["adolessensie", "is", "n", "oorgangstadium", "in", "die", "menslike", "fisieke", "en", "sielkundige", "ontwikkeling", "wat", "duur", "van", "puberteit", "tot", "meerderjarigheid", "vir", "n", "seun", "is", "dit", "gemiddeld", "van", "tot", "jaar", "en", "vir", "n", "meisie", "van", "tot", "jaar", "adolessensie", "word", "gewoonlik", "vereenselwig", "met", "die", "tienerjare", "maar", "die", "fisieke", "sielkundige", "en", "kulturele", "uitdrukking", "daarvan", "kan", "vroe\u00ebr", "of", "later", "wees", "puberteit", "begin", "deesdae", "eerder", "al", "voor", "adolessensie", "veral", "by", "meisies", "fisieke", "groei", "veral", "in", "mans", "en", "kognitiewe", "ontwikkeling", "kan", "voortduur", "tot", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "ouderdom", "is", "dus", "net", "n", "rowwe", "aanduiding", "van", "adolessensie", "en", "dit", "is", "vir", "geleerdes", "moeilik", "om", "oor", "n", "presiese", "definisie", "ooreen", "te", "kom", "n", "deeglike", "begrip", "van", "adolessensie", "in", "die", "gemeenskap", "hang", "af", "van", "inligting", "uit", "verskillende", "perspektiewe", "insluitende", "sielkunde", "biologie", "geskiedenis", "sosiologie", "opvoeding", "en", "antropologie", "in", "al", "di\u00e9", "perspektiewe", "word", "adolessensie", "beskou", "as", "n", "oorgangstydperk", "tussen", "die", "kinderjare", "en", "volwassenheid", "en", "die", "kulturele", "doel", "daarvan", "is", "om", "kinders", "voor", "te", "berei", "op", "grootmensrolle", "dit", "is", "n", "tydperk", "wat", "verskeie", "oorgange", "behels", "in", "opleiding", "indiensneming", "en", "werkloosheid", "asook", "oorgange", "van", "een", "lewenstadium", "tot", "n", "anderdie", "einde", "van", "adolessensie", "en", "die", "begin", "van", "volwassenheid", "verskil", "van", "land", "tot", "land", "selfs", "binne", "n", "sekere", "staat", "nasie", "of", "kultuur", "kan", "ouderdomme", "verskil", "waarop", "n", "individu", "as", "volwasse", "genoeg", "beskou", "word", "dat", "die", "gemeenskap", "sekere", "voorregte", "en", "verantwoordelikhede", "aan", "hom", "of", "haar", "toevertrou", "dit", "sluit", "in", "die", "bestuur", "van", "n", "motor", "wettige", "seksuele", "verhoudings", "diens", "in", "die", "weermag", "die", "koop", "en", "drink", "van", "alkohol", "en", "tabak", "stemreg", "die", "huwelik", "en", "geregtelike", "verantwoordbaarheid", "in", "die", "bestudering", "van", "adolessente", "ontwikkeling", "kan", "di\u00e9", "tydperk", "biologies", "gedefinieer", "word", "as", "die", "fisieke", "oorgang", "wat", "gekenmerk", "word", "deur", "puberteit", "en", "die", "einde", "van", "fisieke", "groei", "kognitief", "as", "veranderings", "in", "die", "vermo\u00eb", "om", "abstrak", "en", "veelvlakkig", "te", "dink", "of", "sosiaal", "as", "n", "tydperk", "van", "voorbereiding", "op", "grootmensrolle", "groot", "puberteits", "en", "biologiese", "veranderings", "sluit", "in", "veranderings", "aan", "die", "geslagsorgane", "lengte", "gewig", "en", "massa", "asook", "in", "breinontwikkeling", "en", "organisasie", "kognitiewe", "voordele", "sluit", "in", "beide", "n", "toename", "in", "kennis", "en", "die", "vermo\u00eb", "om", "abstrak", "te", "dink", "en", "doeltreffender", "te", "redeneer", "die", "bestudering", "van", "adolessente", "ontwikkeling", "behels", "dikwels", "interdissiplin\u00eare", "samewerking", "navorsers", "in", "neurowetenskap", "kan", "fokus", "op", "veranderings", "in", "breinstruktuur", "en", "die", "uitwerking", "daarvan", "op", "sosiale", "verhoudings", "sosiolo\u00eb", "kan", "aandag", "skenk", "aan", "die", "aannleer", "van", "sosiale", "rolle", "en", "hoe", "dit", "van", "kultuur", "tot", "kultuur", "verskil", "ontwikkelingsielkundiges", "kan", "fokus", "op", "veranderings", "in", "verhoudings", "met", "ouers", "en", "tydgenote", "as", "n", "funksie", "van", "skoolstruktuur", "en", "puberteitstatus", "sommige", "wetenskaplikes", "het", "al", "die", "universaliteit", "van", "adolessensie", "as", "n", "ontwikkelingsfase", "bevraagteken", "hulle", "meen", "eienskappe", "wat", "gewoonlik", "as", "tipies", "van", "adolessente", "beskou", "word", "is", "nie", "werklik", "inherent", "aan", "die", "tienerjare", "nie", "biologiese", "ontwikkeling", "puberteit", "in", "die", "algemeen", "puberteit", "is", "n", "tydperk", "van", "verskeie", "jare", "waarin", "vinnige", "fisieke", "groei", "en", "sielkundige", "veranderings", "plaasvind", "wat", "tot", "seksuele", "rypheid", "lei", "die", "gemiddelde", "begin", "van", "puberteit", "is", "jaar", "vir", "meisies", "en", "jaar", "vir", "seuns", "elke", "mens", "se", "individuele", "tydskaal", "vir", "puberteit", "word", "hoofsaaklik", "deur", "oorerflikheid", "bepaal", "hoewel", "omgewingsfaktore", "soos", "dieet", "en", "oefening", "ook", "n", "invloed", "het", "di\u00e9", "faktore", "kan", "lei", "tot", "vroe\u00eb", "of", "laat", "puberteitvan", "die", "belangrikste", "dele", "van", "puberteitsontwikkeling", "behels", "spesifieke", "fisieke", "veranderings", "in", "n", "individu", "se", "lengte", "gewig", "liggaamsamestelling", "bloedsomloop", "en", "asemhalingstelsel", "di\u00e9", "veranderings", "word", "hoofsaaklik", "deur", "hormonale", "aktiwiteit", "bewerkstellig", "hormone", "vervul", "n", "organisatoriese", "rol", "deur", "die", "liggaam", "te", "be\u00efnvloed", "om", "op", "n", "sekere", "manier", "op", "te", "tree", "sodra", "puberteit", "begin", "en", "n", "aktiewe", "rol", "wat", "te", "doen", "het", "met", "veranderings", "in", "hormone", "gedurende", "adolessensie", "wat", "die", "sneller", "is", "vir", "gedrags", "en", "fisieke", "veranderingspuberteit", "begin", "met", "n", "toename", "in", "hormoonvervaardiging", "wat", "weer", "n", "paar", "fisieke", "veranderings", "teweegbring", "dit", "word", "gekenmerk", "deur", "die", "verskyning", "of", "ontwikkeling", "van", "die", "sekond\u00eare", "geslagseienskappe", "byvoorbeeld", "n", "dieper", "stem", "en", "groter", "adamsappel", "by", "seuns", "en", "die", "ontwikkeling", "van", "borste", "en", "ronder", "heupe", "by", "meisies", "die", "geslagskliere", "testikels", "en", "eierstokke", "word", "ook", "geaktiveer", "en", "laat", "hulle", "groei", "en", "ontwikkel", "di\u00e9", "kliere", "begin", "nou", "n", "massavervaardiging", "van", "hormone", "onderskeidelik", "testosteroon", "en", "estrogeen", "die", "hormoonvervaardiging", "neem", "geleidelik", "toe", "totdat", "seksuele", "rypheid", "bereik", "word", "gesigshare", "by", "seuns", "kom", "in", "n", "spesifieke", "volgorde", "voor", "gewoonlik", "van", "die", "hoeke", "van", "die", "bolip", "tot", "oor", "die", "hele", "baardarea", "die", "grootste", "baken", "vir", "seuns", "in", "puberteit", "is", "spermarg", "die", "eerste", "ejakulasie", "wat", "gewoonlik", "op", "sowat", "voorkom", "vir", "meisies", "is", "dit", "menarg", "die", "begin", "van", "die", "maandstondes", "op", "sowat", "tot", "jaar", "om", "menarg", "te", "bereik", "moet", "meisies", "n", "sekere", "hoeveelheid", "liggaamsvet", "h\u00ea", "meisies", "wat", "ondervoed", "is", "of", "in", "gemeenskappe", "met", "kinderarbeid", "woon", "begin", "later", "menstrueer", "as", "ander", "meisiesmeisies", "voltooi", "gewoonlik", "teen", "tot", "jaar", "hulle", "volle", "fisieke", "ontwikkeling", "terwyl", "dit", "by", "seuns", "op", "sowat", "tot", "jaar", "gebeur", "meisies", "bereik", "voortplantingsrypheid", "sowat", "vier", "jaar", "n\u00e1", "die", "eerste", "fisieke", "tekens", "van", "puberteit", "daarteenoor", "ontwikkel", "seuns", "stadiger", "maar", "hulle", "groei", "vir", "tot", "ses", "jaar", "n\u00e1", "die", "eerste", "sigbare", "tekens", "geslagseienskappe", "prim\u00eare", "geslagseienskappe", "is", "di\u00e9", "wat", "regstreeks", "met", "die", "seksorgane", "verband", "hou", "by", "mans", "is", "die", "eerste", "fases", "van", "puberteit", "die", "groei", "van", "die", "testikels", "en", "skrotum", "gevolg", "deur", "die", "groei", "van", "die", "penis", "terselfdertyd", "ontwikkel", "ander", "dele", "soos", "die", "prostaat", "die", "eerste", "ejakulasie", "van", "seminale", "vloeistof", "kom", "gewoonlik", "voor", "sowat", "n", "jaar", "nadat", "die", "penis", "begin", "groei", "het", "maar", "dit", "word", "dikwels", "deur", "kultuur", "eerder", "as", "biologie", "bepaal", "want", "by", "baie", "seuns", "geskied", "die", "eerste", "ejakulasie", "tydens", "masturbasieby", "meisies", "hou", "veranderings", "in", "prim\u00eare", "eienskappe", "verband", "met", "die", "groei", "van", "die", "baarmoeder", "vagina", "en", "ander", "dele", "van", "die", "voortplantingstelsel", "menarg", "is", "n", "redelik", "laat", "ontwikkeling", "wat", "op", "n", "lang", "reeks", "hormonale", "veranderings", "volgveranderings", "in", "sekond\u00eare", "geslagseienskappe", "sluit", "in", "alle", "veranderings", "wat", "nie", "met", "seksuele", "voortplanting", "verband", "hou", "nie", "by", "seuns", "behels", "dit", "die", "verskyning", "van", "gesigs", "pubiese", "en", "liggaamshare", "die", "stem", "wat", "dieper", "word", "die", "vel", "om", "die", "boarms", "en", "bobene", "wat", "growwer", "word", "en", "verdere", "ontwikkeling", "van", "die", "sweetkliere", "by", "meisies", "is", "dit", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "borste", "die", "heupe", "wat", "bre\u00ebr", "word", "die", "verskyning", "van", "pubiese", "en", "onderarmhare", "die", "areolas", "wat", "groter", "word", "en", "die", "verhoging", "van", "die", "tepels", "in", "die", "brein", "die", "menslike", "brein", "is", "nog", "nie", "ten", "volle", "ontwikkel", "teen", "die", "tyd", "dat", "iemand", "puberteit", "bereik", "nie", "tussen", "en", "jaar", "ondergaan", "die", "brein", "veranderings", "wat", "belangrike", "implikasies", "vir", "gedrag", "inhou", "die", "brein", "het", "van", "sy", "volwasse", "grootte", "bereik", "teen", "die", "tyd", "dat", "n", "kind", "ses", "jaar", "oud", "is", "die", "brein", "groei", "dus", "nie", "baie", "gedurende", "adolessensie", "nie", "maar", "voue", "in", "die", "brein", "raak", "ingewikkelder", "tot", "in", "die", "laat", "tienerjare", "die", "grootste", "veranderings", "in", "die", "voue", "in", "di\u00e9", "tyd", "is", "in", "die", "dele", "van", "die", "korteks", "wat", "kognitiewe", "en", "emosionele", "inligting", "verwerk", "gedurende", "adolessensie", "neem", "die", "hoeveelheid", "witstof", "in", "die", "brein", "line\u00ear", "toe", "terwyl", "die", "hoeveelheid", "grysstof", "n", "omgekeerde", "upatroon", "volg", "onnodige", "senuverbindings", "in", "die", "brein", "word", "verwyder", "en", "die", "hoeveelheid", "grysstof", "neem", "af", "dit", "beteken", "egter", "nie", "die", "brein", "verloor", "funksionaliteit", "nie", "dit", "word", "net", "doeltreffender", "vanwe\u00eb", "die", "isolering", "van", "die", "aksons", "en", "die", "vermindering", "van", "ongebruikte", "banedie", "eerste", "dele", "van", "die", "brein", "wat", "gestroomlyn", "word", "is", "di\u00e9", "wat", "by", "die", "prim\u00eare", "funksies", "betrokke", "is", "soos", "motoriese", "en", "sensoriese", "gebiede", "die", "dele", "van", "die", "brein", "wat", "by", "ingewikkelder", "prosesse", "betrokke", "is", "verloor", "later", "stof", "dit", "sluit", "die", "laterale", "en", "prefrontale", "korteks", "in", "die", "ontwikkelings", "in", "die", "brein", "bring", "beter", "besluitneming", "en", "kognitiewe", "beheer", "mee", "asook", "doeltreffender", "inligtingsprosessering", "bepaling", "van", "risiko's", "en", "belonings", "en", "impulsbeheer", "die", "senuoordraers", "wat", "n", "belangrike", "rol", "speel", "in", "die", "ontwikkeling", "van", "adolessente", "se", "brein", "is", "glutamaat", "dopamien", "en", "serotonien", "glutamaat", "is", "n", "prikkelende", "senuoordraer", "tydens", "die", "stroomlyning", "van", "die", "brein", "bevat", "baie", "van", "die", "senuverbindings", "wat", "in", "die", "slag", "bly", "ontvangers", "vir", "glutamaat", "en", "ander", "prikkelende", "senuoordraersdopamien", "word", "verbind", "met", "plesier", "en", "n", "instelling", "op", "die", "omgewing", "tydens", "besluitneming", "tydens", "adolessensie", "styg", "dopamienvlakke", "in", "die", "limbiese", "stelsel", "die", "balans", "tussen", "prikkelende", "en", "inhiberende", "senuoordraers", "en", "n", "toename", "in", "dopamienaktiwiteit", "in", "adolessente", "het", "moontlik", "gevolge", "vir", "die", "neem", "van", "risiko's", "en", "vatbaarheid", "vir", "verveling", "serotonien", "is", "n", "senumodulator", "wat", "betrokke", "is", "in", "die", "regulasie", "van", "gemoedstemming", "en", "gedrag", "ontwikkeling", "in", "die", "limbiese", "stelsel", "speel", "n", "belangrike", "rol", "in", "die", "bepaling", "van", "belonings", "en", "strawwe", "asook", "in", "die", "verwerking", "van", "emosionele", "ondervinding", "en", "sosiale", "inligting", "veranderings", "in", "die", "vlakke", "van", "dopamien", "en", "serotonien", "in", "die", "limbiese", "stelsel", "maak", "adolessente", "emosioneler", "en", "meer", "vatbaar", "vir", "belonings", "en", "stres", "die", "ooreenstemmende", "toename", "in", "emosionele", "wisselings", "kan", "ook", "n", "adolessent", "se", "kwesbaarheid", "laat", "toeneem", "kognitiewe", "ontwikkeling", "adolessensie", "is", "ook", "n", "tyd", "van", "vinnige", "kognitiewe", "ontwikkeling", "wat", "te", "doen", "het", "met", "\"waarneem\"", "en", "\"ken\"", "piaget", "beskryf", "adolessensie", "as", "die", "lewenstadium", "waarin", "die", "individu", "se", "gedagtes", "n", "abstrakter", "vorm", "begin", "aanneem", "en", "die", "egosentriese", "gedagtes", "afneem", "dit", "laat", "die", "individu", "toe", "om", "in", "n", "bre\u00ebr", "perspektief", "te", "dink", "en", "redeneer", "n", "kombinasie", "van", "studies", "het", "die", "ontwikkeling", "van", "uitvoerende", "funksies", "gedemonstreer", "dus", "kognitiewe", "vermo\u00ebns", "wat", "die", "beheer", "en", "ko\u00f6rdinasie", "van", "gedagtes", "en", "gedrag", "moontlik", "maak", "iets", "wat", "gewoonlik", "met", "die", "prefrontale", "korteks", "verbind", "word", "die", "gedagtes", "idees", "en", "begrippe", "wat", "in", "hierdie", "stadium", "van", "die", "lewe", "ontwikkel", "het", "die", "persone", "se", "toekomstige", "lewe", "grootliks", "be\u00efnvloed", "en", "n", "belangrike", "rol", "gespeel", "in", "karakter", "en", "persoonlikheidsvormingbiologiese", "veranderings", "in", "breinstruktuur", "en", "konnektiwiteit", "in", "die", "brein", "het", "n", "wisselwerking", "met", "meer", "ondervinding", "kennis", "en", "veranderende", "sosiale", "eise", "om", "vinnige", "kognitiewe", "groei", "te", "bewerkstellig", "die", "ouderdom", "waarop", "spesifieke", "veranderings", "plaasvind", "wissel", "van", "persoon", "tot", "persoon", "maar", "begin", "in", "puberteit", "of", "kort", "daarna", "terwyl", "sommige", "vaardighede", "bly", "ontwikkel", "terwyl", "die", "adolessent", "ouer", "word", "die", "dubbelestelselsmodel", "stel", "n", "wanbalans", "voor", "tussen", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "sosiaalemosionele", "stelsel", "en", "die", "kognitiewebeheerstelsel", "in", "die", "brein", "wat", "bydra", "tot", "impulsiwiteit", "en", "ander", "soorte", "gedrag", "wat", "eie", "aan", "adolessente", "is", "verbeterings", "in", "kognitiewe", "vermo\u00ebns", "teen", "die", "tyd", "dat", "individue", "jarige", "ouderdom", "bereik", "kan", "hulle", "basiese", "denkvermo\u00ebns", "met", "di\u00e9", "van", "n", "volwassene", "vergelyk", "word", "di\u00e9", "verbetering", "geskied", "tydens", "adolessensie", "op", "vyf", "gebiede", "aandag", "verbeterings", "kan", "gesien", "word", "in", "selektiewe", "aandag", "die", "proses", "waardeur", "n", "mens", "op", "een", "stimulus", "fokus", "terwyl", "hy", "n", "ander", "een", "uitsluit", "verdeelde", "aandag", "die", "vermo\u00eb", "om", "terselfdertyd", "aan", "twee", "of", "meer", "stimulusse", "aandag", "te", "skenk", "verbeter", "ook", "geheue", "verbeterings", "word", "gesien", "in", "beide", "kort", "en", "langtermyngeheue", "prosesseringspoed", "adolessente", "dink", "vinniger", "as", "kinders", "prosesseringspoed", "neem", "vinnig", "toe", "tussen", "die", "ouderdom", "van", "vyf", "jaar", "en", "die", "middel", "van", "adolessensie", "dit", "bestendig", "op", "sowat", "jaar", "en", "lyk", "nie", "of", "dit", "verder", "verander", "tussen", "laat", "adolessensie", "en", "volwassenheid", "nie", "organisasie", "adolessente", "is", "meer", "bewus", "van", "hulle", "denkprosesse", "en", "kan", "eselsbr\u00fbe", "en", "ander", "strategie\u00eb", "gebruik", "om", "doeltreffender", "te", "dink", "metakognisie", "n", "verbeterde", "kennis", "van", "hulle", "eie", "denkpatrone", "verbeter", "selfbeheersing", "en", "sosiale", "insigstudies", "sedert", "dui", "daarop", "dat", "die", "brein", "nie", "ten", "volle", "ontwikkel", "is", "voor", "die", "vroe\u00eb", "'s", "nie", "sielkundige", "ontwikkeling", "die", "formele", "bestudering", "van", "die", "sielkundige", "aspekte", "van", "adolessensie", "het", "begin", "met", "die", "verskyning", "van", "g", "stanley", "hall", "se", "\"adolescence", "in", "\"", "hall", "wat", "die", "eerste", "voorsitter", "van", "die", "amerikaanse", "sielkundevereniging", "was", "het", "adolessensie", "hoofsaaklik", "beskou", "as", "n", "tyd", "van", "interne", "storm", "en", "drang", "duits", "sturm", "und", "drang", "di\u00e9", "begrip", "van", "die", "jeug", "was", "geskoei", "op", "twee", "destyds", "nuwe", "maniere", "om", "menslike", "gedrag", "te", "verstaan", "darwin", "se", "evolusieteorie", "en", "freud", "se", "psigodinamiese", "teorie", "hall", "het", "geglo", "adolessensie", "is", "n", "verteenwoordiging", "van", "ons", "menslike", "voorouers", "se", "filogenetiese", "verskuiwing", "van", "primitief", "wees", "tot", "beskaafd", "wees", "sy", "idees", "is", "nie", "teengestaan", "nie", "tot", "in", "die", "'s", "toe", "sielkundiges", "soos", "erik", "erikson", "en", "anna", "freud", "hulle", "teorie\u00eb", "oor", "adolessensie", "begin", "formuleer", "het", "freud", "het", "geglo", "die", "sielkundige", "ontwrigtings", "wat", "met", "die", "jeug", "verbind", "word", "is", "biologieverwant", "en", "kultureel", "universeel", "terwyl", "erikson", "gekonsentreer", "het", "op", "die", "verskil", "tussen", "identiteitsvorming", "en", "rolvervulling", "ondanks", "di\u00e9", "verskille", "in", "die", "drie", "sielkundiges", "se", "sienings", "het", "hulle", "saamgestem", "dat", "adolessensie", "inherent", "n", "tyd", "van", "ontwrigting", "en", "sielkundige", "beroeringe", "is", "die", "minder", "onstuimige", "aspekte", "van", "adolessensie", "soos", "verhoudings", "met", "tydgenote", "en", "kulturele", "invloed", "is", "tot", "in", "die", "'s", "grootliks", "ge\u00efgnoreer", "tussen", "die", "'s", "en", "'s", "is", "hoofsaaklik", "gefokus", "op", "die", "beskrywing", "van", "gedragspatrone", "en", "nie", "op", "die", "verduideliking", "daarvan", "niejean", "macfarlane", "het", "die", "instituut", "vir", "menslike", "ontwikkeling", "van", "die", "universiteit", "van", "kaliforni\u00eb", "berkeley", "in", "gestig", "dit", "was", "vroe\u00ebr", "bekend", "as", "die", "instituut", "vir", "kinderwelsyn", "die", "instituut", "was", "instrumenteel", "in", "die", "begin", "van", "studies", "oor", "gesonde", "ontwikkeling", "in", "teenstelling", "met", "vorige", "werk", "wat", "oorheers", "is", "deur", "teorie\u00eb", "wat", "op", "patologiese", "persoonlikhede", "geskoei", "was", "in", "die", "studies", "is", "gekyk", "na", "menslike", "ontwikkeling", "gedurende", "die", "groot", "depressie", "en", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "unieke", "historiese", "omstandighede", "waaronder", "n", "geslag", "kinders", "grootgeword", "het", "die", "oaklandgroeistudie", "wat", "in", "deur", "harold", "jones", "en", "herbert", "stolz", "begin", "is", "het", "ten", "doel", "gehad", "om", "die", "fisieke", "intellektuele", "en", "sosiale", "ontwikkeling", "van", "kinders", "in", "die", "oaklandgebied", "te", "bestudeer", "data", "is", "in", "begin", "versamel", "en", "dit", "het", "voortgeduur", "tot", "in", "en", "dit", "het", "navorsers", "in", "staat", "gestel", "om", "langdurige", "data", "oor", "die", "individue", "in", "te", "samel", "wat", "verder", "as", "adolessensie", "tot", "in", "hulle", "volwasse", "lewe", "gestrek", "het", "macfarlane", "het", "die", "berkeleygidsstudie", "begin", "wat", "die", "ontwikkeling", "van", "kinders", "in", "terme", "van", "hulle", "sosiaalekonomiese", "en", "familieagtergrond", "bestudeer", "hetdi\u00e9", "studies", "het", "in", "die", "'s", "die", "agtergrond", "gevorm", "van", "glen", "elder", "se", "voorstel", "van", "n", "lewensverloopperspektief", "van", "adolessente", "ontwikkeling", "elder", "het", "verskeie", "beskrywende", "beginsels", "van", "adolessente", "ontwikkeling", "geformuleer", "die", "beginsel", "van", "historiese", "tyd", "en", "plek", "bepaal", "dat", "n", "individu", "se", "ontwikkeling", "afhang", "van", "die", "tyd", "en", "plek", "van", "hulle", "grootwordjare", "die", "beginsel", "van", "die", "belangrikheid", "van", "tydsbepaling", "verwys", "na", "die", "verskillende", "uitwerkings", "wat", "lewensgebeure", "het", "op", "ontwikkeling", "geskoei", "op", "wanneer", "in", "n", "mens", "se", "lewe", "hulle", "voorgekom", "het", "die", "beginsel", "van", "verbonde", "lewens", "bepaal", "dat", "n", "mens", "se", "ontwikkeling", "gevorm", "word", "deur", "die", "interkonnektiewe", "netwerk", "van", "verhoudings", "waarvan", "n", "mens", "deel", "is", "en", "die", "beginsel", "van", "menslike", "bemiddeling", "bepaal", "dat", "n", "mens", "se", "lewe", "be\u00efnvloed", "word", "deur", "sy", "keuses", "en", "optredes", "binne", "die", "verband", "van", "sy", "historiese", "tydperk", "en", "sosiale", "netwerkin", "het", "die", "vereniging", "vir", "navorsing", "oor", "adolessensie", "die", "eerste", "amptelike", "organisasie", "geword", "wat", "gewy", "is", "aan", "die", "bestudering", "van", "adolessente", "sielkunde", "sommige", "van", "die", "kwessies", "wat", "eerste", "aangepak", "is", "sluit", "in", "die", "debat", "van", "natuur", "teenoor", "versorging", "engels", "nature", "versus", "nurture", "soos", "dit", "op", "adolessensie", "betrekking", "het", "n", "begrip", "van", "die", "wisselwerkings", "tussen", "adolessente", "en", "hulle", "omgewing", "en", "die", "inagneming", "van", "kultuur", "sosiale", "groepe", "en", "historiese", "verband", "wanneer", "adolessente", "gedrag", "vertolk", "word", "sosiale", "ontwikkeling", "identiteitsontwikkeling", "identiteitsontwikkeling", "is", "n", "stadium", "in", "die", "adolessente", "lewensiklus", "die", "meeste", "mense", "se", "soeke", "na", "identiteit", "begin", "tydens", "adolessensie", "in", "di\u00e9", "tyd", "is", "mense", "meer", "geneig", "om", "verskillende", "soorte", "gedrag", "en", "voorkoms", "te", "\"beproef\"", "om", "te", "ontdek", "wie", "hulle", "is", "om", "n", "identiteit", "te", "ontwikkel", "en", "behou", "is", "n", "moeilike", "taak", "weens", "verskeie", "faktore", "soos", "gesinslewe", "omgewing", "en", "sosiale", "status", "proefondervindelike", "studies", "dui", "daarop", "dat", "di\u00e9", "proses", "akkurater", "beskyf", "kan", "word", "as", "identiteitsontwikkeling", "eerder", "as", "identiteitsvorming", "maar", "bevestig", "n", "normatiewe", "proses", "van", "verandering", "in", "beide", "inhoud", "en", "struktuur", "van", "n", "mens", "se", "idees", "oor", "die", "self", "die", "twee", "hoofaspekte", "van", "identiteitsontwikkeling", "is", "selfduidelikheid", "en", "selfbeeld", "omdat", "keuses", "wat", "gedurende", "adolessensie", "gemaak", "word", "latere", "lewe", "kan", "be\u00efnvloed", "sal", "ho\u00eb", "vlakke", "van", "selfbewussyn", "en", "selfbeheersing", "gedurende", "die", "middeladolessensie", "lei", "tot", "beter", "besluite", "tydens", "die", "oorgang", "na", "volwassenheidnavorsers", "gebruik", "drie", "algemene", "benaderings", "om", "identiteitsontwikkeling", "te", "verstaan", "selfbegrip", "sin", "van", "identiteit", "en", "selfbeeld", "adolessente", "gee", "groter", "aandag", "aan", "hulle", "voorkoms", "en", "bestee", "meer", "tyd", "daaraan", "en", "doen", "meer", "moeite", "daarmee", "terwyl", "hulle", "liggaam", "verander", "anders", "as", "kinders", "doen", "adolessente", "moeite", "om", "aanvaarbaar", "te", "lyk", "die", "omgewing", "speel", "ook", "n", "belangrike", "rol", "volgens", "studies", "deur", "die", "amerikaanse", "sielkundevereniging", "is", "dit", "vir", "adolessente", "met", "n", "minder", "gegoede", "agtergrond", "moeiliker", "om", "hulle", "identiteit", "te", "ontwikkel", "selfbegrip", "die", "idee", "van", "selfbegrip", "is", "die", "vermo\u00eb", "van", "n", "persoon", "om", "menings", "en", "oortuigings", "te", "h\u00ea", "wat", "met", "selfvertroue", "eenvormigheid", "en", "standvastigheid", "gedefinieer", "word", "vroeg", "in", "adolessensie", "lei", "kognitiewe", "ontwikkeling", "tot", "n", "groter", "selfbegrip", "n", "groter", "begrip", "van", "ander", "en", "hulle", "idees", "en", "oordele", "die", "vermo\u00eb", "om", "oor", "abstrakte", "toekomstige", "moontlikhede", "te", "dink", "en", "die", "vermo\u00eb", "om", "tegelykertyd", "verskeie", "moontlikhede", "te", "oorweeg", "n", "gevolg", "is", "dat", "adolessente", "n", "aansienlike", "verskuiwing", "ondervind", "van", "die", "eenvoudige", "konkrete", "en", "globale", "selfbeskrywings", "wat", "tipies", "van", "jong", "kinders", "is", "as", "kinders", "definieer", "hulle", "hulleself", "volgens", "fisieke", "eienskappe", "terwyl", "adolessente", "hulleself", "definieer", "volgens", "hulle", "waardes", "idees", "en", "meningsadolessente", "kan", "hulle", "verskeie", "vorme", "van", "die", "\"moontlike", "self\"", "voorstel", "wat", "hulle", "kan", "word", "asook", "langtermynmoontlikhede", "en", "die", "gevolge", "van", "hulle", "keuses", "die", "verkenning", "van", "di\u00e9", "moontlikhede", "kan", "lei", "tot", "skielike", "veranderings", "in", "die", "voorstelling", "van", "die", "self", "terwyl", "die", "adolessent", "eienskappe", "en", "soorte", "gedrag", "kies", "of", "verwerp", "namate", "hy", "nader", "aan", "die", "ideale", "self", "beweeg", "wat", "hy", "wil", "wees", "en", "weg", "van", "die", "gevreesde", "self", "wat", "hy", "nie", "wil", "wees", "nie", "vir", "baie", "is", "hierdie", "veranderings", "ongemaklik", "maar", "dit", "lyk", "of", "dit", "ook", "optrede", "motiveer", "wat", "ooreenstem", "met", "di\u00e9", "van", "die", "ideale", "self", "en", "verskil", "van", "di\u00e9", "van", "die", "gevreesde", "moontlike", "vorme", "van", "die", "self", "sin", "van", "identiteit", "egosentrisme", "in", "adolessente", "lei", "tot", "n", "selfbewuste", "begeerte", "om", "belangrik", "in", "hulle", "groep", "tydgenote", "te", "voel", "en", "sosiaal", "aanvaar", "te", "word", "anders", "as", "die", "botsende", "aspekte", "van", "selfbegrip", "verteenwoordig", "identiteit", "n", "saamhangende", "sin", "van", "die", "self", "wat", "standvastig", "is", "in", "verskillende", "omstandighede", "en", "ondervindings", "in", "die", "verlede", "en", "toekomstige", "doele", "insluit", "elkeen", "het", "n", "selfbegrip", "maar", "erik", "erikson", "meen", "nie", "almal", "ontwikkel", "n", "identiteit", "ten", "volle", "nie", "erikson", "se", "teorie", "van", "ontwikkelingstadiums", "sluit", "die", "identiteitskrisis", "in", "waarin", "adolessente", "verskillende", "moontlikhede", "moet", "verken", "en", "verskillende", "dele", "van", "hulle", "self", "moet", "integreer", "voordat", "hulle", "hulle", "tot", "hulle", "oortuigings", "verbind", "hy", "beskryf", "die", "voltooiing", "van", "di\u00e9", "proses", "as", "n", "stadium", "van", "\"identiteitsukses\"", "maar", "l\u00ea", "ook", "klem", "daarom", "dat", "identiteitsontwikkeling", "nooit", "heeltemal", "en", "vir", "altyd", "voltooi", "is", "nieadolessente", "begin", "hulleself", "definieer", "geskoei", "op", "hulle", "\"skarelidmaatskap\"", "\"klere", "help", "tieners", "n", "nuwe", "identiteit", "verken", "onafhanklik", "van", "hulle", "ouers", "en", "om", "n", "verbintenis", "met", "hulle", "maats", "te", "vorm\"", "mode", "speel", "n", "groot", "rol", "daarin", "dat", "tieners", "\"hulleself", "vind\"", "mode", "verander", "voortdurend", "en", "dit", "stem", "ooreen", "met", "die", "veranderings", "in", "die", "persoonlikheid", "van", "tieners", "om", "verskillend", "te", "lyk", "en", "te", "sien", "waarvan", "hulle", "hou", "en", "hoe", "ander", "reageer", "laat", "hulle", "verstaan", "wie", "hulle", "isnet", "soos", "wat", "mode", "verander", "en", "adolessente", "be\u00efnvloed", "verander", "die", "media", "\"die", "moderne", "lewe", "speel", "af", "te", "midde", "van", "n", "toestroming", "van", "vlees", "op", "skerms", "bladsye", "en", "plakkate\"", "di\u00e9", "toestroming", "registreer", "bewustelik", "of", "onbewustelik", "in", "die", "brein", "en", "veroorsaak", "kwessies", "in", "verband", "met", "selfbeeld", "n", "faktor", "wat", "tot", "n", "adolessent", "se", "sin", "van", "identiteit", "bydra", "navorsing", "het", "onthul", "selfondersoek", "begin", "vroeg", "in", "adolssensie", "maar", "die", "bereiking", "van", "n", "identiteit", "gebeur", "selde", "voor", "jarige", "ouderdom", "n\u00e1", "skool", "word", "identiteitsontwikkeling", "weer", "grootliks", "be\u00efnvloed", "en", "dit", "lei", "tot", "n", "heroorweging", "van", "vorige", "besluite", "oor", "identiteit", "en", "n", "verkenning", "van", "verdere", "moontlikhede", "daar", "is", "eintlik", "geen", "einde", "aan", "identiteitsontwikkeling", "nie", "omgewing", "en", "identiteit", "n", "adolessent", "se", "omgewing", "speel", "n", "groot", "rol", "in", "hulle", "identiteitsontwikkeling", "hoewel", "die", "meeste", "studies", "oor", "adolessente", "onder", "wit", "middelklaskinders", "gedoen", "word", "wys", "dit", "hoe", "meer", "bevoorreg", "n", "mens", "se", "agtergrond", "is", "hoe", "suksesvoller", "is", "die", "ontwikkeling", "van", "identiteit", "die", "vorming", "van", "identiteit", "is", "deurslaggewend", "in", "n", "adolessent", "se", "lewe", "onlangs", "is", "bevind", "demografiese", "patrone", "dui", "daarop", "dat", "die", "oorgang", "na", "volwassenheid", "nou", "stadiger", "verloop", "as", "tydens", "die", "middel", "ste", "eeu", "daarom", "het", "jeugdigheid", "n", "tydperk", "van", "laat", "adolessensie", "tot", "vroe\u00eb", "volwassenheid", "n", "prominenter", "stadium", "van", "die", "lewe", "geword", "dit", "het", "meegebring", "dat", "verskeie", "faktore", "in", "di\u00e9", "ontwikkeling", "belangrik", "geword", "het", "so", "baie", "faktore", "dra", "by", "tot", "die", "ontwikkeling", "van", "sosiale", "identiteit", "van", "n", "adolessent", "van", "verbintenis", "tot", "hoe", "om", "by", "te", "bly", "tot", "sosiale", "media", "al", "di\u00e9", "faktore", "word", "be\u00efnvloed", "deur", "die", "omgewing", "waarin", "n", "adolessent", "grootword", "n", "kind", "van", "n", "meer", "bevoorregte", "omgewing", "het", "oor", "die", "algemeen", "meer", "en", "beter", "geleenthede", "n", "adolessent", "uit", "n", "middestadse", "of", "misdaadgeteisterde", "buurt", "is", "meer", "geneig", "om", "blootgestel", "te", "word", "aan", "n", "omgewing", "wat", "nadelig", "vir", "hulle", "ontwikkeling", "is", "adolessensie", "is", "n", "sensitiewe", "tydperk", "van", "die", "ontwikkelingsproses", "en", "blootstelling", "aan", "die", "verkeerde", "dinge", "in", "di\u00e9", "tyd", "kan", "n", "groot", "invloed", "op", "toekomstige", "besluite", "h\u00ea", "seksuele", "ori\u00ebntasie", "en", "identiteit", "seksuele", "ori\u00ebntasie", "word", "gedefinieer", "as", "n", "\"erotiese", "inklinasie", "tot", "mense", "van", "een", "of", "meer", "geslagte", "en", "word", "meer", "dikwels", "beskryf", "as", "seksuele", "of", "erotiese", "aantrekking\"", "in", "onlangse", "jare", "het", "sielkundiges", "probeer", "agterkom", "hoe", "seksuele", "ori\u00ebntasie", "gedurende", "adolessensie", "ontwikkel", "sommige", "teoretici", "glo", "daar", "is", "baie", "verskillende", "moontlike", "ontwikkelingsbane", "en", "dat", "die", "bepaalde", "baan", "wat", "n", "individu", "volg", "bepaal", "kan", "word", "deur", "hulle", "geslag", "ori\u00ebntasie", "en", "wanneer", "hulle", "puberteit", "begin", "het", "in", "het", "troiden", "n", "vierfasemodel", "voorgestel", "vir", "die", "ontwikkeling", "van", "homoseksuele", "identiteit", "die", "eerste", "fase", "bekend", "as", "sensitisering", "begin", "gewoonlik", "in", "die", "kinderjare", "en", "word", "gemerk", "deur", "die", "kind", "se", "gewaarwording", "van", "aantrekking", "tot", "dieselfde", "geslag", "die", "tweede", "fase", "identiteitsverwarring", "gebeur", "gewoonlik", "n", "paar", "jaar", "later", "in", "di\u00e9", "fase", "word", "die", "jeugdige", "oorweldig", "deur", "gevoelens", "van", "interne", "verwarring", "oor", "hulle", "seksuele", "ori\u00ebntasie", "en", "begin", "hulle", "eksperimenteer", "met", "seksuele", "ondervindings", "met", "maats", "van", "dieselfde", "geslag", "in", "die", "derde", "fase", "wat", "gewoonlik", "voorkom", "n", "paar", "jaar", "nadat", "die", "adolessent", "die", "huis", "verlaat", "het", "begin", "hulle", "van", "hulle", "familie", "en", "goeie", "vriende", "van", "hulle", "ori\u00ebntasie", "vertel", "of", "\"klim", "hulle", "uit", "die", "kas\"", "en", "neem", "hulle", "n", "gay", "lesbiese", "of", "biseksuele", "identiteit", "aanin", "die", "laaste", "fase", "bekend", "as", "verbintenis", "aanvaar", "die", "jong", "volwassene", "sy", "of", "haar", "seksuele", "identiteit", "as", "n", "lewenstyl", "die", "model", "raam", "dus", "dat", "die", "proses", "in", "die", "kinderjare", "begin", "en", "tot", "die", "vroe\u00eb", "tot", "middel's", "voortduur", "die", "model", "is", "al", "gekritiseer", "en", "in", "onlangse", "jare", "is", "alternatiewe", "idees", "al", "ondersoek", "in", "terme", "van", "seksuele", "identiteit", "is", "adolessensie", "die", "tyd", "wanneer", "die", "meeste", "gaylesbiese", "en", "transgender", "adolessente", "hulle", "gevoelens", "begin", "herken", "en", "sin", "daaruit", "maak", "baie", "mense", "kies", "om", "dan", "uit", "die", "kas", "te", "klim", "sodra", "hulle", "n", "identiteit", "gevorm", "het", "baie", "ander", "kan", "deur", "n", "tydperk", "van", "bevraagtekening", "en", "ontkenning", "gaan", "wat", "gepaard", "kan", "gaan", "met", "eksperimentering", "met", "beide", "homo", "en", "heteroseksuele", "ondervindings", "in", "n", "studie", "onder", "gay", "lesbiese", "en", "biseksuele", "jeugdiges", "onder", "jaar", "is", "bevind", "hulle", "het", "op", "gemiddeld", "jaar", "van", "hulle", "ori\u00ebntasie", "bewus", "geword", "maar", "dit", "eers", "op", "sowat", "of", "jaar", "teenoor", "vriende", "en", "familie", "erken", "om", "n", "positiewe", "lgbtidentiteit", "te", "aanvaar", "en", "skep", "kan", "om", "verskeie", "redes", "moeilik", "wees", "vir", "jeugdiges", "druk", "van", "tydgenote", "is", "n", "groot", "faktor", "as", "n", "jeugdige", "wat", "sy", "eie", "seksualiteit", "of", "genderidentiteit", "bevraagteken", "omring", "word", "deur", "heteronormatiewe", "vriende", "en", "dit", "kan", "groot", "stres", "veroorsaak", "om", "te", "voel", "dat", "hy", "of", "sy", "anders", "as", "almal", "is", "terwyl", "dit", "beter", "sielkundige", "aanpassing", "tot", "gevolg", "kan", "h\u00ea", "as", "iemand", "uit", "die", "kas", "klim", "is", "die", "risiko's", "wat", "daaraan", "verbonde", "is", "werklik", "een", "risiko", "in", "n", "heteronormatiewe", "omgewing", "is", "verwerping", "kwetsende", "grappe", "en", "selfs", "geweld", "selfmoordsyfers", "onder", "lgbtadolessente", "is", "tot", "vier", "keer", "ho\u00ebr", "as", "onder", "heteroseksuele", "jeugdiges", "weens", "boeliery", "en", "verwerping", "deur", "familie", "en", "vriende", "selfbeeld", "die", "finale", "stadium", "van", "identiteitsontwikkeling", "is", "selfbeeld", "dit", "word", "gedefinieer", "as", "n", "mens", "se", "idees", "en", "gevoelens", "oor", "sy", "selfbegrip", "en", "identiteit", "volgens", "die", "meeste", "teorie\u00eb", "oor", "selfbeeld", "is", "daar", "n", "groot", "begeerte", "onder", "mense", "van", "alle", "geslagte", "en", "ouderdomme", "om", "hulle", "selfbeeld", "te", "handhaaf", "beskerm", "en", "verbeter", "anders", "as", "wat", "baie", "mense", "glo", "is", "daar", "geen", "proefondervindelike", "bewyse", "dat", "selfbeeld", "oor", "die", "duur", "van", "adolessensie", "daal", "nie", "\"barometriese", "selfbeeld\"", "wissel", "vinnig", "en", "kan", "groot", "stres", "en", "angs", "veroorsaak", "maar", "basiese", "selfbeeld", "bly", "hoogs", "stabiel", "tydens", "adolessensie", "die", "geldigheid", "van", "globale", "selfbeeldskale", "is", "al", "bevraagteken", "en", "baie", "stel", "voor", "dat", "meer", "spesifieke", "skale", "meer", "kan", "onthul", "oor", "die", "adolessente", "ondervindingmeisies", "het", "die", "grootste", "kans", "om", "n", "goeie", "selfbeeld", "te", "h\u00ea", "as", "hulle", "in", "ondersteunende", "verhoudings", "met", "vriende", "is", "die", "belangrikste", "funksie", "van", "vriendskap", "vir", "hulle", "is", "om", "iemand", "te", "h\u00ea", "wat", "sosiale", "en", "morele", "steun", "kan", "verskaf", "as", "hulle", "nie", "vriende", "se", "goedkeuring", "kan", "kry", "nie", "of", "nie", "iemand", "kry", "met", "wie", "hulle", "aktiwiteite", "en", "belangstellings", "kan", "deel", "nie", "is", "hulle", "meer", "geneig", "om", "n", "swak", "selfbeeld", "te", "h\u00ea", "in", "teenstelling", "is", "seuns", "meer", "bekommerd", "daaroor", "om", "hulle", "onafhanklikheid", "te", "vestig", "en", "te", "laat", "geld", "en", "hulle", "verhouding", "jeens", "gesag", "te", "definieer", "as", "sulks", "het", "hulle", "n", "groter", "kans", "op", "n", "goeie", "selfbeeld", "as", "hulle", "hulle", "vriende", "suksesvol", "kan", "be\u00efnvloed", "aan", "die", "ander", "kant", "is", "die", "gebrek", "aan", "romantiese", "bevoegdheid", "byvoorbeeld", "n", "onvermo\u00eb", "om", "die", "toegeneentheid", "te", "verkry", "van", "die", "teenoorgestelde", "geslag", "of", "dieselfde", "geslag", "na", "gelang", "van", "seksuele", "ori\u00ebntasie", "die", "grootste", "rede", "vir", "n", "swak", "selfbeeld", "onder", "adolessente", "seuns", "omdat", "seuns", "\u00e9n", "meisies", "n", "swak", "selfbeeld", "het", "n\u00e1", "die", "be\u00ebindiging", "van", "n", "romantiese", "verhouding", "is", "hulle", "geneig", "om", "ander", "simptome", "te", "h\u00ea", "wat", "deur", "di\u00e9", "ervaring", "veroorsaak", "word", "depressie", "en", "hulpeloosheid", "is", "net", "twee", "van", "verskeie", "simptome", "en", "blykbaar", "is", "vroue", "twee", "keer", "so", "geneig", "as", "mans", "om", "depressie", "te", "ervaar", "en", "is", "mans", "drie", "tot", "vier", "keer", "so", "geneig", "as", "vroue", "om", "selfmoord", "te", "pleeg", "verhoudings", "algemeen", "die", "verhoudings", "wat", "adolessente", "met", "hulle", "tydgenote", "gesin", "en", "lede", "van", "hulle", "sosiale", "sfeer", "het", "speel", "n", "belangrike", "rol", "in", "sosiale", "ontwikkeling", "namate", "n", "adolessent", "se", "sosiale", "sfeer", "vinnig", "ontwikkel", "terwyl", "hulle", "onderskei", "tussen", "vriende", "en", "kennisse", "raak", "hulle", "emosioneel", "ernstig", "betrokke", "by", "vriende", "dit", "is", "nie", "skadelik", "nie", "maar", "as", "di\u00e9", "vriende", "n", "individu", "aan", "moontlik", "skadelike", "situasies", "blootstel", "is", "dit", "n", "geval", "van", "groepsdruk", "adolessensie", "is", "n", "kritieke", "tydperk", "in", "sosiale", "ontwikkeling", "omdat", "adolessente", "maklik", "be\u00efnvloed", "kan", "word", "deur", "die", "mense", "met", "wie", "hulle", "goeie", "verhoudings", "aanknoop", "dit", "is", "die", "eerste", "keer", "dat", "n", "individu", "werklik", "sy", "eie", "besluite", "kan", "neem", "en", "dus", "is", "dit", "ook", "n", "sensitiewe", "tydperk", "verhoudings", "is", "uiters", "belangrik", "in", "die", "sosiale", "ontwikkeling", "van", "n", "adolessent", "vanwe\u00eb", "die", "groot", "invloed", "wat", "tydgenote", "op", "hom", "of", "haar", "kan", "h\u00ea", "deur", "een", "persoon", "se", "persoonlikheidseienskappe", "met", "di\u00e9", "van", "n", "ander", "te", "vergelyk", "word", "n", "raamwerk", "oor", "verskillende", "persoonlikhede", "geskep", "wat", "dien", "as", "verwysingsgroepe", "vir", "beide", "sielkundige", "en", "identiteitsontwikkeling", "die", "belangrikste", "verwysingsgroepe", "is", "die", "adolessent", "se", "tydgenote", "met", "wie", "hy", "of", "sy", "vriende", "maak", "en", "gereeld", "kommunikeer", "kan", "dus", "n", "groot", "invloed", "h\u00ea", "op", "wie", "hulle", "word", "volgens", "navorsing", "het", "verhoudings", "die", "grootste", "invloed", "op", "die", "soiale", "ontwikkeling", "van", "n", "individu", "gesin", "adolessensie", "is", "n", "tyd", "van", "vinnige", "verandering", "van", "n", "mens", "se", "rol", "in", "n", "gesin", "jong", "kinders", "is", "geneig", "om", "hulleself", "met", "mening", "te", "laat", "geld", "maar", "het", "nie", "n", "groot", "invloed", "op", "die", "gesin", "se", "besluite", "nie", "tot", "met", "vroe\u00eb", "adolessensie", "wanneer", "hulle", "toenemend", "as", "die", "ouers", "se", "gelyke", "beskou", "word", "die", "adolessent", "moet", "al", "hoe", "onafhankliker", "word", "terwyl", "hy", "of", "sy", "n", "liefdevolle", "verhouding", "met", "die", "ouers", "handhaaf", "wanneer", "kinders", "deur", "hulle", "puberteitsjare", "gaan", "is", "daar", "n", "aansienlike", "toename", "in", "konflik", "tussen", "kind", "en", "ouers", "en", "n", "minder", "hegte", "gesinsband", "argumente", "gaan", "dikwels", "oor", "klein", "beheerkwessies", "soos", "aandklokre\u00ebls", "aanvaarbare", "kleredrag", "en", "die", "adolessent", "se", "reg", "op", "privaatheid", "dit", "is", "kwessies", "wat", "die", "adolessent", "vroe\u00ebr", "dalk", "aanvaar", "het", "as", "die", "ouers", "se", "seggenskap", "onmin", "kan", "ook", "toeneem", "namate", "vriende", "n", "groter", "invloed", "het", "wat", "dalk", "kan", "bots", "met", "die", "ouers", "se", "waardes", "sosiale", "media", "speel", "n", "al", "hoe", "groter", "rol", "in", "onenigheid", "tussen", "ouers", "en", "adolessente", "waar", "ouers", "hulle", "nooit", "in", "die", "verlede", "hoef", "te", "bekommer", "het", "oor", "die", "bedreigings", "van", "sosiale", "media", "nie", "het", "dit", "n", "gevaarlike", "plek", "vir", "kinders", "geword", "veral", "weens", "die", "aantal", "bekruipers", "op", "webtuistes", "baie", "ouers", "weet", "nie", "veel", "van", "sosiale", "webtuistes", "nie", "en", "dit", "vergroot", "hulle", "wantroue", "verder", "n", "belangrike", "uitdaging", "vir", "die", "verhouding", "tussen", "ouers", "en", "adolessente", "is", "om", "te", "verstaan", "hoe", "om", "geleenthede", "vir", "aanlyn", "kommunikasie", "te", "verbeter", "terwyl", "die", "risiko's", "bestuur", "wordgedurende", "die", "kinderjare", "is", "sibbes", "n", "bron", "van", "frustrasie", "\u00e9n", "steun", "adolessensie", "kan", "dit", "verander", "na", "gelang", "van", "die", "sibbes", "se", "geslag", "onder", "sibbes", "van", "dieselfde", "geslag", "kan", "intimiteit", "tydens", "vroe\u00eb", "adolessensie", "toeneem", "en", "daarna", "stabiliseer", "as", "die", "geslag", "verskil", "kan", "hulle", "egter", "tydens", "vroe\u00eb", "adolessensie", "uiteendryf", "maar", "vanaf", "middeladolessensie", "intiemer", "met", "mekaar", "raak", "die", "wisselwerkings", "tussen", "sibbes", "is", "kinders", "se", "eerste", "kennismaking", "met", "verhoudings", "en", "dit", "kan", "hulle", "sosiale", "en", "selfbegrip", "vir", "die", "res", "van", "hulle", "lewe", "vorm", "goeie", "verhoudings", "tussen", "sibbes", "kan", "dien", "as", "n", "steunnetwerk", "wat", "n", "individu", "se", "eiewaarde", "kan", "verhoog", "en", "ouer", "sibbes", "kan", "leiding", "aan", "jongeres", "gee", "hoewel", "die", "invloed", "daarvan", "positief", "\u00f3f", "negatief", "kan", "wees", "na", "gelang", "van", "die", "optrede", "van", "die", "ouer", "sibbes", "n", "moontlike", "belangrike", "invloed", "op", "n", "adolessent", "is", "die", "gesinsdinamika", "veral", "n", "egskeiding", "met", "egskeidingsyfers", "van", "sowat", "is", "dit", "redelik", "algemeen", "en", "dit", "kan", "kan", "bydra", "tot", "die", "groot", "veranderings", "tydens", "adolessensie", "rusies", "oor", "toesig", "kort", "n\u00e1", "n", "egskeiding", "weerspie\u00ebl", "dikwels", "n", "beheerspel", "tussen", "die", "ouers", "egskeiding", "lei", "ook", "daartoe", "dat", "die", "kind", "minder", "kontak", "met", "een", "van", "die", "ouers", "het", "in", "uiterse", "gevalle", "van", "onstabiliteit", "en", "geweld", "kan", "n", "egskeiding", "egter", "soms", "n", "positiewe", "uitwerking", "op", "gesinne", "h\u00ea", "vanwe\u00eb", "minder", "konflik", "tuis", "ondanks", "veranderende", "rolle", "in", "die", "gesin", "gedurende", "adolessensie", "is", "die", "huisomgewing", "en", "ouers", "meestal", "belangrik", "vir", "die", "gedrag", "en", "keuses", "van", "adolessente", "kinders", "wat", "n", "goeie", "verhouding", "met", "hulle", "ouers", "het", "is", "minder", "geneig", "om", "riskante", "gedrag", "te", "openbaar", "soos", "rook", "drink", "baklei", "en", "onbeskermde", "seks", "boonop", "be\u00efnvloed", "ouers", "die", "opvoeding", "van", "adolessente", "volgens", "n", "studie", "deur", "adalbjarnardottir", "en", "blondal", "is", "adolessente", "wat", "hulle", "ouers", "as", "gesagsfigure", "beskou", "meer", "geneig", "om", "n", "sekond\u00eare", "opvoeding", "te", "voltooi", "omdat", "die", "steun", "en", "aanmoediging", "van", "n", "ouer", "met", "gesag", "hulle", "motiveer", "tydgenote", "portuurgroepe", "is", "noodsaaklik", "vir", "sosiale", "en", "algemene", "ontwikkeling", "kommunikasie", "met", "tydgenote", "neem", "aansienlik", "toe", "gedurende", "adolessensie", "en", "die", "verhouding", "tussen", "tydgenote", "raak", "meer", "intens", "as", "in", "enige", "ander", "tydperk", "van", "die", "lewe", "dit", "het", "ook", "n", "groter", "invloed", "op", "tieners", "en", "raak", "die", "besluite", "\u00e9n", "keuses", "wat", "hulle", "maak", "daar", "is", "n", "drastiese", "toename", "in", "die", "tyd", "wat", "met", "maats", "bestee", "word", "en", "n", "afname", "in", "volwasse", "toesig", "adolessente", "gaan", "ook", "meer", "met", "vriende", "van", "die", "teenoorgestelde", "geslag", "om", "as", "in", "die", "kinderjare", "en", "is", "geneig", "om", "met", "groter", "portuurgroepe", "te", "identifiseer", "wat", "geskoei", "is", "op", "gedeelde", "eienskappe", "dit", "is", "ook", "algemeen", "dat", "adolessente", "vriende", "gebruik", "om", "hulle", "verskillende", "situasies", "te", "help", "hanteerkommunikasie", "in", "portuurgroepe", "laat", "adolessente", "toe", "om", "hulle", "gevoelens", "en", "identiteit", "te", "verken", "en", "hulle", "sosiale", "vermo\u00ebns", "te", "evalueer", "portuurgroepe", "stel", "lede", "in", "staat", "om", "sosiale", "vermo\u00ebns", "te", "ontwikkel", "soos", "empatie", "om", "te", "deel", "en", "leierskap", "adolessente", "kies", "portuurgroepe", "wat", "aansluit", "by", "eienskappe", "wat", "hulle", "in", "hulleself", "sien", "groepsnorme", "en", "waardes", "word", "ge\u00efnkorporeer", "in", "n", "adolessent", "se", "selfbegrip", "portuurgroepe", "kan", "n", "positiewe", "invloed", "op", "n", "individu", "h\u00ea", "soos", "akademiese", "motivering", "en", "prestasie", "hulle", "kan", "ook", "sosiale", "ontwikkeling", "negatief", "be\u00efnvloed", "soos", "om", "weens", "groepsdruk", "te", "eksperimenteer", "met", "dwelms", "alkohol", "vandalisme", "en", "diefstalvatbaarheid", "vir", "groepsdruk", "neem", "toe", "tydens", "vroe\u00eb", "adolessensie", "bereik", "n", "hoogtepunt", "op", "omtrent", "jaar", "en", "neem", "daarna", "af", "beide", "fisieke", "en", "verhoudingsaggressie", "word", "verbind", "met", "n", "groot", "aantal", "blywende", "sielkundige", "probleme", "veral", "depressie", "daarom", "ontwikkel", "geboeliede", "adolessente", "dikwels", "probleme", "wat", "tot", "verdere", "viktimisasie", "lei", "geboeliede", "adolessente", "is", "meer", "geneig", "om", "aan", "te", "hou", "om", "geboelie", "te", "word", "\u00e9n", "om", "ander", "in", "die", "toekoms", "te", "boelieadolessente", "is", "geneig", "om", "met", "\"klieks\"", "te", "assosieer", "op", "klein", "skaal", "en", "met", "\"skares\"", "op", "groot", "skaal", "hoewel", "klieks", "soms", "as", "iets", "negatiefs", "beskou", "word", "kan", "hulle", "n", "adolessent", "help", "om", "sosiaal", "aan", "te", "pas", "en", "n", "sterker", "sin", "van", "identiteit", "te", "vorm", "in", "n", "kliek", "van", "hoogs", "atletiese", "seuns", "kan", "die", "kliek", "byvoorbeeld", "n", "sterker", "sin", "van", "getrouheid", "en", "mededinging", "skep", "klieks", "dien", "ook", "as", "n", "\"gemeenskaplike", "ouer\"", "wat", "vir", "die", "adolessent", "vertel", "wat", "om", "te", "doen", "en", "wat", "nie", "in", "die", "laat", "adolessensie", "verander", "klieks", "ook", "van", "groepe", "van", "n", "spesifieke", "geslag", "in", "groepe", "wat", "uit", "albei", "geslagte", "bestaan", "namate", "tieners", "romanties", "by", "mekaar", "betrokke", "raak", "op", "n", "groter", "skaal", "assosieer", "adolessente", "dikwels", "met", "\"skares\"", "individue", "wat", "n", "belangstelling", "of", "aktiwiteit", "deel", "skares", "kan", "dikwels", "veroorsaak", "dat", "jong", "mense", "gestereotipeer", "word", "as", "byvoorbeeld", "bleeksiele", "in", "groot", "skole", "is", "skares", "soms", "ook", "op", "etnisiteit", "geskoeiadolessente", "gebruik", "aanlyn", "tegnologie", "om", "hulle", "portuurgroepe", "uit", "te", "brei", "soos", "om", "die", "getal", "vriende", "op", "byvoorbeeld", "facebook", "te", "vermeerder", "daar", "kan", "egter", "ook", "nadele", "aan", "verbonde", "wees", "soos", "kuberboeliery", "en", "n", "negatiewe", "impak", "op", "die", "familie", "romanse", "en", "seksuele", "aktiwiteit", "romantiese", "verhoudings", "neig", "om", "dwarsdeur", "adolessensie", "toe", "te", "neem", "teen", "die", "ouderdom", "van", "het", "van", "adolessente", "al", "n", "romantiese", "verhouding", "in", "die", "vorige", "maande", "gehad", "wat", "minstens", "n", "maand", "gehou", "het", "in", "n", "britse", "studie", "van", "deur", "yougov", "vir", "channel", "het", "van", "tot", "jariges", "ges\u00ea", "hulle", "het", "hulle", "eerste", "seksuele", "ondervinding", "op", "jaar", "of", "jonger", "gehad", "in", "n", "amerikaanse", "studie", "van", "het", "mense", "tussen", "en", "ges\u00ea", "die", "gemiddelde", "ouderdom", "van", "hulle", "eerste", "seksuele", "omgang", "was", "vir", "mans", "en", "vir", "vroue", "verhoudings", "duur", "ook", "al", "hoe", "langer", "gedurende", "die", "tienerjare", "hierdie", "konstante", "toename", "in", "die", "waarskynlikheid", "van", "n", "verhouding", "op", "lang", "termyn", "kan", "verduidelik", "word", "aan", "die", "hand", "van", "seksuele", "volwassewording", "en", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "kognitiewe", "vermo\u00ebns", "wat", "nodig", "is", "om", "n", "romantiese", "verbintenis", "te", "handhaaf", "hoewel", "di\u00e9", "vermo\u00ebns", "nie", "sterk", "ontwikkel", "is", "voor", "laat", "adolessensie", "nie", "verhoudings", "op", "lang", "termyn", "stel", "adolessente", "in", "staat", "om", "die", "vermo\u00ebns", "te", "ontwikkel", "wat", "nodig", "is", "vir", "verhoudings", "van", "gehalte", "later", "in", "hulle", "lewe", "en", "om", "gevoelens", "van", "eiewaarde", "te", "ontwikkel", "oor", "die", "algemeen", "kan", "positiewe", "romantiese", "verhoudings", "onder", "adolessente", "langtermynvoordele", "inhou", "verhoudings", "van", "n", "ho\u00eb", "gehalte", "word", "verbind", "met", "n", "groter", "verbintenis", "commitment", "in", "die", "vroe\u00eb", "volwasse", "lewe", "en", "ook", "met", "n", "beter", "selfbeeld", "selfvertroue", "en", "sosiale", "bevoegdheid", "n", "adolessent", "met", "n", "ho\u00eb", "selfvertroue", "is", "geneig", "om", "hulleself", "as", "n", "suksesvoller", "maat", "te", "beskou", "terwyl", "negatiewe", "ondervindings", "kan", "lei", "tot", "n", "lae", "selfvertroue", "as", "n", "romantiese", "maatsommige", "navorsers", "fokus", "nou", "daarop", "om", "uit", "te", "vind", "hoe", "adolessente", "hulle", "eie", "verhoudings", "en", "seksualiteit", "beskou", "in", "plaas", "daarvan", "om", "studies", "te", "doen", "waarin", "klem", "gel\u00ea", "word", "op", "die", "probleme", "wat", "met", "adolessente", "seksualiteit", "verbind", "word", "lucia", "o'sullivan", "en", "haar", "kollegas", "het", "bevind", "daar", "is", "geen", "aansienlike", "genderverskille", "in", "die", "verhoudings", "wat", "deur", "adolessente", "seuns", "en", "meisies", "tussen", "grade", "en", "gerapporteer", "is", "nie", "die", "meeste", "tieners", "het", "ges\u00ea", "hulle", "het", "hulle", "maats", "gesoen", "hande", "vasgehou", "aan", "hulleself", "as", "n", "paartjie", "gedink", "en", "aan", "mense", "vertel", "hulle", "is", "in", "n", "verhouding", "dit", "beteken", "die", "privaat", "gedagtes", "oor", "en", "openbare", "erkenning", "van", "die", "verhouding", "was", "albei", "vir", "hulle", "belangrik", "seksuele", "voorvalle", "soos", "seks", "en", "seksuele", "betasting", "was", "minder", "algemeen", "as", "romatiese", "voorvalle", "soos", "hande", "vashou", "en", "sosiale", "voorvalle", "soos", "om", "n", "paartjie", "in", "n", "groepsopset", "te", "wees", "volgens", "die", "navorsers", "was", "di\u00e9", "resultate", "belangrik", "omdat", "dit", "fokus", "op", "die", "positiewer", "aspekte", "van", "adolessente", "en", "hulle", "sosiale", "en", "romantiese", "wisselwerkings", "eerder", "as", "om", "te", "fokus", "op", "seksuele", "gedrag", "en", "die", "gevolge", "daarvanadolessensie", "is", "n", "tyd", "van", "seksuele", "volwassewording", "wat", "ook", "in", "sosiale", "wisselwerkings", "tot", "uiting", "kom", "hoewel", "adolessente", "geleentheidseks", "casual", "sex", "kan", "h\u00ea", "vind", "die", "meeste", "seksuele", "ondervindings", "in", "di\u00e9", "ontwikkelingstyd", "in", "verhoudings", "plaas", "adolessente", "kan", "tegnologie", "en", "sosiale", "media", "gebruik", "om", "maats", "vir", "romantiese", "verhoudings", "te", "soek", "omdat", "hulle", "voel", "dit", "is", "n", "veilige", "manier", "om", "afsprake", "te", "maak", "en", "hulle", "identiteit", "te", "verken", "daaruit", "kan", "n", "sterker", "verhouding", "voortvloei", "soen", "hande", "vashou", "en", "drukkies", "dui", "op", "bevrediging", "en", "verbintenis", "onder", "jong", "adolessente", "kan", "seksuele", "aktiwiteite", "soos", "genitale", "stimulasie", "verband", "hou", "met", "geweld", "depressie", "en", "n", "swak", "verhoudingsgehalte", "dit", "geld", "egter", "nie", "vir", "seksuele", "aktiwiteit", "in", "latere", "adolessensie", "wat", "binne", "n", "verhouding", "plaasvind", "nie", "volgens", "sommige", "navorsers", "is", "daar", "genetiese", "oorsake", "van", "vroe\u00eb", "seksuele", "aktiwiteit", "wat", "ook", "risikofaktore", "vir", "jeugmisdaad", "is", "en", "dit", "dui", "aan", "daar", "is", "n", "groep", "met", "n", "risiko", "vir", "beide", "vroe\u00eb", "seksuele", "aktiwiteit", "en", "emosionele", "angs", "vir", "ouer", "adolessente", "word", "seksuele", "aktiwiteit", "binne", "n", "verhouding", "egter", "verbind", "met", "laer", "vlakke", "van", "afwykende", "gedrag", "in", "teenstelling", "met", "adolessente", "wat", "geleentheidseks", "beoefengeweld", "kom", "taamlik", "gereeld", "voor", "in", "adolessente", "verhoudings", "in", "n", "studie", "het", "tot", "van", "adolessente", "gerapporteer", "dat", "hulle", "fisieke", "geweld", "in", "n", "verhouding", "ervaar", "het", "terwyl", "n", "kwart", "tot", "n", "derde", "van", "hulle", "sielkundige", "aggressie", "ondervind", "het", "onder", "heteroseksuele", "paartjies", "was", "daar", "nie", "n", "groot", "verskil", "tussen", "manlike", "en", "vroulike", "aggressors", "nie", "anders", "as", "in", "volwasse", "verhoudingsonder", "adolessente", "meisies", "met", "ouer", "manlike", "maats", "is", "daar", "n", "groter", "risiko", "vir", "nadelige", "gesondheidsgevolge", "hoe", "groter", "die", "ouderdomsverskil", "hoe", "minder", "mag", "het", "die", "meisies", "in", "die", "verhoudings", "gehad", "volgens", "een", "studie", "in", "hedendaagse", "gemeenskappe", "is", "daar", "ook", "ander", "negatiewe", "gevolge", "van", "seksualiteit", "soos", "emosionele", "stres", "die", "vrees", "vir", "geweld", "of", "verwerping", "seksueel", "oordraagbare", "infeksies", "soi", "onder", "meer", "mivvigs", "en", "tienerswangerskappe", "een", "uit", "elke", "vier", "seksueel", "aktiewe", "tieners", "sal", "n", "soi", "opdoen", "soms", "glo", "adolessente", "hulle", "kan", "nie", "n", "soi", "opdoen", "as", "hulle", "nie", "omgang", "het", "nie", "in", "amerika", "styg", "syfers", "van", "soi", "onder", "tieners", "egter", "veral", "herpes", "en", "menslike", "papilloomvirus", "mpv", "wat", "genitale", "vratte", "kan", "veroorsaak", "na", "raming", "is", "van", "tieners", "daarmee", "besmet", "meisies", "tussen", "en", "het", "meer", "dikwels", "gonorree", "as", "in", "enige", "ander", "ouderdomsgroep", "n", "kwart", "van", "alle", "mivgevalle", "kom", "voor", "onder", "mense", "van", "jaar", "of", "jonger", "kultuur", "sekere", "eienskappe", "van", "adolessensie", "is", "eerder", "gevestig", "in", "kultuur", "as", "in", "menslike", "biologie", "of", "kognitiewe", "strukture", "kultuur", "word", "aangeleer", "en", "sosiaal", "gedeel", "en", "dit", "raak", "alle", "aspekte", "van", "n", "individu", "se", "lewe", "sosiale", "verantwoordelikhede", "seksuele", "uitdrukking", "en", "die", "ontwikkeling", "van", "n", "geloofstelsel", "is", "voorbeelde", "van", "dinge", "wat", "van", "kultuur", "tot", "kultuur", "kan", "verskil", "kenmerkende", "eienskappe", "van", "n", "jeugkultuur", "is", "kleredrag", "musiek", "die", "gebruik", "van", "media", "kuns", "kos", "en", "die", "keuse", "van", "drankies", "vermaak", "en", "taal", "daarom", "is", "kultuur", "n", "belangrike", "teenwoordigheid", "in", "die", "lewe", "van", "adolessente", "om", "hulle", "te", "verstaan", "moet", "n", "mens", "hulle", "kultuur", "verstaandie", "mate", "waarin", "adolessente", "as", "selfstandige", "wesens", "beskou", "word", "wissel", "van", "kultuur", "tot", "kultuur", "sielkundiges", "het", "drie", "hoofsoorte", "selfstandigheid", "ge\u00efdentifiseer", "emosionele", "gedrags", "en", "kognitiewe", "selfstandigheid", "emosionele", "selfstandigheid", "word", "gedefinieer", "in", "terme", "van", "n", "adolessent", "se", "verhoudings", "met", "ander", "en", "sluit", "dikwels", "in", "die", "ontwikkeling", "van", "meer", "volwasse", "emosionele", "verbintenisse", "met", "volwassenes", "en", "tydgenote", "gedragselfstandigheid", "sluit", "in", "n", "adolessent", "se", "ontwikkelende", "vermo\u00eb", "om", "sy", "of", "haar", "eie", "gedrag", "te", "reguleer", "om", "volgens", "persoonlike", "besluite", "te", "handel", "en", "hom", "of", "haarself", "te", "bestuur", "kultuurverskille", "is", "veral", "in", "di\u00e9", "kategorie", "sigbaar", "omdat", "dit", "kwessies", "behels", "sooos", "afsprake", "sosiale", "tyd", "saam", "met", "tydgenote", "en", "besluite", "oor", "tydsbestuur", "kognitiewe", "selfstandigheid", "beskryf", "die", "vermo\u00eb", "van", "adolessente", "om", "deel", "te", "neem", "aan", "prosesse", "van", "onafhanklike", "redenering", "en", "besluitneming", "sonder", "om", "te", "veel", "op", "sosiale", "bevestiging", "staat", "te", "maakn", "sameloop", "van", "invloede", "van", "adolessente", "kognitiewe", "ontwikkeling", "uitbreidende", "sosiale", "verhoudings", "n", "toenemend", "volwasse", "voorkoms", "en", "die", "aanvaarding", "van", "meer", "regte", "en", "verantwoordelikhede", "versterk", "hulle", "gevoelens", "van", "selfstandigheid", "die", "behoorlike", "ontwikkeling", "van", "selfstandigheid", "word", "verbind", "met", "goeie", "geestesgesondheid", "n", "ho\u00eb", "selfdunk", "selfmotivering", "n", "positiewe", "selfbegrip", "en", "gedrag", "wat", "self", "ge\u00efnisieer", "en", "bestuur", "word", "daar", "is", "verder", "bevind", "adolessente", "se", "geestesgesondheid", "is", "die", "beste", "as", "hulle", "gevoelens", "oor", "selfstandigheid", "in", "n", "groot", "mate", "ooreenstem", "met", "di\u00e9", "van", "hulle", "ouersin", "n", "vraelys", "oor", "die", "ouderdom", "waarop", "individue", "van", "verskillende", "kulture", "glo", "adolessente", "moet", "onafhanklik", "wees", "is", "bevind", "wit", "ouers", "en", "adolessente", "verwag", "selfstandigheid", "op", "n", "vroe\u00ebr", "ouderdom", "as", "mense", "van", "asiatiese", "afkoms", "in", "die", "jeug", "van", "afrika", "suid", "van", "die", "sahara", "kan", "die", "idee", "van", "individualiteit", "en", "vryheid", "nie", "heeltemal", "nuttig", "wees", "in", "die", "vorming", "van", "n", "begrip", "van", "adolessente", "ontwikkeling", "nie", "daar", "is", "bevind", "idees", "oor", "kinderjare", "en", "adolessente", "ontwikkeling", "is", "onder", "afrikane", "verwant", "en", "interafhanklik", "sosiale", "rolle", "en", "verantwoordelikhede", "die", "lewenstyl", "van", "adolessente", "in", "n", "spesifieke", "kultuur", "word", "in", "n", "groot", "mate", "bepaal", "deur", "die", "rolle", "en", "verantwoordelikhede", "wat", "hulle", "moet", "aanneem", "een", "daarvan", "is", "die", "mate", "waarin", "van", "n", "adolessent", "verwag", "word", "om", "gesinsverantwoordelikhede", "soos", "huishoudelike", "take", "te", "deel", "di\u00e9", "take", "kan", "wissel", "tussen", "kulture", "gesinne", "en", "ouderdomme", "van", "die", "adolessente", "volgens", "n", "paar", "studies", "het", "deelname", "aan", "gesinstake", "en", "roetines", "n", "positiewe", "invloed", "op", "die", "ontwikkeling", "van", "n", "adolessent", "se", "gevoelens", "van", "eiewaarde", "en", "besorgheid", "oor", "andersoms", "word", "ook", "van", "adolessente", "verwag", "om", "finansi\u00eble", "verantwoordelikhede", "te", "dra", "baie", "kinders", "leer", "van", "finansi\u00eble", "bestuur", "deurdat", "hulle", "moet", "spaar", "en", "vooruit", "beplan", "vir", "iets", "hulle", "wil", "koop", "in", "baie", "ontwikkelende", "lande", "is", "dit", "algemeen", "dat", "kinders", "die", "skool", "vroeg", "verlaat", "sodat", "hulle", "kan", "begin", "werk", "sodra", "hulle", "adolessensie", "bereik", "die", "gebruik", "van", "adolessente", "in", "die", "werkplek", "het", "egter", "aansienlik", "afgeneem", "omdat", "n", "goeie", "opvoeding", "as", "al", "hoe", "belangriker", "beskou", "word", "in", "china", "was", "die", "helfte", "van", "alle", "jariges", "byvoorbeeld", "in", "in", "diens", "van", "n", "werkgewer", "teenoor", "minder", "as", "n", "kwart", "in", "n", "kultuur", "bepaal", "ook", "hoe", "lank", "adolessente", "werk", "of", "speel", "vanwe\u00eb", "kulturele", "norme", "en", "verwagtings", "asook", "verskeie", "sosiaalekonomiese", "faktore", "in", "amerika", "bestee", "kinders", "minder", "tyd", "in", "die", "skool", "en", "meer", "tyd", "aan", "ontspanning", "en", "sport", "as", "in", "baie", "ander", "lande", "hierdie", "verskille", "kan", "be\u00efnvloed", "word", "deur", "die", "kulturele", "waarde", "wat", "aan", "opvoeding", "geheg", "word", "en", "die", "mate", "van", "verantwoordelikheid", "wat", "verwag", "word", "adolessente", "moet", "in", "die", "gesin", "en", "gemeenskap", "aanneem", "tydsbestuur", "finansi\u00eble", "rolle", "en", "sosiale", "verantwoordelikhede", "hang", "dus", "grootliks", "af", "van", "die", "opvoedingsektor", "en", "proses", "van", "loopbaanontwikkeling", "regte", "en", "voorregte", "adolessensie", "is", "n", "tydperk", "van", "toenemende", "regte", "en", "voorregte", "vir", "individue", "hoewel", "kultuurverskille", "voorkom", "vir", "regte", "vir", "sekere", "oudersomsgroepe", "is", "daar", "aansienlike", "ooreenkomste", "oor", "kulture", "heen", "verder", "het", "die", "konvensie", "oor", "die", "regte", "van", "die", "kind", "van", "waar", "kinders", "as", "onder", "jaar", "gedefinieer", "word", "daartoe", "gelei", "dat", "feitlik", "elke", "land", "ter", "w\u00eareld", "buiten", "die", "vsa", "en", "suidsoedan", "hulle", "regtens", "verbind", "het", "om", "n", "standpunt", "teen", "diskriminasie", "teen", "jong", "mense", "van", "alle", "ouderdomme", "in", "te", "neem", "dit", "sluit", "in", "die", "beskerming", "van", "kinders", "teen", "kinderarbeid", "opname", "in", "die", "weermag", "prostitusie", "en", "pornografie", "in", "baie", "gemeenskappe", "word", "mense", "wat", "n", "sekere", "ouderdom", "bereik", "gewoonlik", "maar", "dit", "wissel", "beskou", "as", "meerderjarig", "volwassenes", "volgens", "die", "reg", "en", "verantwoordelik", "vir", "hulle", "aksies", "mense", "onder", "di\u00e9", "ouderdom", "word", "as", "minderjariges", "of", "kinders", "beskou", "die", "wettige", "werkouderdom", "in", "westerse", "lande", "is", "gewoonlik", "tot", "na", "gelang", "van", "die", "aantal", "ure", "en", "soort", "arbeid", "baie", "lande", "het", "ook", "n", "wettige", "ouderdom", "waarop", "kinders", "die", "skool", "mag", "verlaat", "tot", "dan", "is", "skoolbywoning", "verpligtend", "di\u00e9", "ouderdom", "verskil", "grootliks", "van", "kultuur", "tot", "kultuur", "en", "is", "van", "tot", "dit", "weerspie\u00ebl", "die", "verskillende", "maniere", "waarop", "kulture", "formele", "opvoeding", "beskou", "in", "die", "meeste", "demokratiese", "lande", "kan", "n", "burger", "op", "jaar", "stem", "soms", "is", "dit", "soos", "in", "brasili\u00eb", "en", "soms", "tot", "soos", "eens", "in", "oezbekistan", "die", "ouderdom", "van", "toestemming", "tot", "seks", "verskil", "ook", "grootliks", "en", "kan", "wissel", "van", "tot", "dieselfde", "geld", "vir", "die", "ouderdom", "waarop", "iemand", "mag", "trou", "nog", "ouderdomsbeperkings", "wat", "grootliks", "van", "kultuur", "tot", "kultuur", "verskil", "is", "di\u00e9", "wat", "betrekking", "het", "op", "dobbel", "en", "die", "koop", "van", "alkohol", "sigarette", "en", "items", "met", "waarskuwings", "aan", "ouers", "die", "regsouderdom", "waarop", "mense", "meerderjarig", "word", "stem", "nie", "noodwendig", "ooreen", "met", "die", "skielike", "besef", "van", "selfstandigheid", "nie", "baie", "adolessente", "wat", "meerderjarig", "is", "is", "steeds", "van", "hulle", "ouers", "en", "tydgenote", "afhanklik", "vir", "emosionele", "en", "finansi\u00eble", "steun", "media", "liggaamsbeeld", "baie", "navorsing", "is", "gedoen", "oor", "die", "sielkundige", "uitwerking", "van", "liggaamsbeeld", "op", "adolessente", "moderne", "tieners", "word", "op", "n", "daaglikse", "basis", "aan", "meer", "media", "blootgestel", "as", "ooit", "tevore", "dus", "ook", "aan", "voorstellings", "van", "ander", "se", "idees", "van", "skoonheid", "dit", "kan", "lei", "tot", "n", "gevoel", "wat", "\"liggaamsontevredenheid\"", "genoem", "word", "as", "hulle", "dit", "met", "hulle", "eie", "liggaam", "vergelyk", "onder", "tieners", "word", "liggaamsontevredenheid", "dikwels", "verbind", "met", "liggaamsmassa", "n", "lae", "selfbeeld", "en", "atipiese", "gedragspatrone", "en", "kan", "dit", "tot", "gesondheidsprobleme", "aanleiding", "gee", "geleerdes", "debatteer", "steeds", "oor", "die", "uitwerking", "van", "die", "media", "op", "liggaamsontevredenheid", "onder", "tieners", "n", "oorvloed", "media", "tieners", "word", "al", "hoe", "meer", "aan", "media", "blootgestel", "vanwe\u00eb", "die", "gebruik", "van", "rekenaars", "selfone", "en", "televisie", "in", "amerika", "het", "alle", "huishoudings", "minstens", "een", "televisie", "meer", "as", "driekwart", "van", "alle", "adolessente", "het", "toegang", "tot", "die", "internet", "by", "die", "huis", "en", "meer", "as", "gebruik", "minstens", "nou", "en", "dan", "die", "internet", "aanlyn", "aktiwiteite", "wat", "die", "meeste", "deur", "adolessente", "gebruik", "word", "is", "videospeletjies", "epos", "persoonlike", "boodskappe", "sosiale", "netwerke", "nuusbronne", "musiek", "en", "video's", "sosiale", "netwerke", "in", "die", "'s", "het", "sosiale", "netwerke", "floreer", "en", "al", "hoe", "gewilder", "geraak", "onder", "adolessente", "in", "het", "van", "tot", "jariges", "aangedui", "hulle", "het", "n", "profiel", "op", "minstens", "een", "sosiale", "netwerk", "twee", "derdes", "van", "tieners", "het", "elke", "dag", "teksboodskappe", "aan", "maats", "gestuur", "het", "daagliks", "sosiale", "netwerke", "besoek", "en", "het", "minstens", "een", "keer", "per", "dag", "n", "twiet", "gestuur", "of", "ontvang", "altesaam", "het", "hulle", "gunsteling", "sosiale", "netwerk", "verskeie", "kere", "per", "dag", "besoek", "een", "uit", "vier", "tieners", "het", "elke", "dag", "minstens", "twee", "of", "meer", "netwerke", "besoekhoewel", "navorsing", "nie", "afdoende", "is", "nie", "dui", "sommige", "resultate", "daarop", "dat", "elektroniese", "kommunikasie", "adolessente", "se", "sosiale", "ontwikkeling", "negatief", "be\u00efnvloed", "persoonlike", "kommunikasie", "vervang", "hulle", "sosiale", "vermo\u00ebns", "belemmer", "en", "soms", "tot", "onveilige", "kontak", "met", "vreemdelinge", "kan", "lei", "volgens", "n", "oorsig", "in", "\"ontbreek", "adolessente", "kennis", "van", "strategie\u00eb", "vir", "die", "hantering", "van", "kuberboeliery", "wat", "konsekwent", "verbind", "word", "met", "n", "toename", "in", "moontlike", "depressie\"daar", "is", "ook", "bevind", "die", "internet", "be\u00efnvloed", "adolessente", "se", "gesondheid", "negatief", "omdat", "hulle", "meer", "tyd", "voor", "die", "rekenaar", "deurbring", "en", "minder", "oefening", "kry", "kritiek", "die", "begrip", "adolessensie", "is", "al", "deur", "geleerdes", "soos", "die", "amerikaanse", "sielkundige", "robert", "epstein", "gekritiseer", "volgens", "hom", "is", "n", "onderontwikkelde", "brein", "nie", "die", "hoofoorsaak", "van", "tieners", "se", "beroeringe", "niesommige", "kritiseer", "die", "begrip", "omdat", "dit", "n", "redelik", "onlangse", "verskynsel", "in", "die", "menslike", "geskiedenis", "is", "wat", "deur", "die", "moderne", "samelewing", "geskep", "is", "verwysings", "skakels", "wikimedia", "commons", "het", "meer", "media", "in", "die", "kategorie", "adolessensie", "hierdie", "artikel", "is", "in", "sy", "geheel", "of", "gedeeltelik", "uit", "die", "engelse", "wikipedia", "vertaal"]