["argentini\u00eb", "spaans", "argentina", "axentina", "amptelik", "die", "argentynse", "republiek", "spaans", "rep\u00fablica", "argentina", "is", "'n", "spaanssprekende", "land", "in", "die", "suide", "van", "suidamerika", "tussen", "die", "andesgebergte", "in", "die", "weste", "en", "die", "suidelike", "atlantiese", "oseaan", "in", "die", "ooste", "die", "naam", "\"argentini\u00eb\"", "is", "afgelei", "van", "die", "latynse", "woord", "argentum", "silwer", "'n", "edelmetaal", "wat", "'n", "belangrike", "rol", "gespeel", "het", "in", "die", "opkoms", "van", "europese", "kolonialisme", "in", "argentini\u00eb", "argentini\u00eb", "grens", "in", "die", "noorde", "aan", "bolivi\u00eb", "en", "paraguay", "in", "die", "ooste", "aan", "brasili\u00eb", "en", "uruguay", "suid", "van", "die", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "aan", "die", "atlantiese", "oseaan", "in", "die", "weste", "aan", "chili", "en", "in", "die", "suide", "aan", "die", "suidelike", "oseaan", "argentini\u00eb", "maak", "aanspraak", "op", "'n", "sektor", "van", "antarktika", "argentynsantarktika", "spaans", "ant\u00e1rtida", "argentina", "die", "falklandeilande", "spaans", "islas", "malvinas", "en", "ander", "suidatlantiese", "eilande", "spaans", "islas", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "soos", "suidgeorgi\u00eb", "en", "die", "suidelike", "sandwicheilande", "islas", "georgias", "del", "sur", "y", "sandwich", "del", "sur", "die", "suidshetland", "islas", "shetland", "del", "sur", "en", "suidorkneyeilandgroep", "islas", "orcadas", "del", "sur", "argentini\u00eb", "trek", "die", "aandag", "van", "ekonomiese", "navorsers", "nadat", "dit", "in", "die", "laat", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "genoeg", "gevorder", "het", "om", "onder", "die", "tien", "welvarendste", "lande", "ter", "w\u00eareld", "gereken", "te", "word", "maar", "sy", "ekonomiese", "ontwikkeling", "het", "vanaf", "die", "groot", "depressie", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "'n", "reeks", "van", "af", "en", "opwaartse", "kurwes", "getoon", "wat", "dit", "agter", "sy", "buurlande", "veral", "chili", "laat", "terugsak", "het", "om", "\u00earens", "tussen", "die", "vyftigste", "en", "sestigste", "plek", "te", "beland", "vinnige", "en", "selfs", "stormagtige", "groei", "in", "die", "'s", "het", "in", "in", "een", "van", "di\u00e9", "land", "se", "diepste", "ekonomiese", "krisisse", "ge\u00ebindig", "en", "van", "di\u00e9", "land", "die", "grootste", "buitelandse", "wanbetaler", "in", "die", "geskiedenis", "gemaak", "tegelykertyd", "het", "argentyne", "sedert", "hul", "onafhanklikwording", "in", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "nooit", "daarin", "geslaag", "om", "'n", "oorkoepelende", "nasionale", "identiteit", "te", "skep", "nie", "argentini\u00eb", "word", "soms", "beskryf", "as", "'n", "nasie", "van", "europe\u00ebrs", "wat", "aan", "boord", "van", "emigrasieskepe", "gegaan", "het", "om", "die", "mees", "europese", "land", "van", "amerika", "of", "die", "mees", "amerikaanse", "land", "van", "europa", "te", "word", "sy", "politiek", "en", "samelewing", "is", "gekenmerk", "deur", "spanninge", "geweldpleging", "'n", "halfeeu", "van", "staatsgrepe", "en", "'n", "bloedige", "vervolging", "van", "andersdenkendes", "linkses", "intellektueles", "of", "blote", "verdagtes", "tydens", "die", "milit\u00eare", "diktatuur", "tussen", "en", "wat", "n\u00e1", "jare", "van", "politieke", "onrus", "ekonomiese", "chaos", "geweldpleging", "en", "opspraakwekkende", "ontvoerings", "van", "buitelanders", "eufemisties", "as", "\"nasionale", "proses", "van", "herorganisasie\"", "spaans", "proceso", "de", "reorganizaci\u00f3n", "nacional", "beskryf", "is", "en", "moontlik", "menselewens", "ge\u00ebis", "het", "dit", "het", "sy", "hoogtepunt", "en", "einde", "in", "die", "milit\u00eare", "aanval", "op", "die", "britse", "falklandeilande", "tydens", "die", "falklandoorlog", "van", "gevind", "argentini\u00eb", "het", "daarna", "teruggekeer", "na", "'n", "stabiele", "demokratiese", "regeringsvorm", "argentyne", "toon", "'n", "neiging", "om", "hulself", "veral", "in", "teenstelling", "en", "opposisie", "met", "ander", "te", "definieer", "en", "het", "dus", "in", "hul", "geskiedenis", "onderskeidings", "tussen", "\"federaliste", "en", "aanhangers", "van", "'n", "eenheidstaat\"", "\"'n", "beskaafde", "samelewing", "en", "barbaarse", "toestande\"", "\"radikale", "en", "behoudendes\"", "\"buenos", "aires", "en", "die", "res", "van", "di\u00e9", "land\"", "\"peroniste", "en", "antiperoniste\"", "gemaak", "ongeag", "di\u00e9", "land", "se", "redelik", "homogene", "bevolking", "van", "merendeels", "italiaanse", "en", "spaanse", "afkoms", "en", "die", "gebrek", "aan", "enige", "merkwaardige", "taalkundige", "of", "etniese", "diversiteit", "etimologie", "die", "verwysing", "na", "die", "streek", "met", "die", "woord", "argentina", "is", "vir", "die", "eerste", "keer", "gebruik", "op", "'n", "venesiaanse", "kaart", "in", "in", "afrikaans", "is", "die", "naam", "\"argentini\u00eb\"", "ontleen", "aan", "spaans", "di\u00e9", "benaming", "is", "egter", "nie", "spaans", "nie", "maar", "italiaans", "argentina", "manlik", "argentino", "beteken", "in", "italiaans", "\"gemaak", "van", "silwer\"", "of", "\"silwerkleurig\"", "ontleen", "aan", "die", "latyn", "argentum", "vir", "silwer", "in", "italiaans", "word", "die", "byvoeglike", "naamwoord", "of", "die", "eienaam", "dikwels", "gebruik", "in", "'n", "selfstandige", "wyse", "as", "'n", "selfstandige", "naamwoord", "en", "word", "dus", "l'argentina", "die", "naam", "argentina", "is", "waarskynlik", "die", "eerste", "keer", "gebruik", "deur", "venesiaanse", "en", "genuese", "seevaarders", "soos", "giovanni", "caboto", "in", "spaans", "en", "portugees", "is", "die", "woorde", "vir", "\"silwer\"", "onderskeidelik", "plata", "en", "prata", "en", "\"gemaak", "van", "silwer\"", "is", "plateado", "en", "prateado", "argentina", "is", "oorspronklik", "geassosieer", "met", "die", "silwerbergelegende", "wat", "wydverspreid", "was", "onder", "die", "eerste", "europese", "ontdekkingsreisigers", "van", "die", "la", "platakomdie", "eerste", "skriftelike", "gebruik", "van", "die", "naam", "in", "spaans", "kan", "opgespoor", "word", "in", "la", "argentina", "'n", "gedig", "deur", "mart\u00edn", "del", "barco", "centenera", "wat", "die", "streek", "beskryf", "hoewel", "argentina", "teen", "die", "de", "eeu", "algemeen", "gebruik", "is", "was", "die", "land", "se", "amptelike", "naam", "\"visekoninkryk", "die", "r\u00edo", "de", "la", "plata\"", "in", "die", "spaanse", "ryk", "en", "\"verenigde", "provinsies", "van", "die", "r\u00edo", "de", "la", "plata\"", "n\u00e1", "sy", "onafhanklikwording", "in", "die", "grondwet", "is", "die", "naam", "\"argentynse", "republiek\"", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "'n", "regsdokument", "gebruik", "die", "naam", "\"argentynse", "konfederasie\"", "was", "ook", "algemeen", "gebruik", "en", "is", "in", "die", "argentynse", "grondwet", "geformaliseer", "in", "het", "'n", "presidensi\u00eble", "dekreet", "die", "land", "se", "naam", "bepaal", "as", "\"argentynse", "republiek\"", "en", "di\u00e9", "jaar", "se", "grondwetlike", "wysiging", "het", "al", "die", "name", "sedert", "as", "wettiglik", "geag", "geskiedenis", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "eerste", "europe\u00ebrs", "wat", "in", "die", "de", "eeu", "langs", "die", "argentynse", "kus", "geseil", "en", "hier", "voet", "aan", "wal", "gesit", "het", "was", "seevaarders", "op", "soek", "na", "'n", "suidelike", "deurvaart", "van", "die", "atlantiese", "na", "die", "stille", "oseaan", "waaronder", "ferdinand", "magellaan", "en", "pedro", "de", "mendoza", "laasgenoemde", "het", "die", "nedersetting", "nuestra", "senora", "santa", "maria", "del", "buen", "aire", "die", "huidige", "buenos", "aires", "in", "omtrent", "gestig", "in", "die", "noordweste", "van", "di\u00e9", "land", "waar", "goeie", "landbougrond", "gevind", "word", "het", "die", "spanjaarde", "wat", "vanuit", "die", "onderkoninkryk", "bolivi\u00eb", "suidwaarts", "beweeg", "het", "verskillende", "nedersettings", "soos", "mendoza", "tucuman", "c\u00f3rdoba", "en", "salta", "gestig", "hier", "is", "perde", "geteel", "vee", "vir", "vleisproduksie", "aangehou", "en", "suiker", "tabak", "en", "groente", "verbou", "die", "noordwestelike", "deel", "van", "argentini\u00eb", "het", "sy", "bloeitydperk", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "as", "gevolg", "van", "handel", "met", "die", "onderkoninkryk", "peru", "beleef", "terwyl", "buenos", "aires", "destyds", "niks", "meer", "as", "'n", "tweederangse", "hawe", "was", "nie", "eers", "in", "het", "buenos", "aires", "die", "administratiewe", "sentrum", "van", "die", "nuwe", "visekoninkryk", "'rio", "de", "la", "plata'", "geword", "'n", "gebied", "wat", "die", "huidige", "argentini\u00eb", "uruguay", "paraguay", "en", "'n", "deel", "van", "bolivi\u00eb", "ingesluit", "het", "geboorte", "van", "die", "argentynse", "nasie", "op", "mei", "het", "die", "kreoolse", "bevolking", "van", "buenos", "aires", "in", "opstand", "teen", "die", "koloniale", "spaanse", "bewind", "gekom", "hulle", "het", "voor", "die", "cabildo", "vergader", "die", "gebou", "waar", "afgevaardigdes", "wat", "deur", "die", "spaanse", "kroon", "benoem", "is", "byeengekom", "het", "en", "die", "visekoning", "en", "heersende", "junta", "se", "bedanking", "ge\u00ebis", "n\u00e1", "jaar", "se", "heerskappy", "oor", "die", "kolonie", "was", "die", "heersende", "klas", "s\u00f3", "verswak", "dat", "hulle", "voor", "die", "betogende", "massas", "geswig", "het", "die", "politieke", "mag", "het", "skielik", "in", "die", "hande", "van", "'n", "kreoolse", "junta", "beland", "ook", "in", "ander", "dele", "van", "suidamerika", "waar", "'n", "opgeleide", "en", "liberale", "stedelike", "kreoolse", "middelklas", "deur", "merendeels", "spaansgebore", "bewindhebbers", "geregeer", "is", "het", "inheemse", "burgers", "op", "magsdeling", "aangedring", "in", "europa", "het", "napoleon", "bonaparte", "destyds", "milit\u00ear", "teen", "sy", "ou", "politieke", "bondgenoot", "spanje", "opgetree", "di\u00e9", "land", "binnegeval", "en", "ondanks", "plaaslike", "weerstand", "sy", "eie", "broer", "tot", "nuwe", "koning", "verklaar", "hierdie", "gebeure", "het", "die", "politieke", "druk", "op", "spanje", "se", "koloniale", "bewind", "in", "suidamerika", "versterk", "en", "die", "tafel", "gedek", "vir", "politieke", "hervormings", "die", "inheemse", "kreoolse", "bevolking", "was", "vasberade", "en", "magtig", "genoeg", "om", "politieke", "veranderings", "teweeg", "te", "bring", "soos", "hulle", "reeds", "in", "en", "bewys", "het", "toe", "die", "inwoners", "van", "buenos", "aires", "'n", "milit\u00eare", "oorwinning", "oor", "twee", "invallende", "britse", "le\u00ebrs", "behaal", "het", "terwyl", "die", "eerste", "britse", "mag", "met", "slegs", "soldate", "nog", "relatief", "klein", "was", "was", "die", "tweede", "oorwinning", "oor", "'n", "magtige", "en", "goed", "opgeleide", "le\u00ebr", "van", "man", "wat", "deur", "buenos", "aires", "se", "bevolking", "gedwing", "is", "om", "te", "kapituleer", "al", "hoe", "indrukwekkender", "die", "slaankrag", "van", "plaaslike", "burgermagte", "het", "selfs", "geblyk", "om", "groter", "te", "wees", "as", "di\u00e9", "van", "spaanse", "koloniale", "regimente", "die", "kreoolse", "bevolking", "het", "uit", "hierdie", "groot", "milit\u00eare", "sukses", "hul", "reg", "op", "selfregering", "afgeleiin", "het", "argentini\u00eb", "onafhanklik", "van", "spanje", "geword", "na", "'n", "kort", "stryd", "met", "die", "spaanse", "besetters", "onder", "leiding", "van", "jos\u00e9", "de", "san", "martin", "de", "sa", "martin", "wat", "ook", "in", "chili", "en", "peru", "vir", "onafhanklikheid", "geveg", "het", "word", "nog", "steeds", "deur", "die", "argentyne", "as", "'n", "held", "beskou", "in", "die", "eerste", "jare", "van", "die", "jong", "nasie", "ontstaan", "diverse", "konflikte", "tussen", "sentraliste", "en", "federaliste", "tot", "in", "toe", "'n", "nuwe", "grondwet", "aangeneem", "is", "in", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "gaan", "buenos", "aires", "snel", "vooruit", "deels", "as", "gevolg", "van", "die", "aankoms", "van", "duisende", "immigrante", "nuwe", "tegnologie\u00eb", "vries", "van", "vleis", "spoorwe\u00eb", "stimuleer", "landbou", "en", "veeteelt", "nuwe", "gebiede", "soos", "patagoni\u00eb", "word", "verower", "immigrante", "uit", "engeland", "en", "wallis", "begin", "skaapteelt", "op", "groot", "estancias", "argentini\u00eb", "word", "na", "die", "verenigde", "state", "die", "tweede", "\"beloofde", "land\"", "van", "die", "amerikas", "vervolgens", "word", "argentini\u00eb", "egter", "gekenmerk", "deur", "aanhoudende", "politieke", "konflikte", "tussen", "konserwatiewe", "en", "liberale", "elemente", "en", "tussen", "burgers", "en", "die", "weermag", "na", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "verskyn", "die", "populistiese", "\"peronisme\"", "wat", "die", "verhouding", "tot", "'n", "punt", "dryf", "tot", "word", "steeds", "bloediger", "optredende", "milit\u00eare", "juntas", "afgewissel", "met", "outorit\u00eare", "siviele", "regerings", "wat", "lei", "tot", "toenemende", "ekonomiese", "probleme", "korrupsie", "algemene", "afkeur", "in", "die", "politiek", "en", "die", "nederlaag", "in", "die", "falklandoorlog", "teen", "die", "verenigde", "koninkryk", "in", "hierna", "help", "vier", "vrye", "verkiesings", "om", "demokrasie", "in", "argentini\u00eb", "stewig", "te", "vestig", "in", "het", "ekonomiese", "probleme", "insluitend", "die", "wanbetaling", "van", "buitelandse", "skuld", "gelei", "tot", "bloedige", "onluste", "en", "die", "val", "van", "die", "regering", "ekonomiese", "maatre\u00ebls", "soos", "die", "ontkoppeling", "van", "die", "argentynse", "peso", "van", "die", "amerikaanse", "dollar", "het", "vervolgens", "tot", "ekonomiese", "herstel", "gelei", "en", "argentini\u00eb", "is", "nou", "ook", "'n", "gewilde", "toeristebestemming", "aangehelp", "deur", "die", "gunstige", "wisselkoers", "teenoor", "meeste", "belangrike", "geldeenhede", "argentini\u00eb", "se", "totale", "buitelandse", "skuldlas", "het", "in", "te", "midde", "van", "die", "internasionale", "finansi\u00eble", "krisis", "nogtans", "weer", "tot", "miljard", "vsa$", "gestyg", "politiek", "volgens", "die", "grondwet", "van", "augustus", "is", "argentini\u00eb", "'n", "presidensi\u00eble", "federale", "republiek", "die", "argentynse", "grondwet", "van", "hersien", "in", "bepaal", "'n", "skeiding", "van", "magte", "tussen", "uitvoerende", "wetgewende", "en", "regsprekende", "magte", "sowel", "op", "nasionale", "as", "provinsiale", "vlak", "die", "president", "en", "adjunkpresident", "word", "direk", "verkies", "vir", "ampstermyne", "van", "vier", "jaar", "beide", "mag", "slegs", "twee", "opeenvolgende", "termyne", "dien", "maar", "kan", "na", "'n", "tussenpose", "van", "ten", "minste", "een", "termyn", "vir", "'n", "derde", "termyn", "staan", "die", "president", "benoem", "die", "ministers", "die", "grondwet", "gee", "aansienlike", "mag", "aan", "die", "president", "in", "die", "dubbele", "funksie", "as", "staatshoof", "en", "regeringsleier", "die", "president", "het", "onder", "andere", "die", "vermo\u00eb", "om", "in", "\"dwingende", "en", "noodsaaklike\"", "omstandighede", "presidensi\u00eble", "dekrete", "uit", "te", "vaardig", "die", "huidige", "regeringsleier", "is", "javier", "milei", "die", "argentynse", "parlement", "congreso", "nacional", "\"nasionale", "kongres\"", "bestaan", "uit", "die", "senaat", "senado", "met", "setels", "en", "'n", "kamer", "van", "afgevaardigdes", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "met", "setels", "sedert", "word", "senators", "regstreeks", "verkies", "en", "elke", "provinsie", "insluitend", "die", "federale", "hoofstad", "word", "deur", "drie", "senators", "verteenwoordig", "senators", "dien", "'n", "termyn", "van", "ses", "jaar", "en", "afgevaardigdes", "vier", "jaar", "verkiesings", "word", "elke", "twee", "jaar", "gehou", "vir", "een", "derde", "van", "die", "senaat", "en", "die", "helfte", "van", "die", "afgevaardigdes", "se", "setels", "beide", "kamers", "word", "verkies", "deur", "proporsionele", "verteenwoordiging", "die", "belangrikste", "politieke", "partye", "in", "argentini\u00eb", "is", "die", "partido", "justicialista", "pj", "peroniste", "die", "uni\u00f3n", "c\u00edvica", "radical", "ucr", "radikale", "burgerunie", "die", "frente", "para", "victoria", "fpv", "en", "die", "alternativa", "para", "una", "rep\u00fablica", "de", "iguales", "ari", "vroue", "het", "eers", "in", "stemreg", "gekry", "en", "omdat", "daar", "nog", "steeds", "afsonderlike", "manlike", "en", "vroulike", "kieserslyste", "bestaan", "moet", "vroue", "ook", "in", "afsonderlike", "verkiesingslokale", "stem", "in", "die", "presidentsverkiesing", "van", "het", "twee", "vroulike", "kandidate", "meer", "as", "twee", "derdes", "van", "die", "uitgebragte", "stemme", "op", "hulle", "verenig", "politieke", "betrekkinge", "met", "suidafrika", "suidafrikaanse", "diplomatieke", "skakeling", "met", "argentini\u00eb", "het", "in", "begin", "di\u00e9", "land", "het", "sy", "betrekkinge", "met", "suidafrika", "egter", "op", "mei", "vanwe\u00eb", "pretoria", "se", "beleid", "van", "rasseskeiding", "tydelik", "verbreek", "die", "moontlikheid", "van", "'n", "suidatlantiese", "verdragsorganisasie", "is", "in", "die", "sewentigerjare", "voorgestel", "vir", "'n", "dergelike", "milit\u00eare", "alliansie", "tussen", "suidafrika", "argentini\u00eb", "brasili\u00eb", "chili", "paraguay", "en", "uruguay", "het", "destyds", "veral", "die", "raad", "vir", "interamerikaanse", "veiligheid", "gepleit", "dit", "het", "egter", "nooit", "tot", "stand", "gekom", "nie", "provinsies", "argentini\u00eb", "bestaan", "uit", "provinsies", "provincias", "en", "'n", "federale", "distrik", "distrito", "federal", "argentini\u00eb", "maak", "aanspraak", "op", "'n", "gedeelte", "van", "antarktika", "ant\u00e1rtida", "alhoewel", "hierdie", "vasteland", "algemeen", "as", "supranasionaal", "en", "besit", "van", "die", "w\u00eareldgemeenskap", "beskou", "word", "die", "grondgebied", "van", "die", "provinsie", "tierra", "del", "fuego", "ant\u00e1rtida", "e", "islas", "del", "atl\u00e1ntico", "sur", "bevat", "dus", "ook", "internasionale", "gebiede", "*", "die", "huidige", "amptelike", "naam", "vir", "die", "federale", "distrik", "is", "\"ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "aires\"", "geografie", "meer", "nog", "as", "suidafrika", "wat", "hierdie", "leuse", "al", "in", "die", "tagtigerjare", "ter", "bemarking", "van", "sy", "toerismebedryf", "gebruik", "het", "verteenwoordig", "argentini\u00eb", "alle", "klimaatsones", "en", "dus", "die", "w\u00eareld", "in", "een", "land", "di\u00e9", "land", "strek", "van", "die", "tropiese", "gebiede", "in", "die", "noorde", "tot", "by", "die", "subantarktiese", "streke", "van", "die", "suide", "en", "beskou", "ook", "'n", "gedeelte", "van", "antarktika", "as", "argentynse", "staatsgebied", "argentini\u00eb", "kan", "rofweg", "in", "drie", "geografiese", "gebiede", "verdeel", "word", "die", "vrugbare", "vlaktes", "van", "die", "pampas", "in", "die", "noordelike", "helfte", "van", "di\u00e9", "land", "die", "bron", "van", "die", "argentynse", "agrariese", "rykdom", "die", "plato", "van", "patagoni\u00eb", "in", "die", "suidelike", "helfte", "tot", "aan", "vuurland", "tierra", "del", "fuego", "en", "die", "rotsagtige", "andesbergrug", "langs", "die", "westelike", "grens", "met", "chili", "met", "aconcagua", "as", "hoogste", "punt", "m", "gevolg", "deur", "ojos", "del", "salado", "m", "belangrike", "riviere", "sluit", "in", "bermejo", "colorado", "paraguay", "pilcomayo", "salado", "uruguay", "en", "die", "langste", "rivier", "paran\u00e1", "die", "laasgenoemde", "twee", "vloei", "saam", "in", "die", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "voordat", "dit", "in", "die", "atlantiese", "oseaan", "uitmond", "die", "argentynse", "klimaat", "is", "hoofsaaklik", "gematig", "die", "noorde", "is", "subtropies", "die", "suide", "droog", "en", "subantarkties", "ekonomie", "argentini\u00eb", "word", "volgens", "sy", "bruto", "nasionale", "inkomste", "per", "capita", "by", "die", "ontwikkelende", "lande", "met", "'n", "middelinkomste", "gereken", "di\u00e9", "land", "profiteer", "van", "'n", "ruim", "hoeveelheid", "natuurlike", "hulpbronne", "'n", "geletterde", "bevolking", "'n", "uitvoergerigte", "landbousektor", "en", "gevarieerde", "industrie", "vanaf", "die", "einde", "van", "die", "jare", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "internasionale", "skuld", "egter", "hoog", "opgeloop", "inflasie", "het", "bedra", "en", "produksie", "ineengestort", "om", "die", "ekonomiese", "krisis", "te\u00eb", "te", "werk", "het", "die", "regering", "besluit", "om", "vrye", "handel", "deregulering", "en", "privatisering", "na", "te", "volg", "in", "het", "radikale", "monet\u00eare", "hervorming", "plaasgevind", "waarvolgens", "die", "argentynse", "peso", "aan", "die", "amerikaanse", "dollar", "verbind", "en", "geldgroei", "tot", "die", "groei", "in", "nasionale", "reserwes", "beperk", "is", "die", "argentynse", "peso", "se", "onrealisties", "ho\u00eb", "wisselkoers", "het", "'n", "negatiewe", "invloed", "op", "di\u00e9", "land", "se", "mededingendheid", "uitgeoefen", "veral", "in", "vergelyking", "met", "brasili\u00eb", "en", "ander", "mercosurlidstate", "as", "gevolg", "hiervan", "en", "vanwe\u00eb", "die", "gelyktydige", "liberalisering", "van", "die", "buitelandse", "handel", "het", "'n", "massale", "de\u00efndustrialisasie", "plaasgevind", "aanvanklik", "was", "die", "hervorminge", "'n", "sukses", "inflasie", "het", "gedaal", "en", "die", "bruto", "nasionale", "produk", "bnp", "het", "gestyg", "maar", "opeenvolgende", "ekonomiese", "krisisse", "in", "meksiko", "asi\u00eb", "rusland", "en", "brasili\u00eb", "het", "tot", "'n", "n\u00f3g", "groter", "ekonomiese", "val", "vanaf", "gelei", "die", "regering", "het", "met", "belastingverhogings", "en", "besuinigings", "gereageer", "ter", "beperking", "van", "die", "begrotingstekort", "wat", "teen", "tot", "van", "die", "bnp", "gestyg", "het", "binnelandse", "en", "internasionale", "beleggers", "het", "egter", "aangehou", "twyfel", "in", "die", "regering", "se", "vermo\u00eb", "om", "die", "skulde", "af", "te", "los", "en", "die", "vaste", "wisselkoers", "tussen", "die", "peso", "en", "dollar", "te", "handhaaf", "in", "het", "die", "toestand", "nog", "meer", "versleg", "deur", "die", "groei", "van", "die", "aantal", "verpligtinge", "massale", "geldopnames", "by", "banke", "en", "'n", "verdere", "val", "van", "verbruikers", "en", "produsentevertroue", "regeringpogings", "om", "'n", "begroting", "wat", "klop", "te", "bereik", "om", "so", "die", "bankstelsel", "te", "stabiliseer", "en", "ekonomiese", "groei", "te", "herstel", "het", "geblyk", "om", "onvoldoende", "resultaat", "op", "te", "lewer", "president", "eduardo", "duhalde", "het", "daarin", "geslaag", "om", "van", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "'n", "lening", "van", "miljard", "vs$", "te", "verkry", "maar", "verdere", "maatre\u00ebls", "is", "nie", "toegepas", "nie", "in", "januarie", "is", "die", "peso", "losgemaak", "van", "die", "dollar", "en", "die", "ekonomie", "het", "op", "'n", "lae", "vlak", "begin", "stabiliseer", "die", "sterk", "ekonomiese", "groei", "van", "die", "jare", "en", "was", "'n", "gevolg", "van", "die", "dramatiese", "afname", "in", "die", "bruto", "nasionale", "produk", "in", "die", "jare", "voor", "huidige", "situasie", "argentini\u00eb", "se", "ekonomie", "maak", "net", "stadig", "vordering", "nadat", "die", "land", "teen", "die", "middel", "van", "'n", "kwaai", "resessie", "beleef", "het", "die", "ekonomie", "het", "met", "'n", "gemiddeld", "van", "persent", "oor", "die", "hele", "jaar", "en", "met", "meer", "as", "persent", "in", "die", "laaste", "vier", "maande", "gekrimp", "vir", "word", "'n", "verdere", "krimping", "van", "sowat", "persent", "verwag", "die", "uitvoergerigte", "landbousektor", "sal", "danksy", "die", "verwagte", "rekordoes", "in", "in", "die", "tweede", "kwartaal", "'n", "hupstoot", "kry", "beleggings", "sal", "voor", "die", "verkiesing", "in", "oktober", "waarskynlik", "geen", "noemenswaardige", "bydrae", "tot", "ekonomiese", "groei", "lewer", "nie", "argentini\u00eb", "bly", "aangewese", "op", "massiewe", "finansi\u00eble", "steun", "deur", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "imf", "wat", "krediete", "ter", "waarde", "van", "vs$", "miljard", "goedgekeur", "het", "die", "argentynse", "regering", "sal", "in", "ruil", "hiervoor", "sy", "begrotingstekort", "teen", "'n", "vinniger", "tempo", "verminder", "en", "'n", "restriktiewe", "monet\u00eare", "beleid", "volg", "nadat", "pogings", "om", "die", "inflasiekoers", "van", "meer", "as", "persent", "te", "verminder", "misluk", "het", "die", "binnelandse", "vraag", "na", "goedere", "en", "dienste", "sal", "as", "gevolg", "hiervan", "afneem", "die", "argentynse", "peso", "het", "in", "meer", "as", "die", "helfte", "van", "sy", "waarde", "teenoor", "die", "amerikaanse", "dollar", "ingeboet", "invoere", "het", "as", "gevolg", "hiervan", "merkbaar", "afgeneem", "persent", "in", "die", "vierde", "kwartaal", "van", "uitvoere", "het", "na", "die", "peso", "se", "devaluasie", "skerp", "gestyg", "net", "soos", "die", "getal", "buitelandse", "toeriste", "terwyl", "argentyne", "die", "voorkeur", "aan", "binnelandse", "vakansies", "begin", "gee", "sodat", "daar", "in", "'n", "oorskot", "op", "die", "handelsbalans", "verwag", "word", "die", "land", "se", "infrastruktuur", "word", "as", "sterk", "verouderd", "beskou", "grootskalse", "beleggings", "in", "vervoer", "en", "ander", "geriewe", "is", "in", "die", "vooruitsig", "gestel", "maar", "voorlopig", "gestaak", "op", "junie", "het", "'n", "grootskaalse", "kragonderbreking", "die", "land", "se", "kwesbaarheid", "getoon", "landbou", "die", "hoogs", "gemeganiseerde", "landbousektor", "beslaan", "sowat", "persent", "van", "di\u00e9", "land", "se", "totale", "oppervlakte", "alhoewel", "die", "landbou", "se", "bydrae", "tot", "die", "bruto", "nasionale", "produk", "slegs", "persent", "beloop", "is", "dit", "steeds", "die", "grootste", "bron", "van", "buitelandse", "valuta", "die", "landbousektor", "word", "deur", "'n", "klein", "aantal", "welvarende", "gesinne", "met", "groot", "landerye", "oorheers", "die", "belangrikste", "landbouprodukte", "is", "koring", "mielies", "sorghum", "lynsaad", "soja", "sonneblompitte", "grondboontjies", "katoen", "suikerriet", "groente", "vrugte", "wyn", "tabak", "en", "mate", "argentini\u00eb", "is", "steeds", "een", "van", "die", "grootste", "vleisprodusente", "ter", "w\u00eareld", "alhoewel", "sy", "aandeel", "aan", "die", "w\u00eareldproduksie", "geleidelik", "begin", "afneem", "die", "belangrikste", "produkte", "van", "die", "veeteeltbedryf", "is", "bees", "en", "skaapvleis", "en", "weivelde", "beslaan", "sowat", "persent", "van", "di\u00e9", "land", "se", "oppervlakte", "oospatagoni\u00eb", "is", "die", "sentrum", "van", "die", "argentynse", "skaapteeltbedryf", "die", "bosboubedryf", "beslaan", "persent", "van", "die", "oppervlakte", "bosvelde", "en", "woude", "is", "die", "belangrikste", "bossoorte", "die", "quebrachoboom", "lewer", "tannien", "op", "die", "visserybedryf", "langs", "die", "kus", "en", "in", "internasionale", "waters", "word", "al", "hoe", "belangriker", "nywerhede", "die", "plaaslike", "nywerheidsbedryf", "het", "sy", "sentrums", "veral", "in", "die", "metropolitaanse", "gebiede", "van", "buenos", "aires", "c\u00f3rdoba", "en", "rosario", "en", "lewer", "persent", "van", "die", "bruto", "nasionale", "produk", "op", "die", "swaartepunt", "van", "die", "sektor", "het", "in", "die", "afgelope", "dekades", "van", "ligte", "nywerhede", "en", "voedselverwerking", "na", "die", "chemiese", "ruolie", "yster", "staal", "elektriese", "masjienbou", "en", "motorbedryf", "begin", "verskuif", "die", "argentynse", "motorfabrikate", "sluit", "anad\u00f3n", "asa", "biscayne", "en", "jva", "in", "en", "volgens", "sommige", "is", "lamborghini", "latinoam\u00e9rica", "'n", "aparte", "motormerk", "energie", "die", "belangrikste", "kragvoorsieningsbronne", "is", "waterkragsentrales", "persent", "van", "die", "totale", "kragopwekking", "en", "termiese", "kragsentrales", "persent", "kernkragsentrales", "persent", "is", "in", "atucha", "en", "r\u00edo", "tercero", "opgerig", "argentini\u00eb", "se", "minerale", "rykdomme", "sluit", "onder", "meer", "groot", "aardgasvelde", "in", "hierdie", "energiebron", "speel", "al", "'n", "beduidende", "rol", "en", "word", "tans", "veral", "vir", "koskook", "en", "verwarmingsdoeleindes", "en", "as", "alternatiewe", "brandstof", "vir", "voertuie", "gebruik", "nogtans", "het", "die", "groeiende", "vraag", "na", "aardgas", "die", "wanbestuur", "van", "plaaslike", "energiemaatskappye", "en", "die", "toenemende", "tekort", "aan", "fossiele", "brandstowwe", "daartoe", "gelei", "dat", "steeds", "groter", "hoeveelhede", "aardgas", "uit", "die", "buiteland", "veral", "bolivi\u00eb", "ingevoer", "moet", "word", "herwinbare", "energiebronne", "word", "al", "hoe", "belangriker", "naas", "waterkrag", "word", "sedert", "steeds", "meer", "elektrisiteit", "deur", "windkragsentrales", "voorsien", "windenergie", "speel", "in", "die", "suidelike", "provinsie", "chubut", "patagoni\u00eb", "met", "sy", "winderige", "klimaat", "al", "'n", "belangrike", "rol", "windkrag", "het", "'n", "baie", "groot", "potensiaal", "in", "argentini\u00eb", "en", "word", "sedert", "die", "laat", "'s", "deur", "die", "regering", "bevorder", "in", "was", "argentini\u00eb", "nogtans", "slegs", "die", "derde", "grootste", "produsent", "van", "windenergie", "in", "latynsamerika", "n\u00e1", "meksiko", "en", "brasili\u00eb", "buitelandse", "handel", "argentini\u00eb", "voer", "hoofsaaklik", "mynbouprodukte", "en", "fossiele", "brandstowwe", "plantaardige", "en", "voedselprodukte", "organiese", "olies", "en", "vette", "uit", "die", "belangrikste", "invoere", "is", "masjinerie", "instrumente", "en", "elektroniese", "goedere", "halfverwerkte", "nywerheidsgoedere", "en", "vervoeruitrusting", "die", "hoofhandelsvennote", "is", "brasili\u00eb", "die", "verenigde", "state", "en", "die", "volksrepubliek", "china", "in", "het", "argentini\u00eb", "se", "uitvoere", "met", "persent", "gegroei", "en", "'n", "rekordvlak", "van", "miljard", "vsdollar", "bereik", "die", "invoere", "het", "selfs", "met", "persent", "tot", "miljard", "vsdollar", "gestyg", "agrariese", "grondstowwe", "en", "voedsel", "het", "weer", "sowat", "vyftig", "persent", "van", "die", "uitvoerwaarde", "verteenwoordig", "nogtans", "het", "die", "aandeel", "van", "nywerheidsprodukte", "persent", "van", "die", "totale", "uitvoere", "met", "persent", "sterk", "toegeneem", "die", "belangrikste", "markte", "vir", "argentynse", "uitvoere", "in", "was", "die", "suidamerikaanse", "vryehandelsone", "mercosur", "met", "'n", "aandeel", "van", "persent", "die", "europese", "unie", "met", "persent", "en", "die", "noordamerikaanse", "vryehandelsone", "nafta", "met", "persentinvoere", "waaronder", "veral", "nywerheidsprodukte", "het", "in", "vir", "die", "vyfde", "opeenvolgende", "jaar", "duidelik", "toegeneem", "persent", "van", "die", "totale", "invoere", "het", "uit", "mercosurlidstate", "gekom", "veral", "uit", "brasili\u00eb", "persent", "persent", "uit", "die", "europese", "unie", "persent", "uit", "die", "naftalidstate", "en", "persent", "uit", "die", "volksrepubliek", "china", "invoere", "uit", "die", "volksrepubliek", "china", "het", "in", "met", "persent", "toegeneem", "suidafrikaanse", "handel", "met", "argentini\u00eb", "dekades", "lank", "is", "die", "ekonomiese", "bande", "met", "latynsamerika", "nouliks", "ontwikkel", "die", "suidafrikaanse", "handel", "met", "argentini\u00eb", "het", "stadig", "gegroei", "en", "in", "nog", "steeds", "minder", "as", "miljoen", "vsadollar", "beloop", "'n", "suidafrikaanse", "kamer", "van", "koophandel", "bestaan", "sedert", "in", "buenos", "aires", "terwyl", "sy", "argentynse", "eweknie", "vyf", "jaar", "later", "in", "johannesburg", "gestig", "is", "suidafrika", "se", "belangrikste", "uitvoerprodukte", "op", "die", "argentynse", "mark", "was", "aanvanklik", "staal", "ystererts", "asbes", "en", "mangaan", "terwyl", "argentini\u00eb", "leerware", "verwerkte", "voedsel", "tekstielgoedere", "chemiese", "produkte", "en", "landboumasjiene", "na", "suidafrika", "uitvoer", "ekonomiese", "kernsyfers", "*", "skatting", "vervoer", "spoorwe\u00eb", "die", "eerste", "argentynse", "trein", "het", "op", "augustus", "geloop", "vervolgens", "is", "di\u00e9", "land", "se", "spoornetwerk", "vinnig", "uitgebrei", "waarby", "britse", "ondernemings", "en", "kapitaal", "'n", "sentrale", "rol", "gespeel", "het", "spoorwe\u00eb", "het", "in", "die", "volgende", "dekades", "'n", "sleutelbedryf", "by", "die", "ekonomiese", "ontwikkeling", "van", "di\u00e9", "land", "geword", "in", "die", "'s", "was", "die", "argentynse", "spoornetwerk", "met", "'n", "totale", "lengte", "van", "kilometer", "groter", "as", "di\u00e9", "van", "die", "meeste", "europese", "lande", "nadat", "dit", "byna", "'n", "eeu", "lank", "deur", "'n", "groot", "aantal", "onafhanklike", "privaat", "ondernemings", "waaronder", "talle", "britse", "maatskappye", "bedryf", "is", "het", "president", "per\u00f3n", "die", "spoorbedryf", "in", "genasionaliseer", "amerikaanse", "raadgewers", "wat", "teen", "die", "einde", "van", "die", "'s", "aangestel", "is", "om", "die", "verdere", "ontwikkeling", "van", "die", "bedryf", "te", "beplan", "het", "die", "voorkeur", "aan", "padvervoer", "gegee", "sodat", "in", "die", "volgende", "jare", "steeds", "meer", "spoorlyne", "gesluit", "is", "argentini\u00eb", "se", "nasionale", "spoorwe\u00eb", "is", "in", "onder", "die", "regering", "van", "president", "carlos", "menem", "weer", "geprivatiseer", "passasiervervoer", "is", "verder", "verminder", "en", "die", "invloedryke", "spoorwegvakbond", "ontbind", "meer", "as", "mense", "het", "hul", "werk", "verloor", "en", "hele", "streke", "het", "agteruitgegaan", "terwyl", "korrupsie", "in", "die", "spoorbedryf", "toegeneem", "het", "argentini\u00eb", "beskik", "oor", "'n", "uitgestrekte", "spoorwegnetwerk", "met", "'n", "totale", "lengte", "van", "sowat", "kilometer", "met", "drie", "verskillende", "spoorwydtes", "twee", "spoorlyne", "verbind", "di\u00e9", "land", "met", "chili", "ander", "lyne", "loop", "oorkant", "die", "landsgrense", "na", "bolivi\u00eb", "paraguay", "uruguay", "en", "brasili\u00eb", "nogtans", "hanteer", "dit", "tans", "minder", "as", "vyftien", "persent", "van", "di\u00e9", "land", "se", "totale", "vragvervoer", "in", "vergelyking", "met", "europa", "se", "vyftig", "persent", "word", "verdere", "lyne", "gesluit", "of", "raak", "in", "verval", "persent", "van", "alle", "vrag", "word", "op", "argentini\u00eb", "se", "paaie", "vervoer", "die", "regering", "beplan", "om", "'n", "groter", "deel", "daarvan", "na", "die", "spoorwe\u00eb", "te", "skuif", "nog", "'n", "rede", "vir", "grootskaalse", "beleggings", "in", "die", "modernisering", "van", "die", "spoorbedryf", "wat", "grotendeels", "deur", "chinese", "lenings", "ter", "waarde", "van", "maksimaal", "miljard", "vs$", "gefinansier", "sal", "word", "is", "'n", "reeks", "noodlottige", "treinongelukke", "wat", "die", "lewens", "van", "'n", "vyftigtal", "passasiers", "ge\u00ebis", "het", "naas", "vertragings", "en", "ander", "probleme", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "is", "'n", "groot", "getal", "privaat", "spoormaatskappye", "genasionaliseer", "nadat", "hulle", "al", "lank", "afhanklik", "van", "staatsubsidies", "was", "privaat", "spoorlyne", "speel", "egter", "nog", "'n", "belangrike", "rol", "as", "diensverskaffers", "in", "die", "openbare", "vervoerstelsel", "van", "argentini\u00eb", "terwyl", "die", "infrastruktuur", "deur", "die", "staatsonderneming", "administraci\u00f3n", "de", "infraestructuras", "ferroviarias", "sociedad", "del", "estado", "adif", "se", "bestuur", "word", "die", "laaste", "privaat", "maatskappy", "wat", "in", "oktober", "n\u00e1", "'n", "reeks", "ongelukke", "genasionaliseer", "is", "was", "sarmiento", "wat", "pendelaardienste", "in", "die", "weste", "van", "groter", "buenos", "aires", "bedryf", "beplande", "moderniserings", "fokus", "op", "die", "opknapping", "van", "die", "spoornetwerk", "van", "ferrocarril", "general", "belgrano", "cargas", "'n", "onderneming", "wat", "altesaam", "kilometer", "se", "spoorlyne", "bedryf", "hiervan", "sal", "kilometer", "opgeknap", "word", "'n", "taak", "waarvoor", "selfs", "milit\u00eare", "treinwerkwinkels", "ingespan", "sal", "word", "om", "herstelwerk", "aan", "treinwaens", "te", "doen", "in", "junie", "het", "die", "argentynse", "regering", "reeds", "spoornetwerke", "in", "die", "streke", "cuyo", "san", "mart\u00edn", "en", "entre", "rios", "urquiza", "genasionaliseer", "wat", "sedert", "deur", "die", "brasiliaanse", "maatskappy", "all", "bedryf", "is", "en", "in", "sowat", "miljoen", "ton", "vrag", "vervoer", "het", "'n", "nuutgestigte", "staatsonderneming", "belgrano", "cargas", "y", "log\u00edstica", "sa", "bestuur", "tans", "openbare", "vragdienste", "die", "regering", "het", "nuwe", "passasiertreinwaens", "by", "chinese", "vervaardigers", "aangekoop", "twee", "keer", "so", "veel", "as", "wat", "tans", "bedryf", "word", "die", "nuwe", "waens", "sal", "van", "duitsvervaardigde", "remme", "japannese", "aandryf", "en", "sweedse", "veiligheidstelsels", "voorsien", "word", "van", "die", "nuwe", "waens", "sal", "vir", "openbare", "vervoer", "en", "pendelaardienste", "in", "sarmiento", "mitre", "roca", "en", "san", "mart\u00edn", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "buenos", "aires", "gebruik", "word", "daarnaas", "is", "langafstandwaens", "en", "lokomotiewe", "bestel", "china", "south", "locomotive", "&", "rolling", "stock", "'n", "chinese", "onderneming", "wat", "van", "die", "waens", "sal", "vervaardig", "het", "aangekondig", "dat", "dit", "twee", "aanlegte", "vir", "die", "bou", "van", "vrag", "en", "passasiertreinwaens", "in", "argentini\u00eb", "sal", "oprig", "ander", "projekte", "sluit", "die", "modernisering", "en", "elektrifisering", "van", "spoorlyne", "in", "groter", "buenos", "aires", "die", "modernisering", "van", "die", "spoorlyn", "tussen", "buenos", "aires", "en", "mar", "del", "plata", "en", "beleggings", "in", "buenos", "aires", "se", "moltreinnetwerk", "in", "die", "stad", "mendoza", "oorweeg", "die", "bou", "van", "'n", "enkelspoortreinnetwerk", "terwyl", "'n", "beplande", "bilaterale", "projek", "met", "chili", "die", "bou", "van", "'n", "spoortonnel", "deur", "die", "andesgebergte", "met", "'n", "totale", "lengte", "van", "kilometer", "en", "multimodale", "terminale", "vir", "spoor", "en", "padverkeer", "behels", "demografie", "met", "'n", "bevolking", "van", "meer", "as", "veertig", "miljoen", "mense", "en", "'n", "oppervlakte", "van", "miljoen", "vierkante", "kilometer", "is", "argentini\u00eb", "'n", "ylbevolkte", "land", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "die", "hoofstad", "buenos", "aires", "behels", "tans", "sowat", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "terwyl", "die", "bevolkingsdigtheid", "in", "die", "suide", "van", "di\u00e9", "land", "patagoni\u00eb", "tot", "minder", "as", "twee", "mense", "per", "vierkante", "kilometer", "daal", "blanke", "bevolking", "die", "argentynse", "bevolking", "is", "'n", "mengsel", "van", "nasionale", "en", "etniese", "groepe", "waarin", "die", "nakomelinge", "van", "italiaanse", "persent", "en", "spaanse", "immigrante", "persent", "oorheers", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "het", "sowat", "agt", "miljoen", "immigrante", "hulle", "in", "argentini\u00eb", "gevestig", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "toe", "'n", "geskatte", "miljoen", "europese", "emigrante", "hulle", "in", "oorsese", "gebiede", "gevestig", "het", "was", "argentini\u00eb", "met", "miljoen", "nuwe", "aankomelinge", "die", "tweede", "belangrikste", "ontvangende", "land", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "en", "nog", "voor", "kanada", "en", "brasili\u00eb", "daar", "is", "tans", "sowat", "miljoen", "argentyne", "van", "duitse", "afkoms", "en", "kleiner", "minderhede", "van", "nasate", "van", "engelse", "walliese", "ierse", "franse", "switserse", "en", "ander", "wes", "en", "middeleuropese", "immigrante", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "buenos", "aires", "en", "in", "die", "provinsies", "chaco", "en", "misiones", "is", "daar", "groter", "groepe", "van", "poolse", "immigrante", "wat", "hulle", "in", "die", "'s", "hier", "gevestig", "en", "baie", "van", "hul", "tradisies", "bewaar", "het", "klein", "groepe", "afrikaners", "die", "sogenaamde", "\"bittereinders\"", "het", "hulle", "na", "die", "tweede", "vryheidsoorlog", "in", "die", "omgewing", "van", "comodoro", "rivadavia", "provinsie", "chubut", "gevestig", "die", "meeste", "van", "die", "sowat", "emigrante", "het", "in", "die", "dertigerjare", "weer", "na", "suidafrika", "teruggekeer", "veral", "in", "die", "stedelike", "gebiede", "woon", "ongeveer", "'n", "half", "miljoen", "immigrante", "uit", "siri\u00eb", "libanon", "en", "andere", "lande", "in", "die", "middeooste", "sedert", "die", "negentigerjare", "het", "'n", "aantal", "immigrante", "uit", "oosasi\u00eb", "en", "die", "voormalige", "sowjetunie", "hulle", "in", "di\u00e9", "land", "gevestig", "di\u00e9", "land", "trek", "ook", "sommige", "sogenaamde", "ekologiese", "immigrante", "uit", "europa", "nogtans", "het", "die", "getal", "immigrante", "sedert", "die", "laat", "ste", "eeu", "bestendig", "afgeneem", "terwyl", "talle", "hoogs", "gekwalifiseerde", "argentyne", "hulle", "in", "die", "buiteland", "gevestig", "het", "veral", "gedurende", "argentini\u00eb", "se", "ekonomiese", "krisis", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "het", "emigrasiesyfers", "skerp", "gestyg", "immigrasiepatrone", "in", "die", "geskiedenis", "van", "de", "en", "ste", "eeuse", "immigrasie", "en", "emigrasiebewegings", "was", "argentini\u00eb", "in", "di\u00e9", "opsig", "uniek", "dat", "europese", "immigrante", "vanaf", "die", "laat", "de", "eeu", "'n", "buitengewoon", "ho\u00eb", "aandeel", "van", "die", "bevolking", "verteenwoordig", "het", "van", "die", "totale", "argentynse", "bevolking", "van", "agt", "miljoen", "in", "was", "omstreeks", "persent", "\u00f3f", "in", "die", "buiteland", "gebore", "\u00f3f", "kinders", "van", "immigrante", "van", "die", "eerste", "generasie", "in", "die", "hoofstad", "buenos", "aires", "was", "meer", "as", "die", "helfte", "van", "die", "inwoners", "dekades", "lank", "oorsee", "gebore", "europese", "massaimmigrasie", "is", "'n", "redelik", "onlangse", "verskynsel", "in", "die", "argentynse", "geskiedenis", "nog", "tot", "omstreeks", "was", "dit", "hoofsaaklik", "relatief", "klein", "getalle", "spaanse", "amptenare", "militariste", "en", "soldate", "wat", "hulle", "in", "die", "la", "platastreek", "gevestig", "het", "eers", "daarna", "het", "di\u00e9", "land", "'n", "belangrike", "bestemming", "vir", "spaanse", "en", "italiaanse", "immigrante", "geword", "die", "laasgenoemdes", "het", "die", "grootste", "groep", "nuwe", "aankomelinge", "gevorm", "met", "twee", "miljoen", "immigrante", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "daar", "word", "beraam", "dat", "sowat", "miljoen", "argentyne", "tenminste", "gedeeltelik", "van", "italiaanse", "afkoms", "is", "baie", "van", "hulle", "het", "net", "tydelik", "in", "di\u00e9", "land", "gebly", "om", "hier", "te", "werk", "en", "kon", "danksy", "regstreekse", "skeepsverbindings", "tussen", "itali\u00eb", "en", "argentini\u00eb", "in", "groot", "getalle", "as", "seisoenale", "werkers", "immigreer", "so", "het", "immigrasie", "in", "argentini\u00eb", "in", "'n", "tweede", "opsig", "van", "migrasiepatrone", "in", "byvoorbeeld", "die", "verenigde", "state", "of", "brasili\u00eb", "verskil", "daar", "was", "geen", "kontinu\u00efteit", "met", "ouer", "migrasiebewegings", "wat", "hul", "verlede", "in", "'n", "koloniale", "verlede", "gehad", "het", "en", "ook", "geen", "gedwonge", "verskuiwing", "van", "mense", "as", "slawe", "nie", "immigrante", "het", "hulle", "om", "suiwer", "ekonomiese", "redes", "in", "argentini\u00eb", "gevestig", "om", "hier", "in", "uitvoergerigte", "nywerhede", "te", "werk", "di\u00e9", "land", "se", "binnemark", "was", "nog", "nouliks", "ontwikkel", "argentini\u00eb", "se", "ekonomie", "het", "aanvanklik", "op", "skaapteelt", "gesteun", "beesvleisproduksie", "het", "voor", "nog", "geen", "noemenswaardige", "rol", "gespeel", "nie", "die", "omwenteling", "in", "die", "landbousektor", "het", "in", "die", "periode", "n\u00e1", "plaasgevind", "toe", "argentini\u00eb", "wat", "aanvanklik", "graan", "moes", "invoer", "binnekort", "tot", "een", "van", "die", "grootste", "graanuitvoerders", "ter", "w\u00eareld", "ontwikkel", "het", "die", "rol", "van", "immigrante", "was", "beperk", "tot", "di\u00e9", "van", "landarbeiders", "of", "pagters", "opwaartse", "sosiale", "mobiliteit", "was", "beperk", "sodat", "min", "landarbeiders", "ooit", "hul", "eie", "grond", "kon", "koop", "en", "bewerk", "ekonomiese", "en", "sosiale", "faktore", "het", "verhoed", "dat", "argentini\u00eb", "tot", "'n", "\"smeltkroes\"", "van", "kulture", "kon", "ontwikkel", "soos", "die", "verenigde", "state", "die", "spaanskreoolse", "bolaag", "van", "die", "samelewing", "het", "min", "moeite", "gedoen", "om", "die", "groot", "getalle", "immigrante", "te", "integreer", "terwyl", "meer", "as", "persent", "van", "nuwe", "aankomelinge", "nie", "argentynse", "burgerskap", "aanvaar", "het", "nie", "om", "nasionale", "diensplig", "te", "vermy", "italiaanse", "immigrante", "in", "buenos", "aires", "het", "nogtans", "groot", "belang", "gestel", "in", "die", "politieke", "ontwikkelinge", "van", "hul", "vaderland", "leidende", "italiaanse", "politici", "soos", "giuseppe", "mazzini", "en", "giuseppe", "garibaldi", "het", "vurige", "aanhangers", "in", "suidamerika", "gehad", "walliese", "immigrasie", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "was", "patagoni\u00eb", "nog", "'n", "fel", "omstrede", "gebied", "waarop", "argentini\u00eb", "sowel", "as", "chili", "aanspraak", "gemaak", "het", "die", "stigting", "van", "'n", "walliese", "kolonie", "is", "deur", "die", "argentynse", "regering", "as", "'n", "kans", "gesien", "om", "beheer", "oor", "die", "grotendeels", "onbevolkte", "streek", "te", "verseker", "so", "het", "walliese", "immigrante", "hulle", "in", "in", "y", "wladfa", "of", "\"die", "kolonie\"", "in", "patagoni\u00eb", "gevestig", "'n", "kolonie", "met", "'n", "voorgestelde", "oppervlakte", "van", "sowat", "vierkante", "myl", "waaraan", "volgens", "die", "oorspronklike", "planne", "milit\u00eare", "beskerming", "selfbeskikking", "en", "selfs", "onafhanklikheid", "toegeken", "sou", "word", "in", "liverpool", "'n", "noordwesengelse", "hawestad", "met", "'n", "betreklik", "groot", "bevolking", "van", "walliese", "afkoms", "is", "'n", "emigrasiekomitee", "onder", "voorsitterskap", "van", "michael", "jones", "'n", "boorling", "van", "bala", "in", "die", "lewe", "geroep", "wat", "die", "argentynse", "kolonie", "as", "'n", "kans", "beskou", "het", "om", "die", "walliese", "identiteit", "taal", "en", "kultuur", "oorsee", "te", "bewaar", "in", "het", "'n", "groep", "van", "byna", "walliesers", "aan", "boord", "van", "die", "mimosa", "'n", "brik", "van", "ton", "vanuit", "liverpoolhawe", "na", "patagoni\u00eb", "vertrek", "die", "skip", "het", "veilig", "in", "suidamerika", "aangekom", "waar", "die", "immigrante", "in", "die", "hawe", "van", "die", "latere", "puerto", "madryn", "voet", "aan", "wal", "gesit", "het", "n\u00e1", "'n", "moeilike", "begin", "het", "die", "walliese", "nedersettings", "wat", "grotendeels", "langs", "die", "atlantiese", "kus", "van", "chubut", "gele\u00eb", "is", "begin", "floreer", "in", "die", "volgende", "vyf", "dekades", "het", "nog", "honderde", "walliese", "immigrante", "hulle", "hier", "kom", "vestig", "om", "walliese", "nedersettings", "soos", "porth", "madryn", "puerto", "madryn", "in", "die", "nuwe", "baai", "rawson", "gaiman", "trelew", "en", "dolovan", "in", "die", "chubutvallei", "en", "trevelin", "in", "cwm", "hyfryd", "te", "stig", "nasate", "van", "walliese", "setlaars", "word", "daarnaas", "aangetref", "in", "esquel", "gele\u00eb", "aan", "die", "voet", "van", "die", "andesbergreeks", "in", "comodoro", "rivadavia", "die", "grootste", "nedersetting", "in", "die", "provinsie", "in", "colonia", "sarmiento", "en", "elders", "in", "argentini\u00eb", "die", "kolonie", "waarin", "die", "tradisionele", "walliese", "regstelsel", "toegepas", "en", "die", "keltiese", "walliese", "taal", "gebesig", "is", "sou", "die", "eerste", "samelewing", "word", "wat", "stemreg", "aan", "vroue", "toegeken", "het", "in", "is", "die", "eerste", "kulturele", "fees", "of", "mawr", "eisteddfod", "op", "beti", "huws", "se", "plaas", "in", "chubut", "gevier", "die", "fees", "wat", "sedert", "gereeld", "in", "trelew", "gehou", "word", "is", "die", "hoogtepunt", "van", "patagoniese", "walliesers", "se", "kulturele", "lewe", "die", "walliese", "nedersettings", "in", "argentini\u00eb", "het", "meer", "nog", "as", "soortgelyke", "walliese", "gemeenskappe", "in", "utica", "in", "die", "amerikaanse", "deelstaat", "new", "york", "of", "scranton", "in", "pennsilvani\u00eb", "daarin", "geslaag", "om", "hul", "kulturele", "identiteit", "tot", "vandag", "toe", "te", "bewaar", "inheemse", "bevolking", "argentini\u00eb", "word", "dikwels", "as", "'n", "blanke", "samelewing", "in", "suidamerika", "beskryf", "tog", "is", "daar", "ook", "'n", "inheemse", "bevolking", "van", "tussen", "en", "miljoen", "nakomelinge", "van", "oorspronklik", "dertig", "indiaanse", "volke", "wat", "hoofsaaklik", "in", "die", "noorde", "noordweste", "en", "suide", "van", "di\u00e9", "land", "gekonsentreer", "is", "baie", "indiane", "is", "gedurende", "die", "sogenaamde", "woestynveldtog", "van", "generaal", "rocas", "gedood", "terwyl", "nomadiese", "volke", "soos", "die", "huarpes", "en", "pehuenches", "intussen", "uitgesterf", "het", "die", "grootste", "indiaanse", "volke", "is", "die", "kollas", "in", "jujuy", "en", "salta", "die", "mapuche", "of", "araukaners", "in", "neuqu\u00e9n", "en", "r\u00edo", "negro", "en", "die", "wichi", "en", "toba", "in", "chaco", "en", "formosa", "die", "coyaindiane", "in", "noordwesargentini\u00eb", "is", "afstammelinge", "van", "die", "ou", "inkabeskawings", "slegs", "'n", "minderheid", "van", "indigene", "argentyne", "woon", "in", "hul", "oorspronklike", "stamgebiede", "die", "meeste", "indiane", "het", "hulle", "in", "die", "groot", "stedelike", "sentra", "gevestig", "waar", "hulle", "dikwels", "in", "suiwer", "indiaanse", "woonbuurte", "bly", "en", "moeilike", "lewensomstandighede", "moet", "hanteer", "sedert", "die", "'s", "word", "pogings", "onderneem", "om", "die", "oorspronklike", "tradisies", "en", "leefwyse", "te", "bewaar", "die", "noordooste", "met", "die", "provinsies", "misiones", "en", "corrientes", "is", "die", "enigste", "streek", "in", "argentini\u00eb", "waar", "'n", "kulturele", "versmelting", "tussen", "guaran\u00edindiane", "en", "spaanse", "setlaars", "plaasgevind", "en", "'n", "groot", "aantal", "gemengde", "huwelike", "voorgekom", "het", "oor", "'n", "tydperk", "van", "driehonderd", "jaar", "vanaf", "die", "begin", "van", "die", "spaanse", "kolonisasie", "het", "naas", "die", "kreole", "nasate", "van", "spaanse", "setlaars", "ook", "'n", "groot", "groep", "van", "mestiese", "mense", "van", "gemengde", "spaansindiaanse", "afkoms", "ontstaan", "menslike", "ontwikkeling", "sowat", "persent", "van", "die", "argentynse", "bevolking", "is", "geletterd", "en", "kinders", "in", "die", "ouderdomsgroep", "tussen", "en", "jaar", "is", "skoolpligtig", "tans", "leef", "sowat", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "op", "of", "onder", "die", "broodlyn", "en", "die", "werkloosheidsyfer", "het", "sedert", "byna", "persent", "bereik", "tale", "die", "enigste", "amptelike", "taal", "is", "spaans", "hoewel", "die", "immigrante", "se", "nasate", "wat", "ouer", "as", "jaar", "is", "hulle", "eie", "taal", "behou", "het", "godsdiens", "die", "argentyne", "is", "hoofsaaklik", "aanhangers", "van", "die", "staatsgodsdiens", "die", "roomskatolisisme", "persent", "van", "die", "bevolking", "sowat", "sewe", "persent", "van", "die", "bevolking", "is", "aanhangers", "van", "ander", "christelike", "kerke", "die", "joodse", "gemeenskap", "is", "met", "'n", "kwart", "miljoen", "siele", "die", "grootste", "in", "latynsamerika", "die", "afrikaners", "in", "comodoro", "rivadavia", "en", "sarmiento", "is", "nederduits", "gereformeerd", "of", "gereformeerd", "sport", "pato", "is", "die", "nasionale", "sport", "van", "argentini\u00eb", "en", "is", "'n", "ou", "perdspel", "wat", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "plaaslik", "ontstaan", "het", "en", "die", "voorganger", "van", "perdbal", "is", "die", "gewildste", "sportsoort", "is", "sokker", "saam", "met", "brasili\u00eb", "en", "frankryk", "is", "die", "argentynse", "nasionale", "sokkerspan", "een", "van", "net", "drie", "nasionale", "sokkerspanne", "wat", "die", "belangrikste", "internasionale", "triplet", "gewen", "het", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbeker", "in", "en", "die", "sokkerkonfederasiebeker", "in", "en", "die", "olimpiese", "goudmedalje", "hulle", "kon", "tot", "dusver", "ook", "copas", "am\u00e9rica", "sewe", "panamerikaanse", "goudmedaljes", "en", "verskeie", "ander", "trofe\u00eb", "verower", "daarbenewens", "het", "argentini\u00eb", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "gehuisves", "wat", "deur", "die", "plaaslike", "nasionale", "sokkerspan", "gewen", "is", "argentini\u00eb", "onderhou", "'n", "sterk", "mededinging", "teen", "buurlande", "soos", "brasili\u00eb", "chili", "en", "uruguay", "argentini\u00eb", "se", "hoogste", "sokkerliga", "is", "die", "argentynse", "primera", "divisi\u00f3n", "gevolg", "deur", "die", "primera", "b", "nacional", "van", "argentini\u00eb", "se", "bekendste", "sokkerspelers", "sluit", "in", "diego", "maradona", "en", "lionel", "messi", "wat", "albei", "die", "sokkerw\u00eareldbeker", "kon", "wen", "rugby", "is", "een", "van", "argentini\u00eb", "se", "gewildste", "sportsoorte", "en", "die", "argentynse", "nasionale", "rugbyspan", "bekend", "as", "los", "pumas", "het", "tot", "dusver", "aan", "elke", "rugbyw\u00eareldbekertoernooi", "deelgeneem", "en", "in", "hul", "beste", "prestasie", "opgelewer", "en", "die", "derde", "plek", "behaal", "in", "en", "het", "hulle", "in", "die", "vierde", "plek", "ge\u00ebindig", "sedert", "ding", "argentini\u00eb", "in", "die", "rugbykampioenskap", "teen", "die", "australiese", "wallabies", "die", "nieuseelandse", "all", "blacks", "en", "die", "suidafrikaanse", "springbokke", "mee", "ander", "suksesvolle", "en", "gewilde", "sportsoorte", "sluit", "in", "polo", "basketbal", "en", "veldhokkie", "die", "argentynse", "nasionale", "vrouehokkiespan", "bekend", "as", "las", "leonas", "is", "een", "van", "die", "suksesvolste", "nasionale", "spanne", "met", "drie", "olimpiese", "silwer", "en", "twee", "bronsmedaljes", "twee", "w\u00eareldbeker", "een", "w\u00eareldliga", "en", "sewe", "kampioenetrofe\u00eb", "die", "argentynse", "nasionale", "basketbalspan", "bekend", "as", "el", "alma", "argentina", "\"die", "argentynse", "siel\"", "is", "die", "enigste", "in", "die", "fiba", "se", "amerikassone", "wat", "die", "kwintupletkroon", "gewen", "het", "w\u00eareldkampioenskap", "olimpiese", "goudmedalje", "diamantbal", "amerikaskampioenskap", "en", "panamerikaanse", "goudmedalje", "argentini\u00eb", "oorheers", "sonder", "twyfel", "in", "polo", "en", "het", "meer", "internasionale", "kampioenskappe", "as", "enige", "ander", "land", "gewen", "en", "is", "sedert", "die", "'s", "net", "selde", "geklop", "die", "dakartydren", "is", "van", "tot", "in", "beide", "chili", "en", "argentini\u00eb", "en", "later", "ook", "peru", "aangebied", "bekende", "argentyne", "pous", "franciskus", "roomskatolieke", "pous", "juan", "manuel", "fangio", "renjaer", "jorge", "luis", "borges", "skrywer", "carlos", "gardel", "komponis", "sanger", "en", "akteur", "ren\u00e9", "favaloro", "hartchirurg", "lionel", "messi", "sokkerspeler", "carlos", "menem", "president", "m\u00e1xima", "zorreguieta", "koningin", "astor", "piazzolla", "komponis", "che", "guevara", "vryheidsvegter", "jos\u00e9", "meolans", "swemmer", "diego", "maradona", "sokkerspeler", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"argentina\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "desember", "en", "\"argentina\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "desember", "ekonomie", "en", "demografiede", "das", "gro\u00dfe", "welt", "lexikon", "in", "b\u00e4nden", "boekdeel", "aatn", "mannheim", "bibliographisches", "institut", "&", "fa", "brockhaus", "ag", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "argentini\u00eb", "op", "wikivoyage", "nl", "argentini\u00eb", "nl", "argentini\u00eb", "es", "presidencia", "amptelike", "presidensi\u00eble", "webwerf", "es", "honorable", "senado", "de", "la", "naci\u00f3n", "amptelike", "senaatswebwerf", "es", "honorable", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "de", "la", "naci\u00f3n", "amptelike", "laerhuiswebwerf", "es", "'n", "webpoort", "van", "die", "kongresbiblioteek", "na", "die", "w\u00eareld", "argentini\u00eb", "en", "council", "on", "hemispheric", "affairs", "latynsamerikaanse", "inligting", "en", "ontledings", "es", "amptelike", "nuusagentskap", "geargiveer", "junie", "op", "wayback", "machine", "en", "south", "america", "pictures", "en", "south", "america", "map", "af", "en", "es", "inligting", "in", "afrikaans", "oor", "argentini\u00eb", "se", "provinsies", "en", "travelling", "in", "argentina", "die", "belangrikste", "plekke", "om", "te", "besoek", "en", "expat", "argentina", "webjoernaal", "omtrent", "die", "lewe", "as", "'n", "eksargentyn", "en", "ander", "kwessies", "in", "argentini\u00eb", "af", "nl", "die", "boerekolonie", "in", "patagoni\u00eb", "'n", "artikel", "met", "foto's", "oor", "die", "boere", "in", "argentini\u00eb", "af", "nl", "boeresports", "in", "patagoni\u00eb", "'n", "artikel", "met", "foto's", "oor", "die", "boeresportsfees", "in", "argentini\u00eb", "argentynse", "koerante", "es", "clar\u00edn", "\"clarin\"", "die", "gewildste", "koerant", "in", "argentini\u00eb", "es", "la", "naci\u00f3n", "\"the", "nation\"", "'n", "konserwatiewe", "koerant", "es", "p\u00e1gina", "voormalig", "'n", "progressiewe", "spaanstalige", "koerant", "maar", "dit", "behoort", "nou", "aan", "clar\u00edn", "es", "infobae", "'n", "regsgesinde", "koerant", "es", "la", "nueva", "provincia", "\"the", "new", "province\"", "'n", "konserwatiewe", "koerant", "van", "bah\u00eda", "blanca", "'n", "stad", "suid", "van", "buenos", "aires", "de", "argentinisches", "tageblatt", "'n", "duitstalige", "koerant", "es", "diario", "la", "capital", "'n", "koerant", "van", "rosario", "argentini\u00eb", "se", "derde", "grootste", "stad", "es", "la", "voz", "del", "interior", "die", "koerant", "van", "c\u00f3rdoba", "argentini\u00eb", "se", "tweede", "grootste", "stad", "es", "la", "gaceta", "die", "koerant", "van", "tucum\u00e1n", "die", "belangrikste", "stad", "in", "die", "noordwestelike", "streek", "es", "la", "cr\u00edtica", "die", "koerant", "van", "tucum\u00e1n"]