["hierdie", "artikel", "handel", "oor", "die", "duitse", "hoofstad", "vir", "ander", "gebruike", "sien", "berlyn", "dubbelsinnigberlyn", "duits", "berlin", "blin", "is", "die", "hoofstad", "van", "duitsland", "en", "is", "die", "grootste", "stad", "in", "di\u00e9", "land", "wat", "sowel", "oppervlakte", "as", "bevolking", "betref", "die", "stad", "het", "'n", "bevolking", "van", "miljoen", "van", "binne", "die", "stadsgrense", "en", "sowat", "miljoen", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "wat", "onder", "meer", "potsdam", "insluit", "die", "getal", "buitelandse", "inwoners", "het", "op", "desember", "beloop", "oftewel", "persent", "van", "die", "land", "se", "totale", "bevolking", "die", "grootste", "turks", "en", "russiessprekende", "gemeenskappe", "word", "hier", "in", "europa", "aangetref", "berlyn", "is", "tans", "die", "grootste", "stad", "in", "die", "europese", "unie", "met", "een", "van", "die", "grootste", "metropolitaanse", "gebiede", "administratief", "bestaan", "berlyn", "tans", "uit", "twaalf", "distrikte", "wat", "verder", "verdeel", "word", "in", "stadsdele", "berlyn", "is", "in", "die", "noordooste", "van", "duitsland", "gele\u00eb", "en", "word", "in", "sy", "geheel", "omring", "deur", "die", "deelstaat", "brandenburg", "die", "stad", "het", "in", "die", "verloop", "van", "sy", "geskiedenis", "meermale", "as", "die", "hoofstad", "van", "duitse", "state", "soos", "die", "keurvorstedom", "brandenburg", "tot", "brandenburgpruise", "tot", "die", "koninkryk", "pruise", "tot", "die", "duitse", "keiserryk", "tot", "die", "republiek", "van", "weimar", "tot", "naziduitsland", "tot", "en", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "ddr", "tot", "gedien", "met", "die", "ontbinding", "van", "die", "ou", "provinsie", "pruise", "deur", "die", "geallieerde", "magte", "in", "het", "berlyn", "'n", "afsonderlike", "deelstaat", "geword", "n\u00e1", "die", "hereniging", "van", "die", "twee", "duitse", "state", "op", "oktober", "het", "berlyn", "sy", "ou", "funksie", "as", "hoofstad", "van", "die", "hele", "duitsland", "herwin", "en", "dien", "sedert", "ook", "weer", "as", "regerings", "en", "parlementsetel", "hoewel", "die", "stad", "sy", "vroe\u00ebre", "rol", "as", "ekonomiese", "en", "finansi\u00eble", "spilpunt", "van", "duitsland", "lankal", "kwytgeraak", "en", "aan", "wesduitse", "metropole", "soos", "frankfurt", "am", "main", "afgestaan", "het", "is", "dit", "as", "regeringsetel", "van", "europa", "se", "voorste", "ekonomie", "een", "van", "die", "invloedrykste", "hoofstede", "van", "die", "europese", "unie", "en", "het", "veral", "danksy", "sy", "ryk", "kulturele", "erfenis", "tot", "een", "van", "die", "gewildste", "toeristebestemmings", "in", "europa", "ontwikkel", "saam", "met", "die", "val", "van", "die", "ystergordyn", "het", "berlyn", "ook", "sy", "tradisionele", "rol", "as", "europese", "vervoerspilpunt", "hervat", "berlyn", "se", "aanspraak", "op", "w\u00eareldstadstatus", "is", "in", "duitsland", "nie", "onomstrede", "nie", "maar", "sy", "kulturele", "en", "politieke", "lewe", "sy", "medialandskap", "en", "wetenskapsbedryf", "is", "nogtans", "van", "w\u00eareldformaat", "die", "stad", "se", "sportgebeurtenisse", "tersi\u00eare", "onderwys", "en", "navorsingsinstellings", "museums", "boukuns", "feeste", "naglewe", "en", "veelvuldige", "leefstyle", "geniet", "w\u00eareldfaam", "teen", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "berlyn", "in", "'n", "trekpleister", "vir", "jong", "entrepreneurs", "kreatiewes", "en", "immigrante", "ontwikkel", "berlyn", "is", "die", "enigste", "duitse", "stad", "wat", "drie", "unescow\u00earelderfenisgebiede", "huisves", "paleise", "en", "tuine", "van", "potsdam", "en", "berlyn", "saam", "met", "potsdam", "die", "museumsinsel", "en", "modernistiese", "woonbuurte", "in", "berlyn", "geografie", "en", "klimaat", "ligging", "as", "'n", "deelstaat", "van", "die", "federale", "republiek", "van", "duitsland", "vorm", "berlyn", "'n", "enklawe", "in", "die", "deelstaat", "brandenburg", "die", "duitse", "hoofstad", "beslaan", "'n", "totale", "oppervlakte", "van", "sowat", "vierkante", "kilometer", "waarvan", "persent", "bosgebiede", "en", "persent", "water", "en", "is", "sodoende", "een", "van", "die", "beduidendste", "metropolitaanse", "gebiede", "van", "duitsland", "asook", "een", "van", "die", "grootste", "stede", "ter", "w\u00eareld", "die", "digbevolkte", "stadskern", "word", "omring", "deur", "'n", "voorstadgordel", "met", "'n", "landelike", "karakter", "groot", "mere", "soos", "die", "havel", "wat", "deur", "die", "gelyknamige", "rivier", "gevorm", "word", "wannsee", "en", "m\u00fcggelsee", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "stadsgebied", "die", "grootste", "wydte", "van", "die", "stadsgebied", "beloop", "die", "grootste", "lengte", "kilometer", "berlyn", "is", "een", "van", "die", "grootste", "metropolitaanse", "gebiede", "van", "duitsland", "die", "stadsentrum", "is", "tussen", "die", "platos", "van", "barnim", "en", "teltow", "in", "'n", "landskap", "gele\u00eb", "wat", "gedurende", "die", "laaste", "koueperiode", "van", "die", "ystydperk", "die", "sogenaamde", "weichselystydperk", "deur", "'n", "gletserrivier", "gevorm", "is", "sowat", "jaar", "gelede", "was", "die", "stadsgebied", "nog", "deur", "ysmassas", "bedek", "wat", "vanuit", "die", "skandinawiese", "skiereiland", "tot", "by", "sentraaleuropa", "gestrek", "en", "'n", "dikte", "van", "enkele", "honderd", "meter", "bereik", "het", "saam", "met", "die", "afsmelting", "van", "die", "gletser", "sowat", "jaar", "gelede", "het", "die", "sogenaamde", "berlynse", "urstromtal", "ontstaan", "'n", "magtige", "glasiale", "riviervallei", "die", "historiese", "stadsentrum", "is", "by", "die", "nouste", "punt", "van", "hierdie", "riviervallei", "gele\u00eb", "die", "spreerivier", "vloei", "in", "'n", "ooswestelike", "rigting", "deur", "die", "vallei", "in", "die", "mees", "westelike", "stadsdistrik", "spandau", "mond", "die", "spreerivier", "in", "die", "havel", "uit", "'n", "rivier", "wat", "in", "die", "weste", "van", "berlyn", "in", "noordsuidelike", "rigting", "vloei", "die", "havel", "se", "rivierloop", "was", "oorspronklik", "'n", "glasiale", "rivierbed", "en", "lyk", "op", "sommige", "plekke", "soos", "'n", "meerlandskap", "met", "die", "tegelse", "meer", "duits", "tegeler", "see", "en", "die", "gro\u00dfe", "wannsee", "as", "sy", "grootste", "mere", "groot", "dele", "van", "berlyn", "is", "buite", "die", "glasiale", "riviervallei", "op", "die", "barnim", "en", "teltowplato", "gele\u00eb", "wat", "in", "die", "noorde", "en", "suide", "aan", "die", "vallei", "grens", "en", "hoofsaaklik", "uit", "grondmorenes", "bestaan", "die", "administratiewe", "distrik", "spandau", "strek", "sowel", "oor", "'n", "gedeelte", "van", "die", "riviervallei", "asook", "oor", "die", "sogenaamde", "nauense", "plaat", "wes", "van", "berlyn", "die", "hoogste", "heuwels", "in", "berlyn", "is", "die", "groot", "m\u00fcggelberg", "meter", "bo", "seevlak", "in", "die", "distrik", "treptowk\u00f6penick", "die", "teufelsberg", "'n", "rommelhoop", "wat", "uit", "die", "bouvalle", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "ontstaan", "het", "meter", "hoog", "in", "die", "distrik", "charlottenburgwilmersdorf", "en", "die", "ahrensfelder", "berge", "meter", "hoog", "in", "die", "landskapspark", "wuhletal", "in", "die", "distrik", "marzahnhellersdorf", "die", "havelmere", "is", "die", "laagste", "punte", "van", "die", "stadsgebied", "op", "meter", "bo", "seevlak", "klimaat", "berlyn", "is", "in", "'n", "oorgangsgebied", "tussen", "die", "gematigde", "en", "kontinentale", "sone", "gele\u00eb", "waar", "die", "klimaat", "geleidelik", "kontinentale", "trekke", "begin", "aanneem", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "was", "somers", "gereeld", "droog", "en", "warm", "terwyl", "in", "die", "wintermaande", "dikwels", "gematigde", "temperature", "aangeteken", "is", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "in", "berlyndahlem", "is", "\u00b0c", "met", "'n", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "van", "mm", "die", "wind", "waai", "in", "die", "duitse", "hoofstad", "meestal", "uit", "die", "noord", "en", "suidweste", "en", "hier", "veral", "in", "die", "wintermaande", "teen", "ho\u00ebr", "snelhede", "sodat", "vars", "en", "skoon", "seelug", "ooswaarts", "beweeg", "of", "uit", "die", "suidooste", "en", "ooste", "die", "laasgenoemde", "windrigtings", "word", "hoofsaaklik", "as", "gevolg", "van", "ho\u00ebdrukstelsels", "gemeet", "wat", "afhangende", "van", "die", "seisoen", "baie", "koue", "of", "baie", "warm", "lugmassas", "laat", "instroom", "geskiedenis", "w\u00eareldfabriek", "berlyn", "berlyn", "se", "geskiedenis", "verskil", "opvallend", "van", "di\u00e9", "van", "ander", "groot", "europese", "metropole", "soos", "athene", "rome", "londen", "en", "parys", "dit", "is", "relatief", "kort", "en", "vol", "breuklyne", "sy", "ontwikkeling", "is", "eerder", "baseer", "op", "'n", "verbreking", "van", "tradisies", "as", "op", "die", "hou", "daarby", "dit", "het", "steeds", "weer", "'n", "skielike", "draai", "geneem", "waarby", "die", "stad", "heeltemal", "herstruktureer", "is", "in", "is", "berlyn", "tot", "hoofstad", "van", "'n", "vinnig", "groeiende", "nywerheidsland", "verhef", "die", "duitse", "keiserryk", "wat", "n\u00e1", "die", "oorwinning", "oor", "frankryk", "in", "die", "franspruisiese", "oorlog", "'n", "ongekende", "ekonomiese", "opswaai", "beleef", "het", "di\u00e9", "groeifase", "het", "met", "die", "w\u00eareldresessie", "van", "skielik", "tot", "stilstand", "gekom", "voor", "en", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "was", "berlyn", "'n", "laboratorium", "van", "die", "moderne", "tyd", "en", "sy", "tegnologiese", "ekonomiese", "kulturele", "en", "sosiale", "omwentelinge", "\"'n", "sirkelende", "w\u00eareldfabriek\"", "soos", "die", "digteres", "else", "laskersch\u00fcler", "berlyn", "genoem", "het", "vir", "karl", "scheffler", "was", "die", "stad", "soos", "hy", "reeds", "in", "opgemerk", "het", "verdoem", "\"om", "steeds", "te", "word", "en", "nooit", "te", "wees", "nie\"die", "nasionaalsosialistiese", "magsoorname", "in", "het", "alle", "dinamiese", "ontwikkelinge", "stopgesit", "en", "berlyn", "as", "hoofstad", "van", "'n", "fascistiese", "diktatuur", "in", "isolasie", "gedompel", "adolf", "hitler", "se", "gigantomaniese", "plan", "om", "dit", "in", "'n", "\"germania", "w\u00eareldhoofstad\"", "om", "te", "skep", "is", "nooit", "verwesenlik", "nie", "die", "stad", "is", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "deur", "bomaanvalle", "verwoes", "deur", "geallieerde", "magte", "beset", "en", "dekades", "lank", "in", "twee", "helftes", "verdeel", "n\u00e1", "die", "duitse", "hereniging", "was", "die", "verwagtinge", "eufories", "grootskaalse", "en", "omstrede", "bouprojekte", "is", "verwesenlik", "die", "duitse", "regering", "het", "teruggekeer", "na", "sy", "ou", "setel", "berlyn", "is", "aan", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "vol", "kontraste", "vraagstukke", "en", "uitdagings", "dit", "is", "steeds", "een", "van", "die", "armehuise", "van", "duitsland", "in", "vergelyking", "met", "welvarende", "metropole", "in", "wesduitsland", "nogtans", "het", "dit", "sy", "rol", "as", "intellektuele", "kulturele", "en", "sosiale", "eksperimenteerruimte", "in", "die", "hart", "van", "europa", "hervat", "dit", "is", "die", "politieke", "magsentrum", "van", "duitsland", "'n", "toeristemagneet", "die", "poort", "na", "ooseuropa", "en", "die", "kulturele", "en", "etniese", "smeltkroes", "van", "die", "nuwe", "berlynse", "republiek", "stigting", "en", "middeleeue", "die", "stadsnaam", "berlin", "is", "nie", "van", "die", "woord", "beer", "afgelei", "soos", "die", "huidige", "stadswapen", "suggereer", "nie", "die", "etimologiese", "wortel", "is", "vermoedelik", "die", "slawiese", "terme", "brlo", "of", "berlo", "wat", "as", "\"moeras\"", "en", "\"nat", "plek\"", "vertaal", "kan", "word", "'n", "alternatiewe", "vertaling", "is", "\"dro\u00eb", "plek", "in", "'n", "moerasgebied\"", "opvallend", "dat", "naas", "die", "klemtoon", "wat", "anders", "as", "gewoonlik", "in", "duits", "op", "die", "laaste", "sillabe", "val", "daar", "ook", "die", "gebruik", "van", "'n", "bepaalde", "lidwoord", "in", "historiese", "tekste", "der", "berlin", "en", "die", "uitgang", "in", "is", "wat", "dikwels", "in", "slawiese", "plekname", "voorkomdie", "huidige", "stadsdele", "spandau", "en", "k\u00f6penick", "het", "as", "slawiese", "nedersettings", "reeds", "voor", "die", "stigting", "van", "mark", "brandenburg", "in", "deur", "die", "askani\u00ebr", "albrecht", "i", "genoem", "albrecht", "die", "beer", "bestaan", "die", "dubbelstad", "berlync\u00f6lln", "wat", "teen", "ongeveer", "nog", "uit", "twee", "vissersdorpies", "bestaan", "het", "het", "oorspronklik", "aan", "die", "noordelike", "oewer", "en", "op", "'n", "eiland", "van", "die", "spreerivier", "ontstaan", "'n", "oorkonde", "wat", "in", "deur", "die", "biskop", "van", "brandenburg", "uitgereik", "is", "behels", "die", "oudste", "verwysing", "na", "berlyn", "se", "susterstad", "c\u00f6lln", "'n", "ander", "dokument", "uit", "die", "jaar", "bevat", "die", "oudste", "verwysing", "na", "berlyn", "in", "het", "die", "twee", "nedersettings", "'n", "gemeenskaplike", "raadsaal", "gekry", "teen", "was", "die", "inwonertal", "ongeveer", "frederik", "i", "is", "in", "as", "keurvors", "van", "die", "mark", "brandenburg", "ingehuldig", "en", "het", "tot", "geregeer", "lede", "van", "die", "huis", "hohenzollern", "het", "tot", "as", "heersers", "in", "berlyn", "geregeer", "aanvanklik", "as", "markgrawe", "van", "brandenburg", "daarna", "as", "konings", "van", "pruise", "en", "uiteindelik", "as", "duitse", "keisers", "die", "politieke", "veranderings", "is", "nie", "altyd", "deur", "die", "plaaslike", "bevolking", "verwelkom", "nie", "soos", "toe", "berlyners", "in", "teen", "die", "bou", "van", "'n", "nuwe", "kasteel", "vir", "keurvors", "frederik", "ii", "in", "opstand", "gekom", "die", "rebellie", "was", "egter", "nie", "suksesvol", "nie", "en", "in", "die", "proses", "het", "die", "bevolking", "baie", "van", "sy", "politieke", "en", "ekonomiese", "voorregte", "ingeboet", "die", "stad", "was", "in", "die", "de", "eeu", "lid", "van", "die", "hansegemeenskap", "van", "stede", "maar", "moes", "sy", "lidmaatskap", "in", "ops\u00ea", "nadat", "berlyn", "die", "regeringsetel", "van", "die", "brandenburgse", "markgrawe", "en", "keurvorste", "geword", "het", "vroe\u00eb", "moderne", "tyd", "in", "het", "berlyn", "die", "protestantse", "belydenis", "aanvaar", "die", "dertigjarige", "oorlog", "wat", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "groot", "dele", "van", "duitsland", "verwoes", "het", "het", "ook", "vir", "berlyn", "rampspoedige", "gevolge", "gehad", "die", "stad", "het", "sowat", "die", "helfte", "van", "sy", "inwoners", "verloor", "frederik", "willem", "wat", "as", "die", "groot", "keurvors", "bekend", "staan", "het", "vanaf", "die", "jaar", "geregeer", "berlyn", "het", "destyds", "inwoners", "gehad", "en", "die", "vors", "het", "besluit", "om", "hierdie", "getal", "deur", "middel", "van", "'n", "beleid", "van", "verdraagsaamheid", "en", "immigrasie", "te", "verhoog", "in", "is", "berlyn", "met", "nuwe", "voorstede", "soos", "friedrichswerder", "dorotheenstadt", "en", "friedrichstadt", "vergroot", "barokgeboue", "soos", "die", "berlynse", "slot", "en", "die", "zeughaus", "dateer", "uit", "hierdie", "tydperk", "vyftig", "joodse", "gesinne", "uit", "oostenryk", "het", "in", "'n", "nuwe", "tuiste", "in", "die", "stad", "gevind", "met", "die", "edik", "van", "potsdam", "het", "friedrich", "wilhelm", "in", "franse", "hugenote", "uitgenooi", "om", "hulle", "in", "berlyn", "en", "brandenburg", "te", "vestig", "meer", "as", "franse", "immigrante", "het", "na", "die", "gebied", "gestroom", "waarvan", "na", "berlyn", "teen", "die", "jaar", "het", "die", "franse", "inwoners", "'n", "vyfde", "van", "die", "berlynse", "bevolking", "verteenwoordig", "en", "'n", "groot", "invloed", "op", "die", "kulturele", "lewe", "van", "die", "stad", "uitgeoefen", "groot", "groepe", "immigrante", "het", "daarnaas", "uit", "gebiede", "soos", "boheme", "pole", "en", "salzburg", "gekom", "in", "was", "daar", "reeds", "inwoners", "die", "stad", "het", "tot", "die", "belangrikste", "ekonomiese", "en", "kulturele", "sentrum", "van", "pruise", "ontwikkel", "tydens", "koning", "frederik", "die", "grote", "se", "regeringstyd", "het", "die", "inwonertal", "oorskry", "berlyn", "is", "in", "tydelik", "deur", "'n", "russiese", "le\u00ebr", "beset", "en", "tussen", "en", "deur", "franse", "magte", "pruisiese", "koningstad", "in", "die", "laaste", "dekades", "van", "die", "de", "eeu", "is", "berlyn", "onder", "die", "aantreklikste", "stede", "in", "europa", "gereken", "ongeag", "die", "feit", "dat", "sy", "natuurlike", "omgewing", "deur", "landskapsvorme", "oorheers", "word", "wat", "nie", "noodwendig", "met", "natuurskoon", "verbind", "word", "nie", "in", "sy", "werk", "charakteristik", "von", "berlin", "stimme", "eines", "kosmopoliten", "in", "der", "w\u00fcsten", "wat", "tussen", "en", "in", "berlyn", "en", "leipzig", "gepubliseer", "is", "gee", "die", "publisis", "dramatikus", "en", "lirikus", "august", "julius", "friedrich", "kn\u00fcppeln", "'n", "nugtere", "beskrywing", "van", "die", "stad", "se", "ligging", "die", "de", "eeu", "n\u00e1", "die", "pruisiese", "nederlaag", "in", "die", "oorlog", "teen", "die", "franse", "keiser", "napoleon", "bonaparte", "en", "die", "besetting", "van", "berlyn", "deur", "franse", "troepe", "het", "die", "administratiewe", "hervormings", "van", "stein", "en", "hardenberg", "in", "'n", "nuwe", "tydperk", "van", "munisipale", "selfregering", "ingelui", "in", "is", "die", "universiteit", "gestig", "wat", "vervolgens", "die", "geestelike", "en", "sedelike", "vernuwing", "van", "pruise", "sou", "bevorder", "die", "beroemde", "argitek", "karl", "friedrich", "schinkel", "het", "'n", "aantal", "geboue", "in", "die", "styl", "van", "die", "klassisisme", "geskep", "berlyn", "was", "die", "middelpunt", "van", "die", "pruisiese", "revolusie", "van", "wat", "met", "die", "neerlaag", "van", "die", "demokrate", "ge\u00ebindig", "het", "die", "stad", "het", "vinnig", "gegroei", "gedurende", "die", "de", "eeu", "en", "het", "in", "die", "hoofstad", "van", "die", "duitse", "ryk", "geword", "n\u00e1", "die", "pruisiese", "oorwinning", "in", "die", "oorlog", "teen", "frankryk", "moes", "die", "franse", "regering", "oorlogskadevergoeding", "aan", "die", "duitse", "ryk", "betaal", "'n", "tyd", "van", "ekonomiese", "opswaai", "en", "groeiende", "welvaart", "het", "begin", "berlyn", "was", "nou", "een", "van", "die", "belangrikste", "stede", "van", "die", "w\u00eareld", "en", "die", "grootste", "nywerheidsentrum", "van", "europa", "talle", "kulturele", "geboue", "soos", "die", "pergamonmuseum", "die", "pruisiese", "staatsbiblioteek", "tans", "staatsbiblioteek", "te", "berlyn", "die", "kaiserfriedrichmuseum", "schillerteater", "en", "staatsopera", "is", "in", "hierdie", "periode", "opgerig", "honderdduisende", "arbeiders", "en", "hulle", "gesinne", "is", "egter", "nouliks", "deur", "die", "ekonomiese", "opswaai", "geraak", "en", "het", "in", "groot", "armoede", "geleef", "uiteindelik", "het", "die", "ekonomie", "na", "'n", "depressie", "oorgeswaai", "wat", "tot", "voortgeduur", "het", "berlyn", "het", "nogtans", "'n", "magneet", "vir", "innovatiewe", "ondernemings", "uit", "die", "elektriese", "en", "chemiese", "bedrywe", "gebly", "terwyl", "die", "bevolking", "tot", "miljoen", "gestyg", "het", "'n", "ongekende", "demografiese", "groei", "wat", "groot", "beleggings", "in", "die", "stedelike", "infrastruktuur", "behuising", "vervoer", "en", "onderwys", "geverg", "het", "werkersgesinne", "en", "ander", "laeinkomstegroepe", "is", "in", "grootskaalse", "meerverdiepingwoonstelkomplekse", "in", "die", "binnestad", "gehuisves", "n\u00e1", "hierdie", "woonstelgeboue", "wat", "beskikbare", "grond", "maksimaal", "benut", "het", "en", "uit", "een", "of", "meer", "binnehowe", "met", "'n", "gebou", "aan", "die", "voorkant", "syvleuels", "dwarsgeboue", "en", "'n", "gebou", "aan", "die", "agterkant", "asook", "'n", "stalgebou", "of", "werkswinkel", "in", "een", "van", "die", "binnehowe", "bestaan", "het", "is", "in", "die", "volksmond", "as", "mietskasernen", "\"huurkasernes\"", "verwys", "hierdie", "enkelvormige", "woonkomplekse", "is", "in", "die", "duitse", "keiserryk", "met", "uiters", "lae", "woonstandaard", "en", "sosiale", "ellende", "vereenselwig", "woonstelle", "was", "dikwels", "donker", "swak", "belug", "en", "oorbevolk", "met", "buitetoilette", "wat", "huurders", "met", "ander", "huisbewoners", "moes", "deel", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "reeds", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "het", "berlyn", "se", "inwonertal", "die", "tweemiljoenkerf", "verbygesteek", "die", "bevolkingsamestelling", "het", "die", "stad", "se", "aantreklikheid", "vir", "binne", "en", "buitelandse", "migrante", "weerspie\u00ebl", "in", "was", "slegs", "bewoners", "gebore", "berlynersas", "gevolg", "van", "die", "verlore", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "het", "keiser", "wilhelm", "ii", "in", "afstand", "van", "die", "troon", "geneem", "en", "in", "berlyn", "is", "die", "duitse", "republiek", "uitgeroep", "die", "jare", "en", "was", "gekenmerk", "deur", "rewolusion\u00eare", "onluste", "die", "opkoms", "van", "ekstremistiese", "politieke", "bewegings", "soos", "die", "kommunistiese", "spartakiste", "en", "ander", "groepe", "wat", "gereeld", "in", "straatgevegte", "met", "die", "polisie", "en", "politieke", "opponente", "verwikkel", "was", "regse", "soldate", "het", "die", "arbeiderleiers", "rosa", "luxemburg", "en", "karl", "liebknecht", "vermoor", "die", "huidige", "berlyn", "is", "in", "geskep", "toe", "verskillende", "stede", "dorpe", "en", "plase", "by", "die", "stad", "berlyn", "ingelyf", "is", "berlyn", "het", "sommer", "oornag", "die", "tweede", "grootste", "stad", "van", "europa", "geword", "dit", "was", "ook", "die", "begin", "van", "die", "dekade", "wat", "as", "die", "\"goue", "twintigerjare\"", "bekend", "staan", "na", "die", "ontberings", "van", "die", "oorlogsjare", "het", "die", "mense", "oorgeborrel", "van", "lewenslus", "digters", "joernaliste", "kunstenaars", "en", "wetenskaplikes", "uit", "die", "binne", "en", "buiteland", "het", "na", "berlyn", "gestroom", "dit", "was", "die", "hoofstad", "van", "die", "natuurwetenskappe", "tegniek", "en", "kultuur", "nie", "net", "vir", "die", "duitstalige", "lande", "nie", "maar", "ook", "vir", "groot", "dele", "van", "europa", "in", "die", "jare", "tussen", "en", "was", "berlyn", "daarnaas", "ook", "die", "europese", "hoofstad", "van", "die", "naglewe", "en", "vermaak", "teen", "die", "einde", "van", "die", "twintigerjare", "was", "daar", "teaters", "drie", "operateaters", "drie", "vari\u00ebt\u00e9teaters", "en", "drie", "revueteaters", "sowat", "uitgewers", "het", "tydskrifte", "en", "koerante", "gepubliseer", "danksy", "max", "reinhardt", "en", "bertolt", "brecht", "het", "die", "toneelkuns", "sy", "bloeitydperk", "beleef", "tegelykertyd", "het", "die", "publiek", "ontslae", "geraak", "van", "die", "ou", "morele", "beperkings", "daar", "was", "ook", "geen", "taboe", "meer", "nie", "ontblote", "danseresse", "lasterlike", "vermaak", "dobbelry", "pornografiese", "kabaretskoue", "het", "die", "naglewe", "van", "die", "stad", "oorheers", "die", "tyd", "was", "ook", "ryp", "vir", "nuwe", "kunsvorms", "soos", "dadaisme", "surrealisme", "en", "jazz", "dansverslaafdes", "was", "mal", "oor", "die", "nuwe", "tango", "charleston", "en", "rumbadanse", "elektropolis", "in", "die", "'s", "is", "goeie", "vordering", "gemaak", "met", "die", "elektrifisering", "van", "berlyn", "wat", "oorspronklik", "in", "begin", "is", "die", "eerste", "elektriese", "toetsaanleg", "in", "friedrichstra\u00dfe", "het", "vanaf", "'n", "plaaslike", "koffiehuis", "caf\u00e9", "bauer", "en", "enkele", "winkels", "op", "die", "hoek", "van", "friedrichstra\u00dfe", "en", "unter", "den", "linden", "van", "elektrisiteit", "voorsien", "terwyl", "in", "nog", "net", "vyf", "persent", "van", "alle", "huishoudings", "toegang", "tot", "elektrisiteit", "gehad", "het", "was", "dit", "in", "reeds", "persent", "teen", "die", "einde", "van", "die", "dekade", "het", "di\u00e9", "persentasie", "nog", "eens", "verdubbel", "veral", "moderne", "vervoergeriewe", "soos", "moltreine", "en", "ge\u00eblekrifiseerde", "pendelaarstreine", "nywerhede", "en", "handel", "het", "die", "vraag", "na", "krag", "in", "berlyn", "skerp", "laat", "styg", "in", "is", "'n", "munisipale", "elektrisiteitsverskaffer", "bewag", "gestig", "wat", "hom", "met", "die", "uitbou", "van", "die", "plaaslike", "kragnet", "besig", "gehou", "het", "in", "di\u00e9", "jaar", "is", "slegs", "sowat", "'n", "derde", "van", "alle", "elektrisiteit", "wat", "in", "die", "hoofstad", "verbruik", "is", "plaaslik", "opgewek", "die", "res", "is", "deur", "middel", "van", "kraglyne", "uit", "ander", "landsdele", "na", "berlyn", "vervoer", "die", "prentjie", "het", "ingrypend", "verander", "toe", "in", "n\u00e1", "'n", "boutyd", "van", "slegs", "vyftien", "maande", "berlyn", "se", "eerste", "groot", "kragsentrale", "kraftwerk", "klingenberg", "in", "bedryf", "gestel", "is", "destyds", "die", "grootste", "en", "modernste", "aanleg", "van", "sy", "soort", "in", "europa", "sy", "warm", "water", "is", "gebruik", "om", "die", "kweekhuise", "van", "berlyn", "se", "sentrale", "groente", "en", "vrugtemark", "te", "verwarm", "die", "kragsentrale", "met", "sy", "moderne", "staalgeraamte", "is", "deur", "walter", "klingenberg", "en", "werner", "issel", "ontwerp", "en", "vernoem", "na", "georg", "klingenberg", "die", "ingenieur", "wat", "die", "planne", "vir", "berlyn", "se", "kragnet", "ontwikkel", "het", "en", "een", "jaar", "voor", "die", "opening", "van", "die", "kragsentrale", "oorlede", "is", "die", "kragsentrale", "is", "intussen", "omgebou", "en", "gemoderniseer", "en", "lewer", "steeds", "krag", "en", "warmte", "vir", "berlynse", "huishoudings", "'n", "tweede", "groot", "kragsentrale", "is", "in", "in", "die", "weste", "van", "die", "stad", "voltooi", "in", "is", "dit", "na", "die", "naoorlogse", "regerende", "burgemeester", "van", "berlyn", "ernst", "reuter", "vernoem", "die", "elektrisiteitsverbruik", "van", "berlyn", "se", "openbare", "vervoeronderneming", "bvg", "destyds", "die", "derde", "grootste", "onderneming", "in", "duitsland", "en", "die", "grootste", "munisipale", "maatskappy", "in", "die", "hele", "europa", "was", "in", "reeds", "groter", "as", "di\u00e9", "van", "die", "hele", "stad", "m\u00fcnchenvan", "besondere", "argitektoniese", "belang", "is", "die", "meer", "as", "veertig", "bewagsubstasies", "wat", "tussen", "en", "volgens", "ontwerpe", "van", "die", "argitek", "hans", "heinrich", "m\u00fcller", "as", "rooi", "baksteengeboue", "van", "ho\u00eb", "gehalte", "ontstaan", "het", "ondanks", "hul", "sobere", "eenvoud", "is", "die", "buitevoorkoms", "van", "die", "substasies", "aan", "historiese", "bouvorme", "soos", "katedrale", "kloosters", "of", "kastele", "ontleen", "wat", "van", "hulle", "geheimsinnige", "bakens", "temidde", "van", "'n", "moderne", "stadlandskap", "gemaak", "het", "ook", "ekspressionistiese", "invloede", "is", "waarneembaar", "die", "substasie", "buchh\u00e4ndlerhof", "van", "is", "in", "die", "'s", "omgeskep", "tot", "'n", "tegnomusiekdiskoteek", "wat", "as", "ewerk", "bekendgestaan", "het", "die", "elektrotegniese", "bedryf", "het", "in", "die", "'s", "tot", "berlyn", "se", "vernaamste", "werkgewer", "gegroei", "die", "twee", "grootste", "ondernemings", "in", "di\u00e9", "bedryf", "aeg", "en", "siemens", "het", "gesamentlik", "meer", "as", "werknemers", "in", "diens", "gehad", "in", "die", "weste", "van", "charlottenburg", "destyds", "nog", "'n", "selfstandige", "stad", "het", "in", "met", "siemensstadt", "die", "eerste", "moderne", "elektropolis", "ontstaan", "'n", "uitgestrekte", "fabrieksterrein", "met", "stasie", "kantoorgeboue", "en", "aangrensende", "woonbuurte", "vir", "werkers", "hier", "het", "tussen", "en", "die", "eerste", "moderne", "industri\u00eble", "wolkekrabber", "in", "europa", "die", "sogenaamde", "schaltwerkhochhaus", "volgens", "planne", "van", "die", "argitek", "hans", "hertlein", "met", "elf", "verdiepings", "en", "fabrieksale", "met", "'n", "lengte", "van", "meter", "ontstaan", "die", "skathuise", "van", "berlyn", "om", "die", "viermiljoenestad", "in", "die", "'s", "van", "die", "benodigde", "kos", "vir", "sy", "inwoners", "asook", "brandstowwe", "en", "onverwerkte", "goedere", "vir", "sy", "nywerhede", "te", "voorsien", "was", "n\u00f3g", "'n", "logistiese", "uitdaging", "in", "di\u00e9", "tyd", "was", "daar", "nog", "geen", "uitgebreide", "vragmotornetwerk", "nie", "sodat", "byna", "die", "hele", "goederevervoer", "deur", "die", "spoor", "en", "waterwe\u00eb", "gehanteer", "is", "omstreeks", "het", "jaarliks", "skepe", "berlyn", "se", "binnehawens", "aangedoen", "die", "nuwe", "hoofhawe", "westhafen", "destyds", "een", "van", "die", "modernste", "binnehawens", "in", "duitsland", "is", "in", "amptelik", "ingewy", "en", "in", "die", "volgende", "jare", "van", "'n", "derde", "bekken", "voorsien", "sy", "kenmerkende", "kantoorgeboue", "en", "stoorhuise", "met", "fyn", "ontwerpte", "fasades", "van", "donker", "ysterklinkerstene", "en", "mosselkalk", "skilddakke", "en", "sokkels", "van", "helder", "graniet", "het", "volgens", "planne", "van", "die", "argitek", "richard", "wolffenstein", "ontstaan", "die", "hoofkantoorgebou", "se", "kloktoring", "het", "tegelykertyd", "as", "watertoring", "vir", "die", "hawelokomotiewe", "gedien", "'n", "nuutgestigte", "munisipale", "onderneming", "behala", "het", "berlyn", "se", "hawens", "begin", "bestuur", "en", "stoorgeriewe", "verhuur", "die", "bekendste", "huurder", "was", "die", "motorreus", "ford", "wat", "hier", "tussen", "en", "motors", "vir", "die", "duitse", "mark", "gemonteer", "het", "waarvoor", "onderdele", "per", "skip", "uit", "detroit", "ingevoer", "is", "die", "voormalige", "graanstoorhuis", "is", "steeds", "een", "van", "die", "indrukwekkendste", "geboue", "op", "die", "haweterrein", "in", "die", "'s", "kon", "hier", "tot", "vyftig", "ton", "graan", "per", "uur", "gehanteer", "word", "sy", "stoorplek", "was", "groot", "genoeg", "vir", "ton", "broodgraan", "wat", "gelykgestaan", "het", "aan", "die", "hoofstad", "se", "halfmaandelikse", "verbruik", "tans", "word", "hier", "die", "dagbladversamelings", "van", "berlyn", "se", "staatsbiblioteek", "bewaar", "perslandskap", "in", "die", "weimarrepubliek", "die", "berlynse", "perslandskap", "in", "die", "weimarrepubliek", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "het", "meer", "as", "eenhonderd", "dagblaaie", "in", "die", "duitse", "hoofstad", "verskyn", "is", "veral", "gekenmerk", "deur", "die", "politieke", "teenstellings", "tussen", "aanhangers", "en", "teenstanders", "van", "die", "naoorlogse", "demokratiese", "bedeling", "die", "dagblaaie", "van", "twee", "uitgewerye", "mosse", "met", "die", "gesiene", "berliner", "tageblatt", "en", "ullstein", "berliner", "morgenpost", "destyds", "die", "dagblad", "met", "die", "hoogste", "sirkulasie", "en", "vossische", "zeitung", "was", "die", "invloedrykste", "ondersteuners", "van", "die", "demokratiese", "regeringstelsel", "terwyl", "die", "nasionaalkonserwatiewe", "mediaentrepreneur", "alfred", "hugenberg", "met", "sy", "scherluitgewery", "antidemokratiese", "opvattings", "in", "dagblaaie", "soos", "der", "tag", "en", "berliner", "lokalanzeiger", "gepubliseer", "hetdie", "nasionaalsosialistiese", "pers", "het", "voor", "adolf", "hitler", "se", "magsoorname", "in", "nog", "geen", "noemenswaardige", "rol", "gespeel", "nie", "alhoewel", "die", "nsbeweging", "met", "der", "angriff", "'n", "dagblad", "wat", "in", "deur", "die", "berlynse", "nsgauleiter", "joseph", "goebbels", "in", "die", "lewe", "geroep", "is", "al", "vroeg", "sy", "politieke", "agitasie", "begin", "bedryf", "het", "berlyn", "in", "die", "derde", "ryk", "in", "die", "dertigerjare", "het", "berlyn", "die", "rekord", "van", "miljoen", "inwoners", "bereik", "met", "die", "magsoorname", "deur", "die", "nasionaalsosialistiese", "duitse", "werkersparty", "onder", "adolf", "hitler", "op", "januarie", "het", "berlyn", "die", "hoofstad", "van", "die", "\"derde", "ryk\"", "geword", "en", "later", "is", "planne", "gesmee", "waarvolgens", "berlyn", "as", "die", "nuwe", "\"w\u00eareldhoofstad", "germania\"", "met", "reusagtige", "nuwe", "gebouekomplekse", "in", "die", "klassieke", "romeinse", "boustyl", "herbou", "sou", "word", "die", "nasionaalsosialiste", "het", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "berlyn", "doelbewus", "vir", "hulle", "propaganda", "misbruik", "maar", "antijoodse", "geweldpleging", "n\u00e1", "die", "moord", "op", "'n", "duitse", "diplomaat", "in", "parys", "het", "reeds", "twee", "jaar", "later", "menselewens", "ge\u00ebis", "terwyl", "baie", "joodse", "winkels", "en", "ander", "eiendomme", "vernietig", "is", "die", "joodse", "gemeente", "van", "berlyn", "met", "oorspronklik", "lede", "voor", "is", "stelselmatig", "vernietig", "en", "duisende", "berlynse", "jode", "is", "n\u00e1", "die", "pogrome", "van", "in", "hegtenis", "geneem", "en", "na", "die", "konsentrasiekamp", "sachsenhausen", "gedeporteer", "die", "laaste", "lede", "van", "die", "gemeente", "is", "in", "februarie", "na", "verdelgingskampe", "soos", "auschwitz", "gedeporteer", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "is", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "stadsentrum", "in", "lugaanvalle", "deur", "geallieerde", "bomwerpers", "vernietig", "waarin", "mense", "hulle", "lewens", "verloor", "het", "meer", "as", "een", "miljoen", "mense", "het", "tydens", "die", "oorlog", "uit", "die", "stad", "gevlug", "russiese", "troepe", "het", "die", "stad", "verower", "en", "van", "april", "tot", "mei", "beset", "berlyn", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "groot", "dele", "van", "berlyn", "se", "middestad", "was", "n\u00e1", "die", "duitse", "kapitulasie", "'n", "puinhoop", "waarin", "die", "oorblywende", "bevolking", "van", "miljoen", "hul", "stryd", "om", "oorlewing", "begin", "het", "meer", "as", "woonstelle", "en", "driekwart", "van", "alle", "nywerhede", "was", "vernietig", "water", "gas", "en", "elektrisiteitsvoorsiening", "onderbrokekort", "n\u00e1", "die", "oorlog", "het", "die", "sowjetrussiese", "stadskommandant", "bersarin", "in", "mei", "die", "eerste", "naoorlogse", "regering", "van", "berlyn", "die", "magistrat", "onder", "leiding", "van", "burgemeester", "arthur", "werner", "benoem", "getroue", "kommunistiese", "kaders", "wat", "hul", "politieke", "opleiding", "in", "moskou", "ontvang", "het", "soos", "die", "sogenaamde", "gruppe", "ulbricht", "is", "deur", "die", "sowjetbesettingsmag", "ingespan", "om", "invloed", "op", "die", "politieke", "lewe", "in", "die", "duitse", "hoofstad", "uit", "te", "oefen", "in", "junie", "van", "dieselfde", "jaar", "is", "die", "eerste", "antifascistiese", "partye", "toegelaat", "die", "nuwe", "vakbond", "fdgb", "het", "van", "begin", "af", "onder", "kommunistiese", "invloed", "gestaan", "sodat", "onafhanklike", "vakbondleiers", "in", "hul", "eie", "vakbond", "afgestig", "het", "na", "die", "verowering", "van", "die", "stad", "deur", "die", "rooi", "le\u00ebr", "en", "die", "onvoorwaardelike", "oorgawe", "van", "die", "wehrmacht", "op", "mei", "is", "berlyn", "volgens", "die", "londense", "protokolle", "in", "vier", "sektore", "verdeel", "dit", "het", "die", "sektore", "van", "amerika", "brittanje", "frankryk", "en", "die", "sowjetunie", "geskep", "in", "administratiewe", "opsig", "is", "berlyn", "n\u00e1", "die", "oorlog", "in", "vier", "sektore", "opgedeel", "wat", "aanvanklik", "deur", "'n", "gemeenskaplike", "geallieerde", "kommandantuur", "geregeer", "is", "die", "amerikaanse", "franse", "en", "britse", "sektore", "wesberlyn", "was", "van", "tot", "'n", "bundesland", "deelstaat", "van", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "met", "'n", "besondere", "statuut", "terwyl", "die", "russiese", "sektor", "oosberlyn", "die", "hoofstad", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "geword", "het", "die", "russe", "het", "probeer", "om", "die", "ekonomie", "van", "wesberlyn", "in", "deur", "'n", "blokkade", "lam", "te", "l\u00ea", "maar", "geallieerde", "magte", "waaronder", "ook", "suidafrikaners", "het", "met", "die", "\"lugbrug\"operasie", "gereageer", "waarin", "kos", "steenkool", "en", "ander", "goedere", "vanuit", "wesduitsland", "ingevlieg", "is", "in", "is", "die", "twee", "helftes", "deur", "'n", "betonmuur", "die", "berlynse", "muur", "geskei", "om", "'n", "einde", "te", "maak", "aan", "die", "reuse", "stroom", "oosduitse", "vlugtelinge", "wat", "beter", "lewensomstandighede", "in", "die", "weste", "gesoek", "het", "'n", "w\u00eareldkrisis", "was", "die", "gevolg", "en", "die", "russiese", "regering", "het", "ge\u00ebis", "dat", "wesberlyn", "tot", "'n", "\"vrye", "stad\"", "verklaar", "moet", "word", "'n", "voorstel", "wat", "deur", "die", "westelike", "geallieerdes", "summier", "verwerp", "is", "n\u00e1", "die", "bou", "van", "die", "muur", "het", "die", "politieke", "en", "ekonomiese", "situasie", "in", "oosberlyn", "gestabiliseer", "die", "historiese", "oostelike", "stadsentrum", "met", "die", "alexanderplatz", "is", "teen", "die", "einde", "van", "die", "sestigerjare", "vergroot", "en", "van", "'n", "reeks", "moderne", "geboue", "voorsien", "wat", "oosberlyn", "se", "rol", "as", "\"sosialistiese\"", "hoofstad", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "sou", "bevestig", "duisende", "nuwe", "woonstelle", "is", "aan", "die", "oostelike", "stadgrens", "opgerig", "in", "is", "'n", "ooreenkoms", "gesluit", "wat", "wesduitse", "toegang", "tot", "wesberlyn", "verseker", "het", "berlyn", "het", "in", "die", "middelpunt", "van", "die", "studentebeweging", "van", "die", "sestigerjare", "gestaan", "die", "regse", "pers", "wat", "veral", "deur", "die", "uitgewer", "axel", "springer", "verteenwoordig", "is", "het", "geprobeer", "om", "die", "bevolking", "deur", "haatspraak", "teen", "die", "studente", "op", "te", "stook", "tydens", "'n", "betoging", "teen", "die", "besoek", "van", "die", "sjah", "van", "iran", "is", "die", "student", "benno", "ohnesorg", "'n", "verklaarde", "pasifis", "op", "junie", "sonder", "enige", "rede", "deur", "'n", "polisieman", "in", "die", "kop", "geskiet", "en", "gedood", "die", "voorval", "het", "tot", "die", "radikalisering", "van", "'n", "deel", "van", "die", "studentebeweging", "gelei", "wat", "onder", "meer", "as", "rote", "armee", "fraktion", "raf", "gestig", "deur", "ulrike", "meinhof", "en", "andreas", "baader", "'n", "gewapende", "stryd", "teen", "die", "staat", "en", "sy", "verteenwoordigers", "begin", "voer", "het", "n\u00e1", "die", "hereniging", "van", "wes", "en", "oosberlyn", "in", "het", "die", "duitse", "parlement", "besluit", "om", "van", "berlyn", "weer", "die", "regeringsetel", "van", "duitsland", "te", "maak", "nuwe", "regeringsgeboue", "het", "in", "die", "stadsentrum", "ontstaan", "ministeries", "en", "ambassades", "het", "van", "die", "wesduitse", "regeringsetel", "bonn", "na", "die", "nuwe", "hoofstad", "begin", "verhuis", "berlyn", "is", "vandag", "'n", "aparte", "deelstaat", "van", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "een", "van", "die", "erfenisse", "van", "meer", "as", "veertig", "jaar", "se", "politieke", "skeiding", "is", "die", "dubbele", "infrastruktuur", "wat", "in", "oos", "en", "wesberlyn", "geskep", "is", "die", "stad", "beskik", "nou", "byvoorbeeld", "oor", "twee", "sentrale", "besigheidsdistrikte", "kurf\u00fcrstendamm", "en", "mittefriedrichstra\u00dfe", "drie", "operateaters", "twee", "planetariums", "insulanersternwarte", "en", "zeissgro\u00dfplanetarium", "en", "twee", "dieretuine", "zoologischer", "garten", "en", "tierpark", "friedrichsfelde", "demografie", "van", "die", "miljoen", "inwoners", "in", "was", "persent", "vroue", "en", "persent", "mans", "persent", "van", "die", "inwoners", "was", "jonger", "as", "jaar", "persent", "was", "tussen", "en", "jaar", "oud", "persent", "was", "in", "die", "ouderdomsgroep", "tussen", "en", "jaar", "persent", "was", "in", "die", "ouderdomsgroep", "en", "persent", "was", "ouer", "as", "jaar", "in", "was", "daar", "lewende", "geboortes", "en", "sterfgevalle", "mense", "het", "hulle", "in", "berlyn", "gevestig", "terwyl", "inwoners", "na", "ander", "stede", "en", "lande", "verhuis", "het", "die", "grootste", "geloofsgroepe", "volgens", "amptelike", "gegewens", "was", "in", "persent", "lutherane", "persent", "roomskatolieke", "persent", "moslems", "ander", "christelike", "kerke", "jode", "boeddhiste", "persent", "ongebonde", "op", "desember", "het", "die", "getal", "buitelandse", "inwoners", "beloop", "van", "wie", "turke", "pole", "italianers", "serwi\u00ebrs", "russe", "bulgare", "amerikaners", "franse", "spanjaarde", "en", "britte", "was", "die", "aantal", "suidafrikaners", "in", "berlyn", "het", "in", "beloop", "daar", "is", "vermoedelik", "sowat", "onwettige", "immigrante", "persent", "van", "die", "buitelanders", "in", "berlyn", "is", "werkloos", "russiese", "immigrasie", "die", "getal", "berlyners", "van", "russiese", "afkoms", "beloop", "intussen", "meer", "as", "sodat", "'n", "volledige", "russiessprekende", "infrastruktuur", "met", "sewe", "russiese", "dagblaaie", "en", "tydskrifte", "waaronder", "russkij", "berlin", "'n", "streeksuitgawe", "van", "russkaja", "germanija", "'n", "russiese", "weekblad", "vir", "duitsland", "en", "europa", "'n", "radiostasie", "radio", "russkij", "berlin", "supermarkte", "met", "ingevoerde", "en", "duitsvervaardigde", "russiese", "kos", "en", "drank", "media", "soos", "boeke", "en", "dvd's", "'n", "russiese", "biblioteek", "apteek", "russiessprekende", "advokate", "restaurante", "nagklubs", "diskoteke", "kroe\u00eb", "en", "ander", "instellings", "ontstaan", "het", "groter", "konsentrasies", "russiessprekende", "inwoners", "word", "in", "die", "oostelike", "stadsdistrikte", "aangetref", "dialek", "die", "berlynse", "dialek", "duits", "berlinisch", "of", "berlinerisch", "word", "oor", "die", "algemeen", "as", "'n", "variant", "van", "die", "middelduitse", "berlynbrandenburgse", "dialekte", "beskou", "wat", "in", "berlyn", "en", "sy", "omgewing", "gepraat", "word", "en", "wendings", "en", "segswyses", "behels", "wat", "net", "in", "berlyn", "voorkom", "in", "taalkundige", "opsig", "word", "na", "die", "berlynse", "dialek", "as", "'n", "sogenaamde", "metrolek", "verwys", "'n", "stedelike", "mengdialek", "wat", "nie", "van", "plaaslike", "oorsprong", "is", "nie", "maar", "op", "basis", "van", "hoogduits", "ontstaan", "het", "met", "groot", "invloed", "van", "verskillende", "oorspronklike", "dialekte", "die", "huidige", "brandenburgse", "dialek", "is", "'n", "variant", "van", "die", "berlynse", "metrolek", "oorspronklik", "tot", "ongeveer", "was", "nederduits", "die", "omgangstaal", "van", "die", "berlynse", "bevolking", "in", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "voorstede", "het", "die", "inwoners", "net", "soos", "in", "die", "omliggende", "brandenburg", "nog", "tot", "in", "die", "ste", "eeu", "nederduitse", "dialekte", "gebesig", "hulle", "is", "as", "gevolg", "van", "die", "verstedelikingsproses", "van", "die", "voorstadgordel", "en", "die", "taalkundige", "invloed", "van", "berlyn", "as", "metropool", "grotendeels", "deur", "middelduitse", "dialekte", "of", "'n", "berlynsbe\u00efnvloede", "standaardduitse", "streektaal", "verdring", "en", "word", "vandag", "nog", "nouliks", "gepraat", "danksy", "die", "immigrasie", "van", "'n", "groot", "verskeidenheid", "bevolkingsgroepe", "het", "die", "berlynse", "dialek", "'n", "groot", "aantal", "woorde", "en", "wendings", "uit", "ander", "tale", "en", "dialekte", "soos", "vlaams", "frans", "en", "jiddisj", "oorgeneem", "die", "dialek", "was", "in", "die", "geskiedenis", "hoofsaaklik", "die", "omgangstaal", "van", "die", "gewone", "mense", "terwyl", "opgeleides", "en", "welgesteldes", "steeds", "moeite", "gedoen", "het", "om", "suiwer", "hoogduits", "te", "praat", "baie", "mense", "wat", "hulle", "in", "die", "stad", "gevestig", "het", "het", "in", "hul", "omgangstaal", "w\u00e9l", "elemente", "van", "die", "plaaslike", "dialek", "oorgeneem", "tog", "is", "sy", "bestendige", "gebruik", "meestal", "as", "\"proletaries\"", "of", "\"onvanpas\"", "beskou", "in", "die", "ddr", "het", "hierdie", "sienswyse", "gedeeltelik", "verander", "sodat", "ook", "opgeleide", "inwoners", "die", "dialek", "begin", "besig", "het", "gevolglik", "word", "die", "dialek", "deesdae", "hoofsaaklik", "in", "die", "oostelike", "stadsdele", "die", "tradisionele", "werkersbuurte", "van", "wesberlyn", "en", "in", "die", "omgewing", "van", "berlyn", "gepraat", "die", "plaaslike", "omgangstaal", "is", "danksy", "die", "vestiging", "van", "nuwe", "immigrante", "ook", "vandag", "nog", "aan", "voortgesette", "veranderings", "onderworpe", "ekonomiese", "basis", "sedert", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "was", "berlyn", "die", "grootste", "nywerheidstad", "in", "europa", "die", "verwoestings", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "en", "die", "gevolge", "van", "die", "verdeling", "het", "n\u00e1", "tot", "die", "verskuiwing", "van", "baie", "nywerhede", "na", "wesduitsland", "gelei", "'n", "groot", "deel", "van", "wesberlyn", "se", "nywerhede", "is", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "toe", "die", "stad", "as", "'n", "kapitalistiese", "eiland", "in", "die", "hart", "van", "die", "ddr", "bestaan", "het", "deur", "staatssubsidies", "aangemoedig", "om", "in", "die", "stad", "te", "bly", "as", "hoofstad", "en", "toonvenster", "van", "die", "sosialistiese", "duitsland", "het", "oosberlyn", "in", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "steeds", "voorrang", "bo", "ander", "stede", "en", "streke", "geniet", "wat", "die", "verskaffing", "van", "gebruiksgoedere", "en", "huisvesting", "betref", "het", "terwyl", "vandag", "nog", "groot", "inheemse", "farmaseutiese", "ondernemings", "soos", "bayerschering", "en", "berlin", "chemie", "hulle", "hoofkwartiere", "en", "aanlegte", "in", "berlyn", "het", "het", "die", "tersi\u00eare", "sektor", "in", "die", "laat", "ste", "eeu", "sterk", "groei", "getoon", "en", "verteenwoordig", "tans", "meer", "as", "persent", "van", "die", "berlynse", "ondernemings", "tegelykertyd", "het", "die", "stad", "sy", "rol", "as", "die", "nywerheidsentrum", "van", "europa", "intussen", "kwytgeraak", "en", "beskik", "tans", "nog", "net", "oor", "'n", "beperkte", "industri\u00eble", "basis", "terwyl", "daar", "in", "duitsland", "sowat", "nywerheidswerkers", "per", "inwoners", "getel", "word", "het", "hierdie", "getal", "in", "berlyn", "tot", "sowat", "gedaal", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "het", "in", "miljard", "miljard", "zar", "of", "zar", "per", "capita", "beloop", "berlyn", "het", "enkele", "jare", "lank", "die", "laagste", "ekonomiese", "groeikoers", "van", "alle", "duitse", "bundesl\u00e4nder", "getoon", "en", "die", "werkloosheidsyfer", "was", "in", "maart", "met", "persent", "nog", "duidelik", "bo", "die", "gemiddelde", "syfer", "vir", "duitsland", "as", "gevolg", "van", "die", "herenigingsproses", "is", "daar", "'n", "massiewe", "skuldlas", "opgehoop", "politiek", "as", "regeringsetel", "van", "europa", "se", "voorste", "ekonomie", "word", "berlyn", "onder", "die", "belangrikste", "sentrums", "van", "europese", "politiek", "gereken", "duitse", "vakbonde", "stigtings", "ekonomiese", "verenigings", "en", "belangegroepe", "het", "hul", "hoofkwartiere", "in", "die", "stad", "om", "inspraak", "in", "besluitnemingsprosesse", "in", "parlement", "en", "regering", "te", "verkry", "staatsbesoeke", "en", "onthale", "op", "verskillende", "politieke", "vlakke", "dra", "net", "soos", "staatsplegtighede", "en", "belangrike", "feesvieringe", "by", "tot", "die", "veelvuldige", "jaarlikse", "politieke", "kalender", "van", "berlyn", "federale", "hoofstad", "n\u00e1", "die", "duitse", "hereniging", "het", "die", "afgevaardigdes", "van", "die", "duitse", "parlement", "die", "bundestag", "in", "ten", "gunste", "van", "berlyn", "as", "setel", "van", "die", "duitse", "parlement", "en", "regering", "gestem", "die", "stad", "het", "reeds", "met", "die", "toetreding", "van", "die", "ses", "deelstate", "van", "die", "voormalige", "duitse", "demokratiese", "republiek", "tot", "die", "federale", "republiek", "van", "duitsland", "die", "status", "van", "\"federale", "hoofstad\"", "gehad", "sedert", "het", "ook", "die", "federale", "president", "van", "duitsland", "sy", "hoofkantoor", "en", "ampswoning", "in", "die", "berlynse", "bellevuekasteel", "in", "het", "die", "meeste", "regeringsinstellings", "vanaf", "bonn", "na", "berlyn", "verskuif", "die", "ou", "parlementsgebou", "van", "die", "duitse", "keiserryk", "en", "duitse", "ryk", "die", "reichstag", "is", "van", "'n", "glaskoepel", "voorsien", "wat", "oop", "staan", "vir", "besoekers", "en", "gemoderniseer", "om", "die", "nuwe", "federale", "parlement", "te", "huisves", "terwyl", "die", "federale", "raad", "bundesrat", "waarin", "die", "sestien", "deelstate", "verteenwoordig", "word", "in", "die", "vroe\u00ebre", "pruisiese", "parlement", "die", "pruisiese", "here", "of", "ho\u00ebrhuis", "ingetrek", "het", "die", "federale", "departemente", "is", "\u00f3f", "in", "bestaande", "geboue", "gehuisves", "\u00f3f", "het", "in", "nuut", "opgerigte", "kantoorgeboue", "ingetrek", "die", "nuwe", "kantoorgebou", "van", "die", "duitse", "kanselier", "bundeskanzleramt", "is", "in", "deur", "die", "destydse", "kanselier", "gerhard", "schr\u00f6der", "amptelik", "ingewy", "agt", "van", "die", "huidige", "veertien", "federale", "departemente", "het", "hul", "setels", "in", "berlyn", "waaronder", "die", "departement", "van", "buitelandse", "sake", "wat", "in", "die", "detlevrohwedderhuis", "vroe\u00ebr", "ryksdepartement", "van", "lugvaart", "gehuisves", "word", "terwyl", "ses", "tans", "in", "die", "sogenaamde", "federale", "kwartier", "van", "die", "vroe\u00ebre", "wesduitse", "federale", "hoofstad", "bonn", "gesetel", "is", "alle", "federale", "departemente", "insluitende", "di\u00e9", "in", "berlyn", "het", "'n", "tweede", "setel", "in", "die", "ander", "stad", "eers", "vanaf", "was", "'n", "meerderheid", "van", "die", "personeel", "van", "federale", "departemente", "sowat", "van", "altesaam", "amptenare", "en", "ander", "medewerkers", "in", "berlyn", "werksaamdie", "ambassades", "van", "state", "het", "hulle", "setels", "tans", "in", "berlyn", "deelstaatregering", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "en", "tussen", "en", "is", "berlyn", "deur", "'n", "magistraat", "onder", "leiding", "van", "'n", "burgemeester", "geadministreer", "in", "die", "tyd", "tussen", "en", "het", "die", "nasionaalsosialistiese", "bewind", "alle", "demokratiese", "munisipale", "strukture", "afgeskaf", "en", "is", "munisipaliteite", "in", "die", "duitse", "ryk", "regstreeks", "deur", "die", "nasionaalsosialistiese", "duitse", "arbeidersparty", "nsdap", "bestuur", "vanaf", "tot", "die", "hereniging", "van", "berlyn", "en", "duitsland", "in", "is", "oosberlyn", "as", "hoofstad", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "deur", "'n", "magistraat", "bestuur", "terwyl", "wesberlyn", "deur", "'n", "senaat", "geregeer", "is", "wat", "as", "deelstaatregering", "gefungeer", "het", "berlyn", "het", "eers", "met", "die", "duitse", "hereniging", "die", "status", "van", "'n", "duitse", "deelstaat", "gekry", "alhoewel", "berlyn", "volgens", "die", "berlynse", "grondwet", "van", "en", "die", "wesduitse", "grondwet", "van", "formeel", "as", "deelstaat", "van", "die", "federale", "republiek", "van", "duitsland", "bestaan", "het", "was", "hierdie", "re\u00ebling", "weens", "die", "geallieerde", "status", "van", "berlyn", "volkeregtelik", "voor", "nog", "ongeldig", "wesberlyn", "het", "de", "facto", "vanaf", "deel", "uitgemaak", "van", "die", "wesduitse", "federale", "republiek", "van", "duitsland", "met", "enkele", "beperkings", "so", "is", "byvoorbeeld", "besondere", "identikeitskaarte", "aan", "wesberlynse", "burgers", "uitgereik", "en", "was", "jong", "mans", "hier", "anders", "as", "in", "wesduitsland", "nie", "aan", "nasionale", "diensplig", "onderworpe", "nie", "verwysings", "na", "oosberlyn", "was", "in", "albei", "grondwette", "suiwer", "fiktief", "die", "huidige", "deelstaat", "berlyn", "behels", "die", "berlynse", "stadsgebied", "die", "deelstaatparlement", "van", "berlyn", "abgeordnetenhaus", "word", "elke", "vyf", "jaar", "deur", "die", "bevolking", "gekies", "tussen", "en", "het", "'n", "koalisie", "van", "spd", "sosiaaldemokratiese", "party", "van", "duitsland", "en", "die", "linke", "die", "regering", "senat", "gevorm", "en", "van", "tot", "die", "sosiaaldemokrate", "in", "koalisie", "met", "die", "linke", "en", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "sedert", "regeer", "die", "christelikdemokratiese", "unie", "in", "koalisie", "met", "die", "sosiaaldemokrate", "die", "regerende", "burgemeester", "regierender", "b\u00fcrgermeister", "is", "kai", "wegner", "cdu", "net", "soos", "in", "die", "twee", "ander", "duitse", "stadstate", "hamburg", "en", "bremen", "is", "die", "amp", "van", "regerende", "burgemeester", "vergelykbaar", "met", "di\u00e9", "van", "'n", "eerste", "minister", "in", "ander", "deelstate", "setels", "in", "die", "parlement", "abgeordnetenhaus", "onderwysstelsel", "en", "wetenskapsbedryf", "prim\u00eare", "en", "sekond\u00eare", "onderwys", "onderwys", "val", "in", "duitsland", "onder", "die", "jurisdiksie", "van", "die", "deelstate", "so", "het", "berlyn", "sy", "eie", "drievlakonderwysstelsel", "met", "prim\u00eare", "skooljaar", "een", "tot", "ses", "en", "sedert", "tweeledige", "sekond\u00eare", "skole", "met", "sogenaamde", "ge\u00efntegreerde", "sekond\u00eare", "skole", "en", "gimnasiums", "skooljaar", "sewe", "tot", "twaalf", "die", "laasgenoemdes", "se", "onderrig", "dien", "ter", "voorbereiding", "van", "akademiese", "studies", "by", "tersi\u00eare", "instellings", "as", "derde", "vlak", "van", "die", "onderwysstelsel", "in", "februarie", "het", "die", "deelstaatparlement", "'n", "nuwe", "skoolwet", "aanvaar", "waarvolgens", "skoolplig", "op", "die", "ouderdom", "van", "\u00bd", "jaar", "begin", "persvryheid", "vir", "skoolkoerante", "gewaarborg", "word", "en", "die", "maksimale", "skoollewe", "vir", "leerders", "in", "gimnasiums", "van", "dertien", "tot", "twaalf", "jaar", "verkort", "is", "leerders", "kan", "in", "graad", "hul", "skooleindeksamen", "afl\u00ea", "en", "'n", "sertifikaat", "verwerf", "waarmee", "hulle", "vir", "verdere", "beroepsopleiding", "kwalifiseer", "gimnasiums", "bied", "dieselfde", "eksamen", "aan", "leerders", "in", "gimnasiums", "kan", "n\u00e1", "'n", "verdere", "twee", "jaar", "van", "onderwys", "hul", "matriekeksamen", "duits", "abitur", "afl\u00ea", "verpligte", "vakke", "hiervoor", "is", "duits", "wiskunde", "en", "vreemde", "tale", "in", "dertien", "gimnasiums", "is", "'n", "toetsprogram", "begin", "waarvolgens", "die", "eindeksamen", "reeds", "in", "graad", "elf", "aangebied", "word", "berlin", "beskik", "met", "die", "sogenaamde", "europaschule", "oor", "'n", "unieke", "tweetalige", "skoolprogram", "wat", "die", "kurrikulum", "sowel", "op", "laer", "asook", "op", "ho\u00ebrskoolvlak", "in", "duits", "en", "'n", "vreemde", "taal", "aanbied", "skole", "in", "die", "meeste", "van", "berlyn", "se", "nege", "distrikte", "bied", "onderwys", "in", "altesame", "vreemde", "tale", "aan", "die", "bekendste", "tweetalige", "skole", "is", "die", "johnfkennedyschule", "'n", "tweetalige", "duitsamerikaanse", "ho\u00ebrskool", "in", "zehlendorf", "en", "die", "franse", "ho\u00ebrskool", "franz\u00f6sisches", "gymnasium", "wat", "oorspronklik", "in", "vir", "hugenotekinders", "opgerig", "is", "en", "tans", "tweetalige", "duitsfranse", "onderwys", "aanbied", "skoliere", "kan", "sowel", "die", "duitse", "asook", "die", "amerikaanse", "en", "franse", "matriekeksamen", "afl\u00ea", "tersi\u00eare", "onderwys", "vier", "universiteite", "en", "'n", "aantal", "hochschulen", "tegnikons", "engels", "amptelik", "universities", "of", "applied", "sciences", "waaronder", "die", "freie", "universit\u00e4t", "berlin", "technische", "universit\u00e4t", "humboldtuniversit\u00e4t", "universit\u00e4t", "der", "k\u00fcnste", "hochschule", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "recht", "berlin", "school", "of", "economics", "and", "law", "hwr", "beuth", "hochschule", "f\u00fcr", "technik", "berlin", "en", "hochschule", "f\u00fcr", "technik", "und", "wirtschaft", "htw", "het", "altesaam", "studente", "wintersemester", "biblioteke", "die", "staatsbiblioteek", "te", "berlyn", "staatsbibliothek", "zu", "berlin", "wat", "in", "as", "keurvorstelike", "biblioteek", "gestig", "is", "is", "die", "grootste", "wetenskaplike", "universele", "biblioteek", "in", "die", "duitse", "taalgebied", "asook", "een", "van", "die", "vernaamste", "instellings", "van", "sy", "soort", "in", "europa", "met", "meer", "as", "tien", "miljoen", "gedrukte", "media", "wat", "in", "twee", "gebouekomplekse", "in", "die", "distrik", "mitte", "bewaar", "word", "die", "staatsbiblioteek", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "stigting", "pruisiese", "kultuurbesit", "en", "word", "deur", "die", "federale", "en", "die", "deelstaatregerings", "gesamentlik", "befonds", "as", "keurvorstelike", "en", "later", "vanaf", "koninklike", "privaatbiblioteek", "is", "die", "versameling", "aanvanklik", "alhoewel", "dit", "toeganklik", "vir", "die", "publiek", "was", "volgens", "die", "persoonlike", "voorkeure", "van", "brandenburgse", "en", "pruisiese", "heersers", "saamgestel", "eers", "vanaf", "het", "dit", "'n", "onafhanklike", "instelling", "geword", "wat", "deur", "die", "pruisiese", "staatsadministrasie", "in", "noue", "samewerking", "met", "die", "nuutgestigte", "universiteit", "van", "berlyn", "bestuur", "is", "en", "in", "die", "volgende", "dekades", "tot", "die", "vernaamste", "biblioteek", "in", "pruise", "gegroei", "het", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "die", "dertigerjare", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "die", "biblioteek", "wat", "sedert", "amptelik", "as", "pruisiese", "staatsbiblioteek", "bedryf", "is", "tot", "een", "van", "die", "voorste", "instellings", "ter", "w\u00eareld", "ontwikkeldie", "diktatoriale", "nasionaalsosialistiese", "bewind", "en", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "groot", "verliese", "vir", "die", "biblioteek", "meegebring", "en", "deur", "die", "verdeling", "in", "'n", "oos", "en", "'n", "wesberlynse", "afdeling", "is", "verdere", "skade", "berokken", "die", "biblioteek", "se", "ontwikkeling", "is", "sodoende", "byna", "'n", "halfeeu", "lank", "belemmer", "die", "biblioteek", "is", "tans", "steeds", "besig", "om", "sy", "versamelings", "te", "herstel", "en", "sy", "dienste", "te", "moderniseer", "ander", "belangrike", "wetenskaplike", "biblioteke", "in", "berlyn", "sluit", "die", "universiteitsbiblioteke", "van", "die", "vrye", "universiteit", "en", "die", "humboldtuniversiteit", "asook", "die", "sentrale", "biblioteek", "van", "die", "tegniese", "universiteit", "en", "die", "universiteit", "van", "kunste", "in", "die", "amerikagedenkbiblioteek", "is", "n\u00e1", "die", "einde", "van", "die", "sowjetrussiese", "berlynblokkade", "in", "deur", "die", "verenigde", "state", "aan", "die", "wesberlynse", "bevolking", "geskenk", "en", "maak", "tans", "deel", "uit", "van", "die", "sentrale", "en", "deelstaatbiblioteek", "van", "berlyn", "die", "berlynse", "kunsbiblioteek", "van", "die", "staatsmuseums", "te", "berlyn", "word", "met", "sy", "versameling", "van", "boekdele", "oor", "die", "europese", "kunsgeskiedenis", "vanaf", "die", "laatantieke", "tydperk", "tot", "die", "huidige", "tyd", "en", "sowat", "internasionale", "kunstydskrifte", "onder", "die", "vernaamste", "kunswetenskaplike", "biblioteke", "in", "duitsland", "gereken", "die", "gedesentraliseerde", "verskaffing", "van", "biblioteekdienste", "aan", "die", "berlynse", "leserspubliek", "staan", "sentraal", "in", "die", "spesiale", "program", "bibliotheken", "im", "stadtteil", "bist", "wat", "tussen", "en", "deurgevoer", "is", "navorsing", "met", "sy", "groot", "verskeidenheid", "tersi\u00eare", "onderwys", "en", "navorsingsinstellings", "het", "van", "berlyn", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "die", "sentrum", "van", "navorsing", "in", "duitsland", "gemaak", "navorsingsaktiwiteite", "in", "die", "duitse", "hoofstad", "word", "jaarliks", "met", "sowat", "miljard", "se", "openbare", "fondse", "befonds", "en", "meer", "as", "persent", "van", "alle", "wetenskaplike", "patente", "wat", "in", "duitsland", "aangemeld", "word", "kom", "uit", "berlyn", "'n", "sewentigtal", "nieuniversit\u00eare", "navorsingsinstellings", "wat", "deur", "die", "staat", "befonds", "word", "het", "meer", "as", "personeel", "as", "dosente", "navorsers", "en", "ander", "medewerkers", "in", "diens", "groot", "nasionale", "navorsingsorganisasies", "soos", "die", "fraunhofergesellschaft", "helmholtzgemeinschaft", "leibnizgemeinschaft", "en", "maxplanckgesellschaft", "bedryf", "institute", "in", "berlyn", "net", "soos", "'n", "aantal", "federale", "departemente", "met", "altesaam", "agt", "navorsingsinstitute", "die", "meeste", "wetenskaplike", "instellings", "is", "in", "die", "stadsdele", "buch", "charlottenburg", "dahlem", "mitte", "en", "adlershof", "saamgetrek", "openbare", "vervoer", "en", "lughawens", "historiese", "ontwikkeling", "toe", "berlyners", "hul", "werkplekke", "nog", "uitsluitlik", "per", "voet", "of", "per", "perdevoertuig", "kon", "bereik", "moes", "hul", "woonplekke", "binne", "kort", "afstand", "daarvan", "gele\u00eb", "wees", "so", "was", "die", "vinnig", "groeiende", "bevolking", "in", "die", "de", "eeu", "binne", "die", "bestaande", "stadsgrense", "en", "rondom", "fabrieke", "saamgetrek", "nywerhede", "was", "op", "hulle", "beurt", "aangewese", "op", "nabygele\u00eb", "water", "en", "spoorwe\u00eb", "die", "steeds", "toenemende", "industrialisering", "het", "'n", "geko\u00f6rdineerde", "openbare", "vervoernetwerk", "vereis", "berlyn", "se", "eerste", "spoorweglyn", "na", "potsdam", "is", "op", "oktober", "ingewy", "die", "uitbou", "van", "pruise", "se", "vervoerstelsel", "het", "sentraal", "gestaan", "by", "die", "stigting", "van", "nuwe", "aandelemaatskappye", "en", "banke", "en", "berlyn", "het", "vinnig", "tot", "die", "middelpunt", "van", "di\u00e9", "stelsel", "ontwikkel", "die", "uitgebreide", "spoorwegnetwerk", "was", "aanvanklik", "nie", "op", "pendelaars", "gemik", "nie", "nog", "omstreeks", "het", "treine", "slegs", "'n", "aantal", "voorstede", "aan", "die", "rand", "van", "die", "huidige", "stadsgebied", "met", "die", "middestad", "verbind", "soos", "byvoorbeeld", "zehlendorf", "spandau", "k\u00f6penick", "bernau", "of", "trebbin", "in", "het", "die", "nuwe", "wannseebahnspoorlyn", "die", "stadsentrum", "met", "die", "suidwestelike", "voorstede", "verbind", "en", "die", "bou", "van", "huise", "tien", "of", "twintig", "kilometer", "buite", "die", "middestad", "vir", "berlyners", "aantreklik", "gemaak", "in", "ander", "nuwe", "stadsdele", "soos", "westend", "het", "die", "ontwikkeling", "van", "openbare", "vervoergeriewe", "nie", "tred", "gehou", "met", "die", "uitbreiding", "van", "woongebiede", "nie", "en", "sodoende", "verdere", "groei", "voorlopig", "belemmer", "die", "nuwe", "treine", "was", "immers", "vinniger", "en", "geriefliker", "as", "perdeomnibusse", "die", "laasgenoemde", "voertuie", "was", "vanaf", "twee", "dekades", "lank", "die", "belangrikste", "openbare", "vervoermiddel", "in", "die", "stadsgebied", "en", "aangrensende", "voorstede", "die", "perdeomnibusnetwerk", "is", "in", "die", "laat", "'s", "deur", "stoomtrems", "aangevul", "wat", "die", "middestad", "met", "voorstede", "suidwes", "van", "berlyn", "verbind", "het", "maar", "eers", "met", "die", "voltooiing", "van", "die", "sogenaamde", "ringbahn", "sirkellyn", "het", "treine", "as", "openbare", "vervoermiddel", "aantreklik", "geword", "die", "sirkellyn", "het", "berlyn", "se", "bestaande", "treinstasies", "met", "mekaar", "verbind", "en", "goederevervoer", "vergemaklik", "die", "oostelike", "deel", "van", "die", "sirkellyn", "is", "in", "die", "westelike", "in", "in", "bedryf", "gestel", "vir", "die", "binnestedelike", "treinlyne", "moes", "viadukte", "gebou", "word", "die", "uitbou", "van", "verbindings", "na", "die", "voorstede", "het", "tot", "in", "die", "'s", "voortgeduur", "met", "nuwe", "bekostigbare", "tariewe", "vir", "pendelaars", "het", "treine", "vanaf", "'n", "massavervoermiddel", "vir", "berlyners", "geword", "stoomlokomotiewe", "het", "byna", "vier", "dekades", "lank", "stoom", "en", "roet", "in", "die", "stadsgebied", "uitgeblaas", "voordat", "sirkel", "stads", "en", "pendelaarstreine", "omstreeks", "geleidelik", "deur", "elektriese", "lokomotiewe", "getrek", "is", "op", "binnestedelike", "lyne", "is", "perde", "en", "stoomlokomotiewe", "al", "dekades", "vroe\u00ebr", "deur", "elektriese", "trems", "vanaf", "en", "moltreine", "vanaf", "vervang", "die", "eerste", "elektriese", "stadstreine", "sbahn", "het", "vanaf", "tussen", "bernau", "en", "berlyn", "gery", "die", "openbare", "vervoerstelsel", "het", "kort", "voor", "die", "eeuwisseling", "'n", "effektiewe", "mededinger", "gekry", "in", "het", "die", "eerste", "privaat", "motor", "sy", "verskyning", "in", "berlyn", "gemaak", "reeds", "ses", "jaar", "later", "is", "die", "eerste", "motorwedren", "in", "die", "stad", "gehou", "keiser", "wilhelm", "ii", "wat", "daarvan", "gehou", "het", "om", "in", "een", "van", "sy", "chauffeurgedrewe", "motors", "op", "die", "unter", "den", "lindenboulevard", "of", "na", "potsdam", "te", "ry", "het", "in", "die", "eerste", "internasionale", "motorskou", "geopen", "kort", "daarna", "is", "die", "keiserlike", "motorklub", "kaiserlicher", "automobilclub", "gestig", "motorvoertuie", "het", "as", "huurmotors", "vanaf", "met", "perdewaens", "meegeding", "en", "in", "is", "die", "eerste", "motorbusse", "in", "bedryf", "gestel", "die", "laaste", "perdebus", "is", "in", "uitgefaseer", "die", "uitgebreide", "openbare", "vervoerstelsel", "wat", "tot", "in", "die", "omgewing", "van", "berlyn", "gestrek", "en", "ook", "nuwe", "waterwe\u00eb", "soos", "die", "teltowkanaal", "ingesluit", "het", "het", "die", "ongekende", "groei", "van", "berlyn", "moderne", "stadsbeplanning", "en", "die", "skepping", "van", "goeie", "en", "ordelike", "woon", "en", "werkomstandighede", "eers", "moontlik", "gemaak", "nuwe", "nywerhede", "kon", "sodoende", "oral", "in", "die", "stadsgebied", "en", "in", "die", "voorstede", "gevestig", "word", "tussen", "en", "is", "'n", "radius", "van", "tussen", "en", "km", "om", "die", "middestad", "deur", "industrialisering", "geraak", "ondernemings", "soos", "siemens", "en", "borsig", "het", "nuwe", "fabrieke", "in", "die", "noordelike", "voorstede", "laat", "oprig", "en", "tegelykertyd", "het", "nuwe", "werkerswoonbuurte", "soos", "tegelborsigwalde", "en", "siemensstadt", "ontstaan", "nuwe", "nywerheidsgebiede", "het", "ook", "in", "die", "suide", "langs", "die", "teltowkanaal", "en", "die", "dresdner", "bahnspoorweglyn", "naby", "teltow", "tempelhof", "mariendorf", "marienfelde", "britz", "en", "johannisthal", "begin", "uitbrei", "berlyners", "was", "vry", "om", "hul", "woon", "en", "werkplekke", "ook", "in", "buitewyke", "of", "voorstede", "te", "soek", "hoe", "groter", "afstande", "tussen", "woon", "en", "werkplek", "geword", "het", "des", "te", "sneller", "het", "die", "lewe", "vir", "berlyners", "geword", "uitdrukkings", "soos", "berliner", "tempo", "het", "na", "die", "nuwe", "haastige", "lewensritme", "begin", "verwys", "die", "huidige", "openbare", "vervoernetwerk", "berlyn", "beskik", "oor", "kilometer", "se", "openbare", "strate", "en", "miljoen", "geregistreerde", "voertuie", "moltreine", "sbahntreine", "stadstreine", "trems", "busse", "nagbusse", "en", "snelbusse", "x", "en", "metrobusse", "dek", "die", "hele", "stadsgebied", "met", "kilometer", "se", "linies", "daar", "is", "ook", "fietspaaie", "dwarsoor", "die", "stad", "die", "internasionale", "lughawens", "is", "berlynbrandenburg", "internasionale", "lughawe", "in", "die", "suidooste", "wat", "op", "oktober", "amptelik", "geopen", "is", "en", "as", "'n", "gemeenskaplike", "lughawe", "vir", "die", "deelstate", "berlyn", "en", "brandenburg", "dien", "die", "belangrikste", "internasionale", "lughawe", "in", "duitsland", "is", "egter", "frankfurt", "am", "main", "tot", "op", "november", "het", "berlintegel", "otto", "lilienthal", "in", "die", "noordweste", "as", "berlyn", "saam", "met", "berlinsch\u00f6nefeld", "as", "berlyn", "se", "twee", "internasionale", "lughawens", "gedien", "totdat", "die", "nuwe", "lughawe", "berlynbrandenburg", "internasionale", "lughawe", "geopen", "is", "albei", "lughawens", "het", "miljoen", "passasiers", "in", "hanteer'n", "derde", "internasionale", "lughawe", "berlin", "tempelhof", "was", "in", "die", "middestad", "gele\u00eb", "maar", "is", "om", "ekonomiese", "en", "veiligheidsredes", "op", "oktober", "gesluit", "die", "lughawe", "is", "in", "sy", "laaste", "jare", "nog", "oorwegend", "deur", "kleiner", "stralers", "aangedoen", "en", "was", "veral", "gemik", "op", "sakereisigers", "met", "'n", "oppervlak", "van", "hektaar", "en", "'n", "hoofgebou", "wat", "oor", "'n", "lengte", "van", "kilometer", "strek", "en", "vierkante", "meter", "beslaan", "was", "tempelhof", "vroe\u00ebr", "die", "grootste", "lughawe", "ter", "w\u00eareld", "en", "het", "ook", "met", "die", "grootste", "gebou", "gepronk", "toe", "die", "lughawe", "in", "in", "bedryf", "gestel", "is", "is", "dit", "jaarliks", "deur", "sowat", "passasiers", "gebruik", "terwyl", "dit", "uiteindelik", "op", "'n", "jaarlikse", "aantal", "van", "sowat", "ses", "miljoen", "reisigers", "gemik", "was", "die", "lughawe", "is", "grotendeels", "in", "sy", "oorspronklike", "vorm", "bewaar", "en", "is", "vanwe\u00eb", "sy", "baanbrekende", "konsep", "deur", "die", "britse", "argitek", "norman", "foster", "\"die", "moeder", "van", "alle", "moderne", "lughawens\"", "genoem", "weens", "die", "verwagte", "snelle", "groei", "van", "berlyn", "n\u00e1", "die", "duitse", "hereniging", "in", "is", "daar", "aanvanklik", "beplan", "om", "die", "terrein", "vir", "die", "oprigting", "van", "nuwe", "woonstelle", "wat", "bewoners", "sou", "huisves", "te", "gebruik", "berlyn", "se", "bevolkingsgroei", "was", "egter", "aansienlik", "laer", "en", "die", "oorspronklike", "planne", "is", "intussen", "duidelik", "afgeskaal", "nuwe", "woonstelle", "gaan", "waarskynlik", "net", "aan", "die", "rand", "van", "die", "vliegveld", "opgerig", "word", "die", "nuwe", "berliner", "hauptbahnhof", "berlynse", "hoofstasie", "is", "op", "mei", "feestelik", "ingewy", "die", "stasie", "wat", "volgens", "die", "duitse", "spoorwe\u00eb", "deutsche", "bundesbahn", "die", "modernste", "ter", "w\u00eareld", "is", "is", "deur", "die", "lettiesgebore", "duitse", "argitek", "meinhard", "von", "gerkan", "ontwerp", "en", "teen", "'n", "koste", "van", "sowat", "miljoen", "euro", "opgerig", "die", "stasie", "verbind", "die", "tradisionele", "treinstasieargitektuur", "met", "moderne", "konsepte", "en", "sal", "daagliks", "sowat", "treine", "en", "passasiers", "hanteer", "internasionale", "uitstallings", "en", "feeste", "belangrike", "uitstallings", "waaraan", "ook", "suidafrika", "deelneem", "is", "die", "internationale", "gr\u00fcne", "woche", "berlin", "'n", "landbouskou", "vir", "voeding", "land", "en", "tuinbou", "dit", "word", "jaarliks", "in", "januarie", "gehou", "en", "die", "internationale", "tourismusb\u00f6rse", "reis", "en", "toerismeekspo", "jaarliks", "in", "maart", "naas", "die", "consumer", "electronics", "show", "ces", "in", "las", "vegas", "verenigde", "state", "is", "die", "internationale", "funkausstellung", "die", "grootste", "uitstalling", "van", "elektroniese", "verbruikersware", "soos", "televisie", "en", "ho\u00ebtroustelle", "wat", "vanaf", "jaarliks", "plaasvind", "en", "anders", "as", "sy", "amerikaanse", "eweknie", "oop", "staan", "vir", "privaatbesoekers", "februarie", "is", "die", "maand", "van", "die", "jaarlikse", "berlinale", "die", "internasionale", "filmfees", "van", "berlyn", "parades", "en", "karnaval", "van", "kulture", "die", "love", "parade", "wat", "in", "die", "jare", "negentig", "nog", "as", "'n", "klein", "straatfees", "gehou", "is", "het", "in", "sy", "hoogty", "meer", "as", "een", "miljoen", "jongmense", "gelok", "die", "reuse", "partytjie", "van", "dans", "en", "tegnomusiek", "het", "in", "julie", "vir", "die", "laaste", "keer", "in", "berlyn", "plaasgevind", "in", "en", "is", "dit", "weens", "'n", "gebrek", "aan", "fondse", "en", "borge", "gekanselleer", "en", "essen", "dortmund", "en", "duisburg", "het", "in", "en", "as", "nuwe", "gasheerstede", "opgetreedie", "ander", "bekende", "feeste", "is", "die", "karneval", "der", "kulturen", "'n", "kleurryke", "fees", "met", "meer", "as", "groepe", "en", "dansers", "van", "dwarsoor", "die", "w\u00eareld", "wat", "gedurende", "pinkster", "plaasvind", "en", "die", "christopher", "street", "dayparade", "wat", "deur", "berlyn", "se", "gay", "en", "lesbiese", "gemeenskap", "jaarliks", "in", "junie", "georganiseer", "word", "en", "gereeld", "meer", "as", "'n", "halfmiljoen", "toeskouers", "lok", "toerisme", "berlyn", "het", "vanaf", "die", "laat", "ste", "eeu", "tot", "een", "van", "die", "gewildste", "reisbestemmings", "in", "europa", "ontwikkel", "persent", "van", "alle", "internasionale", "toeriste", "wat", "'n", "besoek", "aan", "duitsland", "bring", "kies", "die", "hoofstad", "as", "hul", "reisbestemming", "in", "is", "altesaam", "miljoen", "besoekers", "geregistreer", "'n", "styging", "van", "persent", "teenoor", "die", "vorige", "jaar", "die", "aantal", "oornagtings", "het", "selfs", "met", "persent", "gestyg", "tot", "meer", "as", "miljoentans", "bied", "hotelle", "en", "ander", "verblyfondernemings", "hotelbeddens", "aan", "waarvan", "'n", "gemiddeld", "van", "persent", "bespreek", "is", "daar", "is", "ook", "vyf", "kampeerterreine", "binne", "die", "stadsgebied", "berlyn", "se", "verblyfondernemings", "en", "restaurante", "het", "in", "altesaam", "meer", "as", "werknemers", "in", "diens", "gehad", "en", "beroepsopleiding", "vir", "byna", "jongmense", "verskaf", "die", "duitse", "hoofstad", "raak", "ook", "toenemend", "gewild", "by", "kongresgangers", "in", "is", "kongresse", "van", "een", "of", "meer", "dae", "met", "miljoen", "deelnemers", "in", "berlyn", "gehou", "besienswaardighede", "die", "kurf\u00fcrstendamm", "met", "sy", "luukse", "winkels", "en", "die", "pragstraat", "unter", "den", "linden", "met", "talle", "historiese", "geboue", "is", "die", "belangrikste", "strate", "vir", "die", "besoeker", "die", "kadewe", "kaufhaus", "des", "westens", "in", "die", "tauentzienstrasse", "is", "die", "grootste", "afdelingswinkel", "op", "die", "europese", "vasteland", "en", "sy", "boonste", "verdieping", "bied", "kos", "en", "drank", "van", "dwarsoor", "die", "w\u00eareld", "vir", "die", "fynproewer", "argitekte", "van", "dwarsoor", "die", "w\u00eareld", "het", "na", "die", "hereniging", "van", "oos", "en", "wesberlyn", "begin", "om", "die", "nuwe", "berlyn", "te", "skep", "die", "ou", "potsdamer", "en", "leipziger", "platz", "wat", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "verwoes", "is", "het", "nou", "herrys", "met", "die", "sonycenter", "as", "sy", "besige", "middelpunt", "sy", "imposante", "dak", "lyk", "soos", "'n", "klein", "weergawe", "van", "die", "heilige", "berg", "foedji", "in", "japan", "die", "beisheimcenter", "is", "soos", "die", "sony", "center", "'n", "klein", "stadsbuurt", "naby", "die", "potsdamer", "platz", "en", "sy", "torings", "is", "in", "die", "styl", "van", "die", "new", "yorkse", "art", "d\u00e9co", "ontwerp", "die", "sentrum", "spog", "met", "twee", "vyfsterhotelle", "die", "marriott", "en", "the", "ritzcarlton", "'n", "reusagtige", "muurskulptuur", "met", "sowat", "ligdiodes", "verfraai", "en", "verlig", "die", "ontvangsaal", "van", "die", "marriotthotel", "die", "leipziger", "platz", "het", "nou", "weer", "die", "vorm", "van", "'n", "agthoek", "voor", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "was", "dit", "die", "adres", "van", "een", "van", "die", "grootste", "afdelingswinkels", "maar", "intussen", "is", "daar", "nuwe", "moderne", "geboue", "soos", "die", "kanadahaus", "die", "nuwe", "ambassade", "van", "kanada", "die", "ambassade", "wat", "deel", "uitmaak", "van", "die", "oktagongebouekompleks", "spog", "met", "'n", "daktuin", "wat", "die", "loop", "van", "die", "mckenzierivier", "versinnebeeld", "dit", "is", "die", "eerste", "diplomatieke", "gebou", "van", "die", "noordamerikaanse", "land", "in", "duitsland", "wat", "kanada", "teen", "'n", "koste", "van", "sowat", "miljoen", "euro", "laat", "oprig", "kalksteen", "uit", "die", "provinsie", "van", "manitoba", "en", "hout", "uit", "die", "provinsies", "van", "qu\u00e9bec", "en", "ontario", "is", "as", "boumateriaal", "ingevoer", "'n", "winkeldeurgang", "en", "'n", "mediasentrum", "wat", "inligting", "oor", "kanada", "ter", "beskikking", "stel", "is", "deel", "van", "die", "ambassade", "leipziger", "platz", "die", "historiese", "stadsentrum", "van", "mitte", "lok", "met", "sy", "museumsinsel", "eiland", "met", "verskillende", "museums", "sedert", "unescow\u00earelderfenisgebied", "hier", "word", "die", "beroemde", "pergamonaltaar", "getoon", "die", "gendarmenmarkt", "met", "die", "deutscher", "en", "franz\u00f6sischer", "dom", "duitse", "en", "franse", "katedraal", "laasgenoemde", "bied", "vanuit", "sy", "koepel", "'n", "uitsig", "oor", "die", "hele", "stad", "die", "reichstag", "en", "die", "brandenburgse", "poort", "brandenburger", "tor", "die", "ou", "stadsaal", "van", "berlyn", "rotes", "rathaus", "is", "die", "setel", "van", "die", "berlynse", "senaat", "die", "ou", "stadhuis", "altes", "stadthaus", "naby", "die", "raadsaal", "is", "tussen", "en", "deur", "die", "argitek", "ludwig", "hoffmann", "opgerig", "van", "van", "dien", "die", "gebou", "as", "setel", "van", "die", "raad", "van", "ministers", "ministerrat", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "en", "hier", "is", "in", "die", "verdrag", "oor", "die", "duitse", "hereniging", "geformuleer", "die", "standbeeld", "van", "die", "romeinse", "geluksgodin", "fortuna", "op", "die", "koepel", "van", "die", "stadhuistoring", "wat", "in", "verdwyn", "het", "en", "vermoedelik", "ingesmelt", "is", "word", "in", "as", "deel", "van", "die", "historiese", "rekonstruksie", "van", "die", "gebou", "weer", "aangebring", "die", "figuur", "van", "sowat", "meter", "is", "deur", "'n", "plaaslike", "mesenas", "geborg", "die", "stadhuis", "dien", "vandag", "as", "'n", "stedelike", "administrasiegebou", "moderne", "argitektuur", "sluit", "die", "neue", "nationalgalerie", "staatsbibliothek", "zu", "berlin", "philharmonie", "hier", "speel", "die", "berliner", "philharmoniker", "en", "die", "televisietoring", "op", "die", "alexanderplatz", "in", "die", "alexanderplatz", "is", "'n", "uitgestrekte", "plein", "in", "die", "oostelike", "middestad", "dit", "was", "oorspronklik", "'n", "veemark", "en", "is", "ter", "ere", "van", "die", "russiese", "tsaar", "alexander", "i", "wat", "destyds", "'n", "amptelike", "besoek", "aan", "berlyn", "afgel\u00ea", "het", "op", "oktober", "hernoem", "met", "die", "opening", "van", "die", "groot", "treinstasie", "en", "'n", "nabygele\u00eb", "mark", "het", "dit", "teen", "die", "laat", "de", "eeu", "tot", "een", "van", "berlyn", "se", "kommersi\u00eble", "sentrums", "ontwikkel", "in", "die", "'s", "was", "dit", "saam", "met", "die", "potsdamer", "platz", "ook", "die", "sentrum", "van", "berlyn", "se", "polsende", "naglewe", "en", "het", "die", "inspirasie", "vir", "alfred", "d\u00f6blin", "se", "beroemde", "roman", "berlin", "alexanderplatz", "gelewer", "wat", "in", "vrygestel", "is", "en", "twee", "latere", "verfilmings", "in", "en", "die", "plein", "self", "is", "verskeie", "kere", "herbou", "waarby", "die", "belangrikste", "argitektoniese", "veranderings", "in", "die", "'s", "plaasgevind", "het", "toe", "die", "plein", "as", "deel", "van", "die", "herontwikkeling", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "se", "hoofstadsentrum", "aansienlik", "vergroot", "is", "destyds", "is", "'n", "aantal", "bekende", "geboue", "soos", "die", "berlynse", "televisietoring", "die", "tweede", "hoogste", "gebou", "in", "europa", "die", "hotel", "stadt", "berlin", "tans", "die", "park", "innhotel", "en", "die", "w\u00eareldtydklok", "weltzeituhr", "'n", "roterende", "installasie", "wat", "die", "verskillende", "tydsones", "van", "die", "w\u00eareld", "en", "die", "presiese", "tyd", "in", "ander", "stede", "wys", "opgerig", "n\u00e1", "die", "duitse", "hereniging", "is", "talle", "geboue", "gerestoureer", "terwyl", "'n", "aantal", "nuwe", "wolkekrabbers", "beplan", "word", "nogtans", "het", "die", "plein", "sy", "tipiese", "sosialistiese", "karakter", "van", "die", "'s", "bewaar", "die", "televisietoring", "is", "na", "'n", "boutyd", "van", "maande", "op", "oktober", "ingewy", "met", "meter", "is", "dit", "die", "hoogste", "gebou", "in", "duitsland", "en", "die", "vierde", "hoogste", "in", "europa", "vyf", "hysbakke", "neem", "besoekers", "in", "sekondes", "na", "die", "uitkykplek", "meter", "booor", "die", "grond", "en", "die", "roterende", "restourant", "die", "kenmerkende", "silwerkoe\u00ebl", "van", "die", "toring", "is", "deur", "die", "bekende", "ddrargitek", "herrmann", "henselmann", "ontwerp", "en", "simboliseer", "die", "eerste", "mensgemaakte", "satelliet", "die", "sowjetse", "spoetnik", "die", "antennes", "en", "satellietskottels", "wat", "op", "vyf", "verdiepings", "aangebring", "is", "saai", "onder", "meer", "die", "digitale", "televisie", "en", "radioprogramme", "volgens", "die", "dvbtstandaard", "uit", "terwyl", "ander", "deur", "ambassades", "gebruik", "word", "in", "die", "ou", "diplomatebuurt", "is", "monumentale", "geboue", "uit", "die", "naziera", "soos", "die", "italiaanse", "en", "japanse", "ambassades", "herstel", "suidafrika", "se", "missie", "het", "'n", "nuwe", "gebou", "in", "die", "gebied", "opgerig", "die", "nuwe", "monument", "vir", "die", "vermoorde", "jode", "van", "europa", "holocaustmonument", "van", "die", "amerikaanse", "argitek", "peter", "eisenman", "wat", "uit", "duisende", "steles", "bestaan", "herinner", "aan", "die", "ses", "miljoen", "joodse", "burgers", "van", "verskillende", "europese", "lande", "wat", "in", "die", "konsentrasiekampe", "vermoor", "is", "sowat", "'n", "derde", "van", "die", "joodse", "bevolking", "van", "duitsland", "was", "in", "in", "berlyn", "woonagtig", "die", "besluit", "om", "joodse", "burgers", "te", "vermoor", "is", "op", "januarie", "in", "die", "berugte", "wannseevilla", "geneem", "wat", "vandag", "ook", "'n", "gedenkplaas", "is", "steglitzzehlendorf", "danksy", "immigrasie", "uit", "rusland", "het", "die", "joodse", "gemeente", "van", "berlyn", "weer", "gegroei", "naas", "die", "moderne", "huis", "van", "die", "joodse", "gemeente", "van", "berlyn", "met", "sy", "uitstekende", "restourant", "is", "die", "herstelde", "ou", "sinagoge", "in", "die", "oosterse", "styl", "met", "sy", "goue", "dak", "een", "van", "die", "groot", "besienswaardighede", "die", "berlynse", "domkerk", "met", "die", "grafkelder", "van", "die", "huis", "van", "hohenzollern", "die", "humboldtforum", "in", "die", "herboude", "berlynse", "kasteel", "met", "'n", "biblioteek", "en", "versamelings", "van", "die", "stiftung", "preu\u00dfischer", "kulturbesitz", "die", "botaniese", "tuin", "botanischer", "garten", "bestaan", "al", "meer", "as", "jaar", "en", "is", "op", "een", "na", "die", "grootste", "w\u00eareldwyd", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "meer", "as", "hektaar", "en", "spog", "met", "plantespesies", "k\u00f6niginluisestrasse", "steglitzzehlendorf", "die", "zoologischer", "garten", "berlin", "berlynse", "dieretuin", "in", "verbonde", "aan", "die", "aquarium", "berlin", "is", "gele\u00eb", "in", "die", "westelike", "deel", "van", "die", "stad", "hardenbergplatz", "en", "budapester", "stasse", "die", "tierpark", "berlin", "in", "geopen", "in", "die", "oostelike", "deel", "van", "die", "stad", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "hektaar", "en", "diere", "lewe", "in", "ongeveer", "spesies", "lichtenbergfriedrichsfelde", "am", "tierpark", "die", "zeissplanetarium", "in", "treptow", "beskik", "oor", "die", "langste", "refraktorteleskoop", "ter", "w\u00eareld", "die", "museumsdorf", "d\u00fcppel", "in", "die", "buitewyk", "dahlem", "is", "'n", "namaaksel", "van", "die", "middeleeuse", "dorpie", "wat", "omtrent", "in", "die", "gebied", "gestig", "word", "aan", "die", "begin", "van", "die", "jare", "sewentig", "word", "die", "nedersetting", "wat", "oorspronklik", "uit", "plase", "bestaan", "heropgerig", "die", "museum", "vertoon", "ou", "plaasdiere", "en", "plante", "wat", "hier", "weer", "geteel", "word", "en", "tradisionele", "ambagte", "soos", "die", "middeleeuse", "skoenmakery", "en", "pottebakkery", "die", "hamburger", "bahnhof", "is", "die", "oudste", "stasie", "in", "berlyn", "en", "dien", "na", "sy", "renovasie", "as", "'n", "museum", "vir", "moderne", "kuns", "kunswerke", "van", "onder", "meer", "andy", "warhol", "en", "roy", "lichtenstein", "is", "hier", "te", "sien", "saans", "word", "die", "gebou", "met", "blou", "lig", "bestraal", "mitte", "invalidenstrasse", "die", "grosser", "wasserspeicher", "is", "'n", "ou", "viskoelkamer", "wat", "vandag", "vir", "klankinstallasies", "gebruik", "word", "besoekers", "bereik", "die", "binneste", "van", "die", "toring", "via", "spiraalvormige", "wandelgange", "en", "kan", "'n", "buitengewone", "mengsel", "van", "klank", "en", "kleure", "geniet", "belforter", "strasse", "die", "pfaueninsel", "poumannetjieseiland", "in", "die", "havelmeer", "is", "as", "'n", "soort", "kunsmatige", "arkadi\u00eb", "vir", "die", "pruisiese", "prinsesse", "ontwerp", "daar", "is", "talle", "argitektoniese", "besonderhede", "wat", "'n", "mens", "op", "sy", "speurtog", "kan", "ontdek", "'n", "reusagtige", "voli\u00e8re", "vo\u00eblpark", "met", "eksotiese", "vo\u00ebls", "en", "natuurlik", "poumannetjies", "bekoor", "vo\u00eblliefhebbers", "op", "die", "eiland", "mag", "nie", "gerook", "word", "nie", "en", "ook", "motors", "word", "nie", "toegelaat", "nie", "die", "pfaueninsel", "is", "in", "met", "kastele", "in", "berlyn", "en", "potsdam", "as", "unescow\u00earelderfenisgebied", "gelys", "schwanenwerder", "l\u00ea", "soos", "die", "pfaueninsel", "in", "die", "havelmeer", "in", "die", "weste", "van", "die", "stad", "die", "nyweraar", "wilhelm", "wessel", "koop", "die", "skiereiland", "in", "en", "laat", "dit", "in", "'n", "pragtige", "landskaptuin", "omskep", "voor", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "is", "die", "skiereiland", "'n", "gewilde", "woonplek", "vir", "die", "rykste", "burgers", "van", "die", "stad", "na", "word", "baie", "joodse", "eienaars", "gedwing", "om", "hul", "villa's", "teen", "'n", "lae", "prys", "aan", "prominente", "lede", "van", "die", "nasionaalsosialistiese", "party", "te", "verkoop", "waaronder", "die", "minister", "van", "propaganda", "joseph", "goebbels", "en", "die", "argitek", "albert", "speer", "kladow", "en", "gatow", "is", "voormalige", "boeredorpe", "aan", "die", "westelike", "oewer", "van", "die", "havelmeer", "teen", "die", "jaar", "begin", "welgestelde", "burgers", "hier", "met", "die", "oprigting", "van", "'n", "aantal", "somerhuise", "natuurreservate", "langs", "die", "meer", "baie", "klein", "baaie", "parke", "en", "statige", "landhuise", "oorheers", "die", "gebied", "die", "alte", "dorfkirche", "gatow", "ou", "dorpskerk", "van", "gatow", "is", "een", "van", "die", "oudste", "geboue", "in", "die", "gebied", "en", "ontstaan", "vanaf", "die", "veertiende", "eeu", "die", "skildery", "oor", "die", "altaar", "dateer", "uit", "die", "tydperk", "omtrent", "en", "is", "deur", "die", "neurenbergse", "meester", "michael", "wolgemut", "geskilder", "kookkuns", "die", "gewildste", "geregte", "is", "moontlik", "die", "beroemde", "berlynse", "kerriewors", "en", "die", "turkse", "d\u00f6ner", "'n", "met", "vleis", "en", "groente", "gevulde", "brood", "wat", "albei", "by", "straatstalletjies", "verkoop", "word", "nietemin", "is", "daar", "ook", "sowat", "restourante", "waarvan", "die", "helfte", "tradisionele", "duitse", "kookkuns", "bied", "byna", "alle", "lande", "het", "'n", "restourant", "met", "hulle", "spesialiteite", "in", "die", "stad", "kuns", "en", "kultuur", "filmkuns", "kuns", "en", "sakew\u00eareld", "het", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "'n", "vrugbare", "verbintenis", "gehad", "waaruit", "'n", "florerende", "rolprentbedryf", "ontstaan", "het", "gedurende", "die", "'s", "wat", "algemeen", "as", "die", "goue", "tydperk", "van", "duitse", "filmkuns", "beskou", "word", "was", "berlyn", "saam", "met", "potsdambabelsberg", "danksy", "die", "grootste", "ateljees", "in", "europa", "en", "eersterangse", "moderne", "toerusting", "die", "spilpunt", "van", "'n", "bedryf", "waar", "rolprentmakers", "ongekende", "vryheid", "geniet", "het", "hier", "het", "filmwerke", "ontstaan", "waarin", "ekspressionistiese", "stomfilmakteurs", "hul", "rolle", "temidde", "van", "kunsvolle", "coulisses", "met", "gesofistikeerde", "beligting", "vertolk", "het", "die", "plaaslike", "filmbedryf", "het", "ook", "gedurende", "die", "nazibewind", "nog", "gefloreer", "alhoewel", "baie", "regisseurs", "en", "sterre", "na", "hollywood", "ge\u00ebmigreer", "het", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "berlyn", "met", "die", "berlinale", "sy", "eie", "filmfees", "gevestig", "waartydens", "een", "van", "die", "mees", "prestigieuse", "pryse", "in", "die", "filmw\u00eareld", "die", "goue", "beer", "toegeken", "word", "plaaslike", "rolprentmakers", "het", "hulle", "naas", "komedies", "op", "films", "toegespits", "waarin", "berlyn", "en", "sy", "besondere", "geskiedenis", "sentraal", "staan", "the", "grand", "budapest", "hotel", "'n", "komedie", "wat", "as", "britsduitse", "koproduksie", "ontstaan", "het", "het", "in", "februarie", "vier", "oscars", "ingepalm", "konserthuise", "en", "teaters", "akira", "ikeda", "gallery", "kunsgalery", "hierdie", "galery", "met", "filiale", "in", "japan", "en", "die", "verenigde", "state", "toon", "van", "die", "beste", "kunstenaars", "prenzlauer", "berg", "sch\u00f6nhauser", "allee", "berliner", "philharmonie", "konsertsaal", "die", "tuiste", "van", "die", "berliner", "philharmoniker", "voorheen", "bekend", "as", "die", "berlynse", "filharmoniese", "orkes", "het", "sitplekke", "in", "die", "philharmonie", "en", "in", "die", "kamermusieksaal", "onder", "leiding", "van", "sir", "simon", "rattle", "chefdirigent", "van", "die", "berlynse", "philharmoniese", "orkes", "tiergarten", "herbertvonkarajanstrasse", "camera", "work", "fotogalery", "die", "werk", "van", "die", "beste", "modefotograwe", "word", "hier", "getoon", "charlottenburg", "kantstrasse", "deutsche", "oper", "berlin", "operahuis", "opera", "in", "die", "weste", "van", "berlyn", "onder", "leiding", "van", "donald", "runnicles", "musiekdirekteurgeneraal", "en", "kirsten", "harms", "direkteur", "regisseur", "charlottenburg", "bismarckstrasse", "komische", "oper", "operahuis", "geopen", "in", "is", "dit", "die", "kleinste", "operahuis", "van", "berlyn", "onder", "leiding", "van", "andreas", "homoki", "direkteur", "mitte", "behrenstrasse", "konzerthaus", "am", "gendarmenmarkt", "konsertsaal", "'n", "statige", "ou", "gebou", "van", "op", "die", "mooiste", "plein", "van", "die", "stad", "mitte", "gendarmenmarkt", "staatsoper", "unter", "den", "linden", "operahuis", "die", "oudste", "van", "berlyn", "se", "drie", "operahuise", "wat", "in", "geopen", "is", "onder", "leiding", "van", "daniel", "barenboim", "musiekdirekteurgeneraal", "vladimir", "malakhov", "direkteur", "ballet", "en", "j\u00fcrgen", "flimm", "regisseur", "direkteur", "mitte", "unter", "den", "linden", "saison", "in", "schillertheater", "charlottenburg", "bismarckstr", "theater", "des", "westens", "musicals", "charlottenburg", "kantstr", "musicaltheater", "berlin", "musicals", "mitte", "marlenedietrichplatz", "neuk\u00f6llner", "oper", "musicals", "neuk\u00f6lln", "karlmarxstra\u00dfe", "konzertsaal", "der", "universit\u00e4t", "der", "k\u00fcnste", "recitals", "charlottenburg", "hardenbergfasanenstrasse", "haus", "der", "berliner", "festspiele", "musiekfeeste", "festivals", "wilmersdorf", "schaperstr", "waldb\u00fchne", "ope", "lug", "konserte", "charlottenburg", "glockenturmstr", "friedrichstadtpalast", "musiek", "show", "danz", "geskik", "vir", "internasionale", "gaste", "mitte", "friedrichstr", "wintergarten", "variet\u00e9", "van", "die", "beste", "internasionale", "kunstenaars", "tree", "hier", "op", "tiergarten", "potsdamer", "strasse", "museums", "\u00e4gyptisches", "museum", "neues", "museum", "hier", "word", "onder", "meer", "die", "buuste", "van", "koningin", "nofretete", "vertoon", "alliiertenmuseum", "die", "geskiedenis", "van", "die", "geallieerde", "magte", "in", "berlyn", "dahlem", "clayallee", "alte", "nationalgalerie", "skilderkuns", "uit", "die", "de", "eeu", "romantiek", "klassissisme", "biedermeierstyl", "impressionisme", "mitte", "bodestrasse", "altes", "museum", "klassieke", "griekse", "etruskiese", "en", "romeinse", "kuns", "in", "die", "styl", "van", "die", "pantheon", "in", "rome", "gebou", "mitte", "am", "lustgarten", "bauhausarchiv", "museum", "f\u00fcr", "gestaltung", "die", "bauhausstyl", "en", "argitektuur", "kan", "hier", "bewonder", "word", "die", "bauhauswinkel", "in", "die", "museum", "verkoop", "artikels", "wat", "in", "die", "bauhausstyl", "ontwerp", "is", "tiergarten", "klingelh\u00f6ferstrasse", "die", "br\u00f6hanmuseum", "fokus", "op", "internasionale", "beeldende", "kuns", "en", "kunshandwerk", "uit", "drie", "kunstydperke", "jugendstil", "art", "d\u00e9co", "en", "funksionalisme", "kunsstrominge", "wat", "tussen", "en", "gefloreer", "het", "charlottenburg", "schlossstra\u00dfe", "a", "'n", "pragtige", "klein", "villa", "huisves", "die", "br\u00fcckemuseum", "wat", "oor", "'n", "unieke", "versameling", "kunswerke", "uit", "die", "tydperk", "van", "die", "duitse", "ekspressionisme", "beskik", "grunewald", "bussardsteig", "deutsches", "historisches", "museum", "duitse", "geskiedenis", "mitte", "unter", "den", "linden", "deutsches", "technikmuseum", "een", "van", "die", "grootste", "tegniese", "museums", "van", "die", "w\u00eareld", "kreuzberg", "trebbiner", "strasse", "ethnologisches", "museum", "'n", "half", "miljoen", "voorwerpe", "van", "dwarsoor", "die", "w\u00eareld", "word", "hier", "getoon", "dahlem", "arnimallee", "filmmuseum", "die", "tentoonstelling", "se", "klem", "val", "op", "die", "verhouding", "tussen", "duitsland", "berlyn", "en", "hollywood", "die", "duitse", "rolprentkuns", "van", "die", "dertiger", "en", "veertigerjare", "marlene", "dietrich", "die", "beroemde", "duitse", "aktrise", "wat", "in", "berlyn", "gebore", "is", "en", "spesiale", "rolprenteffekte", "tiergarten", "potsdamer", "strasse", "forschungs", "und", "gedenkst\u00e4tte", "normannenstrasse", "die", "geskiedenis", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "van", "en", "die", "geheimdiens", "staatssicherheit", "kan", "hier", "in", "sy", "voormalige", "hoofkwartier", "bestudeer", "word", "lichtenberg", "normannenstrasse", "j\u00fcdisches", "museum", "een", "van", "die", "uitstekende", "voorbeelde", "van", "die", "nuwe", "berlyn", "se", "argitektuur", "is", "die", "joodse", "museum", "die", "gebou", "van", "daniel", "libeskind", "lyk", "soos", "'n", "dawidster", "wat", "gebars", "het", "binnenshuis", "is", "dit", "'n", "soort", "doolhof", "met", "talle", "le\u00eb", "kamers", "wat", "die", "joodse", "lewe", "wat", "verdwyn", "het", "simboliseer", "kreuzberg", "lindenstrasse", "kupferstichkabinett", "tekeninge", "en", "sowat", "prente", "van", "die", "middeleeue", "tot", "by", "vandag", "tiergarten", "matth\u00e4ikirchplatz", "museum", "f\u00fcr", "naturkunde", "die", "natuurkundemuseum", "beslaan", "sowat", "m\u00b2", "en", "behoort", "tot", "'n", "klein", "aantaal", "museums", "w\u00eareldwyd", "wat", "met", "'n", "versameling", "van", "meer", "as", "miljoen", "voorwerpe", "kan", "spog", "waaronder", "geraamtes", "van", "dinosaurusse", "en", "meteoriete", "mitte", "invalidenstrasse", "neue", "nationalgalerie", "die", "gebou", "van", "staal", "en", "glas", "huisves", "moderne", "skilderye", "en", "beeldhoukuns", "tiergarten", "potsdamer", "strasse", "pergamonmuseum", "die", "pergamonaltaar", "uit", "die", "tweede", "eeu", "vc", "die", "ishtarpoort", "en", "die", "markpoort", "van", "milet", "word", "hier", "getoon", "mitte", "am", "kupfergraben", "die", "sammlung", "berggruen", "vertoon", "kunswerke", "van", "picasso", "mir\u00f3", "en", "matisse", "heinz", "berggruen", "'n", "bekende", "kunsversamelaar", "is", "'n", "persoonlike", "vriend", "van", "pablo", "picasso", "en", "koop", "'n", "aantal", "van", "sy", "vroe\u00eb", "werke", "schlossstrasse", "schwules", "museum", "die", "enigste", "museum", "w\u00eareldwyd", "wat", "gayliefde", "vriendskap", "seks", "vigs", "en", "die", "onderdrukking", "tydens", "die", "naziheerskappy", "behandel", "kreuzberg", "mehringdamm", "zillemuseum", "heinrich", "zille", "het", "sowat", "'n", "eeu", "gelede", "die", "lewe", "in", "berlyn", "se", "arbeidersbuurte", "in", "sy", "tekeninge", "vasgevang", "mitte", "probststrasse", "sport", "olympiastadion", "sitplekke", "dit", "was", "een", "van", "die", "gasheerstadions", "tydens", "beide", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "en", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "stadion", "an", "der", "alten", "f\u00f6rsterei", "sitplekke", "maxschmelinghalle", "sitplekke", "mercedesbenz", "arena", "sitplekke", "olympiaschwimmstadion", "sitplekke", "schwimm", "und", "sprunghalle", "im", "europasportpark", "sitplekke", "trabrennbahn", "karlshost", "trabrennbahn", "mariendorf", "susterstede", "verwysings", "eksterne", "skakels", "wikiwebtuistesen", "toerismeinligting", "oor", "berlyn", "op", "wikivoyageamptelike", "webtuistesde", "die", "amptelike", "webwerf", "van", "die", "duitse", "hoofstadsuidafrikaanse", "webtuistesaf", "'n", "afrikaanse", "werf", "oor", "berlyn", "de", "ambassade", "van", "die", "republiek", "van", "suidafrikaafrikaanse", "literatuur", "oor", "berlynhennie", "aucamp", "koffer", "in", "berlyn", "essays", "oor", "kabinet", "pretoria", "protea", "boekhuis", "karel", "schoeman", "deelstad", "n", "boek", "oor", "berlyn", "pretoria", "protea", "boekhuis", "russiese", "immigrasie", "en", "infrastruktuurde", "youtubecom", "russische", "parallelwelt", "in", "berlin", "de", "berlinde", "russisches", "berlin", "geargiveer", "oktober", "op", "wayback", "machine", "de", "youtubecom", "spiegel", "dokument\u00ear", "oor", "die", "russiese", "supermark", "rossija", "charlottengrad", "quadratmeter", "russland", "de", "charlottengrad", "quadratmeter", "russland", "kuns", "en", "kultuurde", "berlin", "das", "preu\u00dfische", "venedig", "bis", "archiv", "klaus", "kramer"]