["hierdie", "bladsy", "handel", "oor", "die", "deelstaat", "brandenburg", "vir", "die", "stad", "in", "brandenburg", "sien", "brandenburg", "an", "der", "havelbrandenburg", "duits", "bandnbk", "nederduits", "bramborgbrannenborg", "nedersorbies", "bramborska", "is", "'n", "deelstaat", "in", "die", "noordooste", "van", "duitsland", "die", "administratiewe", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "is", "potsdam", "brandenburg", "grens", "in", "die", "ooste", "aan", "pole", "in", "die", "suide", "aan", "die", "deelstaat", "sakse", "in", "die", "weste", "aan", "die", "deelstaat", "sakseanhalt", "in", "die", "uiterste", "weste", "langs", "'n", "klein", "deel", "van", "die", "elbe", "se", "rivierloop", "aan", "die", "deelstaat", "nedersakse", "en", "in", "die", "noorde", "aan", "mecklenburgvoorpommere", "die", "duitse", "hoofstad", "berlyn", "wat", "'n", "eie", "deelstaat", "vorm", "word", "volledig", "deur", "brandenburg", "omring", "brandenburg", "se", "wisselvallige", "geskiedenis", "word", "in", "historiese", "bronne", "gedokumenteer", "wat", "sowat", "tien", "eeue", "terugstrek", "die", "land", "se", "status", "en", "grense", "was", "voortdurend", "aan", "veranderinge", "onderworpe", "so", "het", "brandenburg", "aanvanklik", "as", "markgraafskap", "bestaan", "om", "later", "'n", "keurvorstedom", "die", "kerngebied", "van", "pruise", "en", "een", "van", "sy", "provinsies", "en", "uiteindelik", "'n", "deelstaat", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "ddr", "te", "word", "wat", "reeds", "vyf", "jaar", "n\u00e1", "sy", "stigting", "in", "weer", "ontbind", "en", "in", "drie", "administratiewe", "distrikte", "potsdam", "frankfurt", "oder", "en", "cottbus", "omgeskep", "is", "met", "die", "hereniging", "van", "wes", "en", "oosduitsland", "op", "oktober", "het", "brandenburg", "sy", "vorige", "status", "herwin", "om", "een", "van", "die", "sestien", "deelstate", "van", "die", "federale", "republiek", "van", "duitsland", "te", "word", "brandenburg", "is", "ten", "opsigte", "van", "sy", "oppervlakte", "die", "grootste", "van", "vyf", "nuwe", "oostelike", "deelstate", "wat", "op", "die", "gebied", "van", "die", "voormalige", "ddr", "gevorm", "is", "sy", "infrastruktuur", "is", "veral", "op", "berlyn", "gerig", "wat", "soos", "'n", "eiland", "in", "die", "hart", "van", "brandenburg", "l\u00ea", "so", "word", "na", "brandenburg", "dikwels", "as", "'n", "deelstaat", "sonder", "geografiese", "hartland", "verwyssaam", "met", "berlyn", "vorm", "brandenburg", "die", "metropolitaanse", "gebied", "duits", "metropolregion", "berlynbrandenburg", "en", "ook", "die", "welvarendste", "nedersettings", "van", "brandenburg", "is", "in", "die", "omgewing", "van", "berlyn", "gele\u00eb", "baie", "voormalige", "bewoners", "van", "die", "duitse", "hoofstad", "het", "hulle", "hier", "in", "die", "landelike", "groen", "gordel", "gevestig", "die", "periferie", "van", "brandenburg", "word", "deur", "yl", "bevolkte", "gebiede", "gekenmerk", "wat", "veral", "op", "die", "landbou", "steun", "soos", "prignitz", "fl\u00e4ming", "spreewald", "oderbruch", "of", "uckermark", "in", "die", "omgewing", "van", "die", "stad", "cottbus", "in", "die", "suidooste", "l\u00ea", "uitgestrekte", "dagboumyngebiede", "waar", "groot", "hoeveelhede", "bruinkool", "vir", "die", "termiese", "kragsentrales", "van", "die", "gebied", "ontgin", "word", "op", "die", "oog", "af", "is", "brandenburg", "met", "meer", "as", "mere", "en", "sowat", "kilometer", "se", "rivierlope", "een", "van", "die", "waterrykste", "deelstate", "van", "duitsland", "maar", "ondanks", "hierdie", "groot", "hoeveelhede", "oppervlakwater", "is", "daar", "'n", "tekort", "aan", "grondwater", "en", "die", "gebied", "ontvang", "in", "vergelyking", "met", "ander", "deelstate", "'n", "lae", "re\u00ebnval", "brandenburg", "is", "bowendien", "'n", "sanderige", "streek", "waar", "die", "grond", "sonder", "aangepaste", "landboumetodes", "meestal", "te", "arm", "is", "vir", "intensiewe", "boerdery", "geografie", "brandenburg", "l\u00ea", "in", "die", "noordduitse", "laagvlakte", "sy", "reli\u00ebf", "word", "deur", "twee", "heuwelreekse", "en", "twee", "laagtes", "oorheers", "die", "laagtes", "is", "riviervalleie", "wat", "aan", "sy", "kante", "deur", "moerasgebiede", "begrens", "word", "hulle", "is", "meestal", "drooggel\u00ea", "en", "het", "vroe\u00ebr", "groot", "hoeveelhede", "turf", "opgelewer", "die", "riviervalleie", "word", "in", "die", "plaaslike", "duitse", "vakterminologie", "bruch", "of", "luch", "genoem", "die", "noordelike", "brandenburg", "beslaan", "net", "klein", "dele", "van", "die", "mecklenburgse", "mereplato", "se", "noordelike", "of", "baltiese", "heuwelreeks", "die", "heuwelreeks", "in", "die", "suide", "loop", "oor", "'n", "lengte", "van", "kilometer", "van", "die", "lausitzer", "hoogtes", "of", "meer", "presies", "die", "sorause", "sandberge", "in", "die", "ooste", "oor", "triebel", "en", "spremberg", "calau", "in", "die", "noordweste", "en", "tot", "by", "die", "kaal", "en", "dorre", "fl\u00e4ming", "'n", "streek", "wat", "sy", "naam", "aan", "vlaamse", "setlaars", "te", "danke", "het", "wat", "hulle", "hier", "in", "die", "middeleeue", "gevestig", "het", "die", "suidelike", "laagte", "l\u00ea", "teen", "die", "noordelike", "rand", "van", "die", "heuwelreeks", "met", "die", "spreewald", "as", "sy", "vernaamste", "landskap", "die", "noordelike", "laagte", "l\u00ea", "teen", "die", "voet", "van", "die", "baltiese", "heuwelreeks", "en", "word", "oorheers", "deur", "die", "riviervalleie", "van", "die", "netze", "en", "warthebruch", "die", "oderbruch", "die", "finowvallei", "die", "havellandse", "luch", "en", "die", "elberiviervallei", "tussen", "die", "twee", "laagtes", "l\u00ea", "'n", "plato", "wat", "vanaf", "die", "gebied", "van", "die", "poolse", "stad", "posen", "pozna", "in", "die", "ooste", "in", "westelike", "rigting", "na", "brandenburg", "loop", "sy", "vernaamste", "brandenburgse", "landskappe", "is", "die", "sternbergse", "land", "die", "spreeplato", "en", "middelmark", "'n", "aantal", "laagtes", "deursny", "die", "plato", "vanuit", "die", "suidooste", "in", "noordwestelike", "rigting", "soos", "byvoorbeeld", "die", "faule", "obravlakte", "en", "die", "havelvallei", "die", "gebied", "word", "deur", "'n", "aantal", "heuwels", "en", "heuwelreekse", "gekenmerk", "waaronder", "die", "semmelberg", "naby", "bad", "freienwalde", "op", "'n", "hoogte", "van", "meter", "bo", "seevlak", "die", "m\u00fcggelberge", "in", "berlynk\u00f6penick", "meter", "die", "havelberge", "meter", "en", "die", "rauensche", "berge", "naby", "f\u00fcrstenwalde", "tot", "meter", "die", "hoogste", "bergpieke", "in", "brandenburg", "is", "die", "heidehoogte", "duits", "heideh\u00f6he", "naby", "die", "grens", "van", "die", "deelstaat", "sakse", "in", "die", "suide", "en", "die", "hagelberg", "naby", "belzig", "in", "fl\u00e4ming", "op", "'n", "hoogte", "van", "meter", "die", "plato", "word", "oorwegend", "deur", "sanderige", "grond", "en", "uitgestrekte", "gebiede", "met", "dennebome", "en", "heide", "as", "die", "belangrikste", "flora", "gekenmerk", "ondanks", "sy", "dorre", "voorkoms", "is", "die", "grond", "orals", "deurmeng", "met", "leem", "en", "danksy", "aangepaste", "verbouingsmetodes", "geskik", "vir", "landbou", "meer", "as", "mere", "en", "sowat", "kilometer", "se", "rivierlope", "en", "kanale", "maak", "van", "brandenburg", "die", "waterrykste", "deelstaat", "van", "duitsland", "nogtans", "word", "die", "land", "deur", "'n", "tekort", "aan", "grondwater", "geknel", "die", "meeste", "groot", "mere", "en", "riviere", "word", "deur", "middel", "van", "kanale", "met", "mekaar", "verbind", "klimaat", "brandenburg", "is", "in", "die", "oorgangsgebied", "tussen", "die", "maritieme", "klimaatsone", "van", "weseuropa", "en", "die", "kontinentale", "klimaat", "van", "ooseuropa", "gele\u00eb", "en", "het", "sodoende", "'n", "gematigde", "kontinentale", "klimaat", "met", "betreklik", "warm", "somers", "en", "soms", "koue", "winters", "weens", "die", "relatief", "klein", "hoogteverskille", "van", "die", "terrein", "is", "temperatuurverskille", "tussen", "die", "verskillende", "landsdele", "beperk", "tot", "bepaalde", "weersituasies", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "wissel", "tussen", "en", "\u00b0c", "januarie", "is", "gewoonlik", "die", "koudste", "maand", "van", "die", "jaar", "met", "'n", "gemiddelde", "van", "\u00b0c", "in", "die", "oostelike", "brandenburg", "afhangende", "van", "die", "weersomstandighede", "kan", "die", "uiterstes", "in", "januarie", "tussen", "\u00b0c", "en", "+", "\u00b0c", "wees", "julie", "is", "gewoonlik", "die", "warmste", "maand", "met", "'n", "gemiddelde", "re\u00ebnval", "van", "millimeter", "en", "'n", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "\u00b0c", "brandenburg", "behoort", "met", "'n", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "van", "minder", "as", "millimeter", "wat", "hoofsaaklik", "in", "die", "somermaande", "aangeteken", "word", "tot", "die", "droogste", "gebiede", "in", "duitsland", "en", "europa", "en", "word", "gedurende", "langer", "dro\u00eb", "fases", "gereeld", "deur", "bosbrande", "bedreig", "net", "in", "enkele", "streke", "soos", "die", "prignitz", "in", "die", "noordweste", "en", "in", "ho\u00ebr", "gele\u00eb", "gebiede", "soos", "die", "hohe", "fl\u00e4ming", "en", "die", "hohe", "barnim", "word", "meer", "as", "mm", "re\u00ebnval", "aangeteken", "die", "deelstaat", "het", "'n", "gemiddelde", "sonskynure", "per", "jaar", "dit", "maak", "van", "brandenburg", "een", "van", "die", "sonnigste", "duitse", "deelstate", "in", "was", "brandenburg", "en", "berlyn", "die", "warmste", "van", "duitsland", "se", "sestien", "deelstate", "die", "gemiddelde", "temperatuur", "in", "die", "somermaande", "tussen", "junie", "en", "augustus", "was", "in", "brandenburg", "\u00b0c", "in", "vergelyking", "met", "'n", "gemiddeld", "van", "\u00b0c", "vir", "die", "hele", "duitsland", "die", "deelstaat", "het", "in", "ook", "een", "van", "sy", "droogste", "somers", "en", "najare", "beleef", "geskiedenis", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "mark", "brandenburg", "is", "'n", "historiese", "landskap", "in", "die", "huidige", "ooste", "van", "duitsland", "en", "die", "huidige", "weste", "van", "pole", "die", "duitse", "term", "mark", "verwys", "na", "die", "gebied", "se", "rol", "as", "'n", "grensland", "van", "die", "voormalige", "heilige", "romeinse", "ryk", "van", "die", "duitse", "nasie", "in", "geografiese", "opsig", "het", "die", "gebied", "groot", "dele", "van", "die", "huidige", "deelstaat", "brandenburg", "berlyn", "die", "landskap", "altmark", "in", "die", "noorde", "van", "die", "huidige", "deelstaat", "sakseanhalt", "en", "neumark", "oos", "van", "die", "oderrivier", "wat", "tans", "deel", "uitmaak", "van", "die", "poolse", "woiwodskappe", "lubuskie", "en", "wespommere", "beslaan", "dele", "van", "die", "huidige", "brandenburg", "soos", "nederlausitz", "in", "die", "suide", "het", "vroe\u00ebr", "nie", "by", "die", "mark", "brandenburg", "behoort", "nie", "die", "huidige", "deelstaat", "word", "in", "die", "duitse", "omgangstaal", "dikwels", "nog", "steeds", "mark", "brandenburg", "of", "net", "mark", "genoem", "pruise", "in", "historiese", "opsig", "het", "brandenburg", "saam", "met", "berlyn", "die", "hartland", "van", "brandenburgpruise", "gevorm", "n\u00e1", "was", "brandenburg", "die", "grootste", "provinsie", "van", "pruise", "as", "gevolg", "van", "die", "wet", "oor", "die", "vorming", "van", "grootberlyn", "het", "die", "duitse", "hoofstad", "berlyn", "in", "'n", "selfstandige", "gebied", "word", "en", "is", "van", "die", "destydse", "provinsie", "brandenburg", "geskei", "nasionaalsosialistiese", "bewind", "en", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "die", "nasionaalsosialistiese", "bewind", "het", "in", "brandenburg", "net", "soos", "elders", "in", "die", "duitse", "ryk", "ingrypende", "veranderings", "saamgebring", "die", "politieke", "en", "industri\u00eble", "ontwikkeling", "is", "deur", "die", "ligging", "van", "berlyn", "as", "setel", "van", "die", "nsdiktatuur", "be\u00efnvloed", "so", "is", "talle", "krygstuigfabrieke", "milit\u00eare", "installasies", "en", "konsentrasiekampe", "onder", "meer", "in", "sachsenhausen", "naby", "oranienburg", "en", "in", "ravensbr\u00fcck", "naby", "f\u00fcrstenberg", "an", "der", "havel", "in", "brandenburg", "gevestig", "milit\u00eare", "aanlegte", "het", "van", "brandenburgse", "stede", "soos", "potsdam", "frankfurt", "oder", "prenzlau", "en", "guben", "nog", "in", "die", "laaste", "oorlogsmaande", "van", "belangrike", "teikens", "van", "geallieerde", "lugaanvalle", "gemaak", "die", "brandenburgse", "bevolkingsverliese", "in", "die", "bombardemente", "en", "miloit\u00eare", "gevegte", "tussen", "duitse", "en", "sowjetrussiese", "magte", "word", "op", "'n", "halfmiljoen", "beraamteen", "die", "einde", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "is", "die", "gebied", "deur", "die", "rooi", "le\u00ebr", "beset", "die", "gebiede", "oos", "van", "die", "oderrivier", "is", "by", "pole", "ingelyf", "en", "met", "die", "duitspoolse", "grensverdrag", "van", "die", "jaar", "het", "die", "twee", "lande", "hulle", "grenslyn", "amptelik", "erken", "sowjetbesetting", "en", "duitse", "demokratiese", "republiek", "nog", "in", "die", "jaar", "is", "die", "provinsie", "mark", "brandenburg", "in", "die", "sowjetbesettingsone", "sbs", "met", "die", "administratiewe", "distrikte", "potsdam", "en", "frankfurt", "oder", "gevorm", "die", "eerste", "brandenburgse", "parlement", "die", "landtag", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "die", "herfs", "van", "vergader", "anders", "as", "die", "ander", "provinsies", "van", "die", "sbs", "het", "brandenburg", "nie", "aan", "enige", "historiese", "tradisie", "van", "'n", "eie", "regering", "of", "parlement", "aangeknoop", "nie", "aangesien", "dit", "steeds", "deur", "die", "pruisiese", "regering", "beheer", "is", "n\u00e1", "die", "ontbinding", "van", "pruise", "in", "julie", "is", "die", "provinsie", "hernoem", "tot", "land", "brandenburg", "met", "'n", "oppervlak", "van", "vierkante", "kilometer", "die", "meeste", "instellings", "van", "die", "land", "het", "egter", "met", "die", "stigting", "van", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "ddr", "in", "die", "meeste", "van", "hulle", "oorspronklike", "funksies", "ingeboet", "in", "is", "die", "land", "brandenburg", "as", "gevolg", "van", "die", "ddr", "se", "administratiewe", "hervorming", "ontbind", "en", "in", "drie", "distrikte", "duits", "bezirke", "opgedeel", "cottbus", "frankfurt", "oder", "en", "potsdam", "deelstaat", "in", "die", "herenigde", "duitsland", "die", "land", "brandenburg", "is", "ter", "geleentheid", "van", "die", "duitse", "hereniging", "op", "oktober", "herstig", "en", "die", "nuwe", "landtag", "parlement", "van", "brandenburg", "het", "op", "oktober", "vir", "die", "eerste", "keer", "vergader", "die", "politieke", "ontwikkeling", "van", "die", "deelstaat", "is", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "deur", "die", "eerste", "minister", "manfred", "stolpe", "oorheers", "ondanks", "bewerings", "dat", "hy", "vroe\u00ebr", "kontakte", "met", "die", "staatsveiligheidsdiens", "van", "die", "ddr", "sou", "onderhou", "het", "en", "onrusbarend", "ho\u00eb", "werkloosheidsyfers", "in", "mei", "het", "die", "burgers", "van", "brandenburg", "in", "'n", "referendum", "teen", "die", "voorgestelde", "vereniging", "met", "die", "deelstaat", "berlyn", "gestem", "administratiewe", "verdeling", "sedert", "'n", "administratiewe", "hervorming", "in", "word", "brandenburg", "in", "landelike", "distrikte", "en", "vier", "selfregerende", "stede", "verdeel", "landelike", "distrikte", "selfregerende", "stede", "brandenburg", "an", "der", "havel", "brb", "cottbus", "cb", "frankfurt", "oder", "ff", "potsdam", "p", "landswapen", "en", "vlag", "volgens", "artikel", "van", "die", "deelstaat", "brandenburg", "se", "grondwet", "is", "die", "mark", "brandenburgse", "arend", "teen", "'n", "wit", "agtergrond", "die", "amptelike", "wapen", "van", "die", "land", "die", "landsvlag", "is", "rooi", "en", "wit", "met", "die", "landswapen", "in", "die", "middel", "die", "brandenburgse", "arend", "en", "die", "wapen", "dateer", "uit", "die", "de", "eeu", "en", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "die", "standbeeldse\u00ebl", "van", "die", "askani\u00ebr", "otto", "i", "van", "brandenburg", "die", "seun", "van", "albrecht", "i", "uit", "die", "jaar", "verskyn", "tot", "by", "die", "einde", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "is", "'n", "aantal", "bykomende", "elemente", "soos", "swaard", "en", "borsskild", "by", "die", "wapen", "gebruik", "demografie", "huidige", "bevolking", "die", "bevolking", "van", "brandenburg", "het", "in", "desember", "sowat", "miljoen", "beloop", "en", "was", "sodoende", "die", "tiende", "grootste", "van", "die", "sestien", "duitse", "deelstate", "met", "'n", "bevolkingsdigtheid", "van", "inwoners", "per", "km\u00b2", "is", "brandenburg", "n\u00e1", "mecklenburgvoorpommere", "die", "ylste", "bevolkte", "deelstaat", "met", "potsdam", "en", "cottbus", "kwalifiseer", "twee", "brandenburgse", "nedersettings", "in", "statistieke", "opsig", "as", "gro\u00dfst\u00e4dte", "dit", "wil", "s\u00ea", "groot", "stede", "met", "'n", "bevolking", "van", "meer", "as", "die", "persentasie", "buitelandse", "inwoners", "beloop", "tans", "persent", "teenoor", "slegs", "persent", "in", "altesaam", "vyf", "persent", "van", "die", "brandenburgse", "bevolking", "is", "onlangse", "immigrante", "of", "kinders", "van", "migrante", "teenoor", "persent", "van", "die", "totale", "duitse", "bevolking", "die", "sorbiese", "minderheid", "van", "mense", "'n", "klein", "wesslawiese", "volk", "wat", "sy", "eie", "taal", "en", "kultuur", "bewaar", "het", "is", "in", "enkele", "landelike", "distrikte", "in", "suidbrandenburg", "en", "in", "cottbus", "saamgetrek", "demografiese", "ontwikkeling", "die", "historiese", "mark", "brandenburg", "het", "geen", "homogene", "oorspronklike", "bevolking", "nie", "die", "mark", "was", "'n", "kolonisasiegebied", "waar", "mense", "van", "uiteenlopende", "europese", "etniese", "agtergrond", "hulle", "gevestig", "het", "die", "huidige", "brandenburgers", "of", "m\u00e4rker", "is", "onder", "meer", "nakomelinge", "van", "vlaminge", "nederlanders", "friese", "frankiese", "en", "swabiese", "boere", "rynlanders", "en", "saksers", "wat", "hulle", "in", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "hier", "gevestig", "het", "hulle", "is", "opgevolg", "deur", "sistersi\u00ebnsermonnike", "protestantse", "geloofsvlugtelinge", "uit", "die", "oostenrykse", "salzburg", "en", "franse", "hugenote", "die", "laasgenoemdes", "was", "die", "grootste", "enkele", "groep", "immigrante", "wat", "nogtans", "vinnig", "geassimileer", "is", "so", "was", "die", "skrywers", "theodor", "fontane", "en", "willibald", "alexis", "die", "digters", "friedrich", "de", "la", "motte", "fouquet", "adelbert", "von", "chamisso", "en", "gottfried", "benn", "naas", "ander", "bekende", "persoonlikhede", "uit", "brandenburg", "nasate", "van", "hierdie", "refugi\u00e9sfranse", "hugenotevlugtelinge", "het", "'n", "belangrike", "bydrae", "tot", "die", "ekonomie", "staatsdiens", "kunslewe", "en", "wetenskappe", "gelewer", "en", "ook", "spore", "in", "die", "plaaslike", "taalgebruik", "gelaat", "taal", "naas", "hoogduits", "word", "veral", "markbrandenburgse", "en", "berlynbrandenburgse", "dialekte", "gepraat", "in", "die", "grensgebied", "van", "brandenburg", "met", "sakse", "en", "sakseanhalt", "speel", "thuringiesoppersaksiese", "dialekte", "soos", "anhalties", "'n", "belangrike", "rol", "ander", "belangrike", "dialekte", "van", "brandenburg", "word", "in", "nederlausitz", "en", "barnim", "gepraat", "in", "die", "oostelike", "deel", "van", "nederlausitz", "praat", "sowat", "mense", "nedersorbies", "'n", "wesslawiese", "taal", "die", "gebied", "is", "amptelik", "tweetalig", "die", "woordeskat", "van", "die", "brandenburgse", "dialekte", "is", "saamgestel", "en", "beskryf", "in", "die", "brandenburgsberlynse", "woordeboek", "brandenburgberlinisches", "w\u00f6rterbuch", "w\u00eareldbeskouings", "meer", "as", "driekwart", "van", "brandenburg", "se", "inwoners", "is", "ongebonde", "christendom", "geskiedenis", "die", "bisdomme", "brandenburg", "en", "havelberg", "is", "in", "gestig", "om", "die", "christelike", "sendingwerk", "in", "die", "mark", "brandenburg", "te", "behartig", "die", "inheemse", "slawiese", "bevolking", "het", "die", "christelike", "geloof", "egter", "as", "die", "godsdiens", "van", "die", "veroweraars", "beskou", "en", "hulle", "teen", "die", "kerstening", "verset", "eers", "in", "die", "de", "eeu", "het", "die", "aantal", "christene", "in", "brandenburg", "danksy", "markgraaf", "albrecht", "\"die", "beer\"", "se", "kolonisasiebeleid", "en", "die", "gepaardgaande", "vestiging", "van", "groot", "getalle", "duitse", "setlaars", "aanmerklik", "toegeneem", "die", "eerste", "christelike", "markgrawe", "het", "naas", "setlaars", "ook", "die", "eerste", "geestelike", "ordes", "na", "die", "gebied", "genooiin", "het", "cisterci\u00ebnsers", "die", "eerste", "klooster", "oos", "van", "die", "elberivier", "gestig", "die", "zinnaklooster", "naby", "j\u00fcterbog", "tien", "jaar", "later", "het", "die", "lehninklooster", "gevolg", "in", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "het", "die", "cisterci\u00ebnserorde", "steeds", "meer", "kloosters", "opgerig", "waaronder", "die", "bekende", "chorinklooster", "in", "die", "huidige", "barnimdistrik", "elke", "klooster", "het", "oor", "sy", "eie", "skool", "omvangryke", "biblioteek", "en", "'n", "gesofistikeerde", "boerdery", "beskik", "in", "het", "in", "brandenburg", "en", "havelberg", "wat", "albei", "setels", "van", "biskoppe", "was", "ook", "domkerke", "ontstaan", "die", "laat", "de", "eeu", "was", "die", "beginpunt", "van", "'n", "nuwe", "periode", "in", "die", "sakrale", "boukuns", "van", "brandenburg", "waartydens", "die", "eerste", "massiewe", "steenkerke", "gebou", "is", "die", "oudste", "bewaarde", "dorpskerk", "in", "die", "mark", "brandenburg", "is", "in", "die", "huidige", "berlynse", "stadsdeel", "marienfelde", "gele\u00eb", "en", "dateer", "waarskynlik", "van", "protestantse", "hervorming", "in", "het", "die", "gebied", "van", "brandenburg", "en", "berlyn", "die", "protestantse", "geloof", "aangeneem", "historiese", "kronieke", "noem", "twee", "datums", "as", "die", "begin", "van", "die", "hervorming", "in", "brandenburg", "op", "september", "is", "die", "eerste", "amptelike", "lutherse", "preek", "in", "die", "berlynse", "domkerk", "deur", "georg", "buchholzer", "gehou", "op", "november", "is", "in", "die", "spandause", "st", "nikolaikerk", "vir", "die", "eerste", "keer", "die", "nagmaal", "volgens", "die", "lutherse", "ritus", "in", "albei", "gedaantes", "brood", "en", "wyn", "gehou", "di\u00e9", "kerkdiens", "is", "deur", "keurvors", "joachim", "ii", "en", "die", "brandenburgse", "biskop", "matthias", "von", "jagow", "bygewoon", "martin", "luther", "se", "reformatoriese", "grondbeginsels", "het", "in", "ingang", "gevind", "in", "die", "nuwe", "kerkorde", "in", "het", "die", "keurvors", "en", "kerkhoof", "johann", "sigismund", "die", "gereformeerde", "belydenis", "aanvaar", "waarop", "die", "geneefse", "kerkhervormer", "johannes", "calvyn", "sy", "stempel", "afgedruk", "het", "anders", "as", "in", "di\u00e9", "tyd", "gewoonlik", "is", "van", "die", "bevolking", "nie", "verwag", "om", "die", "voorbeeld", "van", "die", "heerser", "te", "volg", "nie", "so", "het", "die", "brandenburgers", "verkies", "om", "aan", "hul", "lutherse", "geloof", "vas", "te", "hou", "nogtans", "is", "daar", "in", "brandenburg", "en", "berlyn", "vervolgens", "ook", "talle", "gereformeerde", "kerkgemeentes", "gestig", "huidige", "situasie", "alhoewel", "die", "christendom", "die", "grootste", "religieuse", "w\u00eareldbeskouing", "in", "brandenburg", "is", "is", "slegs", "persent", "van", "die", "bevolking", "lede", "van", "die", "evangelieslutherse", "kerk", "en", "verwante", "vrykerke", "persent", "is", "roomskatolieke", "die", "meeste", "kerklik", "gebonde", "brandenburgers", "is", "om", "historiese", "redes", "lede", "van", "die", "evangelische", "kirche", "berlinbrandenburgschlesische", "oberlausitz", "aangesien", "die", "grense", "van", "kerkprovinsies", "nie", "ooreenkom", "met", "di\u00e9", "van", "die", "huidige", "duitse", "deelstate", "nie", "val", "enkele", "gemeentes", "in", "die", "weste", "en", "suidweste", "van", "brandenburg", "administratief", "onder", "die", "evangelische", "kirche", "in", "mitteldeutschland", "roomskatolieke", "christene", "is", "in", "die", "aartsbisdom", "berlyn", "georganiseer", "met", "uitsondering", "van", "dele", "van", "lausitz", "bisdom", "g\u00f6rlitz", "en", "gemeentes", "in", "die", "suidweste", "bisdom", "maagdenburg", "in", "sommige", "dele", "van", "brandenburg", "is", "daar", "ook", "gemeentes", "van", "die", "selfstandige", "evangelieslutherse", "kerk", "of", "oudlutherse", "kerk", "wat", "in", "administratiewe", "opsig", "deel", "uitmaak", "van", "die", "kerkdistrik", "berlynbrandenburg", "ekonomie", "ekonomiese", "struktuur", "brandenburg", "was", "die", "bakermat", "van", "die", "moderne", "lugvaartbedryf", "en", "lug", "en", "ruimtevaarttegnologie", "word", "net", "soos", "metaal", "en", "motorvervaardiging", "die", "voedselbedryf", "chemiese", "en", "optiese", "bedryf", "rolprentvervaardiging", "en", "bosbou", "by", "brandenburg", "se", "tradisionele", "ekonomiese", "sektore", "gereken", "wat", "almal", "by", "die", "globale", "mark", "aangepas", "is", "'n", "aantal", "brandenburgse", "ondernemings", "het", "hulself", "as", "tegnologiese", "leiers", "op", "die", "w\u00eareldmark", "gevestig", "intussen", "speel", "ook", "innovatiewe", "bedrywe", "soos", "omgewings", "en", "biotegnologie", "die", "media", "inligtings", "en", "kommunikasiebedryf", "'n", "belangrike", "rol", "meer", "as", "driehonderd", "buitelandse", "maatskappye", "waaronder", "die", "amerikaanse", "koeldrankreus", "cocacola", "en", "die", "sweedse", "energieverskaffer", "vattenfall", "het", "hulle", "in", "die", "deelstaat", "gevestig", "maatskaplike", "transformasie", "en", "demografiese", "veranderings", "brandenburg", "het", "'n", "krimpende", "arbeidsmag", "binne", "'n", "verouderende", "bevolking", "is", "tans", "die", "grootste", "uitdagings", "vir", "die", "plaaslike", "ekonomie", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "bbp", "het", "in", "miljard", "beloop", "brandenburg", "se", "nywerhede", "en", "dienstesektor", "is", "langs", "die", "federale", "snelweg", "a", "bundesautobahn", "gekonsentreer", "wat", "berlyn", "omring", "en", "in", "'n", "aantal", "nywerheidsentrums", "wat", "hoofsaaklik", "in", "die", "suide", "van", "die", "deelstaat", "gele\u00eb", "is", "naby", "eisenh\u00fcttenstadt", "aan", "die", "oder", "en", "brandenburg", "aan", "die", "havel", "is", "staalaanlegte", "opgerig", "die", "laasgenoemde", "stad", "beskik", "daarnaas", "oor", "belangrike", "nywerhede", "soos", "'n", "drukmasjienefabriek", "van", "die", "heidelberger", "druckmaschinen", "ag", "en", "'n", "ratkasfabriek", "van", "zf", "friedrichshafen", "maar", "ook", "in", "die", "noorde", "van", "brandenburg", "het", "groot", "nywerhede", "ontstaan", "voorbeelde", "is", "die", "staalfabrieke", "van", "hennigsdorf", "en", "die", "nywerhede", "in", "eberswalde", "'n", "ander", "belangrike", "nywerheidsentrum", "is", "schwedt", "aan", "die", "oder", "in", "die", "noordooste", "van", "brandenburg", "met", "'n", "olieraffinadery", "pck", "raffinerie", "gmbh", "en", "twee", "papierfabrieke", "in", "die", "res", "van", "brandenburg", "is", "voedselverwerking", "die", "houtbedryf", "en", "landbou", "die", "vernaamste", "ekonomiese", "sektore", "in", "die", "suide", "van", "die", "land", "word", "bruinkool", "in", "dagboumyne", "ontgin", "wat", "as", "brandstof", "vir", "die", "termiese", "kragsentrales", "van", "vattenfall", "gmbh", "dien", "ekonomiese", "ontwikkeling", "die", "uitvoere", "wat", "sterk", "begin", "groei", "het", "is", "tans", "een", "van", "die", "belangrikste", "dryfkragte", "agter", "die", "ekonomiese", "ontwikkeling", "van", "die", "deelstaat", "brandenburgse", "handelskantore", "is", "onder", "meer", "in", "die", "russiese", "hoofstad", "moskou", "die", "letlandse", "hoofstad", "riga", "en", "in", "die", "verenigde", "arabiese", "emirate", "geopen", "in", "het", "uitvoere", "miljard", "miljard", "zar", "beloop", "'n", "styging", "van", "persent", "teenoor", "di\u00e9", "van", "die", "vorige", "jaar", "sedert", "die", "jaar", "het", "uitvoere", "met", "persent", "gestyg", "die", "belangrikste", "uitvoergoedere", "in", "was", "farmaseutiese", "produkte", "ter", "waarde", "van", "miljoen", "miljoen", "zar", "vliegtuie", "olieprodukte", "plaatstaal", "houtprodukte", "en", "yster", "en", "staaldrade", "die", "hoofsaaklike", "handelsvennote", "was", "pole", "miljoen", "miljoen", "zar", "nederland", "miljoen", "miljoen", "zar", "die", "verenigde", "state", "itali\u00eb", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "oostenryk", "invoere", "het", "in", "met", "miljard", "die", "hoogste", "vlak", "sedert", "bereik", "miljard", "uitvoere", "het", "van", "miljard", "in", "gestyg", "tot", "miljard", "die", "belangrikste", "handelsvennote", "vir", "uitvoere", "was", "frankryk", "miljard", "pole", "miljard", "en", "die", "verenigde", "state", "miljard", "die", "toekomstige", "ekonomiese", "ontwikkeling", "sal", "veral", "op", "die", "toerismesektor", "steun", "handelsbande", "met", "suidafrika", "'n", "ho\u00ebvlakafvaardiging", "uit", "brandenburg", "onder", "leiding", "van", "die", "minister", "vir", "ekonomiese", "sake", "en", "europese", "aangeleenthede", "ralf", "christoffers", "die", "linke", "met", "sakeleiers", "uit", "bedrywe", "soos", "hernubare", "energie", "inligtingstegnologie", "motorvervaardiging", "metaalvervaardiging", "optiese", "nywerhede", "chemie", "en", "geneeskundige", "tegnologie", "het", "in", "mei", "'n", "amptelike", "besoek", "aan", "die", "republiek", "van", "suidafrika", "rsa", "afgel\u00ea", "nadat", "handelsbande", "tussen", "die", "deelstaat", "en", "die", "rsa", "in", "die", "afgelope", "jare", "verstewig", "is", "in", "het", "brandenburg", "goedere", "ter", "waarde", "van", "miljoen", "na", "suidafrika", "uitgevoer", "waaronder", "farmaseutiese", "produkte", "en", "produkte", "van", "plastiek", "in", "vergelyking", "met", "die", "vorige", "jaar", "het", "uitvoere", "met", "persent", "gestyg", "suidafrika", "se", "uitvoere", "na", "brandenburg", "het", "in", "met", "persent", "gestyg", "tot", "miljoen", "veral", "alkoholiese", "dranke", "en", "masjienonderdele", "is", "uit", "die", "rsa", "na", "brandenburg", "ingevoer", "kultuur", "brandenburg", "se", "veelsydige", "kulturele", "erfenis", "sluit", "historiese", "monumente", "waaronder", "geboue", "en", "kastele", "en", "herehuise", "in", "volgens", "artikel", "van", "sy", "grondwet", "strewe", "die", "deelstaat", "brandenburg", "daarna", "om", "kuns", "en", "kultuur", "bestendig", "te", "ontwikkel", "en", "vir", "almal", "toeganklik", "te", "maak", "die", "tekort", "aan", "fondse", "en", "mededinging", "met", "kulturele", "instellings", "te", "berlyn", "bly", "'n", "uitdaging", "in", "die", "begroting", "van", "is", "nog", "dm", "miljoen", "miloen", "aan", "kuns", "en", "kultuur", "bestee", "di\u00e9", "bedrag", "is", "sedertdien", "voortdurend", "verminder", "nogtans", "is", "daar", "tans", "sowat", "museums", "openbare", "biblioteke", "talle", "orkeste", "en", "kore", "kulturele", "sentrums", "stedelike", "teaters", "en", "kunsgalerye", "kookkuns", "die", "brandenburgse", "kookkuns", "konsentreer", "veral", "op", "plaaslike", "landbouprodukte", "en", "bewaar", "ook", "die", "kulin\u00eare", "erfenis", "van", "die", "oorspronklike", "slawiese", "bevolking", "konvensionele", "en", "biologiese", "boerdery", "lewer", "produkte", "van", "eersterangse", "gehalte", "op", "wat", "as", "inspirasie", "vir", "plaaslike", "sjefs", "dien", "danksy", "die", "talle", "klein", "en", "groot", "mere", "neem", "visgeregte", "'n", "belangrike", "plek", "op", "brandenburg", "se", "spyskaarte", "in", "snoek", "snoekbaars", "paling", "en", "karper", "is", "die", "gewildste", "soorte", "vis", "brandenburg", "staan", "tradisioneel", "as", "\"berlyn", "se", "groentetuin\"", "bekend", "in", "die", "omgewing", "van", "beelitz", "word", "veral", "aspersie", "verbou", "wat", "in", "berlyn", "en", "brandenburg", "as", "die", "beste", "in", "die", "gebied", "beskou", "word", "as", "beelitzer", "spargel", "het", "hierdie", "groente", "intussen", "'n", "beskermde", "\"aspersie", "van", "oorsprong\"", "geword", "ander", "bekende", "groentesoorte", "is", "teltower", "r\u00fcbchen", "\"worteltjies", "uit", "teltow\"", "komkommers", "kool", "en", "radys", "uit", "die", "spreewald", "die", "verbouing", "en", "oes", "van", "teltower", "r\u00fcbchen", "is", "'n", "arbeidsintensiewe", "boerdery", "wat", "in", "die", "ddrtydperk", "met", "sy", "fokus", "op", "massaproduksie", "ten", "gunste", "van", "ander", "groentesoorte", "soos", "worteltjies", "opgeoffer", "is", "n\u00e1", "die", "duitse", "hereniging", "het", "die", "r\u00fcbchen", "met", "hul", "pikante", "smaak", "steeds", "meer", "gewild", "geraak", "ook", "aartappels", "speel", "'n", "sentrale", "rol", "in", "die", "kookkuns", "van", "brandenburg", "die", "gewas", "wat", "oorspronklik", "uit", "amerika", "ingevoer", "is", "is", "danksy", "die", "invloed", "van", "die", "pruisiese", "koning", "frederik", "die", "grote", "sedert", "die", "de", "eeu", "grootskaals", "aangeplant", "die", "toerismeraad", "van", "die", "streek", "fl\u00e4ming", "bied", "selfs", "'n", "\"kulin\u00eare", "aartappelroete\"", "vir", "belangstellendes", "aan", "en", "plaaslike", "gashuise", "en", "restourante", "spog", "met", "nuwe", "kulin\u00eare", "aartappelgeregte", "vir", "fynproewers", "in", "die", "bosgebiede", "soos", "schorfheide", "en", "die", "natuurpark", "hoher", "fl\u00e4ming", "word", "uitstekende", "wildsvleis", "en", "sampioengeregte", "aangebied", "'n", "spesialiteit", "van", "die", "streek", "nederlausitz", "is", "plinsen", "'n", "soort", "pannekoeke", "orals", "in", "brandenburg", "word", "uitstekende", "tert", "en", "koekspesialiteite", "en", "nageregte", "bedien", "veral", "die", "plaaslike", "f\u00fcrstp\u00fccklerroomys", "wat", "oorspronklik", "deur", "'n", "berlynse", "banketbakker", "bedien", "is", "het", "internasionale", "bekendheid", "verwerf", "'n", "aantal", "brouerye", "is", "in", "brandenburg", "gesetel", "waaronder", "die", "kloosterbrouery", "neuzelle", "met", "sy", "beroemde", "swartbier", "werder", "aan", "die", "havel", "is", "die", "sentrum", "van", "die", "plaaslike", "vrugtebedryf", "hier", "word", "die", "mees", "noordelik", "gele\u00eb", "wyn", "van", "oorsprong", "die", "werderaner", "wachtelberg", "brandewyn", "en", "veral", "vrugtewyne", "geproduseer", "verwysings", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "brandenburg", "op", "wikivoyage", "de", "amptelike", "webwerf"]