["hierdie", "artikel", "handel", "oor", "die", "taal", "vir", "die", "etniese", "groep", "sien", "bretonnersbretons", "of", "bretoens", "brezhoneg", "bez\u00f5nk", "is", "'n", "eilandkeltiese", "taal", "wat", "ondanks", "die", "klassifikasie", "in", "armorika", "op", "die", "vasteland", "in", "die", "weste", "van", "frankryk", "gepraat", "word", "die", "taal", "stam", "dan", "ook", "nie", "af", "van", "gallies", "nie", "maar", "het", "ontstaan", "uit", "kornies", "en", "ander", "tale", "op", "die", "britse", "eilande", "tydens", "die", "angelsaksiese", "invalle", "in", "britanni\u00eb", "teen", "die", "begin", "van", "die", "de", "eeu", "vlug", "'n", "groot", "aantal", "kelte", "onder", "die", "leiding", "van", "hul", "monnike", "en", "stamhoofde", "na", "armorika", "hulle", "neem", "die", "taal", "van", "cornwall", "grotendeels", "mee", "en", "vermeng", "dit", "met", "die", "kelties", "wat", "in", "galli\u00eb", "gepraat", "is", "'n", "persoon", "wat", "bretons", "praat", "is", "voorheen", "in", "frans", "\"bretonnante\"", "genoem", "maar", "in", "die", "afgelope", "aantal", "jare", "het", "die", "term", "\"brittophone\"", "sy", "verskyning", "gemaak", "en", "word", "dit", "soms", "gebruik", "bretons", "word", "hoofsaaklik", "in", "die", "weste", "van", "bretagne", "gepraat", "begrens", "deur", "'n", "lyn", "tussen", "saint", "brieuc", "in", "die", "noorde", "en", "vannes", "bretons", "gwened", "in", "die", "suide", "sprekers", "in", "bretagne", "kan", "in", "twee", "gedeel", "word", "die", "wat", "bretons", "praat", "in", "nederbretagne", "bretons", "breizh", "izel", "en", "die", "wat", "gallo", "praat", "in", "opperbretagne", "bretons", "breizh", "uhel", "gallo", "is", "'n", "klein", "taal", "wat", "van", "latyn", "afstam", "en", "dus", "romaans", "is", "en", "nie", "keltiese", "nie", "net", "soos", "frans", "bretons", "was", "die", "taal", "van", "die", "elite", "tot", "die", "de", "eeu", "waarna", "die", "adel", "na", "hulle", "mening", "stylvoller", "frans", "as", "standaardtaal", "verkies", "as", "geskrewe", "taal", "word", "in", "bretagne", "wat", "tot", "die", "de", "eeu", "steeds", "'n", "sekere", "mate", "van", "onafhanklikheid", "geniet", "latyn", "gebruik", "vanaf", "die", "de", "eeu", "wen", "frans", "egter", "ook", "op", "die", "terrein", "daar", "bestaan", "tans", "'n", "mate", "van", "omstredenheid", "tussen", "ondersteuners", "van", "die", "bretonse", "omgangstaal", "frans", "breton", "populaire", "en", "ondersteuners", "van", "'n", "verenigde", "of", "standaardtaal", "geskiedenis", "bretons", "word", "vandag", "nog", "deur", "tussen", "tot", "mense", "gepraat", "en", "verstaan", "baie", "minder", "as", "die", "in", "die", "taal", "word", "hoofsaaklik", "deur", "ouer", "mense", "gebruik", "en", "word", "dus", "met", "uitsterwing", "gedreig", "verder", "kan", "mens", "nog", "opmerk", "dat", "in", "iedereen", "in", "bretagne", "nog", "bretons", "geken", "het", "en", "slegs", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "frans", "gepraat", "het", "in", "was", "daar", "nog", "slegs", "mense", "wat", "wel", "bretons", "en", "nie", "frans", "kon", "praat", "nie", "die", "redelike", "groot", "getal", "word", "nog", "steeds", "vinnig", "minder", "daar", "word", "gemeen", "dat", "bretons", "nie", "van", "die", "vastelandse", "keltiese", "tale", "soos", "die", "nou", "uitgestorwe", "gallies", "afstam", "nie", "alhoewel", "dit", "definitief", "sekere", "eienskappe", "daarvan", "geleen", "het", "dit", "stam", "eerder", "van", "eilandbritoniese", "tale", "af", "klassifikasie", "bretons", "saam", "met", "kornies", "en", "wallies", "is", "'n", "lid", "van", "die", "britoniese", "tale", "'n", "subgroep", "van", "die", "eilandkeltiese", "tale", "subgroep", "van", "die", "keltiese", "tak", "van", "die", "indoeuropese", "tale", "geografiese", "verspreiding", "bretons", "word", "hoofsaaklik", "in", "westelike", "bretagne", "gepraat", "maar", "ook", "in", "'n", "meer", "verspreide", "wyse", "in", "oostelike", "bretagne", "en", "in", "gebiede", "wat", "immigrante", "uit", "bretagne", "ontvang", "het", "amptelike", "status", "bretons", "is", "die", "enigste", "lewende", "keltiese", "taal", "wat", "nog", "steeds", "nie", "amptelik", "erken", "word", "nie", "dit", "is", "nie", "'n", "amptelike", "taal", "van", "frankryk", "nie", "ten", "spyte", "van", "beroepe", "van", "onafhanklikheidsgesindes", "en", "ander", "wat", "hulle", "beywer", "vir", "amptelike", "erkenning", "en", "dat", "die", "taal", "se", "plek", "in", "skole", "die", "media", "en", "ander", "aspekte", "van", "openbare", "lewe", "gewaarborg", "moet", "word", "tydens", "die", "de", "republiek", "probeer", "die", "franse", "departement", "van", "onderwys", "selfs", "om", "die", "bretonse", "heeltemal", "uit", "te", "wis", "vandag", "bied", "die", "franse", "televisiekanaal", "france", "tenminste", "'n", "nuusbulletin", "in", "bretons", "aan", "'n", "poging", "van", "die", "franse", "regering", "om", "die", "onafhanklike", "bretonsetaal", "skole", "genoem", "diwan", "in", "die", "staatsonderwystelsel", "te", "inkorporeer", "is", "deur", "die", "franse", "grondwetlike", "vergadering", "verhinder", "op", "grond", "daarvan", "dat", "aangesien", "die", "grondwet", "van", "die", "de", "republiek", "verklaar", "dat", "frans", "die", "taal", "van", "die", "republiek", "is", "geen", "ander", "taal", "as", "onderrigmedium", "in", "staatskole", "gebruik", "mag", "word", "nie", "ondanks", "hierdie", "probleem", "is", "daar", "tans", "sowat", "openbare", "diwanskole", "wat", "deur", "ouers", "en", "onderwysers", "gestig", "is", "met", "nagenoeg", "skoliere", "die", "toubon", "wet", "verklaar", "dat", "frans", "die", "taal", "van", "openbare", "onderrig", "is", "die", "departemente", "keltologie", "aan", "die", "universiteite", "van", "brest", "en", "rennes", "bied", "bretons", "as", "'n", "studievak", "aan", "alhoewel", "'n", "franse", "diploma", "in", "die", "keltiese", "tale", "die", "kennis", "van", "'n", "tweede", "keltiese", "taal", "vereis", "nogtans", "gebruik", "die", "streeks", "en", "departementele", "owerhede", "bretons", "tot", "'n", "baie", "beperkte", "mate", "in", "soverre", "hulle", "toegelaat", "voel", "byvoorbeeld", "in", "aanwysing", "veral", "vir", "toerisme", "verwante", "redes", "sommige", "tweetalige", "aanwysings", "mag", "ook", "waargeneem", "word", "soos", "straatname", "in", "dorpies", "in", "bretagne", "en", "op", "'n", "stasie", "in", "die", "rennes", "metrostelsel", "wat", "aanwysings", "in", "beide", "frans", "en", "bretons", "het", "aan", "die", "anderkant", "het", "baie", "min", "winkels", "of", "ander", "privaateiendom", "in", "rennes", "enige", "bretonse", "aanwysings", "dialekte", "soos", "baie", "ander", "tale", "het", "bretons", "'n", "aantal", "dialekte", "in", "bretons", "sluit", "die", "verskille", "tussen", "dialekte", "uitspraak", "in", "die", "geheel", "en", "tot", "'n", "geringe", "mate", "ook", "woordeskat", "in", "sekere", "dialekte", "vertoon", "ook", "klein", "verskille", "in", "sintaks", "die", "verskille", "tussen", "dialekte", "is", "klein", "in", "plekke", "naby", "mekaar", "maar", "hoe", "verder", "'n", "mens", "van", "'n", "spesifieke", "punt", "beweeg", "hoe", "meer", "verskil", "die", "weergawe", "van", "bretons", "wat", "daar", "gepraat", "word", "in", "die", "re\u00ebl", "is", "daar", "dus", "nie", "spesifieke", "grense", "tussen", "die", "dialekte", "nie", "maar", "eerder", "'n", "geleidelike", "oorgang", "tradisioneel", "word", "die", "bretonse", "dialekte", "na", "aanleiding", "van", "ou", "biskopdomme", "vernoem", "cornouallais", "gepraat", "in", "die", "twee", "derdes", "suid", "van", "finist\u00e8re", "d\u00e9partement", "carhaix", "quimper", "pontaven", "quimperl\u00e9", "douarnenez", "pontl'abb\u00e9", "sein", "ch\u00e2teaulin", "plougastelldaoulas", "in", "die", "suide", "van", "die", "c\u00f4tes", "darmor", "rostrenen", "verder", "in", "'n", "gedeelte", "van", "morbihan", "gourin", "langonnet", "le", "faouet", "in", "belle\u00eele", "en", "mer", "l\u00e9onard", "gepraat", "in", "die", "derde", "noord", "van", "die", "finist\u00e8re", "d\u00e9partement", "brest", "morlaix", "plouguerneau", "landerneau", "saintpoldel\u00e9on", "landivisiau", "ouessant", "tr\u00e9gorrois", "gepraat", "in", "die", "noordooste", "van", "finist\u00e8re", "en", "in", "die", "noordweste", "van", "c\u00f4tes", "darmor", "plestinlesgr\u00e8ves", "guingamp", "lannion", "tr\u00e9guier", "breton", "du", "go\u00eblo", "gepraat", "in", "die", "gebied", "paimpol", "gewoonlik", "beskou", "as", "deel", "van", "tr\u00e9gorrois", "een", "verskil", "is", "in", "die", "uitspraak", "van", "v", "aan", "woorde", "wat", "op", "v", "eindig", "waar", "ander", "dialekte", "dit", "as", "o", "w", "uitspreek", "vannetais", "gepraat", "in", "die", "hele", "bretons", "sprekende", "gebied", "van", "die", "morbihan", "d\u00e9partement", "behalwe", "belle\u00eele", "en", "die", "gebiede", "om", "faou\u00ebt", "en", "gourin", "vannes", "pontivy", "lorient", "plouay", "gu\u00e9men\u00e9surscorff", "baud", "auray", "quiberon", "sarzeau", "la", "commune", "finist\u00e9rienne", "darzanovannetais", "is", "duidelik", "onderskeibaar", "van", "die", "ander", "dialekte", "en", "die", "res", "word", "soms", "saam", "klt", "genoem", "afkorting", "vir", "kerne", "leon", "treger", "cornouaille", "l\u00e9on", "tr\u00e9gor", "grammatika", "werkwoordaspek", "soos", "in", "engels", "en", "gaelies", "is", "daar", "grammatikale", "aspekte", "vir", "werkwoorde", "in", "'n", "spesifieke", "tyd", "wat", "aandui", "of", "die", "handeling", "voortdurend", "is", "soos", "in", "engels", "word", "'n", "onderskeid", "aangetref", "tussen", "'n", "voortdurende", "vorm", "en", "'n", "progressiewe", "aspek", "me", "zo", "o", "komz", "gant", "ma", "amezeg", "\"ek", "is", "besig", "om", "met", "my", "buurman", "te", "praat", "i", "am", "talking", "with", "my", "neighbor\"", "me", "a", "gomz", "gant", "ma", "amezeg", "bep", "mintin", "\"ek", "praat", "met", "my", "buurman", "elke", "oggend", "i", "talk", "with", "my", "neighbor", "every", "morning\"", "\"vervoegde\"", "voorsetsels", "soos", "in", "ander", "moderne", "keltiese", "tale", "word", "bretonse", "voornaamwoorde", "saamgesmelt", "met", "voorafgaande", "voorsetsels", "om", "'n", "soort", "\"vervoegde\"", "voorsetsel", "te", "vorm", "onder", "volg", "'n", "paar", "voorbeelde", "in", "bretons", "l\u00e9ondialek", "en", "iersgaelies", "aanvanklike", "konsonantmutasies", "bretons", "het", "vier", "aanvanklike", "konsonantmutasies", "moderne", "bretons", "het", "egter", "die", "nasale", "mutasie", "van", "wallies", "verloor", "dit", "het", "ook", "'n", "'harde'", "mutasie", "waar", "die", "stemhebbende", "'stops'", "stemloos", "word", "en", "'n", "'gemengde'", "mutasie", "wat", "'n", "mengsel", "tussen", "harde", "en", "sagte", "mutasies", "is", "skryfstelsel", "bretons", "word", "met", "die", "latynse", "alfabet", "geskryf", "die", "bretonse", "alfabet", "bevat", "nie", "die", "letter", "c", "op", "sy", "eie", "nie", "en", "het", "'n", "spesiale", "ch", "wat", "tussen", "die", "spaanse", "jota", "en", "'n", "harde", "h", "uitgespreek", "word", "diakritiese", "tekens", "wat", "gebruik", "word", "is", "\u00e2", "\u00ea", "\u00f1", "\u00f4", "\u00f9", "\u00fc", "vergelykende", "leksikografiese", "tabel", "onderstaande", "tabel", "vergelyk", "'n", "aantal", "taal", "verskynsels", "in", "kornies", "bretons", "gallo", "frans", "en", "afrikaans", "voorbeelde", "besoekers", "aan", "bretagne", "kan", "die", "volgende", "woorde", "en", "frases", "raakloop", "veral", "op", "aanwysings", "en", "plakkate", "wat", "die", "woord", "welkom", "betref", "in", "baie", "plekke", "word", "tekens", "met", "\"degemer", "mat\"", "aangetref", "maar", "eintlik", "is", "dit", "heeltemal", "verkeerde", "frase", "in", "die", "konteks", "aangesien", "dit", "\"goeie", "ontvangs\"", "beteken", "at", "'n", "bretonse", "spreker", "\"welkom!\"", "aan", "iemand", "s\u00ea", "sal", "hulle", "s\u00ea", "\"deut", "mat", "oc'h\"", "\"kom", "wel", "ujy", "is\"", "ander", "voorbeelde", "in", "afrikaans", "frans", "en", "bretons", "met", "die", "standaarduitspraak", "in", "bretons", "war", "vor", "atao", "altyd", "ter", "see", "verwysings", "bibliografie", "bronne", "vir", "die", "leer", "van", "bretons", "divi", "kervella", "le", "breton", "sans", "peine", "bretons", "sonder", "moeite", "editions", "assimil", "fa\u00f1ch", "morvannou", "le", "breton", "sans", "peine", "bretons", "sonder", "moeite", "t", "et", "editions", "assimil", "divi", "kervella", "le", "breton", "de", "poche", "editions", "assimil", "fa\u00f1ch", "morvannou", "initiation", "au", "breton", "sans", "peine", "editions", "assimil", "mona", "bouzeccassagnou", "dominik", "bosse", "selaou", "selaou", "editions", "staj", "brezhoneg", "koadpin", "nikolaz", "davalan", "brezhoneg", "m\u00e9thode", "oulpan", "editions", "skol", "an", "emsav", "m\u00e9riadeg", "h\u00e9rrieu", "le", "breton", "parl\u00e9", "vannetais", "editions", "bleunbrug", "brogwened", "mark", "kerrain", "ni", "a", "gomz", "brezhoneg", "editions", "tes", "woordeboeke", "albert", "deshayes", "dictionnaire", "\u00e9tymologique", "du", "breton", "bretonse", "etimologiese", "woordeboek", "editions", "le", "chassemar\u00e9e", "francis", "favereau", "dictionnaire", "du", "breton", "contemporain", "editions", "skol", "vreizh", "jules", "gros", "dictionnaire", "bretonfran\u00e7ais", "des", "expressions", "figur\u00e9es", "bretonsfrans", "woordeboek", "editions", "emgleo", "breizbrud", "nevez", "jules", "gros", "le", "tr\u00e9sor", "du", "breton", "parl\u00e9", "dictionnaire", "fran\u00e7aisbreton", "des", "expressions", "figur\u00e9es", "editions", "emgleo", "breizbrud", "nevez", "roparz", "h\u00e9mon", "geriadur", "istorel", "ar", "brezhoneg", "editions", "preder", "collectif", "dictionnaire", "fran\u00e7aisbreton", "et", "bretonfran\u00e7ais", "editions", "garnier", "collectif", "geriadur", "brezhoneg", "editions", "an", "here", "\u00e9mile", "ernault", "dictionnaire", "bretonfran\u00e7ais", "du", "dialecte", "de", "vannes", "editions", "emgleo", "breizbrud", "nevez", "gl", "guilloux", "grand", "dictionnaire", "fran\u00e7aisbreton", "du", "dialecte", "de", "vannes", "editions", "hor", "yezh", "volumes", "geskiedenis", "van", "die", "taal", "a", "historical", "phonology", "of", "breton", "kenneth", "jackson", "dublin", "the", "dublin", "institute", "for", "advanced", "studies", "p", "histoire", "de", "la", "langue", "bretonne", "fa\u00f1ch", "broudic", "editions", "ouestfrance", "p", "volg", "die", "skakel", "vir", "'n", "gedetailleerde", "aanbieding", "in", "frans", "geargiveer", "maart", "op", "wayback", "machine", "histoire", "de", "la", "langue", "bretonne", "herv\u00e9", "abalain", "editions", "gisserot", "sosiologiese", "studies", "van", "die", "taal", "qui", "parle", "breton", "aujourd'hui", "qui", "le", "parlera", "demain", "wie", "praat", "vandag", "bretons", "wie", "gaan", "more", "bretons", "praat", "fa\u00f1ch", "broudic", "\u00e9d\u00b0", "brud", "nevez", "brest", "p", "\u00e9tude", "r\u00e9alis\u00e9e", "\u00e0", "partir", "du", "sondage", "effectu\u00e9", "en", "par", "l'institut", "tmor\u00e9gions", "volg", "die", "skakel", "vir", "'n", "opsomming", "in", "frans", "geargiveer", "januarie", "op", "wayback", "machine", "une", "premi\u00e8re", "\u00e9tude", "de", "l'ensemble", "du", "sondage", "a", "\u00e9t\u00e9", "publi\u00e9e", "en", "breton", "dans", "la", "revue", "brud", "nevez", "ar", "brezoneg", "hag", "ar", "vrezonegerien", "e", "eun", "enklask", "bet", "kaset", "da", "benn", "gand", "\"tmor\u00e9gions\"", "brud", "nevez", "n\u00b0", "genver", "p", "la", "pratique", "du", "breton", "de", "l'ancien", "r\u00e9gime", "\u00e0", "nos", "jours", "th\u00e8se", "de", "fa\u00f1ch", "broudic", "extraits", "\u00e0", "cette", "adresse", "geargiveer", "november", "op", "wayback", "machine", "eksterne", "skakels", "en", "\"breton", "language\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "april", "ofis", "ar", "brezhoneg", "bretonse", "webwerf", "met", "taallesse", "geskiedenis", "van", "bretons", "in", "frans", "languebretonnecom", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "liste", "de", "ouvrages", "pour", "apprendre", "le", "breton", "minist\u00e8re", "de", "la", "culture", "ethnologue", "verslag", "vir", "bretons", "geargiveer", "maart", "op", "wayback", "machine", "bretonse", "nuusbulletins", "van", "die", "televisiekanaal", "france", "vir", "windows", "mediaspeler", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "woordeboeke", "bretons", "engelse", "woordeboek", "vanaf", "webster's", "online", "dictionary", "die", "rosetta", "uitgawe", "aanlyn", "fransbretons", "woordeboek", "favereau", "dictionnaire", "freelang", "bretonsfransbretonse", "woordeboek", "met", "klankopnames", "skolius", "geriadur", "ar", "skoliataer", "geargiveer", "oktober", "op", "wayback", "machine", "bretonsfrans", "woordeboek", "voorbeelde", "van", "bretons", "deur", "moedertaalsprekers", "expressions", "populaires", "sudouest", "cornouaille", "interview", "de", "maurice", "prigent", "un", "conteur", "du", "tr\u00e9gor", "interview", "de", "m", "hetet", "du", "faou", "en", "cornouaille", "\"producteurs", "d'\u00e9chalotes", "en", "crise\"", "interview", "de", "jobig", "uguen", "breton", "du", "basl\u00e9on", "un", "conte", "de", "marcel", "le", "guilloux", "geargiveer", "mei", "op", "wayback", "machine", "haute", "cornouaille", "proche", "pays", "vannetais", "georges", "bothua", "sonneur", "et", "facteur", "de", "bombardes", "de", "la", "r\u00e9gion", "d'auray", "pays", "vannetais", "attention", "il", "semble", "que", "cet", "enregistrement", "provoque", "une", "erreur", "dans", "realplayer", "apr\u00e8s", "minutes", "gens", "de", "bannalec", "sudest", "cornouaille", "en", "geargiveer", "april", "op", "wayback", "machine", "le", "premier", "enregistrement", "parl\u00e9", "en", "breton", "qualit\u00e9", "d'\u00e9poque", "voorbeelde", "van", "bretons", "deur", "mense", "wat", "bretons", "aanleer", "n\u00e9obretonnants", "kinders", "in", "'n", "publike", "tweetalige", "skool", "\"l'esp\u00e9ranto\"", "onderhoud", "met", "roland", "lavanant", "kinder", "van", "die", "diwan", "skool", "van", "quimper"]