["chili", "spaans", "chile", "tile", "amptelik", "die", "republiek", "chili", "rep\u00fablica", "de", "chile", "repulika", "\u00f0e", "tile", "is", "n", "unit\u00eare", "presidensi\u00eble", "grondwetlike", "republiek", "gele\u00eb", "aan", "die", "suidwestelike", "kus", "van", "suidamerika", "chili", "is", "lank", "en", "smal", "en", "strek", "in", "n", "noordsuidrigting", "oor", "n", "afstand", "van", "sowat", "kilometer", "terwyl", "dit", "op", "sy", "breedste", "in", "n", "ooswesrigting", "maksimaal", "kilometer", "van", "die", "weskus", "tot", "by", "die", "grens", "met", "argentini\u00eb", "strek", "di\u00e9", "land", "behels", "verskillende", "klimaatsones", "wat", "van", "tropiese", "woestyne", "in", "die", "noorde", "tot", "by", "die", "koel", "gematigde", "en", "subpol\u00eare", "woudsones", "van", "suidchili", "strek", "dit", "het", "lae", "berge", "langs", "die", "kus", "n", "vrugbare", "vallei", "en", "die", "andesgebergte", "in", "die", "ooste", "chili", "word", "in", "die", "weste", "deur", "die", "stille", "oseaan", "in", "die", "noorde", "deur", "peru", "in", "die", "noordooste", "deur", "bolivi\u00eb", "in", "die", "ooste", "deur", "argentini\u00eb", "en", "in", "die", "suide", "deur", "die", "suidelike", "oseaan", "begrens", "die", "straat", "van", "magellaan", "wat", "volledig", "onder", "chili", "se", "beheer", "val", "bied", "di\u00e9", "land", "ook", "toegang", "tot", "die", "atlantiese", "oseaan", "in", "die", "ooste", "naas", "sy", "vastelandgebiede", "maak", "ook", "die", "paaseiland", "of", "rapa", "nui", "in", "die", "stille", "oseaan", "die", "eiland", "salas", "y", "gom\u00e9z", "die", "juanfern\u00e1ndezeilandgroep", "met", "robinsoncrusoeeiland", "die", "desventuradaseilande", "en", "die", "eilandgroepe", "van", "ildefonso", "en", "diegoramirez", "in", "die", "suide", "deel", "uit", "van", "chileense", "grondgebied", "di\u00e9", "land", "maak", "daarnaas", "ook", "aanspraak", "op", "n", "gebied", "in", "antarktika", "ant\u00e1rtica", "chilena", "met", "n", "oppervlakte", "van", "sowat", "miljoen", "vierkante", "kilometer", "rondom", "die", "antarktiese", "skiereiland", "danksy", "die", "ekonomiese", "beleid", "en", "vryemarkhervormings", "van", "augusto", "pinochet", "se", "demokratiese", "opvolgers", "het", "chili", "tot", "een", "van", "die", "welvarendste", "lande", "in", "latynsamerika", "en", "mees", "stabiele", "nasies", "in", "suidamerika", "ontwikkel", "volgens", "die", "verenigde", "nasies", "se", "menslike", "ontwikkelingsindeks", "moi", "is", "chili", "tans", "di\u00e9", "land", "met", "die", "hoogste", "lewensgehalte", "in", "latynsamerika", "chili", "is", "een", "van", "die", "belangrikste", "koperprodusente", "ter", "w\u00eareld", "n", "beduidende", "uitvoerder", "van", "wyn", "en", "ook", "een", "van", "suidafrika", "se", "grootste", "mededingers", "op", "die", "internasionale", "vrugtemark", "etimologie", "die", "herkoms", "van", "die", "woord", "chili", "is", "nog", "steeds", "onduidelik", "volgens", "die", "de", "eeuse", "spaanse", "kroniekskrywer", "diego", "de", "rosales", "het", "die", "inkas", "die", "vallei", "van", "aconcagua", "chili", "deur", "die", "afleiding", "van", "n", "picunchestamhoof", "cacique", "se", "naam", "tili", "genoem", "wie", "die", "gebied", "tydens", "die", "verowering", "deur", "die", "inkas", "beheers", "het", "n", "ander", "teorie", "verwys", "na", "die", "ooreenkoms", "van", "aconcagua", "se", "vallei", "met", "di\u00e9", "van", "die", "casmarivier", "in", "peru", "waar", "n", "dorp", "en", "n", "vallei", "met", "die", "naam", "chili", "gele\u00eb", "wasander", "teorie\u00eb", "beweer", "dat", "chili", "se", "naam", "afgelei", "is", "van", "n", "inheemse", "amerikaanse", "woord", "wat", "\u00f3f", "einde", "van", "die", "aarde", "\u00f3f", "seemeeue", "kon", "beteken", "van", "die", "mapuchewoord", "chilli", "wat", "kon", "beteken", "waar", "die", "land", "eindig", "of", "van", "die", "quechuawoord", "chiri", "koud", "of", "tchili", "wat", "\u00f3f", "sneeu", "\u00f3f", "die", "diepste", "punt", "van", "die", "aarde", "beteken", "nog", "n", "oorsprong", "word", "toegeskryf", "aan", "chilli", "die", "onomatopoeise", "cheelecheele", "die", "mapuche", "se", "nabootsing", "van", "die", "gekweel", "van", "n", "vo\u00ebl", "wat", "plaaslik", "bekend", "staan", "as", "triledie", "spaanse", "conquistadores", "het", "die", "naam", "van", "die", "inkas", "gehoor", "en", "die", "min", "oorlewendes", "van", "diego", "de", "almagro", "se", "eerste", "spaanse", "ekspedisie", "suid", "van", "peru", "in", "en", "het", "hulself", "die", "manne", "van", "chili", "genoem", "uiteindelik", "is", "almagro", "gekrediteer", "met", "die", "universalisasie", "van", "die", "naam", "chili", "na", "die", "sodanige", "benaming", "van", "die", "mapochovallei", "die", "ouer", "spelling", "chili", "is", "in", "engels", "gebruik", "tot", "ten", "minste", "voordat", "dit", "deur", "chile", "vervang", "is", "in", "afrikaans", "en", "nederlands", "het", "die", "naam", "chili", "gebruiklik", "gebly", "geskiedenis", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "oudste", "spore", "van", "menslike", "vestigings", "is", "meer", "as", "jaar", "oud", "en", "is", "in", "monte", "verde", "gevind", "dit", "is", "in", "die", "suidelike", "sentraalchili", "suidwes", "van", "puerto", "montt", "gele\u00eb", "en", "hoort", "tot", "die", "oudste", "menslike", "nedersettings", "op", "die", "amerikaanse", "vasteland", "wat", "ooit", "gevind", "is", "in", "oases", "binne", "die", "atacamawoestyn", "van", "suidperu", "en", "noordchili", "het", "tussen", "en", "vc", "die", "chinchorrokultuur", "bestaan", "n", "jagterversamelaarvolk", "wat", "veral", "vir", "hul", "mummies", "bekend", "staan", "omtrent", "vc", "het", "in", "die", "noorde", "landbou", "en", "mak", "maak", "van", "vee", "opgekom", "omtrent", "nc", "is", "die", "paaseiland", "deur", "polinesiese", "volke", "bevolk", "wat", "n\u00e1", "sowat", "jaar", "hul", "bloeitydperk", "beleef", "en", "die", "bekende", "moai", "opgerig", "het", "vanaf", "tot", "het", "die", "noorde", "van", "die", "huidige", "chili", "aan", "die", "inkaryk", "behoort", "die", "mapuche", "het", "baie", "pogings", "wat", "die", "inkas", "onderneem", "het", "om", "die", "gebied", "te", "verower", "ten", "spyte", "van", "hul", "gebrek", "aan", "staatsorganisasie", "suksesvol", "weerstaan", "hulle", "het", "teen", "sapa", "inka", "tupac", "yupanqui", "en", "sy", "weermag", "geveg", "die", "gevolg", "van", "die", "bloedige", "driedaekonfrontasie", "wat", "as", "die", "slag", "van", "die", "maule", "bekend", "staan", "was", "dat", "die", "inka", "se", "verowering", "van", "chileense", "gebiede", "aan", "die", "maulerivier", "ge\u00ebindig", "het", "die", "spaanse", "koloniale", "bewind", "nadat", "christophorus", "columbus", "die", "amerikas", "in", "vir", "spanje", "ontdek", "het", "het", "die", "europese", "verkenning", "en", "verowering", "van", "die", "twee", "kontinente", "begin", "in", "het", "die", "portugese", "ontdekkingsreisiger", "ferdinand", "magellaan", "in", "diens", "van", "spanje", "die", "straat", "van", "magellaan", "tydens", "sy", "omseiling", "van", "die", "w\u00eareld", "ontdek", "die", "naaste", "europe\u00ebrs", "wat", "die", "gebied", "van", "chili", "bereik", "het", "was", "diego", "de", "almagro", "el", "mozo", "n", "spaanse", "conquistador", "en", "mededinger", "van", "francisco", "pizarro", "en", "sy", "gevolgskap", "hulle", "het", "in", "vanaf", "peru", "vertrek", "op", "soek", "na", "goud", "in", "die", "suide", "maar", "is", "deur", "die", "inheemse", "bevolking", "teruggedryf", "die", "eerste", "blywende", "europese", "nedersetting", "santiago", "de", "chile", "is", "op", "februarie", "deur", "pedro", "de", "valdivia", "gestig", "sedert", "het", "chili", "deel", "uitgemaak", "van", "die", "visekoninkryk", "peruhoewel", "die", "spanjaarde", "nie", "die", "omvattende", "goud", "en", "silwerrykdom", "waarna", "hulle", "gesoek", "het", "gevind", "het", "nie", "het", "hulle", "die", "landboupotensiaal", "van", "chili", "se", "sentrale", "vallei", "ontdek", "dus", "het", "chili", "n", "belangrike", "verskaffingsvennoot", "van", "landbougoedere", "vir", "ander", "spaanse", "kolonies", "geworddie", "spanjaarde", "kon", "danksy", "die", "weerstand", "van", "die", "mapuchebevolking", "nie", "die", "suidelike", "gebiede", "verower", "nie", "die", "konflik", "wat", "as", "die", "araucooorlog", "bekend", "staan", "was", "n", "lang", "stryd", "waarin", "vreedsame", "fases", "met", "skermutselinge", "gewissel", "het", "dit", "het", "n", "aanlopende", "spaanse", "kolonisasie", "van", "die", "suide", "verhoed", "aangesien", "nedersettings", "en", "vestings", "kort", "n\u00e1", "hul", "stigting", "weer", "deur", "die", "inheemse", "bevolking", "verwoes", "is", "een", "van", "die", "bekendste", "mapucheleiers", "tydens", "die", "araucooorlog", "was", "galvarino", "vanaf", "het", "die", "b\u00edo", "b\u00edorivier", "de", "facto", "die", "suidelike", "grens", "van", "die", "spaanse", "kolonie", "gevorm", "die", "suksesvolle", "weerstand", "deur", "die", "mapuche", "het", "die", "spanjaarde", "in", "gedwing", "om", "hulle", "onafhanklikheid", "in", "die", "verdrag", "van", "quill\u00edn", "te", "erken", "daarmee", "het", "die", "bio", "b\u00edorivier", "die", "noordelike", "grens", "van", "die", "mapuchestaat", "geword", "en", "die", "mapuche", "die", "enigste", "inheemse", "bevolking", "van", "latynsamerika", "wat", "in", "hul", "eie", "landgebied", "geregeer", "het", "hoewel", "daar", "dan", "ook", "herhaaldelik", "onsuksesvolle", "pogings", "onderneem", "is", "om", "die", "gebied", "te", "verower", "het", "die", "grensverloop", "tot", "die", "einde", "van", "die", "koloniale", "heerskappy", "bestaan", "eers", "onder", "president", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "p\u00e9rez", "wat", "in", "die", "vreedsame", "sluiting", "van", "araukani\u00eb", "begin", "het", "het", "die", "onafhanklike", "republiek", "chili", "die", "suidelike", "gebied", "in", "verower", "benewens", "die", "stryd", "teen", "die", "inheemse", "bevolking", "het", "ernstige", "aardbewings", "tsoenamis", "en", "vulkaniese", "uitbarstings", "ook", "die", "ontwikkeling", "van", "di\u00e9", "land", "belemmer", "baie", "stede", "is", "heeltemal", "vernietig", "soos", "concepci\u00f3n", "in", "en", "valdivia", "in", "die", "chileense", "kusstede", "is", "tydens", "die", "de", "en", "de", "eeue", "blootgestel", "aan", "gereelde", "aanvalle", "deur", "engelse", "seerowers", "onder", "andere", "het", "francis", "drake", "in", "valpara\u00edso", "verower", "en", "n", "skip", "vol", "chileense", "wyn", "gekaap", "in", "is", "die", "kapiteinsgeneraliteit", "chili", "gestig", "wat", "in", "afhanklikheid", "van", "die", "visekoninkryk", "peru", "gestaan", "het", "in", "het", "chili", "n", "soewereine", "kapiteinsgeneraliteit", "met", "handelsvryheid", "binne", "die", "spaanse", "koninkryk", "geword", "die", "de", "eeu", "nadat", "die", "spaanse", "vaderland", "tydens", "die", "napoleontiese", "oorlo\u00eb", "deur", "frankryk", "beset", "is", "en", "napoleon", "sy", "broer", "josef", "bonaparte", "in", "as", "koning", "van", "spanje", "aangestel", "het", "het", "chili", "na", "onafhanklikheid", "begin", "streef", "op", "september", "is", "n", "junta", "gevorm", "wat", "sy", "lojaliteit", "met", "ferdinand", "vii", "die", "afgesette", "monarg", "van", "spanje", "verklaar", "en", "n", "outonome", "republiek", "binne", "die", "spaanse", "ryk", "geproklameer", "het", "hierdie", "datum", "word", "as", "die", "begin", "van", "onafhanklikheidswording", "in", "chili", "gevier", "as", "gevolg", "van", "hierdie", "ontwikkeling", "het", "die", "beweging", "vir", "volle", "onafhanklikheid", "onder", "leierskap", "van", "jos\u00e9", "miguel", "carrera", "een", "van", "die", "mees", "bekende", "patriotte", "en", "sy", "twee", "broers", "juan", "jos\u00e9", "en", "luis", "carrera", "wyer", "steun", "ervaar", "spaanse", "pogings", "om", "sy", "beheer", "oor", "sy", "koloniale", "ryk", "in", "die", "amerikas", "tydens", "die", "reconquista", "weer", "in", "te", "stel", "het", "tot", "n", "uitgerekte", "stryd", "gelei", "insluitend", "binnegevegte", "onder", "bernardo", "ohiggins", "wat", "carrera", "se", "leierskap", "bevraagteken", "het", "die", "afwisselende", "oorlogvoering", "het", "voortgeduur", "tot", "terwyl", "carrera", "in", "argentynse", "ballingskap", "was", "het", "ohiggins", "en", "die", "anticarrera", "kohort", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "held", "van", "die", "argentynse", "onafhanklikheidsoorlog", "n", "weermag", "gelei", "wat", "die", "andes", "oorsteek", "en", "die", "rojaliste", "in", "chili", "verslaan", "het", "op", "februarie", "is", "chili", "as", "n", "onafhanklike", "republiek", "geproklameer", "met", "die", "patriotte", "se", "neerlaag", "in", "die", "slag", "van", "rancagua", "op", "oktober", "het", "spanje", "weer", "die", "mag", "in", "chili", "oorgeneem", "maar", "in", "die", "slag", "van", "chacabuco", "tussen", "en", "februarie", "het", "n", "argentynschileense", "weermag", "onder", "generaal", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "die", "spanjaarde", "verslaan", "met", "die", "slag", "van", "maip\u00fa", "op", "april", "is", "die", "spaanse", "heerskappy", "teindelik", "be\u00ebindig", "san", "mart\u00edn", "het", "ten", "gunste", "van", "bernardo", "o'higgins", "afstand", "van", "sy", "presidentskap", "gedoen", "spanje", "het", "die", "onafhanklikheid", "van", "chili", "eers", "op", "april", "amptelik", "erken", "die", "politieke", "opstand", "het", "min", "sosiale", "veranderinge", "gebring", "en", "die", "de", "eeuse", "chileense", "gemeenskap", "het", "die", "essensie", "van", "die", "gestratifiseerde", "koloniale", "sosiale", "struktuur", "bewaar", "wat", "grootliks", "be\u00efnvloed", "is", "deur", "die", "regerende", "klas", "en", "die", "roomskatolieke", "kerk", "die", "bedanking", "en", "selfballingskap", "van", "generaal", "ohiggins", "in", "het", "nie", "n", "einde", "aan", "die", "politieke", "binnegevegte", "gebring", "nie", "die", "burgerlike", "konflik", "met", "fokus", "hoofsaaklik", "op", "die", "kwessies", "van", "antiklerikalisme", "en", "regionalisme", "het", "voortbestaan", "hierdie", "gebeure", "het", "tot", "die", "chileense", "burgeroorlog", "van", "tussen", "konserwatiewe", "pelucones", "en", "die", "liberaalgesinde", "pipiolos", "gelei", "di\u00e9", "konflik", "is", "be\u00ebindig", "met", "die", "nederlaag", "van", "die", "liberale", "kragte", "en", "die", "goedkeuring", "van", "n", "nuwe", "grondwet", "in", "wat", "van", "krag", "sou", "bly", "tot", "in", "vanaf", "tot", "het", "die", "peruboliviaanse", "konfederasieoorlog", "teen", "bolivi\u00eb", "en", "peru", "plaasgevind", "wat", "deur", "die", "argentynschileense", "alliansie", "gewen", "is", "n\u00e1", "die", "oorlog", "is", "die", "peruboliviaanse", "konfederasie", "ontbind", "en", "peru", "moes", "sy", "skuldlas", "vir", "die", "chileense", "ondersteuning", "tydens", "die", "onafhanklikheidsoorlog", "teen", "spanje", "betaal", "n\u00e1", "die", "opkoms", "van", "liberale", "burgerregtebewegings", "en", "ge\u00efnspireer", "deur", "die", "europese", "rewolusies", "van", "het", "die", "chileense", "rewolusie", "in", "april", "uitgebreek", "toe", "die", "liberale", "gepoog", "het", "om", "die", "konserwatiewe", "regering", "onder", "president", "manuel", "montt", "omver", "te", "werp", "en", "die", "chileense", "grondwet", "van", "af", "te", "skaf", "n\u00e1", "verskeie", "gevegte", "en", "bele\u00ebrings", "teen", "die", "einde", "van", "desember", "het", "regeringsmagte", "die", "opstand", "eindelik", "onderdruk", "op", "september", "het", "chili", "oorlog", "teen", "spanje", "verklaar", "nadat", "spanje", "gepoog", "het", "om", "met", "milit\u00eare", "ingryping", "groter", "invloed", "in", "peru", "te", "verkry", "tydens", "die", "spaanssuidamerikaanse", "oorlog", "het", "die", "seeslae", "van", "papudo", "en", "van", "abtao", "by", "die", "chilo\u00e9eiland", "plaasgevind", "op", "desember", "het", "peru", "n", "alliansie", "met", "chili", "gesluit", "om", "teen", "die", "gemeenskaplike", "vyand", "te", "veg", "die", "spanjaarde", "het", "op", "maart", "die", "hawestad", "valpara\u00edso", "massief", "gebombardeer", "maar", "die", "konflik", "met", "spanje", "kon", "eers", "tydens", "die", "verdrae", "van", "en", "finaal", "opgelos", "word", "tydens", "die", "de", "eeu", "is", "daar", "n", "toenemende", "emigrasie", "van", "niespaanse", "europe\u00ebrs", "n\u00e1", "chili", "waaronder", "duitsers", "wie", "se", "spore", "veral", "in", "die", "suidelike", "en", "sentrale", "deel", "van", "di\u00e9", "land", "nog", "gesien", "kan", "word", "valdivia", "osorno", "puerto", "montt", "puerto", "varas", "frutillar", "puerto", "natales", "tydens", "die", "salpeteroorlog", "vanaf", "tot", "het", "chili", "die", "atacamawoestyn", "destyds", "deel", "van", "bolivi\u00eb", "en", "peru", "lima", "en", "peru", "se", "kuslyn", "beset", "in", "die", "vredesverdrag", "van", "het", "bolivi\u00eb", "sy", "vrye", "toegang", "tot", "die", "stille", "oseaan", "aan", "chili", "oorhandig", "in", "die", "verowerde", "gebiede", "is", "later", "groot", "koperneerslae", "gevind", "chuquicamata", "die", "grootste", "kopermyn", "ter", "w\u00eareld", "is", "in", "di\u00e9", "gebied", "gele\u00eb", "peru", "het", "in", "die", "verdrag", "van", "anc\u00f3n", "die", "huidige", "gebiede", "van", "arica", "parinacota", "en", "tarapac\u00e1", "as", "n", "vergoeding", "aan", "chili", "oorhandig", "politieke", "verskille", "tussen", "die", "destydse", "president", "van", "chili", "jos\u00e9", "manuel", "balmaceda", "en", "die", "chileense", "kongres", "in", "januarie", "het", "tot", "die", "uitbreek", "van", "die", "chileense", "burgeroorlog", "van", "gelei", "di\u00e9", "oorlog", "het", "twee", "kampe", "gehad", "aan", "die", "een", "kant", "die", "chileense", "weermag", "wat", "die", "president", "ondersteun", "het", "en", "aan", "die", "ander", "kant", "die", "chileense", "vloot", "wat", "die", "kongres", "ondersteun", "het", "nadat", "die", "chileense", "vloot", "die", "weermag", "verslaan", "het", "het", "president", "balmaceda", "selfmoord", "gepleeg", "ondanks", "die", "grensverdrag", "van", "met", "argentini\u00eb", "het", "die", "grensgeskil", "in", "vererger", "omdat", "die", "kontrak", "die", "andes", "as", "grens", "vermeld", "het", "die", "grenslyn", "verloop", "oor", "die", "hoogste", "berge", "wat", "die", "waterskeiding", "vorm", "op", "sommige", "gebiede", "het", "hierdie", "definisie", "tot", "omstrede", "resultate", "gelei", "in", "die", "noorde", "het", "bolivi\u00eb", "met", "argentini\u00eb", "n", "deel", "van", "die", "puna", "teen", "tarija", "geruil", "nadat", "chili", "die", "punastreek", "in", "die", "salpeteroorlog", "beset", "het", "n", "wapenwedloop", "het", "tussen", "chili", "en", "argentini\u00eb", "begin", "slegs", "deur", "n", "arbitrasieproses", "kon", "die", "grenskonflik", "in", "be\u00ebindig", "word", "patagoni\u00eb", "en", "vuurland", "is", "opnuut", "verdeel", "waarby", "chili", "km\u00b2", "en", "argentini\u00eb", "km\u00b2", "ontvang", "het", "die", "grensgeskil", "met", "bolivi\u00eb", "is", "in", "in", "n", "vredesverdrag", "finaal", "be\u00ebindig", "hierdie", "ooreenkoms", "is", "volgens", "internasionale", "reg", "bindend", "maar", "word", "gedeeltelik", "deur", "bolivi\u00eb", "wat", "toegang", "tot", "die", "stille", "oseaan", "eis", "bevraagteken", "die", "ste", "eeu", "chili", "het", "tydens", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "neutraal", "gebly", "maar", "die", "binnelandse", "situasie", "was", "nog", "steeds", "onstabiel", "net", "twee", "seeslagte", "het", "tydens", "die", "groot", "oorlog", "voor", "die", "chileense", "kus", "plaasgevind", "waaraan", "chili", "nie", "deelgeneem", "het", "nie", "die", "slag", "van", "coronel", "op", "november", "en", "die", "slag", "van", "m\u00e1s", "a", "tierra", "op", "maart", "albei", "tussen", "die", "vlotte", "van", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "die", "duitse", "keiserryk", "president", "arturo", "alessandri", "is", "in", "deur", "n", "milit\u00eare", "staatsgreep", "afgesit", "toe", "in", "n", "nuwe", "grondwet", "bekend", "gestel", "is", "het", "hy", "in", "maart", "egter", "die", "mag", "weer", "oorgeneem", "tot", "kon", "carlos", "ib\u00e1\u00f1ez", "del", "campo", "di\u00e9", "land", "met", "diktatoriese", "middels", "die", "langste", "tydperk", "beheers", "in", "is", "die", "grondwetlike", "orde", "herstel", "en", "die", "radikale", "party", "het", "in", "die", "volgende", "jaar", "die", "sterkste", "politiese", "krag", "geword", "chili", "is", "deur", "die", "groot", "depressie", "van", "swaar", "geskud", "die", "pryse", "vir", "die", "belangrikste", "uitvoerprodukte", "koper", "en", "salpeter", "het", "dramaties", "getuimel", "vanaf", "die", "s", "het", "n", "stadige", "herstel", "in", "di\u00e9", "land", "plaasgevind", "wat", "in", "deur", "n", "staatsgreeppoging", "deur", "die", "nasionaalsosialistiese", "beweging", "van", "chili", "en", "die", "daaropvolgende", "slagting", "onderbreek", "is", "die", "langste", "tyd", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "chili", "uit", "oorweging", "vir", "die", "talle", "duitschilene", "neutraal", "gebly", "maar", "in", "het", "president", "juan", "antonio", "r\u00edos", "morales", "besluit", "om", "aan", "die", "kant", "van", "die", "geallieerdes", "die", "oorlog", "toe", "te", "tree", "die", "invloed", "op", "die", "oorlog", "was", "nie", "juis", "veel", "nie", "op", "oktober", "het", "chili", "n", "stigterslid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "geword", "op", "desember", "n", "lidland", "van", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "en", "die", "w\u00eareldbank", "en", "op", "april", "n", "stigterslid", "van", "die", "organisasie", "van", "amerikaanse", "landeop", "mei", "is", "chili", "deur", "die", "sterkste", "aardbewing", "wat", "nog", "ooit", "waargeneem", "is", "geskud", "dit", "het", "tot", "n", "reusetsoenami", "gelei", "wat", "groot", "dele", "van", "die", "kus", "verwoes", "het", "en", "die", "lewens", "van", "meer", "as", "mense", "ge\u00ebis", "het", "vanaf", "mei", "tot", "en", "met", "junie", "het", "chili", "as", "gasheer", "van", "die", "de", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "opgetree", "wat", "deur", "brasili\u00eb", "gewen", "is", "in", "het", "chili", "n", "stigtingslid", "van", "die", "andesgemeenskap", "geword", "maar", "het", "dit", "in", "weer", "verlaat", "en", "is", "tans", "n", "geassosieerde", "lid", "danksy", "die", "tydelike", "ondersteuning", "van", "die", "christelikdemokratiese", "party", "het", "chili", "in", "die", "eerste", "land", "in", "latynsamerika", "geword", "waar", "n", "marxistiese", "politikus", "salvador", "allende", "demokraties", "as", "staatshoof", "verkies", "is", "n\u00e1", "kuba", "was", "chili", "wel", "die", "tweede", "land", "in", "die", "amerikas", "onder", "n", "sosialistiese", "regering", "dit", "het", "gelyk", "asof", "die", "sogenaamde", "dominoeffek", "wat", "in", "deur", "die", "amerikaanse", "president", "dwight", "d", "eisenhower", "opgestel", "is", "bevestig", "wordallende", "het", "voortgegaan", "met", "die", "politieke", "ekonomiese", "en", "sosiale", "hervormings", "van", "sy", "christelikdemokratiese", "voorganger", "eduardo", "frei", "wat", "die", "kopermynbou", "genasionaliseer", "en", "landhervormings", "begin", "het", "maar", "uiteindelik", "het", "sy", "pogings", "om", "sosialistiese", "hervormings", "op", "n", "vreedsame", "manier", "deur", "te", "voer", "tot", "ekonomiese", "en", "politieke", "chaos", "gelei", "n\u00e1", "drie", "jaar", "is", "allende", "se", "bewind", "op", "september", "in", "n", "bloedige", "staatsgreep", "omvergewerp", "en", "hy", "het", "aansluitend", "selfmoord", "gepleeg", "hierdie", "staatsgreep", "is", "tydens", "richard", "nixon", "se", "presidentskap", "deur", "die", "verenigde", "state", "se", "buitelandse", "intelligensiediens", "central", "intelligence", "agency", "in", "n", "groot", "mate", "ondersteuntydens", "pinochet", "se", "bewind", "het", "duisende", "menseregteskendings", "soos", "marteling", "sluipmoorde", "en", "n", "onbekende", "aantal", "mense", "wat", "verdwyn", "het", "desaparecidos", "plaasgevind", "veral", "opposisiepolitici", "en", "aanhangers", "van", "allende", "is", "in", "konsentrasiekampe", "aangehou", "en", "in", "die", "estadio", "nacional", "de", "chile", "in", "santiago", "de", "chile", "vermoor", "in", "teenstelling", "hiermee", "is", "die", "liberale", "ekonomiese", "strukturele", "hervormings", "onder", "pinochet", "hoofsaaklik", "deur", "ekonomiese", "kenners", "van", "die", "verenigde", "state", "ondersteun", "in", "desember", "het", "die", "beaglekonflik", "tot", "groot", "spanning", "met", "argentini\u00eb", "gelei", "op", "desember", "het", "argentini\u00eb", "tydens", "operasie", "soberan\u00eda", "met", "n", "inval", "op", "die", "vastelandse", "chili", "en", "die", "drie", "onbewoonde", "eilande", "lennox", "picton", "en", "nueva", "begin", "nadat", "die", "argentynse", "junta", "tot", "n", "bemiddeling", "deur", "pous", "johannes", "paulus", "ii", "ingestem", "het", "is", "die", "inval", "n\u00e1", "n", "paar", "ure", "gestop", "op", "september", "is", "n", "nuwe", "grondwet", "in", "n", "omstrede", "volkstemming", "aangeneem", "en", "generaal", "pinochet", "het", "vir", "n", "termyn", "van", "agt", "jaar", "die", "president", "van", "die", "republiek", "geword", "nadat", "pinochet", "die", "oppergesag", "oor", "di\u00e9", "land", "verkry", "het", "het", "n", "paar", "honderd", "chileense", "rewolusion\u00eare", "by", "die", "sandinistiese", "weermag", "in", "nicaragua", "guerrillamagte", "in", "argentini\u00eb", "of", "oefenkampe", "in", "kuba", "ooseuropa", "en", "noordafrika", "aangesluit", "tydens", "die", "falklandoorlog", "van", "het", "chili", "die", "verenigde", "koninkryk", "teen", "argentini\u00eb", "ondersteun", "en", "n\u00e1", "die", "argentynse", "neerlaag", "is", "die", "vriendskap", "en", "vredesverdrag", "in", "tussen", "chili", "en", "argentini\u00eb", "onderteken", "in", "het", "van", "die", "chilene", "in", "n", "referendum", "teen", "n", "verdere", "ampstermyn", "van", "pinochet", "gestem", "chili", "was", "tot", "in", "toe", "die", "eerste", "vrye", "verkiesings", "gehou", "is", "onder", "die", "milit\u00eare", "bewind", "van", "generaal", "augusto", "pinochet", "in", "november", "het", "di\u00e9", "land", "by", "die", "apec", "aangesluit", "op", "januarie", "het", "chili", "n", "stigterslid", "van", "die", "w\u00eareldhandelsorganisasie", "geword", "die", "ste", "eeu", "op", "mei", "was", "chili", "n", "stigterslid", "van", "die", "unie", "van", "suidamerikaanse", "nasies", "en", "op", "februarie", "van", "die", "gemeenskap", "van", "latynsamerikaanse", "en", "karibiese", "lande", "op", "februarie", "het", "n", "sterk", "aardbewing", "groot", "dele", "van", "die", "infrastruktuur", "in", "die", "suide", "van", "di\u00e9", "land", "vernietig", "en", "tot", "n", "tsoenami", "gelei", "wat", "die", "lewe", "van", "meer", "as", "mense", "ge\u00ebis", "het", "op", "mei", "het", "chili", "by", "die", "oeso", "aangesluit", "en", "sodoende", "n\u00e1", "meksiko", "die", "tweede", "latynsamerikaanse", "lidland", "van", "di\u00e9", "organisasie", "gewordchili", "het", "w\u00eareldwye", "simpatie", "ontvang", "vir", "die", "suksesvolle", "redding", "van", "vasgekeerde", "mynwerkers", "los", "letterlik", "die", "in", "op", "augustus", "het", "die", "toegangstonnel", "van", "die", "san", "jose", "koper", "en", "goudmyn", "in", "die", "atacamawoestyn", "naby", "copiap\u00f3", "in", "die", "noorde", "van", "chili", "ingestort", "en", "mans", "meter", "onder", "die", "grond", "vasgekeer", "n", "reddingspoging", "is", "deur", "die", "chileense", "regering", "van", "stapel", "gestuur", "die", "mynwerkers", "is", "dae", "later", "opgespoor", "al", "mans", "is", "op", "oktober", "binne", "uur", "na", "die", "oppervlak", "gebring", "n", "moeisame", "taak", "wat", "op", "televisie", "oor", "die", "hele", "w\u00eareld", "uitgesaai", "isop", "september", "het", "n", "sterk", "aardbewing", "by", "illapel", "wat", "op", "die", "momentmagnitudeskaal", "gemeet", "het", "n", "tsoenami", "veroorsaak", "en", "die", "lewe", "van", "mense", "ge\u00ebis", "daar", "was", "binne", "n", "kort", "tydjie", "n", "tweede", "aardbewing", "wat", "meer", "as", "op", "die", "momentmagnitudeskaal", "gemeet", "het", "n\u00e1", "die", "een", "op", "april", "met", "naby", "iquique", "in", "is", "landswye", "protes", "in", "reaksie", "op", "die", "santiagomoltrein", "se", "verhoogde", "vervoerkoste", "die", "toenemende", "lewenskoste", "privatisering", "en", "die", "toenemende", "ongelykheid", "in", "di\u00e9", "land", "aangeteken", "op", "november", "het", "die", "meeste", "politieke", "partye", "in", "die", "nasionale", "vergadering", "n", "ooreenkoms", "onderteken", "vir", "n", "nasionale", "referendum", "in", "april", "vir", "die", "opstel", "van", "n", "nuwe", "grondwet", "wat", "later", "weens", "die", "w\u00eareldwye", "covidpandemie", "na", "oktober", "uitgestel", "is", "op", "oktober", "het", "van", "die", "chilene", "ten", "gunste", "van", "n", "nuwe", "grondwet", "gestem", "terwyl", "di\u00e9", "voorstel", "verwerp", "het", "die", "kiesersopkoms", "was", "tussen", "en", "mei", "is", "n", "verkiesing", "vir", "die", "grondwetlike", "konvensie", "gehouop", "desember", "is", "die", "kandidaat", "van", "die", "linkse", "koalisie", "die", "jaarige", "gabriel", "boric", "as", "chili", "se", "nuwe", "president", "verkies", "hy", "is", "op", "maart", "as", "opvolger", "van", "sebasti\u00e1n", "pi\u00f1era", "ingehuldig", "en", "het", "sodoende", "di\u00e9", "land", "se", "jongste", "president", "nog", "geword", "van", "gabriel", "boric", "se", "kabinetslede", "is", "vroue", "geografie", "chili", "strek", "op", "die", "suidamerikaanse", "kontinent", "oor", "n", "lengte", "van", "km", "in", "n", "noordnasuidrigting", "langs", "die", "andes", "en", "die", "kus", "van", "die", "stille", "oseaan", "saam", "met", "die", "antarktiese", "deel", "meer", "as", "km", "terwyl", "di\u00e9", "land", "gemiddeld", "net", "km", "wyd", "is", "die", "nouste", "stuk", "op", "die", "vasteland", "is", "km", "en", "die", "wydste", "stuk", "km", "breed", "die", "kus", "word", "in", "die", "suide", "deur", "fjorde", "inlate", "kanale", "draai", "skiereilande", "en", "eilande", "waarvan", "chilo\u00e9eiland", "die", "grootste", "is", "oorheers", "en", "strek", "tot", "die", "straat", "van", "magellaan", "wat", "vuurland", "tierra", "del", "fuego", "van", "die", "patagoniese", "vasteland", "skei", "die", "ylbevolkte", "noorde", "van", "di\u00e9", "land", "word", "gekenmerk", "deur", "die", "atacamawoestyn", "met", "die", "toerismeaantreklikheid", "valle", "de", "la", "luna", "di\u00e9", "ylbevolkte", "woestyn", "se", "dro\u00eb", "klimaat", "is", "geskik", "vir", "sterrekundige", "instellings", "soos", "die", "paranalsterrewag", "wat", "aan", "die", "europese", "suidelike", "sterrewag", "behoort", "as", "gevolg", "van", "sy", "lengte", "is", "chili", "een", "van", "die", "langste", "lande", "ter", "w\u00eareld", "wat", "in", "n", "noordsuidrigting", "strek", "en", "die", "mees", "suidelike", "land", "op", "n", "vasteland", "gele\u00eb", "aan", "die", "straat", "van", "magellaan", "teenoor", "vuurland", "is", "punta", "arenas", "gele\u00eb", "wat", "soms", "as", "die", "suidelikste", "stad", "ter", "w\u00eareld", "beskou", "word", "en", "net", "suid", "van", "vuurland", "is", "kaap", "hoorn", "gele\u00eb", "die", "suidelikste", "punt", "van", "suidamerika", "waar", "die", "atlantiese", "oseaan", "en", "die", "stille", "oseaan", "ontmoet", "die", "totale", "lengte", "van", "die", "grenslyn", "is", "km", "waarvan", "km", "die", "gemeenskaplike", "grens", "met", "argentini\u00eb", "in", "die", "ooste", "vorm", "die", "argentynschileense", "grens", "is", "die", "langste", "een", "in", "suidamerika", "en", "die", "derde", "langste", "ter", "w\u00eareld", "n\u00e1", "di\u00e9", "tussen", "kanada", "en", "die", "verenigde", "state", "asook", "di\u00e9", "tussen", "kasakstan", "en", "rusland", "in", "die", "noorde", "word", "chili", "deur", "peru", "km", "en", "in", "die", "noordooste", "deur", "bolivi\u00eb", "km", "begrens", "die", "eilande", "wat", "onder", "die", "beheer", "van", "chili", "val", "sluit", "in", "die", "afgele\u00eb", "paaseiland", "in", "die", "stille", "oseaan", "sowat", "km", "wes", "van", "die", "chileense", "vasteland", "asook", "die", "sala", "y", "g\u00f3mez", "robinson", "crusoe", "en", "die", "juan", "fern\u00e1ndezeilande", "die", "paaseiland", "het", "saam", "met", "die", "sala", "y", "g\u00f3mezeiland", "in", "onder", "chileense", "beheer", "gekom", "die", "grootste", "metropolitaanse", "gebied", "vorm", "deel", "van", "die", "hoofstad", "santiago", "de", "chile", "waar", "van", "chili", "se", "bevolking", "saamgetrek", "is", "ander", "groot", "stede", "sluit", "in", "valpara\u00edso", "concepci\u00f3n", "la", "serena", "antofagasta", "en", "temuco", "streke", "chili", "bestaan", "uit", "streke", "provinsies", "en", "distrikte", "chili", "maak", "daarnaas", "ook", "aanspraak", "op", "n", "gedeelte", "van", "antarktika", "ant\u00e1rtica", "chilena", "alhoewel", "hierdie", "vasteland", "algemeen", "as", "supranasionaal", "en", "besit", "van", "die", "w\u00eareldgemeenskap", "beskou", "word", "insluitend", "ant\u00e1rtica", "chilena", "met", "n", "totale", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "metropolitaanse", "gebiede", "klimaat", "chili", "se", "klimaatsones", "strek", "vanaf", "die", "w\u00eareld", "se", "droogste", "woestyn", "in", "die", "noorde", "oor", "mediterreense", "klimaat", "in", "die", "sentrum", "vogtige", "subtropiese", "klimaat", "op", "paaseiland", "tot", "oseaniese", "klimaat", "insluitende", "bergtoendra", "en", "gletsers", "in", "die", "ooste", "en", "suide", "volgens", "die", "k\u00f6ppenstelsel", "huisves", "chili", "binne", "sy", "grense", "minstens", "sewe", "groot", "klimatiese", "subtipes", "in", "die", "meeste", "van", "di\u00e9", "land", "kom", "vier", "seisoene", "voor", "somer", "desember", "tot", "februarie", "herfs", "maart", "tot", "mei", "winter", "junie", "tot", "augustus", "en", "lente", "september", "tot", "november", "flora", "en", "fauna", "weens", "sy", "enorme", "uitbreiding", "van", "meer", "as", "km", "beskik", "chili", "oor", "n", "groot", "aantal", "biome", "in", "die", "noorde", "is", "die", "atacamawoestyn", "gele\u00eb", "die", "droogste", "gebied", "op", "aarde", "hier", "groei", "veral", "plante", "soos", "kaktusse", "cactaceae", "en", "sukkulente", "ander", "plante", "kan", "net", "in", "die", "andes", "of", "langs", "die", "kus", "groei", "elke", "paar", "jaar", "word", "die", "atacamawoestyn", "n\u00e1", "sterk", "re\u00ebnval", "vir", "n", "paar", "dae", "deur", "miljoene", "blomme", "oortrek", "en", "staan", "dan", "as", "bloeiende", "atacamawoestyn", "desierto", "florido", "bekend", "langs", "die", "koue", "kuslyn", "van", "noordchili", "hou", "humboldtpikkewyne", "spheniscus", "humboldti", "pelikane", "pelecanus", "en", "patagoniese", "seeleeue", "otaria", "flavescens", "verder", "suid", "sluit", "die", "steppe", "met", "dro\u00eb", "grasland", "aan", "wat", "veral", "plante", "soos", "yareta", "azorella", "compacta", "en", "boldostruike", "peumus", "boldus", "asook", "diere", "soos", "guanacos", "lama", "guanicoe", "huisves", "binne", "die", "kusgebergtes", "en", "die", "andes", "groei", "miswoude", "waar", "boomvarings", "cyatheales", "voorkom", "hier", "leef", "veral", "vicu\u00f1as", "vicugna", "vicugna", "en", "andesherte", "hippocamelus", "die", "andeshert", "word", "saam", "met", "die", "andeskondor", "vultur", "gryphus", "op", "die", "chileense", "wapen", "vertoon", "daarbenewens", "kom", "hier", "ook", "chinchillas", "en", "poemas", "puma", "concolor", "voor", "in", "die", "woude", "leef", "veral", "hertagtiges", "cervidae", "chileense", "woudkatte", "leopardus", "guigna", "vosse", "en", "kolibries", "trochilidae", "die", "andeskondor", "is", "een", "van", "die", "grootste", "vo\u00ebls", "ter", "w\u00eareld", "en", "chili", "se", "nasionale", "vo\u00ebl", "hy", "is", "byna", "oor", "die", "hele", "gebied", "van", "chili", "versprei", "in", "sentraalchili", "groei", "bome", "soos", "die", "heuningpalm", "jubaea", "chilensis", "en", "araucariaceae", "flaminke", "phoenicopteridae", "kom", "veral", "aan", "die", "sentrale", "soutmere", "voor", "in", "suidchili", "kom", "gematigde", "re\u00ebnwoude", "voor", "waar", "bome", "soos", "sipresse", "cupressus", "dennebome", "pinus", "lorke", "larix", "populierbome", "populus", "en", "antarktiese", "skynbeuke", "nothofagus", "antarctica", "groei", "hier", "leef", "veral", "diere", "soos", "die", "patagoniese", "seeleeue", "en", "magellaanpikkewynne", "spheniscus", "magellanicus", "patagoni\u00eb", "bestaan", "uit", "uitgestrekte", "steppes", "en", "halfwoestyne", "aan", "die", "suidwestelike", "kus", "kom", "die", "sogenaamde", "magellaanse", "tundra", "voor", "groot", "dele", "van", "die", "streke", "ais\u00e9n", "en", "magallanes", "is", "met", "ys", "bedek", "sodat", "daar", "geen", "plantegroei", "meer", "gevind", "kan", "word", "nie", "vuurland", "word", "deur", "groot", "moerasse", "gekenmerk", "hier", "groei", "net", "n", "paar", "bome", "soos", "die", "lengasuidbeuke", "nothofagus", "pumilio", "magellansuidbeuke", "nothofagus", "betuloides", "en", "coihuesuidbeuke", "nothofagus", "dombeyi", "in", "die", "dro\u00eb", "suide", "van", "vuurland", "leef", "uiles", "strigiformes", "magellaanvosse", "lycalopex", "culpaeus", "en", "darwin", "se", "nandoes", "rhea", "darwinii", "politiek", "uitvoerende", "gesag", "volgens", "die", "grondwet", "van", "is", "chili", "n", "unit\u00eare", "presidensi\u00eble", "grondwetlike", "republiek", "met", "die", "president", "as", "regeringshoof", "en", "hoogste", "verteenwoordiger", "van", "di\u00e9", "staat", "di\u00e9", "huidige", "grondwet", "is", "in", "onder", "augusto", "pinochet", "se", "diktatorskap", "uitgewerk", "en", "in", "n", "omstrede", "referendum", "op", "september", "wat", "nie", "demokratiese", "vereistes", "voldoen", "het", "nie", "goedgekeur", "sedertdien", "is", "di\u00e9", "grondwet", "verskeie", "kere", "verander", "die", "laaste", "keer", "in", "waar", "pinochet", "se", "laaste", "ondemokratiese", "verskynsels", "verwyder", "is", "onder", "andere", "is", "die", "posisies", "van", "aangestelde", "senatore", "en", "senatore", "vir", "die", "lewe", "asook", "die", "president", "se", "reg", "om", "die", "hoofbevelvoerders", "van", "die", "gewapende", "magte", "te", "onttrek", "verwyder", "en", "die", "president", "se", "ampstermyn", "van", "ses", "tot", "vier", "jaar", "verkort", "die", "palacio", "de", "la", "moneda", "huisves", "die", "setel", "van", "die", "chileense", "president", "die", "chileense", "president", "word", "vir", "n", "ampstermyn", "van", "vier", "jaar", "verkies", "waarby", "n", "tweede", "ampstermyn", "moontlik", "is", "maar", "nie", "onmiddellik", "daaropvolgend", "nie", "di\u00e9", "president", "is", "verantwoordelik", "vir", "beide", "die", "regering", "en", "die", "staatsadministrasie", "di\u00e9", "president", "volgens", "die", "amerikaanse", "model", "gelyktydig", "eerste", "minister", "benoem", "sy", "regering", "wat", "uit", "ministers", "ondersekretarisse", "streeksintendante", "een", "vir", "elke", "streek", "en", "provinsiale", "goewerneurs", "een", "vir", "elke", "provinsie", "bestaan", "di\u00e9", "president", "kan", "dekrete", "uitvaardig", "wat", "deur", "die", "wet", "bekragtig", "word", "daarbenewens", "kan", "hy", "die", "opperbevelhebber", "van", "die", "gewapende", "magte", "benoem", "wetgewende", "gesag", "die", "nasionale", "kongres", "congreso", "nacional", "bestaan", "uit", "twee", "kamers", "die", "huis", "van", "afgevaardigdes", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "met", "lede", "en", "die", "senaat", "senado", "met", "senatore", "senatore", "dien", "vir", "agt", "jaar", "met", "gesteierde", "terme", "terwyl", "afgevaardigdes", "elke", "vier", "jaar", "verkies", "word", "beide", "die", "afgevaardigdes", "en", "die", "senatore", "word", "direk", "deur", "die", "bevolking", "verkies", "vir", "die", "afgevaardigdes", "se", "verkiesings", "bestaan", "chili", "uit", "kiesafdelings", "waar", "elke", "vier", "jaar", "twee", "afgevaardigdes", "gekies", "word", "die", "eerste", "geplaaste", "partyalliansie", "stuur", "beide", "afgevaardigdes", "wanneer", "dit", "twee", "keer", "soveel", "stemme", "as", "die", "opposisie", "se", "koalisie", "bereik", "hierdie", "binomiale", "kiesstelsel", "verhoed", "dat", "kleiner", "partye", "tot", "die", "parlement", "verkies", "word", "die", "verkose", "senatore", "is", "van", "kiesafdelings", "afkomstig", "elk", "van", "die", "twaalf", "streke", "en", "die", "hoofstad", "vorm", "ten", "minste", "een", "kiesafdeling", "die", "streke", "v", "vii", "viii", "ix", "x", "en", "die", "hoofstad", "word", "verdeel", "in", "twee", "kiesafdelings", "elke", "vier", "jaar", "word", "die", "helfte", "van", "die", "senatore", "vir", "n", "termyn", "van", "agt", "jaar", "verkies", "regsprekende", "gesag", "die", "hooggeregshof", "van", "chili", "is", "die", "corte", "suprema", "de", "chile", "n", "kollegiale", "hof", "bestaande", "uit", "regters", "die", "regters", "word", "deur", "die", "regters", "van", "die", "hooggeregshof", "genomineer", "en", "deur", "die", "president", "vir", "die", "lewe", "aangestel", "onder", "die", "hooggeregshof", "is", "die", "app\u00e8lhof", "gevestig", "daarbenewens", "beskik", "chili", "oor", "plaaslike", "app\u00e8lhowe", "as", "gevolg", "van", "juridiese", "hervormings", "volgens", "die", "amerikaanse", "model", "in", "junie", "is", "die", "take", "van", "die", "aanklaer", "staatsaanklaer", "en", "die", "regter", "geskei", "as", "deel", "van", "hierdie", "hervorming", "word", "verhore", "nou", "in", "die", "openbaar", "en", "mondeling", "uitgevoer", "in", "plaas", "van", "die", "vorige", "skriftelike", "uitvoering", "verweerders", "met", "n", "lae", "inkomste", "kan", "n", "openbare", "verdediger", "in", "diens", "neem", "vir", "hierdie", "nuwe", "juridiese", "hervormings", "is", "nuwe", "hofgeboue", "in", "talle", "chileense", "stede", "landwyd", "opgerigdie", "grondwetlike", "hof", "tribunal", "constitucional", "is", "verantwoordelik", "vir", "die", "monitering", "van", "die", "parlement", "se", "wette", "op", "grondwetlikheid", "buitelandse", "beleid", "chili", "se", "buitelandse", "beleid", "word", "deur", "die", "president", "se", "politiek", "gekenmerk", "en", "deur", "die", "ministerie", "van", "buitelandse", "sake", "bestuur", "sedert", "die", "vroe\u00eb", "dekades", "n\u00e1", "sy", "onafhanklikheid", "het", "chili", "altyd", "n", "aktiewe", "betrokkenheid", "by", "buitelandse", "sake", "gespeel", "die", "buitelandse", "beleid", "word", "veral", "deur", "die", "lidmaatskap", "in", "internasionale", "organisasies", "gekenmerk", "chili", "is", "n", "stigtingslid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "gemeenskap", "van", "latynsamerikaanse", "en", "karibiese", "lande", "organisasie", "van", "amerikaanse", "lande", "organisasie", "van", "iberoamerikaanse", "lande", "unie", "van", "suidamerikaanse", "nasies", "opanal", "en", "die", "riogroep", "daarbenewens", "het", "chili", "in", "by", "die", "beweging", "van", "onverbonde", "lande", "en", "in", "by", "die", "organisasie", "vir", "ekonomiese", "samewerking", "en", "ontwikkeling", "oeso", "aangesluit", "en", "is", "tans", "n", "geassosieerde", "lid", "van", "die", "andesgemeenskap", "en", "mercosur", "danksy", "chili", "se", "geassosieerde", "lidmaatskap", "by", "mercosur", "kan", "di\u00e9", "land", "eie", "handelsooreenkomste", "met", "ander", "lande", "sluit", "sulke", "ooreenkomste", "is", "onder", "andere", "met", "die", "europese", "unie", "japan", "kanada", "meksiko", "nieuseeland", "suidkorea", "die", "verenigde", "state", "en", "die", "volksrepubliek", "china", "ondeteken", "sedert", "chili", "se", "demokratisering", "vanaf", "het", "di\u00e9", "land", "n", "aantal", "konflikte", "met", "argentini\u00eb", "en", "peru", "opgelos", "wat", "die", "grenslyne", "by", "die", "beaglekanaal", "en", "die", "fitz", "roymassief", "betref", "in", "teenstelling", "daarmee", "is", "die", "konflik", "met", "bolivi\u00eb", "oor", "verlore", "grondgebied", "uit", "die", "salpeteroorlog", "nog", "steeds", "onopgelos", "as", "gevolg", "daarvan", "is", "bolivi\u00eb", "die", "enigste", "land", "van", "die", "amerikas", "waarmee", "chili", "geen", "diplomatiese", "betrekkinge", "onderhou", "nie", "eers", "n\u00e1", "die", "redding", "van", "mynwerkers", "in", "waaronder", "daar", "een", "bolivi\u00ebr", "was", "het", "die", "presidente", "van", "beide", "lande", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "dekades", "ontmoet", "ekonomie", "algemene", "oorsig", "chili", "is", "een", "van", "suidamerika", "se", "mees", "stabiele", "en", "welvarende", "nasies", "en", "voorste", "latynsamerikaanse", "land", "in", "menslike", "ontwikkeling", "mededingendheid", "inkomste", "per", "kapita", "globalisering", "ekonomiese", "vryheid", "en", "n", "lae", "persepsie", "van", "korrupsie", "hoewel", "chili", "volgens", "die", "giniko\u00ebffisi\u00ebnt", "n", "ho\u00eb", "ekonomiese", "ongelykheid", "het", "is", "dit", "naby", "aan", "die", "plaaslike", "gemiddelde", "sedert", "julie", "word", "chili", "deur", "die", "w\u00eareldbank", "as", "n", "ho\u00ebinkomste", "ekonomie", "beskouin", "het", "chili", "di\u00e9", "land", "met", "die", "hoogste", "nominale", "bbp", "per", "kapita", "in", "latynsamerika", "geword", "chili", "het", "die", "hoogste", "graad", "ekonomiese", "vryheid", "in", "suidamerika", "posisie", "sewe", "w\u00eareldwyd", "vanwe\u00eb", "sy", "onafhanklike", "en", "doeltreffende", "regstelsel", "en", "omsigtige", "openbare", "finansi\u00eble", "bestuur", "in", "mei", "het", "chili", "die", "eerste", "suidamerikaanse", "land", "geword", "wat", "by", "die", "oeso", "aangesluit", "het", "belastinginkomste", "gesamentlik", "van", "die", "bbp", "in", "was", "die", "tweede", "laagste", "onder", "die", "oesolande", "en", "die", "laagste", "in", "chili", "het", "n", "ongelykheidaangepasde", "menslike", "ontwikkelingsindeks", "van", "in", "vergelyking", "met", "en", "onderskeidelik", "vir", "die", "naburige", "lande", "uruguay", "argentini\u00eb", "en", "brasili\u00eb", "in", "het", "net", "van", "die", "bevolking", "van", "minder", "as", "$", "per", "dag", "geleefdie", "w\u00eareldwye", "mededingendheidsverslag", "vir", "beskou", "chili", "as", "die", "ste", "mees", "mededingende", "land", "in", "die", "w\u00eareld", "en", "die", "eerste", "in", "latynsamerika", "heelwat", "ho\u00ebr", "as", "brasili\u00eb", "ste", "meksiko", "ste", "en", "argentini\u00eb", "ste", "dit", "het", "sedertdien", "gedaal", "uit", "die", "top", "die", "w\u00eareldbank", "se", "gemak", "om", "sake", "te", "doenindeks", "lys", "chili", "as", "ste", "in", "die", "w\u00eareld", "soos", "op", "die", "geprivatiseerde", "nasionale", "pensioenstelsel", "afp", "het", "binnelandse", "beleggings", "aangemoedig", "en", "het", "bygedra", "tot", "n", "geskatte", "totale", "binnelandse", "spaarkoers", "van", "ongeveer", "van", "die", "bbp", "hulpbronne", "en", "produserende", "bedryf", "die", "mynbousektor", "is", "een", "van", "die", "hoekstene", "van", "chili", "se", "ekonomie", "as", "gevolg", "van", "langdurige", "modernisering", "en", "beleggings", "het", "di\u00e9", "land", "die", "grootste", "kopervervaardiger", "ter", "w\u00eareld", "geword", "chili", "produseer", "tans", "sowat", "een", "derde", "van", "die", "w\u00eareldwye", "koperontginning", "wat", "veral", "rondom", "die", "atacamawoestyn", "in", "noordchili", "ontgin", "word", "verdere", "belangrike", "mynbouprodukte", "sluit", "in", "goud", "silwer", "molibdeen", "yster", "en", "steenkool", "die", "wynboubedryf", "in", "chili", "het", "n", "lang", "tradisie", "en", "die", "eerste", "wingerde", "in", "chili", "is", "reeds", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "deur", "die", "spaanse", "veroweraars", "aangel\u00ea", "volgens", "die", "voedsel", "en", "landbouorganisasie", "is", "chili", "in", "met", "ton", "die", "vyfde", "grootste", "wynvervaardiger", "n\u00e1", "lande", "soos", "frankryk", "itali\u00eb", "die", "verenigde", "state", "en", "spanje", "daarbenewens", "word", "in", "chili", "n", "verskeidenheid", "van", "landbouprodukte", "soos", "druiwe", "appels", "pere", "uie", "koring", "mielies", "hawer", "perske", "knoffel", "aspersies", "boontjies", "beesvleis", "pluimvee", "wol", "vis", "en", "hout", "verbou", "toerismebedryf", "volgens", "die", "w\u00eareldtoerismeorganisasie", "wto", "is", "chili", "een", "van", "die", "mees", "besoekte", "lande", "ter", "w\u00eareld", "en", "die", "agste", "mees", "besoekte", "land", "in", "die", "amerikas", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "meksiko", "kanada", "argentini\u00eb", "brasili\u00eb", "die", "dominikaanse", "republiek", "en", "puerto", "rico", "volgens", "die", "nasionale", "diens", "van", "toerisme", "sernatur", "besoek", "twee", "miljoen", "mense", "jaarliks", "di\u00e9", "land", "die", "meeste", "van", "hierdie", "besoekers", "kom", "van", "ander", "lande", "op", "die", "amerikaanse", "vasteland", "veral", "argentini\u00eb", "gevolg", "deur", "n", "groeiende", "aantal", "van", "die", "verenigde", "state", "europa", "brasili\u00eb", "asook", "asiate", "uit", "suidkorea", "en", "die", "volksrepubliek", "chinachili", "beskik", "oor", "n", "groot", "verskeidenheid", "natuurlike", "landskappe", "soos", "die", "marsagtige", "landskappe", "van", "die", "hiperariede", "atacamawoestyn", "die", "gletsergevoede", "fjorde", "van", "patagoni\u00eb", "die", "wynlande", "by", "die", "andes", "van", "die", "sentrale", "vallei", "en", "die", "oerwoude", "van", "die", "meredistrik", "vuurland", "paaseiland", "en", "die", "juanfern\u00e1ndezeilandgroep", "insluitende", "robinsoncrusoeeiland", "behoort", "ook", "tot", "die", "groot", "toeristetrekpleisters", "di\u00e9", "land", "beskik", "oor", "ses", "unescow\u00earelderfenisgebiede", "die", "kerke", "van", "chilo\u00e9", "die", "rapa", "nui", "nasionale", "park", "qhapaq", "\u00f1an", "die", "inka", "se", "padstelsel", "die", "historiese", "kwart", "van", "die", "hawestad", "valpara\u00edso", "humberstone", "en", "santa", "laura", "se", "salpeterwerke", "en", "sewell", "se", "myndorp", "buitelandse", "handel", "chili", "se", "vernaamste", "handelsvennote", "volgens", "uitvoer", "sluit", "in", "die", "volksrepubliek", "china", "die", "verenigde", "state", "japan", "brasili\u00eb", "en", "suidkorea", "die", "ses", "vernaamste", "handelsvennote", "volgens", "invoer", "is", "die", "verenigde", "state", "die", "volksrepubliek", "china", "brasili\u00eb", "argentini\u00eb", "en", "duitsland", "chili", "het", "in", "goedere", "ter", "waarde", "van", "$", "miljard", "uitgevoer", "terwyl", "goedere", "ter", "waarde", "van", "$", "miljard", "ingevoer", "is", "di\u00e9", "land", "het", "daarmee", "n", "handelsoorskot", "van", "$", "miljard", "gehad", "grondstowwe", "veral", "koper", "en", "landbouprodukte", "soos", "wyn", "hout", "en", "visseryprodukte", "word", "hoofsaaklik", "uitgevoer", "belangrike", "invoere", "sluit", "in", "masjinerie", "ruolie", "asook", "voertuigonderdele", "demografie", "oorsig", "volgens", "chili", "se", "sensus", "van", "het", "di\u00e9", "land", "n", "bevolking", "van", "sowat", "gehad", "die", "bevolkingsgroei", "neem", "as", "gevolg", "van", "n", "dalende", "geboortesyfer", "sedert", "af", "daar", "word", "verwag", "dat", "chili", "se", "bevolking", "tot", "tot", "sowat", "miljoen", "sal", "stygvolgens", "die", "amptelike", "skatting", "van", "het", "chili", "n", "bevolking", "van", "sowat", "gehad", "omstreeks", "is", "in", "stedelike", "gebiede", "saamgetrek", "waarvan", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "santiago", "de", "chile", "die", "grootste", "bevolkingspunte", "volgens", "die", "sensus", "is", "gran", "santiago", "met", "n", "bevolking", "van", "gran", "valpara\u00edso", "met", "en", "gran", "concepci\u00f3n", "met", "chili", "se", "bevolkingsgroei", "word", "veral", "deur", "die", "lewensverwagting", "se", "skerp", "styging", "geraak", "in", "het", "die", "chilene", "die", "hoogste", "lewensverwagting", "van", "alle", "suidamerikaners", "gehad", "in", "was", "die", "gemiddelde", "lewensverwagting", "jaar", "vir", "mans", "en", "vir", "vroue", "bevolking", "chili", "se", "bevolking", "is", "n", "mengsel", "van", "verskillende", "etniese", "groepe", "hoofsaaklik", "die", "afstammelinge", "van", "europese", "setlaars", "wat", "ongeveer", "van", "die", "bevolking", "uitmaak", "golwe", "van", "europese", "immigrante", "het", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "in", "chili", "aangekom", "onder", "andere", "britte", "duitsers", "franse", "iere", "italianers", "kroate", "nederlanders", "pole", "russe", "serwi\u00ebrs", "en", "spanjaarde", "asook", "n", "kleiner", "aantal", "immigrante", "uit", "die", "middeooste", "waarvan", "veral", "palestyne", "danksy", "chili", "se", "ekonomiese", "opswaai", "sedert", "het", "tale", "immigrante", "vanuit", "die", "buurlande", "argentini\u00eb", "bolivi\u00eb", "colombia", "ecuador", "en", "peru", "na", "chili", "gestroomdie", "oorspronklike", "bevolking", "van", "indiane", "maak", "ongeveer", "van", "die", "totale", "bevolking", "uit", "hoofsaaklik", "mapuche", "tale", "die", "amptelike", "en", "mees", "gebruikte", "taal", "in", "chili", "is", "spaans", "wat", "castellano", "genoem", "word", "met", "die", "spaanse", "verowering", "van", "chili", "het", "spaans", "die", "lingua", "franca", "van", "chili", "geword", "terwyl", "die", "inheemse", "tale", "minderheidstale", "geword", "het", "met", "n", "paar", "wat", "nou", "uitgesterf", "het", "of", "ernstig", "bedreig", "word", "sowat", "miljoen", "chilene", "gebruik", "spaans", "as", "hul", "moedertaal", "gevolg", "deur", "omtrent", "miljoen", "met", "spaans", "as", "tweede", "taal", "die", "chileense", "spaans", "verskil", "van", "die", "buurlandse", "spaans", "in", "suidamerika", "want", "finale", "lettergrepe", "en", "sklanke", "word", "dikwels", "verlaag", "en", "sommige", "konsonante", "het", "n", "sagte", "uitspraak", "die", "belangrikste", "inheemse", "tale", "is", "aymara", "mapudungun", "quechua", "en", "rapa", "nui", "waarvan", "aymara", "en", "quechua", "oorwegend", "in", "die", "noorde", "en", "mapuche", "in", "die", "suide", "van", "chili", "gepraat", "word", "terwyl", "rapa", "nui", "op", "paaseiland", "gepraat", "word", "duits", "word", "veral", "in", "die", "suide", "van", "chili", "deur", "sowat", "afstammelinge", "van", "duitse", "immigrante", "gepraat", "godsdiens", "sedert", "die", "grondwet", "van", "is", "chili", "n", "sekul\u00eare", "staat", "wat", "godsdiensvryheid", "waarborg", "in", "vorm", "die", "christendom", "die", "belangrikste", "godsdiens", "met", "roomskatolieke", "en", "protestante", "gevolg", "deur", "agnostici", "en", "ate\u00efste", "asook", "wat", "ander", "godsdienste", "aanhangminderheidsgodsdiensgroepe", "sluit", "in", "die", "oostersortodokse", "kerk", "kerk", "van", "jesus", "christus", "van", "die", "heiliges", "van", "die", "laaste", "dae", "jehovah", "se", "getuies", "die", "anglikaanse", "kerk", "baptisme", "en", "sewendedagadventiste", "die", "inheemse", "bevolkingsgroepe", "is", "veral", "aanhangers", "van", "sjamanisme", "die", "openbare", "godsdienstige", "vakansiedae", "in", "chili", "sluit", "in", "kersfees", "goeie", "vrydag", "die", "fees", "van", "die", "maagd", "van", "karmelberg", "die", "fees", "van", "die", "heiliges", "petrus", "en", "paulus", "hemelvaartdag", "allerheiligedag", "en", "die", "fees", "van", "die", "onbevlekte", "ontvangenis", "die", "regering", "het", "onlangs", "oktober", "hervormingsdag", "tot", "n", "openbare", "vakansiedag", "verklaar", "ter", "ere", "van", "die", "protestantse", "kerke", "in", "di\u00e9", "land", "die", "beskermheiliges", "van", "chili", "is", "jakobus", "die", "meerdere", "en", "onse", "maagd", "van", "karmelberg", "santiago", "in", "is", "alberto", "hurtado", "deur", "pous", "benediktus", "xvi", "heilig", "verklaar", "en", "het", "sodoende", "chili", "se", "tweede", "heilige", "n\u00e1", "teresa", "van", "die", "andes", "geword", "kultuur", "vanaf", "die", "tydperk", "tussen", "die", "vroe\u00eb", "landbounedersettings", "en", "die", "einde", "van", "die", "voorspaanse", "tydperk", "was", "die", "noorde", "van", "chili", "n", "landstreek", "wat", "gekenmerk", "is", "deur", "die", "andeskultuur", "wat", "be\u00efnvloed", "is", "deur", "die", "altiplano", "se", "tradisies", "wat", "versprei", "het", "na", "die", "valleie", "aan", "die", "kus", "van", "die", "noorde", "terwyl", "die", "suidelike", "streke", "gebiede", "van", "die", "mapuche", "se", "kulturele", "aktiwiteite", "was", "dwarsdeur", "die", "koloniale", "tydperk", "n\u00e1", "die", "verowering", "en", "gedurende", "die", "vroe\u00eb", "republikeinse", "tydperk", "is", "di\u00e9", "land", "se", "kultuur", "oorheers", "deur", "alles", "wat", "spaans", "is", "ander", "europese", "invloede", "veral", "engels", "frans", "en", "duits", "het", "in", "die", "de", "eeu", "begin", "en", "duur", "tot", "vandag", "voort", "die", "duitse", "immigrante", "het", "die", "beierse", "styl", "in", "landelike", "argitektuur", "en", "kookkuns", "in", "chili", "se", "suide", "in", "stede", "soos", "valdivia", "frutillar", "puerto", "varas", "osorno", "temuco", "puerto", "octay", "llanquihue", "faja", "maisan", "pitrufqu\u00e9n", "victoria", "puc\u00f3n", "en", "puerto", "montt", "ingevoer", "literatuur", "chilene", "noem", "hul", "land", "pa\u00eds", "de", "poetas", "land", "van", "digters", "gabriela", "mistral", "is", "die", "eerste", "latynsamerikaanse", "nobelpryswenner", "vir", "die", "letterkunde", "chili", "se", "mees", "bekende", "digter", "is", "pablo", "neruda", "wat", "die", "nobelprys", "vir", "letterkunde", "ontvang", "het", "en", "w\u00eareldbekend", "is", "vir", "sy", "uitgebreide", "versameling", "werke", "oor", "romanse", "natuur", "en", "politiek", "sy", "drie", "hoogs", "gepersonaliseerde", "huise", "in", "isla", "negra", "santiago", "en", "valpara\u00edso", "is", "gewilde", "toeristebestemmings", "onder", "die", "lys", "van", "ander", "chileense", "digters", "is", "carlos", "pezoa", "v\u00e9liz", "vicente", "huidobro", "gonzalo", "rojas", "pablo", "de", "rokha", "nicanor", "parra", "en", "ra\u00fal", "zurita", "isabel", "allende", "is", "die", "bes", "verkopende", "chileense", "skrywer", "met", "miljoen", "romaneksemplare", "wat", "w\u00eareldwyd", "verkoop", "is", "die", "romanskrywer", "jos\u00e9", "donoso", "se", "roman", "the", "obscene", "bird", "of", "night", "word", "deur", "die", "kritikus", "harold", "bloom", "as", "een", "van", "die", "kanonieke", "werke", "van", "die", "steeeuse", "westerse", "literatuur", "beskou", "nog", "een", "internasionaal", "erkende", "chileense", "skrywer", "en", "digter", "is", "roberto", "bola\u00f1o", "wie", "se", "vertalings", "in", "engels", "uitstekende", "ontvangs", "deur", "kritici", "genietdaarbenewens", "het", "tot", "vandag", "drie", "chileense", "skrywers", "die", "miguel", "de", "cervantesprys", "gewen", "een", "van", "die", "belangrikste", "spaanse", "literatuurpryse", "wat", "sedert", "deur", "die", "spaanse", "ministerie", "van", "kultuur", "toegeken", "word", "jorge", "edwards", "gonzalo", "rojas", "en", "nicanor", "parra", "rolprente", "die", "geskiedenis", "van", "rolprente", "in", "chili", "het", "aan", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "met", "die", "eerste", "chileense", "film", "se", "vertoning", "in", "en", "die", "eerste", "chileense", "speelfilm", "wat", "in", "verskyn", "het", "begin", "die", "oudste", "oorlewende", "speelfilm", "is", "el", "h\u00fasar", "de", "la", "muerte", "en", "die", "laaste", "stille", "film", "was", "patrullas", "de", "avanzada", "die", "chileense", "rolprentbedryf", "het", "in", "die", "laat", "s", "en", "in", "die", "s", "gesukkel", "ten", "spyte", "van", "sommige", "suksesse", "soos", "el", "diamante", "de", "maharaj\u00e1", "die", "s", "het", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "nuwe", "chileense", "film", "met", "rolprente", "soos", "three", "sad", "tigers", "jackal", "of", "nahueltoro", "en", "valpara\u00edso", "mi", "amor", "beleef", "n\u00e1", "die", "milit\u00eare", "staatsgreep", "van", "is", "die", "rolprentbedryf", "n", "knou", "toegedien", "omdat", "baie", "rolprentvervaardigers", "in", "ballingskap", "gewerk", "het", "dit", "het", "wel", "sy", "kop", "opgelig", "na", "die", "einde", "van", "die", "diktatuur", "in", "se", "kant", "toe", "met", "groot", "kritiese", "sukses", "soos", "johnny", "cien", "pesos", "historias", "de", "f\u00fatbol", "en", "gringuito", "suksesvolle", "rolprente", "het", "in", "die", "laat", "s", "en", "vroe\u00eb", "s", "verskyn", "soos", "el", "chacotero", "sentimental", "la", "pel\u00edcula", "sexo", "con", "amor", "subterra", "en", "machuca", "wat", "later", "wyd", "oortref", "is", "deur", "stefan", "vs", "kramer", "in", "die", "onlangse", "jare", "het", "chileense", "rolprente", "gereelde", "verskynings", "op", "internasionale", "filmfeeste", "en", "toekennings", "gemaak", "soos", "no", "wat", "die", "eerste", "chileense", "rolprent", "geword", "het", "wat", "vir", "die", "oscar", "as", "beste", "buitelandse", "rolprent", "benoem", "is", "musiek", "musiek", "in", "chili", "wissel", "van", "folklore", "oor", "gewilde", "tot", "klassieke", "musiek", "sy", "groot", "geografie", "laat", "verskillende", "musiekstyle", "in", "die", "noorde", "sentrum", "en", "suide", "van", "di\u00e9", "land", "ontstaan", "insluitende", "paaseiland", "en", "mapuchemusiek", "die", "nasionale", "dans", "is", "die", "cueca", "n", "ander", "vorm", "van", "n", "tradisionele", "chileense", "lied", "maar", "nie", "n", "dans", "nie", "is", "die", "tonada", "dit", "spruit", "uit", "die", "spaanse", "koloniste", "se", "ingevoerde", "musiek", "voort", "en", "dit", "onderskei", "hom", "van", "die", "cueca", "deur", "n", "intermedi\u00eare", "melodiese", "artikel", "en", "n", "meer", "prominente", "melodie", "die", "jare", "tussen", "en", "het", "n", "wedergeboorte", "van", "die", "volksmusiek", "beleef", "wat", "gelei", "is", "deur", "groepe", "soos", "los", "de", "ram\u00f3n", "los", "cuatro", "huasos", "en", "los", "huasos", "quincheros", "onder", "andere", "met", "komponiste", "soos", "ra\u00fal", "de", "ram\u00f3n", "en", "violeta", "parra", "in", "die", "middels", "is", "inheemse", "musikale", "vorme", "vernuwe", "deur", "die", "parragesin", "met", "die", "nueva", "canci\u00f3n", "chilena", "wat", "verband", "hou", "met", "politieke", "aktiviste", "en", "hervormers", "soos", "victor", "jara", "intiillimani", "en", "quilapay\u00fan", "n", "ander", "belangrike", "folksanger", "en", "navorser", "oor", "folklore", "en", "chileense", "etnografie", "is", "margot", "loyola", "daarbenewens", "het", "verskeie", "rockgroepe", "soos", "los", "jaivas", "los", "prisioneros", "la", "ley", "en", "los", "tres", "internasionale", "sukses", "behaal", "in", "februarie", "word", "die", "jaarlikse", "musiekfeeste", "in", "vi\u00f1a", "del", "mar", "aangebied", "kookkuns", "die", "chileense", "kookkuns", "spruit", "hoofsaaklik", "uit", "die", "kombinasie", "van", "tradisionele", "spaanse", "kookkuns", "chile", "se", "inheemse", "kultuur", "en", "plaaslike", "bestanddele", "met", "latere", "belangrike", "invloede", "deur", "ander", "europese", "kookkunste", "soos", "di\u00e9", "uit", "duitsland", "itali\u00eb", "en", "frankryk", "die", "voedseltradisie", "en", "resepte", "in", "chili", "is", "bekend", "aan", "sy", "verskeidenheid", "geure", "en", "bestanddele", "met", "di\u00e9", "land", "se", "diverse", "geografie", "en", "klimaat", "wat", "n", "wye", "verskeidenheid", "landbouprodukte", "vrugte", "en", "groente", "lewer", "die", "lang", "kuslyn", "en", "die", "mense", "se", "verhouding", "met", "die", "stille", "oseaan", "voeg", "n", "groot", "verskeidenheid", "seekosprodukte", "tot", "die", "chileense", "kookkuns", "by", "met", "di\u00e9", "land", "se", "waters", "as", "tuiste", "van", "unieke", "spesies", "vis", "weekdiere", "skaaldiere", "en", "alge", "danksy", "die", "suurstofryke", "water", "van", "die", "humboldtstroom", "chili", "is", "ook", "een", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "grootste", "wynprodusente", "en", "baie", "chileense", "resepte", "is", "dan", "ook", "versterk", "en", "vergesel", "deur", "plaaslike", "wyne", "die", "chileense", "kookkuns", "vorm", "n", "weerspie\u00ebling", "van", "di\u00e9", "land", "se", "topografiese", "verskeidenheid", "met", "n", "verskeidenheid", "seekos", "beesvleis", "groente", "en", "vrugte", "tradisionele", "resepte", "sluit", "in", "asado", "cazuela", "empanadas", "humitas", "pastel", "de", "choclo", "pastel", "de", "papas", "curanto", "en", "sopaipillascrudos", "is", "n", "voorbeeld", "van", "die", "mengsel", "kulin\u00eare", "bydraes", "deur", "die", "verskillende", "etniese", "invloede", "in", "chili", "die", "rou", "gemaalde", "llama", "mildelike", "gebruik", "van", "skulpvis", "en", "rysbrood", "is", "weer", "afkomstig", "uit", "die", "inheemse", "quechua", "se", "andeskookkuns", "alhoewel", "beesvleis", "deur", "europe\u00ebrs", "na", "chili", "gebring", "is", "en", "ook", "nou", "gebruik", "word", "in", "plaas", "van", "llamavleis", "suurlemoen", "en", "uie", "is", "ingebring", "deur", "die", "spaanse", "koloniste", "en", "die", "gebruik", "van", "mayonnaise", "en", "jogurt", "is", "deur", "duitse", "immigrante", "saam", "met", "bier", "ingebring", "sport", "sokker", "is", "chili", "se", "gewildste", "sportsoort", "die", "chileense", "nasionale", "sokkerspan", "het", "aan", "nege", "van", "die", "moontlike", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooie", "deelgeneem", "insluitende", "di\u00e9", "in", "wat", "in", "chili", "aangebied", "is", "waartydens", "die", "nasionale", "span", "derde", "ge\u00ebindig", "het", "verdere", "goeie", "resultate", "wat", "deur", "die", "nasionale", "sokkerspan", "behaal", "is", "sluit", "in", "sewe", "eindstryde", "en", "twee", "titels", "by", "die", "copa", "am\u00e9rica", "in", "en", "een", "silwer", "en", "twee", "bronsmedaljes", "tydens", "die", "panamerikaanse", "spele", "een", "bronsmedalje", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "sydney", "en", "twee", "derdeplekke", "tydens", "die", "fifa", "o", "en", "otoernooie", "chili", "is", "tans", "in", "die", "ste", "plek", "van", "die", "fifaw\u00eareldranglys", "en", "is", "saam", "met", "argentini\u00eb", "brasili\u00eb", "colombia", "en", "uruguay", "een", "van", "die", "beste", "nasionale", "spanne", "in", "suidamerika", "die", "hoogste", "liga", "binne", "chili", "se", "sokkerligastelsel", "is", "die", "campeonato", "nacional", "wat", "deur", "die", "iffhs", "as", "die", "negende", "sterkste", "nasionale", "sokkerliga", "in", "die", "w\u00eareld", "beskou", "word", "die", "belangrikste", "sokkerklubs", "is", "colocolo", "universidad", "de", "chile", "en", "universidad", "cat\u00f3lica", "colocolo", "is", "di\u00e9", "land", "se", "suksesvolste", "sokkerklub", "met", "beide", "die", "meeste", "nasionale", "en", "internasionale", "kampioenskappe", "insluitende", "die", "gesogde", "copa", "libertadores", "suidamerikaanse", "klubtoernooi", "universidad", "de", "chile", "is", "die", "mees", "onlangse", "internasionale", "kampioen", "copa", "sudamericana", "internasionaalbekende", "sokkerspelers", "sluit", "in", "iv\u00e1n", "zamorano", "marcelo", "salas", "el\u00edas", "figueroa", "en", "mat\u00edas", "fern\u00e1ndez", "tennis", "is", "chili", "se", "suksesvolste", "sportsoort", "die", "nasionale", "span", "het", "die", "w\u00eareldtoernooi", "twee", "keer", "en", "gewen", "en", "het", "in", "die", "davisbekereindstryd", "teen", "itali\u00eb", "in", "gespeel", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "het", "di\u00e9", "land", "goue", "en", "bronsmedaljes", "in", "die", "mansenkelspel", "en", "goud", "in", "die", "mansdubbelspel", "gewen", "marcelo", "r\u00edos", "het", "in", "die", "eerste", "latynsamerikaanse", "man", "geword", "wat", "die", "nommereenplek", "in", "die", "atpranglys", "bereik", "het", "anita", "lizana", "het", "die", "vsaope", "in", "gewen", "en", "daarmee", "die", "eerste", "vrou", "van", "latynsamerikaanse", "herkoms", "geword", "om", "n", "grand", "slamtoernooi", "te", "wen", "luis", "ayala", "was", "twee", "keer", "naaswenner", "by", "die", "franse", "ope", "en", "albei", "r\u00edos", "en", "fernando", "gonzalez", "haal", "die", "australiese", "ope", "se", "mansenkelspeleindstryd", "gonz\u00e1lez", "het", "ook", "n", "silwermedalje", "in", "die", "enkelspel", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "beijing", "gewen", "op", "die", "olimpiese", "somerspele", "spog", "chili", "met", "n", "totaal", "van", "twee", "goue", "medaljes", "tennis", "sewe", "silwermedaljes", "atletiek", "ruitersport", "boks", "skyfskiet", "en", "tennis", "en", "vier", "bronsmedaljes", "tennis", "boks", "en", "sokker", "in", "het", "chili", "het", "sy", "eerste", "paralimpiese", "spelemedalje", "gewen", "goud", "in", "atletiek", "rodeo", "is", "chili", "se", "nasionale", "sportsoort", "en", "word", "in", "die", "landelike", "gebiede", "van", "di\u00e9", "land", "beoefen", "n", "sport", "soortgelyk", "aan", "hokkie", "chueca", "genoem", "is", "deur", "die", "mapuche", "tydens", "die", "spaanse", "verowering", "gespeel", "ski", "en", "sneeuplankry", "word", "in", "skisentrums", "gele\u00eb", "in", "die", "sentrale", "andes", "en", "in", "suidelike", "skisentrums", "naby", "stede", "soos", "osorno", "puerto", "varas", "temuco", "en", "punta", "arenas", "beoefen", "branderplankry", "is", "veral", "gewild", "by", "sommige", "kusdorpe", "polo", "word", "in", "chili", "professioneel", "beoefen", "en", "di\u00e9", "land", "het", "beide", "die", "polow\u00eareldkampioenskap", "van", "en", "gewen", "basketbal", "is", "n", "gewilde", "sportsoort", "waarin", "chili", "n", "bronsmedalje", "in", "die", "eerste", "fibaw\u00eareldkampioenskap", "vir", "mans", "gewen", "het", "en", "n", "tweede", "bronsmedalje", "toe", "chili", "as", "gasheer", "vir", "die", "fibaw\u00eareldkampioenskap", "opgetree", "het", "chili", "het", "in", "as", "gasheer", "vir", "die", "eerste", "fibaw\u00eareldkampioenskap", "vir", "vroue", "opgetree", "en", "by", "di\u00e9", "toernooi", "met", "die", "silwermedalje", "weggestap", "san", "pedro", "de", "atacama", "is", "gasheer", "vir", "die", "jaarlikse", "atacama", "crossing", "n", "sesfase", "km", "myl", "lang", "wedloop", "wat", "jaarliks", "sowat", "deelnemers", "uit", "lande", "lok", "die", "dakartydren", "is", "van", "tot", "in", "beide", "chili", "en", "argentini\u00eb", "en", "later", "ook", "peru", "aangebied", "rugby", "word", "in", "chili", "sedert", "die", "s", "gespeel", "en", "is", "deur", "die", "britte", "n\u00e1", "di\u00e9", "land", "gebring", "rugby", "is", "een", "van", "die", "snelgroeiende", "sportsoorte", "in", "chili", "en", "word", "veral", "aan", "universiteite", "beoefen", "die", "chileense", "nasionale", "rugbyspan", "bekend", "as", "los", "c\u00f3ndores", "die", "kondors", "het", "in", "vir", "hul", "eerste", "rugbyw\u00eareldbekertoernooi", "gekwalifiseer", "maar", "hulle", "is", "in", "die", "groepfase", "uit", "die", "toernooi", "geskakel", "hulle", "word", "as", "suidamerika", "se", "derde", "sterkste", "span", "n\u00e1", "argentini\u00eb", "en", "uruguay", "beskou", "bekende", "chilene", "sien", "ook", "lys", "van", "nedersettings", "in", "chili", "verwysings", "bronne", "algemeenen", "\"chile\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "maart", "en", "\"chile\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "maart", "geskiedenisen", "robert", "n", "burr", "by", "reason", "or", "force", "chile", "and", "the", "balancing", "of", "power", "in", "south", "america", "berkeley", "university", "of", "california", "press", "isbn", "en", "simon", "collier", "william", "f", "sater", "a", "history", "of", "chile", "cambridge", "university", "press", "isbn", "en", "paul", "w", "drake", "chile", "a", "country", "study", "library", "of", "congress", "isbn", "x", "en", "luis", "galdames", "a", "history", "of", "chile", "university", "of", "north", "carolina", "press", "isbn", "en", "brian", "lovemen", "chile", "the", "legacy", "of", "hispanic", "capitalism", "uitg", "oxford", "university", "press", "isbn", "en", "john", "l", "recor", "the", "history", "of", "chile", "greenwood", "press", "isbn", "x", "eksterne", "skakels", "algemene", "inligtingen", "toerismeinligting", "oor", "chili", "op", "wikivoyage", "es", "chilecom", "en", "chile", "explorer", "es", "beelde", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "en", "verskeie", "skakels", "deur", "lanic", "versamel", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machineregeringsbronneen", "es", "pt", "zh", "amptelike", "webwerf", "van", "chili", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "es", "regering", "van", "chili", "es", "presidentskap", "van", "chili", "es", "ministerie", "van", "binnelandse", "sake", "geargiveer", "januarie", "op", "wayback", "machine", "es", "ministerie", "van", "buitelandse", "sake", "es", "kongres", "van", "chili", "es", "senaat", "van", "chili", "es", "huis", "van", "verteenwoordigers", "es", "nasionale", "biblioteek", "van", "die", "kongres", "es", "regsprekende", "gesag", "van", "chili"]