["duitsland", "duits", "deutschland", "dtlant", "amptelik", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "in", "afrikaans", "dikwels", "ook", "federale", "republiek", "duitsland", "genoem", "duits", "bundesrepublik", "deutschland", "bundsepublik", "djtlant", "is", "in", "die", "sentrum", "van", "europa", "gele\u00eb", "en", "vervul", "in", "baie", "opsigte", "'n", "brugfunksie", "tussen", "weseuropa", "en", "die", "lande", "van", "sentraal", "en", "ooseuropa", "die", "land", "word", "in", "die", "noorde", "begrens", "deur", "die", "noordsee", "denemarke", "en", "die", "oossee", "in", "die", "ooste", "deur", "pole", "en", "tsjeggi\u00eb", "in", "die", "suide", "deur", "oostenryk", "en", "switserland", "en", "in", "die", "weste", "deur", "frankryk", "luxemburg", "belgi\u00eb", "en", "nederland", "geen", "ander", "land", "in", "die", "europese", "unie", "het", "meer", "buurlande", "as", "duitsland", "nieas", "'n", "geografies", "uiteenlopende", "land", "het", "duitsland", "'n", "groot", "verskeidenheid", "landskappe", "wat", "van", "die", "kusgebiede", "langs", "die", "noord", "en", "oossee", "en", "die", "uitgestrekte", "vlaktes", "van", "noordduitsland", "oor", "die", "berglandskappe", "van", "sentraal", "en", "suidduitsland", "tot", "die", "alpe", "in", "die", "uiterste", "suide", "strek", "vyf", "groot", "rivierstelsels", "di\u00e9", "van", "ryn", "donau", "elbe", "main", "en", "weser", "kom", "in", "die", "land", "voor", "en", "word", "deur", "kanale", "met", "mekaar", "en", "die", "europese", "netwerk", "van", "waterwe\u00eb", "verbind", "die", "duitse", "keiserryk", "is", "as", "'n", "nasiestaat", "verenig", "tydens", "die", "fransduitse", "oorlog", "in", "die", "huidige", "duitsland", "is", "'n", "demokratiese", "parlement\u00eare", "en", "federale", "republiek", "wat", "uit", "deelstate", "bestaan", "die", "deelstate", "kan", "in", "sekere", "sfere", "soos", "onderwys", "onafhanklik", "van", "die", "federasie", "optree", "duitsland", "is", "net", "soos", "baie", "ander", "europese", "lande", "'n", "sosiale", "welvaartstaat", "wat", "in", "sy", "binnelandse", "ekonomiese", "beleid", "die", "beginsels", "van", "'n", "sosiale", "markekonomie", "toepas", "en", "ook", "een", "van", "die", "liberaalste", "lande", "ter", "w\u00eareld", "waar", "groot", "waarde", "aan", "omgewingsbewaring", "en", "die", "bestryding", "van", "xenofobie", "geheg", "word", "nogtans", "weeg", "behoudende", "waardes", "steeds", "swaar", "in", "duitsland", "wat", "vanwe\u00eb", "sy", "ryk", "kulturele", "filosofiese", "en", "liter\u00eare", "erfenis", "ook", "as", "die", "\"land", "van", "digters", "en", "denkers\"", "bekendstaan", "ou", "tradisies", "word", "met", "trots", "bewaar", "en", "gewaardeer", "net", "soos", "harde", "werk", "juistheid", "en", "fiskale", "verantwoordelikheiddie", "bondsrepubliek", "duitsland", "is", "'n", "lid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "navo", "die", "g", "en", "die", "gnasies", "asook", "'n", "stigterslid", "van", "die", "europese", "unie", "duitsland", "wat", "sedert", "die", "'s", "meer", "as", "drie", "miljoen", "immigrante", "uit", "ooseuropa", "ontvang", "het", "het", "tans", "die", "grootste", "bevolking", "van", "enige", "eulidstaat", "as", "een", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "voorste", "nywerheidslande", "wat", "hom", "op", "meganiese", "ingenieurswese", "en", "masjienbou", "voertuie", "chemiese", "produkte", "en", "huishoudelike", "goedere", "toespits", "is", "duitsland", "die", "grootste", "ekonomie", "in", "europa", "en", "die", "vierde", "grootste", "ter", "w\u00eareld", "sy", "ekonomiese", "en", "politieke", "gewig", "stel", "die", "land", "in", "staat", "om", "sy", "beleid", "van", "fiskale", "soberheid", "ook", "op", "europese", "vlak", "toe", "te", "pas", "etimologie", "die", "duitse", "term", "deutschland", "oorspronklik", "diutisciu", "land", "\"die", "duitse", "lande\"", "is", "ontleen", "aan", "deutsch", "vergelyk", "dutch", "afgelei", "van", "die", "ou", "hoogduitse", "diutisc", "\"van", "die", "volk\"", "van", "diot", "of", "diota", "\"volk\"", "wat", "oorspronklik", "gebruik", "is", "om", "die", "taal", "van", "die", "gemeensame", "volk", "van", "latyn", "en", "sy", "romaanse", "nasate", "te", "onderskei", "dit", "is", "op", "sy", "beurt", "ontleen", "aan", "die", "protogermaanse", "\u00feiudiskaz", "\"van", "die", "volk\"", "sien", "ook", "die", "latinisering", "theodiscus", "ontleen", "aan", "\u00feeud", "met", "sy", "oorsprong", "in", "die", "protoindoeuropese", "*tewt\u00e9h", "\"volk\"", "waarvan", "die", "woord", "teutone", "ook", "afgelei", "is", "geografie", "duitsland", "strek", "van", "die", "kusgebiede", "langs", "die", "noord", "en", "oossee", "tot", "by", "die", "sentraalalpe", "in", "die", "suide", "waarvan", "egter", "net", "'n", "klein", "gedeelte", "op", "duitse", "grondgebied", "l\u00ea", "in", "noordsuidelike", "rigting", "strek", "die", "duitse", "staatsgebied", "oor", "'n", "afstand", "van", "km", "in", "wesoostelike", "rigting", "oor", "km", "die", "land", "word", "dikwels", "as", "die", "hartland", "van", "europa", "beskryf", "en", "grens", "aan", "nege", "buurlande", "denemarke", "in", "die", "noorde", "nederland", "belgi\u00eb", "luxemburg", "en", "frankryk", "in", "die", "weste", "oostenryk", "en", "switserland", "in", "die", "suide", "en", "pole", "en", "tsjeggi\u00eb", "in", "die", "ooste", "duitsland", "se", "internasionale", "grense", "loop", "oor", "'n", "totale", "afstand", "van", "km", "die", "langste", "gemeenskaplike", "grens", "is", "di\u00e9", "met", "oostenryk", "wat", "oor", "'n", "afstand", "van", "km", "strek", "die", "bodenmeer", "is", "hierby", "nie", "ingereken", "nie", "die", "noord", "en", "oossee", "vorm", "'n", "natuurlike", "grenslyn", "in", "die", "noorde", "in", "noordsuidelike", "rigting", "is", "daar", "vier", "groot", "geografiese", "landskappe", "wat", "veral", "volgens", "hulle", "hoogte", "van", "mekaar", "verskil", "die", "noorde", "van", "duitsland", "word", "oorheers", "deur", "die", "noordduitse", "vlakte", "wat", "tydens", "die", "ystydperke", "gevorm", "is", "die", "sentrale", "gedeelte", "van", "die", "land", "is", "gekenmerk", "deur", "beboste", "bergreekse", "die", "sogenaamde", "mittelgebirge", "\"middelgebergtes\"", "daar", "is", "verskillende", "tipes", "van", "landskappe", "onder", "andere", "die", "gebied", "van", "die", "mecklenburgse", "mere", "in", "die", "noordoostelike", "vlakte", "wat", "deur", "gletserpuine", "gevorm", "is", "die", "blokberge", "van", "die", "harz", "wat", "nog", "voor", "die", "alpe", "ontstaan", "het", "die", "beboste", "bergreekse", "van", "die", "schwarzwald", "swartwoud", "en", "b\u00f6hmerwald", "wat", "net", "soos", "die", "franse", "vogese", "deur", "opwaartse", "geologiese", "bewegings", "gevorm", "is", "bekkens", "van", "sediment\u00eare", "gesteentes", "soos", "in", "die", "swabiese", "alb", "schw\u00e4bische", "alb", "'n", "hoogplato", "wat", "as", "gevolg", "van", "erosie", "gevorm", "is", "en", "nou", "booor", "die", "neckarvallei", "met", "'n", "maksimale", "hoogte", "van", "meter", "verrys", "geologies", "jonge", "bekkens", "soos", "die", "vlaktes", "van", "die", "ryn", "tussen", "die", "switserse", "stad", "basel", "en", "mainz", "in", "rynlandpalts", "wat", "in", "seismiese", "opsig", "nog", "baie", "aktief", "is", "en", "vulkaniese", "bergreekse", "soos", "die", "vogelsberg", "meter", "in", "hesse", "die", "vulkaaneifel", "in", "rynlandpalts", "en", "die", "hegau", "en", "kaiserstuhl", "in", "badenw\u00fcrttemberg", "wat", "almal", "deur", "aardbewegings", "vulkaniese", "aktiwiteite", "en", "uitbarstings", "gevorm", "is", "duitsland", "word", "lankal", "nie", "meer", "deur", "aktiewe", "vulkanisme", "geraak", "nieaangesien", "duitsland", "heeltemal", "op", "die", "eurasiese", "plaat", "l\u00ea", "kom", "sterk", "aardbewings", "normaalweg", "nie", "voor", "nie", "nogtans", "word", "die", "rynbreuk", "in", "noordrynwesfale", "veral", "in", "die", "omgewing", "van", "keulen", "as", "'n", "gebied", "beskou", "waar", "'n", "groot", "aardbewing", "moontlik", "tot", "ernstige", "rampe", "en", "lewensverlies", "kan", "lei", "hierdie", "bergreekse", "gaan", "in", "die", "mees", "suidelike", "deelstate", "badenw\u00fcrttemberg", "en", "beiere", "geleidelik", "oor", "na", "die", "alpynse", "voetheuwels", "'n", "landskap", "wat", "ook", "hoofsaaklik", "teen", "die", "einde", "van", "die", "laaste", "ystydperk", "gevorm", "is", "en", "gekenmerk", "word", "deur", "gletserpuine", "vlaktes", "en", "'n", "aantal", "mere", "soos", "die", "bodenmeer", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "die", "hoogste", "bergpiek", "in", "die", "alpe", "van", "suidbeiere", "is", "die", "zugspitze", "met", "meter", "die", "alpe", "is", "die", "enigste", "hooggebergte", "waaraan", "duitsland", "'n", "aandeel", "het", "nogtans", "is", "daar", "'n", "aantal", "bergreekse", "met", "bergpieke", "wat", "hoogtes", "van", "meer", "as", "meter", "bereik", "soos", "die", "swartwoud", "met", "die", "feldberg", "meter", "bo", "seevlak", "die", "beierse", "woud", "met", "die", "groot", "arber", "gro\u00dfer", "arber", "meter", "die", "ertsgebergte", "die", "fichtelgebergte", "die", "swabiese", "gebergte", "en", "die", "harzgebergte", "wat", "danksy", "sy", "ge\u00efsoleerde", "noordelike", "ligging", "'n", "uitsondering", "vorm", "die", "harz", "bereik", "met", "die", "brocken", "'n", "hoogte", "van", "meter", "bo", "seevlak", "noord", "van", "die", "middelgebergtes", "is", "daar", "net", "enkele", "formasies", "met", "'n", "hoogte", "van", "meer", "as", "meter", "soos", "die", "fl\u00e4ming", "in", "die", "deelstaat", "brandenburg", "meter", "eilande", "duitsland", "beskik", "oor", "'n", "relatief", "groot", "aantal", "eilande", "wat", "in", "die", "noordsee", "meesal", "as", "eilandkettings", "net", "voor", "die", "kuslyn", "l\u00ea", "die", "twee", "groot", "eilandgroepe", "van", "die", "noordsee", "is", "die", "noord", "en", "oosfriese", "eilande", "die", "noordfriese", "eilande", "waaronder", "sylt", "f\u00f6hr", "amrum", "en", "pellworm", "asook", "die", "klein", "halligeneilandjies", "maak", "deel", "uit", "van", "sleeswykholstein", "die", "noordelikste", "deelstaat", "die", "eilande", "was", "oorspronklik", "deel", "van", "die", "vasteland", "maar", "is", "as", "gevolg", "van", "geologiese", "aktiwiteite", "van", "die", "vasteland", "afgesny", "n\u00e1dat", "die", "gebiede", "daartussen", "gedaal", "het", "en", "oorvloed", "is", "die", "noordfriese", "eilande", "l\u00ea", "langs", "die", "kuslyn", "van", "die", "deelstaat", "nedersakse", "en", "is", "geleidelik", "uit", "sandbanke", "gevorm", "die", "eilande", "in", "die", "oossee", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "sogenaamde", "strandmeerkus", "hulle", "word", "deur", "groter", "oppervlaktes", "gekenmerk", "die", "grootstes", "van", "hierdie", "eilande", "is", "r\u00fcgen", "en", "usedom", "die", "uiterste", "oostelike", "deel", "van", "usedom", "behoort", "tot", "pole", "die", "grootste", "eilande", "in", "die", "binneland", "is", "die", "\"blommeeiland\"", "mainau", "lindau", "en", "die", "kloostereiland", "reichenau", "in", "die", "bodenmeer", "en", "herrenchiemsee", "in", "die", "chiemmeer", "mere", "die", "mere", "in", "duitsland", "is", "grotendeels", "as", "gevolg", "van", "die", "laaste", "ystydperk", "gevorm", "toe", "voormalige", "gletservalleie", "met", "water", "opgevul", "is", "die", "meeste", "van", "die", "groter", "mere", "is", "dus", "in", "gebiede", "gele\u00eb", "wat", "vroe\u00ebr", "deur", "binnelandse", "ysmassa's", "bedek", "was", "of", "in", "die", "voorland", "van", "die", "gletsers", "veral", "in", "mecklenburg", "en", "die", "alpevoorland", "die", "grootste", "meer", "waaraan", "duitsland", "'n", "aandeel", "het", "is", "die", "bodenmeer", "duits", "bodensee", "naby", "die", "grens", "met", "switserland", "en", "oostenryk", "die", "grootste", "meer", "wat", "in", "sy", "geheel", "in", "duitsland", "l\u00ea", "is", "die", "m\u00fcritz", "met", "'n", "oppervlak", "van", "vierkante", "kilometer", "wat", "deel", "uitmaak", "van", "die", "mecklenburgse", "mereplato", "die", "grootste", "mere", "na", "die", "bodenmeer", "en", "m\u00fcritz", "is", "die", "chiemmeer", "beiere", "vierkante", "kilometer", "die", "schwerinse", "meer", "mecklenburgvoorpommere", "vierkante", "kilometer", "die", "starnbergse", "meer", "beiere", "vierkante", "kilometer", "die", "ammermeer", "beiere", "vierkante", "kilometer", "die", "plauer", "meer", "mecklenburgvoorpommere", "vierkante", "kilometer", "die", "kummerowse", "meer", "mecklenburgvoorpommere", "vierkante", "kilometer", "die", "steinhuder", "meer", "nedersakse", "vierkante", "kilometer", "en", "die", "groot", "pl\u00f6nse", "meer", "sleeswykholstein", "vierkante", "kilometer", "riviere", "die", "ses", "groot", "rivierstelsels", "van", "duitsland", "is", "ryn", "donau", "elbe", "oder", "weser", "en", "eems", "in", "hidrografiese", "opsig", "behoort", "die", "suide", "van", "duitsland", "tot", "die", "donau", "se", "dreineringsgebied", "europa", "se", "grootste", "rivier", "na", "die", "russiese", "wolga", "met", "'n", "lengte", "van", "meer", "as", "kilometer", "waarvan", "kilometer", "op", "duitse", "staatsgebied", "wat", "in", "die", "swartsee", "uitmond", "groot", "dele", "van", "die", "oosholsteinse", "heuwel", "en", "mereland", "noord", "en", "noordoos", "van", "die", "mecklenburgse", "mereplato", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "oossee", "se", "hidrografiese", "gebied", "alle", "ander", "streke", "word", "deur", "die", "ryn", "eems", "weser", "en", "elbe", "gedreineer", "wat", "in", "die", "noordsee", "uitmond", "met", "'n", "lengte", "van", "km", "is", "die", "ryn", "die", "langste", "rivier", "in", "duitsland", "die", "europese", "waterskeiding", "loop", "oos", "van", "die", "rynvallei", "oor", "die", "hoofkam", "van", "die", "swartwoud", "en", "volg", "daarna", "die", "swabiese", "en", "frankiese", "gebergtes", "van", "die", "ryn", "se", "totale", "lengte", "van", "kilometer", "loop", "kilometer", "deur", "duitsland", "die", "rivier", "speel", "'n", "belangrike", "rol", "in", "die", "kulturele", "geskiedenis", "van", "die", "land", "en", "sy", "mites", "en", "legendes", "maar", "vervul", "daarnaas", "ook", "'n", "ekonomiese", "funksie", "as", "een", "van", "die", "besigste", "waterwe\u00eb", "in", "europa", "die", "elbe", "ontspring", "in", "die", "reusegebergte", "digby", "die", "poolstsjeggiese", "grens", "en", "mond", "na", "sowat", "kilometer", "waarvan", "in", "duitsland", "naby", "die", "hawestad", "cuxhaven", "in", "die", "noordsee", "sy", "belangrikste", "takriviere", "is", "die", "saale", "en", "die", "havel", "die", "oder", "vorm", "saam", "met", "die", "neisse", "duitsland", "se", "grensrivier", "met", "pole", "terwyl", "die", "weser", "se", "stroomgebied", "heeltemal", "in", "duitsland", "l\u00ea", "die", "eemsrivier", "vloei", "deur", "die", "uiterste", "noordweste", "van", "duitsland", "klimaat", "die", "grootste", "deel", "van", "duitsland", "l\u00ea", "in", "die", "gematigde", "klimaatsone", "van", "sentraaleuropa", "wat", "deur", "westelike", "winde", "oorheers", "en", "deur", "wisselvallige", "weerstoestande", "gekenmerk", "word", "die", "westelike", "winde", "wat", "vanuit", "die", "atlantiese", "oseaan", "oor", "duitsland", "waai", "bring", "dwarsdeur", "die", "jaar", "re\u00ebn", "die", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "beloop", "tussen", "minder", "as", "tot", "mm", "in", "die", "noordduitse", "vlakte", "tussen", "en", "meer", "as", "mm", "in", "die", "middelgebergtes", "en", "tot", "meer", "as", "mm", "in", "die", "alpe", "die", "klimaat", "word", "daarnaas", "ook", "deur", "die", "warm", "golfstroom", "be\u00efnvloed", "die", "noordweste", "en", "noorde", "van", "duitsland", "word", "deur", "'n", "seeklimaat", "met", "re\u00ebnval", "dwarsdeur", "die", "jaar", "gekenmerk", "die", "winters", "is", "relatief", "sag", "en", "matig", "terwyl", "die", "somers", "eerder", "koel", "is", "alhoewel", "somertemperature", "ook", "in", "die", "noorde", "soms", "dae", "lank", "bo", "\u00b0c", "kan", "styg", "die", "gemiddelde", "temperature", "is", "hamburg", "januarie", "\u00b0c", "julie", "\u00b0c", "essen", "januarie", "\u00b0c", "julie", "\u00b0c", "oosduitsland", "is", "in", "klimatiese", "opsig", "'n", "oorgangsgebied", "weerstoestande", "het", "dikwels", "kenmerke", "van", "'n", "vastelandsklimaat", "met", "strawwe", "koue", "winters", "en", "baie", "warm", "somers", "gebiede", "soos", "die", "deelstaat", "brandenburg", "en", "berlyn", "kry", "soms", "baie", "min", "re\u00ebn", "in", "die", "somer", "die", "gemiddelde", "temperature", "is", "berlyn", "januarie", "\u00b0c", "julie", "\u00b0c", "die", "sentrale", "en", "suidelike", "gebiede", "van", "duitsland", "is", "'n", "oorgangsgebied", "van", "'n", "gematigde", "seeklimaat", "na", "'n", "vastelandsklimaat", "die", "rynvallei", "is", "egter", "een", "van", "die", "warmste", "gebiede", "in", "die", "land", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "in", "die", "suidweste", "van", "badenw\u00fcrttemberg", "is", "\u00b0c", "baie", "warm", "somers", "met", "temperature", "van", "meer", "as", "\u00b0c", "tree", "gereeld", "op", "gemiddelde", "temperature", "m\u00fcnchen", "januarie", "\u00b0c", "julie", "\u00b0c", "freiburg", "januarie", "\u00b0c", "julie", "\u00b0c", "tot", "en", "met", "was", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "in", "duitsland", "\u00b0c", "as", "gevolg", "van", "die", "aardverwarming", "het", "dit", "in", "die", "volgende", "dekades", "merkbaar", "gestyg", "en", "in", "reeds", "\u00b0c", "bereik", "veral", "die", "somers", "het", "warmer", "geword", "die", "hoogste", "temperatuur", "wat", "sedert", "die", "jaar", "waarin", "met", "landswye", "weerkundige", "metings", "begin", "is", "aangeteken", "is", "was", "\u00b0c", "op", "julie", "in", "kitzingen", "beiere", "politiek", "staatsorganisasie", "volgens", "die", "artikel", "van", "die", "duitse", "grondwet", "grundgesetz", "is", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "'n", "demokratiese", "federale", "en", "sosiale", "regstaat", "sy", "hoofstad", "en", "regeringsetel", "is", "berlyn", "duitsland", "is", "in", "administratiewe", "opsig", "verdeel", "in", "deelstate", "bundesl\u00e4nder", "wat", "gedeeltelik", "selfregerend", "is", "vyf", "van", "die", "deelstate", "is", "verder", "verdeel", "in", "administratiewe", "distrikte", "regierungsbezirke", "die", "bondspresident", "bundespr\u00e4sident", "fungeer", "as", "die", "staatshoof", "en", "verteenwoordiger", "van", "die", "republiek", "op", "internasionale", "vlak", "hy", "oefen", "egter", "geen", "politieke", "mag", "uit", "nie", "die", "president", "van", "die", "parlement", "bundestagspr\u00e4sident", "die", "bondskanselier", "bundeskanzler", "en", "die", "president", "van", "die", "federale", "raad", "van", "die", "deelstate", "bundesratspr\u00e4sident", "wat", "ook", "as", "visestaatshoof", "fungeer", "volg", "as", "ampsdraers", "in", "die", "rangorde", "die", "bondskanselier", "is", "die", "regeringshoof", "en", "bepaal", "die", "grondbeginsels", "van", "die", "regering", "se", "binne", "en", "buitelandse", "beleid", "in", "ooreenstemming", "met", "die", "federale", "staatsbestel", "beskik", "ook", "die", "deelstate", "oor", "hulle", "eie", "uitvoerende", "wetgewende", "en", "regsprekende", "gesag", "die", "bundesrat", "raad", "van", "die", "deelstate", "letterlik", "\"bondsraad\"", "het", "net", "soos", "die", "bundestag", "die", "nasionale", "parlement", "uitvoerende", "bevoegdhede", "besluite", "oor", "voorgestelde", "nasionale", "wetgewing", "word", "deur", "albei", "kamers", "gemeenskaplik", "geneem", "wetsontwerpe", "van", "die", "nasionale", "parlement", "wat", "die", "regte", "van", "die", "deelstate", "sou", "raak", "moet", "deur", "die", "bundesrat", "goedgekeur", "word", "die", "duitse", "grondwet", "mag", "met", "die", "uitsondering", "van", "die", "artikels", "oor", "fundamentele", "menseregte", "met", "'n", "tweederdesmeerderheid", "in", "albei", "kamers", "gewysig", "word", "die", "parlemente", "van", "die", "deelstate", "besluit", "oor", "die", "plaaslike", "wetgewing", "die", "onderwys", "polisie", "en", "ander", "belangrike", "instellings", "word", "deur", "die", "deelstate", "beheer", "die", "politieke", "partye", "het", "'n", "groot", "invloed", "op", "die", "wetgewing", "en", "ofskoon", "die", "afgevaardigdes", "nie", "gedwing", "mag", "word", "om", "teen", "hulle", "gewetens", "op", "te", "tree", "nie", "word", "die", "meeste", "wetsontwerpe", "deur", "die", "parlementslede", "van", "die", "meerderheidsparty", "gemeenskaplik", "goedgekeur", "om", "die", "doelwitte", "van", "di\u00e9", "party", "te", "verwesenlik", "op", "nasionale", "vlak", "vorm", "die", "federale", "regering", "onder", "die", "leiding", "van", "die", "bondskanselier", "die", "uitvoerende", "gesag", "terwyl", "die", "deelstate", "regerings", "onder", "die", "leiding", "van", "'n", "eerste", "minister", "het", "die", "stadstate", "berlyn", "hamburg", "en", "bremen", "het", "regerende", "burgemeesters", "as", "hulle", "regeringshoofde", "die", "administrasies", "van", "die", "deelstate", "word", "deur", "ministers", "beheer", "die", "konstitusionele", "hof", "bundesverfassungsgericht", "in", "karlsruhe", "het", "die", "hoogste", "gesag", "oor", "die", "grondwet", "die", "hoogste", "nasionale", "geregshowe", "is", "die", "federale", "geregshof", "bundesgerichtshof", "in", "karlsruhe", "en", "leipzig", "die", "federale", "administratiewe", "gereg", "bundesverwaltungsgericht", "wat", "regsake", "in", "verband", "met", "die", "administrasies", "hanteer", "in", "leipzig", "en", "die", "geregshof", "van", "finansies", "in", "m\u00fcnchen", "die", "meeste", "regsake", "word", "deur", "die", "deelstate", "beheer", "terwyl", "die", "nasionale", "geregshowe", "as", "app\u00e9lhowe", "dien", "deelstate", "geskiedenis", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "oudste", "nedersettings", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "duitsland", "het", "tot", "jare", "gelede", "ontstaan", "die", "homo", "sapiens", "neanderthalensis", "wat", "nou", "verwant", "is", "aan", "die", "huidige", "mens", "is", "na", "die", "neanderthal", "naby", "die", "stad", "mettmann", "genoem", "die", "neanderthalmense", "is", "sowat", "jare", "gelede", "deur", "die", "huidige", "mens", "die", "homo", "sapiens", "sapiens", "verdring", "akkerbou", "veeteelt", "en", "permanente", "nedersettings", "het", "in", "die", "laat", "steentydperk", "ontwikkel", "belangrike", "argeologiese", "vondse", "uit", "hierdie", "periode", "soos", "die", "hemelskyf", "van", "nebra", "dui", "daarop", "dat", "die", "beskawings", "teen", "hierdie", "tyd", "kultureel", "al", "hoogs", "ontwikkel", "was", "en", "kennis", "van", "sterrekunde", "gehad", "het", "die", "eerste", "verwysings", "na", "die", "keltiese", "en", "germaanse", "stamme", "in", "duitsland", "is", "van", "griekse", "en", "romeinse", "oorsprong", "omtrent", "vc", "het", "keltiese", "stamme", "die", "suidelike", "duitsland", "oorheers", "terwyl", "die", "germane", "hulle", "in", "die", "noorde", "gevestig", "het", "oor", "die", "eeue", "heen", "het", "die", "germaanse", "stamme", "suidwaarts", "begin", "trek", "in", "die", "ste", "eeu", "nc", "het", "die", "germane", "al", "die", "donau", "bereik", "wat", "destyds", "die", "grenslyn", "tussen", "die", "germaanse", "en", "keltiese", "gebiede", "gevorm", "het", "keltiese", "leenwoorde", "en", "plekname", "is", "deur", "die", "germane", "oorgeneem", "romeinse", "tydperk", "vanaf", "vc", "het", "die", "romeine", "na", "germani\u00eb", "begin", "kom", "julius", "caesar", "vc", "het", "met", "sy", "soldate", "die", "gebied", "wes", "van", "die", "ryn", "verower", "vanaf", "hierdie", "punt", "in", "die", "geskiedenis", "is", "die", "gebied", "wat", "vandag", "duitsland", "heet", "vir", "jare", "in", "twee", "gedeel", "die", "weste", "was", "deel", "van", "die", "magtige", "romeinse", "ryk", "en", "die", "ander", "kant", "van", "die", "ryn", "is", "deur", "die", "\"barbare\"", "geregeer", "soos", "die", "romeine", "die", "destydse", "germaanse", "stamme", "genoem", "hetgermaanse", "krygers", "onder", "die", "bevel", "van", "die", "cheruskiese", "stamhoof", "arminius", "laat", "die", "romeinse", "troepe", "van", "die", "legaat", "publius", "quinctilius", "varus", "in", "nc", "'n", "verpletterende", "neerlaag", "in", "die", "slag", "by", "die", "teutoburgerwoud", "wat", "eintlik", "naby", "kalkriese", "plaasgevind", "het", "ly", "die", "romeinse", "keiser", "augustus", "octavianus", "sien", "van", "sy", "planne", "af", "om", "die", "noordoostelike", "grenslyn", "van", "die", "romeinse", "ryk", "vanuit", "die", "ryn", "na", "die", "elbe", "te", "verskuif", "in", "die", "romeinse", "gebiede", "van", "germani\u00eb", "ontwikkel", "'n", "bloeiende", "germaansromaanse", "kultuur", "stede", "soos", "keulen", "wat", "destyds", "as", "colonia", "claudia", "ara", "agrippinensium", "bekend", "staan", "ontwikkel", "tot", "ekonomiese", "sentrums", "met", "enkele", "tienduisend", "inwoners", "keulen", "self", "word", "die", "hoofkwartier", "van", "die", "romeinse", "glasbedryf", "in", "laergermani\u00eb", "augusta", "treverorum", "die", "huidige", "trier", "word", "in", "die", "keiserlike", "hoofkwartier", "van", "constantius", "chlorus", "een", "van", "die", "vier", "keisers", "van", "die", "romeinse", "tetrargie", "tot", "by", "die", "begin", "van", "die", "germaanse", "volksverhuising", "bly", "trier", "een", "van", "die", "belangrikste", "keiserlike", "stede", "in", "die", "romeinse", "ryk", "omtrent", "bereik", "die", "volksverhuising", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "duitsland", "keulen", "word", "in", "deur", "die", "franke", "verower", "en", "word", "later", "deel", "van", "die", "frankiese", "ryk", "van", "koning", "clovis", "i", "met", "sy", "doop", "volgens", "die", "roomskatolieke", "ritus", "en", "die", "aanvaarding", "van", "latyn", "as", "liturgiese", "taal", "van", "die", "kerk", "word", "clovis", "in", "een", "van", "die", "grondleggers", "van", "die", "christelike", "westerse", "beskawing", "etnogenese", "die", "ingewikkelde", "proses", "van", "volkswording", "die", "de", "eeuse", "duitse", "geskiedskrywing", "het", "'n", "eensydige", "beeld", "van", "die", "vroe\u00eb", "duitse", "volkswording", "voorgehou", "waarvolgens", "groot", "dele", "van", "die", "romeinse", "ryk", "deur", "germaanse", "stamme", "verower", "is", "wat", "later", "die", "frankiese", "ryk", "sou", "stig", "in", "is", "daardie", "ryk", "in", "'n", "frans", "en", "'n", "duitssprekende", "deel", "frankryk", "en", "duitsland", "verdeel", "en", "voortaan", "het", "die", "duitse", "nasie", "as", "'n", "volk", "van", "germaanse", "afkoms", "bestaan", "min", "aandag", "is", "aan", "die", "feit", "geskenk", "dat", "'n", "groot", "persentasie", "duitssprekendes", "in", "werklikheid", "van", "romaanse", "keltiese", "en", "slawiese", "afkoms", "is", "terwyl", "volgens", "genetiese", "ontledings", "sowat", "persent", "van", "duitsers", "aan", "moederskant", "van", "germaanse", "herkoms", "is", "het", "persent", "van", "alle", "manlike", "duitsers", "keltiese", "voorvadersdikwels", "is", "die", "oorspronklik", "keltiese", "bevolking", "van", "suid", "en", "wesduitsland", "wat", "nou", "verwant", "aan", "die", "galli\u00ebrs", "was", "en", "handels", "en", "kulturele", "bande", "met", "die", "etruskers", "in", "itali\u00eb", "gehandhaaf", "het", "die", "romaanse", "bevolking", "in", "die", "vroe\u00ebre", "romeinse", "provinsies", "van", "duitsland", "en", "die", "slawi\u00ebrs", "wat", "gebiede", "oos", "van", "die", "elberivier", "en", "in", "bo", "en", "sentraalfranke", "bewoon", "het", "as", "deel", "van", "'n", "gemeenskaplike", "\"indoeuropese", "beskawing\"", "beskou", "die", "britse", "rassis", "houston", "stewart", "chamberlain", "wat", "met", "sy", "werke", "ook", "aanklank", "by", "duitse", "nasionaalsosialiste", "gevind", "het", "het", "na", "die", "\"slawokeltogermane\"", "as", "die", "\"oerstof\"", "van", "die", "europese", "geskiedenis", "verwysdie", "nasionaalsosialistiese", "propaganda", "het", "'n", "nuwe", "rassistiese", "mite", "geskep", "waarin", "\"germanedom\"", "en", "\"duitsdom\"", "die", "germaanse", "en", "die", "duitse", "volkskarakter", "as", "een", "en", "dieselfde", "ding", "beskryf", "is", "slawiese", "volke", "is", "as", "minderwaardig", "geag", "en", "hul", "bydrae", "tot", "die", "duitse", "beskawing", "ontken", "sodoende", "het", "die", "nasionaalsosialistiese", "bewindhebbers", "volksmoord", "en", "die", "verowering", "van", "slawiese", "lande", "in", "ooseuropa", "probeer", "regverdig", "duitssprekendes", "in", "die", "ooste", "van", "europa", "moes", "uiteindelik", "in", "duur", "betaal", "vir", "di\u00e9", "onmenslike", "rasseideologie", "en", "is", "self", "uit", "hul", "geboortelande", "verdryf", "geskiedkundiges", "en", "argeolo\u00eb", "het", "lankal", "die", "bewys", "gelewer", "dat", "die", "hipotese", "van", "'n", "germaansduitse", "kontinu\u00efteit", "'n", "moderne", "konstruksie", "is", "wat", "min", "ooreenstemming", "met", "historiese", "feite", "toon", "die", "vroegmiddeleeuse", "koninkryke", "wat", "n\u00e1", "die", "val", "van", "die", "wesromeinse", "keiserdom", "deur", "franke", "oos", "en", "wesgote", "alamanne", "beiers", "en", "th\u00fcringers", "gestig", "is", "kan", "n\u00f2g", "volgens", "hul", "eie", "beskouing", "en", "waarneming", "n\u00f2g", "vanuit", "'n", "historiese", "perspektief", "as", "\"duits\"", "bestempel", "word", "nie", "hierdie", "verskillende", "stamme", "het", "hulself", "ook", "nie", "as", "deel", "van", "'n", "groter", "volk", "beskou", "nie", "eers", "in", "die", "de", "eeu", "het", "martin", "luther", "se", "bybelvertaling", "met", "sy", "verwysing", "na", "die", "\"twaalf", "stamme", "van", "die", "kinders", "van", "israel\"", "die", "aanleiding", "vir", "die", "herdefinisie", "van", "'n", "stam", "as", "deel", "van", "'n", "groter", "nasie", "gegee", "as", "politieke", "term", "is", "die", "\"duitse", "volk\"", "in", "analogie", "met", "die", "franse", "konsep", "van", "'n", "peuple", "fran\u00e7ais", "\"franse", "volk\"", "en", "die", "nation", "fran\u00e7aise", "\"franse", "nasie\"", "tydens", "die", "franse", "rewolusie", "gebruikdie", "sambreelterm", "\"duitsers\"", "dateer", "nogtans", "uit", "'n", "vroe\u00eb", "historiese", "periode", "die", "oudhoogduitse", "diot", "as", "etimologiese", "wortel", "van", "\"duits\"", "is", "in", "die", "betekenis", "van", "\"volk\"", "of", "\"gewone", "mense\"", "gebruik", "diet", "of", "diotpaaie", "was", "byvoorbeeld", "die", "roetes", "wat", "deur", "'n", "plaaslike", "bevolking", "op", "pad", "na", "kerke", "begraafplase", "of", "algemene", "vergaderings", "gebruik", "is", "die", "keltiese", "teut", "het", "dieselfde", "etimologiese", "oorsprong", "en", "betekenis", "die", "teutone", "wat", "deur", "die", "romeine", "in", "vc", "as", "'n", "skrikwekkende", "bedreiging", "ervaar", "is", "is", "volgens", "die", "gallieskeltiese", "term", "vir", "'n", "groter", "groep", "mense", "genoem", "vanaf", "die", "middeleeue", "is", "'n", "onderskeiding", "tussen", "die", "volkstaal", "of", "lingua", "theodisca", "en", "die", "taal", "van", "geleerdes", "latyn", "gemaak", "die", "oudste", "historiese", "dokument", "waarin", "theodiscus", "voorkom", "dateer", "van", "en", "verwys", "na", "engeland", "en", "die", "engelse", "taal", "in", "die", "frankiese", "ryk", "was", "die", "theodisca", "lingua", "die", "algemene", "verkeerstaal", "in", "wes", "en", "bofranke", "wat", "onder", "meer", "vir", "onderhandelinge", "gebruik", "is", "karel", "die", "grote", "se", "kleinseuns", "lodewyk", "en", "karel", "het", "hul", "politieke", "alliansie", "teen", "hul", "broer", "lothar", "in", "hul", "plegtige", "\"straatsburgse", "ede\"", "amptelik", "in", "albei", "tale", "gesluit", "romaans", "of", "latyn", "romana", "lingua", "en", "duits", "teudisca", "lingua", "sodat", "ook", "die", "gewone", "soldate", "in", "hul", "le\u00ebrs", "die", "inhoud", "en", "doelwit", "van", "die", "ooreenkoms", "kon", "verstaan", "ook", "in", "die", "de", "eeu", "was", "daar", "blykbaar", "nog", "geen", "sambreelterm", "vir", "die", "verskillende", "stamme", "nie", "biskop", "frechulf", "van", "lisieux", "omstreeks", "het", "in", "'n", "dokument", "wat", "omstreeks", "geskryf", "is", "na", "franke", "en", "gote", "as", "nationes", "theodiscae", "verwys", "stamme", "wat", "die", "nielatynse", "volkstaal", "gebesig", "het", "die", "romeinse", "sambreelterm", "germani", "soos", "gebruik", "deur", "caesar", "en", "tacitus", "is", "nie", "gebruik", "om", "na", "hierdie", "etniese", "groepe", "te", "verwys", "nie", "die", "eerste", "belangrike", "etniese", "onderskeiding", "was", "di\u00e9", "tussen", "bewoners", "aan", "die", "linker", "en", "die", "regteroewer", "van", "die", "ryn", "nadat", "die", "frankiese", "ryk", "in", "in", "'n", "westelike", "en", "'n", "oostelike", "ryk", "verdeel", "is", "bewoners", "van", "die", "oosfrankiese", "ryk", "is", "transrhenenses", "genoem", "\"mense", "van", "anderkant", "die", "ryn\"", "in", "itali\u00eb", "is", "'n", "onderskeiding", "gemaak", "tussen", "inheemses", "en", "teutisci", "die", "langobarde", "wat", "'n", "germaanse", "dialek", "of", "theodisca", "lingua", "gepraat", "het", "vanaf", "die", "de", "eeu", "is", "in", "itali\u00eb", "na", "germaanssprekendes", "naas", "teutonici", "ook", "as", "saxones", "of", "saksers", "verwys", "blykbaar", "omdat", "die", "ottoniese", "konings", "en", "hul", "begeleiers", "uit", "sakse", "afkomstig", "was", "opvallend", "genoeg", "was", "daar", "ook", "in", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "nog", "geen", "gevoel", "van", "etniese", "samehorigheid", "nie", "en", "is", "etniese", "terme", "uit", "die", "buiteland", "die", "romaanse", "w\u00eareld", "oorgeneem", "die", "taalgrens", "tussen", "noord", "of", "platduitse", "dialekte", "en", "hoogduits", "in", "die", "suide", "kon", "moontlik", "tot", "'n", "kulturele", "en", "selfs", "nasionale", "grens", "ontwikkel", "het", "dit", "was", "karel", "die", "grote", "wat", "die", "verskillende", "onafhanklike", "germaanse", "stamme", "in", "'n", "gemeenskaplike", "ryk", "verenig", "het", "dikwels", "met", "geweld", "soos", "in", "die", "geval", "van", "die", "saksers", "en", "sodoende", "die", "politieke", "basis", "vir", "die", "de", "eeuse", "koninkryk", "geskep", "het", "waarin", "ses", "stamme", "alamanne", "beiers", "friese", "franke", "saksers", "en", "th\u00fcringers", "saamgesluit", "het", "'n", "nasionale", "identiteit", "het", "eers", "later", "gaandeweg", "ontwikkel", "die", "beginpunt", "van", "hierdie", "proses", "was", "die", "bedreiging", "deur", "hongaarse", "aanvalle", "wat", "net", "deur", "'n", "gemeenskaplike", "poging", "van", "alle", "stamhertogdomme", "afgeweer", "kon", "word", "so", "was", "die", "italianers", "eeue", "lank", "die", "enigstes", "wat", "van", "\"duitsers\"", "gepraat", "het", "dit", "is", "'n", "bewys", "vir", "die", "destyds", "oorheersende", "kulturele", "invloed", "van", "die", "romaanse", "w\u00eareld", "dat", "die", "\"duitsers\"", "uiteindelik", "hierdie", "italiaanse", "term", "as", "leenwoord", "oorgeneem", "het", "om", "na", "hulself", "te", "verwys", "die", "werklike", "etnogenese", "van", "die", "duitse", "volk", "die", "volkswording", "het", "egter", "nie", "voor", "die", "de", "eeu", "plaasgevind", "nie", "in", "die", "eeue", "voor", "die", "ontwaking", "van", "'n", "nasionale", "duitse", "bewussyn", "het", "die", "bewoners", "van", "die", "oorspronklike", "stamhertogdomme", "gaandeweg", "hul", "eie", "streeksgebonde", "identiteit", "ontwikkel", "so", "was", "ook", "die", "duitse", "keiserryk", "wat", "in", "formeel", "geproklameer", "is", "volgens", "sy", "grondwet", "'n", "federasie", "van", "duitse", "koninkryke", "hertogdomme", "en", "ander", "politieke", "entiteite", "onder", "die", "bewind", "van", "'n", "gemeenskaplike", "keiser", "middeleeue", "politieke", "raamwerk", "vir", "die", "grootste", "deel", "van", "sy", "geskiedenis", "was", "duitsland", "geen", "eenheidstaat", "nie", "maar", "'n", "losse", "verbond", "van", "territoriale", "state", "binne", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "van", "die", "duitse", "nasie", "die", "term", "\"duits\"", "was", "eers", "vanaf", "die", "ste", "eeu", "gebruiklik", "en", "het", "na", "die", "volkstaal", "verwys", "wat", "in", "die", "oostelike", "deel", "van", "die", "frankiese", "ryk", "gebesig", "is", "in", "teenstelling", "met", "latyn", "die", "taal", "van", "geleerdes", "n\u00e1", "die", "afsterwe", "van", "karel", "die", "grote", "in", "langs", "die", "taalgrens", "tussen", "vroe\u00eb", "middeleeuse", "frans", "en", "oudhoogduits", "uitmekaargebreek", "'n", "gevoel", "van", "samehorigheid", "is", "in", "die", "oostelike", "gebiede", "langsamerhand", "geskep", "met", "taal", "as", "die", "verenigende", "band", "na", "die", "gebied", "waar", "duits", "as", "omgangstaal", "gebesig", "is", "is", "algemeen", "verwys", "as", "\"duitsland\"", "grense", "kon", "nie", "maklik", "vasgestel", "word", "nie", "terwyl", "die", "romaansgermaanse", "taalgrens", "in", "die", "weste", "al", "vroeg", "begin", "stabiliseer", "het", "het", "die", "migrasie", "van", "duitssprekende", "setlaars", "na", "gebiede", "in", "die", "ooste", "eers", "in", "die", "de", "eeu", "tot", "stilstand", "gekom", "in", "baie", "streke", "het", "duits", "en", "slawiessprekendes", "vermeng", "of", "eeue", "lank", "naas", "mekaar", "geleef", "retrospektief", "word", "die", "ampsaanvaarding", "van", "konrad", "i", "as", "koning", "in", "as", "die", "oorgangspunt", "van", "die", "oosfrankiese", "na", "'n", "duitse", "ryk", "of", "regnum", "teutonicum", "beskou", "nogtans", "was", "konrad", "se", "amptelike", "titel", "analoog", "met", "sy", "herkoms", "aanvanklik", "\"frankiese", "koning\"", "en", "later", "\"romeinse", "koning\"", "die", "ryk", "is", "vanaf", "die", "de", "eeu", "\"romeinse", "ryk\"", "genoem", "sedert", "die", "de", "eeu", "\"heilige", "romeinse", "ryk\"", "en", "eers", "vanaf", "die", "de", "eeu", "was", "die", "verwysing", "na", "'n", "\"duitse", "nasie\"", "gebruiklik", "die", "koning", "in", "hierdie", "ryk", "is", "deur", "die", "ho\u00eb", "adel", "verkies", "met", "enkele", "uitsonderings", "was", "die", "meeste", "monarge", "verwant", "met", "hul", "voorgangers", "'n", "verdere", "kenmerk", "was", "die", "mobiliteit", "van", "ryk", "en", "koning", "in", "die", "middeleeue", "was", "daar", "nog", "geen", "enkele", "duitse", "hoofstad", "nie", "'n", "algemene", "ryksbelasting", "was", "eweneens", "onbekend", "in", "plaas", "daarvan", "het", "sogenaamde", "\"ryksgoedere\"", "landerye", "geboue", "finansi\u00eble", "regte", "en", "die", "politieke", "gesag", "wat", "daaraan", "verbonde", "was", "'n", "inkomste", "aan", "die", "koning", "verskaf", "die", "koning", "is", "deur", "sy", "onderdane", "beskou", "as", "'n", "heerser", "wat", "gebonde", "was", "aan", "oorgelewerde", "volkswette", "en", "die", "toestemming", "van", "ho\u00eb", "adellikes", "sy", "bevoegdhede", "het", "wetgewing", "belasting", "regspraak", "milit\u00eare", "opperbevel", "en", "kerklike", "gesag", "ingesluit", "daarnaas", "het", "die", "koning", "in", "hoogste", "instansie", "oor", "regtelike", "en", "politieke", "geskille", "beslis", "met", "die", "sogenaamde", "goue", "bul", "het", "keiser", "karel", "iv", "in", "die", "belangrikste", "duitse", "grondwet", "van", "die", "middeleeue", "verkondig", "waarin", "die", "prosedures", "vir", "die", "verkiesing", "en", "bekroning", "van", "die", "keisers", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "vasgestel", "is", "en", "wat", "sy", "geldigheid", "eers", "met", "die", "ontbinding", "van", "die", "ryk", "in", "verloor", "het", "koning", "otto", "i", "het", "homself", "in", "in", "rome", "tot", "keiser", "laat", "kroon", "aan", "die", "keiserlike", "gesag", "wat", "ook", "deur", "sy", "opvolgers", "uitgeoefen", "is", "was", "volgens", "die", "destydse", "ideaal", "die", "hele", "awendland", "onderworpe", "die", "politieke", "werklikheid", "het", "anders", "gelyk", "omrede", "konings", "vir", "hul", "kroning", "as", "keisers", "na", "rome", "moes", "reis", "het", "hulle", "steeds", "pogings", "onderneem", "om", "oor", "itali\u00eb", "te", "heers", "hendrik", "iv", "was", "die", "eerste", "koning", "wat", "homself", "n\u00e1", "'n", "dispuut", "oor", "die", "benoeming", "van", "biskoppe", "die", "sogenaamde", "investituurstryd", "aan", "die", "pous", "in", "rome", "se", "gesag", "moes", "onderwerp", "met", "merkwaardige", "simboliek", "in", "het", "hendrik", "kaalvoet", "in", "die", "sneeu", "by", "canossa", "voor", "pous", "gregorius", "vii", "boete", "gedoen", "as", "politieke", "rolspelers", "is", "pous", "en", "koning", "vervolgens", "op", "dieselfde", "voet", "geplaas", "ondanks", "alle", "formele", "gesag", "het", "tydens", "die", "heerskappy", "van", "die", "volgende", "heerserdinastie", "die", "staufers", "'n", "proses", "van", "territoriale", "opsplitsing", "begin", "waartydens", "geestelike", "en", "w\u00eareldlike", "vorste", "hul", "politieke", "status", "tot", "di\u00e9", "van", "halfoutonome", "landshere", "kon", "verhef", "terwyl", "ander", "lande", "in", "weseuropa", "tot", "nasionale", "state", "met", "sentralistiese", "gesag", "begin", "ontwikkel", "het", "was", "in", "duitsland", "uiteenlopende", "politieke", "kragte", "werksaam", "so", "kon", "'n", "duitse", "eenheidstaat", "eers", "eeue", "later", "in", "tot", "stand", "kom", "klimatologiese", "ekonomiese", "en", "demografiese", "konteks", "tegnologiese", "vooruitgang", "in", "die", "europese", "landbousektor", "het", "gepaard", "gegaan", "met", "gunstige", "klimatiese", "invloedfaktore", "die", "middeleeuse", "warmperiode", "of", "klimaatoptimum", "het", "danksy", "stygende", "temperature", "opbrengste", "verder", "vergroot", "en", "die", "gehalte", "van", "oeste", "verbeter", "'n", "lang", "tydperk", "van", "bevolkingsgroei", "het", "die", "uitbreiding", "van", "bewoonde", "gebiede", "en", "die", "stigting", "van", "nuwe", "nedersettings", "noodsaaklik", "gemaak", "boerderybedrywighede", "rondom", "bestaande", "nedersettings", "is", "uitgebrei", "so", "is", "bosgebiede", "in", "landbougrond", "omgeskep", "en", "moerasse", "drooggel\u00ea", "die", "grootskaalse", "kolonisasie", "van", "streke", "in", "ooseuropa", "deur", "duitse", "setlaars", "waartydens", "nuwe", "nedersettings", "in", "slawiese", "gebiede", "oos", "van", "die", "elberivier", "gestig", "is", "val", "in", "hierdie", "fase", "heersers", "het", "stede", "toenemend", "as", "'n", "belangrike", "bron", "van", "inkomste", "beskou", "en", "vanaf", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "aktief", "bygedra", "tot", "die", "stigting", "van", "nuwe", "nedersettings", "waaraan", "besondere", "voorregte", "toegeken", "is", "reformasie", "en", "dertigjarige", "oorlog", "onder", "die", "heerskappy", "van", "maximiliaan", "i", "wat", "tussen", "en", "as", "keiser", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "regeer", "begin", "die", "huis", "habsburg", "'n", "oorheersende", "politieke", "rol", "in", "europa", "speel", "alhoewel", "maximiliaan", "dikwels", "\"die", "laaste", "ridder\"", "genoem", "word", "stel", "die", "hoogs", "opgeleide", "keiser", "belang", "in", "wetenskap", "en", "kuns", "en", "staan", "onder", "die", "invloed", "van", "die", "humanisme", "en", "renaissance", "nogtans", "bly", "die", "politieke", "strukture", "van", "die", "ryk", "ingewikkeld", "die", "augustynse", "monnik", "martin", "luther", "wat", "sedert", "net", "die", "wantoestande", "in", "die", "roomskatolieke", "kerk", "wil", "keer", "maak", "deur", "middel", "van", "nuwe", "media", "soos", "pamflette", "en", "gedrukte", "boeke", "sy", "oortuigings", "in", "die", "hele", "land", "bekend", "uiteindelik", "lui", "hy", "die", "reformasie", "in", "duitsland", "in", "hy", "vertaal", "die", "bybel", "in", "duits", "en", "skep", "sodoende", "'n", "duitse", "standaardtaal", "op", "basis", "van", "die", "middelduitse", "dialekte", "die", "politieke", "en", "godsdienstige", "spannings", "in", "duitsland", "ontvlam", "in", "in", "die", "dertigjarige", "oorlog", "duitsland", "word", "die", "slagveld", "van", "die", "europese", "moondhede", "soos", "frankryk", "en", "swede", "wat", "aan", "die", "kant", "van", "die", "duitse", "protestantse", "heersers", "teen", "die", "keiserlike", "katoliekgesinde", "magte", "optree", "die", "oorlogshandelinge", "en", "daarmee", "gepaardgaande", "gruweldade", "en", "hongersnode", "lei", "tot", "'n", "ongekende", "verlies", "aan", "menselewens", "meer", "as", "een", "derde", "van", "die", "duitse", "bevolking", "sterf", "in", "die", "oorlog", "wat", "eers", "in", "met", "die", "vredesluiting", "van", "m\u00fcnster", "tot", "'n", "einde", "kom", "tydperk", "tot", "die", "franse", "rewolusie", "die", "franse", "koning", "lodewyk", "xiv", "maak", "in", "namens", "sy", "skoonsuster", "elisabeth", "charlotte", "van", "die", "palts", "aanspraak", "op", "die", "gebied", "palts", "'n", "welvarende", "streek", "langs", "die", "ryn", "met", "die", "stad", "heidelberg", "as", "een", "van", "sy", "sentrums", "in", "die", "negejarige", "oorlog", "wat", "as", "gevolg", "uitbreek", "word", "die", "gebied", "een", "van", "die", "welvarendste", "in", "duitsland", "verwoes", "ondanks", "die", "verwoestings", "wat", "deur", "die", "dertigjarige", "oorlog", "die", "negejarige", "oorlog", "en", "die", "spaanse", "opvolgingsoorlog", "in", "duitsland", "aangerig", "is", "herstel", "die", "ryk", "en", "belef", "'n", "nuwe", "ekonomiese", "en", "kulturele", "bloeitydperk", "op", "politieke", "gebied", "kan", "daar", "egter", "geen", "sprake", "van", "vernuwing", "wees", "nie", "ook", "pruise", "wat", "tot", "een", "van", "die", "belangrikste", "deelstate", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "ontwikkel", "bly", "onder", "sy", "verligte", "maar", "outerit\u00eare", "koning", "frederik", "die", "grote", "tot", "'n", "absolutistiese", "monargie", "die", "magsstryd", "tussen", "pruise", "en", "oostenryk", "begin", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "heeltemal", "verlam", "tydperk", "tussen", "en", "n\u00e1", "die", "franse", "rewolusie", "van", "begin", "frankryk", "onder", "die", "heerskappy", "van", "napoleon", "bonaparte", "sy", "magsgebied", "in", "europa", "uitbrei", "onder", "die", "franse", "invloed", "word", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "in", "ontbind", "terwyl", "pruise", "danksy", "politieke", "hervormings", "tot", "'n", "moderne", "staat", "ontwikkel", "in", "die", "duitse", "bevrydingsoorlo\u00eb", "ly", "napoleon", "'n", "nederlaag", "maar", "die", "vereniging", "van", "die", "verskillende", "duitse", "state", "misluk", "omtrent", "neem", "die", "industrialisering", "van", "duitsland", "'n", "aanvang", "die", "verarming", "van", "talle", "werkers", "as", "gevolg", "van", "die", "toenemende", "meganisering", "van", "verskillende", "bedrywe", "en", "herhaalde", "misoeste", "lei", "tot", "politieke", "onluste", "nadat", "die", "owerhede", "onder", "meer", "in", "pruise", "nie", "instem", "tot", "hervormings", "nie", "breek", "in", "maart", "opstande", "uit", "wat", "talle", "menselewens", "eis", "die", "duitse", "vorste", "verset", "hulle", "egter", "teen", "die", "burgerlike", "rewolusie", "en", "die", "konstitusionele", "grondwet", "wat", "deur", "liberale", "voorgestel", "word", "kom", "nie", "tot", "stand", "nie", "gedurende", "die", "vyftigerjare", "emigreer", "baie", "duitsers", "na", "oorsese", "lande", "veral", "na", "die", "verenigde", "state", "desondanks", "ontwikkel", "die", "duitstalige", "sentraaleuropa", "danksy", "sy", "gevorderde", "ekonomie", "en", "tegnologie\u00eb", "tot", "een", "van", "die", "belangrikste", "gebiede", "ter", "w\u00eareld", "onder", "die", "indruk", "van", "die", "maatskaplike", "ellende", "skryf", "karl", "marx", "sy", "\"kritiek", "op", "die", "politieke", "ekonomie\"", "in", "pruise", "gebruik", "die", "kanselier", "otto", "von", "bismarck", "internasionale", "spannings", "om", "pruise", "se", "politieke", "hegemonie", "in", "duitsland", "te", "bevorder", "duitse", "keiserryk", "franse", "provokasies", "gee", "die", "aanleiding", "tot", "die", "fransduitse", "oorlog", "in", "n\u00e1", "die", "franse", "nederlaag", "gryp", "bismarck", "die", "kans", "om", "'n", "duitse", "keiserryk", "onder", "die", "heerskappy", "van", "pruise", "se", "koning", "wilhelm", "i", "te", "stig", "die", "skadevergoeding", "wat", "frankryk", "moet", "betaal", "bevorder", "die", "ekonomiese", "oplewing", "in", "duitsland", "die", "binnelandse", "beleid", "word", "deur", "die", "stryd", "teen", "die", "invloed", "van", "die", "roomskatolieke", "kerk", "en", "die", "sosiaaldemokratiese", "party", "gekenmerk", "in", "die", "magstryd", "met", "ander", "europese", "lande", "besluit", "duitsland", "om", "sy", "eie", "koloniale", "ryk", "te", "stig", "onder", "meer", "in", "afrika", "en", "die", "suidsee", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "breek", "in", "as", "gevolg", "van", "die", "onrus", "in", "die", "balkan", "en", "die", "ingewikkelde", "alliansies", "tussen", "die", "groot", "mondhede", "uit", "die", "duitse", "planne", "om", "eers", "frankryk", "en", "daarna", "rusland", "neer", "te", "werp", "misluk", "duitse", "troepe", "word", "in", "'n", "langdurige", "oorlog", "aan", "twee", "fronte", "verwikkel", "die", "duitse", "nederlaag", "maak", "in", "ook", "'n", "einde", "aan", "die", "monargiese", "stelsel", "wat", "deur", "'n", "republikeinse", "staatsvorm", "vervang", "word", "republiek", "van", "weimar", "volgens", "die", "vredesverdrag", "van", "versailles", "waarin", "die", "duitsers", "alle", "skuld", "vir", "die", "groot", "oorlog", "moes", "aanvaar", "was", "die", "duitse", "ryk", "verplig", "om", "oorlogsreparasies", "aan", "die", "geallieerde", "moondhede", "te", "betaal", "'n", "klousule", "wat", "deur", "baie", "as", "'n", "vernedering", "ervaar", "is", "en", "'n", "swaar", "las", "op", "die", "naoorlogse", "ekonomie", "geplaas", "het", "toe", "die", "duitse", "ryk", "sy", "skuld", "wanbetaal", "het", "het", "frankryk", "en", "belgi\u00eb", "nie", "geskroom", "om", "dele", "van", "die", "land", "se", "vernaamste", "nywerheidsgebiede", "veral", "die", "ruhrgebied", "met", "sy", "steenkoolmynboubedryf", "en", "swaar", "nywerhede", "te", "beset", "nie", "om", "betaling", "af", "te", "dwing", "uit", "ekonomiese", "nood", "naas", "reparasies", "moes", "ook", "salarisse", "en", "lone", "in", "die", "openbare", "sektor", "betaal", "word", "het", "die", "duitse", "regering", "hom", "na", "die", "drukpers", "gewend", "om", "op", "groot", "skaal", "nuwe", "geld", "te", "skep", "die", "gevolg", "was", "'n", "hiperinflasie", "wat", "ongekende", "afmetings", "aangeneem", "het", "toe", "in", "november", "'n", "nuwe", "geldeenheid", "die", "rentenmark", "ingevoer", "is", "om", "die", "ou", "\"papiermark\"", "te", "vervang", "was", "die", "wisselkoers", "biljoen", "die", "politieke", "situasie", "het", "eers", "n\u00e1", "jare", "se", "onluste", "en", "die", "invoering", "van", "die", "rentenmark", "begin", "stabiliseer", "die", "kulturele", "lewe", "het", "'n", "bloeitydperk", "tydens", "die", "sogenaamde", "\"goue", "twintigerjare\"", "beleef", "'n", "periode", "van", "relatiewe", "politieke", "en", "ekonomiese", "stabiliteit", "wat", "in", "begin", "het", "en", "tot", "'n", "groot", "mate", "deur", "buitelandse", "veral", "amerikaanse", "lenings", "gefinansieer", "is", "ekonomiese", "en", "politieke", "toestande", "het", "met", "die", "groot", "depressie", "in", "weer", "dramaties", "begin", "versleg", "nadat", "amerikaanse", "beleggers", "kredietlyne", "opgeskort", "en", "groot", "bedrae", "kapitaal", "aan", "die", "land", "onttrek", "het", "radikale", "groeperings", "soos", "die", "moskougesinde", "kommunistiese", "party", "van", "duitsland", "kpd", "en", "die", "fascistiese", "nasionaalsosialistiese", "duitse", "arbeidersparty", "nsdap", "het", "die", "demokratiese", "stelsel", "van", "die", "republiek", "ernstig", "begin", "ondermyn", "die", "deflasion\u00eare", "ekonomiese", "beleid", "van", "die", "kanselier", "br\u00fcning", "het", "die", "ekonomiese", "krisis", "vererger", "en", "die", "werkloosheidsyfer", "in", "januarie", "tot", "meer", "as", "ses", "miljoen", "laat", "styg", "\"derde", "ryk\"", "op", "januarie", "word", "die", "leier", "van", "die", "nsdap", "adolf", "hitler", "tot", "rykskanselier", "van", "duitsland", "benoem", "die", "verregse", "politici", "van", "die", "duitsnasionale", "volksparty", "dnvp", "slaag", "nie", "daarin", "om", "hitler", "en", "sy", "party", "in", "die", "gemeenskaplike", "koalisieregering", "\"in", "bedwang", "te", "hou\"", "nie", "soos", "hulle", "oorspronklik", "beplan", "het", "binne", "enkele", "maande", "verseker", "hitler", "sy", "ongedeelde", "mag", "veral", "danksy", "die", "gewelddadige", "optrede", "van", "sy", "sagroepering", "teen", "opposisiepartye", "joodse", "burgers", "en", "teenstanders", "word", "vervolg", "en", "vermoor", "hitler", "en", "sy", "party", "oorheers", "duitsland", "in", "'n", "soort", "\"popul\u00eare", "diktatuur\"", "die", "groot", "massa", "van", "die", "bevolking", "steun", "die", "bewind", "terwyl", "andersdenkendes", "brutaal", "onderdruk", "word", "hitler", "forseer", "die", "bewapening", "en", "militarisering", "van", "duitsland", "duitstalige", "gebiede", "soos", "oostenryk", "\"anschluss\"", "en", "die", "sudetegebied", "in", "tsjeggi\u00eb", "word", "by", "die", "duitse", "ryk", "ingelyf", "n\u00e1", "'n", "geheime", "ooreenkoms", "met", "die", "sowjetiese", "diktator", "stalin", "in", "die", "laat", "somer", "van", "beplan", "hitler", "'n", "aanvalsoorlog", "teen", "pole", "op", "augustus", "val", "duitse", "troepe", "pole", "aan", "n\u00e1", "sy", "oorwinning", "oor", "frankryk", "in", "geniet", "hitler", "die", "gewildheid", "van", "die", "massas", "nogtans", "is", "hy", "van", "voorneme", "om", "die", "duitse", "ryksgebied", "in", "die", "ooste", "uit", "te", "brei", "en", "stalin", "uit", "te", "skakel", "gevolglik", "beveel", "hy", "op", "junie", "om", "die", "sowjetunie", "aan", "te", "val", "tog", "sedert", "die", "jaar", "word", "die", "duitse", "ryksgebied", "in", "toenemende", "mate", "deur", "die", "oorlog", "geraak", "britse", "bomwerpers", "verwoes", "duitse", "stede", "soos", "keulen", "en", "l\u00fcbeck", "'n", "poging", "van", "duitse", "offisiere", "om", "hitler", "deur", "middel", "van", "'n", "sluipmoord", "uit", "te", "skakel", "misluk", "op", "julie", "n\u00e1", "hierdie", "datum", "eis", "die", "oorlogshandelinge", "en", "bombardemente", "die", "lewens", "van", "meer", "duitse", "soldate", "en", "burgerlikes", "as", "in", "die", "eerste", "vyf", "jare", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "danksy", "die", "oormag", "van", "die", "geallieerde", "troepe", "ly", "duitsland", "uiteindelik", "'n", "verpletterende", "neerlaag", "hitler", "pleeg", "op", "april", "selfmoord", "in", "berlyn", "russiese", "amerikaanse", "britse", "en", "franse", "troepe", "beset", "duitsland", "en", "ook", "die", "duitse", "hoofstad", "word", "in", "vier", "besettingsones", "opgedeel", "naoorlogse", "tydperk", "in", "die", "sowjetiese", "sone", "word", "die", "sosiaaldemokratiese", "party", "spd", "in", "gedwing", "om", "met", "die", "kommuniste", "kpd", "saam", "te", "smelt", "die", "gebied", "trek", "ook", "geen", "voordeel", "uit", "die", "amerikaanse", "marshallplan", "nie", "wat", "deur", "middel", "van", "krediete", "en", "ekonomiese", "hulp", "die", "heropbou", "van", "die", "oorlogsverwoeste", "europa", "moontlik", "maak", "stalin", "reageer", "op", "die", "monet\u00eare", "hervorming", "in", "die", "drie", "westelike", "besettingsones", "en", "die", "invoering", "van", "die", "deutsche", "mark", "dm", "as", "nuwe", "geldeenheid", "in", "met", "'n", "blokkade", "van", "die", "westelike", "sones", "van", "berlyn", "die", "geallieerde", "magte", "waaronder", "ook", "die", "suidafrikaanse", "lugmag", "vervoer", "tydens", "die", "sogenaamde", "berlynse", "lugbrug", "alle", "invoere", "vir", "wesberlyn", "met", "vliegtuie", "na", "die", "stad", "stalin", "ly", "'n", "politieke", "nederlaag", "en", "staak", "die", "blokkade", "in", "die", "volgende", "jaar", "twee", "duitse", "state", "alle", "politieke", "pogings", "om", "duitsland", "te", "herenig", "misluk", "aangesien", "stalin", "nie", "daarin", "slaag", "om", "'n", "neutrale", "duitse", "staat", "in", "die", "lewe", "te", "roep", "nie", "en", "in", "word", "twee", "duitse", "state", "gestig", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "brd", "as", "'n", "westerse", "demokrasie", "en", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "ddr", "as", "'n", "sosialistiese", "staat", "die", "laaste", "duitse", "krygsgevangenes", "word", "eers", "in", "deur", "die", "sowjetunie", "vrygelaat", "'n", "reusestroom", "vlugtelinge", "na", "wesduitsland", "bedreig", "die", "politieke", "en", "ekonomiese", "stabiliteit", "van", "die", "ddr", "in", "laat", "die", "ddrregering", "die", "berlynse", "muur", "oprig", "vanaf", "is", "die", "duitsduitse", "grenslyn", "met", "mynvelde", "en", "'n", "grensdraad", "versterk", "vanaf", "vorm", "die", "sosiaaldemokrate", "vir", "die", "eerste", "keer", "'n", "koalisieregering", "met", "die", "christelike", "demokrate", "en", "vanaf", "met", "die", "liberale", "party", "fdp", "'n", "beleid", "van", "vreedsame", "toenadering", "tussen", "wesduitsland", "en", "die", "oosbloklande", "en", "politieke", "hervormings", "in", "wesduitsland", "kenmerk", "hierdie", "tydperk", "in", "die", "ddr", "volg", "erich", "honecker", "in", "walter", "ulbricht", "as", "staats", "en", "partyleier", "op", "anders", "as", "verwag", "volg", "hy", "geen", "liberale", "beleid", "nie", "en", "die", "staat", "versnel", "die", "nasionalisering", "van", "die", "laaste", "vrye", "ondernemings", "in", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "word", "die", "voorsitter", "van", "die", "christelikdemokratiese", "unie", "helmut", "kohl", "n\u00e1", "'n", "mosie", "van", "wantroue", "in", "bondskanselier", "as", "opvolger", "van", "helmut", "schmidt", "spd", "krisis", "van", "die", "ddr", "en", "die", "duitse", "hereniging", "sedert", "groei", "die", "invloed", "van", "die", "opposisie", "binnein", "die", "ddr", "na", "die", "opposisie", "deur", "die", "sowjetiese", "perestroikabeleid", "aangemoedig", "word", "om", "meer", "demokratiese", "regte", "op", "te", "eis", "twee", "jaar", "later", "ruk", "die", "situasie", "in", "die", "land", "onder", "die", "indruk", "van", "massabetogings", "hand", "uit", "die", "staatsparty", "sed", "raak", "ontslae", "van", "erich", "honecker", "maar", "slaag", "nie", "daarin", "om", "sy", "magsposisie", "te", "bewaar", "nie", "op", "november", "word", "die", "berlynse", "muur", "geopen", "en", "in", "vind", "die", "eerste", "vrye", "verkiesing", "in", "die", "ddr", "plaas", "die", "ddrparlement", "die", "volkskammer", "besluit", "om", "by", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "aan", "te", "sluit", "die", "twee", "duitse", "state", "word", "op", "oktober", "herenig", "en", "berlyn", "word", "n\u00e1", "jaar", "weer", "die", "hoofstad", "van", "die", "hele", "duitsland", "ekonomie", "duitsland", "is", "tans", "die", "grootste", "ekonomie", "in", "europa", "en", "die", "vierde", "grootste", "ter", "w\u00eareld", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "china", "en", "japan", "die", "land", "is", "volgens", "amptelike", "statistieke", "tans", "ook", "die", "grootste", "uitvoerder", "ter", "w\u00eareld", "voor", "die", "volksrepubliek", "china", "en", "die", "verenigde", "state", "in", "is", "goedere", "ter", "waarde", "van", "biljoen", "uit", "en", "goedere", "ter", "waarde", "van", "miljard", "ingevoer", "die", "handelsoorskot", "het", "op", "miljard", "te", "staan", "gekom", "duitsland", "se", "belangrikste", "handelsvennote", "is", "frankryk", "die", "verenigde", "state", "die", "verenigde", "koninkryk", "nederland", "en", "sjina", "duitsland", "word", "sedert", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "steeds", "as", "een", "van", "die", "leidende", "nywerheidslande", "beskou", "die", "belangrikste", "nywerhede", "is", "motorvervaardiging", "elektrotegniese", "produkte", "masjienbou", "en", "chemie", "nogtans", "het", "die", "aandeel", "werknemers", "in", "die", "nywerheidsektor", "tussen", "en", "van", "tot", "persent", "gedaal", "terwyl", "die", "aandeel", "werknemers", "in", "die", "dienstesektor", "verdubbel", "het", "en", "nou", "persent", "of", "miljoen", "bedra", "die", "tersi\u00eare", "sektor", "se", "bydrae", "tot", "die", "bgp", "beloop", "tans", "meer", "as", "persent", "ondanks", "die", "sukses", "op", "die", "uitvoermarkte", "het", "duitsland", "tydelik", "moeilike", "ekonomiese", "vraagstukke", "in", "die", "gesig", "gestaar", "so", "was", "die", "besparingspeil", "in", "die", "verlede", "redelik", "hoog", "in", "vergelyking", "met", "ander", "ontwikkelde", "lande", "terwyl", "die", "binnelandse", "verbruik", "relatief", "swak", "gebly", "het", "as", "gevolg", "het", "die", "land", "teen", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "gebuk", "gegaan", "onder", "'n", "ho\u00eb", "werkloosheidsyfer", "van", "omtrent", "tien", "persent", "die", "ho\u00eb", "koste", "van", "die", "sosiale", "welvaartstelsel", "'n", "baie", "ho\u00eb", "staatskuld", "en", "deflasion\u00eare", "tendense", "op", "die", "goedere", "en", "arbeidsmarkte", "lone", "en", "salarisse", "het", "ondanks", "die", "verhoogde", "produktiwiteit", "in", "die", "afgelope", "jare", "nouliks", "gestyg", "die", "ekonomiese", "situasie", "in", "oosduitsland", "was", "besonder", "kommerwekkend", "hier", "ontbreek", "n\u00e1", "die", "omverwerping", "van", "die", "sosialistiese", "stelsel", "die", "industri\u00eble", "en", "tersi\u00eare", "infrastruktuur", "wat", "tot", "grootskaalse", "binnelandse", "migrasie", "na", "die", "westelike", "deelstate", "gelei", "het", "groeikoers", "van", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "in", "persent", "bron", "statistisches", "bundesamt", "ver\u00e4nderung", "des", "bruttoinlandsprodukts", "bip", "gegen\u00fcber", "dem", "vorjahr", "besoek", "op", "julie", "konjunktuur", "bron", "germany", "trade", "&", "invest", "gtai", "standort", "deutschland", "kurzer", "\u00fcberblick", "geargiveer", "desember", "op", "wayback", "machine", "ekonomiese", "struktuur", "bron", "germany", "trade", "&", "invest", "gtai", "standort", "deutschland", "kurzer", "\u00fcberblick", "geargiveer", "desember", "op", "wayback", "machine", "renaissance", "van", "die", "nywerheidsektor", "een", "van", "die", "mees", "noemenswaardige", "kenmerke", "van", "duitsland", "se", "nuwe", "ekonomiese", "opswaai", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "is", "die", "oplewing", "van", "die", "nywerheidsektor", "sy", "aandeel", "aan", "die", "bruto", "geografiese", "produk", "van", "die", "land", "het", "tussen", "en", "van", "tot", "persent", "toegeneem", "terwyl", "die", "nywerheidsektor", "in", "die", "meeste", "ge\u00efndustrialiseerde", "lande", "al", "dekades", "lank", "gekrimp", "het", "sodat", "hulle", "ekonomie\u00eb", "tot", "diensteekonomie\u00eb", "begin", "verander", "het", "skep", "die", "sekond\u00eare", "sektor", "wat", "sonder", "die", "boubedryf", "slegs", "persent", "van", "duitsland", "se", "werknemers", "in", "diens", "het", "tans", "'n", "derde", "van", "alle", "nuwe", "werkgeleenthede", "die", "industri\u00eble", "sektor", "word", "in", "teenstelling", "met", "die", "dienstesektor", "deur", "relatief", "ho\u00eb", "lone", "en", "salarisse", "gekenmerk", "die", "persentasie", "uitvoere", "het", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "van", "tot", "persent", "gestyg", "veral", "oosduitsland", "se", "nywerhede", "groei", "tans", "vinnig", "en", "lewer", "sowat", "elf", "persent", "van", "die", "totale", "nywerheidsproduksie", "op", "in", "en", "was", "daar", "weer", "'n", "merkwaardige", "toename", "in", "die", "getal", "werkgeleenthede", "in", "die", "nywerheidsektor", "wat", "einde", "september", "miljoen", "werknemers", "in", "diens", "gehad", "het", "die", "sterkste", "groei", "is", "in", "masjienbou", "+", "persent", "en", "by", "vervaardigers", "van", "metaalprodukte", "+", "persent", "aangetekenook", "in", "die", "volgende", "jare", "het", "die", "land", "sy", "status", "as", "nywerheidsreus", "met", "sukses", "verdedig", "die", "aantal", "ekonomies", "aktiewe", "persone", "het", "in", "met", "miljoen", "die", "hoogste", "vlak", "ooit", "in", "die", "geskiedenis", "van", "die", "federale", "republiek", "van", "duitsland", "bereik", "terwyl", "ook", "alle", "ander", "ekonomiese", "aanwysers", "uiters", "belowend", "was", "vir", "en", "word", "met", "persent", "weer", "'n", "ekonomiese", "groeikoers", "bo", "die", "gemiddelde", "van", "alle", "eulidstate", "verwag", "lone", "en", "salarisse", "het", "aansienlik", "gestyg", "terwyl", "werkloosheidsyfers", "in", "baie", "landsdele", "merkbaar", "gedaal", "en", "die", "privaat", "verbruik", "verder", "aangewakker", "het", "ontleders", "verwys", "na", "twee", "sentrale", "ekonomiese", "faktore", "by", "duitsland", "se", "ekonomiese", "suksesverhaal", "so", "het", "die", "land", "wat", "tradisioneel", "een", "van", "die", "grootste", "uitvoerders", "is", "sy", "aandeel", "op", "die", "w\u00eareldmarkte", "ondanks", "die", "volksrepubliek", "van", "sjina", "se", "dinamiese", "groei", "sedert", "die", "middel", "van", "die", "'s", "feitlik", "gehandhaaf", "dit", "het", "in", "byna", "elf", "persent", "van", "die", "globale", "uitvoere", "beloop", "'n", "daling", "van", "slegs", "twee", "persent", "sedert", "die", "massiewe", "toename", "van", "chinese", "uitvoere", "omstreeks", "die", "buitelandse", "handel", "het", "in", "en", "nuwe", "rekordvlakke", "bereik", "in", "is", "goedere", "ter", "waarde", "van", "biljoen", "uitgevoer", "'n", "styging", "van", "persent", "teenoor", "die", "vorige", "jaar", "terwyl", "invoere", "met", "persent", "toegeneem", "het", "tot", "miljard", "die", "handelsoorskot", "was", "miljard", "met", "'n", "bydrae", "van", "persent", "tot", "die", "bruto", "waardeskepping", "het", "duitsland", "daarnaas", "'n", "redelik", "sterk", "nywerheidsbasis", "wat", "ongeveer", "dubbel", "so", "groot", "is", "as", "di\u00e9", "van", "ander", "nywerheidslande", "soos", "die", "verenigde", "koninkryk", "die", "verenigde", "state", "of", "frankryk", "dit", "is", "nou", "verweef", "met", "die", "inheemse", "dienstesektor", "en", "fungeer", "sodoende", "regstreeks", "en", "indirek", "as", "'n", "aandrywer", "van", "ekonomiese", "groei", "landbou", "bosbou", "en", "vissery", "die", "bydrae", "van", "die", "landbou", "bosbou", "en", "vissery", "tot", "die", "bruto", "geografiese", "produk", "het", "in", "tot", "persent", "gedaal", "nogtans", "is", "duitsland", "ten", "opsigte", "van", "die", "voedselproduksie", "byna", "selfversorgend", "naastenby", "negentig", "persent", "van", "die", "benodigde", "agrariese", "produkte", "word", "plaaslik", "verbou", "duitsland", "is", "die", "derde", "grootste", "agrariese", "produsent", "in", "die", "europese", "unie", "n\u00e1", "frankryk", "en", "itali\u00eb", "inligtingstegnologie", "die", "inligtingstegnologiebedryf", "is", "een", "van", "die", "mees", "dinamiese", "en", "innovatiewe", "sektore", "in", "die", "duitse", "ekonomie", "met", "'n", "jaarlikse", "omset", "van", "miljard", "dra", "die", "bedryf", "persent", "tot", "die", "brutowaardeskepping", "meer", "as", "masjienbou", "en", "het", "met", "werknemers", "meer", "personeel", "in", "diens", "as", "die", "motorbedryfbekende", "inheemse", "ondernemings", "sluit", "sap", "'n", "globale", "rolspeler", "wat", "kommersi\u00eble", "sagteware", "betref", "asook", "software", "ag", "datev", "en", "imc", "in", "in", "'n", "hoogs", "ge\u00efndustrialiseerde", "omgewing", "soos", "duitsland", "spits", "plaaslike", "itondernemings", "hulle", "veral", "op", "dienste", "en", "ingebedde", "stelsels", "toe", "wat", "in", "re\u00eble", "gebruiksgoedere", "soos", "motors", "en", "elektroniese", "toestelle", "benodig", "word", "die", "integrasie", "van", "nywerhede", "energie", "en", "inligtingstegnologie", "tot", "intelligente", "netwerke", "word", "as", "'n", "uitdaging", "vir", "die", "toekoms", "beskou", "wat", "groot", "potensiaal", "vir", "ekonomiese", "groei", "inhou", "duitsland", "is", "die", "grootste", "afsetmark", "vir", "sagteware", "in", "europa", "met", "'n", "aandeel", "van", "persent", "volgens", "waarde", "voor", "die", "verenigde", "koninkryk", "persent", "en", "frankryk", "persent", "duitsland", "se", "ekonomie", "en", "nywerheidsektor", "word", "deur", "klein", "en", "middelslagondernemings", "oorheers", "waaronder", "baie", "hoogs", "gespesialiseerde", "en", "uitvoergerigte", "maatskappye", "sogenaamde", "hidden", "champions", "wat", "die", "vraag", "na", "gesofistikeerde", "sagtewareoplossings", "dryf", "en", "'n", "belangrike", "klantesegment", "vir", "sagtewarevervaardigers", "verteenwoordig", "demografie", "bevolkingsdigtheid", "en", "verstedeliking", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "en", "meer", "as", "miljoen", "inwoners", "behoort", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "tot", "die", "mees", "digsbevolkte", "lande", "ter", "w\u00eareld", "sy", "bevolking", "is", "tans", "ook", "die", "grootste", "van", "alle", "lidstate", "van", "die", "europese", "unie", "dit", "is", "oneweredig", "oor", "die", "land", "versprei", "en", "naas", "die", "stadstate", "berlyn", "hamburg", "en", "bremen", "het", "die", "deelstaat", "noordrynwesfale", "die", "grootste", "bevolkingsdigtheid", "die", "oosduitse", "deelstate", "word", "met", "uitsondering", "van", "sakse", "deur", "'n", "duidelik", "laer", "bevolkingsdigtheid", "gekenmerk", "die", "nywerheidstreke", "van", "die", "ruhrgebied", "halleleipzig", "en", "chemnitzzwickau", "was", "die", "eerste", "gebiede", "waar", "groot", "bevolkingskonsentrasies", "ontstaan", "het", "later", "het", "streke", "soos", "die", "rynneckar", "en", "rynmaingebied", "die", "saarland", "en", "die", "metropolitaanse", "gebiede", "van", "hannover", "nedersakse", "neurenberg", "m\u00fcnchen", "stuttgart", "en", "dresden", "'n", "vinnige", "bevolkingsaanwas", "getoon", "die", "vyf", "grootste", "metropolitaanse", "gebiede", "is", "rynroer", "met", "miljoen", "inwoners", "rynmain", "miljoen", "berlyn", "miljoen", "hamburg", "miljoen", "en", "stuttgart", "miljoen", "tans", "is", "berlyn", "die", "grootste", "stedelike", "nedersetting", "met", "meer", "as", "miljoen", "inwoners", "daarnaas", "het", "drie", "ander", "stede", "hamburg", "m\u00fcnchen", "en", "keulen", "'n", "bevolking", "van", "meer", "as", "een", "miljoen", "daar", "is", "altesaam", "meer", "as", "stede", "met", "meer", "as", "inwoners", "wat", "in", "duitse", "statistieke", "as", "sogenaamde", "gro\u00dfst\u00e4dte", "\"groot", "stede\"", "geklassifiseer", "word", "die", "ontwikkeling", "van", "stede", "het", "reeds", "in", "die", "romeinse", "tydperk", "'n", "aanvang", "geneem", "in", "hierdie", "periode", "het", "nedersettings", "soos", "keulen", "bonn", "trier", "augsburg", "en", "ander", "ontstaan", "middeleeuse", "stede", "is", "dikwels", "naby", "die", "setels", "van", "biskoppe", "gestig", "soos", "byvoorbeeld", "w\u00fcrzburg", "hildesheim", "en", "maagdenburg", "of", "het", "rondom", "keiserlike", "paltse", "begin", "ontwikkel", "soos", "byvoorbeeld", "aachen", "aken", "goslar", "en", "quedlinburg", "vanaf", "die", "de", "eeu", "is", "nuwe", "stedelike", "nedersettings", "volgens", "doelgerig", "ontwerpte", "plattegronde", "veral", "in", "die", "suide", "van", "duitsland", "gevestig", "daarnaas", "is", "ook", "nedersettings", "wat", "gedurende", "die", "duitse", "uitbreiding", "na", "die", "oostelike", "sentraaleuropa", "gestig", "is", "stelselmatig", "aangel\u00ea", "in", "die", "baroktydperk", "het", "heersers", "hul", "setels", "tot", "pragtige", "hoofstede", "uitgebou", "waaronder", "dresden", "karlsruhe", "en", "mannheim", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "en", "die", "verwoestings", "wat", "daarmee", "gepaard", "gegaan", "het", "het", "net", "soos", "die", "verstedelikingsproses", "van", "metropolitaanse", "gebiede", "in", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "ste", "eeu", "die", "voorkoms", "van", "talle", "stede", "omvorm", "huidige", "demografiese", "tendense", "van", "die", "miljoen", "inwoners", "soos", "op", "desember", "in", "miljoen", "huishoudings", "is", "miljoen", "vroulik", "en", "miljoen", "manlik", "die", "persentasie", "buitelanders", "het", "persent", "beloop", "die", "duitse", "bevolking", "van", "miljoen", "sluit", "sewe", "miljoen", "immigrante", "van", "duitse", "afkoms", "in", "wat", "veral", "uit", "die", "russiese", "federasie", "pole", "en", "ander", "ooseuropese", "lande", "na", "duitsland", "gekom", "het", "altesaam", "miljoen", "mense", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "of", "immigrante", "van", "dwarsoor", "die", "w\u00eareld", "wat", "ingeburger", "is", "in", "is", "meer", "as", "buitelanders", "ingeburger", "'n", "styging", "van", "persent", "teenoor", "die", "vorige", "jaar", "van", "die", "inwoners", "was", "in", "miljoen", "of", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "roomskatolieke", "miljoen", "protestante", "oorwegend", "lutherane", "miljoen", "moslems", "waarvan", "met", "duitse", "burgerskap", "boeddhiste", "en", "jode", "die", "grieksortodokse", "metropolie", "van", "duitsland", "het", "sowat", "lede", "die", "buitelandse", "bevolking", "het", "in", "gestyg", "tot", "miljoen", "van", "wie", "miljoen", "uit", "europa", "die", "grootste", "groepe", "buitelanders", "in", "was", "turke", "miljoen", "burgers", "van", "ander", "lande", "van", "die", "europese", "unie", "altesaam", "miljoen", "waarvan", "miljoen", "pole", "miljoen", "italianers", "miljoen", "roemene", "miljoen", "grieke", "en", "miljoen", "kroate", "en", "immigrante", "uit", "die", "voormalige", "joegoslawi\u00eb", "en", "rusland", "die", "aantal", "britse", "burgers", "is", "in", "op", "beraamdie", "sowat", "sorbe", "of", "wende", "in", "die", "deelstate", "brandenburg", "en", "sakse", "friese", "in", "noordfriesland", "en", "op", "die", "eiland", "helgoland", "friese", "in", "die", "saterlandstreek", "geniet", "net", "soos", "sowat", "sinti", "en", "roma", "kulturele", "en", "politieke", "beskerming", "as", "nasionale", "minderhede", "die", "natuurlike", "bevolkingsaanwas", "bly", "negatief", "met", "geboortes", "teenoor", "sterfgevalle", "in", "in", "het", "die", "aantal", "geboortes", "tot", "slegs", "gedaal", "die", "laagste", "ooit", "sedert", "die", "einde", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "en", "slegs", "die", "helfte", "van", "die", "geboortesyfer", "wat", "in", "aangeteken", "is", "toe", "daar", "in", "die", "bondsrepubliek", "duitsland", "en", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "altesaam", "miljoen", "geboortes", "geregistreer", "is", "die", "geboortesyfer", "van", "net", "per", "inwoners", "is", "nou", "die", "laagste", "in", "europa", "en", "vergelyk", "baie", "ongunstig", "met", "lande", "soos", "frankryk", "en", "die", "verenigde", "koninkryk", "vroue", "met", "kinders", "ervaar", "nog", "steeds", "baie", "nadele", "in", "die", "beroepslewe", "en", "baie", "egpare", "vrees", "dat", "hulle", "moontlik", "nie", "meer", "kinders", "kan", "bekostig", "nie", "in", "is", "buitelanders", "ingeburger", "die", "aantal", "buitelanders", "wat", "'n", "duitse", "paspoort", "ontvang", "het", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "vyf", "jaar", "weer", "toegeneem", "in", "is", "slegs", "buitelanders", "ingeburger", "in", "vergelyking", "met", "slegs", "in", "en", "'n", "rekordgetal", "van", "in", "in", "is", "twee", "derdes", "van", "die", "aansoekers", "mense", "ingeburger", "nadat", "hulle", "aan", "die", "voorvereiste", "van", "ten", "minste", "agt", "jaar", "verblyf", "voldoen", "en", "oor", "'n", "geldige", "permanente", "verblyfpermit", "beskik", "het", "buitelandse", "eggenote", "en", "kinders", "wat", "reeds", "in", "duitsland", "woon", "word", "na", "'n", "korter", "wagtyd", "ingeburger", "in", "'n", "derde", "belangrike", "kategorie", "is", "buitelanders", "wat", "volgens", "'n", "besluit", "van", "duitse", "owerhede", "ingeburger", "word", "in", "of", "as", "gevolg", "van", "skadeloosstelling", "duitse", "burgerskap", "ontvang", "in", "van", "die", "buitelanders", "wat", "in", "ingeburger", "is", "het", "sowat", "of", "persent", "uit", "turkye", "gekom", "uit", "serwi\u00eb", "montenegro", "of", "die", "voormalige", "joegoslawi\u00eb", "uit", "pole", "en", "uit", "die", "russiese", "federasie", "die", "aantal", "immigrante", "uit", "israel", "wat", "duitse", "burgerskap", "ontvang", "het", "het", "in", "met", "persent", "die", "meeste", "toegeneem", "aangesien", "die", "laaste", "sensus", "in", "die", "duitse", "demokratiese", "republiek", "in", "en", "in", "die", "vroe\u00ebre", "bondsrepubliek", "duitsland", "wesduitsland", "in", "plaasgevind", "het", "het", "presiese", "statistieke", "gegewens", "eers", "weer", "met", "die", "gesamentlike", "europese", "sensus", "van", "die", "jaar", "beskikbaar", "geword", "volgens", "die", "sensus", "wat", "op", "mei", "gepubliseer", "is", "het", "duitsland", "'n", "amptelike", "bevolking", "van", "op", "desember", "gehad", "immigrasie", "en", "emigrasie", "in", "het", "volgens", "voorlopige", "amptelike", "statistieke", "immigrante", "na", "duitsland", "gekom", "'n", "styging", "van", "persent", "of", "persone", "teenoor", "die", "vorige", "jaar", "inwoners", "het", "ge\u00ebmigreer", "'n", "styging", "van", "persent", "of", "personevan", "die", "immigrante", "was", "buitelanders", "+", "en", "duitsers", "wat", "uit", "die", "buiteland", "na", "duitsland", "teruggekeer", "het", "die", "meeste", "immigrante", "was", "uit", "lidstate", "van", "die", "europese", "unie", "afkomstig", "opvallend", "was", "die", "sterk", "toename", "in", "immigrasie", "uit", "suideuropa", "veral", "eulande", "wat", "deur", "die", "finansi\u00eble", "en", "skuldkrisis", "geraak", "word", "so", "het", "die", "getal", "immigrante", "uit", "griekeland", "met", "di\u00e9", "uit", "spanje", "met", "of", "persent", "en", "di\u00e9", "uit", "portugal", "met", "gestyg", "van", "die", "emigrante", "wat", "in", "geregistreer", "is", "was", "buitelanders", "en", "duitsers", "die", "amptelike", "statistieke", "maak", "geen", "verskil", "tussen", "tydelike", "en", "permanente", "immigrante", "en", "emigrante", "bron", "statistisches", "jahrbuch", "tussen", "en", "het", "die", "meeste", "imigrante", "uit", "pole", "gekom", "in", "het", "sowat", "poolse", "burgers", "hulle", "in", "duitsland", "gevestig", "terwyl", "die", "getal", "inwoners", "met", "uitsluitlik", "poolse", "burgerskap", "gestyg", "het", "tot", "bron", "statistisches", "jahrbuch", "volgens", "amptelike", "statistieke", "het", "duitsers", "in", "na", "suidafrika", "ge\u00ebmigreer", "terwyl", "vanuit", "die", "kaap", "na", "duitsland", "teruggekeer", "het", "tussen", "en", "het", "duitsers", "hulle", "in", "suidafrika", "gevestig", "terwyl", "na", "duitsland", "teruggekeer", "het", "inburgerings", "volgens", "die", "statistisches", "bundesamt", "is", "in", "met", "byna", "persone", "meer", "buitelanders", "duitse", "burgerskap", "verwerf", "as", "in", "hierdie", "groei", "die", "eerste", "sedert", "word", "toegeskryf", "aan", "die", "merkbaar", "groter", "getal", "britse", "inwoners", "wat", "hulle", "permanent", "in", "die", "land", "gevestig", "het", "en", "n\u00e1", "die", "verenigde", "koninkryk", "se", "besluit", "om", "sy", "lidmaatskap", "in", "die", "europese", "unie", "te", "be\u00ebindig", "wettige", "verblyfstatus", "wil", "kry", "die", "aantal", "turke", "aan", "wie", "duitse", "burgerskap", "toegeken", "is", "het", "net", "soos", "in", "die", "vorige", "jare", "weer", "'n", "noemenswaardige", "afname", "getoon", "die", "gemiddelde", "ouderdom", "van", "ingeburgerdes", "was", "jaar", "die", "gemiddelde", "verblyftydperk", "in", "duitsland", "was", "jaar", "die", "meeste", "ingeburgerde", "persone", "was", "afkomstig", "uit", "europese", "lande", "waaronder", "persent", "uit", "eulidlande", "lewenstandaard", "in", "het", "die", "gemiddelde", "maandelikse", "besteebare", "inkomste", "van", "duitse", "huishoudings", "zar", "beloop", "tegelykertyd", "is", "in", "'n", "sesde", "van", "die", "bevolking", "deur", "armoede", "bedreig", "van", "die", "totale", "uitgawes", "van", "privaat", "huishoudings", "is", "in", "persent", "aan", "behuising", "en", "renovasie", "persent", "aan", "kos", "en", "tabak", "persent", "aan", "vervoer", "persent", "vir", "kultuur", "en", "vryetydaktiwiteite", "vyf", "persent", "aan", "klerasie", "en", "skoene", "en", "persent", "aan", "ander", "uitgawes", "bestee", "persent", "van", "die", "huishoudings", "het", "in", "oor", "'n", "motor", "persent", "oor", "'n", "televisietoestel", "persent", "oor", "'n", "kamera", "persent", "oor", "'n", "rekenaar", "persent", "oor", "internettoegang", "persent", "oor", "'n", "selfoon", "persent", "oor", "'n", "koelkas", "en", "persent", "oor", "'n", "wasmasjien", "beskik", "persent", "van", "die", "huishoudings", "het", "televisiekanale", "per", "satelliet", "ontvang", "persent", "per", "kabeltelevisie", "en", "persent", "per", "digitale", "terrestri\u00eble", "televisie", "in", "het", "persent", "van", "alle", "duitse", "huishoudings", "oor", "huiseiendom", "of", "grondbesit", "beskik", "taal", "status", "duits", "is", "die", "amps", "en", "mees", "gebruikte", "taal", "in", "duitsland", "en", "word", "ook", "as", "standaardtaal", "in", "die", "media", "gebruik", "in", "die", "noorde", "van", "duitsland", "veral", "in", "die", "gebied", "tussen", "hannover", "en", "kassel", "het", "die", "standaardskryftaal", "lankal", "die", "plaaslike", "nederduitse", "dialekte", "as", "omgangstaal", "vervang", "dialekte", "is", "egter", "veral", "in", "suidduitsland", "nog", "steeds", "die", "mees", "gebruiklike", "omgangstale", "martin", "luther", "se", "bybelvertaling", "het", "in", "die", "de", "eeu", "'n", "belangrike", "rol", "by", "die", "uitbreiding", "van", "die", "huidige", "nieuhoogduitse", "standaardtaal", "gespeel", "in", "het", "johann", "christoph", "adelung", "die", "eerste", "groot", "woordeboek", "van", "die", "duitse", "taal", "uitgegee", "die", "gebroeders", "jacob", "en", "wilhelm", "grimm", "het", "in", "met", "die", "samestelling", "van", "die", "grootste", "duitse", "woordeboek", "ooit", "begin", "wat", "eers", "in", "voltooi", "is", "en", "tans", "bewerk", "word", "die", "huidige", "duitse", "spelling", "is", "tydens", "die", "de", "eeu", "vasgel\u00ea", "en", "steun", "veral", "op", "die", "ortografiese", "woordeboek", "van", "die", "duitse", "taal", "orthographisches", "w\u00f6rterbuch", "der", "deutschen", "sprache", "van", "konrad", "duden", "wat", "in", "verskyn", "het", "die", "laaste", "spellinghervorming", "in", "die", "duitse", "taalgebied", "wat", "ook", "oostenryk", "alemanniese", "switserland", "en", "liechtenstein", "insluit", "is", "in", "deurgevoer", "duits", "in", "die", "buiteland", "duits", "was", "vroe\u00ebr", "'n", "verkeerstaal", "in", "middeleuropa", "ooseuropa", "en", "skandinawi\u00eb", "en", "het", "ook", "'n", "tyd", "lank", "'n", "belangrike", "rol", "as", "internasionale", "wetenskapstaal", "gespeel", "dit", "is", "nog", "steeds", "die", "mees", "gesproke", "moedertaal", "in", "die", "europese", "unie", "en", "die", "tweede", "belangrikste", "vreemde", "taal", "in", "die", "europese", "onderwysstelsels", "na", "engels", "duits", "is", "ook", "w\u00eareldwyd", "die", "derde", "belangrikste", "vreemde", "taal", "in", "die", "onderwys", "en", "die", "tweede", "belangrikste", "taal", "van", "die", "internet", "waar", "sowat", "agt", "persent", "van", "alle", "bladsye", "in", "duits", "verskyn", "teenoor", "sowat", "vyftig", "persent", "in", "engels", "naas", "diplomatieke", "betrekkinge", "met", "die", "buiteland", "val", "ook", "duitse", "kultuur", "en", "onderwysbeleid", "onder", "die", "departement", "van", "buitelandse", "sake", "die", "bevordering", "van", "duits", "op", "internasionale", "vlak", "staan", "sentraal", "in", "di\u00e9", "beleid", "tans", "is", "miljoen", "mense", "besig", "om", "duits", "aan", "te", "leer", "duitsonderwys", "in", "die", "buiteland", "word", "onder", "meer", "aangebied", "deur", "die", "goetheinstitute", "duitse", "skole", "asook", "byna", "ander", "skole", "w\u00eareldwyd", "met", "intensiewe", "onderwys", "in", "duits", "hierdie", "skole", "beskik", "oor", "hul", "eie", "kommunikasienetwerk", "schulen", "partner", "der", "zukunft", "kort", "pasch", "genoemdie", "belangrikste", "buitelandse", "tale", "in", "die", "duitse", "onderwysstelsel", "is", "engels", "frans", "russies", "spaans", "en", "latyn", "in", "noordrynwesfale", "word", "ook", "nederlands", "as", "tweede", "taal", "aangebied", "minderheids", "en", "immigrantetale", "duitsland", "erken", "ook", "die", "tale", "van", "etniese", "minderhede", "soos", "deens", "fries", "en", "sorbies", "as", "amptelike", "tale", "alhoewel", "geen", "van", "hierdie", "minderheidstale", "meer", "as", "sprekers", "het", "nie", "ander", "plaaslike", "minderheidstale", "soos", "moeselromaans", "uitgestorwe", "in", "die", "de", "eeu", "polabies", "uitgestorwe", "in", "die", "de", "eeu", "en", "jiddisj", "word", "nie", "meer", "gepraat", "nie", "groot", "immigrantegroepe", "soos", "russe", "die", "aantal", "russiessprekendes", "onder", "wie", "ruslandduitsers", "word", "op", "sowat", "vier", "miljoen", "beraam", "wat", "van", "russies", "die", "tweede", "grootste", "taal", "na", "duits", "maak", "en", "turke", "gebruik", "dikwels", "hulle", "eie", "tale", "in", "groot", "stede", "soos", "berlyn", "beskik", "hierdie", "immigrante", "oor", "hul", "eie", "infrastruktuur", "wat", "ook", "dagblaaie", "insluit", "die", "plaaslike", "advertensiebedryf", "gebruik", "dikwels", "die", "turkse", "taal", "en", "sekere", "amptelike", "kennisgewings", "verskyn", "ook", "in", "turks", "kultuur", "literatuur", "duitsland", "het", "'n", "baie", "groot", "bydrae", "tot", "die", "w\u00eareld", "se", "kulturele", "erfenis", "gelewer", "en", "die", "land", "word", "dikwels", "ook", "die", "\"land", "van", "digters", "en", "denkers\"", "genoem", "reeds", "in", "die", "oud", "en", "middelhoogduitse", "tydperk", "ontstaan", "'n", "literatuur", "van", "eersterangse", "gehalte", "en", "middeleeuse", "digters", "soos", "walther", "von", "der", "vogelweide", "en", "wolfram", "von", "eschenbach", "behoort", "tot", "die", "belangrikstes", "in", "europa", "die", "nibelungenlied", "wat", "deur", "'n", "onbekende", "outeur", "geskryf", "is", "en", "die", "sprokies", "van", "die", "broers", "grimm", "is", "liter\u00eare", "werke", "van", "w\u00eareldfaam", "die", "bybelvertaling", "van", "martin", "luther", "staan", "aan", "die", "beginpunt", "van", "die", "moderne", "nieuhoogduitse", "standaardtaal", "wat", "in", "die", "de", "eeu", "die", "verskillende", "neder", "en", "hoogduitse", "dialekte", "as", "skryftaal", "begin", "vervang", "het", "bekende", "duitse", "skrywers", "tot", "by", "die", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "sluit", "gotthold", "ephraim", "lessing", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "friedrich", "schiller", "heinrich", "von", "kleist", "eta", "hoffmann", "friedrich", "h\u00f6lderlin", "heinrich", "heine", "annette", "von", "drosteh\u00fclshoff", "theodor", "fontane", "en", "rainer", "maria", "rilke", "in", "ste", "eeuse", "wenners", "van", "die", "nobelprys", "vir", "letterkunde", "is", "thomas", "mann", "hermann", "hesse", "heinrich", "b\u00f6ll", "en", "g\u00fcnter", "grass", "bertolt", "brecht", "oorheers", "tydens", "die", "vyftigerjare", "die", "duitse", "toneelkuns", "filosofie", "die", "filosofie", "is", "deur", "duitse", "wysgere", "soos", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "immanuel", "kant", "johann", "gottfried", "von", "herder", "moses", "mendelssohn", "novalis", "bydraes", "tot", "die", "filosofie", "van", "die", "romantiese", "liter\u00eare", "beweging", "johann", "gottlieb", "fichte", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "karl", "marx", "friedrich", "engels", "ludwig", "feuerbach", "arthur", "schopenhauer", "albert", "schweitzer", "friedrich", "nietzsche", "edmund", "husserl", "eduard", "von", "hartmann", "karl", "jaspers", "rosa", "luxemburg", "martin", "heidegger", "hannah", "arendt", "hansgeorg", "gadamer", "en", "j\u00fcrgen", "habermas", "verryk", "terwyl", "ferdinand", "t\u00f6nnies", "georg", "simmel", "max", "weber", "max", "horkheimer", "theodor", "w", "adorno", "en", "niklas", "luhmann", "groot", "bydraes", "op", "die", "gebied", "van", "die", "sosiologie", "gelewer", "het", "musiek", "ten", "opsigte", "van", "die", "musiek", "het", "duitse", "en", "duitstalige", "komponiste", "en", "dirigente", "soos", "johann", "sebastian", "bach", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "georg", "philipp", "telemann", "heinrich", "sch\u00fctz", "ludwig", "van", "beethoven", "felix", "mendelssohn", "bartholdy", "engelbert", "humperdinck", "otto", "nicolai", "gustav", "albert", "lortzing", "johannes", "brahms", "robert", "schumann", "richard", "wagner", "johann", "pachelbel", "jacques", "offenbach", "wilhelm", "furtw\u00e4ngler", "hanns", "eisler", "max", "reger", "johann", "strauss", "paul", "hindemith", "carl", "orff", "karlheinz", "stockhausen", "hanswerner", "henze", "en", "helmut", "lachenmann", "w\u00eareldwye", "bekendheid", "verwerf", "perswese", "met", "sy", "groot", "verskeidenheid", "dag", "en", "weekblaaie", "wat", "as", "gedrukte", "media", "aanlynuitgawes", "in", "die", "internet", "en", "as", "digitale", "uigawes", "vir", "eboeklesers", "tabletrekenaars", "en", "ander", "toestelle", "versprei", "word", "is", "duitsland", "die", "grootste", "mark", "vir", "dagblaaie", "in", "europa", "en", "die", "vyfde", "grootste", "w\u00eareldwyd", "in", "is", "op", "elke", "verskyningsdag", "miljoen", "dag", "en", "byna", "miljoen", "week", "en", "sondagblaaie", "verkoop", "die", "belangrikste", "nasionale", "koerante", "is", "die", "poniedagblad", "bild", "die", "s\u00fcddeutsche", "zeitung", "die", "frankfurter", "allgemeine", "zeitung", "die", "frankfurter", "rundschau", "die", "welt", "handelsblatt", "en", "die", "weekblad", "die", "zeit", "die", "belangrikste", "nuustydskrifte", "wat", "weekliks", "uitgegee", "word", "is", "der", "spiegel", "focus", "en", "stern", "sowat", "miljoen", "duitsers", "lees", "volgens", "navorsing", "deur", "die", "mediaanaliseinstituut", "verbrauchs", "und", "medienanalyse", "vuma", "meerdere", "kere", "per", "week", "in", "'n", "dagblad", "nogtans", "bly", "die", "verkoopte", "sirkulasie", "daal", "in", "is", "miljoen", "eksemplare", "verkoopsaam", "met", "die", "drukoplae", "toon", "ook", "die", "totale", "inkomste", "van", "dagblaaie", "sowat", "miljard", "in", "'n", "afwaartse", "neiging", "veral", "die", "inkomste", "uit", "advertensies", "het", "merkbaar", "afgeneem", "om", "di\u00e9", "ontwikkeling", "teen", "te", "werk", "word", "onder", "meer", "in", "digitale", "uitgawes", "bel\u00ea", "en", "digitale", "aanlyninhoud", "agter", "betaalmure", "geplaas", "om", "inkomste", "uit", "digitale", "verspreidingskanale", "te", "genereer", "argitektuur", "duitsland", "pronk", "met", "'n", "ryk", "en", "veelvuldige", "argitektuurgeskiedenis", "wat", "nou", "verweef", "is", "met", "di\u00e9", "van", "sy", "europese", "buurlande", "aan", "die", "beginpunt", "van", "die", "argitektoniese", "ontwikkeling", "het", "die", "boukuns", "van", "die", "romeinse", "antieke", "oudheid", "gestaan", "waarvan", "baie", "bouwerke", "soos", "die", "stadspoort", "porta", "nigra", "in", "trier", "bewaar", "gebly", "het", "omtrent", "is", "die", "voorromaanse", "boustyle", "verder", "ontwikkel", "tot", "die", "romaanse", "styl", "tweehonderd", "jaar", "later", "is", "die", "gotiese", "boustyl", "vanuit", "frankryk", "oorgeneem", "waarvan", "die", "katedraal", "van", "keulen", "en", "die", "liewevroukerk", "in", "trier", "pragtige", "voorbeelde", "is", "omtrent", "begin", "die", "italiaanse", "renaissance", "sy", "invloed", "op", "die", "duitse", "argitektuur", "uitoefen", "alhoewel", "daar", "min", "bouwerke", "in", "'n", "suiwer", "renaissancestyl", "ontwerp", "is", "die", "raadsaal", "van", "augsburg", "beiere", "is", "een", "van", "die", "bekendste", "voorbeelde", "ook", "die", "barokboustyl", "is", "taamlik", "laat", "omtrent", "in", "duitsland", "ingevoer", "een", "van", "die", "leidende", "barokargitekte", "was", "balthasar", "neumann", "wat", "onder", "meer", "die", "wieskerk", "en", "die", "slot", "van", "ludwigsburg", "tans", "badenw\u00fcrttemberg", "ontwerp", "het", "die", "klassisistiese", "styltydperk", "begin", "in", "duitsland", "omtrent", "en", "lewer", "onder", "meer", "bekende", "bouwerke", "in", "die", "huidige", "hoofstad", "berlyn", "soos", "die", "altes", "museum", "ou", "museum", "die", "charlottenburgkasteel", "en", "die", "brandenburgse", "poort", "op", "ook", "tydens", "die", "historisme", "'n", "styltydperk", "wat", "tussen", "en", "toonaangewend", "was", "het", "bekende", "bouwerke", "soos", "die", "kasteel", "neuschwanstein", "in", "beiere", "en", "die", "berlynse", "domkerk", "ontstaan", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "het", "duitse", "argitekte", "'n", "leidende", "rol", "by", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "klassieke", "moderne", "boustyl", "gespeel", "walter", "gropius", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "en", "die", "bauhaus", "in", "dessauro\u00dflau", "sakse", "oefen", "nog", "steeds", "'n", "belangrike", "invloed", "op", "die", "moderne", "internasionale", "argitektuur", "uit", "met", "die", "monumentale", "argitektuur", "van", "die", "nasionaalsosialisme", "waarvan", "die", "argitek", "albert", "speer", "die", "belangrikste", "verteenwoordiger", "was", "het", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "boukuns", "tot", "stilstand", "gekom", "die", "grootheidswaan", "van", "adolf", "hitler", "en", "albert", "speer", "het", "onder", "meer", "die", "ombou", "van", "berlyn", "tot", "'n", "w\u00eareldhoofstad", "met", "die", "naam", "germania", "behels", "die", "jare", "van", "heropbou", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "is", "deur", "pragmatisme", "oorheers", "en", "duitse", "argitekte", "het", "net", "geleidelik", "begin", "om", "weer", "uitdrukking", "te", "gee", "aan", "kenmerkende", "nuwe", "style", "die", "stadion", "wat", "vir", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "m\u00fcnchen", "opgerig", "is", "was", "een", "van", "die", "indrukwekkendste", "projekte", "van", "die", "moderne", "duitse", "argitektuur", "in", "die", "laaste", "dekades", "het", "ook", "duitse", "argitekte", "begin", "om", "projekte", "dwarsoor", "die", "w\u00eareld", "aan", "te", "pak", "konstruksies", "en", "ontwerpe", "het", "opnuut", "w\u00eareldgehalte", "bereik", "alhoewel", "die", "argitektoniese", "ontwikkelings", "nie", "meer", "deur", "duitse", "argitekte", "oorheers", "word", "nie", "nogtans", "is", "daar", "duitse", "boorlingargitekte", "soos", "helmut", "jahn", "tans", "chicago", "wat", "'n", "leidende", "rol", "in", "die", "internasionale", "boukuns", "speel", "en", "ook", "projekte", "in", "suidafrikaanse", "stede", "soos", "johannesburg", "en", "durban", "ontwerp", "het", "sport", "sokker", "is", "die", "gewildste", "sportsoort", "in", "duitsland", "sowat", "sokkerspanne", "met", "meer", "as", "ses", "miljoen", "aktiewe", "lede", "is", "georganiseer", "in", "die", "duitse", "sokkerbond", "deutscher", "fu\u00dfballbund", "dfb", "wat", "ook", "as", "gasheer", "van", "die", "fifa", "se", "sokkerw\u00eareldbekertoernooie", "in", "en", "opgetree", "het", "daarbenewens", "is", "die", "uefa", "europabeker", "van", "in", "wesduitsland", "beslis", "die", "duitse", "nasionale", "sokkerspan", "het", "tot", "dusver", "vier", "keer", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbeker", "gewen", "in", "in", "switserland", "in", "wesduitsland", "in", "itali\u00eb", "en", "in", "brasili\u00eb", "asook", "drie", "keer", "die", "uefa", "europabeker", "in", "en", "die", "duitse", "topliga", "die", "bundesliga", "het", "in", "die", "seisoen", "die", "eerste", "sokkerliga", "ter", "w\u00eareld", "geword", "wat", "'n", "gemiddelde", "bywoningsyfer", "van", "meer", "as", "mense", "per", "wedstryd", "kon", "trek", "benede", "die", "bundesliga", "is", "die", "bundesliga", "gevolg", "deur", "die", "liga", "twee", "regionalligas", "en", "plaaslike", "oberligas", "die", "dfb", "is", "die", "grootste", "en", "suksesvolste", "sportorganisasie", "ter", "w\u00eareld", "en", "die", "w\u00eareldbekertoernooi", "in", "duitsland", "is", "deur", "die", "destydse", "president", "van", "die", "fifa", "sepp", "blatter", "as", "die", "beste", "nog", "beskryf", "die", "toernooi", "is", "geesdriftig", "deur", "die", "plaaslike", "bevolking", "gesteun", "en", "die", "vlag", "van", "duitsland", "is", "wyd", "vertoon", "in", "voorbereiding", "op", "di\u00e9", "toernooi", "het", "duitsland", "die", "fifa", "sokkerkonfederasiebeker", "in", "aangebied", "die", "nasionale", "sokkerspan", "het", "ook", "die", "fifa", "sokkerkonfederasiebeker", "in", "in", "rusland", "gewen", "dit", "was", "egter", "die", "laaste", "toernooi", "van", "sy", "soort", "ander", "gewilde", "sportsoorte", "is", "handbal", "en", "korfbal", "alhoewel", "hulle", "nie", "dieselfde", "aandag", "in", "die", "media", "geniet", "as", "sokker", "en", "byvoorbeeld", "formule", "eenmotorwedrenne", "yshokkie", "tennis", "en", "fietswedrenne", "nie", "rugby", "word", "sedert", "in", "duitsland", "gespeel", "en", "die", "duitse", "rugbybond", "is", "in", "gestig", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "parys", "het", "die", "duitse", "nasionale", "rugbyspan", "die", "silwermedalje", "gewen", "duitsland", "het", "tot", "dusver", "nog", "nie", "vir", "'n", "rugbyw\u00eareldbekertoernooi", "gekwalifiseer", "nie", "en", "hulle", "ding", "in", "die", "europese", "rugbykampioenskap", "met", "ander", "opkomende", "rugbyspanne", "meekrieket", "word", "sedert", "in", "duitsland", "gespeel", "nadat", "emigrante", "uit", "engeland", "en", "die", "verenigde", "state", "die", "eerste", "krieketklubs", "in", "berlyn", "gestig", "het", "die", "duitse", "krieketbond", "is", "in", "gestig", "duitse", "krieket", "toon", "tans", "'n", "sterk", "groei", "en", "opswaai", "veral", "te", "danke", "aan", "asielsoekers", "uit", "krieketspelende", "lande", "soos", "afghanistan", "en", "pakistan", "wat", "hul", "sport", "en", "ywer", "saambringduitse", "stede", "het", "twee", "keer", "as", "gasheerland", "van", "die", "olimpiese", "somerspele", "opgetree", "berlyn", "in", "en", "m\u00fcnchen", "in", "garmischpartenkirchen", "het", "die", "olimpiese", "winterspele", "aangebied", "duitsland", "beskik", "ook", "oor", "talle", "bekende", "wintersportsterre", "wat", "gereeld", "medaljes", "by", "die", "olimpiese", "winterspele", "asook", "europese", "en", "w\u00eareldkampioenskappe", "wen", "duitsland", "is", "een", "van", "die", "leidende", "lande", "in", "motorwedrenne", "en", "behels", "bekende", "vervaardigers", "soos", "bmw", "en", "mercedesbenz", "die", "renjaer", "michael", "schumacher", "het", "verskeie", "rekords", "opgestel", "en", "die", "formule", "eenw\u00eareldkampioenskap", "sewe", "keer", "gewen", "meer", "as", "enige", "ander", "renjaer", "sebastian", "vettel", "behoort", "ook", "tot", "die", "beste", "vyf", "renjaers", "ooit", "en", "nico", "rosberg", "behoort", "ook", "tot", "die", "formule", "eenwenners", "die", "duitse", "grand", "prix", "word", "\u00f3f", "op", "die", "hockenheimring", "\u00f3f", "op", "die", "n\u00fcrburgring", "beslis", "verwysings", "bronne", "algemeenen", "\"germany\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"germany\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "eksterne", "skakels", "wikiwebtuistesen", "toerismeinligting", "oor", "duitsland", "op", "wikivoyagealgemene", "inligtingen", "germany", "at", "a", "glance", "feite", "oor", "duitsland", "en", "deutschlandde", "your", "link", "to", "germanygeskiedenisde", "die", "virtuele", "aanlynmuseum", "van", "die", "deutsches", "historisches", "museum", "en", "die", "haus", "der", "geschichte", "der", "bundesrepublik", "deutschlandkultuuren", "goetheinstitutstatistiekede", "statistisches", "bundesamt", "deutschland", "amptelike", "statistiekeklimaatde", "dwd", "klimadaten", "deutschlandgrondwet", "en", "staatsorganisasiede", "grundgesetz", "der", "bundesrepublik", "deutschland", "grondwet", "van", "die", "bondsrepubliek", "van", "duitsland", "en", "grondwet", "|", "basic", "law", "aflaaibare", "engelse", "weergawenuusmediade", "deutsche", "welle", "internasionale", "nuus", "uit", "duitsland", "radio", "en", "tvdiensduitse", "ambassadesen", "duitse", "ambassade", "in", "suidafrika", "en", "duitse", "ambassade", "in", "namibi\u00ebinligting", "vir", "buitelandse", "gekwalifiseerdes", "en", "voornemende", "studenteen", "make", "it", "in", "germany", "working", "studying", "living", "in", "germany"]