["die", "faro\u00ebreilande", "faro\u00ebes", "f\u00f8royar", "fja", "deens", "f\u00e6r\u00f8erne", "fe\u00f8n", "is", "n", "weseuropese", "eilandstaat", "en", "argipel", "dit", "is", "onder", "die", "soewereiniteit", "van", "die", "koninkryk", "van", "denemarke", "en", "l\u00ea", "tussen", "die", "noorse", "see", "en", "die", "noordatlantiese", "oseaan", "die", "totale", "landoppervlakte", "is", "ongeveer", "km\u00b2", "in", "'n", "seegebied", "van", "km\u00b2", "met", "n", "bevolking", "van", "in", "van", "wie", "n", "groot", "deel", "in", "die", "hoofstad", "t\u00f3rshavn", "bly", "sowat", "persent", "van", "die", "bevolking", "is", "lede", "van", "die", "evangelieslutherse", "kerk", "die", "plaaslike", "noordgermaanse", "dialekte", "verwant", "aan", "yslands", "vorm", "saam", "n", "aparte", "taal", "gestandaardiseer", "as", "faro\u00ebes", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "sedert", "n", "selfregerende", "land", "binne", "die", "deense", "koninkryk", "oor", "die", "loop", "van", "jare", "het", "die", "faro\u00ebrs", "beheer", "begin", "neem", "oor", "binnelandse", "sake", "gebiede", "wat", "nog", "onder", "deense", "verantwoordelikheid", "is", "sluit", "milit\u00eare", "verdediging", "polisie", "justisie", "geldeenheid", "en", "buitelandse", "sake", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "het", "ook", "verteenwoordigers", "in", "die", "nordiese", "raad", "as", "lede", "van", "die", "deense", "afvaardiging", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "met", "denemarke", "en", "noorwe\u00eb", "geassosieer", "en", "deur", "hulle", "belas", "tot", "toe", "noorwe\u00eb", "onder", "die", "koningskap", "van", "swede", "gekom", "het", "skandinawi\u00eb", "was", "in", "politieke", "beroering", "na", "die", "sesde", "koalisieoorlog", "van", "die", "napoleontiese", "oorlo\u00eb", "toe", "die", "verdrag", "van", "kiel", "wat", "in", "onderteken", "is", "die", "beheer", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "ysland", "en", "groenland", "aan", "denemarke", "bemaak", "het", "die", "deense", "handelsmonopolie", "het", "in", "ge\u00ebindig", "die", "naam", "faro\u00ebr", "beteken", "skapeeilande", "en", "is", "afkomstig", "van", "oudnoors", "freyjar", "\u00f8er", "is", "deens", "vir", "eilande", "dus", "is", "die", "naam", "faro\u00ebreiland", "eintlik", "n", "pleonasme", "etimologie", "die", "faro\u00ebse", "naam", "is", "f\u00f8royar", "oyar", "is", "die", "meervoud", "van", "oy", "die", "ou", "faro\u00ebse", "woord", "vir", "\"eiland\"", "as", "gevolg", "van", "klankveranderinge", "is", "die", "moderne", "faro\u00ebse", "woord", "vir", "eiland", "oyggj", "die", "eerste", "element", "f\u00f8r", "reflekteer", "dalk", "die", "ou", "noorse", "woord", "f\u00e6r", "\"skaap\"", "hoewel", "hierdie", "ontleding", "soms", "betwis", "word", "omdat", "faro\u00ebes", "nou", "die", "woord", "sey\u00f0ur", "van", "ou", "noors", "sau\u00f0r", "gebruik", "om", "na", "skape", "te", "verwys", "'n", "ander", "moontlikheid", "is", "dat", "die", "ierse", "monnike", "wat", "hulle", "rondom", "op", "die", "eilande", "gevestig", "het", "aan", "die", "eilande", "reeds", "'n", "naam", "gegee", "het", "wat", "verband", "hou", "met", "die", "gaeliese", "woord", "fearann", "wat", "\"land\"", "of", "\"boedel\"", "beteken", "di\u00e9", "naam", "is", "dan", "dalk", "deur", "die", "noorse", "settlers", "oorgeneem", "wat", "toe", "oyar", "\"eilande\"", "bygevoeg", "het", "die", "naam", "vertaal", "dus", "as", "\u00f3f", "\"eilande", "van", "skape\"", "\u00f3f", "\"landeilande\"", "in", "afrikaans", "kan", "dit", "as", "'n", "toutologie", "beskou", "word", "om", "\"faro\u00ebreilande", "te", "s\u00ea", "aangesien", "die", "oe", "van", "'n", "element", "afkomstig", "is", "wat", "\"eiland\"", "beteken", "geografie", "die", "faro\u00ebreilandgroep", "bestaan", "uit", "groot", "eilande", "wat", "dig", "by", "mekaar", "gele\u00eb", "is", "en", "net", "deur", "seeengtes", "en", "fjorde", "van", "mekaar", "geskei", "word", "die", "eilande", "is", "ongeveer", "km", "weg", "van", "die", "kus", "van", "noordeuropa", "tussen", "die", "noorse", "see", "en", "die", "noordatlantiese", "oseaan", "ongeveer", "halfpad", "tussen", "ysland", "en", "noorwe\u00eb", "asook", "skotland", "gele\u00eb", "die", "naaste", "bure", "is", "die", "skotse", "shetlandeilande", "sowat", "kilometer", "suidoos", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "die", "ko\u00f6rdinate", "is", "\u00b0n", "\u00b0w", "die", "oppervlak", "is", "vierkante", "kilometer", "en", "daar", "is", "geen", "groot", "mere", "of", "riviere", "nie", "daar", "is", "km", "se", "kuslyn", "die", "enigste", "ander", "noemenswaardige", "onbewoonde", "eiland", "is", "l\u00edtla", "d\u00edmun", "die", "eilande", "is", "ruig", "en", "rotsagtig", "met", "n", "paar", "lae", "pieke", "die", "kus", "is", "hoofsaaklik", "rotse", "die", "hoogste", "punt", "is", "sl\u00e6ttaratindur", "m", "bo", "seespie\u00ebl", "die", "faro\u00ebreilande", "word", "gedomineer", "deur", "toleiitiese", "basaltlawa", "wat", "deel", "was", "van", "die", "groot", "thuleaanse", "plato", "gedurende", "die", "paleogeentydperk", "die", "eilande", "die", "sewentien", "bewoonde", "eilande", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "streymoy", "eysturoy", "v\u00e1gar", "mykines", "su\u00f0uroy", "st\u00f3ra", "d\u00edmun", "sk\u00favoy", "sandoy", "hestur", "koltur", "n\u00f3lsoy", "bor\u00f0oy", "kalsoy", "kunoy", "vi\u00f0oy", "sv\u00ednoy", "fugloy", "die", "agtiende", "onbewoonde", "eiland", "is", "l\u00edtla", "d\u00edmun", "daar", "is", "ook", "n", "groot", "aantal", "kleiner", "onbewoonde", "eilandjies", "en", "skere", "sommige", "van", "die", "groter", "eilande", "word", "deur", "dyke", "met", "mekaar", "verbind", "terwyl", "ander", "oor", "veerbootroetes", "beskik", "die", "hoofstad", "van", "die", "eilande", "t\u00f3rshavn", "is", "gele\u00eb", "op", "die", "grootste", "eiland", "streymoy", "die", "eiland", "is", "met", "n", "damwal", "verbind", "met", "die", "tweede", "grootste", "eiland", "eysturoy", "vanaf", "bor\u00f0oy", "loop", "n", "damwal", "na", "sowel", "vi\u00f0oy", "as", "kunoy", "hierdie", "drie", "eilande", "vorm", "saam", "met", "kalsoy", "sv\u00ednoy", "en", "fugloy", "die", "noordeilande", "die", "nasionale", "lughawe", "van", "die", "faro\u00ebr", "is", "op", "v\u00e1gar", "gele\u00eb", "sodat", "lugpassasiers", "wat", "na", "t\u00f3rshavn", "op", "pad", "is", "ook", "n", "veerbootrit", "moet", "onderneem", "die", "mees", "westelike", "eiland", "mykines", "is", "beroemd", "vir", "sy", "papegaaiduikerbevolking", "die", "hele", "argipel", "het", "origens", "n", "ryk", "vo\u00ebllewe", "die", "styl", "rotsagtige", "kus", "maak", "die", "neste", "onbereikbaar", "vir", "vyande", "afstande", "na", "naaste", "lande", "en", "eilande", "noordrona", "skotland", "onbewoon", "km", "shetland", "foula", "skotland", "km", "orkney", "westray", "skotland", "km", "skotse", "vasteland", "km", "ysland", "km", "ierland", "km", "denemarke", "kmn", "volle", "sonsverduistering", "was", "op", "maart", "vanaf", "die", "faro\u00ebreilande", "sigbaar", "gewees", "klimaat", "volgens", "die", "klimaatklassifikasie", "van", "k\u00f6ppen", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "'n", "subarktiese", "seeklimaat", "cfc", "die", "algehele", "karakter", "van", "die", "eilandse", "se", "klimaat", "word", "be\u00efnvloed", "deur", "die", "sterk", "verwarmende", "invloed", "van", "die", "atlantiese", "oseaan", "wat", "die", "noordatlantiese", "stroom", "voortbring", "dit", "tesame", "met", "die", "afgesonderdheid", "van", "enige", "bron", "van", "warm", "lugstrome", "verseker", "dat", "winters", "middelmatig", "is", "met", "'n", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "tussen", "en", "\u00b0c", "terwyl", "somers", "koel", "is", "gemiddelde", "temperatuur", "tussen", "en", "\u00b0c", "die", "eilande", "is", "winderig", "wolkerig", "en", "koel", "regdeur", "die", "jaar", "met", "meer", "as", "jaarlikse", "re\u00ebndae", "die", "eilande", "l\u00ea", "in", "die", "pad", "van", "depressies", "wat", "noordoos", "beweeg", "en", "dit", "beteken", "dat", "sterk", "winde", "en", "swaar", "re\u00ebn", "enige", "tyd", "van", "die", "jaar", "verwag", "kan", "word", "sonnige", "dae", "is", "skaars", "en", "bewolkte", "dae", "is", "algemeen", "die", "eilande", "is", "op", "september", "deur", "die", "orkaan", "faith", "getref", "met", "volgehoue", "winde", "van", "meer", "as", "kmh", "en", "die", "storm", "was", "eers", "daarna", "nie", "meer", "n", "tropiese", "stelsel", "niedie", "registrasie", "van", "weerkundige", "gegewens", "op", "die", "faro\u00ebreilande", "het", "in", "begin", "flora", "die", "natuurlike", "plantegroei", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "word", "gedomineer", "deur", "arktiesalpse", "plante", "wilde", "blomme", "grasse", "mos", "en", "korsmos", "die", "meeste", "van", "die", "laaggele\u00eb", "area", "is", "grasvelde", "met", "n", "bietjie", "heide", "en", "word", "gedomineer", "deur", "struike", "hoofsaaklik", "calluna", "vulgaris", "onder", "die", "kruidagtige", "flora", "wat", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "voorkom", "is", "die", "kosmopolitiese", "kaaljonker", "cirsium", "palustreondergrondse", "steenkoollae", "onder", "die", "jongste", "basaltlae", "op", "su\u00f0uroy", "dui", "daarop", "dat", "die", "eiland", "vroe\u00ebr", "bebos", "was", "tans", "is", "die", "faro\u00ebreilande", "net", "soos", "die", "eilande", "van", "skotland", "'n", "boomlose", "gebied", "met", "uitsondering", "van", "t\u00f3rshavn", "se", "stadspark", "en", "enkele", "tuine", "weens", "die", "gebrek", "aan", "bome", "is", "hout", "'n", "gewilde", "invoerproduk", "vroe\u00ebr", "is", "turf", "as", "brandstof", "gebruik", "omdat", "dryfhout", "skaars", "was", "en", "vir", "die", "bou", "van", "huise", "en", "bote", "benodig", "is", "n", "paar", "klein", "plantasies", "met", "plante", "wat", "in", "soortgelyke", "klimate", "soos", "tierra", "del", "fuego", "in", "suidamerika", "en", "alaska", "versamel", "is", "gedy", "op", "die", "eilande", "fauna", "vo\u00ebls", "die", "vo\u00eblfauna", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "word", "gedomineer", "deur", "seevo\u00ebls", "en", "vo\u00ebls", "is", "getrokke", "tot", "oop", "land", "soos", "struikagtige", "gebiede", "waarskynlik", "weens", "die", "gebrek", "aan", "bosagtige", "en", "ander", "geskikte", "habitatte", "baie", "spesies", "het", "spesifieke", "faro\u00ebse", "subspesies", "ontwikkel", "eider", "europese", "spreeu", "winterkoninkie", "duikhoender", "en", "swartduikhoender", "die", "witbontraaf", "was", "endemies", "aan", "die", "faro\u00ebreilande", "maar", "is", "nou", "uitgesterf", "soogdiere", "slegs", "n", "paar", "wilde", "dierspesies", "word", "vandag", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "gevind", "en", "is", "almal", "deur", "die", "mens", "daarheen", "gebring", "veral", "drie", "spesies", "gedy", "vandag", "op", "die", "eilande", "die", "sneeuhaas", "lepus", "timidus", "die", "bruin", "rot", "rattus", "norvegicus", "en", "die", "huismuis", "mus", "domesticus", "buiten", "hierdie", "was", "daar", "ook", "eens", "n", "plaaslike", "inheemse", "skaapras", "genaamd", "faro\u00ebrs", "afgebeeld", "op", "die", "wapenskild", "en", "tot", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "het", "verskeie", "wilde", "skape", "op", "l\u00edtla", "d\u00edmun", "oorleefgrys", "seehonde", "halichoerus", "grypus", "is", "algemeen", "rondom", "die", "kuslyn", "die", "waters", "om", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "die", "habitat", "van", "verskeie", "walvisagtige", "spesies", "die", "bekendste", "is", "die", "langvinloodswalvis", "globicephala", "melaena", "wat", "steeds", "jaarliks", "gejag", "word", "deur", "die", "eilandbewoners", "in", "ooreenstemming", "met", "n", "lang", "plaaslike", "tradisie", "skaars", "moordvisse", "orcinus", "orca", "word", "ook", "soms", "gesien", "in", "die", "faro\u00ebse", "fjords", "huisdiere", "die", "huisdiere", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "n", "gevolg", "van", "jaar", "se", "ge\u00efsoleerde", "teling", "die", "gevolg", "is", "dat", "baie", "van", "die", "eilande", "se", "mak", "diere", "n\u00earens", "anders", "ter", "w\u00eareld", "gekry", "word", "nie", "faro\u00ebse", "huishoudelike", "dierrasse", "sluit", "in", "faro\u00ebrponie", "faro\u00ebrbees", "faro\u00ebrskaap", "faro\u00ebrgans", "en", "faro\u00ebreend", "natuurgeskiedenis", "en", "biologie", "danksy", "befondsing", "deur", "navo", "die", "britse", "museum", "afdeling", "vir", "natuurgeskiedenis", "en", "die", "carlsbergstigting", "is", "faro\u00ebse", "seealge", "tydens", "n", "opname", "versamel", "hulle", "word", "tans", "in", "die", "ulstermuseum", "bewaar", "katalogusnommers", "ff", "dit", "is", "een", "van", "tien", "exsiccataestelle", "geskiedenis", "gaeliese", "heremiete", "en", "monnike", "van", "n", "iroskotse", "sending", "het", "in", "die", "de", "eeu", "op", "die", "faro\u00ebreilande", "gevestig", "en", "die", "vroe\u00eb", "ierse", "taal", "na", "die", "argipel", "gebring", "sint", "brandaan", "n", "ierse", "monastieke", "heilige", "wat", "van", "ongeveer", "geleef", "het", "het", "die", "faro\u00ebreliande", "op", "twee", "of", "drie", "geleenthede", "tussen", "besoek", "hy", "het", "twee", "van", "die", "eilande", "skaapeiland", "en", "paradyseiland", "van", "vo\u00ebls", "genoem", "later", "omstreeks", "het", "noorwe\u00ebrs", "hulle", "op", "die", "eilande", "gevestig", "en", "die", "oudnoorse", "taal", "ingebring", "wat", "ontwikkel", "het", "tot", "die", "moderne", "faro\u00ebse", "taal", "wat", "vandag", "daar", "gepraat", "word", "volgens", "die", "yslandiese", "sagas", "soos", "die", "f\u00e6reyjarsaga", "is", "een", "van", "die", "bekendste", "mense", "in", "die", "antieke", "faro\u00ebreilande", "tr\u00f3ndur", "\u00ed", "g\u00f8tu", "wat", "afstam", "van", "sommige", "van", "die", "skandinawiese", "krygsowerstes", "wat", "hulle", "in", "dublin", "ierland", "gevestig", "het", "tr\u00f3ndur", "het", "die", "slag", "teen", "sigmund", "brestursson", "die", "noorse", "monarg", "en", "die", "noorse", "kerk", "gelei", "hierdie", "setlaars", "kom", "nie", "direk", "van", "skandinawi\u00eb", "af", "nie", "maar", "eerder", "van", "noorse", "gemeenskappe", "wat", "in", "en", "om", "die", "ierse", "see", "noordelike", "eilande", "en", "buitehebride", "van", "skotland", "insluitend", "die", "shetland", "en", "orkneyeilande", "en", "noorsgaeliese", "gebiede", "die", "ou", "gaeliese", "naam", "vir", "die", "faro\u00ebreilande", "na", "scigir\u00ed", "beteken", "die", "skeggjar", "en", "verwys", "waarskynlik", "na", "die", "eyjaskeggjar", "eilandbaarde", "n", "bynaam", "wat", "aan", "die", "eilandbewoners", "gegee", "is", "die", "bogenoemde", "teorie\u00eb", "is", "spekulatief", "en", "word", "deur", "geen", "argeologiese", "getuienis", "gegrond", "nie", "die", "immigrasie", "van", "noorse", "wikings", "is", "egter", "goed", "gedokumenteer", "volgens", "die", "faro\u00ebse", "regering", "stam", "die", "nordiese", "taal", "en", "kultuur", "dus", "af", "van", "die", "noorwe\u00ebrs", "of", "noormanne", "wat", "hulle", "op", "die", "faro\u00ebreilande", "gevestig", "hetvolgens", "die", "f\u00e6reyingasaga", "het", "emigrante", "wat", "nie", "die", "monargie", "van", "harald", "veelhaar", "aanvaar", "het", "nie", "noorwe\u00eb", "verlaat", "hierdie", "mense", "het", "hulle", "teen", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "op", "die", "faro\u00ebreilande", "gevestig", "vroeg", "in", "die", "de", "eeu", "het", "sigmundur", "brestirson", "wie", "se", "stam", "gefloreer", "het", "in", "die", "suidelike", "eilande", "maar", "byna", "uitgewis", "is", "deur", "indringers", "van", "die", "noordelike", "eilande", "na", "noorwe\u00eb", "ontsnap", "hy", "is", "teruggestuur", "om", "besit", "oor", "te", "neem", "van", "die", "eilande", "namens", "olaf", "tryggcason", "koning", "van", "noorwe\u00eb", "sigmundur", "het", "christenskap", "na", "die", "eilande", "gebring", "en", "hoewel", "hy", "later", "vermoor", "is", "noorse", "belasting", "is", "gehandhaaf", "noorwe\u00eb", "het", "tot", "beheer", "oor", "die", "faro\u00ebreilande", "gehad", "toe", "die", "land", "met", "denemarke", "in", "die", "kalmarunie", "getree", "het", "wat", "deense", "beheer", "oor", "die", "geleidelik", "tot", "gevolg", "gehad", "het", "die", "hervorming", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "in", "bereik", "toe", "die", "unie", "tussen", "denemarke", "en", "noorwe\u00eb", "ontbind", "is", "as", "gevolg", "van", "die", "verdrag", "van", "kiel", "in", "het", "denemarke", "in", "besit", "van", "die", "eilande", "gebly", "die", "handelsmonopolie", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "in", "afgeskaf", "waarna", "die", "area", "in", "n", "moderne", "vissernasie", "ontwikkel", "het", "met", "sy", "eie", "vloot", "die", "nasionale", "ontwaking", "sedert", "is", "aanvanklik", "gebaseer", "op", "n", "stryd", "om", "die", "faro\u00ebse", "taal", "te", "laat", "behoue", "bly", "en", "was", "dus", "kultuurgeori\u00ebnteerd", "maar", "na", "het", "dit", "polities", "geword", "met", "die", "stigting", "van", "politieke", "partye", "op", "die", "eilande", "op", "april", "is", "die", "faro\u00ebreilande", "deur", "britse", "troepe", "beset", "dit", "is", "gekom", "na", "aanleiding", "van", "die", "inval", "van", "denemarke", "deur", "naziduitsland", "en", "was", "veronderstel", "om", "britse", "beheer", "oor", "die", "noordelike", "atlantiese", "oseaan", "te", "verseker", "in", "het", "die", "britse", "royal", "engineers", "die", "enigste", "lughawe", "van", "die", "eilande", "v\u00e1garlughawe", "gebou", "na", "afloop", "van", "die", "oorlog", "is", "beheer", "aan", "denemarke", "teruggegee", "maar", "in", "is", "tuisregering", "toegestaan", "met", "n", "ho\u00eb", "mate", "van", "plaaslike", "outonomiteit", "in", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "geweier", "om", "saam", "met", "denemarke", "by", "die", "europese", "ekonomiese", "gemeenskap", "tans", "die", "europese", "unie", "in", "te", "skakel", "die", "eilande", "het", "aansienlik", "moeilike", "ekonomiese", "tye", "ervaar", "na", "die", "ineenstorting", "van", "die", "visserybedryf", "in", "die", "vroe\u00eb", "s", "maar", "het", "sedertdien", "pogings", "aangewend", "om", "die", "ekonomie", "te", "diversifiseer", "ondersteuning", "vir", "onafhanklikheid", "het", "toegeneem", "en", "dit", "is", "ook", "die", "uiteindelike", "mikpunt", "van", "die", "republikeinse", "party", "politiek", "en", "administrasie", "die", "faro\u00ebse", "regering", "het", "uitvoerende", "magte", "in", "plaaslike", "regeringsake", "die", "hoof", "van", "die", "regering", "word", "die", "l\u00f8gma\u00f0ur", "letterlik", "wetspersoon", "of", "eerste", "minister", "genoem", "enige", "ander", "lid", "van", "die", "kabinet", "is", "n", "landsst\u00fdrisma\u00f0ur", "nasionale", "komiteeman", "of", "minister", "deesdae", "word", "verkiesings", "gehou", "in", "die", "munisipaliteite", "op", "nasionale", "vlak", "vir", "die", "l\u00f8gting", "wetsvergadering", "en", "vir", "die", "deense", "folketing", "vir", "die", "l\u00f8gtingverkiesings", "is", "daar", "sewe", "kiesafdelings", "wat", "elk", "bestaan", "uit", "n", "s\u00fdsla", "terwyl", "streymoy", "verdeel", "is", "in", "n", "noordelike", "en", "suidelike", "deel", "t\u00f3rshavngebied", "die", "faro\u00ebreilande", "en", "denemarke", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "sedert", "onder", "deense", "beheer", "die", "verdrag", "van", "kiel", "van", "het", "die", "deensnoorweegse", "unie", "ontbind", "en", "noorwe\u00eb", "het", "onder", "beheer", "van", "die", "koning", "van", "swede", "geval", "terwyl", "die", "faro\u00ebreilande", "ysland", "en", "groenland", "deense", "besittings", "gebly", "het", "die", "l\u00f8gting", "is", "in", "afgeskaf", "en", "die", "faro\u00ebreilande", "sou", "geregeer", "word", "as", "n", "gewone", "deense", "provinsie", "met", "die", "amtmand", "as", "die", "hoof", "van", "die", "regering", "in", "is", "die", "l\u00f8gting", "heringestel", "maar", "het", "hoofsaaklik", "n", "adviseurende", "rol", "gespeel", "tot", "aan", "die", "einde", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "was", "dele", "van", "die", "bevolking", "ten", "gunste", "van", "onafhanklikheid", "van", "denemarke", "en", "op", "september", "is", "n", "onafhanklikheidsreferendum", "gehou", "oor", "die", "vraag", "van", "afskeiding", "dit", "was", "n", "raadplegende", "referendum", "die", "parlement", "was", "onder", "geen", "verpligting", "om", "gehoor", "te", "gee", "aan", "die", "stemming", "nie", "dit", "was", "die", "eerste", "keer", "dat", "die", "faro\u00ebrs", "gevra", "is", "of", "hulle", "onafhanklikheid", "wou", "h\u00ea", "en", "of", "hulle", "wou", "voortgaan", "onder", "die", "deense", "koninkryk", "die", "uitslag", "was", "n", "klein", "oorwinning", "ten", "gunste", "van", "afskeiding", "maar", "die", "koalisie", "in", "die", "parlement", "kon", "nie", "ooreenstemming", "bereik", "oor", "hoe", "die", "uitslag", "ge\u00efnterpreteer", "moet", "word", "nie", "en", "as", "gevolg", "van", "hierdie", "onoplosbare", "verskille", "het", "die", "koalisie", "ontbind", "n", "parlement\u00eare", "verkiesing", "is", "n", "paar", "maande", "later", "gehou", "waarin", "steun", "vir", "die", "partye", "wat", "onder", "denemarke", "wou", "bly", "toegeneem", "het", "dit", "het", "gelei", "tot", "n", "koalisie", "van", "hierdie", "partye", "gebaseer", "hierop", "kon", "hulle", "afskeiding", "verwerp", "n", "skikking", "is", "egter", "bereik", "en", "die", "folketing", "het", "n", "wet", "vir", "tuisregering", "goedgekeur", "wat", "in", "in", "werking", "getree", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "se", "status", "as", "n", "deense", "provinsie", "is", "daardeur", "tot", "n", "einde", "gebring", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "n", "ho\u00eb", "graad", "van", "selfregering", "verleen", "ondersteun", "deur", "n", "subsidie", "van", "denemarke", "om", "te", "vergoed", "vir", "uitgawes", "wat", "die", "eilande", "namens", "denemarke", "moes", "aangaan", "op", "die", "oomblik", "is", "die", "eilandbewoners", "ongeveer", "gelyk", "verdeel", "tussen", "diegene", "wat", "pro", "onafhanklikheid", "is", "en", "diegene", "wat", "wil", "voortgaan", "as", "deel", "van", "die", "deense", "koninkryk", "binne", "albei", "kampe", "is", "daar", "n", "hoeveelheid", "verskillende", "opinies", "van", "diegene", "wat", "ten", "gunste", "van", "onafhanklikheid", "is", "is", "sommige", "ten", "gunste", "van", "n", "onmiddellike", "verklaring", "van", "eensydige", "onafhanklikheid", "ander", "sien", "dit", "as", "iets", "wat", "oor", "tyd", "verkry", "sal", "word", "met", "volle", "toestemming", "van", "die", "deense", "regering", "en", "die", "deense", "volk", "in", "die", "kamp", "van", "die", "unioniste", "is", "daar", "ook", "baie", "wat", "geleidelike", "toename", "in", "outonomiteit", "voorsien", "terwyl", "sterk", "bande", "met", "denemarke", "steeds", "gehandaaf", "word", "in", "is", "n", "nuwe", "faro\u00ebse", "konsepgrondwet", "opgestel", "die", "konsepgrondwet", "is", "egter", "deur", "die", "voormalige", "deense", "eerste", "minister", "lars", "l\u00f8kke", "rasmussen", "as", "onverenigbaar", "met", "die", "deense", "grondwet", "beskryf", "indien", "die", "faro\u00ebse", "politieke", "partye", "daarmee", "sou", "wil", "voortgaan", "moet", "hulle", "volgens", "hom", "hul", "onafhanklikheid", "verklaar", "die", "faro\u00ebreilande", "en", "die", "europese", "unie", "soos", "duidelik", "gestel", "in", "albei", "roomse", "verdrae", "is", "die", "faro\u00ebreilande", "nie", "deel", "van", "die", "europese", "unie", "nie", "n", "protokol", "in", "die", "verdrag", "van", "die", "toetreding", "van", "denemarke", "tot", "die", "europese", "gemeenskappe", "stipuleer", "dat", "deense", "burgers", "wat", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "woon", "nie", "as", "deense", "burgers", "beskou", "kan", "word", "binne", "die", "betekenis", "van", "die", "verdrae", "nie", "daarom", "is", "deense", "mense", "wat", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "woon", "nie", "burgers", "van", "die", "europese", "unie", "nie", "hoewel", "ander", "euburgers", "wat", "daar", "woon", "steeds", "euburgers", "is", "die", "faro\u00ebreilande", "maak", "ook", "nie", "deel", "uit", "van", "die", "schengen", "vryebewegingsooreenkoms", "nie", "maar", "daar", "is", "geen", "grensbeheer", "wanneer", "tussen", "die", "faro\u00ebreilande", "en", "enige", "van", "die", "schengenlande", "gereis", "word", "nie", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "sedert", "deel", "van", "die", "nordiese", "paspoortunie", "en", "sedert", "is", "daar", "geen", "grensbeheer", "tussen", "die", "nordiese", "lande", "en", "die", "res", "van", "die", "schengenarea", "nie", "as", "deel", "van", "die", "schengenooreenkoms", "provinsies", "en", "munisipaliteite", "op", "administratiewe", "vlak", "is", "die", "eilande", "verdeel", "in", "munisipaliteite", "kommunur", "waarbinne", "daar", "ongeveer", "nedersettings", "is", "daar", "is", "tradisioneel", "ook", "die", "ses", "syssels", "s\u00fdslur", "nor\u00f0oyar", "eysturoy", "streymoy", "v\u00e1gar", "sandoy", "en", "su\u00f0uroy", "deesdae", "verwys", "syssel", "tegnies", "na", "polisiedistrik", "maar", "die", "term", "word", "steeds", "algemeen", "gebruik", "om", "n", "geografiese", "streek", "aan", "te", "dui", "in", "vroe\u00ebr", "tye", "het", "elke", "syssel", "sy", "eie", "vergadering", "ting", "die", "sg", "somervergadering", "v\u00e1rting", "gehad", "buitelandse", "sendings", "die", "faro\u00ebreilande", "het", "eie", "sendings", "in", "brussel", "reykjavik", "londen", "en", "moskou", "asook", "'n", "amptelike", "verteenwoordiging", "in", "kopenhagen", "sendings", "in", "die", "buiteland", "is", "in", "samewerking", "met", "die", "deense", "departement", "van", "buitelandse", "sake", "gevestig", "aan", "hul", "hoofde", "is", "diplomatieke", "status", "toegeken", "ekonomie", "ekonomiese", "onsekerheid", "veroorsaak", "deur", "die", "ineenstorting", "van", "die", "faro\u00ebse", "visbedryf", "in", "die", "vroe\u00eb", "s", "het", "gelei", "tot", "tussen", "en", "werkloosheid", "in", "die", "middel", "s", "werkloosheid", "het", "teen", "die", "einde", "van", "die", "s", "afgeneem", "na", "ongeveer", "in", "teen", "junie", "het", "werkloosheid", "afgeneem", "tot", "maar", "weer", "gestyg", "tot", "'n", "gemiddeld", "van", "in", "nietemin", "bly", "die", "ekonomie", "weens", "die", "byna", "totale", "afhanklikheid", "van", "die", "visbedryf", "en", "visboerdery", "kwesbaar", "ruolie", "wat", "naby", "die", "faro\u00ebse", "area", "gevind", "is", "bied", "hoop", "vir", "neerslae", "in", "die", "onmiddellike", "omgewing", "wat", "n", "basis", "kan", "bied", "vir", "volgehoue", "ekonomiese", "welvaart", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "se", "nasionale", "begroting", "kom", "as", "ekonomiese", "hulp", "van", "denemarke", "wat", "ongeveer", "dieselfde", "is", "as", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "se", "totale", "uitgawebegroting", "sedert", "is", "nuwe", "inligtingstegnologie", "en", "sakeprojekte", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "bevorder", "om", "nuwe", "beleggings", "te", "lok", "die", "bekendstelling", "van", "burger", "king", "in", "t\u00f3rshavn", "is", "wyd", "gepubliseer", "en", "is", "n", "teken", "van", "die", "globalisering", "van", "die", "faro\u00ebse", "kultuur", "dit", "is", "nog", "nie", "bekend", "of", "hierdie", "projekte", "daarin", "sal", "slaag", "om", "die", "eilande", "se", "ekonomiese", "basis", "te", "verbreed", "nie", "die", "eilande", "het", "een", "van", "die", "laagste", "werkloosheidsyfers", "in", "europa", "maar", "dit", "moet", "nie", "noodwendig", "beskou", "word", "as", "n", "teken", "van", "ekonomiese", "herstel", "nie", "omdat", "baie", "jongmense", "na", "denemarke", "en", "ander", "lande", "verhuis", "wanneer", "hulle", "klaar", "is", "met", "skool", "dit", "laat", "n", "oorwegend", "middeljarige", "en", "bejaarde", "bevolking", "wat", "die", "vaardighede", "en", "kennis", "skort", "om", "nuut", "ontwikkelde", "posisies", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "te", "vul", "in", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "n", "bedrag", "van", "$", "miljoen", "aan", "ysland", "geleen", "in", "die", "lig", "van", "ysland", "se", "bankellendedie", "deense", "kroon", "is", "die", "amptelike", "geldeenheid", "op", "die", "faro\u00ebreilande", "naas", "deense", "is", "daar", "ook", "faro\u00ebse", "banknote", "in", "omloop", "faro\u00ebse", "kroon", "met", "identiese", "wisselkoers", "op", "die", "voorsy", "van", "faro\u00ebse", "banknote", "verskyn", "diermotiewe", "die", "keersye", "toon", "tekeninge", "van", "faro\u00ebse", "landskapstonele", "wat", "deur", "die", "faro\u00ebse", "tekenaar", "zacharias", "heinesen", "*", "geskep", "is", "op", "augustus", "het", "twee", "opposisiepartye", "wetgewing", "in", "die", "l\u00f8gting", "voorgestel", "om", "die", "euro", "as", "die", "nasionale", "geldeenheid", "aan", "te", "neem", "afhangend", "van", "n", "referendum", "vervoer", "v\u00e1garlughawe", "het", "geskeduleerde", "vlugte", "vanaf", "v\u00e1gareiland", "die", "grootste", "faro\u00ebse", "lugredery", "is", "atlantic", "airways", "weens", "die", "rotsagtige", "terrein", "en", "relatiewe", "klein", "grootte", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "was", "die", "vervoerstelsel", "nie", "so", "uitgebreid", "soos", "in", "ander", "plekke", "in", "die", "w\u00eareld", "nie", "hierdie", "situasie", "het", "egter", "nou", "verander", "en", "die", "infrastruktuur", "is", "aansienlik", "uitgebrei", "ongeveer", "van", "die", "eilande", "se", "populasie", "is", "verbind", "deur", "tonnels", "tussen", "die", "berge", "en", "eilande", "br\u00fbe", "en", "laagwaterbr\u00fbe", "wat", "die", "drie", "grootste", "eilande", "en", "drie", "ander", "eilande", "in", "die", "noordooste", "met", "mekaar", "verbind", "terwyl", "die", "ander", "twee", "groot", "eilande", "na", "die", "suide", "van", "die", "hoofarea", "verbind", "is", "aan", "die", "hoofgebied", "met", "nuwe", "vinnige", "veerbote", "daar", "is", "goeie", "paaie", "na", "elke", "nedersetting", "op", "die", "eilande", "behalwe", "vir", "sewe", "van", "die", "kleiner", "eilande", "waarvan", "ses", "slegs", "een", "pad", "het", "demografie", "die", "oorgrote", "meerderheid", "van", "die", "bevolking", "is", "etniese", "faro\u00ebrs", "van", "noorse", "en", "keltiese", "afkomsonlangse", "rnsontledings", "het", "aangedui", "dat", "ychromosome", "wat", "manlike", "afkoms", "naspeur", "skandinawies", "is", "die", "studies", "toon", "dat", "mitochondriale", "rns", "wat", "vroulike", "afkoms", "naspeur", "skotsiers", "isvan", "die", "naastenby", "inwoners", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "privaathuishoudings", "in", "is", "faro\u00ebes", "deens", "en", "groenlanders", "in", "was", "persent", "van", "die", "bevolking", "in", "die", "buiteland", "gebore", "die", "grootste", "groep", "buitelanders", "is", "dene", "gevolg", "deur", "groenlanders", "yslanders", "noorwe\u00ebrs", "en", "pole", "daar", "woon", "verskillende", "nasionaliteite", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "faro\u00ebes", "word", "deur", "die", "hele", "land", "as", "eerste", "taal", "gespreek", "dit", "is", "moeilik", "om", "te", "s\u00ea", "hoeveel", "mense", "w\u00eareldwyd", "faro\u00ebes", "praat", "aangesien", "baie", "etniese", "faro\u00ebse", "in", "denemarke", "woon", "en", "min", "mense", "wat", "daar", "gebore", "word", "keer", "terug", "na", "die", "faro\u00ebreilande", "met", "hul", "ouers", "of", "wanneer", "hulle", "self", "volwassenes", "is", "die", "faro\u00ebse", "taal", "is", "een", "van", "die", "kleinste", "germaanse", "tale", "faro\u00ebse", "grammatika", "en", "woordeskat", "stem", "die", "meeste", "ooreen", "met", "yslands", "en", "hul", "voorganger", "oudnoors", "in", "teenstelling", "is", "gesproke", "faro\u00ebes", "baie", "verskillend", "van", "yslands", "en", "is", "dit", "nader", "aan", "noorse", "dialekte", "van", "die", "noorse", "weskus", "hoewel", "faro\u00ebes", "die", "mees", "algemene", "taal", "in", "die", "eilande", "is", "geniet", "naas", "faro\u00ebes", "ook", "deens", "ampstaalstatusfaro\u00ebse", "taalbeleid", "maak", "voorsiening", "vir", "die", "aktiewe", "skepping", "van", "nuwe", "terme", "in", "faro\u00ebes", "wat", "geskik", "is", "vir", "die", "moderne", "lewe", "demografiese", "ontwikkeling", "indien", "die", "eerste", "inwoners", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "ierse", "monnikke", "was", "het", "hulle", "waarskynlik", "as", "n", "klein", "groepie", "setlaars", "gelewe", "later", "toe", "die", "wikings", "die", "eilande", "gekoloniseer", "het", "was", "daar", "n", "aansienlike", "toename", "in", "die", "bevolkingsgetalle", "dit", "het", "egter", "eers", "in", "die", "de", "eeu", "meer", "as", "geword", "in", "is", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "uitgewis", "as", "gevolg", "van", "die", "swart", "dood", "dit", "was", "eers", "met", "die", "koms", "van", "die", "diepsee", "visbedryf", "en", "gevolglik", "n", "onafhanklikheid", "van", "landbou", "in", "die", "eilande", "se", "ruwe", "terrein", "en", "met", "algemene", "opgang", "in", "die", "gesondheidsdiens", "dat", "vinnige", "bevolkingsaanwas", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "moontlik", "was", "van", "die", "de", "eeu", "af", "het", "die", "bevolking", "oor", "n", "tydperk", "van", "jaar", "tienvoudig", "vermeerder", "aan", "die", "begin", "van", "die", "s", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "n", "ekonomiese", "krisis", "beleef", "wat", "tot", "n", "groot", "uittog", "van", "die", "bevolking", "gelei", "het", "hierdie", "neiging", "is", "egter", "omgekeer", "in", "die", "daaropvolgende", "jare", "verstedeliking", "en", "regionalisering", "die", "faro\u00ebse", "bevolking", "is", "redelik", "eweredig", "versprei", "oor", "die", "eilande", "dit", "is", "eers", "onlangs", "dat", "noemenswaardige", "verstedeliking", "plaasgevind", "het", "industrialisering", "is", "merkwaardig", "gedesentraliseer", "en", "die", "area", "het", "om", "di\u00e9", "rede", "n", "lewensvatbare", "plattelandse", "kultuur", "kon", "handhaaf", "nietemin", "het", "nedersettings", "met", "slegte", "hawefasiliteite", "verloor", "in", "die", "ontwikkeling", "van", "landbou", "na", "visserye", "en", "in", "die", "mees", "afgele\u00eb", "landbouareas", "ook", "bekend", "as", "die", "buiteeilande", "is", "daar", "min", "jongmense", "in", "onlangse", "dekades", "is", "die", "nedersettinggebaseerde", "sosiale", "struktuur", "egter", "onder", "druk", "geplaas", "en", "moes", "dit", "plek", "maak", "vir", "n", "styging", "in", "sentra", "wat", "met", "mekaar", "verbind", "is", "wat", "beter", "goedere", "en", "dienste", "kan", "lewer", "as", "die", "buiteeilande", "wat", "nie", "goeie", "verbindings", "het", "nie", "dit", "beteken", "dat", "winkels", "en", "dienste", "nou", "besig", "is", "om", "te", "skuif", "na", "die", "sentra", "en", "die", "faro\u00ebse", "bevolking", "is", "stadig", "maar", "seker", "om", "agter", "die", "besigheid", "aan", "te", "trek", "in", "die", "s", "is", "die", "ou", "nasionale", "beleid", "van", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "nedersettings", "bygdamenning", "laat", "vaar", "en", "die", "regering", "het", "in", "die", "plek", "daarvan", "n", "proses", "begin", "van", "streeksontwikkeling", "\u00f8kismenning", "die", "term", "streek", "verwys", "na", "die", "groot", "faro\u00ebse", "eilande", "die", "regering", "was", "egter", "nie", "daartoe", "in", "staat", "om", "deur", "die", "strukturele", "hervorming", "te", "druk", "van", "samesmelting", "van", "die", "klein", "plattelandse", "munisipaliteite", "om", "sodoende", "volhoubare", "gedesentraliseerde", "entiteite", "te", "skep", "wat", "die", "streeksontwikkeling", "kon", "dryf", "nie", "soos", "wat", "streeksontwikkeling", "op", "n", "administratiewe", "vlak", "moeilik", "was", "het", "die", "regering", "meer", "begin", "bel\u00ea", "in", "infrastruktuur", "om", "die", "streke", "met", "mekaar", "te", "verbind", "in", "die", "algemeen", "kan", "die", "faro\u00ebreilande", "al", "hoe", "minder", "beskou", "word", "as", "n", "gemeenskap", "wat", "gebaseer", "is", "op", "afsonderlike", "eilande", "en", "provinsies", "die", "groot", "beleggings", "in", "paaie", "br\u00fbe", "en", "ondersese", "tonnels", "het", "die", "eilande", "saamgebind", "en", "n", "koherente", "ekonomiese", "en", "kulturele", "sfeer", "gespek", "wat", "naastenby", "van", "die", "bevolking", "dek", "vanuit", "hierdie", "perspektief", "is", "dit", "redelik", "om", "die", "faro\u00ebreilande", "as", "n", "uitegspreide", "stad", "te", "beskou", "of", "om", "selfs", "daarna", "te", "verwys", "as", "die", "faro\u00ebse", "netwerkstad", "godsdiens", "volgens", "die", "f\u00e6reyinga", "saga", "het", "sigmundur", "brestisson", "in", "christenskap", "na", "die", "eilande", "gebring", "n", "argeologiese", "terrein", "in", "leirv\u00edk", "het", "egter", "voorgestel", "dat", "keltiese", "christenskap", "ten", "minste", "jaar", "daarvoor", "aangekom", "het", "die", "kerkhervorming", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "op", "januarie", "voltooi", "volgens", "amptelike", "statistieke", "van", "was", "van", "die", "faro\u00ebse", "bevolking", "lede", "van", "die", "staatskerk", "die", "faro\u00ebse", "volkskerk", "f\u00f3lkakirkjan", "n", "vorm", "van", "lutheranisme", "die", "f\u00f3lkakirkjan", "het", "in", "n", "onafhanklike", "kerk", "geword", "waar", "dit", "voorheen", "n", "bisdom", "van", "die", "kerk", "van", "denemarke", "was", "faro\u00ebse", "lede", "van", "die", "geestelikes", "wat", "n", "historiese", "belangrikheid", "het", "sluit", "in", "vu", "hammershaimb", "frederik", "petersen", "en", "waarskynlik", "die", "mees", "noemenswaardige", "j\u00e1kup", "dahl", "wat", "n", "groot", "rol", "gespeel", "het", "in", "die", "gebruik", "van", "die", "faro\u00ebse", "taal", "in", "die", "kerk", "in", "plaas", "van", "deens", "in", "die", "laat", "s", "is", "die", "christelike", "evangeliese", "geloofsbeweging", "die", "vergadering", "van", "gelowiges", "in", "engeland", "gestig", "in", "het", "n", "lid", "van", "hierdie", "beweging", "william", "gibson", "sloan", "vanaf", "shetland", "na", "die", "faro\u00ebreilande", "gereis", "met", "die", "draai", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "die", "faro\u00ebse", "vergadering", "van", "gelowiges", "se", "getalle", "by", "gedraai", "vandag", "is", "ongeveer", "van", "die", "faro\u00ebse", "bevolking", "lede", "van", "die", "oop", "broedergemeenskap", "br\u00f8\u00f0rasamkoman", "ongeveer", "behoort", "aan", "die", "charismatiese", "beweging", "wat", "iewers", "in", "die", "laat", "s", "begin", "het", "en", "hul", "goue", "jare", "in", "die", "s", "en", "s", "beleef", "het", "daar", "is", "verskeie", "charismatiese", "kerke", "regoor", "die", "eilande", "met", "die", "grootste", "genaamd", "keldan", "fonteinwater", "met", "tot", "lidmate", "ongeveer", "behoort", "aan", "ander", "christelike", "kerkverbande", "soos", "die", "adventiste", "wat", "n", "privaatskool", "in", "t\u00f3rshavn", "bedryf", "jehova", "se", "getuies", "het", "ook", "vier", "gemeentes", "met", "ongeveer", "tot", "lidmate", "die", "roomskatolieke", "kerk", "bestaan", "uit", "ongeveer", "lidmate", "en", "die", "munisipaliteit", "van", "t\u00f3rshavn", "bedryf", "hulle", "ou", "fransiskaanse", "skool", "daar", "is", "ook", "ongeveer", "vyftien", "bahais", "wat", "op", "vier", "plekke", "vergader", "die", "ahmadiyyad", "moslemgemeenskap", "is", "in", "tot", "stand", "gebring", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "anders", "as", "denemarke", "swede", "en", "ysland", "met", "forn", "si\u00f0r", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "geen", "georganiseerde", "\u00e1satr\u00fagemeenskap", "nie", "maar", "daar", "is", "heelwat", "heidense", "oorlewering", "liedere", "en", "rituele", "wat", "in", "indiwidue", "se", "huise", "of", "in", "openbare", "plekke", "bedryf", "word", "eerder", "as", "in", "kerkgeboue", "die", "bekendste", "kerkgeboue", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "sluit", "die", "t\u00f3rshavnkatedraal", "st", "olaf", "se", "kerk", "en", "die", "magnuskatedraal", "in", "kirkjub\u00f8ur", "in", "die", "vesturkirkjan", "en", "die", "mariakerk", "wat", "in", "t\u00f3rshavn", "is", "die", "kerk", "van", "f\u00e1mjin", "die", "agthoekige", "kerk", "in", "haldarsv\u00edk", "en", "christianskirkjan", "in", "klaksv\u00edk", "in", "het", "victor", "danielsen", "vergadering", "van", "gelowigesdie", "eerste", "bybelvertaling", "in", "faro\u00ebes", "vanuit", "verskillende", "moderne", "tale", "voltooi", "j\u00e1kup", "dahl", "en", "kristian", "osvald", "vider\u00f8", "f\u00f3lkakirkjan", "het", "die", "tweede", "vertaling", "in", "voltooi", "die", "tweede", "is", "vertaal", "vanuit", "die", "oorspronklike", "bybelse", "tale", "hebreeus", "en", "grieks", "na", "faro\u00ebes", "kultuur", "die", "faro\u00ebreilande", "vorm", "'n", "selfstandige", "kultuurnasie", "binne", "die", "nordiese", "w\u00eareld", "hulle", "was", "vir", "lank", "ge\u00efsoleer", "van", "die", "grootste", "kulturele", "fases", "en", "bewegings", "wat", "oor", "dele", "van", "europa", "gewaai", "het", "dit", "beteken", "dat", "hulle", "n", "groot", "deel", "van", "hul", "tradisionele", "kultuur", "kon", "behou", "baie", "eilandbewoners", "neem", "aktief", "deel", "aan", "die", "kulturele", "lewe", "oefen", "dikwels", "twee", "of", "drie", "funksies", "in", "die", "samelewing", "uit", "en", "tree", "sodoende", "in", "hul", "vrye", "tyd", "nie", "net", "kultuurgenietend", "nie", "maar", "ook", "kultuurskeppend", "op", "so", "word", "die", "faro\u00ebreilande", "ondanks", "hul", "relatief", "klein", "bevolking", "deur", "'n", "omvangryke", "liter\u00eare", "musikale", "en", "kunsproduksie", "en", "'n", "publiek", "wat", "groot", "belangstelling", "in", "die", "kunslewe", "toon", "gekenmerk", "naas", "die", "faro\u00ebse", "taal", "is", "die", "wikingerfenis", "en", "die", "plaaslike", "natuur", "kulturele", "kernelemente", "faro\u00ebes", "is", "een", "van", "drie", "insul\u00eare", "skandinawiese", "tale", "saam", "met", "yslands", "en", "die", "uitgestorwe", "norn", "wat", "van", "die", "oudnoorse", "gesproke", "taal", "afstam", "wat", "in", "die", "wikingleeftyd", "in", "skandinawi\u00eb", "gepraat", "is", "tot", "die", "de", "eeu", "het", "faro\u00ebes", "n", "soortgelyke", "skryfwyse", "aan", "yslands", "en", "noors", "gehad", "maar", "n\u00e1", "die", "hervorming", "in", "het", "die", "regerende", "dene", "die", "gebruik", "van", "faro\u00ebes", "in", "skole", "kerke", "en", "amptelike", "dokumente", "onwettig", "verklaar", "n", "ryk", "gesproke", "tradisie", "het", "egter", "behoue", "gebly", "in", "die", "jaar", "wat", "die", "taal", "nie", "geskryf", "mog", "word", "nie", "dit", "beteken", "dat", "alle", "gedigte", "en", "stories", "mondelings", "oorgedra", "is", "hierdie", "werke", "is", "verdeel", "in", "die", "volgende", "afdelings", "sagnir", "histories", "\u00e6vint\u00fdr", "stories", "en", "kv\u00e6\u00f0i", "ballades", "dikwels", "op", "musiek", "en", "die", "middeleeuse", "kettingdans", "geset", "dit", "is", "uiteindelik", "in", "die", "de", "eeu", "neergeskryf", "faro\u00ebse", "kettingdans", "en", "ballades", "die", "faro\u00ebse", "kettingdans", "'n", "soort", "rondedans", "vorm", "saam", "met", "ou", "ballades", "soos", "die", "faro\u00ebse", "sigurdliedere", "wat", "as", "begeleiding", "voorgedra", "word", "'n", "eersterangse", "kultuurgoed", "wat", "uniek", "in", "europa", "is", "in", "geen", "ander", "land", "is", "middeleeuse", "tradisies", "op", "'n", "soortgelyke", "outentieke", "manier", "tot", "in", "die", "moderne", "tyd", "bewaar", "nie", "dit", "was", "juis", "die", "ballades", "wat", "die", "faro\u00ebse", "taal", "wat", "n\u00e1", "nie", "meer", "as", "skryftaal", "gebruik", "is", "nie", "van", "uitwissing", "gered", "het", "jens", "christian", "djurhuus", "was", "'n", "tradisionele", "skald", "wat", "nog", "in", "die", "de", "eeu", "ballades", "in", "die", "oorgelewerde", "styl", "geskryf", "het", "die", "bekendste", "faro\u00ebse", "ballade", "ormurin", "langi", "het", "uit", "sy", "pen", "gekom", "'n", "meer", "onlangse", "voorbeeld", "is", "die", "grindav\u00edsan", "\"grindwalviswysie\"", "wat", "deur", "christian", "pl\u00f8yen", "'n", "deense", "amptenaar", "geskryf", "is", "alhoewel", "hierdie", "ballade", "uit", "die", "pen", "van", "'n", "buitelander", "gekom", "het", "en", "in", "deens", "geskryf", "is", "word", "dit", "op", "elke", "grindadr\u00e1p", "grindwalvisjagtog", "gesing", "die", "faro\u00ebse", "kettingdans", "is", "nie", "beperk", "tot", "volkspele", "nie", "maar", "vorm", "'n", "vaste", "bestanddeel", "van", "die", "alledaagse", "kultuur", "wat", "nie", "vir", "gehore", "opgevoer", "nie", "maar", "as", "'n", "gemeenskaplike", "dans", "waaraan", "elkeen", "deelneem", "die", "gemeenskaplike", "sang", "is", "'n", "tweede", "tradisie", "wat", "steeds", "voortleef", "onder", "meer", "wanneer", "mense", "by", "familiefeeste", "saamkuier", "om", "ure", "lank", "ou", "en", "nuwe", "liedere", "te", "sing", "die", "belangrikste", "fees", "is", "\u00f3lavs\u00f8ka", "waartydens", "duisende", "om", "middernag", "in", "t\u00f3rshavn", "onder", "vrye", "hemel", "vergader", "\u00f3lavs\u00f8ka", "die", "nasionale", "vakansiedag", "\u00f3lavs\u00f8ka", "is", "op", "julie", "en", "gedenk", "die", "afsterwe", "van", "sint", "olaf", "die", "vieringe", "word", "in", "t\u00f3rshavn", "gehou", "begin", "op", "die", "aand", "van", "julie", "en", "hou", "aan", "tot", "julie", "die", "amptelike", "viering", "begin", "op", "julie", "met", "die", "opening", "van", "die", "faro\u00ebse", "parlement", "n", "gebruik", "wat", "jaar", "terug", "dateer", "dit", "begin", "met", "n", "diens", "wat", "gehou", "word", "in", "die", "t\u00f3rshavnkatedraal", "alle", "parlementslede", "asook", "burgerlike", "en", "kerkamptenare", "loop", "in", "n", "stoet", "die", "kerk", "binne", "die", "dominees", "gee", "om", "die", "beurt", "n", "preek", "n\u00e1", "die", "diens", "keer", "die", "stoet", "terug", "na", "die", "parlement", "vir", "die", "openingseremonie", "ander", "vieringe", "word", "gekenmerk", "deur", "verskillende", "sportkompetisies", "die", "roeikompetisie", "in", "t\u00f3rshavnhawe", "is", "die", "gewildste", "kunsuitstallings", "popkonserte", "en", "die", "bekende", "faro\u00ebse", "dans", "die", "dag", "word", "verder", "gevier", "deur", "verskeie", "ander", "fasette", "die", "faro\u00ebse", "volksdrag", "word", "ook", "tydens", "die", "geleentheid", "gedra", "die", "nordiese", "huis", "die", "nordiese", "huis", "nor\u00f0urlandah\u00fasi\u00f0", "is", "die", "belangrikste", "kulturele", "instelling", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "die", "doel", "daarvan", "is", "om", "die", "skandinawiese", "en", "faro\u00ebse", "kultuur", "plaaslik", "en", "in", "die", "nordiese", "streek", "te", "ondersteun", "en", "bevorder", "erlendur", "patursson", "n", "faro\u00ebse", "lid", "van", "die", "nordiese", "raad", "het", "die", "idee", "van", "die", "nordiese", "kultuurhuis", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "aangespreek", "n", "nordiese", "kompetisie", "vir", "argitekte", "is", "in", "gehou", "waaraan", "argitekte", "deelgeneem", "het", "die", "wenners", "was", "ola", "steen", "van", "noorwe\u00eb", "en", "kolbr\u00fan", "ragnasd\u00f3ttir", "van", "ysland", "deur", "aan", "die", "volkstradisies", "getrou", "te", "bly", "het", "die", "argitekte", "die", "nordiese", "huis", "ontwerp", "om", "soos", "n", "betowerde", "heuwel", "van", "elwe", "te", "lyk", "die", "huis", "is", "in", "in", "t\u00f3rshavn", "geopen", "dit", "is", "ook", "n", "kulturele", "organisasie", "onder", "die", "nordiese", "raad", "van", "ministers", "die", "nordiese", "huis", "word", "beheer", "deur", "n", "beheerkomitee", "van", "agt", "waarvan", "drie", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "en", "die", "vyf", "ander", "van", "ander", "nordiese", "lande", "daar", "is", "ook", "n", "raadgewende", "liggaam", "van", "vyftien", "lede", "wat", "faro\u00ebse", "kultuurorganisasies", "verteenwoordig", "die", "huis", "word", "bestuur", "deur", "n", "direkteur", "wat", "aangestel", "word", "deur", "die", "beheerkomitee", "vir", "n", "termyn", "van", "vier", "jaar", "faro\u00ebse", "literatuur", "faro\u00ebse", "literatuur", "in", "die", "tradisionale", "sin", "van", "die", "woord", "het", "eers", "werklik", "ontwikkel", "in", "die", "laaste", "jare", "dit", "is", "hoofsaaklik", "as", "gevolg", "van", "die", "isolasie", "van", "die", "eiland", "en", "ook", "omdat", "die", "faro\u00ebse", "taal", "eers", "in", "in", "n", "gestandaardiseerde", "vorm", "neergeskryf", "is", "die", "deense", "taal", "is", "ook", "bevorder", "ten", "gunste", "van", "faro\u00ebes", "die", "faro\u00ebrs", "het", "nietemin", "verskeie", "digters", "en", "skrywers", "opgelewer", "musiek", "die", "faro\u00ebreilande", "het", "n", "musiekbedryf", "die", "eilande", "het", "n", "eie", "simfonieorkes", "die", "klassieke", "ensemble", "aldub\u00e1ran", "en", "vele", "verskillende", "kore", "die", "bekendste", "een", "is", "havnark\u00f3ri\u00f0", "die", "bekendste", "faro\u00ebse", "komponiste", "is", "sunleif", "rasmussen", "en", "die", "deen", "kristian", "blak", "blak", "is", "ook", "die", "hoof", "van", "die", "platemaatskappy", "tutl", "die", "eerste", "faro\u00ebse", "opera", "is", "geskryf", "deur", "sunleif", "rasmussen", "dit", "is", "getiteld", "die", "tuin", "van", "n", "mal", "man", "\u00ed", "\u00f3\u00f0amansgar\u00f0i", "en", "die", "eerste", "vertoning", "het", "op", "oktober", "plaasgevind", "by", "die", "nordiese", "operahuis", "die", "opera", "is", "gebaseer", "op", "n", "kortverhaal", "deur", "die", "skrywer", "william", "heinesen", "jong", "faro\u00ebse", "musikante", "wat", "onlangs", "gewildheid", "verwerf", "het", "is", "eiv\u00f8r", "p\u00e1lsd\u00f3ttir", "anna", "katrin", "egilstr\u00f8\u00f0", "annika", "av", "matras", "lena", "andersen", "teitur", "lassen", "h\u00f8gni", "reistrup", "h\u00f8gni", "lisberg", "hei\u00f0rik", "\u00e1", "heygum", "gu\u00f0ri\u00f0", "hansd\u00f3ttir", "en", "brandur", "enni", "bekende", "musiekgroepe", "sluit", "in", "t\u00fdr", "gestir", "the", "ghost", "boys", "in", "a", "band", "orka", "tveyhundra\u00f0", "grandmas", "basement", "sic", "en", "die", "ontbinde", "clickhaze", "die", "fees", "van", "kontempor\u00eare", "en", "klassieke", "musiek", "summart\u00f3nar", "word", "elke", "somer", "gehou", "groot", "opelud", "musiekfeeste", "vir", "popul\u00eare", "musiek", "met", "plaaslike", "en", "internasionale", "kunstenaars", "is", "g!", "festival", "in", "g\u00f8ta", "in", "julie", "en", "summarfestivalurin", "in", "klaksv\u00edk", "in", "augustus", "tradisionele", "kos", "tradisionele", "faro\u00ebse", "kos", "is", "hoofsaaklik", "gebaseer", "op", "vleis", "seekos", "en", "aartappels", "en", "gebruik", "min", "vars", "groente", "skaapvleis", "is", "die", "basis", "van", "baie", "maaltye", "en", "een", "van", "die", "gewildste", "trakterings", "is", "skerpikj\u00f8t", "gerypte", "windgedroogte", "skaapvleis", "wat", "effens", "taai", "is", "die", "droogskuur", "bekend", "as", "n", "hjallur", "is", "n", "standaardkenmerk", "in", "baie", "faro\u00ebse", "huise", "veral", "in", "die", "klein", "nedersettings", "ander", "tradisionele", "kosse", "is", "r\u00e6st", "kj\u00f8t", "halfgedroogte", "skaapvleis", "en", "r\u00e6stur", "fiskur", "gerypte", "vis", "n", "ander", "faro\u00ebse", "spesialiteit", "is", "grind", "og", "spik", "loodswalvisvleis", "en", "spek", "n", "soortgelyke", "vleisspekdis", "gemaak", "met", "harslag", "is", "garnat\u00e1lg", "in", "die", "vorige", "eeu", "het", "die", "vleis", "en", "spek", "van", "n", "loodswalvis", "kos", "vir", "n", "lang", "tyd", "voorsien", "vars", "vis", "en", "seevo\u00ebls", "soos", "die", "faro\u00ebse", "papegaaiduiker", "en", "sy", "eiers", "maak", "ook", "n", "groot", "deel", "uit", "van", "die", "plaaslike", "dieet", "gedroogde", "vis", "word", "ook", "graag", "ge\u00ebet", "daar", "is", "een", "brouery", "genaamd", "f\u00f6roya", "bj\u00f3r", "wat", "sedert", "bier", "maak", "wat", "hoofsaaklik", "na", "ysland", "en", "denemarke", "uitgevoer", "word", "n", "plaaslike", "spesialiteit", "is", "fredrikk", "n", "spesiale", "brousel", "wat", "in", "n\u00f3lsoy", "gemaak", "word", "die", "produksie", "van", "sterk", "alkohol", "soos", "snaps", "word", "nie", "op", "die", "eilande", "toegelaat", "nie", "daarom", "word", "die", "faro\u00ebse", "brandewyn", "aqua", "vita", "in", "die", "buiteland", "gemaak", "sedert", "die", "besetting", "deur", "die", "britte", "het", "die", "faro\u00ebrs", "al", "hoe", "meer", "britse", "kos", "begin", "eet", "veral", "visentjips", "en", "lekkergoed", "wat", "in", "winkels", "regoor", "die", "eiland", "te", "vinde", "is", "walvisjag", "daar", "is", "rekords", "van", "dryfjagte", "in", "die", "eilande", "wat", "tot", "terugdateer", "dit", "word", "deur", "faro\u00ebse", "owerhede", "beheer", "maar", "nie", "deur", "die", "internasionale", "walvisjagkommissie", "nie", "aangesien", "daar", "nie", "ooreenstemming", "is", "oor", "die", "kommissie", "se", "wetlike", "outoroteit", "om", "klein", "walvisagtiges", "te", "jag", "nie", "honderde", "langvinloodswalvisse", "globicephala", "malaena", "word", "jaarliks", "hoofsaaklik", "gedurende", "die", "somer", "doodgemaak", "die", "jagtogte", "wat", "grindadr\u00e1p", "genoem", "word", "is", "niekommersieel", "en", "word", "deur", "n", "gemeenskap", "georganiseer", "dit", "beteken", "dat", "enigeen", "daaraan", "kan", "deelneem", "die", "jagters", "omsingel", "eers", "die", "loodswalvisse", "in", "n", "groot", "halfsirkel", "van", "bote", "daarna", "dryf", "hulle", "die", "walvisse", "stadig", "in", "n", "baai", "of", "die", "vlakwater", "van", "n", "fjord", "wanneer", "n", "walvis", "in", "die", "vlak", "water", "is", "word", "n", "haak", "in", "sy", "luggat", "gehaak", "sodat", "die", "dier", "aan", "wal", "getrek", "kan", "word", "sodra", "die", "dier", "op", "land", "is", "of", "in", "kniediep", "water", "ge\u00efmmobiliseer", "is", "word", "n", "snit", "dwarsoor", "die", "bokant", "naby", "die", "luggat", "gemaak", "om", "die", "kop", "gedeeltelik", "af", "te", "sny", "die", "dooie", "dier", "word", "dan", "verder", "aan", "wal", "gesleep", "nadat", "die", "oorblywende", "walvisse", "op", "dieselfde", "manier", "doodgemaak", "issommige", "faro\u00ebrs", "beskou", "die", "jagtogte", "as", "n", "belangrike", "deel", "van", "hulle", "kultuur", "en", "geskiedenis", "diereregtegroepe", "soos", "die", "sea", "shepherdorganisasie", "kritiseer", "dit", "egter", "as", "wreed", "en", "onnodig", "terwyl", "die", "jagters", "meen", "dat", "die", "meeste", "joernaliste", "nie", "genoegsame", "kennis", "van", "die", "vangmetode", "of", "die", "ekonomiese", "betekenis", "ten", "toon", "stel", "nie", "sea", "shepherdorganisasie", "het", "n", "veldtog", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "geloods", "bekend", "as", "operation", "ferocious", "isles", "op", "hul", "webblad", "noem", "hulle", "dat", "soveel", "as", "bedreigde", "langvinloodswalvisse", "jaarliks", "brutaal", "doodgemaak", "word", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "die", "slagting", "vind", "hoofsaaklik", "gedurende", "die", "somermaande", "plaas", "gedurende", "sogenaamde", "tradisionele", "gemeenskapsjagte", "waarna", "die", "plaaslike", "bewoners", "verwys", "as", "grindadr\u00e1p", "of", "eenvoudig", "die", "maling", "hierdie", "aktiwiteit", "moet", "egter", "genoem", "word", "wat", "dit", "werklik", "is", "massaslagtinghierdie", "grindadr\u00e1p", "is", "wettig", "en", "verskaf", "kos", "aan", "baie", "mense", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "sport", "die", "faro\u00ebreilande", "ding", "mee", "in", "die", "tweejaarlikse", "eilandspele", "wat", "in", "daar", "plaasgevind", "het", "tien", "sokkerspanne", "ding", "mee", "om", "die", "faro\u00ebreilande", "premierliga", "tans", "op", "nommer", "volgens", "uefa", "se", "ligako\u00ebffisi\u00ebnt", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "n", "volle", "lid", "van", "uefa", "en", "die", "faro\u00ebreilande", "se", "nasioanle", "sokkerspan", "ding", "mee", "in", "die", "kwalifiserende", "wedstryde", "vir", "die", "uefa", "europese", "sokkerkampioenskap", "die", "faro\u00ebreilande", "is", "ook", "n", "volle", "lid", "van", "fifa", "en", "ding", "daarom", "ook", "mee", "in", "die", "kwalifiserende", "rondes", "vir", "die", "sokkerw\u00eareldbeker", "die", "land", "het", "sy", "heel", "eerste", "mededingende", "wedstryd", "gewen", "toe", "hulle", "die", "span", "van", "oostenryk", "met", "geklop", "het", "in", "n", "kwalifiserende", "wedstryd", "vir", "die", "uefa", "europabeker", "op", "junie", "het", "die", "faro\u00ebreilande", "sy", "eerste", "oorwinning", "in", "die", "uefa", "europabeker", "se", "kwalifiserende", "ronde", "in", "jaar", "gekry", "deur", "die", "span", "van", "estland", "met", "in", "toftir", "te", "wen", "die", "faro\u00ebreilande", "ding", "ook", "mee", "in", "die", "paralimpiese", "spele", "maar", "het", "nog", "nie", "aan", "die", "olimpiese", "spele", "deelgeneem", "nie", "aangesien", "hy", "daar", "saam", "met", "denemarke", "moet", "deelneem", "handewerk", "hekel", "is", "n", "tradisionele", "handwerk", "die", "mees", "kenmerkende", "eienskape", "van", "faro\u00ebse", "kanttjalies", "is", "die", "middeagter", "knoopplaatvorm", "elke", "tjalie", "bestaan", "uit", "twee", "driehoekige", "sypanele", "n", "trapesiumvormige", "rugknoopplaat", "n", "rantafverking", "en", "n", "skouervorm", "openbare", "vakansiedae", "dorpe", "sien", "ook", "tale", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"faroe", "islands\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"faroe", "islands\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "verdere", "leesstof", "en", "irvine", "david", "edward", "guthrie", "seaweed", "of", "the", "faroes", "the", "flora", "bull", "br", "mus", "nat", "hist", "bot", "en", "tittley", "i", "farnham", "wf", "and", "gray", "pwg", "seaweeds", "of", "the", "faroes", "sheltered", "fjords", "and", "sounds", "bull", "br", "mus", "nat", "hist", "bot", "de", "alexander", "wachter", "f\u00e4r\u00f6er", "selbst", "entdecken", "edition", "elch", "offenbach", "am", "main", "isbn", "eksterne", "skakels", "regeringen", "the", "government", "of", "the", "faroe", "islands", "the", "prime", "minister's", "office", "en", "nasionale", "biblioteek", "van", "die", "faro\u00ebreilandealgemene", "inligtingen", "faro\u00ebreilande", "geargiveer", "mei", "op", "wayback", "machine", "by", "die", "cia", "w\u00eareldfeiteboek", "en", "faro\u00ebreilande", "geargiveer", "september", "op", "wayback", "machine", "by", "ucb", "libraries", "govpubs", "en", "faro\u00ebereilande", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "by", "open", "directory", "project", "en", "wikiatlas", "van", "die", "faro\u00ebreilandetoerismeen", "toerismeinligting", "oor", "faro\u00ebreilande", "op", "wikivoyage", "en", "visit", "faroe", "islands", "amptelike", "webtuiste", "van", "die", "faro\u00ebreilande", "se", "toerismekantoor", "en", "amptelike", "webtuiste", "van", "die", "nordiese", "huis", "in", "die", "faro\u00ebreilande", "en", "new", "york", "times", "magazine", "maart", "into", "the", "mystical", "unreal", "reality", "of", "the", "faroe", "islandsmediaen", "youtubecomphantom", "power", "films", "faroe", "islands", "the", "connected", "nation", "skotse", "dokument\u00ear", "en", "youtubecomdanny", "rest", "the", "faroe", "islands", "dokument\u00earanderen", "vifanord", "n", "virtuele", "biblioteek", "vir", "noordeuropese", "studies"]