["hierdie", "artikel", "handel", "oor", "die", "taal", "vir", "die", "etniese", "groep", "sien", "finnefins", "suomi", "suomi", "of", "suomen", "kieli", "suomen", "kieli", "behoort", "tot", "die", "oosseefinse", "tak", "van", "die", "finsoegriese", "tale", "wat", "een", "van", "die", "twee", "subfamilies", "van", "die", "oeraalse", "tale", "verteenwoordig", "fins", "is", "nou", "verwant", "aan", "estnies", "en", "verlangs", "aan", "hongaars", "dit", "is", "naas", "sweeds", "een", "van", "die", "twee", "amptelike", "tale", "van", "finland", "met", "sowat", "miljoen", "moedertaalsprekers", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "en", "ook", "een", "van", "die", "ampstale", "van", "die", "europese", "unie", "fins", "is", "ook", "'n", "amptelike", "minderheidstaal", "in", "swede", "waar", "dit", "deur", "sowat", "inwoners", "gepraat", "word", "daar", "is", "ook", "klein", "finstalige", "groepe", "in", "die", "noordnoorse", "streek", "finnmark", "in", "die", "russiese", "republiek", "van", "kareli\u00eb", "en", "in", "estland", "fins", "verskil", "as", "'n", "finsoegriese", "taal", "net", "soos", "hongaars", "in", "baie", "opsigte", "sterk", "van", "die", "indoeuropese", "tale", "wat", "oorwegend", "in", "europa", "gepraat", "word", "oor", "die", "eeue", "heen", "het", "die", "kontak", "met", "indoeuropese", "tale", "egter", "'n", "groot", "invloed", "op", "byvoorbeeld", "die", "sinsbou", "en", "woordeskat", "van", "die", "finse", "taal", "uitgeoefen", "'n", "groot", "aantal", "germaanse", "leenwoorde", "verskyn", "reeds", "baie", "vroeg", "in", "die", "taal", "en", "taalhistorici", "gebruik", "hierdie", "finse", "woorde", "soos", "rengas", "\"ring\"", "onder", "meer", "vir", "hulle", "ondersoeke", "oor", "die", "destydse", "germaanse", "klanke", "kenmerke", "van", "fins", "is", "die", "groot", "getal", "naamvalle", "agglutinasie", "'n", "ingewikkelde", "morfofonologie", "wat", "onder", "meer", "vokaalharmonie", "en", "konsonantgradasie", "insluit", "die", "afwesigheid", "van", "'n", "grammatikale", "geslag", "of", "genus", "en", "die", "klein", "getal", "konsonante", "taalverwantskap", "fins", "behoort", "tot", "die", "finsoegriese", "tale", "in", "die", "oeraalse", "taalfamilie", "terwyl", "die", "meeste", "tale", "wat", "in", "europa", "gepraat", "word", "tot", "die", "indoeuropese", "taalfamilie", "behoort", "sluit", "die", "finsoegriese", "tale", "benewens", "fins", "slegs", "die", "estniese", "samiese", "en", "die", "hongaarse", "tale", "in", "sowel", "as", "'n", "aantal", "tale", "wat", "in", "die", "europese", "deel", "van", "rusland", "en", "in", "noordsiberi\u00eb", "gepraat", "word", "die", "verwantskap", "tussen", "die", "lede", "van", "die", "onderskeie", "tale", "wat", "aan", "die", "familie", "behoort", "kan", "dikwels", "aan", "die", "taalstruktuur", "waargeneem", "word", "terwyl", "die", "woordeskat", "dikwels", "weinig", "ooreenkoms", "toon", "buiten", "die", "telwoorde", "van", "een", "tot", "ses", "vanaf", "sewe", "is", "alle", "telwoorde", "aan", "ander", "taalfamilies", "ontleen", "en", "'n", "aantal", "begrippe", "uit", "die", "basiese", "woordeskat", "so", "is", "die", "oervorme", "van", "fins", "en", "hongaars", "reeds", "etlike", "duisende", "jare", "geskei", "en", "is", "die", "verwantskap", "geensins", "nader", "as", "tussen", "indoeuropese", "tale", "soos", "duits", "en", "persies", "nie", "die", "finsoegriese", "tale", "vorm", "saam", "met", "'n", "klein", "groepe", "samojeedse", "tale", "die", "oeraalse", "taalfamilie", "tesame", "met", "estnies", "ingries", "karelies", "lyfs", "v\u00f5ro", "wepsies", "en", "woties", "vorm", "fins", "die", "oosseefinse", "tale", "groep", "geskiedenis", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "oeraalse", "tale", "word", "deur", "taalkundiges", "tot", "'n", "gemene", "oeraalse", "oertaal", "teruggespoor", "wat", "later", "in", "die", "samojeedse", "en", "die", "finsoegriese", "oertale", "verdeel", "het", "later", "het", "laasgenoemde", "verder", "onderverdeel", "in", "die", "finspermiese", "en", "die", "oegriese", "oertale", "die", "finspermiese", "oertaal", "het", "deur", "verdere", "ontwikkeling", "tot", "die", "vroegste", "oervorm", "van", "oosseefins", "gelei", "waaruit", "die", "samiese", "taal", "weer", "ontwikkel", "het", "dit", "is", "moeilik", "om", "te", "bepaal", "oor", "hoeveel", "tyd", "hierdie", "ontwikkelinge", "waarvan", "die", "rekonstruksie", "hoofsaaklik", "berus", "op", "die", "analise", "van", "die", "woordeskat", "en", "taalstruktuur", "van", "hedendaagse", "tale", "plaasgevind", "het", "daar", "word", "nogtans", "aangeneem", "dat", "die", "afsondering", "van", "die", "samiese", "taal", "van", "vroe\u00eb", "fins", "op", "die", "laaste", "omstreeks", "vc", "voltooi", "is", "fins", "was", "reeds", "in", "prehistoriese", "tyd", "met", "germaans", "en", "baltiese", "tale", "in", "kontak", "en", "het", "talle", "leenwoorde", "uit", "die", "tale", "opgeneem", "alhoewel", "die", "inwoners", "van", "die", "huidige", "finland", "deurgaans", "finsoegries", "gepraat", "het", "het", "'n", "gemene", "fins", "taal", "eers", "in", "die", "moderne", "era", "ontwikkel", "in", "die", "voorafgaande", "tydperk", "is", "die", "inwoners", "van", "finland", "in", "werklikheid", "in", "drie", "hoofstamme", "verdeel", "wat", "taalgewys", "en", "kultureel", "beduidend", "van", "mekaar", "verskil", "het", "in", "die", "suidweste", "het", "die", "bevolkingsgroep", "gewoon", "wat", "as", "die", "\"ware", "finne\"", "varsinaissuomalaiset", "bekend", "gestaan", "het", "in", "hierdie", "gebied", "het", "germaanse", "immigrante", "uit", "skandinawi\u00eb", "met", "die", "bevolking", "versmelt", "en", "talle", "germaanse", "leenwoorde", "saamgebring", "in", "die", "ooste", "is", "die", "kareli\u00ebrs", "aangetref", "en", "in", "die", "binnelandse", "woude", "die", "h\u00e4meers", "wat", "aanvanklik", "waarskynlik", "nog", "nie", "sterk", "van", "die", "same", "onderskeibaar", "was", "nie", "deur", "'n", "vermenging", "van", "die", "laasgenoemde", "bevolkingsgroepe", "het", "die", "savodialekte", "later", "maar", "wel", "voor", "die", "middeleeue", "ontstaan", "ontwikkeling", "van", "'n", "skryftaal", "in", "die", "middeleeue", "het", "finland", "deel", "gevorm", "van", "katolieke", "swede", "fins", "was", "'n", "spreektaal", "die", "saketaal", "was", "as", "gevolg", "van", "die", "invloed", "van", "die", "hanseverbond", "middelnederduits", "die", "taal", "van", "administrasie", "was", "sweeds", "en", "godsdiensaktiwiteit", "is", "in", "latyn", "bedryf", "wat", "finne", "met", "weinig", "geleentheid", "gelaat", "het", "om", "hulle", "moedertaal", "te", "gebruik", "behalwe", "in", "hulle", "daaglikse", "take", "die", "ontwikkeling", "van", "'n", "enkele", "finse", "taal", "veral", "die", "finse", "skryftaal", "is", "deur", "die", "protestantse", "hervorming", "ondersteun", "die", "sweedse", "koning", "gustaf", "wasa", "het", "in", "betrekkinge", "met", "die", "katolieke", "kerk", "opgeskort", "en", "die", "aanneming", "van", "die", "lutherse", "skool", "beveel", "volgens", "die", "protestantse", "lutherse", "tradisie", "sou", "die", "woord", "van", "god", "in", "die", "taal", "van", "die", "plaaslike", "bevolking", "verkondig", "moes", "word", "gevolglik", "het", "leraars", "begin", "om", "die", "noodsaaklike", "liturgiese", "tekste", "op", "skrif", "te", "stel", "die", "publikasie", "van", "die", "eerste", "gedrukte", "teks", "in", "die", "finse", "taal", "is", "gegrond", "op", "die", "werk", "van", "die", "latere", "biskop", "mikael", "agricola", "di\u00e9", "volgeling", "van", "martin", "luther", "het", "reeds", "as", "student", "begin", "met", "die", "vertaling", "van", "godsdienstige", "tekste", "veral", "die", "nuwe", "testament", "die", "eerste", "gedrukte", "finse", "boek", "wat", "op", "die", "laatste", "in", "gedruk", "is", "is", "die", "abcboek", "abckiria", "wat", "op", "geestelikes", "gerig", "is", "en", "wat", "bedoel", "is", "om", "die", "basiese", "beginsels", "van", "lees", "en", "skryf", "in", "fins", "uiteen", "te", "sit", "dit", "het", "ook", "'n", "kategismus", "ingesluit", "die", "finse", "vertaling", "van", "die", "nuwe", "testament", "het", "in", "verskyn", "agricola", "het", "sy", "spelwyse", "gegrond", "op", "latyn", "duits", "en", "sweeds", "en", "het", "die", "grondslag", "gel\u00ea", "vir", "die", "finse", "skryftaal", "hy", "het", "hoofsaaklik", "die", "dialek", "gebruik", "wat", "in", "turku", "destyds", "die", "hoofstad", "van", "finland", "onder", "sweedse", "heerskappy", "gepraat", "is", "wat", "daarmee", "as", "basis", "van", "die", "gemeenskaplike", "finse", "taal", "gevestig", "is", "van", "boeretaal", "tot", "kultuurtaal", "selfs", "na", "die", "skep", "van", "'n", "finse", "skryftaal", "het", "die", "gebruik", "van", "fins", "as", "skryftaal", "honderde", "jare", "lank", "beperk", "gebly", "vanaf", "die", "de", "eeu", "is", "wette", "ook", "gedeeltelik", "in", "fins", "geskryf", "maar", "van", "'n", "finstalige", "kulturele", "lewe", "was", "daar", "egter", "nog", "nie", "sprake", "nie", "in", "die", "finland", "wat", "toe", "aan", "swede", "behoort", "het", "was", "sweeds", "die", "taal", "van", "die", "administrasie", "opvoeding", "en", "kultuur", "eers", "nadat", "finland", "in", "as", "groothertogdom", "onder", "die", "heerskappy", "van", "die", "russiese", "tsaar", "gekom", "het", "het", "'n", "finse", "nasionale", "bewussyn", "begin", "ontwikkel", "'n", "beweging", "wat", "as", "die", "\"fennomane\"", "bekend", "gestaan", "het", "het", "gevorm", "wat", "die", "finse", "taal", "tot", "kultuurtaal", "wou", "ontwikkel", "aan", "die", "begin", "van", "die", "de", "eeu", "het", "die", "taal", "egter", "steeds", "gebrek", "gely", "aan", "sommige", "voorwaardes", "tot", "die", "ideaal", "die", "grammatika", "was", "nog", "nie", "stelselmatig", "uiteengesit", "nie", "en", "die", "woordeskat", "het", "die", "alledaagse", "lewe", "van", "die", "landelike", "kleinboerbevolking", "weerspie\u00ebl", "en", "het", "bykans", "geen", "woorde", "gehad", "wat", "vir", "administrasie", "en", "kultuurdoeleindes", "nodig", "was", "nie", "die", "publikasie", "in", "deur", "elias", "l\u00f6nnrot", "van", "die", "nasionale", "epiese", "verhaal", "kalevala", "het", "bygedra", "tot", "die", "verhoging", "van", "die", "status", "van", "die", "finse", "taal", "deur", "die", "bedrywighede", "van", "die", "fennomane", "het", "'n", "finse", "letterkunde", "en", "pers", "ontstaan", "talle", "opgevoede", "finne", "van", "die", "ho\u00ebr", "stand", "wie", "se", "moedertaal", "meestal", "sweeds", "was", "het", "bygedra", "tot", "die", "verdere", "ontwikkeling", "van", "die", "finse", "taal", "teen", "die", "agtergrond", "is", "baie", "woorde", "geskep", "wat", "tot", "op", "daardie", "stadium", "nie", "in", "fins", "bestaan", "het", "nie", "in", "die", "nastreef", "van", "die", "finse", "nasionalisme", "van", "die", "tyd", "is", "nuwe", "woorde", "byna", "sonder", "uitsondering", "nie", "deur", "leenwoorde", "geskep", "nie", "maar", "as", "geheel", "en", "al", "nuwe", "woorde", "dikwels", "deur", "variasies", "op", "ou", "finse", "woorde", "die", "ontwikkeling", "van", "'n", "finstalige", "onderwysstelsel", "in", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "het", "beteken", "dat", "daar", "teen", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "'n", "opgevoede", "finstalige", "bevolking", "gevestig", "was", "teen", "die", "tweede", "dekade", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "fins", "tot", "'n", "volwaardige", "kultuurtaal", "ontwikkel", "wat", "in", "wese", "ooreenkom", "met", "die", "huidige", "finse", "taal", "spelwyse", "en", "uitspraak", "as", "gevolg", "van", "die", "ontstaansgeskiedenis", "van", "die", "finse", "skryftaal", "is", "die", "finse", "alfabet", "identies", "aan", "di\u00e9", "van", "sweeds", "dit", "bestaan", "uit", "die", "letters", "van", "die", "latynse", "alfabet", "met", "die", "spesiale", "karakters", "\u00e5", "\u00e4", "en", "\u00f6", "wat", "daarby", "gevoeg", "is", "met", "alfabetiese", "sorterings", "bv", "in", "woordeboeke", "word", "die", "letters", "met", "deeltekens", "in", "bostaande", "volgorde", "aan", "die", "einde", "van", "die", "alfabet", "geplaas", "nie", "soos", "in", "duits", "waar", "dit", "by", "a", "en", "o", "gehou", "word", "nie", "die", "letter", "w", "wat", "veral", "in", "ouer", "tekste", "dikwels", "met", "die", "gelykklinkende", "letter", "v", "uitgeruil", "word", "word", "daarteenoor", "in", "sortering", "nie", "van", "laasgenoemde", "onderskei", "nie", "die", "letters", "c", "q", "w", "x", "z", "en", "\u00e5", "kom", "nie", "in", "finse", "woorde", "voor", "nie", "maar", "word", "soms", "vir", "vreemde", "woorde", "gebruik", "die", "letters", "b", "en", "f", "kom", "slegs", "in", "leenwoorde", "voor", "by", "leenwoorde", "met", "die", "klank", "word", "daar", "tot", "'n", "mate", "'n", "s", "met", "'n", "h\u00e1ek", "gebruik", "gemaak", "dit", "kan", "egter", "ook", "deur", "sh", "of", "sommer", "net", "s", "voorgestel", "word", "byvoorbeeld", "akki", "shakki", "of", "sakki", "\"skaak\"", "nog", "seldsamer", "is", "die", "stemhebbende", "wat", "in", "geografiese", "terme", "soos", "fidi", "voorkom", "fins", "het", "'n", "byna", "volkome", "fonetiese", "ortografie", "di", "die", "afbeelding", "van", "foneme", "klanke", "en", "grafeme", "letters", "is", "eenduidig", "leenwoorde", "word", "konsekwent", "volgens", "die", "finse", "ortografie", "aangepas", "byvoorbeeld", "filosofia", "\"filosofie\"", "die", "uitspraak", "van", "letters", "in", "fins", "word", "hieronder", "met", "afrikaans", "vergelyk", "onder", "die", "min", "uitsonderings", "in", "die", "kongruensie", "tussen", "letters", "en", "klankwaardes", "geld", "die", "letterkombinasies", "nk", "en", "ng", "wat", "as", "k", "en", "uitgespreek", "word", "verder", "word", "'n", "n", "wat", "voor", "'n", "p", "staan", "deurgaans", "as", "m", "uitgespreek", "byvoorbeeld", "in", "kunpa", "uigespreek", "as", "kumpa", "maar", "ook", "in", "haen", "pallon", "uitgespreek", "as", "haem", "pallon", "na", "spesifieke", "soorte", "woorde", "kom", "daar", "by", "die", "uitspraak", "van", "die", "volgende", "woord", "of", "woorddeel", "'n", "verdubbeling", "van", "die", "aanvangskonsonant", "voor", "so", "byvoorbeeld", "na", "woorde", "wat", "met", "e", "eindig", "tervetuloa", "uitgespreek", "as", "tervettuloa", "of", "na", "ontkennende", "woorde", "en", "juo", "maitoa", "uitgespreek", "en", "juom", "maitoa", "as", "die", "volgende", "woord", "met", "'n", "vokaal", "begin", "vind", "'n", "glottisslag", "eerder", "as", "konsonantverdubbeling", "plaas", "in", "finse", "uitspraak", "speel", "die", "onderskeid", "tussen", "lang", "en", "kort", "klanke", "'n", "sentrale", "rol", "hierdie", "onderskeid", "word", "konsekwent", "in", "die", "skryfwyse", "weerspie\u00ebl", "deurdat", "lang", "klanke", "deur", "dubbelletters", "voorgestel", "word", "dit", "het", "betrekking", "op", "vokale", "sowel", "as", "op", "konsonante", "tuli", "\"vuur", "tulli", "\"doeane\"", "tuuli", "\"wind\"", "die", "lang", "klank", "is", "in", "die", "re\u00ebl", "presies", "dubbel", "so", "lank", "soos", "die", "enkelklank", "verder", "is", "die", "kwaliteit", "van", "die", "vokale", "onafhanklik", "van", "hulle", "hoeveelheid", "anders", "as", "in", "afrikaans", "word", "o", "byvoorbeeld", "steeds", "as", "uitgespreek", "ongeag", "of", "dit", "lank", "of", "kort", "is", "die", "verlenging", "van", "die", "konsonante", "k", "p", "en", "t", "geskied", "op", "'n", "wyse", "waarvolgens", "die", "onderskeie", "geslote", "toestand", "vir", "'n", "kort", "rukkie", "gehandhaaf", "word", "in", "fins", "word", "die", "eerste", "lettergreep", "van", "'n", "woord", "altyd", "beklemtoon", "verder", "word", "van", "die", "derde", "lettergreep", "af", "elke", "tweede", "lettergreep", "effens", "beklemtoon", "met", "die", "laaste", "lettergreep", "wat", "onbeklemtoon", "bly", "die", "lang", "vokale", "is", "onafhanklik", "van", "klem", "fonologie", "foneme", "fins", "beskik", "oor", "agt", "vokale", "aangegee", "in", "ifaklankskrif", "daarnaas", "het", "fins", "diftonge", "wat", "as", "foneme", "beskou", "word", "ai", "i", "au", "u", "ei", "i", "eu", "u", "ie", "i", "iu", "iu", "oi", "i", "ou", "u", "ui", "ui", "uo", "u", "yi", "yi", "y\u00f6", "y", "\u00e4i", "\u00e6i", "\u00e4y", "\u00e6y", "\u00f6i", "i", "en", "\u00f6y", "y", "fins", "beskik", "oor", "selfstandige", "konsonantfoneme", "vier", "ander", "konsonante", "in", "die", "onderstaande", "tabel", "tussen", "hakies", "aangedui", "kom", "slegs", "in", "leenwoorde", "voor", "fins", "is", "met", "slegs", "konsonantfoneme", "'n", "konsonantarm", "taal", "in", "'n", "finse", "teks", "kom", "daar", "vir", "elke", "vokale", "gemiddeld", "konsonante", "voor", "ter", "vergelyking", "in", "duits", "is", "die", "ekwivalent", "daar", "is", "geen", "kontras", "tussen", "stemhebbende", "en", "stemlose", "klanke", "in", "fins", "nie", "die", "klank", "d", "neem", "as", "die", "enigste", "stemhebbende", "eksplosief", "'n", "besondere", "rol", "in", "die", "finse", "klankleer", "dit", "kom", "by", "eg", "finse", "woorde", "slegs", "in", "inlaut", "as", "swak", "letter", "t", "voor", "histories", "gaan", "dit", "na", "die", "frikatief", "\u00f0", "terug", "wat", "as", "d", "of", "dh", "geskryf", "word", "as", "die", "klank", "\u00f0", "nie", "meer", "uitgespreek", "word", "nie", "behou", "'n", "mens", "die", "skryf", "van", "d", "en", "spreek", "mens", "veral", "volgens", "die", "sweedse", "voorbeeld", "d", "uit", "die", "klank", "d", "kom", "in", "geen", "finse", "dialek", "voor", "nie", "daar", "het", "die", "oorspronklike", "klank", "verdwyn", "of", "het", "dit", "in", "r", "l", "of", "j", "ontwikkel", "tydens", "die", "finse", "taalstryd", "in", "die", "de", "en", "ste", "eeu", "was", "daar", "'n", "gevoel", "dat", "die", "letter", "d", "nie", "fins", "was", "nie", "en", "is", "dit", "in", "baie", "gevalle", "met", "t", "vervang", "die", "gedagteskool", "het", "egter", "nie", "op", "die", "lange", "duur", "geslaag", "nie", "in", "tradisionele", "finse", "woorde", "kan", "daar", "geen", "konsonantverbindinge", "by", "die", "begin", "van", "die", "woord", "staan", "nie", "ouer", "leenwoorde", "is", "aangepas", "indien", "nodig", "by", "hierdie", "woorde", "is", "slegs", "die", "laaste", "konsonant", "van", "die", "verbinding", "behou", "koulu", "skool", "van", "die", "sweedse", "skola", "ranta", "strand", "van", "die", "sweedse", "strand", "tukholma", "van", "die", "sweedse", "stockholm", "ranska", "frankrykin", "nuwer", "leenwoorde", "word", "die", "konsonantverbindinge", "behou", "die", "uitspraak", "is", "vir", "sommige", "finne", "egter", "steeds", "moeilik", "en", "hulle", "spreek", "ook", "in", "hierdie", "gevalle", "slegs", "die", "laaste", "konsonant", "uit", "stressi", "stres", "professori", "professoraan", "woorduitgange", "kan", "slegs", "vokale", "of", "die", "konsonante", "n", "t", "l", "r", "en", "s", "staan", "nuwer", "leenwoorde", "word", "meestal", "deur", "die", "toevoeging", "van", "'n", "i", "hanteer", "byvoorbeeld", "presidentti", "\"president\"", "deodorantti", "\"reukweerder\"", "elefantti", "\"olifant\"", "sekki", "\"tjek\"", "vokaalharmonie", "vokaalharmonie", "is", "sentraal", "tot", "die", "finse", "klankwette", "die", "agterklinkers", "a", "o", "en", "u", "kan", "nie", "binne", "'n", "woord", "saam", "met", "die", "voorklinkers", "\u00e4", "\u00f6", "en", "y", "voorkom", "nie", "woorduitgange", "en", "ander", "agtervoegsels", "word", "volgens", "die", "klinkers", "in", "die", "woordstam", "aangepas", "talo", "die", "huis", "talossa", "in", "die", "huis", "mets\u00e4", "die", "woud", "mets\u00e4ss\u00e4", "in", "die", "wouddie", "klinkers", "e", "en", "i", "is", "neutraal", "en", "kan", "in", "'n", "woord", "met", "enige", "van", "die", "twee", "groepe", "voorkom", "indien", "'n", "woord", "slegs", "neutrale", "klinkers", "bevat", "maak", "die", "agtervoegsels", "van", "die", "voorklinkers", "gebruik", "meri", "die", "meer", "meress\u00e4", "in", "die", "meerin", "saamgestelde", "woorde", "word", "die", "vokaalharmonie", "op", "elke", "woorddeel", "afsonderlik", "aangewend", "die", "klinkers", "van", "die", "woorduitgange", "pas", "aan", "by", "die", "klinkers", "van", "die", "laaste", "woord", "in", "die", "samestelling", "pohjanmeri", "die", "noordsee", "pohjanmeress\u00e4", "in", "die", "noordseevreemde", "woorde", "bevat", "soms", "beide", "voor", "en", "agterklinkers", "in", "nalatige", "uitspraak", "word", "die", "voorklinkers", "dan", "meestal", "agter", "uitgespreek", "olympia", "word", "byvoorbeeld", "deur", "sommige", "mense", "as", "olumpia", "uitgespreek", "konsonantgradasie", "die", "konsonante", "k", "p", "en", "t", "word", "in", "verbuiging", "soos", "in", "die", "vervoeging", "van", "finse", "woorde", "deur", "konsonantgradasie", "geraak", "dit", "kom", "in", "'n", "\"sterk\"", "en", "\"swak\"", "vorm", "voor", "die", "sterk", "vorm", "kom", "voor", "by", "oop", "lettergrepe", "byvoorbeeld", "katu", "\"die", "straat\"", "sowel", "as", "by", "lang", "klinkers", "en", "diftonge", "byvoorbeeld", "katuun", "\"in", "die", "straat\"", "anders", "word", "die", "swak", "gradasie", "gebruik", "byvoorbeeld", "kadun", "\"van", "die", "straat\"", "by", "die", "meeste", "woorde", "staan", "die", "basisvorm", "nominatief", "vir", "selfstandige", "naamwoorde", "infinitief", "vir", "werkwoorde", "in", "die", "sterk", "vorm", "sommige", "woorde", "ondergaan", "omgekeerde", "gradasie", "waar", "die", "basisvorm", "in", "die", "swak", "gradasie", "staan", "en", "die", "verbuiging", "oorwegend", "die", "sterk", "vorm", "aanneem", "byvoorbeeld", "tuote", "\"die", "produk\"", "tuotteen", "\"van", "die", "produk\"", "daar", "word", "onderskei", "tussen", "kwantitatiewe", "en", "kwalitatiewe", "konsonantgradasie", "in", "kwantitatiewe", "konsonantgradasie", "word", "dubbele", "konsonante", "in", "die", "swak", "gradasie", "tot", "enkele", "konsonante", "verminder", "kk", "k", "pankki", "die", "bank", "in", "nominatief", "pankin", "die", "bank", "in", "akkusatief", "pp", "p", "oppia", "om", "te", "leer", "opin", "ek", "leer", "tt", "t", "katto", "die", "dak", "katot", "die", "dakkein", "kwalitatiewe", "konsonantgradasie", "word", "die", "enkelkonsonante", "k", "p", "en", "t", "sowel", "as", "talle", "konsonantverbindinge", "geraak", "hierdie", "vorm", "van", "konsonantgradasie", "is", "nie", "meer", "produktief", "nie", "dws", "nuwer", "woorde", "word", "nie", "meer", "daardeur", "geraak", "nie", "vergelyk", "katu", "\"die", "straat\"", "in", "nominatief", "kadun", "\"die", "straat\"", "in", "akkusatief", "maar", "auto", "\"die", "motor\"", "in", "nominatief", "auton", "\"van", "die", "motor\"", "k", "lukea", "om", "te", "lees", "luen", "ek", "lees", "p", "v", "rapu", "kanker", "ravun", "van", "kanker", "t", "d", "katu", "die", "straat", "kadulla", "op", "die", "straat", "nk", "ng", "helsinki", "helsingiss\u00e4", "in", "helsinki", "mp", "mm", "kampa", "die", "kam", "kammat", "die", "kamme", "lt", "ll", "valta", "mag", "vallan", "van", "mag", "nt", "nn", "antaa", "om", "te", "gee", "annan", "ek", "gee", "rt", "rr", "parta", "die", "baard", "parran", "van", "die", "baarduitsonderings", "hke", "hje", "rohkenen", "ek", "waag", "rohjeta", "om", "te", "waag", "lke", "lje", "hylkeen", "van", "die", "robbe", "hylje", "die", "robbe", "rke", "rje", "s\u00e4rke\u00e4", "om", "te", "breek", "s\u00e4rjen", "ek", "breek", "uku", "uvu", "luku", "die", "getal", "luvun", "van", "die", "getal", "yky", "yvy", "kyky", "die", "vermo\u00eb", "kyvyn", "van", "die", "vermo\u00eb", "grammatika", "woordbou", "fins", "is", "'n", "agglutinerende", "taal", "dit", "beteken", "dat", "die", "verhouding", "tussen", "woorde", "met", "verbuigingsagtervoegsels", "of", "woorduitgange", "uitgedruk", "word", "baie", "grammatikale", "funksies", "wat", "in", "afrikaans", "soos", "in", "die", "meeste", "indoeuropese", "tale", "analities", "deur", "enkele", "woorde", "aangedui", "word", "word", "in", "fins", "sinteties", "deur", "verbuigingsagtervoegsels", "uitgedruk", "'n", "enkele", "woord", "kan", "dus", "deur", "'n", "aantal", "uitgange", "uitgebrei", "'n", "magdom", "betekenisse", "oordra", "'n", "voorbeeld", "is", "die", "woord", "taloissanikinko", "wat", "van", "die", "basisvorm", "talo", "huis", "afgelei", "is", "en", "\"ook", "in", "my", "huise\"", "beteken", "die", "woord", "kan", "as", "volg", "afgebreek", "word", "in", "teenstelling", "met", "flekterende", "tale", "soos", "duits", "of", "latyn", "is", "die", "uitgange", "eenduidig", "dws", "'n", "uitgang", "vervul", "slegs", "een", "funksie", "en", "een", "funksie", "word", "in", "die", "re\u00ebl", "deur", "slegs", "een", "uitgang", "vervul", "die", "inessiewe", "meervoud", "taloissa", "\"in", "die", "huise", "word", "byvoorbeeld", "deur", "die", "kombinasie", "van", "die", "meervouduitgang", "i", "en", "die", "inessiewe", "agtervoegsel", "ssa", "aangedui", "terwyl", "in", "die", "latynse", "vorme", "amici", "van", "die", "vriende\"", "of", "\"die", "vriende\"", "en", "amicorum", "\"van", "die", "vriende\"", "waar", "die", "woorduitgange", "i", "en", "orum", "beide", "gelyktydig", "en", "nie", "altyd", "eenduidig", "naamval", "en", "getal", "aandui", "'n", "uitsondering", "in", "fins", "is", "dat", "die", "meervoud", "in", "nominatief", "en", "akkusatief", "deur", "t", "aangedui", "word", "maar", "in", "die", "ander", "gevalle", "met", "i", "ook", "met", "betrekking", "tot", "sintaksis", "word", "finse", "woorde", "sinteties", "geskakel", "dws", "afrikaanse", "bysinne", "word", "baie", "keer", "voorgestel", "deur", "kompakte", "partisipi\u00eble", "of", "infinitiefkonstruksies", "wat", "as", "\"bysinekwivalente\"", "fins", "lauseenvastikkeet", "bekend", "staan", "voorbeeldsgewys", "beteken", "die", "vier", "woorde", "op", "die", "foto", "langsaan", "die", "parkering", "slegs", "'ndie", "plek", "vir", "bespreek", "het", "oftewel", "\"parkering", "slegs", "vir", "diegene", "wat", "'n", "plek", "bespreek", "het\"", "fins", "het", "egter", "tipologies", "in", "verskeie", "opsigte", "nader", "aan", "die", "indoeuropese", "tale", "beweeg", "so", "kan", "die", "bysinekwivalente", "deur", "voegwoordelike", "bysinne", "uitgedruk", "word", "tot", "'n", "mate", "in", "teenstelling", "met", "hongaars", "of", "meeste", "ander", "agglutinerende", "tale", "neem", "die", "attributiewe", "byvoeglike", "naamwoord", "in", "fins", "dieselfde", "uitgang", "as", "die", "selfstandige", "naamwoord", "wat", "daarby", "hoort", "vergelyk", "hongaars", "nagy", "h\u00e1z", "\"groot", "huis\"", "nagy", "h\u00e1zakban", "\"in", "groot", "huise\"", "met", "fins", "iso", "talo", "isoissa", "taloissa", "verder", "is", "die", "voorkeurwoordorde", "in", "fins", "soos", "in", "meeste", "indoeuropese", "tale", "onderwerpwerkwoordvoorwerp", "en", "nie", "onderwerpvoorwerpwerkwoord", "soos", "in", "meeste", "agglutinerende", "tale", "nie", "finse", "is", "dus", "nie", "'n", "suiwer", "agglutinierende", "taal", "nie", "nomina", "tot", "die", "nomina", "behoort", "selfstandige", "naamwoorde", "byvoeglike", "naamwoorde", "voornaamwoorde", "en", "telwoorde", "die", "deklinasieuitgange", "is", "in", "fins", "dieselfde", "vir", "alle", "nomina", "hulle", "word", "egter", "wel", "volgens", "die", "veranderinge", "wat", "die", "woordstam", "deurmaak", "in", "verskillende", "tipes", "verdeel", "fins", "het", "nie", "'n", "bepaalde", "of", "'n", "onbepaalde", "lidwoord", "nie", "met", "die", "woord", "talo", "kan", "mens", "na", "gelang", "van", "die", "konteks", "\"die", "huis\"", "of", "\"'n", "huis\"", "bedoel", "fins", "het", "ook", "nie", "genus", "of", "grammatikale", "geslag", "nie", "selfs", "by", "persoonlike", "voornamwoorde", "word", "daar", "nie", "tussen", "manlik", "en", "vroulik", "onderskei", "nie", "en", "word", "een", "woord", "h\u00e4n", "vir", "\"hy\"", "en", "\"sy\"", "gebruik", "deklinasietipes", "die", "finse", "nomina", "word", "in", "verskillende", "tipes", "ingedeel", "die", "uitgange", "is", "dieselfde", "vir", "alle", "tipes", "maar", "die", "woordstamme", "ondergaan", "verskillende", "veranderinge", "tydens", "deklinasie", "om", "'n", "woord", "te", "kan", "deklineer", "moet", "'n", "mens", "weet", "aan", "watter", "tipe", "dit", "behoort", "want", "daaruit", "kom", "die", "woordstam", "wat", "vir", "die", "onderskeie", "woorduitgange", "nodig", "is", "die", "nominatief", "basisvorm", "die", "vokaalstam", "daaraan", "word", "meeste", "uitgange", "soos", "n", "lle", "ksi", "geheg", "die", "konsonantstam", "slegs", "wanneer", "die", "partitief", "tat\u00e4", "aan", "'n", "konsonant", "geheg", "word", "die", "meervoudstammet", "deklinasie", "kan", "die", "woordstam", "deur", "konsonantgradasie", "verander", "word", "om", "taalgeskiedkundige", "redes", "word", "hierdie", "veranderinge", "nie", "altyd", "aangewend", "nie", "vergelyk", "lasi", "lasin", "\"glas\"", "en", "vuosi", "vuoden", "\"jaar\"", "verder", "is", "daar", "sekere", "byvoeglike", "naamwoorde", "wat", "nie", "gedeklineer", "word", "nie", "die", "tabel", "hierbo", "vertoon", "'n", "paar", "van", "die", "belangrikste", "deklinasietipes", "van", "di\u00e9", "stamvorme", "kan", "al", "die", "woordafbeeldings", "afgelei", "word", "naamvalle", "fins", "beskik", "oor", "naamvalle", "die", "meeste", "hiervan", "vervul", "'n", "rol", "soortgelyk", "aan", "di\u00e9", "van", "voorsetsels", "in", "analitiese", "tale", "soos", "afrikaans", "die", "naamvalle", "word", "verdeel", "in", "grammatikale", "naamvalle", "wat", "in", "terme", "van", "hulle", "funksie", "soortgelyk", "is", "aan", "die", "naamvalle", "van", "duits", "lokaalnaamvalle", "wat", "konkrete", "en", "abstrakte", "plekverwantskappe", "aandui", "en", "die", "sogenaamde", "marginale", "naamvalle", "wat", "in", "die", "hedendaagse", "taal", "slegs", "selde", "gebruik", "word", "en", "meestal", "deur", "agter", "of", "voorvoegsels", "vervang", "word", "benewens", "die", "naamvalle", "bestaan", "daar", "ander", "bywoordelike", "naamvalle", "wat", "vir", "betreklik", "min", "woorde", "gebruik", "word", "byvoorbeeld", "die", "prolatief", "wat", "die", "wyse", "uitdruk", "waarvolgens", "'n", "handeling", "uitgevoer", "word", "byvoorbeeld", "postitse", "per", "pos", "kirjeitse", "per", "briefdie", "naamvalle", "word", "gevorm", "deur", "'n", "naamvaluitgang", "by", "die", "woordstam", "te", "voeg", "die", "naamvaluitgang", "is", "onafhanklik", "van", "die", "woordsoort", "die", "agtervoegsels", "in", "die", "meervoud", "kom", "in", "beginsel", "ooreen", "met", "di\u00e9", "in", "die", "enkelvoud", "met", "die", "meervoudsaanduider", "i", "wat", "tussen", "die", "woordstam", "en", "die", "uitgang", "verskyn", "byvoorbeeld", "enkelvoud", "talossa", "meervoud", "taloissa", "die", "nominatiefmeervoud", "word", "met", "'n", "aangehegte", "t", "gevorm", "talot", "die", "akkusatiewe", "vorm", "kom", "in", "die", "enkelvoud", "volgens", "sintaktiese", "posisie", "ooreen", "met", "die", "nominatief", "of", "die", "genetief", "in", "die", "meervoud", "kom", "dit", "ooreen", "met", "die", "nominatief", "hierdie", "uitgange", "is", "onderworpe", "aan", "vokaalharmonie", "dws", "in", "stede", "van", "a", "kan", "'n", "\u00e4", "staan", "na", "gelang", "die", "klinkers", "wat", "in", "die", "stam", "voorkom", "verdubbeling", "van", "die", "voorafgaande", "klinker", "+", "n", "eindig", "'n", "woord", "op", "'n", "dubbelklinker", "'n", "verdriedubbeling", "van", "die", "klinker", "word", "dus", "voorkom", "by", "eenlettergrepige", "woorde", "maa", "land", "puu", "boom", "hout", "deur", "'n", "h", "soos", "volg", "in", "te", "voeg", "maahan", "puuhun", "by", "meerlettergrepige", "woordeword", "die", "lettergreep", "seen", "bygevoeg", "porvoo", "plek", "in", "finland", "porvooseen", "die", "komitatief", "verlang", "by", "selfstandige", "naamwoorde", "'n", "besitlike", "uitgang", "byvoeglike", "naamwoorde", "en", "bywoorde", "byvoeglike", "attribute", "staan", "voor", "die", "woord", "wat", "dit", "beskryf", "en", "is", "kongruent", "daaraan", "die", "vergelykende", "trap", "word", "gevorm", "deur", "die", "uitgang", "mpi", "gevorm", "iso", "\"groot\"", "isompi", "\"groter\"", "en", "die", "oortreffende", "trap", "deur", "die", "uitgang", "in", "isoin", "\"die", "grootste\"", "bywoorde", "word", "gevorm", "met", "die", "uitgang", "sti", "vergelyk", "auto", "on", "nopea", "\"die", "motor", "is", "vinnig\"", "auto", "ajaa", "nopeasti", "\"die", "motor", "ry", "vinnig\"", "voornaamwoorde", "by", "persoonlike", "voornaamwoorde", "word", "daar", "nie", "by", "die", "derde", "persoon", "tussen", "manlik", "en", "vroulik", "onderskei", "nie", "na", "\"hy\"", "sowel", "as", "\"sy\"", "word", "as", "h\u00e4n", "verwys", "persoonlike", "voornaamwoorde", "verwys", "slegs", "na", "mense", "by", "voorwerpe", "word", "van", "betreklike", "voornaamwoorde", "gebruik", "gemaak", "vir", "die", "beleefdheidsvorm", "u", "word", "die", "tweede", "persoon", "meervoud", "te", "gebruik", "die", "vorm", "word", "in", "fins", "redelik", "min", "gebruik", "en", "nie", "naastenby", "soveel", "as", "\"sie\"", "in", "duits", "nie", "aan", "die", "ander", "kant", "is", "daar", "verskeie", "onpersoonlike", "voornaamwoorde", "wat", "gebruik", "kan", "word", "as", "beleefdheidsvorme", "gespreksgenote", "in", "amptelike", "konteks", "word", "dus", "dikwels", "bloot", "op", "hulle", "van", "sonder", "meneer", "of", "mevrou", "en", "in", "die", "derde", "persoon", "aangespreek", "direkte", "aanspreekvorme", "word", "ook", "verkieslik", "geheel", "en", "al", "vermy", "deur", "van", "onpersoonlike", "voornaamwoorde", "gebruik", "te", "maak", "betreklike", "voornaamwoorde", "kan", "alleen", "of", "as", "attribuut", "gebruik", "word", "die", "onderskeid", "tussen", "mense", "en", "voorwerpe", "in", "die", "derde", "persoon", "word", "deur", "die", "keuse", "tussen", "die", "persoonlike", "en", "betreklike", "voornaamwoord", "gemaak", "die", "vraende", "voornaamwoorde", "is", "kuka", "wie", "en", "mik\u00e4", "wat", "voornaamwoorde", "word", "soos", "selfstandige", "naamwoorde", "gedeklineer", "die", "persoonlike", "voornaamwoorde", "het", "in", "die", "akkusatief", "'n", "eie", "uitgang", "t", "minut", "sinut", "ens", "besitlike", "agtervoegsels", "in", "fins", "word", "die", "besitverhouding", "nie", "net", "deur", "voornaamwoorde", "my", "sy", "hulle", "ens", "aangedui", "nie", "maar", "ook", "deur", "verbuigingsagtervoegsels", "benewens", "die", "besitlike", "agtervoegsels", "kan", "die", "genitief", "van", "die", "persoonlike", "voornaamwoorde", "besitting", "aandui", "besitlike", "agtervoegsels", "in", "die", "derde", "persoon", "het", "altyd", "'n", "verwysingswoord", "nodig", "hierdie", "uitgange", "is", "onderworpe", "aan", "vokaalharmonie", "dws", "in", "stede", "van", "a", "kan", "'n", "\u00e4", "staan", "verdubbeling", "van", "die", "voorafgaande", "vokaal", "+", "n", "hierdie", "variante", "kom", "by", "die", "deklinasie", "voor", "voorbeeld", "inessief", "h\u00e4nen", "talossaan", "\"in", "syhaar", "huis\"", "die", "besitlike", "agtervoegsels", "kom", "ook", "voor", "by", "agtersetsels", "wat", "'n", "verwysingswoord", "in", "die", "genitief", "verlang", "minun", "edess\u00e4ni", "vir", "my", "sinun", "kanssasi", "met", "jou", "etcdaarbenewens", "kan", "die", "besitlike", "agtervoegsels", "in", "die", "bysinekwivalente", "die", "sogenaamde", "satzentsprechungen", "die", "onderwerp", "aandui", "tultuani", "nadat", "ek", "gekom", "het", "haluamattasi", "sonder", "dat", "jy", "dit", "wou", "gehad", "het", "ens", "telwoorde", "die", "vorm", "van", "telwoorde", "berus", "op", "die", "basistelwoorde", "van", "een", "tot", "tien", "yksi", "kaksi", "kolme", "nelj\u00e4", "viisi", "kuusi", "seitsem\u00e4n", "kahdeksan", "yhdeks\u00e4n", "en", "kymmenen", "heel", "tiene", "word", "deur", "die", "agtervoegsel", "kymment\u00e4", "gevorm", "dus", "kaksikymment\u00e4", "vir", "\"twee", "tiene\"", "oftewel", "twintig", "verder", "word", "getalle", "groter", "as", "twintig", "op", "soortgelyke", "wyse", "gevorm", "deur", "eenvoudig", "die", "enkelgetal", "aan", "te", "las", "kaksikymment\u00e4yksi", "vir", "eenentwintig", "op", "soortgelyke", "wyse", "word", "met", "getalle", "in", "die", "honderde", "duisende", "ens", "voortgegaan", "die", "getalle", "van", "tot", "wyk", "van", "hierdie", "stelsel", "af", "en", "word", "gevorm", "deur", "die", "agtervoegsel", "toista", "en", "die", "enkelgetal", "dus", "kaksitoista", "vir", "twaalf", "direk", "vertaal", "sou", "dit", "betekn", "\"twee", "van", "die", "tweede", "dus", "die", "tweede", "getal", "van", "die", "tweede", "blok", "van", "tien", "hierdie", "telvorm", "is", "vroe\u00ebr", "ook", "vir", "groter", "getalle", "gevolg", "sodat", "as", "viisinelj\u00e4tt\u00e4", "of", "\"vyf", "van", "die", "vierde\"", "gelees", "sou", "word", "hierdie", "uitdrukwyse", "het", "egter", "uit", "die", "hedendaagse", "taal", "verwyn", "'n", "mens", "tref", "dit", "nou", "slegs", "in", "ouer", "tekste", "voorbeeld", "in", "die", "inhoudsopgawe", "van", "die", "kalevala", "op", "soortgelyke", "wyse", "word", "die", "woord", "vir", "eenenhalf", "soos", "\"die", "helfte", "van", "die", "tweede\"", "puolitoista", "gevorm", "een", "van", "die", "eienaardighede", "van", "die", "finse", "telwoorde", "is", "dat", "die", "telwoorde", "soos", "selfstandige", "naamwoorde", "verbuig", "word", "kolmesta", "talosta", "vir", "\"uit", "drie", "huise\"", "hierdie", "verbuiging", "het", "betrekking", "op", "telwoorde", "wat", "uit", "meer", "as", "een", "deel", "bestaan", "huise", "kaksisataakolmekymment\u00e4nelj\u00e4", "taloa", "uit", "huise", "kahdestasadastakolmestakymmenest\u00e4nelj\u00e4st\u00e4", "talostadie", "telwoorde", "van", "af", "vereis", "as", "hulle", "in", "die", "nominatief", "of", "akkusatief", "staan", "vir", "die", "getelde", "onderwerpe", "die", "partitiewe", "enkelvoud", "yksi", "auto", "'n", "motor", "kaksi", "autoa", "twee", "motors", "in", "ander", "gevalle", "staan", "die", "telwoord", "en", "die", "getelde", "woord", "in", "dieselfde", "naamval", "die", "selfstandige", "naamwoord", "egter", "altyd", "in", "enkelvoud", "kahdessa", "autossa", "in", "twee", "motors", "werkwoorde", "in", "fins", "het", "die", "werkwoord", "vier", "tye", "teenwoordige", "tyd", "onvoltooide", "verlede", "tyd", "imperfektum", "voltooide", "teenwoordige", "tyd", "perfektum", "en", "voltooide", "verlede", "tyd", "vier", "modusse", "indikatief", "voorwaardelik", "imperatief", "en", "potensiaal", "veelvuldige", "infinitiewe", "en", "'n", "werkwoordelike", "selfstandige", "naamwoord", "asook", "vier", "deelwoorde", "die", "lydende", "vorm", "in", "fins", "verskil", "van", "die", "afrikaanse", "vorm", "en", "is", "'n", "onpersoonlike", "vorm", "vervoegingstipes", "finse", "werkwoorde", "word", "in", "ses", "tipes", "ingedeel", "hierdie", "indeling", "kan", "verder", "in", "verskeie", "onderafdelings", "verfyn", "word", "die", "uitgange", "is", "dieselfde", "vir", "alle", "tipes", "maar", "die", "woordstamme", "ondergaan", "tydens", "vervoeging", "verskillende", "veranderinge", "om", "'n", "woord", "te", "kan", "vervoeg", "moet", "'n", "mens", "weet", "tot", "watter", "tipe", "die", "werkwoord", "behoort", "want", "daaruit", "kan", "die", "stam", "wat", "vir", "die", "vervoeging", "nodig", "is", "bepaal", "word", "die", "infinitief", "basisvorm", "die", "vokaalstam", "daaraan", "word", "die", "meeste", "uitgange", "soos", "n", "t", "mme", "geheg", "die", "konsonantstam", "vir", "die", "vorming", "van", "deelwoorde", "die", "lydende", "stam", "vir", "die", "vorming", "van", "die", "onpersoonlike", "vormtydens", "vervoeging", "kan", "die", "woordstam", "deur", "konsonantgradasie", "verander", "word", "op", "taalhistoriese", "gronde", "word", "hierdie", "veranderinge", "nie", "altyd", "toegepas", "nie", "hierdie", "tabel", "toon", "voorbeelde", "van", "die", "belangrike", "vervoegingstipes", "kenmerkend", "in", "elke", "geval", "is", "die", "infinitief", "om", "te", "praat", "ste", "persoon", "teenwoordig", "ek", "praat", "de", "persoon", "imperfek", "geen", "direkte", "ekwivalent", "in", "afrikaans", "nie", "deelwoord", "gepraat", "onpersoonlike", "imperfek", "mens", "praat", "uit", "hierdie", "stamvorme", "kan", "alle", "woordvorme", "afgelei", "word", "vervoeging", "vervoeging", "van", "die", "werkwoord", "puhua", "praat", "in", "die", "teenwoordige", "tyd", "verdubbeling", "van", "die", "voorafgaande", "klinker", "tree", "net", "by", "kort", "klinkers", "in", "werking", "nie", "by", "lang", "klinkers", "of", "diftonge", "nie", "hierdie", "uitgange", "is", "onderworpe", "aan", "vokaalharmonie", "dws", "in", "plaas", "van", "a", "kan", "'n", "\u00e4", "staan", "die", "persoonlike", "voornaamwoorde", "van", "die", "eerste", "en", "tweede", "persoon", "kan", "weggelaat", "word", "aangesien", "die", "persoon", "deur", "die", "persoonlike", "uitgang", "eenduidig", "duidelik", "is", "tye", "die", "teenwoordige", "tyd", "dui", "huidige", "of", "toekomstige", "aksies", "aan", "die", "preteriti", "wat", "vir", "historiese", "redes", "die", "imperfektum", "onvoltooide", "verlede", "tyd", "genoem", "word", "maar", "eintlik", "'n", "pretiritum", "is", "dui", "die", "afgeslote", "verlede", "aan", "dit", "word", "re\u00eblmatig", "met", "die", "tyduitgang", "i", "gevorm", "die", "uitgang", "is", "dieselfde", "as", "in", "die", "teenwoordige", "tyd", "puhun", "ek", "praat", "puhuin", "ek", "het", "gepraatdie", "voltooide", "teenwoordige", "tyd", "perfektum", "dui", "op", "'n", "handeling", "wat", "in", "die", "verlede", "plaasgevind", "het", "of", "begin", "het", "maar", "nog", "wat", "nog", "op", "die", "hede", "inwerk", "dit", "kom", "grootliks", "ooreen", "met", "die", "engelse", "present", "perfect", "die", "voorverlede", "tyd", "of", "voltooide", "verlede", "tyd", "plusquamperfektum", "dui", "'n", "handeling", "aan", "wat", "voor", "'n", "vergelykingspunt", "in", "die", "verlede", "gebeur", "het", "die", "perfektum", "en", "plusquamperfektum", "word", "met", "'n", "hulpwerkwoord", "olla", "sein", "en", "die", "verlede", "deelwoord", "gevorm", "olen", "puhunut", "ek", "het", "gepraat", "olet", "puhunut", "jy", "het", "gepraat", "ens", "olin", "puhunut", "ek", "het", "gepraat", "gehad", "olit", "puhunut", "jy", "het", "gepraat", "gehad", "ensfins", "beskik", "nie", "oor", "'n", "toekomende", "tyd", "nie", "toekomstige", "handelinge", "word", "met", "die", "teenwoorige", "tyd", "uitgedruk", "menen", "huomenna", "\"ek", "gaan", "m\u00f4re\"", "\"ek", "sal", "m\u00f4re", "gaan\"", "in", "die", "meeste", "gevalle", "is", "'n", "duidelike", "temporale", "toekenning", "moontlik", "ten", "spyte", "van", "die", "gebrek", "aan", "'n", "toekomende", "tyd", "veral", "omdat", "dit", "dikwels", "uit", "die", "gebruik", "van", "naamvalle", "afgelei", "kan", "word", "luen", "kirjaa", "\"ek", "lees", "tans", "'n", "boek\"", "maar", "luen", "kirjan", "\"ek", "sal", "'n", "boek", "lees\"", "om", "die", "toekoms", "duidelik", "aan", "te", "dui", "word", "daar", "deesdae", "soms", "volgens", "die", "indoeuropese", "voorbeeld", "ook", "'n", "beskrywing", "met", "die", "werkwoord", "tulla", "kom", "gebruik", "tulen", "menem\u00e4\u00e4n", "huomenna", "wyse", "die", "indikatief", "is", "die", "basis", "grammatikale", "wyse", "en", "word", "vir", "die", "uitdruk", "van", "die", "werklikheid", "gebruik", "puhun", "ek", "praat", "puhut", "jy", "praat", "ensdie", "voorwaardelike", "wyse", "druk", "hipotetiese", "of", "voorwaardelike", "handelinge", "uit", "dit", "word", "deur", "die", "wyseaanduier", "isi", "gevorm", "puhuisin", "ek", "sou", "praat", "puhuisit", "jy", "sou", "praatdie", "imperatief", "is", "die", "bevelsvorm", "benewens", "die", "imperatief", "vir", "die", "tweede", "persoon", "enkelvoud", "en", "meervoud", "is", "daar", "ook", "'n", "imperatief", "vir", "derde", "persoon", "enkelvoude", "en", "meervoude", "en", "die", "eerste", "persoon", "meervoud", "wat", "vandag", "selde", "in", "alledaagse", "taalgebruik", "voorkom", "puhu!", "praat!", "puhukoon!", "hysy", "praat!", "puhukaamme!", "laat", "ons", "praat!", "puhukaa!", "praat!", "puhukoot!", "sal", "u", "asb", "praat!die", "potensiaalwyse", "dui", "'n", "waarskynlike", "maar", "niebesliste", "handeling", "aan", "in", "moderne", "spreektaal", "word", "dit", "baie", "selde", "gebruik", "dit", "word", "met", "die", "wyseaanduier", "ne", "gevorm", "puhunen", "waarskynlikseker", "praat", "ek", "puhunet", "waarskynlikseker", "praat", "jy", "ens", "lydende", "vorm", "anders", "as", "in", "afrikaans", "en", "die", "meeste", "ander", "indoeuropese", "tale", "behels", "die", "finse", "lydende", "vorm", "of", "passiewe", "vorm", "nie", "die", "omkeer", "van", "die", "bedrywende", "vorm", "of", "aktiewe", "vorm", "nie", "dit", "is", "eerder", "'n", "onpersoonlike", "vorm", "wat", "ooreenkom", "met", "die", "afrikaanse", "gebruik", "van", "mens", "om", "nie", "na", "'n", "spesifieke", "persoon", "te", "verwys", "nie", "dit", "verwys", "na", "'n", "handeling", "sonder", "om", "die", "persoon", "wat", "dit", "uitvoer", "te", "noem", "die", "lydende", "vorm", "kan", "as", "'n", "soort", "\"vierde", "persoon\"", "gesien", "word", "die", "aanduier", "vir", "die", "lydende", "vorm", "is", "ttatt\u00e4", "dit", "kom", "in", "alle", "tye", "en", "wyses", "voor", "die", "ge\u00efmpliseerde", "onderwerp", "van", "'n", "lydende", "sin", "moet", "altyd", "'n", "mens", "wees", "'n", "afrikaanse", "sin", "soos", "\"die", "boom", "is", "omgewaai\"", "kan", "nie", "in", "fins", "in", "die", "lydende", "vorm", "vertaal", "word", "nie", "want", "dit", "sou", "te", "kenne", "gee", "dat", "'n", "groep", "mense", "die", "boom", "omwaai", "infinitief", "fins", "het", "volgens", "verskillende", "menings", "tussen", "drie", "en", "vyf", "infinitiewe", "en", "'n", "werkwoordelike", "selfstandige", "naamwoord", "die", "getal", "infinitiewe", "wissel", "in", "verskillende", "grammatikas", "die", "ste", "infinitief", "puhua", "\"om", "te", "praat\"", "kom", "met", "die", "afrikaanse", "infinitief", "ooreen", "en", "is", "die", "basisvorm", "van", "die", "werkwoord", "die", "ander", "infinitiewe", "word", "deur", "verbuiging", "gevorm", "om", "talle", "tye", "en", "wyse", "in", "finale", "sinskonstruksies", "te", "vorm", "byvoorbeeld", "puhuessani", "\"terwyl", "ek", "praat\"", "puhumatta", "\"sonder", "dat", "ek", "praat\"", "olen", "puhumaisillani", "\"ek", "het", "amper", "gepraat\"", "\"ek", "was", "naby", "daaraan", "om", "te", "praat\"", "ens", "die", "werkwoordelike", "selfstandige", "naamwoord", "word", "met", "die", "agtervoegsel", "minen", "gevorm", "en", "kan", "in", "alle", "naamvalle", "verbuig", "word", "dit", "kom", "ooreen", "met", "die", "afrikaanse", "gebruik", "van", "'n", "infinitief", "in", "'n", "sin", "soos", "\"om", "te", "praat", "is", "om", "nie", "te", "luister", "nie\"", "waar", "die", "infinitief", "\"om", "te", "praat\"", "twee", "keer", "as", "selfstandige", "naamwoord", "optree", "deelwoorde", "in", "fins", "is", "daar", "vier", "deelwoorde", "dit", "kom", "in", "twee", "tye", "voor", "teenwoordige", "tyd", "byvoorbeeld", "gelyktydig", "en", "voltooide", "teenwoordige", "tyd", "byvoorbeeld", "voortydig", "asook", "in", "die", "bedrywende", "en", "lydende", "vorm", "daarbenewens", "bestaan", "daar", "'n", "agentdeelwoord", "wat", "die", "lydende", "verlede", "deelwoord", "vervang", "as", "die", "agent", "die", "handelende", "persoon", "genoem", "word", "ontkenning", "die", "ontkennende", "vorm", "word", "met", "die", "spesiale", "ontkenningswerkwoord", "ei", "en", "die", "onvervoegde", "werkwoordstam", "gevorm", "die", "ontkennende", "imperfektum", "word", "anders", "gevorm", "as", "die", "affirmatief", "naamlik", "met", "ei", "en", "die", "bedrywende", "verlede", "deelwoord", "van", "die", "werkwoord", "die", "ontkennende", "perfektum", "en", "plusquamperfektum", "word", "deur", "die", "ontkenning", "van", "die", "hulpwerkwoord", "olla", "gevorm", "puhuin", "ek", "het", "gepraat", "onvoltooid", "puhuimme", "ons", "het", "gepraat", "onvoltooid", "ens", "en", "puhunut", "ek", "het", "nie", "gepraat", "nie", "onvoltooid", "emme", "puhuneet", "ons", "het", "nie", "gepraat", "nie", "onvoltooid", "ens", "olen", "puhunut", "ek", "het", "gepraat", "olemme", "puhuneet", "ons", "het", "gepraat", "ens", "en", "ole", "puhunut", "ek", "het", "nie", "gepraat", "nie", "emme", "ole", "puhuneet", "ons", "het", "nie", "gepraat", "nie", "ens", "olin", "puhunut", "ek", "het", "gepraat", "gehad", "olimme", "puhuneet", "ons", "het", "gepraat", "gehad", "ens", "en", "ollut", "puhunut", "ek", "het", "nie", "gepraat", "gehad", "nie", "emme", "olleet", "puhuneet", "ons", "het", "nie", "gepraat", "gehad", "nie", "ensmet", "ontkenning", "van", "'n", "imperatief", "staan", "die", "ontkenningswerkwoord", "in", "'n", "spesiale", "imperatiefvorm", "\u00e4l\u00e4", "puhu!", "jy", "praat!", "puhukaa!", "julle", "praat!", "\u00e4l\u00e4", "puhu!", "jy", "moenie", "praat", "nie!", "\u00e4lk\u00e4\u00e4", "puhuko!", "julle", "moenie", "praat", "nie!", "om", "te", "h\u00ea", "daar", "is", "in", "fins", "nie", "'n", "ekwivalent", "van", "die", "afrikaanse", "\"om", "te", "h\u00ea\"", "nie", "in", "plaas", "daarvan", "gebruik", "'n", "mens", "'n", "konstruksie", "met", "die", "derde", "persoon", "enkelvoud", "van", "olla", "om", "te", "wees", "en", "die", "addesiewe", "naamval", "minulla", "on", "auto", "letterlik", "\"by", "my", "is", "'n", "motor\"", "\"ek", "het", "'n", "motor\"", "sintaksis", "woordorde", "die", "algemene", "woordorde", "in", "'n", "finse", "sin", "is", "onderwerpwerkwoordvoorwerp", "wat", "fins", "'n", "svotaal", "maak", "die", "woordorde", "is", "egter", "in", "beginsel", "vry", "dit", "is", "egter", "ook", "nie", "arbitr\u00ear", "nie", "aangesien", "dit", "betekenisnuanses", "uitdruk", "nuwe", "inligting", "verskyn", "meestal", "aan", "die", "einde", "van", "'n", "sin", "vergelyk", "die", "volgende", "sinne", "wat", "alamal", "beteken", "\"die", "hond", "het", "die", "man", "gebyt\"", "vrae", "daar", "is", "twee", "hoofmaniere", "om", "'n", "vraag", "te", "vorm", "in", "fins", "deur", "'n", "spesifieke", "vraagwoord", "of", "deur", "die", "agtervoegsel", "'kok\u00f6'", "aan", "een", "van", "die", "woorde", "in", "'n", "sin", "te", "las", "'n", "vraagwoord", "word", "aan", "die", "begin", "van", "'n", "sin", "geplaas", "en", "'n", "woord", "met", "die", "vraagagtervoegsel", "word", "ook", "na", "die", "posisie", "geskuif", "in", "janeevrae", "staan", "die", "werkwoord", "aan", "die", "begin", "van", "die", "sin", "en", "word", "dit", "met", "die", "vraagagtervoegsel", "kok\u00f6", "aangepas", "as", "die", "vraag", "op", "'n", "ander", "woord", "gefokus", "is", "staan", "die", "woord", "saam", "met", "die", "vraagagtervoegsel", "aan", "die", "begin", "van", "die", "sin", "vraagwoorde", "word", "egter", "nooit", "saam", "met", "die", "vraagagtervoegsel", "gebruik", "nie", "vrae", "kon", "ook", "retories", "wees", "by", "die", "antwoord", "op", "'n", "janeevraag", "word", "die", "afrikaanse", "\"ja\"", "deur", "die", "herhaling", "van", "die", "werkwoord", "uitgespreek", "en", "die", "afrikaanse", "\"nee\"", "deur", "die", "ontkennende", "werkwoord", "onderwerp", "die", "onderwerp", "en", "voorwerpkategorie", "word", "in", "fins", "minder", "duidelik", "uitgedruk", "as", "in", "afrikaans", "die", "onderwerp", "kan", "in", "die", "nominatief", "of", "partitief", "staan", "of", "kan", "geheel", "en", "al", "ontbreek", "die", "normale", "naamval", "vir", "die", "onderwerp", "is", "die", "nominatief", "tytt\u00f6", "n\u00e4ki", "linnun", "die", "meisie", "het", "'n", "vo\u00ebl", "gesien'n", "partitiewe", "onderwerp", "kom", "voor", "in", "sogenaamde", "eksistensi\u00eble", "sinne", "\"daar", "is\"sinne", "wanneer", "'n", "onbepaalde", "hoeveelheid", "bedoel", "word", "lasissa", "on", "maitoa", "in", "die", "glas", "is", "daar", "melk", "poikia", "juoksee", "pihalla", "seuns", "hardloop", "in", "die", "hofin", "sinne", "wat", "noodsaaklikheid", "uitdruk", "staan", "die", "finse", "uitdrukking", "wat", "ooreenkom", "met", "die", "afrikaanse", "onderwerp", "in", "die", "genitief", "en", "word", "dit", "'n", "datiefbywoord", "genoem", "aangesien", "dit", "semanties", "met", "die", "datief", "ooreenkom", "die", "grammatikale", "onderwerp", "is", "die", "infinitief", "sinun", "t\u00e4ytyy", "tehd\u00e4", "se", "jy", "moet", "dit", "doen", "letterlik", "\"jy", "is", "verplig", "dit", "te", "doen\"generiese", "sinne", "wat", "in", "afrikaanse", "meestal", "met", "die", "onpersoonlike", "\"mens\"", "of", "die", "formele", "onderwerp", "\"dit\"", "uitgedruk", "het", "geen", "onderwerp", "nie", "ulkona", "sataa", "buite", "re\u00ebn", "dit", "voorwerp", "die", "voorwerp", "kan", "in", "die", "akkusatief", "of", "in", "die", "partitief", "staan", "die", "voorwerp", "is", "altyd", "in", "die", "partitief", "as", "dit", "ontkennend", "is", "ostin", "kirjan", "akkusatief", "ek", "het", "die", "boek", "gekoop", "en", "ostanut", "kirjaa", "partitief", "ek", "het", "nie", "die", "boek", "gekoop", "niein", "affirmatiewe", "sinne", "het", "is", "daar", "twee", "keuses", "vir", "die", "naamval", "van", "die", "voorwerp", "die", "akkusatief", "druk", "'n", "kwantitatiewe", "onbepaalde", "uit", "terwyl", "die", "partitief", "gebruik", "word", "wanneer", "'n", "onbepaalde", "of", "onbeperkte", "hoeveelheid", "bedoel", "word", "juon", "kahvia", "partitief", "ek", "drink", "koffie", "onbepaalde", "hoeveelheid", "juon", "kahvin", "akkusatief", "ek", "drink", "'ndie", "koffie", "ek", "drink", "'n", "hierdie", "koppie", "koffieverder", "kan", "'n", "aspekonderskeid", "uitgedruk", "word", "in", "di\u00e9", "geval", "druk", "die", "akkusatief", "'n", "perfektiewe", "of", "resultatiewe", "afgeslote", "en", "die", "partitief", "'n", "imperfektiewe", "of", "irresultatiewe", "nieafgeslote", "handeling", "uit", "mies", "ampui", "hirve\u00e4", "partitief", "die", "man", "het", "op", "die", "elk", "geskiet", "mies", "ampui", "hirven", "akkusatief", "die", "man", "het", "die", "elk", "geskiet", "bysinekwivalente", "die", "sogenaamde", "\"bysinekwivalente\"", "fins", "lauseenvastikkeet", "behels", "kompakte", "infinitiewe", "of", "partisipi\u00eble", "konstruksies", "wat", "'n", "bysin", "vervang", "die", "infinitief", "word", "in", "die", "proses", "verbuig", "en", "druk", "'n", "temporale", "of", "modale", "wyse", "finale", "uiteindelike", "betekenis", "uit", "die", "onderwerp", "van", "die", "bysin", "kom", "in", "die", "genitief", "voor", "of", "kan", "as", "'n", "besitlike", "agtervoegsel", "aangelas", "word", "h\u00e4n", "sanoo", "ett\u00e4", "pekka", "on", "sairas", "h\u00e4n", "sanoo", "pekan", "olevan", "sairas", "hy", "het", "ges\u00ea", "dat", "pekka", "siek", "is", "sy\u00f6mme", "kun", "olemme", "tulleet", "kotiin", "sy\u00f6mme", "tultuamme", "kotiin", "ons", "eet", "wanneer", "tuis", "gekom", "het", "menin", "kauppaan", "jotta", "saisin", "tuoretta", "maitoa", "menin", "kauppaan", "saadakseni", "tuoretta", "maitoa", "ek", "het", "die", "winkel", "binne", "gegaan", "om", "vars", "melk", "te", "kry", "h\u00e4n", "l\u00e4hti", "ilman", "ett\u00e4", "huomasin", "h\u00e4n", "l\u00e4hti", "minun", "huomaamattani", "hy", "het", "gegaan", "sonder", "om", "my", "op", "te", "merk", "woordeskat", "woordvorming", "fins", "het", "'n", "ingewikkelde", "woordvormingstelsel", "deurdat", "van", "'n", "enkele", "woordstam", "talle", "onderskeibare", "begrippe", "afgelei", "kan", "word", "die", "volgende", "woorde", "word", "byvoorbeeld", "almal", "van", "dieselfde", "woordstam", "afgelei", "kirja", "\"boek\"", "kirjain", "\"letter\"", "kirjaimisto", "\"alfabet\"", "kirje", "\"brief\"", "kirjasto", "\"biblioteek\"", "kirjailija", "\"skrifsteller\"", "kirjallisuus", "\"literatuur\"", "kirjoittaa", "\"skryf\"", "kirjoittaja", "\"outeur\"", "kirjoitus", "\"skrif\"", "kirjallinen", "\"skriftelik\"", "kirjata", "\"boeke", "in", "dra\"", "kirjasin", "\"letter", "tik\"", "kirjaamo", "\"registrateur\"", "kirjoitin", "\"drukker\"", "en", "kirjuri", "\"skrywer\"", "talle", "eindlettergrepe", "dra", "by", "tot", "woordvorming", "wat", "die", "woord", "in", "'n", "spesifieke", "konteks", "plaas", "in", "die", "voorbeeld", "hierbo", "beteken", "in", "'n", "werktuig", "sto", "'n", "versameling", "uri", "'n", "doelwit", "byvoorbeeld", "'n", "mens", "wat", "'n", "in", "die", "woordstam", "gegewe", "aktiwiteit", "uitvoer", "en", "mo", "'n", "plek", "waar", "'n", "in", "die", "woordstam", "gegewe", "aktiwiteit", "uitgevoer", "word", "'n", "verdere", "algemene", "lettergreep", "is", "die", "plekbeskrywende", "la", "deur", "werkwoordagtervoegsels", "kan", "talle", "betekenisnuanses", "uitgedruk", "word", "byvoorbeeld", "nauraa", "\"lag\"", "naurahtaa", "\"aflag\"", "naureskella", "\"vir", "homself", "lag\"", "naurattaa", "\"laat", "lag\"", "neologismes", "in", "fins", "word", "eiewoorde", "oor", "die", "algemeen", "bo", "vreemde", "woorde", "verkies", "woorde", "vir", "nuwe", "begrippe", "word", "dikwels", "volgens", "die", "patroon", "van", "die", "bestaande", "woordeskat", "geskep", "byvoorbeeld", "tietokone", "letterlik", "\"kennismasjien\"", "\"rekenaar\"", "puhelin", "van", "puhua", "praat", "\"telefoon\"", "'n", "nasionale", "kommissie", "kielitoimisto", "wat", "verantwoordelik", "is", "vir", "riglyne", "aangaande", "nuwe", "vreemde", "begrippe", "in", "fins", "en", "die", "media", "is", "daadwerklik", "betrokke", "by", "die", "skepping", "van", "nuwe", "woorde", "hierdie", "neologimes", "word", "algemeen", "aanvaar", "onafhanklike", "finse", "neologismes", "wat", "gevorm", "word", "deur", "direkte", "fonetiese", "oorname", "van", "woorde", "uit", "vreemde", "tale", "raak", "deesdae", "soms", "ingeburger", "en", "eerder", "gebruik", "byvoorbeeld", "skanneri", "vir", "aftaster", "van", "die", "engelse", "scanner", "in", "plaas", "van", "die", "aanbevole", "kuvanlukija", "leenwoorde", "daar", "bestaan", "in", "die", "finse", "woordeskat", "ontlening", "uit", "duidelik", "onderskeibare", "tydperke", "historiese", "taalkundiges", "kan", "oeroue", "leenwoorde", "uitwys", "so", "stam", "die", "finse", "telwoord", "vir", "\"\"", "sata", "waarskynlik", "af", "van", "'n", "oervorm", "van", "indoiranees", "en", "is", "dit", "verwant", "aan", "die", "sanskritwoord", "atam", "in", "die", "prehistoriese", "tyd", "ongeveer", "vc", "het", "die", "voorvaders", "van", "die", "moderne", "finne", "kontak", "met", "die", "balte", "germane", "en", "slawe", "gehad", "uit", "wie", "se", "tale", "talle", "woorde", "oorgeneem", "is", "die", "klankwaarde", "van", "hierdie", "ou", "leenwoorde", "is", "baie", "keer", "beter", "in", "fins", "bewaar", "as", "in", "die", "taal", "van", "oorsprong", "so", "is", "die", "finse", "kuningas", "nog", "so", "te", "s\u00ea", "identies", "aan", "die", "germaanse", "oervorm", "*kuningaz", "terwyl", "die", "woord", "in", "hedendaagse", "germaanse", "tale", "verder", "ontwikkel", "het", "afrikaans", "koning", "duits", "k\u00f6nig", "engels", "king", "sweeds", "konung", "of", "kung", "ens", "die", "meeste", "van", "die", "leenwoorde", "in", "fins", "kom", "egter", "uit", "sweeds", "die", "huidige", "finland", "het", "van", "die", "de", "eeu", "tot", "aan", "die", "sweedse", "koninkryk", "behoort", "gedurende", "hierdie", "tydperk", "was", "die", "adelstand", "sweeds", "baie", "leenwoorde", "is", "uit", "sweeds", "in", "fins", "opgeneem", "byvoorbeeld", "kuppi", "sweeds", "kopp", "\"koppie\"", "of", "die", "weeksdae", "maanantai", "tiistai", "sweeds", "m\u00e5ndag", "tisdag", "ens", "ook", "leenvertalings", "soos", "die", "frase", "ole", "hyv\u00e4", "soos", "sweeds", "var", "s\u00e5", "god", "letterlik", "\"wees", "so", "goed\"", "vir", "\"asseblief\"", "is", "algemeen", "in", "die", "betreklik", "kort", "tydperk", "waarin", "finland", "aan", "rusland", "behoort", "het", "het", "russies", "baie", "minder", "spore", "in", "die", "taal", "agtergelaat", "veral", "omdat", "russies", "nie", "die", "ampstaal", "was", "nie", "meer", "onlangs", "is", "leenwoorde", "ook", "uit", "engels", "oorgeneem", "hoewel", "minder", "as", "in", "tale", "soos", "afrikaans", "of", "duits", "taalvorme", "omgangstaal", "in", "fins", "verskil", "die", "geskrewe", "en", "gesproke", "taal", "meer", "as", "in", "meeste", "ander", "europese", "tale", "die", "onderskeid", "is", "in", "klank", "sowel", "as", "grammatikale", "aard", "die", "skryftaal", "word", "vir", "alle", "geskrewe", "teks", "gebruik", "'n", "uitsondering", "is", "informele", "korrespondensie", "soos", "epos", "en", "smsboodskappe", "in", "gespreksituasies", "word", "daar", "in", "teenstelling", "hiermee", "byna", "uitsluitlik", "van", "die", "omgangstaal", "gebruik", "gemaak", "buiten", "by", "besonder", "formele", "geleenthede", "die", "omgangstaal", "wissel", "volgens", "dialek", "agtergrond", "ouderdom", "en", "sosiale", "stand", "van", "die", "sprekers", "maar", "ook", "by", "dieselfde", "persoon", "na", "gelang", "van", "die", "omstandighede", "die", "finse", "omgangstaal", "is", "in", "wese", "gegrond", "op", "die", "dialek", "van", "helsinki", "wat", "tot", "die", "algemene", "standaardtaal", "ontwikkel", "het", "die", "belangrikste", "kenmerke", "van", "die", "omgangstaal", "is", "insluk", "van", "klanke", "m\u00e4", "oon", "plaas", "van", "min\u00e4", "olen", "ek", "is", "lukee", "in", "plaas", "van", "lukea", "lees", "gebruik", "van", "die", "onpersoonlike", "voornaamwoorde", "vir", "die", "derde", "persoon", "enkelvoud", "se", "meervoud", "ne", "vir", "persone", "in", "plaas", "van", "h\u00e4n", "he", "in", "die", "eerste", "en", "tweede", "persoon", "word", "die", "persoonlike", "voornaamwoord", "meestal", "genoem", "m\u00e4", "kuulen", "plaas", "van", "kuulen", "ek", "hoor", "verlies", "van", "die", "besitlike", "agtervoegsels", "ten", "gunste", "van", "die", "genitief", "van", "die", "persoonlike", "voornaamwoorde", "mun", "auto", "in", "plaas", "van", "autoni", "my", "motor", "verskille", "in", "vervoeging", "vervanging", "van", "die", "eerste", "persoon", "meervoud", "deur", "die", "bedrywende", "konstruksie", "me", "menn\u00e4\u00e4n", "in", "plaas", "van", "me", "menemme", "ons", "gaan", "die", "derde", "persoon", "meervoud", "neem", "die", "vorm", "van", "die", "derde", "persoon", "enkelvoud", "aan", "autot", "ajaa", "in", "plaas", "van", "autot", "ajavat", "die", "motors", "ry", "voorkeur", "vir", "analitiese", "konstruksies", "bysinekwivalente", "word", "deur", "bysinne", "vervang", "kun", "m\u00e4", "olin", "tullut", "in", "plaas", "van", "tultuani", "wanneer", "ek", "gekom", "het", "die", "seldsamer", "naamvalle", "soos", "die", "abessief", "word", "deur", "voorsetsels", "vervang", "ilman", "rahaa", "in", "plaas", "van", "rahatta", "sonder", "geld", "afkorting", "veral", "in", "informele", "omstandighede", "telkkari", "in", "plaas", "van", "televisio", "televisie", "dialekte", "die", "verskille", "tussen", "die", "finse", "dialekte", "is", "redelik", "gering", "hulle", "verskil", "byna", "uitsluitlik", "in", "uitspraak", "finse", "dialekte", "word", "verdeel", "in", "die", "westelike", "en", "oostelike", "hoofgroepe", "die", "klassifikasie", "van", "die", "me\u00e4nkielidialek", "wat", "in", "noordwesswede", "in", "die", "tornedal", "gepraat", "word", "is", "omstrede", "in", "finland", "word", "dit", "meestal", "as", "'n", "per\u00e4pohjoladialek", "gesien", "terwyl", "dit", "in", "swede", "as", "'n", "selfstandige", "taal", "geklassifiseer", "word", "en", "op", "skool", "as", "'n", "skryftaal", "geleer", "word", "wesfinse", "dialekte", "die", "syfers", "verwys", "na", "die", "kaart", "langsaan", "suidwesfinse", "dialekte", "in", "varsinaissuomi", "en", "satakunta", "h\u00e4medialekte", "in", "h\u00e4me", "suidoosbotniese", "dialek", "in", "suidoosbotten", "middel", "en", "noordoosbotniese", "dialekte", "in", "sentraal", "en", "noordoosbotten", "per\u00e4pohjoladialekte", "in", "lapland", "tornedal", "en", "finnmark", "oosfinse", "dialekte", "savodialekte", "in", "savo", "noordkareli\u00eb", "sentraalfinland", "en", "kainuu", "suidoosfinse", "dialekte", "in", "suidkareli\u00eb", "en", "voor", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "op", "die", "kareliese", "landengte", "die", "belangrikste", "onderskeid", "tussen", "die", "westelike", "en", "oostelike", "dialekte", "is", "die", "hantering", "van", "die", "skrifspraaklike", "d", "in", "die", "wesfinse", "dialekte", "is", "die", "klank", "meestal", "deur", "r", "of", "l", "vervang", "tehr\u00e4", "in", "plaas", "van", "tehd\u00e4", "in", "die", "oosfinse", "dialekte", "het", "dit", "verdwyn", "teh\u00e4", "in", "die", "suidwestelike", "dialekte", "val", "klinkers", "dikwels", "weg", "veral", "by", "woorduitgange", "byvoorbeeld", "sn\u00e4\u00e4ks", "in", "plaas", "van", "sin\u00e4ksi", "terwyl", "in", "die", "oostelike", "dialekte", "klinkers", "ingevoeg", "word", "byvoorbeeld", "kolome", "in", "plaas", "van", "kolme", "die", "oostelike", "dialekte", "het", "gepalataliseerde", "konsonante", "byvoorbeeld", "vesj", "in", "plaas", "van", "vesi", "taalvoorbeeld", "'n", "berig", "wat", "op", "april", "in", "die", "oulu", "dagblad", "kaleva", "verskyn", "het", "word", "hieronder", "as", "voorbeeldteks", "verskaf", "met", "die", "oorsponklike", "teks", "fonetiese", "klankskrif", "interline\u00eare", "vertaling", "en", "afrikaanse", "vertaling", "sin", "sin", "en", "sin", "sin", "verwysings", "eksterne", "skakels", "wikimedia", "commons", "het", "meer", "media", "in", "die", "kategorie", "fins", "wikiwoordeboek", "het", "'n", "inskrywing", "vir", "fins"]