["frankryk", "frans", "france", "fs", "amptelik", "die", "franse", "republiek", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "epyblik", "fsz", "is", "'n", "sentralistiese", "demokratiese", "republiek", "in", "weseuropa", "begrens", "deur", "belgi\u00eb", "luxemburg", "duitsland", "switserland", "itali\u00eb", "monaco", "spanje", "en", "andorra", "frankryk", "is", "'n", "stigterslid", "van", "die", "europese", "unie", "en", "tans", "volgens", "sy", "oppervlakte", "ook", "die", "grootste", "lidland", "asook", "'n", "stigterslid", "van", "die", "navo", "en", "die", "verenigde", "nasies", "in", "is", "die", "eurogeldeenheid", "ingevoer", "en", "in", "die", "eurobanknote", "en", "muntstukke", "naas", "die", "metropolitaanse", "europese", "gebied", "van", "frankryk", "is", "daar", "oorsese", "gebiede", "in", "die", "karibiese", "see", "onder", "meer", "'n", "gedeelte", "van", "die", "eiland", "saintmartin", "suidamerika", "fransguyana", "noordamerika", "sint", "pierre", "en", "miquelon", "in", "die", "indiese", "oseaan", "mayotte", "en", "r\u00e9union", "en", "in", "oseani\u00eb", "franspolinesi\u00eb", "en", "wallis", "en", "futuna", "die", "naam", "frankryk", "is", "afgelei", "van", "die", "franke", "'n", "germaanse", "volk", "wat", "die", "gebied", "n\u00e1", "die", "einde", "van", "die", "romeinse", "ryk", "verower", "het", "hulle", "het", "met", "frans", "'n", "romaanse", "taal", "aangeneem", "en", "uiteindelik", "die", "franse", "geword", "die", "land", "wat", "meer", "as", "dubbel", "so", "groot", "is", "soos", "die", "verenigde", "koninkryk", "het", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "'n", "vinnige", "groei", "van", "sy", "stedelike", "gebiede", "beleef", "desondanks", "is", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "land", "plattelandse", "gebiede", "en", "die", "landbousektor", "speel", "tradisioneel", "'n", "baie", "belangrike", "rol", "in", "die", "binnelandse", "politiek", "van", "frankryk", "die", "land", "se", "lang", "en", "ryk", "geskiedenis", "bly", "lewendig", "in", "sy", "romeinse", "ru\u00efnes", "middeleeuse", "katedrale", "en", "stede", "die", "erfenis", "van", "die", "tydperk", "voor", "die", "franse", "rewolusie", "van", "sluit", "talle", "de", "eeuse", "kastele", "ch\u00e2teaux", "in", "frankryk", "was", "ook", "in", "met", "miljoen", "besoekers", "die", "gewildste", "toeristebestemming", "ter", "w\u00eareld", "etimologie", "die", "naam", "\"frankryk\"", "het", "oorspronklik", "na", "die", "hele", "frankiese", "ryk", "verwys", "en", "is", "ontleen", "aan", "die", "latynse", "francia", "\"ryk", "van", "die", "franke\"", "die", "moderne", "frankryk", "word", "in", "italiaans", "en", "spaans", "steeds", "francia", "genoem", "terwyl", "die", "afrikaanse", "\"frankryk\"", "die", "duitse", "frankreich", "die", "nederlandse", "frankrijk", "en", "die", "noorse", "asook", "sweedse", "frankrike", "almal", "na", "die", "\"landryk", "van", "die", "franke\"", "verwys", "die", "naam", "van", "die", "franke", "is", "verwant", "aan", "die", "engelse", "woord", "frank", "\"vry\"", "laasgenoemde", "stem", "ooreen", "met", "die", "ou", "franse", "franc", "\"vry\"", "\"edel\"", "\"opreg\"", "wat", "oorspronklik", "ontleen", "is", "aan", "die", "middeleeuse", "latyn", "francus", "\"vry\"", "\"van", "diens", "vrygestel\"", "\"vryman\"", "\"frank\"", "'n", "veralgemening", "van", "die", "stamnaam", "wat", "'n", "laat", "latynse", "leenwoord", "van", "die", "gerekonstrueerde", "frankiese", "endoniem", "*frank", "is", "volgens", "'n", "teorie", "is", "die", "betekenis", "van", "\"vry\"", "oorgeneem", "omdat", "nadat", "die", "verowering", "van", "galli\u00eb", "slegs", "die", "franke", "belastingvryheid", "geniet", "het", "of", "meer", "algemeen", "omdat", "hulle", "die", "status", "as", "vrye", "mans", "geniet", "het", "in", "teenstelling", "met", "bediendes", "of", "slawedie", "etimologie", "van", "*frank", "is", "onseker", "dit", "word", "tradisioneel", "ontleen", "aan", "die", "protogermaanse", "woord", "frankn", "wat", "vertaal", "word", "as", "\"spiesgooi\"", "of", "\"lans\"", "die", "gooibyl", "van", "die", "franke", "was", "bekend", "as", "\"franziska\"", "hoewel", "di\u00e9", "wapens", "dalk", "weens", "hul", "gebruik", "deur", "die", "franke", "s\u00f3", "genoem", "is", "en", "nie", "andersom", "nie", "geografie", "terwyl", "die", "grootste", "deel", "van", "frankryk", "se", "staatsgebied", "in", "weseuropa", "l\u00ea", "is", "daar", "wyd", "verspreide", "franse", "gebiede", "en", "besittings", "in", "noordamerika", "die", "karibiese", "see", "suidamerika", "die", "westelike", "en", "suidelike", "indiese", "oseaan", "die", "noordelike", "en", "suidelike", "stille", "oseaan", "en", "antarktika", "wanneer", "daar", "na", "die", "europese", "gebied", "van", "frankryk", "verwys", "word", "insluitend", "korsika", "word", "dikwels", "die", "term", "die", "metropolitaanse", "frankryk", "gebruik", "afgelei", "van", "frans", "la", "france", "m\u00e9tropolitaine", "of", "net", "la", "m\u00e9tropole", "in", "teenstelling", "met", "die", "oorsese", "d\u00e9partements", "en", "gebiede", "wat", "as", "die", "oorsese", "frankryk", "la", "france", "d'outremer", "of", "kort", "les", "domtom", "'n", "afkorting", "van", "die", "franse", "d\u00e9partements", "d'outremer", "territoires", "d'outremer", "bekend", "staan", "die", "metropolitaanse", "frankryk", "wat", "danksy", "sy", "vorm", "dikwels", "ook", "l'hexagone", "die", "heksagoon", "genoem", "word", "het", "'n", "oppervlak", "van", "meer", "as", "'n", "halfmiljoen", "vierkante", "kilometer", "wat", "in", "die", "noorde", "en", "weste", "deur", "kusvlaktes", "en", "heuwels", "gekenmerk", "word", "meer", "as", "die", "helfte", "van", "die", "oppervlakte", "l\u00ea", "minder", "as", "meter", "bo", "seevlak", "die", "res", "van", "die", "land", "is", "bergagtig", "met", "die", "sentraalmassief", "massif", "central", "in", "die", "suidelike", "middel", "van", "die", "land", "die", "pirene\u00eb", "in", "die", "suidweste", "en", "die", "alpe", "in", "die", "suidooste", "frankryk", "se", "hoogste", "berg", "mont", "blanc", "is", "tegelykertyd", "ook", "die", "hoogste", "in", "europa", "met", "meter", "die", "bretonse", "massief", "sluit", "'n", "gedeelte", "van", "normandi\u00eb", "in", "en", "strek", "in", "suidwaartse", "rigting", "tot", "by", "la", "rochelle", "ander", "berggebiede", "is", "die", "vogesebergreeks", "in", "elsas", "en", "die", "franse", "gedeelte", "van", "die", "ardenne", "sowat", "persent", "van", "frankryk", "se", "oppervlak", "word", "deur", "bosgebiede", "beslaan", "die", "land", "is", "die", "bosrykste", "in", "die", "europese", "unie", "die", "sentraalmassief", "wat", "sowat", "'n", "sesde", "van", "frankryk", "se", "landoppervlakte", "tussen", "die", "rh\u00f4nesa\u00f4nevallei", "en", "die", "akwitaanse", "bekken", "beslaan", "is", "deur", "vulkaniese", "aktiwiteite", "sowat", "tien", "tot", "dertig", "miljoen", "jare", "gelede", "gevorm", "die", "hoogste", "bergpieke", "is", "puy", "de", "sancy", "meter", "en", "plomb", "du", "cantal", "meter", "die", "oorheersende", "kalksteen", "maak", "die", "sentraalmassief", "minder", "geskik", "vir", "landbouaktiwiteite", "tussen", "die", "berggebiede", "l\u00ea", "uitgestrekte", "rivierbekkens", "soos", "di\u00e9", "van", "die", "loire", "rh\u00f4ne", "garonne", "en", "seine", "die", "groot", "riviere", "word", "deur", "kanale", "met", "mekaar", "verbind", "korsika", "die", "grootste", "franse", "eiland", "in", "die", "middellandse", "see", "met", "'n", "oppervlak", "van", "vierkante", "kilometer", "word", "veral", "deur", "bergagtige", "landskapsvorme", "met", "gereelde", "sneeuval", "in", "die", "winter", "gekenmerk", "meer", "as", "veertig", "bergpieke", "bereik", "hoogtes", "van", "meer", "as", "meter", "net", "sowat", "'n", "kwart", "van", "die", "eiland", "is", "geskik", "om", "as", "weivelde", "vir", "skape", "en", "bokke", "te", "dien", "naas", "die", "beboste", "gebiede", "wat", "ook", "'n", "kwart", "van", "korsika", "se", "oppervlak", "beslaan", "is", "daar", "net", "sowat", "twee", "persent", "landbougebiede", "in", "die", "valleie", "langs", "die", "kus", "en", "op", "geterrasseerde", "berghange", "frankryk", "het", "met", "uitsondering", "van", "die", "noordooste", "slegs", "natuurlike", "grense", "waarvan", "die", "helfte", "deur", "die", "ryn", "die", "alpe", "en", "die", "pirene\u00eb", "gevorm", "word", "die", "ander", "helfte", "van", "die", "land", "se", "sowat", "kilometer", "lange", "grenslyn", "word", "deur", "die", "kuste", "van", "die", "engelse", "kanaal", "in", "die", "noorde", "die", "atlantiese", "oseaan", "in", "die", "weste", "en", "die", "middellandse", "see", "in", "die", "suidooste", "gevorm", "danksy", "die", "oorsese", "d\u00e9partements", "en", "gebiede", "wat", "w\u00eareldwyd", "verspreid", "is", "beskik", "frankryk", "oor", "die", "tweede", "grootste", "eksklusiewe", "ekonomiese", "sone", "ees", "na", "di\u00e9", "van", "die", "verenigde", "state", "met", "'n", "totale", "oppervlak", "van", "vierkante", "kilometer", "bergreekse", "in", "die", "suide", "en", "ooste", "van", "frankryk", "l\u00ea", "vier", "groot", "bergkettings", "die", "pirene\u00eb", "wat", "die", "grens", "tussen", "spanje", "en", "frankryk", "vorm", "die", "alpe", "en", "die", "jura", "wat", "die", "grens", "tussen", "frankryk", "itali\u00eb", "en", "switserland", "vorm", "en", "die", "vogese", "in", "die", "noordooste", "die", "pirene\u00eb", "strek", "sowat", "km", "van", "oos", "na", "wes", "van", "die", "baai", "van", "biskaje", "in", "die", "weste", "tot", "aan", "die", "middellandse", "see", "in", "die", "ooste", "hoewel", "die", "ketting", "smal", "is", "vorm", "dit", "'n", "doeltreffende", "versperring", "tussen", "frankryk", "en", "spanje", "aangesien", "daar", "slegs", "enkele", "maklike", "passe", "deur", "die", "berge", "is", "die", "hoogste", "pieke", "wat", "bo", "die", "boomlyn", "uitstyg", "is", "bedek", "met", "gras", "of", "net", "kaal", "rots", "die", "hoogste", "punt", "is", "die", "bergspits", "vignemale", "meter", "die", "franse", "alpe", "strek", "van", "die", "meer", "van", "gen\u00e8ve", "na", "die", "liguriese", "see", "hierdie", "kort", "bergreeks", "is", "baie", "hoog", "en", "bevat", "een", "van", "die", "hoogste", "pieke", "in", "europa", "mont", "blanc", "meter", "waarvan", "die", "westelike", "helfte", "in", "frankryk", "en", "die", "oostelike", "helfte", "in", "itali\u00eb", "is", "hierdie", "gebied", "ondervind", "'n", "swaar", "sneeuneerslag", "in", "die", "winter", "en", "word", "druk", "deur", "ski\u00ebrs", "besoek", "die", "hoogste", "pieke", "is", "permanent", "onder", "sneeu", "bedek", "en", "daar", "is", "verskeie", "gletsers", "die", "franse", "jura", "is", "sowat", "km", "lank", "en", "n\u00earens", "bre\u00ebr", "as", "km", "nie", "die", "oostelike", "deel", "bestaan", "uit", "geplooide", "lae", "en", "daar", "is", "'n", "hele", "aantal", "indrukwekkende", "diep", "klowe", "die", "hooglandgebied", "in", "die", "weste", "is", "onvrugbaar", "en", "dun", "bevolk", "die", "hoogste", "piek", "is", "cr\u00eat", "de", "la", "neige", "meter", "die", "vogese", "vorm", "'n", "hooglandgebied", "met", "'n", "lengte", "van", "omtrent", "km", "dit", "bestaan", "in", "hoofsaak", "uit", "kristallyne", "gesteentes", "wat", "in", "die", "noorde", "gedeeltelik", "deur", "sandsteen", "bedek", "is", "die", "pieke", "is", "in", "die", "algemeen", "gerond", "in", "teenstelling", "met", "die", "van", "die", "alpe", "en", "die", "pirene\u00eb", "hohneck", "meter", "is", "die", "hoogste", "punt", "riviere", "frankryk", "word", "in", "hoofsaak", "deur", "vier", "groot", "riviere", "gedreineer", "hulle", "is", "die", "seine", "die", "loire", "die", "garonne", "en", "die", "rh\u00f4ne", "die", "riviere", "ontspring", "almal", "in", "die", "sentrale", "massief", "en", "vloei", "daarvandaan", "na", "die", "see", "aangesien", "die", "meeste", "riviere", "self", "nie", "bevaarbaar", "is", "nie", "word", "op", "groot", "skaal", "van", "kanale", "gebruik", "gemaak", "om", "hul", "bevaarbaarheid", "te", "verhoog", "veral", "in", "die", "nywerheidsgebiede", "die", "seine", "km", "is", "die", "bedrywigste", "rivier", "in", "frankryk", "die", "rivier", "word", "tot", "by", "die", "groot", "hawe", "rouen", "deur", "getye", "be\u00efnvloed", "en", "dit", "is", "bevaarbaar", "tot", "by", "die", "groot", "nywerheidsgebied", "rondom", "parys", "waar", "fabrieke", "op", "die", "rivieroewers", "aangetref", "word", "die", "skeepsverkeer", "tussen", "parys", "en", "die", "rh\u00f4nerivier", "bereik", "die", "stad", "oor", "die", "boseine", "en", "die", "bourgondiese", "kanaal", "die", "loire", "km", "is", "die", "langste", "rivier", "in", "frankryk", "maar", "dra", "nie", "juis", "baie", "skeepsverkeer", "nie", "die", "rivier", "kom", "sterk", "af", "in", "die", "winter", "of", "wanneer", "die", "sneeu", "in", "die", "lente", "smelt", "en", "dan", "voer", "dit", "ook", "groot", "vragte", "sand", "mee", "sodat", "die", "rivierbedding", "verstop", "en", "skeepsverkeer", "ontwrig", "word", "in", "die", "somer", "het", "die", "rivier", "baie", "minder", "water", "as", "in", "die", "winter", "die", "garonne", "km", "word", "ook", "nie", "op", "groot", "skaal", "vir", "skeepvaart", "gebruik", "nie", "soos", "die", "loire", "kom", "die", "rivier", "sterk", "af", "in", "die", "winter", "en", "dra", "dan", "'n", "groot", "vrag", "sediment", "wat", "sandbanke", "in", "die", "rivier", "opbou", "die", "rh\u00f4ne", "vloei", "km", "van", "sy", "oorsprong", "in", "switserland", "na", "die", "see", "hierdie", "rivier", "het", "twee", "nadele", "'n", "onre\u00eblmatige", "afloop", "en", "n", "steil", "gradi\u00ebnt", "sodat", "verkeer", "moeilik", "stroomop", "beweeg", "die", "deltamonding", "van", "die", "rh\u00f4ne", "word", "dikwels", "toegeslik", "in", "die", "moerasagtige", "gebied", "rondom", "die", "delta", "word", "rys", "gekweek", "klimaat", "danksy", "vogtige", "lugmassas", "wat", "vanuit", "die", "atlantiese", "oseaan", "na", "die", "binneland", "beweeg", "word", "die", "noordweste", "van", "frankryk", "deur", "'n", "maritiemgematigde", "klimaat", "met", "re\u00ebnval", "dwarsdeur", "die", "jaar", "relatief", "klein", "daaglikse", "en", "seisoenale", "temperatuurskommelinge", "en", "dikwels", "winderige", "weer", "gekenmerk", "die", "suide", "toon", "mediterreense", "invloede", "met", "warm", "en", "relatief", "dro\u00eb", "somers", "en", "ho\u00eb", "re\u00ebnval", "gedurende", "die", "najaar", "die", "paryse", "bekken", "en", "noordoosfrankryk", "het", "'n", "meer", "kontinentale", "klimaat", "met", "groter", "seisoenale", "temperatuurskommelinge", "en", "laer", "neerslae", "in", "die", "berggebiede", "daal", "die", "kwik", "in", "die", "winterseisoen", "dikwels", "benede", "vriespunt", "en", "sneeuvalle", "kom", "gereeld", "voor", "volgens", "hierdie", "hooftrekke", "kan", "die", "metropolitaanse", "frankryk", "rofweg", "in", "vier", "klimaatsones", "verdeel", "word", "die", "gebied", "wes", "van", "die", "lyn", "bayonnelille", "het", "'n", "vogtige", "kusklimaat", "met", "dikwels", "frisse", "somers", "in", "elsas", "in", "lotaringe", "langs", "die", "rh\u00f4nevallei", "en", "in", "die", "bergagtige", "streke", "van", "die", "land", "alpe", "pirene\u00eb", "en", "sentraalmassief", "is", "die", "klimaat", "al", "halfkontinentaal", "met", "koue", "winters", "en", "warm", "somers", "die", "noordelike", "deel", "van", "die", "land", "parys", "en", "sy", "omgewing", "en", "die", "sentrum", "van", "die", "land", "is", "in", "klimatiese", "opsig", "oorgangsgebiede", "met", "koue", "winters", "en", "warm", "somers", "die", "gebied", "kry", "die", "hele", "jaar", "deur", "re\u00ebn", "wingerde", "wat", "teen", "die", "suidelike", "hange", "l\u00ea", "lewer", "in", "hierdie", "noordelike", "gebiede", "wyne", "van", "uitstekende", "kwaliteit", "op", "die", "suide", "van", "die", "land", "wat", "van", "die", "franse", "riviera", "se", "vlaktes", "tot", "by", "die", "rh\u00f4ne", "en", "sa\u00f4nevalleie", "in", "die", "noorde", "en", "languedoc", "en", "narbonne", "in", "die", "weste", "strek", "het", "'n", "mediterreense", "klimaat", "met", "milde", "winters", "en", "baie", "warm", "somers", "dit", "is", "net", "soos", "suidafrika", "se", "kaapland", "'n", "winterre\u00ebnstreek", "en", "danksy", "die", "warm", "temperature", "en", "dro\u00eb", "weer", "in", "die", "somer", "uiters", "geskik", "vir", "wynbou", "geskiedenis", "die", "huidige", "frankryk", "kom", "grootliks", "met", "die", "antieke", "keltiese", "galli\u00eb", "ooreen", "wat", "deur", "gaius", "julius", "caesar", "verower", "is", "maar", "sy", "naam", "is", "nogtans", "van", "'n", "germaanse", "volk", "die", "franke", "afgelei", "franke", "beteken", "letterlik", "\"vrye", "mense\"", "die", "volk", "het", "hom", "in", "die", "laatantieke", "tydperk", "in", "romeinse", "gebiede", "gevestig", "as", "'n", "volk", "van", "oorwegend", "keltiese", "en", "romeinse", "afkoms", "het", "die", "franse", "sodoende", "ook", "'n", "germaanse", "substraat", "gekry", "wesfrankiese", "ryk", "karel", "die", "kale", "die", "seun", "van", "lodewyk", "die", "vrome", "en", "judith", "van", "beiere", "het", "tussen", "en", "as", "koning", "van", "die", "wesfrankiese", "ryk", "geregeer", "in", "is", "hy", "deur", "pous", "johannes", "viii", "na", "rome", "genooi", "en", "tot", "keiser", "gekroon", "maar", "slegs", "twee", "jaar", "later", "oorlede", "weens", "die", "vroe\u00eb", "afsterwe", "van", "sy", "seun", "lodewyk", "die", "stamelaar", "en", "sy", "twee", "seuns", "het", "die", "ryk", "egter", "geleidelik", "begin", "ontbind", "nederboergondi\u00eb", "het", "in", "onder", "die", "heerskappy", "van", "boso", "van", "wene", "en", "hoogboergondi\u00eb", "franchecomt\u00e9", "in", "onder", "rudolf", "i", "onafhanklike", "koninkryke", "geword", "die", "seuns", "van", "albei", "heersers", "is", "later", "tot", "konings", "van", "itali\u00eb", "gekroon", "n\u00e1", "die", "gedwonge", "bedanking", "van", "koning", "karel", "iii", "is", "odo", "graaf", "van", "parys", "tot", "die", "eerste", "teenkoning", "verkies", "die", "karolingiese", "dinastie", "het", "vervolgens", "nog", "sowat", "honderd", "jaar", "lank", "aan", "die", "bewind", "gebly", "maar", "die", "werklike", "gesag", "in", "die", "koninkryk", "is", "deur", "odo", "se", "nasate", "die", "robertyne", "uitgeoefen", "net", "soos", "in", "duitsland", "het", "ook", "in", "die", "wesfrankeryk", "groot", "administratiewe", "geweste", "begin", "vorm", "francia", "champagne", "akwitani\u00eb", "gascogne", "toulouse", "gothi\u00eb", "kataloni\u00eb", "bretagne", "normandi\u00eb", "en", "vlaandere", "middeleeue", "in", "die", "de", "eeu", "ontwikkel", "frankryk", "met", "sy", "twintig", "miljoen", "inwoners", "in", "vergelyking", "met", "duitsland", "se", "veertien", "en", "engeland", "se", "vier", "miljoen", "tot", "die", "magtigste", "nasie", "in", "europa", "franse", "rewolusie", "tweede", "republiek", "die", "verbod", "op", "'n", "sogenaamde", "hervormingsbanket", "in", "parys", "het", "die", "aanleiding", "tot", "die", "sogenaamde", "februarierewolusie", "tussen", "en", "februarie", "gegee", "studente", "werkers", "en", "lede", "van", "die", "nasionale", "garde", "het", "straatversperrings", "opgerig", "en", "sodoende", "die", "\"burgerlike", "koning\"", "gedwing", "om", "afstand", "van", "die", "troon", "te", "neem", "n\u00e1", "die", "proklamasie", "van", "die", "republiek", "het", "'n", "progressiefsosialistiese", "regering", "begin", "om", "sosiale", "wette", "soos", "die", "\"reg", "op", "arbeid\"", "af", "te", "kondig", "en", "\"nasionale", "werkwinkels\"", "vir", "werkloses", "in", "die", "lewe", "geroep", "die", "eerste", "algemene", "verkiesing", "van", "die", "franse", "parlement", "in", "april", "is", "egter", "deur", "burgerlikkonserwatiewe", "partye", "gewen", "in", "mei", "van", "dieselfde", "jaar", "het", "radikale", "sosialiste", "soos", "louis", "auguste", "blanqui", "begin", "om", "volskaalse", "betogings", "teen", "die", "nuwe", "regering", "te", "organiseer", "aangesien", "die", "nasionale", "werkwinkels", "nie", "lewensvatbaar", "was", "nie", "is", "hulle", "in", "junie", "gesluit", "die", "paryse", "werkers", "het", "onmiddellik", "in", "opstand", "teen", "die", "regering", "gekom", "die", "oorlogsminister", "eug\u00e8ne", "cavaignac", "het", "onbeperkte", "volmagte", "ter", "be\u00ebindiging", "van", "die", "onluste", "gekry", "en", "besluit", "om", "die", "\"rooi", "gevaar\"", "summier", "dood", "te", "skiet", "sowat", "opstandelinge", "het", "hul", "lewens", "verloor", "die", "nuwe", "franse", "grondwet", "van", "november", "het", "voorsiening", "gemaak", "vir", "'n", "eenkamerparlement", "en", "'n", "regstreeks", "verkose", "staatspresident", "as", "regeringshoof", "die", "franse", "burgery", "wat", "besorg", "was", "oor", "die", "politieke", "stabiliteit", "van", "die", "land", "het", "met", "driekwart", "van", "die", "uitgebragte", "stemme", "louis", "napol\u00e9on", "'n", "neef", "van", "napoleon", "i", "as", "prinspresident", "verkies", "sy", "antiparlement\u00eare", "houding", "en", "beleid", "is", "deur", "groot", "dele", "van", "die", "bevolking", "en", "die", "kerk", "verwelkom", "terwyl", "die", "republikeine", "veral", "teen", "louis", "se", "roomse", "ekspedisie", "in", "ter", "beskerming", "van", "die", "kerkstaat", "beswaar", "aangeteken", "het", "'n", "republikeinse", "opstand", "in", "junie", "is", "neergeslaan", "louis", "napol\u00e9on", "se", "voorstel", "om", "die", "grondwet", "te", "wysig", "en", "sodoende", "sy", "herverkiesing", "moontlik", "te", "maak", "is", "in", "deur", "die", "parlement", "afgekeur", "met", "die", "staatsgreep", "van", "desember", "het", "louis", "die", "kamer", "ontbind", "en", "die", "franse", "kiesers", "het", "in", "'n", "referendum", "ten", "gunste", "van", "'n", "nuwe", "grondwet", "gestem", "wat", "voorsiening", "vir", "'n", "tienjarige", "ampstermyn", "van", "die", "president", "gemaak", "het", "in", "'n", "tweede", "referendum", "het", "kiesers", "met", "persent", "die", "herinstelling", "van", "die", "monargie", "ondersteun", "in", "desember", "het", "louis", "as", "keiser", "napoleon", "iii", "'n", "erflike", "monargie", "in", "frankryk", "gestig", "tweede", "keiserryk", "napoleon", "iii", "se", "regeringsvorm", "was", "di\u00e9", "van", "'n", "monargistiese", "diktatuur", "waarin", "die", "volk", "deur", "middel", "van", "referendums", "nog", "'n", "beperkte", "invloed", "op", "die", "politiek", "uitgeoefen", "het", "die", "regeringstyl", "van", "napoleon", "wat", "homself", "as", "die", "verteenwoordiger", "van", "die", "franse", "nasie", "beskou", "het", "is", "soms", "as", "demokratiese", "caesarisme", "beskryf", "en", "sy", "hoofoogmerk", "was", "om", "die", "uitwerkings", "van", "klasverskille", "te", "verminder", "onder", "die", "indruk", "van", "die", "sosialistiese", "opstande", "van", "die", "verlede", "het", "die", "burgery", "die", "nuwe", "bewind", "halfhartig", "gesteun", "danksy", "die", "uitbou", "van", "die", "finansi\u00eble", "en", "die", "nywerheidsektor", "en", "grootskaalse", "kapitaaluitvoere", "het", "die", "franse", "ekonomie", "vinnig", "begin", "groei", "die", "sosiale", "beleid", "was", "deur", "nasionale", "programme", "ten", "opsigte", "van", "werkverskaffing", "en", "armoedeverligting", "maar", "ook", "deur", "'n", "verbod", "op", "werkersorganisasie", "en", "stakings", "gekenmerk", "die", "paryse", "w\u00eareldtentoonstellings", "van", "die", "jare", "en", "en", "die", "grootskaalse", "bouprojekte", "in", "parys", "tussen", "en", "wat", "van", "die", "metropool", "die", "\"w\u00eareld", "se", "hoofstad\"", "sou", "maak", "was", "kenmerke", "van", "frankryk", "se", "nuwe", "welvarendheid", "tegelykertyd", "het", "algeri\u00eb", "'n", "belangrike", "verskaffer", "van", "graan", "geword", "en", "talle", "franse", "setlaars", "het", "hulle", "hier", "gevestig", "ook", "in", "afrika", "libanon", "siri\u00eb", "indi\u00eb", "en", "china", "het", "frankryk", "as", "'n", "koloniale", "moondheid", "opgetree", "tussen", "en", "het", "die", "suezkanaal", "in", "egipte", "onder", "meer", "danksy", "franse", "steun", "ontstaan", "die", "franse", "steun", "vir", "nasionalistiese", "bewegings", "in", "itali\u00eb", "duitsland", "en", "op", "die", "balkanskiereiland", "was", "daarop", "gemik", "om", "die", "franse", "invloed", "n\u00e1", "die", "nederlaag", "van", "weer", "te", "vergroot", "die", "land", "het", "ook", "'n", "belangrike", "rol", "in", "verband", "met", "die", "krimoorlog", "gespeel", "en", "as", "bemiddelaar", "tussen", "rusland", "en", "engeland", "opgetree", "in", "het", "napoleon", "se", "buitelandse", "beleid", "egter", "'n", "aantal", "teenslae", "ervaar", "nederland", "het", "geweier", "om", "luxemburg", "aan", "frankryk", "te", "verkoop", "die", "verenigde", "state", "het", "die", "franse", "inmenging", "in", "meksiko", "afgeweer", "en", "weens", "die", "voortgesette", "optrede", "as", "milit\u00eare", "bondgenoot", "van", "die", "kerkstaat", "het", "betrekkinge", "met", "itali\u00eb", "gespanne", "gebly", "die", "teenstelling", "tussen", "die", "vryheidsbeleid", "ten", "opsigte", "van", "die", "buiteland", "en", "die", "diktatoriese", "binnelandse", "bewind", "het", "uiteindelik", "tot", "kritiek", "gelei", "die", "keiser", "is", "genoodsaak", "om", "'n", "\"program", "van", "noodsaaklike", "vryhede\"", "vir", "individue", "die", "pers", "en", "die", "parlementskamer", "goed", "te", "keur", "die", "oorwinning", "van", "die", "opposisie", "in", "die", "verkiesing", "van", "het", "gepaard", "gegaan", "met", "die", "ontwerp", "van", "'n", "nuwe", "grondwet", "en", "in", "die", "referendum", "van", "het", "persent", "van", "die", "kiesers", "vir", "'n", "liberale", "monargie", "gestem", "fransduitse", "oorlog", "dit", "was", "veral", "frankryk", "se", "strewe", "om", "sy", "prestige", "in", "die", "internasionale", "politiek", "te", "behou", "en", "die", "dreigende", "duitspruisiese", "hegemonie", "in", "europa", "te", "beveg", "wat", "die", "land", "onder", "die", "minister", "van", "buitelandse", "sake", "gramont", "tot", "milit\u00eare", "optrede", "teen", "duitsland", "gedryf", "het", "die", "duitsfranse", "geskil", "oor", "die", "spaanse", "troonopvolging", "het", "die", "aanleiding", "tot", "die", "franse", "oorlogsverklaring", "gegee", "terwyl", "die", "meeste", "europese", "moondhede", "danksy", "die", "bekwame", "duitse", "kanselier", "otto", "von", "bismarck", "se", "diplomatiese", "onderhandelinge", "hul", "neutraliteit", "verklaar", "het", "is", "die", "franse", "troepe", "n\u00e1", "'n", "duitse", "offensief", "en", "hewige", "gevegte", "verslaan", "op", "september", "het", "'n", "franse", "le\u00ebr", "onder", "maarskalk", "macmahon", "naby", "metz", "gekapituleer", "en", "napoleon", "iii", "is", "deur", "die", "duitsers", "gevange", "geneem", "gematigde", "republikeinse", "politici", "het", "op", "september", "die", "derde", "franse", "republiek", "geproklameer", "en", "'n", "nasionale", "regering", "ter", "verdediging", "van", "die", "land", "gevorm", "tydens", "die", "beleg", "van", "parys", "het", "gewapende", "burgers", "die", "sogenaamde", "franctireurs", "teen", "die", "duitse", "troepe", "geveg", "maar", "in", "januarie", "het", "ook", "die", "franse", "hoofstad", "gekapituleer", "die", "nasionale", "vergadering", "van", "frankryk", "het", "in", "bordeaux", "president", "thiers", "tot", "die", "hoof", "van", "die", "uitvoerende", "gesag", "verkies", "in", "die", "voorvrede", "van", "versailles", "het", "frankryk", "elsaslotaringe", "aan", "duitsland", "afgestaan", "en", "toegestem", "om", "'n", "oorlogskadevergoeding", "ter", "waarde", "van", "vyf", "miljard", "frank", "aan", "duitsland", "te", "betaal", "terwyl", "gebiede", "in", "oosfrankryk", "onder", "duitse", "besetting", "gekom", "het", "op", "mei", "is", "die", "amptelike", "vrede", "van", "frankfurt", "am", "main", "gesluit", "n\u00e1", "die", "oorlog", "het", "die", "nuut", "verenigde", "state", "duitsland", "en", "itali\u00eb", "as", "nuwe", "moondhede", "in", "europa", "opgetree", "nadat", "frankryk", "se", "leidende", "rol", "op", "die", "vasteland", "aan", "die", "duitse", "keiserryk", "moes", "afstaan", "het", "die", "kloof", "tussen", "duitsers", "en", "franse", "steeds", "verder", "gegroei", "derde", "republiek", "nog", "voor", "die", "vredesluiting", "met", "duitsland", "het", "kommunistiese", "en", "sosialistiese", "groeperings", "die", "sogenaamde", "communards", "'n", "poging", "onderneem", "om", "die", "regering", "omver", "te", "werp", "die", "opstand", "van", "die", "paryse", "commune", "tussen", "maart", "en", "mei", "is", "egter", "deur", "maarskalk", "macmahon", "bloedig", "neergeslaan", "en", "in", "die", "sogenaamde", "\"bloedige", "week\"", "het", "sowat", "opstandelinge", "gesneuwel", "n\u00e1", "die", "betaling", "van", "'n", "oorlogskadevergoeding", "het", "die", "duitse", "besettingstroepe", "oosfrankryk", "voortydig", "ontruim", "en", "die", "konserwatiewe", "meerderheidspartye", "het", "macmahon", "tot", "president", "verkies", "pogings", "om", "die", "monargiese", "stelsel", "te", "herstel", "was", "vergeefs", "nadat", "die", "laaste", "bourbonse", "troonpretendent", "die", "graaf", "van", "chambord", "geweier", "het", "om", "frankryk", "se", "nasionale", "vlag", "die", "trikolore", "te", "erken", "met", "'n", "meerderheid", "van", "slegs", "teen", "stemme", "is", "in", "die", "derde", "republiek", "geproklameer", "die", "nuwe", "grondwet", "het", "algemene", "stemreg", "en", "'n", "nasionale", "vergadering", "wat", "uit", "die", "kamer", "van", "gedeputeerdes", "en", "die", "senaat", "bestaan", "het", "ingestel", "die", "staatspresident", "wat", "die", "gesag", "oor", "die", "ministers", "en", "hul", "departemente", "uitgeoefen", "het", "is", "vir", "'n", "ampstermyn", "van", "sewe", "jaar", "deur", "die", "nasionale", "vergadering", "verkies", "hy", "het", "oor", "die", "reg", "beskik", "om", "die", "grondwet", "te", "wysig", "die", "meeste", "partye", "in", "die", "parlement", "het", "nie", "oor", "'n", "spesifieke", "program", "beskik", "nie", "en", "is", "hoofsaaklik", "deur", "hul", "leiers", "oorheers", "die", "meerderheid", "in", "die", "parlement", "het", "gevolglik", "steeds", "gewissel", "en", "in", "die", "tydperk", "tot", "by", "die", "jaar", "was", "daar", "nie", "minder", "as", "verskillende", "kabinette", "nie", "nogtans", "was", "die", "nuwe", "bedeling", "veral", "danksy", "sy", "moderne", "administrasie", "wat", "steeds", "onpolities", "gebly", "het", "relatief", "stabiel", "die", "destydse", "franse", "staat", "is", "eerder", "deur", "advokate", "professore", "en", "skrywers", "oorheers", "as", "deur", "politici", "en", "dit", "het", "vanwe\u00eb", "sy", "buitelandse", "beleid", "'n", "goeie", "reputasie", "op", "die", "internasionale", "toneel", "geniet", "n\u00e1", "die", "monargiste", "se", "oorwinning", "in", "die", "verkiesing", "van", "is", "'n", "outorit\u00earnasionalistiese", "beweging", "in", "die", "lewe", "geroep", "wat", "volgens", "sy", "leier", "die", "oorlogsminister", "georges", "boulanger", "boulangisme", "genoem", "is", "en", "naas", "monargiste", "ook", "konserwatiewe", "en", "radikale", "groeperings", "verenig", "het", "die", "republikeinse", "oorwinning", "in", "die", "verkiesing", "van", "het", "egter", "'n", "einde", "aan", "boulanger", "se", "diktatoriese", "aspirasies", "gemaak", "n\u00e1", "sy", "vlug", "uit", "frankryk", "het", "hy", "in", "brussel", "selfmoord", "gepleeg", "vierde", "republiek", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "generaal", "charles", "de", "gaulle", "op", "augustus", "die", "vierde", "republiek", "as", "'n", "reaksie", "op", "die", "vichybewind", "en", "sy", "oormatige", "magskonsentrasie", "geproklameer", "die", "verkiesings", "vir", "'n", "grondwetlike", "vergadering", "wat", "'n", "nuwe", "grondwet", "sou", "saamstel", "is", "in", "oktober", "gehou", "die", "afgevaardigdes", "het", "generaal", "de", "gaulle", "as", "regeringsleier", "verkies", "maar", "in", "die", "volgende", "maande", "het", "dit", "duidelik", "geword", "dat", "sy", "ambisieuse", "projek", "om", "die", "franse", "staatkundige", "bedeling", "te", "hervorm", "nie", "die", "nodige", "toestemming", "sou", "kry", "nie", "de", "gaulle", "het", "op", "januarie", "bedank", "die", "nuwe", "grondwet", "wat", "op", "oktober", "in", "'n", "referendum", "aanvaar", "is", "het", "voorsiening", "gemaak", "vir", "'n", "sterk", "wetgewende", "gesag", "so", "het", "die", "franse", "parlement", "nie", "net", "die", "staatspresident", "verkies", "nie", "maar", "ook", "die", "belangrike", "besluite", "wat", "deur", "die", "eerste", "minister", "geneem", "is", "die", "aanstelling", "van", "nuwe", "ministers", "en", "die", "instelling", "van", "nuwe", "regeringsprogramme", "moes", "vooraf", "deur", "die", "afgevaardigdes", "goedgekeur", "word", "in", "die", "verkiesings", "vir", "die", "eerste", "nasionale", "vergadering", "van", "die", "vierde", "republiek", "het", "die", "franse", "kiesers", "op", "november", "sterk", "steun", "vir", "partye", "getoon", "wat", "gedurende", "die", "oorlog", "aktief", "by", "die", "franse", "weerstandsbeweging", "r\u00e9sistance", "betrokke", "was", "die", "kommunistiese", "pcf", "die", "gaullistiese", "mrp", "en", "die", "sosialistiese", "sfio", "wat", "'n", "regeringskoalisie", "onder", "leiding", "van", "die", "sosialistiese", "president", "vincent", "auriol", "gevorm", "het", "dit", "was", "egter", "vinnig", "duidelik", "dat", "die", "politieke", "standpunte", "van", "die", "drie", "partye", "aanmerklik", "van", "mekaar", "verskil", "het", "veral", "met", "betrekking", "tot", "frankryk", "se", "buitelandse", "beleid", "so", "was", "die", "moskougeori\u00ebnteerde", "kommunistiese", "party", "sterk", "gekant", "teen", "frankryk", "se", "politieke", "toenadering", "tot", "die", "verenigde", "state", "tydens", "die", "koue", "oorlog", "en", "het", "derhalwe", "liewer", "hul", "plekke", "in", "die", "opposisiebanke", "ingeneem", "so", "was", "die", "franse", "regering", "in", "staat", "om", "'n", "aktiewe", "rol", "by", "die", "europese", "integrasieproses", "te", "speel", "die", "land", "het", "tot", "die", "oeso", "en", "navo", "toegetree", "en", "nouer", "politieke", "bande", "met", "duitsland", "gesmee", "'n", "beleid", "wat", "die", "basis", "vir", "'n", "europese", "versoeningsbeleid", "sou", "vorm", "die", "onafhanklikheidsbewegings", "in", "frankryk", "se", "oorsese", "kolonies", "was", "eweneens", "hoog", "op", "die", "politieke", "agenda", "van", "die", "vierde", "republiek", "die", "oorlog", "in", "indochina", "wat", "in", "november", "uitgebreek", "het", "sou", "enkele", "jare", "lank", "die", "buitelandse", "beleid", "van", "frankryk", "oorheers", "ondanks", "grootskaalse", "beleggings", "en", "milit\u00eare", "steun", "van", "amerikaanse", "kant", "het", "frankryk", "uiteindelik", "'n", "milit\u00eare", "nederlaag", "gely", "nadat", "die", "nuut", "verkose", "president", "ren\u00e9", "coty", "op", "mei", "'n", "vredesooreenkoms", "onderteken", "het", "het", "frankryk", "hom", "aan", "di\u00e9", "asiatiese", "gebiede", "onttrek", "in", "noordafrika", "het", "marokko", "en", "tunisi\u00eb", "twee", "jaar", "later", "hul", "onafhanklikheid", "van", "frankryk", "verklaar", "in", "algeri\u00eb", "met", "sy", "groot", "aantal", "franse", "setlaars", "was", "die", "politieke", "situasie", "ingewikkelder", "en", "sou", "in", "tot", "'n", "milit\u00eare", "konflik", "lei", "waaroor", "die", "franse", "publiek", "jare", "lank", "verdeeld", "sou", "wees", "om", "die", "konflik", "te", "besleg", "is", "generaal", "de", "gaulle", "op", "mei", "deur", "coty", "as", "nuwe", "premier", "benoem", "de", "gaulle", "het", "vir", "homself", "verregaande", "bevoegdhede", "vir", "'n", "tydperk", "van", "ses", "maande", "asook", "omvattende", "grondwetwysigings", "ge\u00ebis", "die", "nuwe", "grondwet", "wat", "n\u00e1", "'n", "referendum", "afgekondig", "is", "sou", "die", "begin", "van", "die", "vyfde", "republiek", "markeer", "vyfde", "republiek", "sedert", "die", "grondwet", "van", "die", "vyfde", "republiek", "wat", "met", "medewerking", "van", "charles", "de", "gaulle", "en", "michel", "debr\u00e9", "geskryf", "is", "is", "op", "oktober", "aanvaar", "dit", "het", "as", "die", "grondslag", "van", "'n", "nuwe", "halfparlement\u00eare", "staatsbestel", "gedien", "wat", "meer", "uitvoerende", "gesag", "aan", "die", "staatspresident", "verleen", "het", "en", "sodoende", "ook", "'n", "einde", "aan", "die", "politieke", "instabiliteit", "van", "die", "vroe\u00ebre", "parlement\u00eare", "republieke", "gemaak", "het", "sedert", "die", "sestigerjare", "speel", "frankryk", "danksy", "die", "versoening", "en", "latere", "noue", "samewerking", "met", "duitsland", "'n", "belangrike", "rol", "as", "'n", "dryfkrag", "agter", "die", "europese", "beweging", "wat", "met", "die", "stigting", "van", "die", "europese", "ekonomiese", "gemeenskap", "eeg", "'n", "groot", "politieke", "sukses", "behaal", "het", "vandag", "is", "frankryk", "een", "van", "die", "belangrikste", "lande", "van", "die", "europese", "gemeenskap", "en", "'n", "voorstander", "van", "die", "idee", "dat", "europa", "ook", "w\u00eareldwyd", "'n", "politieke", "rol", "moet", "speel", "in", "het", "die", "neogaullistiese", "politikus", "jacques", "chirac", "as", "opvolger", "van", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "die", "presidentsamp", "oorgeneem", "sy", "eerste", "ampstermyn", "is", "deur", "politieke", "skandale", "en", "spanninge", "met", "die", "sosialistiese", "eerste", "minister", "lionel", "jospin", "oorskadu", "by", "die", "presidentsverkiesing", "van", "het", "die", "verregse", "kandidaat", "jeanmarie", "le", "pen", "verrassenderwys", "daarin", "geslaag", "om", "in", "die", "tweede", "en", "finale", "ronde", "teen", "chirac", "te", "staan", "maar", "het", "uiteindelik", "'n", "nederlaag", "gely", "die", "regsliberale", "politikus", "jeanpierre", "raffarin", "is", "as", "nuwe", "eerste", "minister", "benoem", "frankryk", "se", "kritiese", "houding", "teenoor", "die", "amerikaanse", "optrede", "in", "irak", "het", "in", "en", "tot", "politieke", "spanninge", "met", "die", "verenigde", "state", "gelei", "terwyl", "die", "binnelandse", "politieke", "debat", "deur", "geskille", "oor", "sosiale", "hervormings", "oorheers", "is", "in", "het", "die", "franse", "kiesers", "die", "europese", "grondwetsooreenkoms", "in", "'n", "referendum", "afgekeur", "en", "erge", "verleentheid", "vir", "die", "franse", "regering", "op", "europese", "politieke", "terrein", "veroorsaak", "in", "dieselfde", "jaar", "is", "dominique", "de", "villepin", "as", "nuwe", "eerste", "minister", "benoem", "sosiale", "spanninge", "in", "die", "voorstede", "van", "franse", "metropole", "het", "in", "laat", "en", "tot", "gewelddadige", "onluste", "gelei", "in", "die", "presidensi\u00eble", "verkiesing", "van", "het", "nicolas", "sarkozy", "as", "kandidaat", "van", "die", "regeringsparty", "ump", "teen", "s\u00e9gol\u00e8ne", "royal", "gestaan", "en", "in", "die", "finale", "ronde", "'n", "oorwinning", "behaal", "sarkozy", "is", "in", "opgevolg", "deur", "die", "sosialistiese", "party", "ps", "se", "kandidaat", "fran\u00e7ois", "hollande", "in", "dieselfde", "jaar", "het", "die", "ps", "die", "meerderheid", "setels", "in", "die", "nasionale", "vergadering", "die", "franse", "parlement", "verower", "die", "ekonomiese", "ontwikkeling", "in", "die", "land", "word", "as", "die", "grootste", "uitdaging", "vir", "die", "franse", "regering", "beskou", "in", "verband", "met", "die", "eurokrisis", "het", "die", "regering", "se", "onvermo\u00eb", "om", "ekonomiese", "hervormings", "in", "te", "stel", "die", "ho\u00eb", "staatsskuldlas", "te", "verlig", "en", "die", "omvang", "van", "frankryk", "se", "openbare", "sektor", "te", "verminder", "kritiek", "van", "ander", "eulidstate", "uitgelok", "hollande", "is", "in", "opgevolg", "deur", "die", "sosiaalliberale", "emmanuel", "macron", "politiek", "frankryk", "is", "sedert", "die", "jaar", "'n", "republiek", "met", "'n", "parlement\u00eare", "stelsel", "vandag", "is", "die", "land", "'n", "sentralistiese", "demokratiese", "republiek", "met", "'n", "semipresidensi\u00eble", "regeringstelsel", "die", "grondwet", "van", "die", "vyfde", "republiek", "van", "oktober", "verleen", "meer", "gesag", "aan", "die", "staatspresident", "wat", "regstreeks", "deur", "die", "volk", "vir", "'n", "ampstermyn", "van", "vyf", "jaar", "verkies", "word", "die", "franse", "president", "het", "die", "meeste", "bevoegdhede", "van", "alle", "staatshoofde", "in", "die", "europese", "unie", "hy", "benoem", "die", "eerste", "minister", "en", "die", "kabinet", "het", "'n", "vetoreg", "op", "die", "besluite", "van", "die", "parlement", "en", "die", "reg", "om", "die", "parlement", "te", "ontbind", "hy", "is", "die", "opperbevelvoerder", "van", "die", "franse", "weermag", "en", "ko\u00f6rdineer", "die", "veiligheids", "en", "verdedigingsbeleid", "en", "buitelandse", "beleid", "van", "frankryk", "danksy", "die", "franse", "kernwapens", "en", "die", "vetoreg", "in", "die", "verenigde", "nasies", "se", "veiligheidsraad", "oefen", "hy", "groot", "invloed", "op", "die", "internasionale", "politiek", "uit", "in", "krisistye", "het", "hy", "selfs", "onbeperkte", "bevoegdhede", "die", "president", "kan", "vir", "'n", "onbeperkte", "aantal", "ampstermyne", "herverkies", "word", "en", "het", "as", "gevolg", "van", "'n", "wysiging", "van", "die", "franse", "grondwet", "in", "februarie", "immuniteit", "tydens", "sy", "ampstermyn", "tans", "is", "fran\u00e7ois", "hollande", "die", "sesde", "staatspresident", "van", "die", "franse", "republiek", "die", "regering", "onder", "die", "leiding", "van", "die", "eerste", "minister", "sedert", "mei", "\u00e9lisabeth", "borne", "bepaal", "die", "beleid", "van", "die", "nasie", "die", "parlement", "bestaan", "uit", "twee", "kamers", "die", "nasionale", "vergadering", "assembl\u00e9e", "nationale", "met", "vyfjaarliks", "direk", "verkose", "afgevaardigdes", "en", "die", "senaat", "s\u00e9nat", "met", "lede", "wat", "indirek", "verkies", "word", "die", "parlement", "kontroleer", "die", "regering", "en", "beraadslaag", "en", "besluit", "nasionale", "wette", "die", "oorsese", "gebiede", "word", "deur", "afgevaardigdes", "in", "die", "nasionale", "vergadering", "en", "in", "die", "senaat", "verteenwoordig", "'n", "bykomende", "senatore", "word", "deur", "franse", "burgers", "in", "die", "buiteland", "verkies", "buitelandse", "beleid", "frankryk", "is", "'n", "permanente", "lid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "vn", "se", "veiligheidsraad", "en", "beskik", "oor", "die", "vetoreg", "die", "buitelandse", "beleid", "van", "die", "land", "konsentreer", "op", "die", "noue", "bande", "met", "duitsland", "binne", "die", "strukture", "van", "die", "europese", "unie", "en", "sy", "belangrike", "betrekkinge", "met", "voormalige", "kolonies", "in", "afrika", "in", "baie", "afrikalande", "tree", "die", "franse", "regering", "met", "'n", "soort", "ordende", "gesag", "op", "frankryk", "staan", "skepties", "teenoor", "die", "verenigde", "state", "se", "beleid", "as", "die", "enigste", "oorblywende", "supermoondheid", "en", "maak", "steeds", "eie", "voorstelle", "in", "verband", "met", "internasionale", "vraagstukke", "volgens", "sy", "eie", "internasionale", "rolkonsep", "is", "frankryk", "een", "van", "die", "oorblywende", "groot", "moondhede", "vanwe\u00eb", "sy", "vetoreg", "in", "die", "veiligheidsraad", "sy", "kernwapenarsenaal", "en", "sy", "vermo\u00eb", "om", "w\u00eareldwyd", "as", "'n", "milit\u00eare", "mag", "op", "te", "tree", "die", "land", "probeer", "steeds", "op", "internasionale", "vlak", "as", "onafhanklike", "moondheid", "optree", "en", "sodoende", "by", "internasionale", "aktiwiteite", "en", "vraagstukke", "betrokke", "te", "raak", "die", "land", "se", "buitelandse", "beleid", "kan", "dus", "naas", "\"aktiwisme\"", "met", "sleutelwoorde", "soos", "grandeur", "rang", "en", "gloire", "\"grootheid\"", "\"rang\"", "en", "\"glorie\"", "maar", "ook", "trots", "prestige", "en", "waardigheid", "opgesom", "word", "verdediging", "die", "land", "was", "in", "een", "van", "die", "stigterslede", "van", "die", "noordatlantiese", "verdragsorganisasie", "navo", "en", "is", "op", "milit\u00eare", "gebied", "deur", "die", "verenigde", "state", "beskerm", "met", "die", "presidentskap", "van", "generaal", "de", "gaulle", "in", "het", "die", "betrekkinge", "met", "die", "verenigde", "state", "en", "die", "amerikaansoorheerste", "navo", "egter", "begin", "verander", "frankryk", "het", "die", "milit\u00eare", "afdeling", "van", "die", "navo", "in", "verlaat", "maar", "gaan", "steeds", "voort", "om", "'n", "aktiewe", "rol", "by", "die", "politiese", "aktiwiteite", "van", "die", "organisasie", "speel", "onder", "die", "leiding", "van", "de", "gaulle", "het", "frankryk", "vanaf", "sy", "eie", "kernwapens", "ontwikkel", "as", "'n", "kernmoondheid", "het", "die", "land", "vanaf", "met", "sy", "force", "de", "frappe", "op", "vyftig", "vliegtuie", "met", "kernwapens", "gesteun", "en", "in", "het", "die", "franse", "weermag", "reeds", "oor", "agttien", "lanseerplatforms", "vir", "middelafstandmissiele", "beskik", "wat", "in", "die", "jare", "en", "met", "kernmissiele", "toegerus", "is", "in", "die", "sewentigerjare", "is", "die", "force", "de", "frappe", "versterk", "deur", "duikbote", "met", "sestien", "middelafstandmissiele", "diensplig", "is", "sedert", "die", "algeriese", "oorlog", "geleidelik", "afgeskaal", "en", "uiteindelik", "in", "deur", "jacques", "chirac", "opgeskort", "frankryk", "beskik", "tans", "oor", "'n", "beroepsweermag", "van", "sowat", "soldate", "die", "land", "se", "milit\u00eare", "begroting", "beloop", "sowat", "persent", "van", "sy", "bruto", "geografiese", "produk", "effens", "meer", "as", "die", "verenigde", "koninkryk", "met", "persent", "en", "is", "die", "hoogste", "in", "die", "europese", "unie", "waar", "lidstate", "gewoonlik", "slegs", "'n", "gemiddelde", "van", "minder", "as", "persent", "aan", "verdediging", "bestee", "dit", "beteken", "dat", "die", "franse", "en", "britse", "begroting", "sowat", "persent", "van", "die", "eu", "se", "totale", "milit\u00eare", "uitgawes", "beloop", "frankryk", "bel\u00ea", "sowat", "tien", "persent", "van", "sy", "milit\u00eare", "begroting", "in", "sy", "force", "de", "frappe", "kernwapens", "die", "milit\u00eare", "uitrusting", "word", "oorwegend", "plaaslik", "vervaardig", "ekonomie", "hoofkenmerke", "frankryk", "is", "'n", "lid", "van", "die", "ggroep", "van", "leidende", "nywerheidslande", "en", "is", "tans", "die", "vyfde", "grootste", "ekonomie", "ter", "w\u00eareld", "na", "die", "verenigde", "state", "japan", "duitsland", "en", "die", "verenigde", "koninkryk", "asook", "die", "tweede", "grootste", "nywerheidsland", "in", "europa", "na", "duitsland", "frankryk", "het", "by", "nog", "ander", "eulede", "aangesluit", "om", "die", "euro", "as", "nuwe", "gemeenskaplike", "geldeenheid", "te", "gebruik", "vanaf", "januarie", "die", "euromunte", "en", "banknote", "het", "die", "franse", "franc", "totaal", "vervang", "in", "die", "franse", "ekonomie", "steun", "sowel", "op", "die", "private", "entrepreneurskap", "met", "meer", "as", "miljoen", "geregistreerde", "ondernemings", "asook", "staatsbeheerde", "bedrywe", "alhoewel", "die", "invloed", "van", "die", "staat", "nou", "geleidelik", "verminder", "word", "beheer", "publieke", "ondernemings", "nog", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "franse", "infrastruktuur", "met", "name", "die", "spoorwe\u00eb", "sncf", "elektrisiteit", "lugvaart", "en", "telekommunikasie", "die", "regering", "is", "tans", "besig", "om", "sy", "aandele", "aan", "air", "france", "france", "t\u00e9l\u00e9com", "versekerings", "bank", "en", "krygstuigbedrywe", "te", "verkoop", "ekonomiese", "patriotisme", "dirigisme", "sentralisering", "en", "hi\u00ebrargiese", "strukture", "bly", "egter", "tipiese", "kenmerke", "van", "die", "franse", "ekonomie", "desondanks", "die", "patriotiese", "tendense", "van", "die", "land", "se", "ekonomiese", "beleid", "is", "persent", "van", "aandele", "in", "ondernemings", "wat", "in", "die", "cac", "gelys", "word", "in", "buitelandse", "besit", "maar", "sedert", "die", "sosialistiese", "oorwinning", "in", "die", "verkiesing", "van", "die", "jaar", "het", "frankryk", "se", "ekonomiese", "beleid", "duidelik", "in", "'n", "ander", "rigting", "beweeg", "as", "di\u00e9", "van", "byvoorbeeld", "die", "verenigde", "koninkryk", "of", "duitsland", "die", "franse", "regering", "het", "in", "die", "verlede", "aktief", "opgetree", "teen", "vyandige", "oornames", "van", "franse", "ondernemings", "en", "meer", "aandag", "aan", "sosiale", "vraagstukke", "gegee", "as", "aan", "die", "stabiliteit", "van", "sy", "geldeenheid", "buitelandse", "handel", "en", "beleggings", "die", "hoofsaalike", "uitvoergoedere", "is", "motors", "vliegtuie", "farmaseutiese", "produkte", "elektroniese", "toerusting", "en", "wyn", "volgens", "die", "oeso", "was", "frankryk", "in", "die", "vyfde", "grootste", "uitvoerder", "van", "vervaardigde", "produkte", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "duitsland", "japan", "en", "die", "volksrepubliek", "china", "tegelykertyd", "is", "dit", "die", "vierde", "grootste", "invoerder", "van", "vervaardigde", "goedere", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "duitsland", "en", "die", "volksrepubliek", "china", "in", "het", "frankryk", "se", "uitvoere", "miljard", "beloop", "uitvoere", "na", "die", "verenigde", "state", "het", "met", "nege", "en", "uitvoere", "na", "asiatiese", "lande", "selfs", "met", "sestien", "persent", "gegroei", "nogtans", "voer", "die", "land", "minder", "goedere", "en", "dienste", "uit", "as", "ander", "vergelykbare", "nywerheidslande", "die", "statistieke", "van", "die", "oeso", "toon", "in", "dat", "frankryk", "die", "lidstaat", "met", "die", "meeste", "direkte", "buitelandse", "beleggings", "is", "met", "die", "uitsondering", "van", "luxemburg", "waar", "buitelandse", "beleggings", "grotendeels", "in", "die", "vorm", "van", "geldtransaksies", "van", "internasionale", "banke", "met", "'n", "setel", "in", "luxemburg", "gemaak", "word", "met", "buitelandse", "beleggings", "ter", "waarde", "van", "miljard", "vsadollar", "oortref", "frankryk", "selfs", "die", "verenigde", "state", "met", "miljard", "vsadollar", "duitsland", "miljard", "vsadollar", "en", "japan", "miljard", "vsadollar", "ekonomiese", "sektore", "die", "vernaamste", "sektore", "van", "die", "franse", "ekonomie", "is", "die", "motornywerheid", "ruimte", "en", "lugvaartnywerheid", "masjienbou", "chemiese", "nywerheid", "en", "die", "inligtings", "en", "kommunikasietegnologie", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "parys", "is", "die", "grootste", "nywerheids", "en", "handelsentrum", "ander", "belangrike", "sentrums", "is", "lyon", "marseille", "lille", "toulouse", "bordeaux", "straatsburg", "nantes", "nice", "en", "rennes", "landbou", "en", "toerisme", "is", "eweneens", "hoogs", "ontwikkel", "sedert", "het", "die", "landbousektor", "'n", "positiewe", "handelbalans", "en", "frankryk", "het", "tot", "die", "tweede", "grootste", "uitvoerder", "van", "landbouprodukte", "op", "die", "w\u00eareldmark", "ontwikkel", "met", "wyn", "dranke", "graan", "suiwelprodukte", "en", "suiker", "as", "sy", "vernaamste", "uitvoergoedere", "die", "land", "produseer", "jaarliks", "miljoen", "hektoliter", "wyn", "en", "is", "met", "meer", "as", "miljoen", "buitelandse", "besoekers", "in", "die", "belangrikste", "toeristebestemming", "ter", "w\u00eareld", "nog", "voor", "spanje", "miljoen", "toeriste", "en", "die", "verenigde", "state", "miljoen", "toeriste", "frankryk", "lok", "met", "sy", "kulturele", "erfenis", "in", "historiese", "stede", "soos", "parys", "lang", "strande", "en", "gesofistikeerde", "vakansieoorde", "langs", "sy", "kuslyn", "skioorde", "in", "die", "sentraalmassief", "die", "alpe", "en", "die", "pirene\u00eb", "en", "landelike", "gebiede", "wat", "met", "hulle", "natuurskoon", "en", "rustigheid", "bekoor", "en", "gewild", "is", "by", "ekotoeriste", "die", "luukse", "goederebedryf", "die", "franse", "luukse", "goederebedryf", "het", "oor", "die", "eeue", "'n", "mededingende", "posisie", "op", "internasionale", "markte", "gehandhaaf", "sy", "suksesverhaal", "berus", "op", "die", "tradisionele", "samewerking", "tussen", "staat", "ambagsbedryf", "en", "samelewing", "wat", "in", "die", "afgelope", "jare", "met", "'n", "uiters", "doeltreffende", "strategie", "van", "ondernemings", "in", "di\u00e9", "bedryf", "gepaard", "gegaan", "het", "groot", "eiendomsmaatskappye", "en", "handelsmerke", "van", "w\u00eareldfaam", "verseker", "dat", "frankryk", "se", "aandeel", "op", "die", "w\u00eareldmark", "vir", "tradisionele", "luukse", "goedere", "meer", "as", "'n", "derde", "beloopluukse", "is", "oorspronklik", "verbind", "met", "oorvloed", "veelvuldigheid", "en", "afwisseling", "waarby", "die", "klemtoon", "in", "frankryk", "dikwels", "op", "sinlike", "genot", "en", "lewensvreugde", "val", "onafhanklik", "van", "al", "die", "emosionele", "en", "maatskaplike", "aspekte", "van", "luukse", "het", "die", "belangrikheid", "van", "luukse", "goedere", "in", "frankryk", "sy", "wortel", "in", "suiwer", "ekonomiese", "oorwegings", "in", "die", "de", "eeu", "die", "tydperk", "van", "lodewyk", "xiv", "die", "sonkoning", "het", "die", "franse", "minister", "van", "finansies", "jeanbaptiste", "colbert", "die", "verhoging", "van", "uitvoere", "bepleit", "om", "'n", "oorskot", "op", "die", "handelsbalans", "aan", "te", "teken", "en", "sodoende", "die", "staat", "se", "skatkis", "te", "vul", "colbert", "het", "die", "stigting", "en", "uitbreiding", "van", "fabrieke", "bevorder", "wat", "hoogwaardige", "produkte", "sou", "vervaardig", "om", "hulle", "na", "die", "buiteland", "uit", "te", "voer", "waaronder", "edele", "tekstielstowwe", "en", "porselein", "die", "luukse", "goederebedryf", "het", "gaandeweg", "tot", "'n", "soort", "nasionale", "kultuurgoed", "ontwikkel", "wat", "in", "die", "franse", "bewussyn", "veranker", "is", "toe", "die", "bedryf", "in", "weens", "die", "internasionale", "finansi\u00eble", "krisis", "in", "'n", "resessie", "gedompel", "is", "was", "die", "franse", "staat", "dan", "ook", "bereid", "om", "dit", "met", "belastinggeld", "te", "subsidieer", "dit", "is", "veral", "kleding", "bybehore", "juweliersware", "horlosies", "parfuums", "kosmetiek", "en", "meubels", "waarmee", "die", "bedryf", "sukses", "op", "die", "w\u00eareldmark", "behaal", "volgens", "die", "tydskrif", "forbes", "se", "ranglys", "van", "welvarende", "persoonlikhede", "in", "was", "vier", "verteenwoordigers", "van", "die", "franse", "luukse", "goederebedryf", "onder", "die", "top", "vyf", "rykste", "mense", "in", "die", "land", "bernard", "arnault", "lvmhgroep", "liliane", "bettencourt", "dogter", "van", "die", "stigter", "van", "l'or\u00e9al", "fran\u00e7ois", "pinault", "voormalige", "voorsitter", "van", "pinaultprintempsredouteppr", "en", "die", "gebroeders", "wertheimer", "eienaars", "van", "chanel", "die", "enigste", "nyweraar", "was", "serge", "dassault", "lug", "en", "ruimtevaart", "wat", "die", "vierde", "plek", "beklee", "het", "die", "sterk", "uitvoergerigte", "franse", "luukse", "goederebedryf", "dra", "sowat", "een", "persent", "tot", "die", "land", "se", "bruto", "geografiese", "produk", "by", "en", "het", "werknemers", "in", "diens", "in", "het", "kopers", "w\u00eareldwyd", "sowat", "miljard", "zar", "miljard", "aan", "luukse", "goedere", "bestee", "waarvan", "veertig", "persent", "aan", "fransvervaardigde", "produkte", "tien", "persent", "van", "alle", "luukse", "goedere", "word", "na", "japan", "uitgevoer", "terwyl", "uitvoere", "na", "nuut", "ge\u00efndustrialiseerde", "lande", "stewig", "groei", "hier", "word", "sekere", "luukse", "goedere", "in", "tye", "van", "ekonomiese", "onsekerheid", "of", "ho\u00eb", "inflasiekoerse", "as", "'n", "veilige", "belegging", "beskou", "vervaardigers", "en", "klante", "heg", "daarnaas", "groot", "waarde", "aan", "eksklusiwiteit", "sodat", "luukse", "merke", "ook", "tydens", "'n", "ekonomiese", "insinking", "nie", "by", "uitverkope", "betrokke", "raak", "nie", "een", "van", "die", "belangrikste", "bates", "van", "die", "bedryf", "naas", "eksklusiwiteit", "is", "dan", "ook", "die", "beheer", "oor", "die", "handelsmerk", "die", "prysvlak", "en", "die", "vervaardiging", "van", "produkte", "baie", "franse", "vervaardigers", "van", "luukse", "goedere", "beskik", "oor", "hul", "eie", "winkelkettings", "sodat", "prysvlakke", "beheer", "kan", "word", "en", "plaas", "nie", "die", "vervaardiging", "van", "hul", "produkte", "uit", "nie", "sowat", "tagtig", "persent", "van", "franse", "luukse", "goedere", "word", "deur", "ondernemings", "in", "di\u00e9", "bedryf", "self", "vervaardig", "baie", "ondernemings", "is", "steeds", "in", "familiebesit", "alhoewel", "die", "bedryf", "deur", "groot", "beheermaatskappye", "oorheers", "word", "die", "hoofstad", "parys", "word", "as", "die", "w\u00eareldhoofstad", "van", "luukse", "goedere", "beskou", "'n", "groot", "persentasie", "ondernemings", "in", "die", "bedryf", "het", "sy", "hoofkwartiere", "in", "die", "sogenaamde", "\"goue", "driehoek\"", "triangle", "d'or", "tussen", "die", "rue", "du", "faubourg", "sainthonor\u00e9", "die", "avenue", "georgesv", "en", "die", "avenue", "montaigne", "of", "in", "die", "rue", "de", "la", "paix", "en", "op", "die", "place", "vend\u00f4me", "die", "luukse", "goederebedryf", "word", "naas", "die", "lug", "en", "ruimtevaartbedryf", "die", "farmaseutiese", "bedryf", "en", "die", "landbousektor", "by", "die", "suksesvolste", "ekonomiese", "sektore", "van", "die", "land", "gereken", "wat", "grootskaals", "na", "die", "buiteland", "uitvoer", "en", "'n", "stabiele", "oorskot", "op", "die", "handelsbalans", "toon", "terwyl", "die", "nywerheidsektor", "se", "bydrae", "tot", "die", "franse", "bgp", "tussen", "en", "van", "agttien", "tot", "twaalf", "persent", "gedaal", "het", "infrastruktuur", "frankryk", "het", "'n", "goed", "ontwikkelde", "infrastruktuur", "wat", "in", "sy", "metropolitaanse", "gebiede", "en", "nywerheidsentrums", "selfs", "as", "uitstekend", "beskryf", "kan", "word", "die", "uitgebreide", "netwerk", "van", "snelwe\u00eb", "sluit", "'n", "groot", "persentasie", "privaat", "tolpaaie", "in", "die", "land", "beskik", "tans", "ook", "oor", "die", "grootste", "spoorwegnetwerk", "vir", "ho\u00ebspoedtreine", "wat", "steeds", "verder", "uitgebrei", "word", "nuwe", "spoorlyne", "vir", "franse", "tgv", "en", "duitse", "iceho\u00ebspoedtreine", "tussen", "parys", "en", "saarbr\u00fccken", "straatsburg", "frankfurt", "am", "main", "stuttgart", "en", "m\u00fcnchen", "is", "in", "in", "bedryf", "gestel", "tot", "en", "met", "sal", "kilometer", "se", "nuwe", "ho\u00ebspoedspoorlyne", "gebou", "word", "die", "franse", "regering", "het", "vir", "homself", "daarnaas", "'n", "ambisieuse", "doelwit", "gestel", "om", "die", "aantal", "elektriese", "motors", "teen", "die", "jaar", "tot", "twee", "miljoen", "te", "verhoog", "demografie", "teen", "die", "begin", "van", "is", "die", "bevolking", "van", "metropolitaanse", "frankryk", "en", "die", "oorsese", "gebiede", "op", "sowat", "miljoen", "beraam", "die", "bevolkingsdigtheid", "was", "inwoners", "per", "vierkante", "kilometer", "daar", "is", "tans", "stede", "wat", "saam", "met", "hulle", "voorstede", "'n", "inwonertal", "van", "meer", "as", "het", "die", "grootste", "stedelike", "gebiede", "is", "parys", "miljoen", "lyon", "miljoen", "marseille", "miljoen", "toulouse", "miljoen", "lille", "miljoen", "bordeaux", "miljoen", "nice", "miljoen", "nantes", "miljoen", "straatsburg", "miljoen", "en", "rennes", "miljoen", "frankryk", "het", "naas", "duitsland", "die", "tweede", "grootste", "bevolking", "in", "die", "europese", "unie", "eu", "anders", "as", "in", "duitsland", "is", "daar", "'n", "aansienlike", "natuurlike", "bevolkingsgroei", "met", "geboortes", "teenoor", "sterfgevalle", "in", "frankryk", "toon", "n\u00e1", "die", "republiek", "ierland", "die", "tweede", "gunstigste", "demografiese", "ontwikkeling", "in", "die", "eu", "in", "is", "huwelike", "gesluit", "op", "januarie", "is", "persent", "van", "die", "franse", "jonger", "as", "twintig", "en", "persent", "ouer", "as", "jaar", "die", "gemiddelde", "lewensverwagting", "van", "vroue", "is", "jaar", "terwyl", "di\u00e9", "van", "mans", "jaar", "is", "die", "amptelike", "taal", "in", "metropolitaanse", "frankryk", "en", "die", "oorsese", "gebiede", "is", "frans", "tog", "praat", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "franse", "bevolking", "'n", "plaaslike", "dialek", "naas", "frans", "bestaan", "daar", "'n", "aantal", "inheemse", "tale", "soos", "baskies", "bretons", "katalaans", "korsikaans", "nederlands", "vlaams", "duits", "elsassiese", "duits", "en", "oksitaans", "maar", "die", "franse", "regering", "en", "skoolstelsel", "het", "die", "gebruik", "van", "hierdie", "tale", "sterk", "afgeraai", "tot", "redelik", "onlangs", "buitelandse", "bevolking", "vanwe\u00eb", "die", "stadige", "bevolkingsgroei", "was", "daar", "reeds", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "'n", "knellende", "tekort", "aan", "mannekrag", "in", "frankryk", "so", "het", "reeds", "met", "die", "begin", "van", "die", "nywerheidsomwenteling", "gasarbeiders", "uit", "ander", "europese", "lande", "soos", "itali\u00eb", "pole", "duitsland", "spanje", "en", "belgi\u00eb", "na", "frankryk", "gekom", "om", "hulle", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "parys", "of", "in", "die", "mynboustreke", "en", "swaar", "nywerheidsgebiede", "van", "nordpasdecalais", "en", "lotaringe", "te", "vestig", "vanaf", "het", "die", "buitelandse", "bevolking", "sowat", "een", "miljoen", "beloop", "en", "immigrante", "het", "tussen", "sewe", "en", "agt", "persent", "van", "die", "ekonomies", "aktiewe", "bevolking", "verteenwoordigdie", "demografiese", "fenomeen", "van", "massaemigrasie", "wat", "in", "hierdie", "tydperk", "kenmerkend", "vir", "byvoorbeeld", "duitsland", "was", "was", "in", "frankryk", "heeltemaal", "onbekend", "in", "die", "tyd", "van", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "was", "sowat", "drie", "persent", "van", "die", "bevolking", "van", "buitelands", "afkoms", "en", "onverdraagsaamheid", "teenoor", "vreemdelinge", "het", "geleidelik", "begin", "toeneem", "die", "aantal", "buitelanders", "het", "in", "die", "volgende", "jare", "verder", "toegeneem", "en", "in", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "beloop", "nog", "tot", "en", "met", "was", "frankryk", "se", "immigrasiebeleid", "relatief", "liberaal", "in", "was", "persent", "van", "die", "bevolking", "van", "buitelandse", "afkoms", "naas", "'n", "bykomende", "persent", "wat", "in", "die", "buitelande", "gebore", "was", "en", "ingeburger", "is", "die", "sogenaamde", "fran\u00e7ais", "par", "acquisitionten", "opsigte", "van", "die", "herkomslande", "was", "daar", "groot", "verskuiwings", "terwyl", "in", "meer", "as", "persent", "van", "die", "buitelandse", "bevolking", "van", "europese", "afkoms", "was", "veral", "uit", "itali\u00eb", "en", "pole", "het", "hulle", "aandeel", "in", "die", "'s", "tot", "sowat", "persent", "gedaal", "intussen", "was", "portugese", "die", "belangrikste", "groep", "immigrante", "in", "was", "miljoen", "inwoners", "in", "die", "buiteland", "gebore", "sowat", "elf", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "dit", "maak", "van", "frankryk", "die", "sesde", "belangrikste", "immigranteland", "ter", "w\u00eareld", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "miljoen", "die", "russiese", "federasie", "miljoen", "duitsland", "miljoen", "saoediarabi\u00eb", "miljoen", "kanada", "miljoen", "maar", "nog", "voor", "die", "verenigde", "koninkryk", "met", "en", "spanje", "met", "miljoen", "immigrante", "kinders", "van", "immigrante", "met", "een", "of", "twee", "buitelandse", "ouers", "het", "in", "elf", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "of", "miljoen", "beloop", "by", "drie", "miljoen", "van", "hulle", "is", "albei", "ouers", "van", "buitelandse", "herkoms", "tans", "is", "die", "meeste", "immigrante", "uit", "die", "europese", "unie", "persent", "veral", "portugese", "italianers", "en", "spanjaarde", "die", "magreblande", "van", "noordafrika", "algeri\u00eb", "marokko", "en", "tunisi\u00eb", "persent", "asi\u00eb", "persent", "waarvan", "'n", "derde", "uit", "turkye", "en", "afrika", "suid", "van", "die", "sahara", "elf", "persent", "afkomstig", "geloof", "frankryk", "is", "'n", "la\u00efsistiese", "republiek", "waar", "staat", "en", "godsdienstige", "gemeenskappe", "streng", "van", "mekaar", "geskei", "word", "volgens", "die", "grondwetlike", "beginsel", "van", "sekularisme", "religieuse", "gemeenskappe", "beoefen", "hul", "geloof", "volgens", "die", "wet", "van", "januarie", "oor", "openbare", "geloofsbeoefening", "as", "verenigings", "volgens", "die", "wet", "van", "oor", "verenigings", "enof", "die", "wet", "van", "oor", "die", "skeiding", "van", "staat", "en", "kerk", "so", "is", "daar", "geregistreerde", "religieuse", "verenigings", "volgens", "albei", "regsvorme", "geen", "kerk", "of", "religieuse", "vereniging", "word", "deur", "die", "staat", "amptelik", "as", "sulks", "erken", "niedie", "staat", "hou", "geen", "statistiek", "oor", "die", "geloof", "van", "sy", "burgers", "nie", "en", "alle", "gegewens", "berus", "op", "skattings", "of", "inligting", "wat", "deur", "die", "gemeenskappe", "self", "verskaf", "word", "die", "cia", "world", "factbook", "lys", "die", "gelowe", "van", "frankryk", "as", "katoliek", "protestants", "joods", "moslem", "noordafrikaanse", "werkers", "ongebonde", "volgens", "skattings", "wat", "op", "demoskopiese", "navorsing", "gebaseer", "is", "is", "daar", "miljoen", "moslems", "miljoen", "protestante", "boeddhiste", "jode", "en", "ortodokse", "christene", "sedert", "die", "franse", "rewolusie", "en", "volgens", "latere", "wetgewing", "is", "alle", "roomskatolieke", "kerkgeboue", "wat", "voor", "opgerig", "is", "in", "staatsbesit", "en", "word", "gewoonlik", "deur", "plaaslike", "owerhede", "beheer", "weens", "'n", "tekort", "aan", "fondse", "het", "honderde", "kerkgeboue", "te", "duur", "geword", "vir", "dorpe", "wat", "dikwels", "twee", "of", "meer", "sakrale", "geboue", "moet", "onderhou", "sodat", "'n", "paar", "burgemeesters", "in", "gedreig", "het", "om", "hulle", "te", "laat", "afbreek", "tans", "word", "van", "sowat", "kerkgeboue", "op", "die", "platteland", "bedreig", "die", "joodse", "gemeenskap", "frankryk", "se", "joodse", "gemeenskap", "is", "die", "derde", "grootste", "ter", "w\u00eareld", "naas", "die", "verenigde", "state", "en", "israel", "hulle", "verskil", "egter", "van", "ander", "joodse", "gemeenskappe", "in", "europa", "deur", "hulle", "oorwegend", "noordafrikasefardiese", "herkoms", "tot", "persent", "die", "joodse", "bevolking", "het", "veral", "uit", "die", "voormalige", "kolonies", "algeri\u00eb", "marokko", "en", "tunisi\u00eb", "na", "frankryk", "gekom", "die", "sogenaamde", "cr\u00e9mieuxdekreet", "het", "algerynse", "jode", "in", "tot", "franse", "burgers", "verklaar", "en", "hulle", "het", "n\u00e1", "die", "onafhanklikwording", "van", "algeri\u00eb", "in", "saam", "met", "die", "pieds", "noirs", "die", "europese", "setlaars", "na", "frankryk", "gevlug", "administratiewe", "verdeling", "frankryk", "was", "vanaf", "in", "administratiewe", "opsig", "in", "administratiewe", "geweste", "frans", "r\u00e9gions", "verdeel", "wat", "verder", "in", "departemente", "frans", "d\u00e9partements", "verdeel", "is", "die", "departemente", "is", "hoofsaaklik", "alfabeties", "genommer", "en", "hierdie", "nommer", "word", "in", "oa", "poskodes", "en", "motorregistrasienommers", "gebruik", "die", "getal", "administratiewe", "geweste", "is", "volgens", "hervormings", "wat", "op", "januarie", "in", "werking", "getree", "het", "verminder", "tot", "agttien", "dertien", "in", "metropolitaanse", "frankryk", "die", "europese", "kernland", "met", "die", "eiland", "korsika", "en", "vyf", "oorsee", "wat", "verder", "in", "departemente", "verdeel", "is", "die", "departemente", "word", "verder", "verdeel", "in", "arrondissemente", "en", "kantons", "daar", "is", "munisipaliteite", "kultuur", "sport", "sokker", "is", "die", "gewildste", "sportsoort", "in", "frankryk", "en", "die", "nasionale", "span", "wat", "bekend", "staan", "as", "die", "\u00e9quipe", "tricolore", "of", "les", "bleus", "spel", "ook", "'n", "belangrike", "rol", "as", "'n", "identiteitskeppende", "band", "tussen", "die", "verskillende", "sosiale", "en", "etniese", "groepe", "van", "die", "land", "die", "meeste", "internasionale", "wedstryde", "van", "die", "nasionale", "sokkerspan", "vind", "in", "die", "stade", "de", "france", "in", "saintdenis", "naby", "parys", "plaas", "die", "span", "van", "paris", "saintgermain", "is", "tans", "die", "franse", "sokkerkampioen", "frankryk", "het", "reeds", "twee", "keer", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbeker", "aangebied", "in", "en", "in", "en", "ook", "twee", "keer", "gewen", "in", "en", "daarbenewens", "het", "di\u00e9", "land", "reeds", "drie", "keer", "die", "uefa", "europabeker", "in", "en", "aangebied", "meer", "as", "enige", "ander", "europese", "land", "en", "die", "coupe", "henri", "delauney", "twee", "keer", "gewen", "in", "en", "frankryk", "het", "ook", "die", "fifa", "sokkerkonfederasiebeker", "in", "aangebied", "\u00e9n", "gewen", "waardeur", "hulle", "hul", "titel", "suksesvol", "verdedig", "het", "voor", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "was", "rugby", "die", "gewildste", "sportsoort", "in", "frankryk", "wat", "deur", "britte", "tydens", "die", "de", "eeu", "ingevoer", "is", "en", "onder", "meer", "by", "die", "mynwerkers", "van", "die", "suide", "gewild", "geraak", "het", "rugby", "is", "sedertdien", "gedeeltelik", "deur", "sokker", "verdring", "dit", "is", "egter", "nog", "steeds", "die", "mees", "popul\u00eare", "sport", "in", "die", "suidelike", "geweste", "van", "die", "land", "die", "franse", "nasionale", "rugbyspan", "bekend", "as", "xv", "de", "france", "les", "tricolores", "of", "les", "bleus", "wat", "nes", "sy", "sokkereweknie", "'n", "idenditeitsfaktor", "het", "neem", "aan", "die", "jaarlikse", "sesnasiestoernooi", "deel", "saam", "met", "engeland", "ierland", "itali\u00eb", "skotland", "en", "wallis", "frankryk", "het", "die", "kampioenskap", "reeds", "keer", "gewen", "insluitend", "tien", "grand", "slams", "grand", "chelem", "en", "het", "nog", "agt", "ander", "kere", "die", "titel", "gedeel", "in", "het", "frankryk", "as", "die", "gasheerland", "van", "die", "rugbyw\u00eareldbeker", "opgetree", "die", "eerste", "toernooi", "in", "'n", "franssprekende", "land", "in", "en", "het", "di\u00e9", "land", "as", "medegasheer", "opgetree", "saam", "met", "engeland", "ierland", "skotland", "en", "wallis", "die", "franse", "rugbyspan", "het", "drie", "keer", "die", "eindstryd", "van", "die", "rugbyw\u00eareldbeker", "in", "en", "gehaal", "maar", "dit", "nog", "nie", "gewen", "nie", "in", "was", "frankryk", "gasheer", "van", "die", "tiende", "rugbyw\u00eareldbeker", "en", "een", "van", "die", "gunstelinge", "op", "die", "titel", "maar", "hulle", "het", "die", "kwarteinstryd", "teen", "die", "verdedigende", "en", "nuwe", "w\u00eareldkampioen", "suidafrika", "naelskraap", "met", "verloor", "die", "tour", "de", "france", "is", "die", "bekendste", "fietswedren", "ter", "w\u00eareld", "die", "tour", "vind", "sedert", "gereeld", "oor", "drie", "weke", "in", "julie", "plaas", "en", "is", "net", "tydens", "die", "eerste", "en", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "gekanselleer", "alhoewel", "die", "roete", "jaarliks", "gewysig", "word", "lei", "dit", "deur", "heel", "frankryk", "en", "aangrensende", "lande", "ander", "gewilde", "sportsoorte", "is", "atletiek", "formule", "motorwedrenne", "met", "die", "franse", "grand", "prix", "wat", "sedert", "weer", "gehou", "word", "en", "tennis", "met", "die", "franse", "ope", "in", "parys", "val", "thorens", "en", "chamonix", "is", "net", "twee", "bekendes", "van", "'n", "groot", "aantal", "skioorde", "in", "die", "franse", "alpe", "olimpiese", "spele", "het", "verskeie", "kere", "in", "frankryk", "plaasgevind", "somerspele", "in", "en", "in", "parys", "winterspele", "in", "chamonixmontblanc", "grenoble", "en", "albertville", "met", "die", "aanbieding", "van", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "sal", "parys", "naas", "londen", "die", "tweede", "stad", "wees", "wat", "vir", "'n", "derde", "keer", "as", "gasheerstad", "van", "olimpiese", "somerspele", "optree", "televisie", "net", "soos", "baie", "ander", "europese", "lande", "beskik", "frankryk", "oor", "publiekregtelike", "en", "privaatregtelike", "televisiekanale", "die", "publiekregtelike", "uitsaaikorporasie", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "behels", "die", "kanale", "france", "france", "france", "france", "en", "france", "\u00f4", "vroe\u00ebr", "rfo", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "is", "ook", "'n", "aandeelhouer", "van", "tv", "arte", "en", "die", "nuuskanaal", "euronews", "tv", "is", "'n", "franstalige", "gemeenskaplike", "kanaal", "van", "frankryk", "belgi\u00eb", "en", "die", "franssprekende", "gebiede", "van", "kanada", "en", "switserland", "en", "n\u00e1", "die", "bbc", "cnn", "en", "miv", "die", "vierde", "grootste", "televisienetwerk", "ter", "w\u00eareld", "arte", "is", "'n", "duitsfranse", "kanaal", "wat", "deur", "arte", "france", "saam", "met", "die", "duitse", "publiekregtelike", "uitsaaikorporasies", "ard", "en", "zdf", "beheer", "word", "die", "privaatregtelike", "uitsaaikorporasie", "tf", "is", "die", "grootste", "televisiekanaal", "in", "frankryk", "tf", "was", "tot", "by", "publiekregtelik", "die", "korporasie", "beheer", "ook", "die", "sportkanaal", "eurosport", "bfm", "is", "'n", "onafhanklike", "privaatregtelike", "nuuskanaal", "wat", "ook", "op", "die", "internet", "uitgesaai", "word", "net", "soos", "die", "frans", "en", "engelstalige", "nuuskanaal", "france", "wat", "sedert", "desember", "uitsaai", "en", "deur", "tf", "en", "france", "t\u00e9l\u00e9visions", "beheer", "word", "ander", "kulturele", "onderwerpe", "acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "franse", "kookkuns", "allerlei", "die", "hoofstad", "en", "mees", "bekende", "stad", "parys", "is", "ook", "die", "tuiste", "van", "die", "eiffeltoring", "'n", "toring", "van", "staal", "opgerig", "in", "frankryk", "beskik", "oor", "verskeie", "soorte", "kaas", "skigebiede", "km", "kuslyn", "en", "die", "hoogste", "berg", "van", "europa", "mont", "blanc", "m", "daar", "is", "ook", "sowat", "kampeerterreine", "en", "km", "wandelpaaie", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"france\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"france\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "kennis", "isbn", "volume", "bl", "buitelandse", "beleid", "en", "verdedigingen", "krotz", "ulrich", "national", "role", "conceptions", "and", "foreign", "policies", "france", "and", "germany", "compared", "program", "for", "the", "study", "of", "germany", "and", "europe", "working", "paper", "cambridge", "ma", "minda", "de", "gunzburg", "center", "for", "european", "studies", "harvard", "university", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "frankryk", "op", "wikivoyage", "fr", "amptelike", "toerismewebwerf", "fr", "amptelike", "webwerf", "van", "die", "regering", "fr", "amptelike", "webwerf", "van", "die", "parlement"]