["istanboel", "of", "istanbul", "turks", "istanbul", "istanbu", "is", "die", "grootste", "stad", "in", "turkye", "en", "met", "n", "bevolking", "van", "sowat", "miljoen", "een", "van", "die", "grootste", "stede", "ter", "w\u00eareld", "dit", "is", "die", "kulturele", "ekonomiese", "en", "finansi\u00eble", "sentrum", "van", "turkye", "die", "stad", "l\u00ea", "in", "die", "istanboelprovinsie", "en", "beslaan", "van", "die", "provinsie", "se", "distrikte", "dit", "is", "in", "die", "noordweste", "van", "die", "land", "aan", "die", "bosporusseestraat", "gele\u00eb", "en", "omsluit", "die", "natuurlike", "hawe", "die", "goue", "horing", "dit", "strek", "oor", "beide", "die", "europese", "kant", "thraki\u00eb", "en", "die", "asiatiese", "kant", "anatoli\u00eb", "van", "die", "bosporus", "en", "is", "die", "enigste", "stad", "ter", "w\u00eareld", "wat", "op", "twee", "kontinente", "gele\u00eb", "is", "sy", "geskiedenis", "strek", "oor", "n", "tydperk", "van", "jaar", "en", "dit", "word", "as", "een", "van", "die", "oudste", "stede", "beskou", "wat", "steeds", "bestaan", "in", "sy", "lang", "geskiedenis", "was", "istanboel", "die", "hoofstad", "van", "die", "romeinse", "die", "bisantynse", "en", "die", "latynse", "en", "die", "ottomaanse", "ryk", "dit", "is", "aangewys", "as", "europa", "se", "kulturele", "hoofstad", "van", "die", "jaar", "die", "historiese", "dele", "van", "die", "stad", "is", "sedert", "n", "unescow\u00earelderfenisgebied", "name", "die", "moderne", "turkse", "naam", "istanbul", "istanbu", "in", "streekstaal", "ook", "stambu", "is", "in", "verskeie", "variante", "al", "sedert", "die", "de", "eeu", "vir", "die", "stad", "gebruik", "die", "turke", "het", "dit", "al", "so", "genoem", "voor", "die", "verowering", "van", "konstantinopel", "in", "die", "naam", "kom", "van", "die", "middeleeuse", "griekse", "is", "tin", "polin", "of", "in", "die", "ege\u00efese", "dialek", "is", "tan", "polin", "wat", "\"in", "die", "stad\"", "of", "\"na", "die", "stad\"", "betekenbisantium", "is", "die", "eerste", "bekende", "naam", "van", "die", "stad", "dit", "is", "in", "vc", "gestig", "deur", "setlaars", "van", "die", "stadstaat", "megara", "en", "hulle", "het", "dit", "na", "hulle", "koning", "bisas", "genoem", "nadat", "die", "romeinse", "keiser", "konstantyn", "die", "grote", "die", "stad", "op", "mei", "die", "nuwe", "hoofstad", "van", "die", "oosromeinse", "ryk", "gemaak", "het", "het", "dit", "bekend", "geword", "as", "konstantinopolis", "die", "latynse", "vorm", "van", "die", "griekse", "wat", "beteken", "\"stad", "van", "konstantyn\"", "sy", "opvolger", "konstantyn", "ii", "het", "probeer", "om", "die", "naam", "na", "\"nova", "roma\"", "nuwe", "rome", "te", "verander", "maar", "dit", "het", "nie", "inslag", "gevind", "nie", "die", "naam", "konstantinopel", "word", "reeds", "in", "amptelike", "dokumente", "onder", "keiser", "theodosius", "ii", "aangetref", "dit", "het", "deur", "die", "bisantynse", "tydperk", "die", "amptelike", "naam", "gebly", "istanboel", "het", "ook", "al", "die", "bynaam", "\"die", "stad", "op", "sewe", "heuwels\"", "gekry", "omdat", "die", "oudste", "deel", "die", "historiese", "skiereiland", "nes", "rome", "op", "sewe", "heuwels", "gebou", "is", "met", "n", "historiese", "moskee", "op", "elke", "heuwel", "die", "heuwels", "word", "in", "die", "stad", "se", "embleem", "uitgebeeld", "as", "sewe", "driehoeke", "met", "vier", "minarette", "wat", "bo", "hulle", "uittroon", "spelling", "in", "afrikaans", "in", "afrikaans", "word", "die", "vorms", "\"istanboel\"", "en", "\"istanbul\"", "albei", "as", "korrek", "aanvaar", "dit", "word", "nie", "soos", "in", "turks", "geskryf", "met", "n", "punt", "op", "die", "i", "nie", "in", "turks", "is", "daar", "n", "onderskeid", "tussen", "n", "i", "met", "n", "punt", "hoofletter", "i", "en", "n", "sonder", "n", "punt", "hoofletter", "i", "geskiedenis", "bisantium", "in", "tydens", "die", "bou", "van", "die", "yenikapmoltreinstasie", "en", "die", "marmaraytonnel", "op", "die", "historiese", "skiereiland", "aan", "die", "europese", "kant", "is", "n", "voorheen", "onbekende", "nedersetting", "van", "omstreeks", "vc", "uit", "die", "nuwe", "steentydperk", "ontdek", "die", "eerste", "nedersetting", "aan", "die", "anatoliese", "kant", "die", "fikirtepeheuwel", "is", "uit", "die", "kopertydperk", "met", "artefakte", "wat", "uit", "vc", "dateer", "in", "die", "nabygele\u00eb", "kadk\u00f6y", "chalcedon", "is", "n", "hawenedersetting", "uit", "die", "tyd", "van", "die", "fenesi\u00ebrs", "ontdek", "cape", "moda", "in", "chalcedon", "was", "die", "eerste", "plek", "wat", "die", "griekse", "setlaars", "van", "megara", "in", "vc", "gekolonialiseer", "het", "voordat", "hulle", "bisantium", "aan", "die", "europese", "kant", "van", "die", "bosporus", "in", "vc", "verower", "het", "onder", "bevel", "van", "koning", "bisas", "bisantium", "is", "gestig", "op", "die", "terrein", "van", "n", "antieke", "hawenedersetting", "met", "die", "naam", "lygos", "wat", "saam", "met", "die", "naburige", "semistra", "tussen", "die", "de", "en", "de", "eeu", "vc", "deur", "thraciese", "stamme", "gestig", "is", "net", "n", "paar", "mure", "van", "lygos", "is", "vandag", "nog", "oor", "naby", "die", "seragliopunt", "turks", "sarayburnu", "waar", "die", "beroemde", "topkappaleis", "nou", "staan", "in", "die", "bisantynse", "tydperk", "het", "die", "akropolis", "op", "di\u00e9", "plek", "gestaan", "nadat", "die", "bisantyne", "hulle", "verset", "het", "teen", "die", "magte", "van", "die", "romeinse", "keiser", "septimius", "severus", "het", "die", "romeine", "die", "stad", "in", "nc", "verower", "in", "het", "bisantium", "die", "aandag", "getrek", "van", "konstantyn", "die", "grote", "nadat", "hy", "sy", "medeheerser", "licinius", "op", "september", "oorwin", "het", "by", "die", "slag", "van", "chrysopolis", "\u00fcsk\u00fcdar", "aan", "die", "bosporus", "wat", "die", "burgeroorlog", "tussen", "die", "twee", "keisers", "finaal", "be\u00ebindig", "het", "bisantium", "toe", "bekend", "as", "nova", "roma", "en", "later", "as", "konstantinopel", "is", "ses", "jaar", "later", "in", "aangewys", "as", "die", "nuwe", "hoofstad", "van", "die", "romeinse", "ryk", "n\u00e1", "die", "dood", "van", "theodosius", "i", "in", "en", "die", "permanente", "verdeling", "van", "die", "romeinse", "ryk", "tussen", "sy", "twee", "seuns", "het", "konstantinopel", "die", "hoofstad", "van", "die", "oosromeinse", "ryk", "bisantynse", "ryk", "geword", "sy", "unieke", "ligging", "tussen", "twee", "kontinente", "het", "dit", "n", "gewilde", "sentrum", "vir", "internasionale", "handel", "kultuur", "en", "diplomasie", "gemaak", "die", "bisantynse", "ryk", "was", "duidelik", "grieks", "wat", "kultuur", "betref", "en", "het", "die", "sentrum", "van", "die", "griekse", "ortodokse", "christendom", "geword", "manjifieke", "kerke", "is", "gebou", "onder", "andere", "die", "aya", "sophia", "eens", "die", "w\u00eareld", "se", "grootste", "katedraal", "die", "setel", "van", "die", "patriarg", "van", "konstantinopel", "die", "spirituele", "leier", "van", "die", "oostersortodokse", "kerk", "is", "steeds", "in", "die", "istanboelse", "distrik", "fener", "phanar", "in", "het", "die", "vierde", "kruistog", "begin", "om", "jerusalem", "te", "verower", "maar", "die", "kruisvaarders", "het", "hulle", "in", "plaas", "daarvan", "na", "konstantinopel", "gewend", "die", "stad", "is", "verwoes", "en", "ontheilig", "dit", "was", "daarna", "die", "hoofstad", "van", "die", "katolieke", "latynse", "ryk", "van", "die", "kruisvaarders", "en", "is", "verdeel", "in", "n", "aantal", "splinterstate", "een", "van", "hulle", "die", "ryk", "van", "nicea", "het", "konstantinopel", "in", "terugverower", "onder", "bevel", "van", "michael", "viii", "paleologus", "in", "die", "laaste", "dekades", "van", "die", "bisantynse", "ryk", "se", "bestaan", "het", "die", "stad", "agteruitgegaan", "terwyl", "die", "bisantynse", "staat", "al", "hoe", "meer", "ge\u00efsoleerd", "en", "finansieel", "bankrot", "geraak", "het", "die", "inwoners", "al", "hoe", "kwesbaarder", "geword", "vir", "aanvalle", "van", "buite", "die", "ottomaanse", "turke", "het", "met", "n", "strategie", "begin", "waarvolgens", "hulle", "sekere", "dorpe", "en", "kleiner", "stede", "mettertyd", "oorgeneem", "het", "bursa", "in", "izmit", "nikomedia", "in", "gallipoli", "in", "en", "eindelik", "edirne", "adrianopel", "in", "dit", "het", "konstantinopel", "afgesny", "van", "sy", "hoofroetes", "vir", "voorraad", "en", "dit", "is", "geleidelik", "doodgewurg", "ottomaanse", "ryk", "op", "mei", "het", "sultan", "mehmet", "ii", "mehmet", "die", "veroweraar", "konstantinopel", "verower", "n\u00e1", "n", "beleg", "van", "dae", "waartydens", "die", "laaste", "bisantynse", "keiser", "konstantyn", "xi", "dood", "is", "hy", "het", "die", "stad", "as", "die", "nuwe", "hoofstad", "van", "die", "ottomaanse", "ryk", "aangewys", "sultan", "mehmet", "het", "die", "stad", "se", "ekonomie", "herstel", "die", "groot", "basaar", "laat", "bou", "en", "die", "voortvlugtige", "ortodokse", "en", "katolieke", "inwoners", "gevra", "om", "na", "die", "stad", "terug", "te", "keer", "gevangenes", "is", "vrygelaat", "om", "in", "die", "stad", "te", "gaan", "woon", "terwyl", "provinsiale", "goewerneurs", "in", "roemeli\u00eb", "en", "anatoli\u00eb", "gelas", "is", "om", "gesinne", "te", "stuur", "om", "daar", "te", "kom", "bly", "ongeag", "of", "hulle", "moslems", "christene", "of", "jode", "was", "en", "so", "is", "n", "unieke", "kosmopolitiese", "gemeenskap", "gevestigdie", "sultan", "het", "die", "stad", "ook", "van", "verskeie", "argitektoniese", "monumente", "voorsien", "soos", "die", "topkappaleis", "en", "die", "ey\u00fcp", "sultanmoskee", "die", "fatihmoskee", "is", "gebou", "op", "die", "plek", "waar", "die", "kerk", "van", "die", "heilige", "apostels", "eers", "gestaan", "het", "met", "aangrensende", "skole", "hospitale", "en", "openbare", "baddens", "sultan", "s\u00fcleyman", "die", "manjifieke", "se", "bewind", "van", "tot", "was", "n", "tydperk", "van", "groot", "artistieke", "en", "argitektoniese", "hoogtepunte", "die", "bekende", "argitek", "mimar", "sinan", "het", "baie", "moskees", "en", "ander", "groot", "geboue", "ontwerp", "terwyl", "die", "ottomaanse", "kunsvorms", "keramiek", "kalligrafie", "en", "miniatuurskilderye", "gefloreer", "het", "turkye", "toe", "die", "republiek", "van", "turkye", "in", "gestig", "is", "deur", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "is", "die", "hoofstad", "geskuif", "na", "ankara", "in", "die", "vroe\u00eb", "jare", "van", "die", "republiek", "is", "istanboel", "afgeskeep", "ten", "gunste", "van", "ankara", "maar", "vanaf", "die", "laat", "'s", "en", "vroe\u00eb", "'s", "het", "die", "stad", "groot", "veranderinge", "ondergaan", "nuwe", "pleine", "soos", "taksimplein", "boulevards", "en", "lane", "is", "oral", "in", "die", "stad", "gebou", "soms", "het", "historiese", "geboue", "in", "die", "slag", "gebly", "daarvoor", "sedert", "die", "'s", "het", "die", "stad", "se", "bevolking", "vinnig", "toegeneem", "toe", "mense", "van", "anatoli\u00eb", "daarheen", "getrek", "het", "op", "soek", "na", "werk", "in", "die", "talle", "fabrieke", "wat", "in", "die", "buitewyke", "van", "die", "groot", "metropool", "ontstaan", "het", "dit", "het", "n", "groot", "behoefte", "aan", "behuising", "veroorsaak", "en", "baie", "dorpe", "en", "woude", "is", "deur", "die", "groeiende", "groter", "istanboel", "opgeslurp", "onwettige", "bouwerk", "en", "kortpaaie", "is", "die", "rede", "dat", "van", "die", "geboue", "in", "die", "stad", "sonder", "vooraf", "beplanning", "gebou", "is", "kommer", "het", "toegeneem", "n\u00e1", "die", "rampspoedige", "aardbewing", "op", "augustus", "in", "die", "stad", "izmit", "op", "september", "was", "daar", "ook", "aansienlike", "vloede", "in", "die", "stad", "geografie", "ligging", "istanboel", "is", "in", "die", "noordwestelike", "marmarastreek", "van", "turkye", "gele\u00eb", "vanwe\u00eb", "sy", "ligging", "weerskante", "van", "die", "bosporus", "is", "die", "stad", "in", "europa", "sowel", "as", "asi\u00eb", "gele\u00eb", "die", "eintlike", "stad", "beslaan", "n", "gebied", "van", "km", "terwyl", "die", "metropolitaanse", "streek", "of", "die", "istanboelprovinsie", "km", "groot", "is", "geologie", "istanboel", "l\u00ea", "naby", "die", "noordanatoliese", "breuk", "wat", "van", "noordanatoli\u00eb", "tot", "by", "die", "see", "van", "marmara", "loop", "twee", "tektoniese", "plate", "die", "afrika", "en", "die", "aurasiese", "plaat", "druk", "hier", "teen", "mekaar", "dit", "was", "al", "verantwoordelik", "vir", "verskeie", "rampspoedige", "aardbewings", "in", "het", "n", "katastrofiese", "aardbewing", "n", "tsoenami", "veroorsaak", "wat", "oor", "die", "seemure", "van", "die", "stad", "gespoel", "het", "mense", "is", "dood", "en", "moskees", "verwoes", "in", "is", "die", "ey\u00fcp", "sultanmoskee", "grootliks", "verwoes", "die", "aardbewing", "het", "groot", "dele", "van", "die", "groot", "basaar", "laat", "ineenstort", "in", "n", "groot", "aardbewing", "op", "augustus", "met", "sy", "episentrum", "in", "die", "nabygele\u00eb", "izmit", "is", "mense", "dood", "en", "nog", "duisende", "dakloos", "gelaat", "in", "al", "hierdie", "aardbewings", "is", "die", "rampspoedige", "gevolge", "veral", "te", "wyte", "aan", "die", "digtheid", "van", "geboue", "en", "swak", "bouwerk", "seismolo\u00eb", "voorspel", "nog", "n", "aardbewing", "van", "waarskynlik", "op", "die", "richterskaal", "voor", "flora", "istanboel", "en", "die", "marmarastreek", "waarin", "dit", "gele\u00eb", "is", "het", "n", "gematigde", "klimaat", "maar", "vanwe\u00eb", "istanboel", "se", "geografiese", "ligging", "en", "lengtegraad", "het", "dit", "n", "\"oorgangsklimaat\"", "tussen", "di\u00e9", "van", "die", "oseaniese", "klimaat", "van", "die", "swartsee", "die", "humiede", "kontinentale", "klimaat", "van", "die", "balkanskiereiland", "en", "die", "mediterreense", "klimaat", "van", "die", "suidweste", "dit", "word", "weerspie\u00ebl", "in", "sy", "flora", "want", "plante", "van", "al", "drie", "klimaatsoorte", "floreer", "hier", "vanwe\u00eb", "die", "konstante", "humiede", "klimaat", "groei", "ook", "plante", "van", "die", "eurosiberiese", "ekostreek", "hier", "veral", "in", "die", "noordelike", "dele", "naby", "die", "kus", "van", "die", "swartsee", "meer", "mediterreense", "plante", "kan", "gesien", "word", "in", "die", "warmer", "dele", "suid", "van", "die", "stad", "veral", "op", "die", "prinseeilande", "die", "enigste", "plek", "in", "istanboel", "met", "oorheersend", "mediterreense", "vegetasie", "die", "stad", "se", "ware", "en", "dominante", "bioom", "is", "gematigde", "bre\u00ebblaar", "en", "gemengde", "woude", "sowat", "van", "die", "istanboelprovinsie", "is", "met", "woude", "bedek", "twee", "groot", "gemengdeblaarwoude", "is", "die", "alemdawoud", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "en", "die", "belgradowoud", "aan", "die", "europese", "kant", "wat", "beskou", "word", "as", "die", "stad", "se", "longe", "voorbeelde", "van", "ongerepte", "oerwoude", "kan", "ook", "in", "die", "hart", "van", "istanboel", "weerskante", "van", "die", "bosporus", "gesien", "word", "die", "dominante", "boomspesie", "is", "die", "eikeboom", "ander", "spesies", "sluit", "in", "beukebome", "kastaiings", "populiere", "else", "haselneutbome", "olms", "lindebome", "en", "wilgers", "met", "sowat", "verskillende", "natuurlike", "plantspesies", "stel", "istanboel", "alleen", "hele", "lande", "in", "europa", "soos", "die", "verenigde", "koninkryk", "in", "die", "skadu", "die", "stad", "is", "die", "tuiste", "van", "n", "kwart", "van", "die", "meer", "as", "aangetekende", "plantspesies", "wat", "natuurlik", "in", "turkye", "groei", "van", "die", "plante", "is", "endemies", "hulle", "groei", "dus", "net", "in", "istanboel", "fauna", "istanboel", "het", "n", "relatiewe", "ryk", "fauna", "in", "die", "woude", "kom", "soogdier", "en", "meer", "as", "vo\u00eblspesies", "voor", "danksy", "n", "verbod", "op", "jag", "is", "die", "fauna", "buite", "gevaar", "in", "die", "woude", "is", "die", "algemeenste", "soogdiere", "bokke", "bere", "en", "jakkalse", "die", "rooieekhoring", "kom", "net", "in", "die", "europese", "deel", "van", "istanboel", "en", "turkye", "voor", "klimaat", "istanboel", "het", "n", "gematigde", "klimaat", "maar", "is", "gele\u00eb", "in", "n", "oorgangsone", "tussen", "n", "oseaniese", "klimaat", "en", "n", "mediterreense", "klimaat", "somers", "is", "gewoonlik", "warm", "en", "vogtig", "die", "temperatuur", "tussen", "julie", "en", "augustus", "is", "gemiddeld", "\u00b0c", "winters", "is", "koud", "en", "nat", "met", "sneeu", "met", "n", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "\u00b0c", "in", "die", "lente", "en", "herfs", "is", "dit", "gewoonlik", "matig", "en", "nat", "maar", "dit", "kan", "baie", "wissel", "die", "nagte", "is", "gewoonlik", "koel", "vanwe\u00eb", "die", "humiditeit", "voel", "die", "lug", "baie", "warmer", "as", "die", "eintlike", "temperature", "die", "jaarlikse", "gemiddelde", "humiditeit", "is", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "is", "mm", "istanboel", "het", "gemiddeld", "dae", "met", "re\u00ebn", "die", "somer", "is", "die", "droogste", "seisoen", "maar", "re\u00ebnval", "kom", "wel", "soms", "voor", "sneeu", "kom", "byna", "elke", "jaar", "voor", "en", "is", "die", "algemeenste", "tussen", "desember", "en", "maart", "daar", "is", "gemiddeld", "dae", "van", "sneeu", "maar", "dit", "verskil", "grootliks", "van", "jaar", "tot", "jaardonderstorms", "is", "skaars", "gemiddeld", "sowat", "dae", "dit", "kom", "gewoonlik", "in", "die", "laat", "lente", "die", "somer", "en", "vroe\u00eb", "herfs", "voor", "maar", "byna", "nooit", "in", "die", "winter", "nie", "die", "stad", "is", "nogal", "winderig", "met", "n", "gemiddelde", "windsnelheid", "van", "kmhdie", "hoogste", "aangetekende", "temperatuur", "was", "\u00b0c", "op", "julie", "en", "die", "laagste", "\u00b0c", "op", "februarie", "stadsuitleg", "die", "istanboelprovinsie", "het", "distrikte", "waarvan", "die", "groter", "istanboel", "vorm", "wat", "geadministreer", "word", "deur", "die", "istanboelse", "metropolitaanse", "munisipaliteit", "turks", "istanbul", "b\u00fcy\u00fckehir", "belediyesi", "die", "stad", "se", "distrikte", "kan", "in", "vier", "groepe", "verdeel", "word", "die", "\"historiese", "skiereiland\"", "van", "ou", "istanboel", "stem", "min", "of", "meer", "ooreen", "met", "konstantinopel", "in", "die", "de", "eeu", "dit", "is", "vandag", "die", "distrik", "fatih", "di\u00e9", "gebied", "l\u00ea", "aan", "die", "suidelike", "oewer", "van", "die", "goue", "horing", "wat", "die", "ou", "stadsentrum", "skei", "van", "die", "noordelike", "en", "nuwer", "deel", "aan", "die", "europese", "kant", "die", "historiese", "skiereiland", "eindig", "by", "die", "theodosiese", "landmure", "in", "die", "weste", "die", "skiereiland", "word", "omring", "deur", "die", "see", "van", "marmara", "in", "die", "suide", "en", "die", "ingang", "na", "die", "bosporus", "in", "die", "ooste", "noord", "van", "die", "goue", "horing", "is", "die", "historiese", "distrikte", "beyolu", "en", "beikta", "waar", "die", "dolmabah\u00e7epaleis", "die", "laaste", "keiserlike", "paleis", "gele\u00eb", "is", "gevolg", "deur", "n", "reeks", "eertydse", "dorpe", "soos", "ortak\u00f6y", "en", "bebek", "aan", "die", "oewers", "van", "die", "bosporus", "die", "distrikte", "\u00fcsk\u00fcdar", "die", "antieke", "chrysopolis", "en", "kadk\u00f6y", "die", "antieke", "chalcedon", "wat", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "l\u00ea", "was", "oorspronklik", "aparte", "stede", "soos", "ook", "die", "distrik", "beyolu", "die", "middeleeuse", "pera", "aan", "die", "europese", "kant", "di\u00e9", "stede", "is", "stelselmatig", "deur", "istanboel", "opgeslurp", "noord", "oos", "en", "wes", "strek", "istanboel", "veel", "verder", "as", "sy", "historiese", "deel", "die", "hoogste", "kantoor", "en", "woongeboue", "word", "veral", "aangetref", "in", "levent", "etiler", "en", "maslak", "aan", "die", "europese", "kant", "en", "kozyata", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "grense", "die", "stad", "se", "grense", "verander", "voortdurend", "in", "die", "griekse", "die", "romeinse", "en", "die", "bisantynse", "tydperk", "het", "die", "stad", "hoofsaaklik", "bestaan", "uit", "die", "historiese", "skiereiland", "van", "konstantinopel", "met", "galata", "ook", "genoem", "pera", "die", "huidige", "beyolu", "in", "die", "noorde", "en", "chrysopolis", "\u00fcsk\u00fcdar", "en", "chalcedon", "kadk\u00f6y", "in", "die", "ooste", "oorkant", "die", "bosporus", "hulle", "was", "aanvanklik", "almal", "onafhanklike", "stede", "die", "hedendaagse", "istanboel", "kan", "beskou", "word", "as", "die", "ou", "konstantinopel", "plus", "al", "die", "nedersettings", "om", "die", "oorspronklike", "stad", "plus", "verdere", "uitbreidings", "met", "die", "bou", "van", "nuwe", "buurte", "en", "distrikte", "sedert", "die", "de", "eeu", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "het", "die", "stadsmure", "van", "galata", "die", "middeleeuse", "genuese", "vesting", "nog", "gestaan", "hierdie", "genuese", "versterkings", "waarvan", "nog", "net", "die", "galatatoring", "en", "n", "klein", "deel", "van", "die", "vestingmure", "oor", "is", "is", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "afgebreek", "om", "plek", "te", "maak", "vir", "n", "noordwaartse", "uitbreiding", "van", "die", "stad", "na", "die", "buurte", "beikta", "ili", "nianta", "en", "verder", "in", "onlangse", "dekades", "is", "talle", "ho\u00eb", "geboue", "om", "die", "stad", "gebou", "om", "plek", "te", "maak", "vir", "die", "snelgroeiende", "bevolking", "omringende", "dorpe", "is", "deur", "istanboel", "opgeslurp", "terwyl", "die", "stad", "vinnig", "uitgebrei", "het", "die", "meeste", "ho\u00eb", "geboue", "kom", "voor", "in", "die", "noordelike", "dele", "aan", "die", "europese", "kant", "veral", "in", "die", "sake", "en", "koopdistrikte", "levent", "maslak", "en", "mecidiyek\u00f6y", "tussen", "die", "bosporusbrug", "en", "fatih", "sultan", "mehmetbrug", "levent", "en", "etiler", "het", "ook", "talle", "moderne", "winkelsentrums", "en", "hoofkwartiere", "van", "turkye", "se", "grootste", "maatskappy", "en", "banke", "sedert", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "die", "asiatiese", "kant", "van", "istanboel", "oorspronklik", "n", "stil", "gebied", "met", "strandhuise", "en", "elegante", "huise", "omring", "deur", "welige", "tuine", "n", "groot", "stedelike", "groei", "beleef", "die", "bou", "van", "die", "lang", "wye", "en", "elegante", "badatlaan", "met", "sy", "rye", "moderne", "winkels", "en", "restaurante", "het", "baie", "daartoe", "bygedra", "die", "feit", "dat", "di\u00e9", "gebiede", "tot", "in", "die", "'s", "grootliks", "onbebou", "was", "het", "ook", "die", "kans", "gebied", "vir", "n", "beter", "infrastruktuur", "en", "netjieser", "stadsbeplanning", "maar", "die", "werklike", "uitbreiding", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "is", "aangehelp", "deur", "die", "bou", "van", "ankara", "asfalt", "die", "asiatiese", "deel", "van", "die", "esnelweg", "en", "migrasie", "vanaf", "anatoli\u00eb", "vandag", "woon", "meer", "as", "n", "derde", "van", "die", "stad", "se", "inwoners", "in", "die", "asiatiese", "deel", "weens", "die", "vinnige", "groei", "bestaan", "n", "groot", "deel", "van", "die", "buitewyke", "uit", "gecekondus", "n", "turkse", "woord", "wat", "\"oornag", "gebou\"", "beteken", "onwettige", "plakkershutte", "wat", "hele", "buurte", "beslaan", "en", "algemeen", "is", "in", "turkye", "se", "grootste", "stede", "veral", "istanboel", "ankara", "izmir", "en", "bursa", "di\u00e9", "plakkersbuurte", "word", "geleidelik", "gesloop", "en", "deur", "massabehuising", "vervang", "argitektuur", "tydens", "sy", "hele", "lang", "geskiedenis", "het", "istanboel", "n", "reputasie", "gehad", "as", "n", "kulturele", "en", "etniese", "hutspot", "dus", "is", "daar", "talle", "historiese", "moskees", "kerke", "sinagoges", "paleise", "en", "torings", "om", "te", "besoek", "sommige", "van", "hierdie", "historiese", "geboue", "lok", "elke", "jaar", "miljoene", "toeriste", "antiek", "grieks", "en", "romeins", "die", "bekende", "maagdetoring", "kz", "kulesi", "een", "van", "die", "simbole", "van", "istanboel", "is", "oorspronklik", "in", "vc", "laat", "bou", "deur", "die", "antieke", "atheense", "generaal", "alcibiades", "om", "die", "beweging", "van", "persiese", "skepe", "op", "die", "bosporus", "te", "beheereen", "van", "die", "belangrikste", "monumente", "van", "die", "romeinse", "argitektuur", "in", "die", "stad", "is", "die", "konstantynkolom", "\u00e7emberlita", "wat", "in", "opgerig", "is", "deur", "konstantyn", "die", "grote", "om", "die", "verklaring", "van", "konstantinopel", "as", "die", "nuwe", "hoofstad", "van", "die", "romeinse", "ryk", "te", "vierdie", "ander", "strukture", "uit", "die", "romeinse", "tyd", "sluit", "in", "die", "mazulkemer", "en", "die", "valensakwaduk", "die", "gotekolom", "op", "seragliopunt", "die", "milion", "wat", "gebruik", "is", "om", "afstande", "tussen", "konstantinopel", "en", "ander", "stede", "van", "die", "romeinse", "ryk", "te", "meet", "die", "groot", "paleis", "van", "konstantinopel", "die", "aanvanklike", "hoofwoning", "van", "die", "bisantynse", "keisers", "en", "die", "hippodroom", "van", "konstantinopel", "wat", "geskoei", "is", "op", "die", "circus", "maximus", "in", "rome", "die", "bou", "van", "die", "mure", "van", "konstantinopel", "het", "onder", "konstantyn", "die", "grote", "begin", "wat", "die", "vorige", "mure", "vergroot", "het", "nuwe", "mure", "is", "verder", "wes", "gebou", "tydens", "die", "bewind", "van", "theodosius", "ii", "en", "in", "hulle", "huidige", "vorm", "herbou", "n\u00e1", "n", "aardbewing", "in", "die", "marcianuskolom", "kzta", "wat", "deur", "marcianus", "opgerig", "is", "dateer", "uit", "dieselfde", "tydperk", "as", "die", "mure", "van", "theodosius", "bisantyns", "die", "vroe\u00eb", "bisantynse", "argitektuur", "was", "geskoei", "op", "die", "klassieke", "romeinse", "model", "van", "koepels", "en", "bo\u00eb", "maar", "het", "op", "hierdie", "konsepte", "verbeter", "soos", "gesien", "kan", "word", "met", "die", "aya", "irene", "uit", "die", "de", "eeu", "wat", "deur", "konstantyn", "die", "grote", "laat", "bou", "is", "as", "die", "eerste", "kerk", "in", "die", "nuwe", "romeinse", "hoofstad", "en", "met", "die", "deeeuse", "aya", "sophia", "die", "belangrikste", "voorbeeld", "van", "bisantynse", "argitektuur", "in", "die", "w\u00eareld", "uitgrawings", "op", "die", "terrein", "van", "die", "groot", "paleis", "van", "konstantinopel", "reg", "langs", "die", "aya", "sophia", "duur", "steeds", "voort", "vloermosa\u00efekwerk", "en", "muurversierings", "word", "in", "n", "museum", "uitgestal", "die", "magnauratoring", "van", "die", "paleis", "staan", "steeds", "daar", "naby", "en", "ook", "daar", "duur", "uitgrawings", "voort", "keisers", "n\u00e1", "konstantyn", "veral", "justinianus", "het", "die", "paleis", "voortdurend", "vergroot", "die", "oostelike", "podium", "van", "die", "hippodroom", "waar", "die", "keiserslosie", "was", "kon", "ook", "deur", "die", "keiserlike", "familie", "bereik", "word", "deur", "n", "gang", "vanaf", "die", "paleisdie", "aya", "sophia", "was", "die", "derde", "kerk", "wat", "op", "di\u00e9", "terrein", "gebou", "is", "tussen", "en", "nadat", "die", "eerste", "twee", "kerke", "in", "oproere", "verwoes", "is", "die", "basilikawatertenk", "is", "ook", "uit", "di\u00e9", "tydperk", "die", "oudste", "oorblywende", "kerk", "wat", "sy", "oorspronklike", "vorm", "deur", "die", "eeue", "behou", "het", "hoewel", "dit", "gedeeltelik", "vervalle", "is", "is", "die", "klooster", "van", "stoudios", "wat", "in", "gebou", "is", "genuees", "n\u00e1", "die", "herowering", "van", "konstantinopel", "van", "die", "latynse", "kruisvaarders", "in", "het", "die", "bisantynse", "keisers", "uit", "die", "groot", "paleis", "getrek", "na", "die", "blachernaepaleis", "in", "die", "weste", "van", "die", "stad", "die", "belangrikste", "kerke", "wat", "daarna", "gebou", "is", "is", "die", "pammakaristos", "en", "die", "chorakerk", "die", "genuese", "het", "ook", "in", "die", "galatatoring", "wat", "hulle", "christea", "turris", "toring", "van", "christus", "genoem", "het", "gebou", "op", "die", "hoogste", "punt", "van", "die", "galatavesting", "ottomaans", "die", "ottomaanse", "turke", "het", "die", "anadoluhisar", "fort", "van", "asi\u00eb", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "van", "die", "bosporus", "in", "gebou", "asook", "die", "rumelihisar", "fort", "van", "europa", "in", "aan", "die", "oorkantste", "oewer", "n", "jaar", "voor", "die", "verowering", "van", "konstantinopel", "die", "hoofdoel", "van", "die", "forte", "was", "om", "te", "keer", "dat", "hulp", "konstantinopel", "deur", "die", "bosporus", "bereik", "tydens", "die", "ottomane", "se", "beleg", "van", "die", "stad", "die", "eerste", "moskee", "aan", "die", "europese", "kant", "van", "istanboel", "is", "in", "in", "die", "rumelihisar", "gebou", "n\u00e1", "die", "verowering", "van", "die", "stad", "het", "sultan", "mehmet", "ii", "n", "grootskaalse", "herbouingsprogram", "begin", "dit", "het", "die", "oprig", "van", "grootse", "geboue", "soos", "die", "topkappaleis", "en", "die", "groot", "basaar", "ingesluit", "die", "eerste", "groot", "moskee", "wat", "in", "die", "stad", "gebou", "is", "is", "die", "ey\u00fcp", "sultanmoskee", "omstreeks", "dit", "is", "gebou", "op", "die", "terrein", "van", "die", "graf", "van", "abu", "ayyub", "alansari", "n", "metgesel", "van", "die", "profeet", "mohammed", "wat", "in", "buite", "die", "mure", "van", "theodosius", "ii", "gesterf", "het", "tydens", "vroe\u00eb", "gevegte", "voor", "die", "beleg", "van", "konstantinopel", "die", "eerste", "keiserlike", "moskee", "binne", "die", "mure", "van", "konstantinopel", "was", "die", "fatihmoskee", "wat", "gebou", "is", "op", "die", "terrein", "van", "die", "kerk", "van", "die", "heilige", "apostels", "n", "belangrike", "bisantynse", "kerk", "talle", "ander", "keiserlike", "moskees", "is", "in", "die", "eeue", "daarna", "gebou", "soos", "die", "s\u00fcleymaniyemoskee", "deur", "s\u00fcleyman", "die", "manjifieke", "die", "sultan", "ahmetmoskee", "ook", "bekend", "as", "die", "blou", "moskee", "vanwe\u00eb", "die", "blou", "te\u00ebls", "wat", "die", "binnekant", "versier", "en", "die", "nuwe", "moskee", "yenimoskee", "in", "die", "de", "en", "die", "de", "eeu", "is", "die", "tradisionele", "ottomaanse", "boustyl", "geleidelik", "vervang", "met", "europese", "style", "soos", "die", "barokstyl", "van", "die", "aynalkavakpaleis", "se", "binnekant", "die", "nuruosmaniyemoskee", "die", "eerste", "moskee", "in", "die", "stad", "in", "n", "barokstyl", "en", "die", "deeeuse", "baroktoevoegings", "tot", "die", "haremgedeelte", "van", "die", "topkappaleis", "n\u00e1", "die", "begin", "van", "turkye", "se", "proses", "van", "vereuroperisering", "in", "is", "nuwe", "paleise", "en", "moskees", "gebou", "in", "neoklassieke", "barok", "en", "rococostyle", "of", "n", "mengsel", "van", "al", "drie", "soos", "die", "dolmabah\u00e7epaleis", "en", "die", "ortak\u00f6ymoskeevanaf", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "is", "die", "gebiede", "om", "istiklal", "caddesi", "istiklallaan", "bebou", "met", "groot", "ambassadegeboue", "van", "vooraanstaande", "europese", "lande", "asook", "rye", "geboue", "in", "europese", "style", "meestal", "neoklassiek", "en", "later", "art", "nouveau", "istanboel", "was", "een", "van", "die", "groot", "sentrums", "van", "die", "art", "nouveaubeweging", "in", "die", "laat", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "beroemde", "argitekte", "van", "di\u00e9", "styl", "soos", "alexander", "vallaury", "en", "raimondo", "d'aronco", "het", "talle", "paleise", "en", "huise", "in", "die", "stad", "en", "op", "die", "prinseeilande", "gebou", "d'aronco", "se", "belangrikste", "werke", "in", "die", "stad", "sluit", "in", "verskeie", "geboue", "van", "die", "yldzpaleiskompleks", "en", "die", "botterhuis", "aan", "istiklal", "caddesi", "die", "bekende", "camondotrappe", "aan", "bankalar", "caddesi", "in", "karak\u00f6y", "galata", "is", "ook", "n", "goeie", "voorbeeld", "van", "art", "nouveauargitektuur", "administrasie", "die", "huidige", "burgemeester", "van", "istanboel", "is", "ekrem", "imamolu", "chp", "en", "die", "goewerneur", "van", "istanboeldistrik", "is", "ali", "yerlikayadie", "metropolitaanse", "regeringstruktuur", "bestaan", "uit", "drie", "hoofliggame", "die", "metropolitaanse", "burgemeester", "wat", "elke", "vyf", "jaar", "gekies", "word", "die", "metropolitaanse", "raad", "die", "besluitnemingsliggaam", "saam", "met", "die", "burgemeester", "distrikburgemeesters", "en", "n", "vyfde", "van", "die", "munisipale", "distriksraadslede", "en", "die", "metropolitaanse", "uitvoerende", "komitee", "daar", "is", "drie", "soorte", "plaaslike", "owerhede", "munisipaliteite", "spesiale", "provinsiale", "administrasies", "en", "dorpsadministrasies", "die", "huidige", "metropolitaanse", "stadsaal", "in", "die", "fatihdistrik", "wat", "op", "mei", "ingewy", "is", "sal", "binnekort", "gesloop", "en", "deur", "n", "nuwe", "gebou", "vervang", "word", "demografie", "die", "stad", "se", "bevolking", "het", "in", "die", "jaar", "tussen", "en", "meer", "as", "verdriedubbel", "sowat", "van", "alle", "inwoners", "woon", "aan", "die", "europese", "kant", "en", "die", "res", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "weens", "n", "ho\u00eb", "werkloosheidsyfer", "in", "die", "suidooste", "van", "turkye", "het", "baie", "mense", "van", "di\u00e9", "streek", "na", "istanboel", "getrek", "waar", "hulle", "in", "die", "stad", "se", "buitewyke", "gaan", "woon", "het", "mense", "het", "van", "veral", "anatoli\u00eb", "gekom", "in", "die", "hoop", "om", "werk", "te", "kry", "en", "hul", "lewensomstandighede", "te", "verbeter", "gewoonlik", "sonder", "sukses", "die", "gevolg", "is", "al", "hoe", "meer", "gecekondus", "die", "stad", "het", "n", "bevolking", "van", "volgens", "die", "laaste", "sensus", "van", "en", "is", "een", "van", "die", "digs", "bevolkte", "stede", "in", "die", "w\u00eareld", "die", "bevolking", "groei", "nou", "jaarliks", "met", "gemiddeld", "hoofsaaklik", "vanwe\u00eb", "die", "invloei", "van", "mense", "uit", "plattelandse", "gebiede", "istanboel", "se", "bevolkingsdigtheid", "van", "mense", "per", "km", "is", "veel", "ho\u00ebr", "as", "turkye", "sn", "van", "mense", "per", "km", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "stad", "se", "bevolking", "is", "etniese", "turke", "koerde", "is", "nou", "die", "grootste", "etniese", "minderheidsgroep", "tydens", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "was", "istanboel", "die", "grootste", "stad", "in", "die", "w\u00eareld", "en", "dit", "was", "deur", "sy", "hele", "geskiedenis", "een", "van", "die", "belangrikste", "stede", "behalwe", "tydens", "die", "verval", "van", "bisantium", "net", "voor", "die", "verowering", "deur", "die", "ottomane", "dit", "het", "sedert", "antieke", "tye", "lede", "van", "etniese", "groepe", "van", "oor", "die", "hele", "europa", "asi\u00eb", "en", "afrika", "gelok", "en", "hulle", "is", "in", "die", "griekse", "en", "die", "turkse", "bevolking", "opgeneem", "die", "volgende", "tabelle", "wys", "die", "aantal", "inwoners", "per", "jaar", "getalle", "tot", "in", "is", "ramings", "wat", "met", "tot", "kan", "verskil", "tussen", "navorsers", "die", "getalle", "van", "tussen", "en", "is", "die", "resultaat", "van", "sensusse", "die", "getalle", "van", "en", "is", "gebaseer", "op", "rekenaarsimulasievoorspellings", "die", "verdubbeling", "van", "die", "bevolking", "tussen", "en", "is", "vanwe\u00eb", "n", "natuurlike", "groei", "asook", "die", "uitbreiding", "van", "die", "munisipale", "grense", "godsdiens", "istanboel", "is", "deur", "baie", "gemeenskappe", "gevorm", "die", "godsdiens", "met", "die", "oorgrote", "meerderheid", "volgelinge", "is", "islam", "godsdiensminderhede", "sluit", "in", "grieksortodokse", "en", "armeense", "christene", "katolieke", "levantyne", "en", "jode", "volgens", "die", "sensus", "was", "daar", "in", "di\u00e9", "jaar", "aktiewe", "moskees", "aktiewe", "kerke", "en", "aktiewe", "sinagoges", "in", "istanboel", "baie", "van", "die", "godsdiensgroepe", "het", "voorheen", "in", "spesifieke", "distrikte", "gewoon", "maar", "dit", "is", "nie", "meer", "die", "geval", "nie", "in", "sommige", "gebiede", "soos", "kuzguncuk", "staan", "n", "armeense", "kerk", "langs", "n", "sinagoge", "met", "oorkant", "die", "pad", "n", "grieksortodokse", "kerk", "langs", "n", "moskee", "die", "setel", "van", "die", "patriarg", "van", "konstantinopel", "die", "spirituele", "leier", "van", "die", "oostersortodokse", "kerk", "is", "steeds", "in", "die", "fenerdistrik", "ook", "in", "istanboel", "is", "die", "aartsbiskop", "van", "die", "turksortodokse", "gemeenskap", "n", "armeense", "aartsbiskop", "en", "die", "turkse", "grootrabbi", "die", "meeste", "moslems", "is", "soenniete", "istanboel", "was", "die", "laaste", "setel", "van", "die", "islamitiese", "kalifaat", "van", "tot", "die", "kalifaat", "is", "daarna", "ontbind", "en", "die", "magte", "daarvan", "aan", "die", "turkse", "parlement", "oorgedra", "op", "september", "is", "godsdiensgroepe", "soos", "die", "tekkes", "en", "tariqah", "verbied", "omdat", "hulle", "aktiwiteite", "onversoenbaar", "blyk", "te", "gewees", "het", "met", "die", "beleidrigtings", "van", "die", "sekul\u00eare", "demokratiese", "republiek", "van", "turkye", "veral", "met", "die", "sekul\u00eare", "onderwysstelsel", "en", "staatsbeheer", "oor", "godsdienssake", "die", "meeste", "volgelinge", "van", "soefisme", "en", "ander", "vorms", "van", "islamitiese", "mistisisme", "het", "daarna", "in", "die", "geheim", "aanbid", "om", "die", "steeds", "geldige", "verbod", "te", "omseil", "doen", "hierdie", "organisasies", "hulle", "dikwels", "voor", "as", "\"kulturele", "verenigings\"", "die", "alledaagse", "lewe", "van", "die", "christene", "veral", "die", "grieke", "en", "armeni\u00ebrs", "wat", "in", "die", "stad", "gewoon", "het", "het", "aansienlik", "verander", "n\u00e1", "die", "bitter", "konflikte", "tussen", "hierdie", "etniese", "groepe", "en", "die", "turke", "tydens", "die", "verval", "van", "die", "ottomaanse", "ryk", "wat", "in", "die", "'s", "begin", "en", "n", "eeu", "lank", "geduur", "het", "die", "konflikte", "het", "tussen", "en", "n", "hoogtepunt", "bereik", "tydens", "die", "balkanoorlo\u00eb", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "en", "die", "turkse", "oorlog", "vir", "onafhanklikheid", "tussen", "en", "het", "die", "christelike", "bevolking", "van", "tot", "afgeneem", "vandag", "woon", "die", "meeste", "van", "turkye", "se", "griekse", "en", "armeense", "minderheidsgroepe", "in", "of", "naby", "istanboel", "jode", "woon", "al", "langer", "as", "jaar", "in", "die", "stad", "meer", "as", "van", "hulle", "het", "tydens", "die", "spaanse", "inkwisisie", "van", "van", "die", "iberiese", "skiereiland", "gevlug", "toe", "hulle", "gedwing", "is", "om", "christene", "te", "word", "turkye", "was", "toe", "baie", "meer", "verdraagsaam", "teenoor", "ander", "gelowe", "as", "die", "christendom", "nog", "n", "groot", "groep", "het", "gekom", "van", "suiditali\u00eb", "wat", "onder", "spaanse", "beheer", "was", "die", "italiaanse", "sinagoge", "in", "galata", "is", "die", "aanbiddingsplek", "van", "die", "meeste", "van", "di\u00e9", "jode", "se", "afstammelinge", "van", "wie", "nog", "sowat", "oor", "is", "ekonomie", "benewens", "die", "feit", "dat", "istanboel", "die", "grootste", "stad", "en", "voormalige", "politieke", "hoofstad", "van", "die", "land", "is", "was", "dit", "nog", "altyd", "die", "middelpunt", "van", "die", "land", "se", "ekonomiese", "lewe", "danksy", "sy", "ligging", "op", "n", "kruispunt", "van", "internasionale", "land", "en", "seehandelsroetes", "dit", "is", "ook", "turkye", "se", "grootste", "nywerheidsentrum", "en", "verskaf", "werk", "aan", "sowat", "van", "turkye", "se", "nywerheidswerkers", "die", "stad", "en", "die", "provinsie", "waarin", "dit", "gele\u00eb", "is", "vervaardig", "sy", "tekstiel", "rubber", "metaalprodukte", "leer", "chemikalie\u00eb", "medisyne", "elektroniese", "ware", "glas", "masjinerie", "papierprodukte", "voertuie", "en", "drank", "vrugte", "olyfolie", "katoen", "en", "tabak", "is", "van", "die", "vernaamste", "landbouprodukte", "volgens", "die", "tydskrif", "forbes", "het", "istanboel", "in", "maart", "altesaam", "biljoen\u00ears", "gehad", "die", "vierde", "meeste", "in", "die", "w\u00eareld", "die", "istanboelse", "effektebeurs", "ise", "oorspronklik", "die", "ottomaanse", "effektebeurs", "is", "die", "enigste", "effektemark", "van", "turkye", "tydens", "die", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "was", "bankalar", "caddesi", "banklaan", "in", "galata", "wat", "die", "hoofkwartier", "van", "die", "ottomaanse", "sentrale", "bank", "en", "die", "ottomaanse", "effektebeurs", "bevat", "het", "die", "finansi\u00eble", "sentrum", "van", "die", "ottomaanse", "ryk", "in", "die", "'s", "het", "die", "meeste", "turkse", "banke", "hulle", "hoofkwartier", "na", "die", "moderne", "sentrale", "sakedistrike", "levent", "en", "maslak", "geskuif", "in", "het", "die", "effektebeurs", "na", "sy", "huidige", "gebou", "in", "die", "istinyekwartier", "geskuifvandag", "genereer", "die", "stad", "van", "turkye", "se", "handel", "en", "van", "die", "land", "se", "bruto", "nasionale", "produk", "bnp", "istanboel", "se", "inwoners", "betaal", "van", "die", "land", "se", "belasting", "in", "het", "die", "stad", "n", "bruto", "binnelandse", "produk", "bbp", "van", "$", "miljard", "gehad", "in", "het", "istanboelse", "maatskappye", "van", "alle", "produkte", "in", "die", "land", "uitgevoer", "en", "daarvan", "ingevoerdie", "stad", "is", "een", "van", "die", "belangrikste", "toerismeplekke", "in", "turkye", "daar", "is", "duisende", "hotelle", "en", "in", "het", "altesaam", "toeriste", "turkye", "besoek", "van", "wie", "die", "meeste", "die", "land", "binnegekom", "het", "deur", "die", "lug", "en", "seehawens", "van", "istanboel", "en", "antalya", "dit", "is", "ook", "n", "gewilde", "bestemming", "vir", "konferensies", "openbare", "dienste", "opvoeding", "istanboel", "het", "van", "die", "beste", "instellings", "vir", "ho\u00ebr", "onderwys", "in", "die", "land", "onder", "andere", "meer", "as", "openbare", "en", "private", "universiteite", "die", "universiteit", "van", "istanboel", "wat", "in", "gestig", "is", "is", "die", "oudste", "turkse", "onderwysinstelling", "in", "die", "stad", "terwyl", "die", "tegniese", "universiteit", "van", "istanboel", "die", "w\u00eareld", "se", "derde", "oudste", "tegniese", "universiteit", "is", "ander", "vooraanstaande", "universiteite", "sluit", "in", "die", "boazi\u00e7iuniversiteit", "die", "mimar", "sinanuniversiteit", "van", "beeldende", "kuns", "en", "die", "marmarauniversiteit", "feitlik", "al", "die", "turkse", "private", "ho\u00ebrskole", "en", "universiteite", "in", "istanboel", "gee", "onderrig", "in", "engels", "duits", "of", "frans", "as", "prim\u00eare", "buitelandse", "taal", "gewoonlik", "saam", "met", "n", "sekond\u00eare", "buitelandse", "taal", "daar", "is", "baie", "buitelandse", "ho\u00ebrskole", "in", "istanboel", "waarvan", "die", "meeste", "in", "die", "de", "eeu", "gestig", "is", "vir", "buitelanders", "in", "die", "stad", "daar", "is", "ook", "talle", "biblioteke", "baie", "van", "hulle", "het", "groot", "versamelings", "historiese", "dokumente", "uit", "die", "romeinse", "die", "bisantynse", "en", "die", "ottomaanse", "tydperk", "asook", "van", "ander", "beskawings", "van", "die", "belangrikste", "biblioteke", "wat", "betref", "historiese", "dokumente", "is", "die", "topkappaleisbiblioteek", "die", "biblioteke", "van", "die", "istanboelse", "argeologiese", "museum", "en", "van", "die", "universiteit", "van", "istanboel", "die", "beyaztstaatsbiblioteek", "s\u00fcleymaniyebiblioteek", "en", "atat\u00fcrkbiblioteek", "gesondheidsorg", "die", "stad", "het", "baie", "openbare", "en", "private", "hospitale", "klinieke", "en", "laboratoriums", "en", "verskeie", "mediese", "navorsingsentrums", "baie", "van", "hulle", "het", "ho\u00ebtegnologietoerusting", "wat", "al", "hoe", "meer", "buitelanders", "lok", "vanwe\u00eb", "die", "goeie", "en", "goedkoop", "mediese", "behandeling", "en", "operasies", "dit", "is", "n", "gewilde", "plek", "vir", "laseroogchirurgie", "en", "plastiese", "snykunde", "nutsdienste", "die", "eerste", "watertoevoerstelsel", "in", "istanboel", "dateer", "uit", "die", "tyd", "toe", "die", "stad", "gestig", "is", "twee", "van", "die", "grootste", "akwadukte", "wat", "in", "die", "romeinse", "tydperk", "gebou", "is", "is", "die", "mazulkemer", "en", "die", "valensakwaduk", "wat", "water", "van", "die", "westekant", "van", "die", "stad", "na", "die", "middestad", "gelei", "het", "van", "daar", "is", "die", "water", "opgegaar", "in", "die", "stad", "se", "talle", "watertenks", "soos", "die", "bekende", "philoxenos", "binbirdirek", "en", "die", "basilikawatertenk", "vandag", "het", "istanboel", "n", "moderne", "watertoevoer", "en", "rioolstelsel", "wat", "bestuur", "word", "deur", "die", "regeringsliggaam", "iski", "verskeie", "private", "organisasies", "versprei", "ook", "skoon", "drinkwater", "elektrisiteit", "word", "versprei", "deur", "die", "staatsbeheerde", "tek", "die", "ottomaanse", "posdiens", "is", "in", "begin", "en", "die", "eerste", "internasionale", "posnetwerk", "in", "in", "julie", "is", "die", "eerste", "telefoonverbinding", "daargestel", "en", "op", "mei", "is", "die", "eerste", "handsentrale", "met", "lyne", "in", "die", "groot", "poskantoor", "van", "sirkeci", "gebou", "vervoer", "lughawens", "istanboel", "het", "twee", "internasionale", "lughawens", "die", "grootste", "een", "is", "die", "atat\u00fcrk", "internasionale", "lughawe", "in", "die", "yeilk\u00f6ydistrik", "aan", "die", "europese", "kant", "die", "ander", "een", "is", "die", "sabiha", "g\u00f6k\u00e7en", "internasionale", "lughawe", "in", "die", "kurtk\u00f6ydistrik", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "seevervoer", "seevervoer", "is", "baie", "belangrik", "omdat", "die", "stad", "aan", "alle", "kante", "deur", "die", "see", "omring", "word", "die", "see", "van", "marmara", "die", "goue", "horing", "die", "bosporus", "en", "die", "swartsee", "baie", "inwoners", "woon", "aan", "die", "asiatiese", "kant", "en", "werk", "aan", "die", "europese", "kant", "en", "omgekeerd", "en", "die", "stad", "se", "bekende", "veerbote", "is", "die", "ruggraat", "van", "die", "daaglikse", "vervoerstelsel", "tussen", "die", "twee", "kante", "selfs", "in", "n", "groter", "mate", "as", "die", "twee", "hangbr\u00fbe", "oor", "die", "bosporus", "die", "eerste", "stoomveerbote", "is", "al", "in", "gebruikido", "istanbul", "deniz", "otob\u00fcsleri", "\"istanboelse", "seebusse\"", "is", "in", "gestig", "die", "vinnige", "katamaran\"seebusse\"", "verbind", "die", "twee", "kante", "van", "die", "stad", "asook", "die", "stad", "met", "die", "prinseeilande", "en", "ander", "bestemmings", "in", "die", "see", "van", "marmara", "motorveerbote", "tussen", "yenikap", "europese", "kant", "en", "bandrma", "verminder", "die", "reistyd", "tussen", "istanboel", "en", "izmir", "en", "ander", "groot", "bestemmings", "aan", "die", "ege\u00efese", "see", "met", "n", "paar", "uur", "terwyl", "di\u00e9", "tussen", "yenikap", "of", "pendik", "asiatiese", "kant", "en", "yalova", "die", "reistyd", "tussen", "istanboel", "en", "bursa", "of", "antalya", "verminder", "die", "stad", "se", "hawe", "is", "die", "belangrikste", "een", "in", "die", "land", "die", "ou", "hawe", "aan", "die", "goue", "horing", "is", "hoofsaaklik", "vir", "persoonlike", "verkeer", "terwyl", "karak\u00f6yhawe", "in", "galata", "gebruik", "word", "vir", "groot", "passasierskepe", "daar", "is", "gereelde", "dienste", "van", "karak\u00f6y", "en", "emin\u00f6n\u00fc", "na", "verskeie", "hawestede", "aan", "die", "middellandse", "en", "die", "swartsee", "paaie", "die", "staatspad", "d", "en", "die", "europese", "roete", "e", "of", "o", "is", "die", "belangrikste", "paaie", "tussen", "europa", "en", "turkye", "die", "padnetwerk", "om", "istanboel", "is", "goed", "ontwikkel", "en", "word", "voortdurend", "uitgebrei", "paaie", "lei", "oos", "na", "ankara", "en", "wes", "na", "edirne", "daar", "is", "ook", "twee", "snelwe\u00eb", "om", "die", "stad", "die", "ouer", "een", "die", "o", "is", "meestal", "vir", "verkeer", "in", "die", "stad", "terwyl", "die", "nuwer", "een", "die", "o", "veral", "vir", "interstedelike", "en", "internasionale", "verkeer", "is", "die", "bosporusbrug", "op", "die", "o", "en", "die", "fatih", "sultan", "mehmetbrug", "op", "die", "o", "verbind", "die", "europese", "en", "die", "asiatiese", "kant", "van", "istanboel", "die", "suidelike", "en", "noordelike", "oewers", "van", "die", "goue", "horing", "word", "verbind", "deur", "die", "galata", "die", "atat\u00fcrk", "en", "die", "hali\u00e7brug", "b\u00fcy\u00fckderelaan", "is", "die", "hoofpad", "deur", "die", "sakedistrikte", "levent", "en", "maslak", "spoorlyne", "in", "het", "n", "belgiese", "entrepreneur", "georges", "nagelmackers", "n", "spoordiens", "tussen", "parys", "en", "konstantinopel", "begin", "in", "is", "n", "spoorlyn", "voltooi", "wat", "deur", "boekarest", "na", "konstantinopel", "geloop", "het", "die", "roete", "was", "bekend", "as", "die", "orient", "express", "wat", "nog", "beroemder", "gemaak", "is", "deur", "die", "boeke", "van", "agatha", "christie", "en", "graham", "greene", "vandag", "is", "die", "sirkeciterminus", "die", "eindbestemming", "van", "die", "orient", "express", "die", "verbindingspunt", "tussen", "al", "die", "lyne", "aan", "die", "europese", "kant", "daar", "is", "internasionale", "lyne", "tussen", "istanboel", "en", "onder", "andere", "griekeland", "roemeni\u00eb", "bulgarye", "serwi\u00eb", "en", "hongarye", "verder", "van", "die", "bosporus", "is", "daar", "ook", "spoorlyne", "na", "ankara", "en", "ander", "bestemmings", "in", "anatoli\u00eb", "die", "spoorlyne", "aan", "die", "europese", "en", "die", "asiatiese", "kant", "word", "tans", "verbind", "deur", "die", "treinveerboot", "oor", "die", "bosporus", "dit", "sal", "binnekort", "vervang", "word", "deur", "die", "marmarayspoortonnel", "onderdeur", "die", "bosporus", "wat", "na", "verwagting", "in", "sal", "open", "die", "tonnel", "sal", "ook", "die", "moltreinlyne", "tussen", "die", "twee", "kante", "van", "die", "stad", "verbind", "trems", "die", "eerste", "trems", "in", "istanboel", "het", "op", "september", "begin", "loop", "sedert", "is", "die", "stad", "se", "trems", "onder", "die", "bestuur", "van", "die", "iett", "n", "vinnige", "trem", "t", "is", "in", "in", "gebruik", "geneem", "tussen", "sirkeci", "en", "die", "topkappaleis", "dit", "is", "in", "en", "verleng", "na", "zeytinburnu", "en", "emin\u00f6n\u00fc", "onderskeidelik", "in", "is", "dit", "van", "emin\u00f6n\u00fc", "na", "fndkl", "verleng", "en", "het", "dit", "vir", "die", "eerste", "keer", "n\u00e1", "jaar", "die", "goue", "horing", "oorgesteek", "in", "is", "dit", "na", "kabata", "verleng", "die", "lyn", "het", "stasies", "oor", "n", "afstand", "van", "km", "in", "september", "is", "n", "tweede", "tremspoor", "t", "bygevoeg", "kabelspore", "istanboel", "het", "twee", "ondergrondse", "kabelspore", "van", "verskillende", "ouderdomme", "en", "style", "die", "oudste", "een", "is", "die", "t\u00fcnel", "dit", "is", "die", "oudste", "moltrein", "in", "die", "w\u00eareld", "naas", "die", "een", "in", "londen", "die", "t\u00fcnel", "is", "m", "lank", "en", "het", "net", "twee", "stasies", "karak\u00f6y", "en", "t\u00fcnelplein", "dit", "vervoer", "sowat", "passasiers", "per", "dag", "n", "tweede", "kabelspoor", "die", "kabatataksimspoor", "is", "sedert", "junie", "in", "gebruik", "en", "verbind", "kabata", "en", "taksim", "dit", "is", "sowat", "meter", "lank", "en", "vervoer", "passasiers", "per", "dag", "smalspoorlyn", "die", "istanboelse", "lrt", "is", "n", "smalspoorstelsel", "wat", "uit", "twee", "lyne", "bestaan", "die", "eerste", "m", "het", "op", "september", "in", "werking", "getree", "tussen", "aksaray", "en", "kartaltepe", "dit", "is", "daarna", "stuk", "vir", "stuk", "uitgebrei", "tot", "by", "die", "atat\u00fcrk", "internasionale", "lughawe", "dit", "is", "op", "desember", "voltooi", "die", "ander", "lyn", "t", "tussen", "edirnekap", "en", "mescidi", "selam", "is", "in", "voltooi", "dit", "is", "km", "lank", "daar", "is", "stasies", "onder", "meer", "ondergrondse", "en", "oorbrugstasies", "metro", "bouwerk", "aan", "die", "istanboelse", "metro", "m", "het", "in", "begin", "en", "die", "eerste", "seksie", "tussen", "taksimplein", "en", "levent", "is", "op", "september", "in", "gebruik", "geneem", "op", "januarie", "was", "daar", "altesaam", "treine", "op", "die", "mlyn", "n", "noordelike", "uitbreiding", "van", "levent", "na", "maslak", "is", "op", "januarie", "voltooi", "die", "suidelike", "uitbreiding", "van", "taksim", "na", "yenikap", "oor", "die", "goue", "horing", "is", "tans", "voltooi", "tot", "by", "die", "ihanestasie", "in", "beyolu", "daar", "is", "nou", "stasies", "aan", "die", "europese", "kant", "terwyl", "nog", "aan", "daardie", "kant", "en", "aan", "die", "asisatiese", "kant", "in", "aanbou", "is", "die", "totale", "lengte", "aan", "die", "europese", "kant", "wanneer", "al", "die", "stasies", "van", "hacosman", "tot", "by", "yenikap", "klaar", "is", "sal", "km", "lank", "wees", "uitsluitende", "die", "goue", "horingmetrobrug", "en", "die", "taksimkabata", "die", "yenikapaksaray", "en", "die", "marmaraytonnel", "laasgenoemde", "sal", "vanaf", "die", "lyne", "weerskante", "van", "die", "bosporus", "verbind", "kultuur", "en", "vermaak", "beeldende", "en", "uitvoerende", "kunste", "istanboel", "se", "ryk", "sosiale", "kulturele", "en", "kommersi\u00eble", "aktiwiteite", "raak", "al", "hoe", "kleurryker", "beroemde", "popsterre", "tree", "in", "die", "stad", "se", "stadions", "op", "en", "opera", "ballet", "en", "teater", "duur", "heeljaar", "voort", "in", "feestye", "trek", "w\u00eareldberoemde", "orkeste", "kore", "en", "konsert", "en", "jazzlegendes", "vol", "sale", "die", "stad", "se", "internasionale", "rolprentfees", "is", "een", "van", "die", "belangrikstes", "in", "europa", "terwyl", "die", "istanboelse", "bi\u00ebnnale", "ook", "n", "groot", "gebeure", "is", "die", "pera", "en", "die", "sakp", "sabancmuseum", "is", "van", "die", "belangrikste", "privaatmuseums", "in", "die", "stad", "die", "istanbul", "modern", "hou", "dikwels", "uitstallings", "van", "bekende", "turkse", "en", "buitelandse", "kunstenaars", "die", "rahmi", "m", "ko\u00e7", "aan", "die", "goue", "horing", "is", "n", "nywerheidsmuseum", "wat", "historiese", "masjiene", "uitstal", "soos", "motors", "en", "lokomotiewe", "van", "die", "'s", "en", "vroe\u00eb", "'s", "sowel", "as", "bote", "duikbote", "en", "nog", "meer", "die", "stad", "se", "argeologiese", "museum", "wat", "in", "gestig", "is", "is", "een", "van", "die", "grootstes", "in", "sy", "soort", "ter", "w\u00eareld", "dit", "bevat", "meer", "as", "n", "miljoen", "stukke", "uit", "die", "mediterreense", "gebied", "die", "balkanskiereiland", "middeooste", "noordafrika", "en", "sentraalasi\u00eb", "die", "mosa\u00efekmuseum", "het", "romeinse", "en", "bisantynse", "vloermosa\u00efekwerk", "en", "muurornamente", "van", "die", "groot", "paleis", "van", "konstantinopel", "die", "nabygele\u00eb", "turkse", "en", "islamitiese", "kunsmuseum", "het", "n", "groot", "versameling", "items", "van", "verskeie", "islamitiese", "beskawings", "en", "die", "sadberk", "hanmmuseum", "n", "groot", "verskeidenheid", "artefakte", "wat", "dateer", "van", "die", "vroegste", "anatoliese", "beskawings", "van", "die", "ottomaanse", "rykdie", "antiekbasaar", "in", "die", "mecidiyek\u00f6ykwartier", "van", "ili", "is", "die", "grootste", "antiekmark", "in", "die", "w\u00eareld", "terwyl", "die", "\u00e7ukurcumabuurt", "van", "beyolu", "rye", "antiekwinkels", "het", "die", "groot", "basaar", "het", "ook", "baie", "antiekwinkels", "asook", "winkels", "wat", "juweliersware", "tapyte", "en", "talle", "ander", "artikels", "verkoop", "historiese", "en", "skaars", "boeke", "kan", "gevind", "word", "in", "die", "sahaflarbasaar", "naby", "beyaztplein", "dit", "het", "boeke", "uit", "onder", "andere", "die", "romeinse", "die", "bisantynse", "en", "die", "ottomaanse", "tydperk", "konserte", "en", "uitvoerings", "word", "op", "verskeie", "plekke", "gehou", "onder", "andere", "historiese", "terreine", "soos", "die", "aya", "irene", "rumelihisar", "die", "mure", "van", "konstantinopel", "die", "binnehof", "van", "die", "topkappaleis", "en", "g\u00fclhanepark", "asook", "in", "die", "atat\u00fcrkkultuursentrum", "cemal", "reit", "reykonsertsaal", "en", "ander", "opelug", "en", "moderne", "teaters", "n", "belangrike", "kultuur", "het", "ontwikkel", "om", "die", "turkse", "bad", "hamam", "dit", "was", "n", "kultuur", "van", "ontspanning", "in", "die", "ottomaanse", "tyd", "die", "belangrikste", "voorbeeld", "is", "die", "\u00e7emberlita", "hamam", "ontspanning", "tradisionele", "strandoorde", "het", "geleidelik", "verdwyn", "weens", "waterbesoedeling", "ou", "plekke", "het", "egter", "onlangs", "weer", "in", "die", "stad", "heropen", "die", "gewildste", "swemplekke", "is", "in", "bakrk\u00f6y", "k\u00fc\u00e7\u00fck\u00e7ekmece", "saryer", "en", "aan", "die", "bosporus", "buite", "die", "stad", "is", "daar", "die", "prinseeilande", "silivri", "en", "tuzla", "sowel", "as", "kilyos", "en", "ile", "aan", "die", "swartsee", "die", "prinseeilande", "is", "n", "groep", "eilande", "in", "die", "see", "van", "marmara", "somerhuise", "van", "hout", "in", "die", "neoklassieke", "en", "die", "art", "nouveaustyl", "uit", "die", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "perdekarre", "voertuie", "word", "nie", "toegelaat", "nie", "en", "seekosrestaurante", "maak", "hulle", "n", "gewilde", "bestemming", "hulle", "kan", "per", "veerboot", "of", "\"seebus\"", "bereik", "word", "vanaf", "emin\u00f6n\u00fc", "en", "bostanc", "van", "die", "nege", "eilande", "word", "vyf", "bewoon", "ile", "is", "n", "verafgele\u00eb", "en", "bekende", "turkse", "seeoord", "met", "ongerepte", "wit", "strande", "aan", "die", "swartsee", "km", "van", "istanboel", "af", "kilyos", "is", "n", "stil", "klein", "oord", "naby", "die", "noordeuropese", "ingang", "van", "die", "bosporus", "in", "die", "swartsee", "daar", "is", "n", "strandpark", "met", "seekosrestaurante", "en", "nagklubs", "veral", "in", "die", "somer", "is", "daar", "baie", "partytjies", "en", "aandkonserte", "op", "die", "strand", "winkels", "restaurante", "en", "naglewe", "istanboel", "het", "verskeie", "historiese", "inkopiesentrums", "soos", "die", "groot", "basaar", "mahmutpaabasaar", "en", "die", "speserybasaar", "die", "eerste", "moderne", "inkopiesentrum", "was", "galleria", "atak\u00f6y", "maar", "vandag", "is", "daar", "talle", "ander", "soos", "akmerkez", "metrocity", "cevahir", "en", "kanyon", "twee", "nuwe", "sentrums", "wat", "hulle", "toespits", "op", "w\u00eareldbekende", "handelsmerke", "is", "istinyepark", "en", "city's", "nianta", "talle", "turkse", "en", "internasionale", "restaurante", "floreer", "in", "istanboel", "die", "meeste", "van", "die", "stad", "se", "historiese", "wynhuise", "meyhane", "en", "kroe\u00eb", "is", "in", "gebiede", "naby", "istiklal", "caddesi", "in", "beyolu", "die", "deeeuse", "\u00e7i\u00e7ek", "pasaj", "letterlik", "\"blommegang\"", "of", "cit\u00e9", "de", "p\u00e9ra", "in", "frans", "aan", "istiklal", "caddesi", "is", "in", "ingewy", "die", "bekende", "neviz\u00e2destraat", "met", "sy", "rye", "historiese", "meyhanes", "is", "ook", "in", "di\u00e9", "gebied", "istanboel", "is", "bekend", "vir", "sy", "historiese", "seekosrestaurante", "die", "bekendstes", "is", "aan", "die", "oewers", "van", "die", "bosporus", "en", "die", "see", "van", "marmara", "in", "die", "suide", "van", "die", "stad", "gele\u00eb", "die", "grootste", "van", "die", "prinseeilande", "b\u00fcy\u00fckada", "heybeliada", "burgazada", "en", "knalada", "en", "anadolu", "kava", "naby", "die", "noordelike", "ingang", "na", "die", "bosporus", "het", "ook", "baie", "historiese", "seekosrestaurante", "daar", "is", "baie", "nagklubs", "kroe\u00eb", "en", "restaurante", "met", "lewende", "musiek", "in", "die", "stad", "in", "die", "somer", "is", "daar", "nog", "meer", "en", "dan", "skuif", "hulle", "na", "opeluggebiede", "die", "gebiede", "om", "istiklal", "caddesi", "nianta", "bebek", "en", "kadk\u00f6y", "is", "vol", "kafees", "restaurante", "kroe\u00eb", "en", "klubs", "asook", "kunsgalerye", "teaters", "en", "flieks", "sport", "in", "die", "romeinse", "en", "die", "bisantynse", "tyd", "was", "die", "belangrikste", "sportgebeurtenisse", "strydwarenne", "by", "die", "hippodroom", "van", "konstantinopel", "wat", "plek", "vir", "tot", "toeskouers", "gehad", "het", "vandag", "is", "sportsoorte", "soos", "sokker", "basketbal", "en", "vlugbal", "gewild", "die", "atat\u00fcrkolimpiese", "stadion", "die", "grootste", "veeldoelige", "stadion", "in", "turkye", "is", "n", "vyfsteruefastadion", "en", "n", "eersteklasplek", "vir", "atletiek", "uefa", "is", "die", "europese", "sokkerbeheerliggaam", "die", "\u00fckr\u00fc", "saracolustadion", "ook", "n", "vyfsteruefastadion", "het", "in", "die", "laaste", "uefabekereindstryd", "aangebied", "dit", "is", "vanaf", "die", "'seisoen", "vervang", "deur", "die", "uefaeuropaligadie", "sinan", "erdem", "dome", "die", "grootste", "veeldoelige", "binnenshuise", "arena", "in", "turkye", "sal", "die", "gasheer", "wees", "vir", "die", "eindstryd", "van", "se", "fibabasketbalw\u00eareldkampioenskap", "en", "in", "van", "die", "w\u00eareld", "binnenshuise", "atletiekkampioenskap", "en", "swemkampioenskap", "m", "daar", "is", "verskeie", "jaarlikse", "motorsportbyeenkomste", "soos", "die", "turkse", "grand", "prix", "die", "motogp", "die", "w\u00eareldtoermotorkampioenskap", "die", "gpreeks", "en", "die", "le", "mans", "kmresies", "soms", "bied", "istanboel", "ook", "die", "turkse", "been", "van", "die", "fkragbootw\u00eareldkampioenskap", "op", "die", "bosporus", "aan", "verskeie", "jaarlikse", "seiljagrenvaarte", "vind", "ook", "op", "die", "bosporus", "en", "die", "see", "van", "marmara", "plaas", "asook", "roeirenne", "op", "die", "goue", "horing", "susterstede", "europa", "asi\u00eb", "amerikas", "afrika", "verwysings", "hierdie", "artikel", "is", "merendeels", "vertaal", "vanaf", "die", "engelse", "wikipediaartikel", "enistanbul", "verdere", "leesstof", "gul", "murat", "the", "emergence", "of", "modern", "istanbul", "transformation", "and", "modernisation", "of", "a", "city", "ib", "tauris", "versprei", "deur", "palgrave", "macmillan", "bladsye", "eksterne", "skakels", "kantoor", "van", "die", "goewerneur", "van", "die", "istanboelprovinsie", "geargiveer", "desember", "op", "wayback", "machine", "foto's", "van", "istanboel", "geargiveer", "april", "op", "wayback", "machine", "amptelike", "webtuiste", "van", "die", "munisipaliteit", "emporis", "buildings", "database", "historiese", "en", "moderne", "geboue", "en", "fr", "amptelike", "unesco", "bladsy", "ligging", "\u00b0n", "\u00b0o", "wikimedia", "commons", "het", "meer", "media", "in", "die", "kategorie", "istanboel"]