["itali\u00eb", "italiaans", "italia", "italja", "amptelik", "die", "italiaanse", "republiek", "repubblica", "italiana", "repubblika", "italjana", "is", "'n", "land", "in", "suideuropa", "wat", "naas", "die", "povlakte", "in", "noorditali\u00eb", "grotendeels", "uit", "die", "stewelvormige", "appenyneskiereiland", "sowel", "as", "twee", "groot", "eilande", "in", "die", "middellandse", "see", "bestaan", "sisili\u00eb", "sicilia", "en", "sardini\u00eb", "sardegna", "daarbenewens", "behoort", "kleiner", "eilande", "in", "die", "middellandse", "see", "soos", "capri", "en", "elba", "ook", "tot", "itali\u00eb", "die", "land", "het", "'n", "gematigde", "sentraaleuropese", "klimaat", "in", "die", "noorde", "en", "'n", "mediterreense", "in", "die", "suidelike", "landsdele", "aan", "die", "noordekant", "word", "dit", "begrens", "deur", "die", "alpe", "en", "grens", "aan", "frankryk", "in", "die", "noordweste", "switserland", "en", "oostenryk", "in", "die", "noorde", "en", "sloweni\u00eb", "in", "die", "noordooste", "suid", "van", "die", "italiaanse", "vasteland", "is", "die", "eilandstaat", "malta", "gele\u00eb", "wat", "nie", "deel", "uitmaak", "van", "itali\u00eb", "nie", "dikwels", "word", "itali\u00eb", "as", "'n", "land", "van", "besondere", "skoonheid", "beskryf", "met", "'n", "veelvuldigheid", "aan", "landskapsvorme", "die", "noorde", "van", "die", "land", "word", "deur", "die", "ruwe", "bergw\u00eareld", "van", "die", "alpe", "beslaan", "die", "hoogste", "bergpieke", "is", "in", "die", "monte", "rosamassief", "langs", "die", "grens", "met", "switserland", "en", "in", "die", "mont", "blancmassief", "in", "die", "fransitaliaanse", "grensgebied", "gele\u00eb", "net", "suid", "van", "die", "westelike", "alpe", "het", "gletsers", "diep", "valleie", "in", "die", "bergrotse", "gesny", "en", "'n", "alpynse", "landskap", "van", "mere", "geskep", "wat", "suidwaarts", "tot", "die", "povallei", "en", "die", "pi\u00ebmont", "strek", "toskane", "'n", "historiese", "landskap", "in", "westelike", "sentraalitali\u00eb", "is", "een", "van", "die", "belangrikste", "kultuurlandskappe", "van", "europa", "met", "'n", "ryk", "geskiedenis", "as", "kernland", "van", "die", "renaissance", "het", "dit", "kulturele", "invloed", "ver", "buite", "itali\u00eb", "se", "grense", "uitgeoefen", "'n", "tweede", "groot", "bergreeks", "die", "appenyne", "strek", "vanaf", "die", "die", "sentraalalpe", "suidwaarts", "in", "die", "omgewing", "van", "rome", "strek", "dit", "oor", "byna", "die", "hele", "wydte", "van", "die", "italiaanse", "stewelskiereiland", "dit", "vernou", "in", "suiditali\u00eb", "waar", "twee", "wye", "kusvlaktes", "aan", "weerskante", "van", "die", "berge", "gele\u00eb", "is", "een", "langs", "die", "tirreense", "see", "die", "ander", "langs", "die", "adriatiese", "see", "groot", "dele", "van", "die", "suidelike", "appenyne", "het", "as", "byna", "ongerepte", "wildernis", "bewaar", "gebly", "hierdie", "landskap", "is", "die", "habitat", "van", "dierspesies", "wat", "elders", "in", "europa", "nog", "nouliks", "aangetref", "word", "soos", "wolwe", "en", "bere", "tektonies", "is", "die", "suidelike", "appenynebergw\u00eareld", "een", "van", "die", "mees", "onstabiele", "streke", "in", "europa", "met", "aktiewe", "vulkane", "waaronder", "die", "majestueuse", "vesuvius", "wat", "'n", "konstante", "bedreiging", "vir", "die", "miljoenestad", "napels", "en", "eilande", "in", "die", "golf", "van", "napels", "inhou", "wes", "en", "suidwes", "van", "itali\u00eb", "is", "die", "land", "se", "twee", "grootste", "eilande", "gele\u00eb", "sardini\u00eb", "en", "sisili\u00eb", "vanaf", "die", "eerste", "ste", "eeu", "vc", "tot", "die", "de", "eeu", "was", "itali\u00eb", "in", "'n", "enkele", "ryk", "verenig", "die", "romeinse", "ryk", "itali\u00eb", "se", "besonderse", "topografie", "het", "vervolgens", "oor", "eeue", "heen", "die", "politieke", "geskiedenis", "en", "geografie", "van", "die", "land", "bepaal", "die", "bou", "van", "paaie", "is", "deur", "ontoeganklike", "bergterrein", "belemmer", "sodat", "kommunikasie", "handel", "en", "ander", "betrekkinge", "tussen", "die", "verskeie", "landsdele", "dikwels", "tot", "'n", "minimum", "beperk", "was", "in", "italiaanse", "stede", "en", "streke", "is", "sodoende", "'n", "sterk", "onafhanklike", "gees", "geskep", "stadstate", "soos", "venesi\u00eb", "en", "genua", "het", "hulle", "liewer", "tot", "die", "see", "gewend", "om", "handel", "met", "ander", "mediterreense", "gebiede", "te", "dryf", "elke", "streek", "het", "sy", "spesifieke", "dialek", "van", "italiaans", "en", "sy", "eie", "kookkuns", "ontwikkel", "nog", "in", "was", "die", "land", "in", "politieke", "opsig", "verdeel", "in", "agt", "onafhanklike", "state", "en", "kon", "die", "oostenrykse", "staatsman", "en", "minister", "van", "buitelandse", "sake", "klemens", "von", "metternich", "sy", "beroemde", "en", "omstrede", "uitspraak", "doen", "waarvolgens", "itali\u00eb", "eintlik", "geen", "nasie", "was", "nie", "maar", "net", "une", "expression", "g\u00e9ographique", "'n", "suiwer", "geografiese", "term", "terwyl", "die", "italiaanse", "skrywer", "umberto", "eco", "in", "'n", "onderhoud", "met", "die", "franse", "dagblad", "le", "monde", "taal", "as", "die", "band", "beskryf", "het", "wat", "die", "verskillende", "streke", "van", "itali\u00eb", "en", "hul", "bewoners", "saamsnoerin", "teenstelling", "met", "lande", "soos", "byvoorbeeld", "frankryk", "engeland", "en", "duitsland", "wat", "reeds", "vroeg", "in", "hul", "geskiedenis", "as", "eenheidstate", "gevestig", "het", "is", "die", "verskillende", "landsdele", "van", "itali\u00eb", "eers", "betreklik", "laat", "met", "die", "de", "eeuse", "risorgimentobeweging", "in", "'n", "gemeenskaplike", "monargie", "verenig", "wat", "tussen", "en", "deur", "die", "huis", "van", "savoje", "regeer", "is", "vinnige", "industrialisering", "het", "bygedra", "tot", "die", "land", "se", "nuut", "verworwe", "status", "as", "een", "van", "europa", "se", "groot", "moondhede", "wat", "vanaf", "die", "'s", "'n", "koloniale", "ryk", "in", "noord", "en", "oosafrika", "gevestig", "het", "groot", "verliese", "is", "in", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "gely", "waarin", "itali\u00eb", "tussen", "en", "aan", "die", "kant", "van", "die", "geallieerdes", "teen", "die", "duitse", "keiserryk", "en", "oostenrykhongarye", "geveg", "het", "alhoewel", "die", "staatsgebied", "met", "die", "insluiting", "van", "suidtirol", "vergroot", "is", "het", "sosiale", "en", "politieke", "onluste", "'n", "klimaat", "geskep", "wat", "die", "weg", "gebaan", "het", "vir", "die", "magsoorname", "deur", "die", "fascistiese", "beweging", "onder", "benito", "mussolini", "in", "as", "bondgenoot", "van", "die", "spilmoondhede", "die", "duitse", "ryk", "en", "japan", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "itali\u00eb", "'n", "verpletterende", "neerlaag", "gely", "koloniale", "besittings", "in", "afrika", "het", "hierna", "verlore", "gegaan", "terwyl", "'n", "klein", "gebied", "in", "die", "noordooste", "aan", "joegoslawi\u00eb", "afgestaan", "moes", "word", "in", "junie", "is", "die", "monargiese", "regeringstelsel", "in", "'n", "referendum", "verwerp", "en", "die", "republiek", "itali\u00eb", "geproklameer", "itali\u00eb", "is", "'n", "stigterslid", "van", "die", "europese", "unie", "en", "die", "navo", "asook", "'n", "lidland", "van", "die", "verenigde", "nasies", "dit", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "eurosone", "etimologie", "die", "oorsprong", "van", "die", "woord", "italia", "is", "onbekend", "maar", "dit", "is", "minstens", "jaar", "oud", "aanvanklik", "het", "hierdie", "term", "na", "'n", "klein", "streek", "in", "die", "suide", "van", "itali\u00eb", "verwys", "en", "toe", "ook", "die", "suidelike", "apennyne", "en", "later", "die", "hele", "skiereiland", "ingesluit", "taalkundiges", "en", "historici", "het", "al", "verskeie", "hipotese", "opgestel", "waarvan", "een", "s\u00ea", "dat", "die", "woord", "van", "die", "antike", "volk", "italiker", "italus", "afgelei", "is", "op", "sy", "beurt", "afkomstig", "van", "vitulus", "wat", "kalf", "beteken", "geskiedenis", "voor", "en", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "geskiedenis", "van", "itali\u00eb", "met", "'n", "hominiede", "vestiging", "op", "die", "apennyneskiereiland", "en", "die", "omliggende", "eilande", "is", "minstens", "tot", "miljoen", "jaar", "oud", "die", "moderne", "mens", "het", "sowat", "tot", "jaar", "gelede", "in", "itali\u00eb", "verskyn", "en", "duisende", "jare", "lang", "langs", "die", "neanderdaller", "geleef", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "vc", "het", "jag", "visvang", "en", "versammel", "die", "grondslag", "van", "die", "bestaan", "gevorm", "teen", "vc", "het", "eerste", "groeperings", "van", "buite", "die", "skiereiland", "glo", "van", "oorsese", "gebiede", "soos", "suidanatoli\u00eb", "en", "die", "nabye", "ooste", "landbou", "saamgebring", "en", "die", "jagterversamelaars", "verdring", "gedurende", "die", "de", "eeu", "vc", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "uit", "dorpies", "eerste", "stadagtige", "nedersettings", "geword", "en", "die", "samelewings", "het", "eerste", "duidelike", "spore", "van", "hi\u00ebrargie\u00eb", "getoon", "die", "uit", "skriftelike", "bronne", "bekende", "geskiedenis", "van", "itali\u00eb", "skop", "eers", "na", "die", "vestiging", "van", "italiese", "volke", "af", "nes", "hulle", "het", "die", "etruskiese", "kultuur", "wie", "se", "herkoms", "onbekend", "is", "rondom", "vc", "'n", "bloeitydperk", "beleef", "gedurende", "die", "ste", "eeu", "vc", "het", "die", "griekse", "kolonisasie", "van", "die", "suiditaliaanse", "vasteland", "en", "sisili\u00eb", "begin", "en", "langs", "die", "weskus", "van", "di\u00e9", "eiland", "het", "die", "fenisi\u00ebrs", "hulle", "gevestig", "hierdie", "kolonies", "het", "later", "tot", "kartago", "behoort", "antieke", "tydperk", "reeds", "voor", "die", "romeinse", "tydperk", "was", "itali\u00eb", "veral", "sentraal", "etruri\u00eb", "en", "suiditali\u00eb", "magna", "graecia", "'n", "belangrike", "europese", "kulturele", "sentrum", "vanaf", "die", "de", "eeu", "vc", "het", "die", "romeinse", "uitbreiding", "begin", "in", "vc", "is", "beide", "korinthe", "en", "kartago", "verniel", "die", "verowering", "van", "die", "mediterreense", "gebied", "later", "ook", "dele", "van", "sentraal", "en", "noordeuropa", "het", "kulturele", "invloede", "en", "mense", "uit", "die", "hele", "ryk", "en", "die", "aangrensende", "gebiede", "na", "itali\u00eb", "gebring", "die", "skiereiland", "het", "die", "sentrum", "van", "die", "romeinse", "ryk", "gevorm", "en", "met", "klein", "uitsonderinge", "tot", "die", "ontbinding", "van", "die", "wesromeinse", "ryk", "in", "gebly", "daarmee", "het", "'n", "verandering", "in", "die", "landbouekonomiese", "basis", "gepaard", "gegaan", "wat", "aanvanklik", "uit", "boere", "bestaan", "en", "tot", "'n", "stelsel", "van", "'n", "wye", "latifundien", "op", "die", "grondslag", "van", "slawerny", "ontwikkel", "het", "'n", "digte", "padnetwerk", "het", "die", "groeiende", "stede", "met", "mekaar", "verbind", "waarvolgens", "die", "ruil", "van", "goedere", "maar", "ook", "die", "afhanklikheid", "van", "eksterne", "goedere", "soos", "noordafrikaanse", "koring", "en", "olyfolie", "gegroei", "het", "in", "die", "laat", "oudheid", "het", "nes", "slawerny", "en", "die", "vrye", "boere", "nuwe", "stelsels", "soos", "die", "heffing", "aan", "die", "grond", "kolonat", "verskyn", "alhoewel", "nog", "rondom", "tussen", "vrye", "en", "onvrye", "kolonen", "onderskei", "is", "gedurende", "die", "de", "eeu", "nc", "is", "die", "christendom", "tot", "amptelike", "godsdiens", "verhef", "oor", "eeue", "heen", "was", "itali\u00eb", "die", "spilpunt", "van", "die", "romeinse", "ryk", "in", "vc", "is", "die", "italiaanse", "kernland", "wat", "voorheen", "tot", "die", "rubicon", "by", "rimini", "gestrek", "het", "met", "die", "provinsie", "gallia", "cisalpina", "uitgebrei", "sisili\u00eb", "en", "sardini\u00eb", "asook", "korsika", "is", "eers", "later", "deur", "diocletianus", "se", "herbelyning", "by", "die", "moederland", "itali\u00eb", "dioecesis", "italiae", "bygevoeg", "middeleeue", "na", "die", "inval", "van", "die", "gote", "en", "die", "lombarde", "en", "het", "die", "land", "in", "verskeie", "heerskappye", "verval", "in", "die", "ste", "en", "de", "eeu", "veral", "onder", "pepyn", "die", "korte", "en", "karel", "die", "grote", "het", "die", "franke", "itali\u00eb", "oorheers", "maar", "onder", "karel", "se", "opvolgers", "het", "'n", "aparte", "koninkryk", "itali\u00eb", "begin", "ontwikkel", "vanaf", "otto", "die", "grote", "se", "bewind", "het", "itali\u00eb", "oorwegend", "tot", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "behoort", "terwyl", "die", "suide", "vir", "'n", "lang", "tydperk", "deel", "van", "die", "bisantynse", "ryk", "was", "in", "het", "egter", "arabiere", "sisili\u00eb", "en", "dele", "van", "suiditali\u00eb", "verower", "in", "die", "de", "eeu", "het", "oor", "dekades", "heen", "die", "normanne", "suiditali\u00eb", "verower", "met", "die", "groei", "van", "beide", "handel", "en", "verkeer", "het", "veral", "die", "stede", "van", "noorditali\u00eb", "in", "die", "de", "eeu", "meer", "en", "meer", "onafhanklik", "geword", "die", "normanne", "en", "die", "meeste", "noorditaliaanse", "stede", "het", "tydens", "die", "investituurstryd", "tussen", "en", "die", "pous", "ondersteun", "met", "die", "ondergang", "van", "die", "stauferdinastie", "het", "in", "hul", "pogings", "om", "die", "dalende", "gesag", "van", "die", "ryk", "in", "itali\u00eb", "te", "hernu", "misluk", "alhoewel", "hendrik", "vi", "die", "suiditaliaanse", "normandiese", "ryk", "deur", "huwelik", "bygekry", "het", "vanaf", "was", "in", "suiditali\u00eb", "die", "franse", "anjoudinastie", "aan", "bewind", "die", "noorde", "is", "deur", "amper", "selfstandige", "stede", "wat", "formeel", "tot", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "behoort", "het", "oorheers", "renaissance", "in", "die", "itali\u00eb", "van", "die", "laat", "de", "eeu", "het", "die", "renaissance", "begin", "verskyn", "die", "de", "en", "de", "eeu", "word", "as", "kernperiode", "beskou", "die", "wesenskenmerk", "was", "die", "herlewing", "van", "die", "antieke", "gees", "en", "die", "humanisme", "was", "die", "oorheersende", "geestelike", "beweging", "dit", "het", "met", "'n", "herorientasie", "van", "die", "wetenskap", "van", "'n", "teosentriese", "na", "'n", "antroposentriese", "aanskouing", "gepaard", "gegaan", "gedurende", "die", "de", "en", "de", "eeu", "het", "magte", "met", "'n", "groot", "ekonomiese", "en", "kulturele", "voorsprong", "verskyn", "van", "die", "vernaamstes", "was", "die", "hertogdom", "milaan", "die", "republieke", "venesi\u00eb", "genua", "en", "florence", "die", "koninkryk", "napels", "en", "die", "pouslike", "staat", "maar", "ook", "ferrara", "en", "mantua", "hierdie", "stede", "het", "in", "wisselende", "koalisies", "politieke", "mag", "en", "hulpbronne", "van", "die", "italiaanse", "skiereilande", "onder", "mekaar", "verdeel", "en", "'n", "relatief", "ho\u00eb", "vlak", "aan", "politieke", "vryheid", "gewaarborg", "wat", "tot", "nuwe", "wetenskaplike", "en", "kulturele", "inspirasies", "gelei", "het", "die", "groot", "fortuine", "wat", "deur", "handel", "ontstaan", "het", "het", "groot", "openbare", "en", "private", "kunsprojekte", "vergemaklik", "daarbenewens", "het", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "pragmatiese", "geletterdheid", "reeds", "in", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "'n", "opswaai", "beleef", "wat", "die", "korrespondensie", "van", "die", "koopmans", "aangespoor", "en", "die", "geletterdheid", "laat", "groei", "het", "waardeur", "meer", "en", "meer", "mense", "geletterd", "geword", "het", "gedurende", "die", "de", "eeu", "was", "itali\u00eb", "onder", "die", "mees", "verstedelikte", "gebiede", "in", "europa", "moderne", "tyd", "de", "tot", "de", "eeu", "die", "agteruitgang", "van", "itali\u00eb", "het", "onmiddellik", "na", "die", "ontdekking", "van", "die", "amerikas", "in", "begin", "aangesien", "die", "handelsbedrywighede", "van", "die", "weseuropese", "lande", "na", "die", "oorsese", "kolonies", "verskuif", "het", "ook", "weens", "die", "oorheersing", "van", "die", "middellandse", "meer", "deur", "die", "ottomaanse", "ryk", "in", "politieke", "opsig", "het", "itali\u00eb", "onder", "die", "invloed", "van", "ander", "magte", "gekom", "gedurende", "die", "de", "eeu", "het", "frankryk", "en", "spanje", "om", "die", "oppergesag", "oor", "die", "skiereiland", "meegeding", "die", "slag", "by", "pavia", "in", "het", "tot", "die", "oorheersing", "van", "spanje", "gelei", "wat", "suiditali\u00eb", "en", "lombardye", "verower", "het", "in", "is", "uit", "die", "cispadaniese", "republiek", "en", "die", "transpadaniese", "republiek", "die", "cisalpiniese", "republiek", "gevorm", "wat", "in", "ontbind", "is", "in", "het", "franse", "rewolusietroepe", "noorditali\u00eb", "verower", "in", "het", "napoleon", "bonaparte", "homself", "in", "milaan", "tot", "koning", "van", "itali\u00eb", "gekroon", "na", "die", "slag", "van", "waterloo", "in", "het", "itali\u00eb", "onder", "die", "invloedsfeer", "van", "die", "keiserryk", "oostenryk", "en", "later", "oostenrykhongarye", "geval", "gedurende", "die", "langste", "tydperk", "tussen", "die", "de", "tot", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "was", "itali\u00eb", "onder", "die", "gesag", "van", "ander", "magte", "de", "eeu", "die", "italiaanse", "nasionale", "beweging", "in", "die", "de", "eeu", "word", "dikwels", "risorgimento", "italiaans", "vir", "\"herlewing\"", "genoem", "onder", "leiding", "van", "die", "huis", "van", "savoje", "konings", "van", "sardini\u00ebpi\u00ebmont", "en", "aangedryf", "deur", "vrywillige", "troepe", "onder", "giuseppe", "garibaldi", "is", "gedurende", "drie", "onafhanklikheidsoorlo\u00eb", "tot", "itali\u00eb", "verenig", "op", "maart", "is", "victor", "emmanuel", "ii", "in", "turyn", "as", "koning", "van", "itali\u00eb", "geproklameer", "in", "is", "die", "hoofstad", "na", "florence", "verskuif", "in", "is", "na", "die", "derde", "onafhanklikheidsoorlog", "die", "voorheen", "oostenrykse", "veneto", "en", "frioeli\u00eb", "by", "die", "koninkryk", "itali\u00eb", "ingelyf", "rome", "is", "in", "september", "verower", "en", "het", "in", "die", "italiaanse", "hoofstad", "geword", "daarbuite", "het", "itali\u00eb", "gepoog", "om", "sy", "eie", "koloniale", "ryk", "op", "te", "rig", "aan", "die", "horing", "van", "afrika", "vanaf", "eritrea", "ethiopi\u00eb", "en", "in", "libi\u00eb", "die", "meeste", "ander", "europese", "magte", "het", "reeds", "'n", "lang", "koloniale", "geskiedenis", "opgeteken", "maar", "itali\u00eb", "het", "in", "nes", "die", "duitse", "keiserryk", "nog", "geen", "eie", "kolonies", "gehad", "nie", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "fascisme", "en", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "itali\u00eb", "het", "ondanks", "sy", "lidmaatskap", "in", "die", "drievoudige", "verbond", "met", "die", "duitse", "keiserryk", "en", "oostenrykhongarye", "in", "by", "die", "drievoudige", "entente", "aangesluit", "laasgenoemde", "alliansie", "het", "in", "die", "londense", "geheime", "kontrak", "territoriale", "winste", "belowe", "waardeur", "die", "koninkryk", "aan", "die", "se\u00ebvierende", "kant", "van", "die", "geallieerdes", "juliesveneto", "trentino", "en", "die", "duitstalige", "suidtirol", "kon", "annekseer", "in", "oktober", "het", "benito", "mussolini", "en", "sy", "fascisti", "na", "die", "opmars", "na", "rome", "die", "bewind", "oorgeneem", "stapstap", "het", "mussolini", "die", "koninkryk", "in", "'n", "totalitere", "staat", "omgeskep", "en", "homself", "onder", "die", "titel", "duce", "\"leier\"", "as", "staatsleier", "ge\u00efnstalleer", "op", "oktober", "het", "itali\u00eb", "die", "keiserryk", "van", "ethiopi\u00eb", "oorval", "en", "geannekseer", "hierdie", "met", "die", "internasionale", "reg", "teenstrydige", "besetting", "het", "deel", "gevorm", "van", "mussolini", "se", "plan", "om", "die", "ou", "romeinse", "ryk", "te", "laat", "herleef", "met", "verskeie", "ooreenkomste", "het", "mussolini", "se", "itali\u00eb", "'n", "bondgenoot", "van", "naziduitsland", "onder", "adolf", "hitler", "geword", "byvoorbeeld", "met", "die", "sogenaamde", "\"verdrag", "van", "staal\"", "in", "mei", "in", "junie", "het", "itali\u00eb", "uiteindelik", "aan", "die", "kant", "van", "duitsland", "en", "japan", "achse", "berlinromtokio", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "betree", "op", "julie", "het", "die", "itali\u00ebveldtog", "van", "die", "westelike", "geallieerdes", "begin", "na", "swaar", "nederlae", "is", "mussolini", "op", "julie", "van", "die", "fascistiese", "grote", "raad", "afgesit", "en", "vasgevang", "koning", "victor", "emanuel", "iii", "het", "die", "bevel", "oor", "die", "troepe", "oorgeneem", "en", "vir", "maarskalk", "pietro", "badoglio", "opdrag", "gegee", "om", "'n", "milit\u00eare", "regering", "te", "vorm", "badoglio", "het", "die", "fascistiese", "party", "en", "sy", "onderdele", "volgens", "wet", "vir", "ontbind", "verklaar", "op", "september", "het", "die", "regering", "badoglio", "met", "die", "geallieerdes", "die", "wapenstilstand", "van", "cassibile", "gesluit", "en", "itali\u00eb", "het", "die", "spilmoondhede", "verlaat", "gedurende", "die", "oorlog", "is", "sowat", "italianers", "dooddie", "daaropvolgende", "inval", "van", "die", "duitse", "wehrmacht", "het", "tot", "die", "weerstand", "van", "die", "resistenza", "gelei", "die", "duitse", "ryk", "het", "probeer", "om", "die", "\"swarthemde\"", "weer", "aan", "bewind", "te", "bring", "en", "op", "september", "is", "mussolini", "bevry", "noorditali\u00eb", "tot", "by", "rome", "is", "deur", "duitse", "troepe", "beset", "en", "onder", "'n", "regering", "van", "mussolini", "geplaas", "wat", "die", "\"italiaanse", "sosiale", "republiek\"", "geproklameer", "het", "hierdie", "parallelle", "regering", "was", "'n", "bondgenoot", "van", "duitsland", "het", "oorlog", "teen", "die", "van", "die", "geallieerdes", "besette", "dele", "van", "itali\u00eb", "verklaar", "en", "in", "noorditali\u00eb", "teen", "italiaanse", "partisane", "geveg", "vervolgens", "is", "veral", "sentraalitali\u00eb", "gedurende", "swaar", "gevegte", "langs", "die", "front", "erg", "verwoes", "burgerlikes", "was", "die", "teiken", "van", "duitse", "weerwraak", "die", "regering", "badoglio", "het", "op", "oktober", "oorlog", "teen", "duitsland", "verklaar", "wat", "die", "laaste", "maande", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "sou", "duur", "nadat", "die", "duitse", "troepe", "in", "junie", "tot", "by", "die", "\"gotelyn\"", "in", "die", "apennyne", "onttrek", "en", "italiaanse", "partisane", "hul", "aanvalle", "op", "duitse", "soldate", "versterk", "het", "het", "die", "duitse", "wehrmacht", "met", "nuwe", "massamoorde", "aan", "burgerlikes", "en", "ander", "oorlogsmisdade", "deur", "duitse", "en", "italiaanse", "fascistiese", "troepe", "reageer", "op", "april", "en", "mei", "het", "die", "weermaggroep", "c", "aan", "die", "westelike", "geallieerdes", "oorgegee", "naoorlogse", "tydperk", "na", "afloop", "van", "die", "oorlog", "het", "itali\u00eb", "sy", "kolonies", "kwytgeraak", "met", "uitsondering", "van", "italiaanssomaliland", "wat", "in", "deur", "die", "verenigde", "nasies", "vir", "'n", "verdere", "tien", "jaar", "aan", "itali\u00eb", "oorhandig", "is", "die", "italiaanse", "moederland", "het", "grootliks", "van", "gebiedsverliese", "gespaar", "gebly", "die", "grootste", "deel", "van", "juliesveneto", "is", "aan", "joegoslawi\u00eb", "dws", "die", "huidige", "sloweni\u00eb", "en", "kroasi\u00eb", "die", "italiaanse", "dodekanese", "aan", "griekeland", "die", "gemeentes", "tende", "en", "la", "brigue", "aan", "frankryk", "oorhandig", "'n", "grondwetgewende", "vergadering", "het", "op", "desember", "die", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "\"grondwet", "van", "die", "italiaanse", "republiek\"", "goedgekeur", "hierdie", "grondwet", "het", "op", "januarie", "in", "werking", "getree", "die", "naoorlogse", "tydperk", "in", "itali\u00eb", "is", "binnelands", "veral", "deur", "wisselende", "regerings", "gekenmerk", "alhoewel", "tot", "in", "vier", "dekades", "onder", "die", "christelike", "demokrate", "en", "buitelands", "deur", "die", "stigting", "van", "die", "europese", "ekonomiese", "gemeenskap", "en", "ekonomies", "deur", "die", "ekonomiese", "wonderwerk", "na", "dekades", "se", "ho\u00eb", "inflasie", "die", "lira", "het", "'n", "groot", "deel", "van", "sy", "waarde", "verloor", "is", "in", "die", "'s", "nuwe", "lenings", "stopgesit", "om", "die", "maastrichtkriterias", "in", "te", "pas", "en", "die", "euro", "as", "nuwe", "geldeenheid", "in", "te", "voer", "aan", "die", "begin", "van", "die", "'s", "is", "die", "politieke", "elite", "as", "gevolg", "van", "die", "korrupsieskandaal", "tangentopoli", "en", "die", "mani", "pulite", "se", "regsondersoeke", "uitgeruil", "hedendaagse", "tydperk", "vanaf", "tot", "is", "die", "italiaanse", "politiek", "deur", "partyalliansies", "rondom", "silvio", "berlusconi", "asook", "wisselende", "sentraallinksekoalisies", "gekenmerk", "in", "is", "hy", "deur", "mario", "monti", "opgevolg", "veral", "weens", "die", "sedert", "smeulende", "eurokrisis", "en", "die", "ho\u00eb", "staatsskuld", "van", "itali\u00eb", "en", "monti", "het", "'n", "kabinet", "van", "partylose", "deskundiges", "saamgestel", "hy", "is", "deur", "die", "kabinet", "letta", "april", "tot", "februarie", "en", "kabinet", "renzi", "onder", "matteo", "renzi", "opgevolgrenzi", "se", "beplande", "herontwerp", "van", "die", "grondwet", "is", "op", "desember", "deur", "die", "kiesers", "verwerp", "waarna", "renzi", "bedank", "het", "paolo", "gentiloni", "het", "die", "nuwe", "eerste", "minister", "geword", "na", "die", "verkiesings", "in", "is", "'n", "koalisie", "bestaande", "uit", "vyfsterbeweging", "en", "lega", "nord", "onder", "die", "partylose", "eerste", "minister", "giuseppe", "conte", "gevorm", "wat", "op", "junie", "ingesweer", "is", "nadat", "lega", "nord", "die", "koalisie", "verlaat", "het", "het", "conte", "sy", "kabinet", "hersien", "wat", "vanaf", "september", "naas", "die", "vyfsterbeweging", "deur", "die", "partito", "democratico", "liberi", "e", "uguali", "italia", "viva", "en", "die", "movimento", "associativo", "italiani", "allestero", "ondersteun", "is", "nadat", "di\u00e9", "koalisie", "verbrokkel", "het", "en", "conte", "moes", "bedank", "is", "mario", "draghi", "voormalige", "president", "van", "die", "europese", "sentrale", "bank", "opdrag", "gegee", "om", "'n", "nuwe", "regering", "te", "vorm", "hy", "is", "op", "februarie", "ingesweer", "en", "het", "'n", "koalisie", "gelei", "bestaande", "uit", "lega", "nord", "die", "vyfsterbeweging", "en", "die", "partito", "democratico", "sedert", "oktober", "dien", "giorgia", "meloni", "van", "fratelli", "d'italia", "as", "eerste", "minister", "sy", "lei", "'n", "koalisie", "bestaande", "uit", "fratelli", "d'italia", "lega", "en", "forza", "italia", "geografie", "oppervlakte", "en", "topografie", "itali\u00eb", "het", "'n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "is", "sodoende", "ietwat", "kleiner", "as", "die", "suidafrikaanse", "provinsie", "noordkaap", "km\u00b2", "groot", "dele", "van", "die", "staatsgebied", "strek", "as", "appenynse", "skiereiland", "ver", "in", "die", "middellandse", "see", "uit", "met", "'n", "maksimale", "afstand", "tussen", "die", "uiterste", "noordweste", "en", "suidooste", "van", "km", "die", "internasionale", "grens", "in", "die", "noorde", "strek", "oor", "km", "km", "met", "frankryk", "km", "met", "switserland", "km", "met", "oostenryk", "en", "km", "met", "sloweni\u00eb", "die", "kuslyn", "is", "heelwat", "langer", "met", "sowat", "km", "as", "italiaanse", "ekslawe", "wat", "volledig", "deur", "switserse", "gebied", "omsluit", "word", "geniet", "campione", "d'italia", "spesiale", "voorregte", "die", "nedersetting", "met", "'n", "bevolking", "van", "sowat", "wat", "deur", "die", "meer", "van", "lugano", "die", "nedersettings", "bissone", "en", "caprino", "asook", "bergpieke", "sighignola", "van", "die", "res", "van", "die", "italiaanse", "staatsgebied", "geskei", "word", "is", "sterk", "in", "die", "switserse", "ekonomie", "ge\u00efntegreer", "en", "gebruik", "die", "switserse", "frank", "as", "geldeenheid", "die", "onafhanklike", "republiek", "san", "marino", "en", "die", "vatikaanstad", "vorm", "enklawes", "op", "italiaanse", "staatsgebied", "persent", "van", "die", "oppervlakte", "word", "deur", "berggebiede", "montagne", "beslaan", "veral", "die", "noorditaliaanse", "alpe", "en", "die", "appenynebergreeks", "in", "sentraalitali\u00eb", "persent", "deur", "vlaktes", "pianure", "die", "povlakte", "in", "noorditali\u00eb", "is", "die", "grootste", "laagvlakte", "in", "europa", "met", "km\u00b2", "en", "persent", "uit", "heuwellande", "colline", "eilande", "die", "twee", "grootste", "eilande", "in", "die", "middellandse", "see", "sisili\u00eb", "en", "sardini\u00eb", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "italiaanse", "staatsgebied", "sowat", "'n", "sesde", "van", "die", "totale", "landoppervlakte", "word", "deur", "see", "of", "riviereilande", "beslaan", "met", "sowat", "seeeilande", "insluitende", "dertien", "argipels", "'n", "honderdtal", "strandmeer", "en", "meer", "asook", "enkele", "riviereilande", "soos", "die", "isola", "tiberina", "in", "rome", "se", "tiberrivier", "van", "die", "provinsie", "venesi\u00eb", "se", "strandmeereilande", "is", "bewoon", "net", "sowat", "'n", "tiende", "van", "alle", "italianers", "is", "eilandbewoners", "ekonomie", "oorsig", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "itali\u00eb", "'n", "merkwaardige", "ekonomiese", "transformasie", "en", "ingrypende", "strukturele", "veranderinge", "ondergaan", "wat", "dikwels", "as", "\"naoorlogse", "ekonomiese", "wonder\"", "beskryf", "word", "die", "land", "wat", "tradisioneel", "sterk", "op", "landbou", "gesteun", "het", "het", "binne", "'n", "betreklik", "kort", "tydperk", "gevorder", "tot", "een", "van", "die", "mees", "ge\u00efndustrialiseerde", "nasies", "ter", "w\u00eareld", "die", "dryfkragte", "agter", "hierdie", "ontwikkeling", "was", "grotendeels", "klein", "en", "middelgroot", "ondernemings", "in", "familiebesit", "wat", "in", "uitvoergerigte", "sektore", "werksaam", "was", "itali\u00eb", "is", "die", "agtste", "grootste", "ekonomie", "ter", "w\u00eareld", "en", "die", "vierde", "grootste", "in", "europa", "na", "duitsland", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "frankryk", "volgens", "die", "nominale", "produksiewaarde", "is", "itali\u00eb", "die", "tweede", "grootste", "nywerheidsland", "in", "europa", "na", "duitslanddie", "italiaanse", "ekonomie", "word", "steeds", "gekenmerk", "deur", "'n", "ho\u00eb", "aandeel", "innovatiewe", "en", "buigsame", "klein", "en", "middelgroot", "ondernemings", "wat", "suksesvol", "op", "die", "w\u00eareldmark", "meeding", "ondanks", "die", "betreklik", "ho\u00eb", "belastingtariewe", "en", "burokratiese", "struikelblokke", "van", "hul", "tuismark", "hulle", "fokus", "op", "produkte", "en", "dienste", "van", "ho\u00eb", "gehalte", "volgens", "klante", "se", "verwagtinge", "en", "algemene", "verbruikerstendense", "hierdie", "ondernemings", "wat", "grotendeels", "in", "die", "noorde", "van", "die", "land", "gesetel", "is", "deel", "baie", "eienskappe", "met", "hul", "duitse", "eweknie\u00eb", "met", "wie", "hulle", "omvattende", "handelsbande", "handhaaf", "so", "word", "baie", "onderdele", "vir", "die", "duitse", "motorbedryf", "deur", "italiaanse", "ondernemings", "verskaf", "ekonomiese", "ontwikkeling", "in", "die", "eurosone", "alhoewel", "itali\u00eb", "onder", "die", "w\u00eareld", "se", "voorste", "nywerheidslande", "gereken", "word", "en", "oor", "'n", "hoogs", "ontwikkelde", "industri\u00eble", "sektor", "beskik", "wat", "die", "tweede", "hoogste", "bydrae", "tot", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "bbp", "van", "enige", "eulidstaat", "lewer", "en", "net", "deur", "duitsland", "se", "sekond\u00eare", "sektor", "oortref", "word", "het", "sy", "ekonomie", "sedert", "die", "land", "se", "toetreding", "tot", "die", "eurosone", "feitlik", "geen", "groei", "meer", "getoon", "nie", "ekonome", "wys", "veral", "daarop", "dat", "die", "italiaanse", "ekonomie", "sedert", "omstreeks", "geen", "noemenswaardige", "groei", "in", "produktiwiteit", "gemeet", "as", "bbp", "per", "werkuur", "meer", "ervaar", "het", "nie", "in", "teenstelling", "met", "die", "meeste", "ander", "westerse", "lande", "wat", "'n", "kontinue", "en", "standhoudende", "groei", "in", "produktiwiteit", "getoon", "het", "groei", "in", "produktiwiteit", "word", "as", "die", "belangrikste", "ekonomiese", "aanwyser", "vir", "'n", "ekonomie", "se", "langtermynvooruitsigte", "beskouluigi", "zingales", "professor", "in", "finansies", "aan", "die", "universiteit", "van", "chicago", "en", "bruno", "pellegrino", "wat", "aan", "die", "universiteit", "van", "kaliforni\u00eb", "te", "los", "angeles", "verbonde", "is", "het", "navorsing", "gedoen", "oor", "die", "onderliggende", "probleme", "wat", "groei", "in", "itali\u00eb", "strem", "volgens", "hulle", "is", "daar", "'n", "sterk", "korrelasie", "tussen", "die", "\"baantjiesvirboeties\"beleid", "van", "baie", "italiaanse", "bestuurders", "en", "die", "trae", "aanvaarding", "en", "toepassing", "van", "nuwe", "tegnologie\u00eb", "wat", "groei", "kan", "dryf", "groei", "buitelandse", "handel", "en", "skuldlas", "as", "gevolg", "van", "die", "finansi\u00eble", "krisis", "van", "waartydens", "itali\u00eb", "se", "ekonomie", "met", "persent", "gekrimp", "het", "is", "daar", "enkele", "jare", "lank", "hoegenaamd", "geen", "groei", "meer", "aangeteken", "nie", "eers", "in", "het", "die", "ekonomie", "sy", "groei", "hervat", "met", "persent", "hierdie", "groei", "het", "versnel", "tot", "persent", "in", "en", "persent", "in", "uitvoere", "het", "in", "gestyg", "met", "persent", "terwyl", "invoere", "met", "persent", "toegeneem", "het", "die", "handeloorskot", "het", "gestyg", "tot", "miljard", "die", "inflasiekoers", "was", "persent", "in", "die", "derde", "kwartaal", "van", "het", "die", "italiaanse", "ekonomie", "egter", "weer", "begin", "stagneer", "eers", "in", "die", "derde", "kwartaal", "van", "het", "dit", "onverwags", "met", "persent", "gegroeidit", "is", "itali\u00eb", "se", "stygende", "skuldlas", "wat", "as", "sorgwekkend", "beskou", "word", "gemeet", "in", "persent", "van", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "het", "dit", "toegeneem", "van", "in", "ou", "berekeningsmetode", "tot", "persent", "in", "nuwe", "berekeningsmetode", "volgens", "sec", "en", "persent", "of", "biljoen", "in", "meer", "as", "dubbel", "so", "hoog", "as", "die", "eurosone", "se", "amptelike", "limiet", "van", "persent", "ter", "herfinansiering", "van", "die", "staatsskuld", "tans", "word", "jaarliks", "nuwe", "lenings", "ter", "waarde", "van", "miljard", "benodig", "is", "die", "italiaanse", "regering", "aangewese", "op", "internasionale", "markte", "en", "die", "welwillendheid", "van", "leners", "nadat", "die", "agentskap", "moody's", "itali\u00eb", "se", "kredietgradering", "vir", "langtermynstaatseffekte", "op", "oktober", "tot", "baa", "stabiel", "verlaag", "het", "een", "stap", "bo", "rommelstatus", "en", "kapitaal", "uit", "die", "land", "onttrek", "is", "is", "beleggersvertroue", "broodnodigdit", "is", "veral", "klein", "privaat", "beleggers", "in", "itali\u00eb", "en", "italiaanse", "banke", "naas", "itali\u00eb", "se", "sentrale", "bank", "wat", "in", "staatseffekte", "bel\u00ea", "het", "die", "italiaanse", "banksektor", "het", "volgens", "ontleders", "geld", "wat", "deur", "die", "europese", "sentrale", "bank", "beskikbaar", "gestel", "is", "om", "likiditeit", "op", "markte", "in", "die", "eurosone", "te", "verhoog", "eerder", "aangewend", "om", "staatseffekte", "te", "koop", "as", "om", "krediete", "vir", "italiaanse", "ondernemings", "toe", "te", "staan", "van", "al", "die", "lenings", "wat", "w\u00e9l", "deur", "italiaanse", "banke", "beskikbaar", "gestel", "is", "word", "volgens", "statistieke", "van", "die", "w\u00eareldbank", "persent", "as", "sogenaamde", "probleemlenings", "beskou", "merkbaar", "meer", "as", "die", "eurosone", "se", "gemiddeld", "van", "persent", "bron", "germany", "trade", "and", "invest", "gtai", "wirtschaftsdaten", "kompakt", "italien", "mai", "gegewens", "vir", "en", "berus", "op", "skattings", "'n", "ekonomies", "verdeelde", "land", "itali\u00eb", "word", "dikwels", "as", "'n", "ekonomies", "verdeelde", "land", "beskryf", "met", "hoogs", "ontwikkelde", "en", "welvarende", "streke", "in", "die", "noorde", "en", "noordooste", "wat", "met", "sektore", "soos", "ho\u00ebtegnologie", "masjienbou", "en", "die", "vervaardiging", "van", "verskillende", "luukse", "goedere", "'n", "sterker", "ekonomiese", "basis", "het", "as", "baie", "streke", "van", "noordeuropa", "en", "sowat", "persent", "tot", "die", "land", "se", "welvaart", "bydra", "geweste", "soos", "trentinosuidtirol", "het", "buitegewoon", "lae", "werkloosheidsyfers", "in", "vergelyking", "met", "ander", "gebiede", "in", "die", "eu", "sommige", "italiaanse", "ondernemings", "waaronder", "baie", "klein", "en", "middelgroot", "maatskappye", "in", "familiebesit", "is", "w\u00eareldmarkleiers", "ten", "opsigte", "van", "voedselprodukte", "en", "verbruikersgoedere", "van", "ho\u00eb", "gehalte", "ook", "is", "daar", "'n", "uitstekende", "moderne", "infrastruktuur", "met", "ho\u00ebspoedtreindienste", "en", "meer", "gebiede", "met", "ultrasnelle", "internettoegang", "deur", "middel", "van", "glasveselaan", "die", "ander", "kant", "bly", "die", "histories", "onderontwikkelde", "suide", "of", "mezzogiorno", "met", "'n", "oorwegend", "agrariese", "ekonomie", "en", "laer", "per", "capitainkomste", "strukturele", "en", "langtermynwerkloosheid", "bly", "hier", "'n", "groot", "uitdaging", "net", "soos", "werkloosheid", "onder", "die", "jeug", "van", "heel", "itali\u00eb", "in", "augustus", "was", "persent", "van", "jong", "italianers", "tussen", "die", "ouderdom", "van", "en", "jaar", "sonder", "werk", "dit", "was", "die", "derde", "hoogste", "syfer", "in", "die", "europese", "unie", "burokratiese", "strukture", "en", "onbuigsame", "arbeidswette", "het", "net", "soos", "ho\u00eb", "vlakke", "van", "korrupsie", "'n", "nadelige", "uitwerking", "op", "die", "arbeidsmark", "en", "die", "ekonomie", "in", "sy", "geheel", "die", "ou", "italiaanse", "konsensus", "tussen", "werkgewers", "en", "nemers", "laer", "salarisse", "en", "lone", "in", "ruil", "vir", "veilige", "langtermynwerkkontrakte", "het", "al", "jare", "lank", "uitgedien", "ho\u00eb", "kwalifikasies", "is", "nie", "langer", "'n", "waarborg", "vir", "vaste", "aanstellings", "en", "leefbare", "salarisse", "nie", "die", "getal", "gekwalifiseerdes", "wat", "'n", "heenkome", "in", "die", "buiteland", "probeer", "vind", "het", "toegeneemdie", "italiaanse", "regering", "moet", "met", "sy", "ekonomiese", "en", "sosiale", "beleid", "dus", "'n", "verskeidenheid", "uitdagings", "aanpak", "terwyl", "ekonome", "in", "die", "binne", "en", "buiteland", "'n", "beroep", "op", "die", "regering", "gedoen", "het", "om", "met", "sy", "begroting", "op", "ekonomiese", "groei", "te", "fokus", "het", "die", "regeringspartye", "ook", "'n", "agenda", "vir", "sosiale", "verandering", "'n", "belofte", "wat", "hulle", "in", "die", "verkiesingsveldtog", "gemaak", "het", "tot", "dusver", "is", "die", "italiaanse", "sosiale", "welvaartstelsel", "swakker", "ontwikkel", "as", "di\u00e9", "van", "ander", "europese", "nywerheidslande", "langtermynwerkloosheid", "beteken", "dat", "mense", "in", "armoede", "moet", "leef", "aangesien", "die", "italiaanse", "staat", "tot", "dusver", "vir", "'n", "maksimum", "van", "twee", "jaar", "finansi\u00eble", "steun", "verskaf", "mits", "'n", "werknemer", "bydraes", "vir", "die", "werkloosheidversekeringsfonds", "betaal", "het", "die", "huidige", "regering", "beplan", "om", "hierdie", "steun", "oor", "'n", "langer", "termyn", "en", "vir", "alle", "werknemers", "te", "betaal", "na", "raming", "is", "daar", "sowat", "miljoen", "persone", "wat", "reeds", "op", "die", "lang", "termyn", "werkloos", "is", "veral", "in", "die", "armer", "streke", "van", "itali\u00eb", "suid", "van", "rome", "met", "werkloosheidsyfers", "van", "tot", "persent", "die", "italiaanse", "visepremier", "en", "minister", "vir", "ekonomiese", "ontwikkeling", "arbeid", "en", "sosiale", "beleid", "luigi", "di", "maio", "vyf", "sterrebeweging", "beplan", "om", "maandeliks", "aan", "langtermynwerkloses", "uit", "te", "betaal", "wat", "aktief", "werk", "soek", "daarnaas", "sal", "die", "normale", "aftreeouderdom", "verlaag", "word", "'n", "ander", "punt", "op", "die", "agenda", "is", "'n", "belastinghervorming", "vir", "klein", "en", "baie", "klein", "ondernemings", "klein", "en", "middelgroot", "ondernemings", "het", "ook", "met", "burokratiese", "struikelblokke", "te", "kampe", "sodra", "hulle", "byvoorbeeld", "meer", "as", "vyftig", "werknemers", "in", "diens", "het", "is", "hulle", "verplig", "om", "'n", "vakbondsekretaris", "aan", "te", "stel", "baie", "entrepreneurs", "het", "hulle", "ondernemings", "derhalwe", "nie", "uitgebou", "nie", "om", "hierdie", "soort", "inmenging", "te", "vermy", "itali\u00eb", "se", "skaduekonomie", "merkwaardig", "is", "die", "groot", "omvang", "van", "itali\u00eb", "se", "informele", "sektor", "of", "skaduekonomie", "veral", "in", "die", "landbou", "bou", "en", "dienstebedryf", "wat", "volgens", "regeringsverslae", "op", "minstens", "persent", "van", "die", "totale", "ekonomiese", "aktiwiteit", "beraam", "word", "en", "die", "italiaanse", "staat", "jaarliks", "meer", "as", "miljard", "aan", "verlore", "belastinginkomste", "kos", "al", "word", "dit", "nie", "in", "amptelike", "statistieke", "weerspie\u00ebl", "nie", "dra", "die", "informele", "sektor", "grootliks", "by", "tot", "itali\u00eb", "se", "ekonomiese", "groei", "en", "groei", "twee", "keer", "so", "snel", "as", "die", "formele", "sektor", "geld", "wat", "in", "die", "skaduekonomie", "verdien", "word", "is", "immers", "beskikbaar", "vir", "wettige", "privaat", "verbruik", "energievoorsiening", "daar", "is", "kleiner", "hoeveelhede", "aardgas", "en", "ruoliereserwes", "wat", "ontgin", "word", "waarby", "die", "olie", "en", "gasontginning", "'n", "afnemende", "tendens", "toon", "in", "is", "miljard", "kubieke", "meter", "gas", "en", "duisend", "bpd", "bpd", "staan", "gelyk", "aan", "een", "vat", "met", "liter", "per", "dag", "ruolie", "ontgin", "die", "totale", "oliereserwes", "word", "op", "miljard", "vate", "beraamitali\u00eb", "is", "sterk", "afhanklik", "van", "energieinvoere", "wat", "in", "sowat", "persent", "van", "sy", "behoeftes", "voorsien", "'n", "voorstel", "om", "hierdie", "afhanklikheid", "deur", "die", "hervatting", "van", "kernkragprojekte", "te", "verminder", "is", "in", "'n", "referendum", "wat", "op", "en", "junie", "gehou", "is", "deur", "italiaanse", "kiesers", "verwerp", "tans", "voorsien", "ruolie", "in", "persent", "van", "die", "land", "se", "energiebehoeftes", "gevolg", "deur", "aardgas", "met", "persent", "hernieubare", "energiebronne", "met", "persent", "vaste", "brandstowwe", "met", "persent", "en", "ingevoerde", "elektrisiteit", "met", "vyf", "persent", "subsidies", "vir", "hernieubare", "energiebronne", "is", "deur", "nuwe", "wetgewing", "in", "junie", "beperk", "stadige", "groei", "word", "verwag", "by", "die", "ontwikkeling", "van", "son", "en", "windenergie", "biomassa", "en", "biogas", "speel", "nog", "geen", "noemenswaardige", "rol", "nie", "ekonomiese", "sektore", "modebedryfdie", "italiaanse", "modebedryf", "word", "tradisioneel", "onder", "die", "kernsektore", "van", "die", "ekonomie", "gereken", "sy", "omset", "het", "in", "met", "persent", "gegroei", "tot", "miljard", "die", "bedryf", "groei", "oneweredig", "so", "het", "verkope", "van", "eindprodukte", "soos", "klere", "skoene", "en", "bybehore", "soos", "sakke", "gestyg", "terwyl", "die", "afset", "van", "voorprodukte", "soos", "tekstielstowwe", "jare", "lank", "gestagneer", "het", "in", "het", "albei", "deelsektore", "groei", "getoon", "uitvoere", "het", "in", "vir", "die", "eerste", "keer", "die", "miljardkerf", "verbygesteek", "tans", "vind", "in", "die", "bedryf", "'n", "belangrike", "omwenteling", "plaas", "veral", "as", "gevolg", "van", "die", "digitalisering", "van", "vervaardigings", "en", "bemarkingsprosesse", "en", "die", "groeiende", "aanlynhandel", "ook", "word", "meer", "aandag", "aan", "volhoubaarheid", "geskenk", "politiek", "staatstigting", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "italiaanse", "kiesers", "op", "junie", "in", "'n", "referendum", "die", "toekomstige", "politieke", "bedeling", "republiek", "of", "monargie", "en", "die", "afgevaardigdes", "vir", "'n", "grondwetlike", "vergadering", "bepaal", "persent", "van", "die", "miljoen", "stemgeregtigde", "kiesers", "het", "hul", "stemme", "uitgebring", "vir", "die", "eerste", "keer", "was", "ook", "vroue", "stemgeregtig", "die", "eindresultaat", "is", "op", "junie", "deur", "die", "italiaanse", "kassasiehof", "bekendgemaak", "persent", "van", "die", "uitgebragte", "stemme", "was", "ten", "gunste", "van", "'n", "republikeinse", "staatsvorm", "terwyl", "persent", "die", "voorkeur", "aan", "'n", "monargiese", "stelsel", "gegee", "het", "miljoen", "stembriewe", "is", "ongeldig", "verklaar", "waarvan", "miljoen", "leeg", "was", "interessant", "genoeg", "was", "noord", "en", "suiditali\u00eb", "verdeeld", "oor", "die", "toekomstige", "politieke", "bedeling", "in", "die", "noorde", "het", "persent", "van", "kiesers", "ten", "gunste", "van", "'n", "republiek", "gestem", "terwyl", "die", "suide", "'n", "monargiese", "stelsel", "met", "persent", "goedgekeur", "het", "ongewenste", "immigrasie", "ongewenste", "immigrasie", "uit", "eulidstate", "afrikalande", "en", "die", "nabye", "ooste", "het", "een", "van", "die", "grootste", "uitdagings", "vir", "die", "italiaanse", "owerheid", "geword", "so", "is", "net", "die", "helfte", "van", "alle", "sinti", "en", "roma", "in", "die", "land", "na", "wie", "in", "itali\u00eb", "na", "aanleiding", "van", "hul", "nomadiese", "leefstyl", "as", "nomadi", "verwys", "word", "italiaanse", "burgers", "terwyl", "tienduisende", "uit", "die", "voormalige", "joegoslawi\u00eb", "en", "ander", "balkanlande", "die", "vrye", "beweging", "van", "werknemers", "in", "die", "europese", "unie", "misbruik", "het", "om", "hulle", "in", "itali\u00eb", "te", "vestig", "waar", "hulle", "in", "kampe", "gehuisves", "moet", "word", "die", "huisvesting", "van", "ongewenste", "migrante", "uit", "derdew\u00eareldlande", "het", "volgens", "nuusberigte", "'n", "winsgewende", "bedryf", "vir", "georganiseerde", "misdaad", "geword", "terwyl", "sommige", "kriminele", "netwerke", "daarvan", "beskuldig", "word", "dat", "hulle", "saam", "met", "neofasciste", "by", "etniese", "suiwerings", "in", "sekere", "woonbuurte", "betrokke", "is", "verdien", "ander", "miljoene", "deur", "die", "beskikbaarstelling", "van", "behuising", "vir", "migrante", "in", "die", "tydperk", "tussen", "augustus", "en", "julie", "het", "sowat", "asielsoekers", "en", "onwettige", "migrante", "itali\u00eb", "binnegekom", "administratiewe", "verdeling", "itali\u00eb", "word", "administratief", "onderverdeel", "in", "twintig", "streke", "regioni", "veertien", "stedelike", "gebiede", "met", "besondere", "status", "provinsies", "en", "munisipaliteite", "op", "januarie", "is", "die", "bevoegdhede", "van", "nege", "provinsies", "deur", "dieselfde", "aantal", "metropolitane", "stede", "met", "besondere", "status", "citt\u00e0", "metropolitane", "oorgeneem", "artikel", "van", "die", "italiaanse", "grondwet", "re\u00ebl", "die", "bevoegdhede", "van", "alle", "administratiewe", "eenhede", "en", "ken", "verskillende", "vlakke", "van", "selfregering", "en", "politieke", "outonomie", "aan", "hulle", "toe", "die", "twintig", "administratiewe", "streke", "regioni", "enkelvoud", "regione", "waarvan", "vyf", "'n", "spesiale", "outonome", "status", "statuto", "speciale", "geniet", "aangedui", "deur", "'n", "*", "is", "abruzze", "abruzzo", "basilicata", "kalabri\u00eb", "calabria", "kampani\u00eb", "campania", "emiliaromagna", "friulivenezia", "giulia", "latium", "lazio", "liguri\u00eb", "liguria", "lombardye", "lombardia", "marche", "molise", "pi\u00ebmont", "piemonte", "apuli\u00eb", "puglia", "sardini\u00eb", "sardegna", "*", "sisili\u00eb", "sicilia", "*", "toskane", "toscana", "trentinosuidtirol", "trentinoalto", "adige", "umbri\u00eb", "umbria", "aostavallei", "valle", "d'aosta*", "veneto", "citt\u00e0", "metropolitane", "in", "april", "het", "die", "italiaanse", "parlement", "'n", "wet", "n", "afgekondig", "wat", "die", "provinsiale", "status", "van", "die", "land", "se", "tien", "grootste", "stedelike", "nedersettings", "verhoog", "het", "tot", "di\u00e9", "van", "metropolitane", "stede", "citt\u00e0", "metropolitane", "in", "'n", "poging", "om", "nuwe", "vorme", "van", "intermunisipale", "samewerking", "en", "ko\u00f6rdinasie", "in", "itali\u00eb", "se", "grootste", "metropolitaanse", "gebiede", "te", "bevorder", "terwyl", "die", "wet", "die", "skepping", "van", "'n", "institusionele", "raamwerk", "hiervoor", "re\u00ebl", "het", "die", "betrokke", "metropolitane", "stede", "die", "vryheid", "en", "verantwoordelikheid", "om", "self", "die", "omvang", "en", "diepte", "van", "die", "samewerking", "tussen", "munisipaliteite", "te", "bepaal", "demografie", "itali\u00eb", "se", "bevolking", "van", "miljoen", "is", "oneweredig", "oor", "die", "land", "versprei", "so", "kontrasteer", "die", "dig", "bevolkte", "noorditaliaanse", "povlakte", "waar", "die", "miljoenestede", "milaan", "en", "turyn", "en", "die", "groot", "agglomerasies", "rondom", "verona", "vicenza", "en", "padua", "gele\u00eb", "is", "net", "soos", "die", "kusgebiede", "rondom", "genua", "napels", "rome", "bari", "catania", "en", "palermo", "met", "die", "yl", "bevolkte", "bergagtige", "binneland", "waar", "met", "florence", "en", "bologna", "slegs", "twee", "stedelike", "nedersettings", "met", "bevolkings", "van", "meer", "as", "aangetref", "word", "die", "hartland", "van", "die", "suiditaliaanse", "streke", "kalabri\u00eb", "en", "basilicata", "is", "net", "soos", "die", "binneland", "van", "die", "eiland", "sardini\u00eb", "yl", "bevolk", "itali\u00eb", "word", "deur", "'n", "demografiese", "struktuurverandering", "met", "lae", "of", "selfs", "negatiewe", "bevolkingsgroei", "en", "veroudering", "geraak", "die", "fertiliteitskoers", "is", "die", "laagste", "in", "die", "europese", "unie", "met", "geboortes", "per", "inwoners", "in", "asook", "een", "van", "die", "laagstes", "ter", "w\u00eareld", "die", "veroudering", "van", "die", "italiaanse", "samelewing", "het", "eers", "sedert", "weens", "afnemende", "immigrasiesyfers", "tot", "'n", "bevolkingsafname", "gelei", "bevolkingsgroei", "en", "verandering", "persentasie", "bron", "statista", "w\u00eareldbank", "besoek", "op", "oktober", "ouderdomstruktuur", "itali\u00eb", "is", "n\u00e1", "japan", "die", "land", "met", "die", "hoogste", "gemiddelde", "ouderdomsmediaan", "ter", "w\u00eareld", "in", "jaar", "dit", "beteken", "dat", "een", "helfte", "van", "die", "bevolking", "in", "jonger", "en", "die", "ander", "ouer", "sal", "wees", "as", "jaar", "kultuur", "al", "is", "itali\u00eb", "'n", "betreklik", "jong", "nasie", "as", "politieke", "entiteit", "strek", "sy", "kulturele", "tradisies", "ver", "terug", "in", "die", "geskiedenis", "sy", "identiteit", "is", "gevorm", "in", "die", "glanstye", "van", "die", "romeinse", "ryk", "die", "renaissance", "en", "die", "baroktydperk", "so", "is", "itali\u00eb", "die", "land", "met", "die", "meeste", "unescow\u00earelderfenisgebiede", "altesaam", "waarvan", "kulturele", "en", "vyf", "natuurerfenisgebiede", "die", "besteding", "aan", "kultuur", "en", "die", "bewaring", "van", "kunsskatte", "deur", "die", "italiaanse", "staat", "administratiewe", "streke", "en", "munisipaliteite", "is", "laer", "as", "die", "gemiddeld", "van", "alle", "lidstate", "van", "die", "europese", "unie", "in", "het", "dit", "byvoorbeeld", "slegs", "persent", "van", "die", "jaarlikse", "nasionale", "begroting", "beloop", "in", "dieselfde", "jaar", "is", "egter", "die", "belastingvoordele", "vir", "die", "bevordering", "van", "kuns", "kultuur", "en", "die", "kultuurerfenis", "verbreed", "asook", "bykomende", "befondsing", "van", "groot", "kultuurprojekte", "en", "die", "bewaring", "van", "nasionale", "monumente", "beloof", "nasionale", "kulturele", "aangeleenthede", "val", "in", "die", "ressort", "van", "die", "ministerium", "vir", "kulturele", "monumente", "kulturele", "aktiwiteite", "en", "toerisme", "ministero", "dei", "beni", "e", "delle", "attivit\u00e0", "culturali", "e", "del", "turismo", "kultuurbevordering", "in", "die", "buiteland", "word", "deur", "kultuurinstitute", "geko\u00f6rdineer", "wat", "plaaslike", "kultuurprogramme", "aanbied", "terwyl", "die", "dante", "alighierimaatskappy", "met", "institute", "in", "itali\u00eb", "en", "in", "die", "buiteland", "die", "italiaanse", "taal", "bevorder", "sport", "die", "sport", "wat", "by", "verre", "die", "gewildste", "is", "in", "itali\u00eb", "is", "sokker", "die", "italiaanse", "nasionale", "sokkerspan", "gli", "azzurri", "\"die", "bloues\"", "is", "een", "van", "die", "suksesvolste", "nasionale", "sokkerspanne", "w\u00eareldwyd", "en", "hulle", "het", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbeker", "vier", "keer", "gewen", "in", "en", "asook", "die", "uefa", "europabeker", "twee", "keer", "in", "en", "italiaanse", "sokkerspanne", "kon", "reeds", "belangrike", "europese", "trofe\u00eb", "verower", "wat", "van", "itali\u00eb", "die", "tweede", "suksesvolste", "nasie", "in", "europa", "maak", "itali\u00eb", "se", "hoogste", "sokkerliga", "is", "die", "serie", "a", "gevolg", "deur", "die", "serie", "b", "ander", "gewilde", "sportsoorte", "sluit", "in", "vlugbal", "basketbal", "en", "rugby", "rugby", "geniet", "'n", "ho\u00eb", "vlak", "van", "gewildheid", "veral", "in", "die", "noorde", "van", "di\u00e9", "land", "die", "italiaanse", "nasionale", "rugbyspan", "ding", "in", "die", "sesnasiestoernooi", "met", "engeland", "frankryk", "ierland", "skotland", "en", "wallis", "mee", "en", "neem", "gereeld", "aan", "die", "rugbyw\u00eareldbeker", "deel", "die", "giro", "d'italia", "is", "'n", "belangrike", "fietswedren", "wat", "elke", "mei", "gehou", "word", "en", "tot", "die", "drie", "grand", "tours", "behoort", "saam", "met", "die", "tour", "de", "france", "en", "die", "vuelta", "a", "espa\u00f1a", "in", "formule", "een", "word", "sedert", "die", "italiaanse", "grand", "prix", "aangebied", "oorwegend", "in", "monza", "itali\u00eb", "het", "al", "verskeie", "groot", "sportgeleenthede", "soos", "twee", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooie", "in", "en", "een", "olimpiese", "somerspele", "in", "in", "rome", "en", "twee", "olimpiese", "winterspele", "in", "in", "cortina", "d'ampezzo", "en", "in", "turyn", "gehuisves", "in", "sal", "cortina", "d'ampezzo", "saam", "met", "milaan", "as", "gashere", "van", "die", "olimpiese", "winterspele", "optree", "vakansiedae", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"italy\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "november", "en", "\"italy\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "november", "eksterne", "skakels", "wikibronne", "wikiwoordeboek", "het", "'n", "inskrywing", "vir", "itali\u00eb", "en", "toerismeinligting", "oor", "itali\u00eb", "op", "wikivoyageitaliaanse", "regeringit", "governoititaliaanse", "toeristekantoor", "|", "agenzia", "nazionale", "turismoit", "italiaitmediait", "youtubecom", "italiait", "sekondes", "itali\u00eb"]