["javier", "gerardo", "milei", "gebore", "op", "oktober", "is", "'n", "argentynse", "ekonoom", "skrywer", "en", "politikus", "wat", "sedert", "desember", "die", "president", "van", "argentini\u00eb", "is", "milei", "het", "aanvanklik", "prominensie", "verwerf", "as", "'n", "ekonoom", "en", "die", "skrywer", "van", "verskeie", "boeke", "oor", "ekonomie", "en", "politiek", "voordat", "hy", "politieke", "prominensie", "verwerf", "het", "as", "'n", "ekonoom", "is", "milei", "'n", "vokale", "voorstander", "van", "die", "oostenrykse", "skool", "hy", "het", "die", "fiskale", "beleid", "van", "verskeie", "argentynse", "administrasies", "gekritiseer", "en", "pleit", "vir", "verminderde", "staatsbesteding", "as", "'n", "universiteitsprofessor", "het", "hy", "kursusse", "in", "makroekonomie", "ekonomiese", "groei", "mikroekonomie", "en", "wiskunde", "vir", "ekonome", "aangebied", "hy", "is", "ook", "die", "skrywer", "van", "talle", "boeke", "en", "het", "radioprogramme", "aangebied", "insluitend", "demoliendo", "mitos", "en", "c\u00e1tedra", "libre", "in", "het", "hy", "die", "politiek", "betree", "en", "is", "verkies", "as", "'n", "nasionale", "adjunk", "wat", "die", "stad", "buenos", "aires", "vir", "la", "libertad", "avanza", "verteenwoordig", "tydens", "sy", "ampstermyn", "het", "hy", "sy", "wetgewende", "aktiwiteite", "tot", "stemming", "beperk", "en", "eerder", "gefokus", "op", "kritiek", "op", "wat", "hy", "beskryf", "as", "argentini\u00eb", "se", "politieke", "elite", "en", "sy", "geneigdheid", "tot", "ho\u00eb", "staatsbesteding", "milei", "het", "onderneem", "om", "nie", "belasting", "te", "verhoog", "nie", "en", "het", "sy", "nasionale", "adjunksalaris", "deur", "middel", "van", "'n", "maandelikse", "tombola", "geskenk", "hy", "was", "'n", "presidensi\u00eble", "kandidaat", "in", "die", "algemene", "verkiesing", "met", "victoria", "villarruel", "as", "sy", "visepresidentslid", "hy", "het", "deurgedring", "na", "die", "aanloop", "van", "die", "presidensi\u00eble", "verkiesing", "waarin", "hy", "teen", "sergio", "massa", "te", "staan", "gekom", "het", "op", "november", "het", "hy", "die", "tweede", "verkiesing", "met", "gewen", "teenoor", "massa", "se", "om", "verkose", "president", "te", "wordpolities", "is", "milei", "op", "verskillende", "maniere", "beskryf", "as", "populisties", "regs", "libertyn", "ultrakonserwatief", "verregs", "en", "ultraliberaal", "terwyl", "hy", "hom", "identifiseer", "as", "'n", "liberale", "libertyn", "wat", "spesifiek", "by", "minargistiese", "en", "anargokapitalistiese", "beginsels", "aansluit", "sy", "sienings", "onderskei", "hom", "in", "die", "argentynse", "politieke", "landskap", "en", "het", "beide", "openbare", "aandag", "en", "politieke", "reaksies", "getrek", "hy", "het", "die", "afskaffing", "van", "die", "sentrale", "bank", "van", "argentini\u00eb", "voorgestel", "wat", "sal", "lei", "tot", "'n", "de", "facto", "gedollariseerde", "ekonomie", "en", "'n", "omvattende", "hersiening", "van", "die", "land", "se", "fiskale", "en", "strukturele", "beleid", "milei", "is", "sterk", "teen", "aborsie", "selfs", "in", "gevalle", "van", "verkragting", "en", "het", "'n", "referendum", "voorgestel", "om", "die", "wet", "wetsontwerp", "op", "die", "vrywillige", "onderbreking", "van", "swangerskap", "wat", "dit", "gewettig", "het", "te", "heroorweeg", "sy", "steun", "vir", "vryheid", "van", "keuse", "oor", "onderwerpe", "soos", "dwelms", "prostitusie", "huwelik", "seksuele", "voorkeur", "en", "geslagsidentiteit", "is", "gekontrasteer", "met", "sy", "teenkanting", "teen", "aborsie", "en", "genadedood", "buiten", "sy", "professionele", "en", "politieke", "lewe", "is", "milei", "bekend", "vir", "sy", "flambojante", "persoonlikheid", "kenmerkende", "persoonlike", "styl", "en", "sterk", "mediateenwoordigheid", "beide", "plaaslik", "en", "internasionaal", "hy", "kritiseer", "omvattende", "seksopvoeding", "in", "skole", "as", "'n", "vorm", "van", "breinspoeling", "het", "skeptisisme", "teenoor", "covidentstowwe", "uitgespreek", "ondersteun", "burgerlike", "vuurwapeneienaarskap", "stel", "voor", "om", "die", "verkoop", "van", "menslike", "organe", "te", "wettig", "bevorder", "die", "verregse", "kulturele", "marxismesamesweringsteorie", "is", "betrokke", "by", "ontkenning", "van", "klimaatsverandering", "en", "wil", "immigrasie", "van", "misdadigers", "beperk", "vroe\u00eb", "lewe", "en", "uitbeelding", "javier", "gerardo", "milei", "is", "op", "oktober", "in", "palermo", "buenos", "aires", "gebore", "hy", "het", "in", "die", "villa", "devoto", "woonbuurt", "grootgeword", "en", "het", "later", "na", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "verhuis", "milei", "se", "ma", "alicia", "was", "'n", "huisvrou", "terwyl", "sy", "pa", "norberto", "'n", "busbestuurder", "was", "milei", "het", "later", "ges\u00ea", "dat", "sy", "ouers", "hom", "geslaan", "en", "verbaal", "mishandel", "het", "wat", "veroorsaak", "het", "dat", "hy", "'n", "dekade", "lank", "nie", "met", "hulle", "gepraat", "het", "nie", "hy", "was", "deur", "sy", "jonger", "suster", "karina", "en", "sy", "moederlike", "ouma", "ondersteunmilei", "het", "katolieke", "skole", "bygewoon", "insluitende", "die", "sekond\u00eare", "skool", "cardenal", "copello", "op", "skool", "was", "sy", "bynaam", "el", "loco", "\"die", "mal", "een\"", "as", "gevolg", "van", "sy", "uitbarstings", "en", "aggressiewe", "retoriek", "in", "sy", "laat", "tienerjare", "en", "vroe\u00eb", "volwassenheid", "het", "milei", "in", "die", "cover", "band", "everest", "gesing", "wat", "meestal", "rolling", "stones", "se", "covers", "gespeel", "het", "hy", "het", "ook", "as", "doelwagter", "vir", "die", "chacarita", "juniors", "verenigingsokkerspan", "tot", "gespeel", "toe", "daar", "hiperinflasie", "in", "argentini\u00eb", "was", "en", "hy", "besluit", "het", "om", "homself", "volledig", "aan", "'n", "loopbaan", "in", "ekonomie", "toe", "te", "wymilei", "het", "inleidende", "ekonomie", "en", "die", "wet", "van", "vraag", "en", "aanbod", "bestudeer", "wat", "hy", "gedink", "het", "gelyk", "gelyk", "het", "asof", "dit", "in", "stryd", "was", "met", "die", "aanhoudende", "hiperinflasie", "hy", "het", "ges\u00ea", "dat", "hy", "gesien", "het", "hoe", "ander", "mense", "\"hulself", "boop", "die", "handelsware\"", "in", "'n", "supermark", "gooi", "en", "dus", "begin", "het", "om", "ekonomie", "in", "meer", "besonderhede", "te", "bestudeer", "om", "dit", "te", "verstaan", "milei", "het", "'n", "ekonomiegraad", "van", "die", "private", "universiteit", "van", "belgrano", "licentiate", "verwerf", "en", "twee", "meestersgrade", "van", "die", "instituto", "de", "desarrollo", "econ\u00f3mico", "y", "social", "en", "die", "private", "torcuato", "di", "tella", "universiteit", "ontvang", "ekonomieloopbaan", "vir", "meer", "as", "jaar", "was", "milei", "'n", "professor", "in", "makroekonomie", "groeiekonomie", "mikroekonomie", "en", "wiskunde", "vir", "ekonome", "hy", "is", "'n", "spesialis", "in", "ekonomiese", "groei", "en", "het", "verskeie", "ekonomiese", "vakke", "aan", "argentynse", "universiteite", "en", "in", "die", "buiteland", "onderrig", "hy", "het", "meer", "as", "akademiese", "artikels", "geskryfmilei", "het", "die", "hoofekonoom", "by", "m\u00e1xima", "afjp", "'n", "private", "pensioenmaatskappy", "'n", "hoofekonoom", "by", "estudio", "broda", "'n", "finansi\u00eble", "adviesmaatskappy", "en", "'n", "regeringskonsultant", "by", "die", "internasionale", "sentrum", "vir", "die", "beslegting", "van", "beleggingsgeskille", "geword", "hy", "was", "ook", "'n", "senior", "ekonoom", "by", "hsbc", "argentini\u00eb", "hy", "het", "as", "hoofekonoom", "by", "verskeie", "nasionale", "en", "internasionale", "regeringsliggame", "gedien", "sedert", "het", "milei", "die", "afdeling", "ekonomiese", "studies", "by", "fundaci\u00f3n", "acordar", "'n", "nasionale", "dinkskrum", "gelei", "hy", "is", "ook", "'n", "lid", "van", "die", "b", "en", "'n", "lid", "van", "die", "ekonomiese", "beleidsgroep", "van", "die", "internasionale", "kamer", "van", "koophandel", "'n", "adviseur", "vir", "die", "g", "vir", "jaar", "het", "hy", "by", "die", "private", "maatskappy", "corporaci\u00f3n", "am\u00e9rica", "as", "hoofekonoom", "en", "finansi\u00eble", "adviseur", "vir", "eduardo", "eurnekian", "gewerkmilei", "is", "die", "skrywer", "van", "verskeie", "boeke", "insluitend", "el", "camino", "del", "libertario", "hy", "het", "'n", "noemenswaardige", "teenwoordigheid", "op", "televisie", "met", "'n", "ranglys", "deur", "ejes", "wat", "hom", "as", "die", "mees", "onderhoude", "ekonoom", "op", "televisie", "met", "onderhoude", "en", "sekondes", "aanwys", "milei", "het", "ook", "sy", "eie", "radioprogram", "demoliendo", "mitos", "mites", "afbreek", "aangebied", "met", "gereelde", "verskynings", "deur", "die", "alberdiese", "ekonoom", "en", "sakeman", "gustavo", "lazzari", "en", "persoonlikhede", "soos", "die", "alberdiese", "prokureur", "pablo", "torres", "barthe", "en", "die", "regslibertariese", "politieke", "wetenskaplike", "mar\u00eda", "zald\u00edvar", "vroe\u00eb", "politieke", "loopbaan", "opkoms", "gedurende", "die", "'s", "het", "milei", "beduidende", "berugtheid", "en", "openbare", "blootstelling", "in", "debatte", "op", "argentynse", "televisieprogramme", "verwerf", "wat", "deur", "beledigings", "teen", "sy", "teenstanders", "kru", "taal", "en", "aggressiewe", "retoriek", "by", "die", "uitdrukking", "en", "debat", "van", "sy", "ideale", "en", "oortuigings", "gekenmerk", "is", "soos", "toe", "hy", "horacio", "rodr\u00edguez", "larreta", "die", "hoof", "van", "die", "regering", "van", "buenos", "aires", "gedebatteer", "het", "dit", "het", "daartoe", "gelei", "dat", "baie", "kommentators", "hom", "as", "antipolities", "of", "ontwrigtend", "bestempel", "het", "die", "amerikaanse", "senator", "ted", "cruz", "het", "'n", "onderhoud", "tussen", "viviana", "canosa", "en", "milei", "op", "twitter", "gedeel", "en", "het", "grapperig", "voorgestel", "om", "hom", "na", "die", "republikeinse", "party", "se", "presidentsdebatte", "in", "uit", "te", "nooivoor", "en", "tydens", "sy", "politieke", "loopbaan", "was", "milei", "in", "verskeie", "kontroversies", "betrokke", "in", "februarie", "het", "hy", "kontroversie", "veroorsaak", "deur", "domingo", "cavallo", "argentini\u00eb", "se", "beste", "ekonomieminister", "te", "noem", "'n", "keuse", "wat", "steeds", "omstrede", "is", "weens", "cavallo", "se", "ongunstige", "beeld", "in", "die", "land", "in", "november", "het", "hy", "'n", "beroering", "veroorsaak", "deur", "te", "verklaar", "dat", "\"die", "hoofprodusent", "van", "argentini\u00eb", "se", "ekonome", "'n", "marxistiese", "indoktrinasiesentrum", "is\"", "verwysend", "na", "die", "fakulteit", "ekonomiese", "wetenskappe", "universiteit", "van", "buenos", "aires", "wat", "gelei", "het", "tot", "wat", "hy", "die", "\"alomteenwoordige", "verspreiding", "van", "keynesiaanse", "brute\"", "genoem", "hetop", "junie", "het", "milei", "die", "joernalis", "teresita", "fr\u00edas", "'n", "\"donkie\"", "genoem", "nadat", "sy", "sy", "ideologiese", "sienings", "as", "totalit\u00ear", "gekritiseer", "het", "aangesien", "hy", "geweier", "het", "om", "om", "verskoning", "te", "vra", "is", "milei", "van", "geslagsgeweld", "beskuldig", "en", "'n", "plaaslike", "hof", "het", "'n", "sielkundige", "ondersoek", "gelas", "die", "regter", "van", "die", "hof", "vir", "familie", "en", "geslag", "carmelo", "paz", "het", "hom", "onder", "die", "dreigement", "van", "regsaksie", "verbied", "om", "as", "'n", "paneellid", "of", "spreker", "aan", "openbare", "byeenkomste", "binne", "die", "grense", "van", "die", "stad", "metan", "deel", "te", "neem", "in", "het", "hy", "sy", "toneelspeldebuut", "in", "el", "consultorio", "de", "milei", "saam", "met", "claudio", "rico", "en", "diego", "sucalesca", "gemaak", "in", "het", "noticias", "hom", "een", "van", "die", "invloedrykste", "mense", "in", "argentini\u00eb", "genoem", "in", "het", "hy", "ten", "gunste", "van", "protesaksies", "teen", "die", "regering", "onder", "leiding", "van", "alberto", "fern\u00e1ndez", "gepraat", "avanza", "libertad", "en", "la", "libertad", "avanza", "in", "het", "milei", "by", "avanza", "libertad", "vryheid", "voorwaarts", "aangesluit", "avanza", "libertad", "beskryf", "homself", "as", "\"'n", "regeringsalliansie", "wat", "mans", "en", "vroue", "van", "alle", "sosiale", "toestande", "bymekaar", "bring", "saamroep", "en", "aanspreek", "en", "verskeie", "politieke", "partye", "insluit", "en", "geskep", "is", "om", "liberale", "beleid", "te", "bevorder", "wat", "tot", "die", "ekonomiese", "politieke", "kulturele", "en", "sosiale", "opswaai", "bydra", "wat", "ons", "argentini\u00ebrs", "nodig", "het", "om", "na", "die", "welvarende", "land", "wat", "ons", "aan", "die", "begin", "van", "die", "jaar", "was", "terug", "te", "keer\"", "avanza", "libertad", "is", "gekritiseer", "omdat", "daar", "neonazi's", "en", "apologete", "vir", "die", "nasionale", "reorganisasieproses", "onder", "sy", "kandidate", "wasmilei", "se", "verkiesingsveldtog", "in", "om", "'n", "lid", "van", "die", "argentynse", "kamer", "van", "afgevaardigdes", "te", "word", "het", "op", "buenos", "aireswyke", "gefokus", "hy", "het", "'n", "goedkoop", "veldtog", "gevoer", "met", "wandelinge", "in", "die", "wyke", "en", "geselskappe", "met", "willekeurige", "mense", "teen", "mei", "het", "hy", "in", "die", "peilings", "gestyg", "sy", "retoriek", "was", "aantreklik", "vir", "kiesers", "onder", "wat", "gedurende", "die", "argentynse", "groot", "depressie", "gebore", "is", "en", "wat", "in", "die", "'s", "met", "ekonomiese", "stagnasie", "te", "kampe", "het", "teen", "maart", "het", "peilings", "getoon", "dat", "van", "argentini\u00ebrs", "vir", "hom", "as", "president", "sou", "stem", "en", "dat", "sy", "politieke", "koalisie", "die", "derde", "grootste", "parlement\u00eare", "krag", "in", "die", "argentynse", "kongres", "sou", "word", "sy", "ondersteuners", "sluit", "diegene", "in", "wat", "vroe\u00ebr", "vir", "kirchnerisme", "gestem", "het", "maar", "vanaf", "vir", "milei", "as", "'n", "proteststem", "sou", "stem", "selfs", "as", "hulle", "nie", "sy", "ekonomiese", "idees", "ondersteun", "niegedurende", "sy", "suksesvolle", "verkiesingsveldtog", "in", "julie", "het", "milei", "belowe", "om", "nie", "enige", "belastingverhogings", "of", "nuwe", "belastings", "te", "ondersteun", "nie", "hy", "het", "die", "koalisie", "la", "libertad", "avanza", "vryheid", "beweeg", "vorentoe", "gestig", "wat", "derde", "plek", "in", "die", "voorverkiesings", "in", "argentini\u00eb", "met", "van", "die", "stemme", "behaal", "het", "in", "die", "argentynse", "wetgewende", "verkiesing", "van", "het", "dit", "met", "van", "die", "stemme", "die", "derde", "plek", "behaal", "en", "het", "milei", "se", "verregse", "koalisie", "die", "argentynse", "kongres", "betree", "hulle", "het", "die", "beste", "in", "cordoba", "en", "santa", "fe", "die", "tweede", "en", "derde", "mees", "bevolkte", "distrikte", "in", "die", "land", "gevaar", "hulle", "het", "ook", "goed", "in", "peronistiese", "bolwerke", "in", "noordtucuman", "salta", "la", "rioja", "en", "san", "juan", "en", "in", "santa", "cruz", "in", "patagoni\u00eb", "wat", "as", "die", "wieg", "van", "kirchnerisme", "beskou", "word", "gevaaronder", "die", "slagspreuk", "\"ek", "het", "nie", "hierheen", "gekom", "om", "skape", "te", "lei", "nie", "maar", "om", "leeus", "wakker", "te", "maak\"", "het", "milei", "veroordeel", "wat", "hy", "as", "'n", "politieke", "kaste", "beskou", "het", "wat", "volgens", "hom", "uit", "\"nuttelose", "parasitiese", "politici", "wat", "nog", "nooit", "gewerk", "het", "nie", "bestaan", "het\"", "hy", "het", "frases", "ges\u00ea", "soos", "\"ek", "is", "hier", "om", "hierdie", "misdadigers", "uit", "te", "skop\"", "en", "was", "veral", "deur", "die", "jeug", "vir", "sy", "kommunikasiemanier", "wat", "die", "bevordering", "van", "sy", "politieke", "sienings", "via", "tv", "radio", "en", "youtube", "ingesluit", "het", "ondersteun", "in", "september", "het", "milei", "ges\u00ea", "\"die", "eerste", "ding", "wat", "ek", "aan", "die", "slegte", "dom", "parasitiese", "en", "nuttelose", "politieke", "kaste", "gaan", "s\u00ea", "is", "wat", "ek", "nie", "gaan", "doen", "nie", "ek", "sal", "nooit", "teen", "privaat", "eiendom", "gaan", "nie", "ek", "sal", "nooit", "teen", "vryheid", "gaan", "nie", "ek", "sal", "nooit", "'n", "belasting", "verhoog", "nie", "ek", "sal", "nooit", "nuwe", "belastings", "skep", "nie\"", "by", "die", "aanvaarding", "van", "sy", "amp", "as", "afgevaardigde", "het", "milei", "een", "van", "sy", "veldtogbeloftes", "nagekom", "deur", "sy", "salaris", "maandeliks", "aan", "'n", "lukrake", "persoon", "uit", "te", "loot", "met", "die", "doel", "om", "\"geld", "aan", "die", "burgers", "terug", "te", "gee\"", "hy", "het", "hierdie", "maandelikse", "lotery", "wat", "vir", "enigiemand", "oop", "is", "as", "'n", "manier", "om", "ontslae", "te", "raak", "van", "wat", "hy", "as", "vuil", "geld", "beskou", "beskryf", "en", "ges\u00ea", "\"die", "staat", "is", "'n", "kriminele", "organisasie", "wat", "homself", "deur", "belastings", "wat", "met", "geweld", "op", "mense", "gehef", "word", "finansier", "ons", "gee", "die", "geld", "wat", "die", "politieke", "kaste", "gesteel", "het", "terug\"", "nasionale", "afvaardiging", "as", "'n", "nasionale", "afgevaardige", "was", "milei", "teen", "april", "van", "die", "tyd", "in", "die", "kamer", "teenwoordig", "teen", "oktober", "het", "hy", "geen", "wette", "voorgestel", "nie", "en", "ook", "nie", "aan", "enige", "parlement\u00eare", "kommissies", "deelgeneem", "nie", "dit", "het", "tot", "augustus", "so", "gebly", "een", "van", "sy", "afwesighede", "is", "veral", "deur", "die", "opposisie", "van", "juntos", "por", "el", "cambio", "gekritiseer", "omdat", "dit", "die", "nasionale", "regering", "toegelaat", "het", "om", "belasting", "op", "vliegtuigkaartjies", "met", "'n", "enkele", "stem", "te", "verhoog", "terselfdertyd", "het", "die", "maandelikse", "lotery", "wat", "hy", "beloof", "het", "vir", "die", "salaris", "wat", "hy", "as", "'n", "nasionale", "afgevaardigde", "ontvang", "meer", "as", "sewe", "miljoen", "pesos", "weggegee", "sedert", "sy", "verkiesing", "tot", "die", "parlementin", "julie", "het", "milei", "'n", "ondersoek", "oor", "die", "beweerde", "verkoop", "van", "kandidate", "binne", "la", "libertad", "avanza", "in", "die", "gesig", "gestaar", "die", "sakeman", "juan", "carlos", "blumberg", "het", "ges\u00ea", "dat", "la", "libertad", "avanza", "\"politiek", "'n", "besigheid", "gemaak", "het\"", "wat", "milei", "genoop", "het", "om", "te", "ontken", "dat", "daar", "betaalde", "kandidate", "was", "milei", "is", "ook", "daarvan", "beskuldig", "dat", "hy", "deur", "peronisme", "gefinansier", "en", "ondersteun", "is", "juan", "luis", "gonz\u00e1lez", "het", "ges\u00ea", "dat", "milei", "\"toegelaat", "het", "dat", "hy", "deur", "provinsiale", "regerings", "gefinansier", "word", "tegniese", "logistieke", "en", "monet\u00eare", "hulp", "van", "die", "peronisme", "wat", "hy", "beweer", "hy", "beveg", "ontvang", "het", "en", "almal", "gedreig", "het", "wat", "hulle", "monde", "wou", "oopmaak\"", "verklarings", "deur", "die", "aanklaer", "ramiro", "gonz\u00e1lez", "het", "geen", "konkrete", "data", "oor", "die", "bewerings", "verskaf", "nie", "terwyl", "die", "ondersoek", "teen", "julie", "nog", "gevorder", "het", "het", "milei", "dit", "as", "'n", "politieke", "operasie", "om", "hom", "te", "diskrediteer", "afgemaak", "en", "ge\u00ebis", "dat", "gonz\u00e1lez", "ondersoek", "word", "en", "hom", "daarvan", "beskuldig", "dat", "hy", "sy", "beeld", "beskadig", "het", "presidensi\u00eble", "veldtog", "van", "milei", "het", "as", "lid", "van", "die", "libertariese", "party", "en", "as", "deel", "van", "la", "libertad", "avanza", "as", "'n", "kandidaat", "vir", "die", "president", "van", "argentini\u00eb", "gestaan", "victoria", "villarruel", "het", "as", "kandidaat", "vir", "visepresident", "saam", "met", "hom", "die", "veldtog", "gevoer", "toe", "inflasie", "in", "mei", "bo", "gestyg", "het", "het", "sy", "posisie", "in", "die", "peilings", "toegeneem", "tydens", "die", "veldtog", "vir", "die", "voorverkiesings", "het", "milei", "omstredenheid", "veroorsaak", "deur", "voor", "te", "stel", "dat", "hy", "die", "vrye", "verkoop", "van", "vuurwapens", "en", "menslike", "organe", "sou", "toelaat", "verder", "beoog", "hy", "om", "die", "wet", "op", "die", "vrywillige", "onderbreking", "van", "swangerskap", "wat", "aborsie", "in", "argentini\u00eb", "in", "wettig", "gemaak", "het", "te", "herroep", "en", "is", "hy", "teen", "die", "dekriminalisering", "daarvan", "in", "'n", "onderhoud", "met", "alejandro", "fantino", "in", "augustus", "het", "hy", "voorgestel", "om", "'n", "referendum", "daaroor", "te", "hou", "en", "ges\u00ea", "\"net", "omdat", "iets", "wettig", "is", "beteken", "dit", "nie", "dat", "dit", "geregverdig", "is", "nie", "ek", "is", "daarteen", "die", "aborsiewet", "omdat", "dit", "teen", "die", "reg", "op", "lewe", "is", "ten", "minste", "sou", "ek", "'n", "referendum", "hou", "en", "as", "die", "uitslag", "in", "my", "guns", "is", "word", "die", "wet", "uitgeskakel", "maar", "laat", "die", "argentyne", "kies", "kom", "ons", "sien", "of", "die", "argentyne", "in", "die", "moord", "van", "'n", "weerlose", "mens", "in", "die", "moederskoot", "glo\"", "vuurwapenwette", "in", "argentini\u00eb", "is", "beperkend", "volgens", "sy", "party", "se", "verkiesingsplatform", "stel", "milei", "die", "\"deregulering", "van", "die", "wettige", "mark\"", "vir", "wapens", "en", "\"die", "beskerming", "van", "die", "wettige", "en", "verantwoordelike", "gebruik", "daarvan", "deur", "die", "burgers\"", "voormilei", "se", "opkoms", "is", "binne", "die", "konteks", "van", "die", "laaste", "twee", "presidentskappe", "beskryf", "ontleders", "het", "'n", "oorwinning", "vir", "milei", "beskryf", "as", "'n", "meer", "dramatiese", "weergawe", "van", "die", "prosakeregime", "van", "die", "voormalige", "president", "mauricio", "macri", "wat", "probeer", "het", "om", "markhervormings", "in", "te", "stel", "nadat", "hy", "in", "aan", "bewind", "gekom", "het", "net", "om", "in", "botsing", "met", "die", "politieke", "opposisie", "te", "kom", "en", "reguit", "in", "'n", "finansi\u00eble", "krisis", "te", "beland", "wat", "met", "die", "land", "wat", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "om", "nog", "'n", "reddingspakket", "gevra", "het", "ge\u00ebindig", "het", "fern\u00e1ndez", "macri", "se", "opvolger", "het", "gesukkel", "om", "die", "ekonomie", "te", "midde", "van", "die", "covidpandemie", "in", "argentini\u00eb", "en", "'n", "ernstige", "tekort", "aan", "buitelandse", "valuta", "reg", "te", "stel", "wat", "die", "land", "vir", "nog", "'n", "skuldwanbetaling", "kwesbaar", "gelaat", "het", "fern\u00e1ndez", "is", "ook", "'n", "ongewilde", "president", "en", "het", "gekies", "om", "nie", "weer", "as", "kandidaat", "in", "die", "verkiesing", "te", "staan", "nie", "in", "augustus", "het", "milei", "ges\u00ea", "dat", "hy", "nie", "sosiale", "programme", "wat", "miljoene", "mense", "in", "'n", "land", "ondersteun", "waar", "byna", "van", "die", "bevolking", "verarm", "is", "sou", "be\u00ebindig", "nie", "hy", "het", "hulle", "\"slagoffers", "nie", "oortreders", "nie\"", "genoem", "en", "bygevoeg", "dat", "die", "be\u00ebindiging", "van", "hierdie", "tipe", "sosiale", "bystand", "tot", "jaar", "kan", "neem", "voorverkiesing", "in", "die", "voorverkiesing", "wat", "gesien", "word", "as", "'n", "aanduiding", "van", "hoe", "burgers", "in", "die", "algemene", "verkiesing", "gaan", "stem", "het", "milei", "in", "augustus", "met", "van", "die", "stemme", "as", "die", "voorste", "kandidaat", "na", "vore", "getree", "voor", "die", "tradisionele", "peronismekirchnerisme", "en", "macrisme", "wat", "die", "land", "in", "die", "'s", "oorheers", "het", "meningspeilings", "het", "voorspel", "dat", "ekonomieminister", "sergio", "massa", "die", "meeste", "stemme", "sou", "kry", "met", "juntos", "por", "el", "cambio", "wat", "verwag", "is", "om", "die", "algeheel", "mees", "ondersteunde", "koalisie", "te", "wees", "milei", "het", "ongeveer", "opgelewer", "en", "is", "as", "'n", "buitestaanderkandidaat", "gesien", "in", "junie", "het", "die", "markte", "massa", "se", "presidensi\u00eble", "kandidaatskap", "verwelkom", "aangesien", "dit", "die", "verkiesing", "tussen", "die", "regerende", "party", "en", "juntos", "por", "el", "cambio", "gepolariseer", "het", "wat", "die", "\"mileifaktor\"", "verminder", "het", "javier", "timerman", "besturende", "vennoot", "van", "adcap", "grupo", "financiero", "het", "op", "ccn", "radio", "ges\u00ea", "\"javier", "milei", "was", "altyd", "'n", "bron", "van", "vrees", "en", "onsekerheid", "vir", "buitelandse", "beleggers", "beide", "finansieel", "en", "beleggers", "in", "die", "re\u00eble", "ekonomie\"vir", "die", "eerste", "ronde", "van", "die", "algemene", "verkiesing", "met", "die", "moontlikheid", "van", "'n", "afloop", "in", "november", "het", "peroniste", "milei", "as", "'n", "moontlike", "bondgenoot", "wat", "die", "stemme", "van", "die", "sentraalregse", "koalisie", "sou", "verdeel", "gesien", "tydens", "die", "nag", "van", "viering", "het", "milei", "met", "sy", "familie", "rock", "'n", "roll", "gedans", "en", "bersuit", "vergarabat", "se", "liedjie", "\"se", "viene\"", "gekies", "die", "refrein", "s\u00ea", "\"die", "ontploffing", "kom\"", "milei", "kyk", "na", "menem", "as", "'n", "voorbeeld", "en", "die", "band", "het", "hom", "gevra", "om", "die", "liedjie", "te", "gebruik", "nie", "maar", "die", "feessaal", "het", "dit", "in", "elk", "geval", "gesing", "hy", "het", "ges\u00ea", "\"hierdie", "verkiesing", "sal", "nie", "net", "'n", "einde", "aan", "kirchnerisme", "maak", "nie", "maar", "ook", "aan", "die", "parasitiese", "diefagtige", "nuttelose", "kaste", "wat", "die", "land", "laat", "sink\"", "sy", "oorwinning", "is", "deur", "verregse", "figure", "gevier", "insluitend", "jair", "bolsonaro", "jos\u00e9", "antonio", "kast", "ted", "cruz", "en", "die", "spaanse", "politieke", "party", "vox", "algemene", "verkiesing", "die", "argentynse", "peso", "het", "in", "die", "nasleep", "van", "sy", "oorwinning", "in", "die", "voorverkiesing", "skerp", "gedaal", "en", "die", "argentynse", "sentrale", "bank", "het", "rentekoerse", "verhoog", "as", "gevolg", "van", "sy", "sterk", "vertoning", "in", "die", "voorverkiesings", "is", "milei", "as", "die", "voorloper", "in", "die", "algemene", "verkiesing", "beskou", "ontleders", "het", "ges\u00ea", "dat", "dit", "tot", "ho\u00ebr", "inflasie", "en", "buitelandse", "wisselkoersdruk", "kan", "lei", "volgens", "luciano", "sigalov", "'n", "ontleder", "by", "die", "eurasia", "group", "en", "'n", "navorser", "oor", "latynsamerika", "sou", "milei", "as", "hy", "die", "presidentskap", "gewen", "het", "bestuursprobleme", "ondervind", "weens", "'n", "gebrek", "aan", "'n", "parlement\u00eare", "meerderheid", "om", "die", "radikale", "promarkhervormings", "wat", "hy", "voorstaan", "deur", "te", "voer", "sowel", "as", "straatproteste", "deur", "peronistiese", "en", "sosiale", "bewegings", "sigalov", "het", "ges\u00ea", "\"die", "waarskynlike", "vooruitsig", "van", "'n", "mileioorwinning", "en", "die", "risiko's", "van", "sy", "radikale", "beleidsprogram", "sal", "meer", "druk", "op", "inflasie", "en", "wisselkoerse", "plaas", "die", "verslegtende", "ekonomiese", "toestande", "sal", "milei", "bevoordeel", "aangesien", "hy", "mededinger", "politici", "vir", "die", "eskalerende", "krisis", "blameer\"op", "oktober", "het", "milei", "na", "die", "afloopronde", "gevorder", "waar", "hy", "massa", "in", "die", "gesig", "gestaar", "het", "milei", "het", "massa", "op", "november", "in", "die", "afloopronde", "verslaan", "toe", "massa", "toegewing", "gemaak", "het", "milei", "sal", "op", "desember", "as", "president", "in", "sy", "amp", "intree", "politieke", "standpunte", "milei", "beywer", "hom", "vir", "minimale", "regering", "met", "'n", "fokus", "op", "geregtigheid", "en", "sekuriteit", "en", "'n", "filosofie", "in", "lewe", "vryheid", "eiendom", "en", "vryemarkbeginsels", "gewortel", "hy", "kritiseer", "sosialisme", "en", "kommunisme", "en", "beywer", "hom", "vir", "ekonomiese", "liberalisering", "en", "vir", "die", "herstrukturering", "van", "regeringsdepartemente", "hy", "is", "'n", "teenstander", "van", "argentini\u00eb", "se", "sentrale", "bank", "en", "huidige", "belastingbeleidekonomies", "is", "milei", "deur", "die", "oostenrykse", "skool", "be\u00efnvloed", "en", "hy", "bewonder", "voormalige", "president", "menem", "se", "beleid", "hy", "ondersteun", "kapitalisme", "en", "sien", "sosialisme", "as", "die", "beliggaming", "van", "afguns", "en", "dwang", "milei", "stel", "voor", "om", "regeringsdepartemente", "te", "verminder", "en", "ekonomiese", "uitdagings", "deur", "besnoeiings", "in", "besteding", "en", "fiskale", "hervormings", "aan", "te", "spreek", "en", "kritiseer", "vorige", "administrasies", "vir", "oormatige", "bestedingmilei", "is", "sosiaal", "konserwatief", "en", "is", "gekant", "teen", "aborsie", "en", "genadedood", "onverskillig", "teenoor", "homohuwelike", "en", "ondersteun", "privatisering", "in", "onderwys", "en", "gesondheidsorg", "hy", "is", "teen", "verpligte", "inenting", "en", "ondersteun", "die", "wettiging", "van", "dwelms", "en", "prostitusie", "milei", "beywer", "hom", "vir", "die", "deregulering", "van", "vuurwapenbesit", "en", "stel", "voor", "om", "immigrasiebeperkings", "vir", "misdadigers", "in", "te", "stelin", "buitelandse", "beleid", "kritiseer", "hy", "die", "imf", "is", "hy", "teen", "vakbonde", "belyn", "hy", "hom", "met", "antisosialistiese", "figure", "soos", "trump", "en", "bolsonaro", "en", "prioritiseer", "hy", "alliansies", "met", "die", "vsa", "en", "israel", "hy", "is", "versigtig", "oor", "verhoudings", "met", "china", "ondersteun", "oekra\u00efne", "teen", "rusland", "en", "beywer", "hom", "vir", "dialoog", "oor", "die", "falklandoorlog", "argentynse", "politiek", "milei", "voer", "aan", "\"die", "enigste", "tyd", "wat", "suiwer", "liberalisme", "toegepas", "is", "was", "in", "en", "ons", "was", "'n", "voorspoedige", "land\"", "hy", "het", "die", "regerings", "van", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "en", "alberto", "fern\u00e1ndez", "gekritiseer", "milei", "het", "argentini\u00eb", "in", "die", "'s", "as", "'n", "fascistiese", "regime", "wat", "tot", "peronisme", "en", "per\u00f3n", "se", "\"driebeenfascisme\"", "eerder", "as", "'n", "terugkeer", "na", "liberale", "beleide", "gelei", "het", "gekenmerkmilei", "het", "die", "leier", "en", "voormalige", "president", "van", "juntos", "por", "el", "cambio", "mauricio", "macri", "van", "die", "politieke", "kaste", "wat", "hy", "veroordeel", "het", "vir", "wat", "hy", "as", "hul", "kollektivistiese", "beleide", "beskou", "uitgesluit", "maar", "het", "juntos", "por", "el", "cambiolid", "mar\u00eda", "eugenia", "vidal", "wat", "ges\u00ea", "het", "dat", "\"ons", "dieselfde", "waardes", "deel\"", "as", "goewerneur", "van", "die", "provinsie", "buenos", "aires", "vir", "die", "nienakoming", "van", "haar", "verkiesingsbeloftes", "van", "laer", "belastings", "gekritiseer", "milei", "het", "patricia", "bullrich", "die", "juntos", "por", "el", "cambioleier", "in", "as", "\"deel", "van", "die", "argentynse", "mislukking\"", "beskryfin", "'n", "debat", "voor", "die", "voorverkiesings", "in", "het", "frente", "de", "todoskandidaat", "leandro", "santoro", "milei", "gevra", "of", "hy", "ooit", "vir", "die", "openbare", "sektor", "gewerk", "het", "aangesien", "hy", "die", "afskaffing", "van", "die", "staat", "voorstaan", "milei", "het", "santoro", "as", "\"'n", "staatsparasiet\"", "gekritiseer", "en", "ges\u00ea", "\"ek", "verstaan", "dat", "jy", "jaar", "oud", "is", "en", "jy", "was", "sedert", "jy", "was", "betrokke", "in", "die", "politiek", "het", "jy", "ooit", "in", "jou", "lewe", "in", "die", "privaat", "sektor", "gewerk\"", "santoro", "het", "bevestig", "dat", "milei", "\"n", "werknemer", "van", "die", "nasionale", "kongres", "in", "was", "en", "verslag", "gedoen", "het", "vir", "die", "voormalige", "volksmoordige", "generaal", "antonio", "domingo", "bussi\"", "wat", "op", "daardie", "tydstip", "'n", "nasionale", "afgevaardigde", "was", "in", "reaksie", "het", "milei", "deur", "sy", "twitterrekening", "erken", "dat", "hy", "vir", "bussi", "gewerk", "het", "in", "'n", "toespraak", "in", "september", "in", "die", "argentynse", "kamer", "van", "afgevaardigdes", "het", "milei", "macri", "vir", "sy", "voorstel", "om", "nie", "'n", "dollar", "in", "die", "aerol\u00edneas", "argentinas", "te", "sit", "nie", "gekritiseer", "en", "gewonder", "waarom", "hy", "dit", "nie", "gedoen", "het", "terwyl", "hy", "president", "was", "nie", "en", "het", "die", "regering", "se", "begroting", "bevraagteken", "hy", "het", "ook", "na", "die", "poging", "tot", "sluipmoord", "op", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "as", "\"nie", "'n", "sluipmoord", "nie\"", "verwys", "en", "het", "beweer", "die", "term", "impliseer", "dat", "die", "\"politieke", "kaste\"", "bo", "die", "mense", "is", "openbare", "beeld", "milei", "het", "'n", "komplekse", "en", "omstrede", "openbare", "beeld", "gekenmerk", "deur", "'n", "mengsel", "van", "populistiese", "regse", "libertariese", "en", "konserwatiewe", "ideologie\u00eb", "gekweek", "bekend", "vir", "sy", "ultraliberale", "ekonomiese", "sienings", "en", "regse", "populistiese", "retoriek", "het", "milei", "se", "politieke", "standpunt", "verskeie", "interpretasies", "deur", "internasionale", "media", "en", "politieke", "kommentators", "ondergaan", "sy", "opkoms", "tot", "prominensie", "tydens", "die", "presidentsverkiesingsveldtog", "van", "aangevuur", "deur", "sy", "oorwinning", "in", "die", "voorverkiesing", "het", "wydverspreide", "aandag", "getrek", "milei", "se", "voorstelle", "insluitend", "die", "afskaffing", "van", "die", "sentrale", "bank", "van", "argentini\u00eb", "en", "die", "aanvaarding", "van", "dollarisasie", "is", "sowel", "geprys", "as", "gekritiseer", "ten", "spyte", "van", "kritiek", "het", "sy", "voorstanderskap", "vir", "ekonomiese", "liberalisme", "fiskale", "konserwatisme", "en", "verminderde", "regeringsinmenging", "weerklank", "gevind", "by", "'n", "segment", "van", "die", "argentynse", "kiesers", "wat", "met", "tradisionele", "politieke", "strukture", "gefrustreerd", "is", "milei", "se", "openbare", "beeld", "kan", "beskou", "word", "as", "'n", "omhelsing", "van", "die", "polariserende", "aard", "van", "sy", "politieke", "en", "ekonomiese", "ideologie\u00eb", "binne", "die", "konteks", "van", "kontempor\u00eare", "argentynse", "politiek", "notas", "verwysings"]