["hierdie", "artikel", "handel", "oor", "die", "land", "in", "europa", "vir", "ander", "gelyknamige", "gebruike", "sien", "gerus", "luxemburg", "dubbelsinnigluxemburg", "luxemburgs", "l\u00ebtzebuerg", "ltsbu", "duits", "luxemburg", "lksmbk", "frans", "luxembourg", "lyksbu", "amptelik", "die", "groothertogdom", "luxemburg", "luxemburgs", "groussherzogtum", "l\u00ebtzebuerg", "gshtsoktum", "ltsbu", "duits", "gro\u00dfherzogtum", "luxemburg", "goshtsoktum", "lksmbk", "frans", "grandduch\u00e9", "de", "luxembourg", "dye", "d", "lyksbu", "is", "op", "een", "na", "die", "kleinste", "staat", "van", "die", "europese", "unie", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "'n", "bevolking", "van", "dit", "word", "begrens", "deur", "belgi\u00eb", "in", "die", "weste", "en", "noorde", "frankryk", "in", "die", "suide", "en", "duitsland", "in", "die", "ooste", "vervolgens", "is", "dit", "'n", "landingeslote", "land", "die", "geskiedenis", "van", "luxemburg", "is", "onskeibaar", "verbonde", "met", "di\u00e9", "van", "sy", "buurlande", "vanwe\u00eb", "sy", "sentrale", "ligging", "in", "europa", "was", "die", "land", "van", "groot", "strategiese", "belang", "vir", "'n", "verskeidenheid", "moondhede", "die", "geskiedenis", "van", "versterkings", "en", "kastele", "wat", "in", "luxemburg", "gebou", "is", "strek", "terug", "tot", "in", "die", "antieke", "tydperk", "toe", "hier", "'n", "romeinse", "fort", "ontstaan", "het", "later", "in", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "is", "'n", "belangrike", "frankiese", "kasteel", "hier", "gebou", "en", "tussen", "die", "de", "en", "de", "eeu", "was", "dit", "'n", "vesting", "langs", "die", "spaanse", "pad", "'n", "europese", "roete", "van", "milit\u00eare", "en", "ekonomiese", "belang", "luxemburg", "is", "in", "sy", "geskiedenis", "deur", "'n", "verskeidenheid", "state", "en", "dinastie\u00eb", "geregeer", "maar", "vorm", "sedert", "die", "de", "eeu", "'n", "eie", "politieke", "entiteit", "al", "was", "dit", "nie", "steeds", "onafhanklik", "of", "outonoom", "nie", "vandag", "is", "luxemburg", "'n", "land", "van", "saggies", "golwende", "heuwellandskappe", "en", "bosse", "met", "matige", "winters", "en", "warm", "somers", "'n", "erflike", "konstitusionele", "monargie", "met", "'n", "eenkamerparlement", "en", "die", "laaste", "onafhanklike", "groothertogdom", "ter", "w\u00eareld", "danksy", "die", "politieke", "onafhanklikheid", "het", "die", "groothertogdom", "sy", "plaaslike", "dialek", "luxemburgs", "of", "l\u00ebtzebuergesch", "tot", "nasionale", "taal", "uitgebou", "dit", "is", "nou", "verwant", "aan", "die", "moeselfrankiese", "dialekte", "wat", "oorkant", "die", "grens", "in", "duitsland", "gepraat", "word", "terwyl", "duits", "ook", "die", "eerste", "vreemde", "taal", "en", "die", "medium", "van", "die", "mediabedryf", "is", "frans", "dien", "as", "administratiewe", "taal", "die", "luxemburgse", "ekonomie", "word", "veral", "deur", "die", "bank", "assuransie", "en", "staalbedryf", "oorheers", "maar", "ook", "die", "plaaslike", "landbousektor", "en", "wynbedryf", "speel", "'n", "belangrike", "rol", "die", "moeselvallei", "'n", "vallei", "wat", "oor", "luxemburgse", "en", "duitse", "gebied", "strek", "lewer", "witwyne", "van", "gehalte", "op", "net", "soos", "in", "ander", "europese", "lande", "noord", "van", "die", "alpe", "is", "ook", "bier", "baie", "gewild", "die", "inheemse", "bosse", "mere", "en", "rivier", "lewer", "'n", "verskeidenheid", "eersterangse", "produkte", "op", "waaronder", "haasvleis", "hasenpfeffer", "of", "haasbredie", "is", "een", "van", "die", "nasionale", "geregte", "van", "die", "land", "ardenneham", "en", "forelle", "luxemburg", "is", "'n", "stigterslid", "van", "die", "europese", "unie", "en", "van", "die", "navo", "in", "is", "die", "eurogeldeenheid", "ingevoer", "en", "in", "die", "eurobanknote", "en", "muntstukke", "geskiedenis", "keltiese", "en", "romeinse", "tydperk", "die", "vroegste", "nedersettings", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "luxemburg", "is", "deur", "kelte", "gestig", "en", "dateer", "uit", "die", "de", "eeu", "vc", "sowat", "honderd", "jaar", "later", "het", "die", "romeine", "die", "streek", "binnegedring", "toe", "julius", "caesar", "met", "sy", "troepe", "tussen", "omstreeks", "en", "vc", "op", "'n", "veroweringsveldtog", "in", "galli\u00eb", "en", "germani\u00eb", "was", "dit", "het", "vervolgens", "deel", "van", "die", "romeinse", "ryk", "imperium", "romanum", "geword", "in", "die", "de", "eeu", "die", "tydperk", "van", "die", "volksverhuising", "is", "die", "romeine", "deur", "germaanse", "franke", "teruggedring", "rondtrekkende", "monnike", "het", "die", "bewoners", "in", "die", "gebied", "tot", "die", "christendom", "bekeer", "en", "kloosters", "opgerig", "die", "beroemde", "klooster", "echternach", "is", "in", "deur", "die", "angelsaksiese", "sendeling", "willibrord", "gestig", "middeleeue", "koning", "lotarius", "ii", "van", "lotaringe", "omtrent", "het", "die", "gebied", "van", "luxemburg", "as", "leen", "aan", "die", "abdy", "van", "sint", "maximinus", "van", "trier", "duitsland", "gegee", "die", "owerstes", "van", "die", "klooster", "het", "luxemburg", "as", "leenhere", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "geregeer", "die", "burg", "wat", "tot", "beskerming", "van", "die", "streek", "opgerig", "is", "het", "sy", "naam", "ook", "aan", "die", "omliggende", "gebied", "verleen", "die", "vroegste", "dokument", "waarin", "die", "naam", "luxemburg", "verskyn", "dateer", "uit", "die", "jaar", "toe", "graaf", "siegfried", "lucilinburhuc", "die", "\"klein", "burg\"", "op", "die", "rotse", "van", "die", "huidige", "stad", "gekoop", "het", "luxemburg", "was", "tot", "'n", "onafhanklike", "graafskap", "en", "later", "'n", "hertogdom", "binne", "die", "verband", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "tydens", "die", "middeleeue", "het", "vier", "duitse", "keisers", "vier", "boheemse", "en", "een", "hongaarse", "koning", "vanuit", "luxemburg", "gekom", "die", "bekendstes", "was", "hendrik", "vii", "hertog", "van", "luxemburg", "en", "keiser", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "johan", "die", "blinde", "graaf", "van", "luxemburg", "en", "koning", "van", "boheme", "karel", "iv", "wenceslous", "ii", "en", "sigismond", "keisers", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "en", "konings", "van", "boheme", "in", "sy", "bloeitydperk", "het", "die", "magsgebied", "van", "die", "huis", "luxemburg", "van", "duitsland", "tot", "by", "die", "russiese", "grens", "gestrek", "keiser", "karel", "iv", "het", "luxemburg", "in", "tot", "hertogdom", "verhef", "vroe\u00eb", "moderne", "tyd", "tussen", "en", "is", "luxemburg", "deur", "buitelandse", "magte", "regeer", "deur", "die", "boergondi\u00ebrs", "tot", "deur", "die", "spanjaarde", "tot", "deur", "die", "franse", "tot", "deur", "die", "oostenrykers", "tot", "en", "'n", "tweede", "keer", "deur", "die", "franse", "tot", "die", "kongres", "van", "wene", "het", "die", "onafhanklikheid", "aan", "luxemburg", "verleen", "as", "deelstaat", "van", "die", "duitse", "bond", "en", "in", "personele", "unie", "met", "die", "koning", "van", "nederland", "tot", "by", "die", "jaar", "die", "begin", "van", "luxemburg", "se", "eie", "dinastie", "eers", "met", "die", "verdrag", "van", "londen", "het", "die", "groothertogdom", "sy", "volle", "soewereiniteit", "verkry", "wat", "egter", "nog", "twee", "keer", "tydens", "die", "eerste", "en", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "geskend", "is", "die", "land", "is", "in", "sy", "geskiedenis", "ook", "drie", "keer", "gedwing", "om", "gebiede", "aan", "frankryk", "belgi\u00eb", "en", "duitsland", "af", "te", "staan", "volledige", "onafhanklikheid", "in", "het", "die", "nederlandse", "koningshuis", "die", "huis", "oranjenassau", "in", "sy", "manlike", "linie", "uitgesterf", "volgens", "'n", "privaatregtelike", "familieverdrag", "wat", "tussen", "die", "prinse", "uit", "die", "huis", "nassau", "die", "nassause", "erfvereniging", "gesluit", "is", "het", "die", "naaste", "manlike", "bloedverwante", "die", "herto\u00eb", "van", "nassauweilburg", "aan", "die", "bewind", "gekom", "sodoende", "is", "luxemburg", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "sy", "geskiedenis", "deur", "sy", "eie", "erflike", "dinastie", "die", "huis", "nassauweilburg", "geregeer", "n\u00e1", "die", "afsterwe", "van", "die", "nederlandse", "koning", "willem", "iii", "in", "het", "luxemburg", "sy", "volle", "onafhanklikheid", "verwerf", "die", "groothertogdom", "het", "egter", "ook", "n\u00e1", "die", "stigting", "van", "die", "noordduitse", "bond", "en", "die", "duitse", "ryk", "tot", "en", "met", "'n", "lidstaat", "van", "die", "duitse", "doeaneunie", "deutscher", "zollverein", "gebly", "ste", "eeu", "gedurende", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "is", "die", "luxemburgse", "neutraliteit", "deur", "duitse", "troepe", "geskend", "die", "groothertogdom", "is", "beset", "en", "het", "as", "opmarsgebied", "teen", "frankryk", "gedien", "die", "soewereiniteit", "en", "politieke", "meganismes", "van", "die", "groothertogdom", "is", "egter", "nie", "aangetas", "nie", "die", "produitse", "gesindheid", "van", "groothertogin", "marie", "adelheid", "tydens", "die", "oorlog", "het", "in", "aanleiding", "tot", "'n", "staatskrisis", "gegee", "liberale", "en", "sosialiste", "het", "'n", "poging", "onderneem", "om", "die", "monargie", "af", "te", "skaf", "en", "die", "aansluiting", "by", "belgi\u00eb", "teweeg", "te", "bring", "maar", "die", "luxemburgse", "parlement", "het", "in", "desember", "met", "teen", "stemme", "ten", "gunste", "van", "die", "onafhanklikheid", "van", "die", "groothertogdom", "gestem", "marie", "adelheid", "het", "in", "die", "volgende", "jaar", "onder", "politieke", "druk", "geswig", "en", "ten", "gunste", "van", "haar", "suster", "charlotte", "bedank", "in", "is", "die", "doeaneunie", "tussen", "belgi\u00eb", "en", "luxemburg", "gestig", "terwyl", "die", "franse", "troepe", "die", "land", "in", "ontruim", "het", "vandag", "is", "luxemburg", "'n", "lidstaat", "van", "die", "europese", "unie", "wat", "ondanks", "die", "noue", "samewerking", "met", "sy", "bure", "sy", "politieke", "en", "kulturele", "onafhanklikheid", "handhaaf", "die", "nasionale", "leuse", "is", "dan", "ook", "\"mir", "w\u00eblle", "bleiwe", "wat", "mir", "sinn\"", "ons", "wil", "bly", "wat", "ons", "is", "politiek", "die", "groothertogdom", "luxemburg", "is", "'n", "konstitusionele", "monargie", "met", "'n", "parlement\u00eare", "demokratiese", "stelsel", "die", "groothertog", "is", "volgens", "die", "luxemburgse", "grondwet", "van", "die", "staatshoof", "die", "parlement", "met", "een", "kamer", "frans", "chambre", "des", "d\u00e9put\u00e9s", "is", "die", "wetgewende", "orgaan", "van", "luxemburg", "nasionale", "verkiesings", "vind", "elke", "vyf", "jaar", "saam", "met", "die", "verkiesings", "vir", "die", "europese", "parlement", "plaas", "luxemburgers", "wat", "in", "die", "amptelike", "kiesersregister", "gelys", "is", "is", "verplig", "om", "aan", "die", "verkiesings", "deel", "te", "neem", "die", "uitvoerende", "gesag", "l\u00ea", "by", "die", "groothertog", "en", "die", "regering", "die", "destydse", "regering", "beklee", "sy", "amp", "sedert", "november", "en", "word", "gevorm", "deur", "die", "eerste", "minister", "luc", "frieden", "wat", "ook", "die", "tradisionele", "titel", "staatsminister", "dra", "twaalf", "ministers", "'n", "adjunkminister", "en", "'n", "staatssekretaresse", "die", "staatsraad", "met", "lede", "dien", "as", "'n", "raadgewende", "orgaan", "en", "nege", "lede", "word", "respektiewelik", "deur", "die", "parlement", "die", "groothertog", "en", "die", "staatsraad", "self", "benoem", "die", "belangrikste", "politieke", "partye", "in", "luxemburg", "is", "die", "chr\u00ebstlichsozial", "vollekspartei", "csv", "christeliksosiale", "volksparty", "die", "l\u00ebtzebuergesch", "sozialistesch", "arbechterpartei", "lsap", "luxemburgse", "sosialistiese", "arbeidersparty", "die", "demokratesch", "partei", "dp", "demokratiesliberale", "party", "d\u00e9i", "gr\u00e9ng", "groen", "party", "en", "die", "aktiounskommittee", "fir", "demokratie", "an", "rentengerechtegkeet", "protesbeweging", "sedert", "november", "fungeer", "luc", "frieden", "csv", "as", "eerste", "minister", "nadat", "'n", "koalisieregering", "met", "dp", "gevorm", "is", "in", "'n", "referendum", "op", "julie", "het", "die", "luxemburgers", "die", "voorgestelde", "europese", "grondwet", "met", "persent", "van", "die", "uitgebragte", "stemme", "goedgekeur", "geografie", "luxemburg", "word", "soms", "die", "\"groen", "hart\"", "van", "europa", "genoem", "julius", "caesar", "het", "in", "een", "van", "sy", "werke", "reeds", "die", "ondeurdringbare", "bosgebiede", "van", "die", "streek", "beskryf", "die", "groothertogdom", "word", "deur", "twee", "groot", "natuurlandskappe", "oorheers", "\u00f6sling", "en", "gutland", "die", "yl", "bevolkte", "\u00f6slingplato", "in", "die", "noorde", "strek", "met", "'n", "gemiddelde", "hoogte", "van", "meter", "bo", "seevlak", "oor", "'n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "ardennebergreeks", "daarnaas", "strek", "ook", "uitlopers", "van", "die", "duitse", "eifelgebergte", "tot", "noordluxemburg", "ingebed", "in", "die", "\u00f6slinglandskap", "met", "sy", "beboste", "heuwels", "l\u00ea", "die", "riviervalleie", "van", "sauer", "frans", "s\u00fbre", "wiltz", "clerf", "frans", "clerve", "en", "our", "die", "hoogste", "bergpiek", "in", "luxemburg", "die", "buurgplaatz", "met", "meter", "is", "in", "die", "\u00f6sling", "gele\u00eb", "gutland", "in", "die", "suide", "km\u00b2", "is", "'n", "dig", "bevolkte", "vlakte", "met", "bosgebiede", "klein", "riviere", "weivelde", "akkerland", "en", "wingerde", "die", "moeselrivier", "frans", "moselle", "duits", "mosel", "vorm", "die", "grenslyn", "tussen", "luxemburg", "en", "duitsland", "teen", "die", "kalkhellings", "van", "sy", "vallei", "is", "wingerde", "aangeplant", "die", "belangrikste", "riviere", "van", "luxemburg", "naas", "die", "moesel", "is", "sauer", "our", "en", "uelzecht", "frans", "alzette", "flora", "en", "fauna", "groot", "dele", "van", "luxemburg", "was", "oorspronklik", "met", "loofbosse", "bedek", "veral", "beuke", "en", "eikebome", "die", "oorblyfsels", "van", "hierdie", "bosgebiede", "word", "tans", "veral", "in", "die", "\u00f6sling", "van", "noordluxemburg", "aangetref", "ander", "tipiese", "plantspesies", "sluit", "steekpalms", "en", "heidestruike", "in", "gutland", "in", "die", "suide", "is", "die", "hoofstreek", "van", "intensiewe", "boerdery", "in", "die", "suidooste", "van", "die", "groothertogdom", "word", "enkele", "mediterreense", "plantspesies", "soos", "byvoorbeeld", "lamiaceae", "aangetref", "die", "getal", "inheemse", "dierspesies", "is", "lankal", "verminder", "die", "bosgebiede", "van", "luxemburg", "is", "de", "natuurlike", "habitat", "van", "sentraaleuropese", "soogdierspesies", "soos", "vosse", "rooi", "wild", "wilde", "varke", "europese", "dassies", "eekhorinkies", "en", "boommarters", "die", "belangrikste", "vo\u00eblspesies", "sluit", "reiers", "ysvo\u00ebls", "spegte", "en", "falconiformes", "soos", "jakkalsvo\u00ebls", "en", "valke", "in", "klimaat", "luxemburg", "het", "'n", "gematigde", "weseuropese", "klimaat", "wat", "hoofsaaklik", "deur", "westerse", "atlantiese", "winde", "be\u00efnvloed", "word", "met", "aangename", "warm", "somers", "en", "matige", "winters", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "is", "\u00b0c", "\u00b0c", "in", "januarie", "en", "\u00b0c", "in", "julie", "en", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "millimeter", "weerstoestande", "in", "die", "noorde", "van", "die", "land", "die", "\u00f6sling", "word", "deur", "laer", "temperature", "en", "ho\u00ebr", "neerslae", "gekenmerk", "ekonomie", "struktuur", "die", "ekonomiese", "struktuur", "van", "luxemburg", "wat", "oorspronklik", "deur", "swaar", "nywerhede", "en", "landbou", "oorheers", "is", "het", "sedert", "die", "vroe\u00eb", "'s", "ingrypend", "verander", "in", "di\u00e9", "dekade", "het", "dit", "steeds", "geblyk", "dat", "die", "belangrikheid", "van", "swaar", "nywerhede", "geleidelik", "sou", "afneem", "en", "die", "luxemburgse", "regering", "het", "vanaf", "'n", "doelbewuste", "en", "konsekwente", "beleid", "van", "ekonomiese", "diversifisering", "gevolg", "waarvolgens", "nuwe", "nywerhede", "gevestig", "en", "die", "finansi\u00eble", "en", "assuransiesektor", "ontwikkel", "is", "luxemburg", "beskik", "oor", "beperkte", "naturlike", "hulpbronne", "soos", "leisteen", "kalk", "sand", "en", "kieselsteen", "persent", "van", "luxemburg", "se", "energiebehoeftes", "aardolie", "aardgas", "steenkool", "en", "elektrisiteit", "moet", "ingevoer", "word", "tans", "word", "pogings", "onderneem", "om", "die", "aandeel", "hernieubare", "energie", "te", "verhoog", "die", "luxemburgse", "regering", "bevorder", "sedert", "danksy", "'n", "liberale", "wetgewing", "die", "vestiging", "van", "buitelandse", "beleggingmaatskappye", "en", "banke", "vandag", "is", "die", "land", "een", "van", "die", "finansi\u00eble", "sentra", "van", "europa", "en", "die", "voordelige", "belastingwetgewing", "lok", "groot", "en", "klein", "beleggers", "na", "die", "groothertogdom", "ander", "belangrike", "sektore", "van", "die", "ekonomie", "is", "handel", "en", "vervoer", "assuransiemaatskappye", "media", "en", "radio", "en", "televisiemaatskappye", "wat", "ook", "programme", "vir", "die", "buurlande", "uitsaai", "die", "luxemburgse", "onderneming", "sesglobal", "is", "die", "grootste", "satellietmaatskappy", "ter", "w\u00eareld", "satelliettv", "radio", "en", "datatransponders", "word", "vir", "heel", "europa", "aangebied", "die", "belangrikste", "uitvoergoedere", "is", "metale", "masjiene", "plastiek", "en", "industri\u00eble", "gom", "n\u00e1", "die", "globale", "finansi\u00eble", "krisis", "het", "die", "banksektor", "'n", "konsentrasieproses", "ondergaan", "terwyl", "honderde", "luxemburgse", "ondernemings", "in", "en", "bankrot", "gespeel", "het", "intussen", "toon", "aandelefondse", "stewige", "groei", "die", "regering", "se", "ekonomiese", "beleid", "fokus", "tans", "op", "nuwe", "snelgroeiende", "sektore", "soos", "logistiek", "hernieubare", "energie", "inligtingstegnologie", "navorsing", "en", "biotegnologie", "ekonomiese", "ontwikkeling", "die", "regerings", "van", "luxemburg", "het", "al", "vroeg", "die", "noodsaaklikheid", "besef", "om", "deel", "van", "'n", "groter", "ekonomiese", "gemeenskap", "te", "word", "in", "het", "luxemburg", "by", "die", "duitse", "doeaneunie", "aangesluit", "eers", "met", "die", "einde", "van", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "het", "die", "groothertogdom", "in", "sy", "buitelandse", "en", "ekonomiese", "beleid", "nader", "aan", "belgi\u00eb", "beweeg", "die", "twee", "lande", "vorm", "sedert", "'n", "ekonomiese", "gemeenskap", "wat", "in", "deur", "nederland", "vergroot", "en", "tot", "die", "beneluxunie", "uitgebou", "is", "in", "het", "luxemburg", "ook", "'n", "lid", "van", "die", "europese", "ekonomiese", "gemeenskap", "geword", "die", "historiese", "voorloper", "van", "die", "europese", "unie", "met", "die", "opbloei", "van", "die", "staalnywerheid", "aan", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "luxemburg", "een", "van", "die", "welvarendste", "europese", "nasies", "geword", "en", "sy", "landbou", "nywerhede", "en", "dienstesektor", "strewe", "steeds", "daarna", "om", "ten", "opsigte", "van", "modernisering", "en", "integrasie", "in", "die", "europese", "ekonomie", "die", "voortou", "te", "neem", "vanaf", "het", "die", "luxemburgse", "regering", "massief", "in", "die", "arbedstaalaanlegte", "bel\u00ea", "en", "reeds", "een", "jaar", "later", "het", "die", "luxemburgse", "staalproduksie", "'n", "rekordsyfer", "van", "miljoen", "ton", "bereik", "wat", "gelykstaan", "aan", "ton", "per", "inwoner", "of", "twintig", "keer", "so", "veel", "as", "byvoorbeeld", "in", "duitsland", "staal", "het", "destyds", "twee", "derdes", "van", "luxemburg", "se", "uitvoerwaarde", "gelewer", "en", "'n", "groot", "aantal", "werkgeleenthede", "geskep", "wat", "ook", "duisende", "buitelandse", "werknemers", "ingesluit", "het", "n\u00e1", "'n", "dekade", "met", "'n", "gemiddelde", "jaarlikse", "groeikoers", "van", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "bbp", "van", "vyf", "persent", "het", "di\u00e9", "groeikoers", "in", "verstadig", "tot", "persent", "in", "het", "die", "bbp", "selfs", "met", "persent", "gekrimp", "intussen", "het", "die", "luxemburgse", "ekonomie", "sy", "groeikoers", "hervat", "met", "persent", "in", "persent", "in", "en", "persent", "in", "die", "inflasiekoers", "het", "in", "persent", "beloop", "die", "werkloosheidsyfer", "het", "in", "julie", "op", "persent", "gestaan", "luxemburg", "is", "een", "van", "die", "lande", "met", "die", "hoogste", "per", "capitainkomste", "ter", "w\u00eareld", "die", "bbp", "per", "capita", "het", "in", "beloop", "luxemburg", "se", "dinamiese", "ekonomie", "verskaf", "werk", "aan", "pendelaars", "uit", "die", "buurlande", "wat", "daagliks", "na", "die", "groothertogdom", "stroom", "die", "bruto", "minimumloon", "of", "salaris", "is", "in", "januarie", "op", "vasgestel", "demografie", "volgens", "die", "sensus", "van", "was", "luxemburg", "se", "bevolking", "in", "daardie", "jaar", "dit", "het", "tot", "in", "op", "januarie", "en", "in", "gegroei", "naas", "die", "inheemse", "moeselfrankiese", "l\u00ebtzebuergers", "was", "daar", "in", "sowat", "buitelanders", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "en", "die", "hoogste", "persentasie", "buitelanders", "in", "'n", "lidstaat", "van", "die", "europese", "unie", "veral", "portugese", "franse", "italianers", "belge", "duitsers", "britte", "nederlanders", "en", "burgers", "van", "ander", "lidstate", "van", "die", "europese", "unie", "eu", "buitelanders", "was", "afkomstig", "uit", "lande", "buite", "die", "eu", "meer", "as", "pendelaars", "uit", "die", "buurlande", "waarvan", "franse", "belge", "en", "duitsers", "werk", "in", "luxemburgin", "was", "persent", "van", "die", "bevolking", "roomskatoliek", "naas", "persent", "lidmate", "van", "protestantse", "en", "ander", "christelike", "kerke", "en", "persent", "aanhangers", "van", "ander", "gelowe", "persent", "van", "die", "bevolking", "was", "ongebonde", "die", "jaarlikse", "bevolkingsgroei", "het", "in", "sowat", "persent", "beloop", "die", "stedelike", "bevolking", "in", "luxemburg", "het", "in", "persent", "beloop", "die", "grootste", "stede", "naas", "luxemburg", "stad", "met", "inwoners", "is", "eschuelzecht", "frans", "eschsuralzette", "inwoners", "in", "d\u00e9ifferdeng", "frans", "differdange", "duits", "differdingen", "inwoners", "diddeleng", "frans", "dudelange", "duits", "d\u00fcdelingen", "inwoners", "p\u00e9it\u00e9ng", "p\u00e9tangepetingen", "inwoners", "en", "suessem", "sanemsassenheim", "inwoners", "echternach", "is", "'n", "bekende", "bedevaartsentrum", "en", "toeristebestemming", "taalbeleid", "weens", "die", "noue", "politieke", "en", "ekonomiese", "bande", "met", "belgi\u00eb", "is", "frans", "die", "taal", "van", "die", "administrasie", "en", "wetgewing", "terwyl", "koerante", "merendeels", "in", "duits", "verskyn", "die", "inheemse", "dialek", "en", "omgangstaal", "luxemburgs", "of", "l\u00ebtzebuergesch", "is", "'n", "moeselfrankiese", "streektaal", "wat", "tot", "die", "middelduitse", "groep", "van", "dialekte", "behoort", "net", "soos", "die", "switsersduitse", "dialek", "in", "switserland", "het", "l\u00ebtzebuergesch", "sedert", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "al", "hoe", "meer", "gewild", "geraak", "en", "dien", "intussen", "selfs", "as", "derde", "amptelike", "taal", "hoewel", "daar", "in", "pogings", "onderneem", "is", "om", "die", "spelling", "te", "hervorm", "volg", "dit", "in", "die", "algemeen", "nog", "steeds", "meer", "of", "minder", "die", "re\u00ebls", "van", "die", "duitse", "taal", "talle", "vreemde", "woorde", "word", "uit", "die", "franse", "taal", "oorgeneem", "meertaligheid", "beteken", "in", "luxemburg", "dat", "net", "die", "situasie", "bepaal", "watter", "taal", "gebruik", "word", "l\u00ebtzebuergesch", "is", "die", "omgangstaal", "wat", "ook", "in", "die", "parlement", "op", "die", "radio", "en", "op", "die", "televisie", "gebruik", "word", "duits", "is", "die", "taal", "van", "die", "meeste", "koerante", "terwyl", "die", "onderwys", "op", "skool", "aanvanklik", "in", "duits", "en", "later", "in", "frans", "voorsien", "word", "verdediging", "volgens", "die", "londense", "verdrag", "van", "mei", "sou", "luxemburg", "'n", "onbewapende", "neutraliteit", "handhaaf", "vanwe\u00eb", "sy", "negatiewe", "ervarings", "gedurende", "die", "eerste", "en", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "ondanks", "die", "groothertogdom", "se", "ewige", "neutraliteit", "is", "dit", "in", "albei", "oorlo\u00eb", "deur", "duitse", "troepe", "beset", "het", "die", "land", "sy", "beleid", "van", "neutraliteit", "in", "laat", "vaar", "ingevolge", "'n", "groothertoglike", "verordening", "van", "november", "is", "hierdie", "besluit", "reeds", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "geneem", "en", "algemene", "diensplig", "ingevoer", "hierdie", "maatre\u00ebl", "is", "in", "deur", "die", "luxemburgse", "parlement", "bekragtig", "diensplig", "is", "in", "weer", "afgeskaf", "vrywilligers", "in", "die", "weermag", "geniet", "n\u00e1", "hul", "milit\u00eare", "loopbaan", "besondere", "voorregte", "wat", "betref", "toegang", "tot", "die", "staatsdiens", "byvoorbeeld", "polisiediens", "posdiens", "doeane", "of", "gevangenisdiens", "luxemburg", "se", "huidige", "strydmag", "van", "vrywilligers", "met", "sowat", "offisiere", "onderoffisiere", "en", "soldate", "is", "volledig", "in", "navo", "ge\u00efntegreer", "en", "neem", "aan", "internasionale", "vredesendings", "deel", "daar", "is", "planne", "om", "die", "luxemburgse", "weermag", "met", "lede", "te", "vergroot", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"luxembourg\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "november", "en", "\"luxembourg\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "november", "eksterne", "skakels", "wikiwoordeboek", "het", "'n", "inskrywing", "vir", "luxemburg", "en", "toerismeinligting", "oor", "luxemburg", "op", "wikivoyage", "de", "en", "fr", "lu", "amptelike", "webwerf"]