["meksiko", "of", "mexiko", "spaans", "m\u00e9xico", "mexiko", "nahuatl", "mexihco", "me'iko", "amptelik", "die", "verenigde", "meksikaanse", "state", "spaans", "estados", "unidos", "mexicanos", "nahuatl", "mexihco", "tlacetililli", "tlahtohcayotl", "is", "n", "federale", "presidensi\u00eble", "grondwetlike", "republiek", "gele\u00eb", "in", "noordamerika", "meksiko", "grens", "in", "die", "noorde", "aan", "die", "verenigde", "state", "van", "amerika", "in", "die", "suide", "en", "weste", "aan", "die", "stille", "oseaan", "in", "die", "suidooste", "aan", "guatemala", "belize", "en", "die", "karibiese", "see", "en", "in", "die", "ooste", "aan", "die", "golf", "van", "meksiko", "meksiko", "strek", "oor", "n", "gebied", "van", "bykans", "miljoen", "km\u00b2", "sowat", "myl\u00b2", "is", "die", "sesde", "grootste", "land", "van", "die", "amerikas", "wat", "oppervlakte", "betref", "en", "die", "de", "grootste", "onafhanklike", "land", "ter", "w\u00eareld", "met", "n", "geskatte", "bevolking", "van", "sowat", "miljoen", "in", "het", "die", "land", "die", "tiende", "grootste", "bevolking", "ter", "w\u00eareld", "en", "is", "benewens", "die", "digsbevolkte", "spaanssprekende", "land", "ook", "die", "tweede", "mees", "bevolkte", "land", "in", "latynsamerika", "naas", "brasili\u00eb", "tydens", "die", "voorcolombiaanse", "tydperk", "voor", "die", "aankoms", "van", "die", "europe\u00ebrs", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "meksiko", "het", "verskeie", "belangrike", "beskawings", "soos", "die", "olmeke", "mixteke", "tolteke", "teotihuac\u00e1ne", "zapoteke", "maja", "tlaxcalteke", "en", "asteke", "hier", "bestaan", "teen", "het", "die", "spaanse", "ryk", "met", "die", "verowering", "en", "kolonisasie", "van", "die", "gebied", "vanuit", "hul", "basis", "in", "m\u00e9xicotenochtitlan", "begin", "en", "die", "visekoninkryk", "nieuspanje", "gestig", "met", "die", "onafhanklikheidsverklaring", "van", "spanje", "op", "september", "het", "die", "meksikaanse", "onafhanklikheidsoorlog", "begin", "op", "september", "het", "meksiko", "sy", "onafhanklikheid", "verkry", "en", "op", "desember", "is", "dit", "deur", "spanje", "erken", "n\u00e1", "die", "onafhanklikheidsoorlog", "het", "meksiko", "sy", "eerste", "grondwet", "op", "oktober", "bekragtig", "en", "die", "huidige", "grondwet", "is", "tydens", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "op", "februarie", "aanvaar", "die", "oppervlakte", "van", "meksiko", "is", "gedurende", "die", "de", "eeu", "met", "die", "onafhanklikheidsverklaring", "van", "die", "sentraalamerikaanse", "lande", "en", "n\u00e1", "oorlo\u00eb", "teen", "die", "verenigde", "state", "van", "amerika", "meer", "as", "gehalveer", "die", "verenigde", "meksikaanse", "state", "is", "n", "federale", "presidensi\u00eble", "grondwetlike", "republiek", "met", "n", "presidensi\u00eble", "stelsel", "en", "n", "tweekamerparlement", "bekend", "as", "die", "kongres", "van", "die", "unie", "congreso", "de", "la", "uni\u00f3n", "wat", "uit", "die", "senaat", "van", "die", "republiek", "senado", "de", "la", "rep\u00fablica", "en", "die", "huis", "van", "afgevaardigdes", "c\u00e1mara", "de", "diputados", "bestaan", "die", "land", "se", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "is", "meksikostad", "wat", "nie", "deel", "uitmaak", "van", "een", "van", "die", "deelstate", "nie", "maar", "sedert", "onlangse", "strukturele", "hervormings", "n", "soortgelyke", "status", "het", "die", "stadsregering", "pleit", "egter", "vir", "die", "amptelike", "status", "van", "n", "deelstaat", "etimologie", "nadat", "nieuspanje", "in", "sy", "onafhanklikheid", "van", "spanje", "verkry", "het", "is", "besluit", "om", "die", "land", "na", "sy", "hoofstad", "meksikostad", "wat", "in", "op", "die", "ru\u00efnes", "van", "die", "asteekse", "hoofstad", "meksikotenochtitlan", "nahuatl", "mxihco", "tenchtitlan", "gestig", "is", "te", "vernoem", "die", "naam", "is", "afgelei", "uit", "die", "asteekse", "taal", "nahuatl", "maar", "die", "oorspronklike", "betekenis", "daarvan", "is", "onbekend", "mxihco", "was", "die", "nahuatlterm", "vir", "die", "hartland", "van", "die", "asteekse", "ryk", "die", "vallei", "van", "meksiko", "sy", "bevolking", "die", "mexica", "en", "die", "omliggende", "gebiede", "wat", "later", "n", "deel", "van", "die", "land", "meksiko", "geword", "het", "dit", "word", "in", "die", "algemeen", "beskou", "as", "n", "toponiem", "vir", "die", "vallei", "wat", "die", "prim\u00eare", "etnoniem", "vir", "die", "asteekse", "driebond", "geword", "het", "die", "amptelike", "naam", "van", "die", "land", "is", "saam", "met", "die", "regeringsvorm", "verander", "tydens", "twee", "geleenthede", "en", "het", "die", "land", "bekend", "gestaan", "as", "imperio", "mexicano", "\"meksikaanse", "keiserryk\"", "al", "drie", "federale", "grondwette", "van", "en", "die", "huidige", "het", "die", "naam", "estados", "unidos", "mexicanos", "\"verenigde", "meksikaanse", "state\"", "gebruik", "met", "die", "grondwet", "van", "het", "die", "land", "n", "federale", "republiek", "met", "die", "amptelike", "name", "naci\u00f3n", "mexicana", "\"meksikaanse", "nasie\"", "en", "estados", "unidos", "mexicanos", "\"verenigde", "meksikaanse", "state\"", "geword", "in", "die", "grondwette", "van", "en", "is", "die", "amptelike", "naam", "n\u00e1", "rep\u00fablica", "mexicana", "\"meksikaanse", "republiek\"", "verkort", "maar", "vir", "amptelike", "geskrifte", "het", "die", "langnaam", "steeds", "in", "gebruik", "gebly", "met", "die", "huidige", "grondwet", "van", "is", "die", "langnaam", "\"verenigde", "meksikaanse", "state\"", "weer", "ingevoer", "geskiedenis", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "die", "eerste", "spore", "van", "menslike", "beskawing", "is", "in", "die", "vallei", "van", "meksiko", "gevind", "en", "is", "meer", "as", "jaar", "oud", "eers", "is", "mielies", "en", "bone", "gekweek", "en", "omstreeks", "vc", "het", "die", "eerste", "nedersettings", "ontstaan", "in", "vc", "is", "die", "stad", "tlatilco", "gestig", "wat", "eers", "in", "die", "de", "eeu", "nc", "weer", "ontruim", "is", "komplekse", "kulture", "het", "tussen", "en", "vc", "ontwikkel", "en", "tussen", "en", "nc", "het", "die", "mesoamerikaanse", "beskawings", "soos", "die", "asteke", "maja", "mixteke", "olmeke", "tlaxcalteke", "en", "tolteke", "ontstaan", "tydens", "die", "vroe\u00eb", "postklassieke", "tydperk", "het", "die", "tolteke", "sentraalmeksiko", "en", "die", "mixteke", "oaxaca", "oorheers", "en", "die", "laagland", "as", "majagebied", "het", "belangrikste", "sentrums", "in", "calakmul", "chich\u00e9n", "itz\u00e1", "mayap\u00e1n", "palenque", "en", "uxmal", "gehad", "omstreeks", "het", "die", "asteke", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "meksiko", "geheers", "meksiko", "het", "daarmee", "n", "lang", "geskiedenis", "waar", "die", "asteke", "en", "maja", "onder", "die", "amerikaanse", "hoogkulture", "van", "die", "middeleeue", "in", "mesoamerika", "tel", "die", "sentrum", "van", "die", "asteke", "was", "tenochtitlan", "op", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "hoofstad", "meksikostad", "die", "sentrum", "van", "die", "maja", "was", "chich\u00e9n", "itz\u00e1", "op", "die", "yucat\u00e1nskiereiland", "die", "meeste", "kennis", "omtrent", "die", "geskiedenis", "van", "die", "asteke", "en", "maja", "is", "aan", "verskeie", "codexe", "ontleen", "die", "spaanse", "koloniale", "bewind", "met", "die", "ontdekking", "van", "die", "amerikas", "deur", "christophorus", "columbus", "op", "oktober", "het", "die", "europese", "verowering", "van", "die", "twee", "kontinente", "begin", "tussen", "en", "het", "die", "eerste", "spaanse", "ekspedisies", "onder", "francisco", "hern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "en", "juan", "de", "grijalva", "die", "yucatanskiereiland", "bereik", "die", "\"nuutontdekte\"", "beskawings", "en", "die", "rykdom", "aan", "goudvoorwerpe", "het", "die", "tierra", "firme", "die", "vasteland", "vir", "die", "spanjaarde", "aanloklik", "gemaak", "tussen", "en", "het", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "die", "asteekse", "ryk", "met", "behulp", "van", "talle", "inheemse", "bondgenote", "vernietig", "die", "gebied", "vir", "spanje", "verower", "en", "nieuspanje", "gestig", "gelyktydig", "het", "francisco", "de", "montejo", "die", "yucatanskiereiland", "en", "pedro", "de", "alvarado", "vir", "guatemala", "verower", "en", "die", "laaste", "majastede", "vernietig", "die", "kolonie", "was", "weens", "sy", "goud", "en", "silwerrykdom", "onder", "die", "belangrikste", "oorsese", "besittings", "van", "spanje", "oor", "die", "volgende", "drie", "eeue", "heen", "het", "die", "spanjaarde", "en", "hul", "sendelinge", "die", "roomskatolieke", "kerk", "en", "die", "spaanse", "taal", "in", "meksiko", "gevestig", "vanaf", "onafhanklikheid", "tot", "rewolusie", "n\u00e1", "die", "voorbeelde", "van", "die", "amerikaanse", "onafhanklikheidsverklaring", "tydens", "die", "amerikaanse", "rewolusie", "op", "julie", "en", "die", "franse", "rewolusie", "op", "julie", "het", "die", "meksikaanse", "onafhanklikheidsverklaring", "op", "september", "die", "onafhanklikheidsoorlog", "teen", "die", "spaanse", "heerskappy", "begin", "terwyl", "spanje", "deur", "die", "franse", "besetting", "onder", "napoleon", "bonaparte", "verswak", "is", "op", "september", "het", "meksiko", "onafhanklik", "geword", "en", "die", "eerste", "meksikaanse", "keiserryk", "is", "onder", "agust\u00edn", "de", "iturbide", "gestig", "terwyl", "spanje", "tot", "gepoog", "het", "om", "meksiko", "te", "herower", "spanje", "het", "die", "onafhanklikheid", "van", "meksiko", "eers", "op", "desember", "amptelik", "erken", "n\u00e1", "die", "rewolusie", "op", "maart", "het", "meksiko", "n", "republiek", "geword", "terwyl", "die", "sentraalamerikaanse", "lande", "costa", "rica", "el", "salvador", "guatemala", "honduras", "en", "nicaragua", "ook", "hul", "onafhanklikheid", "verklaar", "en", "die", "federale", "republiek", "van", "sentraalamerika", "op", "julie", "gestig", "het", "wat", "reeds", "op", "mei", "weer", "ontbind", "is", "chiapas", "is", "op", "september", "deur", "meksiko", "geannekseer", "gevolg", "deur", "soconusco", "in", "en", "sonora", "op", "mei", "in", "het", "die", "verenigde", "state", "probeer", "om", "texas", "en", "kaliforni\u00eb", "van", "meksiko", "te", "verkry", "op", "oktober", "het", "die", "texaanse", "onafhanklikheidsoorlog", "begin", "wat", "op", "april", "met", "die", "onafhanklikheid", "van", "die", "republiek", "van", "texas", "wat", "op", "maart", "gestig", "is", "be\u00ebindig", "is", "tydens", "die", "koekoorlog", "vanaf", "april", "tot", "maart", "het", "frankryk", "om", "n", "kompensasie", "vir", "n", "franse", "bakkery", "wat", "deur", "meksikaanse", "beamptes", "verwoes", "is", "geveg", "n\u00e1", "sentralisering", "van", "die", "regering", "is", "die", "republiek", "van", "die", "rio", "grande", "op", "januarie", "gestig", "wat", "reeds", "op", "november", "geannekseer", "is", "n", "wyle", "later", "is", "op", "maart", "die", "republiek", "van", "yucat\u00e1n", "gestig", "wat", "n\u00e1", "die", "uitbreek", "van", "die", "kasteoorlog", "deur", "die", "inheemse", "majabevolking", "in", "milit\u00eare", "steun", "van", "meksiko", "gesoek", "en", "n\u00e1", "die", "toestemming", "weer", "by", "meksiko", "aangesluit", "het", "meksiko", "sou", "eers", "op", "januarie", "die", "hele", "yucatanskiereiland", "terugwen", "op", "april", "het", "die", "meksikaansamerikaanse", "oorlog", "begin", "wat", "op", "februarie", "met", "die", "anneksasie", "van", "die", "republiek", "van", "kaliforni\u00eb", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "amerikaanse", "deelstate", "arizona", "kaliforni\u00eb", "nevada", "utah", "en", "die", "dele", "oos", "van", "die", "rio", "granderivier", "van", "colorado", "nieumeksiko", "en", "wyoming", "deur", "die", "verenigde", "state", "be\u00ebindig", "is", "met", "die", "verdrag", "van", "guadalupe", "hidalgo", "het", "die", "rio", "granderivier", "die", "huidige", "grens", "tussen", "meksiko", "en", "die", "verenigde", "state", "geword", "gadsden", "n", "gebied", "suid", "van", "die", "gilarivier", "wat", "vir", "n", "beplande", "maar", "niegeboude", "spoorwegverbinding", "benodig", "was", "is", "op", "desember", "vir", "miljoen", "vsdollar", "sowat", "$", "miljoen", "in", "aan", "die", "verenigde", "state", "verkoop", "die", "gebied", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "huidige", "suidelike", "amerikaanse", "deelstate", "arizona", "en", "nieumeksiko", "tydens", "die", "hervormingsoorlog", "is", "op", "februarie", "n", "liberale", "grondwet", "in", "meksiko", "afgekondig", "wat", "die", "invloed", "van", "die", "roomskatolieke", "kerk", "beperk", "het", "waarteen", "konserwatiewe", "kragte", "gestry", "het", "in", "die", "winter", "van", "het", "meksiko", "in", "n", "skuldkrisis", "beland", "wat", "tot", "die", "besetting", "van", "dele", "van", "die", "golfkus", "deur", "frankryk", "spanje", "en", "die", "verenigde", "koninkryk", "gelei", "het", "op", "desember", "het", "die", "franse", "intervensie", "onder", "keiser", "napoleon", "iii", "van", "frankryk", "begin", "en", "die", "tweede", "meksikaanse", "keiserryk", "met", "die", "oostenrykse", "aartshertog", "maksimiliaan", "i", "van", "habsburg", "as", "keiser", "is", "gestig", "die", "republikeine", "onder", "benito", "ju\u00e1rez", "het", "na", "monterrey", "gevlug", "n\u00e1", "die", "uitsetting", "van", "franse", "soldate", "deur", "die", "verenigde", "state", "en", "die", "teregstelling", "van", "maksimiliaan", "i", "is", "die", "tweede", "republiek", "in", "uitgeroep", "nadat", "meksikostad", "op", "julie", "deur", "benito", "ju\u00e1rez", "bevry", "is", "in", "is", "die", "suidelike", "clippertoneiland", "beset", "wat", "n\u00e1", "n", "bemiddeling", "van", "die", "italiaanse", "koning", "viktor", "emanuel", "iii", "in", "aan", "frankryk", "oorhandig", "en", "op", "junie", "amptelik", "in", "besit", "geneem", "is", "sedert", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "die", "lang", "diktatuur", "van", "porfirio", "diaz", "het", "in", "tot", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "en", "sy", "bedanking", "gelei", "tydens", "die", "rewolusie", "is", "op", "februarie", "die", "huidige", "liberale", "grondwet", "ingevoer", "n", "opstand", "teen", "antiklerikale", "bepalings", "van", "die", "grondwet", "het", "tot", "die", "cristerooorlog", "tussen", "en", "gelei", "maar", "die", "bepalings", "is", "eers", "met", "n", "omvattende", "grondwetlike", "hervorming", "in", "afgeskaf", "in", "januarie", "het", "die", "duitse", "keiserryk", "tydens", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "n", "alliansie", "met", "meksiko", "teen", "die", "verenigde", "state", "probeer", "smee", "wat", "een", "van", "die", "oorsake", "van", "die", "verenigde", "state", "se", "toetrede", "tot", "die", "oorlog", "en", "die", "besetting", "van", "die", "hawestad", "veracruz", "was", "op", "september", "het", "meksiko", "by", "die", "volkebond", "aangesluit", "wat", "op", "april", "weer", "ontbind", "is", "met", "die", "uitbreek", "van", "fascisme", "in", "europa", "het", "meksiko", "as", "n", "belangrike", "land", "van", "ballingskap", "gedien", "in", "die", "spaanse", "burgeroorlog", "het", "die", "land", "saam", "met", "frankryk", "die", "sowjetunie", "en", "die", "verenigde", "state", "die", "republikeine", "teen", "die", "nasionaliste", "onder", "francisco", "franco", "itali\u00eb", "naziduitsland", "en", "portugal", "ondersteun", "die", "regering", "het", "op", "maart", "as", "die", "enigste", "van", "lede", "van", "die", "volkebond", "teen", "die", "aansluiting", "van", "oostenryk", "by", "naziduitsland", "protes", "aangeteken", "meksiko", "het", "daarop", "gewys", "dat", "die", "duitse", "optrede", "n", "bedreiging", "vir", "die", "w\u00eareldvrede", "sou", "inhou", "indien", "laasgenoemde", "sy", "verpligtinge", "uit", "die", "volkebond", "nie", "sou", "nakom", "nie", "en", "die", "internasionale", "reg", "nie", "sou", "eerbiedig", "nie", "hiervoor", "is", "die", "naam", "van", "die", "aartshertogkarelplein", "in", "wene", "op", "junie", "n\u00e1", "meksikoplein", "gewysig", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "meksiko", "van", "tot", "neutraal", "gebly", "en", "eers", "op", "mei", "oorlog", "teen", "naziduitsland", "itali\u00eb", "en", "japan", "verklaar", "nadat", "duitse", "duikbote", "die", "twee", "olietenkers", "potrero", "del", "llano", "en", "faja", "de", "oro", "vernietig", "het", "aan", "die", "einde", "van", "die", "oorlog", "het", "meksiko", "op", "november", "n", "stigterslid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "op", "desember", "n", "lidland", "van", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "en", "die", "w\u00eareldbank", "en", "op", "april", "n", "stigterslid", "van", "die", "organisasie", "van", "amerikaanse", "lande", "geword", "tydens", "die", "koue", "oorlog", "het", "meksiko", "te", "danke", "aan", "sy", "handelsbetrekkinge", "met", "die", "verenigde", "state", "ekonomiese", "groei", "ervaar", "meksikaanse", "wonder", "en", "as", "die", "gasheer", "van", "die", "olimpiese", "somerspele", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "en", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "opgetree", "op", "september", "is", "meksikostad", "deur", "n", "aardbewing", "getref", "wat", "dele", "van", "die", "hoofstad", "vernietig", "het", "en", "waarin", "meer", "as", "mense", "die", "lewe", "gelaat", "het", "in", "november", "het", "die", "land", "by", "apec", "aangesluitvolgend", "op", "n", "ooreenkoms", "van", "desember", "het", "meksiko", "saam", "met", "kanada", "en", "die", "verenigde", "state", "die", "naftavryehandelsone", "op", "januarie", "in", "die", "lewe", "geroep", "op", "dieselfde", "dag", "het", "ind\u00edgenas", "in", "die", "suidmeksikaanse", "deelstaat", "chiapas", "n", "opstand", "teen", "die", "uitwerking", "van", "globalisering", "en", "diskriminasie", "van", "indios", "begin", "wat", "op", "januarie", "be\u00ebindig", "maar", "tans", "nie", "opgelos", "is", "nie", "op", "mei", "het", "meksiko", "by", "die", "oeso", "aangesluit", "in", "desember", "het", "die", "tequilakrisis", "begin", "nadat", "die", "meksikaanse", "regering", "nie", "die", "vaste", "pesowisselkoers", "teenoor", "die", "amerikaanse", "dollar", "kon", "byhou", "nie", "die", "krisis", "is", "deur", "lenings", "van", "die", "verenigde", "state", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "en", "die", "w\u00eareldbank", "in", "be\u00ebindig", "op", "januarie", "het", "meksiko", "n", "stigterslid", "van", "die", "w\u00eareldhandelsorganisasie", "geword", "in", "het", "meksiko", "die", "fifa", "sokkerkonfederasiebeker", "aangebied", "\u00e9n", "gewen", "sedert", "die", "'s", "word", "die", "land", "deur", "n", "dwelmoorlog", "geskud", "wat", "amptelik", "op", "desember", "met", "operasie", "michoacan", "van", "die", "regering", "teen", "die", "dwelmkartelle", "begin", "het", "die", "dwelmoorlog", "word", "nie", "net", "tussen", "die", "meksikaanse", "regering", "en", "die", "dwelmkartelle", "gevoer", "nie", "maar", "ook", "onderling", "tussen", "die", "dwelmkartelle", "wat", "om", "invloed", "en", "smokkelroetes", "meeding", "dit", "word", "verder", "aangehits", "deur", "wapensmokkelary", "uit", "die", "aangrensende", "verenigde", "state", "waar", "self", "oorlogswapens", "in", "deelstate", "soos", "texas", "en", "nieumeksiko", "by", "gelisensieerde", "handelaars", "vry", "te", "koop", "issedert", "is", "die", "stadsregering", "van", "meksikostad", "besig", "om", "aan", "die", "hoofstad", "die", "amptelike", "status", "van", "di\u00e9", "land", "se", "ste", "deelstaat", "te", "verleen", "maar", "volgens", "die", "grondwet", "mag", "die", "hoofstad", "nie", "in", "een", "van", "die", "deelstate", "l\u00ea", "nie", "in", "is", "meksiko", "saam", "met", "kanada", "en", "die", "verenigde", "state", "as", "medegasheer", "van", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "aangewys", "vir", "meksiko", "sal", "dit", "die", "derde", "sokkerw\u00eareldbeker", "wees", "wat", "in", "di\u00e9", "land", "aangebied", "word", "geografie", "in", "die", "weste", "is", "die", "skiereiland", "nederkaliforni\u00eb", "in", "die", "stille", "oseaan", "en", "die", "coloradorivier", "gele\u00eb", "wat", "in", "die", "golf", "van", "kaliforni\u00eb", "uitmond", "die", "westelike", "vasteland", "word", "deur", "die", "rotsgebergte", "en", "die", "suide", "deur", "re\u00ebnwoude", "gekenmerk", "in", "die", "noordooste", "is", "die", "rio", "grande", "in", "meksiko", "r\u00edo", "bravo", "del", "norte", "genoem", "gele\u00eb", "wat", "die", "grens", "met", "die", "verenigde", "state", "vorm", "en", "in", "die", "oostelike", "golf", "van", "meksiko", "uitmond", "die", "noorde", "van", "meksiko", "tussen", "die", "stille", "oseaan", "in", "die", "weste", "en", "die", "rio", "grande", "in", "die", "ooste", "word", "deur", "woestyngebiede", "soos", "die", "chihuahua", "en", "die", "sonorawoestyn", "gekenmerk", "die", "yucatanskiereiland", "grens", "in", "die", "noorde", "aan", "die", "golf", "van", "meksiko", "en", "in", "die", "ooste", "aan", "die", "karibiese", "see", "kilometer", "vanaf", "die", "oostelike", "kus", "van", "yucatan", "is", "die", "eilandnasie", "kuba", "gele\u00eb", "die", "land", "word", "gekenmerk", "deur", "die", "sierra", "madre", "wat", "die", "meksikaanse", "hoogland", "in", "die", "ooste", "sierra", "madre", "oriental", "suide", "sierra", "madre", "del", "sur", "en", "weste", "sierra", "madre", "occidental", "omring", "in", "die", "suidweste", "daarvan", "is", "die", "landengte", "van", "tehuantepec", "gele\u00eb", "tussen", "die", "golf", "van", "campeche", "in", "die", "noorde", "en", "die", "golf", "van", "tehuantepec", "in", "die", "suide", "wat", "in", "die", "ooste", "aan", "die", "yucatanskiereiland", "grens", "die", "landengte", "van", "tehuantepec", "vorm", "die", "geografiese", "en", "geologiese", "grens", "tussen", "noord", "en", "sentraalamerika", "die", "totale", "lengte", "van", "die", "grenslyn", "is", "km", "daarvan", "vorm", "km", "die", "gemeenskaplike", "grens", "met", "die", "verenigde", "state", "in", "die", "noorde", "waarvan", "km", "die", "rio", "grande", "vorm", "in", "die", "suidooste", "word", "meksiko", "deur", "guatemala", "km", "en", "belize", "km", "begrens", "waar", "meksiko", "met", "beide", "lande", "die", "yucatanskiereiland", "deel", "meksiko", "het", "n", "kuslyn", "van", "km", "waarvan", "km", "aan", "die", "stille", "oseaan", "en", "die", "golf", "van", "kaliforni\u00eb", "en", "km", "aan", "die", "golf", "van", "meksiko", "en", "die", "karibiese", "see", "gele\u00eb", "is", "die", "hoogste", "berg", "in", "die", "land", "asook", "die", "hoogste", "vulkaan", "in", "noordamerika", "is", "citlalt\u00e9petl", "met", "n", "hoogte", "van", "m", "bo", "seespie\u00ebl", "waarna", "popocat\u00e9petl", "met", "m", "en", "iztacc\u00edhuatl", "met", "m", "die", "langste", "rivier", "is", "die", "rio", "grande", "wat", "km", "lank", "is", "meksiko", "is", "op", "vier", "van", "die", "aarde", "se", "tektoniese", "plate", "gele\u00eb", "wat", "aardbewings", "en", "vulkaniese", "aktiwiteit", "veroorsaak", "di\u00e9", "land", "is", "dus", "een", "van", "die", "seismologiesaktiefste", "gebiede", "w\u00eareldwyd", "deelstate", "meksiko", "bestaan", "uit", "deelstate", "estados", "en", "meksikostad", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "meksikostad", "is", "tans", "in", "oorgang", "om", "meksiko", "se", "ste", "federale", "entiteit", "te", "word", "wat", "dit", "n", "vlak", "van", "outonomie", "soortgelyk", "aan", "di\u00e9", "van", "n", "deelstaat", "sal", "gee", "n", "klousule", "in", "die", "grondwet", "van", "meksiko", "verhoed", "egter", "dat", "dit", "n", "deeltaat", "kan", "word", "aangesien", "dit", "die", "plek", "van", "mag", "in", "di\u00e9", "land", "is", "tensy", "die", "hoofstad", "van", "di\u00e9", "land", "elders", "verskuif", "word", "nedersettings", "die", "elf", "grootste", "stede", "met", "meer", "as", "een", "miljoen", "inwoners", "is", "meksikostad", "ecatepec", "de", "morelos", "puebla", "de", "zaragoza", "tijuana", "guadalajara", "le\u00f3n", "ciudad", "ju\u00e1rez", "zapopan", "monterrey", "nezahualc\u00f3yotl", "en", "mexicali", "hulle", "is", "meestal", "in", "die", "binneland", "gele\u00eb", "die", "kusgebiede", "is", "in", "teenstelling", "hiermee", "yl", "bevolkin", "meksiko", "is", "die", "verskil", "tussen", "die", "kern", "en", "die", "randgebied", "baie", "opvallend", "meksikostad", "speel", "die", "oorheersende", "rol", "die", "metropolitaanse", "gebied", "huisves", "persent", "van", "die", "land", "se", "bevolking", "en", "is", "in", "die", "kruispunt", "van", "die", "westelike", "oostelike", "en", "die", "suidelike", "sierra", "madre", "in", "die", "vallei", "van", "meksiko", "naby", "die", "sentrum", "van", "die", "land", "gele\u00eb", "veracruz", "is", "die", "belangrikste", "hawestad", "aan", "die", "golf", "van", "meksiko", "terwyl", "acapulco", "de", "ju\u00e1rez", "die", "belangrikste", "hawestad", "aan", "die", "stille", "oseaan", "en", "canc\u00fan", "die", "belangrikste", "hawestad", "aan", "die", "karibiese", "see", "is", "klimaat", "meksiko", "se", "klimaat", "is", "baie", "uiteenlopend", "met", "een", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "mees", "diverse", "weerstelsels", "die", "klimaatstreke", "wissel", "van", "subtropiese", "berg", "tot", "woestyntoestande", "dit", "streek", "van", "die", "buitenste", "subtropiese", "klimaat", "met", "vogtige", "somers", "in", "die", "suidooste", "van", "di\u00e9", "land", "oor", "die", "heeljaar", "dro\u00eb", "subtrope", "langs", "die", "kreefskeerkring", "tot", "die", "klimaat", "van", "kaliforni\u00eb", "met", "winterre\u00ebn", "in", "die", "uiterste", "weste", "baja", "california", "meksiko", "word", "deur", "die", "kreefskeerkring", "in", "gematigde", "en", "tropiese", "gebiede", "verdeel", "gebiede", "noord", "van", "die", "ste", "breedtegraad", "ondervind", "laer", "temperature", "gedurende", "die", "wintermaande", "terwyl", "die", "temperature", "suid", "van", "die", "ste", "breedtegraad", "heeljaar", "redelik", "konstant", "is", "en", "net", "van", "die", "ligging", "bo", "seevlak", "afhang", "die", "noorde", "van", "die", "land", "ontvang", "gewoonlik", "minder", "neerslag", "as", "die", "suide", "van", "meksiko", "se", "groot", "stede", "is", "baie", "in", "die", "vallei", "van", "mexiko", "of", "in", "aangrensende", "valleie", "met", "hoogtes", "van", "gewoonlik", "meer", "as", "m", "voet", "gele\u00eb", "dit", "gee", "hulle", "'n", "heeljaar", "gematigde", "klimaat", "met", "gemiddelde", "temperature", "van", "tot", "\u00b0c", "tot", "\u00b0f", "en", "koel", "nagtemperature", "van", "die", "stede", "in", "die", "noorde", "soos", "monterrey", "hermosillo", "en", "mexicali", "ondervind", "somertemperature", "van", "\u00b0c", "\u00b0f", "of", "meer", "in", "die", "sonorawoestyn", "kan", "die", "kwik", "tot", "\u00b0c", "\u00b0f", "en", "ho\u00ebr", "styg", "albei", "meksikaanse", "kuslyne", "behalwe", "vir", "die", "suidkus", "van", "die", "golf", "van", "campeche", "en", "noordelike", "nederkaliforni\u00eb", "is", "kwesbaar", "vir", "ernstige", "orkane", "gedurende", "somer", "en", "herfs", "flora", "en", "fauna", "meksiko", "is", "een", "van", "die", "lande", "wat", "as", "die", "sogenaamde", "\"biodiversiteitbrandpunte\"", "bekendstaan", "dit", "is", "die", "habitat", "van", "verskillende", "spesies", "wat", "tot", "van", "die", "totale", "w\u00eareldbiodiversiteit", "uitmaak", "meksiko", "het", "met", "sy", "opgetekende", "reptielspesies", "die", "meeste", "met", "soogdierspesies", "die", "tweede", "meeste", "en", "met", "opgetekende", "amfibiespesies", "die", "vierde", "meeste", "spesies", "ter", "w\u00eareld", "die", "flora", "sluit", "verskillende", "spesies", "in", "ongeveer", "spesies", "geniet", "amptelike", "beskerming", "in", "het", "meksiko", "die", "tweede", "grootste", "vlak", "van", "ontbossing", "in", "die", "w\u00eareld", "gehad", "net", "n\u00e1", "brasili\u00eb", "sowat", "km\u00b2", "myl\u00b2", "is", "as", "\"beskermde", "natuurgebiede\"", "aangewys", "dit", "sluit", "biosfeerreservate", "onveranderde", "ekosisteme", "nasionale", "parke", "natuurlike", "monumente", "weens", "hul", "estetiese", "wetenskaplike", "of", "historiese", "waarde", "vir", "altyd", "beskerm", "gebiede", "met", "beskermde", "flora", "en", "fauna", "gebiede", "vir", "natuurlike", "hulpbronbeskerming", "bewaring", "van", "grond", "hidrologiese", "watergebiede", "en", "woude", "en", "heiligdomme", "gebiede", "ryk", "aan", "diverse", "spesies", "die", "ontdekking", "van", "die", "amerikas", "het", "aan", "die", "res", "van", "die", "w\u00eareld", "baie", "algemeen", "gebruikte", "voedselgewasse", "en", "eetbare", "plante", "besorg", "van", "meksiko", "se", "inheemse", "kulin\u00eare", "bestanddele", "sluit", "in", "sjokolade", "avokado", "tamatie", "mielies", "vanielje", "guave", "chayote", "welriekende", "hondebossie", "patats", "yamboon", "zucchini", "sapote", "baie", "variasies", "van", "boontjies", "en", "n", "nog", "groter", "verskeidenheid", "van", "chilipeper", "soos", "habanero", "en", "jalape\u00f1o", "die", "meeste", "van", "hierdie", "name", "is", "van", "inheemse", "tale", "soos", "nahuatl", "afkomstig", "politiek", "uitvoerende", "gesag", "meksiko", "is", "volgens", "die", "grondwet", "van", "n", "federale", "presidensi\u00eble", "grondwetlike", "republiek", "met", "die", "president", "as", "regeringshoof", "en", "hoogste", "verteenwoordiger", "van", "di\u00e9", "staat", "die", "grondwet", "het", "tydens", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "ontstaan", "en", "is", "deur", "n", "grondwetgewende", "vergadering", "uitgewerk", "dit", "vorm", "n", "kompromis", "tussen", "verskeie", "belanghebbendes", "en", "bevat", "dus", "antiklerklike", "nasionale", "antiimperialistiese", "republikeinse", "paternalistiese", "en", "sosialehervormingselemente", "daarbenewens", "omvat", "die", "grondwet", "liberale", "elemente", "soos", "burgerregte", "wetlike", "sekuriteit", "universele", "stemreg", "staatswelsyn", "en", "die", "waarborg", "van", "private", "eiendomdie", "president", "word", "vir", "een", "sesjaartermyn", "die", "sexenio", "verkies", "n", "herverkiesing", "is", "volgens", "die", "grondwet", "verbode", "n", "voortydige", "einde", "van", "die", "ampstermyn", "is", "nie", "moontlik", "nie", "en", "tree", "net", "by", "die", "afsterwe", "van", "die", "president", "in", "werking", "die", "president", "kombineer", "n", "baie", "ho\u00eb", "gesag", "hy", "het", "die", "inisiatiefreg", "in", "die", "wetgewende", "proses", "en", "die", "vetoreg", "by", "die", "wetgewende", "inisiatiewe", "van", "die", "kongres", "verder", "is", "hy", "die", "opperbevelvoerder", "van", "die", "meksikaanse", "weermag", "benoem", "die", "hoogste", "range", "n", "aantal", "staatsamptenare", "en", "die", "prokureurgeneraal", "met", "die", "goedkeuring", "van", "die", "kongres", "en", "die", "ministersraad", "kan", "die", "meksikaanse", "president", "n", "noodtoestand", "verklaar", "hy", "het", "die", "inisiatiefreg", "vir", "oorlogsverklaring", "stel", "riglyne", "vir", "buitelandse", "beleid", "voor", "en", "onderteken", "internasionale", "verdrae", "wetgewende", "gesag", "die", "kongres", "van", "die", "meksikaanse", "unie", "bestaan", "uit", "twee", "kamers", "die", "huis", "van", "afgevaardigdes", "met", "lede", "en", "die", "senaat", "met", "senatore", "die", "afgevaardigdes", "word", "elke", "drie", "jaar", "verkies", "daarvan", "in", "n", "direkte", "verkiesing", "en", "volgens", "partylyste", "die", "senatore", "word", "vir", "n", "termyn", "van", "ses", "jaar", "verkies", "in", "elk", "van", "die", "deelstate", "word", "drie", "senatore", "benoem", "twee", "daarvan", "deur", "die", "meerderheid", "van", "stemme", "en", "die", "derde", "een", "word", "deur", "die", "grootste", "opposisieparty", "benoem", "die", "ander", "senatorplekke", "word", "volgens", "n", "nasionale", "proporsionele", "verteenwoordigingstelsel", "verkiesdie", "senatore", "en", "die", "afgevaardigdes", "kan", "soos", "die", "president", "nie", "herverkies", "word", "na", "hul", "ampstermyn", "nie", "die", "belangrikste", "funksie", "van", "die", "huis", "van", "afgevaardigdes", "is", "die", "jaarlikse", "ondersoek", "bespreking", "en", "goedkeuring", "van", "die", "federale", "begroting", "waarby", "n", "verwerping", "nie", "aanvaarbaar", "is", "nie", "die", "belangrikste", "bevoegdhede", "van", "die", "senaat", "is", "die", "goedkeuring", "van", "internasionale", "verdrae", "en", "toestemming", "vir", "die", "ontplooiing", "van", "soldate", "in", "die", "buiteland", "daarbenewens", "het", "die", "kongres", "verantwoordelikheid", "oor", "die", "goedkeuring", "van", "wette", "en", "bevele", "die", "ekonomiese", "politieke", "en", "territoriale", "organisasie", "van", "die", "land", "goedkeuring", "van", "oorlogsverklarings", "asook", "die", "bevordering", "van", "onderwys", "en", "arbeidswetgewing", "die", "sentrale", "regering", "het", "vir", "n", "lang", "tyd", "die", "deelstate", "se", "sake", "bestuur", "en", "hierdie", "invloed", "is", "vandag", "nog", "in", "werking", "die", "goewerneurs", "is", "direk", "deur", "die", "volk", "verkies", "maar", "was", "in", "hul", "bevoegdhede", "sterk", "deur", "hul", "kontak", "met", "die", "president", "beperk", "en", "van", "sy", "welwillendheid", "afhanklik", "dit", "volg", "uit", "die", "afhanklikheid", "van", "elke", "deelstaat", "van", "die", "federale", "regering", "omdat", "die", "regering", "di\u00e9", "deelstate", "en", "munisipaliteite", "se", "belastinginkomste", "toewys", "daarbenewens", "het", "die", "ministeries", "verteenwoordigende", "kantore", "delegaciones", "in", "die", "deelstate", "administratiewe", "distrikte", "en", "munisipaliteite", "in", "hierdie", "kantore", "word", "veral", "federale", "befondsing", "vir", "welsyn", "en", "ontwikkelingsprogramme", "toegeken", "regsprekende", "gesag", "die", "hooggeregshof", "van", "meksiko", "is", "die", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "dit", "bestaan", "uit", "elf", "federale", "regters", "ministros", "wie", "deur", "die", "president", "voorgestel", "en", "deur", "die", "senaat", "bevestig", "word", "hul", "ampstermyn", "is", "beperk", "tot", "jaar", "die", "president", "word", "uit", "eie", "geledere", "vir", "vier", "jaar", "verkies", "en", "kan", "nie", "direk", "daarna", "herverkies", "word", "niein", "die", "jaar", "gedurende", "die", "heerskappy", "van", "die", "pri", "het", "die", "regsprekende", "gesag", "besonders", "gely", "in", "die", "loop", "van", "die", "jare", "het", "dit", "meer", "en", "meer", "invloed", "verloor", "eers", "met", "die", "grondwetlike", "hervorming", "van", "het", "die", "suprema", "corte", "de", "justicia", "de", "la", "naci\u00f3n", "weer", "die", "bevoegdheid", "ontvang", "om", "oor", "die", "grondwetlikheid", "van", "die", "beleid", "te", "oordeel", "sedert", "moet", "die", "prokureurgeneraal", "deur", "die", "senaat", "bevestig", "word", "buitelandse", "beleid", "meksiko", "se", "buitelandse", "beleid", "word", "deur", "die", "president", "se", "politiek", "gekenmerk", "en", "deur", "die", "ministerie", "van", "buitelandse", "sake", "bestuur", "die", "beginsels", "van", "die", "buitelandse", "beleid", "word", "grondwetlik", "erken", "in", "artikel", "seksie", "insluitend", "respek", "vir", "die", "internasionale", "reg", "en", "wetlike", "gelykheid", "van", "nasies", "hul", "soewereiniteit", "en", "onafhanklikheid", "nieinmenging", "in", "die", "huishoudelike", "sake", "van", "ander", "lande", "vreedsame", "oplossing", "van", "konflikte", "en", "die", "bevordering", "van", "die", "gesamentlike", "veiligheid", "deur", "aktiewe", "deelname", "in", "internasionale", "organisasies", "sedert", "die", "'s", "het", "die", "estradadoktrine", "gedien", "as", "n", "belangrike", "aanvulling", "tot", "hierdie", "beginselsmeksiko", "is", "een", "van", "die", "stigterslede", "van", "verskeie", "internasionale", "organisasies", "veral", "die", "verenigde", "nasies", "die", "organisasie", "van", "amerikaanse", "lande", "die", "organisasie", "van", "iberoamerikaanse", "lande", "die", "opanal", "en", "die", "riogroep", "in", "het", "meksiko", "meer", "as", "miljoen", "amerikaanse", "dollar", "tot", "die", "verenigde", "nasies", "se", "gereelde", "begroting", "bygedra", "daarbenewens", "was", "dit", "sedert", "sy", "toetreding", "in", "die", "enigste", "latynsamerikaanse", "lidland", "van", "die", "organisasie", "vir", "ekonomiese", "samewerking", "en", "ontwikkeling", "oeso", "voordat", "chili", "in", "n", "volle", "lid", "geword", "het", "meksiko", "is", "ook", "n", "waarnemende", "lidland", "van", "internasionale", "organisasies", "soos", "die", "andesgemeenskap", "die", "beweging", "van", "onverbonde", "lande", "mercosur", "en", "die", "unie", "van", "suidamerikaanse", "nasies", "unasur", "meksiko", "word", "as", "streeksmoondheid", "beskou", "weens", "sy", "teenwoordigheid", "in", "die", "groot", "ekonomiese", "groepe", "soos", "die", "g", "+", "en", "die", "g", "daarbenewens", "het", "meksiko", "sedert", "die", "'s", "met", "die", "ondersteuning", "van", "kanada", "itali\u00eb", "pakistan", "suidkorea", "spanje", "argentini\u00eb", "turkye", "en", "malta", "wat", "n", "informele", "groep", "bekend", "as", "die", "koffieklub", "vorm", "gepoog", "om", "n", "hervorming", "van", "die", "verenigde", "nasies", "se", "veiligheidsraad", "en", "sy", "werksmetodes", "te", "stimuleer", "daarby", "vorm", "hulle", "n", "opposisie", "teen", "die", "lande", "van", "die", "ggroep", "bestaande", "uit", "duitsland", "brasili\u00eb", "indi\u00eb", "en", "japan", "wat", "aanspraak", "maak", "op", "permanente", "setels", "in", "die", "vn", "se", "veiligheidsraad", "meksiko", "se", "politiek", "is", "hoofsaaklik", "gerig", "teen", "die", "setel", "van", "brasili\u00eb", "omdat", "dit", "beskou", "word", "as", "bedreiging", "in", "die", "magstruktuur", "binne", "latynsamerika", "sedert", "die", "onafhanklikheidsoorlog", "is", "die", "verhoudings", "van", "meksiko", "hoofsaaklik", "gefokus", "op", "die", "verenigde", "state", "van", "amerika", "sy", "noordelike", "buurland", "grootste", "handelsvennoot", "en", "die", "mees", "kragtige", "akteur", "in", "die", "westelike", "hemisfeer", "en", "w\u00eareldsake", "meksiko", "het", "die", "kubaanse", "regering", "sedert", "hul", "stigting", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "die", "sandinistiese", "rewolusie", "in", "nicaragua", "in", "die", "laat", "'s", "en", "linkse", "rewolusion\u00eare", "groepe", "in", "el", "salvador", "gedurende", "die", "'s", "ondersteun", "tydens", "felipe", "calder\u00f3n", "se", "bewind", "is", "n", "groter", "klem", "op", "verhoudings", "met", "latynsamerika", "en", "die", "karibiese", "eilande", "gele\u00eb", "ekonomie", "algemene", "oorsig", "meksiko", "beskik", "oor", "een", "van", "die", "grootste", "ekonomie\u00eb", "ter", "w\u00eareld", "en", "word", "as", "n", "plaaslike", "mag", "asook", "'n", "belangrike", "tussengangervennoot", "beskou", "daarbenewens", "het", "meksiko", "in", "die", "eerste", "van", "twee", "latynsamerikaanse", "lidlande", "van", "die", "oeso", "v\u00f3\u00f3r", "chili", "geword", "en", "is", "volgens", "die", "w\u00eareldbank", "n", "gevestigde", "nuutge\u00efndustrialiseerde", "land", "met", "bogemiddelde", "inkomste", "en", "een", "van", "die", "opkomende", "magte", "meksiko", "beskik", "oor", "die", "de", "grootste", "nominale", "bbp", "en", "die", "de", "grootste", "bbp", "volgens", "koopkragpariteit", "die", "ekonomie", "is", "sterk", "gekoppel", "aan", "di\u00e9", "van", "sy", "naftavennote", "kanada", "en", "die", "verenigde", "state", "meksiko", "is", "ook", "n", "lidland", "van", "die", "organisasie", "van", "amerikaanse", "lande", "van", "die", "groep", "van", "vyf", "van", "die", "groep", "van", "agt", "+", "vyf", "van", "die", "groep", "van", "van", "die", "groep", "van", "van", "apec", "en", "van", "die", "latynse", "unie", "meksiko", "se", "vernaamste", "handelsvennote", "volgens", "uitvoer", "sluit", "in", "die", "verenigde", "state", "kanada", "spanje", "die", "volksrepubliek", "china", "duitsland", "en", "colombia", "die", "ses", "vernaamste", "handelsvennote", "volgens", "invoer", "is", "die", "verenigde", "state", "die", "volksrepubliek", "china", "japan", "duitsland", "suidkorea", "en", "kanada", "volgens", "die", "amerikaanse", "multinasionale", "beleggingsbank", "goldman", "sachs", "word", "meksiko", "as", "die", "w\u00eareld", "se", "vyfde", "grootste", "ekonomie", "teen", "geprojekteer", "pricewaterhousecoopers", "pwc", "n", "multinasionale", "professionele", "diensmaatskappy", "gevestig", "in", "londen", "in", "die", "verenigde", "koninkryk", "het", "in", "januarie", "beraam", "dat", "meksiko", "in", "die", "w\u00eareld", "se", "sewende", "grootste", "ekonomie", "sal", "wees", "hulpbronne", "en", "produserende", "bedryf", "meksiko", "is", "naas", "brasili\u00eb", "en", "voor", "argentini\u00eb", "latynsamerika", "se", "tweede", "grootste", "staalprodusent", "met", "sowat", "n", "kwart", "van", "die", "totale", "produksie", "en", "w\u00eareldwyd", "die", "de", "grootste", "staalprodusent", "met", "omtrent", "miljoen", "metrieke", "ton", "in", "di\u00e9", "land", "is", "tans", "met", "vaatjies", "in", "die", "tiende", "grootste", "ruolieprodusent", "ter", "w\u00eareld", "n\u00e1", "ander", "amerikaanse", "lande", "soos", "die", "verenigde", "state", "kanada", "venezuela", "en", "nog", "voor", "brasili\u00eb", "die", "grootste", "ontginner", "van", "ruolie", "in", "meksiko", "die", "staatsmaatskappy", "pemex", "is", "meksiko", "se", "grootste", "maatskappy", "en", "die", "sewende", "grootste", "ruolieontginner", "ter", "w\u00eareld", "meksiko", "is", "die", "sewende", "grootste", "mielie", "ton", "in", "en", "die", "vyfde", "grootste", "boontjieprodusent", "ton", "in", "ter", "w\u00eareld", "meksiko", "beskik", "oor", "die", "w\u00eareld", "se", "sesde", "grootste", "elektroniese", "bedryf", "n\u00e1", "lande", "soos", "die", "volksrepubliek", "china", "die", "verenigde", "state", "japan", "suidkorea", "en", "die", "republiek", "china", "toerismebedryf", "volgens", "die", "w\u00eareldtoerismeorganisasie", "is", "meksiko", "een", "van", "die", "mees", "besoekte", "lande", "ter", "w\u00eareld", "en", "die", "tweede", "mees", "besoekte", "land", "in", "die", "amerikas", "na", "die", "verenigde", "state", "die", "belangrikste", "plekke", "wat", "deur", "toeriste", "besoek", "is", "sluit", "in", "die", "mesoamerikaanse", "ru\u00efnes", "kulturele", "feeste", "koloniale", "stede", "natuurreservate", "en", "kusstede", "meksiko", "het", "die", "ste", "hoogste", "inkomste", "van", "toerisme", "in", "die", "w\u00eareld", "en", "die", "hoogste", "een", "in", "latynsamerika", "die", "meeste", "toeriste", "wat", "meksiko", "besoek", "kom", "veral", "uit", "die", "verenigde", "state", "en", "kanada", "gevolg", "deur", "europa", "en", "asi\u00eb", "asook", "n", "kleiner", "aantal", "uit", "latynsamerikameksiko", "staan", "bekend", "as", "een", "van", "die", "belangrikste", "toeristebestemmings", "ter", "w\u00eareld", "met", "stede", "soos", "acapulco", "de", "ju\u00e1rez", "en", "canc\u00fan", "di\u00e9", "land", "beheer", "met", "unescow\u00earelderfenisgebiede", "die", "meeste", "in", "die", "amerikas", "en", "die", "sewende", "meeste", "ter", "w\u00eareld", "en", "is", "in", "met", "miljoen", "internasionale", "aankomste", "per", "jaar", "die", "tiende", "mees", "besoekte", "land", "ter", "w\u00eareld", "mediabedryf", "in", "meksiko", "is", "daar", "meer", "as", "televisiekanale", "waarvan", "die", "meeste", "behoort", "aan", "twee", "private", "tvmaatskappye", "met", "nasionale", "dekking", "wat", "die", "kykergetalle", "oorheers", "\"televisa\"", "en", "\"tv", "azteca\"", "waarvan", "televisa", "die", "grootste", "televisieaanbieder", "in", "die", "spaanssprekende", "w\u00eareld", "is", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "meksikostad", "is", "daar", "ook", "\"canal", "nasionale", "polytechnic", "institute\"", "\"channel", "van", "die", "nasionale", "raad", "vir", "kultuur", "en", "die", "kunste", "conaculta\"", "project", "en", "chain", "drie", "kanaal", "xhtrestv", "uit", "die", "verenigde", "state", "is", "daar", "die", "amptelike", "kanale", "en", "takke", "van", "twee", "groot", "kettinggroepe", "met", "plaaslike", "uitbreidings", "in", "tijuana", "baja", "california", "is", "daar", "verskeie", "amerikaanse", "maatskappye", "wat", "n", "kanaal", "in", "die", "stad", "het", "singapore", "fox", "espn", "en", "andere", "in", "noordoostelike", "meksiko", "het", "die", "\"multimedia\"netwerk", "sy", "eie", "ontwikkeling", "onderneem", "wat", "alom", "bekend", "staan", "as", "\"die", "derde", "netwerk", "in", "die", "land\"", "wat", "uitsaai", "vanuit", "die", "stad", "monterrey", "meksikostad", "ciudad", "de", "m\u00e9xico", "is", "tans", "op", "soek", "na", "n", "frekwensie", "daarbenewens", "het", "elke", "staat", "van", "die", "republiek", "n", "stelsel", "van", "openbare", "televisie", "vir", "hulle", "stede", "die", "instelling", "wat", "die", "skedule", "bepaal", "van", "programme", "wat", "op", "televisie", "uitgesaai", "word", "is", "die", "direktoraatgeneraal", "van", "radio", "tv", "en", "film", "demografie", "oorsig", "volgens", "die", "laaste", "sensusopname", "van", "wat", "deur", "die", "instituto", "nacional", "de", "estad\u00edstica", "y", "geograf\u00eda", "\"nasionale", "instituut", "vir", "statistiek", "en", "aardrykskunde\"", "oftewel", "inegi", "gehou", "is", "het", "meksiko", "n", "amptelike", "bevolking", "van", "gehad", "meksiko", "is", "daarmee", "die", "de", "grootste", "bevolking", "ter", "w\u00eareld", "die", "derde", "grootste", "in", "die", "amerikas", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "en", "brasili\u00eb", "en", "die", "tweede", "grootste", "in", "noordamerika", "die", "grootste", "stad", "met", "die", "meeste", "inwoners", "in", "sy", "omtrekgebied", "is", "die", "hoofstad", "meksikostad", "waar", "miljoen", "mense", "binne", "die", "stadsgrense", "en", "miljoen", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "saamgetrek", "is", "die", "land", "waarheen", "die", "meksikane", "hoofsaaklik", "heen", "verhuis", "is", "die", "aangrensende", "verenigde", "state", "waar", "miljoen", "meksikane", "bly", "bevolking", "die", "meksikaanse", "bevolking", "bestaan", "uit", "mestizo's", "wat", "afstammelinge", "van", "mense", "met", "inheemse", "en", "europese", "veral", "vanuit", "spanje", "herkoms", "is", "amerindiane", "blankes", "en", "ander", "etniese", "groepe", "die", "totale", "inheemse", "bevolking", "van", "meksiko", "maak", "sowat", "miljoen", "mense", "uit", "die", "grootste", "inheemse", "etniese", "groep", "is", "die", "nahua", "die", "nasate", "van", "die", "asteekse", "bevolking", "met", "sowat", "miljoen", "mense", "tweede", "op", "die", "lys", "is", "die", "maja", "met", "sowat", "miljoen", "mense", "die", "mixteke", "en", "zapoteke", "is", "volke", "wat", "beide", "omtrent", "groot", "is", "die", "deelstate", "met", "die", "grootste", "inheemse", "bevolking", "is", "yucat\u00e1n", "met", "quintana", "roo", "met", "en", "campeche", "met", "die", "oorgrote", "meerderheid", "van", "die", "meksikaanse", "bevolking", "word", "as", "mestizo's", "geklassifikeer", "dit", "beteken", "dat", "hulle", "hulself", "nie", "as", "deel", "van", "die", "inheemse", "of", "deel", "van", "die", "europese", "bevolking", "beskou", "nie", "maar", "as", "nakomelinge", "van", "gemengde", "herkoms", "sedert", "die", "spaanse", "verowering", "van", "die", "asteekse", "ryk", "in", "het", "europe\u00ebrs", "veral", "spanjaarde", "saam", "met", "conquistadore", "na", "meksiko", "ge\u00efmmigreer", "hulle", "was", "tydens", "die", "koloniale", "bewind", "die", "land", "se", "politieke", "elite", "maar", "het", "nooit", "die", "meerderheid", "van", "die", "bevolking", "geword", "nie", "tale", "die", "amptelike", "taal", "wat", "deur", "die", "regering", "gebruik", "word", "is", "de", "facto", "spaans", "terwyl", "in", "die", "huidige", "meksikaanse", "grondwet", "van", "geen", "amptelike", "taal", "vir", "die", "federale", "vlak", "vasgel\u00ea", "is", "nie", "volgens", "die", "grondwet", "vorm", "spaans", "saam", "met", "majaans", "nahuatl", "en", "ander", "inheemse", "tale", "meksiko", "se", "landstalemeksiko", "is", "die", "grootste", "spaanssprekende", "land", "ter", "w\u00eareld", "met", "omtrent", "n", "derde", "van", "alle", "moedertaalsprekers", "van", "spaans", "in", "het", "miljoen", "mense", "spaans", "as", "hul", "moedertaal", "gebruik", "weens", "die", "meksikaanse", "immigrasie", "na", "kanada", "en", "die", "verenigde", "state", "is", "meksikaansspaans", "ook", "in", "albei", "lande", "gebruiklik", "omtrent", "van", "die", "meksikaanse", "bevolking", "praat", "inheemse", "tale", "waarvan", "nahuatl", "met", "sowat", "miljoen", "moedertaalsprekers", "die", "grootste", "is", "gevolg", "deur", "majaans", "met", "moedertaalsprekers", "mixteeks", "en", "zapoteeks", "word", "beide", "deur", "sowat", "mense", "gepraat", "godsdiens", "die", "belangrikste", "godsdiensgroep", "en", "denominasie", "is", "die", "roomskatolieke", "kerk", "met", "sowat", "miljoen", "lede", "volgens", "die", "sensus", "van", "terwyl", "miljoen", "lede", "van", "ander", "christelike", "kerke", "soos", "evangelikalisme", "pinksterbeweging", "jehovah", "se", "getuies", "sewendedagadventistekerk", "en", "die", "kerk", "van", "jesus", "christus", "van", "die", "heiliges", "van", "die", "laaste", "dae", "uitmaak", "volgens", "die", "grondwet", "van", "beskik", "meksiko", "nie", "oor", "n", "staatsgodsdiens", "nie", "en", "godsdiensvryheid", "word", "gewaarborg", "meksiko", "het", "die", "derde", "grootste", "christelike", "bevolking", "miljoen", "ter", "w\u00eareld", "n\u00e1", "die", "verenigde", "state", "en", "brasili\u00eb", "asook", "met", "lidmate", "die", "tweede", "grootste", "roomskatolieke", "bevolking", "n\u00e1", "brasili\u00eb", "volgens", "die", "persentasie", "roomskatolieke", "van", "die", "landsbevolking", "staan", "meksiko", "w\u00eareldwyd", "op", "die", "sesde", "plek", "van", "die", "roomskatolieke", "meksikane", "besoek", "weekliks", "die", "kerk", "die", "feesdag", "van", "onse", "liewe", "vrou", "van", "guadalupe", "die", "beskermheilige", "van", "meksiko", "word", "op", "desember", "gevier", "en", "deur", "baie", "meksikane", "as", "die", "belangrikste", "godsdienstige", "vakansiedag", "van", "hul", "land", "beskouvolgens", "die", "sensus", "van", "bly", "jode", "aanhangers", "van", "die", "oosterse", "godsdienste", "soos", "boeddhiste", "en", "moslems", "in", "meksiko", "kultuur", "meksiko", "se", "kultuur", "weerspie\u00ebl", "die", "kompleksiteit", "van", "die", "land", "se", "geskiedenis", "deur", "die", "vermenging", "van", "inheemse", "kulture", "met", "die", "kultuur", "van", "spanje", "meegedeel", "tydens", "spanje", "se", "jaar", "lange", "kolonisasie", "van", "meksiko", "mettertyd", "is", "eksogene", "kulturele", "elemente", "in", "die", "meksikaanse", "kultuur", "opgeneem", "die", "porfiriose", "tydperk", "el", "porfiriato", "in", "die", "laaste", "kwart", "van", "die", "de", "eeu", "en", "die", "eerste", "dekade", "van", "die", "ste", "eeu", "is", "gekenmerk", "deur", "ekonomiese", "vooruitgang", "en", "vrede", "n\u00e1", "vier", "dekades", "van", "burgerlike", "onrus", "en", "oorlog", "het", "meksiko", "die", "ontwikkeling", "van", "filosofie", "en", "kunste", "bevorder", "deur", "president", "d\u00edaz", "self", "beleef", "sedert", "daardie", "tyd", "soos", "beklemtoon", "tydens", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "het", "die", "kulturele", "identiteit", "sy", "oorsprong", "in", "die", "mestizaje", "waarvan", "die", "inheemse", "dws", "indiaanse", "elemente", "die", "kern", "vorm", "aangesien", "van", "die", "verskillende", "etniese", "groepe", "wat", "die", "meksikaanse", "bevolking", "vorm", "het", "jos\u00e9", "vasconcelos", "in", "sy", "publikasie", "la", "raza", "c\u00f3smica", "\"die", "kosmiese", "wedren\"", "meksiko", "as", "smeltkroes", "van", "alle", "etniese", "groepe", "gedefinieer", "en", "dus", "die", "definisie", "van", "die", "mestizo", "uitgebrei", "nie", "net", "biologies", "maar", "sowel", "kultureel", "literatuur", "die", "meksikaanse", "literatuur", "is", "die", "spaanstalige", "literatuur", "van", "meksiko", "en", "behoort", "tot", "die", "spaansamerikaanse", "literatuur", "dit", "is", "een", "van", "die", "mees", "omvattende", "bekende", "en", "nie", "net", "sedert", "die", "toekenning", "van", "die", "nobelprys", "aan", "octavio", "paz", "in", "internasionaal", "mees", "bekende", "latynsamerikaanse", "literature", "teen", "die", "agtergrond", "van", "meksiko", "se", "uiterste", "sosiale", "diversiteit", "is", "dit", "gekenmerk", "deur", "talle", "filosofiese", "en", "kulturele", "strydpunte", "n", "moeilike", "soek", "na", "identiteit", "en", "van", "die", "koloniale", "tydperk", "tot", "die", "huidige", "dag", "herhalende", "eise", "vir", "geregtigheid", "en", "vergoedingdie", "literatuur", "in", "meksiko", "het", "sy", "oorsprong", "in", "die", "literatuur", "van", "die", "inheemse", "nedersettings", "van", "mesoamerika", "die", "mees", "bekende", "voorspaanse", "digter", "is", "nezahualcoyotl", "die", "moderne", "meksikaanse", "literatuur", "is", "be\u00efnvloed", "deur", "die", "konsepte", "van", "die", "spaanse", "koloniasie", "van", "mesoamerika", "uitstaande", "koloniale", "skrywers", "en", "digters", "sluit", "in", "juan", "ruiz", "de", "alarc\u00f3n", "en", "juana", "ines", "de", "la", "cruz", "ander", "belangrike", "skrywers", "sluit", "in", "alfonso", "reyes", "jos\u00e9", "joaqu\u00edn", "fern\u00e1ndez", "de", "lizardi", "ignacio", "manuel", "altamirano", "carlos", "fuentes", "octavio", "paz", "nobelpryswenner", "renato", "leduc", "carlos", "monsiv\u00e1is", "elena", "poniatowska", "mariano", "azuela", "\"los", "de", "abajo\"", "en", "juan", "rulfo", "\"pedro", "p\u00e1ramo\"", "bruno", "traven", "het", "canasta", "de", "cuentos", "mexicanos", "\"mandjie", "van", "meksikaanse", "stories\"", "en", "el", "tesoro", "de", "la", "sierra", "madre", "\"die", "skat", "van", "die", "sierra", "madre\"", "geskryf", "kuns", "die", "kuns", "van", "meksiko", "word", "gekenmerk", "deur", "voorcolombiaanse", "tradisies", "en", "die", "invloed", "van", "die", "spaanse", "veroweraars", "hoewel", "die", "spanjaarde", "gewelddadig", "met", "die", "ho\u00eb", "verteenwoordigers", "van", "die", "indiese", "mag", "gebreek", "het", "het", "n", "sterk", "verwysing", "na", "die", "voorkoloniale", "kuns", "behoue", "gebly", "daarbenewens", "het", "in", "meksikostad", "onder", "die", "regering", "van", "die", "visekoning", "gemaskerde", "parades", "plaasgevind", "wat", "die", "herinnering", "aan", "die", "asteekse", "dinastie", "sou", "handhaaf", "die", "tradisionele", "kunsvorme", "is", "sodoende", "met", "nuwe", "ontwerpe", "verbind", "byvoorbeeld", "het", "veerbeelde", "met", "mariavoorstellings", "ontstaan", "wat", "na", "die", "christelike", "geloof", "verwys", "het", "wat", "deur", "die", "spanjaarde", "ingevoer", "is", "die", "hele", "veerkuns", "wat", "alvorens", "net", "tot", "die", "adellikes", "beperk", "was", "het", "n", "christelike", "herinterpretasie", "beleef", "en", "is", "byvoorbeeld", "gebruik", "vir", "biskopkappies", "en", "altaardoeke", "waarby", "die", "tradisionele", "asteekse", "kleurbetekenis", "bewaar", "gebly", "het", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "was", "p\u00e1tzcuaro", "n", "sentrum", "van", "die", "veerverwerking", "met", "beduidende", "kunshandwerklike", "fasiliteite", "nog", "n", "gebied", "van", "die", "beeldvorming", "met", "tradisionele", "grondslae", "was", "kaarte", "en", "genealogiese", "voorstellings", "daarby", "is", "elemente", "van", "europese", "kartografie", "saam", "met", "meksikaanse", "glyfe", "gebruiktydens", "die", "de", "eeu", "het", "europese", "kunstenaars", "na", "meksiko", "gereis", "en", "die", "land", "in", "sy", "diversiteit", "tentoongestel", "die", "belangrikste", "hiervan", "was", "waarskynlik", "johann", "moritz", "rugendas", "wie", "landskappe", "genretonele", "en", "studies", "van", "die", "natuur", "en", "die", "bevolking", "gemaak", "het", "die", "meksikaanse", "kuns", "het", "n\u00e1", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "n", "bloeitydperk", "beleef", "kunstenaars", "soos", "david", "alfaro", "siqueiros", "jos\u00e9", "clemente", "orozco", "en", "juan", "o'gorman", "was", "deur", "hul", "werk", "betrokke", "by", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "en", "sosiale", "kwessies", "sowel", "as", "die", "meksikaanse", "geskiedenis", "tot", "by", "die", "voorcolombiaanse", "tydperk", "die", "bekendste", "meksikaanse", "kunstenaars", "is", "diego", "rivera", "en", "frida", "kahlo", "diego", "rivera", "het", "saam", "met", "andere", "die", "muralisme", "gestig", "n", "kunsvorm", "van", "monumentale", "openbare", "muurskilderye", "wat", "in", "meksiko", "wye", "inslag", "gevind", "het", "en", "vandag", "nog", "gesien", "kan", "word", "in", "baie", "openbare", "geboue", "in", "latynsamerika", "en", "in", "die", "verenigde", "state", "beduidende", "muurskilderye", "van", "riviera", "kan", "gevind", "word", "in", "die", "palacio", "nacional", "en", "vertoon", "gebeurtenisse", "in", "die", "meksikaanse", "geskiedenis", "die", "huidige", "kuns", "in", "meksiko", "beeld", "hoofsaaklik", "sosiale", "kwessies", "soos", "geweld", "en", "misdaad", "uit", "en", "voorbeelde", "hiervan", "is", "werke", "deur", "teresa", "margolles", "daniel", "guzm\u00e1n", "en", "eduardo", "abaroa", "musiek", "popul\u00eare", "musiek", "in", "meksiko", "bestaan", "uit", "n", "wye", "verskeidenheid", "van", "musikale", "style", "en", "genres", "dit", "het", "sy", "oorsprong", "in", "die", "voorcolombiaanse", "en", "europese", "veral", "spaanse", "kultuur", "die", "belangrikste", "style", "is", "die", "meksikaanse", "son", "en", "die", "corrido", "wat", "beide", "reeds", "in", "die", "de", "eeu", "ontstaan", "het", "elemente", "van", "die", "corrido", "kan", "ook", "in", "die", "narcocorrido", "gevind", "word", "wat", "sedert", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "die", "tipiese", "meksikaanse", "volksmusiek", "verpersoonlik", "die", "ranchera", "het", "tydens", "die", "meksikaanse", "rewolusie", "in", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "ontstaan", "en", "vind", "sy", "manifestasie", "as", "norte\u00f1a", "in", "die", "noorde", "van", "meksiko", "in", "die", "'s", "is", "die", "oorspronklik", "kubaanse", "dansstyle", "bolero", "en", "danzon", "verder", "ontwikkel", "tot", "onafhanklike", "vorme", "agustin", "lara", "n", "skepper", "van", "die", "meksikaanse", "bolero", "het", "ook", "die", "klankbaan", "vir", "die", "eerste", "meksikaanse", "klankfilm", "\"santa\"", "gekomponeer", "w\u00eareldbekende", "volksliedjies", "sluit", "in", "b\u00e9same", "mucho", "bolero", "cielito", "lindo", "ranchera", "el", "rey", "ranchera", "granada", "bolero", "la", "bamba", "volkslied", "la", "cucaracha", "corrido", "las", "ma\u00f1anitas", "volkslied", "m\u00e9xico", "lindo", "y", "querido", "ranchera", "solamente", "una", "vez", "bolero", "en", "somos", "novios", "bolero", "n", "musiekgroep", "wat", "die", "verskillende", "style", "van", "tradisionele", "musiek", "speel", "word", "mariachi", "genoem", "die", "mariachimusiek", "is", "in", "deur", "unesco", "in", "die", "verteenwoordigende", "lys", "van", "die", "mondelinge", "en", "ontasbare", "erfenis", "van", "die", "mensdom", "opgeneem", "die", "vader", "van", "die", "meksikaanse", "rockmusiek", "rock", "nacional", "is", "carlos", "santana", "wie", "die", "latynse", "rock", "in", "die", "'s", "geskep", "het", "ander", "bekende", "popmusikante", "sluit", "in", "man\u00e1", "luis", "miguel", "alejandro", "fernandez", "thalia", "marco", "antonio", "solis", "pepe", "aguilar", "paulina", "rubio", "angelica", "maria", "alejandra", "guzm\u00e1n", "gloria", "trevi", "en", "cristian", "castro", "in", "klassieke", "musiek", "is", "die", "eerste", "meksikaanse", "opera", "la", "partenope", "gekomponeer", "deur", "manuel", "de", "sumaya", "in", "vir", "die", "eerste", "keer", "opgevoer", "in", "die", "de", "eeu", "was", "die", "wals", "gewild", "en", "meksikaanse", "komponiste", "ernesto", "elorduy", "juventino", "v\u00e1zquez", "felipe", "villanueva", "het", "n", "onafhanklike", "meksikaanse", "vorm", "geskep", "die", "meksikaanse", "simfonieorkes", "orquesta", "sinf\u00f3nica", "mexicana", "is", "in", "deur", "carlos", "ch\u00e1vez", "gestig", "een", "van", "die", "internasionaalbekendste", "tenore", "van", "die", "huidige", "tydperk", "is", "rolando", "villaz\u00f3n", "kookkuns", "die", "meksikaanse", "kookkuns", "word", "gekenmerk", "deur", "n", "sintese", "van", "die", "asteekse", "en", "spaanskoloniale", "en", "in", "die", "suide", "ook", "deur", "die", "majatradisies", "plaaslik", "is", "daar", "groot", "verskille", "tussen", "die", "kus", "en", "die", "sentrale", "hoogland", "die", "brandrissieliewende", "suide", "en", "die", "beesvleisgeori\u00ebnteerde", "noorde", "die", "belangrikste", "maaltyd", "van", "die", "dag", "is", "middagete", "dienooreenkomstig", "is", "die", "middagetepouse", "lank", "binne", "n", "gewone", "werksdag", "die", "aandete", "is", "dan", "slegs", "n", "klein", "happie", "soos", "vrugte", "tacos", "of", "iets", "soortgelyks", "in", "n", "warm", "tropiese", "land", "met", "n", "welige", "plantegroei", "speel", "vars", "vrugte", "en", "sekere", "groente", "n", "dominante", "rol", "tipies", "vir", "meksiko", "hoort", "tortillas", "by", "elke", "maaltyd", "gewoonlik", "is", "rissies", "of", "rissiesouse", "ook", "op", "die", "tafel", "waarvan", "die", "skerpheid", "baie", "kan", "verskil", "die", "skerpste", "rissie", "is", "die", "chili", "habanero", "n", "meestal", "groen", "ongeveer", "drie", "duim", "groot", "verteenwoordiger", "van", "die", "genus", "baie", "ligter", "is", "die", "chili", "jalape\u00f1o", "wat", "in", "tradisionele", "restaurante", "by", "die", "maaltyd", "gevoeg", "word", "nog", "n", "gewilde", "gereg", "in", "meksiko", "is", "die", "sogenaamde", "churros", "dit", "is", "lang", "diepgebraaide", "deegstukkies", "wat", "tradisioneel", "bedien", "word", "met", "suiker", "of", "sjokolade", "drinkwater", "word", "gewoonlik", "in", "bottels", "of", "blikkies", "verkoop", "omdat", "kraanwater", "dikwels", "nie", "drinkbaar", "is", "nie", "horchata", "word", "graag", "gedrink", "en", "is", "deur", "die", "spanjaarde", "ingevoer", "dit", "is", "n", "soet", "ryskaneeldrank", "wat", "verkoel", "bedien", "word", "die", "gewone", "alkoholiese", "drankies", "is", "bier", "tequila", "mezcal", "en", "pulque", "meksikaanse", "kos", "geniet", "sedert", "die", "afgelope", "dekades", "n", "toenemende", "gewildheid", "en", "sommige", "geregte", "is", "soortgelyk", "aan", "die", "italiaanse", "kookkuns", "internasionaal", "bekend", "sport", "meksiko", "se", "nasionale", "sport", "is", "charrer\u00eda", "en", "dit", "is", "veral", "in", "die", "noorde", "van", "di\u00e9", "land", "gewild", "di\u00e9", "sport", "is", "gebaseer", "op", "die", "aktiwiteite", "van", "charro", "en", "bestaan", "uit", "verskeie", "puntwedstryde", "soortgelyk", "aan", "rodeo", "nog", "n", "tradisionele", "sportsoort", "wat", "deur", "die", "spanjaarde", "in", "meksiko", "gevestig", "is", "is", "die", "stiergeveg", "ander", "gewilde", "sportsoorte", "in", "meksiko", "sluit", "in", "sokker", "boks", "bofbal", "en", "basketbal", "die", "meksikaanse", "stoeiskou", "wat", "bekend", "staan", "as", "lucha", "libre", "is", "ook", "uniek", "sokker", "is", "die", "gewildste", "sportsoort", "in", "meksiko", "en", "is", "op", "klubvlak", "in", "n", "nasionale", "ligastelsel", "georganiseer", "die", "topsokkerliga", "is", "die", "primera", "divisi\u00f3n", "wat", "in", "gestig", "is", "tans", "ding", "spanne", "mee", "die", "kampioen", "word", "in", "n", "uitspeelwedstrydstelsel", "van", "agt", "spanne", "bepaal", "die", "suksesvolste", "spanne", "is", "club", "am\u00e9rica", "uit", "meksikostad", "met", "ligatitels", "gevolg", "deur", "club", "deportivo", "guadalajara", "uit", "guadalajara", "met", "twaalf", "titels", "en", "deportivo", "toluca", "fc", "met", "tien", "titels", "meksiko", "het", "as", "gasheer", "vir", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "en", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "opgetree", "en", "albei", "eindstryde", "is", "op", "die", "estadio", "azteca", "tans", "die", "derde", "grootste", "sokkerstadion", "ter", "w\u00eareld", "beslis", "die", "meksikaanse", "nasionale", "sokkerspan", "het", "aan", "uit", "die", "moontlike", "w\u00eareldbekertoernooie", "deelgeneem", "en", "is", "saam", "met", "argentini\u00eb", "en", "brasili\u00eb", "een", "van", "die", "beste", "nasionale", "spanne", "in", "die", "amerikas", "meksiko", "het", "ook", "die", "fifa", "sokkerkonfederasiebeker", "in", "aangebied", "\u00e9n", "gewen", "daarbenewens", "het", "hulle", "die", "concacaf", "se", "goue", "beker", "al", "nege", "keer", "gewen", "die", "suidamerikaanse", "conmebol", "het", "meksiko", "vir", "tien", "copas", "am\u00e9rica", "uitgenooi", "en", "hulle", "het", "twee", "keer", "as", "naaswenner", "ge\u00ebindig", "in", "in", "internasionaalbekende", "sokkerspelers", "sluit", "in", "hugo", "sanchez", "rafael", "marquez", "ricardo", "osorio", "en", "pavel", "pardo", "in", "is", "meksiko", "deur", "fifa", "saam", "met", "kanada", "en", "die", "verenigde", "state", "as", "gashere", "vir", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "aangewys", "dit", "sal", "die", "vierde", "toernooi", "in", "noordamerika", "wees", "en", "die", "derde", "vir", "meksiko", "vir", "die", "eerste", "keer", "mag", "spanne", "aan", "n", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "deelneem", "en", "altesaam", "wedstryde", "beslisbofbal", "in", "meksiko", "het", "in", "die", "'s", "gevestig", "die", "topbofballiga", "is", "die", "liga", "mexicana", "de", "b\u00e9isbol", "wat", "in", "gestig", "is", "en", "die", "hoogste", "klassifikasie", "vir", "die", "major", "league", "baseball", "het", "en", "dit", "word", "beskou", "as", "een", "van", "die", "beste", "ligas", "ter", "w\u00eareld", "tans", "neem", "spanne", "daaraan", "deel", "die", "kampioenspan", "is", "leones", "de", "yucat\u00e1n", "uit", "m\u00e9rida", "sowat", "spelers", "het", "daarin", "geslaag", "om", "in", "die", "amerikaansekanadese", "major", "league", "baseball", "te", "speel", "waaronder", "fernando", "valenzuela", "vinny", "castilla", "en", "aurelio", "rodr\u00edguez", "die", "nasionale", "span", "het", "vier", "silwermedaljes", "by", "die", "bofbalw\u00eareldbeker", "en", "vier", "bronsmedaljes", "by", "die", "panamerikaanse", "spele", "gewen", "die", "topbasketballiga", "in", "meksiko", "is", "die", "liga", "nacional", "de", "baloncesto", "profesional", "wat", "in", "gestig", "is", "en", "tans", "uit", "spanne", "bestaan", "boks", "is", "nog", "n", "gewilde", "en", "suksesvolle", "sport", "en", "meksikaanse", "boksers", "het", "al", "w\u00eareldkampioenskappe", "en", "olimpiese", "medaljes", "gewen", "daar", "bestaan", "tradisioneel", "n", "besonderse", "wedywering", "met", "boksers", "uit", "puerto", "ricovanaf", "tot", "en", "vanaf", "tot", "het", "die", "formule", "een", "meksikaanse", "grand", "prix", "in", "meksikostad", "plaasgevind", "van", "tot", "en", "weer", "sedert", "word", "die", "grand", "prix", "op", "die", "aut\u00f3dromo", "hermanos", "rodr\u00edguez", "beslis", "as", "gevolg", "van", "sy", "sukses", "is", "die", "gholfspeler", "lorena", "ochoa", "wat", "sedert", "die", "lpga", "tour", "lei", "baie", "gewildmeksiko", "het", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "meksikostad", "aangebied", "die", "eerste", "latynsamerikaanse", "gasheerland", "en", "die", "olimpiese", "somerspele", "is", "eers", "weer", "in", "in", "rio", "de", "janeiro", "gehou", "lande", "het", "in", "meksikostad", "deelgeneem", "met", "n", "totaal", "van", "atlete", "en", "kompetisies", "in", "sportsoorte", "die", "w\u00eareldrekord", "in", "die", "verspring", "deur", "bob", "beamon", "en", "die", "fosburyflop", "in", "die", "hoogspring", "was", "uitstaande", "tydens", "hierdie", "spele", "meksikaanse", "atlete", "het", "tot", "op", "hede", "medaljes", "by", "olimpiese", "spele", "gewen", "waarmee", "meksiko", "die", "ste", "plek", "in", "die", "alletye", "lys", "van", "medaljes", "beklee", "die", "medaljes", "is", "in", "n", "verskeidenheid", "van", "sportsoorte", "soos", "ruitersport", "sierduik", "swem", "boks", "polo", "en", "skerm", "gewen", "bekende", "meksikane", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"mexico\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"mexico\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "geskiedenisen", "enrique", "krauze", "mexico", "biography", "of", "power", "a", "history", "of", "modern", "mexico", "new", "york", "harper", "perennial", "p", "isbn", "en", "michael", "c", "meyer", "william", "h", "beezley", "the", "oxford", "history", "of", "mexico", "oxford", "university", "press", "p", "isbn", "{{cite", "book}}", "asonderhoud", "meer", "as", "een", "naam", "link", "en", "henry", "bamford", "parkes", "a", "history", "of", "mexico", "de", "uitg", "boston", "houghton", "mifflin", "isbn", "en", "william", "h", "prescott", "history", "of", "the", "conquest", "of", "mexico", "londennew", "york", "continuum", "isbn", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "meksiko", "op", "wikivoyage", "es", "regering", "van", "meksiko", "es", "presidentskap", "van", "meksiko", "es", "senaat", "van", "meksiko", "es", "kongres", "van", "meksiko", "geargiveer", "mei", "op", "wayback", "machine", "es", "verkiesingskommissie", "van", "meksiko", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "es", "nasionale", "instituut", "van", "statistiek", "en", "aardrykskunde", "en", "inligtingsblad", "oor", "meksikodooie", "skakel"]