["namibi\u00eb", "duits", "namibia", "namibia", "engels", "namibia", "nmbi", "n\u00e6mbi", "amptelik", "die", "republiek", "van", "namibi\u00eb", "engels", "republic", "of", "namibia", "duits", "republik", "namibia", "is", "n", "republiek", "in", "suiderafrika", "waarvan", "die", "westelike", "grens", "die", "atlantiese", "oseaan", "is", "die", "land", "grens", "ook", "aan", "angola", "en", "zambi\u00eb", "in", "die", "noorde", "botswana", "in", "die", "ooste", "en", "suidafrika", "in", "die", "ooste", "en", "suide", "hoewel", "dit", "nie", "aan", "zimbabwe", "grens", "nie", "is", "namibi\u00eb", "deur", "m", "van", "die", "zambezirivier", "se", "rivierbedding", "van", "zimbabwe", "geskei", "dit", "is", "waar", "die", "grens", "met", "zambi\u00eb", "en", "botswana", "is", "volgens", "ander", "menings", "ontmoet", "die", "grense", "van", "die", "vier", "lande", "botswana", "namibi\u00eb", "zambi\u00eb", "en", "zimbabwe", "op", "een", "enkele", "punt", "en", "sal", "vervolgens", "die", "enigste", "internasionale", "vierlandepunt", "w\u00eareldwyd", "vorm", "namibi\u00eb", "land", "het", "op", "maart", "onafhanklikheid", "van", "suidafrika", "gekry", "na", "afloop", "van", "die", "namibiese", "onafhanklikheidsoorlog", "die", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "is", "windhoek", "namibi\u00eb", "is", "n", "lidland", "van", "die", "afrikaunie", "gemeenskaplike", "monet\u00eare", "gebied", "suiderafrikaanse", "doeaneunie", "suiderafrikaanse", "ontwikkelingsgemeenskap", "britse", "statebond", "en", "die", "verenigde", "nasies", "namibi\u00eb", "geniet", "n", "ho\u00eb", "politieke", "ekonomiese", "en", "sosiale", "stabiliteit", "die", "naam", "\"namibi\u00eb\"", "is", "afgelei", "van", "die", "namibwoestyn", "wat", "die", "hele", "kusgebied", "van", "di\u00e9", "land", "beslaan", "dit", "is", "as", "n", "neutrale", "naam", "n\u00e1", "di\u00e9", "land", "se", "onafhanklikheid", "gekies", "om", "n", "moontlike", "benadeling", "van", "een", "van", "die", "namibiese", "volke", "te", "voorkom", "mburumba", "karina", "word", "as", "namibi\u00eb", "se", "naamgewer", "beskounamibi\u00eb", "is", "die", "droogste", "land", "in", "afrika", "suid", "van", "die", "sahara", "en", "is", "sedert", "die", "vroegste", "tye", "deur", "boesmans", "damaras", "en", "namas", "bewoon", "omtrent", "die", "de", "eeu", "nc", "het", "immigrerende", "bantoes", "tydens", "die", "bantoemigrasie", "die", "gebied", "bereik", "sedertdien", "vorm", "die", "bantoegroepe", "waarvan", "die", "ovambo's", "die", "grootste", "is", "die", "dominante", "bevolkingsgroep", "en", "sedert", "die", "laat", "de", "eeu", "vorm", "hulle", "die", "bevolkingsmeerderheid", "in", "het", "die", "britse", "kaapkolonie", "die", "hawe", "van", "walvisbaai", "en", "die", "aflandige", "pikkewyneilande", "geannekseer", "met", "die", "stigting", "van", "die", "unie", "van", "suidafrika", "in", "het", "hulle", "n", "integrale", "deel", "van", "di\u00e9", "unie", "geword", "in", "het", "die", "grootste", "deel", "van", "namibi\u00eb", "as", "duitssuidwesafrika", "n", "protektoraat", "schutzgebiet", "van", "die", "duitse", "keiserryk", "geword", "die", "duitsers", "het", "met", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "infrastruktuur", "en", "landbou", "begin", "dit", "het", "en", "n", "duitse", "kolonie", "gebly", "tot", "aan", "die", "einde", "van", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "nadat", "die", "duitse", "troepe", "tydens", "die", "suidwesafrikaveldtog", "in", "deur", "die", "suidafrikaanse", "le\u00ebr", "verslaan", "is", "in", "het", "die", "volkebond", "die", "mandaat", "aan", "die", "verenigde", "koninkryk", "onder", "die", "administrasie", "van", "suidafrika", "oorgedra", "vervolgens", "het", "suidafrika", "sy", "wette", "insluitende", "die", "rasseklassifikasies", "en", "re\u00ebls", "suidwesafrika", "opgel\u00ea", "vanaf", "toe", "die", "nasionale", "party", "tydens", "die", "algemene", "verkiesing", "van", "n", "meerderheid", "behaal", "het", "het", "suidafrika", "sy", "apartheidswette", "ook", "op", "die", "destydse", "suidwesafrika", "toegepas", "in", "die", "laat", "ste", "eeu", "het", "opstande", "en", "eise", "deur", "afrikaleiers", "wat", "vir", "die", "namibiese", "onafhanklikheid", "gepleit", "het", "daartoe", "gelei", "dat", "die", "verenigde", "nasies", "in", "direkte", "verantwoordelikheid", "vir", "die", "gebied", "aanvaar", "het", "maar", "suidwesafrika", "het", "de", "facto", "onder", "suidafrikaanse", "gesag", "gebly", "die", "vn", "het", "in", "swapo", "as", "die", "amptelike", "verteenwoordiger", "van", "die", "namibi\u00ebrs", "erken", "di\u00e9", "party", "is", "deur", "die", "ovambo's", "oorheers", "wat", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "bevolking", "vorm", "na", "interne", "konflikte", "het", "suidafrika", "in", "n", "tussentydse", "administrasie", "in", "namibi\u00eb", "ingestel", "namibi\u00eb", "het", "in", "volle", "onafhanklikheid", "van", "suidafrika", "verkry", "met", "die", "uitsondering", "van", "walvisbaai", "en", "die", "pikkewyneilande", "wat", "tot", "onder", "suidafrikaanse", "beheer", "gebly", "het", "namibi\u00eb", "het", "n", "bevolking", "van", "miljoen", "en", "is", "n", "parlement\u00eare", "demokrasie", "met", "n", "veelpartystelsel", "landbou", "veeteelt", "toerisme", "en", "mynbou", "insluitend", "die", "myn", "van", "diamante", "uraan", "goud", "silwer", "en", "onedele", "metale", "vorm", "die", "ruggraat", "van", "die", "namibiese", "ekonomie", "gegewe", "die", "teenwoordigheid", "van", "die", "onherbergsame", "namibwoestyn", "is", "namibi\u00eb", "een", "van", "die", "ylbevolkste", "lande", "ter", "w\u00eareld", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "leef", "onder", "die", "internasionale", "broodlyn", "en", "die", "land", "is", "swaar", "getref", "deur", "die", "vigsepidemie", "met", "van", "die", "volwasse", "bevolking", "wat", "teen", "besmet", "was", "etimologie", "die", "landsnaam", "is", "afgelei", "van", "die", "namibwoestyn", "die", "oudste", "woestyn", "in", "die", "w\u00eareld", "die", "naam", "namib", "is", "op", "sigself", "van", "namaoorsprong", "en", "beteken", "\"groot", "plek\"", "voor", "sy", "onafhanklikheid", "in", "was", "die", "gebied", "bekend", "as", "duitssuidwesafrika", "deutschs\u00fcdwestafrika", "en", "daarna", "as", "suidwesafrika", "dit", "weerspie\u00ebl", "die", "koloniale", "besetting", "van", "duitsland", "en", "die", "suidafrikaanse", "regering", "namens", "die", "britse", "kroon", "as", "gevolg", "van", "suidafrika", "se", "dominiumstatus", "binne", "die", "britse", "ryk", "geskiedenis", "prekoloniale", "era", "die", "dro\u00eb", "gebiede", "van", "namibi\u00eb", "is", "sedert", "die", "vroegste", "tye", "bewoon", "deur", "boesmans", "damaras", "en", "namas", "en", "sedert", "ongeveer", "die", "de", "eeu", "deur", "immigrerende", "bantoes", "wat", "met", "die", "bantoemigrasie", "uit", "sentraal", "afrika", "gekom", "het", "van", "die", "laat", "de", "eeu", "en", "daarna", "het", "oorlamstamme", "vanuit", "die", "kaapkolonie", "die", "oranjerivier", "oorgesteek", "en", "hulle", "in", "die", "area", "wat", "vandag", "suidelike", "namibi\u00eb", "is", "gevestig", "hulle", "ontmoetinge", "met", "die", "nomadiese", "namastamme", "was", "oorwegend", "vreedsaam", "die", "sendelinge", "wat", "saam", "met", "die", "oorlams", "getrek", "het", "is", "goed", "ontvang", "deur", "die", "namas", "en", "die", "reg", "om", "watergate", "en", "weiding", "te", "gebruik", "is", "teen", "n", "jaarlikse", "fooi", "toegestaan", "op", "hul", "pad", "noordwaarts", "het", "die", "oorlams", "ontmoetings", "met", "segmente", "van", "die", "hererostam", "by", "windhoek", "gobabis", "en", "okahandja", "gehad", "wat", "nie", "so", "akkommoderend", "was", "nie", "die", "namahererooorlog", "het", "in", "uitgebreek", "met", "vyandighede", "wat", "eers", "afgeneem", "het", "nadat", "die", "duitse", "keiserryk", "troepe", "ontplooi", "het", "in", "die", "betwiste", "gebiede", "hulle", "het", "die", "status", "quo", "tussen", "die", "namas", "oorlams", "en", "herero's", "gehandhaaf", "die", "eerste", "europe\u00ebrs", "wat", "voet", "aan", "wal", "gesit", "en", "die", "gebied", "verken", "het", "was", "die", "portugese", "seevaarder", "diogo", "c\u00e3o", "in", "en", "bartolomeus", "dias", "in", "die", "gebied", "is", "egter", "nie", "deur", "die", "portugese", "kroon", "beset", "nie", "soos", "die", "grootste", "deel", "van", "afrika", "suid", "van", "die", "sahara", "is", "namibi\u00eb", "nie", "omvangryk", "verken", "deur", "europe\u00ebrs", "tot", "die", "de", "eeu", "nie", "toe", "handelaars", "en", "setlaars", "hoofsaaklik", "vanuit", "duitsland", "en", "swede", "daar", "aangekom", "het", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "het", "die", "dorslandtrekkers", "die", "gebied", "oorgesteek", "op", "pad", "van", "die", "zuidafrikaansche", "republiek", "na", "angola", "van", "die", "trekkers", "het", "in", "namibi\u00eb", "agtergebly", "in", "plaas", "daarvan", "om", "die", "tog", "na", "angola", "te", "voltooi", "andere", "het", "na", "namibi\u00eb", "teruggekeer", "nadat", "angola", "deur", "die", "portugese", "hulle", "tot", "die", "katolisisme", "probeer", "bekeer", "het", "en", "die", "gebruik", "van", "hul", "taal", "in", "skole", "verbied", "het", "duitse", "bewind", "namibi\u00eb", "het", "in", "onder", "otto", "von", "bismarck", "n", "duitse", "kolonie", "geword", "om", "britse", "besetting", "te", "voorkom", "en", "het", "bekend", "gestaan", "as", "duitssuidwesafrika", "deutschs\u00fcdwestafrika", "in", "die", "omgangstaal", "is", "hierdie", "benaming", "dikwels", "afgekort", "tot", "deutschs\u00fcdwest", "\"duitssuidwes\"", "die", "palgravesendingstasie", "van", "die", "britse", "goewerneur", "het", "bepaal", "dat", "slegs", "die", "natuurlike", "diepwaterhawe", "van", "walvisbaai", "die", "moeite", "werd", "was", "om", "te", "beset", "dit", "is", "vir", "die", "brittanje", "deur", "die", "kaapkolonie", "beset", "van", "tot", "het", "die", "herero's", "en", "die", "namakwas", "die", "wapen", "teen", "die", "duitsers", "opgeneem", "en", "in", "die", "gevolglike", "opstand", "het", "namas", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "en", "naastenby", "herero's", "ongeveer", "van", "die", "bevolking", "omgekom", "nadat", "die", "oorlewendes", "uit", "aanhouding", "vrygelaat", "is", "is", "hulle", "onderwerp", "aan", "onteiening", "deportasie", "gedwonge", "arbeid", "en", "segregasie", "die", "meeste", "afrikane", "is", "beperk", "tot", "sogenaamde", "inboorlinggebiede", "wat", "later", "onder", "suidafrikaanse", "regering", "tot", "bantoestans", "verklaar", "is", "sommige", "historici", "gaan", "selfs", "sover", "as", "om", "te", "spekuleer", "dat", "die", "volksmoord", "in", "namibi\u00eb", "as", "model", "vir", "die", "nazis", "in", "die", "sjoa", "of", "joodse", "volksmoord", "gedien", "het", "maar", "die", "meeste", "geleerdes", "meen", "dat", "dit", "nie", "werklik", "n", "invloed", "op", "die", "nazis", "wat", "in", "daardie", "tyd", "kinders", "was", "gehad", "het", "nie", "die", "vader", "van", "hermann", "g\u00f6ring", "heinrich", "g\u00f6ring", "was", "wel", "op", "sy", "dag", "n", "koloniale", "goewerneur", "in", "namibi\u00eb", "en", "n", "straat", "in", "swakopmund", "is", "na", "hom", "vernoem", "die", "gedagte", "van", "die", "volksmoord", "bly", "relevant", "tot", "die", "etniese", "identiteit", "in", "onafhanklike", "namibi\u00eb", "en", "tot", "verhoudinge", "met", "duitsland", "die", "duitse", "regering", "het", "in", "formeel", "om", "verskoning", "gevra", "vir", "die", "namibiese", "volksmoord", "suidafrikaanse", "bewind", "en", "die", "stryd", "om", "onafhanklikheid", "suidafrika", "het", "die", "kolonie", "in", "beset", "nadat", "die", "duitse", "magte", "in", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "verslaan", "is", "dit", "is", "as", "n", "mandaatgebied", "van", "die", "volkebond", "vanaf", "geadministreer", "hoewel", "die", "suidafrikaanse", "regering", "suidwes", "in", "sy", "eie", "gebied", "wou", "inkorporeer", "het", "dit", "nooit", "amptelik", "gebeur", "nie", "maar", "dit", "is", "deurgaans", "as", "die", "de", "facto", "vyfde", "provinsie", "bestuur", "met", "die", "bevolking", "van", "namibi\u00eb", "wat", "verteenwoordiging", "in", "die", "parlement", "van", "suidafrika", "geniet", "het", "hulle", "het", "ook", "hul", "eie", "administrasie", "en", "wetgewende", "vergadering", "gekies", "die", "suidafrikaanse", "regering", "het", "n", "administrateur", "vir", "swa", "aangestel", "wat", "uitgebreide", "magte", "gehad", "het", "na", "die", "volkebond", "se", "tersydestelling", "en", "die", "ontstaan", "van", "die", "verenigde", "nasies", "in", "het", "suidafrika", "geweier", "dat", "sy", "vroe\u00ebre", "mandaat", "deur", "n", "trusteeskap", "van", "die", "verenigde", "nasies", "vervang", "moet", "word", "wat", "nadere", "internasionale", "monitering", "van", "die", "gebied", "se", "administrasie", "saam", "met", "n", "definitiewe", "onafhenklikheidskedule", "vereis", "het", "die", "herero's", "se", "raad", "van", "hoofmanne", "het", "n", "aantal", "petisies", "by", "die", "vn", "ingedien", "om", "te", "vra", "vir", "namibi\u00eb", "se", "onafhanklikheid", "gedurende", "die", "s", "gedurende", "die", "s", "toe", "europese", "moondhede", "onafhanklikheid", "aan", "hul", "kolonies", "en", "trustgebiede", "begin", "gee", "het", "het", "die", "druk", "op", "suidafrika", "begin", "toeneem", "om", "dieselfde", "met", "namibi\u00eb", "te", "doen", "in", "het", "die", "internasionale", "geregshof", "n", "klag", "teen", "suidafrika", "se", "volgehoue", "teenwoordigheid", "in", "die", "gebied", "van", "ethiopi\u00eb", "en", "liberi\u00eb", "van", "die", "hand", "gewys", "maar", "die", "vn", "se", "algemene", "vergadering", "het", "uiteindelik", "suidafrika", "se", "mandaat", "teruggetrek", "in", "het", "die", "internasionale", "geregshof", "n", "adviserende", "mening", "uitgebring", "waarin", "verklaar", "is", "dat", "suidafrika", "se", "volgehoue", "administrasie", "van", "die", "gebied", "onwettig", "isin", "reaksie", "op", "die", "beslissing", "deur", "die", "internasionale", "geregshof", "het", "swapo", "se", "milit\u00eare", "vleuel", "volksbevrydingsle\u00ebr", "van", "namibi\u00eb", "plan", "n", "guerrillaoorlog", "begin", "voer", "in", "die", "stryd", "om", "onafhanklikheid", "maar", "dit", "was", "eers", "in", "wat", "suidafrika", "ingestem", "het", "om", "die", "besetting", "van", "namibi\u00eb", "op", "te", "hef", "in", "ooreenstemming", "met", "n", "vnvredesplan", "vir", "die", "hele", "gebied", "buite", "die", "sentraalsuidelike", "gebied", "van", "namibi\u00eb", "bekend", "as", "die", "polisiesone", "sedert", "die", "duitse", "era", "en", "waar", "die", "hoof", "dorpe", "industrie\u00eb", "myne", "en", "landbougrond", "was", "is", "die", "land", "opgedeel", "in", "tuislande", "soortgelyk", "aan", "die", "suidafrikaanse", "bantoestans", "maar", "die", "swart", "bevolking", "het", "nie", "hul", "samewerking", "gegee", "nie", "na", "baie", "onsuksesvolle", "pogings", "deur", "die", "vn", "om", "suidafrika", "te", "oorreed", "om", "in", "te", "stem", "tot", "die", "vnbesluit", "te", "implementeer", "wat", "in", "deur", "die", "vn", "se", "veiligheidsraad", "aanvaar", "is", "as", "die", "internasionaalooreengekome", "dekoloniseringsplan", "vir", "namibi\u00eb", "in", "het", "die", "oorgang", "na", "onafhanklikheid", "begin", "onder", "n", "drieledige", "diplomatieke", "ooreenkoms", "tussen", "suidafrika", "angola", "en", "kuba", "met", "die", "vsa", "en", "die", "ussr", "as", "waarnemers", "waaronder", "suidafrika", "ingestem", "het", "om", "uit", "die", "gebied", "te", "onttrek", "en", "sy", "troepe", "te", "demobiliseer", "en", "kuba", "ingestem", "het", "om", "sy", "troepe", "vanuit", "suidangola", "wat", "gestuur", "is", "om", "die", "mpla", "te", "ondersteun", "in", "sy", "stryd", "om", "angola", "teen", "unita", "n", "gekombineerde", "vn", "burgerlike", "en", "vredesmag", "onder", "die", "finse", "diplomaat", "martti", "ahtisaari", "het", "toesig", "gehou", "oor", "die", "milit\u00eare", "onttrekkings", "die", "terugkeer", "van", "swapobannelinge", "en", "die", "hou", "van", "namibi\u00eb", "se", "eerste", "verkiesing", "vir", "n", "grondwetlike", "vergadering", "in", "oktober", "swapo", "het", "gewen", "maar", "nie", "hul", "eie", "verwagting", "van", "n", "tweederde", "meerderheid", "gekry", "nie", "die", "suidafrikaans", "gesteunde", "demokratiese", "turnhallealliansie", "dta", "het", "die", "amptelike", "opposisie", "geword", "na", "die", "aanvaarding", "van", "die", "namibiese", "grondwet", "wat", "beskerming", "van", "menseregte", "vergoeding", "vir", "staatsonteienings", "van", "privaat", "eiendom", "n", "onafhanklike", "regbank", "en", "n", "uitvoerende", "presidensie", "die", "grondwetgewende", "vergadering", "het", "die", "nasionale", "vergadering", "geword", "ingesluit", "het", "het", "namibi\u00eb", "op", "maart", "amptelik", "onafhanklik", "geword", "sam", "nujoma", "is", "ingesweer", "as", "die", "eerste", "president", "van", "namibi\u00eb", "met", "verteenwoordigers", "van", "lande", "insluitend", "staatshoofde", "wat", "die", "plegtigheid", "bygewoon", "het", "di\u00e9", "seremonie", "is", "ook", "deur", "die", "suidafrikaanse", "nelson", "mandela", "wat", "die", "vorige", "maand", "uit", "die", "tronk", "vrygelaat", "is", "bygewoon", "na", "die", "einde", "van", "apartheid", "in", "is", "die", "walvisbaai", "en", "die", "pikkewyneilande", "deur", "suidafrika", "aan", "namibi\u00eb", "afgestaan", "na", "onafhanklikheid", "veelpartydemokrasie", "is", "ingestel", "en", "is", "volhou", "ten", "spyte", "daarvan", "dat", "swapo", "telkens", "die", "verkiesings", "met", "n", "oorweldigende", "meerderheid", "wen", "en", "verkiesings", "word", "gereeld", "op", "plaaslike", "provinsiale", "en", "nasionale", "vlak", "gehou", "verskeie", "geregistreerde", "politieke", "partye", "is", "aktief", "en", "word", "in", "die", "nasionale", "vergadering", "verteenwoordig", "die", "oorgang", "van", "die", "jaarbewind", "van", "president", "nujoma", "na", "sy", "opvolger", "hifikepunye", "pohamba", "op", "maart", "het", "glad", "verloop", "pohamba", "is", "op", "maart", "namibi\u00eb", "se", "ste", "onafhanklikheidsdag", "deur", "hage", "geingob", "opgevolg", "die", "namibiese", "regering", "het", "n", "beleid", "van", "nasionale", "versoening", "bevorder", "en", "amnestie", "gegee", "aan", "mense", "wat", "aan", "beide", "kante", "van", "die", "oorlog", "geveg", "het", "die", "burgeroorlog", "in", "angola", "het", "n", "beperkte", "impak", "gehad", "op", "namibi\u00ebrs", "wat", "in", "die", "noorde", "van", "die", "land", "woon", "in", "het", "die", "namibiese", "weermagtroepe", "na", "die", "demokratiese", "republiek", "van", "die", "kongo", "gestuur", "as", "deel", "van", "n", "suiderafrikaanse", "ontwikkelingsgemeenskapkontingent", "in", "augustus", "is", "n", "poging", "tot", "afskeiding", "in", "die", "noordoostelike", "kaprivistrook", "suksesvol", "onderdruk", "die", "kaprivikonflik", "is", "deur", "die", "caprivi", "liberation", "army", "cla", "n", "rebelgroep", "onder", "leiding", "van", "mishake", "muyongo", "ge\u00efnisieer", "dit", "wou", "h\u00ea", "dat", "die", "kaprivistrook", "ten", "einde", "van", "sy", "eie", "samelewing", "van", "namibi\u00eb", "moet", "skei", "n", "langlopende", "geskil", "oor", "die", "suidelike", "grens", "van", "namibi\u00eb", "se", "kaprivistrook", "met", "botswana", "was", "die", "onderwerp", "van", "n", "uitspraak", "deur", "die", "internasionale", "geregshof", "in", "desember", "die", "hof", "het", "beslis", "dat", "die", "kasikilieiland", "aan", "botswana", "behoort", "politiek", "en", "regering", "die", "namibiese", "politiek", "vind", "plaas", "in", "die", "raamwerk", "van", "n", "presidensi\u00eble", "verteenwoordigende", "demokratiese", "republiek", "waar", "die", "president", "van", "namibi\u00eb", "vir", "n", "vyfjaar", "termyn", "verkies", "word", "en", "die", "staatshoof", "asook", "die", "hoof", "van", "die", "regering", "isdie", "grondwet", "van", "namibi\u00eb", "waarborg", "die", "skeiding", "van", "magte", "uitvoerende", "mag", "word", "deur", "die", "president", "en", "die", "namibiese", "kabinet", "uitgevier", "wetgewende", "mag", "namibi\u00eb", "het", "n", "tweekamerstelselparlement", "met", "die", "nasionale", "vergadering", "as", "laerhuis", "en", "die", "nasionale", "raad", "as", "die", "ho\u00ebrhuis", "regbank", "namibi\u00eb", "het", "n", "hofstelsel", "wat", "die", "reg", "in", "die", "naam", "van", "die", "staat", "interpreteer", "en", "toepashoewel", "die", "grondwet", "n", "veelpartystelsel", "beoog", "vir", "namibi\u00eb", "se", "regering", "beoog", "het", "lyk", "dit", "meer", "na", "n", "eenpartystaat", "met", "swapo", "wat", "sedert", "elke", "verkiesing", "gedomineer", "het", "in", "desember", "is", "president", "hage", "geingob", "tydens", "die", "algemene", "verkiesing", "vir", "n", "tweede", "termyn", "verkies", "met", "van", "die", "stemme", "buitelandse", "betrekkinge", "namibi\u00eb", "volg", "n", "grootliks", "onafhanklike", "buitelandse", "beleid", "met", "voortslepende", "affiliasies", "met", "state", "wat", "bygestaan", "het", "in", "die", "stryd", "om", "onafhanklikheid", "insluitend", "libi\u00eb", "kuba", "en", "die", "volksrepubliek", "china", "met", "n", "klein", "weermag", "en", "n", "swak", "ekonomie", "was", "die", "namibiese", "regering", "se", "vernaamste", "buitelandse", "beleid", "gemoeid", "met", "die", "ontwikkeling", "van", "sterker", "bande", "met", "die", "ander", "lande", "in", "suiderafrika", "as", "n", "dinamiese", "lid", "van", "die", "suiderafrikaanse", "ontwikkelingsgemeenskap", "is", "namibi\u00eb", "n", "uitgesproke", "voorstander", "vir", "groter", "streeksintegrasie", "namibi\u00eb", "het", "op", "april", "die", "ste", "lid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "geword", "dit", "het", "ook", "met", "onafhanklikheid", "die", "vyftiende", "lid", "van", "die", "britse", "statebond", "geword", "weermag", "namibi\u00eb", "het", "geen", "vyande", "in", "sy", "onmiddellike", "omgewing", "nie", "maar", "spandeer", "gedurig", "meer", "geld", "op", "sy", "weermag", "as", "ander", "lande", "in", "suiderafrika", "behalwe", "vir", "angola", "milit\u00eare", "uitgawes", "het", "toegeneem", "van", "van", "die", "bbp", "in", "tot", "van", "bbp", "in", "en", "die", "koms", "van", "chengdu", "f", "airguardstralers", "in", "en", "het", "namibi\u00eb", "vir", "n", "kort", "rukkie", "die", "grootste", "wapeninvoerder", "in", "afrika", "suid", "van", "die", "sahara", "gemaakdie", "namibiese", "grondwet", "beskryf", "die", "rol", "van", "die", "weermag", "as", "die", "verdediging", "van", "die", "gebied", "en", "nasionale", "belange", "namibi\u00eb", "het", "die", "namibiese", "weermag", "nw", "gestig", "wat", "uit", "voormalige", "vyande", "in", "die", "jarige", "bosoorlog", "bestaan", "die", "volksbevrydingsle\u00ebr", "van", "namibi\u00eb", "plan", "en", "die", "suidwesafrikaanse", "gebiedsmag", "swagm", "brittanje", "het", "die", "plan", "vir", "die", "integrasie", "van", "hierdie", "magte", "opgestel", "en", "met", "opleiding", "van", "die", "nw", "begin", "die", "nw", "bestaan", "uit", "n", "klein", "hoofkantoor", "en", "vyf", "bataljons", "die", "verenigde", "nasies", "se", "oorgangshulpgroep", "untagse", "keniaanse", "infanteriebataljon", "het", "vir", "drie", "maande", "na", "die", "verkryging", "van", "onafhanklikheid", "in", "namibi\u00eb", "gebly", "om", "te", "help", "om", "die", "nw", "op", "te", "lei", "en", "om", "die", "noorde", "van", "die", "land", "te", "stabiliseer", "volgens", "die", "namibiese", "ministerie", "van", "verdediging", "sal", "daar", "nie", "meer", "as", "weermaglede", "manlik", "en", "vroulik", "ingesluit", "wees", "nie", "geografie", "en", "klimaat", "met", "n", "grootte", "van", "km\u00b2", "is", "namibi\u00eb", "die", "vierendertigste", "grootste", "land", "net", "na", "venezuela", "in", "die", "w\u00eareld", "dit", "l\u00ea", "tussen", "\u00b0en", "\u00b0", "suiderbreedte", "n", "klein", "area", "is", "noord", "van", "\u00b0", "en", "\u00b0", "en", "\u00b0", "oosterlengte", "in", "geologiese", "opsig", "word", "namibi\u00eb", "as", "een", "van", "die", "oudste", "dele", "van", "die", "afrikavasteland", "beskou", "lank", "voordat", "die", "reusevasteland", "gondwanaland", "ontstaan", "het", "het", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "afrika", "twee", "platos", "gevorm", "die", "kongo", "en", "die", "kalaharikraton", "die", "laasgenoemde", "beslaan", "groot", "dele", "van", "die", "huidige", "namibi\u00eb", "die", "vastelandgebied", "van", "gondwana", "wat", "destyds", "dele", "van", "afrika", "suidamerika", "australi\u00eb", "indi\u00eb", "en", "antarktika", "bevat", "het", "het", "eers", "sowat", "miljoen", "jaar", "gelede", "as", "gevolg", "van", "tektoniese", "prosesse", "ontstaan", "sowat", "miljoen", "jaar", "gelede", "het", "gondwana", "uitmekaar", "gebreek", "om", "sodoende", "die", "huidige", "vastelande", "te", "vorm", "namibi\u00eb", "se", "klimaattoestande", "het", "oor", "n", "lang", "tydperk", "feitlik", "onveranderd", "gebly", "en", "baie", "geologiese", "strukture", "prosesse", "en", "verskynsels", "is", "tot", "vandag", "toe", "baie", "goed", "bewaar", "een", "van", "die", "bekendste", "voorbeelde", "is", "die", "namibwoestyn", "wat", "as", "die", "oudste", "ter", "w\u00eareld", "beskou", "word", "administratiewe", "streke", "namibi\u00eb", "is", "opgedeel", "in", "streke", "en", "onderverdeel", "in", "kiesafdelings", "die", "administratiewe", "streke", "van", "namibi\u00eb", "word", "deur", "die", "afbakeningskomitee", "ter", "tafel", "gel\u00ea", "en", "aanvaar", "of", "verwerp", "deur", "die", "nasionale", "vergadering", "sedert", "die", "stigting", "van", "die", "staat", "was", "daar", "reeds", "drie", "afbakeningskomitees", "met", "die", "mees", "onlangse", "een", "in", "onder", "leiding", "van", "regter", "alfred", "sibolekastreeksraadslede", "word", "direk", "verkies", "deur", "n", "geheime", "stemming", "in", "streeksverkiesings", "deur", "die", "inwoners", "van", "hul", "kiesafdelingsplaaslike", "owerhede", "in", "namibi\u00eb", "kan", "in", "die", "vorm", "van", "munisipaliteite", "hetsy", "deel", "of", "deel", "munisipaliteite", "stadsrade", "of", "dorpe", "wees", "geografiese", "streke", "die", "namibiese", "landskap", "bestaan", "algemeen", "uit", "vyf", "geografiese", "streke", "elk", "met", "sy", "eie", "unieke", "abiotiese", "faktore", "en", "plantegroei", "met", "sommige", "variasie", "in", "en", "oorvleueling", "tussen", "die", "streke", "die", "sentrale", "plato", "die", "namibwoestyn", "die", "groot", "platorand", "die", "bosveld", "en", "die", "kalahari", "sentrale", "plato", "die", "sentrale", "plato", "l\u00ea", "van", "noord", "na", "suid", "en", "word", "begrens", "deur", "die", "skedelkus", "na", "die", "noordweste", "die", "namibwoestyn", "en", "sy", "kusvlaktes", "na", "die", "suidweste", "die", "oranjerivier", "na", "die", "suide", "en", "die", "kalahari", "na", "die", "ooste", "die", "hoogste", "punt", "in", "namibi\u00eb", "die", "brandberg", "m", "is", "in", "die", "sentrale", "plato", "binne", "die", "wye", "plat", "sentrale", "plato", "is", "die", "meerderheid", "van", "namibi\u00eb", "se", "bevolking", "en", "ekonomiese", "aktiwiteit", "windhoek", "die", "hoofstad", "is", "hier", "gele\u00eb", "asook", "die", "beste", "landbougrond", "is", "ook", "in", "hierdie", "gebied", "hoewel", "landbougrond", "slegs", "van", "die", "land", "se", "oppervlak", "uitmaak", "word", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "land", "se", "bevolking", "deur", "landbou", "in", "diens", "geneemdie", "abiotiese", "faktore", "in", "die", "plato", "is", "naastenby", "dieselfde", "as", "op", "die", "platorand", "maar", "die", "topografiese", "kompleksiteit", "is", "egter", "verminder", "somertemperature", "kan", "so", "hoog", "as", "\u00b0c", "word", "en", "ryp", "is", "algemeen", "in", "die", "winter", "namibwoestyn", "die", "namibwoestyn", "is", "n", "wye", "uitspansel", "van", "hiperonvrugbare", "gruisvlaktes", "en", "duine", "wat", "langs", "die", "hele", "namibiese", "kuslyn", "strek", "dit", "wissel", "van", "tot", "honderde", "kilometer", "in", "breedte", "areas", "in", "die", "namib", "sluit", "die", "skedelkus", "en", "die", "kaokoveld", "in", "die", "noorde", "in", "asook", "die", "uitgebreide", "namib", "sandsee", "langs", "die", "sentrale", "kus", "die", "sand", "waaruit", "die", "sandsee", "bestaan", "ontstaan", "uit", "n", "erosieproses", "wat", "in", "die", "oranjeriviervallei", "in", "die", "suide", "plaasvind", "soos", "wat", "sandbelaaide", "water", "hul", "swewende", "belastings", "in", "die", "atlantiese", "oseaan", "laat", "uitspoel", "word", "dit", "weer", "op", "land", "uitgespoel", "deur", "seestrome", "die", "heersende", "suidwestelike", "winde", "tel", "dit", "dan", "op", "en", "plaas", "dit", "in", "die", "vorm", "van", "reuse", "sandduine", "in", "die", "wydverspreide", "sandsee", "so", "word", "die", "grootste", "sandduine", "in", "die", "w\u00eareld", "gevorm", "in", "areas", "waar", "die", "sandaanvoer", "afgeneem", "het", "weens", "die", "onvermo\u00eb", "van", "die", "sand", "om", "rivierbeddings", "oor", "te", "steek", "skuur", "die", "wind", "die", "land", "om", "groot", "gruisvlaktes", "te", "vorm", "in", "baie", "areas", "van", "die", "namibwoestyn", "is", "daar", "bitter", "min", "plantegroei", "behalwe", "vir", "korsmosse", "wat", "in", "die", "gruisvlaktes", "en", "opgedroogte", "rivierbeddings", "gevind", "word", "waar", "plante", "toegang", "het", "tot", "ondergrondse", "water", "groot", "platorand", "die", "groot", "platorand", "styg", "tot", "meer", "as", "m", "gemiddelde", "temperature", "neem", "toe", "hoe", "verder", "n", "mens", "van", "die", "koue", "atlantiese", "waters", "beweeg", "terwyl", "die", "talmende", "kusmis", "stadig", "afneem", "hoewel", "die", "streek", "rotserig", "is", "met", "swak", "ontwikkelde", "grond", "is", "dit", "nietemin", "aansienlik", "meer", "produktief", "as", "die", "namibwoestyn", "soos", "somerwinde", "oor", "die", "platorand", "geforseer", "word", "word", "vog", "as", "neerslag", "onttrek", "die", "water", "saam", "met", "die", "vinnig", "veranderende", "topografie", "is", "verantwoordelik", "vir", "die", "voortbringing", "van", "mikrohabitatte", "wat", "n", "wye", "verskeidenheid", "organismes", "huisves", "waarvan", "baie", "endemies", "is", "plantegroei", "op", "die", "platorand", "wissel", "in", "vorm", "en", "digtheid", "met", "gemeenskapstrukture", "wat", "wissel", "van", "digte", "bosse", "na", "meer", "struikagtige", "gebiede", "en", "verspreide", "bome", "n", "aantal", "acaciaspesies", "word", "hier", "aangetref", "asook", "grasse", "en", "ander", "struikagtige", "plante", "bosveld", "die", "bosveld", "is", "in", "die", "noordooste", "van", "die", "land", "langs", "die", "grens", "met", "angola", "en", "in", "die", "kaprivistrook", "wat", "die", "oorblyfsel", "is", "van", "n", "nou", "gang", "is", "waardeur", "die", "duitse", "keiserryk", "die", "zambezirivier", "bereik", "het", "aangetref", "die", "area", "kry", "aansienlik", "meer", "re\u00ebn", "as", "die", "res", "van", "die", "land", "met", "n", "gemiddeld", "van", "ongeveer", "mm", "per", "jaar", "temperature", "is", "ook", "koeler", "en", "meer", "gematig", "met", "benaderde", "seisoenvariasies", "van", "tussen", "\u00b0c", "en", "\u00b0c", "die", "gebied", "is", "oor", "die", "algemeen", "plat", "en", "die", "grond", "is", "sanderig", "sodat", "dit", "nie", "goed", "water", "hou", "nie", "reg", "langs", "die", "bosveld", "in", "noordsentraal", "namibi\u00eb", "is", "een", "van", "die", "natuur", "se", "groot", "wonderwerke", "die", "etoshapan", "dit", "is", "vir", "die", "grootste", "gedeelte", "van", "die", "jaar", "n", "dro\u00eb", "sout", "woesteny", "maar", "gedurende", "die", "nat", "seisoen", "vorm", "daar", "n", "vlak", "meer", "wat", "oor", "meer", "as", "km\u00b2", "strek", "die", "area", "is", "van", "ekologiese", "belang", "vir", "die", "groot", "getalle", "vo\u00ebls", "en", "diere", "van", "die", "omliggende", "savanne", "wat", "deur", "droogte", "na", "die", "watergate", "om", "die", "meer", "gedwing", "word", "die", "bosveldstreek", "is", "deur", "die", "w\u00eareld", "wildlewefonds", "afgebaken", "as", "deel", "van", "die", "angola", "mopaneboomveld", "ekogebied", "wat", "tot", "noord", "verby", "die", "kunenerivier", "tot", "in", "angola", "strek", "kalahari", "die", "kalahari", "is", "waarskynlik", "namibi\u00eb", "se", "bekendste", "geografiese", "kenmerk", "dit", "word", "gedeel", "met", "suidafrika", "en", "botswana", "en", "het", "n", "verskeidenheid", "van", "gelokaliseerde", "omgewings", "wat", "wissel", "van", "hiperonvrugbare", "sanderige", "woestyn", "tot", "areas", "wat", "nie", "in", "die", "algemene", "beskrywing", "van", "woestyn", "inpas", "nie", "een", "van", "hierdie", "areas", "bekend", "as", "die", "sukkulente", "karoo", "is", "die", "tuiste", "van", "meer", "as", "plantspesies", "waarvan", "meer", "as", "die", "helfte", "endemies", "is", "een", "derde", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "vetplante", "word", "in", "die", "karoo", "aangetref", "die", "rede", "vir", "hierdie", "ho\u00eb", "produktiwiteit", "en", "endemisiteit", "is", "waarskynlik", "die", "relatief", "stabiele", "aard", "van", "neerslag", "die", "karoo", "ervaar", "nie", "op", "n", "gereelde", "basis", "droogte", "nie", "en", "alhoewel", "die", "gebied", "tegnies", "woestyn", "is", "bied", "gereelde", "winterre\u00ebn", "genoeg", "vog", "om", "die", "gebied", "se", "interessante", "plantgemeenskap", "te", "onderhou", "n", "ander", "eienskap", "van", "die", "kalahari", "en", "ook", "ander", "gebiede", "van", "namibi\u00eb", "is", "koppe", "ge\u00efsoleerde", "bergies", "wat", "mikroklimate", "en", "habitatte", "vir", "organismes", "skep", "wat", "nie", "aangepas", "is", "om", "in", "die", "omliggende", "woestyngebied", "te", "oorleef", "nie", "kuswoestyn", "namibi\u00eb", "se", "kuswoestyne", "is", "een", "van", "die", "oudste", "woestyne", "ter", "w\u00eareld", "die", "sandduine", "wat", "geskep", "is", "deur", "sterk", "landwaartse", "winde", "is", "die", "hoogste", "in", "die", "w\u00earelddie", "namibwoestyn", "en", "die", "namibnaukluft", "nasionale", "park", "is", "hier", "gele\u00eb", "die", "namibiese", "kuswoestyne", "is", "een", "van", "die", "rykste", "diamantvelde", "ter", "w\u00eareld", "die", "area", "is", "opgedeel", "in", "die", "noordelike", "skedelkus", "en", "die", "suidelike", "diamantkus", "weens", "die", "ligging", "van", "die", "kuslyn", "op", "die", "punt", "waar", "die", "koue", "water", "van", "die", "atlantiese", "oseaan", "by", "afrika", "uitkom", "is", "daar", "dikwels", "baie", "digte", "mis", "van", "die", "kuslyn", "is", "sanderige", "strande", "is", "sand", "en", "rots", "deurmekaar", "en", "is", "slegs", "rotsagtig", "die", "kusvlaktes", "is", "duinevelde", "met", "korsmosse", "en", "n", "paar", "verspreide", "soutpanne", "naby", "die", "kus", "is", "daar", "gebiede", "waar", "die", "duine", "met", "plante", "bedek", "is", "namibi\u00eb", "is", "ryk", "aan", "kus", "en", "seehulpbronne", "wat", "grootliks", "onverken", "is", "weer", "en", "klimaat", "namibi\u00eb", "is", "gele\u00eb", "in", "die", "subtropiese", "ho\u00ebdrukgordel", "en", "neem", "af", "van", "subvogtig", "gemiddelde", "neerslag", "ho\u00ebr", "as", "mm", "na", "halfdroog", "tussen", "mm", "en", "mm", "met", "die", "grootste", "gedeelte", "van", "die", "kalahari", "wat", "in", "namibi\u00eb", "val", "na", "onvrugbaar", "tussen", "mm", "en", "mm", "hierdie", "drie", "klimaatstreke", "is", "landwaarts", "van", "die", "westelike", "platorand", "na", "die", "hiperdro\u00eb", "kusvlakte", "waar", "die", "neerslag", "minder", "as", "mm", "gemiddeld", "is", "veranderlikheid", "in", "re\u00ebnval", "en", "temperatuur", "is", "die", "kenmerk", "van", "die", "onvrugbare", "klimaat", "re\u00ebnvalgemiddeldes", "wissel", "van", "minder", "as", "mm", "per", "jaar", "oor", "die", "lengte", "van", "die", "namibwoestyn", "tot", "mm", "per", "jaar", "vir", "katima", "mulilo", "en", "die", "oostelike", "punt", "van", "die", "sambesi", "veranderlikheid", "wissel", "van", "geen", "re\u00ebnval", "na", "soveel", "as", "mm", "en", "meer", "in", "n", "oorvloedige", "seisoen", "hoewel", "die", "kern", "van", "die", "re\u00ebnvalseisoen", "januarie", "tot", "maart", "ongeveer", "van", "die", "algehele", "re\u00ebn", "kry", "word", "dit", "tot", "soveel", "as", "wanneer", "november", "desember", "en", "april", "bygereken", "word", "re\u00ebn", "is", "egter", "nie", "beperk", "tot", "hierdie", "maande", "nie", "dit", "is", "slegs", "in", "die", "kawango", "en", "die", "kaprivistrook", "se", "re\u00ebnvalstasies", "waar", "die", "maandelikse", "minimum", "ten", "minste", "een", "re\u00ebndag", "het", "die", "verresuidweste", "vernaam", "by", "rosh", "pinah", "se", "stasie", "is", "die", "swaarste", "re\u00ebnval", "kwalik", "meer", "as", "mm", "in", "een", "dag", "winterre\u00ebns", "is", "voorspelbaar", "in", "die", "karas", "en", "hardapstreke", "en", "bied", "vogtigheid", "vir", "die", "omgewing", "die", "subtropiese", "ho\u00ebdrukgordel", "het", "gewoonlik", "wolklose", "dae", "en", "daar", "is", "meer", "as", "sonskyndae", "per", "jaar", "dit", "is", "gele\u00eb", "aan", "die", "duidelike", "rand", "van", "die", "trope", "die", "steenbokskeerkring", "loop", "naastenby", "in", "die", "middel", "van", "die", "land", "deur", "die", "winter", "is", "gewoonlik", "droog", "met", "re\u00ebnval", "wat", "normaalweg", "in", "die", "somer", "plaasvind", "die", "klein", "re\u00ebnseisoen", "is", "tussen", "september", "en", "november", "en", "die", "groot", "re\u00ebnseisoen", "is", "tussen", "februarie", "en", "april", "humiditeit", "is", "laag", "en", "die", "gemiddelde", "re\u00ebnval", "wissel", "van", "amper", "geen", "in", "die", "kuswoestyn", "tot", "meer", "as", "mm", "in", "die", "kaprivistrook", "re\u00ebnval", "is", "egter", "hoogs", "veranderlik", "en", "droogtes", "is", "algemeenweer", "en", "klimaat", "in", "die", "kusgebied", "word", "oorheers", "deur", "die", "koue", "noordvloeiende", "benguelastroom", "van", "die", "atlantiese", "oseaan", "wat", "verantwoordelik", "is", "vir", "n", "baie", "lae", "neerslag", "gemiddeld", "mm", "of", "minder", "per", "jaar", "gereelde", "digte", "mis", "en", "algemeen", "laer", "temperature", "as", "in", "die", "res", "van", "die", "land", "in", "die", "winter", "kom", "bergwinde", "of", "oosweer", "soms", "voor", "dit", "is", "n", "warm", "dro\u00eb", "wind", "wat", "van", "die", "binneland", "na", "die", "kus", "waai", "aangesien", "die", "area", "agter", "die", "kus", "woestyn", "is", "kan", "hierdie", "winde", "in", "sandstorms", "ontwikkel", "soveel", "so", "dat", "sandstortings", "in", "die", "atlantiese", "oseaan", "op", "satellietbeelde", "sigbaar", "isdie", "sentrale", "plato", "en", "kalahari", "het", "wye", "daaglikse", "temperatuurvariasies", "van", "soveel", "as", "\u00b0cefundja", "die", "jaarlikse", "vloede", "in", "die", "noordelike", "dele", "van", "die", "land", "het", "dikwels", "skade", "aan", "infrastruktuur", "en", "lewensverlies", "tot", "gevolg", "die", "re\u00ebn", "wat", "hierdie", "vloede", "veroorsaak", "het", "hul", "oorsprong", "in", "angola", "vanwaar", "dit", "in", "namibi\u00eb", "se", "cuvelaikom", "vloei", "en", "die", "vloedvlaktes", "oshanas", "in", "oshiwambo", "opvul", "die", "ergste", "vloede", "het", "in", "maart", "plaasgevind", "en", "mense", "moes", "verplaas", "word", "ekonomie", "namibi\u00eb", "se", "ekonomie", "is", "as", "gevolg", "van", "sy", "geskiedenis", "nou", "verbind", "met", "di\u00e9", "van", "suidafrika", "die", "grootste", "ekonomiese", "sektore", "is", "mynbou", "van", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "in", "landbou", "vervaardiging", "en", "toerismenamibi\u00eb", "het", "n", "hoogs", "ontwikkelde", "banksektor", "met", "moderne", "infrastruktuur", "soos", "aanlynbankwese", "selfoonbankwese", "ens", "die", "bank", "van", "namibi\u00eb", "bon", "is", "die", "sentrale", "bank", "van", "namibi\u00eb", "en", "is", "verantwoordelik", "vir", "alle", "pligte", "van", "n", "sentrale", "bank", "daar", "is", "vier", "gemagtigde", "kommersi\u00eble", "takke", "van", "die", "bon", "in", "namibi\u00eb", "bank", "windhoek", "eerste", "nasionale", "bank", "nedbank", "en", "standard", "banknamibi\u00eb", "het", "n", "ho\u00eb", "werksloosheidskoers", "streng", "werkloosheid", "mense", "wat", "aktief", "na", "werk", "soek", "was", "in", "in", "was", "dit", "en", "in", "was", "dit", "onder", "n", "bre\u00eb", "definisie", "insluitend", "mense", "wat", "opgehou", "soek", "het", "na", "werk", "het", "werkloosheid", "van", "in", "gestyg", "na", "in", "hierdie", "skatting", "ag", "mense", "in", "die", "informele", "werksektor", "as", "werksaam", "die", "minister", "van", "arbeid", "en", "sosiale", "welstand", "immanuel", "ngatjizeko", "het", "die", "studie", "in", "geloof", "as", "by", "verre", "beter", "in", "omvang", "en", "kwaliteit", "as", "enigiets", "wat", "dit", "vooraf", "gegaan", "het", "maar", "hierdie", "metodologie", "het", "kritiek", "ontlokongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "leef", "onder", "die", "internasionale", "broodlyn", "van", "vs$", "per", "dag", "daar", "is", "n", "aantal", "wetgewende", "maatre\u00ebls", "in", "plek", "om", "armoede", "en", "werkloosheid", "te", "verlig", "in", "is", "n", "arbeidswet", "afgekondig", "wat", "mense", "teen", "werksdiskriminasie", "op", "grond", "van", "hul", "mivvigsstatus", "beskerm", "vroeg", "in", "het", "die", "regering", "se", "tenderraad", "aangekondig", "dat", "persent", "van", "alle", "ongeskoolde", "en", "halfgeskoolde", "arbeid", "voortaan", "sonder", "uitsondering", "vanuit", "namibi\u00eb", "bekom", "moet", "word", "vervoer", "ten", "spyte", "van", "die", "afgele\u00eb", "aard", "van", "groot", "dele", "van", "die", "land", "het", "namibi\u00eb", "hawens", "lughawens", "snelwe\u00eb", "en", "spoorwe\u00eb", "smalspoor", "die", "land", "streef", "daarna", "om", "n", "middelpunt", "vir", "vervoer", "in", "die", "gebied", "te", "word", "dit", "het", "n", "belangrike", "hawe", "en", "verskeie", "landingeslote", "bure", "die", "sentrale", "plato", "dien", "reeds", "as", "n", "vervoerdeurgang", "vir", "die", "digter", "bevolkte", "noorde", "van", "suidafrika", "die", "bron", "van", "vier", "vyfdes", "van", "namibi\u00eb", "se", "invoere", "landbou", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "is", "van", "landbou", "afhanklik", "hoofsaaklik", "bestaansboerdery", "vir", "hul", "lewensbestaan", "maar", "namibi\u00eb", "moet", "nietemin", "kos", "invoer", "hoewel", "die", "bbp", "per", "capita", "vyf", "keer", "ho\u00ebr", "is", "as", "di\u00e9", "van", "afrika", "se", "armste", "lande", "woon", "die", "meeste", "van", "namibi\u00eb", "se", "bevolking", "in", "landelike", "gebiede", "en", "voer", "n", "bestaansleefwyse", "namibi\u00eb", "het", "een", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "hoogste", "koerse", "van", "inkomsteongelykheid", "deels", "weens", "die", "feit", "dat", "daar", "n", "stedelike", "ekonomie", "en", "n", "landelike", "kontantlose", "ekonomie", "is", "die", "ongelykheidsyfer", "neem", "dus", "mense", "in", "ag", "wat", "nie", "werklik", "op", "die", "formele", "economie", "steun", "vir", "hul", "oorlewing", "nie", "omstreeks", "kommersi\u00eble", "boere", "besit", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "namibi\u00eb", "se", "bewerkbare", "grond", "die", "regerings", "van", "duitsland", "en", "grootbrittanje", "finansier", "namibi\u00eb", "se", "grondhervormingsproses", "en", "die", "namibiese", "regering", "het", "reeds", "grond", "van", "blanke", "boere", "begin", "onteien", "om", "grondlose", "swart", "namibi\u00ebrs", "van", "grond", "te", "voorsiendaar", "is", "ooreengekom", "op", "die", "privatisering", "van", "verskeie", "ondernemings", "in", "die", "hoop", "dat", "dit", "buitelandse", "belegging", "sal", "stimuleer", "herbelegging", "van", "omgewingsafgeleide", "kapitaal", "het", "die", "namibiese", "per", "capitainkomste", "egter", "gekniehalter", "een", "van", "die", "vinnig", "groeiende", "areas", "van", "ekonomiese", "ontwikkeling", "in", "namibi\u00eb", "is", "die", "toename", "van", "wildbewaringsgebiede", "hierdie", "natuurreservate", "is", "veral", "belangrik", "vir", "die", "landelike", "oorwegend", "werklose", "bevolking", "n", "watervoerende", "laag", "genaamd", "ohangwena", "ii", "is", "ontdek", "wat", "mense", "in", "die", "noorde", "vir", "jaar", "van", "water", "kan", "voorsien", "kundiges", "skat", "dat", "namibi\u00eb", "km\u00b3", "se", "ondergrondse", "water", "het", "mynbou", "en", "elektrisiteit", "mynbou", "is", "die", "belangrikste", "bydrae", "tot", "die", "namibiese", "ekonomie", "en", "verskaf", "van", "die", "inkomste", "namibi\u00eb", "is", "die", "vierde", "grootste", "uitvoerder", "van", "niebrandstof", "minerale", "in", "afrika", "en", "w\u00eareld", "se", "vierde", "grootste", "produsent", "van", "uraan", "daar", "is", "n", "noemenswaardige", "belegging", "in", "uraanontginning", "en", "namibi\u00eb", "gaan", "moontlik", "teen", "die", "w\u00eareld", "se", "grootste", "uitvoerder", "van", "uraan", "wees", "ryk", "spoeldiamantvelde", "maak", "namibi\u00eb", "n", "prim\u00eare", "bron", "van", "juweelkwaliteit", "diamante", "hoewel", "namibi\u00eb", "hoofsaaklik", "bekend", "is", "vir", "sy", "juweeldiamante", "en", "uraanvelde", "word", "n", "aantal", "ander", "minerale", "soos", "lood", "wolfram", "tin", "vloeispaat", "mangaan", "marmer", "koper", "en", "sink", "ontgin", "daar", "is", "aflandige", "gasvelde", "in", "die", "atlantiese", "oseaan", "wat", "waarskynlik", "in", "die", "toekoms", "ontgin", "gaan", "word", "volgens", "die", "diamantondersoek", "the", "diamond", "investigation", "n", "boek", "oor", "die", "w\u00eareldwye", "diamantmark", "sedert", "het", "de", "beers", "die", "w\u00eareld", "se", "grootste", "diamantmaatskappy", "die", "meeste", "van", "die", "namibiese", "diamante", "gekoop", "en", "sal", "hulle", "voortgaan", "om", "dit", "te", "doen", "omdat", "watter", "regering", "ookal", "oorneem", "uiteindelik", "die", "inkomste", "nodig", "sal", "h\u00ea", "om", "te", "oorleefbinnelandse", "toevoerspanning", "is", "v", "wisselstroom", "elektrisiteit", "word", "hoofsaaklik", "deur", "termiese", "en", "hidroelektriese", "kragstasies", "van", "nampower", "opgewek", "niekonvensionele", "metodes", "van", "elektrisiteitsopwekking", "speel", "ook", "n", "rol", "die", "namibiese", "regering", "word", "deur", "die", "ryk", "uraanvelde", "aangemoedig", "om", "teen", "n", "kernkragstasie", "op", "te", "rig", "dit", "blyk", "ook", "of", "uraanverryking", "plaaslik", "gedoen", "gaan", "word", "olie", "en", "aardgas", "volgens", "ramings", "in", "kan", "een", "eksplorasieskag", "in", "die", "aflandige", "oranjekom", "miljard", "vate", "olie", "hou", "terwyl", "'n", "tweede", "miljard", "vate", "kan", "hou", "die", "verwagte", "inkomste", "kan", "namibi\u00eb", "se", "binnelandse", "ekonomie", "transformeer", "en", "volhoubare", "ontwikkelingsdoelwitte", "fasiliteer", "toerisme", "toerisme", "is", "n", "groot", "bydraer", "tot", "namibi\u00eb", "se", "bbp", "wat", "duisende", "werkgeleenthede", "skep", "van", "namibi\u00eb", "se", "beroepsbevolking", "dit", "dien", "jaarliks", "meer", "as", "n", "miljoen", "toeriste", "op", "n", "direkte", "of", "indirekte", "wyse", "die", "land", "is", "onder", "die", "hoofbestemmings", "in", "afrika", "en", "is", "bekend", "vir", "ekotoerisme", "waarvan", "namibi\u00eb", "se", "uitgebreide", "wildlewe", "n", "kenmerk", "isdaar", "is", "baie", "jaghuise", "en", "reservate", "om", "ekotoeriste", "te", "akkommodeer", "sportjag", "is", "ook", "gewild", "en", "speel", "n", "al", "hoe", "belangriker", "rol", "in", "die", "namibiese", "ekonomie", "van", "die", "totale", "jaarlikse", "toerisme", "in", "of", "vs$", "miljoen", "was", "gewy", "aan", "sportjag", "deurdat", "baie", "spesies", "gesog", "is", "onder", "internasionale", "sportjagters", "daarnaas", "is", "ekstreme", "sportsoorte", "soos", "sandplank", "en", "xveldry", "ook", "gewild", "en", "daar", "is", "baie", "maatskappye", "wat", "toere", "aanbied", "die", "gunstelingplekke", "wat", "deur", "toeriste", "besoek", "word", "sluit", "die", "kaprivistrook", "die", "visriviercanyon", "sossusvlei", "die", "skedelkus", "sesriem", "die", "etoshapan", "en", "die", "kusdorpe", "swakopmund", "walvisbaai", "en", "l\u00fcderitz", "in", "belasting", "en", "lewenskoste", "in", "namibi\u00eb", "lewenskoste", "in", "namibi\u00eb", "is", "relatief", "hoog", "omdat", "die", "meeste", "goedere", "ingevoer", "moet", "word", "sakemonopoli\u00eb", "in", "sekere", "sektore", "sorg", "ook", "vir", "ho\u00ebr", "winsmarges", "en", "verdere", "stygings", "in", "pryse", "windhoek", "is", "gelys", "as", "die", "ste", "duurste", "plek", "in", "die", "w\u00eareld", "vir", "uitgewekenespersoonlike", "belasting", "is", "van", "toepassing", "op", "totale", "belasbare", "inkomste", "van", "n", "indiwidu", "en", "dit", "word", "op", "progressief", "marginale", "koerse", "oor", "n", "aantal", "inkomstegroepe", "belas", "belasting", "op", "toegevoegde", "waarde", "btw", "is", "van", "toepassing", "op", "die", "meeste", "handelsware", "en", "dienste", "demografie", "namibi\u00eb", "het", "die", "tweede", "laagste", "bevolkingsdigtheid", "van", "enige", "soewereine", "staat", "na", "mongoli\u00eb", "die", "meerderheid", "van", "die", "namibiese", "bevolking", "is", "van", "bantoesprekende", "oorsprong", "hoofsaaklik", "van", "ovamboetnisiteit", "wat", "ongeveer", "die", "helfte", "van", "die", "bevolking", "uitmaak", "en", "is", "woonagtig", "in", "die", "noorde", "van", "die", "land", "hulle", "is", "egter", "nou", "regoor", "namibi\u00eb", "versprei", "ander", "etniese", "groepe", "is", "die", "herero's", "en", "himba", "wat", "n", "soortgelyke", "taal", "praat", "en", "die", "damaras", "wat", "dieselfde", "kliktaal", "as", "die", "namas", "praat", "benewens", "die", "bantoemeerderheid", "is", "daar", "groot", "groepe", "khoisanmense", "soos", "die", "namas", "en", "boesmans", "wat", "afstammelinge", "is", "van", "die", "oorspronklike", "bewoners", "van", "suider", "afrika", "die", "land", "het", "ook", "afstammelinge", "van", "angolese", "vlugtelinge", "daar", "is", "ook", "twee", "groepe", "van", "mense", "met", "gemengde", "rasse", "genaamd", "die", "bruines", "en", "die", "basters", "saam", "maak", "hulle", "van", "die", "bevolking", "uit", "daar", "is", "ook", "n", "aantal", "hansjinese", "in", "namibi\u00ebblankes", "van", "portugese", "nederlandse", "duitse", "britse", "en", "franse", "oorsprong", "maak", "ongeveer", "van", "die", "bevolking", "uit", "hulle", "is", "getalsgewys", "die", "tweede", "grootste", "populasie", "van", "europese", "oorsprong", "naas", "suidafrika", "in", "afrika", "suid", "van", "die", "sahara", "die", "meeste", "blanke", "namibi\u00ebrs", "en", "omtrent", "almal", "van", "gemengde", "herkoms", "praat", "afrikaans", "en", "deel", "dieselfde", "oorsprong", "kultuur", "en", "geloof", "as", "die", "blanke", "en", "bruin", "bevolkings", "van", "suidafrika", "n", "kleiner", "verhouding", "van", "blankes", "ongeveer", "kan", "hul", "stambome", "direk", "terugvoer", "na", "duitse", "koloniale", "setlaars", "en", "behou", "die", "duitse", "kultuur", "en", "onderwysinstellings", "naastenby", "alle", "portugese", "setlaars", "het", "uit", "die", "voormalige", "portugese", "kolonie", "van", "angola", "na", "namibi\u00eb", "gekom", "volgens", "die", "sensus", "van", "was", "daar", "mense", "in", "suidwesafrika", "insluitend", "blankes", "daar", "is", "elke", "tien", "jaar", "n", "sensus", "in", "namibi\u00eb", "na", "onafhanklikheid", "is", "die", "eerste", "bevolkings", "en", "behuisingsensus", "in", "gehou", "met", "daaropvolgende", "sensusse", "in", "en", "die", "metode", "van", "dataversameling", "is", "om", "elke", "persoon", "wat", "in", "namibi\u00eb", "woon", "op", "die", "nag", "van", "die", "sensus", "te", "tel", "waarookal", "hulle", "mag", "wees", "n", "statistiese", "prosedure", "wat", "de", "factometode", "genoem", "word", "vir", "opsommingsdoeleindes", "word", "die", "land", "in", "opsommingsareas", "opgedeel", "hierdie", "areas", "oorvleuel", "nie", "met", "die", "grense", "van", "kiesafdelings", "nie", "sodat", "betroubare", "gegewens", "vir", "verkiesingsdoeleindes", "ook", "verkry", "kan", "worddie", "bevolkings", "en", "behuisingsensus", "van", "het", "n", "bevolking", "van", "in", "namibi\u00eb", "getel", "tussen", "en", "was", "die", "jaarlikse", "bevolkingsgroeikoers", "n", "neerdaal", "van", "in", "die", "vorige", "tydperk", "van", "tien", "jaar", "grootste", "stede", "godsdiens", "die", "christelike", "gemeenskap", "maak", "tussen", "en", "van", "die", "namibiese", "bevolking", "uit", "met", "minstens", "hiervan", "luthers", "roomskatolieke", "nederduitse", "gereformeerdes", "en", "anglikane", "en", "ander", "denominasies", "tot", "van", "die", "bevolking", "beoefen", "inheemse", "gelowe", "van", "die", "duitse", "bevolking", "is", "sowat", "lidmate", "van", "die", "evangelieslutherse", "kerk", "in", "namibi\u00eb", "delk", "die", "kerk", "bedryf", "drie", "ouetehuise", "en", "twee", "preprim\u00eare", "skole", "sendingwerk", "gedurende", "die", "s", "deur", "onder", "meer", "die", "rynse", "sendinggenootskap", "het", "baie", "namibi\u00ebrs", "tot", "die", "christenskap", "bekeer", "hoewel", "die", "meeste", "namibi\u00ebrs", "luthers", "is", "is", "daar", "ook", "roomskatolieke", "metodistiese", "anglikaanse", "afrika", "metodistiese", "episkopaalse", "gereformeerde", "en", "rynse", "christene", "daarbenewens", "is", "daar", "ook", "mormone", "heiliges", "van", "die", "laaste", "dae", "en", "sowat", "jode", "taal", "die", "land", "se", "amptelike", "taal", "is", "engels", "tot", "het", "duits", "en", "afrikaans", "hierdie", "status", "met", "engels", "gedeel", "lank", "voor", "namibi\u00eb", "se", "onafhanklikheid", "van", "suidafrika", "het", "swapo", "besluit", "dat", "die", "land", "amptelik", "eentalig", "moet", "wees", "dit", "was", "n", "bewustelike", "besluit", "wat", "in", "teenstelling", "met", "sy", "buurlande", "beskou", "is", "as", "n", "doelbewuste", "beleid", "van", "etnolingu\u00efstieke", "fragmentasie", "gevolglik", "het", "engels", "die", "enigste", "amptelike", "taal", "van", "namibi\u00eb", "geword", "party", "ander", "tale", "het", "halfamptelike", "erkenning", "geniet", "deur", "toegelaat", "te", "word", "as", "onderrigmedium", "in", "prim\u00eare", "skole", "die", "meerderheid", "van", "namibi\u00ebrs", "wat", "in", "die", "noorde", "van", "die", "land", "woon", "praat", "oshivambo", "maar", "die", "taal", "wat", "naastenby", "oral", "verstaan", "en", "gepraat", "kan", "word", "is", "afrikaans", "onder", "die", "jonger", "geslagte", "is", "engels", "en", "afrikaans", "die", "tale", "wat", "wyd", "verstaan", "word", "afrikaans", "en", "engels", "word", "prim\u00ear", "gebruik", "as", "die", "tweede", "taal", "vir", "openbare", "kommunikasie", "maar", "klein", "gemeenskappe", "moedertaalsprekers", "van", "hierdie", "tale", "bestaan", "regdeur", "die", "land", "hoewel", "engels", "die", "enigste", "amptelike", "taal", "is", "praat", "die", "blanke", "bevolking", "merendeels", "duits", "of", "afrikaans", "selfs", "jaar", "na", "die", "einde", "van", "die", "duitse", "koloniale", "era", "speel", "duits", "steeds", "n", "leidende", "rol", "as", "kommersi\u00eble", "taal", "afrikaans", "word", "deur", "van", "die", "blanke", "bevolking", "gepraat", "duits", "deur", "engels", "deur", "en", "portugees", "deur", "die", "ligging", "naby", "die", "portugeessprekende", "angola", "verklaar", "die", "relatief", "ho\u00eb", "getal", "portugeessprekendes", "kombuisduits", "n", "vereenvoudigde", "kontak", "of", "mengeltaal", "wat", "tydens", "die", "duitse", "koloniale", "bewind", "ontwikkel", "is", "word", "nog", "deur", "sowat", "meestal", "bejaarde", "namibi\u00ebrs", "gepraat", "afrikaans", "in", "namibi\u00eb", "afrikaans", "as", "vroe\u00eb", "verkeerstaal", "alhoewel", "afrikaanssprekendes", "hulle", "al", "vroe\u00ebr", "in", "namaland", "gevestig", "het", "dateer", "die", "eerste", "verwysing", "na", "hul", "aanwesigheid", "uit", "jagters", "handelaars", "en", "nuuskierige", "reisigers", "het", "dikwels", "besoeke", "aan", "die", "gebied", "gebring", "terwyl", "namakwagesinne", "en", "ander", "hulle", "daar", "gevestig", "het", "robert", "gordon", "n", "offisier", "in", "diens", "van", "die", "verenigde", "oosindiese", "kompanjie", "het", "die", "gariep", "in", "ter", "ere", "van", "die", "nederlandse", "huis", "van", "oranjenassau", "die", "oranjerivier", "genoem", "gedurende", "die", "'s", "het", "drie", "afrikanerboere", "hulle", "tydelik", "so", "ver", "noord", "as", "swartmodder", "die", "huidige", "keetmanshoop", "gevestig", "in", "het", "n", "groot", "groep", "oorlamses", "wat", "na", "hulself", "as", "afrikaners", "verwys", "hulle", "in", "n", "gebied", "net", "noord", "van", "die", "oranjerivier", "in", "die", "suidooste", "van", "die", "land", "gevestig", "n", "deel", "van", "hierdie", "afrikaanssprekende", "gemeenskap", "het", "later", "in", "noordwaarts", "getrek", "na", "aigams", "n", "plek", "wat", "hulle", "windhoek", "genoem", "het", "en", "wat", "vanaf", "as", "administratiewe", "sentrum", "van", "die", "duitse", "kolonie", "suidwesafrika", "sou", "dien", "ander", "groepe", "van", "oorlamses", "uit", "die", "kaapkolonie", "wat", "in", "onder", "britse", "bewind", "gekom", "het", "het", "later", "gevolg", "en", "hulle", "op", "plekke", "soos", "bethanien", "gibeon", "en", "naosanabis", "naby", "gobabis", "gevestig", "afrikaans", "het", "sodoende", "as", "omgangstaal", "oor", "die", "hele", "suide", "van", "namibi\u00eb", "versprei", "sedert", "die", "'s", "het", "ook", "steeds", "groter", "getalle", "afrikaanssprekende", "basters", "uit", "die", "kaapkolonie", "n", "nuwe", "tuiste", "in", "namaland", "gevind", "en", "hulle", "so", "ver", "as", "walvisbaai", "aan", "die", "atlantiese", "oseaankus", "gevestig", "hulle", "was", "hoofsaaklik", "in", "nedersettings", "soos", "rehoboth", "suid", "van", "windhoek", "en", "rietfontein", "aan", "die", "rand", "van", "die", "namibwoestyn", "in", "oosnamibi\u00eb", "saamgetrek", "in", "die", "omgewing", "van", "walvisbaai", "wat", "reeds", "in", "onder", "hierdie", "naam", "bekend", "gestaan", "het", "het", "daar", "al", "vroeg", "n", "behoefte", "aan", "n", "verkeerstaal", "ontstaan", "weens", "die", "oorheersende", "posisie", "wat", "afrikaanssprekende", "oorlamses", "in", "windhoek", "ingeneem", "het", "en", "die", "aanwesigheid", "van", "afrikaanssprekende", "gemeenskappe", "langs", "die", "swakoprivier", "die", "hoofroete", "tussen", "die", "kusgebied", "en", "die", "binneland", "was", "kennis", "van", "afrikaans", "n", "noodsaaklikheid", "vir", "reisigers", "handelaars", "en", "jagters", "wat", "besoeke", "aan", "herero", "en", "damaraland", "gebring", "het", "reisigers", "soos", "sir", "francis", "galton", "charles", "john", "anderson", "james", "chapman", "en", "william", "coates", "palgrave", "was", "tydens", "hul", "toere", "in", "die", "gebied", "op", "afrikaanssprekende", "tolke", "aangewese", "die", "gebruik", "en", "status", "van", "afrikaans", "is", "in", "die", "de", "eeu", "deur", "n", "aantal", "faktore", "bevorder", "sendinggenootskappe", "soos", "die", "londense", "rynse", "en", "wesleyaanse", "sendinggenootskap", "het", "die", "christelike", "godsdiens", "vanaf", "in", "die", "suidelike", "en", "vanaf", "in", "die", "sentrale", "dele", "ingevoer", "terwyl", "sendelinge", "moeite", "gedoen", "het", "om", "inheemse", "tale", "soos", "nama", "en", "herero", "vir", "hulle", "sendingwerk", "aan", "te", "leer", "het", "almal", "dit", "nuttig", "gevind", "om", "ook", "afrikaans", "of", "nederlands", "vir", "hierdie", "doelwit", "te", "gebruik", "afrikaanse", "taallesse", "was", "dus", "ook", "deel", "van", "die", "opleiding", "aan", "die", "augustineum", "n", "opvoedkundige", "instelling", "vir", "sendelinge", "wat", "in", "op", "otjimbingwe", "gevestig", "is", "n", "plek", "aan", "die", "oewer", "van", "die", "swakoprivier", "wat", "vinnig", "tot", "n", "smeltkroes", "van", "kulture", "ontwikkel", "het", "namahoofde", "soos", "david", "christiaan", "in", "bethanien", "en", "oorlamse", "leiers", "soos", "jonker", "afrikaner", "in", "windhoek", "en", "moses", "witbooi", "in", "gibeon", "het", "daarop", "aangedring", "dat", "kinders", "in", "afrikaans", "destyds", "gewoonlik", "\"hollands\"", "genoem", "onderrig", "moes", "word", "afrikaans", "het", "daarnaas", "die", "status", "van", "saketaal", "gehad", "waarin", "feitlik", "alle", "handelsaktiwiteite", "plaasgevind", "het", "jonker", "afrikaner", "het", "handelsbande", "aktief", "bevorder", "deur", "die", "bou", "van", "paaie", "wat", "deur", "die", "bergagtige", "terrein", "van", "auas", "en", "die", "khomashoogland", "rondom", "windhoek", "geloop", "het", "n", "derde", "faktor", "wat", "die", "status", "van", "afrikaans", "bevorder", "het", "was", "die", "feit", "dat", "die", "taal", "nie", "net", "op", "ho\u00ebfunksiegebiede", "soos", "onderwys", "en", "godsdiens", "gebruik", "is", "nie", "maar", "ook", "vir", "formele", "onderhandelinge", "en", "ooreenkomste", "belangrike", "vredesooreenkomste", "tussen", "nama", "oorlams", "baster", "en", "hereropartye", "is", "in", "respektiewelik", "nederlands", "en", "afrikaans", "gesluit", "en", "die", "taal", "is", "ook", "in", "alle", "dokumente", "gebruik", "wat", "by", "grondverkope", "onderteken", "moes", "word", "in", "die", "suide", "was", "afrikaans", "die", "taal", "van", "die", "plaaslike", "administrasies", "wat", "deur", "hoofde", "en", "hul", "rade", "gebesig", "is", "afrikaans", "het", "sodoende", "in", "die", "tyd", "voor", "die", "duitse", "kolonisasie", "op", "n", "informele", "wyse", "die", "status", "van", "ampstaal", "geniet", "vir", "twee", "derdes", "van", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "namibi\u00eb", "het", "afrikaans", "as", "algemene", "moeder", "en", "verkeerstaal", "in", "die", "privaat", "sfeer", "in", "onderwys", "en", "in", "die", "kerklike", "lewe", "gedien", "terwyl", "n", "aantal", "handelaars", "van", "hoofsaaklik", "engelse", "afkoms", "hulle", "op", "verskillende", "plekke", "in", "die", "land", "gevestig", "het", "het", "afrikaanssprende", "blankes", "vanaf", "na", "die", "gebied", "ge\u00efmmigreer", "deur", "grond", "van", "namas", "oorlamses", "en", "basters", "te", "koop", "of", "te", "leen", "het", "hierdie", "afrikaners", "wat", "hulle", "permanent", "as", "boere", "in", "die", "land", "gevestig", "het", "n", "deel", "van", "die", "namibiese", "bevolking", "geword", "afrikaans", "gedurende", "die", "duitse", "koloniale", "bewind", "gedurende", "die", "de", "en", "vir", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "de", "eeu", "het", "alle", "taalkundige", "ontwikkelinge", "in", "die", "land", "op", "n", "natuurlike", "wyse", "plaasgevind", "die", "prentjie", "het", "egter", "verander", "toe", "die", "duitse", "ryk", "die", "gebied", "tussen", "die", "kunenerivier", "in", "die", "noorde", "die", "oranjerivier", "in", "die", "suide", "die", "atlantiese", "oseaan", "in", "die", "weste", "en", "die", "kalahariwoestyn", "in", "die", "ooste", "as", "sy", "oorsese", "besitting", "oorgeneem", "het", "die", "koloniale", "bewind", "is", "deur", "n", "verdragstelsel", "gevestig", "waarvolgens", "inheemse", "bevolkingsgroepe", "hulle", "aan", "die", "gesag", "van", "die", "duitse", "keiser", "onderwerp", "het", "in", "ruil", "hiervoor", "is", "hulle", "onder", "sy", "\"beskerming\"", "geplaas", "sommige", "gemeenskappe", "soos", "die", "oorlamses", "onder", "witbooi", "en", "die", "herero's", "in", "die", "gobabisgebied", "het", "weerstand", "teen", "die", "duitsers", "gebied", "maar", "in", "was", "die", "hele", "land", "suid", "van", "die", "etoshapan", "onder", "duitse", "koloniale", "bewind", "die", "duitse", "bewind", "was", "daarop", "gemik", "om", "n", "duitse", "karakter", "aan", "die", "kolonie", "te", "gee", "veral", "deur", "die", "stigting", "van", "duitse", "instellings", "en", "die", "bevordering", "van", "duitse", "immigrasie", "maar", "aanvanklik", "is", "afrikaans", "se", "status", "nie", "aangetas", "nie", "afrikaans", "is", "steeds", "gebruik", "vir", "briefwisseling", "onderhandelinge", "en", "ooreenkomste", "omstreeks", "is", "van", "duitse", "amptenare", "egter", "verwag", "om", "duits", "as", "enigste", "ampstaal", "te", "vestig", "so", "is", "daarop", "aangedring", "dat", "die", "rynse", "sendinggenootskap", "in", "sy", "skole", "afrikaans", "deur", "duits", "moes", "vervang", "sendelinge", "het", "wel", "ingestem", "om", "duits", "as", "bykomende", "skoolvak", "te", "onderrig", "maar", "gewaarsku", "dat", "dit", "in", "opvoedkundige", "opsig", "nie", "raadsaam", "sou", "wees", "om", "duits", "as", "onderrigmedium", "af", "te", "dwing", "nie", "juis", "omdat", "afrikaans", "al", "lank", "as", "algemene", "omgangstaal", "gevestig", "was", "afrikaans", "tydens", "die", "suidafrikaanse", "administrasie", "van", "suidwesafrika", "taalkundige", "inmenging", "van", "regeringskant", "was", "iets", "wat", "versigtig", "gehandhaaf", "moes", "word", "nie", "net", "tydens", "die", "duitse", "bewind", "tussen", "en", "nie", "maar", "ook", "nadat", "die", "kolonie", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "as", "mandaatsgebied", "van", "die", "volkebond", "deur", "die", "unie", "van", "suidafrika", "geadministreer", "is", "net", "soos", "in", "suidafrika", "is", "nederlands", "en", "engels", "as", "ampstale", "ingevoer", "aanvanklik", "is", "hoofsaaklik", "engels", "as", "administratiewe", "taal", "gebruik", "en", "eers", "nadat", "afrikaans", "nederlands", "in", "as", "ampstaal", "in", "suidafrika", "vervang", "het", "het", "di\u00e9", "taal", "toenemend", "ingang", "tot", "regeringsake", "gevind", "in", "die", "volgende", "dekades", "is", "afrikaans", "net", "soos", "in", "suidafrika", "deur", "sommige", "politieke", "kringe", "met", "die", "beleid", "van", "rasseskeiding", "verbind", "afrikaans", "in", "die", "onafhanklike", "namibi\u00eb", "toe", "namibi\u00eb", "in", "onafhanklik", "geword", "het", "het", "afrikaans", "net", "soos", "duits", "sy", "status", "as", "ampstaal", "kwytgeraak", "nogtans", "was", "in", "sowat", "die", "helfte", "van", "alle", "geletterdes", "in", "die", "land", "afrikaanssprekend", "afrikaans", "was", "ook", "allesbehalwe", "n", "taal", "van", "blanke", "afrikaners", "maar", "is", "van", "begin", "af", "deur", "mense", "van", "alle", "etniese", "groepe", "gebesig", "sodat", "blanke", "afrikaanssprekendes", "steeds", "n", "minderheid", "verteenwoordig", "het", "afrikaanssprekende", "namibianers", "is", "trots", "op", "hulle", "afkoms", "en", "wys", "dit", "deur", "hul", "taalgebruik", "namibi\u00eb", "se", "afrikaanse", "dagblad", "die", "republikein", "het", "die", "tweede", "grootste", "sirkulasie", "na", "die", "anglofone", "the", "namibian", "terwyl", "die", "namibiese", "uitsaaikorporasie", "nbc", "steeds", "afrikaanse", "programme", "uitsaai", "die", "getal", "afrikaanse", "radiostasies", "media", "en", "boekvrystellings", "het", "selfs", "gegroeitans", "kan", "driekwart", "van", "die", "namibiese", "bevolking", "afrikaans", "praat", "of", "verstaan", "en", "dit", "is", "nie", "waarskynlik", "dat", "die", "taal", "ooit", "sal", "verdwyn", "nie", "weens", "die", "oorheersende", "rol", "van", "engels", "as", "onderwystaal", "moedertaalonderrig", "in", "openbare", "skole", "is", "beperk", "tot", "grade", "tot", "sal", "afrikaanse", "lees", "en", "skryfvaardighede", "onder", "jongmense", "moontlik", "gaandeweg", "afneem", "net", "soos", "die", "belangrikheid", "van", "afrikaans", "as", "verkeerstaal", "volgens", "berigte", "word", "in", "biblioteke", "teen", "afrikaans", "gediskrimineer", "en", "al", "is", "dit", "geen", "amptelike", "beleid", "nie", "word", "geen", "nuwe", "afrikaanse", "boeke", "aangeskaf", "nie", "gesondheid", "by", "geboorte", "was", "die", "lewensverwagting", "van", "n", "namibi\u00ebr", "jaar", "in", "onder", "die", "laagste", "in", "die", "w\u00eareld", "die", "vigsepidemie", "is", "n", "groot", "probleem", "in", "namibi\u00eb", "hoewel", "die", "omvang", "van", "infeksie", "aansienlik", "laer", "is", "as", "botswana", "het", "ongeveer", "van", "die", "volwasse", "bevolking", "miv", "in", "was", "daar", "n", "geraamde", "mense", "wat", "miv", "gehad", "het", "en", "in", "was", "die", "sterfte", "as", "gevolg", "daarvan", "volgens", "unaids", "se", "verslag", "wil", "dit", "voorkom", "of", "die", "epidemie", "afplat", "soos", "wat", "die", "epidemie", "die", "ouer", "bevolking", "laat", "krimp", "het", "het", "die", "getal", "weeskinders", "toegeneem", "die", "onus", "l\u00ea", "op", "die", "regering", "om", "opvoeding", "kos", "skuiling", "en", "klerasie", "aan", "hierdie", "wesies", "te", "bieddie", "probleem", "van", "malaria", "word", "ook", "nog", "vererger", "deur", "die", "vigsepidemie", "navorsing", "toon", "dat", "die", "risiko", "in", "namibi\u00eb", "groter", "is", "om", "malaria", "te", "kry", "indien", "n", "persoon", "ook", "vigs", "het", "die", "sterfterisiko", "van", "malaria", "neem", "ook", "toe", "met", "wanneer", "daar", "n", "gelyklopende", "mivinfeksie", "is", "gegewe", "die", "koers", "van", "infeksie", "van", "malaria", "kan", "dit", "vir", "die", "regering", "moeilik", "wees", "om", "die", "mediese", "en", "ekonomiese", "impakte", "van", "die", "epidemie", "te", "hanteer", "in", "was", "daar", "slegs", "dokters", "in", "namibi\u00eb", "kultuur", "opvoeding", "namibi\u00eb", "het", "n", "verpligte", "gratis", "opvoedingstelsel", "vir", "kinders", "tussen", "en", "grade", "is", "laeronderwys", "en", "grade", "is", "ho\u00ebronderwys", "in", "was", "daar", "leerlinge", "in", "laerskole", "en", "in", "ho\u00ebrskole", "die", "leerlingonderwyserverhouding", "is", "in", "geskat", "as", "met", "ongeveer", "van", "die", "bbp", "wat", "op", "opvoeding", "spandeer", "word", "kurrikulunontwikkeling", "opvoedkundige", "navorsing", "en", "professionele", "ontwikkeling", "van", "onderwysers", "word", "deur", "die", "nasionale", "instituut", "vir", "opvoedkundige", "ontwikkeling", "in", "okahandja", "georganiseerdie", "meeste", "skole", "in", "namibi\u00eb", "is", "staatskole", "maar", "daar", "is", "ook", "n", "aantal", "privaat", "skole", "wat", "deel", "uitmaak", "van", "die", "land", "se", "opvoedingstelsel", "daar", "is", "vier", "onderwyskolleges", "drie", "landboukolleges", "n", "polisieopleidingskollege", "die", "namibiese", "universiteit", "van", "wetenskap", "en", "tegnologie", "eertydse", "politegnikum", "van", "namibi\u00eb", "en", "n", "nasionale", "universiteit", "sedert", "onafhanklikwording", "het", "onder", "meer", "die", "volgende", "privaat", "skole", "tot", "stand", "gekom", "gemeenskapsgebaseerde", "wildbewaringsgebiede", "namibi\u00eb", "is", "een", "van", "min", "lande", "in", "die", "w\u00eareld", "wat", "die", "bewaring", "en", "beskerming", "van", "natuurlike", "hulpbronne", "spesifiek", "in", "sy", "grondwet", "aanspreek", "artikel", "lui", "die", "staat", "sal", "die", "welstand", "van", "die", "mense", "aktief", "bevorder", "en", "onderhou", "deur", "internasionale", "beleide", "te", "aanvaar", "wat", "op", "die", "volgende", "gemik", "is", "onderhoud", "van", "ekostelsels", "noodsaaklike", "ekologiese", "prosesse", "en", "biologiese", "verskeidenheid", "van", "namibi\u00eb", "en", "die", "gebruik", "van", "lewende", "natuurlike", "hulpbronne", "op", "n", "volhoubare", "basis", "tot", "voordeel", "van", "alle", "namibi\u00ebrs", "nou", "en", "in", "die", "toekomsin", "het", "die", "namibiese", "regering", "befondsing", "van", "die", "verenigde", "state", "se", "agentskap", "vir", "internasionale", "ontwikkeling", "usaid", "ontvang", "deur", "sy", "projek", "leef", "in", "n", "beperkte", "omgewing", "life", "die", "ministerie", "van", "omgewing", "en", "toerisme", "vorm", "saam", "met", "organisasies", "soos", "usaid", "die", "bedreidge", "wildlewetrust", "die", "w\u00eareldwye", "natuurfonds", "en", "die", "kanadese", "ambassadeursfonds", "n", "gemeenskapsgebaseerde", "natuurlike", "hulpbronbestuurontersteuningstruktuur", "die", "hoofdoel", "van", "hierdie", "projek", "is", "om", "volhoubare", "natuurlike", "hulpbronbestuur", "te", "bevorder", "deur", "plaaslike", "gemeenskappe", "regte", "tot", "wildsbestuur", "en", "toerisme", "te", "gee", "sport", "in", "het", "die", "republiek", "van", "namibi\u00eb", "n", "lidland", "van", "die", "britse", "statebond", "geword", "en", "ook", "sy", "nasionale", "olimpiese", "komitee", "nok", "gevestig", "om", "sy", "belange", "in", "die", "internasionale", "olimpiese", "komitee", "iok", "te", "behartig", "die", "namibiese", "nok", "is", "in", "die", "volgende", "jaar", "amptelik", "deur", "die", "iok", "erken", "die", "nasionale", "span", "het", "sy", "debuut", "tydens", "die", "statebondspele", "van", "gemaak", "wat", "in", "victoria", "kanada", "gehou", "is", "sedertdien", "het", "namibiese", "atlete", "hul", "land", "gereeld", "by", "die", "statebondspele", "verteenwoordignamibi\u00eb", "se", "nasionale", "sportsoorte", "is", "netbal", "rugby", "en", "sokker", "waarvan", "laasgenoemde", "di\u00e9", "land", "se", "gewildste", "sportsoort", "is", "die", "namibiese", "sokkerspan", "het", "vir", "die", "afrikanasiesbeker", "gekwalifiseer", "maar", "kon", "nog", "nie", "vir", "n", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "kwalifiseer", "nie", "die", "nasionale", "span", "met", "die", "meeste", "sukses", "is", "egter", "die", "nasionale", "rugbyspan", "wat", "al", "aan", "sewe", "rugbyw\u00eareldbekertoernooie", "deelgeneem", "het", "namibi\u00eb", "is", "verteenwoordig", "by", "die", "en", "toernooie", "die", "span", "word", "as", "die", "naasbeste", "afrikaspan", "na", "die", "suidafrikaanse", "springbokke", "beskou", "en", "ding", "gereeld", "met", "ander", "opkomende", "rugbyspanne", "in", "die", "afrikabeker", "mee", "hulle", "het", "di\u00e9", "toernooi", "al", "nege", "keer", "gewen", "meer", "as", "enige", "ander", "span", "krieket", "is", "ook", "gewild", "en", "die", "nasionale", "krieketspan", "het", "aan", "die", "krieketw\u00eareldbeker", "wat", "in", "suidafrika", "kenia", "en", "zimbabwe", "aangebied", "is", "deelgeneem", "in", "desember", "het", "die", "namibiese", "krieketraad", "vir", "die", "eerste", "keer", "die", "eindstryd", "van", "die", "suidafrikaanse", "provinsiale", "krieketeendaguitdaging", "bereik", "in", "februarie", "het", "namibi\u00eb", "die", "ikr", "w\u00eareld", "krieketliga", "se", "divisie", "met", "namibi\u00eb", "kenia", "die", "verenigde", "arabiese", "emirate", "nepal", "kanada", "en", "oman", "gehuisves", "n", "uitspeelrondte", "ter", "voorbereiding", "op", "die", "krieketw\u00eareldbeker", "kwalifisering", "van", "in", "zimbabwe", "waartydens", "vir", "die", "laaste", "twee", "plekke", "meegeding", "is", "die", "namibiese", "krieketspan", "het", "in", "vir", "die", "tiw\u00eareldbeker", "in", "oman", "en", "die", "verenigde", "arabiese", "emirate", "gekwalifiseer", "tydens", "di\u00e9", "toernooi", "het", "namibi\u00eb", "in", "sy", "openingswedstryd", "nederland", "verslaan", "en", "vervolgens", "n", "verrassende", "oorwinning", "teen", "ierland", "aangeteken", "waarmee", "hulle", "vir", "die", "eerste", "keer", "tot", "die", "tweede", "rondte", "die", "super", "gevorder", "het", "hier", "het", "hulle", "net", "daarin", "geslaag", "om", "skotland", "te", "klop", "en", "is", "in", "al", "die", "ander", "vier", "wedstryde", "deur", "afghanistan", "pakistan", "nieuseeland", "en", "indi\u00eb", "geklop", "en", "sodoende", "uit", "di\u00e9", "toernooi", "geskakel", "in", "november", "is", "namibi\u00eb", "saam", "met", "suidafrika", "en", "zimbabwe", "as", "medegasheer", "vir", "die", "krieketw\u00eareldbeker", "benoem", "tydens", "die", "tiw\u00eareldbeker", "se", "eerste", "rondte", "in", "australi\u00eb", "het", "hulle", "sri", "lanka", "verslaan", "maar", "n\u00e1", "nederlae", "teen", "nederland", "en", "die", "verenigde", "arabiese", "emirate", "is", "hulle", "uit", "di\u00e9", "toernooi", "geskakelrolskaatshokkie", "is", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "gespeel", "en", "het", "ook", "toegeneem", "in", "gewildheid", "die", "nasionale", "vroue", "rolskaatshokkiespan", "het", "in", "die", "w\u00eareldkampioenskap", "van", "die", "internasionale", "rolskaatssportfederasie", "deelgeneem", "namibi\u00eb", "bied", "een", "van", "die", "strafste", "wedlope", "die", "namibiese", "ultramarathon", "aan", "die", "bekendste", "namibiese", "naelloper", "is", "frankie", "fredericks", "hy", "het", "vier", "olimpiese", "silwermedaljes", "gewen", "en", "en", "het", "ook", "medaljes", "van", "verskeie", "w\u00eareldatletiekkampioenskappe", "hy", "is", "ook", "bekend", "vir", "sy", "humanit\u00eare", "aktiwiteite", "binne", "en", "buite", "namibi\u00ebfrankie", "fredericks", "is", "die", "mees", "bekende", "namibiese", "naelloper", "en", "het", "hom", "in", "die", "en", "m", "gespesialiseer", "hy", "het", "al", "vier", "olimpiese", "silwermedaljes", "in", "en", "maar", "ook", "verskeie", "medaljes", "tydens", "iaaf", "se", "atletiese", "w\u00eareldkampioenskappe", "gewen", "die", "gholfspeler", "trevor", "dodds", "het", "in", "die", "groter", "greensboroope", "en", "van", "toernooie", "in", "sy", "loopbaan", "ingepalm", "hy", "het", "in", "dieselfde", "jaar", "sy", "beste", "rang", "op", "die", "w\u00eareldranglys", "behaal", "naamlik", "die", "beroepsfietsryer", "en", "namibiese", "padwedloopkampioen", "dan", "craven", "het", "namibi\u00eb", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "beide", "padwedloop", "en", "individuele", "tydtoets", "verteenwoordig", "die", "bokser", "julius", "indongo", "was", "in", "en", "die", "w\u00eareldkampioen", "in", "die", "wba", "ibf", "en", "ibo", "se", "onderskeidelike", "ligte", "weltergewigafdelings", "media", "hoewel", "namibi\u00eb", "se", "bevolking", "betreklik", "klein", "is", "het", "die", "land", "n", "wye", "mediaverskeidenheid", "twee", "televisiestasies", "radiostasies", "gemeenskapsradiostasies", "is", "nie", "ingesluit", "nie", "dagblaaie", "verskeie", "weekblaaie", "en", "spesiale", "publikasies", "ding", "mee", "om", "n", "gehoor", "daarbenewens", "is", "daar", "ook", "baie", "buitelandse", "media", "veral", "vanuit", "suidafrika", "beskikbaar", "aanlynmedia", "is", "hoofsaaklik", "gebaseer", "op", "die", "inhoud", "van", "gedrukte", "media", "namibi\u00eb", "het", "n", "staatsbeheerde", "persagentskap", "genaamd", "nampa", "namibiese", "persagentskap", "geskiedenis", "die", "eerste", "koerant", "in", "namibi\u00eb", "was", "die", "windhoek", "anzeiger", "wat", "in", "gestig", "is", "radio", "is", "in", "bekendgestel", "en", "televisie", "in", "gedurende", "die", "duitse", "bewind", "het", "die", "koerante", "hoofsaaklik", "nuus", "aan", "die", "duitssprekende", "gemeenskap", "gebied", "die", "media", "is", "ook", "grootliks", "be\u00efnvloed", "deur", "suidafrika", "gedrukte", "media", "the", "namibian", "republikein", "die", "enigste", "afrikaanse", "dagblad", "buite", "suidafrika", "allgemeine", "zeitung", "die", "enigste", "duitse", "dagblad", "in", "afrika", "die", "namibian", "sun", "en", "die", "staatsbeheerde", "new", "era", "is", "dagblaaie", "in", "namibi\u00eb", "buiten", "die", "grootste", "dagblad", "\"the", "namibian\"", "wat", "deur", "n", "trust", "besit", "word", "en", "new", "era", "is", "die", "ander", "koerante", "privaat", "blaaie", "en", "deel", "van", "namibia", "media", "holdings", "nmh", "tot", "bekend", "as", "democratic", "media", "holdingsander", "noemenswaardige", "nuusblaaie", "is", "die", "poniekoerant", "informant\u00e9", "wat", "deur", "trustco", "besit", "word", "die", "weekblaaie", "windhoek", "observer", "en", "namibia", "economist", "en", "die", "streeksblad", "namib", "times", "gemik", "op", "swakopmund", "en", "walvisbaai", "insight", "namibia", "en", "prime", "focus", "is", "tydskrifte", "wat", "aktuele", "sake", "bespreek", "sister", "namibia", "staan", "uit", "as", "die", "langslopende", "tydskrif", "van", "n", "nieregeringsorganisasie", "in", "namibi\u00eb", "terwyl", "namibia", "sport", "die", "enigste", "nasionale", "sporttydskrif", "is", "voorts", "word", "die", "drukmark", "aangevul", "deur", "partypublikasies", "studenteblaaie", "en", "tydskrifte", "van", "openbare", "betrekkinge", "uitsaaiwese", "die", "uitsaaisektor", "word", "oorheers", "deur", "die", "staatsbeheerde", "namibiese", "uitsaaikorporasie", "nbc", "die", "openbare", "uitsaaier", "bied", "n", "televisiestasie", "asook", "n", "nasionale", "radio", "in", "engels", "en", "nege", "taaldienste", "in", "inheemse", "tale", "die", "nege", "privaat", "radiostasies", "in", "die", "land", "is", "hoofsaaklik", "engels", "behalwe", "vir", "radio", "omulunga", "oshiwambo", "en", "kosmos", "afrikaans", "sedert", "die", "s", "het", "one", "africa", "television", "wat", "in", "privaatbesit", "is", "met", "die", "namibiese", "uitsaaikorporasie", "begin", "meeding", "vryheid", "vergeleke", "met", "buurlande", "het", "namibi\u00eb", "sterk", "mediavryheid", "oor", "die", "laaste", "paar", "jaar", "is", "die", "land", "gewoonlik", "in", "die", "boonste", "kwart", "van", "die", "statistiek", "van", "verslaggewers", "sonder", "grense", "en", "was", "ste", "in", "die", "land", "is", "dus", "gelyk", "met", "kanada", "en", "is", "die", "besgeplaasde", "afrikaland", "die", "persvryheidsindeks", "en", "die", "afrikamediabarometer", "toon", "soortgelyke", "positiewe", "resultate", "soos", "in", "ander", "lande", "is", "daar", "egter", "steeds", "noemenswaardige", "invloed", "van", "staats", "en", "ekonomiese", "verteenwoordigers", "op", "die", "media", "in", "namibi\u00eb", "sommige", "van", "hierdie", "probleme", "word", "gereflekteer", "in", "die", "val", "na", "ste", "op", "die", "lys", "van", "die", "verslaggewers", "sonder", "grense", "organisasies", "media", "en", "joernaliste", "in", "namibi\u00eb", "word", "verteenwoordig", "deur", "die", "namibiese", "afdeling", "van", "die", "media", "instituut", "van", "suiderafrika", "en", "die", "redakteursforum", "van", "namibi\u00eb", "n", "onafhanklike", "mediaombudsman", "is", "in", "aangestel", "om", "n", "staatsbeheerde", "mediaraad", "te", "voorkom", "sien", "ook", "verenigde", "nasionale", "suidwesparty", "verwysings", "voetnotas", "bibliografie", "de", "vedder", "heinrich", "das", "alte", "s\u00fcdwestafrika", "s\u00fcdwestafrikas", "geschichte", "bis", "zum", "tode", "mahareros", "die", "ou", "suidwesafrika", "suidwesafrika", "se", "geskiedenis", "tot", "maharero", "se", "dood", "in", "de", "uitg", "windhoek", "namibi\u00eb", "wetenskaplike", "vereniging", "isbn", "{{cite", "book}}", "ongeldige", "|refharv", "hulp", "en", "olusoga", "david", "erichsen", "casper", "w", "the", "kaisers", "holocaust", "germanys", "forgotten", "genocide", "londen", "farber", "and", "farber", "isbn", "{{cite", "book}}", "ongeldige", "|refharv", "hulp", "af", "gerald", "groenewald", "afrikaans", "as", "lingua", "franca", "in", "namibi\u00eb", "ca", "in", "litnet", "akademies", "jaargang", "desember", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "bronnelys", "algemeenen", "\"namibia\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "september", "en", "\"namibia\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "september", "algemene", "verwysings", "en", "aidsinafricanet", "web", "publikasie", "url", "besoek", "op", "mei", "van", "aidsinafricanet", "en", "christy", "sa", "namibiese", "reisfotografie", "en", "gemeenskapsgebaseerde", "natuurlike", "hulpbronbestuur", "cbnrm", "programbesonderhede", "sa", "metgovna", "geargiveer", "junie", "op", "wayback", "machine", "en", "cowling", "s", "vetplantkaroo", "at", "w\u00eareld", "wildlefefondswebblad", "worldwildlifeorg", "en", "horn", "nb\u00f6sl", "a", "reds", "menseregte", "en", "die", "oppergesag", "van", "die", "reg", "in", "namibi\u00eb", "macmillan", "namibia", "en", "horn", "nb\u00f6sl", "a", "reds", "die", "onafhanklikheid", "van", "die", "regbank", "in", "namibi\u00eb", "macmillan", "namibia", "en", "kas", "feiteboek", "namibi\u00eb", "feite", "en", "syfers", "omtrent", "die", "status", "en", "ontwikkeling", "van", "namibi\u00eb", "ed", "konradadenauerstiftung", "ev", "en", "korenromp", "el", "williams", "bg", "de", "vlas", "sj", "gouws", "e", "gilks", "cf", "ghys", "pd", "nahlen", "bl", "malaria", "toe", "te", "skryf", "aan", "diemiv", "epidemie", "subsahara", "afrika", "emerging", "infectious", "diseases", "en", "lange", "glennmarie", "rykdom", "natuurlike", "kapitaal", "en", "volhoubare", "ontwikkeling", "teenstrydige", "voorbeelde", "van", "botswana", "en", "namibi\u00eb", "environmental", "&", "resource", "economics", "nov", "fr", "fritz", "jeanclaude", "la", "namibie", "ind\u00e9pendante", "les", "co\u00fbts", "d'une", "d\u00e9colonisation", "retard\u00e9e", "paris", "l'harmattan", "en", "spriggs", "a", "namibwoestyn", "at", "w\u00eareld", "wildlefefondswebblad", "worldwildlifeorg", "en", "spriggs", "a", "namibiese", "savanneboomveld", "at", "w\u00eareld", "wildlefefondswebblad", "worldwildlifeorg", "en", "spriggs", "a", "namibian", "savanneboomveld", "at", "w\u00eareld", "wildlefefondswebblad", "worldwildlifeorg", "en", "stefanova", "k", "die", "beskerming", "van", "namibi\u00eb", "se", "natuurlike", "hulpbronne", "ejournalusa", "geargiveer", "januarie", "op", "wayback", "machine", "en", "unep", "undp", "wri", "en", "world", "bank", "natuur", "in", "plaaslike", "hande", "n", "saak", "vir", "namibi\u00eb", "se", "bewareas", "wriorg", "geargiveer", "julie", "op", "wayback", "machine", "en", "world", "almanac", "world", "almanac", "books", "new", "york", "ny", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "namibi\u00eb", "op", "wikivoyage", "en", "regering", "van", "namibi\u00eb", "en", "president", "van", "namibi\u00eb", "en", "eerste", "minister", "van", "namibi\u00eb", "en", "biodiversiteit", "van", "namibi\u00eb", "gedeeltelik", "in", "afrikaans", "beskikbaar"]