["noordmasedoni\u00eb", "masedonies", "severna", "makedonija", "makdnija", "albanees", "maqedonia", "e", "veriut", "amptelik", "die", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "masedonies", "republika", "severna", "makedonija", "albanees", "republika", "e", "maqedonis\u00eb", "s\u00eb", "veriut", "is", "n", "landingeslote", "republiek", "op", "die", "balkanskiereiland", "dit", "is", "een", "van", "die", "opvolgerstate", "van", "joegoslawi\u00eb", "en", "het", "in", "september", "onafhanklik", "geword", "die", "land", "het", "n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "het", "volgens", "die", "sensus", "n", "bevolking", "van", "gehad", "aangrensend", "is", "bulgarye", "in", "die", "ooste", "albani\u00eb", "in", "die", "weste", "griekeland", "in", "die", "suide", "en", "serwi\u00eb", "en", "kosovo", "in", "die", "noorde", "die", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "is", "skopje", "tussen", "september", "en", "februarie", "was", "dit", "amptelik", "bekend", "as", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "dit", "het", "in", "lid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "geword", "maar", "vanwe\u00eb", "n", "dispuut", "met", "griekeland", "oor", "sy", "naam", "is", "dit", "toegelaat", "onder", "die", "naam", "die", "voormalige", "joegoslawiese", "republiek", "masedoni\u00eb", "afgekort", "as", "fyr", "masedoni\u00eb", "en", "fyrom", "n", "term", "wat", "ook", "gebruik", "is", "deur", "internasionale", "organisasies", "soos", "die", "europese", "unie", "die", "raad", "van", "europa", "en", "navo", "op", "junie", "het", "masedoni\u00eb", "en", "griekeland", "permanent", "ooreengekom", "om", "hul", "dispuut", "te", "be\u00ebindig", "wat", "daartoe", "gelei", "het", "dat", "die", "huidige", "naam", "op", "februarie", "aangeneem", "isnoordmasedoni\u00eb", "bestaan", "min", "of", "meer", "uit", "die", "noordelike", "derde", "van", "die", "groter", "geografiese", "streek", "masedoni\u00eb", "wat", "ook", "die", "aangrensende", "dele", "van", "noordgriekeland", "en", "en", "suidwesbulgarye", "insluit", "die", "land", "se", "geografie", "bestaan", "hoofsaaklik", "uit", "berge", "valleie", "en", "riviere", "skopje", "is", "die", "tuiste", "van", "nagenoeg", "n", "kwart", "van", "die", "land", "se", "inwoners", "die", "meerderheid", "is", "etniese", "masedoni\u00ebrs", "n", "suidslawiese", "volk", "albanese", "maak", "n", "aansienlike", "minderheid", "sowat", "persent", "uit", "gevolg", "deur", "turke", "roma", "serwi\u00ebrs", "en", "ander", "die", "streek", "se", "geskiedenis", "dateer", "uit", "die", "oudheid", "dit", "begin", "met", "die", "koninkryk", "paionia", "moontlik", "n", "staat", "met", "n", "mengsel", "van", "thraci\u00ebrs", "en", "illiri\u00ebrs", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "vc", "is", "die", "gebied", "ingelyf", "by", "die", "achaemenidiese", "ryk", "en", "in", "die", "de", "eeu", "vc", "geannekseer", "deur", "die", "koninkryk", "masedoni\u00eb", "die", "romeine", "het", "dit", "in", "die", "de", "eeu", "vc", "verower", "en", "dit", "deel", "gemaak", "van", "die", "veel", "groter", "provinsie", "masedoni\u00eb", "die", "gebied", "het", "deel", "gebly", "van", "die", "bisantynse", "ryk", "of", "oosromeinse", "ryk", "en", "is", "sedert", "die", "de", "eeu", "nc", "dikwels", "ingeval", "deur", "slawiese", "volke", "wat", "hulle", "daar", "gevestig", "het", "n\u00e1", "n", "eeue", "lange", "reeks", "konflikte", "tussen", "bisantium", "en", "die", "bulgaarse", "en", "serwiese", "ryk", "het", "dit", "van", "die", "de", "eeu", "af", "geleidelik", "onder", "ottomaanse", "heerskappy", "gekom", "tussen", "die", "laat", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "het", "n", "unieke", "masedoniese", "identiteit", "ontstaan", "hoewel", "die", "moderne", "streek", "masedoni\u00eb", "n\u00e1", "die", "balkanoorlo\u00eb", "van", "en", "onder", "serwiese", "bewind", "gekom", "het", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "van", "tot", "is", "dit", "ingelyf", "by", "die", "serwiesoorheersde", "koninkryk", "joegoslawi\u00eb", "wat", "in", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "die", "sosialistiese", "federale", "republiek", "joegoslawi\u00eb", "geword", "het", "noordmasedoni\u00eb", "het", "n", "sosialistiese", "republiek", "van", "joegoslawi\u00eb", "gebly", "totdat", "dit", "in", "vreedsaam", "afgestig", "het", "hoewel", "noordmasedoni\u00eb", "een", "van", "europa", "se", "armste", "lande", "is", "het", "dit", "groot", "vooruitgang", "gemaak", "in", "die", "ontwikkeling", "van", "n", "oop", "markgebaseerde", "ekonomie", "noordmasedoni\u00eb", "is", "n", "unit\u00eare", "parlemente", "grondwetlike", "republiek", "en", "n", "lidland", "van", "die", "verenigde", "nasies", "navo", "raad", "van", "europa", "w\u00eareldbank", "ovse", "sentraaleuropese", "vryehandelsooreenkoms", "en", "die", "w\u00eareldhandelsorganisasie", "daarbenewens", "is", "dit", "n", "kandidaat", "vir", "aansluiting", "by", "die", "europese", "unie", "etimologie", "die", "land", "se", "naam", "is", "afgelei", "van", "die", "griekse", "makedon\u00eda", "n", "koninkryk", "wat", "na", "die", "antieke", "masedoni\u00ebrs", "genoem", "is", "hul", "naam", "maked\u00f3nes", "is", "weer", "afgelei", "van", "die", "antieke", "griekse", "byvoeglike", "naamwoord", "makedn\u00f3s", "wat", "\"lank\"", "of", "\"spits\"", "beteken", "daar", "word", "geglo", "die", "naam", "het", "\u00f3f", "\"hooglanders\"", "\u00f3f", "\"die", "lang", "mense\"", "beteken", "moontlik", "n", "verwysing", "na", "die", "antieke", "masedoni\u00ebrs", "geskiedenis", "antieke", "en", "romeinse", "tydperk", "die", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "stem", "rofweg", "ooreen", "met", "die", "antieke", "koninkryk", "paionia", "wat", "net", "noord", "van", "die", "antieke", "koninkryk", "masedoni\u00eb", "gele\u00eb", "wasin", "die", "laat", "de", "eeu", "vc", "het", "die", "achaemenidiese", "perse", "onder", "dareios", "die", "grote", "paionia", "verower", "en", "dit", "wat", "vandag", "noordmasedoni\u00eb", "is", "by", "sy", "uitgebreide", "gebied", "ingelyf", "nadat", "hulle", "in", "vc", "in", "die", "tweede", "persiese", "inval", "in", "griekeland", "teen", "die", "grieke", "verloor", "het", "het", "die", "perse", "eindelik", "uit", "hul", "europese", "gebiede", "onttrek", "insluitende", "uit", "wat", "vandag", "noordmasedoni\u00eb", "is", "in", "vc", "het", "philippos", "ii", "van", "masedoni\u00eb", "die", "streke", "van", "bomasedoni\u00eb", "en", "die", "suidelike", "deel", "van", "paionia", "in", "die", "koninkryk", "masedoni\u00eb", "opgeneem", "philippos", "se", "seun", "alexander", "die", "grote", "het", "die", "oorblywende", "deel", "van", "die", "streek", "verower", "en", "dit", "by", "sy", "ryk", "ingesluit", "die", "romeine", "het", "in", "vc", "die", "provinsie", "masedoni\u00eb", "gestig", "hoewel", "grieks", "die", "belangrikste", "taal", "in", "die", "oostelike", "deel", "van", "die", "romeinse", "ryk", "gebly", "het", "het", "latyn", "in", "n", "mate", "in", "masedoni\u00eb", "versprei", "middeleeuse", "en", "ottomaanse", "tydperk", "slawiese", "volke", "het", "hulle", "in", "die", "de", "eeu", "nc", "in", "die", "balkanstreek", "insluitende", "noordmasedoni\u00eb", "gevestig", "bisantynse", "geskrifte", "getuig", "van", "hoe", "slawi\u00ebrs", "in", "die", "'s", "bisantynse", "gebiede", "in", "die", "streek", "masedoni\u00eb", "geplunder", "het", "later", "met", "die", "hulp", "van", "protobulgare", "volgens", "historiese", "rekords", "het", "n", "groep", "protobulgare", "slawi\u00ebrs", "en", "bisantyne", "onder", "n", "protobulgaar", "met", "die", "naam", "koeber", "omstreeks", "in", "die", "omgewing", "van", "die", "keramisiese", "vlakte", "met", "die", "stad", "bitola", "as", "middelpunt", "gaan", "woon", "presian", "i", "van", "bulgarye", "se", "bewind", "stem", "o\u00ebnskynlik", "ooreen", "met", "die", "uitbreiding", "van", "bulgaarse", "beheer", "oor", "die", "slawiese", "stamme", "in", "en", "om", "masedoni\u00eb", "die", "slawiese", "volke", "wat", "hulle", "in", "die", "streek", "masedoni\u00eb", "gevestig", "het", "het", "hulle", "omstreeks", "die", "de", "eeu", "tydens", "die", "bewind", "van", "tsaar", "boris", "i", "van", "bulgarye", "tot", "die", "christelike", "geloof", "bekeer", "aan", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "het", "die", "streek", "wat", "nou", "die", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "is", "die", "politieke", "en", "kulturele", "sentrum", "van", "die", "eerste", "bulgaarse", "ryk", "van", "tsaar", "samuel", "geword", "terwyl", "die", "bisantyne", "keiser", "basilius", "ii", "in", "oor", "die", "oostelike", "deel", "van", "die", "ryk", "wat", "nou", "bulgarye", "is", "begin", "heers", "het", "dit", "sluit", "die", "destydse", "hoofstad", "preslav", "in", "ohrid", "het", "die", "nuwe", "hoofstad", "geword", "asook", "die", "setel", "van", "die", "bulgaarse", "patriargaat", "van", "toe", "af", "het", "die", "bulgaarse", "model", "n", "integrale", "deel", "van", "die", "slawiese", "kultuur", "as", "n", "geheel", "geword", "n\u00e1", "verskeie", "dekades", "van", "feitlik", "onophoudelike", "gevegte", "het", "bulgarye", "in", "onder", "bisantynse", "bewind", "gekom", "die", "hele", "noordmasedoni\u00eb", "is", "as", "die", "provinsie", "bulgarye", "in", "die", "bisantynse", "ryk", "ingelyf", "en", "die", "bulgaarse", "patriargaat", "is", "in", "rang", "verlaag", "tot", "n", "aartsbisdomin", "die", "de", "en", "de", "eeu", "is", "bisantynse", "heerskappy", "onderbreek", "deur", "tydperke", "van", "bulgaarse", "en", "serwiese", "bewind", "konstantin", "asen", "n", "voormalige", "adellike", "van", "skopje", "het", "byvoorbeeld", "van", "tot", "as", "tsaar", "van", "bulgarye", "geheers", "later", "het", "skopje", "onder", "stefan", "duan", "die", "hoofstad", "van", "die", "serwiese", "ryk", "geword", "n\u00e1", "die", "ontbinding", "van", "die", "ryk", "het", "die", "streek", "n", "gebied", "geword", "van", "onafhanklike", "plaaslike", "heersers", "van", "die", "serwiese", "adellike", "huise", "van", "mrnjavevi", "en", "draga", "die", "gebied", "van", "die", "huis", "van", "mrnjavevi", "het", "westelike", "dele", "van", "die", "huidige", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "ingesluit", "en", "die", "gebiede", "van", "die", "huis", "van", "draga", "oostelike", "dele", "die", "eerste", "huis", "se", "hoofstad", "was", "prilep", "en", "dit", "het", "net", "twee", "heersers", "gehad", "koning", "vukain", "mrnjavevi", "en", "sy", "seun", "koning", "marko", "laasgenoemde", "het", "n", "leenheer", "van", "die", "ottomaanse", "ryk", "geword", "die", "ottomaanse", "ryk", "het", "geleidelik", "die", "hele", "sentrale", "balkangebied", "verower", "en", "die", "streek", "het", "vyf", "eeue", "lank", "onder", "hul", "heerskappy", "gebly", "masedoniese", "nasionalisme", "met", "die", "aanvang", "van", "die", "bulgaarse", "nasionalistiese", "oplewing", "in", "die", "de", "eeu", "was", "baie", "van", "die", "hervormers", "van", "hierdie", "streek", "die", "bisdomme", "van", "skopje", "debar", "bitola", "ohrid", "veles", "en", "strumica", "het", "gestem", "om", "by", "die", "bulgaarse", "eksargaat", "aan", "te", "sluit", "nadat", "dit", "in", "gestig", "isverskeie", "bewegings", "wat", "hulle", "beywer", "het", "vir", "die", "stigting", "van", "n", "outonome", "masedoni\u00eb", "wat", "die", "hele", "streek", "masedoni\u00eb", "sou", "insluit", "het", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "ontstaan", "die", "eerste", "een", "was", "die", "masedoniese", "revolusion\u00eare", "organisasie", "wat", "later", "die", "geheime", "masedoniesadrianopolis", "revolusion\u00eare", "organisasie", "gmaro", "geword", "het", "in", "is", "dit", "hernoem", "tot", "die", "interne", "masedoniesadrianopolis", "revolusion\u00eare", "organisasie", "imaro", "en", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "het", "die", "organisasie", "verdeel", "in", "die", "interne", "masedoniese", "revolusion\u00eare", "organisasie", "imro", "en", "die", "interne", "thraciese", "revolusion\u00eare", "organisasie", "itroin", "die", "vroe\u00eb", "jare", "van", "die", "organisasie", "is", "net", "bulgare", "as", "lede", "toegelaat", "maar", "later", "kon", "enige", "inwoner", "van", "europese", "turkye", "aansluit", "\"ongeag", "hul", "nasionaliteit", "of", "godsdiens\"", "die", "meeste", "lede", "was", "egter", "masedoniese", "bulgare", "in", "het", "die", "imro", "die", "ilindenpreobrazjenijeopstand", "teen", "die", "ottomane", "gere\u00ebl", "n\u00e1", "n", "paar", "aanvanklikse", "suksesse", "onder", "meer", "die", "stigting", "van", "die", "republiek", "kruevo", "is", "dit", "\"met", "groot", "lewensverlies\"", "onderdruk", "die", "opstand", "en", "die", "stigting", "van", "die", "republiek", "kruevo", "word", "beskou", "as", "die", "hoekstene", "en", "voorlopers", "van", "die", "eindelike", "staat", "masedoni\u00eb", "die", "streek", "is", "tydens", "die", "eerste", "balkanoorlog", "deur", "serwi\u00eb", "geannekseer", "dit", "het", "geen", "administratiewe", "outonomiteit", "gehad", "nie", "en", "is", "juna", "srbija", "\"suidserwi\u00eb\"", "of", "stara", "srbija", "\"ou", "serwi\u00eb\"", "genoem", "n", "antibulgaarse", "veldtog", "is", "gevoer", "in", "die", "gebied", "tot", "bulgaarse", "skole", "en", "kerke", "is", "toegemaak", "en", "geestelikes", "en", "onderwysers", "is", "verban", "die", "gebruik", "van", "bulgaars", "insluitende", "masedoniese", "dialekte", "is", "verbiedin", "die", "herfs", "van", "tydens", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "het", "bulgarye", "by", "die", "sentrale", "moondhede", "aangesluit", "en", "beheer", "gekry", "oor", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "huidige", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "n\u00e1", "die", "oorlog", "het", "dit", "weer", "onder", "serwiese", "beheer", "gekom", "as", "deel", "van", "die", "nuut", "gestigte", "koninkryk", "van", "die", "serwi\u00ebrs", "kroate", "en", "slowene", "en", "die", "antibulgaarse", "maatre\u00ebls", "van", "voor", "die", "oorlog", "is", "weer", "ingestel", "in", "is", "die", "koninkryk", "amptelik", "hernoem", "tot", "die", "koninkryk", "joegoslawi\u00eb", "en", "is", "dit", "verdeel", "in", "provinsies", "of", "banovinas", "vardar", "banovina", "se", "hoofstad", "was", "skopje", "en", "dit", "het", "die", "gebied", "ingesluit", "wat", "eindelik", "die", "moderne", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "sou", "word", "n\u00e1", "die", "oorlog", "is", "slawi\u00ebrs", "in", "die", "serwiese", "vardar", "masedoni\u00eb", "beskou", "as", "serwi\u00ebrs", "en", "hul", "taal", "as", "n", "serwiese", "dialek", "om", "dit", "te", "help", "afdwing", "is", "sowat", "lede", "van", "die", "serwiese", "weermag", "en", "gendermerie", "in", "vardar", "masedoni\u00eb", "gestasioneer", "teen", "is", "sowat", "serwiese", "kolonies", "met", "byna", "families", "gestig", "as", "deel", "van", "die", "regering", "se", "interne", "kolonisasieprogram", "die", "beleid", "het", "egter", "gebots", "met", "die", "probulgaarse", "sentiment", "wat", "aangevuur", "is", "deur", "afdelings", "van", "imro", "wat", "dit", "van", "bulgarye", "af", "ge\u00efnfiltreer", "het", "terwyl", "plaaslike", "kommuniste", "die", "pad", "van", "selfdeterminasie", "voorgestaan", "het", "in", "het", "dj", "footman", "die", "britse", "onderkonsul", "in", "skopje", "in", "n", "verslag", "geskryf", "\"die", "meerderheid", "inwoners", "van", "suidserwi\u00eb\"", "is", "ortodokse", "masedoniese", "christene", "wat", "etnologies", "nader", "aan", "die", "bulgare", "as", "aan", "die", "serwi\u00ebrs", "was", "hy", "het", "ook", "verwys", "na", "die", "bestaan", "van", "n", "tendens", "\"om", "n", "onafhanklike", "masedoni\u00eb", "met", "salonica", "as", "sy", "hoofstad", "voor", "te", "staan\"", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "is", "vardar", "banovina", "tussen", "en", "beset", "deur", "die", "italiaans", "regeerde", "albani\u00eb", "wat", "die", "westelike", "streke", "met", "n", "albaniese", "bevolking", "geannekseer", "het", "en", "die", "produitse", "bulgarye", "wat", "die", "res", "geannekseer", "het", "die", "besetters", "het", "die", "inwoners", "van", "die", "provinsie", "vervolg", "wat", "die", "regime", "teengestaan", "het", "dit", "het", "sommige", "van", "hulle", "aangespoor", "om", "by", "die", "kommunistiese", "weerstandsbeweging", "van", "josip", "broz", "tito", "aan", "te", "sluit", "die", "bulgaarse", "weermag", "is", "egter", "goed", "deur", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "bevolking", "ontvang", "toe", "hulle", "vardar", "masedoni\u00eb", "binnegaan", "en", "dit", "kon", "rekrute", "uit", "die", "plaaslike", "bevolking", "werf", "hulle", "het", "tot", "van", "die", "soldate", "in", "sekere", "bataljons", "uitgemaak", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "joegoslawi\u00eb", "n", "federale", "staat", "geword", "onder", "die", "leierskap", "van", "tito", "se", "joegoslawiese", "kommunistiese", "party", "die", "grootste", "gebied", "van", "die", "voormalige", "vardarprovinsie", "het", "in", "n", "aparte", "deelrepubliek", "geword", "terwyl", "die", "noordelike", "streek", "deel", "van", "serwi\u00eb", "gebly", "het", "in", "het", "die", "nuwe", "republiek", "federale", "status", "gekry", "as", "die", "outonome", "volksrepubliek", "masedoni\u00eb", "binne", "die", "sosialistiese", "federale", "republiek", "joegoslawi\u00eb", "in", "is", "die", "naam", "effens", "aangepas", "tot", "die", "sosialistiese", "republiek", "masedoni\u00eb", "om", "dit", "te", "laat", "ooreenstem", "met", "die", "naam", "van", "ander", "joegoslawiese", "republieke", "griekeland", "was", "bekommerd", "oor", "die", "inisiatiewe", "van", "die", "joegoslawiese", "regering", "want", "dit", "is", "beskou", "as", "n", "dekmantel", "vir", "toekomstige", "territoriale", "aansprake", "op", "die", "griekse", "provinsie", "\"noordgriekeland\"", "wat", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "historiese", "masedoni\u00eb", "uitmaak", "en", "ook", "amptelik", "as", "masedoni\u00eb", "bekend", "is", "die", "joegoslawiese", "owerhede", "het", "ook", "n", "masedoniese", "etniese", "identiteit", "en", "taal", "aangewakker", "tydens", "die", "griekse", "burgeroorlog", "het", "baie", "masedoni\u00ebrs", "ongeag", "etnisiteit", "deelgeneem", "aan", "die", "elasweerstandsbeweging", "wat", "deur", "die", "griekse", "kommunistiese", "party", "georganiseer", "is", "elas", "en", "joegoslawi\u00eb", "het", "goed", "klaargekom", "tot", "in", "toe", "hulle", "geskei", "het", "weens", "tito", "se", "gebrek", "aan", "trou", "aan", "josef", "stalin", "n\u00e1", "die", "oorlog", "is", "die", "elasvegters", "wat", "in", "joegoslawi\u00eb", "en", "bulgarye", "geskuil", "het", "nie", "almal", "deur", "griekeland", "toegelaat", "om", "terug", "te", "keer", "nie", "net", "di\u00e9", "wat", "hulle", "as", "grieke", "beskou", "het", "di\u00e9", "wat", "hulle", "as", "bulgare", "of", "masedoni\u00ebrs", "beskou", "het", "is", "die", "land", "verbied", "di\u00e9", "gebeure", "het", "ook", "gelei", "tot", "die", "swak", "betrekkinge", "in", "masedoni\u00eb", "tussen", "joegoslawi\u00eb", "en", "griekeland", "onafhanklikheid", "in", "het", "die", "regeringsvorm", "vreedsaam", "van", "n", "sosialistiese", "staat", "in", "n", "parlement\u00eare", "demokrasie", "verander", "die", "eerste", "veelpartyverkiesings", "is", "op", "en", "november", "en", "desember", "gehou", "kiro", "gligorov", "het", "op", "januarie", "die", "eerste", "demokraties", "verkose", "president", "van", "die", "republiek", "geword", "op", "april", "het", "die", "parlement", "n", "wysiging", "van", "die", "grondwet", "aanvaar", "waardeur", "\"sosialistiese\"", "uit", "die", "amptelike", "naam", "van", "die", "republiek", "gehaal", "is", "op", "junie", "van", "dieselfde", "jaar", "is", "die", "nuwe", "naam", "republiek", "masedoni\u00eb", "amptelik", "gevestig", "op", "september", "het", "die", "republiek", "n", "referendum", "gehou", "waarin", "van", "die", "inwoners", "gestem", "het", "vir", "onafhanklikheid", "van", "joegoslawi\u00eb", "op", "september", "is", "die", "onafhanklikheidsverklaring", "amptelik", "deur", "die", "masedoniese", "parlement", "aanvaar", "wat", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "n", "onafhanklike", "staat", "maak", "hoewel", "onafhanklikheidsdag", "steeds", "gevier", "word", "op", "september", "die", "dag", "van", "die", "referendum", "n", "nuwe", "grondwet", "is", "op", "november", "aanvaar", "bulgarye", "was", "die", "eerste", "land", "wat", "die", "nuwe", "staat", "onder", "sy", "grondwetlike", "naam", "aanvaar", "het", "internasionale", "erkenning", "is", "egter", "vertraag", "deur", "griekeland", "se", "beswaar", "teen", "die", "gebruik", "van", "wat", "hulle", "beskou", "as", "n", "hellenistiese", "naam", "en", "nasionale", "simbole", "sowel", "as", "omstrede", "paragrawe", "in", "die", "republiek", "se", "grondwet", "as", "n", "kompromis", "is", "masedoni\u00eb", "op", "april", "tot", "die", "vn", "toegelaat", "onder", "die", "voorlopige", "naam", "\"die", "voormalige", "joegoslawiese", "republiek", "masedoni\u00eb\"griekeland", "was", "steeds", "ontevrede", "en", "het", "in", "februarie", "n", "handelsverbod", "ingestel", "dit", "is", "in", "september", "opgehef", "nadat", "masedoni\u00eb", "sy", "vlag", "verander", "het", "asook", "dele", "van", "sy", "grondwet", "wat", "beskou", "is", "as", "dat", "dit", "hom", "die", "reg", "gee", "om", "in", "ander", "lande", "se", "sake", "in", "te", "meng", "betrekkinge", "is", "sedertdien", "herstel", "maar", "die", "staat", "se", "naam", "was", "steeds", "n", "bron", "van", "omstredenheid", "op", "junie", "het", "griekeland", "en", "masedoni\u00eb", "n", "ooreenkoms", "onderteken", "om", "hul", "dispuut", "te", "be\u00ebindig", "wat", "sou", "behels", "dat", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "sy", "naam", "verander", "na", "die", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "die", "naamsverandering", "het", "op", "februarie", "amptelik", "in", "werking", "getreeop", "maart", "het", "noordmasedoni\u00eb", "as", "ste", "lidland", "by", "die", "navo", "aangesluit", "geografie", "noordmasedoni\u00eb", "het", "n", "totale", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "sy", "grense", "is", "altesaam", "km", "lank", "en", "word", "gedeel", "met", "serwi\u00eb", "in", "die", "noordooste", "kosovo", "in", "die", "noordweste", "bulgarye", "in", "die", "ooste", "griekeland", "in", "die", "suide", "en", "albani\u00eb", "in", "die", "weste", "dit", "is", "n", "deurgangsroete", "vir", "die", "verskeping", "van", "goedere", "van", "griekeland", "deur", "die", "balkanstreek", "na", "oos", "wes", "en", "sentraaleuropa", "en", "deur", "bulgarye", "na", "die", "ooste", "dit", "is", "deel", "van", "n", "groter", "streek", "bekend", "as", "masedoni\u00eb", "wat", "ook", "masedoni\u00eb", "griekeland", "en", "die", "blagoevgradprovinsie", "in", "suidwesbulgarye", "insluit", "noordmasedoni\u00eb", "is", "n", "ingeslote", "land", "wat", "geografies", "duidelik", "gedefinieer", "word", "deur", "n", "sentrale", "vallei", "wat", "deur", "die", "vardarrivier", "gevorm", "en", "deur", "bergreekse", "omring", "word", "die", "terrein", "is", "hoofsaaklik", "ongelyk", "en", "l\u00ea", "tussen", "die", "arberge", "en", "osogovo", "wat", "die", "vallei", "omring", "drie", "groot", "mere", "ohrid", "prespa", "en", "dojran", "l\u00ea", "op", "die", "suidelike", "grense", "eersgenoemde", "word", "beskou", "as", "een", "van", "die", "oudste", "mere", "en", "biotope", "in", "die", "w\u00eareld", "die", "streek", "is", "seismies", "aktief", "en", "het", "al", "verwoestende", "aardbewings", "beleef", "die", "mees", "onlangse", "een", "was", "in", "toe", "skopje", "erg", "beskadig", "is", "deur", "n", "groot", "skudding", "waarin", "meer", "as", "duisend", "mense", "dood", "is", "noordmasedoni\u00eb", "het", "ook", "pragtige", "berge", "hulle", "behoort", "tot", "twee", "verskillende", "reekse", "die", "eerste", "is", "die", "arberge", "en", "die", "tweede", "die", "osogovobelasicabergketting", "ook", "bekend", "as", "die", "rhodopebergreeks", "berg", "korab", "van", "die", "arberge", "aan", "die", "albanese", "grens", "is", "op", "m", "die", "hoogste", "berg", "in", "noordmasedoni\u00eb", "daar", "is", "groot", "waterbronne", "in", "noordmasedoni\u00eb", "die", "riviere", "vloei", "in", "drie", "verskillende", "stroomgebiede", "in", "die", "ege\u00efese", "adriatiese", "en", "swartseedie", "ege\u00efese", "stroomgebied", "is", "die", "grootste", "dit", "is", "km\u00b2", "groot", "en", "dek", "van", "die", "gebied", "se", "oppervlakte", "die", "vardar", "is", "die", "grootste", "rivier", "hier", "sy", "vallei", "speel", "n", "belangrike", "rol", "in", "die", "lande", "se", "ekonomie", "en", "kommunikasiestelsel", "die", "rivier", "swart", "drin", "vorm", "die", "adriatiese", "stroomgebied", "wat", "sowat", "km\u00b2", "beslaan", "dus", "van", "die", "gebied", "dit", "kry", "water", "uit", "die", "prespa", "en", "ohridmeer", "die", "swartseestroomgebied", "is", "teen", "net", "km\u00b2", "die", "kleinste", "noordmasedoni\u00eb", "het", "nege", "spadorpe", "en", "oorde", "banite", "banja", "bansko", "istibanja", "katlanovo", "keovica", "kosovrasti", "banja", "koani", "kumanovski", "banji", "en", "negorci", "klimaat", "noordmasedoni\u00eb", "het", "n", "oorgangsklimaat", "tussen", "mediterreens", "en", "kontinentaal", "die", "somers", "is", "warm", "en", "droog", "en", "die", "winters", "matig", "koud", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "wissel", "tussen", "mm", "in", "die", "omgewing", "van", "die", "westelike", "berge", "en", "mm", "in", "die", "ooste", "daar", "is", "drie", "hoofklimaatsones", "n", "matig", "mediterreense", "berg", "en", "matig", "kontinentale", "sone", "in", "die", "valleie", "van", "die", "vardar", "en", "die", "strumicarivier", "in", "die", "omgewing", "van", "gevgelija", "valandovo", "dojran", "strumica", "en", "radovi", "is", "die", "klimaat", "matig", "mediterreens", "die", "warmste", "streke", "is", "demir", "kapija", "en", "gevgelija", "waar", "die", "temperatuur", "in", "julie", "en", "augustus", "dikwels", "\u00b0c", "oorskry", "die", "bergtemperatuur", "kom", "in", "die", "land", "se", "bergstreke", "voor", "en", "word", "gekenmerk", "deur", "lang", "winters", "vol", "sneeu", "en", "kort", "koue", "somers", "in", "die", "lente", "is", "dit", "kouer", "as", "in", "die", "herfs", "die", "grootste", "deel", "van", "noordmasedoni\u00eb", "het", "n", "matig", "kontinentale", "klimaat", "met", "warm", "dro\u00eb", "somers", "en", "relatief", "koue", "nat", "wintersdaar", "is", "weerstasies", "in", "die", "land", "biodiversiteit", "die", "flora", "van", "noordmasedoni\u00eb", "bestaan", "uit", "sowat", "families", "genera", "en", "plantspesies", "die", "volopste", "groep", "is", "die", "blomplante", "met", "omtrent", "spesies", "gevolg", "deur", "mosse", "spesies", "en", "varings", "die", "republiek", "kan", "in", "vier", "ekostreke", "ingedeel", "word", "die", "pindusberge", "balkan", "en", "rhodopes", "gemengde", "woude", "en", "die", "ege\u00efese", "sklerofille", "en", "gemengde", "woude", "die", "nasionale", "park", "pelister", "in", "bitola", "is", "bekend", "vir", "die", "inheemse", "noordmasedoniese", "den", "sowel", "as", "sowat", "spesies", "plante", "wat", "amper", "persent", "van", "noordmasedoni\u00eb", "se", "dendroflora", "verteenwoordig", "die", "noordmasedoniese", "dennewoude", "op", "pelisterpiek", "word", "in", "twee", "groepe", "verdeel", "dennewoude", "met", "varings", "en", "dennewoude", "met", "jenewerstruike", "die", "land", "se", "beperkte", "woudplante", "sluit", "ook", "in", "die", "masedoniese", "eik", "platane", "treurwilgers", "witwilgers", "els", "populier", "olm", "en", "esbome", "naby", "die", "weivelde", "van", "die", "arberge", "en", "bistra", "mavrovo", "is", "nog", "n", "spesie", "wat", "kenmerkend", "aan", "die", "noordmasedoniese", "plantlewe", "is", "die", "papawer", "die", "gehalte", "van", "dik", "papawersap", "word", "w\u00eareldwyd", "in", "morfieneenhede", "gemeet", "terwyl", "chinese", "opium", "agt", "sulke", "eenhede", "bevat", "en", "as", "van", "ho\u00eb", "gehalte", "beskou", "word", "bevat", "indiese", "opium", "sewe", "eenhede", "en", "turkse", "opium", "net", "ses", "noordmasedoniese", "opium", "bevat", "n", "volle", "morfieneenhede", "en", "is", "van", "die", "beste", "gehalte", "in", "die", "w\u00eareld", "die", "fauna", "in", "die", "noordmasedoniese", "woude", "is", "volop", "en", "sluit", "in", "bere", "wildebere", "wolwe", "jakkalse", "eekhorings", "gemsbokke", "en", "takbokke", "die", "eurasiese", "rooikat", "word", "in", "die", "berge", "van", "wesnoordmasedoni\u00eb", "aangetref", "hoewel", "hulle", "baie", "skaars", "is", "en", "takbokke", "word", "in", "die", "omgewing", "van", "demir", "kapija", "aangetref", "vo\u00ebls", "in", "die", "woude", "sluit", "in", "swartkroonsangers", "korhoenders", "keiserarende", "en", "wouduile", "die", "drie", "kunsmatige", "mere", "in", "die", "land", "verteenwoordig", "n", "aparte", "faunasone", "n", "aanduiding", "van", "langdurige", "territoriale", "en", "temporele", "afsondering", "die", "fauna", "van", "die", "ohridmeer", "is", "n", "oorblyfsel", "van", "n", "vroe\u00ebre", "era", "die", "meer", "is", "algemeen", "bekend", "vir", "onder", "meer", "die", "forel", "salmo", "letnica", "witvis", "grondels", "en", "karpers", "asook", "vir", "sekere", "spesies", "slakke", "van", "n", "genus", "wat", "ouer", "as", "miljoen", "jaar", "is", "soortgelyke", "spesies", "word", "in", "die", "baikalmeer", "aangetref", "die", "ohridmeer", "is", "ook", "bekend", "vir", "palings", "en", "hul", "ongewone", "voortplantingsiklus", "hulle", "kom", "na", "die", "ohridmeer", "van", "die", "sargassosee", "duisende", "kilometers", "van", "daar", "en", "bly", "jaar", "lank", "in", "die", "meer", "wanneer", "hulle", "seksueel", "volwasse", "is", "dryf", "onbekende", "instinkte", "die", "palings", "in", "die", "herfs", "terug", "na", "die", "plek", "waar", "hulle", "gebore", "is", "daar", "skiet", "hulle", "kuit", "en", "gaan", "dood", "die", "jong", "palings", "soek", "dan", "weer", "die", "ohridmeer", "op", "en", "die", "hele", "siklus", "begin", "van", "voor", "afdie", "herdershond", "van", "die", "arberge", "is", "w\u00eareldwyd", "bekend", "as", "die", "arplaninac", "joegoslawiese", "herdershond", "dit", "is", "sowat", "cm", "hoog", "en", "is", "n", "dapper", "vegter", "wat", "teen", "bere", "of", "troppe", "wolwe", "kan", "veg", "terwyl", "dit", "skape", "oppas", "nasionale", "parke", "die", "land", "het", "drie", "nasionale", "parke", "politiek", "noordmasedoni\u00eb", "is", "n", "unit\u00eare", "parlement\u00eare", "grondwetlike", "demokrasie", "die", "wetgewende", "liggaam", "is", "n", "eenkamerparlement", "masedonies", "sobranie", "albanees", "kuvendi", "wat", "uit", "n", "koalisie", "van", "partye", "bestaan", "daar", "is", "ook", "n", "onafhanklike", "geregtelike", "tak", "met", "n", "konstitusionele", "hof", "die", "volksraad", "het", "lede", "wat", "ses", "verkiesingsdistrikte", "proporsioneel", "verteenwoordig", "lp's", "word", "elke", "vier", "jaar", "verkies", "n", "speaker", "is", "die", "voorsitter", "van", "die", "sobraniekuvendi", "die", "president", "van", "die", "republiek", "se", "rol", "is", "hoofsaaklik", "seremonieel", "terwyl", "die", "eintlike", "mag", "in", "die", "hande", "van", "die", "president", "van", "die", "regering", "l\u00ea", "die", "president", "is", "die", "opperbevelhebber", "van", "die", "weermag", "en", "n", "president", "van", "die", "staatsveiligheidsraad", "hy", "word", "elke", "vyf", "jaar", "verkies", "en", "kan", "hoogstens", "twee", "keer", "gekies", "word", "in", "die", "tweede", "rondte", "van", "die", "masedoniese", "presidentsverkiesing", "op", "april", "is", "stevo", "pendarovski", "tot", "die", "nuwe", "president", "verkiesvolgens", "n", "nuwe", "wet", "wat", "in", "aanvaar", "is", "word", "plaaslike", "regeringsfunksies", "verdeel", "tussen", "munisipaliteite", "masedonies", "optini", "enkelvoud", "optina", "albanees", "komunat", "enkelvoud", "komun\u00eb", "die", "hoofstad", "skopje", "word", "regeer", "as", "n", "groep", "van", "munisipaliteite", "wat", "saam", "die", "\"stad", "skopje\"", "uitmaak", "munisipaliteite", "in", "noordmasedoni\u00eb", "is", "eenhede", "van", "plaaslike", "selfregering", "aangrensende", "munisipaliteite", "kan", "saamwerk", "die", "land", "se", "politieke", "partye", "bestaan", "uit", "grootliks", "etnies", "gebaseerde", "partye", "wat", "die", "masedoniese", "meerderheid", "en", "albanese", "minderheid", "verteenwoordig", "die", "kwessie", "van", "magsbalans", "tussen", "die", "twee", "gemeenskappe", "het", "in", "tot", "n", "kort", "oorlog", "gelei", "waarna", "n", "magsdelingsooreenkoms", "bereik", "is", "in", "augustus", "is", "plaaslike", "grense", "ooropgestel", "en", "het", "albanese", "groter", "plaaslike", "outonomiteit", "gekry", "in", "gebiede", "waar", "hulle", "die", "meerderheid", "is", "n\u00e1", "die", "vroe\u00eb", "parlement\u00eare", "verkiesing", "van", "het", "die", "sentraalregse", "party", "vmrodpmne", "en", "die", "demokratiese", "unie", "vir", "integrasie", "n", "koalisie", "wat", "die", "meeste", "albanese", "stemme", "gewen", "het", "n", "regerende", "koalisie", "gevormin", "april", "het", "die", "presidents", "en", "plaaslike", "verkiesing", "vreedsaam", "verloop", "wat", "belangrik", "was", "vir", "noordmasedoni\u00eb", "se", "strewe", "om", "by", "die", "eu", "aan", "te", "sluitdie", "land", "se", "eerste", "minister", "is", "dimitar", "kovaevski", "leier", "van", "die", "sosiaaldemokratiese", "unie", "van", "masedoni\u00eb", "sdum", "en", "die", "huidige", "president", "van", "die", "parlement", "is", "talat", "xhaferi", "xhaferi", "se", "verkiesing", "het", "onmiddellik", "gelei", "tot", "betogings", "deur", "vmrodpmne", "maar", "die", "polisie", "het", "die", "situasie", "gou", "opgeklaar", "buitelandse", "betrekkinge", "noordmasedoni\u00eb", "het", "op", "april", "lid", "van", "die", "verenigde", "nasies", "geword", "maande", "n\u00e1", "onafhanklikwording", "dit", "word", "onder", "die", "naam", "\"die", "voormalige", "joegoslawiese", "republiek", "masedoni\u00eb\"", "erken", "vanwe\u00eb", "n", "geskil", "met", "griekeland", "oor", "die", "land", "se", "naam", "noordmasedoni\u00eb", "streef", "na", "volle", "integrasie", "in", "europese", "en", "transatlantiese", "organisasies", "vyf", "buitelandse", "prioriteite", "is", "die", "begin", "van", "samesprekings", "oor", "volle", "lidmaatskap", "van", "die", "europese", "unie", "die", "opheffing", "van", "die", "visastelsel", "vir", "noordmasedoniese", "burgers", "navolidmaatskap", "n", "oplossing", "vir", "die", "naamdispuut", "met", "griekeland", "en", "die", "versterking", "van", "ekonomiese", "en", "openbare", "diplomasienoordmasedoni\u00eb", "is", "lid", "van", "die", "volgende", "internasionale", "en", "streekorganisasies", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "sedert", "w\u00eareldgesondheidsorganisasie", "sedert", "europese", "bank", "vir", "rekonstruksie", "en", "ontwikkeling", "sedert", "sentraaleuropese", "inisiatief", "sedert", "raad", "van", "europa", "sedert", "organisasie", "vir", "veiligheid", "en", "samewerking", "in", "europa", "sedert", "suidooseuropese", "samewerkingsinisiatief", "sedert", "w\u00eareldhandelsorganisasie", "sedert", "sentraaleuropese", "vryehandelsooreenkoms", "sedert", "en", "la", "francophonie", "sedert", "in", "is", "die", "land", "amptelik", "erken", "as", "n", "kandidaatstaat", "van", "die", "eu", "weens", "die", "naamgeskil", "met", "griekeland", "is", "n", "begindatum", "vir", "samesprekings", "oor", "finale", "toelating", "nog", "nie", "vasgestel", "nie", "op", "die", "navoberaad", "van", "in", "boekarest", "is", "noordmasedoni\u00eb", "nie", "genooi", "om", "by", "die", "organisasie", "aan", "te", "sluit", "nie", "omdat", "griekeland", "dit", "geveto", "het", "weens", "die", "naamgeskil", "tussen", "die", "twee", "lande", "nadat", "die", "naamdispuut", "met", "die", "buurland", "griekeland", "in", "be\u00ebindig", "is", "het", "noordmasedoni\u00eb", "'n", "toetredingsooreenkoms", "met", "die", "navo", "onderteken", "waarvolgens", "noordmasedoni\u00eb", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "as", "die", "navo", "se", "ste", "lidland", "sal", "kan", "toetree", "wat", "op", "maart", "gebeur", "het", "naamdispuut", "n\u00e1", "die", "verbrokkeling", "van", "joegoslawi\u00eb", "in", "het", "die", "naam", "masedoni\u00eb", "die", "onderwerp", "van", "n", "geskil", "geword", "tussen", "griekeland", "en", "die", "nuwe", "onafhanklike", "staat", "masedoni\u00eb", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "grens", "in", "die", "suide", "aan", "griekse", "masedoni\u00eb", "die", "grieke", "se", "besware", "oor", "die", "naam", "is", "histories", "en", "territoriaal", "van", "aard", "en", "gaan", "oor", "verwarring", "tussen", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "die", "aangrensende", "griekse", "streek", "masedoni\u00eb", "en", "die", "antieke", "koninkryk", "masedoni\u00eb", "wat", "min", "of", "meer", "ooreenstem", "met", "die", "griekse", "masedoni\u00eb", "griekeland", "verkies", "dat", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "n", "naam", "soos", "\"noordmasedoni\u00eb\"", "gebruik", "vir", "alle", "doeleindesomdat", "miljoene", "etniese", "grieke", "hulself", "identitseer", "as", "masedoni\u00ebrs", "wat", "onverwant", "is", "aan", "die", "slawi\u00ebrs", "van", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "is", "griekeland", "ook", "gekant", "teen", "die", "gebruik", "van", "die", "naam", "\"masedoni\u00ebrs\"", "vir", "die", "republiek", "se", "etniese", "meerderheidsgroep", "verder", "word", "die", "republiek", "daarvan", "beskuldig", "dat", "hulle", "simbole", "en", "figure", "gebruik", "wat", "histories", "met", "die", "griekse", "kultuur", "verbind", "word", "soos", "die", "verginason", "en", "alexander", "die", "grote", "asook", "dat", "hulle", "die", "irredentistiese", "idee", "bevorder", "van", "n", "verenigde", "masedoni\u00eb", "wat", "gebiede", "in", "griekeland", "bulgarye", "albani\u00eb", "en", "serwi\u00eb", "sou", "insluit", "tussen", "en", "was", "die", "twee", "lande", "ook", "in", "n", "dispuut", "gewikkel", "oor", "die", "republiek", "masedoni\u00eb", "se", "nuwe", "vlag", "wat", "die", "simbool", "van", "die", "verginason", "bevat", "het", "die", "masedoniese", "vlag", "is", "later", "verander", "volgens", "n", "tussentydse", "ooreenkoms", "tussen", "die", "twee", "lande", "in", "oktober", "die", "vn", "het", "die", "land", "in", "as", "lidland", "toegelaat", "onder", "die", "voorlopige", "naam", "\"die", "voormalige", "joegoslawiese", "republiek", "masedoni\u00eb\"", "die", "meeste", "internasionale", "liggame", "soos", "die", "europese", "unie", "en", "die", "internasionale", "olimpiese", "komitee", "gebruik", "di\u00e9", "naam", "navo", "gebruik", "dit", "ook", "in", "amptelike", "dokumente", "maar", "voeg", "n", "verduideliking", "by", "dat", "lidlande", "die", "amptelike", "naam", "erkensedert", "die", "vmrodpmne", "in", "aan", "die", "bewind", "gekom", "het", "veral", "nadat", "masedoni\u00eb", "in", "nie", "genooi", "is", "om", "by", "navo", "aan", "te", "sluit", "nie", "volg", "hulle", "n", "beleid", "van", "\"antikisasie\"", "antikvizatzija", "om", "druk", "op", "griekeland", "uit", "te", "oefen", "sowel", "as", "vir", "doeleindes", "van", "binnelandse", "indentiteitsbou", "standbeelde", "van", "alexander", "die", "grote", "en", "philippos", "ii", "van", "masedoni\u00eb", "is", "in", "verskeie", "stede", "dwarsoor", "die", "land", "opgerig", "baie", "openbare", "plekke", "soos", "lughawens", "snelwe\u00eb", "en", "stadions", "is", "ook", "na", "hulle", "genoem", "hierdie", "optrede", "word", "in", "griekeland", "beskou", "as", "opsetlike", "uittarting", "wat", "die", "situasie", "vererger", "en", "noordmasedoni\u00eb", "se", "toelating", "tot", "die", "eu", "en", "navo", "verder", "vertraag", "die", "beleid", "is", "ook", "in", "noordmasedoni\u00eb", "self", "en", "deur", "eudiplomate", "gekritiseerdie", "ooreenkoms", "waarvolgens", "masedoni\u00eb", "se", "naam", "sal", "verander", "na", "die", "\"republiek", "noordmasedoni\u00eb\"", "is", "deur", "albei", "parlemente", "bekragtig", "en", "het", "in", "werking", "getree", "masedoni\u00eb", "het", "n", "referendum", "in", "september", "oor", "die", "verandering", "aan", "sy", "grondwet", "gehou", "op", "januarie", "het", "die", "masedoniese", "parlement", "ingestem", "om", "die", "landsnaam", "tot", "noordmasedoni\u00eb", "te", "verander", "op", "januarie", "het", "die", "griekse", "parlement", "met", "teenoor", "stemme", "die", "naamverandering", "goedgekeur", "op", "februarie", "het", "die", "naamsverandering", "in", "werking", "getree", "administratiewe", "afdelings", "noordmasedoni\u00eb", "word", "in", "die", "volgende", "statistiese", "streke", "opgedeel", "oostelik", "noordoostelik", "pelagonia", "polog", "skopje", "suidoostelik", "suidwestelik", "vardarin", "augustus", "is", "die", "republiek", "heringedeel", "in", "munisipaliteite", "waarvan", "die", "groter", "skopje", "uitmaak", "die", "meeste", "van", "die", "vorige", "munisipaliteite", "het", "onveranderd", "gebly", "of", "met", "ander", "saamgesmelt", "ander", "se", "grense", "het", "geskuif", "hulle", "was", "voorheen", "in", "administratiewe", "distrikte", "opgedeel", "menseregte", "die", "republiek", "noordmasedoni\u00eb", "het", "die", "europese", "konvensie", "vir", "menseregte", "en", "die", "vn", "se", "konvensie", "oor", "die", "status", "van", "vlugtelinge", "en", "konvensie", "teen", "marteling", "onderteken", "en", "die", "grondwet", "waarborg", "burgers", "se", "basiese", "menseregte", "daar", "is", "egter", "soms", "probleme", "wat", "betref", "menseregte", "volgens", "menseregteorganisasies", "was", "daar", "in", "vermoedelike", "buitegeregtelike", "teregstellings", "dreigemente", "teen", "en", "die", "intimidasie", "van", "menseragteaktiviste", "en", "opposisiejoernaliste", "asook", "bewerings", "van", "marteling", "deur", "die", "polisie", "weermag", "die", "noordmasedoniese", "weermag", "bestaan", "uit", "n", "le\u00ebr", "a", "lugmag", "en", "regiment", "vir", "spesiale", "operasies", "in", "is", "die", "weermag", "hervorm", "in", "ooreenstemming", "met", "navostandaarde", "die", "departement", "van", "verdediging", "ontwikkel", "die", "land", "se", "verdedigingstrategie", "en", "stel", "moontlike", "bedreigings", "en", "risiko's", "vas", "dit", "is", "ook", "verantwoordelik", "vir", "soldate", "se", "opleiding", "toerusting", "en", "ontwikkeling", "en", "stel", "die", "verdedigingsbegroting", "op", "die", "president", "keur", "die", "verdedigingsplan", "begroting", "en", "strategie", "goed", "en", "neem", "besluite", "oor", "die", "paraatheid", "mobilisasie", "organisasie", "ontwikkeling", "en", "struktuur", "van", "die", "weermag", "demografie", "volgens", "die", "laaste", "sensus", "in", "het", "noordmasedoni\u00eb", "inwonersdie", "laaste", "amptelike", "raming", "in", "dui", "nie", "op", "n", "groot", "verskil", "nie", "met", "inwoners", "die", "laaste", "sensusdata", "wys", "die", "grootste", "etniese", "groep", "in", "die", "land", "is", "die", "etniese", "masedoni\u00ebrs", "die", "tweede", "grootste", "is", "albanese", "wat", "in", "n", "groot", "deel", "van", "die", "noordweste", "oorheers", "daarna", "volg", "turke", "byna", "maar", "volgens", "nieamptelike", "bronne", "tussen", "en", "sommige", "nieamptelike", "bronne", "lui", "dat", "daar", "moontlik", "tot", "romani", "in", "die", "land", "kan", "wees", "godsdiens", "die", "geloof", "met", "die", "grootste", "getal", "aanhangers", "in", "noordmasedoni\u00eb", "is", "oosterse", "ortodoksie", "van", "di\u00e9", "van", "die", "bevolking", "behoort", "die", "oorgrote", "meerderheid", "tot", "die", "masedoniesortodokse", "kerk", "nog", "behoort", "tot", "n", "paar", "ander", "christelike", "denominasies", "moslems", "maak", "van", "die", "bevolking", "uit", "noordmasedoni\u00eb", "het", "die", "vyfde", "grootste", "proporsie", "van", "moslems", "in", "europa", "n\u00e1", "die", "van", "kosovo", "van", "turkye", "van", "albani\u00eb", "en", "van", "bosni\u00eb", "en", "herzegowina", "die", "meeste", "moslems", "is", "albanese", "turke", "of", "romani", "hoewel", "sommige", "etniese", "masedoni\u00ebrs", "is", "volgens", "die", "sensus", "is", "van", "die", "kinders", "in", "die", "ouderdom", "tussen", "en", "jaar", "moslems", "einde", "was", "daar", "kerke", "en", "moskees", "in", "die", "land", "die", "ortodokse", "en", "islamitiese", "gemeenskap", "het", "albei", "godsdiensho\u00ebrskole", "in", "skopje", "en", "die", "stad", "het", "ook", "n", "ortodokse", "kweekskool", "die", "masedoniesortodokse", "kerk", "het", "jurisdiksie", "oor", "provinsies", "sewe", "in", "die", "land", "en", "drie", "oorsee", "dit", "het", "biskoppe", "en", "sowat", "priesters", "spanning", "heers", "tussen", "die", "masedonies", "en", "die", "serwiesortodokse", "kerk", "wat", "ontstaan", "het", "nadat", "eersgenoemde", "hom", "in", "tot", "outokefaal", "administratief", "onafhanklik", "verklaar", "het", "nadat", "onderhandelings", "tussen", "die", "twee", "kerke", "opgehef", "is", "het", "die", "serwiesortodokse", "kerk", "n", "groep", "onder", "zoran", "vranikovski", "ook", "bekend", "as", "aartsbiskop", "jovan", "van", "ohrid", "n", "voormalige", "masedoniese", "biskop", "erken", "as", "die", "outonome", "aartsbisdom", "van", "ohrid", "die", "masedoniesortodokse", "kerk", "het", "gereageer", "deur", "alle", "bande", "met", "die", "nuwe", "ohridaartsbisdom", "te", "verbreek", "en", "te", "verhoed", "dat", "biskoppe", "van", "die", "serwiesortodokse", "kerk", "masedoni\u00eb", "binnegaan", "aartsbiskop", "jovan", "het", "tronkstraf", "van", "maande", "gekry", "omdat", "hy", "die", "masedoniesortodokse", "kerk", "in", "diskrediet", "gebring", "en", "\"die", "godsdienstige", "gevoelens", "van", "plaaslike", "burgers", "geknou", "het\"", "deur", "kalenders", "en", "pamflette", "van", "die", "serwiesortodokse", "kerk", "te", "versprei", "die", "ekumeniese", "patriargaat", "van", "konstantinopel", "en", "die", "ander", "oostersortodokse", "kerke", "erken", "die", "masedoniesortodokse", "kerk", "nie", "as", "outokefaal", "niedie", "masedoniesgriekse", "katolieke", "kerk", "het", "lidmate", "in", "noordmasedoni\u00eb", "dit", "is", "in", "gestig", "en", "die", "meeste", "lidmate", "is", "mense", "wat", "hulle", "tot", "katolisisme", "bekeer", "het", "en", "hul", "afstammelinge", "die", "kerk", "is", "in", "gemeenskap", "met", "die", "rooms", "en", "oosterskatolieke", "kerke", "hul", "liturgiese", "taal", "is", "masedonies", "daar", "is", "ook", "n", "klein", "protestantse", "gemeenskap", "noordmasedoni\u00eb", "beskik", "oor", "'n", "klein", "protestantse", "gemeente", "die", "bekendste", "protestant", "is", "die", "voormalige", "president", "boris", "trajkovski", "hy", "was", "'n", "lid", "van", "die", "metodistiese", "gemeente", "wat", "die", "grootste", "en", "oudste", "protestantse", "kerk", "in", "noordmasedoni\u00eb", "vorm", "en", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "ontstaan", "het", "sedert", "die", "'s", "het", "die", "protestantse", "gemeente", "gegroei", "gedeeltelik", "deur", "nuwe", "vertroue", "en", "gedeeltelik", "deur", "sendinghulp", "van", "buite", "die", "noordmasedoniese", "joodse", "gemeenskap", "wat", "voor", "die", "begin", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "uit", "sowat", "lede", "bestaan", "het", "is", "tydens", "di\u00e9", "oorlog", "amper", "uitgewis", "net", "van", "die", "noordmasedoniese", "jode", "het", "die", "holocaust", "oorleef", "na", "hul", "bevryding", "en", "die", "einde", "van", "die", "oorlog", "het", "die", "meeste", "jode", "hulle", "in", "israel", "gevestig", "hede", "tel", "die", "joodse", "gemeente", "omtrent", "mense", "waarvan", "byna", "almal", "in", "skopje", "bly", "die", "meeste", "noordmasedoniese", "jode", "is", "sefardies", "nasate", "van", "die", "deeeuse", "vlugtelinge", "wat", "tydens", "die", "reconquista", "en", "inkwisisie", "uit", "spanje", "en", "portugal", "geskors", "is", "tale", "die", "amptelike", "en", "mees", "gesproke", "taal", "in", "die", "land", "is", "masedonies", "wat", "behoort", "tot", "die", "oostelike", "tak", "van", "die", "suidslawiese", "taalgroep", "albanees", "is", "die", "tweede", "amptelike", "taal", "van", "noordmasedoni\u00eb", "en", "vorm", "'n", "eie", "tak", "binne", "die", "indoeuropese", "tale", "in", "munisipaliteite", "waar", "n", "minderheidsgroep", "meer", "as", "van", "die", "totale", "bevolking", "uitmaak", "is", "di\u00e9", "groep", "se", "taal", "ook", "n", "amptelike", "taalmasedonies", "is", "naby", "verwant", "aan", "standaardbulgaars", "en", "sprekers", "kan", "mekaar", "se", "taal", "verstaan", "dit", "stem", "ook", "taamlik", "ooreen", "met", "serwies", "die", "standaardtaal", "is", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "gekodifiseer", "en", "het", "n", "lewendige", "letterkundetradisie", "n", "groot", "verskeidenheid", "tale", "word", "in", "noordmasedoni\u00eb", "gepraat", "en", "dit", "weerspie\u00ebl", "die", "land", "se", "etniese", "diversiteit", "benewens", "masedonies", "is", "tale", "met", "n", "aansienlike", "hoeveelheid", "sprekers", "albanees", "romani", "turks", "serwiesbosnies", "en", "aromanidaar", "is", "n", "paar", "dorpe", "met", "adigiessprekende", "inwoners", "en", "n", "griekse", "immigrantegemeenskapvolgens", "die", "sensus", "het", "masedoni\u00ebrs", "aangedui", "hulle", "praat", "masedonies", "het", "ges\u00ea", "albanees", "turks", "romani", "aromani", "serwies", "bosnies", "en", "ander", "tale", "stede", "opvoeding", "ho\u00ebr", "vlakke", "van", "opvoeding", "kan", "aan", "een", "van", "vyf", "staatsuniversiteite", "verkry", "word", "in", "skopje", "bitola", "tip", "tetovo", "en", "ohrid", "daar", "is", "ook", "n", "paar", "privaat", "universiteitsinstellings", "soos", "die", "europese", "die", "slawiese", "die", "suidooseuropese", "universiteit", "en", "ander", "die", "amerikaanse", "agentskap", "vir", "internasionale", "ontwikkeling", "het", "n", "projek", "onderskryf", "met", "die", "naam", "\"macedonia", "connects\"", "waardeur", "noordmasedoni\u00eb", "se", "internetdiens", "n", "groot", "hupstoot", "gekry", "het", "volgens", "die", "departement", "van", "onderwys", "en", "wetenskappe", "het", "skole", "nou", "internetverbinding", "wifidienste", "is", "ook", "nou", "in", "baie", "stede", "beskikbaar", "kultuur", "noordmasedoni\u00eb", "het", "n", "ryk", "kultuurerfenis", "in", "kuns", "argitektuur", "po\u00ebsie", "en", "musiek", "dit", "het", "baie", "beskermde", "antieke", "godsdiensterreine", "digkuns", "fliek", "en", "musiekfeeste", "word", "jaarliks", "gehou", "noordmasedoniese", "musiekstyle", "het", "onder", "die", "sterk", "invloed", "van", "bisantynse", "kerkmusiek", "ontwikkel", "die", "land", "het", "n", "aansienlike", "getal", "bewaarde", "bisantynse", "muurskilderye", "veral", "uit", "die", "tydperk", "tussen", "die", "de", "en", "de", "eeu", "van", "die", "belangrikste", "kultuurgebeure", "in", "die", "land", "is", "die", "ohridsomerfees", "van", "klassieke", "musiek", "en", "drama", "die", "strugagedigaande", "met", "digters", "van", "meer", "as", "lande", "wat", "deelneem", "n", "internasionale", "kamerafees", "en", "die", "skopjejazzfees", "die", "noordmasedoniese", "opera", "het", "in", "geopen", "met", "n", "uitvoering", "van", "cavalleria", "rusticana", "onder", "die", "regie", "van", "branko", "pomorisac", "die", "meioperaaande", "word", "elke", "jaar", "sowat", "aande", "lank", "in", "skopje", "gehou", "die", "eerste", "een", "was", "in", "mei", "kos", "noordmasedoniese", "kos", "is", "verteenwoordigend", "van", "die", "mediterreense", "griekse", "en", "middeoosterse", "turkse", "kookkuns", "met", "balkaninvloede", "ook", "duitse", "italiaanse", "en", "ooseuropese", "veral", "hongaarse", "invloede", "is", "te", "bespeur", "danksy", "die", "relatief", "warm", "klimaat", "is", "noordmasedoni\u00eb", "ideaal", "vir", "die", "groei", "van", "n", "verskeidenheid", "groente", "vrugte", "en", "kruie", "die", "kookkuns", "is", "dus", "baie", "uiteenlopend", "noordmasedoni\u00eb", "is", "bekend", "vir", "sy", "ryk", "opskaslaai", "n", "aptytwekker", "en", "bykos", "wat", "by", "feitlik", "elke", "maaltyd", "ge\u00ebet", "word", "ook", "gewild", "is", "die", "uiteenlopende", "suiwelprodukte", "wyn", "en", "plaaslike", "alkoholiese", "drankies", "van", "ho\u00eb", "gehalte", "soos", "die", "rakija", "tave", "grave", "en", "mastika", "word", "beskou", "as", "onderskeidelik", "die", "land", "se", "nasionale", "gereg", "en", "drankie", "sport", "sokker", "en", "handbal", "is", "die", "gewildste", "sportsoorte", "in", "noordmasedoni\u00eb", "die", "nasionale", "sokkerspan", "word", "beheer", "deur", "die", "sokkerfederasie", "van", "noordmasedoni\u00eb", "hul", "tuisstadion", "is", "die", "filip", "iiarena", "die", "land", "se", "handbalklubs", "het", "al", "groot", "sukses", "in", "europsese", "kompetisies", "behaal", "in", "is", "die", "vrouekampioenskapsliga", "van", "die", "europese", "handbalfederasie", "ehf", "in", "noordmasedoni\u00eb", "gehou", "in", "stadions", "in", "skopje", "en", "ohrid", "in", "het", "kometal", "gjore", "petrov", "skopje", "die", "ehfvrouekampioenskapsliga", "gewen", "terwyl", "hulle", "in", "en", "die", "naaswenners", "was", "hk", "vardar", "was", "in", "en", "die", "naaswenners", "en", "het", "in", "en", "derde", "ge\u00ebindig", "ook", "basketbal", "swem", "en", "ski", "is", "gewild", "media", "die", "oudste", "koerant", "in", "die", "land", "nova", "makedonija", "bestaan", "sedert", "ander", "gewilde", "koerante", "en", "tydskrifte", "sluit", "in", "utrinski", "vesnik", "dnevnik", "vest", "fokus", "veer", "tea", "moderna", "en", "koha", "die", "openbare", "televisiekanaal", "is", "in", "op", "die", "been", "gebring", "teko", "tv", "van", "tip", "is", "die", "land", "se", "eerste", "privaat", "televisiekanaal", "ander", "gewilde", "privaat", "kanale", "sluit", "in", "sitel", "kanal", "telma", "alfa", "tv", "en", "alsatm", "verwysings", "bronne", "algemeenen", "\"north", "macedonia\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "januarie", "en", "\"north", "macedonia\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "januarie", "geskiedenisen", "nicolle", "david", "the", "ottomans", "empire", "of", "faith", "thalamus", "publishing", "isbn", "en", "howe", "timothy", "reames", "jeanne", "macedonian", "legacies", "studies", "in", "ancient", "macedonian", "history", "and", "culture", "in", "honor", "of", "eugene", "n", "borza", "regina", "books", "isbn", "besoek", "op", "februarie", "en", "roisman", "joseph", "worthington", "ian", "a", "companion", "to", "ancient", "macedonia", "john", "wiley", "and", "sons", "isbn", "besoek", "op", "februarie", "en", "igor", "janev", "legal", "aspects", "of", "the", "use", "of", "a", "provisional", "name", "for", "macedonia", "in", "the", "united", "nations", "system", "ajil", "vol", "no", "eksterne", "skakels", "en", "mk", "sq", "amptelike", "webtuiste", "en", "noordmasedoni\u00eb", "by", "ucb", "libraries", "govpubs", "en", "noordmasedoni\u00eb", "by", "bbc", "news", "en", "key", "development", "forecasts", "for", "the", "republic", "of", "north", "macedonia", "by", "international", "futures", "en", "toerismeinligting", "oor", "noordmasedoni\u00eb", "op", "wikivoyage", "wikimedia", "commons", "het", "meer", "media", "in", "die", "kategorie", "noordmasedoni\u00eb", "hierdie", "artikel", "is", "vertaal", "uit", "die", "engelse", "wikipedia"]