["noorwe\u00eb", "bokm\u00e5l", "norge", "nynorsk", "noreg", "noordsamies", "norga", "lulesamies", "vuodna", "suidsamies", "n\u00f6\u00f6rje", "amptelik", "die", "koninkryk", "noorwe\u00eb", "bokm\u00e5l", "kongeriket", "norge", "nynorsk", "kongeriket", "noreg", "noordsamies", "norgga", "gonagasriika", "lulesamies", "vuona", "g\u00e5n\u00e5gisrijkka", "suidsamies", "n\u00f6\u00f6rjen", "g\u00e5nkar\u00efjhke", "is", "'n", "noordeuropese", "land", "dit", "is", "in", "die", "weste", "van", "die", "skandinawiese", "skiereiland", "gele\u00eb", "en", "strek", "oor", "'n", "afstand", "van", "meer", "as", "kilometer", "van", "die", "noordkaap", "na", "lindesnes", "in", "die", "suide", "dit", "grens", "in", "die", "arktiese", "noorde", "aan", "die", "russiese", "federasie", "en", "finland", "en", "vanaf", "lapland", "in", "die", "noorde", "tot", "by", "die", "skagerrak", "in", "die", "suide", "aan", "swede", "by", "sy", "wydste", "punt", "strek", "die", "land", "oor", "'n", "afstand", "van", "sowat", "kilometer", "in", "wesoostelike", "rigting", "terwyl", "die", "arktiese", "hawestad", "narvik", "slegs", "agt", "kilometer", "van", "die", "sweedse", "grens", "af", "l\u00ea", "sowat", "'n", "derde", "van", "die", "land", "l\u00ea", "binne", "die", "noordpoolsirkel", "maar", "trek", "in", "klimatiese", "opsig", "voordeel", "uit", "die", "warm", "golfstroom", "se", "matigende", "effek", "die", "seehawens", "van", "die", "arktiese", "kuslyn", "soos", "hammerfest", "en", "kirkenes", "bly", "in", "die", "meeste", "winters", "ysvry", "noorwe\u00eb", "is", "die", "sesde", "grootste", "land", "in", "europa", "maar", "ook", "een", "van", "sy", "ylbevolkstes", "met", "slegs", "inwoners", "per", "vierkante", "kilometer", "die", "bevolking", "is", "oneweredig", "oor", "die", "land", "versprei", "met", "groot", "konsentrasies", "in", "die", "kusgebiede", "van", "suid", "en", "wesnoorwe\u00eb", "die", "hoofstad", "van", "noorwe\u00eb", "is", "oslo", "ander", "belangrike", "stede", "is", "bergen", "trondheim", "en", "stavanger", "hierdie", "vier", "stedelike", "sentra", "behels", "sowat", "'n", "kwart", "van", "die", "noorse", "bevolking", "terwyl", "groot", "dele", "van", "die", "sentrale", "berggebiede", "en", "die", "noordelike", "landsdele", "ongerep", "en", "byna", "onbewoon", "is", "noorwe\u00eb", "is", "'n", "grondwetlike", "monargie", "die", "huidige", "koning", "is", "harald", "v", "premier", "is", "jonas", "gahr", "st\u00f8re", "noorwe\u00eb", "was", "'n", "selfstandige", "koninkryk", "van", "die", "de", "eeu", "tot", "waarna", "dit", "in", "die", "unie", "van", "kalmar", "opgeneem", "is", "saam", "met", "denemarke", "en", "swede", "toe", "swede", "in", "die", "unie", "verlaat", "het", "het", "noorwe\u00eb", "'n", "provinsie", "van", "denemarke", "geword", "dit", "het", "onder", "deense", "gesag", "gebly", "tot", "dit", "in", "in", "sweedse", "hande", "oorgegaan", "het", "noorwe\u00eb", "het", "daarmee", "'n", "eie", "grondwet", "en", "meer", "selfbestuur", "gekry", "in", "het", "noorwe\u00eb", "weer", "'n", "onafhanklike", "staat", "met", "koning", "haakon", "vii", "as", "staatshoof", "geword", "in", "teenstelling", "met", "sy", "buurlande", "swede", "en", "finland", "het", "noorwe\u00eb", "nie", "by", "die", "europese", "unie", "aangesluit", "nie", "maar", "is", "nogtans", "'n", "lidstaat", "van", "die", "noordatlantiese", "verdragsorganisasie", "navo", "die", "samewerking", "met", "ander", "skandinawiese", "lande", "in", "die", "nordiese", "raad", "is", "veral", "op", "sosiale", "welvaart", "en", "opvoeding", "gemik", "noorwe\u00eb", "se", "geskiedenis", "en", "tradisionele", "bedrywe", "weerspie\u00ebl", "sy", "verbintenis", "met", "die", "see", "sowat", "jaar", "gelede", "het", "wikingseevaarders", "uit", "noorwe\u00eb", "die", "noordelike", "oseane", "verken", "en", "nedersettings", "langs", "die", "kuslyne", "van", "brittanje", "ysland", "groenland", "en", "selfs", "noordamerika", "gestig", "vissery", "skeepsbou", "en", "skeepvaart", "het", "sindsdien", "'n", "belangrike", "ekonomiese", "rol", "gespeel", "en", "die", "land", "beskik", "nog", "steeds", "oor", "'n", "groot", "handelsvloot", "volgens", "die", "menslike", "ontwikkelingsindeks", "moi", "wat", "jaarliks", "deur", "die", "verenigde", "nasies", "se", "ontwikkelingsprogram", "uitgegee", "word", "behoort", "noorwe\u00eb", "tot", "die", "lande", "met", "die", "hoogste", "lewenskwaliteit", "etimologie", "na", "die", "seeroete", "vanaf", "karm\u00f8y", "en", "verder", "noordwaarts", "is", "vroe\u00ebr", "verwys", "as", "nor\u00f0rvegr", "of", "\"roete", "na", "die", "noorde\"", "hierdie", "benaming", "wat", "oorspronklik", "deur", "gote", "en", "dene", "gebruik", "is", "het", "net", "soos", "vestrvegr", "austrvegr", "of", "su\u00f0rvegr", "geleidelik", "tot", "'n", "geografiese", "naam", "vir", "die", "gebied", "ontwikkel", "wat", "ook", "in", "tale", "soos", "engels", "duits", "en", "frans", "gebruik", "is", "om", "na", "die", "wesskandinawiese", "land", "te", "verwys", "op", "'n", "later", "tydstip", "is", "die", "skeepsroete", "se", "naam", "gebruik", "om", "na", "die", "land", "te", "verwys", "wat", "aan", "die", "oostelike", "kant", "gele\u00eb", "was", "dit", "is", "nie", "presies", "bekend", "wanneer", "\u00f8stlandet", "gebruik", "is", "om", "na", "die", "land", "langs", "die", "nor\u00f0rvegr", "te", "verwys", "nie", "aangesien", "hierdie", "gebied", "in", "die", "de", "eeu", "meestal", "aan", "die", "deense", "konings", "belastingpligtig", "was", "in", "ottar", "se", "verslag", "vir", "die", "engelse", "koning", "alfred", "wat", "omtrent", "geskryf", "is", "word", "die", "terme", "nor\u00f0weg", "en", "nor\u00f0mannaland", "gebruik", "die", "runeinskrifte", "op", "een", "van", "die", "deense", "jellingstene", "wat", "omstreeks", "ontstaan", "het", "gebruik", "die", "akkusatief", "nuruiak", "wat", "van", "die", "nominatief", "norvegh", "afgelei", "is", "middeleeuse", "yslandse", "handskrifte", "verwys", "na", "die", "land", "as", "noreghr", "of", "norveghr", "in", "die", "de", "eeu", "is", "die", "naam", "saamgetrek", "tot", "die", "nominatiefvorms", "noreghe", "norighe", "en", "norghe", "n\u00e1", "hierdie", "eeu", "het", "nominatiewe", "soos", "norie", "en", "nories", "ontstaan", "waarby", "die", "i", "as", "'n", "jklank", "uitgespreek", "is", "soos", "in", "die", "huidige", "sweedse", "benaming", "vir", "noorwe\u00eb", "vanaf", "kom", "die", "variant", "noregh", "nog", "skaars", "voor", "terwyl", "norghe", "\u00e1l", "meer", "gebruiklik", "raak", "as", "'n", "gevolg", "van", "die", "nasionale", "gemeenskap", "denemarkenoorwe\u00eb", "en", "dus", "die", "invloed", "van", "die", "deense", "taal", "ivar", "aasen", "het", "die", "dialektiese", "vorm", "norig", "gebruik", "toe", "hy", "in", "die", "de", "eeu", "die", "noorse", "skryftaalvariant", "landsm\u00e5l", "geskep", "het", "in", "het", "die", "variante", "norig", "en", "noreg", "gelyke", "status", "in", "landsm\u00e5l", "gekry", "maar", "met", "die", "spellingshervorming", "van", "het", "noreg", "die", "eenheidsvorm", "in", "nynorsk", "geword", "in", "bokm\u00e5l", "en", "riksm\u00e5l", "was", "norge", "steeds", "die", "enigste", "woordvorm", "geografie", "geologie", "die", "landmassa", "van", "noorwe\u00eb", "is", "in", "geologiese", "opsig", "baie", "oud", "die", "bergreekse", "van", "die", "land", "is", "reeds", "meer", "as", "miljoen", "miljoen", "jaar", "gelede", "teen", "die", "einde", "van", "die", "geologiese", "siluur", "en", "die", "begin", "van", "die", "devoontydperk", "aan", "die", "westelike", "kant", "van", "die", "baltiese", "skild", "gevorm", "hierdie", "bergvorming", "of", "orogonese", "het", "deel", "uitgemaak", "van", "die", "kaledoniese", "bergvorming", "wat", "na", "die", "latynse", "naam", "vir", "sy", "uitgangspunt", "skotland", "caledonia", "vernoem", "isdie", "skandinawiese", "bergreeks", "loop", "oor", "'n", "afstand", "van", "byna", "kilometer", "deur", "die", "land", "en", "tussen", "kaap", "lindesnes", "teen", "die", "ste", "noordelike", "breedtegraad", "in", "die", "suide", "tot", "by", "die", "noordkaap", "teen", "die", "ste", "breedtegraad", "in", "die", "noorde", "is", "die", "grootste", "deel", "van", "hierdie", "bergreeks", "op", "noorse", "gebied", "gele\u00eb", "waaronder", "die", "hoogste", "bergspitse", "in", "noordeuropa", "galdh\u00f8ppigen", "meter", "bo", "seevlak", "en", "glittertind", "meter", "in", "die", "jotunheimenreeks", "en", "sn\u00f8hetta", "meter", "in", "die", "dovrefjell", "sowat", "die", "helfte", "van", "noorwe\u00eb", "se", "oppervlakte", "is", "gebiede", "met", "'n", "hoogte", "van", "meer", "as", "meter", "bo", "seevlak", "en", "sowat", "'n", "kwart", "van", "die", "land", "is", "selfs", "teen", "'n", "hoogte", "van", "meer", "as", "meter", "gele\u00eb", "landskapsvorme", "noorwe\u00eb", "is", "'n", "ruwe", "bergagtige", "land", "en", "sy", "klimaat", "en", "topografie", "wat", "die", "lewe", "in", "baie", "gebiede", "steeds", "moeilik", "gemaak", "en", "eeue", "lank", "ook", "die", "oorsaak", "van", "honger", "en", "armoede", "was", "dit", "bemoeilik", "nog", "steeds", "kommunikasie", "en", "vervoer", "die", "landskap", "van", "noorwe\u00eb", "word", "deur", "golwende", "plato's", "die", "sogenaamde", "vidda", "met", "'n", "gemiddelde", "hoogte", "van", "tot", "meter", "bo", "seevlak", "oorheers", "alhoewel", "sommige", "bergspitse", "tot", "hoogtes", "van", "tussen", "en", "meter", "rys", "veral", "in", "die", "gebied", "tussen", "oslo", "bergen", "en", "trondheim", "die", "pieke", "in", "noordnoorwe\u00eb", "bereik", "daarenteen", "net", "hoogtes", "van", "minder", "as", "meter", "die", "hoogste", "berggebiede", "soos", "byvoorbeeld", "die", "jotunheimen", "booor", "die", "sognefjord", "is", "met", "permanente", "ysvelde", "bedek", "die", "noorse", "bergreekse", "het", "gedurende", "die", "laaste", "miljoen", "jaar", "in", "drie", "verskillende", "periodes", "van", "bergvoming", "ontstaan", "en", "bevat", "gesteentes", "uit", "die", "vroegste", "geologiese", "tydperke", "tydens", "die", "bergvorming", "is", "ook", "vulkaniese", "materiaal", "by", "die", "gesteentes", "gevoeg", "wat", "veral", "uit", "groot", "hoeveelhede", "graniet", "en", "gneiss", "bestaan", "hierdie", "gesteentes", "bevat", "noorwe\u00eb", "se", "mineraalrykdomme", "daar", "is", "min", "lae", "vlaktes", "in", "die", "land", "alhoewel", "in", "die", "ooste", "diep", "riviervalleie", "in", "die", "viddas", "ingesny", "het", "die", "riviere", "vloei", "na", "die", "laer", "gele\u00eb", "gebiede", "van", "suidoosnoorwe\u00eb", "gedurende", "die", "glasiale", "periodes", "van", "die", "ystydperk", "was", "die", "hele", "gebied", "van", "noorwe\u00eb", "met", "die", "groot", "noordelike", "yskap", "bedek", "toe", "die", "ys", "sowat", "jaar", "gelede", "afgesmelt", "het", "het", "dit", "groot", "afsettings", "agtergelaat", "die", "sogenaamde", "glasiale", "morenes", "waarvan", "die", "raamorenes", "in", "die", "omgewing", "van", "oslo", "die", "bekendstes", "is", "gebiede", "met", "sanderige", "of", "gruiserige", "grond", "is", "gewoonlik", "bebos", "terwyl", "die", "noorse", "landbou", "die", "beter", "grond", "in", "ander", "streke", "vir", "akkerbou", "of", "veeteelt", "gebruik", "die", "kusgebiede", "en", "eilande", "selfs", "as", "die", "fjorde", "nie", "ingereken", "word", "nie", "strek", "noorwe\u00eb", "se", "kuslyn", "oor", "'n", "lengte", "van", "kilometer", "die", "fjorde", "se", "oewers", "vertiendubbel", "hierdie", "syfer", "sodat", "die", "noorse", "kuslyn", "net", "so", "lank", "is", "as", "di\u00e9", "van", "australi\u00eb", "mits", "al", "sy", "eilande", "ingereken", "word", "beloop", "die", "noorse", "kuslyn", "selfs", "sowat", "kilometer", "as", "noorwe\u00eb", "om", "oslo", "geroteer", "sou", "word", "sou", "die", "noordkaap", "die", "noordelikste", "punt", "van", "die", "land", "by", "rome", "gele\u00eb", "wees", "die", "kenmerkende", "kuslandskap", "het", "'n", "sterk", "invloed", "op", "noorwe\u00eb", "se", "historiese", "ontwikkeling", "tot", "'n", "seevaardersnasie", "uitgeoefen", "nou", "fjorde", "met", "steil", "rotswande", "aan", "weerskante", "wat", "deur", "die", "glasiale", "yskap", "gevorm", "is", "sny", "diep", "in", "die", "viddas", "van", "die", "wesnoorse", "kus", "in", "die", "sognefjord", "is", "met", "'n", "lengte", "van", "kilometer", "en", "'n", "wydte", "van", "minder", "as", "vyf", "kilometer", "die", "grootste", "van", "hierdie", "fjorde", "die", "smal", "strepies", "land", "langs", "die", "fjorde", "word", "vir", "landboudoeleindes", "gebruik", "terwyl", "die", "ho\u00ebr", "gele\u00eb", "berghange", "gedurende", "die", "somermaande", "as", "weivelde", "vir", "beeste", "en", "skape", "dien", "die", "plaaslike", "waters", "is", "belangrike", "visgronde", "langs", "die", "noorse", "kus", "l\u00ea", "honderde", "eilande", "die", "lofoteneilande", "noord", "van", "die", "arktiese", "of", "noordpoolsirkel", "is", "die", "grootste", "argipel", "van", "hierdie", "eilandw\u00eareld", "wat", "die", "vastelandse", "kusgebiede", "teen", "die", "sterk", "branders", "van", "die", "noorse", "see", "beskerm", "veer", "en", "vissersbote", "trek", "sodoende", "voordeel", "uit", "veilige", "waterwe\u00eb", "langs", "die", "kuslyn", "die", "nabygele\u00eb", "arktiese", "svalbard", "en", "jan", "mayeneilandgebiede", "val", "onder", "noorweegse", "heerskappy", "en", "word", "sedert", "die", "'s", "as", "deel", "van", "die", "noorweegse", "koninkryk", "beskou", "terwyl", "die", "bouveteiland", "in", "die", "suidatlantiese", "oseaan", "en", "die", "peter", "ieiland", "in", "die", "suidelike", "stille", "oseaan", "as", "noorweegse", "besittings", "wat", "nie", "deel", "is", "van", "die", "noorweegse", "koninkryk", "is", "nie", "gesien", "word", "noorwe\u00eb", "maak", "verder", "ook", "aanspraak", "op", "dronning", "maud", "land", "in", "antarktika", "die", "steenkoolmyne", "in", "svalbard", "word", "deur", "noorwe\u00eb", "en", "rusland", "gemeenskaplik", "ontgin", "die", "seegebied", "bevat", "daarnaas", "ruolie", "en", "gasvelde", "terwyl", "jan", "mayen", "ook", "as", "'n", "belangrike", "basis", "vir", "die", "uitsaai", "van", "radioprogramme", "en", "weerkundige", "doeleindes", "gebruik", "word", "die", "klein", "eilandjies", "langs", "die", "suidnoorse", "kus", "word", "skere", "genoem", "hulle", "is", "die", "hoogste", "spitse", "van", "'n", "kusplato", "wat", "tydens", "die", "koueperiodes", "van", "die", "ystydperk", "deur", "die", "beweging", "van", "ysmassa's", "sy", "huidige", "gestalte", "gekry", "het", "en", "in", "die", "latere", "warmer", "periodes", "deur", "seewater", "oorstroom", "is", "slegs", "die", "hoogste", "spitse", "rys", "tans", "tot", "by", "sestig", "meter", "bo", "die", "seevlak", "net", "'n", "klein", "gedeelte", "sowat", "van", "die", "altesaam", "skere", "is", "bewoon", "die", "fjorde", "in", "die", "koue", "periode", "van", "die", "pleistoseen", "wat", "tussen", "twee", "en", "drie", "miljoen", "jaar", "lank", "voortgeduur", "en", "eers", "sowat", "jaar", "gelede", "ge\u00ebindig", "het", "het", "noorwe\u00eb", "onder", "'n", "dik", "yslaag", "gel\u00ea", "as", "gevolg", "van", "die", "swaartekrag", "het", "die", "gletsers", "se", "magtige", "ysmassa's", "stadig", "van", "die", "bergreekse", "na", "die", "see", "beweeg", "die", "bestaande", "vvormige", "kerfdale", "was", "natuurlike", "paaie", "vir", "die", "ys", "en", "is", "deur", "die", "geweldige", "gewig", "van", "die", "gletsers", "asook", "grint", "en", "rolstene", "wat", "hulle", "meegevoer", "het", "tot", "benede", "die", "seevlak", "tot", "uvormige", "trogdale", "uitgegrawe", "vanwe\u00eb", "die", "verskillende", "vloeisnelhede", "van", "die", "gletsers", "en", "hardheidsgrade", "van", "die", "gesteentes", "het", "elkeen", "van", "die", "valleie", "sy", "eie", "spesifieke", "karakter", "ontwikkel", "by", "die", "vorming", "van", "die", "sognefjord", "is", "kubieke", "meter", "se", "gesteente", "ge\u00ebrodeertydens", "die", "daaropvolgende", "warme", "periode", "het", "die", "yslaag", "grotendeels", "afgesmelt", "en", "vanwe\u00eb", "die", "groot", "watermassa's", "wat", "nou", "na", "die", "see", "begin", "stroom", "het", "het", "die", "seevlak", "aansienlik", "gestyg", "en", "die", "trogdale", "begin", "oorstroom", "die", "vasteland", "wat", "tydens", "die", "koue", "periode", "onder", "die", "gewig", "van", "die", "yslaag", "geswig", "het", "het", "sedertdien", "begin", "rys", "in", "sommige", "dele", "van", "noorwe\u00eb", "rys", "die", "land", "nog", "steeds", "sowat", "een", "sentimeter", "per", "jaar", "terwyl", "die", "opheffing", "van", "die", "vasteland", "in", "die", "binneste", "gedeeltes", "van", "die", "fjorde", "tot", "enkele", "millimeter", "per", "jaar", "beperk", "bly", "die", "fjordbeddings", "l\u00ea", "gewoonlik", "dieper", "as", "die", "bodem", "van", "die", "see", "waarin", "hulle", "uitmond", "die", "sognefjord", "se", "bedding", "l\u00ea", "byvoorbeeld", "tot", "by", "meter", "benede", "seevlak", "die", "fjorde", "en", "die", "oop", "see", "word", "meestal", "deur", "'n", "rotsskuinste", "wat", "net", "meter", "benede", "seevlak", "l\u00ea", "van", "mekaar", "geskei", "die", "watertoeloop", "vanuit", "die", "see", "veroorsaak", "'n", "ho\u00eb", "soutgehalte", "van", "die", "fjordwater", "wat", "egter", "na", "gelang", "van", "die", "afstand", "tot", "by", "die", "oop", "see", "steeds", "laer", "word", "hierdie", "verskynsel", "word", "onder", "meer", "deur", "die", "groot", "hoeveelhede", "soetwater", "veroorsaak", "wat", "na", "die", "fjord", "vloei", "sodra", "die", "sneeu", "in", "die", "lente", "begin", "smelt", "die", "fjelllandskappe", "van", "suid", "en", "sentraalnoorwe\u00eb", "suid", "en", "sentraalnoorwe\u00eb", "word", "deur", "uitgestrekte", "fjelllandskappe", "oorheers", "die", "noorse", "term", "fjell", "verwys", "na", "'n", "berg", "rots", "of", "berglandskap", "maar", "dui", "ook", "die", "verskillende", "hoogteliggings", "aan", "die", "algemene", "fjell", "is", "teen", "'n", "hoogte", "van", "tussen", "en", "meter", "gele\u00eb", "die", "platofjell", "tussen", "en", "meter", "en", "die", "hoogfjell", "rys", "tot", "by", "sowat", "meter", "die", "bekendste", "fjellgebiede", "en", "gewilde", "bestemmings", "vir", "voetslaners", "en", "bergklimmers", "is", "sognefjell", "en", "dovrefjell", "klimaat", "ondanks", "sy", "noordelike", "ligging", "word", "noorwe\u00eb", "as", "gevolg", "van", "die", "passaatwinde", "wat", "vanuit", "die", "amerikaanse", "vasteland", "oor", "die", "atlantiese", "oseaan", "waai", "en", "die", "warm", "stromings", "wat", "noord", "van", "die", "ewenaar", "in", "rigting", "van", "die", "noorse", "see", "vloei", "deur", "'n", "gematigde", "klimaat", "gekenmerk", "hier", "lei", "die", "hoek", "van", "die", "noorse", "kuslyn", "en", "die", "oop", "baan", "in", "rigting", "van", "die", "arktiese", "oseaan", "gematigde", "lug", "en", "watermassa's", "na", "die", "noordelike", "breedtegrade", "noorwe\u00eb", "se", "klimaat", "en", "weerpatrone", "is", "baie", "wisselvallig", "veral", "in", "die", "noordelike", "randgebiede", "van", "die", "gematigde", "klimaatsone", "die", "laagste", "temperatuur", "wat", "ooit", "aangeteken", "is", "was", "\u00b0c", "in", "karasjok", "noordnoorwe\u00eb", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "is", "tussen", "sowat", "\u00b0c", "aan", "die", "weskus", "en", "benede", "vriespunt", "in", "die", "berggebiede", "in", "die", "valleie", "van", "oosnoorwe\u00eb", "daal", "die", "kwik", "dikwels", "tot", "\u00b0c", "januarie", "en", "februarie", "is", "die", "koudste", "maande", "van", "die", "jaar", "terwyl", "die", "hoogste", "temperature", "in", "die", "binneland", "in", "julie", "aangeteken", "word", "in", "die", "kus", "en", "berggebiede", "word", "die", "warmste", "temperature", "van", "die", "jaar", "soms", "ietwat", "later", "aangeteken", "vanwe\u00eb", "sy", "geografiese", "en", "topografiese", "kenmerke", "verskil", "noorwe\u00eb", "se", "klimaat", "duidelik", "van", "di\u00e9", "in", "ander", "skandinawiese", "lande", "die", "ho\u00eb", "bergreekse", "wat", "die", "noorse", "vasteland", "in", "twee", "helftes", "verdeel", "beskerm", "groot", "dele", "van", "die", "oosnoorse", "binneland", "teen", "neerslae", "en", "skep", "ondanks", "die", "nabyheid", "van", "die", "see", "eerder", "kontinentale", "klimaattoestande", "in", "sommige", "streke", "oos", "van", "die", "bergreekse", "word", "gemiddelde", "jaarlikse", "neerslae", "van", "minder", "as", "millimeter", "aangeteken", "terwyl", "die", "jaarlikse", "re\u00ebnvalle", "langs", "die", "noorse", "weskus", "tot", "by", "millimeter", "kan", "beloopdie", "belangrikste", "streke", "kry", "jaarliks", "re\u00ebnvalle", "van", "tussen", "en", "millimeter", "en", "julie", "en", "augustus", "is", "die", "natste", "maande", "van", "die", "jaar", "in", "die", "noorse", "binneland", "word", "sowat", "re\u00ebndae", "per", "jaar", "aangeteken", "terwyl", "hierdie", "syfer", "langs", "die", "kus", "tot", "by", "dae", "kan", "styg", "windsterktes", "en", "rigtings", "varieer", "weens", "die", "snel", "bewegende", "fronte", "en", "lae", "en", "ho\u00ebdrukgebiede", "sterk", "langs", "die", "kus", "en", "in", "die", "bergstreke", "word", "dikwels", "baie", "sterk", "winde", "aangeteken", "geskiedenis", "die", "ystydperke", "as", "gevolg", "van", "'n", "globale", "afkoeling", "was", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperature", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "noorwe\u00eb", "enkele", "honderdduisend", "jaar", "vroe\u00ebr", "sowat", "\u00b0c", "laer", "as", "vandag", "en", "gedurende", "hierdie", "langdurige", "ystydperke", "het", "magtige", "gletsers", "begin", "vorm", "navorsers", "neem", "aan", "dat", "die", "gletsers", "sowat", "jaar", "gelede", "hul", "maksimale", "uitbeiding", "bereik", "het", "en", "destyds", "was", "skandinawi\u00eb", "onder", "'n", "yslaag", "met", "'n", "dikte", "van", "tot", "by", "meter", "begraweslegs", "op", "enkele", "plekke", "het", "die", "hoogste", "pieke", "bo", "die", "see", "van", "ys", "en", "sneeu", "verrys", "en", "die", "geweldige", "yslaag", "het", "die", "skandinawiese", "vasteland", "met", "sy", "groot", "gewig", "benede", "die", "seevlak", "begin", "druk", "wat", "destyds", "sowat", "meter", "laer", "as", "vandag", "was", "die", "noordsee", "was", "gedurende", "die", "ystydperke", "'n", "toendra", "sonder", "bome", "en", "sy", "uitgestrekte", "gebied", "wat", "deur", "groot", "riviere", "deurstroom", "is", "het", "veral", "uit", "sanderige", "heidevelde", "en", "groot", "moerasgebiede", "bestaan", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "toe", "die", "groot", "ysdekke", "van", "die", "laaste", "glasiale", "ystydperk", "op", "die", "skandinawiese", "vasteland", "sowat", "jaar", "geleidelik", "begin", "smelt", "het", "het", "die", "eerste", "mense", "na", "die", "gebied", "getrek", "vermoedelik", "vanuit", "denemarke", "en", "swede", "of", "vanuit", "die", "kolaskiereiland", "die", "swaar", "ysmassa's", "het", "die", "noorse", "landskap", "ingrypend", "verander", "en", "die", "seevlak", "langs", "die", "noorse", "kuslyn", "was", "aanvanklik", "nog", "sowat", "meter", "ho\u00ebr", "gele\u00eb", "as", "vandag", "met", "die", "afsmelting", "van", "die", "yslaag", "het", "die", "seevlak", "begin", "styg", "net", "soos", "die", "skandinawiese", "landmassa", "die", "voorvaders", "van", "die", "huidige", "noorse", "bevolking", "was", "sowat", "jaar", "gelede", "nog", "oorwegend", "jagters", "en", "rendiervleis", "was", "hul", "stapelvoedsel", "argeolo\u00eb", "het", "die", "oudste", "sporevan", "'n", "menslike", "nedersetting", "op", "'n", "heuwel", "in", "die", "suidoostelike", "gewes", "\u00f8stfolds", "opgegrawe", "die", "heuwel", "was", "destyds", "waarskynlik", "nog", "'n", "eiland", "voor", "die", "kus", "en", "net", "suid", "van", "die", "gletsertong", "af", "gele\u00eb", "daar", "is", "min", "bekend", "oor", "die", "oorsprong", "van", "die", "eerste", "nore", "en", "hul", "roetes", "op", "pad", "na", "noorwe\u00eb", "behalwe", "vir", "die", "feit", "dat", "hulle", "deur", "\u00f8stfold", "getrek", "het", "voorwerpe", "wat", "in", "die", "plaaslike", "vroe\u00eb", "nedersettings", "gevind", "is", "lyk", "op", "di\u00e9", "wat", "in", "suidswede", "en", "denemarke", "opgegrawe", "is", "moontlik", "het", "mense", "op", "hul", "pad", "na", "suidwesnoorwe\u00eb", "nog", "'n", "ander", "roete", "deur", "die", "gebied", "wat", "vandag", "as", "die", "noorseevasteland", "bekend", "staan", "gevolg", "die", "vroe\u00eb", "jagters", "het", "hulle", "in", "klein", "groepe", "in", "die", "land", "gevestig", "en", "die", "belangrikste", "argeologiese", "spore", "van", "hul", "vroe\u00eb", "beskawing", "is", "steenwerktuie", "kleipotte", "en", "rotsgravure", "en", "tekeninge", "die", "laasgenoemdes", "is", "orals", "in", "noorwe\u00eb", "ontdek", "en", "beeld", "gewoonlik", "hul", "prooidiere", "uit", "rendiere", "elande", "herte", "bere", "en", "visse", "alhoewel", "daar", "ook", "beelde", "van", "mense", "of", "bote", "geteken", "of", "ingegraveer", "is", "die", "gebied", "rondom", "die", "oslofjord", "was", "die", "eerste", "waar", "mense", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "vc", "begin", "het", "om", "na", "landbou", "oor", "te", "skakel", "argeologiese", "vondse", "wat", "uit", "die", "bronstydperk", "tot", "vc", "dateer", "getuig", "dan", "ook", "van", "'n", "vroe\u00eb", "agrariese", "beskawing", "wat", "veral", "in", "die", "suide", "van", "die", "land", "uitgebrei", "het", "in", "plaas", "van", "stene", "bene", "en", "hout", "is", "werktuie", "nou", "meestal", "van", "brons", "vervaardig", "akkers", "is", "met", "perde", "en", "ploe\u00eb", "bewerk", "en", "skaapwol", "het", "huide", "as", "die", "belangrikste", "materiaal", "vir", "die", "klerevervaardiging", "vervang", "die", "bewoners", "van", "noordnoorwe\u00eb", "was", "in", "hierdie", "periode", "nog", "steeds", "jagters", "wat", "hulle", "in", "groter", "nedersettings", "in", "die", "gewes", "finnmark", "in", "dier", "uiterste", "noorde", "gevestig", "het", "brons", "en", "glasvoorwepe", "asook", "wapens", "wat", "in", "die", "periode", "van", "die", "romeinse", "ryk", "nc", "vir", "begrafnisrituele", "gebruik", "is", "verwys", "na", "die", "destydse", "handelsbetrekkinge", "met", "die", "beskawings", "van", "suideuropa", "die", "destydse", "bewoners", "van", "noorwe\u00eb", "het", "danksy", "die", "suidelike", "invloede", "ook", "hul", "eerste", "runealfabet", "ontwikkel", "argeologiese", "vondse", "dui", "daarop", "dat", "ook", "noorwe\u00eb", "deur", "die", "onstuimige", "tydperk", "van", "die", "europese", "volksverhuisings", "tot", "geraak", "is", "boereplase", "in", "kleiner", "gebiede", "toon", "dat", "die", "land", "destyds", "al", "relatief", "digbevolk", "en", "die", "kusgebiede", "onbebos", "was", "die", "plaaslike", "stamme", "het", "hulle", "met", "versterkings", "teen", "potensi\u00eble", "aanvallers", "beskerm", "oorblyfsel", "van", "hierdie", "soort", "bouwerke", "is", "oor", "'n", "afstand", "van", "kilometer", "aan", "die", "oosoewer", "van", "die", "grootste", "meer", "in", "die", "land", "die", "mj\u00f8sa", "gevind", "die", "wikingtydperk", "vanwe\u00eb", "die", "gebrek", "aan", "skriftelike", "oorlewerings", "moet", "die", "geskiedenis", "van", "die", "wikingtydperk", "aan", "die", "hand", "van", "argeologiese", "vondse", "en", "die", "nordiese", "saga's", "bestudeer", "word", "alhoewel", "die", "saga's", "eers", "later", "neergeskryf", "is", "baseer", "hulle", "op", "mondelinge", "oorlewerings", "wat", "van", "een", "generasie", "na", "die", "volgende", "toe", "oorgedra", "is", "baie", "deskundiges", "beskou", "die", "aanval", "op", "en", "die", "plundering", "van", "die", "klooster", "lindisfarne", "voor", "die", "kus", "van", "noordoosengeland", "in", "die", "jaar", "as", "die", "begin", "van", "die", "wikingtydperk", "as", "gevolg", "van", "hulle", "rooftogte", "word", "die", "wikings", "in", "sekere", "dele", "van", "wes", "en", "suidweseuropa", "nog", "steeds", "as", "wrede", "barbare", "beskryf", "wat", "nedersettings", "verwoes", "en", "hul", "bewoners", "dikwels", "in", "slawerny", "verkoop", "het", "alhoewel", "dit", "een", "aspek", "van", "die", "rol", "is", "wat", "die", "wikings", "in", "die", "vroe\u00eb", "middeleeuse", "geskiedenis", "gespeel", "het", "het", "hulle", "steeds", "ook", "as", "vreedsame", "handelaars", "en", "setlaars", "opgetree", "noorse", "wikings", "het", "nedersettings", "op", "die", "orkney", "shetland", "en", "hebrideeilande", "gestig", "asook", "op", "die", "eiland", "man", "gestig", "en", "hulle", "daarnaas", "op", "die", "noordskotse", "vasteland", "en", "in", "ierland", "gevestig", "die", "huidige", "ierse", "hoofstad", "dublin", "is", "in", "deur", "wikings", "gestig", "en", "het", "tot", "onder", "nordiese", "heerskappy", "gestaan", "ysland", "en", "groenland", "was", "onbewoonde", "gebiede", "waar", "noorse", "wikings", "hulle", "as", "boere", "en", "seevaarders", "gevestig", "het", "die", "huidige", "ysland", "en", "sy", "bewoners", "gaan", "regstreeks", "terug", "op", "die", "noorse", "kolonisasie", "terwyl", "die", "oudnordiese", "nedersettings", "enkele", "eeue", "later", "om", "onbekende", "redes", "uitgesterf", "het", "die", "wikings", "het", "by", "hulle", "ekspedisies", "gebruik", "gemaak", "van", "snel", "en", "hoogs", "maneuvreerbare", "skepe", "die", "vroe\u00eb", "skandinawi\u00ebrs", "was", "ervare", "seevaarders", "wat", "met", "hul", "langbote", "selfs", "die", "kusgebiede", "van", "noordamerika", "bereik", "het", "volgens", "die", "nordiese", "saga's", "het", "leif", "erikson", "in", "in", "vinland", "die", "destydse", "benaming", "vir", "'n", "gebied", "wat", "\u00earens", "in", "noordamerika", "gele\u00eb", "was", "voet", "aan", "wal", "gesit", "huidige", "navorsers", "neem", "selfs", "aan", "dat", "ander", "wikings", "nog", "voor", "erikson", "in", "amerika", "geland", "het", "die", "wikingtydperk", "het", "sy", "hoogtepunt", "en", "ook", "sy", "einde", "in", "bereik", "toe", "die", "noorse", "koning", "harald", "hardradi", "en", "sy", "le\u00ebr", "tydens", "hulle", "mislukte", "poging", "om", "engeland", "te", "verower", "in", "die", "slag", "van", "stamfordbrug", "verslaan", "is", "die", "vereniging", "van", "noorwe\u00eb", "die", "wesskandinawiese", "gebiede", "wat", "later", "noorwe\u00eb", "sou", "vorm", "was", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "nog", "nie", "verenig", "nie", "alhoewel", "daar", "reeds", "vroeg", "pogings", "onderneem", "is", "om", "hulle", "in", "'n", "gemeeskaplik", "ryk", "saam", "te", "smelt", "die", "meeste", "van", "hierdie", "gemeenskappe", "was", "in", "vergaderings", "of", "tings", "georganiseer", "wat", "deel", "uitgemaak", "van", "'n", "sentrale", "alting", "of", "hulle", "is", "as", "klein", "koninkryke", "geregeer", "veral", "die", "boeregemeenskappe", "in", "die", "kusgebiede", "wat", "steeds", "deur", "roofbendes", "en", "wikings", "op", "hulle", "pad", "huis", "toe", "bedreig", "is", "het", "na", "'n", "vreedsame", "bestaan", "verlang", "die", "kusgemeenskappe", "was", "danksy", "hul", "roofgoed", "en", "handelsware", "baie", "welvarend", "en", "die", "plaaslike", "heersers", "het", "klein", "maar", "gevestigde", "ryke", "geregeer", "wat", "deur", "middel", "van", "voordelige", "huwelike", "tot", "'n", "groep", "magtige", "klein", "state", "ontwikkel", "het", "die", "plaaslike", "heersers", "van", "viken", "'n", "gebied", "aan", "die", "oewers", "van", "die", "oslofjord", "het", "'n", "sentrale", "rol", "by", "hierdie", "politieke", "proses", "gespeel", "en", "hul", "magsgebied", "steeds", "verder", "uitgebrei", "n\u00e1", "'n", "slag", "in", "die", "hafrsfjordgebied", "naby", "stavanger", "wat", "vermoedelik", "in", "plaasgevind", "het", "het", "harald", "mooihaar", "harald", "h\u00e5rfagre", "sy", "posisie", "as", "heerser", "oor", "'n", "uitgebreide", "ryk", "gevestig", "n\u00e1", "dekades", "se", "bloedige", "botsings", "is", "noorwe\u00eb", "omstreeks", "verenig", "die", "middeleeue", "die", "jaar", "markeer", "die", "begin", "van", "'n", "periode", "wat", "deur", "politieke", "konflikte", "en", "'n", "burgeroorlog", "gemarkeer", "is", "wat", "tot", "voortgeduur", "het", "dit", "is", "egter", "ook", "die", "begin", "van", "die", "ho\u00eb", "middeleeue", "'n", "tydperk", "van", "bevolkingsgroei", "konsolidasie", "in", "die", "kerk", "en", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "eerste", "stedelike", "sentra", "hoe", "meer", "nedersettings", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "noorse", "kroon", "en", "kerk", "gekom", "het", "hoe", "meer", "het", "die", "openbare", "administrasie", "uitgebrei", "en", "sy", "gesag", "oor", "die", "land", "gevestig", "en", "sodoende", "die", "skepping", "van", "die", "monargiese", "eenheidsstaat", "voltooi", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "het", "sowel", "die", "kerk", "asook", "die", "feodale", "leenhere", "die", "oppergesag", "van", "die", "noorse", "koningshuis", "erken", "en", "die", "tradisionele", "w\u00eareldlike", "adel", "is", "deur", "sogenaamde", "dienende", "aristokrate", "vervang", "die", "boere", "se", "status", "het", "van", "grondbesitters", "na", "leenmanne", "verander", "wat", "nogtans", "in", "teenstelling", "met", "die", "meeste", "ander", "lande", "in", "europa", "lewenslange", "grondhuur", "en", "dus", "persoonlike", "vryheid", "behels", "het", "die", "slawerny", "wat", "uit", "die", "wikingtydperk", "oorge\u00ebrf", "is", "het", "eweneens", "gedurende", "die", "ho\u00eb", "middeleeue", "verdwyn", "die", "tradisionele", "politieke", "sentrum", "van", "die", "land", "in", "suidwesnoorwe\u00eb", "is", "deur", "die", "nuwe", "politieke", "swaartepunt", "aan", "die", "oslofjord", "vervang", "en", "onder", "die", "heerskappy", "van", "koning", "h\u00e5kon", "in", "die", "de", "eeu", "het", "oslo", "die", "noorse", "hoofstad", "geword", "oslo", "was", "aanvanklik", "net", "'n", "onbeduidende", "nedersetting", "en", "toe", "die", "swart", "dood", "omstreeks", "in", "noorwe\u00eb", "aan", "wal", "gekom", "het", "het", "die", "dorp", "'n", "bevolking", "van", "slegs", "sowat", "mense", "gehad", "in", "teenstelling", "met", "bergen", "se", "en", "trondheim", "se", "inwonersdie", "staatsinkomste", "was", "gedurende", "die", "ho\u00eb", "middeleeue", "gevolglik", "nog", "beskeie", "in", "vergelyking", "met", "di\u00e9", "van", "ander", "europese", "lande", "en", "was", "net", "voldoende", "om", "die", "uitbreiding", "van", "die", "administrasie", "te", "finansieer", "na", "beramings", "het", "die", "helfte", "of", "selfs", "twee", "derdes", "van", "die", "noorse", "bevolking", "aan", "die", "swart", "dood", "beswyk", "en", "die", "noorse", "kroon", "en", "adel", "was", "gedwing", "om", "op", "hulle", "inkomste", "uit", "landgoedere", "en", "feodale", "besittings", "sowel", "binne", "as", "buite", "van", "noorwe\u00eb", "te", "steun", "hulle", "het", "sodoende", "ook", "'n", "bydrae", "tot", "die", "politieke", "unie", "van", "die", "nordiese", "lande", "gelewer", "noorwe\u00eb", "en", "swede", "het", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "'n", "gemeenskaplike", "monargie", "gevorm", "en", "die", "aanleiding", "tot", "'n", "politieke", "instelling", "gegee", "wat", "later", "deur", "voordelige", "huwelike", "in", "skandinawi\u00eb", "voortgesit", "is", "koning", "h\u00e5kon", "vi", "die", "seun", "van", "die", "sweedse", "heerser", "magnus", "eiriksson", "en", "sy", "eggenote", "ingebj\u00f8rg", "dogter", "van", "h\u00e5kon", "v", "was", "die", "regmatige", "erfgenaam", "van", "die", "noorse", "troon", "hy", "het", "met", "margrete", "die", "dogter", "van", "die", "deense", "koning", "valdemar", "atterdag", "getrou", "en", "hul", "seun", "olav", "is", "n\u00e1", "die", "afsterwe", "van", "valdemar", "in", "as", "deense", "koning", "verkies", "in", "het", "olav", "ook", "die", "noorse", "koningstitel", "van", "sy", "vader", "ge\u00ebrf", "sodat", "noorwe\u00eb", "en", "denemarke", "tot", "in", "'n", "politieke", "unie", "verenig", "was", "die", "kerstening", "van", "noorwe\u00eb", "die", "kerstening", "van", "noorwe\u00eb", "was", "eers", "n\u00e1", "'n", "periode", "van", "tot", "by", "jaar", "voltooi", "die", "wikingrooftogte", "en", "handelsbande", "met", "die", "res", "van", "europa", "het", "die", "plaaslike", "bevolking", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "aanraking", "met", "die", "nuwe", "godsdiens", "gebring", "en", "sendelinge", "uit", "engeland", "duitsland", "en", "denemarke", "het", "'n", "groot", "bydrae", "gelewer", "tot", "die", "uitbreiding", "van", "die", "christendom", "gelewer", "die", "tradisionele", "nordiese", "religie", "en", "godhede", "het", "veral", "danksy", "die", "invloed", "van", "die", "koninklike", "sendelinge", "h\u00e5kon", "die", "goeie", "olaf", "trygvasson", "en", "olaf", "haraldsson", "olaf", "die", "heilige", "minder", "gewild", "geraak", "met", "die", "marteldood", "van", "olaf", "haraldsson", "in", "die", "slag", "van", "stiklestad", "in", "het", "hy", "'n", "heilige", "geword", "terwyl", "die", "kerk", "uiteindelik", "'n", "oorwinning", "oor", "sy", "heidense", "teenstanders", "behaal", "het", "vanaf", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "getuig", "die", "noorse", "lied", "en", "boukuns", "van", "die", "christendom", "se", "vestiging", "kort", "voor", "die", "jaar", "is", "die", "eerste", "diosese", "gestig", "waaronder", "di\u00e9", "van", "nidaros", "later", "trondheim", "wat", "sedert", "as", "setel", "van", "die", "aartsbiskop", "gedien", "het", "die", "laasgenoemde", "het", "steeds", "ook", "'n", "belangrike", "rol", "in", "noorwe\u00eb", "se", "politieke", "lewe", "gespeel", "die", "reformasie", "het", "in", "ingevolge", "'n", "koninklike", "dekreet", "plaasgevind", "noorwe\u00eb", "was", "in", "hierdie", "periode", "'n", "deense", "besitting", "sodat", "die", "reformasie", "met", "die", "toepassing", "van", "die", "deensnoorse", "ritus", "in", "die", "plaaslike", "kerk", "deurgevoer", "kon", "word", "die", "evangelieslutherse", "geloof", "was", "sedert", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "die", "staatsgeloof", "van", "noorwe\u00eb", "die", "unie", "met", "denemarke", "die", "laat", "middeleeue", "was", "'n", "tydperk", "van", "ekonomiese", "agteruitgang", "in", "noorwe\u00eb", "onder", "meer", "as", "gevolg", "van", "pes", "en", "ander", "epidemie\u00eb", "gedurende", "die", "de", "eeu", "wat", "tot", "'n", "groot", "bevolkingsverlies", "gelei", "het", "talle", "plase", "in", "die", "randgebiede", "van", "die", "land", "was", "verlate", "terwyl", "die", "inkomste", "orals", "in", "die", "land", "gedaal", "het", "historici", "het", "verskeie", "teorie\u00eb", "oor", "die", "oorsake", "van", "die", "krisis", "ontwikkel", "wat", "'n", "nadelige", "klimaatsverandering", "die", "invloed", "van", "die", "hanseverbond", "op", "die", "noorse", "ekonomie", "en", "uitputting", "van", "landbougrond", "insluit", "die", "ekonomiese", "depressie", "het", "ook", "politieke", "gevolge", "ingehou", "denemarke", "het", "sy", "magsposisie", "uitgebou", "en", "tot", "die", "beduidendste", "nordiese", "land", "ontwikkel", "deense", "en", "duitse", "adellikes", "het", "die", "belangrikste", "ampte", "in", "noorwe\u00eb", "se", "administrasie", "beklee", "terwyl", "landgoedere", "en", "biskoplike", "besittings", "deur", "buitelanders", "oorgeneem", "is", "die", "noorse", "adel", "se", "posisie", "het", "aansienlik", "verswak", "net", "soos", "die", "land", "die", "se", "vermo\u00eb", "tot", "selfbestuur", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "was", "daar", "reeds", "'n", "personele", "unie", "met", "swede", "en", "huwelike", "is", "as", "'n", "middel", "gebruik", "om", "nouer", "politieke", "bande", "tussen", "noorwe\u00eb", "swede", "en", "denemarke", "te", "smee", "h\u00e5kon", "vi", "die", "seun", "van", "die", "sweedse", "koning", "magnus", "eriksson", "en", "sy", "eggenote", "ingebjorg", "'n", "dogter", "van", "h\u00e5kon", "v", "was", "die", "regmatige", "noorse", "troonopvolger", "wat", "met", "margarethe", "die", "dogter", "van", "waldemar", "iv", "atterdag", "van", "denemarke", "getrou", "het", "hul", "seun", "olav", "is", "in", "tot", "deense", "koning", "verkies", "en", "toe", "hy", "n\u00e1", "die", "afsterwe", "van", "sy", "vader", "in", "ook", "die", "noorse", "troon", "ge\u00ebrf", "het", "is", "noorwe\u00eb", "en", "denemarke", "in", "'n", "politieke", "unie", "verenig", "wat", "tot", "'n", "lang", "tydperk", "vn", "deense", "heerskappy", "oor", "noorwe\u00eb", "sou", "lei", "die", "noorse", "digter", "henrik", "ibsen", "het", "hierdie", "periode", "in", "die", "noorse", "geskiedenis", "wat", "deur", "die", "noorse", "volk", "later", "as", "'n", "deense", "oorheersing", "en", "uitbuiting", "ervaar", "is", "as", "\"", "jaar", "se", "nag\"", "beskryf", "wat", "oor", "noorwe\u00eb", "aangebreek", "hetdie", "politieke", "unie", "met", "denemarke", "is", "vanaf", "deur", "'n", "formele", "ooreenkoms", "gere\u00ebl", "oorspronklik", "het", "die", "twee", "lande", "ooreengekom", "dat", "die", "noorse", "ryksraad", "invloed", "op", "die", "deense", "koningsverkiesing", "sou", "h\u00ea", "maar", "in", "die", "praktyk", "is", "hierdie", "bepaling", "verontagsaam", "net", "soos", "die", "grondwetlike", "gelykberegtiging", "van", "die", "twee", "koninkryke", "in", "het", "noorwe\u00eb", "sy", "status", "as", "onafhanklike", "koninkryk", "verloor", "toe", "die", "deense", "koning", "christiaan", "iii", "tydens", "'n", "nasionale", "vergadering", "aan", "deense", "adellikes", "belowe", "het", "dat", "noorwe\u00eb", "voortaan", "aan", "die", "gesag", "van", "die", "deense", "kroon", "ondergeskik", "sou", "wees", "net", "soos", "enige", "ander", "deense", "afhanklikheid", "die", "noorse", "ryksraad", "is", "ontbind", "en", "die", "noorse", "kerk", "het", "sy", "selfbestuur", "kwytgeraak", "deense", "edelmanne", "was", "gemagtig", "om", "'n", "loopbaan", "as", "wettelike", "amptenare", "in", "noorwe\u00eb", "te", "volg", "en", "hul", "inkomste", "uit", "di\u00e9", "land", "te", "ontvang", "as", "'n", "deense", "vasallestaat", "is", "noorwe\u00eb", "vanaf", "deur", "'n", "deense", "stadhouer", "in", "kristiania", "bestuur", "alhoewel", "die", "land", "in", "politieke", "godsdienstige", "en", "kulturele", "opsig", "aan", "denemarke", "ondergeskik", "was", "is", "die", "noorse", "regstelsel", "wat", "in", "uit", "die", "verskillende", "gewestelike", "regsisteme", "saamgestel", "is", "net", "soos", "die", "inheemse", "geregshowe", "nie", "aangetas", "nie", "daarnaas", "het", "ook", "noorwe\u00eb", "se", "samelewing", "en", "ekonomie", "grotendeels", "selfstandig", "ontwikkel", "waarby", "hierdie", "proses", "dikwels", "regstreeks", "deur", "die", "deense", "kroon", "bevorder", "is", "die", "juk", "van", "oorheersing", "deur", "die", "hanseverbond", "is", "in", "die", "de", "eeu", "afgeskud", "sodat", "die", "land", "sy", "eie", "handelsbande", "met", "oorsese", "lande", "soos", "engeland", "en", "nederland", "kon", "smee", "vissery", "houtuitvoere", "skeepsbou", "silwer", "koper", "en", "ystertertsmynbou", "het", "as", "basis", "vir", "hierdie", "betrekkinge", "gedien", "kenmerkend", "vir", "noorwe\u00eb", "was", "die", "swak", "posisie", "waarin", "die", "plaaslike", "adel", "in", "teenstelling", "met", "denemarke", "verkeer", "het", "die", "aantal", "adellikes", "was", "net", "soos", "hul", "invloed", "uiters", "beperk", "sodat", "vrye", "boere", "vanaf", "die", "de", "eeu", "in", "staat", "was", "om", "landerye", "wat", "voorheen", "in", "besit", "van", "die", "kroon", "die", "adel", "of", "die", "kerk", "was", "aan", "te", "koop", "en", "as", "vrye", "grondeienaars", "kon", "optree", "die", "politieke", "unie", "met", "denemarke", "het", "van", "noorwe\u00eb", "'n", "gedwonge", "bondgenoot", "in", "die", "deense", "oorlo\u00eb", "teen", "swede", "en", "die", "baltiese", "seemagte", "gemaak", "die", "deense", "koning", "moes", "noorse", "gebiede", "aan", "swede", "afstaan", "soos", "byvoorbeeld", "j\u00e4mtland", "en", "herjedalen", "noors", "jemtland", "og", "herjedalen", "in", "bohusl\u00e4n", "noors", "b\u00e5huslen", "en", "trondheim", "in", "die", "laasgenoemde", "is", "egter", "al", "twee", "jaar", "later", "aan", "noorwe\u00eb", "teruggegee", "'n", "algemene", "vergadering", "van", "die", "deense", "state", "het", "in", "fredrik", "iii", "tot", "erfgenaam", "van", "die", "deense", "troon", "verklaar", "en", "aan", "hom", "die", "opdrag", "gegee", "om", "'n", "nuwe", "grondwet", "vir", "die", "koninkryk", "af", "te", "kondig", "die", "koninkryk", "denemarkenoorwe\u00eb", "het", "sodoende", "tot", "'n", "absolute", "monargie", "ontwikkel", "waarin", "die", "politieke", "gesag", "in", "noorwe\u00eb", "deur", "deense", "amptenare", "uitgeoefen", "is", "noorwe\u00eb", "het", "nogtans", "voordeel", "uit", "hierdie", "ontwikkeling", "getrek", "sommige", "deense", "amptenare", "was", "immers", "vertroud", "met", "die", "situasie", "in", "noorwe\u00eb", "en", "hulle", "standpunte", "ten", "opsigte", "van", "noorse", "aangeleenthede", "is", "dikwels", "gerespekteer", "in", "die", "absolutistiese", "stelsel", "is", "denemarke", "en", "noorwe\u00eb", "as", "'n", "ekonomiese", "eenheid", "beskou", "denemarke", "het", "in", "die", "monopolie", "op", "graanverkope", "in", "suidoosnoorwe\u00eb", "verkry", "'n", "soortgelyke", "monopolie", "is", "op", "die", "handel", "met", "noorse", "yster", "in", "denemarke", "ingevoer", "danksy", "die", "voorregte", "wat", "in", "aan", "stedelike", "nedersettings", "gegee", "is", "was", "die", "houthandel", "beperk", "tot", "stadsburgers", "wat", "geregtig", "was", "om", "hout", "van", "boere", "en", "besitters", "van", "saagmeule", "aan", "te", "koop", "met", "hierdie", "doelbewuste", "maatre\u00ebl", "het", "die", "owerhede", "die", "ontstaan", "van", "'n", "welvarende", "stedelike", "middelklas", "bevorder", "die", "nuwe", "burgery", "het", "egter", "vanaf", "die", "de", "eeu", "ook", "'n", "nasionale", "bewussyn", "ontwikkel", "naas", "hul", "groter", "welvaart", "was", "ook", "die", "deense", "voorneme", "om", "van", "kopenhagen", "die", "ekonomiese", "sentrum", "van", "denemarkenoorwe\u00eb", "te", "maak", "'n", "belangrike", "dryfkrag", "agter", "die", "groeiende", "selfbewussyn", "noorse", "handelaars", "was", "immers", "nie", "in", "staat", "om", "met", "die", "magtige", "handelshuise", "van", "kopenhagen", "mee", "te", "ding", "nie", "die", "meeste", "invoere", "na", "noorwe\u00eb", "is", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "deur", "kopenhagen", "gehanteer", "die", "houthandelaars", "van", "suidoosnoorwe\u00eb", "het", "daarop", "aangedring", "dat", "'n", "noorse", "staatsbank", "gestig", "moes", "word", "terwyl", "ho\u00eb", "amptenare", "hulle", "ten", "gunste", "van", "'n", "noorse", "universiteit", "uitgespreek", "het", "die", "deense", "regering", "het", "egter", "geweier", "om", "aandag", "aan", "hierdie", "eise", "te", "skenk", "aangesien", "hulle", "as", "'n", "moontlike", "stap", "in", "die", "rigting", "van", "noorse", "selfregering", "en", "dis", "as", "'n", "bedreiging", "vir", "die", "politieke", "unie", "beskou", "is", "die", "plan", "om", "'n", "nasionale", "noorse", "bank", "en", "universiteit", "te", "stig", "het", "sodoende", "vinnig", "'n", "simbool", "vir", "die", "groeiende", "nasionale", "bewussyn", "van", "noorwe\u00eb", "geword", "gedurende", "die", "napoleontiese", "oorlo\u00eb", "tussen", "en", "het", "die", "noorse", "onafhanklikheidsstrewe", "nog", "versterk", "as", "'n", "bondgenoot", "van", "frankryk", "is", "denemarkenoorwe\u00eb", "se", "ekonomie", "deur", "'n", "blokkade", "getref", "wat", "die", "land", "van", "die", "europese", "mark", "afgesny", "het", "die", "vervoerstelsel", "en", "houthandel", "is", "ontwrig", "en", "die", "embargo", "het", "uiteindelik", "'n", "hongersnood", "in", "noorwe\u00eb", "veroorsaak", "dit", "was", "vir", "kopenhagen", "nou", "nie", "meer", "moontlik", "om", "noorwe\u00eb", "regstreeks", "te", "bestuur", "nie", "en", "'n", "regeringskommisie", "van", "ho\u00eb", "amptenare", "het", "nou", "hierdie", "funksie", "waargeneem", "koning", "fredrik", "vi", "het", "die", "stigting", "van", "'n", "nasionale", "universiteit", "goedgekeur", "wat", "in", "geopen", "is", "die", "skeiding", "van", "denemarke", "in", "die", "slag", "van", "leipzig", "in", "het", "swede", "en", "ander", "europese", "magte", "napoleon", "bonaparte", "'n", "verpletterende", "nederlaag", "toegedien", "swede", "wat", "vooraf", "reeds", "finland", "aan", "die", "russiese", "ryk", "moes", "afstaan", "was", "nou", "van", "plan", "om", "noorwe\u00eb", "as", "'n", "soort", "bufferstaat", "langs", "sy", "westelike", "grens", "te", "annekseer", "die", "geallieerdes", "het", "diplomatieke", "en", "milit\u00eare", "druk", "op", "kopenhagen", "uitgeoefen", "en", "in", "januarie", "het", "die", "deense", "koning", "fredrik", "vi", "gekapituleer", "en", "sy", "politieke", "bande", "met", "frankryk", "verbreek", "toe", "hy", "noorwe\u00eb", "aan", "swede", "afgestaan", "het", "het", "die", "unie", "van", "denemarke", "en", "noorwe\u00eb", "n\u00e1", "jaar", "tot", "'n", "einde", "gekom", "in", "die", "ooreenkoms", "met", "denemarke", "het", "die", "geallieerde", "magte", "noorwe\u00eb", "se", "reg", "op", "selfregering", "en", "sy", "status", "as", "'n", "onafhanklike", "nasie", "bevestig", "alhoewel", "die", "land", "nou", "in", "'n", "politieke", "unie", "met", "swede", "verenig", "is", "het", "die", "sweedse", "koning", "carl", "xiii", "in", "'n", "proklamasie", "noorwe\u00eb", "se", "outonomie", "erken", "die", "land", "het", "die", "reg", "gekry", "om", "sy", "eie", "grondwet", "af", "te", "kondig", "sy", "eie", "nasionale", "vergadering", "en", "regering", "te", "h\u00ea", "en", "om", "self", "belastings", "te", "hef", "die", "unie", "met", "swede", "was", "in", "noorwe\u00eb", "aanvanklik", "minder", "gewild", "die", "destydse", "goewerneur", "van", "noorwe\u00eb", "prins", "christiaan", "frederik", "'n", "neef", "van", "die", "deense", "koning", "het", "'n", "opstand", "georganiseer", "om", "die", "vereniging", "met", "swede", "te", "verhinder", "en", "moontlik", "om", "die", "ou", "unie", "tussen", "denemarke", "en", "noorwe\u00eb", "te", "hersteldanksy", "die", "inisiatief", "van", "prins", "christiaan", "frederik", "is", "'n", "nasionale", "vergadering", "byeengeroep", "om", "'n", "nuwe", "grondwet", "daar", "te", "stel", "die", "afgevaardigdes", "wat", "in", "eidsvoll", "sowat", "kilometer", "noord", "van", "oslo", "vergader", "het", "het", "onder", "die", "invloed", "van", "die", "gedagtes", "van", "die", "amerikaanse", "en", "franse", "rewolusie", "gestaan", "en", "met", "die", "afkondiging", "van", "die", "nuwe", "noorse", "grondwet", "op", "mei", "en", "die", "vekiesing", "christiaan", "frederik", "as", "noorse", "koning", "het", "hulle", "ook", "die", "soewereiniteit", "van", "die", "noorse", "volk", "as", "'n", "politieke", "doelwit", "beskou", "die", "geallieerdes", "was", "egter", "nie", "bereid", "om", "enige", "afwyking", "van", "die", "oorspronklike", "ooreenkoms", "te", "aanvaar", "nie", "die", "swede", "het", "begin", "om", "diplomatieke", "druk", "uit", "te", "oefen", "en", "uiteindelik", "'n", "milit\u00eare", "veldtog", "na", "noorwe\u00eb", "geloods", "na", "hul", "oorwinning", "het", "die", "swede", "in", "augustus", "in", "moss", "'n", "stad", "suid", "van", "oslo", "'n", "ooreenkoms", "gesluit", "waarin", "hulle", "die", "noorse", "grondwet", "erken", "het", "verwysings", "na", "die", "unie", "met", "swede", "is", "by", "die", "oorspronklike", "teks", "van", "die", "grondwet", "gevoeg", "koning", "christiaan", "frederik", "het", "op", "oktober", "afstand", "gedoen", "van", "sy", "magsbevoegdheid", "en", "die", "land", "verlaat", "die", "unie", "met", "swede", "die", "jare", "n\u00e1", "was", "'n", "tydperk", "van", "ekonomiese", "depressie", "in", "noorwe\u00eb", "aangesien", "die", "gemeenskaplike", "mark", "met", "denemarke", "nou", "nie", "meer", "bestaan", "het", "nie", "terwyl", "belangrike", "houtmarkte", "soos", "di\u00e9", "van", "die", "verenigde", "koninkryk", "nie", "toeganklik", "was", "vir", "noorse", "uitvoerders", "nie", "eers", "die", "'s", "was", "weer", "gekenmerk", "deur", "'n", "ekonomiese", "opswaai", "en", "'n", "liberalisering", "van", "die", "buitelandse", "handel", "asook", "tegniese", "modernisering", "die", "eerste", "spoorlyn", "is", "in", "tussen", "oslo", "en", "eidsvoll", "gebou", "telegrafiese", "dienste", "het", "kommunikasie", "vergemaklik", "en", "ook", "die", "landboousektor", "is", "deur", "nuwe", "metodes", "gemoderniseer", "die", "nywerheidsomwenteling", "het", "in", "met", "die", "oprigting", "van", "die", "eerste", "tekstielfabrieke", "begin", "terwyl", "ook", "die", "moderne", "ingenieurswese", "al", "hoe", "belangriker", "geword", "het", "die", "vinnige", "groei", "van", "noorwe\u00eb", "se", "handelsvloot", "gedurende", "die", "de", "eeu", "dit", "was", "destyds", "die", "derde", "grootste", "ter", "w\u00eareld", "n\u00e1", "di\u00e9", "van", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "die", "vsa", "het", "by", "die", "maritieme", "tradisies", "van", "die", "land", "aangeknoop", "eers", "omstreeks", "het", "die", "omskakeling", "na", "stoomskepe", "groot", "strukturele", "veranderings", "saamgebring", "stoomskepe", "was", "vyf", "keer", "duurder", "as", "'n", "seilskip", "en", "net", "groot", "rederye", "kon", "hulle", "bekostig", "dit", "was", "nou", "duidelik", "dat", "die", "land", "sy", "eie", "nywerhede", "moes", "ontwikkel", "om", "tred", "te", "kan", "hou", "met", "die", "tegniese", "vooruitgang", "die", "ekonomiese", "ontwikkeling", "het", "net", "soos", "in", "ander", "europese", "lande", "gepaardgegaan", "met", "sosiale", "vraagstukke", "en", "die", "opkoms", "van", "'n", "noorse", "werkersklas", "het", "die", "bevolking", "se", "politieke", "selfbewussyn", "versterk", "boere", "en", "liberaalgesindes", "het", "hulle", "in", "in", "die", "radikale", "liberale", "party", "verenig", "terwyl", "hulle", "politieke", "teenstanders", "enkele", "maande", "later", "die", "konserwatiewe", "party", "van", "norwe\u00eb", "gestig", "het", "die", "sosiale", "omwentelinge", "van", "die", "industrialersing", "was", "'n", "oorheersende", "onderwerp", "in", "die", "de", "eeuse", "noorse", "letterkunde", "dalende", "houtpryse", "het", "talle", "groot", "boere", "laat", "verarm", "koopmans", "bankrot", "gemaak", "en", "'n", "groot", "aantal", "plattelandse", "werkers", "van", "hul", "inkomste", "ontneem", "tipiese", "liter\u00eare", "verwerkings", "van", "die", "sosiale", "moeilikhede", "en", "ellende", "is", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "se", "drama", "\"'n", "bankrotskap\"", "waarin", "hy", "skerp", "kritiek", "op", "die", "meedo\u00ebnlose", "winsbejag", "van", "sy", "landgenote", "uitspreek", "en", "knut", "hamsun", "se", "roman", "\"honger\"", "vanwe\u00eb", "die", "ellende", "in", "hul", "tuisland", "is", "talle", "nore", "gedwing", "om", "'n", "nuwe", "heenkome", "in", "oorsese", "lande", "te", "vind", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "het", "meer", "as", "nore", "na", "noordamerika", "ge\u00ebmigreer", "tans", "het", "sowat", "miljoen", "amerikaners", "noorse", "voorvaders", "voor", "toe", "vir", "die", "eerste", "keer", "gerieflike", "moderne", "stoomskepe", "tussen", "oslo", "en", "new", "york", "gevaar", "het", "het", "emigranteskepe", "vir", "hul", "haglike", "en", "onmenslike", "toestande", "gedurende", "die", "seereis", "bekend", "gestaan", "die", "vervoer", "van", "emigrante", "was", "'n", "winsgewende", "bedryf", "en", "reders", "het", "gewoonlik", "nie", "omgegee", "nie", "passasiers", "was", "self", "verantwoordelik", "vir", "hul", "proviand", "wat", "meestal", "net", "uit", "plat", "brood", "en", "klein", "vaatjies", "suurmelk", "bestaan", "het", "die", "mans", "was", "daarnaas", "verplig", "om", "die", "waterpompe", "aan", "boord", "aan", "die", "gang", "te", "hou", "die", "skrywer", "henrik", "ibsen", "se", "dramatiese", "werk", "\"steunpilare", "van", "die", "maatskappy\"", "lewer", "felle", "kritiek", "teen", "die", "wegestelde", "noorse", "koopmans", "wat", "by", "hierdie", "bedryf", "betrokke", "was", "noorwe\u00eb", "het", "geleidelik", "ook", "begin", "om", "meer", "selfbewus", "teen", "die", "sweedse", "monargie", "op", "te", "tree", "en", "meer", "regte", "vir", "die", "noorse", "parlement", "beding", "in", "die", "'s", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "'n", "liberale", "politikus", "johan", "sverdrup", "die", "amp", "van", "premier", "beklee", "'n", "geskil", "oor", "afsonderlike", "noorse", "konsulate", "in", "die", "buiteland", "het", "uiteindelik", "tot", "'n", "politieke", "krisis", "gelei", "op", "junie", "het", "die", "noorse", "parlement", "die", "personele", "unie", "tussen", "die", "twee", "monargie\u00eb", "herroep", "swede", "het", "op", "'n", "referendum", "aangedring", "en", "in", "augustus", "het", "nore", "vir", "en", "slegs", "teen", "'n", "onafhanklike", "noorse", "staat", "gestem", "noorwe\u00eb", "en", "swede", "het", "in", "karlstad", "onderhandelinge", "oor", "die", "vreedsame", "einde", "van", "hul", "politieke", "unie", "gevoer", "en", "'n", "gemeenskaplike", "ooreenkoms", "in", "hierdie", "verband", "onderteken", "die", "tydperk", "tussen", "en", "in", "'n", "tweede", "referendum", "het", "die", "noorse", "bevolking", "ten", "gunste", "van", "'n", "monargiese", "regeringsvorm", "gestem", "en", "die", "storting", "het", "op", "november", "die", "deense", "prins", "carl", "tot", "koning", "van", "noorwe\u00eb", "verkies", "prins", "carl", "was", "getroud", "met", "prinses", "maud", "'n", "dogter", "van", "die", "britse", "koning", "edward", "vii", "en", "het", "die", "naam", "haakon", "vii", "aangeneem", "die", "ekonomiese", "groei", "het", "in", "die", "jare", "n\u00e1", "tot", "jaarliks", "sowat", "vier", "persent", "versnel", "en", "noorwe\u00eb", "het", "die", "tweede", "fase", "van", "sy", "nywerheidsomwenteling", "betree", "hierdie", "fase", "was", "gekenmerk", "deur", "die", "opwekking", "van", "goedkoop", "waterkrag", "en", "grootskaalse", "buitelandse", "beleggings", "die", "opbou", "van", "'n", "elektrochemiese", "en", "elektrometalurgiese", "bedryf", "die", "stigting", "van", "groot", "maatskappye", "soos", "norsk", "hydro", "en", "nuwe", "nywerheidsentra", "die", "ekonomiese", "opswaai", "het", "tot", "by", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "voortgeduur", "ook", "noorwe\u00eb", "se", "arbeidersbeweging", "het", "in", "die", "periode", "n\u00e1", "sy", "aanvang", "geneem", "die", "eerste", "vakbond", "is", "in", "en", "die", "noorse", "arbeidersparty", "in", "gestig", "in", "het", "die", "party", "reeds", "persent", "van", "die", "uitgebragte", "stemme", "op", "hom", "verenig", "en", "was", "met", "afgevaardigdes", "die", "tweede", "grootste", "party", "in", "die", "parlement", "n\u00e1", "die", "liberale", "die", "algemene", "stemreg", "vir", "mans", "is", "in", "en", "di\u00e9", "vir", "vroue", "in", "ingevoer", "die", "sosiale", "strukture", "is", "aanvanklik", "minder", "sterk", "deur", "die", "industrialisering", "geraak", "die", "land", "en", "bosboubedryf", "het", "in", "nog", "steeds", "persent", "van", "alle", "ekonomies", "aktiewe", "nore", "in", "diens", "gehad", "en", "hierdie", "syfer", "het", "ook", "tot", "nog", "persent", "beloopop", "politieke", "gebied", "het", "die", "land", "geleidelik", "begin", "om", "diplomatieke", "betrekkinge", "met", "ander", "state", "aan", "te", "knoop", "en", "sy", "buitelandse", "beleid", "het", "die", "neutraliteit", "van", "noorwe\u00eb", "beklemtoon", "die", "land", "het", "ondanks", "sy", "vriendskaplike", "bande", "met", "die", "verenigde", "koninkryk", "nie", "aan", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "deelgeneem", "nie", "tog", "het", "die", "noorse", "handelsvloot", "as", "gevolg", "van", "duikbootaanvalle", "talle", "skepe", "en", "meer", "as", "seemans", "verloor", "sowjetrusland", "het", "tydelik", "'n", "beduidende", "invloed", "op", "radikale", "elemente", "in", "die", "arbeidersparty", "uitgeoefen", "en", "sodoende", "die", "stigting", "van", "arbeiders", "en", "soldaterade", "bevorder", "tog", "het", "verlinkse", "sosialiste", "uiteindelik", "geen", "noemenswaardige", "rol", "in", "noorwe\u00eb", "se", "politieke", "lewe", "meer", "gespeel", "nie", "in", "finansi\u00eble", "opsig", "het", "die", "land", "voordeel", "uit", "die", "oorlog", "getrek", "en", "noorwe\u00eb", "was", "in", "staat", "om", "belangrike", "maatskappye", "wat", "deur", "buitelanders", "beheer", "is", "terug", "te", "koop", "waaronder", "borregaard", "en", "die", "steenkoolvelde", "van", "spitzbergen", "svalbard", "as", "gevolg", "van", "vredesooreenkomste", "het", "noorwe\u00eb", "in", "ook", "sy", "soewereiniteit", "oor", "svalbard", "teruggekry", "in", "dieselfde", "jaar", "het", "die", "land", "by", "die", "volkebond", "aangesluit", "die", "liberale", "het", "in", "die", "verkiesing", "van", "die", "jaar", "hul", "meerderheid", "in", "die", "parlement", "verloor", "en", "tot", "was", "geen", "party", "meer", "in", "staat", "om", "'n", "meerderheid", "van", "die", "setels", "te", "verower", "nie", "alhoewel", "die", "arbeidersparty", "in", "vir", "die", "eerste", "keer", "'n", "regering", "kon", "vorm", "is", "hierdie", "kabinet", "n\u00e1", "slegs", "dae", "weer", "deur", "'n", "burgerlike", "meerderheid", "tot", "'n", "val", "gebring", "die", "nadelige", "gevolge", "van", "die", "groot", "depressie", "is", "n\u00e1", "nog", "versterk", "deur", "die", "regering", "se", "monet\u00eare", "beleid", "veral", "die", "handels", "en", "vervoerbedryf", "het", "onder", "die", "krisis", "gebuk", "gegaan", "die", "noorse", "kroon", "se", "wisselkoers", "het", "duidelik", "verswak", "en", "daar", "was", "'n", "knellende", "tekort", "aan", "buitelandse", "valuta", "werkloosheidsyfers", "het", "tot", "by", "die", "begin", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "hoog", "gebly", "terwyl", "lone", "en", "salarisse", "ingekort", "is", "vanaf", "het", "die", "ekonomie", "egter", "weer", "begin", "groei", "die", "oorlogsgevaar", "in", "die", "laat", "'s", "het", "ook", "die", "binnelandse", "beleid", "oorskadu", "liberale", "en", "sosialiste", "het", "skepties", "teenoor", "'n", "verhoging", "van", "die", "milit\u00eare", "begroting", "gestaan", "en", "toe", "die", "sosialistiese", "regering", "in", "die", "laat", "dertigerjare", "uiteindelik", "begin", "het", "om", "meer", "geld", "aan", "die", "noorse", "weermag", "te", "bestee", "was", "dit", "al", "te", "laat", "om", "die", "land", "se", "milit\u00eare", "slaankrag", "nog", "aansienlik", "te", "verhoog", "noorwe\u00eb", "het", "met", "die", "uitbreek", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "opnuut", "sy", "neutraliteit", "verklaar", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "die", "land", "kon", "sy", "neutraliteit", "n\u00e1", "die", "uitbreek", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "slegs", "enkele", "maande", "lank", "handhaaf", "op", "april", "het", "duitse", "troepe", "die", "land", "aangeval", "ondanks", "die", "milit\u00eare", "steun", "van", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "frankryk", "was", "noorwe\u00eb", "n\u00e1", "twee", "maande", "se", "hewige", "gevegte", "gedwing", "om", "te", "kapituleer", "die", "geallieerde", "troepe", "het", "die", "land", "ontruim", "en", "ook", "die", "koninklike", "gesin", "die", "noorse", "regering", "en", "senior", "amptenare", "het", "in", "ballingskap", "gegaan", "die", "regering", "het", "sy", "funksies", "vanuit", "die", "verenigde", "koninkryk", "vervul", "die", "noorse", "handelsvloot", "met", "meer", "as", "skepe", "die", "vierde", "grootste", "ter", "w\u00eareld", "en", "selfs", "die", "grootste", "ten", "opsigte", "van", "tenkskepe", "is", "aan", "die", "geallieerde", "magte", "beskikbaar", "gestel", "en", "die", "noorse", "weermag", "is", "in", "die", "verenigde", "koninkryk", "geherorganiseer", "om", "aan", "die", "geallieerde", "kant", "teen", "die", "spilmoondhede", "te", "veg", "noorse", "troepe", "was", "by", "die", "seegevegte", "in", "die", "atlantiese", "oseaan", "die", "gevegte", "n\u00e1", "die", "geallieerde", "landing", "in", "frankryk", "in", "en", "by", "die", "lugstryd", "bo", "engeland", "en", "die", "vasteland", "betrokke", "teen", "die", "einde", "van", "die", "oorlog", "het", "die", "nore", "ook", "die", "toestemming", "van", "die", "sweedse", "regering", "gekry", "om", "in", "die", "oostelike", "buurland", "milit\u00eare", "eenhede", "vir", "die", "stryd", "teen", "die", "duitse", "besetters", "op", "te", "bou", "ook", "die", "burgerlike", "weerstand", "teen", "die", "besetters", "het", "steeds", "gegroei", "terwyl", "ook", "geheime", "milit\u00eare", "eenhede", "in", "die", "ondergrond", "saamgestel", "is", "die", "kommuniste", "het", "in", "noorwe\u00eb", "se", "versetbeweging", "hjemmefront", "\"tuisfront\"", "wat", "met", "die", "noorse", "regering", "in", "ballingskap", "nou", "saamgewerk", "het", "geen", "noemenswaardige", "rol", "gespeel", "nie", "die", "hjemmefront", "onder", "leiding", "van", "paal", "berg", "die", "voormalige", "president", "van", "die", "noorse", "hooggeregshof", "is", "ook", "deur", "die", "evangelieslutherse", "biskop", "berggrav", "ondersteun", "en", "het", "in", "toe", "die", "duitse", "besetters", "met", "die", "gedwonge", "rekrutering", "van", "noorse", "mannekrag", "begin", "en", "die", "universiteit", "van", "oslo", "gesluit", "het", "die", "massavlug", "van", "burgers", "en", "studente", "na", "swede", "georganiseer", "nadat", "die", "duitsers", "in", "ook", "begin", "het", "om", "noorse", "offisiere", "wat", "al", "uit", "die", "krygsgevangeskap", "vrygelaat", "was", "weer", "te", "interneer", "en", "jong", "nore", "in", "mei", "deur", "die", "fascistiese", "noorse", "nasjonal", "samlingregering", "onder", "leiding", "van", "vidkun", "quisling", "vir", "diensplig", "opgeroep", "is", "het", "'n", "groot", "aantal", "burgers", "by", "die", "hjemmefront", "se", "milit\u00eare", "vleuel", "milorg", "aangesluit", "vanaf", "oktober", "het", "milorg", "die", "vervoer", "van", "duitse", "finlandtroepe", "terug", "na", "die", "duitse", "ryk", "met", "sabotasieaksies", "teen", "vervoerpaaie", "skepe", "en", "brandstoftenks", "belemmeralhoewel", "die", "gevolge", "van", "die", "milit\u00eare", "besetting", "minder", "dramaties", "as", "in", "baie", "ander", "lande", "was", "het", "die", "duitsers", "die", "noorse", "ekonomie", "vir", "hul", "eie", "doeleindes", "uitgebuit", "en", "weerstand", "met", "teregstellings", "en", "ander", "geweldaksies", "beantwoord", "toe", "die", "duitse", "ryk", "in", "gekapituleer", "het", "was", "daar", "nog", "sowat", "duitse", "soldate", "in", "noorwe\u00eb", "gestasioneer", "vanaf", "mei", "het", "troepe", "van", "die", "noorse", "weerstandsbeweging", "begin", "om", "duitse", "posisies", "in", "te", "neem", "ook", "geallieerde", "britse", "en", "sweedse", "en", "noorse", "weermagtroepe", "het", "geleidelik", "in", "noorwe\u00eb", "aangekom", "koning", "haakon", "het", "op", "junie", "aan", "boord", "van", "'n", "britse", "vlootskip", "die", "hawe", "van", "oslo", "aangedoen", "noorse", "oorlewendes", "het", "uit", "die", "duitse", "konsentrasiekampe", "na", "hul", "tuisland", "teruggekeer", "net", "soos", "landsburgers", "wat", "in", "ballingskap", "was", "naas", "die", "duitse", "besetters", "was", "ook", "buitelanders", "waarvan", "russiese", "oorlogsgevangenes", "in", "noorwe\u00eb", "noorse", "burgers", "het", "hul", "lewens", "as", "gevolg", "van", "oorlogshandelinge", "of", "in", "gevangeskap", "verloor", "n\u00e1", "die", "oorlog", "het", "die", "kinders", "van", "noorse", "vroue", "en", "duitse", "soldate", "die", "tragiese", "slagoffers", "van", "genadelose", "diskriminasie", "geword", "die", "tussen", "en", "nakomelinge", "van", "duitse", "weermagsoldate", "en", "noorse", "moeders", "het", "eers", "in", "volgens", "'n", "parlementsbesluit", "'n", "finansi\u00eble", "genoegdoening", "van", "noorse", "kroon", "zar", "ontvang", "die", "tydperk", "n\u00e1", "die", "verkiesing", "van", "is", "deur", "die", "arbeidersparty", "gewen", "en", "daar", "was", "nasionale", "konsensus", "dat", "die", "heropbou", "van", "die", "land", "as", "die", "belangrikste", "politieke", "doelwit", "binne", "'n", "tydperk", "van", "vyf", "jaar", "bereik", "moes", "word", "die", "regering", "het", "hom", "hierby", "veral", "op", "die", "swaar", "nywerhede", "gekonsentreer", "en", "die", "ekonomiese", "groei", "het", "uiteindelik", "die", "meeste", "verwagtings", "nog", "oortref", "die", "land", "het", "ook", "voordeel", "getrek", "uit", "die", "amerikaanse", "marshallplan", "vir", "europese", "samewerking", "en", "in", "die", "jare", "tussen", "en", "ekonomiese", "bystand", "ter", "waarde", "van", "miljard", "nok", "ontvangten", "opsigte", "van", "sy", "buitelandse", "beleid", "het", "noorwe\u00eb", "daarna", "gestrewe", "om", "sy", "neutraliteit", "te", "handhaaf", "en", "om", "nie", "by", "potensi\u00eble", "konflikte", "tussen", "die", "twee", "groot", "moondhede", "verenigde", "state", "en", "sowjetunie", "betrokke", "te", "raak", "nie", "veral", "die", "verenigde", "nasies", "onder", "leiding", "van", "hul", "eerste", "sekretarisgeneraal", "die", "noorwe\u00ebr", "trygve", "lie", "is", "as", "'n", "geskikte", "internasionale", "instelling", "beskou", "om", "hom", "vir", "sleutelkwessies", "soos", "w\u00eareldvrede", "en", "veiligheid", "te", "beywer", "met", "die", "toenemende", "politieke", "spanninge", "tussen", "die", "westerse", "lande", "en", "die", "oosblok", "het", "noorwe\u00eb", "sy", "buitelandse", "beleid", "hersien", "die", "kommunistiese", "magsoorname", "in", "tsjeggoslowakye", "in", "en", "die", "sowjetvoorstel", "om", "'n", "milit\u00eare", "ooreenkoms", "met", "noorwe\u00eb", "te", "sluit", "het", "vurige", "reaksies", "uitgelok", "aanvanklik", "is", "daar", "pogings", "onderneem", "om", "'n", "ooreenkoms", "oor", "die", "stigting", "van", "'n", "nordiese", "verdedigingsalliansie", "te", "bereik", "maar", "in", "het", "noorwe\u00eb", "saam", "met", "denemarke", "by", "die", "noordatlantiese", "verdragsorganisasie", "navo", "aangesluit", "die", "binnelandse", "beleid", "het", "veral", "op", "die", "uitbou", "van", "die", "welvaartstelsel", "en", "die", "skepping", "van", "'n", "egalit\u00eare", "samelewing", "gekonsentreer", "die", "ontdekking", "en", "ontginning", "van", "ruolie", "en", "gasvelde", "in", "die", "noordsee", "sedert", "die", "laat", "'s", "en", "later", "ook", "in", "die", "noorse", "en", "barentssee", "het", "van", "noorwe\u00eb", "'n", "beduidende", "uitvoerder", "van", "fossielbrandstowwe", "gemaak", "die", "inkomste", "van", "die", "olie", "en", "gasbedryf", "het", "'n", "gunstige", "klimaat", "vir", "ekonomiese", "groei", "geskep", "die", "referendum", "van", "november", "waartydens", "'n", "meerderheid", "van", "noorse", "kiesers", "hulle", "teen", "die", "land", "se", "toetreding", "tot", "die", "europese", "unie", "uitgespreek", "het", "het", "dan", "ook", "geen", "nadelige", "gevolge", "vir", "die", "noorse", "ekonomie", "ingehou", "soos", "deur", "die", "destydse", "regering", "oorspronklik", "voorspel", "is", "nie", "ekonomie", "mineraalhulpbronne", "en", "nywerhede", "ruolie", "en", "aardgas", "wat", "uit", "die", "seebed", "ontgin", "word", "is", "tans", "die", "belangrikste", "mineraalhulpbronne", "maar", "noorwe\u00eb", "is", "ook", "ryk", "aan", "ertse", "yster", "en", "loodertse", "kom", "in", "die", "noorde", "voor", "koper", "in", "sentraal", "en", "titaanerts", "in", "suidnoorwe\u00eb", "alhoewel", "daar", "geen", "steenkool", "in", "die", "vastelandse", "gebiede", "voorkom", "nie", "is", "kleiner", "steenkoolvelde", "op", "die", "eilande", "van", "die", "svalbard", "of", "spitsbergenargipel", "in", "die", "arktiese", "see", "ontdek", "die", "tekort", "aan", "steenkool", "word", "egter", "deur", "waterkrag", "gekompenseer", "wat", "sedert", "die", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "ontgin", "word", "die", "lae", "energiekoste", "het", "die", "ontwikkeling", "van", "houtpulp", "papier", "chemiese", "en", "metaalverwerkende", "nywerhede", "bevorder", "baie", "nywerheidsaanlegte", "het", "langs", "die", "oewers", "van", "afgele\u00eb", "fjorde", "ontstaan", "waar", "hidro\u00eblektriese", "krag", "en", "diepseehawegeriewe", "vir", "die", "invoer", "van", "grondstowwe", "en", "die", "uitvoer", "van", "verwerkte", "goedere", "en", "metale", "beskikbaar", "is", "die", "noorse", "metaalbedryf", "het", "sedert", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "veral", "in", "die", "noorde", "begin", "ontwikkel", "n\u00e1", "sy", "eerste", "verwerking", "word", "noorse", "ystererts", "vanuit", "kirkenes", "na", "'n", "smeltery", "in", "mo", "i", "rana", "verskeep", "terwyl", "steenkool", "vanuit", "svalbard", "na", "die", "smeltery", "vervoer", "word", "die", "ysvrye", "noorse", "seehawe", "narvik", "is", "al", "in", "met", "die", "sweedse", "spoorwegstelsel", "verbind", "sodat", "sweedse", "ystererts", "ook", "tydens", "die", "skandinawiese", "winter", "na", "sy", "bestemmings", "in", "sentraaleuropa", "verskeep", "kan", "word", "die", "vinnige", "industrialisering", "n\u00e1", "en", "ontginning", "van", "ruolie", "en", "aardgas", "in", "die", "laat", "ste", "eeu", "het", "van", "noorwe\u00eb", "wat", "voor", "die", "oorlog", "veral", "op", "tradisionele", "bedrywe", "soos", "vissery", "landbou", "en", "skeepvaart", "gesteun", "het", "'n", "welvarende", "nywerheidsland", "gemaak", "ekonomiese", "struktuur", "die", "noorse", "ekonomie", "verskil", "sterk", "van", "di\u00e9", "van", "ander", "europese", "lande", "die", "land", "was", "tot", "by", "die", "'s", "nog", "een", "van", "die", "armer", "weseuropese", "state", "wat", "in", "ekonomiese", "opsig", "veral", "op", "skeepsbou", "en", "skeepvaart", "vissery", "land", "en", "bosbou", "gesteun", "met", "die", "ontginning", "van", "die", "ruolie", "en", "aardgasvelde", "in", "die", "noordsee", "het", "noorwe\u00eb", "skielik", "die", "sewende", "grootste", "ruolieprodusent", "ter", "w\u00eareld", "en", "die", "derde", "belangrikste", "uitvoerder", "n\u00e1", "saoediarabi\u00eb", "en", "die", "russiese", "federasie", "geword", "net", "soos", "in", "ander", "nywerheidslande", "lewer", "die", "dienstesektor", "sowat", "persent", "van", "die", "bruto", "geografiese", "produk", "opterwyl", "die", "noorse", "ekonomie", "geen", "stadium", "van", "ho\u00eb", "industrialisering", "deurloop", "het", "soos", "ander", "moderne", "ekonomie\u00eb", "nie", "beskik", "noorwe\u00eb", "net", "soos", "ander", "gevorderde", "nywerheidslande", "oor", "'n", "hoogs", "ontwikkelde", "dienstesektor", "wat", "grotendeels", "op", "uitvoergoedere", "soos", "ruolie", "aardgas", "vis", "en", "hout", "steun", "die", "inkomste", "uit", "ruolieuitvoere", "vloei", "sedert", "in", "'n", "sogenaamde", "oliefonds", "wat", "die", "kapitaal", "in", "die", "buiteland", "bel\u00ea", "en", "sodoende", "verseker", "dat", "ook", "latere", "generasies", "voordeel", "uit", "die", "land", "se", "huidige", "natuurlike", "hulpbronne", "kan", "trek", "die", "oliefonds", "is", "op", "januarie", "amptelik", "hernoem", "tot", "staatspensioenfonds", "die", "fonds", "het", "in", "januarie", "oor", "buitelandse", "aandele", "ter", "waarde", "van", "miljard", "noorse", "krone", "miljard", "of", "miljard", "zar", "beskikvandag", "geniet", "die", "noorse", "bevolking", "'n", "baie", "ho\u00eb", "lewensstandaard", "met", "lae", "werkloosheidsyfers", "ho\u00eb", "oorskotte", "op", "die", "lopende", "rekening", "en", "begroting", "en", "een", "van", "die", "hoogste", "bruto", "geografiese", "produkte", "ter", "w\u00eareld", "wat", "in", "noorse", "krone", "zar", "soos", "op", "desember", "per", "capita", "beloop", "hetvolgens", "die", "jaarlikse", "ondersoeke", "van", "die", "londense", "navorsingsinstelling", "economist", "intelligence", "unit", "wat", "die", "prysvlak", "van", "goedere", "en", "dienste", "in", "belangrike", "metropole", "ranglys", "is", "oslo", "sedert", "die", "jaar", "die", "duurste", "hoofstad", "ter", "w\u00eareld", "die", "belangrikste", "sektore", "ruolie", "en", "gasontginning", "is", "tans", "die", "sleutelbedrywe", "in", "die", "noorse", "ekonomie", "wat", "in", "persent", "van", "die", "bruto", "geografiese", "produk", "bgp", "en", "na", "gelang", "van", "olieprysskommelings", "tussen", "en", "persent", "van", "die", "totale", "uitvoerwaarde", "verteenwoordig", "het", "nogtans", "bied", "die", "ontginningsbedrywe", "net", "'n", "beperkte", "aantal", "werkgeleenthede", "in", "was", "die", "gemiddelde", "volgens", "die", "statistisk", "sentralbyr\u00e5", "sowat", "persent", "van", "die", "ekonomies", "aktiewe", "bevolkingdie", "inkomste", "uit", "olie", "en", "gasuitvoere", "het", "verseker", "dat", "daar", "teen", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "steeds", "'n", "begrotingsoorskot", "was", "vanwe\u00eb", "die", "afhanklikheid", "van", "die", "w\u00eareldmarkprys", "vir", "ruolie", "verskil", "noorwe\u00eb", "se", "konjunktuursikluus", "gewoonlik", "van", "di\u00e9", "van", "die", "europese", "unie", "en", "word", "deur", "'n", "teengestelde", "beweging", "gekenmerk", "skeepvaart", "speel", "al", "lank", "'n", "beduidende", "rol", "in", "die", "noorse", "ekonomie", "en", "noorwe\u00eb", "beskik", "oor", "die", "vierde", "grootste", "handelsvloot", "ter", "w\u00eareld", "saam", "met", "ander", "maritieme", "bedrywe", "verteenwoordig", "skeepvaart", "die", "tweede", "grootste", "sektor", "van", "die", "ekonomie", "wat", "in", "met", "byna", "miljard", "nok", "vir", "sewe", "persent", "van", "die", "bgp", "verantwoordelik", "was", "van", "die", "skepe", "met", "meer", "as", "brutoregisterton", "wat", "in", "in", "gebruik", "was", "was", "in", "noorwe\u00eb", "en", "'n", "bykomende", "noorse", "skepe", "in", "die", "buiteland", "geregistreerdie", "visserybedryf", "behels", "die", "tradisionele", "seevissery", "en", "moderne", "visteelt", "terwyl", "die", "vangste", "van", "seevissers", "geleidelik", "afneem", "behoort", "noorwe\u00eb", "se", "visteeltbedrywe", "tot", "die", "mees", "gesofistikeerdes", "ter", "w\u00eareld", "visuitvoere", "beloop", "persent", "van", "die", "totale", "uitvoerwaarde", "en", "mak", "van", "vis", "die", "derde", "belangrikste", "uitvoerproduk", "na", "fossiele", "brandstowwe", "en", "metale", "die", "belangrikste", "bestemmings", "is", "denemarke", "die", "russiese", "federasie", "frankryk", "en", "japannet", "soos", "in", "baie", "ander", "europese", "lande", "speel", "die", "landbousektor", "'n", "belangrike", "en", "dikwels", "emosionele", "rol", "in", "die", "bewussyn", "van", "die", "noorse", "bevolking", "en", "die", "regering", "in", "oslo", "noorse", "boere", "word", "deur", "middel", "van", "subsidies", "wat", "onder", "die", "hoogstes", "ter", "w\u00eareld", "gereken", "word", "teen", "die", "uitwerkings", "van", "buitelandse", "mededinging", "beskerm", "die", "noorse", "landbousektor", "het", "in", "nogtans", "slegs", "van", "die", "bgp", "en", "persent", "van", "alle", "werksgeleenthede", "verteenwoordigdie", "houtbedryf", "se", "totale", "omset", "het", "in", "miljard", "nok", "beloop", "wat", "gelykstaan", "aan", "byna", "persent", "van", "die", "totale", "nywerheidsomset", "die", "houtbedryf", "het", "tans", "sowat", "werknemers", "in", "diens", "en", "kommersi\u00eble", "bosgebiede", "beslaan", "persent", "van", "noorwe\u00eb", "se", "oppervlaktedie", "energiebedryf", "is", "geliberaliseer", "en", "steun", "in", "teenstelling", "met", "die", "meeste", "ander", "nywerheidslande", "byna", "uitsluitlik", "op", "waterkrag", "die", "bou", "van", "nuwe", "waterkragsentrales", "bly", "net", "soos", "die", "oprigting", "van", "gaskragsentrales", "vanwe\u00eb", "hul", "verreikende", "ekologiese", "gevolge", "omstrede", "die", "algemene", "nywerheidsektor", "het", "dekades", "lank", "grotendeels", "uit", "kleiner", "nasionale", "ondernemings", "bestaan", "tans", "is", "baie", "nywerheidsektore", "afhanklik", "van", "die", "olie", "en", "gasbedryf", "se", "konjunktuursiklus", "waaronder", "byvoorbeeld", "noorwe\u00eb", "se", "skeepswerwe", "ander", "sektore", "het", "hulle", "op", "halfvervaardigde", "goedere", "en", "komponente", "vir", "die", "europese", "mark", "toegespits", "waaronder", "aluminiumkomponente", "vir", "die", "motorbedryf", "die", "noorse", "toerismesektor", "toon", "steeds", "sterk", "groei", "en", "verteenwoordig", "tans", "sowat", "persent", "van", "die", "bgp", "en", "persent", "van", "alle", "werkgeleenthede", "politiek", "politieke", "bedeling", "noorwe\u00eb", "is", "volgens", "die", "grondwet", "van", "mei", "wat", "reeds", "verskeie", "kere", "gewysig", "is", "'n", "konstitusionele", "monargie", "met", "'n", "parlement\u00eare", "demokratiese", "regeringstelsel", "die", "parlement\u00eare", "stelsel", "is", "in", "ingevoer", "en", "die", "koning", "beklee", "nog", "slegs", "'n", "simboliese", "funksie", "as", "staatshoof", "\"koning", "in", "die", "staatsraad\"", "en", "amptelike", "verteenwoordiger", "van", "die", "noorse", "samelewing", "en", "ekonomie", "hy", "speel", "egter", "ook", "'n", "belangrike", "integratiewe", "rol", "in", "nasionale", "krisistye", "koning", "h\u00e5kon", "vii", "het", "byvoorbeeld", "verset", "gebied", "teen", "die", "duitse", "inval", "in", "en", "uit", "die", "land", "gevlug", "om", "vanuit", "londen", "teen", "die", "besetters", "te", "werk", "die", "koning", "benoem", "volgens", "die", "noorse", "grondwet", "die", "regering", "stadsr\u00e5det", "het", "'n", "beperkte", "vetoreg", "te", "opsigte", "van", "parlement\u00eare", "wetsbesluite", "en", "fungeer", "as", "opperbevelhebber", "van", "die", "noorse", "weermag", "en", "as", "hoof", "van", "die", "evangelieslutherse", "staatskerk", "van", "noorwe\u00eb", "as", "staatshoof", "word", "die", "koning", "deur", "die", "regering", "geadviseer", "wat", "uit", "die", "eerste", "minister", "norges", "statsminister", "en", "tans", "ministers", "bestaan", "nege", "van", "die", "huidige", "ministers", "is", "vroue", "die", "staatsgesag", "word", "in", "drie", "magte", "verdeel", "die", "storting", "of", "nasionale", "parlement", "wat", "die", "wetgewende", "gesag", "uitoefen", "die", "regering", "uitvoerende", "gesag", "en", "die", "geregshowe", "regsprekende", "gesag", "die", "openbare", "administrasie", "word", "soms", "as", "die", "vierde", "politieke", "mag", "in", "die", "staat", "beskryf", "aangesien", "dit", "selfstandig", "kan", "optree", "en", "groot", "invloed", "op", "die", "politieke", "beleidstoepassing", "uitoefen", "die", "politieke", "gesag", "word", "sodoende", "ook", "in", "geografiese", "opsig", "verdeel", "in", "staats", "provinsiale", "en", "munisipaliteitsvlak", "die", "bevolking", "is", "deur", "regstreekse", "verkiesings", "en", "die", "lidmaatskap", "in", "verenigings", "en", "ander", "organisasies", "betrokke", "en", "volgens", "statistieke", "is", "die", "gemiddelde", "noorse", "burger", "lid", "van", "vier", "verenigings", "terwyl", "persent", "van", "die", "volwasse", "bevolking", "lid", "van", "tenminste", "een", "vereniging", "is", "hierdie", "verenigings", "kan", "danksy", "hulle", "formele", "en", "informele", "betrekkinge", "met", "die", "openbare", "administrasie", "politieke", "invloed", "op", "owerhede", "uitoefen", "die", "betrekkinge", "tussen", "belangegroepe", "staande", "parlement\u00eare", "komitees", "en", "staatsdepartemente", "lei", "daartoe", "dat", "die", "noorse", "politiek", "op", "funksionele", "deelgebiede", "gemik", "is", "soos", "byvoorbeeld", "die", "nywerheidsbedryf", "landbou", "of", "onderwys", "die", "algemene", "stemreg", "vir", "mans", "is", "in", "en", "di\u00e9", "vir", "vroue", "in", "ingevoer", "die", "stempersentasie", "in", "verkiesings", "is", "gewoonlik", "hoog", "en", "beloop", "byna", "persent", "burgers", "word", "op", "jarige", "ouderdom", "mondig", "storting", "die", "storting", "of", "noorse", "nasionale", "vergadering", "dien", "sedert", "die", "invoering", "van", "die", "parlement\u00eare", "stelsel", "in", "as", "die", "hoogste", "vlak", "van", "politieke", "instellings", "die", "storting", "word", "vir", "'n", "termyn", "van", "vier", "jaar", "volgens", "'n", "stelsel", "van", "proporsionele", "verteenwoordiging", "verkies", "die", "regering", "word", "in", "opdrag", "van", "die", "noorse", "koning", "uit", "die", "geledere", "van", "die", "storting", "verkies", "die", "storting", "bestaan", "uit", "lede", "wat", "almal", "'n", "politieke", "party", "verteenwoordig", "dit", "is", "'n", "gemodifiseerde", "eenkamerparlement", "wat", "in", "twee", "kamers", "verdeel", "word", "sodra", "dit", "sy", "wetgewende", "funksie", "uitoefen", "die", "odelsting", "van", "die", "lede", "en", "die", "lagting", "wat", "oor", "proporsionele", "bevoegdhede", "beskik", "wetsontwerpe", "van", "die", "regering", "moet", "eers", "deur", "die", "odelsting", "en", "daarna", "deur", "die", "lagting", "goedgekeur", "word", "die", "noorse", "grondwet", "kan", "slegs", "by", "wyse", "van", "'n", "tweederdemeerderheid", "van", "parlementslede", "gewysig", "word", "aangesien", "die", "noorse", "parlement", "nie", "voor", "die", "einde", "van", "sy", "ampstermyn", "ontbind", "mag", "word", "nie", "het", "die", "noorse", "partye", "'n", "tradisie", "van", "minderheidsregerings", "en", "parlement\u00eare", "samewerking", "oor", "partygrense", "heen", "ontwikkel", "sodat", "regeringsbesluite", "dikwels", "met", "afwisselende", "politieke", "meerderhede", "geneem", "kan", "word", "in", "die", "praktyk", "het", "die", "storting", "se", "politieke", "invloed", "en", "magsbasis", "teenoor", "die", "regering", "as", "gevolg", "van", "hierdie", "konsensusbeleid", "steeds", "toegeneem", "staatsorganisasie", "in", "administratiewe", "opsig", "is", "noorwe\u00eb", "in", "provinsies", "noors", "fylke", "en", "munisipaliteite", "verdeel", "die", "munisipaliteite", "is", "selfregerende", "politieke", "liggame", "met", "eie", "bevoegdhede", "ten", "opsigte", "van", "onderwys", "gesondheid", "en", "welsyn", "die", "provinsies", "fungeer", "sowel", "as", "instrumente", "van", "administratiewe", "desentralisasie", "met", "goewerneure", "fylkesmann", "wat", "deur", "die", "noorse", "regering", "benoem", "word", "asook", "as", "selfregerende", "geweste", "met", "bevoegdhede", "ten", "opsigte", "van", "sekond\u00eare", "onderwys", "en", "ander", "sake", "munisipaliteite", "en", "fylke", "beskik", "oor", "hul", "eie", "parlemente", "munisipale", "en", "provinsiale", "verkiesings", "word", "twee", "jaar", "n\u00e1", "die", "verkiesing", "op", "nasionale", "vlak", "gehou", "en", "naas", "staatssubsidies", "ook", "oor", "hul", "eie", "belastinginkomste", "binnelandse", "beleid", "die", "binnelandse", "beleid", "van", "noorwe\u00eb", "word", "hoofsaaklik", "deur", "vier", "prim\u00eare", "faktore", "oorheers", "die", "uiteenlopende", "sosiokulturele", "kontekste", "van", "die", "verskillende", "landsdele", "die", "suidooste", "met", "die", "grootste", "stedelike", "sentra", "en", "sy", "moderne", "nywerheid", "en", "dienstesektor", "het", "steeds", "nou", "bande", "met", "ander", "europese", "lande", "gehandhaaf", "die", "atlantiese", "gebiede", "van", "suidwes", "en", "wesnoorwe\u00eb", "word", "nog", "sterk", "deur", "pi\u00ebtistiese", "houdings", "be\u00efnvloed", "terwyl", "die", "yl", "bevolkte", "noorde", "wat", "aan", "rusland", "grens", "en", "waar", "talle", "mense", "'n", "lewe", "maak", "uit", "die", "kommersi\u00eble", "visserybedryf", "deur", "moeilike", "lewensomstandighede", "gekenmerk", "word", "die", "oorheersende", "rol", "van", "die", "sogenaamde", "\"distriksbeleid\"", "wat", "daarop", "gemik", "is", "om", "vir", "afgele\u00eb", "gebiede", "dieselfde", "lewensgehalte", "te", "skep", "as", "in", "die", "digbevolkte", "landsdele", "ongeag", "die", "ho\u00eb", "koste", "wat", "hieraan", "verbonde", "is", "ook", "die", "noorse", "verkiesingswette", "bevoordeel", "in", "sommige", "opsigte", "die", "yl", "bevolkte", "landsdele", "die", "baie", "sterk", "nasionale", "bewussyn", "wat", "as", "gevolg", "van", "die", "relatief", "laat", "stigting", "van", "'n", "nasionale", "staat", "wat", "eers", "in", "tot", "stand", "gekom", "het", "ontstaan", "het", "die", "politieke", "term", "\"unie\"", "wat", "eeue", "lank", "met", "die", "deense", "en", "sweedse", "oorheersing", "vereenselwig", "is", "het", "nog", "steeds", "'n", "negatiewe", "konnotasie", "die", "gespanne", "verhouding", "tussen", "die", "noorse", "model", "van", "'n", "welvaartstaat", "en", "die", "egalit\u00eare", "strukture", "van", "die", "samelewing", "aan", "die", "een", "kant", "en", "die", "uitwerkings", "en", "uitdagings", "van", "die", "offshoreekonomie", "en", "globalisering", "aan", "die", "ander", "uitgebreide", "sosiale", "dienste", "vir", "elkeen", "het", "dekades", "lank", "die", "grondslag", "van", "die", "noorse", "model", "van", "'n", "welvaartstaat", "gevorm", "waarvan", "die", "sosiaaldemokratiese", "en", "sosialistiese", "partye", "die", "belangrikste", "voorstanders", "vorm", "globaliseringstendense", "die", "ekonomiese", "opswaai", "sedert", "die", "'s", "en", "die", "vinnige", "verstedelikingsproses", "wat", "daarmee", "gepaard", "gaan", "het", "die", "waardestelsel", "van", "die", "noorse", "samelewing", "nogtans", "ingrypend", "verander", "huidige", "regering", "verkiesing", "van", "in", "die", "parlement\u00eare", "verkiesing", "op", "september", "het", "die", "linkse", "en", "groen", "partye", "van", "die", "setels", "in", "die", "storting", "gewen", "die", "nuwe", "linksgroen", "regering", "onder", "leiding", "van", "die", "sosiaaldemokratiese", "eerste", "minister", "jens", "stoltenberg", "is", "op", "oktober", "deur", "koning", "harald", "v", "ingesweer", "die", "koalisieregering", "is", "saamgestel", "uit", "die", "noorse", "arbeidersparty", "det", "norske", "arbeiderparti", "dna", "die", "sosialistiese", "linksparty", "sosialistik", "venstreparti", "svp", "en", "die", "sentrumsparty", "senterpartiet", "sp", "en", "die", "eerste", "noorse", "regering", "in", "meer", "as", "twintig", "jaar", "wat", "oor", "'n", "meerderheid", "setels", "in", "die", "parlement", "beskik", "vroue", "beklee", "die", "helfte", "van", "die", "ministerspostedie", "nuwe", "koalisie", "se", "beleid", "fokus", "op", "die", "inkomste", "uit", "die", "olieontginning", "wat", "in", "'n", "staatsfonds", "bel\u00ea", "word", "die", "ekonomie", "die", "welvaartstelsel", "en", "omgewingsbewaring", "die", "oliefonds", "se", "bates", "het", "in", "laat", "miljard", "noorse", "kroon", "beloop", "die", "eerste", "minister", "stoltenberg", "het", "aangekondig", "dat", "'n", "deel", "van", "die", "fonds", "se", "bates", "onder", "meer", "gebruik", "sal", "word", "vir", "die", "volhouding", "en", "uitbreiding", "van", "sosiale", "dienste", "waaronder", "die", "arbeidsmark", "die", "gesondheidstelsel", "bejaardesorg", "en", "die", "onderwysstelsel", "alhoewel", "die", "regeringskoalisie", "klem", "op", "omgewingsbewaring", "geplaas", "het", "volg", "die", "arbeidersparty", "ten", "opsigte", "van", "die", "energiesektor", "'n", "sakevriendelike", "beleid", "nadat", "die", "gas", "en", "olieeksplorasie", "in", "die", "barentssee", "as", "gevolg", "van", "omgewingstudies", "een", "jaar", "lank", "uitgestel", "is", "het", "die", "regering", "se", "toestemming", "vir", "die", "voortsetting", "van", "eksplorasieaktiwiteite", "gegee", "noorwe\u00eb", "het", "sy", "aktiewe", "vredesbeleid", "bevestig", "tog", "is", "die", "land", "se", "deelname", "aan", "die", "internasionale", "vredesmag", "in", "afghanistan", "istaf", "waar", "noorse", "soldate", "en", "offisiere", "gestasioneer", "was", "verminder", "verkiesing", "van", "die", "linksgroen", "regeringskoalisie", "het", "ook", "in", "die", "nasionale", "verkiesing", "van", "september", "die", "meerderheid", "stemme", "gekry", "en", "'n", "meerderheid", "setels", "in", "die", "storting", "verower", "setels", "het", "aan", "die", "regeringspartye", "gegaan", "setels", "aan", "die", "burgerlike", "opposisiepartye", "die", "arbeiderpartiet", "het", "persent", "van", "die", "uitgebragte", "stemme", "op", "hom", "verenig", "terwyl", "die", "fremskrittspartiet", "met", "persent", "die", "beste", "stemuitslag", "in", "sy", "geskiedenis", "behaal", "het", "die", "stempersentasie", "was", "persent", "verkiesingsuitslae", "in", "en", "godsdiensbeoefening", "noorwe\u00eb", "beskik", "oor", "'n", "amptelike", "protestantse", "staatskerk", "wat", "op", "die", "evangelieslutherse", "geloof", "baseer", "alhoewel", "daar", "geen", "formele", "skeiding", "tussen", "kerk", "en", "staat", "bestaan", "nie", "het", "alle", "burgers", "volgens", "'n", "grondwetlike", "klousule", "uit", "die", "jaar", "die", "reg", "om", "hul", "godsdiens", "of", "religie", "vry", "te", "beoefen", "sowat", "persent", "van", "die", "noorse", "bevolking", "is", "lede", "van", "die", "noorse", "staatskerk", "alhoewel", "slegs", "sowat", "tien", "persent", "meer", "as", "een", "keer", "per", "maand", "aan", "kerkdienste", "of", "ander", "christelike", "byeenkomste", "deelneemsowat", "persent", "van", "die", "noorse", "bevolking", "is", "lede", "van", "ander", "religieuse", "gemeenskappe", "terwyl", "persent", "ongebonde", "is", "die", "grootste", "religieuse", "en", "etiesfilosofiese", "organisasies", "buite", "die", "noorse", "staatskerk", "is", "die", "humanistiese", "beweging", "lede", "islamitiese", "groeperings", "aanhangers", "die", "pinksterbeweging", "die", "roomskatolieke", "kerk", "die", "evangelieslutherse", "vrykerk", "die", "metodistekerk", "en", "'n", "aantal", "kleiner", "onafhanklike", "gemeenskappe", "die", "kerstening", "van", "noorwe\u00eb", "het", "omstreeks", "die", "jaar", "begin", "en", "het", "uit", "'n", "kombinasie", "van", "handelsbetrekkinge", "met", "en", "wikingrooftogte", "in", "die", "christelike", "europa", "voortgespruit", "sendingaktiwiteite", "van", "die", "angelsaksiese", "kerk", "en", "sendelinge", "uit", "duitsland", "en", "denemarke", "het", "'n", "goeie", "reputasie", "vir", "die", "christelike", "geloof", "opgebou", "sodat", "dit", "die", "tradisionele", "godhede", "van", "die", "oudnordiese", "mitologie", "en", "die", "natuurgodsdiens", "van", "die", "samibevolk\u00edng", "geleidelik", "verdring", "het", "tot", "die", "reformasie", "in", "was", "noorwe\u00eb", "'n", "roomskatolieke", "land", "wes", "en", "suidnoorwe\u00eb", "was", "reeds", "sedert", "die", "laat", "de", "eeu", "die", "kerngebiede", "van", "pi\u00ebtistiese", "strominge", "rondtrekkende", "lekepredikante", "het", "met", "hul", "fanatiese", "toesprake", "aandag", "getrek", "tog", "is", "hul", "leerstellings", "en", "praktyke", "deur", "die", "staatskerk", "as", "sektaries", "beskou", "en", "onderdruk", "baie", "van", "hul", "godsdienstiges", "gedagtes", "is", "nogtans", "later", "deur", "christelike", "matigingsbewegings", "oorgeneem", "wat", "hulle", "onder", "meer", "vir", "'n", "verbod", "op", "alkoholiese", "dranke", "beywer", "het", "die", "verbod", "op", "lekepredikante", "is", "in", "opgehef", "en", "het", "die", "aanleiding", "tot", "die", "groei", "van", "'n", "sterk", "lekebeweging", "in", "die", "geledere", "van", "die", "staatskerk", "asook", "die", "stigting", "van", "enkele", "vrykerke", "gegee", "die", "noorse", "kerke", "is", "gevolglik", "deur", "'n", "konserwatiewe", "christelike", "interpretasie", "en", "'n", "sterk", "sendingsbeweging", "oorheers", "demografie", "die", "bevolking", "van", "noorwe\u00eb", "noorwe\u00eb", "het", "tans", "'n", "bevolking", "van", "sowat", "miljoen", "net", "soos", "in", "ander", "europese", "lande", "word", "die", "demografiese", "ontwikkeling", "in", "noorwe\u00eb", "tans", "deur", "'n", "periode", "met", "lae", "geboortesyfers", "gekenmerk", "wat", "op", "'n", "tydperk", "met", "'n", "relatief", "ho\u00eb", "natuurlike", "bevolkingsaanwas", "gevolg", "het", "die", "natuurlike", "bevolkingstoename", "het", "in", "die", "jare", "kort", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "nog", "persent", "beloop", "maar", "sedert", "die", "'s", "merkbaar", "afgeneem", "hierdie", "tendens", "is", "in", "die", "'s", "nog", "steeds", "ondervind", "en", "eers", "sedert", "die", "jaar", "het", "die", "bevolkingsaanwas", "veral", "danksy", "immigrasie", "weer", "begin", "versnel", "die", "geboortekoers", "van", "etniese", "noorse", "vroue", "het", "sedert", "die", "laat", "de", "eeu", "vanwe\u00eb", "die", "toepassing", "van", "gesinsbeplanning", "duidelik", "afgeplat", "die", "lae", "geboortesyfers", "van", "minder", "as", "een", "persent", "beteken", "dat", "noorwe\u00eb", "se", "bevolking", "sonder", "immigrasie", "sal", "afneem", "statistieke", "vir", "die", "jaar", "toon", "nogtans", "'n", "ho\u00ebr", "geboortesyfer", "en", "met", "'n", "gemiddelde", "van", "kinders", "per", "vrou", "het", "noorwe\u00eb", "se", "fertiliteit", "die", "hoogste", "vlak", "sedert", "bereik", "die", "syfer", "is", "n\u00e1", "di\u00e9", "van", "albani\u00eb", "turkye", "ysland", "frankryk", "en", "ierland", "selfs", "die", "sesde", "hoogste", "in", "europain", "het", "noorwe\u00eb", "'n", "bevolking", "van", "sowat", "gehad", "volgens", "die", "eerste", "volledige", "sensus", "in", "was", "daar", "destyds", "inwoners", "in", "het", "die", "bevolking", "die", "eenmiljoenkerf", "oorskry", "in", "die", "twee", "in", "die", "drie", "en", "in", "die", "viermiljoenkerf", "vroe\u00ebr", "as", "orspronklik", "verwag", "het", "dit", "intussen", "ook", "by", "die", "vyfmiljoenkerf", "verbygesteek", "die", "sterftesyfer", "was", "in", "die", "verlede", "as", "gevolg", "van", "natuurrampe", "oorlo\u00eb", "en", "epidemie\u00eb", "onderhewig", "aan", "sterk", "skommelings", "maar", "dit", "is", "danksy", "die", "ekonomiese", "en", "sosiale", "ontwikkeling", "van", "die", "land", "en", "verbeterde", "gesondheidsorg", "aansienlik", "verminder", "die", "gemiddelde", "lewensverwagting", "by", "geboorte", "is", "tans", "jare", "en", "behoort", "tot", "die", "hoogstes", "ter", "w\u00earelddie", "bevolkingsdigtheid", "in", "noorwe\u00eb", "varieer", "tussen", "mense", "per", "vierkante", "kilometer", "rondom", "die", "oslofjord", "en", "in", "finnmark", "sowat", "'n", "derde", "van", "die", "noorse", "bevolking", "is", "langs", "die", "suidkus", "en", "die", "oslofjord", "saamgetrek", "die", "beduidendste", "stedelike", "gebiede", "is", "oslo", "in", "die", "suide", "trondheim", "in", "sentraalnoorwe\u00eb", "en", "troms\u00f8", "in", "die", "noorde", "as", "gevolg", "van", "die", "ruolieontginning", "het", "'n", "stedelike", "ontwikkelingsas", "in", "die", "suidweste", "ontstaan", "wat", "van", "stavanger", "tot", "by", "bergen", "strek", "hierdie", "dig", "bevolkte", "streek", "kontrasteer", "met", "finnmark", "in", "die", "uiterste", "noorde", "en", "die", "ho\u00ebr", "gele\u00eb", "berggebied", "wat", "albei", "deur", "'n", "baie", "lae", "bevolkingsdigtheid", "gekenmerk", "word", "die", "noorde", "is", "die", "tradisionele", "tuisland", "van", "sowat", "kwene", "mense", "wat", "uit", "finland", "na", "noorwe\u00eb", "ge\u00efmmigreer", "het", "en", "sami", "waarvan", "sommige", "nog", "hul", "oorspronklike", "leefwyse", "as", "vissers", "en", "rendiertelers", "bewaar", "het", "taal", "noors", "wat", "deur", "persent", "van", "die", "bevolking", "gepraat", "word", "het", "twee", "amptelike", "skryftale", "bokm\u00e5l", "en", "nynorsk", "wat", "as", "oorkoepelende", "standaardtale", "dien", "terwyl", "baie", "sprekers", "in", "die", "alledaagse", "lewe", "dialekte", "praat", "wat", "soms", "aansienlik", "van", "die", "twee", "standaardskryftale", "kan", "verskil", "albei", "skryftale", "geniet", "erkenning", "as", "ampstale", "en", "word", "deur", "sowel", "die", "administrasie", "asook", "die", "media", "gebruik", "die", "oorgrote", "meerderheid", "van", "die", "bevolking", "tussen", "en", "persent", "gee", "die", "voorkeur", "aan", "bokm\u00e5l", "in", "die", "algemeen", "is", "die", "meeste", "noorse", "dialekte", "onderling", "verstaanbaar", "alhoewel", "sommige", "aansienlike", "pogings", "aan", "die", "kant", "van", "'n", "luisteraar", "mag", "vereis", "om", "dit", "te", "verstaan", "verskeie", "oeraalse", "samitale", "word", "oor", "die", "hele", "land", "gebesig", "en", "ook", "as", "skryftaal", "gebruik", "veral", "in", "die", "noorde", "waar", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "samibevolking", "gekonsentreer", "is", "sprekers", "van", "di\u00e9", "tale", "het", "'n", "reg", "op", "moedertaalonderwys", "ongeag", "hulle", "woonplek", "en", "mag", "in", "hul", "eie", "taal", "met", "staatsinstellings", "kommunikeer", "'n", "klein", "minderheid", "praat", "daarnaas", "kweens", "'n", "oeraalsfinse", "taal", "migrasie", "in", "die", "laat", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "het", "honderdduisende", "nore", "na", "oorsese", "bestemmings", "veral", "na", "die", "verenigde", "state", "en", "kanada", "ge\u00ebmigreer", "die", "emigrasiegolf", "het", "sy", "hoogtepunt", "in", "die", "'s", "bereik", "toe", "twee", "derdes", "van", "die", "natuurlike", "bevolkingsaanwas", "of", "tussen", "en", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "die", "land", "verlaat", "het", "emigrasiesyfers", "was", "nog", "tot", "by", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "en", "die", "groot", "depressie", "van", "die", "'s", "hoog", "sedert", "die", "laat", "'s", "het", "'n", "groot", "aantal", "immigrante", "hulle", "in", "noorwe\u00eb", "gevestig", "wat", "in", "die", "'s", "en", "die", "vroe\u00eb", "'s", "sowat", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "beloop", "het", "as", "gevolg", "van", "die", "dalende", "geboortesyfers", "van", "die", "etniese", "noorse", "bevolking", "verteenwoordig", "immigrasie", "tussen", "en", "persent", "van", "die", "totale", "bevolkingsaanwas", "in", "noorwe\u00ebdie", "immigrante", "het", "in", "die", "'s", "veral", "uit", "suideuropa", "asi\u00eb", "afrika", "en", "suidamerika", "gekom", "en", "hulle", "merendeels", "in", "oslo", "en", "sy", "omgewing", "gevestig", "in", "het", "die", "regering", "'n", "verbod", "op", "immigrasie", "geplaas", "wat", "nog", "steeds", "bestaan", "hierdie", "verbod", "word", "nie", "op", "bepaalde", "groepe", "vlugtelinge", "en", "asielsoekers", "toegepas", "nie", "die", "immigrasie", "van", "hierdie", "groepe", "wat", "veral", "uit", "pakistan", "vi\u00ebtnam", "iran", "en", "turkye", "kom", "word", "deur", "'n", "kwotastelsel", "beheer", "'n", "beperkte", "aantal", "van", "familielede", "van", "immigrante", "wat", "hulle", "reees", "in", "die", "land", "gevestig", "het", "mag", "eweneens", "noorwe\u00eb", "toe", "kom", "vanwe\u00eb", "die", "tekort", "aan", "opgeleide", "mannekrag", "het", "noorwe\u00eb", "ook", "'n", "gewilde", "bestemming", "vir", "immigrante", "uit", "ander", "europese", "lande", "geword", "die", "sowat", "buitelanders", "in", "noorwe\u00eb", "verteenwoordig", "minder", "as", "drie", "persent", "van", "die", "totale", "bevolking", "kuns", "en", "kultuur", "alhoewel", "noorwe\u00eb", "nog", "'n", "relatief", "jong", "nasie", "is", "en", "oor", "'n", "tydperk", "van", "jaar", "met", "denemarke", "verenig", "was", "pronk", "die", "land", "met", "'n", "lang", "geskiedenis", "veral", "as", "een", "van", "die", "beduidendste", "europese", "seenasies", "en", "selfstandige", "kulturele", "tradisies", "saam", "met", "musiek", "literatuur", "en", "kuns", "speel", "ook", "die", "tradisionele", "noorse", "kleredrag", "die", "sogenaamde", "bunader", "nog", "steeds", "'n", "belangrike", "rol", "as", "'n", "nasionale", "simbool", "en", "word", "by", "spesiale", "geleenthede", "soos", "huwelike", "dope", "en", "op", "noorwe\u00eb", "se", "nasionale", "dag", "mei", "gedra", "die", "oorspronklike", "inheemse", "bevolking", "van", "noorwe\u00eb", "die", "sami", "het", "hul", "eie", "kulturele", "erfenis", "bewaar", "naas", "die", "ander", "skandinawiese", "lande", "oefen", "vandag", "veral", "die", "engelssprekende", "w\u00eareld", "'n", "groot", "invloed", "op", "noorwe\u00eb", "se", "kultuur", "en", "samelewing", "uit", "amerikaanse", "rolprente", "en", "televisiereekse", "oorheers", "byvoorbeeld", "die", "oudiovisuele", "media", "engels", "is", "die", "belangrikste", "vreemde", "taal", "in", "die", "land", "wat", "byna", "orals", "verstaan", "en", "gepraat", "worddie", "noorse", "staat", "bevorder", "die", "plaaslike", "kuns", "en", "kultuurbedryf", "ook", "in", "die", "yl", "bevolkte", "gebiede", "van", "die", "land", "noorse", "skrywers", "soos", "jostein", "gaardner", "en", "erik", "fosnes", "hansen", "het", "net", "soos", "die", "toneelskrywer", "jon", "fosse", "internasionale", "bekendheid", "verwerfedvard", "grieg", "is", "nog", "steeds", "die", "mees", "bekende", "klassieke", "komponis", "argitektuur", "die", "argitektoniese", "geskiedenis", "van", "noorwe\u00eb", "weerspie\u00ebl", "die", "historiese", "ontwikkeling", "van", "die", "land", "en", "eers", "met", "die", "relatief", "laat", "kerstening", "van", "noorwe\u00eb", "in", "die", "de", "eeu", "kan", "daar", "sprake", "wees", "van", "'n", "selfstandige", "noorse", "boukuns", "met", "die", "vereniging", "van", "die", "verskillende", "klein", "koninkryke", "in", "'n", "gemeenskaplike", "ryk", "sowat", "jaar", "gelede", "het", "noorwe\u00eb", "in", "nouer", "aanraking", "met", "die", "argitektoniese", "tradisies", "van", "ander", "europese", "lande", "soos", "byvoorbeeld", "muurwerk", "gekom", "die", "eerste", "katedraal", "in", "die", "gotiese", "styl", "wat", "ooit", "in", "'n", "nordiese", "land", "opgerig", "is", "die", "nidaroskatedraal", "het", "in", "trondheim", "op", "die", "graf", "van", "die", "heilige", "olav", "ontstaan", "'n", "groot", "aantal", "ander", "kerkgeboue", "uit", "steen", "is", "orals", "in", "noorwe\u00eb", "in", "die", "romaanse", "styl", "gebou", "veral", "die", "engelse", "en", "noordduitse", "boukuns", "het", "groot", "invloed", "op", "die", "plaaslike", "argitektuur", "van", "die", "romaanse", "en", "gotiese", "periode", "uitgeoefen", "maar", "aangesien", "hout", "as", "'n", "uiters", "geskikte", "boumateriaal", "steeds", "volop", "beskikbaar", "was", "het", "die", "land", "al", "vroeg", "sy", "eie", "tradisie", "van", "houtboukuns", "ontwikkel", "vandag", "is", "van", "die", "mees", "interessante", "voorbeelde", "van", "eietydse", "noorse", "argitektuur", "van", "hout", "gemaak", "en", "getuig", "van", "hierdie", "materiaal", "se", "aantreklikheid", "vir", "noorse", "ontwerpers", "en", "boumeestersin", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "het", "baie", "kerkgemeentes", "in", "noordeuropa", "hul", "kerke", "van", "hout", "gebou", "hiervoor", "is", "gewoonlik", "houtpale", "in", "die", "grond", "versink", "hierdie", "tradisie", "is", "in", "noorwe\u00eb", "verder", "ontwikkel", "en", "het", "sy", "argitektoniese", "hoogtepunt", "vanaf", "die", "de", "eeu", "met", "die", "oprigting", "van", "staafkerke", "bereik", "waarvan", "bewaar", "gebly", "het", "en", "nog", "steeds", "die", "belangrikste", "noorse", "bydrae", "tot", "die", "w\u00eareld", "se", "argitektuurgeskiedenis", "verteenwoordig", "die", "staafkerk", "van", "urnes", "is", "selfs", "deur", "unesco", "as", "'n", "argitektoniese", "w\u00earelderfenis", "gelys", "die", "vorm", "en", "versierings", "van", "staafkerke", "is", "aan", "die", "skeepsbou", "en", "kunstradisie", "van", "die", "wikingtydperk", "ontleen", "en", "veral", "die", "kerkportale", "is", "'n", "opvallende", "mengsel", "van", "wiking", "en", "christelike", "motiewe", "die", "laftingtegniek", "of", "gebruik", "van", "langhoute", "het", "in", "noorwe\u00eb", "tot", "'n", "gesofistikeerde", "vlak", "ontwikkel", "noorse", "plase", "het", "byvoorbeeld", "oor", "'n", "aantal", "houtgeboue", "van", "verskillende", "groottes", "beskik", "wat", "elkeen", "'n", "spesifieke", "funksie", "vervul", "het", "en", "daar", "was", "'n", "groot", "aantal", "tipes", "en", "samestellings", "van", "geboue", "in", "die", "verskillende", "geweste", "van", "die", "land", "naas", "die", "binnelandse", "boerderygemeenskappe", "het", "ook", "die", "vissersdorpies", "langs", "die", "noorse", "kus", "hul", "eie", "kenmerkende", "houtboukuns", "ontwikkel", "wat", "gedurende", "die", "middeleeue", "oor", "die", "hele", "kuslyn", "uitgebrei", "het", "noordduitse", "koopmans", "van", "die", "hanseverbond", "het", "byvoorbeeld", "die", "aanleiding", "gegee", "tot", "die", "bou", "van", "'n", "reeks", "nou", "houtgeboue", "langs", "die", "oewerlyn", "van", "bergen", "se", "bryggenskeepswerf", "wat", "as", "hulle", "hoofkwartier", "gedien", "het", "twee", "van", "die", "stede", "wat", "tydens", "die", "de", "eeu", "deur", "die", "deense", "koning", "in", "noorwe\u00eb", "gestig", "is", "kongsberg", "en", "r\u00f8ros", "het", "as", "gevolg", "van", "mynbouaktiwiteite", "ontstaan", "kongsberg", "pronk", "nog", "steeds", "met", "'n", "kerkgebou", "in", "die", "destydse", "barokstyl", "terwyl", "in", "r\u00f8ros", "kenmerkende", "lang", "gebo\u00eb", "houthuise", "ontstaan", "het", "net", "soos", "die", "bryggen", "van", "bergen", "is", "ook", "r\u00f8ros", "se", "historiese", "stadskern", "deur", "die", "unesco", "as", "'n", "w\u00earelderfenisgebied", "gelys", "vanwe\u00eb", "die", "politieke", "en", "ekonomiese", "oorheersing", "deur", "denemarke", "is", "die", "ontwikkeling", "van", "'n", "welvarende", "noorse", "bourgeoisie", "belemmer", "en", "belangrike", "stylrigtings", "van", "die", "europese", "argitektuur", "het", "derhalwe", "dikwels", "eers", "baie", "laat", "begin", "om", "'n", "invloed", "op", "die", "plaaslike", "boukuns", "uit", "te", "oefen", "wat", "dan", "ook", "dikwels", "beperk", "was", "nogtans", "is", "daar", "uitmuntende", "voorbeelde", "van", "historiese", "boustyle", "soos", "die", "baronie", "rosendal", "booor", "die", "kvinnheradfjord", "met", "sy", "barokinvloede", "en", "die", "statige", "landhuis", "damsg\u00e5rd", "in", "bergen", "wat", "volgens", "die", "rokokostyl", "as", "'n", "houtgebou", "ontwerp", "is", "met", "die", "skeiding", "van", "denemarke", "in", "het", "oslo", "destyds", "kristiania", "se", "nuwe", "funksie", "as", "hoofstad", "van", "noorwe\u00eb", "die", "aanleiding", "tot", "die", "bou", "van", "'n", "aantal", "representatiewe", "geboue", "gegee", "die", "argitek", "christian", "h", "grosch", "het", "naas", "die", "oudste", "gedeelte", "van", "die", "universiteit", "van", "oslo", "die", "effektebeurs", "en", "die", "vroe\u00ebre", "sentrale", "bank", "van", "noorwe\u00eb", "talle", "ander", "geboue", "in", "oslo", "asook", "sowat", "sewentig", "kerke", "dwarsoor", "die", "land", "ontwerp", "in", "die", "ste", "eeu", "het", "noorse", "argitekte", "nasionale", "tradisies", "met", "eietydse", "argitektoniese", "stromings", "verbind", "toe", "die", "stad", "\u00e5lesund", "in", "deur", "'n", "brandramp", "verwoes", "is", "het", "inheemse", "boumeesters", "hulle", "by", "die", "heropbou", "onder", "meer", "deur", "die", "art", "nouveauboustyl", "laat", "inspireer", "die", "'s", "met", "hulle", "funksionalistiese", "tendense", "was", "'n", "eerste", "groot", "bloeitydperk", "van", "die", "noorse", "boukuns", "alhoewel", "die", "plaaslike", "argitekte", "eers", "in", "die", "laaste", "dekades", "van", "die", "eeu", "internasionale", "bekendheid", "verwerf", "het", "skilderkuns", "terwyl", "sowel", "middeleeuse", "geskilderde", "antependia", "asook", "muur", "en", "gewelfskilderye", "bewaar", "gebly", "het", "word", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "as", "die", "beginpunt", "van", "die", "moderne", "noorse", "skilderkuns", "beskou", "die", "eerste", "generasie", "van", "noorse", "romantici", "het", "hul", "inspirasie", "van", "buitelandse", "kunstenaars", "gekry", "soos", "johann", "christian", "clausen", "dahl", "wat", "in", "duitsland", "gebly", "en", "daar", "onder", "die", "invloed", "van", "caspar", "david", "friedrich", "gestaan", "het", "thomas", "fearnly", "was", "een", "van", "die", "eerste", "inheemse", "landskapskilders", "die", "laatromantiese", "periode", "was", "deur", "'n", "konsentrasie", "op", "die", "volkslewe", "die", "nordiese", "geskiedenis", "en", "mitologie", "gekenmerk", "skilders", "van", "landskappe", "en", "persone", "soos", "hans", "gude", "johan", "fredrik", "eckersberg", "adolph", "tidemand", "en", "christian", "krogh", "is", "onder", "meer", "deur", "die", "d\u00fcsseldorfse", "akademie", "in", "duitsland", "be\u00efnvloed", "die", "franse", "skilderkuns", "het", "veral", "met", "sy", "impressionistiese", "stromings", "inspirasie", "vir", "noorse", "skilders", "soos", "fritz", "thaulow", "en", "gerhard", "munthe", "gelewer", "die", "impressionisme", "is", "opgevolg", "deur", "die", "art", "nouveaukuns", "met", "edvard", "munch", "as", "een", "van", "sy", "bekendste", "noorse", "verteenwoordigers", "die", "karikaturis", "olaf", "gulbransson", "het", "die", "kenmerkende", "grafiese", "styl", "van", "die", "satiriese", "duitse", "tydskrif", "simplicissimus", "ontwikkel", "tog", "het", "ander", "niefiguratiewe", "kunsstromings", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "die", "ste", "eeu", "soos", "die", "kubisme", "of", "konstruktiwisme", "min", "aandag", "in", "noorse", "kunstenaarskringe", "gekry", "eers", "in", "die", "'s", "het", "hulle", "hul", "invloed", "in", "die", "dikwels", "melancholiese", "noorse", "landskapskilderkuns", "laat", "geld", "sedert", "die", "'s", "het", "die", "beeldende", "kuns", "in", "noorwe\u00eb", "sy", "inspirasies", "ten", "opsigte", "van", "vorm", "en", "inhoud", "uit", "die", "veelvuldige", "internasionale", "kunsstromings", "gekry", "alhoewel", "noorse", "kunstenaars", "steeds", "weer", "op", "onderwerpe", "konsentreer", "wat", "die", "plaaslike", "natuur", "bied", "letterkunde", "'n", "selfstandige", "noorse", "letterkunde", "het", "eers", "met", "die", "nasionale", "onafhanklikheidsbeweging", "vanaf", "begin", "ontwikkel", "sodat", "die", "vroe\u00eb", "liter\u00eare", "lewe", "as", "deel", "van", "'n", "gemeenskaplike", "skandinawiese", "letterkunde", "beskou", "moet", "word", "die", "noorsyslandse", "periode", "tussen", "omstreeks", "en", "wetenskaplikes", "het", "hul", "kennis", "oor", "die", "vroe\u00eb", "wikingbeskawing", "onder", "meer", "aan", "yslandse", "skrywers", "te", "danke", "wat", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "begin", "het", "om", "die", "mondelinge", "tradisies", "neer", "te", "skryf", "die", "w\u00eareld", "van", "nordiese", "godhede", "en", "helde", "is", "die", "hoofonderwerp", "van", "die", "edda", "die", "oudste", "liter\u00eare", "werk", "van", "noorwe\u00eb", "in", "die", "de", "eeu", "het", "skalde", "afgelei", "van", "die", "yslandse", "sk\u00e1ld", "\"digter\"", "wikingideale", "soos", "verwantskap", "heldedom", "eer", "eerlikheid", "en", "deug", "wat", "aanvanklik", "in", "eenvoudige", "stafryme", "van", "runeinskrifte", "behandel", "is", "in", "'n", "meer", "ingewikkelde", "liter\u00eare", "styl", "verheerlik", "rondtrekkende", "sangers", "het", "tydens", "die", "lang", "skandinawiese", "winters", "veral", "die", "hoofse", "publiek", "met", "hul", "heldesange", "oor", "legendes", "historiese", "gebeurtenisse", "heldedade", "slagte", "en", "deugsame", "krygers", "vermaak", "die", "eerste", "bekende", "noorse", "skald", "uit", "die", "eerste", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "was", "bragi", "boddason", "later", "was", "die", "skaldedigkuns", "hoofsaaklik", "tot", "ysland", "beperk", "ook", "die", "nordiese", "sagas", "vroe\u00eb", "skandinawiese", "prosawerke", "het", "ondanks", "hulle", "noorse", "wortels", "in", "ysland", "ontstaan", "soos", "byvoorbeeld", "snorri", "sturluson", "se", "kroniek", "van", "die", "noorse", "konings", "uit", "die", "de", "eeu", "die", "religieuse", "en", "hoofse", "literatuur", "van", "die", "middeleeuse", "europese", "vertalings", "van", "preke", "legendes", "rondom", "heiliges", "en", "heldedigte", "oor", "koning", "artus", "karel", "die", "grote", "en", "theoderik", "die", "grote", "is", "ook", "in", "noorwe\u00eb", "oorgeneem", "die", "sogenaamde", "koningsspie\u00ebl", "'n", "didaktiese", "afhandeling", "oor", "sedes", "en", "moraal", "wat", "in", "versvorm", "gegiet", "is", "was", "'n", "belangrike", "inheemse", "liter\u00eare", "werk", "daarnaas", "het", "ballades", "vanaf", "die", "de", "eeu", "'n", "beduidende", "rol", "in", "noorwe\u00eb", "se", "liter\u00eare", "lewe", "begin", "speel", "die", "noorsdeense", "periode", "tussen", "omstreeks", "en", "in", "die", "tydperk", "van", "die", "kalmarunie", "het", "die", "oudnordiese", "literatuur", "sy", "hoogtepunt", "al", "lank", "oorskry", "en", "eers", "met", "die", "reformasie", "was", "daar", "weer", "'n", "oplewing", "in", "die", "produksie", "van", "liter\u00eare", "tekste", "aangesien", "noorwe\u00eb", "tot", "nie", "oor", "'n", "eie", "drukkery", "beskik", "het", "nie", "is", "hoofsaaklik", "deense", "boeke", "van", "kopenhaagse", "uitgewers", "ingevoer", "die", "deense", "taal", "wat", "uiteindelik", "ook", "ampstaalstatus", "in", "noorwe\u00eb", "gekry", "het", "het", "'n", "oorheersende", "invloed", "op", "die", "noorse", "letterkunde", "uitgeoefen", "die", "de", "eeuse", "humanisme", "het", "noorse", "skrywers", "soos", "absalon", "pederss\u00f8n", "beyer", "en", "peder", "clauss\u00f8n", "friis", "ge\u00efnspireer", "friis", "het", "met", "sy", "vertaling", "van", "snorri", "sturluson", "se", "heimskringlasaga", "uiting", "aan", "patriotiese", "gevoelens", "gegee", "en", "in", "het", "die", "geestelike", "petter", "dass", "met", "sy", "werk", "norlands", "trompet", "\"die", "trompet", "van", "die", "noordland\"", "sy", "belewenis", "van", "die", "landskap", "van", "noordnoorwe\u00eb", "in", "versvorm", "uitgedruk", "die", "noorse", "letterkunde", "het", "veral", "in", "die", "de", "eeu", "begin", "om", "sy", "eie", "identiteit", "en", "uniekheid", "uit", "te", "druk", "by", "hierdie", "ontwikkeling", "het", "die", "noorsgebore", "deense", "skrywer", "ludvig", "baron", "von", "holberg", "sentraal", "gestaan", "op", "sy", "reise", "deur", "europese", "lande", "is", "hy", "deur", "die", "franse", "rasionalisme", "en", "engelse", "de\u00efsme", "be\u00efnvloed", "en", "hy", "het", "begin", "om", "hierdie", "idee\u00eb", "in", "sy", "literatuur", "in", "te", "werk", "holberg", "se", "werke", "het", "historiese", "afhandelings", "satiriese", "digkuns", "en", "morele", "opstelle", "ingesluit", "alhoewel", "hy", "veral", "met", "sy", "tydlose", "realistiese", "komedies", "bekendheid", "verwerf", "het", "wat", "nog", "steeds", "in", "noorse", "en", "deense", "teaters", "opgevoer", "word", "ander", "bekende", "skrywers", "in", "hierdie", "periode", "sluit", "holberg", "se", "liter\u00eare", "opvolger", "johan", "herman", "wessel", "die", "digters", "christian", "braunman", "tullin", "en", "johan", "nordahl", "brun", "en", "die", "kritiese", "essayis", "claus", "fasting", "in", "'n", "spesifieke", "nasionale", "noorse", "literatuur", "het", "in", "met", "die", "stigting", "van", "die", "noorse", "geselskap", "det", "norske", "selskab", "'n", "vereniging", "van", "klassisistiese", "digters", "gestalte", "gekry", "die", "de", "eeu", "as", "gevolg", "van", "die", "napoleontiese", "oorlo\u00eb", "is", "noorwe\u00eb", "se", "politieke", "bande", "met", "denemarke", "in", "verbreek", "maar", "ook", "in", "die", "nuwe", "alliansie", "met", "swede", "wat", "voorsiening", "vir", "selfregering", "gemaak", "het", "is", "die", "kulturele", "bande", "met", "denemarke", "steeds", "gehandhaaf", "tegelykertyd", "het", "die", "nasionale", "beweging", "van", "noorwe\u00eb", "vir", "die", "ontwikkeling", "van", "'n", "selfstandige", "noorse", "literatuur", "gepleit", "wat", "onder", "meer", "in", "die", "romantiese", "stylperiode", "verwesenlik", "is", "die", "beduidendste", "romantiese", "digter", "in", "noorwe\u00eb", "was", "henrik", "arnold", "wergeland", "wat", "as", "uitgewer", "en", "opvoedkundige", "ten", "gunste", "van", "'n", "selfstandige", "noorse", "liter\u00eare", "tradisie", "was", "wat", "die", "ou", "bande", "met", "denemarke", "sou", "vervang", "in", "die", "opkomende", "sogenaamde", "noorse", "kultuurstryd", "was", "daar", "egter", "ook", "voorstanders", "van", "'n", "voortgesette", "kulturele", "unie", "met", "denemarke", "soos", "die", "digter", "johan", "sebastian", "welhaven", "die", "romantiesnasionalistiese", "stroming", "in", "die", "letterkunde", "het", "met", "digters", "soos", "peter", "christian", "asbj\u00f8rnsen", "en", "j\u00f8rgen", "moe", "ondr", "meer", "die", "liter\u00eare", "skatte", "van", "die", "volksdigkuns", "wat", "tot", "dusver", "net", "mondeling", "oorlewer", "is", "herontdek", "en", "in", "geskrewe", "vorm", "versamel", "die", "taalkundige", "ivar", "aasen", "het", "met", "die", "wetenskaplike", "navorsing", "ten", "opsigte", "van", "noorse", "dialekte", "begin", "terwyl", "die", "joernalis", "aasmund", "olafsson", "vinje", "in", "sy", "nasionaalromantiese", "werke", "noors", "as", "'n", "liter\u00eare", "taal", "gevestig", "het", "'n", "selfstandige", "noorse", "geskiedskrywing", "het", "met", "peter", "andreas", "munch", "'n", "aanvang", "geneem", "met", "die", "liter\u00eare", "realisme", "het", "noorwe\u00eb", "skrywers", "van", "w\u00eareldfaam", "voortgebring", "die", "roman", "amtmandens", "d\u00f8ttre", "van", "camilla", "collett", "was", "in", "die", "jare", "en", "net", "die", "begin", "van", "'n", "ontwikkeling", "wat", "met", "die", "dramatikus", "henrik", "ibsen", "die", "politieke", "skrywer", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "jonas", "lie", "wat", "later", "deur", "die", "impressionisme", "be\u00efnvloed", "is", "en", "alexander", "kielland", "sy", "hoogtepunt", "bereik", "het", "verskeie", "van", "ibsen", "se", "werke", "het", "deel", "van", "die", "w\u00eareldliteratuur", "geword", "die", "naturalisme", "landelike", "lewe", "en", "volkstradisies", "het", "in", "die", "werke", "van", "skrywers", "soos", "amalie", "skram", "en", "arne", "garborg", "neerslag", "gevind", "in", "die", "laaste", "dekade", "van", "die", "de", "eeu", "is", "baie", "noorse", "skrywers", "deur", "die", "nuwe", "romantiek", "be\u00efnvloed", "die", "bekendste", "outeur", "in", "hierdie", "periode", "was", "knut", "hamsun", "sy", "eensame", "romanhelde", "voel", "dikwels", "aangetrokke", "tot", "die", "natuur", "en", "die", "irrasionele", "die", "ste", "eeu", "n\u00e1", "die", "einde", "van", "die", "politieke", "unie", "met", "swede", "in", "het", "die", "realistiese", "styl", "weer", "'n", "oplewing", "beleef", "en", "noorse", "skrywers", "het", "hulle", "op", "maatskaplike", "vraagstukke", "begin", "konsentreer", "olav", "duun", "het", "met", "sy", "omvattende", "epiese", "roman", "juvikfolke", "wat", "ses", "boekdele", "behels", "'n", "boeiende", "verhaal", "oor", "die", "landelike", "lewe", "en", "die", "geskiedenis", "van", "'n", "familie", "geskep", "johan", "bojer", "het", "in", "sy", "werke", "die", "morele", "kwessies", "van", "'n", "moderne", "nywerheidsmaatskappy", "behandel", "terwyl", "johan", "petter", "falkberget", "hom", "op", "die", "probleme", "van", "mynwerkers", "toegespits", "het", "met", "sigrid", "undset", "het", "'n", "nuwe", "skryweres", "van", "w\u00eareldfaam", "op", "die", "liter\u00eare", "toneel", "verskyn", "met", "haar", "trilogie", "kristin", "lavransdatter", "wat", "in", "die", "tradisie", "van", "oudyslandse", "sagas", "geskryf", "is", "en", "in", "die", "middeleeuse", "noorwe\u00eb", "afspeel", "het", "sy", "in", "die", "nobelprys", "vir", "letterkunde", "verower", "naas", "undset", "het", "ook", "ander", "realistiese", "skrywers", "soos", "olav", "dunn", "en", "johan", "folkberget", "dikwels", "etiese", "probleme", "teen", "'n", "historiese", "agtergrond", "behandel", "die", "politieke", "spannings", "in", "die", "tydperk", "tussen", "die", "w\u00eareldoorlo\u00eb", "is", "onder", "meer", "in", "die", "werke", "van", "nordahl", "grieg", "weerspie\u00ebl", "net", "soos", "grieg", "het", "ook", "die", "digter", "arnulf", "\u00f8verland", "in", "sy", "liriek", "die", "duitse", "besetting", "van", "noorwe\u00eb", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "gekritiseer", "die", "oorlog", "en", "die", "besettingstyd", "het", "ook", "n\u00e1", "'n", "sentrale", "in", "die", "liter\u00eare", "lewe", "gespeel", "en", "is", "onder", "meer", "in", "die", "romans", "van", "odd", "banghansen", "en", "k\u00e5re", "holt", "verwerk", "algemene", "kritiek", "op", "die", "maatskappy", "het", "die", "romans", "en", "liriek", "van", "jens", "ingvald", "bj\u00f8rneboe", "oorheers", "terwyl", "die", "prosa", "van", "skrywers", "soos", "johan", "borgen", "sterk", "deur", "eksistensialistiese", "tendense", "be\u00efnvloed", "is", "die", "kwessie", "van", "goed", "en", "kwaad", "het", "in", "die", "psigologiese", "romans", "van", "\u00e5ge", "r\u00f8nning", "sentraal", "gestaan", "net", "soos", "sweedse", "outeurs", "het", "ook", "noorse", "skrywers", "soos", "karin", "fossum", "anne", "holt", "tom", "egeland", "en", "jo", "nesb\u00f8", "met", "hul", "rillers", "en", "misdaadromans", "internasionale", "sukses", "behaal", "ook", "jostein", "gaarder", "het", "met", "sy", "filosofiese", "roman", "sofies", "verden", "wat", "vir", "jonger", "lesers", "bedoel", "was", "'n", "internasionale", "blitsverkoper", "geskryf", "ander", "belangrike", "eietydse", "skrywers", "sluit", "jan", "kj\u00e6rstad", "en", "die", "dramatikus", "jon", "fosse", "in", "noorwe\u00eb", "se", "liter\u00eare", "stelsel", "noorwe\u00eb", "het", "'n", "unieke", "liter\u00eare", "stelsel", "ter", "bevordering", "van", "noorse", "literatuur", "skrywers", "en", "die", "uitgewersbedryf", "dit", "baseer", "op", "voorgeskrewe", "pryse", "vir", "boeke", "die", "aankoop", "van", "honderde", "eksemplare", "van", "bepaalde", "nuwe", "titels", "die", "vrystelling", "van", "boeke", "van", "belasting", "op", "toegevoegde", "waarde", "btw", "en", "kollektiewe", "ooreenkomste", "tussen", "regtehouers", "die", "program", "was", "die", "sleutelfaktor", "vir", "die", "vestiging", "van", "'n", "veelsydige", "en", "dinamiese", "boekmark", "in", "noorwe\u00eb", "aankoopprogramdie", "noorse", "aankoopprogram", "vir", "boeke", "word", "deur", "die", "staat", "befonds", "en", "deur", "die", "noorse", "kunsteraad", "geadministreer", "jaarliks", "word", "tussen", "en", "eksemplare", "van", "sowat", "nuwe", "boektitels", "aangekoop", "en", "aan", "biblioteke", "dwarsoor", "die", "land", "beskikbaar", "gestel", "die", "program", "se", "hoofdoelwitte", "is", "die", "bevordering", "van", "noorse", "boekpublikasies", "die", "versekering", "van", "toegang", "tot", "nuwe", "werke", "vir", "die", "algemene", "leserspubliek", "en", "die", "verskaffing", "van", "ho\u00ebr", "inkomstes", "aan", "skrywers", "die", "program", "is", "in", "die", "'s", "as", "'n", "aankoopstelsel", "vir", "noorse", "fiksie", "vir", "volwassenes", "geloods", "en", "is", "reeds", "kort", "daarna", "uitgebrei", "om", "ook", "literatuur", "vir", "kinders", "en", "jeugdiges", "in", "te", "sluit", "so", "is", "ook", "skoolbiblioteke", "van", "nuwe", "boektitels", "voorsien", "die", "program", "was", "'n", "groot", "sukses", "en", "het", "bygedra", "tot", "ho\u00ebr", "produksie", "en", "oplaagsyfers", "die", "aankoopprogram", "is", "intussen", "verder", "uitgebrei", "na", "vertaalde", "fiksie", "en", "niefiksie", "noorse", "niefiksie", "vir", "volwassenes", "noorse", "niefiksie", "vir", "kinders", "en", "jeugdiges", "en", "grafiese", "romans", "voorgeskrewe", "boekpryse", "en", "vrystelling", "van", "btwdie", "voorgeskrewe", "vaste", "boekprys", "vir", "elke", "nuwe", "titel", "mag", "deur", "die", "uitgewery", "vasgestel", "word", "boekwinkels", "en", "ander", "kleinhandelondernemings", "mag", "tot", "mei", "van", "die", "volgende", "jaar", "'n", "afslag", "van", "maksimaal", "persent", "aan", "klante", "aanbied", "deur", "boeke", "orals", "in", "noorwe\u00eb", "teen", "meer", "of", "min", "dieselfde", "prys", "te", "verkoop", "word", "skrywers", "en", "uitgewers", "van", "'n", "stabiele", "grondslag", "vir", "hul", "finansi\u00eble", "beplanning", "voorsien", "die", "vrystelling", "van", "btw", "maak", "boeke", "vir", "lesers", "meer", "bekostigbaar", "en", "verseker", "toegang", "tot", "literatuur", "vir", "almal", "kollektiewe", "ooreenkomstekollektiewe", "ooreenkomste", "wat", "tussen", "die", "vereniging", "van", "noorse", "uitgewers", "aan", "die", "een", "en", "die", "belangeorganisasies", "van", "skrywers", "illustreerders", "en", "vertalers", "aan", "die", "ander", "kant", "gesluit", "is", "verseker", "vir", "alle", "partye", "wat", "regte", "in", "die", "publikasieproses", "hou", "'n", "billike", "deel", "van", "die", "inkomste", "ander", "programme", "ter", "bevordering", "van", "noorse", "literatuur", "die", "noorse", "kunsteraad", "stel", "beurse", "beskikbaar", "vir", "talentvolle", "en", "belowende", "skrywers", "asook", "finansi\u00eble", "steun", "vir", "projekte", "en", "produksies", "die", "uitvoer", "van", "noorse", "literatuur", "word", "deur", "'n", "ander", "liggaam", "norla", "norwegian", "literature", "abroad", "deur", "aktiewe", "bemarking", "en", "subsidies", "vir", "vertalings", "bevorder", "norla", "is", "in", "gestig", "en", "het", "in", "die", "tydperk", "tot", "die", "vertaling", "van", "nagenoeg", "noorse", "boektitels", "in", "tale", "finansieel", "gesteun", "norla", "se", "werksaamhede", "word", "deur", "die", "noorse", "departement", "van", "kultuur", "befonds", "die", "grootste", "kulturele", "inisiatief", "in", "die", "buiteland", "ooit", "sal", "noorwe\u00eb", "se", "deelname", "as", "eregas", "aan", "die", "frankfurtse", "boekebeurs", "van", "wees", "aktiwiteite", "in", "hierdie", "verband", "word", "eweneens", "deur", "norla", "geko\u00f6rdineer", "in", "samewerking", "met", "die", "regtehouers", "onderhou", "norla", "ook", "'n", "webtuiste", "wat", "inligting", "oor", "noorse", "boekpublikasies", "in", "engels", "bied", "httpsbooksfromnorwaycom", "sport", "sport", "vorm", "'n", "belangrike", "deel", "in", "die", "noorse", "kultuur", "en", "gewilde", "sportsoorte", "sluit", "in", "sokker", "handbal", "tweekamp", "hegenstegski", "skansspring", "langbaanskaats", "en", "in", "'n", "minder", "mate", "yshokkie", "sokker", "is", "in", "noorwe\u00eb", "die", "gewildste", "sportsoort", "in", "terme", "van", "aktiewe", "deelname", "volgens", "'n", "opname", "was", "sokker", "ver", "agter", "tweekamp", "en", "hegenstegski", "wat", "die", "gewildheid", "onder", "toeskouers", "betref", "yshokkie", "is", "die", "belangrikste", "binnesport", "die", "noorde", "nasionale", "vrouehandbalspan", "het", "verskeie", "titels", "ingepalm", "waaronder", "twee", "olimpiese", "goue", "medaljes", "in", "en", "drie", "w\u00eareldbekertoernooie", "in", "en", "asook", "ses", "europese", "kampioenskappe", "in", "en", "in", "sokker", "het", "die", "nasionale", "vrouespan", "die", "w\u00eareldbekertoernooi", "in", "en", "die", "olimpiese", "sokkertoernooi", "in", "gewen", "die", "vrouespan", "het", "ook", "twee", "uefa", "europese", "vrouekampioenskappe", "ingepalm", "in", "en", "die", "noorse", "nasionale", "manssokkerspan", "het", "al", "drie", "keer", "aan", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "deelgeneem", "in", "en", "en", "een", "keer", "aan", "die", "uefa", "europabeker", "in", "die", "beste", "fifarang", "wat", "noorwe\u00eb", "behaal", "het", "is", "tweede", "'n", "plek", "wat", "hulle", "twee", "keer", "bereik", "het", "in", "en", "in", "bekende", "noorse", "spelers", "in", "die", "nasionale", "voetballiga", "sluit", "in", "halvor", "hagen", "bill", "irgens", "leif", "olve", "dolonen", "larsen", "mike", "mock", "en", "jan", "stenerudbandy", "is", "'n", "tradisionele", "sport", "in", "noorwe\u00eb", "en", "die", "land", "is", "een", "van", "die", "vier", "stigters", "van", "die", "vereniging", "van", "internasionale", "bandy", "in", "terme", "van", "gelisensieerde", "atlete", "is", "dit", "die", "tweede", "belangrikste", "wintersport", "in", "die", "w\u00eareld", "teen", "januarie", "het", "die", "nasionale", "mansspane", "een", "silwer", "en", "bronsmedalje", "elk", "verower", "terwyl", "die", "nasionale", "vrouespan", "vyf", "bronsmedaljes", "tydens", "w\u00eareldbekertoernooie", "ingepalm", "het", "noorwe\u00eb", "se", "eerste", "deelname", "was", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "en", "sedertdien", "het", "die", "land", "atlete", "vir", "al", "die", "olimpiese", "spele", "gestuur", "behalwe", "vir", "die", "min", "bemarkte", "olimpiese", "somerspele", "en", "die", "olimpiese", "somerspele", "in", "moskou", "wat", "deur", "die", "weste", "geboikot", "is", "noorwe\u00eb", "voer", "die", "algehele", "medaljetabel", "by", "die", "olimpiese", "winterspele", "met", "'n", "goeie", "voorsprong", "aan", "noorwe\u00eb", "het", "al", "twee", "keer", "olimpiese", "spele", "gehuisves", "die", "olimpiese", "winterspele", "in", "oslo", "en", "die", "olimpiese", "winterspele", "in", "lillehammer", "dit", "het", "ook", "die", "olimpiese", "jeugwinterspele", "in", "lillehammer", "aangebied", "en", "sodoende", "die", "eerste", "land", "geword", "wat", "beide", "die", "winterspele", "en", "jeugwinterspele", "gehuisves", "het", "noorwe\u00eb", "se", "nasionale", "vrouespan", "in", "strandvlugbal", "het", "aan", "die", "cev", "strandvlugbal", "kontinentale", "beker", "deelgeneemskaak", "het", "sterk", "in", "gewildheid", "toegeneem", "in", "noorwe\u00eb", "die", "noorse", "magnus", "carlsen", "is", "die", "huidige", "en", "vyfmalige", "w\u00eareldkampioen", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"norway\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "april", "en", "\"norway\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "april", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "noorwe\u00eb", "op", "wikivoyage", "no", "amptelike", "webwerf", "en", "noorse", "ambassade", "in", "suidafrika", "en", "algemene", "inligting", "oor", "noorwe\u00eb", "en", "state", "of", "the", "environment", "norway"]