["oekra\u00efne", "oekra\u00efens", "oekrajina", "krjin", "is", "'n", "land", "in", "ooseuropa", "wat", "in", "die", "suide", "aan", "die", "swartsee", "in", "die", "ooste", "aan", "rusland", "in", "die", "noorde", "aan", "belarus", "en", "in", "die", "weste", "aan", "pole", "slowakye", "hongarye", "roemeni\u00eb", "en", "moldowa", "grens", "oekra\u00efne", "is", "die", "tweede", "grootste", "land", "in", "europa", "n\u00e1", "die", "russiese", "federasie", "en", "die", "grootste", "wat", "in", "sy", "geheel", "in", "europa", "l\u00ea", "die", "hoofstad", "is", "kijif", "noord", "van", "kijif", "l\u00ea", "tsjornobil", "vroe\u00ebr", "bekend", "as", "tsjernobil", "wat", "met", "die", "kernramp", "van", "verbind", "word", "drie", "groot", "riviere", "deurkruis", "die", "land", "die", "dnipro", "in", "die", "weste", "tot", "onlangs", "hoofsaaklik", "bekend", "onder", "sy", "russiese", "naam", "dnjepr", "die", "dnister", "en", "die", "donets", "deur", "die", "loop", "van", "die", "geskiedenis", "het", "oekra\u00efne", "en", "sy", "streke", "deel", "uitgemaak", "van", "minstens", "verskillende", "state", "voordat", "dit", "uiteindelik", "in", "die", "laat", "ste", "eeu", "as", "onafhanklike", "republiek", "gevestig", "is", "die", "belangrikste", "van", "hierdie", "moondhede", "was", "die", "koninkryk", "polelitaue", "die", "russiese", "tsareryk", "en", "die", "sowjetunievolgens", "oorlewerings", "was", "ki\u00ebfroes", "'n", "ryk", "wat", "in", "die", "de", "eeu", "deur", "skandinawiese", "warangi\u00ebrs", "gestig", "is", "die", "eerste", "histories", "gedokumenteerde", "oosslawiese", "staat", "dit", "het", "in", "die", "middeleeue", "tot", "'n", "magtige", "ryk", "ontwikkel", "maar", "later", "in", "die", "de", "eeu", "verbrokkel", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "het", "oekra\u00efense", "gebiede", "onder", "die", "bewind", "van", "drie", "vreemde", "moondhede", "gestaan", "die", "goue", "horde", "die", "grootvorstedom", "litaue", "en", "die", "koninkryk", "pole", "n\u00e1", "die", "groot", "nordiese", "oorlog", "het", "oekra\u00efense", "gebiede", "deel", "geword", "van", "'n", "aantal", "streeksmoondhede", "in", "die", "de", "eeu", "is", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "land", "by", "die", "russiese", "ryk", "ingelyf", "terwyl", "die", "res", "onder", "oostenrykshongaarse", "bewind", "gestaan", "het", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareld", "en", "die", "russiese", "burgeroorlog", "is", "oekra\u00efne", "deur", "gewapende", "konflikte", "geteister", "terwyl", "tussen", "en", "verskeie", "pogings", "onderneem", "is", "om", "die", "land", "as", "onafhanklike", "staat", "te", "herstel", "ondanks", "internasionale", "erkenning", "het", "oekra\u00efne", "onder", "sowjetrussiese", "invloed", "gekom", "om", "op", "desember", "as", "oekra\u00efense", "sosialistiese", "sowjetrepubliek", "een", "van", "die", "stigtersrepublieke", "van", "die", "sowjetunie", "te", "word", "kort", "voor", "en", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "is", "gebiede", "langs", "die", "westelike", "grens", "by", "die", "oekra\u00efense", "ssr", "ingelyf", "in", "het", "die", "krimskiereiland", "onder", "oekra\u00efense", "administrasie", "gekom", "die", "oekra\u00efense", "ssr", "was", "in", "een", "van", "die", "stigterslede", "van", "die", "verenigde", "nasies", "oekra\u00efne", "het", "sy", "onafhanklikheid", "n\u00e1", "die", "verbrokkeling", "van", "die", "sowjetunie", "in", "herwin", "die", "oorskakeling", "na", "'n", "markekonomie", "was", "'n", "moeilike", "proses", "wat", "met", "'n", "lang", "resessie", "gepaard", "gegaan", "het", "die", "globale", "ekonomiese", "krisis", "in", "het", "die", "land", "nog", "eens", "in", "'n", "resessie", "gedompel", "intussen", "toon", "die", "oekra\u00efense", "bruto", "binnelandse", "produk", "ho\u00eb", "jaarlikse", "groeisyfers", "oekra\u00efne", "het", "tot", "'n", "belangrike", "mark", "van", "globale", "betekenis", "ontwikkel", "en", "was", "in", "die", "derde", "grootste", "graanuitvoerder", "ter", "w\u00eareld", "etimologie", "landsnaam", "die", "eerste", "historiese", "verwysing", "na", "die", "landsnaam", "\"oekra\u00efne\"", "kom", "in", "die", "ki\u00ebfse", "hypatiuskroniek", "van", "voor", "in", "'n", "teksgedeelte", "oor", "die", "suidrussiese", "prinsdom", "perejaslaf", "in", "latere", "kronieke", "word", "die", "naam", "met", "betrekking", "tot", "verskillende", "geweste", "van", "die", "roes", "gebruik", "insluitende", "gebiede", "wat", "ver", "buite", "die", "huidige", "oekra\u00efense", "staatsgebied", "gele\u00eb", "is", "'n", "tradisionele", "etimologiese", "verklaring", "vir", "oekra\u00efne", "is", "die", "oudoosslawiese", "woord", "ukraina", "wat", "as", "\"grensgebied", "milit\u00eare", "grens\"", "vertaal", "kan", "word", "en", "dieselfde", "betekenis", "het", "soos", "sy", "westerse", "eweknie", "mark", "byvoorbeeld", "in", "ostmark", "'n", "ouer", "benaming", "vir", "oostenryk", "of", "mark", "brandenburg", "hierdie", "sienswyse", "oorheers", "sowel", "die", "internasionale", "asook", "die", "oekra\u00efense", "geskiedskrywing", "veral", "aangesien", "dit", "onder", "meer", "deur", "die", "bekende", "geskiedkundige", "michailo", "hroesjefski", "en", "die", "\"ensiklopedie", "van", "oekra\u00efne\"", "gedeel", "worddie", "meeste", "outeurs", "is", "hulle", "daaroor", "eens", "dat", "hierdie", "benaming", "wat", "aanvanklik", "na", "die", "sogenaamde", "wilde", "veld", "'n", "grensgebied", "met", "turkse", "ruiternomades", "verwys", "het", "oor", "'n", "lang", "tydperk", "nie", "met", "'n", "bepaalde", "etniese", "groep", "verbind", "is", "nie", "daar", "is", "verskillende", "opvattings", "oor", "die", "tydperk", "waarin", "di\u00e9", "naam", "vir", "die", "eerste", "keer", "as", "sinoniem", "vir", "kleinrusland", "gebruik", "is", "soos", "oekra\u00efne", "in", "die", "russiese", "ryk", "in", "die", "kerklike", "en", "amptelike", "taalgebruik", "genoem", "is", "die", "oosslawiese", "etimologiese", "wortel", "krai", "verwys", "egter", "sowel", "na", "'n", "\"rand", "grens\"", "asook", "na", "\"gebied", "land\"", "die", "moderne", "nasionale", "geskiedskrywing", "in", "oekra\u00efne", "beweer", "dan", "ook", "dikwels", "dat", "die", "naam", "ukraina", "in", "kronieke", "vanaf", "die", "de", "eeu", "eerder", "na", "'n", "\"selfstandige", "gebied\"", "of", "\"prinsdom\"", "verwys", "het", "terwyl", "'n", "\"grensland\"", "okraina", "genoem", "is", "hierdie", "hipotese", "word", "egter", "nie", "deur", "die", "meeste", "ander", "navorsers", "of", "prim\u00eare", "historiese", "bronne", "gedeel", "nie", "volksnaam", "in", "teenstelling", "met", "die", "landsnaam", "het", "die", "etnoniem", "\"oekra\u00efner\"", "eers", "teen", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "gebruiklik", "geraak", "nog", "in", "die", "middeleeue", "is", "na", "alle", "oosslawiese", "volke", "russe", "oekra\u00efners", "en", "witrusse", "as", "rus", "verwys", "hiervan", "is", "die", "etnonieme", "rusynrusakroeteen", "roeteni\u00ebr", "afgelei", "wat", "in", "oekra\u00efne", "en", "witrusland", "nog", "tot", "in", "die", "ste", "eeu", "algemeen", "gebruik", "was", "net", "soos", "die", "russiese", "benamings", "vir", "rus", "russkij", "en", "rusland", "rossija", "in", "oekra\u00efne", "is", "na", "russe", "tradisioneel", "as", "\"moskouers\"", "moskali", "verwys", "om", "hulle", "van", "die", "\"eintlike", "rus\"", "te", "onderskei", "vanaf", "die", "de", "eeu", "is", "die", "term", "kleinrusland", "malorossija", "vir", "oekra\u00efne", "gebruik", "'n", "benaming", "wat", "aan", "die", "middeleeuse", "griekse", "taalgebruik", "ontleen", "is", "kleinrusland", "en", "kleinrusse", "was", "in", "die", "russiese", "ryk", "vanaf", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "die", "amptelike", "terme", "waarmee", "na", "oekra\u00efne", "en", "oekra\u00efners", "verwys", "is", "eers", "vanaf", "die", "laat", "de", "eeu", "is", "aan", "di\u00e9", "terme", "'n", "negatiewe", "konnotasie", "van", "\"klein\"", "en", "\"minderwaardig\"", "geheg", "in", "die", "habsburgse", "ryk", "is", "na", "oekra\u00efners", "steeds", "as", "roetene", "roeteni\u00ebrs", "verwys", "die", "oekra\u00efense", "nasionale", "beweging", "het", "ten", "gunste", "van", "die", "benamings", "oekra\u00efne", "en", "oekra\u00efners", "gepleit", "wat", "egter", "eers", "n\u00e1", "in", "die", "oekra\u00efense", "volksrepubliek", "in", "die", "oekra\u00efense", "sowjetrepubliek", "en", "uiteindelik", "in", "die", "onafhanklike", "republiek", "oekra\u00efne", "algemeen", "gebruiklik", "geraak", "het", "geografie", "landskapsvorme", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "meer", "as", "km\u00b2", "is", "oekra\u00efne", "die", "tweede", "grootste", "land", "in", "europa", "n\u00e1", "rusland", "ten", "opsigte", "van", "sy", "bevolking", "van", "meer", "as", "miljoen", "neem", "dit", "die", "sesde", "plek", "in", "europa", "in", "alhoewel", "sy", "bevolkingsdigtheid", "van", "sowat", "inwoners", "per", "km\u00b2", "laer", "is", "as", "in", "die", "meeste", "ander", "europese", "lande", "opvallend", "hoog", "is", "die", "aandeel", "van", "landbougrond", "wat", "in", "die", "woudsteppe", "en", "steppe", "meer", "as", "persent", "beloop", "die", "swartsee", "en", "die", "karpatebergreeks", "vorm", "'n", "natuurlike", "grens", "in", "die", "suide", "net", "soos", "die", "waterryke", "pripjatrivier", "met", "sy", "moerasgebiede", "in", "noordwesoekra\u00efne", "daarteenoor", "is", "oekra\u00efne", "in", "die", "ooste", "noorde", "en", "weste", "'n", "uitgestrekte", "oop", "land", "wat", "in", "sy", "geskiedenis", "steeds", "weer", "deur", "vreemde", "magte", "binnegeval", "is", "van", "die", "mongoleinval", "in", "die", "de", "eeu", "tot", "die", "duitse", "inval", "in", "aangesien", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "staatsgebied", "sowat", "persent", "in", "die", "ooseuropese", "vlakte", "gele\u00eb", "is", "word", "oekra\u00efne", "tradisioneel", "by", "ooseuropa", "gereken", "die", "res", "van", "die", "land", "word", "by", "sentraaleuropa", "die", "karpatebegreeks", "en", "die", "gebied", "van", "lemberg", "en", "suidooseuropa", "odessa", "en", "die", "krimskiereiland", "gereken", "daar", "is", "min", "landskapsvorme", "buite", "die", "groot", "uitgestrekte", "vlaktes", "met", "hul", "vrugbare", "swart", "grond", "en", "die", "steppelandskappe", "hoofsaaklik", "in", "suidwesoekra\u00efne", "en", "in", "die", "uiterste", "suide", "van", "die", "land", "in", "die", "suidweste", "strek", "die", "oekra\u00efense", "staatsgebied", "tot", "in", "die", "woudkarpate", "en", "die", "pannoniese", "laagvlakte", "die", "hoogste", "bergpiek", "is", "die", "howerla", "in", "die", "oostelike", "karpatereeks", "op", "m", "bo", "seevlak", "roman", "kosj", "m", "is", "die", "hoogste", "piek", "op", "die", "krimskiereiland", "minder", "as", "twee", "persent", "van", "die", "staatsgebied", "is", "ho\u00ebr", "gele\u00eb", "as", "m", "oekra\u00efne", "se", "aandeel", "aan", "die", "ooseuropa", "vlakte", "word", "veral", "in", "die", "noorde", "en", "suide", "deur", "uitgestrekte", "laaglande", "oekra\u00efens", "soos", "die", "dniprolaagland", "en", "die", "swartseevlakte", "oorheers", "wat", "tussen", "en", "m", "bo", "seevlak", "gele\u00eb", "is", "weens", "die", "klein", "hoogteverskille", "in", "di\u00e9", "gebied", "vloei", "riviere", "hier", "besonder", "stadig", "veral", "in", "die", "sentraaloekra\u00efense", "oblast", "poltawa", "is", "kleiner", "aardgas", "en", "olievelde", "ontdek", "wat", "egter", "by", "verre", "nie", "in", "die", "land", "se", "behoeftes", "aan", "fossiele", "brandstowwe", "kan", "voorsien", "nie", "olievelde", "in", "die", "swartsee", "wat", "tans", "nog", "nie", "ontgin", "word", "nie", "het", "moontlik", "baie", "groot", "potensiaal", "hul", "ontginning", "word", "onder", "meer", "deur", "'n", "grensgeskil", "met", "die", "suidwestelike", "buurland", "roemeni\u00eb", "bemoeilik", "die", "sentrale", "landsdele", "word", "deur", "ho\u00ebr", "gele\u00eb", "gebiede", "oorheers", "wat", "in", "oekra\u00efens", "plate", "genoem", "word", "waaronder", "die", "podoliese", "of", "die", "donetsplaat", "met", "hoogtes", "van", "tussen", "en", "m", "bo", "seevlak", "die", "gesteentes", "in", "hierdie", "streke", "is", "al", "in", "die", "paleoso\u00efkum", "gevorm", "en", "eers", "gedurende", "die", "laaste", "tien", "miljoen", "jaar", "tydens", "die", "ontstaan", "van", "die", "alpidiese", "bergreekse", "weer", "na", "die", "oppervlak", "opgehef", "hulle", "is", "ryk", "aan", "minerale", "en", "fossiele", "energiebronne", "soos", "ystererts", "en", "steenkool", "baie", "groot", "ysterertsreserwes", "word", "in", "die", "gebied", "van", "kriwoi", "rog", "in", "die", "oblast", "dnipro", "aangetref", "terwyl", "steenkool", "hoofsaaklik", "in", "die", "omgewing", "van", "donetsk", "ontgin", "word", "ystererts", "en", "steenkool", "het", "die", "basis", "vir", "oekra\u00efne", "se", "swaar", "nywerhede", "gevorm", "van", "die", "riviere", "in", "die", "gebied", "het", "diep", "in", "die", "platelandskap", "ingesny", "die", "noordweste", "van", "oekra\u00efne", "staan", "tradisioneel", "as", "wolhini\u00eb", "bekend", "'n", "gebied", "wat", "saam", "met", "galisi\u00eb", "as", "die", "bakermat", "van", "die", "onafhanklike", "oekra\u00efense", "republiek", "beskou", "word", "hierdie", "streke", "is", "eers", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "deur", "pole", "aan", "die", "destydse", "sowjetunie", "afgestaan", "dele", "van", "wesoekra\u00efne", "het", "met", "klein", "uitsonderings", "nooit", "deel", "uitgemaak", "van", "'n", "ryk", "wat", "vanuit", "moskou", "geregeer", "is", "nie", "nadat", "die", "russofiele", "beweging", "in", "galisi\u00eb", "deur", "die", "oostenrykshongaarse", "owerheid", "vernietig", "is", "was", "die", "bevolking", "merendeels", "gereserveerd", "teenoor", "rusland", "die", "bakermat", "van", "die", "oekra\u00efense", "taal", "en", "kultuur", "is", "egter", "in", "die", "dniprogebied", "suidwes", "van", "ki\u00ebf", "gele\u00eb", "waar", "in", "die", "de", "eeu", "'n", "tyd", "lank", "'n", "kosakkestaat", "bestaan", "het", "grensland", "die", "tradisionele", "vertaling", "van", "oekra\u00efne", "as", "grensland", "verwys", "na", "die", "belangrike", "feit", "dat", "die", "land", "al", "duisende", "jare", "lank", "'n", "soort", "grens", "tussen", "geografiese", "kulturele", "politieke", "godsdienstige", "en", "ekonomiese", "ruimtes", "gevorm", "het", "oorspronklik", "was", "dit", "'n", "grens", "tussen", "die", "uitgestrekte", "oop", "vlaktes", "en", "die", "beskermende", "bosgebiede", "later", "was", "dit", "'n", "kulturele", "grensland", "tussen", "roomskatolisisme", "oosterse", "ortodoksie", "en", "islam", "gedurende", "die", "de", "en", "ste", "eeu", "het", "die", "grenslyn", "tussen", "die", "verdrukkende", "bewind", "van", "die", "russiese", "tsareryk", "en", "sy", "meer", "demokraties", "gesinde", "westelike", "buurlande", "tussen", "die", "politieke", "en", "ekonomiese", "stelsels", "van", "sowjetrussiese", "kommunisme", "en", "westerse", "kapitalisme", "deur", "oekra\u00efne", "geloop", "die", "politieke", "gebeure", "in", "februarie", "waartydens", "die", "outokratiese", "en", "moskougeori\u00ebnteerde", "bewind", "van", "president", "janoekowitsj", "deur", "betogers", "omvergewerp", "is", "het", "gewys", "dat", "vandag", "weer", "'n", "ideologiese", "en", "politieke", "grenslyn", "dwarsdeur", "die", "land", "loop", "di\u00e9", "tussen", "liberale", "westerse", "demokrasie\u00eb", "met", "die", "europese", "unie", "as", "politieke", "hoofrolspeler", "en", "die", "meer", "outerit\u00eare", "regeringstyl", "in", "die", "russiese", "federasie", "met", "president", "wladimir", "poetin", "as", "hoofrolspeler", "oekra\u00efne", "as", "geografiese", "entiteit", "soos", "hierbo", "aangedui", "was", "oekra\u00efne", "oorspronklik", "'n", "oorgangsgebied", "tussen", "die", "poolse", "russiese", "en", "osmaanse", "ryk", "wat", "deur", "etniese", "diversiteit", "en", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "deur", "swak", "politieke", "strukture", "gekenmerk", "is", "die", "dniprorivier", "is", "tradisioneel", "as", "die", "grenslyn", "tussen", "die", "poolse", "en", "russiese", "invloedsfere", "beskou", "terwyl", "die", "osmaanse", "ryk", "sy", "politieke", "kulturele", "en", "ekonomiese", "belange", "in", "die", "suidweste", "van", "die", "land", "en", "op", "die", "krimskiereiland", "deur", "middel", "van", "vasalstate", "behartig", "het", "kosakke", "het", "tydelik", "daarin", "geslaag", "om", "hul", "eie", "samelewings", "tussen", "die", "buitelandse", "invloedsfere", "te", "vestig", "vaste", "administratiewe", "strukture", "in", "die", "gebied", "is", "eers", "in", "die", "loop", "van", "die", "de", "eeu", "gevestig", "toe", "die", "russiese", "ryk", "sy", "staatsgebied", "in", "suidelike", "en", "westelike", "rigting", "uitgebrei", "en", "saam", "met", "oostenrykhongarye", "en", "pruise", "tydens", "die", "poolse", "delinge", "'n", "einde", "aan", "pole", "as", "selfstandige", "nasie", "gemaak", "het", "tegelykertyd", "is", "die", "krim", "en", "jedisankhanate", "vernietig", "met", "uitsondering", "van", "galisi\u00eb", "wat", "n\u00e1", "die", "poolse", "delinge", "by", "oostenryk", "ingesluit", "is", "het", "die", "grootste", "deel", "van", "oekra\u00efne", "onder", "russiese", "bewind", "gekom", "die", "kosakke", "het", "hul", "politieke", "outonomie", "kwytgeraak", "vir", "administratiewe", "doeleindes", "is", "die", "gebied", "sonder", "inagneming", "van", "etniese", "kulturele", "of", "historiese", "besonderhede", "in", "goewermente", "ingedeel", "tot", "en", "met", "was", "daar", "amptelik", "geen", "sprake", "van", "oekra\u00efne", "as", "administratiewe", "of", "geografiese", "entiteit", "nie", "in", "intellektuele", "kringe", "is", "daar", "egter", "reeds", "vanaf", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "'n", "onderskeiding", "tussen", "russe", "en", "oekra\u00efners", "russies", "en", "oekra\u00efens", "asook", "russiese", "en", "oekra\u00efense", "kultuur", "gemaak", "so", "is", "ook", "die", "idee", "van", "'n", "oekra\u00efense", "gebied", "gebore", "wat", "volgens", "romantiese", "voorstellings", "uit", "die", "'s", "\"vanaf", "die", "boeg", "tot", "die", "donrivier\"", "sou", "strek", "hierdie", "soort", "patriotiese", "gedagtes", "het", "sterk", "met", "die", "politieke", "en", "etniese", "realiteit", "in", "die", "gebied", "gekontrasteer", "so", "het", "in", "toe", "die", "eerste", "sensus", "in", "die", "russiese", "keiserryk", "gehou", "is", "net", "twee", "derdes", "van", "die", "bewoners", "oekra\u00efens", "of", "\"kleinrussies\"", "soos", "dit", "amptelik", "genoem", "is", "as", "hul", "huistaal", "gepraat", "die", "res", "het", "russies", "pools", "of", "ander", "idiome", "as", "huistale", "aangedui", "oekra\u00efenssprekendes", "was", "hoofsaaklik", "in", "die", "noordelike", "dekle", "van", "die", "gebied", "saamgetrek", "'n", "feit", "wat", "die", "russiese", "beleid", "weerspie\u00ebl", "het", "waarvolgens", "in", "streke", "wat", "relatief", "laat", "by", "die", "tsareryk", "ingelyf", "is", "oorwegend", "russiese", "setlaars", "gevestig", "is", "sodoende", "is", "na", "di\u00e9", "streke", "as", "\"nieurusland\"", "verwys", "ekologiese", "vraagstukke", "dekades", "n\u00e1", "die", "verbrokkeling", "van", "die", "sowjetunie", "sit", "oekra\u00efne", "steeds", "met", "die", "ekologiese", "nalatenskap", "van", "die", "ou", "sowjetstelsel", "veral", "in", "die", "oostelike", "dele", "van", "die", "land", "het", "energieintensiewe", "nywerheidsbedrywe", "die", "ekologiese", "ewewig", "versteur", "en", "die", "grond", "lug", "en", "waterliggame", "besoedel", "maar", "ook", "in", "ander", "dele", "van", "die", "land", "is", "die", "landbougrond", "versleg", "en", "het", "baie", "plant", "en", "dierspesies", "verdwyn", "alhoewel", "die", "ekologiese", "krisis", "ook", "bygedra", "het", "tot", "oekra\u00efne", "se", "demografiese", "krisis", "het", "die", "regering", "min", "stappe", "gedoen", "om", "'n", "ekologiese", "bewussyn", "te", "kweekintensiewe", "landbouaktiwiteite", "wat", "deur", "agroindustri\u00eble", "bedrywe", "beoefen", "is", "en", "omvangryke", "hidrotegniese", "skema's", "het", "oekra\u00efense", "se", "natuurlike", "landskappe", "ingrypend", "verander", "so", "is", "die", "dniprorivier", "se", "bekende", "stroomversnellings", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "vir", "die", "verwesenliking", "van", "die", "krementsjoekdambouprojek", "geoffer", "vleilande", "langs", "die", "rivier", "het", "onder", "die", "damwater", "verdwyn", "die", "drooglegging", "van", "moerasse", "het", "nadelige", "uitwerkings", "op", "die", "rivierstelsel", "se", "hidrologiese", "eienskappe", "gehad", "sodat", "meer", "as", "klein", "waterlope", "en", "fonteine", "opgedroog", "het", "talle", "dier", "en", "plantspesies", "is", "van", "hul", "natuurlike", "habitat", "ontneem", "klimaat", "oekra\u00efne", "het", "'n", "gematigde", "kontinentale", "klimaat", "met", "koue", "en", "sneeuryke", "winters", "en", "warm", "somers", "lente", "en", "herfs", "is", "relatief", "kort", "met", "gematigde", "temperature", "en", "dikwels", "sonnige", "weer", "veral", "die", "sentrale", "landsdele", "word", "met", "uiterstes", "verbind", "die", "koudste", "winter", "en", "hoogste", "somertemperature", "word", "in", "die", "noordooste", "van", "die", "land", "aangeteken", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "is", "ho\u00ebr", "as", "in", "die", "noordelike", "buurland", "rusland", "die", "gemiddelde", "temperatuur", "beweeg", "tussen", "\u00b0c", "in", "die", "winter", "en", "\u00b0c", "in", "juliedie", "klimaat", "in", "die", "karpatebergreeks", "word", "deur", "ho\u00eb", "jaarlikse", "neerslae", "van", "sowat", "mm", "en", "koeler", "somertemperature", "as", "in", "die", "res", "van", "die", "land", "gekenmerk", "terwyl", "die", "krimskiereiland", "'n", "dro\u00eb", "mediterreense", "klimaat", "het", "behalwe", "vir", "die", "subtropiese", "en", "vogtige", "suidkus", "geskiedenis", "burgeroorlog", "dit", "was", "in", "oekra\u00efne", "waar", "die", "russiese", "rewolusie", "se", "teenstrydighede", "op", "'n", "bloedige", "manier", "uitgewys", "is", "die", "land", "het", "drie", "jaar", "lank", "in", "'n", "burgeroorlog", "versink", "wat", "oorspronklik", "in", "rusland", "begin", "het", "die", "bolsjewistiese", "rooi", "le\u00ebr", "het", "die", "land", "vanuit", "die", "noorde", "binnegeval", "om", "die", "rewolusie", "na", "die", "suide", "uit", "te", "brei", "en", "die", "russiese", "ryk", "onder", "'n", "kommunistiese", "bewind", "te", "herstel", "die", "plaaslike", "landadel", "en", "monargiste", "het", "die", "kant", "van", "die", "wit", "le\u00ebr", "gekies", "burgerlike", "magte", "wat", "ook", "deur", "buitelandse", "moondhede", "soos", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "frankryk", "gesteun", "is", "om", "kommunisme", "in", "die", "ooste", "te", "stuit", "en", "die", "ou", "bewind", "te", "herstel", "albei", "politieke", "kampe", "het", "hul", "doelwitte", "met", "genadelose", "bloedvergieting", "probeer", "bereik", "beslag", "gel\u00ea", "op", "perde", "en", "voedselvoorrade", "en", "mans", "oorlog", "toe", "gedwing", "sodoende", "het", "hulle", "die", "steun", "van", "die", "proletariaat", "en", "kleinboere", "verloor", "geweldpleging", "het", "buite", "beheer", "geraak", "oekra\u00efense", "vrouens", "is", "verkrag", "privaathuise", "geplunder", "en", "hele", "nedersettings", "verwoes", "in", "oekra\u00efense", "stede", "is", "fabrieksarbeiders", "gedwing", "om", "onrealistiese", "produksiekwotas", "te", "vervul", "om", "in", "die", "behoeftes", "van", "die", "strydende", "magte", "te", "voorsien", "anders", "is", "hulle", "geskiet", "nasionalistiese", "oekra\u00efense", "magte", "was", "in", "die", "weste", "van", "die", "land", "saamgetrek", "vasberade", "om", "'n", "einde", "te", "maak", "aan", "die", "inmenging", "van", "buitelandse", "rolspelers", "en", "'n", "onafhanklike", "staat", "te", "stig", "in", "desember", "is", "'n", "kortstondige", "nasionalistiese", "regering", "die", "direktoraat", "gevorm", "wat", "net", "drie", "maande", "lank", "bestaan", "het", "'n", "vroe\u00ebre", "radaleier", "petljoera", "het", "vervolgens", "met", "sy", "nasionalistriese", "beweging", "as", "politieke", "rolspeler", "opgetree", "ook", "in", "lwif", "is", "n\u00e1", "die", "val", "van", "die", "habsburgdinastie", "'n", "onafhanklike", "oekra\u00efense", "republiek", "geproklameer", "wat", "egter", "nie", "deur", "pole", "erken", "is", "nie", "die", "galisiese", "rebelle", "het", "by", "petljoera", "se", "magte", "aangesluit", "om", "in", "die", "burgeroorlog", "te", "veg", "maar", "uiteindelik", "het", "petljoera", "'n", "ooreenkoms", "met", "pole", "gesluit", "petljoera", "het", "ingestem", "om", "nie", "langer", "aanspraak", "te", "maak", "op", "galisi\u00eb", "nie", "en", "het", "hiervoor", "milit\u00eare", "steun", "deur", "pole", "in", "die", "stryd", "teen", "die", "bolsjewiste", "ontvang", "n\u00e1", "'n", "verpletterende", "nederlaag", "in", "ki\u00ebf", "het", "poolse", "troepe", "hulle", "egter", "aan", "oekra\u00efne", "onttrek", "miljoene", "oekra\u00efense", "kleinboere", "het", "geen", "politieke", "bande", "met", "een", "van", "die", "strydende", "partye", "gehad", "nie", "en", "hulle", "slegs", "aan", "hul", "dorpsgemeenskap", "verbonde", "gevoel", "so", "het", "hulle", "sonder", "onderskeid", "teen", "alle", "oorlogvoerende", "magte", "geveg", "en", "nasionaliste", "monargiste", "bolsjewiste", "en", "jode", "aangeval", "hul", "sogenaamde", "\"groen\"", "bendes", "en", "\"swart", "le\u00ebrs\"", "het", "hul", "deel", "bygedra", "tot", "die", "algemene", "bloedvergieting", "en", "die", "wit", "en", "rooi", "le\u00ebr", "in", "voortdurende", "hewige", "gevegte", "gewikkel", "nestor", "makhno", "was", "een", "van", "die", "mees", "berugte", "vegters", "en", "'n", "bekwame", "militaris", "wat", "deur", "die", "boere", "gerespekteer", "en", "ondersteun", "is", "was", "vir", "oekra\u00efne", "'n", "jaar", "van", "ongekende", "chaos", "en", "bloedvergieting", "waartydens", "ses", "verskillende", "le\u00ebrs", "by", "oorlogshandelinge", "betrokke", "was", "ki\u00ebf", "is", "tydelik", "deur", "vyf", "verskillende", "besettingsmagte", "ingeneem", "die", "bolsjewiste", "het", "die", "natuurlike", "rykdomme", "van", "oekra\u00efne", "as", "lewensnoodsaaklik", "vir", "hul", "milit\u00eare", "optrede", "in", "ander", "dele", "van", "die", "russiese", "ryk", "beskou", "en", "pogings", "onderneem", "om", "oekra\u00efense", "boerderye", "te", "kollektiveer", "intussen", "was", "n\u00f2g", "die", "rooi", "n\u00f2g", "die", "wit", "le\u00ebr", "nog", "in", "staat", "om", "sy", "soldate", "van", "kos", "klere", "en", "ander", "voorrade", "te", "voorsien", "nie", "so", "het", "een", "miljoen", "soldate", "van", "die", "rooi", "le\u00ebr", "gedros", "dorpsbevolkings", "wat", "daarvan", "verdink", "is", "om", "skuilplek", "aan", "drosters", "te", "bied", "is", "swaar", "gestraf", "laat", "in", "het", "die", "bolsjewiste", "met", "'n", "nuwe", "offensief", "begin", "en", "die", "hele", "oekra\u00efne", "in", "die", "volgende", "jaar", "ingeneem", "die", "oekra\u00efense", "sowjetrepubliek", "is", "herstel", "die", "wit", "le\u00ebr", "het", "die", "land", "ontruim", "terwyl", "die", "nasionalistiese", "regering", "na", "pole", "gevlug", "het", "die", "bolsjewiste", "het", "'n", "oorwinning", "behaal", "in", "'n", "oorlog", "wat", "die", "lewens", "van", "miljoen", "oekra\u00efense", "burgerlikes", "ge\u00ebis", "het", "joodse", "burgers", "het", "die", "slagoffers", "van", "onmenslike", "geweldpleging", "deur", "nasionaliste", "en", "anargiste", "geword", "meer", "as", "het", "in", "pogroms", "gesterf", "die", "wit", "le\u00ebr", "het", "jode", "as", "die", "\"uitverkore", "volk\"", "van", "die", "bolsjewiste", "beskou", "en", "joodse", "oekra\u00efners", "vermoor", "terwyl", "bolsjewiste", "jode", "as", "burgerlike", "antirewolusion\u00eares", "bestempel", "en", "doodgemaak", "is", "ongeag", "die", "feit", "dat", "talle", "leiers", "in", "die", "bolsjewisteparty", "jode", "was", "poolse", "aanval", "kort", "n\u00e1", "die", "einde", "van", "die", "russiese", "burgeroorlog", "het", "pole", "wat", "sy", "onafhanklikheid", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "herwin", "het", "op", "april", "sy", "milit\u00eare", "vuis", "gebal", "en", "in", "oekra\u00efne", "ingeval", "op", "mei", "het", "poolse", "magte", "die", "hoofstad", "ki\u00ebf", "nou", "kijif", "ingeneem", "die", "poolse", "besetting", "het", "'n", "kortstondige", "episode", "gebly", "ki\u00ebf", "is", "reeds", "een", "maand", "later", "weer", "deur", "die", "rooi", "le\u00ebr", "verower", "'n", "russiese", "teenaanval", "op", "pole", "het", "op", "augustus", "net", "buite", "warskou", "tot", "stilstand", "gekom", "waar", "die", "rooi", "le\u00ebr", "op", "die", "vlug", "geslaan", "en", "die", "poolse", "gebied", "binnekort", "ontruim", "het", "die", "oorspronklike", "grense", "is", "vervolgens", "herstel", "terwyl", "die", "grootste", "deel", "van", "oekra\u00efne", "nou", "onder", "sowjetrussiese", "bewind", "was", "het", "die", "westelike", "landsdele", "galisi\u00eb", "en", "wolhini\u00eb", "pools", "gebly", "pogings", "van", "poolse", "kant", "om", "die", "plaaslike", "bevolking", "te", "assimileer", "het", "die", "aanleiding", "tot", "die", "stigting", "van", "die", "organisasie", "van", "oekra\u00efense", "nasionaliste", "oon", "gegee", "wat", "'n", "gewapende", "stryd", "vir", "'n", "onafhanklike", "staat", "begin", "het", "in", "junie", "het", "die", "oon", "sy", "aktiwiteite", "tot", "'n", "voluit", "partisaneoorlog", "teen", "die", "poolse", "owerheid", "uitgebrei", "maar", "hul", "opstand", "is", "binne", "vier", "maande", "volledig", "neergeslaan", "die", "oon", "het", "nogtans", "'n", "belangrike", "politieke", "rolspeler", "in", "die", "oekra\u00efenssprekende", "dele", "van", "galisi\u00eb", "gebly", "oekra\u00efne", "as", "sowjetrepubliek", "in", "het", "die", "russiesbesette", "oekra\u00efne", "'n", "sowjetrepubliek", "geword", "wat", "een", "jaar", "later", "formeel", "tot", "die", "unie", "van", "sosialistiese", "sowjetrepublieke", "sowjetunie", "toegetree", "het", "oekra\u00efners", "was", "nou", "die", "grootste", "nierussiese", "etniese", "groep", "in", "die", "nuutgestigte", "sowjetunie", "en", "net", "soos", "in", "ander", "nierussiese", "sowjetrepublieke", "het", "staat", "en", "party", "moeite", "gedoen", "om", "die", "nuwe", "bedeling", "aantreklik", "te", "maak", "vir", "die", "plaaslike", "bevolking", "deur", "hul", "eie", "taal", "kultuur", "en", "tradisies", "te", "eerbiedig", "en", "te", "bevorder", "gaandeweg", "het", "di\u00e9", "beleid", "tot", "'n", "groter", "projek", "ontwikkel", "wat", "russies", "as", "spreektaal", "in", "stedelike", "omgewings", "teruggedring", "en", "oekra\u00efens", "as", "spreek", "en", "kultuurtaal", "vir", "mense", "uit", "alle", "lae", "van", "die", "samelewing", "te", "vestig", "terwyl", "die", "ekonomiese", "en", "politieke", "beleid", "deur", "moskou", "bepaal", "is", "het", "die", "amptelike", "beleid", "indertyd", "die", "oekra\u00efnisering", "van", "die", "land", "deur", "'n", "wye", "verskeidenheid", "maatre\u00ebls", "en", "programme", "bevorder", "waaronder", "die", "werwing", "en", "opleiding", "van", "inheemse", "kommunistiese", "partykaders", "sogenaamde", "korensatsija", "en", "staatsamptenare", "wat", "almal", "onderrig", "in", "oekra\u00efens", "oekra\u00efense", "geskiedenis", "en", "tradisies", "ontvang", "het", "en", "die", "stigting", "van", "afsonderlike", "oekra\u00efense", "eenhede", "binne", "die", "rooi", "le\u00ebr", "met", "oekra\u00efens", "as", "kommandotaal", "so", "was", "die", "twintigerjare", "van", "die", "ste", "eeu", "vir", "oekra\u00efne", "in", "nasionale", "en", "kulturele", "opsig", "'n", "bloeitydperk", "waartydens", "selfs", "niekommunistiese", "kulturele", "organisasies", "deur", "die", "staat", "befonds", "is", "alhoewel", "tegelykertyd", "die", "vorming", "van", "'n", "kommunistiesgesinde", "oekra\u00efense", "intelligentsia", "bevorder", "is", "wat", "gaandeweg", "'n", "leidende", "rol", "in", "die", "kulturele", "lewe", "sou", "speel", "oekra\u00efens", "het", "die", "onderrigmedium", "in", "skole", "geword", "en", "talle", "publikasies", "het", "in", "oekra\u00efens", "verskyn", "om", "die", "status", "van", "die", "taal", "tot", "di\u00e9", "van", "'n", "skryf", "en", "hoogstaande", "liter\u00eare", "taal", "te", "verhef", "mykola", "skrypnik", "'n", "langjarige", "rewolusion\u00ear", "het", "'n", "leidende", "rol", "in", "die", "beleid", "van", "oekra\u00efnisering", "gespeel", "skrypnik", "het", "vanaf", "in", "sint", "petersburg", "gebly", "en", "is", "tydelik", "na", "siberi\u00eb", "verban", "in", "het", "hy", "by", "lenin", "se", "bolsjewiste", "aangesluit", "vyf", "jaar", "later", "het", "lenin", "hom", "as", "lid", "van", "die", "tsjeka", "na", "oekra\u00efne", "gestuur", "waar", "hy", "aanvanklik", "die", "amp", "van", "volkskommisaris", "vir", "binnelandse", "sake", "beklee", "het", "skrypnik", "het", "in", "skerp", "kritiek", "op", "stalin", "se", "nasionaliteitebeleid", "gelewer", "veral", "die", "russifiserende", "invloed", "van", "die", "rooi", "le\u00ebr", "vir", "hom", "was", "die", "amptelike", "beleid", "niks", "meer", "as", "\"grootrussiese", "chauvinisme\"", "nie", "inderdaad", "is", "die", "vreedsame", "beleid", "teenoor", "oekra\u00efners", "vanaf", "laat", "vaar", "terwyl", "skrypnik", "magteloos", "moes", "toekyk", "die", "kollektivering", "van", "die", "landboubedryf", "was", "rampsalig", "vir", "oekra\u00efense", "boere", "hierdie", "maatre\u00ebl", "was", "nie", "net", "daarop", "gemik", "om", "die", "agrariese", "sektor", "volgens", "die", "heersende", "partyideologie", "te", "hervorm", "nie", "maar", "ook", "om", "oekra\u00efense", "tradisies", "en", "kulturele", "besonderhede", "uit", "te", "wis", "in", "het", "stalin", "die", "saadgoed", "van", "oekra\u00efense", "boere", "laat", "konfiskeer", "en", "in", "die", "volgende", "winter", "alle", "voedselinvoere", "na", "oekra\u00efne", "verbied", "die", "bevolking", "is", "deur", "'n", "ongekende", "hongersnood", "geteister", "die", "oekra\u00efense", "skrywer", "joeri", "sjtsjerbak", "het", "die", "getal", "oekra\u00efners", "wat", "van", "honger", "gesterf", "het", "of", "vermoor", "is", "op", "tussen", "vyf", "en", "ses", "miljoen", "beraamuiteindelik", "het", "stalin", "in", "die", "'s", "ook", "oekra\u00efense", "wetenskaplikes", "tegnici", "intellektueles", "en", "partykaders", "geteiken", "baie", "van", "hulle", "is", "aangekla", "en", "tereggestel", "skrypnik", "is", "in", "daarvan", "beskuldig", "dat", "hy", "van", "voorneme", "was", "om", "die", "oekra\u00efense", "en", "russiese", "taal", "van", "mekaar", "te", "skei", "en", "dit", "aan", "die", "poolse", "duitse", "en", "ander", "westerse", "tale", "uit", "te", "verkoop", "op", "julie", "het", "hy", "selfmoord", "gepleeg", "sy", "opvolger", "kossior", "het", "stalin", "se", "voorbeeld", "gevolg", "en", "sy", "eie", "kultuis", "van", "persoonlikheid", "begin", "hy", "is", "in", "tereggestel", "vervolgens", "het", "leidende", "partykaders", "soos", "kaganowitsj", "en", "chroesjtsjef", "oekra\u00efne", "van", "politieke", "teenstanders", "gesuiwer", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "van", "oekra\u00efne", "weer", "'n", "slagveld", "vir", "die", "strydende", "partye", "gemaak", "die", "duitse", "magte", "het", "die", "joodse", "bevolking", "grusaam", "vermoor", "en", "verwoesting", "in", "die", "hele", "land", "gesaai", "galisi\u00eb", "en", "wolhini\u00eb", "is", "saam", "met", "ander", "oospoolse", "gebiede", "by", "die", "sowjetryk", "ingelyf", "net", "soos", "karpatooekra\u00efne", "wat", "tot", "en", "met", "deel", "uitgemaak", "het", "van", "hongarye", "en", "daarna", "by", "slowakye", "ingesluit", "is", "in", "hierdie", "gebiede", "het", "oekra\u00efense", "nasionaliste", "wat", "hul", "onafhanklikheidsstryd", "sowel", "teen", "die", "poolse", "asook", "die", "sowjetrussiese", "bewind", "gevoer", "het", "sterk", "steun", "onder", "die", "bevolking", "geniet", "net", "soos", "die", "geunieerde", "kerk", "as", "die", "belangste", "oekra\u00efense", "instellingkort", "n\u00e1", "die", "duitse", "inval", "in", "die", "sowjetunie", "in", "die", "somer", "van", "het", "die", "oon", "sy", "aktiwiteite", "hervat", "en", "op", "junie", "in", "lwif", "en", "ki\u00ebf", "'n", "onafhanklike", "oekra\u00efense", "staat", "geproklameer", "met", "hierdie", "stap", "het", "hulle", "'n", "sterk", "politieke", "sein", "aan", "die", "duitsers", "gegee", "enersyds", "om", "nog", "voor", "die", "intog", "van", "hitler", "se", "magte", "nuwe", "lyne", "op", "die", "europese", "landkaart", "te", "trek", "andersyds", "om", "hul", "bereidwilligheid", "aan", "te", "toon", "om", "aan", "die", "kant", "van", "die", "duitsers", "teen", "die", "sowjetrusse", "te", "veg", "baie", "oonlede", "was", "selfs", "bereid", "om", "hulle", "by", "die", "ss", "aan", "te", "sluit", "en", "aktief", "betrokke", "te", "raak", "by", "antijoodse", "pogroms", "die", "duitsers", "het", "egter", "ander", "planne", "gehad", "die", "oonleiers", "stetsko", "en", "bandera", "is", "in", "hegtenis", "geneem", "die", "oon", "het", "vervolgens", "besluit", "om", "'n", "oorlog", "op", "twee", "fronte", "teen", "die", "duitse", "ryk", "en", "die", "sowjetunie", "te", "voer", "alhoewel", "die", "rooi", "le\u00ebr", "hul", "hoofteiken", "was", "toe", "sowjetrussiese", "troepe", "in", "weswaartse", "rigting", "beweeg", "het", "het", "die", "oon", "in", "die", "\"oekra\u00efense", "opstandsle\u00ebr", "ool\"", "gestig", "wat", "in", "wesoekra\u00efne", "deur", "die", "plaaslike", "bevolking", "gesteun", "is", "die", "oonleier", "roman", "sjoechewitsj", "het", "homself", "nou", "generaal", "taras", "tsjoeprinko", "genoem", "in", "is", "groot", "dele", "van", "wesoekra\u00efne", "deur", "die", "oou", "beheer", "die", "sowjetowerheid", "het", "groot", "moeilikhede", "ondervind", "by", "hul", "pogings", "om", "'n", "einde", "aan", "die", "partisaneoorlog", "te", "maak", "so", "het", "hulle", "die", "oonopstandelinge", "tussen", "en", "altesaam", "ses", "keer", "opgeroep", "om", "die", "wapens", "neer", "te", "l\u00ea", "en", "'n", "algemene", "amnestie", "vir", "almal", "afgekondig", "wat", "bereid", "was", "om", "di\u00e9", "oproepe", "te", "volg", "die", "bevolking", "het", "sy", "solidariteit", "met", "die", "oonvegters", "betoon", "en", "in", "februarie", "het", "die", "kiesers", "in", "wesoekra\u00efne", "die", "eerste", "naoorlogse", "verkiesings", "geboikot", "die", "oon", "het", "hul", "operasiegebied", "nie", "tot", "die", "sowjetunie", "beperk", "nie", "maar", "ook", "in", "oospoolse", "en", "slowaakse", "gebiede", "binnegedring", "wat", "deur", "oekra\u00efners", "bewoon", "is", "oonvegters", "het", "hul", "gewapende", "stryd", "selfs", "na", "oosoekra\u00efne", "gedra", "in", "pole", "het", "die", "kommunistiese", "regering", "die", "oekra\u00efense", "minderheid", "merendeels", "na", "die", "voormalige", "duitse", "gebiede", "in", "wespole", "gedeporteer", "'n", "maatre\u00ebl", "waarvoor", "die", "toestemming", "van", "moskou", "verkry", "is", "ook", "die", "meeste", "poolssprekende", "bewoners", "van", "galisi\u00eb", "wat", "as", "deel", "van", "oekra\u00efne", "nou", "onder", "sowjetrussiese", "bewind", "was", "is", "verdryf", "om", "in", "wespole", "hervestig", "te", "word", "onafhanklikheid", "n\u00e1", "die", "ontbinding", "van", "die", "sowjetunie", "het", "oekra\u00efne", "met", "meer", "as", "vierkante", "kilometer", "die", "grootste", "staat", "op", "die", "vasteland", "van", "europa", "geword", "die", "voormalige", "kpfunksionaris", "leonid", "krawtsjoek", "is", "in", "as", "die", "eerste", "president", "verkies", "en", "het", "een", "van", "die", "drie", "medestigters", "van", "die", "gemenebes", "van", "onafhanklike", "state", "geword", "die", "land", "het", "van", "alle", "kernwapens", "op", "sy", "gebied", "ontslae", "geraak", "ondanks", "die", "ekonomiese", "agteruitgang", "stagnasie", "voortrekkery", "en", "korrupsie", "het", "die", "tyd", "n\u00e1", "die", "onafhanklikwording", "anders", "as", "in", "rusland", "vreedsaam", "verloop", "een", "van", "die", "grootste", "vraagstukke", "was", "die", "etniese", "diversiteit", "van", "die", "land", "daar", "is", "meer", "as", "twintig", "persent", "russe", "en", "ander", "belangrike", "minderhede", "soos", "pole", "roemene", "witrusse", "en", "islamitiese", "tartare", "veral", "op", "die", "krimskiereiland", "die", "gebrek", "aan", "'n", "sterk", "historiese", "tradisie", "was", "'n", "ander", "probleem", "met", "die", "verkiesing", "van", "die", "tweede", "president", "leonid", "koetsjma", "'n", "voormalige", "bestuurder", "van", "'n", "wapenfabriek", "was", "daar", "hoop", "dat", "die", "ekonomie", "sou", "herstel", "alhoewel", "'n", "nuwe", "geldeenheid", "die", "hriwnja", "ingevoer", "is", "het", "die", "skaduekonomie", "steeds", "die", "helfte", "van", "alle", "ekonomiese", "aktiwiteite", "in", "oekra\u00efne", "beslaan", "president", "koetsjma", "het", "in", "sy", "buitelandse", "beleid", "duidelik", "in", "die", "rigting", "van", "die", "weseuropese", "demokrasie\u00eb", "begin", "beweeg", "die", "doodstraf", "is", "afgeskaf", "en", "die", "tsjernobilkernkragsentrale", "een", "van", "die", "land", "se", "vyf", "is", "in", "gesluit", "politieke", "verhoudinge", "met", "die", "buurlande", "pole", "en", "roemeni\u00eb", "wat", "in", "die", "verlede", "vertroebel", "was", "het", "beduidend", "verbeter", "nogtans", "is", "die", "politieke", "bande", "met", "weseuropa", "nie", "vasbeslote", "ontwikkel", "nie", "en", "koetsjma", "het", "eerder", "'n", "soort", "\"tweevektorebeleid\"", "ten", "opsigte", "van", "sy", "betrekkinge", "met", "die", "buiteland", "gevolg", "en", "dus", "steeds", "noue", "bande", "met", "rusland", "gehandhaaf", "baie", "russiese", "politici", "beskou", "oekra\u00efne", "nog", "steeds", "as", "'n", "integrale", "deel", "van", "rusland", "en", "die", "russiese", "optrede", "teen", "oekra\u00efne", "het", "by", "'n", "aantal", "politieke", "en", "ekonomiese", "geskille", "verskerp", "die", "russiese", "vloot", "maak", "nog", "steeds", "gebruik", "van", "sy", "basisse", "op", "die", "krimskiereiland", "en", "die", "deurvoer", "en", "invoerpryse", "van", "russiese", "gas", "is", "al", "jare", "lank", "'n", "strydpunt", "tussen", "die", "twee", "lande", "die", "gaskonflik", "het", "teen", "die", "einde", "van", "verskerp", "toe", "rusland", "sy", "gasuitvoere", "na", "oekra\u00efne", "drasties", "verminder", "het", "hierdie", "stap", "het", "ook", "groot", "dele", "van", "weseuropa", "geraak", "aangesien", "die", "druk", "in", "die", "russiese", "gaspyplyne", "oral", "op", "die", "vasteland", "duidelik", "gedaal", "het", "soos", "minder", "gas", "ontvang", "is", "koetsjma", "het", "ook", "probeer", "om", "beter", "betrekkinge", "met", "die", "verenigde", "state", "te", "handhaaf", "onder", "meer", "deur", "sowat", "oekra\u00efense", "soldate", "in", "irak", "te", "stasioneer", "eerste", "minister", "viktor", "joesjtsjenko", "het", "in", "en", "ekonomiese", "hervorming", "aangepak", "en", "het", "ook", "die", "parlement\u00eare", "verkiesing", "in", "gewen", "hy", "is", "egter", "deur", "die", "kommunistiese", "en", "oligargiese", "opposisiepartye", "gedwing", "om", "te", "bedank", "in", "is", "hy", "as", "president", "ingehuldig", "terwyl", "viktor", "janoekowitsj", "as", "eerste", "minister", "verkies", "is", "die", "ekonomie", "het", "begin", "stabiliseer", "tog", "bly", "die", "demografiese", "situasie", "kommerwekkend", "miljoene", "oekra\u00efense", "burgers", "bly", "in", "die", "buiteland", "om", "daar", "te", "werk", "en", "die", "bevolking", "het", "sedert", "van", "tot", "miljoen", "in", "gedaal", "russiesoekra\u00efense", "konflik", "daar", "was", "vir", "lank", "'n", "konflik", "gewees", "tussen", "pro", "en", "antirussiese", "partye", "in", "die", "oekra\u00efene", "minderhede", "van", "die", "bevolking", "wat", "russies", "praat", "in", "die", "oostelike", "provinsies", "en", "op", "die", "krim", "het", "sterker", "bande", "met", "rusland", "ondersteun", "die", "westelike", "provinsies", "wat", "oekra\u00efens", "praat", "wil", "dit", "nie", "aanvaar", "nie", "n\u00e1", "die", "oranje", "rewolusie", "wat", "'n", "antirussiese", "regering", "aan", "die", "mag", "gebring", "het", "is", "joelia", "tymosjenko", "deur", "die", "parlement", "verdryf", "en", "n\u00e1", "verkiesings", "het", "janoekowitsj", "president", "geword", "n\u00e1", "die", "val", "van", "die", "prorussiese", "janoekowitsjbewind", "en", "bloedige", "onluste", "waartydens", "tientalle", "betogers", "deur", "onbekende", "eenhede", "doodgeskiet", "is", "het", "die", "duitse", "franse", "en", "poolse", "ministers", "van", "buitelandse", "sake", "frankwalter", "steinmeier", "laurent", "fabius", "en", "radoslaw", "sikorski", "as", "bemiddelaars", "opgetree", "op", "februarie", "het", "oekra\u00efense", "politici", "en", "die", "buitelandse", "ministers", "'n", "ooreenkoms", "onderteken", "wat", "voorsiening", "vir", "die", "ontwapening", "van", "onwettige", "eenhede", "en", "die", "vorming", "van", "'n", "\"regering", "van", "nasionale", "eenheid\"", "gemaak", "het", "daar", "is", "verwag", "dat", "ook", "russiessprekende", "landsdele", "wat", "meer", "as", "'n", "derde", "van", "oekra\u00efne", "se", "totale", "oppervlakte", "beslaan", "in", "die", "nuwe", "oorgangsregering", "verteenwoordig", "sou", "wees", "uiteindelik", "het", "die", "nuwe", "regering", "in", "ki\u00ebf", "en", "die", "werchowna", "rada", "die", "oekra\u00efense", "parlement", "onder", "die", "druk", "van", "regsgesinde", "betogers", "en", "straatvegters", "geswig", "en", "'n", "wet", "herroep", "wat", "die", "amptelike", "status", "van", "russies", "in", "die", "suide", "en", "ooste", "van", "die", "land", "gewaarborg", "het", "in", "plaas", "van", "russiessprekendes", "is", "lede", "van", "die", "regsgesinde", "antirussiese", "swobodaparty", "as", "ministers", "in", "die", "nuwe", "oorgangsregering", "benoem", "op", "maart", "het", "oekra\u00efense", "politici", "bevestig", "dat", "die", "regte", "van", "russiessprekendes", "gewaarborg", "sal", "word", "die", "merendeels", "russiessprekende", "krim", "het", "geweier", "om", "die", "nuwe", "regering", "te", "erken", "nog", "voordat", "russiese", "spesiale", "eenhede", "strategiese", "instellings", "op", "die", "skiereiland", "soos", "milit\u00eare", "basisse", "beset", "het", "volgens", "die", "russiese", "regering", "is", "hierdie", "stap", "onderneem", "om", "die", "russiessprekende", "bevolking", "se", "\"menseregte\"", "te", "beskerm", "analitici", "het", "verduidelik", "dat", "moskou", "se", "strategiese", "doelwitte", "die", "proklamasie", "van", "'n", "onafhanklike", "krimrepubliek", "as", "russiese", "satellietstaat", "insluit", "hierdie", "verwagting", "is", "in", "maart", "bewaarheid", "toe", "die", "oorgrote", "meerderheid", "kiesers", "op", "die", "krim", "die", "aansluiting", "by", "rusland", "in", "'n", "referendum", "goedgekeur", "het", "terwyl", "die", "oekra\u00efense", "regering", "moskou", "daarvan", "beskuldig", "dat", "hulle", "feitlik", "oorlog", "teen", "oekra\u00efne", "verklaar", "het", "en", "die", "onafhanklikwording", "van", "krim", "nie", "aanvaar", "sal", "word", "nie", "is", "oekra\u00efne", "se", "milit\u00eare", "slaankrag", "beperk", "die", "oekra\u00efense", "en", "russiese", "weermag", "se", "milit\u00eare", "uitrusting", "in", "vergelyking", "politiek", "oekra\u00efne", "het", "sy", "onafhanklikheid", "op", "augustus", "verklaar", "toe", "die", "staatsgreep", "van", "konserwatiewe", "magte", "in", "die", "sowjetunie", "misluk", "het", "die", "oekra\u00efense", "bevolking", "het", "hulle", "op", "desember", "per", "referendum", "ten", "gunste", "van", "onafhanklikheid", "uitgespreek", "enkele", "weke", "later", "is", "die", "sowjetunie", "ontbind", "enkele", "staatkundige", "gegewens", "staatshoof", "president", "wolodimir", "zelenski", "regeringsleier", "premier", "denis", "sjmihal", "parlement", "werchowna", "rada", "die", "parlementslede", "word", "vir", "'n", "termyn", "van", "vier", "jaar", "verkies", "nasionale", "leuse", "\"volja", "zlahoda", "dobro\"", "oekra\u00efens", "vir", "wilskrag", "eendrag", "tevredenheid", "administratiewe", "indeling", "die", "huidige", "administratiewe", "indeling", "is", "uit", "die", "sowjettydperk", "oorge\u00ebrf", "vanaf", "het", "die", "vaslegging", "van", "distriksgrense", "binne", "die", "sowjetrepublieke", "se", "bevoegdheid", "geval", "volgens", "die", "grondwet", "van", "die", "oekra\u00efense", "sowjetrepubliek", "van", "is", "die", "land", "administratief", "ingedeel", "in", "oblasti", "geweste", "rajons", "distrikte", "en", "munisipaliteite", "die", "laasgenoemde", "kategorie", "het", "stedelike", "nedersettings", "stadsdistrikte", "nedersettings", "dorpe", "en", "dorpsrade", "behels", "hierdie", "gevestigde", "drieledige", "administratiewe", "struktuur", "is", "ook", "n\u00e1", "oekra\u00efne", "se", "onafhanklikwording", "nie", "aangetas", "niedie", "besondere", "rol", "wat", "groter", "stede", "as", "nywerheidspilpunte", "in", "die", "sentrale", "planekonomie", "vervul", "het", "is", "deur", "hulle", "administratiewe", "status", "weerspie\u00ebl", "die", "belangrikste", "industri\u00eble", "sentrums", "is", "administratief", "aan", "die", "distrikte", "gelykgestel", "sewastopol", "as", "basis", "van", "die", "sowjetrussiese", "swartseevloot", "en", "kiyv", "as", "administratiewe", "setel", "het", "nie", "onder", "die", "oekra\u00efense", "ssr", "se", "grondwet", "geval", "nie", "maar", "is", "regstreeks", "deur", "moskou", "geadministreer", "alle", "ander", "stedelike", "nedersettings", "het", "in", "die", "derde", "administratiewe", "kategorie", "geval", "demografie", "etniese", "samestelling", "die", "grense", "van", "die", "huidige", "oekra\u00efense", "staat", "is", "eers", "met", "die", "land", "se", "onafhanklikwording", "in", "finaal", "getrek", "daarvoor", "was", "hulle", "die", "resultaat", "van", "die", "sowjetunie", "se", "binnelandse", "beleid", "dat", "hierdie", "grense", "grootliks", "ooreenstem", "met", "die", "gebied", "wat", "tradisioneel", "deur", "oekra\u00efners", "bewoon", "is", "is", "aan", "josef", "stalin", "se", "etniese", "beleid", "te", "danke", "waarvolgens", "alle", "oekra\u00efners", "in", "die", "oekra\u00efense", "sosialistiese", "sowjetrepubliek", "verenig", "is", "maar", "al", "het", "di\u00e9", "politieke", "konstruk", "op", "etniese", "oorwegings", "berus", "is", "die", "huidige", "oekra\u00efense", "republiek", "'n", "veelvolkestaat", "van", "die", "altesaam", "miljoen", "bewoners", "volgens", "die", "sensus", "van", "was", "persent", "etniese", "oekra\u00efners", "russe", "was", "die", "grootste", "etniese", "minderheid", "met", "persent", "hulle", "is", "veral", "in", "die", "oostelike", "landsdele", "en", "op", "die", "krimskiereiland", "saamgetrek", "maar", "ook", "pole", "en", "jode", "het", "alhoewel", "hulle", "vandag", "klein", "minderhede", "vorm", "'n", "belangrike", "rol", "in", "die", "geskiedenis", "van", "die", "land", "gespeel", "ander", "etniese", "minderhede", "sluit", "witrusse", "roemene", "bulgare", "en", "hongare", "in", "intussen", "het", "ook", "talle", "krimtatare", "wat", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "gedeporteer", "is", "na", "die", "krim", "teruggekeer", "demografiese", "ontwikkeling", "volgens", "die", "vier", "sowjetsensusse", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "oekra\u00efne", "tussen", "en", "'n", "bestendige", "bevolkingsgroei", "getoon", "vroeg", "in", "het", "die", "inwonertal", "tot", "die", "hoogste", "vlak", "in", "die", "geskiedenis", "gestyg", "en", "daarna", "voortdurend", "afgeneem", "amptelike", "statistieke", "toon", "'n", "dramatiese", "afname", "in", "bevolking", "in", "die", "twee", "dekades", "tussen", "en", "het", "die", "inwonertal", "gekrimp", "van", "tot", "miljoen", "terwyl", "baie", "oekra\u00efners", "na", "europese", "en", "oorsese", "lande", "met", "'n", "ho\u00ebr", "lewenspeil", "ge\u00ebmigreer", "het", "het", "ook", "geboortesyfers", "en", "lewensverwagting", "merkbaar", "gedaal", "in", "en", "het", "die", "regering", "pogings", "onderneem", "om", "di\u00e9", "demografiese", "tendens", "deur", "verhoogde", "kindertoelaes", "teen", "te", "werk", "geboortesyfers", "het", "vervolgens", "gestyg", "en", "die", "negatiewe", "bevolkingsgroei", "het", "verstadig", "nogtans", "word", "daar", "steeds", "meer", "sterfgevalle", "as", "geboortes", "aangeteken", "die", "getal", "oekra\u00efners", "in", "die", "buiteland", "word", "op", "meer", "as", "miljoen", "beraam", "nasie", "en", "staat", "die", "oekra\u00efense", "term", "vir", "\"nasie\"", "natsiia", "het", "'n", "heel", "ander", "betekenis", "as", "sy", "afrikaanse", "eweknie", "wat", "algemeen", "gebruik", "word", "as", "'n", "sinoniem", "vir", "\"staat\"", "die", "oekra\u00efense", "natsiia", "verwys", "daarenteen", "eerder", "na", "'n", "etniese", "gemeenskap", "wat", "dieselfde", "oorsprong", "taal", "en", "kultuur", "deel", "maar", "nie", "noodsaaklik", "oor", "sy", "eie", "staat", "beskik", "niehierdie", "verskil", "in", "betekenis", "weerspie\u00ebl", "die", "politieke", "situasie", "in", "oekra\u00efne", "in", "die", "tyd", "voor", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "toe", "weseuropa", "hoofsaaklik", "uit", "nasiestate", "bestaan", "het", "terwyl", "multinasionale", "ryke", "groot", "dele", "van", "sentraal", "en", "ooseuropa", "oorheers", "het", "omstreeks", "was", "die", "gebiede", "met", "'n", "etniese", "oekra\u00efense", "bevolking", "verdeel", "tussen", "die", "russiese", "ryk", "en", "oostenrykhongarye", "die", "enigste", "realistiese", "visie", "vir", "oekra\u00efners", "was", "di\u00e9", "van", "'n", "taal", "en", "kultuurgemeenskap", "en", "selfs", "dit", "is", "indertyd", "nie", "deur", "alle", "oekra\u00efenssprekendes", "gedeel", "nie", "oekra\u00efners", "in", "die", "oudste", "historiese", "dokumente", "wat", "na", "die", "bewoners", "van", "die", "huidige", "oekra\u00efne", "verwys", "word", "die", "plaaslike", "slawiessprekende", "bevolking", "rusyny", "rusychi", "uitgespreek", "as", "roesitsji", "en", "rusy", "afgelei", "van", "die", "ki\u00ebfroes", "genoem", "tussen", "die", "de", "en", "de", "eeu", "het", "hierdie", "terme", "nog", "nie", "die", "protorussiese", "bewoners", "in", "die", "noordoostelike", "vorstedomme", "van", "ki\u00ebfroes", "ingesluit", "nie", "die", "huidige", "moderne", "naam", "ukraintsi", "is", "afgelei", "van", "ukraina", "oekra\u00efne", "'n", "term", "wat", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "'n", "dokument", "van", "voorkom", "oekra\u00efners", "het", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "met", "enkele", "uitsonderings", "hoofsaaklik", "hul", "oorspronklike", "taalgebied", "bewoon", "eers", "in", "die", "laaste", "dekades", "van", "die", "de", "eeu", "het", "groot", "getalle", "oekra\u00efners", "wat", "indertyd", "onder", "russiese", "bewind", "gestaan", "het", "na", "die", "asiatiese", "gebiede", "van", "die", "russiese", "ryk", "gemigreer", "terwyl", "baie", "van", "hul", "landgenote", "in", "wesoekra\u00efne", "wat", "destyds", "deel", "uitgemaak", "het", "van", "oostenrykhongarye", "'n", "nuwe", "tuiste", "in", "noordamerika", "gevind", "het", "vandag", "bly", "sowat", "'n", "kwart", "van", "alle", "oekra\u00efners", "in", "die", "buiteland", "boere", "nog", "tot", "in", "die", "tweede", "derde", "van", "die", "ste", "eeu", "was", "die", "oorgrote", "meerderheid", "van", "oekra\u00efenssprekendes", "boere", "alhoewel", "daar", "in", "die", "middeleeue", "en", "die", "vroe\u00eb", "moderne", "tyd", "w\u00e9l", "'n", "groter", "aantal", "oekra\u00efense", "ortodokse", "adellikes", "en", "stadsbewoners", "was", "het", "diskriminasie", "aan", "die", "kant", "van", "die", "poolse", "owerheid", "en", "die", "sterk", "invloed", "van", "pole", "se", "eie", "adellike", "kultuur", "daartoe", "gelei", "dat", "die", "oekra\u00efense", "adelsklas", "in", "die", "de", "eeu", "oorwegend", "gepoloniseer", "was", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "het", "die", "nuwe", "russiese", "bewindhebbers", "dieselfde", "diskriminerende", "houding", "teen", "oekra\u00efenssprekendes", "ingeneem", "en", "sodoende", "'n", "proses", "van", "vinnige", "russifisering", "bevordergroot", "dele", "van", "die", "gepoloniseerde", "of", "gerussifiseerde", "bolaag", "van", "die", "oekra\u00efense", "samelewing", "het", "'n", "relatief", "sterk", "streeksbewussyn", "bewaar", "maar", "die", "leefw\u00earelde", "van", "die", "boerebevolking", "en", "plaaslike", "elites", "was", "streng", "van", "mekaar", "geskei", "gaandeweg", "het", "sowel", "die", "etnoniem", "oekra\u00efner", "dikwels", "ook", "roeteen", "rusyn", "of", "kleinrus", "asook", "die", "skertsende", "bynaam", "chochol", "die", "betekenis", "van", "\"boer\"", "gekry", "sosiale", "etniese", "en", "taalkundige", "verskille", "het", "saamgeval", "die", "oekra\u00efense", "taal", "en", "kultuur", "is", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "hoofsaaklik", "deur", "die", "plattelandse", "bevolking", "aan", "die", "lewe", "gehou", "die", "oekra\u00efense", "nasionale", "beweging", "is", "deur", "'n", "klein", "laag", "van", "oekra\u00efense", "intellektueles", "gedra", "wat", "die", "boerebevolking", "vir", "hul", "ideale", "probeer", "mobiliseer", "het", "om", "hulle", "in", "'n", "moderne", "nasie", "te", "integreer", "die", "sosiale", "status", "van", "die", "meeste", "oekra\u00efense", "boere", "is", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "verlaag", "tot", "lyfeienskap", "die", "groot", "grondbesitters", "was", "poolssprekendes", "en", "in", "toenemende", "mate", "ook", "gepoloniseerde", "oekra\u00efense", "adellikes", "terwyl", "die", "vryheidsregte", "wat", "in", "aan", "kosakke", "toegeken", "is", "net", "'n", "kort", "tussenspel", "sou", "wees", "het", "oekra\u00efense", "boere", "in", "polelitaue", "reeds", "in", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "en", "in", "die", "russiese", "ryk", "in", "die", "de", "eeu", "weer", "lyfeienes", "geword", "die", "meeste", "van", "hulle", "het", "ook", "n\u00e1", "die", "amptelike", "boerebevryding", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "in", "armoede", "verkeer", "die", "laat", "afskaffing", "van", "lyfeienskap", "het", "'n", "negatiewe", "impak", "op", "die", "sosiale", "mobilisering", "verstedeliking", "en", "geletterdheid", "van", "boere", "gehad", "sodat", "hulle", "min", "belang", "in", "die", "nasionale", "aspirasies", "van", "intellektueles", "gestel", "het", "en", "eerder", "pogings", "onderneem", "het", "om", "hul", "moeilike", "ekonomiese", "situasie", "te", "verbeter", "om", "hulle", "aandag", "te", "trek", "is", "nasionaliste", "genoodsaak", "om", "hul", "nasionale", "doelwitte", "met", "sosiale", "programme", "te", "verbind", "so", "het", "die", "meeste", "politieke", "partye", "in", "oostenryk", "en", "in", "die", "russiese", "ryk", "in", "hul", "programme", "nasionalistiese", "en", "sosialistiese", "ideale", "met", "mekaar", "verbind", "in", "die", "moeilike", "tye", "van", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "en", "die", "russiese", "rewolusie", "het", "tenminste", "'n", "deel", "van", "die", "plattelandse", "oekra\u00efense", "bevolking", "nasionale", "doelwitte", "gesteun", "maar", "in", "die", "volgende", "burgeroorlo\u00eb", "het", "sosiale", "kwessies", "weer", "na", "vore", "getree", "die", "gedwonge", "kollektivering", "van", "oekra\u00efne", "se", "landboubedryf", "en", "die", "ontsettende", "hongersnood", "van", "en", "wat", "deur", "die", "stalinbewind", "bewus", "veroorsaak", "is", "het", "'n", "nekslag", "vir", "boere", "toegedien", "vervolgens", "is", "die", "industri\u00eble", "ontwikkeling", "en", "verstedeliking", "van", "oekra\u00efne", "deur", "die", "sowjetowerheid", "geforseer", "die", "resultaat", "waarna", "in", "die", "'s", "met", "trots", "verwys", "is", "was", "'n", "\"volwaardige", "sosiale", "struktuur\"", "met", "'n", "stedelike", "bevolking", "'n", "nuwe", "klas", "van", "nywerheidswerkers", "en", "'n", "nuwe", "intelligentsia", "baie", "stadsbewoners", "het", "in", "hierdie", "periode", "hul", "oekra\u00efense", "identiteit", "en", "omgangstaal", "kwytgeraak", "en", "het", "hulself", "by", "die", "russiessprekende", "bevolking", "aangepasook", "in", "hierdie", "tydperk", "het", "die", "oekra\u00efense", "taal", "en", "kultuur", "sy", "oorlewing", "in", "die", "moderne", "sowjetsamelewing", "aan", "die", "platteland", "te", "danke", "gehad", "oekra\u00efners", "het", "hul", "landelike", "karakter", "en", "tradisies", "langer", "gehandhaaf", "as", "russe", "en", "ander", "etniese", "groepe", "in", "die", "sowjetunie", "so", "was", "in", "eers", "persent", "van", "die", "oekra\u00efense", "bevolking", "verstedelik", "teenoor", "persent", "van", "die", "russiese", "en", "persent", "van", "die", "totale", "sowjetbevolking", "die", "tradisies", "van", "die", "boerebevolking", "is", "tans", "steeds", "lewendig", "in", "oekra\u00efne", "soos", "uit", "die", "leefstyl", "eetgewoontes", "en", "mentaliteit", "van", "groot", "dele", "van", "sy", "bevolking", "blyk", "groot", "waarde", "word", "aan", "volkstradisies", "klere", "en", "dans", "geheg", "terwyl", "etnografiese", "musea", "wye", "aandag", "geniet", "die", "kenmerkende", "karakter", "van", "oekra\u00efners", "is", "bepaal", "deur", "die", "feit", "dat", "hul", "proses", "van", "nasiewording", "hoofsaaklik", "deur", "die", "plattelandse", "bevolking", "gedra", "is", "'n", "verskynsel", "wat", "ook", "in", "verskeie", "ander", "noordoos", "en", "ooseuropese", "lande", "soos", "litaue", "sloweni\u00eb", "slowakye", "en", "witrusland", "waargeneem", "kan", "word", "in", "teenstelling", "daarmee", "het", "byvoorbeeld", "pole", "en", "hongarye", "as", "adelsnasies", "duitsland", "en", "tsjeggi\u00eb", "as", "burgerlike", "samelewings", "en", "frankryk", "en", "rusland", "as", "sentralistiese", "eenheidstate", "ontwikkel", "hierdie", "tipologie", "beskryf", "die", "ingewikkelde", "proses", "van", "nasiewording", "weliswaar", "in", "baie", "growwe", "trekke", "so", "het", "ook", "in", "oekra\u00efne", "adel", "geestelikheid", "en", "veral", "kosakke", "'n", "belangrike", "rol", "in", "di\u00e9", "proses", "gespeel", "godsdiens", "een", "van", "die", "opvallendste", "kenmerke", "van", "oekra\u00efense", "nedersettings", "is", "die", "groot", "aantal", "kerke", "in", "aanbou", "n\u00e1", "die", "land", "se", "onafhanklikwording", "is", "baie", "kerkgeboue", "wat", "in", "die", "'s", "as", "gevolg", "van", "josef", "stalin", "se", "ate\u00efstiese", "beleid", "gesloop", "is", "heropgebou", "maar", "ook", "nuwes", "het", "ontstaan", "terwyl", "oekra\u00efners", "weer", "belang", "stel", "in", "hul", "kulturele", "tradisies", "is", "daar", "ook", "'n", "behoefte", "aan", "spiritualiteit", "en", "geestelike", "waardes", "wat", "kerkbywoning", "sterk", "laat", "toeneem", "hetdie", "nuwe", "belangstelling", "in", "die", "christelike", "geloof", "vind", "plaas", "in", "die", "historiese", "spanningsveld", "tussen", "die", "katolieke", "tradisies", "van", "wesoekra\u00efne", "en", "die", "oostersortodokse", "geloofsw\u00eareld", "in", "die", "ooste", "van", "die", "land", "tussen", "hierdie", "twee", "christelike", "hoofpole", "met", "sy", "roomse", "en", "bisantynse", "oorspronge", "het", "'n", "derde", "tradisie", "as", "mengvorm", "ontstaan", "die", "griekskatolieke", "of", "ge\u00fcnieerde", "kerk", "sy", "ritus", "verskil", "nouliks", "van", "di\u00e9", "in", "ortodokse", "kerke", "maar", "in", "regtelike", "opsig", "val", "dit", "nogtans", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "pous", "in", "rome", "die", "vorming", "van", "'n", "ge\u00fcnieerde", "kerk", "was", "een", "in", "'n", "lang", "reeks", "pogings", "om", "die", "kloof", "wat", "met", "die", "ooswesskisma", "van", "in", "christelike", "geledere", "ontstaan", "het", "weer", "te", "oorbrug", "so", "het", "ook", "die", "roomskatolieke", "poolse", "staat", "daarin", "belang", "gestel", "om", "van", "sy", "ortodokse", "oekra\u00efense", "onderdane", "getroue", "burgers", "te", "maak", "na", "verskeie", "vergeefse", "pogings", "om", "'n", "geunifiseerde", "kerk", "te", "vestig", "het", "die", "poolse", "kroon", "deur", "geheime", "onderhandelinge", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "uiteindelik", "sy", "doelwit", "bereik", "toe", "ses", "ortodokse", "biskoppe", "in", "'n", "unieverdrag", "met", "rome", "onderteken", "het", "waardeur", "'n", "griekskatolieke", "kerk", "gestig", "is", "die", "ses", "ondertekenaars", "is", "deur", "ander", "ortodokse", "gelowiges", "as", "verraaiers", "bestempel", "en", "tot", "vandag", "word", "die", "ge\u00fcnieerde", "kerk", "as", "'n", "roomskatolieke", "invalshoek", "beskou", "die", "nuwe", "kerk", "is", "ook", "deur", "roomskatolieke", "met", "argwaan", "beje\u00ebn", "in", "oekra\u00efense", "gebiede", "wat", "n\u00e1", "die", "poolse", "delinge", "onder", "russiese", "bewind", "gekom", "het", "het", "tsarin", "katharina", "die", "grote", "die", "ge\u00fcnieerde", "kerk", "summier", "verbied", "maar", "dit", "het", "voortbestaan", "in", "di\u00e9", "landsdele", "wat", "by", "die", "habsburgse", "oostenrykhongarye", "ingelyf", "is", "hier", "het", "die", "kerk", "n\u00e1", "die", "ontstaan", "van", "'n", "oekra\u00efense", "nasionale", "beweging", "in", "die", "de", "eeu", "pogings", "onderneem", "om", "as", "die", "nasionale", "kerk", "van", "oekra\u00efne", "erken", "te", "word", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "die", "kerk", "bande", "onderhou", "met", "nasionalistiese", "bewegings", "n\u00e1", "is", "dit", "van", "kollaborasie", "beskuldig", "baie", "geestelikes", "het", "ge\u00ebmigreer", "ander", "is", "in", "hegtenis", "geneem", "die", "kerk", "het", "in", "die", "ondergrond", "voortbestaan", "en", "het", "in", "die", "tyd", "van", "die", "perestroika", "die", "politieke", "liberalisering", "in", "die", "sowjetunie", "sy", "wettige", "status", "herwin", "dit", "het", "vervolgens", "veral", "in", "wesoekra\u00efne", "sterk", "groei", "getoon", "waar", "dit", "in", "weer", "vyf", "miljoen", "gelowiges", "en", "meer", "as", "priesters", "getel", "het", "die", "griekskatolieke", "kerkhoof", "grootaartsbiskop", "kardinaal", "ljoebomir", "hoezar", "het", "in", "die", "oranje", "rewolusie", "in", "oekra\u00efne", "gesteun", "die", "besluit", "om", "sy", "amptelike", "setel", "van", "lwif", "na", "kijif", "te", "verskuif", "is", "in", "die", "volgende", "jaar", "deur", "baie", "ortodokse", "gelowiges", "as", "aanmatigend", "beskou", "ongeag", "die", "feit", "dat", "die", "kerk", "se", "geestelike", "sentrum", "die", "sintjoriskatedraal", "steeds", "in", "lwif", "gele\u00eb", "islwif", "dien", "daarnaas", "ook", "as", "die", "geestelike", "sentrum", "vir", "roomskatolieke", "gelowiges", "in", "oekra\u00efne", "wat", "dikwels", "van", "poolse", "afkoms", "is", "die", "oekra\u00efensortodokse", "kerk", "wat", "nog", "tot", "en", "met", "as", "russiesortodokse", "kerk", "bekendgestaan", "het", "staan", "tradisioneel", "in", "die", "politieke", "spanningsveld", "tussen", "kijif", "en", "moskou", "die", "kerkhoof", "die", "metropliet", "in", "kijif", "wat", "sy", "amptelike", "setel", "in", "die", "grotteklooster", "het", "val", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "ortodokse", "patriarg", "in", "moskou", "baie", "gelowiges", "spreek", "hulle", "ten", "gunste", "van", "'n", "onafhanklike", "oekra\u00efense", "kerk", "uit", "'n", "sogenaamde", "outokefale", "kerk", "met", "oekra\u00efens", "as", "kerktaal", "en", "'n", "eie", "patriarg", "'n", "droom", "wat", "in", "die", "russiese", "ryk", "nie", "vervul", "het", "nie", "eers", "met", "die", "tsaar", "se", "bedanking", "het", "gelowiges", "'n", "kans", "gesien", "vir", "'n", "selfstandige", "kerk", "so", "is", "op", "mei", "die", "eerste", "oekra\u00efense", "liturgie", "in", "die", "garnisoenkerk", "te", "kijif", "gevier", "die", "skeiding", "van", "staat", "en", "kerk", "wat", "deur", "die", "bolsjewiki", "bewerkstellig", "is", "het", "die", "amptelike", "registrasie", "van", "'n", "oekra\u00efense", "kerk", "moontlik", "gemaak", "waarvoor", "die", "owerheid", "kerkgeboue", "beskikbaar", "gestel", "het", "in", "september", "is", "die", "opperpriester", "lipkofski", "tot", "hoof", "van", "die", "outokefale", "ortodokse", "kerk", "van", "oekra\u00efne", "gewy", "maar", "slegs", "vir", "'n", "kort", "periode", "het", "die", "bolsjewiki", "geloofsvryheid", "gewaarborg", "voordat", "lenin", "in", "die", "'s", "met", "sy", "leuse", "\"hoe", "meer", "reaksion\u00eare", "geestelikes", "ons", "kan", "skiet", "hoe", "beter!\"", "'n", "bloedige", "vervolging", "van", "gelowiges", "en", "geestelikheid", "begin", "het", "die", "besetting", "van", "oekra\u00efne", "deur", "duitse", "troepe", "in", "het", "'n", "kort", "herlewing", "van", "die", "kerk", "moontlik", "gemaak", "maar", "nadat", "die", "duitsers", "hulle", "aan", "oekra\u00efne", "moes", "onttrek", "het", "baie", "lede", "van", "die", "kerkhi\u00ebrargie", "na", "duitsland", "gevlug", "en", "hulle", "uiteindelik", "in", "noordamerika", "gevestig", "n\u00e1", "die", "onafhanklikwording", "in", "het", "'n", "deel", "van", "die", "ortodokse", "kerk", "onder", "leiding", "van", "die", "metropoliet", "filaret", "weggebreek", "van", "die", "moederkerk", "om", "die", "onafhanklike", "oekra\u00efensortodokse", "kerk", "van", "die", "kijifse", "patriargaat", "te", "vorm", "ekonomie", "kenmerke", "oekra\u00efne", "is", "'n", "ope", "markekonomie", "wat", "deur", "'n", "agterstand", "ten", "opsigte", "van", "modernisering", "en", "diversifering", "gekenmerk", "word", "met", "'n", "per", "capitainkomste", "van", "sowat", "vsa$", "val", "die", "land", "in", "die", "w\u00eareldbank", "se", "kategorie", "van", "laermiddelinkomstelande", "die", "persentasie", "arm", "huishoudings", "het", "in", "die", "tydperk", "voor", "die", "internasionale", "finansi\u00eble", "krisis", "in", "merkbaar", "gedaal", "opvallend", "is", "die", "verskil", "tussen", "die", "relatief", "welvarende", "hoofstadgebied", "en", "die", "arm", "platteland", "ondanks", "ho\u00eb", "groeisyfers", "tot", "en", "met", "was", "die", "pas", "van", "ekonomiese", "transformasie", "stadig", "en", "is", "hervormings", "as", "gevolg", "van", "politieke", "instabiliteit", "en", "invloedryke", "belangegroep", "vertraag", "die", "huidige", "regering", "het", "aangekondig", "dat", "hulle", "'n", "omvangryke", "program", "van", "hervormings", "tot", "en", "met", "sal", "verwesenlik", "om", "'n", "beter", "klimaat", "vir", "buitelandse", "beleggings", "te", "skep", "struktuur", "n\u00e1", "die", "ineenstorting", "van", "die", "sentraal", "beheerde", "planekonomie", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "is", "voormalige", "staatsondernemings", "vinnig", "geprivatiseer", "dit", "was", "egter", "veral", "'n", "klein", "groep", "oligarge", "wat", "voordeel", "uit", "hierdie", "beleid", "getrek", "het", "en", "tans", "groot", "invloed", "op", "ekonomiese", "besluite", "kan", "uitoefen", "'n", "aansienlike", "persentasie", "ondernemings", "word", "steeds", "deur", "die", "oekra\u00efense", "staat", "beheer", "die", "ooste", "van", "die", "land", "was", "tradisioneel", "die", "sentrum", "van", "swaar", "en", "ligte", "nywerhede", "terwyl", "wesoekra\u00efne", "'n", "sterk", "agrariese", "karakter", "bewaar", "het", "die", "belangrikste", "ekonomiese", "sektore", "is", "metaalvervaardiging", "en", "chemie", "landbou", "en", "voedselverwerking", "asook", "masjienbou", "die", "ekonomiese", "groei", "is", "aanvanklik", "veral", "deur", "toenemende", "uitvoere", "en", "ho\u00ebr", "privaat", "verbruik", "aangedryf", "privaat", "verbruikers", "steun", "hierby", "sterk", "op", "lenings", "ook", "in", "buitelandse", "valuta", "oekra\u00efne", "kan", "nie", "self", "in", "sy", "energiebehoeftes", "voorsien", "nie", "en", "is", "grotendeels", "op", "invoere", "aangewese", "wat", "oekra\u00efne", "vir", "buitelandse", "beleggers", "aantreklik", "kan", "maak", "is", "die", "relatief", "groot", "binnelandse", "mark", "met", "meer", "as", "miljoen", "verbruikers", "'n", "aantal", "hoog", "ontwikkelde", "industri\u00eble", "sektore", "waaronder", "vliegtuig", "en", "vuurpylvervaardiging", "die", "geografiese", "ligging", "digby", "die", "markte", "van", "die", "europese", "unie", "en", "ooseuropa", "die", "groot", "agterstand", "ten", "opsigte", "van", "privaat", "verbruik", "en", "modernisering", "'n", "goed", "ontwikkelde", "landbousektor", "en", "'n", "hoogs", "opgeleide", "beroepsbevolking", "met", "'n", "relatief", "lae", "vlak", "van", "lone", "en", "salarisse", "landboupotensiaal", "die", "oekra\u00efne", "was", "die", "koringkamer", "van", "die", "sowjetunie", "alhoewel", "slegs", "persent", "van", "die", "sowjetrussiese", "landbougrond", "in", "die", "oekra\u00efense", "sosialistiese", "sowjetrepubliek", "gele\u00eb", "was", "het", "di\u00e9", "deelstaat", "nagenoeg", "persent", "van", "die", "jaarlikse", "mielieopbrengs", "persent", "van", "die", "suikerrietopbrengs", "persent", "van", "die", "koringopbrengs", "en", "persent", "van", "die", "sonneblomsaad", "asook", "'n", "kwart", "van", "die", "varkvleis", "gelewer", "n\u00e1", "die", "onafhanklikwording", "van", "die", "land", "het", "die", "bruto", "landbouproduksie", "blp", "in", "die", "'s", "binne", "'n", "dekade", "met", "persent", "afgeneem", "die", "land", "het", "vandag", "groot", "landboupotensiaal", "vanwe\u00eb", "sy", "klimaatstoestande", "lae", "bevolkingsdigtheid", "en", "sy", "geografiese", "ligging", "meer", "as", "miljoen", "hektaar", "landbougrond", "waarvan", "miljoen", "ha", "akkergrond", "is", "beskikbaar", "vir", "grootskaalse", "produksie", "van", "graan", "en", "oliesade", "en", "landbouveredelingsprodukte", "soos", "melk", "en", "vleis", "meer", "as", "die", "helfte", "van", "oekra\u00efne", "se", "akkergrond", "is", "swart", "grond", "of", "ornozem", "van", "ho\u00eb", "gehalte", "wat", "ho\u00eb", "graan", "en", "oliesaadopbrengste", "per", "hektaar", "verseker", "meer", "as", "'n", "derde", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "swart", "grond", "is", "in", "die", "land", "saamgetrek", "ysvrye", "seehawens", "langs", "die", "oekra\u00efense", "swartseekus", "is", "geskik", "vir", "die", "grootskaalse", "uitvoer", "van", "landbouprodukte", "na", "die", "europese", "unie", "die", "nabye", "en", "middeooste", "en", "noordafrika", "daar", "is", "egter", "ook", "negatiewe", "natuurlike", "invloedsfaktore", "soos", "die", "jaarlikse", "sterk", "wisselende", "re\u00ebnval", "met", "'n", "gemiddeld", "van", "mm", "in", "die", "noordweste", "teenoor", "slegs", "mm", "in", "die", "suidelike", "landsdele", "wat", "graan", "en", "oliesaadopbrengste", "beperk", "koue", "winters", "of", "onvoldoende", "sneeuval", "waardeur", "wintergraan", "aan", "koue", "blootgestel", "word", "en", "die", "grond", "in", "die", "lente", "nie", "vogtig", "genoeg", "is", "vir", "plante", "nie", "droogtes", "en", "uiterste", "weerstoestande", "in", "die", "winter", "verminder", "oeste", "elke", "derde", "of", "vyfde", "jaar", "'n", "gebrek", "aan", "kapitaal", "tegniese", "kennis", "bestuursvaardighede", "moderne", "bemarkingstelsels", "en", "'n", "strategiese", "ekonomiese", "en", "politieke", "raamwerk", "wat", "mededingendheid", "op", "die", "w\u00eareldmark", "verseker", "plaas", "tans", "nog", "verdere", "beperkings", "op", "die", "uitvoergerigte", "landbousektor", "kultuur", "literatuur", "met", "die", "onafhanklikwording", "van", "oekra\u00efne", "het", "die", "kultuurbedryf", "homself", "uit", "die", "bande", "van", "die", "sosialistiese", "realisme", "bevry", "veral", "oekra\u00efense", "literatuur", "het", "'n", "nuwe", "bloeitydperk", "beleef", "en", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "sy", "geskiedenis", "ook", "aandag", "in", "die", "buiteland", "getrek", "werke", "van", "belangrike", "skrywers", "soos", "joeri", "androechowitsj", "oksana", "saboesjko", "en", "serhii", "sjadan", "is", "in", "'n", "verskeidenheid", "tale", "vertaal", "net", "soos", "die", "romans", "en", "novelle", "van", "andrei", "koerkof", "wat", "oorspronklik", "in", "russies", "verskyn", "het", "media", "televisie", "en", "radioprogramme", "word", "deur", "privaatstasies", "en", "oekra\u00efne", "se", "nasionale", "uitsaaikorporasie", "op", "nasionale", "en", "streeksvlak", "uitgesaai", "die", "nasionale", "televisie", "en", "radiodiens", "word", "tans", "omskep", "tot", "'n", "openbare", "uitsaaier", "volgens", "die", "voorbeeld", "van", "ander", "europese", "lande", "die", "belangrikste", "nasionale", "dagblaaie", "is", "ukrajinska", "prawda", "sewodnja", "den", "en", "fakty", "i", "kommentarii", "daar", "is", "vier", "belangrike", "weekblaaie", "dserkalo", "tyshna", "nowoe", "wrema", "fokus", "en", "ukrajinsky", "tyshden", "dag", "en", "weekblaaie", "ontvang", "hul", "berigte", "van", "'n", "verskeidenheid", "persagentskappe", "waarvan", "unian", "en", "interfax", "die", "belangrikste", "is", "sport", "oekra\u00efne", "het", "groot", "baat", "gevind", "by", "die", "sowjetse", "klem", "op", "liggaamlike", "opvoeding", "di\u00e9", "sportpolitiek", "het", "in", "oekra\u00efne", "honderde", "stadions", "swempoele", "gimnasia", "en", "baie", "ander", "atletiese", "geriewe", "agtergelaat", "die", "gewildste", "sportsoort", "is", "sokker", "die", "hoogste", "professionele", "liga", "is", "die", "oekra\u00efense", "premierliga", "baie", "oekra\u00efners", "het", "ook", "vir", "die", "sowjetse", "nasionale", "sokkerspan", "uitgedraf", "waaronder", "die", "ballon", "d'orwenners", "ihor", "bjelanof", "en", "oleh", "blochin", "di\u00e9", "toekenning", "is", "slegs", "aan", "een", "oekra\u00efner", "oorhandig", "n\u00e1", "die", "ontbinding", "van", "die", "sowjetunie", "andrij", "sjewtsjenko", "die", "nasionale", "span", "het", "tydens", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "gedebuteer", "en", "die", "kwarteindrondte", "gehaal", "waar", "hulle", "teen", "die", "latere", "sokkerw\u00eareldkampioen", "itali\u00eb", "verloor", "het", "oekra\u00efne", "het", "saam", "met", "pole", "die", "europese", "sokkerkampioenskap", "aangebied", "oekra\u00efense", "boksers", "is", "van", "die", "bestes", "in", "die", "w\u00eareld", "sedert", "hy", "die", "onbetwiste", "kruisergewigkampioen", "in", "geword", "het", "het", "oleksandr", "usyk", "ook", "die", "verenigde", "wba", "super", "ibf", "wbo", "en", "iboswaargewigtitels", "gewen", "daarmee", "het", "hy", "slegs", "een", "van", "drie", "boksers", "geword", "wat", "al", "die", "kruisergewigw\u00eareldtitels", "gewen", "en", "'n", "swaargewigw\u00eareldkampioen", "geword", "het", "die", "broers", "witali", "en", "wladimir", "klitsjko", "is", "voormalige", "swaargewigw\u00eareldkampioene", "wat", "verskeie", "w\u00eareldtitels", "gedurende", "hul", "loopbane", "gehad", "het", "wasyl", "lomatsjenko", "wat", "die", "goue", "medalje", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "en", "gewen", "het", "is", "'n", "ander", "bekende", "oekra\u00efense", "bokser", "hy", "hou", "die", "verenigde", "liggewigw\u00eareldtitel", "en", "die", "rekord", "om", "'n", "w\u00eareldtitel", "met", "die", "minste", "professionele", "gevegte", "te", "wen", "naamlik", "drie", "teen", "september", "was", "hy", "die", "w\u00eareld", "se", "beste", "aktiewe", "bokser", "op", "die", "ranglysserhij", "boebka", "het", "van", "tot", "die", "rekord", "in", "paalspring", "gehou", "met", "sy", "groot", "sterkte", "spoed", "en", "atletiese", "vaardighede", "is", "hy", "by", "verskeie", "geleenthede", "as", "die", "w\u00eareld", "se", "beste", "atleet", "aangewysbasketbal", "het", "in", "oekra\u00efne", "ook", "gewildheid", "verwerf", "in", "is", "oekra\u00efne", "aangewys", "as", "gasheer", "vir", "eurobasket", "twee", "jaar", "later", "het", "die", "oekra\u00efense", "nasionale", "basketbalspan", "die", "eurobasket", "in", "die", "sesde", "plek", "afgesluit", "en", "daarmee", "vir", "die", "eerste", "keer", "vir", "die", "basketbalw\u00eareldbeker", "gekwalifiseer", "die", "euroleaguedeelnemer", "boediwelnyk", "kijif", "is", "die", "sterkste", "oekra\u00efense", "professionele", "basketbalklub", "skaak", "is", "ook", "gewild", "in", "oekra\u00efne", "roeslan", "ponomarjof", "is", "'n", "voormalige", "w\u00eareldkampioen", "daar", "is", "sowat", "grootmeesters", "en", "internasionale", "meesters", "in", "oekra\u00efne", "rugby", "word", "ook", "in", "oekra\u00efne", "gespeel", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"ukraine\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"ukraine\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "oekra\u00efne", "op", "wikivoyageamptelike", "webtuistesen", "amptelike", "webtuiste", "van", "die", "president", "van", "oekra\u00efne", "en", "amptelike", "webtuiste", "van", "die", "regering", "van", "oekra\u00efne", "en", "amptelike", "webtuiste", "van", "die", "parlement", "van", "oekra\u00efneensiklopedie\u00eben", "die", "canadian", "institute", "of", "ukrainian", "studies", "se", "internet", "encyclopedia", "of", "ukrainekaarteen", "wikiatlas", "van", "oekra\u00efne"]