["oslo", "noors", "l", "of", "sl", "l", "is", "die", "hoofstad", "van", "die", "koninkryk", "noorwe\u00eb", "skandinawi\u00eb", "noordeuropa", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "en", "'n", "bevolking", "van", "soos", "op", "maart", "oslo", "is", "die", "politieke", "ekonomiese", "en", "kulturele", "sentrum", "van", "noorwe\u00eb", "en", "sy", "grootste", "stad", "byna", "'n", "derde", "van", "die", "noorse", "bevolking", "is", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "oslo", "gekonsentreer", "die", "stad", "wat", "deur", "bosgebiede", "en", "fjorde", "omring", "word", "vorm", "'n", "selfstandige", "fylke", "provinsie", "wat", "aan", "akershus", "grens", "en", "het", "uit", "'n", "ou", "nedersetting", "ontstaan", "waarna", "daar", "reeds", "in", "ste", "eeuse", "historiese", "dokumente", "verwys", "is", "vanwe\u00eb", "die", "opgrawing", "van", "christelike", "begraafplase", "uit", "die", "tydperk", "omtrent", "word", "hierdie", "periode", "as", "die", "stigtingsdatum", "van", "oslo", "beskou", "en", "die", "metropool", "het", "gevolglik", "in", "sy", "ste", "verjaardag", "gevier", "oslo", "is", "sodoende", "een", "van", "die", "oudste", "skandinawiese", "hoofstede", "nadat", "groot", "dele", "van", "die", "stad", "in", "in", "'n", "brand", "vernietig", "is", "het", "die", "deense", "koning", "christiaan", "iv", "die", "stad", "met", "steengeboue", "laat", "herbou", "en", "dit", "christiania", "genoem", "in", "is", "die", "stadsnaam", "se", "spelling", "gewysig", "tot", "kristiania", "die", "burgers", "van", "kristiania", "het", "in", "besluit", "om", "weer", "die", "tradisionele", "noorse", "naam", "vir", "hul", "stad", "te", "gebruik", "alhoewel", "die", "stad", "op", "dieselfde", "breedtegraad", "soos", "die", "finse", "hoofstad", "helsinki", "sint", "petersburg", "in", "rusland", "of", "die", "alaskaanse", "metropool", "anchorage", "l\u00ea", "het", "oslo", "danksy", "die", "matige", "invloed", "van", "die", "warm", "golfstroom", "'n", "gematigde", "seeklimaat", "met", "dikwels", "warm", "somers", "en", "baie", "sonskyndae", "die", "hoofstadgebied", "is", "nogtans", "gedurende", "die", "skandinawiese", "winter", "tussen", "drie", "en", "vyf", "maande", "lank", "met", "sneeu", "bedek", "en", "die", "skioorde", "in", "die", "bergagtige", "omgewing", "van", "oslo", "lok", "tussen", "desember", "en", "april", "talle", "skitoeriste", "vanwe\u00eb", "die", "ekonomiese", "welvaart", "van", "die", "land", "en", "die", "behoefte", "aan", "bykomende", "opgeleide", "mannekrag", "het", "oslo", "soos", "ander", "groot", "stede", "in", "die", "land", "talle", "immigrante", "gelok", "wat", "van", "oslo", "vandag", "'n", "baie", "kosmopolitaanse", "stad", "maak", "volgens", "jaarlikse", "ondersoeke", "van", "die", "londense", "navorsingsinstelling", "economist", "intelligence", "unit", "wat", "die", "prysvlak", "van", "goedere", "en", "dienste", "in", "belangrike", "metropole", "ranglys", "is", "oslo", "sedert", "egter", "ook", "die", "duurste", "hoofstad", "ter", "w\u00eareld", "geografie", "oslo", "se", "boogvormige", "stadsgebied", "is", "teen", "die", "noordelike", "kant", "van", "die", "oslofjord", "gele\u00eb", "danksy", "die", "stad", "se", "strategiese", "ligging", "tussen", "die", "see", "uitgestrekte", "gebiede", "in", "die", "noorde", "en", "paaie", "wat", "vanuit", "die", "suide", "oor", "die", "ekebergbergpiek", "na", "die", "stad", "loop", "vorm", "oslo", "sedert", "sy", "stigting", "'n", "natuurlike", "knooppunt", "in", "die", "klein", "oslogryta", "keteldal", "die", "stadsentrum", "wat", "gekenmerk", "word", "deur", "uiterstes", "soos", "baie", "warm", "somers", "en", "bitter", "koue", "winters", "word", "omring", "deur", "bergr\u00fbens", "en", "mere", "die", "oslofjord", "is", "soos", "die", "mere", "van", "die", "omgewing", "'n", "gewilde", "ontspanningsgebied", "vir", "stadbewoners", "die", "nordmarka", "landskap", "in", "die", "noorde", "word", "deur", "bos", "en", "watergebiede", "gekenmerk", "mere", "soos", "bogstadvannet", "sognsvann", "en", "maridalsvannet", "die", "grootste", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "in", "die", "maridalen", "vallei", "staan", "almal", "bekend", "vir", "hul", "natuurskoon", "daar", "is", "altesaam", "mere", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "en", "is", "'n", "belangrike", "bron", "van", "drinkwater", "in", "die", "omgewing", "oslo", "golfklubb", "is", "aan", "die", "suidelike", "oewer", "van", "die", "bogstadvannetmeer", "gele\u00eb", "dit", "is", "die", "eerste", "noorse", "gholfklub", "wat", "in", "gestig", "is", "die", "nesoddenskiereiland", "wat", "teenoor", "oslo", "l\u00ea", "strek", "ver", "uit", "in", "die", "oslofjord", "malm\u00f8ya", "is", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "die", "grootste", "van", "die", "sowat", "veertig", "eilande", "in", "die", "metroplotaanse", "area", "van", "oslo", "terwyl", "daar", "baie", "ander", "eilande", "in", "die", "oslofjord", "buite", "die", "gebied", "l\u00ea", "kirkeberget", "m", "bo", "seevlak", "is", "die", "hoogste", "bergpiek", "in", "die", "omgewing", "alhoewel", "oslo", "met", "'n", "bevolking", "van", "sowat", "'n", "halfmiljoen", "een", "van", "die", "kleiner", "europese", "hoofstede", "is", "strek", "sy", "metroplitaanse", "gebied", "nogtans", "oor", "'n", "oppervlakte", "van", "sowat", "vierkante", "kilometer", "twee", "derdes", "hiervan", "is", "beskermde", "natuurgebiede", "met", "bosse", "berge", "en", "mere", "ook", "in", "die", "sentrale", "stadsgebied", "is", "daar", "talle", "parke", "en", "ander", "rustige", "groen", "terreine", "wat", "altesaam", "persent", "van", "die", "totale", "oppervlakte", "beslaan", "dit", "maak", "van", "oslo", "die", "groenste", "metropool", "ter", "w\u00eareld", "veral", "gedurende", "die", "winter", "kan", "daar", "selfs", "wilde", "elande", "in", "die", "groen", "dele", "van", "die", "stadsgebied", "aangetref", "word", "klimaat", "danksy", "die", "golfstroom", "wat", "warm", "lugmassa's", "vanuit", "die", "golf", "van", "mexiko", "na", "die", "atlantiese", "oseaan", "voer", "het", "oslo", "ondanks", "sy", "noordelike", "ligging", "'n", "relatief", "gematigde", "klimaat", "die", "somers", "word", "deur", "warm", "en", "aangename", "sonnige", "weer", "met", "'n", "gemiddelde", "temperatuur", "tussen", "en", "\u00b0c", "gekenmerk", "die", "gemiddelde", "maksimum", "temperature", "in", "junie", "en", "julie", "is", "tot", "\u00b0c", "maar", "uiterstes", "kan", "soms", "meer", "as", "\u00b0c", "beloop", "oslo", "maak", "nie", "deel", "uit", "van", "die", "landsdele", "waar", "die", "middernagson", "tydens", "die", "somernagte", "skyn", "nie", "maar", "die", "nagte", "is", "nogtans", "relatief", "helder", "die", "winters", "in", "oslo", "is", "daarenteen", "lank", "donker", "en", "relatief", "koud", "die", "stad", "l\u00ea", "vir", "maande", "in", "'n", "vaal", "skemerlig", "tussen", "september", "en", "mei", "kan", "die", "kwik", "benede", "vriespunt", "daal", "alhoewel", "temperature", "as", "gevolg", "van", "globale", "verwarming", "teen", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "ook", "tydens", "winter", "dikwels", "ho\u00ebr", "kan", "wees", "januarie", "en", "februarie", "is", "die", "koudste", "maande", "met", "gemiddelde", "minimum", "temperature", "van", "sowat", "\u00b0c", "die", "laagste", "temperatuur", "wat", "ooit", "in", "oslo", "aangeteken", "is", "was", "\u00b0c", "in", "februarie", "sneeuvalle", "kom", "dwarsdeur", "die", "wintermaande", "voor", "op", "sowat", "dertig", "dae", "van", "die", "jaar", "val", "gemiddeld", "meer", "as", "sentimeter", "sneeu", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "is", "millimeter", "die", "somers", "is", "ietwat", "natter", "is", "as", "die", "winters", "geskiedenis", "die", "middeleeue", "die", "eerste", "klein", "stedelike", "nedersetting", "het", "omtrent", "die", "jaar", "aan", "die", "voet", "van", "die", "ekebergbergreeks", "langs", "die", "oosoewer", "van", "die", "bj\u00f8rvikainham", "ontstaan", "die", "yslandse", "geleerde", "snorri", "sturluson", "beweer", "in", "sy", "heimskringla", "'n", "werk", "oor", "die", "geskiedenis", "van", "die", "noorse", "konings", "dat", "oslo", "in", "deur", "koning", "harald", "iii", "gestig", "sou", "wees", "tydens", "argeologiese", "opgrawings", "in", "die", "stadsgebied", "is", "egter", "christelike", "grafte", "uit", "die", "periode", "omstreeks", "ontdek", "sodat", "oslo", "se", "millenniumfees", "in", "gevier", "is", "omstreeks", "het", "oslo", "se", "bevolking", "sowat", "mense", "beloop", "en", "as", "die", "regeringsetel", "van", "koning", "h\u00e5kon", "v", "gedien", "wat", "ook", "die", "vesting", "akershus", "laat", "oprig", "het", "die", "stad", "het", "in", "die", "ho\u00eb", "middeleeue", "tot", "'n", "beduidende", "handelsentrum", "ontwikkel", "oslo", "se", "sint", "hallvardkatedraal", "het", "reeds", "in", "die", "de", "eeu", "ontstaan", "hertog", "erik", "av", "s\u00f6dermanland", "het", "die", "stad", "in", "bele\u00ebr", "geplunder", "en", "aan", "die", "brand", "gesteek", "die", "vesting", "akershus", "wat", "destyds", "nog", "nie", "voltooi", "was", "nie", "het", "bewaar", "gebly", "die", "middeleeuse", "oslo", "het", "oor", "twee", "kastele", "die", "koningshof", "en", "die", "biskoplike", "kasteel", "nege", "kerke", "waaronder", "die", "katedraal", "en", "'n", "hospitaal", "beskik", "die", "sowat", "houthuise", "was", "in", "die", "besit", "van", "koopmans", "en", "ambagsmanne", "die", "renaissancetydperk", "die", "stad", "is", "verskeie", "kere", "deur", "brande", "verwoes", "onder", "meer", "tydens", "die", "sweedse", "beleg", "in", "vanaf", "het", "noorwe\u00eb", "en", "denemarke", "'n", "unie", "gevorm", "nadat", "oslo", "in", "deur", "'n", "grootskaalse", "brand", "vernietig", "is", "het", "die", "deense", "koning", "christian", "iv", "die", "besluit", "geneem", "om", "die", "stad", "onderaan", "die", "akershusvesting", "te", "laat", "herbou", "so", "dat", "dit", "as", "'n", "versterking", "kon", "dien", "die", "koning", "het", "die", "nuwe", "stad", "na", "homself", "christiania", "genoem", "christian", "se", "renaissancestad", "met", "sy", "bre\u00eb", "strate", "en", "vakwerk", "en", "steenhuise", "het", "tussen", "die", "vesting", "die", "katedraal", "en", "die", "huidige", "strate", "\u00f8vre", "vollgate", "en", "skippergata", "ontstaan", "en", "word", "vanwe\u00eb", "sy", "reghoekige", "plattegrond", "en", "straatrooster", "tans", "kvadraturen", "genoem", "arm", "en", "landlose", "bewoners", "het", "hulle", "nogtans", "weer", "in", "die", "gebied", "van", "die", "ou", "stadskern", "noors", "gamlebyen", "buite", "die", "stadsmuur", "van", "christiania", "gevestig", "veral", "omdat", "hulle", "'n", "lewe", "in", "die", "nuwe", "stad", "nie", "kon", "bekostig", "nie", "n\u00e1", "die", "reformasie", "het", "oslo", "se", "olavsklooster", "en", "talle", "kerke", "verval", "en", "dikwels", "n\u00e1", "brande", "as", "\"steengroef\"", "vir", "die", "oprigting", "van", "nuwe", "geboue", "gedien", "hoofstad", "van", "noorwe\u00eb", "die", "universiteit", "van", "oslo", "wat", "in", "volgens", "die", "voorbeeld", "van", "die", "berlynse", "humboldtuniversiteit", "gestig", "is", "is", "tans", "die", "grootste", "in", "die", "land", "met", "sowat", "studente", "as", "gevolg", "van", "die", "napoleontiese", "oorlo\u00eb", "en", "sy", "politieke", "bande", "met", "frankryk", "moes", "denemarke", "noorwe\u00eb", "in", "aan", "die", "sweedse", "koning", "karl", "johan", "afstaan", "christiania", "het", "in", "dieselfde", "jaar", "die", "amptelike", "status", "van", "hoofstad", "van", "noorwe\u00eb", "gekry", "en", "op", "mei", "is", "noorwe\u00eb", "se", "nuwe", "grondwet", "afgekondig", "koning", "karl", "johan", "het", "in", "met", "die", "bou", "van", "die", "koninklike", "paleis", "begin", "wat", "in", "onder", "die", "heerskappy", "van", "koning", "oskar", "i", "voltooi", "is", "die", "parlementsgebou", "in", "karl", "johans", "gate", "is", "in", "ingewy", "die", "nywerheidsomwenteling", "in", "oslo", "het", "omstreeks", "langs", "die", "akerselvarivier", "'n", "aanvang", "geneem", "die", "bevolking", "het", "in", "die", "volgende", "vyftig", "jaar", "veral", "danksy", "die", "binnelandse", "migrasie", "van", "tot", "gestyg", "die", "spelling", "van", "christiania", "is", "in", "onder", "die", "heerskappy", "van", "die", "sweedsnoorse", "koning", "oskar", "ii", "amptelik", "gewysig", "tot", "kristiania", "eers", "twintig", "jaar", "n\u00e1", "noorwe\u00eb", "se", "onafhanklikwording", "is", "op", "januarie", "'n", "parlement\u00eare", "dekreet", "uitgevaardig", "waarvolgens", "die", "ou", "tradisionele", "noorse", "naam", "oslo", "weer", "amptelik", "ingevoer", "is", "in", "het", "oslo", "met", "die", "munisipaliteit", "aker", "saamgesmelt", "oslo", "se", "oppervlakte", "is", "sodoende", "vergroot", "tot", "vierkante", "kilometer", "terwyl", "sy", "bevolking", "met", "sowat", "gestyg", "het", "die", "nuwe", "raadsaal", "van", "oslo", "wat", "eers", "n\u00e1", "jaar", "in", "voltooi", "is", "was", "een", "van", "die", "grootste", "projekte", "n\u00e1", "die", "onafhanklikheid", "oslo", "het", "as", "gasheerstad", "van", "die", "olimpiese", "winterspele", "in", "opgetree", "wat", "onder", "meer", "by", "die", "bekende", "holmenkollen", "gehou", "is", "die", "snelle", "bevolkingsgroei", "in", "die", "'s", "het", "tot", "die", "uitbreiding", "van", "die", "voorstede", "en", "'n", "gepaardgaande", "uitbou", "van", "die", "openbare", "vervoerstelsel", "gelei", "die", "ste", "eeu", "fjordbyen", "letterlik", "\"fjordstad\"", "is", "een", "van", "die", "mees", "ambisieuse", "projekte", "wat", "in", "die", "afgelope", "dekades", "in", "oslo", "aangepak", "is", "en", "behels", "die", "herontwikkeling", "van", "die", "ou", "dokke", "in", "die", "hawe", "hier", "ontstaan", "tans", "nuwe", "woon", "en", "sakegeboue", "musea", "ontspanningsgebiede", "en", "kulturele", "geboue", "waaronder", "die", "reeds", "voltooide", "operateater", "die", "operahuis", "is", "die", "grootste", "kulturele", "gebou", "in", "die", "noorse", "hoofstad", "wat", "op", "april", "amptelik", "ingewy", "is", "die", "gebou", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "eerste", "gedeelte", "van", "fjordbyen", "wat", "in", "voltooi", "sal", "worddie", "fjordbyenbuurt", "beslaan", "sowat", "hektaar", "en", "strek", "van", "frognerstranda", "in", "die", "weste", "tot", "ormsund", "in", "die", "suidooste", "stadskarakter", "en", "argitektuur", "\u00f8stkant", "en", "vestkant", "net", "soos", "baie", "ander", "europese", "metropole", "beskik", "oslo", "oor", "'n", "welvarende", "burgerlike", "westelike", "gedeelte", "die", "vestkant", "en", "'n", "historiese", "nywerheids", "en", "arbeiderskwartier", "in", "die", "ooste", "die", "sogenaamde", "\u00f8stkantin", "die", "loop", "van", "die", "nywerheidsomwenteling", "in", "die", "de", "eeu", "het", "langs", "die", "oewers", "van", "die", "akerselvarivier", "in", "die", "\u00f8stkant", "nywerheidsgebiede", "en", "woonkwartiere", "vir", "arbeidergesinne", "ontstaan", "terwyl", "die", "omgewing", "van", "die", "koninklike", "slot", "en", "die", "westelike", "stadsbuurte", "deur", "houthuise", "en", "villa's", "van", "meer", "gegoede", "burgers", "oorheers", "is", "slegte", "lewensomstandighede", "het", "ook", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "die", "ste", "eeu", "'n", "negatiewe", "invloed", "op", "die", "bewoners", "van", "die", "oostelike", "stadsbuurte", "uitgeoefen", "terwyl", "geboue", "in", "die", "ouer", "werkersbuurte", "reeds", "verval", "het", "is", "steeds", "meer", "baie", "eenvoudige", "woonstelblokke", "opgerig", "die", "werkersbuurt", "pipervika", "is", "in", "die", "'s", "gesloop", "om", "plek", "te", "maak", "vir", "die", "bou", "van", "die", "nuwe", "raadsaal", "die", "binnestad", "die", "bewoners", "van", "die", "binnestad", "is", "in", "die", "dekades", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "deur", "ho\u00eb", "huurpryse", "en", "die", "toenemende", "geraas", "van", "die", "padverkeer", "geknel", "aanvanklik", "het", "stadsbeplanners", "wandellane", "vir", "voetgangers", "aangel\u00ea", "om", "die", "stadsentrum", "op", "te", "knap", "maar", "eers", "met", "die", "bou", "van", "padtonnels", "vir", "oslo", "se", "hoofstrate", "is", "die", "probleem", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "verlig", "die", "inkomste", "uit", "die", "oliebedryf", "het", "die", "opknapping", "van", "talle", "sentrale", "stadsbuurte", "moontlik", "gemaak", "ouer", "geboue", "is", "gerestoureer", "nuwe", "winkelsentrums", "met", "'n", "moderne", "staal", "en", "glasargitektuur", "opgerig", "en", "die", "kosmopolitiese", "bevolking", "en", "kultuur", "het", "nuwe", "lewe", "in", "die", "middestad", "ingeblaas", "egertorget", "egertorget", "is", "'n", "plein", "in", "die", "stadsentrum", "by", "die", "kruising", "van", "karl", "johans", "gate", "en", "\u00f8vre", "slottsgate", "die", "plein", "is", "vernoem", "na", "twee", "broers", "en", "eienaars", "van", "'n", "brouery", "herman", "en", "thorvald", "eger", "wat", "hier", "'n", "groot", "plaas", "besit", "het", "egertorget", "is", "'n", "belangrike", "knooppunt", "van", "oslo", "se", "moltreinstelsel", "noors", "tbanen", "een", "van", "die", "ingange", "tot", "die", "moltreinstasie", "stortinget", "is", "op", "die", "plein", "gele\u00eb", "in", "die", "somer", "is", "egertorget", "'n", "gewilde", "plek", "vir", "straatmusikante", "en", "towerkunstenaars", "terwyl", "die", "grootste", "kersfeesboom", "in", "oslo", "hier", "in", "kerstyd", "opgesit", "word", "die", "plein", "word", "omring", "deur", "talle", "straatkafees", "waarvan", "presseklubben", "en", "br\u00f8dre", "die", "bekendstes", "is", "die", "kenmerkende", "ligreklame", "vir", "freia", "die", "beduidendste", "noorse", "sjokoladevervaardiger", "was", "in", "die", "eerste", "van", "sy", "soort", "in", "oslo", "oslo", "se", "eerste", "wolkekrabber", "horng\u00e5rden", "is", "op", "egertorget", "gele\u00eb", "die", "gebou", "met", "altesaam", "dertien", "verdiepings", "is", "in", "deur", "die", "argitek", "fridtjof", "stoud", "platou", "opgerig", "en", "tot", "'n", "monument", "verklaar", "die", "gebou", "se", "fasades", "hoofstruktuur", "en", "verdiepingsindeling", "asook", "sy", "westelike", "traphuis", "word", "deur", "die", "noorse", "riksantikvaren", "beskerm", "die", "reklamebord", "se", "ontwerp", "is", "sedertdien", "verander", "maar", "dit", "het", "steeds", "op", "dieselfde", "plek", "gebly", "aker", "brygge", "aker", "brygge", "is", "'n", "stadsbuurt", "en", "die", "naam", "van", "'n", "winkelsentrum", "in", "die", "administratiewe", "distrik", "frogner", "in", "die", "stadsentrum", "die", "buurt", "is", "aan", "die", "westelike", "kant", "van", "pipervika", "'n", "sytak", "van", "die", "oslofjord", "gele\u00eb", "die", "buurt", "is", "op", "die", "voormalige", "terrein", "van", "die", "skeepswerf", "akers", "mekaniske", "verksted", "as", "gele\u00eb", "wat", "in", "gesluit", "is", "voordat", "die", "werf", "hom", "hier", "in", "gevestig", "het", "het", "die", "gebied", "as", "holmen", "bekend", "gestaan", "dit", "het", "oorspronklik", "deel", "uitgemaak", "van", "'n", "boerdery", "waar", "vroeg", "in", "die", "de", "eeu", "enkele", "nywerhede", "en", "'n", "voorstad", "van", "oslo", "ontstaan", "het", "die", "opknapping", "en", "uitbou", "van", "aker", "brygge", "is", "deur", "die", "eiendomsmaatskappy", "aker", "eiendom", "as", "deurgevoer", "'n", "aantal", "ou", "fabrieksgeboue", "is", "afgebreek", "maar", "sommige", "van", "die", "groot", "nywerheidsgeboue", "is", "tot", "winkels", "omgebou", "die", "eerste", "bouprojekte", "wat", "deur", "die", "argitekte", "telje", "torp", "en", "aasen", "ontwerp", "is", "is", "in", "voltooi", "die", "vierde", "en", "laaste", "projek", "die", "nuwe", "kantoorgebou", "van", "die", "assuransiemaatskappy", "storebrand", "aan", "die", "munkedamsveien", "is", "in", "ingewy", "vandag", "is", "aker", "brygge", "met", "sy", "winkelsentrum", "restourante", "rolprentteater", "kantoorgeboue", "en", "luukse", "woonstelle", "en", "'n", "totale", "oppervlakte", "van", "vierkante", "meter", "'n", "gewilde", "woonbuurt", "vir", "oslonaars", "asook", "'n", "toeristetrekpleister", "wat", "jaarliks", "ses", "miljoen", "besoekers", "lok", "die", "buurt", "beskik", "oor", "'n", "klein", "hawe", "met", "aanl\u00eaplekke", "vir", "bote", "jagte", "en", "die", "veerbote", "van", "die", "nesoddenbundefjordstoomskipmaatskappy", "die", "belangrikste", "strate", "in", "aker", "brygge", "is", "beddingen", "bryggegata", "bryggepassasjen", "dokkveien", "fjordall\u00e9en", "grundingen", "holmens", "gate", "ko\u00f8yet", "riggergangen", "sj\u00f8gata", "stranden", "en", "st\u00f8perigata", "die", "kaai", "langs", "pipervika", "word", "tingvallakaia", "genoem", "die", "plein", "bryggetorget", "is", "teenoor", "tjuvholmen", "gele\u00eb", "ekonomie", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "groter", "oslo", "noors", "osloregionen", "word", "sowel", "in", "ekonomiese", "asook", "demografiese", "opsig", "deur", "'n", "sterk", "groeikoers", "gekenmerk", "as", "die", "hoofstad", "van", "noorwe\u00eb", "en", "sy", "beduidendste", "ekonomiese", "en", "wetenskaplike", "sentrum", "is", "oslo", "die", "belangrikste", "bestemming", "vir", "buitelandse", "beleggings", "in", "di\u00e9", "skandinawiese", "land", "met", "nok", "of", "per", "capita", "in", "drie", "keer", "so", "hoog", "soos", "die", "gemiddelde", "van", "die", "lidlande", "van", "die", "europese", "unie", "en", "ook", "ho\u00ebr", "as", "di\u00e9", "van", "ander", "skandinawiese", "hoofstede", "is", "oslo", "se", "bruto", "nasionale", "produk", "die", "hoogste", "van", "alle", "europese", "metropole", "die", "plaaslike", "ekonomie", "word", "deur", "die", "openbare", "en", "privaat", "dienstesektor", "oorheers", "terwyl", "nywerhede", "tradisioneel", "'n", "minder", "belangrike", "rol", "speel", "nogtans", "het", "groter", "oslo", "tot", "noorwe\u00eb", "se", "beduidendste", "sentrum", "vir", "kennisgebaseerde", "ekonomiese", "aktiwiteite", "ontwikkel", "waar", "sowat", "die", "helfte", "van", "die", "land", "se", "navorsings", "en", "ontwikkelingsaktiwiteite", "plaasvind", "sowel", "die", "openbare", "asook", "die", "privaatsektor", "spits", "hulle", "tans", "op", "vyf", "ekonomiese", "sektore", "toe", "maritieme", "nywerhede", "energie", "en", "omgewingsbewaring", "informasie", "en", "telekommunikasietegnologie", "biotegnologie", "en", "lewenswetenskappe", "en", "kultuur", "die", "maatskappye", "in", "hierdie", "bedrywe", "is", "reeds", "hoogs", "mededingend", "op", "die", "w\u00eareldmark", "of", "het", "die", "potensiaal", "om", "as", "toekomstige", "mededingers", "op", "te", "tree", "infrastruktuur", "oslolughawe", "is", "ongeveer", "km", "noord", "van", "die", "stad", "verwysings", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "oslo", "op", "wikivoyage", "no", "amptelike", "webwerfstatistieke", "gegewensno", "munisipaliteit", "oslo", "statistieke", "jaarboeke"]