["hierdie", "artikel", "handel", "oor", "parys", "in", "frankryk", "vir", "die", "dorp", "in", "die", "vrystaat", "sien", "parys", "vrystaatparys", "frans", "paris", "pai", "is", "die", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "van", "frankryk", "met", "'n", "bevolking", "van", "miljoen", "en", "'n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "saam", "met", "sy", "voorstede", "vorm", "parys", "'n", "metropolitaanse", "gebied", "met", "sowat", "miljoen", "inwoners", "administratief", "is", "parys", "tegelykertyd", "'n", "stad", "en", "'n", "d\u00e9partement", "parys", "is", "n\u00e1", "brussel", "die", "stad", "waar", "die", "meeste", "hoofkantore", "van", "internasionale", "organisasies", "gesetel", "is", "soos", "unesco", "oeso", "die", "internasionale", "handelskamer", "icccci", "die", "internasionale", "energieagentskap", "iea", "die", "europese", "afdeling", "van", "interpol", "en", "die", "europese", "ruimtevaartorganisasie", "esa", "dit", "is", "verreweg", "die", "grootste", "franssprekende", "metropool", "ter", "w\u00eareld", "en", "die", "kulturele", "spilpunt", "vir", "die", "internasionale", "gemeenskap", "van", "franssprekendes", "die", "sogenaamde", "frankofonie", "parys", "sy", "voorstede", "la", "petite", "couronne", "\"klein", "randgebied\"", "en", "die", "omgewing", "la", "grande", "couronne", "\"groot", "randgebied\"", "word", "l'\u00eeledefrance", "genoem", "dit", "is", "die", "historiese", "hartland", "van", "frankryk", "en", "sy", "geestelike", "middelpunt", "die", "seineoewer", "is", "in", "deur", "unesco", "as", "w\u00earelderfenisgebied", "gelys", "daar", "is", "geen", "ander", "stad", "wat", "dieselfde", "bevoorregte", "stelling", "in", "sy", "eie", "land", "en", "op", "sy", "kontinent", "inneem", "soos", "parys", "nie", "dit", "is", "tradisioneel", "die", "stad", "van", "die", "avantgarde", "asook", "die", "stad", "wat", "aan", "die", "voorpunt", "van", "belangrike", "ontwikkelings", "staan", "parys", "het", "oorheersende", "invloed", "in", "frankryk", "wat", "mode", "kuns", "politiek", "argitektuur", "filosofie", "musiek", "en", "filmkuns", "betref", "en", "laat", "hierdie", "invloed", "ook", "elders", "in", "europa", "en", "die", "w\u00eareld", "geld", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "parys", "is", "een", "van", "die", "belangrikste", "finansi\u00eble", "en", "sakespilpunte", "van", "europa", "waar", "sowat", "veertig", "persent", "van", "alle", "franse", "maatskappye", "hul", "hoofkwartiere", "het", "die", "bruto", "nasionale", "produk", "van", "hierdie", "gebied", "is", "groter", "as", "di\u00e9", "van", "australi\u00eb", "die", "voorstad", "la", "d\u00e9fense", "in", "die", "d\u00e9partement", "hautsdeseine", "huisves", "die", "grootste", "sentrale", "besigheidsgebied", "van", "europa", "en", "op", "een", "na", "ook", "die", "grootste", "europese", "aandelebeurs", "parys", "het", "as", "gasheerstad", "van", "die", "olimpiese", "somerspele", "van", "en", "opgetree", "en", "sal", "naas", "londen", "in", "die", "tweede", "stad", "wees", "wat", "vir", "'n", "derde", "keer", "as", "gasheerstad", "vir", "olimpiese", "somerspele", "optree", "geografie", "die", "kernstad", "amptelik", "ville", "de", "paris", "vorm", "administratief", "'n", "selfstandige", "d\u00e9partement", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "en", "'n", "bevolking", "van", "miljoen", "wat", "van", "parys", "die", "mees", "digbevolkte", "hoofstad", "in", "europa", "maak", "dit", "word", "administratief", "onderverdeel", "in", "twintig", "arrondissements", "stadsdistrikte", "en", "tagtig", "quartiers", "stadsbuurte", "uitgestrekte", "voorstede", "in", "frans", "banlieues", "genoem", "omring", "die", "kernstad", "in", "twee", "konsentriese", "ringe", "die", "binnekring", "daarvan", "word", "gevorm", "deur", "die", "drie", "d\u00e9partements", "hautsdeseine", "valdemarne", "en", "seinesaintdenis", "die", "buitekring", "waarin", "die", "vier", "d\u00e9partements", "seineetmarne", "essonne", "vald'oise", "en", "yvelines", "gele\u00eb", "is", "het", "nog", "'n", "relatief", "sterk", "landelike", "karakter", "die", "bogenoemde", "agt", "d\u00e9partements", "met", "'n", "totale", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "en", "'n", "bevolking", "van", "twaalf", "miljoen", "vorm", "saam", "die", "administratiewe", "gewes", "\u00eeledefrance", "die", "derde", "grootste", "metropolitaanse", "gebied", "in", "europa", "en", "die", "welvarendste", "streek", "in", "frankryk", "parys", "en", "sy", "voorstede", "is", "op", "'n", "gemiddelde", "hoogte", "van", "meter", "bo", "seevlak", "in", "die", "sentrum", "van", "die", "paryse", "bekken", "'n", "vrugbare", "landboustreek", "gele\u00eb", "die", "stadsgebied", "word", "deur", "twee", "groot", "bosgebiede", "omring", "wat", "as", "ontspanningsgebiede", "vir", "die", "stedelike", "bevolking", "dien", "die", "hoogste", "van", "sewe", "heuwels", "binne", "die", "stadsgrense", "is", "butte", "montmartre", "meter", "'n", "kabelkar", "die", "funiculaire", "de", "montmartre", "neem", "besoekers", "na", "die", "bergpiek", "teen", "die", "hange", "van", "die", "montmartre", "is", "die", "enigste", "wingerd", "in", "die", "franse", "hoofstad", "aangel\u00ea", "die", "paryse", "meridiaan", "wat", "in", "deur", "die", "franse", "sterrekundige", "en", "geodeet", "jacques", "cassini", "vasgel\u00ea", "en", "in", "deur", "die", "natuurkundige", "en", "menseregteaktivis", "fran\u00e7ois", "arago", "noukeurig", "bereken", "is", "het", "tot", "en", "met", "toe", "die", "internasionale", "meridiaankonferensie", "in", "washington", "dc", "gehou", "is", "een", "van", "baie", "nulmeridiane", "gevorm", "dit", "loop", "regdeur", "die", "paryse", "sterrewag", "en", "word", "sowel", "deur", "'n", "aantal", "suile", "asook", "deur", "die", "aragobronsmedaljonne", "aangedui", "wat", "in", "deur", "die", "nederlandse", "konsepkunstenaar", "jan", "dibbets", "op", "'n", "diskrete", "manier", "in", "die", "straatplaveisel", "sypaadjies", "binnehowe", "en", "verskeie", "geboue", "waaronder", "die", "louvremuseum", "versink", "is", "die", "medaljonne", "is", "'n", "eerbetuiging", "vir", "hierdie", "bekende", "franse", "natuurkundige", "en", "menseregteaktivis", "van", "die", "oorspronklik", "plakette", "wat", "aanvanklik", "min", "belangstelling", "gewek", "het", "is", "n\u00e1", "die", "vrystelling", "van", "the", "da", "vinci", "code", "die", "amerikaanse", "skrywer", "dan", "brown", "se", "blitsverkoperriller", "gesteel", "die", "skrywer", "se", "verwysing", "na", "'n", "sogenaamde", "\"roselyn\"", "in", "verband", "met", "die", "medaljonne", "is", "suiwer", "fiktief", "klimaat", "parys", "het", "'n", "gematigde", "oseaniese", "klimaat", "wat", "deur", "die", "noordatlantiese", "stroom", "be\u00efnvloed", "word", "daar", "is", "dus", "gewoonlik", "geen", "ekstreme", "weerstoestande", "wat", "met", "buitengewoon", "ho\u00eb", "of", "lae", "temperature", "gepaardgaan", "nie", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperatuur", "is", "\u00b0c", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "hoogste", "temperatuur", "is", "sowat", "\u00b0c", "die", "gemiddelde", "laagste", "jaarlikse", "temperatuur", "sowat", "\u00b0c", "die", "hoogste", "temperatuur", "wat", "nog", "aangeteken", "is", "was", "\u00b0c", "op", "julie", "en", "die", "laagste", "\u00b0c", "op", "desember", "in", "die", "laaste", "jare", "is", "die", "gebied", "van", "parys", "met", "die", "europese", "hittegolf", "van", "en", "die", "baie", "koue", "winter", "van", "deur", "twee", "ekstreme", "weerverskynsels", "getref", "re\u00ebnval", "kom", "dwarsdeur", "die", "jaar", "voor", "en", "parys", "is", "bekend", "vir", "sy", "skielike", "re\u00ebnbuie", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "neerslae", "is", "millimeter", "sneeuvalle", "word", "in", "parys", "nouliks", "aangeteken", "gewoonlik", "is", "dit", "'n", "baie", "kortstondige", "dun", "sneeulaag", "wat", "in", "januarie", "en", "februarie", "kan", "voorkom", "geskiedenis", "antieke", "tydperk", "die", "vroegste", "keltiese", "nedersettings", "het", "verrys", "op", "twee", "klein", "eilande", "in", "die", "rivier", "seine", "wat", "deur", "die", "stad", "vloei", "in", "daardie", "tyd", "het", "die", "nedersetting", "bekend", "gestaan", "as", "loukteih", "plek", "van", "die", "moeras", "of", "lutuhezi", "waterwoning", "hoewel", "dit", "net", "uit", "'n", "klompie", "houthutte", "bestaan", "het", "was", "dit", "'n", "plek", "van", "strategiese", "belang", "gaius", "julius", "caesar", "wat", "galli\u00eb", "in", "die", "ste", "eeu", "vc", "verower", "en", "onder", "romeinse", "bewind", "gebring", "het", "was", "die", "eerste", "wat", "na", "die", "oppidum", "of", "keltiese", "nedersetting", "as", "lutetia", "verwys", "het", "ander", "antieke", "bronne", "gee", "die", "naam", "as", "lucotecia", "in", "elk", "geval", "is", "die", "nedersetting", "met", "die", "plaaslike", "galliese", "stam", "verbind", "wat", "in", "latyns", "parisii", "genoem", "is", "as", "lutetia", "parisiorum", "topografies", "is", "die", "nedersetting", "meer", "nog", "as", "vandag", "deur", "die", "seinerivier", "oorheers", "die", "rivierbedding", "wat", "in", "die", "stadsgebied", "vandag", "'n", "maksimum", "breedte", "van", "tweehonderd", "meter", "bereik", "was", "in", "die", "keltiesromeinse", "tydperk", "op", "plekke", "moontlik", "'n", "halwe", "kilometer", "breed", "aangesien", "winters", "indertyd", "redelik", "koud", "was", "was", "die", "seine", "gedurende", "die", "koudste", "maande", "met", "'n", "yslaag", "bedek", "wat", "die", "bou", "van", "br\u00fbe", "bemoeilik", "het", "die", "ys", "kon", "geweldige", "druk", "daarteen", "uitoefen", "en", "die", "br\u00fbe", "meesleur", "daarnaas", "kon", "voedselvoorrade", "gedurende", "lang", "koue", "periodes", "opgebruik", "wees", "sodat", "bewoners", "deur", "hongersnode", "geteister", "is", "die", "antieke", "seine", "was", "ook", "minder", "diep", "met", "uitgestrekte", "moerasse", "aan", "weerskante", "aan", "die", "linkeroewer", "het", "'n", "syrivier", "die", "bi\u00e8vre", "in", "die", "seine", "uitgemond", "waarskynlik", "naby", "die", "huidige", "austerlitzstasie", "die", "laagliggende", "grond", "langs", "die", "regteroewer", "is", "deur", "oorstromings", "bedreig", "dieselfde", "geld", "vir", "die", "antieke", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "die", "eiland", "waarop", "die", "parisii", "hul", "nedersetting", "gebou", "het", "wat", "sowat", "ses", "meter", "laer", "as", "vandag", "gele\u00eb", "was", "di\u00e9", "eiland", "was", "betreklik", "kleiner", "as", "vandag", "sewe", "of", "agt", "hektaar", "in", "vergelyking", "met", "die", "huidige", "sewentien", "en", "slegs", "die", "grootste", "en", "belangrikste", "temidde", "'n", "hele", "eilandgroep", "drie", "kleiner", "eilandjies", "was", "aan", "sy", "westelike", "kant", "gele\u00eb", "vier", "aan", "sy", "oostelike", "kant", "hulle", "het", "eers", "in", "latere", "eeue", "met", "die", "oewerland", "of", "die", "\u00eele", "versmelt", "in", "die", "antieke", "tyd", "het", "die", "topografie", "navigasie", "op", "die", "rivier", "bemoeilik", "en", "beperk", "tot", "skepe", "met", "weinig", "diepgang", "as", "romeinse", "veldheer", "het", "julius", "caesar", "nie", "soseer", "belang", "in", "lutetia", "se", "strategiese", "waarde", "of", "topografiese", "besonderhede", "gestel", "nie", "die", "romeinse", "republiek", "was", "teen", "omstreeks", "vc", "besig", "om", "sy", "magsgebied", "aansienlik", "uit", "te", "brei", "en", "uiteindelik", "die", "hele", "galli\u00eb", "onder", "sy", "beheer", "te", "kry", "die", "suidelike", "deel", "van", "galli\u00eb", "wat", "destyds", "as", "gallia", "narbonensis", "bekend", "gestaan", "het", "het", "reeds", "sedert", "vc", "deel", "uitgemaak", "van", "die", "romeinse", "ryk", "en", "was", "'n", "belangrike", "landverbinding", "tussen", "die", "italiese", "en", "iberiese", "skiereilande", "casar", "het", "sy", "galliese", "oorlo\u00eb", "tussen", "en", "vc", "gevoer", "om", "die", "romeinse", "invloedsfeer", "in", "suidgalli\u00eb", "te", "beskerm", "galliese", "en", "germaanse", "aanvalle", "uit", "die", "noorde", "af", "te", "weer", "en", "die", "ryksgrens", "verder", "noordwaarts", "te", "verskuif", "na", "die", "\"harige", "galli\u00eb\"", "soos", "dit", "ter", "onderskeiding", "van", "die", "geromaniseerde", "suide", "genoem", "isdit", "was", "dus", "allesbehalwe", "spesifiek", "op", "die", "parisiistam", "gemik", "maar", "eerder", "op", "ander", "magtige", "stamme", "in", "galliese", "streke", "suid", "van", "lutetia", "soos", "die", "averni", "in", "die", "sentraalmassief", "die", "carnutes", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "orl\u00e9ans", "en", "die", "senones", "rondom", "die", "huidige", "sens", "die", "parisii", "het", "aanvanklik", "moeite", "gedoen", "om", "nie", "by", "die", "konflik", "betrokke", "te", "raak", "nie", "hulle", "het", "selfs", "caesar", "se", "guns", "geniet", "in", "vc", "het", "die", "veldheer", "in", "lutetia", "'n", "vergadering", "van", "alle", "galliese", "stamme", "byeengeroep", "in", "die", "volgende", "jaar", "het", "die", "parisii", "egter", "na", "die", "vyand", "oorgeloop", "caesar", "het", "troepe", "onder", "bevel", "van", "sy", "getroue", "luitenant", "labenius", "na", "lutetia", "ontbied", "waar", "die", "parisii", "onder", "bevel", "van", "camulogenus", "in", "'n", "beslissende", "veldslag", "gedwing", "en", "verpletterend", "verslaan", "is", "parisiistryders", "wat", "kon", "ontsnap", "het", "suidwaarts", "gevlug", "om", "by", "vercingetorix", "se", "galliese", "weerstandsmag", "aan", "te", "sluit", "volgens", "caesar", "se", "verslae", "het", "sowat", "parisii", "aan", "die", "slag", "van", "alesi\u00eb", "in", "vc", "deelgeneem", "wat", "nog", "eens", "in", "'n", "rampspoedige", "galliese", "neerlaag", "ge\u00ebindig", "het", "n\u00e1", "die", "galliese", "oorlog", "is", "galli\u00eb", "by", "die", "romeinse", "ryk", "ingelyf", "en", "in", "drie", "provinsies", "verdeel", "waarby", "lutetia", "deel", "uitgemaak", "het", "van", "gallia", "belgica", "die", "mees", "noordelike", "van", "die", "drie", "administratiewe", "eenhede", "argeologiese", "vondse", "dui", "daarop", "dat", "lutetia", "in", "die", "beginjare", "van", "die", "romeinse", "bewind", "'n", "fase", "van", "ekonomiese", "agteruitgang", "beleef", "het", "sigbaar", "in", "die", "verminderde", "metaalwaarde", "van", "muntstukke", "wat", "in", "die", "stad", "geslaan", "is", "hierdie", "munte", "kontrasteer", "met", "indrukwekkende", "goue", "munte", "wat", "dekades", "voor", "die", "romeinse", "verowering", "deur", "die", "parisii", "vervaardig", "is", "en", "van", "die", "florerende", "ekonomie", "en", "handel", "in", "die", "gebied", "getuigso", "het", "lutetia", "uiters", "stadig", "tot", "'n", "stedelike", "nedersetting", "volgens", "die", "klassieke", "romeinse", "model", "ontwikkel", "die", "stad", "het", "heel", "waarskynlik", "'n", "roostervormige", "straatuitleg", "gehad", "waarby", "vir", "die", "tradisionele", "cardo", "die", "hoofstraat", "wat", "in", "noordsuidelike", "rigting", "aangel\u00ea", "is", "'n", "bestaande", "pad", "gekies", "is", "wat", "parallel", "met", "die", "huidige", "rue", "saintjacques", "geloop", "het", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "romeinse", "nedersetting", "was", "aan", "die", "linkeroewer", "van", "die", "seine", "in", "die", "huidige", "vde", "arrondissement", "gele\u00eb", "die", "stadsgebied", "het", "vanaf", "die", "huidige", "rue", "mouffetard", "in", "die", "ooste", "tot", "rue", "de", "vaugirard", "vide", "arrondissement", "in", "die", "weste", "en", "vanaf", "die", "huidige", "boulevard", "saintgermain", "tot", "die", "heuwelpiek", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "gestrek", "volgens", "oorlewering", "het", "sint", "genoveva", "frans", "saintegenevi\u00e8ve", "of", "wat", "later", "die", "beskermheilige", "van", "parys", "sou", "word", "in", "die", "tyd", "van", "die", "hunneinvalle", "'n", "beroep", "op", "parysenaars", "gedoen", "om", "nie", "uit", "die", "galloromeinse", "stad", "te", "vlug", "nie", "almal", "sou", "bid", "en", "boete", "doen", "parys", "is", "inderdaad", "in", "deur", "die", "hunne", "wat", "toe", "groot", "dele", "van", "europa", "verwoes", "het", "gespaar", "middeleeue", "onder", "die", "frankiese", "bewind", "het", "parys", "as", "die", "hoofstad", "van", "die", "neustriese", "deelryk", "gedien", "maar", "dit", "is", "in", "die", "karolingiese", "tydperk", "weer", "afgeskaal", "tot", "hoofstad", "van", "die", "graafskap", "terwyl", "die", "politieke", "magsentrum", "ooswaarts", "verskuif", "het", "maar", "desondanks", "het", "die", "stad", "as", "handelsplek", "gefloreer", "en", "die", "bevolking", "teen", "omtrent", "reeds", "beloop", "ongelukkig", "het", "ook", "wikings", "aangetrokke", "gevoel", "tot", "parys", "se", "rykdomme", "en", "die", "stad", "verskeie", "kere", "geplunder", "eers", "in", "het", "graaf", "odo", "uit", "die", "robertynse", "dinastie", "daarin", "geslaag", "om", "die", "noormanne", "te", "verslaan", "met", "die", "bekroning", "van", "hertog", "hugo", "capet", "as", "koning", "van", "frankryk", "in", "het", "parys", "sy", "status", "as", "hoofstad", "van", "die", "ryk", "herwin", "parys", "het", "groot", "welvaart", "uit", "sy", "ligging", "ervaar", "belangrike", "handelsroetes", "het", "hier", "bymekaar", "gekom", "tydens", "die", "heerskappy", "van", "die", "konings", "lodewyk", "vi", "en", "lodewyk", "vii", "het", "die", "stad", "meer", "en", "meer", "administratiewe", "funksies", "as", "hoofstad", "van", "frankryk", "begin", "waarneem", "en", "sy", "beroemde", "skole", "soos", "byvoorbeeld", "die", "katedraalskool", "van", "saintegenevi\u00e8ve", "het", "die", "vernaamste", "geleerdes", "en", "'n", "groot", "aantal", "studente", "van", "verskillende", "europese", "lande", "gelok", "hierdie", "skole", "wat", "hulle", "hoofsaaklik", "aan", "die", "linkeroewer", "van", "die", "rivier", "seine", "gele\u00eb", "was", "was", "die", "voorlopers", "van", "die", "universiteit", "van", "parys", "wat", "in", "die", "twaalfde", "eeu", "gestig", "is", "die", "studente", "het", "gewoonlik", "latyn", "met", "mekaar", "gepraat", "sodat", "na", "hulle", "woonbuurt", "wat", "vandag", "nog", "bestaan", "as", "die", "quartier", "latin", "verwys", "is", "nogtans", "was", "parys", "in", "die", "de", "eeu", "nog", "'n", "betreklik", "klein", "hoofstad", "wat", "naas", "die", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "uit", "verskeie", "klein", "nedersettings", "aan", "weerskante", "van", "die", "seine", "bestaan", "het", "hierdie", "nedersettings", "het", "oorspronklik", "rondom", "abdye", "ontstaan", "aan", "die", "linkeroewer", "is", "die", "abdye", "van", "stgermaindespr\u00e9s", "stmarcel", "en", "stgervais", "danksy", "koninklike", "finansi\u00eble", "steun", "oor", "'n", "tydperk", "van", "sowat", "jaar", "geleidelik", "heropgebou", "na", "verwoestende", "wikingaanvalle", "die", "seine", "se", "regteroewer", "het", "oor", "beter", "aanl\u00eaplekke", "beskik", "en", "kon", "sodoende", "voordeel", "trek", "uit", "die", "groeiende", "rivierhandel", "hier", "was", "drie", "nedersettings", "rondom", "die", "abdye", "van", "stgermainl'auxerrois", "stmartindeschamps", "en", "stgervais", "gele\u00eb", "die", "regentskap", "van", "koning", "filipsaugustus", "tussen", "en", "word", "as", "wentelpunt", "in", "die", "geskiedenis", "van", "parys", "beskou", "in", "hierdie", "periode", "het", "die", "eerste", "permanente", "markgeboue", "in", "les", "halles", "ontstaan", "die", "bou", "van", "'n", "stadsmuur", "waarmee", "aanvanklik", "die", "sakesentrum", "aan", "die", "regteroewer", "later", "ook", "buurte", "op", "die", "linkeroewer", "beskerm", "is", "het", "'n", "veilige", "omgewing", "vir", "'n", "verskeidenheid", "gildes", "geskep", "wat", "ekonomiese", "welvaart", "vir", "die", "stad", "en", "ho\u00ebr", "belastinginkomste", "vir", "die", "monarg", "verseker", "het", "in", "die", "weste", "van", "parys", "het", "filipsaugustus", "'n", "kasteel", "die", "louvre", "laat", "bou", "om", "parys", "teen", "moontlike", "aanvalle", "te", "beskerm", "in", "'n", "tyd", "toe", "die", "hertog", "van", "normandi\u00eb", "ook", "as", "koning", "van", "engeland", "geregeer", "het", "is", "die", "pad", "tussen", "parys", "en", "normandi\u00eb", "as", "potensi\u00eble", "invalsroete", "beskou", "die", "stad", "het", "ook", "in", "die", "de", "eeu", "nog", "sterk", "gegroei", "die", "koninklike", "paleis", "is", "vergroot", "en", "die", "gotiese", "katedraal", "in", "die", "cit\u00e9", "historiese", "stadskern", "is", "opgerig", "vroe\u00eb", "moderne", "tydperk", "koning", "filips", "ii", "van", "frankryk", "het", "die", "stad", "wat", "nou", "sowat", "inwoners", "getel", "het", "laat", "versterk", "en", "onder", "koning", "lodewyk", "ix", "het", "dit", "uiteindelik", "tot", "een", "van", "die", "grootste", "en", "belangrikste", "stede", "in", "europa", "ontwikkel", "die", "stad", "het", "saam", "met", "die", "monargie", "gegroei", "maar", "weens", "sy", "oorgrote", "politieke", "belang", "is", "dit", "nooit", "stadstatus", "toegestaan", "nie", "'n", "koninklike", "provost", "het", "parys", "geregeer", "en", "behalwe", "vir", "die", "gildes", "by", "name", "die", "koopliede", "van", "die", "seine", "het", "die", "burgerskap", "nie", "daarin", "geslaag", "om", "'n", "stadsraad", "of", "ander", "verteenwoordigende", "liggame", "te", "skep", "nie", "die", "sonkoning", "lodewyk", "xiv", "het", "verkies", "om", "in", "die", "nabygele\u00eb", "versailles", "te", "bly", "waar", "die", "paleis", "van", "versailles", "as", "uitgestrekte", "koninklike", "residensie", "ontstaan", "het", "versailles", "het", "sodoende", "tussen", "en", "as", "koninklike", "hoofstad", "gedien", "franse", "rewolusie", "die", "burgerlike", "verset", "teen", "die", "absolutistiese", "\"ancien", "r\u00e9gime\"", "het", "'n", "hoogtepunt", "in", "die", "franse", "rewolusie", "bereik", "op", "julie", "het", "die", "burgers", "die", "gevangenis", "bastille", "gestorm", "die", "rewolusion\u00eare", "het", "geprobeer", "om", "die", "land", "van", "die", "adelsheerskappy", "die", "geestelikheid", "en", "ook", "die", "christelike", "\"bygeloof\"", "te", "bevry", "die", "nekslag", "wat", "die", "adel", "en", "kerk", "toegedien", "is", "het", "verseker", "dat", "frankryk", "tot", "'n", "sekul\u00eare", "maatskappy", "van", "selfstandige", "burgers", "ontwikkel", "het", "die", "skepping", "van", "'n", "w\u00eareldstad", "in", "is", "parys", "sterk", "deur", "rewolusion\u00eare", "onluste", "geraak", "louisnapol\u00e9on", "wat", "frankryk", "aanvanklik", "as", "president", "geregeer", "het", "en", "vanaf", "'n", "diktatoriese", "bewind", "as", "keiser", "daargestel", "het", "was", "van", "voorneme", "om", "parys", "in", "'n", "monumentele", "w\u00eareldstad", "om", "te", "skep", "georges", "eug\u00e8ne", "haussmann", "'n", "bekwame", "provinsiale", "prefek", "sonder", "enige", "formele", "opleiding", "in", "argitektuur", "of", "stadsbeplanning", "is", "deur", "die", "keiser", "in", "as", "prefek", "van", "die", "d\u00e9partement", "seine", "en", "dus", "parys", "benoem", "om", "di\u00e9", "plan", "te", "verwesenlik", "dit", "was", "die", "begin", "van", "vier", "dekades", "se", "ongekende", "boubedrywighede", "altesaam", "miljard", "goudfrank", "is", "gedurende", "die", "tweede", "keiserryk", "tussen", "en", "aan", "di\u00e9", "projek", "bestee", "banklenings", "wat", "hiervoor", "aangegaan", "is", "was", "eers", "in", "afbetaal", "in", "di\u00e9", "twee", "dekades", "het", "die", "franse", "hoofstad", "ongekende", "groei", "ervaar", "die", "inwonertal", "het", "van", "miljoen", "in", "toegeneem", "tot", "twee", "miljoen", "in", "in", "daardie", "tyd", "het", "die", "binnestad", "van", "parys", "in", "baie", "opsigte", "nog", "'n", "sterk", "middeleeuse", "karakter", "gehad", "terwyl", "voorstede", "en", "krotbuurte", "langs", "die", "stadsrand", "uitgebrei", "het", "die", "onhigi\u00ebniese", "toestande", "in", "kwartiere", "soos", "die", "marais", "het", "nie", "net", "ernstige", "gesondheidsrisiko's", "vir", "hul", "bewoners", "ingehou", "nie", "cholera", "en", "tifus", "was", "'n", "konstante", "bedreiging", "ook", "die", "stank", "was", "ondraaglikdie", "veranderinge", "wat", "parys", "gedurende", "haussmann", "se", "stadsvernuwing", "ondergaan", "het", "was", "radikaal", "en", "omvattend", "geen", "ander", "stad", "is", "ooit", "in", "vredestye", "s\u00f3", "ingrypend", "omgevorm", "soos", "die", "franse", "hoofstad", "gedurende", "haussmann", "se", "ampstermyn", "nie", "die", "herstrukturering", "is", "in", "drie", "fases", "deurgevoer", "en", "het", "die", "sloping", "van", "historiese", "geboue", "waaronder", "haussmann", "se", "geboortehuis", "in", "rue", "de", "faubourgduroule", "en", "die", "bou", "van", "nuwe", "woonhuise", "behels", "parys", "se", "historiese", "nou", "straatjies", "is", "vervang", "deur", "nuwe", "pragtige", "lane", "nie", "net", "vanwe\u00eb", "hul", "wydte", "en", "lengte", "besonder", "indrukwekkend", "was", "nie", "maar", "eers", "deur", "lang", "rye", "van", "re\u00eblmatige", "ruim", "woonstelgeboue", "in", "die", "neoklassieke", "styl", "met", "helder", "roomkleurige", "fasades", "hul", "besondere", "karakter", "gekry", "het", "die", "buurt", "rondom", "die", "treinstasie", "saint", "lazare", "was", "een", "van", "die", "kerngebiede", "van", "haussmann", "se", "radikale", "herstrukturering", "wes", "daarvan", "was", "'n", "heuwelagtige", "buurt", "gele\u00eb", "wat", "vanwe\u00eb", "die", "groot", "getal", "poolse", "immigrante", "\"kleinpole\"", "genoem", "is", "die", "meeste", "van", "hulle", "is", "in", "barakke", "gehuisves", "nadat", "die", "bewoners", "verdryf", "is", "is", "die", "terrein", "vlak", "gemaak", "en", "nuwe", "reguit", "strate", "aangel\u00ea", "kruisende", "strate", "het", "skerp", "hoeke", "gevorm", "die", "place", "d'europe", "'n", "plein", "wat", "reeds", "voor", "haussmann", "se", "herstrukturering", "bestaan", "het", "is", "in", "'n", "soort", "brug", "booor", "die", "spore", "van", "die", "saintlazarestasie", "omgeskep", "ter", "geleentheid", "van", "die", "w\u00eareldtentoonstelling", "in", "is", "grootskaalse", "bouprojekte", "aangepak", "groot", "getalle", "nuwe", "woonhuise", "met", "vyf", "verdiepings", "het", "'n", "besondere", "karakter", "aan", "die", "kwartier", "gegee", "hul", "neoklassieke", "ontwerpe", "met", "ho\u00eb", "\"paryse\"", "vensters", "gietysterbalkonne", "en", "'n", "maksimale", "hoogte", "van", "meter", "oorheers", "vandag", "nog", "steeds", "die", "binnestad", "van", "parys", "die", "nuwe", "quartier", "de", "l'europe", "was", "'n", "aantreklike", "woonbuurt", "vir", "die", "voorstanders", "van", "'n", "\"moderne", "stedelike", "lewe\"", "waaronder", "talle", "impressionistiese", "skilders", "soos", "\u00e9douard", "manet", "claude", "monet", "en", "gustave", "caillebotte", "maar", "ook", "digters", "soos", "st\u00e9phane", "mallarm\u00e9", "en", "skrywers", "soos", "maxime", "du", "camp", "haussmann", "se", "nuwe", "kwartier", "was", "daarnaas", "'n", "geskikte", "woonplek", "vir", "\u00e9mile", "zola", "se", "romanheld", "jacques", "lantier", "naas", "elegante", "woonkwartiere", "en", "lane", "het", "haussmann", "se", "ontwerpe", "voorsiening", "gemaak", "vir", "'n", "moderne", "stedelike", "infrastruktuur", "met", "ruim", "openbare", "pleine", "groot", "stadsparke", "waarvoor", "londen", "se", "hyde", "park", "as", "voorbeeld", "gedien", "het", "'n", "nuwe", "rioleringstelsel", "'n", "nuwe", "akwaduk", "wat", "parysenaars", "van", "vars", "drinkwater", "voorsien", "het", "'n", "netwerk", "van", "ondergrondse", "gaspyplyne", "vir", "die", "beligting", "van", "strate", "en", "woonhuise", "kunsvolle", "fonteine", "ryk", "versierde", "openbare", "toilette", "en", "lang", "rye", "nuutgeplante", "bome", "ewe", "elegant", "was", "die", "ontwerpe", "vir", "nuwe", "spoorwegstasies", "soos", "die", "gare", "du", "nord", "en", "gare", "de", "l'est", "die", "opulente", "paryse", "operahuis", "nuwe", "teaters", "op", "die", "plein", "place", "du", "ch\u00e2telet", "die", "les", "hallesmarkgebou", "met", "sy", "kunsvolle", "ysterraamwerk", "onsterflik", "gemaak", "deur", "\u00e9mile", "zola", "se", "roman", "\"die", "buik", "van", "parys\"", "maar", "ook", "nuwe", "kerk", "en", "skoolgeboue", "een", "van", "hausmann", "se", "meesterwerke", "was", "die", "place", "de", "l'\u00e9toile", "tans", "place", "charles", "de", "gaulle", "met", "sy", "netwerk", "van", "twaalf", "radiale", "lane", "die", "skadukant", "van", "haussmann", "se", "projek", "was", "die", "verdrywing", "van", "armer", "bewoners", "van", "parys", "se", "arm", "buurte", "het", "voor", "die", "verwesenliking", "van", "haussmann", "se", "plan", "tot", "vlakby", "die", "keiserlike", "paleis", "gestrek", "onteienings", "en", "die", "grootskaalse", "sloping", "van", "bestaande", "woongeboue", "woonstelle", "in", "die", "paryse", "binnestad", "was", "nou", "nog", "net", "vir", "die", "nouveaux", "riches", "die", "nuwe", "welgestelde", "bourgeoisie", "bekostigbaar", "haussmann", "se", "planne", "was", "ook", "n\u00e1", "sy", "gedwonge", "aftrede", "in", "die", "keiser", "is", "skerp", "gekritiseer", "vir", "die", "buitensporige", "koste", "wat", "aan", "die", "stadsvernuwing", "verbonde", "was", "en", "moes", "van", "sy", "prefek", "ontslae", "raak", "rigtingwysend", "vir", "die", "ontwikkeling", "van", "parys", "groot", "woonstelle", "en", "die", "nabyheid", "van", "openbare", "vervoer", "soos", "treine", "vir", "naweekuitstappies", "langs", "die", "seinerivier", "het", "middelklashuurders", "na", "die", "kwartier", "gelok", "dit", "was", "hul", "leefstyl", "wat", "die", "franse", "impressioniste", "in", "hul", "skilderye", "sou", "uitbeeld", "laat", "de", "eeu", "die", "milit\u00eare", "nederlaag", "teen", "pruisiese", "troepe", "in", "die", "slag", "van", "sedan", "gedurende", "die", "frankopruisiese", "oorlog", "van", "en", "die", "gevangeneming", "van", "keiser", "napol\u00e9on", "iii", "het", "die", "tweede", "keiserryk", "se", "ondergang", "ingelui", "'n", "provisoriese", "regering", "het", "op", "september", "in", "die", "paryse", "raadsaal", "die", "derde", "franse", "republiek", "geproklameer", "terwyl", "die", "stad", "deur", "pruisiese", "troepe", "bele\u00ebr", "is", "op", "januarie", "is", "parys", "deur", "pruisiese", "magte", "beset", "die", "beleg", "van", "parys", "het", "in", "die", "winter", "van", "tot", "'n", "hongersnood", "gelei", "en", "rewolusion\u00eare", "neigings", "aangespoor", "tussen", "maart", "en", "mei", "het", "kommunistiese", "en", "sosialistiese", "arbeiders", "die", "sogenaamde", "commune", "van", "parys", "in", "opstand", "teen", "die", "heersende", "regering", "gekom", "die", "rebellie", "is", "deur", "regeringstroepe", "genadeloos", "onderdruk", "as", "gevolg", "van", "die", "oorlog", "het", "frankryk", "sy", "leidende", "politieke", "rol", "in", "europa", "kwytgeraak", "maar", "desondanks", "het", "parys", "in", "die", "tagtigerjare", "van", "die", "de", "eeu", "weer", "'n", "tydperk", "van", "bloeiende", "welvaart", "beleef", "wat", "later", "as", "belle", "\u00e9poque", "bekend", "sou", "staan", "in", "hierdie", "tydperk", "het", "weelderige", "afdelingswinkels", "en", "paleise", "ontstaan", "net", "soos", "die", "eiffeltoring", "'n", "projek", "wat", "toe", "dit", "in", "as", "die", "destyds", "hoogste", "gebou", "op", "aarde", "voltooi", "is", "nog", "omstrede", "was", "onder", "parysenaars", "maar", "uiteindelik", "die", "bekendste", "baken", "van", "die", "franse", "hoofstad", "geword", "het", "ander", "opspraakwekkende", "bouprojekte", "in", "di\u00e9", "tyd", "sluit", "die", "eerste", "veelverdiepingstaalbetongebou", "voltooi", "in", "die", "grand", "palais", "en", "petit", "palais", "die", "brug", "pont", "alexandre", "iii", "die", "basiliek", "sacr\u00e9cur", "en", "die", "m\u00e9tro", "moltreinlyn", "tussen", "maillot", "en", "vincennes", "in", "naas", "die", "w\u00eareldtentoonstellings", "van", "en", "het", "parys", "ook", "as", "gasheerstad", "van", "die", "olimpiese", "somerspele", "opgetree", "die", "tydgees", "van", "die", "belle", "\u00e9poque", "is", "weerspie\u00ebl", "in", "'n", "bloeiende", "kunslewe", "parys", "se", "operahuise", "en", "teaters", "in", "elegante", "modestyle", "straatkafees", "en", "salonne", "as", "kulturele", "spilpunt", "van", "europa", "het", "parys", "'n", "magneet", "vir", "kunstenaars", "en", "intellektueles", "geword", "terwyl", "jong", "welvarendes", "'n", "besoek", "aan", "die", "franse", "hoofstad", "as", "die", "afronding", "en", "bekroning", "van", "hul", "opleiding", "beskou", "het", "ste", "eeu", "in", "het", "die", "bevolking", "van", "parys", "sy", "historiese", "maksimum", "van", "meer", "as", "miljoen", "bereik", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "en", "die", "duitse", "blitzkrieg", "het", "die", "bitter", "jare", "van", "duitse", "besetting", "gebring", "in", "die", "laat", "somer", "van", "is", "parys", "deur", "geallieerde", "anglofranse", "magte", "bevry", "teen", "die", "middel", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "groot", "getalle", "binnelandse", "migrante", "uit", "landelike", "gebiede", "en", "immigrante", "uit", "oorsese", "franse", "besittings", "hulle", "in", "parys", "kom", "vestig", "en", "nuwe", "demografiese", "uitdagings", "soos", "oorbevolking", "vir", "die", "stedelike", "administrasie", "gebied", "'n", "maklike", "maar", "kortsigtige", "oplossing", "was", "om", "mense", "in", "buitewyke", "die", "sogenaamde", "banlieues", "buite", "die", "kringsnelweg", "boulevard", "p\u00e9riph\u00e9rique", "te", "huisves", "waar", "in", "die", "'s", "en", "'s", "uitgestrekte", "satellietstede", "ontstaan", "het", "wat", "hoofsaaklik", "uit", "groot", "woonstelblokke", "bestaan", "het", "sogenaamde", "grands", "ensembles", "met", "onvermydelike", "ho\u00eb", "bevolkingsdigthede", "die", "bevolking", "van", "sarcelles", "die", "eerste", "van", "hierdie", "residensi\u00eble", "nedersettings", "het", "van", "slegs", "in", "gegroei", "tot", "sewe", "jaar", "later", "ontoereikende", "beplanning", "en", "die", "gebrek", "aan", "infrastruktuur", "het", "die", "lewensgehalte", "van", "satellietstadsbewoners", "verswak", "so", "is", "byvoorbeeld", "min", "nuwe", "werksgeleenthede", "geskep", "en", "is", "inwoners", "genoodsaak", "om", "lang", "pendelritte", "na", "die", "binnestad", "af", "te", "l\u00ea", "grootskaalse", "werkloosheid", "het", "mense", "hulself", "dikwels", "tot", "misdaad", "laat", "wend", "studenteproteste", "en", "stakings", "dwarsoor", "die", "land", "het", "die", "paryse", "regering", "in", "geskud", "anders", "as", "byvoorbeeld", "in", "duitsland", "het", "die", "studente", "en", "werkersbewegings", "in", "frankryk", "saamgesluit", "en", "die", "eskalerende", "betogings", "en", "proteste", "het", "vir", "sommige", "destydse", "waarnemers", "selfs", "die", "gevaar", "van", "'n", "burgeroorlog", "ingehou", "die", "sestigerjare", "was", "nogtans", "'n", "tydperk", "van", "ekonomiese", "vooruitgang", "die", "ontwikkeling", "van", "die", "wolkekrabberbuurt", "la", "d\u00e9fense", "het", "in", "hierdie", "periode", "'n", "aanvang", "geneem", "parys", "het", "sy", "rol", "as", "w\u00eareldstad", "in", "die", "volgende", "dekades", "met", "'n", "reeks", "asemrowende", "argitektoniese", "projekte", "bevestig", "wat", "deur", "die", "franse", "staatspresidente", "bevorder", "is", "president", "georges", "pompidou", "was", "die", "dryfkrag", "agter", "die", "bou", "van", "die", "centre", "culturel", "in", "die", "stadswyk", "beaubourg", "president", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "het", "die", "mus\u00e9e", "d'orsay", "die", "institut", "du", "monde", "arabe", "en", "die", "cit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "l'industrie", "bevorder", "terwyl", "die", "glaspiramide", "van", "die", "louvre", "die", "op\u00e9rabastille", "die", "biblioth\u00e8que", "de", "france", "en", "die", "grande", "arche", "in", "la", "d\u00e9fense", "onlosmaaklik", "met", "president", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "verbind", "is", "ste", "eeu", "in", "desember", "het", "die", "epad", "die", "organisasie", "wat", "tans", "die", "ontwikkeling", "van", "la", "d\u00e9fense", "beheer", "planne", "bekend", "gestel", "om", "'n", "nuwe", "reeks", "van", "wolkekrabbers", "waarvan", "een", "met", "'n", "hoogte", "van", "sowat", "vierhonderd", "meter", "en", "'n", "nuwe", "skouburg", "met", "sitplekke", "op", "te", "rig", "parys", "se", "banlieues", "'n", "ring", "van", "voorstede", "wat", "onder", "meer", "as", "woonkwartiere", "vir", "minderbevoorregte", "bevolkingsgroepe", "soos", "immigrante", "uit", "noord", "en", "swartafrika", "dien", "was", "in", "die", "herfs", "van", "weer", "eens", "die", "skouplek", "van", "gewelddadige", "onluste", "wat", "vinnig", "oor", "die", "hele", "land", "versprei", "het", "grootskaalse", "immigrasie", "van", "ongeskooldes", "wat", "werkloosheid", "armoede", "woningnood", "en", "misdaad", "tot", "gevolg", "het", "het", "'n", "ernstige", "probleem", "vir", "franse", "metropole", "geskep", "die", "opgehoopte", "frustrasie", "van", "veral", "jeugdiges", "word", "vergroot", "deur", "die", "feit", "dat", "hulle", "grotendeels", "franse", "burgerskap", "het", "maar", "desondanks", "nie", "in", "die", "franse", "maatskappy", "ge\u00efntegreer", "is", "nie", "baie", "van", "hulle", "kan", "selfs", "nie", "die", "bus", "of", "treinkaartjie", "vir", "'n", "besoek", "aan", "die", "paryse", "binnestad", "bekostig", "nie", "en", "staan", "dus", "geen", "kans", "op", "'n", "werkgeleentheid", "nie", "die", "onluste", "in", "het", "n\u00e1", "die", "dood", "van", "twee", "jeugdiges", "in", "'n", "ongeluk", "uitgebreek", "hulle", "het", "valslik", "geglo", "dat", "hulle", "deur", "polisiemanne", "agternagesit", "sou", "word", "en", "gevlug", "gewelddadige", "betogings", "en", "opmerkings", "deur", "die", "destydse", "franse", "minister", "van", "binnelandse", "sake", "nicolas", "sarkozy", "dat", "die", "voorstede", "\"skoongemaak\"", "moet", "word", "het", "die", "aanleiding", "tot", "die", "landswye", "onluste", "gegee", "op", "januarie", "het", "twee", "moslemekstremiste", "albei", "franse", "burgers", "wat", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "parys", "grootgemaak", "is", "die", "paryse", "redaksiekantoor", "van", "charlie", "hebdo", "'n", "satiriese", "tydskrif", "wat", "met", "die", "islamitiese", "profeet", "mohammed", "spot", "gedryf", "het", "aangeval", "en", "dertien", "mense", "doodgeskiet", "onder", "wie", "vyf", "bekende", "spotprenttekenaars", "die", "tydskrif", "se", "direkteur", "en", "drie", "polisielede", "twee", "dae", "later", "het", "'n", "derde", "terroris", "vier", "gyselaars", "in", "'n", "aanval", "op", "'n", "joodse", "supermark", "naby", "die", "porte", "de", "vincennes", "vermoor", "al", "drie", "aanvallers", "is", "nog", "op", "dieselfde", "dag", "deur", "die", "paryse", "polisie", "doodgeskiet", "die", "twee", "aanvalle", "was", "die", "dodelikste", "terreuraanvalle", "in", "die", "paryse", "hoofstad", "sedert", "op", "januarie", "het", "'n", "geskatte", "miljoen", "mense", "waaronder", "politieke", "leiers", "uit", "die", "buiteland", "aan", "'n", "betoging", "teen", "terrorisme", "en", "vir", "die", "vryheid", "van", "spraak", "deelgeneemop", "november", "het", "moslemekstremiste", "en", "beweerde", "aanhangers", "van", "die", "sogenaamde", "\"islamitiese", "staat\"organisasie", "is", "'n", "reeks", "aanvalle", "op", "burgerlike", "teikens", "geloods", "tientalle", "besoekers", "van", "drie", "straatkafees", "is", "doodgeskiet", "'n", "selfmoordbommer", "het", "homself", "buite", "die", "stadion", "stade", "de", "france", "opgeblaas", "waar", "op", "di\u00e9", "tydstip", "'n", "sokkerwedstryd", "tussen", "frankryk", "en", "duitsland", "se", "nasionale", "spanne", "gehou", "is", "wat", "ook", "deur", "die", "franse", "president", "fran\u00e7ois", "hollande", "en", "die", "duitse", "minister", "van", "buitelandse", "sake", "frankwalter", "steinmeier", "bygewoon", "is", "en", "terroriste", "wat", "met", "kalasjnikofgewere", "bewapen", "was", "het", "die", "bataclanteater", "en", "konsertsaalgebou", "aangeval", "waar", "hulle", "tientalle", "toeskouers", "doodgeskiet", "het", "voordat", "hulle", "hulself", "opgeblaas", "het", "terwyl", "sewe", "aanvallers", "gesterf", "het", "kon", "twee", "terroriste", "ontsnap", "altesaam", "mense", "het", "in", "die", "terreuraanvalle", "gesterf", "en", "meer", "as", "is", "beseer", "president", "hollande", "het", "die", "aanvalle", "as", "'n", "oorlogsdaad", "van", "die", "is", "beskryf", "die", "noodtoestand", "in", "heel", "frankryk", "verklaar", "grenskontrole", "heringestel", "en", "vyftienhonderd", "soldate", "in", "parys", "ontplooi", "skole", "en", "universiteite", "is", "net", "soos", "ander", "openbare", "instellings", "in", "parys", "op", "die", "volgende", "dag", "gesluit", "vroeg", "op", "november", "is", "drie", "verdagte", "terroriste", "onder", "wie", "abdelhamid", "abaaoud", "wat", "die", "aanvalle", "na", "bewering", "beplan", "en", "geko\u00f6rdineer", "het", "in", "die", "voorstad", "saintdenis", "deur", "polisielede", "doodgeskiet", "administrasie", "administratiewe", "struktuur", "volgens", "die", "wet", "oor", "die", "administratiewe", "herstrukturering", "van", "parys", "van", "julie", "wat", "op", "januarie", "volledig", "in", "werking", "getree", "het", "vorm", "parys", "tegelykertyd", "'n", "nedersetting", "commune", "en", "'n", "d\u00e9partement", "voorheen", "was", "parys", "sedert", "die", "administratiewe", "setel", "van", "die", "d\u00e9partement", "seine", "die", "stad", "word", "onderverdeel", "in", "twintig", "stedelike", "arrondissements", "of", "stadsdistrikte", "waarvan", "die", "grense", "in", "afgebaken", "is", "hulle", "het", "die", "twaalf", "oorspronklike", "arrondissements", "vervang", "wat", "gedurende", "die", "franse", "rewolusie", "op", "oktober", "geskep", "is", "tans", "word", "die", "paryse", "hoofstad", "verder", "verdeel", "in", "agttien", "kiesafdelings", "die", "arrondissements", "word", "op", "hulle", "beurt", "elkeen", "onderverdeel", "in", "vier", "quartiers", "of", "stadsbuurte", "daar", "is", "dus", "altesaam", "tagtig", "stadsbuurte", "wat", "spiraalvormig", "gerangskik", "is", "di\u00e9", "spiraal", "loop", "vanaf", "die", "louvre", "die", "ste", "arrondissement", "kloksgewys", "twee", "keer", "rondom", "die", "historiese", "middestad", "van", "die", "\u00eele", "de", "la", "cit\u00e9", "tot", "by", "die", "ste", "arrondissement", "by", "die", "place", "de", "la", "nation", "ook", "die", "poskode", "in", "frankryk", "'n", "reeks", "van", "vyf", "syfers", "dui", "aan", "in", "watter", "arrondissement", "'n", "posadres", "gele\u00eb", "is", "die", "eerste", "twee", "syfers", "dui", "die", "d\u00e9partement", "aan", "parys", "die", "laaste", "twee", "die", "arrondissement", "die", "name", "van", "tradisionele", "stadsbuurte", "is", "afgelei", "van", "vroe\u00ebre", "dorpe", "wat", "gaandeweg", "by", "parys", "ingesluit", "is", "namate", "die", "stadsgebied", "uitgebrei", "het", "soos", "byvoorbeeld", "la", "villette", "belleville", "en", "chaillot", "van", "kerke", "soos", "saintgermaindespr\u00e9s", "van", "historiese", "of", "belangrike", "geboue", "soos", "les", "halles", "en", "op\u00e9ra", "of", "van", "historiese", "besonderhede", "soos", "die", "quartier", "latin", "faubourgs", "histories", "buurte", "wat", "buite", "koning", "lodewyk", "xiii", "se", "stadsmuur", "gele\u00eb", "was", "is", "tans", "voorstede", "wat", "meestal", "na", "die", "mees", "nabygele\u00eb", "vroe\u00ebre", "nedersetting", "vernoem", "is", "so", "was", "montmartre", "byvoorbeeld", "die", "voorstad", "wat", "in", "rigting", "van", "die", "gelyknamige", "dorp", "gele\u00eb", "wasdie", "stadsraad", "van", "parys", "die", "conseil", "de", "paris", "met", "lede", "word", "deur", "paryse", "stemgeregtigdes", "vir", "'n", "termyn", "van", "ses", "jaar", "verkies", "die", "stadsraad", "benoem", "nie", "net", "die", "burgemeester", "maire", "nie", "maar", "vorm", "tegelykertyd", "as", "conseil", "g\u00e9n\u00e9ral", "algemene", "raad", "die", "wetgewende", "liggaam", "van", "parys", "as", "d\u00e9partement", "in", "is", "die", "sosialistiese", "party", "se", "kandidaat", "anne", "hidalgo", "vir", "'n", "ampstermyn", "van", "ses", "jaar", "as", "burgemeesteres", "verkies", "die", "prefek", "pr\u00e9fet", "de", "paris", "as", "administratiewe", "hoof", "van", "die", "d\u00e9partement", "word", "deur", "die", "franse", "regering", "benoem", "tans", "beklee", "daniel", "canepa", "di\u00e9", "pos", "canepa", "dien", "gelyktydig", "as", "prefek", "van", "die", "administratiewe", "gewes", "\u00eeledefrance", "en", "as", "voorsitter", "van", "die", "administratiewe", "gewestelike", "raad", "conseil", "r\u00e9gional", "die", "paryse", "polisiediens", "word", "deur", "'n", "polisieprefek", "bestuur", "historiese", "ontwikkeling", "water", "het", "'n", "sentrale", "rol", "by", "die", "ontwikkeling", "van", "parys", "se", "stedelike", "administrasie", "gespeel", "aangesien", "dit", "histories", "teruggevoer", "kan", "word", "na", "die", "invloedryke", "gilde", "van", "\"koopliede", "te", "water\"", "wat", "in", "die", "middeleeue", "alle", "handelsaktiwiteite", "op", "die", "seine", "en", "sy", "syriviere", "beheer", "het", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "het", "koning", "lodewyk", "die", "heilige", "leidende", "lede", "van", "di\u00e9", "vereniging", "as", "stadsregering", "benoem", "hierdie", "\u00e9chevins", "of", "raadslede", "het", "onder", "leiding", "van", "'n", "pr\u00e9vos", "des", "marchands", "provoos", "van", "handelaars", "vergader", "wat", "die", "bevoegdhede", "van", "'n", "burgemeester", "uitgeoefen", "het", "die", "koopmansgilde", "se", "embleem", "'n", "boot", "maak", "steeds", "deel", "uit", "van", "parys", "se", "stadswapenin", "is", "die", "setel", "van", "die", "stadsregering", "op", "inisiatief", "van", "\u00e9tienne", "marcel", "die", "destydse", "provoos", "van", "handelaars", "na", "die", "maison", "des", "piliers", "'n", "de", "eeuse", "gebou", "op", "die", "place", "de", "la", "gr\u00e8ve", "\"sandoewerplein\"", "verskuif", "die", "ou", "raadsaal", "is", "in", "die", "de", "eeu", "afgebreek", "en", "deur", "'n", "nuwe", "gebou", "in", "die", "renaissancestyl", "vervang", "hier", "is", "op", "september", "die", "derde", "franse", "republiek", "geproklameer", "een", "jaar", "later", "is", "die", "raadsaal", "gedurende", "die", "paryse", "communeopstand", "deur", "'n", "brand", "vernietig", "nadat", "die", "opstandelinge", "dit", "as", "hul", "hoofkwartier", "gebruik", "het", "die", "derde", "en", "huidige", "raadsaal", "h\u00f4tel", "de", "ville", "is", "deur", "die", "argitekte", "th\u00e9odore", "ballu", "en", "\u00e9douard", "deperthes", "volgens", "die", "neorenaissancestyl", "met", "enkele", "gotiese", "elemente", "ontwerp", "en", "tussen", "en", "gebou", "die", "fasade", "is", "met", "'n", "groot", "horlosie", "en", "standbeelde", "van", "bekende", "persoonlikhede", "soos", "wetenskaplikes", "skrywers", "en", "kunstenaars", "versier", "die", "plein", "voor", "die", "raadsaal", "het", "deur", "die", "eeue", "verskeie", "kere", "in", "die", "brandpunt", "van", "politieke", "gebeure", "gestaan", "in", "die", "middeleeue", "was", "die", "plein", "aan", "die", "seineoewer", "die", "oudste", "ankerplek", "en", "bakermat", "van", "die", "stad", "parys", "hier", "is", "die", "belangrikste", "in", "en", "uitvoergoedere", "gehanteer", "hier", "is", "groot", "feeste", "gehou", "maar", "ook", "teregstellings", "het", "hier", "plaasgevind", "gedurende", "die", "franse", "rewolusie", "het", "die", "plein", "in", "die", "skadu", "van", "die", "guillotine", "gestaan", "en", "is", "koning", "lodewyk", "iv", "hier", "gedwing", "om", "die", "franse", "driekleurvlag", "tricolore", "te", "soen", "die", "raadsaal", "het", "vir", "die", "rewolusion\u00eares", "danton", "marat", "en", "robespierre", "as", "hoofkwartier", "tydens", "hul", "skrikbewind", "gedien", "weens", "die", "groot", "aantal", "werkers", "wat", "gedurende", "stakings", "en", "betogings", "op", "die", "place", "de", "la", "gr\u00e8ve", "vergader", "het", "het", "idiome", "soos", "faire", "la", "gr\u00e8ve", "en", "\u00eatre", "en", "gr\u00e9ve", "\"staak\"", "ingang", "tot", "frans", "gevind", "op", "maart", "is", "die", "plein", "se", "naam", "gewysig", "na", "place", "de", "l'h\u00f4teldeville", "\"raadhuisplein\"", "in", "is", "motors", "van", "die", "plein", "verban", "parys", "as", "regeringsetel", "parys", "is", "die", "hoofstad", "van", "die", "franse", "republiek", "setel", "van", "die", "staatspresident", "die", "regering", "en", "die", "twee", "kamers", "van", "die", "franse", "parlement", "die", "nasionale", "vergadering", "as", "laer", "en", "die", "senaat", "as", "ho\u00ebrhuis", "ondanks", "alle", "pogings", "om", "politieke", "administratiewe", "en", "ekonomiese", "verantwoordelikhede", "na", "die", "provinsiale", "sentra", "te", "verskuif", "word", "die", "meeste", "belangrike", "politieke", "en", "ekonomiese", "besluite", "steeds", "in", "parys", "geneem", "die", "feit", "dat", "'n", "vyfde", "van", "die", "franse", "bevolking", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "parys", "saamgetrek", "is", "en", "byna", "dertig", "persent", "van", "die", "land", "se", "bruto", "binnelandse", "produk", "hier", "gegenereer", "word", "verleen", "'n", "enorme", "gewig", "aan", "die", "hoofstad", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "op", "januarie", "is", "die", "sogenaamde", "m\u00e9tropole", "du", "grand", "paris", "gevorm", "'n", "samesluiting", "van", "die", "stad", "parys", "en", "munisipaliteite", "in", "die", "omliggende", "d\u00e9partements", "essonne", "hautsdeseine", "seinesaintdenis", "valdemarne", "en", "vald'oise", "wat", "die", "ekonomiese", "kulturele", "opvoedkundige", "sosiale", "en", "ekologiese", "ontwikkeling", "van", "groter", "parys", "'n", "gebied", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "km", "en", "'n", "bevolking", "van", "sewe", "miljoen", "ko\u00f6rdineer", "ekonomie", "parys", "is", "die", "vernaamste", "ekonomiese", "sentrum", "van", "frankryk", "wat", "met", "sy", "reusagtige", "afsetgebied", "nog", "steeds", "aantreklik", "is", "vir", "die", "vervaardigers", "van", "verbruikersgoedere", "meer", "as", "'n", "kwart", "van", "alle", "franse", "nywerhede", "het", "hulle", "hoofkwartiere", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "parys", "en", "altesaam", "ondernemings", "is", "in", "die", "hoofstadgewes", "\u00eeledefrance", "gesetel", "tans", "is", "die", "farmaseutiese", "nywerheid", "die", "telekommunikasiebedryf", "die", "uitgewersbedryf", "en", "navorsing", "die", "suksesvolste", "sektore", "van", "die", "paryse", "ekonomie", "ten", "opsigte", "van", "navorsing", "en", "ontwikkeling", "het", "parys", "nou", "die", "belangrikste", "stad", "in", "europa", "geword", "en", "vyf", "van", "die", "twaalf", "grootste", "banke", "het", "hulle", "hoofkwartiere", "in", "die", "stad", "net", "soos", "talle", "versekeringsmaatskappye", "en", "'n", "groot", "aantal", "ondernemings", "uit", "die", "mediabedryf", "parys", "is", "tradisioneel", "die", "sentrum", "van", "die", "franse", "uitgewers", "en", "drukkerybedryf", "die", "stad", "staan", "tradisioneel", "bekend", "vir", "sy", "groot", "verskeidenheid", "luukse", "artikels", "wat", "van", "haute", "couturemode", "en", "juweliersware", "tot", "reukwater", "en", "skoonheidspreparate", "strek", "ander", "belangrike", "nywerhede", "vervaardig", "chemiese", "produkte", "elektroniese", "toerusting", "motors", "en", "masjiene", "die", "meeste", "ondernemings", "van", "die", "franse", "dienstesektor", "veral", "finansi\u00eble", "instellings", "soos", "banke", "opereer", "eweneens", "vanuit", "die", "hoofstad", "die", "finansi\u00eble", "sektor", "met", "die", "multinasionale", "banke", "bnp", "paribas", "soci\u00e9t\u00e9", "g\u00e9n\u00e9rale", "en", "cr\u00e9dit", "agricole", "bied", "tans", "werksgeleenthede", "aan", "sowat", "mense", "sy", "rol", "as", "een", "van", "die", "belangrikste", "handelsmetropole", "in", "europa", "verseker", "ook", "dat", "groot", "multinasionale", "ondernemings", "soos", "sony", "ibm", "hewlettpackard", "france", "siemens", "en", "motorola", "hulle", "franse", "hoofkwartiere", "hier", "het", "multinasionale", "ondernemings", "het", "hulle", "internasionale", "hoofkwartier", "in", "die", "stad", "parys", "is", "ook", "die", "setel", "van", "die", "europese", "beurs", "euronext", "parys", "trek", "as", "een", "van", "die", "gastronomiese", "hoofstede", "van", "die", "w\u00eareld", "voordeel", "uit", "sy", "ligging", "in", "die", "hart", "van", "een", "van", "die", "vrugbaarste", "landboustreke", "in", "europa", "landbou", "vorm", "dan", "ook", "eeue", "lank", "die", "ekonomiese", "basis", "van", "die", "omgewing", "en", "verskaf", "die", "voedsel", "vir", "'n", "vinnig", "groeiende", "bevolking", "ondanks", "die", "feit", "dat", "parys", "een", "van", "die", "welvarendste", "gebiede", "in", "die", "europese", "unie", "is", "bly", "die", "werkloosheidsyfer", "met", "sowat", "tien", "persent", "persent", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "steeds", "sorgwekkend", "na", "raming", "is", "daar", "meer", "as", "dakloses", "wat", "skuiling", "in", "die", "metrostasies", "en", "ander", "plekke", "moet", "vind", "parys", "se", "posisie", "in", "die", "globale", "ekonomie", "parys", "en", "sy", "onmiddellike", "omgewing", "die", "\u00eeledefrance", "behoort", "met", "'n", "bruto", "geografiese", "produk", "bgp", "van", "miljard", "vsa$", "miljard", "in", "die", "jaar", "tot", "die", "enjins", "van", "die", "w\u00eareldekonomie", "en", "sou", "as", "'n", "onafhanklike", "staat", "as", "die", "vyftiende", "grootste", "ekonomie", "ter", "w\u00eareld", "gelys", "word", "met", "slegs", "persent", "van", "frankryk", "en", "persent", "van", "die", "europese", "unie", "se", "totale", "bevolking", "genereer", "die", "hoofstad", "en", "sy", "omgewing", "naastenby", "dertig", "persent", "van", "frankryk", "en", "persent", "van", "die", "europese", "unie", "se", "bgp", "in", "noordamerika", "is", "daar", "net", "twee", "metropolitaanse", "gebiede", "met", "'n", "groter", "bgp", "as", "parys", "new", "york", "stad", "en", "los", "angeles", "terwyl", "in", "asi\u00eb", "slegs", "tokio", "en", "osaka", "meer", "dienste", "en", "goedere", "produseer", "as", "die", "franse", "hoofstadgewes", "\u00eeledefrance", "in", "teenstelling", "met", "w\u00eareldstede", "soos", "londen", "en", "new", "york", "wat", "hulle", "in", "die", "w\u00eareldekonomie", "op", "die", "verskaffing", "van", "finansi\u00eble", "dienste", "gespesialiseer", "het", "beskik", "parys", "nog", "oor", "'n", "relatief", "sterk", "nywerheidsbasis", "met", "sy", "werknemers", "is", "die", "paryse", "nywerhede", "die", "belangrikste", "in", "frankryk", "nog", "voor", "die", "gebied", "rh\u00f4nealpes", "met", "sy", "metropool", "lyon", "desondanks", "bly", "die", "verskaffing", "van", "dienste", "met", "toegevoegde", "waarde", "die", "belangrikste", "groeisektor", "van", "die", "paryse", "ekonomie", "ten", "spyte", "van", "frankryk", "en", "parys", "se", "gewildheid", "as", "die", "vernaamste", "toeristebestemmings", "ter", "w\u00eareld", "verskaf", "die", "toerismebedryf", "minder", "as", "vier", "persent", "van", "die", "werksgeleenthede", "parys", "is", "een", "van", "die", "gewildste", "reisbestemmings", "op", "aarde", "met", "miljoen", "besoekers", "in", "daarnaas", "is", "dit", "'n", "belangrike", "gasheerstad", "vir", "internasionale", "konferensies", "met", "jaarliks", "meer", "as", "byeenkomste", "waarvan", "internasionale", "vergaderings", "en", "handelskoue", "is", "sakereise", "verskaf", "'n", "jaarlikse", "inkomste", "van", "miljard", "euro", "aan", "die", "stad", "terwyl", "die", "toerismebedryf", "meer", "as", "miljard", "euro", "per", "jaar", "verdien", "massatoerisme", "plaas", "nogtans", "toenemende", "druk", "op", "die", "stad", "se", "infrastruktuur", "so", "is", "die", "stadsregering", "volgens", "nuusberigte", "van", "plan", "om", "toeristebusse", "uit", "die", "historiese", "middestad", "te", "verban", "besoekers", "en", "toeraanbieders", "word", "aangeraai", "om", "gebruik", "te", "maak", "van", "omgewingsvriendelike", "alternatiewe", "soos", "openbare", "vervoer", "fietse", "of", "verkenning", "te", "voet", "besienswaardighede", "die", "arc", "de", "triomphe", "is", "'n", "reusagtige", "triomfboog", "in", "die", "neoklassieke", "styl", "keiser", "napol\u00e9on", "i", "begin", "die", "bouwerk", "in", "die", "boog", "wat", "veertien", "jaar", "later", "voltooi", "is", "verrys", "nou", "bo", "die", "twaalf", "strate", "wat", "straalvormig", "van", "die", "place", "de", "l'\u00e9toile", "uitgaan", "sedert", "huisves", "die", "boog", "die", "graf", "van", "die", "onbekende", "soldaat", "ter", "nagedagtenis", "van", "alle", "gesneuwelde", "franse", "soldate", "brand", "hier", "'n", "ewige", "vlam", "die", "cath\u00e9drale", "notredame", "de", "paris", "is", "in", "deur", "die", "destydse", "biskop", "maurice", "de", "sully", "begin", "en", "eers", "in", "voltooi", "die", "katedraal", "verteenwoordig", "twee", "eeue", "van", "gotiese", "boukuns", "die", "conciergerie", "is", "'n", "reusagtige", "gebou", "aan", "die", "oewer", "van", "die", "seine", "wat", "eers", "as", "koningspaleis", "van", "die", "capetdinastie", "en", "later", "tydens", "die", "franse", "rewolusie", "as", "kerker", "gedien", "het", "die", "gevangenes", "wat", "hier", "aangehou", "is", "sluit", "prominentes", "soos", "marieantoinette", "danton", "robespierre", "en", "andr\u00e9", "chenier", "in", "die", "gebou", "wat", "vandag", "'n", "deel", "van", "die", "paleis", "van", "justisie", "is", "beskik", "oor", "vier", "torings", "en", "drie", "sale", "in", "die", "gotiese", "styl", "die", "eiffeltoring", "aan", "die", "noordwestelike", "kant", "van", "die", "champdemars", "is", "die", "bekendste", "baken", "van", "die", "franse", "hoofstad", "parys", "die", "toring", "wat", "van", "staal", "gemaak", "is", "is", "deur", "die", "franse", "ingenieur", "alexandre", "gustave", "eiffel", "beplan", "en", "vir", "die", "w\u00eareldtentoonstelling", "en", "die", "eeufees", "van", "die", "franse", "rewolusie", "in", "gebou", "die", "toring", "is", "meter", "hoog", "met", "sy", "antenne", "meter", "en", "dien", "vandag", "as", "uitkykpunt", "en", "uitsaaitoring", "daar", "is", "hysbakke", "na", "die", "uitkykplekke", "wat", "'n", "voortreflike", "uitsig", "oor", "die", "stad", "bied", "en", "in", "goeie", "weersomstandighede", "kan", "'n", "mens", "sowat", "kilometer", "ver", "sien", "waagmoediges", "kan", "met", "die", "trappies", "op", "na", "die", "boonste", "platform", "stap", "die", "toring", "huisves", "'n", "poskantoor", "'n", "rolprentteater", "wat", "met", "sy", "films", "die", "geskiedenis", "van", "die", "eiffeltoring", "behandel", "en", "op", "die", "tweede", "verdieping", "die", "bekende", "jules", "verne", "restourant", "dit", "is", "so", "gewild", "dat", "besprekings", "weke", "vooraf", "gemaak", "moet", "word", "die", "grande", "arche", "de", "la", "d\u00e9fense", "is", "'n", "soort", "moderne", "weergawe", "van", "die", "paryse", "triomfboog", "arc", "de", "triomphe", "die", "reusagtige", "hoekige", "boog", "wat", "sowat", "m", "hoog", "is", "l\u00ea", "op", "die", "as", "van", "die", "champs\u00e9lys\u00e9es", "die", "boog", "is", "met", "italiaanse", "carraramarmer", "en", "glas", "beklee", "en", "bied", "'n", "asemrowende", "uitsig", "oor", "die", "stad", "die", "roete", "van", "hedendaagse", "kuns", "met", "sowat", "beeldhouwerke", "maak", "van", "la", "d\u00e9fense", "die", "grootste", "en", "modernste", "sakesentrum", "van", "europa", "'n", "soort", "opelugmuseum", "die", "h\u00f4tel", "national", "des", "invalides", "tombeau", "de", "napol\u00e9on", "is", "in", "deur", "koning", "lodewyk", "xiv", "louis", "xiv", "vir", "die", "invalides", "opgerig", "in", "die", "pragtige", "goue", "koepel", "word", "keiser", "napol\u00e9on", "se", "as", "bewaar", "die", "gebou", "huisves", "ook", "die", "groot", "oorlogsmuseum", "mus\u00e9e", "de", "l'arm\u00e9e", "met", "historiese", "voorwerpe", "die", "indrukwekkende", "moderne", "gebou", "van", "die", "op\u00e9ra", "national", "de", "parisbastille", "verrys", "op", "die", "place", "de", "la", "bastille", "die", "operateater", "wat", "deur", "die", "bekende", "argitek", "carlos", "ott", "ontwerp", "en", "in", "ingewy", "is", "beskik", "oor", "sitplekke", "die", "op\u00e9ra", "national", "de", "parisgarnier", "is", "deur", "die", "argitek", "garnier", "in", "die", "ryk", "versierde", "styl", "van", "napol\u00e9on", "iii", "ontwerp", "die", "italiaanse", "saal", "beskik", "oor", "uitstekende", "akoestiese", "eienskappe", "marc", "chagall", "het", "die", "pragtige", "skildery", "aan", "die", "plafon", "geskep", "die", "panth\u00e9on", "is", "'n", "indrukwekkende", "kerk", "wat", "in", "deur", "die", "argitek", "jacquesgermain", "soufflot", "opgerig", "is", "dit", "verrys", "bo", "die", "stadswyk", "quartier", "latin", "op", "die", "hoogtes", "van", "die", "montagne", "saintegenevi\u00e8ve", "in", "neem", "die", "assembl\u00e9e", "nationale", "die", "besluit", "om", "van", "die", "panth\u00e9on", "die", "begraafplaas", "van", "die", "groot", "persoonlikhede", "van", "frankryk", "te", "maak", "saintechapelle", "is", "'n", "kunsvolle", "gebou", "wat", "in", "deur", "lodewyk", "die", "heilige", "opgerig", "is", "om", "die", "lydensrelikwie\u00eb", "te", "bewaar", "die", "glasvensters", "uit", "die", "de", "eeu", "maak", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "mure", "uit", "die", "jardin", "du", "luxembourg", "in", "die", "quartier", "latin", "de", "arrondissement", "vorm", "die", "pragtige", "omgewing", "van", "die", "palais", "du", "luxembourg", "die", "paleis", "is", "tussen", "en", "deur", "die", "argitek", "salomon", "de", "brosse", "in", "die", "florentynse", "styl", "opgerig", "vandag", "is", "dit", "die", "setel", "van", "die", "franse", "senaat", "die", "park", "met", "sy", "pragtige", "paaie", "bome", "en", "poele", "is", "'n", "gewilde", "ontspanningsplek", "vir", "die", "parysenaars", "die", "talle", "standbeelde", "van", "franse", "konings", "en", "koninginne", "maak", "van", "die", "park", "ook", "'n", "historiese", "buitelugmuseum", "bekende", "stadswyke", "la", "d\u00e9fense", "in", "die", "weste", "van", "parys", "is", "die", "grootste", "en", "belangrikste", "sentrale", "besigheidsdistrik", "van", "europa", "dit", "dien", "as", "'n", "gekombineerde", "woonbuurt", "en", "sakesentrum", "wat", "die", "hoofkwartiere", "van", "die", "belangrikste", "internasionale", "maatskappye", "huisves", "die", "stadswyk", "is", "'n", "reusagtige", "wandellaan", "terwyl", "die", "parkeerplekke", "stasies", "buslane", "en", "ander", "geriewe", "ondergronds", "aangel\u00ea", "is", "die", "futuristiese", "karakter", "van", "hierdie", "wolkekrabberbuurt", "word", "deur", "die", "reusagtige", "grande", "arche", "beklemtoon", "faubourg", "sainthonor\u00e9", "is", "die", "hoofkwartier", "van", "die", "cr\u00e8medelacr\u00e8me", "van", "die", "internasionale", "modeontwerpers", "rondom", "die", "kerk", "la", "madeleine", "is", "name", "soos", "herm\u00e8s", "yves", "saintlaurent", "dior", "en", "versace", "ou", "bekendes", "la", "place", "de", "la", "concorde", "champs\u00e9lys\u00e9es", "aan", "die", "einde", "van", "een", "van", "die", "mooiste", "lanings", "ter", "w\u00eareld", "l\u00ea", "die", "grootste", "plein", "van", "parys", "la", "place", "de", "la", "concorde", "sedert", "staan", "hier", "'n", "obelisk", "uit", "die", "egiptiese", "stad", "luxor", "quartier", "du", "marais", "place", "des", "vosges", "tydens", "die", "de", "eeu", "is", "die", "quartier", "marais", "die", "gewildste", "woonbuurt", "van", "die", "paryse", "adel", "wat", "hier", "sy", "stadspaleise", "oprig", "vandag", "huisves", "die", "stadswyk", "talle", "kroe\u00eb", "en", "boetieke", "die", "place", "des", "vosges", "bekoor", "met", "sy", "harmoniese", "huisfasades", "quartier", "montmartre", "place", "du", "tertre", "tot", "die", "de", "eeu", "bly", "die", "quartier", "montmartre", "'n", "klein", "dorpie", "na", "sy", "inlywing", "by", "die", "stad", "parys", "word", "dit", "die", "gewildste", "ontmoetingsplek", "vir", "die", "paryse", "kunstenaars", "en", "intellektueles", "vandag", "lok", "dit", "baie", "toeriste", "museums", "die", "centre", "national", "d'art", "moderne", "et", "de", "culture", "georges", "pompidou", "met", "sy", "hipermoderne", "argitektuur", "wat", "deur", "die", "italiaanse", "meesterargitek", "renzo", "piano", "ontwerp", "is", "is", "in", "een", "van", "parys", "se", "oudste", "woonbuurte", "en", "lok", "miljoene", "in", "en", "uitheemse", "besoekers", "dit", "stel", "die", "kuns", "van", "die", "ste", "eeu", "ten", "toon", "en", "beskik", "oor", "een", "van", "die", "omvattendste", "versamelings", "'n", "verskeidenheid", "uitstallings", "konserte", "en", "rolprentvertonings", "is", "deel", "van", "die", "konsep", "die", "institut", "du", "monde", "arabe", "is", "in", "gestig", "om", "die", "verwisseling", "van", "gedagtes", "tussen", "die", "westerse", "en", "die", "islamitiese", "beskawings", "te", "bevorder", "in", "die", "gebou", "met", "sy", "kenmerkende", "fasades", "van", "glas", "en", "staal", "is", "'n", "museum", "en", "'n", "ouditorium", "ingerig", "die", "instituut", "bied", "ook", "gereeld", "uitstallings", "aan", "die", "restourant", "op", "die", "boonste", "verdieping", "bied", "'n", "pragtige", "uitsig", "oor", "die", "stad", "die", "mus\u00e9e", "du", "louvre", "is", "'n", "voormalige", "koningspaleis", "wat", "nou", "een", "van", "die", "rykste", "museums", "w\u00eareldwyd", "huisves", "die", "reusagtige", "glaspiramide", "in", "die", "binnehof", "is", "deur", "die", "chineesamerikaanse", "argitek", "ieoh", "ming", "pei", "ontwerp", "die", "pavillon", "de", "marsan", "in", "die", "noordelike", "vleuel", "van", "die", "louvre", "huisves", "twee", "museums", "die", "mus\u00e9e", "des", "arts", "d\u00e9coratifs", "en", "die", "mus\u00e9e", "des", "arts", "de", "la", "mode", "meubels", "sierade", "tapyte", "klere", "en", "ander", "voorwerpe", "uit", "die", "verlede", "word", "hier", "vertoon", "die", "mus\u00e9e", "d'orsay", "is", "'n", "voormalige", "stasiegebou", "die", "gare", "d'orsay", "wat", "nou", "een", "van", "die", "grootste", "en", "belangrikste", "museums", "van", "parys", "huisves", "sy", "versamelings", "stel", "die", "kuns", "van", "die", "jare", "tot", "ten", "toon", "en", "word", "deur", "wisselende", "uitstallings", "aangevul", "'n", "voormalige", "herehuis", "uit", "die", "de", "eeu", "die", "h\u00f4tel", "sal\u00e9", "huisves", "die", "mus\u00e9e", "picasso", "die", "naam", "van", "die", "herehuis", "verwys", "na", "sy", "oorspronklike", "eienaar", "pierre", "aubert", "seigneur", "de", "fontenay", "wat", "verantwoordelik", "is", "vir", "die", "belasting", "op", "sout", "die", "sogenaamde", "gabelle", "die", "herehuis", "word", "in", "die", "jare", "tot", "deur", "die", "argitek", "jean", "de", "bouiller", "in", "die", "tipiese", "boustyl", "van", "die", "stadswyk", "marais", "opgerig", "die", "huis", "word", "in", "deur", "die", "stad", "parys", "gekoop", "en", "in", "die", "jaar", "word", "die", "besluit", "geneem", "om", "die", "picassomuseum", "in", "die", "h\u00f4tel", "te", "huisves", "die", "museum", "word", "in", "geopen", "meer", "as", "skilderye", "beeldhouwerke", "tekeninge", "en", "prente", "van", "pablo", "picasso", "kan", "hier", "bewonder", "word", "die", "mus\u00e9e", "rodin", "in", "die", "h\u00f4tel", "biron", "'n", "meesterlike", "voorbeeld", "van", "die", "rocailleboustyl", "en", "voormalige", "stadspaleis", "uit", "die", "de", "eeu", "vertoon", "die", "grootste", "kunswerke", "van", "die", "beroemde", "beeldhouer", "soos", "les", "bourgeois", "de", "calais", "la", "porte", "de", "l'enfer", "le", "penseur", "en", "balzac", "die", "museum", "vir", "natuurgeskiedenis", "grande", "galerie", "de", "l'\u00e9volution", "beskik", "oor", "aansienlike", "versamelings", "fossiele", "en", "diergeraamtes", "halfedelgesteentes", "die", "grootste", "van", "sy", "soort", "w\u00eareldwyd", "reusagtige", "kristalle", "en", "meteoriete", "die", "stad", "van", "die", "wetenskap", "en", "die", "nywerheid", "van", "la", "villette", "cit\u00e9", "des", "sciences", "et", "de", "l'industrie", "de", "la", "villette", "bied", "'n", "reeks", "permanente", "en", "wisselende", "uitstallings", "mediateke", "'n", "planetarium", "die", "g\u00e9ode", "met", "sy", "hipermoderne", "rolprentteater", "en", "'n", "duikboot", "wat", "nou", "as", "museum", "dien", "die", "omliggende", "park", "van", "ha", "huisves", "'n", "aantal", "kulturele", "instellings", "soos", "die", "stad", "van", "die", "musiek", "cit\u00e9", "de", "la", "musique", "die", "mus\u00e9e", "carnavalet", "in", "die", "historiese", "h\u00f4tel", "carnavalet", "behandel", "die", "geskiedenis", "van", "parys", "van", "die", "prehistoriese", "tydperk", "tot", "by", "die", "de", "eeu", "hier", "word", "die", "ou", "sleutels", "van", "die", "bastille", "die", "verklaring", "van", "menseregte", "uit", "die", "jaar", "en", "ander", "voorwerpe", "en", "dokumente", "bewaar", "die", "mus\u00e9e", "du", "quai", "branly", "behandel", "die", "etniese", "kuns", "en", "kultuur", "van", "afrika", "oseani\u00eb", "en", "amerika", "die", "museum", "met", "'n", "oppervlak", "van", "vierkante", "meter", "wat", "deur", "die", "argitek", "jean", "nouvel", "ontwerp", "is", "is", "naby", "die", "eiffeltoring", "gele\u00eb", "en", "op", "junie", "deur", "die", "staatspresident", "jacques", "chirac", "ingewy", "sy", "kunswerke", "kom", "oorspronklik", "uit", "die", "mus\u00e9e", "de", "l'homme", "en", "die", "mus\u00e9e", "national", "d'arts", "d'afrique", "et", "d'oc\u00e9anie", "ander", "objekte", "is", "aangekoop", "of", "skenkings", "vermaak", "die", "grand", "rex", "opgerig", "in", "is", "die", "grootste", "rolprentteater", "in", "europa", "met", "sitplekke", "ontwerp", "in", "die", "art", "decostyl", "en", "gele\u00eb", "op", "boulevard", "poissonni\u00e8re", "winkelhoofstad", "sestig", "persent", "van", "jaarliks", "meer", "as", "dertig", "miljoen", "toeriste", "wat", "'n", "besoek", "aan", "die", "frane", "hoofstad", "bring", "noem", "inkopiebesoeke", "as", "die", "hoofrede", "vir", "hul", "reis", "met", "sowat", "winkels", "waarvan", "sowat", "binne", "die", "pr\u00eat\u00e0portersegment", "val", "maak", "parys", "daarop", "aanspraak", "om", "europa", "se", "hoofstad", "van", "handel", "mode", "en", "kreatiwiteit", "te", "wees", "die", "groot", "afdelingswinkels", "van", "parys", "is", "tydens", "die", "de", "eeu", "gestig", "die", "oudste", "van", "hulle", "is", "le", "bon", "march\u00e9", "en", "bied", "'n", "oordaad", "van", "artikels", "vir", "elke", "smaak", "die", "indrukwekkendstes", "is", "les", "galeries", "lafayette", "en", "le", "printemps", "met", "sy", "opvallende", "koepel", "op", "die", "boulevard", "haussmann", "le", "bon", "march\u00e9", "en", "la", "samaritaine", "bekoor", "bowendien", "deur", "hulle", "argitektuur", "tati", "bied", "die", "laagste", "pryse", "die", "internasionale", "winkelsentrum", "val", "d'europe", "is", "'n", "voorbeeld", "van", "'n", "hipermoderne", "inkopiesentrum", "parys", "beskik", "daarnaas", "oor", "'n", "aantal", "passages", "winkelsentra", "met", "'n", "oordekte", "wandellaan", "as", "middelpunt", "wat", "as", "die", "voorlopers", "van", "moderne", "afdelingswinkels", "beskou", "word", "tydens", "hul", "bloeityd", "in", "die", "de", "eeu", "was", "daar", "'n", "honderdtal", "passages", "in", "die", "franse", "hoofstad", "en", "by", "drie", "van", "hulle", "wat", "vandag", "nog", "bestaan", "moet", "die", "toeris", "'n", "besoek", "afl\u00ea", "die", "passage", "jouffroy", "huisves", "die", "wasbeeldemuseum", "mus\u00e9e", "gr\u00e9vin", "terwyl", "die", "elegante", "neoklassisistiese", "galerie", "vivienne", "met", "sy", "spie\u00ebldekorasies", "en", "skilderye", "in", "die", "pompejaanse", "styl", "onder", "meer", "'n", "winkel", "van", "die", "bekende", "modeontwerper", "jeanpaul", "gaultier", "huisves", "die", "passage", "des", "panoramas", "is", "die", "oudste", "in", "parys", "infrastruktuur", "straatname", "eeue", "lank", "was", "parys", "vir", "besoekers", "'n", "doolhof", "met", "nou", "en", "vuil", "straatjies", "wat", "geen", "name", "gedra", "het", "nie", "en", "huise", "wat", "nie", "genommer", "was", "nie", "in", "die", "de", "eeu", "is", "daarmee", "begin", "om", "winkels", "met", "betreklik", "groot", "metaalborde", "te", "merk", "wat", "aan", "metaalstange", "opgehang", "is", "teen", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "is", "winkels", "van", "kleiner", "plakkette", "voorsien", "wat", "oor", "hul", "deure", "of", "teen", "hul", "fasades", "aangebring", "is", "en", "waarvan", "historiese", "voorbeelde", "in", "die", "mus\u00e9e", "carnavelet", "besigtig", "kan", "word", "straatname", "soos", "hulle", "vandag", "bekend", "is", "het", "eers", "vanaf", "verpligtend", "geword", "aanvanklik", "net", "vir", "straatkruisings", "maar", "kort", "voor", "lank", "is", "borde", "met", "straatname", "dwarsoor", "die", "stadsgebied", "aangebring", "parys", "se", "befaamde", "blou", "emaljeborde", "het", "hul", "verskyning", "in", "gemaak", "in", "enkele", "historiese", "kwartiere", "soos", "le", "marais", "is", "oor", "die", "blou", "borde", "nog", "die", "ou", "straatname", "te", "sien", "wat", "in", "die", "klip", "van", "huisfasades", "gebeitel", "is", "baie", "paryse", "strate", "is", "verskeie", "kere", "hernoem", "so", "is", "in", "die", "tyd", "van", "die", "franse", "rewolusie", "alle", "straatname", "met", "godsdienstige", "of", "monargistiese", "agtergrond", "verwyder", "die", "rue", "de", "berlin", "is", "om", "politieke", "redes", "n\u00e1", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "hernoem", "tot", "rue", "de", "li\u00e8ge", "soms", "het", "ook", "plaaslike", "bewoners", "op", "naamwysigings", "aangedring", "soos", "in", "die", "rooiligbuurt", "rondom", "die", "rue", "poilaucoin", "'n", "straatnaam", "wat", "opsigself", "as", "aanstootlik", "ervaar", "is", "omdat", "dit", "as", "\"straat", "van", "die", "harige", "agterste\"", "vertaal", "kan", "word", "tans", "bekend", "as", "rue", "p\u00e9licain", "lig", "in", "die", "stad", "van", "ligte", "in", "kon", "daar", "nog", "nouliks", "sprake", "wees", "van", "'n", "\"stad", "van", "ligte\"", "nie", "tenminste", "nie", "gemeet", "aan", "die", "aantal", "openbare", "lanterne", "in", "totaal", "was", "daar", "drie", "een", "voor", "die", "vesting", "grand", "ch\u00e2telet", "wat", "destyds", "as", "gevangenis", "gedien", "het", "een", "by", "die", "nesletoring", "gele\u00eb", "langs", "die", "seine", "by", "die", "mees", "westelike", "punt", "van", "die", "stadsmuur", "vir", "die", "ori\u00ebntasie", "van", "skepe", "en", "een", "by", "die", "begraafplaas", "cimeti\u00e8re", "des", "innocents", "die", "\"lantern", "van", "oorledenes\"", "hoe", "meer", "straatrowers", "en", "moordenaars", "die", "duisternis", "die", "duisternis", "hul", "skuilplek", "gemak", "het", "hoe", "meer", "het", "'n", "behoefte", "aan", "een", "of", "ander", "vorm", "van", "straatbeligting", "ontstaan", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "tydens", "die", "regentskap", "van", "die", "konings", "lodewyk", "xii", "frans", "i", "en", "hendrik", "ii", "is", "parysenaars", "verplig", "om", "tenminste", "een", "venster", "straatkant", "toe", "met", "'n", "kers", "te", "verlig", "desondanks", "is", "elke", "nag", "'n", "gemiddeld", "van", "vyftien", "mense", "op", "paryse", "strate", "vermoor", "so", "is", "in", "'n", "mobiele", "beligtingstelsel", "ingevoer", "waarvoor", "nagwagters", "aangestel", "is", "om", "nagtelike", "voetpatrollies", "te", "hou", "waar", "moontlik", "is", "parysenaars", "op", "pad", "huis", "toe", "van", "wagters", "met", "fakkels", "of", "olielampe", "begelei", "vir", "hierdie", "diens", "moes", "betaal", "word", "na", "gelang", "van", "die", "brandstof", "wat", "verbruik", "is", "koning", "lodewyk", "xiv", "het", "tydens", "sy", "regentskap", "tussen", "en", "sowat", "straatlanterns", "laat", "installeer", "wat", "geleidelik", "deur", "olielampe", "vervang", "is", "in", "was", "daar", "reeds", "van", "hulle", "lampaanstekers", "is", "aangestel", "om", "die", "lampe", "binne", "'n", "driekwart", "uur", "na", "sononder", "aan", "te", "steek", "in", "die", "restourasietydperk", "is", "met", "die", "installasie", "van", "gaslampe", "begin", "in", "was", "daar", "reeds", "sowat", "van", "hierdie", "lampe", "die", "eerste", "elektriese", "straatbeligting", "is", "in", "op", "die", "plein", "place", "de", "l'op\u00e9ra", "ge\u00efnstalleer", "die", "mees", "onlangse", "tegniese", "innovasie", "is", "halogeenlampe", "wat", "onder", "meer", "gebruik", "word", "om", "die", "beeldhouwerke", "en", "ander", "argitektoniese", "besonderhede", "en", "versierings", "van", "br\u00fbe", "kunsvol", "te", "belig", "die", "eiffeltoring", "is", "'n", "uitsondering", "dit", "word", "nie", "volgens", "die", "tradisionele", "manier", "met", "vloedligte", "van", "buite", "belig", "nie", "maar", "van", "binne", "vervoer", "parys", "en", "die", "omliggende", "\u00eeledefrance", "beskik", "oor", "drie", "internasionale", "lughawens", "met", "jaarliks", "meer", "as", "miljoen", "passasiers", "roissycharles", "de", "gaulle", "sowat", "km", "noord", "van", "parys", "met", "miljoen", "passasiers", "in", "orly", "km", "suid", "van", "parys", "met", "miljoen", "passasiers", "in", "en", "parysbeauvais", "km", "noord", "van", "parys", "naby", "beauvais", "in", "pikardi\u00eb", "met", "miljoen", "passasiers", "in", "die", "lughawe", "charles", "de", "gaulle", "is", "die", "derde", "grootste", "en", "orly", "die", "negende", "grootste", "in", "europa", "die", "ses", "stasies", "van", "die", "franse", "spoorwe\u00eb", "soci\u00e9t\u00e9", "nationale", "des", "chemins", "de", "fer", "fran\u00e7ais", "sncf", "is", "gare", "du", "nord", "gare", "de", "l'est", "gare", "de", "lyon", "gare", "d'austerlitz", "gare", "montparnasse", "en", "gare", "saintlazare", "openbare", "vervoerdienste", "word", "deur", "die", "ratp", "verskaf", "m\u00e9tro", "busse", "tramway", "en", "rer", "die", "stadstreine", "van", "die", "rer", "r\u00e9seau", "express", "r\u00e9gional", "beskik", "oor", "vyf", "linies", "wat", "tussen", "en", "uur", "ry", "die", "paryse", "m\u00e9tropolitain", "is", "deur", "die", "ingenieur", "fulgence", "bienvenue", "ontwerp", "maar", "dit", "is", "die", "kunstenaars", "wat", "die", "stasies", "tot", "kunswerke", "veral", "in", "die", "art", "d\u00e9costyl", "omskep", "vandag", "is", "daar", "nog", "sowat", "van", "hierdie", "art", "d\u00e9copawiljoene", "die", "m\u00e9tro", "of", "paryse", "moltrein", "met", "veertien", "linies", "sowat", "driehonderd", "stasies", "en", "'n", "netwerk", "van", "sowat", "kilometer", "is", "die", "belangrikste", "openbare", "vervoermiddel", "met", "daagliks", "sowat", "vyf", "miljoen", "passasiers", "tegelykertyd", "is", "dit", "'n", "soort", "parys", "in", "'n", "neutedop", "in", "spitstye", "wemel", "dit", "van", "duisende", "beroepsmense", "maar", "vir", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "dag", "is", "dit", "die", "w\u00eareld", "van", "die", "dakloses", "les", "clochards", "of", "les", "sansabri", "die", "musikante", "en", "kleinhandelaars", "sport", "parys", "is", "een", "van", "min", "stede", "wat", "reeds", "twee", "keer", "die", "olimpiese", "somerspele", "aangebied", "het", "en", "die", "komende", "olimpiese", "somerspele", "sal", "weer", "in", "parys", "gehou", "word", "waarmee", "dit", "net", "n\u00e1", "londen", "die", "tweede", "stad", "w\u00eareldwyd", "sal", "word", "om", "drie", "olimpiese", "somerspele", "te", "huisves", "die", "tour", "de", "france", "die", "bekendste", "en", "belangrikste", "fietswedren", "ter", "w\u00eareld", "begin", "en", "eindig", "tradisioneel", "in", "parys", "net", "tydens", "spesiale", "geleenthede", "begin", "of", "eindig", "dit", "elders", "rugby", "van", "parys", "se", "bekende", "rugbyspanne", "sluit", "in", "racing", "en", "stade", "fran\u00e7ais", "internasionale", "wedstryde", "word", "op", "die", "stade", "de", "france", "in", "saintdenis", "net", "noord", "van", "parys", "gespeel", "die", "eindstryd", "van", "die", "rugbyw\u00eareldbeker", "tussen", "die", "springbokke", "van", "suidafrika", "en", "die", "engelse", "nasionale", "rugbyspan", "is", "op", "oktober", "hier", "beslis", "en", "deur", "die", "springbokke", "met", "gewen", "die", "rugbyw\u00eareldbeker", "eindstryd", "wat", "die", "springbokke", "teen", "die", "nieuseelande", "all", "blacks", "met", "kon", "wen", "is", "ook", "hier", "beslis", "di\u00e9", "keer", "op", "oktober", "die", "stade", "de", "france", "word", "tydens", "die", "sesnasiestoernooi", "as", "frankryk", "se", "tuisstadion", "ingespan", "sokker", "die", "paryse", "paris", "saintgermain", "is", "een", "van", "die", "ligue", "se", "suksesvolste", "sokkerspanne", "hulle", "het", "die", "liga", "reeds", "nege", "keer", "gewen", "en", "agt", "keer", "as", "naaswenner", "ge\u00ebindig", "hul", "tuisstadion", "is", "die", "parc", "des", "princes", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "se", "eindstryd", "is", "op", "die", "paryse", "stade", "olympique", "de", "colombes", "gespeel", "terwyl", "die", "eindstryd", "van", "beide", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "en", "europese", "sokkerkampioenskap", "op", "die", "stade", "de", "france", "gehou", "is", "tennis", "tussen", "middelmei", "en", "vroegjunie", "word", "vir", "twee", "weke", "een", "van", "die", "mees", "prestigeryke", "kampioenskappe", "in", "tennis", "aangebied", "die", "franse", "ope", "dit", "vorm", "saam", "met", "die", "australiese", "ope", "wimbledonkampioenskap", "en", "vsa", "ope", "die", "vier", "\"grand", "slam\"toernooie", "van", "elke", "jaar", "internasionale", "verhoudings", "die", "italiaanse", "hoofstad", "rome", "is", "tans", "die", "enigste", "amptelike", "susterstad", "van", "parys", "met", "ander", "metropole", "en", "stede", "is", "nogtans", "ooreenkomste", "oor", "samewerking", "en", "vriendskaplike", "verhoudinge", "onderteken", "susterstede", "rome", "itali\u00eb", "sedert", "vennootskappe", "verwysings", "eksterne", "skakels", "amptelike", "webwerween", "toerismeinligting", "oor", "parys", "op", "wikivoyage", "fr", "amptelike", "webwerf", "fr", "die", "antieke", "parys", "en", "fr", "amptelike", "unescobladsyprivaat", "webwerween", "bonjour", "paris", "the", "insider's", "guidereisgidseen", "architectural", "digest", "paris", "travel", "guide", "en", "karl", "lagerfelds", "paris", "where", "to", "visit", "shop", "and", "eat", "in", "the", "french", "capitalmediafr", "youtubecom", "des", "racines", "et", "des", "ailes", "quand", "paris", "s'appelait", "lut\u00e8ce", "toe", "parys", "nog", "as", "lutetia", "bekendgestaan", "het"]