["po\u00ebsie", "vanaf", "grieks", "poiesis", "wat", "\"maak\"", "of", "\"skep\"", "beteken", "meer", "spesifiek", "die", "skep", "van", "po\u00ebsie", "of", "digkuns", "vanaf", "latyn", "\"dict\u00e2re\"", "wat", "\"om", "op", "te", "skryf\"", "of", "\"om", "saam", "te", "stel\"", "beteken", "in", "middelnederlands", "\"dichten\"", "\"om", "te", "dig\"", "is", "'n", "liter\u00eare", "kunsvorm", "wat", "van", "estetiese", "en", "ritmiese", "eienskappe", "of", "vermo\u00ebns", "van", "'n", "taal", "gebruik", "maak", "soos", "eufonie", "klanksimboliek", "en", "metrum", "vir", "die", "vooropstelling", "van", "betekenisse", "addisioneel", "tot", "of", "in", "die", "plek", "van", "prosa\u00efes", "ooglopende", "betekenisse", "po\u00ebsie", "het", "'n", "lang", "geskiedenis", "en", "dateer", "terug", "na", "die", "sumeriese", "gilgamesjepos", "vroe\u00eb", "gedigte", "ontwikkel", "uit", "volksliedere", "soos", "die", "sjinese", "boek", "van", "liedere", "of", "uit", "die", "behoefte", "om", "mondelinge", "heldedigte", "oor", "te", "vertel", "soos", "in", "die", "geval", "van", "die", "sanskrit", "vedas", "zoroastriese", "gathas", "en", "die", "homeroseposse", "die", "ilias", "en", "odussee", "pogings", "uit", "die", "oudheid", "om", "po\u00ebsie", "te", "definieer", "soos", "aristoteles", "se", "po\u00ebtica", "fokus", "op", "die", "gebruik", "van", "spraak", "in", "retoriek", "drama", "liedere", "en", "komedie", "latere", "pogings", "fokus", "op", "kenmerke", "soos", "herhaling", "versvorm", "en", "rym", "en", "lig", "die", "estetika", "uit", "wat", "po\u00ebsie", "onderskei", "van", "meer", "objektiewe", "informatiewe", "prosa\u00efese", "skryfvorme", "sedert", "die", "middel", "van", "die", "twintigste", "eeu", "is", "po\u00ebsie", "meer", "algemeen", "beskou", "as", "'n", "fundamentele", "kreatiewe", "daad", "in", "die", "aanwend", "van", "taal", "po\u00ebsie", "implementeer", "vorme", "en", "konvensies", "om", "verskillende", "interpretasies", "tot", "woorde", "voor", "te", "stel", "of", "om", "emotiewe", "reaksies", "uit", "te", "lok", "stylmiddele", "of", "verdigtings", "soos", "assonansie", "alliterasie", "onomatopee", "en", "ritme", "word", "soms", "gebruik", "om", "'n", "musikale", "of", "betowerende", "effek", "na", "vore", "te", "bring", "die", "gebruik", "van", "dubbelsinnigheid", "simboliek", "ironie", "en", "ander", "po\u00ebtiese", "stilistiese", "elemente", "laat", "'n", "gedig", "dikwels", "oop", "vir", "veelvuldige", "interpretasies", "insgelyks", "skep", "metafore", "vergelykings", "en", "metonimie", "'n", "weerklank", "of", "resonansie", "tussen", "andersins", "ongelyksoortige", "beelde", "'n", "belaging", "van", "betekenisse", "wat", "skakels", "vorm", "tussen", "wat", "voorheen", "onwaarneembaar", "was", "verwante", "resonansievorme", "kan", "tussen", "versre\u00ebls", "in", "hul", "rympatrone", "of", "ritme", "voorkom", "sekere", "soorte", "po\u00ebsie", "is", "spesifiek", "tot", "'n", "kultuur", "en", "genre", "en", "is", "vatbaar", "vir", "die", "karakteristieke", "van", "die", "taal", "waarin", "die", "digter", "skryf", "lesers", "wat", "in", "die", "gewoonte", "is", "om", "digkuns", "met", "dante", "goethe", "mickiewicz", "en", "rumi", "te", "assosieer", "kan", "dit", "beskou", "as", "in", "versre\u00ebls", "geskryf", "gebaseer", "op", "rym", "en", "re\u00eblmatige", "metrum", "daar", "is", "egter", "tradisies", "soos", "bybelse", "digkuns", "wat", "ander", "metodes", "gebruik", "om", "ritme", "en", "eufonie", "te", "skep", "heelwat", "moderne", "po\u00ebsie", "weerspie\u00ebl", "kritiek", "op", "po\u00ebtiese", "tradisie", "en", "speel", "met", "of", "toets", "onder", "andere", "die", "beginsels", "van", "eufonie", "self", "soms", "sonder", "enige", "inagname", "van", "rym", "of", "vasgestelde", "ritme", "met", "die", "hedendaagse", "toenemend", "kleinerwordende", "w\u00eareld", "is", "digters", "geneig", "om", "vorme", "style", "en", "tegnieke", "vanuit", "ander", "kulture", "en", "tale", "aan", "te", "pas", "geskiedenis", "po\u00ebsie", "as", "kunsvorm", "gaan", "geletterdheid", "moontlik", "vooruit", "epiese", "digkuns", "van", "die", "indiese", "vedas", "vc", "en", "zoroaster", "se", "gathas", "tot", "die", "odussee", "vc", "blyk", "asof", "dit", "saamgestel", "is", "in", "po\u00ebtiese", "formaat", "as", "hulpmiddel", "vir", "memorisering", "en", "mondelinge", "oordrag", "binne", "prehistoriese", "en", "antieke", "samelewings", "ander", "vorme", "van", "po\u00ebsie", "ontwikkel", "regstreeks", "uit", "volksliedere", "die", "vroegste", "inskrywings", "uit", "die", "antieke", "geskrif", "shijing", "is", "oorspronklik", "liedere", "en", "gaan", "latere", "inskrywings", "vooraf", "wat", "bedoel", "is", "om", "gelees", "te", "word", "die", "oudste", "oorblywende", "heldedig", "is", "die", "gilgamesjepos", "uit", "sumer", "in", "mesopotami\u00eb", "nou", "irak", "wat", "dateer", "uit", "die", "de", "millennium", "vc", "en", "in", "wigskrif", "op", "kleitablette", "en", "later", "papirus", "geskryf", "is", "ander", "antieke", "heldedigte", "sluit", "die", "twee", "griekse", "eposse", "ilias", "en", "odussee", "in", "asook", "die", "oudbaktriese", "boeke", "die", "gathas", "en", "yasna", "die", "romeinse", "nasionale", "epos", "vergillius", "se", "aeneis", "en", "die", "indiese", "eposse", "ramayana", "en", "mahabharata", "die", "pogings", "van", "denkers", "uit", "die", "oudheid", "om", "te", "bepaal", "wat", "po\u00ebsie", "as", "vorm", "eiesoortig", "maak", "en", "wat", "goeie", "van", "slegte", "po\u00ebsie", "onderskei", "loop", "uit", "op", "\"po\u00ebtika\"", "digkunde", "die", "studie", "van", "die", "estetika", "van", "po\u00ebsie", "sekere", "antieke", "po\u00ebtiese", "tradisies", "soos", "kontekstueel", "klassieke", "sjinese", "digkuns", "in", "die", "geval", "van", "die", "shijing", "boek", "van", "liedere", "beskryf", "die", "ontwikkeling", "van", "po\u00ebtiese", "kanons", "met", "rituele", "en", "estetiese", "belange", "meer", "onlangs", "worstel", "denkers", "daarmee", "om", "'n", "definisie", "te", "kry", "wat", "die", "formele", "verskille", "omarm", "selfs", "die", "so", "groot", "soos", "tussen", "chaucer", "se", "canterbury", "tales", "en", "matsuo", "basho", "se", "oku", "no", "hosomichi", "asook", "die", "konteksverskille", "wat", "strek", "vanaf", "tenakse", "bybelse", "po\u00ebsie", "tot", "liefdespo\u00ebsie", "en", "sover", "as", "kletsrym", "westerse", "tradisies", "klassieke", "denkers", "maak", "gebruik", "van", "klassifikasie", "as", "'n", "metode", "om", "die", "kwaliteit", "van", "po\u00ebsie", "te", "definieer", "en", "assesseer", "dit", "is", "merkbaar", "dat", "die", "oorblywende", "fragmente", "van", "aristoteles", "se", "po\u00ebtika", "drie", "po\u00ebsiegenres", "beskryf", "die", "epiek", "komedie", "en", "tragedie", "en", "re\u00ebls", "ontwikkel", "het", "om", "tussen", "die", "hoogstekwaliteit", "po\u00ebsie", "in", "die", "onderskeie", "genres", "te", "onderskei", "gebaseer", "op", "die", "onderliggende", "oogmerk", "van", "die", "genre", "latere", "estetici", "onderskei", "tussen", "drie", "belangrike", "genres", "epiek", "liriek", "en", "versdrama", "en", "behandel", "komedie", "en", "tragedie", "as", "subgenres", "van", "versdramaaristoteles", "se", "werk", "het", "gedurende", "die", "islamitiese", "goue", "era", "regdeur", "die", "middeooste", "'n", "groot", "invloed", "gehad", "asook", "in", "europa", "tydens", "die", "renaissance", "latere", "digters", "en", "estetici", "onderskei", "dikwels", "po\u00ebsie", "van", "en", "definieer", "dit", "teenoor", "prosa", "wat", "algemeen", "begryp", "is", "as", "skryfkuns", "met", "'n", "neiging", "tot", "logiese", "ontwikkeling", "en", "'n", "line\u00eare", "verhaalstruktuurdit", "impliseer", "nie", "dat", "po\u00ebsie", "onlogies", "is", "of", "tekort", "skiet", "aan", "narratief", "nie", "maar", "eerder", "dat", "po\u00ebsie", "'n", "poging", "is", "tot", "die", "aanbied", "van", "die", "skone", "of", "verhewe", "sonder", "die", "las", "van", "die", "logiese", "en", "narratiewe", "denkprosesse", "engelse", "romantiese", "digter", "john", "keats", "noem", "hierdie", "ontsnapping", "van", "logika", "negative", "capability", "die", "romantiese", "benadering", "beskou", "vorm", "as", "'n", "sleutelelement", "tot", "suksesvolle", "digkuns", "aangesien", "vorm", "abstrak", "is", "en", "apart", "l\u00ea", "van", "die", "onderliggende", "veronderstelde", "logika", "die", "benadering", "bly", "invloedryk", "tot", "in", "die", "ste", "eeutydens", "die", "tydperk", "is", "daar", "ook", "aansienlik", "meer", "interaksie", "tussen", "die", "onderskeie", "digterlike", "tradisies", "deels", "as", "gevolg", "van", "die", "invloed", "via", "europese", "kolonialisme", "en", "die", "gepaardgaande", "styging", "in", "w\u00eareldhandel", "te", "same", "met", "'n", "opbloei", "in", "vertaling", "is", "talle", "antieke", "werke", "in", "die", "romantiese", "tydperk", "herontdek", "geskille", "in", "dieste", "eeu", "sommige", "steeeuse", "literatuurteoretici", "steun", "minder", "op", "die", "verskille", "tussen", "prosa", "en", "po\u00ebsie", "en", "fokus", "eenvoudig", "op", "die", "digter", "as", "iemand", "wat", "skep", "deur", "taal", "en", "op", "po\u00ebsie", "as", "dit", "wat", "die", "digter", "skep", "die", "onderliggende", "konsep", "van", "die", "digter", "as", "skepper", "is", "nie", "so", "ongewoon", "nie", "en", "sekere", "modernistiese", "digters", "onderskei", "in", "essensie", "nie", "tussen", "die", "skep", "van", "'n", "gedig", "met", "woorde", "en", "kreatiewe", "pogings", "in", "ander", "media", "nie", "ander", "moderniste", "daag", "egter", "weer", "die", "einste", "poging", "tot", "die", "defini\u00ebring", "van", "po\u00ebsie", "uit", "as", "misleidenddie", "verwerping", "van", "tradisionele", "po\u00ebtiese", "vorme", "en", "strukture", "wat", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "die", "ste", "begin", "het", "val", "saam", "met", "die", "bevraagtekening", "van", "die", "doel", "en", "betekenis", "van", "tradisionele", "definisies", "van", "digkuns", "en", "verskille", "tussen", "prosa", "en", "po\u00ebsie", "veral", "in", "die", "geval", "van", "po\u00ebtiese", "prosa", "en", "prosa\u00efese", "po\u00ebsie", "talle", "modernistiese", "digters", "skryf", "in", "nietradisionele", "vorme", "of", "in", "wat", "as", "tradisioneel", "as", "prosa", "beskou", "sal", "word", "hoewel", "hulle", "skryfwerk", "gewoonlik", "besiel", "is", "met", "po\u00ebtiese", "diksie", "en", "dikwels", "ook", "ritme", "en", "toon", "wat", "vasgestel", "is", "deur", "niemetriese", "metodes", "hoewel", "daar", "'n", "beduidende", "formalistiese", "reaksie", "was", "binne", "die", "modernistiese", "skool", "tot", "die", "afbreek", "van", "struktuur", "fokus", "die", "reaksie", "net", "soveel", "op", "die", "ontwikkeling", "van", "nuwe", "formele", "strukture", "en", "sintese", "as", "op", "die", "herlewing", "van", "ouer", "vorme", "en", "strukturemeer", "onlangs", "het", "postmodernisme", "begin", "om", "meer", "volledig", "prosa", "en", "po\u00ebsie", "as", "unieke", "entiteite", "te", "beteken", "en", "ook", "onder", "po\u00ebsiegenres", "as", "om", "slegs", "betekenis", "te", "besit", "as", "kultuurvoorwerpe", "postmodernisme", "strek", "verby", "modernisme", "se", "klem", "op", "die", "kreatiewe", "rol", "van", "die", "digter", "deur", "die", "rol", "van", "die", "leser", "van", "'n", "teks", "hermeneutiek", "uit", "te", "lig", "en", "om", "die", "ingewikkelde", "kulturele", "web", "te", "beklemtoon", "waarbinne", "'n", "gedig", "gelees", "word", "deesdae", "inkorporeer", "po\u00ebsie", "dikwels", "w\u00eareldwyd", "po\u00ebtiese", "vorm", "en", "diksie", "uit", "ander", "kulture", "en", "vanuit", "die", "verlede", "wat", "pogings", "tot", "defini\u00ebring", "en", "klassifisering", "verder", "bemoeilik", "iets", "wat", "eens", "as", "verstandig", "beskou", "was", "binne", "'n", "tradisie", "soos", "die", "westerse", "kanon", "elemente", "prosodie", "prosodie", "is", "die", "studie", "van", "metrum", "ritme", "en", "intonasie", "van", "'n", "gedig", "ritme", "en", "metrum", "verskil", "hoewel", "dit", "nou", "verwant", "is", "metrum", "is", "die", "bepalende", "vasgelegde", "patroon", "van", "'n", "vers", "soos", "'n", "jambiese", "pentameter", "terwyl", "ritme", "die", "eintlike", "klank", "is", "wat", "volg", "uit", "'n", "versre\u00ebl", "prosodie", "kan", "gebruik", "word", "om", "meer", "spesifiek", "te", "verwys", "na", "die", "skandering", "van", "versre\u00ebls", "om", "metrum", "te", "toon", "ritme", "die", "metodes", "wat", "gebruik", "word", "om", "po\u00ebtiese", "ritme", "te", "verkry", "verskil", "tussen", "tale", "en", "digterlike", "tradisies", "tale", "word", "dikwels", "beskryf", "as", "in", "besit", "van", "tydmate", "wat", "eerstens", "vasgel\u00ea", "word", "deur", "aksente", "sillabes", "en", "moras", "afhangende", "van", "hoe", "ritme", "vasgestel", "word", "hoewel", "'n", "taal", "deur", "meer", "as", "een", "benadering", "be\u00efnvloed", "kan", "word", "japannees", "is", "'n", "moraritmiese", "taal", "lettergreepritmiese", "tale", "sluit", "latyn", "katalaans", "frans", "leonees", "galicies", "en", "spaans", "in", "engels", "russies", "nederlands", "afrikaans", "en", "grotendeels", "duits", "is", "aksentritmiese", "tale", "wisselende", "intonasie", "be\u00efnvloed", "ook", "hoe", "ritme", "waargeneem", "word", "tale", "kan", "steun", "op", "toonhoogte", "soos", "vediese", "sanskrit", "of", "antieke", "grieks", "of", "op", "toon", "toontale", "sluit", "sjinees", "vi\u00ebtnamees", "litous", "en", "meeste", "nigerkongo", "tale", "inmetriese", "ritme", "behels", "meer", "algemeen", "die", "presiese", "ordening", "van", "aksent", "of", "sillabe", "in", "herhalende", "patrone", "binne", "'n", "versre\u00ebl", "wat", "'n", "versvoet", "genoem", "word", "in", "moderne", "engelse", "verse", "onderskei", "die", "patroon", "van", "aksente", "algemeen", "die", "versvoete", "dus", "word", "ritme", "wat", "op", "metrum", "gebaseer", "is", "in", "tale", "soos", "moderne", "engels", "en", "afrikaans", "meestal", "gevind", "in", "die", "patroon", "van", "swakker", "en", "sterker", "beklemtoonde", "sillabes", "alleen", "of", "uitgelaat", "met", "die", "klassieke", "tale", "aan", "die", "anderkant", "is", "die", "metriese", "eenhede", "dieselfde", "maar", "vokaallengte", "bepaal", "die", "metrum", "eerder", "as", "wat", "aksente", "dit", "bepaal", "oudengelse", "digkuns", "maak", "gebruik", "van", "metriese", "ritme", "bepaal", "deur", "'n", "wisselende", "aantal", "sillabes", "met", "'n", "vaste", "aantal", "sterk", "aksente", "in", "elke", "versre\u00ebldie", "vernaamste", "stylfiguur", "van", "hebreeuse", "bybelse", "po\u00ebsie", "onder", "meer", "meeste", "van", "die", "psalms", "is", "parallelisme", "'n", "retoriese", "struktuur", "waarin", "opeenvolgende", "versre\u00ebls", "mekaar", "weerspie\u00ebl", "in", "grammatikale", "of", "klankstruktuur", "asook", "veronderstelde", "inhoud", "of", "al", "drie", "parallelisme", "leen", "homself", "tot", "antifoniese", "of", "roepenantwoord", "optredes", "wat", "versterk", "kan", "word", "deur", "intonasie", "daarom", "steun", "bybelse", "po\u00ebsie", "minder", "op", "versvoete", "om", "ritme", "te", "bewerkstellig", "maar", "skep", "eerder", "ritme", "deur", "die", "groter", "klankeenhede", "van", "versre\u00ebls", "frases", "en", "sinne", "sekere", "klassieke", "po\u00ebsievorme", "soos", "venpa", "uit", "tamil", "besit", "rigiede", "grammatika", "tot", "die", "punt", "waar", "dit", "as", "konteksvrye", "grammatika", "uitgedruk", "kan", "word", "wat", "ritme", "waarborg", "in", "die", "geval", "van", "sjinese", "po\u00ebsie", "skep", "toon", "asook", "aksente", "die", "ritme", "klassieke", "sjinese", "po\u00ebtika", "identifiseer", "vier", "tone", "die", "gelyke", "toon", "stygende", "toon", "vertrekkende", "toon", "en", "inkomende", "toondie", "formele", "patrone", "van", "metrum", "wat", "in", "moderne", "engels", "gebruik", "word", "om", "ritme", "te", "bewerkstellig", "domineer", "glad", "nie", "meer", "kontempor\u00eare", "engelse", "po\u00ebsie", "nie", "in", "die", "geval", "van", "vrye", "vers", "word", "ritme", "dikwels", "gerangskik", "volgens", "losser", "eenhede", "van", "kadans", "eerder", "as", "re\u00eblmatige", "metrum", "robinson", "jeffers", "marianne", "moore", "en", "william", "carlos", "williams", "is", "drie", "belangrike", "digters", "wat", "die", "idee", "verwerp", "het", "dat", "re\u00eblmatige", "geaksentueerde", "metrum", "kritiek", "is", "tot", "engelse", "po\u00ebsie", "jeffers", "eksperimenteer", "met", "geveerde", "ritme", "as", "'n", "alternatief", "tot", "geaksentueerde", "ritme", "metrum", "met", "die", "westerse", "po\u00ebtiese", "tradisie", "word", "metrums", "gebruiklik", "gegroepeer", "volgens", "'n", "kenmerkende", "versvoet", "en", "die", "aantal", "voete", "per", "versre\u00ebl", "die", "getal", "versvoete", "in", "'n", "re\u00ebl", "word", "beskryf", "deur", "griekse", "terminologie", "byvoorbeeld", "tetrameter", "vir", "vier", "voete", "en", "heksameter", "vir", "ses", "voete", "gevolglik", "is", "\"jambiese", "pentameter\"", "'n", "tipe", "metrum", "wat", "bestaan", "uit", "vyf", "versvoete", "per", "re\u00ebl", "waarin", "die", "dominerende", "versvoet", "die", "\"jambe\"", "is", "die", "stelsel", "is", "oorspronklik", "vanuit", "antieke", "griekse", "po\u00ebsie", "deur", "digters", "soos", "pindarus", "en", "sapfo", "aangewend", "asook", "die", "groot", "tragedieskrywers", "van", "athene", "soortgelyk", "bestaan", "\"daktiliese", "heksameter\"", "uit", "ses", "versvoete", "per", "re\u00ebl", "waarvan", "die", "dominante", "voet", "die", "\"daktilus\"", "heet", "daktiliese", "heksameter", "is", "die", "tradisionele", "metrum", "van", "griekse", "epiek", "waarvan", "die", "oudste", "bestaande", "voorbeelde", "die", "van", "homeros", "en", "hesiodos", "is", "jambiese", "pentameter", "en", "daktiliese", "heksameter", "is", "later", "deur", "'n", "hele", "aantal", "digters", "gebruik", "insluitende", "william", "shakespeare", "en", "henry", "wadsworth", "longfellow", "onderskeidelik", "die", "mees", "algemene", "versvoete", "is", "jambe", "een", "swak", "beklemtoonde", "sillabe", "gevolg", "deur", "'n", "sterk", "beklemtoonde", "sillabe", "bv", "bewaar", "of", "gejaagtrogee", "'n", "sterk", "beklemtoonde", "sillabe", "gevolg", "deur", "'n", "swak", "beklemtoonde", "sillabe", "bv", "dogter", "skaakmatdaktilus", "'n", "sterk", "beklemtoonde", "sillabe", "gevolg", "deur", "twee", "swak", "beklemtoonde", "sillabes", "bvmoddervetanapes", "twee", "swak", "beklemtoonde", "sillabe", "gevolg", "deur", "'n", "sterk", "beklemtoonde", "bv", "appelkoos", "anargiespondee", "twee", "betoonde", "sillabes", "bv", "spondeepyrric", "twee", "agtereenvolgende", "onbeklemtoonde", "lettergrepe", "skaars", "gewoonlik", "gebruik", "om", "'n", "daktiliese", "heksameter", "af", "te", "sluitdaar", "is", "'n", "wye", "reeks", "name", "vir", "ander", "soorte", "versvoete", "tot", "'n", "choriamb", "'n", "vierlettergrepige", "versvoet", "met", "'n", "beklemtoonde", "sillabe", "gevolg", "deur", "twee", "onbeklemtoonde", "sillabes", "afgesluit", "met", "'n", "beklemtoonde", "sillabe", "die", "choriamb", "is", "afgelei", "uit", "sekere", "antieke", "griekse", "en", "latynse", "digkuns", "tale", "wat", "van", "vokaallengte", "of", "intonasie", "gebruik", "maak", "eerder", "as", "of", "addisioneel", "tot", "sillabiese", "aksente", "in", "die", "vasstelling", "van", "die", "metrum", "soos", "osmaans", "of", "vedies", "het", "dikwels", "konsepte", "soortgelyk", "aan", "die", "jambe", "en", "daktilus", "om", "algemene", "kombinasies", "van", "lang", "en", "kort", "vokale", "te", "beskryfelk", "van", "die", "verskillende", "versvoete", "het", "'n", "sekere", "\"hardklop\"", "alleen", "of", "in", "kombinasie", "met", "ander", "versvoete", "die", "jambe", "is", "byvoorbeeld", "die", "mees", "natuurlike", "vorm", "van", "ritme", "in", "die", "engelse", "taal", "en", "lewer", "algemeen", "'n", "subtiele", "stabiele", "vers", "nederlandse", "po\u00ebsie", "maak", "ook", "meeste", "van", "die", "jambe", "gebruik", "en", "dit", "is", "baie", "algemeen", "in", "afrikaanse", "po\u00ebsie", "die", "skandering", "van", "metrum", "toon", "meestal", "die", "basiese", "of", "fundamentele", "patroon", "wat", "die", "vers", "onderl\u00ea", "maar", "toon", "nie", "die", "vari\u00ebrende", "grade", "van", "beklemtoning", "die", "verskillende", "toonhoogtes", "en", "sillabelengtes", "nie", "daar", "heers", "'n", "debat", "oor", "die", "nut", "van", "veelvuldige", "verskillende", "\"versvoete\"", "in", "die", "beskrywing", "van", "metrum", "robert", "pinsky", "argumenteer", "dat", "hoewel", "die", "daktilus", "belangrik", "is", "in", "klassieke", "vers", "gebruik", "engelse", "daktielusverse", "dit", "baie", "ongereeld", "en", "kan", "dit", "beter", "beskryf", "word", "met", "patrone", "van", "jambes", "en", "anapeste", "versvoete", "wat", "hy", "meen", "natuurlik", "is", "in", "die", "taal", "werklike", "ritme", "is", "aansienlik", "meer", "ingewikkeld", "as", "die", "basiese", "geskandeerde", "metrum", "wat", "hierbo", "beskryf", "word", "en", "baie", "geleerdes", "het", "al", "gepoog", "om", "stelsels", "te", "ontwikkel", "wat", "die", "komplekse", "sisteem", "kan", "skandeer", "valdimir", "nabokov", "toon", "aan", "dat", "bo", "oor", "die", "normale", "patroon", "van", "beklemtoonde", "en", "onbeklemtoonde", "sillabes", "in", "'n", "versre\u00ebl", "'n", "aparte", "patroon", "l\u00ea", "van", "aksente", "wat", "volg", "uit", "die", "natuurlike", "toonhoogte", "van", "die", "gesproke", "woorde", "en", "stel", "hy", "voor", "dat", "die", "term", "\"scud\"", "vaart", "vlug", "gebruik", "word", "om", "te", "onderskei", "tussen", "onbeklemtoonde", "aksent", "en", "beklemtoonde", "aksent", "metriese", "patrone", "verskillende", "tradisies", "en", "genres", "in", "po\u00ebsie", "is", "geneig", "om", "verskillende", "metrum", "te", "gebruik", "en", "dit", "strek", "van", "die", "shakespeariaanse", "jambiese", "pentameter", "en", "homeriese", "daktiliese", "heksameter", "tot", "die", "anapestiese", "tetrameter", "wat", "in", "heelwat", "kinderrympies", "gebruik", "word", "'n", "hele", "aantal", "variasies", "tot", "die", "gevestigde", "metrum", "is", "egter", "algemeen", "deels", "om", "klem", "te", "plaas", "op", "'n", "gegewe", "versvoet", "of", "re\u00ebl", "en", "deels", "om", "vervelende", "herhaling", "te", "voorkom", "die", "aksent", "in", "'n", "versvoet", "kan", "byvoorbeeld", "omgeruil", "word", "'n", "sesuur", "pose", "kan", "bygevoeg", "word", "soms", "in", "die", "plek", "van", "'n", "versvoet", "of", "aksent", "of", "die", "finale", "versvoet", "in", "'n", "versre\u00ebl", "kan", "'n", "vroulike", "afsluiting", "gegee", "word", "om", "dit", "te", "versag", "of", "vervang", "te", "word", "deur", "'n", "spondee", "om", "dit", "te", "belig", "en", "'n", "harde", "stop", "te", "bewerkstellig", "sekere", "patrone", "soos", "die", "jambiese", "pentameter", "neig", "om", "redelik", "algemeen", "voor", "te", "kom", "terwyl", "ander", "patrone", "soos", "die", "daktiliese", "heksameter", "hoogs", "ongereeld", "voorkom", "re\u00eblmatigheid", "kan", "tussen", "tale", "verskil", "bykomend", "ontwikkel", "verskillende", "patrone", "dikwels", "instinktief", "in", "sekere", "tale", "sodat", "byvoorbeeld", "jambiese", "tetrameter", "in", "russies", "gewoonlik", "re\u00eblmatigheid", "reflekteer", "in", "die", "gebruik", "van", "aksente", "om", "die", "metrum", "te", "versterk", "wat", "nie", "of", "tot", "'n", "baie", "klein", "mate", "in", "engels", "en", "tale", "soos", "nederlands", "en", "afrikaans", "voorkomsekere", "algemene", "metriese", "patrone", "met", "belangrike", "voorbeelde", "van", "digters", "en", "gedigte", "wat", "dit", "gebruik", "sluit", "in", "jambiese", "pentameter", "john", "milton", "in", "paradise", "lost", "william", "shakespeare", "in", "sy", "sonnettedaktiliese", "heksameter", "homeros", "ilias", "vergilius", "aeneisjambiese", "tetrameter", "andrew", "marvell", "to", "his", "coy", "mistress", "aleksander", "poesjkin", "jevgeni", "onegin", "robert", "frost", "stopping", "by", "woods", "on", "a", "snowy", "eveningtroge\u00efese", "oktameter", "edgar", "allan", "poe", "the", "ravenaleksandryn", "jean", "racine", "ph\u00e8dre", "rym", "alliterasie", "assonansie", "rym", "alliterasie", "assonansie", "en", "konsonansie", "is", "metodes", "vir", "die", "skep", "van", "herhalende", "klankpatrone", "dit", "kan", "in", "'n", "gedig", "gebruik", "word", "as", "onafhanklike", "strukturele", "elemente", "om", "ritmiese", "elemente", "te", "versterk", "of", "as", "ornamentele", "elementedit", "kan", "ook", "betekenis", "dra", "apart", "van", "die", "herhalende", "klankpatrone", "wat", "reeds", "geskep", "is", "geoffrey", "chaucer", "het", "byvoorbeeld", "swaar", "alliterasie", "gebruik", "om", "te", "spot", "met", "oudengelse", "verse", "en", "om", "'n", "karakter", "as", "arga\u00efes", "in", "te", "kleurrym", "word", "saamgestel", "uit", "identiese", "\"harde", "rym\"", "of", "soortgelyke", "\"sagte", "rym\"", "klanke", "aan", "die", "einde", "van", "versre\u00ebls", "of", "voorspelbare", "posisies", "binne", "versre\u00ebls", "\"interne", "rym\"", "tale", "wissel", "in", "die", "verskeidenheid", "van", "hulle", "rymstrukture", "italiaans", "het", "byvoorbeeld", "'n", "ryke", "rymstruktuur", "wat", "handhawing", "van", "'n", "beperkte", "rymstruktuur", "deur", "'n", "lang", "gedig", "toelaat", "die", "rykdom", "in", "rymstruktuur", "is", "die", "gevolg", "van", "re\u00eblmatige", "vorms", "van", "woorduitgange", "afrikaans", "en", "'n", "taal", "soos", "engels", "met", "onre\u00eblmatige", "woorduitgange", "is", "nie", "so", "ryk", "in", "rym", "nie", "die", "mate", "van", "verskeidenheid", "in", "'n", "taal", "se", "rymstrukture", "is", "'n", "bepalende", "faktor", "in", "die", "vasstel", "van", "po\u00ebtiese", "vorme", "wat", "algemeen", "in", "daardie", "taal", "gebruik", "wordalliterasie", "is", "die", "herhaling", "van", "konsonante", "aan", "die", "begin", "van", "twee", "of", "meer", "woorde", "wat", "direk", "of", "met", "kort", "intervalle", "op", "mekaar", "volg", "of", "die", "voorkoms", "van", "dieselfde", "letter", "in", "geaksentueerde", "dele", "van", "woorde", "alliterasie", "en", "assonansie", "speel", "'n", "sleutelrol", "in", "die", "samestelling", "van", "vroe\u00eb", "germaanse", "noorse", "en", "oudengelse", "digvorme", "die", "allitererende", "patrone", "van", "vroe\u00eb", "germaanse", "digkuns", "kombineer", "metrum", "en", "alliterasie", "tot", "'n", "vername", "deel", "van", "hul", "struktuur", "met", "die", "metriese", "patroon", "wat", "dan", "bepaal", "wanneer", "die", "luisteraar", "kan", "verwag", "om", "alliterasie", "te\u00eb", "te", "kom", "dit", "kan", "vergelyk", "word", "met", "'n", "ornamentele", "gebruik", "van", "alliterasie", "in", "meeste", "moderne", "europese", "po\u00ebsie", "waar", "allitererende", "patrone", "nie", "formeel", "is", "nie", "of", "deur", "volledige", "stansas", "gedra", "word", "alliterasie", "is", "veral", "handig", "in", "tale", "met", "'n", "minder", "ryke", "rymstruktuur", "assonansie", "die", "gebruik", "van", "ooreenstemmende", "vokaalklanke", "binne", "'n", "woord", "eerder", "as", "ooreenstemmende", "klanke", "aan", "die", "begin", "of", "einde", "van", "'n", "woord", "is", "algemeen", "gebruik", "in", "skaldiese", "digkuns", "maar", "strek", "terug", "tot", "die", "homeriese", "epiek", "konsonansie", "kom", "voor", "waar", "'n", "konsonantklank", "regdeur", "die", "versre\u00ebl", "herhaal", "word", "sonder", "dat", "die", "klank", "slegs", "aan", "die", "voorkant", "van", "die", "woord", "geplaas", "is", "konsonansie", "wakker", "'n", "meer", "subtiele", "effek", "aan", "as", "alliterasie", "en", "is", "sodoende", "minder", "bruikbaar", "as", "'n", "strukturele", "element", "rymskemas", "in", "baie", "tale", "insluitend", "moderne", "europese", "tale", "en", "arabies", "gebruik", "digters", "rym", "in", "vaste", "patrone", "as", "'n", "strukturele", "element", "vir", "spesifieke", "po\u00ebtiese", "vorme", "soos", "ballades", "sonnette", "en", "rymende", "koeplette", "die", "gebruik", "van", "gestruktureerde", "rym", "is", "egter", "nie", "universeel", "nie", "selfs", "nie", "binne", "die", "europese", "tradisie", "nie", "heelwat", "moderne", "po\u00ebsie", "vermy", "tradisionele", "rymskemas", "klassieke", "griekse", "en", "latynse", "po\u00ebsie", "maak", "ook", "nie", "van", "rym", "gebruik", "nie", "rym", "betree", "europese", "digkuns", "gedurende", "die", "ho\u00eb", "middeleeue", "deels", "onder", "die", "invloed", "van", "arabies", "in", "alandalus", "moderne", "spanje", "arabiese", "digters", "gebruik", "rym", "breedvoerig", "sedert", "die", "eerste", "ontwikkeling", "van", "liter\u00eare", "arabies", "in", "die", "sesde", "eeu", "soos", "byvoorbeeld", "hulle", "lang", "rymende", "qasidas", "sekere", "rymskemas", "het", "geassosieer", "geraak", "met", "'n", "spesifieke", "taal", "kultuur", "of", "tydperk", "terwyl", "ander", "weer", "in", "gebruik", "geneem", "is", "regoor", "tale", "kulture", "en", "tydperke", "sommige", "vorme", "van", "po\u00ebsie", "dra", "'n", "vaste", "en", "goed", "gedefinieerde", "rymskema", "soos", "die", "chant", "royal", "of", "rubai", "terwyl", "ander", "vorme", "weer", "veranderlike", "rymskemas", "besitmeeste", "rymskema", "word", "beskryf", "deur", "letters", "wat", "ooreenkom", "met", "die", "rympare", "dus", "as", "die", "eerste", "tweede", "en", "vierde", "versre\u00ebls", "van", "'n", "kwatryn", "met", "mekaar", "rym", "en", "die", "derde", "versre\u00ebl", "nie", "word", "ges\u00ea", "dat", "die", "kwatryn", "'n", "\"aaba\"", "rymskema", "besit", "hierdie", "is", "die", "rymskema", "wat", "byvoorbeeld", "in", "die", "rubaiyatvorm", "gebruik", "word", "net", "so", "word", "'n", "\"abba\"", "kwatryn", "wat", "bekend", "staan", "as", "\"omarmde", "rym\"", "gebruik", "in", "vorme", "soos", "die", "petrarkaanse", "sonnet", "sekere", "soorte", "van", "die", "meer", "ingewikkelde", "rympatrone", "het", "hul", "eie", "name", "ontwikkel", "apart", "van", "die", "\"abc\"konvensie", "soos", "die", "ottava", "rima", "en", "terza", "rima", "vorm", "po\u00ebtiese", "vorm", "is", "meer", "buigbaar", "in", "moderne", "en", "postmoderne", "digkuns", "en", "is", "voorts", "minder", "gestruktureerd", "as", "in", "vorige", "liter\u00eare", "tydperke", "baie", "moderne", "digters", "vermy", "herkenbare", "strukture", "of", "vorme", "en", "dig", "in", "vrye", "vers", "po\u00ebsie", "word", "steeds", "van", "prosa", "onderskei", "deur", "sy", "vorm", "en", "agting", "vir", "basiese", "formele", "strukture", "van", "po\u00ebsie", "sal", "selfs", "in", "die", "beste", "vrye", "vers", "gevind", "word", "al", "is", "heelwat", "gedoen", "om", "sulke", "strukture", "te", "vermy", "net", "so", "kan", "gevind", "word", "dat", "selfs", "met", "die", "beste", "po\u00ebsie", "in", "die", "klassieke", "style", "geskryf", "daar", "wegbeweeg", "is", "van", "die", "streng", "vorm", "vir", "beklemtoning", "of", "effekonder", "die", "vernaamste", "strukturele", "elemente", "wat", "in", "digkuns", "gebruik", "word", "is", "die", "versre\u00ebl", "die", "strofe", "of", "vers", "en", "groter", "kombinasies", "van", "strofes", "soos", "cantos", "soms", "word", "ook", "van", "'n", "bre\u00ebr", "visuele", "voorstelling", "van", "woorde", "en", "kalligrafie", "gebruik", "gemaak", "hierdie", "basiese", "eenhede", "van", "digvorme", "word", "dikwels", "gekombineer", "in", "groter", "strukture", "wat", "po\u00ebtiese", "vorme", "of", "po\u00ebtiese", "modusse", "sien", "volgende", "afdeling", "genoem", "word", "soos", "die", "sonnet", "of", "haikoe", "versre\u00ebls", "en", "stansas", "gedigte", "word", "dikwels", "opgedeel", "in", "versre\u00ebls", "die", "re\u00ebls", "kan", "gebaseer", "word", "op", "die", "getal", "metriese", "versvoete", "of", "kan", "rympatrone", "aan", "die", "einde", "van", "die", "re\u00ebls", "belig", "versre\u00ebls", "kan", "ook", "ander", "rolle", "vervul", "veral", "waar", "gedigte", "nie", "in", "'n", "formele", "metriese", "patroon", "geskryf", "is", "nie", "verder", "kan", "versre\u00ebls", "ook", "bewoorde", "gedagtes", "in", "aparte", "eenhede", "opdeel", "vergelyk", "of", "kontrasteer", "of", "'n", "verandering", "in", "toon", "uitligversre\u00ebls", "word", "dikwels", "in", "stansas", "gegroepeer", "en", "word", "gedenomineer", "volgens", "die", "aantal", "versre\u00ebls", "in", "so", "'n", "stansa", "daarom", "is", "'n", "versameling", "van", "twee", "re\u00ebls", "'n", "koeplet", "drie", "re\u00ebls", "'n", "terset", "vier", "re\u00ebls", "'n", "kwatryn", "en", "so", "aan", "die", "re\u00ebls", "kan", "onderling", "ooreenstem", "deur", "ritme", "of", "rym", "of", "ook", "nie", "'n", "koeplet", "kan", "byvoorbeeld", "uit", "twee", "verse\u00ebls", "bestaan", "met", "identiese", "metrum", "wat", "rym", "of", "twee", "versre\u00ebls", "wat", "alleen", "deur", "'n", "gemeenskaplike", "metrum", "gebind", "word", "sekere", "gedigte", "kan", "verdeel", "word", "in", "versparagrawe", "waarin", "normale", "rym", "met", "vaste", "rympatrone", "nie", "voorkom", "nie", "en", "deur", "po\u00ebtiese", "toon", "in", "plaas", "van'n", "versameling", "van", "ritmes", "alliterasies", "en", "rym", "vasgel\u00ea", "in", "paragraafformaat", "vasgestel", "word", "baie", "middeleeuse", "gedigte", "is", "in", "versparagrawe", "geskryf", "selfs", "al", "is", "gereelde", "rym", "en", "ritme", "gebruikin", "heelwat", "po\u00ebsievorme", "is", "stansas", "onderling", "aaneengeskakel", "sodat", "die", "rymskema", "en", "ander", "strukturele", "elemente", "van", "een", "stansa", "die", "van", "die", "opeenvolgende", "stansas", "bepaal", "voorbeelde", "van", "aaneengeskakelde", "stansas", "sluit", "die", "gazal", "en", "villanelle", "in", "waar", "'n", "refrein", "of", "in", "die", "geval", "van", "die", "villanelle", "refreine", "bepaal", "word", "in", "die", "eerste", "stansa", "en", "dan", "herhaal", "in", "die", "daaropvolgende", "stansas", "verwant", "aan", "die", "gebruik", "van", "aaneengeskakelde", "stansas", "is", "daar", "ook", "die", "gebruik", "om", "tematiese", "dele", "van", "'n", "gedig", "te", "skei", "so", "byvoorbeeld", "word", "die", "strofe", "antistrofe", "en", "epode", "van", "'n", "ode", "dikwels", "onderverdeel", "in", "een", "of", "meer", "stansas", "in", "sommige", "gevalle", "veral", "langer", "formele", "po\u00ebsie", "soos", "sekere", "vorme", "van", "heldedigte", "word", "stansas", "volgens", "streng", "re\u00ebls", "saamgestel", "en", "dan", "gekombineer", "in", "skaldiese", "digkuns", "besit", "die", "dr\u00f3ttkv\u00e6ttstansa", "agt", "versre\u00ebls", "elk", "met", "drie", "\"verheffings\"", "wat", "verkry", "word", "deur", "alliterasie", "en", "assonansie", "bykomend", "tot", "twee", "of", "drie", "alliterasies", "het", "die", "onewe", "versre\u00ebls", "gedeeltelike", "rym", "van", "konsonante", "met", "verskillende", "vokale", "en", "nie", "noodwendig", "aan", "die", "begin", "van", "die", "woord", "nie", "die", "ewe", "versre\u00ebls", "besit", "interne", "rym", "en", "vaste", "sillabes", "nie", "noodwendig", "aan", "die", "einde", "van", "die", "woord", "nie", "elke", "halfre\u00ebl", "het", "presies", "ses", "sillabes", "en", "elke", "re\u00ebl", "eindig", "in", "'n", "trogee", "die", "ordening", "van", "dr\u00f3ttkv\u00e6tts", "volg", "heelwat", "minder", "streng", "re\u00ebls", "as", "die", "samestelling", "van", "die", "individuele", "dr\u00f3ttkv\u00e6tts", "visuele", "voorstelling", "selfs", "voor", "die", "koms", "van", "die", "drukpers", "het", "die", "visuele", "voorkoms", "van", "po\u00ebsie", "dikwels", "bygedra", "tot", "betekenis", "of", "diepte", "akrostiese", "gedigte", "dra", "betekenis", "oor", "in", "die", "eerste", "paar", "letters", "van", "re\u00ebls", "of", "deur", "letters", "in", "ander", "spesifieke", "plekke", "binne", "die", "gedig", "in", "arabiese", "hebreeuse", "en", "sjinese", "digkuns", "speel", "die", "visuele", "voorstelling", "van", "fyn", "kalligrafiese", "gedigte", "'n", "belangrike", "rol", "in", "die", "algehele", "effek", "van", "baie", "gedigtemet", "die", "koms", "van", "drukkuns", "verkry", "digters", "groter", "beheer", "oor", "die", "massavervaardigde", "visuele", "voorstellings", "van", "hul", "werke", "visuele", "elemente", "word", "'n", "belangrike", "deel", "van", "die", "digter", "se", "gereedskapskis", "en", "heelwat", "digters", "maak", "van", "visuele", "voorstelling", "gebruik", "vir", "wye", "en", "uiteenlopende", "redes", "sommige", "modernistiese", "digters", "maak", "die", "plasing", "van", "individuele", "re\u00ebls", "of", "groepe", "re\u00ebls", "'n", "ge\u00efntegreerde", "deel", "van", "die", "gedig", "se", "samestelling", "met", "tye", "komplimenteer", "dit", "die", "gedig", "se", "ritme", "deur", "visuele", "sesure", "van", "verskillende", "lengtes", "of", "skep", "jukstaposisies", "met", "die", "uitlig", "van", "betekenis", "ten", "doel", "dubbelsinnigheid", "of", "ironie", "of", "selfs", "net", "om", "'n", "esteties", "aangename", "vorm", "te", "skep", "in", "sy", "mees", "ekstreme", "vorm", "kan", "dit", "lei", "tot", "konkrete", "po\u00ebsie", "of", "asemiese", "skryfwerk", "diksie", "po\u00ebtiese", "diksie", "behandel", "die", "manier", "waarop", "taal", "gebruik", "word", "en", "dit", "verwys", "nie", "net", "na", "die", "klank", "nie", "maar", "ook", "die", "onderliggende", "betekenis", "en", "die", "se", "interaksies", "met", "klank", "en", "vorm", "baie", "tale", "en", "po\u00ebtiese", "vorme", "besit", "heel", "spesifieke", "po\u00ebtiese", "diksie", "tot", "met", "'n", "punt", "waar", "unieke", "grammatika", "en", "dialekte", "spesifiek", "vir", "digkuns", "gebruik", "word", "registers", "in", "po\u00ebsie", "kan", "wissel", "van", "streng", "toepassing", "van", "gewone", "spraakpatrone", "soos", "voorgetrek", "in", "meeste", "laat", "steeeuse", "prosodie", "tot", "hoogs", "sierlike", "gebruik", "van", "taal", "soos", "in", "middeleeuse", "en", "renaissancedigkunspo\u00ebtiese", "diksie", "kan", "retoriese", "middele", "soos", "vergelykings", "en", "metafore", "gebruik", "asook", "stemtone", "soos", "ironie", "aristoteles", "skryf", "in", "die", "po\u00ebtika", "dat", "die", "grootste", "ding", "by", "verre", "is", "om", "'n", "meester", "van", "die", "metafoor", "te", "wees", "sedert", "die", "opkoms", "van", "modernisme", "verkies", "sommige", "digters", "'n", "po\u00ebtiese", "diksie", "wat", "die", "retoriese", "middele", "onderbeklemtoon", "en", "poog", "in", "stede", "daarvan", "na", "die", "direkte", "voorstelling", "van", "dinge", "en", "ondervindinge", "en", "die", "verkenning", "van", "toon", "aan", "die", "anderkant", "druk", "surrealiste", "weer", "retoriese", "middele", "tot", "hul", "limiete", "en", "maak", "geredelik", "gebruik", "van", "katachreseallegoriese", "stories", "staan", "sentraal", "tot", "die", "po\u00ebtiese", "diksie", "van", "heelwat", "kulture", "en", "was", "prominent", "in", "die", "weste", "gedurende", "die", "klassieke", "tye", "die", "laat", "middeleeue", "en", "die", "renaissance", "esopus", "se", "fabels", "wat", "al", "herhaaldelik", "in", "digkuns", "en", "prosa", "weergegee", "is", "sedert", "dit", "die", "eerste", "keer", "opgeteken", "is", "in", "vc", "is", "moontlik", "die", "rykste", "enkele", "bron", "van", "allegoriese", "po\u00ebsie", "deur", "die", "eeue", "ander", "belangrike", "voorbeelde", "sluit", "in", "die", "roman", "de", "la", "rose", "'n", "deeeuse", "franse", "gedig", "william", "langland", "se", "piers", "ploughman", "in", "die", "de", "eeu", "en", "jean", "de", "la", "fontaine", "se", "fabels", "be\u00efnvloed", "deur", "esopus", "s'n", "in", "die", "de", "eeu", "eerder", "as", "om", "ten", "volle", "allegories", "te", "wees", "kan", "'n", "gedig", "egter", "simbole", "of", "allusies", "bevat", "wat", "die", "betekenis", "of", "die", "effek", "van", "sy", "woorde", "verdiep", "sonder", "die", "samestel", "van", "'n", "volledige", "allegorieander", "sterk", "elemente", "van", "po\u00ebtiese", "diksie", "is", "moontlik", "die", "gebruik", "van", "duidelike", "beelde", "vir", "effek", "die", "jukstaposisie", "van", "onverwagse", "of", "onmoontlike", "beelde", "is", "byvoorbeeld", "'n", "spesifieke", "sterk", "element", "in", "surrealistiese", "po\u00ebsie", "en", "die", "haikoe", "duidelike", "beelde", "word", "dikwels", "versterk", "met", "simboliek", "en", "metafoor", "heelwat", "po\u00ebtiese", "diksie", "maak", "gebruik", "van", "herhalende", "frases", "vir", "effek", "of", "'n", "kort", "frase", "soos", "homeros", "se", "\"die", "wyndonker", "see\"", "of", "'n", "langer", "refrein", "die", "soort", "herhaling", "kan", "'n", "somber", "toon", "by", "'n", "gedig", "voeg", "of", "deurtrek", "wees", "van", "ironie", "soos", "die", "konteks", "van", "die", "woorde", "verander", "die", "karakter", "van", "po\u00ebsie", "meestal", "kan", "po\u00ebsie", "van", "prosa", "onderskei", "word", "deurdat", "prosataal", "gemik", "is", "om", "inligting", "oor", "te", "dra", "deur", "middel", "van", "'n", "logieser", "en", "meer", "rigiede", "verhaalstruktuur", "ongelukkig", "is", "dit", "nie", "altyd", "s\u00f3", "maklik", "nie", "aangesien", "prosapo\u00ebsie", "die", "karaktertrekke", "van", "po\u00ebsie", "het", "maar", "versteek", "is", "binne", "na", "wat", "oppervlakkig", "na", "prosa", "lyk", "verder", "is", "daar", "ook", "vertellingspo\u00ebsie", "en", "dramapo\u00ebsie", "beide", "tipes", "word", "gebruik", "om", "'n", "verhaal", "te", "vertel", "en", "lyk", "dus", "na", "die", "roman", "en", "toneelstuk", "die", "woord", "po\u00ebsie", "kom", "van", "die", "ou", "griekse", "werkwoord", "poieo", "ek", "maak", "of", "skep", "in", "sy", "vervoeging", "as", "selfstandige", "naamwoord", "poiesis", "die", "skeppingsdaad", "klank", "in", "po\u00ebsie", "ritme", "is", "waarskynlik", "die", "allerbelangrikste", "deel", "van", "die", "klankelement", "van", "po\u00ebsie", "die", "ritme", "van", "elke", "versre\u00ebl", "word", "dikwels", "in", "'n", "spesifieke", "meter", "geplaas", "verskillende", "soorte", "meter", "het", "sleutelrolle", "gespeel", "in", "die", "klassieke", "vroegeuropese", "oosterse", "en", "moderne", "po\u00ebsie", "wat", "vryvers", "aanbetref", "is", "die", "versre\u00ebls", "se", "ritme", "meer", "dikwels", "'n", "losser", "kadans", "afrikaanse", "po\u00ebsie", "gebruik", "gereeld", "rym", "versre\u00ebls", "wat", "aan", "die", "einde", "daarvan", "met", "een", "of", "meer", "ander", "versre\u00ebls", "in", "die", "gedig", "rym", "meestal", "in", "'n", "rympatroon", "vorm", "die", "grondslag", "van", "'n", "hele", "aantal", "algemene", "digvorme", "soos", "die", "ballades", "die", "sonnette", "en", "rymende", "koeplette", "rym", "word", "egter", "nie", "regdeur", "in", "die", "kunsvorm", "gebruik", "nie", "talle", "van", "die", "moderne", "po\u00ebsie", "vermy", "juis", "rympatrone", "rym", "is", "eintlik", "'n", "\"nuwe\"", "westerse", "verskynsel", "sedert", "die", "middeleeue", "toe", "dit", "geleen", "is", "uit", "arabies", "die", "klassieke", "grieks", "en", "latyn", "het", "glad", "nie", "rym", "gebruik", "nie", "alliterasie", "was", "sentraal", "tot", "die", "struktuur", "van", "die", "vroe\u00eb", "germaanse", "en", "engelse", "po\u00ebsie", "dit", "word", "alliteratiewe", "vers", "genoem", "hierdie", "alliteratiewe", "patrone", "het", "ook", "meter", "gebruik", "die", "leser", "verwag", "as", "gevolg", "van", "die", "meter", "dat", "alliterasie", "of", "rym", "gaan", "voorkom", "dit", "is", "in", "kontras", "met", "die", "hoofmetodiek", "van", "\"parallelisme\"", "in", "hebreeuse", "of", "bybelpo\u00ebsie", "di\u00e9", "vorm", "het", "'n", "retoriese", "struktuur", "opeenvolgende", "versre\u00ebls", "stem", "ooreen", "met", "die", "vorige", "deur", "hul", "grammatikale", "klank", "konsepstruktuur", "of", "al", "drie", "dit", "is", "ook", "hierdie", "tipe", "po\u00ebsie", "wat", "tot", "die", "antifoniese", "vertolking", "en", "gedigvorme", "gelei", "het", "bo", "en", "behalwe", "rympatrone", "en", "alliterasie", "help", "assonansie", "konsonansie", "dissonansie", "en", "binnerym", "om", "genotvolle", "elemente", "van", "die", "gedig", "te", "skep", "vorm", "in", "po\u00ebsie", "siende", "dat", "po\u00ebsie", "geskep", "word", "deur", "middel", "van", "taal", "gebruik", "dit", "soos", "die", "prosa", "dieselfde", "taaleenhede", "soos", "frases", "sinne", "en", "paragrawe", "maar", "dit", "gebruik", "ook", "organisasieeenhede", "wat", "net", "in", "die", "po\u00ebsie", "voorkom", "hierdie", "sluit", "die", "versre\u00ebl", "die", "koeplet", "die", "strofe", "die", "stanza", "en", "die", "versparagraaf", "in", "versre\u00ebls", "kan", "net", "so", "op", "hul", "eie", "staan", "betreffende", "'n", "begripseenheid", "'n", "voorbeeld", "hiervan", "is", "\"die", "vy", "die", "val", "dat", "sop", "so", "spat\"", "aan", "die", "ander", "kant", "kan", "'n", "versre\u00ebl", "in", "die", "middel", "van", "die", "frase", "of", "sin", "ophou", "\"is", "kopstamp", "dan", "nie", "maar\"", "en", "die", "res", "van", "die", "begripseenheid", "word", "dan", "gewoonlik", "in", "die", "volgende", "versre\u00ebl", "voltooi", "\"net", "deel", "van", "wysword", "nie\"", "hierdie", "tegniek", "word", "enjambement", "genoem", "en", "word", "gebruik", "sodat", "die", "leser", "'n", "sin", "van", "verwagting", "het", "oor", "wat", "nou", "gaan", "volg", "of", "omdat", "die", "tegniek", "'n", "sekere", "dinamika", "aan", "die", "vloei", "van", "die", "gedig", "verleen", "baie", "dikwels", "verkry", "'n", "gedig", "die", "beste", "resultate", "deur", "'n", "spanning", "tussen", "die", "taaleenhede", "en", "die", "vormeenhede", "te", "skep", "vandat", "die", "drukpers", "ontwikkel", "is", "het", "digters", "al", "hoe", "meer", "beheer", "gekry", "oor", "hoe", "hul", "gedig", "op", "papier", "lyk", "witspasie", "en", "vorm", "het", "al", "hoe", "meer", "belangrik", "as", "instrumente", "in", "die", "digter", "se", "gereedskapkissie", "geword", "in", "die", "modernistiese", "po\u00ebsie", "is", "die", "proefneming", "tussen", "taal", "en", "vorm", "versre\u00ebls", "kan", "byvoorbeeld", "op", "verskillende", "areas", "van", "die", "bladsy", "voorkom", "soms", "waaroor", "die", "hele", "samestelling", "van", "die", "gedig", "gaan", "soos", "in", "konkrete", "po\u00ebsie", "po\u00ebsie", "en", "retoriek", "vergelykings", "en", "metafore", "word", "dikwels", "in", "po\u00ebsie", "gebruik", "reeds", "in", "die", "jaar", "voor", "christus", "het", "aristoteles", "geskryf", "dat", "dit", "in", "po\u00ebsie", "die", "belangrikste", "is", "om", "die", "metafoor", "te", "bemeester", "sommige", "digters", "verkies", "egter", "veral", "sedert", "die", "opkoms", "van", "die", "modernisme", "om", "minder", "van", "hierdie", "tipe", "digtegnieke", "gebruik", "te", "maak", "en", "verkies", "eerder", "om", "'n", "direkte", "voorstelling", "van", "voorwerpe", "en", "ervarings", "neer", "te", "pen", "aan", "die", "ander", "kant", "gebruik", "moderne", "digters", "veral", "die", "surrealiste", "di\u00e9", "tegniek", "tot", "sover", "as", "wat", "dit", "kan", "gaan", "en", "maak", "dikwels", "gebruik", "van", "katakrese", "sien", "ook", "afrikaanse", "digters", "suidafrikaanse", "digters", "verwysings", "eksterne", "skakels", "internet", "poetry", "archive", "free", "poetry", "contest", "poems", "publishing", "links", "and", "chat", "'n", "afrikaanse", "webwerf", "waarnatoe", "'n", "mens", "jou", "eie", "afrikaanse", "gedigte", "kan", "stuur", "geargiveer", "november", "op", "wayback", "machine", "gratis", "po\u00ebsiepublisering", "by", "woescoza", "geargiveer", "februarie", "op", "wayback", "machine"]