["roemeni\u00eb", "roemeens", "rom\u00e2nia", "romnia", "is", "'n", "land", "in", "sentraal", "en", "suidooseuropa", "dit", "beslaan", "'n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "en", "het", "'n", "bevolking", "van", "in", "gehad", "roemeni\u00eb", "grens", "in", "die", "noordweste", "aan", "hongarye", "in", "die", "noordooste", "aan", "moldowa", "in", "die", "noorde", "aan", "oekra\u00efne", "in", "die", "ooste", "aan", "die", "swartsee", "in", "die", "suide", "aan", "bulgarye", "en", "in", "die", "suidweste", "aan", "serwi\u00eb", "die", "romaanstalige", "roemeni\u00eb", "is", "omring", "deur", "slawiestalige", "lande", "die", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "is", "boekarest", "roemeni\u00eb", "is", "ryk", "aan", "kultuur", "en", "natuurskoon", "die", "donaurivier", "vloei", "in", "die", "swartsee", "en", "vorm", "die", "donaudelta", "'n", "unescow\u00earelderfenisgebied", "weens", "sy", "biodiversiteit", "die", "karpateberge", "oorheers", "die", "sentrum", "van", "die", "land", "die", "amptelike", "taal", "is", "roemeens", "'n", "romaanse", "taal", "die", "etniese", "samestelling", "van", "roemeni\u00eb", "is", "soos", "volg", "is", "roemeens", "hongaars", "roma", "en", "die", "res", "bestaan", "uit", "'n", "klein", "aantal", "duitsers", "russe", "turke", "en", "jode", "van", "die", "bevolking", "behoort", "aan", "die", "roemeensortodokse", "kerk", "roemeni\u00eb", "het", "op", "maart", "'n", "lidland", "van", "die", "navo", "en", "op", "januarie", "'n", "lidland", "van", "die", "europese", "unie", "geword", "roemeni\u00eb", "beklee", "die", "ste", "plek", "in", "die", "menslikeontwikkelingsindeks", "en", "is", "'n", "ontwikkelende", "land", "met", "'n", "ho\u00ebinkomsteekonomie", "dit", "het", "die", "ste", "grootste", "ekonomie", "ter", "w\u00eareld", "volgens", "nominale", "bbp", "met", "'n", "jaarlikse", "ekonomiese", "groeikoers", "van", "in", "etimologie", "die", "woord", "\"roemeni\u00eb\"", "rom\u00e2nia", "is", "afgelei", "van", "rom\u00e2n", "\"roemeens\"", "en", "die", "latynse", "romanus", "\"romeins\"", "die", "oudste", "dokument", "in", "roemeens", "is", "van", "c\u00e2mpulung", "van", "bekend", "as", "\"neacu", "se", "brief", "van", "c\u00e2mpulung\"", "in", "die", "brief", "waarsku", "neacu", "die", "burgemeester", "van", "braof", "oor", "'n", "turkse", "bedreiging", "in", "plaas", "van", "walachye", "word", "die", "naam", "wat", "die", "inwoners", "self", "aan", "hul", "land", "gegee", "het", "gebruik", "ara", "rom\u00e2neasc", "die", "\"roemeense", "land\"", "ara", "van", "latyn", "terra", "vir", "land", "in", "die", "volgende", "eeue", "was", "daar", "twee", "spellings", "rom\u00e2n", "en", "rum\u00e2n", "in", "die", "de", "eeu", "is", "besluit", "om", "aan", "die", "vorm", "um\u00e2n", "wat", "dikwels", "vir", "laer", "klasse", "gebruik", "word", "die", "betekenis", "\"lyfeiene\"", "te", "gee", "terwyl", "die", "vorm", "rom\u00e2n", "'n", "etnolinguistiese", "betekenis", "verkry", "het", "n\u00e1", "die", "afskaffing", "van", "slawerny", "in", "het", "die", "vorm", "rum\u00e2n", "begin", "verdwyn", "en", "die", "vorm", "rom\u00e2nesc", "het", "uiteindelik", "die", "korrekte", "en", "enigste", "aanvaarde", "spelling", "geword", "die", "naam", "rom\u00e2nia", "het", "die", "algemene", "naam", "vir", "alle", "roemeense", "lande", "geword", "en", "dit", "is", "die", "eerste", "keer", "in", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "gebruik", "die", "roemene", "is", "die", "mees", "oostelike", "romaanse", "volk", "dit", "word", "heeltemal", "omring", "deur", "nieromaanse", "lande", "\"'n", "romaanse", "eiland", "in", "'n", "slawiese", "see\"", "geografie", "roemeni\u00eb", "is", "in", "die", "sentrale", "en", "suidoostelike", "deel", "van", "europa", "gele\u00eb", "en", "beslaan", "n", "oppervlakte", "van", "km\u00b2", "die", "roemeense", "grense", "word", "deur", "hoofsaaklik", "twee", "riviere", "gevorm", "die", "donau", "in", "die", "suide", "en", "die", "proet", "in", "die", "ooste", "roemeni\u00eb", "word", "in", "die", "noorde", "begrens", "deur", "oekra\u00efne", "in", "die", "ooste", "deur", "moldowa", "oekra\u00efne", "en", "die", "swartsee", "in", "die", "suide", "deur", "bulgarye", "terwyl", "serwi\u00eb", "en", "hongarye", "in", "die", "weste", "l\u00ea", "roemeni\u00eb", "beslaan", "dele", "van", "die", "historiese", "gebiede", "banat", "dasi\u00eb", "dobroedja", "moldawi\u00eb", "transsilvani\u00eb", "en", "walachye", "die", "noordelike", "en", "sentrale", "deel", "van", "di\u00e9", "land", "word", "gekenmerk", "deur", "die", "karpateberge", "of", "karpate", "roemeni\u00eb", "het", "'n", "gematigde", "klimaat", "van", "koue", "winters", "en", "warm", "somers", "die", "gemiddelde", "jaartemperatuur", "wissel", "van", "noord", "na", "suid", "tussen", "en", "\u00b0c", "die", "neerslag", "wissel", "baie", "dit", "re\u00ebn", "min", "langs", "die", "kus", "terwyl", "dit", "in", "die", "karpate", "gemiddeld", "tot", "mm", "per", "jaar", "re\u00ebn", "die", "land", "het", "ook", "'n", "kusstrook", "aan", "die", "swartsee", "km", "kenmerkend", "vir", "die", "roemeense", "landskap", "is", "die", "groot", "boog", "wat", "die", "karpate", "maak", "'n", "middelgebergte", "uit", "die", "tersi\u00ear", "en", "die", "heuwels", "en", "plato's", "met", "laagvlaktes", "langs", "die", "groot", "riviere", "tipies", "van", "die", "karpate", "is", "die", "baie", "bergmassiewe", "wat", "deur", "riviervalleie", "van", "mekaar", "geskei", "word", "met", "bergreekse", "wat", "hoogtes", "van", "meer", "as", "m", "bereik", "waarvan", "moldoveanupiek", "die", "hoogste", "is", "teen", "m", "natuurlike", "en", "seminatuurlike", "ekosisteme", "beslaan", "ongeveer", "van", "die", "land", "se", "oppervlakte", "daar", "is", "bykans", "km\u00b2", "ongeveer", "van", "die", "totale", "oppervlakte", "se", "beskermde", "gebiede", "in", "roemeni\u00eb", "wat", "bestaan", "uit", "nasionale", "parke", "en", "drie", "biosfeerreservate", "roemeni\u00eb", "het", "een", "van", "die", "grootste", "dele", "van", "die", "ongerepte", "woud", "in", "europa", "byna", "van", "sy", "grondgebied", "ongeveer", "plantspesies", "is", "in", "die", "land", "ge\u00efdentifiseer", "is", "as", "natuurlike", "monumente", "verklaar", "uitgesterf", "bedreig", "kwesbaar", "en", "skaars", "die", "fauna", "van", "roemeni\u00eb", "bestaan", "uit", "diersoorte", "ongewerweldes", "en", "gewerweldes", "daar", "is", "byna", "unieke", "soorte", "soogdiere", "vo\u00ebls", "reptiele", "en", "amfibie\u00eb", "insluitend", "ongeveer", "van", "europa", "se", "bruinbere", "rusland", "uitgesluit", "en", "van", "die", "wolwe", "die", "donaurivier", "vloei", "in", "die", "swartsee", "en", "vorm", "die", "donaudelta", "wat", "die", "tweede", "grootste", "en", "bes", "bewaarde", "delta", "in", "europa", "is", "'n", "biosfeerreservaat", "en", "w\u00earelderfenisgebied", "weens", "sy", "biodiversiteit", "die", "donaudelta", "is", "die", "grootste", "aaneenlopende", "moerasland", "in", "europa", "km\u00b2", "en", "ondersteun", "verskillende", "plantspesies", "byna", "al", "die", "roemeense", "riviere", "mond", "uiteindelik", "in", "die", "donau", "uit", "deels", "via", "die", "tisza", "waarin", "die", "mures", "en", "somesriviere", "dreineer", "wat", "in", "die", "berge", "ontspring", "die", "riviere", "suid", "van", "die", "transsilvaanse", "alpe", "die", "jiu", "arges", "prahova", "en", "ialomita", "mond", "direk", "in", "die", "donau", "uit", "die", "oltetrivier", "ontspring", "in", "die", "middel", "van", "die", "karpate", "en", "vloei", "deur", "die", "transsilvaanse", "alpe", "die", "siret", "en", "proet", "word", "uit", "die", "oostelike", "deel", "van", "die", "karpate", "en", "uit", "die", "moldawiese", "hoogvlakte", "gevoed", "daar", "is", "baie", "mere", "langs", "die", "donau", "en", "lagunes", "langs", "die", "kuslyn", "dit", "is", "moeilik", "om", "die", "rivierstelsel", "se", "watervlak", "te", "beheer", "en", "oorstromings", "kom", "voor", "'n", "ander", "natuurverskynsel", "wat", "roemeni\u00eb", "nou", "en", "dan", "teister", "is", "aardbewings", "roemeense", "kuslyn", "daar", "is", "geen", "natuurlike", "hawens", "aan", "die", "roemeense", "kuslyn", "nie", "die", "enigste", "hawe", "vir", "groot", "skepe", "is", "constana", "na", "die", "oekra\u00efense", "hawe", "odessa", "die", "grootste", "hawe", "langs", "die", "swartsee", "die", "donaurivier", "se", "delta", "ondervind", "in", "die", "somer", "subtropiese", "klimaatstoestande", "terwyl", "die", "binneland", "van", "roemeni\u00eb", "'n", "kontinentale", "klimaat", "het", "gevolglik", "is", "die", "somers", "in", "die", "binneland", "uiters", "warm", "en", "die", "winters", "baie", "koud", "uiteenlopende", "soorte", "diere", "en", "vo\u00ebls", "onder", "meer", "pelikane", "tropiese", "vo\u00ebls", "bere", "wolwe", "takbokke", "en", "rooikatte", "kom", "in", "die", "land", "voor", "daar", "is", "soms", "baie", "sterk", "winde", "in", "die", "berge", "een", "van", "die", "kwaaiste", "winterwinde", "is", "die", "noordelike", "crivat", "wat", "dikwels", "groot", "skade", "aan", "oeste", "aanrig", "geskiedenis", "dasi\u00ebrs", "en", "romeine", "in", "vc", "is", "verskeie", "stamme", "van", "die", "getes", "noord", "van", "die", "donau", "verslaan", "deur", "die", "persiese", "keiser", "darius", "die", "grote", "in", "sy", "veldtog", "teen", "die", "skithi\u00ebrs", "herodotus", "iv", "die", "getes", "net", "soos", "die", "dasi\u00ebrs", "wat", "in", "dieselfde", "omgewing", "gewoon", "het", "was", "'n", "thrakiese", "volk", "sommige", "sien", "die", "getodasi\u00ebrs", "as", "'n", "enkellopende", "volk", "n\u00e1", "'n", "halwe", "millennium", "is", "die", "getodaci\u00ebrs", "onder", "leiding", "van", "decebalus", "verslaan", "deur", "die", "romeinse", "ryk", "onder", "leiding", "van", "keiser", "trajanus", "hy", "het", "twee", "veldtogte", "tussen", "en", "nc", "nodig", "gehad", "om", "hulle", "te", "verslaan", "die", "gebied", "het", "die", "status", "gekry", "van", "'n", "romeinse", "provinsie", "met", "die", "naam", "dacia", "dacia", "traiana", "trajanus", "se", "kolom", "op", "die", "forum", "in", "rome", "is", "in", "herinnering", "aan", "hierdie", "oorwinning", "opgerig", "daci\u00eb", "het", "'n", "hoogtepunt", "bereik", "tydens", "die", "regering", "van", "boerebista", "omstreeks", "vc", "die", "romeine", "het", "'n", "georganiseerde", "kolonisasiebeleid", "gevolg", "en", "die", "inwoners", "van", "die", "provinsie", "het", "'n", "lang", "tydperk", "van", "vrede", "en", "voorspoed", "in", "die", "tweede", "eeu", "geniet", "geleerdes", "wat", "die", "dacoromeinse", "kontinu\u00efteitsteorie", "aanvaar", "een", "van", "die", "belangrikste", "teorie\u00eb", "oor", "die", "oorsprong", "van", "die", "roemeni\u00ebrs", "s\u00ea", "dat", "die", "saamwoon", "van", "die", "inheemse", "dasi\u00ebrs", "en", "die", "romeinse", "koloniste", "in", "romeinse", "dacia", "die", "eerste", "fase", "van", "die", "roemene", "se", "etnogenese", "was", "die", "gotiese", "en", "karpatiese", "invalle", "tussen", "vanaf", "die", "begin", "van", "die", "romeinse", "krisis", "van", "die", "derde", "eeu", "tot", "die", "slag", "van", "naissus", "het", "die", "romeinse", "ryk", "uiteindelik", "gedwing", "om", "afstand", "te", "doen", "van", "dacia", "n\u00e1", "die", "romeinse", "heerskappy", "tussen", "en", "verlaat", "die", "romeine", "die", "voormalige", "dacia", "waar", "die", "gote", "binnegeval", "het", "hulle", "het", "daar", "gewoon", "tot", "die", "vierde", "eeu", "saam", "met", "die", "plaaslike", "bevolking", "toe", "kom", "'n", "nomadiese", "volk", "die", "hunne", "die", "gepiede", "en", "die", "aware", "het", "tot", "in", "die", "agtste", "eeu", "in", "transsilvani\u00eb", "regeer", "toe", "die", "bulgare", "dacia", "by", "hul", "ryk", "gevoeg", "het", "en", "dit", "tot", "regeer", "het", "transsilvani\u00eb", "was", "hongaars", "vanaf", "die", "stigting", "van", "die", "hongaarse", "koninkryk", "in", "die", "tiende", "of", "elfde", "eeu", "tot", "die", "sestiende", "eeu", "toe", "word", "die", "prinsdom", "transsilvani\u00eb", "gevorm", "maar", "weens", "die", "verwoesting", "en", "finansi\u00eble", "las", "is", "die", "plaaslike", "bevolking", "nie", "deur", "die", "migrante", "geraak", "in", "hul", "lewenswyse", "en", "hul", "kultuur", "nie", "die", "pechenegs", "cumans", "en", "uzen", "was", "ook", "op", "roemeense", "terrein", "soos", "dit", "blyk", "uit", "argeologiese", "opgrawings", "die", "roemeense", "owerhede", "walachye", "deur", "basarab", "i", "en", "moldawi\u00eb", "deur", "die", "maramureaan", "drago", "is", "tussen", "die", "dertiende", "en", "veertiende", "eeu", "gestig", "in", "die", "middeleeue", "het", "die", "roemene", "in", "twee", "verskillende", "en", "onafhanklike", "roemeense", "owerhede", "gewoon", "walachye", "roemeens", "ara", "rom\u00e2neasc", "roemeense", "land", "en", "moldawi\u00eb", "roemeens", "moldova", "maar", "ook", "in", "die", "hongaarse", "transsilvani\u00eb", "laat", "middeleeue", "in", "verslaan", "stefanus", "die", "grote", "van", "moldawi\u00eb", "tefan", "cel", "mare", "die", "turke", "in", "die", "slag", "van", "vaslui", "ander", "heersers", "in", "die", "de", "eeu", "soos", "vlad", "dracula", "ook", "bekend", "as", "vlad", "die", "deurboorder", "vlad", "epe", "heerser", "van", "walachye", "en", "johannes", "hunyadi", "iancu", "de", "hunedoara", "heerser", "van", "transsilvani\u00eb", "het", "ook", "teen", "die", "turke", "geveg", "ondanks", "die", "oorwinnings", "in", "die", "de", "eeu", "het", "walachye", "en", "moldawi\u00eb", "aan", "die", "einde", "van", "die", "vyftiende", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "walachye", "moldawi\u00eb", "onder", "die", "susereiniteit", "van", "die", "ottomaanse", "ryk", "gekom", "soos", "vasalstate", "het", "hulle", "volledige", "interne", "outonomie", "en", "'n", "sekere", "eksterne", "onafhanklikheid", "gehad", "wat", "hulle", "aan", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "heeltemal", "verloor", "het", "in", "het", "die", "russiese", "ryk", "die", "oostelike", "helfte", "van", "moldawi\u00eb", "geannekseer", "hoewel", "moldawi\u00eb", "dit", "gedeeltelik", "herwin", "het", "na", "die", "verdrag", "van", "parys", "in", "in", "het", "die", "keiserryk", "oostenryk", "die", "noordelike", "deel", "van", "boekowina", "noordmoldawi\u00eb", "geannekseer", "en", "die", "ottomaanse", "ryk", "het", "die", "suidoostelike", "deel", "van", "moldawi\u00eb", "die", "boedzjak", "roemeens", "bugeac", "geannekseer", "een", "van", "die", "grootste", "hongaarse", "konings", "matthias", "corvinus", "in", "roemeens", "bekend", "as", "matei", "corvin", "heerser", "tussen", "sy", "vader", "was", "'n", "roemeen", "is", "in", "transsilvani\u00eb", "gebore", "en", "is", "volgens", "roemeense", "bewerings", "'n", "roemeen", "vanwe\u00eb", "sy", "roemeense", "vader", "johannes", "hunyadi", "roemeens", "iancu", "de", "hunedoara", "terwyl", "die", "hongare", "beweer", "hy", "is", "'n", "hongaar", "vanwe\u00eb", "sy", "hongaarse", "moeder", "later", "in", "het", "transsilvani\u00eb", "amptelik", "'n", "multietniese", "vorstedom", "geword", "onder", "toesig", "van", "die", "ottomaanse", "ryk", "na", "die", "slag", "van", "moh\u00e1cs", "vroegmoderne", "roemeni\u00eb", "michael", "die", "dappere", "roemeens", "mihai", "viteazul", "augustus", "was", "heerser", "van", "walachye", "van", "transsilvani\u00eb", "en", "van", "moldawi\u00eb", "tydens", "sy", "regeringstydperk", "is", "sy", "drie", "vorstedomme", "wat", "grotendeels", "deur", "roemene", "bewoon", "is", "vir", "die", "eerste", "keer", "deur", "een", "monarg", "bestuur", "hy", "word", "beskou", "as", "een", "van", "roemeni\u00eb", "se", "nasionale", "helde", "aan", "die", "einde", "van", "die", "agtiende", "eeu", "verower", "die", "keiserryk", "oostenryk", "transsilvani\u00eb", "tydens", "die", "oostenrykshongaarse", "dubbele", "monargie", "is", "die", "roemeense", "in", "transsilvani\u00eb", "onderdruk", "deur", "die", "beleid", "van", "die", "\"magyarisering\"", "van", "die", "hongaarse", "regering", "na", "eeue", "van", "ottomaanse", "heerskappy", "in", "moldawi\u00eb", "en", "walachye", "het", "die", "roemeense", "ook", "daar", "toenemend", "onderdruk", "begin", "voel", "in", "het", "daar", "byvoorbeeld", "'n", "nasionalistiese", "rewolusie", "in", "walachye", "begin", "onder", "leiding", "van", "tudor", "vladimirescu", "wat", "egter", "wreed", "verpletter", "is", "walachye", "het", "onder", "die", "ottomaanse", "bewind", "gebly", "van", "die", "verenigde", "prinsdom", "na", "die", "koninkryk", "roemeni\u00eb", "walachye", "en", "moldawi\u00eb", "het", "in", "hul", "onafhanklikheid", "van", "die", "turke", "verklaar", "en", "verkies", "dieselfde", "monarg", "domnitor", "alexander", "johan", "cuza", "roemeens", "alexandru", "ioan", "cuza", "maar", "is", "nie", "deur", "frans", "josef", "i", "van", "oostenryk", "erken", "nie", "sultan", "abd\u00fclaziz", "het", "hierdie", "staat", "op", "desember", "erken", "waarna", "moldawi\u00eb", "en", "walachye", "op", "januarie", "formeel", "een", "geword", "het", "as", "verenigde", "prinsdom", "roemeni\u00eb", "ook", "klein", "roemeni\u00eb", "genoem", "met", "boekarest", "as", "hoofstad", "cuza", "se", "toenemende", "outoritarisme", "het", "gelei", "tot", "sy", "ondergang", "in", "deur", "'n", "groot", "koalisie", "van", "konserwatiewe", "en", "liberale", "radikale", "op", "maart", "word", "karel", "van", "hohenzollernsigmaringen", "deur", "die", "regering", "verkies", "as", "die", "nuwe", "monarg", "domnitor", "van", "die", "land", "deur", "die", "verteenwoordiger", "van", "'n", "erkende", "dinastie", "hohenzollernsigmaringen", "aan", "die", "bewind", "te", "bring", "het", "hulle", "gehoop", "om", "soos", "die", "grieke", "die", "omliggende", "state", "wat", "tot", "dusver", "die", "gewoonte", "gehad", "het", "om", "die", "roemeense", "gebied", "te", "oorheers", "te", "balanseer", "rusland", "het", "al", "afsonderlike", "neigings", "in", "moldawi\u00eb", "luid", "en", "duidelik", "ondersteun", "deur", "demonstrasies", "in", "iasi", "die", "hoofstad", "van", "die", "destydse", "provinsie", "moldawi\u00eb", "te", "re\u00ebl", "op", "mei", "word", "karl", "gekroon", "as", "die", "eerste", "koning", "'rege'", "van", "roemeni\u00eb", "en", "carol", "i", "tydens", "die", "russiesturkse", "oorlog", "tussen", "het", "roemeni\u00eb", "aan", "die", "russiese", "kant", "geveg", "in", "is", "die", "onafhanklike", "staat", "roemeni\u00eb", "amptelik", "deur", "die", "groot", "moondheid", "erken", "tydens", "die", "kongres", "van", "berlyn", "in", "ruil", "vir", "die", "afstaan", "van", "die", "drie", "suidelike", "distrikte", "bessarabi\u00eb", "aan", "rusland", "wat", "n\u00e1", "die", "krimoorlog", "in", "deur", "moldawi\u00eb", "herwin", "is", "het", "roemeni\u00eb", "die", "dobruja", "ontvang", "in", "is", "die", "prinsdom", "roemeni\u00eb", "ontbind", "en", "het", "'n", "nuwe", "koninkryk", "sy", "plek", "ingeneem", "prins", "carol", "i", "is", "gekroon", "as", "koning", "van", "roemeni\u00eb", "tydens", "die", "tweede", "balkanoorlog", "in", "het", "roemeni\u00eb", "die", "suidelike", "dobruja", "van", "bulgarye", "verkry", "deur", "die", "verdrag", "van", "boekarest", "na", "twee", "jaar", "van", "neutraliteit", "in", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "het", "roemeni\u00eb", "oorlog", "teen", "die", "sentrale", "moondhede", "verklaar", "die", "roemeense", "veldtog", "het", "in", "rampe", "vir", "roemeni\u00eb", "ge\u00ebindig", "die", "sentraal", "moondhede", "het", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "land", "beset", "en", "binne", "vier", "maande", "'n", "groot", "deel", "van", "die", "roemeense", "le\u00ebr", "vernietig", "n\u00e1", "die", "oorlog", "het", "die", "russiese", "ryk", "en", "oostenrykhongarye", "geval", "waarna", "bessarabia", "bukovina", "en", "transsilvani\u00eb", "tot", "die", "roemeense", "koninkryk", "gevoeg", "is", "die", "hongaarseroemeense", "oorlog", "is", "gevoer", "tussen", "hongarye", "en", "roemeni\u00eb", "van", "november", "tot", "augustus", "die", "roemeense", "le\u00ebr", "het", "groot", "dele", "van", "hongarye", "waaronder", "boedapest", "beset", "tot", "maart", "toe", "die", "ententemagte", "die", "roemeense", "oortuig", "het", "om", "uiteindelik", "terug", "te", "trek", "na", "die", "afbakeningslyne", "die", "verdrag", "van", "trianon", "in", "het", "verseker", "dat", "die", "streke", "banaat", "criana", "en", "maramure", "ook", "by", "roemeni\u00eb", "gevoeg", "word", "die", "nuwe", "roemeni\u00eb", "sou", "grens", "aan", "joegoslawi\u00eb", "hongarye", "tsjeggoslowakye", "pole", "stanisaw\u00f3w", "die", "sowjetunie", "en", "bulgarye", "op", "oktober", "word", "koning", "ferdinand", "die", "neef", "van", "carol", "i", "die", "koning", "van", "roemeni\u00eb", "sedert", "gekroon", "as", "die", "koning", "van", "die", "volledige", "roemeni\u00eb", "in", "alba", "iulia", "in", "die", "hartjie", "van", "transsilvani\u00eb", "roemeni\u00eb", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "net", "voor", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "in", "is", "roemeni\u00eb", "die", "grootste", "olieverskaffer", "van", "naziduitsland", "in", "het", "ion", "antonescu", "met", "'n", "staatsgreep", "aan", "die", "mag", "gekom", "antonescu", "het", "toe", "as", "'n", "diktator", "opgetree", "en", "met", "die", "ystergarde", "'n", "fascistiese", "groep", "saamgewerk", "noordtranssilvani\u00eb", "is", "deur", "die", "tweede", "weense", "toekenningsverdrag", "aan", "hongarye", "oorhandig", "in", "is", "die", "noorde", "van", "boekowina", "bessarabi\u00eb", "en", "die", "suide", "van", "die", "dobruja", "deur", "russiese", "en", "bulgaarse", "troepe", "beset", "karel", "ii", "het", "dieselfde", "jaar", "in", "paniek", "bedank", "en", "is", "opgevolg", "deur", "die", "jong", "michael", "die", "regering", "het", "hulp", "gesoek", "en", "uiteindelik", "in", "lyn", "gekom", "met", "naziduitsland", "itali\u00eb", "hongarye", "en", "bulgarye", "en", "roemeni\u00eb", "verklaar", "dus", "oorlog", "teen", "die", "russe", "en", "die", "geallieerdes", "in", "die", "voetspore", "van", "die", "duitsers", "het", "roemeni\u00eb", "n\u00e1", "operasie", "barbarossa", "gelei", "deur", "generaal", "ion", "antonescu", "bessarabi\u00eb", "en", "noordboekowina", "van", "die", "sowjetunie", "verower", "roemeni\u00eb", "het", "die", "gebied", "transnistri\u00eb", "deel", "van", "wat", "tans", "moldawi\u00eb", "is", "van", "naziduitsland", "ontvang", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "die", "regime", "van", "antonescu", "wat", "met", "naziduitsland", "saamgewerk", "het", "'n", "rol", "in", "die", "holocaust", "gespeel", "die", "regime", "het", "baie", "jode", "en", "in", "'n", "mindere", "mate", "ook", "roma", "onderdruk", "en", "vermoor", "volgens", "'n", "vrye", "verslag", "van", "'n", "kommissie", "uit", "wat", "namens", "die", "oudpresident", "ion", "iliescu", "uitgereik", "is", "was", "die", "roemeense", "outoriteite", "een", "van", "die", "belangrikste", "daders", "in", "die", "beplanning", "en", "uitvoering", "van", "die", "moord", "aan", "tot", "jode", "veral", "in", "die", "oostelike", "gebiede", "van", "roemeni\u00eb", "aan", "die", "einde", "van", "die", "oorlog", "in", "het", "die", "rooi", "le\u00ebr", "roemeni\u00eb", "binnegedring", "koning", "michael", "het", "die", "diktatuur", "van", "antonescu", "be\u00ebindig", "en", "oorlog", "aan", "duitsland", "verklaard", "maar", "die", "konferensie", "van", "parys", "van", "het", "geen", "bydra", "van", "roemeni\u00eb", "in", "die", "nederlaag", "van", "naziduitsland", "erken", "nie", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "terwyl", "die", "rooi", "le\u00ebr", "se", "troepe", "in", "die", "land", "gestasioneer", "was", "is", "in", "verkiesings", "gehou", "die", "kommuniste", "het", "van", "die", "stemme", "gekry", "maar", "dit", "was", "die", "gevolg", "van", "stemmanipulasie", "koning", "michael", "moes", "weens", "druk", "van", "die", "kommuniste", "en", "die", "rooi", "le\u00ebr", "van", "sy", "troon", "afstand", "doen", "hy", "het", "die", "land", "verlaat", "wat", "dadelik", "tot", "'n", "volksrepubliek", "verklaar", "is", "die", "kommunis", "gheorghe", "gheorghiudej", "het", "aan", "bewind", "gekom", "roemeni\u00eb", "was", "tot", "'n", "kommunistiese", "staat", "onder", "die", "direkte", "milit\u00eare", "en", "ekonomiese", "bewind", "van", "die", "sowjetunie", "gedurende", "hierdie", "periode", "is", "die", "skaars", "hulpbronne", "wat", "roemeni\u00eb", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "nog", "gehad", "het", "deur", "die", "russe", "geplunder", "nadat", "'n", "verdrag", "daaroor", "gesluit", "is", "die", "\"sovrom\"", "gemengde", "sowjetroemeense", "maatskappye", "moes", "vir", "die", "skade", "wat", "die", "russe", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "gely", "het", "vergoed", "benewens", "die", "\"ruim\"", "vergoeding", "aan", "die", "sowjetunie", "gedurende", "hierdie", "tydperk", "is", "meer", "as", "twee", "miljoen", "mense", "dikwels", "arbitr\u00ear", "gevange", "geneem", "dikwels", "om", "beweerde", "politieke", "ekonomiese", "of", "ander", "redes", "daar", "was", "honderdduisende", "moorde", "marteling", "en", "misbruik", "van", "politieke", "teenstanders", "en", "gewone", "burgers", "minstens", "mense", "het", "tussen", "en", "hul", "lewens", "verloor", "as", "gevolg", "van", "kommunistiese", "uitbreiding", "in", "roemeni\u00eb", "sedert", "het", "die", "roemeense", "leiers", "hulle", "begin", "distansieer", "van", "die", "sowjetunie", "en", "hul", "eie", "binnelandse", "en", "buitelandse", "beleid", "gehandhaaf", "roemeni\u00eb", "bly", "egter", "binne", "die", "sowjetse", "invloedsfeer", "die", "ekonomie", "groei", "gedurende", "die", "tydperk", "in", "beleef", "die", "land", "'n", "insinking", "en", "ly", "sommige", "roemene", "honger", "in", "rebelleer", "die", "roemene", "teen", "die", "diktator", "nicolae", "ceausescu", "en", "die", "kommunistiese", "regering", "sedert", "is", "roemeni\u00eb", "'n", "demokrasie", "bevolking", "religie", "roemeni\u00eb", "is", "'n", "sekul\u00eare", "staat", "en", "het", "geen", "staatsgodsdiens", "nie", "die", "sensus", "toon", "dat", "'n", "oorweldigende", "meerderheid", "van", "die", "bevolking", "hulself", "as", "christene", "identifiseer", "ortodokse", "christene", "protestante", "roomskatolieke", "en", "griekse", "katolieke", "tale", "volgens", "die", "roemeense", "grondwet", "is", "roemeens", "limba", "rom\u00e2n", "die", "ampstaal", "van", "roemeni\u00eb", "dit", "is", "die", "belangrikste", "taal", "in", "die", "land", "en", "word", "deur", "sowat", "persent", "van", "die", "bevolking", "gepraat", "hongaars", "persent", "en", "romanes", "persent", "is", "tans", "die", "belangrikste", "minderheidstale", "onder", "meer", "as", "gevolg", "van", "die", "emigrasie", "na", "duitsland", "het", "die", "duitse", "taal", "se", "aandeel", "tot", "sowat", "persent", "gedaal", "daar", "is", "'n", "klein", "poolssprekende", "minderheid", "in", "die", "boekowina", "terwyl", "in", "die", "banat", "en", "die", "noordweste", "van", "transsilvani\u00eb", "ook", "slowaaks", "gepraat", "word", "ander", "minderheidstale", "is", "oekra\u00efens", "persent", "in", "die", "boekowina", "en", "maramoeresj", "turks", "persent", "dobroedsja", "russies", "persent", "veral", "in", "die", "donaudelta", "tartaars", "persent", "dobroedsja", "en", "kleiner", "tale", "persent", "die", "aandeel", "roemeenssprekendes", "neem", "geleidelik", "toe", "ekonomie", "in", "het", "roemeni\u00eb", "'n", "bbp", "ppp", "van", "$", "miljard", "en", "'n", "bbp", "per", "capita", "ppp", "van", "$", "volgens", "die", "w\u00eareldbank", "is", "roemeni\u00eb", "'n", "ekonomie", "met", "'n", "ho\u00eb", "inkomste", "volgens", "eurostat", "was", "roemeni\u00eb", "se", "bbp", "per", "capita", "pps", "van", "die", "eugemiddelde", "in", "dit", "is", "'n", "toename", "van", "in", "die", "jaar", "van", "roemeni\u00eb", "se", "toetreding", "tot", "die", "eu", "wat", "roemeni\u00eb", "een", "van", "die", "ekonomies", "wat", "die", "vinnigste", "groei", "in", "die", "eu", "volgens", "'n", "verslag", "van", "die", "w\u00eareldbank", "van", "is", "roemeni\u00eb", "in", "die", "ste", "plek", "uit", "ekonomie\u00eb", "in", "die", "gemak", "van", "sake", "doen", "een", "plek", "ho\u00ebr", "as", "die", "buurland", "hongarye", "en", "een", "plek", "laer", "as", "itali\u00ebn\u00e1", "het", "die", "land", "'n", "dekade", "van", "ekonomiese", "onstabiliteit", "en", "agteruitgang", "beleef", "dit", "is", "deels", "gelei", "deur", "'n", "verouderde", "industri\u00eble", "basis", "en", "'n", "gebrek", "aan", "strukturele", "hervorming", "vanaf", "is", "die", "roemeense", "ekonomie", "egter", "omskep", "in", "'n", "relatiewe", "makro", "ekonomiese", "stabiliteit", "gekenmerk", "deur", "ho\u00eb", "groei", "lae", "werkloosheid", "en", "dalende", "inflasie", "volgens", "die", "w\u00eareldbank", "het", "die", "bbp", "per", "capita", "in", "koopkragpariteit", "gegroei", "van", "$", "in", "tot", "$", "in", "roemeni\u00eb", "se", "gemiddelde", "maandelikse", "loon", "het", "tot", "gestyg", "tot", "en", "'n", "inflasiekoers", "van", "in", "werkloosheid", "in", "roemeni\u00eb", "was", "in", "augustus", "op", "wat", "laag", "is", "in", "vergelyking", "met", "ander", "eulande", "kultuur", "roemeni\u00eb", "het", "'n", "vooruitstrewende", "en", "diverse", "kultuur", "wat", "onder", "meer", "in", "argitektuur", "en", "artefakte", "weerspie\u00ebl", "word", "roemene", "is", "baie", "trots", "op", "hul", "ontdekkings", "en", "uitvindings", "sommige", "uitvindings", "en", "ontdekkings", "van", "die", "roemene", "is", "die", "coandeffek", "henri", "coand", "was", "die", "\"vader\"", "van", "die", "moderne", "vegvliegtuie", "met", "'n", "straalenjin", "insulien", "deur", "nicolae", "paulescu", "en", "die", "vulpen", "deur", "petrache", "poenaru", "roemeense", "literatuur", "het", "onlangs", "'n", "bietjie", "bekendheid", "verwerf", "buite", "die", "grense", "van", "roemeni\u00eb", "meestal", "deur", "vertalings", "in", "duits", "frans", "en", "engels", "sommige", "moderne", "roemeense", "skrywers", "het", "baie", "gewild", "geword", "in", "duitsland", "frankryk", "en", "itali\u00eb", "waaronder", "eugen", "ionescu", "emil", "cioran", "mircea", "eliade", "mircea", "crtrescu", "en", "linda", "maria", "baros", "die", "ouer", "klassieke", "skrywers", "van", "die", "roemeense", "literatuur", "en", "die", "roemeense", "po\u00ebsie", "het", "ook", "bekend", "geword", "buite", "roemeni\u00eb", "tradisioneel", "waardeer", "roemene", "po\u00ebsie", "meer", "as", "roemeense", "prosa", "mihai", "eminescu", "'n", "deeeuse", "digter", "is", "nog", "steeds", "baie", "gewild", "in", "roemeni\u00eb", "en", "is", "ook", "die", "\"beste", "roemeense", "digter", "van", "alle", "tye\"", "genoem", "die", "rewolusion\u00eare", "jaar", "van", "het", "sy", "weerklank", "in", "die", "drie", "vorstedomme", "gehad", "wat", "gelei", "het", "tot", "die", "opkoms", "van", "'n", "nuwe", "elite", "in", "die", "middel", "van", "die", "negentiende", "eeu", "mihail", "koglniceanu", "skrywer", "politikus", "en", "die", "eerste", "premier", "van", "die", "verenigde", "roemeni\u00eb", "vasile", "alecsandri", "politikus", "dramaturg", "en", "digter", "andrei", "mureanu", "publisis", "en", "skrywer", "van", "die", "roemeense", "volkslied", "en", "nicolae", "blcescu", "historikus", "skrywer", "en", "rewolusion\u00ear", "die", "komposisies", "van", "george", "enescu", "is", "onder", "die", "roemene", "bekend", "baie", "beskou", "enescu", "as", "hul", "belangrikste", "musikant", "die", "simfonieorkes", "van", "boekarest", "is", "genoem", "na", "enescu", "sport", "oin", "word", "as", "nasionale", "sport", "van", "roemeni\u00eb", "beskou", "en", "is", "verwant", "aan", "bofbalsagtebal", "en", "krieket", "sokker", "is", "die", "gewildste", "sportsoort", "in", "roemeni\u00eb", "en", "die", "roemeense", "nasionale", "sokkerspan", "het", "tot", "dusver", "sewe", "keer", "aan", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbeker", "deelgeneem", "hulle", "het", "hul", "beste", "prestasie", "tydens", "die", "'s", "opgelewer", "en", "tydens", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "die", "kwarteindrondte", "bereik", "ander", "gewilde", "sportsoorte", "sluit", "in", "tennis", "handbal", "basketbal", "en", "rugby", "die", "roemeense", "nasionale", "rugbyspan", "het", "tot", "dusver", "vir", "byna", "elke", "rugbyw\u00eareldbeker", "gekwalifiseer", "maar", "nog", "nie", "tot", "die", "uitklopfase", "deurgedring", "nie", "roemeni\u00eb", "is", "saam", "met", "belgi\u00eb", "en", "spanje", "nadat", "hulle", "tydens", "die", "kwalifisering", "vir", "die", "rugbyw\u00eareldbeker", "ongeskikte", "spelers", "ingespan", "het", "vir", "elke", "wedstryd", "met", "hierdie", "spelers", "met", "puntaftrekking", "beboetvervolgens", "kon", "die", "drie", "spanne", "nie", "vir", "die", "toernooi", "kwalifiseer", "nie", "vir", "roemeni\u00eb", "die", "enigste", "toernooi", "tot", "dusver", "wat", "hulle", "misgeloop", "het", "hulle", "behoort", "tot", "die", "sterkste", "europese", "spanne", "buite", "die", "sesnasiestoernooi", "en", "staan", "bekend", "as", "\"die", "eike\"", "stejarii", "roemeni\u00eb", "ding", "in", "die", "europese", "rugbykampioenskap", "met", "ander", "opkomende", "rugbyspanne", "mee", "sedert", "ding", "georgi\u00eb", "en", "roemeni\u00eb", "om", "die", "antimbeker", "mee", "di\u00e9", "beker", "is", "na", "die", "metropolis", "van", "moenteni\u00eb", "en", "dobroedja", "van", "die", "roemeensortodokse", "kerk", "die", "georgi\u00ebr", "antim", "iverianul", "genoem", "sedert", "ding", "rusland", "en", "roemeni\u00eb", "om", "die", "kiseleffbeker", "mee", "di\u00e9", "beker", "is", "genoem", "na", "die", "hertog", "pawel", "kiseleff", "'n", "rus", "wat", "die", "eerste", "grondwette", "van", "beide", "walachye", "en", "moldawi\u00eb", "hedendaagse", "roemeni\u00eb", "en", "moldowa", "be\u00efnvloed", "het", "verwysings", "bronnelys", "en", "\"romania\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "oktober", "besoek", "op", "junie", "en", "\"romania\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "junie", "af", "kennis", "isbn", "volume", "bl", "af", "w\u00eareldspektrum", "isbn", "volume", "bl", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "roemeni\u00eb", "op", "wikivoyage", "ro", "amptelike", "webwerf", "van", "die", "roemeense", "president", "ro", "amptelike", "webwerf", "van", "die", "roemeense", "parlement"]