["tsjeggi\u00eb", "tsjeggies", "esko", "tsko", "amptelik", "die", "tsjeggiese", "republiek", "esk\u00e1", "republika", "tska", "rpublka", "is", "'n", "landingeslote", "land", "in", "sentraaleuropa", "dit", "is", "die", "westelike", "deel", "van", "die", "voormalige", "tsjeggoslowakye", "dit", "grens", "in", "die", "weste", "en", "noordweste", "aan", "duitsland", "in", "die", "noordooste", "aan", "pole", "in", "die", "ooste", "aan", "slowakye", "en", "in", "die", "suide", "aan", "oostenryk", "die", "hoofstad", "en", "grootste", "stad", "is", "praag", "die", "land", "bestaan", "uit", "die", "historiese", "gebiede", "van", "boheme", "in", "die", "weste", "en", "morawi\u00eb", "in", "die", "ooste", "wat", "deur", "'n", "uitgestrekte", "plato", "die", "boheemsmorawiese", "hoogland", "van", "mekaar", "geskei", "word", "asook", "dele", "van", "silesi\u00eb", "die", "vroe\u00ebre", "oostenrykssilesi\u00eb", "tans", "meestal", "tsjeggiessilesi\u00eb", "genoem", "hulle", "vervul", "tans", "geen", "administratiewe", "funksie", "meer", "nie", "omrede", "die", "federale", "tradisies", "van", "die", "voorloperstaat", "tsjeggoslowakye", "nie", "voortgesit", "word", "nie", "die", "tsjeggiese", "republiek", "is", "sedert", "lid", "van", "navo", "en", "sedert", "lid", "van", "die", "europese", "unie", "n\u00e1", "die", "slag", "van", "moh\u00e1cs", "in", "het", "die", "tsjeggiese", "lande", "onder", "die", "heerskappy", "van", "die", "huis", "van", "habsburg", "geval", "dit", "het", "later", "deel", "geword", "van", "die", "keiserryk", "oostenryk", "en", "oostenrykhongarye", "die", "onafhanklike", "republiek", "van", "tsjeggoslowakye", "is", "in", "gevorm", "n\u00e1", "die", "ineenstorting", "van", "die", "oostenrykhongaarse", "ryk", "as", "gevolg", "van", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "n\u00e1", "die", "m\u00fcnchenooreenkoms", "duitse", "besetting", "die", "daaropvolgende", "westerse", "trouebreuk", "in", "die", "ooreenkomste", "van", "die", "verdrag", "van", "versailles", "en", "dankbaarheid", "vir", "die", "bevryding", "van", "die", "grootste", "deel", "van", "tsjeggoslowakye", "deur", "die", "rooi", "le\u00ebr", "het", "die", "kommunistiese", "party", "van", "tsjeggoslowakye", "'n", "meerderheidsoorwinning", "in", "die", "verkiesing", "van", "behaal", "in", "'n", "staatsgreep", "het", "die", "land", "in", "'n", "kommunistiese", "staat", "geword", "in", "het", "groterwordende", "ontevredenheid", "met", "die", "regering", "tot", "pogings", "gelei", "om", "die", "kommunistiese", "bewind", "te", "hervorm", "die", "gebeurtenisse", "wat", "as", "die", "praagse", "lente", "van", "bekend", "staan", "is", "be\u00ebindig", "met", "'n", "inval", "deur", "die", "magte", "van", "die", "warskouverdraglande", "met", "uitsluiting", "van", "roemeni\u00eb", "die", "troepe", "het", "tot", "die", "sogenaamde", "fluweelrewolusie", "in", "in", "die", "land", "gebly", "toe", "die", "kommunistiese", "bewind", "ineengestort", "het", "in", "het", "tsjeggoslowakye", "vreedsaam", "in", "sy", "samestellende", "state", "tsjeggi\u00eb", "en", "slowakye", "verdeel", "etimologie", "die", "tradisionele", "afrikaanse", "naam", "\"boheme\"", "is", "ontleen", "aan", "die", "latynse", "boiohaemum", "wat", "\"tuiste", "van", "die", "boii\"", "'n", "galliese", "stam", "beteken", "die", "huidige", "afrikaanse", "naam", "is", "afgelei", "van", "die", "poolse", "etnoniem", "wat", "verbind", "is", "aan", "die", "gebied", "en", "oorspronklik", "ontleen", "is", "aan", "die", "tsjeggiese", "woord", "ech", "di\u00e9", "naam", "is", "ontleen", "aan", "die", "slawiese", "stam", "tsjeggies", "ei", "echov\u00e9", "en", "volgens", "'n", "legende", "hul", "leier", "tsjech", "wat", "hulle", "na", "boheme", "gebring", "het", "waar", "hulle", "hulle", "op", "berg", "\u00edp", "gevestig", "het", "die", "etimologie", "van", "die", "woord", "ech", "kan", "teruggespoor", "word", "na", "die", "protoslawiese", "wortel", "*el", "wat", "beteken", "\"lid", "van", "die", "volk", "bloedverwant\"", "wat", "dit", "die", "kognaat", "maak", "van", "die", "tsjeggiese", "woord", "lovk", "'n", "mensdie", "land", "is", "tradisioneel", "verdeel", "in", "drie", "lande", "boheme", "echy", "in", "die", "weste", "morawi\u00eb", "morava", "in", "die", "ooste", "en", "tsjeggiessilesi\u00eb", "slezsko", "die", "kleiner", "suidoostelike", "deel", "van", "die", "historiese", "silesi\u00eb", "van", "wie", "die", "grootste", "deel", "in", "die", "huidige", "pole", "gele\u00eb", "is", "in", "die", "noordooste", "sedert", "die", "de", "eeu", "is", "dit", "bekend", "as", "\"die", "lande", "van", "die", "boheemse", "kroon\"", "maar", "ook", "ander", "name", "is", "gebruik", "om", "na", "di\u00e9", "land", "te", "verwys", "insluitende", "\"tsjeggiesboheemse", "lande\"", "\"boheemse", "kroon\"", "\"tsjeggi\u00eb\"", "en", "die", "\"lande", "van", "die", "kroon", "van", "wenceslaus", "die", "heilige\"", "toe", "die", "land", "sy", "onafhanklikheid", "n\u00e1", "die", "ontbinding", "van", "oostenrykhongarye", "in", "herwin", "het", "is", "die", "nuwe", "naam", "tsjeggoslowakye", "uitgedink", "om", "die", "unie", "van", "die", "tsjeggiese", "en", "slowaakse", "nasies", "in", "een", "land", "te", "onderstreepnadat", "tsjeggoslowakye", "op", "desember", "ontbind", "is", "is", "esko", "as", "die", "tsjeggiese", "kort", "naam", "vir", "die", "nuwe", "land", "goedgekeur", "en", "die", "departement", "van", "buitelandse", "sake", "van", "die", "tsjeggiese", "republiek", "beveel", "\"tsjeggi\u00eb\"", "vir", "die", "afrikaanstalige", "ekwivalent", "aan", "geografie", "tsjeggi\u00eb", "is", "in", "die", "hartland", "van", "sentraaleuropa", "gele\u00eb", "meer", "as", "vier", "vyfdes", "van", "sy", "oppervlakte", "word", "deur", "bergstreke", "en", "hooglande", "beslaan", "met", "meerdere", "bekkenlandskappe", "wat", "daartussen", "gele\u00eb", "is", "die", "hoogste", "bergpiek", "snka", "op", "m", "bo", "seevlak", "is", "in", "die", "oosboheemse", "reusegebergte", "of", "krokonoebergreeks", "gele\u00eb", "ander", "belangrike", "bergreekse", "is", "die", "boheemse", "woud", "umava", "met", "hoogtes", "van", "tussen", "en", "m", "langs", "die", "suidwestelike", "grens", "van", "tsjeggi\u00eb", "die", "ertsgebergte", "met", "die", "bergpiek", "krun\u00e9", "hory", "op", "m", "en", "die", "sudetereeks", "sudety", "die", "boheemse", "middelgebergte", "se", "pieke", "verrys", "suidoos", "van", "die", "ertsgebergte", "aan", "weerskante", "van", "die", "elberivier", "nasionale", "parke", "tsjeggi\u00eb", "beskik", "oor", "vier", "nasionale", "parke", "die", "oudste", "is", "reusegebergte", "nasionale", "park", "krkonosk\u00fd", "n\u00e1rodn\u00ed", "park", "en", "die", "ander", "is", "boheemse", "woud", "nasionale", "park", "n\u00e1rodn\u00ed", "park", "umava", "thayavallei", "nasionale", "park", "n\u00e1rodn\u00ed", "park", "podyj\u00ed", "en", "boheemse", "switserland", "nasionale", "park", "n\u00e1rodn\u00ed", "park", "esk\u00e9", "v\u00fdcarsko", "klimaat", "kenmerke", "en", "invloede", "die", "tsjeggiese", "republiek", "is", "'n", "landingeslote", "land", "wat", "in", "die", "gematigde", "breedtegrade", "van", "die", "noordelike", "halfrond", "gele\u00eb", "is", "sy", "gematigde", "klimaat", "varieer", "volgens", "geografiese", "streke", "afhangende", "van", "die", "hoogte", "bo", "seevlak", "en", "seisoen", "so", "word", "in", "die", "bergreekse", "laer", "gemiddelde", "temperature", "aangeteken", "as", "in", "die", "laer", "landsdele", "en", "oefen", "gebergtes", "wat", "in", "die", "grensgebiede", "gele\u00eb", "is", "merkbare", "invloed", "uit", "op", "die", "vloei", "van", "lugmassa's", "en", "neerslae", "in", "laagliggende", "streke", "die", "wisselende", "hoogte", "van", "die", "son", "in", "die", "loop", "van", "'n", "jaar", "veroorsaak", "dat", "vier", "verskillende", "seisoene", "met", "kenmerkende", "verskille", "ten", "opsigte", "van", "temperature", "en", "neerslae", "mekaar", "afwissel", "net", "soos", "in", "ander", "dele", "van", "die", "noordelike", "halfrond", "se", "gematigde", "sone", "begin", "die", "kalenderjaar", "in", "tsjeggi\u00eb", "met", "'n", "koue", "winter", "gevolg", "deur", "lente", "'n", "warm", "somer", "en", "'n", "koel", "herfs", "weerstoestande", "is", "egter", "wisselvallig", "met", "groter", "afwykings", "van", "die", "langtermyn", "gemiddelde", "re\u00ebnval", "en", "temperatuur", "di\u00e9", "variasie", "spruit", "voort", "uit", "die", "veranderende", "ligging", "en", "grootte", "van", "twee", "belangrike", "drukgebiede", "die", "yslandse", "laedrukgebied", "en", "die", "asoreho\u00ebdrukgebied", "veral", "gedurende", "die", "warm", "middel", "van", "die", "jaar", "het", "'n", "uitbreiding", "van", "die", "ho\u00ebdrukgebied", "na", "tsjeggi\u00eb", "warmer", "en", "dro\u00ebr", "weerstoestande", "tot", "gevolg", "terwyl", "die", "yslandse", "laagdrukgebied", "bewolking", "en", "re\u00ebnval", "saambring", "as", "dit", "in", "rigting", "van", "tsjeggi\u00eb", "beweeg", "topografiese", "verskeidenheid", "is", "die", "belangrikste", "klimatologiese", "faktor", "in", "tsjeggi\u00eb", "en", "so", "hang", "die", "gemiddelde", "temperatuur", "van", "'n", "bepaalde", "streek", "hoofsaaklik", "af", "van", "sy", "ligging", "bo", "seevlak", "wanneer", "die", "lug", "op", "die", "land", "se", "hoogste", "bergpiek", "snka", "schneekoppe", "in", "die", "reusegebergte", "op", "meter", "afkoel", "tot", "slegs", "\u00b0c", "word", "in", "die", "suidoosmorawiese", "laagland", "nog", "byna", "\u00b0c", "aangeteken", "die", "hoogste", "gemiddelde", "jaarlikse", "temperature", "word", "in", "die", "hoofstad", "praag", "gemeet", "danksy", "die", "sogenaamde", "\"warmteeilandffek\"", "in", "beboude", "stedelike", "gebiede", "ook", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "word", "deur", "die", "hoogte", "bo", "seevlak", "bepaal", "die", "natste", "gebiede", "is", "die", "hoogste", "bergreeks", "se", "steil", "noordwestelike", "hellings", "met", "meer", "as", "millimeter", "die", "droogste", "streke", "is", "die", "laagliggende", "suidooste", "van", "morawi\u00eb", "en", "die", "noordweste", "van", "boheme", "die", "laasgenoemde", "is", "in", "die", "krun\u00e9bergreeks", "se", "re\u00ebnskadu", "gele\u00eb", "seisoene", "desember", "januarie", "en", "februarie", "word", "as", "die", "wintermaande", "gereken", "die", "laagste", "temperature", "word", "in", "januarie", "aangeteken", "wanneer", "die", "maandelikse", "gemiddeld", "selfs", "in", "laer", "gele\u00eb", "landsdele", "benede", "vriespunt", "is", "neerslae", "in", "die", "berggebiede", "val", "dan", "gewoonlik", "as", "sneeu", "in", "die", "laagland", "re\u00ebn", "of", "sneeu", "dit", "na", "gelang", "van", "temperature", "van", "die", "bergstreke", "wat", "maande", "lank", "met", "sneeu", "bedek", "is", "het", "tot", "gewilde", "wintersportbestemmings", "ontwikkel", "temperature", "styg", "skerp", "in", "die", "lentetyd", "gedurende", "maart", "april", "en", "mei", "'n", "gewilde", "gesegde", "beskryf", "die", "kenmerkende", "eienskappe", "van", "elkeen", "van", "die", "lentemaande", "die", "laaste", "sneeu", "smelt", "gewoonlik", "in", "die", "middel", "van", "die", "lente", "en", "selfs", "in", "die", "hoogste", "tsjeggiese", "bergstreke", "is", "april", "die", "begin", "van", "die", "blomtyd", "danksy", "die", "smeltende", "sneeu", "bereik", "tsjeggiese", "riviere", "in", "di\u00e9", "tyd", "hul", "hoogste", "watervlakke", "baie", "volkstradisies", "word", "met", "di\u00e9", "tyd", "van", "die", "jaar", "verbind", "in", "julie", "die", "warmste", "somermaand", "is", "die", "gemiddelde", "temperatuur", "sowat", "\u00b0c", "ho\u00ebr", "as", "in", "januarie", "met", "uiterstes", "van", "meer", "as", "\u00b0c", "op", "baie", "warm", "dae", "watertemperature", "is", "in", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "somer", "hoog", "genoeg", "om", "swemmers", "na", "die", "riviere", "te", "lok", "of", "diegene", "wat", "van", "koeler", "temperature", "hou", "na", "die", "berggebiede", "laat", "stroom", "in", "augustus", "kom", "dikwels", "langer", "periodes", "met", "warm", "weerstoestande", "voor", "september", "oktober", "en", "november", "is", "die", "herfsmaande", "in", "tsjeggi\u00eb", "met", "dikwels", "nog", "betreklik", "warm", "en", "dro\u00eb", "weerstoestande", "in", "september", "eers", "vroeg", "in", "oktober", "begin", "die", "kwik", "weer", "merkbaar", "daal", "met", "'n", "gemiddeld", "van", "minder", "as", "\u00b0c", "die", "tsjeggiese", "term", "vir", "\"november\"", "listopad", "verwys", "na", "vallende", "blare", "strawwe", "ryp", "en", "koue", "nagtemperature", "kondig", "die", "winterseisoen", "aan", "geskiedenis", "voor", "en", "vroe\u00eb", "geskiedenis", "vir", "die", "teenwoordigheid", "van", "mense", "tydens", "die", "oupaleolitikum", "is", "daar", "slegs", "indirekte", "vondse", "die", "oudste", "gereedskapsvonde", "dateer", "uit", "die", "cromeri\u00ebwarmtydperk", "hul", "status", "as", "argeologiese", "artefakte", "word", "egter", "dikwels", "betwyfel", "uit", "die", "middelpaleolitikum", "is", "gereedskap", "gevind", "wat", "deur", "die", "homo", "erectus", "vervaardig", "is", "en", "grotte", "asook", "rusplekke", "van", "die", "neanderdaller", "die", "vroe\u00eb", "paleolitikum", "is", "die", "cromagnonmens", "se", "tydperk", "die", "bekendste", "paleolitiese", "verskynsel", "op", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "tsjeggi\u00eb", "is", "die", "mammoetjagter", "se", "kultuur", "uit", "die", "gravettien", "wat", "rondom", "vc", "opgebloei", "en", "veral", "met", "morawiese", "vondse", "soos", "doln\u00ed", "vstonice", "verbind", "word", "vir", "die", "tydperk", "van", "tot", "vc", "is", "'n", "groot", "neolitiese", "vestiging", "opgespoor", "aan", "die", "einde", "van", "die", "laatneolitikum", "was", "die", "toubekerkultuur", "met", "verskeie", "groot", "grafvelde", "in", "noordboheme", "en", "die", "klokbekerkultuur", "teenwoordig", "in", "die", "bronstydperk", "is", "veral", "die", "\u00fanticekultuur", "noemenswaardig", "daarop", "het", "die", "grafheuwel", "en", "urnveldkulture", "gevolg", "in", "die", "lat\u00e8netydperk", "het", "die", "keltiese", "stam", "boii", "hulle", "in", "dele", "van", "die", "huidige", "tsjeggi\u00eb", "gevestig", "wie", "se", "latynse", "naam", "boiohaemum", "die", "oorsprong", "van", "die", "landsnaam", "boheme", "is", "op", "die", "kelte", "het", "aan", "die", "begin", "van", "die", "eerste", "eeu", "nc", "germaanse", "stamme", "soos", "die", "markomanne", "in", "boheme", "en", "die", "quade", "in", "morawi\u00eb", "gevolg", "tydens", "die", "volksverhuising", "word", "volgens", "argeologiese", "en", "historiese", "bronne", "'n", "ontvolking", "van", "die", "gebied", "vermoed", "rondom", "het", "slawi\u00ebrs", "hulle", "in", "die", "gebied", "gevestig", "hul", "oorsprong", "was", "vermoedelik", "oos", "van", "die", "dnjepr", "hulle", "het", "van", "tot", "oor", "die", "eerste", "ryk", "geheers", "die", "sogenoemde", "ryk", "van", "samo", "van", "tot", "is", "boheme", "waarskynlik", "deur", "die", "frankiese", "ryk", "onder", "karel", "die", "grote", "beheer", "in", "die", "eerste", "derde", "van", "die", "de", "eeu", "ten", "laaste", "het", "onder", "vors", "mojmir", "i", "die", "morawiese", "ryk", "ontstaan", "hy", "is", "deur", "die", "vorste", "rastislav", "in", "en", "svatopluk", "i", "in", "opgevolg", "in", "het", "die", "bisantynse", "monnike", "cyrillus", "en", "methodius", "in", "morawi\u00eb", "aangekom", "hulle", "het", "die", "grondslag", "vir", "die", "slawiese", "liturgie", "gele\u00eb", "in", "is", "cyrillus", "oorlede", "waarmee", "die", "bisantynse", "missie", "tot", "'n", "einde", "gekom", "het", "van", "tot", "was", "boheme", "deel", "van", "die", "morawiese", "ryk", "in", "is", "rastislav", "se", "opvolger", "svatopluk", "i", "dood", "dit", "het", "die", "begin", "van", "die", "morawiese", "ryk", "se", "einde", "ingelui", "en", "die", "terugkeer", "na", "die", "westelike", "latynse", "kerk", "en", "kultuur", "in", "het", "die", "morawiese", "vors", "spytihnv", "i", "in", "regensburg", "die", "oosfranki\u00ebrs", "se", "gesag", "oor", "boheme", "aanvaar", "in", "het", "die", "ryk", "ineengestort", "pemyslidendinastie", "aan", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "is", "die", "eerste", "bekende", "hertog", "uit", "die", "pemyslidendinastie", "boivoj", "i", "gedoop", "die", "pemyslide", "wenceslaus", "is", "in", "of", "deur", "sy", "broer", "boleslav", "vermoor", "en", "het", "daarmee", "die", "beskermheilige", "van", "die", "land", "geword", "in", "het", "biskop", "wolfgang", "van", "regensburg", "ingestem", "in", "die", "stigting", "van", "'n", "bisdom", "in", "praag", "dtmar", "het", "die", "eerste", "biskop", "geword", "en", "die", "heilige", "adalbert", "vojtch", "die", "tweede", "in", "het", "bolesaw", "i", "van", "pole", "boheme", "verower", "tot", "in", "is", "morawi\u00eb", "by", "boheme", "ingelyf", "en", "het", "in", "'n", "markgraafskap", "geword", "in", "het", "betislav", "i", "van", "boheme", "pole", "binnegeval", "en", "adalbert", "se", "bene", "uit", "gnesen", "geroof", "in", "het", "die", "heilige", "romeinse", "keiser", "hendrik", "iv", "die", "pemyslide", "vratislav", "ii", "as", "die", "eerste", "boheemse", "koning", "gekroon", "in", "die", "dede", "eeu", "het", "duitse", "settlers", "hulle", "langs", "die", "boheemse", "grensgebiede", "gevestig", "in", "die", "sisiliaanse", "goue", "bul", "van", "het", "keiser", "frederik", "ii", "die", "boheemse", "heerser", "ottokar", "i", "van", "boheme", "die", "erflike", "koningstitel", "toegestaan", "sedertdien", "was", "die", "koninkryk", "boheme", "'n", "deel", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "maar", "met", "'n", "groot", "outonomie", "die", "boheemse", "heersers", "het", "nou", "tot", "die", "sewe", "keurvorste", "behoort", "as", "lede", "van", "die", "kollege", "het", "die", "boheemse", "koning", "dikwels", "'n", "groot", "politieke", "gesag", "binne", "die", "ryk", "uitgeoefen", "onder", "ottokar", "ii", "van", "boheme", "het", "die", "pemysliden", "hul", "hoogtepunt", "aan", "mag", "bereik", "van", "af", "was", "daar", "'n", "kortstondige", "boheemsepoolse", "personele", "unie", "onder", "wenceslaus", "ii", "van", "boheme", "en", "wenceslaus", "iii", "van", "boheme", "die", "titul\u00eare", "koning", "in", "pole", "in", "is", "wenceslaus", "iii", "in", "olomouc", "vermoor", "waarmee", "die", "pemyslidendinastie", "tot", "'n", "einde", "gekom", "het", "huis", "van", "luxemburg", "in", "het", "johan", "van", "luxemburg", "seun", "van", "keiser", "hendrik", "vii", "in", "die", "huwelik", "getree", "met", "die", "boheemse", "prinses", "elisabeth", "dogter", "van", "wenceslaus", "ii", "van", "boheme", "en", "boheemse", "koning", "geword", "tot", "in", "n\u00e1", "sy", "dood", "tydens", "die", "slag", "by", "cr\u00e9cy", "is", "hy", "in", "opgevolg", "deur", "sy", "seun", "karel", "iv", "as", "boheemse", "koning", "in", "het", "karel", "iv", "die", "karelsuniversiteit", "as", "eerste", "universiteit", "noord", "van", "die", "alpe", "gestig", "in", "is", "karel", "iv", "in", "rome", "as", "keiser", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "gekroon", "hy", "het", "praag", "as", "sy", "hoofstad", "verkies", "in", "het", "karel", "iv", "'n", "goue", "bul", "die", "belangrikste", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "se", "\"grondwette\"", "tot", "die", "einde", "van", "die", "ou", "ryk", "in", "laat", "uitvaardig", "in", "die", "goue", "bul", "van", "karel", "iv", "is", "onder", "andere", "die", "verkiesing", "van", "die", "heilige", "romeinse", "ryk", "se", "konings", "deur", "die", "keurvorste", "en", "hul", "kroningseremonie", "bepaal", "in", "het", "karel", "iv", "in", "sy", "testament", "sy", "erfgrond", "onder", "sy", "seuns", "verdeel", "die", "hoofgebied", "koninkryk", "boheme", "het", "sy", "seun", "wenceslaus", "iv", "ge\u00ebrf", "wie", "ook", "duitse", "koning", "geword", "het", "hy", "is", "in", "deur", "sigismund", "as", "boheemse", "koning", "opgevolg", "hussietebeweging", "in", "is", "die", "kerkhervormer", "jan", "hus", "tydens", "die", "konsilie", "van", "konstanz", "as", "ketter", "veroordeel", "en", "op", "die", "brandstapel", "verbrand", "dit", "het", "die", "hussietebeweging", "ingelui", "wat", "tussen", "en", "die", "politieke", "en", "godsdienstige", "situasie", "in", "boheme", "aansienlik", "be\u00efnvloed", "en", "aanleiding", "gegee", "het", "tot", "die", "hussieteoorlo\u00eb", "wat", "n\u00e1", "die", "praagse", "defenestrasie", "van", "uitgebreek", "het", "n\u00e1", "verskeie", "nederlae", "van", "sy", "magte", "in", "boheme", "was", "die", "invloedsfeer", "van", "die", "boheemse", "en", "hongaarse", "koning", "en", "romeinse", "keiser", "sigismund", "in", "sy", "erfland", "tydelik", "op", "slegs", "buitewyke", "onder", "andere", "suidboheme", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "adellike", "familie", "huis", "rosenberg", "die", "lausitz", "silesi\u00eb", "en", "dele", "van", "die", "markgraafgrap", "morawi\u00eb", "beperk", "die", "hussiete", "se", "belangrikste", "bevelvoerders", "was", "jan", "ika", "en", "n\u00e1", "sy", "dood", "in", "prokop", "hol\u00fd", "die", "hussietebeweging", "se", "sentrum", "was", "die", "nuutgestigte", "nedersetting", "t\u00e1bor", "die", "beweging", "se", "radikale", "vleuel", "kon", "eers", "in", "tydens", "die", "slag", "by", "lipany", "verslaan", "word", "in", "het", "die", "boheemse", "stande", "george", "van", "podiebrad", "tsjeggies", "ji\u00ed", "z", "podbrad", "as", "koning", "van", "boheme", "verkies", "en", "hy", "het", "daarmee", "die", "eerste", "voorprotestantse", "koning", "in", "europa", "geword", "heerskappy", "van", "die", "jagiellone", "n\u00e1", "die", "dood", "van", "koning", "ji\u00ed", "z", "podbrad", "in", "het", "die", "boheemse", "stande", "die", "poolslitause", "jagiellonedinastie", "as", "nuwe", "heersers", "van", "die", "koninkryk", "verkies", "eers", "was", "wladislaus", "ii", "van", "hongarye", "die", "verkose", "koning", "van", "boheme", "die", "tweede", "heerser", "uit", "die", "dinastie", "lodewyk", "ii", "is", "tydens", "die", "slag", "van", "moh\u00e1cs", "teen", "die", "turke", "dood", "wat", "in", "'n", "rampspoedige", "nederlaag", "vir", "sy", "magte", "ge\u00ebindig", "het", "vervolgens", "was", "die", "boheemse", "en", "hongaarse", "kroon", "weer", "vry", "heerskappy", "van", "die", "habsburgers", "van", "tot", "was", "die", "koninkryk", "boheme", "met", "al", "die", "lande", "van", "die", "wenceslaskroon", "deel", "van", "die", "huis", "van", "habsburg", "se", "heerskappy", "in", "het", "die", "boheemse", "stande", "die", "habsburgse", "ferdinand", "i", "as", "koning", "aanvaar", "in", "het", "die", "boheemse", "stande", "teen", "ferdinand", "i", "in", "opstand", "gekom", "nadat", "dit", "onderdruk", "is", "is", "eerste", "beperkings", "op", "die", "koninkryk", "boheme", "se", "voorregte", "ingestel", "die", "faktiese", "godsdienstige", "vryhede", "is", "egter", "nie", "aangetas", "nie", "in", "het", "keiser", "rudolf", "ii", "ferdinand", "i", "se", "kleinseun", "met", "die", "hele", "hof", "van", "wene", "na", "praag", "verhuis", "die", "boheemse", "hoofstad", "het", "weer", "'n", "belangrike", "sentrum", "van", "politiek", "kuns", "en", "wetenskap", "geword", "in", "het", "rudolf", "ii", "die", "majesteitsbrief", "oor", "godsdienstige", "vryheid", "goedgekeur", "op", "mei", "gedurende", "rudolf", "ii", "se", "leeftyd", "het", "sy", "broer", "matthias", "die", "mag", "in", "die", "koninkryk", "boheme", "oorgeneem", "n\u00e1", "rudolf", "se", "dood", "is", "matthias", "op", "januarie", "ook", "as", "romeinse", "keiser", "verkies", "matthias", "het", "die", "hof", "terug", "na", "wene", "verskuif", "en", "die", "politiek", "grootliks", "oorgelaat", "aan", "sy", "kanselier", "khlesl", "wat", "op", "gelykstelling", "tussen", "die", "denominasies", "bly", "fokus", "het", "die", "denominasionele", "geskille", "in", "boheme", "het", "egter", "opnuut", "opgevlam", "toe", "matthias", "se", "neef", "en", "aangewese", "opvolger", "ferdinand", "ii", "keiser", "van", "tot", "die", "mag", "in", "die", "koninkryk", "oorgeneem", "het", "in", "het", "die", "stande", "hom", "as", "boheemse", "koning", "verkies", "hoewel", "hy", "bekend", "was", "vir", "sy", "streng", "teenreformasiebeleid", "dertigjarige", "oorlog", "in", "het", "op", "die", "hoogtepunt", "van", "die", "ontevredenheid", "met", "die", "habsburgers", "se", "beleid", "teenoor", "hul", "land", "verskeie", "verteenwoordigers", "van", "die", "oorwegend", "boheemse", "protestanse", "stande", "die", "praagse", "kasteel", "se", "kanselary", "hradschin", "binnegedring", "en", "twee", "keiserlike", "goewerneurs", "asook", "een", "skrywer", "die", "venster", "uitgegooi", "al", "drie", "persone", "het", "die", "sluipmoordpoging", "oorleef", "met", "beswaarlik", "min", "beserings", "hierdie", "sogenoemde", "tweede", "praagse", "defenestrasie", "het", "aanleiding", "gegee", "tot", "die", "boheemse", "opstand", "di\u00e9", "opstand", "het", "gelei", "tot", "die", "dertigjarige", "oorlog", "wat", "groot", "dele", "van", "veral", "duitsland", "en", "tsjeggi\u00eb", "verwoes", "het", "in", "is", "keiser", "matthias", "oorlede", "in", "augustus", "het", "die", "boheemse", "stande", "die", "duitse", "protestant", "frederik", "van", "die", "palts", "as", "nuwe", "boheemse", "koning", "verkies", "toe", "frederik", "in", "herfs", "in", "praag", "gekroon", "is", "en", "daar", "ingetrek", "het", "het", "die", "konflik", "met", "die", "habsburgers", "'n", "saak", "van", "die", "ryk", "geword", "in", "het", "die", "slag", "op", "die", "witte", "berg", "by", "praag", "in", "'n", "beslissende", "nederlaag", "van", "die", "boheemse", "stande", "teen", "die", "keiserlike", "troepe", "ge\u00ebindig", "frederik", "van", "die", "palts", "het", "uit", "die", "land", "gevlug", "hy", "is", "\"winterkoning\"", "genoem", "aangesien", "hy", "slegs", "een", "winter", "aan", "bewind", "was", "die", "leiers", "van", "die", "opstand", "altesaam", "adelikes", "en", "praagse", "burgers", "van", "sowel", "tsjeggiese", "as", "duitse", "herkoms", "is", "op", "junie", "op", "die", "praagse", "sentrale", "markplein", "tereggestel", "sommiges", "op", "'n", "wrede", "manier", "baie", "protestante", "waaronder", "belangrike", "verteenwoordigers", "van", "die", "boheemse", "adel", "en", "die", "geestelike", "lewe", "soos", "die", "biskop", "van", "die", "boheemse", "broers", "johann", "amos", "comenius", "het", "die", "land", "verlaat", "en", "in", "ballingskap", "gegaan", "van", "hul", "omvangryke", "goedere", "is", "in", "beslag", "geneem", "en", "oorhandig", "aan", "die", "roomskatolieke", "kerk", "en", "keiserlike", "ondersteuners", "soos", "wallenstein", "die", "vir", "boheme", "n\u00e1", "die", "slag", "op", "die", "witte", "berg", "beginnende", "noodlottige", "tydperk", "word", "in", "die", "tsjeggiese", "geskiedskrywing", "as", "die", "temnotydperk", "die", "\"tydperk", "van", "duisternis\"", "genoem", "tydens", "die", "dertigjarige", "oorlog", "het", "keiser", "ferdinand", "ii", "'n", "streng", "onderdrukkingsbeleid", "afgedwing", "teenoor", "niekatolieke", "in", "sy", "heerskappy", "veral", "die", "habsburgse", "erflande", "insluitende", "die", "koninkryk", "boheme", "in", "die", "boheemse", "lande", "het", "duits", "aanvanklik", "die", "tweede", "amptelike", "taal", "geword", "maar", "spoedig", "tsjeggies", "as", "die", "amptelike", "en", "die", "ho\u00ebrklas", "se", "taal", "amper", "volledig", "vervang", "die", "koninkryk", "boheme", "se", "grondwetlike", "voorregte", "binne", "die", "ryk", "is", "formeel", "slegs", "min", "beperk", "maar", "di\u00e9", "land", "se", "onafhanklikheid", "het", "fakties", "vir", "'n", "lang", "tydperk", "tot", "'n", "einde", "gekom", "die", "gesag", "oor", "die", "land", "is", "voortaan", "en", "tot", "in", "deur", "die", "keiserlike", "hof", "en", "regering", "in", "wene", "uitgeoefen", "nasionale", "herlewing", "van", "die", "tsjegge", "tussen", "en", "het", "keiser", "josef", "ii", "onder", "die", "leuse", "alles", "vir", "die", "volk", "niks", "deur", "die", "volk", "nie\"", "alles", "f\u00fcr", "das", "volk", "nichts", "durch", "das", "volk", "sy", "josefiniese", "hervormings", "in", "die", "gees", "van", "die", "verligte", "despotisme", "deurgevoer", "een", "belangrike", "hervorming", "was", "byvoorbeeld", "die", "opheffing", "van", "lyfeienskap", "in", "aangesien", "die", "boheemse", "adel", "se", "gewoonteregte", "deur", "di\u00e9", "hervorming", "glo", "in", "gevaar", "gestel", "is", "het", "hulle", "in", "teenreaksie", "die", "konsep", "van", "boheemse", "staatsreg", "uitgevaardig", "wat", "later", "ook", "deur", "burgerlike", "politici", "oorgeneem", "is", "van", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "tot", "omtrent", "het", "die", "nasionale", "wedergeboorte", "van", "die", "tsjegge", "plaasgevind", "in", "reaksie", "op", "die", "weense", "sentralisme", "het", "van", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "intellektuelles", "die", "tsjeggiese", "nasionale", "beweging", "wedergeboorte", "ondersteun", "hulle", "het", "die", "instandhouding", "erkenning", "en", "gebruik", "van", "die", "tsjeggiese", "taal", "bevorder", "ook", "ondersteun", "deur", "die", "duitse", "romantici", "daarop", "het", "later", "die", "strewe", "na", "politieke", "outonomie", "gevolg", "die", "wens", "na", "kulturele", "outonomie", "het", "tot", "die", "stigting", "van", "wetenskaplike", "geselskappe", "soos", "matice", "esk\u00e1", "en", "matice", "moravsk\u00e1", "en", "die", "gimnastiese", "beweging", "sokol", "gelei", "onmiddellik", "n\u00e1", "die", "slawiese", "kongres", "in", "praag", "in", "junie", "is", "die", "praagse", "pinksteropstand", "onderdruk", "die", "industrialisasie", "het", "begin", "en", "die", "gesofistikeerde", "boheemse", "lande", "het", "die", "\"industri\u00eble", "ruggraat\"", "van", "die", "donaumonargie", "gevorm", "nadat", "keiser", "frans", "josef", "i", "die", "neoabsolutisme", "met", "die", "oujaarsaandpatent", "van", "goedgekeur", "het", "was", "daar", "met", "die", "oktoberdiploma", "van", "die", "februariepatent", "van", "en", "die", "desembergrondwet", "van", "verskeie", "pogings", "om", "aan", "die", "tsjegge", "sekere", "vryhede", "te", "verskaf", "soos", "voorheen", "was", "en", "het", "hulle", "egter", "afgeskeep", "gevoel", "in", "vergelyking", "teenoor", "die", "duitsers", "en", "magjare", "nietemin", "het", "die", "koninkryk", "boheme", "tot", "in", "bestaan", "maar", "nie", "al", "die", "habsburgers", "het", "dit", "hoegenaamd", "as", "noodsaaklik", "geag", "om", "hulle", "in", "praag", "as", "koning", "van", "boheme", "te", "laat", "kroon", "nie", "terwyl", "hongarye", "as", "koninkryk", "in", "personele", "unie", "met", "oostenryk", "baie", "nasionale", "regte", "geniet", "het", "was", "in", "die", "lande", "van", "die", "boheemse", "kroon", "boheme", "morawi\u00eb", "en", "oostenrykssilesi\u00eb", "nie", "eens", "die", "publikasie", "van", "tsjeggiestalige", "koerante", "toegelaat", "nie", "ten", "einde", "van", "'n", "oostenrykstsjeggiese", "kompromie", "het", "die", "oostenrykse", "eerste", "minister", "badeni", "in", "'n", "nasionaliteiteregulasie", "uitgevaardig", "waarvolgens", "al", "die", "munisipaliteite", "in", "boheme", "en", "morawi\u00eb", "tweetalig", "bestuur", "moes", "word", "daarmee", "is", "tsjeggies", "in", "albei", "kroonlande", "van", "'n", "minderheits", "tot", "'n", "nasionale", "taal", "opgegradeer", "vervolgens", "het", "die", "duitse", "verteenwoordigers", "die", "ryksraad", "lamgel\u00ea", "in", "is", "die", "nasionaliteiteregulasie", "weer", "opgehef", "die", "morawiese", "kompromie", "van", "het", "ook", "geen", "volgehoue", "suksesse", "tot", "gevolg", "gehad", "nie", "waarop", "die", "boheemse", "parlement", "op", "julie", "eindelik", "deur", "'n", "keiserlike", "patent", "ontbind", "is", "tsjeggoslowakye", "van", "tot", "het", "tsjegge", "in", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "geveg", "teen", "die", "monargie", "het", "in", "ballingskap", "'n", "tsjeggiese", "en", "slowaakse", "deur", "tom\u00e1", "garrigue", "masaryk", "aangevoerde", "opposisie", "gevorm", "op", "oktober", "het", "leidende", "tsjeggiese", "onafhanklikheidstryders", "n\u00e1", "die", "ontbinding", "van", "die", "habsburgse", "monargie", "tsjeggoslowakye", "met", "masaryk", "as", "eerste", "staatspresident", "gestig", "slowakye", "wat", "toe", "administratief", "ondergeskik", "was", "aan", "die", "koninkryk", "hongarye", "het", "onder", "leiding", "van", "milan", "rastislav", "tef\u00e1nik", "by", "die", "nuwe", "staat", "aangesluit", "in", "het", "karpateoekra\u00efne", "toegetree", "wat", "in", "deur", "die", "sowjetunie", "geannekseer", "is", "en", "in", "teschen", "tussenoorlogse", "tydperk", "en", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "van", "tot", "het", "die", "eerste", "tsjeggoslowaakse", "republiek", "bestaan", "voor", "die", "skeiding", "van", "die", "tsjeggiese", "republiek", "en", "die", "slowaakse", "republiek", "het", "vroue", "op", "februarie", "in", "tsjeggoslowakye", "die", "algemene", "aktiewe", "en", "passiewe", "stemreg", "verkry", "daarmee", "is", "die", "vrouestemreg", "op", "nasionale", "vlak", "ingevoer", "die", "verkiesing", "vir", "die", "tsjeggoslowaakse", "nasionale", "vergadering", "is", "op", "en", "april", "gehoudaar", "was", "'n", "groot", "duitstalige", "minderheid", "wat", "in", "die", "sudeteland", "die", "bevolkingsmeerderheid", "gevorm", "het", "tydens", "die", "sensus", "was", "die", "aandeel", "aan", "die", "algehele", "bevolking", "op", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "tsjeggi\u00eb", "die", "duitsers", "in", "tsjeggoslowakye", "is", "van", "af", "deur", "die", "duitse", "nasionale", "party", "deutsche", "nationalpartei", "verteenwoordig", "die", "duitse", "sosiaaldemokratie", "was", "van", "tot", "die", "grootste", "fraksie", "in", "die", "praagse", "huis", "van", "verteenwoordigers", "en", "het", "in", "met", "hul", "vooristter", "ludwig", "czech", "wie", "verskeie", "poste", "beklee", "het", "ook", "regeringsparty", "geword", "in", "het", "konrad", "henlein", "die", "sudeteduitse", "party", "sudetendeutsche", "partei", "sdp", "gestig", "met", "ondersteuning", "deur", "duitsland", "het", "die", "sdp", "op", "verrykende", "outonomie", "en", "'n", "afstigting", "van", "die", "duitstalige", "gebiede", "van", "tsjeggoslowakye", "aangedring", "en", "met", "die", "karlsbadse", "program", "op", "april", "die", "sudetekrisis", "verskerp", "n\u00e1", "die", "\"anschluss\"", "van", "oostenryk", "in", "maart", "het", "adolf", "hitler", "met", "die", "inval", "in", "die", "sudeteland", "gedreig", "die", "verenigde", "koninkryk", "en", "frankryk", "het", "as", "beskermingsmagte", "n\u00e1", "die", "vertrag", "van", "saintgermain", "beskermingsverpligtinge", "teenoor", "tsjeggoslowakye", "gehad", "daarbenewens", "was", "frankryk", "en", "die", "sowjetunie", "bondgenote", "van", "tsjeggoslowakye", "die", "regerings", "van", "frankryk", "en", "die", "verenigde", "koninkryk", "was", "van", "mening", "dat", "hulle", "deur", "toegewings", "\"paaibeleid\"", "'n", "dreigende", "oorlog", "kon", "verhoed", "sonder", "die", "tsjeggoslowaakse", "regering", "se", "teenwoordigheid", "het", "hitler", "mussolini", "chamberlain", "en", "daladier", "op", "september", "die", "m\u00fcnchenooreenkoms", "onderteken", "waarvolgens", "tsjeggoslowakye", "die", "sudeteland", "aan", "naziduitsland", "moes", "aftree", "die", "tsjegge", "het", "na", "di\u00e9", "ooreenkoms", "as", "\"m\u00fcnchendiktaat\"", "of", "\"m\u00fcnchenverraad\"", "verwys", "sowat", "een", "derde", "van", "die", "tsjeggoslowaakse", "grondgebied", "is", "daarmee", "by", "die", "duitse", "ryk", "ingelyf", "vervolgens", "het", "op", "oktober", "die", "federale", "tweede", "tsjeggoslowaakse", "republiek", "ontstaan", "op", "oktober", "het", "president", "edvard", "bene", "bedank", "en", "na", "ballingskap", "in", "die", "verenigde", "koninkryk", "gegaan", "hy", "is", "deur", "emil", "h\u00e1cha", "opgevolg", "n\u00e1", "die", "besetting", "van", "tsjeggoslowakye", "op", "maart", "het", "die", "nasionaalsosialiste", "die", "protektoraat", "boheme", "en", "morawi\u00eb", "gestig", "die", "slowaakse", "staat", "was", "'n", "satellietstaat", "van", "die", "duitse", "ryk", "op", "september", "is", "die", "goewerneur", "op", "permanente", "verlof", "neurath", "deur", "die", "nuwe", "reichsprotektor", "reinhard", "heydrich", "vervang", "op", "mei", "het", "tsjeggoslowaakse", "weerstandsvegters", "'n", "sluipmoord", "op", "heydrich", "uitgevoer", "in", "'n", "vergelding", "het", "die", "nasionaalsosialiste", "al", "die", "inwoners", "van", "die", "twee", "nedersettings", "lidice", "en", "le\u00e1ky", "vermoor", "tydens", "die", "duitse", "besetting", "was", "op", "tsjeggiese", "bodem", "die", "theresienstadtkonsentrasiekamp", "en", "verskeie", "buitekampe", "van", "die", "flossenb\u00fcrgkonsentrasiekamp", "waaronder", "die", "leitmeritzbuitekamp", "litomice", "in", "bedryf", "in", "is", "met", "die", "kaschauprogram", "onder", "die", "nuwe", "regering", "van", "die", "eerste", "minister", "zdenk", "fierlinger", "tsjeggoslowakye", "fakties", "herstel", "amerikaanse", "sowjetse", "en", "tsjeggoslowaakse", "magte", "het", "die", "land", "bevry", "die", "afbakeningslyn", "tussen", "die", "amerikaanse", "en", "die", "sowjetse", "invloedsfere", "waarop", "tydens", "die", "jaltabyeenkoms", "ooreengekom", "is", "het", "langs", "die", "stede", "budweis", "pilsen", "en", "karlsbad", "verloop", "einde", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "en", "reale", "sosialisme", "realsozialismus", "op", "mei", "het", "die", "praagse", "opstand", "teen", "die", "duitse", "besettingsmag", "begin", "en", "op", "mei", "was", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "verby", "op", "mei", "het", "sowjetse", "magte", "praag", "binnegeval", "president", "bene", "het", "weer", "die", "bewind", "oorgeneem", "tydens", "die", "herstel", "van", "die", "staat", "is", "die", "sogenoemde", "benedekrete", "goedgekeur", "naas", "die", "gewone", "administratiewe", "aangeleenthede", "het", "di\u00e9", "wette", "ook", "die", "beslaglegging", "op", "eiendom", "en", "die", "uitsetting", "van", "die", "duitsers", "uit", "tsjeggoslowakye", "gere\u00ebl", "wat", "n\u00e1", "die", "oorlog", "as", "\"staatsvyande\"", "beskou", "is", "op", "mei", "het", "die", "kommunistiese", "party", "van", "tsjeggoslowakye", "komunistick\u00e1", "strana", "eskoslovenska", "ks", "die", "verkiesings", "gewen", "deel", "van", "die", "regering", "geword", "en", "kon", "ondersteun", "deur", "die", "sowjetunie", "'n", "ontsaglike", "politieke", "invloed", "uitoefen", "vervolgens", "het", "klement", "gottwald", "ks", "die", "eerste", "minister", "geword", "met", "die", "februariestaatsgreep", "in", "het", "die", "kommuniste", "die", "mag", "heeltemal", "oorgeneem", "gevolg", "deur", "'n", "grondwetwysiging", "en", "die", "herorganisasie", "van", "die", "land", "volgens", "die", "sowjetmodel", "die", "eerste", "sogenoemde", "\"arbeidspresident\"", "was", "klement", "gottwald", "in", "november", "is", "die", "voormalige", "partysekretaris", "rudolf", "sl\u00e1nsk\u00fd", "saam", "met", "elf", "ander", "aangeklaagdes", "in", "die", "\"sl\u00e1nsk\u00fdproses\"", "ter", "dood", "veroordeel", "president", "anton\u00edn", "novotn\u00fd", "wat", "in", "verkies", "is", "het", "die", "stalinistiese", "onderdrukking", "van", "daardie", "tyd", "verteenwoordig", "op", "die", "kafkakonferensie", "in", "in", "liblice", "is", "franz", "kafka", "wat", "tot", "op", "daardie", "stadium", "grootliks", "verbied", "was", "gerehabiliteer", "oproepe", "na", "hervormings", "het", "toegeneem", "en", "hul", "hoogtepunt", "bereik", "op", "die", "vierde", "tsjeggiese", "skrywerskongres", "in", "junie", "met", "direkte", "kritiek", "op", "die", "politieke", "leierskap", "praagse", "lente", "en", "milit\u00eare", "intervensie", "in", "tussen", "en", "januarie", "het", "die", "tsjeggoslowaakse", "kommunistiese", "party", "se", "sentraalkomitee", "president", "novotn\u00fd", "afgesit", "alexander", "dubek", "het", "die", "ks", "se", "nuwe", "voorsitter", "geword", "en", "generaal", "ludv\u00edk", "svoboda", "president", "aan", "die", "begin", "van", "maart", "is", "die", "sensuur", "gelig", "die", "\"praagse", "lente\"", "het", "begin", "en", "verdere", "ontwikkeling", "het", "meestal", "spontaan", "plaasgevind", "op", "april", "is", "'n", "aksieprogram", "van", "die", "ks", "onder", "alexander", "dubek", "goedgekeur", "hulle", "het", "op", "'n", "\"sosialisme", "met", "'n", "menslike", "gesig\"", "gemik", "gewaarborgde", "vryheid", "van", "vergadering", "klein", "entrepreneurskap", "vrylating", "van", "politieke", "gevangenes", "op", "augustus", "het", "die", "milit\u00eare", "intervensie", "teen", "die", "praagse", "lente", "begin", "sowjetse", "en", "ander", "warskouverdragtroepe", "het", "tsjeggoslowakye", "beset", "n\u00e1", "aanleiding", "van", "di\u00e9", "besetting", "het", "moskou", "met", "die", "brezjnefleerstelling", "die", "\"beperkte", "soewereiniteit", "van", "die", "sosialistiese", "lande\"", "afgekondig", "vervolgens", "het", "baie", "tsjegge", "die", "land", "verlaat", "die", "daaropvolgende", "politieke", "fase", "is", "\"normalisering\"", "genoem", "op", "januarie", "het", "met", "die", "inwerkingtreding", "van", "die", "tsjeggoslowaakse", "federasie", "se", "grondwet", "die", "tsjeggiese", "sosialistiese", "republiek", "een", "van", "tsjeggoslowakye", "se", "twee", "deelrepublieke", "geword", "op", "april", "is", "dubek", "vervang", "en", "gust\u00e1v", "hus\u00e1k", "is", "verkies", "as", "sekretarisgeneraal", "van", "die", "ks", "die", "selfverbrandings", "van", "die", "twee", "studente", "jan", "palach", "en", "jan", "zaj\u00edc", "op", "januarie", "en", "februarie", "onderskeidelik", "in", "protes", "teen", "die", "begin", "van", "\"normalisering\"", "het", "heelwat", "opskudding", "veroorsaak", "gevolglik", "was", "tsjeggoslowakye", "een", "van", "die", "mees", "konserwatiewe", "lidlande", "van", "die", "oosblok", "op", "januarie", "is", "die", "opposisieburgerbeweging", "\"charta", "\"", "gestig", "fluweelrewolusie", "op", "november", "het", "die", "polisie", "'n", "studentebetoging", "wreed", "onderdruk", "wat", "groot", "demonstrasies", "met", "soms", "meer", "as", "mense", "tot", "gevolg", "gehad", "het", "op", "november", "het", "die", "burgerforum", "die", "dryfkrag", "van", "die", "\"fluweelrewolusie", "in", "tsjeggoslowakye", "geword", "op", "desember", "het", "staatspresident", "gust\u00e1v", "hus\u00e1k", "bedank", "die", "federale", "vergadering", "het", "op", "desember", "alexander", "dubek", "as", "sy", "president", "verkies", "op", "dezember", "is", "die", "burgerregteaktivis", "v\u00e1clav", "havel", "deur", "die", "federale", "vergadering", "as", "president", "van", "tsjeggoslowakye", "verkies", "op", "april", "n\u00e1", "die", "sogenoemde", "streepoorlog", "is", "tsjeggoslowakye", "herdoop", "in", "\"tsjeggiese", "en", "slowaakse", "federale", "republiek\"", "sfr", "op", "junie", "is", "die", "eerste", "vrye", "algemene", "verkiesings", "in", "die", "sfr", "gehou", "op", "julie", "het", "die", "nuutverkose", "parlement", "v\u00e1clav", "havel", "as", "staatspresident", "bevestig", "op", "februar", "het", "die", "sfr", "by", "die", "raad", "van", "europa", "aangesluit", "op", "desember", "is", "die", "assosiasieooreenkoms", "met", "die", "europese", "gemeenskap", "onderteken", "op", "junie", "is", "algemene", "verkiesings", "in", "die", "sfr", "gehou", "die", "ekonom", "v\u00e1clav", "klaus", "demokratiese", "burgerparty", "obansk\u00e1", "demokratick\u00e1", "strana", "ods", "het", "tsjeggiese", "eerste", "minister", "geword", "hy", "het", "'n", "deur", "die", "thatcherisme", "ge\u00efnspireerde", "ekonomiese", "beleid", "\"markekonomie", "sonder", "'n", "adjektief\"", "gehandhaaf", "deur", "'n", "koeponprivatisering", "het", "agt", "miljoen", "tsjegge", "aandeelhouers", "van", "privaat", "maatskappye", "geword", "klaus", "en", "vladim\u00edr", "meiar", "die", "eerste", "minister", "van", "slowakye", "het", "teen", "die", "wil", "van", "die", "bevolking", "ooreengekom", "om", "tsjeggoslowakye", "in", "twee", "state", "te", "verdeel", "op", "julie", "het", "president", "havel", "bedank", "op", "november", "het", "die", "federale", "parlement", "die", "wet", "oor", "die", "ontbinding", "van", "die", "sfr", "goedgekeur", "op", "desember", "is", "die", "tsjeggiese", "republiek", "in", "sy", "nuwe", "grondwet", "as", "'n", "\"demokratiese", "regstaat\"", "bepaal", "die", "handves", "van", "grondregte", "en", "vryhede", "wat", "na", "die", "politieke", "omwenteling", "in", "januarie", "deur", "die", "tsjeggoslowaakse", "federale", "vergadering", "goedgekeur", "is", "is", "onveranderd", "deur", "tsjeggi\u00eb", "oorgeneem", "n\u00e1", "die", "onafhanklikheid", "in", "is", "die", "algemene", "stemreg", "vir", "vroue", "en", "mans", "in", "bekragtig", "tsjeggiese", "republiek", "op", "januarie", "is", "die", "tsjeggoslowaakse", "republiek", "in", "wedersydse", "ooreenkoms", "ontbind", "en", "sowel", "die", "tsjeggiese", "republiek", "as", "die", "slowaakse", "republiek", "as", "onafhanklike", "state", "gestig", "op", "februarie", "is", "die", "nuutverkose", "tsjeggiese", "president", "v\u00e1clav", "havel", "ingesweer", "op", "junie", "het", "tsjeggi\u00eb", "by", "die", "europese", "raad", "aangesluit", "in", "was", "die", "land", "'n", "lid", "van", "die", "veiligheidsraad", "in", "het", "tsjeggi\u00eb", "die", "nuwe", "assosiasieooreenkoms", "met", "die", "europese", "unie", "onderteken", "in", "by", "oeso", "en", "in", "by", "navo", "aangesluit", "die", "geskille", "oor", "die", "besetting", "van", "die", "direkteur", "van", "die", "tsjeggiese", "televisiestasie", "esk\u00e1", "televize", "het", "tot", "die", "grootste", "betogings", "in", "die", "tsjeggiese", "republiek", "sedert", "gelei", "op", "februarie", "is", "v\u00e1clav", "klaus", "as", "staatspresident", "verkies", "op", "mei", "het", "tsjeggi\u00eb", "as", "deel", "van", "die", "euuitbreiding", "'n", "lidland", "van", "die", "europese", "unie", "geword", "in", "die", "voorafgaande", "referendum", "was", "van", "die", "kiesers", "ten", "gunste", "van", "die", "toetreding", "met", "'n", "stempersentasie", "van", "sedert", "tsjeggi\u00eb", "se", "toetreding", "tot", "die", "schengenooreenkoms", "op", "desember", "is", "al", "die", "grenskontroles", "met", "die", "vier", "buurlande", "opgehef", "tsjeggi\u00eb", "het", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "en", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "voorsitterskap", "van", "die", "europese", "unie", "oorgeneem", "in", "tsjeggi\u00eb", "het", "die", "politieke", "stelsel", "na", "ongeveer", "agt", "jaar", "aangepas", "by", "'n", "redelik", "gereelde", "afwisseling", "van", "sentrumregse", "en", "sentrumlinkse", "regerings", "binne", "die", "europese", "unie", "behoort", "tsjeggi\u00eb", "aan", "die", "visegr\u00e1dgroep", "saam", "met", "hongarye", "pole", "en", "slowakye", "di\u00e9", "groep", "beywer", "hom", "vir", "samewerking", "in", "milit\u00eare", "ekonomiese", "kulturele", "en", "energiesake", "asook", "meer", "integrasie", "van", "die", "vier", "lidlande", "in", "die", "europese", "uniedie", "algemene", "verkiesings", "in", "is", "deur", "die", "sentrumregsliberalkonserwatiewe", "koalisie", "spolu", "onder", "leiding", "van", "die", "politieke", "wetenskaplike", "en", "voormalige", "minister", "van", "onderwys", "petr", "fiala", "gewen", "hy", "is", "aansluitend", "as", "eerste", "minister", "ingesweer", "en", "het", "die", "sentralistiese", "populis", "andrej", "babi", "vervang", "die", "koalisie", "spolu", "het", "'n", "regering", "gevorm", "met", "die", "liberale", "pirate", "party", "en", "die", "sentristiese", "beweging", "burgemeesters", "en", "onafhanklikes", "in", "het", "die", "voormalige", "hoof", "van", "die", "algemene", "weermagstaf", "van", "die", "tsjeggiese", "republiek", "en", "voorsitter", "van", "navo", "se", "milit\u00eare", "komitee", "generaal", "petr", "pavel", "die", "presidentsverkiesing", "gewen", "en", "milo", "zeman", "vervang", "pavel", "is", "'n", "uitgesproke", "ondersteuner", "van", "tsjeggi\u00eb", "se", "aktiewe", "lidmaatskap", "in", "beide", "navo", "en", "die", "europese", "unie", "administratiewe", "streke", "geloof", "tsjeggi\u00eb", "tesame", "met", "estland", "het", "een", "van", "die", "minsreligieuse", "bevolkings", "in", "die", "hele", "europa", "volgens", "die", "sensus", "is", "van", "die", "landsbevolking", "agnosties", "ate\u00efsties", "niegelowig", "of", "'n", "niegeorganiseerde", "gelowige", "roomskatoliek", "en", "protestants", "volgens", "die", "nuutste", "eurobarometeropname", "in", "het", "van", "tsjeggiese", "inwoners", "gestaaf", "dat", "hulle", "in", "'n", "god", "glo", "die", "laagste", "koers", "onder", "eulidlande", "n\u00e1", "estland", "terwyl", "geantwoord", "het", "dat", "hulle", "in", "een", "of", "ander", "gees", "of", "lewensmag", "glo", "en", "ges\u00ea", "het", "dat", "hulle", "nie", "glo", "dat", "enige", "tipe", "van", "gees", "god", "of", "lewensmag", "bestaan", "nie", "ekonomie", "historiese", "oorsig", "die", "staatsgebied", "van", "die", "huidige", "tsjeggiese", "republiek", "was", "een", "van", "die", "belangrikste", "nywerheidstreke", "in", "die", "oostenrykshongaarse", "dubbelmonargie", "waar", "byna", "persent", "van", "die", "industri\u00eble", "produksie", "gekonsentreer", "was", "en", "wat", "omstreeks", "ook", "in", "'n", "europese", "konteks", "as", "een", "van", "die", "ekonomies", "mees", "ontwikkelde", "gebiede", "beskou", "is", "ook", "n\u00e1", "sy", "onafhanklikwording", "in", "kon", "tsjeggoslowakye", "as", "gemeenskaplike", "tsjeggiesslowaakse", "staat", "di\u00e9", "suksesverhaal", "voortsit", "om", "binne", "twee", "dekades", "onder", "die", "w\u00eareld", "se", "tien", "mees", "ontwikkelde", "ekonomie\u00eb", "gereken", "te", "word", "die", "land", "het", "tot", "'n", "w\u00eareldleier", "gegroei", "op", "gebiede", "soos", "tekstiel", "glas", "en", "skoenvervaardiging", "terwyl", "ook", "meganiese", "ingenieurswese", "elektrotegniese", "nywerhede", "en", "die", "energiebedryf", "beduidende", "vordering", "getoon", "het", "huidige", "situasie", "tsjeggi\u00eb", "word", "tans", "onder", "die", "belangrikste", "ekonomie\u00eb", "en", "markte", "in", "sentraaleuropa", "gereken", "sy", "lang", "tradisie", "as", "nywerheidsland", "gekwalifiseerde", "mannekrag", "en", "die", "groot", "verskeidenheid", "van", "verskaffers", "van", "vervaardigingsonderdele", "maak", "van", "die", "land", "'n", "gewilde", "bestemming", "vir", "buitelandse", "beleggings", "die", "europese", "unie", "stel", "miljarde", "aan", "fondse", "vir", "die", "tsjeggiese", "ekonomie", "beskikbaar", "wat", "van", "die", "land", "'n", "gewilde", "afsetmark", "maak", "grootskaalse", "beleggings", "in", "energiedoeltreffendheid", "en", "omgewingstegnologie", "is", "'n", "verdere", "aansporing", "vir", "buitelandse", "ondernemings", "om", "tot", "die", "tsjeggiese", "mark", "toe", "te", "tree", "dikwels", "word", "na", "die", "tsjeggiese", "republiek", "se", "susksesverhaal", "in", "verband", "met", "ekonomiese", "transformasie", "die", "oorgang", "van", "'n", "plan", "na", "'n", "markekonomie", "verwys", "tsjeggi\u00eb", "se", "bruto", "binnelandse", "produk", "bbp", "het", "sedert", "die", "afskeiding", "van", "slowakye", "in", "meer", "as", "vervyfdubbel", "en", "beloop", "tans", "sowat", "miljard", "volgens", "koopkragpariteit", "het", "die", "tsjeggiese", "ekonomie", "tot", "persent", "van", "die", "europese", "unie", "se", "gemiddelde", "bbp", "gegroei", "tsjeggi\u00eb", "se", "hoogs", "gediversifiseerde", "ekonomie", "en", "nywerheidsektor", "is", "nou", "verweef", "met", "europese", "afsetmarkte", "vir", "duitsland", "is", "tsjeggi\u00eb", "ondanks", "sy", "relatief", "klein", "bevolking", "van", "miljoen", "intussen", "die", "twaalfde", "grootste", "afsetmark", "nog", "voor", "rusland", "japan", "of", "indi\u00eb", "nywerheidsektor", "verouderde", "industri\u00eble", "aanlegte", "wat", "uit", "die", "kommunistiese", "tydperk", "oorge\u00ebrf", "is", "was", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "een", "van", "die", "groot", "ekonomiese", "uitdagings", "vir", "die", "tsjeggiese", "republiek", "'n", "ekonomie", "wat", "tradisioneel", "sterk", "op", "nywerhede", "gesteun", "het", "sommige", "sektore", "het", "intussen", "merkwaardige", "transformasie", "beleef", "so", "word", "die", "tsjeggiese", "motor", "en", "elektroniese", "bedryf", "onder", "die", "mees", "moderne", "en", "doeltreffendste", "ter", "w\u00eareld", "gereken", "siviele", "ingenieursondernemings", "en", "verwante", "bedrywe", "is", "tans", "die", "vernaamste", "industri\u00eble", "sektor", "ander", "belangrike", "bedrywe", "sluit", "voedselverwerking", "en", "brouerye", "chemiese", "nywerhede", "rubber", "sement", "tekstiel", "skoen", "en", "glasvervaardiging", "in", "eweneens", "belangrik", "is", "yster", "en", "staalvervaardiging", "tsjeggi\u00eb", "se", "swaar", "nywerhede", "in", "di\u00e9", "bedryf", "was", "voor", "die", "val", "van", "die", "ystergordyn", "van", "die", "grootstes", "in", "ooseuropa", "al", "was", "hulle", "aangewese", "op", "die", "invoer", "van", "ertse", "veral", "uit", "oekra\u00efne", "tans", "word", "staal", "hoofsaaklik", "in", "aanlegte", "in", "ostrava", "en", "sy", "omgewing", "morawi\u00eb", "vervaardig", "met", "kleiner", "nywerhede", "in", "boheemse", "stede", "soos", "kladno", "plze", "en", "chomutov", "uitvoergerigte", "swaar", "nywerhede", "vervaardig", "onder", "meer", "motors", "vragwaens", "motorfietse", "trekkers", "busse", "trems", "treinwaens", "diesel", "en", "elektriese", "lokomotiewe", "en", "vliegtuie", "koda", "auto", "wat", "in", "onder", "die", "naam", "laurin", "&", "klement", "as", "een", "van", "die", "eerste", "ondernemings", "in", "die", "jong", "motorbedryf", "gestig", "is", "in", "die", "vroe\u00eb", "'s", "deur", "die", "duitse", "motorreus", "volkswagen", "ag", "oorgeneem", "en", "omvattend", "gemoderniseer", "in", "die", "eerste", "dekade", "van", "die", "ste", "eeu", "het", "dit", "met", "'n", "aandeel", "van", "sowat", "tien", "persent", "van", "alle", "uitvoere", "tot", "tsjeggi\u00eb", "se", "grootste", "uitvoerder", "gegroei", "sport", "die", "twee", "gewildste", "sportsoorte", "in", "tsjeggi\u00eb", "is", "sokker", "en", "yshokkie", "ander", "gewilde", "sportsoorte", "sluit", "in", "tennis", "basketbal", "vlugbal", "handbal", "atletiek", "en", "vloerbal", "van", "die", "bekendste", "tsjeggiese", "tennisspelers", "sluit", "in", "tom\u00e1", "berdych", "petr", "korda", "petra", "kvitov\u00e1", "en", "hana", "mandl\u00edkov\u00e1", "die", "tsjeggoslowaakse", "nasionale", "sokkerspan", "was", "'n", "bestendige", "presteerder", "op", "die", "internasionale", "toneel", "met", "agt", "deelnames", "by", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooie", "waartydens", "tsjeggoslowakye", "by", "die", "en", "as", "naaswenner", "ge\u00ebindig", "het", "di\u00e9", "span", "het", "ook", "die", "europese", "sokkerkampioenskap", "gewen", "tydens", "die", "europese", "sokkerkampioenskap", "in", "die", "derde", "plek", "ge\u00ebindig", "en", "tydens", "die", "olimpiese", "somerspele", "die", "goue", "medalje", "gewen", "n\u00e1", "die", "verdeling", "van", "tsjeggoslowakye", "het", "die", "tsjeggiese", "nasionale", "sokkerspan", "tydens", "die", "europese", "sokkerkampioenskap", "in", "die", "tweede", "en", "tydens", "die", "europese", "sokkerkampioenskap", "in", "die", "derde", "plek", "ge\u00ebindig", "rugby", "word", "ook", "in", "tsjeggi\u00eb", "gespeel", "maar", "die", "tsjeggiese", "nasionale", "rugbyspan", "kon", "tot", "dusver", "nog", "nie", "vir", "'n", "rugbyw\u00eareldbekertoernooi", "kwalifiseer", "nie", "hulle", "ding", "in", "die", "europese", "rugbykampioenskap", "met", "ander", "opkomende", "rugbyspanne", "mee", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"czech", "republic\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"czechia\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "eksterne", "skakels", "wikiwebtuistesen", "toerismeinligting", "oor", "tsjeggi\u00eb", "op", "wikivoyagetsjeggiese", "regeringcs", "en", "regeringswebwerf", "cs", "en", "presidentswebwerf", "cs", "en", "senaatswebwerfgeskiedenisen", "ihor", "gawdiak", "ed", "czechoslovakia", "a", "country", "study", "washington", "gpo", "for", "the", "library", "of", "congress"]