["unesco", "is", "die", "engelse", "afkorting", "vir", "united", "nations", "educational", "scientific", "and", "cultural", "organization", "opvoedkundige", "wetenskaplike", "en", "kulturele", "organisasie", "van", "die", "verenigde", "nasies", "'n", "spesiale", "organisasie", "van", "die", "verenigde", "nasies", "wat", "in", "gestig", "is", "en", "sy", "hoofkwartier", "in", "die", "franse", "hoofstad", "parys", "het", "tans", "het", "lande", "as", "lede", "en", "'n", "verdere", "ses", "as", "geassosieerde", "lede", "by", "unesco", "aangesluit", "waaronder", "ook", "suidafrika", "een", "van", "die", "twintig", "stigterslede", "unesco", "is", "onderverdeel", "in", "'n", "algemene", "konferensie", "van", "alle", "lidlande", "wat", "elke", "twee", "jaar", "vergader", "en", "'n", "uitvoerende", "raad", "met", "lede", "wat", "deur", "die", "algemene", "konferensie", "verkies", "word", "terwyl", "die", "sekretariaatgeneraal", "unesco", "se", "bedrywighede", "bestuur", "die", "laasgenoemde", "word", "deur", "die", "sekretarisgeneraal", "bestuur", "wat", "vir", "'n", "ampstermyn", "van", "vier", "jaar", "verkies", "word", "die", "huidige", "sekretarisgeneraal", "is", "ko\u00efchiro", "matsuura", "japan", "wat", "hierdie", "amp", "reeds", "sedert", "november", "beklee", "unesco", "is", "veral", "werksaam", "op", "die", "gebied", "van", "die", "onderwys", "sosiale", "wetenskappe", "natuurwetenskappe", "die", "internasionale", "kulturele", "samewerking", "en", "die", "inligtingsbedryf", "wat", "onder", "meer", "die", "pers", "uitsaaidienste", "televisie", "en", "filmkuns", "asook", "moderne", "kommunikasietegnologie", "insluit", "unesco", "bevorder", "ook", "geletterdheid", "in", "ontwikkelende", "lande", "en", "bewaar", "die", "w\u00eareldkultuurerfenis", "die", "lys", "van", "w\u00earelderfenisgebiede", "word", "deur", "unesco", "saamgestel", "doelstellings", "unesco", "beywer", "hom", "veral", "vir", "die", "reg", "op", "'n", "basiese", "opleiding", "vir", "almal", "en", "loods", "gesondheids", "en", "higi\u00ebneprogramme", "die", "bestryding", "van", "vigs", "en", "dwelmsug", "en", "die", "heropbou", "van", "die", "onderwysstelsel", "in", "gebiede", "wat", "deur", "natuurrampe", "getref", "of", "deur", "burgeroorlo\u00eb", "verwoes", "is", "vorm", "tans", "'n", "belangrike", "bestanddeel", "van", "unesco", "se", "internasionale", "bedrywighede", "aktiwiteite", "op", "wetenskaplike", "gebied", "sluit", "die", "bevordering", "van", "die", "internasionale", "samewerking", "ten", "opsigte", "van", "die", "oseanografie", "hidrologie", "geologie", "en", "omgewingswetenskappe", "in", "die", "bewaring", "van", "biologiese", "spesies", "en", "die", "beskerming", "van", "waterhulpbronne", "staan", "boop", "die", "lys", "van", "unesco", "se", "doelstellings", "in", "hierdie", "verband", "unesco", "doen", "ook", "navorsing", "oor", "die", "toepassing", "van", "moderne", "wetenskappe", "en", "die", "gevare", "wat", "dit", "inhou", "die", "afdeling", "kommunikasie", "en", "inligting", "ondersoek", "probleme", "in", "verband", "met", "die", "opkoms", "van", "'n", "w\u00eareldwye", "inligtings", "en", "kennismaatskappy", "persvryheid", "en", "toegang", "tot", "belangrike", "inligting", "geniet", "besondere", "aandag", "en", "unesco", "verskaf", "'n", "verskeidenheid", "dienste", "aan", "ontwikkelende", "lande", "soos", "die", "opleiding", "van", "joernaliste", "en", "die", "opbou", "van", "nuusdienste", "en", "radiostasies", "die", "bewaring", "van", "die", "kulturele", "erfenis", "van", "die", "mensdom", "word", "deur", "'n", "onderafdeling", "van", "unesco", "bevorder", "die", "world", "heritage", "committee", "die", "\"w\u00earelderfeniskomitee\"", "unesco", "is", "tans", "besig", "om", "'n", "ooreenkoms", "vir", "die", "bewaring", "van", "die", "kulturele", "diversiteit", "uit", "te", "werk", "en", "ko\u00f6rdineer", "ook", "aktiwiteite", "in", "verband", "met", "die", "verenige", "nasies", "se", "w\u00earelddekade", "van", "onderwys", "vir", "volhoubare", "ontwikkeling", "personeel", "en", "begroting", "unesco", "het", "sowat", "medewerkers", "uit", "lande", "in", "diens", "van", "wie", "in", "die", "organisasie", "se", "streekkantore", "w\u00eareldwyd", "die", "begroting", "vir", "die", "boekjaar", "is", "vsa$", "miljoen", "en", "word", "deur", "die", "lidlande", "onder", "meer", "japan", "met", "'n", "aandeel", "van", "duitsland", "en", "frankryk", "persent", "asook", "vrywillige", "bydraes", "gefinansier", "die", "twintig", "stigterslede", "verenigde", "koninkryk", "nieuseeland", "saoediarabi\u00eb", "suidafrika", "australi\u00eb", "griekeland", "meksiko", "frankryk", "dominikaanse", "republiek", "turkye", "egipte", "noorwe\u00eb", "kanada", "volksrepubliek", "china", "denemarke", "verenigde", "state", "tsjeggi\u00eb", "brasili\u00eb", "libanon", "indi\u00eb", "bronliteratuur", "de", "der", "fischer", "weltalmanach", "frankfurt", "am", "main", "fischer", "taschenbuch", "verlag", "bl", "eksterne", "skakels", "ar", "en", "es", "fr", "pt", "ru", "zh", "amptelike", "webwerf", "en", "\"unesco\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "februarie"]