["die", "nasionale", "vlag", "van", "frankryk", "is", "op", "februarie", "vir", "die", "eerste", "keer", "amptelik", "aanvaar", "met", "n", "ligter", "weergawe", "wat", "sedert", "junie", "ook", "in", "gebruik", "is", "die", "vlag", "vertoon", "drie", "ewe", "wye", "vertikale", "bane", "in", "blou", "wit", "en", "rooi", "die", "vlag", "se", "verhouding", "is", "twee", "in", "hoogte", "drie", "in", "lengte", "die", "franse", "driekleur", "frans", "tricolore", "is", "een", "van", "die", "invloedrykste", "vlae", "in", "die", "geskiedenis", "met", "die", "driekleurskema", "wat", "deur", "talle", "ander", "volkere", "in", "europa", "en", "die", "res", "van", "die", "w\u00eareld", "aangeneem", "is", "en", "volgens", "die", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "het", "dit", "histories", "in", "simboliese", "teenstand", "teen", "die", "outokratiese", "en", "kerklike", "koninklike", "standaarde", "van", "die", "verlede", "gestaan", "die", "koninklike", "regering", "het", "verskeie", "vlae", "gebruik", "waarvan", "die", "bekendste", "n", "blou", "skild", "en", "goud", "fleursdelis", "die", "koninklike", "wapen", "van", "frankryk", "op", "n", "wit", "agtergrond", "is", "aan", "die", "begin", "van", "die", "franse", "rewolusie", "het", "die", "paryse", "milisie", "wat", "n", "sentrale", "rol", "in", "die", "bestorming", "van", "die", "bastille", "gespeel", "het", "n", "kokarde", "in", "blou", "en", "rooi", "gedra", "di\u00e9", "stad", "se", "tradisionele", "kleure", "volgens", "die", "franse", "generaal", "lafayette", "was", "wit", "die", "antieke", "franse", "kleur", "en", "is", "by", "die", "milit\u00eare", "kokarde", "gevoeg", "om", "n", "driekleur", "n", "franse", "nasionale", "kokarde", "te", "skepdi\u00e9", "kokarde", "het", "deel", "geword", "van", "die", "nasionale", "garde", "se", "uniforms", "wat", "die", "milisie", "vervang", "het", "en", "onder", "bevel", "van", "lafayette", "was", "die", "franse", "kokarde", "se", "kleure", "en", "ontwerp", "vorm", "die", "grondslag", "vir", "die", "franse", "vlag", "wat", "in", "aanvaar", "is", "die", "enigste", "verskil", "is", "dat", "die", "vlag", "van", "se", "kleure", "omgekeerd", "was", "die", "vlootvaandel", "volgens", "n", "legende", "op", "versoek", "van", "die", "konvensie", "deur", "jacqueslouis", "david", "geteken", "is", "op", "pluvi\u00f4se", "in", "die", "jaar", "ii", "dus", "februarie", "goedgekeur", "maar", "die", "oorsprong", "daarvan", "is", "ouer", "en", "gaan", "terug", "na", "die", "drie", "kleure", "van", "vryheid", "op", "julie", "identies", "aan", "die", "drie", "kleure", "van", "die", "amerikaanse", "rewolusie", "en", "die", "vlag", "van", "die", "verenigde", "state", "blou", "en", "rooi", "is", "ontleen", "aan", "die", "kleure", "van", "die", "stad", "parys", "en", "di\u00e9", "van", "die", "paryse", "nasionale", "garde", "kleure", "wat", "die", "wit", "van", "koninklikes", "sou", "omring", "en", "dus", "identies", "aan", "die", "drie", "kleure", "wat", "deur", "die", "verskillende", "franse", "vlae", "van", "die", "ancien", "r\u00e9gime", "gebruik", "is", "die", "driekleurvlag", "is", "sedert", "die", "amptelike", "vlootvaandel", "van", "frankryk", "en", "sedert", "die", "amptelike", "vlag", "van", "die", "le\u00ebrs", "met", "uitsondering", "van", "die", "monargiese", "herstelperiodes", "van", "en", "sedert", "met", "uitsondering", "van", "enkele", "dae", "tydens", "die", "franse", "rewolusie", "in", "is", "dit", "deurlopend", "die", "vlag", "van", "frankryk", "en", "word", "in", "artikel", "van", "die", "franse", "grondwet", "uit", "genoem", "gebruik", "van", "die", "drie", "kleure", "onder", "koninklikes", "die", "verduideliking", "hieronder", "oor", "die", "kleure", "volg", "die", "chronologiese", "volgorde", "van", "hul", "voorkoms", "die", "gebruikte", "embleme", "weerspie\u00ebl", "die", "drie", "tradisionele", "ordes", "van", "die", "samelewing", "naamlik", "n", "godsdienstige", "vaandel", "wat", "eers", "die", "vaandel", "van", "sint", "denis", "was", "dan", "die", "vaandel", "van", "johanna", "van", "arkel", "en", "toe", "sint", "migael", "n", "koninklike", "of", "herskaplike", "standaard", "in", "hierdie", "geval", "die", "fleurdelis", "op", "n", "blou", "agtergrond", "dan", "die", "wit", "horing", "ook", "deur", "die", "vloot", "aangeneem", "n", "embleem", "vir", "die", "infanterie", "wat", "eers", "die", "rooi", "kruis", "op", "n", "wit", "agtergrond", "was", "dan", "die", "wit", "kruis", "op", "n", "dikwels", "blou", "agtergrond", "soos", "op", "die", "vlag", "van", "die", "handelsvloot", "rooi", "die", "oriflamme", "van", "sint", "denis", "rooi", "is", "die", "kleur", "van", "die", "abdy", "van", "saintdenis", "se", "vaandel", "wat", "in", "ontwerp", "is", "deur", "suger", "vader", "van", "die", "land", "hierdie", "rooi", "simboliseer", "die", "marteldood", "van", "sint", "denis", "die", "eerste", "biskop", "van", "parys", "die", "grawwe", "van", "vexin", "het", "oorlog", "gevoer", "as", "prokureurs", "van", "hierdie", "koninklike", "abdy", "wat", "deur", "dagobert", "i", "gestig", "is", "toe", "filips", "i", "van", "frankryk", "in", "die", "franse", "vexin", "met", "die", "koninklike", "besit", "verenig", "het", "het", "die", "koning", "hierdie", "amp", "as", "vaandeldraer", "en", "milit\u00eare", "verdediger", "van", "die", "abdy", "ge\u00ebrf", "die", "rooi", "gonfalon", "gebruik", "deur", "die", "dapifer", "sou", "nou", "langs", "frankryk", "se", "eie", "vaandel", "verskyn", "die", "engelse", "aanspraakmaker", "op", "die", "franse", "troon", "is", "oorval", "en", "koning", "karel", "vii", "het", "met", "die", "vaandel", "van", "saintdenis", "ten", "gunste", "van", "die", "standaard", "van", "sint", "migael", "weggedoendie", "vaandel", "van", "saintdenis", "is", "vanaf", "ongeveer", "oriflamme", "goudvuur", "genoem", "afgelei", "van", "die", "standaard", "se", "naam", "wat", "in", "die", "rolandslied", "aan", "karel", "die", "grote", "oorhandig", "word", "die", "oriflamme", "was", "meer", "n", "teiken", "van", "legitimiteit", "om", "die", "karolingers", "op", "te", "volg", "en", "dit", "het", "die", "teken", "van", "die", "capetingerkonings", "se", "goddelike", "missie", "geword", "in", "n", "begrafnisrede", "wat", "in", "geskryf", "en", "aan", "die", "begin", "van", "die", "vyftiende", "eeu", "in", "die", "chronique", "universelle", "opgeneem", "is", "word", "die", "legende", "genoem", "dat", "clovis", "i", "dit", "van", "god", "ontvang", "het", "die", "ware", "kruis", "van", "sint", "joris", "op", "januarie", "het", "die", "latynse", "aartsbiskop", "van", "tirus", "tydens", "n", "vergadering", "in", "gisors", "die", "franse", "koning", "filips", "ii", "die", "engelse", "koning", "hendrik", "ii", "en", "die", "vlaamse", "graaf", "filips", "i", "vernaam", "om", "die", "heilige", "land", "te", "red", "vervolgens", "het", "n", "nuwe", "kruistog", "plaasgevind", "hulle", "het", "ooreengekom", "dat", "die", "franse", "n", "rooi", "kruis", "op", "n", "wit", "agtergrond", "die", "engelse", "n", "wit", "kruis", "op", "n", "rooi", "agtergrond", "en", "die", "vlaminge", "n", "groen", "kruis", "op", "n", "wit", "agtergrond", "drageen", "van", "hierdie", "baniere", "het", "destyds", "enige", "nasionale", "betekenis", "gehad", "nie", "die", "rooi", "kruis", "is", "n", "kenteken", "van", "christus", "en", "n", "missie", "wat", "tradisie", "heg", "aan", "die", "nagedagtenis", "van", "pous", "gelasius", "i", "wat", "die", "stede", "teen", "die", "oosgotiese", "indringer", "die", "arian", "theodorik", "bewapen", "het", "die", "dra", "daarvan", "was", "n", "eer", "waarop", "elke", "soldaat", "deur", "n", "wens", "aanspraak", "kon", "maak", "dit", "word", "ge\u00efdentifiseer", "met", "sint", "joris", "wat", "die", "draak", "bestry", "het", "en", "is", "reeds", "in", "junie", "gebruik", "om", "die", "troepe", "van", "roger", "de", "hauteville", "aan", "te", "moedig", "tydens", "die", "slag", "van", "cerami", "teen", "die", "sisiliaanse", "sarasene", "die", "vaandel", "van", "sint", "joris", "het", "weer", "verskyn", "in", "desember", "tydens", "die", "slag", "van", "alcoraz", "teen", "die", "more", "van", "alandalus", "en", "twee", "jaar", "later", "tydens", "die", "beleg", "van", "antiogi\u00eb", "die", "vaandel", "van", "sint", "joris", "is", "deur", "verskeie", "munisipaliteite", "wat", "in", "die", "cisalpinevlakte", "ontstaan", "het", "goedgekeur", "as", "n", "teken", "van", "hul", "openhartigheid", "teenoor", "die", "keiser", "milaan", "het", "dit", "as", "een", "van", "sy", "baniere", "goedgekeur", "vexillum", "publicum", "genoem", "wat", "in", "die", "carroccio", "van", "vertoon", "is", "toe", "die", "pous", "dit", "in", "gisors", "aan", "koning", "filips", "oorhandig", "het", "was", "die", "bedoeling", "van", "eersgenoemde", "duidelik", "om", "laasgenoemde", "in", "te", "sluit", "by", "die", "welfenparty", "om", "vir", "die", "kruistog", "te", "wees", "het", "ook", "beteken", "om", "vir", "die", "pous", "te", "wees", "die", "genuaanse", "skepe", "wat", "die", "kruisvaarders", "vervoer", "het", "het", "die", "kruis", "van", "sint", "joris", "vertoon", "in", "is", "die", "insignia", "cruxata", "comunis", "janue", "embleem", "aan", "die", "kruis", "van", "die", "gemeente", "genua", "in", "die", "verowerde", "stad", "ventimiglia", "gehys", "en", "dit", "het", "die", "embleem", "van", "di\u00e9", "maritieme", "republiek", "geword", "vervolgens", "was", "dit", "n", "eer", "om", "die", "vaandel", "van", "sint", "joris", "te", "dra", "nadat", "hy", "op", "junie", "in", "die", "moeras", "by", "die", "berg", "bera", "die", "laaste", "onafhanklike", "prins", "van", "wallis", "david", "ab", "gruvuz", "wat", "sedert", "sy", "nederlaag", "by", "die", "brug", "oor", "die", "irvonrivier", "op", "vlug", "was", "gevange", "geneem", "en", "hom", "op", "oktober", "op", "shrewsbury", "opgehang", "getrek", "en", "gevierdeel", "het", "is", "in", "mei", "vir", "die", "engelse", "koning", "eduard", "i", "en", "sy", "gesin", "n", "triomf", "in", "londen", "gere\u00ebl", "tydens", "die", "seremonies", "in", "die", "westminsterabdy", "is", "onder", "andere", "regali\u00ebrs", "van", "die", "ontslape", "walliese", "koning", "llywelyn", "ap", "gruffydd", "wat", "die", "abt", "van", "cymer", "huw", "ab", "izhel", "twee", "jaar", "tevore", "oorwen", "het", "die", "kroon", "van", "koning", "arthur", "en", "die", "kruis", "glo", "gemaak", "uit", "die", "hout", "van", "die", "ware", "kruis", "vertoon", "vervolgens", "is", "die", "rooi", "kruis", "die", "simbool", "van", "die", "hele", "ware", "kruis", "op", "sy", "beurt", "deur", "engeland", "as", "sy", "embleem", "gekies", "die", "orde", "van", "die", "kousband", "gestig", "teen", "het", "dit", "as", "die", "embleem", "van", "sy", "uitgebreide", "mag", "versprei", "oor", "wallis", "en", "skotland", "nadat", "di\u00e9", "gebiede", "met", "die", "slag", "van", "dunbar", "oorwin", "en", "die", "stone", "of", "destiny", "na", "die", "westminsterabdy", "geneem", "is", "hierdie", "twee", "lande", "het", "egter", "stukke", "geword", "in", "die", "politieke", "spel", "van", "frankryk", "in", "die", "stryd", "teen", "sy", "oorerflike", "vyand", "in", "het", "die", "franse", "koning", "karel", "iv", "wat", "nogtans", "twee", "jaar", "tevore", "aan", "n", "ekspedisie", "teen", "skotland", "deelgeneem", "het", "in", "die", "verdrag", "van", "corbeil", "die", "auld", "alliance", "met", "skotland", "hernu", "in", "het", "sy", "opvolger", "filips", "vi", "vir", "sy", "bondgenoot", "n", "le\u00ebr", "onder", "bevel", "van", "rudolf", "ii", "de", "brienne", "gestuur", "op", "grond", "van", "die", "verdrag", "van", "wat", "tussen", "filips", "ii", "en", "llywelyn", "ab", "iorwerth", "onderteken", "is", "het", "die", "franse", "koning", "karel", "v", "vanaf", "tot", "in", "die", "aansprake", "van", "owain", "lawgoch", "op", "die", "walliese", "koninkryk", "ondersteun", "vanaf", "die", "begin", "van", "die", "honderdjarige", "oorlog", "het", "die", "stede", "in", "akwitani\u00eb", "waar", "die", "swart", "prins", "sy", "troepe", "saamgetrek", "het", "die", "sint", "joriskruis", "getoon", "jaar", "later", "op", "desember", "toe", "die", "engelse", "parys", "saintdenis", "en", "sy", "vaandel", "in", "beslag", "geneem", "het", "het", "die", "rooi", "van", "die", "sint", "joriskruis", "wat", "die", "franse", "twee", "en", "n", "half", "eeue", "vroe\u00ebr", "gedra", "het", "eindelik", "die", "kleur", "van", "die", "dauphin", "se", "vyande", "geword", "nadat", "hulle", "uit", "bourges", "onttrek", "het", "het", "hulle", "gekies", "om", "n", "wit", "kruis", "te", "dra", "en", "sint", "migael", "het", "hul", "beskermheer", "geword", "galeie", "die", "fleurdelys", "se", "rooi", "is", "gekies", "as", "die", "standaard", "van", "die", "koninklike", "galeie", "terwyl", "die", "koninklike", "skepe", "wit", "of", "soms", "wit", "fleursdelys", "gebruik", "het", "blou", "die", "christelike", "pallium", "sedert", "die", "oudheid", "verwys", "die", "verwerping", "van", "die", "toga", "vir", "die", "pallium", "n", "togadekmantel", "na", "die", "gelofte", "om", "van", "die", "w\u00eareld", "te", "onttrek", "tertullianus", "van", "pallio", "het", "hierdie", "gebruik", "in", "die", "christelike", "tradisie", "gevestig", "vanaf", "die", "twaalfde", "eeu", "het", "nuwe", "pigmente", "verskyn", "waaronder", "pastel", "vir", "klere", "en", "egte", "ultramaryn", "vir", "skilderye", "waarvan", "die", "gebruik", "weens", "sy", "duur", "vervaardiging", "n", "teken", "van", "rykdom", "was", "eers", "later", "is", "kosmiese", "blou", "geassosieer", "met", "die", "mantel", "van", "die", "heiliges", "dalk", "in", "teenstelling", "met", "die", "pers", "kleur", "van", "die", "keiserlike", "toga", "vervolgens", "het", "blou", "n", "simbool", "van", "geestelike", "grootheid", "geword", "blou", "is", "die", "kleur", "van", "die", "maagd", "maria", "se", "mantel", "wat", "haar", "donker", "rouklere", "geverf", "in", "swart", "of", "donkergrys", "vervang", "het", "blou", "is", "ook", "die", "kleur", "van", "sint", "maarten", "se", "koorkap", "in", "die", "karolingiese", "tydperk", "was", "die", "tradisie", "reeds", "gevestig", "om", "hierdie", "relikwie", "waarvan", "geen", "direkte", "bron", "voor", "die", "de", "eeu", "die", "kleur", "spesifiseer", "nie", "deur", "clovis", "i", "as", "n", "palladium", "te", "gebruik", "terwyl", "die", "merowingiese", "konings", "dit", "tydens", "oorlo\u00eb", "amper", "soos", "n", "towertoestel", "gedra", "het", "is", "dit", "deur", "die", "capetingers", "tydens", "hul", "kroningseremonie\u00eb", "gedra", "dit", "was", "die", "rede", "waarom", "hulle", "tydens", "di\u00e9", "seremonie", "n", "blou", "gekleurde", "jas", "gedra", "het", "ontwikkeling", "van", "die", "capetingers", "se", "wapens", "die", "blou", "van", "frankryk", "aan", "die", "begin", "van", "die", "capetingers", "se", "bewind", "is", "die", "koorkap", "van", "sint", "maarten", "in", "blou", "gekleur", "vervolgens", "was", "blou", "nou", "verbonde", "aan", "die", "franse", "konings", "en", "het", "baie", "vroeg", "in", "hul", "fleursdeliswapen", "verskyn", "en", "vanaf", "die", "twaalfde", "eeu", "is", "dit", "in", "die", "milit\u00eare", "gebruik", "die", "dra", "van", "die", "koorkap", "van", "sint", "maarten", "was", "die", "simbool", "van", "legitimiteit", "wat", "die", "roomskatolieke", "kerk", "aan", "die", "koning", "verleen", "het", "veral", "ten", "tye", "van", "die", "kroning", "en", "wederkerig", "van", "die", "beleid", "van", "die", "frankryk", "onder", "die", "capetingers", "die", "oudste", "dogter", "van", "die", "kerk", "wat", "na", "die", "biskoppe", "en", "die", "pous", "verwys", "het", "die", "blou", "kleur", "is", "veral", "di\u00e9", "van", "die", "wapens", "van", "die", "koninklike", "dinastie", "se", "jonger", "takke", "byvoorbeeld", "di\u00e9", "van", "rudolf", "i", "van", "vermandois", "geruite", "goud", "en", "blou", "tussen", "en", "wit", "kruis", "van", "sint", "migael", "tydens", "die", "kruistogte", "het", "die", "gebruik", "gevestig", "om", "mekaar", "in", "gevegte", "te", "onderskei", "deur", "kruise", "van", "verskillende", "kleure", "te", "vertoon", "en", "di\u00e9", "kruise", "is", "om", "praktiese", "redes", "dikwels", "tot", "dubbele", "kettings", "verminder", "sint", "migael", "is", "met", "die", "krygskruis", "geassosieer", "en", "kaptein", "van", "die", "hemelse", "le\u00ebrs", "genoem", "om", "die", "aartsengel", "aan", "te", "roep", "wat", "dan", "satan", "vir", "sy", "kamp", "beveg", "is", "n", "manier", "om", "sy", "vyand", "te", "beledig", "en", "hom", "simbolies", "na", "die", "duiwel", "te", "stuur", "vanaf", "tydens", "die", "vlaamse", "veldtogte", "het", "in", "die", "koninklike", "le\u00ebrs", "die", "gewoonte", "verskyn", "om", "tydens", "die", "aanroeping", "van", "sint", "migael", "n", "wit", "kruis", "te", "vertoon", "aanvanklik", "as", "n", "band", "of", "n", "latynse", "kruis", "tydens", "die", "slag", "van", "monsenp\u00e9v\u00e8le", "in", "was", "taktiek", "belangriker", "as", "simbole", "en", "kleure", "belangriker", "as", "vorms", "en", "die", "franse", "ridders", "het", "hulself", "gegord", "wat", "as", "n", "saamtrekteiken", "net", "voor", "die", "slag", "gedien", "het", "voordat", "hulle", "met", "wit", "ontmoetingsdoeke", "die", "stryd", "aanges\u00ea", "het", "tydens", "die", "honderdjarige", "oorlog", "is", "die", "wit", "kruis", "teenoor", "die", "engelse", "rooi", "kruis", "vertoon", "in", "het", "jan", "i", "van", "armagnac", "daarop", "aangedring", "dat", "sy", "soldate", "n", "wit", "kruis", "op", "die", "grens", "van", "guyenne", "moet", "dra", "gedurende", "die", "somer", "van", "gekonfronteer", "met", "die", "bedreiging", "deur", "die", "engelse", "troepe", "onder", "hendrik", "v", "wat", "onder", "die", "embleem", "van", "die", "rooi", "kruis", "geveg", "het", "is", "vir", "die", "inwoners", "van", "orl\u00e9ans", "opdrag", "gegee", "om", "hul", "wapens", "te", "vat", "en", "hulle", "is", "beveel", "om", "n", "blou", "tunika", "met", "n", "wit", "kruis", "op", "die", "borskas", "te", "dra", "franse", "vlae", "tydens", "die", "honderdjarige", "oorlog", "in", "het", "die", "laaste", "seun", "van", "karel", "vi", "wat", "die", "vorige", "jaar", "die", "dauphin", "geword", "het", "die", "beeld", "van", "die", "gewapende", "sint", "migael", "wat", "die", "draak", "doodmaak", "aangeneem", "en", "di\u00e9", "aartsengel", "die", "beskermheer", "van", "frankryk", "gemaak", "vervolgens", "het", "die", "wit", "kruis", "van", "sint", "migael", "die", "embleem", "van", "die", "franse", "soldate", "geword", "n", "simbool", "van", "lig", "in", "teenstelling", "met", "bloedrooi", "en", "aan", "die", "anderkant", "is", "die", "aartsengel", "met", "hierdie", "kruis", "voorgestel", "hierdie", "teenoorstelling", "van", "die", "engelse", "rooi", "kruis", "met", "die", "franse", "wit", "kruis", "het", "ook", "in", "sykonflikte", "verskyn", "soos", "di\u00e9", "tussen", "armagnacs", "en", "boergondi\u00ebrs", "laasgenoemde", "bondgenote", "van", "die", "engelse", "het", "die", "rooi", "gespikkelde", "halssnoer", "op", "n", "wit", "agtergrond", "gedra", "terwyl", "eersgenoemdes", "sterk", "gekant", "teenoor", "die", "engelse", "n", "wit", "kruis", "en", "die", "bypassende", "serp", "gedra", "het", "in", "is", "maul\u00e9on", "deur", "die", "plantagen\u00eatondersteuners", "verower", "en", "sy", "verdedigers", "moes", "tydens", "die", "oorgawe", "hul", "rooi", "kruise", "met", "wit", "kruise", "vervang", "volgens", "n", "legende", "het", "op", "augustus", "die", "dag", "n\u00e1", "die", "geveg", "die", "wit", "kruis", "van", "sint", "migael", "oor", "die", "verowerde", "bayonne", "verskyn", "en", "die", "oorwinnaars", "oortuig", "om", "hul", "kleure", "te", "verander", "en", "by", "die", "valoisparty", "aan", "te", "sluit", "franse", "vlae", "tydens", "de", "en", "de", "eeue", "simbool", "van", "heiligheid", "aan", "die", "begin", "van", "die", "heraldiek", "teen", "die", "einde", "van", "die", "hoogmiddeleeue", "het", "die", "metaalkleur", "silwer", "met", "die", "staal", "van", "die", "skild", "saamgegaan", "en", "die", "afwesigheid", "van", "kleur", "verteenwoordig", "lancelot", "is", "die", "ridder", "met", "wit", "arms", "omdat", "sy", "vader", "onbekend", "is", "sy", "geboorte", "plaas", "hom", "buite", "die", "familietwis", "van", "die", "ordaliese", "geveg", "en", "maak", "hom", "n", "kandidaat", "vir", "die", "titel", "kampioen", "van", "god", "wat", "uiteindelik", "deur", "parsival", "gewen", "is", "net", "god", "se", "oordeel", "kan", "aan", "hom", "die", "oorwinning", "besorg", "wat", "hy", "elke", "keer", "wen", "solank", "hy", "nie", "optree", "uit", "passie", "vir", "n", "aardse", "belang", "nie", "die", "uitdrukking", "van", "hoogte", "bo", "die", "menslike", "toestand", "word", "verteenwoordig", "deur", "hermelienpels", "wat", "vir", "die", "geestelikes", "voorbehou", "was", "dit", "is", "op", "die", "wapen", "van", "die", "koninkryk", "jerusalem", "vertoon", "wat", "die", "tradisionele", "re\u00ebls", "oortree", "het", "deur", "n", "goue", "motief", "op", "silwer", "te", "plaas", "wit", "was", "die", "kleur", "wat", "johanna", "van", "arkel", "in", "vir", "haar", "vaandel", "gekies", "het", "op", "grond", "van", "stemme", "wat", "sy", "toegeskryf", "het", "aan", "sint", "margaretha", "en", "sint", "catharina", "laat", "sy", "n", "skilder", "van", "tours", "n", "wit", "standaard", "maak", "waarop", "god", "in", "die", "middel", "verskyn", "wat", "die", "bol", "omring", "het", "deur", "twee", "engele", "die", "standaard", "van", "die", "koning", "van", "die", "hemel", "genoem", "op", "advies", "van", "geestelikes", "is", "die", "franciskaanse", "leuse", "jesus", "maria", "aan", "die", "kant", "aangebring", "aangesien", "god", "veronderstel", "is", "om", "die", "franse", "party", "te", "ondersteun", "is", "sy", "fleursdelys", "in", "goud", "daargestel", "koninklike", "bevelteken", "tot", "die", "franse", "rewolusie", "was", "die", "wit", "kruis", "van", "sint", "migael", "op", "die", "tunieke", "en", "die", "standaarde", "die", "simbool", "van", "die", "franse", "le\u00ebr", "en", "sy", "onderafdelings", "op", "oktober", "het", "frans", "i", "lesse", "uit", "die", "slag", "van", "c\u00e9risoles", "getrek", "en", "die", "infanterie", "hervorm", "deur", "die", "pos", "van", "kolonelgeneraal", "te", "skep", "wat", "die", "uitsluitlike", "bevel", "oor", "al", "die", "franse", "kompanies", "gehad", "het", "wat", "saam", "met", "die", "honderd", "switserse", "en", "die", "garnisoentroepe", "die", "enigste", "infanterieeenhede", "was", "die", "skotse", "wag", "en", "die", "gewone", "kompanies", "was", "berede", "hulle", "het", "bestaan", "uit", "dienspligtiges", "wat", "deur", "die", "munisipale", "milisies", "ingeroep", "en", "aan", "die", "koning", "beskikbaar", "gestel", "is", "in", "ruil", "vir", "n", "aansienlike", "vrystelling", "vir", "sy", "soldate", "as", "sulks", "het", "hierdie", "bands", "hul", "eie", "standaarde", "gedra", "gaspard", "de", "coligny", "het", "sy", "funksie", "van", "kolonelgeneraal", "wat", "koning", "hendrik", "ii", "op", "april", "aan", "hom", "toevertrou", "het", "by", "sy", "aanstelling", "as", "kaptein", "van", "die", "kompanies", "toegevoeg", "daarna", "het", "hy", "twee", "kolonelkompanies", "geskep", "wat", "geheel", "en", "al", "deur", "sy", "luitenante", "gewerf", "en", "gelei", "is", "in", "het", "andelot", "sy", "ouderling", "as", "admiral", "opgevolg", "en", "voortgegaan", "met", "n", "reorganisasie", "wat", "tot", "gevolg", "gehad", "het", "dat", "teen", "deur", "middel", "van", "n", "tussentydse", "uitoefening", "deur", "montluc", "die", "regimente", "tot", "stand", "gebring", "is", "dit", "was", "administratiewe", "reserweeenhede", "wat", "versamel", "was", "onder", "n", "kolonelkompanie", "onder", "bevel", "van", "n", "luitenantkolonel", "met", "n", "aantal", "bandes", "wat", "gewissel", "het", "volgens", "die", "omstandighede", "en", "waarvolgens", "die", "gevegsorde", "aangepas", "is", "die", "bandes", "het", "hul", "vaandels", "by", "die", "oorspronklike", "ordonnansievlae", "van", "die", "regimente", "en", "die", "kolonelkompanie", "oftewel", "eerste", "kompanies", "gehou", "en", "volgens", "die", "wet", "n", "wit", "vlag", "vertoon", "die", "kolonelvlagin", "teenstelling", "met", "die", "ruiterregimente", "wat", "meestal", "n", "goue", "sonmotief", "onder", "lodewyk", "xiv", "sou", "aanneem", "het", "die", "lyntroepe", "se", "regimente", "almal", "die", "wit", "kruis", "aangeneem", "wat", "met", "die", "heeltemal", "wit", "vlag", "van", "hul", "kolonels", "hul", "enigste", "ooreenstemmende", "punt", "was", "die", "ses", "groot", "ou", "corps", "dieselfde", "model", "is", "vir", "die", "vlae", "van", "die", "nuwe", "regimente", "bewaar", "wit", "pluim", "wit", "is", "die", "kleur", "wat", "tradisioneel", "met", "die", "franse", "monargie", "geassosieer", "word", "net", "s\u00f3", "het", "dit", "die", "tradisionele", "monargisme", "n\u00e1", "die", "franse", "rewolusie", "verteenwoordig", "hierdie", "assosiasie", "het", "egter", "eers", "aan", "die", "einde", "van", "die", "sestiende", "eeu", "ontstaan", "hoewel", "dit", "n", "reeks", "ouer", "tradisies", "voortsit", "dit", "is", "afkomstig", "van", "die", "die", "wit", "serp", "die", "beroemde", "wit", "pluim", "se", "aanvaarding", "deur", "hendrik", "iv", "as", "n", "kenmerkende", "teken", "van", "die", "koninklike", "le\u00ebrs", "in", "teenstelling", "met", "die", "spanjaarde", "en", "lotaringe", "se", "rooi", "of", "groen", "serp", "dit", "was", "in", "werklikheid", "die", "kleur", "van", "die", "hugenotefraksie", "waartoe", "hy", "behoort", "het", "voor", "sy", "troonbestyging", "sy", "opvolgers", "het", "die", "protestantse", "oorsprong", "laat", "verdwyn", "en", "sy", "roomskatolieke", "karakter", "beklemtoonn\u00e1", "die", "hugenoteoorlo\u00eb", "en", "die", "besluit", "van", "hendrik", "iv", "om", "die", "hugenotewit", "as", "die", "saamtrekkleur", "aan", "te", "neem", "het", "die", "serp", "en", "daarna", "die", "wit", "vlag", "die", "embleem", "van", "die", "koninkryk", "frankryk", "geword", "wit", "was", "veral", "die", "kleur", "van", "milit\u00eare", "bevel", "aangesien", "offisiere", "helderder", "serpe", "gedra", "het", "sodat", "hulle", "deur", "hul", "mans", "herken", "kon", "word", "die", "regimente", "se", "kolonels", "het", "wit", "vlae", "met", "wit", "kruise", "gehad", "dit", "was", "n", "aanpassing", "van", "hul", "eenheid", "se", "ordonnansievlae", "waar", "die", "gekleurde", "kwartiere", "deur", "wit", "kwarte", "vervang", "is", "die", "koning", "was", "die", "opperbevelhebber", "van", "die", "le\u00ebrs", "en", "hy", "is", "op", "die", "slagvelde", "deur", "n", "wit", "vlag", "gekenmerk", "wit", "was", "dus", "van", "hendrik", "iv", "tot", "in", "die", "kleur", "van", "die", "koninklike", "vlag", "die", "opvolgers", "van", "hendrik", "iv", "wat", "teen", "die", "godsdienstige", "partikularisme", "van", "die", "protestante", "geveg", "het", "het", "hierdie", "oorsprong", "onderdruk", "en", "aan", "wit", "n", "nuwe", "betekenis", "besorg", "die", "nederige", "en", "suiwer", "kleur", "van", "die", "hugenote", "is", "dus", "vervang", "deur", "di\u00e9", "van", "die", "maagd", "maria", "onder", "wie", "se", "beskerming", "lodewyk", "xiii", "die", "koninkryk", "geplaas", "het", "vlae", "van", "die", "koninkryk", "frankryk", "moderne", "vlootvlag", "die", "milit\u00eare", "kleur", "wit", "was", "vanaf", "voorbehou", "aan", "oorlogskepe", "van", "die", "koninklike", "vloot", "terwyl", "die", "galeie", "rooi", "vlae", "gebruik", "het", "die", "handelskepe", "moes", "tevrede", "wees", "met", "die", "blou", "vlae", "met", "die", "wit", "kruis", "op", "wat", "toe", "die", "bynaam", "ou", "vlag", "van", "frankryk", "verkry", "het", "dit", "was", "een", "van", "hierdie", "ou", "vlae", "gehys", "op", "samuel", "de", "champlain", "se", "boot", "waarvan", "die", "vlag", "van", "quebec", "ontleen", "is", "ontstaan", "van", "die", "vlag", "die", "vereniging", "van", "die", "drie", "kleure", "die", "gewoonte", "om", "n", "nasie", "soos", "frankryk", "met", "n", "vlag", "te", "verteenwoordig", "het", "eers", "in", "die", "de", "eeu", "ontstaan", "daar", "was", "baniere", "wat", "gedien", "het", "as", "versamelingstekens", "vir", "ridderle\u00ebrs", "en", "wapens", "van", "dieselfde", "verbond", "soos", "vir", "n", "territoriale", "distrik", "van", "milit\u00eare", "inroeping", "in", "n", "graafskap", "baronie", "stad", "bisdom", "of", "abdy", "hulle", "het", "n", "vorm", "en", "kleure", "gehad", "wat", "ontleen", "was", "aan", "die", "wapen", "van", "die", "graafskap", "of", "die", "stad", "paryse", "kleure", "in", "die", "middel", "van", "die", "veertiende", "eeu", "het", "\u00e9tienne", "marcel", "n", "ryk", "kleedmaker", "wat", "provos", "geword", "het", "van", "die", "paryse", "handelaars", "blou", "en", "rooi", "as", "sy", "kleure", "aangeneem", "wat", "toe", "die", "kenteken", "van", "sy", "ondersteuners", "en", "van", "die", "echevinage", "geword", "het", "as", "heerser", "oor", "die", "hoofstad", "het", "hy", "die", "gevangenskap", "van", "koning", "jan", "benut", "om", "eensydig", "hervormings", "teen", "die", "dauphin", "karel", "te", "probeer", "afdwing", "op", "februarie", "het", "hy", "saam", "met", "sy", "manne", "wat", "onder", "sy", "o\u00eb", "twee", "moordenaars", "van", "die", "dauphin", "afgeslag", "het", "die", "koninklike", "paleis", "van", "die", "ile", "de", "la", "cit\u00e9", "binnegestorm", "daarna", "het", "marcel", "sy", "blou", "en", "rooi", "kappie", "op", "die", "kop", "van", "die", "jong", "regent", "wat", "sy", "gyselaar", "geword", "het", "opgesit", "n\u00e1", "die", "dood", "van", "die", "provos", "is", "blou", "en", "rooi", "saamgevoeg", "met", "die", "kleure", "van", "die", "deur", "die", "koning", "aangepaste", "paryse", "wapen", "in", "is", "die", "fleursdelys", "eindelik", "bo", "die", "silwer", "skip", "uit", "die", "se\u00ebl", "geplaas", "simbole", "van", "parys", "handelsmerk", "van", "die", "iledefrance", "in", "die", "de", "eeu", "baie", "manuskripte", "bevat", "miniature", "met", "n", "driekleurige", "raam", "wat", "n", "handelsmerk", "van", "die", "iledefrance", "in", "die", "de", "eeu", "was", "die", "drie", "gepaardgaande", "kleure", "was", "ook", "sedert", "die", "middeleeue", "die", "franse", "koning", "se", "kleure", "die", "perkament", "les", "d\u00e9cades", "de", "titelive", "vertaal", "deur", "pierre", "bersuire", "en", "ge\u00efllustreer", "deur", "die", "ma\u00eetre", "des", "boqueteaux", "se", "werkswinkel", "in", "die", "middel", "van", "die", "de", "eeu", "vertel", "die", "antieke", "rome", "se", "geskiedenis", "dit", "is", "die", "vertaling", "van", "titus", "livius", "wat", "jan", "van", "frankryk", "toevertrou", "het", "aan", "bersuire", "prior", "van", "saint\u00e9loi", "de", "paris", "wat", "hy", "van", "tot", "gedoen", "het", "di\u00e9", "manuskrip", "bevat", "miniatures", "met", "die", "driekleurfraiing", "as", "die", "iledefrance", "se", "handelsmerk", "in", "die", "de", "eeu", "hulle", "hou", "min", "of", "meer", "goed", "verband", "met", "die", "teks", "en", "verteenwoordig", "in", "werklikheid", "n", "beeld", "van", "die", "franse", "samelewing", "in", "daardie", "tyd", "die", "soort", "klere", "en", "wapenrusting", "is", "as", "t", "ware", "n", "kenmerk", "van", "karel", "v", "se", "bewind", "kleure", "van", "die", "franse", "koning", "sedert", "die", "middeleeue", "verskeie", "franse", "konings", "het", "die", "gepaardgaande", "blou", "wit", "en", "rooi", "as", "hul", "kleure", "gebruik", "dit", "is", "byvoorbeeld", "die", "geval", "by", "karel", "v", "of", "karel", "ix", "ander", "konings", "soos", "karel", "vii", "het", "soortgelyke", "kombinasies", "gebruik", "waar", "groen", "blou", "vervang", "het", "vanaf", "hendrik", "iv", "se", "bewind", "was", "huishoudelike", "personeel", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "franse", "koning", "geklee", "in", "n", "wit", "kleur", "versier", "met", "blou", "en", "rooi", "die", "franse", "wagte", "wat", "ingeroep", "is", "om", "die", "veiligheid", "van", "die", "koning", "te", "verseker", "het", "inderdaad", "die", "drie", "kleure", "op", "hul", "uniform", "en", "die", "embleem", "van", "hul", "regiment", "gebruik", "hulle", "het", "n\u00e1", "die", "franse", "rewolusie", "hul", "kleure", "behou", "en", "die", "nasionale", "garde", "geword", "hendrik", "iv", "het", "selfs", "die", "drie", "kleure", "aanbeveel", "aan", "die", "ambassadeurs", "van", "die", "verenigde", "provinsies", "n", "nuwe", "onafhanklike", "staat", "wat", "dit", "sy", "nasionale", "vlag", "gemaak", "het", "die", "rooi", "is", "aanvanklik", "vervang", "met", "oranje", "die", "kleur", "van", "die", "huis", "van", "oranje", "voordat", "dit", "weer", "een", "van", "die", "nederlandse", "kleure", "geword", "het", "vanaf", "hendrik", "iv", "het", "elke", "soewerein", "van", "die", "bourbondinastie", "die", "titel", "koning", "van", "frankryk", "en", "navarra", "gedra", "en", "n", "deels", "blou", "en", "rooi", "skild", "gebruik", "met", "die", "wapens", "van", "die", "twee", "koninkryke", "op", "die", "kleure", "in", "oorsese", "gebiede", "die", "kleure", "in", "oorsese", "gebiede", "die", "kleure", "van", "nieufrankryk", "in", "noordamerika", "teen", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "het", "britse", "soldate", "en", "amerikaanse", "milit\u00ear", "swart", "kokardes", "gedra", "veral", "in", "gevegte", "teen", "die", "franse", "verdedigers", "van", "kanada", "gedurende", "die", "sewejarige", "oorlog", "met", "die", "onafhanklikheidsverklaring", "van", "die", "verenigde", "state", "het", "die", "opstandelinge", "die", "kokarde", "behou", "maar", "met", "die", "aankoms", "van", "rochambeau", "se", "troepe", "in", "wat", "die", "wit", "kokarde", "gebruik", "het", "is", "met", "george", "washington", "ooreengekom", "dat", "die", "geallieerde", "troepe", "n", "swartwit", "uniekokarde", "sou", "dra", "volgens", "michel", "pastoureau", "het", "blou", "en", "rooi", "tot", "in", "net", "in", "n", "mindere", "mate", "die", "stad", "parys", "verteenwoordig", "waarvoor", "rooi", "en", "bruin", "rooibruin", "aansienlik", "meer", "gebruik", "is", "die", "kombinasie", "van", "blou", "wit", "en", "rooi", "het", "opnuut", "gewild", "geword", "nadat", "frankryk", "die", "verenigde", "state", "gehelp", "het", "om", "sy", "onafhanklikheid", "te", "verkry", "met", "die", "kleure", "van", "die", "nuwe", "nasie", "wat", "aan", "di\u00e9", "van", "grootbrittanje", "ontleen", "is", "vanaf", "die", "s", "het", "in", "beide", "frankryk", "en", "europa", "alle", "ondersteuners", "van", "vryheid", "die", "driekleur", "getoon", "net", "soos", "by", "die", "hof", "n", "eeu", "later", "is", "die", "kokardes", "van", "britse", "vliegtuie", "vir", "die", "franse", "kokardes", "aangepas", "deur", "die", "kleure", "om", "te", "keer", "terwyl", "die", "vlae", "van", "new", "york", "en", "sekere", "amerikaanse", "deelstate", "ge\u00efnspireer", "is", "deur", "die", "franse", "driekleur", "die", "ontstaan", "van", "die", "franse", "vlag", "bly", "egter", "n", "min", "bestudeerde", "en", "omstrede", "onderwerp", "die", "kleure", "in", "fransnoordamerika", "simbole", "van", "die", "amerikaanse", "rewolusie", "grondwetlike", "monargie", "republiek", "eerste", "keiserryk", "rewolusion\u00eare", "kokardes", "op", "sondag", "julie", "het", "camille", "desmoulins", "in", "die", "tuin", "van", "die", "koninklike", "paleis", "n", "groen", "blaar", "geneem", "en", "dit", "op", "sy", "hoed", "geplaas", "hy", "het", "die", "skare", "aangemoedig", "om", "dieselfde", "te", "doen", "hierdie", "gebaar", "het", "na", "n", "algemene", "mobilisasie", "verwys", "hulle", "het", "vinnig", "besef", "dat", "groen", "die", "kleur", "van", "die", "baie", "ongewilde", "comte", "dartois", "was", "die", "toekomstige", "karel", "x", "en", "hulle", "het", "gehaas", "om", "die", "groen", "kokardes", "met", "verskillende", "kleure", "te", "vervang", "dikwels", "wit", "of", "rooi", "n\u00e1", "die", "bestorming", "van", "die", "bastille", "het", "die", "blou", "en", "rooi", "kokarde", "gewild", "geword", "omdat", "dit", "di\u00e9", "van", "die", "paryse", "munisipale", "wag", "was", "daar", "is", "ook", "ges\u00ea", "dat", "twee", "franse", "gardes", "in", "triomf", "deur", "die", "hele", "parys", "gedra", "is", "omdat", "hulle", "die", "eerstes", "was", "wat", "die", "bastille", "binnegegaan", "het", "hul", "uniforms", "was", "driekleurig", "tydens", "die", "rewolusie", "het", "die", "vegters", "van", "parys", "dus", "n", "blou", "en", "rooi", "kokarde", "gedra", "die", "kleure", "van", "die", "stad", "enkele", "dae", "n\u00e1", "die", "bestorming", "van", "die", "bastille", "het", "la", "fayette", "die", "idee", "gehad", "om", "wit", "simbool", "van", "die", "koninkryk", "frankryk", "in", "hierdie", "kokarde", "te", "integreer", "wat", "onmiddellik", "n", "groot", "sukses", "was", "dit", "is", "moontlik", "dat", "la", "fayette", "wat", "pas", "saam", "met", "die", "amerikaanse", "opstandelinge", "geveg", "het", "deur", "die", "drie", "kleure", "aan", "die", "amerikaanse", "kokardes", "waaronder", "hy", "geveg", "het", "herinner", "is", "op", "vrydag", "julie", "is", "lodewyk", "xvi", "na", "die", "stadsaal", "van", "parys", "waar", "hy", "die", "driekleurkokarde", "tydens", "die", "gewapende", "rewolusie", "ontvang", "het", "dit", "is", "moontlik", "dat", "die", "vereniging", "van", "blou", "rooi", "en", "wit", "op", "hierdie", "dag", "deur", "die", "koning", "vir", "die", "paryse", "munisipale", "wag", "as", "n", "amptelik", "erkende", "eenheid", "van", "die", "franse", "weermag", "goedgekeur", "is", "die", "kleure", "blou", "wit", "en", "rooi", "is", "al", "lank", "saam", "of", "afsonderlik", "as", "n", "simbool", "van", "staatsowerheid", "in", "frankryk", "gebruik", "n", "kokarde", "was", "egter", "net", "n", "kenteken", "van", "n", "milit\u00eare", "eenheid", "dit", "was", "nog", "nie", "n", "nasionale", "embleem", "nie", "die", "drie", "kleure", "blou", "wit", "en", "rooi", "was", "die", "dominante", "kleure", "op", "die", "meeste", "vlae", "van", "die", "paryse", "nasionale", "garde", "in", "die", "nasionale", "vergadering", "het", "op", "maart", "besluit", "wanneer", "die", "munisipale", "beamptes", "aan", "diens", "is", "sal", "hulle", "n", "serp", "in", "die", "drie", "kleure", "van", "die", "land", "as", "n", "kenmerk", "dra", "blou", "rooi", "en", "wit", "simbole", "van", "die", "franse", "rewolusie", "die", "driekleurige", "baniere", "die", "kokarde", "het", "spontaan", "aanleiding", "gegee", "tot", "driekleurvlae", "meestal", "met", "horisontale", "strepe", "soos", "di\u00e9", "witrooiblou", "wat", "op", "julie", "bo", "die", "platform", "van", "die", "f\u00eate", "de", "la", "f\u00e9d\u00e9ration", "ge\u00efnstalleer", "is", "rewolusion\u00eare", "vlae", "die", "eerste", "twee", "driekleurige", "vlootvaandels", "in", "het", "burgerlike", "reders", "amptelik", "die", "reg", "verkry", "om", "die", "koning", "se", "wit", "vlag", "di\u00e9", "van", "oorlogskepe", "op", "hul", "skepe", "te", "laat", "wapper", "pleks", "van", "hul", "talle", "blou", "en", "wit", "vlae", "dus", "kon", "die", "stande", "van", "dieselfde", "land", "vir", "die", "eerste", "keer", "in", "die", "geskiedenis", "hetsy", "handelaar", "of", "milit\u00ear", "dieselfde", "nasionale", "vlag", "vertoondie", "driekleur", "het", "uit", "n", "voorval", "ontstaan", "op", "september", "moes", "n", "eskader", "brest", "op", "pad", "na", "saintdomingue", "verlaat", "om", "n", "slaweopstand", "vir", "vryheid", "te", "onderdruk", "die", "matrose", "het", "in", "n", "rewolusion\u00eare", "gees", "egter", "geweier", "om", "gehoorsaam", "te", "wees", "en", "het", "so", "ver", "gegaan", "om", "die", "wit", "vlag", "wat", "op", "hul", "skepe", "gewapper", "het", "te", "betwis", "en", "gedreig", "om", "in", "opstand", "te", "kom", "omdat", "die", "nasionale", "vlag", "van", "te", "veel", "ruimte", "gegee", "het", "aan", "die", "uniform", "van", "hul", "offisiere", "die", "wit", "een", "en", "te", "min", "aan", "hulle", "sn", "die", "blou", "uitrusting", "met", "n", "rooi", "gordel", "die", "nasionale", "grondwetlike", "vergadering", "is", "ingeroep", "en", "het", "oorweeg", "om", "n", "nuwe", "nasionale", "vlag", "te", "skep", "al", "dan", "nie", "die", "tradisionaliste", "wou", "die", "wit", "vlag", "weens", "die", "ryk", "vlootgeskiedenis", "behou", "en", "het", "geweier", "om", "die", "nederlandse", "driekleur", "met", "drie", "driekleurige", "maar", "horisontale", "bane", "aan", "te", "pas", "baron", "jacquesfrancois", "de", "menou", "die", "toekomstige", "generaal", "abdallah", "menou", "het", "die", "idee", "verdedig", "om", "n", "nuwe", "driekleurvlag", "aan", "te", "neem", "en", "die", "marques", "de", "mirabeau", "het", "in", "beginsel", "die", "keuse", "van", "wat", "beskou", "is", "as", "die", "nuwe", "nasionale", "kleure", "en", "di\u00e9", "van", "die", "vryheid", "ondersteun", "die", "driekleurige", "vlag", "het", "by", "die", "le\u00ebrs", "op", "inisiatief", "van", "graaf", "henri", "de", "virieu", "verteenwoordiger", "van", "die", "adelstand", "dauphin\u00e9", "by", "die", "estates", "general", "verskyn", "hy", "het", "voorgestel", "dat", "die", "nasionale", "vergadering", "op", "oktober", "die", "maritieme", "vlag", "met", "n", "blou", "wit", "rooi", "vlag", "vervang", "omdat", "die", "kleur", "wat", "di\u00e9", "van", "die", "pluim", "van", "hendrik", "iv", "was", "aangesluit", "het", "by", "di\u00e9", "van", "die", "herwonne", "vryheid", "in", "sy", "nasleep", "het", "die", "hertog", "van", "choiseulpraslin", "voorgestel", "dat", "n", "soortgelyke", "das", "aan", "die", "vlag", "van", "die", "le\u00ebr", "geheg", "wordop", "oktober", "het", "die", "vergadering", "besluit", "dat", "die", "nasionale", "vlag", "wit", "met", "n", "driekleurige", "kwartaal", "sou", "wees", "besonderhede", "is", "na", "die", "vlootkomitee", "verwys", "die", "ordonnansie", "van", "oktober", "het", "die", "volgende", "bepaal", "n", "boogspruitvlag", "vir", "amptelike", "seremonies", "aan", "die", "voorkant", "van", "oorlogskepe", "met", "drie", "vertikale", "bane", "in", "rooi", "wit", "en", "blou", "n", "gewone", "vaandel", "laasgenoemde", "was", "wit", "in", "die", "kleur", "van", "frankryk", "en", "dit", "het", "n", "kanton", "met", "drie", "vertikale", "bane", "in", "rooi", "wit", "en", "blou", "getoon", "die", "reghoekige", "kanton", "is", "omring", "deur", "n", "wit", "rand", "aan", "die", "binnekant", "en", "begrens", "aan", "die", "buitekant", "deur", "n", "blou", "rand", "aan", "die", "skag", "en", "rooi", "na", "die", "drywende", "deel", "hierdie", "tweede", "grens", "was", "bedoel", "om", "die", "twee", "wit", "dele", "van", "mekaar", "te", "skei", "dit", "was", "die", "eerste", "driekleurige", "nasionale", "embleem", "vir", "n", "tweede", "nasionale", "driekleurvlag", "wat", "op", "februarie", "goedgekeur", "is", "besluit", "van", "pluvi\u00f4se", "in", "die", "jaar", "ii", "lui", "die", "huidige", "bepaling", "blou", "aan", "die", "mas", "wit", "in", "die", "middel", "en", "rooi", "aan", "die", "wapperkant", "die", "vergadering", "het", "die", "bekende", "nasionale", "skilder", "jacqueslouis", "david", "gevra", "om", "die", "tekeninge", "van", "die", "nuwe", "vlag", "aan", "die", "land", "te", "verskaf", "hierdie", "vlagverandering", "het", "vanaf", "mei", "op", "die", "skepe", "in", "werking", "getree", "prairial", "die", "vertikale", "driekleur", "die", "vlootvaandel", "is", "toe", "aangeneem", "as", "die", "nasionale", "vlag", "dit", "is", "in", "die", "tuileriespaleis", "vertoon", "toe", "die", "eerste", "konsul", "napoleon", "bonaparte", "op", "februarie", "daar", "ingetrek", "het", "milit\u00eare", "vlae", "en", "die", "napoleontiese", "standaardisering", "die", "vlae", "van", "die", "weermag", "vanaf", "soos", "di\u00e9", "van", "die", "nasionale", "wag", "vanaf", "aangebied", "deur", "die", "paryse", "distrikte", "bevat", "al", "die", "drie", "kleure", "maar", "in", "verskeie", "denkbeeldige", "maniere", "volgens", "die", "destydse", "gebruik", "tydens", "die", "slag", "van", "pont", "darcole", "het", "napoleon", "bonaparte", "n", "wit", "standaard", "met", "n", "goue", "liktorbalk", "in", "die", "middel", "en", "vier", "blou", "en", "rooi", "diamante", "in", "die", "hoeke", "vertoon", "hierdie", "vari\u00ebteit", "het", "aan", "die", "tradisie", "van", "vlae", "voldoen", "dit", "was", "vanaf", "die", "begin", "sigbaar", "n", "kokarde", "waarvan", "die", "kleure", "op", "verskillende", "maniere", "boop", "mekaar", "geplaas", "is", "en", "nie", "by", "n", "eenvormige", "volgorde", "gevoeg", "is", "nie", "onder", "napoleon", "bonaparte", "het", "die", "vlae", "van", "die", "regimente", "dikwels", "n", "wit", "kruis", "met", "fraiings", "in", "rooi", "blou", "of", "groen", "gehad", "die", "ontwerpe", "het", "gewissel", "van", "regiment", "tot", "regiment", "die", "eerste", "standaardisering", "van", "regimentele", "vlae", "dateer", "uit", "n", "wit", "vierkant", "in", "die", "middel", "en", "afwisselende", "blou", "en", "rooi", "driehoeke", "in", "die", "hoeke", "met", "goue", "inskripsies", "in", "die", "middel", "hulle", "het", "die", "naam", "van", "arende", "gedra", "met", "verwysing", "na", "di\u00e9", "wat", "nageboots", "is", "uit", "die", "romeinse", "ryk", "wat", "die", "paal", "bekroon", "het", "die", "vertikale", "streepontwerp", "van", "die", "vlae", "is", "in", "vir", "die", "vlae", "van", "die", "le\u00ebr", "aangeneem", "met", "goue", "inskripsies", "op", "die", "wit", "velde", "drie", "kleure", "op", "die", "franse", "keiserlike", "vlae", "instelling", "van", "die", "driekleurvaandel", "ondanks", "die", "onwilligheid", "van", "die", "le\u00ebr", "en", "n", "groot", "deel", "van", "die", "land", "om", "die", "driekleur", "te", "laat", "vaar", "is", "in", "met", "die", "restourasie", "die", "wit", "vlag", "weer", "ingestel", "in", "het", "die", "sogenaamde", "nasionale", "kleure", "donkerblou", "wit", "en", "rooi", "die", "kleure", "van", "die", "lyninfanterie", "vervang", "aangesien", "hy", "wou", "wegdoen", "met", "die", "herinneringe", "aan", "napoleon", "het", "lodewyk", "xviii", "op", "julie", "die", "regimente", "en", "diensplig", "afgeskaf", "en", "departementele", "legioene", "geskep", "wat", "hy", "in", "wit", "uniforms", "geklee", "het", "die", "ordonnansie", "van", "oktober", "het", "die", "legioene", "in", "lynregimente", "en", "ligte", "regimente", "omgeskep", "en", "aan", "die", "infanteriste", "die", "blou", "jas", "gegee", "met", "n", "blou", "broek", "het", "die", "infanterie", "in", "spanje", "en", "morea", "geveg", "in", "is", "die", "rooi", "broek", "aangeneem", "en", "in", "het", "hulle", "in", "algiers", "voet", "aan", "wal", "gesit", "lodewyk", "filips", "i", "wat", "in", "valmy", "en", "jemmapes", "geveg", "het", "het", "in", "die", "driekleurvlag", "sowel", "as", "die", "kokarde", "onder", "die", "juliemonargie", "herstel", "die", "skag", "is", "met", "n", "haan", "versier", "die", "rewolusie", "van", "het", "vir", "n", "oomblik", "geleun", "na", "die", "rooi", "vlag", "met", "verwysing", "na", "die", "rooi", "vlag", "wat", "die", "nasionale", "garde", "tydens", "die", "instelling", "van", "krygswet", "n", "uitvinding", "van", "die", "franse", "rewolusie", "gehys", "het", "die", "rooi", "vlag", "n", "teken", "van", "krygswet", "is", "op", "julie", "gebruik", "toe", "die", "nasionale", "garde", "op", "n", "betoging", "op", "die", "champdemars", "losgebrand", "het", "die", "vlag", "wat", "die", "onderdrukking", "van", "die", "opstandige", "mense", "gesimboliseer", "het", "is", "deur", "hulle", "as", "n", "embleem", "opgeneem", "hierdie", "omkeer", "van", "die", "rooi", "vlag", "se", "betekenis", "was", "deel", "van", "n", "klassieke", "proses", "om", "eie", "simbole", "te", "skep", "en", "toe", "te", "pas", "waarby", "die", "betrokke", "groep", "of", "bevolking", "die", "simbool", "van", "sy", "onderdrukking", "as", "n", "embleem", "oorneem", "die", "rooi", "vlag", "is", "vervolgens", "deur", "die", "versetstryders", "in", "die", "staatsgreep", "van", "daarna", "deur", "die", "paryse", "kommune", "van", "en", "deur", "die", "bolsjewiste", "tydens", "die", "russiese", "rewolusie", "van", "gehys", "die", "digter", "lamartine", "gebore", "op", "die", "dag", "van", "die", "aanneming", "van", "die", "nuwe", "vlag", "het", "egter", "die", "driekleur", "voorgestel", "as", "die", "vlag", "van", "die", "tweede", "republiek", "wat", "n\u00e1", "die", "rewolusie", "van", "gestig", "is", "in", "n", "toespraak", "aan", "die", "skare", "in", "het", "die", "digter", "die", "blouwitrooi", "vlag", "verdedig", "en", "aangevoer", "dat", "dit", "saam", "met", "die", "republiek", "en", "die", "ryk", "die", "w\u00eareld", "vol", "gegaan", "het", "terwyl", "die", "rooi", "vlag", "net", "die", "champdemars", "in", "die", "bloed", "van", "die", "mense", "omring", "het", "die", "haan", "wat", "die", "skag", "versier", "het", "is", "vervang", "deur", "die", "spiespunt", "wat", "sedertdien", "gebruik", "word", "in", "het", "die", "terugkeer", "na", "die", "monargie", "misluk", "as", "gevolg", "van", "die", "kompromislose", "weiering", "van", "die", "legitieme", "franse", "troonopvolger", "henri", "dartois", "graaf", "van", "chambord", "om", "die", "driekleur", "te", "aanvaar", "hy", "het", "egter", "vereis", "dat", "frankryk", "na", "die", "wit", "vlag", "van", "die", "ancien", "r\u00e9gime", "terugkeer", "in", "sy", "manifes", "van", "die", "wit", "vlag", "van", "julie", "herhaal", "deur", "n", "brief", "op", "oktober", "het", "hy", "geweier", "om", "die", "wit", "vlag", "te", "laat", "vaar", "ten", "gunste", "van", "die", "driekleurvlag", "n", "nalatenskap", "van", "die", "franse", "rewolusie", "wat", "die", "hoop", "op", "n", "vinnige", "monargiese", "herstel", "vernietig", "het", "hendrik", "v", "kan", "nie", "afstand", "doen", "van", "die", "wit", "vlag", "van", "hendrik", "iv", "nie", "charles", "maurras", "het", "later", "geskryf", "hy", "was", "meer", "n", "koninklike", "priester", "en", "n", "pous", "as", "n", "koning", "in", "vend\u00e9e", "n", "streek", "met", "n", "monargiese", "legitimistiese", "tradisie", "is", "die", "driekleur", "eers", "in", "binne", "kerke", "toegelaat", "franse", "vlae", "tydens", "die", "restourasie", "die", "tweede", "keiserryk", "en", "die", "derde", "republiek", "ontwikkeling", "van", "die", "vlag", "ontwerp", "en", "protokol", "afmetings", "en", "kleure", "die", "franse", "grondwet", "van", "spesifiek", "artikel", "verklaar", "dat", "die", "nasionale", "embleem", "van", "die", "driekleurvlag", "blou", "wit", "en", "rooi", "isdie", "vlag", "is", "vir", "die", "eerste", "keer", "omskryf", "deur", "die", "grondwetgewende", "vergadering", "daarna", "deur", "die", "besluit", "van", "die", "nasionale", "konvensie", "op", "pluvi\u00f4se", "in", "die", "jaar", "ii", "februarie", "wat", "die", "vlag", "wat", "deur", "die", "grondwetlike", "vergadering", "goedgekeur", "is", "afskaf", "en", "die", "vorme", "van", "die", "nuwe", "nasionale", "vlag", "bepaal", "uit", "die", "tekeninge", "van", "die", "skilder", "jacqueslouis", "david", "waarvan", "artikel", "bepaal", "dat", "die", "nasionale", "vlag", "sal", "gevorm", "word", "uit", "drie", "nasionale", "kleure", "wat", "in", "drie", "ewe", "bane", "vertikaal", "geplaas", "word", "sodat", "blou", "aan", "die", "vlagpaalkant", "is", "en", "in", "sy", "artikel", "dat", "die", "boogspruitvlae", "en", "die", "gewone", "agtervlag", "sou", "n", "gevestigde", "gewoonte", "nakom", "en", "dat", "met", "die", "vlam", "aan", "die", "bokant", "van", "die", "skeepsmaste", "n", "mens", "die", "drie", "bane", "se", "verhouding", "wat", "deur", "gebruik", "vasgestel", "is", "sal", "kan", "erken", "\u00f3f", "met", "bande", "wie", "se", "breedte", "n", "vyfde", "blou", "n", "vyfde", "wit", "en", "drie", "vyfdes", "rooi", "sal", "wees", "\u00f3f", "die", "oppervlak", "sodanig", "dat", "blou", "van", "die", "oppervlakte", "beslaan", "wit", "en", "rooi", "hierdie", "bepaling", "is", "daarna", "bevestig", "die", "groot", "vaandel", "wat", "by", "die", "voormalige", "h\u00f4tel", "de", "la", "marine", "op", "place", "de", "la", "concorde", "gehys", "is", "dien", "as", "n", "maatstaf", "vir", "ander", "openbare", "geboue", "alhoewel", "alle", "wette", "die", "kleure", "van", "die", "vlag", "definieer", "spesifiseer", "dit", "nie", "die", "skaduwee", "nie", "gewoontes", "is", "geneem", "en", "ingestel", "vir", "amptelike", "vlae", "die", "blou", "vlag", "word", "dus", "soms", "vervang", "deur", "n", "helderder", "blou", "identies", "aan", "di\u00e9", "van", "die", "europese", "vlag", "en", "deur", "n", "ligter", "rooi", "veral", "deur", "die", "protokoldienste", "aan", "die", "ander", "kant", "word", "raadsale", "kasernes", "en", "openbare", "geboue", "normaalweg", "versier", "met", "donkerblou", "vlae", "soos", "dit", "op", "vlootvlae", "te", "vinde", "is", "volgens", "die", "album", "des", "pavillons", "nationaux", "et", "des", "marques", "distinctives", "uitgegee", "deur", "die", "hidrografiese", "en", "oseanografiese", "diens", "van", "die", "vloot", "is", "die", "amptelike", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "donkerblou", "en", "helderrooi", "vir", "eenhede", "en", "liggame", "van", "die", "ministerie", "van", "verdediging", "word", "die", "kleure", "van", "die", "nasionale", "simbool", "in", "die", "dokument", "couleurs", "de", "la", "d\u00e9fense", "nationale", "normdef", "uitgawe", "van", "maart", "bepaal", "donkerblouviolet", "a", "wit", "a", "helder", "oranjerooi", "a", "wat", "aansienlik", "van", "die", "amptelike", "kleure", "verskil", "alhoewel", "die", "vlag", "by", "die", "arc", "de", "triomphe", "die", "amptelike", "skakerings", "van", "die", "franse", "vlag", "gebruik", "hierdie", "kleure", "verwys", "na", "die", "nf", "x", "standaard", "tans", "moet", "die", "vlag", "langer", "wees", "klepel", "as", "hoog", "lug", "met", "n", "verhouding", "van", "en", "die", "bane", "van", "al", "drie", "kleure", "is", "ewe", "wyd", "seremoni\u00eble", "vlae", "is", "vierkantig", "met", "die", "bane", "van", "die", "drie", "kleure", "wat", "ook", "ewe", "wyd", "is", "die", "vlag", "se", "wydte", "is", "tans", "een", "en", "n", "half", "keer", "die", "hoogte", "dus", "in", "die", "verhouding", "en", "behalwe", "vir", "die", "franse", "vloot", "gebruik", "alle", "instellings", "bane", "wat", "ewe", "wyd", "is", "aanvanklik", "was", "die", "bane", "van", "die", "vlag", "nie", "gelyk", "in", "wydte", "nie", "maar", "in", "die", "verhouding", "van", "die", "vlagpaalkant", "af", "volgens", "die", "oorspronklike", "tekeninge", "deur", "die", "skilder", "jacqueslouis", "david", "onder", "napoleon", "i", "is", "die", "bane", "se", "verhouding", "verander", "na", "gelyke", "wydte", "en", "deur", "n", "besluit", "van", "die", "admiraal", "duperr\u00e9", "minister", "van", "die", "vloot", "in", "het", "die", "vlootvaandel", "as", "dit", "in", "die", "wind", "wapper", "ewe", "groot", "geblyk", "volgens", "n", "regulasie", "wat", "op", "mei", "uitgevaardig", "is", "het", "die", "vloot", "teruggekeer", "na", "die", "gebruik", "van", "die", "ongelyke", "wydtes", "vir", "die", "vlag", "dit", "word", "vandag", "nog", "s\u00f3", "gebruik", "omdat", "die", "wappering", "van", "die", "vlag", "die", "verhouding", "van", "die", "bane", "wat", "verder", "van", "die", "vlagtou", "is", "kleiner", "laat", "verskyn", "die", "vlag", "onder", "die", "arc", "de", "triomphe", "in", "parys", "is", "die", "grootste", "dit", "is", "grootte", "een", "dws", "m", "by", "die", "takel", "en", "m", "by", "die", "blad", "n", "vlag", "van", "grootte", "twee", "is", "twee", "keer", "kleiner", "terwyl", "n", "vlag", "van", "grootte", "dertien", "keer", "kleiner", "is", "dit", "is", "die", "algemeenste", "grootte", "wat", "in", "administrasies", "en", "le\u00ebrs", "gebruik", "word", "sestien", "groottes", "aan", "vlae", "word", "deur", "die", "vloot", "gebruik", "in", "moderne", "voorstellings", "is", "twee", "weergawes", "in", "gebruik", "een", "in", "donkerder", "skakerings", "en", "een", "in", "ligter", "skakerings", "albei", "word", "in", "n", "gelyke", "mate", "gebruik", "maar", "die", "ligter", "weergawe", "is", "baie", "meer", "algemeen", "in", "digitale", "gebruik", "die", "ligte", "weergawe", "is", "in", "deur", "president", "val\u00e9ry", "giscard", "destaing", "bekendgestel", "vir", "gebruik", "in", "regeringstoesprake", "wat", "gebeeldsend", "word", "dit", "word", "soms", "selfs", "op", "amptelike", "staatsgeboue", "gebruik", "terwyl", "stadsale", "openbare", "geboue", "en", "barakke", "met", "die", "donkerder", "weergawe", "van", "die", "vlag", "pryk", "soms", "is", "die", "wit", "streep", "van", "die", "vlag", "agter", "n", "spreker", "op", "die", "franse", "televisie", "aansienlik", "smaller", "as", "die", "gekleurde", "bane", "dit", "word", "gedoen", "om", "die", "stywe", "raamwerk", "te", "kompenseer", "wat", "andersins", "net", "wit", "op", "die", "skerm", "sal", "vertoon", "byvoorbeeld", "tydens", "toesprake", "van", "die", "franse", "republiek", "se", "presidentdaar", "is", "dikwels", "verwarring", "tussen", "vlag", "en", "vaandel", "die", "vaandel", "n", "vlootterm", "word", "altyd", "op", "n", "halyard", "geslaan", "en", "die", "drie", "bane", "is", "nie", "ewe", "wyd", "nie", "die", "vlag", "kan", "permanent", "aan", "n", "paal", "gehys", "of", "op", "n", "halyard", "geslaan", "word", "en", "die", "drie", "bane", "is", "ewe", "wyd", "na", "die", "kleure", "van", "nasionale", "vlae", "word", "soms", "soos", "volg", "verwys", "blou", "mielieblom", "wit", "madeliefie", "en", "rooi", "papawer", "regsraamwerk", "huidige", "bepalings", "beide", "die", "grondwette", "uit", "en", "artikel", "formaliseer", "die", "driekleur", "as", "die", "nasionale", "embleem", "van", "die", "republiek", "minagting", "sedert", "die", "wet", "vir", "interne", "veiligheid", "word", "die", "openbare", "belediging", "van", "die", "volkslied", "of", "die", "driekleurvlag", "tydens", "n", "demonstrasie", "wat", "deur", "die", "openbare", "owerhede", "georganiseer", "of", "gereguleer", "is", "met", "n", "boete", "van", "gestraf", "tydens", "n", "vergadering", "kan", "hierdie", "minagting", "met", "ses", "maande", "gevangenisstraf", "en", "n", "boete", "van", "gestraf", "wordsedert", "word", "oortredings", "van", "die", "vyfde", "klas", "wanneer", "dit", "gepleeg", "word", "in", "omstandighede", "wat", "die", "openbare", "orde", "kan", "versteur", "en", "met", "die", "bedoeling", "om", "die", "driekleurvlag", "te", "oortree", "gestraf", "met", "die", "boete", "vir", "om", "dit", "op", "n", "openbare", "plek", "te", "vernietig", "te", "beskadig", "of", "op", "n", "vernederende", "manier", "te", "gebruik", "vir", "die", "uitvoerder", "van", "sulke", "handelinge", "selfs", "op", "n", "privaat", "plek", "om", "die", "opname", "van", "beelde", "met", "betrekking", "tot", "hul", "opdrag", "uit", "te", "saai", "of", "te", "laat", "uitsaaiartikel", "l", "van", "die", "wet", "op", "milit\u00eare", "geregtigheid", "straf", "minagting", "van", "die", "vlag", "of", "die", "le\u00ebr", "maar", "dit", "het", "slegs", "betrekking", "op", "die", "milit\u00eare", "wese", "etiket", "hierdie", "re\u00ebls", "is", "internasionaal", "algemeen", "aanvaar", "die", "driekleurvlag", "is", "op", "alle", "openbare", "geboue", "gehys", "dit", "wapper", "tradisioneel", "op", "die", "gevels", "van", "groot", "franse", "stadsale", "langs", "die", "europese", "en", "streeksvlag", "dit", "word", "volgens", "n", "baie", "presiese", "seremonie", "eerbiedig", "wanneer", "die", "president", "van", "die", "republiek", "in", "die", "openbaar", "praat", "word", "die", "franse", "vlag", "dikwels", "agter", "hom", "geplaas", "afhangende", "van", "die", "omstandighede", "word", "ook", "die", "europese", "vlag", "of", "die", "vlag", "van", "n", "ander", "land", "vertoon", "in", "januarie", "het", "jeanlouis", "debr\u00e9", "die", "destydse", "president", "van", "die", "nasionale", "vergadering", "die", "franse", "vlag", "in", "die", "halfrond", "agter", "die", "president", "se", "sitplek", "ingevoer", "in", "die", "daaropvolgende", "maande", "het", "sy", "opvolger", "bernard", "accoyer", "die", "europese", "vlag", "by", "die", "kantoor", "gevoeg", "wat", "verdeeldheid", "veroorsaak", "het", "nicolas", "sarkozy", "is", "die", "eerste", "franse", "president", "wat", "vir", "sy", "amptelike", "foto", "met", "die", "europese", "vlag", "poseer", "het", "vertoning", "van", "die", "franse", "vlag", "by", "geboue", "gebruik", "tydens", "amptelike", "seremonies", "die", "vlag", "word", "tydens", "die", "meeste", "amptelike", "seremonies", "hetsy", "burgerlik", "of", "milit\u00ear", "en", "nasionale", "herdenkings", "vertoon", "die", "amerikaanse", "sopraan", "jessye", "mae", "norman", "wat", "gereeld", "gevra", "is", "om", "by", "openbare", "geleenthede", "of", "seremonies", "op", "te", "tree", "het", "in", "julie", "tydens", "die", "tweehonderdjarige", "herdenking", "van", "die", "franse", "rewolusie", "op", "die", "place", "de", "la", "concorde", "in", "parys", "die", "marseillaise", "gesing", "sy", "was", "geklee", "in", "n", "rok", "met", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "op", "wat", "deur", "die", "avantgardeontwerper", "jeanpaul", "goude", "ontwerp", "is", "begrafniseerbewyse", "vlae", "op", "halfmas", "die", "vlag", "word", "na", "die", "bokant", "van", "die", "paal", "gehys", "en", "dan", "een", "vlaghoogte", "laat", "sak", "asof", "die", "onsigbare", "vlag", "van", "die", "oorledene", "bo", "die", "vlag", "vasgemaak", "is", "wanneer", "die", "vlag", "gelig", "word", "word", "dieselfde", "gedoen", "dit", "wil", "s\u00ea", "die", "vlag", "word", "na", "bo", "gehys", "voordat", "dit", "gestryk", "word", "binne", "as", "die", "skag", "te", "kort", "is", "om", "n", "hys", "op", "halfmas", "toe", "te", "laat", "of", "as", "die", "vlag", "gedra", "word", "word", "n", "swart", "kreupelus", "n", "das", "aan", "die", "bokant", "van", "die", "skag", "geheg", "waarvan", "die", "ruffels", "op", "die", "grond", "val", "artikel", "van", "dekreet", "van", "september", "omtrent", "openbare", "seremonies", "voorrang", "burgerlike", "en", "milit\u00eare", "eerbewyse", "bepaal", "die", "volgende", "wanneer", "die", "president", "van", "die", "republiek", "sterf", "treur", "die", "vlae", "en", "standaarde", "van", "die", "le\u00ebrs", "vlootvaartuie", "sit", "hul", "vlae", "halfmas", "kisdoek", "die", "vlagpaalkant", "is", "aan", "die", "kop", "van", "die", "kis", "en", "die", "eerkanton", "is", "bo", "die", "linkerskouer", "van", "die", "oorledene", "volgens", "die", "ministerie", "van", "binnelandse", "sake", "se", "omsendbriewe", "nr", "van", "september", "nr", "van", "oktober", "en", "nr", "van", "augustus", "geniet", "net", "soldate", "wat", "in", "besit", "is", "van", "die", "vegterskaart", "of", "die", "verset", "se", "vrywillige", "vegterskaart", "die", "voorreg", "om", "n", "kis", "met", "n", "driekleedlaken", "pleks", "van", "die", "swart", "doek", "te", "laat", "bedek", "indien", "hulle", "gesin", "dit", "wil", "h\u00ea", "in", "junie", "is", "n", "ooreenkoms", "deur", "die", "minister", "van", "binnelandse", "sake", "jeanpierre", "chev\u00e8nement", "gesluit", "vir", "die", "uitbreiding", "van", "hierdie", "voorreg", "tot", "houers", "van", "die", "m\u00e9daille", "de", "reconnaissance", "de", "la", "nation", "medalje", "vir", "die", "erkenning", "deur", "die", "nasie", "voorheen", "trn", "daarbenewens", "is", "besluit", "om", "aan", "die", "voormalige", "werkers", "van", "die", "service", "du", "travail", "obligatoire", "sto", "verpligte", "arbeidsdiens", "dieselfde", "eer", "toe", "te", "ken", "die", "familie", "van", "die", "oorledene", "moet", "dit", "aanmeld", "by", "die", "begrafnisondernemer", "wat", "die", "driekleur", "en", "moontlik", "die", "kussing", "vir", "die", "versierings", "sal", "voorsien", "en", "op", "die", "kis", "plaas", "hulle", "moet", "ook", "kontak", "maak", "met", "die", "vereniging", "waarvan", "die", "oorledene", "n", "lid", "was", "sodat", "dit", "n", "afvaardiging", "en", "n", "vlagdraer", "kan", "stuur", "vertoning", "om", "die", "vlag", "onderstebo", "te", "hys", "is", "n", "teken", "van", "nood", "byvoorbeeld", "op", "see", "of", "selfs", "n", "teken", "van", "minagting", "saam", "met", "ander", "vlaeop", "gekruiste", "pale", "is", "die", "vlag", "op", "die", "ereplek", "regs", "links", "van", "die", "waarnemer", "die", "ander", "vlag", "is", "aan", "die", "linkerkant", "regs", "van", "die", "waarnemer", "drie", "vlaedie", "ereplek", "is", "in", "die", "middel", "meer", "as", "drie", "vlae", "hulle", "word", "in", "een", "enkele", "l\u00eaer", "op", "verskillende", "aparte", "pale", "op", "ewe", "hoogte", "gehys", "die", "ereplek", "is", "aan", "die", "einde", "van", "die", "re\u00ebl", "links", "van", "die", "waarnemer", "en", "dan", "verskyn", "die", "ander", "vlae", "in", "alfabetiese", "volgorde", "van", "hul", "landsnaam", "as", "hulle", "dieselfde", "rang", "het", "sien", "hieronder", "die", "volgorde", "van", "voorrang", "as", "die", "pale", "so", "gerangskik", "is", "dat", "die", "middelpaal", "ho\u00ebr", "is", "sal", "die", "eervlag", "daar", "gehys", "word", "dieselfde", "geld", "vir", "n", "gevel", "n", "dak", "ens", "twee", "vlae", "word", "nooit", "op", "dieselfde", "paal", "bo", "mekaar", "gehys", "nie", "rangorde", "die", "nasionale", "driekleurvlag", "geniet", "voorrang", "bo", "alle", "ander", "vlae", "op", "die", "grondgebied", "van", "die", "franse", "republiek", "groot", "groepe", "het", "nie", "noodwendig", "voorrang", "nie", "vlae", "van", "dieselfde", "rang", "geniet", "dieselfde", "eerbewyse", "hulle", "moet", "dieselfde", "afmetings", "h\u00ea", "en", "in", "dieselfde", "hoogte", "gehys", "word", "huidige", "vlae", "geniet", "altyd", "voorkeur", "bo", "historiese", "vlae", "selfs", "op", "n", "spesifieke", "historiese", "plek", "afhangende", "van", "die", "plek", "in", "n", "kamer", "of", "tydens", "n", "vergadering", "binne", "of", "buite", "moet", "die", "vlag", "op", "n", "geskikte", "hoogte", "teen", "die", "muur", "gehys", "word", "hetsy", "agter", "of", "bokant", "die", "voorsitter", "spreker", "of", "teen", "die", "muur", "die", "vlagpaalkant", "is", "links", "of", "bo", "die", "waarnemer", "die", "eerkanton", "is", "links", "van", "die", "waarnemer", "hetsy", "die", "vlag", "horisontaal", "of", "vertikaal", "vertoon", "word", "aan", "n", "paal", "gehys", "binnenshuis", "word", "die", "vlag", "meestal", "aan", "n", "paal", "wat", "op", "n", "voetstuk", "geplaas", "is", "op", "voldoende", "hoogte", "gehys", "om", "te", "verhoed", "dat", "dit", "die", "grond", "raak", "dit", "geld", "ook", "vir", "vertonings", "tydens", "parades", "oorkant", "n", "straat", "of", "n", "saal", "bo", "n", "straat", "hang", "die", "vlag", "in", "die", "middel", "die", "kant", "wat", "aan", "die", "halterrein", "geheg", "is", "is", "aan", "die", "bokant", "die", "eerkant", "wat", "noord", "wys", "na", "strate", "wat", "oos", "na", "wes", "gaan", "en", "oos", "na", "strate", "wat", "noord", "na", "suid", "gaan", "bokant", "n", "sypaadjie", "moet", "die", "eerkanton", "die", "straat", "in", "die", "gesig", "staar", "op", "voertuie", "die", "vlag", "moet", "aan", "die", "regterkant", "van", "die", "voertuig", "geplaas", "word", "op", "die", "romp", "die", "agterkant", "moet", "aan", "die", "stuurboordkant", "verskyn", "en", "die", "voorkant", "aan", "die", "bakboordkant", "asof", "dit", "die", "kruis", "van", "die", "middelbord", "is", "wat", "as", "die", "as", "dien", "op", "klere", "as", "die", "vlag", "aan", "die", "moue", "vasgewerk", "is", "moet", "die", "lap", "op", "die", "regtermou", "verskyn", "en", "die", "voorkant", "aan", "die", "linkermou", "asof", "dit", "die", "voorkant", "van", "die", "liggaam", "is", "wat", "as", "die", "paal", "dien", "vlagdraers", "deur", "n", "besluit", "op", "januarie", "is", "n", "erestandaarddraerdiploma", "geskepdie", "vlag", "mag", "slegs", "deur", "die", "vlagdraer", "gekantel", "word", "horisontaal", "geplaas", "word", "tydens", "die", "luitoon", "aan", "die", "dooies\"", "voor", "die", "president", "van", "die", "republiek", "en", "tydens", "n", "roomskatolieke", "mis", "voor", "die", "nagmaal", "vlagverwante", "gebeure", "en", "voorvalle", "tydens", "n", "sokkerwedstryd", "tussen", "frankryk", "en", "algeri\u00eb", "op", "oktober", "op", "die", "stade", "de", "france", "in", "teenwoordigheid", "van", "die", "eerste", "minister", "lionel", "jospin", "is", "die", "marseillaise", "uitgejou", "as", "gevolg", "van", "di\u00e9", "voorval", "is", "die", "oortreding", "van", "minagting", "van", "die", "driekleur", "of", "die", "volkslied", "in", "artikel", "van", "die", "strafwet", "deur", "n", "wet", "op", "maart", "ingevoer", "met", "betrekking", "op", "interne", "veiligheid", "in", "toulouse", "is", "n\u00e1", "die", "algerynse", "oorwinning", "teen", "egipte", "in", "n", "sokkerwedstryd", "in", "soedan", "tydens", "die", "kwalifisering", "vir", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "die", "driekleurvlag", "van", "die", "stadsaal", "afgeruk", "en", "met", "die", "algerynse", "vlag", "vervangin", "maart", "het", "die", "koerant", "metro", "daagliks", "n", "foto", "uitgesaai", "wat", "wys", "hoe", "n", "jong", "man", "sy", "boude", "met", "die", "driekleur", "afvee", "die", "regering", "het", "toe", "besluit", "om", "die", "wette", "wat", "die", "minagting", "van", "die", "franse", "vlag", "verbied", "te", "voltooi", "dit", "het", "daartoe", "gelei", "dat", "die", "besluit", "van", "julie", "sien", "hierbo", "selfs", "private", "dade", "gestraf", "het", "as", "hul", "uitvoerder", "hulle", "in", "die", "openbaar", "versprei", "het", "n\u00e1", "die", "aanvalle", "op", "november", "in", "frankryk", "het", "die", "regering", "burgers", "gevra", "om", "ter", "geleentheid", "van", "die", "huldeblyk", "wat", "op", "november", "aan", "die", "slagoffers", "by", "die", "invalides", "gebring", "is", "hul", "huise", "te", "versier", "variasies", "van", "die", "driekleurvlag", "spesiale", "gevalle", "die", "vaandels", "van", "die", "presidente", "van", "die", "republiek", "onder", "tekens", "word", "die", "vaandels", "op", "see", "en", "die", "motorvlae", "van", "die", "presidente", "van", "die", "republiek", "verstaan", "vaandels", "op", "see", "die", "spesifieke", "vaandel", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "verskyn", "met", "die", "besluit", "van", "mei", "wat", "bepaal", "by", "die", "president", "van", "die", "republiek", "se", "hoofkantoor", "word", "op", "die", "grootmas", "die", "vierkantige", "vaandel", "in", "die", "nasionale", "kleure", "met", "sy", "geborduurde", "voorletters", "in", "goud", "in", "die", "middel", "gehys", "enige", "ander", "vaandel", "word", "daarna", "gehys", "die", "skeep", "wat", "die", "president", "van", "die", "republiek", "vervoer", "dra", "dieselfde", "vlag", "aan", "die", "voorkant", "en", "die", "nasionale", "vlag", "aan", "die", "agterkant", "gedurende", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "het", "philippe", "p\u00e9tain", "die", "wit", "van", "sy", "persoonlike", "vlag", "laat", "versier", "met", "sy", "marskalkstokkie", "n", "francisque", "en", "sy", "sewe", "maarskalksterre", "die", "franse", "vlag", "tydens", "die", "vichyregime", "was", "egter", "die", "driekleur", "sonder", "enige", "besondere", "kenmerkgeneraal", "de", "gaulle", "het", "besluit", "om", "die", "franse", "vlag", "met", "n", "kruis", "van", "lotaringe", "as", "n", "simbool", "van", "die", "vrye", "frankryk", "te", "aanvaar", "hierdie", "vlag", "is", "die", "simbool", "van", "die", "franse", "weerstand", "r\u00e9sistance", "en", "sy", "bevryding", "charles", "de", "gaulle", "het", "dit", "tydens", "sy", "bewind", "as", "president", "van", "die", "republik", "as", "n", "motorwimpel", "gebruik", "franse", "vlae", "tydens", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "die", "geborduurde", "rfvlag", "die", "grondwetlike", "raad", "en", "die", "presidentskap", "van", "die", "nasionale", "vergadering", "gebruik", "n", "driekleurige", "vlag", "wat", "geborduur", "is", "met", "die", "letters", "rf", "vir", "franse", "republiek", "omring", "deur", "n", "olyftakkie", "en", "n", "eikehouttak", "die", "vlag", "van", "die", "franse", "le\u00ebr", "die", "volgende", "amptelike", "dokumente", "omskryf", "sekere", "gebruike", "wat", "verband", "hou", "met", "vlae", "in", "die", "franse", "le\u00ebr", "die", "omsendbrief", "defcemm", "van", "mei", "definieer", "vir", "die", "vloot", "met", "verwysing", "na", "gesamentlike", "tekste", "die", "eenhede", "waaraan", "n", "vlag", "toegeken", "kan", "word", "die", "besluit", "nosgadpmashddat", "van", "september", "hou", "verband", "met", "die", "inskripsies", "van", "strydname", "op", "die", "vlae", "en", "standaarde", "van", "die", "weermagkorps", "die", "weermaggesondheidsdiens", "en", "die", "weermagdiens", "'n", "besluit", "van", "november", "hou", "verband", "met", "die", "toeskrywing", "van", "die", "inskripsie", "afn", "op", "die", "vlae", "en", "standaarde", "van", "die", "le\u00ebrs", "en", "dienste", "se", "formasieskentekens", "van", "die", "franse", "gewapende", "magte", "landmag", "die", "cm", "syvlag", "is", "die", "kenteken", "van", "al", "die", "franse", "tradisionele", "regimente", "of", "eenhede", "infanterie", "ingenieurs", "seine", "milit\u00eare", "skole", "die", "gemonteerde", "wapens", "gepantserde", "wapens", "kavallerie", "artillerie", "vervoer", "en", "materiaaldienste", "sowel", "as", "die", "ligte", "lugvaart", "van", "die", "le\u00ebr", "gebruik", "n", "standaard", "van", "cm", "die", "vlag", "is", "saamgestel", "uit", "n", "syskort", "van", "cm", "aan", "die", "kant", "verdeel", "in", "drie", "driekleurige", "bane", "dit", "is", "omring", "met", "n", "goue", "fraiing", "van", "cm", "aan", "drie", "kante", "die", "vierde", "rand", "word", "aan", "n", "houtpaal", "van", "m", "en", "mm", "in", "deursnee", "geheg", "aan", "die", "bokant", "word", "n", "patroon", "met", "die", "letters", "rf", "aangebring", "en", "daaroorheen", "n", "cm", "vergulde", "bronsspiespunt", "die", "vlag", "toon", "in", "goud", "ingeskryf", "op", "die", "voorkant", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "franse", "republiek", "en", "die", "naam", "van", "die", "regiment", "en", "op", "die", "agterkant", "die", "leuse", "honneur", "et", "patrie", "eer", "en", "vaderland", "aan", "die", "boonste", "en", "onderste", "hoeke", "word", "die", "nommer", "van", "die", "regiment", "omring", "deur", "n", "krans", "eikeblare", "aan", "die", "bokant", "van", "die", "skag", "is", "twee", "driekleurige", "bande", "van", "cm", "en", "cm", "omring", "deur", "n", "goue", "fraiing", "van", "cm", "wat", "die", "kroon", "en", "die", "nommer", "van", "die", "regiment", "toon", "die", "sogenaamde", "das", "hieraan", "hang", "die", "versierings", "en", "ornamente", "wat", "die", "vlag", "in", "die", "naam", "van", "die", "hele", "regiment", "vir", "die", "optrede", "van", "sy", "manne", "ontvang", "afhangende", "van", "die", "aantal", "wat", "toegeken", "word", "mag", "die", "personeel", "die", "ornamente", "in", "die", "lint", "se", "kleur", "van", "die", "medaljes", "toeken", "soos", "by", "die", "ornamente", "in", "die", "kleure", "van", "die", "oorlogskruislint", "van", "buitelandse", "versierings", "word", "nie", "op", "die", "das", "gedra", "nie", "maar", "op", "die", "kussing", "op", "die", "agterkant", "onder", "die", "leuse", "honneur", "et", "patrie", "die", "vlag", "van", "die", "vreemdelegioen", "is", "die", "enigste", "wat", "die", "opskrif", "honneur", "et", "fid\u00e9lit\u00e9", "eer", "en", "lojaliteit", "dra", "toon", "die", "vlag", "aanvanklik", "in", "wit", "die", "geskiedenis", "van", "die", "regiment", "oor", "die", "groot", "gevegte", "waaraan", "hulle", "deelgeneem", "het", "hierdie", "herinnering", "op", "die", "voorkant", "aan", "die", "rol", "wat", "die", "regiment", "gespeel", "het", "dwing", "die", "soldate", "se", "respek", "af", "die", "regiment", "met", "die", "meeste", "inskripsies", "op", "sy", "vlag", "is", "di\u00e9", "van", "die", "tweede", "mariene", "infanterieregiment", "dit", "noem", "slagte", "op", "sy", "vlag", "asook", "die", "algerynse", "oorlog", "die", "enigste", "vlag", "wat", "met", "die", "ontsnappingsmedalje", "versier", "is", "is", "di\u00e9", "van", "die", "tweede", "dragoonregiment", "die", "vlag", "van", "die", "infanterietenksregiment", "ricm", "is", "die", "mees", "versierde", "van", "die", "franse", "le\u00ebr", "met", "altesaam", "aanhalings", "in", "die", "orde", "van", "die", "le\u00ebr", "insluitend", "een", "sonder", "toeskrywing", "van", "versiering", "die", "tweede", "is", "di\u00e9", "van", "die", "derde", "buitelandse", "infanterieregiment", "e", "rei", "met", "aanhalings", "in", "die", "orde", "van", "die", "le\u00ebr", "slegs", "die", "corps", "des", "chasseurs", "\u00e0", "pied", "wat", "ooreenstem", "met", "die", "ste", "eeuse", "regimente", "maar", "die", "tradisionele", "naam", "bataljon", "behou", "het", "tradisioneel", "net", "een", "vlag", "vir", "al", "sy", "eenhede", "hierdie", "bataljons", "het", "egter", "elkeen", "n", "reghoekige", "wimpel", "van", "cm", "breed", "en", "cm", "hoog", "die", "toesig", "oor", "die", "jagters", "se", "vlag", "word", "vir", "n", "tydperk", "van", "een", "jaar", "afwisselend", "aan", "elke", "bataljon", "toevertrouregimentele", "vlae", "van", "die", "franse", "le\u00ebr", "vloot", "sedert", "die", "tweede", "keiserryk", "het", "franse", "skepe", "op", "see", "hetsy", "burgerlik", "of", "milit\u00ear", "n", "vaandel", "vertoon", "wat", "effens", "van", "die", "nasionale", "vlag", "verskil", "het", "die", "verhoudings", "van", "die", "franse", "vlag", "se", "bane", "is", "dan", "die", "blou", "baan", "is", "effens", "smaller", "as", "die", "wit", "baan", "en", "die", "wit", "baan", "effens", "smaller", "as", "die", "rooi", "baan", "vervolgens", "lyk", "die", "bane", "as", "die", "vlag", "wapper", "ewe", "wyd", "hierdie", "tipe", "ontwerp", "wat", "n", "optiese", "effek", "regstel", "as", "gevolg", "van", "die", "vlag", "of", "vaandel", "se", "beweging", "kom", "voor", "in", "skandinawi\u00eb", "finland", "verskuifde", "kruis", "japan", "ou", "vlae", "en", "vlootvaandel", "portugal", "bangladesj", "palau", "en", "groenland", "vlagseremonie", "op", "see", "word", "die", "nasionale", "vlag", "permanent", "op", "die", "vlagpaal", "aan", "die", "agterkant", "of", "aan", "die", "grootste", "agterste", "hoek", "gehys", "voor", "anker", "in", "die", "skoonveld", "of", "aan", "die", "kaai", "word", "die", "nasionale", "vlag", "aan", "die", "agterkant", "van", "die", "vlagpaal", "gehys", "aan", "die", "boog", "word", "n", "kleiner", "vlag", "of", "n", "kenmerkende", "karakter", "aan", "die", "boogspruit", "gehys", "die", "vlag", "word", "met", "sonop", "afhangende", "van", "die", "plek", "die", "vroegste", "om", "gehys", "en", "met", "sononder", "op", "die", "laaste", "om", "gestryk", "die", "vlag", "word", "die", "oggend", "n\u00e1", "die", "vergadering", "gehys", "in", "teenwoordigheid", "van", "al", "die", "bemanning", "wat", "aan", "diens", "is", "in", "teenstelling", "met", "ander", "le\u00ebrs", "waar", "n", "mens", "salueer", "in", "die", "aand", "word", "die", "vlag", "in", "die", "teenwoordigheid", "van", "die", "dienspersoneel", "gestryk", "vaandels", "van", "die", "franse", "vloot", "nes", "die", "weermag", "beskik", "die", "vloot", "oor", "sy", "eie", "vlae", "altesaam", "nege", "ste", "mariene", "pantserregiment", "permanente", "kern", "vir", "eerbewyse", "in", "parys", "demibrigade", "van", "mariniers", "mariniersskool", "mariene", "skutters", "saintmandrier", "vlootskool", "vlootskool", "milit\u00eare", "vlootskool", "vlootopleidingsentrum", "brest", "\u00e9cole", "des", "mousses", "leerlingskool", "vir", "vlootwerktuigkundiges", "saintmandrier", "vlootopleidingsentrum", "brandweerbataljon", "marseille", "oriflamme", "die", "onderste", "deel", "van", "die", "vaandel", "kan", "reguit", "of", "in", "die", "vorm", "van", "n", "eksterstert", "wees", "oriflamme", "en", "eksterstert", "aan", "die", "driekleurvlag", "ontleende", "kentekens", "in", "ander", "amptelike", "simbole", "van", "die", "franse", "republiek", "wapen", "frankryk", "beskik", "nie", "oor", "n", "amptelike", "wapen", "nie", "aangesien", "dit", "as", "n", "kenteken", "van", "koninklikes", "beskou", "word", "in", "die", "vensters", "en", "balkonne", "van", "openbare", "geboue", "soos", "stads", "of", "prefektuursale", "word", "die", "vlag", "dikwels", "begelei", "deur", "n", "vlagdraer", "gewoonlik", "versier", "met", "n", "driekleurwapen", "met", "die", "voorletters", "rf", "en", "palms", "driekleurige", "kokarde", "dit", "bestaan", "uit", "die", "vlag", "van", "frankryk", "se", "drie", "kleure", "met", "blou", "in", "die", "middel", "asook", "wit", "en", "rooi", "aan", "die", "twee", "buitekante", "britse", "vliegtuigkokades", "is", "ontwerp", "met", "behulp", "van", "die", "franse", "kleure", "wat", "onderstebo", "was", "rooiwitblou", "net", "soos", "die", "opstandelinge", "van", "wat", "driekleurige", "kokardes", "gedra", "het", "het", "die", "ffi", "van", "blouwitrooi", "armbande", "gedra", "driekleurige", "serp", "in", "frankryk", "is", "die", "driekleurige", "serp", "n", "simbool", "van", "verkose", "afgevaardigdes", "senatore", "burgemeesters", "en", "in", "sommige", "gevalle", "afgevaardigdes", "en", "munisipale", "raadslede", "die", "dra", "en", "gebruik", "van", "die", "driekleurserp", "word", "bepaal", "deur", "besluit", "nr", "van", "desember", "staatskoerant", "van", "desember", "die", "serp", "word", "deur", "al", "die", "uitverkorenes", "van", "die", "regterskouer", "tot", "die", "linkerkant", "gedra", "vir", "parlementslede", "moet", "die", "rooi", "baan", "naby", "die", "kraag", "wees", "dit", "vorm", "gelees", "van", "links", "na", "regs", "die", "kleure", "blouwitrooi", "daarteenoor", "dra", "verkose", "munisipale", "amptenare", "burgemeesters", "hul", "adjunkte", "en", "munisipale", "raadslede", "die", "serp", "met", "die", "blou", "baan", "naby", "die", "kraag", "hierdie", "onderskeiding", "het", "die", "voordeel", "dat", "dit", "in", "n", "enkele", "oogopslag", "n", "parlementslid", "van", "n", "burgemeester", "onderskei", "aangesien", "s\u00f3", "verstaan", "word", "dat", "in", "die", "geval", "van", "meervoudige", "mandate", "onderburgemeester", "senatorburgemeester", "die", "nasionale", "mandaat", "voorrang", "geniet", "twee", "ander", "kategorie\u00eb", "dra", "tydens", "die", "uitvoering", "van", "sommige", "van", "hul", "voorregte", "n", "driekleurige", "serp", "polisiekommissarisse", "in", "hul", "hoedanigheid", "as", "burgerlike", "landdroste", "en", "regterlike", "polisiebeamptes", "veral", "op", "die", "gebied", "van", "wet", "en", "orde", "die", "nasionale", "kleure", "by", "die", "polisie", "en", "amptenare", "driekleurige", "lint", "tydens", "die", "inwyding", "van", "openbare", "geboue", "sny", "n", "verkose", "amptenaar", "n", "driekleurige", "lint", "met", "n", "sk\u00ear", "logotipe", "in", "september", "het", "die", "franse", "regering", "onder", "die", "eerste", "minister", "lionel", "jospin", "n", "kenteken", "goedgekeur", "wat", "herinner", "aan", "die", "land", "se", "vlag", "in", "die", "vorm", "van", "n", "langwerpige", "reghoek", "waar", "die", "wit", "baan", "die", "vorm", "aanneem", "van", "marianne", "se", "profiel", "wat", "na", "die", "regterkant", "kyk", "met", "die", "blou", "baan", "links", "en", "die", "rooi", "baan", "regs", "onder", "die", "reghoek", "staan", "die", "leuse", "van", "die", "republiek", "libert\u00e9", "\u00e9galit\u00e9", "fraternit\u00e9", "vryheid", "gelykheid", "broederskap", "en", "daaronder", "word", "in", "n", "tweede", "re\u00ebl", "die", "franse", "republiek", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "genoem", "in", "frans", "is", "die", "hoofletter", "hier", "nie", "geregverdig", "nie", "die", "franse", "kleure", "as", "n", "logotipe", "uniforms", "uniforms", "in", "die", "nasionale", "kleure", "toekennings", "die", "kleure", "blou", "wit", "en", "rooi", "word", "gereeld", "vir", "die", "linte", "van", "franse", "toekennings", "soos", "die", "eerpenning", "vir", "moed", "en", "toewyding", "gebruik", "openbare", "uitsaaidienste", "kentekens", "van", "openbare", "instellings", "die", "openbare", "instellings", "en", "die", "gewapende", "magte", "van", "frankryk", "het", "kentekens", "wat", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "gebruik", "die", "senaat", "die", "nasionale", "vergadering", "die", "grondwetlike", "raad", "die", "vloot", "die", "landmag", "die", "polisiediens", "die", "nasionale", "gendarmerie", "die", "handelsmerk", "frankryk", "soortgelyke", "vlae", "nasionale", "vlae", "lande", "wat", "die", "vertikale", "driekleurmodel", "goedgekeur", "het", "baie", "lande", "soos", "voormalige", "afrikakolonies", "het", "die", "vertikale", "driekleurmodel", "goedgekeur", "voorheen", "was", "die", "horisontale", "vlagmodel", "algemeendie", "italiaanse", "skiereiland", "het", "vanaf", "n", "italiaanse", "driekleur", "gehad", "toe", "die", "transpadaanse", "republiek", "uitgeroep", "is", "wat", "dit", "tot", "in", "gebruik", "het", "dit", "was", "napoleon", "bonaparte", "wat", "dit", "aan", "die", "republiek", "opgel\u00ea", "en", "groen", "bo", "blou", "verkies", "het", "want", "groen", "was", "die", "komplement\u00eare", "kleur", "tot", "rooi", "in", "die", "skilderkuns", "en", "het", "die", "keiserlike", "kleur", "geword", "dit", "het", "in", "die", "amptelike", "vlag", "van", "die", "koninkryk", "itali\u00eb", "geword", "franse", "satellietstate", "wie", "se", "landsvlae", "aan", "die", "franse", "vlag", "ontleen", "is", "in", "het", "belgi\u00eb", "n\u00e1", "sy", "onafhanklikheid", "van", "nederland", "die", "vertikale", "gestreepte", "rangskikking", "in", "verwysing", "na", "die", "kleure", "van", "die", "hertogdom", "brabant", "goedgekeur", "volgens", "die", "belgiese", "patriotiese", "mitologie", "was", "hierdie", "driekleur", "wat", "in", "goedgekeur", "is", "reeds", "di\u00e9", "van", "die", "brabantse", "rewolusie", "van", "vanaf", "tot", "was", "die", "bane", "horisontaal", "die", "ierse", "vrystaat", "het", "vanaf", "sy", "stigting", "in", "amptelik", "gebruik", "gemaak", "van", "die", "driekleurmodel", "dit", "is", "as", "die", "amptelike", "vlag", "in", "die", "grondwet", "van", "desember", "bevestig", "die", "gebruik", "van", "die", "drie", "kleure", "is", "sedert", "gedokumenteer", "toe", "ierse", "patriotte", "na", "die", "julierewolusie", "die", "terugkeer", "van", "die", "driekleur", "in", "frankryk", "vier", "die", "vlag", "in", "sy", "huidige", "re\u00ebling", "is", "vir", "die", "eerste", "keer", "met", "sekerheid", "in", "deur", "die", "beweging", "jong", "ierland", "gebruik", "dit", "is", "moontlik", "dat", "dit", "reeds", "n", "paar", "jaar", "vroe\u00ebr", "gebruik", "is", "dit", "het", "gewapper", "op", "die", "sentrale", "poskantoor", "van", "dublin", "en", "die", "posisies", "wat", "die", "republikeinse", "troepe", "tydens", "die", "paasopstand", "in", "beset", "het", "toe", "die", "ierse", "republiek", "uitgeroep", "is", "dit", "het", "die", "amptelike", "vlag", "gebly", "wanneer", "ierland", "in", "n", "onafhanklike", "republiek", "geword", "het", "dit", "was", "in", "die", "noordelike", "ses", "grafskappe", "onder", "britse", "soewereiniteit", "vir", "n", "lank", "tydperk", "verbied", "die", "drie", "kleure", "blou", "geel", "en", "rooi", "van", "die", "vlag", "van", "andorra", "wat", "in", "goedgekeur", "is", "herinner", "aan", "di\u00e9", "van", "die", "vlae", "van", "kataloni\u00eb", "en", "frankryk", "die", "vlae", "van", "roemeni\u00eb", "en", "moldawi\u00eb", "gebruik", "die", "historiese", "kleure", "van", "die", "ou", "vorstedomme", "gebruik", "lank", "voor", "die", "franse", "rewolusie", "maar", "in", "n", "vertikale", "re\u00ebling", "wat", "in", "goedgekeur", "en", "miskien", "be\u00efnvloed", "is", "deur", "die", "franse", "model", "europese", "landsvlae", "wat", "aan", "die", "franse", "vlag", "ontleen", "is", "afrikadriekleure", "die", "vlae", "van", "guinee", "ivoorkus", "kameroen", "mali", "en", "senegal", "is", "aan", "die", "franse", "vlag", "ontleen", "die", "kleure", "van", "die", "vlag", "van", "tsjad", "is", "deur", "die", "laaste", "franse", "goewerneur", "volgens", "die", "franse", "vlag", "se", "model", "gekies", "afrikalandsvlae", "wat", "aan", "die", "franse", "vlag", "ontleen", "is", "lande", "wat", "die", "kleure", "van", "frankryk", "oorgeneem", "het", "die", "vlag", "van", "die", "sentraalafrikaanse", "republiek", "met", "n", "rooi", "horisontale", "baan", "in", "sy", "middel", "meng", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "ter", "nagedagtenis", "aan", "die", "voormalige", "koloniale", "moondheid", "en", "die", "algemene", "afrikakleure", "rooi", "geel", "en", "groendie", "vlag", "van", "thailand", "wat", "in", "deur", "die", "thaise", "koning", "rama", "vi", "goedgekeur", "is", "is", "be\u00efnvloed", "deur", "die", "moderne", "ontwerp", "van", "europese", "vlae", "wat", "byna", "almal", "uit", "horisontale", "of", "vertikale", "bane", "bestaan", "die", "vlag", "toon", "rooi", "wit", "en", "blou", "bane", "wat", "onderskeidelik", "nasie", "godsdiens", "en", "monargie", "verteenwoordig", "blou", "was", "die", "kleur", "van", "koning", "rama", "vi", "volgens", "sylvie", "bednar", "het", "flags", "of", "the", "world", "in", "hul", "werke", "aan", "kinders", "verduidelik", "dat", "die", "gekleurde", "bane", "n", "huldeblyk", "aan", "die", "geallieerde", "magte", "is", "frankryk", "die", "verenigde", "koninkryk", "die", "verenigde", "state", "en", "rusland", "wat", "al", "vier", "hierdie", "kleure", "op", "hul", "onderskeie", "vlae", "hetdie", "blou", "kleur", "van", "die", "kruis", "wat", "by", "die", "deense", "dannebrog", "gevoeg", "is", "is", "veral", "deur", "die", "noorwe\u00ebrs", "gekies", "om", "na", "die", "franse", "en", "amerikaanse", "kleure", "te", "verwys", "n", "destydse", "simbool", "van", "vryheiddie", "kleure", "van", "die", "vlag", "van", "kuba", "simboliseer", "die", "rewolusie", "en", "die", "waardes", "van", "vryheid", "gelykheid", "broederskap", "met", "verwysing", "na", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "die", "vlag", "van", "puerto", "rico", "is", "op", "sy", "beurt", "op", "die", "vlag", "van", "kuba", "geskoei", "die", "vlag", "van", "costa", "rica", "wat", "in", "goedgekeur", "is", "is", "ge\u00efnspireer", "deur", "die", "franse", "kleure", "en", "die", "rewolusie", "van", "wat", "n", "einde", "aan", "die", "restourasie", "gemaak", "het", "die", "vlag", "van", "paraguay", "is", "ge\u00efnspireer", "deur", "die", "franse", "driekleur", "en", "sy", "waardes", "vryheid", "en", "onafhanklikheid", "landsvlae", "wat", "aan", "die", "franse", "vlag", "ontleen", "is", "vlae", "van", "provinsies", "deelstate", "en", "stede", "die", "kanadese", "provinsie", "newfoundland", "en", "labrador", "het", "ook", "n", "nieamptelike", "pienk", "wit", "en", "groen", "driekleur", "wat", "histories", "gebruik", "is", "deur", "nasionaliste", "wat", "teen", "die", "kanadese", "konfederasie", "gekant", "was", "of", "ontevrede", "is", "met", "die", "federale", "regering", "daar", "is", "tans", "n", "gewilde", "beweging", "om", "dit", "die", "amptelike", "vlag", "van", "die", "provinsie", "te", "maak", "in", "kanada", "is", "die", "akadiese", "vlag", "ook", "n", "blouwitrooi", "driekleur", "versier", "met", "n", "geel", "ster", "in", "die", "boonste", "hoek", "van", "die", "vlagpaalkant", "ter", "ere", "van", "die", "maagd", "maria", "beskermer", "van", "matrose", "teen", "die", "einde", "van", "die", "de", "eeu", "het", "die", "franse", "driekleur", "inderdaad", "die", "saamtrekmerk", "geword", "van", "n", "groot", "deel", "van", "die", "franse", "kanadese", "uit", "alle", "streke", "en", "dit", "is", "op", "augustus", "amptelik", "as", "die", "vlag", "van", "akadi\u00eb", "goedgekeur", "terwyl", "quebec", "uiteindelik", "na", "die", "fleurdelisvlag", "beweeg", "het", "iowa", "n", "deelstaat", "in", "die", "sentrale", "verenigde", "state", "het", "n", "driekleur", "die", "dogters", "van", "die", "amerikaanse", "rewolusie", "is", "die", "oorsprong", "van", "hierdie", "vlag", "wat", "wys", "hoe", "n", "arend", "in", "sy", "snawel", "n", "vaandel", "met", "die", "deelstaatsleuse", "dra", "blou", "en", "rooi", "is", "in", "by", "di\u00e9", "vlag", "se", "ontwerp", "gevoeg", "sodat", "die", "vlag", "se", "kleure", "di\u00e9", "van", "die", "franse", "driekleur", "geword", "het", "om", "iowa", "se", "verlede", "in", "fransnoordamerika", "te", "herdenk", "die", "vlag", "van", "new", "york", "wat", "in", "goedgekeur", "is", "gebruik", "die", "franse", "model", "maar", "met", "die", "ou", "kleure", "van", "nederland", "omdat", "di\u00e9", "stad", "deur", "nederlanders", "gestig", "is", "vlae", "in", "die", "amerikas", "wat", "aan", "die", "franse", "vlag", "ontleen", "is", "vlae", "van", "franse", "oorsese", "gebiede", "en", "d\u00e9partements", "met", "uitsondering", "van", "franspolinesi\u00eb", "beskik", "geen", "franse", "oorsese", "gebied", "oor", "n", "amptelike", "vlag", "nie", "nieukaledoni\u00eb", "gebruik", "die", "franse", "vlag", "langs", "die", "kanakvlag", "hoewel", "hierdie", "gebruik", "nie", "deur", "n", "landswet", "bepaal", "word", "nie", "hoewel", "sint", "pierre", "en", "miquelon", "deel", "van", "frankryk", "uitmaak", "inkorporeer", "die", "vlag", "nie", "die", "die", "huidige", "nasionale", "vlag", "nie", "die", "eiland", "se", "vlag", "is", "gebaseer", "op", "die", "historiese", "streeksembleme", "van", "baskeland", "bretagne", "en", "normandi\u00eb", "hierdie", "vlag", "geniet", "geen", "amptelike", "status", "nie", "die", "vlag", "van", "wallis", "en", "futuna", "n", "eilandgroep", "in", "die", "stille", "oseaan", "het", "geen", "amptelike", "status", "nie", "die", "driekleur", "links", "bo", "geplaas", "en", "deur", "n", "dun", "wit", "streep", "van", "die", "res", "van", "die", "vlag", "geskei", "is", "in", "bygevoeg", "toe", "die", "eiland", "besluit", "het", "op", "oorsese", "gebiedstatus", "die", "vierkant", "gevorm", "deur", "vier", "kongruente", "gelykbenige", "driehoeke", "verteenwoordig", "die", "konings", "van", "die", "drie", "hoofeilande", "uvea", "wallis", "futuna", "en", "alofi", "en", "frankryk", "clipperton", "r\u00e9union", "en", "saintmartin", "beskik", "oor", "geen", "eie", "vlag", "nie", "en", "gebruik", "die", "franse", "driekleur", "as", "hul", "vlag", "vlae", "van", "franse", "oorsese", "gebiede", "voormalige", "vlae", "vlae", "van", "saarland", "onder", "franse", "bewind", "voormalige", "landsvlae", "met", "die", "franse", "driekleur", "vlae", "van", "voormalige", "franse", "kolonies", "in", "die", "maghreb", "en", "die", "middeooste", "vlae", "van", "voormalige", "franse", "afrikakolonies", "vlae", "van", "voormalige", "franse", "kolonies", "in", "asi\u00eb", "vlae", "van", "voormalige", "franse", "kolonies", "in", "oseani\u00eb", "ander", "vlae", "talle", "provinsies", "en", "gebiede", "in", "kanada", "asook", "areas", "in", "die", "verenigde", "state", "van", "amerika", "het", "noemenswaardige", "franssprekende", "gemeenskappe", "vlae", "in", "die", "amerikas", "wat", "verband", "hou", "met", "frankryk", "of", "die", "franse", "nieuhebride", "het", "verskeie", "vlae", "gebruik", "waarin", "die", "vlae", "van", "frankryk", "sowel", "as", "die", "verenigde", "koninkryk", "ge\u00efnkorporeer", "was", "voormalige", "vlae", "van", "nieuhebride", "in", "die", "sjanghai", "internasionale", "nedersetting", "bevat", "die", "vlag", "van", "die", "sjanghai", "munisipale", "raad", "n", "skild", "waarop", "die", "franse", "driekleur", "ge\u00efnkorporeer", "is", "in", "die", "w\u00eareld", "van", "sport", "franse", "spanuitrustings", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "nasionale", "spanklere", "in", "verskillende", "sportsoorte", "verwys", "na", "die", "vlag", "weens", "hul", "truikleur", "word", "na", "die", "sportlui", "van", "franse", "spanne", "vandag", "as", "les", "bleus", "die", "bloues", "verwys", "voorheen", "is", "hulle", "les", "tricolores", "die", "driekleuriges", "genoem", "franse", "nasionale", "sportspanne", "in", "die", "nasionale", "kleure", "kentekens", "van", "franse", "sportfederasies", "die", "franse", "vlag", "word", "hetsy", "volledig", "of", "gedeeltelik", "gereeld", "gebruik", "vir", "kommunikasie", "of", "advertensiedoeleindes", "of", "met", "sy", "kleure", "as", "n", "eenvoudige", "kenteken", "baie", "franse", "sportfederasies", "gebruik", "n", "logo", "met", "n", "verwysing", "na", "die", "vlag", "byvoorbeeld", "die", "franse", "ruiterfederasie", "ffe", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "d\u00e9quitation", "of", "voorheen", "beide", "die", "franse", "rugbyfederasie", "ffr", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "de", "rugby", "en", "die", "franse", "sokkerfederasie", "fff", "f\u00e9d\u00e9ration", "fran\u00e7aise", "de", "football", "op", "die", "gebied", "van", "korporatiewe", "kommunikasie", "kommersi\u00eble", "ondernemings", "nes", "die", "franse", "sportfederasies", "gebruik", "baie", "franse", "handelsondernemings", "kentekens", "met", "verwysing", "na", "die", "vlag", "air", "france", "die", "kenteken", "gebaseer", "op", "die", "nasionale", "kleure", "wat", "op", "die", "stert", "en", "romp", "van", "vliegtuie", "vertoon", "word", "onderstreep", "nie", "net", "die", "franse", "identiteit", "nie", "maar", "ook", "die", "waardes", "en", "geskiedenis", "van", "die", "maatskappy", "wat", "sy", "ste", "bestaansjaar", "vier", "donkerblou", "oorheersend", "sedert", "die", "stigting", "van", "air", "france", "is", "die", "historiese", "hoofkleur", "van", "die", "handelsmerk", "en", "verwys", "na", "die", "doeltreffendheid", "van", "die", "maatskappy", "wit", "die", "kleur", "van", "ho\u00eb", "standaarde", "dui", "op", "welsyn", "en", "die", "kuns", "van", "franse", "reis", "die", "helderrooi", "aksent", "onderstreep", "en", "animeer", "die", "handelsmerk", "met", "die", "klem", "op", "die", "franse", "chic", "en", "die", "aandag", "wat", "air", "francepersoneel", "op", "air", "franceklante", "op", "die", "lughawe", "en", "tydens", "vlugte", "bestee", "uittreksel", "uit", "die", "persverklaring", "van", "air", "france", "woensdag", "februarie", "tf", "die", "eerste", "private", "franse", "televisiekanaal", "met", "openbare", "belang", "die", "logo", "wat", "sedert", "gebruik", "word", "toon", "die", "afkorting", "tf", "in", "n", "reghoek", "ingeskryf", "verdeel", "in", "twee", "kleure", "blou", "en", "rooi", "fran\u00e7aise", "des", "jeux", "franse", "openbare", "onderneming", "waarvan", "in", "staatsbesit", "is", "wat", "deur", "die", "staat", "die", "monopool", "op", "loteryspeletjies", "en", "sportweddenskappe", "regdeur", "die", "land", "ontvang", "het", "die", "kenteken", "toon", "n", "wit", "vierblaarklawer", "op", "n", "blou", "agtergrond", "een", "van", "die", "blare", "het", "n", "rooi", "vierkant", "fram", "onafhanklike", "franse", "toeroperateur", "wat", "in", "gestig", "is", "hul", "kenteken", "bestaande", "uit", "drie", "klapperpalms", "is", "in", "vervang", "ecf", "franse", "bestuurskool", "cr\u00e9dit", "immobilier", "de", "france", "spesialiseer", "in", "onafhanklike", "huislenings", "die", "kenteken", "toon", "n", "sleutel", "op", "n", "vierkantige", "blou", "agtergrond", "die", "sleutel", "se", "ring", "en", "die", "steel", "is", "wit", "die", "bietjie", "is", "rooi", "carrefour", "verenigings", "van", "die", "franse", "verenigings", "wat", "kentekens", "met", "die", "franse", "kleure", "gebruik", "secours", "populaire", "fran\u00e7ais", "die", "kenteken", "wat", "deur", "grapus", "ontwerp", "is", "toon", "n", "wit", "hand", "met", "n", "rooi", "en", "n", "blou", "vlerk", "association", "des", "maires", "de", "france", "amf", "die", "kenteken", "toon", "n", "driekleurige", "serp", "wat", "n", "seshoek", "vorm", "een", "van", "die", "verwysings", "na", "frankryk", "met", "die", "besonderheid", "om", "die", "volgorde", "van", "die", "nasionale", "vlag", "te", "respekteer", "en", "soos", "n", "parlement\u00eare", "serp", "te", "lyk", "union", "des", "fran\u00e7ais", "de", "l\u00e9tranger", "ufe", "die", "oudste", "franse", "vereniging", "van", "emigrante", "souvenir", "fran\u00e7ais", "die", "f\u00e9d\u00e9ration", "du", "scoutisme", "fran\u00e7ais", "het", "n", "logo", "gebaseer", "op", "die", "kleure", "van", "die", "driekleur", "die", "meeste", "van", "die", "nasionale", "spanne", "se", "lidverenigings", "dra", "n", "speursjaal", "in", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "die", "soci\u00e9t\u00e9", "fran\u00e7aise", "de", "vexillologie", "vereniging", "van", "vlagentoesiaste", "verteenwoordiger", "van", "frankryk", "binne", "die", "internasionale", "federasie", "van", "vlagkundige", "verenigings", "het", "n", "vlag", "wat", "deur", "die", "stigter", "baron", "pinoteau", "ontwerp", "volgens", "die", "ancien", "r\u00e9gime", "se", "model", "van", "milit\u00eare", "vlae", "en", "sodoende", "die", "drie", "nasionale", "kleure", "in", "n", "historiese", "rangskikking", "toon", "n", "wit", "kruis", "afgebaken", "deur", "n", "lyn", "afwisselend", "in", "rooi", "en", "blou", "hierdie", "lyne", "word", "deur", "n", "wit", "lyn", "geskei", "van", "die", "vierkante", "in", "blou", "en", "rooi", "die", "verhouding", "is", "op", "die", "gebied", "van", "politieke", "kommunikasie", "sekere", "franse", "nasionale", "politieke", "partye", "hoofsaaklik", "aan", "die", "regterkant", "gebruik", "hierdie", "simbool", "ook", "in", "hul", "kentekens", "rassemblement", "pour", "la", "r\u00e9publique", "rpr", "union", "pour", "un", "mouvement", "populaire", "ump", "die", "kenteken", "is", "n", "wit", "vryheidsboom", "wat", "in", "die", "middel", "van", "n", "reghoek", "staan", "die", "reghoek", "bestaan", "uit", "twee", "velde", "in", "blou", "en", "rooi", "les", "r\u00e9publicains", "lr", "mouvement", "pour", "la", "france", "mpf", "van", "philippe", "de", "villiers", "rassemblement", "national", "rn", "die", "logo", "toon", "n", "vlam", "bestaande", "uit", "drie", "vonke", "in", "verskillende", "kleure", "blou", "wit", "en", "rooi", "die", "rn", "organiseer", "ook", "die", "f\u00eate", "des", "bleublancrouge", "met", "verwysing", "na", "die", "nasionale", "vlag", "debout", "la", "r\u00e9publique", "dlr", "gaullistiese", "en", "republikeinse", "politieke", "party", "gestig", "in", "en", "onder", "voorsitterskap", "van", "nicolas", "dupontaignan", "die", "kenteken", "verwys", "na", "die", "silhoe\u00ebt", "van", "eug\u00e8ne", "delacroix", "se", "skildery", "la", "libert\u00e9", "guidant", "le", "peuple", "parti", "radical", "die", "oudste", "party", "in", "frankryk", "gestig", "in", "die", "kenteken", "toon", "marianne", "in", "blou", "en", "wit", "voor", "n", "rooi", "seshoekige", "agtergrond", "met", "verwysing", "na", "frankryk", "le", "forum", "des", "r\u00e9publicains", "sociaux", "frs", "politieke", "party", "wat", "in", "maart", "gestig", "is", "deur", "christine", "boutin", "en", "tans", "deel", "is", "van", "die", "christendemokratiese", "party", "in", "die", "samelewing", "nasionale", "eerbewyse", "miss", "france", "se", "serp", "bevat", "n", "driekleurige", "kokarde", "die", "medalje", "vir", "die", "beste", "werker", "in", "frankryk", "wat", "deur", "die", "meilleur", "ouvrier", "de", "france", "vereniging", "van", "die", "beste", "werkers", "in", "frankryk", "toegeken", "word", "bestaan", "uit", "n", "driekleurige", "lint", "die", "werker", "het", "die", "reg", "om", "n", "wit", "baadjie", "met", "n", "driekleurige", "kraag", "te", "dra", "die", "vereerde", "werker", "hou", "sy", "titel", "lewenslank", "met", "die", "aanduiding", "van", "sy", "promosie", "die", "jaar", "van", "verwerwingdie", "nasionale", "kleure", "by", "nasionale", "eerbewyse", "internasionale", "huldeblyke", "n\u00e1", "die", "dodelike", "aanvalle", "op", "vrydag", "november", "in", "parys", "is", "baie", "bekende", "geboue", "in", "die", "buiteland", "verlig", "in", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "die", "one", "world", "trade", "center", "in", "new", "york", "christus", "die", "verlosser", "in", "rio", "de", "janeiro", "die", "cntoring", "in", "toronto", "taipei", "in", "taipei", "die", "sydneyopera", "in", "sydney", "die", "oriental", "pearltoring", "in", "sjanghai", "en", "die", "meksikaanse", "senaat", "liter\u00eare", "artistieke", "en", "tegniese", "werke", "patrouille", "de", "france", "die", "patrouille", "de", "france", "is", "die", "amptelike", "akrobatiese", "patrollie", "van", "die", "franse", "lugmag", "hulle", "maak", "figure", "met", "blou", "wit", "en", "rooi", "rook", "die", "nasionale", "kleure", "by", "die", "patrouille", "de", "france", "skilderye", "eug\u00e8ne", "delacroix", "la", "libert\u00e9", "guidant", "le", "peuple", "\u00d7", "cm", "louvre", "parys", "henri", "f\u00e9lix", "emmanuel", "philippoteaux", "\u00e9pisode", "de", "la", "r\u00e9volution", "de", "lamartine", "repoussant", "le", "drapeau", "rouge", "\u00e0", "lh\u00f4tel", "de", "ville", "le", "f\u00e9vrier", "olie", "op", "doek", "\u00d7", "cm", "carnavaletmuseum", "parys", "henri", "f\u00e9lix", "emmanuel", "philippoteaux", "lamartine", "faisant", "acclamer", "le", "drapeau", "tricolore", "sur", "le", "perron", "de", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "paris", "e", "charpentier", "alphonse", "de", "lamartine", "pr\u00e9sentant", "le", "drapeau", "tricolore", "\u00e0", "l'h\u00f4tel", "de", "ville", "de", "paris", "litografie", "jacqueslouis", "david", "serment", "de", "l'arm\u00e9e", "fait", "\u00e0", "l'empereur", "apr\u00e8s", "la", "distribution", "des", "aigles", "au", "champ", "de", "mars", "muntstukke", "die", "nasionale", "vlag", "word", "baie", "selde", "op", "muntstukke", "uitgebeeld", "aangesien", "hulle", "natuurlik", "eenkleurig", "is", "of", "sedert", "in", "tweekleurige", "grysgeel", "die", "figuur", "op", "die", "nasionale", "kant", "vertoon", "egter", "prominent", "op", "die", "en", "eurosente", "sowel", "as", "die", "euromuntstuk", "met", "die", "hercules", "gegraveer", "deur", "joaquin", "jimenez", "in", "silwer", "uitgereik", "in", "is", "n", "wettige", "betaalmiddel", "in", "frankryk", "soos", "in", "heraldiek", "word", "die", "kleure", "voorgestel", "deur", "konvensionele", "uitbroei", "die", "hele", "agtergrond", "agter", "die", "figure", "verteenwoordig", "die", "drie", "kleure", "horisontale", "uitbroei", "vir", "blou", "op", "die", "linker", "derde", "n", "gewone", "agtergrond", "vir", "wit", "op", "die", "middelste", "derde", "en", "vertikale", "uitbroei", "vir", "rooi", "op", "die", "regte", "derde", "aanhalings", "alphonse", "de", "lamartine", "het", "in", "sy", "toespraak", "van", "februarie", "verklaar", "die", "rooi", "vlag", "wat", "u", "na", "ons", "teruggebring", "het", "het", "nog", "altyd", "die", "champdemars", "omring", "die", "mense", "se", "bloed", "in", "en", "gesleep", "en", "die", "driekleurige", "vlag", "het", "deur", "die", "w\u00eareld", "gegaan", "namens", "glorie", "en", "vryheid", "van", "die", "moederland!", "in", "laiglon", "het", "edmond", "rostand", "na", "die", "driekleur", "verwys", "geskiedenis", "franse", "koninkryk", "gedurende", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "is", "die", "oriflamme", "die", "vlag", "van", "dionysius", "sint", "denis", "gebruik", "n", "rooi", "hangende", "banier", "met", "twee", "drie", "of", "vyf", "punte", "dit", "was", "oorspronklik", "die", "koninklike", "banier", "onder", "die", "capetingers", "dit", "is", "bewaar", "in", "saintdenisabdy", "sedert", "dit", "daarheen", "geneem", "is", "toe", "oorlog", "uitgebreek", "het", "franse", "konings", "het", "oorlo\u00eb", "ingegaan", "onder", "sint", "maarten", "se", "rooi", "mantel", "wat", "volgens", "oorlewering", "die", "monarg", "moes", "beskerm", "of", "onder", "die", "rooi", "banier", "van", "dionysius", "later", "in", "die", "middeleeue", "het", "hierdie", "kleure", "n", "verbintenis", "met", "die", "regerende", "koningshuis", "in", "frankryk", "geword", "in", "was", "die", "huis", "van", "valois", "se", "wapenskild", "blou", "met", "goue", "fleursdelis", "wat", "in", "rooi", "omsoom", "was", "van", "hierdie", "tyd", "af", "is", "die", "konings", "van", "frankryk", "in", "vignette", "en", "manuskripte", "voorgestel", "met", "n", "rooi", "toga", "onder", "n", "blou", "jas", "wat", "met", "goue", "fleursdelis", "versier", "was", "gedurende", "die", "honderdjarige", "oorlog", "is", "engeland", "uitgeken", "deur", "n", "rooi", "kruis", "boergnodi\u00eb", "deur", "n", "rooi", "sint", "andrieskruis", "en", "frankryk", "deur", "n", "wit", "kruis", "hierdie", "kruis", "was", "\u00f2f", "op", "n", "blou", "\u00f2f", "n", "rooi", "veld", "die", "blou", "veld", "het", "mettertyd", "die", "standaard", "vir", "franse", "le\u00ebrs", "geword", "die", "franse", "regimente", "het", "later", "die", "wit", "kruis", "as", "standaard", "gekry", "elk", "met", "hul", "eie", "kleur", "in", "die", "skildhoek", "die", "franse", "vlag", "met", "n", "wit", "kruis", "op", "n", "blou", "veld", "word", "steeds", "gesien", "op", "sommige", "vlae", "wat", "daarvan", "afgelei", "is", "soos", "die", "vlae", "van", "quebec", "en", "martinique", "johanna", "van", "arkel", "se", "vlag", "gedurende", "die", "honderdjarige", "oorlog", "is", "soos", "volg", "in", "haar", "eie", "woorde", "beskryf", "my", "banier", "was", "n", "veld", "besprinkel", "met", "lelies", "die", "w\u00eareld", "is", "daar", "geskilder", "met", "n", "engel", "aan", "weerskante", "dit", "was", "wit", "in", "die", "materiaal", "genaamd", "boccassin", "daarbo", "was", "geskryf", "ek", "glo", "in", "jhesus", "maria", "dit", "het", "n", "syfraiing", "gehad", "hierdie", "standaard", "het", "gelei", "tot", "die", "prominente", "gebruik", "van", "wit", "op", "latere", "franse", "vlaevandat", "die", "bourbons", "die", "franse", "troon", "bestyg", "het", "het", "die", "groen", "vaandel", "van", "die", "vloot", "n", "gewone", "wit", "vlag", "die", "simbool", "van", "reinheid", "en", "koninklike", "owerheid", "geword", "die", "handelsvloot", "is", "die", "ou", "vlag", "van", "die", "franse", "volk", "toegeken", "wat", "n", "wit", "kruis", "op", "n", "blou", "veld", "was", "daar", "was", "ook", "n", "rooi", "geus", "vir", "die", "franse", "galeie", "die", "vlag", "van", "die", "koninkryk", "frankryk", "bestaan", "uit", "n", "wit", "banier", "met", "fleursdelis", "met", "die", "wapenskild", "as", "variant", "die", "tricolore", "die", "driekleurvlag", "is", "afgelei", "van", "die", "franse", "kokarde", "wat", "gedurende", "die", "franse", "revolusie", "gebruik", "is", "dit", "was", "ronde", "rosetagtige", "embleme", "wat", "op", "n", "hoed", "aangebring", "is", "camille", "desmoulins", "het", "sy", "volgers", "gevra", "om", "op", "julie", "groen", "kokardes", "te", "dra", "die", "paryse", "skuttery", "wat", "op", "julie", "gestig", "is", "het", "n", "blouenrooi", "kokarde", "gebruik", "blouenrooi", "is", "die", "tradisionele", "kleure", "van", "parys", "en", "word", "ook", "op", "die", "stad", "se", "wapenskild", "gebruik", "kokardes", "in", "verskeie", "kleurskemas", "is", "gedurende", "die", "bestorming", "van", "die", "bastille", "van", "julie", "gedra", "die", "blouenrooi", "kokarde", "is", "op", "julie", "by", "die", "h\u00f4tel", "de", "ville", "aan", "koning", "lodewyk", "xvi", "aangebied", "lafayette", "het", "geargumenteer", "vir", "die", "toevoeging", "van", "n", "wit", "baan", "om", "die", "ontwerp", "te", "nasionaliseer", "op", "julie", "is", "n", "driekleurkokarde", "as", "deel", "van", "die", "uniforms", "van", "die", "nasionale", "wag", "die", "polisiemag", "wat", "die", "skuttery", "opgevolg", "het", "en", "deur", "generaal", "lafayette", "gelei", "is", "aanvaarn", "drapeau", "tricolore", "met", "vertikale", "rooi", "wit", "en", "blou", "bane", "is", "op", "oktober", "deur", "die", "wetgewende", "vergadering", "goedgekeur", "vereenvoudigde", "ontwerpe", "is", "gebruik", "om", "uit", "te", "beeld", "hoe", "die", "rewolusie", "met", "die", "verlede", "gebreek", "het", "dit", "volgorde", "is", "omgekeer", "na", "die", "huidige", "ontwerp", "van", "blouwitrooi", "deur", "n", "resolusie", "wat", "op", "februarie", "deurgevoer", "is", "toe", "die", "bourbondinastie", "na", "die", "val", "van", "napoleon", "in", "herstel", "is", "is", "die", "tricolore", "met", "sy", "revolusion\u00eare", "verbintenis", "vervang", "deur", "n", "wit", "vlootvlag", "van", "voor", "die", "rewolusie", "n\u00e1", "afloop", "van", "die", "julierewolusie", "het", "die", "burgerkoning", "lodewyk", "filips", "die", "tricolore", "teruggestel", "en", "dit", "is", "sedertdien", "die", "vlag", "van", "frankryk", "op", "februarie", "het", "lamartine", "die", "volgende", "in", "verband", "met", "die", "driekleurvlag", "ges\u00ea", "tydens", "die", "rewolusie", "van", "ek", "het", "vroe\u00ebr", "as", "burger", "gespreek", "luister", "nou", "na", "my", "as", "u", "buitelandse", "minister", "indien", "ek", "die", "driekleur", "verwyder", "weet", "ek", "sal", "u", "my", "die", "halwe", "eksterne", "mag", "van", "frankryk", "verwyder!", "want", "europa", "herken", "die", "vlag", "van", "sy", "verliese", "en", "van", "ons", "oorwinnings", "in", "die", "vlag", "van", "die", "republiek", "en", "van", "die", "ryk", "deur", "die", "aanskouing", "van", "die", "rooi", "vlag", "sal", "hulle", "die", "vlag", "van", "n", "party", "sien!", "dit", "is", "die", "vlag", "van", "frankryk", "dit", "is", "die", "vlag", "van", "ons", "se\u00ebvierende", "le\u00ebrs", "dit", "is", "die", "vlag", "van", "ons", "triomfe", "wat", "voor", "europa", "aangespreek", "moet", "word", "frankryk", "en", "die", "driekleur", "is", "dieselfde", "gedagte", "dieselfde", "aansien", "selfs", "terreur", "indien", "nodig", "vir", "ons", "vyande!", "dink", "net", "hoeveel", "bloed", "gestort", "sal", "moet", "word", "vir", "nog", "n", "beroemde", "vlag!", "burgers", "ek", "self", "gaan", "nie", "die", "rooi", "vlag", "aanvaar", "nie", "en", "ek", "gaan", "vir", "u", "vertel", "waarom", "ek", "dit", "met", "al", "die", "krag", "van", "my", "patriotisme", "sal", "opponeer", "dit", "is", "dat", "die", "driekleur", "die", "w\u00eareld", "deurkruis", "het", "met", "die", "republiek", "en", "die", "ryk", "met", "u", "vryhede", "en", "u", "glorie", "en", "die", "rooi", "vlag", "van", "by", "die", "champsdemars", "gewapper", "het", "in", "die", "volk", "se", "bloed", "gesleep", "het", "n\u00e1", "die", "omverwerping", "van", "napoleon", "iii", "het", "kiesers", "n", "koningsgesinde", "meerderheid", "na", "die", "nasionale", "vergadering", "van", "die", "nuwe", "derde", "republiek", "verkies", "hierdie", "parlement", "het", "die", "troon", "aan", "die", "bourbonaanspraakmaker", "henri", "dartois", "gebied", "hy", "het", "egter", "daarop", "aangedring", "dat", "hy", "slegs", "die", "kroon", "sou", "aanvaar", "op", "voorwaarde", "dat", "die", "driekleur", "deur", "die", "wit", "vlag", "vervang", "word", "aangesien", "die", "driekleur", "n", "gekoesterde", "nasionale", "simbool", "geword", "het", "kon", "nie", "aan", "hierdie", "vereiste", "voldoen", "word", "nie", "planne", "om", "die", "monargie", "te", "herstel", "is", "uitgestel", "en", "later", "laat", "vaar", "en", "frankryk", "het", "sedertdien", "n", "republiek", "gebly", "met", "die", "driekleurvlag", "as", "simbool", "die", "vichyregering", "wat", "die", "woord", "republiek", "laat", "vaar", "het", "ten", "gunste", "van", "die", "franse", "staat", "het", "die", "gebruik", "van", "die", "tricolore", "volgehou", "maar", "philippe", "p\u00e9tain", "het", "n", "weergawe", "van", "die", "vlag", "met", "in", "die", "wit", "baan", "n", "byl", "wat", "met", "n", "sterbesaaide", "maarskalkstaf", "gemaak", "is", "gebruik", "as", "sy", "persoonlike", "standaard", "hierdie", "byl", "is", "die", "francisque", "genoem", "in", "verwysing", "na", "die", "antieke", "franziska", "n", "frankiese", "gooibyl", "gedurende", "dieselfde", "tydperk", "het", "die", "vrye", "franse", "magte", "die", "tricolore", "met", "n", "rooi", "lotaringekruis", "in", "die", "wit", "baan", "gebruik", "die", "onderskeie", "grondwette", "van", "en", "het", "die", "blou", "wit", "en", "rooi", "vlag", "as", "die", "nasionale", "embleem", "van", "die", "republiek", "bevestig", "simboliek", "blou", "en", "rooi", "is", "die", "tradisionele", "kleure", "van", "parys", "wat", "op", "die", "stad", "se", "wapenskild", "gebruik", "word", "blou", "word", "met", "martinus", "van", "tours", "sint", "maarten", "ge\u00efdentifiseer", "terwyl", "rooi", "met", "dionysius", "van", "parys", "sint", "denis", "ge\u00efdentifiseer", "word", "tydens", "die", "bestorming", "van", "die", "bastille", "het", "die", "paryse", "skuttery", "blou", "en", "rooi", "kokardes", "op", "hul", "hoede", "gedra", "wit", "het", "lank", "reeds", "n", "prominente", "plek", "in", "franse", "vlae", "gekry", "en", "word", "beskryf", "as", "die", "antieke", "franse", "kleur", "wit", "is", "by", "die", "rewolusion\u00eare", "kleure", "van", "die", "skuttery", "se", "kokarde", "gevoeg", "om", "die", "ontwerp", "te", "nasionaliseer", "sodoende", "is", "frankryk", "se", "kokarde", "geskep", "hoewel", "lafayette", "die", "wit", "baan", "met", "die", "volk", "ge\u00efdentifiseer", "het", "het", "andere", "dit", "met", "die", "monargie", "verbind", "lafayette", "het", "ontken", "dat", "die", "vlag", "enige", "verwysing", "na", "die", "rooienwit", "livrei", "van", "die", "hertog", "van", "orl\u00e9ans", "verwys", "ten", "spyte", "hiervan", "het", "orl\u00e9aniste", "die", "driekleur", "as", "hul", "eie", "aanvaar", "blou", "en", "rooi", "word", "ook", "gekoppel", "aan", "die", "maagd", "maria", "die", "beskermheilige", "van", "frankryk", "en", "was", "ook", "die", "kleure", "van", "die", "oriflamme", "n", "strydvlag", "die", "kleure", "van", "die", "franse", "vlag", "kan", "ook", "die", "drie", "belangrikste", "stande", "van", "die", "ancien", "r\u00e9gime", "wit", "vir", "die", "geestelikes", "rooi", "vir", "die", "adellikes", "en", "blou", "vir", "die", "bourgeoisie", "blou", "as", "die", "simbool", "van", "klas", "kom", "eerste", "en", "rooi", "wat", "die", "adel", "verteenwoordig", "kom", "laaste", "albei", "uiterste", "kleure", "is", "aan", "weerskante", "van", "die", "wit", "wat", "na", "n", "meerdere", "orde", "verwyslafayette", "se", "kokarde", "van", "frankryk", "is", "in", "julie", "aanvaar", "maar", "dit", "was", "n", "oomblik", "van", "nasionalisme", "wat", "spoedig", "gekwyn", "het", "koningsgesindes", "het", "begin", "om", "wit", "kokardes", "te", "dra", "en", "wit", "vlae", "te", "vertoon", "terwyl", "die", "jakobyne", "en", "later", "die", "sosialiste", "die", "rooi", "vlag", "vertoon", "het", "die", "driekleur", "wat", "die", "koningsgesinde", "wit", "met", "republikeinse", "rooi", "verenig", "is", "gesien", "as", "simbool", "van", "matigheid", "en", "van", "n", "nasionalisme", "wat", "faksievorming", "oortref", "het", "die", "webwerf", "van", "die", "franse", "regering", "noem", "dat", "die", "wit", "baan", "die", "kleur", "van", "die", "koning", "was", "terwyl", "blou", "en", "rooi", "die", "kleure", "van", "parys", "was", "die", "drie", "kleure", "word", "soms", "gesien", "as", "verteenwoordigend", "van", "die", "drie", "elemente", "van", "die", "revolusion\u00eare", "leuse", "libert\u00e9", "vryheid", "blou", "\u00e9galit\u00e9", "gelykheid", "wit", "en", "fraternit\u00e9", "broederskap", "rooi", "in", "krzysztof", "kielowski", "se", "rolprenttrilogie", "trois", "couleurs", "drie", "kleure", "word", "byvoorbeeld", "na", "hierdie", "toedigting", "verwys", "in", "die", "nadraai", "van", "die", "terroristeaanval", "van", "november", "in", "parys", "is", "talle", "bekende", "landmerke", "en", "stadions", "in", "die", "kleure", "van", "die", "vlag", "verlig", "ter", "ere", "aan", "die", "slagoffers", "verwysings", "bronne", "en", "chisholm", "hugh", "red", "flag", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "de", "uitg", "cambridge", "university", "press", "bl", "en", "ripley", "george", "dana", "charles", "a", "reds", "flag", "the", "american", "cyclop\u00e6dia", "bl", "en", "\"die", "vinkhuijzenversameling", "van", "milit\u00eare", "uniforms", "frankryk", "\"", "new", "york", "openbare", "biblioteek", "maart", "geargiveer", "vanaf", "die", "oorspronklike", "op", "april", "fr", "michel", "pastoureau", "les", "embl\u00e8mes", "de", "la", "france", "parys", "bonneton", "p", "isbn", "fr", "pascal", "ory", "michel", "pastoureau", "en", "j\u00e9r\u00f4me", "serri", "les", "couleurs", "de", "la", "france", "ho\u00ebbeke", "p", "fr", "bernard", "richard", "petite", "histoire", "du", "drapeau", "fran\u00e7ais", "cnrs", "\u00e9ditions", "p", "fr", "herv\u00e9", "pinoteau", "le", "chaos", "fran\u00e7ais", "et", "ses", "signes", "\u00e9tude", "sur", "la", "symbolique", "de", "l'\u00e9tat", "fran\u00e7ais", "depuis", "la", "r\u00e9volution", "de", "loudun", "psr", "p", "fr", "herv\u00e9", "pinoteau", "la", "symbolique", "royale", "fran\u00e7aise", "vexviiie", "si\u00e8cles", "loudun", "psr", "p", "fr", "bernard", "richard", "les", "embl\u00e8mes", "de", "la", "r\u00e9publique", "parys", "cnrs", "\u00e9ditions", "p", "isbn", "fr", "jeanpierre", "airut", "drapeau", "fran\u00e7ais", "et", "sentiment", "national", "le", "chant", "du", "cygne", "pp", "{{cite", "book}}", "|work", "ignored", "hulp", "fr", "denise", "turrel", "martin", "aurell", "christine", "manigand", "j\u00e9r\u00f4me", "gr\u00e9vy", "laurent", "hablot", "en", "catalina", "girbea", "presses", "universitaires", "de", "rennes", "red", "les", "trois", "couleurs", "nationales", "en", "france", "et", "en", "italie", "signes", "et", "couleurs", "des", "identit\u00e9s", "politiques", "du", "moyen", "\u00e2ge", "\u00e0", "nos", "jours", "p", "isbn", "{{cite", "book}}", "|work", "ignored", "hulpasonderhoud", "meer", "as", "een", "naam", "link", "asonderhoud", "plek", "sonder", "uitgewer", "link", "eksterne", "skakels", "en", "frankryk", "by", "flags", "of", "the", "world", "en", "\"flag", "of", "france\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie"]