["ysland", "yslands", "\u00edsland", "istlant", "is", "'n", "europese", "eilandstaat", "tussen", "groenland", "en", "die", "vasteland", "van", "europa", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "en", "'n", "bevolking", "van", "omtrent", "is", "ysland", "die", "kleinste", "en", "vanwe\u00eb", "sy", "ligging", "in", "die", "noordatlantiese", "oseaan", "ver", "van", "die", "europese", "vasteland", "af", "ook", "die", "mees", "ge\u00efsoleerde", "van", "die", "nordiese", "of", "skandinawiese", "lande", "sestig", "persent", "van", "die", "yslandse", "bevolking", "is", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "die", "hoofstad", "reykjavik", "in", "die", "suidweste", "van", "die", "land", "gekonsentreer", "ysland", "is", "die", "grootste", "vulkaaneiland", "ter", "w\u00eareld", "die", "tweede", "grootste", "eiland", "in", "europa", "n\u00e1", "grootbrittanje", "en", "ook", "die", "mees", "ylbevolkte", "land", "van", "europa", "alhoewel", "ysland", "in", "politieke", "opsig", "deel", "uitmaak", "van", "europa", "l\u00ea", "die", "eiland", "op", "die", "geologiese", "grenslyn", "tussen", "europa", "en", "noordamerika", "die", "midatlantiese", "rug", "mar", "ysland", "het", "sy", "ontstaan", "dan", "ook", "aan", "vulkaniese", "uitvloeisels", "van", "hierdie", "rif", "te", "danke", "die", "aardkors", "breek", "hier", "op", "en", "die", "rif", "groei", "nog", "steeds", "jaarliks", "met", "enkele", "sentimeters", "'n", "gordel", "van", "onlangs", "aktiewe", "vulkane", "en", "breuke", "in", "die", "aardkors", "loop", "dwarsdeur", "die", "eiland", "van", "axafj\u00f6rdur", "in", "die", "noorde", "tot", "by", "die", "eilandgroep", "vestmannaeyjar", "in", "die", "suide", "'n", "vertakking", "van", "hierdie", "gordel", "loop", "tot", "by", "reykjanes", "terwyl", "die", "skiereiland", "sn\u00e6fellsnes", "in", "wesysland", "deur", "'n", "vulkaniese", "buitesone", "omring", "word", "in", "die", "afgelope", "jaar", "sedert", "die", "noorse", "volksplanting", "op", "die", "eiland", "was", "daar", "tussen", "en", "vulkaanuitbarstings", "in", "die", "aktiewe", "sones", "en", "op", "sommige", "plekke", "het", "selfs", "aansienlike", "vulkaanke\u00ebls", "gevorm", "die", "vulkaan", "hekla", "in", "die", "suidweste", "het", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "ten", "minste", "vyftien", "keer", "uitgebars", "gedurende", "argeologiese", "opgrawings", "is", "vroe\u00eb", "boerderye", "ontdek", "wat", "onder", "hekla", "se", "aswolke", "begrawe", "was", "'n", "hewige", "uitbarsting", "in", "die", "jaar", "het", "weiland", "en", "vee", "grootskaals", "verniel", "en", "in", "die", "hongersnood", "wat", "op", "die", "natuurramp", "gevolg", "het", "het", "sowat", "'n", "kwart", "van", "die", "destydse", "yslandse", "bevolking", "gesterf", "onlangse", "vulkaanuitbarstings", "het", "onder", "meer", "in", "'n", "nuwe", "eiland", "surtsey", "langs", "die", "suidweskus", "laat", "ontstaan", "terwyl", "die", "stad", "vestmannaeyjarkarpstadur", "op", "die", "nabygele\u00eb", "eiland", "heimaey", "net", "tien", "jaar", "later", "gedeeltelik", "verwoes", "is", "ysland", "was", "onbewoon", "tot", "teen", "die", "de", "eeu", "toe", "keltiesbritanniese", "en", "wikingsetlaars", "hulle", "as", "boere", "op", "die", "eiland", "gevestig", "het", "ysland", "het", "die", "langste", "demokratiese", "tradisie", "van", "alle", "lande", "ter", "w\u00eareld", "met", "'n", "vroe\u00eb", "parlement", "die", "al\u00feingi", "wat", "uit", "die", "jaar", "dateer", "ysland", "was", "aanvanklik", "'n", "noorse", "besitting", "en", "het", "later", "'n", "deel", "van", "die", "deense", "koninkryk", "gevorm", "in", "het", "die", "land", "'n", "selfregerende", "gebied", "geword", "en", "in", "'n", "onafhanklike", "republiek", "met", "'n", "direk", "verkose", "president", "die", "land", "is", "lid", "van", "die", "noordatlantiese", "verdragsorganisasie", "navo", "in", "ekonomiese", "opsig", "het", "die", "land", "van", "'n", "ge\u00efsoleerde", "agrariese", "gemeenskap", "tot", "'n", "ho\u00ebtegnologieekonomie", "ontwikkel", "wat", "vir", "sy", "burgers", "'n", "baie", "ho\u00eb", "lewenstandaard", "verseker", "etimologie", "die", "sagas", "van", "die", "yslanders", "vertel", "dat", "'n", "noorwe\u00ebr", "genaamd", "naddodd", "of", "naddador", "die", "eerste", "noorman", "was", "wat", "ysland", "bereik", "het", "en", "in", "die", "negende", "eeu", "het", "hy", "dit", "sn\u00e6land", "\"sneeuland\"", "genoem", "omdat", "dit", "gesneeu", "het", "volgens", "naddodd", "het", "die", "sweed", "gar\u00f0ar", "svavarsson", "aangekom", "en", "toe", "is", "die", "eiland", "gar\u00f0arsh\u00f3lmur", "genoem", "wat", "\"gar\u00f0ar", "se", "eiland\"", "betekendaarna", "het", "die", "wiking", "fl\u00f3ki", "vilger\u00f0arson", "die", "eiland", "bereik", "sy", "dogter", "het", "op", "pad", "verdrink", "toe", "het", "sy", "vee", "aan", "honger", "gevrek", "volgens", "die", "sagas", "het", "die", "taamlik", "moedelose", "fl\u00f3ki", "'n", "berg", "opgeklim", "en", "'n", "fjord", "gesien", "arnarfj\u00f6r\u00f0ur", "vol", "van", "ysberge", "wat", "hom", "die", "eiland", "se", "nuwe", "en", "huidige", "naam", "laat", "gee", "het", "die", "teorie", "dat", "ysland", "se", "wikingsetlaars", "daardie", "naam", "gekies", "het", "om", "die", "nedersetting", "van", "hul", "groen", "eiland", "te", "ontmoedig", "is", "'n", "mite", "geografie", "eiland", "van", "vuur", "en", "ys", "ysland", "behoort", "tot", "die", "jongste", "grondgebiede", "ter", "w\u00eareld", "en", "sy", "ontstaan", "is", "te", "danke", "aan", "sy", "ligging", "op", "die", "midatlantiese", "rif", "die", "eiland", "het", "vermoedelik", "sowat", "twintig", "miljoen", "jaar", "gelede", "uit", "die", "atlantiese", "oseaan", "begin", "verrys", "toe", "twee", "magmabronne", "gelyktydig", "begin", "het", "om", "vloeibare", "gesteentes", "opeen", "te", "hoop", "en", "hierdie", "geologiese", "\"geboorte\"", "duur", "nog", "steeds", "voort", "op", "baie", "plekke", "in", "ysland", "is", "die", "jong", "landmassa", "nog", "besig", "om", "vuur", "en", "warm", "water", "te", "spu", "en", "bied", "uitstekende", "navorsingsgeleenthede", "vir", "geowetenskaplikes", "die", "grootste", "deel", "van", "die", "eiland", "is", "gevorm", "tydens", "of", "n\u00e1", "die", "laaste", "ystydperk", "die", "oudste", "deel", "van", "die", "eiland", "l\u00ea", "in", "die", "noordweste", "en", "word", "in", "yslands", "die", "\"wesfirdi\"", "of", "\"wesfjorde\"", "genoem", "die", "jongste", "deel", "is", "die", "eilandjie", "surtsey", "wat", "ontstaan", "het", "tydens", "'n", "vulkaanuitbarsting", "in", "langs", "die", "noorde", "van", "die", "eiland", "vloei", "die", "koue", "golfstroom", "en", "die", "warm", "golfstroom", "vloei", "langs", "die", "suide", "van", "die", "land", "gekoppel", "aan", "die", "wind", "wat", "meestal", "van", "suid", "na", "noord", "oor", "die", "eiland", "waai", "is", "die", "klimaat", "in", "reykjavik", "suidwesysland", "kouer", "as", "in", "europa", "maar", "nog", "steeds", "gematig", "in", "akureyri", "daarenteen", "word", "as", "gevolg", "van", "bergwinde", "groot", "temperatuurskommelinge", "aangeteken", "ysland", "word", "omring", "deur", "die", "atlantiese", "oseaan", "die", "straat", "van", "denemarke", "tussen", "ysland", "en", "groenland", "en", "die", "noordelike", "yssee", "die", "land", "se", "mees", "noordelike", "punt", "l\u00ea", "net", "effens", "suid", "van", "die", "noordpoolsirkel", "en", "is", "geografies", "op", "ongeveer", "dieselfde", "breedtegraad", "as", "die", "middel", "van", "swede", "die", "hoofeiland", "beslaan", "van", "die", "totale", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "saam", "met", "sy", "visserysone", "beslaan", "ysland", "sowat", "vierkante", "kilometer", "vulkanisme", "ysland", "bestaan", "grotendeels", "uit", "lae", "en", "mediumgrootte", "berge", "tafelberge", "wissel", "af", "met", "aktiewe", "en", "slapende", "vulkane", "en", "kalderas", "waartussen", "kronkelende", "riviere", "met", "baie", "watervalle", "'n", "weg", "na", "die", "see", "baan", "die", "berge", "is", "selde", "bebos", "die", "land", "staan", "bekend", "vir", "sy", "geisers", "en", "sy", "vulkane", "waarvan", "sommige", "nog", "aktief", "is", "soos", "byvoorbeeld", "\u00f6r\u00e6faj\u00f6kull", "tewens", "die", "hoogste", "berg", "laki", "hekla", "die", "eldfell", "sn\u00e6fellsj\u00f6kull", "en", "die", "eiland", "surtsey", "wat", "eers", "in", "as", "gevolg", "van", "vulkaniese", "aktiwiteit", "ontstaan", "het", "minder", "bekende", "vulkane", "sluit", "in", "dimmuborgir", "herfjall", "krafla", "en", "n\u00e1maskar\u00f0", "daar", "is", "sowat", "vulkane", "wat", "in", "drie", "groot", "vulkaanstelsels", "oor", "die", "eiland", "verdeel", "is", "en", "sedert", "die", "noorse", "volksplanting", "meer", "as", "jaar", "gelede", "is", "daar", "tussen", "en", "uitbarstings", "aangeteken", "die", "grootste", "vulkaanstelsel", "strek", "van", "die", "suidooste", "van", "ysland", "tot", "by", "die", "noordooste", "en", "loop", "langs", "die", "midatlantiese", "rif", "waar", "die", "eurasiese", "en", "amerikaanse", "plaat", "jaarliks", "sowat", "twee", "sentimeter", "van", "mekaar", "wegbeweeg", "die", "rif", "word", "egter", "met", "lawa", "wat", "uit", "die", "binneste", "van", "die", "aarde", "opstyg", "weer", "opgevul", "die", "midatlantiese", "rif", "is", "in", "die", "noorde", "van", "ysland", "sowat", "kilometer", "en", "in", "die", "suide", "sowat", "kilometer", "wyd", "en", "strek", "oor", "sowat", "'n", "kwart", "van", "die", "land", "se", "oppervlakte", "die", "rif", "word", "gekenmerk", "deur", "'n", "gordel", "van", "vulkaankraters", "stomende", "warmwaterbronne", "solfatare", "gebiede", "met", "'n", "ho\u00eb", "temperatuur", "en", "gereelde", "aardbewings", "die", "twee", "ander", "sentrums", "van", "vulkaniese", "aktiwiteit", "is", "die", "skiereiland", "sn\u00e6fellsnes", "en", "die", "hartland", "van", "suidysland", "baie", "valleie", "is", "in", "die", "verlede", "opgevul", "deur", "die", "lawa", "van", "groot", "vulkaanuitbarstings", "waardeur", "daar", "soms", "hele", "lawavlaktes", "ontstaan", "het", "naas", "die", "gloeiende", "lawa", "hou", "gletserlope", "die", "grootste", "bedreiging", "vir", "mense", "in", "ysland", "in", "sommige", "vulkane", "word", "deur", "die", "yslaag", "van", "'n", "gletser", "oordek", "wat", "tydens", "'n", "uitbarsting", "afsmelt", "en", "in", "'n", "magtige", "vloedgolf", "van", "water", "modder", "en", "stene", "na", "die", "see", "toe", "stroom", "die", "mees", "gevreesde", "vulkane", "van", "hierdie", "soort", "is", "gr\u00edmsv\u00f6tn", "wat", "onder", "die", "yslaag", "van", "die", "vatnaj\u00f6kullgletser", "l\u00ea", "en", "katla", "wat", "ook", "die", "\"ou", "heks\"", "genoem", "word", "onder", "die", "m\u00fdrdalsj\u00f6kullgletser", "die", "laasgenoemde", "bars", "gereeld", "uit", "en", "het", "met", "sy", "lawa", "en", "gesteentes", "wat", "na", "die", "see", "gestroom", "het", "die", "eiland", "met", "enkele", "vierkante", "kilometers", "vergroot", "naas", "di\u00e9", "natuurlike", "\"landwinning\"", "hou", "ysland", "se", "vulkaniese", "vuur", "ook", "voordele", "vir", "die", "plaaslike", "bevolking", "in", "die", "land", "pronk", "met", "die", "grootste", "aantal", "warmwaterbronne", "w\u00eareldwyd", "wat", "vir", "geotermiese", "kragopwekking", "ingespan", "word", "meer", "as", "persent", "van", "die", "yslanders", "beskik", "oor", "geotermiese", "verwarming", "geotermiese", "energie", "verwarm", "ook", "'n", "groot", "aantal", "klein", "swembaddens", "wat", "orals", "in", "ysland", "aangel\u00ea", "is", "en", "die", "kweekhuise", "in", "die", "omgewing", "van", "hverarger\u00f0i", "waar", "blomme", "en", "groente", "en", "selfs", "tropiese", "vrugte", "soos", "lemoene", "en", "piesangs", "vir", "navorsingsdoeleindes", "gekweek", "word", "om", "ysland", "meer", "onafhanklik", "van", "duur", "ingevoerde", "landbouprodukte", "te", "maak", "sneeuvelde", "en", "gletsers", "ysland", "wat", "uit", "magmabronne", "in", "die", "binneste", "van", "die", "aarde", "ontstaan", "het", "lyk", "soos", "'n", "stoomketel", "wat", "steeds", "onder", "druk", "staan", "nogtans", "is", "die", "oppervlakte", "van", "die", "eiland", "grotendeels", "deur", "koue", "en", "ys", "gevorm", "tydens", "die", "laaste", "groot", "gletserperiode", "van", "die", "ystydperk", "was", "die", "hele", "land", "met", "gletsers", "bedek", "wat", "die", "fjorde", "langs", "die", "wes", "noord", "en", "ooskus", "in", "die", "landmassa", "gesny", "en", "die", "steil", "rotswande", "en", "bergspitse", "gevorm", "het", "sowat", "jaar", "gelede", "het", "die", "yslandse", "landmassa", "n\u00e1", "die", "afsmelting", "van", "die", "groot", "gletsers", "met", "hul", "reusegewig", "geleidelik", "begin", "verrys", "maar", "die", "eiland", "het", "tot", "vandag", "toe", "'n", "w\u00eareld", "van", "ys", "en", "gletsers", "gebly", "die", "huidige", "gletsers", "dateer", "nie", "uit", "die", "laaste", "groot", "gletsertydperk", "nie", "maar", "het", "gedurende", "'n", "koueperiode", "omtrent", "vc", "ontstaan", "tans", "is", "meer", "as", "persent", "van", "ysland", "se", "oppervlak", "met", "sneeuvelde", "en", "gletsers", "bedek", "baie", "van", "die", "gletsers", "l\u00ea", "op", "vulkane", "en", "vulkaanuitbarstings", "is", "vanwe\u00eb", "die", "daarmee", "gepaardgaande", "gletserlope", "'n", "groot", "bedreiging", "vir", "toeriste", "wat", "moontlik", "in", "die", "afgele\u00eb", "gebiede", "bly", "die", "binneland", "is", "grootliks", "onbewoon", "en", "is", "dikwels", "slegs", "toeganklik", "vir", "vierwielaangedrewe", "voertuie", "vroe\u00ebr", "was", "die", "onherbergsame", "\"hoogland\"", "soos", "dit", "dikwels", "genoem", "word", "alhoewel", "dit", "nouliks", "ho\u00ebr", "verrys", "as", "die", "kusgebiede", "'n", "toevlugsoord", "vir", "bannelinge", "\u00f3d\u00e1\u00f0ahraun", "die", "grootste", "lawaveld", "van", "ysland", "met", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "l\u00ea", "noord", "van", "die", "vatnaj\u00f6kull", "en", "is", "deur", "die", "lawastrome", "van", "talle", "vulkaanuitbarstings", "gevorm", "die", "lawaveld", "dra", "die", "kenmerkende", "naam", "\"misdadigerswoestyn\"", "die", "bekendste", "uitgestotene", "wat", "hier", "in", "die", "de", "eeu", "twee", "dekades", "lank", "oorleef", "het", "was", "fjallaeyvindur", "die", "kusgebiede", "die", "meerderheid", "van", "die", "yslandse", "bevolking", "is", "in", "die", "vrugbare", "kusgebiede", "gekonsentreer", "wat", "sowat", "sewe", "persent", "van", "die", "eiland", "beslaan", "die", "hoofstadgebied", "van", "reykjavik", "is", "ysland", "se", "enigste", "groot", "stedelike", "sentrum", "van", "die", "wesfirdi", "in", "die", "noordweste", "langs", "die", "noorde", "tot", "aan", "die", "ooste", "van", "die", "land", "word", "die", "kuslyn", "gekenmerk", "deur", "groot", "en", "klein", "fjorde", "en", "baaie", "baie", "fjorde", "is", "in", "die", "wintermaande", "slegs", "oor", "die", "water", "bereikbaar", "en", "is", "selfs", "in", "die", "somer", "slegs", "toeganklik", "met", "vierwielaangedrewe", "voertuie", "dit", "is", "dan", "ook", "nie", "verbasend", "dat", "daar", "sedert", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "'n", "ontvolking", "van", "hierdie", "gebiede", "is", "nie", "in", "die", "suide", "word", "die", "kuslyn", "gekenmerk", "deur", "'n", "byna", "volkome", "afwesigheid", "van", "natuurlike", "inhamme", "'n", "resultaat", "van", "die", "oorspoeling", "van", "die", "streek", "deur", "die", "smeltwater", "van", "vatnaj\u00f6kull", "die", "weskus", "word", "weer", "gekenmerk", "deur", "bre\u00eb", "fjorde", "en", "baaie", "klimaat", "ysland", "het", "'n", "koelgematigde", "oseaniese", "klimaat", "wat", "deur", "die", "relatief", "warm", "irmingerseestroming", "\u00b0c", "aan", "die", "suidkus", "en", "die", "koue", "groenlandseestroming", "aan", "die", "noordoos", "en", "suidweskus", "be\u00efnvloed", "word", "in", "baie", "dele", "van", "die", "eiland", "word", "ho\u00eb", "neerslae", "aangetref", "wat", "van", "jaarliks", "tot", "mm", "in", "die", "suidelike", "vlaktes", "tot", "maksimaal", "mm", "op", "die", "vaatnaj\u00f6kull", "kan", "varieer", "die", "hoogplato's", "van", "noordysland", "is", "die", "droogste", "streek", "met", "'n", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "van", "minder", "as", "mm", "somerstorms", "belemmer", "soms", "motorvervoer", "op", "kuspaaie", "terwyl", "sandstorms", "sig", "vir", "motorbestuurders", "in", "die", "hoogland", "kan", "beperk", "die", "vroe\u00eb", "somermaande", "is", "die", "droogste", "tyd", "van", "die", "jaar", "alhoewel", "neerslae", "in", "die", "algemeen", "sterk", "varieer", "die", "noordoostelike", "landsdele", "is", "dro\u00ebr", "aangesien", "die", "wolke", "wat", "vanuit", "suidelike", "rigting", "op", "hul", "baan", "oor", "ysland", "beweeg", "hul", "re\u00ebn", "dikwels", "al", "oor", "die", "uitgestrekte", "vatnaj\u00f6kullgletser", "uitgiet", "so", "het", "die", "gebied", "rondom", "die", "m\u00fdvatnmeer", "meer", "sonskynure", "as", "ander", "streke", "noordwind", "het", "die", "teenoorgestelde", "effek", "die", "re\u00ebn", "sak", "dan", "in", "die", "noorde", "uit", "terwyl", "suidysland", "warm", "en", "sonnige", "weer", "het", "danksy", "die", "matigende", "invloed", "van", "die", "warm", "golfstroom", "het", "ysland", "'n", "geriefliker", "klimaat", "as", "ander", "streke", "op", "dieselfde", "noordelike", "breedtegraad", "matige", "winter", "en", "relatief", "koel", "somers", "is", "kenmerkend", "vir", "die", "eiland", "waarby", "die", "hoogste", "temperature", "tussen", "die", "middel", "van", "junie", "en", "laat", "augustus", "of", "die", "middel", "van", "september", "aangeteken", "word", "die", "gemiddelde", "daaglikse", "temperature", "wissel", "tussen", "tot", "\u00b0c", "in", "die", "winter", "en", "tot", "\u00b0c", "in", "die", "somer", "met", "soms", "merkbaar", "laer", "temperature", "in", "die", "binneland", "in", "enkele", "streke", "styg", "die", "kwik", "in", "die", "somermaande", "bo", "\u00b0c", "vanwe\u00eb", "die", "invloed", "van", "die", "golfstroom", "kom", "sneeuvalle", "nie", "gereeld", "in", "suidysland", "voor", "nie", "in", "die", "laat", "ste", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "is", "in", "ysland", "ook", "ho\u00ebr", "gemiddelde", "temperature", "aangeteken", "sodat", "enkele", "gletsers", "begin", "terugtrek", "het", "of", "in", "die", "geval", "van", "kleiner", "gletsertonge", "soos", "ok", "selfs", "heeltemaal", "afgesmelt", "het", "hierdie", "effek", "het", "in", "een", "van", "die", "warmste", "jare", "wat", "ooit", "in", "ysland", "aangeteken", "is", "'n", "nuwe", "hoogtepunt", "bereik", "toe", "binne", "twaalf", "maande", "meer", "ys", "gesmelt", "het", "as", "in", "die", "hele", "laaste", "dekade", "as", "gevolg", "van", "stygende", "temperature", "en", "merkbaar", "laer", "sneeuvalle", "het", "gebiede", "ysvry", "geword", "wat", "tevore", "sedert", "ononderbroke", "deur", "'n", "yslaag", "bedek", "was", "fauna", "soogdiere", "in", "die", "kort", "periode", "sedert", "die", "laaste", "glasiale", "tyd", "wat", "sowat", "jaar", "gelede", "ge\u00ebindig", "het", "was", "daar", "geen", "tyd", "vir", "die", "ontwikkeling", "van", "'n", "groot", "verskeidenheid", "fauna", "nie", "tans", "is", "daar", "net", "sewe", "wilde", "soogdierspesies", "in", "ysland", "poolvosse", "rendiere", "amerikaanse", "nertse", "bruinrotte", "swartrotte", "veldmuise", "en", "huismuise", "in", "die", "tydperk", "voor", "het", "soms", "ook", "groenlandse", "ysbere", "op", "drywende", "ysskotse", "aan", "die", "yslandse", "kus", "beland", "die", "poolvos", "alopex", "lagopus", "is", "die", "enigste", "inheemse", "soogdier", "wat", "in", "ysland", "reeds", "voor", "die", "noorse", "kolonisasie", "natuurlik", "voorgekom", "het", "poolvosse", "het", "waarskynlik", "teen", "die", "einde", "van", "die", "laaste", "ystydperk", "oor", "die", "bevrore", "oseaan", "na", "ysland", "gekom", "alle", "ander", "soogdierspesies", "is", "eers", "later", "opsetlik", "of", "per", "ongeluk", "ingevoer", "die", "poolvosse", "se", "dieet", "bestaan", "hoofsaaklik", "uit", "vo\u00ebls", "en", "vo\u00ebleiers", "vroeg", "in", "die", "somer", "is", "kuikens", "wat", "uit", "hulle", "neste", "geval", "het", "maklike", "prooi", "poolvosse", "is", "daarnaas", "ook", "aasvreters", "wat", "die", "karkasse", "van", "dooie", "rendiere", "en", "skape", "eet", "boere", "het", "poolvosse", "vroe\u00ebr", "daarvan", "verdink", "dat", "hulle", "ook", "jag", "op", "lewende", "skape", "sou", "maak", "en", "het", "hulle", "probeer", "uitroei", "die", "vosse", "is", "egter", "hoogstens", "in", "staat", "om", "siek", "diere", "aan", "te", "valdie", "sogenaamde", "yslandperde", "se", "genetiese", "voorouers", "is", "deur", "die", "oorspronklike", "wiking", "en", "keltiese", "setlaars", "na", "ysland", "gebring", "en", "het", "sedertdien", "'n", "suiwer", "inheemse", "ras", "gebly", "yslandperde", "mag", "uitgevoer", "word", "maar", "die", "invoer", "van", "perde", "word", "nie", "toegelaat", "nie", "ook", "die", "dertien", "voorouers", "van", "die", "huidige", "sowat", "rendiere", "is", "oorspronklik", "in", "uit", "noorwe\u00eb", "ingevoer", "tog", "het", "die", "rendierteelt", "en", "jag", "nooit", "tot", "'n", "winsgewende", "bedryf", "ontwikkel", "nie", "die", "yslandse", "rendiere", "kom", "tans", "as", "wilde", "diere", "in", "die", "oostelike", "hoogland", "voor", "'n", "ander", "belangrike", "spesies", "vir", "plaaslike", "veetelers", "wat", "met", "die", "noorse", "volksplanting", "ingevoer", "is", "is", "yslandskape", "ysland", "se", "oorspronklike", "uitgestrekte", "berkebosse", "is", "deur", "die", "vroe\u00eb", "setlaars", "afgekap", "om", "die", "bestaande", "weivelde", "te", "vergroot", "skape", "mag", "tydens", "die", "kort", "yslandse", "somer", "vry", "beweeg", "en", "word", "eers", "in", "die", "najaar", "weer", "na", "hulle", "stalle", "gedryf", "die", "yslandse", "skaaphond", "is", "die", "enigste", "inheemse", "honderas", "en", "ook", "een", "van", "die", "oudste", "honderasse", "ter", "w\u00eareld", "sy", "voorouers", "het", "uit", "noorwe\u00eb", "en", "ander", "noordskandinawiese", "gebiede", "soos", "finnmark", "en", "norrbotten", "saam", "met", "die", "eerste", "setlaars", "na", "ysland", "gekom", "die", "honde", "het", "op", "die", "ge\u00efsoleerde", "eiland", "tot", "'n", "eie", "ras", "ontwikkel", "wat", "dwarsoor", "die", "land", "voorkom", "met", "slegs", "diere", "w\u00eareldwyd", "is", "hulle", "nogtans", "'n", "baie", "seldsame", "honderas", "seehonde", "of", "robbe", "is", "tipiese", "bewoners", "van", "die", "yslandse", "kusgebiede", "terwyl", "pesdiere", "soos", "rotte", "en", "muise", "op", "skepe", "ingevoer", "is", "amerikaanse", "nertse", "word", "deur", "die", "plaaslike", "pelsbedryf", "geteel", "en", "diere", "wat", "daarin", "geslaag", "het", "om", "uit", "hul", "hokke", "te", "ontsnap", "het", "vanwe\u00eb", "die", "gebrek", "aan", "natuurlike", "vyande", "tot", "'n", "plaag", "en", "bedreiging", "vir", "ander", "dierspesies", "ontwikkel", "vo\u00ebllewe", "in", "teenstelling", "met", "ander", "dierspesies", "is", "ysland", "'n", "natuurlike", "habitat", "vir", "talle", "see", "en", "landvo\u00ebls", "met", "sowat", "vo\u00eblspesies", "wat", "op", "die", "eiland", "nes", "maak", "waaronder", "eidereende", "swane", "seldsame", "valke", "sneeuhoenders", "arktiese", "sterretjies", "papegaaiduikers", "seldsame", "seearende", "en", "malgasse", "en", "spesies", "wat", "reeds", "hier", "waargeneem", "is", "is", "ysland", "'n", "paradys", "vir", "vo\u00eblkykers", "sommige", "vo\u00eblspesies", "oorwinter", "op", "die", "eiland", "voordat", "hulle", "in", "die", "somer", "na", "hulle", "verder", "noordwaarts", "gele\u00eb", "nesplekke", "terugvlieg", "vir", "ander", "spesies", "is", "ysland", "net", "'n", "tussenstasie", "op", "hulle", "lang", "reis", "en", "enkele", "vo\u00ebls", "beland", "per", "ongeluk", "hier", "nadat", "hulle", "deur", "stormwinde", "na", "ysland", "gewaai", "is", "die", "meeste", "yslandse", "spesies", "kom", "ook", "in", "ander", "dele", "van", "noordeuropa", "voor", "terwyl", "ysduikers", "gavia", "immer", "yslandse", "brilduikers", "bucephala", "islandica", "en", "harlekyn", "of", "kraageende", "net", "in", "die", "noordelike", "en", "arktiese", "gebiede", "van", "ysland", "groenland", "en", "noordamerika", "inheems", "is", "daar", "is", "miljoene", "papegaaiduikers", "en", "watervo\u00ebls", "spesies", "wat", "hier", "'n", "baie", "geskikte", "habitat", "vind", "maar", "in", "teenstelling", "met", "die", "res", "van", "die", "w\u00eareld", "waar", "sowat", "persent", "van", "alle", "vo\u00eblspesies", "sangvo\u00ebls", "is", "is", "hulle", "aandeel", "op", "die", "eiland", "beperk", "tot", "sowat", "persent", "veral", "vanwe\u00eb", "die", "knypende", "tekort", "aan", "nesplekke", "op", "bome", "en", "geskikte", "voedsel", "soos", "insektedie", "arktiese", "roofmeeu", "se", "vleis", "en", "eiers", "was", "eeue", "lank", "'n", "gewilde", "bestanddeel", "van", "die", "yslanders", "se", "dieet", "die", "tranige", "vleis", "het", "selfs", "as", "brandstof", "gedien", "daarenteen", "is", "die", "raaf", "wat", "dikwels", "ook", "krummi", "genoem", "word", "vroe\u00ebr", "as", "die", "uitverkore", "vo\u00ebl", "van", "die", "nordiese", "god", "odin", "vereer", "later", "is", "profetiese", "eienskappe", "aan", "hierdie", "vo\u00ebl", "toegeskryf", "rawe", "wat", "op", "'n", "vensterbank", "gekras", "het", "het", "sodoende", "die", "afsterwe", "van", "'n", "familielid", "voorspel", "terwyl", "'n", "opgewonde", "raaf", "na", "dreigende", "gevaar", "op", "see", "verwys", "het", "die", "meeste", "yslandse", "boereplase", "het", "ten", "minste", "een", "paar", "rawe", "en", "die", "gewildheid", "van", "die", "manlike", "voornaam", "hrafn", "letterlik", "\"raaf\"", "verwys", "na", "die", "besondere", "rol", "van", "hierdie", "vo\u00ebl", "die", "seearend", "haliaeetus", "albicilla", "wat", "nou", "verwant", "is", "aan", "die", "gelyknamige", "amerikaanse", "wapendier", "is", "naas", "valke", "die", "bekendste", "roofvo\u00eblspesies", "in", "ysland", "hy", "bereik", "'n", "grootte", "van", "tot", "by", "sentimeter", "en", "'n", "spanwydte", "van", "tot", "by", "meter", "die", "getal", "seearende", "het", "van", "sowat", "tot", "broeipare", "wat", "in", "die", "de", "eeu", "voorgekom", "het", "afgeneem", "tot", "net", "tien", "in", "nadat", "boere", "hierdie", "vo\u00ebls", "as", "beweerde", "lam", "kuiken", "en", "eierdiewe", "afgeskiet", "het", "die", "arende", "word", "sedert", "beskerm", "en", "tans", "is", "daar", "weer", "tussen", "en", "broeipare", "flora", "die", "arktiese", "klimaat", "en", "vulkaanaktiwiteite", "maak", "ysland", "'n", "minder", "geskikte", "habitat", "vir", "die", "meeste", "plante", "en", "as", "gevolg", "van", "die", "ystydperke", "het", "baie", "plantspesies", "waaronder", "ook", "mammoet", "en", "esdoringbome", "verdwyn", "die", "huidige", "yslandse", "flora", "het", "sy", "oorsprong", "gedeeltelik", "in", "noordamerika", "tien", "yslandse", "plantspesies", "kom", "nie", "in", "die", "res", "van", "europa", "voor", "nie", "maar", "wel", "in", "groenland", "en", "noordamerika", "maar", "meer", "as", "tagtig", "persent", "van", "die", "plaaslike", "spesies", "kom", "daarnaas", "ook", "in", "noorwe\u00eb", "of", "op", "die", "britse", "eilande", "voor", "die", "noorse", "volksplanting", "het", "met", "grootskaalse", "ontbossing", "gepaard", "gegaan", "oorspronklik", "was", "sowat", "'n", "vyfde", "van", "die", "eiland", "bebos", "terwyl", "die", "huidige", "bosgebiede", "nog", "slegs", "sowat", "een", "persent", "van", "ysland", "se", "oppervlakte", "beslaan", "die", "grootste", "bosgebiede", "l\u00ea", "by", "die", "l\u00f6gurinnmeer", "in", "die", "ooste", "van", "die", "land", "en", "in", "die", "\u00fe\u00f3rsm\u00f6rkvallei", "ander", "beboste", "gebiede", "het", "op", "plekke", "wat", "goed", "teen", "die", "wind", "beskerm", "is", "bewaar", "gebly", "soos", "byvoorbeeld", "in", "vaglask\u00f3gur", "naby", "akureyri", "in", "die", "\u00e1sb\u00fdrgiravyn", "en", "in", "die", "nasionale", "skaftafellpark", "klein", "struikgewasse", "erikas", "en", "ander", "plantspesies", "kom", "soms", "teen", "berghange", "voor", "wat", "vroe\u00ebr", "deur", "skaaptelers", "ontbos", "is", "net", "soos", "die", "inheemse", "is", "ook", "alle", "ingevoerde", "wilde", "plantspesies", "by", "die", "arktiese", "klimaat", "aangepas", "lupiene", "wat", "in", "junie", "perskleurige", "bloeisels", "dra", "is", "eers", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "in", "ysland", "ingevoer", "met", "hul", "digte", "wortels", "wat", "diep", "in", "die", "grond", "anker", "vorm", "hulle", "'n", "natuurlike", "beskerming", "teen", "winderosie", "en", "verryk", "die", "grond", "daarnaas", "ook", "met", "stikstof", "naas", "lupiene", "word", "ook", "duingrasse", "soos", "strandhawer", "ingespan", "om", "winderosie", "teen", "te", "werk", "geskiedenis", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "die", "yslanders", "is", "nasate", "van", "wiking", "en", "keltiese", "setlaars", "die", "eerste", "niepermanente", "bewoners", "van", "die", "eiland", "was", "ierse", "monnike", "wat", "in", "die", "de", "eeu", "tydelik", "as", "hermiete", "op", "die", "eiland", "gebly", "het", "vir", "hulle", "was", "ysland", "'n", "geskikte", "plek", "vir", "hul", "vlug", "uit", "die", "w\u00eareld", "en", "meditasieoefeninge", "die", "monnike", "se", "klein", "kluise", "is", "tydens", "die", "latere", "noorse", "immigrasiegolwe", "verniel", "en", "die", "monnike", "het", "die", "eiland", "verlaat", "die", "sweedse", "wiking", "gar\u00f0ar", "svavarsson", "wat", "omtrent", "in", "h\u00fasav\u00edk", "in", "die", "noorde", "van", "ysland", "oorwinter", "en", "die", "eiland", "na", "homself", "vernoem", "het", "gar\u00f0arsholmur", "word", "as", "die", "skandinawiese", "ontdekker", "van", "ysland", "beskou", "volgens", "historiese", "oorlewerings", "in", "die", "landn\u00e1mab\u00f3k", "het", "die", "wikingseevaarder", "fl\u00f3ki", "vilger\u00f0arson", "'n", "seerower", "uit", "noorwe\u00eb", "later", "drie", "rawe", "as", "navigasieinstrumente", "ingespan", "om", "na", "die", "eiland", "gar\u00f0arsholmur", "te", "seil", "een", "van", "die", "rawe", "het", "verder", "suidwaarts", "na", "die", "faro\u00ebreilande", "gevlieg", "die", "tweede", "wat", "enkele", "dae", "later", "uitgestuur", "sou", "word", "het", "geweier", "om", "die", "skip", "te", "verlaat", "en", "die", "derde", "het", "in", "weswaartse", "rigting", "gevlieg", "fl\u00f3ki", "het", "hom", "gevolg", "en", "aan", "die", "yslandse", "weskus", "voet", "aan", "wal", "gesit", "hy", "was", "die", "eerste", "wikingsetlaar", "in", "die", "\"land", "van", "vuur", "en", "ys\"", "soos", "dit", "later", "by", "die", "wikingsetlaars", "bekend", "gestaan", "het", "en", "het", "die", "bynaam", "\"rawefl\u00f3ki\"", "gekry", "die", "vee", "wat", "hy", "saamgebring", "het", "het", "egter", "reeds", "in", "die", "eerste", "winter", "vanwe\u00eb", "die", "tekort", "aan", "hooi", "verhonger", "en", "fl\u00f3ki", "het", "die", "eiland", "in", "die", "lente", "as", "'n", "verbitterde", "man", "weer", "verlaat", "en", "dit", "\"ysland\"", "genoemysland", "het", "nogtans", "feitlik", "onbewoon", "gebly", "totdat", "die", "noorse", "wiking", "ing\u00f3lfur", "arnarson", "hom", "as", "die", "eerste", "skandinawiese", "setlaar", "in", "in", "die", "gebied", "van", "die", "huidige", "reykjavik", "gevestig", "het", "ysland", "was", "sodoende", "die", "laaste", "gebied", "in", "europa", "waar", "menslike", "nedersettings", "gevestig", "is", "die", "belangrikste", "historiese", "bron", "vir", "die", "kolonisasie", "van", "ysland", "is", "die", "landn\u00e1mab\u00f3k", "of", "\"boek", "van", "nedersetting\"", "wat", "in", "die", "de", "eeu", "ontstaan", "het", "en", "'n", "gedetailleerde", "verslag", "van", "die", "skandinawiese", "immigrasie", "gee", "die", "boek", "beskryf", "hoe", "skandinawiese", "seevaarders", "die", "eiland", "per", "ongeluk", "ontdek", "het", "volgens", "geskiedkundiges", "moet", "die", "kolonisasie", "van", "ysland", "ook", "in", "die", "konteks", "van", "die", "destydse", "mags", "en", "gebiedsuitbreiding", "van", "wikinggemeenskappe", "gesien", "word", "moontlik", "as", "gevolg", "van", "'n", "bevolkingsaanwas", "in", "skandinawi\u00eb", "en", "die", "gepaardgaande", "tekort", "aan", "landbougrondvolgens", "die", "landn\u00e1mab\u00f3k", "het", "die", "eerste", "immigrasiegolf", "uit", "sowat", "wikingmans", "hul", "keltiese", "vroue", "en", "slawe", "en", "hul", "vee", "bestaan", "hulle", "het", "vermoedelik", "uit", "ierland", "of", "skotland", "gekom", "en", "is", "deur", "die", "eerste", "drie", "ontdekkers", "se", "berigte", "na", "ysland", "gelok", "die", "setlaars", "wat", "hulle", "veral", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "op", "die", "eiland", "gevestig", "het", "was", "merendeels", "heidense", "wikings", "uit", "noorwe\u00eb", "ander", "skandinawiese", "gebiede", "en", "vanuit", "die", "noorse", "nedersettings", "op", "die", "britse", "eilande", "wat", "naby", "die", "kus", "groot", "landgoedere", "gestig", "en", "hulle", "op", "veeteelt", "en", "graanboerdery", "toegespits", "het", "die", "plase", "wat", "op", "ysland", "aangel\u00ea", "is", "lyk", "baie", "op", "di\u00e9", "wat", "deur", "wikingemigrante", "in", "skandinawi\u00eb", "en", "op", "die", "shetland", "en", "orkneyeilande", "agtergelaat", "is", "een", "van", "die", "vroe\u00eb", "plase", "wat", "in", "hofstadir", "noordysland", "bewaar", "gebly", "het", "bestaan", "uit", "'n", "sentrale", "kamer", "'n", "klein", "gesinskamer", "aan", "een", "kant", "en", "'n", "newevertrek", "gewoonlik", "het", "die", "wikings", "hulle", "ierse", "slawe", "voor", "die", "ploeg", "gespan", "danksy", "die", "gewildheid", "van", "ysland", "het", "die", "bevolking", "eksponensieel", "gegroei", "tot", "meer", "as", "mense", "in", "wat", "van", "ysland", "een", "van", "die", "grootste", "destydse", "wikingnedersettings", "gemaak", "het", "die", "mans", "wat", "ysland", "toe", "gekom", "het", "was", "grotendeels", "setlaars", "uit", "noorwe\u00eb", "wat", "die", "gesag", "van", "die", "plaaslike", "koning", "wou", "ontkom", "hulle", "het", "ondanks", "hulle", "lewe", "as", "boere", "op", "ysland", "nogtans", "steeds", "seevaarders", "gebly", "en", "met", "hulle", "houtbote", "groenland", "en", "kanada", "in", "die", "weste", "bereik", "die", "yslandse", "regstelsel", "die", "al\u00feingi", "die", "setlaars", "was", "noorse", "vryburgers", "wat", "hul", "tradisionele", "stelsel", "van", "selfregerende", "gemeenskappe", "ook", "in", "ysland", "gevestig", "het", "demokratiese", "strukture", "van", "selfbestuur", "dateer", "terug", "na", "die", "begin", "van", "die", "de", "eeu", "en", "volgens", "historiese", "oorlewerings", "is", "in", "'n", "yslandse", "gesant", "na", "noorwe\u00eb", "gestuur", "om", "meer", "kennis", "van", "die", "noorse", "regstelsel", "te", "kry", "en", "dit", "later", "op", "ysland", "by", "die", "plaaslike", "omstandighede", "aan", "te", "pasdie", "jaarlikse", "vergadering", "van", "vryburgers", "het", "geleidelik", "tot", "die", "eiland", "se", "regsprekende", "en", "wetgewende", "gesag", "ontwikkel", "terwyl", "die", "uitvoerende", "gesag", "nog", "steeds", "deur", "plaaslike", "hoofde", "uitgeoefen", "is", "in", "die", "jaar", "het", "vir", "die", "eerste", "keer", "'n", "gemeenskaplike", "\u00feing", "die", "sogenaamde", "al\u00feingi", "of", "\"algemene", "volksvergadering\"", "en", "eerste", "yslandse", "parlement", "op", "'n", "sentraal", "gele\u00eb", "plek", "die", "\u00feingvellirvlakte", "wat", "destyds", "nog", "in", "gemeenskaplike", "besit", "was", "plaasgevind", "die", "yslandse", "al\u00feingi", "het", "jaarliks", "in", "die", "somer", "vergader", "om", "oor", "regsake", "en", "nuwe", "wette", "te", "beslis", "die", "laagste", "vlak", "van", "plaaslike", "owerhede", "was", "die", "hreppar", "of", "plaaslike", "distrikte", "waar", "die", "plattelandse", "bewoners", "hul", "gemeenskapsake", "gere\u00ebl", "het", "die", "vergadering", "van", "hoofde", "of", "al\u00feingi", "word", "as", "die", "oudste", "parlement", "in", "die", "westerse", "w\u00eareld", "beskou", "weens", "die", "gebrek", "aan", "'n", "sentrale", "bewind", "het", "die", "plaaslike", "hoofde", "oor", "'n", "groot", "magsbasis", "en", "invloed", "beskik", "alhoewel", "ysland", "formeel", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "noorse", "koningshuis", "gebly", "het", "baie", "belangrike", "historiese", "gebeurtenisse", "het", "tydens", "die", "al\u00feingi", "plaasgevind", "soos", "die", "amptelike", "omskakeling", "na", "christendom", "in", "die", "jaar", "of", "die", "eerste", "ooreenkoms", "wat", "met", "'n", "ander", "land", "gesluit", "is", "in", "het", "die", "yslanders", "en", "die", "noorse", "koning", "olafur", "haraldsson", "die", "regte", "van", "yslanders", "in", "noorwe\u00eb", "en", "di\u00e9", "van", "nore", "in", "ysland", "gekodifiseer", "die", "kerstening", "van", "ysland", "is", "deur", "die", "noorse", "konings", "bevorder", "nadat", "olaf", "tryggvason", "in", "reeds", "christelike", "sendelinge", "na", "die", "eiland", "gestuur", "het", "wat", "voor", "die", "al\u00feingi", "gepredik", "het", "die", "nuwe", "christelike", "godsdiens", "is", "in", "amptelik", "ingevoer", "maar", "net", "geleidelik", "deur", "die", "bevolking", "aangeneem", "die", "ou", "religieuse", "tradisies", "en", "praktyke", "is", "nog", "oor", "'n", "lang", "tydperk", "in", "die", "geheim", "beoefen", "'n", "plaaslike", "kerkorganisasie", "het", "eers", "in", "die", "jaar", "ontstaan", "toe", "die", "yslander", "\u00edsleif", "gizurarson", "in", "sk\u00e1lholt", "suidysland", "tot", "biskop", "benoem", "is", "die", "eerste", "in", "'n", "reeks", "kloosters", "wat", "tot", "kulturele", "en", "opvoedkundige", "sentrums", "ontwikkel", "het", "is", "in", "in", "thingeyri", "gestig", "die", "bevolkingsgroei", "en", "die", "ontstaan", "van", "'n", "nuwe", "sosioekonomiese", "klas", "van", "welvarende", "landeienaars", "het", "'n", "politieke", "hervorming", "noodsaaklik", "gemaak", "en", "in", "is", "ysland", "in", "vier", "gebiede", "verdeel", "wat", "elkeen", "oor", "sy", "eie", "vergadering", "en", "drie", "plaaslike", "hoofde", "gothar", "as", "uitvoerende", "gesag", "beskik", "het", "kulturele", "selfbewussyn", "en", "die", "ontdekking", "van", "amerika", "die", "de", "eeu", "was", "'n", "periode", "van", "groeiende", "kulturele", "selfbewussyn", "soos", "uit", "die", "yslandse", "sagas", "blyk", "en", "het", "tot", "die", "de", "eeu", "voortgeduur", "in", "die", "de", "eeu", "is", "talle", "latynse", "tekste", "in", "ysland", "geskryf", "en", "die", "geskiedskrywer", "ari", "die", "wyse", "word", "as", "een", "van", "die", "uitstekendste", "kroniekskrywers", "van", "die", "westerse", "w\u00eareld", "beskou", "reeds", "in", "die", "laat", "de", "eeu", "het", "yslanders", "onder", "die", "bevel", "van", "erik", "die", "rooie", "groenland", "ontdek", "en", "eerste", "nedersettings", "gestig", "yslanders", "was", "ook", "die", "eerste", "europe\u00ebrs", "wat", "om", "en", "by", "op", "die", "noordamerikaanse", "vasteland", "voet", "aan", "wal", "gesit", "het", "pogings", "om", "'n", "permanente", "nedersetting", "in", "v\u00ednland", "'n", "gebied", "suid", "van", "die", "wikingbasis", "in", "die", "noorde", "van", "die", "eiland", "newfoundland", "te", "stig", "het", "egter", "misluk", "die", "de", "eeu", "die", "tydperk", "van", "die", "sagas", "tydens", "die", "laat", "middeleeue", "het", "ysland", "wat", "in", "die", "oppergesag", "van", "die", "noorse", "koning", "in", "'n", "verdrag", "erken", "het", "deel", "uitgemaak", "van", "die", "kalmarunie", "waarin", "die", "skandinawiese", "lande", "verenig", "het", "die", "de", "eeu", "staan", "bekend", "as", "die", "goue", "tydperk", "van", "die", "yslandse", "literatuur", "en", "die", "plaaslike", "sagas", "behoort", "tot", "die", "klassieke", "liter\u00eare", "werke", "van", "die", "europese", "middeleeue", "snorri", "sturluson", "'n", "yslandse", "hoof", "wat", "hom", "ook", "as", "geskiedskrywer", "bekwaam", "het", "was", "die", "bekendste", "sagaskrywer", "sy", "belangrikste", "werke", "sluit", "die", "heimskringla", "'n", "geskiedenis", "van", "die", "noorse", "konings", "en", "die", "\"jonger", "edda\"", "'n", "afhandeling", "oor", "digkuns", "en", "nordiese", "mitologie", "in", "die", "periode", "tussen", "en", "wat", "ook", "as", "die", "\"tydperk", "van", "die", "sturlungs\"", "bekend", "staan", "was", "nogtans", "ook", "deur", "politieke", "twiste", "en", "burgeroorlo\u00eb", "gekenmerk", "uiteindelik", "was", "die", "yslanders", "gedwing", "om", "hulle", "aan", "die", "gesag", "van", "die", "noorse", "koning", "te", "onderwerp", "terwyl", "die", "al\u00feingi", "sy", "status", "as", "wetgewende", "orgaan", "steeds", "kon", "handhaaf", "is", "in", "'n", "nuwe", "monargiese", "regskode", "die", "sogenaamde", "j\u00f3nsb\u00f3k", "deur", "die", "yslandse", "volksvergadering", "aanvaar", "toe", "noorwe\u00eb", "denemarke", "en", "swede", "in", "in", "die", "kalmarunie", "saamgesluit", "het", "het", "ysland", "onder", "die", "gesag", "van", "die", "deense", "kroon", "gekom", "maar", "kon", "sy", "oorspronklike", "grondwetlike", "status", "steeds", "handhaaf", "die", "de", "of", "\"engelse\"", "eeu", "die", "de", "eeu", "staan", "in", "ysland", "ook", "as", "die", "\"engelse", "eeu\"", "bekend", "dit", "was", "'n", "periode", "waartydens", "die", "twee", "lande", "noue", "betrekkinge", "gehandhaaf", "het", "en", "waarin", "engelse", "handelskepe", "gereeld", "by", "yslandse", "hawens", "aangedoen", "het", "nogtans", "was", "dit", "ook", "'n", "eeu", "wat", "deur", "'n", "groot", "bevolkingsverlies", "gekenmerk", "is", "tussen", "en", "het", "talle", "yslanders", "aan", "die", "swart", "dood", "beswyk", "die", "de", "en", "de", "eeu", "reformasie", "boekdrukkuns", "en", "deense", "absolutisme", "j\u00f3n", "arason", "die", "biskop", "van", "holar", "het", "in", "die", "'s", "die", "boekdrukkuns", "in", "ysland", "ingevoer", "en", "reeds", "in", "is", "die", "nuwe", "testament", "in", "'n", "yslandse", "vertaling", "gepubliseer", "'n", "volledige", "yslandse", "bybeluitgawe", "is", "in", "deur", "die", "destydse", "biskop", "van", "holar", "gu\u00f0brandur", "\u00feorl\u00e1ksson", "uitgereik", "die", "reformasie", "is", "in", "deur", "die", "deense", "koning", "deurgevoer", "ondanks", "die", "felle", "weerstand", "van", "plaaslike", "roomskatolieke", "die", "lutherse", "protestantisme", "is", "met", "die", "deense", "koning", "as", "kerkhoof", "tot", "amptelike", "godsdiens", "van", "ysland", "verklaar", "die", "besittings", "van", "die", "roomskatolieke", "kerk", "is", "deur", "die", "deense", "staat", "gekonfiskeer", "en", "die", "katolieke", "biskop", "en", "volksheld", "j\u00f3n", "arason", "is", "op", "bevel", "van", "die", "koningshuis", "onthoof", "die", "deense", "kroon", "het", "sodoende", "sy", "gesag", "in", "ysland", "verstewig", "die", "yslanders", "se", "vryehandel", "met", "die", "hansestede", "en", "engeland", "is", "in", "deur", "'n", "deense", "handelsmonopolie", "'n", "nekslag", "toegedien", "en", "in", "is", "die", "absolutistiese", "en", "erflike", "monargiese", "regeringstelsel", "van", "denemark", "ook", "op", "ysland", "toegepas", "die", "deense", "beleid", "het", "vir", "ysland", "net", "negatiewe", "gevolge", "ingehou", "op", "politieke", "gebied", "moes", "die", "al\u00feingi", "baie", "van", "sy", "grondwetlike", "regte", "aan", "die", "deense", "koningshuis", "afstaan", "terwyl", "die", "yslandse", "ekonomie", "deur", "die", "deense", "handelsmonopolie", "geknel", "is", "die", "klimaatsveranderinge", "van", "die", "de", "en", "de", "eeu", "met", "hul", "koue", "winters", "en", "koel", "somers", "het", "tot", "voedseltekorte", "gelei", "en", "ysland", "se", "moeilikhede", "nog", "aansienlik", "verskerp", "tot", "teen", "die", "de", "eeu", "is", "duisende", "yslanders", "dood", "van", "honger", "en", "koue", "en", "ook", "die", "vulkaanuitbarstings", "en", "aardbewings", "van", "die", "jare", "en", "het", "menselewens", "ge\u00ebis", "die", "de", "en", "de", "eeu", "as", "gevolg", "van", "'n", "reeks", "natuurrampe", "en", "gepaardgaande", "hongersnode", "en", "epidemies", "word", "die", "de", "eeu", "as", "die", "mees", "tragiese", "in", "die", "yslandse", "geskiedenis", "beskou", "en", "die", "bevolking", "het", "in", "hierdie", "tydperk", "duidelik", "afgeneem", "in", "die", "jare", "tussen", "en", "het", "ysland", "onder", "'n", "pokkeepidemie", "deurgeloop", "wat", "menselewens", "ge\u00ebis", "het", "vulkaanuitbarstings", "en", "aardbewings", "het", "in", "die", "de", "eeu", "voortgeduur", "en", "die", "uitbarsting", "van", "die", "vulkaan", "laki", "in", "word", "as", "een", "van", "die", "ergste", "ooit", "in", "die", "geskiedenis", "van", "die", "aarde", "beskou", "die", "vulkaanas", "het", "destyds", "dwarsdeur", "die", "aardbol", "se", "atmosfeer", "versprei", "en", "ysland", "het", "sowat", "'n", "derde", "van", "sy", "bevolking", "as", "gevolg", "van", "hongersnode", "verloor", "teen", "die", "einde", "van", "die", "eeu", "is", "die", "al\u00feingi", "asook", "die", "ou", "biskopsetels", "in", "sk\u00e1lholt", "en", "holar", "ontbind", "en", "die", "hele", "land", "is", "in", "een", "bisdom", "met", "die", "hoofstad", "reykjavik", "as", "setel", "verenig", "die", "deense", "owerhede", "het", "in", "die", "bepalings", "van", "die", "handelsmonopolie", "gewysig", "en", "aan", "alle", "onderdane", "die", "reg", "toegeken", "om", "in", "ysland", "handel", "te", "dryf", "enkele", "dekades", "later", "in", "is", "ook", "die", "yslandse", "al\u00feingi", "danksy", "die", "inisiatief", "van", "'n", "groep", "studente", "onder", "leiding", "van", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "as", "'n", "raadplegende", "vergadering", "herstel", "terwyl", "die", "parlement", "na", "die", "hoofstad", "reykjavik", "verskuif", "is", "sigur\u00f0sson", "word", "nog", "steeds", "as", "ysland", "se", "nasionale", "held", "beskou", "en", "sy", "verjaardag", "op", "junie", "word", "as", "nasionale", "dag", "van", "ysland", "gevier", "\u00feingvellir", "het", "in", "die", "eerste", "nasionale", "park", "van", "ysland", "geword", "die", "buitelandse", "handel", "is", "in", "volledig", "geliberaliseer", "klimaatsveranderinge", "in", "ysland", "en", "hul", "negatiewe", "uitwerkings", "op", "die", "plaaslike", "landbou", "het", "in", "die", "tydperk", "tussen", "en", "sowat", "yslanders", "gedwing", "om", "'n", "nuwe", "heenkome", "in", "noordamerika", "veral", "kanada", "te", "vind", "yslandse", "nedersettings", "het", "onder", "meer", "in", "die", "amerikaanse", "deelstate", "minnesota", "en", "wisconsin", "ontstaan", "volgens", "die", "sensus", "van", "is", "amerikaners", "nakomelinge", "van", "yslandse", "immigranteter", "geleentheid", "van", "sy", "millenniumfeesvierings", "in", "het", "die", "deense", "owerhede", "'n", "nuwe", "grondwet", "en", "die", "gesag", "oor", "sy", "finansi\u00eble", "sake", "aan", "ysland", "toegestaan", "die", "moderne", "tydperk", "volgens", "die", "ierse", "voorbeeld", "van", "home", "rule", "is", "in", "hjemmestyre", "'n", "stelsel", "van", "selfregering", "ingevoer", "die", "eerste", "yslandse", "minister", "met", "'n", "ampswoning", "op", "die", "eiland", "wat", "vir", "die", "al\u00feingi", "verantwoordelik", "was", "is", "benoem", "in", "het", "ysland", "wat", "tot", "dusver", "net", "'n", "deense", "besitting", "was", "'n", "soewereine", "gebied", "onder", "die", "deense", "kroon", "geword", "volgens", "'n", "ooreenkoms", "tussen", "denemarke", "en", "ysland", "was", "kopenhagen", "verantwoordelik", "vir", "ysland", "se", "buitelandse", "sake", "en", "sy", "kuswag", "soos", "vasgel\u00ea", "deur", "die", "yslandse", "regering", "met", "die", "duitse", "besetting", "van", "denemarke", "op", "april", "het", "hierdie", "ooreenkoms", "tot", "'n", "einde", "gekom", "ysland", "is", "op", "mei", "van", "dieselfde", "jaar", "ongeag", "sy", "neutraliteit", "deur", "britse", "en", "vanaf", "tot", "by", "die", "einde", "van", "die", "oorlog", "in", "deur", "amerikaanse", "troepe", "beset", "om", "'n", "duitse", "inval", "te", "voorkom", "alhoewel", "ysland", "nie", "regstreeks", "by", "die", "oorlogshandelinge", "betrokke", "was", "nie", "is", "'n", "aantal", "yslandse", "skepe", "deur", "die", "oorlogspartye", "gesink", "en", "talle", "yslanders", "het", "hulle", "lewens", "verloor", "aangesien", "die", "unie", "tussen", "ysland", "en", "denemarke", "in", "as", "gevolg", "van", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "nie", "verleng", "kon", "word", "nie", "is", "die", "onafhanklike", "republiek", "ysland", "op", "junie", "in", "\u00feingvellir", "formeel", "geproklameer", "ysland", "wat", "self", "nie", "oor", "'n", "weermag", "beskik", "nie", "het", "in", "'n", "tweesydige", "verdedigingsooreenkoms", "met", "die", "verenigde", "state", "aangegaan", "en", "amerikaanse", "troepe", "het", "na", "hulle", "yslandse", "lugmagbasis", "in", "keflav\u00edk", "teruggekeer", "alhoewel", "die", "basis", "in", "september", "gesluit", "en", "alle", "yslandse", "werknemers", "ontslaan", "is", "word", "ysland", "op", "milit\u00eare", "gebied", "nog", "steeds", "deur", "die", "verenigde", "state", "beskerm", "ysland", "het", "sy", "visserysone", "in", "van", "drie", "tot", "vier", "seemyl", "en", "in", "tot", "twaalf", "seemyl", "uitgebrei", "'n", "stap", "wat", "tot", "die", "eerste", "sogenaamde", "\"kabeljouoorlog\"", "met", "die", "verenigde", "koninkryk", "gelei", "het", "twee", "latere", "\"kabeljouoorlo\u00eb\"", "het", "in", "en", "uitgebreek", "toe", "ysland", "sy", "visserysone", "tot", "vyftig", "en", "tweehonderd", "seemyl", "uitgebrei", "het", "ysland", "het", "in", "'n", "lidstaat", "van", "die", "verenigde", "nasies", "en", "in", "'n", "stigtingslid", "van", "die", "noordatlantiese", "verdragsorganisasie", "geword", "op", "ekonomiese", "gebied", "het", "ysland", "'n", "stigtingslid", "van", "die", "organisasie", "vir", "europese", "ekonomiese", "samewerking", "oees", "later", "oeso", "geword", "in", "by", "die", "gattooreenkoms", "en", "in", "by", "die", "europese", "vryhandelsvereniging", "evhv", "aangesluit", "ysland", "was", "daarnaas", "ook", "'n", "stigtingslid", "van", "die", "europese", "ekonomiese", "gebied", "wat", "in", "tot", "stand", "gekom", "het", "en", "die", "evhvlidstate", "met", "uitsondering", "van", "switserland", "en", "die", "europese", "unie", "insluit", "politiek", "staatsvorm", "volgens", "die", "grondwet", "van", "is", "ysland", "'n", "republiek", "die", "staatspresident", "wat", "vir", "'n", "ampstermyn", "van", "vier", "jaar", "regstreeks", "verkies", "word", "fungeer", "as", "staatshoof", "en", "hoof", "van", "die", "evangelieslutherse", "staatskerk", "die", "huidige", "staatspresident", "is", "\u00f3lafur", "ragnar", "gr\u00edmsson", "sedert", "hy", "is", "in", "en", "onbestrede", "herkies", "die", "lede", "van", "die", "parlement", "of", "al\u00feing", "word", "vir", "'n", "termyn", "van", "vier", "jaar", "proporsioneel", "verkies", "die", "tweekamerstelsel", "is", "in", "afgeskaf", "en", "ysland", "se", "parlement", "het", "tans", "net", "een", "kamer", "alle", "burgers", "vanaf", "jarige", "ouderdom", "is", "stemgeregtig", "in", "administratiewe", "opsig", "is", "ysland", "verdeel", "in", "geweste", "met", "altesaam", "munisipaliteite", "parlement", "in", "die", "laaste", "verkiesing", "op", "oktober", "het", "agt", "partye", "setels", "in", "die", "parlement", "verower", "die", "onafhanklikheidsparty", "sj\u00e1lfst\u00e6\u00f0isflokkur", "kort", "d", "liberaalkonserwatief", "setels", "die", "linksgroen", "beweging", "vinstrihreyfingin", "gr\u00e6nt", "frambo\u00f0", "kort", "vg", "linkssosiaaldemokraties", "+", "setels", "die", "sosiaaldemokratiese", "alliansie", "samfylkingin", "kort", "xs", "sosiaaldemokraties", "+", "setels", "die", "sentrumparty", "mi\u00f0flokkurinn", "kort", "m", "euroskepties", "setels", "die", "progressiewe", "party", "frams\u00f3knarflokkur", "kort", "fsf", "linksliberaal", "\u00b1", "setels", "pirate", "p\u00edratar", "ten", "gunste", "van", "deelnemende", "regstreekse", "demokrasie", "setels", "volksparty", "flokkur", "f\u00f3lksins", "euroskepties", "+", "setels", "en", "reformparty", "vi\u00f0reisn", "proeuropees", "setelsdie", "sosiaaldemokratiese", "alliansie", "het", "n\u00e1", "die", "samesmelting", "van", "die", "vroe\u00ebre", "partye", "volksalliansie", "al", "sosiaaldemokratiese", "party", "sf", "vrouealliansie", "en", "volksontwaking", "ontstaan", "regering", "die", "onafhanklikheidsparty", "en", "die", "sosiaaldemokratiese", "alliansie", "het", "op", "mei", "'n", "koalisieregering", "gevorm", "wat", "oor", "'n", "tweederdemeerderheid", "in", "die", "parlement", "beskik", "het", "die", "eerste", "minister", "was", "geir", "hilmar", "haarde", "voorsitter", "van", "die", "onafhanklikheidsparty", "terwyl", "mevrou", "ingibj\u00f6rg", "s\u00f3lr\u00fan", "gislad\u00f3ttir", "sosiaaldemokratiese", "alliansie", "as", "minister", "van", "buitelandse", "sake", "gedien", "het", "die", "hoofoogmerke", "van", "die", "regeringsbeleid", "was", "die", "konsolidasie", "van", "die", "ekonomiese", "groeikoers", "met", "gepaardgaande", "lae", "inflasie", "die", "regstelling", "van", "die", "nadelige", "handelsbalans", "omgewingsbewaring", "as", "'n", "prioriteit", "beskou", "groot", "nywerheidsprojekte", "deur", "die", "parlement", "goedgekeur", "word", "en", "nie", "in", "natuurbewaringsgebiede", "opgerig", "word", "nie", "n\u00e1", "betogings", "oor", "die", "finansi\u00eble", "krisis", "in", "die", "land", "het", "die", "regering", "op", "januarie", "bedank", "op", "februarie", "het", "j\u00f3hanna", "sigur\u00f0ard\u00f3ttir", "eerste", "minister", "van", "die", "tydelike", "koalisieregering", "van", "die", "sosiaaldemokratiese", "alliansie", "en", "die", "linksgroen", "party", "geword", "die", "regering", "het", "nie", "oor", "'n", "meerderheid", "in", "die", "parlement", "beskik", "nie", "tog", "het", "die", "sosiaaldemokratiese", "alliansie", "en", "die", "linksgroen", "party", "in", "die", "algemene", "verkiesing", "op", "april", "'n", "volstrekte", "meerderheid", "setels", "in", "die", "parlement", "behaal", "in", "die", "algemene", "verkiesing", "wat", "op", "april", "gehou", "is", "het", "die", "onafhanklikheidsparty", "en", "die", "progressiewe", "party", "'n", "volstrekte", "meerderheid", "setels", "in", "die", "parlement", "verower", "die", "konserwatiewe", "partyleier", "bjarni", "benediktsson", "het", "'n", "koalisieregering", "met", "die", "progressiewe", "party", "gevorm", "en", "onderhandelinge", "met", "die", "europese", "unie", "oor", "ysland", "se", "toetreding", "afgebreek", "na", "die", "laaste", "verkiesing", "op", "oktober", "is", "'n", "koalisieregering", "uit", "'n", "linksgroen", "'n", "liberale", "konserwatiewe", "en", "'n", "agrariese", "party", "onder", "katr\u00edn", "jakobsd\u00f3ttir", "gevorm", "vakbonde", "meer", "as", "negentig", "persent", "van", "alle", "yslandse", "werknemers", "is", "in", "vakbonde", "georganiseer", "die", "yslandse", "werkersfederasie", "met", "lede", "is", "in", "gestig", "die", "grootste", "enkele", "vakbond", "die", "vereniging", "van", "munisipale", "en", "staatswerkers", "bestaan", "sedert", "die", "yslandse", "federasie", "van", "werkgewers", "is", "in", "gestig", "en", "ook", "ambagsmanne", "industri\u00eble", "ondernemings", "en", "boere", "het", "hul", "eie", "federasies", "in", "die", "lewe", "geroep", "buitelandse", "beleid", "die", "buitelandse", "beleid", "van", "ysland", "konsentreer", "veral", "op", "die", "samewerking", "met", "ander", "nordiese", "lande", "die", "navolidmaatskap", "en", "die", "milit\u00eare", "ooreenkoms", "met", "die", "verenigde", "state", "die", "europese", "politiek", "alhoewel", "ysland", "tans", "nie", "lid", "van", "die", "europese", "unie", "is", "nie", "en", "die", "solidariteit", "met", "ander", "kleiner", "lande", "in", "europa", "soos", "byvoorbeeld", "die", "baltiese", "republiekedie", "samewerking", "met", "ontwikkelende", "lande", "en", "ysland", "se", "deelname", "aan", "internasionale", "vredesendings", "speel", "'n", "steeds", "belangriker", "rol", "in", "die", "land", "se", "buitelandse", "beleid", "die", "nordiese", "samewerking", "wat", "sy", "oorsprong", "in", "kulturele", "en", "historiese", "bande", "met", "die", "ander", "skandinawiese", "lande", "het", "bly", "die", "sentrale", "element", "in", "ysland", "se", "buitelandse", "beleid", "om", "die", "nordiese", "paspoortunie", "n\u00e1", "die", "toetrede", "van", "denemarke", "swede", "en", "finland", "tot", "die", "schengenooreenkoms", "te", "kan", "bewaar", "het", "ysland", "in", "saam", "met", "noorwe\u00eb", "die", "schengendeurvoeringsooreenkoms", "onderteken", "ysland", "is", "daarnaas", "'n", "aktiewe", "lid", "van", "die", "oosseeraad", "die", "barentsseeraad", "en", "'n", "leidende", "stigtingslid", "in", "die", "arktiese", "raad", "wat", "in", "september", "gestig", "is", "ysland", "is", "ook", "'n", "stigtingslid", "van", "die", "noordatlantiese", "verdragsorganisasie", "alhoewel", "die", "land", "nie", "oor", "sy", "eie", "weermag", "beskik", "nie", "die", "navoverdrag", "en", "'n", "milit\u00eare", "ooreenkoms", "met", "die", "vsa", "wat", "in", "gesluit", "is", "verseker", "ysland", "se", "veiligheid", "alhoewel", "die", "amerikaanse", "milit\u00eare", "basis", "in", "keflav\u00edk", "op", "september", "gesluit", "is", "het", "die", "vsa", "en", "ysland", "bykomende", "ooreenkomste", "onderteken", "wat", "die", "milit\u00eare", "beskerming", "deur", "die", "vsa", "re\u00ebl", "volgens", "'n", "ooreenkoms", "met", "noorwe\u00eb", "wat", "in", "onderteken", "is", "word", "die", "yslandse", "lugruim", "in", "vredestye", "deur", "die", "noorse", "lugmag", "beskerm", "wat", "ook", "reddings", "en", "ander", "aksies", "in", "ysland", "deurvoer", "demografie", "met", "sowat", "inwoners", "en", "'n", "bevolkingsdigtheid", "van", "minder", "as", "drie", "mense", "per", "vierkante", "kilometer", "behoort", "ysland", "tot", "die", "ylste", "bevolkte", "lande", "ter", "w\u00eareld", "meer", "as", "twee", "derdes", "van", "die", "totale", "bevolking", "is", "in", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "die", "hoofstad", "reykjavik", "gekonsentreer", "die", "enigste", "nedersetting", "met", "'n", "bevolking", "van", "meer", "as", "die", "meeste", "ander", "klein", "stede", "en", "dorpe", "is", "in", "die", "vrugbare", "vlaktes", "van", "die", "suide", "en", "weste", "in", "die", "noordelike", "valleie", "en", "die", "gebied", "van", "egilssta\u00f0ir", "in", "oosysland", "gele\u00eb", "in", "baie", "van", "die", "fjorde", "langs", "die", "kus", "het", "vissersdorpe", "ontstaan", "reykjavik", "en", "ander", "groter", "dorpe", "soos", "akureyri", "trek", "voordeel", "uit", "verstedeliking", "terwyl", "die", "plattelandse", "bevolking", "daal", "yslanders", "verskil", "in", "etniese", "opsig", "duidelik", "van", "die", "bevolkings", "van", "ander", "skandinawiese", "lande", "die", "eerste", "setlaars", "was", "wikingmans", "van", "noorse", "afkoms", "waarvan", "baie", "uit", "die", "wikingnedersettings", "op", "die", "britse", "eilande", "gekom", "het", "die", "setlaars", "se", "vroue", "en", "slawe", "was", "oorwegend", "van", "keltiese", "afkoms", "alhoewel", "die", "taal", "en", "kultuur", "van", "ysland", "steeds", "suiwer", "skandinawies", "gebly", "het", "'n", "ho\u00ebr", "aandeel", "donkerharige", "mense", "as", "in", "ander", "nordiese", "lande", "asook", "keltiese", "name", "en", "invloede", "op", "liter\u00eare", "gebied", "veral", "in", "sommige", "gedigte", "van", "die", "edda", "getuig", "van", "die", "keltiese", "bydrae", "tot", "ysland", "se", "etnogenese", "en", "kultuur", "immigrasie", "het", "eers", "in", "die", "laat", "ste", "eeu", "'n", "noemenswaardige", "rol", "begin", "speel", "maar", "word", "streng", "beheer", "die", "bevolking", "van", "omtrent", "word", "op", "sowat", "tot", "beraam", "en", "het", "in", "die", "de", "eeu", "drie", "keer", "tot", "slegs", "gedaal", "dit", "het", "later", "toegeneem", "tot", "in", "in", "en", "volgens", "amptelike", "statistiek", "is", "ysland", "se", "ste", "burger", "in", "geborein", "het", "buitelanders", "in", "ysland", "gebly", "waaronder", "'n", "sestigtal", "suidafrikaners", "die", "meeste", "buitelanders", "meer", "as", "is", "van", "poolse", "afkoms", "naas", "litauers", "meer", "as", "duitsers", "en", "dene", "sowat", "elk", "en", "lette", "en", "britte", "meer", "as", "elk", "danksy", "die", "baie", "ho\u00eb", "lewenstandaard", "in", "ysland", "beloop", "die", "gemiddelde", "lewensverwagting", "jaar", "vir", "mans", "en", "jaar", "vir", "vroue", "een", "van", "die", "hoogstes", "ter", "w\u00eareld", "taal", "en", "kultuur", "taal", "yslands", "is", "die", "moedertaal", "van", "sowat", "persent", "van", "die", "bevolking", "en", "die", "de", "factoampstaal", "van", "die", "land", "alhoewel", "ysland", "yl", "bevolk", "is", "is", "daar", "afgesien", "van", "klein", "verskille", "in", "die", "uitspraakgewoontes", "geen", "dialekte", "nie", "en", "min", "verskille", "tussen", "die", "skryf", "en", "omgangstaal", "die", "yslandse", "taal", "het", "sedert", "die", "noorse", "volksplanting", "in", "die", "de", "eeu", "nouliks", "verander", "ondanks", "die", "groot", "veranderings", "wat", "tussen", "die", "de", "en", "de", "eeu", "ten", "opsigte", "van", "die", "uitspraak", "plaasgevind", "het", "het", "die", "oorspronklike", "skryftaal", "min", "of", "meer", "bewaar", "gebly", "sodat", "mense", "selfs", "middeleeuse", "yslandse", "tekste", "sonder", "moeite", "kan", "lees", "ysland", "is", "net", "soos", "die", "verenigde", "state", "'n", "uitstekende", "voorbeeld", "vir", "die", "konserwatisme", "wat", "baie", "tale", "kenmerk", "sodra", "hulle", "na", "'n", "nuwe", "gebied", "oorgeplant", "wordyslands", "maak", "deel", "uit", "van", "die", "nordiese", "tak", "van", "die", "germaanse", "tale", "en", "gevolglik", "ook", "van", "die", "indoeuropese", "taalfamilie", "yslands", "is", "relatief", "nou", "verwant", "aan", "faroees", "en", "enkele", "wesnoorse", "dialekte", "maar", "is", "nie", "sondermeer", "verstaanbaar", "vir", "sprekers", "van", "sweeds", "of", "deens", "nie", "yslands", "word", "met", "die", "latynse", "alfabet", "geskryf", "alhoewel", "die", "letters", "c", "k", "en", "w", "nie", "voorkom", "nie", "die", "letter", "z", "word", "nouliks", "gebruik", "dit", "kom", "byvoorbeeld", "in", "alternatiewe", "spellings", "soos", "\u00edslenzka", "\"die", "yslandse", "taal\"", "naas", "\u00edslenska", "voor", "wat", "deesdae", "minder", "gebruiklik", "is", "yslands", "maak", "gebruik", "van", "diakritiese", "tekens", "om", "tweeklanke", "diftonge", "aan", "te", "dui", "terwyl", "a", "met", "die", "afrikaanse", "klank", "a", "ooreenkom", "word", "\u00e1", "byvoorbeeld", "as", "au", "uitgespreek", "die", "mees", "ongewone", "letters", "van", "die", "yslandse", "alfabet", "is", "\u00fe\u00fe", "thorn", "wat", "soos", "th", "in", "die", "engelse", "think", "uitgespreek", "word", "en", "\u00f0\u00f0", "eth", "soos", "in", "engels", "they", "\u00fe", "is", "reeds", "sedert", "die", "vroe\u00eb", "middeleeue", "in", "yslands", "gebruik", "en", "aan", "die", "oorspronklike", "angelsaksiese", "alfabet", "ontleen", "alhoewel", "die", "letter", "ook", "in", "die", "nordiese", "runeskrif", "voorgekom", "het", "wat", "voor", "die", "invoering", "van", "die", "latynse", "alfabet", "gebruiklik", "was", "ook", "die", "letter", "\u00f0", "is", "aan", "die", "vroe\u00eb", "oudengelse", "en", "oudsaksiese", "alfabet", "ontleen", "maar", "kom", "eers", "sedert", "die", "de", "eeu", "in", "yslandse", "tekste", "voor", "die", "grammatikale", "stelsel", "van", "yslands", "word", "deur", "'n", "groot", "aantal", "kategorie\u00eb", "van", "vervoegings", "van", "selfstandige", "naam", "en", "werkwoorde", "gekenmerk", "selfstandige", "en", "byvoeglike", "naamwoorde", "voornaamwoorde", "en", "die", "telwoorde", "van", "een", "tot", "vier", "het", "vier", "naamvalle", "selfstandige", "naamwoorde", "het", "vier", "grammatikale", "geslagte", "en", "ook", "byvoeglike", "naamwoorde", "die", "meeste", "voornaamwoorde", "en", "die", "telwoorde", "word", "vervoeg", "werkwoorde", "word", "volgens", "tydvorm", "persoon", "aantal", "modus", "en", "aktief", "of", "passief", "verbuig", "alhoewel", "die", "gewone", "woordvolgorde", "as", "selfstandige", "naamwoord", "werkwoord", "voorwerp", "beskryf", "kan", "word", "hang", "dit", "ook", "steeds", "van", "die", "betrokke", "werkwoord", "se", "verbuiging", "af", "'n", "yslandse", "sin", "met", "die", "sinsdele", "br\u00f3\u00f0ir", "minn", "\"my", "broeder\"", "keypti", "verlede", "tydsvorm", "van", "kaupa", "\"koop\"", "en", "b\u00f3kina", "\"die", "boek\"", "vierde", "naamval", "het", "ongeag", "die", "woordvolgorde", "br\u00f3\u00f0ir", "minn", "keypti", "b\u00f3kina", "of", "b\u00f3kina", "keypti", "br\u00f3\u00f0ir", "minn", "steeds", "dieselfde", "betekenis", "\"my", "broeder", "het", "die", "boek", "gekoop\"", "dieselfde", "verskynsel", "kom", "in", "teenstelling", "met", "afrikaans", "wat", "gewoonlik", "'n", "min", "of", "meer", "vaste", "woordvolgorde", "vereis", "ook", "in", "ander", "germaanse", "tale", "met", "'n", "meer", "ingewikkelde", "grammatikale", "stelsel", "sintetiese", "tale", "soos", "duits", "voor", "waar", "mein", "bruder", "kaufte", "das", "buch", "ook", "tot", "das", "buch", "kaufte", "mein", "bruder", "omgevorm", "kan", "word", "woordeskat", "alhoewel", "daar", "in", "die", "loop", "van", "die", "laaste", "jaar", "baie", "nuwe", "terme", "by", "die", "woordeskat", "gevoeg", "is", "het", "die", "basiese", "woordeskat", "in", "hierdie", "tydperk", "nouliks", "verander", "woorde", "soos", "mo\u00f0ir", "moeder", "fa\u00f0ir", "vader", "\u00fe\u00fa", "jy", "himinn", "hemel", "en", "haf", "see", "het", "selfs", "onveranderd", "gebly", "die", "groot", "aantal", "neologismes", "wat", "sedert", "die", "de", "eeu", "gevorm", "is", "baseer", "meestal", "op", "oorge\u00ebrfde", "woorde", "en", "woordbestanddele", "ve\u00f0ur", "weer", "en", "fr\u00e6\u00f0i", "wetenskap", "vorm", "die", "basis", "van", "die", "samestelling", "ve\u00f0urfr\u00e6\u00f0i", "weerkunde", "meteorologie", "die", "voorsetsel", "al", "en", "die", "woord", "n\u00e6mi", "openheid", "teenoor", "is", "gebruik", "om", "die", "neologisme", "aln\u00e6mi", "vigs", "te", "vorm", "die", "woorde", "t\u00f6lur", "getalle", "en", "v\u00f6lva", "waarsegster", "vorm", "die", "basis", "van", "t\u00f6lva", "rekenaar", "taalbeleid", "die", "huidige", "taalbeleid", "is", "gemik", "op", "die", "bewaring", "van", "die", "oorge\u00ebrfde", "grammatikale", "stelsel", "en", "woordeskat", "asook", "die", "uitbou", "van", "die", "yslandse", "taal", "en", "die", "aanmoediging", "van", "sy", "gebruik", "op", "alle", "gebiede", "taalpurisme", "is", "een", "van", "die", "opvallendste", "kenmerke", "van", "die", "yslandse", "taalbeleid", "en", "nuwe", "wetenskaplike", "en", "tegnologiese", "terme", "word", "gewoonlik", "op", "die", "basis", "van", "bestaande", "woordmateriaal", "gevorm", "die", "yslandse", "regering", "het", "'n", "tegnologiestaalkundige", "veldtog", "van", "stapel", "gestuur", "wat", "die", "ontwikkeling", "van", "yslandstalige", "sagte", "en", "hardeware", "bevorder", "sodat", "die", "gebruik", "van", "yslands", "ook", "in", "die", "inligtingsbedryf", "moontlik", "sal", "wees", "terwyl", "die", "yslandse", "taalraad", "die", "gebruik", "van", "nuutgeskepte", "yslandse", "vakterme", "nie", "aan", "die", "publiek", "voorskryf", "nie", "en", "liewer", "inligting", "oor", "neologismes", "verstrek", "is", "talle", "yslanders", "by", "aktiwiteite", "betrokke", "wat", "taalsuiwerheid", "verseker", "en", "stel", "ook", "self", "yslandse", "woordskeppings", "vir", "nuwe", "onderwerpe", "en", "tegnologie\u00eb", "voor", "yslands", "word", "selfs", "as", "een", "van", "die", "oudste", "wetenskapstale", "beskou", "aangesien", "plaaslike", "geleerdes", "en", "wetenskaplikes", "in", "die", "middeleeue", "by", "die", "skryf", "van", "hul", "werke", "yslands", "bo", "latyn", "verkies", "het", "yslandse", "naamgewing", "slegs", "tien", "persent", "van", "die", "yslandse", "bevolking", "dra", "oorerflike", "vanne", "terwyl", "die", "res", "nog", "steeds", "gebruik", "maak", "van", "'n", "patrinomiale", "stelsel", "ten", "opsigte", "van", "naamgewing", "kinders", "identifiseer", "hulle", "gewoonlik", "deur", "hul", "vader", "en", "in", "plaas", "van", "'n", "familienaam", "word", "die", "eerste", "voornaam", "van", "die", "vader", "gebruik", "en", "die", "agtervoegsel", "son", "vir", "seuns", "en", "d\u00f3ttir", "vir", "meisies", "bygevoeg", "matriargale", "naamgewing", "waar", "die", "moeder", "se", "voornaam", "gebruik", "word", "speel", "slegs", "'n", "baie", "klein", "rol", "die", "yslandse", "naamstelsel", "lei", "daartoe", "dat", "daar", "dikwels", "in", "een", "gesin", "verskillende", "vanne", "voorkom", "yslanders", "maak", "meestal", "gebruik", "van", "hul", "voorname", "wanneer", "hulle", "met", "mekaar", "gesels", "en", "selfs", "die", "plaaslike", "telefoongids", "se", "alfabetiese", "indeks", "is", "op", "voorname", "gebaseer", "immigrante", "moet", "vir", "hulself", "'n", "nuwe", "inheemse", "naam", "kies", "sodra", "hulle", "ingeburger", "word", "die", "yslandse", "sagas", "die", "yslandse", "sagas", "het", "tussen", "die", "de", "en", "de", "eeu", "veral", "as", "kort", "verhale", "romans", "kronieke", "en", "sprokies", "ontstaan", "die", "yslandse", "term", "saga", "verwys", "na", "'n", "verhaal", "'n", "gesegde", "of", "'n", "roman", "slegs", "sommige", "van", "hul", "outeurs", "is", "bekend", "en", "dit", "is", "dikwels", "nie", "duidelik", "of", "die", "sagas", "as", "fiksie", "of", "historiese", "dokumente", "beskou", "moet", "word", "nie", "hulle", "maak", "nogtans", "deel", "uit", "van", "die", "w\u00eareldliteratuur", "en", "is", "die", "eerste", "europese", "prosawerke", "wat", "in", "'n", "inheemse", "taal", "en", "nie", "in", "latyn", "geskryf", "is", "niedie", "sagas", "word", "gewoonlik", "volgens", "hul", "inhoud", "gekategoriseer", "as", "voortydsagas", "fornalda", "s\u00f6gur", "wat", "heldeverhale", "en", "ander", "legendariese", "motiewe", "uit", "die", "wikingtydperk", "behandel", "yslandersagas", "\u00edslendinga", "s\u00f6gur", "hierdie", "kategorie", "bevat", "onder", "meer", "prosawerke", "met", "fiktiewe", "verhale", "uit", "die", "tydperk", "van", "die", "noorse", "volksplanting", "tussen", "en", "die", "werke", "word", "as", "die", "yslandse", "pendant", "van", "wes", "en", "sentraaleuropa", "se", "hoofse", "epiek", "beskou", "en", "is", "feitlik", "fiktiewe", "kronieke", "van", "vroe\u00eb", "setlaargesinne", "koningsagas", "konunga", "s\u00f6gur", "hierdie", "groep", "vorm", "die", "oudste", "deel", "van", "die", "sagaliteratuur", "en", "behandel", "historiese", "noorse", "en", "deense", "monarge", "die", "outeurs", "waaronder", "snorri", "sturluson", "is", "soms", "bekend", "biskopsagas", "byskupa", "s\u00f6gur", "wat", "die", "geskiedenis", "van", "die", "kerk", "en", "christendom", "in", "ysland", "behandelnaas", "suiwer", "skandinawiese", "motiewe", "het", "ook", "die", "vastelandse", "veral", "franse", "hoofse", "en", "ridderlike", "epiek", "'n", "groot", "invloed", "op", "die", "middeleeuse", "yslandse", "literatuur", "uitgeoefen", "sodat", "daar", "ook", "vertalings", "en", "bewerkings", "van", "werke", "uit", "vreemde", "tale", "die", "sogenaamde", "riddersagas", "ontstaan", "het", "die", "yslandersagas", "het", "veral", "in", "die", "de", "eeu", "'n", "beduidende", "invloed", "op", "die", "skandinawiese", "historiese", "romangenre", "uitgeoefendie", "volksliteratuur", "is", "deurspek", "met", "elwe", "kwelgeeste", "en", "ander", "mitologiese", "wesens", "baie", "yslanders", "glo", "dat", "hulle", "die", "eiland", "steeds", "met", "verskuilde", "mense", "deel", "naamlik", "die", "huldufolk", "van", "wie", "sommige", "yslands", "sou", "praat", "benewens", "elwe", "wat", "stil", "klein", "en", "goedmoedige", "wesens", "sou", "wees", "wat", "die", "vrye", "natuur", "bewoon", "tydens", "die", "beplanning", "van", "infrastruktuurprojekte", "word", "die", "welstand", "en", "lewensruimte", "van", "hierdie", "wesens", "selfs", "op", "regeringsvlak", "in", "aanmerking", "geneem", "die", "yslandse", "boekebedryf", "ondanks", "sy", "relatief", "klein", "bevolking", "spog", "ysland", "met", "'n", "florerende", "boekebedryf", "literatuur", "het", "selfs", "'n", "vaste", "bestanddeel", "van", "die", "klein", "nasie", "se", "alledaagse", "lewe", "geword", "so", "koop", "elke", "yslander", "per", "jaar", "'n", "gemiddeld", "van", "agt", "boeke", "en", "die", "openingstye", "van", "boekwinkels", "in", "reykjavik", "is", "langer", "as", "di\u00e9", "van", "die", "meeste", "ander", "winkels", "die", "meeste", "yslandse", "huishoudings", "het", "hul", "eie", "klein", "biblioteek", "so", "is", "dit", "nie", "verwonderlik", "dat", "daar", "tans", "sowat", "dertig", "onafhanklike", "uitgewerye", "in", "ysland", "bestaan", "nie", "daar", "is", "nouliks", "'n", "ander", "land", "wat", "dieselfde", "persentasie", "skrywers", "voortbring", "en", "deur", "'n", "gesamentlike", "taal", "geskiedenis", "en", "literatuur", "tot", "'n", "hegte", "eenheid", "saamgesnoer", "word", "soos", "ysland", "die", "feit", "dat", "yslands", "as", "taal", "oor", "die", "eeue", "amper", "onveranderd", "gebly", "het", "maak", "selfs", "middeleeuse", "saga's", "maklik", "toeganklik", "vir", "die", "huidige", "leser", "ook", "ander", "europese", "volke", "deel", "die", "yslanders", "se", "geesdrif", "vir", "geskiedenis", "literatuur", "en", "spannende", "verhale", "so", "is", "ysland", "in", "as", "eregas", "na", "die", "w\u00eareld", "se", "grootste", "boeke", "en", "mediaskou", "die", "frankfurter", "buchmesse", "in", "frankfurt", "duitsland", "genooi", "duitse", "uitgewerye", "het", "ter", "geleentheid", "van", "die", "frankfurtse", "boekeskou", "in", "nuwe", "titels", "aangekondig", "wat", "uit", "yslands", "vertaal", "is", "waaronder", "'n", "nuwe", "uitgawe", "van", "die", "eddasaga", "in", "moderne", "duits", "ekonomie", "ysland", "is", "die", "kleinste", "ekonomie", "in", "die", "organisasie", "vir", "ekonomiese", "samewerking", "en", "ontwikkeling", "oeso", "met", "'n", "bruto", "binnelandse", "produk", "bbp", "wat", "in", "miljard", "beloop", "het", "maar", "is", "een", "van", "die", "welvarendste", "lidstate", "in", "hierdie", "organisasie", "met", "'n", "per", "capitabbp", "van", "volgens", "oesostatistieke", "van", "die", "dienstesektor", "lewer", "twee", "derdes", "nywerhede", "'n", "vyfde", "en", "vissery", "'n", "tiende", "van", "die", "land", "se", "bbp", "op", "ysland", "beskik", "oor", "ryk", "natuurlike", "energiebronne", "soos", "geotermiese", "en", "waterkrag", "terwyl", "sy", "kuswaters", "ryk", "visgronde", "onderhou", "ysland", "se", "ekonomie", "trek", "voordeel", "uit", "die", "tipiese", "eienskappe", "wat", "met", "nordiese", "of", "skandinawiese", "lande", "geassosieer", "word", "soos", "byvoorbeeld", "politieke", "en", "ekonomiese", "stabiliteit", "'n", "hoogs", "ontwikkelde", "infrastruktuur", "die", "beskikbaarheid", "van", "hoogs", "gekwalifiseerde", "mannekrag", "asook", "die", "afwesigheid", "van", "korrupsie", "en", "wanbestuurysland", "lok", "buitelandse", "beleggers", "veral", "internasionale", "aluminiumvervaardigers", "daarnaas", "ook", "met", "sy", "strategiese", "ligging", "tussen", "noordamerika", "en", "europa", "sy", "doeanevrye", "toegang", "tot", "die", "europese", "mark", "bemoedigende", "regeringsbeleid", "ten", "opsigte", "van", "buitelandse", "beleggings", "die", "grootskaalse", "beskikbaarheid", "van", "goedkoop", "elektrisiteit", "uit", "hernieubare", "energiebronne", "vir", "energieintensiewe", "nywerhede", "en", "die", "mededingende", "korporatiewe", "belastingkoers", "van", "slegs", "persent", "in", "volgens", "amptelike", "oesostatistieke", "behoort", "ysland", "tot", "die", "westerse", "nywerheidslande", "met", "die", "hoogste", "percapitainkomste", "op", "die", "grondslag", "van", "koopkragpariteit", "die", "werkloosheidsyfer", "het", "in", "sewe", "persent", "beloop", "ekonomiese", "groei", "ysland", "word", "sedert", "die", "middel", "van", "die", "'s", "deur", "'n", "stabiele", "ekonomiese", "situasie", "gekenmerk", "n\u00e1", "'n", "ekonomiese", "opswaai", "wat", "ses", "jaar", "voortgeduur", "het", "het", "die", "groeikoers", "in", "buitensporig", "groot", "geraak", "dit", "het", "in", "effens", "verstadig", "en", "in", "weer", "begin", "versnel", "in", "het", "die", "yslandse", "ekonomie", "met", "persent", "gegroeidie", "groei", "word", "veral", "aangedryf", "deur", "grootskaalse", "projekte", "in", "die", "energie", "en", "aluminiumbedryf", "asook", "die", "boubedryf", "wat", "voordeel", "trek", "uit", "baie", "lae", "rentekoerse", "die", "ekonomiese", "groeikoers", "sal", "na", "verwagting", "in", "die", "loop", "van", "weer", "verstadig", "nadat", "onder", "meer", "beleggingsbanke", "na", "vraagstukke", "met", "betrekking", "tot", "die", "land", "se", "finansi\u00eble", "situasie", "verwys", "het", "die", "tekort", "op", "die", "lopende", "rekening", "van", "die", "betalingsbalans", "het", "in", "van", "tot", "persent", "van", "die", "bruto", "geografiese", "produk", "meer", "as", "verdubbel", "en", "die", "ho\u00eb", "buitelandse", "skuldlas", "is", "sorgwekkend", "nogtans", "het", "die", "yslandse", "regering", "vir", "sy", "strukturele", "en", "finansi\u00eble", "hervormings", "in", "junie", "gunstige", "kommentaar", "van", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "imf", "ontvang", "onder", "meer", "is", "'n", "aantal", "banke", "en", "ander", "oorspronklik", "staatsbeheerde", "maatskappye", "geprivatiseer", "geldeenheid", "die", "yslandse", "kr\u00f3na", "isk", "meervoud", "kr\u00f3nur", "dien", "as", "die", "amptelike", "geldeenheid", "daar", "is", "tans", "banknote", "ter", "waarde", "van", "en", "isk", "en", "muntstukke", "ter", "waarde", "van", "en", "isk", "die", "yslandse", "kr\u00f3na", "is", "oorspronklik", "opgedeel", "in", "aurar", "maar", "die", "vroe\u00ebre", "muntstukke", "ter", "waarde", "van", "en", "aurar", "is", "tans", "nie", "meer", "in", "omloop", "nie", "en", "bedrae", "word", "afgrond", "tot", "die", "naaste", "kr\u00f3na", "op", "november", "is", "die", "amptelike", "wisselkoers", "op", "isk", "per", "en", "isk", "per", "zar", "vasgestel'n", "nasionale", "bank", "is", "reeds", "in", "gestig", "en", "met", "die", "ekonomiese", "opswaai", "as", "gevolg", "van", "ysland", "se", "selfregerende", "status", "is", "aan", "die", "begin", "van", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "ook", "'n", "eie", "geldeenheid", "ingevoer", "sedert", "is", "banknote", "deur", "die", "yslandse", "landsbanki", "uitgereik", "terwyl", "die", "departement", "van", "finansies", "die", "monopolie", "oor", "muntgeld", "gehad", "het", "eers", "met", "die", "stigting", "van", "die", "yslandse", "sentraalbank", "se\u00f0labanki", "\u00edslands", "in", "en", "die", "afkondiging", "van", "'n", "wet", "op", "die", "nasionale", "geldeenheid", "in", "is", "die", "beheer", "oor", "die", "yslandse", "kr\u00f3na", "aan", "die", "sentraalbank", "oorgedra", "algemene", "prysvlak", "die", "algemene", "prysvlak", "in", "ysland", "is", "ten", "opsigte", "van", "sommige", "produkte", "tot", "drie", "of", "vier", "keer", "ho\u00ebr", "as", "di\u00e9", "van", "noordamerika", "of", "die", "vasteland", "van", "europa", "naas", "die", "belasting", "op", "toegevoegde", "waarde", "wat", "tans", "persent", "beloop", "is", "die", "ho\u00ebr", "pryse", "veral", "aan", "duur", "invoere", "te", "danke", "behalwe", "vir", "'n", "aantal", "vissery", "en", "landbouprodukte", "soos", "vis", "vleis", "groente", "aartappels", "en", "suiwelprodukte", "moet", "die", "meeste", "verbruiksgoedere", "ingevoer", "en", "deur", "middel", "van", "'n", "netwerk", "van", "invoerders", "groot", "tussen", "en", "kleinhandelaars", "versprei", "word", "invoerheffings", "en", "middelmanne", "dra", "dus", "by", "tot", "die", "baie", "ho\u00eb", "prysvlak", "van", "die", "meeste", "goedere", "fiskale", "en", "monet\u00eare", "beleid", "sedert", "sy", "stigting", "in", "bestuur", "die", "yslandse", "sentraalbank", "die", "geldvoorraad", "en", "formuleer", "ook", "die", "fiskale", "beleid", "van", "die", "land", "tot", "teen", "die", "'s", "is", "ysland", "se", "ekonomie", "deur", "baie", "ho\u00eb", "inflasiekoerse", "geteister", "en", "in", "is", "selfs", "'n", "nuwe", "geldeenheid", "ingevoer", "die", "sogenaamde", "\"nuwe", "kr\u00f3na", "wat", "\"ou\"", "kr\u00f3nur", "vervang", "het", "die", "sentraalbank", "het", "egter", "ook", "in", "die", "volgende", "jare", "nie", "daarin", "geslaag", "om", "inflasie", "binne", "perke", "te", "hou", "nie", "en", "yslanders", "moes", "met", "inflasiekoerse", "van", "tot", "persent", "leef", "eers", "met", "die", "ekonomiese", "opswaai", "van", "die", "'s", "en", "die", "gepaardgaande", "verhoogde", "vraag", "na", "yslandse", "kr\u00f3nur", "het", "inflasie", "skerp", "gedaal", "tot", "minder", "as", "twee", "persent", "tot", "teen", "die", "jaar", "was", "die", "yslandse", "kr\u00f3na", "se", "wisselkoers", "aan", "die", "geldeenhede", "van", "ysland", "se", "agt", "belangrikste", "handelsvennote", "gekoppel", "die", "euro", "die", "vsadollar", "die", "britse", "pond", "die", "switserse", "frank", "die", "kanadese", "dollar", "die", "japanse", "jen", "en", "twee", "skandinawiese", "geldeenhede", "en", "sy", "wisselkoers", "is", "slegs", "toegelaat", "om", "in", "'n", "betreklik", "nou", "band", "van", "nege", "persent", "te", "fluktueer", "in", "die", "laat", "'s", "het", "die", "yslandse", "sentraalbank", "sy", "monet\u00eare", "beleid", "op", "aanbeveling", "van", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "en", "die", "oeso", "herformuleer", "en", "die", "oorspronklike", "doelwit", "van", "'n", "stabiele", "wisselkoers", "is", "deur", "'n", "inflasieteiken", "vervang", "die", "yslandse", "kr\u00f3na", "se", "wisselkoers", "is", "gevolglik", "toegelaat", "om", "vry", "te", "sweef", "en", "het", "aanvanklik", "weer", "verswak", "en", "ook", "die", "inflasiekoers", "het", "gestyg", "aangesien", "ysland", "die", "meeste", "verbruiksgoedere", "uit", "die", "buiteland", "moet", "invoer", "ten", "opsigte", "van", "fiskale", "beleid", "het", "die", "regering", "'n", "sterk", "stap", "in", "die", "rigting", "van", "antisikliese", "beleid", "geneem", "ysland", "se", "begrotingsbalans", "toon", "tans", "'n", "klein", "oorskot", "as", "gevolg", "van", "sy", "vryswewende", "wisselkoers", "het", "die", "yslandse", "kr\u00f3na", "in", "duidelik", "begin", "verswak", "danksy", "die", "stygende", "wisselkoers", "van", "die", "jare", "en", "het", "die", "yslandse", "geldeenheid", "in", "weer", "sy", "gemiddelde", "waarde", "van", "die", "laaste", "jare", "bereik", "n\u00e1", "'n", "sterk", "styging", "in", "en", "'n", "daling", "in", "tot", "by", "die", "vlakke", "van", "die", "jaar", "het", "die", "kr\u00f3na", "se", "wisselkoers", "in", "isk", "per", "beloop", "die", "amptelike", "inflasiekoers", "het", "in", "op", "persent", "gestaan", "krisis", "in", "die", "banksektor", "as", "gevolg", "van", "die", "aggressiewe", "internasionale", "uitbreiding", "van", "ysland", "se", "drie", "grootste", "banke", "hul", "gesamentlike", "balanse", "staan", "gelyk", "aan", "ysland", "se", "bruto", "binnelandse", "produk", "is", "die", "land", "in", "oktober", "ernstig", "deur", "die", "internasionale", "finansi\u00eble", "krisis", "geraak", "om", "die", "ineenstorting", "van", "die", "land", "se", "finansi\u00eble", "sektor", "en", "algehele", "staatsbankrotskrap", "te", "voorkom", "het", "die", "yslandse", "parlement", "'n", "wetsontwerp", "aangeneem", "waarvolgens", "verreikende", "maatre\u00ebls", "ingestel", "is", "die", "tweede", "grootste", "bank", "van", "ysland", "landsbanki", "is", "deur", "die", "staat", "oorgeneem", "terwyl", "die", "kaupthingbank", "'n", "staatslening", "ter", "waarde", "van", "miljoen", "ontvang", "het", "die", "yslandse", "staat", "het", "ook", "persent", "van", "die", "derde", "grootste", "bank", "glitnir", "se", "aandele", "ter", "waarde", "van", "miljoen", "oorgeneem", "op", "oktober", "was", "die", "genasionaliseerde", "glitnirbank", "nie", "meer", "in", "staat", "om", "'n", "paaiement", "van", "$", "miljoen", "op", "'n", "lening", "te", "betaal", "nienadat", "die", "yslandse", "kroon", "in", "die", "twaalf", "maande", "voor", "oktober", "persent", "van", "sy", "waarde", "teenoor", "die", "euro", "ingeboet", "het", "is", "'n", "vaste", "wisselkoers", "vir", "die", "geldeenheid", "ingestel", "op", "november", "het", "ysland", "'n", "lening", "van", "die", "internasionale", "monet\u00eare", "fonds", "imf", "ter", "waarde", "van", "miljard", "vsa$", "miljard", "ontvang", "wat", "veral", "benodig", "is", "om", "die", "kroonwisselkoers", "te", "stabiliseer", "en", "die", "inheemse", "banksektor", "te", "herstruktureer", "die", "imf", "het", "sy", "lening", "aan", "bepaalde", "voorwaardes", "gekoppel", "waaronder", "'n", "omvangryke", "ekonomiese", "herstelprogram", "n\u00e1", "hierdie", "besluit", "deur", "die", "imf", "het", "ook", "finland", "denemarke", "noorwe\u00eb", "en", "swede", "bykomende", "lenings", "ter", "waarde", "van", "miljard", "$", "aan", "ysland", "beskikbaar", "gestel", "verdere", "lenings", "ter", "waarde", "van", "sowat", "miljoen", "$", "is", "van", "die", "russiese", "federasie", "pole", "en", "die", "faro\u00ebreilande", "ontvangdie", "finansi\u00eble", "situasie", "waarin", "ysland", "hom", "in", "en", "bevind", "het", "het", "tot", "vinnig", "stygende", "werkloosheidsyfers", "'n", "diep", "resessie", "ho\u00eb", "begrotingstekorte", "en", "'n", "ho\u00eb", "openbare", "skuldlas", "gelei", "die", "ineenstorting", "van", "die", "inheemse", "wisselkoersmark", "het", "vir", "die", "land", "wat", "besonder", "afhanklik", "is", "van", "invoere", "verdere", "negatiewe", "uitwerkings", "soos", "'n", "inflasiekoers", "van", "meer", "as", "persent", "vroeg", "in", "gehad", "dit", "het", "tot", "persent", "vir", "die", "hele", "jaar", "en", "tot", "persent", "in", "afgeplat", "die", "begrotingstekort", "het", "in", "persent", "beloop", "terwyl", "die", "openbare", "skuldlas", "tot", "persent", "van", "die", "bruto", "binnelandse", "produk", "sal", "styg", "teenoor", "net", "persent", "in", "laat", "die", "yslandse", "ekonomie", "het", "in", "met", "en", "in", "met", "persent", "gekrimp", "buitelandse", "handel", "en", "regstreekse", "buitelandse", "beleggings", "in", "het", "ysland", "goedere", "ter", "waarde", "van", "miljard", "miljard", "zar", "uitgevoer", "terwyl", "sy", "invoere", "miljard", "miljard", "zar", "beloop", "het", "die", "buitelandse", "handel", "met", "die", "lidstate", "van", "die", "europese", "unie", "het", "persent", "van", "ysland", "se", "uitvoere", "en", "persent", "van", "sy", "invoere", "verteenwoordig", "die", "belangrikste", "bestemmings", "vir", "uitvoere", "was", "die", "verenigde", "koninkryk", "noorwe\u00eb", "en", "duitsland", "terwyl", "die", "meeste", "invoere", "uit", "die", "verenigde", "state", "en", "duitsland", "gekom", "het", "ysland", "het", "sy", "buitelandse", "handel", "reeds", "in", "met", "die", "ondertekening", "van", "ooreenkomste", "volgens", "die", "verdrag", "oor", "die", "europese", "ekonomiese", "sone", "en", "die", "whoverdrag", "geliberaliseer", "en", "die", "yslandse", "staat", "het", "sy", "monopolie", "op", "die", "invoer", "van", "alkoholiese", "dranke", "en", "beperkings", "op", "buitelandse", "aandeelhouers", "in", "ysland", "se", "finansi\u00eble", "bedryf", "laat", "vaar", "met", "die", "uitsondering", "van", "vis", "energie", "en", "sommige", "landbouprodukte", "wat", "teen", "ho\u00eb", "koste", "plaaslik", "geproduseer", "word", "moet", "ysland", "sy", "verbruiksgoedere", "merendeels", "uit", "die", "buiteland", "invoer", "vis", "en", "visseryprodukte", "verteenwoordig", "tans", "persent", "van", "ysland", "se", "uitvoere", "'n", "skerp", "daling", "in", "vergelyking", "met", "die", "'s", "toe", "die", "visserybedryf", "nog", "sowat", "persent", "van", "ysland", "se", "uitvoere", "opgelewer", "het", "ander", "belangrike", "uitvoere", "is", "energieintensiewe", "nywerheidsprodukte", "soos", "aluminium", "persent", "en", "mediese", "produkte", "met", "die", "uitsondering", "van", "die", "vissery", "en", "lugvaartbedryf", "is", "daar", "min", "beperkings", "vir", "buitelandse", "beleggers", "regstreekse", "buitelandse", "beleggings", "vloei", "veral", "in", "die", "energiebedryf", "en", "die", "uitbou", "van", "die", "aluminiumfabrieke", "ysland", "se", "potensiaal", "van", "geotermiese", "energie", "en", "waterkrag", "is", "nog", "lank", "nie", "uitgeput", "nie", "die", "bou", "van", "'n", "nuwe", "groot", "waterkragsentrale", "in", "die", "ooste", "van", "ysland", "is", "in", "voltooi", "die", "kragsentrale", "sal", "onder", "meer", "die", "energie", "vir", "'n", "nuwe", "aluminiumsmeltery", "oplewer", "wat", "naby", "opgerig", "word", "landbou", "vanwe\u00eb", "sy", "koel", "klimaat", "en", "die", "skaarste", "aan", "landbougrond", "verskil", "ysland", "se", "landbousektor", "sterk", "van", "di\u00e9", "van", "ander", "nywerheidslande", "yslandse", "boere", "het", "hulle", "tradisioneel", "op", "skaapteelt", "toegespits", "en", "gepekelde", "of", "gerookte", "skaapvleis", "was", "eeue", "lank", "'n", "stapelvoedsel", "skaapwol", "en", "huide", "is", "vir", "die", "vervaardiging", "van", "klere", "en", "skoene", "gebruik", "in", "die", "laat", "de", "en", "vroe\u00eb", "ste", "eeu", "het", "die", "meeste", "yslandse", "boeregesinne", "nog", "dieselfde", "landelike", "lewe", "as", "hulle", "voorouers", "in", "die", "wikingtydperk", "gevoer", "en", "eers", "met", "die", "stigting", "van", "die", "eerste", "ko\u00f6peratiewe", "boerevereniging", "in", "is", "'n", "nuwe", "era", "vir", "die", "landbousektor", "ingelei", "die", "boere", "het", "nou", "begin", "om", "die", "deense", "middelmanne", "uit", "te", "skakel", "wat", "landbouprodukte", "slegs", "teen", "baie", "lae", "pryse", "aangekoop", "het", "die", "ko\u00f6peratiewe", "het", "geleidelik", "tot", "'n", "beduidende", "faktor", "in", "die", "yslandse", "ekonomie", "ontwikkel", "wat", "ook", "in", "die", "ander", "sektore", "bel\u00ea", "het", "die", "huidige", "federasie", "van", "yslandse", "ko\u00f6peratiewe", "sis", "het", "tot", "en", "met", "die", "'s", "toe", "dit", "in", "'n", "finansi\u00eble", "krisis", "beland", "het", "en", "in", "kleiner", "ondernemings", "opgesplits", "is", "oor", "'n", "bank", "'n", "assuransiemaatskappy", "winkels", "fabrieke", "vir", "landboutoerusting", "'n", "redery", "visverwerkingsfabrieke", "en", "'n", "uitvoermaatskappy", "beskik", "die", "verstedeliking", "van", "die", "begin", "van", "die", "ste", "eeu", "af", "het", "daartoe", "gelei", "dat", "minder", "belowende", "landbougebiede", "soos", "die", "uiterste", "noordweste", "binne", "enkele", "dekades", "feitlik", "leeggeloop", "het", "in", "ander", "landbougebiede", "het", "meganisasie", "die", "bou", "van", "nuwe", "paaie", "en", "moderne", "kommunikasiemiddels", "die", "landelike", "lewe", "duidelik", "verander", "die", "koel", "klimaat", "en", "die", "kort", "groeiperiode", "vereis", "die", "gebruik", "van", "moderne", "kunsmis", "vir", "die", "verbouing", "van", "geskikte", "graansoorte", "soos", "rog", "en", "gars", "wat", "as", "veevoer", "gebruik", "word", "en", "duur", "invoere", "vervang", "gars", "word", "ook", "vir", "menslike", "gebruik", "verbou", "erosie", "bly", "die", "grootste", "vraagstuk", "vir", "ysland", "se", "boere", "meer", "as", "duisend", "jaar", "se", "menslike", "kolonisasie", "en", "landbou", "het", "die", "natuurlike", "ewewig", "van", "ysland", "se", "labiele", "natuur", "uitermate", "versteur", "die", "los", "grond", "bevat", "min", "klei", "en", "bestaan", "hoofsaaklik", "uit", "onstabiele", "vulkaniese", "leem", "volgens", "die", "landn\u00e1mab\u00f3k", "was", "ysland", "nog", "'n", "beboste", "gebied", "toe", "die", "noorse", "volksplanting", "begin", "het", "die", "setlaars", "het", "groot", "hoeveelhede", "brandhout", "verbruik", "terwyl", "hul", "vee", "groot", "skade", "aan", "die", "sensitiewe", "vegetasie", "berokken", "het", "slegs", "een", "persent", "van", "die", "oorspronklike", "bosgebiede", "wat", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "beslaan", "het", "het", "bewaar", "gebly", "en", "'n", "oppervlakte", "van", "vierkante", "kilometer", "het", "onvrugbaar", "geword", "tans", "is", "daar", "nog", "vierkante", "kilometer", "landbougrond", "waarvan", "jaarliks", "sowat", "vierkante", "kilometer", "weens", "erosie", "verlore", "gaan", "verbruikersgewoontes", "het", "in", "die", "afgelope", "dekades", "geleidelik", "verander", "en", "naas", "lamsvleis", "het", "ook", "bees", "hoender", "en", "varkvleis", "in", "toenemende", "mate", "gewild", "geraak", "die", "yslanders", "se", "jaarlikse", "verbruik", "van", "melk", "tel", "met", "liter", "per", "capita", "onder", "die", "hoogstes", "ter", "w\u00eareld", "en", "'n", "groot", "verskeidenheid", "van", "melksoorte", "room", "kaas", "botter", "jogurt", "en", "ysland", "se", "tradisionele", "kwarkspesialiteit", "sk\u00fdr", "word", "plaaslik", "vervaardig", "die", "vraag", "na", "groente", "en", "vrugte", "het", "in", "die", "afgelope", "dekades", "vinnig", "gegroei", "ysland", "is", "in", "sommige", "jare", "selfvoorsienend", "betreffend", "aartappels", "terwyl", "groente", "soos", "tamaties", "komkommers", "geelwortels", "rissies", "slaai", "en", "verskillende", "koolsoorte", "danksy", "die", "beskikbaarheid", "van", "goedkoop", "geotermiese", "energie", "in", "kweekhuise", "gedy", "toerisme", "die", "toerismebedryf", "speel", "'n", "beduidende", "rol", "en", "is", "die", "tweede", "belangrikste", "bron", "van", "buitelandse", "valuta", "die", "aantal", "buitelandse", "besoekers", "het", "in", "met", "persent", "gestyg", "tot", "en", "intussen", "die", "halfmiljoenkerf", "verbygesteek", "met", "sowat", "buitelandse", "besoekers", "in", "die", "meeste", "toeriste", "het", "uit", "die", "verenigde", "koninkryk", "noordamerika", "en", "duitsland", "gekom", "internasionale", "toeriste", "beskou", "ysland", "nog", "steeds", "veral", "as", "'n", "bestemming", "vir", "hul", "somervakansies", "tog", "het", "die", "yslandse", "toerismebedryf", "begin", "om", "die", "land", "as", "'n", "reisbestemming", "vir", "alle", "seisoene", "te", "bemark", "kookkuns", "oor", "'n", "lang", "tydperk", "het", "die", "koel", "klimaat", "en", "die", "lang", "winters", "groot", "beperkings", "op", "die", "inheemse", "kookkuns", "geplaas", "yslanders", "was", "genoodsaak", "om", "alle", "beskikbare", "eetbare", "dinge", "te", "gebruik", "en", "het", "min", "speserye", "geken", "afval", "soos", "skaapkoppe", "het", "net", "soos", "h\u00e1karl", "gefermenteerde", "groenlandhaai", "deel", "uitgemaak", "van", "die", "yslandse", "dieet", "die", "stapelvoedsel", "het", "veral", "uit", "vis", "hoofsaaklik", "stokvis", "walvis", "robbe", "en", "lamvleis", "alle", "eetbare", "dele", "van", "'n", "skaap", "en", "skyr", "'n", "soort", "kwark", "bestaan", "skape", "was", "die", "enigste", "vee", "wat", "geteel", "kon", "word", "sommige", "van", "die", "tradisionele", "geregte", "word", "nog", "steeds", "ter", "geleentheid", "van", "die", "winterfees", "\u00feorrabl\u00f3t", "bedien", "waaronder", "hangikj\u00f6t", "lamvleis", "wat", "eers", "besterf", "en", "daarna", "gerook", "word", "h\u00e1kral", "svi\u00f0", "gekookte", "skaapskoppe", "en", "s\u00far", "hr\u00fatspungar", "die", "skrotum", "van", "'n", "ram", "wat", "in", "suurmelk", "gemarineer", "is", "hierdie", "geregte", "word", "saam", "met", "aartappels", "en", "worteltjiespap", "geniet", "'n", "gewilde", "digestief", "is", "brenniv\u00edn", "skyr", "'n", "inheemse", "soort", "vars", "kaas", "of", "kwark", "het", "intussen", "ook", "op", "buitelandse", "markte", "soos", "noordamerika", "gewild", "geraak", "wei", "wat", "as", "'n", "neweproduk", "by", "die", "kaasvervaardigng", "verkry", "is", "het", "tradisioneel", "die", "basis", "vir", "'n", "aantal", "dranke", "gevorm", "maar", "is", "daarnaas", "ook", "gebruik", "om", "vleis", "en", "ander", "kos", "te", "preserveer", "preservering", "hoofsaaklik", "deur", "middel", "van", "fermentasie", "was", "veral", "met", "die", "oog", "op", "die", "lang", "winters", "lewensnoodsaaklik", "vanwe\u00eb", "die", "geografiese", "ligging", "was", "graanbou", "nouliks", "moontlik", "sodat", "brood", "en", "graankosse", "eeue", "lank", "geen", "noemenswaardige", "rol", "in", "die", "yslandse", "kookkuns", "gespeel", "het", "nie", "tans", "is", "koffie", "die", "gewildste", "drank", "in", "ysland", "wat", "van", "soggens", "tot", "saans", "kv\u00f6ldkaffi", "gedrink", "word", "'n", "tipiese", "koffiespesialiteit", "is", "molakaffi", "swart", "koffie", "wat", "saam", "met", "suikerblokkies", "bedien", "word", "net", "soos", "in", "die", "middeooste", "word", "'n", "suikerblokkie", "in", "die", "mond", "geneem", "en", "die", "koffie", "daardeur", "gedrink", "sedert", "die", "'s", "is", "ook", "in", "ysland", "'n", "groot", "verskeidenheid", "voedselsoorte", "in", "plaaslike", "supermarkte", "beskikbaar", "en", "die", "yslandse", "kookkuns", "is", "sodoende", "aan", "nuwe", "invloede", "blootgestel", "sport", "sport", "is", "'n", "belangrike", "deel", "van", "die", "yslandse", "kultuur", "aangesien", "die", "bevolking", "redelik", "aktief", "is", "die", "tradisionele", "hoofsport", "in", "ysland", "is", "glima", "'n", "soort", "stoei", "wat", "glo", "in", "die", "middeleeue", "ontstaan", "het", "gewilde", "sportsoorte", "sluit", "in", "sokker", "atletiek", "handbal", "en", "basketbal", "handbal", "word", "dikwels", "as", "die", "nasionale", "sport", "beskou", "die", "yslandse", "nasionale", "sokkerspan", "het", "tydens", "die", "europese", "sokkerkampioenskap", "sy", "debuut", "gemaak", "hulle", "het", "gelykop", "teen", "die", "latere", "kampioen", "portugal", "in", "die", "groepfase", "gespeel", "en", "engeland", "in", "die", "agtste", "eindrondte", "met", "geklop", "die", "doele", "is", "deur", "ragnar", "sigur\u00f0sson", "en", "kolbeinn", "sig\u00fe\u00f3rsson", "aangeteken", "hulle", "is", "toe", "deur", "die", "gasheer", "en", "latere", "naaswenner", "frankryk", "in", "die", "kwarteindrondte", "uitgeskakel", "daarna", "het", "ysland", "vir", "die", "eerste", "keer", "vir", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "gekwalifiseer", "vir", "beide", "die", "uefa", "europabeker", "en", "die", "sokkerw\u00eareldbeker", "is", "ysland", "volgens", "sy", "bevolking", "die", "kleinste", "land", "wat", "daarin", "geslaag", "het", "om", "te", "kwalifiseer", "ysland", "is", "ook", "die", "kleinste", "land", "wat", "nog", "vir", "eurobasket", "gekwalifiseer", "het", "nadat", "hulle", "aan", "die", "toernooie", "in", "en", "deelgeneem", "het", "hulle", "kon", "egter", "nie", "'n", "oorwinning", "aanteken", "nie", "ysland", "bied", "uitstekende", "omstandighede", "vir", "ski", "visvang", "sneeuplankry", "ysklim", "en", "rotsklim", "hoewel", "die", "bevolking", "voorkeur", "gee", "aan", "bergklim", "en", "stap", "ysland", "is", "ook", "'n", "bestemming", "van", "w\u00eareldklas", "vir", "alpe", "en", "telemarkski", "met", "die", "trollskiereiland", "in", "noordysland", "wat", "die", "sentrum", "van", "aktiwiteite", "is", "hoewel", "die", "land", "se", "omgewing", "nie", "baie", "geskik", "is", "vir", "gholf", "nie", "is", "daar", "nogtans", "baie", "gholfbane", "in", "die", "eilandstaat", "en", "ysland", "het", "'n", "ho\u00ebr", "persentasie", "aan", "gholfspelers", "met", "meer", "as", "geregistreerde", "gholfspelers", "by", "'n", "algehele", "bevolking", "van", "sowat", "as", "skotland", "ysland", "huisves", "'n", "jaarlikse", "internasionale", "gholftoernooi", "die", "arktiese", "ope", "wat", "snags", "gedurende", "die", "midsomer", "op", "akureyri", "gholfklub", "beslis", "word", "yslanders", "het", "ook", "die", "naasmeeste", "w\u00eareld", "sterkmankompetisies", "met", "nege", "titels", "gewen", "waaronder", "vier", "deur", "beide", "magn\u00fas", "ver", "magn\u00fasson", "en", "j\u00f3n", "p\u00e1ll", "sigmarsson", "en", "mees", "onlangs", "haf\u00fe\u00f3r", "j\u00fal\u00edus", "bj\u00f6rnsson", "in", "ysland", "is", "ook", "een", "van", "die", "leidende", "lande", "in", "oseaanroei", "die", "yslandse", "ontdekkingsreisiger", "en", "uithouatleet", "fiann", "paul", "hou", "die", "hoogste", "aantal", "aan", "prestasiegebaseerde", "guinness", "world", "records", "in", "'n", "enkele", "atletiese", "items", "teen", "was", "hy", "die", "enigste", "persoon", "wat", "die", "oseaanverkennersgrandslam", "behaal", "het", "oopwaterkruisings", "op", "elk", "van", "die", "vyf", "oseane", "met", "behulp", "van", "mensaangedrewe", "vaartuie", "en", "hy", "het", "ook", "algehele", "spoedguinness", "world", "records", "opgestel", "vir", "die", "vinnigste", "roei", "op", "al", "die", "vier", "oseane", "atlantiese", "indiese", "stille", "en", "die", "arktiese", "oseaan", "in", "'n", "mensaangedrewe", "roeiboot", "teen", "het", "hy", "altesaam", "waaronder", "prestasiegebaseerde", "guinness", "world", "records", "opgestelswem", "is", "ook", "gewild", "in", "ysland", "geotermiese", "buitepoels", "kom", "algemeen", "voor", "en", "swemkursusse", "is", "'n", "verpligte", "deel", "van", "die", "nasionale", "kurrikulum", "perdry", "wat", "histories", "die", "belangrikste", "vervoermiddel", "op", "die", "eiland", "was", "bly", "'n", "algemene", "tydverdryf", "vir", "baie", "yslanders", "die", "oudste", "beheerliggaam", "in", "ysland", "is", "die", "reykjav\u00edk", "skietvereniging", "wat", "in", "gestig", "is", "geweerskiet", "het", "in", "die", "de", "eeu", "baie", "gewildheid", "verwerf", "deur", "die", "aanmoediging", "van", "politici", "en", "nasionaliste", "wat", "hulle", "beywer", "het", "vir", "yslandse", "onafhanklikheid", "deesdae", "bly", "dit", "'n", "belangrike", "tydverdryfysland", "het", "ook", "baie", "skaakmeesters", "opgelewer", "en", "die", "historiese", "w\u00eareldskaakkampioenskap", "in", "reykjav\u00edk", "op", "die", "hoogtepunt", "van", "die", "koue", "oorlog", "gehuisves", "teen", "was", "daar", "nege", "yslandse", "skaakgrootmeesters", "'n", "aansienlike", "aantal", "as", "die", "klein", "bevolkingstal", "in", "ag", "geneem", "word", "die", "kaartspeletjie", "brug", "is", "ook", "gewild", "en", "yslanders", "het", "al", "aan", "verskeie", "internationale", "toernooie", "deelgeneem", "ysland", "het", "die", "w\u00eareldbrugkampioenskap", "die", "bermuda", "bowl", "in", "jokohama", "japan", "in", "gewen", "en", "in", "hamilton", "bermuda", "in", "as", "naaswenner", "saam", "met", "swede", "ge\u00ebindig", "verwysings", "bronnelys", "algemeenen", "\"iceland\"", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "besoek", "op", "julie", "en", "\"iceland\"", "central", "intelligence", "agency", "besoek", "op", "julie", "middeleeuse", "geskiedenisde", "grabois", "aryeh", "enzyklop\u00e4die", "des", "mittelalters", "z\u00fcrich", "edition", "atlantis", "taalen", "yslandse", "taalinstituut", "icelandic", "at", "once", "ancient", "and", "modern", "pamflet", "nommer", "van", "die", "departement", "van", "onderwys", "wetenskap", "en", "kultuur", "reykjavik", "aanlyn", "beskikbaar", "icelandic", "pdfl\u00eaerekonomiede", "wwweldeyde", "ysland", "se", "monet\u00eare", "beleid", "eksterne", "skakels", "toerismeen", "toerismeinligting", "oor", "ysland", "op", "wikivoyageregering", "van", "yslanden", "is", "amptelike", "webwerf", "van", "die", "yslandse", "regeringfoto", "en", "videokunsen", "fokus", "op", "ysland", "en", "rafn", "sig", "se", "foto", "en", "videokunsateljee", "geargiveer", "junie", "op", "wayback", "machine"]