["z\u00fcrich", "z\u00fcrid\u00fc\u00fctschz\u00fcrichduits", "z\u00fcri", "tsr", "frans", "zurich", "zyik", "italiaans", "zurigo", "tsurio", "dzu", "romansch", "turitg", "is", "die", "grootste", "stad", "en", "ekonomiese", "sentrum", "van", "switserland", "met", "'n", "bevolking", "van", "soos", "in", "binne", "die", "stadsgrense", "sowat", "miljoen", "of", "byna", "'n", "kwart", "van", "die", "totale", "switserse", "bevolking", "is", "in", "die", "groter", "metropolitaanse", "gebied", "van", "z\u00fcrich", "metropolraum", "z\u00fcrich", "saamgetrekz\u00fcrich", "is", "die", "ekonomiese", "wetenskaplike", "en", "maatskaplike", "spilpunt", "van", "switserland", "die", "stad", "is", "in", "die", "oostelike", "switserse", "middellandstreek", "gele\u00eb", "en", "fungeer", "as", "die", "hoofstad", "van", "die", "gelyknamige", "kanton", "die", "belangrikste", "internasionale", "lughawe", "van", "switserland", "z\u00fcrichkloten", "is", "naby", "die", "stad", "gele\u00eb", "en", "maak", "van", "die", "stad", "net", "soos", "sy", "hoofstasie", "'n", "internasionale", "vervoerspilpunt", "danksy", "sy", "ligging", "aan", "die", "z\u00fcrichmeer", "sy", "goed", "bewaarde", "historiese", "stadskern", "sy", "ryk", "kultuurlewe", "en", "sy", "polsende", "naglewe", "is", "z\u00fcrich", "ook", "'n", "eersterangse", "toeristetrekpleister", "in", "switserland", "in", "die", "romeinse", "tydperk", "het", "die", "stad", "onder", "sy", "latynse", "naam", "turicum", "bekend", "gestaan", "terwyl", "dit", "in", "die", "plaaslike", "duitsalemanniese", "dialek", "z\u00fcri", "genoem", "word", "z\u00fcrich", "het", "van", "'n", "romeinse", "milit\u00eare", "basis", "tot", "'n", "belangrike", "nedersetting", "gegroei", "wat", "in", "die", "status", "van", "\"vrye", "ryksstad\"", "verwerf", "het", "en", "in", "by", "die", "switserse", "konfederasie", "aangesluit", "het", "in", "die", "tydperk", "van", "die", "protestantse", "hervorming", "het", "die", "kerkhervormer", "ulrich", "zwingli", "sy", "invloed", "op", "die", "godsdienstige", "lewe", "laat", "geld", "so", "het", "die", "reformasie", "in", "switserland", "sy", "aanvang", "in", "in", "z\u00fcrich", "geneem", "in", "die", "de", "eeu", "het", "die", "nywerheidsomwenteling", "van", "z\u00fcrich", "die", "ekonomiese", "metropool", "van", "switserland", "gemaak", "die", "eerste", "switserse", "spoorlyn", "wat", "die", "stad", "met", "baden", "verbind", "het", "is", "hier", "in", "ingewy", "dertig", "jaar", "later", "het", "z\u00fcrich", "se", "effektebeurs", "tans", "een", "van", "die", "vernaamstes", "ter", "w\u00eareld", "sy", "deure", "geopen", "danksy", "talle", "groot", "banke", "waaronder", "ubs", "en", "credit", "suisse", "en", "versekerings", "z\u00fcrich", "insurance", "group", "en", "swiss", "re", "wat", "hier", "hulle", "hoofkwartiere", "het", "het", "z\u00fcrich", "tot", "een", "van", "die", "w\u00eareld", "se", "voorste", "finansi\u00eble", "sentrums", "ontwikkel", "z\u00fcrich", "is", "daarnaas", "die", "tweede", "belangrikste", "sentrum", "van", "die", "internasionale", "goudhandel", "'n", "groot", "getal", "mediaondernemings", "waaronder", "switserland", "se", "uitsaaikorporasie", "het", "hul", "hoofkwartiere", "in", "z\u00fcrich", "ondanks", "sy", "relatief", "klein", "bevolking", "word", "z\u00fcrich", "derhalwe", "as", "een", "van", "die", "w\u00eareldstede", "beskou", "en", "al", "jare", "lank", "as", "een", "van", "die", "stede", "met", "die", "hoogste", "lewensgehalte", "gelys", "maar", "sedert", "ook", "as", "die", "duurste", "nog", "voor", "tokio", "en", "gen\u00e8ve", "die", "kulturele", "lewe", "het", "sy", "hoogtepunt", "tydens", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "bereik", "politieke", "vlugtelinge", "en", "kunstenaars", "van", "dwarsoor", "europa", "het", "na", "die", "switserse", "metropool", "gestroom", "waaronder", "die", "ierse", "skrywer", "james", "joyce", "joyce", "het", "in", "vanuit", "triest", "na", "z\u00fcrich", "verhuis", "en", "hier", "vier", "jaar", "lank", "gebly", "om", "die", "grootste", "deel", "van", "sy", "roman", "ulysses", "te", "skryf", "in", "het", "hy", "na", "z\u00fcrich", "teruggekeer", "hy", "is", "in", "die", "volgende", "jaar", "oorlede", "en", "op", "die", "plaaslike", "flunternbegraafplaas", "ter", "ruste", "gel\u00ea", "z\u00fcrich", "het", "in", "die", "oorlogsjare", "ook", "die", "bakermat", "van", "dada\u00efsme", "geword", "'n", "kunsstroming", "wat", "in", "die", "cabaret", "voltaire", "in", "spiegelgasse", "ontstaan", "het", "geskiedenis", "z\u00fcrich", "het", "al", "voor", "die", "romeinse", "verowering", "van", "helveti\u00eb", "in", "vc", "as", "'n", "klein", "keltiese", "nedersetting", "bestaan", "onder", "die", "romeinse", "heerskappy", "was", "dit", "'n", "relatief", "klein", "dorp", "latyns", "vicus", "en", "doeanepos", "met", "sowat", "inwoners", "turicum", "aan", "die", "grens", "tussen", "die", "provinsies", "gallia", "en", "rhaetia", "die", "laaste", "romeinse", "soldate", "het", "die", "fort", "wat", "in", "die", "vierde", "eeu", "nc", "opgerig", "is", "in", "ontruim", "in", "die", "de", "eeu", "het", "die", "gebied", "van", "z\u00fcrich", "onder", "die", "heerskappy", "van", "alemanniese", "herto\u00eb", "gekom", "karel", "die", "grote", "het", "in", "in", "hierdie", "adellike", "familie", "ingetrou", "sodat", "z\u00fcrich", "'n", "karolingiese", "besitting", "geword", "het", "ondanks", "'n", "aantal", "legendes", "het", "karel", "nooit", "'n", "besoek", "aan", "z\u00fcrich", "gebring", "nie", "met", "die", "splitsing", "van", "die", "frankiese", "ryk", "volgens", "die", "verdrag", "van", "verdun", "het", "z\u00fcrich", "in", "'n", "deel", "van", "die", "germaanse", "deelstaat", "onder", "lodewyk", "die", "duitser", "geword", "lodewyk", "het", "aan", "die", "oostelike", "kant", "van", "die", "voormalige", "romeinse", "kasteel", "'n", "palts", "laat", "oprig", "en", "'n", "nonneklooster", "gestig", "wat", "deur", "sy", "seun", "karel", "die", "dikke", "in", "uitgebrei", "en", "van", "'n", "pragtige", "kerk", "die", "huidige", "fraum\u00fcnsterkerk", "voorsien", "is", "vanaf", "die", "de", "eeu", "is", "die", "nedersetting", "uitgebrei", "in", "het", "z\u00fcrich", "stadstatus", "as", "duitse", "ryksstad", "gekry", "alhoewel", "die", "stad", "oor", "sy", "eie", "administrasie", "beskik", "het", "het", "ook", "die", "abdis", "van", "die", "fraum\u00fcnster", "en", "die", "plaaslike", "adel", "pogings", "onderneem", "om", "die", "gesag", "oor", "z\u00fcrich", "uit", "te", "oefen", "n\u00e1", "die", "oprigting", "van", "die", "stadsmuur", "het", "'n", "aantal", "bedelordes", "waaronder", "augustyne", "dominikane", "en", "fransiskane", "hulle", "in", "z\u00fcrich", "begin", "vestig", "en", "kloosters", "opgerig", "die", "sowat", "inwoners", "wat", "omtrent", "in", "z\u00fcrich", "woonagtig", "was", "was", "adellikes", "handelaars", "en", "reglose", "ambagsmanne", "tydens", "die", "de", "eeu", "het", "ook", "ambagsmanne", "aanspraak", "op", "verteenwoordiging", "in", "die", "stadsregering", "gemaak", "wat", "destyds", "grotendeels", "deur", "welgestelde", "koopmans", "en", "'n", "klein", "groep", "edele", "ambagsgesinne", "soos", "goudsmede", "oorheers", "is", "die", "sogenaamde", "rewolusie", "van", "die", "gildes", "wat", "in", "hierdie", "tydperk", "'n", "tipiese", "verskyning", "in", "die", "stede", "van", "die", "duitse", "ryk", "was", "is", "in", "z\u00fcrich", "ook", "deur", "die", "adellikes", "gesteun", "in", "het", "die", "leier", "van", "die", "opstand", "die", "ridderseun", "rudolf", "brun", "burgemeester", "van", "z\u00fcrich", "geword", "sy", "nuwe", "bedeling", "het", "voorsiening", "vir", "die", "stigting", "'n", "stadsraad", "gemaak", "waarin", "adellikes", "en", "welvarende", "burgers", "nogal", "'n", "meerderheid", "gevorm", "het", "maar", "waarin", "nou", "ook", "die", "dertien", "politiese", "gildes", "van", "die", "ambagsmanne", "verteenwordig", "is", "hierdie", "stedelike", "grondwet", "was", "tot", "en", "met", "van", "krag", "gildearistokrasie", "die", "voormalige", "lede", "van", "die", "stadsraad", "wat", "z\u00fcrich", "as", "bannelinge", "moes", "verlaat", "het", "kort", "daarna", "in", "opstand", "teen", "z\u00fcrich", "gekom", "en", "saam", "met", "adellikes", "uit", "die", "nabygele\u00eb", "stad", "rapperswil", "het", "hulle", "'n", "burgeroorlog", "begin", "aangesien", "ook", "ander", "stede", "soos", "basel", "straatsburg", "freiburg", "im", "breisgau", "en", "breisach", "saam", "met", "die", "huis", "van", "habsburg", "vyandelik", "teen", "z\u00fcrich", "opgetree", "het", "het", "brun", "op", "mei", "'n", "ewige", "verbond", "met", "die", "switserse", "konfederasie", "gesluit", "tog", "was", "daar", "ook", "lede", "in", "die", "stadsraad", "wat", "voorstanders", "van", "nouer", "bande", "met", "die", "huis", "van", "habsburg", "was", "uiteindelik", "het", "z\u00fcrich", "daarin", "geslaag", "om", "sy", "politieke", "rol", "as", "'n", "outonome", "stad", "in", "die", "duitse", "ryk", "te", "vestig", "sy", "nuwe", "bedeling", "het", "voorsiening", "vir", "'n", "klein", "raad", "gemaak", "waarin", "die", "adel", "koopmans", "en", "ambagsmanne", "verteenwoordig", "is", "en", "wat", "as", "stadsregering", "gedien", "het", "en", "'n", "groot", "raad", "of", "raad", "van", "tweehonderd", "die", "lede", "van", "di\u00e9", "twee", "rade", "is", "lewenslank", "verkies", "en", "het", "van", "z\u00fcrich", "sodoende", "'n", "stad", "onder", "die", "bewind", "van", "'n", "gildearistokrasie", "gemaak", "die", "groter", "invloed", "van", "ambagsmanne", "het", "tot", "die", "agteruitgang", "van", "uitvoernywerhede", "en", "handel", "gelei", "die", "gildes", "het", "eerder", "daarna", "gestrewe", "om", "die", "omliggende", "gebiede", "as", "markte", "vir", "die", "stedelike", "produkte", "en", "verskaffers", "van", "natuurlike", "hulpbronne", "en", "graan", "te", "wen", "die", "uitbreiding", "van", "z\u00fcrich", "se", "heerskappy", "in", "die", "eerste", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "het", "'n", "konflik", "met", "schwyz", "en", "ander", "kantons", "ontketen", "eers", "met", "die", "verowering", "van", "thurgau", "in", "en", "in", "die", "waldshuter", "oorlog", "het", "z\u00fcrich", "weer", "die", "kant", "van", "die", "switserse", "konfederasie", "gekies", "z\u00fcrich", "het", "'n", "sogenaamde", "voorstad", "vorort", "van", "die", "konfederasie", "geword", "en", "sy", "gebied", "steeds", "verder", "uitgebrei", "so", "is", "stede", "soos", "winterthur", "stein", "am", "rhein", "en", "eglisau", "by", "z\u00fcrich", "se", "magsgebied", "ingelyf", "z\u00fcrich", "se", "posisie", "en", "invloed", "in", "die", "konfederasie", "het", "tydens", "die", "boergondiese", "oorlog", "aansienlik", "versterk", "die", "vernaamste", "middeleeuse", "burgemeester", "van", "die", "stad", "hans", "waldmann", "het", "as", "bekwame", "le\u00ebraanvoerder", "en", "diplomaat", "'n", "oorwinning", "oor", "hertog", "karel", "die", "stoute", "een", "van", "die", "magtigste", "de", "eeuse", "heersers", "in", "europa", "behaal", "ondanks", "sy", "buitelandse", "sukses", "het", "waldmann", "die", "slagoffer", "van", "'n", "binnelandse", "komplot", "en", "'n", "opstand", "van", "die", "landelike", "bevolking", "geword", "in", "is", "hy", "tereggestel", "z\u00fcrich", "het", "in", "die", "konfederasie", "nou", "weer", "die", "belange", "van", "habsburg", "bevorder", "terwyl", "die", "stad", "bern", "as", "'n", "bondgenoot", "van", "frankryk", "opgetree", "het", "die", "voorneme", "van", "die", "duitse", "keiser", "maximiliaan", "om", "die", "konfederasie", "weer", "nouer", "aan", "die", "ryk", "te", "bind", "het", "tot", "'n", "afkeer", "van", "die", "huis", "van", "habsburg", "gelei", "z\u00fcrich", "het", "aan", "die", "swabiese", "oorlog", "van", "deelgeneem", "tydens", "die", "gevegte", "in", "noorditali\u00eb", "tussen", "en", "het", "z\u00fcrich", "die", "politieke", "middelpunt", "van", "die", "konfederasie", "geword", "protestantse", "hervorming", "in", "is", "ulrich", "zwingli", "as", "predikant", "in", "die", "grossm\u00fcnster", "van", "z\u00fcrich", "benoem", "en", "het", "na", "geleidelik", "met", "sy", "reformatoriese", "werk", "begin", "in", "di\u00e9", "jaar", "het", "zwingli", "sy", "godsdienstige", "opvattings", "in", "'n", "eerste", "geloofsbelydenis", "neergeskryf", "'n", "toenadering", "aan", "die", "gedagtes", "van", "die", "duitse", "reformasie", "het", "in", "tydens", "die", "marburgse", "godsdienstige", "gesprekke", "tussen", "martin", "luther", "en", "zwingli", "geblyk", "om", "nie", "wenslik", "te", "wees", "nie", "die", "stad", "het", "die", "kloosters", "onteien", "en", "toesig", "oor", "die", "kerk", "skole", "en", "armesorg", "gehou", "die", "omvangryke", "kloosterlike", "grondbesit", "het", "verseker", "dat", "z\u00fcrich", "se", "burgers", "tot", "in", "die", "de", "eeu", "geen", "belasting", "meer", "moes", "betaal", "nie", "daarnaas", "is", "ook", "die", "feodale", "strukture", "van", "die", "landbousektor", "hervorm", "alhoewel", "die", "maatskaplike", "en", "ekonomiese", "posisie", "van", "die", "plattelandse", "bevolking", "nog", "steeds", "swak", "was", "die", "roomskatolieke", "gebiede", "het", "gewapende", "weerstand", "teen", "die", "uitbreiding", "van", "die", "protestantisme", "gebied", "zwingli", "het", "in", "in", "'n", "geveg", "naby", "die", "stad", "kappel", "gesneuwel", "z\u00fcrich", "as", "aristokratiese", "stadstaat", "die", "skeiding", "van", "die", "switserse", "konfederasie", "volgens", "godsdiens", "het", "in", "die", "de", "eeu", "voortgeduur", "z\u00fcrich", "het", "noue", "betrekkinge", "met", "die", "gereformeerde", "stede", "van", "suidduitsland", "gen\u00e8ve", "mulhouse", "m\u00fchlhausen", "en", "straatsburg", "onderhou", "en", "milit\u00eare", "bystand", "aan", "hulle", "verleen", "die", "stad", "het", "tot", "een", "van", "die", "sentra", "van", "die", "calvinistiesgereformeerde", "beweging", "ontwikkel", "terwyl", "godsdienstige", "vlugtelinge", "uit", "frankryk", "hugenote", "en", "ticino", "wat", "nuwe", "vaardighede", "en", "kennis", "saamgebring", "het", "'n", "belangrike", "bydrae", "tot", "die", "ekonomiese", "en", "kulturele", "opbloei", "van", "die", "stad", "gelewer", "het", "hulle", "het", "onder", "meer", "die", "aanleiding", "tot", "die", "oprigting", "van", "'n", "tekstielnywerheid", "in", "z\u00fcrich", "gegee", "tydens", "die", "de", "en", "de", "het", "stadsraad", "en", "burgerskap", "'n", "aristokratiese", "en", "absolutistiese", "beleid", "gevolg", "nuwe", "burgers", "moes", "aan", "steeds", "meer", "voorwaardes", "voldoen", "om", "in", "z\u00fcrich", "aanvaar", "te", "word", "onder", "die", "indruk", "van", "die", "dertigjarige", "oorlog", "is", "die", "stad", "versterk", "met", "die", "erkenning", "van", "die", "switserse", "onafhanklikheid", "van", "die", "duitse", "ryk", "in", "die", "vrede", "van", "wesfale", "in", "het", "die", "stad", "sy", "amptelike", "naam", "van", "reichsstadt", "z\u00fcrich", "na", "republik", "z\u00fcrich", "gewysig", "aangesien", "z\u00fcrich", "as", "die", "beskermheer", "van", "die", "switserse", "protestante", "opgetree", "het", "het", "godsdienstige", "spannings", "dikwels", "in", "gewapende", "konflikte", "met", "die", "katolieke", "stede", "en", "kantons", "van", "switserland", "ontvlam", "z\u00fcrich", "in", "die", "de", "eeu", "\"athene", "aan", "die", "limmat\"", "die", "de", "eeu", "was", "'n", "bloeitydperk", "van", "die", "kulturele", "lewe", "in", "z\u00fcrich", "veral", "danksy", "'n", "groot", "aantal", "verenigings", "waarin", "vry", "gedebatteer", "en", "geskryf", "kon", "word", "in", "hierdie", "periode", "was", "daar", "reeds", "plaaslike", "koerante", "wat", "weekliks", "verskyn", "het", "die", "z\u00fcrcher", "zeitung", "wat", "in", "gestig", "is", "bestaan", "nog", "steeds", "en", "word", "sedert", "onder", "die", "naam", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "uitgegee", "ook", "vrymesselaars", "het", "hul", "invloed", "laat", "geld", "die", "gedagtes", "van", "die", "verligting", "het", "in", "z\u00fcrich", "anders", "as", "in", "wesswitserland", "en", "bern", "nie", "slegs", "danksy", "franse", "invloede", "bekendheid", "verwerf", "nie", "maar", "het", "veral", "danksy", "duitse", "nederlandse", "en", "engelse", "filosowe", "gewild", "geraak", "die", "literatuurkritikus", "en", "professor", "in", "geskiedenis", "johann", "jakob", "bodmer", "was", "die", "dosent", "van", "'n", "aantal", "studente", "wat", "later", "self", "bekende", "filosowe", "en", "kunstenaars", "sou", "word", "soos", "byvoorbeeld", "die", "skilder", "johann", "heinrich", "f\u00fcssli", "en", "die", "pedagoog", "johann", "heinrich", "pestalozzi", "bodmer", "se", "verbintenis", "met", "jeanjacques", "rousseau", "het", "die", "uitbreiding", "van", "rousseau", "se", "filosofiese", "gedagtes", "in", "z\u00fcrich", "bevorder", "tog", "is", "die", "stad", "se", "administrasie", "nouliks", "deur", "die", "nuwe", "filosofie", "be\u00efnvloed", "die", "is", "deur", "'n", "klein", "groep", "burgerlike", "gesinne", "oorheers", "die", "de", "eeu", "was", "'n", "tydperk", "van", "ongekende", "vrede", "vir", "z\u00fcrich", "en", "veral", "welgestelde", "families", "wat", "as", "groothandelaars", "in", "die", "sy", "en", "katoenbedryf", "opgetree", "het", "het", "voordeel", "uit", "die", "politieke", "stabiliteit", "die", "internasionale", "handelsbetrekkinge", "en", "lae", "belasting", "getrek", "die", "de", "eeu", "die", "vinnige", "ontwikkeling", "van", "z\u00fcrich", "tot", "die", "ekonomiese", "kragpunt", "van", "switserland", "het", "met", "die", "tekstielbedryf", "in", "die", "de", "en", "de", "eeu", "begin", "die", "leidende", "rol", "van", "z\u00fcrich", "was", "veral", "aan", "die", "politieke", "en", "ekonomiese", "besluite", "te", "danke", "wat", "deur", "liberale", "politici", "soos", "alfred", "escher", "geneem", "is", "vanaf", "het", "die", "stad", "deur", "die", "stigting", "van", "talle", "banke", "en", "versekerings", "ook", "die", "finansi\u00eble", "en", "dienstebedryf", "van", "die", "alperepubliek", "begin", "oorheers", "die", "tersi\u00eare", "sektor", "se", "belangrikheid", "het", "deur", "die", "agteruitgang", "van", "z\u00fcrich", "se", "nywerhede", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "nog", "toegeneem", "in", "die", "tweede", "helfte", "van", "die", "de", "eeu", "het", "z\u00fcrich", "vinnig", "begin", "uitbrei", "en", "van", "'n", "relatief", "klein", "nedersetting", "tot", "'n", "agglomerasie", "met", "meer", "as", "een", "miljoen", "inwoners", "gegroei", "aanvanklik", "was", "boubedrywighede", "hoofsaaklik", "tot", "die", "middestad", "beperk", "maar", "uiteindelik", "het", "die", "beboude", "stadsgebied", "ook", "na", "die", "omgewing", "van", "z\u00fcrich", "uitgebrei", "en", "steeds", "meer", "landelike", "nedersettings", "ingesluit", "tydens", "twee", "groot", "golwe", "van", "inlywings", "is", "in", "en", "twintig", "dorpe", "by", "z\u00fcrich", "ingesluit", "pogings", "om", "van", "z\u00fcrich", "'n", "\"miljoenestad\"", "te", "maak", "was", "egter", "tot", "dusver", "nie", "suksesvol", "nie", "terwyl", "die", "stad", "vroe\u00ebr", "welvarender", "was", "as", "omliggende", "nedersettings", "en", "'n", "insluiting", "dus", "voordele", "vir", "bewoners", "van", "periferiese", "nedersettings", "kon", "inhou", "is", "die", "selfstandige", "voorstede", "se", "finansi\u00eble", "stabiliteit", "tans", "ho\u00ebr", "'n", "feit", "wat", "deur", "laer", "belastingtariewe", "weerspie\u00ebl", "word", "die", "ste", "eeu", "die", "ste", "eeu", "was", "'n", "periode", "van", "politieke", "ontwaking", "van", "die", "werkersklas", "reeds", "voor", "die", "groot", "staking", "in", "is", "die", "politieke", "lewe", "in", "z\u00fcrich", "deur", "die", "polarisering", "tussen", "die", "bourgeoisie", "en", "werkers", "oorheers", "hier", "was", "juis", "'n", "groot", "getal", "werkers", "saamgetrek", "terwyl", "die", "stad", "tegelykertyd", "as", "die", "sentrum", "van", "switserse", "kapitalisme", "gefungeer", "het", "vanwe\u00eb", "sy", "linksgesinde", "stadsregering", "is", "na", "z\u00fcrich", "in", "die", "tydperk", "tussen", "die", "w\u00eareldoorlo\u00eb", "dikwels", "as", "\"rooi", "z\u00fcrich\"", "verwys", "maar", "in", "elk", "geval", "het", "sosiaaldemokratiese", "politici", "gewys", "dat", "hulle", "in", "staat", "was", "om", "met", "sukses", "te", "regeer", "intussen", "het", "switserland", "'n", "moontlike", "bedreiging", "deur", "die", "aggressiewe", "buitelandse", "beleid", "van", "hitlerduitsland", "in", "die", "gesig", "gestaar", "die", "nasionale", "tentoonstelling", "wat", "in", "in", "z\u00fcrich", "gehou", "is", "was", "'n", "simbool", "vir", "die", "bereidwilligheid", "van", "switsers", "om", "kragte", "saam", "te", "snoer", "ter", "wille", "van", "geestelike", "landsverdediging", "in", "is", "die", "stadspresident", "van", "z\u00fcrich", "ernst", "nobs", "as", "eerste", "sosiaaldemokratiese", "politikus", "tot", "switserland", "se", "federale", "raad", "verkies", "z\u00fcrich", "was", "ook", "in", "die", "naoorlogse", "periode", "die", "middelpunt", "van", "burgerlike", "en", "alternatiewe", "protesbewegings", "soos", "uit", "die", "sogenaamde", "globusonluste", "in", "en", "proteste", "van", "jeugdiges", "in", "geblyk", "het", "op", "mei", "die", "tradisionele", "feesdag", "van", "arbeidersbewegings", "was", "daar", "dikwels", "gewelddadige", "konfrontasies", "tussen", "die", "polisie", "en", "die", "outonome", "\"swart", "blok\"", "schwarzer", "block", "dit", "was", "een", "van", "die", "gasheerstede", "tydens", "die", "fifa", "sokkerw\u00eareldbekertoernooi", "in", "dwelmverslawing", "van", "jongmense", "was", "eweneens", "'n", "kwellende", "kwessie", "die", "terrein", "van", "'n", "vroe\u00ebre", "stasie", "in", "die", "stadsdeel", "wipkingen", "was", "ondanks", "verskerpte", "polisieoptredes", "europa", "se", "grootste", "vergaderplek", "vir", "dwelmverslaafdes", "uit", "switserland", "en", "die", "buiteland", "op", "februarie", "het", "die", "polisie", "die", "stasieterrein", "ontruim", "en", "dwelmverslaafdes", "wat", "nie", "in", "z\u00fcrich", "woonagtig", "was", "nie", "is", "na", "hul", "tuisdorpe", "in", "switserland", "of", "in", "die", "buiteland", "teruggestuur", "om", "die", "vraagstuk", "van", "dwelmverwante", "misdaad", "aan", "te", "pak", "het", "switserse", "kiesers", "in", "'n", "referendum", "die", "staatsbeheerde", "verskaffing", "van", "hero\u00efen", "aan", "verslaafdes", "onder", "toesig", "van", "geneeskundiges", "goedgekeur", "ekonomie", "z\u00fcrich", "is", "die", "hoofkwartier", "van", "die", "switserse", "bankbedryf", "met", "banke", "waarvan", "filiale", "van", "buitelandse", "banke", "en", "staan", "bekend", "as", "'n", "eersterangse", "finansi\u00eble", "sentrum", "danksy", "die", "tradisie", "van", "die", "switserse", "bankgeheim", "is", "z\u00fcrich", "se", "banke", "ook", "die", "belangrikste", "verskaffers", "van", "buitelandse", "bankdienste", "naas", "die", "nasionale", "bank", "van", "switserland", "die", "schweizerische", "nationalbank", "en", "die", "twee", "grootste", "switserse", "banke", "cr\u00e9dit", "suisse", "en", "ubs", "is", "daar", "'n", "groot", "aantal", "kleiner", "banke", "z\u00fcrich", "huisves", "ook", "die", "switserse", "effektebeurs", "z\u00fcrcher", "b\u00f6rse", "die", "vierde", "grootste", "ter", "w\u00eareld", "en", "is", "die", "belangrikste", "sentrum", "van", "die", "internasionale", "goudhandel", "tans", "is", "die", "tersi\u00eare", "sektor", "saam", "met", "die", "administrasie", "en", "die", "tersi\u00eare", "onderwysinstellings", "die", "belangrikste", "werkgewers", "in", "z\u00fcrich", "terwyl", "die", "tradisionele", "nywerhede", "nou", "'n", "kleiner", "rol", "speel", "desondanks", "het", "groot", "internasionale", "ondernemings", "uit", "die", "tegnologiese", "sektor", "soos", "siemens", "general", "motors", "dow", "chemical", "ibm", "en", "abb", "dogtermaatskappye", "in", "die", "stad", "gevestig", "die", "vernaamste", "nywerhede", "en", "dienste", "is", "assekuransies", "met", "onder", "meer", "swiss", "re", "toerisme", "masjienbou", "tekstiele", "handel", "en", "verskeie", "ligte", "nywerhede", "die", "dienstesektor", "verskaf", "werk", "aan", "meer", "as", "driekwart", "van", "z\u00fcrich", "se", "beroepsbevolking", "lae", "belastingtariewe", "hoogs", "geskoolde", "werknemers", "die", "sentrale", "ligging", "in", "die", "hartland", "van", "europa", "die", "ho\u00eb", "lewensstandaard", "en", "besondere", "lewenskwaliteit", "maak", "van", "z\u00fcrich", "'n", "geskikte", "plek", "vir", "internasionale", "ondernemings", "die", "percapitainkomste", "in", "z\u00fcrich", "is", "die", "hoogste", "in", "europa", "en", "verseker", "'n", "groot", "aanvraag", "na", "luukse", "produkte", "alhoewel", "die", "werkloosheidsyfer", "met", "persent", "ho\u00ebr", "is", "as", "die", "gemiddelde", "syfer", "van", "switserland", "die", "groter", "metropolitaanse", "gebied", "van", "z\u00fcrich", "met", "sowat", "drie", "miljoen", "inwoners", "ondernemings", "en", "miljoen", "werknemers", "vorm", "die", "ekonomiese", "sentrum", "van", "switserland", "klimaat", "die", "gemiddelde", "temperature", "in", "januarie", "en", "julie", "is", "respektiewelik", "\u00b0c", "en", "\u00b0c", "die", "gemiddelde", "jaarlikse", "re\u00ebnval", "is", "millimeter", "demografie", "bevolking", "volgens", "amptelike", "statistieke", "het", "z\u00fcrich", "se", "bevolking", "in", "junie", "op", "gestaan", "hiervan", "was", "persent", "of", "persone", "buitelanders", "die", "grootste", "groepe", "buitelanders", "in", "was", "duitsers", "italianers", "portugese", "serwi\u00ebrs", "insluitende", "burgers", "van", "montenegro", "en", "kosowo", "spanjaarde", "oostenrykers", "franse", "turke", "britte", "en", "indi\u00ebrs", "baie", "bewoners", "van", "ander", "kantonne", "het", "hulle", "in", "z\u00fcrich", "gevestig", "hulle", "verteenwoordig", "persent", "van", "die", "totale", "stadsbevolking", "en", "persent", "van", "alle", "inwoners", "met", "switserse", "nasionaliteit", "as", "gevolg", "van", "afwykende", "belastingtariewe", "wat", "in", "omliggende", "nedersettings", "en", "kantonne", "merkbaar", "laer", "kan", "wees", "is", "talle", "burgers", "uit", "ander", "kantonne", "nie", "amptelik", "as", "inwoners", "van", "z\u00fcrich", "geregistreer", "nie", "die", "agglomerasie", "van", "z\u00fcrich", "het", "tans", "'n", "bevolking", "van", "miljoen", "terwyl", "die", "metropolitaanse", "gebied", "van", "z\u00fcrich", "wat", "stede", "soos", "winterthur", "baden", "brugg", "schaffhausen", "frauenfeld", "usterwetzikon", "rapperswiljona", "en", "zug", "insluit", "miljoen", "inwoners", "het", "migrasie", "en", "sosiale", "struktuur", "nog", "in", "die", "vroe\u00eb", "de", "eeu", "is", "die", "politieke", "en", "ekonomiese", "lewe", "in", "die", "stad", "deur", "'n", "minderheid", "van", "oudz\u00fcrichse", "families", "oorheers", "'n", "belangrike", "deel", "van", "hul", "sosiale", "lewe", "was", "die", "verskeidenheid", "verenigings", "soos", "boogskutter", "en", "ruiterklubs", "die", "meerderheid", "stadsbewoners", "was", "ambagsmanne", "wat", "oorspronklik", "deur", "bepaalde", "voorregte", "en", "die", "gildestelsel", "ekonomies", "beskerm", "is", "die", "gelykstelling", "van", "stads", "en", "plattelandse", "bevolking", "die", "afskaffing", "van", "die", "gildestelsel", "in", "en", "die", "gepaardgaande", "verlies", "van", "voorregte", "het", "net", "soos", "die", "nywerheidsomwenteling", "bygedra", "tot", "hul", "ekonomiese", "agteruitgang", "industrialisering", "verstedeliking", "en", "binnelandse", "migrasie", "het", "die", "demografiese", "en", "sosiale", "struktuur", "ingrypend", "verander", "nog", "omstreeks", "was", "byna", "persent", "van", "die", "stedelike", "bevolking", "z\u00fcrichse", "burgers", "in", "het", "sogenaamde", "niedergelassene", "switsers", "uit", "ander", "dele", "van", "die", "konfederasie", "wat", "hulle", "in", "z\u00fcrich", "gevestig", "het", "reeds", "die", "meerderheid", "gevorm", "migrasie", "uit", "sentraal", "en", "oosswitserse", "kantonne", "suidduitsland", "en", "oostenryk", "en", "later", "ook", "itali\u00eb", "en", "ander", "mediterreense", "lande", "het", "van", "z\u00fcrich", "oorspronklik", "'n", "suiwer", "gereformeerde", "nedersetting", "'n", "stad", "met", "'n", "godsdienstig", "gemengde", "bevolking", "gemaak", "migrasiepatrone", "het", "deur", "die", "loop", "van", "die", "geskiedenis", "verander", "so", "was", "duitsers", "wat", "hulle", "vanaf", "in", "z\u00fcrich", "gevestig", "het", "merendeels", "akademici", "of", "ander", "gekwalifiseerdes", "waaronder", "enkele", "politieke", "vlugtelinge", "omstreeks", "was", "die", "meerderheid", "duitse", "migrante", "vroulik", "italianers", "het", "vanaf", "uit", "landelike", "gebiede", "in", "noorditali\u00eb", "na", "z\u00fcrich", "gekom", "waar", "hulle", "oorwegend", "in", "die", "boubedryf", "werksaam", "was", "hulle", "het", "geleidelik", "hul", "eie", "werkersverenigings", "begin", "stig", "ekonomiese", "en", "demografiese", "veranderinge", "was", "nie", "vry", "van", "konflikte", "nie", "z\u00fcrich", "is", "verskeie", "kere", "deur", "onluste", "en", "stakings", "geruk", "soos", "byvoorbeeld", "die", "italianeronluste", "van", "en", "die", "algemene", "staking", "van", "alhoewel", "switserland", "in", "die", "eerste", "w\u00eareldoorlog", "onsydig", "gebly", "het", "is", "groot", "dele", "van", "die", "bevolking", "deur", "verslegtende", "lewensomstandighede", "geraak", "radikale", "rewolusion\u00eare", "en", "pasifistiese", "gedagtes", "het", "by", "die", "werkersbevolking", "ingang", "gevind", "en", "tot", "onluste", "in", "en", "'n", "nasionale", "staking", "in", "die", "volgende", "jaar", "gelei", "die", "getal", "buitelandse", "inwoners", "het", "vanaf", "tot", "in", "die", "tyd", "n\u00e1", "die", "tweede", "w\u00eareldoorlog", "bestendig", "gedaal", "ondanks", "die", "vestiging", "van", "ballinge", "uit", "duitsland", "waaronder", "politieke", "vlugtelinge", "en", "kunstenaars", "vanaf", "met", "die", "ekonomiese", "opswaai", "n\u00e1", "die", "oorlog", "het", "tradisionele", "sosiale", "milieus", "met", "hul", "netwerk", "van", "verenigings", "feeste", "en", "dagblaaie", "begin", "ontbind", "om", "plek", "te", "maak", "vir", "nuwe", "leefstylmilieus", "'n", "nuwe", "golf", "italiaanse", "migrante", "het", "hulle", "vanaf", "in", "z\u00fcrich", "gevestig", "twee", "dekades", "later", "het", "immigrante", "uit", "ander", "mediterreense", "lande", "gevolg", "volgens", "bilaterale", "ooreenkomste", "met", "lidstate", "van", "die", "europese", "unie", "in", "het", "groter", "getalle", "euburgers", "veral", "duitsers", "hulle", "in", "z\u00fcrich", "gevestig", "godsdiens", "tot", "en", "met", "was", "die", "bevolking", "van", "z\u00fcrich", "uitsluitlik", "gereformeerd", "en", "in", "vier", "kerkgemeentes", "grossm\u00fcnster", "fraum\u00fcnster", "st", "peter", "en", "prediger", "georganiseer", "in", "was", "daar", "gereformeerde", "gemeentes", "tans", "is", "daar", "roomskatolieke", "parogie\u00eb", "waarvan", "die", "eerste", "in", "gestig", "is", "aanvanklik", "het", "die", "sint", "annakapel", "as", "parogiekerk", "gedien", "vanaf", "die", "fraum\u00fcnster", "en", "tussen", "en", "die", "augustynekerk", "wat", "tydens", "die", "sogenaamde", "kultuurstryd", "aan", "die", "nuutgestigte", "christkatolieke", "gemeente", "afgestaan", "is", "in", "is", "die", "sint", "pieter", "en", "pauluskerk", "in", "aussersihl", "gewy", "joodse", "burgers", "het", "eers", "in", "die", "reg", "gekry", "om", "hul", "woonplek", "vry", "te", "kies", "en", "in", "dieselfde", "jaar", "is", "die", "eerste", "joodse", "gemeente", "gestig", "jode", "wat", "hulle", "tevore", "in", "z\u00fcrich", "gevestig", "het", "was", "onder", "meer", "afkomstig", "uit", "endingen", "lengnau", "in", "die", "kanton", "aargau", "suidduitsland", "en", "elsas", "en", "is", "slegs", "geduld", "vanaf", "die", "'s", "het", "groter", "getalle", "joodse", "immigrante", "uit", "ooseuropa", "hulle", "in", "die", "stad", "gevestig", "antisemitiese", "vooroordele", "teen", "arm", "joodse", "immigrante", "het", "daartoe", "gelei", "dat", "die", "inburgering", "van", "joodse", "immigrante", "in", "en", "deur", "nuwe", "wetgewing", "bemoeilik", "is", "die", "ledetal", "van", "alle", "joodse", "gemeentes", "het", "in", "z\u00fcrich", "nooit", "bo", "gestyg", "nieaanhangers", "van", "islam", "het", "as", "migrante", "en", "politieke", "vlugtelinge", "onder", "meer", "uit", "die", "voormalige", "joegoslawi\u00eb", "en", "turkye", "na", "z\u00fcrich", "gekom", "in", "is", "die", "eerste", "moskee", "in", "switserland", "die", "machmudmoskee", "in", "z\u00fcrich", "ingewy", "onderwys", "en", "tersi\u00eare", "instellings", "z\u00fcrich", "staan", "bekend", "vir", "sy", "talle", "akademiese", "en", "ander", "onderwysinstellings", "in", "die", "de", "eeu", "word", "die", "eidgen\u00f6ssische", "technische", "hochschule", "eth", "en", "die", "universiteit", "van", "z\u00fcrich", "gestig", "wat", "vandag", "albei", "instellings", "van", "w\u00eareldfaam", "is", "ander", "bekende", "instellings", "is", "die", "hochschule", "f\u00fcr", "gestaltung", "und", "kunst", "z\u00fcrich", "\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "und", "theater", "z\u00fcrich", "\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "technik", "z\u00fcrich", "\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "wirtschaft", "und", "verwaltung", "z\u00fcrich", "\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "angewandte", "psychologie", "z\u00fcrich", "\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "p\u00e4dagogik", "z\u00fcrich\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "heilp\u00e4dagogik", "z\u00fcrich", "\u00b7", "hochschule", "f\u00fcr", "soziale", "arbeit", "z\u00fcrich", "\u00b7", "internationale", "schule", "f\u00fcr", "touristik", "ag", "\u00b7", "universit\u00e4tsspital", "z\u00fcrich", "\u00b7", "psychiatrische", "universit\u00e4tsklinik", "z\u00fcrich", "\"burgh\u00f6lzli\"", "\u00b7", "freud", "institut", "z\u00fcrich", "en", "die", "technopark", "z\u00fcrich", "lugvervoer", "z\u00fcrich", "lughawe", "is", "die", "grootste", "internasionale", "lughawe", "van", "switserland", "en", "die", "belangrikste", "middelpunt", "van", "swiss", "international", "air", "lines", "dit", "bedien", "z\u00fcrich", "en", "met", "sy", "landvervoer", "die", "res", "van", "die", "land", "die", "lughawe", "is", "kilometer", "myl", "noord", "van", "sentrale", "z\u00fcrich", "gele\u00eb", "in", "die", "munisipaliteite", "van", "kloten", "r\u00fcmlang", "oberglatt", "winkel", "en", "opfikon", "wat", "almal", "in", "die", "kanton", "van", "z\u00fcrich", "is", "susterstede", "kunming", "volksrepubliek", "china", "sedert", "san", "francisco", "verenigde", "state", "sedert", "verwysings", "eksterne", "skakels", "en", "toerismeinligting", "oor", "z\u00fcrich", "op", "wikivoyage", "de", "en", "fr", "it", "amptelike", "webwerf"]