["a", "minuscolo", "a", "nome", "italiano", "\"a\"", "a", "\u00e8", "la", "prima", "lettera", "dell'alfabeto", "latino", "greco", "e", "italiano", "nonch\u00e9", "della", "maggior", "parte", "degli", "alfabeti", "derivanti", "da", "quello", "fenicio", "essa", "rappresenta", "anche", "la", "lettera", "alfa", "dell'alfabeto", "greco", "e", "la", "dell'alfabeto", "cirillico", "in", "italiano", "corrisponde", "unicamente", "alla", "vocale", "centrale", "di", "massima", "apertura", "a", "storia", "l'evoluzione", "grafica", "e", "quella", "fonetica", "della", "lettera", "hanno", "seguito", "parzialmente", "percorsi", "differenti", "fino", "all'epoca", "fenicia", "le", "origini", "del", "segno", "\"a\"", "possono", "essere", "rintracciate", "in", "un", "geroglifico", "egizio", "rappresentante", "una", "testa", "di", "bove", "poi", "riadattato", "e", "stilizzato", "non", "prima", "di", "anni", "fa", "in", "un", "alfabeto", "protosemitico", "al", "nuovo", "stile", "di", "lettura", "ma", "anch'esso", "rappresentante", "lo", "stesso", "soggetto", "il", "suono", "allora", "corrispettivo", "non", "era", "quello", "che", "conosciamo", "oggi", "ma", "una", "consonante", "detta", "colpo", "di", "glottide", "usata", "nella", "lingua", "semitica", "successivamente", "col", "passaggio", "all'alfabeto", "fenicio", "imparentato", "con", "quello", "semita", "il", "segno", "grafico", "venne", "ulteriormente", "stilizzato", "sino", "a", "renderlo", "simile", "all'odierno", "ma", "orientato", "con", "la", "punta", "a", "sinistra", "e", "verso", "il", "basso", "imitando", "cos\u00ec", "il", "muso", "dell'animale", "e", "le", "corna", "fu", "in", "quest'epoca", "che", "la", "lettera", "pur", "mantenendo", "il", "valore", "fonetico", "del", "colpo", "di", "glottide", "assunse", "il", "nome", "di", "\"aleph\"", "con", "ph", "che", "non", "si", "pronunciava", "come", "la", "f", "ma", "come", "la", "p", "in", "inglese", "p", "dal", "nome", "della", "prima", "lettera", "dell'alfabeto", "ebraico", "che", "ancora", "significa", "testa", "di", "bove", "e", "da", "cui", "deriveranno", "gli", "altri", "suoi", "nomi", "e", "il", "valore", "fonologico", "odierno", "i", "greci", "elaborarono", "il", "loro", "alfabeto", "da", "quello", "fenicio", "col", "bisogno", "per\u00f2", "di", "apportarvi", "alcune", "modifiche", "in", "quanto", "loro", "a", "differenza", "dei", "fenici", "avevano", "una", "lingua", "in", "cui", "le", "vocali", "hanno", "un", "valore", "distintivo", "ben", "preciso", "cos\u00ec", "dovettero", "trovare", "un", "simbolo", "per", "il", "suono", "vocalico", "centrale", "aperto", "a", "rappresentato", "presso", "loro", "dalla", "lettera", "\"alfa\"", "riadattando", "la", "aleph", "fenicia", "proprio", "perch\u00e9", "iniziante", "con", "quella", "medesima", "vocale", "il", "valore", "fonetico", "\u00e8", "finalmente", "quello", "odierno", "e", "anche", "il", "segno", "grafico", "di", "oggi", "\u00e8", "grossomodo", "quello", "di", "quel", "tempo", "i", "greci", "ebbero", "bisogno", "di", "modellare", "due", "diversi", "segni", "per", "indicare", "la", "medesima", "lettera", "uno", "maiuscolo", "ottenuto", "orientando", "l'aleph", "fenicia", "verso", "l'alto", "e", "uno", "minuscolo", "probabilmente", "sempre", "da", "un", "riarrangiamento", "della", "lettera", "non", "pi\u00f9", "modificandone", "l'orientamento", "ma", "la", "forma", "dei", "tratti", "essenziali", "attraverso", "delle", "linee", "tondeggianti", "i", "greci", "usavano", "inoltre", "la", "lettera", "\"a\"", "nelle", "monete", "greche", "antiche", "ed", "aveva", "il", "significato", "di", "argo", "atene", "antiochiale", "lettere", "cos\u00ec", "formate", "si", "sono", "poi", "trasmesse", "attraverso", "l'alfabeto", "etrusco", "a", "quello", "latino", "e", "grazie", "ai", "romani", "diffuso", "in", "gran", "parte", "del", "territorio", "occupato", "dall'impero", "con", "il", "nome", "attuale", "\"a\"", "corrispondente", "al", "semplice", "valore", "fonetico", "della", "vocale", "uso", "nelle", "lingue", "nella", "maggior", "parte", "delle", "altre", "lingue", "che", "utilizzano", "l'alfabeto", "latino", "la", "lettera", "a", "viene", "utilizzata", "per", "rappresentare", "o", "il", "suono", "o", "il", "suono", "\u00e4", "quest'ultimo", "prodotto", "dall'emissione", "della", "voce", "dalla", "gola", "a", "labbra", "aperte", "\u00e8", "lievemente", "gutturale", "ed", "esplosivo", "ed", "\u00e8", "il", "valore", "della", "lettera", "in", "italiano", "come", "si", "pu\u00f2", "notare", "nell'alfabeto", "fonetico", "internazionale", "diverse", "versioni", "della", "lettera", "a", "simboleggiano", "suoni", "diversi", "ma", "comunque", "abbastanza", "simili", "in", "inglese", "invece", "la", "lettera", "a", "ha", "diversi", "valori", "\u00e6", "come", "in", "pad", "come", "in", "father", "e", "come", "in", "ace", "o", "nel", "nome", "stesso", "della", "lettera", "o", "come", "although", "in", "francese", "la", "lettera", "\"a\"", "unita", "ad", "altre", "vocali", "quali", "\"u\"", "\"e\"", "formano", "un", "dittongo", "in", "italiano", "come", "anche", "in", "altre", "lingue", "una", "a", "preposta", "ad", "una", "parola", "viene", "spesso", "usata", "per", "trasformarne", "il", "senso", "in", "quello", "opposto", "prefisso", "privativo", "ad", "esempio", "\"morale\"", "diventa", "\"amorale\"", "in", "realt\u00e0", "un'alfa", "privativa", "greca", "il", "prefisso", "\u00e8", "\"an\"", "per", "le", "parole", "che", "iniziano", "per", "vocale", "\"alcolico\"", "diventa", "\"analcolico\"", "nella", "grammatica", "italiana", "a", "\u00e8", "anche", "una", "preposizione", "semplice", "mentre", "a'", "\u00e8", "la", "forma", "tronca", "della", "preposizione", "articolata", "ai", "a", "pu\u00f2", "essere", "anche", "prefisso", "di", "verbi", "composti", "es", "rabbiaarrabbiare", "codici", "informatici", "unicode", "maiuscola", "u+", "minuscola", "u+", "ascii", "maiuscola", "minuscola", "in", "binario", "e", "rispettivamente", "ebcdic", "maiuscola", "minuscola", "entity", "maiuscola", "&", "#", "e", "minuscola", "&", "#", "note", "bibliografia", "grande", "enciclopedia", "de", "agostini", "vol", "novara", "istituto", "geografico", "de", "agostini", "p", "paola", "crescini", "luigi", "della", "peruta", "franco", "fava", "dizionario", "illustrato", "della", "mitologia", "classica", "vol", "milano", "isbn", "voci", "correlate", "\u00e0", "\u00aa", "\u00e5", "@", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "a", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "a", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "a"]