["l'argentina", "ufficialmente", "repubblica", "argentina", "in", "spagnolo", "rep\u00fablica", "argentina", "afi", "repulika", "axentina", "\u00e8", "una", "repubblica", "federale", "situata", "nella", "parte", "meridionale", "del", "sud", "america", "il", "suo", "territorio", "\u00e8", "suddiviso", "in", "province", "e", "una", "citt\u00e0", "autonoma", "buenos", "aires", "che", "\u00e8", "la", "capitale", "del", "paese", "e", "sede", "del", "governo", "federale", "nella", "cui", "area", "metropolitana", "\u00e8", "concentrato", "un", "terzo", "della", "popolazione", "del", "paese", "con", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "esteso", "paese", "di", "lingua", "spagnola", "nel", "mondo", "il", "secondo", "stato", "pi\u00f9", "esteso", "dell'america", "latina", "il", "quarto", "delle", "americhe", "e", "l'ottavo", "pi\u00f9", "esteso", "al", "mondo", "il", "suo", "territorio", "che", "occupa", "gran", "parte", "del", "cono", "sud", "confina", "a", "nord", "con", "la", "bolivia", "e", "il", "paraguay", "a", "nordest", "con", "brasile", "e", "uruguay", "a", "est", "con", "l'oceano", "atlantico", "e", "a", "ovest", "con", "il", "cile", "e", "le", "acque", "atlantiche", "del", "passaggio", "di", "drake", "l'argentina", "rivendica", "inoltre", "le", "isole", "falkland", "sotto", "il", "nome", "spagnolo", "di", "malvinas", "in", "italiano", "malvine", "la", "georgia", "del", "sud", "e", "le", "isole", "sandwich", "australi", "considera", "inoltre", "come", "parte", "del", "territorio", "nazionale", "l'antartide", "argentina", "rivendicazione", "sospesa", "in", "base", "al", "trattato", "antartico", "l'argentina", "raggiunse", "l'indipendenza", "il", "maggio", "quando", "fu", "deposto", "l'ultimo", "vicer\u00e9", "spagnolo", "che", "governava", "da", "buenos", "aires", "e", "il", "luglio", "fu", "ufficialmente", "proclamata", "l'indipendenza", "a", "san", "miguel", "de", "tucum\u00e1ndopo", "la", "crisi", "economica", "del", "l'economia", "ha", "recuperato", "i", "precedenti", "livelli", "di", "benessere", "i", "suoi", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "godono", "di", "un", "indice", "di", "sviluppo", "umano", "reddito", "procapite", "livello", "di", "crescita", "economica", "e", "qualit\u00e0", "della", "vita", "che", "pone", "il", "paese", "come", "una", "delle", "pi\u00f9", "sviluppate", "dell'america", "latina", "tuttavia", "negli", "ultimi", "anni", "la", "situazione", "economica", "nel", "paese", "\u00e8", "andata", "via", "via", "peggiorando", "complice", "un'alta", "inflazione", "la", "seconda", "pi\u00f9", "alta", "dell'america", "latina", "dopo", "quella", "del", "venezuela", "e", "che", "nel", "\u00e8", "stata", "stimata", "essere", "del", "su", "base", "annuale", "con", "stime", "che", "arrivano", "anche", "al", "per", "il", "che", "ha", "portato", "di", "nuovo", "il", "paese", "sull'orlo", "della", "bancarotta", "la", "seconda", "nel", "xxi", "secolonel", "l'economia", "\u00e8", "in", "crisi", "l'industria", "automobilistica", "opera", "solo", "al", "della", "sua", "capacit\u00e0", "le", "vendite", "di", "auto", "sono", "in", "caduta", "libera", "in", "un", "anno", "l'inflazione", "raggiunge", "il", "in", "un", "anno", "il", "governo", "sta", "cercando", "un", "prestito", "dal", "fmi", "che", "nel", "ha", "prestato", "miliardi", "di", "dollari", "in", "tre", "anni", "in", "cambio", "di", "tagli", "di", "bilancio", "quasi", "posti", "di", "lavoro", "sono", "andati", "persi", "in", "tre", "anni", "e", "la", "povert\u00e0", "\u00e8", "al", "suo", "livello", "pi\u00f9", "alto", "degli", "ultimi", "anni", "etimologia", "il", "nome", "argentina", "deriva", "dal", "latino", "argentum", "argento", "ed", "\u00e8", "associato", "alla", "leggenda", "della", "sierra", "del", "plata", "comune", "tra", "i", "primi", "esploratori", "europei", "della", "regione", "sia", "spagnoli", "che", "portoghesi", "questi", "ultimi", "chiamarono", "l'estuario", "scoperto", "dalla", "spedizione", "del", "alla", "quale", "partecip\u00f2", "amerigo", "vespucci", "rio", "da", "prata", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "e", "anni", "pi\u00f9", "tardi", "le", "popolazioni", "indigene", "offrirono", "doni", "in", "argento", "ai", "sopravvissuti", "di", "un", "naufragio", "guidati", "da", "juan", "d\u00edaz", "de", "sol\u00eds", "che", "nel", "chiam\u00f2", "l'estuario", "mar", "dulce", "mare", "dolce", "la", "leggenda", "raggiunse", "la", "spagna", "attorno", "al", "e", "il", "nome", "venne", "messo", "su", "stampa", "per", "la", "prima", "volta", "in", "una", "mappa", "veneziana", "del", "la", "fonte", "dell'argento", "era", "l'area", "sulla", "quale", "nel", "sarebbe", "stata", "fondata", "la", "citt\u00e0", "di", "potos\u00ed", "una", "spedizione", "che", "segu\u00ec", "il", "percorso", "dell'argento", "risalendo", "i", "fiumi", "paran\u00e1", "e", "pilcomayo", "raggiunse", "la", "fonte", "solo", "per", "trovarla", "gi\u00e0", "rivendicata", "da", "esploratori", "che", "l'avevano", "raggiunta", "partendo", "da", "lima", "la", "capitale", "del", "vicereame", "il", "nome", "argentina", "venne", "menzionato", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "poema", "pubblicato", "nel", "dallo", "spagnolo", "mart\u00edn", "del", "barco", "centenera", "intitolato", "\"la", "argentina", "y", "conquista", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata\"", "che", "descrive", "la", "regione", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "e", "la", "fondazione", "della", "citt\u00e0", "di", "buenos", "aires", "inizi\u00f2", "poi", "a", "essere", "usato", "estesamente", "nel", "libro", "del", "la", "argentina", "manuscrita", "di", "ruy", "d\u00edaz", "de", "guzm\u00e1n", "in", "cui", "il", "territorio", "veniva", "chiamato", "tierra", "argentina", "terra", "d'argento", "il", "nome", "viene", "regolato", "dalla", "costituzione", "argentina", "la", "quale", "nella", "prima", "parte", "all'articolo", "sancisce", "esplicitamente", "che", "i", "nomi", "adottati", "successivamente", "all'insediamento", "del", "primo", "governo", "nazionale", "nel", "come", "provincias", "unidas", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "provincie", "unite", "del", "fiume", "dell'argento", "repubblica", "argentina", "confederazione", "argentina", "e", "nazione", "argentina", "sono", "tutti", "ufficialmente", "riconosciuti", "validi", "per", "la", "denominazione", "del", "governo", "e", "del", "territorio", "di", "questo", "stato", "storia", "preistoria", "medioevo", "i", "primi", "segni", "della", "presenza", "umana", "in", "argentina", "si", "trovano", "in", "patagonia", "piedra", "museo", "santa", "cruz", "e", "risalgono", "all'", "ac", "attorno", "al", "primo", "secolo", "dc", "diverse", "civilt\u00e0", "basate", "sul", "mais", "si", "svilupparono", "nella", "regione", "delle", "ande", "occidentali", "santa", "mar\u00eda", "huarpes", "diaguitas", "sanavirones", "tra", "le", "altre", "nel", "l'impero", "inca", "sotto", "il", "regno", "dell'imperatore", "pachac\u00fatec", "lanci\u00f2", "un'offensiva", "e", "conquist\u00f2", "l'odierna", "parte", "nordoccidentale", "dell'argentina", "integrandola", "in", "una", "regione", "chiamata", "collasuyu", "nell'area", "nordorientale", "i", "guaran\u00ed", "svilupparono", "una", "coltura", "basata", "sulla", "yuca", "o", "manioca", "e", "la", "patata", "dolce", "le", "aree", "centrali", "e", "meridionali", "pampa", "e", "patagonia", "vennero", "dominate", "da", "culture", "nomadi", "unificate", "nel", "xvii", "secolo", "dai", "mapuche", "la", "colonizzazione", "i", "primi", "europei", "ad", "esplorare", "la", "zona", "furono", "nel", "il", "portoghese", "gon\u00e7alo", "coelho", "ed", "il", "fiorentino", "amerigo", "vespucci", "mentre", "nel", "juan", "d\u00edaz", "de", "sol\u00eds", "rivendic\u00f2", "la", "zona", "circostante", "al", "rio", "della", "plata", "mentre", "stava", "cercando", "un", "passaggio", "a", "ovest", "verso", "le", "indie", "rimanendo", "tuttavia", "ucciso", "dagli", "indigeni", "assieme", "ad", "altri", "componenti", "dell'equipaggio", "che", "erano", "sbarcati", "con", "lui", "sulla", "terrafermanel", "venne", "fondato", "il", "forte", "di", "sancti", "spiritu", "primo", "insediamento", "spagnolo", "creato", "dal", "navigatore", "italiano", "capitano", "generale", "e", "piloto", "mayor", "di", "spagna", "sebastiano", "caboto", "sulle", "rive", "del", "fiume", "paran\u00e0", "km", "a", "nord", "dell'attuale", "citt\u00e0", "di", "rosario", "il", "forte", "fu", "distrutto", "dagli", "indigeni", "nel", "ma", "pochi", "anni", "pi\u00f9", "tardi", "nel", "pedro", "de", "mendoza", "fond\u00f2", "una", "prima", "volta", "buenos", "aires", "con", "il", "nome", "di", "ciudad", "del", "esp\u00edritu", "santo", "y", "puerto", "santa", "mar\u00eda", "del", "buen", "ayre", "insediamento", "distrutto", "pochi", "anni", "dopo", "dagli", "indigeni", "pi\u00f9", "tardi", "gli", "spagnoli", "fondarono", "santiago", "del", "estero", "nel", "e", "nel", "la", "citt\u00e0", "di", "cordoba", "della", "nuova", "andalucia", "mentre", "buenos", "aires", "venne", "definitivamente", "rifondata", "nel", "da", "juan", "de", "garay", "nel", "venne", "istituita", "la", "provincia", "di", "buenos", "aires", "facente", "parte", "all'epoca", "del", "vicereame", "del", "per\u00f9", "che", "nel", "venne", "elevata", "al", "rango", "di", "vicereame", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "con", "capitale", "buenos", "airesnel", "l'impero", "britannico", "lanci\u00f2", "due", "invasioni", "contro", "buenos", "aires", "ma", "la", "popolazione", "creola", "respinse", "entrambi", "i", "tentativi", "l'indipendenza", "il", "maggio", "dopo", "la", "conferma", "delle", "voci", "circa", "la", "detronizzazione", "di", "re", "ferdinando", "vii", "da", "parte", "di", "napoleone", "i", "cittadini", "di", "buenos", "aires", "con", "manuel", "belgrano", "in", "testa", "sfruttarono", "la", "situazione", "a", "proprio", "vantaggio", "e", "crearono", "la", "prima", "junta", "di", "governo", "rivoluzione", "di", "maggio", "la", "formale", "indipendenza", "dalla", "spagna", "venne", "dichiarata", "il", "luglio", "a", "tucum\u00e1n", "nel", "il", "generale", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "attravers\u00f2", "le", "ande", "per", "liberare", "cile", "e", "per\u00f9", "eliminando", "cos\u00ec", "la", "minaccia", "spagnola", "centralisti", "e", "federalisti", "in", "spagnolo", "unitarios", "e", "federales", "furono", "in", "conflitto", "fino", "a", "quando", "nel", "venne", "istituita", "l'unit\u00e0", "nazionale", "e", "promulgata", "la", "costituzione", "nel", "gli", "argentini", "promulgarono", "una", "costituzione", "centralista", "e", "fissarono", "la", "capitale", "a", "buenos", "aires", "nel", "comparve", "sulla", "scena", "politica", "il", "dittatore", "juan", "manuel", "de", "rosas", "che", "convert\u00ec", "il", "paese", "in", "un'economia", "basata", "sull'allevamento", "il", "luglio", "fu", "riconosciuta", "l'indipendenza", "dell'argentina", "ma", "in", "seguito", "inizi\u00f2", "anche", "la", "guerra", "civile", "tra", "gli", "aspiranti", "alla", "presidenza", "che", "porter\u00e0", "al", "potere", "bartolom\u00e9", "mitre", "la", "politica", "estera", "investimenti", "stranieri", "e", "immigrazione", "dall'europa", "portarono", "all'adozione", "delle", "moderne", "tecniche", "agricole", "nel", "paese", "negli", "anni", "la", "\"conquista", "del", "deserto\"", "soggiog\u00f2", "o", "stermin\u00f2", "le", "rimanenti", "trib\u00f9", "indigene", "della", "pampa", "meridionale", "e", "della", "patagoniala", "politica", "estera", "argentina", "\u00e8", "stata", "di", "matrice", "isolazionista", "sino", "alla", "fine", "del", "xix", "secolo", "nel", "sal\u00ec", "alla", "presidenza", "dello", "stato", "julio", "argentino", "roca", "che", "in", "un", "periodo", "di", "anni", "adott\u00f2", "una", "politica", "vicina", "ai", "paesi", "oltremare", "aprendo", "le", "frontiere", "e", "dando", "la", "possibilit\u00e0", "a", "milioni", "di", "immigrati", "europei", "di", "raggiungere", "il", "paese", "per", "lavorare", "dal", "al", "l'argentina", "godette", "di", "una", "sempre", "maggiore", "prosperit\u00e0", "e", "importanza", "grazie", "ad", "una", "economia", "volta", "all'esportazione", "e", "la", "popolazione", "del", "paese", "aument\u00f2", "di", "sette", "volte", "le", "forze", "conservatrici", "dominarono", "la", "politica", "argentina", "fino", "al", "quando", "i", "tradizionali", "rivali", "i", "radicali", "ottennero", "il", "controllo", "del", "governo", "l'esercito", "costrinse", "nel", "hip\u00f3lito", "yrigoyen", "a", "lasciare", "il", "potere", "portando", "ad", "un", "altro", "decennio", "di", "governo", "conservatore", "molti", "eventi", "tragici", "si", "sono", "verificati", "all'inizio", "del", "xx", "secolo", "durante", "la", "settimana", "dal", "al", "gennaio", "la", "repressione", "e", "i", "massacri", "commessi", "a", "buenos", "aires", "contro", "i", "lavoratori", "in", "sciopero", "hanno", "causato", "centinaia", "di", "morti", "tra", "il", "novembre", "e", "il", "dicembre", "circa", "lavoratori", "furono", "giustiziati", "dall'esercito", "a", "seguito", "di", "uno", "sciopero", "insurrezionale", "in", "patagonia", "nel", "luglio", "indigeni", "che", "protestavano", "contro", "le", "loro", "condizioni", "di", "lavoro", "e", "la", "miseria", "in", "cui", "vivevano", "furono", "massacrati", "dalla", "polizia", "e", "dalle", "milizie", "dei", "proprietari", "terrieri", "sempre", "riguardo", "alla", "politica", "estera", "ricordiamo", "il", "giurista", "carlos", "saavedra", "lamas", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "per", "la", "sua", "mediazione", "volta", "a", "porre", "fine", "al", "conflitto", "tra", "paraguay", "e", "bolivia", "guerra", "del", "chaco", "il", "peronismo", "le", "elezioni", "portarono", "nel", "alla", "presidenza", "il", "generale", "juan", "per\u00f3n", "che", "cerc\u00f2", "di", "dare", "pi\u00f9", "potere", "alla", "classe", "lavoratrice", "e", "aument\u00f2", "notevolmente", "il", "numero", "di", "lavoratori", "sindacalizzati", "i", "seguaci", "di", "per\u00f3n", "originariamente", "chiamati", "anche", "descamisados", "ad", "indicare", "simbolicamente", "la", "provenienza", "dagli", "strati", "popolari", "della", "societ\u00e0", "acclamavano", "i", "suoi", "sforzi", "per", "eliminare", "la", "povert\u00e0", "e", "dare", "maggiore", "dignit\u00e0", "al", "lavoro", "mentre", "i", "suoi", "oppositori", "politici", "rappresentati", "dall'oligarchia", "a", "cui", "secondo", "i", "sostenitori", "peronisti", "veniva", "impedito", "di", "continuare", "a", "sfruttare", "il", "popolo", "argentino", "e", "dalla", "maggioranza", "dei", "ranghi", "militari", "da", "cui", "lui", "stesso", "proveniva", "lo", "hanno", "considerato", "un", "demagogo", "e", "un", "dittatore", "diede", "vita", "al", "movimento", "politico", "conosciuto", "come", "peronismo", "o", "justicialismo", "che", "si", "proponeva", "come", "una", "terza", "via", "fra", "il", "capitalismo", "e", "il", "socialismo", "per\u00f3n", "costru\u00ec", "la", "sua", "immagine", "anche", "grazie", "all'aiuto", "della", "seconda", "moglie", "evita", "per\u00f3n", "il", "movimento", "peronista", "fu", "sincretico", "venne", "talvolta", "definito", "populista", "che", "unisce", "il", "socialismo", "il", "patriottismo", "la", "terza", "via", "economica", "tratta", "in", "origine", "dal", "fascismo", "italiano", "ma", "senza", "rinnegare", "perlomeno", "nella", "maggior", "parte", "dell'esperienza", "peronista", "applicata", "la", "democrazia", "e", "la", "sovranit\u00e0", "popolare", "tale", "ideologia", "ha", "permeato", "e", "tuttora", "\u00e8", "molto", "importante", "la", "maggior", "parte", "dei", "partiti", "politici", "argentini", "odierni", "sia", "di", "destra", "che", "di", "sinistra", "il", "giugno", "venne", "organizzato", "un", "colpo", "di", "stato", "militare", "da", "parte", "della", "marina", "militare", "che", "bombard\u00f2", "la", "casa", "rosada", "tentando", "di", "uccidere", "il", "presidente", "il", "giugno", "per\u00f3n", "fu", "costretto", "a", "fuggire", "in", "esilio", "prima", "in", "paraguay", "e", "poi", "nella", "spagna", "di", "franco", "desaparecidos", "e", "\"guerra", "sporca\"", "tra", "gli", "anni", "e", "gli", "anni", "l'economia", "crebbe", "sensibilmente", "e", "la", "povert\u00e0", "declin\u00f2", "meno", "del", "nel", "ma", "divenne", "sempre", "pi\u00f9", "protezionista", "contemporaneamente", "i", "contrasti", "politici", "si", "accrebbero", "i", "militari", "presero", "pi\u00f9", "volte", "il", "potere", "dal", "al", "dal", "al", "e", "dal", "al", "con", "il", "ripristino", "delle", "elezioni", "e", "la", "fine", "del", "bando", "per", "i", "peronisti", "vi", "fu", "il", "ritorno", "alla", "presidenza", "nel", "di", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "che", "tuttavia", "ebbe", "termine", "dopo", "un", "solo", "anno", "con", "la", "sua", "morte", "e", "la", "sua", "terza", "moglie", "isabel", "sua", "vice", "presidente", "gli", "successe", "alla", "carica", "ma", "i", "due", "anni", "che", "seguirono", "furono", "pervasi", "da", "un", "quadro", "sociale", "sempre", "pi\u00f9", "improntato", "al", "conflitto", "da", "un", "lato", "l'alianza", "anticomunista", "argentina", "la", "\"tripla", "a\"", "contribu\u00ec", "a", "creare", "un", "clima", "di", "terrore", "con", "l'omicidio", "secondo", "i", "dati", "raccolti", "dopo", "la", "fine", "della", "dittatura", "dalla", "comisi\u00f3n", "nacional", "sobre", "la", "desaparici\u00f3n", "de", "personas", "conadep", "di", "oltre", "persone", "tra", "il", "ed", "il", "mentre", "dall'altro", "riprese", "vigore", "l'azione", "dell'ej\u00e9rcito", "revolucionario", "del", "pueblo", "erp", "con", "azioni", "di", "guerriglia", "urbana", "e", "omicidi", "inoltre", "il", "movimento", "peronista", "perse", "la", "sua", "coesione", "e", "le", "componenti", "di", "sinistra", "pi\u00f9", "radicali", "svilupparono", "il", "movimento", "guerrigliero", "montoneros", "che", "a", "partire", "dal", "svolse", "una", "crescente", "attivit\u00e0", "di", "lotta", "armata", "contro", "le", "strutture", "politicomilitari", "dello", "stato", "sia", "durante", "i", "regimi", "militari", "che", "nel", "periodo", "di", "governo", "di", "isabelita", "il", "quadro", "di", "grande", "instabilit\u00e0", "favor\u00ec", "dapprima", "l'ingresso", "dei", "militari", "nel", "governo", "e", "successivamente", "isabelita", "fu", "deposta", "dal", "golpe", "del", "marzo", "che", "port\u00f2", "alla", "presidenza", "del", "paese", "il", "generale", "jorge", "rafael", "videla", "dal", "al", "le", "forze", "armate", "detennero", "il", "potere", "per", "mezzo", "di", "una", "giunta", "autoincaricatasi", "del", "cosiddetto", "processo", "di", "riorganizzazione", "nazionale", "il", "governo", "militare", "represse", "l'opposizione", "sia", "quella", "dei", "gruppi", "di", "sinistra", "che", "dei", "peronisti", "utilizzando", "metodi", "improntati", "all'illegalit\u00e0", "dando", "inizio", "a", "quella", "che", "sarebbe", "passata", "alla", "storia", "come", "la", "\"guerra", "sporca\"", "migliaia", "di", "dissidenti", "furono", "fatti", "scomparire", "mentre", "il", "side", "secretar\u00eda", "de", "inteligencia", "de", "estado", "cooper\u00f2", "con", "la", "dina", "ed", "altri", "servizi", "segreti", "sudamericani", "e", "con", "la", "cia", "in", "quella", "operazione", "che", "gli", "stati", "uniti", "avevano", "pianificato", "organizzato", "e", "finanziato", "al", "fine", "di", "contribuire", "ad", "eliminare", "il", "pericolo", "dell'instaurazione", "di", "governi", "di", "sinistra", "filosovietici", "in", "sud", "america", "e", "in", "america", "centrale", "la", "cosiddetta", "operazione", "condor", "nel", "periodo", "della", "dittatura", "persone", "scomparvero", "creando", "il", "fenomeno", "dei", "desaparecidos", "le", "persone", "venivano", "sequestrate", "o", "arrestate", "e", "deportate", "in", "centri", "clandestini", "di", "detenzione", "tra", "i", "quali", "la", "esma", "l'escuela", "superior", "de", "mec\u00e1nica", "de", "la", "armada", "tramutata", "successivamente", "in", "museo", "de", "la", "memoria", "dove", "venivano", "torturate", "e", "molto", "spesso", "uccise", "l'occultamento", "dei", "cadaveri", "avveniva", "anche", "in", "mare", "con", "i", "voli", "della", "morte", "ossia", "il", "trasporto", "delle", "vittime", "spesso", "ancora", "vive", "a", "bordo", "degli", "hercules", "dell'esercito", "argentino", "e", "fatte", "precipitare", "nell'oceano", "o", "nel", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "esiste", "un", "rapporto", "della", "commissione", "nazionale", "sulla", "scomparsa", "di", "persone", "in", "argentina", "il", "nunca", "m\u00e1s", "dove", "in", "un", "aberrante", "tunnel", "dell'orrore", "hanno", "sfilato", "le", "testimonianze", "di", "chi", "\u00e8", "sopravvissuto", "molti", "dei", "capi", "militari", "che", "presero", "parte", "alla", "guerra", "sporca", "vennero", "addestrati", "nella", "school", "of", "the", "americas", "finanziata", "dagli", "usa", "tra", "i", "quali", "i", "dittatori", "argentini", "leopoldo", "galtieri", "e", "roberto", "eduardo", "viola", "problemi", "economici", "accuse", "di", "corruzione", "la", "condanna", "dell'opinione", "pubblica", "nei", "confronti", "delle", "violazioni", "dei", "diritti", "umani", "e", "infine", "la", "sconfitta", "del", "inflitta", "dai", "britannici", "nella", "guerra", "delle", "falkland", "screditarono", "il", "regime", "militare", "argentino", "portando", "alla", "fine", "della", "dittatura", "democrazia", "la", "democrazia", "venne", "ripristinata", "nel", "il", "governo", "radicale", "di", "ra\u00fal", "alfons\u00edn", "si", "mosse", "per", "render", "conto", "dei", "desaparecidos", "stabil\u00ec", "il", "controllo", "civile", "delle", "forze", "armate", "e", "consolid\u00f2", "le", "istituzioni", "democratiche", "i", "membri", "delle", "tre", "giunte", "militari", "vennero", "processati", "il", "fallimento", "nella", "risoluzione", "dei", "problemi", "economici", "endemici", "e", "l'incapacit\u00e0", "nel", "mantenere", "la", "fiducia", "dell'opinione", "pubblica", "portarono", "all'abbandono", "anticipato", "di", "alfons\u00edn", "sei", "mesi", "prima", "che", "scadesse", "il", "suo", "mandato", "il", "presidente", "carlos", "menem", "nel", "impose", "un", "tasso", "di", "cambio", "fisso", "tra", "peso", "e", "dollaro", "per", "fermare", "l'iperinflazione", "e", "adott\u00f2", "delle", "estese", "politiche", "basate", "sul", "mercato", "smantellando", "le", "barriere", "protezioniste", "e", "le", "regolamentazioni", "degli", "affari", "e", "implementando", "un", "programma", "di", "privatizzazioni", "queste", "riforme", "contribuirono", "a", "un", "significativo", "aumento", "degli", "investimenti", "privati", "internazionali", "e", "con", "una", "recessione", "che", "tocc\u00f2", "l'apice", "intorno", "alla", "fine", "degli", "anni", "novanta", "fu", "allora", "che", "debito", "estero", "disoccupazione", "corruzione", "e", "malcontento", "sociale", "arrivarono", "a", "livelli", "epocali", "crisi", "economica", "le", "amministrazioni", "di", "menem", "e", "de", "la", "r\u00faa", "fronteggiarono", "una", "diminuita", "competitivit\u00e0", "nelle", "esportazioni", "dovuta", "alla", "forzata", "parit\u00e0", "del", "peso", "con", "il", "dollaro", "conseguenti", "massicce", "importazioni", "che", "danneggiarono", "l'industria", "nazionale", "e", "ridussero", "l'impiego", "un", "deficit", "fiscale", "e", "commerciale", "cronico", "e", "il", "contagio", "di", "diverse", "crisi", "economiche", "la", "crisi", "finanziaria", "asiatica", "del", "caus\u00f2", "una", "fuoriuscita", "di", "capitale", "che", "sfoci\u00f2", "nella", "recessione", "e", "culmin\u00f2", "nella", "crisi", "economica", "argentina", "del", "novembre", "un", "mese", "pi\u00f9", "tardi", "le", "pesanti", "rivolte", "che", "si", "scatenarono", "in", "tutto", "il", "paese", "costrinsero", "de", "la", "r\u00faa", "a", "dimettersi", "nel", "giro", "di", "due", "settimane", "quattro", "presidenti", "si", "avvicendarono", "in", "rapida", "successione", "fino", "alla", "nomina", "ad", "interim", "di", "eduardo", "duhalde", "come", "presidente", "dell'argentina", "da", "parte", "dell'assemblea", "legislativa", "il", "gennaio", "l'argentina", "fu", "costretta", "ad", "ammettere", "la", "manifesta", "impossibilit\u00e0", "di", "far", "fronte", "agli", "impegni", "economici", "presi", "con", "gli", "altri", "stati", "default", "sulle", "sue", "obbligazioni", "internazionali", "l'ancoraggio", "del", "peso", "al", "dollaro", "vecchio", "di", "quasi", "undici", "anni", "e", "ormai", "palesemente", "controproducente", "venne", "abbandonato", "tuttavia", "l'improvviso", "distacco", "della", "moneta", "argentina", "dalla", "parit\u00e0", "con", "quella", "statunitense", "ancoraggio", "che", "da", "tempo", "non", "era", "pi\u00f9", "realistico", "la", "riport\u00f2", "immediatamente", "ai", "suoi", "valori", "reali", "producendo", "un", "grosso", "deprezzamento", "della", "valuta", "ridotta", "nel", "giro", "di", "pochi", "giorni", "ad", "un", "terzo", "circa", "del", "suo", "valore", "iniziale", "e", "un", "conseguente", "altissimo", "picco", "d'inflazione", "la", "crisi", "provoc\u00f2", "per", "mesi", "un", "quasi", "totale", "blocco", "dell'economia", "con", "un", "drammatico", "aumento", "di", "disoccupati", "e", "di", "nuovi", "poveri", "una", "crisi", "di", "liquidit\u00e0", "del", "sistema", "un", "aumento", "della", "piccola", "criminalit\u00e0", "e", "di", "atti", "di", "vandalismo", "contro", "banche", "ed", "esercizi", "commerciali", "un'allarmante", "instabilit\u00e0", "sociale", "l'era", "\"k\"", "e", "l'elezione", "di", "macri", "impostando", "un", "tasso", "di", "cambio", "pi\u00f9", "flessibile", "la", "nazione", "riusc\u00ec", "ad", "attuare", "nuove", "politiche", "tra", "le", "principali", "la", "reindustrializzazione", "un", "quantitativo", "pi\u00f9", "alto", "di", "esportazioni", "ed", "importanti", "surplus", "fiscali", "e", "commerciali", "gi\u00e0", "nel", "l'economia", "locale", "cominci\u00f2", "a", "stabilizzarsi", "nel", "fu", "eletto", "presidente", "il", "peronista", "n\u00e9stor", "kirchner", "durante", "il", "suo", "periodo", "di", "governo", "l'argentina", "riusc\u00ec", "a", "ristrutturare", "il", "debito", "in", "default", "e", "a", "ripianare", "il", "debito", "con", "il", "fmi", "fu", "inoltre", "imposto", "uno", "sconto", "del", "su", "molte", "obbligazioni", "tale", "operazione", "ha", "poi", "portato", "a", "condanne", "in", "tribunali", "tedeschi", "e", "statunitensi", "infine", "molte", "imprese", "che", "in", "precedenza", "avevano", "carattere", "privato", "furono", "nazionalizzate", "fondamentale", "per", "la", "ripresa", "economica", "fu", "il", "cosiddetto", "\"boom", "della", "soia\"", "la", "conversione", "di", "molte", "vaste", "aree", "agricole", "alla", "produzione", "della", "soia", "e", "le", "forti", "esportazioni", "conseguenti", "pesantemente", "tassate", "dal", "determinarono", "una", "crescita", "economica", "e", "un", "flusso", "di", "valute", "straniere", "nonostante", "questi", "segnali", "di", "ripresa", "rimasero", "voci", "che", "indicavano", "un", "pesante", "debito", "verso", "l'estero", "e", "secondo", "cui", "la", "reale", "situazione", "economica", "sarebbe", "stata", "mantenuta", "segreta", "nel", "kirchner", "non", "si", "ricandid\u00f2", "lasciando", "il", "posto", "alla", "moglie", "cristina", "che", "venne", "eletta", "e", "riconfermata", "nel", "con", "il", "calo", "dei", "prezzi", "dei", "prodotti", "agricoli", "sui", "mercati", "internazionali", "tale", "crisi", "si", "accentu\u00f2", "all'inizio", "del", "venne", "resa", "nota", "la", "vera", "portata", "dell'inflazione", "nel", "paese", "e", "una", "drammatica", "conferma", "nel", "luglio", "dello", "stesso", "anno", "quando", "fu", "annunciato", "un", "secondo", "defaultalle", "elezioni", "presidenziali", "del", "il", "candidato", "del", "\"fronte", "per", "la", "vittoria\"", "daniel", "scioli", "appoggiato", "da", "cristina", "kirchner", "fu", "sconfitto", "da", "mauricio", "macri", "politico", "di", "ispirazione", "pi\u00f9", "liberista", "sono", "quindi", "state", "avviate", "faticose", "riforme", "a", "cominciare", "dalla", "liberalizzazione", "del", "cambio", "del", "peso", "argentino", "il", "cui", "valore", "di", "cambio", "col", "dollaro", "era", "stabilito", "per", "decreto", "governativo", "ed", "erano", "stati", "posti", "pesanti", "limiti", "alla", "possibilit\u00e0", "per", "i", "cittadini", "di", "acquistare", "valuta", "straniera", "questo", "ha", "portato", "alla", "scomparsa", "del", "mercato", "nero", "delle", "valute", "contestuale", "ad", "una", "svalutazione", "nominale", "del", "peso", "di", "oltre", "il", "elezioni", "presidenziali", "del", "le", "elezioni", "presidenziali", "del", "ottobre", "hanno", "portato", "alla", "presidenza", "alberto", "fern\u00e1ndez", "con", "vicepresidente", "l'ex", "presidente", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "geografia", "l'argentina", "occupa", "una", "superficie", "continentale", "di", "km\u00b2", "tra", "la", "catena", "delle", "ande", "a", "ovest", "e", "l'oceano", "atlantico", "meridionale", "a", "est", "e", "a", "sud", "figura", "al", "secondo", "posto", "per", "superficie", "nel", "sud", "america", "e", "all'ottavo", "nel", "mondo", "l'argentina", "avanza", "delle", "rivendicazioni", "territoriali", "su", "una", "porzione", "d'antartide", "l'antartide", "argentina", "non", "riconosciute", "ancora", "da", "nessun'altra", "nazione", "dove", "dal", "mantiene", "una", "presenza", "costante", "il", "punto", "pi\u00f9", "orientale", "dell'argentina", "continentale", "si", "trova", "a", "nordest", "della", "citt\u00e0", "di", "bernardo", "de", "irigoyen", "provincia", "di", "misiones", "il", "punto", "pi\u00f9", "occidentale", "\u00e8", "la", "catena", "del", "mariano", "moreno", "nella", "provincia", "di", "santa", "cruz", "il", "punto", "pi\u00f9", "settentrionale", "si", "trova", "alla", "confluenza", "dei", "fiumi", "grande", "de", "san", "juan", "e", "mojinete", "provincia", "di", "jujuy", "mentre", "quello", "pi\u00f9", "meridionale", "\u00e8", "capo", "san", "p\u00edo", "nella", "terra", "del", "fuoco", "morfologia", "la", "superficie", "totale", "dell'argentina", "esclusa", "la", "parte", "antartica", "rivendicata", "\u00e8", "la", "seguente", "totale", "km\u00b2", "terra", "km\u00b2", "acqua", "km\u00b2l'argentina", "\u00e8", "lunga", "quasi", "km", "da", "nord", "a", "sud", "e", "km", "da", "est", "a", "ovest", "valori", "massimi", "pu\u00f2", "essere", "grossolanamente", "divisa", "in", "quattro", "parti", "le", "pianure", "fertili", "della", "pampa", "nel", "centro", "del", "paese", "fonte", "del", "benessere", "agricolo", "argentino", "il", "plateau", "della", "patagonia", "nella", "met\u00e0", "meridionale", "fino", "alla", "terra", "del", "fuoco", "le", "piane", "subtropicali", "del", "gran", "chaco", "a", "nord", "e", "la", "catena", "delle", "ande", "lungo", "il", "confine", "occidentale", "con", "il", "cile", "orografia", "le", "caratteristiche", "generali", "dell'orografia", "argentina", "sono", "a", "grandi", "linee", "la", "presenza", "di", "montagne", "a", "ovest", "e", "di", "pianure", "a", "est", "ad", "ovest", "si", "trova", "la", "sezione", "principale", "delle", "ande", "e", "a", "nordovest", "si", "trovano", "le", "vette", "pi\u00f9", "alte", "del", "continente", "come", "l'aconcagua", "che", "con", "un'altezza", "di", "m", "slm", "\u00e8", "la", "montagna", "pi\u00f9", "alta", "al", "di", "fuori", "del", "sistema", "dell'himalaya", "il", "tratto", "delle", "ande", "della", "patagonia", "tuttavia", "ha", "picchi", "notevolmente", "pi\u00f9", "bassi", "rispetto", "a", "quelli", "che", "si", "trovano", "a", "nord", "il", "punto", "pi\u00f9", "elevato", "sul", "livello", "del", "mare", "si", "trova", "nella", "provincia", "di", "mendoza", "il", "cerro", "aconcagua", "con", "metri", "\u00e8", "la", "montagna", "pi\u00f9", "alta", "delle", "americhe", "dell'emisfero", "meridionale", "e", "dell'emisfero", "occidentale", "il", "punto", "pi\u00f9", "basso", "\u00e8", "la", "laguna", "del", "carb\u00f3n", "nella", "provincia", "di", "santa", "cruz", "metri", "sotto", "il", "livello", "del", "mare", "questo", "\u00e8", "anche", "il", "punto", "pi\u00f9", "basso", "del", "sudamerica", "il", "centro", "geografico", "del", "paese", "si", "trova", "nella", "provincia", "di", "la", "pampa", "di", "seguito", "alcune", "tra", "le", "principali", "montagne", "argentine", "aconcagua", "m", "antofalla", "m", "vulcano", "ata", "vulcano", "m", "vulcano", "cerro", "bonete", "m", "vulcano", "cerro", "del", "nacimiento", "m", "cerro", "el", "muerto", "m", "incahuasi", "m", "vulcano", "llullaillaco", "m", "vulcano", "mercedario", "m", "monte", "pissis", "m", "vulcano", "nacimientos", "m", "vulcano", "ramada", "norte", "m", "tres", "cruces", "m", "vulcano", "tupungato", "m", "vulcano", "ojos", "del", "salado", "m", "vulcano", "idrografia", "fiumi", "e", "laghi", "i", "principali", "fiumi", "dell'argentina", "sono", "pilcomayo", "paraguay", "bermejo", "colorado", "r\u00edo", "negro", "salado", "del", "norte", "uruguay", "e", "il", "pi\u00f9", "grande", "tra", "tutti", "il", "paran\u00e1", "gli", "ultimi", "due", "scorrono", "assieme", "prima", "di", "sfociare", "nell'oceano", "atlantico", "formando", "l'estuario", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "fiumi", "importanti", "a", "livello", "regionale", "sono", "l'atuel", "e", "il", "mendoza", "nelle", "province", "omonime", "il", "chubut", "in", "patagonia", "il", "r\u00edo", "grande", "nel", "jujuy", "e", "il", "san", "francisco", "nella", "provincia", "di", "salta", "ci", "sono", "diversi", "grossi", "laghi", "in", "argentina", "molti", "dei", "quali", "in", "patagonia", "tra", "questi", "i", "laghi", "argentino", "e", "viedma", "nella", "provincia", "di", "santa", "cruz", "nahuel", "huapi", "nel", "r\u00edo", "negro", "e", "fagnano", "nella", "terra", "del", "fuoco", "e", "colhu\u00e9", "huapi", "e", "musters", "nella", "provincia", "di", "chubut", "il", "lago", "buenos", "aires", "e", "il", "lago", "o'higginssan", "mart\u00edn", "sono", "condivisi", "con", "il", "cile", "il", "mar", "chiquita", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "lago", "di", "acqua", "salata", "del", "paese", "esistono", "inoltre", "numerosi", "laghi", "artificiali", "creati", "da", "dighe", "in", "argentina", "sono", "presenti", "diverse", "fonti", "termali", "come", "le", "termas", "de", "r\u00edo", "hondo", "con", "temperature", "tra", "i", "\u00b0c", "e", "i", "\u00b0c", "mari", "e", "aree", "costiere", "l'argentina", "ha", "chilometri", "di", "linea", "costiera", "la", "piattaforma", "continentale", "\u00e8", "insolitamente", "ampia", "in", "argentina", "questa", "area", "poco", "profonda", "dell'atlantico", "viene", "chiamata", "mar", "argentino", "le", "acque", "sono", "ricche", "di", "pesci", "e", "si", "sospetta", "che", "conservino", "importanti", "risorse", "di", "idrocarburi", "la", "linea", "costiera", "argentina", "varia", "tra", "aree", "con", "dune", "di", "sabbia", "e", "scogliere", "le", "due", "principali", "correnti", "oceaniche", "che", "toccano", "la", "costa", "sono", "la", "corrente", "del", "brasile", "calda", "e", "la", "corrente", "delle", "falkland", "in", "spagnolo", "corriente", "ant\u00e1rtica", "fredda", "a", "causa", "della", "variabilit\u00e0", "della", "massa", "costiera", "le", "due", "correnti", "si", "alternano", "nella", "loro", "influenza", "sul", "clima", "e", "non", "permettono", "alle", "temperature", "di", "scendere", "gradualmente", "con", "l'aumentare", "della", "latitudine", "la", "costa", "meridionale", "della", "terra", "del", "fuoco", "forma", "la", "sponda", "settentrionale", "del", "canale", "di", "drake", "clima", "a", "causa", "dell'ampiezza", "nella", "latitudine", "e", "nei", "rilievi", "l'argentina", "\u00e8", "soggetta", "a", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "climi", "di", "norma", "il", "clima", "\u00e8", "prevalentemente", "temperato", "con", "estremi", "che", "vanno", "dal", "subtropicale", "a", "nord", "al", "subpolare", "nell'estremo", "sud", "il", "nord", "del", "paese", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "estati", "molto", "calde", "e", "umide", "con", "inverni", "miti", "e", "secchi", "ed", "\u00e8", "soggetto", "a", "periodiche", "siccit\u00e0", "l'argentina", "centrale", "ha", "estati", "calde", "con", "temporali", "che", "nell'argentina", "occidentale", "producono", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "imponenti", "grandinate", "del", "pianeta", "e", "inverni", "freschi", "le", "regioni", "meridionali", "hanno", "estati", "fresche", "e", "inverni", "freddi", "con", "pesanti", "nevicate", "specialmente", "nelle", "zone", "montuose", "le", "zone", "pi\u00f9", "elevate", "a", "tutte", "le", "latitudini", "sperimentano", "condizioni", "pi\u00f9", "rigide", "sia", "la", "temperatura", "massima", "che", "la", "minima", "mai", "registrate", "in", "sudamerica", "si", "sono", "avute", "in", "argentina", "il", "record", "per", "la", "temperatura", "massima", "di", "\u00b0c", "venne", "registrato", "a", "rivadavia", "provincia", "di", "salta", "l'", "dicembre", "la", "temperatura", "minima", "record", "fu", "\u00b0c", "registrata", "a", "sarmiento", "provincia", "di", "chubut", "il", "\u00ba", "giugno", "i", "principali", "venti", "dell'argentina", "comprendono", "il", "freddo", "pampero", "che", "soffia", "sulle", "pianure", "della", "patagonia", "e", "della", "pampa", "a", "seguito", "di", "un", "fronte", "freddo", "il", "viento", "norte", "un", "vento", "caldo", "che", "pu\u00f2", "soffiare", "da", "nord", "nella", "seconda", "parte", "dell'inverno", "creando", "condizioni", "miti", "e", "lo", "zonda", "un", "vento", "caldo", "e", "secco", "si", "veda", "anche", "f\u00f6hn", "che", "influenza", "l'argentina", "centrooccidentale", "privato", "di", "tutta", "l'umidit\u00e0", "durante", "i", "metri", "di", "discesa", "dalle", "ande", "lo", "zonda", "pu\u00f2", "soffiare", "per", "ore", "con", "raffiche", "fino", "a", "kmh", "alimentando", "gli", "incendi", "e", "causando", "danni", "quando", "soffia", "lo", "zonda", "giugnonovembre", "tempeste", "di", "neve", "viento", "blanco", "si", "verificano", "alle", "maggiori", "altitudini", "la", "sudestada", "pu\u00f2", "considerarsi", "simile", "al", "noreaster", "anche", "se", "raramente", "coinvolge", "nevicate", "entrambi", "sono", "associati", "a", "un", "sistema", "di", "bassa", "pressione", "invernale", "la", "sudestada", "solitamente", "modera", "le", "temperature", "fredde", "ma", "porta", "piogge", "molto", "forti", "mari", "agitati", "e", "inondazioni", "costiere", "\u00e8", "pi\u00f9", "comune", "nel", "tardo", "autunno", "e", "in", "inverno", "lungo", "le", "coste", "dell'argentina", "centrale", "e", "nell'estuario", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "le", "regioni", "meridionali", "in", "particolare", "l'estremo", "sud", "sperimentano", "lunghi", "periodi", "di", "luce", "solare", "da", "novembre", "a", "febbraio", "fino", "a", "diciannove", "ore", "e", "notti", "lunghe", "da", "maggio", "ad", "agosto", "tutta", "l'argentina", "usa", "il", "fuso", "orario", "utc", "ambiente", "nel", "dicembre", "greenpeace", "ha", "rivelato", "un", "\"massiccio", "scandalo", "dell'inquinamento\"", "perpetrato", "dalla", "multinazionale", "total", "nel", "nord", "della", "patagonia", "\u00e8", "stata", "creata", "una", "\"gigantesca", "piscina", "di", "rifiuti", "tossici\"", "l'azienda", "petrolifera", "accusata", "di", "\"gettare", "i", "residui", "tossici", "all'aria", "aperta", "in", "enormi", "piscine", "scavate", "senza", "alcuna", "protezione", "tra", "i", "rifiuti", "e", "il", "terreno\"", "e", "questo", "mentre", "i", "villaggi", "si", "trovano", "a", "meno", "di", "chilometri", "di", "distanzasecondo", "uno", "studio", "pubblicato", "da", "diverse", "ong", "nel", "marzo", "le", "foreste", "della", "regione", "del", "gran", "chaco", "stanno", "scomparendo", "a", "un", "ritmo", "paragonabile", "o", "addirittura", "superiore", "a", "quello", "delle", "foreste", "amazzoniche", "tropicali", "questa", "deforestazione", "\u00e8", "dovuta", "allo", "sviluppo", "delle", "colture", "di", "soia", "principalmente", "per", "l'alimentazione", "del", "bestiame", "lo", "studio", "individua", "inoltre", "vari", "impatti", "dello", "sviluppo", "di", "queste", "colture", "\"spostamento", "forzato", "delle", "popolazioni", "indigene", "che", "vivono", "nelle", "foreste", "inquinamento", "massiccio", "e", "distruzione", "del", "territorio", "effetti", "devastanti", "sulla", "salute", "pubblica", "dovuti", "all'uso", "eccessivo", "di", "pesticidi", "aumento", "delle", "malformazioni", "congenite", "tumori", "e", "malattie", "respiratorie\"", "popolazione", "la", "popolazione", "\u00e8", "in", "massima", "parte", "di", "origine", "europea", "soprattutto", "di", "ascendenza", "italiana", "e", "spagnola", "e", "amerindia", "ricordiamo", "che", "fino", "alla", "met\u00e0", "circa", "del", "xix", "secolo", "la", "componente", "indigena", "costituita", "da", "una", "decina", "di", "etnie", "amerindie", "principali", "e", "meticcia", "frutto", "dell'unione", "di", "queste", "con", "i", "conquistatori", "spagnoli", "ebbe", "un", "peso", "demografico", "notevole", "anche", "se", "difficilmente", "quantificabile", "gi\u00e0", "con", "il", "primo", "censimento", "del", "tuttavia", "si", "registrava", "nel", "paese", "la", "presenza", "di", "numerosi", "residenti", "stranieri", "in", "grande", "maggioranza", "europei", "su", "poco", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "i", "non", "nativi", "rappresentavano", "oltre", "il", "della", "popolazione", "complessiva", "circa", "fra", "cui", "ben", "italiani", "negli", "anni", "settanta", "dell'ottocento", "inizi\u00f2", "una", "massiccia", "immigrazione", "proveniente", "dall'europa", "che", "si", "protrasse", "fino", "alla", "vigilia", "del", "primo", "conflitto", "mondiale", "si", "riattiv\u00f2", "successivamente", "negli", "anni", "venti", "del", "novecento", "perdendo", "per\u00f2", "vigore", "nel", "decennio", "successivo", "l'ultima", "grande", "ondata", "immigratoria", "si", "registr\u00f2", "a", "partire", "dal", "protraendosi", "fino", "agli", "inizi", "degli", "anni", "sessanta", "del", "xx", "secolo", "fra", "il", "ed", "il", "sono", "complessivamente", "entrati", "in", "argentina", "oltre", "di", "immigrati", "in", "grande", "maggioranza", "europei", "e", "fra", "questi", "quasi", "di", "italiani", "ma", "anche", "molti", "spagnoli", "e", "in", "minor", "numero", "francesi", "tedeschi", "svizzeri", "polacchi", "inglesi", "ecc", "pur", "considerando", "l'immigrazione", "stagionale", "importante", "soprattutto", "negli", "ultimi", "decenni", "dell'ottocento", "e", "nei", "primi", "del", "novecento", "e", "i", "numerosi", "rientri", "questa", "cifra", "appare", "sbalorditiva", "l'argentina", "\u00e8", "senz'altro", "il", "paese", "al", "mondo", "che", "ha", "accolto", "pi\u00f9", "immigrati", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "tenendo", "per\u00f2", "conto", "della", "scarsa", "popolazione", "presente", "nel", "paese", "alla", "vigilia", "dello", "sviluppo", "del", "fenomeno", "immigratorio", "si", "pu\u00f2", "senz'altro", "asserire", "che", "quest'ultimo", "ha", "assunto", "per", "l'argentina", "un'importanza", "di", "gran", "lunga", "superiore", "a", "quella", "sperimentata", "dagli", "stati", "uniti", "negli", "ultimi", "decenni", "l'immigrazione", "dall'europa", "\u00e8", "cessata", "quasi", "del", "tutto", "sostituita", "da", "quella", "proveniente", "dai", "paesi", "limitrofi", "bolivia", "e", "paraguay", "in", "particolare", "localizzata", "in", "massima", "parte", "nelle", "province", "settentrionali", "del", "paese", "a", "partire", "dagli", "anni", "settanta", "del", "novecento", "ha", "avuto", "inizio", "una", "consistente", "corrente", "di", "espatri", "dall'argentina", "diretta", "principalmente", "verso", "l'europa", "e", "gli", "stati", "uniti", "e", "costituita", "in", "massima", "parte", "da", "tecnici", "e", "professionisti", "demografia", "l'istituto", "nazionale", "di", "statistica", "e", "censimento", "dell'argentina", "indec", "ha", "mostrato", "che", "la", "popolazione", "dell'argentina", "\u00e8", "di", "abitanti", "nella", "stima", "fatta", "a", "giugno", "del", "l'argentina", "si", "classifica", "terza", "in", "america", "meridionale", "e", "trentesima", "nel", "mondo", "la", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "dell'argentina", "\u00e8", "di", "abitanti", "per", "chilometro", "quadrato", "la", "popolazione", "non", "\u00e8", "distribuita", "uniformemente", "aree", "della", "citt\u00e0", "di", "buenos", "aires", "hanno", "una", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "di", "pi\u00f9", "di", "abkm\u00b2", "mentre", "santa", "cruz", "\u00e8", "la", "provincia", "che", "ne", "ha", "meno", "abkm\u00b2", "l'argentina", "\u00e8", "l'unica", "nazione", "in", "america", "meridionale", "con", "una", "percentuale", "di", "migrazione", "positiva", "approssimativamente", "del", "+", "etnie", "in", "argentina", "e", "uruguay", "diversamente", "dalle", "altre", "nazioni", "latinoamericane", "i", "cittadini", "di", "origine", "europea", "costituiscono", "la", "grande", "maggioranza", "della", "popolazione", "con", "stime", "che", "variano", "dall'", "al", "della", "popolazione", "totale", "include", "popolazione", "meticcia", "in", "alcune", "province", "argentine", "fra", "cui", "quelle", "pi\u00f9", "popolose", "come", "lo", "sono", "buenos", "aires", "c\u00f3rdoba", "santa", "fe", "mendoza", "e", "quella", "di", "entre", "r\u00edos", "il", "sostrato", "indigeno", "\u00e8", "molto", "meno", "presente", "sommerso", "dalle", "varie", "ondate", "immigratorie", "mentre", "in", "altre", "costituisce", "una", "componente", "demografica", "pi\u00f9", "rilevante", "come", "quelle", "del", "nord", "di", "jujuy", "salta", "e", "formosa", "gran", "parte", "della", "popolazione", "argentina", "si", "considera", "eurodescendiente", "ma", "secondo", "uno", "studio", "realizzato", "nel", "per", "il", "genetista", "argentino", "daniel", "corach", "la", "mappa", "genetica", "degli", "argentini", "\u00e8", "composta", "da", "un", "proveniente", "dalle", "diverse", "etnie", "europee", "principalmente", "italiana", "e", "spagnola", "un", "di", "differenti", "etnie", "amerinde", "un", "di", "etnie", "africane", "e", "un", "ha", "sangue", "amerindia", "per", "via", "materna", "dopo", "i", "coloni", "spagnoli", "ondate", "di", "coloni", "europei", "arrivarono", "in", "argentina", "tra", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "una", "grandissima", "parte", "degli", "immigrati", "arriv\u00f2", "dall'italia", "inizialmente", "dalle", "regioni", "settentrionali", "come", "liguria", "veneto", "friuli", "e", "pi\u00f9", "tardi", "piemonte", "e", "trentino", "successivamente", "anche", "dalle", "regioni", "meridionali", "come", "sicilia", "puglia", "campania", "abruzzo", "molise", "basilicata", "e", "calabria", "quello", "italiano", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "numeroso", "gruppo", "etnico", "del", "paese", "si", "calcola", "che", "circa", "milioni", "di", "argentini", "abbiano", "almeno", "un", "antenato", "italiano", "sempre", "tra", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "arrivarono", "altri", "emigrati", "dalla", "spagna", "primi", "fra", "loro", "galiziani", "e", "baschi", "e", "dalla", "francia", "soprattutto", "a", "buenos", "aires", "e", "mendoza", "pi\u00f9", "piccoli", "ma", "significativi", "gruppi", "di", "immigranti", "vennero", "da", "germania", "e", "svizzera", "alla", "regione", "di", "laghi", "di", "patagonia", "scandinavia", "danimarca", "norvegia", "e", "svezia", "grecia", "libano", "regno", "unito", "ed", "irlanda", "a", "buenos", "aires", "santa", "f\u00e9", "e", "patagonia", "e", "portogallo", "anche", "dall'esteuropa", "gli", "immigrati", "furono", "numerosi", "da", "polonia", "ungheria", "russia", "ucraina", "croazia", "e", "lituania", "cos\u00ec", "come", "dai", "paesi", "balcanici", "romania", "e", "montenegro", "particolarmente", "in", "chaco", "c'\u00e8", "una", "grande", "comunit\u00e0", "armena", "e", "la", "valle", "di", "chubut", "in", "patagonia", "ha", "una", "significativa", "presenza", "di", "origine", "gallese", "un", "tempo", "era", "presente", "anche", "una", "nutrita", "comunit\u00e0", "afroargentina", "che", "per\u00f2", "declin\u00f2", "numericamente", "fino", "a", "diminuire", "all'inizio", "del", "xx", "secolo", "nonostante", "tutto", "in", "argentina", "ci", "sono", "ancora", "afroargentini", "di", "colore", "e", "un", "censimento", "del", "riguardo", "alla", "popolazione", "con", "antenati", "africani", "ha", "portato", "alla", "luce", "che", "il", "della", "popolazione", "sa", "di", "avere", "antenati", "africani", "e", "un", "altro", "dice", "che", "\u00e8", "possibile", "ma", "non", "ne", "ha", "la", "certezza", "religione", "in", "argentina", "esiste", "una", "notevole", "libert\u00e0", "di", "religione", "garantita", "dall'articolo", "della", "costituzione", "anche", "se", "lo", "stato", "riconosce", "come", "ufficiale", "il", "culto", "della", "chiesa", "cattolica", "che", "ha", "uno", "status", "giuridico", "privilegiato", "rispetto", "ad", "altre", "chiese", "e", "confessioni", "secondo", "l'articolo", "della", "costituzione", "argentina", "il", "governo", "federale", "sostiene", "la", "chiesa", "cattolica", "e", "ai", "sensi", "del", "codice", "civile", "essa", "\u00e8", "legalmente", "paragonabile", "ad", "un", "ente", "di", "diritto", "pubblico", "non", "statale", "il", "governo", "argentino", "e", "la", "santa", "sede", "hanno", "firmato", "un", "concordato", "che", "regola", "i", "rapporti", "tra", "il", "governo", "e", "chiesa", "cattolica", "l'argentino", "jorge", "mario", "bergoglio", "papa", "francesco", "\u00e8", "il", "primo", "papa", "della", "chiesa", "cattolica", "nato", "in", "america", "e", "il", "primo", "papa", "extraeuropeo", "dai", "tempi", "di", "gregorio", "iii", "l'", "degli", "argentini", "\u00e8", "stato", "battezzato", "come", "cattolico", "tuttavia", "la", "percentuale", "dei", "credenti", "praticanti", "\u00e8", "compresa", "tra", "il", "e", "il", "secondo", "uno", "studio", "del", "il", "della", "popolazione", "va", "in", "chiesa", "almeno", "una", "volta", "alla", "settimana", "mentre", "il", "non", "ci", "va", "quasi", "mai", "in", "aumento", "le", "chiese", "evangeliche", "che", "nel", "hanno", "raggiunto", "il", "della", "popolazione", "il", "\u00e8", "considerato", "agnostico", "il", "si", "considera", "ateo", "l'", "musulmano", "e", "l'", "ebreo", "lingue", "la", "lingua", "ufficiale", "dell'argentina", "\u00e8", "lo", "spagnolo", "chiamato", "solitamente", "\"castellano\"", "dagli", "argentini", "rispetto", "alla", "lingua", "parlata", "in", "spagna", "tuttavia", "vi", "sono", "alcune", "differenze", "a", "livello", "fonetico", "e", "morfologico", "gli", "argentini", "sono", "la", "pi\u00f9", "grande", "popolazione", "di", "lingua", "spagnola", "che", "usa", "diffusamente", "quello", "che", "\u00e8", "noto", "come", "voseo", "l'uso", "del", "pronome", "di", "seconda", "persona", "plurale", "vos", "al", "posto", "del", "tu", "che", "causa", "anche", "l'uso", "di", "differenti", "forme", "verbali", "il", "dialetto", "pi\u00f9", "comune", "\u00e8", "il", "rioplatense", "i", "cui", "parlanti", "sono", "localizzati", "principalmente", "nel", "bacino", "del", "rio", "de", "la", "plata", "secondo", "uno", "studio", "di", "ethnologue", "l'italiano", "\u00e8", "parlato", "da", "circa", "persone", "che", "lo", "rendono", "la", "seconda", "lingua", "pi\u00f9", "parlata", "in", "argentina", "e", "l'arabo", "a", "causa", "di", "una", "sensibile", "emigrazione", "dall'attuale", "siria", "libano", "e", "giordania", "sviluppatasi", "all'inizio", "del", "xx", "secolo", "da", "circa", "di", "persone", "il", "tedesco", "standard", "\u00e8", "parlato", "da", "e", "forse", "argentini", "di", "ascendenza", "tedesca", "sebbene", "sia", "stato", "affermato", "anche", "che", "ci", "potrebbero", "essere", "addirittura", "parlanti", "ordinamento", "dello", "stato", "l'argentina", "\u00e8", "una", "repubblica", "federale", "presidenziale", "il", "presidente", "eletto", "a", "suffragio", "diretto", "ogni", "quattro", "anni", "\u00e8", "anche", "capo", "del", "governo", "fra", "le", "sue", "prerogative", "rientra", "anche", "la", "possibilit\u00e0", "di", "nominare", "il", "consiglio", "dei", "ministri", "il", "sistema", "legislativo", "\u00e8", "ispirato", "a", "quello", "degli", "stati", "uniti", "d'america", "ed", "\u00e8", "basato", "su", "un", "congresso", "congreso", "nacional", "di", "membri", "eletti", "mediante", "il", "sistema", "proporzionale", "ogni", "quattro", "anni", "ogni", "due", "anni", "vi", "\u00e8", "il", "rinnovo", "di", "met\u00e0", "dei", "seggi", "il", "senato", "senado", "de", "la", "naci\u00f3n", "comprende", "invece", "membri", "eletti", "per", "un", "mandato", "di", "sei", "anni", "ogni", "due", "anni", "ne", "viene", "rinnovato", "un", "terzo", "costoro", "sono", "eletti", "con", "voto", "diretto", "ogni", "provincia", "ed", "altri", "nella", "citt\u00e0", "di", "buenos", "aires", "i", "cittadini", "hanno", "diritto", "di", "voto", "al", "compimento", "dei", "anni", "la", "costituzione", "dell'argentina", "constituci\u00f3n", "de", "la", "naci\u00f3n", "argentina", "\u00e8", "stata", "approvata", "il", "\u00ba", "maggio", "suddivisione", "amministrativa", "l'argentina", "\u00e8", "divisa", "in", "ventitr\u00e9", "province", "provincias", "singolare", "provincia", "buenos", "aires", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "autonoma", "comunemente", "nota", "come", "la", "capital", "federal", "ma", "ufficialmente", "come", "\"capital", "de", "la", "rep\u00fablica\"", "o", "\"capital", "de", "la", "naci\u00f3n\"", "*", "la", "capital", "federal", "l'attuale", "nome", "ufficiale", "del", "distretto", "federale", "\u00e8", "ciudad", "aut\u00f3noma", "de", "buenos", "airesle", "province", "sono", "divise", "in", "unit\u00e0", "secondarie", "pi\u00f9", "piccole", "chiamate", "departamentos", "ovvero", "dipartimenti", "esistono", "dipartimenti", "la", "provincia", "di", "buenos", "aires", "ha", "divisioni", "simili", "note", "come", "partidos", "departamentos", "e", "partidos", "sono", "a", "loro", "volta", "suddivisi", "in", "municipalit\u00e0", "o", "distretti", "si", "noti", "che", "in", "argentina", "esiste", "il", "cosiddetto", "sistema", "de", "ejidos", "no", "colindantes", "letteralmente", "\"sistema", "dei", "fondi", "non", "adiacenti\"", "per", "cui", "alcuni", "territori", "non", "sono", "sottoposti", "ad", "alcuna", "amministrazione", "rivendicazioni", "territoriali", "la", "nazione", "rivendica", "la", "sovranit\u00e0", "sul", "territorio", "d'oltremare", "britannico", "delle", "isole", "falkland", "in", "spagnolo", "islas", "malvinas", "e", "della", "georgia", "del", "sud", "e", "isole", "sandwich", "meridionali", "con", "il", "nome", "di", "antartide", "argentina", "rivendica", "km\u00b2", "di", "antartide", "che", "si", "sovrappongono", "in", "parte", "ad", "analoghe", "rivendicazioni", "di", "cile", "e", "regno", "unito", "esiste", "una", "exclave", "argentina", "l'isola", "di", "mart\u00edn", "garc\u00eda", "si", "trova", "vicino", "alla", "confluenza", "dei", "fiumi", "paran\u00e1", "e", "uruguay", "un", "chilometro", "all'interno", "delle", "acque", "territoriali", "uruguaiane", "e", "a", "chilometri", "dalla", "costa", "dell'uruguay", "vicino", "alla", "piccola", "cittadina", "di", "mart\u00edn", "chico", "a", "sua", "volta", "a", "met\u00e0", "strada", "tra", "nueva", "palmira", "e", "colonia", "del", "sacramento", "un", "accordo", "raggiunto", "da", "argentina", "e", "uruguay", "nel", "ha", "riaffermato", "la", "giurisdizione", "argentina", "sull'isola", "ponendo", "fine", "ad", "una", "disputa", "secolare", "in", "base", "all'accordo", "mart\u00edn", "garc\u00eda", "\u00e8", "dedicata", "ad", "essere", "solo", "una", "riserva", "naturale", "la", "sua", "superficie", "\u00e8", "di", "circa", "km", "quadrati", "e", "la", "sua", "popolazione", "conta", "abitanti", "istituzioni", "ordinamento", "scolastico", "l'istruzione", "argentina", "nota", "come", "la", "docta", "latinoamericana", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "avanzate", "e", "complete", "dell'america", "latina", "il", "fondatore", "del", "sistema", "educativo", "argentino", "fu", "domingo", "faustino", "sarmiento", "presidente", "che", "volle", "una", "scuola", "pubblica", "gratuita", "e", "laica", "e", "il", "paradigma", "di", "ci\u00f2", "\u00e8", "l'uso", "del", "grembiule", "bianco", "simbolo", "di", "uguaglianza", "e", "di", "unit\u00e0", "tutti", "i", "livelli", "di", "istruzione", "sono", "pubblici", "e", "privati", "lo", "stato", "garantisce", "l'istruzione", "gratuita", "a", "tutti", "con", "l'eccezione", "dell'universit\u00e0", "\u00e8", "obbligatoria", "dai", "ai", "anni", "secondo", "il", "censimento", "del", "dell'istituto", "nazionale", "di", "statistica", "e", "censimenti", "di", "argentina", "indec", "la", "percentuale", "di", "alfabetizzazione", "\u00e8", "pari", "al", "della", "popolazione", "una", "delle", "pi\u00f9", "alte", "percentuali", "in", "america", "latina", "su", "un", "totale", "di", "milioni", "milioni", "sono", "stati", "impiegati", "in", "studi", "formali", "persone", "tra", "e", "anni", "hanno", "frequentato", "asili", "scuole", "primarie", "e", "secondarie", "persone", "non", "sono", "andate", "oltre", "le", "istituzioni", "universitarie", "persone", "hanno", "frequentato", "istituzioni", "accademiche", "universit\u00e0", "l'universit\u00e0", "pubblica", "argentina", "\u00e8", "organizzata", "secondo", "i", "principi", "della", "riforma", "universitaria", "del", "ci", "sono", "universit\u00e0", "pubbliche", "nazionali", "in", "tutto", "il", "paese", "e", "private", "l'universit\u00e0", "di", "buenos", "aires", "uba", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "con", "oltre", "studenti", "l'universit\u00e0", "pi\u00f9", "antica", "del", "paese", "\u00e8", "invece", "l'universit\u00e0", "nazionale", "di", "c\u00f3rdoba", "fondata", "nel", "dalla", "compagnia", "di", "ges\u00f9", "sistema", "sanitario", "l'argentina", "si", "trova", "al", "\u00ba", "posto", "su", "paesi", "per", "il", "funzionamento", "generale", "del", "suo", "sistema", "sanitario", "secondo", "una", "nota", "dell'organizzazione", "mondiale", "della", "sanit\u00e0", "la", "cura", "della", "salute", "\u00e8", "garantita", "dal", "sistema", "sanitario", "pubblico", "dalle", "associazioni", "di", "volontariato", "e", "dalle", "organizzazioni", "sanitarie", "private", "circa", "il", "della", "popolazione", "\u00e8", "servita", "dal", "servizio", "sanitario", "pubblico", "mentre", "il", "si", "affida", "alle", "associazioni", "di", "volontariato", "la", "gestione", "dei", "problemi", "sanitari", "e", "delle", "loro", "soluzioni", "\u00e8", "affidata", "al", "ministero", "della", "salute", "ministerio", "de", "salud", "y", "ambiente", "dipendente", "direttamente", "dal", "governo", "la", "quota", "per", "le", "spese", "sanitarie", "in", "rapporto", "al", "pil", "era", "dell'", "nel", "nel", "in", "argentina", "si", "contavano", "medici", "ogni", "abitanti", "le", "malattie", "che", "colpiscono", "maggiormente", "la", "popolazione", "includono", "malattie", "infettive", "come", "la", "malattia", "di", "chagas", "il", "colera", "il", "dengue", "la", "febbre", "gialla", "e", "l'hantavirus", "anche", "se", "le", "malattie", "che", "causano", "il", "maggior", "numero", "di", "morti", "sono", "il", "cancro", "e", "le", "patologie", "cardiovascolari", "forze", "armate", "le", "fuerzas", "armadas", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "sono", "l'insieme", "delle", "forze", "militari", "nazionali", "e", "sono", "sotto", "il", "comando", "del", "presidente", "della", "nazione", "che", "\u00e8", "il", "loro", "comandante", "in", "capo", "e", "risolve", "i", "problemi", "legati", "all'integralit\u00e0", "territoriale", "attraverso", "il", "ministero", "della", "difesa", "storicamente", "l'argentina", "ha", "avuto", "uno", "dei", "pi\u00f9", "attrezzati", "contingenti", "militari", "della", "regione", "come", "ad", "esempio", "lo", "sviluppo", "del", "fma", "iae", "pulqui", "ii", "un", "turbogetto", "prototipo", "costruito", "nel", "anche", "se", "nel", "il", "budget", "riservato", "alla", "difesa", "\u00e8", "risultato", "limitato", "rispetto", "ad", "altri", "contingenti", "della", "regione", "l'et\u00e0", "minima", "per", "l'iscrizione", "nelle", "forze", "armate", "\u00e8", "di", "anni", "e", "non", "esiste", "nessun", "servizio", "di", "leva", "obbligatorio", "le", "forze", "armate", "sono", "costituite", "dall'esercito", "argentino", "dalla", "fuerza", "a\u00e9rea", "argentina", "e", "dalla", "armada", "de", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "la", "sicurezza", "delle", "acque", "territoriali", "corrisponde", "alla", "prefettura", "navale", "argentina", "le", "regioni", "di", "confine", "e", "delle", "infrastrutture", "critiche", "alla", "gendarmer\u00eda", "nacional", "argentina", "gna", "gli", "aeroporti", "dalla", "polic\u00eda", "de", "seguridad", "aeroportuaria", "mentre", "la", "secretar\u00eda", "de", "inteligencia", "dirige", "le", "azioni", "di", "intelligence", "ogni", "provincia", "ha", "la", "propria", "polizia", "che", "pu\u00f2", "lavorare", "assieme", "con", "la", "polizia", "federale", "argentina", "la", "forza", "di", "sicurezza", "che", "\u00e8", "responsabile", "per", "i", "crimini", "che", "coinvolgono", "pi\u00f9", "di", "una", "giurisdizione", "o", "di", "interesse", "nazionale", "al", "i", "caschi", "blu", "argentini", "sono", "impegnati", "in", "operazioni", "ad", "haiti", "dal", "e", "a", "cipro", "da", "anni", "in", "conformit\u00e0", "con", "i", "mandati", "dell'onu", "sono", "presenti", "anche", "due", "agenzie", "governative", "il", "servicio", "penitenciario", "federal", "e", "l'oficina", "anticorrupci\u00f3n", "esse", "si", "occupano", "rispettivamente", "di", "gestione", "dei", "penitenziari", "e", "di", "corruzione", "politica", "politica", "la", "costituzione", "argentina", "del", "ha", "istituito", "un", "sistema", "di", "governo", "rappresentativo", "repubblicano", "e", "federale", "che", "\u00e8", "stato", "mantenuto", "da", "tutte", "le", "riforme", "costituzionali", "fatte", "in", "seguito", "l'argentina", "si", "form\u00f2", "dall'unione", "federale", "delle", "province", "dopo", "la", "dissoluzione", "del", "vicereame", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "le", "province", "sono", "autonome", "com'\u00e8", "scritto", "nell'articolo", "della", "costituzione", "le", "province", "mantengono", "tutti", "i", "poteri", "non", "delegati", "dalla", "costituzione", "al", "governo", "federale", "e", "che", "sono", "espressamente", "riservati", "a", "patti", "speciali", "al", "momento", "della", "sua", "costituzione", "la", "costituzione", "in", "vigore", "\u00e8", "il", "testo", "che", "venne", "impostato", "dalla", "convenzione", "costituzionale", "del", "le", "autorit\u00e0", "federali", "si", "svolgono", "nella", "citt\u00e0", "autonoma", "di", "buenos", "aires", "denominata", "\"capitale", "della", "repubblica\"", "o", "\"capitale", "nazionale\"", "nella", "costituzione", "ma", "in", "modo", "informale", "chiamata", "\"capitale", "federale\"", "politica", "interna", "potere", "esecutivo", "il", "potere", "esecutivo", "\u00e8", "esercitato", "dal", "presidente", "della", "nazione", "argentina", "il", "quale", "viene", "eletto", "direttamente", "tramite", "suffragio", "diretto", "a", "doppio", "turno", "assieme", "al", "candidato", "alla", "vicepresidenza", "il", "secondo", "turno", "ha", "luogo", "tra", "i", "due", "pi\u00f9", "votati", "se", "nel", "primo", "turno", "il", "candidato", "maggiormente", "votato", "non", "aveva", "ottenuto", "pi\u00f9", "del", "dei", "voti", "validi", "o", "se", "dopo", "aver", "ottenuto", "tra", "il", "e", "il", "egli", "ha", "un", "divario", "inferiore", "al", "rispetto", "al", "secondo", "candidato", "pi\u00f9", "votato", "il", "presidente", "e", "il", "vice", "presidente", "rimangono", "in", "carica", "quattro", "anni", "e", "possono", "essere", "riconfermati", "per", "un", "secondo", "mandato", "immediatamente", "successivo", "il", "gabinetto", "dei", "ministri", "\u00e8", "guidato", "da", "ministri", "del", "capo", "del", "gabinetto", "dei", "ministri", "che", "si", "occupa", "della", "gestione", "del", "paese", "ed", "\u00e8", "responsabile", "verso", "il", "congresso", "partiti", "politici", "i", "principali", "partiti", "del", "paese", "sono", "partito", "giustizialista", "pj", "partito", "politico", "fondato", "da", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "nel", "e", "incarnante", "il", "cosiddetto", "peronismo", "una", "elaborazione", "politica", "che", "va", "dal", "socialismo", "e", "socialdemocrazia", "al", "populismo", "e", "il", "conservatorismo", "\u00e8", "affiliato", "all'internazionale", "democristiana", "attuale", "leader", "\u00e8", "eduardo", "fellner", "unione", "civica", "radicale", "partito", "di", "centro", "progressista", "affiliato", "all'internazionale", "socialista", "dal", "la", "sua", "ideologia", "va", "dal", "riformismo", "al", "centrismo", "al", "radicalismo", "alla", "socialdemocrazia", "e", "al", "liberalismo", "attuale", "leader", "\u00e8", "gerardo", "moralesa", "seguito", "della", "crisi", "economica", "del", "sia", "il", "pj", "che", "l'ucr", "si", "sono", "scissi", "lasciando", "posto", "a", "movimenti", "politici", "nati", "da", "questi", "partiti", "storici", "dal", "pj", "sono", "nati", "il", "fronte", "per", "la", "vittoria", "partito", "di", "sinistra", "erede", "del", "frepaso", "e", "del", "socialismo", "peronista", "fondato", "dall'ex", "presidentessa", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "e", "dal", "suo", "predecessore", "nonch\u00e9", "marito", "n\u00e9stor", "kirchner", "in", "occasione", "delle", "elezioni", "del", "ottenne", "il", "dei", "voti", "mentre", "nelle", "presidenziali", "del", "ha", "ottenuto", "il", "dei", "voti", "e", "ha", "la", "maggioranza", "assoluta", "sia", "alla", "camera", "che", "al", "senato", "rispettivamente", "su", "e", "su", "il", "fronte", "rinnovatore", "partito", "fondato", "nel", "da", "sergio", "massa", "in", "contrapposizione", "al", "fronte", "per", "la", "vittoria", "il", "fronte", "giustizialista", "di", "centrodestra", "fondato", "dall'ex", "presidente", "eduardo", "duhalde", "e", "da", "alcuni", "oppositori", "dei", "kirchner", "il", "fronte", "giustizia", "unione", "e", "libert\u00e0", "formazione", "di", "centro", "riformista", "fondato", "dall'ex", "governatore", "della", "provincia", "di", "san", "luis", "adolfo", "rodr\u00edguez", "sa\u00e1dall'ucr", "sono", "nati", "l'alternativa", "per", "una", "repubblica", "egualitaria", "partito", "liberalprogressista", "di", "centrosinistra", "fondato", "da", "elisa", "carri\u00f2", "nel", "costituisce", "insieme", "ad", "altri", "partiti", "centristi", "e", "conservatori", "una", "coalizione", "di", "centro", "chiamata", "coalici\u00f3n", "c\u00edvica", "che", "alle", "presidenziali", "dello", "stesso", "anno", "ha", "ottenuto", "il", "dei", "voti", "il", "pro", "proposta", "repubblicana", "partito", "conservatore", "liberale", "fondato", "nel", "dall'attuale", "presidente", "dell'argentina", "ed", "ex", "sindaco", "di", "buenos", "aires", "mauricio", "macri", "e", "l'ex", "ministro", "radicale", "di", "destra", "ricardo", "lopez", "murphy", "politica", "estera", "l'argentina", "insieme", "ad", "altri", "paesi", "dell'america", "meridionale", "fa", "parte", "del", "mercosur", "dell'organizzazione", "degli", "stati", "americani", "del", "gruppo", "rio", "e", "del", "g", "ha", "partecipato", "a", "ogni", "fase", "dell'operazione", "di", "haiti", "e", "ha", "anche", "contribuito", "alle", "operazioni", "di", "mantenimento", "della", "pace", "in", "varie", "parti", "del", "mondo", "in", "riconoscimento", "del", "suo", "contributo", "alla", "sicurezza", "internazionale", "e", "alla", "pace", "il", "presidente", "statunitense", "bill", "clinton", "nomin\u00f2", "l'argentina", "come", "un", "importante", "alleato", "nonnato", "nel", "gennaio", "del", "essa", "\u00e8", "uno", "degli", "stati", "fondatori", "dicembre", "della", "banca", "del", "sud", "e", "partecipa", "al", "suo", "capitale", "l'argentina", "mantiene", "una", "disputa", "sulla", "sovranit\u00e0", "delle", "isole", "falkland", "sulle", "isole", "sandwich", "australi", "sulle", "isole", "aurora", "e", "sulla", "georgia", "del", "sud", "amministrate", "dal", "regno", "unito", "insieme", "con", "le", "sue", "aree", "marittime", "circostanti", "sostiene", "inoltre", "quasi", "un", "milione", "di", "chilometri", "quadrati", "in", "antartide", "non", "riconosciuti", "da", "altri", "paesi", "tranne", "parzialmente", "dal", "cile", "nel", "corso", "del", "ci", "fu", "un", "contenzioso", "con", "l'uruguay", "a", "causa", "dell'inizio", "della", "costruzione", "di", "un", "impianto", "di", "cellulosa", "da", "parte", "della", "societ\u00e0", "finlandese", "mets\u00e4botnia", "nella", "citt\u00e0", "uruguaiana", "di", "fray", "bentos", "l'argentina", "ha", "citato", "in", "giudizio", "l'uruguay", "davanti", "alla", "corte", "internazionale", "di", "giustizia", "sostenendo", "che", "l'installazione", "della", "fabbrica", "di", "cellulosa", "sarebbe", "inquinante", "e", "violerebbe", "lo", "statuto", "del", "fiume", "uruguay", "redatto", "nel", "diritti", "civili", "economia", "l'economia", "dell'argentina", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "grande", "ricchezza", "e", "variet\u00e0", "di", "risorse", "naturali", "una", "popolazione", "con", "un", "elevato", "grado", "di", "alfabetizzazione", "un", "sistema", "agricolo", "ben", "sviluppato", "ed", "una", "solida", "base", "industriale", "che", "la", "pone", "come", "il", "paese", "pi\u00f9", "sviluppato", "dell'america", "latina", "insieme", "al", "cile", "tuttavia", "nell'ultimo", "quarto", "di", "secolo", "l'argentina", "ha", "vissuto", "momenti", "di", "grave", "crisi", "economica", "\u00e8", "la", "terza", "potenza", "economica", "dell'america", "latina", "dopo", "il", "brasile", "ed", "il", "messico", "ed", "\u00e8", "la", "\u00aa", "del", "pianeta", "il", "pil", "pro", "capite", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "nel", "ammontava", "a", "dollari", "usa", "secondo", "in", "tutta", "l'america", "latina", "dietro", "solo", "al", "cile", "il", "pil", "nominale", "nel", "ammontava", "a", "milioni", "di", "dollari", "usa", "e", "a", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "la", "povert\u00e0", "nel", "marzo", "del", "era", "del", "e", "l'indigenza", "era", "pari", "al", "la", "disoccupazione", "nel", "quarto", "trimestre", "del", "era", "del", "mentre", "il", "lavoro", "sommerso", "era", "pari", "al", "della", "forza", "lavoro", "la", "moneta", "dello", "stato", "\u00e8", "il", "peso", "argentino", "dal", "le", "esportazioni", "nel", "totalizzarono", "milioni", "di", "dollari", "mentre", "le", "importazioni", "ammontarono", "a", "milioni", "generando", "un", "surplus", "di", "milioni", "il", "paese", "ha", "un", "debito", "estero", "di", "milioni", "di", "dollari", "dic", "pari", "al", "del", "pil", "un", "problema", "endemico", "dell'economia", "argentina", "nel", "xxi", "secolo", "\u00e8", "l'alta", "inflazione", "l'indec", "indic\u00f2", "per", "il", "un", "tasso", "d'inflazione", "del", "estremamente", "pi\u00f9", "basso", "di", "quella", "calcolato", "da", "organi", "privati", "e", "dai", "governi", "provinciali", "sotto", "pressione", "del", "fmi", "che", "accus\u00f2", "l'argentina", "di", "calcolare", "l'inflazione", "in", "modo", "errato", "da", "diversi", "anni", "nel", "il", "governo", "ha", "ammesso", "il", "tasso", "reale", "d'inflazione", "considerato", "verosimile", "dal", "fmi", "al", "l'inflazione", "risulta", "maggiore", "di", "quella", "del", "ai", "tempi", "cio\u00e8", "del", "governo", "di", "n\u00e9stor", "kirchner", "all'inizio", "del", "con", "l'inflazione", "attorno", "al", "il", "peso", "argentino", "ha", "subito", "una", "svalutazione", "consistente", "in", "una", "sola", "seduta", "che", "lo", "ha", "portato", "ad", "un", "minimo", "di", "pesos", "per", "dollaro", "il", "valore", "pi\u00f9", "basso", "dai", "tempi", "della", "crisi", "del", "sempre", "nel", "l'argentina", "non", "\u00e8", "riuscita", "a", "trovare", "un", "accordo", "sul", "debito", "ed", "\u00e8", "in", "default", "per", "la", "seconda", "volta", "in", "anni", "al", "termine", "di", "una", "maratona", "negoziale", "svoltasi", "a", "new", "york", "la", "trattativa", "con", "gli", "hedge", "fund", "creditori", "si", "\u00e8", "conclusa", "senza", "nessun", "accordo", "il", "default", "dopo", "il", "declassamento", "dell'argentina", "da", "parte", "dell'agenzia", "di", "rating", "standard", "&", "poor's", "\u00e8", "scattato", "alle", "ore", "sei", "del", "luglio", "con", "l'inflazione", "dei", "prezzi", "al", "consumo", "che", "cresce", "al", "ritmo", "del", "annuo", "e", "sull'orlo", "di", "una", "nuova", "crisi", "finanziaria", "dopo", "quella", "dei", "tango", "bond", "il", "maggio", "il", "governo", "argentino", "ha", "chiesto", "al", "fondo", "monetario", "internazionale", "un", "prestitoponte", "da", "miliardi", "di", "dollari", "per", "liquidare", "gli", "interessi", "dei", "titoli", "di", "debito", "pubblico", "a", "breve", "scadenza", "dopo", "mesi", "di", "tensioni", "il", "costo", "del", "denaro", "\u00e8", "stato", "elevato", "al", "nel", "tentativo", "di", "rivalutare", "il", "peso", "e", "di", "fermare", "la", "speculazione", "internazionale", "mentre", "un", "oligopolio", "di", "tre", "player", "controlla", "l'intero", "settore", "della", "distribuzione", "nazionale", "la", "francese", "carrefour", "la", "cilena", "disco", "e", "l'argentina", "coto", "determinano", "i", "prezzi", "senza", "che", "vi", "sia", "un", "reale", "stimolo", "alla", "concorrenza", "il", "tasso", "di", "inflazione", "a", "fine", "\u00e8", "pari", "al", "nel", "gennaio", "i", "presidenti", "lula", "e", "fernandez", "firmano", "un", "accordo", "per", "la", "creazione", "di", "una", "moneta", "comune", "per", "le", "transazioni", "commerciali", "e", "finanziarie", "volta", "a", "favorire", "l'interscambio", "economico", "fra", "i", "due", "paesi", "la", "moneta", "non", "andr\u00e0", "a", "sostituire", "il", "peso", "argentino", "e", "il", "real", "brasiliano", "segue", "un'iniziativa", "di", "scarso", "successo", "presa", "dieci", "anni", "prima", "che", "consentiva", "agli", "attori", "economici", "di", "un", "paese", "di", "effettuare", "i", "pagamenti", "nella", "valuta", "dell'altro", "rinunciando", "al", "monopolio", "legale", "della", "monetanel", "settembre", "viene", "approvato", "dal", "parlamento", "un", "disegno", "di", "legge", "proposto", "del", "ministro", "dell'economia", "e", "candidato", "alle", "presidenziali", "sergio", "massa", "che", "prevede", "la", "totale", "esenzione", "dalle", "imposte", "pubbliche", "per", "i", "redditi", "da", "lavoro", "dipendente", "per", "la", "gran", "parte", "della", "popolazione", "lasciando", "l'imposta", "solo", "per", "i", "redditi", "superiori", "di", "volte", "il", "salario", "minimo", "federale", "ovvero", "i", "redditi", "superiori", "a", "milioni", "di", "pesos", "al", "mese", "la", "nuova", "legge", "che", "potrebbe", "portare", "a", "nuovi", "aumenti", "dell'inflazione", "in", "una", "situazione", "gi\u00e0", "compromessa", "ha", "destato", "preoccupazione", "tra", "numerosi", "economisti", "e", "del", "fondo", "monetario", "internazionale", "settore", "primario", "l'argentina", "\u00e8", "uno", "dei", "primi", "paesi", "al", "mondo", "per", "produzione", "agricola", "e", "per", "allevamento", "in", "particolare", "dei", "bovini", "i", "principali", "prodotti", "agricoli", "sono", "la", "soia", "il", "mais", "il", "frumento", "per", "quanto", "riguarda", "l'allevamento", "l'argentina", "\u00e8", "uno", "dei", "maggiori", "esportatori", "di", "carne", "bovina", "e", "ovina", "una", "parte", "consistente", "della", "produzione", "agricola", "del", "paese", "\u00e8", "destinata", "all'esportazione", "mentre", "il", "resto", "\u00e8", "destinata", "come", "materia", "prima", "per", "le", "industrie", "alimentari", "cereali", "latte", "e", "carne", "bovina", "rappresentano", "la", "base", "dell'alimentazione", "degli", "argentini", "la", "pampa", "rappresenta", "la", "regione", "argentina", "dove", "si", "concentra", "maggiormente", "la", "produzione", "agricola", "l'argentina", "possiede", "una", "considerevole", "quantit\u00e0", "di", "petrolio", "e", "gas", "che", "ha", "permesso", "lo", "sviluppo", "di", "una", "fiorente", "industria", "petrolchimica", "che", "insieme", "alla", "produzione", "di", "soia", "e", "l'industria", "metalmeccanica", "costituisce", "la", "base", "dell'economia", "argentina", "l'esportazione", "del", "petrolio", "\u00e8", "pari", "al", "del", "totale", "mentre", "il", "della", "produzione", "del", "greggio", "\u00e8", "destinata", "all'industria", "petrolchimica", "i", "giacimenti", "petroliferi", "sono", "concentrati", "nella", "provincia", "di", "neuqu\u00e9n", "bahia", "blanca", "\u00e8", "il", "principale", "porto", "dell'argentina", "per", "l'esportazione", "di", "petrolio", "la", "pesca", "ha", "un", "ruolo", "marginale", "nell'economia", "del", "paese", "sudamericano", "al", "contrario", "la", "silvicoltura", "ha", "un", "ruolo", "fondamentale", "per", "l'economia", "argentina", "settore", "secondario", "l'industria", "manifatturiera", "argentina", "\u00e8", "il", "settore", "che", "partecipa", "di", "pi\u00f9", "alla", "formazione", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "insieme", "al", "commercio", "e", "al", "settore", "pubblico", "\u00e8", "il", "settore", "occupazionale", "pi\u00f9", "rilevante", "dell'argentina", "nel", "l'industria", "edile", "apporta", "il", "del", "pil", "e", "il", "dell'occupazione", "totale", "l'industria", "argentina", "si", "divide", "in", "agraria", "e", "non", "agraria", "l'industria", "agraria", "\u00e8", "dominata", "dall'industria", "alimentare", "e", "lavorazione", "della", "carne", "per", "quanto", "riguarda", "la", "produzione", "non", "agraria", "l'industria", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "quella", "automobilistica", "seguita", "da", "quella", "chimica", "metallurgica", "e", "infine", "cartaria", "l'area", "industriale", "pi\u00f9", "importante", "del", "paese", "si", "estende", "dalla", "gran", "buenos", "aires", "fino", "a", "c\u00f3rdoba", "passando", "per", "rosario", "altri", "centri", "rilevanti", "sono", "tucum\u00e1n", "san", "luis", "e", "la", "terra", "del", "fuoco", "a", "causa", "delle", "privatizzazioni", "l'industria", "navale", "ha", "perso", "notevole", "importanza", "e", "posti", "di", "lavoro", "settore", "terziario", "il", "turismo", "\u00e8", "una", "risorsa", "importante", "per", "la", "repubblica", "il", "settore", "partecipa", "al", "pil", "con", "il", "i", "turisti", "provengono", "in", "massima", "parte", "da", "altri", "paesi", "dell'america", "latina", "dal", "nord", "america", "e", "dall'europa", "le", "principali", "attrazioni", "sono", "la", "patagonia", "famosa", "per", "le", "sue", "montagne", "laghi", "di", "origine", "glaciale", "ghiacciai", "e", "foreste", "vergini", "le", "cascate", "dell'iguaz\u00fa", "al", "confine", "con", "il", "brasile", "e", "il", "paraguay", "buenos", "aires", "la", "metropoli", "\u00e8", "centro", "di", "cultura", "e", "avanguardia", "dell'intero", "cono", "sud", "mendoza", "e", "san", "juan", "sono", "province", "vitivinicole", "la", "puna", "de", "atacama", "e", "il", "treno", "delle", "nuvole", "nella", "provincia", "di", "salta", "la", "fauna", "marina", "come", "la", "balena", "franca", "australe", "i", "pinguini", "i", "leoni", "marini", "sudamericani", "otaria", "flavescens", "sono", "presenti", "nella", "provincia", "di", "chubut", "il", "parco", "nazionale", "el", "palmar", "e", "il", "carnevale", "di", "gualeguaych\u00fa", "nella", "provincia", "di", "entre", "r\u00edos", "per", "quanto", "riguarda", "i", "trasporti", "l'argentina", "possiede", "km", "di", "autostrade", "km", "di", "strade", "municipali", "sono", "circa", "gli", "autoveicoli", "circolanti", "nel", "paese", "e", "circa", "le", "automobili", "la", "ferrovia", "\u00e8", "sviluppata", "solo", "nella", "parte", "centrale", "del", "paese", "per", "circa", "km", "sono", "circa", "i", "chilometri", "navigabili", "i", "principali", "porti", "sono", "buenos", "aires", "rosario", "mar", "del", "plata", "bahia", "blanca", "la", "plata", "il", "principale", "aeroporto", "del", "paese", "\u00e8", "quello", "di", "ezeiza", "a", "buenos", "aires", "utilizzato", "solo", "per", "i", "voli", "internazionali", "e", "aeroparque", "nel", "centro", "della", "stessa", "citt\u00e0", "utilizzato", "per", "i", "voli", "nazionali", "e", "per", "i", "voli", "da", "e", "per", "l'uruguay", "la", "compagnia", "aerea", "di", "bandiera", "aerol\u00edneas", "argentinas", "dopo", "essere", "stata", "privatizzata", "\u00e8", "dal", "ritornata", "sotto", "la", "gestione", "statale", "le", "principali", "fonti", "di", "energia", "elettrica", "sono", "idraulica", "termica", "e", "nucleare", "trasporti", "ferrovie", "le", "linee", "ferroviarie", "sono", "molto", "diffuse", "in", "argentina", "infatti", "ci", "sono", "km", "di", "rete", "che", "fanno", "s\u00ec", "che", "l'argentina", "sia", "uno", "dei", "paesi", "dell'america", "latina", "col", "maggior", "numero", "di", "chilometri", "di", "ferrovia", "una", "volta", "i", "chilometri", "erano", "e", "l'argentina", "era", "uno", "dei", "paesi", "con", "la", "rete", "ferroviaria", "maggiore", "in", "assoluto", "dei", "chilometri", "chiusi", "parte", "viene", "utilizzata", "per", "il", "servizio", "turistico", "come", "il", "tren", "a", "las", "nubes", "nella", "provincia", "di", "salta", "la", "trochita", "che", "collega", "esquel", "a", "el", "mait\u00e9n", "ed", "il", "tren", "del", "fin", "del", "mundo", "ad", "ushuaia", "i", "pullman", "il", "metodo", "pi\u00f9", "facile", "per", "spostarsi", "in", "argentina", "\u00e8", "costituito", "dagli", "autobus", "a", "lunga", "percorrenza", "detti", "colectivos", "o", "micros", "alcuni", "dei", "quali", "a", "due", "piani", "ogni", "citt\u00e0", "o", "paese", "ha", "una", "stazione", "degli", "autobus", "dove", "si", "trovano", "anche", "gli", "sportelli", "delle", "varie", "compagnie", "ognuna", "con", "la", "propria", "offerta", "di", "orari", "prezzi", "e", "servizi", "si", "pu\u00f2", "optare", "per", "un", "viaggio", "in", "un", "colectivo", "tradizionale", "oppure", "scegliere", "un", "coche", "semicama", "o", "coche", "cama", "dove", "i", "sedili", "sono", "pi\u00f9", "larghi", "e", "si", "possono", "reclinare", "fino", "a", "diventare", "orizzontali", "inoltre", "nei", "viaggi", "pi\u00f9", "lunghi", "viene", "servito", "il", "pasto", "colazione", "pranzo", "o", "cena", "e", "a", "volte", "anche", "coperta", "e", "cuscino", "distributori", "di", "t\u00e8", "caff\u00e8", "e", "acqua", "calda", "sono", "a", "disposizione", "di", "tutti", "i", "passeggeri", "i", "bagagli", "vengono", "sistemati", "nei", "vani", "in", "basso", "e", "su", "di", "essi", "viene", "collocata", "un'etichetta", "con", "un", "numero", "che", "servir\u00e0", "per", "il", "ritiro", "una", "volta", "arrivati", "a", "destinazione", "trasporto", "navale", "il", "porto", "di", "buenos", "aires", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "di", "tutto", "il", "continente", "americano", "qui", "arrivano", "crociere", "e", "soprattutto", "navi", "mercantili", "provenienti", "da", "stati", "uniti", "brasile", "cina", "e", "da", "parte", "dell'europa", "oltre", "che", "dall'africa", "occidentale", "dal", "porto", "di", "buenos", "aires", "partono", "diverse", "navi", "traghetto", "dirette", "in", "uruguay", "dallo", "stesso", "porto", "partono", "alcuni", "transatlantici", "trasporto", "aereo", "il", "paese", "contiene", "numerosi", "aeroporti", "internazionali", "e", "nazionali", "la", "grande", "buenos", "aires", "ha", "terminal", "aerei", "data", "la", "grande", "richiesta", "che", "esiste", "l'aeroporto", "internazionale", "di", "ezeiza", "a", "circa", "km", "dal", "centro", "di", "buenos", "aires", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "del", "paese", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "moderni", "del", "continente", "dispone", "di", "strutture", "per", "la", "movimentazione", "e", "lo", "stoccaggio", "del", "carico", "l'ingresso", "diretto", "alla", "capitale", "argentina", "\u00e8", "l'aeroporto", "jorge", "newbery", "dove", "riceve", "un", "gran", "numero", "di", "voli", "nazionali", "e", "regionali", "principalmente", "dai", "paesi", "vicini", "la", "societ\u00e0", "aerolineas", "argentinas", "privatizzata", "nel", "e", "ora", "nuovamente", "in", "mano", "allo", "stato", "argentino", "effettua", "voli", "nazionali", "e", "internazionali", "ci", "sono", "anche", "diverse", "compagnie", "aeree", "nazionali", "le", "principali", "compagnie", "aeree", "internazionali", "utilizzano", "buenos", "aires", "come", "destinazione", "finale", "o", "scalo", "obbligatorio", "sulle", "loro", "rotte", "scienza", "e", "tecnologia", "gli", "aspetti", "pi\u00f9", "importanti", "della", "tecnologia", "in", "argentina", "riguardano", "medicina", "fisica", "nucleare", "le", "biotecnologie", "le", "nanotecnologie", "e", "diversi", "campi", "relativi", "alle", "principali", "attivit\u00e0", "economiche", "del", "paese", "l'argentina", "\u00e8", "stato", "il", "primo", "paese", "latinoamericano", "premiato", "con", "un", "premio", "nobel", "l'argentina", "ha", "avuto", "premi", "nobel", "di", "cui", "a", "livello", "scientifico", "molti", "altri", "argentini", "hanno", "contribuito", "allo", "sviluppo", "scientifico", "in", "tutto", "il", "mondo", "dovendo", "a", "volte", "emigrare", "per", "farlo", "probabilmente", "per", "questo", "l'argentina", "\u00e8", "a", "volte", "indicata", "come", "la", "dotta", "dell'america", "latina", "in", "castigliano", "la", "docta", "latinoamericana", "una", "importante", "figura", "del", "xx", "secolo", "nel", "campo", "della", "cardiochirurgia", "fu", "quella", "di", "ren\u00e9", "favaloro", "il", "primo", "ad", "eseguire", "il", "maggio", "un", "intervento", "chirurgico", "tramite", "il", "bypass", "aortocoronarico", "l'argentina", "nello", "spazio", "gennaio", "viene", "lanciato", "lusat", "il", "primo", "satellite", "dell'argentina", "dicembre", "juan", "una", "scimmia", "missionaria", "viene", "considerata", "spesso", "il", "primo", "astronauta", "argentino", "lanciato", "nello", "spazio", "ambiente", "lago", "puelo", "reserva", "nazionale", "formosa", "parque", "nacional", "bosques", "petrificados", "barit\u00fa", "los", "arrayanes", "ischigualastotalampaya", "los", "alisos", "el", "leoncito", "monte", "le\u00f3n", "el", "palmar", "parque", "nacional", "patagonia", "mburucuy\u00e1", "predelta", "o", "parche", "diamante", "el", "copo", "el", "impenetrable", "calilegua", "el", "rey", "iguaz\u00fa", "riserva", "naturale", "san", "antonio", "laguna", "blanca", "lan\u00edn", "los", "alerces", "predelta", "islas", "de", "santa", "fe", "los", "glaciares", "san", "guillermo", "monte", "le\u00f3n", "lihuel", "calel", "los", "cardones", "nahuel", "huapi", "perito", "francisco", "p", "moreno", "el", "impenetrable", "campos", "de", "tuy\u00fa", "r\u00edo", "pilcomayo", "chaco", "sierra", "de", "las", "quijadas", "quebrada", "del", "condorito", "terra", "del", "fuoco", "flora", "e", "fauna", "trentadue", "parchi", "nazionali", "sono", "stati", "istituiti", "per", "proteggere", "questo", "ambiente", "cos\u00ec", "vasto", "e", "diversificato", "che", "ospita", "specie", "uniche", "al", "mondo", "di", "flora", "e", "fauna", "quali", "il", "caimano", "o", "yacar\u00e9", "il", "puma", "il", "mar\u00e0", "o", "lepre", "di", "patagonia", "il", "guanaco", "un", "animale", "simile", "al", "lama", "che", "risiede", "in", "pianura", "il", "nand\u00f9", "simile", "allo", "struzzo", "il", "condor", "delle", "ande", "il", "fenicottero", "svariate", "specie", "di", "mammiferi", "marini", "e", "strani", "uccelli", "di", "mare", "anche", "le", "boscaglie", "spinose", "le", "foreste", "vergini", "pluviali", "i", "cactus", "fioriti", "e", "le", "immense", "distese", "di", "foreste", "di", "araucaria", "del", "cile", "e", "di", "faggio", "australe", "sono", "protetti", "cultura", "arte", "architettura", "l'architettura", "coloniale", "fior\u00ec", "intorno", "al", "xvii", "secolo", "per", "merito", "di", "architetti", "europei", "in", "questo", "periodo", "vennero", "edificate", "la", "sede", "del", "consiglio", "municipale", "e", "le", "cattedrali", "di", "buenos", "aires", "e", "di", "c\u00f3rdoba", "caratterizzate", "da", "facciate", "monumentali", "e", "ricche", "decorazioni", "interne", "nel", "xix", "secolo", "le", "costruzioni", "delle", "citt\u00e0", "adottarono", "uno", "stile", "accademico", "ed", "eclettico", "risalirono", "ai", "primi", "del", "novecento", "il", "palazzo", "del", "congresso", "e", "il", "teatro", "c\u00f3lon", "di", "buenos", "aires", "realizzati", "da", "victor", "meano", "il", "pi\u00f9", "prestigioso", "architetto", "dell'epoca", "pittura", "nei", "primi", "anni", "del", "xix", "secolo", "al", "tempo", "di", "indipendenza", "e", "l'apertura", "del", "paese", "diversi", "artisti", "stranieri", "visitarono", "e", "vissero", "in", "argentina", "lasciando", "anche", "le", "loro", "opere", "tra", "loro", "vi", "fu", "il", "marinaio", "britannico", "emeric", "essex", "vidal", "un", "acquerellista", "che", "lasci\u00f2", "importanti", "testimonianze", "del", "passato", "argentino", "carlos", "e", "pellegrini", "ingegnere", "francese", "si", "dedic\u00f2", "alla", "pittura", "per", "necessit\u00e0", "e", "fu", "il", "padre", "del", "futuro", "presidente", "carlos", "pellegrini", "un", "altro", "marinaio", "adolfo", "d'hastrel", "navy", "pubblic\u00f2", "nel", "i", "suoi", "disegni", "e", "acquerelli", "in", "un", "libro", "intitolato", "colecci\u00f3n", "de", "vistas", "y", "costumbres", "del", "r\u00edo", "de", "la", "plata", "nel", "terzo", "decennio", "del", "secolo", "appare", "carlos", "morel", "che", "\u00e8", "considerato", "il", "primo", "pittore", "rigorosamente", "argentino", "poco", "dopo", "segu\u00ec", "prilidiano", "pueyrred\u00f3n", "e", "c\u00e1ndido", "l\u00f3pez", "che", "dipinsero", "dei", "gauchos", "e", "delle", "guerre", "dell'argentina", "premoderna", "dalla", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "furono", "fondate", "le", "prime", "istituzioni", "artistiche", "del", "paese", "in", "particolare", "sorse", "la", "sociedad", "est\u00edmulo", "de", "bellas", "artes", "e", "il", "museo", "nazionale", "delle", "belle", "arti", "il", "cui", "primo", "direttore", "fu", "il", "pittore", "eduardo", "schiaffino", "la", "grande", "ondata", "di", "immigrazione", "europea", "stabil\u00ec", "un", "forte", "rapporto", "con", "la", "pittura", "europea", "soprattutto", "proveniente", "da", "pittori", "italiani", "o", "figli", "di", "italiani", "eduardo", "s\u00edvori", "introdusse", "il", "naturalismo", "con", "classici", "come", "el", "despertar", "de", "la", "criada", "seguito", "da", "pittori", "come", "reynaldo", "giudici", "ed", "ernesto", "de", "la", "c\u00e1rcova", "quest'ultimo", "noto", "principalmente", "per", "sin", "pan", "y", "sin", "trabajo", "\u00e1ngel", "della", "valle", "svilupp\u00f2", "una", "corrente", "di", "pittura", "che", "rappresentava", "la", "campagna", "creola", "con", "opere", "come", "la", "vuelta", "del", "mal\u00f3n", "senza", "dimenticare", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "artisti", "argentini", "del", "xx", "secolo", "emilio", "pettoruti", "un", "tipico", "stile", "artistico", "della", "pittura", "e", "del", "disegno", "\u00e8", "rappresentato", "dal", "fileteado", "inserito", "nel", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "immateriali", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "scultura", "anche", "nell'ambito", "della", "scultura", "possiamo", "ricordare", "importanti", "personalit\u00e0", "come", "mateo", "alonso", "lola", "mora", "antonio", "puj\u00eda", "juan", "carlos", "dist\u00e9fano", "julio", "le", "parc", "luis", "perlotti", "rogelio", "yrurtia", "pablo", "curatella", "manes", "gyula", "kosice", "jacques", "bedel", "alfredo", "bigatti", "lucio", "fontana", "ricardo", "gianetti", "lucio", "correa", "morales", "e", "leo", "vinci", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "l'argentina", "dispone", "di", "un", "importante", "patrimonio", "culturale", "tanto", "che", "diversi", "suoi", "siti", "sono", "stati", "inseriti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "letteratura", "la", "letteratura", "argentina", "all'origine", "fu", "d'importazione", "come", "evidenzi\u00f2", "una", "delle", "opere", "pi\u00f9", "significative", "intitolata", "la", "argentina", "scritta", "dal", "prete", "spagnolo", "mart\u00edn", "del", "barco", "centenera", "incentrata", "sulla", "conquista", "e", "sulla", "nascita", "di", "buenos", "aires", "l'autore", "che", "segn\u00f2", "l'inizio", "di", "una", "letteratura", "nazionale", "fu", "esteban", "echeverr\u00eda", "ispiratosi", "inizialmente", "al", "romanticismo", "francese", "e", "intorno", "al", "orientatosi", "al", "realismo", "narrativo", "con", "il", "racconto", "el", "matadero", "\"il", "mattatoio\"", "l'ottocento", "vide", "imporsi", "la", "figura", "dello", "scrittore", "giornalista", "ed", "educatore", "domingo", "faustino", "sarmiento", "celebre", "anche", "per", "le", "narrazioni", "storiche", "come", "il", "facundo", "e", "del", "massimo", "rappresentante", "della", "letteratura", "gauchesca", "jos\u00e9", "hern\u00e1ndez", "autore", "del", "poema", "epico", "mart\u00edn", "fierro", "che", "espresse", "lo", "spirito", "del", "mondo", "rurale", "in", "un", "linguaggio", "semplice", "e", "quasi", "dialettalela", "letteratura", "argentina", "in", "seguito", "si", "svilupp\u00f2", "seguendo", "le", "influenze", "europee", "e", "quindi", "sia", "il", "romanticismo", "di", "victor", "hugo", "sia", "il", "naturalismo", "di", "\u00e9mile", "zola", "crearono", "proseliti", "tra", "gli", "scrittori", "locali", "i", "primi", "decenni", "del", "novecento", "si", "caratterizzarono", "per", "la", "tendenza", "modernista", "nel", "caso", "di", "leopoldo", "lugones", "impregnata", "di", "messianismo", "sociale", "e", "per", "la", "vivace", "polemica", "sociale", "al", "centro", "della", "quale", "si", "mise", "la", "rivista", "mart\u00edn", "fierro", "due", "furono", "le", "correnti", "di", "letteratura", "sociale", "una", "di", "sinistra", "denominata", "boedo", "e", "l'altra", "tradizionalista", "definita", "florida", "come", "ben", "evidenziato", "dall'elenco", "di", "autori", "sottostante", "la", "letteratura", "argentina", "si", "dimostr\u00f2", "negli", "anni", "successivi", "aperta", "a", "tutte", "le", "influenze", "dall'avanguardia", "all'indagine", "psicologica", "importanti", "scrittori", "argentini", "furono", "jorge", "luis", "borges", "noto", "esponente", "del", "realismo", "magico", "julio", "cort\u00e1zar", "roberto", "arlt", "adolfo", "bioy", "casares", "tom\u00e1s", "eloy", "mart\u00ednez", "jos\u00e9", "hern\u00e1ndez", "leopoldo", "lugones", "manuel", "puig", "ernesto", "sabato", "osvaldo", "soriano", "igor", "sergei", "klinki", "jos\u00e9", "le\u00f3n", "pagano", "victoria", "ocampo", "silvina", "ocampo", "poesia", "in", "ambito", "poetico", "ricordiamo", "leopoldo", "marechal", "alfonsina", "storni", "olga", "orozco", "oliverio", "girondo", "macedonio", "fern\u00e1ndez", "teatro", "nel", "periodo", "coloniale", "il", "teatro", "era", "rivolto", "ad", "un", "pubblico", "ricco", "e", "colto", "nel", "venne", "fondato", "il", "teatro", "de", "la", "rancheria", "basato", "su", "repertorio", "spagnolo", "dopo", "la", "rivoluzione", "di", "maggio", "il", "teatro", "ricevette", "l'impulso", "del", "movimento", "culturale", "scaturito", "a", "quel", "tempo", "oltre", "alla", "\"sociedad", "del", "buen", "gusto", "del", "teatro\"", "formata", "nel", "si", "diffuse", "il", "genere", "nazionalpopolare", "costituito", "dal", "teatro", "gaucho", "derivato", "dalla", "letteratura", "omonima", "dal", "teatro", "creolo", "primitivo", "ma", "spontaneo", "e", "dal", "teatro", "borghese", "tra", "gli", "autori", "pi\u00f9", "significativi", "si", "annoverarono", "il", "realista", "florencio", "s\u00e1nchez", "affermatosi", "verso", "la", "fine", "dell'ottocento", "nemesio", "trejo", "autore", "del", "g\u00e9nero", "chico", "considerato", "un", "anello", "di", "congiunzione", "fra", "il", "teatro", "comico", "spagnolo", "e", "lo", "spirito", "criollo", "e", "il", "riformista", "antonio", "cunill", "in", "auge", "negli", "anni", "trenta", "del", "novecento", "fumetti", "nel", "xx", "secolo", "nell'ambito", "dei", "fumetti", "\u00e8", "da", "ricordare", "la", "figura", "di", "quino", "celebre", "autore", "della", "striscia", "a", "fumetti", "del", "personaggio", "di", "mafalda", "altro", "importante", "fumettista", "argentino", "che", "visse", "tra", "il", "xx", "e", "il", "xxi", "secolo", "fu", "roberto", "fontanarrosa", "musica", "se", "la", "storia", "della", "musica", "argentina", "fu", "influenzata", "alle", "sue", "origini", "dalle", "tendenze", "europee", "e", "soprattutto", "italiane", "nell'ottocento", "sorsero", "vari", "istituti", "musicali", "ed", "il", "conservatorio", "di", "buenos", "aires", "fondato", "nel", "da", "alberto", "williams", "il", "pi\u00f9", "autorevole", "rappresentante", "della", "rinascita", "musicale", "locale", "verso", "la", "fine", "dell'ottocento", "nacquero", "importanti", "movimenti", "culturali", "quali", "la", "nueva", "musica", "e", "la", "liga", "de", "compositores", "argentinos", "basati", "sulla", "valorizzazione", "della", "antica", "tradizione", "indigena", "il", "fondatore", "di", "tale", "lega", "e", "forse", "il", "pi\u00f9", "importante", "compositore", "di", "musica", "classica", "del", "novecento", "fu", "alberto", "ginastera", "mentre", "il", "pi\u00f9", "illustre", "esponente", "della", "musica", "tradizionale", "argentina", "del", "xx", "secolo", "fu", "atahualpa", "yupanqui", "riformatore", "del", "tango", "e", "colui", "che", "\u00e8", "considerato", "il", "pi\u00f9", "importante", "musicista", "del", "suo", "paese", "\u00e8", "astor", "piazzolla", "introdusse", "intorno", "agli", "anni", "il", "nuevo", "tango", "e", "fu", "autore", "di", "composizioni", "famose", "come", "libertango", "tra", "le", "cantanti", "argentine", "spicca", "mercedes", "sosa", "considerata", "la", "\"voce", "dell'america", "latina\"", "altri", "cantanti", "e", "musicisti", "argentini", "noti", "sono", "luis", "alberto", "spinetta", "importante", "esponente", "del", "rock", "argentino", "e", "gustavo", "cerati", "noto", "in", "particolare", "per", "gli", "assolo", "di", "chitarra", "nota", "esponente", "del", "pop", "latino", "\u00e8", "invece", "marie", "claire", "d'ubaldo", "molto", "noto", "per", "la", "musica", "pop", "anche", "il", "cantante", "axel", "tra", "i", "canti", "e", "le", "danze", "rivalutate", "vi", "furono", "la", "milonga", "il", "malambo", "accompagnati", "da", "strumenti", "a", "corde", "a", "fiato", "e", "a", "percussione", "come", "il", "siku", "flauto", "il", "bombo", "tamburo", "il", "charango", "chitarra", "tra", "gli", "altri", "musicisti", "e", "compositori", "ricordiamo", "giora", "feidman", "martha", "argerich", "charly", "garc\u00eda", "gustavo", "santaolalla", "lalo", "schifrin", "diego", "torres", "roberto", "goyeneche", "soledad", "pastorutti", "susana", "rinaldi", "amelita", "baltar", "luciano", "pereyra", "eduardo", "fal\u00fa", "ariel", "ram\u00edrez", "jaime", "torres", "norberto", "an\u00edbal", "napolitano", "m\u00e1ximo", "diego", "pujol", "andr\u00e9s", "calamaro", "pedro", "aznar", "fito", "p\u00e1ez", "patricia", "sosa", "alejandro", "lerner", "axel", "witteveen", "valeria", "lynch", "pimpinela", "daniel", "barenboim", "alberto", "ginastera", "balli", "tra", "i", "balli", "ricordiamo", "tango", "milonga", "chamam\u00e9", "folclore", "argentino", "cuarteto", "chacarera", "cueca", "zamba", "huella", "le", "figure", "di", "carlos", "gardel", "e", "julio", "de", "caro", "in", "particolare", "vengono", "celebrate", "l'", "dicembre", "in", "onore", "alla", "loro", "data", "di", "nascita", "con", "la", "giornata", "nazionale", "del", "tango", "noto", "musicista", "di", "tango", "argentino", "fu", "anche", "an\u00edbal", "troilo", "un", "tipo", "di", "fisarmonica", "e", "strumento", "importante", "per", "le", "orchestre", "di", "tango", "\u00e8", "rappresentato", "dal", "bandone\u00f3n", "cinema", "il", "cinema", "argentino", "tra", "i", "primi", "in", "america", "latina", "vide", "nella", "citt\u00e0", "di", "buenos", "aires", "gli", "inizi", "delle", "proiezioni", "cinematografiche", "sport", "calcio", "lo", "sport", "pi\u00f9", "seguito", "e", "praticato", "dagli", "argentini", "\u00e8", "il", "calcio", "la", "nazionale", "di", "calcio", "argentina", "ha", "conquistato", "tre", "coppe", "del", "mondo", "nel", "nel", "e", "nel", "\u00e8", "prima", "nella", "classifica", "delle", "nazionali", "di", "calcio", "sudamericane", "per", "vittorie", "di", "coppe", "america", "appaiata", "alla", "nazionale", "uruguiana", "la", "pi\u00f9", "recente", "nel", "ha", "vinto", "inoltre", "due", "ori", "olimpici", "e", "la", "prima", "edizione", "della", "confederations", "cup", "nel", "e", "mondiali", "under", "record", "assoluto", "\u00e8", "argentino", "il", "calciatore", "che", "secondo", "molti", "critici", "sportivi", "e", "tifosi", "\u00e8", "considerato", "il", "migliore", "di", "tutti", "i", "tempi", "ovvero", "diego", "armando", "maradona", "e", "ancora", "tra", "i", "pi\u00f9", "grandi", "calciatori", "argentini", "di", "sempre", "ricordiamo", "alfredo", "di", "st\u00e9fano", "e", "jos\u00e9", "manuel", "moreno", "un", "altro", "calciatore", "esploso", "negli", "ultimi", "anni", "e", "tra", "i", "pi\u00f9", "grandi", "della", "storia", "del", "calcio", "\u00e8", "lionel", "messi", "pallacanestro", "anche", "la", "pallacanestro", "\u00e8", "molto", "diffusa", "la", "asociaci\u00f3n", "de", "clubes", "de", "b\u00e1squetbol", "organizza", "la", "liga", "nacional", "de", "b\u00e1squet", "lnb", "il", "massimo", "campionato", "del", "paese", "sebbene", "la", "nazionale", "maschile", "argentina", "ha", "vinto", "il", "primo", "campionato", "mondiale", "maschile", "di", "pallacanestro", "lo", "sport", "non", "ha", "guadagnato", "popolarit\u00e0", "a", "livello", "nazionale", "fino", "agli", "anni", "quando", "la", "nazionale", "ha", "conquistato", "la", "medaglia", "d'oro", "olimpica", "alle", "olimpiadi", "di", "atene", "e", "quella", "di", "bronzo", "alle", "olimpiadi", "di", "pechino", "e", "buone", "prestazioni", "nei", "mondiali", "e", "finendo", "rispettivamente", "al", "secondo", "posto", "quarto", "posto", "quinto", "posto", "e", "secondo", "posto", "la", "nazionale", "ha", "vinto", "la", "fiba", "americup", "nel", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "noti", "cestisti", "\u00e8", "emanuel", "gin\u00f3bili", "guardia", "dei", "san", "antonio", "spurs", "tra", "i", "pi\u00f9", "forti", "mancini", "nella", "storia", "dell'nba", "rugby", "nel", "rugby", "la", "nazionale", "di", "rugby", "a", "dell'argentina", "\u00e8", "costantemente", "fra", "le", "prime", "nazioni", "al", "mondo", "della", "classifica", "mondiale", "ottenendo", "anche", "il", "terzo", "posto", "nella", "coppa", "del", "mondo", "di", "rugby", "dal", "partecipa", "al", "tri", "nations", "torneo", "intercontinentale", "che", "si", "gioca", "tra", "le", "nazionali", "di", "australia", "nuova", "zelanda", "e", "sudafrica", "ribattezzato", "per", "l'occasione", "the", "rugby", "championship", "tennis", "nel", "tennis", "vi", "\u00e8", "un'antica", "tradizione", "che", "ha", "portato", "diversi", "tennisti", "tra", "i", "primi", "del", "mondo", "come", "guillermo", "vilas", "jos\u00e9", "luis", "clerc", "gabriela", "sabatini", "paola", "su\u00e1rez", "gast\u00f3n", "gaudio", "guillermo", "coria", "david", "nalbandian", "gisela", "dulko", "e", "nel", "presente", "juan", "mart\u00edn", "del", "potro", "in", "coppa", "davis", "l'argentina", "\u00e8", "stata", "finalista", "in", "cinque", "edizioni", "e", "vincendo", "l'ultima", "edizione", "hockey", "su", "prato", "la", "nazionale", "femminile", "di", "hockey", "\u00e8", "stata", "due", "volte", "campione", "del", "mondo", "nel", "e", "mentre", "quella", "maschile", "ha", "vinto", "la", "medaglia", "d'oro", "alle", "olimpiadi", "di", "rio", "pallavolo", "e", "polo", "la", "pallavolo", "e", "il", "polo", "hanno", "un", "buon", "seguito", "in", "argentina", "pallamano", "negli", "ultimi", "anni", "si", "\u00e8", "molto", "sviluppata", "la", "pallamano", "la", "nazionale", "argentina", "ha", "disputato", "la", "fase", "finale", "nelle", "ultime", "tre", "edizioni", "dei", "campionati", "del", "mondo", "ed", "\u00e8", "campione", "panamericano", "vittoria", "che", "ha", "permesso", "la", "qualificazione", "per", "la", "prima", "volta", "nella", "storia", "della", "nazionale", "argentina", "di", "pallamano", "alle", "olimpiadi", "di", "londra", "giochi", "olimpici", "la", "prima", "medaglia", "d'oro", "olimpica", "per", "l'argentina", "fu", "conquistata", "nella", "disciplina", "del", "polo", "ai", "giochi", "della", "viii", "olimpiade", "di", "parigi", "ma", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "l'argentina", "fu", "vinta", "da", "luis", "brunetto", "medaglia", "d'argento", "nel", "salto", "triplo", "a", "parigi", "sport", "motoristici", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "sport", "motoristici", "soprattutto", "nell'automobilismo", "nei", "primi", "anni", "del", "campionato", "mondiale", "di", "formula", "\u00e8", "emersa", "una", "schiera", "di", "piloti", "capaci", "di", "ben", "figurare", "tra", "i", "quali", "juan", "manuel", "fangio", "considerato", "il", "terzo", "pilota", "pi\u00f9", "vittorioso", "di", "tutti", "i", "tempi", "dopo", "michael", "schumacher", "e", "lewis", "hamilton", "vincitore", "di", "cinque", "campionati", "mondiali", "nel", "e", "\u00f3scar", "g\u00e1lvez", "e", "juan", "g\u00e1lvez", "da", "ricordare", "anche", "jos\u00e9", "froil\u00e1n", "gonz\u00e1lez", "il", "quale", "fece", "vincere", "per", "la", "prima", "volta", "la", "ferrari", "nel", "gran", "premio", "di", "gran", "bretagna", "del", "e", "carlos", "reutemann", "vicecampione", "del", "mondo", "nel", "alle", "spalle", "di", "nelson", "piquet", "l'automobilismo", "\u00e8", "ancora", "molto", "praticato", "a", "livello", "nazionale", "con", "campionati", "di", "ampio", "seguito", "come", "turismo", "nacional", "turismo", "carretera", "e", "tc", "nella", "disciplina", "del", "turismo", "si", "sono", "messi", "in", "luce", "negli", "ultimi", "anni", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "l\u00f3pez", "volte", "campione", "del", "mondo", "wtcc", "dal", "al", "e", "gli", "attuali", "piloti", "honda", "nel", "mondiale", "n\u00e9stor", "girolami", "e", "esteban", "guerrieri", "tradizioni", "gastronomia", "la", "cucina", "argentina", "\u00e8", "spesso", "influenzata", "da", "quella", "mediterranea", "e", "si", "basa", "in", "particolare", "sull'utilizzo", "di", "carne", "e", "farina", "di", "frumento", "la", "tradizione", "gastronomica", "del", "paese", "varia", "a", "seconda", "della", "regione", "la", "zona", "nordest", "essendo", "fortemente", "influenzata", "dai", "guaran\u00ed", "e", "dalle", "loro", "cure", "basate", "su", "piante", "ed", "erbe", "ha", "un'alimentazione", "tipica", "caratterizzata", "soprattutto", "da", "manioca", "papaya", "zucca", "formaggio", "e", "pesce", "nella", "zona", "centrale", "di", "influenza", "spagnola", "prevale", "la", "carne", "oltre", "a", "grano", "bollito", "ed", "empanadas", "accompagnati", "poi", "da", "pasta", "rag\u00f9", "e", "pizza", "quando", "arrivarono", "gli", "italiani", "dai", "quali", "discende", "una", "gran", "parte", "della", "popolazione", "argentina", "infine", "nella", "patagonia", "che", "occupa", "la", "parte", "meridionale", "dell'argentina", "con", "cibi", "tipici", "della", "zona", "oltre", "il", "pesce", "fornito", "dalla", "comoda", "posizione", "sulla", "costa", "dell'oceano", "atlantico", "pi\u00f9", "tardi", "con", "l'arrivo", "dei", "tedeschi", "si", "diffusero", "le", "marmellate", "di", "frutta", "tuttavia", "il", "cibo", "tipico", "dell'argentina", "resta", "la", "carne", "in", "particolare", "quella", "bovina", "la", "sua", "qualit\u00e0", "\u00e8", "riconosciuta", "mondialmente", "infatti", "\u00e8", "frutto", "di", "un'accurata", "produzione", "alla", "base", "della", "quale", "c'\u00e8", "il", "concetto", "di", "\"libero", "allevamento\"", "ovvero", "gli", "animali", "sono", "liberi", "di", "pascolare", "sui", "prati", "all'aria", "aperta", "piuttosto", "che", "rimanere", "rinchiusi", "in", "dei", "recinti", "crescendo", "sani", "e", "forti", "successivamente", "la", "carne", "viene", "sottoposta", "a", "trattamenti", "del", "tutto", "naturali", "e", "a", "precisi", "controlli", "di", "qualit\u00e0", "folclore", "anche", "il", "folclore", "in", "argentina", "presenta", "un", "aspetto", "culturale", "importante", "celebre", "per", "esempio", "la", "popolare", "figura", "religiosa", "del", "gauchito", "gil", "la", "credenza", "popolare", "del", "nahuelito", "tipico", "mostro", "lacustre", "e", "ancora", "la", "figura", "nota", "anche", "in", "argentina", "del", "santo", "popolare", "di", "san", "la", "muerte", "festivit\u00e0", "e", "ricorrenze", "nazionali", "\u00ba", "gennaio", "anno", "nuovo", "gennaio", "d\u00eda", "nacional", "del", "m\u00fasico", "in", "onore", "alla", "data", "di", "nascita", "di", "luis", "alberto", "spinetta", "luned\u00ec", "e", "marted\u00ec", "grasso", "ultimi", "giorni", "di", "carnevale", "dipende", "dal", "calendario", "lunare", "in", "relazione", "alla", "celebrazione", "cattolica", "della", "quaresima", "marzo", "giorno", "della", "memoria", "per", "la", "verit\u00e0", "e", "la", "giustizia", "a", "commemorazione", "delle", "vittime", "della", "guerra", "sporca", "venerd\u00ec", "santo", "il", "venerd\u00ec", "che", "precede", "la", "pasqua", "dipende", "dal", "calendario", "lunare", "aprile", "giorno", "del", "veterano", "e", "di", "tutti", "i", "caduti", "nella", "guerra", "delle", "malvinas", "\u00ba", "maggio", "festa", "del", "lavoro", "maggio", "primo", "governo", "patrio", "nel", "a", "seguito", "di", "moti", "popolari", "contro", "il", "vicer\u00e9", "giugno", "festa", "dell'immigrato", "italiano", "giugno", "d\u00eda", "del", "escritor", "in", "onore", "alla", "data", "di", "nascita", "del", "poeta", "argentino", "leopoldo", "lugones", "giugno", "giorno", "della", "bandiera", "e", "di", "commemorazione", "della", "morte", "del", "gen", "manuel", "belgrano", "creatore", "della", "bandiera", "argentina", "e", "uno", "dei", "due", "padres", "de", "la", "patria", "con", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "luglio", "d\u00eda", "de", "la", "independencia", "dichiarazione", "d'indipendenza", "dell'argentina", "dalla", "spagna", "agosto", "commemorazione", "della", "morte", "del", "gen", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "\"padre", "de", "la", "patria\"", "e", "uno", "dei", "principali", "autori", "dell'indipendenza", "latinoamericana", "settembre", "giorno", "del", "maestro", "in", "onore", "alla", "data", "di", "morte", "del", "politico", "argentino", "domingo", "faustino", "sarmiento", "ottobre", "giorno", "del", "rispetto", "e", "della", "diversit\u00e0", "culturale", "novembre", "giorno", "della", "sovranit\u00e0", "nazionale", "dicembre", "immacolata", "concezione", "dicembre", "giornata", "nazionale", "del", "tango", "in", "onore", "alla", "data", "di", "nascita", "di", "carlos", "gardel", "dicembre", "natale", "galleria", "d'immagini", "note", "bibliografia", "f", "bortot", "frozen", "savings", "and", "depressed", "development", "in", "argentina", "savings", "&", "development", "vol", "xxvii", "n", "a", "mauri", "la", "tutela", "del", "risparmio", "dopo", "i", "casi", "argentina", "e", "parmalat", "deas", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "milano", "working", "paper", "n", "gianfranco", "cavallin", "gli", "ultimi", "veneti", "zephyrus", "edizioni", "padova", "giancarlo", "libert", "l'emigrazione", "piemontese", "nel", "mondo", "aquttro", "edizioni", "chivasso", "fernando", "j", "devoto", "storia", "degli", "italiani", "in", "argentina", "donzelli", "roma", "emanuela", "chiavoni", "michela", "cigola", "\"presenza", "italiana", "in", "argentina", "valorizzazione", "e", "diffusione", "interattiva", "del", "patrimonio", "architettonico\"", "francesco", "ciolfi", "editore", "cassino", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "il", "testo", "integrale", "in", "lingua", "spagnola", "della", "costituzione", "argentina", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sull'argentina", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "argentina", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "sull'argentina", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sull'argentina", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "sull'argentina", "collegamenti", "esterni", "es", "sito", "ufficiale", "su", "argentinagobar", "argentina", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "argentina", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "argentina", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "robert", "c", "eidt", "peter", "ar", "calvert", "e", "tulio", "halperin", "donghi", "argentina", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "argentina", "su", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "en", "opere", "riguardanti", "argentina", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "argentina", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "scheda", "dell'argentina", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'aci", "argentina", "lo", "sterminio", "di", "una", "generazione", "sul", "portale", "rai", "scuola", "su", "raiscuolaraiit", "url", "consultato", "il", "luglio", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre"]