["l'austria", "in", "tedesco", "\u00f6sterreich", "sta\u00e7", "in", "austrobavarese", "\u00e9sterreich", "ufficialmente", "repubblica", "d'austria", "in", "tedesco", "republik", "\u00f6sterreich", "epu'blik", "sta\u00e7", "\u00e8", "una", "repubblica", "federale", "composta", "da", "nove", "l\u00e4nder", "membro", "dell'unione", "europea", "situato", "nell'europa", "centrale", "confina", "con", "svizzera", "cantone", "dei", "grigioni", "canton", "san", "gallo", "e", "liechtenstein", "a", "ovest", "slovenia", "e", "italia", "friulivenezia", "giulia", "trentinoalto", "adige", "veneto", "a", "sud", "ungheria", "a", "est", "slovacchia", "a", "nordest", "germania", "baviera", "e", "repubblica", "ceca", "a", "nord", "stato", "senza", "sbocco", "sul", "mare", "con", "capitale", "la", "citt\u00e0", "di", "vienna", "posta", "sulle", "rive", "del", "fiume", "danubio", "le", "sue", "origini", "moderne", "risalgono", "al", "ix", "secolo", "quando", "il", "territorio", "dell'alta", "e", "della", "bassa", "austria", "divenne", "sempre", "pi\u00f9", "popolato", "il", "nome", "ostarrichi", "\u00e8", "attestato", "per", "la", "prima", "volta", "in", "un", "documento", "ufficiale", "dal", "di", "ottone", "i", "da", "allora", "questa", "parola", "si", "evolse", "in", "\u00f6sterreich", "\u00e8", "una", "democrazia", "rappresentativa", "parlamentare", "sebbene", "il", "presidente", "sia", "eletto", "direttamente", "dai", "cittadini", "ed", "\u00e8", "uno", "dei", "sei", "paesi", "europei", "che", "hanno", "dichiarato", "la", "neutralit\u00e0", "permanente", "nonch\u00e9", "tra", "i", "pochi", "paesi", "al", "mondo", "che", "include", "il", "concetto", "di", "neutralit\u00e0", "eterna", "nella", "sua", "costituzione", "\u00e8", "membro", "delle", "nazioni", "unite", "dal", "mentre", "l'ingresso", "nell'unione", "europea", "\u00e8", "avvenuto", "il", "\u00ba", "gennaio", "etimologia", "la", "prima", "menzione", "scritta", "del", "nome", "\"austria\"", "si", "trova", "nell'opera", "historia", "langobardorum", "di", "paolo", "diacono", "e", "risale", "al", "il", "nome", "\u00f6sterreich", "\u00e8", "derivato", "dal", "vecchio", "tedesco", "ostarr\u00eechi", "regno", "orientale", "il", "nome", "fu", "latinizzato", "come", "austria", "nel", "significato", "di", "territorio", "orientale", "cos\u00ec", "come", "l'austria", "longobarda", "e", "non", "meridionale", "come", "ad", "esempio", "il", "termine", "australe", "e", "reich", "che", "potrebbe", "anche", "significare", "impero", "almeno", "nel", "contesto", "dell'impero", "austroungarico", "o", "del", "sacro", "romano", "impero", "anche", "se", "non", "nel", "contesto", "della", "moderna", "repubblica", "d'\u00f6sterreich", "il", "termine", "probabilmente", "trae", "origine", "da", "una", "traduzione", "volgare", "del", "nome", "latino", "medievale", "della", "regione", "marchia", "orientalis", "che", "si", "traduce", "anche", "come", "\"marca", "orientale\"", "o", "\"confine", "orientale\"", "in", "quanto", "situata", "sul", "margine", "orientale", "del", "sacro", "romano", "impero", "che", "\u00e8", "stato", "anche", "rispecchiato", "nel", "nome", "ostmark", "tuttavia", "friedrich", "heer", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "storici", "austriaci", "nel", "xx", "secolo", "ha", "dichiarato", "nel", "suo", "libro", "der", "kampf", "um", "die", "\u00f6sterreichische", "identit\u00e4t", "la", "lotta", "sull'identit\u00e0", "austriaca", "che", "la", "forma", "germanica", "ostarr\u00eechi", "non", "\u00e8", "stata", "una", "traduzione", "della", "parola", "latina", "ma", "entrambe", "il", "risultato", "di", "un", "termine", "molto", "pi\u00f9", "antico", "risalente", "alle", "lingue", "celtiche", "della", "regione", "pi\u00f9", "di", "anni", "fa", "la", "maggior", "parte", "del", "paese", "veniva", "chiamato", "norig", "dalla", "popolazione", "celtica", "cultura", "di", "hallstatt", "no", "o", "nor", "significava", "\"est\"", "od", "\"orientale\"", "mentre", "rig", "\u00e8", "stato", "correlato", "al", "moderno", "reich", "tedesco", "regno", "tra", "le", "altre", "cose", "di", "conseguenza", "norig", "significherebbe", "ostarr\u00eechi", "e", "\u00f6sterreich", "cos\u00ec", "come", "austria", "il", "nome", "celtico", "sarebbe", "stato", "in", "seguito", "latinizzato", "in", "noricum", "all'epoca", "della", "conquista", "romana", "della", "regione", "la", "denominazione", "ufficiale", "\u00e8", "repubblica", "d'austria", "republik", "\u00f6sterreich", "dopo", "la", "caduta", "dell'impero", "austroungarico", "nel", "venne", "originariamente", "conosciuta", "come", "republik", "deutsch\u00f6sterreich", "repubblica", "dell'austria", "tedesca", "ma", "fu", "costretta", "a", "cambiare", "la", "sua", "denominazione", "in", "repubblica", "d'austria", "nel", "con", "il", "trattato", "di", "saintgermain", "il", "nome", "venne", "cambiato", "di", "nuovo", "nel", "corso", "del", "regime", "austrofascista", "in", "stato", "federale", "d'austria", "bundesstaat", "\u00f6sterreich", "seguito", "dall'ostmark", "della", "germania", "nazista", "postanschluss", "ma", "restaurato", "alla", "versione", "precedente", "dopo", "aver", "riacquistato", "l'indipendenza", "e", "la", "nascita", "della", "seconda", "repubblica", "zweite", "republik", "presente", "storia", "anticamente", "abitata", "dai", "celti", "e", "dagli", "illiri", "nella", "parte", "orientale", "l'avanzata", "dei", "celti", "ridusse", "sensibilmente", "la", "presenza", "degli", "illiri", "che", "ripararono", "principalmente", "sulle", "coste", "adriatiche", "fu", "conquistata", "da", "romani", "e", "per", "secoli", "fece", "parte", "dell'impero", "romano", "longobardi", "ostrogoti", "bavari", "alemanni", "e", "franchi", "ne", "occuparono", "il", "territorio", "che", "fu", "germanizzato", "l'austria", "fin\u00ec", "sotto", "il", "dominio", "dei", "babenberg", "dal", "x", "al", "xiii", "secolo", "i", "babenberg", "vennero", "quindi", "scalzati", "dagli", "asburgo", "la", "cui", "linea", "continu\u00f2", "a", "governare", "l'austria", "fino", "al", "xx", "secolo", "poco", "prima", "dello", "scioglimento", "del", "sacro", "romano", "impero", "germanico", "nel", "venne", "fondato", "l'impero", "austriaco", "che", "fu", "trasformato", "nel", "nella", "doppia", "monarchia", "dell'austriaungheria", "dopo", "la", "sconfitta", "delle", "potenze", "centrali", "nella", "prima", "guerra", "mondiale", "l'impero", "fu", "diviso", "in", "diversi", "stati", "indipendenti", "mentre", "altri", "estesi", "territori", "furono", "ceduti", "ad", "altre", "potenze", "vincitrici", "del", "conflitto", "portando", "cos\u00ec", "l'austria", "a", "ottenere", "la", "forma", "odierna", "nel", "l'austria", "divenne", "una", "repubblica", "con", "il", "nome", "di", "repubblica", "dell'austria", "tedesca", "republik", "deutsch\u00f6sterreich", "sebbene", "le", "fosse", "imposto", "il", "cambio", "di", "nome", "a", "repubblica", "d'austria", "l'austria", "mantenne", "istituzioni", "democraticorappresentative", "fino", "al", "quando", "il", "cancelliere", "federale", "engelbert", "dollfu\u00df", "dopo", "un", "breve", "governo", "autoritario", "sciolse", "il", "parlamento", "nel", "seguendo", "l'esempio", "fascista", "venne", "ucciso", "in", "un", "attentato", "nazista", "finalizzato", "all'annessione", "dell'austria", "alla", "germania", "nazista", "l'austria", "fu", "infine", "annessa", "alla", "germania", "nel", "il", "cosiddetto", "anschluss", "anche", "se", "una", "parte", "degli", "austriaci", "non", "ne", "fu", "entusiasta", "a", "quanto", "scrive", "un", "testimone", "come", "il", "fascista", "manlio", "morgagni", "dopo", "l'annessione", "tale", "reichsgau", "vide", "la", "creazione", "di", "diversi", "campi", "di", "concentramento", "nazisti", "dei", "quali", "il", "pi\u00f9", "esteso", "fu", "il", "campo", "di", "concentramento", "di", "mauthausen", "alla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "dopo", "la", "sconfitta", "nazista", "l'austria", "venne", "occupata", "dagli", "alleati", "fino", "al", "quando", "lo", "stato", "divenne", "nuovamente", "indipendente", "a", "condizione", "che", "rimanesse", "neutrale", "nonostante", "ci\u00f2", "dopo", "il", "collasso", "del", "comunismo", "in", "europa", "orientale", "l'austria", "venne", "sempre", "pi\u00f9", "coinvolta", "nelle", "questioni", "europee", "nel", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "dell'unione", "europea", "e", "nel", "della", "zona", "dell'euro", "geografia", "dati", "generali", "l'austria", "\u00e8", "uno", "stato", "situato", "nell'europa", "centrale", "sul", "versante", "settentrionale", "della", "parte", "orientale", "dell'arco", "alpino", "in", "particolare", "comprende", "parte", "delle", "alpi", "retiche", "e", "tutto", "il", "gruppo", "delle", "alpi", "orientali", "alpi", "austriache", "tauri", "alpi", "noriche", "e", "carniche", "tre", "quinti", "del", "paese", "sono", "occupati", "da", "territorio", "alpino", "muovendosi", "verso", "oriente", "l'altitudine", "dei", "rilievi", "delle", "alpi", "orientali", "cala", "progressivamente", "in", "direzione", "dei", "carpazi", "e", "della", "pianura", "ungherese", "confina", "a", "nord", "con", "la", "repubblica", "ceca", "km", "a", "nordovest", "con", "la", "germania", "km", "a", "est", "con", "la", "slovacchia", "km", "e", "l'ungheria", "a", "sudovest", "con", "l'italia", "e", "a", "sudest", "con", "la", "slovenia", "a", "ovest", "con", "la", "svizzera", "e", "il", "liechtenstein", "la", "kleinwalsertal", "e", "il", "paese", "di", "jungholz", "sono", "raggiungibili", "solo", "dalla", "germania", "il", "paese", "di", "samnaun", "svizzera", "fino", "a", "pochi", "anni", "fa", "era", "raggiungibile", "unicamente", "dall'austria", "il", "territorio", "austriaco", "si", "estende", "per", "km", "in", "direzione", "estovest", "e", "per", "km", "in", "direzione", "nordsud", "la", "superficie", "complessiva", "del", "paese", "\u00e8", "pari", "a", "km\u00b2", "e", "km\u00b2", "senza", "contare", "la", "superficie", "acquatica", "il", "paese", "non", "ha", "sbocchi", "sul", "mare", "il", "punto", "pi\u00f9", "occidentale", "del", "paese", "si", "trova", "a", "\u00b0n", "\u00b0e", "in", "corrispondenza", "del", "fiume", "reno", "nei", "pressi", "del", "comune", "di", "bangs", "nello", "stato", "federato", "del", "vorarlberg", "\u00e8", "da", "notare", "per\u00f2", "che", "non", "vi", "\u00e8", "un", "accordo", "preciso", "che", "definisca", "i", "confini", "internazionali", "tra", "austria", "svizzera", "e", "germania", "all'interno", "dello", "specchio", "del", "lago", "di", "costanza", "il", "punto", "pi\u00f9", "orientale", "del", "paese", "\u00e8", "a", "\u00b0n", "\u00b0e", "nel", "territorio", "del", "comune", "di", "deutsch", "jahrndorf", "nello", "stato", "federato", "del", "burgenland", "il", "punto", "pi\u00f9", "settentrionale", "del", "paese", "\u00e8", "il", "torrente", "neum\u00fchlbach", "\u00b0n", "\u00b0e", "nei", "pressi", "di", "rottal", "alta", "austria", "anche", "se", "il", "centro", "abitato", "pi\u00f9", "settentrionale", "\u00e8", "il", "comune", "di", "haugschlag", "alta", "austria", "\u00b0n", "\u00b0e", "mentre", "il", "punto", "pi\u00f9", "meridionale", "\u00b0n", "\u00b0e", "\u00e8", "situato", "nelle", "alpi", "di", "kamnik", "e", "della", "savinja", "in", "carinzia", "morfologia", "il", "territorio", "\u00e8", "in", "gran", "parte", "ricoperto", "di", "catene", "montuose", "le", "principali", "catene", "sono", "alpi", "venoste", "e", "a", "nord", "alpi", "noriche", "alti", "tauri", "con", "la", "vetta", "pi\u00f9", "alta", "del", "paese", "il", "gro\u00dfglockner", "e", "le", "alpi", "salisburghesi", "altre", "cime", "importanti", "sono", "il", "palla", "bianca", "il", "wildspitze", "e", "il", "gro\u00dfvenediger", "idrografia", "gran", "parte", "del", "territorio", "del", "paese", "km\u00b2", "\u00e8", "compreso", "nel", "bacino", "del", "fiume", "danubio", "e", "quindi", "del", "mar", "nero", "fanno", "eccezione", "il", "vorarlberg", "km\u00b2", "che", "\u00e8", "compreso", "nel", "bacino", "del", "reno", "e", "quindi", "del", "mare", "del", "nord", "e", "una", "piccola", "parte", "del", "massiccio", "boemo", "km\u00b2", "che", "\u00e8", "tributario", "dell'elba", "tramite", "il", "fiume", "moldava", "fiumi", "l'austria", "\u00e8", "attraversata", "dal", "danubio", "che", "scorre", "nel", "paese", "per", "circa", "km", "in", "direzione", "est", "il", "danubio", "entra", "nel", "territorio", "austriaco", "in", "corrispondenza", "della", "citt\u00e0", "bavarese", "di", "passavia", "passau", "subito", "dopo", "la", "confluenza", "con", "i", "fiumi", "eno", "inn", "e", "ilz", "e", "ne", "esce", "dopo", "averne", "attraversato", "la", "capitale", "e", "aver", "segnato", "per", "un", "breve", "tratto", "il", "confine", "fra", "austria", "e", "slovacchia", "a", "ovest", "di", "bratislava", "sono", "affluenti", "del", "danubio", "elencati", "da", "ovest", "a", "est", "i", "fiumi", "lech", "e", "inn", "km", "che", "attraversano", "il", "tirolo", "quest'ultimo", "ha", "come", "affluente", "il", "salzach", "che", "ha", "come", "bacino", "gran", "parte", "del", "salisburghese", "i", "fiumi", "ager", "traun", "enns", "ybbs", "erlauf", "traisen", "wien", "caris", "e", "fischa", "che", "passano", "nei", "territori", "della", "stiria", "dell'alta", "austria", "della", "bassa", "austria", "e", "di", "vienna", "il", "fiume", "drava", "km", "che", "nasce", "in", "italia", "nei", "pressi", "di", "dobbiacotoblach", "indi", "attraversa", "parte", "della", "carinzia", "e", "confluisce", "nel", "danubio", "fuori", "dal", "territorio", "austriaco", "la", "mura", "km", "che", "attraversa", "buona", "parte", "della", "stiria", "compresa", "graz", "e", "confluisce", "nella", "drava", "in", "territorio", "croato", "clima", "e", "ambiente", "il", "clima", "nelle", "regioni", "montuose", "\u00e8", "prevalentemente", "di", "tipo", "alpino", "essendo", "il", "territorio", "prevalentemente", "montuoso", "con", "estati", "per", "lo", "pi\u00f9", "fresche", "e", "ventilate", "e", "inverni", "freddi", "e", "rigidi", "la", "vegetazione", "\u00e8", "molto", "rigogliosa", "con", "boschi", "di", "conifere", "e", "latifoglie", "a", "est", "nella", "pianura", "pannonica", "e", "lungo", "la", "valle", "del", "danubio", "il", "clima", "mostra", "caratteristiche", "continentali", "con", "temperature", "pi\u00f9", "calde", "e", "meno", "pioggia", "che", "nelle", "zone", "alpine", "a", "sud", "invece", "la", "regione", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "un", "vento", "caldo", "chiamato", "f\u00f6hn", "che", "favorisce", "la", "coltura", "della", "vite", "e", "della", "frutta", "effetti", "del", "riscaldamento", "globale", "il", "riscaldamento", "globale", "colpisce", "l'austria", "in", "vari", "modi", "la", "relazione", "di", "valutazione", "austriaca", "sui", "cambiamenti", "climatici", "\u00f6sterreichischer", "sachstandsbericht", "klimawandel", "fornisce", "i", "seguenti", "risultati", "in", "austria", "la", "temperatura", "\u00e8", "aumentata", "di", "quasi", "\u00b0c", "nel", "periodo", "dal", "al", "nello", "stesso", "periodo", "la", "temperatura", "\u00e8", "aumentata", "a", "livello", "globale", "di", "soli", "\u00b0c", "le", "misure", "finora", "adottate", "dall'austria", "non", "coprono", "il", "contributo", "previsto", "del", "paese", "al", "raggiungimento", "dell'obiettivo", "globale", "di", "\u00b0c", "nel", "xxi", "secolo", "ci", "si", "pu\u00f2", "aspettare", "un", "aumento", "delle", "precipitazioni", "nel", "semestre", "invernale", "e", "una", "diminuzione", "nel", "semestre", "estivo", "la", "durata", "del", "manto", "nevoso", "si", "\u00e8", "ridotta", "negli", "ultimi", "decenni", "soprattutto", "ad", "altitudini", "medioalte", "circa", "m", "tutti", "i", "ghiacciai", "misurati", "in", "austria", "hanno", "chiaramente", "perso", "area", "e", "volume", "nel", "periodo", "dal", "ad", "esempio", "nelle", "alpi", "meridionali", "\u00f6tztal", "la", "pi\u00f9", "grande", "area", "glaciale", "contigua", "in", "austria", "l'area", "del", "ghiacciaio", "\u00e8", "diminuita", "da", "km\u00b2", "nel", "a", "km\u00b2", "nel", "e", "km\u00b2", "nel", "frane", "cascate", "e", "altri", "fenomeni", "gravitazionali", "aumentano", "significativamente", "nelle", "regioni", "montane", "il", "rischio", "di", "incendi", "boschivi", "aumenter\u00e0", "in", "austria", "i", "disturbi", "negli", "ecosistemi", "forestali", "aumentano", "di", "intensit\u00e0", "e", "frequenza", "in", "tutti", "gli", "scenari", "climatici", "discussi", "gli", "ecosistemi", "con", "un", "lungo", "periodo", "di", "sviluppo", "e", "gli", "habitat", "delle", "alpi", "sopra", "la", "linea", "degli", "alberi", "sono", "particolarmente", "colpiti", "dai", "cambiamenti", "climatici", "il", "turismo", "invernale", "continuer\u00e0", "a", "subire", "pressioni", "a", "causa", "del", "costante", "aumento", "delle", "temperature", "popolazione", "circa", "il", "della", "popolazione", "austriaca", "\u00e8", "di", "ceppo", "bavarese", "il", "restante", "proviene", "principalmente", "dalle", "nazioni", "circostanti", "ungheresi", "che", "vi", "sono", "fluiti", "durante", "l'impero", "austroungarico", "e", "slavi", "gli", "stati", "federati", "di", "carinzia", "e", "stiria", "ospitano", "una", "significativa", "minoranza", "slovena", "di", "circa", "membri", "nello", "stato", "di", "burgenland", "ci", "sono", "una", "minoranza", "croata", "e", "una", "ungherese", "l'austria", "composta", "da", "nove", "stati", "federati", "\u00e8", "caratterizzata", "dalla", "distribuzione", "poco", "omogenea", "della", "popolazione", "la", "densit\u00e0", "demografica", "\u00e8", "bassa", "nelle", "regioni", "alpine", "mentre", "nelle", "valli", "del", "danubio", "ci", "sono", "maggiori", "concentrazioni", "circa", "un", "quinto", "della", "popolazione", "totale", "si", "concentra", "nell'area", "urbana", "di", "vienna", "mentre", "altre", "citt\u00e0", "sono", "di", "piccole", "dimensioni", "e", "a", "stento", "raggiungono", "i", "abitanti", "ancora", "elevata", "\u00e8", "la", "percentuale", "di", "popolazione", "che", "vive", "nei", "villaggi", "rurali", "da", "alcuni", "decenni", "la", "popolazione", "austriaca", "non", "aumenta", "pi\u00f9", "e", "tende", "a", "un", "progressivo", "invecchiamento", "\u00e8", "rilevante", "la", "presenza", "di", "lavoratori", "stranieri", "provenienti", "soprattutto", "dall'area", "balcanica", "e", "dalla", "turchia", "anche", "se", "gli", "immigrati", "hanno", "avuto", "difficolt\u00e0", "a", "integrarsi", "nell'area", "austriaca", "l'austria", "\u00e8", "uno", "dei", "paesi", "con", "il", "maggior", "numero", "di", "studenti", "stranieri", "al", "mondo", "etnie", "austriaci", "tedeschi", "bosniaci", "turchi", "serbi", "rumeni", "altri", "religione", "negli", "ultimi", "quarant'anni", "del", "xx", "secolo", "si", "\u00e8", "assistito", "a", "una", "progressiva", "riduzione", "del", "numero", "di", "coloro", "che", "professano", "la", "religione", "cristiana", "i", "cattolici", "rappresentano", "nel", "il", "della", "popolazione", "erano", "l'", "nel", "e", "i", "protestanti", "il", "nel", "il", "i", "fedeli", "ortodossi", "rappresentano", "nel", "l'", "della", "popolazione", "sono", "d'altra", "parte", "aumentati", "coloro", "che", "non", "dichiarano", "nessun'appartenenza", "religiosa", "nel", "il", "degli", "austriaci", "non", "dichiara", "alcun'appartenenza", "religiosa", "erano", "il", "nel", "gli", "ebrei", "hanno", "vissuto", "nell'area", "che", "ora", "forma", "la", "repubblica", "d'austria", "per", "secoli", "una", "gran", "parte", "della", "comunit\u00e0", "ebraica", "austriaca", "emigr\u00f2", "durante", "gli", "anni", "e", "molti", "di", "quelli", "che", "restarono", "vennero", "uccisi", "durante", "l'olocausto", "nel", "l'austria", "ospitava", "almeno", "ebrei", "e", "alle", "persecuzioni", "ne", "sopravvissero", "solo", "le", "stime", "del", "parlano", "di", "una", "comunit\u00e0", "ebraica", "piccola", "ma", "in", "espansione", "ha", "accolto", "numerosi", "israeliti", "russi", "e", "ucraini", "compresa", "tra", "le", "e", "le", "persone", "l'islam", "in", "espansione", "in", "seguito", "all'arrivo", "di", "numerosi", "immigrati", "si", "attesta", "all'", "nel", "lingue", "la", "lingua", "ufficiale", "il", "tedesco", "\u00e8", "parlata", "da", "quasi", "tutti", "i", "residenti", "la", "natura", "montuosa", "del", "terreno", "ha", "portato", "allo", "sviluppo", "di", "numerosi", "dialetti", "che", "appartengono", "tutti", "al", "gruppo", "austrobavarese", "con", "l'eccezione", "di", "un", "dialetto", "che", "appartiene", "al", "gruppo", "di", "dialetti", "alemanni", "nella", "regione", "del", "vorarlberg", "il", "dialetto", "bavarese", "\u00e8", "parlato", "nel", "tirolo", "ed", "\u00e8", "anche", "la", "lingua", "madre", "di", "molti", "abitanti", "dell'alto", "adige", "sud", "tirolo", "in", "italia", "societ\u00e0", "condizione", "della", "donna", "diritti", "lgbt", "ordinamento", "dello", "stato", "l'austria", "\u00e8", "una", "repubblica", "federale", "divisa", "in", "nove", "stati", "federati", "costituzione", "la", "costituzione", "dell'austria", "\u00f6sterreichische", "bundesverfassung", "risale", "al", "\u00ba", "ottobre", "suddivisioni", "l'austria", "\u00e8", "composta", "da", "nove", "stati", "federati", "tedesco", "bundesland", "plurale", "bundesl\u00e4nder", "a", "loro", "volta", "suddivisi", "in", "distretti", "bezirk", "plurale", "bezirke", "e", "citt\u00e0", "a", "statuto", "autonomo", "statutarstadt", "plurale", "statutarst\u00e4dte", "gli", "distretti", "sono", "suddivisi", "in", "comuni", "gemeinde", "plurale", "gemeinden", "burgenland", "capoluogo", "eisenstadt", "carinzia", "capoluogo", "klagenfurt", "bassa", "austria", "capoluogo", "st", "p\u00f6lten", "alta", "austria", "capoluogo", "linz", "salisburghese", "capoluogo", "salisburgo", "stiria", "capoluogo", "graz", "tirolo", "capoluogo", "innsbruck", "vorarlberg", "capoluogo", "bregenz", "vienna", "citt\u00e0", "principali", "le", "citt\u00e0", "principali", "sono", "la", "capitale", "vienna", "e", "i", "capoluoghi", "degli", "altri", "otto", "stati", "federati", "st", "p\u00f6lten", "linz", "salisburgo", "salzburg", "innsbruck", "bregenz", "klagenfurt", "graz", "ed", "eisenstadt", "fra", "le", "citt\u00e0", "non", "capoluogo", "dei", "bundesl\u00e4nder", "le", "pi\u00f9", "popolose", "sono", "wels", "e", "villaco", "villach", "istituzioni", "l'austria", "\u00e8", "una", "repubblica", "parlamentare", "federale", "il", "presidente", "federale", "tedesco", "bundespr\u00e4sident", "\u00e8", "eletto", "ogni", "sei", "anni", "a", "suffragio", "universale", "diretto", "il", "presidente", "a", "sua", "volta", "nomina", "il", "cancelliere", "espressione", "della", "maggioranza", "parlamentare", "tradizionalmente", "\u00e8", "il", "leader", "del", "partito", "di", "maggioranza", "relativa", "il", "parlamento", "austriaco", "consta", "due", "camere", "il", "consiglio", "federale", "austriaco", "bundesrat", "composto", "da", "rappresentanti", "degli", "stati", "federati", "a", "seconda", "della", "popolazione", "e", "il", "consiglio", "nazionale", "austriaco", "nationalrat", "sola", "camera", "con", "la", "quale", "il", "potere", "esecutivo", "intrattiene", "il", "rapporto", "di", "fiducia", "composto", "da", "membri", "eletti", "direttamente", "ordinamento", "scolastico", "l'istruzione", "scolastica", "\u00e8", "obbligatoria", "da", "a", "anni", "scuola", "primariavolksschule", "anni", "scuola", "secondaria", "hauptschule", "o", "ahsunterstufe", "anni", "anno", "integrativo", "prima", "delle", "superioripolytechnische", "schule", "pts", "anni", "superioriupper", "level", "anni", "universit\u00e0", "ci", "sono", "universit\u00e0", "pubbliche", "e", "universit\u00e0", "private", "in", "tutta", "l'austria", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "austriaca", "e", "in", "genere", "dei", "paesi", "di", "lingua", "tedesca", "\u00e8", "l'universit\u00e0", "di", "vienna", "fondata", "il", "marzo", "dal", "duca", "rodolfo", "iv", "d'asburgo", "e", "dai", "fratelli", "alberto", "iii", "d'asburgo", "e", "leopoldo", "iii", "d'asburgo", "da", "cui", "proviene", "il", "nome", "aggiuntivo", "di", "alma", "mater", "rudolphina", "a", "linz", "si", "trova", "una", "giovane", "universit\u00e0", "con", "un", "campus", "collegato", "jku", "sistema", "sanitario", "l'austria", "ha", "un", "sistema", "sanitario", "a", "due", "livelli", "in", "cui", "i", "cittadini", "possono", "ricevere", "assistenza", "pubblica", "ma", "hanno", "anche", "la", "possibilit\u00e0", "di", "stipulare", "un'assicurazione", "sanitaria", "privata", "supplementare", "l'assistenza", "sanitaria", "in", "austria", "\u00e8", "universale", "per", "i", "residenti", "in", "austria", "e", "per", "quelli", "provenienti", "da", "altri", "paesi", "dell'ue", "forze", "armate", "le", "forze", "armate", "austriache", "sono", "nate", "nel", "in", "seguito", "all'indipendenza", "della", "seconda", "repubblica", "austriaca", "contano", "uomini", "e", "hanno", "una", "mobilitazione", "di", "uomini", "forze", "di", "polizia", "le", "forze", "di", "polizia", "in", "austria", "sono", "inquadrate", "nella", "direzione", "generale", "di", "pubblica", "sicurezza", "una", "suddivisione", "del", "ministero", "federale", "dell'interno", "il", "sistema", "delle", "forze", "dell'ordine", "\u00e8", "stato", "profondamente", "riformato", "nel", "alcuni", "corpi", "di", "polizia", "sono", "stati", "sciolti", "e", "i", "loro", "appartenenti", "sono", "confluiti", "in", "nuovi", "soggetti", "appositamente", "creati", "la", "riforma", "del", "ha", "portato", "allo", "scioglimento", "della", "bundesgendarmerie", "gendarmeria", "federale", "nata", "nel", "del", "bundessicherheitswachekorps", "corpo", "federale", "guardie", "di", "sicurezza", "e", "del", "kriminalbeamtenkorps", "corpi", "investigativi", "tutti", "confluiti", "nella", "polizia", "federale", "alla", "direzione", "generale", "di", "pubblica", "sicurezza", "rispondono", "bundeskriminalamt", "nato", "nel", "\u00e8", "un", "ufficio", "che", "svolge", "soprattutto", "funzione", "di", "coordinamento", "e", "investigazione", "bundespolizei", "polizia", "federale", "nata", "nel", "con", "la", "riforma", "del", "sistema", "\u00e8", "organizzata", "su", "base", "federale", "con", "nove", "comandi", "uno", "per", "ogni", "stato", "federato", "che", "rispondono", "al", "ministero", "svolge", "le", "normali", "funzioni", "di", "polizia", "comprese", "quelle", "di", "controllo", "delle", "frontiere", "gemeindesicherheitswache", "\u00e8", "la", "polizia", "municipale", "dell'austria", "flugpolizei", "polizia", "dell'aria", "unit\u00e0", "che", "si", "occupa", "del", "supporto", "aereo", "durante", "diverse", "operazioni", "antincendio", "soccorso", "repressione", "illeciti", "svolge", "anche", "attivit\u00e0", "di", "addestramento", "justizwache", "gestisce", "gli", "istituti", "di", "pena", "e", "i", "detenuti", "al", "suo", "interno", "\u00e8", "istituita", "un'unit\u00e0", "speciale", "che", "prende", "il", "nome", "di", "justizwache", "einsatz", "gruppe", "simboli", "la", "bandiera", "d'austria", "\u00e8", "composta", "da", "tre", "bande", "orizzontali", "di", "uguali", "dimensioni", "i", "colori", "partendo", "dall'alto", "sono", "rosso", "bianco", "e", "rosso", "questa", "bandiera", "risale", "al", "insieme", "alla", "bandiera", "danese", "\u00e8", "considerata", "tra", "i", "pi\u00f9", "antichi", "simboli", "nazionali", "del", "mondo", "la", "versione", "attuale", "\u00e8", "stata", "adottata", "il", "\u00ba", "maggio", "lo", "stemma", "dell'austria", "\u00e8", "in", "uso", "sin", "dalla", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "per", "simboleggiare", "il", "paese", "dopo", "la", "caduta", "dell'impero", "austroungarico", "i", "simboli", "del", "passato", "regime", "rimangono", "nell'aquila", "non", "bicefala", "come", "nel", "periodo", "austroungarico", "ma", "a", "una", "sola", "testa", "un'ultima", "modifica", "\u00e8", "stata", "effettuata", "dopo", "la", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "con", "le", "catene", "spezzate", "in", "simbolo", "della", "liberazione", "dalla", "dittatura", "nazista", "politica", "politica", "interna", "il", "parlamento", "\u00e8", "bicamerale", "ed", "\u00e8", "costituito", "dal", "nationalrat", "di", "seggi", "dieta", "nazionale", "i", "cui", "membri", "sono", "direttamente", "eletti", "dal", "popolo", "per", "una", "durata", "di", "anni", "e", "dal", "bundesrat", "dieta", "federale", "che", "rappresenta", "tramite", "alcuni", "delegati", "le", "nove", "regioni", "dal", "al", "l'austria", "fu", "governata", "dal", "partito", "popolare", "austriaco", "\u00f6vp", "democraticocristiano", "e", "poi", "conservatore", "nel", "le", "elezioni", "furono", "vinte", "dal", "partito", "socialdemocratico", "austriaco", "sp\u00f6", "guidato", "da", "bruno", "kreisky", "i", "socialdemocratici", "avrebbero", "dominato", "il", "governo", "per", "tre", "decenni", "con", "i", "cancellieri", "kreisky", "fred", "sinowatz", "franz", "vranitzky", "e", "viktor", "klima", "in", "seguito", "alla", "sconfitta", "socialdemocratica", "alle", "elezioni", "del", "ottobre", "e", "all'impossibilit\u00e0", "di", "formare", "una", "coalizione", "a", "guida", "socialdemocratica", "il", "febbraio", "venne", "formata", "una", "coalizione", "di", "destra", "consistente", "dei", "popolari", "e", "dei", "liberali", "fp\u00f6", "comunque", "dopo", "qualche", "tumulto", "interno", "sulla", "politica", "e", "la", "leadership", "del", "partito", "il", "cancelliere", "federale", "wolfgang", "sch\u00fcssel", "\u00f6vp", "annunci\u00f2", "il", "settembre", "che", "si", "sarebbero", "tenute", "elezioni", "generali", "anticipate", "per", "la", "fine", "di", "novembre", "il", "novembre", "la", "\u00f6vp", "vinse", "ma", "non", "ottenne", "la", "maggioranza", "assoluta", "seggi", "su", "dopo", "le", "elezioni", "lunghissimi", "colloqui", "\"sondierungsgespr\u00e4che\"", "si", "svolsero", "tra", "l'\u00f6vp", "e", "gli", "altri", "maggiori", "partiti", "fp\u00f6", "sp\u00f6", "e", "verdi", "il", "febbraio", "la", "coalizione", "tra", "\u00f6vp", "e", "fp\u00f6", "venne", "continuata", "sempre", "con", "wolfgang", "sch\u00fcssel", "\u00f6vp", "come", "cancelliere", "federale", "il", "suo", "vice", "cancelliere", "fu", "herbert", "haupt", "fp\u00f6", "fin", "quando", "non", "venne", "rimpiazzato", "da", "hubert", "gorbach", "fp\u00f6", "il", "ottobre", "nelle", "elezioni", "del", "\u00ba", "ottobre", "l'sp\u00f6", "super\u00f2", "dei", "voti", "e", "seggi", "la", "\u00f6vp", "e", "seggi", "e", "divenne", "cancelliere", "il", "suo", "leader", "alfred", "gusenbauer", "anche", "se", "si", "dovette", "piegare", "a", "una", "grande", "coalizione", "non", "avendo", "ottenuto", "la", "maggioranza", "assoluta", "la", "difficile", "coabitazione", "di", "sp\u00f6", "e", "\u00f6vp", "port\u00f2", "alle", "elezioni", "politiche", "anticipate", "che", "si", "tennero", "nel", "settembre", "dalle", "urne", "usc\u00ec", "nuovamente", "un", "paese", "frazionato", "con", "nessun", "partito", "capace", "di", "formare", "da", "solo", "un", "governo", "stabile", "da", "rilevare", "\u00e8", "il", "considerevole", "aumento", "dei", "due", "partiti", "di", "destra", "fp\u00f6", "e", "bz\u00f6", "i", "quali", "se", "non", "fossero", "divisi", "per", "motivi", "di", "contrasti", "personali", "avrebbero", "lo", "stesso", "peso", "del", "partito", "socialdemocratico", "al", "la", "dieta", "nazionale", "austriaca", "seggi", "\u00e8", "cos\u00ec", "composta", "seggi", "sp\u00f6", "partito", "socialdemocratico", "d'austria", "seggi", "\u00f6vp", "partito", "popolare", "austriaco", "seggi", "fp\u00f6", "partito", "della", "libert\u00e0", "austriaco", "seggi", "bz\u00f6", "alleanza", "per", "il", "futuro", "dell'austria", "seggi", "die", "gr\u00fcnen", "i", "verdi", "l'sp\u00f6", "sebbene", "indebolita", "dai", "risultati", "\u00e8", "risultata", "ancora", "primo", "partito", "e", "il", "presidente", "della", "repubblica", "ha", "quindi", "conferito", "a", "werner", "faymann", "sp\u00f6", "l'incarico", "di", "formare", "il", "nuovo", "governo", "josef", "pr\u00f6ll", "\u00f6vp", "\u00e8", "stato", "nominato", "invece", "vice", "cancelliere", "il", "nuovo", "gabinetto", "\u00e8", "quindi", "una", "riedizione", "della", "grande", "coalizione", "che", "governava", "l'austria", "dal", "le", "elezioni", "regionali", "del", "in", "carinzia", "hanno", "confermato", "la", "tendenza", "dell'elettorato", "austriaco", "di", "premiare", "i", "due", "partiti", "di", "destra", "specie", "la", "bz\u00f6", "a", "danno", "dei", "due", "storici", "partiti", "austriaci", "economia", "l'austria", "con", "la", "sua", "economia", "di", "mercato", "ben", "sviluppata", "e", "la", "sua", "alta", "qualit\u00e0", "della", "vita", "il", "servizio", "verso", "le", "madri", "incinte", "e", "gli", "anziani", "\u00e8", "uno", "dei", "migliori", "a", "livello", "europeo", "altissimo", "il", "livello", "di", "istruzione", "visto", "l'alto", "tasso", "di", "alfabetizzazione", "\u00e8", "strettamente", "legata", "alle", "altre", "economie", "dell'unione", "europea", "specialmente", "a", "quella", "tedesca", "il", "rallentamento", "della", "crescita", "economica", "in", "germania", "e", "del", "resto", "d'europa", "in", "seguito", "alla", "crisi", "del", "e", "del", "mondo", "ha", "influenzato", "l'austria", "rallentandone", "l'incremento", "tuttavia", "il", "paese", "ha", "reagito", "bene", "alla", "crisi", "e", "il", "pil", "sta", "tornando", "a", "crescere", "si", "allevano", "bovini", "e", "si", "coltivano", "barbabietole", "da", "zucchero", "cereali", "e", "alberi", "da", "frutta", "celebre", "in", "tutto", "il", "mondo", "\u00e8", "il", "comparto", "alimentare", "dolciario", "la", "torta", "sacher", "\u00e8", "la", "torta", "pi\u00f9", "conosciuta", "particolarmente", "sviluppata", "\u00e8", "la", "coltura", "delle", "viti", "con", "cui", "si", "fanno", "degli", "ottimi", "vini", "bianchi", "in", "particolare", "nella", "bassa", "austria", "burgenland", "e", "stiria", "per", "lungo", "tempo", "i", "settori", "siderurgico", "e", "metallurgico", "hanno", "rappresentato", "una", "voce", "molto", "importante", "nell'economia", "austriaca", "nelle", "regioni", "dell'austria", "superiore", "e", "della", "stiria", "in", "particolare", "sono", "sorte", "molte", "industrie", "agevolate", "dalla", "ricchezza", "di", "risorse", "minerarie", "del", "territorio", "come", "lignite", "ferro", "piombo", "magnesite", "e", "alla", "disponibilit\u00e0", "di", "risorse", "energetiche", "soprattutto", "di", "quella", "idroelettrica", "quindi", "il", "settore", "industriale", "\u00e8", "limitato", "territorialmente", "alle", "citt\u00e0", "di", "vienna", "linz", "e", "graz", "la", "crisi", "del", "settore", "negli", "anni", "settanta", "ha", "fatto", "crescere", "l'importanza", "di", "nuovi", "comparti", "chimico", "meccanica", "di", "precisione", "apparecchi", "ottici", "tessile", "che", "si", "sono", "specializzati", "in", "produzioni", "di", "qualit\u00e0", "molto", "elevata", "il", "settore", "terziario", "d\u00e0", "lavoro", "a", "quasi", "austriaci", "su", "contribuendo", "per", "il", "al", "pil", "nazionale", "il", "sistema", "dei", "trasporti", "austriaco", "supporta", "adeguatamente", "un", "flusso", "commerciale", "interno", "ed", "esterno", "italia", "germania", "svizzera", "i", "principali", "partner", "commerciali", "ponendo", "al", "suo", "centro", "vienna", "dalla", "capitale", "infatti", "parte", "un", "ramificato", "complesso", "di", "linee", "ferroviarie", "km", "e", "stradali", "km", "costruite", "nel", "pi\u00f9", "assoluto", "rispetto", "del", "naturale", "paesaggio", "austriaco", "molto", "intenso", "\u00e8", "anche", "il", "traffico", "fluviale", "che", "sfrutta", "l'estensione", "del", "danubio", "importantissimo", "nell'economia", "del", "paese", "\u00e8", "il", "turismo", "sia", "per", "quanto", "riguarda", "le", "citt\u00e0", "d'arte", "vienna", "linz", "e", "salisburgo", "in", "primis", "sia", "per", "il", "turismo", "invernale", "con", "localit\u00e0", "rinomate", "e", "modernamente", "attrezzate", "per", "lo", "sci", "alpino", "di", "una", "certa", "importanza", "anche", "il", "turismo", "estivo", "nelle", "localit\u00e0", "dei", "laghi", "carinziani", "e", "salisburghesi", "eurozona", "l'austria", "\u00e8", "tra", "gli", "undici", "paesi", "che", "hanno", "adottato", "l'euro", "come", "moneta", "nazionale", "gi\u00e0", "nel", "l'euro", "\u00e8", "entrato", "in", "circolazione", "il", "\u00ba", "gennaio", "in", "sostituzione", "dello", "scellino", "austriaco", "l'austria", "\u00e8", "tra", "i", "paesi", "che", "ha", "deciso", "di", "avere", "il", "rovescio", "delle", "monete", "tutti", "diversi", "come", "l'italia", "trasporti", "la", "rete", "autostradale", "austriaca", "non", "\u00e8", "molto", "estesa", "anche", "a", "causa", "del", "territorio", "alpino", "su", "cui", "si", "sviluppa", "il", "paese", "in", "particolare", "non", "esiste", "una", "trasversale", "estovest", "ma", "quattro", "direttrici", "nordsud", "che", "collegano", "il", "paese", "con", "i", "principali", "stati", "confinanti", "italia", "germania", "e", "slovenia", "ne", "consegue", "che", "alcune", "regioni", "contigue", "come", "il", "tirolo", "del", "nord", "il", "salisburghese", "e", "il", "tirolo", "orientale", "non", "sono", "collegate", "tra", "di", "loro", "per", "mezzo", "di", "strade", "a", "scorrimento", "veloce", "per", "circolare", "sulle", "autostrade", "austriache", "\u00e8", "necessario", "munirsi", "di", "un", "bollino", "disponibile", "segnatamente", "presso", "le", "stazioni", "di", "rifornimento", "il", "contrassegno", "esiste", "in", "tre", "versioni", "per", "giorni", "due", "mesi", "o", "annuale", "cultura", "arte", "le", "prime", "testimonianze", "artistiche", "risalirono", "alle", "sculture", "e", "ai", "prodotti", "di", "oreficeria", "del", "dc", "conservati", "presso", "il", "monastero", "di", "kremsm\u00fcnster", "dal", "vennero", "eretti", "sul", "territorio", "austriaco", "numerosi", "castelli", "e", "abbazie", "per", "opera", "dei", "cistercensi", "ma", "per", "lo", "sviluppo", "dell'arte", "bisogner\u00e0", "attendere", "l'affermazione", "degli", "asburgo", "seppur", "sotto", "l'influsso", "iniziale", "tedesco", "e", "francese", "dal", "xiii", "secolo", "alla", "scultura", "lignea", "si", "affianc\u00f2", "quella", "in", "pietra", "realistica", "che", "ebbe", "il", "suo", "centro", "a", "vienna", "presso", "i", "cantieri", "della", "cattedrale", "di", "santo", "stefano", "se", "agli", "inizi", "del", "quattrocento", "si", "afferm\u00f2", "il", "gotico", "cortese", "ben", "rappresentato", "da", "han", "von", "t\u00fcbigen", "verso", "la", "met\u00e0", "del", "secolo", "si", "ebbe", "un", "ritorno", "del", "realismo", "i", "cui", "migliori", "rappresentanti", "furono", "conrad", "laib", "per", "la", "pittura", "e", "jacob", "kaschauer", "per", "la", "scultura", "in", "questo", "secolo", "molto", "forti", "furono", "le", "influenze", "fiamminghe", "nel", "cinquecento", "si", "impose", "il", "naturalismo", "della", "scuola", "danubiana", "e", "alla", "corte", "di", "massimiliano", "i", "si", "affiancarono", "molti", "artisti", "rinascimentali", "tedeschi", "sulle", "cui", "opere", "aleggi\u00f2", "la", "derivazione", "italiana", "il", "seicento", "viene", "ricordato", "per", "le", "pregevoli", "costruzioni", "del", "duomo", "di", "salisburgo", "di", "importanti", "palazzi", "e", "opere", "di", "impronta", "barocca", "come", "la", "collegiata", "di", "salisburgo", "al", "barocco", "segu\u00ec", "il", "neoclassicismo", "e", "il", "romanticismo", "contraddistinto", "dal", "recupero", "di", "stili", "diversi", "tra", "i", "quali", "il", "biedermeier", "dalla", "met\u00e0", "dell'ottocento", "vienna", "conquist\u00f2", "una", "posizione", "di", "assoluto", "primo", "piano", "nelle", "arti", "giustificata", "dalla", "fioritura", "del", "razionalismo", "e", "del", "movimento", "di", "avanguardia", "secessione", "viennese", "nell'orbita", "del", "liberty", "anche", "l'espressionismo", "e", "l'astrattismo", "fecero", "proselitismo", "in", "austria", "importante", "l'esperienza", "dell'architettura", "austriaca", "moderna", "tra", "gli", "esponenti", "di", "spicco", "del", "periodo", "della", "secessione", "viennese", "ricordiamo", "gustav", "klimt", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "diversi", "siti", "dell'austria", "sono", "stati", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "letteratura", "per", "quanto", "riguarda", "il", "passato", "talvolta", "non", "appare", "semplice", "distinguere", "il", "contributo", "della", "letteratura", "austriaca", "separato", "nitidamente", "dalla", "letteratura", "tedesca", "basti", "pensare", "a", "tal", "proposito", "che", "alle", "origini", "della", "letteratura", "tedesca", "bisogna", "inserire", "un'opera", "come", "l'epopea", "dei", "nibelunghi", "nata", "in", "un", "ambiente", "austrobavarese", "inoltre", "sul", "territorio", "austriaco", "durante", "il", "medioevo", "fu", "fertile", "la", "produzione", "di", "lirica", "cortese", "cos\u00ec", "come", "dal", "seicento", "all'ottocento", "si", "diffuse", "il", "filone", "della", "comicit\u00e0", "popolare", "dal", "quale", "scatur\u00ec", "il", "genere", "della", "farsa", "magica", "tra", "gli", "scrittori", "austriaci", "pi\u00f9", "noti", "vi", "sono", "franz", "grillparzer", "considerato", "il", "pi\u00f9", "grande", "scrittore", "della", "letteratura", "austriaca", "hugo", "von", "hofmannsthal", "esponente", "del", "decadentismo", "joseph", "roth", "cantore", "della", "finis", "austriae", "arthur", "schnitzler", "johann", "nestroy", "robert", "musil", "esponente", "del", "modernismo", "e", "autore", "del", "romanzo", "incompiuto", "l'uomo", "senza", "qualit\u00e0", "franz", "werfel", "autore", "del", "romanzo", "storico", "i", "quaranta", "giorni", "del", "mussa", "dagh", "karl", "kraus", "friedrich", "torberg", "felix", "mitterer", "felix", "salten", "scrittore", "austroungarico", "noto", "in", "particolare", "per", "il", "romanzo", "per", "ragazzi", "bambi", "la", "vita", "di", "un", "capriolo", "thomas", "bernhard", "peter", "handke", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "del", "leo", "perutz", "stefan", "zweig", "tra", "gli", "scrittori", "moderni", "e", "contemporanei", "vanno", "menzionati", "bertha", "von", "suttner", "vincitrice", "del", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "ed", "elfriede", "jelinek", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "da", "ricordare", "inoltre", "paulus", "hochgatterer", "primo", "austriaco", "ad", "aggiudicarsi", "il", "premio", "letterario", "dell'unione", "europea", "nel", "con", "il", "romanzo", "die", "s\u00fcsse", "des", "lebens", "teatro", "il", "rito", "liturgico", "fu", "alla", "base", "del", "teatro", "in", "austria", "che", "venne", "strutturato", "e", "organizzato", "intorno", "al", "medioevo", "dal", "seicento", "le", "corti", "disposero", "di", "teatri", "nei", "quali", "svolgevano", "attivit\u00e0", "permanenti", "gruppi", "stabili", "di", "attori", "questa", "fu", "l'origine", "dei", "teatri", "stabili", "ottocenteschi", "luoghi", "di", "diffusione", "di", "arte", "drammatica", "come", "i", "viennesi", "volkstheater", "le", "compagnie", "di", "giro", "dopo", "un", "lungo", "periodo", "di", "incertezza", "e", "precariet\u00e0", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "ripresero", "impulso", "e", "slancio", "tra", "i", "teatri", "austriaci", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "e", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "\u00e8", "il", "theater", "in", "der", "josephstadt", "fondato", "nel", "musica", "l'austria", "\u00e8", "stata", "anche", "la", "patria", "di", "diversi", "famosi", "compositori", "come", "i", "fratelli", "joseph", "e", "michael", "haydn", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "e", "il", "padre", "leopold", "tutti", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "esponenti", "del", "classicismo", "musicale", "franz", "joseph", "haydn", "oltre", "ad", "essere", "esponente", "del", "classicismo", "viennese", "contribu\u00ec", "alla", "nascita", "della", "sinfonia", "e", "del", "quartetto", "d'archi", "nel", "xix", "secolo", "si", "afferma", "a", "vienna", "il", "valzer", "con", "johann", "strauss", "padre", "il", "padre", "del", "valzer", "e", "johann", "strauss", "figlio", "la", "musica", "di", "franz", "schubert", "esponente", "della", "musica", "romantica", "i", "membri", "della", "famiglia", "strauss", "e", "ancora", "anton", "bruckner", "e", "gustav", "mahler", "esponenti", "della", "musica", "tardoromantica", "hugo", "wolf", "franz", "von", "supp\u00e8", "noto", "anche", "per", "l'operetta", "cavalleria", "leggera", "ed", "\u00e8", "austriaco", "il", "celebre", "canto", "di", "natale", "stille", "nacht", "heilige", "nacht", "noto", "in", "italia", "come", "astro", "del", "ciel", "il", "brano", "\u00e8", "datato", "dicembre", "su", "musica", "di", "franz", "xaver", "gruber", "e", "testo", "di", "joseph", "mohr", "agli", "inizi", "del", "xx", "secolo", "si", "afferma", "la", "seconda", "scuola", "viennese", "fondata", "da", "arnold", "sch\u00f6nberg", "l'ideatore", "della", "dodecafonia", "esposta", "in", "un", "articolo", "del", "e", "cui", "importanti", "esponenti", "furono", "anton", "webern", "e", "alban", "berg", "tra", "i", "cantanti", "austriaci", "spiccano", "conchita", "wurst", "e", "falco", "filosofia", "e", "scienza", "l'austria", "\u00e8", "la", "patria", "di", "importanti", "filosofi", "e", "scienziati", "tra", "cui", "si", "ricordano", "sigmund", "freud", "alfred", "adler", "melanie", "klein", "edmund", "husserl", "fondatore", "della", "fenomenologia", "karl", "popper", "paul", "feyerabend", "ludwig", "boltzmann", "christian", "doppler", "ernst", "mach", "kurt", "g\u00f6del", "paul", "ehrenfest", "wolfgang", "pauli", "hermann", "bondi", "erwin", "schr\u00f6dinger", "max", "perutz", "l'economista", "joseph", "schumpeter", "e", "konrad", "lorenz", "fondatore", "dell'etologia", "si", "\u00e8", "sviluppata", "qui", "anche", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "scuole", "di", "teoria", "economica", "detta", "appunto", "\"austriaca\"", "che", "fu", "fondata", "da", "carl", "menger", "e", "poi", "sviluppata", "da", "eugen", "von", "b\u00f6hmbawerk", "ludwig", "von", "mises", "e", "friedrich", "von", "hayek", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "filosofi", "del", "xx", "secolo", "ricordiamo", "anche", "ludwig", "wittgenstein", "tra", "i", "principali", "esponenti", "della", "filosofia", "analitica", "e", "autore", "del", "tractatus", "logicophilosophicus", "uno", "dei", "testi", "filosofici", "pi\u00f9", "rilevanti", "del", "novecento", "biologia", "e", "medicina", "le", "leggi", "di", "mendel", "legge", "della", "dominanza", "legge", "della", "segregazione", "legge", "dell'assortimento", "indipendente", "e", "la", "genetica", "il", "cui", "padre", "viene", "spesso", "considerato", "gregor", "mendel", "viene", "eseguita", "la", "prima", "anestesia", "locale", "dall'oculista", "austriaco", "karl", "koller", "che", "utilizz\u00f2", "per", "la", "prima", "volta", "come", "farmaco", "anestetico", "la", "cocaina", "la", "scoperta", "dei", "gruppi", "sanguigni", "da", "parte", "del", "biologo", "austriaco", "karl", "landsteiner", "l'anniversario", "della", "sua", "nascita", "il", "giugno", "\u00e8", "celebrato", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "mondiale", "del", "donatore", "di", "sangue", "la", "psicologia", "e", "i", "metodi", "della", "scuola", "viennese", "sigmund", "freud", "fondatore", "della", "psicoanalisi", "e", "autore", "de", "l'interpretazione", "dei", "sogni", "alfred", "adler", "e", "viktor", "frankl", "chimica", "e", "fisica", "il", "fenomeno", "fisico", "dell'effetto", "doppler", "di", "christian", "doppler", "la", "meccanica", "quantistica", "l'equazione", "di", "schr\u00f6dinger", "e", "il", "contributo", "alla", "fisica", "del", "xx", "secolo", "di", "erwin", "schr\u00f6dinger", "la", "scoperta", "dei", "raggi", "cosmici", "da", "parte", "di", "victor", "franz", "hess", "tecnologia", "\u00ba", "ottobre", "viene", "emessa", "dalle", "poste", "dell'impero", "austroungarico", "la", "correspondenzkarte", "la", "prima", "cartolina", "postale", "del", "mondo", "inventata", "da", "emanuel", "herrmann", "austria", "nello", "spazio", "ottobre", "franz", "viehb\u00f6ck", "\u00e8", "il", "primo", "austriaco", "nello", "spazio", "febbraio", "vengono", "lanciati", "tugsat", "e", "unibrite", "i", "primi", "satelliti", "austriaci", "esplorazioni", "verso", "la", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "la", "sms", "novara", "fu", "la", "prima", "nave", "austriaca", "a", "circumnavigare", "la", "terra", "cinema", "e", "televisione", "cinema", "tra", "i", "vari", "attori", "austriaci", "che", "si", "sono", "distinti", "tra", "il", "xx", "e", "il", "xxi", "secolo", "ricordiamo", "arnold", "schwarzenegger", "anche", "politico", "e", "christoph", "waltz", "e", "tra", "le", "attrici", "hedy", "lamarr", "e", "romy", "schneider", "nota", "anche", "per", "il", "ruolo", "di", "protagonista", "nella", "celebre", "trilogia", "di", "film", "la", "principessa", "sissi", "sissi", "la", "giovane", "imperatrice", "e", "destino", "di", "una", "imperatrice", "alcuni", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "registi", "cinematografici", "austriaci", "sono", "fritz", "lang", "e", "michael", "haneke", "televisione", "orf", "\u00f6sterreichischer", "rundfunk", "televisione", "austriaca", "\u00e8", "la", "radiotelevisione", "nazionale", "austriaca", "nata", "nel", "l'orf", "ha", "un", "ruolo", "predominante", "nei", "media", "austriaci", "infatti", "l'austria", "\u00e8", "stato", "uno", "degli", "ultimi", "paesi", "europei", "a", "parte", "l'albania", "a", "permettere", "trasmissioni", "televisive", "private", "collabora", "con", "la", "televisione", "pubblica", "tedesca", "ard", "e", "zdf", "i", "canali", "televisivi", "orf", "e", "orf", "si", "ricevono", "anche", "in", "alto", "adige", "dove", "viene", "trasmesso", "un", "notiziario", "regionale", "s\u00fcdtirol", "heute", "alto", "adige", "oggi", "le", "reti", "che", "formano", "orf", "sono", "sei", "reti", "radio", "e", "quattro", "canali", "televisivi", "sport", "sport", "invernali", "per", "la", "sua", "particolare", "posizione", "geografica", "sulle", "alpi", "l'attivit\u00e0", "sportiva", "pi\u00f9", "diffusa", "nel", "paese", "\u00e8", "lo", "sci", "alpino", "in", "stazioni", "sciistiche", "come", "kitzb\u00fchel", "soelden", "schladming", "lienz", "flachau", "saalbachhinterglemm", "sankt", "anton", "nassfeldpramollo", "eccetera", "in", "questo", "sport", "la", "nazionale", "austriaca", "di", "sci", "alpino", "primeggia", "per", "numero", "complessivo", "di", "vittorie", "nella", "coppa", "del", "mondo", "sia", "maschile", "sia", "femminile", "ed", "\u00e8", "largamente", "la", "prima", "nazione", "nel", "medagliere", "olimpico", "anche", "altre", "discipline", "degli", "sport", "invernali", "hanno", "grande", "seguito", "e", "tradizione", "in", "austria", "e", "tra", "queste", "il", "salto", "con", "gli", "sci", "due", "delle", "localit\u00e0", "dove", "si", "svolge", "annualmente", "lo", "storico", "torneo", "dei", "quattro", "trampolini", "sono", "austriache", "innsbruck", "e", "bischofshofen", "la", "combinata", "nordica", "e", "lo", "snowboard", "l'austria", "ha", "ospitato", "per", "due", "volte", "i", "giochi", "olimpici", "invernali", "nel", "e", "nel", "entrambe", "le", "edizioni", "si", "sono", "svolte", "a", "innsbruck", "giochi", "olimpici", "il", "primo", "oro", "olimpico", "per", "l'austria", "fu", "vinto", "nel", "nuoto", "da", "paul", "neumann", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atene", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "l'austria", "fu", "la", "medaglia", "d'argento", "vinta", "da", "otto", "herschmann", "nel", "nuoto", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atene", "calcio", "le", "squadre", "calcistiche", "pi\u00f9", "famose", "del", "paese", "sono", "il", "rapid", "vienna", "l'austria", "vienna", "lo", "sturm", "graz", "e", "il", "red", "bull", "salisburgo", "nel", "l'austria", "insieme", "alla", "svizzera", "ha", "ospitato", "il", "campionato", "europeo", "di", "calcio", "la", "nazionale", "di", "calcio", "dell'austria", "ha", "ottenuto", "in", "particolare", "un", "terzo", "posto", "nel", "campionato", "del", "mondo", "del", "e", "campione", "nella", "coppa", "internazionale", "negli", "anni", "tra", "i", "grandi", "campioni", "del", "calcio", "austriaco", "possiamo", "ricordare", "matthias", "sindelar", "ed", "ernst", "ocwirk", "inseriti", "nella", "lista", "dei", "migliori", "calciatori", "del", "xx", "secolo", "iffhs", "rispettivamente", "ventiduesimo", "e", "cinquantanovesimo", "e", "ancora", "franz", "binder", "hans", "krankl", "e", "walter", "schachner", "capocannoniere", "della", "nazionale", "austriaca", "\u00e8", "anton", "polster", "con", "reti", "ciclismo", "in", "ambito", "ciclistico", "si", "tiene", "ogni", "anno", "il", "giro", "dell'austria", "il", "giro", "d'italia", "talvolta", "sconfina", "in", "territorio", "austriaco", "e", "vi", "pone", "l'arrivo", "di", "una", "tappa", "l'ultima", "volta", "\u00e8", "avvenuto", "nel", "con", "una", "tappa", "con", "arrivo", "al", "gro\u00dfglockner", "automobilismo", "con", "la", "nazionalit\u00e0", "austriaca", "corre", "la", "scuderia", "di", "formula", "red", "bull", "racing", "fra", "i", "numerosi", "piloti", "austriaci", "che", "hanno", "gareggiato", "in", "formula", "vanno", "ricordati", "i", "campioni", "del", "mondo", "niki", "lauda", "e", "jochen", "rindt", "e", "il", "pilota", "gerhard", "berger", "l'austria", "ospita", "annualmente", "il", "gran", "premio", "d'austria", "motociclismo", "il", "pilota", "austriaco", "rupert", "hollaus", "\u00e8", "stato", "campione", "mondiale", "della", "classe", "nel", "in", "sella", "ad", "una", "nsu", "l'austria", "ospita", "annualmente", "il", "gran", "premio", "motociclistico", "d'austria", "la", "casa", "motociclistica", "austriaca", "ktm", "partecipa", "alle", "corse", "su", "pista", "sia", "nel", "motomondiale", "sia", "nei", "campionati", "per", "motociclette", "derivate", "dalla", "serie", "in", "entrambi", "i", "casi", "ottiene", "i", "successi", "pi\u00f9", "rilevanti", "nelle", "cilindrate", "pi\u00f9", "piccole", "moto", "e", "supersport", "ktm", "ha", "vinto", "ulteriori", "titoli", "nelle", "corse", "su", "sterrato", "quali", "i", "campionati", "mondiali", "di", "motocross", "enduro", "e", "motorally", "gastronomia", "dolci", "tra", "le", "specialit\u00e0", "dolciarie", "austriache", "ricordiamo", "la", "sachertorte", "o", "torta", "sacher", "inventata", "a", "vienna", "nel", "dal", "pasticciere", "austriaco", "franz", "sacher", "in", "onore", "del", "conte", "klemens", "von", "metternich", "festivit\u00e0", "comunicazioni", "mass", "media", "l'ente", "televisivo", "austriaco", "orf", "gode", "di", "un", "forte", "monopolio", "soprattutto", "nel", "campo", "dell'emittenza", "televisiva", "le", "due", "emittenti", "orf", "e", "orf", "sono", "state", "per", "lungo", "tempo", "gli", "unici", "programmi", "nazionali", "disponibili", "nel", "paese", "solo", "con", "l'avvento", "della", "liberalizzazione", "del", "settore", "sono", "nate", "le", "prime", "televisioni", "private", "per", "ovviare", "a", "questa", "situazione", "alcune", "emittenti", "tedesche", "hanno", "potuto", "aggirare", "la", "questione", "proponendo", "delle", "\"finestre\"", "austriache", "sui", "programmi", "satellitari", "in", "particolare", "sat", "rtl", "e", "pro", "il", "primo", "programma", "pubblico", "orf", "presenta", "una", "programmazione", "generalista", "esso", "collabora", "con", "le", "consorelle", "svizzera", "e", "germanica", "srf", "e", "ard", "per", "la", "produzione", "di", "alcuni", "programmi", "che", "vengono", "trasmessi", "a", "reti", "unificate", "nell'area", "germanofona", "la", "programmazione", "di", "orf", "offre", "in", "particolare", "dei", "notiziari", "regionali", "trasmessi", "dai", "nove", "l\u00e4nder", "che", "compongono", "l'austria", "oltre", "a", "un'edizione", "specialmente", "concepita", "per", "la", "provincia", "autonoma", "dell'alto", "adige", "in", "italia", "numismatica", "la", "zecca", "austriaca", "m\u00fcnze", "\u00f6sterreich", "che", "si", "occupa", "della", "coniazione", "delle", "monete", "austriache", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "la", "sua", "istituzione", "risale", "al", "ai", "tempi", "del", "duca", "d'austria", "leopoldo", "vi", "di", "babenberg", "note", "bibliografia", "en", "brookshepherd", "gordon", "the", "austrians", "a", "thousandyear", "odyssey", "carroll", "&", "graf", "publishers", "inc", "west", "st", "street", "new", "york", "ny", "isbn", "en", "lonnie", "johnson", "introducing", "austria", "a", "short", "history", "ariadne", "press", "goins", "court", "riverside", "ca", "isbn", "en", "cia", "the", "world", "factbook", "su", "ciagov", "url", "consultato", "il", "ottobre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre", "en", "peter", "thaler", "the", "ambivalence", "of", "identity", "the", "austrian", "experience", "of", "nationbuilding", "in", "a", "modern", "society", "west", "lafayette", "ind", "purdue", "university", "press", "isbn", "flavia", "foradini", "otto", "d'asburgo", "l'ultimo", "atto", "di", "una", "dinastia", "trieste", "mgs", "press", "isbn", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "austria", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "austria", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "austria", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "austria", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "austria", "collegamenti", "esterni", "austria", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "austria", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "austria", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "karl", "r", "stadler", "erich", "z\u00f6llner", "fritz", "fellner", "lutz", "holzner", "george", "hall", "kirby", "reinhold", "f", "wagnleitner", "karl", "a", "roider", "e", "otto", "leichter", "austria", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "austria", "su", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "en", "opere", "riguardanti", "austria", "su", "open", "library", "internet", "archive", "de", "sito", "web", "del", "presidente", "federale", "della", "repubblica", "d'austria", "su", "bundespraesidentat", "en", "de", "sito", "web", "della", "cancelleria", "federale", "austriaca", "su", "bundeskanzleramtat", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre", "scheda", "dell'austria", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'aci", "austria", "su", "viaggiare", "nel", "mondo", "sito", "curato", "dall'associazione", "dei", "delegati", "ufficiali", "del", "turismo", "estero", "in", "italia"]