["barcellona", "pron", "\"barcell\u00f3na\"", "in", "catalano", "barcelona", "bson", "e", "in", "spagnolo", "barcelona", "baelona", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "della", "spagna", "di", "abitanti", "area", "metropolitana", "abitanti", "capoluogo", "della", "catalogna", "una", "comunit\u00e0", "autonoma", "della", "parte", "orientale", "dello", "stato", "oltre", "che", "dell'omonima", "provincia", "e", "della", "comarca", "del", "barcelon\u00e8s", "soprannominata", "ciutat", "comtal", "o", "ciudad", "condal", "citt\u00e0", "dei", "conti", "\u00e8", "la", "seconda", "citt\u00e0", "della", "spagna", "per", "numero", "di", "abitanti", "dopo", "la", "capitale", "madrid", "nel", "fu", "sede", "delle", "olimpiadi", "estive", "nel", "vi", "si", "\u00e8", "tenuto", "per", "la", "prima", "volta", "assoluta", "il", "forum", "universale", "delle", "culture", "la", "citt\u00e0", "ha", "ospitato", "l'esposizione", "internazionale", "del", "e", "quella", "del", "ed", "\u00e8", "la", "sede", "fissa", "del", "mobile", "world", "congress", "e", "dell'unione", "per", "il", "mediterraneo", "forte", "del", "turismo", "del", "porto", "e", "della", "vicinanza", "alla", "francia", "km", "da", "le", "perthus", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "secondo", "maggior", "centro", "industriale", "e", "finanziario", "della", "spagna", "dopo", "madrid", "nonch\u00e9", "il", "maggior", "porto", "commerciale", "e", "turistico", "e", "uno", "dei", "maggiori", "d'europa", "geografia", "fisica", "territorio", "\u00e8", "situata", "nella", "spagna", "orientale", "sul", "mar", "mediterraneo", "a", "sud", "della", "catena", "montuosa", "dei", "pirenei", "e", "km", "dal", "colle", "del", "perthus", "che", "segna", "il", "confine", "con", "la", "francia", "in", "una", "pianura", "situata", "tra", "il", "mare", "e", "la", "suddetta", "catena", "montuosa", "tra", "le", "foci", "dei", "fiumi", "bes\u00f2s", "e", "llobregat", "il", "comune", "\u00e8", "delimitato", "a", "nord", "dai", "comuni", "di", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "e", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "a", "ovest", "da", "montcada", "i", "reixac", "e", "da", "sant", "cugat", "del", "vall\u00e8s", "a", "sud", "dalla", "zona", "franca", "con", "l'hospitalet", "e", "esplugues", "de", "llobregat", "mentre", "a", "est", "dal", "mar", "mediterraneo", "i", "rilievi", "della", "citt\u00e0", "possono", "venire", "divisi", "in", "tre", "sezioni", "distinte", "i", "monti", "della", "collserola", "con", "il", "tibidabo", "come", "maggiore", "cima", "m", "a", "dominare", "la", "citt\u00e0", "con", "il", "suo", "parco", "dei", "divertimenti", "la", "pianura", "il", "delta", "del", "bes\u00f2s", "e", "del", "llobregat", "perpendicolari", "alla", "costa", "altre", "vette", "minori", "emergono", "dalla", "piana", "litoranea", "la", "pi\u00f9", "conosciuta", "delle", "quali", "\u00e8", "il", "montju\u00efc", "m", "collina", "nei", "pressi", "del", "porto", "dominata", "da", "una", "fortificazione", "clima", "barcellona", "ha", "un", "clima", "mediterraneo", "con", "alcune", "caratteristiche", "differenti", "da", "quelle", "tipiche", "del", "clima", "mediterraneo", "come", "una", "quantit\u00e0", "non", "trascurabile", "di", "piogge", "in", "estate", "e", "un", "minimo", "secondario", "di", "precipitazioni", "in", "inverno", "a", "barcellona", "come", "in", "tutta", "la", "catalogna", "il", "classico", "clima", "mediterraneo", "con", "inverni", "umidi", "e", "temperati", "ed", "estati", "aride", "risente", "della", "posizione", "che", "ha", "rispetto", "al", "resto", "del", "mediterraneo", "occidentale", "gennaio", "e", "febbraio", "sono", "i", "mesi", "pi\u00f9", "freddi", "luglio", "e", "agosto", "i", "pi\u00f9", "caldi", "la", "pi\u00f9", "alta", "temperatura", "mai", "registrata", "in", "citt\u00e0", "\u00e8", "stata", "\u00b0c", "il", "agosto", "del", "e", "la", "pi\u00f9", "fredda", "i", "\u00b0c", "dell'", "febbraio", "del", "l'estate", "del", "similmente", "a", "tutta", "l'europa", "occidentale", "lasci\u00f2", "il", "mese", "con", "la", "temperatura", "media", "pi\u00f9", "alta", "da", "quando", "si", "hanno", "registrazioni", "\u00b0c", "di", "media", "ad", "agosto", "mentre", "il", "febbraio", "del", "vide", "la", "temperatura", "media", "mensile", "pi\u00f9", "bassa", "del", "secolo", "xx", "\u00b0c", "la", "posizione", "di", "barcellona", "tra", "la", "\"serra", "di", "collserola\"", "la", "cui", "quota", "massima", "\u00e8", "di", "metri", "e", "il", "mar", "mediterraneo", "favorisce", "scarse", "escursioni", "termiche", "giornaliere", "in", "media", "di", "circa", "\u00b0c", "in", "tutte", "le", "stagioni", "e", "un", "tasso", "di", "umidit\u00e0", "particolarmente", "alto", "in", "estate", "e", "autunno", "perci\u00f2", "\u00e8", "raro", "avere", "temperature", "estreme", "di", "media", "si", "registrano", "gelate", "ogni", "inverno", "e", "non", "pi\u00f9", "di", "dieci", "giorni", "con", "massima", "superiore", "ai", "\u00b0c", "ma", "questo", "cambia", "subito", "nei", "quartieri", "alti", "e", "le", "borgate", "vicine", "alle", "vallate", "prelitoranee", "nella", "comarca", "del", "vall\u00e8s", "le", "ghiacciate", "superano", "i", "giorni", "annui", "e", "i", "giorni", "per", "le", "massime", "superiori", "ai", "\u00b0c", "d'estate", "tuttavia", "tali", "massime", "non", "superiori", "ai", "\u00b0c", "per", "molti", "giorni", "d'estate", "vengono", "accompagnate", "da", "un", "forte", "disagio", "causato", "dall'alta", "umidit\u00e0", "media", "con", "forte", "afa", "xafogor", "in", "catalano", "al", "contrario", "d'inverno", "pur", "essendo", "di", "media", "le", "temperature", "non", "eccessivamente", "basse", "predominano", "venti", "di", "maestrale", "e", "non", "di", "rado", "tramontana", "che", "aumentano", "il", "freddo", "percepito", "fredor", "in", "catalano", "le", "piogge", "mediamente", "ammontano", "ai", "mm", "annuali", "e", "sono", "presenti", "durante", "tutti", "i", "dodici", "mesi", "dell'anno", "con", "massimi", "tra", "settembre", "e", "novembre", "e", "un", "minimo", "estivo", "in", "luglio", "i", "temporali", "di", "agosto", "fanno", "s\u00ec", "che", "le", "precipitazioni", "estive", "siano", "localmente", "abbondanti", "in", "certi", "anni", "questo", "mese", "ha", "registrato", "valori", "pluviometrici", "davvero", "ragguardevoli", "come", "i", "mm", "misurati", "durante", "un", "violento", "nubifragio", "la", "notte", "fra", "il", "di", "luglio", "e", "il", "\u00ba", "di", "agosto", "del", "in", "media", "si", "registrano", "giorni", "di", "temporale", "soprattutto", "ad", "agosto", "e", "settembre", "cinque", "ciascuno", "nonostante", "il", "clima", "complessivamente", "temperato", "non", "sono", "inusuali", "in", "inverno", "episodi", "di", "gran", "freddo", "quando", "masse", "d'aria", "fredda", "scendono", "nel", "mediterraneo", "occidentale", "passando", "per", "il", "golfo", "del", "leone", "che", "possono", "portare", "in", "media", "giorni", "di", "neve", "i", "cittadini", "ricordano", "bene", "la", "vera", "e", "propria", "tempesta", "di", "neve", "del", "natale", "del", "quando", "la", "citt\u00e0", "fu", "bloccata", "da", "pi\u00f9", "di", "cm", "di", "neve", "nel", "centro", "e", "quasi", "un", "metro", "in", "collina", "la", "nevicata", "dell'epifania", "del", "che", "venne", "seguita", "da", "due", "settimane", "con", "temperature", "non", "molto", "dissimili", "a", "quelle", "del", "febbraio", "del", "quelle", "del", "febbraio", "dell'", "e", "quello", "dell'", "e", "la", "spettacolare", "nevicata", "del", "\u00ba", "di", "marzo", "del", "pi\u00f9", "recentemente", "sono", "notevoli", "la", "precocissima", "nevicata", "del", "novembre", "mai", "aveva", "nevicato", "cos\u00ec", "presto", "dal", "seicento", "la", "vera", "e", "propria", "bufera", "del", "dicembre", "del", "e", "le", "tempeste", "di", "neve", "anche", "con", "fenomeni", "temporaleschi", "del", "di", "febbraio", "del", "\u00ba", "marzo", "marzo", "del", "febbraio", "e", "febbraio", "i", "dati", "sono", "forniti", "dalla", "stazione", "meteorologica", "di", "barcellona", "storia", "secondo", "la", "leggenda", "a", "fondare", "la", "citt\u00e0", "di", "barcellona", "fu", "il", "cartaginese", "amilcare", "barca", "padre", "di", "annibale", "in", "realt\u00e0", "l'esistenza", "di", "una", "barcellona", "punica", "non", "si", "\u00e8", "mai", "potuta", "provare", "cos\u00ec", "come", "sembra", "non", "avere", "molto", "pi\u00f9", "fondamento", "la", "nascita", "e", "l'immediato", "sviluppo", "di", "un", "insediamento", "greco", "nelle", "immediate", "vicinanze", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "probabile", "che", "i", "primi", "abitanti", "di", "barcino", "fondata", "intorno", "al", "ac", "fossero", "delle", "genti", "di", "origine", "ibera", "nel", "ac", "durante", "la", "seconda", "guerra", "punica", "l'abitato", "iberico", "venne", "conquistato", "dai", "romani", "successivamente", "gli", "stessi", "romani", "riorganizzarono", "la", "citt\u00e0", "come", "un", "castrum", "un", "campo", "militare", "situato", "sul", "monte", "t\u00e0ber", "una", "collina", "dove", "oggi", "sorgono", "da", "una", "parte", "il", "municipio", "e", "dall'altra", "la", "sede", "della", "generalitat", "de", "catalunya", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "la", "citt\u00e0", "fu", "battezzata", "dai", "romani", "con", "il", "nome", "di", "colonia", "iulia", "augusta", "faventia", "paterna", "barcino", "l'organizzazione", "antica", "delle", "strade", "\u00e8", "ancora", "visibile", "nelle", "cartine", "del", "centro", "storico", "e", "nelle", "mura", "romane", "rimaste", "in", "piedi", "si", "ritiene", "che", "barcino", "avesse", "anche", "un", "anfiteatro", "probabilmente", "ubicato", "nei", "pressi", "della", "basilica", "di", "santa", "maria", "del", "mar", "nel", "v", "secolo", "la", "citt\u00e0", "fu", "poi", "conquistata", "dai", "visigoti", "che", "ne", "fecero", "la", "propria", "provvisoria", "capitale", "a", "questi", "seguirono", "dapprima", "i", "mori", "nell'viii", "secolo", "e", "poi", "i", "franchi", "guidati", "da", "ludovico", "il", "pio", "nell'anno", "questi", "ultimi", "ne", "fecero", "la", "capitale", "della", "contea", "di", "barcellona", "fu", "poi", "saccheggiata", "dal", "hajib", "omayyade", "almanzor", "nel", "a", "partire", "dal", "x", "secolo", "barcellona", "visse", "un", "lungo", "periodo", "di", "prosperit\u00e0", "che", "continu\u00f2", "anche", "quando", "nel", "per", "un", "gioco", "di", "alleanze", "il", "conte", "divenne", "re", "di", "aragona", "e", "la", "citt\u00e0", "il", "centro", "pi\u00f9", "rappresentativo", "del", "reame", "e", "capitale", "del", "principato", "di", "catalogna", "barcellona", "divenne", "uno", "dei", "maggiori", "porti", "del", "mar", "mediterraneo", "i", "suoi", "mercanti", "e", "armatori", "rivaleggiavano", "con", "i", "genovesi", "con", "i", "quali", "erano", "in", "essere", "trattati", "commerciali", "e", "di", "navigazione", "fin", "dal", "xii", "secolo", "il", "centro", "si", "arricch\u00ec", "di", "sontuosi", "edifici", "gotici", "e", "tra", "il", "xiii", "e", "il", "xiv", "secolo", "due", "nuove", "cinte", "murarie", "ne", "fortificarono", "il", "cuore", "medievale", "nel", "xv", "secolo", "la", "citt\u00e0", "entr\u00f2", "in", "un", "periodo", "di", "decadenza", "che", "si", "protrasse", "nei", "secoli", "successivi", "l'unione", "personale", "con", "il", "regno", "di", "castiglia", "iniziata", "con", "il", "matrimonio", "tra", "ferdinando", "ii", "d'aragona", "e", "isabella", "di", "castiglia", "nel", "tardo", "quattrocento", "segn\u00f2", "il", "declino", "economico", "della", "catalogna", "i", "cui", "cittadini", "furono", "esclusi", "dal", "commercio", "con", "l'america", "ormai", "scoperta", "nel", "a", "seguito", "della", "sconfitta", "subita", "contro", "le", "forze", "del", "primo", "dei", "borboni", "di", "spagna", "re", "filippo", "v", "la", "catalogna", "perse", "l'indipendenza", "politica", "con", "l'apertura", "del", "canale", "di", "suez", "barcellona", "torn\u00f2", "ad", "essere", "un", "importante", "citt\u00e0", "portuale", "l'industrializzazione", "dell'ottocento", "prosegu\u00ec", "per", "tutto", "il", "novecento", "risollevando", "l'economia", "e", "la", "citt\u00e0", "torn\u00f2", "a", "essere", "un", "importante", "centro", "commerciale", "politico", "e", "culturale", "testimoni", "ne", "sono", "le", "due", "esposizioni", "universali", "organizzate", "nel", "e", "nel", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "il", "progetto", "di", "abbattere", "le", "antiche", "mura", "medievali", "fece", "spazio", "a", "l'estensione", "in", "catalano", "eixample", "che", "allarg\u00f2", "i", "confini", "della", "citt\u00e0", "fino", "a", "inglobare", "i", "paesini", "della", "vicina", "periferia", "fu", "il", "caso", "di", "gr\u00e0cia", "sarri\u00e0", "horta", "sant", "gervasi", "de", "cassoles", "les", "corts", "sants", "sant", "andreu", "de", "palomar", "e", "sant", "mart\u00ed", "de", "proven\u00e7als", "durante", "la", "guerra", "civile", "barcellona", "si", "schier\u00f2", "dalla", "parte", "della", "repubblica", "pi\u00f9", "precisamente", "il", "forte", "e", "radicato", "movimento", "anarchico", "della", "citt\u00e0", "diede", "impulso", "a", "massicce", "collettivizzazioni", "e", "a", "diffuse", "esperienze", "di", "autogestione", "nell'industria", "e", "nei", "servizi", "pubblici", "durante", "la", "guerra", "la", "citt\u00e0", "fu", "bombardata", "in", "diverse", "occasioni", "principalmente", "dall'aviazione", "legionaria", "italiana", "ma", "anche", "dalla", "legione", "condor", "nazista", "al", "servizio", "del", "generale", "franco", "ci", "furono", "bombardamenti", "i", "quali", "causarono", "morti", "la", "citt\u00e0", "fu", "occupata", "il", "gennaio", "dall'esercito", "franchista", "il", "regime", "abol\u00ec", "le", "istituzioni", "politiche", "autonome", "e", "viet\u00f2", "l'uso", "della", "lingua", "catalana", "durante", "i", "anni", "della", "dittatura", "barcellona", "visse", "un", "periodo", "di", "trasformazione", "sociale", "e", "culturale", "la", "forte", "immigrazione", "essenzialmente", "dal", "sud", "della", "spagna", "iniett\u00f2", "nel", "substrato", "cittadino", "un", "gran", "numero", "di", "abitanti", "di", "lingua", "spagnola", "riducendo", "l'impatto", "del", "catalano", "il", "aprile", "del", "fu", "fondato", "il", "museo", "di", "storia", "di", "barcellona", "dallo", "storico", "agust\u00ed", "duran", "y", "sanpere", "alla", "fine", "degli", "anni", "settanta", "il", "ritorno", "della", "democrazia", "port\u00f2", "anche", "un", "recupero", "dell'identit\u00e0", "politicoculturale", "catalana", "nel", "la", "spagna", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "dell'unione", "europea", "barcellona", "cominci\u00f2", "un", "nuovo", "sviluppo", "culturale", "e", "urbanistico", "che", "l'ha", "trasformata", "nella", "moderna", "metropoli", "del", "presente", "i", "giochi", "olimpici", "organizzati", "nel", "contribuirono", "molto", "allo", "sviluppo", "del", "capoluogo", "catalano", "negli", "anni", "che", "vanno", "dalla", "designazione", "olimpica", "nel", "al", "barcellona", "si", "trasform\u00f2", "radicalmente", "rinnovandosi", "ampliandosi", "e", "promuovendo", "la", "sua", "immagine", "ovunque", "nel", "mondo", "nel", "un'autobomba", "dei", "separatisti", "baschi", "dell'eta", "esplose", "all'hipercor", "e", "uccise", "persone", "il", "agosto", "circa", "alle", "ore", "la", "citt\u00e0", "di", "barcellona", "\u00e8", "stata", "teatro", "di", "un", "attacco", "terroristico", "rivendicato", "dall'stato", "islamico", "un", "furgone", "guidato", "da", "un", "jihadista", "si", "lanci\u00f2", "contro", "i", "pedoni", "su", "la", "rambla", "uccidendo", "persone", "sul", "momento", "e", "ferendone", "oltre", "una", "dei", "quali", "mor\u00ec", "in", "seguito", "portando", "cos\u00ec", "a", "il", "totale", "delle", "vittime", "dell'attentato", "oltre", "al", "terrorista", "altri", "attacchi", "si", "verificarono", "in", "altre", "localit\u00e0", "della", "catalogna", "il", "primo", "ministero", "della", "spagna", "mariano", "rajoy", "defin\u00ec", "l'attentato", "un", "\"attacco", "jihdista\"", "e", "l'amaq", "news", "agency", "ne", "attribu\u00ec", "la", "responsabilit\u00e0", "seppur", "indiretta", "allo", "stato", "islamico", "dell'iraq", "e", "del", "levante", "isis", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "a", "barcellona", "esistono", "vari", "punti", "di", "interesse", "dichiarati", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dall'unescoa", "barcellona", "si", "ha", "la", "possibilit\u00e0", "percorrendo", "a", "piedi", "le", "strade", "di", "trovare", "tracce", "della", "sua", "storia", "millenaria", "dalle", "rovine", "romane", "e", "della", "citt\u00e0", "medievale", "fino", "ad", "arrivare", "ai", "quartieri", "del", "modernismo", "catalano", "con", "i", "suoi", "edifici", "caratteristici", "i", "suoi", "isolati", "quadrati", "i", "suoi", "viali", "alberati", "e", "le", "sue", "strade", "larghe", "la", "citt\u00e0", "antica", "sorge", "pressoch\u00e9", "in", "pianura", "mentre", "i", "quartieri", "pi\u00f9", "recenti", "acquisiscono", "maggiore", "pendenza", "man", "mano", "che", "ci", "si", "avvicina", "alla", "catena", "di", "colline", "retrostante", "alcuni", "esempi", "del", "modernismo", "sono", "gli", "edifici", "del", "quadrat", "d'or", "nel", "quartiere", "dell'eixample", "le", "opere", "di", "antoni", "gaud\u00ed", "e", "il", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "di", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "i", "montaner", "dichiarato", "nel", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "e", "situato", "nel", "quartiere", "di", "sant", "pere", "accanto", "a", "via", "laietana", "non", "meno", "importanti", "sono", "i", "contributi", "architettonici", "sempre", "d'impianto", "modernistico", "di", "josep", "puig", "i", "cadafalch", "all'interno", "del", "barri", "g\u00f2tic", "in", "catalano", "o", "barrio", "gotico", "in", "spagnolo", "nella", "ciutat", "vella", "da", "notare", "\u00e8", "la", "bellissima", "cattedrale", "di", "sant'eulalia", "dedicata", "alla", "patrona", "della", "citt\u00e0", "la", "cattedrale", "\u00e8", "liberamente", "visitabile", "in", "alcune", "ore", "del", "giorno", "altrimenti", "l'entrata", "\u00e8", "a", "pagamento", "e", "comprende", "non", "solo", "la", "chiesa", "ma", "anche", "i", "musei", "annessi", "all'interno", "dei", "palazzi", "collegati", "a", "essa", "tra", "cui", "il", "palau", "del", "lloctinent", "che", "fa", "da", "sfondo", "alla", "pla\u00e7a", "del", "rei", "sempre", "nel", "barri", "g\u00f2tic", "si", "trova", "un'altra", "chiesa", "degna", "di", "nota", "santa", "maria", "del", "pi", "mentre", "santa", "maria", "del", "mar", "si", "trova", "nel", "born", "tra", "i", "luoghi", "di", "maggior", "attrazione", "si", "ricorda", "il", "viale", "la", "rambla", "situato", "tra", "pla\u00e7a", "de", "catalunya", "centro", "della", "citt\u00e0", "moderna", "e", "il", "porto", "antico", "la", "strada", "sia", "di", "giorno", "che", "di", "notte", "\u00e8", "colma", "di", "gente", "e", "lungo", "il", "suo", "marciapiede", "centrale", "si", "possono", "trovare", "giornalai", "fiorai", "venditori", "di", "uccelli", "artisti", "di", "strada", "caffetterie", "ristoranti", "e", "negozi", "in", "prossimit\u00e0", "del", "porto", "\u00e8", "frequente", "incontrare", "bancarelle", "dove", "si", "esercitano", "e", "lavorano", "pittori", "e", "disegnatori", "passeggiando", "lungo", "les", "rambles", "si", "possono", "ammirare", "vari", "edifici", "di", "interesse", "come", "il", "palazzo", "della", "virreina", "il", "colorato", "mercato", "della", "boqueria", "e", "il", "famoso", "gran", "teatre", "del", "liceu", "in", "cui", "vengono", "rappresentati", "opere", "e", "balletti", "anche", "le", "strade", "laterali", "sono", "caratteristiche", "una", "di", "queste", "molto", "breve", "conduce", "alla", "pla\u00e7a", "reial", "una", "piazza", "con", "palme", "ed", "edifici", "i", "cui", "portici", "ospitano", "birrerie", "e", "ristoranti", "e", "nella", "quale", "durante", "il", "fine", "settimana", "si", "riuniscono", "collezionisti", "di", "francobolli", "e", "monetele", "ramblas", "terminano", "arrivando", "al", "porto", "antico", "dove", "si", "trova", "il", "monumento", "a", "cristoforo", "colombo", "che", "con", "il", "dito", "puntato", "indica", "metaforicamente", "la", "direzione", "del", "nuovo", "continente", "a", "pochi", "passi", "da", "l\u00ec", "si", "incontra", "il", "museo", "marittimo", "dedicato", "soprattutto", "alla", "storia", "navale", "del", "mar", "mediterraneo", "nel", "quale", "si", "pu\u00f2", "ammirare", "la", "riproduzione", "in", "scala", "reale", "di", "una", "galera", "da", "combattimento", "il", "museo", "\u00e8", "situato", "nei", "cantieri", "navali", "medioevali", "dove", "venivano", "costruite", "le", "barche", "che", "navigavano", "per", "il", "mediterraneo", "e", "i", "suoi", "capannoni", "in", "pietra", "sono", "un", "esempio", "di", "archeologia", "industriale", "il", "porto", "antico", "offre", "altre", "attrazioni", "come", "un", "centro", "commerciale", "con", "negozi", "ristoranti", "cinema", "e", "il", "maggior", "acquario", "della", "fauna", "marina", "mediterranea", "la", "citt\u00e0", "di", "gaud\u00ed", "barcellona", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "dove", "ha", "vissuto", "e", "lavorato", "l'architetto", "antoni", "gaud\u00ed", "le", "cui", "opere", "attraggono", "ogni", "anno", "molti", "turisti", "da", "tutto", "il", "mondo", "la", "pi\u00f9", "nota", "\u00e8", "la", "chiesa", "della", "sagrada", "fam\u00edlia", "il", "cui", "nome", "completo", "in", "catalano", "\u00e8", "temple", "expiatori", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "tempio", "espiatorio", "della", "sacra", "famiglia", "che", "gaud\u00ed", "lasci\u00f2", "largamente", "incompiuta", "e", "che", "\u00e8", "tuttora", "in", "costruzione", "dal", "in", "base", "ai", "moderni", "mezzi", "e", "materiali", "si", "prevede", "che", "verr\u00e0", "ultimata", "intorno", "al", "i", "lavori", "per", "la", "sua", "costruzione", "sono", "unicamente", "finanziati", "dalle", "offerte", "dei", "fedeli", "e", "dalle", "entrate", "derivanti", "dalla", "vendita", "ai", "visitatori", "del", "biglietto", "di", "ingresso", "la", "facciata", "della", "nativit\u00e0", "era", "gi\u00e0", "stata", "completata", "prima", "della", "morte", "del", "progettista", "recentemente", "\u00e8", "stata", "terminata", "quella", "della", "passione", "otto", "delle", "dodici", "torri", "corrispondenti", "agli", "apostoli", "e", "la", "torre", "della", "vergine", "rimane", "inoltre", "da", "completare", "la", "facciata", "della", "navata", "centrale", "quella", "rappresentante", "la", "gloria", "tra", "le", "altre", "opere", "di", "antoni", "gaud\u00ed", "le", "pi\u00f9", "famose", "e", "importanti", "sono", "il", "parco", "g\u00fcell", "la", "casa", "mil\u00e0", "meglio", "conosciuta", "con", "il", "nome", "di", "\"la", "pedrera\"", "casa", "batll\u00f3", "palazzo", "g\u00fcell", "e", "casa", "vicens", "musei", "tra", "i", "musei", "dell'arte", "di", "barcellona", "rivestono", "un", "grandissimo", "interesse", "quello", "della", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "che", "conserva", "alcune", "realizzazioni", "del", "pittore", "maiorchino", "e", "dove", "vengono", "realizzate", "esposizioni", "itineranti", "con", "opere", "provenienti", "da", "tutti", "i", "musei", "del", "mondo", "degno", "di", "nota", "\u00e8", "inoltre", "il", "museu", "picasso", "contenente", "un'importante", "collezione", "di", "opere", "poco", "conosciute", "del", "famoso", "pittore", "che", "risalgono", "al", "suo", "primo", "periodo", "nel", "museo", "nazionale", "d'arte", "della", "catalogna", "mnac", "si", "trova", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "collezioni", "di", "arte", "romanica", "del", "mondo", "tra", "questi", "di", "speciale", "interesse", "sono", "gli", "affreschi", "romanici", "trasferiti", "al", "museo", "direttamente", "da", "cappelle", "e", "chiese", "di", "tutta", "la", "catalogna", "a", "pochi", "passi", "dal", "mnac", "alle", "falde", "del", "montju\u00efc", "si", "trova", "il", "caixaforum", "barcelona", "un", "grande", "centro", "culturale", "che", "trova", "sede", "nell'antica", "f\u00e0brica", "casaramona", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "musei", "della", "citt\u00e0", "fondato", "nel", "\u00e8", "il", "museo", "di", "scienze", "naturali", "uno", "dei", "musei", "pi\u00f9", "celebri", "\u00e8", "il", "museo", "di", "storia", "di", "barcellona", "conosciuto", "anche", "con", "la", "sigla", "muhba", "dedito", "alla", "storia", "e", "archeologia", "della", "citt\u00e0", "il", "museo", "del", "cioccolato", "ha", "per", "obiettivo", "la", "promozione", "della", "tradizione", "cioccolatiera", "artistica", "locale", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "dall'inventore", "pep", "torres", "nel", "il", "miba", "museu", "d'idees", "i", "invents", "de", "barcelona", "situato", "presso", "l'edificio", "disseny", "hub", "barcelona", "il", "museo", "del", "design", "di", "barcellona", "viene", "aperto", "nel", "dicembre", "e", "il", "vicino", "museu", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "barcelona", "aperto", "nel", "il", "montju\u00efc", "e", "il", "tibidabo", "il", "monte", "montju\u00efc", "\u00e8", "un", "piccolo", "monte", "situato", "vicino", "al", "porto", "sulla", "cima", "del", "quale", "si", "trova", "il", "castell", "de", "montju\u00efc", "un'antica", "fortezza", "militare", "che", "serviva", "per", "vigilare", "l'entrata", "a", "barcellona", "dal", "mare", "questo", "luogo", "\u00e8", "noto", "ai", "catalani", "per", "via", "della", "fucilazione", "da", "parte", "della", "polizia", "franchista", "nel", "di", "llu\u00eds", "companys", "i", "jover", "presidente", "della", "generalitat", "de", "catalunya", "oggi", "considerato", "eroe", "nazionale", "catalano", "oltre", "al", "gi\u00e0", "menzionato", "museo", "nazionale", "d'arte", "della", "catalogna", "mnac", "il", "montju\u00efc", "ospita", "anche", "lo", "stadio", "olimpico", "llu\u00eds", "companys", "progettato", "dall'architetto", "italiano", "vittorio", "gregotti", "e", "sede", "fino", "al", "delle", "partite", "casalinghe", "della", "seconda", "squadra", "di", "calcio", "della", "citt\u00e0", "l'espanyol", "il", "palazzo", "dello", "sport", "palau", "sant", "jordi", "in", "onore", "del", "santo", "patrono", "della", "catalogna", "disegnato", "da", "arata", "isozaki", "e", "le", "piscine", "domina", "il", "paesaggio", "la", "torre", "delle", "comunicazioni", "progettata", "da", "santiago", "calatrava", "e", "costruita", "per", "le", "olimpiadi", "del", "sempre", "al", "montju\u00efc", "si", "trova", "inoltre", "il", "giardino", "botanico", "che", "dispone", "di", "una", "collezione", "unica", "di", "cactus", "e", "il", "teatre", "grec", "costruito", "in", "occasione", "dell'expo", "un", "altro", "monte", "cittadino", "\u00e8", "il", "monte", "tibidabo", "situata", "nell'entroterra", "nella", "parte", "pi\u00f9", "alta", "della", "citt\u00e0", "e", "vi", "si", "trovano", "una", "chiesa", "e", "un", "parco", "divertimenti", "e", "anche", "qui", "\u00e8", "presente", "a", "breve", "distanza", "un'antenna", "delle", "telecomunicazioni", "disegnata", "da", "norman", "foster", "i", "parchi", "barcellona", "conta", "numerosi", "parchi", "i", "pi\u00f9", "conosciuti", "sono", "il", "parco", "g\u00fcell", "opera", "di", "antoni", "gaud\u00ed", "situato", "nel", "distretto", "di", "gr\u00e0cia", "il", "parco", "di", "montju\u00efc", "situato", "sulla", "cima", "della", "montagna", "omonima", "il", "parco", "della", "cittadella", "nel", "centro", "della", "citt\u00e0", "e", "al", "cui", "interno", "si", "trova", "il", "parlamento", "della", "catalogna", "e", "lo", "zoo", "famoso", "per", "aver", "ospitato", "il", "gorilla", "albino", "fiocco", "di", "neve", "recentemente", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "il", "parco", "della", "diagonal", "mar", "il", "pi\u00f9", "grande", "della", "citt\u00e0", "disegnato", "da", "enric", "miralles", "altri", "parchi", "minori", "sono", "il", "\"parco", "della", "spagna", "industriale\"", "nel", "quartiere", "di", "sants", "il", "parc", "de", "l'estaci\u00f3", "del", "nord", "opera", "di", "beverly", "pepper", "il", "\"parco", "del", "forum\"", "dove", "si", "\u00e8", "svolto", "il", "forum", "universale", "delle", "culture", "del", "il", "parco", "del", "labirinto", "di", "horta", "dove", "gli", "alberi", "sono", "piantati", "in", "modo", "da", "formare", "un", "labirinto", "il", "parco", "del", "clot", "vicino", "alla", "pla\u00e7a", "de", "les", "gl\u00f2ries", "e", "il", "tur\u00f2", "park", "vicino", "alla", "pla\u00e7a", "de", "francesc", "maci\u00e0", "le", "spiagge", "di", "barcellona", "una", "delle", "principali", "attrattive", "di", "barcellona", "sono", "state", "le", "sue", "spiagge", "grazie", "alla", "rigenerazione", "del", "litorale", "attuata", "nel", "per", "le", "olimpiadi", "barcellona", "pu\u00f2", "contare", "su", "otto", "spiagge", "che", "si", "estendono", "per", "pi\u00f9", "di", "km", "le", "spiagge", "sono", "centrali", "collegate", "con", "il", "centro", "storico", "situate", "a", "pochi", "minuti", "dalla", "citt\u00e0", "e", "sono", "interamente", "attrezzate", "con", "i", "pi\u00f9", "importanti", "servizi", "docce", "vigilanza", "pronto", "soccorso", "rastrelliere", "per", "biciclette", "wifi", "gratuito", "e", "in", "alcuni", "casi", "cabinespogliatoio", "e", "servizio", "di", "noleggio", "di", "amache", "lettini", "e", "ombrelloni", "le", "spiagge", "sono", "sottoposte", "a", "pulizia", "ogni", "giorno", "durante", "tutto", "l'anno", "e", "quattro", "vantano", "la", "bandiera", "blu", "della", "fee", "secondo", "i", "dati", "del", "comune", "di", "barcellona", "ogni", "anno", "le", "spiagge", "di", "barcellona", "ricevono", "pi\u00f9", "di", "sette", "milioni", "di", "bagnanti", "anche", "se", "la", "maggior", "parte", "di", "questi", "bagnanti", "si", "concentra", "nei", "mesi", "estivi", "tra", "maggio", "e", "settembre", "i", "cittadini", "e", "i", "turisti", "possono", "usufruirne", "per", "tutto", "l'anno", "essendo", "attrezzate", "per", "giocare", "a", "tennis", "pallavolo", "e", "altri", "sport", "nella", "spiaggia", "di", "somorrostro", "vicino", "all'hotel", "arts", "sono", "situati", "un", "moderno", "centro", "di", "talassoterapia", "municipale", "e", "il", "centro", "polisportivo", "marittimo", "dotato", "di", "piscine", "con", "acqua", "di", "mare", "che", "permettono", "di", "utilizzare", "i", "servizi", "sportivi", "tutto", "l'anno", "le", "otto", "spiagge", "sono", "da", "ovest", "a", "est", "sant", "sebasti\u00e0", "parzialmente", "naturista", "barceloneta", "somorrostro", "nova", "ic\u00e0ria", "bogatell", "mar", "bella", "naturista", "nova", "mar", "bella", "e", "llevant", "tra", "la", "spiaggia", "di", "somorrostro", "e", "quella", "di", "nova", "ic\u00e0ria", "si", "trova", "la", "struttura", "del", "port", "ol\u00edmpic", "mentre", "a", "est", "della", "spiaggia", "del", "llevant", "si", "trova", "lo", "zoo", "marino", "zoo", "mar\u00ed", "la", "monumental", "de", "barcelona", "la", "pla\u00e7a", "de", "toros", "monumental", "di", "barcellona", "fu", "inaugurata", "nel", "con", "il", "nome", "di", "el", "sport", "e", "ribattezzata", "la", "monumental", "nel", "\u00e8", "situata", "tra", "la", "gran", "via", "e", "il", "carrer", "marina", "nel", "distretto", "dell'eixample", "con", "una", "capienza", "di", "spettatori", "\u00e8", "stata", "l'ultima", "plaza", "ancora", "attiva", "a", "barcellona", "dopo", "la", "chiusura", "della", "plaza", "de", "el", "torin", "e", "las", "arenas", "all'interno", "della", "monumental", "si", "trova", "il", "museo", "taurino", "di", "barcellona", "dove", "sono", "esposte", "carte", "di", "famosi", "toreri", "teste", "di", "celebri", "tori", "documenti", "storici", "e", "oggetti", "relazionati", "con", "la", "tauromachia", "nel", "il", "parlamento", "catalano", "ha", "approvato", "una", "legge", "entrata", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "gennaio", "che", "vieta", "la", "corrida", "in", "tutta", "la", "catalogna", "rendendo", "cos\u00ec", "inutilizzabile", "a", "tale", "scopo", "la", "monumental", "tale", "legge", "\u00e8", "stata", "dichiarata", "incostituzionale", "e", "quindi", "annullata", "dalla", "corte", "costituzionale", "il", "ottobre", "tuttavia", "la", "monumental", "da", "allora", "non", "ha", "mai", "ospitato", "corride", "ed", "\u00e8", "stata", "nel", "frattempo", "convertita", "in", "un", "centro", "concerti", "e", "music", "club", "barcellona", "olimpica", "barcellona", "ha", "ospitato", "le", "olimpiadi", "del", "molte", "delle", "installazioni", "sportive", "utilizzate", "si", "trovano", "sulla", "montagna", "di", "montju\u00efc", "lo", "stadio", "olimpico", "llu\u00eds", "companys", "il", "museo", "olimpico", "il", "palacio", "sant", "jordi", "le", "piscine", "picornell", "e", "la", "piscina", "municipale", "di", "montju\u00efc", "lontano", "dalla", "montagna", "si", "trovano", "le", "installazioni", "del", "fc", "barcelona", "tra", "le", "quali", "il", "camp", "nou", "il", "palau", "blaugrana", "palazzo", "azulgrana", "il", "mini", "estadi", "e", "il", "museo", "del", "fc", "barcelona", "nel", "nord", "della", "citt\u00e0", "si", "trova", "il", "velodromo", "di", "horta", "le", "installazioni", "del", "tennis", "della", "teixonera", "e", "il", "padiglione", "della", "vall", "d'hebron", "per", "ultimo", "il", "quartiere", "della", "vila", "ol\u00edmpica", "dove", "furono", "alloggiati", "gli", "atleti", "oggi", "accoglie", "numerose", "spiagge", "ristoranti", "e", "zone", "di", "divertimento", "societ\u00e0", "la", "popolazione", "di", "barcellona", "al", "\u00ba", "gennaio", "ammontava", "a", "persone", "evoluzione", "demografica", "se", "si", "considera", "l'area", "metropolitana", "la", "popolazione", "arriva", "a", "abitanti", "nel", "immigrazione", "nel", "circa", "il", "degli", "abitanti", "della", "citt\u00e0", "era", "nato", "in", "catalogna", "e", "il", "dal", "resto", "della", "spagna", "il", "rimanente", "della", "popolazione", "cittadina", "\u00e8", "nata", "in", "un", "altro", "paese", "una", "percentuale", "pi\u00f9", "che", "raddoppiata", "dal", "e", "pi\u00f9", "che", "quintuplicata", "dal", "quando", "era", "rispettivamente", "l'", "e", "il", "la", "regione", "di", "maggior", "provenienza", "degli", "stranieri", "\u00e8", "l'europa", "con", "le", "comunit\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "provenienti", "da", "italia", "nel", "e", "nel", "e", "francia", "nel", "e", "nel", "in", "particolar", "modo", "la", "comunit\u00e0", "italiana", "costituiva", "al", "ben", "il", "della", "popolazione", "cittadina", "numerosi", "sono", "anche", "gli", "immigrati", "dall'america", "latina", "soprattutto", "da", "bolivia", "colombia", "ecuador", "e", "per\u00f9", "sin", "dagli", "anni", "'", "molti", "latinoamericani", "si", "sono", "insediati", "infatti", "soprattutto", "nella", "parte", "settentrionale", "della", "citt\u00e0", "cultura", "barcellona", "\u00e8", "stata", "per", "molti", "secoli", "centro", "di", "diffusione", "culturale", "per", "esempio", "\u00e8", "stata", "il", "primo", "centro", "di", "produzione", "di", "vignette", "a", "fumetti", "della", "spagna", "davanti", "a", "valencia", "e", "madrid", "attualmente", "le", "manifestazioni", "culturali", "sono", "molto", "numerose", "e", "molte", "di", "esse", "si", "svolgono", "all'aria", "aperta", "grazie", "al", "clima", "mite", "tipicamente", "mediterraneo", "urbanistica", "l'attuale", "stato", "della", "citt\u00e0", "risente", "delle", "sistemazioni", "attuate", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "a", "opera", "dell'ingegnere", "ildefons", "cerd\u00e0", "i", "sunyer", "che", "organizz\u00f2", "la", "griglia", "urbana", "ortogonalmente", "con", "l'eccezione", "di", "due", "strade", "diagonali", "i", "lotti", "sono", "tutti", "quadrati", "e", "uguali", "con", "gli", "angoli", "smussati", "per", "favorire", "la", "circolazione", "veicolare", "architettura", "la", "citt\u00e0", "ha", "una", "lunga", "e", "ricca", "storia", "architettonica", "cominciando", "dagli", "antichi", "resti", "dell'insediamento", "romano", "del", "quale", "rimangono", "solo", "alcuni", "resti", "archeologici", "tra", "questi", "vi", "sono", "le", "colonne", "del", "tempio", "di", "augusto", "conservate", "nell'edificio", "del", "centre", "excursionista", "de", "catalunya", "i", "resti", "di", "barcino", "nel", "sottosuolo", "della", "citt\u00e0", "integrati", "dentro", "il", "museo", "di", "storia", "di", "barcellona", "e", "le", "antiche", "mura", "tra", "le", "testimonianze", "dell'architettura", "romanica", "di", "rilievo", "sono", "la", "chiesa", "di", "sant", "pau", "del", "camp", "o", "la", "cappella", "de", "marc\u00fas", "del", "periodo", "medievale", "si", "conservano", "numerosi", "edifici", "specialmente", "le", "numerose", "opere", "gotiche", "del", "centro", "storico", "concentrate", "nel", "barri", "g\u00f2tic", "la", "catedral", "de", "la", "santa", "creu", "i", "santa", "eul\u00e0lia", "la", "basilica", "di", "santa", "maria", "del", "mar", "caratterizzata", "dalla", "sua", "austerit\u00e0", "e", "armonia", "nelle", "dimensioni", "che", "la", "rendono", "una", "delle", "opere", "pi\u00f9", "rilevanti", "del", "gotico", "catalano", "o", "anche", "il", "drassanes", "uno", "dei", "pochi", "esempi", "di", "cantiere", "navale", "gotico", "ancora", "esistente", "in", "europa", "sempre", "di", "epoca", "medievale", "gli", "edifici", "come", "il", "sal\u00f3", "del", "tinell", "il", "palau", "del", "lloctinent", "o", "il", "palau", "de", "la", "generalitat", "risaltano", "anche", "i", "palazzi", "di", "importanti", "e", "ricche", "famiglie", "della", "citt\u00e0", "costruite", "attorno", "a", "un", "cortile", "come", "quello", "che", "attualmente", "ospita", "il", "museo", "picasso", "dopo", "un", "periodo", "poco", "rilevante", "architettonicamente", "dovuto", "all'impedimento", "che", "le", "mura", "rappresentavano", "per", "lo", "sviluppo", "della", "citt\u00e0", "e", "alla", "penuria", "economica", "in", "cui", "essa", "versava", "a", "seguito", "della", "guerra", "di", "successione", "si", "riuscirono", "a", "realizzare", "alcune", "opere", "importanti", "grazie", "ai", "terreni", "ottenuti", "dalla", "chiesa", "mediante", "la", "desamortizaci\u00f3n", "di", "mendiz\u00e1bal", "questi", "terreni", "permisero", "di", "edificare", "la", "pla\u00e7a", "reial", "e", "la", "notabile", "costruzione", "in", "acciaio", "del", "mercato", "della", "boqueria", "anni", "dopo", "un", "nuovo", "movimento", "architettonico", "prese", "forza", "a", "barcellona", "grazie", "anche", "a", "un", "momento", "di", "grande", "ricchezza", "ed", "espansione", "della", "citt\u00e0", "oltre", "le", "mura", "il", "modernismo", "barcellona", "\u00e8", "conosciuta", "come", "capitale", "del", "modernismo", "per", "la", "grande", "quantit\u00e0", "e", "qualit\u00e0", "delle", "opere", "architettoniche", "che", "conserva", "gioielli", "come", "l'hospital", "de", "la", "santa", "creu", "i", "sant", "pau", "o", "il", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "di", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "y", "montaner", "o", "il", "palau", "macaya", "e", "la", "f\u00e0brica", "casaramona", "di", "josep", "puig", "i", "cadafalch", "ma", "senza", "dubbio", "l'architetto", "modernista", "pi\u00f9", "conosciuto", "\u00e8", "antoni", "gaud\u00ed", "la", "cui", "opera", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "che", "gaud\u00ed", "ha", "lasciato", "incompiuto", "e", "che", "ancora", "oggi", "\u00e8", "in", "fase", "di", "completamento", "grazie", "alle", "donazioni", "dei", "privati", "e", "dei", "visitatori", "l'ultimazione", "di", "questo", "tempio", "consacrato", "da", "papa", "benedetto", "xvi", "nel", "\u00e8", "prevista", "per", "il", "altre", "opere", "di", "gaud\u00ed", "sono", "il", "parc", "g\u00fcell", "la", "casa", "mil\u00e0", "conosciuta", "anche", "come", "la", "pedrera", "e", "la", "casa", "batll\u00f3", "la", "citt\u00e0", "possiede", "anche", "numerosi", "esempi", "di", "architettura", "contemporanea", "spicca", "sicuramente", "il", "padiglione", "tedesco", "di", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "costruito", "per", "l'expo", "o", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "dell'architetto", "catalano", "josep", "llu\u00eds", "sert", "dopo", "la", "guerra", "civile", "la", "citt\u00e0", "rimase", "sotto", "il", "controllo", "del", "regime", "franchista", "che", "blocc\u00f2", "ogni", "tipo", "di", "movimento", "popolare", "movimenti", "che", "erano", "stati", "alla", "base", "delle", "opere", "pi\u00f9", "importanti", "di", "barcellona", "fu", "solo", "anni", "dopo", "la", "restaurazione", "della", "democrazia", "e", "in", "gran", "parte", "grazie", "ai", "giochi", "olimpici", "del", "che", "la", "citt\u00e0", "rivisse", "un", "periodo", "di", "grande", "trasformazione", "coordinata", "per", "circa", "anni", "dall'architetto", "josep", "acebillo", "questa", "stagione", "diede", "vita", "a", "opere", "come", "il", "palau", "sant", "jordi", "di", "arata", "isozaki", "la", "torre", "de", "collserola", "di", "norman", "foster", "l'auditori", "di", "rafael", "moneo", "il", "teatre", "nacional", "de", "catalunya", "di", "ricardo", "bofill", "e", "la", "torre", "delle", "comunicazioni", "di", "santiago", "calatrava", "prima", "dei", "giochi", "fu", "ristrutturato", "l'aeroporto", "di", "barcellona", "l'odierno", "terminal", "t", "su", "progetto", "di", "ricardo", "bofill", "il", "quale", "ha", "anche", "progettato", "il", "nuovo", "terminal", "t", "inaugurato", "nel", "nel", "la", "citt\u00e0", "di", "barcellona", "fu", "premiata", "dalla", "riba", "con", "la", "royal", "gold", "medal", "un", "premio", "solitamente", "attribuito", "ad", "architetti", "per", "le", "opere", "svolte", "che", "per", "prima", "e", "unica", "volta", "fu", "attribuito", "a", "una", "citt\u00e0", "e", "non", "a", "un", "architettonel", "periodo", "\"postolimpico\"", "la", "citt\u00e0", "ha", "continuato", "uno", "sviluppo", "architettonico", "notevole", "costruendo", "edifici", "come", "il", "macba", "di", "richard", "meier", "la", "torre", "gl\u00f2ries", "di", "jean", "nouvel", "e", "i", "progetti", "di", "una", "nuova", "stazione", "ferroviaria", "la", "sagrera", "e", "la", "torre", "del", "triangle", "ferroviario", "di", "frank", "gehry", "altri", "progetti", "come", "l'edificio", "del", "forum", "di", "jacques", "herzog", "e", "pierre", "de", "meuron", "sono", "stati", "sviluppati", "in", "occasione", "del", "forum", "universale", "delle", "culture", "universit\u00e0", "tra", "le", "prestigiose", "universit\u00e0", "e", "scuole", "superiori", "cittadine", "vi", "sono", "universit\u00e0", "di", "barcellona", "ub", "universit\u00e0", "autonoma", "di", "barcellona", "uab", "universit\u00e0", "pompeu", "fabra", "upf", "universit\u00e0", "politecnica", "della", "catalogna", "upc", "universit\u00e0", "ramon", "llull", "url", "universitat", "internacional", "de", "catalunya", "uic", "universitat", "abat", "oliba", "uao", "universitat", "oberta", "de", "catalunya", "uoc", "institut", "d'estudis", "superiors", "de", "l'empresa", "iese", "escola", "superior", "d'administraci\u00f3", "i", "direcci\u00f3", "d'empreses", "esade", "toulouse", "business", "school", "tbs", "escola", "superior", "de", "cinema", "i", "audiovisuals", "de", "catalunya", "escac", "eu", "business", "schooltutte", "queste", "istituzioni", "offrono", "una", "moltitudine", "di", "indirizzi", "di", "studio", "oltre", "a", "master", "dottorati", "e", "scuole", "di", "perfezionamento", "inoltre", "molti", "di", "questi", "istituti", "gestiscono", "centri", "di", "ricerca", "e", "sviluppo", "biblioteche", "e", "archivi", "a", "barcellona", "hanno", "sede", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "e", "l'archivio", "generale", "della", "corona", "di", "aragona", "tra", "le", "biblioteche", "dedicate", "alla", "ricerca", "storica", "va", "ricordata", "la", "biblioteca", "pubblica", "ar\u00fas", "media", "i", "principali", "quotidiani", "cittadini", "sono", "la", "vanguardia", "e", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "stampati", "sia", "in", "catalano", "sia", "in", "castigliano", "i", "quotidiani", "el", "punt", "avui", "nato", "dall'unione", "di", "el", "punt", "e", "avui", "e", "ara", "sono", "invece", "stampati", "in", "catalano", "vengono", "prodotti", "a", "barcellona", "in", "castigliano", "anche", "lo", "sport", "ed", "el", "mundo", "deportivo", "i", "due", "principali", "quotidiani", "sportivi", "esistono", "inoltre", "un", "grande", "numero", "di", "pubblicazioni", "meno", "conosciute", "ma", "che", "hanno", "una", "buona", "diffusione", "in", "citt\u00e0", "altri", "quotidiani", "di", "diffusione", "nazionale", "come", "el", "pa\u00eds", "e", "el", "mundo", "pubblicano", "edizioni", "speciali", "in", "catalano", "per", "barcellona", "le", "pubblicazioni", "gratuite", "come", "metro", "minutos", "qu\u00e9!", "e", "adn", "sono", "tutte", "bilingue", "le", "principali", "emittenti", "radiofoniche", "sono", "catalunya", "r\u00e0dio", "rac", "rac", "e", "cadena", "ser", "tra", "le", "varie", "emittenti", "televisive", "locali", "vi", "sono", "la", "barcelona", "televisi\u00f3", "btv", "che", "\u00e8", "di", "propriet\u00e0", "della", "municipalit\u00e0", "e", "la", "tv", "del", "grupo", "god\u00f3", "proprietario", "anche", "de", "la", "vanguardia", "la", "sede", "della", "televisi\u00f3", "de", "catalunya", "si", "trova", "a", "sant", "joan", "desp\u00ed", "nell'area", "metropolitana", "di", "barcellona", "teatri", "e", "cinema", "l'avinguda", "del", "paral\u00b7lel", "si", "distingue", "per", "la", "grande", "concentrazione", "di", "teatri", "tra", "i", "quali", "l'apollo", "e", "el", "molino", "tuttavia", "l'offerta", "\u00e8", "minore", "rispetto", "a", "qualche", "decennio", "fa", "per", "la", "chiusura", "di", "alcune", "strutture", "storiche", "i", "teatri", "pi\u00f9", "prestigiosi", "della", "citt\u00e0", "attualmente", "sono", "il", "gran", "teatre", "del", "liceu", "dove", "vengono", "realizzati", "per", "lo", "pi\u00f9", "spettacoli", "di", "lirica", "il", "teatre", "nacional", "de", "catalunya", "con", "tre", "sale", "dove", "vengono", "rappresentati", "i", "grandi", "classici", "e", "il", "teatre", "lliure", "con", "proposte", "pi\u00f9", "di", "avanguardia", "nei", "distretti", "dell'eixample", "e", "della", "ciutat", "vella", "si", "trovano", "molti", "teatri", "tra", "i", "quali", "il", "condal", "il", "poliorama", "il", "romea", "il", "victoria", "ed", "el", "mercat", "de", "les", "flors", "che", "offrono", "spettacoli", "musicali", "commedie", "e", "teatro", "sperimentale", "in", "citt\u00e0", "vi", "sono", "numerose", "sale", "e", "multisale", "cinematografiche", "che", "proiettano", "ogni", "tipo", "di", "film", "commerciali", "in", "lingua", "originale", "europei", "e", "d'autore", "i", "film", "d'autore", "ed", "europei", "si", "trovano", "soprattutto", "alla", "filmoteca", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "e", "cinema", "come", "il", "verdi", "nel", "distretto", "di", "gracia", "musica", "gli", "spettacoli", "di", "musica", "sinfonica", "si", "tengono", "nel", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "situato", "a", "lato", "della", "v\u00eda", "layetana", "e", "anche", "nell'auditorium", "sede", "ufficiale", "dell'orquesta", "simf\u00f2nica", "de", "barcelona", "y", "nacional", "de", "catalunya", "obc", "l'opera", "invece", "ha", "la", "sua", "sede", "nel", "gran", "teatre", "del", "liceu", "situato", "nella", "parte", "bassa", "delle", "rambles", "nei", "distretti", "dell'eixample", "e", "soprattutto", "nella", "ciutat", "vella", "c'\u00e8", "una", "grande", "quantit\u00e0", "di", "locali", "che", "offrono", "musica", "jazz", "per", "un", "pubblico", "ridotto", "ma", "esistono", "anche", "locali", "di", "pi\u00f9", "ampia", "capienza", "come", "il", "luz", "de", "gas", "il", "razzmatazz", "il", "jamboree", "de", "la", "plaza", "real", "o", "la", "sala", "bikini", "dove", "ogni", "settimana", "suonano", "artisti", "pop", "e", "rock", "barcellona", "\u00e8", "il", "centro", "nevralgico", "della", "spagna", "dopo", "ibiza", "per", "quanto", "riguarda", "la", "musica", "elettronica", "soprattutto", "per", "la", "musica", "house", "dance", "progressive", "m\u00e1kina", "e", "chill", "out", "a", "partire", "dal", "caf\u00e9", "del", "mar", "l'orchestra", "di", "chitarre", "di", "barcellona", "orquesta", "de", "guitarras", "de", "barcelona", "\u00e8", "un'orchestra", "di", "componenti", "di", "chitarristi", "classici", "con", "sede", "a", "barcellona", "il", "repertorio", "dell'orchestra", "spazia", "dal", "barocco", "alle", "composizioni", "contemporanee", "con", "una", "forte", "concentrazione", "sulla", "musica", "spagnola", "nei", "quasi", "trent'anni", "dalla", "sua", "fondazione", "l'orchestra", "ha", "effettuato", "numerose", "tourn\u00e9e", "in", "tutto", "il", "mondo", "\u00e8", "considerata", "un", "esempio", "dei", "gruppi", "del", "suo", "tipoil", "vecchio", "palazzo", "dello", "sport", "\u00e8", "stato", "riconvertito", "nel", "barcelona", "teatre", "musical", "dove", "solitamente", "sono", "programmati", "spettacoli", "di", "grandi", "artisti", "o", "musical", "nei", "mesi", "estivi", "vengono", "sempre", "tenuti", "grandi", "concerti", "di", "artisti", "internazionali", "come", "i", "green", "day", "bruce", "springsteen", "i", "rolling", "stones", "gli", "u", "ecc", "i", "concerti", "pi\u00f9", "affollati", "si", "tengono", "nel", "palau", "sant", "jordi", "che", "ha", "una", "capienza", "di", "spettatori", "al", "camp", "nou", "con", "una", "capienza", "di", "spettatori", "o", "nello", "stadio", "olimpico", "che", "pu\u00f2", "contenere", "fino", "a", "spettatori", "barcellona", "\u00e8", "lo", "scenario", "di", "importanti", "festival", "del", "mondo", "della", "musica", "tra", "i", "quali", "spiccano", "il", "festival", "primavera", "sound", "di", "poprock", "che", "si", "svolge", "in", "tre", "giorni", "nel", "mese", "di", "maggio", "il", "s\u00f3nar", "festival", "che", "a", "luglio", "riunisce", "le", "migliori", "proposte", "mondiali", "della", "musica", "elettronica", "e", "il", "pi\u00f9", "eclettico", "festival", "grec", "che", "durante", "tutto", "il", "mese", "di", "luglio", "offre", "varie", "proposte", "musicali", "in", "diversi", "scenari", "della", "citt\u00e0", "a", "fine", "settembre", "la", "merced", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "feste", "della", "citt\u00e0", "offre", "tre", "giorni", "di", "concerti", "gratuiti", "all'aria", "aperta", "nelle", "piazze", "del", "centro", "storico", "geografia", "antropica", "suddivisioni", "amministrative", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "dal", "divisa", "in", "dieci", "distretti", "e", "ogni", "distretto", "al", "suo", "interno", "\u00e8", "diviso", "a", "sua", "volta", "in", "numerosi", "quartieri", "e", "zone", "statistiche", "economia", "dalla", "rivoluzione", "industriale", "a", "oggi", "storicamente", "l'economia", "barcellonese", "si", "\u00e8", "basata", "sul", "commercio", "attraverso", "il", "suo", "porto", "il", "settore", "industriale", "cominci\u00f2", "a", "prendere", "peso", "durante", "il", "xix", "secolo", "a", "partire", "dalla", "rivoluzione", "industriale", "specialmente", "il", "settore", "tessile", "in", "un", "primo", "periodo", "per", "svilupparsi", "successivamente", "nell'industria", "editoriale", "chimica", "farmaceutica", "automobilistica", "logistica", "ed", "elettronica", "fino", "a", "trasformare", "la", "provincia", "di", "barcellona", "nella", "principale", "zona", "industriale", "della", "spagna", "l'economia", "della", "citt\u00e0", "si", "specializz\u00f2", "cos\u00ec", "nel", "commercio", "nella", "ristorazione", "e", "soprattutto", "nel", "turismo", "che", "negli", "ultimi", "anni", "\u00e8", "cresciuto", "a", "tal", "punto", "da", "diventare", "una", "delle", "principali", "fonti", "economiche", "infrastrutture", "con", "impatto", "economico", "ancora", "oggi", "il", "porto", "di", "barcellona", "\u00e8", "uno", "dei", "motori", "economici", "della", "citt\u00e0", "si", "\u00e8", "trasformato", "negli", "ultimi", "anni", "in", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "porti", "del", "mediterraneo", "per", "tonnellaggio", "di", "mercanzie", "e", "numero", "di", "container", "permettendo", "di", "esportare", "la", "produzione", "industriale", "e", "importare", "i", "materiali", "primi", "o", "semilavorati", "\u00e8", "anche", "il", "primo", "porto", "del", "mediterraneo", "e", "il", "quinto", "nel", "mondo", "per", "numero", "di", "navi", "da", "crociera", "dalle", "sue", "banchine", "passano", "fino", "a", "due", "milioni", "di", "passeggeri", "all'anno", "all'aeroporto", "del", "prat", "che", "nel", "ha", "visto", "un", "numero", "di", "passeggeri", "superiore", "ai", "milioni", "situandosi", "al", "secondo", "posto", "in", "spagna", "per", "traffico", "aereo", "\u00e8", "appena", "stato", "inaugurato", "il", "nuovo", "terminal", "che", "permetter\u00e0", "di", "raggiungere", "i", "milioni", "di", "passeggeri", "questa", "infrastruttura", "ha", "permesso", "lo", "sviluppo", "di", "una", "potente", "industria", "turistica", "che", "genera", "grandi", "benefici", "per", "la", "citt\u00e0", "anche", "se", "recentemente", "si", "\u00e8", "discusso", "del", "bisogno", "di", "orientare", "la", "politica", "dell'aeroporto", "verso", "i", "voli", "intercontinentali", "e", "non", "verso", "i", "\"low", "cost\"", "attraendo", "cos\u00ec", "allo", "stesso", "tempo", "un", "pubblico", "con", "un", "profilo", "economico", "pi\u00f9", "elevato", "e", "grandi", "societ\u00e0", "multinazionali", "nei", "primi", "mesi", "del", "\u00e8", "stata", "inaugurata", "anche", "la", "linea", "ferroviaria", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "tra", "madrid", "e", "barcellona", "la", "linea", "dell'alta", "velocit\u00e0", "sar\u00e0", "prolungata", "fino", "alla", "frontiera", "francese", "dove", "potr\u00e0", "connettersi", "con", "l'attuale", "rete", "ferroviaria", "francese", "questa", "linea", "\u00e8", "costruita", "per", "permettere", "un", "uso", "misto", "sia", "per", "treni", "passeggeri", "sia", "per", "treni", "merci", "permettendo", "cos\u00ec", "una", "connessione", "ferroviaria", "rapida", "ai", "passeggeri", "e", "un", "traffico", "mercantile", "con", "il", "resto", "d'europa", "delle", "merci", "giunte", "nel", "porto", "la", "fiera", "di", "barcellona", "organizza", "numerose", "esposizioni", "saloni", "congressi", "e", "fiere", "per", "professionisti", "alcune", "di", "queste", "sono", "tra", "le", "pi\u00f9", "importanti", "in", "spagna", "e", "in", "europa", "con", "pi\u00f9", "di", "milioni", "di", "visitatori", "annuali", "che", "generano", "un", "grande", "giro", "d'affari", "per", "il", "settore", "alberghiero", "e", "ristoratore", "infrastrutture", "e", "trasporti", "trasporti", "extraurbani", "aeroporti", "una", "delle", "principali", "porte", "di", "accesso", "a", "barcellona", "\u00e8", "l'aeroporto", "el", "prat", "situato", "a", "km", "a", "sudovest", "dalla", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "secondo", "aeroporto", "della", "spagna", "con", "un", "traffico", "di", "passeggeri", "nel", "nella", "struttura", "operano", "le", "principali", "compagnie", "aeree", "del", "mondo", "con", "voli", "diretti", "a", "tutte", "le", "maggiori", "citt\u00e0", "d'europa", "e", "a", "molte", "degli", "altri", "continenti", "un", "intero", "padiglione", "dell'aeroporto", "\u00e8", "destinato", "al", "cosiddetto", "\"ponte", "aereo\"", "che", "unisce", "barcellona", "e", "madrid", "con", "voli", "ogni", "minuti", "nelle", "ore", "di", "punta", "il", "giugno", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "il", "nuovo", "terminal", "dell'aeroporto", "che", "permette", "l'atterraggio", "degli", "a", "altri", "aeroporti", "utilizzati", "per", "raggiungere", "barcellona", "specialmente", "dalle", "compagnie", "low", "cost", "sono", "l'aeroporto", "di", "gerona", "e", "l'aeroporto", "di", "reus", "a", "poco", "pi\u00f9", "di", "un'ora", "dalla", "citt\u00e0", "in", "citt\u00e0", "ha", "sede", "la", "compagnia", "aerea", "volotea", "porti", "un", "importante", "accesso", "alla", "citt\u00e0", "specialmente", "per", "le", "merci", "\u00e8", "il", "porto", "di", "barcellona", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "del", "mediterraneo", "sia", "per", "il", "trasporto", "merci", "sia", "per", "quello", "passeggeri", "si", "trova", "nelle", "vicinanze", "del", "centro", "cittadino", "ed", "\u00e8", "stato", "modificato", "per", "consentire", "l'accesso", "alle", "navi", "da", "crociera", "la", "citt\u00e0", "conta", "tre", "porti", "minori", "il", "port", "vell", "il", "port", "ol\u00edmpic", "e", "il", "port", "de", "sant", "adri\u00e0", "che", "ospitano", "imbarcazioni", "private", "di", "media", "e", "piccola", "taglia", "strade", "barcellona", "dispone", "di", "una", "fitta", "rete", "di", "autostrade", "le", "principali", "sono", "la", "ap", "che", "comincia", "ad", "almer\u00eda", "passa", "da", "valencia", "barcellona", "e", "continua", "per", "perpignano", "la", "a", "che", "comincia", "a", "madrid", "passa", "da", "saragozza", "barcellona", "e", "continua", "fino", "alla", "francia", "e", "infine", "la", "ap", "che", "scorre", "parallela", "alla", "a", "tra", "saragozza", "e", "barcellona", "sia", "la", "ap", "sia", "la", "ap", "sono", "gestite", "da", "imprese", "concessionarie", "ferrovie", "la", "rete", "ferroviaria", "ha", "il", "suo", "centro", "nella", "stazione", "di", "sants", "da", "dove", "partono", "i", "treni", "a", "lunga", "percorrenza", "che", "uniscono", "la", "citt\u00e0", "con", "tutto", "il", "continente", "l'attuale", "rete", "spagnola", "ha", "i", "binari", "a", "scartamento", "largo", "incompatibili", "con", "lo", "scartamento", "ferroviario", "standard", "utilizzato", "in", "europa", "per", "questo", "motivo", "la", "nuova", "rete", "ferroviaria", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "utilizzer\u00e0", "lo", "standard", "europeo", "attualmente", "\u00e8", "terminata", "la", "prima", "fase", "delle", "opere", "di", "ristrutturazione", "della", "stazione", "di", "sants", "con", "il", "rinnovamento", "dei", "binari", "per", "consentire", "l'arrivo", "dei", "treni", "ave", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "capolinea", "della", "linea", "madridzaragoza", "che", "in", "futuro", "verr\u00e0", "prolungata", "fino", "a", "parigi", "passando", "da", "gerona", "figueres", "e", "perpignano", "lista", "delle", "principali", "stazioni", "ferroviarie", "di", "barcellona", "trasporti", "urbani", "rodalies", "per", "muoversi", "tra", "le", "citt\u00e0", "dell'area", "metropolitana", "di", "barcellona", "esistono", "due", "reti", "di", "trasporto", "ferroviario", "una", "\u00e8", "il", "servizio", "di", "rodalies", "de", "catalunya", "della", "renfe", "con", "una", "rete", "di", "sette", "linee", "e", "circa", "milioni", "di", "passeggeri", "l'anno", "negli", "ultimi", "anni", "questo", "servizio", "\u00e8", "peggiorato", "notevolmente", "per", "il", "sovraffollamento", "per", "i", "mancati", "investimenti", "e", "per", "la", "cattiva", "pianificazione", "delle", "opere", "legate", "all'arrivo", "dell'ave", "in", "citt\u00e0", "l'altra", "rete", "principale", "ferroviaria", "cittadina", "\u00e8", "fornita", "dalla", "ferrocarrils", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "un", "servizio", "di", "treni", "suburbani", "operato", "e", "costruito", "dal", "governo", "della", "generalitat", "de", "catalunya", "per", "risolvere", "i", "problemi", "delle", "linee", "di", "cercanias", "a", "partire", "dal", "il", "governo", "autonomo", "catalano", "ha", "preso", "in", "gestione", "tutte", "le", "linee", "di", "cercan\u00edas", "della", "catalogna", "la", "rete", "ha", "cambiato", "allora", "al", "nome", "catalano", "rodalies", "trasporto", "pubblico", "in", "citt\u00e0", "barcellona", "\u00e8", "dotata", "di", "una", "estesa", "rete", "di", "linee", "metropolitane", "la", "metropolitana", "di", "barcellona", "che", "raggiungono", "gran", "parte", "del", "territorio", "cittadino", "oltre", "ad", "alcuni", "dei", "comuni", "limitrofi", "tale", "rete", "\u00e8", "composta", "di", "linee", "di", "cui", "gestite", "dalla", "tmb", "e", "gestite", "dalla", "fgc", "per", "un", "totale", "di", "stazioni", "e", "quasi", "chilometri", "di", "estensione", "attualmente", "sono", "in", "corso", "di", "realizzazione", "la", "linea", "l", "suddivisa", "in", "due", "tronconi", "indipendenti", "e", "operativi", "la", "linea", "l", "sud", "che", "si", "estende", "fino", "all'aeroporto", "di", "el", "prat", "e", "la", "linea", "l", "nord", "tra", "la", "sagrera", "e", "can", "zam", "e", "la", "linea", "l", "anch'essa", "suddivisa", "in", "due", "tronconi", "operativi", "indipendenti", "la", "linea", "sud", "che", "si", "estende", "fino", "al", "quartiere", "della", "marina", "e", "la", "linea", "nord", "tra", "la", "sagrera", "e", "gorg", "una", "volta", "uniti", "i", "due", "rami", "comuni", "a", "entrambe", "le", "linee", "la", "linea", "sar\u00e0", "la", "linea", "automatica", "pi\u00f9", "lunga", "d'europa", "e", "attraverser\u00e0", "il", "territorio", "di", "cinque", "comuni", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "badalona", "barcellona", "hospitalet", "de", "llobregat", "e", "el", "prat", "de", "llobregat", "nel", "l'amministrazione", "locale", "quella", "metropolitana", "e", "quella", "autonoma", "hanno", "reintrodotto", "il", "servizio", "tramviario", "pubblico", "specialmente", "per", "collegare", "le", "citt\u00e0", "periferiche", "dell'area", "metropolitana", "sono", "state", "create", "le", "reti", "trambaix", "e", "trambes\u00f2s", "che", "attualmente", "sono", "in", "fase", "di", "espansione", "a", "barcellona", "era", "gi\u00e0", "attiva", "sin", "dal", "la", "piccola", "linea", "chiamata", "tramvia", "blau", "che", "sale", "lungo", "la", "avinguda", "tibidabo", "gli", "autobus", "urbani", "sono", "un", "mezzo", "di", "trasporto", "efficiente", "sono", "e", "percorrono", "linee", "il", "servizio", "diurno", "\u00e8", "completato", "da", "un", "servizio", "di", "autobus", "notturni", "chiamati", "\"nitbus\"", "che", "supplisce", "alla", "sospensione", "notturna", "della", "maggior", "parte", "dei", "servizi", "di", "trasporto", "pubblici", "tutti", "i", "suddetti", "mezzi", "di", "trasporto", "sono", "integrati", "con", "uguali", "tariffe", "e", "con", "la", "possibilit\u00e0", "di", "usufruire", "per", "un", "tempo", "limitato", "dell'intera", "rete", "pagando", "un", "unico", "biglietto", "il", "bus", "turistico", "\u00e8", "un", "servizio", "di", "trasporto", "pubblico", "cittadino", "che", "ha", "una", "flotta", "di", "autobus", "a", "due", "piani", "scoperti", "le", "diverse", "linee", "hanno", "come", "stazioni", "i", "principali", "punti", "di", "interesse", "turistico", "della", "citt\u00e0", "e", "a", "bordo", "vi", "\u00e8", "un'audioguida", "questo", "servizio", "non", "\u00e8", "integrato", "nel", "sistema", "di", "trasporto", "urbano", "e", "funziona", "con", "biglietti", "validi", "per", "un", "giorno", "il", "taxi", "\u00e8", "uno", "dei", "mezzi", "di", "trasporti", "pi\u00f9", "comodi", "della", "citt\u00e0", "con", "tariffe", "al", "di", "sotto", "della", "maggior", "parte", "delle", "altre", "citt\u00e0", "europee", "molto", "comodi", "per", "il", "trasporto", "dall'aeroporto", "alla", "citt\u00e0", "e", "viceversa", "soprattutto", "per", "gruppi", "e", "famiglie", "numerose", "persone", "o", "per", "spostamenti", "molto", "presto", "al", "mattino", "per", "il", "rientro", "all'aeroporto", "esiste", "la", "possibilit\u00e0", "di", "prenotare", "in", "anticipo", "potendo", "scegliere", "il", "tipo", "di", "taxi", "numero", "di", "persone", "seggiolini", "per", "bambini", "o", "necessit\u00e0", "speciali", "per", "persone", "disabili", "i", "colori", "dei", "taxi", "di", "barcellona", "neri", "con", "le", "porte", "gialle", "sono", "caratteristici", "e", "inconfondibili", "\u00e8", "frequente", "in", "citt\u00e0", "spostarsi", "in", "bicicletta", "di", "cui", "si", "pu\u00f2", "usufruire", "anche", "nella", "stagione", "invernale", "in", "virt\u00f9", "della", "conformazione", "del", "terreno", "e", "del", "clima", "mite", "la", "municipalit\u00e0", "ha", "predisposto", "un", "efficiente", "servizio", "di", "bike", "sharing", "diffuso", "in", "tutta", "la", "citt\u00e0", "con", "il", "nome", "di", "bicing", "l'alta", "densit\u00e0", "demografica", "di", "barcellona", "come", "in", "qualsiasi", "altra", "metropoli", "europea", "rende", "il", "traffico", "cittadino", "particolarmente", "intasato", "malgrado", "l'ottima", "organizzazione", "urbanistica", "che", "favorisce", "un", "buon", "scorrimento", "della", "circolazione", "dal", "maggio", "il", "comune", "ha", "inaugurato", "le", "aree", "verdi", "di", "parcheggio", "e", "ha", "ampliato", "quelle", "azzurre", "a", "pagamento", "nei", "distretti", "pi\u00f9", "centrali", "molti", "cittadini", "usano", "le", "motociclette", "barcellona", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "europea", "con", "la", "pi\u00f9", "alta", "densit\u00e0", "di", "moto", "in", "rapporto", "al", "numero", "di", "abitanti", "la", "municipalit\u00e0", "ha", "installato", "circa", "cinquanta", "prese", "elettriche", "per", "ricaricare", "le", "batterie", "dei", "veicoli", "elettrici", "amministrazione", "a", "barcellona", "sono", "presenti", "quattro", "diversi", "livelli", "di", "amministrazione", "politica", "con", "diverse", "responsabilit\u00e0", "e", "competenze", "l'amministrazione", "generale", "dello", "stato", "si", "occupa", "di", "questioni", "come", "la", "sicurezza", "esterna", "corpo", "nazionale", "di", "polizia", "ed", "esercito", "la", "giustizia", "la", "gestione", "dei", "porti", "degli", "aeroporti", "di", "interesse", "nazionale", "dei", "treni", "a", "lungo", "percorso", "e", "delle", "coste", "queste", "competenze", "sono", "coordinate", "dal", "delegato", "del", "governo", "in", "catalogna", "e", "il", "subdelegato", "del", "governo", "di", "barcellona", "che", "sono", "designati", "dal", "governo", "spagnolo", "e", "hanno", "sede", "nella", "delegazione", "del", "governo", "attualmente", "il", "corpo", "nazionale", "di", "polizia", "ha", "solo", "alcune", "competenze", "come", "l'emissione", "delle", "carte", "d'identit\u00e0", "o", "la", "lotta", "contro", "il", "terrorismo", "visto", "che", "il", "resto", "delle", "competenze", "sono", "state", "trasferite", "ai", "mossos", "d'esquadra", "polizia", "autonoma", "della", "generalitatla", "generalitat", "governo", "autonomo", "della", "catalogna", "e", "la", "sede", "dei", "suoi", "organi", "sono", "a", "barcellona", "il", "parlamento", "della", "catalogna", "\u00e8", "situato", "nel", "parco", "della", "cittadella", "e", "il", "palazzo", "della", "generalitat", "de", "catalunya", "sede", "della", "presidenza", "e", "dal", "governo", "della", "generalitat", "\u00e8", "situato", "nella", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "la", "generalitat", "viene", "eletta", "a", "suffragio", "universale", "in", "elezioni", "che", "si", "svolgono", "ogni", "quattro", "anni", "in", "tutta", "la", "catalogna", "e", "ha", "grandi", "competenze", "sulla", "gestione", "della", "regione", "autonoma", "dall'educazione", "ai", "problemi", "sociali", "ai", "trasporti", "alla", "politica", "economica", "al", "commercio", "ecc", "\u00e8", "anche", "responsabile", "della", "costruzione", "di", "infrastrutture", "come", "ospedali", "scuole", "universit\u00e0", "e", "residenze", "per", "la", "terza", "et\u00e0", "il", "deputazione", "di", "barcellona", "\u00e8", "il", "consiglio", "provinciale", "di", "barcellona", "un", "organismo", "con", "minore", "potere", "politico", "in", "quanto", "non", "eletto", "dai", "cittadini", "attualmente", "presiede", "il", "patronato", "che", "si", "occupa", "del", "mantenimento", "del", "parco", "del", "monte", "di", "collserola", "e", "anche", "di", "altri", "parchi", "ed", "edifici", "pubblici", "in", "citt\u00e0", "e", "nel", "resto", "della", "provincia", "di", "barcellona", "gestisce", "anche", "alcuni", "musei", "e", "un'ampia", "rete", "di", "biblioteche", "pubbliche", "gestite", "assieme", "ai", "municipi", "il", "consiglio", "comarcale", "del", "barcellonese", "\u00e8", "l'organismo", "con", "minori", "poteri", "in", "citt\u00e0", "sebbene", "non", "nato", "a", "tal", "fine", "ma", "nell'ambito", "di", "una", "generale", "ripartizione", "della", "catalogna", "in", "territori", "pi\u00f9", "estesi", "della", "spezzettatissima", "rete", "dei", "comuni", "spagnoli", "questo", "consiglio", "di", "concertazione", "fra", "barcellona", "e", "quattro", "comuni", "confinanti", "ha", "sempre", "pi\u00f9", "preso", "il", "profilo", "di", "un'assemblea", "di", "pianificazione", "delle", "politiche", "pubbliche", "dell'area", "metropolitana", "del", "capoluogo", "catalanoil", "comune", "di", "barcellona", "\u00e8", "l'organismo", "con", "maggiori", "competenze", "e", "funzioni", "pubbliche", "in", "citt\u00e0", "visto", "che", "regola", "la", "vita", "quotidiana", "dei", "cittadini", "tramite", "importanti", "questioni", "come", "la", "pianificazione", "urbanistica", "i", "trasporti", "la", "gestione", "della", "sicurezza", "cittadina", "tramite", "la", "guardia", "urbana", "il", "mantenimento", "delle", "strade", "e", "dei", "giardini", "\u00e8", "responsabile", "anche", "della", "costruzione", "di", "infrastrutture", "municipali", "come", "asili", "polisportivi", "biblioteche", "ecc", "il", "governo", "del", "comune", "di", "barcellona", "\u00e8", "scelto", "per", "suffragio", "universale", "ogni", "quattro", "anni", "il", "potere", "del", "municipio", "si", "struttura", "in", "due", "livelli", "dato", "che", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "divisa", "amministrativamente", "in", "dieci", "distretti", "esiste", "un", "livello", "di", "competenze", "gestito", "direttamente", "dal", "sindaco", "di", "barcellona", "e", "dal", "suo", "staff", "di", "governo", "che", "si", "occupa", "delle", "questioni", "generali", "e", "importanti", "per", "tutta", "la", "citt\u00e0", "d'altra", "parte", "esiste", "un", "altro", "livello", "di", "competenze", "delegate", "ai", "distretti", "ogni", "distretto", "ha", "il", "suo", "centro", "politico", "e", "amministrativo", "che", "funziona", "come", "un", "ente", "politico", "autonomo", "gemellaggi", "barcellona", "\u00e8", "gemellata", "con", "le", "seguenti", "citt\u00e0", "accordi", "di", "cooperazione", "barcellona", "ha", "accordi", "di", "cooperazione", "con", "le", "seguenti", "citt\u00e0", "sport", "barcellona", "ha", "ospitato", "numerosi", "eventi", "sportivi", "di", "rilevanza", "internazionale", "come", "le", "olimpiadi", "del", "e", "alcune", "partite", "del", "campionato", "del", "mondo", "sulle", "strade", "cittadine", "si", "svolgono", "una", "grande", "quantit\u00e0", "di", "competizioni", "sportive", "tra", "cui", "diverse", "maratone", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "di", "tre", "club", "delle", "principali", "leghe", "calcistiche", "nazionali", "il", "plurititolato", "futbol", "club", "barcelona", "che", "gioca", "nello", "stadio", "camp", "nou", "situato", "nel", "nordovest", "della", "citt\u00e0", "l'espanyol", "il", "cui", "stadio", "\u00e8", "il", "cornell\u00e0el", "prat", "fino", "al", "luglio", "giocava", "le", "partite", "interne", "allo", "stadio", "olimpico", "llu\u00eds", "companys", "e", "le", "meno", "note", "ce", "europa", "e", "uni\u00f3", "esportiva", "sant", "andreu", "che", "gioca", "al", "narc\u00eds", "sala", "di", "grande", "livello", "internazionale", "\u00e8", "anche", "la", "prima", "squadra", "del", "futbol", "club", "barcelona", "b\u00e0squet", "che", "fa", "parte", "della", "sezione", "cestistica", "del", "futbol", "club", "barcelona", "e", "disputa", "gli", "incontri", "casalinghi", "nel", "capiente", "palau", "blaugrana", "barcellona", "ha", "anche", "una", "squadra", "ad", "alto", "livello", "nella", "pallamano", "il", "fc", "barcelona", "handbol", "gioca", "le", "gare", "interne", "al", "palau", "blaugrana", "fuori", "citt\u00e0", "ma", "sempre", "nella", "provincia", "di", "barcelona", "vi", "sono", "altri", "impianti", "sportivi", "importanti", "come", "il", "circuito", "di", "catalogna", "dove", "si", "disputano", "i", "gran", "premi", "di", "formula", "e", "del", "motomondiale", "note", "bibliografia", "alessandro", "cruciani", "e", "piero", "lucca", "barcellona", "in", "guida", "d'europa", "spagna", "portogallo", "milano", "touring", "club", "italiano", "voci", "correlate", "provincia", "di", "barcellona", "quadrat", "d'or", "futbol", "club", "barcelona", "reial", "club", "deportiu", "espanyol", "de", "barcelona", "festa", "di", "gracia", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "barcellona", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "barcellona", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "barcellona", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "barcellona", "collegamenti", "esterni", "ca", "sito", "ufficiale", "su", "barcelonacat", "barcellona", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "vicente", "rodriguez", "e", "timothy", "john", "connell", "barcelona", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc"]