["il", "belgio", "'blo", "in", "olandese", "belgi\u00eb", "in", "francese", "belgique", "in", "tedesco", "belgien", "ufficialmente", "regno", "del", "belgio", "in", "olandese", "koninkrijk", "belgi\u00eb", "in", "francese", "royaume", "de", "belgique", "in", "tedesco", "k\u00f6nigreich", "belgien", "\u00e8", "uno", "stato", "federale", "retto", "da", "una", "monarchia", "parlamentare", "\u00e8", "uno", "stato", "membro", "dell'unione", "europea", "situato", "nell'europa", "occidentale", "confina", "a", "nord", "con", "i", "paesi", "bassi", "a", "est", "con", "la", "germania", "e", "con", "il", "lussemburgo", "a", "sud", "e", "sudovest", "con", "la", "francia", "e", "a", "nordovest", "si", "affaccia", "sul", "mare", "del", "nord", "situato", "al", "confine", "tra", "l'europa", "germanofona", "e", "l'area", "linguistica", "e", "culturale", "romanza", "il", "belgio", "\u00e8", "diviso", "in", "tre", "regioni", "a", "settentrione", "le", "fiandre", "di", "lingua", "olandese", "comprendono", "circa", "il", "della", "popolazione", "totale", "nel", "mezzo", "\u00e8", "situata", "la", "regione", "della", "citt\u00e0", "di", "bruxelles", "bruxellescapitale", "che", "\u00e8", "ufficialmente", "bilingue", "nonostante", "sia", "prevalentemente", "francofona", "e", "nella", "quale", "risiede", "il", "della", "popolazione", "a", "sud", "la", "vallonia", "comprende", "il", "della", "popolazione", "complessiva", "nazionale", "prevalentemente", "francofona", "con", "l'eccezione", "della", "piccola", "regione", "ai", "confini", "con", "la", "germania", "della", "comunit\u00e0", "germanofona", "del", "belgio", "di", "lingua", "tedesca", "che", "comprende", "i", "comuni", "ceduti", "dalla", "germania", "al", "belgio", "nel", "e", "annessi", "alla", "germania", "nazista", "nel", "\u00e8", "stato", "tra", "i", "paesi", "fondatori", "dell'unione", "europea", "e", "la", "capitale", "bruxelles", "\u00e8", "sede", "di", "varie", "istituzioni", "comunitarie", "storia", "il", "paese", "presenta", "evidenti", "tracce", "di", "presenza", "umana", "risalente", "alla", "preistoria", "in", "particolare", "nei", "siti", "megalitici", "di", "oppagne", "e", "di", "w\u00e9ris", "dove", "si", "riscontrano", "interessanti", "dolmen", "i", "primi", "abitanti", "storici", "del", "belgio", "chiamati", "belgi", "erano", "principalmente", "membri", "di", "trib\u00f9", "celtiche", "che", "vivevano", "nella", "gallia", "settentrionale", "e", "vennero", "sopraffatti", "da", "giulio", "cesare", "nel", "ac", "come", "egli", "descrisse", "nel", "suo", "de", "bello", "gallico", "fu", "lo", "stesso", "cesare", "a", "notare", "il", "particolare", "valore", "dei", "belgi", "in", "battaglia", "tanto", "da", "scrivere", "\"horum", "omnium", "fortissimi", "sunt", "belgae\"", "ovvero", "\"tra", "tutti", "i", "popoli", "della", "gallia", "i", "pi\u00f9", "valorosi", "sono", "i", "belgi\"", "l'attuale", "nome", "del", "paese", "viene", "dal", "termine", "gallia", "belgica", "in", "uso", "presso", "i", "romani", "a", "tirlemonttienen", "si", "trovano", "alcune", "tombe", "romane", "denominate", "\"trois", "tumuli\"", "tumuli", "de", "grimde", "a", "forma", "di", "tre", "piccole", "colline", "siti", "funerari", "romani", "si", "possono", "trovare", "anche", "a", "gu\u00e8ronne", "e", "a", "billemont", "trou", "de", "billemont", "si", "tratta", "di", "tumuli", "con", "camera", "sepolcrale", "e", "tomba", "che", "presentano", "singolari", "affinit\u00e0", "con", "le", "tombe", "etrusche", "e", "sembra", "possano", "essere", "sorte", "su", "siti", "di", "epoca", "pi\u00f9", "antica", "dopo", "il", "collasso", "dell'impero", "romano", "v", "secolo", "le", "trib\u00f9", "germaniche", "invasero", "la", "provincia", "romana", "della", "gallia", "una", "di", "queste", "popolazioni", "i", "franchi", "install\u00f2", "infine", "un", "nuovo", "regno", "sotto", "il", "governo", "della", "dinastia", "merovingia", "clodoveo", "i", "fu", "il", "pi\u00f9", "famoso", "di", "questi", "re", "egli", "si", "convert\u00ec", "al", "cristianesimo", "e", "govern\u00f2", "dal", "nord", "della", "francia", "ma", "il", "suo", "impero", "comprendeva", "anche", "il", "belgio", "studiosi", "cristiani", "principalmente", "monaci", "irlandesi", "predicarono", "il", "cristianesimo", "e", "cominciarono", "l'opera", "di", "conversione", "degli", "invasori", "pagani", "dopo", "due", "secoli", "la", "dinastia", "carolingia", "prese", "il", "sopravvento", "dopo", "che", "carlo", "martello", "contrast\u00f2", "l'invasione", "moresca", "dalla", "spagna", "battaglia", "di", "poitiers", "il", "loro", "famoso", "re", "carlo", "magno", "raccolse", "gran", "parte", "dell'europa", "sotto", "la", "sua", "sovranit\u00e0", "e", "venne", "incoronato", "come", "imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "da", "papa", "leone", "iii", "natale", "dell'", "il", "feudalesimo", "europeo", "divenne", "la", "base", "per", "la", "stabilit\u00e0", "militare", "politica", "ed", "economica", "la", "cristianit\u00e0", "fior\u00ec", "sotto", "la", "protezione", "di", "questi", "governanti", "e", "tramite", "la", "fondazione", "di", "comunit\u00e0", "religiose", "e", "monasteri", "chiese", "e", "pellegrinaggi", "la", "regione", "venne", "in", "seguito", "associata", "ai", "paesi", "bassi", "quindi", "pass\u00f2", "sotto", "il", "dominio", "della", "borgogna", "prima", "e", "della", "spagna", "poi", "fino", "a", "quando", "le", "province", "protestanti", "si", "autodichiararono", "indipendenti", "vedi", "paesi", "bassi", "segu\u00ec", "la", "dominazione", "austriaca", "a", "partire", "dalla", "pace", "di", "utrecht", "e", "alcuni", "decenni", "dopo", "quella", "francese", "sotto", "napoleone", "dopo", "la", "deposizione", "di", "napoleone", "sconfitto", "a", "waterloo", "il", "giugno", "il", "belgio", "venne", "riunito", "con", "le", "province", "settentrionali", "in", "un", "unico", "regno", "unito", "dei", "paesi", "bassi", "fino", "a", "quando", "nel", "la", "rivoluzione", "belga", "port\u00f2", "al", "costituirsi", "di", "uno", "stato", "belga", "indipendente", "riconosciuto", "nel", "la", "rivoluzione", "belga", "venne", "iniziata", "dalla", "componente", "francofona", "cattolica", "e", "liberale", "che", "controllava", "le", "industrie", "e", "altre", "fonti", "economiche", "e", "che", "non", "voleva", "vivere", "sotto", "un'amministrazione", "di", "lingua", "olandese", "dal", "al", "soltanto", "il", "francese", "era", "lingua", "ufficiale", "la", "componente", "fiamminga", "venne", "discriminata", "nel", "corso", "del", "xx", "secolo", "il", "movimento", "fiammingo", "riusc\u00ec", "a", "diminuire", "i", "privilegi", "dei", "francofoni", "negli", "anni", "sessanta", "la", "frontiera", "linguistica", "fu", "infine", "stabilita", "una", "parte", "del", "territorio", "di", "lingua", "olandese", "fu", "incorporata", "nel", "territorio", "bilingue", "di", "bruxelles", "comunque", "in", "alcuni", "comuni", "delle", "fiandre", "ufficialmente", "di", "lingua", "olandese", "i", "francofoni", "mantengono", "certi", "diritti", "come", "la", "possibilit\u00e0", "di", "votare", "per", "i", "partiti", "francofoni", "che", "non", "esistono", "per", "i", "fiamminghi", "nella", "valloniaesistono", "sia", "in", "vallonia", "sia", "nei", "comuni", "di", "lingua", "tedesca", "delle", "facilit\u00e0zioni", "amministrative", "per", "i", "residenti", "di", "uno", "degli", "altri", "due", "regimi", "linguistici", "in", "questi", "comuni", "i", "residenti", "possono", "rivolgersi", "all'amministrazione", "cittadina", "in", "un'altra", "lingua", "rispetto", "a", "quella", "della", "regione", "in", "cui", "si", "trova", "il", "comune", "nelle", "fiandre", "tuttavia", "\u00e8", "richiesta", "la", "lingua", "olandese", "o", "nel", "caso", "in", "cui", "non", "la", "si", "parli", "l'aiuto", "di", "una", "persona", "di", "madrelingua", "olandese", "come", "traduttore", "il", "re", "belga", "leopoldo", "i", "di", "sassoniacoburgo", "venne", "scelto", "con", "l'assistenza", "dei", "britannici", "la", "neutralit\u00e0", "della", "nazione", "venne", "garantita", "contro", "future", "aggressioni", "militari", "straniere", "tale", "neutralit\u00e0", "venne", "violata", "nel", "quando", "la", "germania", "invase", "il", "belgio", "come", "parte", "del", "piano", "schlieffen", "per", "quindi", "occuparlo", "sino", "alla", "fine", "delle", "ostilit\u00e0", "il", "belgio", "cerc\u00f2", "di", "tornare", "alla", "neutralit\u00e0", "negli", "anni", "trenta", "ma", "venne", "nuovamente", "invaso", "dalla", "germania", "nazista", "nel", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "politica", "della", "neutralit\u00e0", "venne", "abbandonata", "e", "il", "belgio", "entr\u00f2", "nella", "nato", "e", "nella", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "il", "belgio", "ebbe", "un'importante", "colonia", "in", "africa", "durante", "la", "sua", "storia", "il", "congo", "che", "venne", "dato", "a", "re", "leopoldo", "ii", "con", "la", "conferenza", "di", "berlino", "del", "egli", "consider\u00f2", "il", "territorio", "come", "una", "sua", "propriet\u00e0", "privata", "e", "lo", "chiam\u00f2", "stato", "libero", "del", "congo", "in", "questo", "stato", "libero", "la", "popolazione", "locale", "venne", "brutalizzata", "in", "cambio", "della", "gomma", "un", "mercato", "in", "crescita", "con", "lo", "sviluppo", "degli", "pneumatici", "l'importanza", "del", "commercio", "dei", "diamanti", "permise", "ad", "anversa", "di", "diventare", "un", "centro", "di", "rinomanza", "mondiale", "nel", "settore", "nel", "la", "pressione", "internazionale", "contro", "le", "crudelt\u00e0", "di", "re", "leopoldo", "divenne", "cos\u00ec", "forte", "che", "leopoldo", "ii", "fu", "costretto", "a", "dare", "la", "sua", "propriet\u00e0", "allo", "stato", "belga", "come", "colonia", "da", "allora", "divenne", "il", "congo", "belga", "prima", "di", "ottenere", "l'indipendenza", "nel", "il", "coinvolgimento", "all'estero", "del", "belgio", "crebbe", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "quando", "due", "colonie", "tedesche", "ruanda", "e", "burundi", "vennero", "affidate", "al", "belgio", "dalla", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "la", "politica", "belga", "nell'amministrazione", "e", "nello", "sviluppo", "socioculturale", "di", "queste", "nazioni", "\u00e8", "stata", "pesantemente", "criticata", "molti", "videro", "le", "decisioni", "belghe", "come", "un", "fattore", "significativo", "nei", "problemi", "che", "afflissero", "il", "ruanda", "negli", "anni", "novantafin", "dall'inizio", "del", "xx", "secolo", "la", "storia", "del", "belgio", "\u00e8", "stata", "sempre", "pi\u00f9", "dominata", "dalla", "crescente", "autonomia", "delle", "sue", "due", "comunit\u00e0", "principali", "fiamminga", "e", "vallone", "a", "conferma", "di", "ci\u00f2", "a", "partire", "all'incirca", "dal", "non", "esistono", "pi\u00f9", "partiti", "nazionali", "in", "belgio", "ma", "solo", "partiti", "fiamminghi", "o", "valloni", "i", "reiterati", "tentativi", "di", "stabilire", "partiti", "nazionali", "producono", "risultati", "in", "termini", "di", "voti", "inferiori", "all'", "dell'elettorato", "i", "partiti", "di", "bruxelles", "non", "presero", "mai", "il", "via", "come", "nel", "caso", "del", "\"blauwe", "leeuwen\"", "e", "del", "\"rode", "leeuwen\"", "dei", "fiamminghi", "di", "bruxelles", "o", "si", "fusero", "con", "uno", "dei", "partiti", "liberali", "della", "comunit\u00e0", "francofona", "come", "l'fdf", "per", "questo", "il", "panorama", "politico", "mostra", "un", "sistema", "duale", "che", "riflette", "le", "due", "comunit\u00e0", "dominanti", "soggiacenti", "dopo", "le", "elezioni", "politiche", "del", "giugno", "queste", "divisioni", "politiche", "si", "sono", "ulteriormente", "accentuate", "tanto", "da", "trascinare", "il", "paese", "in", "una", "crisi", "istituzionale", "particolarmente", "grave", "durante", "la", "quale", "sono", "stati", "necessari", "giorni", "per", "creare", "un", "governo", "nel", "novembre", "si", "\u00e8", "tenuta", "a", "bruxelles", "una", "manifestazione", "popolare", "in", "favore", "dell'unit\u00e0", "del", "paese", "e", "contro", "il", "progetto", "di", "trasformarlo", "in", "una", "confederazione", "di", "stati", "autonomi", "a", "base", "etnicolinguistica", "la", "crisi", "politica", "ha", "trovato", "il", "suo", "culmine", "dopo", "le", "elezioni", "del", "per", "giorni", "il", "belgio", "non", "ebbe", "un", "nuovo", "governo", "tale", "crisi", "si", "risolve", "a", "dicembre", "del", "quando", "il", "vallone", "socialista", "di", "origini", "italiane", "elio", "di", "rupo", "forma", "una", "coalizione", "di", "governo", "il", "luglio", "del", "in", "occasione", "della", "festa", "nazionale", "il", "re", "alberto", "ii", "abdica", "dopo", "vent'anni", "di", "regno", "in", "favore", "del", "figlio", "filippo", "che", "diviene", "cos\u00ec", "il", "settimo", "re", "dei", "belgi", "dopo", "nuove", "elezioni", "e", "lunghi", "negoziati", "tra", "i", "partiti", "l'", "ottobre", "\u00e8", "stato", "raggiunto", "l'accordo", "di", "coalizione", "che", "nomina", "charles", "michel", "nuovo", "primo", "ministro", "del", "paese", "geografia", "territorio", "il", "belgio", "copre", "un'area", "di", "km\u00b2", "e", "la", "sua", "massima", "estensione", "da", "ostenda", "ad", "arlon", "\u00e8", "di", "soli", "km", "per", "quanto", "riguarda", "le", "frontiere", "il", "confine", "con", "la", "francia", "misura", "km", "quello", "con", "i", "paesi", "bassi", "km", "quello", "con", "la", "germania", "km", "e", "infine", "quello", "col", "granducato", "di", "lussemburgo", "km", "per", "un", "valore", "complessivo", "di", "km", "il", "paese", "\u00e8", "situato", "tra", "\u00ba", "e", "\u00ba", "di", "latitudine", "nord", "e", "tra", "\u00ba", "e", "\u00ba", "di", "longitudine", "est", "il", "belgio", "pu\u00f2", "essere", "suddiviso", "in", "tre", "principali", "regioni", "fisiche", "la", "piana", "costiera", "delle", "fiandre", "situata", "nel", "nordovest", "la", "pianura", "centrale", "e", "la", "regione", "delle", "modeste", "alture", "boscose", "denominate", "ardenne", "che", "si", "estende", "a", "sudest", "la", "fascia", "costiera", "per", "un", "totale", "di", "km", "di", "litorale", "\u00e8", "bassa", "compatta", "e", "sabbiosa", "caratterizzata", "localmente", "da", "dune", "di", "sabbia", "e", "polder", "i", "polder", "sono", "terreni", "vicini", "o", "sotto", "al", "livello", "del", "mare", "che", "sono", "stati", "strappati", "al", "mare", "e", "vengono", "protetti", "da", "esso", "tramite", "dighe", "o", "pi\u00f9", "all'interno", "campi", "che", "sono", "stati", "prosciugati", "dai", "canali", "muovendosi", "verso", "l'entroterra", "si", "apre", "la", "regione", "delle", "pianure", "centrali", "si", "tratta", "di", "un'area", "che", "si", "innalza", "dolcemente", "senza", "mai", "oltrepassare", "i", "m", "di", "altitudine", "caratterizzata", "da", "fertili", "vallate", "irrigata", "da", "molti", "corsi", "d'acqua", "e", "da", "canali", "artificiali", "localmente", "\u00e8", "possibile", "imbattersi", "in", "zone", "leggermente", "pi\u00f9", "aspre", "dove", "si", "contano", "anche", "caverne", "e", "piccole", "gole", "la", "regione", "delle", "ardenne", "che", "si", "estende", "essenzialmente", "a", "sud", "del", "sistema", "vallivo", "sambremosa", "si", "presenta", "relativamente", "accidentata", "in", "questo", "altopiano", "roccioso", "e", "inadatto", "a", "un'agricoltura", "estensiva", "caratterizzato", "da", "foreste", "a", "tratti", "anche", "fitte", "la", "densit\u00e0", "abitativa", "\u00e8", "molto", "pi\u00f9", "bassa", "rispetto", "alle", "aree", "settentrionali", "il", "che", "ha", "permesso", "una", "migliore", "conservazione", "del", "territorio", "l'altitudine", "massima", "si", "registra", "sulle", "colline", "delle", "ardenne", "\u00e8", "il", "signal", "de", "botrange", "con", "soli", "metri", "idrografia", "le", "continue", "precipitazioni", "e", "la", "diffusa", "impermeabilit\u00e0", "dei", "terreni", "fanno", "s\u00ec", "che", "i", "fiumi", "belgi", "siano", "in", "genere", "molto", "ricchi", "di", "acque", "ma", "quasi", "nessuno", "di", "essi", "svolge", "interamente", "il", "suo", "corso", "nel", "territorio", "del", "paese", "il", "medio", "e", "basso", "belgio", "manda", "le", "sue", "acque", "alla", "schelda", "un", "tipico", "fiume", "di", "pianura", "dalla", "scarsa", "pendenza", "e", "dal", "regime", "assai", "regolare", "bench\u00e9", "abbia", "le", "sue", "origini", "in", "francia", "e", "la", "foce", "nei", "paesi", "bassi", "la", "schelda", "\u00e8", "veramente", "il", "fiume", "belga", "per", "eccellenza", "in", "quanto", "drena", "coi", "suoi", "affluenti", "quasi", "met\u00e0", "del", "territorio", "a", "sud", "la", "mosa", "incide", "dapprima", "l'altopiano", "delle", "ardenne", "dando", "origine", "a", "valli", "incassate", "ed", "entra", "quindi", "nel", "grande", "solco", "longitudinale", "percorso", "nel", "primo", "tratto", "dalla", "sambre", "l'unico", "importante", "tra", "i", "suoi", "affluenti", "di", "sinistra", "da", "destra", "invece", "riceve", "diversi", "affluenti", "che", "scendono", "con", "percorsi", "piuttosto", "brevi", "dalle", "ardenne", "i", "fiumi", "belgi", "sono", "quasi", "tutti", "navigabili", "e", "costituiscono", "di", "conseguenza", "importanti", "vie", "di", "comunicazione", "essi", "sono", "collegati", "tra", "loro", "da", "un", "articolato", "sistema", "di", "canali", "che", "si", "estende", "per", "una", "lunghezza", "complessiva", "di", "circa", "km", "navigabili", "clima", "il", "clima", "\u00e8", "di", "tipo", "atlantico", "caratterizzato", "sulla", "costa", "da", "una", "forte", "umidit\u00e0", "e", "da", "scarse", "variazioni", "di", "temperatura", "nelle", "regioni", "interne", "si", "ha", "un", "aumento", "dell'escursione", "termica", "e", "sui", "rilievi", "gli", "inverni", "sono", "pi\u00f9", "rigidi", "le", "precipitazioni", "sono", "abbondanti", "e", "regolari", "il", "belgio", "gode", "di", "un", "clima", "che", "nel", "complesso", "pu\u00f2", "definirsi", "atlantico", "ma", "sia", "perch\u00e9", "il", "territorio", "si", "addentra", "alquanto", "nell'interno", "del", "continente", "sia", "per", "la", "presenza", "dell'altopiano", "delle", "ardenne", "vi", "sono", "differenze", "sensibili", "in", "rapporto", "all'altitudine", "e", "alla", "distanza", "dal", "mare", "le", "temperature", "medie", "aumentano", "col", "procedere", "dall'interno", "verso", "la", "costa", "la", "media", "delle", "temperature", "massime", "estive", "\u00e8", "di", "\u00b0c", "quella", "delle", "massime", "invernali", "\u00e8", "di", "\u00b0c", "i", "minimi", "e", "massimi", "annuali", "storici", "sono", "\u00b0c", "e", "+", "\u00b0c", "ma", "la", "storica", "ondata", "di", "caldo", "del", "luglio", "ha", "fatto", "superare", "i", "gradi", "le", "precipitazioni", "sono", "ben", "distribuite", "tra", "i", "mesi", "dell'anno", "ma", "solo", "sulla", "costa", "il", "regime", "\u00e8", "oceanico", "con", "piogge", "in", "tutte", "le", "stagioni", "con", "prevalenza", "in", "autunno", "in", "quanto", "nell'interno", "del", "paese", "si", "fa", "gi\u00e0", "sentire", "l'influenza", "dell'europa", "continentale", "con", "una", "maggiore", "incidenza", "delle", "precipitazioni", "estive", "flora", "e", "fauna", "le", "aree", "forestali", "delle", "regioni", "pianeggianti", "e", "collinari", "sono", "composte", "prevalentemente", "da", "latifoglie", "quali", "querce", "olmi", "e", "a", "quote", "pi\u00f9", "elevate", "faggi", "nel", "massiccio", "delle", "ardenne", "sono", "diffuse", "invece", "le", "foreste", "di", "conifere", "intervallate", "da", "brughiere", "e", "torbiere", "numerose", "sono", "le", "specie", "di", "piante", "da", "fiore", "quali", "giacinti", "verghe", "d'oro", "pervinche", "e", "digitali", "la", "fauna", "selvatica", "che", "vive", "in", "gran", "parte", "nelle", "aree", "forestali", "comprende", "la", "volpe", "il", "tasso", "lo", "scoiattolo", "la", "donnola", "e", "la", "martora", "nelle", "regioni", "montuose", "vivono", "il", "daino", "e", "il", "cinghiale", "aree", "protette", "il", "paese", "essendo", "densamente", "popolato", "conserva", "ancora", "pochi", "ambienti", "intatti", "dal", "punto", "di", "vista", "naturalistico", "la", "protezione", "si", "realizza", "in", "modo", "frammentato", "tra", "stato", "comunit\u00e0", "e", "regioni", "in", "primo", "luogo", "ma", "anche", "fra", "province", "e", "comuni", "che", "rappresentano", "gli", "enti", "amministrativi", "preposti", "i", "quali", "possono", "realizzare", "interventi", "in", "modo", "autonomo", "e", "indipendente", "tra", "loro", "anche", "per", "questo", "motivo", "un", "ruolo", "di", "notevole", "importanza", "nella", "promozione", "di", "azioni", "integrate", "di", "protezione", "della", "natura", "\u00e8", "svolto", "soprattutto", "dalle", "organizzazioni", "private", "proprio", "alcune", "di", "queste", "nel", "hanno", "dato", "vita", "all'unione", "nazionale", "per", "la", "protezione", "della", "natura", "affiancandosi", "all'associazione", "delle", "riserve", "naturali", "e", "ornitologiche", "del", "belgio", "e", "all'associazione", "wielewaal", "nel", "complesso", "la", "superficie", "protetta", "\u00e8", "molto", "esigua", "giungendo", "solo", "a", "circa", "il", "ma", "in", "realt\u00e0", "il", "territorio", "effettivamente", "protetto", "quello", "rientrante", "nelle", "riserve", "naturali", "di", "propriet\u00e0", "e", "gestione", "pubblica", "occupa", "poco", "pi\u00f9", "dello", "al", "momento", "in", "belgio", "si", "contano", "riserve", "naturali", "e", "riserve", "forestali", "statali", "mentre", "vi", "sono", "\"riserve", "naturali", "autorizzate\"", "di", "propriet\u00e0", "e", "gestione", "privata", "che", "possono", "usufruire", "di", "sussidi", "statali", "quelle", "private", "sono", "in", "genere", "di", "dimensioni", "pi\u00f9", "limitate", "ma", "nel", "complesso", "tutte", "le", "aree", "protette", "del", "belgio", "hanno", "estensione", "contenuta", "solo", "il", "parco", "nazionale", "delle", "hautes", "fagneseifel", "istituito", "nel", "nella", "provincia", "di", "liegi", "ha", "una", "vasta", "superficie", "ettari", "e", "una", "maggiore", "variet\u00e0", "di", "paesaggi", "innanzitutto", "la", "foresta", "che", "ricopre", "il", "del", "territorio", "del", "parco", "poi", "torbiere", "il", "paesaggio", "fluviale", "del", "fiume", "our", "e", "quello", "lacustre", "dei", "due", "laghi", "artificiali", "di", "b\u00fctgenbach", "e", "robertville", "tra", "le", "riserve", "naturali", "particolare", "importanza", "riveste", "quella", "dello", "zwin", "una", "zona", "umida", "istituita", "nel", "per", "iniziativa", "privata", "da", "parte", "dell'associazione", "delle", "riserve", "naturali", "e", "ornitologiche", "che", "si", "estende", "su", "ettari", "di", "cui", "in", "territorio", "olandese", "si", "tratta", "di", "un", "ambiente", "di", "grande", "interesse", "che", "comprende", "prevalentemente", "piane", "fangose", "paludi", "salmastre", "e", "stagni", "nei", "quali", "trova", "ricovero", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "uccelli", "acquatici", "popolazione", "la", "capitale", "la", "capitale", "del", "belgio", "\u00e8", "bruxelles", "che", "conta", "abitanti", "ma", "oltre", "un", "milione", "nell'area", "metropolitana", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "del", "belgio", "in", "base", "alla", "popolazione", "sono", "anversa", "con", "residenti", "gand", "con", "residenti", "bruges", "con", "residenti", "charleroi", "con", "residenti", "liegi", "con", "residenti", "la", "capitale", "bruxelles", "con", "residenti", "ma", "con", "pi\u00f9", "un", "milione", "di", "residenti", "nell'area", "metropolitana", "e", "namur", "con", "residenti", "il", "numero", "della", "popolazione", "la", "popolazione", "belga", "\u00e8", "costituita", "da", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "i", "primi", "insediamenti", "le", "pi\u00f9", "antiche", "tracce", "umane", "ritrovate", "nel", "belgio", "si", "riferiscono", "al", "paleantropo", "di", "neanderthal", "rari", "e", "modesti", "sono", "i", "reperti", "del", "paleolitico", "superiore", "e", "quelli", "successivi", "del", "neolitico", "ritrovamenti", "dell'hesbaye", "e", "dell'hainaut", "numerosi", "invece", "i", "reperti", "di", "abitati", "palafitticoli", "nella", "fiandra", "occidentale", "e", "nel", "brabante", "con", "persistenze", "fin", "nell'et\u00e0", "del", "ferro", "come", "dimostrano", "i", "siti", "archeologici", "di", "neckerspeel", "austruweel", "contich", "sviluppo", "demografico", "e", "lingue", "si", "sa", "per", "certo", "grazie", "alle", "testimonianze", "di", "giulio", "cesare", "che", "delle", "popolazioni", "celtiche", "si", "erano", "gi\u00e0", "in", "et\u00e0", "storica", "sovrapposte", "in", "ondate", "successive", "agli", "indigeni", "successivamente", "le", "immigrazioni", "dovute", "alla", "conquista", "romana", "latinizzarono", "completamente", "la", "regione", "in", "seguito", "quando", "popolazioni", "germaniche", "vennero", "a", "insediarsi", "nelle", "pianure", "settentrionali", "l'elemento", "celtoromano", "si", "rifugi\u00f2", "sugli", "altopiani", "meridionali", "dove", "pot\u00e9", "conservare", "a", "lungo", "la", "sua", "parlata", "da", "quest'antica", "distribuzione", "sul", "territorio", "belga", "di", "due", "popolazioni", "di", "diversa", "stirpe", "deriva", "la", "duplicit\u00e0", "linguistica", "che", "ancora", "oggi", "caratterizza", "gli", "abitanti", "del", "belgio", "nelle", "fiandre", "regione", "settentrionale", "del", "paese", "si", "parla", "l'olandese", "pi\u00f9", "correttamente", "chiamato", "neerlandese", "di", "cui", "viene", "parlata", "la", "variante", "fiamminga", "mentre", "in", "vallonia", "nel", "belgio", "meridionale", "viene", "parlato", "il", "francese", "in", "effetti", "il", "vecchio", "dialetto", "vallone", "non", "viene", "pi\u00f9", "usato", "dalla", "popolazione", "in", "vallonia", "\u00e8", "presente", "inoltre", "una", "minoranza", "di", "lingua", "tedesca", "che", "conta", "rappresentanti", "concentrati", "in", "nove", "comuni", "attorno", "ai", "centri", "di", "eupen", "e", "sainthvith", "nella", "parte", "orientale", "della", "provincia", "di", "liegi", "la", "regione", "di", "bruxelles", "\u00e8", "invece", "ufficialmente", "bilingue", "anche", "se", "la", "componente", "francofona", "\u00e8", "di", "gran", "lunga", "la", "principale", "il", "circa", "dei", "belgi", "\u00e8", "di", "madrelingua", "neerlandese", "e", "circa", "il", "di", "madrelingua", "francese", "nel", "quando", "il", "belgio", "si", "costitu\u00ec", "come", "stato", "indipendente", "la", "popolazione", "assommava", "a", "abitanti", "nel", "alla", "vigilia", "della", "guerra", "si", "contavano", "milioni", "di", "abitanti", "la", "consistenza", "demografica", "del", "paese", "era", "raddoppiata", "in", "meno", "di", "un", "secolo", "in", "seguito", "sia", "per", "le", "conseguenze", "dell'evento", "bellico", "sia", "soprattutto", "perch\u00e9", "l'indice", "di", "natalit\u00e0", "and\u00f2", "progressivamente", "calando", "l'incremento", "fu", "assai", "meno", "rapido", "nel", "erano", "stati", "raggiunti", "gli", "milioni", "di", "abitanti", "e", "nel", "si", "sfioravano", "i", "anche", "la", "mortalit\u00e0", "\u00e8", "progressivamente", "diminuita", "durante", "l'ultimo", "secolo", "e", "ci\u00f2", "ha", "permesso", "che", "fosse", "mantenuta", "l'eccedenza", "dei", "nati", "sui", "morti", "anche", "se", "in", "forte", "attenuazione", "occorre", "notare", "tuttavia", "che", "storicamente", "l'elemento", "fiammingo", "ha", "sempre", "manifestato", "una", "maggiore", "vitalit\u00e0", "demografica", "tendendo", "a", "prevalere", "numericamente", "rispetto", "all'elemento", "vallone", "le", "recenti", "dinamiche", "demografiche", "a", "partire", "dagli", "anni", "sessanta", "il", "ritmo", "di", "accrescimento", "demografico", "si", "\u00e8", "andato", "progressivamente", "riducendo", "nel", "corso", "di", "tutto", "il", "quarantennio", "successivo", "la", "popolazione", "belga", "\u00e8", "aumentata", "di", "poco", "pi\u00f9", "di", "un", "milione", "di", "unit\u00e0", "tale", "incremento", "si", "\u00e8", "verificato", "soprattutto", "nel", "periodo", "tra", "il", "e", "il", "durante", "il", "quale", "i", "residenti", "hanno", "quasi", "raggiunto", "la", "soglia", "dei", "milioni", "per", "poi", "aumentare", "di", "appena", "unit\u00e0", "in", "tutto", "il", "ventennio", "seguente", "con", "tassi", "medi", "annui", "prossimi", "allo", "zero", "questa", "stasi", "demografica", "si", "\u00e8", "manifestata", "con", "particolare", "evidenza", "negli", "anni", "ottanta", "durante", "i", "quali", "la", "popolazione", "\u00e8", "aumentata", "di", "appena", "unit\u00e0", "al", "declino", "del", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "si", "\u00e8", "infatti", "associata", "in", "belgio", "una", "notevole", "riduzione", "del", "flusso", "migratorio", "dall'estero", "depresso", "dalla", "crisi", "del", "settore", "siderurgico", "uno", "dei", "principali", "sbocchi", "occupazionali", "del", "paese", "gli", "anni", "novanta", "sono", "stati", "invece", "caratterizzati", "da", "un", "incremento", "pi\u00f9", "sostenuto", "che", "all'inizio", "del", "xxi", "secolo", "ha", "portato", "la", "popolazione", "ben", "al", "di", "sopra", "della", "soglia", "dei", "residenti", "mentre", "alla", "fine", "del", "la", "popolazione", "contava", "abitanti", "alla", "base", "di", "questa", "lieve", "inversione", "di", "tendenza", "ci", "sono", "l'intensificato", "flusso", "migratorio", "stimolato", "da", "una", "migliore", "situazione", "economica", "e", "la", "ripresa", "del", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "quest'ultimo", "in", "costante", "calo", "dal", "secondo", "dopoguerra", "ha", "conosciuto", "a", "partire", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "degli", "anni", "novanta", "una", "stabilizzazione", "e", "quindi", "un", "leggero", "aumento", "assestandosi", "nel", "sul", "valore", "dell'", "il", "crescente", "divario", "con", "il", "tasso", "di", "mortalit\u00e0", "che", "\u00e8", "invece", "risultato", "in", "ulteriore", "diminuzione", "ha", "garantito", "un", "saldo", "naturale", "positivo", "e", "in", "leggera", "crescita", "la", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "del", "belgio", "con", "abitantikm\u00b2", "\u00e8", "la", "terza", "pi\u00f9", "elevata", "nell'unione", "europea", "dopo", "quella", "di", "malta", "e", "dei", "paesi", "bassi", "la", "struttura", "per", "et\u00e0", "mostra", "una", "popolazione", "piuttosto", "interessata", "dal", "problema", "dell'invecchiamento", "senza", "grandi", "differenze", "regionali", "la", "classe", "di", "et\u00e0", "compresa", "tra", "i", "e", "i", "anni", "rappresenta", "circa", "il", "del", "totale", "mentre", "quella", "dei", "giovani", "al", "di", "sotto", "dei", "anni", "raggiunge", "il", "con", "tendenza", "a", "un'ulteriore", "riduzione", "anche", "la", "speranza", "di", "vita", "non", "mostra", "divari", "regionali", "significativi", "e", "si", "\u00e8", "assestata", "a", "anni", "per", "gli", "uomini", "e", "a", "per", "le", "donne", "distribuzione", "della", "popolazione", "la", "distribuzione", "della", "popolazione", "presenta", "una", "certa", "disomogeneit\u00e0", "spaziale", "retaggio", "di", "vicende", "storiche", "ed", "economiche", "che", "hanno", "portato", "a", "una", "concentrazione", "demografica", "nelle", "aree", "di", "gravitazione", "dei", "maggiori", "centri", "urbani", "e", "dei", "principali", "distretti", "minerari", "e", "industriali", "emergono", "pertanto", "significativi", "divari", "regionali", "la", "regione", "pi\u00f9", "popolata", "\u00e8", "quella", "fiamminga", "con", "il", "della", "popolazione", "totale", "abitanti", "e", "una", "densit\u00e0", "di", "abitantikm\u00b2", "le", "aree", "di", "maggiore", "popolamento", "sono", "quella", "costiera", "interessata", "dalle", "agglomerazioni", "di", "anversa", "gand", "e", "bruges", "l'area", "emergente", "di", "courtrai", "e", "il", "polo", "limburghese", "nella", "regione", "vallone", "risiede", "circa", "un", "terzo", "della", "popolazione", "totale", "con", "una", "densit\u00e0", "assai", "inferiore", "a", "quella", "fiamminga", "abitantikm\u00b2", "ben", "sottolineato", "dalle", "vicende", "storiche", "del", "popolamento", "appare", "il", "solco", "hainesambremosa", "con", "due", "grandi", "agglomerati", "in", "corrispondenza", "delle", "aree", "urbane", "di", "liegi", "e", "charleroi", "la", "concentrazione", "demografica", "\u00e8", "invece", "massima", "nella", "regione", "urbana", "di", "bruxelles", "situata", "al", "centro", "di", "un'area", "a", "elevata", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "delimitata", "da", "anversa", "lovanio", "nivelles", "e", "gand", "l'agglomerato", "bruxellese", "supera", "il", "milione", "di", "abitanti", "quasi", "un", "decimo", "della", "popolazione", "totale", "e", "presenta", "una", "densit\u00e0", "tipica", "delle", "grandi", "concentrazioni", "urbane", "superiore", "ai", "abitantikm\u00b2", "urbanizzazione", "e", "deurbanizzazione", "la", "rete", "urbana", "del", "belgio", "si", "presenta", "a", "maglie", "particolarmente", "fitte", "otto", "citt\u00e0", "superano", "la", "soglia", "dei", "residenti", "e", "sedici", "hanno", "una", "popolazione", "compresa", "tra", "i", "e", "i", "abitanti", "mentre", "sono", "particolarmente", "numerosi", "i", "piccoli", "centri", "con", "popolazione", "inferiore", "ai", "abitanti", "le", "principali", "citt\u00e0", "del", "paese", "sono", "la", "capitale", "bruxelles", "ma", "oltre", "un", "milione", "nell'area", "metropolitana", "anversa", "residenti", "gand", "e", "bruges", "nella", "regione", "fiamminga", "charleroi", "liegi", "e", "namur", "in", "quella", "vallona", "il", "grado", "di", "urbanizzazione", "inteso", "come", "percentuale", "di", "popolazione", "residente", "in", "localit\u00e0", "urbane", "si", "presenta", "in", "belgio", "con", "un'intensit\u00e0", "che", "non", "ha", "pari", "in", "nessun", "altro", "paese", "europeo", "ed", "\u00e8", "tale", "da", "posizionare", "il", "regno", "ai", "primi", "posti", "nella", "classifica", "mondiale", "il", "suo", "peso", "percentuale", "\u00e8", "salito", "sino", "a", "raggiungere", "alla", "met\u00e0", "degli", "anni", "novanta", "il", "ai", "livelli", "di", "singapore", "e", "hong", "kong", "fra", "le", "tendenze", "recenti", "in", "materia", "di", "urbanizzazione", "vi", "\u00e8", "innanzitutto", "un", "certo", "calo", "demografico", "nelle", "agglomerazioni", "urbane", "con", "una", "popolazione", "superiore", "ai", "abitanti", "interessate", "da", "un", "processo", "di", "deurbanizzazione", "in", "atto", "gi\u00e0", "dalla", "fine", "degli", "anni", "settanta", "a", "vantaggio", "di", "soluzioni", "residenziali", "di", "tipo", "periurbano", "ai", "limiti", "dello", "spazio", "rurale", "conseguentemente", "a", "partire", "dagli", "anni", "ottanta", "cresce", "il", "peso", "relativo", "ai", "centri", "di", "taglia", "media", "con", "popolazione", "compresa", "tra", "i", "e", "i", "abitanti", "ma", "sono", "soprattutto", "i", "piccoli", "centri", "in", "particolar", "modo", "quelli", "della", "regione", "fiamminga", "a", "mostrare", "una", "notevole", "vivacit\u00e0", "demografica", "inoltre", "si", "\u00e8", "osservata", "a", "partire", "dagli", "anni", "novanta", "una", "ripresa", "demografica", "anche", "se", "modesta", "in", "valore", "assoluto", "dell'insediamento", "di", "tipo", "rurale", "grazie", "anche", "all'efficiente", "rete", "di", "trasporti", "che", "ha", "consentito", "a", "molti", "lavoratori", "dell'industria", "e", "del", "terziario", "occupati", "nelle", "citt\u00e0", "di", "conservare", "o", "adottare", "residenze", "rurali", "nello", "specifico", "si", "rileva", "una", "predominanza", "di", "abitati", "rurali", "in", "alcuni", "distretti", "delle", "fiandre", "occidentali", "del", "limburgo", "del", "brabante", "dell'hainaut", "e", "di", "liegi", "caratteristiche", "migratorie", "lo", "sviluppo", "demografico", "che", "ha", "interessato", "il", "belgio", "all'indomani", "del", "secondo", "conflitto", "mondiale", "ha", "attivato", "consistenti", "afflussi", "di", "manodopera", "straniera", "l'importanza", "del", "fenomeno", "appare", "chiara", "se", "si", "considera", "il", "peso", "percentuale", "dei", "residenti", "di", "origine", "straniera", "sulla", "popolazione", "totale", "tale", "percentuale", "risulta", "la", "terza", "pi\u00f9", "elevata", "in", "europa", "per", "tutto", "il", "xix", "secolo", "e", "nei", "primi", "decenni", "del", "xx", "i", "movimenti", "di", "emigrazione", "e", "di", "immigrazione", "sono", "stati", "di", "modesta", "entit\u00e0", "con", "una", "certa", "prevalenza", "degli", "esodi", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "per\u00f2", "le", "immigrazioni", "cominciarono", "a", "superare", "le", "emigrazioni", "infatti", "molti", "lavoratori", "affluirono", "da", "paesi", "vicini", "ma", "anche", "dall'italia", "creando", "la", "comunit\u00e0", "degli", "italobelgi", "per", "lavorare", "nelle", "industrie", "e", "nelle", "miniere", "alla", "fine", "degli", "anni", "settanta", "il", "numero", "totale", "degli", "stranieri", "in", "belgio", "sfiorava", "le", "unit\u00e0", "di", "cui", "quasi", "italiani", "negli", "anni", "ottanta", "la", "crisi", "siderurgica", "ha", "provocato", "un", "declino", "del", "flusso", "migratorio", "solo", "dagli", "anni", "novanta", "grazie", "alla", "migliorata", "situazione", "economica", "si", "\u00e8", "registrata", "una", "certa", "ripresa", "del", "fenomeno", "sia", "pure", "a", "fasi", "alterne", "secondo", "le", "ultime", "stime", "i", "residenti", "d'origine", "straniera", "supererebbero", "il", "milione", "di", "unit\u00e0", "la", "comunit\u00e0", "pi\u00f9", "numerosa", "sarebbe", "quella", "marocchina", "rappresentanti", "seguita", "da", "quella", "italiana", "turca", "francese", "e", "olandese", "un", "belga", "su", "cinque", "ha", "origini", "non", "belghe", "e", "due", "milioni", "di", "belgi", "hanno", "immigrati", "tra", "i", "propri", "antenati", "comunit\u00e0", "linguistiche", "in", "belgio", "l'argomento", "etnico", "\u00e8", "profondamente", "legato", "a", "quello", "linguistico", "e", "ha", "portato", "alla", "creazione", "di", "uno", "stato", "federale", "unico", "al", "mondo", "nel", "suo", "genere", "in", "effetti", "nel", "paese", "si", "parlano", "tre", "lingue", "alle", "quali", "viene", "associata", "l'esistenza", "di", "tre", "gruppi", "linguistici", "fiamminghi", "di", "lingua", "olandese", "nella", "sua", "forma", "locale", "chiamata", "fiammingo", "valloni", "di", "lingua", "francese", "e", "tedeschi", "di", "lingua", "tedesca", "ognuno", "dei", "tre", "maggiori", "gruppi", "linguistici", "viene", "chiamato", "comunit\u00e0", "termine", "che", "corrisponde", "a", "una", "suddivisione", "culturale", "amministrativa", "all'interno", "dello", "stato", "federale", "accanto", "a", "un'ulteriore", "suddivisione", "delle", "federazione", "in", "tre", "regioni", "regioni", "che", "non", "combaciano", "con", "la", "stretta", "definizione", "delle", "comunit\u00e0", "descritte", "in", "realt\u00e0", "parlare", "di", "\"etnie\"", "per", "il", "belgio", "\u00e8", "molto", "difficile", "si", "appartiene", "a", "un", "gruppo", "linguistico", "per", "localizzazione", "geografica", "non", "a", "un", "gruppo", "etnico", "o", "familiare", "ogni", "comunit\u00e0", "si", "occupa", "degli", "argomenti", "scolastici", "e", "culturali", "dei", "propri", "locutori", "residenti", "in", "zone", "monolingui", "eo", "bilingui", "sul", "territorio", "comunit\u00e0", "francofona", "comunit\u00e0", "fiamminga", "e", "comunit\u00e0", "germanofona", "del", "belgio", "secondo", "l'ultimo", "censimento", "linguistico", "che", "risale", "al", "pi\u00f9", "della", "met\u00e0", "della", "popolazione", "belga", "risulta", "di", "lingua", "olandese", "mentre", "la", "lingua", "francese", "risulta", "essere", "la", "seconda", "lingua", "seguita", "dal", "tedesco", "parlato", "da", "meno", "dell'", "della", "popolazione", "il", "resto", "della", "popolazione", "parla", "altre", "lingue", "per", "esempio", "arabo", "italiano", "portoghese", "si", "tratta", "di", "immigrati", "che", "praticano", "ancora", "la", "propria", "madrelingua", "tre", "regioni", "sono", "state", "create", "nello", "stato", "belga", "per", "organizzare", "la", "vita", "economica", "delle", "comunit\u00e0", "e", "quella", "della", "capitale", "bruxelles", "la", "quale", "\u00e8", "ufficialmente", "bilingue", "olandesefrancese", "una", "prima", "regione", "\u00e8", "quella", "delle", "fiandre", "in", "cui", "la", "lingua", "ufficiale", "\u00e8", "l'olandese", "nella", "sua", "variante", "fiamminga", "e", "che", "ha", "messo", "in", "comune", "i", "propri", "organi", "amministrativi", "con", "quelli", "della", "comunit\u00e0", "fiamminga", "con", "un'unica", "sede", "governativa", "a", "bruxelles", "una", "seconda", "regione", "\u00e8", "quella", "della", "vallonia", "dove", "la", "lingua", "ufficiale", "\u00e8", "il", "francese", "in", "vallonia", "risiede", "anche", "la", "comunit\u00e0", "di", "lingua", "tedesca", "concentrata", "nelle", "zone", "del", "sudest", "e", "con", "sede", "a", "eupen", "la", "regione", "della", "vallonia", "ha", "sede", "a", "namur", "mentre", "la", "comunit\u00e0", "francofona", "ha", "sede", "a", "bruxelles", "la", "terza", "regione", "belga", "\u00e8", "la", "regione", "di", "bruxellescapitale", "enclave", "ufficialmente", "bilingue", "francese", "e", "olandese", "situata", "geograficamente", "nella", "regione", "delle", "fiandre", "i", "dati", "dicono", "per\u00f2", "che", "bruxelles", "\u00e8", "principalmente", "francofona", "le", "statistiche", "parlano", "del", "circa", "della", "popolazione", "con", "soltanto", "il", "di", "abitanti", "di", "lingua", "olandese", "e", "almeno", "il", "che", "parla", "altre", "lingue", "si", "tratta", "anche", "in", "questo", "caso", "di", "immigrati", "che", "parlano", "la", "propria", "madrelingua", "forti", "sono", "i", "contrasti", "tra", "le", "comunit\u00e0", "la", "regione", "di", "bruxellescapitale", "include", "comuni", "anderlecht", "auderghem", "berchemsainteagathe", "bruxelles", "etterbeek", "evere", "forest", "ganshoren", "ixelles", "jette", "koekelberg", "molenbeeksaintjean", "saintgilles", "saintjossetennoode", "schaerbeek", "uccle", "watermaelboitsfort", "woluwesaintlambert", "woluwesaintpierre", "quella", "che", "viene", "conosciuta", "di", "solito", "come", "bruxelles", "\u00e8", "dunque", "solo", "uno", "dei", "comuni", "e", "il", "capoluogo", "della", "regione", "amministrativa", "di", "bruxellescapitale", "a", "complicare", "lo", "status", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "fatto", "che", "bruxelles", "sia", "anche", "la", "capitale", "del", "belgio", "la", "capitale", "della", "regione", "delle", "fiandre", "la", "capitale", "della", "comunit\u00e0", "francofona", "del", "belgio", "e", "la", "capitale", "de", "facto", "dell'unione", "europea", "religioni", "il", "cattolicesimo", "\u00e8", "la", "religione", "principale", "tuttavia", "\u00e8", "in", "atto", "un", "forte", "processo", "di", "secolarizzazione", "nel", "il", "della", "popolazione", "si", "dichiara", "cattolico", "pur", "essendo", "l'", "della", "popolazione", "nato", "in", "famiglie", "cattoliche", "nel", "si", "dichiarava", "cattolico", "il", "dei", "belgi", "sceso", "al", "nel", "e", "al", "nel", "la", "religione", "fu", "una", "delle", "differenze", "tra", "il", "sud", "cattolico", "e", "il", "nord", "protestante", "del", "regno", "dei", "paesi", "bassi", "che", "portarono", "alla", "separazione", "del", "sud", "nel", "e", "alla", "nascita", "del", "belgio", "attuale", "questo", "spiega", "anche", "l'attuale", "prevalenza", "numerica", "dei", "cattolici", "dal", "il", "cattolicesimo", "ha", "avuto", "anche", "un", "ruolo", "importante", "nella", "politica", "belga", "un", "esempio", "sono", "le", "cosiddette", "\"guerre", "scolastiche\"", "\"guerres", "scolaires\"", "in", "francese", "tra", "liberali", "e", "cattolici", "che", "si", "ebbero", "tra", "il", "e", "il", "\"prima", "guerra", "scolastica\"", "e", "tra", "il", "e", "il", "\"seconda", "guerra", "scolastica\"", "vi", "sono", "inoltre", "minoranze", "musulmane", "protestanti", "ed", "ebraiche", "l'antoinismo", "\u00e8", "l'unica", "religione", "nata", "in", "belgio", "con", "la", "presenza", "di", "templi", "e", "con", "il", "primo", "grande", "tempio", "antoinista", "e", "centro", "morale", "e", "mondiale", "a", "jemeppesurmeuse", "nella", "provincia", "di", "liegi", "in", "vallonia", "la", "cui", "notoriet\u00e0", "particolarmente", "in", "francia", "ha", "superato", "i", "confini", "del", "paese", "ordinamento", "dello", "stato", "suddivisioni", "storiche", "e", "amministrative", "il", "luglio", "vi", "\u00e8", "stata", "una", "revisione", "della", "costituzione", "finalizzata", "alla", "creazione", "di", "uno", "stato", "federale", "basato", "su", "tre", "livelli", "il", "governo", "federale", "con", "sede", "a", "bruxelles", "le", "tre", "comunit\u00e0", "linguistiche", "francofona", "fiamminga", "germanofona", "le", "tre", "regioni", "regione", "di", "bruxellescapitale", "con", "una", "popolazione", "di", "lingua", "olandese", "e", "francese", "di", "circa", "persone", "fiandre", "principalmente", "di", "lingua", "olandese", "con", "una", "popolazione", "di", "circa", "vallonia", "principalmente", "di", "lingua", "francese", "con", "una", "popolazione", "di", "circa", "le", "ultime", "due", "regioni", "sono", "divise", "ognuna", "in", "province", "tra", "parentesi", "i", "nomi", "locali", "di", "ogni", "provincia", "in", "francese", "o", "olandese", "fiandre", "di", "lingua", "olandese", "vlaanderen", "in", "olandese", "flandre", "o", "flandres", "in", "francese", "flandern", "in", "tedesco", "anversa", "antwerpen", "limburgo", "limburg", "fiandre", "orientali", "oostvlaanderen", "fiandre", "occidentali", "westvlaanderen", "brabante", "fiammingo", "vlaamsbrabant", "vallonia", "di", "lingua", "francese", "tranne", "nove", "comuni", "nella", "parte", "orientale", "della", "provincia", "di", "liegi", "che", "costituiscono", "la", "comunit\u00e0", "germanofona", "del", "belgio", "wallonie", "in", "francese", "walloni\u00eb", "in", "fiammingo", "wallonie", "in", "tedesco", "brabante", "vallone", "brabant", "wallon", "namur", "liegi", "li\u00e8ge", "annonia", "hainaut", "lussemburgo", "luxembourg", "la", "regione", "di", "bruxellescapitale", "r\u00e9gion", "de", "bruxellescapitale", "in", "francese", "brussels", "hoofdstedelijk", "gewest", "in", "fiammingo", "region", "br\u00fcsselhauptstadt", "in", "tedescoogni", "entit\u00e0", "provinciale", "\u00e8", "ulteriormente", "suddivisa", "in", "circondari", "amministrativi", "e", "quindi", "in", "municipalit\u00e0", "chiamate", "gemeenten", "in", "fiammingo", "e", "communes", "in", "francese", "vedi", "comuni", "del", "belgio", "e", "citt\u00e0", "del", "belgio", "la", "regione", "di", "bruxellescapitale", "\u00e8", "costituita", "da", "un", "unico", "arrondissement", "rivendicazioni", "territoriali", "exclavi", "enclavi", "territori", "d'oltremare", "ecc", "citt\u00e0", "principali", "riguardo", "alla", "capitale", "\u00e8", "considerata", "la", "popolazione", "del", "suo", "agglomerato", "urbano", "identificabile", "con", "l'intera", "regione", "bruxellescapitale", "infatti", "la", "popolazione", "della", "singola", "municipalit\u00e0", "di", "bruxellescitt\u00e0", "chiamata", "bruxellesville", "brusselstad", "ammonterebbe", "a", "ab", "nel", "dato", "della", "popolazione", "di", "bruxelles", "in", "tabella", "sono", "stati", "conteggiati", "dunque", "anche", "i", "comuni", "di", "anderlecht", "schaerbeek", "schaarbeek", "ixelles", "elsene", "ecc", "che", "formano", "con", "la", "capitale", "un", "tessuto", "urbano", "organico", "e", "che", "pertanto", "possono", "esservi", "assimilati", "istituzioni", "il", "belgio", "\u00e8", "una", "monarchia", "parlamentare", "federale", "il", "cui", "capo", "di", "stato", "\u00e8", "il", "re", "filippo", "il", "sistema", "politico", "del", "paese", "si", "fonda", "su", "una", "complessa", "struttura", "confederale", "rafforzata", "dagli", "emendamenti", "costituzionali", "del", "proposti", "al", "fine", "di", "evitare", "la", "definitiva", "rottura", "tra", "la", "comunit\u00e0", "fiamminga", "e", "quella", "vallona", "ciononostante", "si", "registrano", "ancora", "oggi", "consistenti", "residui", "di", "tensioni", "di", "natura", "politicoeconomica", "tra", "i", "due", "gruppi", "etnici", "il", "federalismo", "belga", "si", "basa", "sul", "concetto", "dell'\"equipollenza", "delle", "norme\"", "in", "parole", "povere", "il", "governo", "unitario", "non", "ha", "alcun", "diritto", "di", "sovrastare", "o", "contraddire", "i", "decreti", "varati", "dalle", "regioni", "confederate", "esiste", "un", "parlamento", "federale", "suddiviso", "in", "due", "camere", "la", "camera", "dei", "rappresentanti", "e", "il", "senato", "la", "costituzione", "belga", "risale", "al", "febbraio", "data", "dell'approvazione", "da", "parte", "del", "congresso", "nazionale", "belga", "sistema", "scolastico", "e", "universit\u00e0", "l'universit\u00e0", "di", "lovanio", "la", "pi\u00f9", "antica", "del", "belgio", "nota", "ora", "come", "\"vecchia", "universit\u00e0\"", "vecchia", "universit\u00e0", "di", "lovanio", "fu", "fondata", "nel", "dal", "principe", "francese", "giovanni", "iv", "di", "brabante", "e", "dalla", "collegiata", "di", "san", "pietro", "rimase", "attiva", "fino", "al", "la", "qualit\u00e0", "del", "sistema", "universitario", "nel", "paese", "\u00e8", "anche", "supportatata", "dall'universit\u00e0", "libera", "di", "bruxelles", "l'istituto", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "un'eccezionale", "ricerca", "e", "fa", "parte", "delle", "prime", "universit\u00e0", "al", "mondo", "e", "delle", "prime", "universit\u00e0", "in", "europa", "politica", "politica", "estera", "da", "quando", "la", "linea", "di", "politica", "estera", "mantenuta", "fino", "allo", "scoppio", "del", "secondo", "conflitto", "mondiale", "improntata", "sulla", "neutralit\u00e0", "\u00e8", "stata", "abbandonata", "il", "belgio", "ha", "cominciato", "a", "giocare", "un", "ruolo", "fondamentale", "sullo", "scacchiere", "europeo", "il", "paese", "\u00e8", "innanzitutto", "membro", "del", "benelux", "unione", "doganale", "comprendente", "anche", "paesi", "bassi", "e", "lussemburgo", "ed", "\u00e8", "tra", "i", "fondatori", "dell'unione", "europea", "e", "della", "nato", "dal", "punto", "di", "vista", "strettamente", "linguistico", "il", "belgio", "\u00e8", "tradizionalmente", "diviso", "in", "tre", "comunit\u00e0", "riconosciute", "come", "istituzioni", "le", "comunit\u00e0", "la", "fiamminga", "la", "francofona", "e", "la", "germanofona", "hanno", "poteri", "nell'ambito", "dell'istruzione", "e", "dell'assistenza", "sociale", "ovviamente", "limitati", "alle", "regioni", "di", "competenza", "da", "un", "punto", "di", "vista", "politico", "le", "istituzioni", "pi\u00f9", "importanti", "sono", "le", "tre", "regioni", "a", "loro", "volta", "distinte", "in", "province", "le", "regioni", "fiandre", "vallonia", "bruxelles", "sono", "dotate", "di", "propri", "parlamenti", "che", "legiferano", "in", "campo", "economico", "e", "politico", "nonch\u00e9", "nell'ambito", "dei", "trasporti", "dell'urbanistica", "e", "delle", "lottizzazioni", "e", "addirittura", "nella", "gestione", "delle", "relazioni", "internazionali", "ad", "esempio", "un", "edificio", "scolastico", "a", "bruxelles", "appartiene", "al", "sistema", "scolastico", "pubblico", "che", "viene", "regolato", "dal", "governo", "generale", "di", "bruxelles", "la", "scuola", "in", "quanto", "istituzione", "comunque", "ricade", "sotto", "la", "regolamentazione", "del", "governo", "fiammingo", "se", "la", "prima", "lingua", "insegnata", "\u00e8", "l'olandese", "o", "sotto", "il", "governo", "della", "comunit\u00e0", "francese", "se", "la", "lingua", "primaria", "\u00e8", "il", "francese", "\u00e8", "un", "sistema", "complesso", "in", "qualche", "modo", "instabile", "e", "dispendioso", "ma", "\u00e8", "anche", "un", "compromesso", "pacifico", "che", "permette", "a", "culture", "distinte", "di", "vivere", "assieme", "per", "quanto", "concerne", "l'organizzazione", "amministrativa", "le", "regioni", "sono", "a", "loro", "volta", "divise", "in", "province", "fatta", "eccezione", "per", "il", "distretto", "di", "bruxelles", "da", "sottolineare", "che", "dal", "la", "comunit\u00e0", "fiamminga", "e", "la", "regione", "delle", "fiandre", "si", "sono", "fuse", "in", "un", "unico", "organo", "istituzionale", "mentre", "la", "comunit\u00e0", "francofona", "e", "la", "regione", "della", "vallonia", "sono", "rimaste", "divise", "innanzitutto", "perch\u00e9", "la", "minoranza", "germanofona", "dell'est", "fa", "parte", "della", "regione", "vallone", "ma", "ha", "una", "comunit\u00e0", "propria", "e", "poi", "perch\u00e9", "vi", "sono", "municipalit\u00e0", "a", "maggioranza", "francofona", "in", "territorio", "fiammingo", "il", "governo", "unitario", "federale", "con", "sede", "a", "bruxelles", "detta", "le", "linee", "guida", "dell'economia", "della", "previdenza", "sociale", "dell'educazione", "del", "fisco", "e", "delle", "relazioni", "diplomatiche", "mentre", "ha", "poteri", "esclusivi", "nel", "campo", "della", "ricerca", "scientifica", "e", "dell'esercito", "la", "netta", "spaccatura", "tra", "fiamminghi", "francofoni", "e", "germanofoni", "si", "rispecchia", "anche", "nelle", "formazioni", "politiche", "non", "esistono", "partiti", "nazionali", "attivi", "su", "tutto", "il", "territorio", "affiancati", "da", "fazioni", "regionaliste", "o", "autonomiste", "ma", "ognuna", "delle", "tre", "comunit\u00e0", "ha", "partiti", "propri", "diritti", "civili", "condizione", "della", "donna", "diritti", "lgbt", "festivit\u00e0", "nazionale", "altre", "ricorrenze", "economia", "struttura", "economica", "l'economia", "belga", "nonostante", "alcune", "debolezze", "strutturali", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "avanzate", "d'europa", "il", "suo", "sviluppo", "\u00e8", "dovuto", "a", "una", "pluralit\u00e0", "di", "fattori", "geografici", "e", "storici", "una", "posizione", "geografica", "strategica", "nell'area", "economicamente", "pi\u00f9", "dinamica", "del", "continente", "europeo", "e", "un'articolata", "ed", "efficiente", "rete", "di", "collegamenti", "marittimi", "fluviali", "e", "terrestri", "che", "hanno", "reso", "possibile", "un", "elevato", "grado", "di", "integrazione", "economica", "con", "i", "paesi", "limitrofi", "una", "tradizionale", "e", "consolidata", "esperienza", "mercantile", "che", "ha", "sempre", "proiettato", "l'economia", "belga", "verso", "i", "mercati", "internazionali", "supportata", "in", "questo", "da", "un", "sistema", "portuale", "fra", "i", "pi\u00f9", "sviluppati", "d'europa", "un'antica", "tradizione", "artigiana", "e", "industriale", "risalente", "al", "medioevo", "la", "fiandra", "tessile", "le", "armerie", "di", "liegi", "i", "soffiatori", "di", "vetro", "di", "charleroi", "che", "favorita", "dalla", "presenza", "di", "vasti", "bacini", "carboniferi", "ha", "stimolato", "un", "precoce", "sviluppo", "dell'industrializzazione", "infatti", "nel", "xix", "secolo", "il", "belgio", "fu", "uno", "dei", "primi", "paesi", "a", "essere", "raggiunto", "dalla", "rivoluzione", "industriale", "grazie", "allo", "sfruttamento", "del", "carbone", "del", "solco", "hainesambremosa", "alla", "facilit\u00e0", "delle", "comunicazioni", "e", "alla", "disponibilit\u00e0", "di", "una", "manodopera", "abbondante", "e", "qualificata", "il", "belgio", "occupa", "il", "\u00ba", "posto", "nella", "classifica", "isu", "indice", "di", "sviluppo", "umano", "mentre", "l'italia", "\u00e8", "collocata", "nella", "ventiseiesima", "posizione", "trasporti", "e", "vie", "di", "comunicazione", "nell'ottocento", "il", "belgio", "fu", "tra", "i", "precursori", "dello", "sviluppo", "delle", "ferrovie", "e", "societ\u00e0", "belghe", "parteciparono", "in", "mezza", "europa", "alla", "costruzione", "e", "alla", "gestione", "di", "nuove", "linee", "belga", "fu", "anche", "la", "societ\u00e0", "che", "in", "europa", "gest\u00ec", "il", "servizio", "ristorante", "e", "letti", "la", "compagnie", "internationale", "des", "wagonslits", "fondata", "da", "georges", "nagelmackers", "anversa", "situata", "lungo", "la", "schelda", "pur", "distando", "km", "dal", "mare", "\u00e8", "uno", "dei", "porti", "pi\u00f9", "attivi", "del", "mondo", "secondo", "solamente", "in", "europa", "al", "vicino", "porto", "di", "rotterdam", "i", "fiumi", "del", "belgio", "sono", "collegati", "tra", "loro", "da", "un", "articolato", "sistema", "di", "canali", "che", "si", "estende", "per", "una", "lunghezza", "complessiva", "di", "circa", "km", "navigabili", "a", "essi", "si", "aggiungono", "i", "km", "di", "strade", "e", "i", "km", "di", "rete", "ferroviaria", "una", "rete", "tanto", "estesa", "che", "il", "belgio", "\u00e8", "attualmente", "il", "paese", "con", "la", "pi\u00f9", "alta", "densit\u00e0", "di", "linee", "di", "comunicazione", "del", "mondo", "la", "compagnia", "aerea", "di", "bandiera", "sabena", "un", "tempo", "tra", "le", "principali", "compagnie", "internazionali", "ha", "chiuso", "i", "battenti", "nel", "a", "causa", "della", "crisi", "del", "trasporto", "aereo", "innescata", "dagli", "attacchi", "terroristici", "dell'", "settembre", "a", "new", "york", "il", "principale", "scalo", "aeroportuale", "del", "paese", "\u00e8", "l'aeroporto", "internazionale", "di", "bruxelles", "divari", "regionali", "in", "uno", "scenario", "economico", "complessivamente", "positivo", "emergono", "per\u00f2", "significative", "divergenze", "regionali", "la", "vallonia", "regione", "mineraria", "di", "precoce", "industrializzazione", "e", "principale", "motore", "dell'economia", "belga", "fino", "agli", "anni", "settanta", "ha", "sofferto", "profondamente", "della", "crisi", "del", "settore", "siderurgico", "e", "si", "\u00e8", "affacciata", "alle", "soglie", "del", "xxi", "secolo", "con", "esigenze", "di", "riconversione", "industriale", "con", "un", "livello", "di", "sviluppo", "inferiore", "a", "quello", "dei", "paesi", "limitrofi", "e", "con", "un", "elevato", "tasso", "di", "disoccupazione", "l'efficiente", "regione", "di", "bruxelles", "si", "presenta", "come", "una", "grande", "e", "moderna", "metropoli", "decisamente", "cosmopolita", "e", "fortemente", "orientata", "verso", "il", "terziario", "avanzato", "che", "trae", "beneficio", "dall'unione", "europea", "e", "dalla", "globalizzazione", "economica", "ma", "che", "appare", "tuttavia", "ostacolata", "dalla", "limitatissima", "estensione", "territoriale", "meno", "dell'", "del", "territorio", "belga", "senza", "dubbio", "le", "fiandre", "costituiscono", "attualmente", "l'area", "forte", "del", "paese", "dal", "punto", "di", "vista", "economico", "favorite", "dalla", "posizione", "geografica", "e", "dalle", "infrastrutture", "di", "comunicazione", "il", "sistema", "portuale", "anversagandzeebrugge", "una", "rete", "stradale", "ben", "integrata", "nelle", "principali", "direttrici", "europee", "nordsud", "e", "ovestest", "una", "rete", "ferroviaria", "molto", "sviluppata", "l'aeroporto", "internazionale", "di", "bruxelles", "da", "un'economia", "molto", "orientata", "all'export", "per", "circa", "due", "terzi", "la", "produzione", "industriale", "delle", "fiandre", "\u00e8", "destinata", "all'esportazione", "da", "un", "contesto", "socioeconomico", "che", "attrae", "capitali", "stranieri", "e", "da", "una", "struttura", "produttiva", "flessibile", "e", "tecnologicamente", "avanzata", "risorse", "naturali", "e", "energia", "storicamente", "il", "carbone", "\u00e8", "stata", "la", "principale", "risorsa", "mineraria", "del", "belgio", "localizzato", "in", "due", "bacini", "principali", "quello", "del", "solco", "hainesambremosa", "che", "non", "\u00e8", "pi\u00f9", "sfruttato", "a", "partire", "dagli", "anni", "sessanta", "a", "causa", "dell'esaurimento", "delle", "riserve", "di", "facile", "estrazione", "e", "quello", "delle", "campine", "dove", "invece", "\u00e8", "sopravvissuta", "una", "modesta", "attivit\u00e0", "estrattiva", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "sono", "stati", "intensivamente", "sfruttati", "anche", "i", "giacimenti", "di", "ferro", "e", "zinco", "localizzati", "nella", "valle", "del", "sambremosa", "oggi", "esauriti", "ancora", "importanti", "sono", "al", "contrario", "le", "miniere", "di", "gesso", "e", "di", "calcare", "nei", "pressi", "di", "tournai", "mons", "e", "liegi", "che", "alimentano", "una", "significativa", "industria", "del", "cemento", "sono", "presenti", "inoltre", "cave", "di", "marmo", "e", "depositi", "di", "sabbie", "utilizzate", "in", "vetreria", "e", "di", "argille", "per", "la", "produzione", "di", "ceramiche", "e", "mattoni", "le", "risorse", "idriche", "sono", "concentrate", "nel", "meridione", "del", "paese", "la", "maggior", "parte", "dei", "corsi", "d'acqua", "ha", "origine", "nelle", "ardenne", "e", "scorre", "verso", "nord", "una", "distribuzione", "geograficamente", "equilibrata", "delle", "risorse", "idriche", "\u00e8", "garantita", "da", "un", "complesso", "sistema", "di", "acquedotti", "canali", "e", "bacini", "artificiali", "la", "centrale", "nucleare", "di", "doel", "nella", "provincia", "di", "anversa", "rappresenta", "la", "principale", "fonte", "di", "energia", "elettrica", "coprendo", "i", "due", "terzi", "del", "fabbisogno", "nazionale", "la", "porzione", "restante", "della", "domanda", "energetica", "\u00e8", "soddisfatta", "dalle", "centrali", "termoelettriche", "e", "seppur", "in", "minima", "parte", "da", "quelle", "geotermiche", "e", "idroelettriche", "settore", "primario", "come", "quella", "dei", "paesi", "bassi", "l'agricoltura", "del", "belgio", "\u00e8", "in", "buona", "misura", "\"artificiale\"", "essendo", "praticata", "su", "suoli", "che", "in", "origine", "non", "erano", "idonei", "alle", "pratiche", "agricole", "con", "l'eccezione", "di", "alcuni", "buoni", "terreni", "localizzati", "nel", "belgio", "centrale", "suoli", "che", "sono", "stati", "conquistati", "all'agricoltura", "dall'opera", "secolare", "dell'uomo", "grazie", "alla", "sistemazione", "dei", "polder", "al", "riscaldamento", "artificiale", "dei", "terreni", "alla", "forzatura", "in", "cassoni", "e", "serre", "pur", "essendo", "praticata", "in", "maniera", "intensiva", "e", "con", "l'ausilio", "di", "tecnologie", "moderne", "l'agricoltura", "riveste", "un", "ruolo", "sempre", "pi\u00f9", "marginale", "nella", "struttura", "economica", "belga", "rappresenta", "poco", "pi\u00f9", "dell'", "del", "pil", "e", "impiega", "appena", "il", "della", "forza", "lavoro", "anche", "la", "superficie", "agricola", "appare", "in", "costante", "declino", "essendo", "passata", "da", "oltre", "il", "negli", "anni", "sessanta", "a", "poco", "pi\u00f9", "d'un", "quarto", "della", "superficie", "del", "paese", "va", "mutando", "anche", "la", "dimensione", "media", "delle", "aziende", "agricole", "che", "tende", "ad", "aumentare", "con", "la", "progressiva", "scomparsa", "dei", "piccoli", "coltivatori", "sostituiti", "da", "strutture", "societarie", "in", "grado", "di", "far", "fronte", "agli", "investimenti", "in", "meccanizzazione", "e", "nuove", "tecnologie", "indispensabili", "per", "incrementare", "la", "produttivit\u00e0", "dei", "suoli", "le", "fiandre", "tradizionalmente", "agricole", "sono", "ancora", "oggi", "la", "regione", "pi\u00f9", "interessata", "dalle", "attivit\u00e0", "del", "settore", "primario", "realizzando", "oltre", "i", "due", "terzi", "del", "valore", "aggiunto", "del", "comparto", "poco", "meno", "di", "un", "terzo", "\u00e8", "attribuibile", "alla", "vallonia", "mentre", "il", "contributo", "della", "regione", "di", "bruxelles", "\u00e8", "naturalmente", "pressoch\u00e9", "inesistente", "un", "posto", "di", "particolare", "rilievo", "\u00e8", "occupato", "dall'orticoltura", "praticata", "soprattutto", "nelle", "fiandre", "che", "rappresenta", "quasi", "un", "quarto", "dell'intera", "produzione", "agricola", "nell'ambito", "della", "floricoltura", "sono", "famose", "nel", "mondo", "le", "azalee", "e", "le", "begonie", "delle", "fiandre", "orientali", "le", "altre", "principali", "produzioni", "agricole", "sono", "la", "barbabietola", "da", "zucchero", "la", "cicoria", "il", "lino", "i", "cereali", "e", "le", "patate", "l'allevamento", "del", "bestiame", "suini", "specialmente", "nelle", "fiandre", "e", "bovini", "da", "carne", "e", "da", "latte", "costituisce", "tuttavia", "la", "principale", "voce", "del", "settore", "primario", "con", "quasi", "due", "terzi", "del", "valore", "totale", "di", "scarso", "rilievo", "appare", "la", "pesca", "praticata", "nei", "banchi", "del", "mare", "del", "nord", "va", "infine", "menzionata", "la", "selvicoltura", "localizzata", "soprattutto", "nelle", "ardenne", "e", "nelle", "campine", "settore", "secondario", "nonostante", "gli", "effetti", "negativi", "della", "crisi", "siderurgica", "e", "le", "difficolt\u00e0", "incontrate", "negli", "anni", "ottanta", "da", "alcuni", "comparti", "tradizionali", "in", "particolar", "modo", "dal", "tessile", "il", "belgio", "appare", "all'inizio", "del", "xxi", "secolo", "come", "un", "paese", "con", "base", "industriale", "ancora", "solida", "che", "occupa", "oltre", "un", "quarto", "della", "popolazione", "attiva", "contribuisce", "alla", "formazione", "del", "pil", "nella", "misura", "del", "e", "presenta", "un", "indice", "di", "produttivit\u00e0", "in", "crescita", "nonostante", "il", "calo", "registrato", "nei", "primi", "anni", "dell'ultimo", "decennio", "i", "principali", "settori", "del", "comparto", "manifatturiero", "sia", "dal", "punto", "di", "vista", "del", "fatturato", "sia", "da", "quello", "dell'occupazione", "sono", "l'agroalimentare", "la", "chimica", "e", "la", "metallurgia", "importanti", "sono", "anche", "la", "meccanica", "soprattutto", "la", "costruzione", "di", "vagoni", "ferroviari", "e", "l'assemblaggio", "di", "autovetture", "straniere", "la", "petrolchimica", "l'elettronica", "e", "l'elettrotecnica", "il", "tessile", "e", "la", "produzione", "di", "carta", "di", "un", "certo", "rilievo", "e", "forti", "di", "una", "consolidata", "tradizione", "sono", "le", "lavorazioni", "del", "vetro", "rinomate", "sono", "le", "cristallerie", "di", "val", "saintlambert", "e", "del", "legno", "alcuni", "dei", "principali", "poli", "manifatturieri", "sono", "localizzati", "nei", "grandi", "agglomerati", "urbani", "il", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "l'agglomerato", "di", "anversa", "che", "ha", "una", "struttura", "industriale", "orientata", "verso", "settori", "a", "elevata", "intensit\u00e0", "di", "capitale", "e", "in", "stretto", "collegamento", "con", "le", "infrastrutture", "portuali", "chimica", "elettronica", "agroalimentare", "molto", "sviluppata", "e", "tipica", "dell'area", "\u00e8", "la", "lavorazione", "delle", "pietre", "preziose", "il", "secondo", "polo", "industriale", "del", "belgio", "\u00e8", "quello", "della", "regione", "metropolitana", "di", "bruxelles", "basato", "principalmente", "su", "produzioni", "di", "largo", "consumo", "a", "elevato", "contenuto", "tecnologico", "la", "struttura", "manifatturiera", "dell'area", "di", "gand", "consiste", "in", "un", "antico", "nucleo", "di", "industrializzazione", "leggera", "soprattutto", "tessile", "e", "di", "un", "pi\u00f9", "recente", "polo", "chimico", "e", "metallurgico", "che", "gravita", "sulle", "strutture", "portuali", "le", "altre", "regioni", "industriali", "del", "belgio", "situate", "al", "di", "fuori", "dei", "grandi", "agglomerati", "urbani", "sono", "quella", "delle", "fiandre", "interne", "in", "particolar", "modo", "l'area", "di", "kortrijk", "caratterizzata", "da", "una", "fitta", "rete", "integrata", "e", "flessibile", "di", "piccole", "e", "medie", "imprese", "tessili", "mobilifici", "prodotti", "metallici", "e", "quella", "nordorientale", "che", "al", "contrario", "\u00e8", "sempre", "stata", "contrassegnata", "dalla", "presenze", "della", "grande", "industria", "pesante", "a", "capitale", "di", "prevalenza", "straniero", "assemblaggio", "di", "autovetture", "chimica", "settore", "terziario", "come", "in", "tutti", "i", "paesi", "sviluppati", "il", "principale", "settore", "economico", "del", "belgio", "\u00e8", "quello", "terziario", "che", "contribuisce", "per", "quasi", "tre", "quarti", "all'occupazione", "e", "alla", "formazione", "del", "pil", "i", "servizi", "privati", "commercio", "trasporti", "e", "comunicazioni", "servizi", "finanziari", "e", "assicurativi", "locazioni", "attivit\u00e0", "professionali", "risultano", "di", "gran", "lunga", "preponderanti", "sulle", "attivit\u00e0", "della", "pubblica", "amministrazione", "sintomo", "di", "una", "struttura", "socioeconomico", "avanzata", "la", "pi\u00f9", "importante", "branca", "del", "terziario", "\u00e8", "il", "commercio", "che", "alla", "fine", "degli", "anni", "novanta", "\u00e8", "pi\u00f9", "che", "raddoppiato", "rispetto", "ai", "valori", "dei", "primi", "anni", "ottanta", "e", "una", "base", "occupazionale", "di", "poco", "inferiore", "a", "quella", "dell'intero", "comparto", "manifatturiero", "il", "particolare", "rilievo", "che", "il", "commercio", "specialmente", "quello", "estero", "ha", "sempre", "rivestito", "nell'economia", "belga", "\u00e8", "da", "ricollegare", "alla", "posizione", "centrale", "che", "il", "paese", "occupa", "nell'area", "pi\u00f9", "ricca", "dell'europa", "e", "all'eccezionale", "sviluppo", "delle", "infrastrutture", "di", "trasporto", "queste", "particolari", "condizioni", "hanno", "fatto", "del", "belgio", "un", "paese", "dall'economia", "estremamente", "aperta", "che", "all'inizio", "del", "xxi", "secolo", "risulta", "essere", "la", "decima", "potenza", "commerciale", "del", "pianeta", "titolare", "di", "una", "quota", "pari", "al", "dell'intero", "commercio", "mondiale", "le", "principali", "voci", "dell'esportazione", "sono", "i", "macchinari", "e", "i", "mezzi", "di", "trasporto", "i", "prodotti", "chimici", "e", "farmaceutici", "le", "pietre", "preziose", "i", "tessili", "e", "i", "prodotti", "alimentari", "mezzi", "di", "trasporto", "combustibili", "prodotti", "chimici", "derrate", "alimentari", "e", "prodotti", "tessili", "costituiscono", "invece", "il", "grosso", "delle", "importazioni", "i", "maggiori", "partner", "commerciali", "del", "belgio", "sono", "i", "paesi", "dell'unione", "europea", "in", "particolar", "modo", "germania", "francia", "paesi", "bassi", "e", "regno", "unito", "che", "rappresentano", "circa", "due", "terzi", "dell'export", "e", "oltre", "il", "dell'import", "l'area", "di", "maggiore", "concentrazione", "del", "terziario", "avanzato", "\u00e8", "quella", "di", "bruxelles", "la", "quale", "grazie", "al", "suo", "ruolo", "di", "capitale", "nazionale", "e", "di", "crocevia", "di", "relazioni", "internazionali", "rappresenta", "la", "sede", "privilegiata", "nel", "paese", "per", "banche", "assicurazioni", "societ\u00e0", "finanziarie", "enti", "e", "organizzazioni", "sovranazionali", "laboratori", "di", "ricerca", "e", "istituzioni", "universitarie", "nell'area", "di", "anversa", "si", "osserva", "invece", "una", "predominanza", "di", "servizi", "legati", "alle", "attivit\u00e0", "portuali", "e", "di", "importexport", "nella", "regione", "vallona", "la", "debolezza", "del", "sistema", "industriale", "e", "la", "storica", "dipendenza", "dai", "centri", "decisionali", "finanziari", "e", "politici", "localizzati", "nella", "capitale", "hanno", "ostacolato", "lo", "sviluppo", "di", "un", "terziario", "moderno", "che", "qui", "assume", "prevalentemente", "la", "forma", "dei", "servizi", "della", "pubblica", "amministrazione", "un", "non", "trascurabile", "rilievo", "va", "assumendo", "anche", "il", "turismo", "concentrato", "essenzialmente", "nelle", "citt\u00e0", "d'arte", "nei", "centri", "balneari", "della", "costa", "e", "nella", "regione", "collinare", "delle", "ardenne", "tradizioni", "gastronomia", "dal", "numero", "di", "stelle", "che", "i", "ristoranti", "belgi", "hanno", "ricevuto", "negli", "anni", "da", "parte", "della", "guida", "michelin", "anche", "se", "di", "meno", "negli", "anni", "recenti", "taluni", "ritengono", "la", "cucina", "belga", "tra", "le", "migliori", "d'europa", "essa", "ha", "infatti", "reinterpretato", "la", "tradizione", "gastronomica", "della", "vicina", "francia", "in", "maniera", "del", "tutto", "originale", "adattandola", "ai", "prodotti", "tipici", "offerti", "dal", "suo", "territorio", "la", "cucina", "belga", "possiede", "in", "effetti", "dei", "tratti", "ampiamente", "regionali", "che", "offrono", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "ricette", "e", "ingredienti", "baluardi", "dell'arte", "culinaria", "belga", "sono", "il", "cioccolato", "la", "birra", "le", "patate", "fritte", "i", "celebri", "cavoletti", "di", "bruxelles", "e", "le", "wafels", "in", "olandese", "o", "gaufres", "in", "francese", "cioccolato", "assieme", "alla", "svizzera", "il", "belgio", "\u00e8", "la", "nazione", "con", "la", "pi\u00f9", "solida", "tradizione", "cioccolatiera", "al", "mondo", "il", "che", "\u00e8", "testimoniato", "dal", "fatto", "che", "marche", "belghe", "come", "neuhaus", "c\u00f4te", "d'or", "leonidas", "e", "godiva", "siano", "rinomate", "e", "apprezzate", "ovunque", "va", "al", "belgio", "anche", "il", "merito", "di", "aver", "inventato", "le", "cosiddette", "\"praline\"", "cioccolatini", "dal", "guscio", "croccante", "e", "dal", "ripieno", "morbido", "nel", "paese", "sono", "presenti", "oltre", "negozi", "specializzati", "nella", "vendita", "di", "questo", "prodotto", "dalle", "praline", "di", "pasticceria", "al", "ripieno", "di", "pistacchi", "nocciole", "o", "frutta", "alle", "classiche", "tavolette", "commerciali", "birra", "si", "producono", "oltre", "differenti", "tipi", "di", "birra", "la", "maggior", "parte", "della", "birra", "consumata", "nel", "paese", "consiste", "di", "lager", "commerciali", "come", "jupiler", "maes", "o", "stella", "artois", "ma", "sono", "anche", "diffuse", "ales", "sempre", "commerciali", "ma", "pi\u00f9", "vicine", "alla", "tradizione", "belga", "come", "leffe", "grimbergen", "hoegaarden", "affligem", "tutte", "comunque", "appartenenti", "a", "grandi", "gruppi", "industriali", "ben", "pi\u00f9", "prestigiose", "sono", "le", "produzioni", "artigianali", "di", "piccoli", "birrifici", "ve", "ne", "sono", "circa", "in", "tutto", "il", "paese", "quelle", "dei", "monaci", "trappisti", "e", "il", "cosiddetto", "lambic", "specialit\u00e0", "unica", "del", "belgio", "a", "fermentazione", "spontanea", "prodotta", "unicamente", "nella", "zona", "a", "sudovest", "di", "bruxelles", "chiamata", "pajottenland", "e", "anche", "deus", "brut", "des", "flanders", "\u00e8", "prodotta", "dalla", "birreria", "brouwerij", "bosteels", "di", "buggenhout", "un", "piccolo", "borgo", "vicino", "a", "mechelen", "a", "nord", "di", "bruxelles", "fabbricata", "con", "la", "stessa", "tecnica", "dello", "champagne", "fermentazione", "in", "serbatoio", "e", "rifermentazione", "in", "bottiglia", "seguita", "dalle", "tradizionali", "fasi", "di", "remuage", "e", "d\u00e9gorgement", "questi", "prodotti", "d'eccellenza", "che", "spesso", "uniscono", "secoli", "di", "storia", "all'estro", "di", "giovani", "birrai", "richiamano", "appassionati", "da", "tutto", "il", "mondo", "la", "birra", "\u00e8", "largamente", "impiegata", "nella", "preparazione", "di", "ricette", "a", "base", "di", "carne", "e", "pesce", "un", "piatto", "a", "base", "di", "cozze", "viene", "preparato", "con", "la", "birra", "come", "lo", "\u00e8", "il", "vino", "in", "altri", "paesi", "patatine", "fritte", "orgoglio", "dei", "belgi", "sono", "le", "loro", "patate", "fritte", "\"frieten\"", "\"frites\"", "per", "le", "quali", "esiste", "una", "sorta", "di", "venerazione", "molto", "comuni", "sono", "i", "chioschi", "in", "strada", "nelle", "stazioni", "ecc", "chiamati", "\"frituur\"", "nelle", "fiandre", "e", "\"friterie\"", "in", "vallonia", "le", "patate", "sono", "estensivamente", "coltivate", "in", "vallonia", "e", "nelle", "fiandre", "di", "particolare", "attrazione", "per", "i", "locali", "e", "i", "turisti", "i", "chioschi", "possono", "essere", "ornati", "da", "statue", "simboliche", "come", "quella", "a", "place", "jourdan", "a", "bruxelles", "primi", "piatti", "come", "prima", "portata", "i", "belgi", "mangiano", "spesso", "minestre", "e", "zuppe", "calde", "passati", "di", "verdure", "particolarmente", "popolari", "risultano", "per", "esempio", "la", "zuppa", "al", "cavolo", "panna", "e", "prosciutto", "crudo", "e", "la", "crema", "di", "piselli", "di", "porri", "e", "di", "rabarbaro", "sono", "consumate", "frequentemente", "anche", "le", "tipiche", "torte", "salate", "il", "cui", "ingrediente", "base", "pu\u00f2", "essere", "il", "cavoletto", "di", "bruxelles", "o", "altre", "verdure", "secondi", "piatti", "il", "belgio", "grazie", "alla", "sua", "posizione", "ha", "un'ottima", "tradizione", "sia", "nel", "campo", "del", "pesce", "pescato", "nel", "mare", "del", "nord", "sia", "nel", "campo", "della", "carne", "proveniente", "dalle", "fertili", "pianure", "del", "brabante", "uno", "dei", "pi\u00f9", "celebri", "secondi", "belgi", "\u00e8", "il", "waterzooi", "tipico", "di", "gand", "ma", "diffuso", "in", "tutto", "il", "paese", "si", "tratta", "di", "pesce", "o", "pollo", "con", "panna", "verdure", "e", "ortaggi", "patate", "rape", "sedano", "porri", "e", "carote", "altri", "piatti", "diffusi", "sono", "il", "maiale", "e", "il", "coniglio", "alla", "birra", "la", "cacciagione", "e", "le", "bistecche", "spesso", "accompagnate", "da", "salse", "e", "mostarde", "largamente", "utilizzati", "in", "cucina", "sono", "la", "cipolla", "e", "lo", "scalogno", "che", "danno", "ai", "piatti", "un", "gusto", "particolarmente", "delicato", "tra", "gli", "insaccati", "si", "segnala", "invece", "il", "boudin", "salsiccia", "di", "maiale", "composta", "con", "pane", "uova", "e", "spezie", "molto", "comune", "\u00e8", "il", "consumo", "di", "frutti", "di", "mare", "tra", "i", "quali", "i", "pi\u00f9", "amati", "e", "diffusi", "sono", "sicuramente", "i", "mitili", "cozze", "preparati", "in", "brodo", "o", "in", "svariati", "modi", "pomodoro", "vino", "birra", "e", "accompagnati", "da", "patate", "fritte", "moules", "et", "frites", "altro", "prodotto", "tradizionale", "sono", "i", "jefke", "filetti", "di", "aringa", "serviti", "con", "olio", "aceto", "limone", "maionese", "e", "accompagnati", "da", "scalogno", "e", "fagioli", "tra", "le", "verdure", "oltre", "ai", "gi\u00e0", "citati", "cavolini", "di", "bruxelles", "spicca", "l'indivia", "spesso", "gratinata", "stoofvlees", "o", "carbonade", "alla", "fiamminga", "\u00e8", "un", "robusto", "secondo", "piatto", "tipico", "del", "belgio", "a", "base", "di", "carne", "di", "manzo", "anticamente", "si", "utilizzava", "il", "cinghiale", "tagliato", "a", "pezzetti", "una", "sorta", "di", "spezzatino", "cotto", "molto", "lentamente", "nella", "birra", "belga", "e", "arricchito", "con", "cipolle", "e", "aromi", "dolci", "per", "quanto", "riguarda", "i", "dessert", "i", "belgi", "usano", "spesso", "proporre", "formaggi", "ne", "esistono", "molti", "prodotti", "localmente", "a", "fine", "pasto", "e", "volendo", "anche", "prima", "del", "tradizionale", "dolce", "alla", "maniera", "francese", "tra", "i", "dolci", "pi\u00f9", "famosi", "invece", "vi", "sono", "le", "\"wafels\"", "in", "olandese", "o", "gaufres", "in", "francese", "cialde", "morbide", "e", "calde", "servite", "per", "esempio", "con", "cioccolata", "fusa", "o", "con", "panna", "e", "fragole", "tra", "le", "torte", "famose", "sono", "quelle", "alle", "pere", "e", "alle", "mele", "allo", "zucchero", "di", "canna", "ma", "ci", "sono", "molte", "ricette", "locali", "legate", "alla", "tradizione", "e", "alle", "feste", "tra", "questi", "tipici", "del", "natale", "sono", "la", "buche", "de", "no\u00ebl", "un", "tronchetto", "ripieno", "di", "crema", "al", "burro", "o", "panna", "e", "il", "cougnou", "una", "brioche", "avente", "forma", "di", "neonato", "a", "simboleggiare", "ges\u00f9", "bambino", "che", "viene", "mangiata", "tradizionalmente", "il", "mattino", "di", "natale", "diversi", "tipi", "di", "dolci", "sono", "serviti", "a", "colazione", "o", "soltanto", "a", "merenda", "e", "non", "solo", "dunque", "a", "fine", "pasto", "anche", "famoso", "\u00e8", "il", "\"neuzekes\"", "oppure", "\"cuberdon\"", "un", "tipo", "di", "caramello", "tipico", "della", "citt\u00e0", "di", "gand", "viene", "fatto", "con", "la", "gomma", "araba", "ed", "\u00e8", "molto", "dolce", "gli", "originali", "hanno", "un", "sapore", "di", "lampone", "ma", "ormai", "sono", "combinati", "con", "diversi", "sapori", "carnevale", "il", "pi\u00f9", "celebre", "carnevale", "del", "belgio", "che", "ogni", "anno", "attira", "un", "gran", "numero", "di", "visitatori", "\u00e8", "il", "carnevale", "di", "binche", "inserito", "nel", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "orali", "e", "immateriali", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "cultura", "pittura", "e", "scultura", "\u00e8", "possibile", "parlare", "di", "arte", "belga", "solamente", "facendola", "partire", "dal", "anno", "della", "rivoluzione", "e", "dell'indipendenza", "dai", "paesi", "bassi", "invece", "per", "quanto", "riguarda", "i", "secoli", "precedenti", "\u00e8", "il", "caso", "di", "inserire", "gli", "artisti", "nativi", "del", "belgio", "nella", "cosiddetta", "arte", "fiamminga", "in", "belgio", "nella", "prima", "met\u00e0", "dell'ottocento", "si", "diffuse", "il", "neoclassicismo", "di", "marca", "francese", "seguito", "nel", "giro", "di", "pochi", "decenni", "dal", "romanticismo", "parigino", "la", "scuola", "paesaggistica", "di", "tervuren", "apr\u00ec", "la", "strada", "all'impressionismo", "e", "al", "fauvismo", "brabantino", "ai", "primi", "del", "novecento", "si", "imposero", "l'espressionismo", "il", "simbolismo", "e", "il", "modern", "styleil", "belgio", "vanta", "numerosi", "artisti", "di", "fama", "mondiale", "nel", "xv", "secolo", "si", "distinsero", "hubert", "van", "eyck", "jan", "van", "eyck", "rogier", "van", "der", "weyden", "giusto", "di", "gand", "hans", "memling", "e", "hugo", "van", "der", "goes", "importanti", "esponenti", "della", "pittura", "fiamminga", "nel", "xvi", "secolo", "quentin", "massys", "e", "pieter", "bruegel", "il", "vecchio", "esponenti", "del", "cosiddetto", "pieno", "rinascimento", "fiammingo", "e", "olandese", "e", "si", "distinse", "nei", "paesaggi", "e", "soggetti", "storici", "joachim", "patinir", "nel", "xvii", "secolo", "spiccano", "david", "teniers", "il", "vecchio", "e", "ancora", "pieter", "paul", "rubens", "e", "antoon", "van", "dyck", "esponenti", "del", "barocco", "e", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolospicca", "james", "ensoresponente", "dell'avanguardia", "nel", "xx", "secolo", "guy", "huygens", "e", "jeanmichel", "folon", "tra", "il", "xx", "e", "il", "xxi", "secolo", "pierre", "alechinsky", "ren\u00e9", "magritte", "\u00e8", "tra", "i", "pi\u00f9", "famosi", "artisti", "belgi", "assieme", "a", "paul", "delvaux", "\u00e8", "il", "principale", "rappresentante", "dello", "stile", "surrealista", "nell'ambito", "dell'arte", "contemporanea", "si", "ricorda", "la", "partecipazione", "di", "due", "artisti", "belgi", "dotremont", "e", "guillaume", "cornelis", "van", "beverloo", "alla", "formazione", "del", "gruppo", "espressionista", "di", "artisti", "d'avanguardia", "cobra", "dalle", "iniziali", "di", "copenaghen", "bruxelles", "amsterdam", "per", "quanto", "concerne", "la", "scultura", "nel", "xix", "secolo", "si", "\u00e8", "distinto", "constantin", "meunier", "esponente", "del", "realismo", "architettura", "nell'architettura", "molto", "noti", "sono", "i", "nomi", "di", "victor", "horta", "e", "henry", "van", "de", "velde", "fondatori", "dell'architettura", "art", "nouveau", "uno", "stile", "che", "ebbe", "una", "grande", "influenza", "sugli", "stili", "architettonici", "del", "xx", "secolo", "il", "belgio", "possiede", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "musei", "e", "mostre", "tra", "i", "principali", "musei", "troviamo", "il", "\"museo", "reale", "delle", "belle", "arti", "del", "belgio\"", "di", "anversa", "che", "ha", "un'ammirevole", "collezione", "di", "lavori", "di", "peter", "paul", "rubens", "il", "\"museo", "reale", "delle", "belle", "arti", "del", "belgio\"", "di", "bruxelles", "con", "capolavori", "dei", "primitivi", "fiamminghi", "bruegel", "e", "rubens", "l'adiacente", "museo", "magritte", "e", "il", "vicino", "complesso", "espositivo", "del", "bozar", "creato", "da", "horta", "che", "ospita", "anche", "un", "cinema", "e", "una", "sala", "concerti", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "diversi", "siti", "del", "belgio", "risultano", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "letteratura", "gli", "inizi", "della", "letteratura", "belga", "fiamminga", "si", "fanno", "risalire", "alla", "conquista", "dell'indipendenza", "che", "favor\u00ec", "la", "diffusione", "di", "un", "romanticismo", "aggregato", "sia", "di", "un", "nazionalismo", "sia", "di", "un", "provincialismo", "rurale", "contenitori", "tematici", "dai", "quali", "gli", "scrittori", "prelevarono", "elementi", "sociali", "e", "psicologici", "di", "indagine", "e", "di", "approfondimento", "verso", "la", "fine", "dell'ottocento", "la", "letteratura", "belga", "risent\u00ec", "gli", "influssi", "di", "quella", "germanica", "e", "di", "quella", "olandese", "riunita", "attorno", "alla", "rivista", "van", "nu", "en", "straks", "\"oggi", "e", "domani\"", "fondata", "nel", "ambiziosa", "e", "innovatrice", "negli", "stessi", "anni", "cominci\u00f2", "a", "prendere", "il", "sopravvento", "la", "letteratura", "in", "lingua", "francese", "incentrata", "sulla", "rivista", "jeune", "belgique", "\"giovane", "belgio\"", "fondata", "da", "max", "waller", "nel", "da", "questo", "momento", "la", "letteratura", "in", "lingua", "francese", "accolse", "tutte", "le", "innovazioni", "introdotte", "in", "francia", "a", "cominciare", "dal", "naturalismo", "con", "i", "suoi", "temi", "di", "indagine", "sociale", "e", "psicologica", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "e", "a", "cavallo", "delle", "due", "guerre", "la", "poesia", "belga", "si", "accost\u00f2", "a", "esperienze", "dadaiste", "ed", "espressioniste", "e", "la", "letteratura", "fiamminga", "si", "avvicin\u00f2", "sempre", "pi\u00f9", "a", "quella", "olandese", "tra", "i", "pi\u00f9", "noti", "scrittori", "belgi", "ci", "sono", "i", "francofoni", "distintisi", "nel", "xix", "secolo", "come", "lo", "scrittore", "simbolista", "georges", "rodenbach", "autore", "del", "romanzo", "bruges", "la", "morta", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "spiccano", "le", "figure", "di", "\u00e9mile", "verhaeren", "e", "di", "maurice", "maeterlinck", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "esponenti", "del", "simbolismo", "nel", "xx", "secolo", "spiccano", "henri", "michaux", "artista", "poliedrico", "che", "fu", "insieme", "scrittore", "e", "pittore", "suzanne", "lilar", "georges", "simenon", "noto", "autore", "di", "romanzi", "polizieschi", "e", "creatore", "del", "personaggio", "del", "commissario", "maigret", "nathalie", "gassel", "e", "am\u00e9lie", "nothomb\u00e8", "da", "ricordare", "che", "di", "origine", "belga", "da", "parte", "di", "madre", "era", "anche", "la", "grande", "scrittrice", "francese", "marguerite", "yourcenar", "inoltre", "diversi", "scrittori", "francesi", "come", "victor", "hugo", "trovarono", "in", "passato", "rifugio", "in", "belgio", "per", "ragioni", "editoriali", "o", "politiche", "fra", "gli", "scrittori", "di", "lingua", "neerlandese", "vanno", "ricordati", "hendrik", "conscience", "distintosi", "nel", "xix", "secolo", "e", "nel", "xx", "secolo", "ricordiamo", "willem", "elsschot", "hugo", "claus", "jef", "geeraerts", "tom", "lanoye", "nel", "corso", "del", "xxi", "secolo", "spicca", "tra", "gli", "altri", "peter", "terrin", "primo", "scrittore", "belga", "ad", "aggiudicarsi", "il", "premio", "letterario", "dell'unione", "europea", "nel", "con", "il", "romanzo", "de", "bewaker", "molto", "conosciuto", "a", "livello", "internazionale", "\u00e8", "anche", "il", "grande", "storico", "henri", "pirenne", "teatro", "per", "quanto", "riguarda", "il", "teatro", "in", "lingua", "francese", "se", "nel", "rinascimento", "si", "svilupp\u00f2", "il", "gusto", "per", "la", "tragedia", "nel", "seicento", "si", "imposero", "le", "rappresentazioni", "gestite", "dai", "gesuiti", "basate", "su", "temi", "religiosi", "e", "nell'ottocento", "si", "assistette", "ai", "primi", "tentativi", "di", "creare", "un", "vero", "e", "proprio", "teatro", "nazionale", "sorretto", "da", "drammi", "storici", "solamente", "con", "le", "opere", "di", "maurice", "maeterlinck", "il", "teatro", "belga", "raggiunse", "una", "dimensione", "internazionale", "il", "teatro", "in", "lingua", "fiamminga", "segu\u00ec", "invece", "un'evoluzione", "leggermente", "diversa", "nel", "medioevo", "proliferarono", "i", "drammi", "romanzeschi", "e", "le", "rappresentazioni", "sacre", "di", "miracoli", "durante", "il", "rinascimento", "si", "imposero", "autori", "classici", "e", "nell'ottocento", "l'intero", "movimento", "teatrale", "ricevette", "forti", "impulsi", "sia", "organizzativi", "sia", "realizzativi", "fumetti", "un'altra", "componente", "importante", "della", "tradizione", "culturale", "belga", "\u00e8", "data", "dai", "fumettisti", "come", "herg\u00e9", "tintin", "edgar", "p", "jacobs", "blake", "e", "mortimer", "willy", "vandersteen", "bob", "et", "bobette", "suske", "en", "wiske", "nell'originale", "fiammingo", "morris", "lucky", "luke", "peyo", "i", "puffi", "franquin", "spirou", "marsupilami", "gaston", "lagaffe", "marc", "sleen", "nerone", "le", "avventure", "di", "tintin", "serie", "a", "fumetti", "ideata", "da", "herg\u00e9", "febbraio", "esce", "sul", "settimanale", "francobelga", "spirou", "il", "fumetto", "gaston", "lagaffe", "ideato", "da", "andr\u00e9", "franquin", "ottobre", "nascono", "i", "puffi", "o", "les", "schtroumpfs", "ideati", "dal", "fumettista", "belga", "peyo", "esce", "la", "serie", "a", "fumetti", "fantasticofantascientifica", "di", "thorgal", "sceneggiata", "dal", "fumettista", "belga", "jean", "van", "hamme", "diritto", "in", "ambito", "giuridico", "ricordiamo", "la", "fondazione", "dell'istituto", "di", "diritto", "internazionale", "creato", "nel", "per", "iniziativa", "del", "giurista", "belga", "gustave", "rolinjaequemyns", "e", "che", "ottenne", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "il", "premio", "venne", "assegnato", "all'istituto", "per", "i", "suoi", "sforzi", "come", "organo", "non", "ufficiale", "per", "la", "formulazione", "dei", "principi", "generali", "della", "scienza", "del", "diritto", "internazionale", "musica", "anversa", "e", "bruxelles", "gi\u00e0", "nel", "quattrocento", "divennero", "importanti", "centri", "musicali", "fiorenti", "nello", "sviluppo", "della", "musica", "polifonica", "e", "di", "quella", "contrappuntistica", "insegnate", "dall'accademia", "di", "musica", "nel", "xv", "secolo", "si", "afferma", "la", "scuola", "francofiamminga", "che", "si", "caratterizzer\u00e0", "dal", "in", "poi", "in", "diverse", "generazionifino", "al", "con", "importanti", "compositori", "tra", "i", "quali", "guillaume", "dufay", "con", "cui", "prese", "avvio", "la", "musica", "rinascimentale", "gilles", "binchois", "johannes", "ockeghem", "e", "jacob", "obrecht", "tra", "il", "xv", "e", "il", "xvi", "secolo", "la", "scuola", "franco", "fiamminga", "trova", "importanti", "esponenti", "in", "josquin", "desprez", "heinrich", "isaac", "e", "pierre", "de", "la", "rue", "nel", "xvi", "secolo", "la", "musica", "polifonica", "del", "rinascimento", "trova", "un", "illustre", "esponente", "in", "orlando", "di", "lasso", "con", "cui", "prosegue", "l'affermarsi", "della", "scuola", "francofiamminga", "anche", "con", "altri", "esponenti", "come", "adrian", "willaert", "fondatore", "della", "scuola", "veneziana", "nei", "secoli", "successivi", "in", "terra", "belga", "si", "perfezion\u00f2", "la", "composizione", "sacra", "e", "il", "mottetto", "per", "doppio", "coro", "ideato", "nel", "xvii", "secolo", "da", "henri", "dumont", "adolphe", "sax", "\u00e8", "noto", "per", "aver", "inventato", "il", "sassofono", "nel", "il", "pi\u00f9", "eminente", "musicista", "belga", "del", "xix", "secolo", "\u00e8", "senz'altro", "il", "compositore", "c\u00e9sar", "franck", "esponente", "della", "musica", "romantica", "e", "ancora", "da", "ricordare", "charles", "auguste", "de", "b\u00e9riot", "fondatore", "della", "scuola", "violinistica", "belga", "a", "cui", "appartiene", "anche", "henri", "vieuxtemps", "mentre", "nel", "periodo", "tra", "'", "e", "'", "non", "si", "pu\u00f2", "non", "citare", "il", "virtuoso", "del", "violino", "e", "compositore", "eug\u00e8ne", "ysae", "nel", "ventesimo", "secolo", "spicca", "tra", "gli", "altri", "il", "celebre", "violinista", "arthur", "grumiaux", "e", "tra", "il", "xx", "e", "il", "xxi", "secolo", "henri", "pousseur", "esponente", "della", "musica", "contemporanea", "nel", "novecento", "i", "compositori", "belgi", "hanno", "sviluppato", "esperienze", "nella", "musica", "dodecafonica", "in", "quella", "elettronica", "e", "nella", "musica", "leggera", "la", "pi\u00f9", "antica", "orchestra", "sinfonica", "belga", "\u00e8", "la", "brussels", "philharmonic", "fondata", "nel", "all'interno", "dell'emittente", "radiofonica", "inrnri", "jacques", "brel", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "noto", "cantautore", "belga", "nel", "jazz", "django", "reinhardt", "e", "toots", "thielemans", "sono", "nomi", "che", "hanno", "contribuito", "alla", "fama", "del", "genere", "in", "terra", "belga", "salvatore", "adamo", "di", "origine", "italiana", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "popolari", "cantanti", "belgi", "di", "variet\u00e0", "mentre", "tra", "i", "cantanti", "bassobaritono", "spicca", "la", "figura", "di", "jos\u00e9", "van", "dam", "nel", "commercialealternativo", "si", "ricordano", "alcuni", "importanti", "artisti", "su", "tutti", "gli", "hooverphonic", "autori", "di", "alcuni", "album", "di", "fama", "internazionale", "e", "di", "vari", "singoli", "come", "mad", "about", "you", "e", "originari", "dalle", "fiandre", "il", "loro", "leader", "alex", "callier", "\u00e8", "inoltre", "un", "importante", "compositore", "e", "produttore", "a", "livello", "mondiale", "sono", "belgi", "e", "hanno", "raggiunto", "una", "certa", "fama", "internazionale", "anche", "i", "deus", "gli", "ancient", "rites", "gli", "ocean", "of", "sadness", "i", "soulwax", "i", "k's", "choice", "e", "la", "punk", "band", "the", "kids", "famoso", "in", "tutto", "il", "mondo", "\u00e8", "anche", "il", "cantante", "e", "compositore", "di", "musica", "elettronica", "stromae", "di", "madre", "belga", "e", "padre", "africano", "tra", "le", "esponenti", "del", "genere", "pop", "ricordiamo", "tra", "le", "altre", "lara", "fabian", "e", "ancora", "tra", "i", "cantanti", "e", "batteristi", "plastic", "bertrand", "successo", "ha", "riscosso", "anche", "il", "gruppo", "musicale", "di", "eurodance", "dei", "paradisio", "folclore", "e", "tradizioni", "nell'ambito", "folcloristico", "celebre", "la", "figura", "di", "druon", "antigoon", "mitico", "gigante", "del", "folclore", "fiammingo", "che", "viveva", "ad", "anversa", "cinema", "tra", "gli", "attori", "belgi", "pi\u00f9", "conosciuti", "vi", "\u00e8", "sicuramente", "l'artista", "marziale", "jeanclaude", "van", "damme", "protagonista", "di", "numerosi", "film", "d'azione", "americani", "negli", "anni", "novanta", "e", "ancora", "beno\u00eet", "poelvoorde", "e", "jan", "decleir", "tra", "i", "registi", "belgi", "degni", "di", "nota", "vi", "sono", "i", "fratelli", "dardenne", "e", "chantal", "akerman", "nota", "in", "particolare", "per", "il", "film", "jeanne", "dielman", "quai", "du", "commerce", "bruxelles", "descritto", "dal", "the", "new", "york", "times", "come", "\"il", "primo", "capolavoro", "femminile", "nella", "storia", "del", "cinema\"", "e", "ancora", "sono", "da", "ricordare", "i", "registi", "jeanpierre", "e", "luc", "dardenne", "che", "hanno", "diretto", "vari", "film", "tra", "cui", "rosetta", "palma", "d'oro", "al", "festival", "di", "cannes", "nel", "scienza", "la", "nascita", "dell'anatomia", "moderna", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "esponenti", "del", "superamento", "dell'antica", "medicina", "galenica", "o", "di", "galeno", "e", "fondatore", "dell'anatomia", "moderna", "fu", "il", "fiammingo", "andrea", "vesalio", "autore", "del", "de", "humani", "corporis", "fabrica", "cartografia", "la", "proiezione", "cilindrica", "centrografica", "modificata", "di", "mercatore", "ovvero", "un", "sistema", "di", "proiezioni", "e", "disegno", "delle", "mappe", "in", "particolare", "per", "la", "navigazione", "marina", "da", "parte", "del", "cartografo", "fiammingo", "gerardo", "mercatore", "il", "maggio", "viene", "pubblicato", "il", "primo", "atlante", "moderno", "il", "theatrum", "orbis", "terrarum", "del", "cartografo", "fiammingo", "abramo", "ortelio", "fisica", "l'invenzione", "del", "fenachistoscopio", "che", "diede", "un", "importante", "contributo", "allo", "sviluppo", "della", "tecnica", "cinematografica", "da", "parte", "di", "joseph", "plateau", "la", "teoria", "del", "big", "bang", "in", "base", "alla", "quale", "luniverso", "ha", "avuto", "origine", "da", "una", "grande", "esplosione", "avvenuta", "circa", "miliardi", "di", "anni", "fa", "e", "da", "cui", "ha", "avuto", "origine", "anche", "la", "materia", "ideata", "e", "condotta", "matematicamente", "dal", "fisico", "georges", "lema\u00eetre", "il", "belgio", "nello", "spazio", "marzo", "dirk", "frimout", "\u00e8", "il", "primo", "belga", "ad", "andare", "nello", "spazio", "ottobre", "viene", "lanciato", "proba", "primo", "satellite", "belga", "sport", "ciclismo", "uno", "degli", "sport", "pi\u00f9", "seguiti", "\u00e8", "il", "ciclismo", "di", "cui", "il", "paese", "detiene", "il", "record", "di", "campionati", "del", "mondo", "su", "strada", "ben", "ori", "precedendo", "l'italia", "ori", "in", "belgio", "si", "corrono", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "classiche", "ciclistiche", "come", "il", "giro", "delle", "fiandre", "la", "freccia", "vallone", "e", "la", "liegibastogneliegi", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "ciclisti", "di", "tutti", "i", "tempi", "eddy", "merckx", "\u00e8", "belga", "ha", "vinto", "cinque", "tour", "de", "france", "cinque", "giri", "d'italia", "una", "vuelta", "a", "espa\u00f1a", "tre", "campionati", "del", "mondo", "due", "giri", "del", "belgio", "e", "un", "giro", "di", "svizzera", "altri", "grandi", "campioni", "di", "ciclismo", "sono", "rik", "van", "looy", "unico", "corridore", "in", "grado", "di", "vincere", "tutte", "le", "classiche", "del", "suo", "tempo", "roger", "de", "vlaeminck", "uno", "dei", "pi\u00f9", "forti", "corridori", "di", "sempre", "nelle", "corse", "di", "un", "giorno", "rik", "van", "steenbergen", "e", "freddy", "maertens", "merckx", "van", "looy", "e", "de", "vlaeminck", "sono", "anche", "gli", "unici", "ciclisti", "ad", "avere", "conquistato", "fino", "a", "ora", "tutte", "le", "classiche", "negli", "anni", "particolarmente", "famoso", "per", "le", "sue", "gesta", "nelle", "classiche", "del", "nord", "\u00e8", "stato", "johan", "museeuw", "negli", "primi", "due", "decenni", "degli", "anni", "duemila", "i", "corridori", "di", "riferimento", "per", "il", "belgio", "sono", "stati", "tom", "boonen", "vincitore", "nel", "del", "titolo", "mondiale", "oltre", "che", "plurivincitore", "della", "parigiroubaix", "volte", "e", "del", "giro", "delle", "fiandre", "volte", "e", "philippe", "gilbert", "che", "nel", "ha", "vinto", "il", "trittico", "delle", "ardenne", "amstel", "gold", "race", "freccia", "vallone", "liegibastogneliegi", "prima", "di", "conquistare", "nel", "mese", "di", "giugno", "la", "maglia", "di", "campione", "nazionale", "esibita", "subito", "al", "tour", "de", "france", "per", "poi", "fregiarsi", "della", "maglia", "iridata", "anche", "lui", "ai", "mondiali", "del", "gilbert", "ha", "vinto", "anche", "il", "giro", "delle", "fiandre", "la", "parigiroubaix", "e", "il", "giro", "di", "lombardia", "attualmente", "i", "tre", "campioni", "belgi", "a", "livello", "mondiale", "sono", "wout", "van", "aert", "jasper", "philipsen", "e", "remco", "evenepoel", "quest'ultimo", "campione", "del", "mondo", "in", "carica", "avendo", "conquistato", "il", "titolo", "nella", "prova", "in", "linea", "ai", "campionati", "del", "mondo", "di", "ciclismo", "su", "strada", "a", "wollongong", "in", "australia", "a", "soli", "anni", "calcio", "anche", "il", "calcio", "\u00e8", "molto", "popolare", "la", "nazionale", "di", "calcio", "porta", "il", "soprannome", "di", "\"rode", "duivels\"", "cio\u00e8", "diavoli", "rossi", "il", "primo", "risultato", "di", "rilievo", "fu", "la", "medaglia", "d'oro", "ai", "giochi", "olimpici", "del", "la", "nazionale", "belga", "inoltre", "fu", "terza", "ai", "campionati", "europei", "del", "seconda", "a", "quelli", "del", "quarta", "al", "campionato", "del", "mondo", "del", "trascinata", "da", "vincenzo", "scifo", "e", "jan", "ceulemans", "a", "questi", "successi", "segui", "un", "declino", "generale", "della", "squadra", "cominci\u00f2", "nel", "e", "fu", "confermato", "nel", "anno", "in", "cui", "per", "la", "prima", "volta", "in", "anni", "il", "belgio", "non", "partecip\u00f2", "alla", "coppa", "del", "mondo", "la", "nazionale", "di", "calcio", "belga", "non", "\u00e8", "riuscita", "a", "qualificarsi", "neanche", "ai", "tornei", "successivi", "fino", "al", "anno", "in", "cui", "\u00e8", "tornata", "ad", "essere", "competitiva", "soprattutto", "grazie", "all'innesto", "di", "talenti", "quali", "de", "bruyne", "witsel", "hazard", "mertens", "nainggolan", "lukaku", "raggiungendo", "i", "quarti", "di", "finali", "ai", "mondiali", "di", "quell'anno", "che", "agli", "campionati", "europei", "del", "ai", "mondiali", "del", "ha", "raggiunto", "il", "terzo", "posto", "miglior", "piazzamento", "di", "sempre", "e", "anche", "agli", "europei", "ha", "raggiunto", "i", "quarti", "di", "finale", "dove", "ha", "perso", "contro", "i", "futuri", "campioni", "dell'italia", "inoltre", "ha", "occupato", "per", "diversi", "anni", "il", "primo", "posto", "del", "ranking", "fifa", "tra", "i", "grandi", "talenti", "calcistici", "belgi", "oltre", "a", "quelli", "nominati", "spicca", "la", "figura", "di", "paul", "van", "himst", "inserito", "nella", "lista", "dei", "migliori", "calciatori", "del", "xx", "secolo", "iffhs", "e", "di", "marc", "wilmots", "capitano", "della", "nazionale", "negli", "anni", "'", "per", "quanto", "riguarda", "invece", "i", "club", "nessuna", "societ\u00e0", "belga", "ha", "mai", "vinto", "la", "uefa", "champions", "league", "tennis", "il", "belgio", "conta", "anche", "tra", "i", "suoi", "campioni", "due", "tenniste", "numero", "uno", "del", "mondo", "la", "fiamminga", "kim", "clijsters", "e", "la", "vallona", "justine", "henin", "atletica", "leggera", "nella", "disciplina", "dell'atletica", "leggera", "ha", "avuto", "importanti", "atleti", "come", "la", "centometrista", "kim", "gevaert", "la", "saltatrice", "in", "alto", "tia", "hellebaut", "i", "gemelli", "quattrocentometristi", "k\u00e9vin", "borl\u00e9e", "e", "jonathan", "borl\u00e9e", "e", "la", "campionessa", "mondiale", "di", "eptathlon", "nafissatou", "thiam", "giochi", "olimpici", "l'atleta", "belga", "pi\u00f9", "titolato", "ai", "giochi", "olimpici", "moderni", "\u00e8", "l'arciere", "hubert", "van", "innis", "con", "ori", "e", "argenti", "e", "fu", "proprio", "hubert", "van", "innis", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "parigi", "a", "conquistare", "il", "primo", "oro", "olimpico", "e", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "il", "belgio", "altri", "sport", "il", "belgio", "ha", "anche", "campioni", "mondiali", "di", "motocross", "roger", "de", "coster", "jo\u00ebl", "robert", "georges", "job\u00e9", "e", "stefan", "everts", "che", "tuttora", "detiene", "il", "record", "di", "mondiali", "vinti", "automobilismo", "come", "jacky", "ickx", "considerato", "da", "molti", "il", "pi\u00f9", "grande", "pilota", "belga", "in", "assoluto", "arrivando", "a", "un", "soffio", "dalla", "vittoria", "nel", "campionato", "mondiale", "di", "formula", "nel", "e", "nel", "thierry", "boutsen", "e", "bertrand", "gachot", "tennistavolo", "jeanmichel", "saive", "david", "waefelaer", "e", "judo", "come", "ingrid", "berghmans", "oro", "campionato", "del", "mondo", "note", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "belgio", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "belgio", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "belgio", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "belgio", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "belgio", "collegamenti", "esterni", "nl", "fr", "de", "en", "sito", "ufficiale", "su", "belgiumbe", "belgium", "be", "canale", "su", "youtube", "belgio", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "belgio", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "b\u00e8lgio", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "belgio", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "jan", "maria", "juul", "matern\u00e9", "herman", "fa", "van", "der", "wee", "alexander", "b", "murphy", "emiel", "l", "lamberts", "arthur", "jm", "doucy", "e", "leen", "van", "molle", "belgium", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "belgium", "belgium", "altra", "versione", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "belgio", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "ca", "belgio", "xml", "in", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "on", "line", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "turismo", "fiandre", "bruxelles", "belgio", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre", "sito", "ufficiale", "dell'ufficio", "del", "turismo", "delle", "fiandre", "bruxelles", "turismo", "bruxelles", "vallonia", "belgio", "sito", "ufficiale", "dell'ufficio", "del", "turismo", "bruxelles", "vallonia", "scheda", "del", "belgio", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "aprile", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'aci", "belgio", "su", "viaggiare", "nel", "mondo", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "maggio", "sito", "curato", "dall'associazione", "dei", "delegati", "ufficiali", "del", "turismo", "estero", "in", "italia", "fr", "nl", "de", "en", "sito", "ufficiale", "di", "statistica", "del", "belgio", "su", "statbelfgovbe", "academia", "belgica", "raccolta", "di", "siti", "sul", "belgio", "su", "academiabelgicait", "url", "consultato", "il", "\u00ba", "settembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "settembre", "fr", "nl", "de", "en", "sito", "ufficiale", "della", "monarchia", "belga", "su", "monarchiebe"]