["bergamo", "ipa", "'brgamo", "b\u00e8rghem", "'bm", "in", "dialetto", "bergamasco", "fino", "al", "xviii", "secolo", "anche", "bergomo", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "capoluogo", "dell'omonima", "provincia", "in", "lombardia", "l'abitato", "di", "bergamo", "\u00e8", "suddiviso", "in", "due", "parti", "distinte", "la", "citt\u00e0", "bassa", "e", "la", "citt\u00e0", "alta", "quest'ultima", "\u00e8", "posta", "in", "altitudine", "pi\u00f9", "elevata", "e", "ospita", "la", "maggioranza", "dei", "monumenti", "pi\u00f9", "significativi", "mentre", "la", "citt\u00e0", "bassa", "bench\u00e9", "sia", "anch'essa", "di", "antica", "origine", "e", "conservi", "i", "suoi", "nuclei", "storici", "\u00e8", "stata", "resa", "in", "parte", "pi\u00f9", "moderna", "da", "alcuni", "interventi", "di", "urbanizzazione", "le", "due", "porzioni", "dell'abitato", "sono", "separate", "dalle", "mura", "venete", "annoverate", "dal", "fra", "i", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "tutelati", "dall'unesco", "bergamo", "\u00e8", "soprannominata", "la", "citt\u00e0", "dei", "mille", "per", "via", "del", "cospicuo", "numero", "di", "volontari", "bergamaschi", "circa", "che", "presero", "parte", "alla", "spedizione", "dei", "mille", "guidata", "da", "giuseppe", "garibaldi", "un", "episodio", "cruciale", "del", "risorgimento", "etimologia", "del", "toponimo", "in", "latino", "classico", "il", "toponimo", "\u00e8", "attestato", "come", "bergomum", "mentre", "nel", "latino", "tardo", "bergame", "il", "toponimo", "nel", "locale", "dialetto", "bergamasco", "della", "lingua", "lombarda", "\u00e8", "invece", "b\u00e8rghem", "varie", "sono", "le", "ipotesi", "avanzate", "per", "tracciare", "l'origine", "del", "nome", "della", "citt\u00e0", "lo", "storico", "e", "politico", "bergamasco", "bortolo", "belotti", "ha", "accostato", "il", "toponimo", "a", "precedenti", "nomi", "celtici", "e", "preceltici", "dai", "quali", "deriverebbe", "b\u00e8rghem", "di", "cui", "bergomum", "sarebbe", "poi", "stata", "solo", "la", "latinizzazione", "la", "parola", "berg", "nel", "celtico", "indica", "una", "protezione", "fortificazione", "o", "dimora", "nelle", "scritture", "del", "periodo", "di", "latinizzazione", "sotto", "il", "dominio", "romano", "il", "toponimo", "bergomum", "\u00e8", "esplicitamente", "associato", "a", "bergimus", "dio", "celtico", "dei", "monti", "o", "delle", "dimore", "il", "linguista", "e", "storico", "bergamasco", "antonio", "tiraboschi", "ha", "sostenuto", "invece", "una", "derivazione", "del", "toponimo", "dal", "germanico", "\u00e8", "da", "notare", "come", "il", "toponimo", "bergamasco", "sia", "analogo", "a", "toponimi", "in", "vari", "paesi", "di", "lingua", "germanica", "come", "varie", "localit\u00e0", "denominate", "berghem", "o", "berchem", "nei", "paesi", "bassi", "belgio", "e", "lussemburgo", "numerose", "localit\u00e0", "denominate", "bergheim", "in", "germania", "austria", "e", "grande", "est", "di", "francia", "e", "varie", "berghem", "in", "scandinavia", "in", "tedesco", "moderno", "berg", "significa", "\"montagna\"", "e", "heim", "significa", "\"dimora\"", "cos\u00ec", "come", "in", "svedese", "berg+hem", "in", "inglese", "bergdesueto+home", "e", "cos\u00ec", "via", "nelle", "altre", "lingue", "germaniche", "l'ipotesi", "di", "una", "derivazione", "germanica", "di", "\"bergamo\"", "che", "deriverebbe", "quindi", "dal", "germanico", "*bergaz", "\"monte\"", "e", "*haimaz", "ossia", "\"dimora\"", "\"villaggio\"", "o", "\"mondo\"", "si", "scontra", "tuttavia", "con", "l'assenza", "di", "documenti", "riguardo", "a", "insediamenti", "germanici", "nella", "zona", "precedenti", "all'insediamento", "dei", "longobardi", "che", "si", "stanziarono", "nella", "parte", "settentrionale", "della", "penisola", "italica", "dopo", "il", "crollo", "dell'impero", "di", "roma", "\u00e8", "stata", "proposta", "altres\u00ec", "un'origine", "pi\u00f9", "generale", "ma", "sempre", "indoeuropea", "del", "nome", "accostando", "il", "toponimo", "al", "greco", "p\u00e9rgamon", "\"cittadella", "rocca\"", "in", "riferimento", "a", "fortezze", "in", "cima", "a", "un", "colle", "ma", "anche", "a", "nomi", "antichi", "liguri", "quali", "bergima", "localit\u00e0", "nei", "dintorni", "di", "marsiglia", "sempre", "comunque", "derivanti", "da", "una", "comune", "radice", "indoeuropea", "*bherg", "\"alto\"", "geografia", "fisica", "bergamo", "si", "trova", "in", "territorio", "pedemontano", "laddove", "l'alta", "pianura", "lascia", "spazio", "agli", "ultimi", "colli", "delle", "alpi", "e", "prealpi", "bergamasche", "a", "met\u00e0", "strada", "tra", "i", "fiumi", "brembo", "e", "serio", "il", "nucleo", "antico", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "stato", "fondato", "proprio", "sui", "colli", "idrografia", "il", "principale", "corso", "d'acqua", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "torrente", "morla", "che", "scorre", "con", "andamento", "sinusoidale", "e", "per", "lunghi", "tratti", "interrato", "al", "di", "sotto", "di", "strade", "e", "parcheggi", "in", "seguito", "all'imponente", "opera", "di", "cementificazione", "alla", "quale", "\u00e8", "stata", "sottoposta", "la", "citt\u00e0", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "tra", "i", "suoi", "tributari", "vi", "\u00e8", "il", "tremana", "anch'esso", "quasi", "totalmente", "canalizzato", "che", "nasce", "dalla", "maresana", "e", "si", "gonfia", "d'acqua", "solo", "occasionalmente", "dopo", "abbondanti", "piogge", "inoltre", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "attraversata", "longitudinalmente", "da", "un", "sistema", "di", "rogge", "che", "vi", "porta", "le", "acque", "del", "fiume", "serio", "a", "fini", "di", "irrigazione", "e", "un", "tempo", "per", "azionare", "mulini", "e", "filatoi", "tra", "le", "principali", "vi", "sono", "la", "roggia", "serio", "e", "la", "roggia", "morlana", "ma", "degne", "di", "nota", "sono", "anche", "la", "roggia", "guidana", "la", "roggia", "nuova", "la", "roggia", "curna", "e", "la", "roggia", "colleonesca", "orografia", "il", "canto", "alto", "\u00e8", "il", "primo", "monte", "delle", "alpi", "e", "prealpi", "bergamasche", "che", "si", "innalza", "a", "ridosso", "della", "citt\u00e0", "esso", "si", "trova", "nel", "territorio", "di", "sorisole", "ed", "\u00e8", "stato", "un", "rifugio", "sicuro", "per", "la", "popolazione", "durante", "le", "guerre", "mondiali", "la", "citt\u00e0", "alta", "poggia", "inoltre", "su", "un", "sistema", "di", "sette", "colli", "estrema", "propaggine", "meridionale", "delle", "stesse", "alpi", "e", "prealpi", "orobie", "prima", "della", "pianura", "colle", "aperto", "colle", "san", "giovanni", "colle", "san", "salvatore", "colle", "di", "rosate", "colle", "di", "gromo", "colle", "santa", "eufemia", "e", "colle", "san", "michele", "del", "pozzo", "clima", "bergamo", "secondo", "la", "classificazione", "dei", "climi", "di", "k\u00f6ppen", "gode", "di", "un", "clima", "tipicamente", "temperato", "delle", "medie", "latitudini", "piovoso", "o", "generalmente", "umido", "in", "tutte", "le", "stagioni", "con", "estati", "molto", "calde", "ed", "inverni", "abbastanza", "rigidi", "tipici", "delle", "zone", "pedemontane", "la", "sua", "vicinanza", "al", "lago", "d'iseo", "influisce", "in", "modo", "significativo", "sulle", "temperature", "invernali", "che", "si", "presentano", "decisamente", "pi\u00f9", "elevate", "rispetto", "alla", "media", "della", "pianura", "padana", "questo", "fattore", "permette", "inoltre", "di", "evitare", "i", "fenomeni", "di", "nebbia", "invernale", "persistente", "peraltro", "in", "drastica", "diminuzione", "e", "di", "afa", "estiva", "che", "caratterizzano", "la", "vicina", "milano", "il", "clima", "favorevole", "e", "piuttosto", "mite", "ha", "influito", "positivamente", "anche", "nella", "produzione", "di", "vino", "e", "olio", "lungo", "la", "fascia", "collinare", "cittadina", "oltre", "alla", "diffusione", "di", "alcune", "specie", "naturalizzate", "tipiche", "del", "clima", "mediterraneo", "le", "precipitazioni", "medie", "annue", "sono", "superiori", "ai", "mm", "mediamente", "distribuite", "su", "giorni", "presentano", "un", "picco", "estivo", "ed", "autunnale", "e", "minimo", "relativo", "invernale", "si", "concentrano", "nei", "periodi", "compresi", "tra", "marzo", "e", "maggio", "e", "tra", "ottobre", "e", "novembre", "inoltrato", "l'inverno", "\u00e8", "compreso", "generalmente", "tra", "met\u00e0", "novembre", "e", "met\u00e0", "marzo", "ed", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "una", "percentuale", "di", "piovosit\u00e0", "molto", "bassa", "rispetto", "alla", "media", "italiana", "mentre", "l'estate", "da", "fine", "maggio", "a", "met\u00e0", "settembre", "ed", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "fenomeni", "temporaleschi", "soprattutto", "verso", "la", "fine", "della", "stagione", "la", "presenza", "di", "neve", "\u00e8", "molto", "discontinua", "generalmente", "arriva", "ad", "ogni", "inverno", "ma", "in", "quantit\u00e0", "discrete", "le", "cause", "sono", "di", "vario", "tipo", "come", "il", "minimo", "pressorio", "troppo", "lontano", "e", "le", "precipitazioni", "che", "solitamente", "si", "concentrano", "pi\u00f9", "a", "nord", "ovest", "rispetto", "alla", "citt\u00e0", "in", "base", "alla", "media", "trentennale", "di", "riferimento", "la", "temperatura", "media", "del", "mese", "pi\u00f9", "freddo", "gennaio", "si", "attesta", "a", "+", "\u00b0c", "quella", "del", "mese", "pi\u00f9", "caldo", "luglio", "\u00e8", "di", "+", "\u00b0c", "storia", "la", "prima", "occupazione", "\u00e8", "quella", "dei", "liguri", "e", "dei", "celti", "galli", "pi\u00f9", "precisamente", "gli", "orobi", "seguita", "da", "quella", "dei", "cenomani", "e", "senoni", "in", "latino", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "conosciuta", "come", "bergomum", "la", "gallia", "transpadana", "viene", "quindi", "annessa", "alla", "repubblica", "romana", "in", "espansione", "e", "dal", "ac", "anche", "bergomum", "diviene", "un", "municipio", "romano", "i", "romani", "riedificano", "il", "centro", "secondo", "gli", "assi", "cardodecumano", "a", "seguito", "della", "caduta", "dell'impero", "romano", "bergomum", "\u00e8", "ripetutamente", "saccheggiata", "fino", "all'arrivo", "dei", "longobardi", "nel", "che", "vi", "insediano", "un", "ducato", "spodestati", "nel", "dai", "franchi", "con", "l'incorporazione", "del", "regno", "longobardo", "nell'impero", "carolingio", "la", "citt\u00e0", "viene", "retta", "da", "una", "serie", "di", "vescoviconti", "in", "questo", "periodo", "a", "bergamo", "fiorirono", "le", "seguenti", "potenti", "famiglie", "longobarde", "suardi", "colleoni", "crotti", "rivola", "mozzi", "martinengo", "nel", "re", "arnolfo", "confer\u00ec", "al", "vescovo", "adalberto", "piena", "giurisdizione", "politica", "e", "civile", "sulla", "citt\u00e0", "e", "furono", "anni", "di", "migliorie", "e", "rifacimenti", "ma", "nel", "la", "giurisdizione", "vescovile", "dopo", "una", "lotta", "sulle", "investiture", "venne", "deposta", "dal", "bergamo", "\u00e8", "libero", "comune", "e", "dopo", "un", "paio", "di", "guerre", "contro", "brescia", "si", "unisce", "alla", "lega", "lombarda", "contro", "l'imperatore", "federico", "barbarossa", "del", "sacro", "romano", "impero", "dei", "tedeschi", "a", "partire", "dal", "xiii", "secolo", "nell'ambito", "delle", "lotte", "tra", "guelfi", "e", "ghibellini", "bergamo", "cade", "sotto", "l'influenza", "dei", "visconti", "di", "milano", "che", "fortificano", "la", "cittadella", "dal", "bergamo", "entra", "a", "far", "parte", "dei", "domini", "della", "repubblica", "di", "venezia", "i", "veneziani", "ricostruiscono", "la", "citt\u00e0", "vecchia", "erigendo", "possenti", "mura", "difensive", "il", "dominio", "veneto", "continua", "fino", "all'epoca", "napoleonica", "quando", "dopo", "la", "breve", "esperienza", "della", "repubblica", "bergamasca", "della", "repubblica", "cisalpina", "e", "del", "regno", "d'italia", "con", "la", "restaurazione", "bergamo", "cade", "nella", "sfera", "austriaca", "sotto", "il", "regno", "lombardoveneto", "gli", "austriaci", "sono", "i", "fautori", "della", "prima", "industrializzazione", "del", "territorio", "bergamasco", "con", "l'impianto", "di", "manifatture", "tessili", "bergamo", "prende", "parte", "al", "risorgimento", "fornendo", "buona", "parte", "dei", "mille", "giuseppe", "garibaldi", "stesso", "entra", "in", "citt\u00e0", "con", "i", "suoi", "cacciatori", "delle", "alpi", "l'", "giugno", "dal", "bergamo", "\u00e8", "parte", "del", "regno", "e", "poi", "della", "repubblica", "italiana", "la", "citt\u00e0", "fu", "risparmiata", "da", "devastazioni", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "ebbe", "la", "fortuna", "di", "non", "subire", "alcun", "bombardamento", "se", "non", "nella", "vicina", "zona", "industriale", "di", "dalmine", "nel", "il", "cardinale", "angelo", "giuseppe", "roncalli", "nato", "a", "sotto", "il", "monte", "fu", "eletto", "al", "soglio", "pontificio", "assumendo", "il", "nome", "di", "papa", "giovanni", "xxiii", "dal", "luglio", "le", "mura", "venete", "di", "bergamo", "sono", "entrate", "a", "far", "parte", "dell'unesco", "come", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "nel", "sito", "seriale", "transnazionale", "\"opere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentale\"", "ad", "ottobre", "dello", "stesso", "anno", "si", "tiene", "a", "bergamo", "il", "\u00b0", "vertice", "del", "g", "sull'agricoltura", "nell'ambito", "del", "pi\u00f9", "ampio", "meeting", "internazionale", "organizzato", "a", "taormina", "la", "\"carta", "di", "bergamo\"", "un", "impegno", "internazionale", "firmato", "durante", "il", "vertice", "mira", "a", "ridurre", "la", "fame", "nel", "mondo", "entro", "il", "rafforzare", "la", "cooperazione", "per", "lo", "sviluppo", "agricolo", "in", "africa", "e", "garantire", "la", "trasparenza", "dei", "prezzi", "nel", "durante", "la", "prima", "fase", "della", "pandemia", "di", "covid", "la", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "e", "la", "sua", "provincia", "attirano", "tristemente", "l'attenzione", "della", "cronaca", "mondiale", "in", "quanto", "uno", "dei", "territori", "italiani", "ed", "europei", "epicentro", "dal", "contagio", "le", "immagini", "della", "lunga", "fila", "di", "camion", "dell'esercito", "che", "trasportano", "i", "feretri", "delle", "vittime", "del", "covid", "fuori", "dalla", "citt\u00e0", "ebbero", "visibilit\u00e0", "mondiale", "simboli", "lo", "stemma", "di", "bergamo", "\u00e8", "contraddistinto", "dai", "colori", "giallo", "e", "rosso", "dalla", "raggiera", "e", "dalla", "corona", "cittadina", "la", "blasonatura", "ufficiale", "\u00e8", "la", "seguente", "il", "gonfalone", "moderno", "concesso", "con", "dpr", "del", "gennaio", "\u00e8", "un", "drappo", "di", "color", "rosso", "onorificenze", "conferite", "alla", "citt\u00e0", "citt\u00e0", "benemerita", "del", "risorgimento", "la", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "\u00e8", "la", "xviii", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "con", "medaglia", "d'oro", "come", "\"benemerite", "del", "risorgimento", "nazionale\"", "per", "le", "azioni", "altamente", "patriottiche", "compiute", "dalla", "citt\u00e0", "nel", "periodo", "del", "risorgimento", "stabilito", "dalla", "casa", "savoia", "come", "quello", "compreso", "tra", "i", "moti", "insurrezionali", "del", "e", "la", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "nel", "citt\u00e0", "dei", "mille", "bergamo", "e", "la", "sua", "provincia", "contribuirono", "alla", "spedizione", "dei", "mille", "con", "un", "notevole", "numero", "di", "cittadini", "appartenenti", "a", "tutte", "le", "classi", "sociali", "escluso", "il", "mondo", "rurale", "alcuni", "di", "essi", "assunsero", "statura", "storica", "e", "rilevanza", "nazionale", "non", "solo", "come", "garibaldini", "ma", "anche", "come", "patrioti", "per", "la", "loro", "partecipazione", "agli", "avvenimenti", "del", "si", "distinsero", "particolarmente", "gabriele", "camozzi", "bergamo", "dalmine", "e", "la", "moglie", "alba", "coralli", "casteggio", "venezia", "francesco", "nullo", "bergamo", "\u00ba", "maggio", "krzykawka", "polonia", "maggio", "francesco", "cucchi", "bergamo", "dicembre", "roma", "ottobre", "daniele", "piccinini", "pradalunga", "giugno", "tagliacozzo", "agosto", "vittore", "tasca", "brembate", "settembre", "seriate", "e", "altri", "meno", "noti", "specialmente", "nella", "campagna", "garibaldina", "che", "valse", "a", "bergamo", "il", "titolo", "ufficiale", "di", "citt\u00e0", "dei", "mille", "dpr", "gennaio", "adolfo", "biffi", "fu", "il", "caduto", "pi\u00f9", "giovane", "dei", "mille", "e", "aveva", "probabilmente", "l'incarico", "di", "portaordini", "a", "bergamo", "esiste", "una", "scuola", "intitolata", "a", "suo", "nome", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "citt\u00e0", "alta", "bergamo", "alta", "detta", "anche", "\"citt\u00e0", "alta\"", "o", "in", "passato", "\"la", "citt\u00e0\"", "in", "contrapposizione", "ai", "\"borghi\"", "bassi", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "medioevale", "circondata", "da", "bastioni", "eretti", "nel", "xvi", "secolo", "durante", "la", "dominazione", "veneziana", "che", "si", "aggiungevano", "alle", "preesistenti", "fortificazioni", "al", "fine", "di", "renderla", "una", "fortezza", "inespugnabile", "la", "parte", "pi\u00f9", "conosciuta", "e", "frequentata", "di", "bergamo", "alta", "\u00e8", "piazza", "vecchia", "con", "la", "fontana", "contarini", "il", "palazzo", "della", "ragione", "la", "torre", "civica", "detta", "il", "campanone", "che", "ancora", "alle", "ore", "scocca", "colpi", "quelli", "che", "in", "passato", "annunciavano", "la", "chiusura", "notturna", "dei", "portoni", "delle", "mura", "venete", "e", "altri", "palazzi", "che", "la", "circondano", "su", "tutti", "i", "lati", "imponente", "sul", "lato", "opposto", "al", "palazzo", "della", "ragione", "il", "grande", "edificio", "bianco", "del", "palazzo", "nuovo", "che", "ospita", "la", "biblioteca", "civica", "angelo", "mai", "al", "di", "l\u00e0", "del", "palazzo", "della", "ragione", "si", "trovano", "il", "duomo", "di", "sant'alessandro", "la", "cappella", "colleoni", "dell'architetto", "giovanni", "antonio", "amadeo", "con", "i", "monumenti", "funebri", "al", "condottiero", "bartolomeo", "colleoni", "e", "a", "sua", "figlia", "medea", "il", "battistero", "eretto", "da", "giovanni", "da", "campione", "e", "la", "basilica", "di", "santa", "maria", "maggiore", "con", "i", "suoi", "bei", "portali", "laterali", "nord", "e", "sud", "pure", "di", "giovanni", "da", "campione", "quest'ultima", "chiesa", "cittadina", "gi\u00e0", "antica", "chiesa", "battesimale", "non", "pi\u00f9", "della", "diocesi", "all'interno", "reca", "i", "segni", "architettonici", "dei", "vari", "periodi", "che", "si", "sono", "susseguiti", "dall'epoca", "della", "sua", "costruzione", "degni", "di", "nota", "gli", "intarsi", "raffiguranti", "scene", "bibliche", "realizzate", "in", "legni", "di", "vari", "colori", "i", "cui", "disegni", "sono", "quasi", "tutti", "opera", "di", "lorenzo", "lotto", "e", "un", "imponente", "confessionale", "barocco", "scolpito", "da", "andrea", "fantoni", "la", "chiesa", "ospita", "la", "tomba", "del", "musicista", "gaetano", "donizetti", "che", "a", "bergamo", "ebbe", "i", "natali", "nel", "via", "colleoni", "nota", "anche", "come", "corsar\u00f6la", "collega", "piazza", "vecchia", "a", "piazza", "della", "cittadella", "ed", "\u00e8", "il", "cuore", "della", "citt\u00e0", "alta", "in", "piazza", "della", "cittadella", "si", "trovano", "il", "civico", "museo", "archeologico", "e", "il", "museo", "\"enrico", "caffi\"", "di", "scienze", "naturali", "poco", "lontano", "dai", "quali", "si", "pu\u00f2", "visitare", "la", "fontana", "del", "lantro", "posta", "presso", "la", "chiesa", "di", "san", "lorenzo", "tra", "le", "altre", "architetture", "religiose", "la", "chiesa", "di", "san", "michele", "al", "pozzo", "bianco", "che", "conserva", "gli", "affreschi", "con", "scene", "della", "vita", "di", "maria", "di", "lorenzo", "lotto", "citt\u00e0", "alta", "oltre", "a", "ospitare", "un", "orto", "botanico", "sito", "in", "via", "colle", "aperto", "\u00e8", "anche", "sede", "della", "facolt\u00e0", "di", "lingue", "e", "letterature", "straniere", "dell'universit\u00e0", "di", "bergamo", "il", "cui", "prestigio", "\u00e8", "riconosciuto", "in", "ambito", "europeosi", "pu\u00f2", "salire", "in", "citt\u00e0", "alta", "a", "piedi", "attraverso", "gli", "scorlazzini", "scalinate", "che", "da", "pi\u00f9", "punti", "la", "collegano", "alla", "parte", "bassa", "della", "citt\u00e0", "in", "automobile", "anche", "se", "\u00e8", "vietato", "durante", "i", "fine", "settimana", "estivi", "e", "tutto", "l'anno", "la", "domenica", "pomeriggio", "con", "la", "funicolare", "o", "con", "l'autobus", "le", "mura", "venete", "bergamo", "\u00e8", "una", "delle", "poche", "citt\u00e0", "capoluogo", "italiane", "assieme", "a", "ferrara", "lucca", "verona", "padova", "treviso", "e", "grosseto", "il", "cui", "centro", "storico", "\u00e8", "rimasto", "completamente", "circondato", "dalle", "mura", "che", "a", "loro", "volta", "hanno", "mantenuto", "pressoch\u00e9", "intatto", "il", "loro", "aspetto", "originario", "nel", "corso", "dei", "secoli", "i", "bastioni", "vennero", "costruiti", "tra", "il", "e", "il", "su", "ordine", "del", "doge", "in", "quanto", "bergamo", "come", "citt\u00e0", "posta", "alla", "frontiera", "ovest", "della", "repubblica", "veneta", "poteva", "essere", "facile", "preda", "degli", "stati", "confinanti", "in", "effetti", "a", "met\u00e0", "del", "cinquecento", "con", "la", "scoperta", "dell'america", "la", "repubblica", "veneta", "stava", "iniziando", "il", "suo", "inesorabile", "declino", "nel", "dominio", "dei", "commerci", "marittimi", "a", "causa", "di", "ci\u00f2", "rivolse", "una", "sempre", "maggiore", "attenzione", "per", "commerci", "che", "avvenivano", "verso", "il", "centro", "d'europa", "per", "cui", "il", "passaggio", "per", "la", "val", "brembana", "via", "priula", "poteva", "diventare", "la", "via", "del", "pepe", "verso", "tali", "stati", "il", "senato", "veneziano", "a", "questo", "punto", "decise", "di", "investire", "milioni", "di", "ducati", "d'oro", "per", "rinforzare", "i", "confini", "ovest", "della", "repubblica", "dal", "luglio", "le", "mura", "venete", "sono", "entrate", "a", "far", "parte", "dell'unesco", "come", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "nel", "sito", "seriale", "transnazionale", "\"opere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentale\"", "citt\u00e0", "bassa", "la", "citt\u00e0", "bassa", "attraversata", "dal", "torrente", "morla", "per", "ben", "chilometri", "nasce", "dallo", "sviluppo", "di", "alcuni", "borghi", "disposti", "lungo", "le", "principali", "vie", "di", "comunicazione", "che", "scendendo", "dai", "colli", "portavano", "al", "piano", "i", "borghi", "sono", "borgo", "canale", "borgo", "sant'alessandro", "borgo", "san", "leonardo", "borgo", "pignolo", "borgo", "san", "tomaso", "borgo", "santa", "caterina", "borgo", "sant'antonio", "e", "borgo", "palazzo", "questa", "particolare", "conformazione", "urbanistica", "si", "era", "soliti", "chiamare", "semplicemente", "\"sit\u00e0\"", "la", "citt\u00e0", "vecchia", "e", "\"i", "borgh\"", "bergamo", "bassa", "bergamo", "bassa", "\u00e8", "sede", "del", "comune", "della", "prefettura", "della", "provincia", "e", "dell'ufficio", "postale", "centrale", "l'arteria", "principale", "di", "bergamo", "bassa", "\u00e8", "viale", "papa", "giovanni", "xxiii", "gi\u00e0", "viale", "roma", "che", "va", "dalla", "stazione", "ferroviaria", "a", "porta", "nuova", "nei", "primi", "anni", "del", "novecento", "venne", "creato", "il", "quartiere", "che", "\u00e8", "il", "centro", "della", "citt\u00e0", "realizzato", "da", "marcello", "piacentini", "nel", "quale", "si", "trovano", "le", "sedi", "istituzionali", "adiacente", "a", "questo", "\u00e8", "il", "sentierone", "viale", "pavimentato", "che", "nei", "secoli", "scorsi", "era", "la", "stazione", "delle", "carrozze", "trainate", "da", "cavalli", "pure", "degno", "di", "nota", "nella", "zona", "\u00e8", "il", "monumento", "al", "partigiano", "di", "giacomo", "manz\u00f9", "sul", "sentierone", "si", "affacciano", "il", "teatro", "gaetano", "donizetti", "e", "la", "chiesa", "dei", "santi", "bartolomeo", "e", "stefano", "officiata", "dai", "padri", "domenicani", "che", "conserva", "la", "tavola", "di", "lorenzo", "lotto", "detta", "pala", "martinengo", "un", "esempio", "di", "completa", "fusione", "tra", "pittura", "e", "scultura", "\u00e8", "la", "rinnovata", "cappella", "della", "madonna", "del", "rosario", "i", "cui", "stucchi", "di", "muzio", "camuzio", "datati", "sono", "firmati", "su", "un", "nastrino", "nella", "parete", "destra", "muccamuzi", "f", "nella", "chiesa", "di", "santo", "spirito", "si", "trova", "la", "pala", "di", "santo", "spirito", "di", "lorenzo", "lotto", "raffigurante", "la", "madonna", "con", "bambino", "con", "i", "santi", "caterina", "agostino", "sebastiano", "e", "antonio", "abate", "sito", "in", "via", "sant'alessandro", "\u00e8", "il", "cinquecentesco", "monastero", "di", "san", "benedetto", "sede", "di", "un'attiva", "comunit\u00e0", "claustrale", "anche", "nella", "chiesa", "di", "san", "benedetto", "da", "norcia", "gli", "stucchi", "di", "muzio", "camuzio", "vanno", "a", "incorniciare", "gli", "affreschi", "dell'orelli", "nella", "zona", "nordorientale", "della", "citt\u00e0", "bassa", "si", "trova", "l'accademia", "carrara", "fondata", "dal", "conte", "giacomo", "carrara", "nel", "sede", "di", "esposizioni", "artistiche", "una", "delle", "ultime", "ad", "aver", "avuto", "risonanza", "nazionale", "\u00e8", "stata", "quella", "dedicata", "alle", "opere", "di", "lorenzo", "lotto", "altri", "musei", "cittadini", "sono", "il", "museo", "donizettiano", "la", "galleria", "d'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "gamec", "il", "museo", "diocesano", "d'arte", "sacra", "il", "museo", "storico", "il", "museo", "matris", "domini", "l'archeologico", "il", "museo", "di", "scienze", "naturali", "l'orto", "botanico", "la", "citt\u00e0", "ospita", "uno", "stadio", "base", "della", "locale", "squadra", "di", "calcio", "l'atalanta", "bergamasca", "calcio", "un", "palazzetto", "dello", "sport", "e", "un", "impianto", "di", "piscine", "comunali", "piscine", "italcementi", "oltre", "alla", "biblioteca", "civica", "angelo", "mai", "sono", "presenti", "numerose", "biblioteche", "tra", "le", "quali", "spicca", "la", "nuova", "biblioteca", "comunale", "centrale", "antonio", "tiraboschi", "situata", "in", "via", "san", "bernardino", "progettata", "da", "mario", "botta", "oltre", "al", "centro", "cittadino", "diviso", "nei", "rioni", "di", "papa", "giovanni", "xxiii", "pignolo", "e", "sant'alessandro", "nella", "parte", "bassa", "si", "trovano", "i", "quartieri", "di", "boccaleone", "borgo", "palazzo", "alle", "valli", "campagnola", "carnovali", "celadina", "colognola", "conca", "fiorita", "grumello", "del", "piano", "longuelo", "loreto", "malpensata", "monterosso", "redona", "san", "paolo", "san", "tomaso", "de'", "calvi", "santa", "caterina", "santa", "lucia", "valtesse", "san", "colombano", "valverde", "con", "valtesse", "sant'antonio", "e", "villaggio", "degli", "sposi", "molti", "di", "questi", "erano", "frazioni", "distinte", "prima", "che", "l'espansione", "urbana", "degli", "anni", "sessanta", "e", "settanta", "li", "inglobasse", "nella", "citt\u00e0", "francesco", "domenico", "camuzio", "e", "la", "sua", "bottega", "sono", "documentati", "nella", "ristrutturazione", "guidata", "dall'architetto", "giovan", "battista", "caniana", "del", "palazzo", "del", "conte", "carrara", "in", "via", "pignolo", "realizzata", "nel", "periodo", "poi", "anche", "nella", "chiesa", "del", "borgo", "santa", "caterina", "aree", "naturali", "oltre", "a", "un'estesa", "rete", "di", "parchi", "cittadini", "la", "citt\u00e0", "vanta", "il", "parco", "dei", "colli", "di", "bergamo", "riconosciuto", "a", "livello", "regionale", "come", "area", "protetta", "il", "simbolo", "del", "parco", "\u00e8", "un", "riccio", "rosso", "caratteristica", "di", "questo", "parco", "\u00e8", "l'avere", "al", "suo", "interno", "la", "citt\u00e0", "alta", "e", "quindi", "svolgere", "azione", "di", "tutela", "e", "salvaguardia", "non", "solo", "delle", "grandi", "aree", "collinari", "boscate", "ma", "anche", "del", "costruito", "storico", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "popolazione", "storica", "migliaia", "abitanti", "censiti", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "in", "base", "all'annuario", "demografico", "solo", "il", "della", "popolazione", "residente", "in", "citt\u00e0", "\u00e8", "nata", "nel", "comune", "di", "bergamo", "il", "restante", "proviene", "dalla", "provincia", "dalla", "regione", "da", "altre", "regioni", "italiane", "o", "dall'estero", "secondo", "le", "statistiche", "istat", "al", "\u00ba", "gennaio", "la", "popolazione", "straniera", "residente", "nel", "comune", "era", "di", "persone", "pari", "al", "della", "popolazione", "bergamo", "\u00e8", "il", "settimo", "capoluogo", "di", "provincia", "in", "italia", "per", "percentuale", "di", "stranieri", "dopo", "prato", "milano", "brescia", "piacenza", "reggio", "emilia", "e", "parmale", "nazionalit\u00e0", "maggiormente", "rappresentate", "in", "base", "alla", "loro", "percentuale", "sul", "totale", "della", "popolazione", "residente", "erano", "al", "la", "prevalenza", "dei", "boliviani", "in", "italia", "\u00e8", "da", "far", "risalire", "al", "gemellaggio", "tra", "la", "diocesi", "di", "bergamo", "e", "l'arcidiocesi", "di", "cochabamba", "a", "partire", "dagli", "anni", "ottanta", "lingue", "e", "dialetti", "l'idioma", "originario", "della", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "\u00e8", "il", "dialetto", "bergamasco", "della", "lingua", "lombarda", "classificato", "appunto", "come", "lombardo", "orientale", "al", "pari", "delle", "altre", "lingue", "galloitaliche", "deriva", "dal", "latino", "religione", "la", "maggior", "parte", "della", "popolazione", "di", "origine", "italiana", "\u00e8", "di", "religione", "cattolica", "organizzata", "nella", "diocesi", "di", "bergamo", "sono", "presenti", "diverse", "comunit\u00e0", "protestanti", "di", "lunga", "data", "di", "cui", "la", "comunit\u00e0", "evangelica", "risale", "al", "tempo", "del", "regno", "lombardoveneto", "ha", "una", "chiesa", "nel", "centro", "della", "citt\u00e0", "ed", "\u00e8", "affiliata", "al", "culto", "valdese", "altre", "denominazioni", "dotate", "di", "un", "luogo", "di", "culto", "in", "citt\u00e0", "includono", "i", "mormoni", "circa", "i", "pentecostali", "e", "i", "testimoni", "di", "geova", "altre", "comunit\u00e0", "religiose", "sono", "cresciute", "di", "numero", "grazie", "all'immigrazione", "tra", "queste", "gli", "ortodossi", "romeni", "e", "ucraini", "con", "una", "chiesa", "in", "borgo", "canale", "affiliata", "al", "patriarcato", "rumeno", "e", "i", "musulmani", "marocchini", "tunisini", "e", "senegalesi", "con", "una", "sala", "di", "culto", "in", "via", "cenisio", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "dell'accademia", "della", "guardia", "di", "finanza", "e", "dell'ospedale", "papa", "giovanni", "xxiii", "cultura", "tradizioni", "troviamo", "nella", "commedia", "dell'arte", "maschere", "di", "origine", "bergamasca", "come", "arlecchino", "brighella", "e", "gioppino", "istruzione", "biblioteche", "biblioteca", "civica", "angelo", "mai", "biblioteca", "musicale", "gaetano", "donizetti", "biblioteca", "comunale", "centrale", "antonio", "tiraboschi", "biblioteca", "l", "pelandi", "biblioteca", "ciro", "caversazzi", "biblioteca", "loreto", "biblioteca", "betty", "ambiveri", "quartiere", "boccaleonenel", "luglio", "bergamo", "ha", "ottenuto", "il", "riconoscimento", "di", "\"citt\u00e0", "che", "legge\"", "ricerca", "ateneo", "di", "scienze", "lettere", "ed", "arti", "di", "bergamo", "isrec", "storia", "della", "resistenza", "e", "dell'et\u00e0", "contemporanea", "istituto", "di", "ricerche", "farmacologiche", "\"mario", "negri\"", "ricerca", "medica", "kilometro", "rosso", "tecnologia", "scuole", "nel", "comune", "sono", "presenti", "istituzioni", "prescolastiche", "scolastiche", "di", "primo", "grado", "e", "di", "secondo", "grado", "inferiore", "e", "superiore", "quelle", "pubbliche", "di", "secondo", "grado", "superiore", "comprendono", "liceo", "delle", "scienze", "umane", "e", "musicale", "liceo", "classico", "licei", "scientifici", "licei", "linguistici", "licei", "artistici", "istituti", "tecnici", "istituti", "isis", "istituto", "tecnico", "per", "il", "turismo", "spicca", "in", "citt\u00e0", "il", "liceo", "scientifico", "statale", "lorenzo", "mascheroni", "che", "nel", "risulta", "al", "quinto", "posto", "tra", "i", "licei", "scientifici", "dell'intera", "nazione", "secondo", "la", "classifica", "stilata", "da", "eduscopio", "universit\u00e0", "istituita", "l'", "dicembre", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "bergamo", "\u00e8", "andata", "a", "occupare", "crescente", "spazio", "all'interno", "del", "tessuto", "urbano", "dapprima", "con", "l'insediamento", "in", "piazza", "vecchia", "poi", "con", "lo", "sviluppo", "dei", "campus", "umanistico", "citt\u00e0", "alta", "ed", "economicogiuridico", "citt\u00e0", "bassa", "nel", "territorio", "comunale", "sono", "presenti", "il", "dipartimento", "di", "scienze", "aziendali", "economiche", "e", "metodi", "quantitativi", "e", "il", "dipartimento", "di", "giurisprudenza", "nelle", "sedi", "di", "via", "dei", "caniana", "e", "il", "dipartimento", "di", "lingue", "letterature", "e", "culture", "straniere", "collocato", "nell'edificio", "quattrocinquecentesco", "dell'ex", "pensionato", "delle", "suore", "di", "carit\u00e0", "il", "dipartimento", "di", "ingegneria", "\u00e8", "invece", "collocato", "nel", "comune", "di", "dalmine", "sempre", "a", "bergamo", "alta", "nel", "secentesco", "palazzo", "terzi", "risiedono", "il", "rettorato", "e", "i", "centri", "di", "ateneo", "il", "dipartimento", "di", "scienze", "umane", "e", "sociali", "si", "trova", "invece", "nel", "piazzale", "s", "agostino", "mentre", "il", "dipartimento", "di", "lettere", "filosofia", "comunicazione", "\u00e8", "collocato", "in", "via", "pignolo", "all'interno", "di", "un", "edificio", "ottocentesco", "originariamente", "adibito", "a", "convitto", "ex", "collegio", "baroni", "musei", "accademia", "carrara", "casa", "natale", "di", "gaetano", "donizetti", "civico", "museo", "archeologico", "di", "bergamo", "museo", "adriano", "bernareggi", "museo", "donizettiano", "galleria", "d'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "museo", "matris", "domini", "orto", "botanico", "lorenzo", "rota", "museo", "di", "scienze", "naturali", "museo", "storico", "di", "bergamo", "sala", "delle", "capriate", "museo", "e", "tesoro", "della", "cattedrale", "bergamo", "museo", "del", "tesoro", "di", "santa", "maria", "maggiore", "di", "bergamo", "archivio", "storico", "del", "comitato", "di", "bergamo", "della", "croce", "rossa", "italiana", "urban", "center", "di", "bergamo", "media", "stampa", "l'eco", "di", "bergamo", "il", "nuovo", "giornale", "di", "bergamo", "corriere", "della", "sera", "bergamo", "il", "giorno", "bergamo", "bergamosera", "bergamonews", "bergamooggi", "bergamo&sport", "bergamo", "sette", "settimanale", "la", "voce", "di", "bergamo", "quindicinale", "ctrlmagazine", "mensile", "orobie", "mensile", "bergamo", "post", "radio", "radio", "bergamo", "in", "aria", "radio", "alta", "radio", "number", "one", "radio", "bergamo", "gruppo", "number", "one", "radio", "millenote", "gruppo", "number", "one", "radio", "onedance", "gruppo", "number", "one", "televisione", "bergamo", "tv", "videobergamo", "videostar", "treviglio", "bg", "antenna", "clusone", "bg", "tele", "clusone", "clusone", "bg", "polar", "tv", "web", "tv", "teatro", "il", "principale", "teatro", "cittadino", "\u00e8", "il", "teatro", "gaetano", "donizetti", "altro", "teatro", "storico", "\u00e8", "il", "teatro", "sociale", "in", "citt\u00e0", "alta", "pi\u00f9", "moderna", "\u00e8", "la", "tensostruttura", "che", "ospita", "il", "\"creberg", "teatro", "bergamo\"", "con", "posti", "a", "sedere", "che", "ne", "fanno", "uno", "dei", "teatri", "della", "provincia", "pi\u00f9", "grandi", "altra", "struttura", "teatrale", "\u00e8", "l'auditorium", "di", "piazza", "della", "libert\u00e0", "l'edificio", "che", "ospita", "l'auditorium", "\u00e8", "stato", "realizzato", "nel", "come", "sede", "della", "locale", "federazione", "fascista", "e", "noto", "come", "casa", "della", "libert\u00e0", "tra", "le", "compagnie", "teatrali", "operanti", "a", "bergamo", "vi", "sono", "il", "ttb", "teatro", "tascabile", "di", "bergamo", "la", "compagnia", "stabile", "di", "teatro", "erbamil", "pandemonium", "teatro", "teatro", "prova", "ambaradan", "e", "slapsus", "luna", "e", "gnac", "il", "cut", "centro", "universitario", "teatrale", "e", "la", "gilda", "delle", "arti", "teatro", "bergamo", "cinema", "musica", "l'istituto", "superiore", "studi", "musicali", "gaetano", "donizetti", "conservatorio", "della", "citt\u00e0", "di", "cui", "fu", "illustre", "allievo", "gaetano", "donizetti", "fu", "fondato", "nel", "da", "johann", "simon", "mayr", "con", "il", "nome", "di", "\"lezioni", "caritatevoli", "di", "musica\"", "e", "fu", "fin", "dall'inizio", "improntato", "a", "moderni", "criteri", "didattici", "e", "culturali", "malgrado", "ci\u00f2", "negli", "ultimi", "cinquanta", "anni", "non", "vi", "sono", "stati", "elementi", "di", "spicco", "nel", "campo", "della", "musica", "classica", "di", "provenienza", "della", "scuola", "bergamasca", "se", "si", "esclude", "la", "presenza", "del", "direttore", "d'orchestra", "gianandrea", "gavazzeni", "di", "origini", "bergamasche", "ma", "allievo", "di", "ildebrando", "pizzetti", "di", "scuola", "milanese", "e", "diplomato", "al", "conservatorio", "verdi", "di", "milano", "in", "tempi", "moderni", "diversi", "gruppi", "musicali", "sono", "nati", "a", "bergamo", "tra", "questi", "i", "pooh", "e", "i", "madrugada", "negli", "anni", "e", "e", "pi\u00f9", "recentemente", "i", "verdena", "e", "i", "pinguini", "tattici", "nucleari", "sulla", "scena", "musicale", "cittadina", "ska", "sono", "presenti", "tra", "gli", "altri", "la", "famiglia", "rossi", "e", "gli", "arpioni", "molto", "florida", "\u00e8", "dagli", "anni", "la", "scena", "underground", "metal", "forte", "di", "nomi", "come", "i", "folkstone", "e", "i", "methedras", "questi", "ultimi", "milanesi", "d'origine", "ma", "comprendenti", "numerosi", "innesti", "bergamaschi", "in", "formazione", "da", "citare", "anche", "il", "pianista", "e", "compositore", "bergamasco", "corrado", "rossi", "vincitore", "nel", "del", "premio", "internazionale", "hollywood", "music", "in", "media", "awards", "nella", "categoria", "ambientnew", "age", "e", "andrea", "tonoli", "anche", "lui", "pianista", "e", "compositore", "bergamasco", "che", "nel", "ha", "ricevuto", "una", "candidatura", "allo", "stesso", "premio", "nella", "medesima", "categoria", "cucina", "bergamo", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "molto", "ricca", "dal", "punto", "di", "vista", "culinario", "le", "sue", "ricette", "variano", "dai", "primi", "ai", "dolci", "fra", "questi", "si", "ricordano", "il", "dolce", "donizetti", "la", "polenta", "e", "osei", "polenta", "e", "uccelli", "un", "dolce", "di", "marzapane", "pandispagna", "e", "cioccolato", "che", "riproduce", "l'aspetto", "del", "secondo", "piatto", "omonimo", "consistente", "di", "uccellagione", "stufata", "e", "servita", "con", "la", "polenta", "venne", "ideato", "agli", "inizi", "del", "novecento", "e", "si", "diffuse", "presto", "come", "dolce", "tipiconel", "bergamo", "e", "la", "sua", "provincia", "insieme", "alle", "province", "di", "brescia", "cremona", "e", "mantova", "rappresentarono", "la", "lombardia", "orientale", "per", "il", "progetto", "regione", "europea", "della", "gastronomia", "eventi", "bergamo", "musica", "festival", "gaetano", "donizetti", "stagione", "lirica", "dedicata", "al", "noto", "compositore", "bergamasco", "seppur", "non", "monografica", "sull'autore", "ospita", "produzioni", "proprie", "e", "altre", "di", "circuito", "lombardo", "cortopotere", "shortfilmfestival", "festival", "internazionale", "di", "cortometraggi", "fiera", "di", "sant'antonio", "abate", "fiera", "dei", "biligocc", "celebrazioni", "di", "mezza", "quaresima", "sfilata", "di", "carri", "e", "maschere", "rogo", "della", "vecchia", "ducato", "di", "piazza", "pontida", "bergamo", "film", "meeting", "mostra", "internazionale", "del", "cinema", "d'essai", "festival", "internazionale", "del", "folclore", "a", "cura", "del", "ducato", "di", "piazza", "pontida", "soap", "box", "rally", "gara", "con", "macchinine", "di", "legno", "lungo", "le", "mura", "venete", "festa", "patronale", "di", "sant'alessandro", "celebrazioni", "religiose", "concerto", "fiera", "zootecnica", "luna", "park", "e", "circo", "mercatino", "di", "santa", "lucia", "sentierone", "festival", "pianistico", "internazionale", "di", "brescia", "e", "bergamo", "jazz", "festival", "festival", "internazionale", "della", "cultura", "bergamo", "mostre", "di", "alto", "livello", "presso", "la", "galleria", "d'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "e", "l'accademia", "carrara", "bergamoscienza", "rassegna", "scientifica", "bergamopoesia", "rassegna", "letteraria", "eccentrici", "rassegna", "internazionale", "di", "arti", "comiche", "run", "to", "the", "hills", "raduno", "nazionale", "annuale", "di", "scooter", "d'epoca", "orobie", "film", "festival", "festival", "internazionale", "del", "documentario", "di", "montagna", "e", "del", "film", "a", "soggetto", "bergamo", "historic", "gran", "prix", "maggio", "palio", "di", "citt\u00e0", "alta", "bergamo", "incontra", "una", "manifestazione", "culturale", "itinerante", "durante", "la", "quale", "avvengono", "incontri", "con", "personalit\u00e0", "e", "vengono", "proposte", "mostre", "geografia", "antropica", "suddivisioni", "storiche", "il", "comune", "vedeva", "un", "tempo", "la", "contrapposizione", "tra", "la", "citt\u00e0", "citt\u00e0", "alta", "e", "i", "borghi", "parti", "storiche", "della", "citt\u00e0", "bassa", "al", "di", "fuori", "si", "trovavano", "le", "vicin\u00ece", "e", "i", "corpi", "santi", "tali", "distinzioni", "sono", "state", "annullate", "dalla", "crescita", "demografica", "e", "urbanistica", "del", "xx", "secolo", "alcuni", "quartieri", "della", "citt\u00e0", "colognola", "grumello", "del", "piano", "longuelo", "redona", "valtesse", "inoltre", "erano", "un", "tempo", "comuni", "autonomi", "poi", "inglobati", "dalla", "conurbazione", "i", "quartieri", "in", "seguito", "all'abolizione", "delle", "circoscrizioni", "il", "comune", "di", "bergamo", "ha", "previsto", "la", "ridefinizione", "dei", "quartieri", "che", "facendo", "riferimento", "alla", "delibera", "n", "del", "febbraio", "sono", "venticinque", "boccaleone", "borgo", "palazzo", "borgo", "santa", "caterina", "campagnola", "carnovali", "celadina", "citt\u00e0", "alta", "colli", "colognola", "conca", "fiorita", "grumello", "del", "piano", "longuelo", "loreto", "malpensata", "monterosso", "papa", "giovanni", "xxiii", "pignolo", "redona", "san", "paolo", "san", "tomaso", "de'", "calvi", "sant'alessandro", "santa", "lucia", "valtesse", "valverde", "villaggio", "degli", "sposi", "le", "ex", "circoscrizioni", "negli", "anni", "settanta", "alla", "loro", "nascita", "le", "circoscrizioni", "della", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "erano", "nove", "poi", "scesero", "a", "sette", "l'", "aprile", "il", "consiglio", "comunale", "per", "ottemperare", "alla", "direttiva", "della", "legge", "finanziaria", "ha", "accorpato", "le", "sette", "circoscrizioni", "della", "citt\u00e0", "in", "tre", "sole", "con", "le", "elezioni", "del", "sono", "state", "abolite", "in", "virt\u00f9", "della", "legge", "del", "marzo", "n", "dal", "momento", "che", "bergamo", "risulta", "al", "di", "sotto", "del", "nuovo", "limite", "di", "abitanti", "le", "tre", "circoscrizioni", "dal", "al", "circoscrizione", "comprendente", "i", "quartieri", "di", "boccaleone", "borgo", "palazzo", "campagnola", "celadina", "centro", "malpensata", "circoscrizione", "comprendente", "i", "quartieri", "di", "carnovali", "colognola", "grumello", "del", "piano", "longuelo", "loreto", "san", "paolo", "san", "tomaso", "de'", "calvi", "santa", "lucia", "villaggio", "degli", "sposi", "circoscrizione", "comprendente", "i", "quartieri", "di", "borgo", "santa", "caterina", "citt\u00e0", "alta", "colli", "monterosso", "redona", "valtesse", "valverdegli", "ultimi", "presidenti", "dei", "consigli", "delle", "circoscrizioni", "sono", "stati", "rispettivamente", "per", "le", "tre", "circoscrizioni", "alessandro", "trotta", "pdl", "giuseppe", "epis", "lega", "nord", "e", "daniele", "lussana", "pdl", "le", "circoscrizioni", "prima", "del", "borgo", "pignolo", "borgo", "palazzo", "borgo", "san", "lorenzo", "sant'alessandro", "centro", "cittadino", "loreto", "longuelo", "san", "paolo", "santa", "lucia", "citt\u00e0", "alta", "colli", "monterosso", "valtesse", "conca", "fiorita", "borgo", "santa", "caterina", "redona", "celadina", "viale", "venezia", "malpensata", "boccaleone", "campagnola", "colognola", "san", "tomaso", "de'", "calvi", "villaggio", "degli", "sposi", "carnovali", "grumello", "del", "piano", "\"grande", "bergamo\"", "dal", "il", "comune", "di", "bergamo", "ha", "avviato", "il", "progetto", "\"grande", "bergamo\"", "di", "coordinamento", "con", "i", "comuni", "dell'hinterland", "della", "bassa", "val", "seriana", "della", "bassa", "valle", "imagna", "dell'isola", "orientale", "e", "della", "bassa", "bergamasca", "settentrionale", "sui", "temi", "di", "sicurezza", "pianificazione", "territoriale", "trasporti", "pubblici", "ed", "energia", "tale", "progetto", "coinvolge", "altri", "comuni", "attorno", "al", "capoluogo", "di", "cui", "hanno", "aderito", "formalmente", "economia", "come", "gran", "parte", "dell'economia", "del", "nord", "italia", "il", "complesso", "bergamasco", "\u00e8", "costituito", "soprattutto", "da", "piccolemedie", "imprese", "con", "la", "presenza", "di", "grandi", "industrie", "che", "vanno", "dal", "settore", "alimentare", "a", "quello", "metalmeccanico", "agricoltura", "gli", "spazi", "agricoli", "rimasti", "nell'area", "del", "comune", "di", "bergamo", "sono", "pochi", "e", "prevalentemente", "dedicati", "alla", "produzione", "di", "mais", "e", "di", "foraggio", "sono", "presenti", "alcune", "aziende", "di", "apicoltura", "artigianato", "sono", "presenti", "in", "citt\u00e0", "alcuni", "artigiani", "del", "legno", "del", "ferro", "e", "dei", "tessuti", "industria", "secondo", "lo", "studio", "sulle", "province", "ue", "a", "maggiore", "vocazione", "produttiva", "commissionato", "da", "fondazione", "edison", "e", "confindustria", "nell'anno", "bergamo", "risulta", "essere", "la", "seconda", "provincia", "europea", "per", "valore", "aggiunto", "dall'industria", "dietro", "a", "brescia", "e", "davanti", "a", "wolfsburg", "nel", "podio", "con", "un", "valore", "corrispondente", "a", "circa", "miliardi", "di", "euro", "a", "bergamo", "sempre", "secondo", "questo", "studio", "circa", "il", "degli", "occupati", "risulta", "essere", "concentrato", "nel", "settore", "industrialein", "passato", "nel", "comune", "di", "bergamo", "avevano", "sede", "numerose", "industrie", "quasi", "tutte", "trasferite", "nel", "circondario", "la", "maggior", "parte", "si", "basava", "sull'uso", "dell'acqua", "delle", "rogge", "per", "la", "produzione", "tessile", "installate", "in", "citt\u00e0", "nel", "periodo", "austroungarico", "le", "aziende", "principali", "residenti", "in", "citt\u00e0", "sono", "italcementi", "spa", "quartier", "generale", "della", "quinta", "azienda", "a", "livello", "mondiale", "per", "la", "produzione", "di", "materiali", "da", "costruzione", "in", "particolare", "cemento", "e", "derivati", "gruppo", "ubi", "banca", "ex", "bpu", "e", "banca", "popolare", "di", "bergamo", "credito", "varesino", "quartier", "generale", "del", "quarto", "gruppo", "bancario", "italiano", "per", "importanza", "brembo", "quartier", "generale", "e", "stabilimenti", "di", "produzione", "di", "impianti", "frenanti", "per", "veicoli", "ad", "alte", "prestazioni", "gewiss", "societ\u00e0", "che", "opera", "a", "livello", "internazionale", "nella", "produzione", "di", "sistemi", "e", "componenti", "per", "la", "domotica", "l'energia", "e", "l'illuminotecnica", "tenaris", "produzione", "e", "fornitura", "di", "tubi", "e", "servizi", "per", "l'esplorazione", "e", "la", "produzione", "di", "petrolio", "e", "gas", "abb", "spa", "produzione", "di", "interruttori", "industriali", "lovato", "electric", "spa", "produzione", "di", "componenti", "elettrici", "in", "bassa", "tensione", "per", "applicazioni", "industriali", "e", "soluzioni", "per", "lenergy", "management", "servizi", "negli", "ultimi", "quaranta", "anni", "\u00e8", "aumentata", "l'importanza", "dei", "settori", "bancario", "commerciale", "e", "della", "comunicazione", "il", "settore", "dei", "servizi", "\u00e8", "trainante", "in", "citt\u00e0", "come", "in", "ogni", "economia", "del", "terziario", "avanzato", "turismo", "l'attrattivit\u00e0", "turistica", "della", "citt\u00e0", "ha", "fortemente", "beneficiato", "del", "boom", "del", "vicino", "aeroporto", "di", "bergamoorio", "al", "serio", "grazie", "alle", "compagnie", "lowcost", "ryanair", "pertanto", "i", "flussi", "turistici", "pressoch\u00e9", "di", "transito", "per", "le", "grandi", "mete", "del", "nord", "italia", "si", "caratterizzano", "per", "un", "target", "medio", "considerando", "i", "redditi", "dichiarati", "nel", "bergamo", "\u00e8", "risultata", "essere", "la", "seconda", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "ricca", "d'italia", "dopo", "milano", "infrastrutture", "e", "trasporti", "strade", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "attraversata", "dall'autostrada", "a", "che", "la", "collega", "a", "milano", "e", "brescia", "bergamo", "\u00e8", "circondata", "su", "tre", "lati", "ovest", "sud", "ed", "est", "da", "un", "sistema", "di", "strade", "tangenziali", "collegato", "all'autostrada", "da", "cui", "partono", "le", "strade", "provinciali", "e", "statali", "dirette", "verso", "le", "valli", "e", "verso", "i", "capoluoghi", "delle", "province", "confinanti", "la", "principale", "via", "di", "comunicazione", "tra", "la", "val", "brembana", "il", "capoluogo", "orobico", "e", "il", "settore", "orientale", "della", "provincia", "\u00e8", "la", "tangenziale", "sud", "di", "bergamo", "altre", "importanti", "infrastrutture", "stradali", "del", "capoluogo", "sono", "la", "tangenziale", "ovest", "la", "tangenziale", "est", "la", "circonvallazione", "e", "lasse", "interurbano", "il", "\"rond\u00f2", "delle", "valli\"", "altro", "nome", "del", "largo", "decorati", "al", "valor", "civile", "\u00e8", "una", "rotatoria", "importante", "nel", "sistema", "viabilistico", "della", "citt\u00e0", "situato", "a", "nordest", "collega", "le", "strade", "statali", "e", "provinciali", "delle", "valli", "seriana", "e", "brembana", "con", "la", "circonvallazione", "che", "si", "snoda", "a", "sud", "del", "capoluogo", "nonch\u00e9", "con", "il", "centro", "cittadino", "ferrovie", "e", "tranvie", "la", "stazione", "di", "bergamo", "\u00e8", "servita", "da", "treni", "regionali", "operati", "da", "trenord", "nell'ambito", "del", "contratto", "di", "servizio", "stipulato", "con", "la", "regione", "lombardia", "e", "collegamenti", "a", "lunga", "percorrenza", "svolti", "da", "trenitalia", "dalla", "stazione", "di", "bergamo", "partono", "inoltre", "treni", "frecciarossa", "e", "frecciargento", "verso", "la", "stazione", "di", "roma", "termini", "dal", "italo", "treno", "ha", "inaugurato", "una", "nuova", "linea", "che", "collega", "la", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "alla", "stazione", "di", "roma", "termini", "e", "successivamente", "a", "napoli", "centrale", "passando", "per", "stazione", "di", "brescia", "verona", "porta", "nuova", "bologna", "centrale", "firenze", "campo", "di", "marte", "roma", "termini", "napoli", "centralebergamo", "\u00e8", "inoltre", "servita", "da", "un'altra", "stazione", "minore", "chiamata", "stazione", "di", "bergamo", "ospedale", "nelle", "adiacenze", "della", "stazione", "di", "bergamo", "ha", "capolinea", "la", "tranvia", "bergamoalbino", "inaugurata", "nel", "questa", "tranvia", "chiamata", "t", "\u00e8", "l'unica", "linea", "di", "tram", "presente", "in", "citt\u00e0", "e", "collega", "la", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "alla", "val", "seriana", "la", "societ\u00e0", "che", "gestisce", "la", "tranvia", "\u00e8", "la", "tramvie", "elettriche", "bergamasche", "posseduta", "per", "il", "da", "atb", "azienda", "trasporti", "bergamo", "in", "passato", "la", "citt\u00e0", "era", "al", "centro", "di", "una", "estesa", "rete", "costituita", "da", "ulteriori", "relazioni", "ferrotranviarie", "ferrovia", "della", "valle", "seriana", "con", "capolinea", "presso", "la", "stazione", "di", "bergamo", "fvs", "ferrovia", "della", "valle", "brembana", "con", "capolinea", "presso", "la", "stazione", "di", "bergamo", "fvb", "tranvia", "monzatrezzobergamo", "tranvia", "bergamoalbino", "tranvia", "bergamotrescoresarnico", "tranvia", "della", "val", "cavallina", "tranvia", "bergamosoncino", "tranvia", "loditrevigliobergamo", "aeroporti", "bergamo", "\u00e8", "servita", "dall'aeroporto", "di", "bergamoorio", "al", "serio", "da", "cui", "partono", "frequenti", "collegamenti", "con", "numerose", "citt\u00e0", "d'italia", "e", "d'europa", "dal", "\u00e8", "il", "terzo", "scalo", "italiano", "dopo", "romafiumicino", "e", "milanomalpensa", "l'aeroporto", "dal", "marzo", "\u00e8", "intitolato", "al", "pittore", "michelangelo", "merisi", "da", "caravaggio", "in", "onore", "del", "\u00ba", "anniversario", "della", "morte", "dell'artista", "prendendo", "il", "nome", "di", "aeroporto", "internazionale", "il", "caravaggio", "di", "bergamo", "orio", "al", "serio", "formalmente", "l'aeroporto", "\u00e8", "comunque", "identificato", "dal", "traffico", "aereo", "nazionale", "e", "internazionale", "col", "nome", "commerciale", "\"milano", "orio\"", "o", "\"milano", "bergamo\"", "l'aeroporto", "\u00e8", "inoltre", "servito", "da", "compagnie", "low", "cost", "come", "ryanair", "wizz", "air", "e", "easyjet", "mobilit\u00e0", "urbana", "il", "trasporto", "pubblico", "urbano", "\u00e8", "gestito", "da", "azienda", "trasporti", "bergamo", "mediante", "una", "rete", "costituita", "da", "linee", "di", "autobus", "che", "collegano", "le", "varie", "zone", "della", "citt\u00e0", "e", "i", "comuni", "circostanti", "il", "tram", "delle", "valli", "che", "collega", "bergamo", "alla", "val", "seriana", "la", "funicolare", "di", "bergamo", "alta", "che", "collega", "la", "citt\u00e0", "bassa", "viale", "vittorio", "emanuele", "ii", "con", "quella", "alta", "piazza", "mercato", "delle", "scarpe", "la", "funicolare", "di", "bergamosan", "vigilio", "che", "unisce", "la", "citt\u00e0", "alta", "porta", "sant'alessandro", "con", "il", "colle", "di", "san", "vigilioaltre", "aziende", "locatelli", "sab", "costituiscono", "il", "consorzio", "bergamo", "trasporti", "che", "gestisce", "il", "collegamento", "con", "i", "comuni", "della", "provincia", "che", "non", "vengono", "raggiunti", "dal", "servizio", "di", "trasporto", "pubblico", "il", "bike", "sharing", "cittadino", "la", "bigi", "conta", "stazioni", "distribuite", "in", "tutti", "i", "quartieri", "e", "una", "flotta", "di", "biciclette", "il", "servizio", "\u00e8", "attivo", "ore", "su", "allinterno", "dei", "confini", "comunalifra", "il", "e", "il", "era", "attiva", "in", "citt\u00e0", "un'estesa", "rete", "tranviaria", "urbana", "progressivamente", "sostituita", "con", "una", "rete", "filoviaria", "che", "a", "sua", "volta", "oper\u00f2", "fra", "il", "e", "il", "amministrazione", "consolati", "bergamo", "\u00e8", "sede", "dei", "seguenti", "consolati", "onorari", "bolivia", "malawi", "svizzera", "gemellaggi", "bergamo", "\u00e8", "gemellata", "con", "inoltre", "\u00e8", "in", "partenariato", "con", "sport", "calcio", "la", "societ\u00e0", "sportiva", "pi\u00f9", "seguita", "a", "bergamo", "\u00e8", "la", "squadra", "di", "calcio", "della", "citt\u00e0", "l'atalanta", "che", "milita", "in", "serie", "a", "l'altra", "squadra", "professionale", "della", "provincia", "bergamasca", "\u00e8", "l'albinoleffe", "che", "gioca", "in", "serie", "c", "il", "suo", "stadio", "l'albinoleffe", "stadium", "si", "trova", "a", "zanica", "un", "comune", "vicino", "alla", "citt\u00e0", "di", "bergamo", "dal", "\u00e8", "sorta", "anche", "la", "seconda", "squadra", "della", "squadra", "bergamasca", "l'atalanta", "under", "che", "milita", "nel", "campionato", "di", "serie", "c", "altre", "squadre", "minori", "di", "bergamo", "militano", "nei", "campionati", "figc", "a", "livello", "dilettantistico", "pallavolo", "la", "squadra", "bergamasca", "pi\u00f9", "titolata", "\u00e8", "il", "volley", "bergamo", "femminile", "conosciuta", "fino", "al", "come", "foppapedretti", "bergamo", "e", "dall'", "maggio", "con", "il", "nome", "di", "zanetti", "bergamo", "che", "con", "un", "palmar\u00e8s", "di", "scudetti", "champions", "league", "coppa", "cev", "coppe", "italia", "supercoppe", "italiane", "\u00e8", "considerata", "una", "delle", "squadre", "pi\u00f9", "forti", "del", "continente", "in", "campo", "maschile", "l'olimpia", "pallavolo", "societ\u00e0", "maschile", "professionistica", "fondata", "nel", "milita", "in", "serie", "a", "nel", "suo", "passato", "vanta", "varie", "stagioni", "in", "serie", "a", "con", "il", "nome", "\"sav\"", "sponsor", "dell'epoca", "e", "una", "promozione", "sfiorata", "in", "a", "nel", "pallacanestro", "la", "maggior", "squadra", "cittadina", "\u00e8", "la", "bergamo", "basket", "serie", "b", "seconda", "solo", "alla", "special", "bergamo", "sport", "promossa", "nel", "in", "a", "di", "basket", "in", "carrozzina", "la", "squadra", "maschile", "alpe", "bergamo", "allenata", "da", "carlo", "recalcati", "dopo", "aver", "vinto", "il", "campionato", "di", "serie", "a", "sponsorizzata", "sav", "ha", "partecipato", "come", "binova", "al", "campionato", "di", "serie", "a", "della", "stagione", "subendo", "la", "retrocessione", "football", "americano", "la", "squadra", "di", "football", "americano", "i", "lions", "bergamo", "\u00e8", "tra", "le", "pi\u00f9", "vincenti", "d'italia", "vanta", "titoli", "nazionali", "di", "cui", "vinti", "tra", "il", "e", "il", "titoli", "di", "campioni", "d'europa", "e", "champions", "league", "le", "partite", "casalinghe", "vengono", "disputate", "al", "campo", "di", "via", "monte", "gleno", "atletica", "leggera", "diverse", "affermazioni", "in", "campo", "nazionale", "ed", "europeo", "negli", "m", "m", "nei", "hs", "e", "nei", "m", "sono", "arrivate", "dal", "vivaio", "in", "citt\u00e0", "ha", "sede", "l'atletica", "bergamo", "ciclismo", "bergamo", "\u00e8", "stata", "diverse", "volte", "sede", "di", "arrivo", "di", "tappa", "del", "giro", "d'italia", "la", "prima", "nel", "l'ultima", "nel", "\u00aa", "tappa", "milanobergamo", "vinta", "da", "vincenzo", "borgarello", "legnano", "\u00aa", "tappa", "recoaro", "termebergamo", "vinta", "da", "diego", "marabelli", "\u00aa", "tappa", "bolzanobergamo", "vinta", "da", "oreste", "conte", "\u00aa", "tappa", "terme", "di", "comanobergamo", "vinta", "da", "felice", "gimondi", "tappa", "\u00aa", "b", "milanobergamo", "vinta", "da", "giuseppe", "saronni", "\u00aa", "tappa", "cant\u00f9bergamo", "vinta", "da", "stefano", "garzelli", "\u00aa", "tappa", "morbegnobergamo", "vinta", "da", "kanstancin", "sico", "\u00aa", "tappa", "valdengobergamo", "vinta", "da", "bob", "jungels", "\u00aa", "tappa", "seregnobergamo", "vinta", "da", "brandon", "mcnulty\u00e8", "stata", "inoltre", "sede", "di", "partenza", "delle", "seguenti", "tappe", "del", "giro", "d'italia", "il", "giugno", "ha", "ospitato", "il", "campionato", "italiano", "di", "ciclismo", "su", "strada", "categoria", "professionisti", "con", "la", "vittoria", "di", "filippo", "simeoni", "inoltre", "bergamo", "\u00e8", "spesso", "sede", "della", "partenza", "oppure", "dell'arrivo", "del", "giro", "di", "lombardia", "l'ultima", "delle", "cinque", "classiche", "monumento", "in", "programma", "ogni", "anno", "tennis", "dal", "bergamo", "ospita", "gli", "\"internazionali", "di", "tennis", "di", "bergamo\"", "la", "prima", "edizione", "del", "torneo", "challenger", "\u00e8", "andata", "al", "tennista", "inglese", "alex", "bogdanovi", "che", "ha", "battuto", "in", "finale", "l'italiano", "simone", "bolelli", "complice", "anche", "il", "ritiro", "di", "quest'ultimo", "l'edizione", "ha", "di", "nuovo", "visto", "la", "sconfitta", "di", "bolelli", "in", "finale", "ad", "opera", "del", "veterano", "francese", "fabrice", "santoro", "notevoli", "le", "partecipazioni", "del", "veterano", "olandese", "sjeng", "schalken", "e", "del", "futuro", "semifinalista", "degli", "australian", "open", "jowilfried", "tsonga", "mentre", "matteo", "berrettini", "si", "\u00e8", "aggiudicato", "l'edizione", "del", "e", "jannik", "sinner", "quella", "del", "a", "bergamo", "hanno", "inoltre", "sede", "due", "club", "di", "rilevanza", "regionale", "il", "tennis", "club", "bergamo", "e", "il", "tennis", "club", "citt\u00e0", "dei", "mille", "hockey", "su", "ghiaccio", "la", "squadra", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "l'hc", "bergamo", "milita", "nel", "campionato", "italiano", "di", "serie", "c", "interregionale", "e", "disputa", "le", "partite", "casalinghe", "al", "palaghiaccio", "della", "malpensata", "dello", "stesso", "girone", "\u00e8", "l'hc", "tecnochem", "bergamo", "che", "gioca", "al", "palaghiaccio", "di", "zanica", "poi", "chiuso", "rugby", "la", "rugby", "bergamo", "\u00e8", "una", "delle", "societ\u00e0", "rugbystiche", "pi\u00f9", "grandi", "della", "bergamasca", "con", "oltre", "tesseratila", "formazione", "seniores", "milita", "in", "serie", "b", "le", "partite", "in", "casa", "si", "giocano", "nello", "stadio", "sghirlanzoni", "pallanuoto", "due", "le", "squadre", "di", "pallanuoto", "bergamo", "nuoto", "e", "bergamo", "alta", "bergamo", "alta", "ha", "conquistato", "nel", "la", "promozione", "al", "campionato", "di", "serie", "a", "bergamo", "nuoto", "milita", "invece", "in", "serie", "c", "le", "partite", "casalinghe", "vengono", "disputate", "nella", "piscina", "italcementi", "impianti", "sportivi", "gewiss", "stadium", "calcio", "palazzetto", "dello", "sport", "pallavolo", "basket", "campo", "coni", "rugby", "football", "baseball", "atletica", "piscina", "\"italcementi\"", "nuoto", "palamonti", "arrampicata", "campo", "\"utili\"", "note", "voci", "correlate", "tangenziale", "sud", "di", "bergamo", "stazione", "di", "bergamo", "storia", "di", "bergamo", "quartieri", "di", "bergamo", "rinascimento", "bergamasco", "e", "bresciano", "bergamoscienza", "trasporti", "a", "bergamo", "cimitero", "monumentale", "di", "bergamo", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "dedicata", "a", "bergamo", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "bergamo", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "bergamo", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "bergamo", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "bergamo", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "bergamo", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "comunebergamoit", "bergamo", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "bergamo", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "b\u00e8rgamo", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "bergamo", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "bergamo", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "bergamo", "su", "lombardiabeniculturaliit", "regione", "lombardia"]