["berlino", "afi", "berlino", "in", "tedesco", "berlin", "b", "lin", "\u00e8", "la", "capitale", "e", "maggiore", "citt\u00e0", "della", "germania", "citt\u00e0land", "e", "sede", "del", "governo", "tedesco", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "centri", "politici", "culturali", "scientifici", "fieristici", "economici", "commerciali", "e", "mediatici", "del", "mondo", "ed", "\u00e8", "anche", "il", "comune", "pi\u00f9", "popoloso", "dell'unione", "europea", "con", "abitanti", "l'agglomerazione", "berlinese", "comprendente", "berlino", "e", "cinquanta", "comuni", "limitrofi", "nel", "land", "di", "brandeburgo", "ha", "una", "superficie", "complessiva", "di", "km\u00b2", "e", "una", "popolazione", "di", "abitanti", "mentre", "la", "regione", "metropolitana", "berlinobrandeburgo", "ha", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "e", "una", "popolazione", "di", "abitantiin", "passato", "\u00e8", "stata", "la", "capitale", "della", "marca", "di", "brandeburgo", "del", "regno", "di", "prussia", "dell'impero", "tedesco", "della", "repubblica", "di", "weimar", "della", "germania", "nazista", "e", "limitatamente", "alla", "sua", "parte", "orientale", "della", "repubblica", "democratica", "tedesca", "berlino", "\u00e8", "una", "delle", "capitali", "del", "cinema", "europeo", "ed", "\u00e8", "considerata", "la", "capitale", "delle", "startup", "in", "germania", "e", "centro", "internazionale", "emergente", "per", "fondatori", "di", "aziende", "innovative", "nel", "fu", "nominata", "citt\u00e0", "europea", "della", "cultura", "geografia", "territorio", "berlino", "\u00e8", "situata", "nella", "parte", "orientale", "della", "germania", "a", "km", "dal", "confine", "polacco", "nella", "regione", "geografica", "del", "brandeburgo", "ma", "non", "fa", "parte", "dell'omonimo", "land", "da", "cui", "\u00e8", "peraltro", "interamente", "circondata", "la", "citt\u00e0", "ha", "una", "superficie", "molto", "vasta", "di", "km\u00b2", "l'estensione", "in", "senso", "nordsud", "\u00e8", "di", "km", "in", "senso", "estovest", "di", "km", "il", "centro", "di", "berlino", "sorge", "sulle", "rive", "della", "sprea", "spree", "in", "tedesco", "in", "un'ampia", "valle", "di", "origine", "glaciale", "berliner", "urstromtal", "fra", "gli", "altopiani", "di", "barnim", "e", "teltow", "orientata", "in", "senso", "estovest", "nel", "quartiere", "periferico", "di", "treptowk\u00f6penick", "orientale", "si", "trova", "invece", "il", "m\u00fcggelsee", "i", "laghi", "berlinesi", "nei", "mesi", "estivi", "sono", "molto", "frequentati", "dai", "bagnanti", "all'interno", "del", "territorio", "cittadino", "vi", "sono", "alcune", "alture", "la", "maggiore", "\u00e8", "il", "gro\u00dfer", "m\u00fcggelberg", "nel", "quartiere", "di", "m\u00fcggelheim", "che", "raggiunge", "un'altezza", "di", "m", "slm", "il", "terreno", "\u00e8", "composto", "principalmente", "da", "materiale", "sabbioso", "ghiaia", "e", "selci", "berlino", "\u00e8", "centro", "della", "regione", "metropolitana", "berlinobrandeburgo", "che", "conta", "abitanti", "clima", "la", "zona", "di", "berlino", "ha", "un", "clima", "temperato", "mesotermale", "e", "molto", "asciutto", "rispetto", "alla", "media", "le", "temperature", "massime", "giornaliere", "in", "alcuni", "giorni", "estivi", "generalmente", "a", "luglio", "arrivano", "vicino", "ai", "\u00b0c", "picco", "massimo", "ufficiale", "di", "+", "\u00b0c", "l'", "luglio", "alla", "stazione", "meteorologica", "di", "tempelhof", "per", "due", "volte", "nel", "corso", "del", "novecento", "la", "temperatura", "\u00e8", "scesa", "alla", "soglia", "dei", "\u00b0c", "a", "febbraio", "l'", "febbraio", "la", "minima", "assoluta", "ufficiale", "di", "\u00b0c", "a", "sch\u00f6nefeld", "mentre", "precedentemente", "i", "\u00b0c", "erano", "stati", "raggiunti", "alla", "storica", "stazione", "meteorologica", "di", "dahlem", "sempre", "il", "giorno", "febbraio", "ma", "dell'anno", "il", "vento", "in", "estate", "\u00e8", "pi\u00f9", "costante", "e", "soffia", "normalmente", "da", "ovest", "d'inverno", "\u00e8", "pi\u00f9", "variabile", "e", "spesso", "proviene", "anche", "da", "sud", "fattore", "che", "rende", "molto", "variabile", "il", "tempo", "anche", "nel", "corso", "della", "giornata", "si", "contano", "mediamente", "temporali", "all'anno", "tabella", "temperature", "e", "precipitazioni", "medie", "mensili", "l'area", "urbana", "centrale", "presenta", "un", "microclima", "con", "fino", "a", "\u00b0c", "in", "pi\u00f9", "rispetto", "alla", "periferia", "l'aria", "\u00e8", "relativamente", "poco", "inquinata", "grazie", "al", "vento", "alle", "grandi", "aree", "verdi", "e", "all'efficienza", "dei", "trasporti", "pubblici", "che", "rende", "scorrevole", "anche", "il", "traffico", "automobilistico", "comuni", "confinanti", "berlino", "confina", "con", "comuni", "del", "brandeburgo", "di", "cui", "sono", "citt\u00e0", "fra", "cui", "quella", "extracircondariale", "di", "potsdam", "vengono", "qui", "riportati", "gli", "altri", "suddivisi", "per", "circondario", "landkreis", "partendo", "da", "nordest", "e", "procedendo", "in", "senso", "orario", "barnim", "wandlitz", "panketal", "ahrensfelde", "m\u00e4rkischoderland", "hoppegarten", "neuenhagen", "bei", "berlin", "oderspree", "sch\u00f6neiche", "bei", "berlin", "woltersdorf", "erkner", "citt\u00e0", "gosenneu", "zittau", "dahmespreewald", "k\u00f6nigs", "wusterhausen", "citt\u00e0", "zeuthen", "eichwalde", "schulzendorf", "sch\u00f6nefeld", "teltowfl\u00e4ming", "blankenfeldemahlow", "gro\u00dfbeeren", "potsdammittelmark", "teltow", "citt\u00e0", "kleinmachnow", "stahnsdorf", "havelland", "dallgowd\u00f6beritz", "falkensee", "citt\u00e0", "sch\u00f6nwaldeglien", "oberhavel", "hennigsdorf", "citt\u00e0", "hohen", "neuendorf", "citt\u00e0", "glienickenordbahn", "m\u00fchlenbecker", "land", "storia", "berlino", "nacque", "molto", "probabilmente", "come", "borgo", "commerciale", "di", "origine", "slava", "nel", "xii", "secolo", "in", "corrispondenza", "di", "un'isola", "della", "sprea", "originariamente", "vi", "erano", "due", "citt\u00e0", "distinte", "berlino", "a", "est", "del", "fiume", "e", "c\u00f6lln", "sull'isola", "nei", "secoli", "successivi", "berlino", "acquist\u00f2", "sempre", "pi\u00f9", "importanza", "sulle", "altre", "citt\u00e0", "del", "brandeburgo", "nel", "divenne", "residenza", "dei", "margravi", "di", "brandeburgo", "dal", "capitale", "del", "regno", "di", "prussia", "dal", "capitale", "dell'impero", "tedesco", "nel", "vennero", "inglobati", "molti", "comuni", "e", "citt\u00e0", "circostanti", "creando", "la", "\"grande", "berlino\"", "capitale", "della", "germania", "anche", "durante", "l'epoca", "nazionalsocialista", "fu", "uno", "degli", "obiettivi", "principali", "dei", "bombardamenti", "alleati", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "terminata", "in", "europa", "proprio", "con", "la", "resa", "incondizionata", "della", "germania", "l'", "maggio", "del", "alla", "fine", "della", "guerra", "la", "citt\u00e0", "fu", "divisa", "in", "quattro", "zone", "d'occupazione", "e", "quindi", "divisa", "in", "due", "parti", "concorrenti", "i", "tre", "settori", "occidentali", "berlino", "ovest", "e", "il", "settore", "sovietico", "berlino", "est", "mentre", "berlino", "est", "divenne", "capitale", "della", "repubblica", "democratica", "tedesca", "berlino", "ovest", "fu", "un'exclave", "della", "repubblica", "federale", "e", "del", "mondo", "occidentale", "oltre", "la", "cortina", "di", "ferro", "l'inizio", "della", "guerra", "fredda", "fu", "il", "blocco", "di", "berlino", "dal", "giugno", "all'", "maggio", "efficacemente", "contrastato", "dal", "cosiddetto", "ponte", "aereo", "il", "pi\u00f9", "grande", "trasporto", "umanitario", "della", "storia", "messo", "in", "atto", "principalmente", "dagli", "stati", "uniti", "d'america", "e", "dalla", "gran", "bretagna", "che", "in", "seguito", "vennero", "visti", "come", "anche", "la", "francia", "non", "pi\u00f9", "come", "\"forze", "di", "occupazione\"", "ma", "come", "\"forze", "di", "protezione\"", "anche", "il", "successivo", "tentativo", "sovietico", "di", "annettere", "berlino", "ovest", "alla", "ddr", "l'ultimatum", "di", "chru\u00ebv", "del", "venne", "respinto", "dagli", "alleati", "occidentali", "il", "agosto", "il", "governo", "della", "germania", "est", "ottenuto", "il", "permesso", "da", "mosca", "innalz\u00f2", "il", "muro", "di", "berlino", "per", "fermare", "la", "fuga", "in", "occidente", "dei", "propri", "cittadini", "la", "solidariet\u00e0", "americana", "con", "i", "berlinesi", "dell'ovest", "era", "condizione", "essenziale", "della", "vita", "del", "cosiddetto", "\"avamposto", "della", "libert\u00e0\"", "la", "sua", "espressione", "pi\u00f9", "nota", "e", "pi\u00f9", "incisiva", "sono", "le", "parole", "pronunziate", "dall'allora", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "d'america", "john", "f", "kennedy", "nel", "suo", "discorso", "tenuto", "il", "giugno", "ich", "bin", "ein", "berliner", "it", "\"io", "sono", "un", "berlinese\"", "la", "\"caduta", "del", "muro\"", "nella", "tarda", "serata", "del", "novembre", "rese", "possibile", "la", "wiedervereinigung", "riunificazione", "tedesca", "con", "la", "quale", "berlino", "\u00e8", "tornata", "a", "essere", "la", "capitale", "della", "germania", "unita", "origine", "del", "nome", "la", "maggior", "parte", "degli", "studiosi", "concorda", "nel", "rifiutare", "la", "vecchia", "e", "popolare", "convinzione", "secondo", "la", "quale", "il", "nome", "berlin", "risalirebbe", "all'orso", "in", "tedesco", "b\u00e4r", "animale", "presente", "nella", "zona", "all'epoca", "della", "fondazione", "di", "berlino", "e", "stemma", "della", "citt\u00e0", "fin", "dal", "deriva", "invece", "con", "molta", "probabilit\u00e0", "dalla", "radice", "slava", "berl", "ovvero", "palude", "isola", "di", "fiume", "urbanistica", "le", "strutture", "dell'odierna", "metropoli", "nonch\u00e9", "molti", "singoli", "edifici", "sono", "risultato", "di", "oltre", "otto", "secoli", "di", "storia", "la", "funzione", "di", "berlino", "come", "capitale", "della", "marca", "di", "brandeburgo", "dal", "del", "regno", "di", "prussia", "dal", "dell'impero", "tedesco", "dal", "della", "repubblica", "di", "weimar", "e", "del", "regime", "nazista", "limitatamente", "alla", "parte", "orientale", "della", "ddr", "e", "ora", "della", "repubblica", "federale", "tedesca", "dopo", "l'unificazione", "del", "ha", "lasciato", "i", "suoi", "segni", "ben", "visibili", "berlino", "fino", "al", "berlino", "gi\u00e0", "nata", "dall'unione", "dei", "due", "comuni", "berlin", "e", "c\u00f6lln", "crebbe", "a", "partire", "da", "met\u00e0", "del", "seicento", "attraverso", "la", "fondazione", "di", "nuovi", "sobborghi", "la", "vecchia", "berlino", "corrisponde", "alle", "parti", "centrali", "dell'odierno", "quartiere", "mitte", "con", "la", "centrale", "isola", "nel", "fiume", "sprea", "e", "la", "corrispondente", "riva", "orientale", "sul", "lato", "orientale", "della", "porzione", "centrale", "dell'isola", "si", "trovava", "il", "cosiddetto", "castello", "di", "citt\u00e0", "la", "cui", "storia", "risale", "fino", "al", "castello", "reale", "fin", "dal", "abbattuto", "dal", "governo", "comunista", "nel", "approssimativamente", "nella", "posizione", "del", "castello", "la", "ddr", "costru\u00ec", "dal", "al", "il", "cosiddetto", "palast", "der", "republik", "it", "palazzo", "della", "repubblica", "demolito", "tra", "e", "il", "al", "suo", "posto", "\u00e8", "stato", "costruito", "a", "partire", "dal", "il", "cosiddetto", "humboldt", "forum", "il", "nuovo", "edificio", "presenta", "tre", "delle", "facciate", "storiche", "del", "castello", "di", "berlino", "ed", "\u00e8", "destinato", "ad", "accogliere", "il", "museo", "etnologico", "il", "museo", "di", "arte", "asiatica", "la", "biblioteca", "centrale", "e", "regionale", "di", "berlino", "e", "la", "humboldt", "universit\u00e4t", "a", "nord", "della", "piazza", "si", "trovano", "il", "lustgarten", "una", "piazza", "verde", "pubblica", "un", "tempo", "giardino", "dello", "stesso", "castello", "e", "il", "duomo", "di", "berlino", "presente", "fin", "dal", "anche", "se", "l'aspetto", "\u00e8", "prevalentemente", "quello", "del", "l'intera", "punta", "settentrionale", "dell'isola", "costituisce", "l'isola", "dei", "musei", "con", "i", "suoi", "cinque", "grandi", "edifici", "dedicati", "alle", "esposizioni", "e", "costruiti", "a", "partire", "dal", "oggi", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "complessi", "museali", "del", "mondo", "dedicato", "soprattutto", "alle", "collezioni", "archeologiche", "e", "all'arte", "dell'ottocento", "l'antica", "e", "caratteristica", "architettura", "della", "parte", "meridionale", "dell'isola", "la", "cosiddetta", "fischerinsel", "it", "isola", "dei", "pescatori", "\u00e8", "stata", "distrutta", "completamente", "dai", "bombardamenti", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "l'unico", "elemento", "antico", "\u00e8", "il", "piccolo", "ponte", "jungfernbr\u00fccke", "collegamento", "con", "la", "terraferma", "a", "ovest", "dell'isola", "immediatamente", "a", "est", "dell'isola", "si", "trova", "il", "quartiere", "ricostruito", "nikolaiviertel", "con", "la", "nikolaikirche", "chiesa", "di", "san", "nicola", "la", "pi\u00f9", "antica", "chiesa", "di", "berlino", "non", "distanti", "si", "trovano", "il", "municipio", "rosso", "dal", "caratteristico", "colore", "dei", "mattoni", "nella", "forma", "degli", "anni", "sessanta", "dell'ottocento", "ma", "nella", "posizione", "del", "municipio", "medievale", "e", "la", "marienkirche", "chiesa", "fondata", "nel", "xiii", "secolo", "dall'isola", "porta", "verso", "ovest", "e", "fino", "alla", "porta", "di", "brandeburgo", "il", "viale", "unter", "den", "linden", "it", "sotto", "i", "tigli", "trasformato", "nel", "da", "polveroso", "sentiero", "per", "cavalcare", "in", "viale", "alberato", "e", "ampliato", "pi\u00f9", "volte", "in", "seguito", "il", "viale", "\u00e8", "tagliato", "a", "met\u00e0", "dalla", "perpendicolare", "friedrichstra\u00dfe", "che", "collega", "a", "sud", "dei", "tigli", "la", "friedrichstadt", "it", "citt\u00e0", "di", "federico", "fondata", "nel", "incorporata", "come", "quartiere", "di", "berlino", "nel", "e", "nota", "per", "la", "sua", "piazza", "gendarmenmarkt", "con", "le", "chiese", "francese", "e", "tedesca", "e", "il", "schauspielhaus", "teatro", "di", "prosa", "oggi", "sala", "per", "concerti", "fronteggiato", "dalla", "statua", "di", "friedrich", "schiller", "nonch\u00e9", "a", "nord", "del", "grande", "boulevard", "la", "dorotheenstadt", "sorta", "quindici", "anni", "prima", "della", "friedrichstadt", "e", "inglobata", "come", "anche", "il", "sobborgo", "di", "friedrichswerder", "con", "lo", "stesso", "atto", "amministrativo", "del", "lungo", "il", "\"viale", "dei", "tigli\"", "si", "trovano", "la", "staatsoper", "unter", "den", "linden", "e", "la", "cattedrale", "cattolica", "di", "sant'edvige", "entrambe", "costruite", "sotto", "federico", "il", "grande", "anche", "la", "staatsbibliothek", "unter", "den", "linden", "la", "guardia", "nuova", "del", "e", "il", "lussuoso", "hotel", "adlon", "del", "distrutto", "nel", "e", "riaperto", "nel", "si", "affacciano", "sullo", "storico", "viale", "a", "nord", "del", "centro", "storico", "si", "trova", "il", "scheunenviertel", "in", "cui", "nel", "corso", "dei", "secoli", "trovarono", "rifugio", "i", "rifugiati", "ebrei", "vittime", "delle", "persecuzioni", "nell'europa", "orientale", "qui", "prima", "dell'avvento", "del", "nazismo", "fior\u00ec", "perfettamente", "inserita", "nel", "contesto", "sociale", "una", "comunit\u00e0", "ebraica", "ricca", "e", "culturalmente", "attiva", "vi", "si", "trova", "la", "monumentale", "sinagoga", "nuova", "di", "berlino", "inaugurata", "nel", "devastata", "dai", "bombardamenti", "nel", "novembre", "abbattuta", "in", "parte", "dalle", "autorit\u00e0", "della", "ddr", "nel", "e", "in", "parte", "ricostruita", "nel", "come", "sede", "del", "centrum", "judaicum", "dal", "l'edificio", "comprende", "anche", "una", "piccola", "sinagoga", "la", "synagoge", "oranienburger", "stra\u00dfe", "notevole", "nella", "zona", "\u00e8", "anche", "la", "sophienkirche", "it", "chiesa", "di", "santa", "sofia", "nel", "periodo", "molti", "edifici", "del", "quartiere", "sono", "stati", "restaurati", "e", "costituiscono", "attrattive", "turistiche", "quali", "gli", "hackesche", "h\u00f6fe", "un", "complesso", "di", "edifici", "con", "numerosi", "cortili", "interni", "costruiti", "nel", "da", "august", "endell", "con", "un'importante", "riforma", "territoriale", "nel", "vennero", "integrati", "nella", "citt\u00e0", "di", "berlino", "i", "sobborghi", "di", "wedding", "moabit", "tempelhofer", "vorstadt", "corrispondente", "all'attuale", "parte", "meridionale", "di", "kreuzberg", "con", "l'omonima", "collina", "nel", "viktoriapark", "e", "sch\u00f6neberger", "vorstadt", "corrispondente", "all'attuale", "parte", "orientale", "di", "sch\u00f6neberg", "fin", "dal", "fa", "parte", "di", "berlino", "anche", "il", "tiergarten", "il", "grande", "parco", "centrale", "gi\u00e0", "riserva", "di", "caccia", "dei", "re", "di", "prussia", "aperta", "al", "pubblico", "da", "federico", "il", "grande", "nel", "ettari", "di", "verde", "al", "cui", "centro", "si", "trova", "la", "siegess\u00e4ule", "colonna", "della", "vittoria", "e", "adiacente", "il", "noto", "zoologischer", "garten", "berlin", "la", "haus", "der", "kulturen", "der", "welt", "casa", "delle", "culture", "del", "mondo", "centro", "congressi", "e", "di", "manifestazioni", "il", "schloss", "bellevue", "it", "castello", "belvedere", "dal", "sede", "del", "presidente", "federale", "e", "il", "reichstag", "sede", "del", "parlamento", "federale", "bundestag", "fu", "fondato", "come", "primo", "parco", "comunale", "della", "citt\u00e0", "negli", "anni", "il", "volkspark", "friedrichshain", "il", "cui", "nome", "venne", "dato", "nel", "anche", "al", "quartiere", "per", "adeguare", "le", "infrastrutture", "della", "citt\u00e0", "e", "del", "suo", "immediato", "circondario", "alla", "rapida", "crescita", "della", "popolazione", "nel", "venne", "adottato", "il", "cosiddetto", "piano", "hobrecht", "per", "progettare", "e", "ottimizzare", "il", "traffico", "stradale", "gli", "acquedotti", "e", "le", "fognature", "gro\u00dfberlin", "la", "riforma", "del", "attorno", "alla", "storica", "berlino", "si", "erano", "sviluppati", "nuovi", "centri", "nella", "seconda", "met\u00e0", "dell'ottocento", "si", "erano", "formati", "oltre", "ai", "grandi", "insediamenti", "industriali", "quartieri", "di", "casermoni", "d'affitto", "mietskaserne", "per", "la", "crescente", "popolazione", "in", "alcune", "zone", "la", "densit\u00e0", "abitativa", "superava", "persone", "al", "km\u00b2", "la", "maggior", "parte", "di", "questi", "quartieri", "all'inizio", "del", "novecento", "per", "quanto", "ben", "collegate", "alla", "citt\u00e0", "non", "facevano", "parte", "della", "municipalit\u00e0", "berlinese", "anche", "altre", "citt\u00e0", "e", "villaggi", "nei", "dintorni", "alcuni", "dei", "quali", "fondati", "prima", "della", "stessa", "berlino", "erano", "cresciuti", "partecipando", "al", "boom", "economico", "della", "capitale", "come", "spandau", "k\u00f6penick", "wilmersdorf", "infine", "vennero", "fondati", "attorno", "alla", "fine", "del", "secolo", "diversi", "quartieri", "residenziali", "in", "particolare", "a", "sudovest", "di", "berlino", "come", "nikolassee", "wannsee", "sull'omonimo", "lago", "e", "lichterfelde", "nota", "anche", "per", "il", "grande", "giardino", "botanico", "aperto", "nel", "ma", "anche", "in", "altre", "zone", "attorno", "alla", "grande", "citt\u00e0", "come", "frohnau", "a", "nord", "la", "maggior", "parte", "di", "queste", "nuove", "fondazioni", "erano", "fin", "dall'inizio", "ben", "collegate", "con", "la", "citt\u00e0", "emblematico", "il", "caso", "di", "nikolassee", "la", "cui", "prima", "\"villa\"", "era", "la", "stazione", "ferroviaria", "in", "seguito", "diventata", "stazione", "della", "sbahn", "schnellbahn", "cio\u00e8", "ferrovia", "veloce", "berlinese", "il", "movimento", "a", "favore", "di", "una", "riforma", "territoriale", "dell'area", "metropolitana", "dovette", "lottare", "contro", "vari", "interessi", "di", "parte", "come", "quelli", "delle", "piccole", "ma", "ricche", "zone", "a", "sud", "di", "berlino", "che", "temevano", "di", "perdere", "con", "la", "riforma", "i", "contribuenti", "benestanti", "i", "due", "grandi", "meriti", "di", "questo", "movimento", "sono", "condizioni", "essenziali", "della", "vita", "di", "berlino", "al", "fine", "di", "assicurare", "l'approvvigionamento", "di", "acqua", "per", "la", "metropoli", "e", "di", "conservare", "spazi", "naturali", "per", "la", "popolazione", "l'associazione", "a", "favore", "della", "grande", "berlino", "nel", "aveva", "acquistato", "oltre", "ettari", "di", "foreste", "nei", "dintorni", "della", "citt\u00e0", "con", "altri", "successivi", "acquisti", "e", "grazie", "alla", "legislazione", "sostanzialmente", "invariata", "dall'epoca", "berlino", "dispone", "di", "oltre", "km\u00b2", "di", "foreste", "sul", "territorio", "comunale", "delle", "quali", "la", "pi\u00f9", "grande", "e", "nel", "contempo", "pi\u00f9", "centrale", "\u00e8", "il", "grunewald", "it", "bosco", "verde", "che", "trae", "il", "suo", "nome", "dal", "jagdschloss", "grunewald", "castello", "di", "caccia", "del", "e", "di", "altri", "km\u00b2", "fuori", "dai", "confini", "comunali", "pi\u00f9", "di", "ogni", "altra", "metropoli", "europea", "l'altro", "e", "pi\u00f9", "noto", "risultato", "di", "questo", "movimento", "era", "la", "legge", "entrata", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "ottobre", "del", "il", "numero", "degli", "abitanti", "risult\u00f2", "raddoppiato", "da", "milioni", "a", "oltre", "milioni", "la", "superficie", "della", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "da", "km\u00b2", "a", "km\u00b2", "e", "corrispondeva", "a", "parte", "alcune", "piccole", "modifiche", "a", "quella", "odierna", "sette", "furono", "le", "citt\u00e0", "che", "contribuirono", "alla", "formazione", "della", "grande", "berlino", "la", "maggiore", "era", "charlottenburg", "a", "cavallo", "tra", "seicento", "e", "settecento", "villaggio", "attorno", "al", "castello", "di", "charlottenburg", "nel", "ricca", "citt\u00e0", "con", "abitanti", "che", "costituiva", "il", "nuovo", "ovest", "della", "metropoli", "con", "l'elegante", "viale", "kurf\u00fcrstendamm", "su", "cui", "ancor", "oggi", "affacciano", "teatri", "e", "negozi", "il", "contributo", "di", "neuk\u00f6lln", "era", "di", "abitanti", "prevalentemente", "operai", "tra", "la", "vecchia", "berlino", "e", "charlottenburg", "si", "trova", "sch\u00f6neberg", "nel", "citt\u00e0", "piuttosto", "borghese", "con", "abitanti", "il", "municipio", "della", "citt\u00e0", "poi", "del", "distretto", "far\u00e0", "durante", "gli", "anni", "della", "divisione", "la", "funzione", "di", "municipio", "di", "berlino", "ovest", "vi", "si", "trova", "il", "kadewe", "fondato", "nel", "\u00e8", "tuttora", "il", "pi\u00f9", "grande", "e", "lussuoso", "grande", "magazzino", "di", "berlino", "lichtenberg", "citt\u00e0", "industriale", "a", "est", "di", "berlino", "consegnava", "nuovi", "berlinesi", "wilmersdorf", "ha", "mantenuto", "fino", "a", "oggi", "il", "suo", "carattere", "di", "tranquilla", "localit\u00e0", "nel", "aveva", "abitanti", "il", "centro", "storico", "di", "spandau", "\u00e8", "pi\u00f9", "antico", "di", "berlino", "sita", "a", "kilometri", "a", "ovest", "del", "centro", "storico", "di", "berlino", "ha", "dato", "abitanti", "e", "uno", "degli", "edifici", "pi\u00f9", "antichi", "della", "grande", "berlino", "la", "fortezza", "zitadelle", "spandau", "la", "pi\u00f9", "piccola", "tra", "le", "citt\u00e0", "era", "k\u00f6penick", "con", "abitanti", "anch'essa", "fondata", "prima", "di", "berlino", "con", "k\u00f6penick", "entrarono", "nel", "nuovo", "territorio", "berlinese", "anche", "le", "ampie", "zone", "verde", "nel", "sudest", "il", "grande", "lago", "m\u00fcggelsee", "con", "le", "sue", "foreste", "e", "i", "parchi", "pi\u00f9", "centrali", "treptower", "park", "e", "pl\u00e4nterwald", "tra", "le", "numerose", "altre", "localit\u00e0", "integrate", "alle", "quali", "berlino", "deve", "il", "soprannome", "\"citt\u00e0", "dei", "cento", "villaggi\"", "risulta", "anche", "la", "maggior", "parte", "dei", "quartieri", "residenziali", "eleganti", "quelli", "pi\u00f9", "periferici", "e", "anche", "quelli", "pi\u00f9", "vicini", "come", "grunewald", "ai", "margini", "dell'omonima", "foresta", "o", "westend", "dove", "dal", "si", "trova", "la", "funkturm", "torre", "della", "radio", "e", "dal", "l'olympiastadion", "stadio", "olimpico", "il", "\u00ba", "ottobre", "berlino", "era", "la", "seconda", "citt\u00e0", "del", "mondo", "per", "superficie", "dopo", "los", "angeles", "e", "la", "terza", "per", "numero", "di", "abitanti", "dopo", "londra", "e", "new", "york", "i", "vecchi", "e", "ormai", "stretti", "confini", "della", "citt\u00e0", "come", "il", "ponte", "oberbaumbr\u00fccke", "non", "esistevano", "pi\u00f9", "le", "distruzioni", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "berlino", "capitale", "della", "germania", "hitleriana", "e", "centro", "direzionale", "dell'europa", "nazista", "divenne", "l'obiettivo", "a", "partire", "dal", "di", "una", "intensa", "campagna", "di", "bombardamenti", "aerei", "da", "parte", "degli", "alleati", "occidentali", "la", "citt\u00e0", "venne", "fortemente", "colpita", "e", "sub\u00ec", "forti", "danni", "danni", "ancor", "pi\u00f9", "gravi", "invece", "furono", "provocati", "dalla", "drammatica", "battaglia", "finale", "contro", "l'armata", "rossa", "all'interno", "del", "centro", "urbano", "stesso", "di", "berlino", "la", "citt\u00e0", "difesa", "da", "reparti", "fanatici", "di", "waffenss", "e", "volontari", "stranieri", "filonazisti", "venne", "accerchiata", "dalle", "colonne", "di", "carri", "armati", "sovietici", "e", "poi", "conquistata", "sistematicamente", "con", "combattimenti", "ravvicinati", "di", "superficie", "e", "nelle", "gallerie", "sotterranee", "i", "soldati", "sovietici", "impiegarono", "una", "grande", "potenza", "di", "fuoco", "per", "schiacciare", "la", "resistenza", "dei", "residui", "reparti", "tedeschi", "e", "stranieri", "la", "battaglia", "termin\u00f2", "il", "maggio", "con", "la", "resa", "della", "guarnigione", "tedesca", "al", "termine", "della", "guerra", "risultava", "distrutto", "in", "un", "grado", "irrecuperabile", "il", "degli", "edifici", "il", "nei", "quartieri", "centrali", "km\u00b2", "del", "territorio", "urbano", "erano", "coperti", "da", "macerie", "non", "erano", "pi\u00f9", "abitabili", "appartamenti", "le", "strutture", "industriali", "e", "commerciali", "risultavano", "utilizzabili", "solo", "in", "parte", "gravemente", "danneggiate", "erano", "anche", "le", "infrastrutture", "in", "particolare", "le", "linee", "ferroviarie", "urbane", "come", "ad", "esempio", "sbahn", "e", "ubahn", "da", "untergrundbahn", "cio\u00e8", "\"ferrovia", "sotterranea\"", "o", "ferrovia", "metropolitana", "ricostruzione", "e", "sviluppo", "della", "citt\u00e0", "divisa", "la", "ricostruzione", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "strutture", "urbane", "inizi\u00f2", "immediatamente", "dopo", "la", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "in", "particolare", "occorreva", "rimettere", "in", "funzione", "anche", "solo", "provvisoriamente", "le", "reti", "di", "approvvigionamento", "almeno", "i", "ponti", "pi\u00f9", "importanti", "e", "il", "traffico", "pubblico", "occorreva", "sgombrare", "le", "macerie", "questo", "lavoro", "venne", "fatto", "soprattutto", "da", "donne", "le", "cosiddette", "tr\u00fcmmerfrauen", "\"donne", "delle", "macerie\"", "in", "italiano", "infatti", "le", "competenze", "professionali", "degli", "uomini", "presenti", "quelli", "non", "morti", "non", "gravemente", "feriti", "e", "prigionieri", "di", "guerra", "non", "ancora", "liberati", "erano", "indispensabili", "i", "singoli", "mattoni", "riutilizzabili", "vennero", "separati", "e", "puliti", "anche", "travi", "tubi", "e", "altro", "materiale", "veniva", "riutilizzato", "mentre", "le", "macerie", "restanti", "non", "riutilizzabili", "venivano", "portate", "in", "diverse", "zone", "soprattutto", "periferiche", "a", "formare", "colline", "poi", "coperte", "di", "terra", "e", "piantumate", "la", "maggiore", "di", "queste", "colline", "\u00e8", "il", "teufelsberg", "ai", "margini", "del", "grunewald", "e", "alto", "m", "slm", "in", "tutta", "la", "citt\u00e0", "gli", "elementi", "illesi", "restaurati", "o", "ricostruiti", "convivono", "con", "quelli", "moderni", "i", "risultanti", "contrasti", "costituiscono", "lo", "stile", "tipico", "della", "berlino", "odierna", "e", "sono", "nel", "contempo", "una", "testimonianza", "indiretta", "delle", "distruzioni", "belliche", "il", "pi\u00f9", "noto", "e", "in", "ogni", "caso", "uno", "dei", "pochi", "edifici", "che", "ancora", "ai", "primi", "del", "xxi", "secolo", "danno", "una", "viva", "idea", "diretta", "delle", "distruzioni", "dovute", "ai", "bombardamenti", "agli", "incendi", "e", "alla", "battaglia", "finale", "\u00e8", "la", "ged\u00e4chtniskirche", "ossia", "\"chiesa", "della", "memoria\"", "conservata", "allo", "stato", "di", "rudere", "per", "volont\u00e0", "della", "popolazione", "di", "berlino", "ovest", "e", "circondata", "dagli", "elementi", "architettonici", "moderni", "della", "chiesa", "nuova", "inaugurata", "nel", "dicembre", "del", "la", "zona", "attorno", "alla", "ged\u00e4chtniskirche", "il", "\"nuovo", "ovest\"", "dei", "primi", "anni", "del", "novecento", "fra", "i", "quartieri", "di", "charlottenburg", "wilmersdorf", "e", "sch\u00f6neberg", "divenne", "rapidamente", "un'importante", "zona", "commerciale", "di", "berlino", "ovest", "anche", "la", "sola", "berlino", "ovest", "durante", "gli", "anni", "del", "muro", "degli", "km\u00b2", "totali", "era", "una", "citt\u00e0", "policentrica", "altre", "importanti", "zone", "commerciali", "erano", "e", "sono", "tuttora", "il", "centro", "storico", "di", "spandau", "e", "la", "schlo\u00dfstra\u00dfe", "di", "steglitz", "dove", "nell'aprile", "del", "venne", "aperto", "uno", "dei", "primi", "centri", "commerciali", "tedeschi", "con", "oltre", "negozi", "nacque", "invece", "in", "una", "zona", "periferica", "di", "berlino", "ovest", "a", "ridosso", "del", "confine", "verso", "il", "settore", "sovietico", "e", "dal", "del", "muro", "il", "kulturforum", "il", "primo", "edificio", "nuovo", "fu", "la", "philharmonie", "costruita", "tra", "il", "e", "il", "su", "progetto", "di", "hans", "scharoun", "st", "matth\u00e4uskirche", "biblioteca", "di", "stato", "di", "berlino", "haus", "potsdamer", "stra\u00dfe", "deutsches", "technikmuseum", "berlin", "sowjetisches", "ehrenmal", "monumento", "ai", "soldati", "sovietici", "alttreptow", "memoriale", "sovietico", "di", "treptower", "park", "alexanderplatz", "fernsehturm", "torre", "della", "televisione", "marxengelsforumun", "altro", "risultato", "evidente", "dello", "sviluppo", "separato", "della", "citt\u00e0", "era", "la", "presenza", "di", "istituzioni", "parallele", "come", "il", "zoologischer", "garten", "berlin", "e", "il", "tierpark", "la", "philharmonie", "e", "il", "konzerthaus", "l'universit\u00e0", "humboldt", "e", "l'universit\u00e0", "libera", "la", "vecchia", "e", "la", "nuova", "galleria", "nazionale", "o", "molti", "musei", "divisi", "in", "due", "dopo", "le", "iniziali", "discussioni", "sull'eventuale", "chiusura", "da", "questo", "sdoppiamento", "ne", "risulta", "una", "ricchezza", "culturale", "ancora", "maggiore", "dalla", "riunificazione", "a", "oggi", "east", "side", "gallery", "oberbaumbr\u00fccke", "mauerpark", "reichstag", "bundestag", "checkpoint", "charlie", "museo", "ebraico", "potsdamer", "platz", "memoriale", "per", "gli", "ebrei", "assassinati", "d'europa", "stazione", "centrale", "mercedes", "benz", "arena", "upper", "west", "futurium", "casa", "del", "futuro", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "la", "popolazione", "di", "berlino", "fu", "fino", "alla", "guerra", "dei", "trent'anni", "molto", "bassa", "inizi\u00f2", "quindi", "a", "crescere", "costantemente", "superando", "i", "abitanti", "intorno", "al", "e", "il", "milione", "intorno", "al", "con", "l'industrializzazione", "la", "citt\u00e0", "richiam\u00f2", "una", "forte", "immigrazione", "particolarmente", "dalle", "regioni", "orientali", "anche", "le", "citt\u00e0", "e", "i", "comuni", "circostanti", "crebbero", "d'importanza", "nel", "la", "creazione", "della", "\"grande", "berlino\"", "port\u00f2", "la", "popolazione", "a", "circa", "milioni", "dopo", "le", "perdite", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "popolazione", "fortemente", "ridotta", "contava", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "nel", "periodo", "della", "divisione", "della", "citt\u00e0", "in", "due", "blocchi", "berlino", "ovest", "ebbe", "un", "andamento", "demografico", "che", "oscillava", "tra", "e", "milioni", "di", "abitanti", "mentre", "a", "berlino", "est", "il", "dato", "andava", "da", "a", "milioni", "tra", "il", "e", "il", "i", "giovani", "della", "repubblica", "federale", "di", "germania", "hanno", "avuto", "l'opportunit\u00e0", "di", "sfuggire", "al", "servizio", "militare", "se", "vivevano", "a", "berlino", "ovest", "successivamente", "alla", "riunificazione", "la", "popolazione", "si", "attest\u00f2", "sui", "dati", "attuali", "con", "flessioni", "tra", "il", "e", "il", "salute", "secondo", "il", "rapporto", "sullo", "sviluppo", "umano", "delle", "nazioni", "unite", "la", "qualit\u00e0", "della", "vita", "in", "berlino", "\u00e8", "la", "seconda", "pi\u00f9", "alta", "della", "germania", "linguaggio", "i", "berlinesi", "parlano", "tedesco", "e", "a", "volte", "il", "dialetto", "berlinese", "che", "comunque", "\u00e8", "abbastanza", "vicino", "al", "tedesco", "tipico", "l'immigrazione", "ha", "creato", "una", "considerevole", "minoranza", "turca", "e", "altre", "comunit\u00e0", "pi\u00f9", "piccole", "tra", "cui", "italiani", "serbi", "greci", "polacchi", "e", "croati", "esistono", "anche", "un", "grosso", "numero", "di", "tedeschi", "immigrati", "eo", "fuggiti", "dall'exunione", "sovietica", "e", "dalla", "romania", "molti", "di", "loro", "parlano", "la", "lingua", "della", "loro", "exnazione", "di", "appartenenza", "nonostante", "vivano", "a", "berlino", "immigrati", "che", "parlano", "decine", "di", "lingue", "diverse", "l\u00b4unica", "lingua", "straniera", "veramente", "diffusa", "\u00e8", "l\u00b4inglese", "religione", "la", "lunga", "tradizione", "di", "tolleranza", "religiosa", "in", "prussia", "ha", "portato", "nel", "corso", "dei", "secoli", "all'immigrazione", "di", "diversi", "gruppi", "religiosi", "perseguitati", "nella", "propria", "patria", "anche", "in", "dimensioni", "rilevanti", "anche", "le", "ondate", "di", "immigrazione", "diversamente", "causate", "hanno", "portato", "alla", "presenza", "odierna", "a", "berlino", "di", "tutte", "le", "importanti", "religioni", "del", "mondo", "nel", "contempo", "i", "berlinesi", "sono", "noti", "per", "essere", "mediamente", "poco", "affezionati", "alla", "religione", "con", "pi\u00f9", "del", "di", "atei", "residenti", "una", "prima", "rilevante", "ondata", "di", "uscite", "dalle", "due", "grandi", "chiese", "cristiane", "nella", "berlino", "prevalentemente", "protestante", "fin", "dal", "\u00e8", "stata", "quella", "degli", "anni", "venti", "del", "novecento", "che", "interessava", "cittadini", "politicamente", "orientati", "a", "sinistra", "incidendo", "quindi", "particolarmente", "tra", "gli", "operai", "dell'allora", "maggiore", "citt\u00e0", "industriale", "tedesca", "l'abbandono", "delle", "chiese", "durante", "l'epoca", "nazionalsocialista", "sia", "per", "convinzione", "che", "per", "opportunit\u00e0", "toccava", "anche", "berlino", "durante", "gli", "anni", "della", "divisione", "la", "parte", "est", "non", "solo", "ha", "seguito", "la", "rapida", "emarginazione", "dei", "praticanti", "cristiani", "a", "opera", "del", "regime", "del", "partito", "socialista", "unificato", "di", "germania", "sed", "la", "percentuale", "di", "membri", "delle", "due", "grandi", "chiese", "cristiane", "a", "berlino", "corrisponde", "quindi", "a", "poco", "pi\u00f9", "della", "met\u00e0", "della", "media", "tedesca", "pur", "essendo", "prevalentemente", "superiore", "alla", "media", "di", "quella", "riscontrata", "nelle", "regioni", "territoriali", "della", "exddr", "dell'arcidiocesi", "di", "berlino", "con", "sede", "nella", "storica", "sthedwigskathedrale", "fa", "parte", "oltre", "alla", "citt\u00e0", "un", "ampio", "territorio", "appartenente", "alle", "due", "regioni", "federali", "del", "nordest", "la", "presenza", "musulmana", "\u00e8", "legata", "all'immigrazione", "degli", "ultimi", "decenni", "prevalentemente", "dalla", "turchia", "la", "presenza", "di", "ebrei", "a", "berlino", "\u00e8", "attestata", "sin", "dalla", "fine", "del", "xiii", "secolo", "nonostante", "ripetuti", "episodi", "di", "restrizioni", "e", "espulsioni", "gi\u00e0", "nel", "settecento", "la", "comunit\u00e0", "ebraica", "berlinese", "era", "la", "maggiore", "della", "germania", "nell'ottocento", "e", "primo", "novecento", "la", "crescita", "fu", "esponenziale", "raggiungendo", "nel", "un", "totale", "di", "membri", "il", "della", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "e", "il", "degli", "ebrei", "tedeschi", "le", "persecuzioni", "del", "periodo", "nazista", "sconvolsero", "la", "vita", "della", "comunit\u00e0", "ebraica", "berlinese", "alla", "fine", "solo", "persone", "riuscirono", "a", "sopravvivere", "a", "berlino", "alcuni", "in", "quanto", "coniugati", "con", "tedeschi", "non", "ebrei", "alcuni", "clandestinamente", "grazie", "anche", "all'aiuto", "prestato", "da", "molti", "altri", "berlinesi", "alla", "shoah", "che", "caus\u00f2", "suicidi", "e", "uccise", "ebrei", "berlinesi", "nei", "campi", "di", "concentramento", "mentre", "oltre", "riuscirono", "a", "salvarsi", "rifugiandosi", "all'estero", "nel", "dopoguerra", "soprattutto", "dopo", "la", "riunificazione", "tedesca", "la", "comunit\u00e0", "ebraica", "berlinese", "ha", "conosciuto", "un", "periodo", "di", "vibrante", "rinascita", "in", "particolare", "con", "le", "recenti", "immigrazioni", "dagli", "stati", "dell'exunione", "sovietica", "berlino", "\u00e8", "oggi", "la", "comunit\u00e0", "ebraica", "pi\u00f9", "numerosa", "della", "germania", "e", "quella", "con", "il", "tasso", "di", "crescita", "maggiorel'ultimo", "censimento", "dell'appartenenza", "religiosa", "risale", "al", "architetture", "religiosechiesa", "di", "san", "michele", "chiesa", "di", "san", "sebastiano", "amministrazione", "sistema", "politico", "berlino", "costituisce", "uno", "dei", "land", "stati", "federati", "della", "germania", "ed", "\u00e8", "quindi", "una", "citt\u00e0stato", "il", "sindaco", "della", "citt\u00e0", "regierender", "b\u00fcrgermeister", "\"sindaco", "reggente\"", "la", "giunta", "comunale", "senat", "e", "il", "consiglio", "comunale", "abgeordnetenhaus", "\"camera", "dei", "deputati\"", "fungono", "quindi", "al", "contempo", "sia", "da", "organi", "della", "citt\u00e0", "che", "del", "land", "il", "sindaco", "\u00e8", "cos\u00ec", "anche", "ministro", "presidente", "la", "giunta", "comunale", "\u00e8", "anche", "governo", "e", "il", "consiglio", "comunale", "\u00e8", "anche", "parlamento", "berlino", "ha", "ricevuto", "dal", "resto", "della", "germania", "dopo", "la", "caduta", "del", "muro", "cospicui", "finanziamenti", "per", "la", "ricostruzione", "trovandosi", "nel", "con", "un", "debito", "pari", "a", "circa", "miliardi", "di", "euro", "suddivisione", "amministrativa", "berlino", "\u00e8", "suddivisa", "in", "distretti", "bezirk", "o", "distretti", "amministrativi", "verwaltungsbezirk", "ogni", "distretto", "pur", "eleggendo", "durante", "le", "elezioni", "generali", "berlinesi", "un", "proprio", "consiglio", "dei", "delegati", "distrettuali", "bezirksverordnetenversammlung", "e", "un", "sindaco", "distrettuale", "bezirksb\u00fcrgermeister", "e", "partecipando", "alle", "decisioni", "comunali", "tramite", "l'assemblea", "dei", "sindaci", "gode", "unicamente", "dei", "poteri", "che", "il", "senato", "di", "berlino", "decide", "di", "delegargli", "il", "parlamento", "cittadino", "pu\u00f2", "inoltre", "modificare", "istituire", "o", "abolire", "i", "distretti", "a", "proprio", "giudizio", "l'attuale", "divisione", "in", "distretti", "\u00e8", "stata", "ottenuta", "nel", "dall'accorpamento", "dei", "distretti", "preesistenti", "ogni", "distretto", "\u00e8", "composto", "statisticamente", "da", "pi\u00f9", "quartieri", "ortsteil", "complessivamente", "all'interno", "dei", "quartieri", "vi", "sono", "talvolta", "localit\u00e0", "dal", "carattere", "particolare", "dette", "ortslage", "soprattutto", "in", "periferia", "o", "kiez", "particolarmente", "nei", "tradizionali", "e", "caratteristici", "quartieri", "centrali", "la", "suddivisione", "in", "\"ambiti", "statistici\"", "statistische", "gebiete", "coincide", "solo", "in", "parte", "con", "la", "suddivisione", "storica", "o", "tradizionale", "gemellaggi", "berlino", "\u00e8", "gemellata", "con", "citt\u00e0", "del", "mondo", "e", "collabora", "attivamente", "in", "diverse", "associazioni", "di", "citt\u00e0", "internazionali", "i", "distretti", "cittadini", "hanno", "numerosi", "gemellaggi", "autonomi", "nazionali", "e", "internazionali", "con", "citt\u00e0", "e", "con", "quartieri", "di", "grandi", "citt\u00e0", "simboli", "la", "bandiera", "di", "berlino", "consiste", "in", "un", "panno", "a", "bande", "orizzontali", "rosse", "ai", "lati", "pi\u00f9", "piccole", "e", "la", "centrale", "bianca", "in", "questa", "vi", "\u00e8", "il", "simbolo", "dell'orso", "non", "compreso", "nello", "scudo", "il", "quale", "viene", "riportato", "nelle", "bandiere", "di", "uso", "governativo", "la", "bandiera", "creata", "nel", "fu", "adottata", "nella", "forma", "attuale", "il", "maggio", "per", "berlino", "ovest", "e", "poi", "riconvertita", "a", "simbolo", "unico", "dopo", "la", "riunificazione", "del", "lo", "stemma", "cittadino", "ha", "la", "seguente", "descrizione", "araldica", "in", "un", "campo", "d'argento", "un", "orso", "rampante", "nero", "armato", "e", "linguato", "di", "rosso", "in", "alto", "una", "corona", "d'oro", "decorata", "con", "otto", "fioroni", "dello", "stesso", "metallo", "di", "cui", "cinque", "in", "vista", "l'origine", "dello", "stemma", "\u00e8", "sconosciuta", "tuttavia", "si", "suppone", "che", "esso", "sia", "stato", "adottato", "in", "omaggio", "ad", "alberto", "i", "di", "brandeburgo", "economia", "fra", "le", "principali", "fonti", "economiche", "vi", "\u00e8", "il", "turismo", "altri", "settori", "principali", "in", "rapida", "crescita", "sono", "quelli", "dei", "servizi", "tecnologia", "delle", "comunicazioni", "mobilit\u00e0", "media", "e", "musica", "biologia", "scienze", "ambientali", "trasporti", "e", "ingegneria", "medica", "tra", "le", "maggiori", "aziende", "presenti", "in", "citt\u00e0", "vi", "sono", "la", "siemens", "con", "sede", "nel", "quartiere", "siemensstadt", "del", "distretto", "di", "spandau", "la", "daimler", "l'allianz", "la", "bmw", "le", "deutsche", "bahn", "e", "la", "locale", "compagnia", "di", "trasporti", "pubblici", "la", "bvg", "manifestazioni", "molto", "nota", "\u00e8", "la", "berlinale", "il", "pi\u00f9", "importante", "festival", "del", "mondo", "rivolto", "al", "grande", "pubblico", "e", "nel", "contempo", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "festival", "del", "cinema", "al", "pari", "di", "cannes", "e", "venezia", "si", "svolge", "ogni", "anno", "a", "febbraio", "numerose", "altre", "manifestazioni", "in", "particolare", "nei", "settori", "del", "teatro", "del", "cinema", "della", "musica", "classica", "e", "della", "musica", "contemporanea", "si", "svolgono", "a", "berlino", "attirando", "numerosi", "ospiti", "da", "tutto", "il", "mondo", "nel", "\u00e8", "nata", "a", "berlino", "la", "loveparade", "ripetuta", "poi", "ogni", "estate", "fino", "al", "e", "poi", "di", "nuovo", "nel", "si", "\u00e8", "svolta", "nelle", "ultime", "manifestazioni", "sulla", "stra\u00dfe", "des", "juni", "al", "centro", "del", "parco", "urbano", "del", "tiergarten", "nel", "hanno", "partecipato", "secondo", "gli", "organizzatori", "oltre", "un", "milione", "di", "persone", "e", "complessivamente", "la", "manifestazione", "ha", "raccolto", "negli", "anni", "una", "decina", "di", "milioni", "di", "partecipanti", "berlino", "\u00e8", "una", "delle", "citt\u00e0", "fieristiche", "pi\u00f9", "importanti", "del", "mondo", "vi", "si", "svolge", "la", "internationale", "gr\u00fcne", "woche", "fondata", "nel", "la", "pi\u00f9", "grande", "fiera", "del", "mondo", "nel", "settore", "alimentare", "e", "agricolo", "con", "espositori", "provenienti", "da", "paesi", "con", "una", "superficie", "di", "esposizione", "di", "metri", "quadrati", "con", "visitatori", "e", "con", "oltre", "giornalisti", "inviati", "da", "paesi", "anche", "la", "ifa", "fondata", "nel", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "importante", "fiera", "del", "suo", "settore", "quello", "dell'elettronica", "di", "consumo", "dal", "la", "citt\u00e0", "ospita", "la", "itb", "considerata", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "fiere", "del", "turismo", "al", "mondo", "la", "innotrans", "svolta", "ogni", "due", "anni", "\u00e8", "la", "fiera", "di", "riferimento", "nel", "mondo", "della", "tecnica", "ferroviaria", "molte", "altre", "fiere", "rivolte", "in", "parte", "al", "grande", "pubblico", "in", "parte", "solo", "o", "prevalentemente", "agli", "esperti", "completano", "l'offerta", "all'aeroporto", "berlinese", "di", "sch\u00f6nefeld", "si", "svolge", "la", "ila", "internationale", "luft", "und", "raumfahrtausstellung", "la", "pi\u00f9", "antica", "fiera", "dell'aviazione", "del", "mondo", "fondata", "nel", "a", "frankfurt", "am", "main", "trasferita", "nel", "a", "berlino", "e", "organizzata", "di", "nuovo", "a", "berlino", "ogni", "due", "anni", "dal", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "esposizioni", "del", "settore", "e", "sia", "per", "numero", "di", "visitatori", "nel", "oltre", "sia", "per", "velivoli", "esposti", "nel", "erano", "turismo", "berlino", "\u00e8", "una", "meta", "turistica", "molto", "ambita", "con", "notevole", "incremento", "dei", "pernottamenti", "negli", "anni", "successivi", "alla", "riunificazione", "della", "citt\u00e0", "e", "in", "particolare", "dall'inizio", "del", "nuovo", "millennio", "all'interesse", "internazionale", "per", "berlino", "contribuiscono", "anche", "le", "nuove", "e", "avveniristiche", "strutture", "architettoniche", "oltre", "al", "variegato", "numero", "dei", "punti", "turisticamente", "ricettivi", "situati", "prevalentemente", "in", "centro", "ma", "anche", "in", "buona", "parte", "della", "periferia", "\u00e8", "da", "notare", "l'economicit\u00e0", "della", "capitale", "rispetto", "a", "molte", "altre", "metropoli", "turistiche", "europee", "e", "non", "oggi", "la", "citt\u00e0", "si", "\u00e8", "portata", "alla", "pari", "con", "le", "pi\u00f9", "grandi", "mete", "turistiche", "d'europa", "come", "londra", "parigi", "o", "roma", "media", "axel", "springer", "suhrkamp", "verlag", "springer", "nature", "studio", "babelsberg", "accademia", "europea", "del", "cinema", "xfilme", "creative", "pool", "bmg", "rights", "management", "accademia", "europea", "del", "cinema", "hansa", "tonstudio", "infrastrutture", "e", "trasporti", "berlino", "ha", "una", "rete", "di", "trasporti", "pubblici", "estesa", "e", "molto", "funzionale", "anche", "il", "traffico", "privato", "\u00e8", "molto", "scorrevole", "il", "sistema", "di", "trasporto", "pubblico", "si", "articola", "in", "diversi", "mezzi", "fra", "essi", "complementari", "tutti", "gestiti", "dalla", "bvg", "berliner", "verkehrsbetriebe", "a", "eccezione", "della", "sbahn", "comunque", "integrata", "in", "un", "sistema", "tariffario", "unico", "metropolitana", "e", "sbahn", "la", "rete", "ferroviaria", "cittadina", "si", "articola", "su", "due", "reti", "la", "metropolitana", "e", "la", "sbahn", "che", "insieme", "coprono", "capillarmente", "la", "superficie", "cittadina", "successivamente", "alla", "riunificazione", "della", "citt\u00e0", "i", "lavori", "di", "ricucitura", "della", "rete", "furono", "completati", "in", "pochi", "anni", "la", "sbahn", "\u00e8", "un", "servizio", "ferroviario", "suburbano", "prevalentemente", "di", "superficie", "con", "tracciati", "spesso", "paralleli", "ma", "autonomi", "a", "quelli", "delle", "ferrovie", "nazionali", "della", "deutsche", "bahn", "la", "rete", "composta", "da", "linee", "di", "cui", "due", "circolari", "il", "cosiddetto", "ring", "fra", "loro", "sovrapposte", "nelle", "tratte", "centrali", "copre", "tutta", "la", "citt\u00e0", "e", "i", "dintorni", "fra", "le", "citt\u00e0", "servite", "vi", "sono", "potsdam", "strausberg", "oranienburg", "bernau", "e", "k\u00f6nigs", "wusterhausen", "la", "compagnia", "che", "la", "gestisce", "\u00e8", "la", "sbahn", "berlin", "gmbh", "parte", "del", "gruppo", "deutsche", "bahn", "la", "sua", "storia", "inizia", "nel", "con", "l'inaugurazione", "della", "stadtbahn", "per", "poi", "incrementare", "il", "suo", "sviluppo", "con", "l'elettrificazione", "a", "partire", "dalla", "met\u00e0", "degli", "anni", "venti", "la", "metropolitana", "\u00e8", "prevalentemente", "sotterranea", "e", "costituita", "da", "linee", "u", "u", "u", "u", "u", "u", "u", "u", "e", "u", "la", "rete", "sviluppatasi", "a", "partire", "dal", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "del", "mondo", "dopo", "quelle", "di", "londra", "budapest", "e", "glasgow", "\u00e8", "gestita", "dalla", "compagnia", "cittadina", "bvg", "ed", "\u00e8", "particolarmente", "sviluppata", "nelle", "zone", "centrooccidentali", "della", "citt\u00e0", "sono", "allo", "studio", "numerosi", "progetti", "di", "espansione", "purtroppo", "il", "problema", "principale", "nei", "ritardi", "dell'ampliamento", "della", "rete", "\u00e8", "comunque", "dovuto", "alla", "situazione", "finanziaria", "del", "comune", "e", "alla", "scelta", "politica", "di", "privilegiare", "altre", "forme", "di", "mobilit\u00e0", "tram", "e", "biciclette", "tram", "autobus", "e", "traghetti", "la", "rete", "tranviaria", "berlinese", "conta", "linee", "urbane", "quasi", "tutte", "nella", "zona", "orientale", "e", "extraurbane", "verso", "sch\u00f6neiche", "r\u00fcdersdorf", "e", "woltersdorf", "la", "rete", "occidentale", "venne", "soppressa", "negli", "anni", "cinquanta", "e", "sessanta", "di", "essa", "\u00e8", "stata", "ricostruita", "una", "sola", "linea", "che", "attraversa", "i", "quartieri", "di", "gesundbrunnen", "e", "wedding", "tuttavia", "sono", "allo", "studio", "ulteriori", "prolungamenti", "inoltre", "nel", "la", "rete", "venne", "completamente", "riorganizzata", "con", "l'istituzione", "delle", "linee", "metrotram", "m", "gli", "autobus", "contano", "un'estesissima", "rete", "composta", "da", "linee", "ordinarie", "bus", "metrobus", "m", "ed", "espresse", "x", "vi", "sono", "poi", "le", "linee", "notturne", "n", "i", "traghetti", "di", "servizio", "pubblico", "contano", "linee", "tutte", "periferiche", "che", "attraversano", "la", "sprea", "e", "altri", "fiumi", "e", "laghi", "sono", "concentrate", "a", "sudest", "treptowk\u00f6penick", "ma", "la", "linea", "pi\u00f9", "lunga", "si", "trova", "nella", "zona", "sudoccidentale", "tra", "wannsee", "e", "kladow", "ferrovie", "berlino", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "ferroviario", "d'europa", "uno", "dei", "punti", "di", "congiunzione", "fra", "l'est", "e", "l'ovest", "dei", "trasporti", "continentali", "la", "sua", "rete", "ferroviaria", "anche", "a", "causa", "delle", "vicissitudini", "occorsele", "durante", "il", "xx", "secolo", "ha", "subito", "parecchi", "mutamenti", "tra", "cui", "la", "perdita", "del", "sistema", "di", "stazioni", "di", "testa", "\"a", "raggiera\"", "molto", "esteso", "a", "londra", "mosca", "e", "parigi", "molte", "sono", "nella", "citt\u00e0", "le", "grandi", "stazioni", "ferroviarie", "cos\u00ec", "come", "i", "resti", "dei", "vecchi", "terminal", "tra", "i", "quali", "l'anhalter", "bahnhof", "nei", "primi", "anni", "novanta", "mentre", "venivano", "ricostruiti", "i", "vari", "tracciati", "delle", "ferrovia", "tedesche", "db", "il", "traffico", "a", "lunga", "percorrenza", "fu", "prima", "incentrato", "nella", "stazione", "di", "berlino", "giardino", "zoologico", "e", "poi", "condiviso", "con", "l'ostbahnhof", "che", "fu", "la", "stazione", "principale", "fino", "al", "maggio", "in", "quella", "data", "venne", "inaugurata", "la", "nuova", "stazione", "berlin", "hauptbahnhof", "tra", "le", "pi\u00f9", "grandi", "d'europa", "e", "il", "tiergartentunnel", "con", "altre", "due", "nuove", "stazioni", "a", "lunga", "percorrenza", "gesundbrunnen", "e", "s\u00fcdkreuz", "la", "rete", "ferroviaria", "ha", "una", "struttura", "pressappoco", "a", "croce", "incentrata", "sugli", "assi", "della", "stadtbahn", "estovest", "e", "del", "tiergartentunnel", "nordsud", "con", "varie", "diramazioni", "tra", "l'exsettore", "orientale", "e", "svariati", "comuni", "della", "cinta", "urbana", "tra", "cui", "potsdam", "nel", "brandeburgo", "si", "trova", "il", "berliner", "au\u00dfenring", "un", "percorso", "ferroviario", "circolare", "eredit\u00e0", "dell'epoca", "del", "muro", "che", "serviva", "a", "raccordare", "tutte", "le", "ferrovie", "locali", "verso", "berlino", "est", "numerosi", "sono", "i", "collegamenti", "internazionali", "da", "berlino", "i", "pi\u00f9", "distanti", "dei", "quali", "la", "collegano", "con", "la", "russia", "l'ucraina", "e", "periodicamente", "il", "kazakistan", "aeroporti", "e", "porti", "fluviali", "berlino", "conta", "su", "un", "grande", "aeroporto", "internazionale", "ossia", "l'aeroporto", "di", "berlinobrandeburgo", "aperto", "il", "ottobre", "che", "\u00e8", "un'estensione", "dell'aeroporto", "di", "sch\u00f6nefeld", "in", "passato", "esistevano", "anche", "l'aeroporto", "di", "berlinotegel", "a", "nordovest", "e", "l'aeroporto", "di", "sch\u00f6nefeld", "fuori", "citt\u00e0", "a", "sud", "nel", "comune", "omonimo", "tegel", "e", "sch\u00f6nefeld", "furono", "costruiti", "in", "conseguenza", "del", "\"blocco", "di", "berlino\"", "e", "della", "relativa", "divisione", "della", "citt\u00e0", "tre", "grandi", "porti", "fluviali", "situati", "lungo", "la", "sprea", "utilizzati", "per", "il", "trasporto", "merci", "e", "serviti", "anche", "da", "navi", "pesanti", "sono", "tuttora", "in", "funzione", "il", "pi\u00f9", "grande", "\u00e8", "il", "westhafen", "it", "porto", "dell'ovest", "situato", "a", "moabit", "sono", "attivi", "anche", "il", "s\u00fcdhafen", "e", "l'hafen", "neuk\u00f6lln", "strade", "autostrade", "e", "piste", "ciclabili", "berlino", "ha", "una", "rete", "autostradale", "che", "si", "raccorda", "nella", "a", "il", "\"raccordo", "anulare\"", "cittadino", "le", "altre", "linee", "autostradali", "sono", "la", "a", "verso", "hannover", "dortmund", "e", "oberhausen", "la", "a", "verso", "monaco", "di", "baviera", "la", "a", "verso", "amburgo", "la", "a", "verso", "francoforte", "sull'oder", "la", "a", "verso", "dresda", "la", "a", "verso", "stettino", "e", "le", "urbane", "a", "parte", "dell'avus", "a", "a", "a", "a", "a", "e", "a", "il", "semianello", "centrale", "molto", "complessa", "\u00e8", "anche", "la", "rete", "di", "strade", "federali", "fra", "le", "numerose", "arterie", "vi", "sono", "anche", "le", "b", "e", "b", "che", "attraversano", "il", "territorio", "nazionale", "l'una", "in", "direzione", "estovest", "l'altra", "in", "direzione", "nordsud", "numerosi", "anche", "i", "percorsi", "delle", "strade", "europee", "fra", "cui", "i", "pi\u00f9", "notevoli", "sono", "la", "e", "corksamara", "e", "ufa", "e", "la", "e", "helsingborgkalamata", "la", "rete", "delle", "piste", "ciclabili", "\u00e8", "molto", "sviluppata", "esse", "si", "sviluppano", "tanto", "al", "centro", "quanto", "nelle", "zone", "boschive", "e", "periferiche", "dato", "anche", "il", "diffusissimo", "uso", "della", "bicicletta", "come", "mezzo", "di", "locomozione", "spesso", "sostitutivo", "dell'automobile", "le", "biciclette", "hanno", "inoltre", "accesso", "su", "tutti", "i", "mezzi", "pubblici", "cittadini", "con", "una", "piccola", "maggiorazione", "sul", "biglietto", "o", "sull'abbonamento", "berlino", "\u00e8", "oggi", "una", "delle", "pochissime", "citt\u00e0", "in", "cui", "in", "certe", "zone", "sopravvive", "una", "numerazione", "delle", "vie", "molto", "particolare", "i", "numeri", "civici", "si", "susseguono", "in", "maniera", "contigua", "senza", "differenziare", "i", "pari", "dai", "dispari", "arrivata", "al", "fondo", "della", "via", "la", "numerazione", "prosegue", "sull'altro", "lato", "e", "il", "numero", "pi\u00f9", "alto", "sar\u00e0", "quindi", "di", "fronte", "al", "numero", "questo", "sistema", "detto", "\"a", "ferro", "di", "cavallo\"", "non", "viene", "utilizzato", "nel", "quartiere", "prenzlauer", "berg", "dove", "si", "trova", "il", "sistema", "classico", "europeo", "i", "numeri", "pari", "da", "un", "lato", "e", "i", "dispari", "dall'altro", "istruzione", "la", "scuola", "elementare", "a", "berlino", "dura", "come", "nel", "brandeburgo", "e", "in", "futuro", "anche", "ad", "amburgo", "sei", "anni", "due", "in", "pi\u00f9", "rispetto", "a", "quella", "delle", "rimanenti", "regioni", "federali", "in", "comune", "con", "una", "parte", "delle", "regioni", "occidentali", "berlino", "offre", "dopo", "la", "scuola", "primaria", "la", "scelta", "tra", "la", "pi\u00f9", "modesta", "hauptschule", "quattro", "anni", "scolastici", "dopo", "la", "scuola", "elementare", "la", "realschule", "anchessa", "di", "quattro", "anni", "ma", "con", "contenuti", "pi\u00f9", "impegnativi", "e", "un", "esame", "finale", "e", "il", "gymnasium", "l'unico", "che", "d\u00e0", "diritto", "ad", "accedere", "all'universit\u00e0", "il", "gymnasium", "dura", "sette", "anni", "in", "alcuni", "casi", "nove", "dopo", "quattro", "anni", "di", "scuola", "elementare", "quindi", "la", "frequenza", "prima", "dell'universit\u00e0", "\u00e8", "di", "complessivamente", "anni", "come", "in", "italia", "\u00e8", "in", "atto", "come", "nelle", "altre", "regioni", "la", "riduzione", "a", "dodici", "anni", "insieme", "con", "l'inizio", "della", "scuola", "primaria", "spostato", "da", "mediamente", "sei", "anni", "di", "et\u00e0", "a", "mediamente", "cinque", "e", "mezzo", "si", "giunger\u00e0", "all'universit\u00e0", "mesi", "prima", "in", "alcuni", "licei", "esiste", "inoltre", "una", "classe", "accelerata", "che", "rende", "possibile", "la", "maturit\u00e0", "dopo", "dodici", "anni", "in", "futuro", "dopo", "undici", "alle", "quattro", "universit\u00e0", "berlinesi", "universit\u00e0", "humboldt", "di", "berlino", "hu", "universit\u00e0", "libera", "di", "berlino", "fu", "technische", "universit\u00e4t", "berlin", "tu", "universit\u00e4t", "der", "k\u00fcnste", "berlin", "udk", "fino", "al", "hochschule", "der", "k\u00fcnste", "hdk", "studiano", "complessivamente", "oltre", "studenti", "nell'ambito", "della", "exzellenzinitiative", "un", "confronto", "tra", "le", "universit\u00e0", "tedesche", "la", "fu", "dal", "\u00e8", "ufficialmente", "una", "delle", "nove", "universit\u00e0", "d'\u00e9lite", "tedesche", "oltre", "alle", "universit\u00e0", "esistono", "sette", "accademie", "fachhochschule", "quattro", "accademie", "dedicate", "a", "diverse", "arti", "e", "dodici", "universit\u00e0", "private", "con", "complessivamente", "oltre", "studenti", "inoltre", "berlino", "\u00e8", "casa", "di", "un'ampia", "comunit\u00e0", "di", "studenti", "internazionali", "l'universit\u00e0", "privata", "hertie", "school", "code", "ospita", "persone", "provenienti", "da", "altri", "paesi", "per", "il", "del", "totale", "degli", "iscritti", "anche", "la", "hertie", "school", "un'universit\u00e0", "privata", "di", "scienze", "politiche", "pubbliche", "conta", "tra", "i", "suoi", "alunni", "e", "studenti", "persone", "provenienti", "da", "oltre", "paesi", "\u00e8", "uno", "degli", "atenei", "pi\u00f9", "importanti", "in", "germania", "dedicati", "alle", "scienze", "politiche", "ricerca", "le", "facolt\u00e0", "mediche", "della", "fu", "e", "della", "hu", "dal", "fanno", "parte", "dell'ospedale", "universitario", "della", "charit\u00e9", "costituendo", "cos\u00ec", "la", "pi\u00f9", "grande", "facolt\u00e0", "europea", "di", "medicina", "nello", "storico", "ospedale", "fondato", "nel", "e", "luogo", "di", "ricerca", "medica", "fin", "dal", "nel", "quale", "furono", "attivi", "rudolf", "virchow", "ferdinand", "sauerbruch", "hermann", "von", "helmholtz", "robert", "koch", "paul", "ehrlich", "e", "emil", "adolf", "von", "behring", "e", "che", "finora", "ha", "al", "suo", "attivo", "otto", "premi", "nobel", "sono", "attive", "a", "berlino", "anche", "le", "grandi", "societ\u00e0", "di", "ricerca", "nazionali", "come", "la", "maxplanckgesellschaft", "e", "complessivamente", "otto", "istituti", "di", "ricerca", "di", "diversi", "ministeri", "federali", "a", "berlino", "ha", "sede", "l'accademia", "delle", "scienze", "fondata", "nel", "da", "leibnitz", "e", "il", "collegato", "osservatorio", "astronomico", "la", "ricerca", "scientifica", "si", "svolge", "anche", "in", "oltre", "istituzioni", "extrauniversitarie", "a", "finanziamento", "pubblico", "con", "complessivamente", "oltre", "dipendenti", "biblioteche", "e", "archivi", "la", "maggiore", "biblioteca", "di", "berlino", "\u00e8", "la", "staatsbibliothek", "zu", "berlin", "una", "biblioteca", "nazionale", "il", "cui", "patrimonio", "\u00e8", "custodito", "in", "vari", "edifici", "tra", "cui", "la", "haus", "unter", "den", "linden", "e", "la", "haus", "potsdamer", "stra\u00dfe", "altre", "biblioteche", "della", "citt\u00e0", "sono", "la", "kunstbibliothek", "\"biblioteca", "di", "belle", "arti\"", "la", "berliner", "stadtbibliothek", "\"biblioteca", "civica", "di", "berlino\"", "e", "la", "amerikagedenkbibliothek", "\"biblioteca", "commemorativa", "americana\"", "l'archivio", "segreto", "di", "stato", "custodisce", "i", "documenti", "dello", "stato", "prussiano", "cultura", "dopo", "la", "caduta", "del", "muro", "berlino", "\u00e8", "diventata", "un", "centro", "per", "le", "arti", "il", "design", "i", "media", "la", "musica", "e", "la", "moda", "artisti", "e", "creativi", "si", "sono", "trasferiti", "in", "massa", "nella", "citt\u00e0", "di", "berlino", "lalto", "numero", "di", "studenti", "e", "giovani", "ha", "aiutato", "alcuni", "degli", "artisti", "che", "sono", "passati", "per", "berlino", "nel", "corso", "della", "storia", "sono", "lucas", "cranach", "il", "giovane", "johann", "gottfried", "schadow", "karl", "friedrich", "schinkel", "moses", "mendelssohn", "georg", "simmel", "ernst", "ludwig", "kirchner", "marlene", "dietrich", "leni", "riefenstahl", "helmut", "newton", "bertolt", "brecht", "kurt", "tucholsky", "thomas", "e", "heinrich", "mann", "paul", "klee", "friedrich", "wilhelm", "murnau", "fritz", "lang", "wim", "wenders", "nina", "hagen", "rammstein", "i", "membri", "del", "movimento", "bauhaus", "e", "molti", "altri", "anche", "non", "tedeschi", "tra", "cui", "si", "possono", "nominare", "mark", "twain", "vladimir", "nabokov", "christopher", "isherwood", "billy", "wilder", "david", "bowie", "iggy", "pop", "depeche", "mode", "e", "gli", "u", "a", "berlino", "sono", "nati", "i", "pittori", "eduard", "agricola", "e", "eduard", "barth", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "e", "onorificenze", "i", "palazzi", "e", "parchi", "di", "potsdam", "e", "berlino", "sono", "stati", "dichiarati", "dall'unesco", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "nel", "l'isola", "dei", "musei", "\u00e8", "entrata", "a", "far", "parte", "della", "lista", "nel", "nel", "un'altra", "parte", "di", "berlino", "\u00e8", "entrata", "a", "far", "parte", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "si", "tratta", "di", "sei", "gruppi", "di", "edifici", "realizzati", "nei", "primi", "anni", "del", "xx", "secolo", "che", "l'unesco", "ha", "riconosciuto", "di", "importanza", "internazionale", "assegnandogli", "il", "nome", "di", "\"residenze", "in", "stile", "moderno", "di", "berlino\"", "nel", "l'unesco", "ha", "dichiarato", "berlino", "citt\u00e0", "creativa", "nella", "categoria", "del", "design", "musei", "berlino", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "che", "offre", "musei", "di", "diverso", "genere", "il", "nome", "\"isola", "dei", "musei\"", "\u00e8", "dovuto", "al", "gran", "numero", "di", "musei", "di", "importanza", "internazionale", "che", "si", "trovano", "nella", "parte", "settentrionale", "dell'isola", "della", "sprea", "i", "musei", "sono", "parte", "del", "gruppo", "dei", "musei", "statali", "di", "berlino", "appartenenti", "alla", "fondazione", "culturale", "prussiana", "stiftung", "preu\u00dfischer", "kulturbesitz", "l'altes", "museum", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "antico", "dei", "musei", "il", "neues", "museum", "espone", "tra", "i", "reperti", "dell'arte", "egizia", "anche", "il", "celebre", "busto", "di", "nefertiti", "nell'alte", "nationalgalerie", "sono", "custodite", "opere", "d'arte", "del", "xix", "secolo", "mentre", "nel", "bodemuseum", "con", "la", "sua", "caratteristica", "cupola", "in", "rame", "sono", "esposte", "opere", "romane", "e", "bizantine", "infine", "il", "pergamon", "museum", "famoso", "per", "ospitare", "l'altare", "di", "pergamo", "la", "porta", "di", "ishtar", "babilonese", "la", "porta", "del", "mercato", "di", "mileto", "le", "originali", "mura", "del", "palazzo", "omayyade", "della", "mshatta", "e", "in", "genere", "ricche", "collezioni", "di", "arte", "greca", "babilonese", "e", "islamica", "il", "complesso", "del", "kulturforum", "invece", "fu", "realizzato", "a", "partire", "dagli", "anni", "cinquanta", "del", "xx", "secolo", "allo", "scopo", "di", "creare", "un", "centro", "culturale", "per", "l'allora", "berlino", "ovest", "analogamente", "alla", "museumsinsel", "per", "berlino", "est", "vi", "sorgono", "i", "musei", "il", "neue", "nationalgalerie", "il", "musikinstrumentenmuseum", "museo", "degli", "strumenti", "musicali", "il", "kunstgewerbemuseum", "il", "gem\u00e4ldegalerie", "berlino", "possiede", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "musei", "molti", "dei", "quali", "di", "rilievo", "internazionale", "il", "museo", "egizio", "ospitato", "all'interno", "del", "neues", "museum", "il", "bauhausarchiv", "l'archivio", "del", "bauhaus", "dove", "sono", "custoditi", "parte", "degli", "archivi", "della", "celebre", "scuola", "il", "br\u00f6hanmuseum", "con", "le", "sue", "opere", "in", "art", "nouveau", "il", "br\u00fcckemuseum", "che", "comprende", "una", "ricca", "collezione", "di", "opere", "legate", "al", "movimento", "artistico", "die", "br\u00fccke", "il", "ponte", "il", "museum", "berggruen", "collezione", "raccolta", "da", "heinz", "berggruen", "con", "opere", "di", "picasso", "klee", "giacometti", "ecc", "il", "museo", "della", "tecnica", "il", "museum", "f\u00fcr", "naturkunde", "comprendente", "grandi", "raccolte", "di", "storia", "naturale", "il", "deutsches", "historisches", "museum", "sulla", "storia", "della", "germania", "il", "j\u00fcdisches", "museum", "nell'edificio", "appositamente", "progettato", "da", "daniel", "libeskind", "il", "museum", "f\u00fcr", "fotografie", "relativo", "alle", "opere", "di", "helmut", "newton", "gli", "interessanti", "musei", "di", "dahlem", "riguardanti", "le", "diverse", "culture", "del", "mondo", "museo", "etnologico", "museo", "di", "arte", "asiatica", "museo", "delle", "culture", "europee", "opere", "di", "arte", "contemporanea", "sono", "esposte", "all'hamburger", "bahnhof", "mentre", "nel", "martingropiusbau", "si", "tengono", "esposizioni", "temporanee", "tra", "i", "musei", "pi\u00f9", "curiosi", "si", "trovano", "lo", "stasimuseum", "dedicato", "alle", "attivit\u00e0", "di", "spionaggio", "della", "stasi", "il", "ministero", "dei", "servizi", "segreti", "della", "ddr", "il", "deutsches", "currywurst", "museum", "berlin", "interamente", "dedicato", "al", "currywurst", "tipico", "cibo", "da", "strada", "berlinese", "lo", "zuckermuseum", "museo", "dello", "zucchero", "lo", "schwulenmuseum", "museo", "della", "cultura", "gay", "e", "infine", "l'east", "side", "gallery", "una", "sorta", "di", "museo", "all'aperto", "costituito", "da", "graffiti", "su", "di", "un", "tratto", "del", "muro", "di", "berlino", "teatri", "di", "prosa", "a", "berlino", "ci", "sono", "teatri", "il", "deutsches", "theater", "nel", "mitte", "risale", "al", "la", "volksb\u00fchne", "sulla", "rosaluxemburgplatz", "fu", "costruita", "nel", "ma", "la", "compagnia", "esisteva", "gi\u00e0", "dal", "il", "berliner", "ensemble", "famoso", "per", "le", "rappresentazioni", "delle", "opere", "di", "bertolt", "brecht", "venne", "fondato", "nel", "la", "schaub\u00fchne", "fu", "fondata", "nel", "e", "si", "trasfer\u00ec", "nella", "sede", "attuale", "sul", "kurf\u00fcrstendamm", "nel", "con", "i", "suoi", "posti", "a", "sedere", "e", "un", "palcoscenico", "di", "metri", "quadrati", "il", "friedrichstadtpalast", "nel", "mitte", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "palazzo", "per", "spettacoli", "d'europa", "altri", "teatri", "berlinesi", "sono", "il", "gripstheater", "il", "maxim", "gorki", "theater", "il", "theater", "und", "kom\u00f6die", "am", "kurf\u00fcrstendamm", "e", "il", "renaissance", "theater", "teatri", "dell'opera", "e", "musicali", "berlino", "ha", "tre", "importanti", "teatri", "dell'opera", "la", "deutsche", "oper", "la", "staatsoper", "unter", "den", "linden", "e", "la", "komische", "oper", "la", "staatsoper", "sulla", "unter", "den", "linden", "\u00e8", "stata", "inaugurata", "nel", "ed", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "delle", "tre", "dal", "\u00e8", "diretta", "da", "daniel", "barenboim", "la", "komische", "oper", "\u00e8", "specializzata", "nel", "repertorio", "dell'operetta", "e", "si", "trova", "anch'essa", "sull'unter", "den", "linden", "la", "deutsche", "oper", "\u00e8", "stata", "aperta", "nel", "a", "charlottenburg", "le", "principali", "sale", "per", "musicals", "sono", "il", "theater", "am", "potsdamer", "platz", "e", "il", "theater", "des", "westens", "costruito", "nel", "la", "danza", "contemporanea", "pu\u00f2", "essere", "ammirata", "al", "radialsystem", "v", "il", "tempodrom", "ospita", "concerti", "e", "spettacoli", "circensi", "l'admiralspalast", "nel", "mitte", "ha", "un", "programma", "di", "variet\u00e0", "i", "berliner", "philharmoniker", "ufficialmente", "berliner", "philharmonisches", "orchester", "da", "molti", "considerati", "la", "migliore", "orchestra", "sinfonica", "del", "mondo", "hanno", "eletto", "nel", "sir", "simon", "rattle", "come", "direttore", "principale", "la", "sede", "dell'orchestra", "\u00e8", "la", "moderna", "philharmonie", "primo", "edificio", "nuovo", "del", "kulturforum", "la", "storica", "konzerthaus", "originariamente", "schauspielhaus", "al", "gendarmenmarkt", "invece", "\u00e8", "sede", "della", "konzerthausorchester", "berlin", "fino", "al", "berliner", "sinfonieorchester", "o", "bso", "fondata", "nel", "come", "orchestra", "di", "berlino", "est", "la", "terza", "grande", "orchestra", "sinfonica", "classica", "\u00e8", "la", "deutsches", "symphonieorchester", "berlin", "dso", "dal", "al", "riassymphonieorchester", "poi", "fino", "al", "radiosymphonieorchester", "berlin", "maggiormente", "specializzata", "nella", "musica", "del", "xx", "secolo", "\u00e8", "la", "rundfunksinfonieorchester", "berlin", "rsb", "fondata", "nel", "rsb", "dsb", "il", "rundfunkchor", "berlin", "e", "il", "rias", "kammerchor", "appartengono", "alla", "holding", "pubblica", "rundfunk", "orchester", "und", "ch\u00f6re", "gmbh", "berlino", "al", "cinema", "berlino", "\u00e8", "fin", "dall'inizio", "un", "importante", "centro", "della", "settima", "arte", "i", "fratelli", "skladanowsky", "vi", "presentarono", "le", "prime", "immagini", "in", "movimento", "a", "un", "pubblico", "pagante", "il", "\u00ba", "novembre", "del", "giorni", "prima", "del", "debutto", "pubblico", "del", "cinematografo", "dei", "fratelli", "lumi\u00e8re", "a", "parigi", "a", "berlino", "sono", "legati", "i", "nomi", "di", "molti", "importanti", "registi", "e", "noti", "attori", "a", "berlino", "e", "nei", "dintorni", "immediati", "furono", "attivi", "la", "ufa", "e", "la", "defa", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "di", "societ\u00e0", "di", "produzione", "cinematografica", "e", "televisiva", "e", "oltre", "sale", "cinematografiche", "a", "berlino", "sono", "stati", "girati", "centinaia", "di", "film", "alcuni", "dei", "quali", "entrati", "di", "diritto", "nella", "storia", "del", "cinema", "tra", "cui", "l'ultima", "risata", "metropolis", "l'angelo", "azzurro", "der", "blaue", "engel", "olimpia", "uno", "due", "tre!", "die", "legende", "von", "paul", "und", "paula", "&", "cenerentola", "christiane", "f", "noi", "i", "ragazzi", "dello", "zoo", "di", "berlino", "il", "cielo", "sopra", "berlino", "good", "bye", "lenin!", "the", "bourne", "supremacy", "soprattutto", "per\u00f2", "berlino", "\u00e8", "oggetto", "del", "cinema", "migliaia", "di", "film", "sono", "ambientati", "a", "berlino", "e", "molti", "di", "essi", "descrivono", "carattere", "e", "storia", "di", "questa", "citt\u00e0", "ho", "sposato", "tutta", "la", "famiglia", "liebling", "kreuzberg", "wolff", "un", "poliziotto", "a", "berlino", "verliebt", "in", "berlin", "una", "strada", "verso", "il", "domani", "ku'damm", "babylon", "berlin", "blocks", "unorthodox", "subcultura", "dopo", "la", "caduta", "del", "muro", "di", "berlino", "nel", "il", "centro", "della", "citt\u00e0", "la", "ex", "parte", "occidentale", "di", "berlino", "est", "ospitava", "molte", "case", "parzialmente", "distrutte", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "mai", "pi\u00f9", "ricostruite", "queste", "sono", "diventate", "un", "terreno", "fertile", "per", "vari", "tipi", "di", "controcultura", "e", "cultura", "underground", "nonch\u00e9", "di", "molti", "club", "notturni", "compreso", "il", "berghain", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "club", "di", "musica", "techno", "del", "mondo", "berlino", "ha", "una", "ricca", "scena", "artistica", "ma", "sta", "subendo", "una", "crescente", "pressione", "finanziaria", "in", "quanto", "gli", "affitti", "sono", "aumentati", "da", "quando", "il", "governo", "tedesco", "\u00e8", "tornato", "ad", "avere", "berlino", "come", "sede", "per", "ovvia", "questione", "dei", "grandi", "numeri", "che", "hanno", "preso", "il", "posto", "di", "nicchie", "antropologiche", "oggi", "il", "conformismo", "e", "la", "massificazione", "hanno", "sostituito", "la", "controcultura", "degli", "anni", "'", "il", "grande", "afflusso", "di", "stranieri", "europei", "e", "il", "conseguente", "aumento", "della", "popolazione", "hanno", "creato", "un", "florido", "mercato", "per", "gli", "investitori", "fatto", "che", "ha", "determinato", "la", "trasformazione", "della", "cultura", "underground", "locale", "di", "annila", "berlin", "burlesque", "week", "\u00e8", "rinomata", "in", "tutta", "europa", "nata", "come", "la", "berlin", "burlesque", "nove", "anni", "fa", "la", "kermesse", "\u00e8", "cresciuta", "e", "oggi", "offre", "unintera", "settimana", "di", "eventi", "per", "un", "totale", "di", "artisti", "che", "si", "esibiranno", "cucina", "il", "d\u00f6ner", "kebap", "\u00e8", "un", "piatto", "tipico", "berlinese", "perch\u00e9", "\u00e8", "stato", "inventato", "dagli", "immigrati", "turchi", "negli", "anni", "\u00b4", "proprio", "a", "berlino", "la", "specialit\u00e0", "di", "berlino", "\u00e8", "la", "\"currywurst\"", "la", "schrippe", "\u00e8", "un", "panino", "in", "tedesco", "standard", "\"br\u00f6tchen\"", "un", "berlinese", "berliner", "pfannkuchen", "\u00e8", "un", "tipo", "di", "ciambella", "proveniente", "dalla", "germania", "il", "kaufhaus", "des", "westens", "\"grande", "magazzino", "dell'ovest\"", "\u00e8", "un", "grande", "magazzino", "di", "berlino", "con", "un", "assortimento", "sofisticato", "e", "di", "lusso", "il", "reparto", "delle", "specialit\u00e0", "gastronomiche", "costruito", "negli", "anni", "'", "\u00e8", "particolarmente", "rinomato", "sport", "berlino", "ha", "una", "grande", "storia", "sportiva", "gustav", "scholz", "erik", "zabel", "pierre", "littbarski", "franziska", "van", "almsick", "e", "altri", "noti", "sportivi", "vi", "sono", "nati", "i", "nomi", "di", "pionieri", "dello", "sport", "come", "friedrich", "ludwig", "jahn", "e", "hannes", "marker", "sono", "legati", "a", "quello", "della", "citt\u00e0", "cos\u00ec", "come", "quello", "dell'avus", "fin", "dal", "nell'automobilismo", "a", "berlino", "si", "sono", "svolti", "importanti", "manifestazioni", "sportive", "come", "i", "giochi", "estivi", "della", "xi", "olimpiade", "nel", "manifestazione", "sfruttata", "come", "propaganda", "dal", "regime", "nazionalsocialista", "ma", "anche", "evento", "sportivo", "di", "primo", "ordine", "con", "atleti", "eccezionali", "come", "rie", "mastenbroek", "e", "jesse", "owens", "l'olympiastadion", "stadio", "olimpico", "del", "\u00e8", "stato", "restaurato", "e", "modernizzato", "completamente", "prima", "dei", "mondiali", "di", "calcio", "del", "nell'agosto", "ha", "ospitato", "i", "campionati", "del", "mondo", "di", "atletica", "leggera", "dal", "\u00e8", "lo", "stadio", "dell'hertha", "bsc", "societ\u00e0", "fondata", "nel", "\u00e8", "la", "squadra", "di", "calcio", "pi\u00f9", "popolare", "a", "berlino", "e", "gioca", "nella", "bundesliga", "dalla", "stagione", "salvo", "nelle", "stagioni", "e", "nelle", "quali", "ha", "disputato", "e", "vinto", "il", "campionato", "della", "seconda", "divisione", "meno", "successo", "sia", "di", "pubblico", "che", "di", "palmares", "hanno", "il", "fc", "union", "berlino", "che", "dalla", "stagione", "milita", "nella", "bundesliga", "e", "gioca", "allo", "stadio", "alten", "forsterei", "e", "il", "bfc", "dynamo", "entrambi", "importanti", "all'epoca", "della", "ddr", "la", "dinamo", "\u00e8", "stata", "la", "pi\u00f9", "titolata", "della", "ddroberliga", "campionato", "della", "ddr", "a", "berlino", "hanno", "sede", "anche", "la", "tennis", "borussia", "berlin", "e", "un'ottantina", "di", "altre", "societ\u00e0", "calcistiche", "successi", "berlinesi", "si", "contano", "anche", "in", "altri", "sport", "come", "nella", "deutsche", "eishockey", "liga", "massimo", "campionato", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "con", "l'eisb\u00e4ren", "berlin", "nel", "campionato", "tedesco", "maschile", "di", "pallanuoto", "con", "la", "wasserfreunde", "spandau", "nella", "basketballbundesliga", "con", "l'alba", "berlino", "la", "societ\u00e0", "pi\u00f9", "titolata", "a", "livello", "nazionale", "nella", "bundesliga", "tedesca", "di", "pallavolo", "maschile", "con", "l'charlottenburg", "berlin", "e", "nella", "pallamano", "molto", "blasonata", "\u00e8", "anche", "la", "compagine", "di", "football", "americano", "i", "berlin", "adler", "ogni", "anno", "si", "svolgono", "a", "berlino", "la", "maratona", "di", "berlino", "una", "delle", "maggiori", "manifestazioni", "di", "questo", "tipo", "a", "livello", "mondiale", "l'istaf", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "manifestazioni", "mondiali", "di", "atletica", "leggera", "la", "german", "open", "del", "tennis", "femminile", "wta", "e", "la", "coppa", "di", "germania", "il", "secondo", "pi\u00f9", "importante", "torneo", "di", "calcio", "tedesco", "numerosi", "impianti", "sportivi", "stadi", "piscine", "piste", "e", "stadi", "del", "ghiaccio", "sono", "a", "disposizione", "dei", "cittadini", "e", "vengono", "intensamente", "usati", "i", "grandi", "laghi", "e", "il", "fiume", "havel", "sono", "molto", "frequentati", "da", "velisti", "e", "rematori", "giorni", "festivi", "capodanno", "\u00ba", "gennaio", "primo", "giorno", "dell'anno", "giornata", "internazionale", "della", "donna", "marzo", "venerd\u00ec", "santo", "luned\u00ec", "dell'angelo", "festa", "dei", "lavoratori", "\u00ba", "maggio", "ascensione", "pentecoste", "giorno", "dell'unit\u00e0", "tedesca", "ottobre", "natale", "dicembre", "santo", "stefano", "dicembre", "note", "esplicative", "bibliografiche", "bibliografia", "alexandra", "richie", "berlino", "storia", "di", "una", "metropoli", "milano", "mondadori", "isbn", "leonard", "gross", "l'ultimo", "ebreo", "a", "berlino", "carroll", "&", "graf", "publishers", "isbn", "chandler", "tertius", "quattrocento", "anni", "di", "crescita", "urbana", "un", "censimento", "storico", "edwin", "mellen", "pr", "isbn", "wolfgang", "ribbe", "storia", "di", "berlino", "bwv", "berliner", "wissenschaftsverlag", "isbn", "michael", "kaufman", "e", "bernard", "gwertzman", "il", "collasso", "del", "comunismo", "isbn", "x", "anthony", "read", "e", "david", "fisher", "la", "crescita", "di", "berlino", "biografia", "di", "una", "citt\u00e0", "new", "york", "w", "w", "norton", "isbn", "david", "clay", "large", "berlin", "new", "york", "basic", "books", "isbn", "x", "antonella", "gargano", "progetto", "metropoli", "la", "berlino", "dell'espressionismo", "silvy", "edizioni", "isbn", "voci", "correlate", "welthauptstadt", "germania", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "su", "berlino", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "su", "berlino", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "berlino", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "berlino", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "berlino", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "berlino", "collegamenti", "esterni", "de", "sito", "ufficiale", "su", "berlinde", "berlinde", "canale", "su", "youtube", "berlino", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "paul", "ortwein", "rave", "francesco", "tommasini", "elio", "migliorini", "walter", "holtzmann", "lavinia", "mazzucchetti", "adelmo", "damerini", "berlino", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "elio", "migliorini", "silvio", "flirlani", "pietro", "maravigna", "berlino", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "bruno", "nice", "angelo", "tamborra", "berlino", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "emma", "ansovini", "ludovica", "scarpa", "berlino", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "maria", "ippolita", "nicotera", "francesca", "socrate", "berlino", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "berlino", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "berlino", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "hubert", "joseph", "erb", "e", "lutz", "r", "reuter", "berlin", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "berlino", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "berlino", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "sito", "istituzionale", "dell'ufficio", "del", "turismo", "su", "berlintouristinformationde", "url", "consultato", "il", "agosto", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "aprile", "berlino", "monumenti", "da", "visitare", "viaggiberlinocom", "berlino", "un", "secolo", "di", "architettura", "moderna", "su", "capitalieuropeealtervistaorg", "url", "consultato", "il", "agosto", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "maggio", "de", "en", "berlino", "in", "d", "su", "dstadtmodellberlinde", "de", "en", "storia", "di", "berlino", "est", "su", "ostberlinde", "url", "consultato", "il", "aprile", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "aprile", "de", "en", "mappe", "di", "berlino", "dal", "al", "su", "altberlininfo", "en", "hypermedia", "berlin", "mappa", "interattiva", "di", "berlino", "su", "berlinuclaedu", "de", "berliner", "mauer", "memoriale", "centro", "storico", "e", "documentazione", "sul", "muro", "di", "berlino"]