["bologna", "afi", "boloa", "in", "dialetto", "bolognese", "bul\u00e5ggna", "afi", "bul", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "capoluogo", "dell'omonima", "citt\u00e0", "metropolitana", "a", "sua", "volta", "capoluogo", "dell'emiliaromagna", "posta", "al", "centro", "di", "un'area", "metropolitana", "di", "oltre", "un", "milione", "di", "abitanti", "sede", "della", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "del", "mondo", "occidentale", "ospita", "numerosi", "studenti", "che", "ne", "animano", "la", "vita", "culturale", "e", "sociale", "\u00e8", "nota", "per", "le", "sue", "torri", "i", "suoi", "lunghi", "portici", "e", "un", "ben", "conservato", "centro", "storico", "fra", "i", "pi\u00f9", "estesi", "d'italia", "la", "citt\u00e0", "i", "cui", "primi", "insediamenti", "risalirebbero", "almeno", "al", "i", "millennio", "ac", "fu", "un", "importante", "centro", "urbano", "dapprima", "sotto", "gli", "etruschi", "e", "i", "celti", "poi", "sotto", "i", "romani", "e", "nel", "medioevo", "come", "libero", "comune", "capitale", "settentrionale", "dello", "stato", "pontificio", "a", "partire", "dal", "cinquecento", "ebbe", "un", "ruolo", "molto", "importante", "durante", "il", "risorgimento", "e", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "fu", "uno", "dei", "fulcri", "della", "resistenza", "nel", "secondo", "dopoguerra", "come", "buona", "parte", "dell'emilia", "\u00e8", "stata", "governata", "quasi", "ininterrottamente", "da", "amministrazioni", "di", "sinistra", "bologna", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "di", "comunicazioni", "stradali", "e", "ferroviarie", "del", "nord", "italia", "in", "un'area", "in", "cui", "risiedono", "importanti", "industrie", "meccaniche", "elettroniche", "e", "alimentari", "\u00e8", "sede", "di", "prestigiose", "istituzioni", "culturali", "economiche", "e", "politiche", "e", "di", "uno", "dei", "pi\u00f9", "avanzati", "quartieri", "fieristici", "d'europa", "nel", "\u00e8", "stata", "\"capitale", "europea", "della", "cultura\"", "nel", "i", "suoi", "portici", "sono", "stati", "riconosciuti", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "e", "nel", "i", "gessi", "bolognesi", "del", "parco", "dei", "gessi", "bolognesi", "e", "calanchi", "dell'abbadessa", "sono", "diventati", "un", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "unesco", "all'interno", "del", "sito", "seriale", "denominato", "carsismo", "nelle", "evaporiti", "e", "grotte", "dell'appennino", "settentrionale", "geografia", "fisica", "territorio", "bologna", "\u00e8", "situata", "nelle", "propaggini", "meridionali", "della", "pianura", "padana", "a", "ridosso", "dei", "primi", "rilievi", "collinari", "dell'appennino", "toscoemiliano", "fra", "lo", "sbocco", "delle", "valli", "del", "fiume", "reno", "e", "del", "torrente", "savena", "che", "la", "bagnano", "longitudinalmente", "rispettivamente", "a", "ovest", "e", "a", "est", "l'altimetria", "del", "territorio", "comunale", "spazia", "dai", "m", "slm", "del", "quartiere", "di", "corticella", "ai", "del", "centro", "del", "capoluogo", "fino", "ai", "circa", "del", "colle", "della", "guardia", "che", "domina", "sull'area", "urbana", "e", "ai", "circa", "del", "monte", "sabbiuno", "ai", "confini", "meridionali", "del", "territorio", "comunale", "clima", "bologna", "presenta", "un", "clima", "temperato", "umido", "con", "estati", "molto", "calde", "e", "umide", "e", "inverni", "piuttosto", "freddi", "e", "umidila", "temperatura", "minima", "assoluta", "registrata", "all'aeroporto", "guglielmo", "marconi", "nel", "\u00e8", "pari", "a", "\u00b0c", "mentre", "la", "massima", "assoluta", "\u00e8", "pari", "a", "+", "\u00b0c", "registrata", "il", "agosto", "estati", "pi\u00f9", "lunghe", "e", "calde", "del", "normale", "si", "sono", "avute", "nel", "nel", "nel", "nel", "e", "nel", "anni", "nei", "quali", "si", "sono", "avuti", "anche", "lunghi", "periodi", "di", "siccit\u00e0", "le", "precipitazioni", "medie", "in", "citt\u00e0", "oscillano", "a", "seconda", "degli", "anni", "da", "a", "mm", "e", "si", "concentrano", "solitamente", "in", "primavera", "e", "autunno", "in", "inverno", "si", "possono", "verificare", "nevicate", "talvolta", "anche", "molto", "abbondanti", "e", "frequenti", "gelate", "notturne", "\u00e8", "rimasta", "nella", "memoria", "di", "molti", "bolognesi", "quella", "del", "febbraio", "e", "pi\u00f9", "recentemente", "quella", "del", "febbraio", "quando", "caddero", "cm", "di", "neve", "fresca", "in", "citt\u00e0", "la", "ventosit\u00e0", "modesta", "contribuisce", "alla", "formazione", "di", "nebbie", "e", "foschie", "e", "alla", "permanenza", "di", "un", "elevato", "inquinamento", "atmosferico", "conseguente", "sia", "al", "traffico", "locale", "che", "a", "quello", "di", "transito", "occasionalmente", "tuttavia", "si", "sono", "avute", "giornate", "con", "raffiche", "anche", "a", "kmh", "ad", "esempio", "il", "dicembre", "per", "effetto", "di", "venti", "di", "tramontana", "durante", "l'estate", "si", "possono", "registrare", "forti", "raffiche", "anche", "superiori", "a", "kmh", "in", "occasione", "di", "nubifragi", "e", "altri", "eventi", "temporaleschi", "a", "carattere", "locale", "di", "seguito", "le", "medie", "climatiche", "relative", "alla", "citt\u00e0", "di", "bologna", "sia", "per", "il", "periodo", "climatico", "di", "riferimento", "che", "per", "quello", "recente", "rispetto", "ai", "valori", "registrati", "presso", "laeroporto", "appena", "fuori", "citt\u00e0", "si", "nota", "una", "notevolissima", "influenza", "dellisola", "di", "calore", "secondo", "alcuni", "studi", "la", "pi\u00f9", "intensa", "e", "rilevante", "tra", "tutte", "le", "citt\u00e0", "italiane", "particolarmente", "evidente", "\u00e8", "stato", "anche", "laumento", "drastico", "delle", "temperature", "degli", "ultimi", "trentanni", "rispetto", "al", "periodo", "climatico", "di", "riferimento", "totalmente", "invariate", "invece", "le", "precipitazioni", "medie", "annue", "seppur", "con", "una", "diminuzione", "in", "estate", "e", "un", "aumento", "in", "autunno", "storia", "storia", "antica", "la", "zona", "di", "bologna", "risulta", "abitata", "fin", "dal", "iii", "millennio", "ac", "ma", "\u00e8", "soprattutto", "dal", "ix", "secolo", "ac", "che", "si", "registrano", "insediamenti", "di", "rilievo", "in", "questo", "periodo", "e", "fino", "al", "vi", "secolo", "ac", "la", "zona", "dove", "sorge", "oggi", "bologna", "era", "occupata", "da", "nuclei", "insediativi", "dell'et\u00e0", "del", "ferro", "appartenenti", "alla", "civilt\u00e0", "villanoviana", "nel", "viivi", "secolo", "ac", "abbiamo", "testimonianze", "di", "un'apertura", "ai", "modelli", "culturali", "e", "artistici", "dell'etruria", "tirrenica", "durante", "la", "quale", "la", "citt\u00e0", "fu", "chiamata", "felsina", "in", "etrusco", "felzna", "o", "felsna", "successivamente", "viv", "secolo", "ac", "con", "la", "discesa", "dei", "galli", "nella", "penisola", "gli", "etruschi", "persero", "il", "controllo", "dell'area", "il", "dominio", "gallico", "sulla", "zona", "dur\u00f2", "fino", "al", "ac", "anno", "in", "cui", "i", "galli", "boi", "furono", "soggiogati", "dai", "romani", "nel", "ac", "questi", "ultimi", "fondarono", "sul", "sito", "una", "colonia", "di", "diritto", "latino", "a", "cui", "diedero", "il", "nome", "di", "bononia", "storia", "medievale", "dopo", "la", "caduta", "dell'impero", "fu", "soggetta", "a", "odoacre", "a", "teodorico", "il", "grande", "a", "bisanzio", "e", "infine", "nel", "ai", "longobardi", "per", "i", "quali", "costitu\u00ec", "principalmente", "un", "centro", "militare", "nel", "dopo", "la", "conquista", "di", "carlo", "magno", "la", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "sotto", "il", "regnum", "italiae", "ripopolatasi", "nel", "x", "secolo", "bologna", "inizi\u00f2", "a", "nutrire", "aspirazioni", "comunali", "che", "riusc\u00ec", "ad", "affermare", "alla", "morte", "di", "matilde", "di", "canossa", "nel", "ottenendo", "l'anno", "successivo", "una", "serie", "di", "concessioni", "giurisdizionali", "ed", "economiche", "dall'imperatore", "enrico", "v", "il", "maggio", "del", "viene", "dunque", "considerata", "la", "data", "di", "fondazione", "del", "comune", "di", "bolognaal", "\u00e8", "convenzionalmente", "fatta", "risalire", "la", "fondazione", "di", "quella", "che", "\u00e8", "riconosciuta", "come", "la", "prima", "universit\u00e0", "del", "mondo", "occidentale", "lo", "studium", "tra", "i", "primi", "maestri", "vi", "furono", "i", "giuristi", "pepone", "accursio", "e", "irnerio", "che", "resero", "famosa", "in", "tutta", "europa", "la", "scuola", "di", "giurisprudenza", "bolognese", "il", "comune", "partecip\u00f2", "alla", "lotta", "contro", "il", "barbarossa", "conclusasi", "con", "la", "pace", "di", "costanza", "nel", "dopo", "la", "quale", "conobbe", "una", "forte", "espansione", "anche", "edilizia", "periodo", "delle", "casetorri", "fu", "uno", "dei", "principali", "centri", "di", "scambio", "commerciale", "grazie", "a", "un", "avanzato", "sistema", "di", "canali", "che", "permettevano", "il", "transito", "di", "grandi", "quantit\u00e0", "di", "merci", "e", "fornivano", "l'energia", "necessaria", "ad", "alimentare", "numerosi", "mulini", "industriali", "alla", "fine", "del", "xiii", "secolo", "contava", "forse", "abitanti", "nel", "xiii", "secolo", "bologna", "fu", "coinvolta", "nelle", "lotte", "tra", "guelfi", "e", "ghibellini", "con", "alterne", "fortune", "nel", "i", "bolognesi", "riuscirono", "a", "catturare", "re", "enzo", "di", "sardegna", "figlio", "di", "federico", "ii", "di", "svevia", "il", "quale", "fu", "tenuto", "prigioniero", "fino", "alla", "sua", "morte", "nell'omonimo", "palazzo", "nel", "per", "la", "prima", "volta", "in", "italia", "e", "forse", "nel", "mondo", "il", "podest\u00e0", "bonaccorso", "da", "soresina", "promulg\u00f2", "il", "liber", "paradisus", "che", "aboliva", "la", "schiavit\u00f9", "e", "riscattava", "i", "servi", "della", "gleba", "pagando", "gli", "ex", "proprietari", "con", "soldi", "pubblici", "e", "a", "prezzo", "di", "mercato", "fra", "la", "fine", "del", "xiii", "e", "l'inizio", "del", "xiv", "secolo", "le", "lotte", "interne", "indebolirono", "le", "istituzioni", "comunali", "e", "la", "citt\u00e0", "and\u00f2", "progressivamente", "assoggettandosi", "all'autorit\u00e0", "papale", "nel", "il", "legato", "pontificio", "bertrando", "del", "poggetto", "prese", "la", "citt\u00e0", "per", "poi", "essere", "cacciato", "a", "furor", "di", "popolo", "nel", "nel", "ebbe", "inizio", "la", "signoria", "dei", "pepoli", "alla", "morte", "di", "taddeo", "pepoli", "il", "governo", "della", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "ai", "visconti", "di", "milano", "poi", "nuovamente", "alla", "chiesa", "dopo", "un", "effimero", "periodo", "comunale", "nel", "la", "signoria", "della", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "ai", "bentivoglio", "che", "la", "mantennero", "fra", "alterne", "vicende", "fino", "alla", "cacciata", "ad", "opera", "di", "papa", "giulio", "ii", "nel", "storia", "moderna", "nel", "bologna", "pass\u00f2", "allo", "stato", "pontificio", "e", "nel", "nella", "basilica", "di", "san", "petronio", "venne", "celebrata", "l'incoronazione", "di", "carlo", "v", "imperatore", "per", "mano", "di", "papa", "clemente", "vii", "la", "citt\u00e0", "rimase", "nello", "stato", "pontificio", "fino", "al", "quando", "con", "napoleone", "arrivarono", "a", "bologna", "le", "truppe", "francesi", "tuttavia", "dopo", "il", "congresso", "di", "vienna", "la", "citt\u00e0", "ritorn\u00f2", "allo", "stato", "pontificio", "vi", "si", "stabilirono", "gli", "austriaci", "per", "essere", "poi", "annessa", "con", "il", "plebiscito", "dell'", "marzo", "al", "regno", "di", "sardegna", "che", "diventer\u00e0", "regno", "d'italia", "esattamente", "dodici", "mesi", "dopo", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "citt\u00e0", "di", "bologna", "fu", "esposta", "a", "numerose", "azioni", "di", "bombardamento", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "le", "incursioni", "aeree", "ebbero", "sulla", "citt\u00e0", "effetti", "devastanti", "tra", "i", "quali", "la", "perdita", "di", "oltre", "vite", "la", "distruzione", "di", "monumenti", "lo", "sconvolgimento", "della", "fisionomia", "di", "quartieri", "del", "centro", "storico", "e", "danni", "ingenti", "al", "principale", "scalo", "ferroviario", "bologna", "pag\u00f2", "con", "un", "forte", "tributo", "di", "sangue", "la", "propria", "opposizione", "alla", "repubblica", "di", "sal\u00f2", "e", "alle", "truppe", "naziste", "d'invasione", "l'episodio", "pi\u00f9", "celebre", "della", "resistenza", "bolognese", "fu", "la", "battaglia", "di", "porta", "lame", "combattuta", "il", "novembre", "il", "aprile", "inizi\u00f2", "la", "battaglia", "per", "la", "citt\u00e0", "la", "mattina", "del", "aprile", "in", "una", "bologna", "ormai", "abbandonata", "dai", "tedeschi", "entrarono", "in", "citt\u00e0", "fra", "il", "giubilo", "della", "popolazione", "i", "soldati", "del", "ii", "corpo", "polacco", "dell'viii", "armata", "britannica", "i", "reparti", "avanzati", "della", "\u00aa", "e", "\u00aa", "divisione", "usa", "avanguardie", "dei", "gruppi", "di", "combattimento", "italiani", "\"friuli\"", "e", "\"legnano\"", "e", "partigiani", "della", "\"brigata", "maiella\"", "storia", "recente", "dal", "al", "la", "citt\u00e0", "ha", "avuto", "ininterrottamente", "sindaci", "di", "sinistra", "il", "pi\u00f9", "famoso", "dei", "quali", "\u00e8", "stato", "giuseppe", "dozza", "il", "grande", "movimento", "alternativo", "espresso", "da", "bologna", "negli", "anni", "settanta", "e", "ottanta", "fece", "della", "citt\u00e0", "il", "punto", "di", "riferimento", "in", "italia", "per", "diversi", "settori", "dell'artedurante", "l'amministrazione", "di", "renato", "zangheri", "il", "agosto", "una", "bomba", "esplose", "alla", "stazione", "centrale", "di", "bologna", "causando", "ottantacinque", "morti", "e", "oltre", "duecento", "feriti", "questo", "avvenimento", "\u00e8", "passato", "alla", "storia", "come", "la", "strage", "di", "bologna", "i", "processi", "successivi", "appurarono", "la", "matrice", "del", "terrorismo", "nero", "fra", "il", "e", "il", "impervers\u00f2", "in", "emiliaromagna", "e", "in", "particolare", "nel", "territorio", "bolognese", "la", "banda", "della", "uno", "bianca", "l'azione", "pi\u00f9", "sanguinosa", "della", "banda", "nota", "come", "la", "strage", "del", "pilastro", "avvenne", "il", "gennaio", "quando", "vennero", "uccisi", "in", "un", "agguato", "tre", "carabinieri", "nel", "la", "tradizione", "dei", "sindaci", "di", "sinistra", "si", "interruppe", "con", "l'affermazione", "elettorale", "di", "giorgio", "guazzaloca", "candidato", "civico", "di", "centrodestra", "che", "rimane", "tuttora", "l'unico", "esponente", "di", "tale", "coalizione", "ad", "essersi", "insediato", "a", "palazzo", "d'accursio", "durante", "il", "suo", "mandato", "il", "marzo", "venne", "ucciso", "dalle", "nuove", "brigate", "rosse", "il", "giuslavorista", "e", "consulente", "del", "lavoro", "marco", "biagi", "l'esperienza", "del", "centrodestra", "termin\u00f2", "nel", "quando", "l'ex", "sindacalista", "sergio", "cofferati", "venne", "eletto", "primo", "cittadino", "il", "sindaco", "successivo", "flavio", "delbono", "eletto", "nel", "sempre", "in", "quota", "centrosinistra", "si", "dimise", "nel", "gennaio", "in", "seguito", "a", "indagini", "giudiziarie", "nel", "venne", "eletto", "virginio", "merola", "del", "partito", "democratico", "riconfermato", "nel", "per", "un", "secondo", "mandato", "nel", "viene", "eletto", "sindaco", "l'esponente", "del", "partito", "democratico", "matteo", "lepore", "gi\u00e0", "assessore", "delle", "giunte", "merola", "simboli", "lo", "stemma", "di", "bologna", "\u00e8", "costituito", "da", "uno", "scudo", "ovato", "diviso", "in", "quattro", "parti", "due", "contenenti", "una", "croce", "rossa", "su", "sfondo", "bianco", "sovrastata", "da", "un", "capo", "d'angi\u00f2", "e", "le", "altre", "due", "la", "scritta", "color", "oro", "libertas", "su", "sfondo", "azzurro", "il", "tutto", "sovrastato", "da", "una", "testa", "di", "leone", "posta", "di", "fronte", "la", "bandiera", "cittadina", "\u00e8", "una", "croce", "rossa", "in", "campo", "bianco", "derivata", "dall'arma", "del", "comune", "cio\u00e8", "dal", "primo", "e", "quarto", "quadrante", "dello", "stemma", "cittadino", "la", "bandiera", "sventola", "insieme", "a", "quella", "europea", "e", "a", "quella", "italiana", "in", "tutte", "le", "sedi", "istituzionali", "dell'amministrazione", "comunale", "onorificenze", "la", "citt\u00e0", "e", "gli", "abitanti", "di", "bologna", "sono", "insigniti", "delle", "seguenti", "onorificenze", "il", "popolo", "di", "bologna", "\u00e8", "\"benemerito", "della", "repubblica", "romana", "e", "d'italia\"", "da", "parte", "dell'assemblea", "costituente", "romana", "della", "repubblica", "romana", "la", "decima", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "di", "medaglia", "d'oro", "come", "\"benemerite", "del", "risorgimento", "nazionale\"", "per", "le", "azioni", "altamente", "patriottiche", "compiute", "dalla", "citt\u00e0", "nel", "periodo", "del", "risorgimento", "periodo", "definito", "dalla", "casa", "savoia", "compreso", "tra", "i", "moti", "insurrezionali", "del", "e", "la", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "nel", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "al", "valor", "militare", "per", "la", "guerra", "di", "liberazione", "perch\u00e9", "\u00e8", "stata", "insignita", "della", "medaglia", "d'oro", "al", "valor", "militare", "il", "novembre", "per", "i", "sacrifici", "delle", "sue", "popolazioni", "e", "per", "la", "sua", "attivit\u00e0", "nella", "lotta", "partigiana", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "i", "portici", "bologna", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "dei", "portici", "oltre", "km", "nel", "solo", "centro", "storico", "li", "si", "trova", "in", "quasi", "tutte", "le", "vie", "del", "centro", "e", "la", "loro", "origine", "\u00e8", "in", "parte", "da", "attribuirsi", "alla", "forte", "espansione", "che", "bologna", "ebbe", "nel", "tardo", "medioevo", "di", "qui", "la", "necessit\u00e0", "di", "sfruttare", "al", "massimo", "gli", "spazi", "e", "aumentare", "la", "cubatura", "delle", "case", "espandendo", "i", "piani", "superiori", "dapprima", "con", "la", "creazione", "di", "sporti", "in", "legno", "sorretti", "da", "travature", "e", "successivamente", "da", "portici", "sorretti", "da", "colonne", "come", "anche", "in", "altre", "citt\u00e0", "vicinanti", "i", "portici", "consentono", "di", "percorrere", "buona", "parte", "delle", "strade", "cittadine", "al", "riparo", "da", "pioggia", "e", "neve", "in", "quanto", "area", "di", "incontro", "fra", "spazio", "pubblico", "e", "privato", "furono", "anche", "un", "mezzo", "per", "l'espansione", "di", "attivit\u00e0", "commerciali", "e", "artigiane", "nonch\u00e9", "di", "socializzazione", "i", "portici", "di", "bologna", "sono", "un", "bene", "italiano", "dichiarato", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "nel", "architetture", "religiose", "chiese", "in", "piazza", "maggiore", "si", "trova", "la", "gotica", "e", "imponente", "basilica", "di", "san", "petronio", "costruita", "per", "volere", "del", "comune", "fra", "il", "e", "il", "presenta", "un", "portale", "decorato", "da", "bassorilievi", "di", "jacopo", "della", "quercia", "mentre", "all'interno", "si", "trovano", "alcune", "cappelle", "notevolmente", "decorate", "nella", "navata", "sinistra", "sul", "pavimento", "\u00e8", "visibile", "la", "meridiana", "pi\u00f9", "grande", "del", "mondo", "progettata", "dal", "matematico", "giovanni", "domenico", "cassini", "e", "realizzata", "nel", "di", "notevole", "interesse", "la", "basilica", "di", "san", "francesco", "del", "xiii", "secolo", "anche", "se", "ha", "subito", "notevoli", "interventi", "nel", "xix", "secolo", "e", "nel", "secondo", "dopoguerra", "primo", "esempio", "di", "gotico", "francese", "in", "italia", "coeva", "\u00e8", "la", "chiesa", "di", "san", "domenico", "dove", "si", "trova", "l'arca", "in", "cui", "sono", "conservate", "le", "spoglie", "del", "santo", "realizzata", "da", "nicola", "pisano", "e", "bottega", "niccol\u00f2", "dell'arca", "e", "michelangelo", "adiacenti", "ad", "entrambe", "le", "chiese", "si", "trovano", "i", "monumenti", "funebri", "dei", "glossatori", "in", "piazza", "santo", "stefano", "spicca", "il", "complesso", "di", "santo", "stefano", "noto", "anche", "come", "\"le", "sette", "chiese\"", "a", "causa", "della", "sua", "articolazione", "in", "numerose", "chiese", "e", "cappelle", "collegate", "da", "un", "cortile", "e", "da", "un", "chiostro", "il", "nucleo", "originale", "fu", "edificato", "nell'viii", "secolo", "su", "un", "tempio", "pagano", "del", "ii", "secolo", "dedicato", "alla", "dea", "egizia", "iside", "del", "quale", "resta", "un", "architrave", "con", "dedica", "alla", "dea", "murato", "all'esterno", "e", "alcune", "colonne", "di", "granito", "africano", "l'impianto", "architettonico", "principale", "\u00e8", "marcatamente", "romanico", "nonostante", "alcune", "modifiche", "successive", "la", "cattedrale", "cittadina", "dedicata", "a", "san", "pietro", "sita", "in", "via", "indipendenza", "fu", "costruita", "nel", "xvii", "secolo", "sulle", "rovine", "dell'antico", "edificio", "paleocristiano", "altre", "rilevanti", "chiese", "cittadine", "sono", "san", "giacomo", "maggiore", "in", "stile", "gotico", "e", "con", "elegante", "portico", "rinascimentale", "la", "basilica", "di", "santa", "maria", "dei", "servi", "eretta", "tra", "il", "xiv", "e", "il", "xvi", "secolo", "con", "una", "maest\u00e0", "di", "cimabue", "e", "un", "suggestivo", "quadriportico", "santa", "maria", "della", "vita", "la", "chiesa", "del", "primo", "ospedale", "di", "bologna", "fondato", "nel", "al", "cui", "interno", "si", "trovano", "le", "preziosissime", "terrecotte", "delle", "marie", "piangenti", "note", "come", "compianto", "sul", "cristo", "morto", "e", "realizzate", "da", "niccol\u00f2", "dell'arca", "tra", "il", "e", "il", "sul", "colle", "della", "guardia", "a", "sudovest", "del", "centro", "storico", "si", "trova", "il", "caratteristico", "santuario", "della", "madonna", "di", "san", "luca", "raggiungibile", "per", "una", "lunghissima", "e", "suggestiva", "via", "porticata", "del", "xvii", "e", "xviii", "secolo", "la", "pi\u00f9", "lunga", "al", "mondo", "ben", "km", "altri", "edifici", "di", "culto", "in", "via", "de'", "gombruti", "n", "\u00e8", "presente", "una", "sinagoga", "del", "su", "progetto", "di", "guido", "muggia", "vi", "\u00e8", "inoltre", "un", "centro", "di", "cultura", "islamica", "e", "alcune", "piccole", "moschee", "cimiteri", "monumentali", "poco", "lontano", "dal", "centro", "storico", "si", "trova", "il", "cimitero", "monumentale", "della", "certosa", "di", "bologna", "che", "fu", "aperto", "nel", "trasformando", "la", "precedente", "certosa", "di", "san", "girolamo", "di", "casara", "costruita", "nel", "e", "soppressa", "da", "napoleonealle", "porte", "di", "bologna", "al", "confine", "con", "san", "lazzaro", "di", "savena", "si", "trova", "un", "complesso", "militare", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "il", "cimitero", "maggiore", "\u00e8", "il", "cimitero", "polacco", "il", "pi\u00f9", "grande", "dei", "quattro", "cimiteri", "militari", "dei", "polacchi", "caduti", "in", "italia", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "architetture", "civili", "torri", "le", "torri", "gentilizie", "di", "bologna", "di", "origine", "medioevale", "sono", "uno", "dei", "tratti", "pi\u00f9", "caratteristici", "della", "citt\u00e0", "di", "esse", "circa", "un", "centinaio", "in", "origine", "ne", "sopravvivono", "oggi", "solamente", "diciassette", "fra", "le", "torri", "superstiti", "si", "possono", "citare", "la", "torre", "azzoguidi", "metri", "di", "altezza", "la", "torre", "prendiparte", "metri", "e", "le", "ben", "pi\u00f9", "note", "due", "torri", "la", "torre", "degli", "asinelli", "e", "la", "torre", "della", "garisenda", "le", "due", "torri", "sono", "i", "monumenti", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "la", "torre", "degli", "asinelli", "metri", "la", "torre", "pendente", "pi\u00f9", "alta", "d'italia", "e", "la", "torre", "della", "garisenda", "in", "origine", "alta", "metri", "ora", "edificate", "per", "volere", "di", "nobili", "ghibellini", "nel", "xii", "secolo", "la", "pi\u00f9", "pendente", "delle", "due", "la", "garisenda", "fu", "citata", "pi\u00f9", "volte", "da", "dante", "alighieri", "nella", "divina", "commedia", "inferno", "xxxi", "e", "nelle", "rime", "a", "riprova", "del", "suo", "soggiorno", "a", "bologna", "palazzi", "storici", "e", "ville", "affacciati", "su", "piazza", "maggiore", "sorgono", "il", "palazzo", "comunale", "o", "d'accursio", "xiiixv", "secolo", "e", "il", "palazzo", "del", "podest\u00e0", "ampiamente", "rimaneggiato", "nel", "accanto", "al", "duecentesco", "palazzo", "re", "enzo", "il", "cui", "aspetto", "attuale", "si", "deve", "al", "restauro", "neogotico", "di", "alfonso", "rubbiani", "del", "la", "maggior", "parte", "dei", "palazzi", "di", "bologna", "risale", "principalmente", "all'epoca", "in", "cui", "la", "citt\u00e0", "era", "inglobata", "nello", "stato", "della", "chiesa", "tra", "il", "xvi", "e", "il", "xviii", "secolo", "e", "appartenevano", "alle", "famiglie", "senatorie", "che", "governavano", "bologna", "a", "quei", "tempi", "alcuni", "furono", "costruiti", "altri", "gi\u00e0", "presenti", "solo", "ammodernati", "i", "bentivoglio", "precedentemente", "furono", "tra", "le", "prime", "famiglie", "a", "costruirsi", "un", "loro", "palazzo", "che", "per\u00f2", "fu", "distrutto", "e", "le", "macerie", "si", "trovano", "ai", "giardini", "del", "guasto", "dei", "bentivoglio", "dietro", "il", "teatro", "comunale", "l'archiginnasio", "di", "bologna", "\u00e8", "uno", "dei", "palazzi", "pi\u00f9", "significativi", "della", "citt\u00e0", "fu", "sede", "dell'antica", "universit\u00e0", "dal", "al", "il", "palazzo", "fu", "costruito", "nel", "su", "progetto", "di", "antonio", "morandi", "detto", "il", "terribilia", "ed", "\u00e8", "ricchissimo", "di", "storia", "e", "opere", "d'arte", "citiamo", "il", "complesso", "araldico", "murale", "che", "si", "compone", "di", "pi\u00f9", "di", "stemmi", "studenteschi", "e", "il", "teatro", "anatomico", "che", "risale", "al", "sala", "dedicata", "allo", "studio", "dell'anatomia", "a", "forma", "di", "anfiteatro", "costruita", "in", "legno", "d'abete", "soffitto", "a", "cassettoni", "e", "decorata", "con", "statue", "di", "illustri", "medici", "del", "passato", "e", "di", "modelli", "anatomici", "dell'artista", "lelli", "dal", "\u00e8", "sede", "della", "biblioteca", "comunale", "per", "quanto", "riguarda", "le", "ville", "in", "alcuni", "casi", "si", "tratta", "di", "antichi", "conventi", "o", "luoghi", "di", "culto", "che", "in", "et\u00e0", "napoleonica", "vennero", "venduti", "a", "privati", "e", "in", "qualche", "occasione", "trasformati", "appunto", "in", "ville", "queste", "sono", "state", "e", "sono", "ancora", "dimore", "appartenenti", "alle", "famiglie", "pi\u00f9", "agiate", "della", "citt\u00e0", "alcuni", "notevoli", "esempi", "di", "questi", "edifici", "si", "possono", "trovare", "nei", "dintorni", "della", "citt\u00e0", "sui", "colli", "circostanti", "oppure", "verso", "san", "lazzaro", "fontane", "uno", "dei", "pi\u00f9", "noti", "simboli", "di", "bologna", "\u00e8", "la", "fontana", "del", "nettuno", "sita", "nell'omonima", "piazza", "adiacente", "a", "piazza", "maggiore", "voluta", "dal", "cardinale", "legato", "carlo", "borromeo", "fu", "progettata", "da", "tommaso", "laureti", "ed", "\u00e8", "sormontata", "da", "una", "statua", "rappresentante", "il", "dio", "del", "mare", "nettuno", "opera", "del", "giambologna", "l'altra", "fontana", "cittadina", "degna", "di", "nota", "\u00e8", "la", "cosiddetta", "fontana", "vecchia", "addossata", "al", "palazzo", "comunale", "oggi", "sala", "borsa", "in", "via", "ugo", "bassi", "opera", "dello", "stesso", "tommaso", "laureti", "che", "progett\u00f2", "la", "pi\u00f9", "famosa", "fontana", "del", "nettuno", "nel", "xvi", "secolo", "all'interno", "del", "parco", "della", "montagnola", "\u00e8", "situata", "la", "fontana", "costruita", "in", "occasione", "dell'esposizione", "emiliana", "del", "con", "sculture", "che", "raffigurano", "animali", "ad", "opera", "di", "diego", "sarti", "architetture", "militari", "mura", "in", "epoca", "storica", "bologna", "ebbe", "almeno", "tre", "cerchie", "di", "mura", "la", "pi\u00f9", "antica", "di", "cui", "resta", "traccia", "fu", "costruita", "in", "blocchi", "di", "selenite", "in", "epoca", "tardoantica", "la", "seconda", "cerchia", "detta", "\"dei", "torresotti\"", "o", "\"del", "mille\"", "\u00e8", "tradizionalmente", "attribuita", "alla", "met\u00e0", "del", "xii", "secolo", "anche", "se", "ora", "gli", "storici", "hanno", "preso", "in", "considerazione", "una", "retrodatazione", "di", "circa", "un", "secolo", "la", "terza", "e", "ultima", "pi\u00f9", "grande", "cerchia", "di", "mura", "risale", "al", "xiii", "e", "xiv", "secolo", "e", "non", "ebbe", "mai", "un'efficacia", "difensiva", "di", "essa", "dopo", "il", "discutibile", "abbattimento", "avvenuto", "all'inizio", "del", "xx", "secolo", "sono", "rimaste", "dieci", "delle", "dodici", "porte", "e", "alcuni", "piccoli", "tratti", "murari", "entro", "il", "tracciato", "di", "queste", "mura", "il", "tessuto", "urbano", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "rimasto", "in", "gran", "parte", "intatto", "questo", "lo", "rende", "uno", "dei", "centri", "storici", "pi\u00f9", "estesi", "d'italia", "lunette", "e", "forti", "una", "linea", "difensiva", "ancora", "pi\u00f9", "esterna", "all'ultima", "cerchia", "di", "mura", "fu", "costituita", "da", "strutture", "militari", "non", "connesse", "tra", "di", "loro", "si", "trattava", "di", "diciassette", "lunette", "e", "nove", "forti", "dislocati", "perifericamente", "nella", "porzione", "pianeggiante", "della", "citt\u00e0", "la", "costruzione", "di", "questa", "linea", "difensiva", "ebbe", "inizio", "nel", "per", "volont\u00e0", "dal", "gen", "manfredo", "fanti", "ministro", "della", "guerra", "del", "regno", "di", "sardegna", "a", "cui", "bologna", "con", "tutta", "la", "legazione", "delle", "romagne", "era", "appena", "stata", "annessa", "ne", "rimangono", "esempi", "esigui", "talvolta", "solo", "nella", "toponomastica", "come", "ad", "esempio", "il", "caso", "dell'area", "occupata", "dallo", "spazio", "pubblico", "adibito", "a", "parco", "giochi", "oggi", "noto", "come", "giardino", "della", "lunetta", "gamberini", "aree", "naturali", "giardini", "margherita", "il", "principale", "parco", "pubblico", "di", "bologna", "venne", "inaugurato", "nel", "grande", "circa", "ettari", "contiene", "un", "lago", "artificiale", "e", "varie", "specie", "faunistiche", "e", "floreali", "al", "suo", "interno", "vi", "\u00e8", "una", "palazzina", "liberty", "una", "statua", "equestre", "di", "vittorio", "emanuele", "ii", "una", "riproduzione", "di", "una", "capanna", "villanoviana", "uno", "stagno", "didattico", "per", "i", "bambini", "un", "bar", "e", "un", "locale", "da", "ballo", "diversi", "campi", "da", "tennis", "pallacanestro", "pallavolo", "calcetto", "una", "pista", "di", "go", "kart", "un", "coworking", "e", "spazio", "polifunzionale", "nato", "al", "posto", "delle", "vecchie", "serre", "dei", "giardini", "in", "passato", "vi", "era", "un", "piccolo", "zoo", "di", "cui", "rimane", "riutilizzata", "per", "altri", "usi", "la", "gabbia", "del", "leonegiardino", "della", "montagnola", "il", "parco", "pi\u00f9", "centrale", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "si", "trova", "nei", "pressi", "della", "stazione", "centrale", "e", "dell'autostazione", "ha", "due", "ingressi", "principali", "uno", "costituito", "dalla", "scalinata", "del", "pincio", "di", "fronte", "all'autostazione", "e", "uno", "su", "via", "irneriogiardino", "del", "guasto", "un", "piccolo", "giardino", "nella", "zona", "universitaria", "costruito", "sulle", "macerie", "di", "un", "importante", "palazzo", "nobiliare", "palazzo", "bentivoglio", "distrutto", "nel", "il", "giardino", "attuale", "inaugurato", "nel", "su", "progetto", "dell'architetto", "gennaro", "filippini", "risulta", "rialzato", "rispetto", "al", "livello", "stradale", "e", "si", "estende", "su", "una", "superficie", "di", "circa", "tremila", "metri", "quadri", "di", "cui", "gran", "parte", "ricoperti", "di", "calcestruzzogiardino", "della", "lunetta", "gamberini", "nel", "quartiere", "santo", "stefano", "\u00e8", "un", "parco", "di", "ettari", "inaugurato", "negli", "anni", "settantaorto", "botanico", "\u00e8", "il", "giardino", "botanico", "dell'universit\u00e0", "di", "bologna", "fondato", "nel", "da", "ulisse", "aldrovandi", "e", "considerato", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "d'europaparco", "carlo", "urbani", "il", "parco", "fluviale", "del", "savena", "che", "si", "trova", "fra", "bologna", "e", "san", "lazzaro", "di", "savena", "ospita", "numerose", "specie", "animali", "e", "una", "ricca", "variet\u00e0", "di", "floraparco", "regionale", "dei", "gessi", "bolognesi", "e", "calanchi", "dell'abbadessaha", "una", "superficie", "di", "ettari", "e", "si", "sviluppa", "sulle", "prime", "pendici", "della", "collina", "bolognese", "e", "comprende", "territori", "dei", "comuni", "di", "bologna", "san", "lazzaro", "di", "savena", "ozzano", "dell'emilia", "e", "pianoro", "ad", "altitudini", "comprese", "fra", "e", "m", "slm", "intorno", "a", "importanti", "affioramenti", "gessosi", "che", "hanno", "dato", "vita", "a", "un", "complesso", "carsico", "di", "notevole", "interesse", "i", "gessi", "bolognesi", "sono", "un", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "protetto", "dall'unesco", "all'interno", "del", "sito", "seriale", "denominato", "carsismo", "nelle", "evaporiti", "e", "grotte", "dell'appennino", "settentrionale", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "bologna", "anche", "per", "via", "della", "sua", "collocazione", "geografica", "\u00e8", "da", "sempre", "un", "crocevia", "di", "correnti", "migratorie", "in", "tempi", "moderni", "un'esplosione", "demografica", "si", "\u00e8", "registrata", "a", "cavallo", "fra", "la", "fine", "dell'ottocento", "e", "i", "primi", "anni", "settanta", "passando", "da", "circa", "a", "quasi", "abitanti", "il", "massiccio", "aumento", "demografico", "\u00e8", "stato", "in", "larga", "parte", "dovuto", "all'immigrazione", "dapprima", "da", "parte", "delle", "aree", "rurali", "e", "montane", "circostanti", "e", "poi", "soprattutto", "nel", "secondo", "dopoguerra", "da", "altre", "zone", "d'italia", "in", "particolare", "dal", "mezzogiorno", "il", "rapido", "aumento", "della", "popolazione", "immigrata", "ha", "influito", "enormemente", "sulle", "trasformazioni", "demografiche", "cittadine", "arrivando", "a", "superare", "ampiamente", "in", "numero", "la", "popolazione", "nativa", "gi\u00e0", "negli", "anni", "ottanta", "residenti", "su", "erano", "immigrati", "da", "altre", "parti", "d'italia", "l'esplosione", "demografica", "\u00e8", "stata", "anche", "la", "principale", "causa", "dellintensa", "urbanizzazione", "delle", "periferie", "verificatasi", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "'", "e", "proseguita", "negli", "anni", "'", "e", "'", "dopo", "una", "diminuzione", "di", "residenti", "avvenuta", "negli", "anni", "ottanta", "in", "genere", "a", "beneficio", "dei", "comuni", "della", "cosiddetta", "area", "metropolitana", "alcuni", "dei", "quali", "hanno", "anche", "raddoppiato", "la", "loro", "popolazione", "dalla", "fine", "degli", "anni", "novanta", "si", "\u00e8", "assistito", "a", "una", "ripresa", "dei", "flussi", "migratori", "questa", "volta", "con", "l'inclusione", "di", "flussi", "dall'estero", "questo", "assieme", "a", "una", "ripresa", "delle", "nascite", "ha", "fatto", "s\u00ec", "che", "nei", "primi", "anni", "duemila", "il", "saldo", "demografico", "tornasse", "positivo", "dal", "si", "assiste", "a", "un", "rinnovato", "e", "costante", "slancio", "demografico", "trainato", "da", "un", "saldo", "migratorio", "positivo", "a", "fronte", "di", "un", "saldo", "naturale", "negativo", "cos\u00ec", "da", "portare", "la", "popolazione", "stabilmente", "sopra", "le", "unit\u00e0", "al", "tempo", "stesso", "l'agglomerato", "urbano", "comprendente", "per", "convenzione", "la", "prima", "cinta", "di", "comuni", "confinanti", "raggiunge", "abitanti", "mentre", "l'area", "metropolitana", "estesa", "comprendente", "anche", "altri", "comuni", "non", "confinanti", "con", "il", "comune", "di", "bologna", "come", "budrio", "e", "castel", "san", "pietro", "terme", "supera", "il", "milione", "di", "abitanti", "nel", "bologna", "risultava", "la", "citt\u00e0", "in", "italia", "ad", "aver", "ricevuto", "il", "numero", "pi\u00f9", "alto", "di", "immigrati", "interni", "ovvero", "nuovi", "residenti", "trasferiti", "da", "altre", "zone", "d'italia", "principalmente", "dal", "sud", "oggi", "gli", "immigrati", "da", "altre", "parti", "d'italia", "costituiscono", "la", "maggioranza", "della", "popolazione", "residente", "nel", "provenienti", "in", "buona", "parte", "dalla", "citt\u00e0", "metropolitana", "ma", "in", "costante", "diminuzione", "e", "dal", "meridione", "e", "le", "isole", "e", "in", "costante", "aumento", "in", "particolare", "da", "puglia", "campania", "e", "sicilia", "in", "costante", "diminuzione", "la", "popolazione", "residente", "dalla", "nascita", "mentre", "l'immigrazione", "dall'estero", "anch'essa", "in", "aumento", "si", "attesta", "all'l'et\u00e0", "media", "in", "leggero", "ribasso", "dal", "si", "attesta", "sui", "anni", "secondo", "i", "dati", "dell'istat", "aggiornati", "al", "dicembre", "e", "riguardanti", "la", "cosiddetta", "\"popolazione", "insistente", "per", "studio", "e", "lavoro\"", "cio\u00e8", "residenti", "certificati", "lavoratori", "non", "residenti", "e", "studenti", "fuori", "sede", "con", "base", "stabile", "in", "citt\u00e0", "a", "bologna", "abitano", "persone", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "secondo", "i", "dati", "istat", "al", "gennaio", "i", "cittadini", "stranieri", "a", "bologna", "risultavano", "tra", "tutti", "i", "residenti", "le", "prime", "dieci", "comunit\u00e0", "sono", "quelle", "provenienti", "da", "romania", "bangladesh", "filippine", "pakistan", "cina", "ucraina", "marocco", "moldavia", "albania", "sri", "lanka", "a", "bologna", "\u00e8", "nata", "una", "delle", "prime", "chinatown", "italiane", "con", "i", "primi", "insediamenti", "di", "cittadini", "cinesi", "risalenti", "agli", "anni", "trenta", "ampliatisi", "negli", "anni", "cinquanta", "e", "ottanta", "l'area", "dove", "si", "concentrarono", "fin", "dall'inizio", "le", "comunit\u00e0", "cinesi", "comprende", "le", "zone", "della", "bolognina", "e", "di", "corticella", "soprattutto", "attorno", "a", "via", "ferrarese", "la", "bolognina", "ed", "il", "pilastro", "sono", "statisticamente", "i", "quartieri", "ove", "si", "concentra", "maggiormente", "la", "popolazione", "straniera", "di", "bologna", "lingue", "e", "dialetti", "in", "ambito", "cittadino", "la", "parlata", "vernacolare", "tipica", "\u00e8", "il", "dialetto", "bolognese", "variet\u00e0", "linguistica", "della", "lingua", "emiliana", "esso", "si", "distingue", "in", "dialetto", "bolognese", "cittadino", "originario", "della", "zona", "intramuraria", "e", "varianti", "cosiddette", "\"ariose\"", "della", "provincia", "come", "gi\u00e0", "notava", "dante", "alighieri", "nel", "suo", "de", "vulgari", "eloquentia", "esistevano", "un", "tempo", "differenze", "di", "parlata", "persino", "fra", "gli", "abitanti", "del", "centro", "ovvero", "fra", "il", "borgo", "san", "felice", "corrispondente", "alla", "zona", "del", "pratello", "e", "quelli", "di", "strada", "maggiore", "zona", "dove", "nellviii", "secolo", "si", "erano", "insediati", "i", "longobardia", "partire", "dagli", "anni", "e", "con", "la", "stigmatizzazione", "dell'uso", "del", "dialetto", "e", "la", "progressiva", "messa", "in", "minoranza", "della", "popolazione", "nativa", "a", "causa", "dell'aumento", "dell'immigrazione", "da", "altre", "regioni", "italiane", "l'uso", "del", "bolognese", "\u00e8", "andato", "via", "via", "scomparendo", "sopravvivendo", "quasi", "esclusivamente", "nelle", "sue", "versioni", "ariose", "nei", "comuni", "della", "provincia", "un", "rinnovato", "interesse", "si", "ebbe", "negli", "anni", "ottanta", "con", "l'organizzazione", "supportata", "dal", "comune", "e", "da", "artisti", "quali", "andrea", "mingardi", "di", "festival", "della", "canzone", "bolognese", "nonostante", "ci\u00f2", "non", "abbia", "invertito", "la", "tendenza", "verso", "una", "marginalizzazione", "del", "dialetto", "bolognese", "ne", "\u00e8", "aumentato", "l'interesse", "soprattutto", "accademico", "con", "la", "pubblicazione", "di", "dizionari", "grammatiche", "studi", "e", "l'istituzione", "di", "corsi", "di", "dialetto", "bolognese", "da", "parte", "di", "associazioni", "locali", "per", "quanto", "riguarda", "l'uso", "nel", "quotidiano", "del", "bolognese", "sebbene", "associazioni", "locali", "si", "adoperino", "a", "promuoverlo", "attraverso", "l'organizzazione", "di", "spettacoli", "teatrali", "letture", "e", "concerti", "il", "generale", "disinteresse", "delle", "istituzioni", "e", "di", "buona", "parte", "della", "popolazione", "in", "maggioranza", "non", "nativa", "lasciano", "presagire", "la", "prossima", "estinzione", "del", "bolognese", "tanto", "da", "essere", "classificato", "dall'unesco", "come", "\"seriamente", "in", "pericolo\"", "seriously", "endangered", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "bologna", "\u00e8", "fra", "le", "citt\u00e0", "italiane", "con", "pi\u00f9", "alto", "tasso", "di", "cittadinanza", "attiva", "con", "pi\u00f9", "di", "associazioni", "registrate", "nel", "comune", "una", "forte", "diffusione", "di", "istituzioni", "non", "profit", "pari", "a", "ogni", "abitanti", "seconda", "citt\u00e0", "metropolitana", "in", "italia", "dopo", "firenze", "e", "di", "cittadini", "impegnati", "nel", "volontariato", "pari", "al", "terza", "dopo", "firenze", "e", "genova", "comunit\u00e0", "lgbt", "bologna", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "italiana", "pioniera", "del", "movimento", "per", "i", "diritti", "lgbt", "il", "primo", "movimento", "gay", "il", "\"circolo", "di", "cultura", "omosessuale", "giugno\"", "si", "\u00e8", "attivato", "in", "citt\u00e0", "gi\u00e0", "nel", "e", "nel", "ottenne", "spazi", "aggregativi", "dal", "comune", "l'arcigay", "la", "pi\u00f9", "grande", "associazione", "nazionale", "per", "la", "tutela", "dei", "diritti", "lgbt", "in", "italia", "si", "\u00e8", "costituita", "a", "bologna", "nel", "con", "sede", "presso", "il", "cassero", "di", "porta", "saragozzaha", "sede", "in", "citt\u00e0", "anche", "il", "mit", "movimento", "identit\u00e0", "trans", "una", "onlus", "fondata", "nel", "di", "cui", "\u00e8", "stata", "presidente", "fino", "alla", "sua", "scomparsa", "marcella", "di", "folco", "prima", "associazione", "di", "questo", "tipo", "in", "italia", "oltre", "al", "pride", "che", "si", "svolge", "ogni", "anno", "in", "citt\u00e0", "vi", "sono", "manifestazioni", "legate", "a", "tematiche", "lgbt", "quali", "per", "esempio", "il", "gender", "bender", "un", "festival", "internazionale", "che", "propone", "eventi", "di", "arte", "e", "cultura", "contemporanea", "sull'identit\u00e0", "di", "genere", "e", "l'orientamento", "sessuale", "cultura", "nella", "cultura", "popolare", "bologna", "\u00e8", "nota", "come", "\"la", "grassa\"", "per", "la", "cucina", "\"la", "dotta\"", "per", "l'universit\u00e0", "\"la", "rossa\"", "per", "il", "colore", "dei", "mattoni", "degli", "edifici", "del", "centro", "storico", "anche", "se", "spesso", "l'aggettivo", "\u00e8", "riferito", "al", "pensiero", "politico", "\"rosso\"", "diffuso", "tra", "la", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "e", "\"la", "turrita\"", "per", "l'elevato", "numero", "di", "torri", "costruite", "nel", "periodo", "medievale", "anche", "se", "ad", "oggi", "solo", "ventiquattro", "ne", "sono", "sopravvissute", "nel", "bologna", "\u00e8", "stata", "capitale", "europea", "della", "cultura", "e", "partecipa", "attivamente", "a", "due", "\"reti\"", "proposte", "dall'unesco", "la", "\"rete", "delle", "citt\u00e0", "creative\"", "e", "la", "\"rete", "delle", "citt\u00e0", "europee", "contro", "il", "razzismo", "e", "la", "xenofobia\"", "nel", "lo", "zecchino", "d'oro", "dell'antoniano", "di", "bologna", "\u00e8", "diventato", "\"patrimonio", "unesco", "per", "una", "cultura", "di", "pace\"", "prima", "trasmissione", "televisiva", "al", "mondo", "a", "ricevere", "un", "riconoscimento", "di", "questo", "tipo", "nel", "a", "bologna", "si", "\u00e8", "tenuta", "la", "biennale", "dei", "giovani", "artisti", "dell'europa", "e", "del", "mediterraneo", "considerata", "la", "pi\u00f9", "importante", "vetrina", "mediterranea", "della", "creativit\u00e0", "giovanilemolte", "istituzioni", "culturali", "e", "universitarie", "hanno", "sede", "alla", "manifattura", "delle", "arti", "un'area", "recuperata", "negli", "spazi", "dell'ex", "manifattura", "tabacchi", "e", "dell'ex", "macello", "istruzione", "universit\u00e0", "l'universit\u00e0", "di", "bologna", "\u00e8", "considerata", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "del", "mondo", "occidentale", "la", "data", "della", "sua", "fondazione", "\u00e8", "stata", "fissata", "convenzionalmente", "nell'anno", "da", "una", "commissione", "presieduta", "da", "giosu\u00e8", "carducci", "la", "vita", "della", "citt\u00e0", "e", "quella", "dell'universit\u00e0", "sono", "intimamente", "connesse", "fin", "dal", "medioevo", "facendo", "meritare", "a", "bologna", "l'appellativo", "di", "la", "dotta", "nell'anno", "accademico", "ha", "ospitato", "pi\u00f9", "di", "studenti", "secondo", "la", "classifica", "mondiale", "delle", "universit\u00e0", "stilata", "da", "quacquarelli", "symonds", "l'universit\u00e0", "di", "bologna", "\u00e8", "la", "seconda", "universit\u00e0", "italiana", "e", "la", "\u00aa", "nel", "mondo", "l'alto", "numero", "di", "studenti", "provenienti", "da", "ogni", "parte", "d'italia", "e", "del", "mondo", "ha", "un", "notevole", "impatto", "sulla", "vita", "della", "citt\u00e0", "se", "da", "una", "parte", "questo", "afflusso", "contribuisce", "a", "vivacizzare", "in", "maniera", "significativa", "il", "centro", "storico", "in", "cui", "l'et\u00e0", "media", "dei", "residenti", "sarebbe", "altrimenti", "molto", "alta", "e", "l'offerta", "culturale", "d'altro", "canto", "le", "amministrazioni", "locali", "devono", "spesso", "confrontarsi", "con", "problemi", "di", "ordine", "pubblico", "e", "di", "sporcizia", "legati", "all'animata", "vita", "notturna", "della", "zona", "universitaria", "bologna", "\u00e8", "una", "delle", "sedi", "dell'universit\u00e0", "americana", "johns", "hopkins", "university", "the", "paul", "h", "nitze", "school", "of", "advanced", "international", "studies", "sais", "che", "conta", "nel", "centro", "scolastico", "emiliano", "pi\u00f9", "di", "alunni", "di", "oltre", "cento", "nazionalit\u00e0", "diverse", "in", "citt\u00e0", "vi", "\u00e8", "anche", "una", "sede", "del", "dickinson", "college", "con", "un", "programma", "attivo", "fin", "dal", "dove", "studiano", "circa", "un", "migliaio", "di", "ragazzi", "prevalentemente", "statunitensisono", "poi", "presenti", "altre", "sedi", "di", "universit\u00e0", "straniere", "o", "programmi", "di", "studi", "come", "ad", "esempio", "l'alliance", "fran\u00e7aise", "il", "bologna", "consortial", "studies", "program", "bcsp", "dell'indiana", "university", "la", "brown", "university", "l'eastern", "college", "consortium", "ecco", "del", "vassar", "college", "l'istituto", "di", "cultura", "germanica", "e", "la", "university", "of", "california", "il", "pi\u00f9", "longevo", "esempio", "di", "istituzione", "accademica", "straniera", "\u00e8", "il", "collegio", "di", "spagna", "il", "pi\u00f9", "antico", "collegio", "al", "mondo", "aperto", "a", "studenti", "stranieri", "erede", "del", "fenomeno", "delle", "nationes", "nella", "tradizione", "dell'universit\u00e0", "medievale", "ed", "\u00e8", "anche", "l'unico", "di", "tale", "tipo", "sopravvissuto", "nell'europa", "continentale", "altri", "esempi", "hanno", "resistito", "solo", "nel", "regno", "unito", "accademie", "nel", "cinquecentoseicento", "bologna", "fu", "sede", "di", "numerose", "accademie", "come", "quella", "letteraria", "degli", "oziosi", "quella", "artistica", "degli", "incamminati", "fondata", "dai", "carracci", "nel", "e", "quella", "musicale", "dei", "floridi", "l'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "bologna", "affonda", "le", "sue", "radici", "nell'accademia", "clementina", "fondata", "nel", "importanti", "maestri", "hanno", "insegnato", "presso", "la", "scuola", "bolognese", "fra", "i", "quali", "donato", "creti", "giuseppe", "galli", "bibiena", "gaetano", "gandolfi", "francesco", "rosaspina", "virgilio", "guidi", "giorgio", "morandi", "pompilio", "mandelli", "paolo", "manaresi", "umberto", "mastroianni", "milton", "glaser", "ospita", "ogni", "anno", "circa", "millecinquecento", "studenti", "il", "conservatorio", "giovanni", "battista", "martini", "di", "bologna", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "conservatori", "statali", "italiani", "la", "fondazione", "del", "conservatorio", "liceo", "musicale", "di", "bologna", "che", "raccolse", "l'eredit\u00e0", "dell'accademia", "filarmonica", "di", "bologna", "risale", "al", "ed", "\u00e8", "considerata", "la", "prima", "scuola", "musicale", "pubblica", "in", "italia", "fra", "i", "suoi", "studenti", "di", "rilievo", "si", "annovera", "gioachino", "rossini", "l'accademia", "delle", "scienze", "dell'istituto", "di", "bologna", "\u00e8", "stata", "fondata", "nel", "l'istituzione", "continuava", "la", "precedente", "\"accademia", "degli", "inquieti\"", "che", "era", "stata", "fondata", "intorno", "al", "da", "eustachio", "manfredi", "essa", "viene", "perci\u00f2", "considerata", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "accademie", "scientifiche", "italiane", "tuttora", "esistenti", "istituti", "di", "istruzione", "superiore", "sono", "presenti", "diversi", "licei", "e", "istituti", "superiori", "sia", "pubblici", "sia", "privati", "i", "licei", "sono", "liceo", "artistico", "francesco", "arcangeli", "liceo", "ginnasio", "statale", "luigi", "galvani", "liceo", "ginnasio", "statale", "marco", "minghetti", "liceo", "linguistico", "umanistico", "laura", "bassi", "liceo", "scientifico", "statale", "augusto", "righi", "liceo", "scientifico", "marcello", "malpighi", "liceo", "scientifico", "enrico", "fermi", "liceo", "scientifico", "niccol\u00f2", "copernico", "liceo", "scientifico", "albert", "bruce", "sabingli", "istituti", "superiori", "sono", "istituto", "di", "istruzione", "superiore", "crescenzipacinottisirani", "istituto", "tecnico", "commerciale", "statale", "rosa", "luxemburg", "istituto", "tecnico", "industriale", "odone", "belluzzi", "istituto", "professionale", "per", "l'industria", "e", "l'artigianato", "aristotile", "fioravanti", "istituto", "tecnico", "industriale", "aldini", "valeriani", "istituto", "professionale", "statale", "artigianato", "e", "servizi", "aldrovandi", "rubbiani", "istituto", "professionale", "statale", "per", "l'industria", "artigianato", "marcello", "malpighi", "sez", "odontotecnico", "istituto", "tecnico", "agrario", "arrigo", "serpieri", "istituto", "di", "istruzione", "superiore", "ipc", "manfredi", "itc", "tanari", "istituto", "comprensivo", "collegio", "san", "luigi", "la", "scuola", "pi\u00f9", "antica", "della", "citt\u00e0", "biblioteche", "a", "bologna", "si", "trovano", "pi\u00f9", "di", "cento", "biblioteche", "fra", "cui", "comunali", "di", "quartiere", "e", "pi\u00f9", "di", "universitarie", "dislocate", "in", "diverse", "zone", "della", "citt\u00e0", "fra", "le", "pi\u00f9", "note", "e", "frequentate", "vi", "sono", "la", "biblioteca", "comunale", "dell'archiginnasio", "ex", "sede", "dell'universit\u00e0", "e", "la", "biblioteca", "sala", "borsa", "inaugurata", "nel", "la", "pi\u00f9", "fornita", "con", "oltre", "volumi", "\u00e8", "la", "biblioteca", "universitaria", "di", "bologna", "di", "notevole", "interesse", "e", "di", "capitale", "importanza", "in", "ambito", "nazionale", "ed", "europeo", "\u00e8", "anche", "la", "cineteca", "di", "bologna", "istituzione", "comunale", "dedicata", "al", "cinema", "e", "alla", "filmografia", "vi", "sono", "inoltre", "diverse", "biblioteche", "tematiche", "come", "quella", "sulla", "storia", "del", "novecento", "dell'istituto", "storico", "parri", "emiliaromagna", "quella", "dell'istituto", "gramsci", "la", "biblioteca", "italiana", "delle", "donne", "la", "biblioteca", "del", "museo", "internazionale", "della", "musica", "la", "biblioteca", "emeroteca", "del", "mambo", "e", "numerose", "altre", "nel", "luglio", "bologna", "ha", "ottenuto", "il", "riconoscimento", "di", "\"citt\u00e0", "che", "legge\"", "musei", "bologna", "possiede", "oltre", "quaranta", "musei", "nei", "quali", "accanto", "alle", "collezioni", "permanenti", "sono", "organizzate", "mostre", "temporanee", "i", "musei", "civici", "pi\u00f9", "importanti", "sono", "le", "collezioni", "comunali", "d'arte", "il", "museo", "civico", "archeologico", "il", "museo", "civico", "medievale", "il", "museo", "morandi", "il", "museo", "civico", "d'arte", "industriale", "davia", "bargellini", "il", "museo", "del", "patrimonio", "industriale", "di", "bologna", "il", "mambo", "museo", "d'arte", "moderna", "di", "bologna", "e", "il", "museo", "internazionale", "e", "biblioteca", "della", "musica", "la", "pinacoteca", "nazionale", "di", "bologna", "nata", "nel", "in", "seno", "all'accademia", "di", "belle", "arti", "\u00e8", "un", "museo", "statale", "dotato", "di", "autonomia", "gestionale", "ad", "essi", "si", "aggiungono", "i", "musei", "religiosi", "e", "quelli", "di", "fondazioni", "private", "come", "il", "museo", "della", "storia", "di", "bologna", "e", "il", "mast", "manifattura", "di", "arti", "sperimentazione", "e", "tecnologia", "anche", "l'universit\u00e0", "ha", "propri", "musei", "spesso", "legati", "ai", "singoli", "dipartimenti", "tutti", "riuniti", "nel", "sistema", "museale", "d'ateneo", "il", "principale", "dei", "musei", "universitari", "\u00e8", "il", "museo", "di", "palazzo", "poggi", "che", "comprende", "numerose", "collezioni", "di", "storia", "naturale", "anatomia", "e", "ostetricia", "fisica", "e", "chimica", "architettura", "militare", "geografia", "e", "nautica", "arte", "orientale", "media", "stampa", "le", "principali", "redazioni", "delle", "testate", "presenti", "a", "bologna", "sono", "radio", "in", "via", "del", "pratello", "a", "bologna", "\u00e8", "nata", "nel", "radio", "alice", "una", "delle", "prime", "radio", "libere", "italiane", "chiusa", "dai", "carabinieri", "durante", "le", "contestazioni", "del", "seguita", "poco", "dopo", "da", "radio", "ricerca", "aperta", "fino", "al", "ha", "operato", "radio", "citt\u00e0", "del", "capo", "storica", "emittente", "nata", "da", "una", "costola", "di", "radiocitt\u00e0", "nel", "nel", "bolognese", "occupano", "stazioni", "radiofoniche", "le", "principali", "emittenti", "italiane", "inoltre", "alcune", "radio", "e", "syndication", "anche", "a", "diffusione", "nazionale", "hanno", "sede", "in", "quest'area", "le", "principali", "emittenti", "di", "bologna", "e", "hinterland", "sono", "televisione", "hanno", "sede", "a", "bologna", "molte", "tv", "locali", "nonch\u00e9", "alcune", "reti", "e", "syndication", "nazionali", "oltre", "alle", "sedi", "regionali", "rai", "e", "mediaset", "nel", "\u00e8", "nata", "orfeo", "tv", "il", "primo", "esperimento", "di", "televisione", "di", "strada", "aderente", "al", "network", "telestreet", "i", "principali", "emittenti", "dell'area", "bolognese", "sono", "a", "bologna", "sono", "ambientate", "le", "serie", "televisive", "via", "zanardi", "l'ispettore", "coliandro", "e", "l'ispettore", "sarti", "in", "una", "casa", "di", "bologna", "\u00e8", "stato", "girato", "il", "primo", "reality", "show", "italiano", "davvero", "trasmesso", "nel", "da", "rai", "presso", "lo", "studio", "televisivo", "dell'antoniano", "viene", "prodotto", "dal", "lo", "zecchino", "d'oro", "trasmesso", "annualmente", "su", "rai", "editoria", "numerosi", "editori", "hanno", "sede", "nel", "bolognese", "sviluppandosi", "principalmente", "nei", "settori", "della", "scolastica", "della", "saggistica", "universitaria", "e", "divulgativa", "della", "narrativa", "del", "fumetto", "e", "dell'arte", "in", "citt\u00e0", "si", "svolge", "dal", "la", "fiera", "del", "libro", "per", "ragazzi", "e", "presso", "la", "biblioteca", "salaborsa", "si", "trova", "la", "sede", "italiana", "dell'organizzazione", "noprofit", "ibby", "nel", "territorio", "bolognese", "vi", "sono", "inoltre", "diversi", "marchi", "di", "editoria", "per", "l'infanzia", "tre", "le", "case", "editrici", "pi\u00f9", "importanti", "storicamente", "bologna", "\u00e8", "stata", "sede", "di", "importanti", "aziende", "grafiche", "e", "tipografiche", "ai", "tempi", "di", "aldo", "manuzio", "il", "tipografo", "bolognese", "francesco", "griffo", "invent\u00f2", "proprio", "per", "il", "primo", "editore", "italiano", "il", "corsivo", "all'estero", "denominato", "anche", "italic", "nel", "il", "tipografo", "francesco", "simoncini", "realizz\u00f2", "una", "variante", "del", "carattere", "garamond", "che", "divenne", "lo", "standard", "per", "le", "case", "editrici", "italiane", "il", "simoncini", "garamond", "appunto", "ma", "cre\u00f2", "anche", "il", "delia", "utilizzato", "per", "gli", "elenchi", "telefonici", "arte", "a", "bologna", "fior\u00ec", "nel", "trecento", "una", "vivace", "scuola", "di", "pittura", "a", "cui", "facevano", "capo", "vitale", "da", "bologna", "dalmasio", "scannabecchi", "e", "simone", "dei", "crocifissi", "assieme", "agli", "allievi", "jacopo", "di", "paolo", "cristoforo", "da", "bologna", "andrea", "de'", "bartoli", "\"jacobus\"", "il", "cosiddetto", "pseudo", "jacopino", "di", "francesco", "lippo", "di", "dalmasio", "e", "altri", "i", "toscani", "cimabue", "e", "giotto", "hanno", "inoltre", "lasciato", "poche", "ma", "importanti", "testimonianze", "in", "citt\u00e0", "durante", "il", "rinascimento", "specialmente", "sotto", "la", "signoria", "dei", "bentivoglio", "bologna", "fu", "patria", "dei", "pittori", "amico", "aspertini", "e", "francesco", "francia", "mentre", "vi", "operarono", "anche", "i", "ferraresi", "francesco", "del", "cossa", "e", "lorenzo", "costa", "ma", "\u00e8", "fra", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "cinquecento", "e", "l'inizio", "del", "settecento", "ovvero", "dal", "manierismo", "al", "barocco", "che", "la", "scuola", "bolognese", "di", "pittura", "raggiunse", "il", "suo", "culmine", "con", "artisti", "del", "calibro", "del", "domenichino", "i", "carracci", "fondatori", "dell'accademia", "degli", "incamminati", "domenico", "tibaldi", "il", "guercino", "guido", "reni", "elisabetta", "sirani", "prospero", "fontana", "lavinia", "fontana", "e", "moltissimi", "altri", "mentre", "vi", "operarono", "anche", "il", "parmigianino", "e", "donato", "creti", "le", "opere", "di", "questi", "artisti", "si", "possono", "ammirare", "nelle", "chiese", "e", "palazzi", "cittadini", "nonch\u00e9", "nella", "pinacoteca", "nazionale", "di", "bologna", "in", "epoca", "moderna", "e", "contemporanea", "bologna", "ha", "dato", "i", "natali", "a", "luigi", "serra", "giorgio", "morandi", "a", "cui", "\u00e8", "dedicato", "l'omonimo", "museo", "mario", "bonazzi", "ilario", "rossi", "aldo", "borgonzoni", "carlo", "gajani", "sergio", "romiti", "vasco", "bendini", "pirro", "cuniberti", "sergio", "vacchi", "vittorio", "mascalchi", "valerio", "adami", "pier", "paolo", "calzolari", "e", "piero", "manai", "mentre", "vi", "operarono", "e", "operano", "artisti", "quali", "giovanni", "romagnoli", "germano", "sartelli", "concetto", "pozzati", "luciano", "de", "vita", "e", "molti", "altri", "in", "ambito", "scultoreo", "operarono", "a", "bologna", "artisti", "come", "arnolfo", "di", "cambio", "nicola", "pisano", "pierpaolo", "dalle", "masegne", "niccol\u00f2", "dell'arca", "jacopo", "della", "quercia", "michelangelo", "giambologna", "alfonso", "lombardi", "properzia", "de'", "rossi", "e", "pi\u00f9", "recentemente", "umberto", "mastroianni", "quinto", "ghermandi", "roberto", "tirelli", "mario", "ceroli", "nicola", "zamboni", "e", "luigi", "mainolfi", "dal", "si", "tiene", "presso", "la", "fiera", "di", "bologna", "annualmente", "nel", "mese", "di", "gennaio", "arte", "fiera", "una", "fiera", "d'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "dal", "al", "si", "\u00e8", "svolta", "annualmente", "la", "settimana", "internazionale", "della", "performance", "curata", "da", "renato", "barilli", "francesca", "alinovi", "e", "roberto", "daolio", "un", "evento", "di", "alto", "valore", "culturale", "coinvolgendo", "lo", "spazio", "pubblico", "della", "citt\u00e0", "dal", "per", "commemorare", "la", "tragica", "scomparsa", "di", "francesca", "alinovi", "\u00e8", "stato", "istituito", "il", "premio", "a", "lei", "intitolato", "a", "cui", "dal", "\u00e8", "stata", "aggiunta", "la", "dedica", "al", "critico", "d'arte", "roberto", "daolio", "anch'egli", "prematuramente", "scomparso", "ogni", "anno", "il", "premio", "alinovi", "daolio", "viene", "conferito", "ad", "un", "artista", "contemporaneo", "letteratura", "bologna", "\u00e8", "patria", "nativa", "o", "adottiva", "di", "molti", "grandi", "scrittori", "e", "poeti", "italiani", "come", "guido", "guinizelli", "giosu\u00e8", "carducci", "primo", "italiano", "a", "vincere", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "all'inizio", "del", "xx", "secolo", "giovanni", "pascoli", "e", "pier", "paolo", "pasolini", "\u00e8", "anche", "la", "culla", "di", "alcuni", "fra", "i", "migliori", "giallisti", "italiani", "tra", "cui", "loriano", "macchiavelli", "considerato", "il", "decano", "degli", "scrittori", "giallisti", "di", "bologna", "altri", "esponenti", "del", "genere", "sono", "grazia", "verasani", "danila", "comastri", "montanari", "giampiero", "rigosi", "marcello", "fois", "ecc", "a", "bologna", "sono", "inoltre", "ambientate", "opere", "letterarie", "italiane", "e", "straniere", "come", "il", "broker", "di", "john", "grisham", "jack", "frusciante", "\u00e8", "uscito", "dal", "gruppo", "di", "enrico", "brizzi", "almost", "blue", "di", "carlo", "lucarelli", "il", "gobbo", "misterioso", "di", "antonio", "faeti", "e", "l'esercito", "di", "scipione", "di", "giuseppe", "d'agatanumerosi", "sono", "gli", "altri", "scrittori", "e", "i", "poeti", "legati", "a", "bologna", "sia", "del", "passato", "come", "ludovico", "de", "varthema", "e", "giulio", "cesare", "croce", "sia", "del", "contemporaneo", "come", "umberto", "eco", "valerio", "evangelisti", "pino", "cacucci", "stefano", "benni", "ermanno", "cavazzoni", "simona", "vinci", "e", "i", "wu", "ming", "fumetto", "bologna", "ha", "una", "lunga", "e", "radicata", "tradizione", "nel", "fumetto", "fin", "dal", "dopoguerra", "il", "fumetto", "ha", "preso", "piede", "in", "citt\u00e0", "anche", "grazie", "ai", "numerosi", "disegnatori", "sceneggiatori", "ed", "editori", "che", "vi", "hanno", "operato", "e", "si", "sono", "affermati", "come", "alcuni", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "esponenti", "del", "fumetto", "italiano", "come", "magnus", "bonvi", "silver", "e", "vittorio", "giardino", "considerati", "i", "pionieri", "dei", "fumettisti", "bolognesifra", "le", "case", "editrici", "bolognesi", "che", "si", "occupano", "di", "fumetto", "vi", "sono", "coconino", "press", "e", "kappa", "edizioni", "l'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "bologna", "ha", "aperto", "nel", "la", "scuola", "sperimentale", "di", "fumetto", "e", "illustrazione", "la", "prima", "in", "italia", "che", "ha", "fra", "gli", "insegnanti", "alcuni", "dei", "migliori", "disegnatori", "della", "scena", "italiana", "dal", "si", "svolge", "il", "festival", "di", "fumetto", "bilbolbul", "che", "propone", "artisti", "italiani", "e", "stranieri", "con", "mostre", "incontri", "dibattiti", "e", "laboratori", "musica", "nel", "bologna", "ha", "ottenuto", "il", "riconoscimento", "unesco", "di", "\"citt\u00e0", "creativa", "per", "la", "musica\"", "musica", "classica", "a", "bologna", "sono", "presenti", "il", "museo", "internazionale", "e", "biblioteca", "della", "musica", "il", "conservatorio", "giovanni", "battista", "martini", "l'accademia", "filarmonica", "di", "bologna", "e", "il", "teatro", "comunale", "di", "bologna", "sede", "dell'autorevole", "orchestra", "della", "fondazione", "teatro", "comunale", "di", "bologna", "attiva", "dal", "dopoguerra", "dal", "\u00e8", "attiva", "la", "casa", "musicale", "bongiovanni", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "nel", "campo", "dell'editoria", "e", "della", "discografia", "di", "musica", "classica", "a", "partire", "dal", "a", "bologna", "viene", "organizzato", "il", "concorso", "internazionale", "di", "composizione", "\"", "agosto\"", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "concorsi", "di", "composizione", "musicale", "al", "mondo", "ogni", "anno", "la", "sera", "del", "agosto", "le", "opere", "vincitrici", "ed", "altre", "commissionate", "ad", "hoc", "vengono", "suonate", "in", "piazza", "maggiore", "in", "un", "grande", "concerto", "gratuito", "fra", "i", "numerosi", "esempi", "di", "formazioni", "musicali", "si", "ricordano", "il", "coro", "euridice", "coro", "polifonico", "fondato", "nel", "e", "rimasto", "ininterrottamente", "attivo", "e", "l'orchestra", "mozart", "fondata", "nel", "da", "carlo", "maria", "badini", "e", "diretta", "da", "claudio", "abbado", "fino", "alla", "sua", "morte", "bologna", "ha", "dato", "i", "natali", "a", "musicisti", "molto", "noti", "come", "il", "contralto", "antonio", "bernacchi", "i", "tenori", "luigi", "antinori", "matteo", "babini", "e", "gianni", "raimondi", "il", "baritono", "ruggero", "raimondi", "i", "compositori", "giovanni", "paolo", "colonna", "giacomo", "antonio", "perti", "e", "ottorino", "respighi", "a", "bologna", "ha", "vissuto", "ed", "\u00e8", "morto", "il", "famoso", "farinelli", "e", "qui", "soggiorn\u00f2", "in", "due", "riprese", "da", "marzo", "a", "ottobre", "il", "giovanissimo", "e", "gi\u00e0", "geniale", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "ospite", "del", "conte", "gian", "luca", "pallavicini", "mozart", "ebbe", "l'opportunit\u00e0", "di", "incontrare", "musicisti", "e", "studiosi", "dal", "gi\u00e0", "citato", "farinelli", "ai", "compositori", "vincenzo", "manfredini", "e", "josef", "mysliveek", "fino", "allo", "storico", "della", "musica", "inglese", "charles", "burney", "e", "padre", "giovanni", "battista", "martini", "mozart", "prese", "lezioni", "di", "contrappunto", "da", "padre", "martini", "all'epoca", "considerato", "come", "il", "pi\u00f9", "grande", "teorico", "musicale", "e", "il", "pi\u00f9", "grande", "esperto", "d'europa", "nel", "contrappunto", "barocco", "il", "quattordicenne", "amadeus", "nel", "fu", "aggregato", "all'accademia", "filarmonica", "di", "bologna", "la", "difficile", "e", "rigida", "prova", "di", "esame", "su", "\"un'antifona", "di", "canto", "fermo\"", "dell'ancora", "giovane", "mozart", "non", "fu", "particolarmente", "brillante", "esistono", "due", "versioni", "della", "prova", "di", "esame", "entrambe", "conservate", "al", "museo", "internazionale", "e", "biblioteca", "della", "musica", "di", "bologna", "una", "delle", "quali", "scorretta", "dato", "che", "entrambe", "sono", "autografate", "da", "mozart", "questa", "\u00e8", "l'evidenza", "che", "padre", "martini", "pass\u00f2", "una", "sua", "rielaborazione", "del", "testo", "di", "esame", "ad", "amadeus", "per", "favorirne", "la", "promozione", "mozart", "si", "dimostr\u00f2", "sempre", "riconoscente", "per", "gli", "insegnamenti", "di", "padre", "martini", "al", "punto", "da", "scrivere", "musica", "leggera", "la", "citt\u00e0", "ha", "una", "grande", "tradizione", "nella", "musica", "leggera", "contemporanea", "con", "molti", "musicisti", "e", "cantautori", "di", "successo", "e", "una", "miriade", "di", "artisti", "emergenti", "tanto", "da", "poter", "definire", "una", "scena", "musicale", "bolognese", "fra", "i", "cantanti", "bolognesi", "di", "nascita", "o", "di", "adozione", "ci", "sono", "raffaella", "carr\u00e0", "lucio", "dalla", "francesco", "guccini", "gianni", "morandi", "luca", "carboni", "samuele", "bersani", "andrea", "mingardi", "cesare", "cremonini", "dodi", "battaglia", "paolo", "mengoli", "dino", "sarti", "cristina", "d'avena", "claudio", "lolli", "beppe", "maniglia", "fio", "zanotti", "silvia", "mezzanotte", "neffa", "sempre", "a", "bologna", "si", "sono", "costituiti", "gruppi", "come", "i", "pooh", "gli", "stadio", "gli", "skiantos", "i", "gaznevada", "i", "l\u00f9napop", "i", "massimo", "volume", "gli", "avvoltoi", "i", "marta", "sui", "tubi", "i", "gem", "boy", "i", "mariposa", "i", "canzoniere", "delle", "lame", "i", "datura", "i", "garden", "house", "e", "lo", "stato", "sociale", "vasco", "rossi", "originario", "di", "zocca", "ha", "a", "bologna", "la", "sua", "residenza", "jazz", "bologna", "\u00e8", "stata", "fra", "le", "prime", "citt\u00e0", "italiane", "a", "diffondere", "la", "cultura", "del", "jazz", "anche", "grazie", "a", "festival", "di", "grande", "richiamo", "come", "il", "bologna", "jazz", "festival", "e", "il", "pi\u00f9", "recente", "alma", "jazz", "e", "a", "musicisti", "di", "calibro", "internazionale", "che", "qui", "sono", "nati", "o", "vi", "si", "sono", "stabiliti", "o", "formati", "come", "paolo", "fresu", "jimmy", "villotti", "la", "doctor", "dixie", "jazz", "band", "moris", "fabbri", "il", "collettivo", "bassesfere", "ecc", "spesso", "ha", "suonato", "in", "citt\u00e0", "il", "grande", "trombettista", "chet", "baker", "come", "testimonia", "una", "sua", "incisione", "del", "intitolata", "chet", "baker", "in", "bologna", "e", "molti", "altri", "grandi", "nomi", "internazionali", "come", "miles", "davis", "dexter", "gordon", "sarah", "vaughan", "ella", "fitzgerald", "charles", "mingus", "gato", "barbieri", "ecc", "numerosi", "locali", "continuano", "a", "proporre", "con", "successo", "questo", "genere", "fra", "cui", "alcuni", "specializzati", "il", "settembre", "\u00e8", "stata", "inaugurata", "a", "bologna", "la", "strada", "del", "jazz", "costituita", "da", "via", "caprarie", "e", "via", "degli", "orefici", "con", "una", "manifestazione", "pubblica", "che", "ha", "ospitato", "numerosi", "concerti", "la", "prima", "stella", "dei", "miti", "del", "jazz", "\u00e8", "dedicata", "a", "chet", "baker", "ed", "\u00e8", "posta", "sul", "marciapiede", "di", "fronte", "al", "portone", "dove", "un", "tempo", "sorgeva", "il", "musiclub", "di", "alberto", "alberti", "punk", "e", "new", "wave", "alla", "fine", "degli", "anni", "settanta", "ed", "in", "particolare", "nel", "contesto", "del", "movimento", "del", "settantasette", "e", "delle", "prime", "esperienze", "di", "radio", "libere", "come", "radio", "alice", "bologna", "divenne", "un", "luogo", "chiave", "del", "punk", "rock", "e", "della", "new", "wave", "in", "italia", "la", "scena", "rock", "bolognese", "di", "cui", "facevano", "parte", "gruppi", "quali", "skiantos", "gaznevada", "the", "stupid", "set", "confusional", "quartet", "hifi", "bros", "luti", "chroma", "central", "unit", "windopen", "rusk", "und", "brusk", "e", "molti", "altri", "segn\u00f2", "la", "\"rinascita\"", "del", "rock", "italiano", "in", "chiave", "punk", "e", "new", "wave", "ma", "spesso", "caratterizzato", "da", "toni", "ironici", "e", "dissacranti", "nacque", "cos\u00ec", "il", "rock", "demenziale", "termine", "coniato", "da", "freak", "antoni", "cantante", "degli", "skiantos", "evento", "chiave", "di", "questa", "\"rinascita\"", "fu", "il", "bizzarro", "concerto", "bologna", "rock", "dalle", "cantine", "all'asfalto", "tenutosi", "al", "palasport", "di", "bologna", "il", "aprile", "etichette", "come", "la", "harpo's", "bazar", "e", "la", "italian", "records", "entrambe", "fondate", "da", "oderso", "rubini", "furono", "tra", "le", "prime", "in", "italia", "a", "proporre", "questo", "nuovo", "approccio", "alla", "musicanei", "primi", "anni", "ottanta", "bologna", "\u00e8", "stata", "anche", "uno", "dei", "centri", "nevralgici", "dell'hardcore", "punk", "grazie", "a", "band", "come", "raf", "punk", "nabat", "irha", "stalag", "anna", "falkss", "bacteria", "sottocultura", "e", "rip", "off", "e", "ad", "etichette", "come", "la", "attack", "punk", "records", "di", "jumpy", "velena", "celebre", "fu", "la", "contestazione", "organizzata", "dai", "punk", "bolognesi", "durante", "il", "concerto", "dei", "clash", "in", "piazza", "maggiore", "nel", "evento", "identificato", "da", "molti", "come", "l'atto", "di", "nascita", "dell'intero", "movimento", "hardcore", "in", "italia", "hip", "hop", "e", "musica", "elettronica", "a", "partire", "dalla", "fine", "degli", "anni", "ottanta", "bologna", "\u00e8", "stata", "una", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "per", "la", "cultura", "hip", "hop", "ospitando", "artisti", "e", "gruppi", "quali", "neffa", "sangue", "misto", "joe", "cassano", "deda", "inoki", "e", "grazie", "a", "luoghi", "presso", "la", "quale", "questa", "cultura", "veniva", "supportata", "e", "diffusa", "fin", "dai", "primi", "anni", "novanta", "come", "il", "centro", "sociale", "isola", "nel", "kantiere", "negli", "anni", "l'hip", "hop", "bolognese", "ha", "visto", "attivi", "gruppi", "come", "i", "porzione", "massiccia", "crew", "una", "delle", "prime", "crew", "hip", "hop", "multietniche", "in", "italia", "fondata", "dal", "rapper", "inoki", "e", "i", "fuoco", "negli", "occhi", "durante", "gli", "anni", "novanta", "emerse", "a", "bologna", "un", "punto", "di", "aggregazione", "devoto", "alla", "musica", "elettronica", "il", "link", "al", "cui", "interno", "nasceranno", "distorsonie", "il", "primo", "festival", "di", "musica", "dance", "elettronica", "organizzato", "in", "italia", "e", "netmage", "uno", "dei", "maggiori", "festival", "italiani", "di", "live", "media", "ora", "confluito", "nel", "live", "arts", "week", "teatro", "il", "teatro", "\u00e8", "stata", "una", "forma", "di", "intrattenimento", "molto", "diffusa", "a", "bologna", "fino", "dal", "cinquecento", "il", "primo", "teatro", "pubblico", "fu", "il", "teatro", "della", "sala", "attivo", "a", "partire", "dal", "nel", "palazzo", "del", "podest\u00e0", "una", "figura", "molto", "importante", "del", "teatro", "bolognese", "e", "italiano", "fu", "alfredo", "testoni", "il", "commediografo", "autore", "de", "il", "cardinale", "lambertini", "grande", "successo", "teatrale", "sin", "dal", "riproposto", "poi", "sullo", "schermo", "dall'attore", "bolognese", "gino", "cervi", "nel", "il", "comune", "di", "bologna", "ha", "dato", "vita", "al", "progetto", "\"bologna", "dei", "teatri\"", "un'associazione", "che", "riunisce", "le", "principali", "strutture", "teatrali", "della", "citt\u00e0", "si", "tratta", "di", "un", "circuito", "di", "teatri", "dall'offerta", "culturale", "variegata", "che", "spazia", "dalla", "commedia", "dialettale", "bolognese", "alla", "danza", "contemporanea", "ma", "con", "una", "strategia", "di", "comunicazione", "e", "promozione", "unitaria", "in", "concreto", "gli", "spettacoli", "in", "cartellone", "nei", "vari", "teatri", "aderenti", "al", "progetto", "vengono", "pubblicizzati", "settimanalmente", "attraverso", "una", "locandina", "unica", "i", "principali", "teatri", "di", "bologna", "sono", "l'arena", "del", "sole", "e", "il", "teatro", "comunale", "cinema", "a", "bologna", "ha", "sede", "la", "prestigiosa", "cineteca", "gi\u00e0", "presieduta", "dal", "regista", "giuseppe", "bertolucci", "e", "successivamente", "da", "carlo", "mazzacurati", "e", "poi", "da", "marco", "bellocchio", "grazie", "all'apporto", "fornito", "dagli", "studenti", "del", "dams", "sono", "attive", "in", "citt\u00e0", "parecchie", "produzioni", "cinematografiche", "indipendenti", "in", "italia", "bologna", "\u00e8", "la", "seconda", "citt\u00e0", "con", "maggior", "numero", "di", "posti", "in", "sale", "cinematografiche", "per", "abitanti", "superata", "solo", "da", "campobasso", "che", "per\u00f2", "ha", "una", "popolazione", "molto", "pi\u00f9", "esigua", "e", "la", "diciannovesima", "in", "europanumerosi", "sono", "i", "festival", "dedicati", "al", "cinema", "che", "si", "tengono", "in", "citt\u00e0", "fra", "cui", "future", "film", "festival", "biografilm", "festival", "il", "cinema", "ritrovato", "immaginaria", "ogni", "estate", "in", "piazza", "maggiore", "viene", "allestito", "un", "cinema", "all'aperto", "con", "uno", "degli", "schermi", "cinematografici", "pi\u00f9", "grandi", "d'europa", "in", "cui", "si", "proiettano", "tutte", "le", "sere", "alcuni", "dei", "migliori", "restauri", "della", "cineteca", "e", "altre", "pellicole", "fra", "le", "novit\u00e0", "della", "stagione", "in", "un", "cartellone", "di", "oltre", "cinquanta", "appuntamenti", "denominato", "sotto", "le", "stelle", "del", "cinema", "film", "girati", "a", "bologna", "cucina", "la", "fama", "internazionale", "della", "cucina", "bolognese", "risale", "al", "medioevo", "quando", "le", "potenti", "famiglie", "signorili", "impiegavano", "presso", "le", "loro", "corti", "i", "cuochi", "pi\u00f9", "celebrati", "del", "tempo", "mentre", "numerose", "erano", "gi\u00e0", "nel", "trecento", "le", "osterie", "cittadine", "la", "tradizione", "gastronomica", "di", "bologna", "\u00e8", "strettamente", "legata", "all'universit\u00e0", "la", "mescolanza", "di", "numerosi", "studenti", "e", "professori", "di", "nazionalit\u00e0", "diverse", "arricch\u00ec", "la", "cultura", "gastronomica", "e", "rese", "necessaria", "una", "buona", "organizzazione", "dell'approvvigionamento", "alimentare", "la", "cucina", "bolognese", "cos\u00ec", "come", "quella", "di", "tutta", "l'emilia", "si", "distingue", "per", "l'abbondanza", "nell'uso", "di", "carne", "in", "particolare", "maiale", "e", "pasta", "all'uovo", "tanto", "da", "far", "meritare", "alla", "citt\u00e0", "l'appellativo", "di", "bologna", "la", "grassa", "abbonda", "anche", "l'uso", "di", "latticini", "quali", "il", "burro", "il", "formaggio", "molle", "e", "il", "parmigiano", "reggiano", "le", "numerose", "ricette", "di", "origine", "bolognese", "diffuse", "in", "tutto", "il", "mondo", "come", "eccellenze", "della", "cucina", "italiana", "e", "la", "proliferazione", "in", "citt\u00e0", "di", "attivit\u00e0", "commerciali", "legate", "al", "cibo", "hanno", "spesso", "condotto", "la", "stampa", "italiana", "e", "straniera", "ad", "attribuire", "a", "bologna", "l'appellativo", "di", "citt\u00e0", "del", "cibo", "city", "of", "foodfra", "i", "prodotti", "tipici", "della", "cucina", "bolognese", "troviamo", "sui", "colli", "bolognesi", "vi", "sono", "numerose", "aziende", "vinicole", "che", "producono", "varie", "tipologie", "di", "vino", "tipiche", "fra", "cui", "il", "pignoletto", "docg", "eventi", "oltre", "alle", "numerose", "fiere", "di", "respiro", "internazionale", "nell'area", "della", "fiera", "di", "bologna", "la", "citt\u00e0", "ospita", "frequentemente", "importanti", "eventi", "festival", "e", "rassegne", "nel", "si", "tenne", "a", "bologna", "il", "iv", "congresso", "internazionale", "di", "filosofia", "vi", "parteciparono", "filosofi", "italiani", "e", "provenienti", "da", "ogni", "parte", "del", "mondo", "nel", "si", "tenne", "la", "biennale", "dei", "giovani", "artisti", "dell'europa", "e", "del", "mediterraneo", "festival", "musicali", "alma", "jazz", "festival", "si", "svolge", "in", "autunno", "\u00e8", "il", "primo", "festival", "italiano", "dedicato", "alle", "orchestre", "jazz", "universitarie", "provenienti", "da", "tutta", "europa", "angelica", "festival", "internazionale", "di", "musica", "si", "svolge", "a", "maggiogiugno", "si", "svolge", "da", "oltre", "vent'anni", "e", "si", "propone", "di", "rappresentare", "ogni", "forma", "di", "ricerca", "musicale", "che", "si", "muova", "in", "ambiti", "non", "convenzionali", "e", "che", "usi", "con", "libert\u00e0", "i", "molteplici", "materiali", "offerti", "dalle", "diverse", "tradizioni", "musicali", "bologna", "jazz", "festival", "the", "autumn", "jazz", "event", "si", "svolge", "a", "novembre", "il", "pi\u00f9", "antico", "festival", "jazz", "italiano", "dal", "tappa", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "musicisti", "mondiali", "del", "genere", "robot", "festival", "digital", "paths", "into", "music", "and", "art", "si", "svolge", "a", "settembreottobre", "rassegna", "di", "musica", "elettronica", "e", "arte", "digitale", "zecchino", "d'oro", "si", "svolge", "a", "novembre", "storica", "rassegna", "canora", "internazionale", "di", "musica", "per", "l'infanzia", "che", "si", "svolge", "all'antoniano", "festival", "cinematografici", "biografilm", "festival", "international", "celebration", "of", "lives", "si", "svolge", "a", "giugno", "\u00e8", "l'unico", "evento", "mondiale", "dedicato", "alle", "biografie", "e", "ai", "racconti", "di", "vita", "future", "film", "festival", "festival", "internazionale", "di", "cinema", "animazione", "e", "nuove", "tecnologie", "si", "svolge", "ad", "aprile", "il", "primo", "e", "pi\u00f9", "importante", "festival", "italiano", "dedicato", "al", "cinema", "d'animazione", "e", "alle", "nuove", "tecnologie", "human", "rights", "nights", "international", "film", "festival", "si", "svolge", "a", "ottobre", "festival", "sulle", "espressioni", "cinematografiche", "in", "tema", "di", "diritti", "umani", "il", "cinema", "ritrovato", "si", "svolge", "a", "giugnoluglio", "festival", "cinematografico", "dedicato", "alla", "riscoperta", "di", "film", "muti", "e", "sonori", "riemersi", "e", "classici", "restaurati", "\u00e8", "diretto", "da", "peter", "von", "bagh", "e", "ospita", "anche", "la", "fiera", "dell'editoria", "cinematografica", "some", "prefer", "cake", "si", "svolge", "a", "settembre", "festival", "del", "cinema", "lesbico", "sotto", "le", "stelle", "del", "cinema", "si", "svolge", "da", "giugno", "ad", "agosto", "rassegna", "estiva", "di", "cinema", "in", "piazza", "maggiore", "visioni", "italiane", "si", "svolge", "a", "febbraio", "festival", "di", "produzioni", "indipendenti", "di", "cortometraggio", "italiane", "in", "visione", "al", "cinema", "lumi\u00e8re", "youngabout", "international", "film", "festival", "si", "svolge", "a", "marzo", "festival", "internazionale", "giovani", "e", "cinema", "festival", "di", "arti", "visive", "art", "city", "bologna", "si", "svolge", "a", "gennaiofebbraio", "\u00e8", "un", "insieme", "di", "iniziative", "culturali", "mostre", "ed", "eventi", "che", "propongono", "una", "contaminazione", "fra", "l'arte", "contemporanea", "e", "i", "luoghi", "e", "il", "patrimonio", "artistico", "presenti", "sul", "territorio", "che", "si", "svolge", "in", "occasione", "di", "artefiera", "bilbolbul", "festival", "internazionale", "del", "fumetto", "si", "svolge", "a", "marzo", "rassegna", "dedicata", "al", "fumetto", "presenta", "opere", "di", "grandi", "artisti", "e", "di", "giovani", "sulla", "scena", "nazionale", "e", "internazionale", "con", "uno", "sguardo", "sulla", "produzione", "pi\u00f9", "innovativa", "mettendo", "anche", "in", "relazione", "il", "fumetto", "con", "gli", "altri", "linguaggi", "della", "cultura", "contemporanea", "cheap", "festival", "festival", "di", "street", "poster", "art", "che", "si", "svolge", "annualmente", "in", "maggio", "frontier", "si", "svolge", "a", "giugnoluglio", "festival", "di", "street", "art", "festival", "di", "arti", "performative", "danza", "urbana", "festival", "internazionale", "di", "danza", "nei", "paesaggi", "urbani", "si", "svolge", "a", "settembre", "primo", "festival", "italiano", "di", "danza", "nei", "paesaggi", "urbani", "offre", "spettacoli", "e", "laboratori", "di", "danza", "nelle", "piazze", "cittadine", "live", "arts", "week", "appuntamento", "multidisciplinare", "dedicato", "agli", "incroci", "fra", "arti", "elettroniche", "visive", "musicali", "e", "performative", "nato", "nel", "dalla", "fusione", "del", "netmage", "e", "del", "fisco", "peraspera", "festival", "di", "arti", "performative", "contemporanee", "festival", "culinari", "mortadellabo'", "si", "svolge", "a", "ottobre", "festival", "dedicato", "alla", "mortadella", "bologna", "igp", "cioccoshow", "la", "magia", "del", "cioccolato", "si", "svolge", "a", "novembre", "fiera", "del", "cioccolato", "altri", "eventi", "la", "repubblica", "delle", "idee", "si", "svolge", "a", "giugno", "festival", "giornalistico", "curato", "dal", "quotidiano", "la", "repubblica", "discesa", "della", "madonna", "di", "san", "luca", "si", "svolge", "a", "maggio", "ogni", "anno", "si", "celebra", "l'antica", "tradizione", "della", "\"discesa", "della", "madonna", "di", "san", "luca\"", "che", "avviene", "il", "maggio", "tramite", "una", "processione", "dal", "santuario", "della", "madonna", "di", "san", "luca", "fino", "al", "centro", "della", "citt\u00e0", "smell", "festival", "dell'olfatto", "si", "svolge", "a", "maggio", "incontri", "eventi", "laboratori", "presentazioni", "workshop", "interamente", "dedicati", "al", "mondo", "dei", "profumi", "festa", "internazionale", "della", "storia", "si", "svolge", "nella", "terza", "settimana", "di", "ottobre", "con", "eventi", "da", "settembre", "a", "dicembre", "fal\u00f2", "del", "vecchione", "tradizionale", "celebrazione", "del", "capodanno", "consistente", "nel", "rogo", "di", "un", "grande", "fantoccio", "rappresentante", "l'anno", "vecchio", "partecipazione", "all'expo", "di", "shanghai", "la", "citt\u00e0", "di", "bologna", "insieme", "ad", "altre", "citt\u00e0", "del", "mondo", "ha", "partecipato", "previa", "selezione", "e", "invito", "all'esposizione", "universale", "di", "shanghai", "intitolata", "better", "city", "better", "life", "citt\u00e0", "migliore", "vita", "migliore", "tenutasi", "dal", "\u00ba", "maggio", "al", "ottobre", "nella", "metropoli", "cinese", "la", "giuria", "internazionale", "dell'expo", "ha", "inserito", "la", "citt\u00e0", "felsinea", "nell'area", "liveable", "city", "citt\u00e0", "vivibile", "giudicandola", "esempio", "di", "eccellenza", "nelle", "categorie", "cultura", "e", "creativit\u00e0", "innovazione", "tecnologica", "inclusione", "sociale", "trasformazioni", "urbanistiche", "e", "infrastrutturali", "le", "altre", "due", "citt\u00e0", "italiane", "invitate", "a", "questa", "edizione", "dell'esposizione", "universale", "sono", "state", "venezia", "area", "protection", "and", "utilization", "of", "historical", "heritages", "e", "milano", "area", "sustainable", "urbanisation", "geografia", "antropica", "area", "metropolitana", "l'area", "metropolitana", "di", "bologna", "costituisce", "una", "delle", "prime", "dieci", "aree", "metropolitane", "italiane", "e", "conta", "una", "popolazione", "di", "oltre", "milione", "di", "abitanti", "con", "una", "rilevante", "influenza", "economica", "e", "culturale", "sulle", "citt\u00e0", "e", "regioni", "limitrofe", "secondo", "la", "classificazione", "detta", "furs", "perimetrazione", "basata", "sui", "flussi", "pendolari", "il", "nucleo", "urbano", "della", "citt\u00e0", "di", "bologna", "ha", "una", "popolazione", "di", "abitanti", "al", "gennaio", "la", "citt\u00e0", "e", "la", "sua", "area", "metropolitana", "parametrate", "anche", "su", "scala", "economica", "culturale", "commerciale", "industriale", "congressuale", "fieristica", "finanziaria", "e", "sociale", "rivestono", "quindi", "un'importanza", "in", "ambito", "nazionale", "ed", "europeo", "assai", "superiore", "a", "quanto", "espresso", "dal", "semplice", "parametro", "demografico", "men", "che", "meno", "a", "quello", "della", "popolazione", "ufficialmente", "residente", "nel", "ristretto", "ambito", "comunale", "la", "conferma", "di", "questo", "arriva", "da", "uno", "studio", "condotto", "nel", "dal", "gruppo", "reclus", "di", "montpellier", "e", "commissionato", "della", "datar", "d\u00e9l\u00e9gation", "\u00e0", "l'amenagement", "du", "territoire", "et", "\u00e0", "l'action", "r\u00e9gionale", "nel", "quale", "si", "formula", "una", "classificazione", "per", "grado", "d'importanza", "delle", "citt\u00e0", "con", "pi\u00f9", "di", "duecentomila", "abitanti", "di", "quattordici", "stati", "dell'europa", "occidentale", "e", "mediterranea", "bologna", "con", "firenze", "e", "venezia", "si", "situava", "in", "posizione", "pi\u00f9", "avanzata", "di", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "popolose", "quali", "dublino", "leeds", "liverpool", "lilla", "norimberga", "essen", "dortmund", "brema", "hannover", "saragozza", "malaga", "bilbao", "salonicco", "palermo", "eccnonostante", "l'esigua", "popolazione", "comunale", "bologna", "\u00e8", "stata", "anche", "inserita", "dal", "gruppo", "di", "studio", "gawc", "tra", "le", "cento", "citt\u00e0", "globali", "o", "citt\u00e0", "del", "mondo", "in", "virt\u00f9", "della", "sua", "importanza", "culturale", "ed", "economica", "invero", "in", "categoria", "d", "cio\u00e8", "citt\u00e0", "globali", "in", "formazione", "con", "bassa", "evidenza", "suddivisioni", "amministrative", "il", "comune", "\u00e8", "suddiviso", "amministrativamente", "in", "sei", "circoscrizioni", "di", "decentramento", "a", "cui", "lo", "statuto", "attribuisce", "il", "nome", "di", "\"quartieri\"", "borgo", "panigalereno", "san", "donatosan", "vitale", "savena", "navile", "portosaragozza", "santo", "stefano", "urbanistica", "il", "centro", "storico", "di", "bologna", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "e", "vasti", "d'europa", "in", "virt\u00f9", "di", "un'attenta", "politica", "di", "restauro", "e", "conservazione", "avviata", "dalla", "fine", "degli", "anni", "sessanta", "del", "secolo", "scorso", "esso", "ha", "conservato", "gran", "parte", "della", "citt\u00e0", "medievale", "a", "dispetto", "dei", "gravi", "danni", "causati", "dagli", "sventramenti", "urbanistici", "della", "fine", "del", "xix", "secolo", "tra", "cui", "quello", "del", "centrale", "mercato", "di", "mezzo", "e", "dalle", "distruzioni", "belliche", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "in", "alcune", "case", "si", "trovano", "ancora", "le", "fondazioni", "della", "citt\u00e0", "romana", "risalente", "al", "ii", "secolo", "ac", "e", "in", "altre", "abitazioni", "pare", "addirittura", "che", "vi", "siano", "tracce", "datate", "all'et\u00e0", "del", "ferro", "la", "struttura", "del", "centro", "storico", "composta", "dalla", "sovrapposizione", "di", "due", "modelli", "planimetrici", "quello", "romano", "ortogonale", "e", "quello", "medievale", "a", "raggiera", "con", "piazza", "maggiore", "posta", "in", "mezzo", "e", "i", "\"raggi\"", "a", "partire", "dalle", "due", "strade", "centrali", "della", "via", "emilia", "via", "rizzoli", "e", "via", "ugo", "bassi", "che", "si", "sviluppano", "fino", "alle", "varie", "porte", "che", "si", "aprono", "lungo", "i", "resti", "delle", "mura", "caratteristica", "principale", "delle", "abitazioni", "ereditata", "dall'architettura", "del", "passato", "e", "riproposta", "anche", "in", "chiave", "moderna", "in", "quasi", "tutta", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "quella", "di", "avere", "all'esterno", "i", "portici", "la", "citt\u00e0", "ha", "infatti", "la", "pi\u00f9", "alta", "concentrazione", "di", "portici", "al", "mondo", "circa", "km", "l'espansione", "demografica", "dovuta", "alla", "forte", "immigrazione", "dalla", "provincia", "e", "dalle", "regioni", "del", "sud", "italia", "ha", "portato", "soprattutto", "negli", "anni", "sessanta", "e", "settanta", "del", "novecento", "a", "unintensa", "urbanizzazione", "delle", "aree", "un", "tempo", "rurali", "all'esterno", "delle", "mura", "cittadine", "nacquero", "cos\u00ec", "popolosi", "quartieri", "periferici", "come", "la", "barca", "il", "pilastro", "o", "il", "fossolo", "e", "si", "realizzarono", "grandi", "progetti", "di", "edilizia", "popolare", "come", "ad", "esempio", "il", "grattacielo", "di", "san", "vitale", "l'insediamento", "\"levante", "emilia\"", "in", "via", "napoli", "il", "treno", "e", "lo", "steccone", "alla", "barca", "il", "virgolone", "al", "pilastro", "in", "un'area", "destinata", "allo", "sviluppo", "della", "citt\u00e0", "fra", "via", "stalingrado", "e", "il", "quartiere", "san", "donato", "nel", "l'amministrazione", "comunale", "commission\u00f2", "al", "noto", "architetto", "giapponese", "kenz", "tange", "la", "progettazione", "del", "centro", "direzionale", "nell'area", "della", "fiera", "la", "cui", "costruzione", "inizi\u00f2", "nel", "nacque", "cos\u00ec", "il", "fiera", "district", "destinato", "a", "diventare", "la", "sede", "della", "regione", "emiliaromagna", "del", "palazzo", "degli", "affari", "della", "fiera", "di", "bologna", "e", "di", "altre", "importanti", "istituzioni", "economiche", "al", "centro", "del", "fiera", "district", "fu", "progettata", "una", "zona", "pedonale", "piazza", "della", "costituzione", "la", "cui", "costruzione", "fu", "affidata", "a", "isamu", "noguchifra", "gli", "ultimi", "esempi", "di", "architettura", "contemporanea", "e", "interventi", "urbanistici", "spesso", "oggetto", "di", "accese", "discussioni", "troviamo", "la", "porta", "europa", "dell'architetto", "ettore", "masi", "in", "via", "stalingrado", "il", "complesso", "del", "nuovo", "palazzo", "comunale", "nella", "zona", "della", "bolognina", "palazzo", "bonaccorso", "e", "piazza", "liber", "paradisus", "e", "la", "torre", "unipol", "un", "grattacielo", "alto", "metri", "sito", "nella", "periferia", "est", "della", "citt\u00e0", "ambiente", "economia", "bologna", "ospita", "un'importante", "rete", "di", "industrie", "meccaniche", "elettroniche", "e", "alimentari", "e", "un", "gran", "numero", "di", "imprese", "di", "artigianato", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "ospita", "in", "proporzione", "il", "maggior", "numero", "di", "imprese", "per", "abitanti", "in", "italia", "la", "cna", "confederazione", "nazionale", "dell'artigianato", "e", "della", "piccola", "e", "media", "impresa", "registra", "all'inizio", "del", "un", "numero", "di", "imprese", "associate", "quantit\u00e0", "inferiore", "solo", "a", "quelle", "di", "milano", "e", "roma", "con", "un", "pil", "pro", "capite", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "di", "euro", "bologna", "risulta", "essere", "la", "\u00aa", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "ricca", "d'europa", "e", "la", "seconda", "in", "italia", "dopo", "milano", "secondo", "i", "dati", "dell'european", "regional", "economic", "growth", "index", "eregi", "del", "bologna", "\u00e8", "la", "terza", "citt\u00e0", "italiana", "per", "indice", "di", "crescita", "economica", "dopo", "milano", "e", "roma", "e", "la", "\u00aa", "in", "europa", "industria", "l'industria", "meccanica", "fior\u00ec", "a", "bologna", "gi\u00e0", "a", "partire", "dal", "xv", "secolo", "principalmente", "l'industria", "serica", "grazie", "ai", "numerosi", "mulini", "da", "seta", "meccanici", "alimentati", "dai", "canali", "cittadini", "i", "quali", "rappresentavano", "una", "tecnologia", "fortemente", "avanzata", "per", "l'epoca", "il", "numero", "delle", "macchine", "da", "seta", "raggiunse", "le", "unit\u00e0", "nel", "momento", "di", "massima", "espansione", "secoli", "prima", "della", "rivoluzione", "industrialeoggi", "bologna", "si", "trova", "al", "centro", "di", "un", "importantissimo", "distretto", "industriale", "meccanico", "ed", "elettromeccanico", "e", "pi\u00f9", "recentemente", "meccatronico", "affermatosi", "in", "particolare", "in", "ambito", "motoristico", "e", "del", "packaging", "nell'ambito", "dei", "motori", "vi", "hanno", "sede", "aziende", "quali", "la", "ducati", "l'industria", "italiana", "autobus", "e", "la", "sede", "italiana", "della", "volvo", "nell'area", "metropolitana", "inoltre", "si", "trovano", "la", "lamborghini", "a", "sant'agata", "bolognese", "e", "la", "sede", "italiana", "della", "saab", "a", "casalecchio", "di", "reno", "a", "bologna", "vennero", "fondate", "la", "maserati", "la", "malaguti", "e", "la", "moto", "morini", "nel", "settore", "del", "packaging", "sviluppatosi", "a", "partire", "dagli", "anni", "'", "spiccano", "il", "gruppo", "coesia", "gd", "acma", "volpak", "cima", "sasib", "e", "nel", "territorio", "metropolitano", "l'ima", "a", "ozzano", "e", "la", "marchesini", "group", "a", "pianoro", "in", "ambito", "metalmeccanico", "vi", "si", "trova", "la", "cesab", "mentre", "nella", "zona", "metropolitana", "hanno", "sede", "la", "malossi", "e", "la", "minarelli", "entrambe", "a", "calderara", "di", "reno", "la", "marzocchi", "e", "la", "viro", "a", "zola", "predosa", "la", "paioli", "a", "santagata", "bolognese", "nel", "pi\u00f9", "ampio", "settore", "delle", "produzioni", "industriali", "vi", "\u00e8", "il", "gruppo", "industriale", "maccaferri", "nel", "settore", "dei", "macchinari", "elettronici", "e", "delle", "macchine", "automatiche", "la", "saeco", "la", "datalogic", "la", "beghelli", "e", "la", "faac", "fra", "le", "industrie", "agroalimentari", "di", "grande", "rilevanza", "a", "bologna", "troviamo", "nel", "settore", "alimentare", "la", "granarolo", "la", "fabbri", "la", "valsoia", "e", "l'eridania", "molte", "le", "societ\u00e0", "disseminate", "nel", "territorio", "metropolitano", "a", "san", "lazzaro", "di", "savena", "il", "gruppo", "conserve", "italia", "a", "cui", "fanno", "capo", "la", "cirio", "la", "valfrutta", "la", "derby", "blue", "la", "yoga", "e", "la", "jolly", "colombani", "a", "pianoro", "la", "segafredo", "zanetti", "a", "zola", "predosa", "la", "montenegro", "l'alcisa", "a", "crespellano", "la", "majani", "ad", "anzola", "dell'emilia", "la", "carpigiani", "a", "cereglio", "la", "cerelia", "acqua", "minerale", "vi", "si", "trovano", "infine", "le", "sedi", "nazionali", "delle", "cooperative", "alimentari", "conad", "e", "sigma", "mentre", "nell'adiacente", "comune", "di", "casalecchio", "hanno", "sede", "la", "coop", "e", "despar", "e", "a", "funo", "di", "argelato", "la", "sisa", "commercio", "l'area", "di", "bologna", "\u00e8", "un", "polo", "commerciale", "di", "primaria", "importanza", "con", "il", "centergross", "nell'area", "metropolitana", "che", "per", "un", "lungo", "periodo", "\u00e8", "stato", "dalla", "fondazione", "nel", "la", "pi\u00f9", "grande", "cittadella", "commerciale", "all'ingrosso", "d'europa", "e", "l'interporto", "\u00e8", "un", "importante", "centro", "fieristico", "che", "con", "la", "fiera", "di", "bologna", "ospita", "numerose", "fiere", "di", "caratura", "internazionale", "arte", "fiera", "saie", "eima", "cersaie", "cosmoprof", "sana", "fiera", "del", "libro", "per", "ragazzi", "music", "italy", "show", "ecc", "in", "italia", "bolognafiere", "\u00e8", "per", "fatturato", "il", "secondo", "grande", "nucleo", "fieristico", "dopo", "milano", "grazie", "alla", "grande", "tradizione", "culinaria", "a", "bologna", "sono", "molto", "diffusi", "i", "negozi", "di", "prodotti", "alimentari", "separato", "da", "piazza", "maggiore", "dal", "palazzo", "dei", "banchi", "si", "trova", "ci\u00f2", "che", "resta", "dell'antico", "mercato", "di", "mezzo", "dove", "le", "strade", "portano", "ancora", "i", "nomi", "degli", "artigiani", "che", "qui", "nel", "medioevo", "avevano", "ubicato", "le", "loro", "botteghe", "via", "degli", "orefici", "via", "drapperie", "sarti", "via", "pescherie", "vecchie", "via", "clavature", "fabbri", "via", "caprarie", "macellai", "un", "altro", "storico", "mercato", "cittadino", "\u00e8", "il", "mercato", "delle", "erbe", "sono", "presenti", "inoltre", "moltissime", "attivit\u00e0", "di", "abbigliamento", "gioielli", "artigianato", "bistrot", "oltre", "a", "numerose", "boutique", "di", "alta", "moda", "concentrate", "in", "particolar", "modo", "fra", "galleria", "cavour", "via", "farini", "il", "pavaglione", "e", "via", "d'azeglio", "ad", "esse", "si", "aggiunge", "corte", "isolani", "una", "galleria", "medievale", "che", "collega", "piazza", "santo", "stefano", "a", "strada", "maggiore", "sede", "di", "piccole", "boutique", "caff\u00e8", "ristoranti", "e", "un", "laboratorio", "di", "marionette", "altre", "strade", "dedicate", "allo", "shopping", "ma", "di", "carattere", "pi\u00f9", "mainstream", "sono", "le", "tre", "vie", "che", "formano", "la", "cosiddetta", "\"t\"", "via", "dell'indipendenza", "via", "rizzoli", "e", "via", "ugo", "bassi", "\u00e8", "in", "notevole", "crescita", "il", "commercio", "dell'usato", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "\u00e8", "la", "provincia", "in", "italia", "che", "registra", "il", "maggiore", "aumento", "di", "negozi", "di", "questo", "tipo", "cresciuto", "dell'", "rispetto", "al", "artigianato", "nel", "bolognese", "hanno", "sede", "inoltre", "alcune", "fra", "le", "grandi", "case", "di", "moda", "e", "pelletteria", "borbonese", "la", "perla", "les", "copains", "bruno", "magli", "furla", "wp", "lavori", "in", "corso", "marchi", "woolrich", "e", "baracuta", "atestoni", "elisabetta", "franchi", "mandarina", "duck", "le", "filiali", "italiane", "di", "nike", "e", "ralph", "lauren", "ecc", "oltre", "che", "per", "le", "attivit\u00e0", "di", "abbigliamento", "e", "di", "arredo", "bologna", "\u00e8", "rinomata", "anche", "per", "la", "produzione", "di", "ceramiche", "di", "mosaici", "di", "mobili", "d'arte", "per", "la", "lavorazione", "del", "rame", "e", "per", "i", "laboratori", "di", "intagliatori", "e", "restauratori", "di", "mobili", "oreficeria", "di", "tessitura", "di", "fiori", "di", "seta", "di", "trine", "all'uncinetto", "di", "liutai", "terziario", "nel", "settore", "dei", "servizi", "ambientali", "l'azienda", "leader", "nel", "territorio", "\u00e8", "hera", "nel", "settore", "immobiliare", "l'igd", "con", "la", "sede", "operativa", "nel", "settore", "grafico", "e", "stampa", "la", "poligrafici", "editoriale", "nell'ecommerce", "la", "yoox", "netaporter", "group", "nel", "capoluogo", "emiliano", "hanno", "sede", "importanti", "istituti", "finanziari", "nazionali", "e", "regionali", "tra", "i", "quali", "l'unipol", "l'unipolsai", "la", "carisbo", "la", "banca", "di", "bologna", "l'emilbanca", "credito", "cooperativonegli", "ultimi", "anni", "nel", "capoluogo", "emiliano", "sono", "nate", "numerose", "startup", "nell'ambito", "delle", "tecnologie", "dell'informazione", "e", "della", "comunicazione", "qui", "ha", "aperto", "nel", "working", "capital", "uno", "degli", "acceleratori", "per", "imprese", "di", "telecom", "italia", "questo", "proliferare", "di", "attivit\u00e0", "legate", "al", "settore", "informatico", "ha", "portato", "alcuni", "media", "a", "definire", "bologna", "come", "la", "silicon", "valley", "italiana", "turismo", "il", "turismo", "a", "bologna", "ha", "visto", "una", "forte", "impennata", "a", "partire", "dal", "raggiungendo", "nel", "il", "record", "di", "milioni", "di", "arrivi", "con", "una", "crescita", "pari", "al", "rispetto", "al", "nel", "i", "turisti", "stranieri", "principalmente", "europei", "hanno", "rappresentato", "il", "degli", "arrivi", "mentre", "il", "rimanente", "erano", "turisti", "italianiun", "tale", "incremento", "di", "presenze", "turistiche", "si", "\u00e8", "verificato", "a", "seguito", "della", "firma", "di", "convenzioni", "commerciali", "con", "la", "compagnia", "aerea", "lowcost", "ryanair", "l'istituzione", "nel", "su", "iniziativa", "della", "camera", "di", "commercio", "della", "societ\u00e0", "di", "promozione", "turistica", "\"bologna", "welcome", "srl\"", "a", "cui", "hanno", "fatto", "seguito", "numerose", "campagne", "di", "marketing", "incentrate", "su", "\"cibo", "musica", "e", "motori\"", "il", "rapido", "e", "massiccio", "aumento", "di", "presenze", "turistiche", "ha", "tuttavia", "anche", "portato", "con", "s\u00e9", "le", "tipiche", "ricadute", "negative", "del", "turismo", "di", "massa", "come", "il", "congestionamento", "del", "centro", "la", "proliferazione", "di", "ristoranti", "turistici", "di", "dubbia", "qualit\u00e0", "e", "minimarket", "anche", "a", "danno", "di", "botteghe", "storiche", "l'istituzione", "di", "biglietti", "d'ingresso", "per", "diversi", "monumenti", "nonch\u00e9", "uno", "spiccato", "aumento", "dei", "costi", "degli", "immobili", "terme", "a", "bologna", "e", "nell'area", "metropolitana", "sono", "presenti", "diversi", "stabilimenti", "termali", "i", "primi", "impianti", "dell'area", "risalgono", "ai", "tempi", "degli", "antichi", "romani", "infrastrutture", "e", "trasporti", "la", "citt\u00e0", "e", "la", "sua", "area", "metropolitana", "sono", "poste", "al", "centro", "dei", "traffici", "dell'italia", "produttiva", "in", "linea", "generale", "si", "pu\u00f2", "affermare", "che", "questa", "funzione", "di", "crocevia", "\u00e8", "resa", "possibile", "dalla", "particolare", "posizione", "geografica", "che", "pur", "collocandola", "al", "margine", "meridionale", "della", "pianura", "padana", "la", "pone", "quasi", "come", "punto", "di", "passaggio", "obbligato", "al", "centro", "delle", "vie", "di", "comunicazione", "che", "collegano", "il", "nord", "dell'italia", "col", "mezzogiorno", "sia", "attraverso", "la", "direttrice", "\"adriatica\"", "da", "torino", "milano", "il", "veneto", "fino", "alla", "puglia", "assai", "pi\u00f9", "rilevante", "per", "traffico", "di", "quella", "\"tirrenica\"", "da", "genova", "a", "roma", "sia", "attraverso", "la", "cosiddetta", "\"dorsale", "appenninica\"", "per", "firenze", "e", "roma", "che", "sfrutta", "almeno", "nel", "primo", "tratto", "la", "storica", "ed", "importante", "via", "di", "penetrazione", "appenninica", "rappresentata", "dalla", "valle", "del", "fiume", "reno", "infatti", "proprio", "queste", "due", "direttrici", "s'incontrano", "a", "bologna", "strade", "nel", "nodo", "autostradale", "di", "bologna", "confluiscono", "la", "a", "autostrada", "del", "sole", "milanofirenzeromanapoli", "la", "a", "autostrada", "adriatica", "bolognaanconataranto", "e", "la", "a", "bolognapadova", "il", "raccordo", "autostradale", "che", "circonda", "la", "citt\u00e0", "a", "ovest", "nord", "ed", "est", "\u00e8", "affiancato", "per", "circa", "km", "dalla", "tangenziale", "di", "bologna", "la", "densit\u00e0", "di", "traffico", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "elevate", "d'italia", "e", "anche", "l'ambiente", "e", "la", "qualit\u00e0", "dell'aria", "ne", "risentono", "fortemente", "all'inquinamento", "proprio", "del", "traffico", "di", "una", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "un", "milione", "di", "abitanti", "si", "aggiunge", "quello", "prodotto", "dal", "traffico", "di", "transito", "al", "fine", "di", "decongestionare", "il", "traffico", "e", "potenziare", "il", "raccordo", "autostradale", "e", "della", "tangenziale", "\u00e8", "stata", "realizzata", "una", "terza", "corsia", "dinamica", "sulla", "a", "e", "i", "semafori", "all'innesto", "degli", "svincoli", "della", "tangenziale", "con", "strade", "urbane", "sostituiti", "con", "rotatorie", "al", "\u00e8", "in", "costruzione", "inoltre", "il", "cosiddetto", "passante", "di", "bologna", "che", "consiste", "in", "un", "ampliamento", "in", "sede", "dell'attuale", "infrastruttura", "costituita", "da", "autostrada", "e", "tangenziale", "altre", "strade", "importanti", "che", "toccano", "la", "citt\u00e0", "sono", "la", "strada", "statale", "via", "emilia", "che", "la", "collega", "con", "numerosi", "capoluoghi", "dell'emiliaromagna", "oltre", "che", "con", "lodi", "e", "milano", "la", "strada", "statale", "san", "vitale", "che", "la", "collega", "con", "ravenna", "la", "strada", "statale", "della", "futa", "che", "la", "collega", "con", "firenze", "e", "la", "strada", "statale", "porrettana", "che", "proviene", "da", "pistoia", "e", "prosegue", "per", "ferrara", "ferrovie", "bologna", "costituisce", "un", "nodo", "ferroviario", "di", "rilevanza", "nazionale", "attraverso", "il", "quale", "si", "stima", "che", "transiti", "oltre", "l'", "del", "traffico", "nazionale", "fra", "nord", "e", "sud", "escludendo", "i", "traffici", "via", "la", "spezia", "per", "milano", "e", "la", "francia", "e", "quelli", "via", "ravenna", "ferrara", "la", "principale", "stazione", "ferroviaria", "\u00e8", "la", "stazione", "di", "bologna", "centrale", "fra", "le", "pi\u00f9", "grandi", "stazioni", "italiane", "per", "traffico", "passeggeri", "circa", "milioni", "all'anno", "e", "per", "numero", "di", "treni", "giornalieri", "in", "transito", "le", "ferrovie", "offrono", "servizi", "su", "scala", "metropolitana", "regionale", "nazionale", "e", "internazionale", "con", "collegamenti", "diretti", "per", "zurigo", "monaco", "di", "baviera", "e", "vienna", "le", "linee", "ferroviarie", "di", "rilevanza", "nazionale", "che", "si", "attestano", "a", "bologna", "centrale", "sono", "la", "bolognamilano", "che", "collega", "le", "citt\u00e0", "capoluogo", "emiliane", "con", "l'eccezione", "di", "ferrara", "affiancata", "dalla", "corrispondente", "linea", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "la", "bolognaanconabari", "che", "collega", "le", "citt\u00e0", "capoluogo", "romagnole", "con", "l'eccezione", "di", "ravenna", "per", "poi", "seguire", "l'intera", "lunghezza", "della", "costa", "adriatica", "verso", "sud", "fino", "in", "puglia", "la", "bolognafirenzeroma", "direttissima", "affiancata", "dalla", "corrispondente", "linea", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "che", "prosegue", "oltre", "firenze", "per", "roma", "e", "napoli", "la", "bolognaverona", "che", "la", "collega", "anche", "al", "trentinoalto", "adige", "e", "al", "nord", "europa", "la", "bolognavenezia", "che", "la", "collega", "anche", "al", "friulivenezia", "giulia", "e", "all'est", "europale", "altre", "linee", "di", "importanza", "regionale", "che", "si", "attestano", "a", "bologna", "centrale", "sono", "la", "bolognaporretta", "termepistoia", "detta", "\"porrettana\"", "realizzata", "nel", "fino", "alla", "costruzione", "nel", "della", "\"direttissima\"", "era", "la", "linea", "principale", "di", "collegamento", "fra", "nord", "e", "sud", "italia", "la", "bolognaportomaggiore", "la", "bolognacasalecchiovignola", "che", "condivide", "l'infrastruttura", "della", "bolognaporretta", "da", "bologna", "fino", "a", "casalecchiobologna", "presenta", "inoltre", "una", "linea", "ferroviaria", "di", "cintura", "adibita", "principalmente", "al", "trasporto", "merci", "servizio", "ferroviario", "metropolitano", "il", "servizio", "ferroviario", "metropolitano", "di", "bologna", "\u00e8", "un", "servizio", "ferroviario", "suburbano", "a", "elevata", "frequenza", "che", "utilizza", "linee", "ferroviarie", "convergenti", "nella", "citt\u00e0", "di", "bologna", "\u00e8", "identificato", "dall'acronimo", "sfm", "o", "anche", "solo", "con", "la", "lettera", "\"s\"", "questo", "servizio", "offre", "diverse", "fermate", "all'interno", "dell'area", "urbana", "di", "bologna", "e", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "ed", "\u00e8", "quindi", "utile", "anche", "per", "spostamenti", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "aeroporti", "l'aeroporto", "guglielmo", "marconi", "di", "bologna", "nel", "era", "l'ottavo", "aeroporto", "italiano", "per", "numero", "di", "passeggeri", "l'importanza", "dell'aeroporto", "il", "cui", "bacino", "d'utenza", "\u00e8", "stimato", "in", "almeno", "dieci", "milioni", "di", "persone", "\u00e8", "dovuto", "prevalentemente", "alla", "posizione", "nel", "\"baricentro", "produttivo\"", "d'italia", "oltre", "alla", "sua", "funzione", "al", "servizio", "dell'intera", "zona", "produttiva", "emiliana", "e", "marchigiana", "l'aumento", "delle", "rotte", "da", "parte", "di", "compagnie", "aeree", "low", "cost", "e", "la", "realizzazione", "della", "linea", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "per", "firenze", "hanno", "portato", "ad", "un", "massiccio", "aumento", "dell'utenza", "turistica", "l'aeroporto", "\u00e8", "collegato", "alla", "stazione", "di", "bologna", "centrale", "tramite", "il", "marconi", "express", "un", "people", "mover", "sopraelevato", "mobilit\u00e0", "urbana", "i", "trasporti", "pubblici", "urbani", "sono", "gestiti", "da", "trasporto", "passeggeri", "emiliaromagna", "tper", "che", "offre", "un", "servizio", "di", "autobus", "e", "filobus", "con", "linee", "urbane", "suburbane", "e", "extraurbane", "alcune", "linee", "sono", "state", "appaltate", "da", "tper", "ad", "alcune", "compagnie", "tra", "cui", "autoguidovie", "saca", "cosepuri", "e", "altre", "aziende", "minori", "\u00e8", "attualmente", "in", "costruzione", "la", "rete", "tranviaria", "di", "bologna", "i", "lavori", "sono", "stati", "avviati", "ad", "aprile", "con", "entrata", "in", "funzione", "prevista", "nel", "a", "bologna", "sono", "attivi", "servizi", "di", "car", "sharing", "io", "guido", "e", "enjoy", "con", "auto", "a", "benzina", "e", "corrente", "con", "auto", "elettriche", "e", "due", "servizi", "di", "bike", "sharing", "gestiti", "rispettivamente", "da", "mobike", "e", "tper", "dalla", "primavera", "\u00e8", "in", "funzione", "in", "centro", "un", "servizio", "gratuito", "di", "taxi", "su", "bici", "chiamato", "bibo", "piste", "ciclabili", "bologna", "dispone", "di", "una", "fitta", "rete", "di", "piste", "ciclabili", "a", "giugno", "la", "rete", "ciclabile", "urbana", "misura", "circa", "km", "di", "cui", "km", "in", "sede", "protetta", "km", "di", "percorsi", "ciclabili", "in", "carreggiata", "e", "km", "di", "percorsi", "verdi", "in", "aree", "verdi", "o", "fluviali", "entro", "il", "\u00e8", "gi\u00e0", "prevista", "e", "finanziata", "la", "realizzazione", "di", "ulteriori", "km", "di", "piste", "ciclabilila", "rete", "ciclabile", "portante", "\u00e8", "identificata", "dai", "percorsi", "della", "bicipolitana", "la", "rete", "ciclabile", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "dei", "percorsi", "identificati", "dalla", "bicipolitana", "sono", "percorsi", "radiali", "che", "partono", "dal", "centro", "di", "bologna", "e", "altri", "sono", "percorsi", "tangenziali", "che", "circondano", "la", "citt\u00e0", "di", "bologna", "tra", "cui", "la", "tangenziale", "delle", "biciclette", "inaugurata", "nel", "che", "segue", "il", "percorso", "dei", "viali", "di", "circonvallazione", "intorno", "al", "centro", "storicola", "linea", "della", "bicipolitana", "comprende", "il", "tratto", "bolognese", "della", "ciclovia", "del", "sole", "parte", "del", "corridoio", "ciclabile", "europeo", "eurovelo", "che", "percorre", "l'europa", "da", "nord", "a", "sud", "il", "piano", "urbano", "della", "mobilit\u00e0", "sostenibile", "pone", "come", "obiettivo", "per", "il", "che", "il", "degli", "spostamenti", "interni", "al", "comune", "di", "bologna", "avvenga", "in", "bicicletta", "amministrazione", "per", "tutta", "la", "sua", "storia", "democratica", "l'amministrazione", "cittadina", "si", "\u00e8", "distinta", "per", "il", "suo", "orientamento", "politico", "di", "sinistra", "nel", "il", "partito", "socialista", "vinse", "a", "larga", "maggioranza", "le", "prime", "elezioni", "amministrative", "a", "suffragio", "universale", "maschile", "con", "il", "motto", "elettorale", "\"pane", "e", "alfabeto\"", "portando", "alla", "prima", "giunta", "socialista", "di", "francesco", "zanardi", "l'avvento", "del", "regime", "fascista", "port\u00f2", "all'abolizione", "degli", "organi", "democratici", "comunali", "reistituiti", "solo", "dopo", "la", "liberazione", "con", "l'introduzione", "del", "suffragio", "universale", "il", "primo", "sindaco", "del", "dopoguerra", "fu", "giuseppe", "dozza", "nominato", "nel", "dal", "comitato", "regionale", "di", "liberazione", "nazionale", "emilia", "e", "romagna", "e", "confermato", "alle", "prime", "elezioni", "amministrative", "a", "suffragio", "universale", "del", "da", "allora", "con", "la", "sola", "parentesi", "del", "che", "vide", "a", "capo", "della", "giunta", "di", "centrodestra", "giorgio", "guazzaloca", "i", "cittadini", "hanno", "eletto", "amministrazioni", "di", "sinistra", "o", "centrosinistra", "tanto", "da", "far", "assumere", "all'appellativo", "\"bologna", "la", "rossa\"", "un", "significato", "politico", "bologna", "\u00e8", "stata", "caratterizzata", "da", "un'alta", "partecipazione", "politica", "dei", "cittadini", "riscontrabile", "nell'alta", "affluenza", "elettorale", "storicamente", "oscillante", "fra", "l'", "e", "il", "una", "forte", "battuta", "d'arresto", "si", "ebbe", "alle", "elezioni", "comunali", "del", "alle", "quali", "si", "registr\u00f2", "un'affluenza", "inferiore", "al", "ulteriormente", "abbassatosi", "alla", "successiva", "tornata", "elettorale", "nel", "fermandosi", "al", "minimo", "storico", "di", "bologna", "si", "colloca", "assai", "sopra", "la", "media", "nazionale", "anche", "per", "partecipazione", "delle", "donne", "nell'amministrazione", "con", "ben", "di", "elette", "nel", "consiglio", "comunale", "nel", "consolati", "a", "bologna", "sono", "presenti", "i", "consolati", "generali", "del", "marocco", "e", "della", "romania", "vi", "si", "trovano", "inoltre", "i", "seguenti", "consoli", "onorari", "austria", "bulgaria", "costa", "rica", "finlandia", "francia", "grecia", "malta", "messico", "monaco", "montenegro", "norvegia", "paesi", "bassi", "polonia", "portogallo", "regno", "unito", "russia", "san", "marino", "spagna", "sudafrica", "svezia", "svizzera", "ungheria", "uruguay", "gemellaggi", "bologna", "\u00e8", "gemellata", "con", "tredici", "citt\u00e0", "estere", "e", "tre", "comuni", "italiani", "lipsia", "dal", "maggio", "zagabria", "dal", "maggio", "charkiv", "dal", "agosto", "valencia", "dal", "marzo", "san", "fele", "dal", "gennaio", "salonicco", "dal", "ottobre", "tolosa", "dal", "novembre", "coventry", "dal", "aprile", "st", "louis", "dal", "luglio", "san", "carlos", "dal", "maggio", "la", "plata", "dal", "novembre", "saintlouis", "dal", "dicembre", "tuzla", "dal", "luglio", "portland", "dal", "aprile", "bari", "dal", "novembre", "pollica", "dal", "giugno", "inoltre", "sono", "stati", "sottoscritti", "vari", "protocolli", "di", "cooperazione", "con", "le", "citt\u00e0", "di", "barcellona", "dal", "novembre", "belo", "horizonte", "dal", "ottobre", "chengdu", "dal", "luglio", "chongqing", "dal", "craiova", "dal", "gennaio", "firenze", "hamamatsu", "dal", "aprile", "itabashi", "dal", "luglio", "le", "kef", "dal", "mekn\u00e8s", "dal", "ninij", "novgorod", "dall'", "ottobre", "relazioni", "inattive", "dal", "torino", "seongnam", "dal", "novembre", "seul", "dal", "novembre", "siviglia", "dal", "ottobre", "sport", "calcio", "ha", "sede", "in", "citt\u00e0", "il", "bologna", "football", "club", "sette", "volte", "campione", "d'italia", "vincitore", "per", "due", "volte", "della", "coppa", "italia", "e", "per", "tre", "volte", "della", "coppa", "dell'europa", "centrale", "nel", "suo", "palmar\u00e8s", "figurano", "anche", "una", "coppa", "intertoto", "una", "coppa", "di", "lega", "italoinglese", "e", "un", "torneo", "internazionale", "dell'expo", "universale", "di", "parigi", "milita", "in", "serie", "a", "pallacanestro", "a", "bologna", "la", "pallacanestro", "\u00e8", "uno", "sport", "molto", "radicato", "negli", "anni", "novanta", "la", "citt\u00e0", "si", "\u00e8", "guadagnata", "l'appellativo", "di", "basket", "city", "\"la", "citt\u00e0", "della", "pallacanestro\"", "grazie", "alla", "contemporanea", "militanza", "ai", "vertici", "dell'europa", "delle", "due", "squadre", "bolognesi", "la", "virtus", "vincitrice", "di", "scudetti", "e", "eurolegacoppa", "campioni", "e", "la", "fortitudo", "che", "ha", "vinto", "per", "due", "volte", "il", "campionato", "italiano", "il", "basket", "femminile", "\u00e8", "rappresentato", "ad", "alti", "livelli", "dalla", "selezione", "femminile", "della", "virtus", "militante", "nella", "massima", "serie", "e", "dalla", "libertas", "basket", "bologna", "in", "serie", "a", "dal", "nel", "capoluogo", "emiliano", "hanno", "sede", "i", "principali", "enti", "che", "organizzano", "i", "campionati", "di", "pallacanestro", "italiani", "e", "l'allstar", "game", "la", "lega", "basket", "e", "la", "lega", "nazionale", "pallacanestro", "pallavolo", "la", "zinella", "volley", "ha", "vinto", "il", "campionato", "italiano", "nel", "la", "coppa", "italia", "nel", "la", "coppa", "delle", "coppe", "nel", "e", "una", "coppa", "di", "lega", "nel", "in", "seguito", "viene", "acquisita", "dalla", "societ\u00e0", "pallavolo", "san", "lazzaro", "che", "a", "sua", "volta", "a", "inizio", "confluisce", "nella", "nuova", "geetit", "pallavolo", "bologna", "insieme", "ad", "altre", "societ\u00e0", "del", "territorio", "nel", "campionato", "milita", "in", "serie", "a", "note", "bibliografia", "sulla", "citt\u00e0", "en", "bologna", "in", "catholic", "encyclopedia", "new", "york", "encyclopedia", "press", "le", "torri", "di", "bologna", "quando", "come", "e", "perch\u00e9", "banca", "popolare", "di", "milano", "matteo", "marchesini", "perdersi", "a", "bologna", "edizioni", "interculturali", "roma", "renato", "zangheri", "bologna", "laterza", "paola", "bonora", "e", "pier", "luigi", "cervellati", "a", "cura", "di", "per", "una", "nuova", "urbanit\u00e0", "dopo", "l'alluvione", "immobiliarista", "brossura", "\u00aa", "ed", "reggio", "emilia", "diabasis", "novembre", "p", "isbn", "valentina", "ridolfi", "bologna", "citt\u00e0", "europea", "della", "cultura", "esperienza", "positiva", "e", "riferimento", "utile", "per", "un", "sistema", "culturale", "dell'emiliaromagna", "firenze", "alinea", "quaderni", "del", "circolo", "rosselli", "ns", "sui", "teatri", "e", "sulla", "musica", "corrado", "ricci", "i", "teatri", "di", "bologna", "nei", "secoli", "xvii", "e", "xviii", "successori", "monti", "corrado", "ricci", "i", "teatri", "di", "bologna", "nei", "secoli", "xvii", "e", "xviii", "storia", "aneddotica", "a", "forni", "antonello", "lombardi", "bologna", "guida", "turistica", "ai", "luoghi", "della", "musica", "ut", "orpheus", "edizioni", "isbn", "x", "voci", "correlate", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "arcidiocesi", "di", "bologna", "universit\u00e0", "di", "bologna", "costruzioni", "pi\u00f9", "alte", "della", "citt\u00e0", "di", "bologna", "dialetto", "bolognese", "mura", "di", "bologna", "portici", "di", "bologna", "processo", "di", "bologna", "quartieri", "di", "bologna", "grattacieli", "di", "bologna", "storia", "di", "bologna", "torri", "di", "bologna", "fiera", "di", "bologna", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "bologna", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "bologna", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "bologna", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "bologna", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "bologna", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "comunebolognait", "bologna", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "albano", "sorbelli", "igino", "benvenuto", "supino", "carlo", "tagliavini", "mario", "longhena", "pericle", "ducati", "francesco", "vatielli", "adelmo", "damerini", "carlo", "capasso", "bologna", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "albano", "sorbelli", "bologna", "in", "enciclopedia", "italiana", "i", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "lucio", "gambi", "emilio", "lavagnino", "lucio", "gambi", "mario", "torsiello", "bologna", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "leandro", "pedrini", "bologna", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "bologna", "in", "enciclopedia", "italiana", "iv", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "maria", "luigia", "pagliani", "bologna", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "bologna", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "bol\u00f3gna", "o", "bol\u00f2gna", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "bologna", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "bologna", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "bologna", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company"]