["budapest", "afi", "budpt", "pronuncia", "italiana", "budapest", "o", "budapst", "\u00e8", "la", "capitale", "e", "la", "maggiore", "citt\u00e0", "dellungheria", "\u00e8", "amministrata", "come", "un", "comune", "autonomo", "costituisce", "inoltre", "il", "centro", "primario", "del", "paese", "per", "la", "vita", "politica", "economica", "e", "culturale", "all'inizio", "del", "contava", "abitanti", "mentre", "la", "popolazione", "residente", "nell'area", "metropolitana", "ammonta", "a", "pi\u00f9", "di", "di", "persone", "budapest", "nacque", "ufficialmente", "nel", "dall'unione", "delle", "citt\u00e0", "storiche", "di", "buda", "e", "\u00f3buda", "ubicate", "a", "ovest", "del", "danubio", "con", "l'abitato", "di", "pest", "situato", "sulla", "riva", "opposta", "del", "fiume", "e", "anch'esso", "di", "antiche", "origini", "fino", "al", "fu", "una", "delle", "due", "capitali", "dell'impero", "austroungarico", "dissoltosi", "al", "termine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "nel", "xxi", "secolo", "budapest", "\u00e8", "diventata", "una", "metropoli", "globale", "categoria", "beta+", "e", "si", "\u00e8", "affermata", "come", "una", "popolare", "destinazione", "turistica", "nel", "secondo", "i", "dati", "forniti", "da", "euromonitor", "international", "la", "capitale", "ungherese", "\u00e8", "stata", "la", "\u00aa", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "visitata", "del", "mondo", "geografia", "fisica", "territorio", "la", "morfologia", "di", "budapest", "\u00e8", "variegata", "budapest", "si", "affaccia", "sulla", "grande", "pianura", "ungherese", "ed", "\u00e8", "prevalentemente", "pianeggiante", "buda", "conta", "invece", "diverse", "colline", "che", "si", "elevano", "fino", "all'altitudine", "massima", "di", "metri", "clima", "la", "citt\u00e0", "ha", "un", "clima", "continentale", "temperato", "con", "inverni", "rigidi", "e", "temperature", "spesso", "sottozero", "ed", "estati", "calde", "con", "le", "temperature", "massime", "di", "luglio", "e", "agosto", "i", "mesi", "pi\u00f9", "caldi", "che", "spesso", "superano", "i", "\u00b0c", "le", "precipitazioni", "raramente", "intense", "con", "accumuli", "intorno", "ai", "mm", "sono", "ben", "distribuite", "tutto", "l'anno", "con", "un", "picco", "relativo", "tra", "maggio", "e", "giugno", "mm", "e", "un", "minimo", "tra", "gennaio", "e", "febbraio", "mm", "la", "neve", "\u00e8", "un", "fenomeno", "frequente", "in", "inverno", "mentre", "l'autunno", "\u00e8", "nebbioso", "storia", "il", "primo", "insediamento", "sul", "territorio", "di", "budapest", "fu", "intorno", "al", "i", "secolo", "ac", "a", "opera", "dei", "celti", "in", "seguito", "venne", "occupata", "dai", "romani", "l'insediamento", "romano", "aquincum", "che", "soppianta", "il", "celtico", "akink", "divenne", "la", "principale", "citt\u00e0", "della", "pannonia", "inferiore", "dell'epoca", "romana", "restano", "un", "insediamento", "civile", "e", "uno", "militare", "ciascuno", "con", "un", "anfiteatro", "terme", "mitrei", "un", "acquedotto", "alcune", "ville", "e", "numerosi", "castra", "di", "presidio", "del", "limes", "danubiano", "le", "trib\u00f9", "ungheresi", "vi", "arrivarono", "nel", "corso", "del", "x", "secolo", "e", "ne", "fecero", "una", "delle", "sedi", "prima", "dei", "principi", "e", "poi", "dei", "re", "in", "quell'epoca", "la", "citt\u00e0", "si", "chiamava", "buda", "sulla", "riva", "opposta", "del", "danubio", "fu", "fondata", "pest", "gi\u00e0", "luogo", "di", "una", "certa", "importanza", "venne", "ricostruita", "velocemente", "dopo", "la", "distruzione", "a", "opera", "degli", "invasori", "mongoli", "nel", "ma", "fu", "buda", "sede", "del", "palazzo", "reale", "sin", "dal", "a", "diventare", "la", "capitale", "dell'ungheria", "la", "conquista", "da", "parte", "dei", "turchi", "di", "gran", "parte", "dell'ungheria", "nel", "xvi", "secolo", "interruppe", "la", "crescita", "della", "citt\u00e0", "dopo", "la", "battaglia", "di", "moh\u00e1cs", "pest", "cadde", "in", "mano", "agli", "invasori", "nel", "e", "buda", "la", "segu\u00ec", "quindici", "anni", "pi\u00f9", "tardi", "mentre", "buda", "rimase", "la", "sede", "del", "governo", "turco", "pest", "fin\u00ec", "in", "rovina", "prima", "della", "riconquista", "nel", "da", "parte", "delle", "truppe", "asburgiche", "fu", "pest", "dal", "sede", "amministrativa", "del", "regno", "a", "conoscere", "tra", "il", "xviii", "e", "xix", "secolo", "il", "maggior", "tasso", "di", "crescita", "anche", "grazie", "all'inglobamento", "di", "centri", "abitati", "adiacenti", "nel", "pest", "era", "pi\u00f9", "grande", "di", "buda", "e", "\u00f3buda", "messe", "insieme", "e", "nel", "corso", "del", "secolo", "crebbe", "di", "venti", "volte", "fino", "a", "raggiungere", "i", "abitanti", "la", "fusione", "delle", "tre", "citt\u00e0", "di", "buda", "\u00f3buda", "e", "pest", "in", "un'unica", "amministrazione", "dapprima", "messa", "in", "atto", "dal", "governo", "rivoluzionario", "ungherese", "nel", "poi", "revocata", "dalla", "restaurata", "autorit\u00e0", "asburgica", "venne", "infine", "resa", "effettiva", "dal", "governo", "autonomo", "ungherese", "instaurato", "con", "il", "compromesso", "austroungarico", "del", "la", "popolazione", "totale", "dell'area", "unificata", "crebbe", "tra", "il", "e", "il", "fino", "a", "abitanti", "durante", "il", "xx", "secolo", "la", "maggiore", "espansione", "demografica", "avvenne", "nei", "sobborghi", "con", "\u00fajpest", "che", "pi\u00f9", "che", "raddoppi\u00f2", "le", "sue", "dimensioni", "dal", "al", "e", "kispest", "che", "le", "quintuplic\u00f2", "dal", "al", "a", "causa", "del", "fatto", "che", "la", "gran", "parte", "delle", "industrie", "del", "paese", "si", "concentrarono", "nella", "citt\u00e0", "le", "perdite", "umane", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "e", "quelle", "conseguenti", "alla", "perdita", "di", "due", "terzi", "del", "territorio", "del", "paese", "causarono", "un", "temporaneo", "rallentamento", "lasciando", "budapest", "capitale", "di", "uno", "stato", "pi\u00f9", "piccolo", "ma", "finalmente", "sovrano", "nel", "la", "citt\u00e0", "giunse", "a", "contare", "un", "milione", "di", "abitanti", "pi\u00f9", "altri", "nei", "sobborghi", "in", "quegli", "anni", "uno", "dei", "quotidiani", "a", "pi\u00f9", "larga", "diffusione", "era", "il", "budapesti", "hirlap", "giornale", "nazionalista", "e", "conservatore", "che", "cess\u00f2", "le", "pubblicazioni", "nel", "durante", "l'occupazione", "tedesca", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "pi\u00f9", "di", "un", "terzo", "dei", "abitanti", "di", "origine", "ebraica", "di", "budapest", "persero", "la", "vita", "nell'olocausto", "la", "situazione", "si", "fece", "drammatica", "soprattutto", "tra", "l'ottobre", "e", "l'inizio", "del", "quando", "i", "nazisti", "e", "la", "polizia", "ungherese", "controllata", "dal", "governo", "collaborazionista", "del", "partito", "delle", "croci", "frecciate", "deportarono", "degli", "ebrei", "di", "budapest", "nei", "campi", "di", "concentramento", "e", "sterminio", "forzando", "il", "resto", "della", "popolazione", "ebraica", "all'interno", "del", "ghetto", "di", "budapest", "e", "sottoponendola", "a", "numerosi", "eccidi", "a", "contrastare", "eroicamente", "le", "uccisioni", "e", "le", "deportazioni", "si", "distinsero", "il", "diplomatico", "svedese", "raoul", "wallenberg", "quello", "svizzero", "carl", "lutz", "l'italiano", "giorgio", "perlasca", "che", "si", "fece", "passare", "per", "diplomatico", "spagnolo", "e", "il", "nunzio", "apostolico", "angelo", "rotta", "nonostante", "l'enorme", "massacro", "budapest", "\u00e8", "ancor", "oggi", "la", "citt\u00e0", "europea", "con", "la", "maggior", "percentuale", "di", "popolazione", "ebraica", "la", "citt\u00e0", "danneggiata", "gravemente", "durante", "l'assedio", "sovietico", "dell'inizio", "del", "fu", "ricostruita", "nel", "dopoguerra", "nel", "la", "citt\u00e0", "fu", "uno", "dei", "maggiori", "teatri", "della", "rivolta", "d'ungheria", "e", "dei", "conseguenti", "scontri", "tra", "la", "popolazione", "e", "le", "truppe", "sovietiche", "che", "portarono", "alla", "sconfitta", "degli", "insorti", "e", "alla", "repressione", "negli", "anni", "sessanta", "la", "capitale", "divenne", "in", "qualche", "modo", "una", "vetrina", "delle", "politiche", "pi\u00f9", "pragmatiche", "intraprese", "dal", "governo", "del", "paese", "dopo", "i", "fatti", "del", "dopo", "la", "caduta", "del", "regime", "comunista", "budapest", "ha", "riallacciato", "i", "suoi", "tradizionali", "legami", "economici", "e", "culturali", "con", "l'europa", "occidentale", "ponendosi", "come", "capofila", "nel", "tumultuoso", "passaggio", "al", "capitalismo", "dei", "paesi", "centro", "europei", "ex", "socialisti", "a", "partire", "dagli", "anni", "novanta", "seguendo", "una", "linea", "di", "tendenza", "comune", "a", "tutta", "l'ungheria", "budapest", "ha", "subito", "un", "calo", "demografico", "causato", "dall'emigrazione", "e", "dalla", "decrescita", "naturale", "della", "popolazione", "architettura", "budapest", "ha", "edifici", "architettonicamente", "degni", "di", "nota", "in", "un'ampia", "gamma", "di", "stili", "e", "di", "periodi", "di", "tempo", "distinti", "dall'antichit\u00e0", "come", "la", "citt\u00e0", "romana", "di", "aquincum", "a", "\u00f3buda", "distretto", "iii", "che", "risale", "intorno", "all'", "dc", "al", "pi\u00f9", "moderno", "palazzo", "delle", "arti", "il", "contemporaneo", "museo", "d'arte", "e", "sala", "da", "concerto", "la", "maggior", "parte", "degli", "edifici", "a", "budapest", "\u00e8", "relativamente", "bassa", "all'inizio", "degli", "anni", "c'erano", "circa", "edifici", "pi\u00f9", "alti", "di", "metri", "il", "numero", "di", "grattacieli", "\u00e8", "mantenuto", "basso", "dalla", "legislazione", "edilizia", "che", "mira", "a", "preservare", "il", "paesaggio", "urbano", "storico", "e", "soddisfare", "i", "requisiti", "del", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "regole", "severe", "si", "applicano", "alla", "pianificazione", "autorizzazione", "e", "costruzione", "di", "grattacieli", "e", "di", "conseguenza", "gran", "parte", "del", "centro", "citt\u00e0", "non", "ne", "ha", "alcuni", "progettisti", "vorrebbero", "un", "allentamento", "delle", "regole", "per", "la", "costruzione", "dei", "grattacieli", "ed", "\u00e8", "stata", "sollevata", "la", "possibilit\u00e0", "di", "costruire", "grattacieli", "al", "di", "fuori", "del", "centro", "storico", "della", "citt\u00e0", "nell'ordine", "cronologico", "degli", "stili", "architettonici", "budapest", "\u00e8", "rappresentata", "sull'intera", "linea", "temporale", "a", "cominciare", "dalla", "citt\u00e0", "romana", "di", "aquincum", "che", "rappresenta", "l'architettura", "antica", "lo", "stile", "determinante", "\u00e8", "quello", "gotico", "a", "budapest", "i", "pochi", "edifici", "in", "questo", "stile", "rimasti", "si", "trovano", "nel", "quartiere", "del", "castello", "gli", "edifici", "degni", "di", "nota", "sono", "n", "e", "in", "via", "orsz\u00e1gh\u00e1z", "che", "risalgono", "al", "xiv", "secolo", "e", "in", "via", "\u00fari", "n", "che", "ha", "una", "facciata", "gotica", "che", "risale", "al", "xv", "secolo", "altri", "edifici", "con", "caratteristiche", "gotiche", "sono", "la", "chiesa", "parrocchiale", "del", "centrocitt\u00e0", "costruita", "nel", "xii", "secolo", "e", "la", "chiesa", "di", "maria", "maddalena", "completata", "nel", "xv", "secolo", "gli", "edifici", "in", "stile", "gotico", "pi\u00f9", "caratteristici", "sono", "in", "realt\u00e0", "neogotici", "come", "i", "monumenti", "pi\u00f9", "famosi", "di", "budapest", "il", "palazzo", "del", "parlamento", "ungherese", "e", "la", "chiesa", "di", "mattia", "dove", "\u00e8", "stato", "utilizzato", "gran", "parte", "del", "materiale", "originale", "costruito", "originariamente", "in", "stile", "romanico", "nel", "durante", "l'occupazione", "turca", "la", "cultura", "islamica", "fior\u00ec", "a", "budapest", "pi\u00f9", "moschee", "e", "bagni", "furono", "costruiti", "nella", "citt\u00e0", "questi", "erano", "grandi", "esempi", "di", "architettura", "ottomana", "che", "\u00e8", "stata", "influenzata", "dai", "musulmani", "di", "tutto", "il", "mondo", "tra", "cui", "l'architettura", "turca", "iraniana", "araba", "e", "in", "misura", "maggiore", "bizantina", "e", "le", "tradizioni", "islamiche", "dopo", "che", "la", "lega", "santa", "conquist\u00f2", "budapest", "sostituirono", "la", "maggior", "parte", "delle", "moschee", "con", "chiese", "e", "minareti", "furono", "trasformati", "in", "campanili", "e", "guglie", "di", "cattedrali", "a", "un", "certo", "punto", "la", "distinta", "piazza", "centrale", "in", "pendenza", "di", "budapest", "divenne", "un", "vivace", "bazar", "orientale", "pieno", "del", "\"chiacchierio", "delle", "carovane", "di", "cammelli", "in", "viaggio", "verso", "lo", "yemen", "e", "l'india\"", "budapest", "\u00e8", "infatti", "uno", "dei", "pochi", "posti", "al", "mondo", "con", "originali", "bagni", "turchi", "funzionanti", "risalenti", "al", "xvi", "secolo", "come", "le", "terme", "rudas", "o", "le", "terme", "kir\u00e1ly", "le", "varie", "culture", "convergenti", "in", "ungheria", "sembravano", "fondersi", "bene", "tra", "loro", "come", "se", "tutte", "queste", "diverse", "culture", "e", "stili", "architettonici", "fossero", "digeriti", "nel", "proprio", "modo", "di", "fondersi", "culturale", "dell'ungheria", "un", "precedente", "per", "mostrare", "l'autocoscienza", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "la", "sezione", "superiore", "della", "piazza", "principale", "della", "citt\u00e0", "chiamata", "szechenyi", "quando", "i", "turchi", "arrivarono", "in", "citt\u00e0", "qui", "costruirono", "moschee", "che", "furono", "sostituite", "in", "modo", "aggressivo", "con", "la", "chiesa", "gotica", "di", "san", "bertalan", "la", "logica", "del", "riutilizzo", "della", "base", "dell'ex", "moschea", "dell'edificio", "islamico", "e", "della", "ricostruzione", "in", "chiesa", "gotica", "ma", "l'architettura", "in", "stile", "islamico", "su", "di", "essa", "\u00e8", "tipicamente", "islamica", "\u00e8", "ancora", "visibile", "dopo", "che", "turchi", "e", "musulmani", "furono", "espulsi", "e", "massacrati", "da", "budapest", "il", "sito", "fu", "rioccupato", "dai", "cristiani", "e", "riformato", "nella", "chiesa", "parrocchiale", "del", "centrocitt\u00e0", "la", "forma", "dell'architettura", "\u00e8", "il", "suo", "unico", "accenno", "di", "passato", "esotico", "\"due", "nicchie", "di", "preghiera", "sopravvissute", "di", "fronte", "alla", "mecca", "e", "un", "simbolo", "ecumenico", "in", "cima", "alla", "sua", "cupola", "una", "croce", "che", "si", "erge", "sopra", "la", "falce", "di", "luna", "turca\"", "dopo", "il", "l'architettura", "barocca", "design\u00f2", "lo", "stile", "artistico", "dominante", "nei", "paesi", "cattolici", "dal", "xvii", "al", "xviii", "secolo", "ci", "sono", "molti", "edifici", "in", "stile", "barocco", "a", "budapest", "e", "uno", "dei", "migliori", "esempi", "di", "architettura", "in", "stile", "barocco", "conservato", "\u00e8", "la", "chiesa", "di", "sant'anna", "in", "piazza", "batthyh\u00e1ny", "una", "parte", "interessante", "di", "budapest", "\u00e8", "la", "meno", "turistica", "\u00f3buda", "la", "cui", "piazza", "principale", "ha", "anche", "alcuni", "bei", "palazzi", "storici", "conservati", "con", "facciate", "barocche", "il", "quartiere", "del", "castello", "\u00e8", "un", "altro", "luogo", "da", "visitare", "dove", "sono", "stati", "costruiti", "il", "pi\u00f9", "famoso", "palazzo", "reale", "di", "buda", "e", "molti", "altri", "edifici", "in", "stile", "barocco", "l'architettura", "classica", "e", "l'architettura", "neoclassica", "sono", "le", "successive", "nella", "sequenza", "temporale", "budapest", "aveva", "non", "uno", "ma", "due", "architetti", "che", "erano", "maestri", "dello", "stile", "classicista", "mih\u00e1ly", "pollack", "e", "j\u00f3zsef", "hild", "costruirono", "molti", "bellissimi", "edifici", "in", "stile", "classico", "in", "citt\u00e0", "alcuni", "dei", "migliori", "esempi", "sono", "il", "museo", "nazionale", "ungherese", "la", "chiesa", "luterana", "di", "buda", "entrambi", "progettati", "da", "pollack", "e", "la", "sede", "del", "presidente", "ungherese", "il", "palazzo", "s\u00e1ndor", "l'attrazione", "in", "stile", "classicista", "pi\u00f9", "iconica", "e", "ampiamente", "conosciuta", "a", "budapest", "\u00e8", "il", "ponte", "delle", "catene", "i", "due", "pi\u00f9", "bei", "edifici", "di", "architettura", "romantica", "di", "budapest", "sono", "la", "grande", "sinagoga", "e", "la", "sala", "concerti", "vigad\u00f3", "sulla", "passeggiata", "sul", "danubio", "entrambi", "progettati", "dall'architetto", "frigyes", "feszl", "un'altra", "struttura", "degna", "di", "nota", "\u00e8", "la", "stazione", "ferroviaria", "occidentale", "di", "budapest", "progettata", "da", "august", "de", "serres", "e", "costruita", "dalla", "compagnia", "eiffel", "di", "parigi", "nel", "l'art", "nouveau", "divenne", "di", "moda", "a", "budapest", "grazie", "alle", "mostre", "che", "si", "tennero", "nel", "e", "intorno", "al", "e", "organizzate", "in", "connessione", "con", "le", "celebrazioni", "del", "millennio", "ungherese", "l'art", "nouveau", "in", "ungheria", "szecesszi\u00f3", "in", "ungherese", "\u00e8", "una", "miscela", "di", "diversi", "stili", "architettonici", "con", "particolare", "attenzione", "alle", "specialit\u00e0", "ungheresi", "uno", "dei", "principali", "architetti", "dell'art", "nouveau", "\u00f6d\u00f6n", "lechner", "si", "ispir\u00f2", "all'architettura", "indiana", "e", "siriana", "nonch\u00e9", "ai", "tradizionali", "disegni", "decorativi", "ungheresi", "uno", "dei", "suoi", "edifici", "pi\u00f9", "belli", "a", "budapest", "\u00e8", "il", "museo", "delle", "arti", "applicate", "un", "altro", "esempio", "di", "art", "nouveau", "a", "budapest", "\u00e8", "il", "palazzo", "gresham", "davanti", "al", "ponte", "delle", "catene", "l'hotel", "gell\u00e9rt", "l'accademia", "musicale", "franz", "liszt", "o", "lo", "zoo", "e", "giardino", "botanico", "di", "budapest", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "vide", "anche", "sotto", "il", "regime", "comunista", "la", "costruzione", "di", "condomini", "panelh\u00e1z", "come", "in", "altri", "paesi", "dell'europa", "orientale", "nel", "xxi", "secolo", "budapest", "affronta", "nuove", "sfide", "nella", "sua", "architettura", "la", "pressione", "verso", "i", "grattacieli", "\u00e8", "inequivocabile", "tra", "le", "citt\u00e0", "del", "mondo", "di", "oggi", "ma", "preservare", "il", "paesaggio", "urbano", "unico", "di", "budapest", "e", "la", "sua", "architettura", "molto", "diversificata", "insieme", "alle", "aree", "verdi", "costringe", "budapest", "a", "bilanciare", "tra", "loro", "l'architettura", "contemporanea", "ha", "un", "ampio", "margine", "nella", "citt\u00e0", "gli", "spazi", "pubblici", "attirano", "ingenti", "investimenti", "anche", "da", "parte", "delle", "imprese", "e", "del", "governo", "tanto", "che", "la", "citt\u00e0", "ha", "acquisito", "piazze", "parchi", "e", "monumenti", "completamente", "nuovi", "o", "rinnovati", "e", "ridisegnati", "ad", "esempio", "la", "piazza", "kossuth", "la", "piazza", "de\u00e1k", "ferenc", "e", "la", "piazza", "della", "libert\u00e0", "numerosi", "punti", "di", "riferimento", "sono", "stati", "creati", "nell'ultimo", "decennio", "a", "budapest", "come", "il", "teatro", "nazionale", "il", "palazzo", "delle", "arti", "il", "ponte", "r\u00e1k\u00f3czi", "il", "ponte", "megyeri", "lo", "sky", "court", "dell'aeroporto", "di", "budapest", "tra", "gli", "altri", "e", "milioni", "di", "metri", "quadrati", "di", "nuovi", "edifici", "per", "uffici", "e", "appartamenti", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "crescita", "della", "popolazione", "popolazione", "divisa", "per", "gruppo", "etnico", "di", "appartenenza", "secondo", "il", "censimento", "del", "in", "cui", "era", "possibile", "specificare", "pi\u00f9", "di", "una", "etnia", "lingue", "secondo", "il", "censimento", "del", "persone", "il", "della", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "parlano", "la", "lingua", "ungherese", "dei", "quali", "la", "parlano", "come", "prima", "lingua", "e", "come", "seconda", "lingua", "nello", "stesso", "anno", "le", "principali", "lingue", "straniere", "parlate", "in", "citt\u00e0", "sono", "inglese", "parlanti", "tedesco", "locutori", "francese", "parlanti", "e", "russo", "parlanti", "religione", "popolazione", "divisa", "per", "religione", "professata", "chiesa", "cattolica", "in", "ungheria", "nel", "calvinismo", "nel", "luteranesimo", "nel", "chiesa", "grecocattolica", "ungherese", "ebraismo", "nel", "ateismo", "altri", "circoscrizioni", "di", "budapest", "le", "circoscrizioni", "di", "budapest", "sono", "ventitr\u00e9", "e", "consistono", "in", "aree", "molto", "estese", "che", "hanno", "una", "propria", "organizzazione", "e", "amministrazione", "locale", "tab\u00e1n", "v\u00e1r", "castello", "i", "circoscrizione", "si", "trova", "sulla", "riva", "destra", "del", "danubio", "e", "conta", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "essa", "\u00e8", "meglio", "conosciuta", "con", "il", "nome", "di", "\"castello\"", "ed", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "visitata", "dai", "turisti", "sul", "territorio", "di", "questa", "circoscrizione", "si", "trovano", "tracce", "di", "insediamenti", "umani", "che", "risalgono", "all'et\u00e0", "della", "pietra", "nella", "circoscrizione", "del", "castello", "c'\u00e8", "anche", "la", "cosiddetta", "\"cittadella\"", "un", "forte", "arroccato", "su", "una", "collina", "sovrastante", "la", "citt\u00e0", "all'interno", "del", "forte", "vi", "\u00e8", "anche", "un", "museo", "dedicato", "al", "bunker", "edificato", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondialer\u00f3zsadomb", "pasar\u00e9t", "ii", "circoscrizione", "situato", "a", "nord", "del", "\"castello\"", "in", "un", "elegante", "quartiere", "tranquillo", "\u00e8", "conosciuto", "come", "r\u00f3zsadomb", "cio\u00e8", "\"collina", "delle", "rose\"", "nome", "derivato", "dalla", "presenza", "del", "derviscio", "turco", "g\u00fcl", "baba", "che", "riemp\u00ec", "gli", "spazi", "verdi", "di", "roseti", "nel", "periodo", "del", "comunismo", "tanti", "ufficiali", "importanti", "si", "erano", "trasferiti", "a", "r\u00f3zsadomb\u00f3buda", "iii", "circoscrizione", "in", "questo", "luogo", "sempre", "a", "nord", "si", "stabil\u00ec", "l'accampamento", "romano", "che", "diede", "origine", "ad", "aquincum", "nucleo", "di", "quella", "che", "oggi", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "di", "budapest", "e", "all'origine", "la", "frontiera", "pi\u00f9", "a", "nord", "dell'impero", "romano", "degli", "anfiteatri", "palazzi", "e", "colonnati", "tipici", "dell'architettura", "dell'impero", "romano", "oggi", "rimane", "poco", "e", "quei", "pochi", "resti", "salvati", "dalle", "razzie", "della", "storia", "si", "trovano", "quasi", "tutti", "nella", "piazza", "principale", "f\u00f6", "t\u00e9r", "presso", "gli", "scavi", "archeologici", "di", "aquincum", "e", "il", "relativo", "museo\u00fajpest", "iv", "circoscrizione", "la", "circoscrizione", "di", "\u00fajpest", "nuova", "pest", "venne", "fondata", "dalla", "comunit\u00e0", "ebraica", "prima", "di", "essere", "annessa", "a", "budapest", "essa", "\u00e8", "situata", "sulla", "riva", "sinistra", "del", "danubio", "e", "secondo", "i", "dati", "del", "censimento", "del", "conta", "abitanti", "tra", "le", "circoscrizioni", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "recente", "della", "citt\u00e0", "con", "la", "prima", "casa", "costruita", "nel", "nell'anno", "l'area", "fu", "dichiarata", "villaggio", "e", "tra", "il", "e", "il", "divent\u00f2", "un", "comune", "per", "poi", "diventare", "nel", "citt\u00e0", "ed", "essere", "annessa", "a", "budapest", "capitale", "diventando", "la", "iv", "circoscrizione", "nella", "circoscrizione", "si", "trova", "l'imbocco", "in", "sponda", "sinistra", "del", "ponte", "megyeri", "inaugurato", "nel", "che", "collega", "\u00fajpest", "con", "la", "sponda", "destra", "del", "danubiobelv\u00e1ros", "lip\u00f3tv\u00e1ros", "v", "circoscrizione", "belv\u00e1ros", "\u00e8", "il", "vero", "e", "proprio", "centro", "di", "pest", "dallo", "stile", "barocco", "che", "si", "estende", "lungo", "il", "fiume", "davanti", "alla", "collina", "del", "castello", "l'area", "che", "abbraccia", "\u00e8", "quella", "compresa", "tra", "il", "kisk\u00f6r\u00fat", "piccolo", "corso", "e", "il", "danubio", "vi", "si", "trova", "anche", "il", "mercato", "coperto", "di", "v\u00e1s\u00e1rcsarnok", "che", "pu\u00f2", "considerarsi", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "d'europa", "qui", "\u00e8", "il", "vero", "centro", "commerciale", "economico", "e", "amministrativo", "della", "citt\u00e0", "e", "anche", "la", "zona", "pi\u00f9", "elegante", "di", "pestter\u00e9zv\u00e1ros", "vi", "circoscrizione", "ter\u00e9zv\u00e1ros", "la", "\"citt\u00e0", "di", "teresa\"", "\u00e8", "formata", "da", "strade", "molto", "eleganti", "dove", "si", "concentrano", "le", "sedi", "di", "diverse", "ambasciate", "e", "grandi", "palazzierzs\u00e9betv\u00e1ros", "vii", "circoscrizione", "nella", "circoscrizione", "\u00e8", "compreso", "anche", "il", "quartiere", "ebraico", "e", "dietro", "la", "grande", "sinagoga", "che", "fa", "da", "punto", "di", "riferimento", "per", "i", "visitatori", "\u00e8", "visibile", "ancora", "ci\u00f2", "che", "rimane", "dell'antico", "ghetto", "ebraico", "\u00e8", "un", "luogo", "tranquillo", "e", "ancora", "si", "vedono", "i", "resti", "delle", "vecchie", "sinagoghe", "nonch\u00e9", "piccoli", "negozi", "che", "conservano", "l'aspetto", "di", "molti", "decenni", "or", "sono", "uno", "dei", "temi", "architettonici", "che", "ricorrono", "in", "questa", "circoscrizione", "sono", "i", "piccoli", "cortili", "e", "i", "vicoli", "interconnessi", "tra", "i", "vari", "edifici", "per", "estensione", "territoriale", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "piccola", "circoscrizione", "di", "budapest", "e", "anche", "la", "pi\u00f9", "densamente", "popolataj\u00f3zsefv\u00e1ros", "viii", "circoscrizione", "j\u00f3zsefv\u00e1ros", "la", "\"citt\u00e0", "di", "giuseppe\"", "\u00e8", "un", "quartiere", "popolare", "in", "parte", "ristrutturato", "con", "tante", "biblioteche", "e", "universit\u00e0ferencv\u00e1ros", "ix", "circoscrizione", "la", "circoscrizione", "ferencv\u00e1ros", "\"citt\u00e0", "di", "francesco\"", "\u00e8", "un", "quartiere", "popolare", "dove", "abitano", "molti", "tedeschi", "ed", "\u00e8", "stato", "soprannominato", "per", "questo", "\"franz", "stadt\"", "tutti", "gli", "appassionati", "di", "calcio", "conoscono", "questo", "quartiere", "per", "l'omonima", "squadra", "esso", "\u00e8", "abitato", "per", "lo", "pi\u00f9", "da", "operai", "e", "impiegati", "pubblicikb\u00e1nya", "x", "circoscrizione", "qui", "vi", "\u00e8", "un'importante", "zona", "industriale", "un", "carcere", "e", "un", "cimitero", "in", "quest'area", "convivono", "numerose", "minoranze", "etniche", "zingari", "greci", "polacchi", "armeni", "rumeni", "e", "vi", "\u00e8", "un'alta", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "con", "circa", "abitanti", "questo", "territorio", "divenne", "parte", "della", "citt\u00e0", "di", "pest", "nel", "e", "annesso", "a", "budapest", "nel", "\u00fajbuda", "xi", "circoscrizione", "circoscrizione", "di", "kelenv\u00f6lgy", "kelenf\u00f6ld", "l\u00e1gym\u00e1nyos", "albertfalva", "gell\u00e9rthegy", "sashegy", "gazdagr\u00e9t", "rmez", "si", "trova", "a", "ovest", "del", "danubio", "e", "fa", "quindi", "parte", "di", "buda", "\u00e8", "questo", "il", "quartiere", "universitario", "che", "si", "contraddistingue", "come", "zona", "culturale", "e", "della", "musica", "e", "che", "concentra", "nelle", "sue", "strade", "la", "maggior", "parte", "delle", "universit\u00e0", "della", "citt\u00e0", "molte", "delle", "attivit\u00e0", "di", "questa", "circoscrizione", "ruotano", "intorno", "al", "\"moricz", "zsigmond", "korter\"", "che", "rappresenta", "il", "crocevia", "per", "moltissime", "linee", "di", "trasporto", "pubblico", "i", "ponti", "\"szabadsag\"", "e", "\"lagymanyosi\"", "collegano", "il", "quartiere", "con", "la", "parte", "al", "di", "l\u00e0", "del", "danubiohegyvid\u00e9k", "xii", "circoscrizione", "il", "quartiere", "si", "trova", "dietro", "la", "collina", "del", "castello", "vi", "risiedono", "in", "particolare", "benestanti", "ungheresi", "e", "\"uomini", "d'affari\"", "russi", "ucraini", "serbi", "e", "anche", "occidentali", "in", "ville", "immerse", "nel", "verdeangyalf\u00f6ld", "xiii", "circoscrizione", "angyalf\u00f6ld", "campo", "degli", "angeli", "si", "trova", "davanti", "all'isola", "margherita", "e", "a", "\u00fajlip\u00f3tv\u00e1ros", "una", "parte", "del", "quartiere", "venne", "riqualificata", "negli", "anni", "durante", "il", "periodo", "socialista", "vi", "risiedeva", "l'intellighenzia", "soprattutto", "quella", "ebraicazugl\u00f3", "xiv", "circoscrizione", "zugl\u00f3", "\u00e8", "un", "quartiere", "che", "affianca", "alle", "belle", "costruzioni", "zone", "popolari", "vi", "si", "trova", "anche", "lo", "zoo", "e", "il", "museo", "di", "belle", "arti", "qui", "vi", "erano", "gli", "studi", "cinematografici", "ungheresi", "oggi", "occupati", "dalla", "televisione", "fino", "al", "il", "territorio", "di", "zugl\u00f3", "era", "diviso", "in", "tre", "circoscrizioni", "e", "solo", "nel", "venne", "unificato", "con", "il", "nome", "di", "r\u00e1kosv\u00e1ros", "per", "poi", "assumere", "nel", "il", "nome", "attuale", "il", "quartiere", "istv\u00e1nmez", "\u00e8", "un", "quartiere", "piuttosto", "elegante", "e", "verde", "tanto", "che", "la", "sua", "via", "principale", "stef\u00e1nia", "\u00fat", "\u00e8", "ricordata", "in", "alcune", "canzoni", "popolari", "dei", "primi", "del", "nocecento", "e", "vi", "si", "trovano", "numerose", "ambasciate", "tra", "cui", "quella", "italiana", "vi", "si", "trovano", "anche", "il", "grande", "parco", "cittadino", "v\u00e1rosliget", "e", "lo", "stadio", "n\u00e9pstadion", "oggi", "rinominato", "pusk\u00e1s", "ferenc", "stadion", "costruito", "nel", "e", "che", "poteva", "contenere", "fino", "a", "circa", "persone", "oggi", "il", "numero", "dei", "posti", "\u00e8", "stato", "ridottor\u00e1kospalota", "pest\u00fajhely", "\u00fajpalota", "xv", "circoscrizione", "il", "quartiere", "non", "presenta", "interessi", "turistici", "esso", "\u00e8", "costituito", "solamente", "da", "case", "popolarim\u00e1ty\u00e1sf\u00f6ld", "sashalom", "cinkota", "xvi", "circoscrizione", "come", "per", "il", "precedente", "anche", "questo", "\u00e8", "costituito", "essenzialmente", "da", "case", "popolari", "a", "differenza", "di", "sashalom", "e", "cinkota", "dove", "vi", "sono", "per", "la", "maggior", "parte", "casette", "popolari", "con", "giardino", "nel", "quartiere", "m\u00e0ty\u00e0sf\u00f6ld", "si", "trovano", "anche", "villette", "e", "alcune", "ville", "costruite", "a", "cavallo", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "un", "tempo", "considerate", "residenza", "di", "campagna", "e", "oggi", "con", "l'enorme", "estendersi", "della", "citt\u00e0", "ritenute", "abitazioni", "di", "periferiar\u00e1kosmente", "xvii", "circoscrizione", "circoscrizione", "di", "r\u00e1koskereszt\u00far", "r\u00e1koscsaba", "r\u00e1kosliget", "r\u00e1koshegy", "r\u00e1koskert", "in", "questo", "quartiere", "accanto", "alle", "case", "popolari", "si", "trova", "la", "zona", "industriale", "prima", "della", "caduta", "del", "muro", "di", "berlino", "qui", "si", "trovavano", "le", "officine", "della", "fabbrica", "di", "mezzi", "di", "trasporto", "autobus", "e", "filobus", "\"ikarus\"", "questa", "fabbrica", "\u00e8", "stata", "edificata", "durante", "i", "primi", "anni", "della", "repubblica", "popolare", "ungherese", "e", "fu", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "dell'epoca", "in", "quanto", "riforniva", "tutte", "le", "repubbliche", "socialiste", "e", "molti", "altri", "paesi", "non", "allineatipestszentlrinc", "xviii", "circoscrizione", "questa", "circoscrizione", "che", "si", "trova", "alla", "periferia", "sudest", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "costituita", "da", "un", "insieme", "di", "vecchie", "fabbriche", "e", "quartieri", "popolari", "ed", "\u00e8", "divisa", "in", "due", "parti", "\"pestszentlrinc\"", "e", "\"pestszentimre\"", "in", "esso", "\u00e8", "situato", "l'aeroporto", "gemellata", "con", "il", "comune", "italiano", "di", "san", "nicola", "la", "stradakispest", "xix", "circoscrizione", "il", "quartiere", "che", "si", "trova", "lontano", "dal", "centro", "\u00e8", "stato", "progettato", "da", "k\u00f3s", "k\u00e1roly", "importante", "architetto", "ungherese", "dell'art", "nouveau", "sino", "al", "era", "comune", "autonomopesterzs\u00e9bet", "regina", "elisabetta", "sissi", "xx", "circoscrizione", "\u00e8", "un", "quartiere", "molto", "vasto", "e", "costituito", "da", "sole", "case", "popolaricsepel", "xxi", "circoscrizione", "il", "quartiere", "prende", "il", "nome", "dall'isola", "csepel", "e", "si", "trova", "nel", "mezzo", "del", "danubio", "tra", "buda", "e", "pest", "nel", "periodo", "comunista", "era", "una", "delle", "zone", "siderurgiche", "e", "industriali", "pi\u00f9", "importanti", "dell'ungheria", "restano", "ora", "al", "posto", "degli", "edifici", "che", "ospitarono", "importanti", "industrie", "solamente", "capannoni", "e", "strutture", "in", "stato", "di", "totale", "abbandono", "l'area", "si", "sta", "ora", "affermando", "come", "zona", "di", "villeggiatura", "soprattutto", "per", "gli", "amanti", "della", "pesca", "e", "degli", "sport", "acquaticibudat\u00e9t\u00e9ny", "nagyt\u00e9t\u00e9ny", "budafok", "xxii", "circoscrizione", "questo", "\u00e8", "un", "quartiere", "periferico", "della", "citt\u00e0", "in", "esso", "si", "trova", "il", "memento", "park", "che", "ospita", "le", "statue", "e", "monumenti", "dell'epoca", "comunista", "che", "si", "trovavano", "sparsi", "per", "la", "citt\u00e0", "prima", "di", "essere", "brutalmente", "rimosse", "dopo", "alcuni", "anni", "dalla", "caduta", "del", "sistema", "socialistasoroks\u00e1r", "xxiii", "circoscrizione", "la", "circoscrizione", "sorge", "in", "un'area", "molto", "vasta", "priva", "di", "interesse", "turistico", "in", "origine", "era", "un", "villaggio", "tedesco", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "memento", "park", "il", "parco", "si", "trova", "a", "dieci", "chilometri", "a", "sud", "del", "centro", "di", "budapest", "e", "raccoglie", "statue", "e", "monumenti", "dell'epoca", "comunista", "tra", "cui", "statue", "di", "karl", "marx", "lenin", "iosif", "stalin", "b\u00e9la", "kun", "eroi", "dell'armata", "rossa", "tolte", "dalle", "piazze", "e", "dai", "luoghi", "pubblici", "di", "budapest", "qualche", "anno", "dopo", "la", "caduta", "del", "sistema", "socialista", "musei", "museo", "nazionale", "nel", "la", "dieta", "cre\u00f2", "il", "museo", "nazionale", "ungherese", "con", "lo", "scopo", "di", "raccogliere", "i", "reperti", "storici", "archeologici", "e", "naturali", "dell'ungheria", "e", "il", "museo", "venne", "unito", "alla", "biblioteca", "nel", "venne", "costruita", "la", "nuova", "sede", "del", "museo", "a", "pest", "e", "anche", "la", "biblioteca", "vi", "fu", "trasferita", "solo", "nel", "la", "biblioteca", "venne", "separata", "dal", "museo", "museo", "di", "belle", "arti", "sz\u00e9pmv\u00e9szeti", "m\u00fazeum", "\u00e8", "considerato", "tra", "i", "musei", "d'arte", "pi\u00f9", "ricchi", "del", "mondo", "e", "possiede", "opere", "di", "tiepolo", "el", "greco", "vel\u00e1zquez", "van", "dyck", "goya", "leonardo", "raffaello", "giorgione", "marco", "palmezzano", "d\u00fcrer", "renoir", "van", "gogh", "c\u00e9zanne", "e", "toulouselautrec", "museo", "d'arte", "applicata", "il", "museo", "illustra", "la", "storia", "del", "commercio", "e", "dell'artigianato", "ed", "espone", "in", "un", "edificio", "che", "\u00e8", "uno", "degli", "esempi", "pi\u00f9", "significativi", "del", "primo", "novecento", "in", "puro", "stile", "liberty", "ungherese", "una", "ricchissima", "collezione", "di", "mobili", "vasi", "arazzi", "oggetti", "d'arte", "floreale", "e", "secessionista", "oltre", "a", "manufatti", "delle", "culture", "islamica", "ind\u00f9", "e", "persiana", "museo", "della", "musica", "in", "esso", "viene", "illustrata", "la", "tradizione", "musicale", "ungherese", "con", "l'esposizione", "di", "strumenti", "di", "epoche", "diverse", "tra", "cui", "quelli", "tipici", "ungheresi", "accompagnati", "da", "dipinti", "e", "disegni", "d'epoca", "a", "soggetto", "musicale", "una", "sezione", "\u00e8", "dedicata", "al", "compositore", "b\u00e9la", "bart\u00f3k", "con", "una", "raccolta", "dei", "suoi", "scritti", "e", "spartiti", "museo", "franz", "liszt", "esso", "ha", "sede", "nell'appartamento", "dove", "visse", "tra", "il", "e", "il", "il", "grande", "compositore", "quattro", "delle", "stanze", "che", "compongono", "l'appartamento", "sono", "arredate", "con", "strumenti", "musicali", "mobilia", "e", "altri", "oggetti", "vi", "\u00e8", "anche", "una", "sala", "pi\u00f9", "piccola", "da", "concerto", "dove", "eseguono", "i", "loro", "saggi", "gli", "allievi", "del", "conservatorio", "museo", "ebraico", "il", "museo", "che", "ha", "sede", "nella", "grande", "sinagoga", "vuole", "ricordare", "la", "vita", "quotidiana", "degli", "ebrei", "ungheresi", "e", "le", "persecuzioni", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "sorge", "sul", "luogo", "dove", "nacque", "theodor", "herzl", "il", "padre", "del", "sionismo", "e", "dell'idea", "di", "uno", "stato", "ebraico", "museo", "dell'agricoltura", "in", "questo", "settore", "\u00e8", "considerato", "il", "pi\u00f9", "grande", "museo", "d'europa", "museo", "del", "vino", "borm\u00fazeum", "il", "museo", "\u00e8", "ospitato", "in", "una", "cantina", "che", "si", "estende", "su", "m\u00b2", "nelle", "cui", "sale", "si", "organizzano", "corsi", "sul", "vino", "degustazioni", "e", "convegni", "la", "cantina", "offre", "pi\u00f9", "di", "mille", "etichette", "provenienti", "da", "zone", "vinicole", "dell'ungheria", "museo", "della", "metropolitana", "di", "budapest", "la", "stazione", "de\u00e1k", "ferenc", "t\u00e9r", "ospita", "un", "museo", "in", "cui", "giacciono", "mezzi", "storici", "fotografie", "piantine", "museo", "ospedale", "nella", "roccia", "e", "bunker", "antiatomico", "al", "di", "sotto", "del", "castello", "di", "buda", "\u00e8", "presente", "il", "museo", "ospedale", "nella", "roccia", "e", "bunker", "antiatomico", "altri", "musei", "universit\u00e0", "e", "accademie", "universit\u00e0", "di", "tecnologia", "e", "di", "economia", "di", "budapest", "universit\u00e0", "corvinus", "di", "budapest", "specializzata", "in", "economia", "e", "commercio", "universit\u00e0", "lor\u00e1nd", "e\u00f6tv\u00f6s", "elte", "la", "vecchia", "universit\u00e0", "reale", "universit\u00e0", "cattolica", "p\u00e1zm\u00e1ny", "p\u00e9ter", "universit\u00e0", "di", "\u00f3buda", "universit\u00e0", "tecnica", "fondata", "nel", "come", "\"budapest", "tech\"", "budapesti", "mszaki", "fiskola", "dall'unione", "di", "tre", "istituti", "politecnici", "central", "european", "university", "fondata", "da", "george", "sorosin", "ambito", "artistico", "l'istruzione", "superiore", "\u00e8", "offerta", "dall'accademia", "musicale", "franz", "liszt", "e", "dall'universit\u00e0", "ungherese", "delle", "belle", "arti", "a", "budapest", "ha", "sede", "anche", "l'accademia", "ungherese", "delle", "scienze", "biblioteche", "e", "archivi", "biblioteca", "nazionale", "sz\u00e9ch\u00e9nyi", "archivio", "centrale", "dello", "stato", "archivi", "di", "radio", "europa", "libera", "musica", "fra", "le", "orchestre", "sinfoniche", "di", "budapest", "si", "devono", "ricordare", "l'\"orchestra", "filarmonica", "di", "budapest\"", "l'\"orchestra", "filarmonica", "nazionale", "ungherese\"", "la", "\"franz", "liszt", "chamber", "orchestra\"", "l'\"orchestra", "sinfonica", "di", "budapest\"", "appartenente", "alla", "radio", "ungherese", "e", "la", "\"budapest", "festival", "orchestra\"", "un", "repertorio", "particolare", "attento", "alla", "musica", "rom", "\u00e8", "quello", "della", "\"budapest", "gypsy", "symphony", "orchestra\"", "architetture", "religiose", "monumenti", "e", "palazzi", "storici", "piazze", "e", "strade", "isola", "margherita", "margit", "sziget", "\u00e8", "un'isola", "lunga", "metri", "e", "larga", "fino", "a", "metri", "posta", "in", "mezzo", "al", "danubio", "composta", "in", "gran", "parte", "da", "un", "parco", "\u00e8", "affollatissima", "nei", "mesi", "estivi", "tra", "le", "attrazioni", "la", "zen\u00e9l", "sz\u00f6kk\u00fat", "fontana", "musicale", "con", "getti", "d'acqua", "alti", "fino", "a", "metri", "che", "funziona", "in", "sincronia", "con", "l'orologio", "che", "batte", "le", "ore", "con", "la", "diffusione", "di", "pezzi", "musicali", "inoltre", "di", "particolare", "interesse", "il", "zen\u00e9l", "k\u00fat", "gazebo", "musicale", "e", "la", "chiesa", "dedicata", "a", "janus", "pannonius", "l'isola", "il", "cui", "perimetro", "\u00e8", "spesso", "utilizzato", "dai", "podisti", "deve", "il", "suo", "nome", "alla", "presenza", "dei", "ruderi", "di", "una", "chiesa", "con", "annesso", "convento", "dove", "secondo", "la", "tradizione", "visse", "santa", "margherita", "d'ungheria", "isole", "possiamo", "contare", "sette", "isole", "sul", "danubio", "isola", "shipyard", "isola", "margherita", "isola", "csepel", "palotaisziget", "adesso", "una", "penisola", "n\u00e9psziget", "h\u00e1rossziget", "e", "moln\u00e1rsziget", "le", "isole", "pi\u00f9", "significative", "isola", "margherita", "che", "consiste", "principalmente", "in", "un", "parco", "ed", "\u00e8", "una", "zona", "di", "svago", "per", "turisti", "e", "abitanti", "locali", "l'isola", "si", "trova", "tra", "il", "ponte", "margherita", "a", "sud", "e", "il", "ponte", "\u00e1rp\u00e1d", "a", "nord", "nell'isola", "si", "trova", "un", "club", "di", "danza", "una", "piscina", "un", "parco", "acquatico", "un", "centro", "di", "fitness", "e", "atletica", "una", "pista", "per", "biciclette", "durante", "il", "giorno", "si", "riempie", "di", "gente", "che", "fa", "sport", "o", "semplicemente", "riposa", "in", "estate", "\u00e8", "frequentata", "da", "giovani", "anche", "nelle", "ore", "notturne", "isola", "csepel", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "isola", "del", "danubio", "in", "ungheria", "\u00e8", "lunga", "km", "e", "larga", "km", "e", "la", "sua", "area", "comprende", "km\u00b2", "mentre", "solo", "la", "punta", "settentrionale", "\u00e8", "dentro", "i", "limiti", "della", "citt\u00e0", "haj\u00f3gy\u00e1risziget", "\u00e8", "un'isola", "artificiale", "situata", "nel", "terzo", "distretto", "l'isola", "ospita", "numerose", "attivit\u00e0", "tra", "le", "quali", "stazione", "d'imbarco", "moto", "d'acqua", "durante", "il", "giorno", "e", "discoteche", "durante", "la", "notte", "questa", "\u00e8", "l'isola", "dove", "il", "famoso", "sziget", "festival", "ha", "luogo", "e", "che", "ospita", "centinaia", "di", "spettacoli", "con", "circa", "visitatori", "nella", "sua", "ultima", "edizione", "molti", "progetti", "sono", "in", "corso", "per", "rendere", "questa", "isola", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "centri", "di", "divertimento", "d'europa", "si", "progetta", "di", "costruire", "appartamenti", "alberghi", "casin\u00f2", "e", "un", "porto", "turistico", "luppasziget", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "piccola", "isola", "di", "budapest", "situata", "nella", "regione", "nord", "terme", "uno", "dei", "motivi", "per", "cui", "i", "romani", "colonizzarono", "la", "zona", "a", "ovest", "del", "danubio", "e", "stabilirono", "qui", "la", "loro", "capitale", "regionale", "a", "aquincum", "ora", "parte", "di", "\u00f3buda", "nel", "nord", "di", "budapest", "\u00e8", "stato", "per", "la", "possibilit\u00e0", "di", "utilizzare", "e", "godere", "delle", "sorgenti", "termali", "ancora", "oggi", "sono", "visibili", "le", "rovine", "delle", "enormi", "terme", "costruite", "in", "quel", "periodo", "i", "bagni", "pi\u00f9", "moderni", "sono", "stati", "costruiti", "durante", "il", "periodo", "turco", "e", "alcuni", "di", "essi", "sono", "ancora", "in", "uso", "oggi", "budapest", "ha", "guadagnato", "la", "sua", "reputazione", "di", "citt\u00e0", "delle", "terme", "nel", "dopo", "che", "ha", "iniziato", "a", "sfruttare", "il", "potenziale", "economico", "legato", "alle", "terme", "oggi", "i", "bagni", "sono", "per", "lo", "pi\u00f9", "frequentati", "dalla", "vecchia", "generazione", "con", "l'eccezione", "del", "magic", "bath", "e", "cinetrip", "discoteche", "d'acqua", "frequentate", "da", "giovani", "la", "costruzione", "dei", "bagni", "kir\u00e1ly", "\u00e8", "iniziata", "nel", "e", "la", "maggior", "parte", "della", "struttura", "attuale", "appartiene", "al", "periodo", "turco", "in", "particolare", "la", "piscina", "e", "la", "cupola", "che", "la", "ricopre", "i", "bagni", "rudas", "non", "solo", "si", "trovano", "in", "una", "superba", "posizione", "centrale", "in", "una", "stretta", "striscia", "di", "terra", "compresa", "tra", "la", "collina", "gell\u00e9rt", "e", "il", "danubio", "ma", "sono", "anche", "uno", "straordinario", "esempio", "di", "architettura", "risalente", "al", "periodo", "turco", "l'elemento", "centrale", "\u00e8", "una", "piscina", "ottagonale", "su", "cui", "\u00e8", "presente", "una", "cupola", "di", "m", "di", "diametro", "sostenuta", "da", "otto", "pilastri", "i", "bagni", "gell\u00e9rt", "sono", "stati", "costruiti", "nel", "anche", "se", "vi", "erano", "stati", "dei", "bagni", "turchi", "precedentemente", "e", "nel", "medioevo", "un", "ospedale", "nel", "le", "terme", "sono", "state", "ampliate", "per", "includere", "la", "piscina", "a", "onde", "e", "un", "bagno", "effervescente", "\u00e8", "stato", "aggiunto", "nel", "con", "la", "sua", "impeccabile", "conservazione", "dell'interno", "in", "stile", "art", "nouveau", "tra", "cui", "troviamo", "mosaici", "colorati", "colonne", "di", "marmo", "vetrate", "e", "statue", "\u00e8", "senza", "dubbio", "il", "complesso", "termale", "tra", "i", "pi\u00f9", "belli", "di", "budapest", "i", "bagni", "luk\u00e1cs", "si", "trovano", "a", "buda", "e", "sono", "anch'esse", "di", "origine", "turca", "dal", "sono", "state", "considerate", "come", "un", "centro", "per", "intellettuali", "e", "artisti", "i", "bagni", "sz\u00e9chenyi", "sono", "tra", "i", "pi\u00f9", "grandi", "complessi", "termali", "di", "tutta", "l'europa", "le", "tre", "piscine", "all'aperto", "sono", "aperte", "tutto", "l'anno", "compreso", "l'inverno", "all'interno", "ci", "sono", "altre", "dodici", "piscine", "separate", "ed", "\u00e8", "possibile", "ottenere", "una", "serie", "di", "trattamenti", "di", "benessere", "sport", "presso", "il", "parco", "cittadino", "esiste", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "superfici", "di", "ghiaccio", "artificiale", "del", "mondo", "ed", "\u00e8", "anche", "sede", "del", "bandy", "ungherese", "le", "squadre", "di", "calcio", "cittadine", "sono", "la", "nazionale", "ungherese", "gioca", "nella", "moderna", "puskas", "arena", "inaugurata", "nel", "nello", "spazio", "dove", "prima", "sorgeva", "il", "vecchio", "stadio", "ferenc", "pusk\u00e1s", "entrambi", "gli", "impianti", "furono", "dedicati", "al", "leggendario", "calciatore", "ungherese", "pusk\u00e1s", "budapest", "\u00e8", "anche", "sede", "del", "gran", "premio", "d'ungheria", "di", "formula", "che", "si", "svolge", "nel", "circuito", "automobilistico", "dell'hungaroring", "budapest", "ha", "ospitato", "i", "campionati", "mondiali", "di", "nuoto", "e", "ospiter\u00e0", "i", "campionati", "del", "mondo", "di", "atletica", "leggera", "infrastrutture", "e", "trasporti", "trasporti", "urbani", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "dotata", "di", "una", "rete", "ferroviaria", "metropolitana", "di", "un", "servizio", "ferroviario", "suburbano", "bh\u00e9v", "di", "una", "rete", "tranviaria", "oltre", "che", "di", "una", "rete", "di", "autobus", "filobus", "e", "navette", "fluviali", "sul", "danubio", "esiste", "inoltre", "un", "treno", "a", "cremagliera", "la", "ferrovia", "dei", "bambini", "una", "seggiovia", "libeg", "e", "una", "funicolare", "budav\u00e1ri", "sikl\u00f3", "metropolitana", "la", "metropolitana", "di", "budapest", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "dell'europa", "continentale", "la", "prima", "tratta", "tra", "v\u00f6r\u00f6smarty", "t\u00e9r", "sz\u00e9chenyi", "f\u00fcrd", "oggi", "linea", "m", "\u00e8", "stata", "aperta", "nel", "in", "concomitanza", "delle", "celebrazioni", "per", "il", "millennio", "dello", "stato", "ungherese", "attualmente", "\u00e8", "costituita", "da", "linee", "m", "gialla", "m", "rossa", "m", "blu", "m", "verde", "km", "aperta", "nel", "\u00e8", "la", "prima", "linea", "metropolitana", "dell'europa", "continentale", "\u00e8", "stata", "estesa", "nel", "al", "nuovo", "capolinea", "di", "mexik\u00f3i", "\u00fat", "questa", "linea", "differisce", "dalle", "altre", "a", "causa", "della", "sagoma", "molto", "ridotta", "m", "x", "m", "nel", "le", "stazioni", "di", "gusto", "squisitamente", "liberty", "sono", "state", "riportate", "all'antico", "splendore", "grazie", "a", "interventi", "di", "restauro", "km", "corre", "di", "direzione", "estovest", "ed", "\u00e8", "l'unica", "linea", "che", "si", "estende", "nella", "parte", "occidentale", "della", "citt\u00e0", "buda", "attraversando", "il", "danubio", "corre", "in", "superficie", "nella", "tratta", "tra", "pillang\u00f3", "utca", "e", "il", "capolinea", "orientale", "\u00f6rs", "vez\u00e9r", "tere", "interscambio", "con", "i", "treni", "suburbani", "h\u00e9v", "km", "corre", "da", "nord", "a", "sud", "nella", "parte", "orientale", "della", "citt\u00e0", "tutta", "in", "sotterranea", "a", "parte", "il", "capolinea", "meridionale", "kb\u00e1nyakispest", "interscambio", "con", "le", "ferrovie", "ungheresi", "m\u00e1v", "la", "prima", "tratta", "\u00e8", "stata", "aperta", "nel", "de\u00e1k", "t\u00e9r", "nagyv\u00e1rad", "t\u00e9r", "successivamente", "estesa", "in", "entrambe", "le", "direzioni", "nel", "ha", "raggiunto", "il", "capolinea", "nord", "di", "\u00fajpestk\u00f6zpont", "\u00e8", "previsto", "che", "la", "linea", "venga", "prolungata", "a", "sud", "fino", "all'aeroporto", "ferihegy", "e", "a", "nord", "fino", "a", "k\u00f6z\u00e9ps", "k\u00f6r\u00fat", "km", "\u00e8", "stata", "realizzata", "l'apertura", "di", "un", "primo", "troncone", "\u00e8", "avvenuta", "a", "fine", "marzo", "la", "nuova", "linea", "che", "va", "dalla", "stazione", "di", "keleti", "a", "quella", "di", "kelenf\u00f6ld", "interscambio", "con", "la", "linea", "m", "a", "k\u00e1lvin", "t\u00e9r", "e", "con", "la", "linea", "m", "a", "keleti", "per", "un", "totale", "di", "dieci", "stazioni", "la", "seconda", "sezione", "con", "stazioni", "tra", "la", "stazione", "orientale", "e", "piazza", "bosny\u00e1k", "per", "una", "lunghezza", "di", "km", "sar\u00e0", "invece", "completata", "nel", "\u00e8", "in", "fase", "di", "progettazione", "la", "linea", "tra", "i", "capolinea", "di", "varga", "jen", "t\u00e9r", "e", "pom\u00e1zi", "\u00fat", "con", "doppio", "attraversamento", "del", "danubio", "e", "dell'isola", "margherita", "aeroporti", "a", "budapest", "vi", "sono", "diversi", "aeroporti", "ma", "solo", "uno", "dedicato", "al", "traffico", "civile", "di", "linea", "l'aeroporto", "di", "ferihegy", "con", "tre", "terminali", "\"\"", "\"a\"", "e", "\"b\"", "il", "terminal", "\"\"", "del", "ferihegy", "il", "pi\u00f9", "vecchio", "era", "dedicato", "alle", "compagnie", "aeree", "lowcost", "e", "ai", "voli", "charter", "mentre", "gli", "altri", "voli", "di", "linea", "utilizzano", "i", "terminal", "\"a\"", "e", "\"b\"", "pi\u00f9", "moderni", "in", "realt\u00e0", "dal", "i", "terminal", "utilizzati", "per", "il", "traffico", "passeggeri", "sono", "soltanto", "il", "a", "e", "il", "b", "la", "compagnia", "aerea", "di", "bandiera", "la", "mal\u00e9v", "non", "\u00e8", "pi\u00f9", "attiva", "dal", "l'aeroporto", "\u00e8", "invece", "diventato", "uno", "degli", "hub", "di", "riferimento", "per", "la", "compagnia", "low", "cost", "wizz", "air", "l'aeroporto", "di", "ferihegy", "\u00e8", "collocato", "a", "km", "a", "estsud", "est", "dal", "centro", "di", "budapest", "nel", "corso", "del", "l'aeroporto", "ha", "avuto", "un", "traffico", "di", "circa", "milioni", "di", "passeggeri", "l'aeroporto", "offre", "collegamenti", "oltre", "che", "con", "le", "principali", "citt\u00e0", "d'europa", "anche", "con", "medio", "oriente", "asia", "e", "nord", "america", "il", "collegamento", "tra", "l'aeroporto", "di", "ferihegy", "e", "il", "centro", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "in", "particolare", "assicurato", "da", "un", "pullman", "navetta", "il", "bus", "e", "che", "raggiunge", "il", "capolinea", "kb\u00e1nyakispest", "della", "linea", "della", "metropolitana", "con", "cui", "si", "pu\u00f2", "proseguire", "la", "linea", "ferroviaria", "ha", "una", "stazione", "nelle", "vicinanze", "del", "terminal", "quest'ultimo", "per\u00f2", "non", "\u00e8", "attualmente", "usato", "per", "il", "traffico", "passeggeri", "internazionale", "ferrovie", "la", "rete", "ferroviaria", "nazionale", "\u00e8", "gestita", "dalla", "societ\u00e0", "m\u00e1v", "budapest", "ha", "tre", "stazioni", "ferroviarie", "principali", "tutte", "collegate", "con", "la", "metropolitana", "keleti", "p\u00e1lyaudvar", "stazione", "dell'est", "serve", "principalmente", "le", "linee", "dirette", "verso", "l'ungheria", "nordorientale", "occidentale", "meridionale", "e", "le", "principali", "destinazioni", "internazionali", "vienna", "bratislava", "via", "kom\u00e1rom", "varsavia", "via", "ilina", "cracovia", "via", "koice", "mosca", "via", "z\u00e1hony", "bucarest", "via", "arad", "belgrado", "zagabria", "via", "kaposv\u00e1r", "lubiana", "e", "venezia", "via", "trieste", "nyugati", "p\u00e1lyaudvar", "stazione", "dell'ovest", "opera", "dei", "fratelli", "eiffel", "serve", "principalmente", "le", "linee", "dirette", "verso", "l'ungheria", "meridionale", "e", "orientale", "oradea", "e", "bratislava", "via", "v\u00e1c", "e", "t\u00farovo", "d\u00e9li", "p\u00e1lyaudvar", "stazione", "del", "sud", "serve", "principalmente", "le", "linee", "dirette", "verso", "l'ungheria", "occidentale", "e", "meridionale", "vienna", "graz\u00e8", "presente", "anche", "un", "sistema", "ferroviario", "suburbano", "chiamato", "h\u00e9v", "gestito", "dalla", "societ\u00e0", "di", "trasporti", "pubblici", "di", "budapest", "bkv", "il", "sistema", "\u00e8", "organizzato", "su", "quattro", "linee", "che", "collegano", "csepel", "direzione", "sud", "r\u00e1ckeve", "estremo", "sud", "g\u00f6d\u00f6ll", "direzione", "nordest", "e", "szentendre", "direzione", "nord", "con", "vari", "punti", "di", "budapest", "centrale", "per", "alcune", "di", "queste", "linee", "\u00e8", "prevista", "la", "trasformazione", "in", "metropolitana", "o", "metropolitana", "di", "superficie", "dal", "un", "collegamento", "ferroviario", "dedicato", "collega", "la", "stazione", "nyugati", "al", "terminal", "dell'aeroporto", "internazionale", "di", "budapestferihegy", "amministrazione", "gemellaggi", "budapest", "\u00e8", "gemellata", "con", "galleria", "d'immagini", "note", "voci", "correlate", "rivoluzione", "ungherese", "del", "ferrovia", "dei", "bambini", "budapest", "stazione", "meteorologica", "di", "budapest", "ghetto", "di", "budapest", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "budapest", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "budapest", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "budapest", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "budapest", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "budapest", "collegamenti", "esterni", "hu", "sito", "ufficiale", "su", "budapesthu", "en", "sito", "ufficiale", "su", "budapesthu", "budapest", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "budapest", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "budapest", "su", "sapereit", "de", "agostini", "en", "l\u00e1szl\u00f3", "p\u00e9ter", "budapest", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "hu", "rete", "delle", "linee", "metro", "tram", "e", "ferroviarie", "suburbane", "di", "budapest", "su", "metroshu"]