["la", "danimarca", "in", "danese", "danmark", "ufficialmente", "regno", "di", "danimarca", "in", "danese", "kongeriget", "danmark", "\u00e8", "uno", "stato", "membro", "dell'unione", "europea", "e", "lo", "stato", "pi\u00f9", "piccolo", "e", "pi\u00f9", "meridionale", "della", "scandinavia", "anche", "se", "non", "appartenente", "alla", "penisola", "scandinava", "\u00e8", "uno", "dei", "tre", "componenti", "del", "reame", "danese", "danmarks", "rige", "insieme", "alle", "f\u00e6r", "\u00f8er", "e", "alla", "groenlandia", "che", "godono", "in", "diversa", "misura", "di", "una", "certa", "autonomia", "la", "capitale", "\u00e8", "copenaghen", "al", "\u00ba", "novembre", "la", "popolazione", "della", "danimarca", "\u00e8", "risultata", "essere", "pari", "a", "abitanti", "si", "trova", "a", "nord", "della", "germania", "a", "sudovest", "della", "svezia", "e", "a", "sud", "della", "norvegia", "affacciandosi", "sul", "mar", "baltico", "e", "sul", "mare", "del", "nord", "il", "paese", "\u00e8", "composto", "da", "un'ampia", "penisola", "lo", "jutland", "che", "confina", "a", "sud", "con", "la", "germania", "a", "cui", "si", "aggiungono", "un", "considerevole", "numero", "di", "isole", "tra", "le", "quali", "selandia", "fionia", "falster", "lolland", "vendsysselthy", "e", "bornholm", "oltre", "a", "circa", "isolette", "minori", "talvolta", "chiamate", "arcipelago", "danese", "storicamente", "la", "danimarca", "ha", "da", "sempre", "controllato", "l'accesso", "al", "mar", "baltico", "e", "queste", "acque", "sono", "conosciute", "anche", "come", "gli", "stretti", "danesi", "nel", "la", "danimarca", "\u00e8", "diventata", "una", "monarchia", "parlamentare", "dopo", "essere", "stata", "una", "monarchia", "costituzionale", "dal", "e", "una", "monarchia", "assoluta", "dal", "la", "monarchia", "danese", "\u00e8", "dopo", "quella", "giapponese", "la", "pi\u00f9", "antica", "ancora", "vigente", "nel", "mondo", "l'ingresso", "nell'unione", "europea", "\u00e8", "avvenuto", "il", "\u00ba", "gennaio", "lingresso", "negli", "accordi", "di", "schengen", "\u00e8", "avvenuto", "nel", "il", "territorio", "della", "groenlandia", "pur", "facendo", "parte", "del", "regno", "di", "danimarca", "gode", "di", "ampia", "autonomia", "\u00e8", "regolato", "da", "leggi", "particolari", "secondo", "un", "sistema", "federale", "e", "non", "fa", "parte", "dell'unione", "europea", "allo", "stesso", "modo", "le", "isole", "f\u00e6r", "\u00f8er", "godono", "di", "ampia", "autonomia", "soprattutto", "in", "materia", "di", "politica", "interna", "e", "parimenti", "non", "sono", "parte", "dell'ue", "a", "partire", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "la", "societ\u00e0", "danese", "\u00e8", "stata", "parzialmente", "caratterizzata", "dall'adozione", "del", "cosiddetto", "modello", "sociale", "scandinavo", "basato", "su", "un'ampia", "diffusione", "dei", "servizi", "pubblici", "secondo", "uno", "studio", "pubblicato", "dall'unesco", "la", "danimarca", "pu\u00f2", "fregiarsi", "del", "titolo", "di", "\"stato", "pi\u00f9", "felice", "del", "mondo\"", "storia", "attorno", "al", "v", "secolo", "dc", "le", "popolazioni", "scandinave", "colonizzarono", "la", "danimarca", "dopo", "circa", "duecento", "anni", "i", "danesi", "avviarono", "la", "conquista", "dell'inghilterra", "intorno", "al", "ix", "secolo", "dc", "la", "danimarca", "conquist\u00f2", "la", "norvegia", "e", "qualche", "regione", "della", "germania", "settentrionale", "e", "dopo", "qualche", "anno", "ancora", "conquister\u00e0", "tutta", "la", "gran", "bretagna", "fino", "al", "data", "di", "morte", "di", "canuto", "ii", "attorno", "all'inizio", "del", "trecento", "la", "danimarca", "si", "spinse", "verso", "i", "paesi", "del", "mar", "baltico", "e", "verso", "l'inizio", "del", "quattrocento", "aveva", "conquistato", "tutta", "la", "svezia", "ma", "intorno", "al", "la", "svezia", "si", "ribell\u00f2", "e", "divenne", "indipendente", "intorno", "al", "seicento", "la", "danimarca", "si", "convert\u00ec", "al", "protestantesimo", "e", "apr\u00ec", "un", "conflitto", "con", "la", "svezia", "la", "guerra", "fin\u00ec", "con", "la", "vittoria", "della", "svezia", "dopo", "questa", "sconfitta", "la", "danimarca", "divent\u00f2", "una", "monarchia", "assoluta", "all'inizio", "dell'ottocento", "la", "danimarca", "si", "alle\u00f2", "con", "napoleone", "ma", "questa", "alleanza", "le", "cost\u00f2", "la", "norvegia", "che", "con", "il", "trattato", "di", "kiel", "divenne", "territorio", "svedese", "nel", "la", "danimarca", "divent\u00f2", "monarchia", "costituzionale", "nel", "l'austria", "e", "la", "prussia", "dichiararono", "guerra", "alla", "danimarca", "che", "uscendone", "sconfitta", "dovette", "cedere", "loro", "lo", "schleswig", "e", "l'holstein", "con", "lo", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "la", "danimarca", "si", "dichiar\u00f2", "neutrale", "tuttavia", "dopo", "la", "guerra", "le", "fu", "restituita", "parte", "dello", "schleswig", "attraverso", "un", "referendum", "popolare", "giudicato", "per\u00f2", "come", "deludente", "dal", "governo", "danese", "per", "via", "della", "scarsa", "affluenza", "alle", "urne", "da", "parte", "della", "popolazione", "danese", "nei", "territori", "tedeschi", "che", "la", "germania", "pot\u00e9", "cos\u00ec", "mantenere", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "danimarca", "venne", "invasa", "dalla", "germania", "il", "aprile", "sebbene", "si", "fosse", "dichiarata", "neutrale", "durante", "l'occupazione", "si", "oppose", "alle", "politiche", "razziali", "naziste", "in", "modi", "singolari", "ma", "efficaci", "tanto", "che", "fu", "l'unica", "nazione", "insieme", "all'albania", "a", "impedire", "le", "deportazioni", "degli", "ebrei", "mettendoli", "in", "salvo", "geografia", "il", "punto", "pi\u00f9", "a", "nord", "della", "danimarca", "\u00e8", "la", "punta", "di", "skagen", "che", "si", "trova", "a", "\u00b0", "'", "\"", "gradi", "di", "latitudine", "mentre", "quello", "pi\u00f9", "a", "sud", "\u00e8", "la", "punta", "di", "gedser", "l'estremit\u00e0", "pi\u00f9", "a", "sud", "dell'isola", "di", "falster", "a", "una", "latitudine", "di", "\u00b0", "'", "\"", "da", "ovest", "a", "est", "il", "paese", "si", "estende", "invece", "da", "\u00b0", "'", "\"", "gradi", "di", "longitudine", "della", "spiaggia", "di", "bl\u00e5vandshuk", "a", "\u00b0", "'", "\"", "dell'isola", "\u00f8stersk\u00e6r", "che", "si", "trova", "nell'arcipelago", "delle", "ertholmene", "a", "est", "di", "bornholm", "la", "distanza", "dal", "punto", "pi\u00f9", "occidentale", "a", "quello", "pi\u00f9", "orientale", "\u00e8", "di", "km", "mentre", "tra", "quello", "pi\u00f9", "a", "nord", "e", "quello", "pi\u00f9", "a", "sud", "di", "km", "morfologia", "la", "danimarca", "\u00e8", "composta", "dalla", "penisola", "dello", "jutland", "in", "danese", "jylland", "e", "da", "isole", "insufficientemente", "grandi", "da", "avere", "un", "nome", "tra", "queste", "sono", "abitate", "e", "le", "pi\u00f9", "grandi", "sono", "sj\u00e6lland", "e", "fyn", "l'isola", "di", "bornholm", "si", "trova", "molto", "pi\u00f9", "a", "est", "rispetto", "al", "resto", "del", "paese", "nel", "mezzo", "del", "mar", "baltico", "molte", "delle", "isole", "maggiori", "sono", "collegate", "tra", "loro", "per", "mezzo", "di", "ponti", "il", "ponte", "di", "\u00f8resund", "unisce", "sj\u00e6lland", "alla", "svezia", "lo", "storeb\u00e6ltsbroen", "congiunge", "sj\u00e6lland", "e", "fyn", "mentre", "il", "nye", "lilleb\u00e6ltsbro", "va", "da", "fyn", "allo", "jutland", "i", "collegamenti", "con", "le", "isole", "minori", "sono", "assicurati", "da", "traghetti", "o", "da", "piccoli", "aerei", "il", "paese", "\u00e8", "pianeggiante", "e", "i", "pochi", "rilievi", "costituiti", "da", "colline", "moreniche", "non", "superano", "i", "m", "l'altezza", "media", "sul", "livello", "del", "mare", "\u00e8", "di", "metri", "la", "collina", "naturale", "pi\u00f9", "elevata", "\u00e8", "la", "m\u00f8lleh\u00f8j", "alta", "metri", "altre", "colline", "nella", "zona", "a", "sudovest", "di", "\u00e5rhus", "sono", "la", "yding", "skovh\u00f8j", "m", "e", "la", "ejer", "bavneh\u00f8j", "m", "il", "suo", "territorio", "\u00e8", "costituito", "da", "un", "substrato", "di", "antichissima", "origine", "su", "cui", "si", "sono", "sovrapposti", "nel", "corso", "delle", "diverse", "ere", "geologiche", "depositi", "sedimentari", "trasportati", "dal", "mare", "o", "dalle", "glaciazioni", "i", "fiumi", "date", "le", "caratteristiche", "del", "territorio", "hanno", "un", "corso", "assai", "breve", "l'essere", "spezzettata", "su", "un", "cos\u00ec", "grande", "numero", "di", "isole", "fa", "s\u00ec", "che", "la", "danimarca", "possieda", "una", "linea", "costiera", "lunga", "ben", "km", "se", "si", "tracciasse", "un", "cerchio", "avente", "esattamente", "la", "stessa", "area", "del", "paese", "la", "sua", "circonferenza", "misurerebbe", "invece", "soltanto", "km", "un", "altro", "dato", "che", "evidenzia", "lo", "stretto", "legame", "presente", "nel", "paese", "tra", "terra", "e", "mare", "\u00e8", "che", "nessun", "luogo", "in", "danimarca", "dista", "pi\u00f9", "di", "km", "dalla", "costa", "pi\u00f9", "vicina", "la", "superficie", "terrestre", "della", "danimarca", "non", "pu\u00f2", "essere", "misurata", "con", "precisione", "perch\u00e9", "il", "mare", "modifica", "costantemente", "la", "costa", "erodendone", "alcune", "parti", "e", "aggiungendo", "materiali", "di", "riporto", "su", "altre", "inoltre", "l'azione", "dell'uomo", "per", "tenere", "l'erosione", "sotto", "controllo", "ha", "messo", "in", "atto", "vari", "progetti", "tesi", "al", "recupero", "e", "al", "mantenimento", "delle", "coste", "sulla", "costa", "sudoccidentale", "dello", "jutland", "le", "maree", "raggiungono", "un'altezza", "variabile", "tra", "e", "metri", "e", "la", "linea", "costiera", "si", "pu\u00f2", "spostare", "avanti", "e", "indietro", "anche", "di", "km", "clima", "il", "clima", "\u00e8", "temperato", "ed", "\u00e8", "di", "tipo", "atlantico", "gli", "inverni", "non", "sono", "particolarmente", "rigidi", "e", "la", "temperatura", "media", "nei", "mesi", "di", "gennaio", "e", "febbraio", "si", "aggira", "attorno", "agli", "\u00b0c", "mentre", "le", "estati", "sono", "fresche", "con", "una", "temperatura", "media", "nel", "mese", "di", "agosto", "di", "\u00b0cspesso", "soffia", "il", "vento", "pi\u00f9", "forte", "nel", "periodo", "invernale", "e", "pi\u00f9", "debole", "in", "quello", "estivo", "in", "danimarca", "si", "ha", "una", "media", "di", "giorni", "di", "pioggia", "all'anno", "e", "i", "mesi", "pi\u00f9", "piovosi", "sono", "settembre", "ottobre", "e", "novembrea", "causa", "della", "posizione", "geografica", "del", "paese", "situato", "nella", "parte", "centrosettentrionale", "dell'europa", "la", "durata", "dell'illuminazione", "solare", "diurna", "\u00e8", "realmente", "variabile", "anche", "se", "non", "quanto", "nella", "penisola", "scandinava", "situata", "ovviamente", "pi\u00f9", "a", "nord", "durante", "l'inverno", "le", "giornate", "sono", "corte", "il", "sole", "sorge", "attorno", "alle", "e", "tramonta", "verso", "le", "al", "contrario", "nella", "stagione", "estiva", "l'alba", "arriva", "verso", "le", "e", "il", "tramonto", "si", "sposta", "a", "dopo", "le", "tradizionalmente", "il", "giorno", "pi\u00f9", "corto", "e", "quello", "pi\u00f9", "lungo", "dell'anno", "vengono", "festeggiati", "la", "festa", "per", "il", "giorno", "pi\u00f9", "corto", "dell'anno", "va", "pi\u00f9", "o", "meno", "a", "coincidere", "con", "il", "natale", "in", "danese", "jul", "e", "ai", "giorni", "nostri", "i", "festeggiamenti", "si", "concentrano", "alla", "vigilia", "di", "natale", "il", "dicembre", "la", "parola", "scandinava", "j\u00f3l", "\u00e8", "plurale", "e", "indica", "chiaramente", "come", "nella", "cultura", "precristiana", "in", "questo", "periodo", "si", "svolgessero", "pi\u00f9", "feste", "diverse", "la", "conversione", "al", "cristianesimo", "introdusse", "nelle", "usanze", "locali", "la", "celebrazione", "del", "natale", "cos\u00ec", "la", "precedente", "denominazione", "pass\u00f2", "a", "indicare", "anche", "la", "nuova", "festa", "gli", "sforzi", "della", "chiesa", "di", "sostituire", "quel", "nome", "con", "kristmesse", "non", "hanno", "avuto", "successo", "la", "festa", "per", "il", "giorno", "pi\u00f9", "lungo", "\u00e8", "il", "giorno", "di", "mezza", "estate", "conosciuto", "in", "danimarca", "come", "sankthansaften", "la", "notte", "di", "san", "giovanni", "anche", "le", "origini", "di", "questa", "festa", "risalgono", "a", "epoche", "precristiane", "popolazione", "la", "maggioranza", "degli", "abitanti", "della", "danimarca", "\u00e8", "di", "ceppo", "scandinavo", "con", "presenze", "di", "faroesi", "e", "sono", "presenti", "gruppi", "di", "inuit", "provenienti", "dalla", "groenlandia", "e", "immigrati", "da", "varie", "altre", "zone", "secondo", "le", "statistiche", "ufficiali", "del", "il", "numero", "degli", "immigrati", "e", "dei", "loro", "discendenti", "ammonta", "a", "circa", "persone", "ovvero", "all'", "del", "totale", "della", "popolazione", "molti", "di", "questi", "immigrati", "provengono", "dal", "medio", "oriente", "e", "dall'asia", "meridionalela", "popolazione", "non", "\u00e8", "distribuita", "uniformemente", "sul", "territorio", "sebbene", "la", "porzione", "di", "territorio", "che", "si", "trova", "a", "est", "dello", "storeb\u00e6lt", "sia", "soltanto", "di", "km\u00b3", "pari", "al", "della", "superficie", "complessiva", "della", "danimarca", "vi", "risiede", "il", "della", "popolazione", "complessiva", "la", "densit\u00e0", "media", "di", "questa", "zona", "\u00e8", "di", "abitanti", "per", "km\u00b3", "invece", "la", "densit\u00e0", "media", "nella", "parte", "occidentale", "del", "paese", "ampia", "km\u00b2", "\u00e8", "di", "abitanti", "per", "km\u00b3", "persone", "dati", "del", "l'aspettativa", "media", "di", "vita", "degli", "abitanti", "\u00e8", "di", "anni", "e", "vi", "\u00e8", "una", "leggera", "prevalenza", "delle", "donne", "sugli", "uomini", "con", "un", "rapporto", "di", "uomini", "ogni", "donna", "il", "tasso", "di", "alfabetizzazione", "\u00e8", "del", "e", "quello", "di", "fertilit\u00e0", "di", "figli", "per", "donna", "il", "tasso", "di", "crescita", "medio", "annuale", "della", "popolazione", "\u00e8", "dello", "il", "\u00ba", "gennaio", "la", "danimarca", "contava", "abitanti", "secondo", "varie", "ricerche", "al", "la", "popolazione", "della", "danimarca", "era", "di", "abitanti", "non", "vengono", "realizzati", "censimenti", "ufficiali", "ma", "i", "dati", "vengono", "aggiornati", "quotidianamente", "dal", "sistema", "informatico", "dell'ufficio", "anagrafico", "centrale", "demografia", "la", "danimarca", "conta", "abitanti", "quasi", "per", "km\u00b3", "la", "maggior", "parte", "di", "essi", "\u00e8", "concentrata", "nella", "capitale", "copenaghen", "altre", "citt\u00e0", "con", "alta", "percentuale", "di", "abitanti", "sono", "\u00e5rhus", "\u00e5lborg", "ed", "odense", "gli", "immigrati", "costituiscono", "circa", "il", "della", "popolazione", "totale", "la", "danimarca", "ha", "politiche", "molto", "severe", "in", "materia", "di", "immigrazione", "nel", "il", "governo", "conservatore", "e", "nazionalista", "ha", "imposto", "la", "cosiddetta", "regola", "dei", "anni", "i", "danesi", "possono", "sposare", "gli", "stranieri", "solo", "se", "entrambi", "hanno", "pi\u00f9", "di", "anni", "e", "soddisfano", "una", "serie", "di", "condizioni", "rigorose", "nel", "il", "paese", "ha", "adottato", "una", "controversa", "legge", "sulla", "confisca", "che", "ha", "permesso", "di", "confiscare", "denaro", "contante", "e", "oggetti", "di", "valore", "superiore", "a", "euro", "appartenenti", "a", "migranti", "nel", "il", "parlamento", "ha", "autorizzato", "la", "trasformazione", "della", "piccola", "isola", "di", "lindholm", "in", "un", "centro", "di", "detenzione", "a", "cielo", "aperto", "per", "gli", "stranieri", "condannati", "in", "carcere", "nel", "le", "domande", "di", "asilo", "hanno", "raggiunto", "il", "livello", "pi\u00f9", "basso", "dal", "abitanti", "censiti", "migliaia", "religione", "e", "olocausto", "la", "costituzione", "danese", "sancisce", "come", "religione", "di", "stato", "la", "evangelicoluterana", "conosciuta", "anche", "come", "chiesa", "di", "danimarca", "o", "chiesa", "del", "popolo", "danese", "den", "danske", "folkekirke", "lo", "stato", "garantisce", "comunque", "la", "libert\u00e0", "religiosa", "e", "oltre", "a", "quella", "ufficiale", "sono", "praticate", "altre", "confessioni", "religiose", "tra", "cui", "il", "cattolicesimo", "l'ebraismo", "e", "l'islam", "tra", "le", "nazioni", "occupate", "dai", "nazisti", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "danimarca", "ha", "il", "notevole", "primato", "di", "essersi", "opposta", "per", "prima", "alle", "politiche", "razziste", "del", "regime", "nazista", "e", "quindi", "di", "aver", "efficacemente", "protetto", "dalle", "deportazioni", "dell'olocausto", "la", "stragrande", "maggioranza", "dei", "suoi", "concittadini", "ebrei", "allora", "oltre", "persone", "grazie", "a", "un'operazione", "clandestina", "di", "salvataggio", "che", "nell'ottobre", "del", "li", "fece", "trasportare", "nella", "vicina", "neutrale", "svezia", "l'interesse", "della", "monarchia", "per", "quei", "ebrei", "danesi", "che", "furono", "catturati", "e", "deportati", "nel", "campo", "di", "concentramento", "di", "theresienstadt", "fece", "s\u00ec", "che", "anche", "la", "maggior", "parte", "di", "loro", "si", "potesse", "salvare", "lingue", "nel", "paese", "si", "parla", "comunemente", "il", "danese", "anche", "se", "un", "piccolo", "gruppo", "di", "persone", "vicino", "al", "confine", "con", "la", "germania", "parla", "anche", "il", "tedesco", "la", "lingua", "straniera", "pi\u00f9", "conosciuta", "\u00e8", "l'inglese", "molto", "studiata", "in", "particolare", "tra", "gli", "abitanti", "delle", "citt\u00e0", "maggiori", "e", "tra", "i", "giovani", "che", "a", "scuola", "studiano", "almeno", "due", "lingue", "straniere", "alla", "conoscenza", "dell'inglese", "contribuisce", "anche", "il", "fatto", "che", "film", "e", "programmi", "televisivi", "d'importazione", "non", "vengono", "doppiati", "ma", "semplicemente", "sottotitolati", "in", "danese", "il", "primo", "libro", "mai", "scritto", "in", "danese", "\u00e8", "la", "rimkr\u00f8nike", "che", "fu", "stampata", "nel", "da", "govert", "van", "ghemen", "societ\u00e0", "condizione", "della", "donna", "diritti", "lgbt", "ordinamento", "dello", "stato", "organizzazione", "territoriale", "la", "danimarca", "\u00e8", "suddivisa", "in", "cinque", "regioni", "in", "danese", "regioner", "che", "al", "loro", "interno", "contengono", "complessivamente", "comuni", "le", "regioni", "sono", "state", "create", "il", "\u00ba", "gennaio", "nell'ambito", "della", "riforma", "amministrativa", "danese", "del", "e", "hanno", "sostituito", "le", "contee", "tradizionali", "amter", "le", "regioni", "sono", "cinque", "hovedstad", "selandia", "danimarca", "meridionale", "jutland", "centrale", "jutland", "settentrionaleallo", "stesso", "tempo", "i", "comuni", "pi\u00f9", "piccoli", "kommuner", "sono", "stati", "fusi", "in", "entit\u00e0", "amministrative", "pi\u00f9", "grandi", "tagliandone", "il", "numero", "da", "a", "la", "competenza", "pi\u00f9", "importante", "che", "\u00e8", "stata", "affidata", "a", "questi", "nuovi", "comuni", "\u00e8", "la", "cura", "del", "servizio", "sanitario", "nazionale", "diversamente", "da", "quanto", "accadeva", "con", "le", "vecchie", "contee", "alle", "regioni", "non", "\u00e8", "consentito", "riscuotere", "tasse", "e", "il", "servizio", "sanitario", "viene", "finanziato", "con", "un'imposta", "nazionale", "dell'", "sundhedsbidrag", "unita", "a", "fondi", "che", "provengono", "sia", "dal", "governo", "centrale", "sia", "dai", "comuni", "ciascun", "consiglio", "regionale", "\u00e8", "composto", "da", "membri", "eletti", "contemporaneamente", "alle", "elezioni", "comunali", "del", "la", "maggior", "parte", "dei", "nuovi", "comuni", "ha", "una", "popolazione", "di", "almeno", "persone", "anche", "se", "a", "questa", "regola", "sono", "state", "tollerate", "alcune", "eccezioni", "la", "groenlandia", "e", "le", "isole", "f\u00e6r", "\u00f8er", "fanno", "parte", "del", "regno", "di", "danimarca", "ma", "godono", "di", "un", "particolare", "status", "di", "autonomia", "e", "di", "un", "largo", "potere", "di", "autogoverno", "entrambe", "hanno", "il", "diritto", "di", "eleggere", "due", "propri", "rappresentanti", "al", "parlamento", "danese", "citt\u00e0", "principali", "le", "citt\u00e0", "principali", "sono", "la", "capitale", "copenaghen", "sull'isola", "di", "sj\u00e6lland", "\u00e5rhus", "aalborg", "ed", "esbjerg", "nello", "jutland", "e", "odense", "sull'isola", "di", "fyn", "\u00e8", "uno", "dei", "due", "paesi", "non", "insulari", "del", "mondo", "insieme", "alla", "guinea", "equatoriale", "e", "l'unico", "europeo", "ad", "avere", "la", "capitale", "su", "un'isola", "invece", "che", "sul", "continente", "costituzione", "la", "costituzione", "della", "danimarca", "risale", "al", "giugno", "istituzioni", "ordinamento", "scolastico", "il", "sistema", "educativo", "danese", "\u00e8", "molto", "sviluppato", "e", "l'accesso", "alla", "scuola", "pubblica", "\u00e8", "gratuito", "fino", "alle", "scuole", "superiori", "nonch\u00e9", "per", "la", "maggior", "parte", "dei", "corsi", "universitari", "circa", "il", "della", "popolazione", "ha", "terminato", "gli", "studi", "la", "popolazione", "frequenta", "almeno", "la", "scuola", "elementare", "che", "termina", "a", "o", "anni", "l'", "frequenta", "la", "scuola", "secondaria", "e", "il", "continua", "ulteriormente", "l'istruzione", "elementare", "in", "danimarca", "si", "chiama", "den", "danske", "folkeskole", "la", "scuola", "pubblica", "danese", "si", "compone", "di", "dieci", "gradianni", "di", "cui", "il", "decimo", "\u00e8", "facoltativo", "ci", "si", "pu\u00f2", "anche", "iscrivere", "a", "una", "friskoleprivatskole", "ovvero", "scuole", "che", "non", "sono", "sotto", "il", "diretto", "controllo", "dei", "comuni", "come", "ad", "esempio", "la", "scuola", "steineriana", "il", "pi\u00f9", "singolare", "tipo", "di", "scuola", "danese", "\u00e8", "la", "efterskole", "che", "si", "pu\u00f2", "tradurre", "letteralmente", "come", "doposcuola", "la", "doposcuola", "\u00e8", "una", "scuola", "facoltativa", "che", "si", "pu\u00f2", "frequentare", "dall'\u00ba", "al", "\u00ba", "anno", "ed", "\u00e8", "una", "specie", "di", "collegio", "in", "cui", "gli", "alunni", "restano", "generalmente", "per", "un", "solo", "anno", "anche", "se", "alcuni", "istituti", "permettono", "l'iscrizione", "anche", "per", "un", "secondo", "anno", "la", "maggior", "parte", "dei", "ragazzi", "si", "iscrive", "al", "decimo", "anno", "e", "alcuni", "lo", "fanno", "anche", "al", "nono", "in", "queste", "scuole", "si", "pone", "una", "particolare", "attenzione", "su", "una", "particolare", "materia", "ad", "esempio", "l'educazione", "fisica", "o", "lo", "studio", "delle", "lingue", "la", "principale", "differenza", "tra", "un'efterskole", "e", "un", "collegio", "sta", "nel", "fatto", "che", "qui", "gli", "alunni", "godono", "di", "una", "libert\u00e0", "assai", "maggiore", "di", "quanto", "avviene", "nei", "collegi", "il", "pi\u00f9", "importante", "contributo", "danese", "alla", "scienza", "dell'educazione", "\u00e8", "probabilmente", "la", "folkeh\u00f8jskole", "inventata", "nel", "xix", "secolo", "da", "nfs", "grundtvig", "traducibile", "come", "scuola", "superiore", "del", "popolo", "la", "folkeh\u00f8jskole", "\u00e8", "una", "particolare", "struttura", "educativa", "in", "cui", "non", "si", "effettuano", "esami", "e", "valutazioni", "e", "che", "punta", "l'attenzione", "non", "su", "risultati", "dimostrabili", "e", "valutabili", "ma", "piuttosto", "sulla", "cultura", "generale", "la", "capacit\u00e0", "di", "apprendere", "e", "pensare", "correttamente", "molti", "giovani", "danesi", "frequentano", "una", "folkeh\u00f8jskole", "alcuni", "mesi", "o", "anche", "un", "anno", "dopo", "essersi", "diplomati", "al", "gymnasium", "paragonabile", "alla", "scuola", "superiore", "prima", "di", "iscriversi", "all'universit\u00e0", "comunque", "le", "folkeh\u00f8jskole", "essendo", "le", "scuole", "per", "il", "popolo", "possono", "essere", "frequentate", "in", "qualsiasi", "momento", "della", "vita", "alcune", "sono", "specializzate", "in", "particolari", "materie", "come", "lo", "sport", "la", "musica", "o", "la", "protezione", "dell'ambiente", "e", "la", "maggior", "parte", "propone", "un'ampia", "offerta", "di", "insegnamenti", "di", "tipo", "artistico", "dopo", "essersi", "diplomati", "alle", "folkeskolen", "vi", "sono", "diverse", "opportunit\u00e0", "di", "proseguire", "gli", "studi", "tra", "cui", "il", "gymnasium", "le", "hf", "simili", "al", "gymnasium", "ma", "pi\u00f9", "corte", "di", "un", "anno", "le", "htx", "che", "focalizzano", "gli", "studi", "su", "matematiche", "e", "materie", "tecniche", "le", "hhx", "a", "indirizzo", "commerciale", "e", "altre", "universit\u00e0", "il", "\u00ba", "giugno", "re", "cristiano", "i", "di", "danimarca", "fonda", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "danese", "l'universit\u00e0", "di", "copenaghen", "pare", "che", "durante", "un", "soggiorno", "a", "roma", "cristiano", "i", "abbia", "incontrato", "papa", "sisto", "iv", "riuscendo", "a", "ottenere", "l'autorizzazione", "a", "fondare", "l'universit\u00e0", "sistema", "sanitario", "la", "sanit\u00e0", "in", "danimarca", "prevede", "dal", "che", "ogni", "danese", "sia", "iscritto", "al", "sistema", "sanitario", "nazionale", "il", "sistema", "\u00e8", "quasi", "gratuito", "infatti", "l'", "della", "spesa", "\u00e8", "dello", "stato", "mentre", "il", "cittadino", "paga", "il", "per", "servizi", "ausiliari", "come", "la", "fisioterapia", "la", "danimarca", "d\u00e0", "la", "libert\u00e0", "a", "persone", "anziane", "e", "con", "difficolt\u00e0", "economiche", "di", "non", "pagare", "l'acquisto", "dei", "farmaci", "pi\u00f9", "costosi", "la", "sanit\u00e0", "danese", "\u00e8", "molto", "efficiente", "infatti", "i", "suoi", "standard", "sono", "in", "linea", "con", "quelli", "della", "media", "europea", "forze", "armate", "le", "forze", "armate", "danesi", "si", "chiamano", "det", "danske", "forsvar", "forze", "di", "difesa", "danesi", "in", "tempo", "di", "pace", "il", "ministero", "della", "difesa", "dispone", "di", "uomini", "nell'esercito", "nella", "marina", "nell'aeronautica", "militare", "e", "di", "altri", "uomini", "che", "stanno", "svolgendo", "il", "servizio", "di", "leva", "dal", "anche", "le", "donne", "possono", "prestare", "servizio", "militare", "volontario", "anche", "se", "la", "prima", "si", "arruol\u00f2", "nel", "le", "forze", "armate", "di", "terra", "danesi", "sono", "composte", "dagli", "uomini", "dell'esercito", "reale", "danese", "e", "dagli", "uomini", "dell'esercito", "della", "guardia", "nazionale", "politica", "la", "danimarca", "\u00e8", "una", "monarchia", "parlamentare", "che", "vede", "come", "capo", "dello", "stato", "la", "regina", "margherita", "ii", "il", "potere", "esecutivo", "viene", "esercitato", "in", "nome", "della", "regina", "dal", "ministro", "di", "stato", "e", "dagli", "altri", "ministri", "che", "sono", "a", "capo", "dei", "rispettivi", "dipartimenti", "il", "consiglio", "dei", "ministri", "e", "il", "ministro", "di", "stato", "costituiscono", "il", "governo", "i", "ministri", "rispondono", "al", "parlamento", "detto", "\"folketing\"", "l'assemblea", "legislativa", "monocamerale", "che", "tradizionalmente", "\u00e8", "considerata", "come", "l'organo", "supremo", "vale", "a", "dire", "che", "pu\u00f2", "legiferare", "su", "qualsiasi", "materia", "e", "non", "\u00e8", "vincolato", "alle", "decisioni", "dei", "suoi", "predecessori", "il", "monarca", "\u00e8", "il", "capo", "dello", "stato", "e", "possiede", "teoricamente", "tutti", "i", "poteri", "esecutivi", "in", "realt\u00e0", "come", "in", "tutte", "le", "monarchie", "costituzionali", "il", "vero", "capo", "del", "governo", "\u00e8", "il", "ministro", "di", "stato", "il", "governo", "risponde", "delle", "proprie", "azioni", "soprattutto", "al", "folketing", "i", "ministri", "non", "devono", "essere", "necessariamente", "membri", "del", "parlamento", "sebbene", "al", "giorno", "d'oggi", "questa", "sia", "una", "tendenza", "abbastanza", "consolidata", "il", "folketing", "come", "assemblea", "legislativa", "nazionale", "e", "in", "accordo", "alla", "dottrina", "della", "sovranit\u00e0", "parlamentare", "possiede", "l'ultima", "parola", "in", "campo", "legislativo", "anche", "se", "in", "seguito", "all'ingresso", "del", "paese", "nell'unione", "europea", "si", "sono", "posti", "alcuni", "problemi", "in", "materia", "il", "parlamento", "si", "compone", "di", "membri", "con", "soglia", "di", "sbarramento", "al", "le", "elezioni", "legislative", "si", "tengono", "ogni", "quattro", "anni", "rientra", "nei", "poteri", "del", "primo", "ministro", "indire", "se", "lo", "ritiene", "necessario", "elezioni", "anticipate", "nel", "caso", "esprima", "un", "voto", "di", "sfiducia", "il", "parlamento", "ha", "il", "potere", "di", "costringere", "l'intero", "governo", "alle", "dimissioni", "in", "conformit\u00e0", "alla", "dinamica", "generata", "dai", "sistemi", "elettorali", "proporzionali", "il", "sistema", "politico", "danese", "\u00e8", "multipartitico", "vi", "\u00e8", "perci\u00f2", "la", "necessaria", "tendenza", "alla", "formazione", "di", "coalizioni", "fra", "forze", "politiche", "o", "ex", "ante", "rispetto", "alla", "tornata", "elettorale", "o", "giocoforza", "ex", "post", "nell'arena", "parlamentare", "stessa", "se", "nel", "periodo", "antecedente", "il", "primo", "conflitto", "mondiale", "i", "governi", "hanno", "goduto", "dell'appoggio", "della", "maggioranza", "assoluta", "dei", "parlamentari", "a", "partire", "dal", "dopoguerra", "frequenti", "sono", "stati", "i", "governi", "di", "minoranza", "retti", "pertanto", "da", "un", "appoggio", "parlamentare", "instabile", "dal", "novembre", "all'aprile", "ministro", "di", "stato", "fu", "anders", "fogh", "rasmussen", "appartenente", "al", "venstre", "un", "partito", "di", "orientamento", "liberaldemocratico", "di", "centrodestra", "fino", "agli", "anni", "ottanta", "periodo", "in", "cui", "si", "effettuarono", "importanti", "riforme", "economiche", "e", "un", "cambiamento", "nella", "politica", "estera", "nazionale", "i", "governi", "danesi", "del", "dopoguerra", "furono", "per", "lo", "pi\u00f9", "guidati", "dai", "socialdemocratici", "dagli", "anni", "ottanta", "l'influenza", "socialdemocratica", "ha", "cominciato", "a", "declinare", "tra", "e", "il", "il", "ruolo", "di", "premier", "venne", "ricoperto", "dal", "conservatore", "poul", "schl\u00fcter", "del", "partito", "conservatore", "nel", "i", "socialdemocratici", "tornarono", "al", "potere", "guidati", "da", "poul", "rasmussen", "nel", "una", "coalizione", "di", "centrodestra", "guidata", "da", "anders", "fogh", "rasmussen", "del", "partito", "liberale", "vinse", "le", "elezioni", "la", "coalizione", "di", "centrodestra", "venne", "confermata", "nelle", "elezioni", "del", "il", "governo", "di", "anders", "fogh", "rasmussen", "fu", "riconfermato", "dalle", "elezioni", "del", "mese", "di", "novembre", "nel", "al", "momento", "della", "nomina", "di", "rasmussen", "a", "segretario", "generale", "della", "nato", "egli", "si", "dimise", "dalla", "carica", "di", "ministro", "di", "stato", "danese", "e", "fu", "sostituito", "da", "lars", "l\u00f8kke", "rasmussen", "il", "aprile", "alle", "elezioni", "del", "settembre", "la", "coalizione", "di", "centrosinistra", "guidata", "dalla", "socialdemocratica", "helle", "thorningschmidt", "ha", "vinto", "e", "il", "nuovo", "governo", "\u00e8", "entrato", "in", "carica", "nell'ottobre", "nel", "giugno", "a", "seguito", "della", "sconfitta", "elettorale", "subita", "dalla", "coalizione", "di", "centrosinistra", "guidata", "dai", "socialdemocratici", "il", "primo", "ministro", "thorningschmidt", "ha", "lasciato", "l'incarico", "per", "il", "leader", "della", "coalizione", "di", "centrodestra", "lars", "l\u00f8kke", "rasmussen", "gi\u00e0", "ex", "primo", "ministro", "una", "nuova", "inversione", "si", "\u00e8", "verificata", "con", "le", "successive", "elezioni", "del", "in", "esito", "alle", "quali", "i", "socialdemocratici", "guidati", "da", "mette", "frederiksen", "hanno", "potuto", "formare", "un", "governo", "monocolore", "appoggiato", "degli", "altri", "partiti", "della", "coalizione", "di", "sinistra", "risultata", "maggioritaria", "frederiksen", "\u00e8", "diventata", "primo", "ministro", "il", "giugno", "economia", "la", "danimarca", "\u00e8", "un", "paese", "impostato", "secondo", "una", "moderna", "economia", "di", "mercato", "orientata", "allo", "sviluppo", "del", "settore", "dei", "servizi", "lo", "sviluppo", "economico", "\u00e8", "fortemente", "cresciuto", "a", "seguito", "dell'adesione", "dello", "stato", "all'unione", "europea", "che", "ha", "ampliato", "la", "capacit\u00e0", "di", "circolazione", "di", "merci", "e", "servizi", "grazie", "alla", "soppressione", "di", "dazi", "e", "barriere", "doganali", "la", "valuta", "nazionale", "\u00e8", "la", "corona", "danese", "in", "danese", "krone", "di", "fatto", "legata", "all'euro", "per", "mezzo", "degli", "accordi", "europei", "di", "cambio", "erm", "ii", "trasporti", "il", "centro", "pi\u00f9", "importante", "in", "questo", "campo", "\u00e8", "copenaghen", "la", "capitale", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "ben", "collegata", "con", "il", "resto", "del", "continente", "e", "con", "la", "svezia", "meridionale", "soprattutto", "con", "malm\u00f6", "grazie", "al", "ponte", "di", "\u00f8resund", "turismo", "la", "capitale", "copenaghen", "viene", "spesso", "descritta", "come", "una", "citt\u00e0", "da", "fiaba", "per", "le", "sue", "strade", "pulite", "e", "per", "la", "presenza", "tra", "l'altro", "dei", "giardini", "di", "tivoli", "del", "palazzo", "di", "amalienborg", "residenza", "della", "monarchia", "danese", "e", "della", "statua", "della", "sirenetta", "la", "cittadella", "di", "skagen", "posta", "all'estremo", "nord", "della", "penisola", "danese", "rappresenta", "un'altra", "ambita", "meta", "di", "turismo", "grazie", "ai", "suoi", "meravigliosi", "paesaggi", "un'altra", "grande", "risorsa", "danese", "\u00e8", "legoland", "parco", "divertimenti", "che", "si", "trova", "a", "billund", "citt\u00e0", "dei", "lego", "spesso", "meta", "turistica", "internazionale", "nel", "campo", "del", "turismo", "\u00e8", "famosa", "l'azienda", "danese", "novasol", "leader", "europeo", "negli", "affitti", "per", "vacanze", "e", "con", "alloggi", "in", "paesi", "d'europa", "tra", "cui", "proprio", "la", "danimarca", "cultura", "arte", "architettura", "e", "design", "il", "pi\u00f9", "famoso", "architetto", "danese", "\u00e8", "stato", "probabilmente", "j\u00f8rn", "utzon", "che", "disegn\u00f2", "il", "teatro", "dell'opera", "di", "sydney", "altri", "designer", "e", "architetti", "conosciuti", "a", "livello", "mondiale", "sono", "b\u00f8rge", "mogensen", "hans", "wegner", "e", "arne", "jacobsen", "mentre", "per", "le", "arti", "applicate", "sono", "famosi", "gli", "oggetti", "in", "argento", "disegnati", "da", "georg", "jensen", "e", "le", "porcellane", "della", "royal", "copenhagen", "il", "museo", "danese", "di", "arte", "e", "design", "kunstindustrimuseet", "di", "copenaghen", "\u00e8", "dedicato", "alle", "arti", "decorative", "e", "al", "design", "danese", "pittura", "e", "scultura", "le", "prime", "manifestazioni", "scultoree", "risalgono", "al", "xii", "secolo", "conservate", "nella", "cattedrale", "romanica", "di", "ribe", "al", "periodo", "gotico", "appartengono", "le", "pale", "del", "pittore", "claus", "berg", "osservabili", "nella", "chiesa", "francescana", "di", "odense", "il", "rinascimento", "fu", "importato", "dai", "paesi", "bassi", "e", "dalla", "germania", "l'avvenimento", "pi\u00f9", "importante", "del", "settecento", "fu", "la", "fondazione", "della", "scuola", "di", "ceramica", "a", "copenaghen", "e", "l'attivit\u00e0", "dello", "scultore", "bertel", "thorvaldsen", "importante", "esponente", "del", "neoclassicismo", "durante", "questo", "secolo", "risult\u00f2", "ampia", "l'attivit\u00e0", "pittorica", "soprattutto", "grazie", "a", "nikolaj", "abildgaard", "e", "carl", "gustav", "pilo", "nell'ottocento", "si", "misero", "in", "evidenza", "il", "neoclassico", "christoffer", "wilhelm", "eckersberg", "e", "anna", "ancher", "esponente", "dei", "cosiddetti", "pittori", "di", "skagen", "ai", "primi", "del", "novecento", "wilhelm", "hammershoi", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "l'", "impressionismo", "si", "afferma", "con", "peder", "severin", "kr\u00f8yer", "nel", "'", "importante", "l'adesione", "di", "molti", "artisti", "come", "carlhenning", "pedersen", "al", "gruppo", "cobra", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "la", "danimarca", "dispone", "di", "diversi", "siti", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "letteratura", "risalgono", "alle", "origini", "della", "storia", "letteraria", "danese", "le", "opere", "in", "latino", "dell'arcivescovo", "anders", "sunnes\u00f8n", "e", "le", "folkeviser", "ispirate", "a", "fatti", "di", "vita", "quotidiana", "raccolte", "e", "pubblicate", "solo", "nel", "da", "anders", "s\u00f8rensen", "vedel", "inoltre", "nel", "veniva", "pubblicata", "da", "christiern", "pedersen", "la", "traduzione", "della", "bibbia", "la", "prima", "bibbia", "danese", "nota", "come", "bibbia", "di", "cristiano", "iii", "se", "nel", "seicento", "viene", "pubblicato", "il", "primo", "giornale", "letterario", "ludvig", "holberg", "s'impone", "nel", "settecento", "come", "il", "vero", "e", "proprio", "padre", "della", "letteratura", "nazionale", "nell'ottocento", "trionfa", "il", "romanticismo", "il", "cui", "massimo", "rappresentante", "\u00e8", "stato", "nicolai", "frederik", "severin", "grundtvig", "a", "cui", "\u00e8", "da", "attribuire", "il", "merito", "di", "aver", "suscitato", "l'interesse", "popolare", "per", "la", "nazione", "e", "per", "il", "sentimento", "religioso", "forse", "il", "danese", "pi\u00f9", "conosciuto", "al", "mondo", "\u00e8", "in", "realt\u00e0", "un", "personaggio", "di", "fantasia", "amleto", "che", "d\u00e0", "il", "titolo", "alla", "famosa", "tragedia", "di", "william", "shakespeare", "ambientata", "nell'autentico", "castello", "di", "kronborg", "a", "helsing\u00f8r", "l'opera", "fu", "ispirata", "dall'antico", "mito", "danese", "del", "principe", "vichingo", "amled", "dello", "jutland", "e", "della", "sua", "lotta", "per", "vendicarsi", "dell'assassino", "di", "suo", "padre", "a", "questo", "si", "deve", "aggiungere", "naturalmente", "l'opera", "ben", "nota", "di", "hans", "christian", "andersen", "scrittore", "famoso", "per", "le", "sue", "fiabe", "come", "i", "vestiti", "nuovi", "dell'imperatore", "la", "sirenetta", "o", "il", "brutto", "anatroccolo", "hans", "christian", "andersen", "resta", "ancora", "oggi", "un", "punto", "di", "riferimento", "in", "particolare", "per", "quanto", "riguarda", "la", "letteratura", "per", "l'infanzia", "il", "aprile", "il", "giorno", "del", "suo", "compleanno", "\u00e8", "celebrato", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "internazionale", "del", "libro", "per", "bambini", "inoltre", "\u00e8", "stato", "istituito", "il", "premio", "hans", "christian", "andersen", "considerato", "spesso", "il", "pi\u00f9", "importante", "riconoscimento", "internazionale", "nel", "campo", "della", "letteratura", "per", "l'infanziamolto", "conosciuti", "sono", "anche", "il", "commediografo", "ludvig", "holberg", "il", "drammaturgo", "hjalmar", "bergstr\u00f8m", "il", "drammaturgo", "gustav", "frederik", "esmann", "il", "poeta", "frederik", "paludanm\u00fcller", "lo", "scrittore", "johannes", "vilhelm", "jensen", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "la", "scrittrice", "karen", "blixen", "lo", "scrittore", "jacob", "paludan", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "henrik", "pontoppidan", "il", "contributo", "alla", "letteratura", "odeporica", "di", "johannes", "j\u00f8rgensen", "lo", "scrittore", "peter", "h\u00f8eg", "autore", "tra", "l'altro", "del", "romanzo", "il", "senso", "di", "smilla", "per", "la", "neve", "nel", "corso", "del", "xxi", "secolo", "si", "\u00e8", "distinta", "adda", "dj\u00f8rup", "prima", "scrittrice", "danese", "a", "vincere", "il", "premio", "letterario", "dell'unione", "europea", "nel", "col", "romanzo", "den", "mindste", "modstand", "fra", "i", "pochi", "metodi", "per", "l'apprendimento", "della", "lingua", "latina", "conosciuti", "internazionalmente", "spicca", "la", "grammatica", "per", "immagini", "del", "latinista", "danese", "hans", "henning", "\u00f8rberg", "mentre", "la", "scuola", "di", "copenaghen", "resta", "un", "riferimento", "nel", "campo", "della", "linguistica", "della", "filologia", "e", "della", "semiotica", "uno", "dei", "contributi", "teorici", "pi\u00f9", "rilevanti", "\u00e8", "costituito", "dalla", "glossematica", "di", "louis", "trolle", "hjelmslev", "filosofia", "in", "ambito", "filosofico", "\u00e8", "importante", "la", "figura", "di", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "filosofo", "e", "teologo", "ottocentesco", "a", "cui", "viene", "attribuita", "una", "sorta", "di", "'fondazione'", "dell'esistenzialismo", "oltre", "allo", "sdoganamento", "dei", "temi", "della", "filosofia", "tedesca", "in", "ambito", "danese", "fra", "le", "sue", "opere", "pi\u00f9", "importanti", "autaut", "e", "timore", "e", "tremore", "un", "altro", "contributo", "fondamentale", "fu", "apportato", "dal", "filosofo", "georg", "brandes", "autore", "di", "studi", "sullo", "stesso", "kierkegaard", "e", "su", "nietzsche", "musica", "nel", "campo", "della", "musica", "classica", "se", "enorme", "\u00e8", "stato", "il", "contributo", "dato", "da", "cristiano", "iv", "nei", "primi", "decenni", "del", "seicento", "che", "trasform\u00f2", "la", "sua", "corte", "in", "uno", "dei", "centri", "europei", "musicali", "pi\u00f9", "importanti", "cristiano", "ix", "verso", "la", "met\u00e0", "dell'ottocento", "riusc\u00ec", "invece", "ad", "allontanare", "i", "pi\u00f9", "prestigiosi", "compositori", "locali", "a", "causa", "del", "suo", "ostracismo", "alle", "esibizioni", "teatralila", "danimarca", "vede", "i", "suoi", "maggiori", "esponenti", "in", "niels", "wilhelm", "gade", "considerato", "il", "fondatore", "della", "scuola", "musicale", "danese", "e", "carl", "nielsen", "esponente", "del", "nazionalismo", "musicale", "nell'ambito", "della", "musica", "leggera", "il", "paese", "\u00e8", "internazionalmente", "noto", "anche", "per", "la", "sua", "vivace", "scena", "musicale", "da", "cui", "si", "sono", "messi", "in", "luce", "gruppi", "come", "aqua", "noti", "in", "particolare", "per", "la", "hit", "barbie", "girl", "whigfield", "michael", "learns", "to", "rock", "mew", "dizzy", "mizz", "lizzy", "laidback", "anders", "trentemoller", "anche", "il", "batterista", "del", "celebre", "gruppo", "metal", "statunitense", "dei", "metallica", "lars", "ulrich", "\u00e8", "di", "nazionalit\u00e0", "danese", "come", "il", "cantante", "king", "diamond", "vero", "nome", "kim", "bendix", "petersen", "nato", "nel", "quartiere", "di", "hvidovre", "a", "copenaghen", "per", "la", "musica", "classica", "il", "pianista", "friedrich", "kuhlau", "era", "anche", "un", "talentuoso", "compositore", "preromantico", "di", "origini", "tedesche", "e", "naturalizzato", "danese", "per", "la", "musica", "pop", "spicca", "tommy", "seebach", "tipico", "strumento", "musicale", "a", "fiato", "\u00e8", "il", "lur", "mentre", "una", "caratteristica", "danza", "originaria", "della", "danimarca", "\u00e8", "la", "cochinchine", "cinema", "la", "danimarca", "vanta", "una", "lunga", "tradizione", "cinematografica", "dato", "che", "nel", "venne", "fondata", "la", "nordisk", "film", "kompagni", "e", "l'epoca", "precedente", "alla", "prima", "guerra", "mondiale", "viene", "considerata", "come", "il", "periodo", "d'oro", "del", "cinema", "danese", "il", "paese", "ha", "dato", "la", "luce", "a", "molti", "attori", "di", "fama", "internazionale", "tra", "cui", "in", "attivit\u00e0", "mads", "mikkelsen", "connie", "nielsen", "jesper", "christensen", "brigitte", "nielsen", "svenole", "thorsen", "viggo", "mortensen", "nikolaj", "costerwaldau", "alex", "h\u00f8gh", "andersen", "marco", "ils\u00f8", "lucas", "lynggaard", "t\u00f8nnesen", "e", "altri", "probabilmente", "il", "pi\u00f9", "grande", "regista", "danese", "di", "tutti", "i", "tempi", "\u00e8", "stato", "carl", "theodor", "dreyer", "che", "ha", "diretto", "film", "che", "hanno", "avuto", "diversi", "riconoscimenti", "internazionali", "come", "ordet", "la", "parola", "tra", "i", "registi", "contemporanei", "ci", "sono", "lars", "von", "trier", "nicolas", "winding", "refn", "bille", "august", "thomas", "vinterberg", "susanne", "bier", "per", "fly", "e", "ole", "bornedal", "dal", "al", "si", "tenne", "il", "copenhagen", "international", "film", "festival", "anche", "detto", "ciff", "festival", "cinematografico", "che", "aveva", "come", "scopo", "principale", "quello", "di", "assegnare", "il", "golden", "swan", "il", "premio", "principale", "al", "miglior", "film", "alla", "miglior", "regia", "al", "miglior", "attore", "alla", "miglior", "attrice", "al", "miglior", "fotografo", "e", "al", "migliore", "sceneggiatore", "a", "partire", "dal", "tale", "ricorrenza", "si", "fuse", "con", "il", "natfilm", "festival", "per", "dar", "vita", "al", "cphpix", "film", "festival", "presente", "tuttora", "scienze", "geologia", "nel", "xvii", "secolo", "si", "distinse", "la", "figura", "di", "niccol\u00f2", "stenone", "il", "padre", "della", "moderna", "geologia", "astronomia", "l'osservazione", "della", "supernova", "sn", "il", "sistema", "ticonico", "e", "la", "nuova", "visione", "del", "sistema", "solare", "introdotte", "da", "tycho", "brahe", "la", "danimarca", "nello", "spazio", "febbraio", "viene", "lanciato", "\u00f8rsted", "il", "primo", "satellite", "della", "danimarca", "settembre", "andreas", "mogensen", "\u00e8", "il", "primo", "danese", "ad", "andare", "nello", "spazio", "fisica", "dicembre", "viene", "determinata", "la", "velocit\u00e0", "della", "luce", "dal", "danese", "ole", "r\u00f8mer", "esperimento", "di", "\u00f8rsted", "viene", "scoperto", "l'elettromagnetismo", "l'interazione", "elettromagnetica", "viene", "osservata", "per", "la", "prima", "volta", "da", "hans", "christian", "\u00f8rsted", "niels", "bohr", "il", "celebre", "fisico", "svilupp\u00f2", "il", "primo", "modello", "dell'atomo", "e", "la", "teoria", "dei", "quanti", "chimica", "in", "ambito", "scientifico", "nel", "xx", "secolo", "si", "distinse", "tra", "gli", "altri", "la", "figura", "del", "chimico", "s\u00f8ren", "s\u00f8rensen", "noto", "per", "aver", "introdotto", "nel", "la", "scala", "di", "misura", "ph", "potenziale", "dell'idrogeno", "e", "quindi", "la", "scala", "di", "misura", "dell'acidit\u00e0", "julius", "thomsen", "\u00e8", "stato", "uno", "dei", "fondatori", "della", "termochimica", "medicina", "xvii", "secolo", "le", "importanti", "scoperte", "di", "niccol\u00f2", "stenone", "tra", "cui", "il", "dotto", "parotideo", "detto", "dotto", "di", "stenone", "colorazione", "di", "gram", "per", "la", "classificazione", "dei", "batteri", "in", "grampositivi", "e", "gramnegativi", "il", "nome", "deriva", "dal", "medico", "hans", "christian", "gram", "che", "ne", "ha", "studiato", "la", "tecnica", "l'uso", "della", "luce", "solare", "nelle", "lesioni", "causate", "da", "varie", "patologie", "dermatologiche", "negli", "studi", "di", "niels", "ryberg", "finsen", "premio", "nobel", "per", "la", "medicina", "nel", "schack", "august", "steenberg", "krogh", "nel", "fu", "insignito", "del", "premio", "nobel", "per", "la", "medicina", "per", "la", "scoperta", "del", "meccanismo", "che", "regolano", "i", "capillari", "in", "ambito", "del", "muscolo", "scheletrico", "tecnologia", "viene", "inventato", "il", "registratore", "a", "filo", "dispositivo", "che", "registra", "i", "suoni", "su", "un", "filo", "d'acciaio", "dall'ingegnere", "danese", "valdemar", "poulsen", "gennaio", "vengono", "inventati", "i", "celebri", "mattoncini", "della", "lego", "la", "cui", "azienda", "fu", "fondata", "nel", "da", "ole", "kirk", "christiansen", "sport", "calcio", "in", "danimarca", "lo", "sport", "pi\u00f9", "popolare", "\u00e8", "il", "calcio", "a", "copenaghen", "si", "trova", "lo", "stadio", "principale", "del", "paese", "il", "parken", "stadium", "in", "cui", "giocano", "la", "nazionale", "danese", "e", "l'fc", "copenaghen", "la", "sua", "scuola", "calcistica", "ha", "espresso", "diversi", "giocatori", "di", "livello", "mondiale", "tra", "i", "pi\u00f9", "noti", "christian", "eriksen", "michael", "laudrup", "inserito", "nella", "lista", "dei", "migliori", "calciatori", "del", "xx", "secolo", "iffhs", "harald", "nielsen", "allan", "simonsen", "morten", "olsen", "preben", "elkj\u00e6r", "larsen", "peter", "schmeichel", "brian", "laudrup", "jon", "dahl", "tomasson", "martin", "laursen", "e", "martin", "j\u00f8rgensen", "nel", "la", "nazionale", "danese", "contro", "ogni", "pronostico", "si", "laure\u00f2", "campione", "d'europa", "in", "svezia", "sebbene", "non", "si", "fosse", "nemmeno", "qualificata", "e", "fosse", "stata", "ripescata", "in", "seguito", "al", "boicottaggio", "della", "jugoslavia", "a", "causa", "della", "guerra", "i", "capocannonieri", "della", "nazionale", "danese", "sono", "poul", "nielsen", "e", "jon", "dahl", "tomasson", "con", "reti", "ciclismo", "un", "altro", "sport", "molto", "praticato", "\u00e8", "il", "ciclismo", "anche", "grazie", "alla", "conformazione", "del", "territorio", "infatti", "molto", "famosa", "\u00e8", "la", "squadra", "saxo", "banksungard", "e", "copenaghen", "\u00e8", "stata", "soprannominata", "anche", "la", "citt\u00e0", "dei", "ciclisti", "grazie", "alla", "diffusione", "del", "mezzo", "tra", "gli", "abitanti", "e", "alle", "numerosissime", "piste", "ciclabili", "di", "cui", "dispone", "in", "danimarca", "si", "svolsero", "i", "campionati", "del", "mondo", "di", "ciclismo", "su", "pista", "keirin", "maschile", "nuoto", "negli", "ultimi", "anni", "in", "danimarca", "\u00e8", "esplosa", "anche", "la", "passione", "per", "il", "nuoto", "grazie", "ai", "successi", "ottenuti", "dalla", "nuotatrice", "lotte", "friis", "vincitrice", "della", "medaglia", "di", "bronzo", "negli", "m", "stile", "libero", "alle", "olimpiadi", "di", "pechino", "della", "medaglia", "d'oro", "negli", "m", "stile", "libero", "e", "di", "quella", "d'argento", "nei", "metri", "stile", "libero", "ai", "mondiali", "di", "nuoto", "di", "roma", "di", "quella", "d'oro", "nei", "stile", "libero", "e", "di", "quella", "d'argento", "negli", "metri", "stile", "libero", "nel", "a", "shanghai", "della", "medaglia", "di", "bronzo", "negli", "stile", "libero", "ai", "campionati", "europei", "di", "nuoto", "eindhoven", "e", "di", "due", "medaglie", "d'oro", "negli", "e", "metri", "stile", "libero", "e", "una", "di", "bronzo", "nei", "metri", "stile", "libero", "ai", "campionati", "europei", "di", "nuoto", "giochi", "olimpici", "il", "primo", "campione", "olimpico", "danese", "e", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "la", "danimarca", "fu", "viggo", "jensen", "nel", "sollevamento", "pesi", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atene", "altri", "sport", "la", "lunga", "linea", "costiera", "offre", "ottime", "opportunit\u00e0", "per", "praticare", "la", "vela", "e", "altri", "sport", "acquatici", "la", "regata", "attorno", "a", "zeeland", "\u00e8", "una", "competizione", "velica", "che", "parte", "da", "helsing\u00f8r", "dati", "i", "lunghi", "inverni", "danesi", "sono", "diffusi", "anche", "diversi", "sport", "da", "praticare", "al", "coperto", "come", "il", "badminton", "la", "pallamano", "e", "la", "ginnastica", "tradizioni", "gastronomia", "la", "cucina", "danese", "come", "quella", "degli", "altri", "paesi", "scandinavi", "e", "del", "nord", "della", "germania", "\u00e8", "tradizionalmente", "abbastanza", "pesante", "e", "ricca", "di", "grassi", "discende", "direttamente", "dalle", "passate", "abitudini", "agricole", "del", "paese", "cos\u00ec", "come", "dalla", "sua", "geografia", "e", "dal", "clima", "fatto", "di", "inverni", "lunghi", "e", "freddi", "tradizionalmente", "la", "cucina", "presenta", "sia", "piatti", "a", "base", "di", "carne", "principalmente", "maiale", "quali", "il", "fl\u00e6skesteg", "arrosto", "di", "maiale", "con", "cotenna", "e", "lo", "stegt", "fl\u00e6sk", "og", "persillesovs", "fetta", "di", "lombo", "di", "maiale", "con", "la", "sua", "cotenna", "fritta", "accompagnata", "da", "patate", "lessate", "nappate", "con", "una", "salsa", "al", "prezzemolo", "riccio", "sia", "a", "base", "di", "pesce", "come", "lo", "stjerneskud", "letteralemente", "stella", "cadente", "che", "consiste", "in", "un", "filetto", "di", "platessa", "impanato", "e", "fritto", "e", "il", "kogt", "torsk", "med", "sennepsovs", "merluzzo", "bollito", "con", "salsa", "alla", "senape", "le", "frikadeller", "polpette", "di", "carne", "fritte", "accompagnate", "da", "patate", "e", "da", "intingoli", "di", "vario", "tipo", "le", "karbonaderkrebinetter", "carne", "macinata", "simile", "nella", "forma", "ad", "un", "hamburger", "bistecche", "di", "manzo", "e", "piatti", "simili", "quasi", "sempre", "sono", "presenti", "in", "tavola", "le", "patate", "molto", "amate", "dai", "danesi", "si", "fa", "anche", "abbondante", "uso", "di", "pesce", "specialmente", "sulla", "costa", "occidentale", "dello", "jutland", "al", "giorno", "d'oggi", "cibi", "di", "recente", "introduzione", "nel", "paese", "come", "la", "pasta", "e", "la", "pizza", "sono", "sempre", "pi\u00f9", "comuni", "specialmente", "tra", "le", "nuove", "generazioni", "si", "segnala", "la", "remoulade", "una", "famosa", "salsa", "simile", "ad", "una", "maionese", "con", "sottaceti", "che", "si", "usa", "tra", "le", "altre", "cose", "per", "accompagnare", "patate", "fritte", "pesce", "fritto", "salumi", "e", "altro", "la", "vigilia", "di", "natale", "si", "mangia", "fl\u00e6skesteg", "arrosto", "di", "anatra", "e", "come", "dessert", "una", "variet\u00e0", "di", "budino", "di", "riso", "il", "risalamande", "riso", "con", "la", "mandorla", "si", "tratta", "di", "un", "dolce", "freddo", "composto", "da", "riso", "cotto", "nel", "latte", "con", "la", "vaniglia", "mandorle", "tritate", "panna", "montata", "\u00e8", "tradizione", "nascondere", "nel", "risalamande", "una", "sola", "mandorla", "intera", "chi", "la", "trova", "riceve", "un", "piccolo", "dono", "il", "mandelgave", "regalo", "della", "mandorlatipico", "della", "cucina", "danese", "\u00e8", "il", "rugbr\u00f8d", "una", "qualit\u00e0", "di", "pane", "nero", "ricco", "di", "fibre", "che", "costituisce", "la", "base", "dello", "sm\u00f8rrebr\u00f8d", "il", "pranzo", "tipico", "dei", "danesi", "folclore", "anche", "il", "folclore", "riveste", "un'importanza", "culturale", "tipici", "del", "folclore", "danese", "sono", "i", "valravn", "uccelli", "mitologici", "che", "appaiono", "in", "canti", "popolari", "danesi", "e", "l'helhest", "un", "leggendario", "cavallo", "a", "tre", "zampe", "il", "natale", "un", "aspetto", "culturale", "importante", "in", "danimarca", "lo", "riveste", "anche", "il", "natale", "ricorrenze", "nazionali", "altre", "festivit\u00e0", "festivit\u00e0", "pubbliche", "giorni", "speciali", "alcuni", "di", "questi", "giorni", "derivano", "dalla", "politica", "altri", "dalle", "tradizioni", "cattoliche", "romane", "che", "precedono", "lattuale", "chiesa", "nazionale", "alcuni", "rappresentano", "semplicemente", "la", "tradizione", "scandinava", "di", "iniziare", "i", "festeggiamenti", "di", "un", "giorno", "speciale", "la", "sera", "prima", "del", "giorno", "vero", "e", "proprio", "note", "bibliografia", "da", "busck", "steen", "e", "poulsen", "henning", "ed", "\"danmarks", "historie", "i", "grundtr\u00e6k\"", "aarhus", "universitetsforlag", "isbn", "da", "michaelsen", "karsten", "kjer", "\"politikens", "bog", "om", "danmarks", "oldtid\"", "politikens", "forlag", "bogklubudgave", "isbn", "sv", "nationalencyklopedin", "vol", "bokf\u00f6rlaget", "bra", "b\u00f6cker", "isbn", "x", "peter", "hervik", "the", "annoying", "difference", "the", "emergence", "of", "danish", "neonationalism", "neoracism", "and", "populism", "in", "the", "post", "world", "berghahn", "books", "voci", "correlate", "corona", "di", "cristiano", "iv", "di", "danimarca", "corona", "di", "cristiano", "v", "di", "danimarca", "centro", "spaziale", "danese", "cucina", "danese", "danimarcanorvegia", "geografia", "della", "danimarca", "lingua", "danese", "linea", "di", "successione", "al", "trono", "di", "danimarca", "nobilt\u00e0", "danese", "politica", "della", "danimarca", "ponte", "di", "\u00f8resund", "isole", "della", "danimarca", "salvataggio", "degli", "ebrei", "danesi", "storia", "della", "danimarca", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "opere", "originali", "di", "scrittori", "danesi", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "danimarca", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "danimarca", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "danimarca", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "danimarca", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "danimarca", "collegamenti", "esterni", "en", "sito", "ufficiale", "su", "denmarkdk", "denmarkdotdk", "canale", "su", "youtube", "danimarca", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "danimarca", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "danimarca", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "christian", "nokkentved", "robert", "t", "anderson", "stanley", "victor", "anderson", "michael", "ia", "linton", "e", "hans", "folke", "denmark", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "danimarca", "su", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "en", "danimarca", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "scheda", "della", "danimarca", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'aci", "visitare", "la", "danimarca", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "\u00ba", "novembre", "scheda", "curata", "dall'ente", "nazionale", "turismo", "della", "danimarca"]