["e", "maiuscola", "o", "e", "minuscola", "\u00e8", "la", "quinta", "lettera", "dell'alfabeto", "italiano", "largamente", "modellato", "su", "quello", "latino", "\u00e8", "anche", "la", "quinta", "lettera", "dell'alfabeto", "etrusco", "e", "nello", "stampatello", "maiuscolo", "ha", "la", "stessa", "forma", "della", "maiuscola", "dell'epsilon", "greco", "e", "dell'", "cirillico", "e", "\u00e8", "anche", "il", "simbolo", "che", "rappresenta", "una", "vocale", "anteriore", "medioalta", "nell'alfabeto", "fonetico", "internazionale", "in", "lingua", "italiana", "rappresenta", "la", "pi\u00f9", "comune", "congiunzione", "semplice", "tra", "parti", "del", "discorso", "pu\u00f2", "trasformarsi", "in", "ed", "a", "scopo", "eufonico", "storia", "la", "lettera", "e", "deriva", "dalla", "epsilon", "dell'alfabeto", "greco", "con", "una", "forma", "quasi", "uguale", "e", "la", "medesima", "funzione", "il", "semitico", "h\u00ea", "molto", "probabilmente", "rappresentava", "dapprima", "una", "figura", "umana", "nell'atto", "di", "pregare", "o", "invocare", "ed", "era", "basata", "sul", "geroglifico", "egizio", "pronunciato", "in", "modo", "diverso", "in", "semitico", "infatti", "la", "lettera", "era", "pronunciata", "h", "ma", "in", "parole", "straniere", "poteva", "anche", "pronunciarsi", "e", "mentre", "in", "greco", "essa", "divenne", "e", "l'etrusco", "e", "il", "latino", "seguirono", "quest'uso", "che", "nelle", "lingue", "moderne", "rimane", "tale", "o", "pu\u00f2", "evolversi", "ulteriormente", "ad", "esempio", "in", "inglese", "dove", "la", "pronuncia", "\u00e8", "pi\u00f9", "simile", "a", "una", "i", "lunga", "i", "ma", "va", "aggiunto", "che", "in", "tale", "lingua", "il", "legame", "fonemalettera", "sia", "molto", "debole", "e", "commerciale", "la", "variante", "&", "si", "legge", "e", "commerciale", "\u00e8", "diffusa", "nei", "paesi", "anglosassoni", "e", "non", "\u00e8", "considerata", "un", "carattere", "dell'alfabeto", "latino", "ma", "una", "variante", "del", "carattere", "e", "una", "legatura", "con", "la", "t", "del", "latino", "et", "da", "usare", "in", "particolari", "contesti", "la", "e", "commerciale", "\u00e8", "presente", "in", "documenti", "romani", "del", "i", "secolo", "dc", "la", "sua", "invenzione", "\u00e8", "attribuita", "a", "marco", "tullio", "tirone", "segretario", "di", "cicerone", "per", "moltissimi", "anni", "codici", "informatici", "unicode", "maiuscola", "u+", "minuscola", "u+", "ascii", "maiuscola", "minuscola", "in", "binario", "e", "rispettivamente", "ebcdic", "maiuscola", "minuscola", "entit\u00e0", "maiuscola", "&#", "minuscola", "&#", "voci", "correlate", "accento", "acuto", "&", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "e", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "e", "collegamenti", "esterni", "en", "e", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc"]