["l'emiliaromagna", "ipa", "emilja", "romaa", "emilia", "em\u00e9lia", "o", "em\u00e9gglia", "in", "emiliano", "e", "rum\u00e2gna", "in", "romagnolo", "\u00e8", "una", "regione", "italiana", "a", "statuto", "ordinario", "dell'italia", "nordorientale", "di", "abitanti", "prefigurata", "nel", "venne", "istituita", "ufficialmente", "il", "giugno", "con", "le", "prime", "elezioni", "regionali", "il", "capoluogo", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "confina", "a", "nord", "con", "lombardia", "e", "veneto", "a", "ovest", "ancora", "con", "la", "lombardia", "e", "con", "il", "piemonte", "a", "sud", "con", "liguria", "toscana", "marche", "e", "la", "repubblica", "di", "san", "marino", "a", "est", "\u00e8", "bagnata", "dal", "mare", "adriatico", "l'emiliaromagna", "\u00e8", "composta", "dall'unione", "delle", "parti", "comprese", "entro", "il", "territorio", "regionale", "di", "due", "regioni", "storiche", "con", "caratteristiche", "linguistiche", "geografiche", "e", "storicoculturali", "distinte", "l'emilia", "che", "comprende", "le", "province", "di", "piacenza", "parma", "reggio", "emilia", "modena", "ferrara", "e", "la", "maggior", "parte", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "la", "romagna", "che", "comprende", "le", "province", "di", "ravenna", "forl\u00eccesena", "rimini", "e", "i", "comuni", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "situati", "a", "est", "del", "torrente", "sillaro", "dozza", "imola", "mordano", "casalfiumanese", "borgo", "tossignano", "fontanelice", "castel", "del", "rio", "geografia", "fisica", "la", "via", "emilia", "fatta", "costruire", "dal", "console", "romano", "marco", "emilio", "lepido", "con", "il", "suo", "percorso", "che", "segue", "approssimativamente", "la", "linea", "pedecollinare", "in", "direzione", "nordovestsudest", "da", "rimini", "a", "piacenza", "divide", "il", "territorio", "della", "regione", "in", "due", "parti", "aree", "aventi", "estensioni", "pressoch\u00e9", "equivalenti", "quella", "settentrionaleorientale", "della", "superficie", "complessiva", "tutta", "pianeggiante", "e", "quella", "meridionaleoccidentale", "collinare", "per", "il", "del", "territorio", "e", "montana", "per", "il", "orografia", "l'emiliaromagna", "\u00e8", "ripartita", "orograficamente", "in", "maniera", "quasi", "simmetrica", "tra", "pianura", "padana", "e", "rilievi", "con", "la", "porzione", "orientale", "dell'appennino", "settentrionale", "toscoemiliano", "e", "toscoromagnolo", "che", "costituisce", "l'entroterra", "di", "ogni", "provincia", "eccetto", "ferrara", "la", "parte", "pianeggiante", "della", "regione", "zona", "centromeridionale", "della", "pianura", "padana", "compresa", "tra", "la", "linea", "pedemontana", "e", "il", "po", "si", "allarga", "progressivamente", "da", "ovest", "verso", "est", "mentre", "la", "zona", "montuosacollinare", "conserva", "per", "tutto", "il", "suo", "sviluppo", "una", "larghezza", "quasi", "costante", "la", "proiezione", "della", "via", "emilia", "sul", "territorio", "coincide", "quasi", "perfettamente", "con", "la", "linea", "esatta", "di", "transizione", "tra", "la", "piana", "e", "le", "prime", "colline", "adiacenti", "le", "maggiori", "altitudini", "si", "trovano", "nel", "settore", "appenninico", "centrale", "il", "monte", "cimone", "m", "\u00e8", "la", "vetta", "pi\u00f9", "alta", "dell'emiliaromagna", "e", "dell'appennino", "settentrionale", "ricadente", "per", "intero", "entro", "i", "confini", "amministrativi", "regionali", "provincia", "di", "modena", "la", "pianura", "\u00e8", "il", "risultato", "dei", "depositi", "alluvionali", "portati", "dal", "po", "e", "dagli", "altri", "fiumi", "nel", "corso", "di", "migliaia", "di", "anni", "nell'alta", "padana", "emilianoromagnola", "si", "sono", "depositati", "i", "materiali", "pi\u00f9", "grossolani", "come", "ghiaia", "sabbia", "e", "piccole", "rocce", "pertanto", "il", "suolo", "risulta", "molto", "permeabile", "e", "privo", "di", "ristagni", "idrici", "nella", "bassa", "pianura", "i", "depositi", "sono", "invece", "pi\u00f9", "minuti", "limo", "e", "argilla", "e", "perci\u00f2", "meno", "permeabili", "tra", "le", "due", "zone", "si", "trova", "la", "fascia", "delle", "risorgive", "nella", "parte", "orientale", "della", "regione", "rivolta", "all'adriatico", "si", "passa", "da", "un", "settore", "interno", "di", "terre", "gi\u00e0", "da", "tempo", "rassodate", "e", "messe", "a", "coltura", "alle", "vaste", "aree", "di", "recente", "bonifica", "idraulica", "come", "i", "lidi", "e", "le", "valli", "ferraresi", "e", "ravennati", "la", "pianura", "padana", "si", "affaccia", "sul", "mare", "con", "una", "costa", "bassa", "e", "sabbiosa", "assai", "uniforme", "gli", "ampi", "arenili", "e", "il", "mare", "poco", "profondo", "si", "prestano", "assai", "bene", "all'attivit\u00e0", "turistica", "balneare", "idrografia", "il", "reticolo", "idrografico", "\u00e8", "esteso", "e", "sviluppato", "ed", "\u00e8", "costituito", "nella", "met\u00e0", "occidentale", "della", "regione", "da", "una", "serie", "di", "corsi", "d'acqua", "ad", "andamento", "pi\u00f9", "o", "meno", "parallelo", "che", "percorrono", "le", "valli", "e", "poi", "divagano", "nella", "pianura", "fino", "a", "sfociare", "nel", "fiume", "po", "o", "nei", "principali", "corpi", "idrici", "nella", "parte", "orientale", "a", "cominciare", "dal", "reno", "i", "fiumi", "si", "gettano", "invece", "direttamente", "nell'adriatico", "in", "estuari", "poco", "o", "nulla", "rilevati", "sul", "profilo", "costiero", "a", "parte", "il", "po", "tutti", "i", "corsi", "d'acqua", "della", "regione", "hanno", "portate", "irregolari", "con", "andamento", "torrentizio", "notevole", "\u00e8", "anche", "la", "rete", "di", "canali", "artificiali", "di", "derivazione", "che", "prelevano", "acqua", "per", "usi", "civili", "industriali", "e", "per", "l'irrigazione", "di", "vaste", "aree", "della", "pianura", "padana", "primo", "fra", "tutti", "il", "canale", "emilianoromagnolo", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "opere", "idrauliche", "agrarie", "della", "regione", "e", "d'italia", "e", "l'acquedotto", "della", "romagna", "la", "pi\u00f9", "costosa", "opera", "pubblica", "realizzata", "in", "romagna", "nel", "xx", "secolo", "si", "ha", "cos\u00ec", "grazie", "soprattutto", "al", "cer", "una", "bassa", "piana", "irrigua", "dedicata", "all'allevamento", "per", "la", "produzione", "di", "latte", "e", "formaggio", "parmigiano", "reggiano", "e", "grana", "padano", "poi", "le", "\"valli\"", "bonificate", "in", "buona", "parte", "investite", "a", "cereali", "quindi", "la", "pianura", "non", "irrigata", "coltivata", "a", "frutticoltura", "specializzata", "cesenate", "e", "infine", "le", "colline", "adibite", "a", "vigneto", "o", "a", "coltura", "promiscua", "oltre", "queste", "salendo", "di", "quota", "verso", "l'interno", "della", "regione", "abbiamo", "i", "prati", "i", "pascoli", "e", "i", "boschi", "dell'alta", "collina", "e", "degli", "appennini", "che", "si", "sviluppano", "sulle", "testate", "del", "reticolo", "idrografico", "i", "fiumi", "presenti", "nel", "territorio", "sono", "classificabili", "in", "quattro", "ordini", "ordine", "principale", "po", "il", "pi\u00f9", "importante", "della", "regione", "il", "suo", "corso", "segna", "anche", "parte", "del", "confine", "amministrativo", "regionale", "settentrionale", "second'ordine", "enza", "panaro", "parma", "reno", "secchia", "taro", "trebbia", "terz'ordine", "arda", "baganza", "bidente", "ceno", "conca", "crostolo", "diversivo", "del", "volano", "fiorillo", "fiumi", "uniti", "idice", "lamone", "marecchia", "montone", "nocerino", "nure", "po", "di", "goro", "po", "di", "volano", "rabbi", "ronco", "samoggia", "santerno", "savio", "senio", "setta", "sillaro", "tidone", "quart'ordine", "acerreta", "ausa", "aveto", "bevano", "bidente", "di", "corniolo", "bidente", "di", "pietrapazza", "bidente", "di", "ridr\u00e0coli", "borello", "brasimone", "canale", "bianco", "nord", "di", "ferrara", "canale", "bonifica", "destra", "del", "reno", "canale", "della", "botte", "canale", "derivatore", "canale", "di", "burana", "canale", "diversivo", "canale", "emilianoromagnolo", "canale", "morozzo", "canale", "naviglio", "canale", "navile", "canale", "poatello", "cavo", "fiuma", "cavo", "lama", "cedra", "chero", "chiavenna", "collettore", "acqua", "basse", "modenesi", "collettore", "acque", "basse", "reggiane", "dolo", "dragone", "fossa", "di", "spezzano", "fossa", "zena", "gaiana", "ghiaia", "di", "serravalle", "guerro", "lavino", "leo", "limentra", "di", "treppio", "luretta", "marano", "marzeno", "ongina", "para", "parola", "pisciatello", "po", "morto", "di", "primaro", "quaderna", "recchio", "riglio", "rigossa", "rossenna", "rovacchia", "rubicone", "samoggia", "s\u00e0vena", "scoltenna", "secchiello", "sellustra", "silla", "sintria", "stirone", "tassobbio", "tavollo", "termina", "tiepido", "tramazzo", "tresinaro", "uso", "ventena", "voltre", "zena", "sfociano", "quasi", "tutti", "nell'adriatico", "o", "sono", "affluenti", "del", "po", "clima", "il", "clima", "prevalente", "dell'emiliaromagna", "\u00e8", "di", "tipo", "temperato", "subcontinentale", "con", "estati", "calde", "e", "umide", "seguite", "da", "inverni", "freddi", "e", "rigidi", "questo", "assume", "caratteri", "marcatamente", "oceanici", "in", "appennino", "mentre", "tende", "al", "submediterraneo", "di", "passaggio", "verso", "il", "clima", "mediterraneo", "come", "si", "riscontra", "a", "partire", "dal", "monte", "conero", "verso", "sud", "solo", "lungo", "la", "fascia", "costiera", "l'adriatico", "infatti", "\u00e8", "un", "mare", "troppo", "ristretto", "per", "influire", "significativamente", "sulle", "condizioni", "termiche", "della", "regione", "caratteristiche", "di", "base", "di", "questo", "clima", "sono", "il", "forte", "divario", "di", "temperatura", "fra", "l'estate", "e", "l'inverno", "con", "estati", "molto", "calde", "e", "afose", "e", "inverni", "freddi", "e", "prolungati", "l'autunno", "\u00e8", "umido", "nebbioso", "e", "fresco", "fino", "alla", "met\u00e0", "di", "novembre", "con", "il", "procedere", "della", "stagione", "le", "temperature", "scendono", "fino", "a", "poter", "rasentare", "e", "spesso", "oltrepassare", "il", "valore", "di", "\u00b0c", "durante", "dicembre", "e", "i", "mesi", "invernali", "la", "primavera", "rappresenta", "la", "stagione", "di", "transizione", "per", "eccellenza", "e", "nel", "complesso", "risulta", "mite", "e", "piovosa", "le", "precipitazioni", "nella", "pianura", "vanno", "in", "genere", "dai", "agli", "mm", "medi", "per", "anno", "via", "via", "che", "si", "passa", "alla", "fascia", "collinare", "e", "a", "quella", "montana", "esse", "aumentano", "rapidamente", "e", "si", "fanno", "decisamente", "pi\u00f9", "copiose", "si", "superano", "infatti", "i", "mm", "in", "quasi", "tutti", "i", "rilievi", "interni", "e", "anche", "i", "mm", "nelle", "zone", "prossime", "al", "crinale", "dell'appennino", "emiliano", "centrooccidentale", "qui", "\u00e8", "abbondante", "la", "neve", "che", "cade", "soprattutto", "nei", "mesi", "fra", "novembre", "e", "marzo", "per", "quanto", "nevicate", "di", "minore", "entit\u00e0", "si", "verifichino", "spesso", "anche", "in", "aprile", "anche", "la", "pianura", "\u00e8", "visitata", "non", "di", "rado", "durante", "l'inverno", "dalla", "neve", "in", "quantit\u00e0", "che", "aumenta", "generalmente", "spostandosi", "verso", "le", "zone", "pedecollinari", "e", "procedendo", "da", "oriente", "verso", "occidente", "il", "regime", "generale", "delle", "precipitazioni", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "due", "massimi", "uno", "primaverile", "e", "uno", "autunnale", "che", "non", "divergono", "molto", "fra", "loro", "per", "millimetri", "caduti", "ma", "segnano", "quasi", "ovunque", "la", "prevalenza", "del", "secondo", "al", "contrario", "le", "stagioni", "pi\u00f9", "asciutte", "ma", "non", "secche", "in", "quanto", "quello", "emilianoromagnolo", "\u00e8", "un", "clima", "temperato", "senza", "stagione", "secca", "per", "quanto", "definito", "dalla", "classificazione", "mondiale", "dei", "climi", "di", "k\u00f6ppen", "sono", "l'inverno", "e", "l'estate", "che", "segnano", "i", "due", "minimi", "precipitativi", "annuali", "in", "media", "nessuna", "delle", "due", "stagioni", "prevale", "sull'altra", "in", "termini", "di", "accumuli", "dato", "che", "circa", "met\u00e0", "della", "regione", "presenta", "accumuli", "leggermente", "maggiori", "in", "estate", "che", "in", "inverno", "e", "l'altra", "met\u00e0", "il", "contrario", "senza", "un", "pattern", "preciso", "e", "uniforme", "di", "distinzione", "tra", "le", "due", "zone", "si", "tratta", "di", "un", "regime", "di", "precipitazioni", "pienamente", "tipico", "dei", "climi", "continentali", "che", "in", "italia", "\u00e8", "presente", "soltanto", "in", "questa", "regione", "e", "tra", "basso", "piemonte", "e", "bassa", "lombardiabasso", "veneto", "in", "conseguenza", "di", "questo", "andamento", "pluviale", "il", "regime", "dei", "corsi", "d'acqua", "\u00e8", "spiccatamente", "torrentizio", "con", "forti", "piene", "improvvise", "alternate", "a", "periodi", "di", "grandi", "magre", "l'emiliaromagna", "presenta", "quindi", "fondamentalmente", "tre", "climi", "che", "possono", "essere", "sommariamente", "divisi", "nel", "padano", "temperato", "semicontinentale", "nel", "montano", "appenninico", "oceanico", "e", "nel", "marittimo", "temperato", "sublitoraneo", "dall'inizio", "degli", "anni", "novanta", "la", "regione", "come", "tutta", "l'italia", "e", "l'europa", "ha", "subito", "un", "mutamento", "piuttosto", "drastico", "del", "proprio", "clima", "con", "aumenti", "significativi", "delle", "temperature", "medie", "+", "\u00b0c", "ed", "estreme", "in", "particolare", "durante", "la", "stagione", "estiva", "+", "\u00b0c", "uniti", "a", "cambiamenti", "nei", "regimi", "stagionali", "e", "di", "intensit\u00e0", "delle", "precipitazioni", "vedendo", "una", "rapida", "diminuzione", "delle", "stesse", "soprattutto", "in", "appennino", "il", "servizio", "idrometeorologico", "dell'arpa", "emiliaromagna", "\u00e8", "l'ente", "regionale", "preposto", "a", "svolgere", "le", "attivit\u00e0", "operative", "relative", "all'idrologia", "alla", "meteorologia", "e", "alla", "climatologia", "ambiente", "in", "emiliaromagna", "ricadono", "due", "parchi", "nazionali", "entrambi", "in", "comune", "con", "la", "toscana", "il", "parco", "nazionale", "delle", "foreste", "casentinesi", "monte", "falterona", "e", "campigna", "e", "il", "parco", "nazionale", "dell'appennino", "toscoemiliano", "nel", "territorio", "della", "regione", "sono", "compresi", "anche", "quattordici", "parchi", "regionali", "nonch\u00e9", "numerose", "altre", "aree", "naturali", "protette", "i", "principali", "problemi", "ambientali", "riscontrati", "sia", "in", "emilia", "sia", "in", "minor", "misura", "in", "romagna", "risiedono", "nella", "libert\u00e0", "lasciata", "ai", "comuni", "nel", "campo", "dell'urbanizzazione", "che", "\u00e8", "vista", "come", "causa", "preminente", "del", "consumo", "di", "suolo", "e", "nell'inquinamento", "dell'aria", "dei", "grandi", "centri", "urbani", "dovuto", "ai", "veicoli", "e", "alle", "attivit\u00e0", "industriali", "flora", "e", "fauna", "la", "vegetazione", "spontanea", "\u00e8", "stata", "ridotta", "nel", "corso", "del", "tempo", "dall'intervento", "umano", "particolarmente", "in", "pianura", "sopravvivono", "qui", "alcune", "aree", "boscate", "rilevanti", "come", "il", "bosco", "della", "mesola", "divenuta", "riserva", "naturale", "e", "la", "pineta", "di", "ravenna", "seppur", "di", "origine", "artificiale", "ben", "diverso", "\u00e8", "l'appennino", "dove", "i", "boschi", "sono", "assai", "pi\u00f9", "diffusi", "e", "ricchi", "di", "specie", "anche", "la", "fauna", "\u00e8", "stata", "molto", "impoverita", "dalle", "modificazioni", "dell'ambiente", "operate", "dall'uomo", "nei", "campi", "sono", "presenti", "lepri", "ricci", "fagiani", "e", "tanti", "altri", "animali", "mentre", "nelle", "zone", "umide", "costiere", "specialmente", "nel", "delta", "del", "po", "troviamo", "i", "fenicotteri", "rosa", "phoenicopterus", "roseus", "gli", "aironi", "anatre", "gabbiani", "e", "anche", "nutrie", "nei", "boschi", "dell'appennino", "vivono", "la", "maggior", "parte", "delle", "specie", "censite", "come", "numerosi", "uccelli", "volpi", "tassi", "istrici", "cervi", "caprioli", "daini", "mufloni", "cinghiali", "lupi", "e", "scoiattoli", "oggi", "la", "superficie", "forestale", "regionale", "risulta", "in", "aumento", "a", "causa", "dei", "rimboschimenti", "e", "dell'abbandono", "delle", "colture", "nelle", "aree", "meno", "remunerative", "che", "sta", "portando", "a", "una", "ricolonizzazione", "da", "parte", "della", "vegetazione", "fascia", "pianeggiante", "la", "pianura", "rientra", "nella", "fascia", "del", "tipico", "clima", "medio", "europeo", "fattore", "riscontrabile", "anche", "dalla", "flora", "presente", "gli", "alberi", "qui", "pi\u00f9", "comuni", "sono", "latifoglie", "decidue", "come", "il", "pioppo", "nero", "il", "pioppo", "bianco", "gli", "ontani", "i", "salici", "la", "farnia", "l'olmo", "e", "il", "carpino", "bianco", "tutte", "queste", "sono", "specie", "mesofile", "tipiche", "di", "molte", "aree", "dell'europa", "centrale", "e", "orientale", "la", "pianura", "padana", "\u00e8", "infatti", "una", "delle", "zone", "pi\u00f9", "meridionali", "del", "continente", "dove", "si", "rinvengono", "queste", "tipologie", "forestali", "di", "cui", "il", "quercocarpineto", "a", "quercus", "robur", "e", "carpinus", "betulus", "\u00e8", "l'associazione", "pi\u00f9", "rappresentativa", "e", "predominante", "anche", "in", "emiliaromagna", "gli", "unici", "lembi", "di", "vegetazione", "mediterranea", "residuale", "sono", "situati", "lungo", "la", "costa", "adriatica", "nel", "bosco", "della", "mesola", "provincia", "di", "ferrara", "dove", "troviamo", "relitti", "di", "piante", "di", "leccio", "e", "nella", "pineta", "di", "ravenna", "dove", "per\u00f2", "il", "pino", "domestico", "\u00e8", "stato", "introdotto", "dagli", "etruschi", "e", "dai", "romani", "fascia", "collinare", "e", "montana", "la", "porzione", "del", "territorio", "regionale", "che", "dalle", "prime", "colline", "prospicienti", "la", "pianura", "si", "estende", "fino", "al", "piano", "montano", "inferiore", "metri", "\u00e8", "contraddistinta", "dalla", "presenza", "di", "boschi", "misti", "di", "latifoglie", "decidue", "questo", "ampio", "settore", "\u00e8", "la", "sede", "naturale", "di", "formazioni", "costituite", "da", "querce", "castagni", "e", "altre", "specie", "arboree", "a", "foglia", "caduca", "quali", "aceri", "tigli", "carpini", "ciliegi", "sorbi", "e", "frassini", "si", "tratta", "di", "una", "vegetazione", "mesotermofila", "che", "\u00e8", "ben", "adattata", "al", "clima", "temperatomite", "tipico", "di", "queste", "zone", "bassoappenniniche", "estese", "superfici", "boschive", "di", "tale", "fascia", "si", "presentano", "oggi", "come", "castagneti", "e", "non", "pi\u00f9", "come", "querceti", "fu", "infatti", "l'uomo", "che", "in", "tempi", "passati", "diffuse", "progressivamente", "il", "castagno", "castanea", "sativa", "sostituendolo", "alle", "querce", "e", "alle", "altre", "specie", "arboree", "spontanee", "molte", "delle", "componenti", "floristiche", "dei", "castagneti", "e", "querceti", "dell'emiliaromagna", "appartengono", "alla", "flora", "delle", "foreste", "di", "latifoglie", "decidue", "dell'europa", "centrale", "per", "esempio", "rovere", "acero", "campestre", "e", "tiglio", "mentre", "altre", "fanno", "parte", "dei", "boschi", "decidui", "dell'europa", "sudorientale", "mesoterma", "cerro", "carpino", "nero", "orniello", "in", "appennino", "sono", "presenti", "inoltre", "numerosi", "rimboschimenti", "di", "conifere", "esotiche", "ed", "europee", "soprattutto", "in", "ex", "coltivi", "abbandonati", "e", "vecchi", "pascoli", "nella", "parte", "della", "regione", "propriamente", "collinare", "per", "le", "zone", "vallive", "e", "inferiori", "fino", "a", "circa", "metri", "di", "altitudine", "si", "rinvengono", "nei", "boschi", "alcune", "specie", "termofile", "che", "sono", "assenti", "a", "quote", "pi\u00f9", "elevate", "tra", "le", "sudeuropee", "spiccano", "il", "pungitopo", "e", "la", "piracanta", "mentre", "tra", "quelle", "che", "differenziano", "la", "parte", "superiore", "dei", "querceti", "piano", "altocollinare", "va", "ricordato", "il", "sorbo", "montano", "questa", "fascia", "delle", "colline", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "specie", "mesofile", "termofile", "e", "xerofile", "differenziate", "e", "disposte", "sulla", "base", "dell'esposizione", "dei", "versanti", "e", "dell'altitudine", "specie", "tipiche", "mediterranee", "si", "trovano", "qui", "assai", "raramente", "solo", "su", "rupi", "ben", "esposte", "al", "sole", "nei", "versanti", "meridionali", "e", "in", "particolari", "condizioni", "nell'appennino", "emiliano", "in", "zone", "altocollinari", "e", "submontane", "vivono", "le", "popolazioni", "di", "pino", "silvestre", "pi\u00f9", "a", "sud", "d'italia", "grandi", "esemplari", "di", "questo", "albero", "tipico", "delle", "aree", "alpine", "e", "boreali", "si", "possono", "rinvenire", "nel", "parmense", "e", "anche", "nel", "bolognese", "parco", "storico", "di", "monte", "sole", "queste", "formazioni", "sono", "relitti", "di", "epoche", "pi\u00f9", "fredde", "che", "si", "sono", "conservati", "in", "zone", "dove", "il", "clima", "risulta", "loro", "pi\u00f9", "idoneo", "essendo", "la", "fascia", "collinare", "caratterizzata", "da", "foreste", "di", "latifoglie", "decidue", "termofile", "varie", "discussioni", "hanno", "riguardato", "l'inquadramento", "vegetazionale", "di", "tali", "aree", "se", "inserirle", "ossia", "nell'orizzonte", "mediterraneo", "mesofilo", "o", "in", "quello", "propriamente", "temperato", "molte", "sono", "le", "tesi", "contraddittorie", "ma", "generalmente", "dato", "l'inquadramento", "climatico", "continentale", "e", "i", "corteggi", "floristici", "differenti", "rispetto", "a", "quelli", "delle", "foreste", "dell'italia", "centromeridionale", "la", "maggior", "parte", "dei", "botanici", "tende", "oggi", "a", "inserire", "queste", "formazioni", "tra", "le", "temperate", "centroeuropee", "salendo", "di", "quota", "nella", "fascia", "prettamente", "montana", "dell'appennino", "tra", "gli", "e", "i", "m", "troviamo", "estese", "e", "diffuse", "faggete", "oltre", "ettari", "in", "tutta", "l'emiliaromagna", "non", "di", "rado", "con", "conifere", "rimane", "infatti", "discretamente", "conservato", "l'abete", "bianco", "rinvenibile", "in", "foreste", "miste", "o", "abetine", "pure", "dagli", "m", "ai", "m", "e", "oggi", "protetto", "in", "varie", "riserve", "e", "nei", "due", "parchi", "nazionali", "della", "regione", "presente", "inoltre", "l'abete", "rosso", "in", "nuclei", "relitti", "spontanei", "lungo", "il", "confine", "con", "la", "toscana", "al", "superare", "dei", "metri", "sul", "livello", "del", "mare", "abbiamo", "il", "limite", "superiore", "della", "vegetazione", "arborea", "con", "la", "dominanza", "delle", "brughiere", "di", "mirtilli", "prati", "e", "pascoli", "fascia", "costiera", "la", "vegetazione", "presente", "negli", "ambienti", "costieri", "dell'emiliaromagna", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "specie", "vegetali", "psammofile", "e", "specie", "alofile", "le", "specie", "psammofile", "sono", "in", "grado", "di", "sopravvivere", "su", "suoli", "sabbiosi", "a", "scarsa", "ritenzione", "idrica", "e", "caratterizzano", "gli", "ambienti", "della", "spiaggia", "e", "delle", "dune", "che", "solitamente", "presentano", "valori", "di", "salinit\u00e0", "poco", "elevati", "grazie", "al", "dilavamento", "operato", "dall'acqua", "piovana", "le", "specie", "alofile", "sono", "invece", "tolleranti", "a", "elevati", "valori", "di", "salinit\u00e0", "e", "sono", "quindi", "tipiche", "delle", "zone", "umide", "salmastre", "molto", "importante", "risulta", "l'area", "deltizia", "del", "po", "in", "particolar", "modo", "per", "quanto", "riguarda", "la", "flora", "e", "per", "la", "ricca", "e", "rara", "avifauna", "qui", "presente", "fenicotteri", "rosa", "aree", "protette", "in", "emiliaromagna", "troviamo", "due", "importanti", "parchi", "nazionali", "situati", "in", "appennino", "varie", "riserve", "statali", "e", "regionali", "nonch\u00e9", "numerose", "altre", "zone", "tutelate", "dalla", "rete", "natura", "e", "non", "solo", "la", "provincia", "di", "ferrara", "\u00e8", "quella", "con", "la", "maggior", "percentuale", "di", "superficie", "soggetta", "a", "salvaguardia", "le", "principali", "aree", "protette", "sono", "parco", "nazionale", "delle", "foreste", "casentinesi", "monte", "falterona", "e", "campigna", "riserva", "naturale", "integrale", "sasso", "fratino", "situata", "interamente", "all'interno", "del", "parco", "nazionale", "delle", "foreste", "casentinesi", "in", "provincia", "di", "forl\u00eccesena", "nel", "versante", "romagnolo", "questa", "riserva", "naturale", "integrale", "gestita", "dallo", "stato", "\u00e8", "oggi", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "tra", "le", "faggete", "vetuste", "europee", "all'interno", "del", "sito", "seriale", "\"foreste", "primordiali", "dei", "faggi", "dei", "carpazi", "e", "di", "altre", "regioni", "d'europa\"", "parco", "nazionale", "dell'appennino", "toscoemiliano", "parco", "regionale", "del", "corno", "alle", "scale", "parco", "regionale", "dell'alto", "appennino", "modenese", "parco", "regionale", "della", "vena", "del", "gesso", "romagnola", "parco", "regionale", "del", "delta", "del", "po", "dell'emiliaromagna", "di", "notevole", "importanza", "biologica", "in", "quanto", "ospita", "l'unica", "popolazione", "nidificante", "di", "fenicottero", "rosa", "del", "centronord", "italia", "e", "molteplici", "specie", "vegetali", "tipiche", "delle", "zone", "umide", "storia", "l'emiliaromagna", "comprende", "due", "realt\u00e0", "storicogeografiche", "distinte", "l'emilia", "e", "la", "romagna", "che", "corrispondono", "rispettivamente", "all'antica", "area", "ducale", "longobarda", "e", "all'antica", "area", "bizantina", "e", "poi", "pontificia", "anticamente", "tutta", "la", "pianura", "padana", "ha", "avuto", "il", "nome", "di", "longobardia", "o", "lombardia", "per", "pi\u00f9", "di", "anni", "come", "riporta", "l'esempio", "della", "citt\u00e0", "di", "reggio", "emilia", "chiamata", "\"reggio", "di", "lombardia\"", "fino", "all'unit\u00e0", "d'italia", "o", "la", "stessa", "localit\u00e0", "di", "massa", "lombarda", "ra", "che", "ancora", "oggi", "lo", "riporta", "nel", "toponimo", "comunale", "i", "territori", "della", "regione", "padana", "hanno", "avuto", "vicissitudini", "e", "destini", "intrecciati", "a", "partire", "dall'insediamento", "gallico", "gallia", "cisalpina", "e", "successiva", "conquista", "romana", "come", "provincia", "senatoria", "fino", "alla", "fine", "del", "regno", "longobardo", "fu", "solo", "a", "partire", "dal", "ix", "secolo", "che", "le", "cose", "cominciarono", "a", "cambiare", "la", "romagna", "divenne", "soggetta", "al", "dominio", "teocratico", "papale", "mentre", "l'emilia", "all'autorit\u00e0", "comunale", "e", "ducale", "da", "quel", "periodo", "in", "poi", "le", "due", "aree", "cos\u00ec", "come", "tutta", "la", "pianura", "furono", "teatro", "per", "secoli", "di", "guerre", "sanguinose", "tra", "fazioni", "filopapali", "guelfi", "e", "filoimperiali", "ghibellini", "dopo", "il", "breve", "periodo", "napoleonico", "della", "repubblica", "cisalpina", "i", "ducati", "esistettero", "fino", "all'unit\u00e0", "d'italia", "quando", "l'autorit\u00e0", "ducale", "fu", "sostituita", "con", "quella", "del", "nuovo", "re", "parallelamente", "il", "territorio", "pontificio", "della", "romagna", "fu", "tolto", "al", "papa", "emilia", "e", "romagna", "entrarono", "infine", "a", "far", "parte", "del", "nuovo", "stato", "italiano", "simultaneamente", "per", "volere", "dell'allora", "dittatore", "carlo", "farini", "che", "le", "unific\u00f2", "al", "regno", "di", "sardegna", "poi", "regno", "d'italia", "il", "novembre", "storia", "dell'emilia", "le", "principali", "popolazioni", "italiche", "insediatesi", "in", "emilia", "nei", "tempi", "antichi", "furono", "quella", "degli", "etruschi", "come", "testimoniato", "da", "numerose", "citt\u00e0", "da", "essi", "fondate", "tra", "le", "quali", "felsina", "bologna", "parma", "spina", "e", "quella", "dei", "celti", "stanziati", "anche", "in", "numerose", "altre", "aree", "dell'italia", "settentrionale", "a", "partire", "dal", "iii", "secolo", "ac", "i", "romani", "presero", "possesso", "del", "territorio", "imponendosi", "sulle", "trib\u00f9", "celtiche", "gi\u00e0", "nel", "primo", "periodo", "della", "dominazione", "romana", "venne", "costruita", "per", "volont\u00e0", "del", "console", "marco", "emilio", "lepido", "la", "via", "emilia", "ac", "da", "cui", "oggi", "la", "regione", "prende", "il", "nome", "tale", "arteria", "viaria", "fu", "importante", "per", "l'intensificarsi", "del", "commercio", "e", "sul", "suo", "tragitto", "sorsero", "fiorenti", "centri", "urbani", "come", "mutina", "modena", "gi\u00e0", "di", "origine", "etrusca", "placentia", "piacenza", "fidentia", "fidenza", "e", "regium", "lepidi", "reggio", "emilia", "con", "la", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "nel", "dc", "l'intera", "penisola", "italica", "fu", "in", "balia", "delle", "invasioni", "delle", "varie", "popolazioni", "barbare", "provenienti", "dal", "nord", "europa", "nel", "corso", "del", "vi", "secolo", "dc", "l'emilia", "come", "gran", "parte", "del", "territorio", "italiano", "venne", "assoggettata", "dai", "longobardi", "mentre", "la", "vicina", "romagna", "rimase", "invece", "per", "lungo", "tempo", "sotto", "il", "controllo", "bizantino", "seguendo", "il", "modello", "amministrativo", "longobardo", "anche", "nella", "regione", "vennero", "creati", "una", "serie", "di", "ducati", "tra", "cui", "spiccavano", "quello", "di", "parma", "quello", "di", "piacenza", "quello", "di", "modena", "quello", "di", "reggio", "emilia", "e", "quello", "di", "persiceto", "bologna", "invece", "entrer\u00e0", "sotto", "il", "controllo", "longobardo", "solo", "nel", "ai", "longobardi", "si", "susseguirono", "successivamente", "i", "franchi", "chiamati", "in", "italia", "da", "papa", "stefano", "ii", "in", "questo", "periodo", "l'emilia", "entr\u00f2", "nell'orbita", "del", "sacro", "romano", "impero", "e", "il", "suo", "territorio", "venne", "suddiviso", "in", "una", "serie", "di", "feudi", "particolarmente", "estesi", "nella", "regione", "erano", "i", "possedimenti", "della", "famiglia", "dei", "canossa", "che", "dal", "divennero", "patrimonio", "della", "grancontessa", "matilde", "durante", "la", "lotta", "per", "le", "investiture", "dell'xi", "secolo", "che", "coinvolse", "papato", "e", "impero", "il", "castello", "di", "canossa", "fu", "sede", "di", "uno", "dei", "principali", "e", "pi\u00f9", "significativi", "eventi", "di", "tale", "fase", "storica", "l'umiliazione", "di", "enrico", "iv", "l'imperatore", "infatti", "scomunicato", "nel", "dal", "pontefice", "gregorio", "vii", "nel", "gennaio", "del", "si", "rec\u00f2", "da", "quest'ultimo", "ospite", "di", "matilde", "per", "chiedere", "la", "revoca", "di", "quel", "provvedimento", "la", "riconciliazione", "tra", "i", "due", "avvenne", "dopo", "numerose", "trattative", "mediate", "da", "vari", "esponenti", "politici", "e", "del", "clero", "tra", "cui", "la", "stessa", "contessa", "e", "la", "permanenza", "davanti", "al", "castello", "per", "tre", "giorni", "di", "enrico", "vestito", "in", "abiti", "da", "penitente", "dal", "xii", "secolo", "in", "poi", "numerose", "entit\u00e0", "cittadine", "emiliane", "si", "costituiranno", "come", "comuni", "che", "via", "via", "si", "andranno", "a", "sostituire", "ai", "precedenti", "sistemi", "amministrativi", "di", "stampo", "feudale", "il", "comune", "che", "ebbe", "pi\u00f9", "prestigio", "e", "potere", "sul", "territorio", "fu", "bologna", "dove", "nel", "venne", "fondata", "la", "celebre", "universit\u00e0", "la", "pi\u00f9", "antica", "in", "europa", "molti", "comuni", "emiliani", "sempre", "in", "questo", "periodo", "aderirono", "alla", "lega", "lombarda", "che", "si", "oppose", "al", "progetto", "dell'imperatore", "federico", "barbarossa", "di", "restaurare", "un", "forte", "potere", "centrale", "nell'italia", "settentrionale", "nel", "corso", "dei", "secoli", "successivi", "molte", "citt\u00e0", "passarono", "da", "un", "governo", "di", "tipo", "comunale", "a", "forme", "di", "governo", "signorili", "un", "esempio", "ne", "\u00e8", "ferrara", "che", "sotto", "il", "governo", "degli", "estensi", "acquist\u00f2", "notevole", "prestigio", "diventando", "anche", "uno", "dei", "centri", "culturali", "pi\u00f9", "importanti", "dell'umanesimo", "e", "del", "rinascimento", "italiano", "presso", "la", "corte", "estense", "operarono", "infatti", "intellettuali", "del", "calibro", "di", "matteo", "maria", "boiardo", "ludovico", "ariosto", "e", "torquato", "tassol'intera", "emilia", "nel", "corso", "dei", "secoli", "successivi", "mantenne", "un", "assetto", "politico", "su", "cui", "spiccavano", "principalmente", "le", "potenze", "politiche", "dei", "ducati", "di", "ferrara", "di", "modena", "e", "reggio", "e", "di", "parma", "e", "piacenza", "a", "partire", "dal", "con", "l'arrivo", "delle", "truppe", "francesi", "di", "napoleone", "bonaparte", "vennero", "create", "nell'italia", "settentrionale", "una", "serie", "di", "repubbliche", "dipendenti", "da", "quella", "francese", "che", "tra", "i", "vari", "territori", "annoveravano", "anche", "quello", "emiliano", "compreso", "nella", "repubblica", "cispadana", "formata", "dal", "ducato", "di", "modena", "con", "la", "citt\u00e0", "di", "reggio", "emilia", "e", "la", "repubblica", "bolognese", "successivamente", "essa", "venne", "unita", "a", "quella", "transpadana", "corrispondente", "con", "il", "precedente", "ducato", "di", "milano", "andando", "cos\u00ec", "a", "costituire", "la", "repubblica", "cisalpina", "che", "ebbe", "come", "bandiera", "il", "tricolore", "nato", "per", "l'appunto", "a", "reggio", "nel", "in", "seguito", "al", "congresso", "di", "vienna", "del", "nella", "regione", "viene", "ristabilito", "l'antico", "sistema", "amministrativo", "che", "cadr\u00e0", "solo", "nel", "con", "l'annessione", "al", "regno", "di", "sardegna", "a", "seguito", "di", "plebisciti", "evento", "particolarmente", "rilevante", "della", "storia", "emiliana", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "fu", "la", "strage", "di", "marzabotto", "in", "cui", "vennero", "uccisi", "civili", "da", "parte", "delle", "truppe", "tedesche", "in", "repressione", "della", "guerriglia", "partigiana", "nel", "quando", "ormai", "le", "truppe", "alleate", "si", "accingevano", "a", "liberare", "definitivamente", "l'italia", "del", "nord", "nel", "l'emilia", "divenne", "assieme", "alla", "romagna", "la", "regione", "emiliaromagna", "storia", "della", "romagna", "fra", "le", "prime", "popolazioni", "che", "si", "insediarono", "nell'area", "compaiono", "umbri", "ed", "etruschi", "in", "un", "secondo", "momento", "il", "territorio", "corrispondente", "all'attuale", "romagna", "venne", "poi", "conquistato", "da", "alcune", "trib\u00f9", "celtiche", "provenienti", "dal", "nord", "europa", "tra", "cui", "i", "lingoni", "i", "senoni", "e", "i", "boi", "iv", "secolo", "ac", "nel", "iii", "secolo", "ac", "in", "seguito", "a", "una", "serie", "di", "scontri", "le", "popolazioni", "celtiche", "che", "occupavano", "la", "regione", "vennero", "sconfitte", "dai", "romani", "i", "quali", "incominciarono", "a", "esercitare", "il", "loro", "dominio", "sulla", "regione", "numerosi", "sono", "i", "segni", "della", "dominazione", "romana", "tra", "cui", "la", "fondazione", "di", "diverse", "citt\u00e0", "tra", "le", "quali", "si", "possono", "ricordare", "ariminum", "faventia", "forum", "livii", "forum", "cornelii", "forum", "popili", "rispettivamente", "le", "odierne", "rimini", "faenza", "forl\u00ec", "imola", "e", "forlimpopoli", "in", "epoca", "tardorepubblicana", "il", "fiume", "rubicone", "venne", "assunto", "come", "punto", "di", "riferimento", "per", "sancire", "il", "confine", "tra", "l'italia", "e", "la", "provincia", "della", "gallia", "cisalpina", "importante", "avvenimento", "storico", "che", "consacr\u00f2", "tale", "corso", "d'acqua", "fu", "il", "suo", "attraversamento", "da", "parte", "di", "giulio", "cesare", "e", "il", "suo", "esercito", "il", "gennaio", "del", "ac", "alla", "fine", "delle", "campagne", "galliche", "tale", "evento", "sanc\u00ec", "l'inizio", "della", "seconda", "guerra", "civile", "romana", "si", "tramanda", "che", "proprio", "in", "quell'occasione", "il", "celebre", "condottiero", "romano", "pronunci\u00f2", "la", "frase", "ormai", "divenuta", "proverbiale", "alea", "iacta", "est", "nel", "i", "secolo", "ac", "in", "et\u00e0", "imperiale", "ottaviano", "augusto", "pose", "presso", "ravenna", "il", "principale", "presidio", "navale", "militare", "dell'adriatico", "ci\u00f2", "and\u00f2", "ad", "accrescere", "il", "prestigio", "e", "la", "ricchezza", "della", "citt\u00e0", "proprio", "in", "virt\u00f9", "del", "fatto", "che", "il", "porto", "ravennate", "in", "et\u00e0", "tardoantica", "era", "divenuto", "il", "maggiore", "punto", "di", "contatto", "con", "la", "nuova", "capitale", "dell'impero", "d'oriente", "costantinopoli", "ravenna", "nel", "dc", "divenne", "capitale", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "per", "volont\u00e0", "dell'imperatore", "onorio", "la", "presenza", "di", "paludi", "attorno", "alla", "citt\u00e0", "rendeva", "inoltre", "il", "luogo", "pi\u00f9", "sicuro", "per", "difendersi", "dagli", "attacchi", "dei", "visigoti", "di", "alarico", "rispetto", "alla", "precedente", "capitale", "milano", "nel", "sempre", "a", "ravenna", "venne", "deposto", "da", "odoacre", "re", "degli", "eruli", "il", "giovane", "romolo", "augusto", "considerato", "l'ultimo", "imperatore", "romano", "d'occidente", "a", "odoacre", "seguirono", "poi", "gli", "ostrogoti", "di", "teodorico", "nel", "corso", "del", "vi", "secolo", "l'imperatore", "d'oriente", "giustiniano", "avvi\u00f2", "una", "serie", "di", "campagne", "militari", "per", "riprendere", "possesso", "di", "numerosi", "territori", "dell'impero", "d'occidente", "caduti", "in", "mano", "a", "varie", "popolazioni", "barbare", "guerra", "gotica", "tra", "i", "vari", "territori", "che", "i", "bizantini", "riuscirono", "a", "prendere", "figura", "anche", "parte", "della", "romagna", "e", "delle", "marche", "settentrionali", "tali", "domini", "vennero", "cos\u00ec", "riuniti", "in", "un", "protettorato", "denominato", "esarcato", "con", "capitale", "ravenna", "fu", "proprio", "in", "questo", "periodo", "inoltre", "che", "la", "regione", "acquist\u00f2", "il", "nome", "di", "romagna", "dal", "latino", "e", "greco", "romania", "designazione", "allora", "informale", "dell'impero", "tale", "termine", "differenziava", "infatti", "i", "possedimenti", "dell'impero", "romano", "d'oriente", "dai", "territori", "occupati", "dai", "longobardi", "i", "quali", "detenevano", "il", "controllo", "di", "gran", "parte", "della", "penisola", "italica", "l'esarcato", "cadr\u00e0", "infine", "nel", "proprio", "per", "mano", "di", "quest'ultima", "popolazione", "nello", "stesso", "periodo", "il", "pontefice", "stefano", "ii", "temendo", "che", "i", "longobardi", "potessero", "impossessarsi", "di", "roma", "chiam\u00f2", "in", "suo", "aiuto", "i", "franchi", "di", "pipino", "il", "breve", "i", "quali", "sconfissero", "i", "longobardi", "e", "cedettero", "allo", "stato", "pontificio", "i", "territori", "appartenuti", "all'impero", "d'oriente", "tra", "cui", "appunto", "la", "romagna", "a", "partire", "dal", "xii", "secolo", "analogamente", "a", "quanto", "accadeva", "in", "numerose", "realt\u00e0", "cittadine", "dell'italia", "centrosettentrionale", "anche", "in", "varie", "realt\u00e0", "della", "romagna", "furono", "adottate", "istituzioni", "comunali", "che", "in", "seguito", "a", "distanza", "di", "pochi", "secoli", "si", "muteranno", "in", "signorie", "o", "principati", "nel", "grazie", "a", "una", "serie", "di", "azioni", "militari", "il", "figlio", "di", "papa", "alessandro", "vi", "cesare", "borgia", "riusc\u00ec", "a", "prendere", "possesso", "della", "regione", "sconfiggendo", "i", "signori", "locali", "da", "tempo", "in", "lotta", "tra", "loro", "diventando", "cos\u00ec", "duca", "di", "romagna", "alla", "morte", "del", "padre", "tuttavia", "il", "borgia", "non", "sar\u00e0", "pi\u00f9", "in", "grado", "di", "mantenere", "il", "controllo", "dei", "territori", "conquistati", "che", "nel", "saranno", "riannessi", "allo", "stato", "pontificio", "il", "territorio", "romagnolo", "rimarr\u00e0", "in", "mano", "al", "pontefice", "fino", "al", "anno", "dell'invasione", "napoleonica", "caduto", "napoleone", "e", "con", "il", "congresso", "di", "vienna", "del", "tuttavia", "la", "regione", "ritorner\u00e0", "allo", "stato", "della", "chiesa", "con", "i", "plebisciti", "dell'", "e", "del", "marzo", "i", "territori", "della", "romagna", "vennero", "ufficialmente", "annessi", "al", "regno", "di", "sardegna", "che", "l'anno", "successivo", "sarebbe", "divenuto", "regno", "d'italia", "nel", "corso", "del", "secondo", "conflitto", "mondiale", "nella", "primavera", "del", "l'esercito", "tedesco", "stabil\u00ec", "in", "territorio", "romagnolo", "una", "linea", "di", "difesa", "che", "costituiva", "la", "frontiera", "tra", "l'italia", "ormai", "liberata", "dagli", "alleati", "e", "la", "pianura", "padana", "la", "linea", "gotica", "che", "da", "rimini", "giungeva", "fino", "a", "la", "spezia", "successivamente", "sfondata", "la", "linea", "gotica", "numerose", "citt\u00e0", "vennero", "liberate", "le", "ultime", "citt\u00e0", "a", "essere", "definitivamente", "liberate", "furono", "quelle", "ubicate", "a", "nord", "del", "fiume", "senio", "in", "cui", "gli", "alleati", "giunsero", "solo", "nella", "primavera", "del", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "al", "momento", "dell'unit\u00e0", "d'italia", "l'emiliaromagna", "contava", "circa", "abitanti", "la", "popolazione", "\u00e8", "cresciuta", "costantemente", "fino", "alla", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "dopodich\u00e9", "si", "\u00e8", "registrato", "un", "lieve", "calo", "negli", "ultimi", "tre", "decenni", "il", "numero", "di", "abitanti", "ha", "registrato", "nuovamente", "un", "deciso", "incremento", "grazie", "anche", "all'immigrazione", "e", "oggi", "il", "totale", "dei", "residenti", "ammonta", "a", "persone", "dato", "citt\u00e0", "principali", "l'emiliaromagna", "\u00e8", "la", "seconda", "regione", "dopo", "la", "campania", "con", "il", "maggior", "numero", "di", "citt\u00e0", "ai", "primi", "posti", "in", "italia", "per", "popolazione", "con", "nove", "comuni", "che", "contano", "oltre", "abitanti", "segue", "un", "elenco", "dei", "dieci", "principali", "comuni", "ordinati", "per", "numero", "di", "abitanti", "elenco", "di", "altri", "comuni", "superiori", "ai", "abitanti", "fusioni", "di", "comuni", "di", "seguito", "\u00e8", "riportata", "la", "lista", "delle", "nuove", "entit\u00e0", "comunali", "nate", "a", "seguito", "del", "riordino", "territoriale", "messo", "in", "atto", "dal", "governo", "regionale", "primi", "esempi", "in", "emiliaromagna", "da", "quando", "\u00e8", "stato", "istituito", "il", "processo", "di", "fusione", "istituzione", "\u00ba", "gennaio", "valsamoggia", "fusione", "comuni", "bazzano", "crespellano", "castello", "di", "serravalle", "monteveglio", "e", "savigno", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "sissa", "trecasali", "fusione", "comuni", "sissa", "e", "trecasali", "provincia", "di", "parma", "poggio", "torriana", "fusione", "comuni", "poggio", "berni", "e", "torriana", "provincia", "di", "rimini", "fiscaglia", "fusione", "comuni", "massa", "fiscaglia", "migliaro", "e", "migliarino", "provincia", "di", "ferrara", "istituzione", "\u00ba", "gennaio", "ventasso", "fusione", "comuni", "busana", "collagna", "ligonchio", "e", "ramiseto", "provincia", "di", "reggio", "emilia", "alto", "reno", "terme", "fusione", "comuni", "granaglione", "e", "porretta", "terme", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "polesine", "zibello", "fusione", "comuni", "polesine", "parmense", "e", "zibello", "provincia", "di", "parma", "montescudomonte", "colombo", "fusione", "comuni", "montescudo", "e", "monte", "colombo", "provincia", "di", "rimini", "istituzione", "\u00ba", "gennaio", "terre", "del", "reno", "fusione", "comuni", "mirabello", "e", "sant'agostino", "provincia", "di", "ferrara", "istituzione", "\u00ba", "gennaio", "riva", "del", "po", "fusione", "comuni", "berra", "e", "ro", "provincia", "di", "ferrara", "tresignana", "fusione", "comuni", "formignana", "e", "tresigallo", "provincia", "di", "ferrara", "sorbolo", "mezzani", "fusione", "comuni", "mezzani", "e", "sorbolo", "provincia", "di", "parma", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "secondo", "i", "dati", "istat", "al", "dicembre", "i", "cittadini", "stranieri", "residenti", "in", "regione", "erano", "le", "nazionalit\u00e0", "pi\u00f9", "rappresentate", "erano", "romania", "marocco", "albania", "ucraina", "cina", "moldavia", "lingue", "locali", "in", "emiliaromagna", "sono", "diffuse", "tre", "lingue", "regionali", "appartenenti", "alla", "famiglia", "galloitalica", "l'emiliano", "il", "romagnolo", "e", "il", "ligure", "in", "alcuni", "comuni", "dell'appennino", "piacentino", "e", "parmense", "emiliano", "e", "romagnolo", "si", "suddividono", "in", "numerose", "variet\u00e0", "linguistiche", "locali", "dialetti", "e", "si", "estendono", "oltre", "i", "confini", "regionali", "e", "nazionali", "repubblica", "di", "san", "marino", "formando", "il", "continuum", "emilianoromagnolo", "nell'ambito", "accademico", "italiano", "essendo", "classificati", "da", "alcuni", "autori", "e", "linguisti", "come", "dialetti", "romanzi", "primari", "emiliano", "romagnolo", "e", "ligure", "sono", "sovente", "indicati", "anche", "come", "dialetti", "intendendo", "con", "questo", "termine", "l'accezione", "di", "lingua", "contrapposta", "a", "quella", "ufficiale", "dello", "stato", "la", "regione", "emiliaromagna", "che", "non", "attribuisce", "alcuno", "status", "di", "ufficialit\u00e0", "o", "forma", "di", "riconoscimento", "alle", "tre", "lingue", "tutela", "e", "valorizza", "i", "dialetti", "del", "continuum", "emiliano", "romagnolo", "e", "del", "ligure", "tramite", "apposita", "legge", "del", "essi", "sono", "cos\u00ec", "ripartiti", "emiliano", "dialetto", "bolognese", "cittadino", "montano", "medio", "alto", "della", "pianura", "occidentale", "orientale", "settentrionale", "dialetto", "ferrarese", "dialetto", "modenese", "dialetto", "carpigiano", "dialetto", "mirandolese", "e", "dialetto", "frignanese", "dialetto", "parmigiano", "dialetto", "piacentino", "e", "dialetto", "bobbiese", "dialetto", "reggiano", "e", "dialetto", "guastallese", "romagnolo", "dialetto", "cesenate", "dialetto", "forlivese", "dialetto", "ravennate", "dialetto", "riminese", "dialetto", "sammarinese", "dialetto", "gallopiceno", "politica", "dal", "\u00ba", "gennaio", "ex", "art", "della", "costituzione", "italiana", "l'emiliaromagna", "\u00e8", "una", "regione", "ad", "autonomia", "ordinaria", "della", "repubblica", "ma", "fu", "solo", "con", "la", "legge", "n", "del", "che", "vennero", "attuate", "le", "sue", "funzioni", "l'attuale", "presidente", "della", "regione", "e", "quindi", "capo", "della", "giunta", "lesecutivo", "regionale", "\u00e8", "stefano", "bonaccini", "pd", "eletto", "a", "novembre", "e", "riconfermato", "per", "un", "secondo", "mandato", "nelle", "elezioni", "svolte", "il", "gennaio", "il", "potere", "legislativo", "\u00e8", "detenuto", "dall'assemblea", "legislativa", "la", "cui", "sede", "come", "quella", "dell'amministrazione", "regionale", "si", "trova", "nel", "capoluogo", "bologna", "suddivisione", "amministrativa", "l'emiliaromagna", "si", "divide", "in", "otto", "province", "e", "una", "citt\u00e0", "metropolitana", "abitate", "complessivamente", "da", "abitanti", "l'ultima", "provincia", "a", "essere", "istituita", "\u00e8", "stata", "quella", "di", "rimini", "una", "volta", "compresa", "in", "quella", "di", "forl\u00ec", "poi", "diventata", "forl\u00eccesena", "mentre", "dal", "gennaio", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "ha", "sostituito", "la", "ex", "provincia", "di", "bologna", "le", "principali", "citt\u00e0", "e", "la", "maggior", "parte", "della", "popolazione", "residente", "si", "trovano", "in", "pianura", "di", "seguito", "lattuale", "assetto", "amministrativo", "provinciale", "e", "comunale", "della", "regione", "bologna", "con", "comuni", "abitanti", "ferrara", "con", "comuni", "abitanti", "forl\u00eccesena", "con", "comuni", "abitanti", "modena", "con", "comuni", "abitanti", "parma", "con", "comuni", "abitanti", "piacenza", "con", "comuni", "abitanti", "ravenna", "con", "comuni", "abitanti", "reggio", "emilia", "con", "comuni", "abitanti", "rimini", "con", "comuni", "abitanti", "onorificenze", "medaglia", "non", "portativa", "economia", "l'emiliaromagna", "\u00e8", "una", "delle", "regioni", "pi\u00f9", "ricche", "d'italia", "al", "quarto", "posto", "dopo", "trentinoalto", "adige", "lombardia", "e", "valle", "d'aosta", "i", "tassi", "d'occupazione", "aggiornati", "al", "superano", "il", "in", "due", "province", "bologna", "e", "parma", "risultando", "rispettivamente", "la", "seconda", "e", "quinta", "provincia", "in", "italia", "per", "tasso", "d'occupazione", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "molto", "basso", "quasi", "corrispondente", "a", "un", "regime", "di", "piena", "occupazione", "ha", "favorito", "un", "forte", "arrivo", "di", "immigrati", "nelle", "citt\u00e0", "che", "in", "quattro", "province", "reggio", "emilia", "piacenza", "parma", "e", "modena", "ha", "portato", "i", "residenti", "e", "domiciliati", "stranieri", "a", "un'incidenza", "sulla", "popolazione", "totale", "del", "circa", "da", "una", "statistica", "di", "giugno", "condotta", "da", "unioncamere", "bologna", "e", "modena", "sono", "risultate", "rispettivamente", "la", "terza", "e", "la", "quarta", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "ricche", "d'italia", "dietro", "solo", "a", "milano", "e", "biella", "nella", "classifica", "de", "il", "sole", "ore", "bologna", "\u00e8", "risultata", "essere", "la", "citt\u00e0", "italiana", "con", "il", "pi\u00f9", "alto", "tenore", "di", "vita", "la", "regione", "secondo", "un'altra", "indagine", "svolta", "da", "eurostat", "nel", "\u00e8", "risultata", "la", "\u00aa", "in", "europa", "per", "quanto", "riguarda", "il", "pil", "pro", "capite", "e", "la", "terza", "in", "italia", "dopo", "la", "provincia", "autonoma", "di", "bolzano", "e", "la", "lombardia", "ancora", "nel", "il", "pil", "pro", "capite", "era", "al", "terzo", "posto", "in", "italia", "e", "su", "una", "media", "europea", "del", "superava", "il", "disoccupazione", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "in", "emiliaromagna", "risultava", "al", "per", "il", "ed", "era", "pi\u00f9", "basso", "di", "quello", "nazionale", "corrispondente", "all'", "di", "seguito", "la", "tabella", "con", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "sia", "a", "livello", "regionale", "che", "provinciale", "per", "quanto", "riguarda", "il", "tasso", "di", "occupazione", "relativo", "al", "in", "emiliaromagna", "si", "attesta", "al", "di", "gran", "lunga", "superiore", "al", "dato", "nazionale", "del", "dati", "economici", "di", "seguito", "la", "tabella", "che", "riporta", "il", "pil", "e", "il", "pil", "pro", "capite", "prodotto", "nell'emiliaromagna", "dal", "al", "di", "seguito", "la", "tabella", "che", "riporta", "il", "pil", "prodotto", "in", "emiliaromagna", "ai", "prezzi", "correnti", "di", "mercato", "nel", "espresso", "in", "milioni", "di", "euro", "e", "suddiviso", "tra", "le", "principali", "macroattivit\u00e0", "economiche", "settori", "macroeconomici", "regionali", "in", "emiliaromagna", "l'economia", "\u00e8", "molto", "sviluppata", "similmente", "a", "tutto", "il", "nordest", "come", "nel", "resto", "d'italia", "vi", "sono", "numerose", "piccolemedie", "aziende", "a", "conduzione", "familiare", "con", "produzioni", "di", "vario", "tipo", "anche", "se", "non", "mancano", "esempi", "di", "grandi", "realt\u00e0", "industriali", "molto", "diffuse", "sono", "inoltre", "le", "cooperative", "specialmente", "nelle", "province", "di", "reggio", "emilia", "modena", "bologna", "e", "forl\u00eccesena", "il", "confronto", "tra", "i", "dati", "regionali", "dei", "macro", "settori", "economici", "con", "quelli", "nazionali", "mette", "in", "evidenza", "come", "nella", "regione", "il", "peso", "del", "settore", "industriale", "sull'economia", "generale", "sia", "superiore", "al", "dato", "medio", "italiano", "evidenziando", "la", "forte", "vocazione", "industriale", "dell'emiliaromagna", "peraltro", "come", "accade", "per", "la", "regione", "veneto", "questa", "maggiore", "incidenza", "dell'industria", "si", "riflette", "su", "un", "minor", "peso", "che", "ha", "sull'economia", "regionale", "tutto", "quanto", "ricade", "nel", "settore", "\"altri", "servizi\"", "terziario", "dove", "essenzialmente", "sono", "raggruppati", "i", "servizi", "resi", "dalla", "pubblica", "amministrazione", "sanit\u00e0", "servizi", "sociali", "e", "istruzione", "pubblica", "settore", "primario", "nel", "settore", "primario", "la", "regione", "pu\u00f2", "contare", "su", "un", "forte", "sviluppo", "in", "tutta", "la", "sua", "area", "pianeggiante", "sono", "molti", "i", "prodotti", "tipici", "dop", "e", "igp", "ed", "\u00e8", "diffuso", "l'allevamento", "a", "grande", "scala", "di", "bovini", "e", "suini", "poich\u00e9", "il", "suo", "territorio", "comprende", "ampi", "settori", "della", "pianura", "padana", "l'emiliaromagna", "\u00e8", "una", "regione", "ad", "alta", "produttivit\u00e0", "il", "rapporto", "tra", "raccolto", "e", "seminato", "\u00e8", "tra", "i", "pi\u00f9", "alti", "d'italia", "e", "questo", "\u00e8", "dovuto", "in", "parte", "anche", "ai", "numerosi", "lavori", "di", "bonifica", "effettuati", "in", "passato", "la", "rete", "di", "irrigazione", "e", "canalizzazione", "\u00e8", "capillare", "ed", "efficiente", "e", "questo", "ha", "permesso", "lo", "sviluppo", "di", "una", "moderna", "agricoltura", "altamente", "meccanizzata", "e", "specializzata", "che", "ha", "portato", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "aziende", "di", "macchinari", "agricoli", "come", "la", "goldoni", "e", "la", "landini", "ad", "avere", "sede", "qui", "le", "colture", "tipiche", "della", "pianura", "sono", "quelle", "ortofrutticole", "e", "cerealicole", "l'emilia", "\u00e8", "soprattutto", "vocata", "alla", "produzione", "di", "grano", "mentre", "in", "romagna", "si", "coltivano", "maggiormente", "frutteti", "e", "vite", "negli", "ultimi", "anni", "il", "variare", "del", "prezzo", "sul", "mercato", "internazionale", "del", "frumento", "ha", "spinto", "molti", "agricoltori", "e", "aziende", "a", "spostarsi", "sulla", "coltivazione", "del", "mais", "ritenuto", "pi\u00f9", "redditizio", "tra", "le", "colture", "da", "frutto", "la", "regione", "\u00e8", "la", "prima", "produttrice", "italiana", "di", "pesche", "e", "pere", "con", "anche", "ottimi", "valori", "di", "mele", "albicocche", "susine", "e", "ciliegie", "\u00e8", "inoltre", "ai", "primi", "posti", "in", "italia", "ed", "europa", "per", "la", "produzione", "di", "insalate", "finocchio", "pomodori", "lattuga", "rapa", "ravanello", "carote", "patate", "zucchine", "zucche", "peperoni", "cetrioli", "e", "molti", "altri", "la", "viticoltura", "\u00e8", "sviluppata", "e", "produce", "vini", "di", "pregio", "conosciuti", "in", "italia", "e", "all'estero", "come", "il", "lambrusco", "e", "il", "sangiovese", "di", "romagna", "da", "ricordare", "il", "primato", "nazionale", "nella", "produzione", "di", "barbabietola", "da", "zucchero", "le", "maggiori", "aziende", "alimentari", "di", "trasformazione", "hanno", "sede", "in", "emilia", "mentre", "quelle", "ortofrutticole", "nel", "cesenate", "e", "nel", "ferrarese", "interessante", "\u00e8", "la", "produzione", "di", "castagne", "e", "marroni", "specie", "nell'appennino", "romagnolo", "e", "modenese", "zocca", "anche", "la", "pesca", "ha", "ruolo", "un", "ruolo", "importante", "nella", "regione", "e", "i", "pesci", "pescati", "in", "mare", "principalmente", "sono", "alici", "sarde", "e", "sgombri", "e", "in", "laguna", "anguille", "cefali", "e", "branziniil", "ministero", "delle", "politiche", "agricole", "e", "alimentari", "in", "collaborazione", "con", "la", "regione", "emiliaromagna", "ha", "riconosciuto", "prodotti", "emiliani", "e", "romagnoli", "come", "\"tradizionali\"", "settore", "secondario", "anche", "il", "settore", "secondario", "\u00e8", "molto", "sviluppato", "e", "diversificato", "a", "seconda", "della", "provincia", "poich\u00e9", "ognuna", "di", "esse", "ha", "proprie", "peculiarit\u00e0", "a", "parma", "sono", "presenti", "numerose", "industrie", "alimentari", "di", "dimensioni", "mondiali", "come", "barilla", "e", "parmalat", "a", "modena", "reggio", "emilia", "e", "bologna", "sono", "diffuse", "nella", "zona", "nota", "come", "\"terra", "dei", "motori\"", "le", "industrie", "meccaniche", "con", "nomi", "illustri", "come", "quali", "dallara", "ducati", "ferrari", "italjet", "moto", "morini", "malaguti", "maserati", "pagani", "automobili", "de", "tomaso", "e", "lamborghini", "la", "regione", "si", "dimostra", "presente", "in", "ogni", "settore", "produttivo", "dal", "chimico", "di", "ravenna", "al", "meccanico", "dell'emilia", "centrale", "e", "dal", "tessile", "all'elettronico", "passando", "per", "il", "ceramico", "biomedicale", "ed", "editoriale", "panini", "della", "zona", "modenese", "per", "arrivare", "al", "settore", "logistico", "di", "piacenza", "e", "alle", "macchine", "per", "la", "lavorazione", "del", "legno", "di", "rimini", "settore", "terziario", "il", "settore", "terziario", "\u00e8", "anch'esso", "sviluppato", "la", "riviera", "romagnola", "\u00e8", "centro", "d'attrazione", "turistica", "sia", "d'estate", "per", "la", "ricca", "e", "organizzata", "ricettivit\u00e0", "oltre", "alberghi", "sia", "negli", "altri", "periodi", "di", "bassa", "stagione", "grazie", "ai", "numerosi", "locali", "d'intrattenimento", "giovanile", "nell'anno", "vi", "sono", "stati", "registrati", "oltre", "milioni", "di", "presenze", "e", "milioni", "di", "arrivi", "discreto", "anche", "il", "turismo", "invernale", "sulle", "localit\u00e0", "sciistiche", "dell'appennino", "fra", "cui", "ricordiamo", "sestola", "il", "monte", "cimone", "e", "il", "corno", "alle", "scale", "molto", "fiorente", "\u00e8", "il", "turismo", "nelle", "citt\u00e0", "d'arte", "specialmente", "dall'estero", "complessivamente", "nel", "sono", "stati", "registrati", "oltre", "milioni", "di", "presenze", "turistiche", "in", "regione", "con", "quasi", "milioni", "di", "arrivi", "infrastrutture", "e", "trasporti", "il", "sistema", "infrastrutturale", "dei", "trasporti", "dell'emiliaromagna", "consiste", "in", "linee", "ferroviarie", "aeroportuali", "autostradali", "stradali", "marittime", "e", "fluviali", "la", "regione", "\u00e8", "il", "punto", "strategico", "commerciale", "pi\u00f9", "importante", "del", "paese", "bologna", "\u00e8", "un", "nodo", "ferroviario", "di", "primaria", "importanza", "nel", "nord", "e", "la", "sua", "stazione", "merci", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "d'italia", "come", "volume", "di", "traffico", "in", "emilia", "confluiscono", "poi", "alcune", "tra", "le", "principali", "autostrade", "del", "paese", "a", "a", "a", "a", "a", "e", "a", "il", "porto", "di", "ravenna", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "del", "mare", "adriatico", "cultura", "istruzione", "la", "regione", "che", "dispone", "di", "uno", "tra", "i", "migliori", "sistemi", "scolastici", "deuropa", "vanta", "quattro", "universit\u00e0", "di", "antica", "tradizione", "alma", "mater", "studiorumuniversit\u00e0", "di", "bologna", "il", "principale", "ateneo", "della", "regione", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "a", "livello", "nazionale", "ed", "europeo", "una", "commissione", "di", "storici", "istituita", "nel", "e", "presieduta", "da", "giosu\u00e8", "carducci", "ne", "ha", "fissato", "la", "fondazione", "nel", "facendone", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "del", "mondo", "occidentale", "con", "un'attivit\u00e0", "continuativa", "di", "quasi", "un", "millennio", "per", "l'aa", "contava", "iscritti", "seconda", "a", "livello", "nazionale", "solo", "a", "la", "sapienza", "di", "roma", "a", "ottobre", "risultava", "alla", "\u00aa", "posizione", "della", "classifica", "world", "university", "ranking", "stilata", "dalla", "rivista", "inglese", "times", "higher", "education", "oltre", "alle", "sedi", "cittadine", "l'offerta", "formativa", "\u00e8", "divisa", "tra", "i", "campus", "di", "cesena", "forl\u00ec", "ravenna", "e", "rimini", "\u00e8", "inoltre", "presente", "una", "representaci\u00f3n", "en", "la", "rep\u00fablica", "argentina", "presso", "buenos", "aires", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "parma", "fondata", "nel", "per", "volont\u00e0", "di", "niccol\u00f2", "iii", "d'este", "sulle", "ceneri", "di", "una", "precedente", "istituzione", "risalente", "al", "x", "secolo", "contava", "per", "l'aa", "iscritti", "dato", "che", "ne", "fa", "il", "secondo", "ateneo", "della", "regione", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "modena", "e", "reggio", "emilia", "nata", "modena", "nel", "e", "poi", "rifondata", "dopo", "un", "lungo", "periodo", "di", "chiusura", "nel", "dal", "\u00e8", "stata", "scorporata", "in", "un", "secondo", "polo", "con", "sede", "a", "reggio", "emilia", "citt\u00e0", "che", "poteva", "vantare", "una", "tradizione", "minore", "per", "l'aa", "risultano", "iscritti", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "ferrara", "fondata", "nel", "dal", "marchese", "alberto", "v", "d'este", "su", "concessione", "del", "papa", "bonifacio", "ix", "per", "l'aa", "contava", "studenti", "a", "piacenza", "inoltre", "sono", "presenti", "un", "campus", "dell'universit\u00e0", "cattolica", "di", "milano", "e", "una", "sede", "distaccata", "del", "politecnico", "di", "milanoa", "questi", "si", "aggiungono", "le", "seguenti", "istituzioni", "indipendenti", "affiliate", "all'alta", "formazione", "artistica", "e", "musicale", "del", "miur", "accademia", "di", "belle", "arti", "di", "bologna", "tra", "le", "pi\u00f9", "antiche", "accademie", "artistiche", "d'italia", "fondata", "nel", "da", "un", "gruppo", "di", "pittori", "bolognesi", "ispirati", "al", "modello", "della", "romana", "accademia", "di", "san", "luca", "nonch\u00e9", "alla", "concittadina", "accademia", "degli", "incamminati", "fondata", "nel", "dai", "carracci", "nel", "ottenne", "il", "riconoscimento", "del", "proprio", "statuto", "da", "parte", "di", "papa", "clemente", "xi", "dal", "quale", "ricevette", "la", "denominazione", "di", "accademia", "clementina", "la", "rifondazione", "e", "il", "trasferimento", "presso", "la", "sede", "di", "via", "delle", "belle", "arti", "sono", "dovuti", "alle", "riforme", "del", "periodo", "di", "dominazione", "napoleonica", "conservatorio", "giovanni", "battista", "martini", "fondato", "nel", "come", "\"liceo", "filarmonico", "di", "bologna\"", "assunse", "l'attuale", "denominazione", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "'", "sotto", "la", "direzione", "di", "cesare", "nordio", "conservatorio", "girolamo", "frescobaldi", "fondato", "nel", "a", "ferrara", "conservatorio", "arrigo", "boito", "istituito", "nel", "a", "parma", "per", "volont\u00e0", "della", "duchessa", "maria", "luisa", "conservatorio", "giuseppe", "nicolini", "nato", "nel", "a", "piacenza", "come", "\"scuola", "di", "musica\"", "conservatorio", "bruno", "maderna", "fondato", "a", "cesena", "nel", "inizialmente", "nato", "nel", "come", "sezione", "distaccata", "del", "conservatorio", "di", "bologna", "arte", "e", "monumenti", "diverse", "sono", "le", "produzioni", "e", "le", "realt\u00e0", "artistiche", "che", "nel", "corso", "dei", "secoli", "hanno", "interessato", "la", "regione", "o", "parte", "di", "essa", "tra", "le", "principali", "che", "pi\u00f9", "hanno", "segnato", "la", "storia", "e", "la", "cultura", "del", "territorio", "ricordiamo", "arte", "ravennate", "romanico", "emiliano", "rinascimento", "emiliano", "rinascimento", "ferrarese", "rinascimento", "parmense", "rinascimento", "romagnolo", "rinascimento", "a", "cesena", "rinascimento", "riminese", "scuola", "bolognese", "di", "pittura", "scuola", "ferrarese", "scuola", "forlivese", "beni", "protetti", "dall'unesco", "in", "emiliaromagna", "si", "trovano", "diversi", "importanti", "siti", "classificati", "come", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "ferrara", "citt\u00e0", "del", "rinascimento", "e", "il", "suo", "delta", "del", "po", "ferrara", "ferrara", "e", "altri", "comuni", "monumenti", "paleocristiani", "di", "ravenna", "mausoleo", "di", "galla", "placidia", "ravenna", "chiesa", "di", "san", "vitale", "ravenna", "battistero", "neoniano", "ravenna", "cappella", "arcivescovile", "ravenna", "basilica", "di", "sant'apollinare", "nuovo", "ravenna", "battistero", "degli", "ariani", "ravenna", "mausoleo", "di", "teodorico", "ravenna", "basilica", "di", "sant'apollinare", "in", "classe", "ravenna", "cattedrale", "torre", "civica", "e", "piazza", "grande", "di", "modena", "riserva", "naturale", "integrale", "di", "sasso", "fratino", "portici", "di", "bologna", "carsismo", "nelle", "evaporiti", "e", "grotte", "dell'appennino", "settentrionale", "reggio", "emilia", "bologna", "rimini", "e", "ravenna", "sono", "inoltre", "comprese", "nel", "progetto", "citt\u00e0", "creativa", "bologna", "citt\u00e0", "creativa", "della", "musica", "parma", "citt\u00e0", "creativa", "per", "la", "gastronomianel", "programma", "memoria", "del", "mondo", "\u00e8", "inclusa", "la", "biblioteca", "malatestiana", "di", "cesena", "mentre", "il", "museo", "internazionale", "delle", "ceramiche", "in", "faenza", "\u00e8", "stato", "riconosciuto", "come", "\"monumento", "testimone", "di", "una", "cultura", "di", "pace\"", "cucina", "amministrativamente", "unite", "l'emilia", "e", "la", "romagna", "hanno", "tradizioni", "e", "usi", "alimentari", "differenti", "la", "cucina", "emiliana", "a", "causa", "di", "quasi", "otto", "secoli", "di", "autonomia", "di", "comuni", "e", "citt\u00e0", "conta", "diverse", "tradizioni", "culinarie", "essa", "ha", "fama", "riconosciuta", "di", "cucina", "solida", "saporita", "e", "generosamente", "condita", "la", "cucina", "romagnola", "legata", "alla", "tradizione", "contadina", "della", "regione", "\u00e8", "in", "confronto", "pi\u00f9", "semplice", "e", "ruvida", "come", "scrisse", "il", "forlivese", "piero", "camporesi", "di", "gusto", "primitivo", "quasi", "di", "fondo", "barbarico", "rispetto", "alla", "tradizione", "vitivinicola", "sia", "l'emilia", "che", "la", "romagna", "hanno", "un'ottima", "tradizione", "in", "tale", "settore", "nonostante", "le", "differenze", "di", "fondo", "esistono", "punti", "di", "contatto", "tra", "le", "due", "tradizioni", "culinarie", "e", "diverse", "pietanze", "sono", "proprie", "di", "entrambe", "alcuni", "piatti", "tipici", "sono", "primi", "anolini", "cappelletti", "cappellacci", "di", "zucca", "ferraresi", "igp", "pasticcio", "di", "maccheroni", "alla", "ferrarese", "garganelli", "maccheroni", "al", "pettine", "gnocchi", "gramigna", "alla", "salsiccia", "o", "alla", "salsiccia", "e", "panna", "lasagne", "alla", "bolognese", "passatelli", "pasta", "e", "fagioli", "pisarei", "e", "fa\u00f6", "risotto", "alla", "parmigiana", "tagliatelle", "tortelli", "tortellini", "strozzapreti", "zuppa", "imperiale", "secondi", "e", "insaccati", "anguilla", "marinata", "di", "comacchio", "brodetto", "alla", "marinara", "castrato", "ciccioli", "di", "maiale", "secchi", "o", "montanari", "da", "affettare", "coppa", "piacentina", "coppa", "di", "parma", "cotechino", "culatello", "di", "zibello", "mortadella", "di", "bologna", "salama", "da", "sugo", "ferrarese", "igp", "salame", "piacentino", "salame", "gentile", "salame", "di", "felino", "spalla", "di", "san", "secondo", "pancetta", "piacentina", "pancetta", "coppata", "prosciutto", "di", "parma", "prosciutto", "di", "modena", "zampone", "culatello", "con", "cotenna", "giambonetto", "dolci", "bracciatello", "ciambella", "fave", "dei", "morti", "all'anice", "migliaccio", "pampepato", "ferrarese", "igp", "sav\u00f2r", "torta", "tenerina", "bensone", "amaretti", "di", "sassuolo", "spongata", "di", "piacenza", "parma", "busseto", "e", "corniglio", "reggio", "emilia", "brescello", "e", "modena", "tortelli", "fritti", "o", "al", "forno", "ripieni", "torta", "di", "tagliatelle", "mostarda", "fine", "di", "carpi", "croccante", "del", "frignano", "torta", "barozzi", "formaggi", "salumi", "frutta", "e", "altro", "casatella", "romagnola", "chizza", "reggiana", "coppa", "culatello", "parmigiano", "reggiano", "piadina", "romagnola", "prosciutti", "del", "parmense", "raviggiolo", "squacquerone", "e", "squacquerone", "di", "romagna", "dop", "crescentina", "modenese", "e", "reggiana", "detta", "erroneamente", "tigella", "borlengo", "gnocco", "fritto", "gnocco", "al", "forno", "o", "ingrassato", "torta", "degli", "ebrei", "di", "finale", "emilia", "o", "sfogliata", "erbazzone", "reggiano", "coppia", "ferrarese", "pane", "igp", "pere", "modenesi", "ciliegie", "e", "susine", "di", "vignola", "mela", "campanina", "di", "modena", "marrone", "di", "castel", "del", "rio", "igp", "marrone", "del", "frignano", "e", "marrone", "di", "zocca", "castagne", "mirtillo", "nero", "dell'appennino", "modenese", "aceto", "balsamico", "tradizionale", "di", "modena", "vini", "e", "liquori", "nocino", "di", "modena", "sassolino", "anicione", "di", "finale", "emilia", "colli", "piacentini", "gutturnio", "doc", "ortrugo", "dei", "colli", "piacentini", "lambrusco", "modenese", "santa", "croce", "graspa", "rossa", "castelvetro", "igp", "e", "doc", "lambrusco", "reggiano", "igp", "e", "doc", "bosco", "eliceo", "fortana", "doc", "delle", "province", "di", "ferrara", "e", "ravenna", "colli", "bolognesi", "classico", "pignoletto", "romagna", "albana", "pagadebit", "sangiovese", "di", "romagna", "cagnina", "di", "romagna", "sanit\u00e0", "il", "servizio", "sanitario", "dell'emiliaromagna", "comprende", "otto", "aziende", "usl", "quattro", "aziende", "ospedalierouniversitarie", "e", "quattro", "istituti", "di", "ricovero", "e", "cura", "a", "carattere", "scientifico", "irccs", "\u00e8", "considerato", "tra", "i", "migliori", "in", "italia", "e", "in", "europa", "grazie", "anche", "a", "una", "buona", "governance", "generale", "e", "al", "notevole", "contributo", "dato", "dalle", "universit\u00e0", "di", "bologna", "ferrara", "modena", "e", "reggio", "emilia", "e", "parma", "l'aspettativa", "di", "vita", "della", "popolazione", "emilianoromagnola", "\u00e8", "tra", "le", "pi\u00f9", "alte", "in", "occidente", "e", "al", "mondo", "cos\u00ec", "come", "lo", "stato", "di", "salute", "generale", "sport", "lo", "sport", "in", "emiliaromagna", "\u00e8", "praticato", "e", "diffuso", "in", "molti", "settori", "a", "livello", "agonistico", "e", "professionistico", "sia", "per", "quanto", "riguarda", "le", "discipline", "pi\u00f9", "comuni", "sia", "quelle", "meno", "diffuse", "a", "livello", "nazionale", "tra", "gli", "sport", "di", "squadra", "particolare", "rilevanza", "ha", "la", "pallavolo", "soprattutto", "nelle", "citt\u00e0", "di", "modena", "parma", "e", "ravenna", "ma", "hanno", "una", "buona", "tradizione", "anche", "pallacanestro", "calcio", "e", "rugby", "negli", "sport", "motoristici", "la", "regione", "\u00e8", "sede", "della", "scuderia", "ferrari", "e", "della", "ducati", "corse", "e", "ospita", "due", "circuiti", "di", "livello", "internazionale", "l'autodromo", "enzo", "e", "dino", "ferrari", "a", "imola", "e", "il", "misano", "world", "circuit", "marco", "simoncelli", "a", "misano", "adriatico", "galleria", "d'immagini", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "bologna", "provincia", "di", "ferrara", "provincia", "di", "forl\u00eccesena", "provincia", "di", "modena", "provincia", "di", "parma", "provincia", "di", "piacenza", "provincia", "di", "ravenna", "provincia", "di", "reggio", "emilia", "provincia", "di", "rimini", "note", "bibliografia", "dal", "grande", "fiume", "al", "mare", "bologna", "pendragon", "regione", "emiliaromagna", "isbn", "sbn", "iticcufer", "voci", "correlate", "emilia", "romagna", "lingua", "emilianoromagnola", "lingua", "emiliana", "lingua", "romagnola", "cucina", "emiliana", "cucina", "romagnola", "riviera", "romagnola", "lidi", "di", "comacchio", "simboli", "dell'emiliaromagna", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "alcuni", "canti", "dell'emiliaromagna", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "emiliaromagna", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "emiliaromagna", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "emiliaromagna", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "emiliaromagna", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "emiliaromagna", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "regioneemiliaromagnait", "emilia", "romagna", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "em\u00ecliaromagna", "su", "sapereit", "de", "agostini", "en", "emiliaromagna", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "il", "portale", "dell'assemblea", "legislativa", "della", "regione", "emiliaromagna", "su", "assemblealegislativaregioneemiliaromagnait", "lo", "statuto", "della", "regione", "emiliaromagna", "su", "demetraregioneemiliaromagnait", "sito", "informativo", "sulle", "citt\u00e0", "d'arte", "dell'emiliaromagna", "su", "cittadarteemiliaromagnait", "la", "cultura", "dell'emilia", "e", "della", "romagna", "su", "culturadeuropait", "il", "portale", "dell'istituto", "beni", "culturali", "dell'emiliaromagna", "su", "ibcregioneemiliaromagnait", "url", "consultato", "il", "giugno", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre", "il", "portale", "degli", "archivi", "storici", "in", "emiliaromagna", "sito", "ufficiale", "regionale", "di", "informazioni", "turistiche", "su", "emiliaromagnaturismoit", "progetto", "\"pi\u00f9", "autonomia", "all'emiliaromagna\"", "su", "regioneemiliaromagnait"]