["la", "francia", "in", "francese", "france", "fs", "ufficialmente", "repubblica", "francese", "in", "francese", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "\u00e8", "uno", "stato", "situato", "nell'europa", "occidentale", "e", "nell'europa", "meridionale", "ma", "che", "possiede", "ugualmente", "territori", "disseminati", "su", "pi\u00f9", "oceani", "e", "altri", "continenti", "la", "francia", "\u00e8", "una", "repubblica", "costituzionale", "unitaria", "avente", "un", "regime", "semipresidenziale", "parigi", "\u00e8", "la", "capitale", "la", "lingua", "ufficiale", "\u00e8", "il", "francese", "le", "monete", "ufficiali", "sono", "l'euro", "e", "il", "franco", "cfp", "nei", "territori", "dell'oceano", "pacifico", "il", "motto", "della", "francia", "\u00e8", "libert\u00e9", "\u00e9galit\u00e9", "fraternit\u00e9", "e", "la", "bandiera", "\u00e8", "costituita", "da", "tre", "bande", "verticali", "di", "uguali", "dimensioni", "di", "colore", "blu", "bianco", "e", "rosso", "l'inno", "nazionale", "\u00e8", "la", "marsigliese", "\u00e8", "uno", "stato", "formatosi", "all'inizio", "dell'alto", "medioevo", "che", "prende", "il", "suo", "nome", "dal", "popolo", "germanico", "dei", "franchi", "dall'inizio", "del", "xvii", "secolo", "alla", "prima", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "ha", "posseduto", "un", "vasto", "impero", "coloniale", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "secolo", "\u00e8", "stata", "uno", "degli", "stati", "fondatori", "dell'unione", "europea", "inoltre", "\u00e8", "la", "terza", "potenza", "nucleare", "mondiale", "uno", "dei", "membri", "permanenti", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "delle", "nazioni", "unite", "e", "uno", "stato", "aderente", "alla", "nato", "ugualmente", "\u00e8", "membro", "del", "g", "del", "g", "della", "zona", "euro", "dello", "spazio", "schengen", "e", "ospita", "la", "sede", "del", "consiglio", "d'europa", "del", "parlamento", "europeo", "e", "dell'unesco", "la", "francia", "possiede", "una", "certa", "influenza", "in", "materia", "politica", "economica", "militare", "e", "culturale", "in", "europa", "e", "nel", "mondo", "come", "media", "potenza", "esercita", "la", "propria", "sovranit\u00e0", "su", "territori", "presenti", "in", "tre", "oceani", "e", "quattro", "continenti", "la", "sua", "geopolitica", "\u00e8", "importante", "a", "livello", "mondiale", "perch\u00e9", "possiede", "un", "gran", "numero", "di", "ambasciate", "e", "consolati", "secondo", "solo", "a", "quello", "degli", "stati", "uniti", "e", "dispone", "di", "basi", "militari", "su", "tutti", "i", "continenti", "la", "francia", "detiene", "la", "prima", "zona", "economica", "esclusiva", "spazio", "marittimo", "al", "mondo", "al", "quale", "si", "aggiunge", "un'estensione", "piattaforma", "continentale", "di", "km\u00b2", "nel", "\u00e8", "nel", "la", "terza", "potenza", "economica", "europea", "dopo", "la", "germania", "e", "il", "regno", "unito", "nonch\u00e9", "la", "sesta", "potenza", "economica", "mondiale", "per", "prodotto", "interno", "lordo", "nominale", "nona", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "e", "possiede", "un", "livello", "di", "vita", "molto", "elevato", "al", "\u00ba", "gennaio", "la", "popolazione", "totale", "della", "francia", "\u00e8", "di", "circa", "milioni", "d'abitanti", "secondo", "le", "stime", "pubblicate", "dall'insee", "di", "cui", "nelle", "regioni", "metropolitane", "nelle", "regioni", "d'oltremare", "e", "nelle", "collettivit\u00e0", "d'oltremare", "e", "in", "nuova", "caledonia", "\u00e8", "il", "secondo", "stato", "pi\u00f9", "popolato", "dell'unione", "europea", "dopo", "la", "germania", "inoltre", "\u00e8", "anche", "lo", "stato", "pi\u00f9", "esteso", "dell'unione", "europea", "e", "il", "terzo", "paese", "pi\u00f9", "vasto", "d'europa", "antica", "potenza", "coloniale", "la", "sua", "cultura", "si", "\u00e8", "diffusa", "attraverso", "il", "mondo", "ed", "\u00e8", "oggi", "membro", "dell'organizzazione", "internazionale", "della", "francofonia", "la", "lingua", "francese", "\u00e8", "dopo", "l'inglese", "la", "seconda", "lingua", "pi\u00f9", "studiata", "al", "mondo", "ed", "\u00e8", "una", "delle", "sei", "lingue", "ufficiali", "e", "una", "delle", "due", "lingue", "di", "lavoro", "dell'onu", "geografia", "localizzazione", "geografica", "e", "confini", "la", "parte", "europea", "della", "francia", "\u00e8", "francia", "metropolitana", "ed", "\u00e8", "situata", "ad", "una", "delle", "estremit\u00e0", "occidentali", "dell'europa", "\u00e8", "bagnata", "dal", "mare", "del", "nord", "al", "nord", "la", "manica", "a", "nordovest", "l'oceano", "atlantico", "ad", "ovest", "e", "il", "mar", "mediterraneo", "a", "sudest", "confina", "con", "il", "belgio", "e", "il", "lussemburgo", "a", "nordest", "la", "germania", "e", "la", "svizzera", "ad", "est", "l'italia", "e", "monaco", "a", "sudest", "la", "spagna", "e", "andorra", "a", "sudovest", "le", "frontiere", "al", "sud", "e", "ad", "est", "del", "paese", "corrispondono", "a", "dei", "massicci", "montuosi", "i", "pirenei", "le", "alpi", "il", "massiccio", "del", "giura", "la", "frontiera", "ad", "est", "corrisponde", "al", "fiume", "reno", "invece", "la", "frontiera", "nord", "e", "nordest", "non", "si", "fonda", "su", "nessuno", "elemento", "naturale", "la", "francia", "metropolitana", "comprende", "molte", "isole", "soprattutto", "la", "corsica", "e", "le", "isole", "costiere", "si", "trova", "tra", "le", "latitudini", "\u00b0'\"", "n", "e", "\u00b0'\"", "n", "e", "le", "longitudini", "\u00b0'", "o", "e", "\u00b0'\"", "e", "la", "sua", "parte", "continentale", "si", "estende", "su", "circa", "km", "da", "nord", "a", "sud", "e", "da", "est", "ad", "ovest", "la", "francia", "\u00e8", "inoltre", "composta", "da", "numerosi", "territori", "situati", "fuori", "del", "continente", "europeo", "correntemente", "chiamati", "francia", "d'oltremare", "che", "le", "permette", "di", "essere", "presente", "in", "tutti", "gli", "oceani", "del", "mondo", "salvo", "l'oceano", "artico", "questi", "territori", "hanno", "statuti", "speciali", "nell'amministrazione", "territoriale", "della", "francia", "e", "sono", "situati", "sul", "continente", "sudamericano", "la", "guyana", "francese", "nell'oceano", "atlantico", "saintpierre", "e", "miquelon", "e", "nelle", "antille", "la", "guadalupa", "la", "martinica", "saintmartin", "e", "saintbarth\u00e9lemy", "nell'oceano", "pacifico", "la", "polinesia", "francese", "la", "nuova", "caledonia", "wallisetfutuna", "e", "clipperton", "nell'oceano", "indiano", "riunione", "mayotte", "le", "isole", "sparse", "le", "isole", "crozet", "e", "saintpaul", "e", "nuova", "amsterdam", "sul", "pianoro", "delle", "kerguelen", "l'isole", "kerguelen", "in", "antartide", "la", "terra", "adeliala", "francia", "possiede", "inoltre", "delle", "frontiere", "terrestri", "con", "il", "brasile", "e", "il", "suriname", "in", "guyana", "francese", "cos\u00ec", "come", "con", "i", "paesi", "bassi", "per", "la", "parte", "francese", "di", "saintmartin", "la", "superficie", "totale", "della", "francia", "\u00e8", "di", "circa", "km\u00b2", "che", "corrisponde", "ad", "un", "ettaro", "per", "abitante", "questa", "superficie", "non", "comprende", "la", "terra", "adelia", "sulla", "quale", "la", "sovranit\u00e0", "francese", "\u00e8", "contestata", "\u00e8", "il", "quarantaduesimo", "pi\u00f9", "grande", "stato", "del", "mondo", "sulla", "superficie", "terrestre", "inoltre", "\u00e8", "anche", "il", "terzo", "paese", "pi\u00f9", "grande", "d'europa", "dopo", "la", "russia", "e", "l'ucraina", "o", "il", "secondo", "se", "si", "includono", "i", "dipartimenti", "oltremare", "e", "il", "pi\u00f9", "grande", "dell'unione", "europea", "l'estensione", "del", "suo", "litorale", "oltremare", "incluso", "\u00e8", "di", "km\u00b2", "storia", "preistoria", "protostoria", "e", "antichit\u00e0", "la", "presenza", "umana", "sul", "territorio", "dell'odierna", "francia", "risale", "addirittura", "al", "paleolitico", "inferiore", "uno", "dei", "siti", "pi\u00f9", "antichi", "anni", "fa", "contestato", "da", "alcuni", "storici", "\u00e8", "il", "sito", "di", "chilhac", "alta", "loira", "il", "territorio", "francese", "presenta", "un", "numero", "significativo", "di", "grotte", "decorate", "del", "paleolitico", "superiore", "di", "cui", "la", "pi\u00f9", "famosa", "\u00e8", "probabilmente", "lascaux", "dordogna", "anni", "fa", "a", "partire", "da", "circa", "anni", "fa", "tutta", "la", "regione", "entra", "nel", "neolitico", "il", "pi\u00f9", "antico", "villaggio", "noto", "fu", "il", "sito", "di", "courth\u00e9zon", "vaucluse", "datato", "ac", "arrivati", "in", "francia", "intorno", "al", "ac", "i", "celti", "galli", "ne", "occuparono", "gran", "parte", "del", "territorio", "verso", "il", "iii", "secolo", "ac", "nel", "ac", "circa", "la", "costa", "mediterranea", "vide", "l'arrivo", "dei", "primi", "coloni", "greci", "con", "la", "fondazione", "di", "una", "colonia", "presso", "antibes", "la", "regione", "pi\u00f9", "meridionale", "della", "gallia", "pass\u00f2", "sotto", "la", "dominazione", "romana", "nel", "ac", "gallia", "narbonense", "e", "successivamente", "il", "resto", "del", "territorio", "nel", "ac", "dopo", "la", "guerra", "di", "gallia", "sotto", "l'impero", "romano", "si", "svilupp\u00f2", "una", "civilt\u00e0", "galloromana", "prospera", "portando", "alla", "francia", "una", "base", "di", "cultura", "latina", "e", "indirettamente", "alla", "successiva", "cristianizzazione", "che", "si", "verifica", "lentamente", "tra", "il", "ii", "e", "il", "vi", "secolo", "nascita", "crisi", "e", "trasformazione", "del", "regno", "franco", "nel", "medioevo", "la", "conversione", "al", "cristianesimo", "del", "capo", "franco", "clodoveo", "battezzato", "a", "reims", "il", "dicembre", "dal", "vescovo", "san", "r\u00e9mi", "fece", "di", "lui", "un", "alleato", "della", "chiesa", "e", "gli", "permise", "di", "conquistare", "buona", "parte", "della", "gallia", "a", "cavallo", "tra", "il", "v", "e", "il", "vi", "secolo", "l'unione", "tra", "le", "eredit\u00e0", "galloromane", "l'apporto", "germanico", "e", "il", "cristianesimo", "\u00e8", "stato", "lungo", "e", "difficile", "poich\u00e9", "i", "franchi", "erano", "in", "origine", "una", "societ\u00e0", "guerriera", "le", "cui", "leggi", "erano", "molto", "lontane", "dal", "diritto", "romano", "e", "dai", "principi", "cristiani", "mentre", "la", "debolezza", "demografica", "del", "regno", "franco", "port\u00f2", "a", "un", "declino", "nelle", "citt\u00e0", "il", "cristianesimo", "prese", "piede", "attraverso", "la", "fondazione", "di", "chiese", "rurali", "e", "soprattutto", "di", "numerosi", "monasteri", "se", "il", "potere", "di", "clodoveo", "sembrava", "inizialmente", "solido", "la", "dinastia", "dei", "merovingi", "si", "trov\u00f2", "presto", "in", "gravi", "difficolt\u00e0", "e", "scomparve", "nel", "quando", "pipino", "il", "breve", "fu", "incoronato", "re", "dei", "franchi", "fondando", "cos\u00ec", "la", "dinastia", "dei", "carolingi", "pipino", "il", "breve", "e", "suo", "figlio", "carlo", "magno", "espansero", "notevolmente", "il", "regno", "franco", "che", "alla", "fine", "dell'viii", "secolo", "copriva", "pi\u00f9", "di", "un", "milione", "di", "chilometri", "quadrati", "l'immenso", "impero", "carolingio", "era", "controllato", "da", "un'amministrazione", "centrale", "con", "sede", "ad", "aquisgrana", "aixlachapelle", "e", "dai", "conti", "rappresentanti", "carlo", "magno", "sparsi", "su", "tutto", "l'impero", "e", "sorvegliati", "dai", "missi", "dominici", "carlo", "magno", "incoronato", "nell'", "imperatore", "dell'occidente", "rilanci\u00f2", "le", "arti", "liberali", "nell'istruzione", "e", "fece", "s\u00ec", "che", "il", "palazzo", "di", "aquisgrana", "diventasse", "un", "centro", "di", "attivit\u00e0", "intellettuale", "ed", "artistica", "di", "alto", "livello", "cionondimeno", "dopo", "la", "morte", "dell'imperatore", "i", "suoi", "conti", "e", "vassalli", "riuscirono", "gradualmente", "a", "rendere", "ereditarie", "le", "loro", "cariche", "e", "i", "nipoti", "di", "carlo", "magno", "si", "spartirono", "l'impero", "nel", "trattato", "di", "verdun", "carlo", "il", "calvo", "ottenne", "la", "francia", "occidentalis", "che", "corrispondeva", "all'incirca", "ai", "due", "terzi", "occidentali", "dell'attuale", "francia", "ed", "i", "cui", "confini", "variarono", "di", "poco", "fino", "alla", "fine", "del", "medioevo", "mentre", "la", "parte", "orientale", "comprendente", "la", "germania", "divenne", "il", "sacro", "romano", "impero", "il", "nuovo", "regno", "tuttavia", "dovette", "affrontare", "tre", "diverse", "ondate", "di", "invasioni", "nei", "secoli", "ix", "e", "x", "guidate", "dai", "musulmani", "dai", "vichinghi", "e", "dai", "magiari", "allo", "stesso", "tempo", "i", "poteri", "degli", "ex", "conti", "continuarono", "ad", "aumentare", "mentre", "il", "potere", "reale", "diminu\u00ec", "si", "instaur\u00f2", "una", "societ\u00e0", "feudale", "caratterizzata", "dalla", "divisione", "in", "tre", "ordini", "il", "clero", "la", "nobilt\u00e0", "e", "il", "terzo", "stato", "nel", "ugo", "capeto", "fu", "eletto", "re", "dai", "suoi", "pari", "cio\u00e8", "i", "nobili", "del", "regno", "la", "monarchia", "ritorn\u00f2", "ereditaria", "e", "i", "capetingi", "regnarono", "sulla", "francia", "per", "pi\u00f9", "di", "otto", "secoli", "tuttavia", "i", "primi", "re", "capetingi", "controllavano", "direttamente", "solo", "una", "porzione", "molto", "piccola", "del", "territorio", "francese", "definite", "le", "terre", "della", "corona", "francese", "domaine", "royal", "ed", "alcuni", "loro", "vassalli", "erano", "molto", "pi\u00f9", "potenti", "di", "loro", "nel", "xii", "secolo", "il", "potere", "reale", "cominci\u00f2", "ad", "affermarsi", "sul", "potere", "dei", "nobili", "ma", "a", "partire", "dagli", "anni", "dovette", "far", "fronte", "alla", "nascita", "di", "un", "impero", "plantageneto", "che", "riuniva", "l'inghilterra", "e", "le", "terre", "ad", "ovest", "della", "francia", "il", "regno", "dei", "capetingi", "arriv\u00f2", "al", "suo", "massimo", "splendore", "nel", "xiii", "secolo", "quando", "la", "monarchia", "riprese", "il", "potere", "che", "aveva", "perduto", "e", "l'arte", "e", "la", "cultura", "francese", "presero", "piede", "in", "europa", "filippo", "ii", "augusto", "riusc\u00ec", "a", "conquistare", "la", "maggior", "parte", "dei", "possedimenti", "francesi", "dei", "plantageneti", "ponendo", "temporaneamente", "fine", "alla", "minaccia", "inglese", "ed", "ampliando", "notevolmente", "il", "dominio", "reale", "luigi", "ix", "ag\u00ec", "come", "paladino", "della", "cristianit\u00e0", "e", "partecip\u00f2", "alla", "settima", "e", "all'ottava", "crociata", "e", "fu", "presto", "canonizzato", "dalla", "chiesa", "cattolica", "il", "xiv", "secolo", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "xv", "videro", "la", "francia", "sprofondare", "in", "una", "grave", "crisi", "su", "molteplici", "fronti", "la", "guerra", "dei", "cent'anni", "contro", "l'inghilterra", "nata", "dalla", "lotta", "di", "successione", "al", "trono", "francese", "dopo", "carlo", "iv", "il", "bello", "devast\u00f2", "il", "paese", "tuttavia", "la", "crisi", "non", "fu", "esclusivamente", "politica", "e", "militare", "bens\u00ec", "pure", "demografica", "a", "partire", "dal", "la", "peste", "nera", "uccise", "almeno", "un", "terzo", "della", "popolazione", "del", "regno", "la", "crisi", "fu", "anche", "sociale", "le", "insurrezioni", "nelle", "citt\u00e0", "e", "nelle", "campagne", "si", "moltiplicarono", "nonch\u00e9", "economia", "e", "religiosa", "anche", "se", "la", "monarchia", "fu", "colpita", "da", "questa", "crisi", "ne", "usc\u00ec", "rafforzata", "il", "potere", "centrale", "trasferitosi", "nella", "valle", "della", "loira", "dove", "furono", "costruiti", "una", "serie", "di", "castelli", "si", "dot\u00f2", "di", "nuovi", "istituzioni", "stabil\u00ec", "un", "esercito", "e", "un", "sistema", "fiscale", "permanente", "ed", "inizi\u00f2", "il", "passaggio", "dal", "medioevo", "al", "rinascimento", "et\u00e0", "moderna", "xv", "secolo", "guerre", "d'italia", "i", "borbone", "e", "l'autocrazia", "nel", "tardo", "medioevo", "i", "re", "cattolici", "di", "spagna", "e", "possedimenti", "degli", "asburgo", "si", "unirono", "dando", "vita", "all'impero", "di", "carlo", "v", "francesco", "i", "e", "suo", "figlio", "enrico", "ii", "lottarono", "contro", "questo", "nuovo", "potere", "alternando", "successi", "a", "battute", "d'arresto", "ma", "sar\u00e0", "solo", "con", "enrico", "iv", "e", "luigi", "xiii", "e", "il", "suo", "ministro", "richelieu", "che", "la", "preponderanza", "spagnola", "verr\u00e0", "messa", "in", "discussione", "a", "vantaggio", "della", "francia", "sul", "fronte", "del", "dominio", "coloniale", "nonostante", "le", "iniziali", "espansioni", "portate", "in", "america", "con", "la", "spedizione", "di", "jacques", "cartier", "sotto", "francesco", "e", "gli", "insediamenti", "nel", "mar", "dei", "caraibi", "in", "louisiana", "e", "in", "senegal", "sotto", "luigi", "xiv", "la", "mancanza", "di", "determinazione", "di", "luigi", "xv", "far\u00e0", "pendere", "l'ago", "della", "bilancia", "in", "favore", "dell'inghilterra", "in", "india", "e", "in", "canada", "il", "pi\u00f9", "grande", "esponente", "dell'assolutismo", "francese", "\u00e8", "di", "certo", "luigi", "xiv", "di", "francia", "definito", "\"re", "sole\"", "per", "il", "gran", "potere", "che", "aveva", "luigi", "xiv", "avvi\u00f2", "diverse", "campagne", "militari", "molto", "dispendiose", "da", "prima", "contro", "il", "ducato", "di", "borgogna", "poi", "contro", "la", "repubblica", "delle", "sette", "province", "unite", "in", "cui", "la", "francia", "perse", "le", "perdite", "economiche", "e", "militari", "diedero", "inizio", "alla", "decadenza", "della", "monarchia", "francese", "et\u00e0", "contemporanea", "presente", "rivoluzione", "francese", "e", "alternanza", "tra", "regno", "repubblica", "e", "impero", "a", "seguito", "della", "rivoluzione", "francese", "con", "cui", "l'autocrazia", "dei", "borbone", "ebbe", "termine", "inizi\u00f2", "l'et\u00e0", "napoleonica", "che", "elev\u00f2", "il", "regno", "di", "francia", "a", "primo", "impero", "francese", "sotto", "napoleone", "i", "bonaparte", "che", "conquist\u00f2", "tra", "il", "e", "il", "parte", "della", "penisola", "iberica", "l'italia", "attraverso", "le", "repubbliche", "sorelle", "e", "il", "sacro", "romano", "impero", "nel", "spodestando", "i", "sovrani", "di", "mezza", "europa", "durante", "il", "xix", "secolo", "in", "francia", "si", "succedettero", "regno", "repubblica", "seconda", "repubblica", "terza", "repubblica", "e", "impero", "primo", "impero", "francese", "con", "napoleone", "i", "e", "secondo", "con", "napoleone", "iii", "durante", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "l'inizio", "del", "xx", "secolo", "la", "francia", "\u00e8", "l'emblema", "della", "belle", "\u00e9poque", "epoca", "di", "gigantesco", "sviluppo", "industriale", "e", "tecnologico", "situata", "tra", "la", "guerra", "francoprussiana", "e", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "che", "in", "francia", "si", "presenter\u00e0", "sotto", "forma", "di", "personaggi", "come", "louis", "pasteur", "claude", "monet", "edouard", "manet", "pierreauguste", "renoir", "edgar", "degas", "i", "fratelli", "lumiere", "e", "gustave", "eiffel", "durante", "tale", "epoca", "inizier\u00e0", "anche", "il", "colonialismo", "francese", "in", "africa", "la", "terza", "repubblica", "francese", "uscir\u00e0", "vincente", "dalla", "prima", "guerra", "mondiale", "con", "la", "triplice", "intesa", "nel", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "terza", "repubblica", "francese", "sar\u00e0", "spezzata", "e", "in", "parte", "annessa", "al", "terzo", "reich", "venendo", "riunificata", "solo", "il", "giugno", "del", "con", "il", "dday", "sbarco", "in", "normandia", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "francia", "un", "po'", "come", "tutta", "l'europa", "\u00e8", "rimasta", "distrutta", "dai", "bombardamenti", "e", "le", "ricostruzioni", "saranno", "terminate", "con", "la", "presidenza", "di", "charles", "de", "gaulle", "e", "la", "quarta", "repubblica", "francese", "succeduta", "dall'attuale", "quinta", "repubblica", "rivoluzione", "francese", "la", "fine", "dell'autocrazia", "dei", "borbone", "nel", "scoppi\u00f2", "la", "rivoluzione", "francese", "che", "fin\u00ec", "con", "la", "presa", "del", "potere", "da", "parte", "di", "napoleone", "bonaparte", "et\u00e0", "napoleonica", "primo", "impero", "francese", "nel", "l'impero", "napoleonico", "lasci\u00f2", "il", "posto", "alla", "prima", "restaurazione", "borbonica", "con", "l'abdicazione", "e", "l'esilio", "all'isola", "d'elba", "di", "napoleone", "in", "seguito", "alla", "sconfitta", "nella", "battaglia", "delle", "nazioni", "le", "forze", "vincitrici", "rimisero", "cio\u00e8", "sul", "trono", "luigi", "xviii", "nel", "dopo", "la", "fuga", "dall'elba", "ed", "il", "ritorno", "a", "parigi", "napoleone", "ripristin\u00f2", "il", "proprio", "impero", "per", "cento", "giorni", "dopodich\u00e9", "fu", "costretto", "ad", "abdicare", "per", "una", "seconda", "volta", "in", "seguito", "alla", "sconfitta", "di", "waterloo", "ebbe", "cos\u00ec", "inizio", "la", "seconda", "restaurazione", "borbonica", "a", "distanza", "di", "nemmeno", "un", "anno", "dalla", "prima", "che", "riport\u00f2", "luigi", "xviii", "sul", "trono", "della", "francia", "una", "monarchia", "costituzionale", "restaurazione", "borbonica", "primo", "impero", "francese", "moti", "popolari", "seconda", "repubblica", "e", "secondo", "impero", "nel", "e", "vi", "furono", "in", "francia", "delle", "rivolte", "moti", "popolari", "il", "dicembre", "il", "presidente", "della", "repubblica", "luigi", "napoleone", "bonaparte", "nipote", "di", "napoleone", "organizz\u00f2", "un", "colpo", "di", "stato", "il", "gennaio", "venne", "proclamato", "imperatore", "con", "il", "nome", "di", "napoleone", "iii", "moriva", "la", "seconda", "repubblica", "francese", "e", "nasceva", "il", "secondo", "impero", "inizialmente", "il", "paese", "visse", "un'importante", "fase", "di", "industrializzazione", "guidato", "da", "una", "politica", "liberale", "in", "campo", "economico", "basata", "su", "una", "forte", "struttura", "capitalistica", "banche", "imprese", "ferroviarie", "e", "marittime", "tessili", "e", "industrie", "pesanti", "grandi", "magazzini", "ecc", "napoleone", "iii", "si", "assicur\u00f2", "la", "fiducia", "nel", "regno", "unito", "guerra", "di", "crimea", "aument\u00f2", "l'influenza", "della", "francia", "in", "medio", "oriente", "e", "le", "sue", "azioni", "in", "italia", "contro", "l'austria", "permisero", "l'annessione", "delle", "regioni", "piemontesi", "della", "savoia", "e", "di", "nizza", "ma", "gravi", "battute", "d'arresto", "offuscarono", "notevolmente", "l'immagine", "del", "regime", "e", "la", "lotta", "contro", "la", "prussia", "di", "fatto", "ne", "caus\u00f2", "la", "caduta", "nel", "la", "sconfitta", "di", "sedan", "e", "la", "perdita", "di", "alsazia", "e", "lorena", "aumentarono", "il", "risentimento", "nazionale", "altro", "fatto", "significativo", "riguardava", "il", "fronte", "demografico", "la", "francia", "non", "era", "pi\u00f9", "il", "paese", "pi\u00f9", "popoloso", "d'europa", "come", "prima", "della", "rivoluzione", "francese", "ma", "si", "vedeva", "oramai", "sopravanzato", "dalla", "popolazione", "tedesca", "nel", "si", "costitu\u00ec", "la", "comune", "di", "parigi", "che", "port\u00f2", "alla", "nascita", "della", "terza", "repubblica", "francese", "gli", "ultimi", "decenni", "dell'", "furono", "noti", "in", "francia", "e", "fuori", "come", "belle", "\u00e9poque", "la", "terza", "repubblica", "terza", "repubblica", "francese", "fu", "il", "nome", "assunto", "dallo", "stato", "repubblicano", "nato", "in", "francia", "dopo", "la", "sconfitta", "di", "sedan", "questa", "forma", "di", "governo", "che", "sostitu\u00ec", "quella", "del", "secondo", "impero", "dur\u00f2", "quasi", "settant'anni", "fino", "all'invasione", "tedesca", "del", "paese", "del", "la", "politica", "interna", "della", "terza", "repubblica", "fu", "caratterizzata", "da", "governi", "instabili", "a", "causa", "di", "maggioranze", "divise", "o", "poco", "superiori", "di", "numero", "alle", "opposizioni", "il", "disorientamento", "per", "la", "sconfitta", "subita", "e", "l'instabilit\u00e0", "politica", "favorirono", "vari", "scandali", "finanziari", "panama", "stavisky", "ecc", "ed", "episodi", "di", "antisemitismo", "come", "l'affare", "dreyfus", "il", "nazionalismo", "di", "alcuni", "ambienti", "militari", "aliment\u00f2", "inoltre", "scontri", "istituzionali", "che", "portarono", "a", "situazioni", "vicine", "al", "colpo", "di", "stato", "come", "per", "il", "caso", "boulanger", "o", "per", "le", "ripercussioni", "dell'affare", "dreyfus", "non", "mancarono", "tuttavia", "vaste", "riforme", "sociali", "attuate", "soprattutto", "dalla", "sinistra", "la", "politica", "estera", "fu", "caratterizzata", "dall'espansionismo", "coloniale", "africa", "e", "indocina", "dal", "sentimento", "di", "rivalsa", "nei", "confronti", "della", "germania", "revanscismo", "e", "da", "un", "isolamento", "che", "perdur\u00f2", "fino", "a", "quando", "russia", "e", "gran", "bretagna", "non", "riscontrarono", "nella", "germania", "un", "pericolo", "maggiore", "della", "francia", "la", "francia", "nelle", "due", "guerre", "mondiali", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "in", "seguito", "all'attentato", "di", "sarajevo", "del", "giugno", "l'austriaungheria", "dichiar\u00f2", "guerra", "alla", "serbia", "alla", "fine", "di", "luglio", "intanto", "stavano", "per", "mobilitarsi", "la", "russia", "la", "germania", "e", "la", "francia", "la", "germania", "era", "la", "nazione", "militarmente", "pi\u00f9", "preparata", "all'evento", "bellico", "in", "seguito", "come", "un", "effetto", "domino", "la", "russia", "dichiar\u00f2", "guerra", "all'austriaungheria", "la", "germania", "dichiar\u00f2", "guerra", "alla", "russia", "la", "francia", "e", "la", "gran", "bretagna", "dichiararono", "guerra", "alla", "germania", "la", "germania", "occup\u00f2", "il", "lussemburgo", "il", "agosto", "e", "pose", "un", "ultimatum", "al", "neutrale", "belgio", "doveva", "permettere", "all'esercito", "tedesco", "il", "passaggio", "per", "invadere", "la", "francia", "i", "belgi", "rifiutarono", "e", "la", "germania", "in", "pochissimo", "tempo", "riusc\u00ec", "ad", "occupare", "il", "belgio", "i", "tedeschi", "presero", "bruxelles", "il", "agosto", "poche", "settimane", "dopo", "riuscirono", "ad", "occupare", "una", "larga", "porzione", "di", "territorio", "francese", "nel", "nordest", "il", "piano", "originale", "prevedeva", "di", "continuare", "verso", "sudovest", "ed", "attaccare", "parigi", "da", "ovest", "nel", "mese", "di", "settembre", "l'esercito", "tedesco", "era", "a", "poche", "decine", "di", "chilometri", "da", "parigi", "cos\u00ec", "il", "governo", "francese", "fu", "costretto", "a", "trasferirsi", "a", "bordeaux", "le", "armate", "dell'intesa", "riuscirono", "a", "fermare", "l'avanzata", "tedesca", "nei", "pressi", "del", "fiume", "marna", "sul", "fronte", "occidentale", "le", "prime", "improvvisate", "trincee", "dei", "primi", "mesi", "diventarono", "ben", "presto", "sempre", "pi\u00f9", "complesse", "diventando", "il", "principale", "sistema", "difensivo", "il", "paesaggio", "era", "dominato", "dalla", "guerra", "di", "trincea", "la", "guerra", "di", "movimento", "divent\u00f2", "guerra", "di", "posizione", "si", "susseguivano", "attacchi", "e", "contrattacchi", "da", "ambo", "le", "parti", "nessuna", "delle", "parti", "avanzava", "molto", "ma", "entrambe", "pativano", "numerose", "perdite", "in", "vite", "umane", "la", "guerra", "nel", "fronte", "occidentale", "venne", "combattuta", "soprattutto", "in", "francia", "e", "fu", "caratterizzata", "da", "battaglie", "estremamente", "violente", "spesso", "con", "nuovi", "mezzi", "di", "distruzione", "tra", "le", "battaglie", "combattute", "in", "francia", "vi", "furono", "la", "prima", "battaglia", "della", "marna", "di", "verdun", "della", "somme", "e", "la", "seconda", "battaglia", "della", "marna", "quando", "la", "russia", "abbandon\u00f2", "la", "guerra", "nel", "gli", "imperi", "centrali", "arrivarono", "a", "controllare", "i", "balcani", "e", "potevano", "riversare", "tutte", "le", "loro", "forze", "nel", "fronte", "occidentale", "intanto", "stavano", "entrando", "in", "guerra", "gli", "stati", "uniti", "a", "fianco", "degli", "alleati", "dell'intesa", "nel", "marzo", "la", "germania", "lanci\u00f2", "una", "vasta", "offensiva", "sul", "fronte", "occidentale", "a", "maggio", "i", "tedeschi", "raggiunsero", "ancora", "una", "volta", "la", "marna", "come", "nel", "settembre", "nella", "seconda", "battaglia", "della", "marna", "gli", "alleati", "furono", "in", "grado", "di", "difendere", "e", "anche", "di", "contrattaccare", "questo", "successo", "alleato", "fu", "dovuto", "in", "parte", "all'esaurimento", "dell'esercito", "tedesco", "in", "parte", "all'aiuto", "fondamentale", "delle", "truppe", "statunitensi", "i", "tedeschi", "vennero", "respinti", "oltre", "i", "loro", "confini", "intanto", "cadevano", "anche", "l'austriaungheria", "e", "l'impero", "ottomano", "ai", "primi", "di", "ottobre", "venne", "chiesto", "l'armistizio", "nel", "trattato", "di", "versailles", "dove", "vennero", "presi", "gli", "accordi", "fu", "georges", "clemenceau", "a", "negoziare", "per", "conto", "della", "francia", "alla", "germania", "venne", "attribuita", "la", "responsabilit\u00e0", "del", "conflitto", "e", "dovette", "pagare", "i", "danni", "di", "guerra", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "l'invasione", "tedesca", "della", "polonia", "iniziata", "il", "\u00ba", "settembre", "caus\u00f2", "la", "reazione", "di", "francia", "e", "gran", "bretagna", "le", "quali", "dichiararono", "guerra", "alla", "germania", "inizialmente", "gli", "alleati", "francobritannici", "non", "lanciarono", "attacchi", "massicci", "e", "stanziarono", "in", "difesa", "la", "battaglia", "di", "francia", "inizi\u00f2", "nel", "maggio", "nel", "inoltre", "si", "tenne", "il", "celebre", "appello", "del", "giugno", "da", "parte", "del", "generale", "charles", "de", "gaulle", "la", "wehrmacht", "riusc\u00ec", "a", "superare", "la", "linea", "maginot", "marciando", "attraverso", "la", "foresta", "delle", "ardenne", "una", "seconda", "armata", "tedesca", "venne", "inviata", "in", "belgio", "e", "nei", "paesi", "bassi", "in", "sei", "settimane", "di", "selvaggi", "combattimenti", "i", "francesi", "persero", "novantamila", "uomini", "i", "leader", "francesi", "si", "arresero", "alla", "germania", "nazista", "il", "giugno", "dopo", "che", "le", "forze", "britanniche", "ebbero", "lasciato", "il", "continente", "dal", "porto", "di", "dunkerque", "la", "germania", "nazista", "occup\u00f2", "tre", "quinti", "del", "territorio", "francese", "lasciandone", "il", "resto", "collocato", "a", "sudest", "alla", "francia", "di", "vichy", "stato", "fantoccio", "collaborazionista", "con", "la", "germania", "venne", "fondato", "il", "luglio", "e", "alla", "sua", "guida", "era", "philippe", "p\u00e9tain", "eroe", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "terminava", "cos\u00ec", "la", "terza", "repubblica", "il", "giugno", "\u00e8", "ricordato", "come", "il", "dday", "o", "sbarco", "in", "normandia", "dopo", "la", "liberazione", "dal", "alla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "francia", "fu", "inclusa", "a", "pieno", "titolo", "tra", "le", "potenze", "vincitrici", "in", "virt\u00f9", "del", "costante", "sforzo", "diplomatico", "e", "militare", "antitedesco", "sostenuto", "soprattutto", "dopo", "il", "sia", "nelle", "colonie", "sia", "in", "patria", "dalla", "resistenza", "e", "dalle", "forze", "francesi", "libere", "nella", "conferenza", "di", "potsdam", "furono", "infatti", "riconosciuti", "a", "parigi", "una", "zona", "d'occupazione", "in", "germania", "e", "un", "settore", "di", "berlino", "ambedue", "ritagliati", "dalla", "zona", "britannica", "la", "quarta", "repubblica", "fu", "promulgata", "il", "ottobre", "ma", "dovette", "affrontare", "gravi", "difficolt\u00e0", "nell'impero", "coloniale", "prima", "in", "indocina", "e", "poi", "in", "algeria", "oltre", "alla", "decolonizzazione", "attraverso", "negoziati", "nonostante", "l'instabilit\u00e0", "politica", "il", "paese", "partecip\u00f2", "attivamente", "alla", "creazione", "della", "comunit\u00e0", "europea", "del", "carbone", "e", "dell'acciaio", "nel", "e", "alla", "firma", "del", "trattato", "di", "roma", "del", "come", "membro", "fondatore", "del", "mercato", "comune", "inoltre", "la", "politica", "di", "sviluppo", "del", "nucleare", "sia", "civile", "sia", "militare", "contribu\u00ec", "a", "una", "politica", "indipendente", "negli", "anni", "sessanta", "la", "costituzione", "della", "quinta", "repubblica", "venne", "adottata", "il", "ottobre", "rendendo", "la", "repubblica", "pi\u00f9", "resistente", "alle", "instabilit\u00e0", "dal", "fino", "al", "l'economia", "francese", "ha", "conosciuto", "uno", "sviluppo", "fenomenale", "poi", "un", "susseguirsi", "di", "crisi", "economiche", "e", "dei", "periodi", "di", "crescita", "lenta", "con", "frequente", "alternanza", "al", "potere", "dagli", "anni", "cinquanta", "la", "riconciliazione", "e", "la", "cooperazione", "con", "la", "germania", "ricordiamo", "il", "trattato", "dell'eliseo", "del", "gennaio", "che", "pose", "termine", "al", "conflitto", "tra", "le", "due", "nazioni", "hanno", "consentito", "alla", "francia", "di", "svolgere", "un", "ruolo", "di", "forza", "trainante", "nel", "processo", "di", "integrazione", "europea", "in", "particolare", "con", "la", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "\u00e8", "diventata", "il", "secondo", "paese", "dell'unione", "europea", "a", "favore", "di", "un'europa", "politica", "forte", "anche", "se", "ha", "respinto", "la", "costituzione", "europea", "con", "il", "dei", "voti", "il", "maggio", "\u00e8", "il", "dicembre", "quando", "venne", "firmata", "a", "parigi", "la", "dichiarazione", "universale", "dei", "diritti", "umani", "nel", "xx", "secolo", "da", "ricordare", "la", "figura", "di", "fr\u00e9d\u00e9ric", "passy", "fondatore", "e", "presidente", "della", "prima", "societ\u00e0", "per", "la", "pace", "societ\u00e0", "d'arbitraggio", "tra", "le", "nazioni", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "alla", "fine", "del", "xx", "secolo", "ricordiamo", "anche", "la", "figura", "di", "\u00e9dith", "cresson", "la", "prima", "donna", "primo", "ministro", "in", "francia", "geografia", "fisica", "con", "i", "suoi", "km\u00b2", "e", "i", "milioni", "di", "abitanti", "compresi", "i", "territori", "oltremare", "la", "francia", "\u00e8", "il", "secondo", "stato", "pi\u00f9", "vasto", "e", "il", "terzo", "pi\u00f9", "popolato", "d'europa", "\u00e8", "inoltre", "il", "\u00ba", "stato", "per", "superficie", "terrestre", "considerando", "solo", "la", "francia", "metropolitana", "il", "\u00ba", "comprendendo", "i", "territori", "extraeuropei", "e", "il", "\u00ba", "per", "superficie", "della", "zona", "economica", "esclusiva", "dietro", "solo", "agli", "stati", "uniti", "d'americala", "francia", "confina", "a", "nord", "con", "il", "belgio", "la", "germania", "e", "lussemburgo", "a", "est", "con", "la", "svizzera", "a", "sudest", "con", "l'italia", "e", "con", "il", "principato", "di", "monaco", "e", "a", "sudovest", "con", "spagna", "e", "andorra", "il", "suo", "territorio", "\u00e8", "bagnato", "a", "ovest", "dall'oceano", "atlantico", "a", "nord", "dal", "canale", "della", "manica", "che", "la", "separa", "dal", "regno", "unito", "e", "dal", "mare", "del", "nord", "e", "a", "sud", "dal", "mar", "mediterraneo", "morfologia", "e", "idrografia", "la", "francia", "metropolitana", "possiede", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "paesaggi", "che", "spaziano", "dalle", "grandi", "pianure", "costiere", "del", "nord", "e", "dell'ovest", "alle", "catene", "montuose", "che", "caratterizzano", "il", "sudest", "alpi", "e", "il", "sudovest", "pirenei", "le", "alpi", "francesi", "si", "elevano", "fino", "a", "toccare", "il", "punto", "pi\u00f9", "elevato", "dell'europa", "occidentale", "in", "comune", "con", "l'italia", "il", "monte", "bianco", "che", "culmina", "a", "m", "sul", "livello", "del", "mare", "ci", "sono", "anche", "altre", "regioni", "montane", "di", "pi\u00f9", "antica", "formazione", "come", "le", "montagne", "della", "corsica", "il", "massiccio", "centrale", "il", "giura", "i", "vosgi", "il", "massiccio", "armoricano", "e", "le", "ardenne", "che", "sono", "una", "regione", "molto", "rocciosa", "e", "boscosa", "la", "francia", "possiede", "anche", "un", "ampio", "sistema", "fluviale", "che", "\u00e8", "composto", "principalmente", "da", "fiumi", "quali", "la", "loira", "il", "rodano", "le", "cui", "sorgenti", "sono", "in", "svizzera", "la", "garonna", "le", "cui", "sorgenti", "sono", "in", "spagna", "la", "senna", "parte", "del", "reno", "della", "mosa", "della", "mosella", "della", "somme", "della", "vilaine", "che", "costituiscono", "propri", "bacini", "fluviali", "l'estuario", "della", "gironda", "\u00e8", "l'estuario", "comune", "dei", "fiumi", "garonna", "e", "dordogna", "il", "pi\u00f9", "grande", "estuario", "dell'europa", "occidentale", "la", "francia", "metropolitana", "\u00e8", "anche", "spesso", "chiamata", "l'hexagone", "\"esagono\"", "in", "virt\u00f9", "della", "sua", "somiglianza", "con", "la", "forma", "geometrica", "clima", "la", "francia", "metropolitana", "ha", "quattro", "grandi", "zone", "climatiche", "un", "clima", "oceanico", "ad", "ovest", "e", "nordovest", "estati", "non", "troppo", "calde", "e", "inverni", "non", "troppo", "freddi", "un", "clima", "semicontinentale", "nel", "nordest", "estati", "calde", "e", "inverni", "freddi", "un", "clima", "mediterraneo", "nel", "sud", "e", "sudest", "estati", "calde", "e", "inverni", "miti", "un", "clima", "alpino", "nelle", "alpi", "nei", "pirenei", "nel", "massiccio", "centrale", "nel", "giura", "e", "vosgi", "estati", "miti", "e", "inverni", "freddifatta", "eccezione", "per", "il", "sud", "che", "vede", "generalmente", "estati", "secche", "la", "pioggia", "\u00e8", "uniformemente", "distribuita", "durante", "tutto", "l'anno", "nelle", "regioni", "d'oltremare", "vi", "sono", "tre", "grandi", "tipi", "di", "clima", "un", "clima", "tropicale", "nella", "maggior", "parte", "delle", "regioni", "d'oltremare", "alta", "temperatura", "costante", "durante", "tutto", "l'anno", "con", "una", "stagione", "secca", "e", "una", "delle", "piogge", "un", "clima", "equatoriale", "in", "guyana", "francese", "alta", "temperatura", "costante", "tutto", "l'anno", "con", "precipitazioni", "un", "clima", "subpolare", "a", "saintpierre", "e", "miquelon", "e", "nella", "maggior", "parte", "delle", "isole", "del", "sud", "brevi", "estati", "miti", "e", "lunghi", "inverni", "molto", "freddi", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "i", "dati", "al", "\u00ba", "gennaio", "rivelano", "che", "la", "repubblica", "francese", "possedeva", "abitanti", "di", "cui", "residenti", "nella", "francia", "metropolitana", "circa", "l'", "della", "popolazione", "mondiale", "un", "censimento", "generale", "nazionale", "\u00e8", "stato", "organizzato", "a", "intervalli", "regolari", "dal", "ma", "dal", "gennaio", "il", "censimento", "\u00e8", "permanentela", "crescita", "della", "popolazione", "francese", "si", "presentava", "come", "una", "delle", "pi\u00f9", "forti", "dell'europa", "combinando", "una", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "superiore", "alla", "media", "europea", "nati", "a", "fronte", "di", "morti", "e", "un", "saldo", "migratorio", "positivo", "circa", "individui", "l'anno", "la", "popolazione", "francese", "era", "quindi", "cresciuta", "dello", "su", "base", "annua", "per", "quanto", "riguarda", "il", "tasso", "di", "fecondit\u00e0", "era", "pari", "a", "bambini", "per", "donna", "fertile", "mentre", "il", "tasso", "medio", "in", "europa", "era", "nello", "stesso", "periodo", "di", "figli", "per", "donna", "la", "francia", "si", "presenta", "come", "il", "paese", "pi\u00f9", "prolifico", "nel", "continente", "assieme", "all'irlandala", "piramide", "delle", "et\u00e0", "all'inizio", "del", "xxi", "secolo", "presenta", "una", "struttura", "caratterizzata", "da", "una", "quota", "di", "popolazione", "anziana", "in", "espansione", "dovuto", "sia", "all'aumento", "della", "speranza", "di", "vita", "la", "francia", "gode", "di", "una", "delle", "speranze", "di", "vita", "pi\u00f9", "elevate", "del", "mondo", "sia", "all'arrivo", "alla", "terza", "et\u00e0", "della", "generazione", "del", "baby", "boom", "nel", "l'istituto", "nazionale", "di", "statistica", "e", "degli", "studi", "economici", "insee", "stima", "che", "ci", "siano", "milioni", "di", "immigrati", "stranieri", "nati", "al", "di", "fuori", "del", "territorio", "che", "rappresentano", "l'", "della", "popolazione", "questo", "la", "pone", "al", "sesto", "posto", "nel", "mondo", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "milioni", "la", "russia", "l'arabia", "saudita", "il", "canada", "la", "germania", "precedendo", "il", "regno", "unito", "e", "la", "spagna", "i", "figli", "d'immigrati", "discendenti", "diretti", "di", "uno", "o", "due", "immigrati", "rappresentano", "nel", "milioni", "di", "persone", "cio\u00e8", "un", "altro", "della", "popolazione", "tre", "milioni", "di", "loro", "avevano", "entrambi", "i", "genitori", "immigrati", "la", "percentuale", "di", "stranieri", "in", "francia", "\u00e8", "paragonabile", "ad", "altri", "paesi", "dell'europa", "occidentale", "come", "regno", "unito", "germania", "spagna", "e", "inferiore", "a", "paesi", "bassi", "e", "svizzera", "gli", "immigrati", "sono", "principalmente", "originari", "dell'unione", "europea", "del", "maghreb", "dell'asia", "di", "cui", "un", "terzo", "della", "turchia", "e", "dell'africa", "subsahariana", "l'immigrazione", "in", "francia", "ha", "inizio", "nel", "xix", "secolo", "stranieri", "residenti", "nel", "la", "maggior", "parte", "degli", "immigrati", "provengono", "dall'europa", "belgio", "germania", "italia", "spagna", "portogallo", "grecia", "armenia", "ma", "anche", "polonia", "romania", "e", "dagli", "stati", "nati", "dallo", "scioglimento", "dell'exjugoslavia", "dai", "paesi", "del", "maghreb", "e", "dell'africa", "nera", "sue", "ex", "colonie", "della", "cina", "cinesi", "in", "francia", "nel", "della", "turchia", "nel", "e", "dell'ex", "indocina", "francese", "soprattutto", "del", "vietnam", "nel", "gli", "zingari", "che", "vivono", "in", "francia", "sono", "pi\u00f9", "di", "ma", "secondo", "il", "rapporto", "di", "dominique", "steinberger", "del", "in", "francia", "vivrebbero", "almeno", "un", "milione", "di", "zingari", "moltissimi", "sono", "francesi", "da", "varie", "generazioni", "i", "rom", "di", "origini", "rumene", "e", "bulgare", "presenti", "in", "francia", "sono", "circa", "rom", "irregolari", "secondo", "uno", "studio", "condotto", "nel", "quasi", "milioni", "di", "persone", "avevano", "almeno", "un", "genitore", "o", "un", "nonno", "nato", "all'estero", "della", "popolazione", "francesesecondo", "uno", "studio", "pubblicato", "dalla", "rivista", "la", "france", "africaine", "il", "della", "popolazione", "francese", "era", "di", "origine", "nordafricana", "e", "africana", "milioni", "di", "persone", "meno", "di", "milioni", "nel", "religione", "la", "francia", "\u00e8", "un", "paese", "laico", "e", "la", "libert\u00e0", "di", "religione", "\u00e8", "un", "diritto", "costituzionale", "vi", "\u00e8", "una", "rigorosa", "separazione", "tra", "chiesa", "e", "stato", "e", "la", "vita", "pubblica", "\u00e8", "mantenuta", "completamente", "laica", "il", "cattolicesimo", "\u00e8", "la", "religione", "predominante", "da", "pi\u00f9", "di", "un", "millennio", "anche", "se", "oggi", "non", "\u00e8", "praticata", "attivamente", "come", "un", "tempo", "tra", "i", "edifici", "religiosi", "che", "si", "possono", "trovare", "in", "francia", "il", "sono", "cattolici", "mentre", "nel", "l'", "dei", "francesi", "si", "dichiarava", "cattolico", "nel", "questa", "percentuale", "era", "scesa", "al", "inoltre", "mentre", "il", "dei", "francesi", "nel", "si", "recava", "alle", "funzioni", "religiose", "almeno", "una", "volta", "alla", "settimana", "questo", "dato", "era", "solo", "del", "nel", "la", "stessa", "indagine", "ha", "rilevato", "che", "i", "protestanti", "rappresentano", "il", "della", "popolazione", "con", "un", "aumento", "rispetto", "alle", "rilevazioni", "precedenti", "e", "il", "aderisce", "ad", "altre", "religioni", "con", "il", "restante", "che", "afferma", "di", "essere", "ateo", "il", "protestantesimo", "evangelicale", "sembra", "essere", "la", "religione", "in", "pi\u00f9", "rapida", "crescita", "del", "paesela", "rivoluzione", "francese", "ha", "comportato", "un", "cambiamento", "radicale", "nello", "status", "della", "chiesa", "cattolica", "per", "via", "di", "una", "brutale", "campagna", "di", "scristianizzazione", "dopo", "il", "susseguirsi", "di", "governi", "monarchici", "cattolici", "e", "governi", "repubblicani", "laici", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "nel", "\u00e8", "stata", "promossa", "la", "legge", "che", "sanciva", "la", "laicit\u00e0", "dello", "stato", "e", "la", "sua", "separazione", "dalle", "chiesesecondo", "un", "sondaggio", "del", "gennaio", "solo", "il", "di", "chi", "si", "\u00e8", "dichiarato", "cattolico", "frequenta", "regolarmente", "le", "funzioni", "religiose", "il", "sondaggio", "ha", "mostrato", "anche", "che", "il", "degli", "intervistati", "si", "identificava", "come", "cattolico", "il", "come", "agnostico", "o", "ateo", "un", "altro", "sondaggio", "stima", "la", "percentuale", "di", "atei", "pari", "al", "il", "appartenente", "ad", "altre", "religioni", "o", "senza", "opinione", "il", "come", "musulmano", "il", "come", "protestanti", "l'", "buddisti", "e", "l'", "come", "ebreo", "un", "altro", "sondaggio", "del", "dicembre", "afferma", "che", "solo", "il", "dei", "francesi", "crede", "nell'esistenza", "di", "un", "qualche", "dio", "contro", "un", "di", "agnostici", "e", "un", "altro", "di", "atei", "nel", "frattempo", "una", "stima", "indipendente", "dal", "politologo", "pierre", "br\u00e9chon", "del", "ha", "concluso", "che", "la", "percentuale", "dei", "cattolici", "era", "scesa", "al", "mentre", "il", "numero", "di", "atei", "e", "agnostici", "era", "salito", "al", "le", "stime", "sul", "numero", "dei", "musulmani", "in", "francia", "variano", "molto", "nel", "il", "ministero", "dell'interno", "francese", "ha", "stimato", "il", "numero", "totale", "di", "persone", "di", "origine", "musulmana", "tra", "i", "e", "i", "milioni", "nel", "circa", "milioni", "di", "francesi", "sono", "musulmani", "ovvero", "l'", "della", "popolazione", "in", "francia", "ci", "sono", "luoghi", "di", "culto", "islamici", "su", "un", "totale", "di", "oltre", "luoghi", "di", "culto", "islamici", "in", "tutta", "europasecondo", "il", "world", "jewish", "congress", "la", "comunit\u00e0", "ebraica", "francese", "conta", "circa", "fedeli", "ed", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "d'europadal", "il", "governo", "francese", "ha", "seguito", "il", "principio", "di", "laicit\u00e0", "in", "cui", "\u00e8", "vietato", "riconoscere", "alcun", "diritto", "specifico", "ad", "una", "comunit\u00e0", "religiosa", "ad", "eccezione", "di", "statuti", "precedenti", "come", "quello", "dei", "cappellani", "militari", "e", "della", "legge", "locale", "in", "alsaziamosella", "invece", "si", "limita", "a", "riconoscere", "le", "organizzazioni", "religiose", "secondo", "criteri", "giuridici", "formali", "che", "non", "rispondono", "alla", "dottrina", "religiosa", "al", "contrario", "le", "organizzazioni", "religiose", "dovrebbero", "astenersi", "dall'intervenire", "nel", "processo", "decisionale", "alcuni", "organismi", "come", "scientology", "figli", "di", "dio", "testimoni", "di", "geova", "la", "chiesa", "dell'unificazione", "o", "l'ordine", "del", "tempio", "solare", "sono", "considerati", "sette", "\"sectes\"", "in", "francese", "e", "pertanto", "non", "hanno", "lo", "stesso", "status", "delle", "religioni", "lingue", "la", "lingua", "ufficiale", "\u00e8", "il", "francese", "esistono", "diverse", "lingue", "locali", "basco", "bretone", "catalano", "corso", "olandese", "fiammingo", "alsaziano", "occitano", "e", "francoprovenzale", "ma", "il", "governo", "francese", "e", "il", "sistema", "scolastico", "ne", "hanno", "scoraggiato", "l'uso", "fino", "a", "poco", "tempo", "fa", "nelle", "regioni", "dell'alsazia", "e", "della", "lorena", "si", "parla", "anche", "il", "tedesco", "le", "lingue", "regionali", "vengono", "ora", "insegnate", "in", "alcune", "scuole", "anche", "se", "il", "francese", "rimane", "l'unica", "lingua", "ufficiale", "in", "uso", "dal", "governo", "locale", "o", "nazionale", "con", "la", "legge", "costituzionale", "del", "adottata", "per", "consentire", "il", "trattato", "di", "maastricht", "\u00e8", "stata", "aggiunta", "infatti", "la", "previsione", "secondo", "cui", "la", "lingua", "della", "repubblica", "\u00e8", "il", "francese", "nel", "timore", "che", "il", "processo", "di", "integrazione", "europea", "potesse", "favorire", "l'espansione", "di", "altre", "lingue", "a", "danno", "del", "francese", "la", "tutela", "delle", "minoranze", "linguistiche", "\u00e8", "quindi", "sempre", "stata", "malvolentieri", "accettata", "se", "non", "proprio", "rifiutata", "in", "quanto", "lesiva", "del", "principio", "di", "eguaglianza", "e", "di", "indivisibilit\u00e0", "del", "popolo", "francese", "in", "applicazione", "della", "legge", "costituzionale", "venne", "approvata", "nell'agosto", "del", "la", "legge", "toubon", "dichiarata", "poi", "parzialmente", "incostituzionale", "dalla", "corte", "costituzionale", "in", "quanto", "in", "contrasto", "con", "il", "principio", "della", "libera", "comunicazione", "del", "pensiero", "e", "delle", "idee", "proclamato", "dalla", "dichiarazione", "dei", "diritti", "dell'uomo", "e", "del", "cittadino", "a", "oggi", "il", "legislatore", "pu\u00f2", "regolare", "unicamente", "il", "vocabolario", "impiegato", "dalle", "persone", "giuridiche", "di", "diritto", "pubblico", "e", "dalle", "persone", "di", "diritto", "privato", "nel", "compimento", "di", "una", "missione", "di", "servizio", "pubblico", "l'influenza", "rimane", "comunque", "notevole", "dato", "il", "ruolo", "svolto", "dal", "servizio", "pubblico", "nella", "vita", "economica", "e", "quotidiana", "dei", "privati", "e", "delle", "imprese", "servizio", "radiotelevisivo", "amministrazione", "pubblica", "ecc", "una", "tendenza", "al", "superamento", "di", "questa", "visione", "accentratrice", "la", "si", "ha", "a", "partire", "dal", "quanto", "si", "concede", "alla", "nuova", "caledonia", "di", "avere", "maggiori", "competenze", "e", "assemblee", "provinciali", "decentralizzate", "minor", "fortuna", "ha", "avuto", "il", "tentativo", "di", "introdurre", "all'articolo", "il", "comma", "\"la", "repubblica", "riconosce", "e", "valorizza", "le", "lingue", "e", "le", "culture", "regionali\"", "tale", "modifica", "resa", "necessaria", "dalla", "ratifica", "da", "parte", "della", "francia", "della", "carta", "europea", "delle", "lingue", "regionali", "venne", "osteggiata", "dallo", "stesso", "presidente", "jacques", "chirac", "il", "quale", "nel", "disse", "che", "non", "l'avrebbe", "sostenuta", "in", "quanto", "lesiva", "dei", "principi", "fondamentali", "della", "repubblica", "la", "carta", "\u00e8", "stata", "cos\u00ec", "ratificata", "solo", "in", "via", "amministrativa", "condizione", "della", "donna", "diritti", "lgbt", "ordinamento", "dello", "stato", "suddivisione", "amministrativa", "le", "principali", "divisioni", "amministrative", "francesi", "sono", "le", "regioni", "che", "sono", "di", "cui", "nella", "francia", "metropolitana", "i", "dipartimenti", "di", "cui", "d'oltremare", "e", "gli", "arrondissement", "circondari", "cio\u00e8", "suddivisioni", "amministrative", "dei", "dipartimenti", "questi", "circondari", "arrondissement", "sono", "divisi", "in", "cantoni", "per", "i", "collegi", "elettorali", "e", "in", "comuni", "per", "un", "totale", "di", "per", "l'amministrazione", "locale", "territoriale", "i", "cantoni", "corrispondono", "per", "la", "maggior", "parte", "a", "comuni", "completi", "tuttavia", "alcuni", "importanti", "comuni", "sono", "suddivisi", "in", "pi\u00f9", "cantoni", "che", "possono", "anche", "comprendere", "altri", "comuni", "limitrofi", "meno", "popolati", "infine", "alcuni", "importanti", "comuni", "parigi", "lione", "marsiglia", "sono", "a", "loro", "volta", "suddivisi", "in", "circoscrizioni", "di", "comuni", "per", "l'amministrazione", "locale", "con", "sindaci", "locali", "i", "quali", "hanno", "a", "disposizione", "una", "certa", "autonomia", "finanziaria", "e", "amministrativa", "all'interno", "dello", "stesso", "consiglio", "comunale", "il", "dipartimento", "di", "parigi", "comprende", "un", "solo", "comune", "le", "regioni", "d'oltremare", "guadalupa", "martinica", "guyana", "francese", "riunione", "mayotte", "dispongono", "ciascuno", "a", "un", "singolo", "dipartimento", "la", "regione", "della", "corsica", "che", "comprende", "due", "dipartimenti", "ha", "uno", "speciale", "status", "di", "collettivit\u00e0", "territoriali", "leggermente", "diverso", "rispetto", "alle", "altre", "regioni", "metropolitane", "queste", "regioni", "sono", "tuttavia", "parte", "integrante", "dell'unione", "europea", "in", "seguito", "alle", "leggi", "defferre", "del", "e", "jeanpierre", "raffarin", "del", "la", "francia", "\u00e8", "uno", "stato", "decentralizzato", "la", "riforma", "costituzionale", "del", "febbraio", "ha", "affermato", "che", "l'organizzazione", "della", "repubblica", "\u00e8", "decentralizzata", "il", "decentramento", "che", "\u00e8", "stato", "in", "prima", "accompagnato", "dalla", "devoluzione", "sostiene", "ora", "pienamente", "l'emergere", "di", "un", "vero", "potere", "locale", "il", "cui", "equilibrio", "\u00e8", "ancora", "dibattuto", "a", "parte", "le", "amministrazioni", "locali", "con", "piena", "realizzazione", "quali", "sono", "i", "comuni", "i", "dipartimenti", "e", "le", "regioni", "esiste", "anche", "un'organizzazione", "intercomunale", "che", "\u00e8", "portata", "a", "esercitare", "sempre", "maggiori", "competenze", "quali", "lo", "sviluppo", "economico", "l'uso", "del", "territorio", "la", "politica", "degli", "alloggi", "il", "trasporto", "pubblico", "l'igiene", "infatti", "i", "comuni", "sono", "invitati", "a", "unirsi", "sotto", "il", "regime", "dell'intermunicipalit\u00e0", "che", "dispone", "oramai", "di", "un'autonomia", "finanziaria", "e", "fiscale", "propria", "oltre", "che", "a", "un", "riconoscimento", "giuridico", "\u00e9tablissement", "public", "de", "coop\u00e9ration", "intercommunale", "o", "epci", "nel", "comunit\u00e0", "comunit\u00e0", "di", "comuni", "le", "comunit\u00e0", "di", "agglomerazioni", "e", "comunit\u00e0", "urbane", "hanno", "ricomposto", "il", "territorio", "nazionale", "rappresentano", "il", "di", "comuni", "e", "l'", "della", "popolazione", "francese", "certe", "intermunicipalit\u00e0", "includono", "comuni", "di", "differenti", "dipartimenti", "o", "regioni", "allo", "scopo", "anche", "di", "agevolare", "la", "gestione", "delle", "attrezzature", "comuni", "o", "per", "politiche", "in", "materia", "di", "trasporti", "la", "francia", "\u00e8", "\"una", "e", "indivisibile\"", "tale", "formula", "crea", "per\u00f2", "tensioni", "in", "alcuni", "\"paesi\"", "o", "\"regioni\"", "le", "cui", "specificit\u00e0", "tra", "cui", "le", "lingue", "locali", "non", "sono", "sufficientemente", "riconosciute", "secondo", "alcuni", "movimenti", "regionalisti", "alsazia", "bretagna", "catalogna", "del", "nord", "corsica", "fiandre", "paesi", "baschi", "occitania", "ecc", "costituzione", "la", "costituzione", "francese", "vigente", "risale", "al", "ottobre", "territori", "d'oltremare", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "la", "francia", "dispose", "di", "un", "vasto", "impero", "coloniale", "il", "processo", "di", "decolonizzazione", "iniziato", "verso", "la", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "ha", "portato", "all'autodeterminazione", "della", "maggior", "parte", "delle", "sue", "excolonie", "una", "parte", "scelse", "tramite", "referendum", "di", "rimanere", "all'interno", "della", "nazione", "francese", "con", "statuti", "molto", "diversi", "l'insieme", "di", "questi", "territori", "generalmente", "definito", "come", "francia", "d'oltremare", "\u00e8", "composto", "da", "cinque", "dipartimenti", "d'oltremare", "da", "collettivit\u00e0", "d'oltremare", "con", "status", "che", "offrono", "un'ampia", "autonomia", "dalla", "nuova", "caledonia", "a", "statuto", "speciale", "e", "da", "diversi", "territori", "disabitati", "come", "le", "terre", "australi", "e", "antartiche", "francesi", "i", "dipartimenti", "e", "le", "regioni", "d'oltremare", "hanno", "status", "identico", "a", "quello", "dei", "dipartimenti", "della", "francia", "metropolitana", "e", "sono", "anche", "regioni", "ultraperiferiche", "dell'unione", "europea", "essi", "sono", "guadalupa", "martinica", "guyana", "francese", "riunione", "e", "mayotte", "le", "collettivit\u00e0", "d'oltremare", "sono", "dei", "territori", "con", "status", "molto", "diversi", "di", "autonomia", "attualmente", "godono", "di", "questo", "regime", "polinesia", "francese", "saintpierre", "e", "miquelon", "wallis", "e", "futuna", "saint", "martin", "e", "saint", "barthelemy", "la", "comunit\u00e0", "di", "saintpierre", "e", "miquelon", "ha", "un'amministrazione", "locale", "che", "unisce", "le", "funzioni", "conferite", "di", "solito", "alle", "regioni", "e", "ai", "dipartimenti", "metropolitani", "questa", "collettivit\u00e0", "anche", "se", "posta", "fuori", "dall'unione", "europea", "utilizza", "l'euro", "come", "moneta", "la", "collettivit\u00e0", "di", "wallis", "e", "futuna", "\u00e8", "costituita", "da", "tre", "monarchie", "tradizionali", "i", "cui", "re", "governano", "con", "consigli", "eletti", "e", "condividendo", "il", "potere", "con", "il", "rappresentante", "dello", "stato", "francese", "il", "sistema", "giudiziario", "in", "materia", "penale", "e", "civile", "\u00e8", "costituito", "dall'unico", "tribunale", "di", "primo", "grado", "che", "\u00e8", "competente", "per", "l'intero", "territorio", "questo", "territorio", "non", "\u00e8", "amministrativamente", "diviso", "in", "comuni", "ma", "in", "circoscrizioni", "il", "soggetto", "a", "capo", "della", "circoscrizione", "ha", "poteri", "equivalenti", "a", "quelle", "di", "un", "sindaco", "la", "polinesia", "francese", "ha", "un", "alto", "grado", "di", "autonomia", "che", "comporta", "un", "governo", "territoriale", "e", "un'assemblea", "in", "grado", "di", "gestire", "il", "bilancio", "del", "territorio", "l'imposizione", "fiscale", "e", "la", "legislazione", "sull'arcipelago", "l'amministrazione", "di", "alcune", "funzioni", "quali", "difesa", "polizia", "giustizia", "e", "tesoro", "pubblico", "\u00e8", "affidata", "allo", "stato", "francese", "rappresentato", "sul", "territorio", "da", "un", "alto", "commissario", "della", "repubblica", "nell'ambito", "dei", "territori", "francesi", "d'oltremare", "la", "nuova", "caledonia", "ha", "uno", "status", "particolare", "anche", "se", "ancora", "organizzata", "su", "una", "divisione", "in", "amministrazioni", "comunali", "la", "nuova", "caledonia", "non", "\u00e8", "divisa", "in", "dipartimenti", "ma", "in", "province", "e", "villaggi", "in", "base", "a", "una", "tradizione", "locale", "con", "funzioni", "normalmente", "assegnate", "sul", "continente", "e", "nelle", "regioni", "d'oltremare", "ai", "dipartimenti", "e", "ai", "comuni", "in", "particolare", "nei", "settori", "della", "giustizia", "dell'istruzione", "e", "della", "cittadinanza", "inoltre", "la", "funzione", "della", "regione", "\u00e8", "trasferita", "a", "un", "governo", "locale", "in", "futuro", "\u00e8", "previsto", "un", "referendum", "per", "determinare", "se", "il", "territorio", "rimarr\u00e0", "entro", "la", "repubblica", "francese", "con", "ampia", "autonomia", "o", "diverr\u00e0", "indipendente", "con", "una", "possibile", "associazione", "utilizza", "il", "franco", "francese", "del", "pacifico", "adottato", "insieme", "alla", "polinesia", "francese", "e", "a", "wallis", "e", "futuna", "altri", "territori", "d'oltremare", "francese", "poco", "o", "per", "nulla", "abitati", "sono", "gestiti", "da", "un", "amministratore", "nominato", "dallo", "stato", "e", "costituiscono", "le", "terre", "australi", "e", "antartiche", "francesi", "taaf", "oceano", "indiano", "meridionale", "le", "isole", "\u00e9parses", "nell'oceano", "indiano", "sparse", "tra", "il", "madagascar", "mayotte", "e", "mauritius", "sono", "governate", "dall'amministrazione", "della", "riunione", "infine", "clipperton", "nell'oceano", "pacifico", "orientale", "al", "largo", "del", "messico", "\u00e8", "amministrata", "dal", "governo", "polinesia", "francese", "queste", "terre", "non", "possiedono", "un'amministrazione", "locale", "propria", "citt\u00e0", "principali", "la", "francia", "\u00e8", "un", "paese", "altamente", "urbanizzato", "nel", "secondo", "l'insee", "le", "sue", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "grandi", "di", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "in", "termini", "di", "popolazione", "legale", "del", "comune", "sono", "parigi", "marsiglia", "lione", "tolosa", "nizza", "nantes", "montpellier", "strasburgo", "bordeaux", "lilla", "e", "rennes", "l'emigrazione", "rurale", "\u00e8", "stata", "una", "questione", "politica", "molto", "sentita", "per", "la", "maggior", "parte", "del", "xx", "secolo", "altre", "principali", "citt\u00e0", "della", "francia", "di", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "sono", "in", "ordine", "decrescente", "di", "popolazione", "legale", "comunale", "reims", "le", "havre", "saint\u00e9tienne", "tolone", "grenoble", "digione", "angers", "n\u00eemes", "villeurbanne", "saintdenis", "sennasaintdenis", "le", "mans", "aixenprovence", "clermontferrand", "brest", "tours", "limoges", "amiens", "annecy", "perpignan", "boulognebillancourt", "metz", "besan\u00e7on", "orl\u00e9ans", "saintdenis", "riunione", "argenteuil", "mulhouse", "rouen", "montreuil", "caen", "saintpaul", "e", "nancyaltre", "principali", "agglomerazioni", "della", "francia", "sono", "in", "ordine", "decrescente", "di", "popolazione", "tolone", "grenoble", "douailens", "rouen", "avignone", "saint\u00e9tienne", "b\u00e9thune", "tours", "e", "valenciennesaltre", "principali", "aree", "metropolitane", "della", "francia", "sono", "in", "ordine", "decrescente", "di", "popolazione", "grenoble", "rouen", "tolone", "douailens", "avignone", "saint\u00e9tienne", "tours", "clermontferrand", "e", "nancy", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "forze", "armate", "le", "forze", "armate", "francesi", "arm\u00e9es", "fran\u00e7aises", "sono", "forze", "militari", "e", "paramilitari", "sotto", "il", "comando", "supremo", "del", "presidente", "della", "repubblica", "francese", "esse", "sono", "costituite", "dall'arm\u00e9e", "de", "terre", "esercito", "dalla", "marine", "nationale", "marina", "militare", "dall'arm\u00e9e", "de", "l'air", "aeronautica", "militare", "e", "dalla", "forza", "paramilitare", "ausiliaria", "la", "gendarmerie", "nazionale", "e", "sono", "tra", "le", "pi\u00f9", "grandi", "forze", "armate", "nel", "mondo", "mentre", "amministrativamente", "le", "forze", "armate", "francesi", "sono", "di", "competenza", "del", "ministero", "della", "difesa", "la", "gendarmeria", "\u00e8", "operativamente", "collegata", "al", "ministero", "dell'interno", "la", "gendarmeria", "\u00e8", "una", "forza", "di", "polizia", "militare", "essa", "comprende", "le", "unit\u00e0", "antiterrorismo", "come", "l'escadron", "parachutiste", "d'intervention", "de", "la", "gendarmerie", "nationale", "e", "il", "groupe", "d'intervention", "de", "la", "gendarmerie", "nationale", "delle", "due", "unit\u00e0", "di", "intelligence", "francesi", "la", "direction", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "la", "s\u00e9curit\u00e9", "ext\u00e9rieure", "riferisce", "al", "ministero", "della", "difesa", "mentre", "la", "direction", "centrale", "du", "renseignement", "int\u00e9rieur", "riporta", "direttamente", "al", "ministero", "degli", "interni", "dal", "non", "vi", "\u00e8", "alcuna", "coscrizione", "la", "francia", "vanta", "inoltre", "un", "corpo", "militare", "d'\u00e9lite", "la", "legione", "straniera", "francese", "che", "si", "compone", "di", "cittadini", "stranieri", "provenienti", "da", "oltre", "paesi", "la", "francia", "\u00e8", "membro", "permanente", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "delle", "nazioni", "unite", "e", "dal", "\u00e8", "riconosciuto", "come", "uno", "stato", "con", "armi", "nucleari", "la", "francia", "ha", "firmato", "e", "ratificato", "il", "trattato", "di", "bando", "complessivo", "dei", "test", "nucleari", "e", "il", "trattato", "di", "non", "proliferazione", "nucleare", "nel", "le", "spese", "militari", "della", "francia", "sono", "state", "di", "miliardi", "di", "dollari", "statunitensi", "pari", "al", "del", "pil", "rendendola", "la", "quinta", "nazione", "per", "budget", "militare", "al", "mondo", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "la", "cina", "la", "russia", "e", "il", "regno", "unito", "la", "forza", "di", "dissuasione", "nucleare", "francese", "precedentemente", "conosciuto", "come", "\"force", "de", "frappe\"", "si", "basa", "su", "una", "completa", "indipendenza", "e", "conta", "quattro", "sottomarini", "classe", "le", "triomphant", "dotati", "di", "missili", "slbm", "oltre", "alla", "flotta", "sottomarina", "si", "stima", "che", "la", "francia", "possieda", "circa", "asmp", "missili", "ariaterra", "a", "medio", "raggio", "con", "testate", "nucleari", "di", "cui", "circa", "impiegati", "dalla", "aeronautica", "sugli", "aerei", "d'attacco", "a", "lungo", "raggio", "dassault", "mirage", "n", "mentre", "circa", "sono", "schierati", "sui", "dassault", "super", "\u00e9tendard", "aerei", "d'attacco", "della", "marina", "francese", "che", "operano", "dalla", "portaerei", "a", "propulsione", "nucleare", "charles", "de", "gaulle", "il", "nuovo", "velivolo", "rafale", "f", "sostituir\u00e0", "gradualmente", "tutti", "mirage", "n", "e", "super", "\u00e9tendard", "nel", "ruolo", "di", "attacco", "nucleare", "la", "francia", "possiede", "grandi", "industrie", "militari", "e", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "industrie", "aerospaziali", "del", "mondo", "le", "sue", "aziende", "hanno", "realizzato", "tra", "le", "altre", "cose", "il", "rafale", "la", "portaerei", "charles", "de", "gaulle", "il", "missile", "exocet", "e", "il", "carro", "armato", "leclerc", "nonostante", "il", "ritiro", "dal", "progetto", "eurofighter", "typhoon", "la", "francia", "sta", "attivamente", "investendo", "in", "iniziative", "militari", "comuni", "europee", "come", "il", "eurocopter", "tiger", "la", "fregata", "classe", "fremm", "l'aeromobile", "a", "pilotaggio", "remoto", "dassault", "neuron", "e", "l'airbus", "am", "la", "francia", "\u00e8", "anche", "un", "grande", "venditore", "di", "armi", "la", "maggior", "parte", "del", "suo", "arsenale", "\u00e8", "a", "disposizione", "per", "il", "mercato", "estero", "con", "l'eccezione", "dei", "mezzi", "a", "propulsione", "nuclearela", "parata", "militare", "che", "si", "tiene", "a", "parigi", "ogni", "luglio", "in", "occasione", "della", "festa", "nazionale", "francese", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "e", "la", "pi\u00f9", "grande", "parata", "militare", "a", "svolgimento", "regolare", "in", "europa", "ricerca", "scientifica", "la", "francia", "ha", "due", "importanti", "istituti", "di", "ricerca", "con", "il", "centro", "nazionale", "di", "ricerca", "scientifica", "e", "commissariato", "per", "l'energia", "atomica", "e", "le", "energie", "alternative", "la", "francia", "ospita", "sul", "suo", "territorio", "importanti", "strumenti", "di", "ricerca", "internazionali", "come", "european", "synchrotron", "radiation", "facility", "o", "institut", "lauelangevin", "e", "rimane", "un", "membro", "chiave", "dell'organizzazione", "europea", "per", "la", "ricerca", "nucleare", "sistema", "scolastico", "e", "universit\u00e0", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "universit\u00e0", "d'europa", "e", "del", "mondo", "e", "tra", "le", "pi\u00f9", "antiche", "se", "non", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "francese", "\u00e8", "l'universit\u00e0", "di", "parigi", "o", "la", "sorbona", "l'universitas", "magistrorum", "et", "scholarium", "parisiensis", "\"gruppo", "di", "insegnanti", "e", "studenti", "di", "parigi\"", "\u00e8", "inizialmente", "una", "corporazione", "di", "insegnanti", "e", "studenti", "che", "\u00e8", "apparsa", "a", "parigi", "intorno", "al", "il", "primo", "atto", "che", "le", "conferisce", "uno", "status", "ufficiale", "\u00e8", "una", "carta", "del", "gennaio", "con", "la", "quale", "re", "filippo", "ii", "di", "francia", "concede", "la", "\"comunit\u00e0\"", "l'universit\u00e0", "venne", "riconosciuta", "da", "papa", "innocenzo", "iii", "da", "una", "bolla", "del", "bolla", "confermata", "da", "papa", "gregorio", "ix", "nel", "l'estrazione", "sociale", "degli", "alunni", "influisce", "notevolmente", "sui", "loro", "risultati", "scolastici", "in", "ce", "gli", "alunni", "del", "quartiere", "pi\u00f9", "povero", "ottengono", "un", "voto", "medio", "di", "su", "in", "francese", "e", "di", "in", "matematica", "nel", "rispetto", "a", "e", "rispettivamente", "per", "quelli", "del", "quartiere", "pi\u00f9", "ricco", "le", "disuguaglianze", "si", "accentuano", "dopo", "la", "scuola", "secondaria", "con", "un", "tasso", "di", "accesso", "alla", "scuola", "secondaria", "generale", "o", "tecnologica", "doppio", "per", "gli", "alunni", "provenienti", "da", "ambienti", "privilegiati", "rispetto", "agli", "altri", "sistema", "giudiziario", "politica", "la", "francia", "\u00e8", "una", "repubblica", "costituzionale", "\"indivisibile", "laica", "democratica", "e", "sociale\"", "articolo", "i", "della", "costituzione", "del", "a", "regime", "parlamentare", "semipresidenziale", "con", "forti", "poteri", "in", "mano", "al", "presidente", "della", "repubblica", "la", "riforma", "costituzionale", "del", "marzo", "atto", "ii", "del", "decentramento", "ai", "sensi", "dello", "stesso", "articolo", "ha", "aggiunto", "che", "l'organizzazione", "della", "repubblica", "fosse", "decentrata", "prima", "del", "il", "presidente", "della", "repubblica", "francese", "era", "eletto", "a", "suffragio", "universale", "indiretto", "da", "un", "collegio", "elettorale", "ampliato", "al", "fine", "di", "evitare", "il", "predominio", "del", "potere", "legislativo", "sul", "potere", "esecutivo", "che", "si", "era", "prodotto", "nell'ambito", "della", "quarta", "repubblica", "e", "che", "aveva", "causato", "il", "blocco", "istituzionale", "nel", "novembre", "il", "presidente", "indisse", "un", "referendum", "per", "poter", "essere", "eletto", "a", "suffragio", "universale", "diretto", "in", "base", "all'articolo", "della", "costituzione", "e", "non", "all'articolo", "l'articolo", "consente", "di", "sottoporre", "a", "referendum", "leggi", "in", "materia", "di", "governo", "organizzazione", "delle", "istituzioni", "e", "trattati", "internazionali", "mentre", "l'articolo", "consente", "di", "presentare", "una", "revisione", "costituzionale", "da", "parte", "del", "popolo", "ma", "dopo", "l'approvazione", "del", "parlamento", "riunito", "in", "congresso", "nella", "costituzione", "della", "quinta", "repubblica", "il", "potere", "esecutivo", "\u00e8", "rafforzato", "a", "scapito", "del", "potere", "legislativo", "il", "presidente", "ha", "acquisito", "competenze", "proprie", "come", "ad", "esempio", "il", "diritto", "di", "sciogliere", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "articolo", "della", "costituzione", "il", "diritto", "di", "indire", "un", "referendum", "articolo", "della", "costituzione", "il", "potere", "di", "nominare", "il", "primo", "ministro", "articolo", "della", "costituzione", "in", "quanto", "a", "differenza", "del", "sistema", "presidenziale", "si", "pensi", "agli", "stati", "uniti", "d'america", "egli", "non", "\u00e8", "anche", "capo", "dell'esecutivo", "per", "quanto", "riguarda", "il", "governo", "ne", "determina", "e", "ne", "dirige", "la", "politica", "stabilisce", "anche", "i", "degli", "ordini", "del", "giorno", "dell'assembl\u00e9e", "nationale", "il", "presidente", "\u00e8", "eletto", "per", "cinque", "anni", "a", "suffragio", "universale", "diretto", "prima", "era", "anni", "l'ordinamento", "politico", "della", "quinta", "repubblica", "prevede", "una", "camera", "dei", "deputati", "assembl\u00e9e", "nationale", "di", "membri", "eletti", "per", "anni", "a", "suffragio", "universale", "diretto", "e", "un", "senato", "s\u00e9nat", "composto", "di", "senatori", "che", "saranno", "nel", "e", "rinnovati", "da", "questa", "data", "per", "la", "met\u00e0", "ogni", "tre", "anni", "eletti", "per", "anni", "a", "suffragio", "universale", "indiretto", "il", "potere", "legislativo", "del", "senato", "\u00e8", "limitato", "l'assembl\u00e9e", "nationale", "ha", "l'ultima", "parola", "in", "caso", "di", "disaccordo", "tra", "le", "due", "camere", "i", "cittadini", "francesi", "all'estero", "vedono", "i", "loro", "interessi", "difesi", "in", "parlamento", "da", "parte", "dell'assemblea", "dei", "francesi", "dell'estero", "assembl\u00e9e", "des", "fran\u00e7ais", "de", "l'\u00e9tranger", "relazioni", "internazionali", "la", "francia", "\u00e8", "un", "membro", "delle", "nazioni", "unite", "e", "siede", "come", "uno", "dei", "membri", "permanenti", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "dell'onu", "con", "diritto", "di", "veto", "\u00e8", "anche", "membro", "dell'organizzazione", "mondiale", "del", "commercio", "omc", "del", "segretariato", "della", "comunit\u00e0", "del", "pacifico", "spc", "e", "della", "commissione", "dell'oceano", "indiano", "coi", "\u00e8", "un", "membro", "associato", "della", "associazione", "degli", "stati", "caraibici", "acs", "e", "membro", "di", "spicco", "della", "organizzazione", "internazionale", "della", "francofonia", "oif", "che", "raggruppa", "cinquantuno", "paesi", "francofoni", "in", "tutto", "il", "mondo", "la", "francia", "ospita", "la", "sede", "di", "importanti", "organizzazioni", "internazionali", "quali", "ocse", "unesco", "interpol", "alliance", "base", "e", "l'ufficio", "internazionale", "dei", "pesi", "e", "delle", "misure", "la", "politica", "estera", "francese", "\u00e8", "stata", "in", "gran", "parte", "influenzata", "dall'adesione", "all'unione", "europea", "di", "cui", "\u00e8", "membro", "fondatore", "a", "partire", "dagli", "anni", "novanta", "la", "francia", "ha", "sviluppato", "stretti", "legami", "con", "la", "germania", "riunificata", "al", "fine", "di", "creare", "un", "influente", "blocco", "trainante", "dell'unione", "europea", "nei", "primi", "anni", "il", "paese", "ha", "attirato", "forti", "critiche", "dalle", "altre", "nazioni", "per", "i", "suoi", "test", "nucleare", "sotterraneo", "nella", "polinesia", "francese", "la", "francia", "si", "oppose", "vigorosamente", "all'invasione", "dell'iraq", "nel", "stringendo", "relazioni", "bilaterali", "con", "stati", "uniti", "d'america", "e", "regno", "unito", "la", "francia", "mantiene", "una", "forte", "influenza", "politica", "ed", "economica", "verso", "le", "ex", "colonie", "africane", "in", "particolare", "ha", "fornito", "aiuti", "economici", "e", "sostegno", "militare", "alle", "missioni", "di", "pace", "in", "costa", "d'avorio", "e", "ciad", "economia", "come", "si", "\u00e8", "gi\u00e0", "avuto", "modo", "di", "segnalare", "l'economia", "francese", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "forti", "del", "mondo", "e", "seconda", "in", "europa", "dopo", "quella", "tedesca", "pur", "essendo", "di", "tipo", "capitalista", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "un", "significativo", "intervento", "dello", "stato", "soprattutto", "a", "partire", "dalla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "tuttavia", "dalla", "met\u00e0", "degli", "anni", "ottanta", "riforme", "successive", "hanno", "portato", "a", "una", "progressiva", "privatizzazione", "di", "diverse", "imprese", "pubbliche", "grazie", "all'utilizzo", "di", "tecniche", "altamente", "sofisticate", "la", "francia", "\u00e8", "al", "primo", "posto", "in", "europa", "e", "tra", "i", "primi", "nel", "mondo", "per", "la", "quantit\u00e0", "e", "la", "qualit\u00e0", "dei", "suoi", "prodotti", "nel", "campo", "dell'agricoltura", "e", "dell'allevamento", "l'industria", "si", "articola", "in", "un", "fitto", "tessuto", "di", "piccole", "e", "medie", "imprese", "legate", "al", "territorio", "ma", "anche", "nei", "grandi", "colossi", "legati", "principalmente", "ai", "settori", "automobilistico", "informatico", "cosmetico", "farmaceutico", "gastronomico", "della", "moda", "e", "dell'industria", "della", "musica", "il", "settore", "terziario", "impiega", "la", "maggior", "parte", "della", "forza", "lavoro", "e", "prospera", "grazie", "alla", "quantit\u00e0", "e", "qualit\u00e0", "dei", "servizi", "offerti", "dallo", "stato", "e", "al", "turismo", "la", "francia", "occupa", "il", "quarto", "posto", "mondiale", "per", "introiti", "derivati", "dal", "turismo", "le", "stime", "del", "pil", "nominale", "per", "l'anno", "pongono", "infatti", "la", "francia", "al", "quinto", "posto", "tra", "i", "paesi", "pi\u00f9", "ricchi", "del", "globo", "il", "suo", "peso", "economico", "\u00e8", "stato", "in", "grado", "di", "assicurare", "alla", "francia", "un", "ruolo", "di", "primo", "piano", "sulla", "scena", "internazionale", "il", "paese", "ha", "beneficiato", "innegabilmente", "dalla", "sua", "posizione", "geografica", "al", "centro", "d'europa", "e", "lungo", "i", "principali", "flussi", "commerciali", "che", "attraversano", "il", "continente", "con", "importanti", "porti", "sul", "mar", "mediterraneo", "canale", "della", "manica", "e", "oceano", "atlantico", "il", "mercato", "comune", "europeo", "istituito", "nel", "ha", "rappresentato", "un", "forte", "motore", "di", "sviluppo", "per", "le", "imprese", "francesi", "che", "hanno", "beneficiato", "nel", "contempo", "dei", "forti", "legami", "commerciali", "che", "le", "excolonie", "hanno", "mantenuto", "con", "l'antica", "madrepatria", "settore", "primario", "la", "francia", "\u00e8", "il", "primo", "produttore", "agricolo", "dell'unione", "europea", "con", "il", "della", "produzione", "agricola", "nel", "seguita", "a", "distanza", "da", "italia", "e", "germania", "le", "attivit\u00e0", "principali", "sono", "le", "colture", "di", "cereali", "grano", "e", "mais", "la", "produzione", "di", "zucchero", "vino", "prodotti", "lattierocaseari", "frutta", "verdura", "l'allevamento", "animale", "e", "la", "produzione", "di", "carne", "il", "settore", "ha", "subito", "un", "ammodernamento", "che", "ha", "aumentato", "la", "sua", "produttivit\u00e0", "la", "popolazione", "attiva", "in", "agricoltura", "continua", "a", "diminuire", "dai", "massimi", "dell'immediato", "dopo", "guerra", "tuttavia", "si", "segnala", "un", "relativo", "ringiovanimento", "della", "forza", "lavoro", "legata", "principalmente", "al", "massiccio", "pensionamento", "nel", "il", "dei", "proprietari", "di", "azienda", "agricola", "avevano", "meno", "di", "anni", "contro", "il", "del", "le", "attivit\u00e0", "agricole", "si", "sviluppano", "sul", "della", "francia", "metropolitana", "corrispondenti", "a", "circa", "milioni", "di", "ettari", "ma", "solo", "la", "met\u00e0", "di", "questa", "superficie", "\u00e8", "posta", "a", "coltura", "nel", "secondo", "insee", "il", "valore", "di", "ciascuna", "produzione", "agricola", "\u00e8", "stato", "il", "seguente", "prodotti", "vegetali", "diversi", "piante", "foraggere", "piante", "e", "fiori", "frutta", "e", "verdura", "altri", "prodotti", "di", "origine", "animale", "prodotti", "lattierocaseari", "conigli", "ecc", "prodotti", "avicoli", "allevamenti", "pinte", "industriali", "cereali", "vini", "servizi", "agriturismo", "ecc", "in", "termini", "di", "produzione", "l'allevamento", "con", "miliardi", "di", "euro", "in", "valore", "nel", "si", "pone", "al", "primo", "posto", "nel", "panorama", "agricolo", "francese", "davanti", "ai", "cereali", "miliardi", "di", "euro", "e", "milioni", "di", "tonnellate", "e", "alle", "produzioni", "vinicole", "miliardi", "di", "euro", "con", "miliardi", "di", "litri", "di", "latte", "prodotti", "nel", "sebbene", "in", "calo", "rispetto", "al", "la", "francia", "rappresenta", "un", "quinto", "del", "totale", "europeo", "se", "la", "pesca", "ha", "oggi", "un", "peso", "ridicolo", "sia", "a", "livello", "europeo", "sia", "mondiale", "tonnellate", "nel", "principalmente", "tonno", "tropicale", "la", "flotta", "\u00e8", "costituita", "da", "circa", "navi", "e", "circa", "marinai", "infine", "il", "legname", "raccolto", "pari", "a", "milioni", "di", "metri", "cubi", "nel", "alimentando", "un", "settore", "segherie", "lavorazione", "del", "legno", "produzione", "di", "carta", "e", "cartone", "che", "impiega", "circa", "persone", "la", "produzione", "agricola", "alimenta", "inoltre", "il", "settore", "delle", "industrie", "di", "trasformazione", "alimentare", "che", "alla", "fine", "del", "assommava", "a", "circa", "aziende", "che", "davano", "lavoro", "a", "dipendenti", "dove", "l'industria", "legata", "alla", "lavorazione", "della", "carne", "impiegava", "da", "sola", "persone", "settore", "secondario", "il", "settore", "secondario", "rappresenta", "il", "del", "pil", "francese", "nel", "e", "occupava", "il", "della", "forza", "lavorola", "francia", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "potenze", "industriali", "del", "mondo", "nelle", "loro", "attivit\u00e0", "diversi", "gruppi", "francesi", "occupano", "un", "posto", "di", "primo", "piano", "rispetto", "ai", "loro", "concorrenti", "stranieri", "come", "nel", "caso", "l'or\u00e9al", "michelin", "e", "alcatel", "i", "rami", "che", "occupano", "il", "pi\u00f9", "grande", "numero", "di", "lavoratori", "dipendenti", "sono", "le", "industrie", "della", "meccanica", "elettrica", "ed", "elettronica", "nel", "dei", "prodotti", "in", "metallo", "e", "il", "settore", "legno", "carta", "e", "stampa", "inoltre", "il", "settore", "automobilistico", "riveste", "una", "notevole", "importanza", "con", "una", "produzione", "annuale", "di", "circa", "milioni", "di", "veicoli", "forte", "di", "circa", "dipendenti", "con", "grandi", "gruppi", "quali", "peugeotcitroen", "e", "renault", "con", "l'", "delle", "imprese", "con", "meno", "di", "dipendenti", "nel", "l'industria", "francese", "appare", "scarsamente", "concentrata", "a", "fianco", "dei", "gruppi", "di", "grandi", "dimensioni", "coesistono", "e", "prosperano", "molte", "piccole", "e", "medie", "imprese", "pmi", "che", "spesso", "lavorano", "in", "subappalto", "la", "produzione", "di", "energia", "l'industria", "nucleare", "francese", "\u00e8", "ora", "un", "settore", "leader", "dell'economia", "e", "uno", "dei", "pilastri", "della", "sua", "politica", "energetica", "la", "francia", "\u00e8", "il", "secondo", "maggior", "produttore", "di", "energia", "nucleare", "del", "mondo", "dietro", "solo", "agli", "stati", "uniti", "d'america", "con", "reattori", "nucleari", "tutte", "gestite", "dall'edf", "la", "francia", "possiede", "il", "secondo", "parco", "al", "mondo", "preceduta", "sempre", "dagli", "usa", "mentre", "la", "quota", "di", "energia", "nucleare", "sulla", "produzione", "totale", "di", "energia", "elettrica", "corrisponde", "a", "quasi", "il", "ponendo", "la", "francia", "come", "leader", "a", "livello", "mondiale", "distribuzione", "della", "produzione", "totale", "di", "energia", "elettrica", "nel", "energia", "nucleare", "energia", "da", "fonti", "rinnovabili", "energia", "da", "fonti", "fossili", "caratteristiche", "del", "nucleare", "francese", "secondo", "il", "ministero", "dell'ecologia", "dei", "kwh", "di", "energia", "elettrica", "prodotta", "in", "francia", "sono", "d'origine", "nucleare", "sono", "i", "reattori", "nucleari", "in", "funzione", "in", "tutto", "il", "territorio", "nazionale", "distribuiti", "su", "centrali", "la", "capacit\u00e0", "installata", "del", "parco", "\u00e8", "di", "circa", "gwe", "il", "costo", "degli", "investimenti", "nelle", "centrali", "nucleari", "di", "potenza", "\u00e8", "stato", "nell'ordine", "di", "miliardi", "di", "nel", "il", "parco", "nucleare", "ha", "permesso", "un", "risparmio", "di", "miliardi", "di", "nel", "rispetto", "a", "un", "parco", "di", "pari", "potenza", "alimentato", "a", "energia", "termica", "a", "gas", "naturale", "l'energia", "nucleare", "francese", "permette", "di", "evitare", "milioni", "di", "tonnellate", "di", "emissioni", "di", "carbonio", "nell'atmosfera", "da", "a", "tonnellate", "di", "rifiuti", "irradiati", "sono", "prodotte", "ogni", "anno", "dalle", "centrali", "francesi", "dell'edfla", "scelta", "strategica", "di", "puntare", "sulle", "centrali", "nucleari", "di", "potenza", "ha", "costantemente", "ridotto", "la", "bolletta", "energetica", "della", "francia", "inoltre", "il", "tasso", "di", "indipendenza", "energetica", "del", "paese", "\u00e8", "in", "netta", "crescita", "il", "nel", "circa", "il", "dalla", "fine", "degli", "anni", "'", "l'energia", "nucleare", "ha", "anche", "permesso", "al", "paese", "di", "ridurre", "le", "emissioni", "che", "contribuiscono", "all'effetto", "serra", "la", "francia", "ha", "cos\u00ec", "uno", "dei", "pi\u00f9", "bassi", "tassi", "di", "emissioni", "di", "co", "fra", "i", "paesi", "dell'ocse", "le", "sue", "emissioni", "di", "anidride", "carbonica", "causate", "dalla", "produzione", "energetica", "sono", "pari", "a", "tonnellate", "pro", "capite", "nel", "contro", "le", "tonnellate", "della", "media", "dei", "paesi", "dell'unione", "europea", "a", "di", "cui", "tonnellate", "per", "la", "germania", "e", "tonnellate", "per", "il", "regno", "unito", "e", "le", "t", "per", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "la", "francia", "in", "tal", "modo", "ha", "emissioni", "di", "gas", "serra", "pro", "capite", "del", "al", "di", "sotto", "della", "media", "europea", "e", "dal", "al", "inferiori", "a", "quelli", "dei", "suoi", "principali", "paesi", "confinanti", "settore", "terziario", "il", "settore", "terziario", "ha", "un", "posto", "di", "rilievo", "nell'economia", "francese", "a", "immagine", "degli", "sviluppi", "compiuti", "negli", "altri", "principali", "paesi", "industrializzati", "il", "settore", "terziario", "impiega", "il", "della", "popolazione", "attiva", "pi\u00f9", "di", "milioni", "di", "francesi", "questo", "\u00e8", "il", "settore", "che", "contribuisce", "maggiormente", "alla", "crescita", "economica", "mentre", "il", "settore", "commerciale", "\u00e8", "stato", "caratterizzato", "negli", "ultimi", "anni", "da", "strategie", "di", "mercato", "da", "cui", "ha", "tratto", "vantaggio", "la", "grande", "distribuzione", "spesso", "attraverso", "fusioni", "e", "acquisizioni", "di", "grandi", "dimensioni", "commercio", "con", "l'estero", "per", "anni", "l'industria", "francese", "si", "\u00e8", "considerevolmente", "internazionalizzata", "lo", "sviluppo", "delle", "esportazione", "per\u00f2", "varia", "notevolmente", "da", "un", "settore", "all'altro", "i", "settori", "in", "declino", "sono", "quelli", "del", "legno", "e", "della", "carta", "tessile", "apparecchiature", "elettriche", "elettrodomestici", "abbigliamento", "e", "cuoio", "i", "settori", "in", "aumento", "sono", "quelli", "della", "cantieristica", "navale", "aereo", "e", "ferroviario", "farmaceutico", "dei", "profumi", "l'industria", "automobilistica", "il", "settore", "agroalimentare", "e", "dei", "componenti", "elettronicimolto", "importante", "per", "la", "bilancia", "commerciale", "\u00e8", "il", "settore", "agroalimentare", "che", "ha", "prodotto", "miliardi", "di", "euro", "di", "eccedenza", "nel", "in", "questo", "settore", "figurano", "produzioni", "quali", "quello", "delle", "bevande", "alcoliche", "champagne", "vino", "cognac", "seguita", "dalle", "produzioni", "cerealicole", "grano", "e", "dell'allevamento", "animale", "e", "delle", "carni", "in", "termini", "di", "saldo", "esportazioniimportazioni", "l'agroalimentare", "\u00e8", "seguito", "dall'industria", "automobilistica", "miliardi", "di", "euro", "i", "principali", "partner", "commerciali", "della", "francia", "sono", "ovviamente", "i", "paesi", "dell'unione", "europea", "con", "i", "quali", "presentava", "un", "surplus", "commerciale", "concentrando", "il", "delle", "esportazioni", "e", "il", "delle", "importazioni", "nel", "a", "distanza", "i", "paesi", "europei", "sono", "seguiti", "dall'america", "e", "dall'asia", "per", "quanto", "riguarda", "le", "importazioni", "francesi", "ruolo", "principale", "veste", "il", "settore", "dell'energia", "i", "principali", "fornitori", "di", "petrolio", "sono", "norvegia", "arabia", "saudita", "russia", "e", "la", "vicina", "gran", "bretagna", "altre", "merci", "d'importazione", "sono", "gli", "elettrodomestici", "e", "i", "prodotti", "dell'abbigliamentocuoio", "a", "partire", "dal", "la", "francia", "ha", "conosciuto", "un", "disavanzo", "della", "sua", "bilancia", "commerciale", "sempre", "pi\u00f9", "importante", "altri", "aspetti", "socioeconomici", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "al", "nel", "marzo", "\u00e8", "fra", "i", "pi\u00f9", "elevati", "d'europa", "e", "da", "circa", "anni", "questo", "problema", "\u00e8", "ufficialmente", "una", "priorit\u00e0", "del", "governo", "indipendentemente", "dal", "partito", "al", "potere", "la", "disoccupazione", "colpisce", "in", "particolare", "le", "donne", "le", "persone", "oltre", "i", "anni", "e", "la", "giovent\u00f9", "anche", "se", "le", "stime", "sono", "leggermente", "alterate", "dal", "fatto", "che", "solamente", "una", "minoranza", "cerca", "un", "lavoro", "prima", "dei", "anni", "nel", "milioni", "di", "persone", "della", "popolazione", "vivevano", "al", "di", "sotto", "della", "soglia", "di", "povert\u00e0", "del", "e", "milioni", "di", "persone", "della", "popolazione", "vivono", "al", "di", "sotto", "della", "soglia", "di", "povert\u00e0", "del", "la", "povert\u00e0", "assoluta", "\u00e8", "in", "costante", "declino", "in", "francia", "ma", "la", "povert\u00e0", "relativa", "diminuisce", "in", "maniera", "inferiore", "la", "povert\u00e0", "relativa", "\u00e8", "definita", "in", "relazione", "alla", "media", "del", "tenore", "di", "vita", "e", "difficilmente", "pu\u00f2", "scomparire", "il", "delle", "famiglie", "pi\u00f9", "ricche", "possiedono", "il", "del", "totale", "del", "patrimonio", "nazionale", "e", "nella", "maggior", "parte", "dei", "casi", "sono", "delle", "persone", "anzianel'aspettativa", "di", "vita", "del", "pi\u00f9", "povero", "dei", "francesi", "anni", "\u00e8", "di", "anni", "inferiore", "a", "quella", "del", "pi\u00f9", "ricco", "anni", "situazione", "dell'amministrazione", "pubblica", "il", "deficit", "pubblico", "come", "il", "deficit", "di", "bilancio", "sono", "molto", "elevati", "per", "il", "lo", "stato", "delle", "spese", "nette", "ammontava", "a", "miliardi", "di", "euro", "mentre", "il", "totale", "delle", "entrate", "nette", "ammontano", "a", "miliardi", "di", "euro", "secondo", "il", "ministero", "delle", "finanze", "francese", "il", "disavanzo", "era", "pari", "a", "circa", "miliardi", "di", "euroil", "debito", "pubblico", "del", "governo", "stato", "enti", "locali", "sicurezza", "sociale", "odac", "era", "pari", "a", "miliardi", "di", "euro", "alla", "fine", "del", "che", "costituisce", "il", "in", "rapporto", "al", "pil", "i", "criteri", "del", "patto", "di", "stabilit\u00e0", "e", "di", "crescita", "del", "trattato", "sull'unione", "europea", "limita", "il", "disavanzo", "al", "del", "pil", "e", "il", "debito", "al", "del", "pil", "caratteristiche", "del", "sistema", "economico", "l'organizzazione", "economica", "\u00e8", "tipico", "capitalista", "con", "un", "forte", "intervento", "statale", "neocolbertismo", "dalla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "tanto", "che", "si", "parla", "spesso", "di", "capitalismo", "francese", "per", "quanto", "riguarda", "il", "sistema", "di", "produzione", "la", "francia", "\u00e8", "il", "quarto", "esportatore", "del", "mondo", "come", "somma", "di", "tutti", "i", "prodotti", "nonostante", "l'intrinseca", "debolezza", "dal", "momento", "che", "non", "controlla", "il", "sistema", "di", "produzione", "dominata", "a", "monte", "da", "parte", "di", "coloro", "che", "producono", "macchine", "utensili", "l'economia", "francese", "\u00e8", "prevalentemente", "un'economia", "dei", "servizi", "per", "i", "quali", "\u00e8", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "esportatore", "del", "mondo", "\u00e8", "al", "primo", "posto", "nel", "mondo", "come", "destinazione", "turistica", "con", "pi\u00f9", "di", "milioni", "di", "visitatori", "stranieri", "l'anno", "il", "settore", "terziario", "impiega", "il", "della", "forza", "lavoro", "ma", "\u00e8", "soprattutto", "nel", "sistema", "della", "distribuzione", "che", "la", "francia", "si", "distingue", "la", "grande", "distribuzione", "in", "francia", "ha", "un", "peso", "molto", "forte", "per", "l'economia", "\u00e8", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "esportatore", "mondiale", "di", "prodotti", "alimentari", "dietro", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "anche", "se", "il", "settore", "primario", "agricoltura", "pesca", "rappresenta", "solo", "il", "della", "forza", "lavoro", "la", "francia", "possiede", "un", "importante", "apparato", "industriale", "fra", "i", "settori", "di", "punta", "vi", "sono", "la", "produzione", "di", "treni", "commerciali", "per", "l'alta", "velocit\u00e0", "e", "una", "potente", "industria", "automobilistica", "peugeotcitro\u00ebn", "renault", "michelin", "possiede", "il", "primo", "gruppo", "globale", "per", "la", "costruzione", "di", "centrali", "nucleari", "collabora", "nel", "settore", "aeronautico", "e", "aerospaziale", "con", "gruppi", "quali", "airbus", "eurocopter", "ariane", "safran", "ha", "importanti", "aziende", "farmaceutiche", "sanofi", "aventis", "istituto", "pasteur", "presenta", "eccellenze", "nel", "settore", "gastronomico", "e", "nel", "settore", "di", "lusso", "il", "settore", "secondario", "occupa", "il", "della", "forza", "lavoro", "la", "presenza", "dello", "stato", "nell'economia", "\u00e8", "in", "forte", "declino", "soprattutto", "a", "partire", "dalla", "fine", "degli", "anni", "'", "e", "dal", "programma", "di", "privatizzazione", "lanciato", "dall'allora", "primo", "ministro", "jacques", "chirac", "lo", "stato", "francese", "ha", "venduto", "circa", "aziende", "e", "trasferito", "pi\u00f9", "di", "un", "milione", "di", "dipendenti", "al", "settore", "privato", "la", "quota", "dell'occupazione", "pubblica", "esclusa", "la", "funzione", "pubblica", "istruzione", "amministrazione", "ospedali", "ecc", "sul", "totale", "dell'occupazione", "dipendente", "\u00e8", "scesa", "dal", "nel", "al", "nel", "turismo", "la", "francia", "\u00e8", "il", "paese", "pi\u00f9", "visitato", "nel", "mondo", "per", "numero", "di", "arrivi", "internazionali", "da", "anni", "anche", "se", "in", "termini", "di", "presenze", "turistiche", "si", "piazza", "al", "sesto", "posto", "con", "milioni", "di", "pernottamenti", "parigi", "\u00e8", "la", "prima", "citt\u00e0", "turistica", "in", "termini", "di", "arrivi", "da", "anni", "e", "la", "torre", "eiffel", "\u00e8", "il", "monumento", "pi\u00f9", "visitato", "del", "mondo", "la", "francia", "\u00e8", "al", "\u00ba", "posto", "per", "siti", "riconosciuti", "dall'unesco", "patrimonio", "artistico", "dell'umanit\u00e0", "preceduta", "da", "spagna", "cina", "e", "italia", "che", "ne", "presenta", "in", "pi\u00f9", "i", "siti", "sono", "per", "la", "francia", "insieme", "alla", "germania", "anch'essa", "a", "siti", "per", "la", "spagna", "per", "la", "cina", "e", "per", "l'italia", "il", "paese", "si", "presenta", "come", "leader", "indiscusso", "in", "questo", "settore", "ed", "offre", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "monumenti", "e", "siti", "di", "notevole", "interesse", "le", "entrate", "del", "turismo", "internazionale", "sono", "pi\u00f9", "elevate", "negli", "stati", "uniti", "d'america", "miliardi", "di", "dollari", "rispetto", "alla", "francia", "miliardi", "di", "dollari", "da", "un", "lato", "i", "soggiorni", "in", "francia", "sono", "generalmente", "di", "breve", "durata", "e", "in", "secondo", "luogo", "il", "tipo", "di", "turismo", "\u00e8", "differente", "rispetto", "agli", "stati", "uniti", "d'america", "un", "turismo", "familiare", "invece", "che", "un", "turismo", "d'affari", "nel", "\u00e8", "stato", "segnato", "il", "record", "assoluto", "con", "milioni", "di", "arrivi", "la", "bilancia", "turistica", "francese", "\u00e8", "in", "positivo", "nel", "si", "sono", "generate", "entrate", "per", "miliardi", "di", "euro", "mentre", "i", "turisti", "francesi", "nei", "viaggi", "all'estero", "hanno", "contribuito", "a", "una", "spesa", "di", "soli", "miliardi", "di", "euro", "la", "grande", "variet\u00e0", "di", "paesaggi", "la", "lunghezza", "di", "costa", "chilometri", "il", "numero", "e", "la", "diversit\u00e0", "dei", "monumenti", "presenti", "oltre", "al", "prestigio", "della", "cultura", "francese", "cucina", "stile", "di", "vita", "ecc", "e", "il", "ricco", "patrimonio", "letteratura", "pittura", "spiega", "senza", "dubbio", "l'attrattivit\u00e0", "del", "paese", "anche", "se", "si", "prevede", "che", "lo", "sviluppo", "del", "turismo", "in", "cina", "potrebbe", "strappare", "nei", "prossimi", "anni", "il", "trono", "alla", "francia", "come", "paese", "pi\u00f9", "visitato", "del", "mondosecondo", "i", "dati", "del", "i", "siti", "turistici", "pi\u00f9", "visitati", "sono", "stati", "torre", "eiffel", "milioni", "museo", "del", "louvre", "milioni", "reggia", "di", "versailles", "milioni", "museo", "d'orsay", "milioni", "arco", "di", "trionfo", "milioni", "centre", "pompidou", "milioni", "mont", "saintmichel", "milione", "castello", "di", "chambord", "saintechapelle", "castello", "di", "hautknigsbourg", "puy", "de", "d\u00f4me", "mus\u00e9e", "picasso", "carcassonne", "trasporti", "la", "rete", "ferroviaria", "della", "francia", "che", "si", "estende", "per", "km", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "ampia", "dell'europa", "occidentale", "\u00e8", "gestita", "dalla", "sncf", "e", "i", "treni", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "comprendono", "il", "thalys", "l'eurostar", "e", "il", "tgv", "che", "viaggia", "sino", "a", "kmh", "sulle", "linee", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "o", "\"lignes", "\u00e0", "grande", "vitesse", "lgv\"", "l'eurostar", "unisce", "la", "francia", "al", "regno", "unito", "attraverso", "il", "tunnel", "sotto", "la", "manica", "e", "il", "thalys", "con", "il", "belgio", "esistono", "collegamenti", "ferroviari", "con", "tutti", "gli", "altri", "paesi", "limitrofi", "con", "l'eccezione", "di", "andorra", "approssimativamente", "ci", "sono", "km", "di", "rete", "stradale", "in", "francia", "la", "regione", "di", "parigi", "\u00e8", "avvolta", "dalla", "pi\u00f9", "fitta", "rete", "di", "strade", "e", "autostrade", "che", "la", "collegano", "con", "tutte", "le", "altre", "parti", "del", "paese", "le", "strade", "francesi", "supportano", "un", "certo", "traffico", "internazionale", "con", "collegamenti", "verso", "le", "citt\u00e0", "dei", "paesi", "vicini", "come", "andorra", "belgio", "germania", "italia", "lussemburgo", "monaco", "spagna", "e", "svizzera", "non", "vi", "\u00e8", "in", "uso", "nessuna", "tassa", "annuale", "di", "circolazione", "tuttavia", "l'utilizzo", "delle", "autostrade", "\u00e8", "regolamentato", "attraverso", "il", "pagamento", "di", "un", "pedaggio", "il", "mercato", "dell'auto", "\u00e8", "dominato", "dai", "marchi", "nazionali", "come", "la", "renault", "delle", "autovetture", "vendute", "in", "francia", "nel", "peugeot", "e", "citro\u00ebn", "oltre", "il", "delle", "nuove", "autovetture", "vendute", "nel", "montava", "motori", "diesel", "di", "gran", "lunga", "pi\u00f9", "contenuti", "i", "motori", "a", "benzina", "o", "a", "gpl", "la", "francia", "possiede", "il", "pi\u00f9", "alto", "ponte", "stradale", "del", "mondo", "il", "viadotto", "di", "millau", "e", "ha", "costruito", "molti", "ponti", "importanti", "fra", "i", "quali", "il", "ponte", "di", "normandia", "nel", "paese", "sono", "presenti", "tra", "aeroporti", "e", "aerodromi", "l'aeroporto", "internazionale", "charles", "de", "gaulle", "situato", "nelle", "vicinanze", "di", "parigi", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "e", "trafficato", "aeroporto", "di", "francia", "e", "il", "secondo", "d'europa", "dopo", "londra", "heathrow", "e", "movimenta", "la", "stragrande", "maggioranza", "del", "traffico", "commerciale", "del", "paese", "e", "collega", "parigi", "praticamente", "con", "tutte", "le", "principali", "citt\u00e0", "del", "mondo", "l'air", "france", "\u00e8", "la", "compagnia", "aerea", "di", "bandiera", "anche", "se", "diverse", "compagnie", "aeree", "private", "offrono", "voli", "nazionali", "e", "internazionali", "ci", "sono", "dieci", "grandi", "porti", "in", "francia", "il", "pi\u00f9", "grande", "dei", "quali", "\u00e8", "a", "marsiglia", "si", "contano", "km", "di", "corsi", "d'acqua", "e", "canali", "navigabili", "compreso", "il", "canal", "du", "midi", "che", "collega", "il", "mar", "mediterraneo", "con", "l'oceano", "atlantico", "tramite", "il", "fiume", "garonna", "cultura", "la", "cultura", "francese", "\u00e8", "ricca", "varia", "e", "antica", "e", "riflette", "le", "sue", "culture", "regionali", "e", "l'influenza", "delle", "ondate", "migratorie", "avvenute", "nel", "corso", "delle", "varie", "epoche", "la", "sua", "capitale", "parigi", "la", "ville", "lumi\u00e8re", "\u00e8", "stata", "a", "lungo", "un", "crocevia", "culturale", "importantissimo", "la", "sorbona", "accogliendo", "artisti", "provenienti", "da", "ogni", "settore", "alcuni", "di", "questi", "siti", "sono", "dedicati", "alle", "tematiche", "pi\u00f9", "diverse", "il", "museo", "del", "louvre", "e", "questa", "ricca", "cultura", "ha", "fatto", "della", "francia", "e", "di", "parigi", "le", "prime", "localit\u00e0", "turistiche", "del", "mondo", "patria", "di", "molti", "filosofi", "il", "xvii", "secolo", "o", "grand", "si\u00e8cle", "e", "il", "xviii", "secolo", "o", "et\u00e0", "dei", "lumi", "sono", "stati", "i", "secoli", "d'oro", "per", "la", "francia", "la", "cultura", "francese", "ha", "lasciato", "al", "mondo", "la", "lingua", "della", "diplomazia", "alcune", "delle", "concezioni", "universali", "dell'uomo", "oltre", "a", "numerose", "scoperte", "e", "realizzazioni", "tecniche", "e", "mediche", "dopo", "aver", "inventato", "il", "cinema", "a", "lione", "la", "francia", "ha", "sviluppato", "una", "delle", "poche", "industrie", "cinematografiche", "in", "europa", "a", "resistere", "alla", "macchina", "hollywoodiana", "e", "nasce", "proprio", "in", "francia", "nel", "grazie", "al", "politico", "francese", "jack", "lang", "la", "festa", "della", "musica", "che", "si", "svolge", "anche", "in", "italia", "ogni", "anno", "il", "giugno", "per", "celebrare", "il", "solstizio", "d'estate", "la", "francia", "viene", "anche", "considerata", "accanto", "all'italia", "la", "patria", "della", "moda", "e", "del", "lusso", "avendo", "dato", "i", "natali", "a", "creatori", "come", "coco", "chanel", "christian", "dior", "e", "yves", "saintlaurent", "nel", "campo", "artistico", "la", "francia", "\u00e8", "la", "patria", "dell'architettura", "gotica", "che", "nacque", "intorno", "a", "parigi", "nel", "xii", "secolo", "prima", "di", "diffondersi", "in", "tutt'europa", "ma", "anche", "del", "rococ\u00f2", "e", "del", "neoclassicismo", "durante", "il", "settecento", "nonch\u00e9", "dell'arte", "moderna", "con", "i", "movimenti", "d'avanguardia", "dell'impressionismo", "del", "fauvismo", "del", "cubismo", "e", "del", "surrealismo", "tra", "la", "fine", "del", "ottocento", "e", "l'inizio", "del", "novecento", "nella", "prima", "met\u00e0", "dell'ottocento", "la", "fotografia", "fu", "inventata", "da", "nicephore", "niepce", "che", "scatt\u00f2", "in", "borgogna", "nel", "la", "prima", "fotografia", "della", "storia", "arte", "pittura", "la", "francia", "in", "ambito", "pittorico", "ha", "espresso", "importanti", "personalit\u00e0", "nel", "xv", "secolo", "spicca", "la", "figura", "di", "jean", "fouquet", "pittore", "di", "corte", "che", "realizz\u00f2", "la", "sintesi", "dell'arte", "italiana", "e", "fiamminga", "producendo", "ritratti", "di", "un", "notevole", "naturalismo", "e", "molti", "libri", "miniati", "nel", "xvii", "secolo", "sono", "degni", "di", "nota", "nicolas", "poussin", "uno", "dei", "grandi", "maestri", "del", "classicismo", "claude", "lorrain", "uno", "dei", "pi\u00f9", "famosi", "paesaggisti", "dell'epoca", "e", "georges", "de", "la", "tour", "un", "originalissimo", "continuatore", "del", "caravaggismo", "nel", "xviii", "secolo", "si", "afferm\u00f2", "il", "neoclassicismo", "con", "jacqueslouis", "david", "e", "il", "rococ\u00f2", "con", "antoine", "watteau", "fran\u00e7ois", "boucher", "jeansim\u00e9on", "chardin", "e", "jeanhonor\u00e9", "fragonard", "il", "xix", "secolo", "espresse", "tra", "gli", "altri", "eug\u00e8ne", "delacroix", "e", "th\u00e9odore", "g\u00e9ricault", "tra", "i", "maggiori", "esponenti", "dell'arte", "romantica", "e", "jeanaugustedominique", "ingres", "grande", "esponente", "del", "neoclassicismo", "nel", "xix", "secolo", "il", "preimpressionismo", "trova", "un", "importante", "esponente", "nella", "pittura", "di", "\u00e9douard", "manet", "il", "realismo", "ha", "come", "importanti", "esponenti", "gustave", "courbet", "jeanfran\u00e7ois", "millet", "honor\u00e9", "daumier", "e", "rosa", "bonheur", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "si", "afferma", "in", "francia", "il", "simbolismo", "con", "pierre", "puvis", "de", "chavannes", "gustave", "moreau", "e", "odilon", "redon", "l'impressionismo", "con", "claude", "monet", "con", "la", "pittura", "paesaggistica", "e", "la", "pittura", "en", "plein", "air", "jeanfr\u00e9d\u00e9ric", "bazille", "pierreauguste", "renoir", "edgar", "degas", "camille", "pissarro", "e", "gustave", "caillebotte", "e", "ancora", "il", "postimpressionismo", "con", "l'opera", "di", "paul", "c\u00e9zanne", "paul", "gauguin", "georges", "seurat", "noto", "esponente", "del", "movimento", "pittorico", "del", "puntinismo", "e", "paul", "signac", "fondatori", "del", "divisionismo", "henri", "de", "toulouselautrec", "e", "pittori", "del", "movimento", "dei", "nabis", "paul", "s\u00e9rusier", "maurice", "denis", "pierre", "bonnard", "\u00e9douard", "vuillard", "nel", "xx", "secolo", "parigi", "\u00e8", "la", "capitale", "dell'arte", "moderna", "e", "delle", "avanguardie", "si", "ricorda", "le", "figure", "fondamentali", "di", "henri", "matisse", "e", "dei", "suoi", "amici", "del", "fauvismo", "con", "andr\u00e9", "derain", "maurice", "vlaminck", "e", "raoul", "dufy", "il", "fauvismo", "\u00e8", "seguito", "dal", "cubismo", "sviluppato", "a", "parigi", "dallo", "spagnolo", "pablo", "picasso", "e", "dal", "francese", "georges", "braque", "e", "poi", "da", "fernand", "l\u00e9ger", "robert", "delaunay", "e", "sonia", "delaunay", "marcel", "duchamp", "\u00e8", "la", "figura", "centrale", "del", "dadaismo", "e", "del", "surrealismo", "accanto", "a", "francis", "picabia", "i", "principali", "pittori", "surrealisti", "francesi", "sono", "andr\u00e9", "masson", "e", "yves", "tanguy", "nel", "secondo", "dopoguerra", "spiccano", "le", "personalit\u00e0", "di", "jean", "dubuffet", "yves", "klein", "nicolas", "de", "sta\u00ebl", "di", "origine", "russa", "e", "la", "figura", "di", "niki", "de", "saint", "phalle", "importante", "realizzatrice", "anche", "di", "plastici", "scultura", "durante", "il", "rinascimento", "nel", "xvi", "secolo", "si", "fanno", "spazio", "i", "scultori", "michel", "colombe", "germain", "pilon", "jean", "goujon", "e", "ligier", "richier", "nel", "seicento", "pierre", "puget", "\u00e8", "il", "massimo", "rappresentante", "della", "corrente", "barocca", "in", "francia", "mentre", "fran\u00e7ois", "girardon", "et", "coysevox", "sviluppano", "il", "classicismo", "francese", "all'epoca", "di", "luigi", "xiv", "durante", "il", "settecento", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "secolo", "\u00e8", "dominata", "da", "scultori", "di", "gusto", "rococo", "guillaume", "coustou", "poi", "seguiti", "dalla", "reazione", "neoclassica", "jeanbaptiste", "pigalle", "edm\u00e9", "bouchardon", "\u00e9tienne", "maurice", "falconet", "e", "jeanantoine", "houdon", "uno", "dei", "pi\u00f9", "illustri", "esponenti", "della", "scultura", "francese", "fu", "auguste", "rodin", "principale", "iniziatore", "della", "scultura", "moderna", "e", "ancora", "da", "ricordare", "la", "figura", "dello", "scultore", "auguste", "bartholdi", "autore", "della", "statua", "della", "libert\u00e0", "donata", "dalla", "francia", "agli", "stati", "uniti", "trasportata", "a", "new", "york", "il", "giugno", "e", "inaugurata", "nel", "e", "le", "figure", "di", "jeanbaptiste", "carpeaux", "rappresentante", "dell'eclettismo", "e", "di", "camille", "claudel", "amica", "intima", "di", "rodin", "nel", "novecento", "le", "principali", "figure", "della", "scultura", "moderna", "sono", "raymond", "duchampvillon", "henri", "laurens", "jean", "arp", "e", "louise", "bourgeois", "architettura", "nel", "xii", "secolo", "nasce", "intorno", "a", "parigi", "lo", "stile", "gotico", "allora", "chiamato", "opus", "francigenum", "esempi", "famosi", "sono", "la", "cattedrale", "di", "chartres", "e", "la", "cattedrale", "notredame", "di", "parigi", "alla", "fine", "del", "xii", "secolo", "e", "nel", "secolo", "successivo", "la", "cattedrale", "di", "amiens", "e", "la", "saintechapelle", "cappella", "reale", "voluta", "dal", "re", "san", "luigi", "a", "parigi", "dal", "duecento", "a", "partire", "dal", "nord", "della", "francia", "l'architettura", "e", "l'arte", "gotica", "si", "diffondono", "rapidamente", "in", "tutta", "europa", "nel", "quattrocento", "il", "gotico", "fiammeggiante", "\u00e8", "la", "variante", "francese", "del", "tardo", "gotico", "e", "si", "caratterizza", "da", "costruzione", "dagli", "ornamenti", "folti", "raffinati", "e", "stravaganti", "comme", "nell'operato", "dell'architetto", "martin", "chambiges", "alle", "cattedrali", "di", "beauvais", "e", "senlis", "i", "pi\u00f9", "grandi", "architetti", "del", "rinascimento", "francese", "sono", "pierre", "lescot", "che", "ricostruisce", "il", "palazzo", "reale", "del", "louvre", "philibert", "delorme", "e", "jacques", "androuet", "du", "cerceau", "grande", "teorico", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "seicento", "salomon", "de", "brosse", "e", "fran\u00e7ois", "mansart", "creano", "lo", "stile", "barocco", "francese", "che", "guardo", "molto", "al", "classicismo", "a", "met\u00e0", "e", "fine", "secolo", "spiccano", "i", "nomi", "dei", "due", "architetti", "di", "luigi", "xiv", "louis", "le", "vau", "che", "crea", "il", "modello", "del", "castello", "barocco", "alla", "francese", "con", "vauxlevicomte", "e", "trasforma", "il", "palazzo", "di", "versailles", "in", "reggia", "per", "il", "re", "sole", "e", "jules", "hardouin", "mansart", "che", "continua", "l'opera", "di", "le", "vau", "a", "versailles", "e", "costruisce", "la", "place", "vend\u00f4me", "a", "parigi", "sempre", "nel", "periodo", "dell'architettura", "barocca", "chiamata", "architettura", "classica", "in", "francia", "l'invenzione", "del", "giardino", "alla", "francese", "\u00e8", "l'opera", "di", "andr\u00e9", "le", "n\u00f4tre", "nel", "settecento", "angejacques", "gabriel", "fa", "da", "transizione", "tra", "l'architettura", "rococo", "e", "il", "neoclassicismo", "nascente", "una", "delle", "sue", "opere", "pi\u00f9", "famose", "\u00e8", "la", "piazza", "della", "concorde", "a", "parigi", "il", "pi\u00f9", "grande", "architetto", "neoclassico", "francese", "a", "fine", "settenceto", "\u00e8", "claudenicolas", "ledoux", "che", "si", "ispira", "al", "palladianesimo", "per", "creare", "uno", "stile", "radicale", "monumentale", "e", "funzionale", "comme", "alle", "saline", "reali", "di", "arcetsenans", "a", "inizio", "ottocento", "durante", "il", "regno", "di", "napoleone", "bonaparte", "nasce", "una", "forma", "particoloare", "di", "neoclassicismo", "molto", "ispirato", "alla", "roma", "antica", "chimatao", "stile", "impero", "nell'ottocento", "la", "teoria", "dell'architettura", "moderna", "e", "dell'architettura", "neogotica", "francese", "si", "rirtrovano", "nell'opera", "di", "eug\u00e8ne", "violletleduc", "che", "restaura", "molti", "monumenti", "medievali", "francesi", "a", "met\u00e0", "secolo", "henri", "labrouste", "\u00e8", "uno", "dei", "primi", "a", "utilizzare", "il", "ferro", "per", "la", "costruzione", "di", "grandi", "edifici", "pubblici", "comme", "la", "biblioteca", "saintegenevi\u00e8ve", "e", "la", "biblioteca", "nazionale", "di", "francia", "a", "parigi", "a", "fine", "ottocento", "l'ingegnere", "gustave", "eiffel", "rivoluziona", "l'architettura", "con", "le", "sue", "costruzioni", "interamente", "in", "ferro", "come", "il", "viadotto", "di", "garabit", "e", "soprattutto", "la", "torre", "eiffel", "allora", "la", "costruzione", "pi\u00f9", "alta", "mai", "realizzata", "dall'uomo", "nel", "novecento", "spicca", "il", "nome", "di", "le", "corbusier", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "la", "francia", "possiede", "vari", "siti", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "archeologia", "dicembre", "viene", "scoperta", "la", "grotta", "chauvet", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "siti", "preistorici", "europei", "dallo", "speleologo", "jeanmarie", "chauvet", "scienza", "la", "francia", "\u00e8", "patria", "di", "numerosi", "e", "importanti", "matematici", "e", "scienziati", "tra", "cui", "cartesio", "blaise", "pascal", "pierre", "de", "fermat", "antoine", "lavoisier", "\u00e9variste", "galois", "pierre", "simon", "laplace", "sim\u00e9ondenis", "poisson", "gaspard", "monge", "fran\u00e7ois", "arago", "joseph", "liouville", "augustinlouis", "cauchy", "guillaume", "fran\u00e7ois", "antoine", "marchese", "de", "l'h\u00f4pital", "joseph", "fourier", "\u00e9mile", "borel", "nicolas", "bourbaki", "adrienmarie", "legendre", "camille", "jordan", "henri", "lebesgue", "charles", "hermite", "claudelouis", "navier", "beno\u00eet", "mandelbrot", "ferdinand", "monoyer", "augustinjean", "fresnel", "sadi", "carnot", "andr\u00e9marie", "amp\u00e8re", "jeanbaptiste", "biot", "claude", "bernard", "louis", "pasteur", "f\u00e9lix", "savart", "henri", "poincar\u00e9", "henri", "becquerel", "marie", "curie", "pierre", "curie", "louisvictor", "pierre", "raymond", "de", "broglie", "ecc", "chimica", "e", "fisica", "viene", "coniato", "il", "nome", "ossigeno", "e", "idrogeno", "e", "enunciata", "la", "legge", "della", "conservazione", "della", "massa", "da", "antoinelaurent", "de", "lavoisier", "nel", "xix", "secolo", "viene", "fondata", "la", "microbiologia", "moderna", "da", "parte", "di", "louis", "pasteur", "la", "legge", "di", "amp\u00e8re", "nell'ambito", "dell'interazione", "elettromagnetica", "formulata", "del", "fisico", "andr\u00e9marie", "amp\u00e8re", "gennaio", "pendolo", "di", "foucault", "di", "l\u00e9on", "foucault", "grazie", "al", "quale", "per", "primo", "riusc\u00ec", "a", "dimostrare", "la", "rotazione", "della", "terra", "agosto", "la", "scoperta", "dell'elio", "da", "parte", "di", "jules", "janssen", "luglio", "la", "scoperta", "del", "vaccino", "antirabbico", "da", "parte", "di", "louis", "pasteur", "la", "data", "della", "morte", "di", "pasteur", "il", "settembre", "viene", "commemorata", "con", "il", "world", "rabies", "day", "la", "scoperta", "della", "radioattivit\u00e0", "da", "parte", "di", "antoine", "henri", "becquerel", "scoperta", "del", "radio", "da", "parte", "di", "marie", "curie", "e", "di", "suo", "marito", "pierre", "matematica", "il", "xvii", "secolo", "e", "il", "contributo", "alla", "matematica", "moderna", "pierre", "de", "fermat", "la", "teoria", "dei", "numeri", "blaise", "pascal", "il", "teorema", "di", "pascal", "medicina", "fra", "i", "maestri", "della", "chirurgia", "medievale", "si", "ricordano", "tra", "il", "xiii", "e", "il", "xiv", "secolo", "henri", "de", "mondeville", "considerato", "il", "primo", "francese", "a", "scrivere", "un", "trattato", "di", "chirurgia", "e", "nel", "trecento", "guy", "de", "chauliac", "sviluppi", "della", "chirurgia", "nel", "xvi", "secolo", "ambroise", "par\u00e9", "il", "padre", "della", "chirurgia", "moderna", "nel", "xvii", "secolo", "la", "fondazione", "della", "scienza", "dell'ostetricia", "da", "parte", "di", "fran\u00e7ois", "mauriceau", "odontoiatria", "le", "chirurgien", "dentiste", "ou", "trait\u00e9", "des", "dents", "di", "pierre", "fauchard", "il", "padre", "dell'odontoiatria", "moderna", "viene", "introdotto", "il", "termine", "biologia", "e", "elaborata", "la", "prima", "teoria", "evoluzionistica", "lamarckismo", "da", "parte", "del", "naturalista", "jeanbaptiste", "de", "lamarck", "\u00e9l\u00e9ments", "de", "l'art", "v\u00e9t\u00e9rinaire", "e", "viene", "istituita", "a", "lione", "la", "prima", "scuola", "veterinaria", "del", "mondo", "da", "claude", "bourgelat", "il", "nel", "\u00ba", "anniversario", "della", "professione", "veterinaria", "venne", "dichiarato", "anno", "mondiale", "della", "veterinaria", "viene", "inventato", "lo", "stetofonendoscopio", "dal", "medico", "ren\u00e9", "laennec", "la", "nascita", "della", "medicina", "sperimentale", "la", "nozione", "di", "omeostasi", "la", "sindrome", "di", "bernardhorner", "nell'attivit\u00e0", "del", "fisiologo", "claude", "bernard", "oftalmologia", "l'introduzione", "dell'unit\u00e0", "di", "misura", "della", "diottria", "e", "il", "grafico", "monoyer", "da", "parte", "del", "medico", "ferdinand", "monoyer", "aprile", "salp\u00eatri\u00e8re", "viene", "effettuato", "il", "primo", "trapianto", "di", "cuore", "in", "europa", "da", "parte", "del", "cardiochirurgo", "christian", "cabrol", "maggio", "scoperta", "del", "virus", "dell'hiv", "responsabile", "della", "malattia", "dell'aids", "da", "parte", "del", "biologo", "francese", "luc", "montagnier", "e", "statunitense", "robert", "gallo", "ricordiamo", "che", "il", "\u00ba", "dicembre", "venne", "diagnosticato", "il", "primo", "caso", "di", "aids", "oggi", "questa", "data", "viene", "ricordata", "con", "la", "giornata", "mondiale", "contro", "l'aids", "tecnologia", "progressi", "tecnologici", "charlesmichel", "de", "l'\u00e9p\u00e9e", "definito", "spesso", "il", "padre", "dei", "sordi", "e", "fondatore", "del", "primo", "istituto", "pubblico", "per", "sordomuti", "giugno", "primo", "volo", "umano", "invenzione", "della", "mongolfiera", "ad", "opera", "dei", "fratelli", "montgolfier", "ottobre", "primo", "uomo", "a", "lanciarsi", "con", "il", "paracadute", "si", "tratta", "del", "francese", "andr\u00e9jacques", "garnerin", "l'alfabeto", "braille", "tipo", "di", "scrittura", "e", "lettura", "per", "i", "non", "vedenti", "ideato", "da", "louis", "braille", "la", "data", "di", "nascita", "di", "louis", "braille", "il", "gennaio", "viene", "celebrata", "con", "il", "world", "braille", "day", "settembre", "primo", "volo", "aereo", "del", "mediterraneo", "senza", "scalo", "in", "ore", "e", "minuti", "effettuato", "dall'aviatore", "francese", "roland", "garros", "l'aqualung", "e", "le", "esplorazioni", "sottomarine", "di", "cui", "cousteau", "fu", "un", "pioniere", "da", "parte", "di", "jacquesyves", "cousteau", "l'invenzione", "della", "smart", "card", "ad", "opera", "di", "roland", "moreno", "ingegneria", "novembre", "viene", "inaugurato", "il", "canale", "di", "suez", "realizzato", "dall'imprenditore", "francese", "ferdinand", "de", "lesseps", "ottobre", "viene", "inaugurata", "a", "new", "york", "la", "statua", "della", "libert\u00e0", "realizzata", "dallo", "scultore", "francese", "auguste", "bartholdi", "marzo", "apertura", "al", "pubblico", "della", "torre", "eiffel", "progettata", "da", "gustave", "eiffel", "per", "l'esposizione", "universale", "di", "parigi", "la", "nascita", "della", "fotografia", "o", "avviene", "il", "primo", "scatto", "fotografico", "vista", "dalla", "finestra", "a", "le", "gras", "di", "joseph", "nic\u00e9phore", "ni\u00e9pce", "gennaio", "nasce", "ufficialmente", "la", "fotografia", "la", "dagherrotipia", "il", "cui", "inventore", "fu", "louis", "daguerre", "gennaio", "fran\u00e7ois", "arago", "presenta", "all'accademia", "francese", "delle", "scienze", "il", "brevetto", "di", "daguerre", "illustrando", "la", "scoperta", "della", "fotografia", "agosto", "si", "celebra", "la", "giornata", "mondiale", "della", "fotografia", "in", "onore", "al", "giorno", "della", "nascita", "della", "dagherrotipia", "il", "primo", "processo", "di", "sviluppo", "fotografico", "scoperto", "dai", "francesi", "joseph", "nic\u00e9phore", "ni\u00e9pce", "e", "louis", "daguerre", "nel", "tra", "i", "fotografi", "del", "xx", "secolo", "ricordiamo", "robert", "doisneau", "bacio", "davanti", "all'hotel", "de", "ville", "foto", "scattata", "nel", "la", "francia", "nello", "spazio", "novembre", "viene", "lanciato", "asterix", "il", "primo", "satellite", "francese", "giugno", "jeanloup", "chr\u00e9tien", "\u00e8", "il", "primo", "francese", "a", "volare", "nello", "spazio", "agosto", "claudie", "haigner\u00e9", "\u00e8", "la", "prima", "donna", "europea", "non", "russosovietica", "ad", "andare", "nello", "spazio", "filosofia", "notevole", "\u00e8", "anche", "la", "tradizione", "filosofica", "con", "pietro", "abelardo", "con", "anselmo", "d'aosta", "considerato", "uno", "degli", "iniziatori", "del", "metodo", "scolastico", "nel", "xvi", "secolo", "giovanni", "calvino", "uno", "dei", "massimi", "esponenti", "della", "riforma", "protestante", "e", "da", "cui", "sorse", "il", "calvinismo", "autore", "inoltre", "della", "institutio", "christianae", "religionis", "jean", "bodin", "importante", "teorico", "dell'assolutismo", "monarchico", "nel", "xvii", "secolo", "cartesio", "fondatore", "della", "filosofia", "moderna", "e", "autore", "del", "discorso", "sul", "metodo", "blaise", "pascal", "precursore", "dell'esistenzialismo", "e", "autore", "dei", "pensieri", "il", "xviii", "secolo", "con", "jeanjacques", "rousseau", "importante", "esponente", "dell'illuminismo", "e", "autore", "de", "il", "contratto", "sociale", "montesquieu", "esponente", "della", "teoria", "della", "separazione", "dei", "poteri", "voltaire", "illustre", "esponente", "dell'illuminismo", "autore", "del", "trattato", "sulla", "tolleranza", "e", "del", "dizionario", "filosofico", "denis", "diderot", "rappresentante", "dell'illuminismo", "e", "promotore", "dell'encyclop\u00e9die", "jean", "baptiste", "le", "rond", "d'alembert", "esponente", "dell'illuminismo", "e", "collaboratore", "alla", "pubblicazione", "dell'encyclop\u00e9die", "il", "xix", "secolo", "con", "auguste", "comte", "fondatore", "del", "positivismo", "e", "ernest", "renan", "filosofo", "e", "storico", "delle", "religioni", "autore", "di", "una", "vita", "di", "ges\u00f9", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "spicca", "la", "figura", "di", "\u00e9mile", "durkheim", "uno", "dei", "padri", "fondatori", "della", "sociologia", "moderna", "il", "novecento", "vide", "svilupparsi", "i", "pensieri", "di", "henri", "bergson", "il", "maggior", "esponente", "dello", "spiritualismo", "gaston", "bachelard", "esponente", "dell'epistemologia", "maurice", "merleauponty", "noto", "esponente", "della", "fenomenologia", "claude", "l\u00e9vistrauss", "teorico", "dello", "strutturalismo", "e", "padre", "dell'antropologia", "moderna", "jeanpaul", "sartre", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "rappresentanti", "dell'esistenzialismo", "jacques", "lacan", "che", "applic\u00f2", "lo", "strutturalismo", "alla", "psicoanalisi", "michel", "foucault", "esponente", "della", "corrente", "filosoficoantropologica", "sia", "dello", "strutturalismo", "che", "del", "cosiddetto", "poststrutturalismo", "cui", "altri", "esponenti", "noti", "sono", "gilles", "deleuze", "jacques", "derrida", "e", "jeanfran\u00e7ois", "lyotard", "e", "ancora", "jean", "baudrillard", "teorico", "del", "postmodernismo", "nel", "xx", "secolo", "si", "afferma", "anche", "il", "personalismo", "termine", "usato", "per", "la", "prima", "volta", "dal", "filosofo", "francese", "charles", "renouvier", "nel", "xx", "secolo", "si", "distinse", "inoltre", "la", "figura", "di", "edgar", "morin", "che", "intorno", "agli", "anni", "settanta", "ha", "sviluppato", "la", "cosiddetta", "epistemologia", "della", "complessit\u00e0", "e", "ancora", "tra", "il", "xx", "e", "il", "xxi", "secolo", "si", "\u00e8", "distinta", "la", "figura", "del", "religioso", "abb\u00e9", "pierre", "pedagogia", "la", "francia", "ha", "dato", "importanti", "contributi", "anche", "in", "ambito", "pedagogico", "nel", "xvii", "secolo", "si", "affermarono", "importanti", "figure", "tra", "cui", "quella", "di", "f\u00e9nelon", "autore", "del", "romanzo", "le", "avventure", "di", "telemaco", "e", "di", "giovanni", "battista", "de", "la", "salle", "nel", "xviii", "secolo", "spicca", "l'opera", "emilio", "o", "dell'educazione", "di", "jeanjacques", "rousseau", "diritto", "lo", "spirito", "delle", "leggi", "del", "montesquieu", "il", "fondatore", "della", "teoria", "della", "separazione", "dei", "poteri", "agosto", "viene", "emanata", "la", "dichiarazione", "dei", "diritti", "dell'uomo", "e", "del", "cittadino", "ddhc", "settembre", "viene", "pubblicata", "la", "dichiarazione", "dei", "diritti", "della", "donna", "e", "della", "cittadina", "della", "scrittrice", "olympe", "de", "gouges", "dicembre", "viene", "firmata", "a", "parigi", "la", "dichiarazione", "universale", "dei", "diritti", "umani", "celebrata", "ogni", "anno", "con", "la", "giornata", "mondiale", "dei", "diritti", "umani", "il", "movimento", "femminista", "un", "aspetto", "importante", "ha", "avuto", "anche", "il", "movimento", "femminista", "francese", "che", "trae", "le", "sue", "origini", "in", "particolare", "dalla", "rivoluzione", "francese", "il", "secondo", "sesso", "e", "il", "pensiero", "di", "simone", "de", "beauvoir", "esponente", "dell'esistenzialismo", "letteratura", "la", "litt\u00e9rature", "gode", "ancora", "oggi", "di", "una", "grande", "importanza", "nella", "cultura", "francese", "i", "pi\u00f9", "grandi", "scrittori", "essendo", "figure", "nazionali", "a", "tutti", "note", "mentre", "i", "premi", "letterari", "come", "il", "goncourt", "scatenano", "ogni", "anno", "i", "media", "e", "le", "passioni", "del", "pubblico", "d'altro", "canto", "l'influenza", "della", "letterature", "francese", "nel", "mondo", "occidentale", "\u00e8", "stata", "essenziale", "sin", "dal", "medioevo", "e", "in", "particolare", "dal", "seicento", "in", "poi", "cosicch\u00e9", "la", "francia", "viene", "talvolta", "considerata", "come", "il", "\"paese", "della", "letteratura\"", "i", "primi", "rudimenti", "di", "cultura", "francese", "risalgono", "al", "medioevo", "quando", "l'area", "dell'odierna", "francia", "non", "possedeva", "ancora", "un'unica", "e", "uniforme", "lingua", "e", "di", "conseguenza", "gli", "scrittori", "si", "cimentarono", "con", "le", "diverse", "lingue", "e", "dialetti", "gli", "autori", "di", "molti", "testi", "medievali", "francesi", "non", "sono", "noti", "come", "nel", "caso", "di", "tristano", "e", "isotta", "e", "lancillotto", "e", "il", "santo", "graal", "gran", "parte", "della", "letteratura", "e", "della", "poesia", "medievale", "francese", "venne", "ispirata", "da", "leggende", "del", "ciclo", "carolingio", "come", "la", "chanson", "de", "roland", "il", "\"roman", "de", "renart\"", "scritto", "nel", "da", "perrout", "de", "saintcloude", "\u00e8", "un", "altro", "esempio", "dell'epoca", "alcuni", "nomi", "di", "autori", "di", "questo", "periodo", "sono", "chr\u00e9tien", "de", "troyes", "guglielmo", "ix", "d'aquitania", "che", "scrisse", "in", "occitano", "e", "il", "poeta", "fran\u00e7ois", "villon", "importanti", "scrittori", "del", "xvi", "secolo", "furono", "fran\u00e7ois", "rabelais", "che", "influenz\u00f2", "il", "moderno", "vocabolario", "francese", "i", "poeti", "pierre", "de", "ronsard", "e", "joachim", "du", "bellay", "e", "l'umanista", "michel", "de", "montaigne", "nel", "corso", "del", "xvii", "secolo", "un", "patrimonio", "importante", "in", "campo", "teatrale", "venne", "lasciato", "da", "pierre", "corneille", "jean", "racine", "moli\u00e8re", "e", "i", "filosofi", "blaise", "pascal", "e", "ren\u00e9", "descartes", "che", "influenz\u00f2", "la", "morale", "e", "la", "filosofia", "e", "gli", "autori", "dei", "decenni", "successivi", "nel", "genere", "della", "favola", "si", "distinse", "jean", "de", "la", "fontaine", "importante", "poeta", "di", "questo", "secolo", "mentre", "per", "la", "fiaba", "si", "afferm\u00f2", "charles", "perrault", "prolifico", "scrittore", "di", "racconti", "per", "bambini", "il", "gatto", "con", "gli", "stivali", "cenerentola", "la", "bella", "addormentata", "nel", "bosco", "e", "barbabl\u00f9", "e", "ancora", "ricordiamo", "i", "poeti", "classicisti", "fran\u00e7ois", "de", "malherbe", "e", "nicolas", "boileau", "la", "letteratura", "francese", "e", "la", "poesia", "fiorirono", "nel", "xviiixix", "secolo", "il", "xviii", "secolo", "vide", "le", "opere", "di", "scrittori", "filosofi", "e", "moralisti", "come", "voltaire", "montesquieu", "denis", "diderot", "e", "jeanjacques", "rousseau", "il", "teatro", "si", "espresse", "attraverso", "le", "opere", "di", "marivaux", "e", "beaumarchais", "nel", "xix", "secolo", "la", "letteratura", "francese", "fu", "attraversata", "da", "varie", "correnti", "letterarie", "come", "il", "romanticismo", "realismo", "il", "naturalismo", "e", "il", "simbolismo", "che", "testimoniano", "della", "sua", "vitalit\u00e0", "videro", "la", "luce", "molti", "romanzi", "francesi", "di", "fama", "mondiale", "con", "victor", "hugo", "i", "miserabili", "importante", "esponente", "del", "romanticismo", "francese", "come", "anche", "chateaubriand", "alexandre", "dumas", "padre", "esponente", "illustre", "del", "romanzo", "storico", "autore", "di", "celebri", "romanzi", "come", "i", "tre", "moschettieri", "e", "il", "conte", "di", "montecristo", "alexandre", "dumas", "figlio", "esponente", "della", "letteratura", "romantica", "in", "francia", "autore", "del", "romanzo", "la", "signora", "delle", "camelie", "gustave", "flaubert", "madame", "bovary", "esponente", "del", "naturalismo", "tra", "i", "pi\u00f9", "noti", "ma", "anche", "honor\u00e9", "de", "balzac", "autore", "di", "pap\u00e0", "goriot", "importante", "esponente", "del", "romanzo", "realista", "\u00e9mile", "zola", "guy", "de", "maupassant", "tra", "i", "padri", "del", "racconto", "moderno", "th\u00e9ophile", "gautier", "celebre", "autore", "de", "il", "capitan", "fracassa", "e", "stendhal", "la", "poesia", "cosiddetta", "\"decadente\"", "e", "\"simbolista\"", "fu", "un", "movimento", "importante", "nella", "letteratura", "francese", "che", "avrebbe", "influenzato", "la", "letteratura", "moderna", "occidentale", "con", "poeti", "come", "charles", "baudelaire", "autore", "de", "i", "fiori", "del", "male", "paul", "verlaine", "arthur", "rimbaud", "e", "st\u00e9phane", "mallarm\u00e9", "nel", "xix", "secolo", "si", "assiste", "anche", "all'affermazione", "del", "romanzo", "scientifico", "con", "jules", "verne", "autore", "di", "capolavori", "quali", "ventimila", "leghe", "sotto", "i", "mari", "e", "il", "giro", "del", "mondo", "in", "giorni", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "importante", "la", "figura", "di", "sully", "prudhomme", "vincitore", "del", "primo", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "importanti", "scrittori", "del", "xx", "secolo", "marcel", "proust", "andr\u00e9", "malraux", "louisferdinand", "c\u00e9line", "andr\u00e9", "breton", "il", "padre", "del", "surrealismo", "louis", "aragon", "albert", "camus", "esponente", "dell'esistenzialismo", "ateo", "jeanpaul", "sartre", "e", "marguerite", "yourcenar", "importanti", "esponenti", "dell'esistenzialismo", "marguerite", "duras", "e", "michel", "butor", "esponenti", "del", "nouveau", "roman", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "scrisse", "il", "piccolo", "principe", "che", "rimase", "popolare", "per", "decenni", "tanto", "per", "la", "letteratura", "per", "ragazzi", "quanto", "fra", "gli", "adulti", "di", "tutto", "il", "mondo", "nel", "xxi", "secolo", "la", "prima", "scrittrice", "francese", "a", "vincere", "il", "premio", "letterario", "dell'unione", "europea", "fu", "emmanuelle", "pagano", "col", "romanzo", "les", "adolescents", "troglodytes", "fumetti", "per", "quanto", "riguarda", "il", "genere", "del", "fumetto", "febbraio", "prima", "apparizione", "della", "serie", "a", "fumetti", "di", "b\u00e9cassine", "ideata", "da", "maurice", "languereau", "e", "\u00e9milejoseph", "pinchon", "febbraio", "serie", "a", "fumetti", "di", "michel", "vaillant", "creata", "da", "jean", "graton", "ottobre", "prima", "apparizione", "di", "asterix", "la", "nota", "serie", "a", "fumetti", "creata", "da", "ren\u00e9", "goscinny", "e", "albert", "uderzo", "maggio", "nasce", "la", "serie", "a", "fumetti", "di", "barbapap\u00e0", "creata", "da", "annette", "tison", "e", "talus", "taylor", "musica", "la", "francia", "fu", "uno", "dei", "centri", "europei", "della", "musica", "medievale", "con", "la", "scuola", "di", "notredame", "del", "xii", "secolo", "seguita", "dall'ars", "nova", "nel", "trecento", "con", "compositori", "come", "guillaume", "de", "machaut", "nel", "rinascimento", "la", "cosiddetta", "scuola", "franco", "fiamminga", "fu", "una", "delle", "pi\u00f9", "innovative", "d'europa", "influenzando", "notevolmente", "la", "produzione", "europea", "ulteriore", "il", "suo", "rappresentante", "pi\u00f9", "famoso", "fu", "josquin", "desprez", "nel", "seicento", "e", "settecento", "i", "pi\u00f9", "importanti", "esponenti", "della", "musica", "barocca", "sono", "jeanbaptiste", "lully", "di", "origine", "italiana", "con", "cui", "propriamente", "nacque", "il", "teatro", "musicale", "francese", "marin", "marais", "marcantoine", "charpentier", "compositore", "di", "musica", "sacra", "e", "autore", "del", "celebre", "preludio", "del", "te", "deum", "utilizzato", "per", "la", "sigla", "iniziale", "e", "finale", "dell'eurovisione", "fran\u00e7ois", "couperin", "jeanjoseph", "mouret", "jeanphilippe", "rameau", "e", "ancora", "il", "compositore", "e", "violinista", "fran\u00e7oisjoseph", "gossec", "nel", "ebbe", "inizio", "il", "genere", "operistico", "francese", "dell'op\u00e9racomique", "con", "il", "t\u00e9l\u00e9maque", "del", "drammaturgo", "alainren\u00e9", "lesage", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "sono", "degni", "di", "nota", "charles", "gounod", "hector", "berlioz", "camille", "saintsa\u00ebns", "jules", "massenet", "l\u00e9o", "delibes", "georges", "bizet", "esponenti", "della", "musica", "romantica", "e", "quest'ultimo", "noto", "anche", "per", "l'opera", "carmen", "jacques", "offenbach", "anch'egli", "di", "epoca", "romantica", "e", "padre", "dell'operetta", "nome", "inventato", "da", "lui", "con", "l'operetta", "la", "rose", "de", "saintflour", "e", "ancora", "gabriel", "faur\u00e9", "di", "epoca", "post", "romantica", "claude", "debussy", "e", "paul", "dukas", "importanti", "esponenti", "dell'impressionismo", "musicale", "e", "\u00e9mile", "waldteufel", "soprannominato", "lo", "strauss", "francese", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "inoltre", "si", "afferma", "il", "genere", "operistico", "della", "grand", "op\u00e9ra", "cui", "importante", "esponente", "fu", "giacomo", "meyerbeer", "compositore", "tedesco", "ma", "attivo", "anche", "in", "francia", "nel", "novecento", "emergono", "le", "figure", "di", "maurice", "ravel", "esponente", "dell'impressionismo", "musicale", "erik", "satie", "francis", "poulenc", "arthur", "honegger", "pierre", "boulez", "charles", "trenet", "georges", "brassens", "leo", "arnaud", "e", "il", "chitarrista", "jazz", "django", "reinhardt", "nasce", "in", "francia", "nel", "su", "iniziativa", "di", "jack", "lang", "e", "oggi", "celebrata", "a", "livello", "internazionale", "il", "giugno", "di", "ogni", "anno", "la", "festa", "della", "musica", "nel", "xx", "secolo", "spicca", "inoltre", "la", "musica", "di", "\u00e9dith", "piaf", "considerata", "la", "pi\u00f9", "grande", "cantante", "francese", "interprete", "di", "canzoni", "di", "successo", "tra", "cui", "la", "vie", "en", "rose", "dalida", "charles", "aznavour", "e", "michel", "berger", "e", "daniel", "balavoine", "noti", "esponenti", "della", "musica", "pop", "francese", "e", "ancora", "jos\u00e9phine", "baker", "tra", "le", "star", "nere", "pi\u00f9", "acclamate", "tra", "il", "xx", "e", "il", "xxi", "secolo", "spiccano", "le", "figure", "di", "juliette", "gr\u00e9co", "e", "per", "il", "rock", "and", "roll", "e", "bossa", "nova", "henri", "salvador", "e", "ancora", "la", "pianista", "colette", "maze", "francobrasiliano", "\u00e8", "il", "gruppo", "di", "musica", "latina", "dei", "kaoma", "noti", "per", "vari", "singoli", "di", "successo", "come", "la", "lambada", "nel", "corso", "del", "xxi", "secolo", "in", "campo", "musicale", "nasce", "in", "francia", "la", "french", "house", "sottogenere", "di", "musica", "elettronica", "molto", "popolare", "a", "livello", "internazionale", "i", "principali", "esponenti", "di", "questo", "genere", "sono", "i", "daft", "punk", "sono", "anche", "da", "ricordare", "david", "guetta", "e", "bob", "sinclar", "disc", "jockey", "di", "fama", "internazionale", "si", "afferma", "anche", "la", "musica", "pop", "con", "note", "cantanti", "tra", "le", "quali", "spiccano", "aliz\u00e9e", "e", "nolwenn", "leroy", "danza", "la", "nascita", "del", "balletto", "moderno", "uno", "dei", "danzatori", "e", "coreografi", "francesi", "pi\u00f9", "apprezzati", "nel", "mondo", "della", "danza", "a", "livello", "internazionale", "\u00e8", "probabilmente", "jeangeorges", "noverre", "il", "creatore", "del", "balletto", "moderno", "il", "giorno", "del", "suo", "compleanno", "il", "aprile", "viene", "celebrato", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "internazionale", "della", "danza", "cinema", "la", "nascita", "del", "cinema", "il", "campo", "della", "cinematografia", "francese", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "apprezzati", "del", "panorama", "mondiale", "ed", "\u00e8", "in", "francia", "che", "nasce", "il", "cinema", "a", "parigi", "il", "dicembre", "con", "la", "proiezione", "pubblica", "di", "alcuni", "film", "di", "quelli", "che", "vengono", "considerati", "i", "padri", "del", "cinema", "i", "fratelli", "lumiere", "mentre", "spesso", "viene", "considerato", "come", "secondo", "padre", "un", "altro", "francese", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "autore", "del", "primo", "film", "di", "fantascienza", "viaggio", "nella", "luna", "del", "moda", "molto", "importante", "anche", "il", "campo", "della", "moda", "tra", "i", "nomi", "pi\u00f9", "rilevanti", "spiccano", "quelli", "di", "coco", "chanel", "jeanne", "lanvin", "christian", "dior", "e", "yves", "saint", "laurent", "l'egittologia", "altro", "contributo", "culturale", "importante", "fu", "la", "nascita", "e", "lo", "sviluppo", "dell'egittologia", "nel", "avviene", "la", "decifrazione", "dei", "geroglifici", "egizi", "da", "parte", "del", "francese", "jeanfran\u00e7ois", "champollion", "viaggi", "e", "esplorazioni", "un", "contributo", "importante", "venne", "dato", "dalla", "francia", "anche", "nel", "campo", "dei", "viaggi", "e", "esplorazioni", "nel", "il", "navigatore", "jacques", "cartier", "esplora", "le", "terre", "lungo", "il", "corso", "del", "fiume", "san", "lorenzo", "terre", "a", "cui", "viene", "dato", "il", "nome", "di", "canada", "nel", "venne", "fondata", "la", "citt\u00e0", "di", "qu\u00e9bec", "in", "canada", "dall'esploratore", "samuel", "de", "champlain", "nel", "xviii", "secolo", "avviene", "la", "circumnavigazione", "del", "globo", "da", "parte", "di", "louis", "antoine", "de", "bougainville", "fu", "la", "prima", "circumnavigazione", "francese", "del", "mondo", "e", "verso", "la", "fine", "del", "xviii", "secolo", "la", "francese", "jeanne", "baret", "\u00e8", "la", "prima", "donna", "a", "circumnavigare", "il", "globo", "emblemi", "della", "francia", "locuzioni", "indicanti", "la", "francia", "sono", "da", "tempo", "diffuse", "numerose", "locuzioni", "con", "le", "quali", "si", "fa", "riferimento", "alla", "francia", "ecco", "le", "pi\u00f9", "note", "la", "patria", "dei", "diritti", "dell'uomo", "patrie", "des", "droits", "de", "l'homme", "la", "figlia", "primogenita", "della", "chiesa", "fille", "a\u00een\u00e9e", "de", "l\u00e9glise", "la", "grande", "nazione", "la", "grande", "nation", "locuzione", "comparsa", "durante", "la", "rivoluzione", "e", "poi", "sotto", "napoleone", "bonaparte", "e", "ancora", "molto", "utilizzata", "oggi", "dai", "tedeschi", "in", "senso", "ironico", "paese", "dei", "lumi", "pays", "des", "lumi\u00e8res", "in", "riferimento", "al", "secolo", "dei", "lumi", "il", "paese", "di", "moli\u00e8re", "pays", "de", "moli\u00e8re", "contaminazione", "della", "locuzione", "\"lingua", "di", "moli\u00e8re\"", "langue", "de", "moli\u00e8re", "usata", "per", "indicare", "la", "lingua", "francese", "l'esagono", "hexagone", "secondo", "la", "sagoma", "approssimativa", "delle", "frontiere", "francesi", "un", "po'", "come", "si", "dice", "\"lo", "stivale\"", "per", "definire", "l'italia", "il", "paese", "del", "formaggio", "pays", "du", "fromage", "dovuta", "alla", "grande", "variet\u00e0", "di", "formaggi", "francesi", "o", "il", "paese", "dei", "formaggi", "pays", "des", "fromages", "dalla", "celebre", "citazione", "attribuita", "sia", "al", "generale", "de", "gaulle", "che", "a", "churchill", "tenuto", "conto", "che", "ce", "ne", "sono", "pi\u00f9", "di", "oltre", "qui\u00e9vrain", "outrequi\u00e9vrain", "in", "riferimento", "al", "comune", "belga", "di", "qui\u00e9vrain", "posto", "sulla", "frontiera", "francobelga", "locuzione", "avverbiale", "che", "per", "i", "francesi", "significa", "\"in", "belgio\"", "e", "per", "i", "belgi", "\"in", "francia\"", "oltre", "quesnon", "outrecouesnon", "locuzione", "avverbiale", "che", "faceva", "storicamente", "riferimento", "al", "fiume", "couesnon", "che", "nel", "divenne", "la", "linea", "di", "separazione", "fra", "la", "bretagna", "allora", "stato", "indipendente", "e", "la", "francia", "per", "i", "bretoni", "questa", "locuzione", "significava", "\"in", "francia\"", "la", "francia", "dell'interno", "france", "de", "l'int\u00e9rieur", "la", "francia", "dal", "punto", "di", "vista", "dell'alsazialorena", "quando", "una", "volta", "questa", "regione", "non", "faceva", "parte", "della", "francia", "e", "ormai", "spesso", "indicata", "per", "distinguere", "il", "diritto", "locale", "da", "quello", "generale", "sport", "calcio", "lo", "sport", "pi\u00f9", "seguito", "in", "francia", "\u00e8", "il", "calcio", "il", "campionato", "calcistico", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "la", "ligue", "che", "occupa", "la", "quinta", "posizione", "del", "ranking", "uefa", "i", "maggiori", "club", "francesi", "per", "blasone", "sono", "il", "paris", "saintgermain", "il", "marsiglia", "il", "lione", "il", "nantes", "il", "bordeaux", "e", "saint\u00e9tienne", "la", "nazionale", "di", "calcio", "della", "francia", "come", "anche", "la", "nazionale", "di", "rugby", "sono", "soprannominate", "les", "bleus", "in", "riferimento", "al", "colore", "della", "divisa", "la", "squadra", "di", "calcio", "ha", "vinto", "due", "campionati", "mondiali", "nel", "e", "nel", "e", "perdendo", "due", "finali", "nel", "e", "entrambe", "ai", "rigori", "rispettivamente", "contro", "italia", "e", "argentina", "inoltre", "ha", "vinto", "due", "campionati", "europei", "nel", "e", "nel", "e", "annovera", "talenti", "internazionali", "quali", "tra", "gli", "altri", "michel", "platini", "just", "fontaine", "raymond", "kopa", "thierry", "henry", "capocannoniere", "della", "nazionale", "francese", "con", "reti", "e", "zin\u00e9dine", "zidane", "rugby", "la", "squadra", "nazionale", "di", "rugby", "ha", "raggiunto", "per", "tre", "volte", "la", "finale", "di", "coppa", "del", "mondo", "uscendone", "altrettante", "volte", "sconfitta", "e", "prende", "parte", "annualmente", "al", "torneo", "delle", "sei", "nazioni", "che", "ha", "vinto", "per", "sedici", "volte", "il", "campionato", "nazionale", "di", "maggior", "livello", "\u00e8", "il", "top", "considerato", "uno", "dei", "tornei", "per", "club", "pi\u00f9", "prestigiosi", "del", "panorama", "rugbistico", "internazionale", "pallamano", "la", "nazionale", "di", "pallamano", "francese", "ha", "vinto", "per", "sei", "volte", "il", "campionato", "mondiale", "maschile", "e", "una", "volta", "quello", "femminile", "tennis", "nella", "disciplina", "tennistica", "possiamo", "ricordare", "tra", "gli", "altri", "suzanne", "lenglen", "vincitrice", "di", "ben", "titoli", "del", "grande", "slam", "e", "prima", "celebrit\u00e0", "femminile", "in", "questa", "disciplina", "altri", "sport", "altri", "sport", "popolari", "sono", "il", "ciclismo", "e", "in", "alcune", "regioni", "la", "pallacanestro", "l'hockey", "su", "ghiaccio", "e", "il", "pallavolo", "eventi", "sportivi", "la", "francia", "ha", "ospitato", "eventi", "di", "rilievo", "internazionale", "come", "la", "coppa", "del", "mondo", "di", "calcio", "nel", "e", "nel", "e", "la", "coppa", "del", "mondo", "di", "rugby", "nel", "e", "nel", "il", "principale", "stadio", "francese", "\u00e8", "lo", "stade", "de", "france", "di", "parigi", "sede", "della", "finale", "della", "campionato", "mondiale", "di", "calcio", "del", "della", "finale", "di", "uefa", "champions", "league", "del", "e", "della", "coppa", "del", "mondo", "di", "rugby", "dell'ottobre", "inoltre", "la", "francia", "ospita", "l'annuale", "tour", "de", "france", "la", "pi\u00f9", "famosa", "corsa", "di", "ciclismo", "su", "strada", "di", "tutto", "il", "mondo", "altri", "eventi", "sportivi", "di", "rilievo", "sono", "la", "ore", "di", "le", "mans", "corsa", "automobilistica", "di", "resistenza", "che", "si", "tiene", "nel", "dipartimento", "della", "sarthe", "e", "la", "regata", "velica", "del", "vend\u00e9e", "globe", "che", "parte", "ogni", "quattro", "anni", "dal", "porto", "atlantico", "di", "les", "sablesd'olonne", "si", "svolgono", "anche", "diversi", "grandi", "tornei", "di", "tennis", "fra", "cui", "il", "paris", "masters", "e", "l'open", "di", "francia", "detto", "roland", "garros", "uno", "dei", "quattro", "tornei", "del", "grande", "slam", "e", "ancora", "per", "quanto", "riguarda", "l'automobilismo", "ricordiamo", "la", "parigirouen", "considerata", "la", "prima", "vera", "competizione", "automobilistica", "ciclismo", "anche", "nel", "ciclismo", "la", "francia", "pu\u00f2", "vantare", "molti", "campioni", "tra", "i", "quali", "ricordiamo", "jacques", "anquetil", "e", "bernard", "hinault", "due", "dei", "soli", "sette", "ciclisti", "al", "mondo", "ad", "aver", "conquistato", "tutti", "e", "tre", "i", "grandi", "giri", "il", "tour", "de", "france", "corso", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "corsa", "a", "tappe", "della", "storia", "e", "anche", "il", "pi\u00f9", "prestigioso", "dei", "sopracitati", "grandi", "giri", "nel", "nord", "del", "paese", "si", "disputa", "anche", "una", "delle", "cosiddette", "classiche", "monumento", "di", "questo", "sport", "ossia", "la", "parigiroubaix", "corsa", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "per", "la", "sua", "difficolt\u00e0", "dovuta", "ai", "numerosi", "tratti", "in", "pav\u00e9", "\u00e8", "definita", "come", "linferno", "del", "nord", "alpinismo", "il", "ottobre", "del", "jean", "afanassieff", "fu", "il", "primo", "francese", "a", "raggiungere", "la", "vetta", "del", "monte", "everest", "assieme", "ai", "connazionali", "pierre", "mazeaud", "e", "nicolas", "jaeger", "la", "francia", "e", "le", "olimpiadi", "la", "francia", "ha", "una", "stretta", "associazione", "con", "le", "olimpiadi", "in", "quanto", "patria", "del", "barone", "pierre", "de", "coubertin", "che", "sugger\u00ec", "la", "rinascita", "dei", "giochi", "olimpici", "alla", "fine", "del", "xix", "secolo", "parigi", "ospit\u00f2", "la", "seconda", "olimpiade", "nel", "parigi", "fu", "anche", "la", "prima", "sede", "del", "comitato", "olimpico", "internazionale", "prima", "che", "questa", "fosse", "trasferita", "a", "losanna", "dopo", "l'edizione", "del", "la", "francia", "ospit\u00f2", "le", "olimpiadi", "in", "altre", "quattro", "occasioni", "le", "olimpiadi", "estive", "del", "sempre", "a", "parigi", "e", "tre", "giochi", "olimpici", "invernali", "chamonixmontblanc", "grenoble", "e", "albertville", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "francese", "fu", "vinta", "il", "aprile", "da", "alexandros", "touferis", "medaglia", "d'argento", "nel", "salto", "triplo", "il", "primo", "campione", "olimpico", "francese", "fu", "invece", "eug\u00e8nehenri", "gravelotte", "oro", "nel", "fioretto", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atene", "l'atleta", "francese", "pi\u00f9", "medagliato", "dei", "giochi", "olimpici", "moderni", "\u00e8", "martin", "fourcade", "nel", "biathlon", "con", "ori", "e", "argenti", "i", "giochi", "della", "francofonia", "ricordiamo", "infine", "l'evento", "sportivo", "che", "coinvolge", "i", "paesi", "francofoni", "i", "giochi", "della", "francofonia", "tradizioni", "gastronomia", "tra", "i", "testi", "di", "letteratura", "culinaria", "francese", "spicca", "la", "fisiologia", "del", "gusto", "physiologie", "du", "go\u00fbt", "uno", "dei", "testi", "della", "cucina", "borghese", "di", "anthelme", "brillatsavarin", "considerato", "il", "padre", "della", "moderna", "gastronomia", "e", "gastrosofia", "un", "piatto", "tipico", "della", "francia", "\u00e8", "la", "zuppa", "di", "cipolle", "gli", "ingredienti", "sono", "cipolle", "fette", "di", "pane", "integrale", "e", "spezie", "e", "oltre", "a", "questo", "esistono", "molte", "pietanze", "che", "caratterizzano", "le", "varie", "zone", "della", "francia", "tra", "queste", "troviamo", "le", "lumache", "escargot", "che", "si", "possono", "trovare", "cucinate", "in", "differenti", "modi", "famosi", "sono", "i", "dolci", "e", "le", "creme", "sia", "dolci", "che", "salate", "tra", "queste", "ultime", "troviamo", "il", "souffl\u00e9", "tra", "i", "simboli", "della", "gastronomia", "francese", "ricordiamo", "il", "camembert", "tipico", "formaggio", "inventato", "secondo", "la", "leggenda", "da", "marie", "harel", "nel", "folclore", "miti", "e", "tradizioni", "anche", "sotto", "l'aspetto", "folcloristico", "e", "delle", "tradizioni", "la", "francia", "ha", "avuto", "un", "importante", "impatto", "culturale", "ricordiamo", "tra", "le", "varie", "figure", "quella", "di", "lutin", "graoully", "la", "bestia", "del", "g\u00e9vaudan", "melusina", "e", "la", "tarasca", "un", "tipico", "mostro", "che", "secondo", "la", "leggenda", "avrebbe", "devastato", "la", "regione", "francese", "della", "provenza", "festivit\u00e0", "classifiche", "internazionali", "indice", "di", "sviluppo", "umano", "\u00aa", "su", "nazioni", "nel", "note", "bibliografia", "fr", "jean", "carpentier", "fran\u00e7ois", "lebrun", "alain", "tranoy", "\u00e9lisabeth", "carpentier", "e", "jeanmariemayeur", "histoire", "de", "france", "parigi", "points", "seuil", "isbn", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "francia", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "francia", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "sulla", "francia", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "francia", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "sulla", "francia", "collegamenti", "esterni", "fr", "sito", "ufficiale", "su", "gouvernementfr", "francia", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "francia", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "france", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "di", "francia", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "opere", "riguardanti", "france", "fa", "guo", "fa", "guo", "faguo", "furansu", "furansu", "altra", "versione", "francia", "frankreich", "frankrijk", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "francia", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "assembl\u00e9e", "nationale", "su", "assembleenatfr", "url", "consultato", "il", "marzo", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "marzo", "l'assemblea", "nazionale", "francese", "de", "en", "es", "fr", "sito", "ufficiale", "dell'ufficio", "del", "presidente", "francese", "su", "elyseefr", "il", "palazzo", "dell'eliseo", "de", "en", "es", "fr", "sito", "ufficiale", "dell'ufficio", "del", "primo", "ministro", "francese", "su", "premierministregouvfr", "url", "consultato", "il", "settembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "gennaio", "de", "en", "es", "fr", "s\u00e9nat", "su", "senatfr", "il", "senato", "francese", "de", "en", "es", "fr", "sito", "ufficiale", "del", "servizio", "pubblico", "francese", "su", "servicepublicfr", "url", "consultato", "il", "marzo", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "maggio", "contiene", "molti", "link", "a", "diverse", "istituzioni", "e", "amministrazioni", "scheda", "della", "francia", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "su", "viaggiaresicurimaeaciit", "url", "consultato", "il", "marzo", "archiviato", "dall'url", "originale", "l'", "gennaio", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'aci", "explore", "france", "su", "francefr", "sito", "ufficiale", "dell'ente", "del", "turismo"]