["genova", "ipa", "nova", "localmente", "enova", "z\u00eana", "in", "ligure", "zena", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "capoluogo", "dell'omonima", "citt\u00e0", "metropolitana", "della", "regione", "liguria", "e", "cuore", "di", "una", "vasta", "area", "urbana", "che", "include", "il", "territorio", "centrale", "ed", "i", "comuni", "rivieraschi", "della", "regione", "nonch\u00e9", "l'oltregiogo", "per", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "e", "popoloso", "comune", "ligure", "il", "terzo", "del", "nord", "italia", "il", "sesto", "del", "paese", "ed", "il", "terzo", "comune", "metropolitano", "pi\u00f9", "esteso", "d'italia", "affacciata", "sul", "mar", "ligure", "genova", "\u00e8", "stata", "la", "capitale", "di", "una", "delle", "repubbliche", "marinare", "dall'xi", "secolo", "al", "in", "particolare", "dal", "xii", "al", "xv", "secolo", "la", "citt\u00e0", "ha", "svolto", "un", "ruolo", "di", "primo", "piano", "nel", "commercio", "in", "europa", "diventando", "all'epoca", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "potenze", "navali", "del", "continente", "e", "considerata", "tra", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "ricche", "del", "mondo", "fu", "anche", "soprannominata", "la", "superba", "da", "francesco", "petrarcagenova", "\u00e8", "uno", "dei", "maggiori", "centri", "economicoproduttivi", "d'italia", "insieme", "a", "milano", "e", "torino", "componeva", "il", "triangolo", "industriale", "negli", "anni", "del", "boom", "economico", "nonch\u00e9", "uno", "dei", "principali", "poli", "universitari", "scientifici", "culturali", "artistici", "musicali", "enogastronomici", "fieristici", "turistici", "e", "sportivi", "del", "paese", "il", "suo", "porto", "\u00e8", "per", "molte", "ragioni", "il", "pi\u00f9", "grande", "importante", "e", "famoso", "d'italia", "e", "rappresenta", "la", "maggiore", "industria", "genovese", "nonch\u00e9", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "scali", "a", "livello", "mediterraneo", "ed", "europeo", "la", "citt\u00e0", "vanta", "anche", "una", "lunga", "tradizione", "in", "numerosi", "settori", "industriali", "come", "ad", "esempio", "quelli", "dell'industria", "pesante", "della", "cantieristica", "navale", "della", "subacquea", "e", "dell'industria", "alimentare", "genova", "\u00e8", "inoltre", "un", "affermato", "polo", "crocieristico", "editoriale", "bancarioassicurativo", "e", "delle", "tecnologie", "delle", "comunicazioni", "patria", "dei", "jeans", "culla", "della", "prima", "societ\u00e0", "calcistica", "italiana", "il", "suo", "nome", "\u00e8", "legato", "a", "quello", "di", "personaggi", "storici", "di", "importanza", "mondiale", "e", "a", "diversi", "prodotti", "simbolo", "del", "made", "in", "italy", "come", "il", "basilico", "il", "pesto", "la", "focaccia", "la", "farinata", "e", "la", "nautica", "sede", "nel", "dell'expo", "e", "nel", "del", "g", "nel", "\u00e8", "stata", "capitale", "europea", "della", "cultura", "la", "sua", "universit\u00e0", "ha", "una", "storia", "che", "risale", "al", "xv", "secolo", "e", "dal", "parte", "del", "suo", "centro", "storico", "le", "strade", "nuove", "e", "il", "sistema", "dei", "palazzi", "dei", "rolli", "di", "genova", "\u00e8", "compreso", "tra", "i", "siti", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "tutelati", "dall'unesco", "infatti", "il", "suo", "centro", "storico", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "estesi", "e", "densamente", "popolati", "d'europa", "in", "particolar", "modo", "l'area", "medievale", "simbolo", "\"fisico\"", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "suo", "faro", "conosciuto", "come", "la", "lanterna", "mentre", "viene", "tradizionalmente", "rappresentata", "dalla", "croce", "di", "san", "giorgio", "negli", "stemmi", "sorretta", "da", "due", "grifoni", "geografia", "fisica", "la", "citt\u00e0", "trova", "collocazione", "nella", "parte", "centrale", "e", "interna", "dell'omonimo", "golfo", "che", "si", "affaccia", "sul", "mar", "ligure", "\u00e8", "situata", "tra", "la", "costa", "e", "i", "rilievi", "dell'appennino", "liguregenovese", "che", "ha", "un'altezza", "media", "di", "circa", "m", "slm", "ed", "\u00e8", "formato", "da", "rocce", "facilmente", "erodibili", "con", "cime", "arrotondate", "e", "versanti", "ripidi", "incisi", "da", "valli", "scoscese", "nelle", "valli", "che", "si", "sviluppano", "in", "maniera", "prevalentemente", "longitudinale", "scorrono", "i", "torrenti", "come", "il", "polcevera", "e", "il", "bisagno", "e", "fuori", "dal", "territorio", "comunale", "il", "lavagna", "che", "per", "la", "brevit\u00e0", "del", "versante", "marittimo", "non", "raggiungono", "mai", "lunghezze", "di", "rilievo", "l'ineguale", "distribuzione", "delle", "piogge", "il", "carattere", "impermeabile", "del", "suolo", "e", "il", "dissesto", "idrogeologico", "che", "caratterizza", "il", "territorio", "urbano", "sono", "fattori", "che", "hanno", "contribuito", "a", "rendere", "irregolare", "il", "regime", "di", "questi", "corsi", "d'acqua", "che", "alternano", "piene", "improvvise", "e", "violente", "con", "periodi", "di", "magra", "i", "rilievi", "che", "cingono", "la", "citt\u00e0", "bloccando", "parzialmente", "i", "venti", "freddi", "provenienti", "da", "nord", "permettono", "di", "avere", "inverni", "soleggiati", "e", "luminosi", "con", "temperature", "meno", "basse", "che", "a", "milano", "o", "a", "torino", "ed", "estati", "calde", "e", "non", "afose", "grazie", "alle", "brezze", "marine", "e", "alle", "piogge", "che", "sfiorano", "i", "mm", "annui", "territorio", "il", "territorio", "del", "comune", "di", "genova", "si", "estende", "per", "km\u00b2", "al", "centro", "dell'omonimo", "golfo", "e", "si", "sviluppa", "su", "una", "fascia", "litoranea", "lunga", "circa", "trenta", "chilometri", "da", "voltri", "a", "nervi", "con", "uno", "sviluppo", "quasi", "uguale", "da", "ponente", "a", "levante", "alle", "cui", "spalle", "si", "ergono", "rilievi", "anche", "di", "notevole", "altezza", "in", "immediata", "prossimit\u00e0", "del", "mare", "il", "territorio", "con", "il", "suo", "golfo", "la", "costa", "e", "le", "alture", "vede", "l'alternarsi", "di", "diversi", "paesaggi", "naturali", "e", "caratteristiche", "ambientali", "la", "zona", "costiera", "del", "ponente", "ora", "fortemente", "urbanizzata", "e", "al", "servizio", "dell'industria", "e", "del", "porto", "in", "epoca", "preindustriale", "presentava", "le", "principali", "spiagge", "dell'attuale", "territorio", "comunale", "sestri", "cornigliano", "e", "sampierdarenail", "territorio", "urbano", "oltre", "che", "lungo", "la", "costa", "si", "inoltra", "verso", "l'interno", "lungo", "i", "solchi", "della", "val", "polcevera", "a", "ponente", "e", "della", "val", "bisagno", "a", "levante", "formando", "una", "sorta", "di", "pi", "greco", "rovesciato", "la", "prima", "pi\u00f9", "ampia", "quasi", "rettilinea", "e", "perpendicolare", "alla", "costa", "la", "seconda", "con", "un", "percorso", "orientato", "dapprima", "a", "ponente", "tra", "struppa", "e", "molassana", "e", "poi", "a", "sudovest", "sino", "alla", "foce", "nel", "percorrere", "le", "vallate", "del", "polcevera", "e", "del", "bisagno", "o", "la", "costa", "occidentale", "da", "sampierdarena", "a", "voltri", "disseminate", "di", "complessi", "abitativi", "e", "industriali", "o", "quella", "orientale", "da", "albaro", "a", "nervi", "anche", "se", "pi\u00f9", "scarsa", "e", "frammentaria", "a", "causa", "di", "una", "diversa", "situazione", "orografica", "si", "percepisce", "ancora", "la", "presenza", "di", "centri", "urbani", "culturalmente", "autonomi", "corrispondenti", "ai", "comuni", "inglobati", "nel", "nella", "grande", "genova", "ma", "ancora", "ben", "distinguibili", "nel", "tessuto", "della", "moderna", "conurbazione", "amministrativasi", "delinea", "una", "suddivisione", "del", "territorio", "comunale", "in", "cinque", "zone", "il", "centro", "la", "val", "polcevera", "la", "val", "bisagno", "il", "ponente", "e", "il", "levante", "la", "parte", "pi\u00f9", "antica", "della", "citt\u00e0", "fino", "alla", "costituzione", "della", "grande", "genova", "rappresentava", "l'intero", "territorio", "comunale", "\u00e8", "racchiusa", "entro", "l'anfiteatro", "collinare", "coronato", "dalle", "mura", "seicentesche", "l'area", "urbanizzata", "si", "estende", "anche", "verticalmente", "risalendo", "dal", "porto", "fino", "ai", "quartieri", "residenziali", "di", "carignano", "e", "castelletto", "collegati", "con", "il", "centro", "da", "ripidi", "percorsi", "pedonali", "denominati", "\"cr\u00eauze\"", "ascensori", "pubblici", "e", "funicolari", "oltre", "che", "da", "un", "complesso", "sviluppo", "stradale", "il", "centro", "storico", "si", "caratterizza", "per", "la", "massiccia", "urbanizzazione", "del", "territorio", "e", "la", "presenza", "centrale", "del", "porto", "che", "con", "le", "sue", "strutture", "occupa", "completamente", "l'affaccio", "sul", "mare", "nel", "corso", "dei", "secoli", "ma", "soprattutto", "a", "cavallo", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "sulle", "colline", "soprastanti", "gli", "antichi", "sestieri", "storici", "sono", "sorti", "quartieri", "signorili", "come", "carignano", "e", "castelletto", "ma", "anche", "popolari", "come", "lagaccio", "e", "oregina", "che", "hanno", "inglobato", "alcuni", "borghi", "preesistenti", "come", "granarolo", "solo", "la", "parte", "sommitale", "della", "collina", "\u00e8", "stata", "preservata", "dalla", "cementificazione", "grazie", "anche", "alla", "presenza", "di", "servit\u00f9", "militari", "legate", "al", "complesso", "delle", "mura", "e", "fortificazioni", "e", "alla", "pi\u00f9", "recente", "valorizzazione", "di", "questi", "manufatti", "dopo", "la", "loro", "dismissione", "dal", "demanio", "militare", "nella", "ripartizione", "amministrativa", "in", "vigore", "dal", "il", "centro", "\u00e8", "diviso", "in", "due", "\"municipi\"", "il", "municipio", "i", "centro", "est", "comprende", "i", "quartieri", "pi\u00f9", "antichi", "della", "citt\u00e0", "e", "le", "aree", "collinari", "dell'espansione", "urbanistica", "ottonovecentesca", "il", "municipio", "ii", "centro", "ovest", "comprende", "parte", "dell'antico", "sestiere", "di", "san", "teodoro", "unito", "a", "sampierdarena", "la", "principale", "delle", "cittadine", "industriali", "esterne", "alle", "mura", "inglobate", "nel", "la", "val", "polcevera", "si", "sviluppa", "perpendicolarmente", "alla", "linea", "di", "costa", "con", "un", "andamento", "piuttosto", "lineare", "ed", "\u00e8", "da", "sempre", "la", "principale", "via", "di", "accesso", "a", "genova", "dalla", "pianura", "padana", "un", "tempo", "attraverso", "i", "passi", "appenninici", "dei", "giovi", "e", "della", "bocchetta", "ai", "quali", "si", "sono", "aggiunti", "nell'ottocento", "le", "due", "linee", "ferroviarie", "per", "torino", "e", "milano", "e", "nel", "novecento", "l'autostrada", "a", "\u00e8", "una", "valle", "ampia", "e", "soleggiata", "formata", "dall'incontro", "dei", "torrenti", "verde", "e", "ricc\u00f2", "a", "pontedecimo", "la", "sponda", "sinistra", "\u00e8", "quella", "pi\u00f9", "densamente", "popolata", "sia", "lungo", "il", "torrente", "sia", "nei", "quartieri", "collinari", "la", "sponda", "destra", "\u00e8", "occupata", "prevalentemente", "da", "attivit\u00e0", "industriali", "magazzini", "e", "centri", "commerciali", "sulle", "alture", "sopravvivono", "paesi", "collinari", "di", "antica", "origine", "come", "cesino", "san", "biagio", "murta", "trasta", "e", "fegino", "sul", "versante", "destro", "morego", "cremeno", "brasile", "geminiano", "e", "begato", "garbo", "e", "fregoso", "su", "quello", "sinistro", "tutti", "questi", "paesi", "si", "trovavano", "un", "tempo", "lungo", "le", "vie", "di", "transito", "dirette", "oltre", "appennino", "che", "privilegiavano", "i", "percorsi", "collinari", "rispetto", "al", "fondovalle", "reso", "infido", "dalle", "frequenti", "esondazioni", "dei", "torrenti", "sulla", "valle", "domina", "il", "monte", "figogna", "m", "sulla", "cui", "cima", "sorge", "il", "santuario", "di", "nostra", "signora", "della", "guardia", "la", "val", "polcevera", "formata", "dalle", "ex", "circoscrizioni", "di", "rivarolo", "bolzaneto", "e", "pontedecimo", "costituisce", "il", "municipio", "v", "valpolceverail", "ponente", "cittadino", "\u00e8", "una", "sottile", "fascia", "pianeggiante", "alle", "cui", "spalle", "si", "innalzano", "monti", "che", "superano", "anche", "i", "m", "e", "culminano", "nel", "monte", "reixa", "m", "punto", "pi\u00f9", "alto", "del", "territorio", "comunale", "che", "in", "questa", "zona", "raggiunge", "e", "in", "alcuni", "punti", "oltrepassa", "lo", "spartiacque", "appenninico", "in", "corrispondenza", "dell'alto", "corso", "del", "torrente", "stura", "e", "arriva", "a", "confinare", "unico", "comune", "ligure", "fra", "quelli", "con", "accesso", "al", "mare", "direttamente", "con", "il", "piemonte", "comune", "di", "bosio", "nel", "corso", "dei", "secoli", "luogo", "di", "villeggiatura", "delle", "famiglie", "patrizie", "genovesi", "ne", "sono", "testimonianza", "tra", "le", "altre", "la", "villa", "duchessa", "di", "galliera", "a", "voltri", "la", "villa", "durazzopallavicini", "a", "pegli", "e", "la", "villa", "durazzo", "bombrini", "a", "cornigliano", "il", "ponente", "\u00e8", "stato", "per", "lo", "pi\u00f9", "sacrificato", "nel", "corso", "del", "xx", "secolo", "allo", "sviluppo", "dell'industria", "pesante", "siderurgica", "chimica", "cantieristica", "navale", "e", "del", "porto", "di", "pra'", "che", "ha", "finito", "per", "occupare", "con", "le", "sue", "infrastrutture", "quasi", "interamente", "il", "litorale", "residui", "tratti", "di", "spiaggia", "restano", "a", "pegli", "multedo", "e", "voltri", "a", "partire", "dagli", "anni", "duemila", "sono", "stati", "effettuati", "alcuni", "interventi", "volti", "a", "bilanciare", "vivibilit\u00e0", "e", "progresso", "come", "il", "recupero", "della", "cosiddetta", "\"fascia", "di", "rispetto\"", "di", "pra'", "la", "riconversione", "delle", "aree", "exsiderurgiche", "di", "cornigliano", "fino", "all'ambizioso", "progetto", "del", "parco", "scientifico", "tecnologico", "sulla", "collina", "degli", "erzelli", "sulle", "alture", "di", "cornigliano", "nelle", "vallate", "del", "ponente", "rimangono", "numerose", "testimonianze", "delle", "prime", "attivit\u00e0", "manifatturiere", "di", "et\u00e0", "moderna", "come", "cartiere", "e", "cave", "di", "calce", "circondate", "dai", "resti", "degli", "antichi", "terrazzamenti", "agricoli", "come", "del", "resto", "nella", "val", "polcevera", "e", "nella", "val", "bisagno", "il", "ponente", "\u00e8", "diviso", "tra", "il", "municipio", "vi", "medio", "ponente", "cornigliano", "e", "sestri", "ponente", "e", "il", "municipio", "vii", "ponente", "pegli", "pra'", "e", "voltrila", "val", "bisagno", "ha", "un", "andamento", "sinuoso", "ed", "\u00e8", "maggiormente", "stretta", "tra", "le", "sue", "montagne", "rispetto", "alla", "val", "polcevera", "il", "torrente", "entra", "nel", "territorio", "comunale", "all'altezza", "di", "prato", "nel", "quartiere", "di", "struppa", "si", "dirige", "per", "un", "tratto", "verso", "ponente", "fino", "al", "quartiere", "di", "molassana", "dove", "vira", "in", "direzione", "sudovest", "verso", "staglieno", "in", "questo", "primo", "tratto", "gli", "abitati", "sorgono", "per", "lo", "pi\u00f9", "sulla", "sponda", "destra", "del", "torrente", "maggiormente", "esposta", "al", "sole", "dove", "sono", "numerose", "frazioni", "che", "hanno", "in", "gran", "parte", "conservato", "il", "loro", "aspetto", "rurale", "la", "parte", "inferiore", "della", "valle", "inglobata", "nel", "comune", "di", "genova", "con", "la", "prima", "espansione", "del", "\u00e8", "stata", "destinata", "fin", "da", "subito", "a", "ospitare", "infrastrutture", "legate", "a", "pubblici", "servizi", "qui", "sorsero", "lo", "stadio", "luigi", "ferraris", "il", "carcere", "di", "marassi", "il", "cimitero", "monumentale", "di", "staglieno", "le", "officine", "del", "gas", "il", "macello", "pubblico", "e", "il", "mercato", "ortofrutticolo", "dal", "trasferito", "a", "bolzaneto", "sui", "crinali", "che", "delimitano", "la", "valle", "sui", "due", "versanti", "sorgono", "due", "distinti", "sistemi", "di", "fortificazioni", "costruiti", "fra", "il", "xviii", "e", "il", "xix", "secolo", "il", "primo", "sulla", "sponda", "destra", "tra", "il", "forte", "sperone", "e", "il", "forte", "diamante", "il", "secondo", "sulle", "alture", "di", "quezzi", "dopo", "il", "cimitero", "di", "staglieno", "il", "paesaggio", "diventa", "prettamente", "urbano", "il", "bisagno", "stretto", "tra", "i", "palazzi", "scorre", "in", "parte", "tombato", "fino", "a", "sfociare", "nei", "pressi", "della", "fiera", "di", "genova", "le", "colline", "della", "val", "bisagno", "sul", "versante", "destro", "sono", "attraversate", "dall'acquedotto", "storico", "che", "fino", "alla", "fine", "dell'ottocento", "assicurava", "il", "rifornimento", "idrico", "alla", "citt\u00e0", "prelevando", "acqua", "dal", "bisagno", "e", "dai", "suoi", "affluenti", "la", "val", "bisagno", "\u00e8", "divisa", "tra", "il", "municipio", "iii", "bassa", "valbisagno", "san", "fruttuoso", "e", "marassi", "e", "il", "municipio", "iv", "media", "valbisagno", "staglieno", "e", "molassana", "e", "struppail", "levante", "cittadino", "antica", "sede", "di", "villeggiatura", "delle", "famiglie", "patrizie", "genovesi", "e", "oggi", "zona", "residenziale", "di", "pregio", "ha", "conservato", "quasi", "intatta", "la", "sua", "costa", "ricca", "di", "insenature", "sulle", "quali", "si", "affacciano", "intatti", "borghi", "marinari", "come", "boccadasse", "e", "vernazzola", "e", "di", "scogliere", "percorse", "da", "splendide", "passeggiate", "come", "quella", "di", "nervi", "sullo", "sfondo", "domina", "il", "monte", "fasce", "m", "che", "con", "il", "vicino", "monte", "bastia", "protegge", "questa", "parte", "della", "citt\u00e0", "dai", "venti", "freddi", "orientali", "e", "dalla", "tramontana", "e", "dalla", "cui", "cima", "si", "pu\u00f2", "godere", "di", "un", "ampio", "panorama", "su", "tutto", "il", "levante", "cittadino", "il", "levante", "\u00e8", "diviso", "tra", "il", "municipio", "viii", "medio", "levante", "foce", "albaro", "e", "san", "martino", "e", "il", "municipio", "ix", "levante", "valle", "sturla", "quarto", "quinto", "e", "nervi", "orografia", "il", "territorio", "comunale", "presenta", "un'orografia", "piuttosto", "complessa", "con", "numerose", "vallate", "che", "scendono", "verso", "il", "mare", "dallo", "spartiacque", "ligurepadano", "o", "di", "suoi", "contrafforti", "separate", "da", "crinali", "con", "rilievi", "montuosi", "a", "quote", "tra", "e", "metri", "di", "altezza", "che", "distano", "tra", "i", "e", "i", "chilometri", "dal", "mare", "l'istat", "classifica", "il", "comune", "come", "appartenente", "alla", "zona", "altimetrica", "\"montagna", "litoranea\"", "zona", "con", "presenza", "di", "rilievi", "con", "altitudini", "superiori", "ai", "mi", "rilievi", "pi\u00f9", "significativi", "si", "trovano", "nella", "zona", "di", "ponente", "in", "particolare", "sul", "versante", "destro", "della", "valle", "del", "torrente", "cerusa", "contornato", "dal", "monte", "reixa", "che", "con", "metri", "slm", "\u00e8", "il", "punto", "pi\u00f9", "alto", "del", "territorio", "comunale", "e", "dal", "bric", "del", "dente", "mun", "altro", "importante", "sistema", "montuoso", "\u00e8", "sempre", "a", "ponente", "quello", "lungo", "il", "crinale", "tra", "la", "val", "varenna", "e", "le", "valli", "dei", "torrenti", "branega", "e", "acquasanta", "alle", "spalle", "del", "litorale", "pegli", "pra'", "e", "voltri", "che", "culmina", "nell'altopiano", "del", "monte", "penello", "m", "e", "nella", "punta", "martin", "m", "si", "tratta", "di", "un'area", "caratterizzata", "da", "ripide", "vallette", "rocciose", "che", "culminano", "lungo", "i", "crinali", "in", "ampie", "praterie", "con", "affioramenti", "rocciosi", "alla", "testata", "della", "val", "varenna", "il", "monte", "proratado", "m", "sorge", "sul", "crinale", "con", "la", "val", "polceveraaltro", "rilievo", "del", "ponente", "\u00e8", "il", "monte", "gazzo", "m", "che", "domina", "l'abitato", "di", "sestri", "ponente", "e", "sulla", "cui", "sommit\u00e0", "sorge", "il", "santuario", "di", "nostra", "signora", "del", "gazzo", "il", "monte", "\u00e8", "stato", "oggetto", "di", "una", "notevole", "attivit\u00e0", "estrattiva", "di", "pietra", "calcarea", "che", "ha", "pesantemente", "modificato", "il", "suo", "aspetto", "originario", "distruggendo", "anche", "molte", "delle", "grotte", "che", "si", "aprivano", "nei", "suoi", "fianchi", "le", "valli", "del", "polcevera", "e", "del", "bisagno", "hanno", "alla", "loro", "testata", "rilievi", "prossimi", "o", "superiori", "ai", "m", "monte", "taccone", "e", "monte", "leco", "ma", "il", "territorio", "di", "genova", "ingloba", "solo", "la", "parte", "inferiore", "di", "queste", "valli", "con", "rilievi", "di", "altezza", "pi\u00f9", "contenuta", "posti", "sulle", "dorsali", "laterali", "anche", "il", "monte", "figogna", "m", "sul", "quale", "sorge", "il", "santuario", "di", "nostra", "signora", "della", "guardia", "interamente", "compreso", "nella", "val", "polcevera", "che", "caratterizza", "il", "paesaggio", "dell'intera", "vallata", "si", "trova", "nel", "comune", "di", "ceranesi", "lungo", "la", "dorsale", "di", "ponente", "tra", "polcevera", "e", "chiaravagna", "i", "rilievi", "maggiori", "compresi", "nel", "comune", "di", "genova", "sono", "i", "monti", "teiolo", "m", "e", "rocca", "dei", "corvi", "m", "dopo", "quest'ultimo", "la", "dorsale", "scende", "rapidamente", "di", "quota", "toccando", "borzoli", "per", "concludersi", "con", "le", "colline", "di", "colombara", "coronata", "e", "degli", "erzelli", "affacciate", "su", "cornigliano", "la", "dorsale", "tra", "le", "due", "valli", "maggiori", "si", "distacca", "dallo", "spartiacque", "appenninico", "in", "corrispondenza", "del", "monte", "alpe", "m", "compreso", "nel", "comune", "di", "genova", "solo", "dal", "versante", "della", "val", "bisagno", "il", "rilievo", "maggiore", "in", "questo", "tratto", "il", "monte", "diamante", "m", "su", "cui", "sorge", "l'omonimo", "forte", "fa", "parte", "del", "comune", "di", "sant'olcese", "mentre", "\u00e8", "nel", "comune", "di", "genova", "il", "monte", "spino", "m", "contrafforte", "rivolto", "verso", "la", "val", "polcevera", "su", "cui", "sorge", "il", "forte", "fratello", "minore", "il", "crinale", "scende", "gradualmente", "di", "quota", "fino", "al", "monte", "peralto", "m", "dove", "si", "trova", "il", "forte", "sperone", "da", "questa", "altura", "che", "costituisce", "il", "punto", "pi\u00f9", "alto", "dell'anfiteatro", "collinare", "che", "racchiude", "il", "centro", "storico", "di", "genova", "si", "dipartono", "le", "due", "dorsali", "coronate", "dalle", "mura", "seicentesche", "quella", "polceverasca", "a", "ponente", "con", "i", "forti", "begato", "tenaglia", "e", "crocetta", "termina", "con", "i", "colli", "di", "belvedere", "e", "degli", "angeli", "che", "un", "tempo", "proseguiva", "con", "quello", "di", "san", "benigno", "completamente", "sbancato", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "novecento", "che", "chiudeva", "a", "mare", "la", "cerchia", "delle", "mura", "in", "corrispondenza", "della", "lanterna", "la", "dorsale", "rivolta", "verso", "la", "val", "bisagno", "con", "il", "forte", "castellaccio", "e", "l'altura", "del", "righi", "scende", "anch'essa", "gradualmente", "fino", "alla", "piana", "del", "bisagno", "e", "si", "conclude", "con", "il", "colle", "di", "carignano", "affacciato", "sul", "porto", "e", "sulla", "zona", "della", "foce", "l'intero", "comprensorio", "che", "si", "estende", "intorno", "alle", "cinte", "murarie", "seicentesche", "convergenti", "sul", "forte", "sperone", "costituisce", "il", "parco", "urbano", "delle", "mura", "per", "quanto", "riguarda", "la", "val", "bisagno", "nella", "zona", "di", "struppa", "il", "territorio", "comunale", "raggiunge", "lo", "spartiacque", "appenninico", "con", "il", "colle", "di", "creto", "m", "che", "conduce", "in", "alta", "valle", "scrivia", "e", "alcuni", "rilievi", "significativi", "come", "il", "gi\u00e0", "citato", "monte", "alpe", "il", "monte", "alpesisa", "m", "e", "il", "monte", "lago", "m", "sul", "versante", "opposto", "che", "divide", "la", "val", "bisagno", "dalla", "valle", "sturla", "il", "rilievo", "principale", "\u00e8", "il", "monte", "ratti", "m", "con", "l'omonimo", "forte", "questo", "crinale", "con", "una", "serie", "di", "fortificazioni", "collinari", "non", "collegate", "per\u00f2", "da", "una", "cortina", "muraria", "forte", "richelieu", "forte", "quezzi", "e", "torre", "quezzi", "forte", "santa", "tecla", "forte", "san", "martino", "digrada", "gradualmente", "verso", "la", "collina", "di", "albaro", "e", "termina", "a", "mare", "con", "il", "forte", "san", "giuliano", "e", "costituisce", "con", "la", "sua", "parte", "non", "urbanizzata", "il", "parco", "urbano", "dei", "forti", "l'insieme", "delle", "fortificazioni", "collinari", "comprese", "nell'ambito", "dei", "due", "parchi", "urbani", "connota", "l'immagine", "di", "genova", "da", "diversi", "punti", "di", "vista", "e", "rappresenta", "un", "importante", "valore", "storico", "e", "paesaggisticoil", "levante", "genovese", "\u00e8", "caratterizzato", "dallo", "sfondo", "del", "monte", "fasce", "m", "all'origine", "delle", "vallate", "dei", "diversi", "torrenti", "della", "zona", "nelle", "zone", "pi\u00f9", "alte", "il", "territorio", "si", "presenta", "aspro", "con", "versanti", "ripidi", "e", "affioramenti", "rocciosi", "i", "versanti", "esposti", "a", "sud", "mostrano", "praterie", "aride", "e", "sono", "oggi", "privi", "di", "insediamenti", "mentre", "isolati", "resti", "di", "piccole", "costruzioni", "testimoniano", "un", "antico", "uso", "agricolo", "di", "questi", "territori", "marginali", "i", "versanti", "digradano", "rapidamente", "con", "una", "serie", "di", "contrafforti", "fino", "al", "mare", "tra", "questi", "il", "pi\u00f9", "conosciuto", "\u00e8", "il", "monte", "moro", "m", "appena", "sopra", "l'abitato", "di", "nervi", "dove", "si", "trovano", "i", "resti", "di", "una", "batteria", "che", "faceva", "parte", "del", "sistema", "di", "difesa", "costiera", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "idrografia", "il", "territorio", "e", "le", "vallate", "della", "citt\u00e0", "sono", "percorsi", "da", "torrenti", "con", "bacini", "di", "diversa", "rilevanza", "i", "pi\u00f9", "grandi", "scorrono", "lungo", "le", "omonime", "valli", "e", "sono", "il", "polcevera", "a", "ovest", "del", "centro", "con", "un", "bacino", "allargato", "e", "un", "percorso", "rettilineo", "sino", "al", "mare", "e", "a", "est", "il", "bisagno", "dal", "bacino", "pi\u00f9", "stretto", "e", "andamento", "pi\u00f9", "tortuoso", "la", "citt\u00e0", "si", "\u00e8", "sviluppata", "urbanisticamente", "in", "queste", "due", "valli", "con", "quartieri", "residenziali", "insediamenti", "produttivi", "e", "infrastrutture", "nella", "val", "bisagno", "il", "principale", "affluente", "\u00e8", "il", "fereggiano", "che", "attraversa", "quezzi", "e", "marassi", "ma", "numerosi", "sono", "gli", "affluenti", "minori", "sulla", "destra", "orografica", "canate", "torbido", "geirato", "trensasco", "cicala", "e", "veilino", "sulla", "sinistra", "oltre", "al", "fereggiano", "lentro", "mermi", "e", "noce", "quest'ultimo", "interamente", "copertonella", "val", "polcevera", "sono", "invece", "pochi", "gli", "affluenti", "compresi", "nel", "territorio", "genovese", "si", "possono", "citare", "il", "burba", "e", "il", "geminiano", "a", "bolzaneto", "il", "pianego", "a", "borzoli", "il", "torbella", "e", "il", "maltempo", "a", "rivarolo", "mentre", "gli", "affluenti", "principali", "verde", "ricc\u00f2", "e", "secca", "scorrono", "quasi", "interamente", "al", "di", "fuori", "del", "territorio", "comunalenel", "ponente", "cittadino", "si", "trovano", "il", "chiaravagna", "a", "sestri", "ponente", "il", "cerusa", "e", "il", "leira", "a", "voltri", "il", "branega", "e", "il", "san", "pietro", "a", "pra'", "il", "varenna", "a", "pegli", "e", "multedonel", "levante", "i", "principali", "torrenti", "sono", "lo", "sturla", "nella", "cui", "valle", "sono", "compresi", "i", "quartieri", "di", "bavari", "san", "desiderio", "borgoratti", "e", "sturla", "e", "il", "nervi", "che", "attraversa", "l'omonimo", "quartiere", "oltre", "ai", "rii", "minori", "vernazza", "priaruggia", "castagna", "e", "bagnaral'area", "del", "centro", "storico", "quasi", "completamente", "urbanizzata", "\u00e8", "divisa", "tra", "i", "bacini", "di", "numerosi", "ma", "brevi", "corsi", "d'acqua", "che", "scendono", "dalle", "colline", "retrostanti", "i", "principali", "di", "questi", "rivi", "sono", "san", "bartolomeo", "san", "lazzaro", "san", "teodoro", "lagaccio", "sant'ugo", "santa", "brigida", "carbonara", "sant'anna", "e", "rio", "torbido", "che", "scorrono", "tombinati", "sotto", "le", "vie", "dei", "vari", "quartieri", "con", "l'eccezione", "dei", "tratti", "a", "monte", "del", "rio", "lagaccio", "e", "del", "rio", "san", "lazzaro", "sismologia", "la", "classificazione", "sismica", "colloca", "il", "territorio", "in", "zona", "e", "a", "sismicit\u00e0", "bassa", "e", "moltobassa", "in", "qualche", "cronaca", "del", "passato", "il", "cittadino", "giornale", "del", "popolo", "febbraio", "si", "trova", "notizia", "di", "episodi", "sismici", "di", "rilievo", "come", "quello", "del", "febbraio", "clima", "secondo", "la", "classificazione", "dei", "climi", "di", "k\u00f6ppen", "genova", "nella", "sua", "fascia", "costiera", "appartiene", "alla", "zona", "cfa", "e", "csa", "ossia", "al", "clima", "mediterraneo", "con", "estate", "calda", "e", "temperatura", "media", "superiore", "a", "+", "\u00b0c", "precipitazioni", "inferiori", "a", "mm", "durante", "il", "mese", "estivo", "pi\u00f9", "caldo", "a", "levante", "e", "sull'interno", "nelle", "vallate", "e", "nella", "maggior", "parte", "del", "territorio", "si", "passa", "alla", "zona", "climatica", "cfsa", "con", "clima", "temperato", "di", "transizione", "al", "mediterraneo", "in", "cui", "le", "precipitazioni", "sono", "superiori", "a", "mm", "oltre", "i", "m", "di", "quota", "la", "zona", "climatica", "passa", "alla", "cfsb", "con", "clima", "temperato", "a", "estate", "tiepida", "con", "una", "temperatura", "media", "inferiore", "a", "+", "\u00b0c", "secondo", "la", "classificazione", "climatica", "che", "regolamenta", "l'accensione", "degli", "impianti", "di", "riscaldamento", "\u00e8", "nella", "zona", "climatica", "d", "ggaccensione", "dal", "\u00ba", "novembre", "al", "aprile", "con", "ore", "giornalieregrazie", "alla", "posizione", "ambientale", "al", "centro", "del", "golfo", "sul", "mare", "riparata", "dai", "monti", "e", "esposta", "a", "mezzogiorno", "gode", "di", "un", "clima", "mediterraneo", "e", "favorevole", "l'escursione", "termica", "tra", "la", "temperatura", "massima", "diurna", "e", "la", "minima", "notturna", "\u00e8", "contenuta", "mediamente", "intorno", "a", "\u00b0c", "per", "tutto", "l'anno", "la", "morfologia", "del", "territorio", "e", "la", "distanza", "dalla", "costa", "possono", "far", "variare", "la", "temperatura", "da", "zona", "a", "zona", "di", "alcuni", "gradi", "con", "temperature", "pi\u00f9", "miti", "sulla", "costa", "circa", "le", "caratteristiche", "del", "clima", "a", "seconda", "degli", "anni", "si", "verificano", "in", "media", "tre", "o", "quattro", "grandinate", "all'anno", "e", "pi\u00f9", "raramente", "alcune", "nevicate", "specialmente", "nelle", "aree", "interne", "o", "collinari", "nonostante", "il", "clima", "invernale", "genovese", "sia", "mite", "grazie", "al", "fenomeno", "della", "\"tramontana", "scura\"", "le", "rare", "nevicate", "possono", "essere", "anche", "relativamente", "copiose", "con", "accumuli", "che", "non", "\u00e8", "raro", "superino", "i", "cm", "nelle", "vallate", "interne", "mentre", "pi\u00f9", "modesti", "sono", "in", "genere", "in", "citt\u00e0", "la", "neve", "comunque", "si", "scioglie", "di", "solito", "nell'arco", "di", "uno", "o", "due", "giorni", "con", "il", "rialzo", "delle", "temperature", "a", "volte", "anche", "nell'arco", "di", "qualche", "ora", "il", "vento", "in", "media", "ha", "una", "velocit\u00e0", "di", "ms", "e", "rende", "la", "citt\u00e0", "ventilata", "l'umidit\u00e0", "\u00e8", "minore", "durante", "l'inverno", "mentre", "il", "mese", "mediamente", "pi\u00f9", "umido", "risulta", "essere", "quello", "di", "giugno", "circa", "la", "piovosit\u00e0", "ricade", "nella", "media", "dei", "climi", "mediterranei", "nel", "corso", "degli", "anni", "si", "sono", "registrati", "per\u00f2", "fra", "settembre", "e", "novembre", "improvvisi", "episodi", "temporaleschi", "di", "forte", "entit\u00e0", "che", "con", "la", "loro", "intensit\u00e0", "e", "durata", "hanno", "provocato", "eventi", "alluvionali", "in", "diverse", "parti", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "soleggiata", "con", "una", "media", "di", "mjm", "e", "una", "media", "di", "giorni", "di", "cielo", "sereno", "in", "un", "meseper", "le", "temperature", "registrate", "vanno", "ricordate", "le", "giornate", "del", "febbraio", "con", "\u00b0c", "e", "dell'", "gennaio", "con", "\u00b0c", "per", "le", "minime", "e", "per", "la", "massima", "del", "agosto", "con", "\u00b0c", "dicca", "stazione", "meteo", "villa", "cambiaso", "origini", "del", "nome", "l'origine", "del", "nome", "\"genova\"", "derivante", "dal", "latino", "genua", "viene", "fatto", "risalire", "a", "una", "radice", "indoeuropea", "geneu", "\"ginocchio\"", "oppure", "da", "genu", "\"mascella", "bocca\"", "genu", "sarebbe", "un'allusione", "alla", "foce", "\"bocca\"", "di", "uno", "degli", "antichi", "corsi", "d'acqua", "del", "sito", "o", "la", "forma", "dell'insediamento", "sul", "mare", "a", "corroborare", "questa", "evidenza", "\u00e8", "il", "fatto", "che", "molti", "linguisti", "considerino", "genua", "e", "genaua", "ginevra", "varianti", "dello", "stesso", "nome", "il", "ritrovamento", "di", "un", "villaggio", "dell'et\u00e0", "del", "bronzo", "in", "piazza", "brignole", "la", "palafitta", "del", "ac", "in", "piazza", "della", "vittoria", "e", "la", "necropoli", "etrusca", "all'acquasola", "hanno", "confermato", "che", "i", "primi", "insediamenti", "di", "genova", "sorsero", "lungo", "la", "sponda", "destra", "del", "torrente", "bisagno", "e", "secondo", "l'archeologo", "filippo", "maria", "gambari", "ci\u00f2", "proverebbe", "l'origine", "del", "nome", "della", "citt\u00e0", "da", "genaua", "termine", "celticoligure", "dell'et\u00e0", "del", "ferro", "con", "il", "significato", "di", "\"bocca\"", "proprio", "perch\u00e9", "nacque", "come", "porto", "fluvialedurante", "il", "medioevo", "il", "toponimo", "fu", "alterato", "in", "ianua", "latino", "per", "\"porta", "di", "ingresso\"", "\"passaggio\"", "e", "ci\u00f2", "ha", "fatto", "nascere", "la", "leggenda", "che", "vuole", "la", "citt\u00e0", "prendere", "il", "nome", "dal", "dio", "romano", "giano", "protettore", "delle", "porte", "perch\u00e9", "proprio", "come", "il", "giano", "bifronte", "genova", "ha", "due", "facce", "una", "rivolta", "al", "mare", "l'altra", "oltre", "i", "monti", "che", "la", "circondano", "la", "leggenda", "di", "giano", "\u00e8", "ripresa", "da", "un'epigrafe", "situata", "nella", "cattedrale", "di", "san", "lorenzo", "sotto", "una", "testa", "di", "giano", "con", "la", "scritta", "janus", "primus", "rex", "italiae", "de", "progenie", "gigantum", "qui", "fundavit", "genuam", "tempore", "abrahae", "ossia", "giano", "primo", "re", "dell'italia", "della", "razza", "dei", "giganti", "il", "quale", "fond\u00f2", "genova", "nel", "tempo", "di", "abramo", "mescolando", "leggende", "e", "antichit\u00e0", "di", "origine", "diversasecondo", "altre", "teorie", "l'origine", "del", "nome", "potrebbe", "essere", "riconducibile", "a", "una", "parola", "etrusca", "ritrovata", "su", "un", "coccio", "di", "vaso", "contenente", "la", "scritta", "kainua", "che", "in", "lingua", "etrusca", "significherebbe", "\"citt\u00e0", "nuova\"", "oppure", "derivante", "dal", "greco", "xenos", "\"straniero\"", "inteso", "come", "luogo", "di", "ritrovo", "di", "stranieri", "caratteristica", "di", "una", "citt\u00e0", "portuale", "storia", "origini", "le", "pi\u00f9", "antiche", "tracce", "finora", "ritrovate", "nella", "zona", "della", "citt\u00e0", "riguardano", "un", "piccolo", "insediamento", "di", "epoca", "neolitica", "nella", "zona", "di", "brignole", "del", "v", "e", "iv", "millennio", "ac", "e", "sistemazioni", "dell'et\u00e0", "del", "bronzo", "antico", "un", "muro", "a", "secco", "di", "terrazzamento", "presso", "la", "foce", "del", "bisagno", "la", "citt\u00e0", "di", "genova", "fu", "probabilmente", "fondata", "dai", "liguri", "e", "si", "origin\u00f2", "dal", "pi\u00f9", "antico", "insediamento", "dell'oppidum", "detto", "\"di", "castello\"", "sarzano", "sul", "colle", "che", "domina", "l'antico", "porto", "oggi", "piazza", "cavour", "fondato", "agli", "inizi", "del", "v", "secolo", "ac", "in", "questo", "periodo", "l'oppidum", "genovese", "abitato", "dai", "liguri", "\"genuati\"", "era", "considerato", "\"l'emporio", "dei", "liguri\"", "per", "il", "suo", "forte", "carattere", "commerciale", "legname", "per", "la", "costruzione", "navale", "bestiame", "pelli", "miele", "tessuti", "erano", "alcuni", "dei", "prodotti", "liguri", "di", "scambio", "commerciale", "et\u00e0", "medievale", "la", "storia", "di", "genova", "\u00e8", "la", "storia", "dei", "suoi", "abitanti", "che", "furono", "o", "furono", "definiti", "al", "tempo", "stesso", "signori", "del", "mare", "mercanti", "e", "guerrieri", "capaci", "se", "del", "caso", "di", "inaudita", "ferocia", "seppero", "dare", "vita", "in", "epoca", "di", "dominanze", "a", "una", "propria", "repubblica", "la", "repubblica", "di", "genova", "nata", "dal", "libero", "comune", "che", "si", "resse", "in", "otto", "secoli", "su", "diverse", "forme", "di", "governo", "dalla", "forma", "consolare", "a", "quella", "dogale", "a", "quella", "infine", "oligarchica", "la", "sua", "politica", "si", "fond\u00f2", "comunque", "sempre", "su", "di", "un", "disegno", "di", "dominio", "regionale", "studiato", "e", "portato", "avanti", "sin", "dagli", "albori", "basata", "soprattutto", "sull'influenza", "delle", "potenti", "famiglie", "che", "traevano", "la", "propria", "potenza", "dalle", "disponibilit\u00e0", "economiche", "tratte", "dall'attivit\u00e0", "mercantileil", "dominio", "sulla", "riviera", "ligure", "e", "la", "costruzione", "di", "un'imponente", "flotta", "al", "tempo", "stesso", "militare", "e", "mercantile", "fu", "di", "vitale", "importanza", "per", "dare", "impulso", "alla", "nascita", "di", "uno", "stato", "che", "per", "oltre", "quattrocento", "anni", "bas\u00f2", "la", "propria", "esistenza", "sulla", "diplomazia", "e", "sulla", "neutralit\u00e0", "oltre", "che", "sul", "commercio", "via", "terra", "la", "citt\u00e0", "cerc\u00f2", "non", "sempre", "con", "successo", "di", "mantenere", "il", "controllo", "dei", "territori", "dell'oltregiogo", "che", "garantivano", "la", "comunicazione", "anche", "commerciale", "con", "i", "territori", "della", "pianura", "padana", "e", "i", "regni", "ivi", "presenti", "il", "detto", "\"genuensis", "ergo", "mercator\"", "\"genovese", "quindi", "mercante\"", "di", "autore", "anonimo", "fu", "mirabile", "sintesi", "di", "quel", "mercanteggiare", "cos\u00ec", "famoso", "nel", "mondo", "sul", "quale", "i", "genovesi", "basarono", "un", "impero", "coloniale", "fondato", "su", "colonie", "d'oltremare", "che", "andava", "dall'iraq", "alle", "isole", "canarie", "dall'inghilterra", "alla", "palestina", "raggiunta", "fin", "dalla", "prima", "crociata", "racchiudendo", "nel", "proprio", "pugno", "tutto", "il", "mar", "mediterraneo", "occidentale", "e", "il", "mar", "nero", "definito", "il", "lago", "genovese", "e", "tenendo", "testa", "quando", "non", "ponendo", "sotto", "il", "proprio", "controllo", "tre", "imperi", "quello", "svevo", "quello", "bizantino", "e", "quello", "asburgico", "del", "quale", "ultimo", "i", "genovesi", "controllavano", "l'economia", "e", "il", "commercio", "caffa", "solcati", "tana", "chio", "focea", "mitilene", "pera", "non", "sono", "che", "alcune", "fra", "le", "tante", "genova", "che", "i", "mercanti", "della", "superba", "fecero", "risplendere", "nei", "commerci", "i", "banchieri", "genovesi", "fornirono", "al", "poco", "maneggevole", "asburgo", "un", "credito", "fluido", "e", "entrate", "regolari", "e", "affidabili", "in", "cambio", "le", "spedizioni", "meno", "affidabili", "di", "argento", "americano", "furono", "rapidamente", "trasferite", "da", "siviglia", "a", "genova", "per", "fornire", "capitali", "per", "ulteriori", "iniziative", "il", "commercio", "di", "genova", "tuttavia", "rimase", "strettamente", "dipendente", "dal", "controllo", "dei", "sigillanti", "del", "mediterraneo", "e", "la", "perdita", "di", "chio", "a", "favore", "dell'impero", "ottomano", "inferse", "un", "duro", "colpo", "per", "far", "fronte", "alla", "situazione", "panama", "nelle", "americhe", "fu", "data", "in", "concessione", "dall'impero", "spagnolo", "a", "genova", "i", "genovesi", "incontrarono", "noci", "di", "cocco", "provenienti", "dalle", "filippine", "piantate", "l\u00ec", "dai", "marinai", "malesi", "prima", "dell'arrivo", "della", "spagna", "il", "governatore", "spagnolo", "di", "panama", "don", "sebastian", "hurtado", "de", "corcuera", "salp\u00f2", "verso", "ovest", "dalle", "americhe", "e", "us\u00f2", "i", "peruviani", "e", "i", "genovesi", "di", "panama", "nella", "sua", "conquista", "delle", "aree", "musulmane", "delle", "filippine", "che", "sottomise", "sotto", "il", "presidio", "cristiano", "di", "zamboangacuriosamente", "la", "lingua", "creola", "chavacano", "di", "zamboanga", "ha", "vocabolario", "italiano", "e", "affiniil", "suo", "solido", "settore", "finanziario", "risale", "al", "medioevo", "il", "banco", "di", "san", "giorgio", "fondato", "nel", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "banca", "di", "deposito", "statale", "conosciuta", "al", "mondo", "e", "ha", "svolto", "un", "ruolo", "importante", "nella", "prosperit\u00e0", "della", "citt\u00e0", "dalla", "met\u00e0", "del", "xv", "secolo", "et\u00e0", "moderna", "perso", "il", "proprio", "potere", "sui", "mari", "ma", "non", "sui", "mercati", "del", "mondo", "nel", "l'onda", "lunga", "della", "rivoluzione", "francese", "invest\u00ec", "anche", "la", "repubblica", "che", "pag\u00f2", "la", "sua", "condizione", "di", "neutralit\u00e0", "con", "insostenibili", "pressioni", "esterne", "che", "la", "portarono", "all'occupazione", "nel", "e", "alla", "successiva", "annessione", "all'impero", "napoleonico", "durante", "l'occupazione", "francese", "diverse", "opere", "d'arte", "presero", "la", "via", "della", "francia", "a", "causa", "delle", "spoliazioni", "napoleoniche", "secondo", "il", "catalogo", "pubblicato", "nel", "bulletin", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'art", "fran\u00e7ais", "del", "delle", "opere", "d'arte", "provenienti", "da", "genova", "solo", "fecero", "ritorno", "in", "italia", "dopo", "il", "congresso", "di", "vienna", "interessante", "un", "aneddoto", "avvenuto", "durante", "il", "rimpatrio", "del", "martirio", "di", "santo", "stefano", "di", "giulio", "romano", "alla", "citt\u00e0", "di", "genova", "quando", "vivant", "denon", "direttore", "del", "louvre", "sostenne", "che", "l'opera", "era", "stata", "\"offerta", "in", "omaggio", "al", "governo", "francese", "dal", "consiglio", "comunale", "di", "genova\"", "e", "che", "il", "trasporto", "avrebbe", "messo", "a", "rischio", "la", "fragilit\u00e0", "dell'opera", "ben", "sapendo", "che", "l'opera", "era", "stata", "sostanzialmente", "confiscata", "come", "tributo", "culturale", "e", "dando", "contestualmente", "ordine", "al", "ministero", "degli", "interni", "francese", "di", "bloccare", "alla", "dogana", "l'opera", "senza", "menzionarne", "n\u00e9", "la", "fragilit\u00e0", "n\u00e9", "criticare", "la", "legittimit\u00e0", "delle", "istanze", "piemontesi", "nel", "a", "seguito", "della", "capitolazione", "di", "parigi", "genova", "fu", "assediata", "e", "occupata", "dalla", "marina", "britannica", "che", "form\u00f2", "un", "governo", "provvisorio", "paventando", "un", "ritorno", "allo", "status", "quo", "ante", "nel", "invece", "le", "potenze", "europee", "in", "gran", "parte", "debitrici", "dell'antico", "banco", "di", "san", "giorgio", "decisero", "la", "soppressione", "della", "repubblica", "e", "l'annessione", "al", "regno", "di", "sardegna", "malgrado", "i", "disperati", "tentativi", "del", "ministro", "degli", "esteri", "antonio", "brignole", "sale", "a", "vienna", "per", "mantenere", "l'indipendenza", "nell'aprile", "del", "approfittando", "della", "sconfitta", "piemontese", "nella", "prima", "guerra", "d'indipendenza", "la", "citt\u00e0", "tent\u00f2", "di", "riconquistare", "la", "propria", "indipendenza", "a", "sedare", "la", "rivolta", "con", "estrema", "durezza", "fu", "mandato", "il", "generale", "alfonso", "la", "marmoral'area", "di", "influenza", "di", "genova", "pur", "non", "essendo", "istituzionalizzata", "ufficialmente", "si", "estende", "per", "ragioni", "storiche", "linguistiche", "culturali", "economiche", "e", "infrastrutturali", "oltre", "che", "a", "tutta", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "genova", "e", "a", "parte", "di", "quelle", "liguri", "limitrofe", "della", "spezia", "e", "savona", "alla", "pianura", "alessandrina", "alle", "aree", "dell'oltregiogo", "novi", "ligure", "del", "basso", "piemonte", "e", "al", "circondario", "di", "bobbio", "in", "provincia", "di", "piacenza", "genova", "e", "le", "sue", "difese", "una", "descrizione", "del", "nella", "sua", "opera", "istoria", "del", "blocco", "di", "genova", "nell'anno", "angelo", "petracchi", "cronista", "dell'assedio", "della", "citt\u00e0", "fornisce", "una", "dettagliata", "descrizione", "di", "genova", "e", "delle", "sue", "difese", "nel", "periodo", "della", "repubblica", "ligure", "simboli", "lo", "stemma", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "sempre", "stato", "legato", "alle", "vicissitudini", "politiche", "di", "genova", "nell'ultimo", "periodo", "della", "repubblica", "lo", "stemma", "consisteva", "in", "uno", "scudo", "crociato", "con", "corona", "regia", "sorretto", "da", "due", "grifoni", "con", "code", "ritte", "ma", "essendo", "allora", "assoggettata", "al", "potere", "francese", "dopo", "la", "rivoluzione", "giacobina", "del", "venne", "decretata", "la", "distruzione", "delle", "antiche", "insegne", "e", "quindi", "anche", "le", "due", "figure", "araldiche", "dello", "stemma", "della", "citt\u00e0", "vennero", "abolite", "con", "l'annessione", "al", "regno", "di", "sardegna", "su", "richiesta", "del", "consiglio", "generale", "del", "corpo", "cittadino", "nel", "genova", "ottenne", "da", "re", "vittorio", "emanuele", "i", "l'insegna", "municipale", "con", "croce", "rossa", "in", "campo", "bianco", "collo", "scudo", "ornato", "di", "grifoni", "con", "le", "code", "tra", "le", "zampe", "in", "segno", "di", "sottomissione", "questo", "stemma", "rest\u00f2", "in", "uso", "fino", "al", "anno", "in", "cui", "la", "giunta", "municipale", "chiese", "e", "ottenne", "da", "umberto", "i", "di", "savoia", "il", "marzo", "il", "diritto", "a", "esibire", "l'attuale", "stemma", "con", "la", "coda", "dei", "due", "grifoni", "posizionata", "verso", "l'esterno", "a", "ricordo", "della", "dignit\u00e0", "passata", "dopo", "pi\u00f9", "di", "un", "secolo", "e", "un'accurata", "indagine", "storica", "l'amministrazione", "civica", "ha", "modificato", "le", "code", "dei", "grifoni", "in", "modo", "da", "posizionarle", "ritte", "inoltre", "la", "base", "dello", "stemma", "si", "fregia", "da", "ciascun", "lato", "del", "rostro", "bronzeo", "di", "nave", "romana", "a", "testa", "di", "cinghiale", "pescato", "nel", "nel", "porto", "di", "genova", "e", "trattenuto", "presso", "l'armeria", "reale", "di", "torinola", "bandiera", "di", "genova", "o", "croce", "di", "san", "giorgio", "\u00e8", "costituita", "da", "una", "croce", "rossa", "su", "campo", "bianco", "e", "nell'antichit\u00e0", "era", "simbolo", "dei", "pellegrini", "che", "si", "recavano", "presso", "i", "luoghi", "santi", "del", "cristianesimo", "e", "che", "dopo", "il", "anno", "di", "conquista", "di", "gerusalemme", "da", "parte", "dei", "turchi", "selgiuchidi", "mossi", "in", "gran", "parte", "in", "un", "primo", "momento", "da", "spirito", "sincero", "di", "missione", "decisero", "di", "prendere", "la", "croce", "e", "armarsi", "per", "liberare", "la", "terra", "ove", "nacque", "e", "visse", "ges\u00f9", "in", "risposta", "ai", "ripetuti", "attacchi", "subiti", "dai", "turchi", "decisi", "soverchiati", "gli", "arabi", "a", "spingersi", "alla", "conquista", "dell'impero", "bizantino", "la", "simbologia", "del", "\"salvifico", "vessillo", "della", "vera", "croce\"", "come", "jacopo", "da", "varazze", "indic\u00f2", "la", "croce", "di", "san", "giorgio", "determin\u00f2", "in", "epoca", "contemporanea", "per", "i", "pellegrinaggi", "armati", "l'appellativo", "di", "crociati", "l'uso", "del", "vessillo", "da", "parte", "dei", "genovesi", "pare", "risalire", "a", "epoche", "remote", "quando", "l'esercito", "bizantino", "stanziava", "nella", "citt\u00e0", "e", "il", "vessillo", "della", "guarnigione", "una", "croce", "rossa", "in", "campo", "bianco", "veniva", "portata", "in", "omaggio", "nella", "piccola", "chiesa", "di", "san", "giorgio", "prospiciente", "l'antica", "piazza", "del", "mercato", "di", "origine", "romana", "si", "\u00e8", "soliti", "raccontare", "che", "nel", "londra", "e", "l'inghilterra", "chiesero", "e", "ottennero", "la", "possibilit\u00e0", "di", "utilizzare", "sulle", "proprie", "navi", "la", "bandiera", "crociata", "genovese", "per", "avere", "la", "protezione", "e", "il", "rispetto", "che", "godeva", "la", "flotta", "genovese", "nella", "zona", "che", "controllava", "nel", "mar", "mediterraneo", "e", "in", "parte", "del", "mar", "nero", "sottraendosi", "cos\u00ec", "ai", "numerosi", "attacchi", "di", "pirateria", "per", "questo", "privilegio", "il", "monarca", "inglese", "corrispondeva", "al", "doge", "della", "repubblica", "di", "genova", "un", "tributo", "annuale", "tuttavia", "lo", "storico", "medievista", "antonio", "musarra", "fa", "notare", "come", "questa", "nozione", "non", "sia", "suffragata", "da", "nessun", "documento", "storico", "o", "archivistico", "e", "sia", "in", "palese", "contrasto", "con", "altri", "eventi", "storici", "come", "ad", "esempio", "il", "fatto", "che", "la", "figura", "del", "doge", "di", "genova", "sia", "nata", "nel", "e", "che", "la", "bandiera", "con", "la", "croce", "rossa", "in", "campo", "bianco", "\u00e8", "citata", "negli", "annali", "di", "genova", "solo", "a", "partire", "dal", "l'inghilterra", "la", "citt\u00e0", "di", "londra", "e", "la", "royal", "navy", "issano", "la", "bandiera", "di", "san", "giorgio", "e", "l'insegna", "fa", "parte", "dell'union", "jack", "la", "bandiera", "nazionale", "britannica", "erroneamente", "lo", "storico", "francesco", "maria", "accinelli", "indica", "lo", "stemma", "milanese", "come", "derivazione", "di", "quello", "genovese", "e", "mandati", "dalla", "repubblica", "balestrieri", "con", "la", "suddetta", "insegna", "in", "soccorso", "dei", "milanesi", "nel", "espugnata", "col", "loro", "valore", "la", "citt\u00e0", "vittoria", "nuovamente", "fabbricata", "da", "federico", "ii", "vicino", "a", "parma", "vollero", "i", "milanesi", "per", "maggiore", "onore", "assumersi", "dello", "stendardo", "de'", "genovesi", "l'insegna", "che", "invece", "risale", "al", "quando", "l'effigie", "venne", "consegnata", "ufficialmente", "dal", "papa", "alessandro", "ii", "il", "milanese", "anselmo", "da", "baggio", "a", "erembaldo", "capitano", "del", "popolo", "di", "milano", "in", "rivolta", "contro", "l'imperodal", "la", "citt\u00e0", "ha", "un", "nuovo", "logo", "per", "la", "promozione", "della", "propria", "immagine", "\"genova", "more", "than", "this\"", "che", "nasce", "dal", "progetto", "europeo", "urbactcitylogo", "onorificenze", "genova", "\u00e8", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "al", "valor", "militare", "per", "la", "guerra", "di", "liberazione", "perch\u00e9", "\u00e8", "stata", "insignita", "della", "medaglia", "d'oro", "al", "valor", "militare", "per", "i", "sacrifici", "delle", "sue", "popolazioni", "e", "per", "la", "sua", "attivit\u00e0", "nella", "resistenza", "partigiana", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "ricorrenze", "giugno", "festa", "patronale", "dedicata", "a", "san", "giovanni", "battista", "prima", "domenica", "di", "luglio", "palio", "marinaro", "di", "san", "pietro", "palio", "che", "si", "svolge", "nelle", "acque", "del", "golfo", "dal", "e", "coinvolge", "barche", "da", "pesca", "in", "legno", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "architetture", "religiose", "a", "genova", "si", "trovano", "diverse", "decine", "di", "chiese", "le", "principali", "e", "pi\u00f9", "antiche", "delle", "quali", "si", "trovano", "nel", "centro", "storico", "in", "diversi", "casi", "esse", "sorsero", "come", "cappelle", "gentilizie", "delle", "principali", "famiglie", "cittadine", "ed", "erano", "quindi", "un", "modo", "per", "mostrare", "il", "proprio", "prestigio", "tra", "gli", "edifici", "pi\u00f9", "significativi", "vi", "sono", "cattedrale", "di", "san", "lorenzo", "costruita", "tra", "il", "ix", "e", "la", "fine", "del", "xiv", "secolo", "in", "stile", "gotico", "fu", "consacrata", "da", "papa", "gelasio", "ii", "nel", "quando", "non", "era", "ancora", "ultimata", "la", "facciata", "duecentesca", "con", "la", "caratteristica", "decorazione", "a", "strisce", "bianche", "e", "nere", "mostra", "due", "torri", "campanarie", "la", "sinistra", "non", "finita", "e", "completata", "nel", "con", "una", "loggia", "e", "tre", "portali", "riccamente", "decorati", "l'interno", "\u00e8", "diviso", "in", "tre", "navate", "la", "cui", "divisione", "\u00e8", "sormontata", "da", "un", "finto", "matroneo", "sulla", "navata", "sinistra", "si", "apre", "la", "quattrocentesca", "cappella", "di", "san", "giovanni", "battista", "corposa", "galleria", "di", "scultura", "rinascimentale", "tra", "le", "opere", "d'arte", "pi\u00f9", "notevoli", "vi", "sono", "il", "giudizio", "universale", "del", "xiii", "secolo", "sopra", "il", "portale", "principale", "affreschi", "di", "bernardo", "castello", "luca", "cambiaso", "e", "lazzaro", "tavarone", "sulle", "volte", "e", "l'altare", "maggiore", "con", "la", "statua", "della", "madonna", "regina", "di", "genova", "basilica", "della", "santissima", "annunziata", "del", "vastato", "di", "origine", "medievale", "fu", "rinnovata", "nel", "xvi", "secolo", "da", "andrea", "ceresola", "detto", "il", "vannone", "su", "incarico", "della", "famiglia", "lomellini", "che", "ne", "fece", "la", "propria", "cappella", "gentilizia", "il", "vastissimo", "interno", "barocco", "affrescato", "da", "giovanni", "carlone", "e", "giovanni", "andrea", "ansaldo", "contiene", "opere", "dei", "principali", "autori", "del", "barocco", "genovese", "bernardo", "strozzi", "domenico", "piola", "giulio", "cesare", "procaccini", "gregorio", "de", "ferrari", "gioacchino", "assereto", "basilica", "di", "san", "siro", "una", "delle", "chiese", "pi\u00f9", "antiche", "della", "citt\u00e0", "fu", "la", "prima", "cattedrale", "di", "genova", "prima", "della", "costruzione", "di", "san", "lorenzo", "in", "seguito", "a", "un", "incendio", "fu", "ricostruita", "completamente", "tra", "la", "fine", "del", "xvi", "e", "l'inizio", "del", "xvii", "secolo", "conserva", "la", "celebre", "annunciazione", "di", "orazio", "gentileschi", "e", "opere", "dei", "carlone", "domenico", "fiasella", "domenico", "piola", "pierre", "puget", "e", "diversi", "altri", "artisti", "dell'epoca", "basilica", "di", "santa", "maria", "assunta", "in", "carignano", "commissionata", "dalla", "famiglia", "sauli", "nel", "fu", "progettata", "in", "stile", "rinascimentale", "dall'architetto", "perugino", "galeazzo", "alessi", "presenta", "una", "struttura", "a", "pianta", "centrale", "sovrastata", "da", "una", "grande", "cupola", "sullo", "stile", "della", "basilica", "di", "san", "pietro", "a", "roma", "e", "celebri", "statue", "di", "pierre", "puget", "e", "filippo", "parodi", "basilica", "di", "santa", "maria", "delle", "vigne", "uno", "degli", "edifici", "religiosi", "pi\u00f9", "antichi", "di", "genova", "fu", "realizzata", "in", "stile", "romanico", "su", "un", "tempio", "preesistente", "nel", "sub\u00ec", "una", "trasformazione", "in", "stile", "barocco", "su", "progetto", "dell'architetto", "daniele", "casella", "conservando", "il", "campanile", "e", "il", "chiostro", "del", "xii", "secolo", "conserva", "diverse", "opere", "d'arte", "di", "artisti", "liguri", "del", "xvixvii", "secolo", "e", "affreschi", "del", "xviii", "e", "xix", "secolo", "chiesa", "dei", "santi", "cosma", "e", "damiano", "situata", "nei", "vicoli", "ai", "piedi", "della", "collina", "di", "castello", "\u00e8", "attestata", "a", "partire", "dal", "l'attuale", "struttura", "romanica", "risale", "al", "xii", "secolo", "mentre", "la", "copertura", "fu", "ricostruita", "nel", "xvii", "secolo", "in", "seguito", "ai", "bombardamenti", "navali", "del", "chiesa", "di", "san", "donato", "costruita", "in", "stile", "romanico", "a", "partire", "dal", "xii", "secolo", "presenta", "una", "caratteristica", "torre", "nolare", "ottagonale", "fu", "restaurata", "nel", "da", "alfredo", "d'andrade", "che", "integr\u00f2", "la", "facciata", "e", "aggiunse", "un", "terzo", "livello", "cieco", "alla", "torre", "ospita", "un", "celebre", "polittico", "fiammingo", "di", "joos", "van", "cleve", "chiesa", "e", "oratorio", "di", "san", "filippo", "neri", "il", "complesso", "fu", "realizzato", "probabilmente", "su", "progetto", "di", "pietro", "antonio", "corradi", "a", "partire", "dal", "grazie", "a", "un", "lascito", "testamentario", "di", "camillo", "pallavicino", "l'interno", "della", "chiesa", "in", "stile", "barocco", "\u00e8", "composto", "da", "un'unica", "navata", "sormontata", "da", "una", "volta", "a", "botte", "che", "raggiunge", "quasi", "i", "metri", "di", "altezza", "decorata", "dal", "bolognese", "marcantonio", "franceschini", "mentre", "l'oratorio", "ospita", "la", "celebre", "immacolata", "del", "puget", "chiesa", "di", "san", "luca", "fondata", "nel", "nel", "diventa", "la", "cappella", "gentilizia", "delle", "famiglie", "grimaldi", "e", "spinola", "e", "nel", "secolo", "successivo", "venne", "ricostruita", "e", "ampliata", "dall'architetto", "carlo", "muttone", "interamente", "coperta", "dagli", "affreschi", "tardobarocchi", "di", "domenico", "e", "paolo", "gerolamo", "piola", "ospita", "la", "nativit\u00e0", "capolavoro", "del", "grechetto", "chiesa", "e", "chiostro", "di", "san", "matteo", "situata", "nell'omonima", "piazza", "fu", "fondata", "nel", "come", "cappella", "gentilizia", "della", "famiglia", "doria", "fu", "ampliata", "nel", "e", "decorata", "nel", "cinquecento", "dallo", "scultore", "toscano", "giovanni", "angelo", "montorsoli", "conservando", "per\u00f2", "l'impianto", "medievale", "conserva", "affreschi", "di", "luca", "cambiaso", "e", "giovan", "battista", "castello", "e", "la", "tomba", "di", "andrea", "doria", "del", "montorsoli", "chiesa", "di", "san", "pietro", "in", "banchi", "fu", "commissionata", "nel", "dalla", "repubblica", "di", "genova", "come", "voto", "per", "la", "fine", "di", "un'epidemia", "e", "il", "progetto", "venne", "affidato", "all'architetto", "manierista", "bernardino", "cantone", "venne", "edificata", "sui", "resti", "di", "un", "palazzo", "dei", "lomellini", "che", "a", "sua", "volta", "era", "stato", "costruito", "sui", "resti", "dell'antica", "chiesa", "di", "san", "pietro", "della", "porta", "di", "propriet\u00e0", "dell'abbazia", "di", "san", "colombano", "di", "bobbio", "eretta", "nel", "ix", "secolo", "e", "distrutta", "da", "un", "incendio", "nel", "la", "curiosa", "posizione", "sopraelevata", "\u00e8", "dovuta", "al", "fatto", "che", "la", "costruzione", "fu", "finanziata", "tramite", "l'affitto", "delle", "botteghe", "che", "si", "trovavano", "sotto", "di", "essa", "chiesa", "di", "santa", "croce", "e", "san", "camillo", "de", "lellis", "situata", "nel", "quartiere", "di", "portoria", "fu", "costruita", "a", "partire", "dal", "per", "volore", "dei", "padri", "camilliani", "e", "dedicata", "alla", "santa", "croce", "e", "al", "fondatore", "dell'ordine", "religioso", "camillo", "de", "lellis", "contiene", "un", "ciclo", "di", "affreschi", "del", "pittore", "barocco", "gregorio", "de", "ferrari", "di", "suo", "figlio", "lorenzo", "de", "ferrari", "e", "del", "suo", "allievo", "francesco", "maria", "costa", "chiesa", "e", "convento", "di", "santa", "maria", "di", "castello", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "edifici", "religiosi", "della", "citt\u00e0", "fu", "edificato", "a", "partire", "dal", "dc", "sulla", "collina", "di", "castello", "l'impianto", "attuale", "a", "tre", "navate", "risale", "al", "xii", "secolo", "e", "il", "complesso", "sub\u00ec", "ulteriori", "modifiche", "nel", "xv", "e", "nel", "xvii", "secolo", "l'adiacente", "convento", "ospita", "un", "museo", "con", "opere", "di", "diversi", "importanti", "artisti", "liguri", "nel", "seicento", "chiesa", "di", "santo", "stefano", "a", "pianta", "rettangolare", "e", "a", "singola", "navata", "fu", "costruita", "in", "stile", "romanico", "sul", "sito", "di", "una", "chiesa", "preesistente", "del", "x", "secolo", "di", "cui", "restano", "tracce", "nella", "cripta", "nel", "il", "lato", "sud", "fu", "ridotto", "per", "permettere", "la", "costruzione", "di", "via", "xx", "settembre", "commenda", "di", "san", "giovanni", "di", "pr\u00e9", "il", "complesso", "costituito", "da", "una", "chiesa", "e", "da", "un", "ospedale", "fu", "costruito", "nel", "dai", "cavalieri", "gerosolimitani", "come", "ricovero", "per", "i", "pellegrini", "di", "passaggio", "diretti", "in", "terrasanta", "la", "chiesa", "romanica", "\u00e8", "sviluppata", "su", "due", "livelli", "a", "cui", "era", "possibile", "accedere", "dai", "primi", "due", "piani", "dell'ospedale", "nel", "venne", "aperto", "un", "nuovo", "ingresso", "per", "permettere", "l'accesso", "alla", "chiesa", "anche", "dall'esterno", "chiesa", "di", "san", "siro", "di", "struppa", "situata", "nel", "quartiere", "di", "struppa", "e", "risalente", "agli", "inizi", "dell'xi", "secolo", "\u00e8", "uno", "dei", "principali", "monumenti", "storici", "della", "valbisagno", "nel", "xx", "secolo", "ha", "subito", "importanti", "lavori", "di", "ristrutturazione", "conserva", "un", "polittico", "raffigurante", "san", "siro", "attribuito", "a", "pier", "francesco", "sacchi", "altre", "rilevanti", "architetture", "religiose", "al", "di", "fuori", "del", "centro", "storico", "sono", "la", "certosa", "di", "rivarolo", "la", "chiesa", "di", "san", "francesco", "d'albaro", "la", "chiesa", "di", "san", "martino", "d'albaro", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "cella", "a", "sampierdarena", "la", "chiesa", "dei", "santi", "nicol\u00f2", "ed", "erasmo", "a", "voltri", "la", "sinagoga", "di", "genova", "che", "fu", "la", "pi\u00f9", "grande", "sinagoga", "costruita", "in", "italia", "durante", "il", "periodo", "fascista", "cimitero", "monumentale", "nel", "quartiere", "di", "staglieno", "si", "trova", "l'omonimo", "cimitero", "monumentale", "realizzato", "a", "partire", "dal", "su", "progetto", "dell'architetto", "carlo", "barabino", "che", "ospita", "le", "sepolture", "di", "molti", "genovesi", "illustri", "del", "xix", "e", "xx", "secolo", "e", "che", "conserva", "notevoli", "esempi", "di", "arte", "cimiteriale", "del", "xix", "secolo", "architetture", "civili", "il", "centro", "storico", "di", "genova", "\u00e8", "uno", "tra", "i", "pi\u00f9", "densamente", "abitati", "d'europa", "con", "una", "struttura", "urbanistica", "nella", "parte", "pi\u00f9", "antica", "articolata", "com'\u00e8", "in", "un", "dedalo", "di", "piazzette", "e", "stretti", "caruggi", "esso", "unisce", "una", "dimensione", "medioevale", "a", "successivi", "interventi", "cinquecenteschi", "e", "barocchi", "piazza", "san", "matteo", "e", "la", "vecchia", "via", "aurea", "poi", "diventata", "via", "garibaldi", "resti", "delle", "antiche", "mura", "sono", "visibili", "nei", "pressi", "della", "cattedrale", "di", "san", "lorenzo", "luogo", "di", "culto", "per", "eccellenza", "dei", "genovesi", "simboli", "della", "citt\u00e0", "sono", "la", "lanterna", "alta", "m", "antico", "e", "svettante", "faro", "visibile", "in", "distanza", "dal", "mare", "oltre", "km", "e", "la", "monumentale", "fontana", "di", "piazza", "de", "ferrari", "restaurata", "cuore", "pulsante", "e", "vera", "e", "propria", "agor\u00e0", "cittadina", "meta", "turistica", "per", "eccellenza", "\u00e8", "anche", "l'antico", "borgo", "marinaro", "di", "boccadasse", "con", "le", "pittoresche", "barche", "multicolori", "posto", "come", "a", "sigillo", "dell'elegante", "passeggiata", "che", "costeggia", "il", "lido", "d'albaro", "e", "rinomato", "per", "i", "suoi", "famosi", "gelati", "fuori", "dal", "centro", "ma", "ancora", "parte", "dei", "trentatr\u00e9", "chilometri", "di", "costa", "compresi", "nel", "territorio", "comunale", "si", "trovano", "nervi", "naturale", "porta", "d'accesso", "alla", "riviera", "di", "levante", "e", "vesima", "naturale", "porta", "d'accesso", "alla", "riviera", "di", "ponente", "la", "nuova", "genova", "ha", "basato", "la", "sua", "rinascita", "soprattutto", "sul", "recupero", "delle", "aree", "verdi", "dell'immediato", "entroterra", "fra", "cui", "quella", "del", "parco", "naturale", "regionale", "del", "beigua", "e", "sulla", "realizzazione", "di", "opere", "infrastrutturali", "come", "l'acquario", "al", "porto", "antico", "il", "pi\u00f9", "grande", "d'italia", "e", "uno", "dei", "maggiori", "in", "europa", "e", "la", "relativa", "marina", "il", "porticciolo", "turistico", "in", "grado", "di", "accogliere", "centinaia", "di", "imbarcazioni", "da", "diporto", "tutto", "questo", "all'interno", "della", "ristrutturata", "area", "expo", "predisposta", "per", "le", "celebrazioni", "colombiane", "del", "il", "ritrovato", "orgoglio", "ha", "restituito", "alla", "citt\u00e0", "la", "consapevolezza", "di", "essere", "una", "citt\u00e0", "in", "grado", "di", "guardare", "al", "futuro", "senza", "scordare", "il", "proprio", "passato", "la", "ripresa", "di", "numerose", "e", "rigogliose", "attivit\u00e0", "artigianali", "da", "tempo", "assenti", "dai", "caruggi", "del", "centro", "storico", "ne", "\u00e8", "una", "testimonianza", "diretta", "a", "contribuire", "a", "tutto", "questo", "sono", "state", "anche", "le", "opere", "di", "restauro", "compiute", "fra", "gli", "anni", "ottanta", "e", "novanta", "su", "numerose", "chiese", "e", "palazzi", "cittadini", "fra", "cui", "sulla", "collina", "di", "carignano", "visibile", "quasi", "da", "ogni", "parte", "della", "citt\u00e0", "la", "rinascimentale", "basilica", "di", "santa", "maria", "assunta", "il", "totale", "recupero", "del", "palazzo", "ducale", "un", "tempo", "sede", "di", "dogi", "e", "senatori", "e", "ora", "luogo", "di", "eventi", "culturali", "e", "del", "porto", "antico", "e", "la", "riedificazione", "del", "teatro", "carlo", "felice", "distrutto", "dai", "bombardamenti", "del", "secondo", "conflitto", "mondiale", "che", "risparmiarono", "solo", "il", "pronao", "neoclassico", "dell'architetto", "carlo", "barabino", "sono", "stati", "altri", "due", "punti", "di", "forza", "per", "la", "realizzazione", "di", "una", "nuova", "genova", "un", "altro", "monumento", "di", "rilevante", "importanza", "riportato", "a", "nuovo", "splendore", "\u00e8", "il", "cimitero", "monumentale", "di", "staglieno", "nel", "quale", "riposano", "le", "spoglie", "di", "molti", "personaggi", "noti", "fra", "i", "quali", "giuseppe", "mazzini", "fabrizio", "de", "andr\u00e9", "e", "la", "moglie", "di", "oscar", "wilde", "con", "la", "sua", "caratteristica", "skyline", "che", "per", "chi", "proviene", "dal", "mare", "la", "fa", "apparire", "come", "un'insormontabile", "fortezza", "contraddistinta", "com'\u00e8", "dalla", "sua", "fitta", "rete", "di", "fortificazioni", "collinari", "su", "ampie", "mura", "che", "in", "antiche", "epoche", "belliche", "l'hanno", "resa", "inespugnabile", "sia", "agli", "attacchi", "dal", "mare", "quanto", "da", "quelli", "via", "terra", "genova", "non", "poteva", "rinunciare", "specialmente", "a", "partire", "dagli", "anni", "sessanta", "a", "un", "proprio", "rinnovamento", "e", "ammodernamento", "che", "doveva", "necessariamente", "passare", "al", "pari", "di", "quanto", "avvenuto", "in", "tante", "altre", "metropoli", "attraverso", "la", "realizzazione", "di", "grandi", "complessi", "abitativi", "di", "tipo", "popolare", "la", "cui", "qualit\u00e0", "utilit\u00e0", "e", "funzionalit\u00e0", "\u00e8", "stata", "ed", "\u00e8", "peraltro", "ancora", "oggetto", "di", "discussione", "e", "talvolta", "di", "contestazione", "da", "parte", "dei", "cittadini", "residenti", "a", "tal", "proposito", "si", "citano", "ad", "esempio", "i", "casi", "rappresentato", "dal", "cosiddetto", "\"biscione\"", "complesso", "edilizio", "a", "forma", "appunto", "di", "lungo", "serpentone", "situato", "sulle", "alture", "del", "popoloso", "quartiere", "di", "marassi", "dal", "gruppo", "di", "case", "dette", "\"le", "lavatrici\"", "nel", "quartiere", "di", "pra'", "e", "dalle", "cosiddette", "'dighe'", "di", "begato", "progettate", "da", "piero", "gambacciani", "per", "altre", "soluzioni", "architettoniche", "che", "l'hanno", "contraddistinta", "genova", "\u00e8", "peraltro", "diventata", "da", "qualche", "decennio", "una", "sorta", "di", "capitale", "dell'architettura", "moderna", "italiana", "se", "non", "europea", "questo", "si", "deve", "principalmente", "all'opera", "all'architetto", "renzo", "piano", "che", "dalla", "fine", "degli", "anni", "ottanta", "si", "\u00e8", "occupato", "della", "ristrutturazione", "di", "alcune", "fra", "le", "pi\u00f9", "conosciute", "citt\u00e0", "del", "mondo", "il", "nome", "di", "piano", "ha", "acquisito", "notoriet\u00e0", "a", "partire", "soprattutto", "dal", "quando", "genova", "accolse", "per", "le", "celebrazioni", "colombiane", "del", "colombiadi", "i", "visitatori", "nel", "porto", "antico", "il", "waterfront", "dell'angiporto", "completamente", "restaurato", "per", "l'occasione", "e", "simboleggiato", "dal", "grande", "bigo", "stilizzato", "sorta", "di", "marchio", "di", "fabbrica", "dell'attivit\u00e0", "portuale", "genovese", "oltre", "a", "un", "completo", "restyling", "dell'area", "l'antica", "zona", "portuale", "situata", "nei", "pressi", "del", "varco", "del", "mandraccio", "a", "porta", "siberia", "\u00e8", "stata", "arricchita", "scenograficamente", "dallo", "stesso", "piano", "con", "una", "grande", "sfera", "in", "metallo", "e", "vetro", "installata", "nelle", "acque", "del", "porto", "non", "lontano", "dall'acquario", "e", "inaugurata", "nel", "in", "occasione", "del", "g", "svoltosi", "in", "citt\u00e0", "ricordato", "storicamente", "anche", "per", "una", "serie", "di", "fatti", "di", "cronaca", "nera", "avvenuti", "in", "contemporanea", "la", "sfera", "chiamata", "dai", "genovesi", "anche", "bolla", "di", "piano", "o", "\"biosfera\"", "dopo", "essere", "stata", "impiegata", "per", "un'esposizione", "di", "felci", "da", "parte", "dell'orto", "botanico", "di", "genova", "ospita", "ora", "al", "suo", "interno", "la", "ricostruzione", "di", "un", "ambiente", "tropicale", "con", "numerose", "piante", "piccoli", "animali", "e", "farfalle", "piano", "ha", "inoltre", "progettato", "per", "la", "superba", "anche", "le", "stazioni", "della", "metropolitana", "e", "nella", "zona", "collinare", "della", "citt\u00e0", "progettato", "e", "incominciato", "la", "costruzione", "in", "collaborazione", "con", "l'unesco", "di", "punta", "nave", "sede", "del", "\"renzo", "piano", "building", "workshop\"", "il", "viadotto", "genova", "san", "giorgio", "progettato", "da", "piano", "e", "inaugurato", "nel", "che", "sostituisce", "il", "primo", "viadotto", "polcevera", "improvvisamente", "collassato", "nel", "provocando", "vittime", "\u00e8", "accompagnato", "dal", "parco", "del", "polcevera", "e", "il", "cerchio", "rosso", "pensato", "da", "stefano", "boeri", "nel", "ancora", "in", "costruzionesoprattutto", "per", "chi", "transita", "per", "il", "centro", "di", "genova", "lungo", "la", "strada", "sopraelevata", "magari", "per", "imbarcarsi", "al", "vicino", "terminal", "traghetti", "\u00e8", "visibile", "nelle", "vicinanze", "del", "porto", "antico", "il", "cosiddetto", "matitone", "controverso", "quanto", "singolare", "grattacielo", "a", "forma", "di", "lapis", "che", "affianca", "il", "gruppo", "di", "torri", "del", "wtc", "cuore", "del", "complesso", "edilizio", "di", "san", "benigno", "sede", "anche", "di", "parte", "dell'amministrazione", "comunale", "e", "di", "numerose", "aziende", "architetture", "militari", "antichi", "presidi", "fortificati", "vecchi", "e", "nuovi", "sono", "posti", "nei", "parchi", "collinari", "subito", "a", "ridosso", "della", "citt\u00e0", "oltre", "a", "dare", "un", "importante", "testimonianza", "della", "storia", "della", "\"dominante", "dei", "mari\"", "alcuni", "di", "essi", "vengono", "occasionalmente", "utilizzati", "per", "concerti", "feste", "ed", "eventi", "vari", "viceversa", "molti", "altri", "non", "sono", "per", "nulla", "valorizzati", "in", "particolare", "numerosi", "bunker", "e", "batterie", "risalenti", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "sono", "lasciati", "incustoditi", "e", "al", "degrado", "invece", "di", "essere", "ripristinati", "e", "riportati", "in", "uno", "stato", "decoroso", "in", "funzione", "storicoturistica", "aree", "naturali", "e", "parchi", "pubblici", "genova", "\u00e8", "ricca", "di", "parchi", "e", "giardini", "fruibili", "al", "pubblico", "a", "picco", "sul", "mare", "o", "sulle", "alture", "su", "cui", "si", "arrampica", "la", "citt\u00e0", "il", "pi\u00f9", "grande", "complesso", "naturale", "di", "genova", "con", "ettari", "\u00e8", "il", "parco", "urbano", "delle", "mura", "che", "ingloba", "il", "parco", "del", "peralto", "dove", "troviamo", "forte", "sperone", "il", "vertice", "della", "cinta", "muraria", "seicentesca", "a", "difesa", "della", "citt\u00e0", "i", "parchi", "maggiori", "oltre", "al", "parco", "delle", "mura", "sono", "i", "parchi", "di", "nervi", "dove", "tre", "ville", "storiche", "formano", "con", "i", "loro", "tre", "parchi", "collegati", "l'un", "l'altro", "ettari", "di", "estensione", "un", "complesso", "verde", "di", "rara", "bellezza", "in", "un", "ambiente", "naturale", "d'eccellenza", "raggiungibile", "dalla", "bellissima", "passeggiata", "anita", "garibaldi", "ricavata", "dagli", "scogli", "sul", "mare", "nel", "centro", "e", "nel", "nord", "della", "citt\u00e0", "troviamo", "numerosi", "piccoli", "parchi", "e", "giardini", "storici", "come", "il", "parco", "di", "villa", "croce", "che", "ospita", "durante", "tutto", "l'anno", "numerose", "mostre", "d'arte", "contemporanea", "villetta", "di", "negro", "il", "parco", "dell'acquasola", "progettato", "dall'architetto", "nicol\u00f2", "barabino", "i", "giardini", "di", "palazzo", "bianco", "e", "palazzo", "doriatursi", "il", "parco", "del", "castello", "d'albertis", "che", "fu", "la", "residenza", "del", "capitano", "alberto", "d'albertis", "navigatore", "esploratore", "e", "studioso", "sede", "del", "museo", "delle", "culture", "del", "mondo", "nel", "ponente", "cittadino", "troviamo", "il", "parco", "di", "villa", "duchessa", "di", "galliera", "esteso", "su", "ettari", "collegato", "al", "palazzo", "brignolesale", "a", "pegli", "il", "parco", "della", "villa", "durazzopallavicini", "che", "ospita", "il", "museo", "di", "archeologia", "ligure", "e", "l'orto", "botanico", "creato", "nel", "da", "clelia", "durazzo", "grimaldi", "le", "alture", "del", "ponente", "urbano", "sono", "in", "parte", "comprese", "nel", "parco", "naturale", "regionale", "del", "beigua", "il", "pi\u00f9", "vasto", "parco", "regionale", "della", "liguria", "affacciato", "sul", "mare", "e", "in", "parte", "nel", "parco", "urbano", "del", "monte", "penello", "e", "punta", "martin", "a", "levante", "oltre", "i", "gi\u00e0", "citati", "parchi", "di", "nervi", "troviamo", "altre", "ville", "quali", "villa", "gambaro", "villa", "carrara", "che", "offre", "un", "particolare", "affaccio", "sul", "mare", "e", "villa", "quartara", "sulle", "alture", "di", "quinto", "al", "mare", "troviamo", "il", "parco", "urbano", "di", "monte", "fasce", "e", "monte", "moro", "dove", "sono", "i", "resti", "di", "una", "batteria", "costiera", "posta", "a", "difesa", "della", "citt\u00e0", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "societ\u00e0", "popolazione", "tra", "le", "citt\u00e0", "metropolitane", "d'italia", "il", "capoluogo", "ligure", "\u00e8", "terzo", "per", "superficie", "sesto", "per", "popolazione", "comunale", "e", "della", "sua", "agglomerazione", "nonch\u00e9", "la", "quinta", "citt\u00e0", "del", "paese", "per", "movimento", "economicola", "sua", "vasta", "area", "metropolitana", "\u00e8", "invece", "la", "settima", "del", "paese", "per", "popolazione", "e", "la", "quarta", "per", "estensione", "determinando", "cos\u00ec", "una", "bassa", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "dovuta", "essenzialmente", "alla", "presenza", "di", "rilievi", "appenninici", "tra", "la", "costa", "e", "il", "retroterra", "metropolitano", "per", "sopperire", "a", "questa", "discontinuit\u00e0", "urbana", "sono", "stati", "appositamente", "creati", "enti", "a", "tutela", "delle", "aree", "verdi", "appenniniche", "ad", "esempio", "il", "parco", "regionale", "del", "beigua", "che", "hanno", "trasformato", "lo", "status", "di", "queste", "aree", "in", "parco", "metropolitano", "evoluzione", "demografica", "al", "dicembre", "il", "comune", "di", "genova", "contava", "secondo", "l'ufficio", "statistico", "locale", "abitanti", "di", "cui", "maschi", "e", "femmine", "rappresentando", "circa", "il", "dell'intera", "area", "urbana", "genovese", "di", "oltre", "abitanti", "la", "popolazione", "\u00e8", "prevalentemente", "di", "origine", "italiana", "\u00e8", "in", "crescita", "la", "presenza", "di", "immigrati", "nel", "il", "numero", "di", "immigrati", "\u00e8", "tornato", "a", "essere", "maggiore", "rispetto", "a", "quello", "degli", "emigrati", "mantenendosi", "tale", "fino", "a", "oggi", "con", "l'eccezione", "degli", "anni", "e", "al", "dicembre", "vi", "erano", "infatti", "tra", "i", "residenti", "stranieri", "maschi", "e", "femmine", "pari", "al", "del", "totale", "dei", "residenti", "gruppo", "maggioritario", "quello", "degli", "ecuadoriani", "passati", "dai", "del", "ai", "del", "anno", "in", "cui", "rappresentano", "il", "degli", "stranieri", "residentidopo", "una", "crescita", "contenuta", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "periodo", "in", "cui", "numerosi", "genovesi", "emigrarono", "verso", "le", "americhe", "la", "citt\u00e0", "ha", "vissuto", "per", "buona", "parte", "del", "xx", "secolo", "un'esplosione", "demografica", "legata", "alla", "crescente", "espansione", "del", "porto", "e", "dell'industria", "metalmeccanica", "a", "una", "prima", "fase", "di", "immigrazione", "dalle", "vallate", "del", "genovese", "e", "del", "basso", "piemonte", "segu\u00ec", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "un", "afflusso", "considerevole", "di", "veneti", "e", "friulani", "negli", "anni", "cinquanta", "sessanta", "e", "settanta", "l'esplosione", "demografica", "\u00e8", "stata", "enfatizzata", "dall'immigrazione", "interna", "prevalentemente", "dal", "meridione", "d'italia", "in", "particolari", "di", "residenti", "della", "sicilia", "e", "della", "sardegna", "che", "ha", "provocato", "difficolt\u00e0", "urbanistiche", "a", "causa", "della", "mancanza", "di", "spazi", "edificabili", "pianeggianti", "con", "la", "conseguente", "urbanizzazione", "massiccia", "delle", "aree", "collinari", "alle", "spalle", "del", "centro", "cittadino", "e", "degli", "sbocchi", "litoranei", "la", "crescita", "demografica", "si", "\u00e8", "progressivamente", "arrestata", "sino", "a", "trasformarsi", "in", "una", "regressione", "gli", "abitanti", "sono", "infatti", "passati", "dagli", "oltre", "del", "ai", "circa", "del", "genova", "ha", "perso", "un", "quarto", "della", "popolazione", "in", "anni", "complice", "di", "tale", "situazione", "\u00e8", "anche", "l'et\u00e0", "media", "dei", "residenti", "che", "soprattutto", "in", "alcuni", "quartieri", "\u00e8", "decisamente", "elevata", "il", "che", "comporta", "un", "numero", "di", "morti", "superiore", "a", "quelle", "delle", "nascite", "nel", "si", "sono", "registrate", "nascite", "contro", "decessi", "confrontando", "i", "dati", "della", "popolazione", "del", "censimento", "del", "con", "quello", "del", "la", "popolazione", "di", "genova", "\u00e8", "variata", "da", "a", "abitanti", "per", "un", "decremento", "di", "unit\u00e0", "pari", "a", "una", "variazione", "negativa", "di", "circa", "il", "al", "contrario", "della", "maggior", "parte", "delle", "altre", "citt\u00e0", "densamente", "popolate", "che", "hanno", "avuto", "una", "diminuzione", "dei", "residenti", "negli", "stessi", "anni", "dove", "a", "una", "perdita", "di", "popolazione", "del", "capoluogo", "\u00e8", "corrisposto", "un", "aumento", "medio", "della", "popolazione", "dei", "comuni", "della", "stessa", "provincia", "in", "grado", "di", "compensare", "la", "prima", "se", "non", "addirittura", "superarla", "nel", "caso", "di", "genova", "anche", "la", "somma", "della", "popolazione", "degli", "altri", "comuni", "della", "provincia", "\u00e8", "diminuita", "passando", "dai", "abitanti", "del", "ai", "abitanti", "del", "per", "un", "decremento", "di", "unit\u00e0", "pari", "a", "una", "variazione", "negativa", "di", "circa", "il", "tuttavia", "attraverso", "il", "fenomeno", "della", "rapallizzazione", "turistica", "lungo", "la", "costa", "di", "levante", "e", "dell'espansione", "edilizia", "legata", "alle", "attivit\u00e0", "dei", "porti", "industriali", "di", "genova", "savona", "e", "vado", "ligure", "in", "collegamento", "tra", "loro", "la", "citt\u00e0", "si", "\u00e8", "saldata", "con", "i", "comuni", "costieri", "in", "un", "unico", "agglomerato", "urbano", "di", "oltre", "abitanti", "riconfermando", "la", "sua", "realt\u00e0", "metropolitana", "al", "di", "l\u00e0", "dei", "suoi", "confini", "comunali", "l'et\u00e0", "media", "dei", "genovesi", "al", "\u00e8", "di", "anni", "con", "un", "picco", "di", "anni", "nel", "municipio", "ex", "circoscrizione", "medio", "levante", "l'indice", "di", "vecchiaia", "rapporto", "tra", "gli", "over", "e", "gli", "under", "cittadino", "\u00e8", "di", "ovvero", "vi", "sono", "persone", "di", "anni", "e", "oltre", "per", "ogni", "giovani", "sotto", "i", "anni", "con", "estremi", "nei", "municipi", "val", "polcevera", "e", "bassa", "valbisagno", "nel", "l'indice", "di", "vecchiaia", "cittadino", "era", "di", "a", "genova", "il", "numero", "medio", "di", "componenti", "per", "famiglia", "al", "si", "attestava", "a", "e", "vi", "erano", "nuclei", "familiari", "tra", "le", "famiglie", "il", "era", "composto", "da", "un", "solo", "componente", "famiglie", "il", "da", "due", "persone", "famiglie", "il", "da", "tre", "persone", "famiglie", "il", "da", "quattro", "persone", "famiglie", "e", "il", "restante", "famiglie", "con", "cinque", "o", "pi\u00f9", "componentinel", "sono", "stati", "celebrati", "matrimoni", "con", "rito", "religioso", "e", "con", "rito", "civile", "in", "pi\u00f9", "rispetto", "al", "+", "a", "partire", "dal", "quando", "le", "unioni", "furono", "vi", "\u00e8", "stato", "un", "forte", "calo", "nel", "numero", "complessivo", "di", "matrimoni", "nonostante", "la", "popolazione", "residente", "nel", "periodo", "sia", "variata", "di", "poco", "il", "numero", "annuale", "medio", "di", "matrimoni", "per", "decennio", "era", "comunque", "in", "calo", "da", "tempo", "negli", "anni", "settanta", "negli", "'", "nei", "novanta", "e", "nel", "primo", "decennio", "del", "nuovo", "secolo", "ma", "questo", "era", "in", "parte", "attribuibile", "al", "calo", "della", "popolazione", "generale", "i", "matrimoni", "tra", "divorziati", "nel", "rappresentavano", "il", "dei", "riti", "civili", "e", "il", "del", "totale", "dei", "matrimoni", "dal", "il", "numero", "di", "matrimoni", "civili", "\u00e8", "superiore", "a", "quello", "dei", "matrimoni", "religiosi", "principalmente", "per", "via", "dell'aumento", "di", "matrimoni", "in", "cui", "almeno", "uno", "dei", "due", "coniugi", "\u00e8", "divorziatoal", "dicembre", "dai", "dati", "comunali", "il", "municipio", "pi\u00f9", "popoloso", "era", "i", "centro", "est", "con", "residenti", "e", "una", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "di", "abitanti", "per", "ettaro", "mentre", "quello", "a", "maggiore", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "era", "ii", "centro", "ovest", "con", "abitanti", "per", "ettaro", "per", "un", "totale", "di", "residentiil", "territorio", "del", "comune", "di", "genova", "assunse", "l'attuale", "estensione", "nel", "con", "l'accorpamento", "di", "comuni", "circonvicini", "al", "censimento", "del", "il", "primo", "successivo", "all'annessione", "la", "popolazione", "fu", "calcolata", "in", "unit\u00e0", "superiore", "a", "quella", "dell'ultimo", "censimento", "del", "alla", "presentazione", "del", "quale", "la", "popolazione", "era", "di", "abitanti", "abitanti", "censiti", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "secondo", "i", "dati", "istat", "al", "\u00ba", "gennaio", "i", "cittadini", "stranieri", "residenti", "a", "genova", "erano", "pari", "al", "della", "popolazione", "cos\u00ec", "suddivisi", "per", "nazionalit\u00e0", "elencando", "per", "le", "presenze", "pi\u00f9", "significative", "religione", "sebbene", "la", "citt\u00e0", "sia", "nota", "per", "le", "sue", "passate", "simpatie", "socialiste", "e", "comuniste", "e", "per", "essere", "stata", "una", "citt\u00e0", "di", "sinistra", "fu", "a", "genova", "che", "nacque", "il", "primo", "agglomerato", "nel", "che", "si", "chiamer\u00e0", "partito", "dei", "lavoratori", "italiani", "a", "reggio", "nell'emilia", "nel", "partito", "socialista", "dei", "lavoratori", "italiani", "e", "poi", "a", "parma", "nel", "partito", "socialista", "italiano", "\u00e8", "sempre", "esistito", "un", "equilibrio", "tra", "poteri", "locali", "e", "curia", "cattolica", "che", "dal", "canto", "suo", "ha", "espresso", "personalit\u00e0", "forti", "come", "quella", "del", "cardinale", "giuseppe", "siri", "la", "stessa", "sinistra", "genovese", "ha", "raramente", "assunto", "posizioni", "anticlericali", "e", "la", "convivenza", "tra", "queste", "due", "anime", "ha", "talvolta", "portato", "a", "compromessi", "fra", "entrambe", "le", "parti", "come", "nel", "caso", "delle", "mediazioni", "del", "cardinale", "giuseppe", "siri", "tra", "i", "camalli", "e", "l'autorit\u00e0", "portuale", "genovese", "verso", "la", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "lo", "stesso", "cardinale", "quando", "ancora", "era", "vicario", "generale", "dell'arcivescovo", "boetto", "aveva", "svolto", "il", "ruolo", "di", "mediatore", "tra", "la", "cittadinanza", "e", "l'amministrazione", "di", "occupazione", "tedesca", "salvando", "di", "fatto", "il", "porto", "di", "genova", "dalla", "distruzione", "prima", "dell'abbandono", "delle", "forze", "tedeschegenovesi", "erano", "papa", "benedetto", "xv", "e", "il", "cardinale", "siri", "mentre", "l'arcivescovo", "angelo", "bagnasco", "\u00e8", "nato", "in", "provincia", "di", "brescia", "da", "una", "famiglia", "genovese", "conosciuti", "a", "livello", "nazionale", "sono", "stati", "don", "gianni", "baget", "bozzo", "politologo", "per", "un", "periodo", "vicino", "alla", "corrente", "craxiana", "del", "partito", "socialista", "italiano", "per", "il", "quale", "fu", "europarlamentare", "dal", "al", "e", "tra", "i", "fondatori", "di", "forza", "italia", "e", "don", "andrea", "gallo", "fondatore", "della", "comunit\u00e0", "di", "san", "benedetto", "al", "porto", "e", "vicino", "al", "movimento", "noglobal", "vi", "sono", "numerosi", "santi", "e", "beati", "di", "nascita", "genovese", "o", "genovesi", "di", "adozione", "testimoni", "della", "fede", "cristiana", "a", "genova", "e", "in", "liguria", "tra", "questi", "caterina", "fieschi", "adorno", "francesco", "maria", "da", "camporosso", "agostino", "roscelli", "eugenia", "ravasco", "tommaso", "reggio", "benedetta", "cambiagio", "frassinello", "gianna", "beretta", "molla", "luigi", "orione", "virginia", "centurione", "bracelli", "paola", "frassinetti", "diversi", "santuari", "mariani", "sono", "presenti", "sul", "territorio", "municipale", "mentre", "quello", "pi\u00f9", "conosciuto", "tradizionale", "meta", "di", "pellegrinaggi", "nell'area", "genovese", "il", "santuario", "di", "nostra", "signora", "della", "guardia", "sul", "monte", "figogna", "si", "trova", "nel", "vicino", "comune", "di", "ceranesi", "infine", "va", "anche", "menzionato", "il", "santuario", "di", "nostra", "signora", "della", "vittoria", "eretto", "dalla", "repubblica", "di", "genova", "nei", "pressi", "del", "passo", "del", "pertuso", "nel", "comune", "di", "mignanego", "in", "ricordo", "della", "vittoria", "conseguita", "dai", "genovesi", "il", "maggio", "sull'esercito", "del", "duca", "di", "savoia", "carlo", "emanuele", "i", "l'insperata", "vittoria", "ottenuta", "con", "l'apporto", "di", "numerosi", "volontari", "polceveraschi", "fu", "attribuita", "all'intercessione", "della", "madonna", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "ospedale", "evangelico", "internazionale", "ente", "ecclesiastico", "civilmente", "riconosciuto", "media", "stampa", "la", "prima", "gazzetta", "a", "stampa", "apparsa", "in", "italia", "\u00e8", "considerata", "quella", "pubblicata", "a", "genova", "dal", "luglio", "genova", "giornale", "il", "novellista", "michele", "castelli", "dopo", "aver", "ottenuto", "dal", "doge", "agostino", "pallavicini", "il", "privilegio", "di", "pubblicare", "aveva", "iniziato", "le", "pubblicazioni", "fino", "al", "prima", "dell'aprile", "con", "il", "titolo", "il", "genova", "inizi\u00f2", "le", "pubblicazioni", "a", "cadenza", "settimanale", "usciva", "il", "sabato", "il", "tipografo", "fu", "giovanni", "maria", "farroni", "fino", "al", "novembre", "allorquando", "fu", "rinchiuso", "in", "carcere", "per", "cui", "dal", "gennaio", "al", "ottobre", "del", "subentr\u00f2", "la", "coppia", "formata", "da", "pier", "giovanni", "calenzani", "e", "da", "francesco", "meschini", "le", "pubblicazioni", "si", "interruppero", "nel", "il", "primo", "quotidiano", "di", "genova", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "di", "italia", "\u00e8", "stato", "il", "corriere", "mercantile", "chiuso", "per", "crisi", "nel", "luglio", "nel", "nacque", "il", "secolo", "xix", "tuttora", "il", "principale", "quotidiano", "di", "genova", "con", "sede", "in", "piazza", "piccapietra", "a", "genova", "nacque", "anche", "il", "lavoro", "nel", "attualmente", "parte", "del", "gruppo", "editoriale", "l'espresso", "e", "supplemento", "locale", "della", "repubblica", "tv", "e", "radio", "le", "emittenti", "televisive", "situate", "a", "genova", "sono", "telegenova", "primocanale", "telenord", "e", "antenna", "blu", "le", "principali", "emittenti", "radio", "sono", "invece", "radio", "babboleo", "una", "delle", "prime", "radio", "libere", "d'italia", "e", "la", "pi\u00f9", "ascoltata", "in", "liguria", "radio", "nostalgia", "e", "radio", "di", "propriet\u00e0", "del", "secolo", "xix", "cultura", "alla", "citt\u00e0", "\u00e8", "stato", "assegnato", "il", "titolo", "di", "capitale", "europea", "della", "cultura", "per", "il", "istruzione", "studi", "superiori", "e", "accademie", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "genova", "con", "sedi", "decentrate", "a", "imperia", "pietra", "ligure", "savona", "chiavari", "e", "la", "spezia", "conservatorio", "niccol\u00f2", "paganini", "accademia", "italiana", "della", "marina", "mercantile", "accademia", "ligure", "di", "scienze", "e", "lettere", "accademia", "ligustica", "di", "belle", "arti", "biblioteche", "e", "archivi", "biblioteca", "universitaria", "di", "genova", "biblioteca", "civica", "berio", "biblioteca", "franzoniana", "biblioteca", "civica", "gian", "luigi", "lercari", "biblioteca", "musicale", "del", "conservatorio", "biblioteca", "internazionale", "per", "ragazzi", "edmondo", "de", "amicis", "biblioteca", "della", "societ\u00e0", "ligure", "di", "storia", "patria", "archivio", "di", "stato", "di", "genova", "che", "custodisce", "fra", "l'altro", "i", "documenti", "ufficiali", "della", "repubblica", "di", "genova", "e", "del", "banco", "di", "san", "giorgio", "conserva", "inoltre", "l'archivio", "dei", "notai", "della", "citt\u00e0", "dal", "esistono", "inoltre", "numerose", "biblioteche", "di", "quartiere", "ricerca", "scientifica", "istituto", "italiano", "di", "tecnologia", "iit", "musei", "galata", "museo", "del", "mare", "musei", "di", "strada", "nuova", "museo", "del", "tesoro", "della", "cattedrale", "di", "san", "lorenzo", "museo", "diocesano", "museo", "delle", "culture", "del", "mondo", "museo", "d'arte", "orientale", "edoardo", "chiossone", "museo", "di", "storia", "naturale", "giacomo", "doria", "museo", "di", "sant'agostino", "museo", "della", "storia", "del", "genoa", "palazzo", "ducale", "palazzo", "reale", "teatri", "teatro", "carlo", "felice", "teatro", "nazionale", "che", "gestisce", "quattro", "sale", "teatro", "ivo", "chiesa", "teatro", "eleonora", "duse", "teatro", "gustavo", "modena", "sala", "mercato", "politeama", "genovese", "teatro", "di", "sant'agostino", "sede", "della", "compagnia", "del", "teatro", "della", "tosse", "teatro", "del", "ponente", "teatro", "della", "giovent\u00f9", "teatro", "govi", "teatro", "garage", "teatro", "verdi", "teatro", "von", "pauer", "teatro", "dell'arca", "situato", "all'interno", "del", "carcere", "di", "marassi", "zone", "fieristiche", "fiera", "di", "genova", "magazzini", "del", "cotone", "eventi", "salone", "nautico", "di", "genova", "dal", "rolli", "days", "dal", "euroflora", "dal", "goaboa", "festival", "dal", "festival", "della", "scienza", "dal", "premio", "paganini", "dal", "confuoco", "dal", "xiv", "secolo", "festival", "internazionale", "di", "poesia", "di", "genova", "dal", "suq", "festival", "dal", "genoa", "open", "challenger", "dal", "ted", "dal", "festival", "internazionale", "del", "balletto", "di", "nervi", "dal", "la", "voce", "e", "il", "tempo", "dal", "circumnavigando", "festival", "dal", "musica", "sono", "scarse", "le", "informazioni", "sull'attivit\u00e0", "musicale", "nei", "primi", "anni", "della", "storia", "della", "citt\u00e0", "e", "anche", "successivamente", "la", "potente", "repubblica", "di", "genova", "per", "molti", "anni", "ha", "sempre", "rivolto", "maggiore", "attenzione", "ai", "commerci", "e", "al", "mantenimento", "delle", "proprie", "colonie", "una", "discreta", "presenza", "degna", "di", "essere", "evidenziata", "si", "registra", "comunque", "ai", "tempi", "dei", "troubadors", "e", "uno", "dei", "personaggi", "pi\u00f9", "rappresentativi", "risponde", "al", "nome", "di", "lanfranco", "cigala", "morto", "nel", "circa", "uomo", "di", "legge", "buon", "conoscitore", "della", "lingua", "occitana", "a", "lui", "familiare", "per", "i", "frequenti", "viaggi", "in", "provenza", "quale", "rappresentante", "diplomatico", "della", "repubblica", "di", "genova", "\u00e8", "intorno", "alla", "sua", "persona", "che", "si", "riunisce", "un", "gruppo", "di", "borghesi", "anch'essi", "per", "la", "maggior", "parte", "giuristi", "bonifacio", "calvo", "lucchetto", "gattilusio", "percivalle", "e", "simone", "doria", "che", "danno", "vita", "a", "un", "cenacolo", "trobadorico", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "d'italia", "si", "incontravano", "in", "casa", "di", "lanfranco", "loro", "indiscusso", "vate", "per", "discutere", "leggere", "e", "ispirarsi", "alle", "rime", "dei", "pi\u00f9", "famosi", "esponenti", "della", "lirica", "provenzale", "negli", "anni", "successivi", "riferimenti", "sulla", "vita", "musicale", "a", "genova", "sono", "reperibili", "solo", "consultando", "archivi", "ecclesiastici", "in", "quanto", "tale", "attivit\u00e0", "\u00e8", "sostenuta", "e", "favorita", "dalla", "chiesa", "e", "dalla", "nobilt\u00e0", "locale", "i", "musicisti", "citati", "per\u00f2", "provengono", "soprattutto", "da", "regioni", "limitrofe", "franchino", "gaffurio", "lodi", "sacerdote", "e", "teorico", "musicale", "al", "servizio", "della", "famiglia", "adorno", "vincenzo", "ruffo", "verona", "compositore", "maestro", "di", "cappella", "nei", "duomo", "di", "verona", "e", "milano", "a", "genova", "al", "servizio", "di", "andrea", "doria", "verso", "la", "fine", "del", "cinquecento", "la", "vita", "musicale", "della", "citt\u00e0", "registra", "un", "grande", "impulso", "grazie", "alle", "iniziative", "della", "cattedrale", "di", "san", "lorenzo", "che", "si", "organizza", "assumendo", "cantori", "e", "strumentisti", "fino", "a", "costituire", "un", "imponente", "organico", "musicale", "composto", "da", "un", "coro", "di", "elementi", "e", "orchestrali", "in", "questo", "periodo", "si", "distinguono", "i", "due", "maestri", "di", "cappella", "ambedue", "genovesi", "giovanni", "battista", "dalla", "della", "gostena", "circa", "autore", "anche", "di", "madrigali", "e", "opere", "per", "liuto", "e", "il", "nipote", "simone", "molinaro", "i", "cui", "temi", "musicali", "sono", "stati", "utilizzati", "da", "ottorino", "respighi", "per", "una", "parte", "delle", "antiche", "arie", "e", "danze", "suite", "numero", "un", "altro", "organista", "importante", "della", "cattedrale", "\u00e8", "stato", "michelangiolo", "rossi", "uno", "dei", "migliori", "allievi", "di", "frescobaldi", "non", "\u00e8", "un", "caso", "se", "niccol\u00f2", "paganini", "il", "pi\u00f9", "illustre", "musicista", "genovese", "abbia", "tenuto", "i", "suoi", "primi", "concerti", "in", "diverse", "chiese", "della", "citt\u00e0", "acclamato", "violinista", "di", "eccezionale", "virtuosismo", "paganini", "\u00e8", "stato", "anche", "un", "compositore", "innovativo", "che", "ha", "scritto", "importantissime", "opere", "per", "il", "suo", "strumento", "tra", "cui", "capricci", "variazioni", "concerti", "'moto", "perpetu\u00f2", "sonate", "\u00e0", "mouvement", "perpetual", "i", "suoi", "insegnanti", "furono", "giacomo", "costa", "e", "francesco", "gnecco", "la", "sua", "prodigiosa", "tecnica", "\u00e8", "arrivata", "sino", "ai", "giorni", "nostri", "attraverso", "i", "musicisti", "che", "l'hanno", "tramandata", "la", "catena", "incomincia", "con", "camillo", "sivori", "suo", "unico", "allievo", "che", "a", "sua", "volta", "insegn\u00f2", "a", "francesco", "sfilio", "e", "quest'ultimo", "a", "giuseppe", "gaccetta", "per", "volont\u00e0", "di", "gaccetta", "nel", "\u00e8", "stata", "costituita", "una", "fondazione", "intitolata", "a", "francesco", "sfilio", "il", "ricordo", "di", "paganini", "viene", "tenuto", "vivo", "dall'istituto", "di", "studi", "paganiniani", "di", "cui", "\u00e8", "stata", "grande", "animatrice", "alma", "brughera", "capaldo", "editore", "dei", "quaderni", "il", "comune", "di", "genova", "dal", "canto", "suo", "organizza", "ogni", "due", "anni", "il", "premio", "paganini", "concorso", "internazionale", "di", "violino", "con", "lo", "scopo", "di", "premiare", "nuovi", "giovani", "talenti", "dalla", "sua", "fondazione", "ha", "laureato", "artisti", "importanti", "tra", "i", "quali", "gy\u00f6rgy", "pauk", "g\u00e9rard", "poulet", "salvatore", "accardo", "gidon", "kremer", "il'ja", "grubert", "e", "in", "tempi", "pi\u00f9", "recenti", "massimo", "quarta", "giovanni", "angeleri", "lenidas", "kavakos", "ilja", "gringol'c", "e", "shoji", "sayaka", "nella", "serata", "conclusiva", "il", "vincitore", "del", "premio", "ha", "l'onore", "di", "suonare", "il", "violino", "con", "cui", "si", "esibiva", "paganini", "un", "guarneri", "del", "ges\u00f9", "del", "detto", "\"il", "cannone", "di", "paganini\"", "tra", "i", "tanti", "violinisti", "genovesi", "degni", "di", "citazione", "si", "ricordano", "giovanni", "antonio", "guido", "che", "in", "francia", "dove", "era", "emigrato", "ottenne", "un", "notevole", "successo", "con", "l'opera", "scherzi", "armonici", "sopra", "le", "quattro", "stagioni", "dell'anno", "op", "a", "imitazione", "di", "quelle", "di", "vivaldi", "cesare", "pugni", "oltre", "che", "violinista", "virtuoso", "anche", "compositore", "di", "opere", "musica", "strumentale", "e", "balletti", "non", "c'\u00e8", "stata", "grande", "ballerina", "del", "periodo", "romantico", "che", "non", "si", "sia", "esibita", "in", "coreografie", "sulla", "musica", "di", "pugni", "genova", "\u00e8", "sempre", "stata", "anche", "un", "approdo", "di", "molti", "importanti", "musicisti", "punto", "aggregante", "il", "teatro", "del", "falcone", "di", "propriet\u00e0", "della", "famiglia", "adorno", "inaugurato", "nel", "da", "questo", "teatro", "sono", "passati", "cavalli", "lotti", "monteverdi", "galuppi", "cimarosa", "ecc", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "seicento", "si", "stabilisce", "a", "genova", "alessandro", "stradella", "figura", "importante", "del", "medio", "barocco", "italiano", "compositore", "di", "melodrammi", "personalit\u00e0", "estroversa", "altalenante", "tra", "una", "vita", "dedita", "alla", "composizione", "e", "una", "vita", "scioperata", "molti", "sono", "gli", "artisti", "che", "nati", "a", "genova", "hanno", "trovato", "importanti", "riconoscimenti", "nei", "diversi", "settori", "del", "mondo", "musicale", "lavorando", "soprattutto", "all'estero", "carlo", "emanuele", "barbieri", "compositore", "di", "numerose", "opere", "teatrali", "e", "balletti", "direttore", "molto", "considerato", "nel", "campo", "operistico", "e", "dal", "direttore", "del", "teatro", "nazionale", "di", "budapest", "michele", "novaro", "secondo", "tenore", "e", "maestro", "dei", "cori", "del", "teatro", "regio", "di", "torino", "compositore", "di", "numerosi", "inni", "tra", "cui", "l'inno", "nazionale", "italiano", "su", "testo", "di", "goffredo", "mameli", "margherita", "carosio", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "soprani", "dei", "suoi", "tempi", "con", "una", "carriera", "di", "quasi", "cinquant'anni", "in", "tutti", "i", "pi\u00f9", "importanti", "teatri", "del", "mondo", "piero", "guelfi", "baritono", "operante", "intorno", "alla", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "giuseppe", "barzizza", "conosciuto", "come", "pippo", "barzizza", "direttore", "d'orchestra", "e", "compositore", "autore", "anche", "di", "un", "trattato", "sull'orchestrazione", "moderna", "nella", "musica", "leggera", "angelo", "francesco", "lavagnino", "ottimo", "violinista", "e", "compositore", "di", "musica", "da", "camera", "sinfonica", "sacra", "e", "teatrale", "e", "di", "numerosissime", "colonne", "sonore", "di", "film", "natalino", "otto", "iniziatore", "del", "genere", "swing", "in", "italia", "un", "innovatore", "nel", "campo", "della", "musica", "leggera", "giancarlo", "acquisti", "studioso", "del", "periodo", "barocco", "direttore", "dell'antologia", "monografica", "dal", "barocco", "ai", "tempi", "nostri", "e", "compositore", "negli", "anni", "sessanta", "a", "genova", "nasce", "un", "movimento", "che", "seppur", "in", "altri", "termini", "forme", "e", "consistenza", "musicale", "sembra", "ricalcare", "la", "filosofia", "del", "cenacolo", "trobadorico", "di", "lanfranco", "cigala", "un", "gruppo", "di", "giovani", "di", "provenienze", "ed", "esperienze", "diverse", "nel", "campo", "poetico", "e", "musicale", "trova", "a", "genova", "un", "ideale", "punto", "d'incontro", "l'influsso", "degli", "chansonnier", "d'oltralpe", "in", "alcuni", "di", "loro", "\u00e8", "evidente", "nell'immaginario", "collettivo", "vengono", "definiti", "cantautori", "i", "genovesi", "di", "nascita", "sono", "due", "umberto", "bindi", "e", "fabrizio", "de", "andr\u00e9", "bindi", "musicalmente", "il", "meglio", "preparato", "si", "propone", "con", "una", "melodia", "raffinata", "e", "articolata", "il", "suo", "arrivederci", "ha", "un", "notevole", "connotato", "di", "rinnovamento", "della", "canzone", "italiana", "de", "andr\u00e8", "primeggia", "per", "la", "sua", "vena", "poetica", "e", "la", "grande", "attenzione", "che", "pone", "nella", "scelta", "delle", "storie", "e", "argomenti", "che", "affronta", "il", "suo", "melodiare", "semplice", "ed", "efficace", "lo", "rende", "facilmente", "comprensibile", "al", "popolo", "dopo", "un", "inizio", "stentato", "tanto", "da", "fargli", "meditare", "l'abbandono", "ottiene", "un", "improvviso", "inatteso", "successo", "con", "la", "canzone", "di", "marinella", "che", "segna", "la", "svolta", "alla", "sua", "carriera", "ivano", "fossati", "uno", "dei", "pi\u00f9", "colti", "artisti", "della", "scena", "musicale", "italiana", "pi\u00f9", "musicista", "che", "cantautore", "autore", "di", "memorabili", "canzoni", "scritte", "anche", "per", "altri", "nasce", "e", "vive", "nella", "citt\u00e0", "ligure", "gli", "altri", "cantautori", "hanno", "provenienze", "diverse", "come", "diverse", "sono", "le", "loro", "attivit\u00e0", "iniziali", "gino", "paoli", "\u00e8", "nato", "a", "monfalcone", "originariamente", "pittore", "grafico", "senza", "specifiche", "conoscenze", "musicali", "si", "dedica", "alla", "canzone", "in", "modo", "casuale", "ma", "ci\u00f2", "non", "gli", "impedisce", "di", "inanellare", "una", "lunga", "serie", "di", "successi", "da", "il", "cielo", "in", "una", "stanza", "a", "sapore", "di", "sale", "senza", "fine", "ecc", "luigi", "tenco", "\u00e8", "nato", "a", "cassine", "ma", "la", "famiglia", "si", "trasferisce", "a", "genova", "quando", "lui", "ha", "circa", "dieci", "anni", "in", "lui", "pi\u00f9", "che", "in", "altri", "si", "avverte", "l'influsso", "degli", "chansonnier", "pr\u00e9vert", "kosma", "la", "loro", "feuilles", "mortes", "aleggia", "in", "mi", "sono", "innamorato", "di", "te", "brassens", "brel", "infine", "bruno", "lauzi", "nato", "ad", "asmara", "ma", "cresciuto", "a", "genova", "autore", "fra", "i", "tanti", "brani", "di", "quel", "il", "poeta", "che", "potrebbe", "essere", "considerato", "il", "\"manifesto\"", "di", "questo", "gruppo", "di", "creativi", "ironico", "malinconico", "realista", "nonostante", "le", "numerose", "canzoni", "di", "successo", "sconta", "una", "certa", "indifferenza", "da", "parte", "dei", "critici", "e", "dei", "discografici", "canto", "polivocale", "popolare", "tipico", "di", "genova", "\u00e8", "il", "trallalero", "cucina", "fu", "a", "genova", "che", "nel", "si", "costitu\u00ec", "la", "prima", "corporazione", "dei", "pastai", "con", "un", "proprio", "statuto", "capitoli", "dell'arte", "dei", "fidelari", "oltre", "alla", "rivendicata", "paternit\u00e0", "del", "pesto", "della", "focaccia", "genovese", "dei", "jeans", "e", "del", "gioco", "del", "lotto", "genova", "lega", "il", "suo", "nome", "anche", "alla", "nascita", "insieme", "con", "altre", "citt\u00e0", "dell'usanza", "dell'aperitivo", "geografia", "antropica", "urbanistica", "area", "metropolitana", "nella", "concezione", "di", "area", "metropolitana", "estesa", "il", "territorio", "comprende", "interamente", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "genova", "e", "la", "provincia", "di", "savona", "il", "cordone", "urbano", "costituito", "dai", "comuni", "costieri", "della", "riviera", "dei", "fiori", "in", "provincia", "di", "imperia", "e", "della", "riviera", "spezzina", "in", "provincia", "della", "spezia", "e", "i", "territori", "dell'ovadese", "e", "del", "novese", "al", "di", "fuori", "dei", "confini", "regionali", "e", "appartenenti", "amministrativamente", "al", "piemonte", "provincia", "di", "alessandria", "per", "un", "totale", "di", "km\u00b2", "e", "abitanti", "la", "fascia", "costiera", "\u00e8", "frequentemente", "urbanizzata", "scarsi", "elementi", "antropologici", "si", "riscontrano", "solo", "in", "prossimit\u00e0", "del", "parco", "naturale", "regionale", "di", "portofino", "e", "di", "alcune", "porzioni", "di", "litorale", "in", "particolare", "nelle", "cinque", "terre", "tra", "deiva", "marina", "e", "framura", "nei", "pressi", "di", "punta", "mesco", "punta", "manara", "e", "punta", "baffe", "intorno", "a", "zoagli", "nell'area", "di", "vesima", "nella", "localit\u00e0", "piani", "d'invrea", "e", "in", "prossimit\u00e0", "del", "promontorio", "di", "celle", "ligure", "nel", "finalese", "e", "presso", "punta", "murena", "l'hinterland", "si", "estende", "invece", "lungo", "l'appennino", "ligure", "la", "cui", "sommit\u00e0", "\u00e8", "raggiunta", "dal", "monte", "maggiorasca", "con", "i", "suoi", "m", "lungo", "i", "rilievi", "sono", "state", "istituite", "diverse", "aree", "protette", "come", "il", "parco", "naturale", "regionale", "del", "beigua", "il", "parco", "naturale", "regionale", "dell'antola", "il", "parco", "naturale", "regionale", "dell'aveto", "il", "parco", "naturale", "regionale", "di", "bric", "tana", "il", "parco", "naturale", "regionale", "di", "piana", "crixia", "il", "parco", "naturale", "delle", "capanne", "di", "marcarolo", "i", "principali", "corsi", "d'acqua", "sono", "il", "letimbro", "il", "sansobbia", "la", "cerusa", "la", "leira", "il", "polcevera", "il", "bisagno", "l'entella", "il", "petronio", "e", "la", "vara", "che", "sfociano", "nel", "mar", "ligure", "la", "bormida", "lo", "stura", "l'orba", "il", "lemme", "lo", "scrivia", "e", "il", "trebbia", "che", "sono", "subaffluenti", "del", "po", "numerosi", "sono", "i", "piccoli", "laghi", "appenninici", "molti", "dei", "quali", "artificiali", "uno", "dei", "pi\u00f9", "rilevanti", "\u00e8", "il", "lago", "del", "brugneto", "sebbene", "l'area", "metropolitana", "non", "sia", "un", "concetto", "istituzionalizzato", "a", "differenza", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "essa", "nel", "caso", "genovese", "risulta", "formata", "dalla", "continuit\u00e0", "di", "alcuni", "territori", "connessi", "tra", "loro", "per", "ragioni", "geografiche", "urbanistiche", "socioculturali", "economiche", "linguistiche", "e", "storiche", "il", "territorio", "si", "estende", "anche", "oltre", "i", "confini", "amministrativi", "regionali", "e", "abbraccia", "praticamente", "tutta", "la", "regione", "eccetto", "i", "comuni", "non", "costieri", "della", "province", "di", "imperia", "e", "di", "la", "spezia", "si", "individuano", "cos\u00ec", "cinque", "grandi", "comprensori", "due", "centrali", "all'area", "metropolitana", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "genova", "e", "provincia", "di", "savona", "e", "tre", "periferici", "riviera", "dei", "fiori", "riviera", "spezzina", "e", "oltregiogo", "di", "questi", "tre", "due", "rappresentano", "il", "corridoio", "metropolitano", "costiero", "e", "il", "terzo", "ne", "\u00e8", "il", "naturale", "retroterra", "suddivisioni", "amministrative", "fino", "alla", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "il", "territorio", "urbano", "di", "genova", "rimase", "quello", "delimitato", "dalla", "cerchia", "muraria", "del", "seicento", "le", "cosiddette", "mura", "nuove", "suddiviso", "in", "sei", "rioni", "detti", "sestieri", "l'espansione", "urbanistica", "del", "comune", "motivata", "dalla", "necessit\u00e0", "di", "ampliare", "i", "confini", "cittadini", "per", "far", "spazio", "a", "nuove", "infrastrutture", "e", "zone", "residenziali", "ebbe", "inizio", "nel", "quando", "vennero", "accorpati", "i", "limitrofi", "comuni", "della", "bassa", "val", "bisagno", "foce", "marassi", "san", "francesco", "di", "albaro", "san", "fruttuoso", "san", "martino", "di", "albaro", "e", "staglienoil", "processo", "di", "costituzione", "della", "\"grande", "genova\"", "fu", "portato", "a", "compimento", "nel", "con", "uno", "dei", "pi\u00f9", "vasti", "ampliamenti", "territoriali", "condotti", "in", "italia", "in", "quel", "periodo", "negli", "stessi", "anni", "il", "regime", "fascista", "aveva", "provveduto", "ad", "analoghe", "operazioni", "di", "accorpamento", "in", "molte", "grandi", "citt\u00e0", "italiane", "ma", "il", "caso", "genovese", "si", "distinse", "per", "l'entit\u00e0", "dell'incremento", "territoriale", "e", "demografico", "che", "vide", "coinvolti", "accanto", "a", "piccoli", "comuni", "rurali", "vere", "e", "proprie", "cittadine", "connotate", "da", "una", "forte", "identit\u00e0", "quali", "sampierdarena", "e", "sestri", "ponentecon", "questo", "ampliamento", "i", "confini", "della", "citt\u00e0", "vennero", "portati", "a", "ovest", "sino", "a", "voltri", "a", "est", "sino", "a", "nervi", "a", "nord", "sino", "a", "pontedecimo", "e", "struppa", "raggiungendo", "una", "notevole", "estensione", "e", "portando", "la", "popolazione", "del", "comune", "da", "a", "abitanti", "gli", "storici", "comuni", "inglobati", "del", "comune", "di", "genova", "all'epoca", "chiamati", "\"delegazioni\"", "e", "ora", "inglobati", "nei", "nove", "municipi", "cittadini", "conservano", "ancora", "in", "gran", "parte", "inalterata", "l'originaria", "struttura", "di", "piccole", "citt\u00e0", "con", "propri", "centri", "e", "periferie", "culture", "e", "tradizioni", "durante", "il", "boom", "economico", "degli", "anni", "sessanta", "vennero", "ampliati", "tutti", "i", "quartieri", "con", "nuove", "costruzioni", "e", "costruiti", "nuovi", "quartieri", "popolari", "come", "ca'", "nuova", "e", "il", "biscione", "non", "\u00e8", "difficile", "osservare", "come", "gli", "abitanti", "dei", "rioni", "periferici", "guardino", "al", "centro", "cittadino", "come", "a", "una", "citt\u00e0", "differente", "usando", "la", "locuzione", "andare", "a", "genova", "per", "riferire", "l'intenzione", "di", "recarsi", "al", "centro", "della", "citt\u00e0", "tale", "insieme", "di", "localit\u00e0", "diverse", "fuse", "in", "un'unica", "realt\u00e0", "urbana", "e", "suburbana", "rende", "la", "citt\u00e0", "affascinante", "e", "unica", "simile", "per", "certi", "versi", "a", "certi", "agglomerati", "urbani", "industriali", "dell'inghilterra", "la", "citt\u00e0", "di", "genova", "\u00e8", "suddivisa", "in", "nove", "grandi", "aree", "denominate", "municipi", "istituite", "nel", "dal", "consiglio", "comunale", "di", "genova", "ogni", "municipio", "conta", "in", "media", "circa", "abitanti", "e", "i", "due", "pi\u00f9", "popolosi", "sono", "il", "centroest", "e", "la", "bassa", "val", "bisagno", "piani", "urbanistici", "futuri", "economia", "nel", "medioevo", "genova", "vantava", "il", "primato", "di", "essere", "la", "prima", "citt\u00e0", "a", "reintrodurre", "in", "chiave", "moderna", "l'oro", "nella", "monetazione", "occidentale", "coniando", "il", "genovino", "subito", "copiato", "da", "firenze", "nel", "peso", "e", "nel", "titolo", "e", "ancor", "pi\u00f9", "tardi", "da", "venezia", "il", "primato", "economico", "genovese", "ha", "il", "suo", "apogeo", "sul", "finire", "del", "secolo", "xiii", "quando", "pisa", "\u00e8", "sconfitta", "e", "i", "commerci", "sono", "al", "massimo", "splendore", "genova", "\u00e8", "stata", "sede", "dei", "primi", "movimenti", "operai", "e", "sindacali", "del", "novecento", "e", "della", "cooperativa", "di", "lavoratori", "portuali", "dei", "camalli", "diretta", "derivazione", "della", "caravana", "la", "sua", "economia", "e", "il", "suo", "mondo", "del", "lavoro", "hanno", "subito", "negli", "ultimi", "decenni", "notevoli", "mutamenti", "passando", "da", "una", "connotazione", "prettamente", "industriale", "fondata", "sull'industria", "principale", "quella", "del", "porto", "a", "una", "pi\u00f9", "moderna", "basata", "sui", "servizi", "terziario", "avanzato", "turismo", "commercio", "ecc", "in", "questo", "senso", "vanno", "considerati", "i", "recuperi", "di", "aree", "degradate", "nelle", "valli", "dei", "due", "principali", "torrenti", "cittadini", "bisagno", "e", "polcevera", "genova", "\u00e8", "anche", "sede", "del", "salone", "nautico", "che", "si", "svolge", "nella", "zona", "fieristica", "della", "citt\u00e0", "la", "principale", "esposizione", "europea", "di", "nautica", "da", "diporto", "l'attivit\u00e0", "portuale", "\u00e8", "in", "netta", "ripresa", "sebbene", "sia", "sempre", "frenata", "da", "un'insufficiente", "rete", "infrastrutturale", "di", "supporto", "soprattutto", "ferroviaria", "in", "questo", "senso", "si", "ritiene", "che", "la", "progettata", "linea", "ferroviaria", "ad", "alta", "velocit\u00e0alta", "capacit\u00e0", "tortonanovi", "liguregenova", "\"terzo", "valico", "dei", "giovi\"", "che", "unir\u00e0", "genova", "a", "rotterdam", "possa", "risolvere", "se", "portato", "a", "compimento", "parte", "di", "tali", "problemi", "un", "altro", "fattore", "nuovo", "di", "genova", "\u00e8", "la", "ricerca", "tecnologica", "a", "fianco", "dei", "gi\u00e0", "presenti", "centri", "di", "ricerca", "tra", "cui", "spicca", "l'ospedale", "pediatrico", "gaslini", "si", "\u00e8", "affiancato", "da", "poco", "l'istituto", "italiano", "di", "tecnologia", "iit", "inoltre", "sulla", "collina", "degli", "erzelli", "sono", "in", "corso", "i", "lavori", "per", "la", "costruzione", "d'un", "parco", "scientifico", "tecnologico", "che", "tra", "l'altro", "prevede", "il", "trasferimento", "sulla", "collina", "dell'ex", "facolt\u00e0", "di", "ingegneria", "dell'universit\u00e0", "di", "genova", "genova", "\u00e8", "citt\u00e0", "industriale", "in", "chiave", "moderna", "con", "importanti", "aziende", "e", "multinazionali", "quali", "\"porto", "di", "genova\"", "che", "comprende", "al", "suo", "interno", "una", "ventina", "di", "aziendeterminal", "tra", "cui", "la", "vte", "leonardo", "ansaldo", "energia", "ansaldo", "sts", "erg", "piaggio", "aerospace", "costa", "crociere", "rina", "cantiere", "navale", "di", "genova", "sestri", "ponente", "\u00e8", "anche", "citt\u00e0", "di", "sviluppo", "scientificotecnologico", "e", "citt\u00e0", "d'arte", "cultura", "e", "turismo", "il", "centro", "storico", "\u00e8", "ricco", "di", "monumenti", "quali", "porto", "antico", "palazzo", "imperiale", "palazzo", "reale", "palazzo", "ducale", "palazzo", "rosso", "palazzo", "bianco", "acquario", "fiera", "internazionale", "oltre", "a", "moltissimi", "musei", "castelli", "ville", "e", "palazzi", "nobiliari", "parchi", "borghi", "storici", "come", "boccadasse", "e", "i", "litorali", "balneari", "dell'estremo", "ponente", "e", "del", "levante", "cittadino", "turismo", "dall'estate", "si", "\u00e8", "riscoperta", "nella", "citt\u00e0", "a", "forte", "valenza", "turistica", "come", "dimostrano", "i", "dati", "pubblicati", "dalla", "regione", "liguria", "che", "citano", "milioni", "di", "presenze", "nella", "stagione", "estiva", "il", "forte", "traino", "del", "turismo", "\u00e8", "rappresentato", "dall'acquario", "di", "genova", "dai", "borghi", "marinari", "limitrofi", "e", "dal", "centro", "storico", "medioevale", "pi\u00f9", "grande", "d'europa", "caratterizzato", "da", "strade", "strette", "e", "ripide", "denominate", "caruggi", "di", "genova", "infrastrutture", "e", "trasporti", "nodo", "di", "genova", "il", "nodo", "di", "genova", "\u00e8", "il", "sistema", "stradale", "di", "scorrimento", "veloce", "che", "svolge", "funzione", "di", "tangenziale", "esterna", "e", "interna", "alla", "citt\u00e0", "esso", "\u00e8", "costituito", "dall'interscambio", "delle", "autostrade", "dei", "giovi", "a", "milano", "genova", "dei", "fiori", "a", "genova", "ventimiglia", "azzurra", "o", "tirrenica", "a", "genova", "roma", "e", "dei", "trafori", "a", "genova", "gravellona", "toce", "che", "percorrono", "l'interno", "e", "cingono", "a", "monte", "i", "quartieri", "costieri", "della", "citt\u00e0", "la", "rete", "autostradale", "\u00e8", "connessa", "alla", "rete", "stradale", "di", "scorrimento", "veloce", "da", "sestri", "ponente", "fino", "a", "nervi", "attraverso", "la", "continuit\u00e0", "di", "varie", "arterie", "dotate", "di", "propri", "svincoli", "cittadini", "che", "permettono", "l'attraversamento", "rapido", "della", "citt\u00e0", "strada", "a", "scorrimento", "veloce", "\"guido", "rossa\"", "lungomare", "\"giuseppe", "canepa\"", "strada", "sopraelevata", "aldo", "moro", "viale", "delle", "brigate", "partigiane", "e", "viale", "brigata", "bisagno", "pedemontana", "corso", "europa", "strade", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "servita", "da", "diverse", "strade", "statali", "e", "provinciali", "strada", "statale", "via", "aurelia", "roma", "ventimiglia", "strada", "statale", "di", "val", "trebbia", "genova", "piacenza", "strada", "statale", "dei", "giovi", "genova", "milano", "ponte", "chiasso", "strada", "statale", "della", "val", "fontanabuona", "chiavari", "boasi", "strada", "provinciale", "di", "valle", "scrivia", "laccio", "busalla", "strada", "statale", "del", "turchino", "asti", "genovafanno", "parte", "del", "sistema", "viario", "di", "genova", "alcune", "arterie", "urbane", "di", "attraversamento", "quali", "le", "strade", "di", "circonvallazione", "\"a", "mare\"", "e", "\"a", "monte\"", "oltre", "che", "l'asse", "viario", "costiero", "realizzato", "negli", "anni", "parallelamente", "al", "primitivo", "tracciato", "della", "via", "aurelia", "ferrovie", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "servita", "da", "due", "importanti", "stazioni", "nazionali", "quella", "di", "genova", "piazza", "principe", "e", "quella", "di", "genova", "brignole", "nell'ambito", "del", "territorio", "comunale", "oltre", "alle", "stazioni", "principali", "sono", "comprese", "anche", "venti", "fra", "stazioni", "e", "fermate", "destinate", "al", "traffico", "regionale", "che", "servono", "capillarmente", "i", "quartieri", "genovesida", "genova", "si", "sviluppano", "cinque", "direttrici", "ferroviarie", "la", "linea", "costiera", "verso", "ponente", "genovaventimiglia", "la", "linea", "costiera", "verso", "levante", "genovapisa", "la", "linea", "genovaovadaacqui", "terme", "parte", "della", "storica", "genovaasti", "verso", "l'ovadese", "e", "l'acquese", "la", "succursale", "del", "giovi", "e", "la", "ferrovia", "torinogenova", "le", "due", "direttrici", "verso", "il", "nord", "italia", "entrambe", "realizzate", "nella", "seconda", "met\u00e0", "dell'ottocento", "sono", "vitali", "per", "lo", "smaltimento", "delle", "merci", "del", "porto", "di", "genova", "per", "ottimizzare", "lo", "smistamento", "delle", "merci", "in", "arrivo", "al", "porto", "di", "genova", "e", "velocizzarne", "il", "trasferimento", "verso", "le", "loro", "destinazioni", "nel", "nord", "italia", "e", "nell'europa", "centromeridionale", "\u00e8", "in", "fase", "di", "realizzazione", "fra", "genova", "e", "tortona", "una", "nuova", "linea", "prevalentemente", "in", "galleria", "storicamente", "denominata", "\"terzo", "valico\"", "genova", "\u00e8", "inoltre", "collegata", "con", "la", "localit\u00e0", "di", "casella", "sul", "versante", "padano", "degli", "appennini", "con", "una", "ferrovia", "a", "scartamento", "ridotto", "metrico", "a", "vocazione", "prevalentemente", "turistica", "tale", "ferrovia", "chiusa", "all'esercizio", "dal", "per", "consentire", "importanti", "lavori", "e", "riaperta", "il", "maggio", "congiunge", "piccoli", "borghi", "nella", "campagna", "superando", "infine", "di", "poco", "il", "crinale", "spartiacque", "tra", "il", "versante", "del", "mar", "ligure", "e", "la", "pianura", "padana", "mobilit\u00e0", "metropolitana", "la", "societ\u00e0", "cui", "\u00e8", "affidata", "la", "gestione", "dei", "servizi", "pubblici", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "l'azienda", "mobilit\u00e0", "e", "trasporti", "amt", "dagli", "anni", "novanta", "del", "novecento", "l'offerta", "tariffaria", "\u00e8", "contraddistinta", "dalla", "integrazione", "tra", "mezzi", "gestiti", "da", "amt", "e", "dai", "treni", "che", "circolano", "nelle", "stazioni", "in", "ambito", "cittadino", "ci\u00f2", "permette", "l'utilizzo", "dei", "bus", "e", "dei", "treni", "del", "trasporto", "regionale", "utilizzando", "il", "medesimo", "biglietto", "l'azienda", "gestisce", "linee", "autobus", "e", "filobus", "con", "fermate", "i", "servizi", "volabus", "e", "drinbus", "linee", "taxibus", "linee", "integrative", "servizio", "a", "chiamata", "riservato", "ai", "disabili", "ascensori", "pubblici", "la", "metropolitana", "le", "funicolari", "la", "ferrovia", "a", "cremagliera", "la", "ferrovia", "a", "scartamento", "ridotto", "e", "il", "navebus", "dal", "\u00e8", "attiva", "nel", "capoluogo", "ligure", "una", "linea", "di", "metropolitana", "leggera", "in", "prevalenza", "sotterranea", "la", "linea", "\u00e8", "stata", "progressivamente", "allungata", "con", "grandi", "ritardi", "e", "vari", "aumenti", "della", "spesa", "preventivata", "la", "metropolitana", "di", "genova", "conta", "stazioni", "e", "collega", "il", "centro", "cittadino", "con", "il", "quartiere", "periferico", "di", "certosa", "stazione", "brin", "in", "passato", "la", "citt\u00e0", "era", "servita", "da", "un'estesa", "rete", "tranviaria", "urbana", "la", "cui", "ultima", "linea", "fu", "soppressa", "nel", "l'offerta", "di", "trasporto", "pubblico", "metropolitano", "a", "genova", "\u00e8", "strutturata", "mediante", "linee", "urbane", "dotate", "di", "stazioni", "disseminate", "sul", "territorio", "comunale", "e", "ripartite", "sui", "seguenti", "servizi", "linee", "di", "treni", "regionali", "con", "servizio", "metropolitano", "e", "stazioni", "cittadine", "svolti", "da", "trenitalia", "nell'ambito", "del", "contratto", "di", "servizio", "stipulato", "con", "la", "regione", "liguria", "brignolepontedecimo", "brignoleacquasanta", "vesimanervi", "ferrovia", "genovacasella", "gestito", "amt", "tratta", "manincasella", "con", "servizio", "metropolitano", "e", "stazioni", "cittadine", "metropolitana", "gestito", "da", "amt", "tratta", "brinbrignole", "e", "stazioni", "cittadine", "ferrovia", "principegranarolo", "gestito", "da", "amt", "con", "stazioni", "cittadine", "funicolare", "zeccarighi", "gestito", "da", "amt", "con", "stazioni", "cittadine", "funicolare", "sant'anna", "gestito", "da", "amt", "con", "stazioni", "cittadine", "navebus", "pegliporto", "antico", "gestito", "da", "amtle", "quattro", "linee", "ferroviarie", "urbane", "proseguono", "il", "loro", "tragitto", "nelle", "rispettive", "direzioni", "servendo", "la", "citt\u00e0", "e", "l'area", "metropolitana", "completano", "questo", "i", "seguenti", "servizi", "marittimi", "navetta", "\"genovacamogli\"", "gestito", "da", "alimar", "e", "golfo", "paradiso", "trasporti", "marittimi", "navetta", "\"genovaportofino\"", "gestito", "da", "alimar", "e", "golfo", "paradiso", "trasporti", "marittimi", "porti", "il", "porto", "di", "genova", "comprende", "il", "porto", "commerciale", "e", "quello", "passeggeri", "il", "complesso", "portuale", "ha", "specifiche", "connotazioni", "per", "le", "diverse", "funzionalit\u00e0", "e", "i", "servizi", "portuali", "in", "esso", "sono", "presenti", "e", "sviluppate", "molteplici", "attivit\u00e0", "quali", "la", "commerciale", "dello", "scambio", "delle", "merci", "la", "petrolifera", "l'industriale", "e", "quelle", "delle", "attivit\u00e0", "retro", "portuali", "e", "della", "cantieristica", "e", "delle", "riparazioni", "navali", "della", "mobilit\u00e0", "portuale", "e", "ferroviaria", "e", "quindi", "tutta", "la", "complessa", "attivit\u00e0", "legata", "al", "trasporto", "dei", "passeggeri", "e", "turisti", "i", "numeri", "riferiti", "al", "sono", "di", "un", "totale", "movimentato", "di", "milioni", "di", "tonnellate", "con", "un", "traffico", "commerciale", "di", "milioni", "di", "tonnellate", "e", "un", "traffico", "passeggeri", "di", "milioni", "\u00e8", "previsto", "un", "ulteriore", "sviluppo", "delle", "aree", "e", "il", "loro", "ridisegnamento", "il", "cosiddetto", "waterfront", "con", "il", "quale", "verranno", "realizzate", "nuove", "aree", "portuali", "e", "infrastrutture", "e", "riqualificati", "alcuni", "degli", "spazi", "esistenti", "realt\u00e0", "a", "s\u00e9", "sono", "i", "porti", "turistici", "quello", "di", "sestri", "ponente", "porto", "commerciale", "\u00aa", "categoria", "i", "classe", "il", "porto", "storico", "porto", "commerciale", "\u00aa", "categoria", "i", "classe", "il", "duca", "degli", "abruzzi", "porto", "commerciale", "\u00aa", "categoria", "i", "classe", "quello", "alla", "fiera", "del", "mare", "porto", "turistico", "non", "classificato", "e", "quello", "di", "nervi", "porto", "pubblico", "\u00aa", "categoria", "iv", "classe", "aeroporti", "l'aeroporto", "di", "genovasestri", "\"cristoforo", "colombo\"", "\u00e8", "situato", "su", "una", "penisola", "artificiale", "realizzata", "nello", "specchio", "d'acqua", "antistante", "sestri", "ponente", "\u00e8", "il", "principale", "della", "liguria", "e", "il", "traffico", "generato", "in", "termini", "di", "passeggeri", "seppur", "minore", "rispetto", "ad", "altri", "aeroporti", "porta", "comunque", "a", "circa", "un", "milione", "e", "mezzo", "di", "passeggeri", "all'anno", "marginale", "risulta", "invece", "la", "movimentazione", "annuale", "di", "merci", "con", "totale", "di", "circa", "tonnellate", "fra", "merci", "e", "postale", "destinazioni", "raggiungibili", "da", "genova", "con", "voli", "diretti", "sono", "e", "sono", "le", "seguenti", "italia", "roma", "ita", "airways", "napoli", "ryanair", "e", "volotea", "palermo", "ryanair", "catania", "ryanair", "cagliari", "ryanair", "bari", "ryanair", "lamezia", "terme", "ryanair", "olbia", "volotea", "europa", "londra", "ryanair", "bruxelles", "ryanair", "parigi", "volotea", "barcellona", "vueling", "amsterdam", "klm", "monaco", "lufthansa", "tirana", "wizzair", "e", "albawings", "infrastrutture", "in", "costruzione", "o", "pianificate", "oltre", "alle", "infrastrutture", "esistenti", "a", "genova", "vi", "\u00e8", "una", "serie", "di", "infrastrutture", "attualmente", "in", "costruzione", "o", "pianificate", "per", "una", "futura", "realizzazione", "il", "terzo", "valico", "ferroviario", "nuova", "linea", "ferroviaria", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "ed", "alta", "capacit\u00e0", "in", "costruzione", "tra", "genova", "e", "tortona", "la", "gronda", "autostradale", "nuova", "autostrada", "del", "ponente", "cittadino", "area", "ad", "ovest", "del", "centro", "citt\u00e0", "la", "cui", "costruzione", "\u00e8", "in", "programma", "la", "nuova", "diga", "foranea", "davanti", "al", "porto", "il", "nodo", "ferroviario", "l'allungamento", "della", "metropolitana", "verso", "rivarolo", "e", "verso", "san", "fruttuoso", "lo", "skymetro", "che", "collegher\u00e0", "brignole", "a", "molassana", "l'ampliamento", "dell'aeroporto", "il", "parco", "scientificotecnologico", "degli", "erzelli", "lo", "scolmatore", "del", "bisagno", "il", "waterfront", "di", "levante", "presso", "la", "fiera", "di", "genova", "amministrazione", "consolati", "a", "genova", "hanno", "sede", "i", "seguenti", "consolati", "consolati", "generali", "onorari", "danimarca", "honduras", "islanda", "monaco", "paesi", "bassi", "romania", "svezia", "thailandia", "turchiaconsolati", "generali", "ecuador", "panama", "per\u00f9", "repubblica", "dominicana", "russiaconsolati", "onorari", "albania", "austria", "azerbaigian", "belgio", "brasile", "bulgaria", "repubblica", "ceca", "cile", "cipro", "colombia", "costa", "rica", "el", "salvador", "estonia", "finlandia", "gabon", "germania", "gran", "bretagna", "grecia", "guinea", "guinea", "equatoriale", "haiti", "indonesia", "kazakistan", "lituania", "lussemburgo", "malta", "messico", "norvegia", "polonia", "portogallo", "repubblica", "del", "congo", "senegal", "sudafrica", "svizzera", "ucraina", "uganda", "ungheria", "uruguayconsolati", "san", "marino", "tunisiaagenzia", "consolare", "onoraria", "stati", "uniti", "d'americaagenzia", "consolare", "francia", "gemellaggi", "risale", "al", "il", "primo", "gemellaggio", "formale", "per", "vicinanza", "geografica", "e", "culturale", "con", "la", "citt\u00e0", "francese", "di", "marsiglia", "la", "rivale", "di", "sempre", "nel", "titolo", "di", "primo", "porto", "del", "mediterraneo", "oltre", "l'oceano", "atlantico", "la", "seconda", "con", "columbus", "negli", "stati", "uniti", "nel", "a", "cui", "sono", "seguiti", "diversi", "gemellaggi", "con", "altre", "citt\u00e0", "europee", "ed", "extraeuropee", "marsiglia", "dal", "columbus", "dal", "odessa", "dal", "baltimora", "dal", "chio", "dal", "fiume", "dal", "beyolu", "dal", "rjazan'", "dal", "carloforte", "dal", "calasetta", "dal", "murcia", "dal", "genova", "ha", "stretto", "accordi", "di", "\"collaborazione", "e", "amicizia\"", "e", "di", "\"intesa", "sulla", "collaborazione", "turistica\"", "con", "molte", "citt\u00e0", "sia", "italiane", "sia", "straniere", "tra", "le", "quali", "alcuni", "importanti", "centri", "commerciali", "e", "turistici", "internazionali", "come", "barcellona", "bel\u00e9m", "atene", "la", "paz", "san", "pietroburgo", "ekaterinburg", "kiev", "valpara\u00edso", "santo", "domingo", "hebron", "e", "lione", "assieme", "a", "collaborazioni", "con", "molte", "altre", "citt\u00e0", "minori", "sport", "il", "ottobre", "genova", "\u00e8", "stata", "designata", "capitale", "europea", "dello", "sport", "per", "il", "calcio", "la", "citt\u00e0", "ospita", "due", "importanti", "squadre", "di", "calcio", "che", "militano", "rispettivamente", "in", "serie", "a", "e", "in", "serie", "b", "il", "genoa", "e", "la", "sampdoria", "il", "genoa", "fondato", "nel", "\u00e8", "riconosciuta", "come", "la", "squadra", "di", "calcio", "pi\u00f9", "antica", "d'italia", "e", "vinse", "il", "primo", "campionato", "italiano", "del", "aggiudicandosi", "complessivamente", "nove", "campionati", "nazionali", "tra", "il", "e", "il", "e", "una", "coppa", "italia", "nel", "a", "riconoscimento", "di", "tale", "primato", "nel", "il", "genoa", "\u00e8", "stato", "inserito", "nell'international", "bureau", "of", "cultural", "capitals", "ibooc", "una", "sorta", "di", "patrimonio", "sportivo", "storico", "dell'umanit\u00e0", "su", "richiesta", "di", "xavier", "tudela", "presidente", "dell'ibooc", "nel", "inoltre", "il", "genoa", "\u00e8", "stato", "ammesso", "nel", "club", "of", "pioneers", "associazione", "che", "raggruppa", "i", "club", "di", "calcio", "pi\u00f9", "antichi", "del", "mondo", "l'altra", "squadra", "cittadina", "\u00e8", "la", "sampdoria", "fondata", "nel", "dalla", "fusione", "delle", "storiche", "societ\u00e0", "sampierdarenese", "e", "andrea", "doria", "che", "vanta", "tra", "le", "squadre", "liguri", "il", "record", "di", "presenze", "in", "massima", "serie", "e", "nelle", "competizioni", "europee", "ha", "vinto", "il", "campionato", "di", "serie", "a", "e", "la", "supercoppa", "italiana", "nel", "l'edizione", "di", "coppa", "delle", "coppe", "e", "coppe", "italia", "le", "due", "squadre", "nella", "loro", "storia", "si", "sono", "affrontate", "diverse", "volte", "in", "quello", "che", "\u00e8", "riconosciuto", "come", "il", "derby", "della", "lanterna", "numerose", "altre", "squadre", "cittadine", "militano", "in", "campionati", "a", "livello", "dilettantistico", "tra", "le", "pi\u00f9", "antiche", "con", "militanze", "in", "passato", "in", "categorie", "di", "rilievo", "vanno", "annoverate", "la", "sestrese", "rivarolese", "e", "il", "molassana", "boero", "altri", "sport", "ginnasticatra", "le", "societ\u00e0", "che", "hanno", "sede", "nel", "comune", "che", "si", "dedicano", "alle", "varie", "discipline", "della", "ginnastica", "si", "possono", "ricordare", "la", "societ\u00e0", "ginnastica", "raffaele", "rubattino", "fondata", "nel", "la", "societ\u00e0", "ginnastica", "andrea", "doria", "fondata", "nel", "e", "la", "unione", "sportiva", "sestri", "ponente", "nella", "nazionale", "di", "ginnastica", "artistica", "sono", "attualmente", "presenti", "due", "ginnaste", "genovesi", "che", "hanno", "iniziato", "la", "loro", "carriera", "nella", "societ\u00e0", "ginnastica", "andrea", "doria", "asia", "d'amato", "e", "alice", "d'amato", "entrambe", "campionesse", "europee", "e", "medaglie", "mondiali", "canottaggionel", "si", "svolsero", "a", "pr\u00e0", "i", "campionati", "mondiali", "di", "canottaggio", "giovanile", "per", "l'occasione", "venne", "costruito", "il", "rowing", "center", "antistante", "la", "stazione", "di", "genova", "pr\u00e0", "primo", "polo", "federale", "periferico", "del", "canottaggio", "italiano", "tennisdal", "settembre", "a", "genova", "si", "disputa", "annualmente", "il", "genoa", "open", "challenger", "torneo", "tennistico", "internazionale", "pallanuotoil", "genoa", "cricket", "and", "football", "club", "waterpolo", "\u00e8", "stata", "la", "sezione", "pallanuotistica", "della", "polisportiva", "genoa", "cricket", "and", "football", "club", "che", "nella", "sua", "storia", "si", "\u00e8", "aggiudicata", "i", "primi", "quattro", "campionati", "italiani", "maschili", "di", "pallanuoto", "gli", "altri", "due", "sodalizi", "genovesi", "che", "hanno", "vinto", "il", "massimo", "campionato", "italiano", "sono", "la", "societ\u00e0", "ginnastica", "andrea", "doria", "per", "otto", "volte", "e", "la", "sportiva", "sturla", "una", "volta", "da", "citare", "inoltre", "la", "societ\u00e0", "sportiva", "nicola", "mameli", "la", "societ\u00e0", "sportiva", "libertas", "e", "la", "societ\u00e0", "sportiva", "nervi", "ciclismogenova", "\u00e8", "stata", "molte", "volte", "arrivo", "di", "tappa", "del", "giro", "d'italia", "di", "ciclismo", "le", "ultime", "cinque", "cronoprologo", "vinto", "da", "thierry", "marie", "\u00aa", "tappa", "vinta", "da", "\u00e1lvaro", "gonz\u00e1lez", "de", "galdeano", "cronoprologo", "vinto", "da", "bradley", "mcgee", "\u00aa", "tappa", "vinta", "da", "elia", "viviani", "\u00aa", "tappa", "vinta", "da", "stefano", "oldaninella", "delegazione", "di", "pontedecimo", "viene", "inoltre", "organizzato", "dal", "il", "giro", "dell'appennino", "una", "delle", "classiche", "italiane", "rallyil", "rally", "della", "lanterna", "\u00e8", "una", "manifestazione", "automobilistica", "che", "si", "svolge", "a", "genova", "e", "nel", "suo", "entroterra", "un'ulteriore", "gara", "\u00e8", "il", "rally", "delle", "valli", "genovesi", "rugbyhanno", "sede", "nel", "comune", "il", "cus", "genova", "rugby", "che", "milita", "in", "serie", "a", "e", "l'amatori", "rugby", "genova", "pallavolol'igo", "genova", "volley", "\u00e8", "stata", "una", "squadra", "di", "pallavolo", "maschile", "fondata", "nel", "e", "sciolta", "nel", "le", "attivit\u00e0", "pallavolistiche", "da", "tale", "data", "vengono", "svolte", "dalla", "societ\u00e0", "pallavolo", "genova", "che", "ne", "ha", "acquisito", "i", "diritti", "hockeynell'hockey", "su", "prato", "genova", "vanta", "un'ottima", "tradizione", "tra", "le", "squadre", "locali", "si", "citano", "cus", "genova", "hockey", "hockey", "club", "genova", "hockey", "club", "superba", "e", "genova", "hockey", "\u00e8", "presente", "inoltre", "una", "squadra", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "atletica", "leggeratra", "le", "societ\u00e0", "che", "hanno", "sede", "nel", "comune", "si", "ricordano", "il", "cus", "genova", "e", "il", "trionfo", "ligure", "savatea", "genova", "\u00e8", "presente", "una", "forte", "tradizione", "nella", "pratica", "della", "boxe", "francese", "savate", "testimoniata", "dalla", "presenza", "di", "numerose", "associazioni", "sportive", "di", "livello", "nazionale", "e", "internazionale", "la", "citt\u00e0", "ha", "dato", "anche", "il", "suo", "contributo", "nell'evoluzione", "della", "disciplina", "tanto", "che", "alcuni", "colpi", "bench\u00e9", "poco", "usati", "vengono", "chiamati", "in", "\"stile", "genovese\"", "tamburelloil", "gioco", "del", "tamburello", "era", "molto", "seguito", "nel", "passato", "il", "campionato", "italiano", "di", "tamburello", "\u00e8", "stato", "pi\u00f9", "volte", "vinto", "da", "squadre", "genovesi", "dodici", "volte", "dalla", "societ\u00e0", "barabinosampierdarenese", "quattro", "dalla", "sestrese", "mentre", "la", "rivarolese", "e", "la", "societ\u00e0", "palazzo", "genovese", "hanno", "vinto", "il", "titolo", "una", "volta", "velagenova", "\u00e8", "un'importante", "attrattiva", "per", "velisti", "a", "livello", "internazionale", "\u00e8", "sede", "dello", "yacht", "club", "italiano", "il", "pi\u00f9", "antico", "club", "velico", "del", "mediterraneo", "fondato", "nel", "dal", "nome", "della", "citt\u00e0", "deriva", "genoa", "jib", "cio\u00e8", "il", "fiocco", "di", "genova", "unica", "vera", "invenzione", "italiana", "nella", "storia", "della", "vela", "da", "diporto", "una", "vela", "triangolare", "simile", "al", "fiocco", "usato", "per", "la", "prima", "volta", "in", "regata", "da", "raimondo", "panario", "nel", "nel", "fu", "candidata", "a", "ospitare", "l'edizione", "dell'america's", "cup", "poi", "svoltasi", "a", "valencia", "pallacanestrogenova", "ospita", "diverse", "associazioni", "sportive", "di", "pallacanestro", "alcune", "di", "queste", "hanno", "avuto", "successi", "a", "livello", "nazionale", "basket", "pegli", "altre", "societ\u00e0", "importanti", "sono", "pgs", "auxilium", "my", "basket", "asd", "polisportiva", "santa", "caterina", "scat", "e", "la", "virtus", "basket", "genova", "impianti", "sportivi", "stadio", "luigi", "ferraris", "capienza", "spettatori", "+", "posti", "in", "tribuna", "stampa", "stadio", "la", "sciorba", "capienza", "posti", "stadio", "giacomo", "carlini", "capienza", "spettatori", "stadio", "croce", "con", "una", "capienza", "principale", "stadio", "da", "tennis", "della", "citt\u00e0", "stadio", "di", "albaro", "principale", "stadio", "del", "nuoto", "cittadino", "capienza", "spettatori", "palasport", "palafiera", "con", "capienza", "fino", "a", "posti", "palasport", "palamandraccio", "palaghiaccio", "piazza", "delle", "feste", "rds", "stadium", "capienza", "a", "seconda", "delle", "configurazioni", "da", "a", "posti", "piscinateatro", "area", "porto", "antico", "campo", "da", "canottaggio", "nel", "canale", "di", "calma", "di", "pr\u00e0", "camposcuola", "di", "atletica", "leggera", "di", "villa", "gentile", "note", "bibliografia", "giulia", "petracco", "sicardi", "genova", "in", "collana", "di", "toponomastica", "torino", "utet", "isbn", "touring", "club", "italiano", "genova", "e", "provincia", "i", "borghi", "delle", "due", "riviere", "le", "valli", "dell'entroterra", "in", "guide", "d'italia", "milano", "touring", "editore", "voci", "correlate", "area", "metropolitana", "di", "genova", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "genova", "costruzioni", "pi\u00f9", "alte", "della", "citt\u00e0", "di", "genova", "difesa", "costiera", "di", "genova", "famiglie", "genovesi", "genoa", "genova", "capitale", "europea", "della", "cultura", "genovesato", "liguria", "metropolitana", "di", "genova", "municipi", "di", "genova", "provincia", "di", "genova", "sampdoria", "sindaci", "di", "genova", "storia", "di", "genova", "\u00ba", "gran", "premio", "indianopolis", "arcidiocesi", "di", "genova", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "genova", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "genova", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "genova", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "genova", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "genova", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "smartcomunegenovait", "genova", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giuseppe", "andriani", "pietro", "barocelli", "orlando", "grosso", "e", "alfredo", "schiaffini", "genova", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "eugenio", "broccardi", "genova", "in", "enciclopedia", "italiana", "i", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "claudia", "merlo", "emilio", "lavagnino", "e", "arturo", "codignola", "genova", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "gaetano", "ferro", "genova", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "federico", "morchio", "genova", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "genova", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giovanna", "petti", "balbi", "genova", "in", "federiciana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "g\u00e8nova", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "p", "melli", "genova", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "n", "lamboglia", "genova", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "c", "di", "fabio", "e", "a", "de", "floriani", "genova", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "medievale", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "genova", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "genoa", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "genova", "genova", "altra", "versione", "su", "open", "library", "internet", "archive", "adolfo", "cecilia", "genova", "in", "enciclopedia", "dantesca", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana"]