["la", "repubblica", "federale", "di", "germania", "bundesrepublik", "deutschland", "bndsrepblik", "dlant", "colloquialmente", "chiamata", "germania", "in", "tedesco", "deutschland", "\u00e8", "uno", "stato", "membro", "dell'unione", "europea", "situato", "nell'europa", "centrooccidentale", "\u00e8", "una", "repubblica", "parlamentare", "federale", "di", "sedici", "stati", "bundesl\u00e4nder", "con", "capitale", "nonch\u00e9", "maggiore", "citt\u00e0", "per", "numero", "di", "abitanti", "berlino", "bagnata", "a", "nord", "dal", "mare", "del", "nord", "e", "dal", "mar", "baltico", "confina", "a", "nord", "con", "la", "danimarca", "a", "est", "con", "la", "polonia", "e", "la", "repubblica", "ceca", "a", "sud", "con", "austria", "e", "svizzera", "e", "a", "ovest", "con", "francia", "lussemburgo", "belgio", "e", "paesi", "bassi", "il", "territorio", "della", "germania", "copre", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "ed", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "un", "clima", "atlantico", "nella", "parte", "nordoccidentale", "e", "continentale", "nella", "parte", "sudorientale", "con", "quasi", "milioni", "di", "abitanti", "\u00e8", "lo", "stato", "pi\u00f9", "popoloso", "dell'unione", "europea", "il", "secondo", "stato", "d'europa", "dopo", "la", "federazione", "russa", "e", "il", "\u00ba", "del", "mondo", "per", "popolazione", "\u00e8", "anche", "il", "secondo", "paese", "del", "mondo", "per", "numero", "di", "immigrati", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "d'americala", "regione", "denominata", "oggi", "germania", "fu", "abitata", "da", "diversi", "popoli", "germanici", "conosciuti", "e", "documentati", "gi\u00e0", "dal", "ac", "a", "partire", "dal", "x", "secolo", "questi", "territori", "tedeschi", "hanno", "dato", "contributo", "alla", "parte", "centrale", "del", "sacro", "romano", "impero", "che", "si", "protrasse", "sotto", "varie", "forme", "fino", "al", "nel", "corso", "del", "xvi", "secolo", "il", "nord", "della", "germania", "divenne", "il", "centro", "della", "riforma", "protestante", "come", "moderno", "stato", "nazionale", "il", "paese", "venne", "unificato", "nel", "dopo", "la", "guerra", "francoprussiana", "responsabile", "principale", "dello", "scoppio", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "durante", "la", "quale", "perpetr\u00f2", "i", "crimini", "dell'olocausto", "a", "danno", "di", "ebrei", "e", "minoranze", "oggetto", "di", "discriminazione", "da", "parte", "dell'allora", "dominante", "nazismo", "nel", "a", "conflitto", "concluso", "la", "germania", "venne", "divisa", "in", "due", "stati", "separati", "la", "repubblica", "federale", "di", "germania", "germania", "ovest", "o", "rfg", "e", "la", "repubblica", "democratica", "tedesca", "germania", "est", "o", "rdt", "lungo", "i", "confini", "d'occupazione", "degli", "alleati", "occidentali", "e", "sovietici", "la", "riunificazione", "nazionale", "o", "pi\u00f9", "precisamente", "l'annessione", "dei", "territori", "della", "germania", "est", "alla", "repubblica", "federale", "\u00e8", "avvenuta", "solo", "nel", "la", "repubblica", "federale", "di", "germania", "fu", "membro", "fondatore", "della", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "cee", "nel", "che", "divenne", "unione", "europea", "nel", "partecipa", "dal", "agli", "accordi", "di", "schengen", "e", "ha", "adottato", "la", "moneta", "unica", "europea", "l'euro", "nel", "in", "sostituzione", "del", "marco", "tedesco", "la", "germania", "\u00e8", "altres\u00ec", "membro", "dell'onu", "della", "nato", "dell'unione", "europea", "del", "g", "del", "g", "ed", "\u00e8", "firmatario", "del", "protocollo", "di", "kyoto", "la", "germania", "\u00e8", "la", "prima", "potenza", "economica", "d'europa", "quarta", "al", "mondo", "dopo", "stati", "uniti", "cina", "e", "giappone", "\u00e8", "la", "quarta", "pi\u00f9", "grande", "economia", "in", "termini", "di", "pil", "nominale", "e", "la", "quinta", "in", "termini", "di", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "\u00e8", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "paese", "esportatore", "dopo", "la", "cina", "e", "il", "secondo", "importatore", "di", "merci", "in", "termini", "assoluti", "la", "germania", "assegna", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "bilancio", "annuale", "in", "aiuti", "allo", "sviluppo", "internazionale", "mentre", "le", "sue", "spese", "militari", "la", "classificano", "come", "sesta", "il", "paese", "ha", "sviluppato", "un", "elevato", "standard", "di", "vita", "e", "detiene", "una", "posizione", "chiave", "negli", "affari", "europei", "oltre", "ad", "una", "moltitudine", "di", "strette", "partnership", "a", "livello", "globale", "la", "germania", "\u00e8", "riconosciuta", "come", "capolista", "in", "vari", "settori", "scientifici", "e", "tecnologicila", "germania", "\u00e8", "la", "quarta", "economia", "pi\u00f9", "grande", "del", "mondo", "e", "si", "colloca", "al", "\u00ba", "posto", "in", "termini", "di", "pil", "pro", "capite", "etimologia", "del", "nome", "il", "nome", "in", "lingua", "italiana", "dello", "stato", "deriva", "dal", "latino", "germania", "probabilmente", "di", "origine", "gallica", "gi\u00e0", "presente", "in", "fonti", "romane", "del", "iii", "secolo", "ac", "riguardanti", "le", "popolazioni", "del", "nord", "della", "repubblicagiulio", "cesare", "us\u00f2", "la", "parola", "germani", "per", "indicare", "le", "popolazioni", "al", "confine", "del", "reno", "nel", "commentarii", "de", "bello", "gallico", "ac", "oltre", "che", "nella", "lingua", "italiana", "il", "termine", "viene", "usato", "anche", "nella", "lingua", "inglese", "esonimo", "germany", "ed", "etnico", "german", "l'endonimo", "deutschland", "deriva", "dall'alto", "tedesco", "antico", "diutisc", "derivato", "a", "sua", "volta", "dal", "protogermanico", "*\u00feiudiskaz", "\"della", "gente\"", "nome", "composto", "da", "*\u00feeud", "\"popolo\"", "+", "suffisso", "*iskaz", "probabilmente", "deriva", "dal", "protoindoeuropeo", "*teuta", "\"popolo\"", "da", "questo", "gruppo", "etimologico", "derivano", "deutsch", "e", "theodiscus", "termine", "del", "latino", "medievale", "usato", "per", "indicare", "i", "popoli", "parlanti", "lingue", "germaniche", "durante", "l'alto", "medioevo", "da", "cui", "deriva", "l'etnico", "in", "lingua", "italiana", "tedesco", "e", "teutonico", "storia", "popolazioni", "tedesche", "la", "germania", "era", "abitata", "prima", "dell'arrivo", "dei", "germani", "prevalentemente", "da", "trib\u00f9", "celtiche", "in", "particolare", "nelle", "regioni", "meridionali", "provenienti", "dalla", "scandinavia", "meridionale", "e", "dalla", "germania", "settentrionale", "alcune", "trib\u00f9", "germaniche", "iniziarono", "l'espansione", "verso", "sud", "est", "e", "ovest", "intorno", "al", "v", "secolo", "ac", "entrando", "in", "contatto", "con", "le", "trib\u00f9", "celtiche", "della", "gallia", "e", "con", "popolazioni", "baltiche", "e", "slave", "dell'europa", "orientale", "poco", "si", "conosce", "delle", "fasi", "iniziali", "e", "pi\u00f9", "antiche", "della", "storia", "germanica", "se", "non", "per", "mezzo", "degli", "interscambi", "e", "interazioni", "con", "l'impero", "romano", "ricerche", "etimologiche", "o", "ritrovamenti", "di", "reperti", "archeologicisotto", "l'impero", "di", "augusto", "ac", "dc", "il", "generale", "romano", "nerone", "claudio", "druso", "suo", "figlio", "adottivo", "invase", "e", "conquist\u00f2", "la", "germania", "termine", "usato", "dai", "romani", "per", "definire", "il", "vasto", "territorio", "compreso", "tra", "il", "reno", "e", "l'elba", "mentre", "pi\u00f9", "ad", "est", "era", "la", "sarmazia", "fu", "in", "questo", "periodo", "che", "le", "trib\u00f9", "germaniche", "entrarono", "maggiormente", "in", "contatto", "con", "la", "cultura", "le", "conoscenze", "e", "le", "tattiche", "militari", "romane", "pur", "mantenendo", "la", "loro", "identit\u00e0", "tribale", "anche", "se", "non", "avvenne", "mai", "l'effettiva", "romanizzazione", "della", "maggior", "parte", "delle", "trib\u00f9", "germaniche", "tra", "il", "ac", "e", "il", "dc", "il", "paese", "si", "trov\u00f2", "sotto", "il", "dominio", "delle", "legioni", "e", "diverse", "trasformazioni", "culturali", "avvennero", "tra", "i", "suoi", "abitanti", "che", "iniziarono", "a", "diventare", "sedentari", "e", "adottarono", "diverse", "innovazioni", "tecnologiche", "civili", "e", "militari", "portate", "dagli", "invasori", "nel", "dc", "tre", "legioni", "romane", "guidate", "dal", "governatore", "quintilio", "varo", "vennero", "annientate", "da", "un", "esercito", "formato", "dalla", "coalizione", "di", "diverse", "trib\u00f9", "germaniche", "guidate", "da", "arminio", "principe", "dei", "cherusci", "nell'imboscata", "della", "foresta", "di", "teutoburgo", "successivamente", "il", "generale", "germanico", "figlio", "di", "druso", "invase", "nuovamente", "il", "paese", "con", "un", "numeroso", "esercito", "realizzando", "operazioni", "per", "via", "terrestre", "fluviale", "e", "marittima", "dopo", "una", "serie", "di", "massacri", "e", "anche", "affrontando", "situazioni", "molto", "rischiose", "i", "romani", "riuscirono", "a", "schiacciare", "la", "lega", "ribelle", "guidata", "da", "arminio", "in", "due", "battaglie", "presso", "il", "corso", "del", "fiume", "visurgis", "weser", "in", "seguito", "ai", "danni", "provocati", "da", "una", "tempesta", "quando", "l'esercito", "tornava", "in", "gallia", "attraverso", "il", "mare", "del", "nord", "germanico", "venne", "richiamato", "dall'allora", "imperatore", "tiberio", "e", "inviato", "in", "missione", "verso", "l'armenia", "quando", "era", "ormai", "sul", "punto", "di", "riconquistare", "i", "territori", "precedentemente", "occupati", "fino", "all'elba", "pertanto", "il", "territorio", "oltre", "il", "corso", "del", "reno", "e", "del", "danubio", "rimase", "al", "di", "fuori", "del", "mondo", "romano", "eccettuando", "un", "tratto", "della", "striscia", "littorale", "e", "la", "regione", "degli", "\"agri", "decumates\"", "conquistata", "effettivamente", "alcuni", "decenni", "pi\u00f9", "tardi", "odierno", "badenw\u00fcrttemberg", "ai", "tempi", "di", "tacito", "verso", "il", "dc", "alcune", "trib\u00f9", "germaniche", "abitavano", "stabilmente", "lungo", "la", "riva", "destra", "del", "reno", "e", "a", "nord", "del", "danubio", "il", "limes", "renano", "occupando", "la", "maggior", "parte", "delle", "regioni", "dell'odierna", "germania", "molte", "di", "queste", "popolazioni", "si", "trovavano", "in", "un", "modo", "o", "nell'altro", "sotto", "l'influenza", "romana", "il", "iii", "secolo", "vide", "l'emergere", "di", "un", "gran", "numero", "di", "confederazioni", "di", "trib\u00f9", "germaniche", "alemanni", "franchi", "sassoni", "e", "turingi", "a", "partire", "dal", "le", "popolazioni", "germaniche", "ruppero", "il", "limes", "attraversando", "i", "fiumi", "e", "compiendo", "devastazioni", "ma", "furono", "respinte", "e", "massacrate", "dai", "romani", "ripetutamente", "soltanto", "tra", "la", "fine", "del", "iv", "secolo", "dc", "e", "l'inizio", "del", "secolo", "seguente", "diverse", "trib\u00f9", "riuscirono", "in", "ondate", "successive", "a", "oltrepassare", "le", "frontiere", "diffondendosi", "e", "stabilendosi", "nelle", "terre", "sotto", "il", "controllo", "romano", "sacro", "romano", "impero", "questa", "regione", "dell'europa", "fu", "dominata", "da", "un", "impero", "medievale", "risultante", "dalla", "divisione", "dell'impero", "carolingio", "nell'", "precedentemente", "fondato", "da", "carlo", "magno", "il", "dicembre", "ed", "esistito", "sotto", "varie", "forme", "fino", "al", "con", "un", "territorio", "che", "si", "estendeva", "dal", "fiume", "oder", "nel", "nord", "fino", "alla", "costa", "mediterranea", "a", "sud", "spesso", "denominato", "come", "sacro", "romano", "impero", "o", "l'antico", "impero", "venne", "pure", "chiamato", "sacro", "romano", "impero", "germanico", "imperium", "romanum", "sacrum", "nationis", "germanic\u00e6", "a", "partire", "dal", "ma", "ufficialmente", "dal", "con", "la", "sua", "riforma", "per", "adeguare", "il", "titolo", "ad", "un", "territorio", "pi\u00f9", "ridotto", "sotto", "il", "regno", "della", "dinastia", "ottoniana", "i", "ducati", "di", "lorena", "sassonia", "franconia", "svevia", "turingia", "e", "baviera", "vennero", "consolidati", "e", "i", "re", "germanici", "vennero", "incoronati", "come", "imperatori", "di", "queste", "regioni", "dal", "sotto", "il", "regno", "degli", "imperatori", "della", "dinastia", "salica", "il", "sacro", "romano", "impero", "assorb\u00ec", "il", "nord", "italia", "e", "la", "borgogna", "sotto", "gli", "imperatori", "hohenstaufen", "i", "principi", "tedeschi", "aumentarono", "la", "loro", "influenza", "pi\u00f9", "a", "sud", "e", "ad", "est", "in", "territori", "abitati", "da", "popolazioni", "slave", "le", "citt\u00e0", "del", "nord", "prosperarono", "sotto", "la", "lega", "anseatica", "con", "la", "bolla", "d'oro", "del", "si", "gettarono", "le", "basi", "di", "una", "definitiva", "forma", "istituzionale", "che", "dur\u00f2", "fino", "allo", "scioglimento", "dell'impero", "a", "partire", "dal", "xv", "secolo", "gli", "imperatori", "appartennero", "esclusivamente", "ad", "eccezione", "del", "periodo", "quando", "la", "funzione", "imperiale", "venne", "svolta", "da", "un", "membro", "del", "casato", "bavarese", "dei", "wittelsbach", "alla", "dinastia", "degli", "asburgo", "d'austria", "il", "monaco", "martin", "lutero", "pubblic\u00f2", "le", "sue", "tesi", "nel", "sulla", "porta", "del", "monastero", "di", "wittenberg", "in", "cui", "lui", "era", "monaco", "sfidando", "le", "pratiche", "della", "chiesa", "cattolica", "romana", "e", "avviando", "la", "riforma", "protestante", "una", "distinta", "chiesa", "luterana", "divenne", "la", "religione", "ufficiale", "in", "numerosi", "stati", "dopo", "il", "conflitti", "religiosi", "portarono", "alla", "guerra", "dei", "trent'anni", "che", "devast\u00f2", "le", "terre", "tedesche", "la", "popolazione", "degli", "stati", "tedeschi", "si", "ridusse", "di", "circa", "il", "la", "pace", "di", "vestfalia", "concluse", "la", "guerra", "religiosa", "ma", "l'impero", "era", "di", "fatto", "diviso", "in", "numerosi", "principati", "indipendenti", "circa", "stati", "sovrani", "dal", "in", "poi", "il", "dualismo", "tra", "la", "monarchia", "asburgica", "austriaca", "e", "il", "regno", "di", "prussia", "dominarono", "la", "storia", "tedesca", "nel", "l'impero", "venne", "sciolto", "come", "conseguenza", "delle", "guerre", "napoleoniche", "restaurazione", "e", "rivoluzione", "dopo", "la", "caduta", "di", "napoleone", "bonaparte", "il", "congresso", "di", "vienna", "convocato", "nel", "fond\u00f2", "la", "confederazione", "germanica", "deutscher", "bund", "formata", "da", "stati", "sovrani", "disaccordi", "con", "la", "politica", "di", "restauro", "portarono", "all'aumento", "dei", "movimenti", "liberali", "questi", "tuttavia", "vennero", "seguiti", "da", "nuove", "misure", "di", "repressione", "da", "parte", "dello", "statista", "austriaco", "metternich", "la", "zollverein", "un'unione", "doganale", "promosse", "profondamente", "l'unit\u00e0", "economica", "degli", "stati", "tedeschi", "con", "a", "capo", "la", "prussia", "durante", "questo", "periodo", "molti", "tedeschi", "erano", "stati", "influenzati", "dagli", "ideali", "della", "rivoluzione", "francese", "e", "il", "nazionalismo", "prese", "maggior", "vigore", "soprattutto", "tra", "i", "giovani", "intellettuali", "per", "la", "prima", "volta", "i", "colori", "del", "nero", "rosso", "e", "oro", "sono", "stati", "scelti", "per", "rappresentare", "il", "movimento", "che", "pi\u00f9", "tardi", "divennero", "i", "colori", "nazionalialla", "luce", "di", "una", "serie", "di", "movimenti", "rivoluzionari", "in", "europa", "che", "con", "successo", "avevano", "istituito", "una", "repubblica", "in", "francia", "inizi\u00f2", "la", "rivoluzione", "del", "il", "re", "inizialmente", "assecond\u00f2", "le", "richieste", "liberali", "re", "federico", "guglielmo", "iv", "di", "prussia", "al", "quale", "era", "stato", "offerto", "il", "titolo", "di", "imperatore", "ma", "con", "una", "perdita", "di", "potere", "respinse", "la", "corona", "e", "la", "proposta", "di", "costituzione", "portando", "ad", "una", "temporanea", "battuta", "d'arresto", "dei", "movimenti", "liberali", "il", "conflitto", "tra", "re", "guglielmo", "i", "di", "germania", "e", "l'ala", "pi\u00f9", "liberale", "del", "parlamento", "scoppi\u00f2", "nel", "corso", "delle", "riforme", "militari", "nel", "ed", "il", "re", "nomin\u00f2", "otto", "von", "bismarck", "come", "nuovo", "primo", "ministro", "della", "prussia", "bismarck", "condusse", "con", "successo", "la", "guerra", "in", "danimarca", "nel", "e", "la", "vittoria", "prussiana", "nella", "guerra", "austroprussiana", "del", "permise", "un'espansione", "territoriale", "e", "la", "creazione", "della", "confederazione", "tedesca", "del", "nord", "norddeutscher", "bund", "escludendo", "di", "fatto", "l'austria", "un", "tempo", "guida", "del", "mondo", "germanico", "dagli", "affari", "dei", "restanti", "stati", "tedeschi", "impero", "tedesco", "l'unificazione", "della", "germania", "come", "moderno", "stato", "nazionale", "risale", "al", "grazie", "a", "vittoriose", "politiche", "militari", "contro", "austria", "e", "francia", "guerra", "francoprussiana", "il", "gennaio", "venne", "proclamata", "l'unione", "federale", "secondo", "reich", "degli", "stati", "tedeschi", "a", "versailles", "in", "piena", "capitale", "francese", "guglielmo", "i", "venne", "proclamato", "da", "re", "di", "prussia", "ad", "imperatore", "di", "germania", "la", "nuova", "entit\u00e0", "politica", "rappresentava", "l'unificazione", "di", "tutte", "le", "regioni", "a", "lingua", "tedesca", "ad", "eccezione", "dell'austria", "soprannominata", "kleindeutschland", "\"piccola", "germania\"", "e", "della", "svizzera", "nel", "periodo", "seguente", "all'unificazione", "del", "denominato", "\"gr\u00fcnderzeit\"", "la", "germania", "divent\u00f2", "la", "principale", "potenza", "economica", "del", "continente", "e", "l'imperatore", "guglielmo", "i", "uno", "degli", "uomini", "potenti", "del", "mondo", "il", "successore", "guglielmo", "ii", "nel", "avvi\u00f2", "un'attiva", "politica", "imperialista", "entrando", "in", "attrito", "con", "i", "paesi", "limitrofi", "i", "tradizionali", "paesi", "amici", "della", "germania", "non", "rinnovarono", "l'alleanza", "mentre", "la", "francia", "istitu\u00ec", "nuove", "relazioni", "con", "gli", "imperi", "britannico", "e", "russo", "la", "germania", "divenne", "sempre", "pi\u00f9", "isolata", "eccetto", "i", "suoi", "contatti", "con", "l'impero", "austroungarico", "e", "il", "regno", "d'italia", "l'imperialismo", "tedesco", "rivendic\u00f2", "un", "proprio", "dominio", "coloniale", "in", "conseguenza", "dell'atmosfera", "politica", "creatasi", "con", "la", "conferenza", "di", "berlino", "alla", "germania", "furono", "assegnati", "diversi", "possedimenti", "tra", "cui", "togo", "camerun", "tanzania", "namibia", "e", "papua", "nuova", "guinea", "la", "spartizione", "dell'africa", "caus\u00f2", "tensioni", "tra", "la", "germania", "e", "le", "grandi", "potenze", "come", "nel", "caso", "del", "marocco", "l'assassinio", "dell'erede", "al", "trono", "austroungarico", "francesco", "ferdinando", "il", "giugno", "scaten\u00f2", "la", "grande", "guerra", "dalla", "quale", "la", "germania", "usc\u00ec", "sconfitta", "e", "venne", "ritenuta", "la", "principale", "responsabile", "del", "conflitto", "la", "sconfitta", "port\u00f2", "ad", "una", "grave", "crisi", "economica", "nel", "e", "a", "novembre", "l'imperatore", "guglielmo", "ii", "fu", "costretto", "ad", "abdicare", "a", "favore", "di", "una", "repubblica", "nel", "giugno", "il", "neo", "governo", "fu", "costretto", "a", "firmare", "il", "trattato", "di", "versailles", "percepito", "dalla", "popolazione", "come", "un'umiliante", "guerra", "economica", "e", "psicologica", "che", "foraggi\u00f2", "la", "nascita", "di", "movimenti", "comunisti", "\"spartachismo\"", "e", "nazisti", "responsabili", "di", "diversi", "tentativi", "di", "colpo", "di", "stato", "repubblica", "di", "weimar", "dopo", "il", "successo", "della", "rivoluzione", "tedesca", "del", "novembre", "venne", "proclamata", "la", "repubblica", "in", "tutti", "gli", "stati", "e", "a", "livello", "federale", "la", "nuova", "costituzione", "del", "reich", "entr\u00f2", "in", "vigore", "con", "la", "firma", "da", "parte", "del", "presidente", "della", "repubblica", "di", "weimar", "friedrich", "ebert", "l'", "agosto", "il", "periodo", "che", "va", "dal", "al", "\u00e8", "conosciuto", "come", "repubblica", "di", "weimar", "il", "partito", "comunista", "tedesco", "istituito", "da", "rosa", "luxemburg", "e", "karl", "liebknecht", "nel", "tent\u00f2", "di", "rovesciare", "con", "un'insurrezione", "armata", "il", "nuovo", "governo", "socialista", "ma", "senza", "successo", "nel", "gennaio", "fu", "poi", "fondato", "il", "partito", "tedesco", "dei", "lavoratori", "conosciuto", "in", "seguito", "come", "partito", "nazionalsocialista", "tedesco", "dei", "lavoratori", "o", "partito", "nazista", "la", "germania", "soffr\u00ec", "pesantemente", "degli", "effetti", "della", "grande", "depressione", "delle", "dure", "condizioni", "dettate", "dal", "trattato", "di", "versailles", "e", "della", "lunga", "instabilit\u00e0", "politica", "nell'estate", "del", "collass\u00f2", "la", "danatbank", "la", "seconda", "banca", "tedesca", "evento", "che", "segn\u00f2", "l'inizio", "della", "crisi", "in", "germania", "vennero", "istituite", "truppe", "paramilitari", "da", "parte", "di", "pi\u00f9", "partiti", "e", "vi", "furono", "migliaia", "di", "omicidi", "a", "sfondo", "politico", "i", "paramilitari", "intimidivano", "gli", "elettori", "e", "seminavano", "violenza", "e", "rabbia", "tra", "gente", "che", "soffriva", "di", "un", "elevato", "tasso", "di", "disoccupazione", "e", "povert\u00e0", "furono", "queste", "le", "condizioni", "che", "portarono", "alla", "nomina", "da", "parte", "del", "presidente", "del", "reich", "paul", "von", "hindenburg", "di", "adolf", "hitler", "come", "cancelliere", "del", "reich", "il", "gennaio", "terzo", "reich", "il", "febbraio", "il", "reichstag", "venne", "dato", "alle", "fiamme", "e", "di", "tale", "atto", "terroristico", "si", "ritennero", "responsabili", "i", "comunisti", "ci\u00f2", "spinse", "all'approvazione", "di", "un", "decreto", "di", "emergenza", "con", "il", "quale", "vennero", "aboliti", "i", "diritti", "democratici", "di", "base", "l'attivazione", "di", "una", "legge", "diede", "ad", "adolf", "hitler", "pieno", "governo", "e", "potere", "legislativo", "acquisendo", "il", "totale", "controllo", "della", "germania", "solo", "il", "partito", "socialdemocratico", "della", "germania", "vot\u00f2", "contro", "i", "comunisti", "non", "erano", "in", "grado", "di", "presentare", "opposizione", "in", "quanto", "i", "loro", "seggi", "in", "parlamento", "erano", "stati", "annullati", "sulla", "base", "del", "decreto", "conseguente", "all'incendio", "del", "reichstag", "si", "cre\u00f2", "uno", "stato", "centralizzato", "totalitario", "con", "un", "unico", "partito", "l'industria", "venne", "strettamente", "regolamentata", "con", "quote", "ed", "esigenze", "spostando", "l'economia", "verso", "una", "produzione", "di", "guerra", "nel", "in", "seguito", "ad", "un", "referendum", "di", "autodeterminazione", "la", "saar", "si", "riunisce", "alla", "germania", "nazista", "nel", "le", "truppe", "tedesche", "rioccupano", "la", "renania", "smilitarizzata", "fin", "dal", "trattato", "di", "versailles", "del", "incoraggiato", "hitler", "persegu\u00ec", "dal", "una", "politica", "di", "espansionismo", "per", "la", "fondazione", "di", "una", "grande", "germania", "dal", "tedesco", "gro\u00dfdeutschland", "nel", "marzo", "con", "l'anschluss", "la", "germania", "nazista", "annette", "l'austria", "per", "evitare", "l'apertura", "di", "due", "fronti", "di", "guerra", "hitler", "sigl\u00f2", "il", "patto", "molotovribbentrop", "con", "lunione", "sovietica", "patto", "che", "venne", "poi", "infranto", "dalla", "stessa", "germania", "nel", "le", "crescenti", "tensioni", "provenienti", "da", "nazionalismo", "militarismo", "ed", "esigenze", "di", "annessioni", "territoriali", "portarono", "alla", "guerra", "lampo", "blitzkrieg", "del", "\u00ba", "settembre", "contro", "la", "polonia", "congiuntamente", "all'unione", "sovietica", "a", "cui", "segu\u00ec", "due", "giorni", "dopo", "la", "dichiarazione", "di", "guerra", "da", "parte", "di", "regno", "unito", "e", "francia", "che", "segnarono", "l'inizio", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "germania", "dopo", "l'invasione", "della", "polonia", "in", "seguito", "ad", "un", "periodo", "di", "stallo", "politico", "e", "militare", "meglio", "noto", "come", "la", "strana", "guerra", "fra", "il", "e", "il", "diede", "inizio", "nel", "ad", "una", "serie", "di", "campagne", "militari", "definite", "blitzkrieg", "che", "portarono", "all'invasione", "di", "numerosi", "stati", "dell'europa", "come", "la", "danimarca", "e", "la", "norvegia", "aprendo", "la", "battaglia", "dell'atlantico", "e", "successivamente", "alla", "campagna", "di", "francia", "che", "fra", "il", "maggio", "e", "il", "giugno", "port\u00f2", "alla", "conquista", "di", "belgio", "paesi", "bassi", "e", "lussemburgo", "e", "infine", "alla", "capitolazione", "della", "francia", "che", "ebbero", "come", "conseguenza", "l'occupazione", "militare", "di", "tali", "paesi", "da", "parte", "delle", "truppe", "tedesche", "l'annessione", "di", "alcuni", "territori", "al", "terzo", "reich", "e", "che", "segnarono", "anche", "l'inizio", "della", "battaglia", "d'inghilterra", "il", "primo", "fallimento", "strategicomilitare", "tedesco", "nel", "corso", "del", "conflitto", "che", "spinse", "adolf", "hitler", "a", "seguire", "una", "linea", "politica", "di", "espansione", "dell'influenza", "politicomilitare", "tedesca", "verso", "est", "infatti", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "con", "l'invasione", "di", "molti", "stati", "della", "penisola", "balcanica", "fra", "cui", "la", "jugoslavia", "e", "la", "grecia", "insieme", "all'italia", "fascista", "di", "benito", "mussolini", "e", "la", "stipula", "di", "alleanze", "con", "ungheria", "romania", "e", "bulgaria", "il", "terzo", "reich", "diresse", "la", "sua", "attenzione", "nei", "confronti", "dell'unione", "sovietica", "di", "iosif", "stalin", "ideologicamente", "opposta", "alla", "germania", "nazista", "il", "giugno", "la", "germania", "viol\u00f2", "il", "patto", "molotovribbentrop", "aprendo", "il", "fronte", "orientale", "e", "dando", "avvio", "all'invasione", "dell'urss", "operazione", "barbarossa", "pochi", "mesi", "dopo", "il", "dicembre", "il", "giappone", "attacc\u00f2", "la", "base", "statunitense", "a", "pearl", "harbor", "e", "la", "germania", "dichiar\u00f2", "guerra", "agli", "stati", "uniti", "due", "giorni", "dopo", "l'avanzata", "della", "wehrmacht", "nei", "territori", "occidentali", "dell'urss", "nelle", "sue", "prime", "fasi", "ottenne", "numerosi", "successi", "militari", "contro", "l'armata", "rossa", "di", "stalin", "fra", "cui", "numerose", "vittorie", "dovute", "anche", "alla", "disorganizzazione", "e", "all'effetto", "sorpresa", "avuto", "sulla", "macchina", "militare", "e", "bellica", "sovietica", "ancora", "impreparata", "ad", "un", "conflitto", "su", "larga", "scala", "come", "la", "battaglia", "di", "smolensk", "la", "battaglia", "di", "uman'", "e", "la", "battaglia", "di", "kiev", "e", "l'ultima", "costitu\u00ec", "la", "pi\u00f9", "grande", "vittoria", "riportata", "sul", "fronte", "orientale", "nel", "corso", "del", "conflitto", "che", "portarono", "alla", "conquista", "e", "alla", "conseguente", "occupazione", "militare", "tedesca", "di", "numerose", "ed", "estese", "regioni", "dell'urss", "come", "la", "bielorussia", "con", "minsk", "i", "paesi", "baltici", "e", "l'ucraina", "con", "kiev", "quest'ultima", "ricca", "di", "approvvigionamenti", "cerealicoli", "e", "di", "grano", "indispensabili", "per", "la", "condotta", "della", "guerra", "e", "di", "molte", "altre", "risorse", "naturali", "petrolifere", "ed", "industriali", "destinati", "alla", "produzione", "bellica", "del", "reich", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "la", "battaglia", "di", "mosca", "segn\u00f2", "una", "dura", "battuta", "d'arresto", "della", "fulminea", "avanzata", "della", "wehrmacht", "e", "l'inizio", "delle", "complicazioni", "dovute", "al", "rigido", "inverno", "russo", "bloccarono", "definitivamente", "l'avanzata", "tedesca", "questa", "riprese", "soltanto", "nella", "primavera", "del", "con", "l'operazione", "blu", "che", "aveva", "l'obiettivo", "di", "impadronirsi", "delle", "risorse", "industriali", "e", "petrolifere", "sovietiche", "situate", "nella", "russia", "meridionale", "e", "nel", "caucaso", "dopo", "una", "serie", "iniziale", "di", "successi", "la", "germania", "sub\u00ec", "una", "durissima", "sconfitta", "da", "parte", "dell'armata", "rossa", "nella", "battaglia", "di", "stalingrado", "terminata", "nel", "le", "numerose", "perdite", "subite", "compromisero", "in", "modo", "definitivo", "le", "sorti", "della", "guerra", "per", "le", "potenze", "dell'asse", "e", "la", "dura", "ritirata", "della", "wehrmacht", "dopo", "la", "definitiva", "sconfitta", "nella", "battaglia", "di", "kursk", "lasci\u00f2", "definitivamente", "l'iniziativa", "alla", "controffensiva", "sovietica", "anche", "a", "causa", "dell'apertura", "di", "un", "secondo", "fronte", "con", "l'inizio", "della", "campagna", "d'italia", "contro", "le", "potenze", "alleate", "occidentali", "che", "dopo", "lo", "sbarco", "in", "sicilia", "misero", "a", "dura", "prova", "la", "resistenza", "della", "macchina", "bellica", "germanica", "il", "giugno", "con", "il", "dday", "gli", "alleati", "avviarono", "lo", "sbarco", "in", "normandia", "riaprendo", "il", "fronte", "occidentale", "chiuso", "dal", "fortemente", "voluto", "da", "stalin", "al", "fine", "di", "aprire", "un", "terzo", "fronte", "per", "alleggerire", "la", "pressione", "tedesca", "sul", "fronte", "orientale", "contro", "l'urss", "e", "che", "port\u00f2", "nel", "giro", "di", "pochi", "mesi", "alla", "riconquista", "della", "francia", "e", "all'invasione", "della", "germania", "da", "ovest", "nel", "dopo", "il", "fallimento", "dell'offensiva", "delle", "ardenne", "gli", "alleati", "erano", "penetrati", "nel", "terzo", "reich", "da", "ovest", "paralizzando", "la", "regione", "della", "ruhr", "il", "cuore", "dell'industria", "e", "della", "produzione", "bellica", "tedesca", "mentre", "l'armata", "rossa", "dopo", "aver", "condotto", "nel", "numerose", "operazioni", "militari", "che", "portarono", "alla", "riconquista", "dei", "territori", "occidentali", "dell'urss", "ed", "alla", "rottura", "dell'assedio", "di", "leningrado", "iniziato", "nel", "dopo", "l'operazione", "bagration", "e", "l'operazione", "vistolaoder", "giunse", "sulla", "sponda", "orientale", "dell'oder", "minacciando", "berlino", "la", "germania", "nazista", "si", "ritrov\u00f2", "in", "crisi", "su", "tutti", "i", "fronti", "e", "dopo", "il", "collasso", "della", "linea", "gotica", "e", "la", "guerra", "di", "liberazione", "italiana", "dall'occupazione", "nazifascista", "nell'aprile", "caddero", "prima", "vienna", "poi", "berlino", "il", "maggio", "e", "infine", "praga", "nelle", "mani", "dell'armata", "rossa", "con", "gli", "alleati", "ormai", "giunti", "sulla", "sponda", "occidentale", "dell'elba", "adolf", "hitler", "si", "suicid\u00f2", "il", "aprile", "a", "berlino", "insieme", "ad", "altri", "esponenti", "del", "suo", "governo", "e", "delle", "alte", "sfere", "dell'esercito", "affidando", "a", "karl", "d\u00f6nitz", "della", "kriegsmarine", "il", "potere", "con", "il", "compito", "di", "arrendersi", "il", "terzo", "reich", "fu", "costretto", "a", "negoziare", "e", "a", "firmare", "una", "resa", "incondizionata", "con", "le", "potenze", "alleate", "l'", "maggio", "ponendo", "fine", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "in", "europa", "e", "alla", "germania", "nazionalsocialista", "in", "quello", "che", "pi\u00f9", "tardi", "divenne", "noto", "come", "l'olocausto", "il", "regime", "del", "terzo", "reich", "stermin\u00f2", "alcuni", "milioni", "di", "persone", "in", "primo", "luogo", "ebrei", "ma", "anche", "comunisti", "zingari", "omosessuali", "massoni", "dissidenti", "politici", "sacerdoti", "predicatori", "religiosi", "testimoni", "di", "geova", "disabili", "nei", "lager", "durante", "l'olocausto", "fino", "a", "milioni", "di", "persone", "vennero", "assassinate", "tra", "cui", "sei", "milioni", "di", "ebrei", "e", "tre", "milioni", "di", "polacchi", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "ed", "il", "genocidio", "nazista", "furono", "responsabili", "di", "circa", "milioni", "di", "morti", "in", "europa", "dal", "al", "divisione", "e", "riunificazione", "la", "guerra", "caus\u00f2", "la", "morte", "di", "quasi", "dieci", "milioni", "di", "soldati", "e", "civili", "tedeschi", "grandi", "perdite", "territoriali", "l'espulsione", "di", "circa", "milioni", "di", "tedeschi", "dagli", "ex", "territori", "orientali", "e", "dagli", "altri", "paesi", "e", "la", "distruzione", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "citt\u00e0", "il", "territorio", "rimasto", "venne", "spartito", "tra", "gli", "alleati", "in", "quattro", "zone", "di", "occupazione", "militare", "il", "territorio", "di", "berlino", "in", "quattro", "settori", "le", "perdite", "territoriali", "in", "favore", "di", "polonia", "e", "urss", "riguardarono", "regioni", "storiche", "della", "germania", "come", "la", "pomerania", "occidentale", "con", "la", "citt\u00e0", "di", "stettino", "una", "porzione", "del", "brandeburgo", "corrispondente", "oggi", "al", "voivodato", "di", "lubusz", "in", "polonia", "e", "quasi", "tutta", "la", "slesia", "con", "citt\u00e0", "importanti", "come", "breslavia", "diversa", "fu", "la", "sorte", "della", "regione", "storica", "dell'exprussia", "orientale", "che", "venne", "spartita", "tra", "polonia", "e", "urss", "la", "parte", "meridionale", "con", "la", "regione", "della", "masuria", "and\u00f2", "alla", "polonia", "mentre", "la", "parte", "restante", "fu", "ceduta", "all'urss", "con", "la", "citt\u00e0", "di", "k\u00f6nigsberg", "oggi", "kaliningrad", "nella", "oblast'", "omonima", "in", "russia", "le", "zone", "occidentali", "controllate", "da", "francia", "regno", "unito", "e", "stati", "uniti", "vennero", "unite", "il", "maggio", "dando", "vita", "alla", "repubblica", "federale", "di", "germania", "bundesrepublik", "deutschland", "o", "brd", "il", "ottobre", "la", "zona", "d'occupazione", "sovietica", "divenne", "la", "repubblica", "democratica", "tedesca", "deutsche", "demokratische", "republik", "o", "ddr", "informalmente", "questi", "due", "stati", "divennero", "noti", "come", "\"germania", "ovest\"", "e", "\"germania", "est\"", "e", "le", "due", "parti", "di", "berlino", "come", "berlino", "ovest", "e", "berlino", "est", "lo", "stato", "orientale", "aveva", "come", "capitale", "berlino", "est", "mentre", "la", "repubblica", "federale", "scelse", "bonn", "come", "capitale", "provvisoria", "la", "germania", "ovest", "divenne", "un'economia", "di", "mercato", "con", "una", "stretta", "alleanza", "con", "stati", "uniti", "e", "paesi", "dell'europa", "occidentale", "e", "godette", "di", "una", "prolungata", "crescita", "economica", "iniziata", "nei", "primi", "anni", "cinquanta", "wirtschaftswunder", "la", "germania", "ovest", "ader\u00ec", "alla", "nato", "nel", "e", "fu", "membro", "fondatore", "della", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "nel", "la", "germania", "est", "rientr\u00f2", "nel", "blocco", "orientale", "sotto", "il", "controllo", "politico", "e", "militare", "dell'urss", "e", "facente", "parte", "del", "patto", "di", "varsavia", "stato", "socialista", "per", "costituzione", "il", "suo", "potere", "politico", "fu", "in", "mano", "al", "fronte", "nazionale", "un'alleanza", "di", "partiti", "politici", "guidati", "dal", "partito", "socialista", "unificato", "il", "loro", "potere", "era", "assicurato", "dalla", "stasi", "un", "servizio", "segreto", "di", "immense", "dimensioni", "e", "una", "serie", "di", "suborganizzazioni", "in", "grado", "di", "controllare", "ogni", "aspetto", "della", "societ\u00e0", "a", "loro", "volta", "le", "esigenze", "fondamentali", "della", "popolazione", "erano", "soddisfatte", "a", "basso", "costo", "da", "parte", "dello", "stato", "la", "ddr", "divenne", "membro", "del", "comecon", "mentre", "la", "propaganda", "si", "basava", "sui", "vantaggi", "dei", "programmi", "sociali", "della", "ddr", "e", "la", "presunta", "costante", "possibilit\u00e0", "di", "un'invasione", "molti", "dei", "suoi", "cittadini", "guardavano", "verso", "l'occidente", "per", "le", "libert\u00e0", "politiche", "e", "la", "prosperit\u00e0", "economica", "il", "muro", "di", "berlino", "costruito", "nel", "per", "fermare", "l'immigrazione", "dei", "tedeschi", "dell'est", "verso", "la", "germania", "ovest", "divenne", "un", "simbolo", "della", "guerra", "fredda", "le", "tensioni", "tra", "germania", "est", "e", "germania", "ovest", "erano", "gi\u00e0", "state", "ridotte", "negli", "anni", "settanta", "dal", "cancelliere", "occidentale", "willy", "brandt", "e", "dalla", "sua", "ostpolitik", "poi", "alla", "fine", "degli", "anni", "ottanta", "in", "una", "situazione", "di", "crescente", "migrazione", "dei", "tedeschi", "dell'est", "verso", "la", "germania", "ovest", "attraverso", "l'ungheria", "e", "di", "manifestazioni", "di", "massa", "durante", "l'estate", "del", "le", "autorit\u00e0", "della", "germania", "est", "indebolirono", "inaspettatamente", "le", "restrizioni", "di", "confine", "nel", "novembre", "consentendo", "ai", "propri", "cittadini", "di", "viaggiare", "verso", "l'occidente", "tra", "le", "conseguenze", "della", "riunificazione", "e", "dell'impoverimento", "dell'est", "vanno", "ricordati", "i", "moti", "neonazisti", "in", "particolare", "a", "rostock", "e", "solingen", "berlino", "capitale", "l'apertura", "delle", "frontiere", "port\u00f2", "ad", "un'accelerazione", "del", "processo", "di", "riforma", "nella", "ddr", "e", "poi", "al", "crollo", "del", "regime", "socialista", "che", "si", "concluse", "con", "la", "riunificazione", "tedesca", "del", "ottobre", "quando", "i", "territori", "della", "repubblica", "democratica", "vennero", "annessi", "come", "nuovi", "l\u00e4nder", "alla", "repubblica", "federale", "che", "continua", "ad", "esistere", "al", "giorno", "d'oggi", "e", "smette", "quindi", "di", "essere", "colloquialmente", "chiamata", "\"germania", "ovest\"", "berlino", "venne", "scelta", "per", "essere", "la", "capitale", "dello", "stato", "unificato", "mentre", "bonn", "conserv\u00f2", "alcuni", "ministeri", "federali", "la", "delocalizzazione", "del", "governo", "fu", "completata", "nel", "il", "federalismo", "\u00e8", "rafforzato", "sul", "piano", "economicofinanziario", "da", "un", "sistema", "di", "casse", "di", "risparmio", "e", "cooperative", "locali", "che", "al", "raccolgono", "il", "degli", "attivi", "nazionali", "e", "nelle", "quali", "una", "quota", "fra", "l'", "e", "l'", "dei", "presidenti", "dei", "consigli", "di", "amministrazione", "sono", "anche", "sindaci", "o", "presidenti", "di", "provincia", "secondo", "uno", "studio", "di", "reuters", "pubblicato", "nel", "sito", "della", "bce", "le", "sparkassen", "variano", "le", "percentuali", "di", "titoli", "di", "debito", "pubblico", "regionali", "o", "provinciali", "rispetto", "ai", "bond", "tedeschi", "in", "portafoglio", "utilizzando", "tale", "conflitto", "di", "interessi", "come", "strumento", "di", "lobbying", "politico", "sui", "governi", "locali", "e", "sullo", "stato", "centraledopo", "la", "riunificazione", "la", "germania", "assunse", "un", "ruolo", "pi\u00f9", "attivo", "nell'unione", "europea", "e", "nella", "nato", "durante", "la", "guerra", "del", "kosovo", "partecip\u00f2", "marginalmente", "ai", "bombardamenti", "della", "nato", "sulla", "serbia", "nel", "operazione", "allied", "force", "e", "poi", "in", "maniera", "pi\u00f9", "consistente", "alla", "missione", "di", "pace", "della", "kosovo", "force", "insediata", "nella", "regione", "tra", "il", "e", "il", "la", "germania", "iniv\u00f2", "truppe", "in", "afghanistan", "nell'ambito", "della", "international", "security", "assistance", "force", "per", "assicurare", "la", "sicurezza", "del", "paese", "contribuendo", "anche", "alla", "successiva", "operazione", "sostegno", "risoluto", "proseguita", "fino", "al", "geografia", "fisica", "morfologia", "il", "territorio", "della", "germania", "copre", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "costituito", "di", "km\u00b2", "di", "terre", "e", "di", "km\u00b2", "di", "superfici", "d'acqua", "\u00e8", "il", "settimo", "paese", "pi\u00f9", "grande", "dell'europa", "di", "forma", "simile", "ad", "un", "quadrilatero", "si", "estende", "dalle", "alte", "montagne", "delle", "alpi", "punto", "pi\u00f9", "alto", "lo", "zugspitze", "a", "m", "a", "sud", "fino", "alle", "coste", "del", "mare", "del", "nord", "e", "del", "mar", "baltico", "a", "nord", "a", "est", "\u00e8", "delimitata", "dalla", "confluenza", "dei", "fiumi", "oder", "e", "neisse", "mentre", "a", "ovest", "la", "delimitano", "il", "bacino", "e", "la", "valle", "del", "reno", "le", "coste", "del", "mare", "del", "nord", "sono", "pianeggianti", "con", "dune", "sabbiose", "sandig", "e", "fronteggiate", "da", "arcipelaghi", "come", "le", "frisone", "orientali", "e", "frisone", "settentrionali", "mentre", "le", "coste", "del", "mar", "baltico", "hanno", "un", "profilo", "pi\u00f9", "irregolare", "con", "numerose", "lagune", "dette", "bodden", "che", "si", "insinuano", "in", "profondit\u00e0", "nell'entroterra", "fronteggiano", "la", "costa", "le", "due", "isole", "di", "r\u00fcgen", "e", "usedom", "da", "un", "punto", "di", "vista", "geografico", "il", "territorio", "tedesco", "pu\u00f2", "essere", "suddiviso", "in", "quattro", "zone", "ben", "distinte", "il", "bassopiano", "germanico", "un'ampia", "area", "pianeggiante", "situata", "nella", "parte", "settentrionale", "del", "paese", "i", "rilievi", "ercinici", "del", "mittelgebirge", "una", "zona", "di", "rilievi", "situata", "tra", "le", "pianure", "settentrionali", "e", "le", "alpi", "comprendente", "diverse", "formazioni", "montuose", "tra", "cui", "le", "pi\u00f9", "note", "sono", "il", "massiccio", "scistoso", "renano", "la", "selva", "di", "turingia", "la", "foresta", "di", "teutoburgo", "la", "selva", "nera", "i", "monti", "metalliferi", "la", "selva", "boema", "e", "la", "selva", "bavarese", "l'altopiano", "svevobavarese", "situato", "ai", "piedi", "delle", "alpi", "con", "un'altezza", "media", "di", "circa", "m", "slm", "e", "con", "numerosi", "laghi", "morenici", "\u00e8", "attraversato", "da", "diversi", "affluenti", "del", "danubio", "a", "meridione", "si", "trova", "la", "zona", "delle", "alpi", "tedesche", "che", "delimitano", "il", "confine", "con", "l'austria", "caratterizzate", "dalla", "presenza", "di", "numerosi", "laghi", "alpini", "il", "loro", "punto", "pi\u00f9", "elevato", "\u00e8", "la", "vetta", "dello", "zugspitze", "m", "slm", "idrografia", "i", "fiumi", "principali", "nel", "territorio", "tedesco", "sono", "il", "danubio", "l'elba", "il", "reno", "il", "meno", "l'oder", "il", "weser", "e", "l'ems", "la", "germania", "\u00e8", "ricca", "di", "canali", "artificiali", "che", "permettono", "il", "trasporto", "delle", "merci", "attraverso", "tutto", "il", "paese", "in", "particolare", "il", "canale", "renomenodanubio", "rheinmaindonaukanal", "inaugurato", "nel", "superando", "lo", "spartiacque", "tra", "il", "bacino", "idrografico", "renano", "e", "il", "bacino", "idrografico", "danubiano", "mette", "in", "collegamento", "il", "mare", "del", "nord", "con", "il", "mar", "nero", "clima", "quasi", "tutto", "il", "territorio", "della", "germania", "subisce", "l'influsso", "dei", "venti", "atlantici", "provenienti", "da", "ovest", "ci\u00f2", "fa", "s\u00ec", "che", "il", "clima", "sia", "pi\u00f9", "umido", "mano", "a", "mano", "che", "ci", "si", "spinge", "da", "sud", "verso", "nord", "le", "zone", "dal", "clima", "pi\u00f9", "umido", "sono", "le", "pianure", "a", "ridosso", "dei", "paesi", "bassi", "e", "le", "regioni", "affacciate", "sul", "mare", "del", "nord", "tra", "cui", "la", "penisola", "dello", "jutland", "che", "hanno", "un", "clima", "oceanico", "nel", "nordovest", "e", "nel", "nord", "quindi", "le", "precipitazioni", "si", "susseguono", "durante", "tutto", "l'arco", "dell'anno", "con", "un", "massimo", "durante", "l'estate", "gli", "inverni", "sono", "caratterizzati", "da", "venti", "freddoumidi", "occidentali", "la", "neve", "cade", "frequentemente", "ma", "gli", "accumuli", "sono", "per", "lo", "pi\u00f9", "irrisori", "le", "gelate", "sono", "frequenti", "e", "le", "estati", "tendono", "ad", "essere", "fresche", "ventilate", "spesso", "temporalesche", "verso", "oriente", "il", "clima", "\u00e8", "pi\u00f9", "continentale", "gli", "inverni", "sono", "spesso", "lunghi", "e", "molto", "rigidi", "e", "le", "estati", "generalmente", "piuttosto", "calde", "la", "germania", "centrale", "\u00e8", "una", "regione", "di", "transizione", "tra", "clima", "oceanico", "e", "continentale", "il", "clima", "della", "germania", "meridionale", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "continentale", "di", "tutta", "la", "nazione", "con", "forti", "escursioni", "termiche", "annue", "gli", "inverni", "sono", "generalmente", "rigidi", "e", "nevosi", "con", "lunghi", "periodi", "di", "gelo", "il", "caldo", "estivo", "\u00e8", "spesso", "rotto", "da", "intensi", "temporali", "che", "si", "formano", "generalmente", "sulle", "alpi", "per", "poi", "discendere", "verso", "le", "pianure", "societ\u00e0", "all'inizio", "dell'epoca", "storica", "le", "popolazioni", "insediate", "sul", "territorio", "della", "germania", "attuale", "erano", "di", "tre", "stirpi", "i", "celti", "insediati", "nella", "parte", "pi\u00f9", "occidentale", "del", "paese", "e", "nel", "sud", "le", "popolazioni", "germaniche", "originarie", "della", "scandinavia", "che", "si", "erano", "espanse", "verso", "sud", "e", "giungendo", "nel", "tempo", "fino", "ai", "confini", "dell'impero", "romano", "gli", "slavi", "in", "lenta", "espansione", "dall'area", "baltica", "verso", "occidente", "con", "l'espansione", "verso", "nord", "dell'impero", "romano", "la", "parte", "renana", "e", "meridionale", "dell'attuale", "germania", "furono", "incluse", "in", "esso", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "antiche", "della", "germania", "sono", "proprio", "di", "origine", "romana", "a", "partire", "dal", "v", "secolo", "iniziarono", "le", "invasioni", "germaniche", "nei", "territori", "dell'impero", "romano", "franchi", "e", "alemanni", "si", "insediarono", "nella", "regione", "del", "reno", "nel", "nord", "dell'attuale", "germania", "la", "compagine", "sassone", "inizi\u00f2", "a", "espandersi", "in", "britannia", "nell'alto", "medioevo", "inizi\u00f2", "l'espansione", "dei", "popoli", "tedeschi", "verso", "est", "la", "ostsiedlung", "i", "territori", "baltici", "e", "slavi", "furono", "progressivamente", "invasi", "conquistati", "e", "convertiti", "al", "cristianesimo", "le", "popolazioni", "baltiche", "e", "slave", "i", "balti", "prussiani", "e", "gli", "slavi", "venedi", "furono", "in", "gran", "parte", "germanizzate", "e", "assorbite", "dai", "sassoni", "con", "l'eccezione", "di", "gruppi", "di", "sorbi", "che", "ancora", "oggi", "mantengono", "distinzione", "culturale", "in", "alcune", "aree", "pomerania", "slesia", "l'invasione", "fu", "pacifica", "e", "incentivata", "dai", "principi", "slavi", "in", "alcuni", "territori", "slavi", "come", "ad", "esempio", "in", "polonia", "rimasero", "popolazioni", "tedesche", "con", "privilegi", "particolari", "fino", "a", "prima", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "coloni", "tedeschi", "si", "trasferirono", "anche", "in", "slovacchia", "e", "transilvania", "il", "movimento", "di", "espansione", "sub\u00ec", "un", "arresto", "con", "la", "guerra", "dei", "trent'anni", "e", "successivamente", "si", "assistette", "ad", "un", "processo", "di", "riflusso", "dei", "tedeschi", "dalle", "sedi", "occupate", "precedentemente", "da", "parte", "delle", "popolazioni", "slave", "gran", "parte", "dei", "tedeschi", "della", "germania", "orientale", "discende", "dai", "baltoslavi", "germanizzati", "come", "dimostra", "la", "forte", "presenza", "dell'aplogruppo", "ra", "nella", "genetica", "della", "popolazione", "della", "regionenel", "xix", "secolo", "le", "migliorate", "condizioni", "economiche", "favorirono", "un", "progressivo", "aumento", "della", "popolazione", "dal", "al", "si", "pass\u00f2", "da", "a", "milioni", "di", "abitanti", "in", "particolare", "l'incremento", "interess\u00f2", "la", "valle", "del", "reno", "l'area", "del", "medio", "corso", "dell'elba", "le", "grandi", "aree", "rurali", "non", "videro", "invece", "sostanziali", "cambiamenti", "della", "popolazione", "si", "afferm\u00f2", "anche", "il", "movimento", "per", "i", "diritti", "alle", "donne", "con", "personalit\u00e0", "di", "spicco", "come", "clara", "zetkin", "emma", "ihrer", "e", "l'importante", "teologo", "zaccaria", "ursino", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "vi", "fu", "una", "ripresa", "demografica", "in", "parte", "provocata", "dal", "grande", "numero", "di", "profughi", "proveniente", "dall'est", "evoluzione", "demografica", "con", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "la", "germania", "\u00e8", "il", "paese", "pi\u00f9", "popoloso", "dell'unione", "europea", "ed", "il", "secondo", "paese", "pi\u00f9", "popoloso", "dell'europa", "dopo", "la", "russia", "nonch\u00e9", "il", "\u00b0", "pi\u00f9", "popoloso", "della", "terra", "tuttavia", "il", "suo", "tasso", "di", "fecondit\u00e0", "di", "figli", "per", "donna", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "bassi", "del", "mondo", "anche", "se", "in", "crescita", "negli", "ultimi", "anni", "da", "a", "tra", "il", "ed", "il", "sin", "dagli", "anni", "il", "tasso", "di", "mortalit\u00e0", "in", "germania", "supera", "il", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "tra", "il", "e", "il", "circa", "scuole", "vennero", "chiuse", "nella", "exgermania", "est", "per", "la", "scarsit\u00e0", "di", "bambini", "la", "popolazione", "tedesca", "\u00e8", "la", "terza", "pi\u00f9", "anziana", "del", "mondo", "con", "un'et\u00e0", "media", "di", "annial", "il", "della", "popolazione", "\u00e8", "di", "nazionalit\u00e0", "tedesca", "mentre", "i", "cittadini", "stranieri", "residenti", "sono", "milioni", "della", "popolazione", "per", "quanto", "riguarda", "la", "matrice", "etnica", "al", "il", "della", "popolazione", "milioni", "di", "persone", "\u00e8", "di", "parziale", "o", "totale", "ascendenza", "straniera", "questo", "dato", "include", "i", "rimpatriati", "di", "etnia", "tedesca", "deutschst\u00e4mmige", "che", "prima", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "abitavano", "in", "territori", "al", "di", "fuori", "dei", "confini", "dello", "stato", "tedesco", "gli", "aussiedler", "e", "sp\u00e4taussiedler", "soprattutto", "in", "europa", "orientale", "il", "di", "questa", "fetta", "della", "popolazione", "vive", "negli", "stati", "della", "exgermania", "ovest", "o", "nella", "citt\u00e0stato", "di", "berlinole", "comunit\u00e0", "straniere", "pi\u00f9", "numerose", "al", "sono", "quella", "turca", "milioni", "quella", "di", "provenienti", "da", "altri", "paesi", "dell'europa", "occidentale", "milioni", "della", "exjugoslavia", "milioni", "quella", "polacca", "milioni", "quella", "asiatica", "milioni", "e", "quella", "russa", "milioni", "seguono", "altre", "comunit\u00e0", "straniere", "come", "quella", "italiana", "che", "provengono", "soprattutto", "dall'italia", "meridionalelo", "united", "nations", "population", "fund", "rileva", "come", "la", "germania", "ospiti", "il", "terzo", "pi\u00f9", "alto", "numero", "di", "migranti", "internazionali", "fra", "tutti", "i", "paesi", "del", "mondo", "circa", "il", "milioni", "di", "abitanti", "dei", "milioni", "di", "migranti", "che", "corrisponde", "a", "circa", "il", "della", "popolazione", "della", "germaniacome", "conseguenza", "alle", "restrizioni", "poste", "in", "germania", "alle", "disposizioni", "in", "materia", "di", "asilo", "e", "immigrazione", "il", "numero", "di", "immigrati", "\u00e8", "in", "calo", "costante", "dal", "la", "maggior", "parte", "degli", "immigrati", "nontedeschi", "risiede", "nelle", "grandi", "metropoli", "mentre", "nelle", "aree", "rurali", "nelle", "piccole", "citt\u00e0", "e", "negli", "stati", "della", "exgermania", "est", "l'immigrazione", "\u00e8", "un", "fenomeno", "pressoch\u00e9", "inesistente", "citt\u00e0", "principali", "la", "germania", "possiede", "un", "gran", "numero", "di", "grandi", "citt\u00e0", "berlino", "e", "amburgo", "sono", "le", "pi\u00f9", "popolose", "il", "maggior", "agglomerato", "urbano", "\u00e8", "la", "zona", "della", "renoruhr", "che", "comprende", "la", "citt\u00e0", "di", "d\u00fcsseldorf", "la", "capitale", "della", "renania", "settentrionalevestfalia", "colonia", "essen", "dortmund", "duisburg", "e", "bochum", "religione", "il", "cristianesimo", "\u00e8", "la", "principale", "fede", "religiosa", "dei", "tedeschi", "con", "circa", "milioni", "di", "credenti", "al", "divisi", "in", "parti", "quasi", "uguali", "tra", "protestanti", "della", "popolazione", "con", "una", "predominanza", "storica", "nelle", "terre", "sassoni", "tutto", "il", "nord", "e", "una", "forte", "presenza", "in", "franconiarenania", "e", "cattolici", "della", "popolazione", "concentrati", "nel", "sud", "e", "nell'ovest", "vale", "a", "dire", "la", "baviera", "e", "le", "aree", "alemanniche", "e", "franconerenane", "la", "germania", "settentrionale", "sassonia", "storicamente", "epicentro", "del", "luteranesimo", "la", "prima", "religione", "protestante", "\u00e8", "oggi", "la", "zona", "pi\u00f9", "scristianizzata", "della", "germania", "anche", "per", "effetto", "del", "periodo", "sovietico", "in", "sassoniaanhalt", "terra", "nativa", "di", "martin", "lutero", "l'", "della", "popolazione", "non", "\u00e8", "religiosa", "mentre", "i", "protestanti", "sono", "il", "circa", "l'", "della", "popolazione", "\u00e8", "cristiana", "ortodossa", "con", "serbi", "e", "greci", "i", "pi\u00f9", "numerosiin", "germania", "pi\u00f9", "di", "milioni", "di", "abitanti", "sono", "musulmani", "rendendo", "l'islam", "la", "seconda", "religione", "del", "paese", "di", "cui", "in", "maggioranza", "di", "fede", "sunnita", "ma", "\u00e8", "presente", "una", "piccola", "comunit\u00e0", "di", "sciiti", "nel", "territorio", "tedesco", "si", "trovano", "circa", "moschee", "e", "oltre", "associazioni", "islamichela", "terza", "religione", "pi\u00f9", "diffusa", "\u00e8", "il", "buddismo", "con", "circa", "aderenti", "di", "cui", "circa", "la", "met\u00e0", "di", "origine", "asiatica", "in", "germania", "si", "contano", "circa", "organizzazioni", "buddistela", "germania", "ha", "nell'europa", "occidentale", "la", "terza", "pi\u00f9", "grande", "popolazione", "ebraica", "preceduta", "da", "francia", "e", "regno", "unito", "nel", "in", "seguito", "all'emigrazione", "di", "ebrei", "dalle", "exrepubbliche", "sovietiche", "si", "contavano", "circa", "ebrei", "rispetto", "ai", "prima", "della", "riunificazione", "citt\u00e0", "con", "rilevanti", "minoranze", "ebraiche", "sono", "berlino", "francoforte", "e", "monaco", "di", "baviera", "altre", "minoranze", "religiose", "includono", "circa", "induisti", "prevalentemente", "tamil", "circa", "milioni", "di", "tedeschi", "si", "dichiarano", "non", "credenti", "secondo", "il", "sondaggio", "stilato", "dall'eurobarometro", "del", "il", "dei", "cittadini", "tedeschi", "concordava", "con", "l'affermazione", "\"credo", "che", "vi", "\u00e8", "un", "dio\"", "mentre", "il", "concordava", "con", "\"credo", "che", "vi", "sia", "una", "sorta", "di", "spirito", "o", "forza", "vitale\"", "e", "il", "ha", "dichiarato", "\"non", "credo", "vi", "sia", "alcun", "tipo", "di", "spirito", "dio", "o", "forza", "vitale\"", "lingue", "il", "tedesco", "\u00e8", "la", "lingua", "ufficiale", "la", "pi\u00f9", "parlata", "in", "germania", "\u00e8", "una", "delle", "lingue", "ufficiali", "dell'unione", "europea", "e", "una", "delle", "tre", "lingue", "di", "lavoro", "della", "commissione", "europea", "insieme", "con", "l'inglese", "ed", "il", "francese", "minoranze", "linguistiche", "riconosciute", "in", "germania", "sono", "danese", "sorabo", "rom", "e", "frisone", "ufficialmente", "protetti", "dalla", "carta", "europea", "per", "le", "lingue", "regionali", "e", "minoritarie", "la", "maggior", "parte", "degli", "immigrati", "utilizzano", "lingue", "quali", "turco", "polacco", "lingue", "dei", "balcani", "e", "della", "russia", "il", "tedesco", "\u00e8", "una", "lingua", "germanica", "occidentale", "strettamente", "legato", "a", "inglese", "olandese", "e", "frisone", "la", "maggior", "parte", "del", "vocabolario", "tedesco", "deriva", "dal", "ramo", "germanico", "del", "ramo", "della", "famiglia", "linguistica", "indoeuropea", "alcune", "parole", "derivano", "dal", "latino", "dal", "greco", "in", "misura", "minore", "dal", "francese", "e", "recentemente", "dall'inglese", "noto", "come", "denglisch", "il", "tedesco", "\u00e8", "scritto", "usando", "l'alfabeto", "latino", "in", "aggiunta", "alle", "lettere", "standard", "il", "tedesco", "ha", "tre", "vocali", "con", "l'umlaut", "vale", "a", "dire", "\u00e4", "\u00f6", "e", "\u00fc", "cos\u00ec", "come", "l'eszett", "o", "scharfes", "s", "s", "forte", "che", "\u00e8", "scritta", "\"\u00df\"", "o", "in", "alternativa", "\"ss\"", "i", "dialetti", "della", "lingua", "tedesca", "sono", "varianti", "del", "continuum", "linguistico", "germanico", "distinte", "dal", "tedesco", "standard", "molti", "di", "essi", "non", "sono", "facilmente", "comprensibili", "a", "chi", "conosce", "solo", "il", "tedesco", "standard", "dal", "momento", "che", "spesso", "differiscono", "nel", "lessico", "sintassi", "e", "fonologia", "i", "gruppi", "principali", "sono", "il", "tedesco", "superiore", "il", "tedesco", "centrale", "occidentale", "il", "tedesco", "centrale", "orientale", "e", "la", "lingua", "bassotedesca", "in", "tutto", "il", "mondo", "il", "tedesco", "\u00e8", "parlato", "da", "circa", "milioni", "di", "persone", "come", "madre", "lingua", "e", "da", "circa", "milioni", "nonmadrelingua", "il", "tedesco", "\u00e8", "la", "lingua", "principale", "per", "circa", "milioni", "di", "persone", "nell'unione", "europea", "il", "dei", "cittadini", "tedeschi", "affermano", "di", "essere", "in", "grado", "di", "comunicare", "in", "almeno", "una", "lingua", "straniera", "il", "in", "almeno", "due", "lingue", "diverse", "dalla", "propriauna", "minoranza", "di", "danesi", "di", "circa", "persone", "vive", "nello", "schleswig", "la", "maggior", "parte", "vicino", "al", "confine", "con", "la", "danimarca", "a", "nord", "un", "piccolo", "numero", "di", "genti", "slave", "note", "come", "sorbi", "vive", "negli", "stati", "della", "sassonia", "circa", "e", "del", "brandeburgo", "circa", "la", "lingua", "frisona", "considerata", "quella", "tra", "le", "lingue", "vive", "pi\u00f9", "vicina", "all'inglese", "\u00e8", "lingua", "madre", "per", "circa", "persone", "in", "germania", "le", "altre", "vivono", "nei", "paesi", "bassi", "nelle", "aree", "rurali", "della", "germania", "settentrionale", "viene", "ampiamente", "usato", "il", "basso", "sassone", "esiste", "anche", "una", "minoranza", "francofona", "che", "ha", "anche", "una", "propria", "rivista", "in", "francese", "l'immigrazione", "ha", "creato", "una", "considerevole", "minoranza", "turca", "pi\u00f9", "di", "due", "milioni", "tra", "curdi", "e", "turchi", "ed", "altre", "comunit\u00e0", "pi\u00f9", "piccole", "tra", "cui", "italiani", "serbi", "greci", "polacchi", "albanesi", "e", "croati", "dati", "del", "esiste", "anche", "un", "considerevole", "numero", "di", "tedeschi", "immigrati", "eo", "fuggiti", "dall'exunione", "sovietica", "milioni", "dalla", "polonia", "e", "dalla", "romania", "totale", "del", "periodo", "ai", "quali", "venne", "automaticamente", "concessa", "la", "cittadinanza", "tedesca", "e", "che", "pertanto", "non", "compare", "nelle", "statistiche", "dei", "residenti", "stranieri", "contrariamente", "agli", "stranieri", "i", "suddetti", "furono", "insediati", "dal", "governo", "in", "modo", "uniforme", "su", "tutto", "il", "territorio", "tedesco", "molti", "di", "loro", "parlano", "la", "lingua", "della", "loro", "exnazione", "di", "appartenenza", "condizione", "della", "donna", "diritti", "lgbt", "costituzione", "e", "ordinamento", "dello", "stato", "la", "costituzione", "tedesca", "grundgesetz", "risale", "all'", "maggio", "ed", "\u00e8", "caratterizzata", "dal", "principio", "di", "democrazia", "e", "dal", "federalismo", "essa", "prevede", "un", "sistema", "bicamerale", "caratterizzato", "dal", "federalismo", "e", "dall'assenza", "di", "elementi", "di", "democrazia", "diretta", "a", "livello", "nazionale", "la", "carica", "rappresentativa", "\u00e8", "affidata", "al", "presidente", "federale", "i", "principali", "organi", "sono", "i", "seguenti", "potere", "legislativo", "bundesrat", "camera", "dei", "l\u00e4nder", "e", "bundestag", "rappresentanza", "popolare", "potere", "esecutivo", "governo", "federale", "presieduto", "dal", "cancelliere", "federale", "potere", "giudiziario", "organi", "supremi", "sono", "la", "corte", "di", "giustizia", "federale", "e", "la", "corte", "costituzionale", "federale", "suddivisioni", "amministrative", "la", "germania", "\u00e8", "divisa", "in", "sedici", "stati", "federati", "in", "tedesco", "l\u00e4nder", "sing", "land", "alcuni", "dei", "l\u00e4nder", "sono", "suddivisi", "in", "distretti", "governativi", "i", "l\u00e4nder", "sono", "amministrativamente", "suddivisi", "in", "kreise", "circondari", "nel", "numero", "complessivo", "di", "a", "causa", "delle", "difficolt\u00e0", "economiche", "dei", "l\u00e4nder", "orientali", "\u00e8", "attualmente", "in", "avanzata", "discussione", "la", "riunione", "di", "alcuni", "di", "essi", "in", "entit\u00e0", "pi\u00f9", "grandi", "si", "prevede", "l'unificazione", "di", "berlino", "con", "il", "brandeburgo", "e", "quella", "di", "amburgo", "con", "il", "meclemburgopomerania", "occidentale", "e", "lo", "schleswigholstein", "la", "repubblica", "federale", "di", "germania", "non", "ha", "alcuna", "rivendicazione", "territoriale", "nei", "confronti", "degli", "stati", "confinanti", "memore", "degli", "esiti", "catastrofici", "per", "l'europa", "e", "per", "la", "germania", "stessa", "della", "politica", "imperialistica", "perseguita", "tra", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "l'unica", "exclave", "della", "germania", "\u00e8", "la", "localit\u00e0", "di", "b\u00fcsingen", "am", "hochrhein", "situata", "sull'alto", "reno", "e", "che", "appartiene", "al", "circondario", "di", "costanza", "nel", "badenw\u00fcrttemberg", "la", "superficie", "\u00e8", "di", "km\u00b2", "\u00e8", "inserita", "all'interno", "del", "territorio", "svizzero", "confinando", "con", "i", "cantoni", "svizzeri", "di", "sciaffusa", "turgovia", "e", "zurigo", "per", "la", "peculiare", "posizione", "della", "localit\u00e0", "esistono", "particolari", "decisioni", "amministrative", "concordate", "tra", "la", "germania", "e", "la", "svizzera", "i", "servizi", "postale", "e", "telefonico", "sono", "duplicati", "ed", "\u00e8", "possibile", "richiedere", "l'intervento", "di", "ambedue", "i", "servizi", "di", "polizia", "e", "di", "soccorso", "civile", "tedesco", "oppure", "svizzero", "per", "puri", "motivi", "di", "vicinanza", "il", "servizio", "svizzero", "\u00e8", "spesso", "preferito", "il", "territorio", "\u00e8", "completamente", "circondato", "dalla", "svizzera", "appartiene", "comunque", "concordatamente", "al", "regime", "doganale", "svizzero", "esiste", "inoltre", "una", "cosiddetta", "enclave", "\"funzionale\"", "il", "kleinwalsertal", "piccola", "valle", "dei", "walser", "una", "vallata", "appartenente", "all'austria", "ma", "raggiungibile", "sia", "per", "via", "stradale", "che", "per", "vie", "d'acqua", "solo", "attraversando", "il", "territorio", "tedesco", "anche", "per", "tale", "territorio", "sono", "in", "funzione", "particolari", "condizioni", "concordate", "tra", "austria", "e", "germania", "esistono", "doppi", "sistemi", "postali", "ed", "\u00e8", "costituita", "come", "zona", "extradoganale", "appartenente", "al", "regime", "doganale", "tedesco", "in", "epoca", "precedente", "l'adozione", "dell'euro", "vi", "era", "in", "vigore", "come", "moneta", "il", "marco", "tedesco", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "il", "parlamento", "bundestag", "in", "lingua", "tedesca", "\u00e8", "composto", "da", "un", "numero", "variabile", "di", "deputati", "circa", "eletti", "con", "un", "sistema", "misto", "per", "met\u00e0", "in", "collegi", "uninominali", "con", "il", "sistema", "maggioritario", "plurality", "e", "per", "l'altra", "met\u00e0", "con", "il", "sistema", "proporzionale", "del", "quoziente", "il", "periodo", "di", "legislatura", "del", "bundestag", "dura", "quattro", "anni", "il", "bundestag", "tedesco", "tiene", "le", "sue", "sedute", "dal", "nel", "palazzo", "del", "reichstag", "i", "deputati", "portano", "il", "titolo", "di", "membri", "del", "bundestag", "mdb", "il", "presidente", "del", "bundestag", "viene", "eletto", "di", "regola", "nella", "seduta", "costituente", "del", "parlamento", "\u00e8", "espressione", "del", "gruppo", "parlamentare", "pi\u00f9", "numeroso", "il", "presidente", "del", "bundestag", "attuale", "\u00e8", "b\u00e4rbel", "bas", "spd", "il", "sistema", "legislativo", "tedesco", "prevede", "la", "presenza", "oltre", "al", "bundestag", "anche", "del", "bundesrat", "il", "consiglio", "federale", "sistema", "scolastico", "e", "universit\u00e0", "nel", "venne", "fondata", "da", "roberto", "i", "del", "palatinato", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "tedesca", "l'universit\u00e0", "di", "heidelberg", "si", "tratta", "di", "un'universit\u00e0", "pubblica", "che", "si", "trova", "a", "heidelberg", "nel", "badenwurttemberg", "venne", "istituita", "e", "prese", "il", "nome", "dal", "conte", "palatino", "del", "reno", "roberto", "i", "del", "palatinato", "\u00e8", "la", "quarta", "universit\u00e0", "fondata", "nel", "sacro", "romano", "impero", "forze", "armate", "nel", "al", "momento", "della", "sua", "istituzione", "la", "repubblica", "federale", "di", "germania", "non", "aveva", "proprie", "forze", "armate", "queste", "vennero", "istituite", "solo", "a", "partire", "dal", "quando", "in", "seguito", "alla", "guerra", "di", "corea", "e", "alla", "crescente", "influenza", "dell'unione", "sovietica", "nel", "blocco", "orientale", "il", "paese", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "della", "nato", "dopo", "il", "parte", "delle", "forze", "armate", "della", "ddr", "costituenti", "la", "nationale", "volksarmee", "sono", "state", "integrate", "nella", "bundeswehr", "la", "bundeswehr", "che", "tradotto", "letteralmente", "significa", "\"difesa", "federale\"", "\u00e8", "costituita", "dalle", "forze", "armate", "e", "dall'apparato", "logisticoamministrativo", "le", "forze", "armate", "sono", "divise", "in", "esercito", "deutsches", "heer", "aeronautica", "militare", "luftwaffe", "e", "marina", "militare", "deutsche", "marine", "si", "occupano", "invece", "delle", "attivit\u00e0", "logistiche", "e", "di", "servizi", "la", "streitkr\u00e4ftebasis", "e", "il", "servizio", "sanitario", "centrale", "zentraler", "sanit\u00e4tsdienst", "in", "tempo", "di", "pace", "la", "bundeswehr", "\u00e8", "comandata", "dal", "ministro", "della", "difesa", "con", "la", "consulenza", "tecnica", "dell'ispettore", "generale", "della", "bundeswehr", "che", "\u00e8", "l'ufficiale", "superiore", "pi\u00f9", "alto", "in", "grado", "delle", "forze", "armate", "in", "caso", "di", "guerra", "che", "secondo", "la", "costituzione", "\u00e8", "consentita", "solo", "per", "scopi", "difensivi", "il", "cancelliere", "diviene", "comandante", "in", "capo", "della", "bundeswehr", "la", "germania", "aderisce", "al", "programma", "di", "\"condivisione", "nucleare\"", "della", "nato", "e", "ospita", "quindi", "nelle", "sue", "basi", "armi", "nucleari", "statunitensi", "ricevendo", "addestramento", "al", "loro", "impiegoal", "dicembre", "le", "forze", "armate", "tedesche", "risultavano", "costituite", "da", "militari", "professionisti", "e", "volontari", "in", "ferma", "prefissata", "cos\u00ec", "suddivise", "heer", "marine", "luftwaffe", "streitkr\u00e4ftebasis", "zentraler", "sanit\u00e4tsdienst", "le", "donne", "hanno", "accesso", "alla", "carriera", "militare", "costituendo", "circa", "il", "del", "personale", "effettivo", "approssimativamente", "su", "i", "militari", "tedeschi", "dispiegati", "nelle", "varie", "missioni", "all'estero", "sono", "circa", "dei", "quali", "in", "afghanistan", "per", "l'isaf", "e", "in", "kosovo", "per", "la", "kfor", "nel", "la", "spesa", "complessiva", "dedicata", "alle", "forze", "armate", "\u00e8", "stata", "di", "miliardi", "di", "euro", "pari", "a", "circa", "l'", "del", "pil", "una", "percentuale", "nettamente", "inferiore", "rispetto", "alla", "media", "dei", "membri", "della", "nato", "del", "pil", "il", "servizio", "militare", "\u00e8", "stato", "obbligatorio", "per", "gli", "uomini", "dal", "al", "e", "durava", "sei", "mesi", "in", "alternativa", "era", "possibile", "prestare", "servizio", "civile", "in", "patria", "nove", "mesi", "o", "all'estero", "durata", "minima", "mesi", "oppure", "intraprendere", "una", "collaborazione", "di", "almeno", "anni", "con", "la", "protezione", "civile", "o", "i", "vigili", "del", "fuoco", "dal", "\u00ba", "luglio", "quest'obbligo", "\u00e8", "stato", "sospeso", "sebbene", "sia", "costituzionalmente", "ancora", "riattivabile", "in", "futuro", "forze", "di", "polizia", "in", "germania", "la", "responsabilit\u00e0", "di", "far", "rispettare", "la", "legge", "\u00e8", "unicamente", "dei", "vari", "l\u00e4nder", "e", "non", "del", "governo", "centrale", "non", "esiste", "quindi", "un", "corpo", "di", "polizia", "paragonabile", "alla", "polizia", "di", "stato", "o", "ai", "carabinieri", "o", "alla", "police", "nationale", "fra", "i", "pochi", "corpi", "di", "polizia", "di", "competenza", "esclusivamente", "federale", "ci", "sono", "i", "servizi", "di", "polizia", "federale", "bundespolizei", "di", "controllo", "dei", "confini", "e", "delle", "dogane", "le", "agenzie", "di", "polizia", "di", "ciascun", "land", "si", "chiamano", "landespolizei", "ciascuna", "indipendente", "dalle", "altre", "sebbene", "abbiano", "in", "comune", "equipaggiamenti", "e", "veicoli", "politica", "politica", "interna", "il", "sistema", "dei", "partiti", "nella", "repubblica", "federale", "si", "\u00e8", "sviluppato", "in", "tre", "fasi", "successive", "nella", "prima", "fase", "dal", "al", "si", "\u00e8", "assistito", "ad", "una", "contrazione", "del", "numero", "di", "partiti", "dovuta", "anche", "all'introduzione", "della", "soglia", "di", "sbarramento", "al", "dal", "al", "si", "\u00e8", "avuto", "un", "sistema", "di", "tre", "partiti", "stabili", "e", "dal", "il", "numero", "dei", "partiti", "\u00e8", "di", "nuovo", "in", "espansioneoggi", "i", "principali", "partiti", "sono", "unione", "cristianodemocratica", "di", "germania", "christlichdemokratische", "union", "deutschlands", "cdu", "partito", "socialdemocratico", "di", "germania", "sozialdemokratische", "partei", "deutschlands", "spd", "alternativa", "per", "la", "germania", "alternative", "f\u00fcr", "deutschland", "afd", "alleanza", "i", "verdi", "b\u00fcndnis", "die", "gr\u00fcnen", "bg", "die", "linke", "erede", "del", "partito", "del", "socialismo", "democratico", "pds", "e", "di", "dissidenti", "della", "sinistra", "socialdemocratica", "wasg", "unione", "cristianosociale", "in", "baviera", "christlich", "soziale", "union", "in", "bayern", "csu", "partito", "fratello", "della", "cdu", "presente", "solo", "in", "baviera", "dove", "la", "cdu", "non", "esiste", "partito", "liberale", "democratico", "freie", "demokratische", "partei", "fdp", "politica", "estera", "sin", "dai", "tempi", "del", "primo", "cancelliere", "konrad", "adenauer", "la", "politica", "estera", "tedesca", "si", "\u00e8", "sempre", "basata", "su", "due", "colonne", "portanti", "l'amicizia", "transatlantica", "con", "gli", "stati", "uniti", "consolidata", "con", "l'appartenenza", "alla", "nato", "dal", "e", "la", "partnership", "con", "la", "francia", "sviluppata", "nell'ambito", "dell'unione", "europea", "a", "questi", "due", "pilastri", "irrinunciabili", "si", "\u00e8", "affiancato", "rafforzandosi", "con", "il", "tempo", "il", "dialogo", "con", "la", "russia", "la", "germania", "ha", "svolto", "un", "ruolo", "di", "primo", "piano", "nell'integrazione", "europea", "sin", "dal", "suo", "inizio", "privilegiando", "soprattutto", "la", "riconciliazione", "con", "la", "francia", "dopo", "la", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "questa", "alleanza", "definita", "anche", "\"asse", "francotedesco\"", "oppure", "\"asse", "bonnparigi\"", "\u00e8", "stata", "particolarmente", "stretta", "alla", "fine", "degli", "anni", "ottanta", "e", "all'inizio", "degli", "anni", "novanta", "sotto", "la", "guida", "del", "cristianodemocratico", "helmut", "kohl", "e", "del", "socialista", "francese", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "la", "germania", "\u00e8", "in", "prima", "linea", "tra", "gli", "stati", "europei", "che", "cercano", "di", "far", "progredire", "la", "creazione", "di", "una", "politica", "comune", "pi\u00f9", "unita", "ed", "efficace", "fin", "dalla", "sua", "istituzione", "il", "maggio", "la", "repubblica", "federale", "di", "germania", "ha", "mantenuto", "un", "profilo", "basso", "in", "particolare", "nelle", "relazioni", "internazionali", "sia", "a", "causa", "della", "storia", "recente", "che", "a", "causa", "dell'occupazione", "da", "parte", "delle", "potenze", "straniere", "durante", "la", "guerra", "fredda", "la", "germania", "divisa", "dalla", "cortina", "di", "ferro", "\u00e8", "divenuta", "un", "simbolo", "delle", "tensioni", "estovest", "e", "un", "campo", "di", "battaglia", "politico", "in", "europa", "tuttavia", "la", "politica", "di", "willy", "brandt", "e", "della", "ostpolitik", "\u00e8", "divenuta", "un", "fattore", "chiave", "per", "la", "distensione", "durante", "gli", "anni", "settanta", "nel", "il", "governo", "del", "cancelliere", "gerhard", "schr\u00f6der", "apr\u00ec", "una", "nuova", "fase", "per", "la", "politica", "estera", "tedesca", "prendendo", "parte", "a", "pieno", "titolo", "alle", "decisioni", "riguardo", "all'intervento", "della", "nato", "contro", "la", "ex", "jugoslavia", "e", "all'invio", "di", "truppe", "tedesche", "per", "la", "prima", "volta", "dalla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "germania", "e", "gli", "stati", "uniti", "sono", "stretti", "alleati", "il", "piano", "marshall", "del", "con", "il", "sostegno", "degli", "stati", "uniti", "jcs", "durante", "il", "processo", "di", "ricostruzione", "piani", "industriali", "per", "la", "germania", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "come", "pure", "politiche", "volte", "alla", "fraternit\u00e0", "al", "sostegno", "alimentare", "e", "i", "forti", "legami", "culturali", "hanno", "creato", "un", "saldo", "legame", "tra", "i", "due", "paesi", "anche", "se", "la", "politica", "di", "gerhard", "schr\u00f6der", "di", "opposizione", "alla", "guerra", "in", "iraq", "ha", "suggerito", "la", "fine", "dell'atlantismo", "e", "un", "raffreddamento", "delle", "relazioni", "tedescoamericane", "i", "due", "paesi", "sono", "anche", "economicamente", "interdipendenti", "l'", "delle", "esportazioni", "tedesche", "sono", "verso", "gli", "usa", "e", "il", "delle", "importazioni", "tedesche", "provengono", "dagli", "stati", "uniti", "altro", "segno", "dello", "stretto", "legame", "politico", "\u00e8", "la", "base", "americana", "di", "ramstein", "ramstein", "air", "base", "vicino", "a", "kaiserslautern", "che", "rappresenta", "la", "pi\u00f9", "grande", "comunit\u00e0", "militare", "statunitense", "al", "di", "fuori", "dell'america", "l'aiuto", "allo", "sviluppo", "internazionale", "la", "politica", "per", "lo", "sviluppo", "portata", "avanti", "della", "repubblica", "federale", "di", "germania", "\u00e8", "uno", "spazio", "indipendente", "della", "politica", "estera", "tedesca", "\u00e8", "formulata", "dal", "ministero", "federale", "per", "la", "cooperazione", "economica", "e", "lo", "sviluppo", "bmz", "il", "governo", "tedesco", "ritiene", "che", "la", "politica", "di", "sviluppo", "sia", "una", "responsabilit\u00e0", "congiunta", "della", "comunit\u00e0", "internazionale", "gli", "aiuti", "ufficiali", "allo", "sviluppo", "e", "gli", "aiuti", "umanitari", "tedeschi", "nel", "ammontavano", "a", "miliardi", "di", "euro", "miliardi", "di", "dollari", "americani", "con", "un", "aumento", "del", "per", "cento", "sul", "divenendo", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "paese", "donatore", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "germania", "spende", "lo", "per", "cento", "del", "proprio", "prodotto", "interno", "lordo", "pil", "per", "favorire", "lo", "sviluppo", "internazionale", "comunque", "al", "di", "sotto", "degli", "obiettivi", "del", "governo", "di", "aumentare", "gli", "aiuti", "al", "per", "cento", "del", "pil", "entro", "il", "l'obiettivo", "internazionale", "dello", "del", "pil", "non", "viene", "raggiunto", "da", "nessun", "paese", "economia", "la", "germania", "ha", "la", "pi\u00f9", "grande", "economia", "nazionale", "in", "europa", "la", "quarta", "pi\u00f9", "grande", "in", "termini", "di", "pil", "nominale", "del", "mondo", "e", "la", "quinta", "in", "termini", "di", "pil", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "ppp", "dopo", "la", "crisi", "economica", "del", "che", "ha", "visto", "una", "contrazione", "del", "pil", "tedesco", "del", "l'economia", "ha", "ricominciato", "a", "crescere", "facendo", "registrare", "un", "incremento", "del", "nel", "e", "del", "nel", "fin", "dalla", "rivoluzione", "industriale", "il", "paese", "\u00e8", "stato", "motore", "economico", "innovatore", "e", "beneficiario", "della", "crescente", "globalizzazione", "risollevandosi", "pienamente", "dalle", "due", "guerre", "mondiali", "perse", "la", "germania", "\u00e8", "fra", "i", "maggiori", "paesi", "in", "termini", "di", "esportazioni", "con", "miliardi", "di", "dollari", "statunitensi", "esportati", "nel", "generando", "un", "avanzo", "commerciale", "di", "miliardi", "di", "eurocome", "nella", "maggior", "parte", "dei", "paesi", "industrializzati", "anche", "in", "germania", "il", "settore", "economico", "prevalente", "\u00e8", "quello", "dei", "servizi", "terziario", "comprendente", "turismo", "commercio", "banche", "assicurazioni", "media", "che", "contribuisce", "a", "circa", "il", "del", "pil", "anche", "l'industria", "mantiene", "comunque", "un", "peso", "rilevante", "producendo", "il", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "le", "principali", "industrie", "sono", "quelle", "automobilistiche", "siderurgiche", "chimiche", "elettroniche", "e", "dei", "macchinari", "inoltre", "il", "paese", "\u00e8", "anche", "un", "buon", "produttore", "di", "carbone", "e", "gas", "naturale", "all'interno", "delle", "imprese", "con", "maggior", "fatturato", "a", "livello", "globale", "sono", "imprese", "con", "sede", "in", "germania", "le", "dieci", "pi\u00f9", "grandi", "sono", "daimler", "volkswagen", "allianz", "siemens", "deutsche", "bank", "eon", "deutsche", "post", "deutsche", "telekom", "metro", "ag", "e", "basf", "tra", "le", "imprese", "con", "pi\u00f9", "forza", "lavoro", "vi", "sono", "deutsche", "post", "robert", "bosch", "gmbh", "ed", "edeka", "marchi", "noti", "a", "livello", "mondiale", "sono", "mercedesbenz", "sap", "ag", "bmw", "adidas", "puma", "audi", "porsche", "volkswagen", "infineon", "henkel", "e", "niveail", "settore", "agricolo", "ha", "invece", "un'influenza", "molto", "pi\u00f9", "limitata", "tranne", "che", "in", "comparti", "come", "la", "zootecnica", "e", "la", "produzione", "di", "patate", "e", "cereali", "e", "costituisce", "solo", "lo", "del", "pilla", "germania", "\u00e8", "una", "forte", "sostenitrice", "di", "una", "pi\u00f9", "stretta", "integrazione", "economica", "e", "politica", "a", "livello", "europeo", "e", "le", "sue", "politiche", "commerciali", "sono", "determinate", "da", "accordi", "tra", "unione", "europea", "e", "stati", "membri", "e", "dalla", "legislazione", "sul", "mercato", "unico", "la", "germania", "utilizza", "la", "moneta", "comune", "europea", "l'euro", "e", "la", "sua", "politica", "monetaria", "\u00e8", "fissata", "dalla", "banca", "centrale", "europea", "con", "sede", "a", "francoforte", "dopo", "la", "riunificazione", "tedesca", "nel", "lo", "standard", "di", "vita", "e", "il", "reddito", "annuo", "continuano", "a", "rimanere", "significativamente", "pi\u00f9", "elevati", "nella", "ex", "germania", "occidentale", "la", "modernizzazione", "e", "l'integrazione", "della", "parte", "orientale", "continua", "ad", "essere", "un", "processo", "a", "lungo", "termine", "con", "trasferimenti", "annuali", "da", "ovest", "a", "est", "pari", "a", "circa", "miliardi", "di", "$", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "\u00e8", "costantemente", "diminuito", "dal", "e", "ha", "raggiunto", "il", "livello", "pi\u00f9", "basso", "degli", "ultimi", "anni", "nel", "giugno", "con", "il", "la", "percentuale", "varia", "dal", "nella", "ex", "germania", "occidentale", "al", "nella", "ex", "germania", "orientale", "infrastrutture", "con", "la", "sua", "posizione", "centrale", "in", "seno", "all'europa", "la", "germania", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "nel", "settore", "dei", "trasporti", "ricordiamo", "l'aeroporto", "di", "francoforte", "sul", "meno", "che", "ha", "il", "secondo", "hub", "in", "europa", "ci\u00f2", "si", "riflette", "nella", "sua", "densa", "e", "moderna", "rete", "di", "trasporto", "importante", "\u00e8", "l'ampia", "rete", "autostradale", "autobahn", "classificata", "come", "la", "terza", "pi\u00f9", "estesa", "del", "mondo", "e", "caratterizzata", "dalla", "gratuit\u00e0", "e", "dalla", "mancanza", "di", "limiti", "di", "velocit\u00e0", "sulla", "maggior", "parte", "del", "tracciato", "la", "germania", "ha", "istituito", "una", "rete", "policentrica", "di", "treni", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "l'intercityexpress", "o", "ice", "serve", "prevalentemente", "le", "grandi", "citt\u00e0", "tedesche", "e", "le", "destinazioni", "nei", "paesi", "vicini", "la", "velocit\u00e0", "del", "treno", "varia", "dai", "kmh", "ai", "kmh", "ed", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "avanzato", "servizio", "nella", "deutsche", "bahn", "i", "collegamenti", "sono", "offerti", "ad", "intervalli", "che", "possono", "variare", "dai", "minuti", "all'ora", "o", "ogni", "due", "orela", "germania", "\u00e8", "il", "quinto", "pi\u00f9", "grande", "consumatore", "di", "energia", "mentre", "i", "due", "terzi", "della", "propria", "energia", "primaria", "sono", "stati", "importati", "nel", "nello", "stesso", "anno", "il", "consumo", "di", "energia", "elettrica", "ammontava", "a", "miliardi", "di", "chilowattora", "la", "politica", "del", "governo", "sottolinea", "la", "conservazione", "e", "lo", "sviluppo", "delle", "fonti", "di", "energia", "rinnovabili", "come", "solare", "eolica", "da", "biomassa", "idroelettrica", "geotermica", "come", "risultato", "delle", "misure", "volte", "al", "risparmio", "energetico", "l'efficienza", "energetica", "\u00e8", "migliorata", "dall'inizio", "degli", "anni", "settanta", "il", "governo", "ha", "fissato", "l'obiettivo", "di", "soddisfare", "la", "met\u00e0", "delle", "richieste", "energetiche", "del", "paese", "attraverso", "fonti", "rinnovabili", "entro", "il", "nel", "il", "governo", "tedesco", "ha", "convenuto", "una", "dismissione", "graduale", "dalle", "centrali", "nucleari", "entro", "il", "tuttavia", "le", "energie", "rinnovabili", "stanno", "giocando", "un", "ruolo", "modesto", "della", "produzione", "di", "energia", "nel", "la", "produzione", "di", "energia", "\u00e8", "venuta", "dalle", "seguenti", "fonti", "petrolio", "carbone", "e", "lignite", "gas", "naturale", "energia", "nucleare", "energia", "idroelettrica", "ed", "energia", "eolica", "ed", "altre", "fonti", "cultura", "arte", "pittura", "e", "scultura", "la", "germania", "divenne", "a", "partire", "dalla", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "centrale", "nella", "scena", "storica", "politica", "e", "culturale", "dell'europa", "nell'alto", "medioevo", "citt\u00e0", "come", "spira", "magonza", "e", "bamberga", "videro", "la", "costruzione", "di", "superbe", "cattedrali", "romaniche", "mentre", "il", "gotico", "tard\u00f2", "ad", "affermarsi", "in", "germania", "durante", "il", "rinascimento", "e", "nel", "contesto", "si", "pu\u00f2", "parlare", "di", "rinascimento", "tedesco", "artisti", "come", "albrecht", "d\u00fcrer", "spesso", "considerato", "il", "pi\u00f9", "grande", "artista", "tedesco", "dell'epoca", "rinascimentale", "e", "gr\u00fcnewald", "tra", "i", "pittori", "tedeschi", "del", "rinascimento", "si", "fecero", "notare", "nella", "scena", "europea", "anche", "se", "l'epicentro", "culturale", "in", "quel", "periodo", "rimaneva", "l'italia", "altri", "esponenti", "illustri", "del", "cinquecento", "furono", "lucas", "cranach", "il", "vecchio", "esponente", "del", "luteranesimo", "nell'arte", "e", "della", "cosiddetta", "scuola", "danubiana", "il", "figlio", "lucas", "cranach", "il", "giovane", "e", "ancora", "hans", "holbein", "il", "vecchio", "hans", "holbein", "il", "giovane", "il", "figlio", "definito", "spesso", "maestro", "del", "ritratto", "e", "albrecht", "altdorfer", "esponente", "della", "scuola", "danubiana", "e", "del", "rinascimento", "tedesco", "ma", "fu", "in", "particolar", "modo", "nei", "secoli", "xviii", "e", "xix", "che", "la", "germania", "divenne", "un", "polo", "culturale", "senza", "eguali", "vedendo", "la", "nascita", "di", "diverse", "correnti", "artistiche", "e", "letterarie", "come", "il", "romanticismo", "e", "lo", "\"sturm", "und", "drang\"", "ma", "anche", "il", "periodo", "dell'attivit\u00e0", "di", "filosofi", "come", "per", "esempio", "immanuel", "kant", "e", "di", "pittori", "come", "georg", "friedrich", "grebner", "un", "momento", "artistico", "in", "particolare", "pittorico", "rilevante", "fu", "l'espressionismo", "tedesco", "con", "esponenti", "importanti", "tra", "cui", "ernst", "ludwig", "kirchner", "i", "due", "nuclei", "fondamentali", "dell'espressionismo", "tedesco", "furono", "die", "br\u00fccke", "e", "der", "blaue", "reiter", "nel", "xx", "secolo", "si", "afferma", "anche", "la", "cosiddetta", "nuova", "oggettivit\u00e0", "con", "esponenti", "quali", "otto", "dix", "e", "george", "grosz", "esponente", "del", "surrealismo", "fu", "invece", "max", "ernst", "che", "utilizz\u00f2", "la", "tecnica", "pittorica", "del", "frottage", "e", "del", "grattage", "per", "quanto", "concerne", "la", "scultura", "nel", "xx", "secolo", "si", "afferma", "ernst", "barlach", "esponente", "dell'espressionismo", "architettura", "per", "quanto", "riguarda", "l'architettura", "nel", "venne", "eretto", "il", "semperoper", "il", "teatro", "dell'opera", "di", "dresda", "progettato", "dall'architetto", "tedesco", "gottfried", "semper", "un", "altro", "periodo", "artistico", "di", "notevole", "importanza", "del", "xx", "secolo", "\u00e8", "rappresentato", "dall'istituzione", "il", "aprile", "del", "bauhaus", "una", "scuola", "di", "architettura", "e", "design", "ideata", "da", "walter", "gropius", "e", "nel", "xx", "secolo", "tra", "le", "due", "guerre", "si", "afferma", "in", "campo", "architettonico", "il", "movimento", "moderno", "con", "maestri", "quali", "walter", "gropius", "e", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "altro", "architetto", "noto", "fu", "peter", "behrens", "gli", "anni", "delle", "due", "guerre", "mondiali", "furono", "gli", "anni", "della", "perdita", "di", "capolavori", "artistici", "come", "la", "citt\u00e0", "di", "dresda", "florenz", "an", "der", "elbe", "cio\u00e8", "la", "firenze", "sull'elba", "che", "venne", "parzialmente", "distrutta", "dalla", "raf", "tuttavia", "dopo", "la", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "germania", "si", "riprese", "con", "grande", "sforzo", "economico", "e", "sacrificio", "della", "popolazione", "diventando", "nuovamente", "un", "polo", "di", "attrazione", "culturale", "di", "primo", "piano", "e", "all'avanguardia", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "numerosi", "siti", "della", "germania", "sono", "stati", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "archeologia", "anche", "nel", "campo", "dell'archeologia", "la", "germania", "vanta", "illustri", "personalit\u00e0", "e", "importanti", "contributi", "artistici", "e", "archeologici", "johann", "joachim", "winckelmann", "uno", "dei", "massimi", "esponenti", "del", "neoclassicismo", "autore", "della", "storia", "dell'arte", "nell'antichit\u00e0", "la", "scoperta", "della", "mitica", "citt\u00e0", "di", "troia", "e", "del", "tesoro", "di", "priamo", "ad", "opera", "di", "heinrich", "schliemann", "maria", "reiche", "nota", "per", "i", "suoi", "studi", "sulle", "linee", "di", "nazca", "in", "per\u00f9", "ovvero", "delle", "particolari", "linee", "tracciate", "sul", "terreno", "scienza", "la", "germania", "\u00e8", "la", "patria", "di", "numerosi", "scienziati", "e", "matematici", "tra", "cui", "si", "ricordano", "giovanni", "keplero", "bernhard", "riemann", "karl", "weierstrass", "christian", "goldbach", "friedrich", "wilhelm", "bessel", "peter", "gustav", "lejeune", "dirichlet", "georg", "cantor", "carl", "jacobi", "pascual", "jordan", "felix", "klein", "richard", "dedekind", "hermann", "minkowski", "edmund", "landau", "david", "hilbert", "emmy", "noether", "ernst", "zermelo", "gotthold", "eisenstein", "rudolf", "clausius", "nikolaus", "august", "otto", "georg", "ohm", "gustav", "robert", "kirchhoff", "franz", "ernst", "neumann", "heinrich", "rudolf", "hertz", "robert", "koch", "albert", "einstein", "max", "planck", "werner", "heisenberg", "arnold", "sommerfeld", "max", "born", "karl", "schwarzschild", "hans", "bethe", "ecc", "tecnologia", "l'invenzione", "del", "clarinetto", "da", "parte", "di", "johann", "christoph", "denner", "il", "gennaio", "l'invenzione", "della", "draisina", "la", "futura", "bicicletta", "da", "parte", "di", "karl", "drais", "avvenuta", "il", "aprile", "gennaio", "nasce", "la", "prima", "automobile", "della", "storia", "brevettata", "da", "karl", "benz", "l'invenzione", "del", "giradischi", "o", "grammofono", "da", "parte", "di", "emile", "berliner", "avvenuta", "nel", "invenzione", "da", "parte", "di", "berliner", "del", "disco", "fonografico", "introdotto", "nel", "nasce", "il", "motore", "diesel", "brevettato", "da", "rudolf", "diesel", "sviluppi", "decisivi", "nella", "missilistica", "da", "parte", "di", "wernher", "von", "braun", "inventore", "del", "razzo", "v", "e", "padre", "del", "programma", "apollo", "matematica", "un", "importante", "contributo", "venne", "dato", "anche", "in", "campo", "matematico", "nel", "venne", "costruita", "da", "wilhelm", "schickard", "la", "prima", "macchina", "calcolatrice", "tra", "il", "xvii", "e", "il", "xviii", "secolo", "un", "importante", "contributo", "matematico", "e", "filosofico", "venne", "dato", "da", "gottfried", "wilhelm", "von", "leibniz", "che", "introdusse", "tra", "l'altro", "il", "termine", "funzione", "seguirono", "le", "notevoli", "innovazioni", "da", "parte", "di", "carl", "friedrich", "gauss", "definito", "princeps", "mathematicorum", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "viene", "formulata", "la", "moderna", "teoria", "degli", "insiemi", "il", "cui", "padre", "fu", "georg", "cantor", "nel", "xx", "secolo", "importanti", "contributi", "alla", "matematica", "con", "il", "teorema", "di", "noether", "da", "parte", "di", "emmy", "noether", "medicina", "la", "scoperta", "del", "bacillo", "della", "tubercolosi", "da", "parte", "del", "medico", "tedesco", "robert", "koch", "avvenuta", "il", "marzo", "oggi", "questa", "data", "\u00e8", "celebrata", "a", "livello", "internazionale", "con", "la", "giornata", "mondiale", "della", "tubercolosi", "la", "scoperta", "assieme", "al", "giapponese", "kitasato", "shibasabur", "del", "siero", "antidifterico", "e", "del", "siero", "antitetanico", "da", "parte", "di", "emil", "adolf", "von", "behring", "importante", "il", "suo", "contributo", "sulla", "sieroprofilassi", "che", "vinse", "il", "primo", "premio", "nobel", "per", "la", "medicina", "nel", "viene", "descritta", "per", "la", "prima", "volta", "la", "malattia", "di", "alzheimer", "dallo", "psichiatra", "tedesco", "alois", "alzheimer", "pedagogia", "il", "concetto", "di", "kindergarten", "o", "giardino", "d'infanzia", "o", "scuola", "dell'infanzia", "nel", "pensiero", "di", "friedrich", "fr\u00f6bel", "definito", "il", "pedagogista", "del", "romanticismo", "fisica", "la", "teoria", "della", "relativit\u00e0", "generale", "e", "relativit\u00e0", "ristretta", "di", "albert", "einstein", "il", "primo", "generatore", "elettrostatico", "e", "gli", "studi", "sulle", "propriet\u00e0", "dell'aria", "e", "del", "vuoto", "da", "parte", "di", "otto", "von", "guericke", "il", "grado", "fahrenheit", "l'unit\u00e0", "di", "una", "scala", "di", "misura", "della", "temperatura", "proposta", "nel", "da", "daniel", "gabriel", "fahrenheit", "la", "scoperta", "delle", "onde", "elettromagnetiche", "o", "radiazione", "elettromagnetica", "dicembre", "da", "parte", "di", "heinrich", "rudolf", "hertz", "la", "scoperta", "dei", "raggi", "x", "da", "parte", "del", "fisico", "tedesco", "wilhelm", "conrad", "r\u00f6ntgen", "il", "primo", "tedesco", "a", "vincere", "il", "nobel", "e", "primo", "premio", "nobel", "per", "la", "fisica", "nel", "avvenuta", "l'", "novembre", "che", "pose", "le", "basi", "alla", "nuova", "disciplina", "medica", "della", "radiologia", "la", "data", "viene", "celebrata", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "internazionale", "della", "radiologia", "il", "concetto", "di", "quanto", "la", "meccanica", "quantistica", "introdotte", "da", "max", "planck", "scoperta", "delle", "fissione", "nucleare", "nel", "da", "otto", "hahn", "e", "fritz", "stra\u00dfmann", "inventore", "dello", "spettroscopio", "e", "fondatore", "della", "spettroscopia", "da", "parte", "di", "joseph", "von", "fraunhofer", "il", "fisico", "e", "matematico", "rudolf", "clausius", "fu", "uno", "dei", "fondatori", "della", "termodinamica", "e", "scopritore", "del", "secondo", "principio", "della", "termodinamica", "il", "fisico", "walther", "nernst", "scopritore", "del", "terzo", "principio", "della", "termodinamica", "il", "fisico", "gustav", "robert", "kirchhoff", "scopritore", "delle", "leggi", "di", "kirchoff", "sulla", "conservazione", "della", "carica", "dell'energia", "nei", "circuiti", "elettrici", "chimica", "scoperta", "degli", "elementi", "chimici", "dell'uranio", "e", "dello", "zirconio", "da", "parte", "di", "martin", "heinrich", "klaproth", "scoperta", "della", "caffeina", "dall'analisi", "di", "chicchi", "di", "caff\u00e8", "da", "parte", "del", "chimico", "friedlieb", "ferdinand", "runge", "geologia", "gennaio", "viene", "formulata", "la", "teoria", "della", "deriva", "dei", "continenti", "da", "parte", "del", "geologo", "tedesco", "alfred", "wegener", "astronomia", "le", "leggi", "di", "keplero", "nell'opera", "astronomia", "nova", "vengono", "enunciate", "dall'astronomo", "tedesco", "johannes", "kepler", "le", "prime", "due", "leggi", "sul", "moto", "dei", "pianeti", "nel", "la", "terza", "legge", "enunciata", "nell'opera", "harmonices", "mundi", "la", "scoperta", "del", "pianeta", "nettuno", "da", "parte", "di", "johann", "gottfried", "galle", "avvenuta", "il", "settembre", "la", "germania", "nello", "spazio", "novembre", "viene", "lanciato", "azur", "il", "primo", "satellite", "tedesco", "germania", "occidentale", "agosto", "sigmund", "j\u00e4hn", "\u00e8", "il", "primo", "uomo", "tedesco", "ad", "andare", "nello", "spazio", "l'invenzione", "della", "stampa", "l'invenzione", "della", "stampa", "la", "cosiddetta", "stampa", "a", "caratteri", "mobili", "\u00e8", "attribuita", "a", "johannes", "gutenberg", "che", "il", "febbraio", "o", "stamp\u00f2", "a", "magonza", "la", "bibbia", "di", "gutenberg", "il", "primo", "libro", "stampato", "in", "europa", "albert", "einstein", "e", "la", "fisica", "moderna", "sviluppo", "della", "fisica", "moderna", "del", "xx", "secolo", "con", "l'elaborazione", "della", "relativit\u00e0", "ristretta", "e", "della", "relativit\u00e0", "generale", "da", "parte", "del", "fisico", "tedesco", "albert", "einstein", "letteratura", "la", "letteratura", "tedesca", "raccoglie", "l'insieme", "delle", "opere", "letterarie", "scritte", "in", "tedesco", "per", "cui", "vengono", "incluse", "la", "letteratura", "austriaca", "quella", "della", "svizzera", "tedesca", "e", "quella", "delle", "altre", "isole", "linguistiche", "tedesche", "come", "l'isola", "di", "rugen", "si", "inscrivono", "nel", "campo", "della", "letteratura", "anche", "le", "opere", "che", "non", "perseguono", "in", "maniera", "diretta", "un", "progetto", "estetico", "ma", "comunque", "frutto", "di", "particolare", "rigore", "compositivo", "come", "gli", "scritti", "storiografici", "delle", "scienze", "sociali", "di", "filosofia", "di", "storia", "della", "letteratura", "inoltre", "diari", "ed", "epistolari", "le", "periodizzazioni", "letterarie", "sono", "sempre", "difficili", "da", "delineare", "i", "periodi", "sono", "qui", "ordinati", "fin", "dove", "sar\u00e0", "possibile", "a", "seconda", "del", "loro", "inizio", "in", "tal", "modo", "le", "interdipendenze", "tra", "le", "varie", "fasi", "potranno", "essere", "meglio", "ravvisate", "filosofia", "notevole", "\u00e8", "anche", "la", "tradizione", "filosofica", "con", "importanti", "pensatori", "nel", "xiii", "secolo", "si", "distinse", "alberto", "magno", "che", "diede", "un", "importante", "contributo", "allo", "sviluppo", "della", "filosofia", "scolastica", "tra", "il", "xiii", "e", "il", "xiv", "secolo", "spicca", "la", "figura", "del", "filosofo", "e", "teologo", "meister", "eckhart", "esponente", "della", "cosiddetta", "mistica", "renana", "nel", "xv", "secolo", "si", "afferma", "la", "figura", "di", "nicola", "cusano", "esponente", "dell'accademia", "neoplatonica", "tra", "la", "met\u00e0", "del", "xv", "e", "il", "xvi", "secolo", "spicca", "la", "figura", "dell'umanista", "johannes", "reuchlin", "rappresentante", "del", "rinascimento", "e", "del", "platonismo", "nel", "xvi", "secolo", "importante", "la", "figura", "di", "martin", "lutero", "che", "pubblic\u00f2", "le", "celebri", "tesi", "il", "ottobre", "dando", "inizio", "alla", "riforma", "protestante", "e", "dalla", "cui", "confessione", "religiosa", "si", "svilupp\u00f2", "il", "luteranesimo", "importanti", "esponenti", "della", "riforma", "protestante", "furono", "anche", "thomas", "m\u00fcntzer", "e", "filippo", "melantone", "autore", "della", "confessione", "augustana", "tra", "il", "xvii", "e", "il", "xviii", "secolo", "gottfried", "leibniz", "esponente", "del", "razionalismo", "nel", "xviii", "secolo", "si", "afferma", "l'illuminismo", "tedesco", "con", "christian", "wolff", "considerato", "spesso", "l'esponente", "pi\u00f9", "significato", "dell'illuminismo", "tedesco", "immanuel", "kant", "esponente", "del", "criticismo", "e", "autore", "della", "critica", "della", "ragion", "pura", "tra", "il", "xviii", "secolo", "e", "il", "xix", "secolo", "si", "afferma", "la", "corrente", "dell'idealismo", "tedesco", "con", "johann", "gottlieb", "fichte", "friedrich", "schelling", "e", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "autore", "della", "fenomenologia", "dello", "spirito", "nel", "xix", "secolo", "si", "impongono", "arthur", "schopenhauer", "autore", "de", "il", "mondo", "come", "volont\u00e0", "e", "rappresentazione", "la", "cui", "filosofia", "\u00e8", "spesso", "caratterizzata", "da", "un", "marcato", "pessimismo", "friedrich", "nietzsche", "la", "filosofia", "della", "vita", "e", "l'irrazionalismo", "e", "autore", "di", "cos\u00ec", "parl\u00f2", "zarathustra", "ludwig", "feuerbach", "esponente", "della", "sinistra", "hegeliana", "e", "fra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "critici", "della", "religione", "karl", "marx", "autore", "de", "il", "capitale", "e", "assieme", "a", "friedrich", "engels", "del", "manifesto", "del", "partito", "comunista", "e", "la", "corrente", "del", "marxismo", "engels", "assieme", "a", "marx", "fu", "il", "fondatore", "del", "socialismo", "scientifico", "e", "fu", "anche", "teorico", "del", "materialismo", "dialettico", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "si", "distinsero", "franz", "brentano", "importante", "la", "cosiddetta", "scuola", "di", "brentano", "edmund", "husserl", "fondatore", "della", "fenomenologia", "max", "weber", "autore", "de", "l'etica", "protestante", "e", "lo", "spirito", "del", "capitalismo", "e", "de", "la", "politica", "come", "professione", "fu", "uno", "dei", "padri", "della", "sociologia", "moderna", "gottlob", "frege", "esponente", "della", "filosofia", "analitica", "e", "della", "logica", "matematica", "e", "wilhelm", "dilthey", "importante", "rappresentante", "dello", "storicismo", "contemporaneo", "nel", "xx", "secolo", "spiccano", "karl", "jaspers", "esponente", "dell'esistenzialismo", "martin", "heidegger", "autore", "de", "essere", "e", "tempo", "e", "importante", "figura", "dell'esistenzialismo", "ontologico", "e", "fenomenologico", "hannah", "arendt", "studiosa", "di", "teoria", "della", "politica", "e", "autrice", "del", "saggio", "la", "banalit\u00e0", "del", "male", "rudolf", "carnap", "importante", "esponente", "del", "positivismo", "logico", "erich", "fromm", "noto", "psicologo", "e", "sociologo", "e", "theodor", "w", "adorno", "esponenti", "della", "scuola", "di", "francoforte", "hansgeorg", "gadamer", "esponente", "dell'ermeneutica", "ecc", "diritto", "anche", "in", "campo", "giuridico", "la", "germania", "ha", "dato", "importanti", "personalit\u00e0", "nel", "xvii", "secolo", "si", "afferma", "il", "giusnaturalismo", "in", "particolare", "con", "johannes", "althusius", "e", "samuel", "von", "pufendorf", "cinema", "il", "cinema", "tedesco", "\u00e8", "stato", "superato", "in", "termini", "di", "popolarit\u00e0", "e", "vendita", "da", "produzioni", "americane", "francesi", "e", "italiane", "dalla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "fino", "alla", "caduta", "del", "muro", "di", "berlino", "durante", "questo", "periodo", "storico", "vi", "erano", "inoltre", "enormi", "differenze", "tra", "il", "cinema", "realizzato", "nella", "parte", "ovest", "della", "nazione", "e", "quello", "realizzato", "nell'est", "solo", "da", "quando", "\u00e8", "avvenuta", "la", "riunificazione", "della", "nazione", "il", "cinema", "tedesco", "ha", "cominciato", "a", "riavere", "un", "nuova", "vita", "e", "identit\u00e0", "tra", "i", "registi", "pi\u00f9", "famosi", "e", "importanti", "vi", "sono", "werner", "herzog", "wim", "wenders", "leni", "riefenstahl", "e", "wolfgang", "petersen", "musica", "in", "campo", "musicale", "la", "germania", "ha", "dato", "i", "natali", "a", "molti", "famosi", "compositori", "classici", "i", "pi\u00f9", "noti", "sono", "johann", "sebastian", "bach", "importante", "esponente", "della", "musica", "barocca", "ludwig", "van", "beethoven", "noto", "rappresentante", "del", "classicismo", "musicale", "e", "della", "cosiddetta", "prima", "scuola", "di", "vienna", "ma", "tedeschi", "erano", "anche", "nel", "xii", "secolo", "ildegarda", "di", "bingen", "nota", "autrice", "di", "inni", "e", "musica", "sacra", "nel", "xvii", "secolo", "heinrich", "sch\u00fctz", "detto", "il", "padre", "della", "musica", "tedesca", "tra", "il", "xvii", "e", "il", "xviii", "secolo", "dietrich", "buxtehude", "e", "johann", "pachelbel", "noto", "per", "il", "suo", "canone", "anch'essi", "del", "periodo", "barocco", "e", "ancora", "pantaleon", "hebenstreit", "inventore", "del", "pantaleon", "nel", "xviii", "secolo", "georg", "friedrich", "h\u00e4ndel", "e", "georg", "philipp", "telemann", "noti", "esponenti", "della", "musica", "barocca", "e", "christoph", "willibald", "gluck", "operista", "e", "appartenente", "all'epoca", "del", "classicismo", "musicale", "noto", "anche", "per", "la", "riforma", "gluckiana", "nel", "xix", "secolo", "si", "affermano", "carl", "maria", "von", "weber", "felix", "mendelssohn", "clara", "e", "robert", "schumann", "richard", "wagner", "esponenti", "della", "musica", "romantica", "come", "anche", "jacques", "offenbach", "padre", "dell'operetta", "nome", "inventato", "da", "lui", "con", "l'operetta", "la", "rose", "de", "saintflour", "e", "ancora", "johannes", "brahms", "richard", "strauss", "e", "max", "reger", "noti", "esponenti", "della", "musica", "tardoromantica", "nel", "xx", "secolo", "si", "affermarono", "carl", "orff", "noto", "per", "i", "celebri", "carmina", "burana", "paul", "hindemith", "hans", "werner", "henze", "karlheinz", "stockhausen", "e", "altri", "tra", "i", "pi\u00f9", "celebri", "artisti", "pop", "e", "rock", "vi", "sono", "alphaville", "udo", "lindenberg", "herbert", "gr\u00f6nemeyer", "modern", "talking", "cinema", "bizarre", "nena", "dieter", "bohlen", "xavier", "naidoo", "guano", "apes", "tokio", "hotel", "e", "ancora", "per", "il", "genere", "pop", "daniel", "k\u00fcblb\u00f6ck", "nel", "campo", "del", "jazz", "vi", "sono", "artisti", "noti", "internazionalmente", "come", "peter", "br\u00f6tzmann", "e", "theo", "j\u00f6rgensmann", "pi\u00f9", "recente", "\u00e8", "lo", "sviluppo", "dell'hip", "hop", "tedesco", "dove", "i", "maggior", "rappresentati", "sono", "il", "gruppo", "die", "atzen", "frauenarzt", "&", "manny", "marc", "bushido", "sido", "e", "cro", "seguiti", "da", "die", "fantastischen", "vier", "fettes", "brot", "samy", "deluxe", "kool", "savas", "raptile", "prinz", "pi", "marteria", "la", "canzone", "tedesca", "pi\u00f9", "cliccata", "nel", "web", "\u00e8", "disco", "pogo", "del", "gruppo", "hiphop", "die", "atzen", "che", "conta", "oltre", "milioni", "di", "visualizzazioni", "nell'evoluzione", "della", "musica", "elettronica", "hanno", "avuto", "un", "ruolo", "importante", "alcuni", "gruppi", "tedeschi", "come", "i", "kraftwerk", "i", "tangerine", "dream", "e", "klaus", "schulze", "la", "germania", "\u00e8", "anche", "il", "luogo", "natio", "della", "trance", "e", "uno", "fra", "quelli", "di", "sviluppo", "della", "techno", "dj", "di", "spicco", "sono", "sven", "v\u00e4th", "paul", "van", "dyk", "atb", "e", "il", "duo", "cosmic", "gate", "tra", "i", "gruppi", "metal", "di", "maggiore", "notoriet\u00e0", "internazionale", "vi", "sono", "i", "blind", "guardian", "gli", "scorpions", "gli", "helloween", "gli", "accept", "e", "i", "rammstein", "questi", "ultimi", "sono", "al", "momento", "la", "band", "metal", "tedesca", "pi\u00f9", "famosa", "al", "mondo", "con", "testi", "in", "lingua", "tedesca", "e", "stabilmente", "presente", "nelle", "classifiche", "internazionali", "durante", "gli", "anni", "settanta", "la", "germania", "era", "teatro", "di", "numerose", "formazioni", "hard", "rock", "come", "gli", "scorpions", "ma", "anche", "di", "artisti", "d'avanguardia", "elettronica", "e", "del", "cosiddetto", "krautrock", "fra", "i", "vari", "nomi", "neu!", "kraan", "klaus", "schulze", "durante", "gli", "anni", "ottanta", "sono", "venute", "a", "costituirsi", "molte", "realt\u00e0", "come", "la", "techno", "tedesca", "thrash", "metal", "sodom", "kreator", "destruction", "tankard", "assassin", "holy", "moses", "il", "power", "metal", "molto", "famosi", "sono", "i", "blind", "guardian", "gli", "helloween", "i", "gamma", "ray", "gli", "avantasia", "e", "gli", "edguy", "e", "l'industrial", "elettronico", "dove", "il", "nome", "pi\u00f9", "famoso", "sono", "gli", "einst\u00fcrzende", "neubauten", "questi", "generi", "ebbero", "notevoli", "sviluppi", "negli", "anni", "novanta", "in", "cui", "fecero", "la", "loro", "comparsa", "altri", "gruppi", "pi\u00f9", "mainstream", "che", "seppero", "ottenere", "ampi", "consensi", "in", "tutto", "il", "mondo", "anche", "pi\u00f9", "di", "molte", "altre", "band", "del", "decennio", "precedente", "sono", "noti", "per", "esempio", "i", "rammstein", "sono", "presenti", "anche", "scene", "pi\u00f9", "ristrette", "di", "dark", "rock", "folk", "acustico", "elettronica", "sperimentale", "e", "hardcore", "molto", "noti", "sono", "gli", "atari", "teenage", "riot", "che", "riuscivano", "a", "combinare", "l'hardcore", "punk", "con", "l'hardcore", "elettronico", "generi", "di", "cui", "spesso", "si", "dice", "che", "siano", "totalmente", "distanti", "nonostante", "il", "nome", "celebri", "sono", "anche", "i", "toten", "hosen", "che", "combinano", "sonorit\u00e0", "punk", "rock", "e", "metal", "e", "godono", "di", "una", "certa", "popolarit\u00e0", "soprattutto", "nell'europa", "orientale", "in", "ambito", "nu", "metal", "e", "rap", "rock", "si", "fanno", "notare", "i", "panik", "mentre", "in", "ambito", "eurodance", "ha", "riscosso", "successo", "il", "gruppo", "musicale", "la", "bouche", "formatosi", "nel", "un", "gruppo", "curioso", "sono", "gli", "haggard", "che", "uniscono", "un", "metal", "rude", "e", "potente", "ad", "ampie", "orchestrazioni", "di", "strumenti", "classici", "con", "anche", "duetti", "fra", "voci", "maschili", "e", "femminili", "in", "rigorose", "tonalit\u00e0", "liriche", "ma", "anche", "ruggite", "retaggio", "ereditato", "dal", "folk", "metal", "nordico", "altri", "gruppi", "noti", "sono", "gli", "scorpions", "e", "i", "die", "apokalyptischen", "reiter", "a", "wacken", "si", "svolge", "un", "famoso", "festival", "metal", "il", "wacken", "open", "air", "l'inno", "nazionale", "\u00e8", "la", "terza", "strofa", "di", "das", "lied", "der", "deutschen", "coreografia", "nel", "xx", "secolo", "in", "campo", "coreografico", "si", "afferma", "l'importante", "figura", "di", "oskar", "schlemmer", "noto", "per", "il", "triadisches", "ballett", "opera", "notevole", "della", "danza", "moderna", "del", "xx", "secolo", "design", "e", "moda", "designer", "tedeschi", "hanno", "aperto", "la", "strada", "al", "moderno", "disegno", "industriale", "come", "i", "designer", "bauhaus", "e", "dieter", "rams", "della", "braun", "la", "germania", "\u00e8", "stata", "anche", "influente", "nella", "moda", "occidentale", "nel", "corso", "della", "storia", "oggi", "\u00e8", "un", "paese", "leader", "nel", "settore", "della", "moda", "con", "circa", "aziende", "che", "impiegano", "pi\u00f9", "di", "dipendenti", "il", "settore", "tessile", "tedesco", "genera", "un", "fatturato", "di", "miliardi", "di", "euro", "quasi", "il", "dei", "prodotti", "\u00e8", "destinato", "all'esportazione", "il", "ramo", "tessile", "\u00e8", "cos\u00ec", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "produttore", "di", "beni", "di", "consumo", "dopo", "la", "produzione", "alimentarela", "moda", "tedesca", "\u00e8", "famosa", "per", "le", "sue", "linee", "eleganti", "cos\u00ec", "come", "il", "design", "giovane", "e", "non", "convenzionale", "e", "la", "sua", "grande", "variet\u00e0", "di", "stili", "berlino", "\u00e8", "il", "centro", "della", "moda", "giovane", "e", "creativa", "in", "germania", "ben", "visibile", "a", "berlin", "fashion", "week", "due", "volte", "l'anno", "ospita", "anche", "la", "pi\u00f9", "grande", "fiera", "della", "moda", "in", "europa", "chiamato", "bread", "&", "butter", "berlin", "altri", "centri", "importanti", "della", "scena", "sono", "monaco", "d\u00fcsseldorf", "amburgo", "e", "colonia", "anche", "luoghi", "pi\u00f9", "piccoli", "sono", "importanti", "centri", "di", "progettazione", "e", "di", "produzione", "dell'industria", "della", "moda", "tedesca", "come", "ad", "esempio", "herford", "metzingen", "herzogenaurach", "schorndorf", "albstadt", "chemnitz", "e", "detmoldi", "fashion", "designer", "pi\u00f9", "famosi", "della", "germania", "sono", "karl", "lagerfeld", "hugo", "boss", "jil", "sander", "tomas", "maier", "damir", "doma", "fritz", "august", "breuhaus", "wolfgang", "joop", "torsten", "amft", "rudolph", "moshammer", "etienne", "aigner", "willy", "bogner", "harald", "gl\u00f6\u00f6ckler", "heidi", "klum", "boris", "bidjan", "saberi", "michael", "michalsky", "e", "adi", "dassler", "famosi", "marchi", "di", "fascia", "alta", "sono", "ad", "esempio", "boss", "e", "escada", "mainstream", "all'aperto", "sport", "e", "strada", "marchi", "di", "moda", "provenienti", "dalla", "germania", "sono", "globalmente", "popolari", "come", "ad", "esempio", "adidas", "puma", "p&c", "reusch", "uhlsport", "e", "jack", "wolfskin", "la", "moda", "tedesca", "\u00e8", "popolare", "nel", "mondo", "delle", "celebrit\u00e0", "con", "modelli", "di", "alta", "moda", "tra", "modelle", "e", "modelli", "di", "successo", "di", "nazionalit\u00e0", "tedesca", "si", "trovano", "claudia", "schiffer", "heidi", "klum", "diane", "kruger", "eva", "padberg", "julia", "stegner", "toni", "garrn", "julia", "stegner", "kirsten", "dunst", "tatjana", "patitz", "nico", "bettina", "zimmermann", "lena", "gercke", "sara", "nuru", "barbara", "meier", "andrea", "meyer", "nadja", "auermann", "claudia", "ciesla", "shermine", "shahrivar", "jana", "beller", "carlotta", "cornehl", "erol", "sander", "e", "lars", "burmeister", "gastronomia", "la", "cucina", "tedesca", "oltre", "a", "basarsi", "sul", "consumo", "tipico", "di", "birra", "maiale", "cavoli", "e", "cioccolato", "possiede", "una", "gastronomia", "di", "tipo", "locale", "diversa", "in", "ogni", "regione", "tedesca", "e", "piuttosto", "innovativa", "e", "rinomata", "esiste", "quindi", "un", "rilevante", "numero", "di", "piatti", "regionali", "festivit\u00e0", "nazionali", "ricorrenze", "varie", "sport", "la", "pratica", "sportiva", "\u00e8", "ampiamente", "diffusa", "fra", "la", "popolazione", "tedesca", "nel", "circa", "milioni", "di", "persone", "facevano", "parte", "di", "associazioni", "sportive", "l'ampia", "base", "trova", "riscontro", "nella", "classifica", "dei", "paesi", "con", "il", "maggior", "numero", "di", "medaglie", "olimpiche", "nella", "quale", "la", "germania", "occupa", "la", "seconda", "posizione", "se", "si", "sommano", "quelle", "ottenute", "nel", "periodo", "della", "separazione", "in", "germania", "ovest", "e", "germania", "est", "calcio", "lo", "sport", "pi\u00f9", "diffuso", "\u00e8", "il", "calcio", "la", "federazione", "calcistica", "tedesca", "deutscher", "fu\u00dfballbund", "ha", "circa", "milioni", "di", "tesserati", "e", "oltre", "squadre", "iscritte", "il", "maggior", "campionato", "professionistico", "\u00e8", "la", "bundesliga", "la", "germania", "ha", "ospitato", "i", "campionati", "mondiali", "del", "e", "quelli", "del", "la", "nazionale", "tedesca", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "titolate", "al", "mondo", "nel", "suo", "palmar\u00e8s", "figurano", "fra", "gli", "altri", "titoli", "mondiali", "e", "titoli", "europei", "in", "essa", "hanno", "militato", "campioni", "come", "franz", "beckenbauer", "gerd", "m\u00fcller", "lothar", "matth\u00e4us", "uwe", "seeler", "karlheinz", "rummenigge", "matthias", "sammer", "rudi", "voeller", "j\u00fcrgen", "klinsmann", "e", "miroslav", "klose", "capocannoniere", "della", "nazionale", "tedesca", "con", "ben", "reti", "l'allora", "germania", "ovest", "ha", "ospitato", "anche", "il", "campionato", "europeo", "di", "calcio", "del", "pallamano", "diffusi", "sono", "anche", "la", "pallamano", "il", "cui", "campionato", "nazionale", "\u00e8", "considerato", "uno", "dei", "migliori", "al", "mondo", "nel", "la", "nazionale", "maschile", "\u00e8", "divenuta", "campione", "mondiale", "per", "la", "terza", "volta", "hockey", "su", "prato", "importante", "affermazione", "tedesca", "anche", "nell'hockey", "su", "prato", "di", "cui", "la", "nazionale", "maschile", "ha", "vinto", "i", "mondiali", "nel", "e", "quella", "femminile", "il", "titolo", "olimpico", "nel", "hockey", "su", "ghiaccio", "il", "campionato", "nazionale", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "la", "deutsche", "eishockey", "liga", "del", "che", "nel", "ha", "sostituito", "la", "precedente", "eishockeybundesliga", "\u00e8", "tra", "i", "pi\u00f9", "seguiti", "d'europa", "la", "nazionale", "tedesca", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "al", "ha", "partecipato", "a", "mondiali", "e", "edizioni", "dei", "giochi", "olimpici", "invernali", "ottenendo", "inoltre", "una", "medaglia", "d'argento", "al", "torneo", "del", "alcuni", "tra", "i", "giocatori", "tedeschi", "pi\u00f9", "rappresentativi", "sono", "olaf", "k\u00f6lzig", "uwe", "krupp", "dennis", "seidenberg", "e", "leon", "draisaitl", "automobilismo", "rivestendo", "un", "ruolo", "di", "prim'ordine", "nell'industria", "e", "nel", "mercato", "dell'automobile", "la", "germania", "possiede", "una", "radicata", "e", "nobile", "tradizione", "motoristica", "agonistica", "marchi", "come", "mercedesbenz", "e", "bmw", "fra", "gli", "altri", "hanno", "fatto", "la", "storia", "dell'automobilismo", "sportivo", "e", "il", "paese", "ha", "dato", "i", "natali", "ad", "alcuni", "fra", "i", "pi\u00f9", "grandi", "campioni", "della", "storia", "in", "tutte", "le", "maggiori", "categorie", "motoristiche", "internazionali", "basti", "citare", "i", "plurititolati", "piloti", "di", "formula", "michael", "schumacher", "e", "sebastian", "vettel", "ma", "anche", "leggendari", "piloti", "come", "stefan", "bellof", "la", "germania", "ospita", "quasi", "ogni", "anno", "il", "gran", "premio", "di", "germania", "di", "formula", "che", "solitamente", "si", "svolge", "all'hockenheimring", "e", "sul", "territorio", "nazionale", "si", "trovano", "circuiti", "automobilistici", "conosciuti", "in", "tutto", "il", "mondo", "primo", "fra", "tutti", "il", "n\u00fcrburgring", "definito", "dal", "appassionati", "\"l'inferno", "verde\"", "per", "via", "della", "sua", "difficolt\u00e0", "contrapposta", "alla", "bellezza", "del", "paesaggio", "circostante", "motociclismo", "come", "per", "l'automobilismo", "anche", "nel", "settore", "delle", "moto", "la", "germania", "riveste", "un", "ruolo", "di", "prim'ordine", "fin", "dalla", "prima", "edizione", "del", "sono", "presenti", "innumerevoli", "piloti", "e", "case", "motociclistiche", "tedesche", "da", "ricordare", "kreidler", "otto", "volte", "campione", "costruttori", "nella", "classe", "del", "motomondiale", "krauser", "e", "z\u00fcndapp", "iridate", "nella", "classe", "e", "nsu", "vincitrice", "di", "un", "titolo", "nella", "classe", "oltre", "a", "ci\u00f2", "vanno", "contati", "anche", "i", "titoli", "costruttori", "vinti", "da", "bmw", "nella", "classe", "sidecar", "tra", "i", "piloti", "pi\u00f9", "titolati", "vi", "sono", "anton", "mang", "vincitore", "di", "cinque", "mondiali", "werner", "haas", "e", "hansgeorg", "anscheidt", "tre", "volte", "campioni", "del", "mondo", "nel", "anno", "d'esordio", "della", "moto", "partecipa", "la", "casa", "tedesca", "kalex", "vincitrice", "negli", "anni", "successivi", "di", "oltre", "dieci", "titoli", "costruttori", "e", "piloti", "di", "cui", "il", "primo", "nel", "con", "un", "pilota", "tedesco", "stefan", "bradl", "il", "gran", "premio", "motociclistico", "di", "germania", "al", "sachsenring", "\u00e8", "stabilmente", "nel", "calendario", "del", "motomondiale", "tra", "le", "motociclette", "derivate", "dalla", "serie", "bmw", "fa", "il", "suo", "esordio", "nel", "prendendo", "parte", "con", "la", "srr", "al", "campionato", "mondiale", "superbike", "in", "questa", "categoria", "la", "casa", "bavarese", "ha", "ottenuto", "pi\u00f9", "di", "dieci", "vittorie", "sfiorando", "il", "titolo", "nel", "con", "marco", "melandri", "dal", "con", "lo", "stesso", "modello", "bmw", "prende", "parte", "anche", "alla", "superstock", "fim", "cup", "dove", "risulta", "la", "seconda", "moto", "pi\u00f9", "titolata", "dopo", "ducati", "con", "tre", "titoli", "costruttori", "e", "cinque", "titoli", "piloti", "di", "cui", "l'ultimo", "nell'ultima", "edizione", "del", "con", "il", "tedesco", "markus", "reiterberger", "ciclismo", "seguito", "anche", "il", "ciclismo", "con", "campioni", "del", "passato", "come", "rudi", "altig", "jens", "voigt", "erik", "zabel", "jan", "ullrich", "e", "andr\u00e9", "greipel", "alpinismo", "il", "agosto", "avvenne", "la", "prima", "ascensione", "dello", "zugspitze", "la", "montagna", "pi\u00f9", "elevata", "della", "germania", "ad", "opera", "dell'ufficiale", "josef", "naus", "il", "primo", "tedesco", "a", "raggiungere", "la", "vetta", "del", "monte", "everest", "fu", "reinhard", "karl", "il", "maggio", "altri", "sport", "ampia", "diffusione", "ha", "il", "tiro", "a", "volo", "la", "federazione", "nazionale", "ha", "circa", "milioni", "di", "iscritti", "in", "anni", "recenti", "ha", "avuto", "una", "rapida", "diffusione", "il", "baseball", "il", "massimo", "campionato", "\u00e8", "chiamato", "bundesliga", "e", "la", "pallacanestro", "mentre", "\u00e8", "leggermente", "calata", "la", "popolarit\u00e0", "del", "tennis", "che", "godeva", "di", "forte", "seguito", "negli", "anni", "ottanta", "e", "novanta", "sulla", "scorta", "dei", "successi", "di", "alcuni", "giocatori", "tedeschi", "come", "boris", "becker", "michael", "stich", "steffi", "graf", "anke", "huber", "e", "tommy", "haas", "per", "la", "vela", "si", "tiene", "ogni", "anno", "a", "kiel", "nell'ultima", "settimana", "di", "giugno", "la", "settimana", "di", "kiel", "il", "pi\u00f9", "grande", "evento", "velico", "al", "mondo", "come", "numero", "di", "partecipanti", "giochi", "olimpici", "il", "primo", "vincitore", "olimpico", "tedesco", "fu", "carl", "schuhmann", "nella", "ginnastica", "volteggio", "ai", "giochi", "della", "i", "olimpiade", "atene", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "fu", "la", "medaglia", "d'oro", "vinta", "nella", "ginnastica", "parallele", "a", "squadre", "maschile", "sempre", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atene", "l'atleta", "tedesca", "pi\u00f9", "titolata", "dei", "giochi", "olimpici", "\u00e8", "birgit", "fischer", "vincitrice", "di", "otto", "medaglie", "d'oro", "e", "quattro", "d'argento", "nella", "canoakayak", "con", "le", "rappresentative", "olimpiche", "di", "germania", "est", "e", "germania", "unificata", "vincitrice", "tra", "l'altro", "di", "ben", "medaglie", "d'oro", "mondiali", "con", "la", "germania", "est", "e", "ori", "mondiali", "con", "la", "germania", "unificata", "note", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "germania", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "germania", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "sulla", "germania", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "germania", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "sulla", "germania", "collegamenti", "esterni", "de", "sito", "ufficiale", "su", "verwaltungbundde", "de", "sito", "ufficiale", "su", "servicebundde", "germania", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "arrigo", "lorenzi", "arthur", "haberlandt", "claudia", "merlo", "pino", "fortini", "francesco", "tommasini", "anna", "maria", "ratti", "peter", "goessler", "pietro", "romanelli", "ottorino", "bertolini", "ernesto", "sestan", "rodolfo", "bottacchiari", "carlo", "battisti", "hans", "tietze", "hans", "joachim", "moser", "giuseppe", "gabetti", "arrigo", "solmi", "*", "b", "v", "l", "vin", "germania", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "germania", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "germania", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "kenneth", "barkin", "gerald", "strauss", "thomas", "henry", "elkins", "henry", "ashby", "turner", "theodore", "s", "hamerow", "patrick", "j", "geary", "lawrence", "g", "duggan", "james", "j", "sheehan", "william", "h", "berentsen", "karl", "a", "schleunes", "charles", "calvert", "bayley", "kj", "leyser", "john", "michael", "wallacehadrill", "george", "hall", "kirby", "e", "peter", "john", "heather", "germany", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "germania", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "germania", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "scheda", "della", "germania", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'culi", "ministero", "federale", "del", "lavoro", "e", "degli", "affari", "sociali", "sicurezza", "sociale", "in", "sintesi", "su", "bmasde"]