["javier", "gerardo", "milei", "afi", "xaje", "xea\u00f0o", "milei", "buenos", "aires", "ottobre", "\u00e8", "un", "politico", "economista", "scrittore", "docente", "conduttore", "radiofonico", "argentino", "presidente", "dell'argentina", "dal", "dicembre", "politicamente", "viene", "definito", "da", "vari", "giornalisti", "come", "un", "politico", "di", "estrema", "destra", "la", "sua", "campagna", "elettorale", "\u00e8", "stata", "incentrata", "sulla", "promozione", "delle", "idee", "ultraliberiste", "del", "libertarismo", "di", "destra", "tra", "cui", "l'abolizione", "della", "banca", "centrale", "argentina", "e", "un", "drastico", "ridimensionamento", "del", "ruolo", "dello", "stato", "come", "la", "proposta", "di", "riduzione", "dei", "ministeri", "dell'argentina", "da", "a", "e", "l'unificazione", "del", "ministero", "dell'istruzione", "della", "sanit\u00e0", "e", "del", "lavoro", "in", "un", "nuovo", "ministero", "detto", "\"ministero", "del", "capitale", "umano\"", "per", "l'istruzione", "milei", "ha", "proposto", "il", "sistema", "dei", "voucher", "scolastici", "in", "favore", "della", "decentralizzazione", "dell'educazione", "e", "dei", "sussidi", "temporanei", "eliminando", "in", "tal", "modo", "l'assistenza", "sociale", "diretta", "per", "le", "cure", "mediche", "\"finch\u00e9", "l'argentina", "non", "sar\u00e0", "un", "paese", "prospero\"ha", "ottenuto", "una", "certa", "visibilit\u00e0", "pubblica", "con", "la", "partecipazione", "a", "dibattiti", "televisivi", "e", "con", "le", "aspre", "critiche", "ai", "governi", "di", "cristina", "fern\u00e1ndez", "de", "kirchner", "mauricio", "macri", "e", "alberto", "fern\u00e1ndez", "milei", "ha", "dichiarato", "la", "sua", "intenzione", "di", "candidarsi", "come", "deputato", "per", "la", "citt\u00e0", "di", "buenos", "aires", "nel", "per", "la", "coalizione", "la", "libertad", "avanza", "raccogliendo", "poi", "alle", "elezioni", "del", "settembre", "il", "dei", "consensi", "arrivando", "terzo", "nella", "capitale", "e", "diventando", "deputato", "facendo", "una", "campagna", "con", "lo", "slogan", "\"non", "sono", "venuto", "qui", "per", "guidare", "agnelli", "ma", "per", "risvegliare", "i", "leoni\"", "ha", "denunciato", "la", "\"casta", "politica\"", "da", "lui", "definita", "come", "composta", "da", "\"politici", "inutili", "e", "parassiti", "che", "non", "hanno", "mai", "lavorato\"nel", "ha", "annunciato", "la", "sua", "candidatura", "alle", "elezioni", "presidenziali", "argentine", "di", "quell'anno", "sostenuto", "dalla", "coalizione", "la", "libertad", "avanza", "arrivando", "primo", "nelle", "elezioni", "primarie", "di", "agosto", "e", "secondo", "alle", "elezioni", "vere", "e", "proprie", "a", "ottobre", "verr\u00e0", "poi", "eletto", "al", "ballottaggio", "il", "novembre", "col", "sconfiggendo", "il", "candidato", "peronista", "sergio", "massa", "biografia", "infanzia", "e", "giovent\u00f9", "milei", "\u00e8", "nato", "nella", "citt\u00e0", "di", "buenos", "aires", "argentina", "il", "ottobre", "ha", "origini", "italiane", "da", "parte", "dei", "suoi", "bisnonni", "paterni", "suo", "padre", "norberto", "era", "un", "autista", "di", "autobus", "diventato", "poi", "proprietario", "di", "un'azienda", "di", "trasporti", "e", "sua", "madre", "alicia", "lucic", "una", "casalinga", "ha", "anche", "una", "sorella", "minore", "di", "nome", "karina", "con", "la", "quale", "sostiene", "di", "avere", "una", "stretta", "relazione", "in", "un'intervista", "ha", "detto", "che", "incuriosito", "dal", "crollo", "del", "tasso", "di", "cambio", "e", "dall'iperinflazione", "ha", "deciso", "di", "studiare", "economia", "all'et\u00e0", "di", "undici", "annimilei", "ha", "completato", "gli", "studi", "secondari", "presso", "la", "scuola", "cardenal", "copello", "nel", "quartiere", "di", "villa", "devoto", "in", "seguito", "si", "\u00e8", "trasferito", "con", "la", "sua", "famiglia", "nella", "citt\u00e0", "di", "s\u00e1enz", "pe\u00f1a", "provincia", "di", "buenos", "aires", "nella", "tarda", "adolescenza", "dal", "al", "\u00e8", "stato", "portiere", "dei", "chacarita", "juniors", "nelle", "divisioni", "inferiori", "milei", "ha", "anche", "cantato", "nella", "band", "everest", "in", "cui", "ha", "suonato", "soprattutto", "musica", "dei", "rolling", "stones", "laureato", "in", "economia", "presso", "l'universit\u00e0", "di", "belgrano", "ha", "conseguito", "due", "master", "presso", "l'istituto", "per", "lo", "sviluppo", "economico", "e", "sociale", "iedes", "e", "l'universit\u00e0", "torcuato", "di", "tella", "carriera", "\u00e8", "stato", "capo", "economista", "presso", "la", "maxima", "administradora", "de", "fondos", "de", "jubilaciones", "y", "pensiones", "afjp", "capo", "economista", "presso", "lo", "studio", "broda", "e", "consulente", "governativo", "presso", "il", "centro", "internazionale", "per", "il", "regolamento", "delle", "controversie", "in", "materia", "di", "investimenti", "icsid", "\u00e8", "stato", "anche", "economista", "senior", "presso", "la", "hsbc", "\u00e8", "membro", "di", "b", "il", "gruppo", "di", "politica", "economica", "della", "camera", "di", "commercio", "internazionale", "e", "del", "world", "economic", "forum", "\u00e8", "uno", "specialista", "in", "crescita", "economica", "ed", "\u00e8", "stato", "professore", "di", "diverse", "materie", "economiche", "nelle", "universit\u00e0", "argentine", "e", "all'estero", "\u00e8", "autore", "di", "libriper", "pi\u00f9", "di", "anni", "\u00e8", "stato", "professore", "di", "macroeconomia", "economia", "della", "crescita", "microeconomia", "e", "matematica", "per", "l'economia", "dal", "legge", "e", "tiene", "conferenze", "sulla", "scuola", "austriaca", "di", "economia", "dal", "ha", "cercato", "di", "fondere", "concetti", "della", "scuola", "austriaca", "con", "concetti", "del", "monetarismo", "poich\u00e9", "secondo", "lui", "ben", "bernanke", "\u00e8", "stato", "il", "pi\u00f9", "grande", "banchiere", "centrale", "di", "sempre", "un", "punto", "di", "vista", "rifiutato", "da", "molti", "economisti", "austriaci", "milei", "ospita", "il", "suo", "programma", "radiofonico", "settimanale", "intitolato", "demoliendo", "mitos", "\"demolendo", "miti\"", "carriera", "nei", "media", "dal", "ha", "iniziato", "a", "rilasciare", "interviste", "in", "vari", "programmi", "televisivi", "e", "radiofonici", "insieme", "al", "collega", "diego", "giacomini", "in", "seguito", "durante", "il", "governo", "di", "mauricio", "macri", "\u00e8", "stato", "invitato", "in", "diversi", "media", "per", "fornire", "un'analisi", "della", "situazione", "economica", "milei", "si", "\u00e8", "sempre", "caratterizzato", "per", "il", "suo", "modo", "di", "discutere", "di", "esprimersi", "e", "di", "confrontarsi", "con", "giornalisti", "e", "politici", "la", "sua", "personalit\u00e0", "e", "le", "sue", "interazioni", "sia", "nei", "media", "che", "nei", "social", "network", "l'hanno", "fatto", "conoscere", "molto", "bene", "al", "pubblicodall'alta", "esposizione", "e", "dal", "suo", "modo", "efficace", "di", "comunicare", "i", "suoi", "contenuti", "analitici", "la", "sua", "teoria", "economica", "e", "il", "suo", "pensiero", "ideologico", "ha", "finito", "per", "essere", "un", "economista", "riconosciuto", "da", "un", "settore", "della", "giovent\u00f9", "argentina", "e", "dalla", "societ\u00e0", "in", "generale", "tanto", "che", "molti", "canali", "youtube", "sono", "dedicati", "a", "caricare", "frammenti", "delle", "sue", "apparizioni", "mediatiche", "sulla", "piattaforma", "dalle", "sue", "apparizioni", "economisti", "politologi", "e", "giornalisti", "hanno", "cominciato", "a", "esporre", "nuovamente", "le", "idee", "liberali", "anche", "in", "televisione", "alla", "radio", "e", "nei", "social", "network", "per", "questo", "motivo", "molti", "considerano", "milei", "il", "principale", "responsabile", "della", "rinascita", "del", "liberalismo", "nella", "politica", "e", "nell'opinione", "pubblica", "argentinanel", "debutta", "come", "attore", "nella", "sua", "opera", "teatrale", "el", "consultorio", "de", "milei", "con", "claudio", "rico", "e", "diego", "sucalesca", "lo", "spettacolo", "\u00e8", "diretto", "da", "nito", "artaza", "nel", "ospite", "dei", "talkshow", "argentini", "amava", "travestirsi", "da", "general", "ancap", "contrazione", "di", "\"anarcocapitalista\"", "un", "supereroe", "da", "lui", "inventato", "la", "mia", "missione", "dichiarava", "milei", "mentre", "agitava", "un", "bastone", "da", "mago", "\u00e8", "quella", "di", "prendere", "a", "calci", "nel", "culo", "keynesiani", "e", "collettivisti", "nello", "stesso", "anno", "la", "rivista", "noticias", "lo", "ha", "nominato", "come", "una", "delle", "persone", "pi\u00f9", "influenti", "in", "argentina", "anche", "altri", "riferimenti", "liberali", "come", "manuel", "adorni", "o", "jos\u00e9", "luis", "espert", "sono", "apparsi", "nella", "lista", "secondo", "la", "societ\u00e0", "di", "consulenza", "ejes", "de", "comunicaci\u00f3n", "nel", "\u00e8", "stato", "l'economista", "pi\u00f9", "invitato", "dai", "canali", "argentini", "nel", "la", "rivista", "noticias", "lo", "ha", "classificato", "tra", "le", "persone", "pi\u00f9", "influenti", "in", "argentina", "si", "distingue", "per", "il", "suo", "modo", "spesso", "aggressivo", "di", "discutere", "e", "per", "l'uso", "ricorrente", "di", "un", "linguaggio", "scurrile", "a", "met\u00e0", "del", "milei", "si", "\u00e8", "espresso", "a", "favore", "delle", "marce", "contro", "il", "governo", "del", "presidente", "argentino", "alberto", "fern\u00e1ndez", "sulla", "base", "di", "queste", "manifestazioni", "il", "funzionario", "kirchnerista", "leandro", "santoro", "ha", "definito", "la", "nuova", "ideologizzazione", "e", "politicizzazione", "dei", "giovani", "in", "argentina", "che", "in", "parte", "si", "sta", "orientando", "verso", "il", "liberalismo", "\"da", "non", "sottovalutare\"", "santoro", "ha", "fatto", "questa", "dichiarazione", "in", "un'intervista", "con", "il", "canale", "ufficiale", "cn", "presidenza", "della", "repubblica", "argentina", "candidato", "per", "il", "partito", "la", "libert\u00e0", "avanza", "all'elezione", "presidenziale", "in", "argentina", "del", "milei", "si", "dichiara", "nemico", "giurato", "della", "\"casta", "politica\"", "propone", "l'abolizione", "della", "banca", "centrale", "e", "la", "dollarizzazione", "dell'economia", "nega", "il", "cambiamento", "climatico", "considera", "l'educazione", "sessuale", "un", "complotto", "contro", "la", "famiglia", "vuole", "vietare", "l'aborto", "e", "liberalizzare", "il", "possesso", "di", "armi", "ha", "inoltre", "contestato", "la", "cifra", "ufficiale", "dei", "mila", "desaparecidos", "durante", "la", "dittatura", "argentina", "il", "ottobre", "durante", "le", "elezioni", "per", "la", "presidenza", "al", "primo", "turno", "\u00e8", "risultato", "il", "secondo", "candidato", "pi\u00f9", "votato", "dopo", "sergio", "massa", "con", "quasi", "il", "dei", "voti", "riuscendo", "cos\u00ec", "a", "passare", "al", "ballottaggio", "grazie", "a", "patricia", "bullrich", "che", "ha", "chiesto", "ai", "suoi", "elettori", "di", "sostenerlo", "il", "novembre", "sconfigge", "massa", "conquistando", "il", "dei", "voti", "il", "dicembre", "ha", "prestato", "giuramento", "nell'aula", "del", "camera", "dei", "deputati", "pronunciando", "subito", "dopo", "il", "discorso", "d'insediamento", "all'esterno", "del", "palazzo", "del", "congresso", "nazionale", "davanti", "alla", "folla", "il", "discorso", "\u00e8", "durato", "pi\u00f9", "di", "mezz'ora", "e", "ha", "messo", "in", "luce", "la", "difficile", "situazione", "economica", "considerandola", "la", "peggiore", "eredit\u00e0", "della", "storia", "pensiero", "politico", "politiche", "economiche", "e", "sociali", "javier", "milei", "\u00e8", "un", "politico", "ultraliberista", "vuole", "abolire", "la", "banca", "centrale", "argentina", "e", "dollarizzare", "l'economia", "ma", "ha", "anche", "espresso", "sostegno", "per", "bitcoin", "vuole", "porre", "fine", "all'istruzione", "pubblica", "e", "sostituirla", "con", "un", "sistema", "di", "voucher", "scolastici", "vuole", "privatizzare", "la", "sanit\u00e0", "e", "legalizzare", "il", "libero", "commercio", "di", "organi", "umani", "vuole", "inoltre", "eliminare", "i", "ministeri", "della", "sanit\u00e0", "dell'istruzione", "e", "dell'ambiente", "per", "sostituirli", "con", "un", "unico", "ministero", "denominato", "il", "\"ministero", "del", "capitale", "umano\"\u00e8", "vicino", "alle", "posizioni", "del", "libertarismo", "di", "destra", "e", "aderisce", "alla", "filosofia", "dell'anarcocapitalismo", "si", "considera", "infatti", "\"un", "minarchico", "sul", "breve", "termine", "e", "un", "anarcocapitalista", "filosoficamente\"", "\u00e8", "un", "forte", "sostenitore", "della", "scuola", "austriaca", "di", "economia", "e", "a", "proposito", "ha", "affermato", "che", "\"la", "chiarezza", "concettuale", "degli", "economisti", "austriaci", "\u00e8", "superlativa", "e", "domina", "fortemente", "il", "resto", "delle", "scuole\"sulle", "questioni", "sociali", "come", "l'eutanasia", "e", "l'aborto", "si", "\u00e8", "dichiarato", "moralmente", "contrario", "vede", "l'aborto", "come", "una", "questione", "di", "diritti", "di", "propriet\u00e0", "e", "sostiene", "che", "l'aborto", "\u00e8", "moralmente", "sbagliato", "anche", "in", "caso", "di", "stupro", "si", "oppone", "alla", "legge", "che", "lo", "ha", "legalizzato", "nel", "e", "propone", "di", "indire", "un", "referendum", "sulla", "legge", "sull'interruzione", "volontaria", "della", "gravidanza", "\u00e8", "invece", "favorevole", "ai", "matrimoni", "tra", "persone", "dello", "stesso", "sesso", "come", "esercizio", "del", "diritto", "di", "contratto", "alla", "legalizzazione", "della", "prostituzione", "alla", "legalizzazione", "delle", "droghe", "alla", "legalizzazione", "della", "vendita", "di", "organi", "e", "alla", "libera", "vendita", "di", "armi", "da", "fuoco", "non", "\u00e8", "contrario", "alla", "vendita", "di", "bambini", "ma", "ha", "detto", "che", "per", "via", "della", "delicatezza", "del", "tema", "se", "ne", "potr\u00e0", "parlare", "solo", "tra", "anniconsidera", "la", "tassazione", "\"un", "furto\"", "ed", "\u00e8", "favorevole", "a", "uno", "stato", "minimo", "si", "rif\u00e0", "alla", "tradizione", "di", "ludwig", "von", "mises", "di", "friedrich", "von", "hayek", "e", "dell'anarcocapitalista", "statunitense", "murray", "n", "rothbard", "ha", "affermato", "che", "i", "soldi", "del", "suo", "stipendio", "da", "politico", "siano", "\"soldi", "sporchi\"", "e", "che", "lo", "stato", "sia", "\"unorganizzazione", "criminale", "che", "si", "finanzia", "attraverso", "le", "tasse", "prelevate", "alle", "persone", "con", "la", "forza", "stiamo", "restituendo", "i", "soldi", "che", "la", "casta", "politica", "ha", "rubato\"", "mettendo", "a", "disposizione", "il", "suo", "stipendio", "a", "sorteggioil", "suo", "modo", "di", "fare", "politica", "\u00e8", "stato", "paragonato", "a", "quello", "di", "donald", "trump", "jair", "bolsonaro", "e", "nayib", "bukele", "nega", "il", "cambiamento", "climatico", "che", "considera", "essere", "una", "\"menzogna", "del", "socialismo\"", "\u00e8", "contrario", "al", "cosiddetto", "\"marxismo", "culturale\"", "una", "teoria", "del", "complotto", "di", "estrema", "destra", "all'educazione", "sessuale", "nelle", "scuole", "ed", "\u00e8", "scettico", "sui", "vaccini", "contro", "il", "covid", "milei", "sostiene", "l'ex", "presidente", "brasiliano", "jair", "bolsonaro", "e", "l'ex", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "donald", "trump", "soprattutto", "per", "il", "loro", "anticomunismo", "e", "la", "critica", "al", "socialismo", "anche", "lui", "\u00e8", "fortemente", "contrario", "alla", "giustizia", "sociale", "ritiene", "che", "le", "disuguaglianze", "sociali", "siano", "naturali", "e", "che", "il", "governo", "non", "debba", "cercare", "di", "ridurle", "aggiungendo", "che", "la", "giustizia", "sociale", "\u00e8", "un", "\"concetto", "aberrante\"", "e", "un", "\"furto\"", "apprezza", "l'imprenditorialit\u00e0", "e", "il", "successo", "individuale", "noto", "per", "la", "sua", "retorica", "antisinistra", "la", "ha", "accusata", "di", "aver", "\"ucciso", "milioni", "di", "persone", "nel", "xx", "secolo\"", "e", "ha", "affermato", "che", "la", "cosa", "peggiore", "che", "sia", "capitata", "all'argentina", "\u00e8", "stato", "\"il", "peronismo", "nella", "sua", "versione", "kirchnerista\"", "descritto", "da", "el", "pais", "come", "un", "anticlericale", "ha", "accusato", "papa", "francesco", "di", "\"essere", "l''incarnazione", "del", "comunismo\"", "aggiungendo", "che", "\"ges\u00f9", "non", "pagasse", "le", "tasse\"'", "nel", "marzo", "il", "papa", "gli", "ha", "risposto", "in", "un'intervista", "\"l'estrema", "destra", "si", "ricostruisce", "sempre", "\u00e8", "il", "trionfo", "dell'egoismo", "sul", "comunitarismo\"secondo", "il", "think", "tank", "libertario", "cato", "institute", "javier", "milei", "non", "\u00e8", "di", "estrema", "destra", "e", "prende", "la", "definizione", "di", "liberalismo", "dal", "suo", "mentore", "alberto", "benegas", "lynch", "un", "economista", "liberale", "classico", "molto", "noto", "in", "argentina", "\"il", "liberalismo", "\u00e8", "rispetto", "senza", "restrizioni", "del", "progetto", "di", "vita", "di", "altri", "basati", "sul", "principio", "di", "non", "aggressione", "e", "sulla", "difesa", "del", "diritto", "alla", "vita", "alla", "libert\u00e0", "e", "alla", "propriet\u00e0", "privata", "le", "sue", "istituzioni", "fondamentali", "sono", "i", "mercati", "liberi", "da", "ogni", "intervento", "statale", "la", "libera", "concorrenza", "la", "divisione", "del", "lavoro", "e", "la", "cooperazione", "sociale", "ci\u00f2", "difficilmente", "corrisponde", "al", "conservatorismo", "sociale", "al", "nazionalismo", "o", "peggio", "al", "fascismo\"", "ad", "esempio", "la", "proposta", "di", "punta", "di", "milei", "la", "dollarizzazione", "affronta", "un", "problema", "che", "preoccupa", "la", "stragrande", "maggioranza", "degli", "argentini", "l'inflazione", "questa", "\u00e8", "una", "situazione", "avversata", "dai", "nazionalisti", "che", "vedono", "la", "valuta", "come", "parte", "dellidentit\u00e0", "nazionale", "e", "dai", "sostenitori", "della", "sovranit\u00e0", "monetaria", "\u00e8", "anche", "favorevole", "allapertura", "commerciale", "unilateralein", "politica", "estera", "ha", "dichiarato", "che", "se", "eletto", "presidente", "vorrebbe", "allinearsi", "con", "gli", "stati", "uniti", "e", "israele", "ha", "anche", "espresso", "l'intenzione", "di", "spostare", "l'ambasciata", "argentina", "in", "israele", "da", "tel", "aviv", "a", "gerusalemme", "una", "decisione", "presa", "finora", "solo", "da", "quattro", "paesi", "tra", "cui", "gli", "stati", "uniti", "lo", "status", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "controverso", "nel", "israele", "ha", "annesso", "gerusalemme", "est", "una", "mossa", "non", "riconosciuta", "dall'onu", "che", "considera", "l'area", "un", "territorio", "occupato", "ha", "anche", "annunciato", "che", "far\u00e0", "di", "israele", "la", "sua", "prima", "destinazione", "come", "presidente", "nel", "ha", "denunciato", "l'adesione", "dell'argentina", "ai", "bricsla", "coalizione", "che", "lo", "appoggia", "la", "libert\u00e0", "avanza", "\u00e8", "sospettata", "di", "aver", "chiesto", "ai", "suoi", "candidati", "di", "comprare", "il", "loro", "posto", "nelle", "liste", "elettorali", "per", "diverse", "decine", "di", "migliaia", "di", "dollari", "in", "vista", "delle", "elezioni", "generali", "del", "lo", "hanno", "testimoniato", "uomini", "d'affari", "avvocati", "e", "politici", "precedentemente", "vicini", "a", "javier", "milei", "secondo", "loro", "sono", "stati", "chiesti", "almeno", "dollari", "per", "una", "candidatura", "e", "fino", "a", "dollari", "per", "i", "seggi", "pi\u00f9", "ambiti", "milei", "ha", "dichiarato", "che", "prender\u00e0", "contromisure", "legali", "per", "quelle", "che", "lui", "definisce", "delle", "bugie", "vita", "privata", "di", "religione", "cattolica", "afferma", "di", "volersi", "convertire", "all'ebraismo", "con", "l'aiuto", "del", "suo", "consigliere", "il", "rabbino", "axel", "wahnish", "ha", "cinque", "cani", "quattro", "dei", "quali", "si", "chiamano", "come", "i", "suoi", "economisti", "preferiti", "milton", "friedman", "murray", "rothbard", "robert", "lucas", "e", "lucas", "prende", "il", "nome", "sempre", "da", "robert", "lucas", "ha", "una", "relazione", "con", "la", "comica", "e", "imitatrice", "argentina", "f\u00e1tima", "florezal", "capone", "il", "gangster", "statunitense", "\u00e8", "uno", "dei", "suoi", "eroi", "e", "lo", "ha", "definito", "un", "\"benefattore", "sociale\"", "onorificenze", "argentine", "opere", "libri", "lecturas", "de", "econom\u00eda", "en", "tiempos", "de", "kirchnerismo", "pol\u00edtica", "econ\u00f3mica", "contrarreloj", "el", "retorno", "al", "sendero", "de", "la", "decadencia", "argentina", "maquinita", "infleta", "y", "devaluta", "con", "diego", "giacomini", "otra", "vez", "sopa", "maquinita", "infleta", "y", "devaluta", "ensayos", "de", "econom\u00eda", "monetaria", "para", "el", "caso", "argentino", "con", "diego", "giacomini", "desenmascarando", "la", "mentira", "keynesiana", "keynes", "friedman", "y", "el", "triunfo", "de", "la", "escuela", "austriaca", "libertad", "libertad", "libertad", "con", "diego", "giacomini", "pandenomics", "la", "econom\u00eda", "que", "viene", "en", "tiempos", "de", "megarrecesi\u00f3n", "inflaci\u00f3n", "y", "crisis", "global", "articoli", "selected", "academic", "articles", "real", "exchange", "rate", "targeting", "\u00bftrilema", "monetario", "o", "control", "de", "capitales", "la", "pol\u00edtica", "fiscal", "revista", "de", "econom\u00eda", "y", "estad\u00edstica", "universidad", "nacional", "de", "c\u00f3rdoba", "facultad", "de", "ciencias", "econ\u00f3micas", "instituto", "de", "econom\u00eda", "y", "finanzas", "vol", "pages", "january", "de", "los", "picapiedras", "a", "los", "supers\u00f3nicos", "maravillas", "del", "progreso", "tecnol\u00f3gico", "con", "convergencia", "revista", "actualidad", "econ\u00f3mica", "universidad", "nacional", "de", "c\u00f3rdoba", "facultad", "de", "ciencias", "econ\u00f3micas", "instituto", "de", "econom\u00eda", "y", "finanzas", "vol", "pages", "ensayos", "monetarios", "para", "econom\u00edas", "abiertas", "el", "caso", "argentino", "with", "diego", "giacomini", "revista", "actualidad", "econ\u00f3mica", "universidad", "nacional", "de", "c\u00f3rdoba", "facultad", "de", "ciencias", "econ\u00f3micas", "instituto", "de", "econom\u00eda", "y", "finanzas", "vol", "pages", "note", "voci", "correlate", "anarcocapitalismo", "jos\u00e9", "luis", "espert", "libertarismo", "di", "destra", "liberismo", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "javier", "milei", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "javier", "milei"]