["il", "kosovo", "in", "italiano", "cossovo", "o", "kossovo", "afi", "kssovo", "o", "kossvo", "in", "albanese", "kosova", "in", "serbo", "kosovo", "i", "metohija", "storicamente", "dardania", "in", "illirico", "ufficialmente", "repubblica", "del", "kosovo", "in", "albanese", "republika", "e", "kosov\u00ebs", "in", "serbo", "republika", "kosovo", "\u00e8", "uno", "stato", "a", "riconoscimento", "limitato", "dell'europa", "sudorientale", "proclam\u00f2", "unilateralmente", "l'indipendenza", "dalla", "serbia", "il", "febbraio", "quest'ultima", "dichiar\u00f2", "immediatamente", "di", "non", "riconoscerne", "l'indipendenza", "accolta", "invece", "da", "numerosi", "stati", "tra", "cui", "l'italia", "al", "l'indipendenza", "\u00e8", "riconosciuta", "da", "stati", "membri", "dell'onu", "su", "secondo", "la", "corte", "internazionale", "di", "giustizia", "appositamente", "investita", "dall'assemblea", "generale", "dell'onu", "parere", "consultivo", "del", "luglio", "la", "dichiarazione", "d'indipendenza", "del", "kosovo", "non", "ha", "violato", "n\u00e9", "il", "diritto", "internazionale", "generale", "n\u00e9", "la", "risoluzione", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "onu", "il", "parere", "non", "include", "una", "presa", "di", "posizione", "sugli", "effetti", "della", "dichiarazione", "e", "cio\u00e8", "sull'acquisto", "o", "no", "della", "qualit\u00e0", "di", "stato", "a", "tutti", "gli", "effetti", "paragrafo", "al", "centro", "della", "penisola", "balcanica", "\u00e8", "delimitato", "a", "nord", "e", "a", "est", "dalla", "serbia", "a", "sudest", "dalla", "macedonia", "del", "nord", "a", "sudovest", "dall'albania", "e", "a", "ovest", "dal", "montenegro", "ha", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "e", "una", "popolazione", "di", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "abitata", "da", "popolazioni", "illiriche", "fin", "dall'antichit\u00e0", "fu", "parte", "dell'impero", "romano", "invaso", "a", "pi\u00f9", "riprese", "da", "popolazioni", "slave", "venute", "dal", "nordest", "dall'viii", "secolo", "rimase", "caratterizzato", "dalle", "popolazioni", "protoalbanesi", "divenuta", "parte", "dell'impero", "bizantino", "e", "poi", "impero", "serbo", "dopo", "la", "battaglia", "della", "piana", "dei", "merli", "che", "vide", "le", "forze", "militari", "cristiane", "serbe", "fronteggiare", "gli", "ottomani", "il", "territorio", "divenne", "sotto", "controllo", "ottomano", "unita", "alle", "altre", "trib\u00f9", "albanesi", "nella", "lega", "creata", "nel", "da", "giorgio", "castriota", "detto", "\"scanderbeg\"", "dopo", "una", "lunga", "resistenza", "durata", "ventiquattro", "anni", "la", "regione", "del", "kosovo", "cos\u00ec", "come", "tutta", "l'albania", "fu", "divisa", "in", "piccoli", "principati", "autonomi", "sottoposti", "per", "quattro", "secoli", "e", "mezzo", "alla", "sovranit\u00e0", "dell'impero", "ottomano", "nel", "xix", "secolo", "si", "accentuarono", "rivolte", "popolari", "per", "l'indipendenza", "e", "la", "lega", "di", "prizren", "promosse", "l'idea", "di", "uno", "stato", "nazionale", "albanese", "anche", "in", "difesa", "dei", "confini", "dalle", "pressioni", "serbomontenegrine", "al", "nord", "e", "greche", "al", "sud", "e", "stabil\u00ec", "il", "moderno", "alfabeto", "albanese", "pur", "non", "rientrando", "nei", "confini", "decisi", "nella", "conferenza", "di", "londra", "nell'autodichiarata", "indipendente", "albania", "l'ideale", "di", "unione", "nazionale", "fu", "sempre", "caratteristica", "delle", "popolazioni", "locali", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "con", "l'occupazione", "italiana", "dell'albania", "buona", "parte", "dell'attuale", "kosovo", "si", "un\u00ec", "allo", "stato", "albanese", "con", "la", "conclusione", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "divenne", "parte", "della", "repubblica", "socialista", "federale", "di", "jugoslavia", "mantenendo", "una", "certa", "autonomia", "amministrativa", "e", "culturale", "a", "causa", "della", "sua", "diversa", "identit\u00e0", "non", "slava", "dopo", "i", "gravi", "fatti", "e", "la", "guerra", "che", "ne", "scatur\u00ec", "il", "kosovo", "ha", "dichiarato", "la", "sua", "indipendenza", "ed", "\u00e8", "una", "repubblica", "parlamentare", "la", "capitale", "\u00e8", "pristina", "la", "maggioranza", "degli", "abitanti", "\u00e8", "di", "lingua", "albanese", "e", "si", "riconosce", "albanese", "pur", "non", "appartenendo", "all'unione", "europea", "utilizza", "di", "fatto", "l'euro", "dal", "origine", "del", "nome", "il", "nome", "attuale", "\"kosovo\"", "ha", "origine", "dalla", "localit\u00e0", "della", "piana", "dei", "merli", "fush\u00eb", "kosov\u00eb", "in", "albanese", "kosovo", "polje", "in", "serbo", "km", "a", "sudovest", "di", "pristina", "teatro", "della", "battaglia", "omonima", "del", "in", "serbo", "kosovo", "polje", "significa", "alla", "lettera", "\"campo", "del", "merlo\"", "o", "\"piana", "del", "merlo\"", "essendo", "kosovo", "la", "forma", "declinata", "possessiva", "della", "parola", "slava", "e", "serba", "kos", "\"merlo\"", "ossia", "\"del", "merlo\"", "il", "toponimo", "diffuso", "in", "ambito", "slavo", "sino", "alla", "bielorussia", "\u00e8", "di", "origine", "slavoserba", "non", "avendo", "alcun", "significato", "proprio", "in", "albanese", "che", "ne", "ha", "fatto", "un", "prestito", "limitandosi", "a", "tradurre", "\"campo\"", "fush\u00eb", "ma", "non", "\"merlo\"", "che", "in", "albanese", "\u00e8", "\u00e7av\u00eb", "e", "a", "mutare", "la", "vocale", "finale", "in", "\"kosov\u00eb\"", "il", "toponimo", "pi\u00f9", "antico", "della", "regione", "\u00e8", "\"dardania\"", "dal", "protoalbanese", "dardh\u00eb", "pera", "dove", "abitava", "la", "trib\u00f9", "illirica", "dei", "dardani", "da", "cui", "prese", "il", "nome", "esso", "\u00e8", "ancora", "utilizzato", "seppur", "attualmente", "non", "ufficialmente", "dagli", "albanesi", "dello", "stato", "kosovaro", "geografia", "morfologia", "il", "kosovo", "confina", "con", "la", "serbia", "a", "nord", "e", "a", "est", "con", "il", "montenegro", "a", "nordovest", "l'albania", "a", "sudovest", "e", "la", "macedonia", "del", "nord", "a", "sud", "\u00e8", "senza", "sbocco", "al", "mare", "il", "kosovo", "ha", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "in", "gran", "parte", "occupato", "da", "rilievi", "fra", "cui", "i", "principali", "sono", "il", "kopaonik", "a", "nord", "i", "monti", "sharr", "a", "sud", "e", "sudest", "e", "la", "gjeravica", "a", "sudovest", "con", "la", "cima", "pi\u00f9", "elevata", "metri", "le", "pianure", "principali", "sono", "il", "bacino", "del", "dukagjin", "metohija", "in", "serbo", "a", "ovest", "e", "la", "piana", "del", "kosovo", "a", "est", "separate", "da", "una", "zona", "di", "colline", "golak", "idrografia", "i", "fiumi", "principali", "sono", "il", "drin", "i", "bardh", "\"fiume", "bianco\"", "in", "italiano", "a", "ovest", "che", "scorre", "in", "direzione", "sud", "verso", "il", "mare", "adriatico", "la", "sitnica", "e", "la", "morava", "a", "est", "nel", "golak", "e", "soprattutto", "l'ibar", "che", "scorre", "verso", "nord", "per", "gettarsi", "nella", "morava", "occidentale", "e", "poi", "nel", "danubio", "il", "lago", "principale", "\u00e8", "il", "lago", "ujmani", "a", "nordovest", "clima", "il", "clima", "del", "kosovo", "\u00e8", "prevalentemente", "continentale", "con", "estati", "calde", "e", "inverni", "freddi", "essendo", "la", "regione", "limitata", "a", "sud", "dalle", "catene", "montuose", "delle", "alpi", "albanesi", "settentrionali", "e", "a", "ovest", "dai", "monti", "mokra", "gora", "pertanto", "la", "presenza", "di", "queste", "due", "catene", "limita", "il", "transito", "sull'area", "dei", "sistemi", "meteorologici", "perturbazioni", "mediterranei", "mantenendo", "il", "contenuto", "in", "umidit\u00e0", "relativa", "piuttosto", "basso", "il", "kosovo", "ha", "estati", "calde", "con", "temperature", "massime", "oscillanti", "da", "\u00b0c", "a", "\u00b0c", "e", "inverni", "freddi", "da", "\u00b0c", "a", "+", "\u00b0c", "nelle", "principali", "citt\u00e0", "del", "kosovo", "le", "temperature", "medie", "giornaliere", "oscillano", "tra", "\u00b0c", "e", "+", "\u00b0c", "d'inverno", "la", "temperatura", "pi\u00f9", "bassa", "mai", "registrata", "\u00e8", "stata", "di", "\u00b0c", "in", "estate", "la", "temperatura", "media", "massima", "\u00e8", "di", "\u00b0c", "mentre", "la", "media", "minima", "\u00e8", "di", "\u00b0c", "la", "temperatura", "pi\u00f9", "alta", "registrata", "\u00e8", "stata", "di", "\u00b0c", "il", "vento", "non", "assume", "quasi", "mai", "valori", "di", "intensit\u00e0", "notevole", "la", "zona", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "venti", "deboli", "di", "direzione", "variabile", "le", "precipitazioni", "medie", "annuali", "variano", "tra", "mm", "all'anno", "nell'area", "pi\u00f9", "occidentale", "e", "mm", "all'anno", "in", "quella", "pi\u00f9", "orientale", "i", "mesi", "pi\u00f9", "piovosi", "sono", "ottobre", "e", "dicembre", "entrambi", "con", "circa", "mm", "di", "precipitazione", "invece", "i", "mesi", "meno", "piovosi", "sono", "luglio", "e", "agosto", "con", "circa", "mm", "i", "giorni", "di", "precipitazioni", "nevose", "sono", "mediamente", "cinque", "per", "ogni", "mese", "tra", "dicembre", "e", "marzo", "storia", "l'area", "dell'attuale", "kosovo", "fece", "parte", "in", "et\u00e0", "antica", "dell'impero", "macedone", "e", "dell'impero", "romano", "con", "l'indebolimento", "dell'impero", "bizantino", "esso", "venne", "colonizzato", "dagli", "slavi", "e", "divenne", "parte", "del", "regno", "medievale", "di", "serbia", "e", "dell'impero", "serbo", "con", "la", "frammentazione", "di", "questo", "e", "la", "sconfitta", "nella", "battaglia", "della", "piana", "dei", "merli", "nel", "il", "kosovo", "pass\u00f2", "sotto", "dominio", "ottomano", "per", "cinquecento", "anni", "con", "le", "guerre", "balcaniche", "del", "esso", "venne", "riannesso", "al", "regno", "di", "serbia", "assieme", "al", "quale", "partecip\u00f2", "alla", "storia", "della", "jugoslavia", "nel", "'", "a", "seguito", "della", "guerra", "del", "kosovo", "il", "territorio", "\u00e8", "stato", "sottratto", "al", "controllo", "serbo", "e", "posto", "sotto", "amministrazione", "onu", "la", "repubblica", "del", "kosovo", "si", "\u00e8", "autoproclamata", "indipendente", "nel", "ed", "\u00e8", "oggi", "riconosciuta", "da", "circa", "la", "met\u00e0", "degli", "stati", "membri", "onu", "l'area", "nota", "come", "parte", "della", "dardania", "abitata", "dai", "dardani", "e", "caratterizzata", "in", "epoca", "antica", "da", "un", "livello", "sempre", "molto", "scarso", "di", "urbanizzazione", "e", "di", "penetrazione", "della", "civilt\u00e0", "classica", "fu", "occupata", "da", "alessandro", "magno", "nel", "iv", "secolo", "ac", "conquistata", "da", "roma", "nell'anno", "ac", "e", "incorporata", "nella", "provincia", "romana", "dell'illirico", "e", "poi", "della", "mesia", "superiore", "a", "partire", "dal", "iv", "secolo", "l'area", "del", "kosovo", "ormai", "in", "gran", "parte", "romanizzata", "venne", "integrata", "nella", "provincia", "di", "dardania", "dell'impero", "bizantino", "con", "l'allentarsi", "dell'autorit\u00e0", "e", "del", "controllo", "di", "bisanzio", "sull'entroterra", "balcanico", "la", "regione", "rimase", "esposta", "alle", "migrazioni", "slave", "del", "vi", "e", "vii", "secolo", "dall'europa", "orientale", "archeologicamente", "il", "primo", "medio", "evo", "rappresenta", "uno", "iato", "nei", "reperti", "e", "qualunque", "cosa", "fosse", "rimasto", "delle", "popolazioni", "native", "della", "regione", "si", "fuse", "con", "le", "nuove", "popolazioni", "slave", "storia", "medievale", "la", "successiva", "storia", "politica", "e", "demografica", "del", "kosovo", "non", "\u00e8", "conosciuta", "con", "assoluta", "certezza", "fino", "al", "xiii", "secolo", "la", "regione", "venne", "assorbita", "nel", "primo", "impero", "bulgaro", "attorno", "all'anno", "con", "il", "consolidamento", "del", "cristianesimo", "e", "della", "cultura", "slavobizantina", "venne", "riconquistata", "dai", "bizantini", "dopo", "il", "e", "divenne", "parte", "del", "nuovo", "thema", "di", "bulgaria", "in", "quanto", "centro", "di", "resistenza", "slava", "a", "costantinopoli", "nella", "penisola", "la", "regione", "cambi\u00f2", "spesso", "di", "mano", "tra", "serbi", "e", "bulgari", "da", "una", "parte", "e", "bisanzio", "dall'altra", "fino", "a", "che", "il", "principe", "serbo", "stefan", "nemanja", "se", "ne", "assicur\u00f2", "il", "controllo", "verso", "l'anno", "il", "suo", "successore", "stefano", "prvovenani", "assunse", "il", "controllo", "del", "resto", "del", "kosovo", "dal", "creando", "in", "tal", "modo", "uno", "stato", "che", "incorpor\u00f2", "la", "maggior", "parte", "dell'area", "che", "costituisce", "oggi", "serbia", "e", "montenegro", "regolato", "in", "base", "al", "canone", "di", "san", "sava", "zakonopravilo", "nel", "xiii", "e", "xiv", "secolo", "il", "kosovo", "divenne", "centro", "politico", "e", "spirituale", "del", "regno", "serbo", "con", "la", "sede", "dell'arcivescovato", "serbo", "a", "pec", "e", "la", "corte", "dei", "nemanji", "tra", "prizren", "e", "skopje", "nello", "stesso", "periodo", "centinaia", "di", "chiese", "monasteri", "quali", "quelli", "di", "graanica", "e", "visoki", "deani", "e", "roccaforti", "feudali", "vennero", "costruitel'apice", "del", "potere", "serbo", "nella", "regione", "venne", "raggiunto", "nel", "con", "la", "formazione", "dell'impero", "serbo", "e", "l'incoronazione", "di", "stefano", "duan", "tuttavia", "alla", "sua", "morte", "nel", "e", "ancor", "pi\u00f9", "a", "partire", "dal", "l'impero", "serbo", "si", "framment\u00f2", "in", "una", "serie", "di", "principati", "feudali", "il", "kosovo", "divenne", "terra", "ereditaria", "dei", "casati", "mrnjavevi", "e", "brankovi", "nel", "tardo", "xiv", "e", "xv", "secolo", "parti", "del", "kosovo", "spingendosi", "a", "est", "fino", "a", "pristina", "fecero", "parte", "del", "principato", "di", "dukagjini", "in", "seguito", "incorporato", "nella", "federazione", "albanese", "contenente", "i", "principati", "albanesi", "dei", "balcani", "la", "lega", "di", "lezh\u00eb", "battaglie", "del", "kosovo", "la", "battaglia", "della", "piana", "dei", "merli", "avvenne", "sul", "campo", "omonimo", "il", "giugno", "quando", "il", "knez", "principe", "di", "serbia", "lazar", "hrebeljanovi", "radun\u00f2", "una", "coalizione", "di", "soldati", "cristiani", "composta", "da", "slavi", "serbobosniaci", "albanesi", "magiari", "e", "maltesi", "e", "di", "un", "contingente", "di", "mercenari", "sassoni", "il", "sultano", "ottomano", "murad", "i", "riun\u00ec", "anch'egli", "una", "coalizione", "di", "soldati", "e", "volontari", "dei", "vicini", "paesi", "di", "rumelia", "e", "anatolia", "l'esercito", "serbo", "fu", "sgominato", "e", "lazar", "trucidato", "mentre", "murad", "i", "fu", "ucciso", "da", "milo", "obili", "in", "seguito", "a", "ci\u00f2", "il", "figlio", "di", "lazar", "e", "altri", "principati", "serbi", "accettarono", "un", "vassallaggio", "nominale", "al", "sultano", "ottomano", "cui", "venne", "offerta", "in", "sposa", "la", "figlia", "di", "lazar", "per", "suggellare", "la", "pace", "ma", "gi\u00e0", "nel", "i", "turchi", "avevano", "conquistato", "la", "nuova", "capitale", "serba", "smederevola", "seconda", "battaglia", "del", "kosovo", "fu", "combattuta", "da", "giorgio", "castriota", "scanderbeg", "che", "liber\u00f2", "kosovo", "e", "albania", "dall'invasione", "degli", "ottomani", "nella", "battaglia", "di", "prizren", "il", "ottobre", "l'esercito", "ottomano", "con", "cavalieri", "guidato", "da", "firuz", "pasci\u00e0", "aveva", "l'ordine", "di", "distruggere", "scanderbeg", "e", "gli", "albanesi", "castriota", "lo", "attese", "alle", "gole", "di", "prizren", "il", "ottobre", "e", "ne", "usc\u00ec", "vincitore", "giorgio", "castriota", "scanderbeg", "fu", "l'unico", "condottiero", "a", "liberare", "il", "kosovo", "dall'invasione", "degli", "ottomani", "il", "kosovo", "mantenne", "la", "propria", "indipendenza", "insieme", "all'albania", "fino", "alla", "morte", "di", "scanderbeg", "nel", "in", "seguito", "la", "regione", "fu", "conquistata", "di", "nuovo", "dai", "turchila", "terza", "battaglia", "fu", "combattuta", "lungo", "l'arco", "di", "due", "giorni", "nell'ottobre", "del", "fra", "una", "forza", "ungherese", "comandata", "da", "giovanni", "hunyadi", "e", "un", "esercito", "ottomano", "guidato", "da", "murad", "ii", "significativamente", "pi\u00f9", "imponente", "della", "prima", "battaglia", "l'esercito", "ungherese", "fu", "tuttavia", "sconfitto", "e", "messo", "in", "fuga", "scanderbeg", "non", "riusc\u00ec", "a", "partecipare", "a", "questa", "battaglia", "perch\u00e9", "gli", "fu", "impedito", "dal", "re", "serbo", "ura", "brankovi", "il", "quale", "si", "era", "alleato", "con", "il", "sultano", "murad", "ii", "a", "causa", "di", "ci\u00f2", "scanderbeg", "si", "vendic\u00f2", "distruggendo", "villaggi", "serbi", "lungo", "il", "suo", "cammino", "per", "essergli", "stato", "impedito", "di", "unirsi", "alla", "causa", "cristiana", "purtroppo", "quando", "scanderbeg", "riusc\u00ec", "a", "raggiungere", "hunyad", "questo", "era", "stato", "gi\u00e0", "sconfitto", "dai", "turchi", "il", "kosovo", "nell'impero", "ottomano", "per", "cinquecento", "anni", "gran", "parte", "dei", "balcani", "furono", "governati", "dai", "turchi", "ottomani", "il", "kosovo", "fu", "prima", "parte", "dell'eyalet", "di", "rumelia", "quindi", "fu", "elevato", "ad", "autonomia", "come", "sandjak", "di", "prizren", "gli", "ottomani", "mantennero", "un", "atteggiamento", "di", "tolleranza", "religiosa", "nonostante", "le", "pi\u00f9", "alte", "tasse", "per", "i", "sudditi", "nonmusulmani", "ci\u00f2", "favor\u00ec", "un", "lento", "processo", "di", "islamizzazione", "soprattutto", "nei", "centri", "cittadini", "anche", "tra", "gli", "slavofoni", "oggi", "considerati", "bosgnacchi", "la", "vita", "religiosa", "cristiana", "nondimeno", "continu\u00f2", "la", "popolazione", "albanofona", "inizi\u00f2", "a", "crescere", "a", "partire", "dal", "xvii", "secolo", "anche", "a", "seguito", "di", "migrazioni", "dalla", "regione", "albanese", "di", "mal\u00ebsia", "nel", "il", "kosovo", "fu", "coinvolto", "nella", "guerra", "austroturca", "una", "piccola", "forza", "austriaca", "sotto", "il", "margravio", "ludovico", "i", "di", "baden", "conquist\u00f2", "belgrado", "e", "si", "spinse", "fino", "in", "kosovo", "dove", "molti", "serbi", "e", "albanesi", "giurarono", "lealt\u00e0", "all'impero", "asburgico", "una", "massiccia", "controoffensiva", "ottomana", "l'estate", "seguente", "appoggiata", "da", "numerosi", "altri", "serbi", "e", "albanesi", "obblig\u00f2", "gli", "austriaci", "a", "ripiegare", "il", "giugno", "diciotto", "delegati", "la", "cui", "maggior", "parte", "capi", "religiosi", "capitrib\u00f9", "e", "personalit\u00e0", "influenti", "dei", "vilajet", "ottomani", "di", "cossovo", "monastir", "e", "janina", "si", "incontrarono", "nella", "citt\u00e0", "di", "prizren", "circa", "trecento", "musulmani", "presero", "parte", "all'assemblea", "includendo", "delegati", "dalla", "bosnia", "e", "mutessarif", "amministratori", "delle", "suddivisioni", "del", "sangiaccato", "di", "prizren", "e", "rappresentanti", "della", "autorit\u00e0", "centrali", "ma", "nessun", "delegato", "del", "vilajet", "di", "scutari", "i", "delegati", "crearono", "un'organizzazione", "la", "lega", "di", "prizren", "sotto", "la", "direzione", "di", "un", "comitato", "centrale", "che", "aveva", "potere", "di", "imporre", "tasse", "e", "creare", "un", "esercito", "la", "lega", "di", "prizren", "era", "composta", "di", "due", "fazioni", "il", "ramo", "di", "prizren", "ed", "il", "ramo", "meridionale", "il", "ramo", "di", "prizren", "era", "guidato", "da", "iljas", "dibra", "ed", "includeva", "rappresentanti", "dalle", "aree", "kr\u00e7ova", "kievo", "kalkandelen", "tetovo", "pritine", "pritina", "mitrovi\u00e7a", "kosovska", "mitrovica", "v\u00e7trn", "vuitrn", "\u00fcsk\u00fcp", "skopje", "gilan", "gnjilane", "manastr", "bitola", "debar", "debar", "e", "gostivar", "il", "ramo", "meridionale", "guidato", "da", "abdyl", "frash\u00ebri", "consisteva", "di", "sedici", "rappresentanti", "delle", "aree", "di", "kolonj\u00eb", "coriza", "arta", "berat", "parga", "argirocastro", "p\u00ebrmet", "paramythia", "filiates", "margariti", "valona", "tepelen\u00eb", "e", "delvinoin", "un", "primo", "momento", "le", "autorit\u00e0", "ottomane", "appoggiarono", "la", "lega", "di", "prizren", "ma", "con", "il", "tempo", "l'impero", "ottomano", "fece", "sempre", "pi\u00f9", "pressione", "sui", "delegati", "perch\u00e9", "si", "dichiarassero", "innanzitutto", "ottomani", "e", "poi", "albanesi", "alcuni", "delegati", "guidati", "dallo", "sceicco", "mustafa", "ruhi", "efendi", "da", "kalkandelen", "accettarono", "questa", "posizione", "e", "richiesero", "l'enfatizzazione", "della", "solidariet\u00e0", "tra", "musulmani", "all'insegna", "della", "difesa", "delle", "terre", "islamiche", "tra", "cui", "l'attuale", "bosnia", "ed", "erzegovina", "questa", "iniziale", "posizione", "della", "lega", "basata", "sulla", "solidariet\u00e0", "religiosa", "dei", "terrieri", "locali", "e", "delle", "personalit\u00e0", "connesse", "all'amministrazione", "ottomana", "e", "le", "autorit\u00e0", "religiose", "fu", "la", "ragione", "della", "concessione", "alla", "lega", "del", "nome", "di", "\"comitato", "dei", "veri", "musulmani\"", "in", "albanese", "komiteti", "i", "mysliman\u00ebve", "t\u00eb", "v\u00ebrtet\u00eb", "altri", "rappresentanti", "sotto", "la", "guida", "di", "frash\u00ebri", "parteciparono", "alla", "lega", "con", "il", "fine", "di", "costruire", "un'identit\u00e0", "nazionale", "albanese", "che", "sorpassasse", "le", "linee", "religiose", "e", "tribali", "per", "potere", "poi", "conquistare", "all'albania", "una", "propria", "autonomia", "il", "congresso", "di", "berlino", "ignor\u00f2", "il", "memorandum", "della", "lega", "cedendo", "al", "montenegro", "le", "citt\u00e0", "di", "antivari", "e", "podgorica", "ed", "alcune", "aree", "attorno", "ai", "villaggi", "di", "montagna", "di", "gusinje", "e", "plav", "che", "i", "capi", "albanesi", "consideravano", "a", "tutti", "gli", "effetti", "facenti", "parte", "della", "loro", "nazione", "la", "serbia", "inoltre", "ottenne", "alcuni", "territori", "inabitati", "da", "albanesi", "molti", "dei", "quali", "fedeli", "ancora", "all'impero", "ottomano", "gli", "albanesi", "inoltre", "temevano", "la", "perdita", "dell'epiro", "a", "favore", "della", "grecia", "la", "lega", "di", "prizren", "organizz\u00f2", "la", "resistenza", "armata", "a", "gusinje", "plav", "scutari", "prizren", "preveza", "e", "janina", "in", "opposizione", "a", "ci\u00f2", "si", "form\u00f2", "la", "lega", "di", "prizren", "al", "fine", "di", "lottare", "contro", "la", "frantumazione", "dell'unit\u00e0", "politica", "degli", "albanesi", "nei", "nuovi", "stati", "cristiani", "dei", "balcani", "la", "lega", "era", "inizialmente", "sostenuta", "dal", "sultano", "ma", "questi", "inizi\u00f2", "a", "contrastarla", "dal", "su", "pressione", "delle", "potenze", "europeenel", "in", "risposta", "al", "crescente", "nazionalismo", "e", "centralismo", "turco", "scoppi\u00f2", "a", "pristina", "un'insurrezione", "albanese", "che", "presto", "si", "allarg\u00f2", "all'intero", "vilayet", "del", "kosovo", "resistendo", "per", "un", "periodo", "di", "vari", "mesi", "il", "sultano", "ottomano", "visit\u00f2", "il", "kosovo", "nel", "giugno", "durante", "i", "colloqui", "di", "pace", "che", "riguardavano", "tutti", "gli", "abitanti", "delle", "regioni", "albanesi", "il", "kosovo", "durante", "le", "guerre", "balcaniche", "all'inizio", "del", "le", "forze", "serbe", "iniziarono", "dei", "massacri", "violenti", "ai", "danni", "del", "popolo", "albanese", "nella", "regione", "di", "luma", "e", "nel", "villaggio", "di", "topojan", "con", "l'intento", "di", "assicurarsi", "l'accesso", "al", "mare", "dopo", "una", "lunga", "resistenza", "battaglia", "di", "kolosian", "a", "luma", "da", "parte", "dei", "guerrieri", "albanesi", "per", "diversi", "mesi", "l'esercito", "serbo", "comandato", "dal", "generale", "serbo", "boo", "jankovi", "torn\u00f2", "di", "nuovo", "rinforzato", "massacrando", "donne", "e", "bambini", "e", "lasciando", "dietro", "di", "s\u00e9", "pi\u00f9", "di", "morti", "solo", "nel", "villaggio", "di", "luma", "questi", "massacri", "saranno", "riportati", "in", "diversi", "media", "internazionali", "come", "il", "new", "york", "times", "l'hrvatska", "novosti", "croazia", "il", "corriere", "delle", "puglie", "del", "dicembre", "e", "il", "radnick", "novine", "serbia", "anche", "diversi", "soldati", "e", "politici", "serbi", "come", "dimitrije", "tucovi", "denunciarono", "i", "massacri", "compiuti", "dal", "generale", "jankovitra", "il", "e", "il", "la", "prima", "e", "seconda", "guerra", "balcanica", "condussero", "all'espulsione", "degli", "ottomani", "dalla", "maggior", "parte", "dei", "territori", "della", "penisola", "fatta", "salva", "la", "tracia", "orientale", "la", "conferenza", "di", "pace", "di", "londra", "a", "seguito", "delle", "specifiche", "e", "pressanti", "richieste", "in", "tal", "senso", "dell'austriaungheria", "neg\u00f2", "alla", "serbia", "l'accesso", "al", "mare", "concedendo", "in", "cambio", "grazie", "al", "sostegno", "di", "francia", "e", "russia", "il", "controllo", "dell'alta", "macedonia", "e", "del", "kosovo", "mentre", "la", "regione", "di", "pe", "metohijadukagjin", "compresa", "tradizionalmente", "nel", "kosovo", "fu", "affidata", "al", "montenegro", "con", "lo", "stesso", "trattato", "venne", "anche", "riconosciuta", "l'indipendenza", "dell'albania", "scoppiata", "nell'agosto", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "l'esercito", "serbo", "fu", "logorato", "sconfitto", "e", "costretto", "alla", "ritirata", "verso", "l'adriatico", "attraverso", "il", "kosovo", "che", "a", "partire", "dall'inverno", "fu", "occupato", "da", "truppe", "dell'austriaungheria", "e", "della", "bulgaria", "con", "il", "sostegno", "della", "popolazione", "albanese", "l'esercito", "serbo", "vi", "rientr\u00f2", "nel", "nel", "primo", "dopoguerra", "la", "serbia", "venne", "unita", "agli", "altri", "territori", "gi\u00e0", "asburgici", "nel", "nuovo", "regno", "dei", "serbi", "dei", "croati", "e", "degli", "sloveni", "in", "seguito", "ridenominato", "regno", "di", "jugoslavia", "il", "controllo", "del", "kosovo", "e", "della", "metohija", "ora", "riuniti", "passava", "alla", "serbia", "il", "cui", "monarca", "alessandro", "i", "avvi\u00f2", "contatti", "con", "la", "turchia", "al", "fine", "di", "avere", "mano", "libera", "nella", "campagna", "di", "repressione", "che", "intraprese", "contro", "la", "resistenza", "alle", "annessioni", "opposta", "dai", "ka\u00e7aks", "albanesi", "del", "kosovo", "e", "dai", "komitadjis", "in", "macedonia", "a", "seguito", "dell'invasione", "della", "jugoslavia", "condotta", "nell'aprile", "dagli", "eserciti", "tedesco", "e", "italiano", "le", "rispettive", "forze", "d'occupazione", "si", "divisero", "il", "controllo", "della", "provincia", "del", "kosovo", "il", "ricco", "nord", "minerario", "rimase", "incluso", "come", "in", "precedenza", "nella", "serbia", "occupata", "dalla", "germania", "mentre", "il", "sud", "fu", "incorporato", "all'albania", "sotto", "occupazione", "italiana", "provincia", "di", "pristina", "nel", "la", "caduta", "del", "fascismo", "in", "italia", "port\u00f2", "all'occupazione", "nazista", "il", "gerarca", "heinrich", "himmler", "capo", "delle", "ss", "si", "adoper\u00f2", "per", "costituire", "impiegando", "essenzialmente", "personale", "albanese", "la", "ma", "divisione", "waffen", "ss", "da", "montagna", "skanderbeg", "la", "quale", "ebbe", "come", "primo", "obiettivo", "il", "controllo", "del", "territorio", "da", "parte", "delle", "forze", "tedesche", "le", "azioni", "della", "divisione", "ss", "skanderbeg", "condussero", "al", "massacro", "di", "diverse", "migliaia", "di", "cittadini", "albanesi", "come", "risposta", "alle", "forze", "ribelli", "partigiane", "albanesi", "che", "si", "nascondevano", "nelle", "montagne", "dopo", "numerose", "sollevazioni", "dei", "partigiani", "albanesi", "guidati", "da", "fadil", "hoxha", "in", "kosovo", "e", "enver", "hoxha", "in", "albania", "alla", "fine", "del", "il", "kosovo", "fu", "liberato", "da", "parte", "dei", "comunisti", "albanesi", "con", "l'aiuto", "degli", "jugoslavi", "e", "divenne", "una", "provincia", "serba", "nella", "nuova", "federazione", "socialista", "jugoslava", "il", "kosovo", "nella", "jugoslavia", "socialista", "lo", "status", "costituzionale", "del", "kosovo", "nella", "jugoslavia", "titina", "era", "quello", "di", "provincia", "autonoma", "della", "serbia", "come", "la", "voivodina", "uno", "status", "di", "grande", "autonomia", "dal", "e", "soprattutto", "dal", "ma", "non", "paritario", "con", "le", "sei", "repubbliche", "costituenti", "slovenia", "croazia", "bosnia", "serbia", "montenegro", "macedonia", "le", "quali", "avevano", "il", "diritto", "costituzionale", "di", "secessione", "il", "periodo", "socialista", "vide", "la", "crescita", "della", "popolazione", "albanese", "che", "triplic\u00f2", "passando", "dal", "a", "oltre", "il", "del", "totale", "quella", "serba", "invece", "ristagnava", "calando", "dal", "all'", "le", "condizioni", "economiche", "depresse", "della", "provincia", "nonostante", "i", "tentativi", "del", "governo", "di", "favorire", "l'industrializzazione", "e", "la", "crescita", "del", "capitale", "umano", "con", "l'apertura", "dell'universit\u00e0", "di", "pristina", "portavano", "i", "serbi", "del", "kosovo", "a", "spostarsi", "verso", "altre", "regioni", "della", "federazione", "dal", "canto", "suo", "l'etnia", "albanese", "aveva", "manifestato", "chiedendo", "invano", "per", "il", "kosovo", "lo", "status", "di", "repubblica", "nel", "ottenendolo", "de", "facto", "ma", "non", "de", "jure", "nel", "e", "di", "nuovo", "nel", "marzo", "quando", "ebbero", "luogo", "le", "primavere", "di", "pristina", "segnate", "da", "un'escalation", "di", "violenza", "e", "di", "attentati", "contro", "le", "istituzioni", "federali", "per", "le", "precarie", "condizioni", "in", "cui", "versava", "la", "regione", "e", "spingeva", "per", "una", "maggiore", "autonomia", "a", "pochi", "mesi", "dalla", "morte", "di", "tito", "l'ascesa", "al", "potere", "in", "serbia", "di", "slobodan", "miloevi", "che", "si", "era", "accreditato", "come", "leader", "nazionalista", "coincise", "con", "la", "revoca", "dell'autonomia", "costituzionale", "del", "kosovo", "il", "bilinguismo", "serboalbanese", "e", "l'avvio", "di", "una", "politica", "di", "riassimilazione", "forzata", "della", "provincia", "con", "la", "chiusura", "delle", "scuole", "autonome", "di", "lingua", "albanese", "e", "la", "sostituzione", "di", "funzionari", "amministrativi", "e", "insegnanti", "con", "serbi", "o", "persone", "ritenute", "fedeli", "inizialmente", "l'etnia", "albanese", "reag\u00ec", "alla", "perdita", "dei", "suoi", "diritti", "costituzionali", "con", "la", "resistenza", "nonviolenta", "guidata", "dalla", "lega", "democratica", "del", "kosovo", "ldk", "di", "ibrahim", "rugova", "gli", "albanesi", "boicottarono", "le", "istituzioni", "ed", "elezioni", "ufficiali", "e", "ne", "stabilirono", "di", "parallele", "dichiararono", "l'indipendenza", "della", "repubblica", "di", "kosova", "luglio", "riconosciuta", "solo", "dall'albania", "adottarono", "una", "costituzione", "settembre", "e", "tennero", "un", "referendum", "sull'indipendenza", "che", "registr\u00f2", "l'", "dei", "votanti", "con", "un", "di", "s\u00ec", "pur", "senza", "riconoscimento", "internazionale", "la", "guerra", "del", "dal", "dopo", "la", "fine", "della", "guerra", "di", "bosniaerzegovina", "il", "governo", "serbo", "inizi\u00f2", "una", "guerra", "di", "pulizia", "etnica", "e", "una", "parte", "degli", "albanesi", "kosovari", "scelse", "la", "lotta", "armata", "indipendentista", "guidata", "dalla", "ushtria", "\u00e7lirimtare", "e", "kosov\u00ebs", "uck", "anche", "a", "seguito", "all'afflusso", "di", "armi", "dall'albania", "caduta", "nell'anarchia", "nel", "alla", "spirale", "di", "violenza", "il", "governo", "di", "belgrado", "rispose", "con", "il", "pugno", "di", "ferro", "sentendosi", "legittimato", "dalla", "mancanza", "di", "ogni", "riferimento", "al", "kosovo", "nel", "quadro", "degli", "accordi", "di", "dayton", "per", "la", "fine", "della", "guerra", "in", "bosnia", "la", "repressione", "port\u00f2", "a", "vari", "massacri", "e", "alla", "morte", "di", "almeno", "civili", "con", "distruzione", "di", "molte", "abitazioni", "private", "scuole", "e", "altri", "edifici", "incluse", "moschee", "una", "parte", "della", "popolazione", "albanese", "appoggi\u00f2", "la", "guerriglia", "mentre", "circa", "civili", "cercarono", "rifugio", "attraversando", "il", "confine", "con", "l'albania", "e", "la", "macedonia", "i", "paesi", "nato", "intervennero", "con", "l'operazione", "allied", "force", "in", "protezione", "della", "popolazione", "albanese", "ma", "contravvenendo", "alla", "carta", "dell'onu", "con", "la", "violazione", "della", "sovranit\u00e0", "serba", "effettuata", "tramite", "bombardamenti", "sul", "paese", "serbo", "la", "pulizia", "etnica", "fu", "arrestata", "e", "con", "l'accordo", "di", "kumanovo", "la", "serbia", "accett\u00f2", "di", "ritirare", "ogni", "forza", "armata", "dal", "kosovo", "il", "kosovo", "sotto", "l'amministrazione", "onu", "in", "base", "alle", "risoluzione", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "delle", "nazioni", "unite", "numero", "del", "il", "kosovo", "fu", "provvisto", "di", "un", "governo", "e", "un", "parlamento", "provvisori", "e", "posto", "sotto", "il", "protettorato", "internazionale", "unmik", "e", "nato", "nonostante", "la", "normalizzazione", "l'irrisolta", "questione", "dello", "status", "port\u00f2", "a", "tensioni", "come", "quelle", "scoppiate", "nel", "marzo", "in", "una", "rivolta", "in", "cui", "vennero", "attaccate", "oltre", "trenta", "chiese", "e", "monasteri", "cristiani", "in", "kosovo", "con", "l'uccisione", "di", "almeno", "venti", "persone", "e", "l'incendio", "di", "decine", "di", "abitazioni", "di", "serbi", "nell'arco", "di", "cinque", "giorni", "oltre", "sessanta", "tra", "chiese", "e", "monasteri", "erano", "stati", "distrutti", "nei", "cinque", "anni", "precedenti", "a", "questi", "disordini", "tali", "moti", "e", "la", "morte", "del", "presidente", "ibrahim", "rugova", "nel", "gennaio", "del", "spinsero", "ad", "avviare", "negoziati", "sullo", "status", "finale", "sotto", "la", "guida", "del", "mediatore", "onu", "martti", "ahtisaari", "per", "la", "definizione", "dello", "status", "futuro", "della", "provincia", "serba", "il", "piano", "ahtisaari", "per", "una", "indipendenza", "guidata", "tuttavia", "fu", "rifiutato", "da", "entrambe", "le", "parti", "la", "dichiarazione", "unilaterale", "d'indipendenza", "le", "elezioni", "del", "boicottate", "dai", "serbi", "del", "kosovo", "portarono", "a", "un", "governo", "di", "grande", "coalizione", "guidato", "dall'ex", "capo", "paramilitare", "dell'uck", "hashim", "tha\u00e7i", "che", "scaduti", "a", "dicembre", "il", "termine", "dei", "negoziati", "inizi\u00f2", "a", "preparare", "il", "passaggio", "unilaterale", "all'indipendenza", "allo", "stesso", "tempo", "l'unione", "europea", "lanci\u00f2", "una", "missione", "civile", "per", "l'ordine", "pubblico", "e", "lo", "stato", "di", "diritto", "\"eulex\"", "in", "affiancamento", "alla", "missione", "kfor", "sotto", "egida", "nato", "la", "dichiarazione", "unilaterale", "d'indipendenza", "della", "repubblica", "del", "kosovo", "venne", "adottata", "il", "febbraio", "dal", "parlamento", "di", "pristinail", "discorso", "pronunciato", "dal", "premier", "parla", "di", "una", "repubblica", "democratica", "secolare", "e", "multietnica", "guidata", "da", "principi", "di", "non", "discriminazione", "e", "uguale", "protezione", "da", "parte", "della", "legge", "il", "governo", "serbo", "si", "\u00e8", "affrettato", "a", "dichiarare", "illegittima", "ed", "illegale", "tale", "affermazione", "e", "che", "mai", "riconoscer\u00e0", "la", "ex", "provincia", "come", "indipendente", "il", "kosovo", "\u00e8", "stato", "poi", "riconosciuto", "dalla", "maggior", "parte", "degli", "stati", "occidentali", "e", "dei", "paesi", "membri", "dell'unione", "europea", "nonostante", "la", "mancanza", "di", "una", "linea", "unica", "tra", "questi", "e", "il", "mancato", "riconoscimento", "da", "parte", "di", "cinque", "di", "essi", "preoccupati", "per", "propri", "movimenti", "secessionisti", "interni", "cipro", "grecia", "romania", "slovacchia", "spagnal'italia", "ha", "riconosciuto", "il", "kosovo", "il", "febbraio", "attualmente", "il", "kosovo", "\u00e8", "riconosciuto", "come", "indipendente", "da", "su", "stati", "membri", "onu", "all'interno", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "vi", "si", "oppongono", "russia", "e", "cina", "a", "livello", "di", "diritto", "internazionale", "resta", "dunque", "in", "vigore", "la", "risoluzione", "per", "quanto", "riguarda", "l'effettivit\u00e0", "le", "istituzioni", "di", "pristina", "controllano", "la", "maggior", "parte", "del", "territorio", "del", "kosovo", "a", "eccezione", "dei", "quattro", "comuni", "a", "maggioranza", "serba", "a", "nord", "del", "fiume", "ibar", "kosovo", "del", "nord", "in", "cui", "belgrado", "continua", "a", "finanziare", "e", "sostenere", "le", "istituzioni", "serbe", "una", "nuova", "costituzione", "del", "kosovo", "\u00e8", "stata", "approvata", "il", "aprile", "ed", "\u00e8", "entrata", "in", "vigore", "il", "giugno", "controfirmata", "da", "eulex", "con", "la", "costituzione", "alcuni", "poteri", "esecutivi", "tenuti", "dall'unmik", "passano", "al", "governo", "kosovaro", "nella", "costituzione", "si", "sancisce", "che", "il", "kosovo", "sar\u00e0", "uno", "stato", "laico", "e", "rispetter\u00e0", "la", "libert\u00e0", "di", "culto", "garantendo", "i", "diritti", "di", "tutte", "le", "comunit\u00e0", "etniche", "le", "forze", "internazionali", "tuttavia", "continueranno", "a", "mantenere", "le", "proprie", "truppe", "sul", "territorio", "nella", "stessa", "data", "\u00e8", "avvenuto", "anche", "il", "passaggio", "di", "consegne", "definitivo", "dalla", "missione", "unmik", "alla", "missione", "eulex", "il", "luglio", "in", "un", "parere", "la", "corte", "internazionale", "di", "giustizia", "ha", "affermato", "che", "la", "dichiarazione", "d'indipendenza", "del", "kosovo", "non", "infrange", "di", "per", "s\u00e9", "il", "diritto", "internazionale", "n\u00e9", "la", "risoluzione", "dell'onu", "il", "parere", "\u00e8", "criticato", "perch\u00e9", "la", "risoluzione", "subordina", "la", "soluzione", "della", "crisi", "kosovara", "al", "rispetto", "della", "sovranit\u00e0", "serba", "il", "settembre", "\u00e8", "stata", "approvata", "alle", "nazioni", "unite", "una", "risoluzione", "preparata", "dalla", "serbia", "e", "dall'unione", "europea", "che", "ha", "aperto", "la", "strada", "ai", "negoziati", "tra", "belgrado", "e", "pristina", "il", "aprile", "\u00e8", "stato", "firmato", "un", "accordo", "per", "la", "normalizzazione", "delle", "relazioni", "tra", "belgrado", "e", "pristina", "promosso", "dall'unione", "europea", "con", "tale", "accordo", "belgrado", "riconosce", "l'estensione", "dell'autorit\u00e0", "di", "pristina", "anche", "sul", "kosovo", "del", "nord", "e", "ne", "smantella", "le", "istituzioni", "parallele", "in", "cambio", "di", "una", "autonomia", "nonterritoriale", "per", "i", "comuni", "a", "maggioranza", "serbail", "dicembre", "il", "parlamento", "ha", "approvato", "all'unanimit\u00e0", "la", "proposta", "della", "creazione", "delle", "forze", "armate", "del", "kosovo", "con", "l'appoggio", "del", "governo", "degli", "stati", "uniti", "d'america", "la", "crisi", "delle", "targhe", "nel", "kosovo", "del", "nord", "tra", "il", "e", "vi", "\u00e8", "stata", "una", "crisi", "sia", "diplomatica", "sia", "militare", "ai", "confini", "tra", "la", "serbia", "ed", "il", "kosovo", "a", "causa", "delle", "proteste", "dei", "serbi", "kosovari", "per", "le", "targhe", "automobilistiche", "dopo", "che", "le", "autorit\u00e0", "kosovare", "hanno", "reso", "fuori", "legge", "le", "auto", "circolanti", "con", "targa", "serba", "e", "minacciato", "multe", "salate", "a", "chi", "non", "si", "fosse", "attenuto", "alle", "disposizioni", "la", "prima", "crisi", "avvenne", "a", "settembre", "del", "dopo", "aver", "concluso", "l'accordo", "a", "bruxelles", "altre", "fonti", "di", "tensione", "riguardano", "le", "problematiche", "burocratiche", "tra", "i", "due", "paesi", "ci", "sono", "state", "degli", "episodi", "di", "scontri", "armati", "tra", "la", "comunit\u00e0", "serba", "e", "la", "polizia", "kosovara", "societ\u00e0", "etnie", "agli", "inizi", "del", "xx", "secolo", "quando", "il", "kosovo", "era", "ancora", "parte", "dell'impero", "ottomano", "gli", "albanesi", "costituivano", "ormai", "i", "due", "terzi", "della", "popolazione", "alla", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "con", "la", "nascita", "del", "regno", "di", "jugoslavia", "la", "popolazione", "albanese", "cal\u00f2", "al", "mentre", "quella", "serba", "raggiunse", "il", "agli", "albori", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "politica", "serba", "di", "ripopolazione", "della", "provincia", "fece", "alzare", "la", "percentuale", "della", "popolazione", "serba", "al", "a", "fronte", "di", "una", "popolazione", "albanese", "pari", "al", "durante", "la", "repubblica", "federale", "socialista", "jugoslava", "la", "popolazione", "albanese", "ha", "sempre", "continuato", "ad", "aumentare", "con", "una", "media", "di", "+", "all'anno", "sulla", "popolazione", "kosovara", "totale", "sino", "a", "raggiungere", "agli", "inizi", "degli", "anni", "novanta", "l'", "della", "popolazione", "di", "contro", "la", "popolazione", "serba", "\u00e8", "diminuita", "sempre", "pi\u00f9", "con", "un", "tasso", "annuo", "del", "raggiungendo", "al", "momento", "della", "disgregazione", "dell'ex", "jugoslavia", "succedutasi", "all'epoca", "titina", "una", "percentuale", "dell'", "secondo", "i", "dati", "del", "censimento", "la", "popolazione", "\u00e8", "per", "il", "albanese", "il", "bosgnacca", "il", "serba", "e", "per", "il", "di", "altre", "etnie", "gorani", "rom", "turca", "ecc", "i", "kosovarialbanesi", "hanno", "il", "pi\u00f9", "alto", "tasso", "di", "crescita", "della", "popolazione", "d'europa", "tanto", "che", "in", "anni", "dal", "al", "la", "popolazione", "\u00e8", "cresciuta", "di", "volte", "e", "considerando", "costante", "questo", "tasso", "di", "crescita", "si", "pu\u00f2", "prevedere", "che", "crescer\u00e0", "ancora", "sino", "a", "raggiungere", "i", "milioni", "e", "mezzo", "di", "persone", "nel", "lingue", "le", "lingue", "ufficiali", "sono", "albanese", "e", "serbo", "l'albanese", "\u00e8", "diffuso", "in", "quasi", "tutto", "il", "territorio", "mentre", "il", "serbo", "\u00e8", "parlato", "principalmente", "dalla", "minoranza", "serba", "nei", "distretti", "settentrionali", "in", "alcuni", "luoghi", "a", "pristina", "e", "nelle", "enclavi", "serbe", "nella", "parte", "meridionale", "del", "paese", "esiste", "la", "minoranza", "gorani", "che", "parla", "il", "nainski", "un", "dialetto", "torlacco", "appartenente", "alla", "famiglia", "dei", "dialetti", "bulgari", "parlati", "anche", "nella", "parte", "settentrionale", "della", "macedonia", "del", "nord", "tra", "le", "altre", "lingue", "parlate", "dalle", "minoranze", "si", "ricordano", "il", "turco", "il", "bosniaco", "e", "il", "croato", "religioni", "la", "principale", "religione", "diffusa", "in", "kosovo", "\u00e8", "quella", "islamica", "di", "rito", "sunnita", "abbracciata", "dalla", "quasi", "totalit\u00e0", "degli", "albanesi", "da", "bosgnacchi", "gorani", "turchi", "e", "alcune", "comunit\u00e0", "di", "rom", "la", "popolazione", "serba", "stimata", "tra", "le", "e", "le", "persone", "\u00e8", "per", "la", "quasi", "totalit\u00e0", "ortodossa", "la", "chiesa", "ortodossa", "del", "kosovo", "\u00e8", "parte", "dell'eparchia", "di", "ras", "e", "prizren", "della", "chiesa", "serboortodossa", "con", "sede", "a", "prizren", "esistono", "comunit\u00e0", "cattoliche", "a", "prizren", "klina", "gjakova", "e", "ci", "sono", "molti", "paesi", "che", "sono", "completamente", "cattolici", "con", "la", "propria", "chiesa", "e", "comunit\u00e0", "come", "letnica", "e", "stublla", "ed", "eperme", "i", "protestanti", "costituiscono", "meno", "dell'", "della", "popolazione", "ma", "sono", "presenti", "in", "piccole", "comunit\u00e0", "principalmente", "a", "pristina", "media", "e", "libert\u00e0", "d'espressione", "i", "media", "del", "kosovo", "comprendono", "diversi", "tipi", "di", "media", "come", "radio", "televisione", "giornali", "e", "siti", "internet", "la", "maggior", "parte", "dei", "media", "sopravvive", "grazie", "a", "pubblicit\u00e0", "e", "abbonamenti", "la", "costituzione", "e", "le", "leggi", "del", "kosovo", "prevedono", "libert\u00e0", "di", "espressione", "e", "libert\u00e0", "di", "stampa", "tuttavia", "questi", "sono", "spesso", "in", "gioco", "a", "causa", "di", "interferenze", "politiche", "ed", "economiche", "alimentate", "dalla", "concentrazione", "della", "propriet\u00e0", "dei", "media", "circa", "il", "della", "popolazione", "ha", "accesso", "a", "internet", "da", "casa", "nel", "ordinamento", "dello", "stato", "suddivisioni", "fino", "al", "il", "kosovo", "era", "diviso", "in", "cinque", "distretti", "rilevanti", "a", "fini", "amministrativi", "distretto", "di", "pej\u00ebpe", "distretto", "di", "prizren", "distretto", "di", "kosovo", "distretto", "di", "kosovopomoravlje", "distretto", "di", "kosovska", "mitrovicanel", "in", "ottemperanza", "alla", "risoluzione", "numero", "dell'onu", "il", "kosovo", "\u00e8", "passato", "sotto", "amministrazione", "diretta", "dell'onu", "che", "ha", "istituito", "sette", "nuovi", "distretti", "tuttora", "validi", "essi", "sono", "mitrovicakosovska", "mitrovica", "prishtinapritina", "gjilanignjilane", "pej\u00ebpe", "gjakovaakovica", "prizreniprizren", "ferizajiuroevaci", "distretti", "sono", "divisi", "in", "trenta", "comuni", "citt\u00e0", "del", "kosovo", "le", "principali", "citt\u00e0", "del", "kosovo", "sono", "le", "seguenti", "i", "dati", "della", "popolazione", "sono", "del", "nome", "in", "albanese", "e", "in", "serbo", "prishtin\u00eb", "pritina", "ab", "prizren", "prizren", "ab", "ferizaj", "uroevac", "ab", "gjakova", "akovica", "ab", "podujev\u00eb", "podujevo", "ab", "gjilan", "gnjilane", "ab", "pej\u00eb", "pe", "ab", "mitrovic\u00eb", "kosovska", "mitrovica", "ab", "malishev\u00eb", "malievo", "ab", "istituzioni", "ordinamento", "scolastico", "nel", "periodo", "tra", "il", "e", "il", "l'istruzione", "di", "base", "\u00e8", "stata", "garantita", "solo", "per", "i", "kosovari", "di", "etnia", "albanese", "durante", "la", "guerra", "circa", "la", "met\u00e0", "degli", "edifici", "scolastici", "sono", "andati", "distrutti", "al", "termine", "del", "conflitto", "diverse", "scuole", "sono", "state", "ricostruite", "e", "sono", "tuttora", "gestite", "dall'unmik", "il", "loro", "numero", "non", "\u00e8", "comunque", "ancora", "sufficiente", "e", "in", "diverse", "strutture", "si", "svolgono", "anche", "quattro", "turni", "di", "lezioni", "al", "giorno", "dal", "sono", "stati", "introdotti", "nuovi", "programmi", "scolastici", "fino", "a", "oggi", "le", "scuole", "serbe", "in", "kosovo", "hanno", "sofferto", "e", "continuano", "a", "soffrire", "della", "scarsit\u00e0", "dei", "finanziamenti", "anche", "se", "grazie", "ai", "contributi", "provenienti", "da", "belgrado", "e", "dall'unmik", "sono", "riusciti", "a", "creare", "programmi", "aggiornati", "nei", "territori", "a", "maggioranza", "serba", "del", "nord", "si", "segue", "il", "sistema", "scolastico", "serbo", "e", "la", "scuola", "dell'obbligo", "inizia", "a", "sette", "anni", "come", "in", "serbia", "recentemente", "in", "kosovo", "l'educazione", "\u00e8", "diventata", "obbligatoria", "dai", "ai", "anni", "e", "il", "ministro", "dell'educazione", "serbo", "si", "\u00e8", "impegnato", "a", "fare", "s\u00ec", "che", "ci\u00f2", "avvenga", "anche", "nelle", "scuole", "kosovareserbe", "le", "scuole", "dell'infanzia", "esistono", "solo", "nei", "maggiori", "centri", "abitati", "e", "sono", "molto", "affollate", "la", "maggioranza", "della", "popolazione", "scolastica", "comunque", "non", "frequenta", "la", "scuola", "materna", "il", "della", "popolazione", "scolastica", "frequenta", "regolarmente", "la", "scuola", "la", "percentuale", "si", "abbassa", "per\u00f2", "tra", "le", "minoranze", "etniche", "sino", "al", "per", "quanto", "riguarda", "la", "scuola", "secondaria", "\u00e8", "frequentata", "solo", "dal", "delle", "ragazze", "di", "etnia", "albanese", "cifra", "che", "si", "abbassa", "al", "per", "le", "ragazze", "di", "etnia", "serbal'unica", "universit\u00e0", "del", "kosovo", "\u00e8", "l'universit\u00e0", "di", "pristina", "fondata", "nel", "che", "attualmente", "si", "divide", "in", "due", "unit\u00e0", "completamente", "distinte", "una", "in", "lingua", "albanese", "con", "sede", "a", "pristina", "e", "diciassette", "facolt\u00e0", "attive", "e", "l'altra", "in", "lingua", "serba", "ed", "affiliata", "all'unione", "delle", "universit\u00e0", "serbe", "con", "sede", "principale", "a", "kosovska", "mitrovica", "con", "dieci", "facolt\u00e0", "sistema", "sanitario", "esistono", "ospedali", "in", "tutte", "le", "maggiori", "citt\u00e0", "ci", "sono", "sei", "ospedali", "regionali", "e", "diversi", "centri", "medici", "nei", "comuni", "minori", "il", "centro", "clinico", "universitario", "del", "kosovo", "ucck", "con", "sede", "a", "pristina", "si", "occupa", "della", "formazione", "e", "dell'istruzione", "dei", "futuri", "medici", "ed", "infermieri", "forze", "armate", "il", "gennaio", "\u00e8", "nata", "la", "kosovo", "security", "force", "ksf", "grazie", "all'aiuto", "e", "all'addestramento", "degli", "esperti", "nato", "con", "soldati", "e", "riservisti", "il", "dicembre", "il", "parlamento", "ha", "approvato", "all'unanimit\u00e0", "la", "proposta", "della", "creazione", "delle", "forze", "armate", "del", "kosovo", "avr\u00e0", "cinquemila", "soldati", "e", "tremila", "riservisti", "politica", "il", "kosovo", "ha", "unilateralmente", "dichiarato", "la", "sua", "indipendenza", "dalla", "serbia", "il", "febbraio", "a", "oggi", "la", "sua", "indipendenza", "\u00e8", "riconosciuta", "da", "paesi", "membri", "dell'onu", "pi\u00f9", "taiwan", "e", "sovrano", "militare", "ordine", "di", "malta", "dei", "quali", "paesi", "dell'unione", "europea", "italia", "compresa", "stati", "uniti", "giappone", "australia", "e", "canada", "la", "serbia", "assieme", "a", "russia", "cina", "e", "altri", "cinque", "paesi", "dell'unione", "europea", "spagna", "romania", "grecia", "slovacchia", "e", "cipro", "non", "ne", "riconosce", "l'indipendenza", "il", "kosovo", "\u00e8", "per", "la", "quasi", "totalit\u00e0", "governato", "dall'amministrazione", "indipendentista", "che", "segue", "le", "linee", "guida", "imposte", "dall'onu", "la", "repubblica", "del", "kosovo", "\u00e8", "una", "nazione", "democratica", "con", "un", "presidente", "della", "repubblica", "e", "un", "primo", "ministro", "capo", "del", "governo", "organo", "legislativo", "\u00e8", "l'assemblea", "del", "kosovo", "un", "parlamento", "unicamerale", "costituito", "da", "membri", "dei", "quali", "eletti", "direttamente", "e", "altri", "venti", "riservati", "alle", "minoranze", "etniche", "dieci", "ai", "serbi", "economia", "il", "kosovo", "ha", "una", "tra", "le", "economie", "meno", "sviluppate", "d'europa", "con", "un", "reddito", "pro", "capite", "stimato", "di", "era", "la", "provincia", "pi\u00f9", "povera", "della", "jugoslavia", "a", "questo", "si", "\u00e8", "aggiunto", "negli", "anni", "novanta", "una", "povera", "politica", "economica", "sanzioni", "internazionali", "limitate", "esportazioni", "e", "soprattutto", "un", "violento", "conflitto", "etnico", "attualmente", "l'economia", "kosovara", "rimane", "debole", "dopo", "un", "picco", "nel", "e", "scese", "in", "negativo", "nel", "e", "il", "kosovo", "ha", "un", "enorme", "debito", "pubblico", "internazionale", "le", "rimesse", "dei", "kosovari", "residenti", "all'estero", "costituiscono", "un'importante", "fonte", "economica", "i", "maggiori", "sviluppi", "economici", "dalla", "fine", "del", "conflitto", "nel", "si", "ebbero", "nel", "commercio", "e", "nell'edilizia", "i", "settori", "industriali", "rimangono", "deboli", "l'unmik", "ha", "di", "fatto", "imposto", "un", "sistema", "di", "commerci", "con", "dogane", "internazionali", "principale", "partner", "economico", "del", "paese", "\u00e8", "la", "macedonia", "del", "nord", "seguita", "dalla", "serbia", "dalla", "germania", "e", "dalla", "turchia", "l'euro", "\u00e8", "la", "moneta", "ufficiale", "del", "paese", "utilizzata", "anche", "dalle", "forze", "di", "stato", "nel", "nord", "della", "regione", "a", "maggioranza", "serba", "e", "negli", "altri", "centri", "serbi", "tra", "cui", "gracanica", "e", "strpce", "viene", "utilizzato", "ancora", "il", "dinaro", "serbo", "dopo", "l'indipendenza", "del", "kosovo", "fu", "utilizzato", "il", "marco", "tedesco", "fino", "a", "venire", "sostituito", "dall'euro", "negli", "anni", "secondo", "le", "stime", "della", "banca", "mondiale", "il", "kosovo", "ha", "registrato", "una", "crescita", "del", "pil", "nel", "del", "secondo", "le", "previsioni", "registrer\u00e0", "una", "crescita", "del", "per", "il", "settore", "primario", "il", "settore", "primario", "in", "kosovo", "riveste", "un", "ruolo", "fondamentale", "nell'economia", "della", "nazione", "e", "occupa", "la", "maggior", "parte", "della", "mano", "d'opera", "disponibile", "grazie", "anche", "al", "suolo", "molto", "fertile", "e", "al", "clima", "favorevole", "il", "paese", "coltiva", "cereali", "frutti", "e", "ortaggi", "di", "ogni", "tipo", "oltre", "all'agricoltura", "anche", "l'allevamento", "ricopre", "una", "buona", "fetta", "e", "il", "paese", "alleva", "principalmente", "bovini", "ovini", "caprini", "e", "infine", "polli", "per", "soddisfare", "il", "fabbisogno", "alimentare", "del", "paese", "il", "kosovo", "sta", "facendo", "passi", "avanti", "adottando", "politiche", "agricole", "efficienti", "e", "sostenibili", "un", "accesso", "al", "credito", "per", "gli", "agricoltori", "investimenti", "in", "infrastrutture", "migliori", "e", "tecnologicamente", "avanzate", "e", "infine", "un", "miglioramento", "dei", "sistemi", "di", "commercializzazioni", "anch'essi", "pi\u00f9", "efficienti", "settore", "secondario", "il", "settore", "secondario", "in", "kosovo", "\u00e8", "in", "crescita", "e", "la", "nazione", "sta", "piano", "piano", "industrializzandosi", "tra", "i", "diversi", "tipi", "di", "industrie", "portanti", "abbiamo", "l'industria", "mineraria", "il", "kosovo", "\u00e8", "molto", "ricco", "di", "minerali", "come", "la", "lignite", "utilizzata", "per", "la", "produzione", "di", "energia", "elettrica", "nelle", "centrali", "termoelettriche", "in", "seguito", "abbiamo", "la", "calcite", "utilizzata", "in", "campo", "edilizio", "l'industria", "energetica", "fortemente", "collegata", "alla", "produzione", "di", "energia", "elettrica", "che", "si", "basa", "sui", "combustibili", "fossili", "ma", "il", "governo", "sta", "promovendo", "l'energia", "elettrica", "prodotta", "anche", "da", "fonti", "rinnovabili", "l'industria", "manifatturiera", "che", "comprende", "industrie", "come", "quella", "tessile", "mobile", "dei", "materiali", "e", "anche", "di", "altri", "fondamentali", "per", "il", "paese", "settore", "terziario", "il", "settore", "terziario", "\u00e8", "quello", "che", "registra", "la", "crescita", "maggiore", "con", "grandi", "investimenti", "da", "parte", "del", "governo", "energia", "il", "sistema", "energetico", "del", "kosovo", "si", "basa", "principalmente", "sulle", "centrali", "termoelettriche", "quindi", "sulla", "combustione", "della", "lignite", "un", "tipo", "di", "carbone", "di", "bassa", "qualit\u00e0", "altamente", "presente", "sul", "sottosuolo", "nazionale", "il", "kosovo", "per\u00f2", "non", "riesce", "ad", "arrivare", "all'autosufficienza", "e", "quindi", "dipende", "molto", "dalle", "importazioni", "di", "energia", "elettrica", "dalla", "serbia", "e", "da", "altri", "paesi", "confinanti", "trasporti", "il", "kosovo", "\u00e8", "servito", "dall'aeroporto", "internazionale", "di", "pristina", "iata", "prn", "icao", "bkpr", "lypr", "in", "albanese", "aeroporti", "nd\u00ebrkomb\u00ebtar", "i", "prishtin\u00ebs", "in", "serbo", "meunarodni", "aerodrom", "pritina", "unico", "scalo", "civile", "del", "paese", "collegato", "con", "voli", "diretti", "a", "diverse", "citt\u00e0", "europee", "tra", "cui", "milano", "verona", "olbia", "e", "cagliari", "in", "kosovo", "esistono", "altri", "tre", "scali", "aeroportuali", "l'aeroporto", "di", "giacovizza", "\u00f0akovica", "airfield", "ora", "chiuso", "il", "batlavadonja", "penduha", "airfield", "e", "la", "slatina", "air", "base", "kosovo", "railways", "jsc", "albanese", "hekurudhat", "e", "kosov\u00ebs", "sha", "serbo", "kosovske", "eleznice", "dd", "\u00e8", "la", "compagnia", "ferroviaria", "del", "kosovo", "nata", "come", "unmik", "railways", "il", "kosovo", "attualmente", "ha", "km", "di", "ferrovieil", "kosovo", "\u00e8", "attraversato", "da", "due", "importanti", "strade", "che", "fanno", "parte", "delle", "strade", "europee", "la", "e", "che", "collega", "la", "svezia", "alla", "grecia", "e", "la", "e", "che", "collega", "castellastua", "in", "montenegro", "a", "pristina", "passando", "per", "prizren", "dal", "pristina", "\u00e8", "collegata", "alla", "costa", "adriatica", "dell'albania", "attraverso", "l'autostrada", "r", "mentre", "l'autostrada", "r", "collega", "pristina", "alla", "macedonia", "del", "nord", "turismo", "nell'attuale", "panorama", "economico", "del", "kosovo", "il", "turismo", "\u00e8", "una", "voce", "quasi", "inesistente", "nonostante", "le", "grandi", "ricchezze", "naturali", "e", "artistiche", "sono", "poche", "se", "non", "del", "tutto", "mancanti", "le", "infrastrutture", "dedicate", "al", "turista", "il", "paese", "\u00e8", "sostanzialmente", "poco", "urbanizzato", "e", "la", "natura", "\u00e8", "la", "padrona", "in", "buona", "parte", "del", "territorio", "nelle", "montagne", "al", "confine", "con", "l'albania", "esistono", "alcune", "strutture", "attrezzate", "con", "impianti", "sciistici", "e", "sentieri", "per", "l'escursionismo", "dal", "punto", "di", "vista", "artistico", "ed", "architettonico", "gioiello", "artistico", "in", "kosovo", "sono", "i", "monasteri", "serbo", "ortodossi", "alcuni", "dei", "quali", "dichiarati", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "primi", "fra", "tutti", "il", "monastero", "di", "graanica", "a", "sudest", "di", "pristina", "e", "il", "famoso", "monastero", "patriarcale", "di", "pe", "xiii", "secolo", "ambiente", "in", "kosovo", "esiste", "solo", "un'area", "protetta", "il", "parco", "nazionale", "dei", "monti", "ar", "che", "si", "estende", "al", "confine", "con", "la", "macedonia", "del", "nord", "con", "un'area", "di", "km\u00b2", "che", "costituisce", "il", "del", "territorio", "nazionale", "cultura", "architettura", "fra", "il", "xiii", "ed", "il", "xvii", "secolo", "fior\u00ec", "in", "questa", "regione", "una", "notevole", "manifestazione", "di", "architettura", "ecclesiale", "dove", "sono", "unite", "la", "tradizione", "bizantina", "al", "nuovo", "movimento", "romanico", "di", "questa", "espressione", "artistica", "rimangono", "numerose", "testimonianze", "fra", "le", "chiese", "e", "i", "monasteri", "ortodossi", "fra", "questi", "di", "notevole", "importanza", "sono", "il", "monastero", "di", "deani", "quello", "di", "pe", "di", "graanica", "e", "la", "chiesa", "della", "vergine", "di", "ljevisa", "all'interno", "di", "questi", "monumenti", "si", "trovano", "dei", "cicli", "di", "affreschi", "che", "rappresentano", "l'espressione", "massima", "della", "cultura", "serba", "nel", "questi", "quattro", "monumenti", "sono", "stati", "inseriti", "dall'unesco", "tra", "i", "beni", "in", "pericolo", "letteratura", "la", "produzione", "letteraria", "kosovara", "ostacolata", "nei", "secoli", "dalla", "lunga", "dominazione", "ottomana", "trova", "affermazione", "nel", "xx", "secolo", "con", "il", "poeta", "jeton", "kelmendi", "autore", "di", "liriche", "di", "argomento", "storico", "sulla", "situazione", "kosovara", "del", "xxi", "secolo", "shp\u00ebtim", "selmani", "nel", "fu", "il", "primo", "scrittore", "kosovaro", "a", "vincere", "il", "premio", "letterario", "dell'unione", "europea", "col", "romanzo", "lib\u00ebrthi", "i", "dashuris\u00eb", "the", "booklet", "of", "love", "da", "ricordare", "anche", "il", "poeta", "nazionale", "kosovaro", "din", "mehmeti", "musica", "la", "musica", "albanese", "\u00e8", "caratterizzata", "dall'uso", "della", "\u00e7iftelia", "uno", "strumento", "albanese", "tradizionale", "del", "mandolino", "della", "mandola", "e", "delle", "percussioni", "in", "kosovo", "la", "musica", "folk", "\u00e8", "molto", "popolare", "accanto", "alla", "musica", "moderna", "ci", "sono", "molti", "cantanti", "e", "gruppi", "sia", "albanesi", "sia", "serbi", "folk", "anche", "la", "musica", "classica", "\u00e8", "molto", "conosciuta", "in", "kosovo", "ed", "\u00e8", "stata", "insegnata", "in", "universit\u00e0", "alla", "facolt\u00e0", "di", "arti", "dell'universit\u00e0", "di", "pristina", "e", "la", "universit\u00e0", "di", "pristina", "facolt\u00e0", "di", "arti", "e", "in", "diverse", "scuole", "musicali", "precollege", "l'inno", "nazionale", "del", "kosovo", "\u00e8", "\"europa\"", "il", "kosovo", "presenta", "numerosi", "cantanti", "famosi", "a", "livello", "locale", "e", "pure", "alcuni", "cantanti", "e", "cantautori", "famosi", "a", "livello", "internazionale", "tra", "cui", "rita", "ora", "cantante", "kosovara", "naturalizzata", "britannica", "e", "dua", "lipa", "sport", "a", "seguito", "della", "legge", "sullo", "sport", "numero", "emanata", "dall'assemblea", "del", "kosovo", "nel", "\u00e8", "stato", "istituito", "nello", "stesso", "anno", "il", "comitato", "olimpico", "del", "kosovo", "con", "sede", "a", "pristina", "che", "ha", "lo", "scopo", "di", "promuovere", "la", "nascita", "delle", "varie", "federazioni", "sportive", "kosovare", "ed", "inserirle", "nel", "contesto", "internazionale", "sono", "state", "create", "diverse", "altre", "federazioni", "tra", "cui", "quella", "calcistica", "riconosciuta", "dalla", "fifa", "nel", "e", "quella", "della", "pallacanestro", "che", "non", "ha", "ancora", "ricevuto", "riconoscimento", "internazionale", "ma", "che", "organizza", "e", "soprintende", "ai", "tornei", "nazionali", "e", "organizza", "selezioni", "di", "giocatori", "che", "rappresentano", "il", "kosovo", "in", "partite", "amichevoli", "la", "situazione", "di", "limbo", "in", "cui", "vivevano", "gli", "atleti", "kosovari", "che", "non", "potevano", "partecipare", "ai", "giochi", "olimpici", "n\u00e9", "sotto", "la", "propria", "bandiera", "il", "comitato", "olimpico", "kosovaro", "non", "era", "riconosciuto", "dal", "cio", "n\u00e9", "sotto", "quella", "serba", "\u00e8", "sfociata", "in", "una", "protesta", "in", "piazza", "avvenuta", "a", "met\u00e0", "ottobre", "a", "seguito", "della", "quale", "il", "governo", "kosovaro", "e", "l'unmik", "si", "sono", "impegnati", "a", "occuparsi", "della", "situazione", "alla", "fine", "il", "riconoscimento", "del", "cio", "\u00e8", "arrivato", "il", "dicembre", "dopo", "la", "\u00aa", "sessione", "plenaria", "che", "ha", "deliberato", "l'ingresso", "del", "comitato", "olimpico", "del", "kosovo", "come", "\u00b0", "membro", "dell'organizzazione", "gli", "atleti", "kosovari", "possono", "pertanto", "partecipare", "ai", "giochi", "olimpici", "a", "partire", "dall'edizione", "di", "rio", "de", "janeiro", "ma", "uno", "degli", "sport", "dove", "il", "kosovo", "ha", "ottenuto", "ottimi", "risultati", "\u00e8", "il", "judo", "majlinda", "kelmendi", "judoka", "kosovara", "di", "etnia", "albanese", "si", "\u00e8", "aggiudicata", "ben", "due", "titoli", "mondiali", "a", "rio", "de", "janeiro", "e", "a", "eljabinsk", "in", "russia", "majlinda", "kelmendi", "ha", "conquistato", "a", "rio", "de", "janeiro", "il", "primo", "oro", "olimpico", "e", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "il", "kosovo", "mentre", "distria", "krasniqi", "e", "nora", "gjakova", "hanno", "conquistato", "l'oro", "olimpico", "nelle", "rispettive", "categorie", "di", "peso", "a", "tokyo", "tradizioni", "gastronomia", "una", "delle", "citt\u00e0", "con", "pi\u00f9", "ricca", "tradizione", "gastronomica", "\u00e8", "pej\u00eb", "tra", "i", "cibi", "locali", "si", "ricordano", "leqeniku", "flija", "krylana", "maza", "bollito", "formaggio", "polenta", "il", "gulasch", "e", "molti", "altrioriginale", "\u00e8", "la", "cucina", "gorani", "tra", "i", "piatti", "pi\u00f9", "famosi", "si", "ricordano", "il", "burek", "pasta", "sfoglia", "con", "formaggio", "ricotta", "spinaci", "carne", "macinata", "cavolo", "cappuccio", "e", "i", "dolci", "tradizionali", "come", "baklava", "\u00e9clair", "e", "indiana", "il", "boza", "\u00e8", "una", "tipica", "bevanda", "gorana", "nel", "balcani", "questo", "popolo", "\u00e8", "conosciuto", "come", "bozadzij", "il", "popolo", "che", "prepara", "la", "boza", "una", "bibita", "dal", "sapore", "aspro", "frutto", "di", "un", "complicato", "processo", "che", "ha", "come", "ingredienti", "fondamentali", "farina", "e", "zucchero", "che", "vengono", "a", "lungo", "bolliti", "secondo", "un", "procedimento", "particolare", "la", "cucina", "internazionale", "\u00e8", "ormai", "diffusa", "soprattutto", "nelle", "maggiori", "citt\u00e0", "festivit\u00e0", "in", "base", "alla", "legge", "sulle", "festivit\u00e0", "ufficiali", "della", "repubblica", "del", "kosovo", "legge", "niii", "l", "datata", "giugno", "il", "kosovo", "adotta", "le", "principali", "festivit\u00e0", "internazionali", "il", "capodanno", "e", "il", "giorno", "dei", "lavoratori", "le", "principali", "festivit\u00e0", "cattoliche", "natale", "e", "pasqua", "cattolici", "ed", "ortodosse", "natale", "e", "pasqua", "ortodossi", "e", "le", "principali", "festivit\u00e0", "musulmane", "del", "giorno", "della", "fine", "del", "ramadan", "e", "della", "festa", "del", "montone", "inoltre", "vengono", "istituite", "le", "festivit\u00e0", "per", "l'indipendenza", "la", "giornata", "della", "liberazione", "o", "giorno", "della", "pace", "e", "la", "giornata", "della", "costituzione", "vengono", "poi", "definite", "delle", "festivit\u00e0", "etniche", "e", "linguistiche", "il", "giorno", "degli", "albanesi", "il", "giorno", "dei", "veterani", "il", "giorno", "degli", "zingari", "il", "giorno", "dei", "turchi", "il", "giorno", "degli", "ashkali", "il", "giorno", "dei", "gorani", "ed", "il", "giorno", "dei", "serbi", "note", "voci", "correlate", "albania", "etnica", "comuni", "del", "kosovo", "dardania", "enclavi", "serbe", "del", "kosovo", "eparchia", "di", "ras", "e", "prizren", "guerra", "del", "kosovo", "ibrahim", "pjet\u00ebr", "rugova", "kosovo", "del", "nord", "relazioni", "internazionali", "del", "kosovo", "repubblica", "di", "kosova", "serbia", "ushtria", "\u00e7lirimtare", "e", "kosov\u00ebs", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "kosovo", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "kosovo", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "kosovo", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "kosovo", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "dell'unmik", "su", "unmikonlineorg", "url", "consultato", "il", "settembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "febbraio", "sito", "ufficiale", "di", "eulex", "kosovo", "su", "eulexkosovoeu", "assemblea", "repubblica", "del", "kosovo", "su", "assemblykosovaorg", "portale", "del", "governo", "serbo", "su", "srbijagovrs", "ministro", "del", "governo", "serbo", "per", "il", "kosovo", "i", "metohija", "su", "kimgovrs", "url", "consultato", "il", "marzo", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre", "heritageorg", "la", "pagina", "sul", "kosovo", "nella", "classifica", "delle", "libert\u00e0", "economiche", "della", "fondazione", "heritage", "su", "heritageorg", "radioradicaleit", "speciale", "della", "trasmissione", "passaggio", "a", "sud", "est", "dedicata", "al", "kosovo", "febbraio", "su", "radioradicaleitsq", "en", "sr", "sito", "ufficiale", "su", "rksgovnet", "kosovo", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "kosovo", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "john", "b", "allcock", "antonia", "young", "e", "john", "r", "lampe", "kosovo", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "kosovo", "su", "open", "library", "internet", "archive"]