["la", "lombardia", "afi", "lombar'dia", "in", "italiano", "lombar'dia", "lumbar'dia", "o", "lumbar'dea", "in", "lombardo", "\u00e8", "una", "regione", "italiana", "a", "statuto", "ordinario", "di", "abitanti", "dell'italia", "nordoccidentale", "prefigurata", "nel", "e", "istituita", "nel", "il", "suo", "territorio", "\u00e8", "suddiviso", "in", "comuni", "regione", "con", "il", "maggior", "numero", "di", "comuni", "su", "tutto", "il", "territorio", "nazionale", "distribuiti", "in", "dodici", "enti", "di", "area", "vasta", "undici", "province", "pi\u00f9", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "la", "regione", "si", "posiziona", "prima", "in", "italia", "per", "popolazione", "densit\u00e0", "abitativa", "e", "numero", "di", "enti", "locali", "mentre", "\u00e8", "quarta", "per", "superficie", "dopo", "sicilia", "piemonte", "e", "sardegna", "ha", "il", "suo", "capoluogo", "nella", "citt\u00e0", "di", "milano", "confina", "a", "nord", "con", "la", "svizzera", "canton", "ticino", "e", "canton", "grigioni", "a", "ovest", "con", "il", "piemonte", "a", "est", "con", "il", "veneto", "e", "il", "trentinoalto", "adige", "e", "a", "sud", "con", "l'emiliaromagna", "etimologia", "il", "nome", "deriva", "dal", "termine", "medievale", "longobardia", "in", "uso", "nell'italia", "bizantina", "per", "designare", "la", "parte", "della", "penisola", "dominata", "dai", "longobardi", "in", "opposizione", "alla", "rimanente", "allora", "detta", "romania", "dopo", "l'", "durante", "l'epoca", "carolingia", "il", "termine", "longobardia", "venne", "invece", "usato", "a", "toponimo", "della", "marca", "del", "sacro", "romano", "impero", "fondato", "da", "carlo", "magno", "comprendente", "milano", "che", "aveva", "confini", "molto", "pi\u00f9", "estesi", "della", "moderna", "lombardia", "solo", "dalla", "costituzione", "del", "regno", "d'italia", "il", "toponimo", "si", "riferisce", "all'attuale", "suddivisione", "amministrativail", "nome", "\"lombardia\"", "che", "si", "ritrova", "nel", "saggio", "del", "descrittione", "di", "tutta", "italia", "di", "leandro", "alberti", "con", "la", "suddivisione", "in", "\"lombardia", "di", "qua", "dal", "po\"", "e", "\"lombardia", "di", "l\u00e0", "dal", "po\"", "quindi", "ancora", "con", "un", "significato", "che", "andava", "oltre", "agli", "attuali", "confini", "della", "regione", "venne", "riportato", "all'uso", "moderno", "dopo", "la", "guerra", "di", "successione", "spagnola", "quando", "l'impero", "austriaco", "impossessatosi", "di", "questa", "regione", "nel", "cominci\u00f2", "a", "indicarla", "come", "\"lombardia", "austriaca\"", "da", "questo", "punto", "in", "poi", "con", "il", "termine", "\"lombardia\"", "si", "inizi\u00f2", "a", "definire", "un", "territorio", "pi\u00f9", "limitato", "corrispondente", "all'incirca", "alla", "moderna", "regione", "italiana", "storia", "nella", "pianura", "padana", "sono", "stati", "trovati", "vari", "oggetti", "che", "testimoniano", "la", "diffusione", "in", "essa", "gi\u00e0", "nel", "iii", "millennio", "ac", "dell'uomo", "gi\u00e0", "presente", "almeno", "dal", "pleistocene", "in", "area", "prealpinale", "prime", "civilt\u00e0", "che", "si", "svilupparono", "furono", "quella", "camuna", "nel", "neolitico", "e", "la", "cultura", "di", "golasecca", "et\u00e0", "del", "bronzo", "l'area", "lombarda", "centroorientale", "fu", "interessata", "da", "un'influenza", "etrusca", "attorno", "al", "v", "secolo", "ac", "in", "seguito", "nel", "iv", "secolo", "ac", "la", "regione", "fu", "invasa", "da", "varie", "genti", "galliche", "che", "daranno", "vita", "alle", "confederazioni", "degli", "insubri", "nella", "lombardia", "occidentale", "dove", "daranno", "luogo", "alla", "fondazione", "di", "milano", "e", "dei", "cenomani", "nella", "lombardia", "orientale", "e", "nell'area", "del", "basso", "garda", "e", "delle", "rive", "del", "po", "sul", "finire", "del", "iii", "secolo", "ac", "gli", "antichi", "romani", "incominciarono", "la", "conquista", "della", "pianura", "padana", "scontrandosi", "con", "gli", "insubri", "mentre", "i", "cenomani", "furono", "fin", "dall'inizio", "loro", "alleati", "la", "provincia", "diede", "in", "seguito", "i", "natali", "a", "celebri", "esponenti", "della", "cultura", "latina", "quali", "plinio", "a", "como", "e", "virgilio", "a", "mantova", "negli", "ultimi", "secoli", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "milano", "mediolanum", "accrebbe", "notevolmente", "la", "propria", "importanza", "di", "centro", "politico", "e", "religioso", "con", "l'episcopato", "di", "sant'ambrogio", "tanto", "che", "divenne", "una", "delle", "sedi", "dei", "tetrarchi", "al", "tempo", "di", "costantino", "il", "quale", "nel", "dc", "eman\u00f2", "un", "editto", "chiamato", "editto", "di", "milano", "tramite", "cui", "si", "concedeva", "a", "tutti", "i", "sudditi", "la", "libert\u00e0", "di", "professare", "la", "propria", "religione", "anche", "ai", "cristiani", "fino", "ad", "allora", "esclusi", "da", "tale", "dirittoalla", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "l'assedio", "di", "pavia", "e", "la", "conseguente", "morte", "di", "flavio", "oreste", "furono", "gli", "episodi", "principali", "della", "caduta", "della", "pars", "occidentalis", "furono", "i", "barbari", "a", "dominare", "la", "regione", "prima", "arrivarono", "gli", "eruli", "di", "odoacre", "poi", "gli", "ostrogoti", "di", "teodorico", "il", "grande", "che", "fecero", "di", "pavia", "una", "delle", "sedi", "insieme", "a", "ravenna", "e", "verona", "del", "loro", "regno", "la", "lombardia", "ritorn\u00f2", "poi", "a", "far", "parte", "dell'impero", "romano", "questa", "volta", "dell'impero", "bizantino", "dopo", "la", "guerra", "gotica", "che", "dur\u00f2", "circa", "anni", "e", "che", "flagell\u00f2", "l'italia", "intera", "dopo", "pochi", "anni", "di", "dominio", "imperiale", "bizantino", "nel", "i", "longobardi", "attaccarono", "e", "conquistarono", "gran", "parte", "dell'italia", "e", "posero", "la", "loro", "capitale", "a", "pavia\u00e8", "proprio", "in", "questo", "periodo", "che", "si", "inizi\u00f2", "a", "chiamare", "con", "il", "termine", "langobardia", "i", "territori", "occupati", "dai", "longobardi", "ossia", "gran", "parte", "della", "pianura", "padana", "e", "l'attuale", "toscana", "langobardia", "maior", "e", "i", "ducati", "di", "spoleto", "e", "benevento", "nell'italia", "centrale", "e", "meridionale", "langobardia", "minor", "nel", "vii", "secolo", "il", "termine", "\"lombardia\"", "prese", "a", "designare", "specificamente", "la", "marca", "carolingia", "comprendente", "milano", "e", "pavia", "detta", "in", "precedenza", "liguria", "o", "neustria", "anche", "se", "continu\u00f2", "ancora", "per", "pi\u00f9", "di", "un", "millennio", "a", "designare", "in", "senso", "lato", "l'intera", "italia", "centrosettentrionale", "vedi", "lombardia", "regione", "storicanel", "il", "re", "dei", "franchi", "carlo", "magno", "disceso", "in", "italia", "l'anno", "precedente", "su", "invito", "del", "pontefice", "adriano", "i", "minacciato", "dai", "longobardi", "conquist\u00f2", "pavia", "port\u00f2", "prigioniero", "in", "gallia", "re", "desiderio", "e", "si", "autoproclam\u00f2", "re", "dei", "franchi", "e", "dei", "longobardi", "mentre", "fregiava", "del", "titolo", "di", "re", "d'italia", "il", "proprio", "secondo", "figlio", "maschio", "pipino", "il", "dominio", "franco", "diede", "inizio", "alla", "struttura", "politica", "feudale", "che", "caratterizz\u00f2", "l'alto", "medioevo", "con", "i", "sovrani", "carolingi", "la", "lombardia", "fu", "parte", "del", "regno", "ditalia", "che", "fu", "subito", "dotato", "di", "una", "larga", "autonomia", "e", "che", "tese", "senza", "giungervi", "del", "tutto", "a", "un'organizzazione", "centralizzata", "delle", "funzioni", "amministrative", "giudiziarie", "e", "finanziarie", "dello", "stato", "concentrate", "nella", "capitale", "pavia", "nella", "pianura", "padana", "del", "basso", "medioevo", "cominci\u00f2", "a", "diffondersi", "un", "modello", "politico", "nuovo", "il", "comune", "medievale", "protagonista", "di", "un", "ripopolamento", "delle", "citt\u00e0", "nel", "la", "lega", "lombarda", "sconfisse", "le", "truppe", "dell'imperatore", "federico", "barbarossa", "nella", "battaglia", "di", "legnano", "la", "pace", "di", "costanza", "del", "sanc\u00ec", "nel", "contempo", "la", "formale", "ubbidienza", "dei", "comuni", "all'imperatore", "e", "il", "sostanziale", "riconoscimento", "delle", "autonomie", "comunali", "da", "parte", "del", "sovrano", "a", "partire", "dal", "xiii", "secolo", "il", "modello", "comunale", "entr\u00f2", "in", "crisi", "e", "venne", "presto", "soppiantato", "dalle", "nascenti", "signorie", "i", "gonzaga", "a", "mantova", "i", "visconti", "e", "poi", "gli", "sforza", "a", "milanonella", "seconda", "met\u00e0", "del", "medioevo", "in", "quella", "che", "veniva", "chiamata", "lombardia", "ovvero", "l'italia", "del", "nord", "cominciarono", "a", "differenziarsi", "la", "parte", "meridionale", "toscana", "e", "quella", "orientale", "marca", "trevigiana", "marca", "veronese", "il", "termine", "\"lombardia\"", "da", "allora", "in", "poi", "cominci\u00f2", "a", "identificare", "ormai", "solo", "la", "parte", "della", "pianura", "padana", "situata", "a", "nordovest", "del", "fiume", "mincio", "soprattutto", "i", "territori", "soggetti", "al", "dominio", "dei", "visconti", "prima", "e", "degli", "sforza", "poi", "nel", "xv", "secolo", "la", "lombardia", "divenne", "nuovamente", "terra", "di", "conquista", "prima", "arrivarono", "i", "veneziani", "da", "est", "poi", "i", "francesi", "rivendicarono", "la", "restante", "parte", "del", "ducato", "di", "milano", "che", "poi", "fu", "ceduto", "dopo", "lunghi", "anni", "di", "guerra", "il", "cui", "evento", "culminante", "fu", "la", "battaglia", "di", "pavia", "del", "agli", "spagnoli", "che", "vi", "rimasero", "a", "lungo", "formalmente", "ancora", "sotto", "l'egida", "del", "sacro", "romano", "impero", "durante", "questa", "dominazione", "la", "regione", "conobbe", "dopo", "un", "primo", "periodo", "di", "prosperit\u00e0", "una", "progressiva", "decadenza", "aggravata", "nel", "xvii", "secolo", "da", "epidemie", "di", "peste", "nel", "il", "ducato", "di", "milano", "in", "seguito", "alla", "guerra", "di", "successione", "spagnola", "pass\u00f2", "per", "eredit\u00e0", "dagli", "asburgo", "di", "spagna", "agli", "asburgo", "d'austria", "infine", "gli", "austriaci", "ottennero", "anche", "il", "ducato", "di", "mantova", "la", "parte", "orientale", "della", "regione", "annessa", "alla", "repubblica", "di", "venezia", "nel", "corso", "del", "xv", "secolo", "comprendeva", "i", "territori", "di", "bergamo", "crema", "brescia", "e", "sal\u00f2", "che", "seguirono", "dunque", "una", "storia", "in", "diversa", "dal", "resto", "della", "regione", "fino", "al", "quando", "la", "lombardia", "conobbe", "nuovamente", "dopo", "secoli", "di", "divisione", "l'unit\u00e0", "politica", "e", "amministrativa", "sotto", "l'egida", "di", "napoleone", "bonaparte", "dopo", "l'esperienza", "della", "repubblica", "transpadana", "della", "repubblica", "cisalpina", "del", "regno", "d'italia", "di", "cui", "milano", "fu", "formalmente", "la", "capitale", "con", "napoleone", "bonaparte", "re", "d'italia", "tutti", "stati", "dipendenti", "dalla", "francia", "napoleonica", "la", "restaurazione", "cre\u00f2", "il", "regno", "lombardoveneto", "nuovamente", "sotto", "gli", "asburgo", "d'austria", "la", "lombardia", "fu", "poi", "un", "importante", "centro", "del", "risorgimento", "con", "le", "cinque", "giornate", "di", "milano", "del", "marzo", "e", "il", "successivo", "plebiscito", "le", "dieci", "giornate", "di", "brescia", "del", "i", "martiri", "di", "belfiore", "a", "mantova", "negli", "anni", "tra", "il", "e", "il", "l'annessione", "della", "lombardia", "al", "regno", "di", "sardegna", "avvenne", "in", "seguito", "alla", "seconda", "guerra", "di", "indipendenza", "nel", "guerra", "durante", "la", "quale", "la", "lombardia", "fu", "il", "principale", "teatro", "di", "battaglia", "battaglie", "di", "montebello", "palestro", "magenta", "solferino", "e", "san", "martino", "e", "san", "fermo", "nel", "con", "la", "proclamazione", "del", "regno", "d'italia", "la", "lombardia", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "del", "moderno", "stato", "italiano", "ad", "eccezione", "della", "parte", "centroorientale", "della", "provincia", "di", "mantova", "che", "verr\u00e0", "annessa", "nel", "dopo", "la", "terza", "guerra", "di", "indipendenza", "per", "quanto", "riguarda", "la", "battaglia", "di", "solferino", "fu", "durante", "questo", "conflitto", "che", "henry", "dunant", "ha", "preso", "l'iniziativa", "di", "creare", "la", "croce", "rossa", "il", "fronte", "alpino", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "attravers\u00f2", "il", "versante", "alpino", "lombardo", "orientale", "e", "nel", "primo", "dopoguerra", "milano", "fu", "il", "centro", "dei", "fasci", "italiani", "di", "combattimento", "milano", "divenne", "poi", "medaglia", "d'oro", "al", "valor", "militare", "per", "la", "resistenza", "dopo", "la", "sua", "liberazione", "dal", "fascismo", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "mentre", "la", "resistenza", "partigiana", "si", "spargeva", "nelle", "valli", "e", "nelle", "province", "seguendo", "i", "confini", "storici", "nel", "viene", "prefigurata", "la", "regione", "amministrativa", "della", "lombardia", "facente", "parte", "della", "neonata", "repubblica", "italiana", "negli", "anni", "del", "boom", "economico", "milano", "fu", "uno", "dei", "poli", "del", "\"triangolo", "industriale\"", "dell'italia", "del", "nord", "gli", "anni", "di", "piombo", "ebbero", "ampia", "rilevanza", "in", "lombardia", "con", "la", "strage", "di", "piazza", "fontana", "a", "milano", "nel", "e", "la", "strage", "di", "piazza", "della", "loggia", "a", "brescia", "nel", "negli", "anni", "ottanta", "del", "xx", "secolo", "milano", "divenne", "simbolo", "della", "crescita", "economica", "del", "paese", "e", "simbolo", "del", "rampantismo", "economicofinanziario", "della", "\"milano", "da", "bere\"", "mentre", "il", "gruppo", "socialista", "milanese", "di", "bettino", "craxi", "era", "al", "governo", "nazionale", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "nei", "primi", "anni", "fu", "l'origine", "della", "serie", "di", "scandali", "noti", "come", "tangentopoli", "emersi", "dalle", "indagini", "giudiziarie", "della", "procura", "milanese", "note", "come", "mani", "pulite", "che", "poi", "si", "propagheranno", "nel", "resto", "del", "paese", "geografia", "fisica", "generalit\u00e0", "la", "superficie", "della", "lombardia", "si", "divide", "quasi", "equamente", "tra", "pianura", "che", "rappresenta", "circa", "il", "del", "territorio", "e", "le", "zone", "montuose", "che", "ne", "rappresentano", "il", "il", "restante", "della", "regione", "\u00e8", "collinaresotto", "l'aspetto", "morfologico", "la", "regione", "viene", "divisa", "in", "cinque", "aree", "alpina", "alpi", "lepontine", "e", "retiche", "prealpina", "alpi", "orobie", "e", "prealpi", "lombarde", "alta", "pianura", "varesotto", "brianza", "monzese", "milanese", "cremasco", "bassa", "bergamasca", "franciacorta", "bassa", "bresciana", "alto", "mantovano", "bassa", "pianura", "lomellina", "pianura", "padana", "oltrep\u00f2", "mantovano", "appenninica", "oltrep\u00f2", "pavese", "la", "regione", "\u00e8", "attraversata", "da", "decine", "di", "fiumi", "tra", "cui", "il", "po", "fiume", "pi\u00f9", "grande", "e", "lungo", "d'italia", "ed", "\u00e8", "bagnata", "da", "centinaia", "di", "laghi", "di", "origine", "naturale", "e", "artificiale", "i", "massicci", "principali", "sono", "il", "bernina", "m", "il", "disgrazia", "m", "l'ortles", "m", "e", "l'adamello", "m", "nelle", "alpi", "retiche", "il", "pizzo", "coca", "m", "nelle", "alpi", "orobie", "il", "pizzo", "del", "diavolo", "di", "tenda", "m", "nelle", "prealpi", "e", "il", "monte", "lesima", "m", "nell'oltrep\u00f2", "pavese", "raggiunge", "il", "punto", "pi\u00f9", "elevato", "con", "la", "punta", "perrucchetti", "m", "appartenente", "al", "bernina", "le", "principali", "valli", "sono", "la", "val", "camonica", "la", "val", "trompia", "la", "val", "sabbia", "la", "valtellina", "la", "val", "seriana", "la", "val", "brembana", "la", "valsassina", "e", "la", "valassina", "orografia", "in", "termini", "geografici", "la", "lombardia", "non", "si", "pu\u00f2", "considerare", "un", "territorio", "unitario", "nel", "senso", "di", "territorio", "delimitato", "da", "precise", "conformazioni", "fisiche", "sia", "per", "la", "variet\u00e0", "di", "paesaggi", "che", "l'attraversano", "senza", "racchiuderla", "sia", "perch\u00e9", "i", "confini", "amministrativi", "sono", "molto", "spesso", "il", "frutto", "di", "complesse", "vicende", "storiche", "tuttavia", "\u00e8", "possibile", "delineare", "a", "grandi", "linee", "il", "suo", "territorio", "amministrativo", "attraverso", "rilievi", "laghi", "e", "fiumi", "a", "delimitare", "la", "lombardia", "a", "nord", "si", "pu\u00f2", "utilizzare", "lo", "spartiacque", "alpino", "tra", "la", "valtellina", "e", "le", "valli", "del", "reno", "e", "dell'inn", "anche", "se", "a", "volte", "questo", "confine", "oltrepassa", "il", "versante", "valtellinese", "a", "est", "sono", "il", "lago", "di", "garda", "e", "il", "fiume", "mincio", "a", "separare", "la", "lombardia", "dalle", "altre", "regioni", "italiane", "cos\u00ec", "come", "a", "sud", "il", "po", "eccezion", "fatta", "per", "l'oltrep\u00f2", "pavese", "e", "l'oltrep\u00f2", "mantovano", "che", "si", "estendono", "pi\u00f9", "a", "sud", "e", "a", "ovest", "il", "lago", "maggiore", "e", "il", "ticino", "con", "l'eccezione", "della", "lomellina", "che", "sconfina", "verso", "il", "piemonte", "possono", "servire", "per", "distinguere", "la", "lombardia", "dalle", "altre", "regioni", "questi", "confini", "racchiudono", "un", "territorio", "di", "circa", "km\u00b2", "rendendola", "la", "quarta", "regione", "italiana", "per", "estensione", "superficiale", "attraversando", "la", "regione", "da", "nord", "verso", "sud", "s'incontrano", "lungo", "il", "cammino", "per", "primi", "i", "rilievi", "delle", "alpi", "e", "poi", "poco", "pi\u00f9", "a", "sud", "le", "prealpi", "seguite", "da", "dolci", "colline", "che", "smussano", "il", "passaggio", "dalla", "montagna", "alla", "pianura", "padana", "proprio", "lungo", "la", "fascia", "prealpina", "si", "trovano", "alcuni", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "laghi", "d'italia", "come", "il", "lago", "di", "garda", "il", "lago", "maggiore", "e", "il", "lago", "di", "como", "mentre", "numerosi", "fiumi", "come", "il", "po", "l'adda", "l'oglio", "il", "mincio", "e", "il", "ticino", "e", "torrenti", "solcano", "le", "montagne", "formando", "profonde", "valli", "attraversano", "la", "pianura", "rendendola", "rigogliosa", "di", "vegetazione", "in", "una", "piccola", "area", "a", "sud", "dell'oltrep\u00f2", "pavese", "nella", "zona", "della", "val", "trebbia", "si", "ergono", "colline", "e", "montagne", "dell'appennino", "ligure", "qui", "il", "fiume", "trebbia", "per", "una", "piccola", "porzione", "segna", "il", "confine", "pi\u00f9", "meridionale", "della", "regione", "i", "nomi", "delle", "alpi", "della", "lombardia", "derivano", "tutti", "dalle", "popolazioni", "che", "al", "tempo", "degli", "antichi", "romani", "vivevano", "tra", "queste", "montagne", "le", "alpi", "lepontine", "prendono", "il", "nome", "dalla", "popolazione", "ligure", "dei", "leponzi", "stanziata", "in", "questa", "zona", "e", "poi", "sottomessa", "dall'imperatore", "romano", "augusto", "le", "alpi", "retiche", "dai", "reti", "popolazione", "di", "origine", "etrusca", "rifugiatasi", "nelle", "alpi", "centrali", "durante", "l'invasione", "celtica", "della", "penisola", "italiana", "e", "le", "alpi", "orobie", "dalla", "popolazione", "di", "origine", "ligure", "o", "forse", "celtica", "degli", "orobile", "catene", "montuose", "corrispondono", "al", "del", "territorio", "regionale", "e", "sono", "costituite", "dalle", "alpi", "dalle", "prealpi", "e", "dagli", "appennini", "appartengono", "alle", "alpi", "lombarde", "una", "piccola", "porzione", "delle", "alpi", "lepontine", "e", "gran", "parte", "delle", "alpi", "retiche", "sul", "territorio", "montano", "della", "lombardia", "spiccano", "quattro", "massicci", "orografici", "di", "rilievo", "il", "badiledisgrazia", "il", "bernina", "l'ortlescevedale", "e", "l'adamello", "i", "primi", "tre", "sorgono", "sullo", "spartiacque", "tra", "i", "bacini", "del", "reno", "e", "dell'inn", "a", "nord", "e", "dell'adda", "e", "dell'oglio", "a", "sud", "e", "solo", "in", "parte", "si", "ergono", "sul", "territorio", "nazionale", "l'adamello", "invece", "sorge", "tra", "i", "bacini", "dell'adda", "e", "dell'adige", "e", "si", "trova", "completamente", "in", "territorio", "italiano", "le", "alpi", "lombarde", "raggiungono", "la", "massima", "quota", "alla", "punta", "perrucchetti", "m", "nel", "massiccio", "del", "bernina", "dove", "a", "quest'ultimo", "appartengono", "sei", "tra", "le", "dieci", "cime", "pi\u00f9", "elevate", "della", "regione", "al", "di", "fuori", "di", "questo", "altre", "importanti", "vette", "sono", "il", "gran", "zebr\u00f9", "m", "nel", "gruppo", "ortlescevedale", "e", "il", "monte", "cevedale", "m", "il", "massiccio", "dell'ortlescevedale", "ospita", "il", "ghiacciaio", "dei", "forni", "che", "ha", "un'estensione", "di", "circa", "km\u00b2", "ed", "\u00e8", "il", "secondo", "ghiacciaio", "d'italia", "dopo", "quello", "dell'adamello", "pure", "in", "lombardia", "nell'omonimo", "gruppo", "montuoso", "ed", "esteso", "per", "km\u00b2", "a", "sud", "della", "valtellina", "si", "stagliano", "le", "alpi", "orobie", "che", "superano", "i", "metri", "delimitate", "a", "est", "dalla", "valcamonica", "e", "a", "ovest", "dal", "bacino", "del", "lago", "di", "como", "confinate", "a", "ovest", "dal", "lago", "maggiore", "e", "a", "est", "dal", "lago", "di", "garda", "si", "trovano", "le", "prealpi", "lombarde", "le", "cui", "vette", "superano", "di", "poco", "i", "m", "di", "quota", "le", "prealpi", "sono", "in", "prevalenza", "costituite", "da", "sedimenti", "calcarei", "e", "sono", "geologicamente", "pi\u00f9", "giovani", "delle", "alpi", "la", "loro", "origine", "sedimentaria", "ha", "permesso", "la", "formazione", "di", "solchi", "profondi", "nelle", "montagne", "principalmente", "per", "opera", "dei", "ghiacciai", "che", "hanno", "portato", "alla", "formazione", "di", "strette", "e", "profonde", "valli", "solcate", "da", "fiumi", "e", "occupate", "in", "parte", "dai", "laghi", "prealpini", "sbarrati", "verso", "la", "pianura", "da", "rilievi", "morenici", "i", "rilievi", "morenici", "a", "sud", "delle", "prealpi", "assieme", "alle", "prime", "sporgenze", "orografiche", "formano", "quella", "fascia", "collinare", "del", "territorio", "che", "collega", "le", "prealpi", "alla", "pianura", "e", "che", "contiene", "numerosi", "laghi", "piccoli", "e", "poco", "profondi", "la", "pianura", "lombarda", "occupa", "il", "della", "superficie", "totale", "della", "regione", "ed", "\u00e8", "parte", "della", "pianura", "padana", "che", "si", "estende", "dal", "piemonte", "alla", "romagna", "dalle", "alpi", "agli", "appennini", "la", "pianura", "lombarda", "pu\u00f2", "essere", "suddivisa", "geologicamente", "in", "due", "parti", "l'alta", "e", "la", "bassa", "l'alta", "pianura", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "materiali", "grossolani", "molto", "permeabili", "di", "origine", "alluvionale", "e", "presenta", "grossi", "solchi", "originati", "dai", "fiumi", "che", "scendono", "dalle", "montagne", "la", "bassa", "pianura", "invece", "\u00e8", "formata", "da", "materiale", "argilloso", "poco", "permeabile", "e", "declina", "dolcemente", "verso", "il", "po", "il", "passaggio", "dall'alta", "alla", "bassa", "pianura", "lombarda", "\u00e8", "segnalato", "dalla", "presenza", "di", "riaffioramenti", "naturali", "d'acqua", "detti", "risorgive", "o", "fontanili", "causati", "dall'incontro", "della", "falda", "freatica", "proveniente", "dall'alta", "pianura", "con", "i", "terreni", "impermeabile", "della", "bassa", "questa", "linea", "ha", "un", "andamento", "parallelo", "a", "quello", "prealpino", "e", "passa", "per", "le", "citt\u00e0", "di", "magenta", "monza", "treviglio", "trenzano", "chiari", "e", "goito", "passi", "alpini", "le", "vallate", "alpine", "lombarde", "sono", "pi\u00f9", "ampie", "e", "larghe", "rispetto", "a", "quelle", "che", "si", "trovano", "sempre", "sull'arco", "alpino", "in", "piemonte", "e", "in", "valle", "d'aosta", "la", "maggior", "parte", "di", "esse", "sono", "attraversate", "da", "torrenti", "che", "scendono", "verso", "la", "pianura", "padana", "formando", "fiumi", "che", "poi", "si", "immettono", "alla", "sinistra", "idrografica", "nel", "po", "grazie", "all'ampiezza", "delle", "loro", "valli", "i", "passi", "alpini", "lombardi", "sebbene", "si", "trovino", "a", "un'altitudine", "elevata", "sono", "facilmente", "accessibili", "i", "passi", "internazionali", "pi\u00f9", "importanti", "che", "si", "trovano", "sulle", "alpi", "lombarde", "e", "che", "mettono", "in", "comunicazione", "la", "regione", "con", "la", "svizzera", "sono", "il", "passo", "dello", "spluga", "m", "il", "passo", "del", "maloja", "m", "e", "il", "passo", "del", "bernina", "m", "con", "quest'ultimi", "due", "che", "sono", "situati", "in", "territorio", "elvetico", "i", "passi", "nazionali", "pi\u00f9", "importanti", "sono", "invece", "il", "passo", "dello", "stelvio", "m", "e", "il", "passo", "del", "tonale", "m", "che", "mettono", "in", "comunicazione", "la", "lombardia", "con", "il", "trentinoalto", "adige", "questi", "passi", "alpini", "rivestono", "una", "grande", "rilevanza", "anche", "da", "un", "punto", "di", "vista", "storico", "visto", "che", "da", "sempre", "permettono", "una", "facile", "comunicazione", "tra", "la", "lombardia", "e", "i", "suoi", "territori", "confinanti", "da", "essa", "sono", "poi", "conseguiti", "costanti", "traffici", "commerciali", "che", "hanno", "contribuito", "allo", "sviluppo", "della", "regione", "valichi", "alpini", "di", "frontiera", "varese", "cantone", "ticino", "como", "cantone", "ticino", "sondrio", "cantone", "dei", "grigioni", "idrografia", "i", "laghi", "la", "regione", "\u00e8", "costellata", "da", "molti", "laghi", "di", "grandi", "e", "piccole", "dimensioni", "i", "principali", "dei", "quali", "sono", "il", "lago", "di", "garda", "o", "benaco", "di", "origine", "glaciale", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "d'italia", "con", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "\u00e8", "profondo", "m", "e", "ha", "una", "lunghezza", "di", "km", "la", "grande", "quantit\u00e0", "d'acqua", "del", "lago", "ha", "effetti", "significativi", "sul", "clima", "locale", "lungo", "le", "sue", "sponde", "si", "coltivano", "infatti", "l'ulivo", "i", "limoni", "e", "i", "cedri", "tipici", "del", "clima", "mediterraneo", "il", "lago", "maggiore", "o", "verbano", "ha", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "un'estensione", "di", "km", "una", "larghezza", "che", "va", "dai", "ai", "km", "e", "una", "profondit\u00e0", "massima", "di", "m", "il", "lago", "di", "como", "o", "lario", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "una", "forma", "a", "y", "rovesciata", "con", "la", "punta", "di", "bellagio", "che", "segna", "la", "separazione", "in", "due", "rami", "completamente", "scavato", "nella", "cerchia", "prealpina", "il", "lago", "si", "snoda", "per", "km", "ha", "una", "larghezza", "massima", "di", "km", "e", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "\u00e8", "il", "primo", "in", "italia", "come", "sviluppo", "perimetrico", "km", "e", "il", "quinto", "in", "europa", "come", "profondit\u00e0", "m", "il", "lago", "d'iseo", "o", "sebino", "ha", "la", "forma", "di", "una", "s", "con", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "e", "una", "profondit\u00e0", "massima", "di", "m", "vi", "\u00e8", "situata", "l'isola", "lacustre", "pi\u00f9", "grande", "d'europa", "monte", "isola", "che", "si", "estende", "per", "km\u00b2", "nell'estate", "del", "la", "sponda", "bresciana", "\u00e8", "stata", "al", "centro", "dell'installazione", "artistica", "temporanea", "the", "floating", "piers", "di", "christo", "il", "lago", "di", "lugano", "o", "ceresio", "situato", "in", "lombardia", "ma", "anche", "svizzera", "e", "ha", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "sulle", "sue", "sponde", "si", "trovano", "i", "comuni", "italiani", "di", "porto", "ceresio", "valsolda", "e", "porlezza", "il", "lago", "d'idro", "o", "eridio", "anch'esso", "di", "origine", "glaciale", "\u00e8", "situato", "nella", "provincia", "di", "brescia", "ai", "confini", "con", "il", "trentino", "a", "metri", "sul", "livello", "del", "mareed", "\u00e8", "formato", "dalle", "acque", "del", "fiume", "chiese", "che", "ne", "\u00e8", "anche", "l'emissario", "la", "sua", "superficie", "misura", "km", "il", "lago", "di", "varese", "che", "ha", "una", "superficie", "di", "circa", "km\u00b2", "e", "che", "ha", "una", "profondit\u00e0", "massima", "di", "m", "i", "laghi", "di", "mantova", "lago", "superiore", "lago", "di", "mezzo", "e", "lago", "inferiore", "che", "con", "una", "superficie", "complessiva", "di", "km\u00b2", "sono", "gli", "unici", "interamente", "ricompresi", "nella", "pianura", "padana", "i", "fiumi", "per", "il", "territorio", "lombardo", "passano", "centinaia", "di", "fiumi", "e", "torrenti", "il", "pi\u00f9", "rilevante", "dei", "quali", "\u00e8", "il", "po", "che", "con", "i", "suoi", "km", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "lungo", "d'italia", "per", "un", "lungo", "tratto", "costituisce", "il", "confine", "meridionale", "della", "regione", "e", "scorre", "interamente", "in", "lombardia", "solo", "nelle", "province", "di", "pavia", "e", "mantova", "gli", "altri", "principali", "fiumi", "provengono", "dal", "versante", "alpino", "della", "pianura", "padana", "e", "sono", "tutti", "affluenti", "del", "po", "infatti", "il", "territorio", "lombardo", "\u00e8", "quasi", "interamente", "compreso", "nel", "bacino", "idrografico", "del", "principale", "fiume", "italiano", "data", "la", "scarsa", "estensione", "del", "territorio", "regionale", "a", "sud", "del", "po", "la", "lombardia", "\u00e8", "praticamente", "priva", "di", "fiumi", "appenninici", "nell'oltrep\u00f2", "pavese", "non", "si", "trovano", "corsi", "d'acqua", "significativi", "mentre", "l'unica", "eccezione", "\u00e8", "costituita", "dal", "secchia", "che", "nell'ultimo", "tratto", "del", "suo", "corso", "prima", "di", "confluire", "nel", "po", "scorre", "nell'oltrep\u00f2", "mantovano", "oltre", "al", "po", "i", "fiumi", "principali", "sono", "l'adda", "km", "\u00e8", "il", "fiume", "pi\u00f9", "lungo", "che", "scorre", "interamente", "in", "lombardia", "nasce", "in", "val", "alpisella", "e", "dopo", "aver", "attraversato", "l'intera", "valtellina", "s'immette", "nel", "lago", "di", "como", "riuscendone", "dal", "ramo", "di", "lecco", "per", "affluire", "nel", "po", "nei", "pressi", "di", "castelnuovo", "bocca", "d'adda", "lo", "l'oglio", "km", "che", "dopo", "aver", "attraversato", "la", "val", "camonica", "s'immette", "nel", "lago", "d'iseo", "e", "ne", "esce", "a", "sarnico", "passando", "per", "palazzolo", "sull'oglio", "e", "confluendo", "nel", "po", "a", "torre", "d'oglio", "l'oglio", "segna", "i", "confini", "fra", "le", "province", "di", "brescia", "bergamo", "cremona", "e", "mantova", "il", "ticino", "km", "che", "nasce", "in", "svizzera", "nel", "canton", "ticino", "\u00e8", "immissario", "ed", "emissario", "del", "lago", "maggiore", "e", "divide", "per", "un", "tratto", "la", "lombardia", "dal", "piemonte", "prima", "di", "confluire", "poco", "a", "sud", "di", "pavia", "nel", "po", "di", "cui", "\u00e8", "il", "principale", "affluente", "per", "portata", "d'acqua", "il", "mincio", "km", "\u00e8", "il", "principale", "emissario", "del", "lago", "di", "garda", "ma", "pu\u00f2", "essere", "considerato", "con", "il", "lago", "stesso", "e", "l'immissario", "sarca", "un", "unico", "asse", "fluviale", "di", "km", "sistema", "sarcamincio", "fuoriuscito", "dal", "lago", "segna", "per", "un", "tratto", "il", "confine", "tra", "lombardia", "e", "veneto", "scorre", "poi", "in", "provincia", "di", "mantova", "lambendo", "la", "citt\u00e0", "capoluogo", "prima", "di", "immettersi", "nel", "po", "a", "valle", "di", "governolo", "il", "chiese", "km", "che", "nasce", "in", "trentino", "\u00e8", "immissario", "ed", "emissario", "del", "lago", "d'idro", "e", "attraversa", "la", "parte", "orientale", "della", "provincia", "di", "brescia", "affluendo", "nell'oglio", "in", "provincia", "di", "mantova", "in", "prossimit\u00e0", "di", "acquanegra", "sul", "chiese", "altri", "fiumi", "rilevanti", "sono", "il", "lambro", "km", "il", "serio", "km", "e", "il", "brembo", "km", "l'olona", "km", "e", "l'olona", "meridionale", "km", "l'omonimia", "tra", "i", "due", "fiumi", "olona", "non", "\u00e8", "di", "origine", "imitativa", "o", "etimologica", "ma", "\u00e8", "dovuta", "al", "fatto", "che", "originariamente", "si", "trattava", "di", "due", "tronconi", "dello", "stesso", "fiume", "deviato", "dagli", "antichi", "romani", "nel", "suo", "tratto", "superiore", "verso", "milano", "clima", "il", "clima", "della", "lombardia", "per", "quanto", "definibile", "di", "tipo", "temperato", "umido", "si", "presenta", "molto", "variegato", "a", "causa", "delle", "diverse", "conformazioni", "naturali", "presenti", "sul", "territorio", "montagne", "colline", "laghi", "e", "pianure", "in", "genere", "le", "stagioni", "estive", "in", "pianura", "sono", "afose", "a", "causa", "della", "molta", "umidit\u00e0", "e", "calde", "la", "continentalit\u00e0", "fa", "s\u00ec", "che", "la", "media", "delle", "temperature", "massime", "nel", "mese", "di", "luglio", "sia", "di", "\u00b0c", "ma", "in", "questi", "mesi", "dell'anno", "sono", "anche", "frequenti", "forti", "temporali", "e", "improvvisi", "rovesci", "accompagnati", "anche", "da", "grandine", "in", "base", "alle", "medie", "degli", "ultimi", "anni", "le", "temperature", "invernali", "sono", "generalmente", "comprese", "fra", "un", "minimo", "di", "\u00b0c", "in", "gennaio", "e", "un", "massimo", "di", "\u00b0c", "in", "marzo", "con", "precipitazioni", "contenute", "l'escursione", "termica", "nel", "corso", "dell'anno", "\u00e8", "elevata", "e", "la", "nebbia", "\u00e8", "intensa", "seppur", "in", "costante", "diminuzione", "da", "met\u00e0", "anni", "'", "circa", "del", "rispetto", "ai", "decenni", "precedenti", "in", "montagna", "il", "clima", "\u00e8", "tipicamente", "alpino", "con", "estati", "fresche", "abbondanti", "precipitazioni", "e", "inverni", "lunghi", "rigidi", "e", "poco", "piovosi", "la", "pianura", "padana", "a", "causa", "dello", "sbarramento", "alpino", "a", "nord", "e", "dell'appennino", "a", "sud", "\u00e8", "una", "delle", "zone", "meno", "ventilate", "d'italia", "ci\u00f2", "\u00e8", "causa", "del", "ristagno", "delle", "sostanze", "inquinanti", "ma", "anche", "della", "percezione", "pi\u00f9", "alta", "delle", "temperature", "invernali", "la", "neve", "abbondante", "sui", "rilievi", "cade", "ma", "non", "sistematicamente", "anche", "in", "pianura", "essendo", "la", "temperatura", "media", "minima", "in", "gennaio", "di", "\u00b0cil", "lago", "di", "garda", "grazie", "alle", "sue", "dimensioni", "ed", "alla", "sua", "posizione", "mitiga", "la", "costa", "bresciana", "creando", "un", "microclima", "\"mediterraneo\"", "che", "rende", "possibile", "la", "coltivazione", "dell'olivo", "e", "la", "produzione", "dell'olio", "di", "oliva", "anche", "in", "altre", "zone", "lacustri", "viene", "prodotto", "il", "cosiddetto", "\"olio", "lombardo\"la", "fascia", "prealpina", "e", "l'alto", "oltrep\u00f2", "hanno", "un", "clima", "di", "tipo", "temperato", "fresco", "la", "media", "montagna", "alpina", "un", "clima", "temperato", "freddo", "e", "le", "vette", "un", "clima", "di", "tipo", "glacialecome", "in", "tutte", "le", "zone", "urbanizzate", "del", "pianeta", "le", "citt\u00e0", "lombarde", "a", "causa", "delle", "loro", "grandi", "dimensioni", "e", "della", "produzione", "di", "calore", "dovuta", "all'attivit\u00e0", "umana", "hanno", "dato", "origine", "a", "un", "innalzamento", "medio", "della", "temperatura", "locale", "rispetto", "alle", "campagne", "circostanti", "la", "cosiddetta", "\"isola", "di", "calore\"", "le", "principali", "stazione", "meteorologiche", "che", "permettono", "di", "monitorare", "il", "clima", "della", "lombardia", "e", "che", "fanno", "capo", "al", "servizio", "meteorologico", "dell'aeronautica", "militare", "italiana", "sono", "quelle", "di", "milano", "centro", "di", "milano", "linate", "di", "bresciaghedi", "di", "bresciamontichiari", "di", "milano", "malpensa", "e", "di", "bergamoorio", "al", "serio", "geologia", "la", "struttura", "geologica", "della", "lombardia", "deriva", "dall'orogenesi", "delle", "alpi", "dovuta", "alla", "collisione", "tra", "la", "placca", "africana", "e", "quella", "europea", "che", "ha", "generato", "la", "catena", "alpina", "a", "partire", "dal", "cretaceo", "superiore", "fino", "al", "miocenedal", "punto", "di", "vista", "geologico", "oltre", "che", "geografico", "la", "lombardia", "pu\u00f2", "essere", "divisa", "in", "tre", "\"zone\"", "la", "pianura", "padana", "delimitata", "a", "sud", "dall'oltrep\u00f2", "pavese", "e", "a", "nord", "dalle", "alpi", "a", "loro", "volta", "suddivise", "in", "alpi", "centrali", "e", "le", "alpi", "meridionali", "anche", "dette", "sudalpine", "dalla", "linea", "insubrica", "che", "attraversa", "la", "valtellina", "in", "direzione", "estovest", "la", "formazione", "delle", "alpi", "orobie", "ha", "avuto", "inizio", "nel", "miocene", "circa", "milioni", "di", "anni", "fa", "le", "rocce", "che", "formano", "la", "catena", "montuosa", "sono", "per", "lo", "pi\u00f9", "di", "origine", "metamorfica", "gneiss", "micascisti", "e", "filladi", "affiorano", "rocce", "di", "tipo", "sedimentario", "lungo", "lo", "spartiacque", "principalmente", "conglomerati", "e", "arenarie", "tra", "cui", "il", "verrucano", "lombardo", "caratteristico", "della", "zona", "del", "pizzo", "dei", "tre", "signori", "in", "val", "trompia", "affiora", "la", "formazione", "di", "collio", "costituita", "da", "termini", "vulcanoclastici", "tufi", "conglomeratici", "e", "porfiriti", "questi", "depositi", "terrigeni", "derivano", "dallo", "smantellamento", "di", "edifici", "vulcanici", "situati", "a", "sud", "nell'attuale", "area", "padana", "sono", "stati", "riconosciuti", "da", "studi", "petrografici", "termini", "vulcanici", "dacitici", "e", "andesitici", "tipici", "degli", "archi", "magmatici", "di", "tipo", "pacifico", "come", "l'attuale", "indonesia", "che", "indicano", "un", "contesto", "geodinamico", "collisionale", "il", "calcare", "di", "domaro", "\u00e8", "presente", "estesamente", "in", "tutta", "la", "regione", "in", "lombardia", "orientale", "affiora", "in", "concordanza", "stratigrafica", "sopra", "il", "calcare", "di", "gardone", "val", "trompia", "una", "formazione", "composta", "da", "calcareniti", "di", "origine", "torbiditica", "mentre", "nel", "resto", "della", "lombardia", "questa", "formazione", "poggia", "sopra", "il", "calcare", "di", "moltrasio", "hettangianocarixiano", "superiore", "con", "una", "transizione", "abbastanza", "rapida", "generalmente", "pochi", "metri", "nella", "lombardia", "orientale", "la", "formazione", "passa", "superiormente", "al", "rosso", "ammonitico", "lombardo", "toarcianobatoniano", "composto", "da", "marne", "varicolori", "verdirossastre", "e", "violacee", "e", "calcari", "nodulari", "rossastri", "biancastri", "il", "territorio", "di", "lecco", "si", "\u00e8", "formato", "nel", "periodo", "che", "va", "da", "a", "milioni", "di", "anni", "fa", "esso", "\u00e8", "frutto", "prima", "dell'azione", "orogenetica", "e", "poi", "del", "modellamento", "da", "parte", "dei", "ghiacciai", "e", "dei", "fiumi", "che", "hanno", "definito", "l'attuale", "orografia", "la", "parte", "settentrionale", "della", "provincia", "di", "lecco", "appartiene", "al", "sistema", "alpino", "il", "monte", "legnone", "m", "rappresenta", "la", "vetta", "pi\u00f9", "elevata", "ed", "\u00e8", "caratterizzato", "dal", "processo", "orogenetico", "il", "resto", "del", "territorio", "montano", "della", "provincia", "\u00e8", "di", "tipo", "prealpino", "ed", "\u00e8", "diviso", "da", "quello", "alpino", "dalla", "linea", "insubrica", "la", "pianura", "padana", "invece", "\u00e8", "di", "origine", "pi\u00f9", "recente", "formatasi", "dal", "deposito", "di", "materiale", "detritico", "sulla", "piattaforma", "continentale", "proveniente", "dall'erosione", "per", "opera", "delle", "acque", "superficiali", "che", "ha", "accompagnato", "il", "sollevamento", "della", "catena", "alpina", "innalzatasi", "a", "ovest", "e", "a", "nord", "della", "pianura", "e", "di", "quella", "appenninica", "a", "sud", "che", "hanno", "colmato", "il", "golfo", "marino", "esistente", "nel", "pliocene", "creato", "dal", "sollevamento", "delle", "due", "catene", "montuosecollocata", "al", "centro", "della", "pianura", "padana", "centro", "settentrionale", "l'area", "in", "cui", "si", "trova", "milano", "e", "la", "sua", "provincia", "\u00e8", "costituita", "in", "superficie", "da", "terreni", "alluvionali", "quaternari", "questi", "vengono", "genericamente", "indicati", "come", "\"diluvium", "recente\"", "sono", "costituiti", "da", "terreni", "fluvioglaciali", "del", "riss", "fiume", "e", "depositi", "fluvio", "glaciali", "del", "wurm", "si", "possono", "trovare", "anche", "terreni", "alluvionali", "ghiaiososabbiosi", "nel", "territorio", "di", "rho", "terrazzati", "e", "classificati", "come", "\"alluvium", "antico\"", "attribuiti", "al", "periodo", "della", "glaciazione", "di", "mindel", "l'area", "dell'oltrep\u00f2", "pavese", "appartiene", "geologicamente", "alle", "unit\u00e0", "liguri", "dell'appenino", "settentrionale", "ricoperte", "dai", "sedimenti", "semi", "alloctoni", "autoctoni", "della", "serie", "pliopleistocenica", "padana", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "con", "i", "suoi", "dieci", "milioni", "di", "residenti", "al", "\u00ba", "gennaio", "la", "lombardia", "\u00e8", "la", "regione", "pi\u00f9", "popolosa", "d'italia", "e", "tra", "le", "prime", "in", "europa", "superiore", "alla", "popolazione", "dell'austria", "e", "della", "svizzera", "doppia", "rispetto", "alla", "norvegia", "e", "pari", "a", "quella", "del", "portogallo", "\u00e8", "molto", "vicina", "a", "quella", "delle", "grandi", "regioni", "europee", "della", "baviera", "\u00eele", "de", "france", "e", "badenw\u00fcrttemberg", "che", "superano", "di", "poco", "i", "milioni", "di", "abitantial", "\u00ba", "gennaio", "i", "lombardi", "costituiscono", "il", "della", "popolazione", "nazionale", "e", "vivono", "sul", "del", "territorio", "italiano", "dando", "origine", "a", "una", "densit\u00e0", "demografica", "di", "abkm", "rispetto", "ai", "abkm", "della", "media", "italiana", "al", "\u00ba", "posto", "in", "italia", "l'ente", "di", "area", "vasta", "pi\u00f9", "popolato", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "secondo", "in", "assoluto", "in", "italia", "seguita", "dalle", "province", "di", "brescia", "e", "bergamo", "rispettivamente", "al", "\u00ba", "e", "\u00ba", "posto", "in", "ambito", "nazionale", "mentre", "il", "meno", "abitato", "\u00e8", "la", "provincia", "di", "sondrio", "la", "popolazione", "maschile", "abitanti", "costituisce", "il", "della", "popolazione", "regionale", "mentre", "quella", "femminile", "il", "nel", "il", "tasso", "di", "crescita", "naturale", "in", "lombardia", "\u00e8", "stato", "dello", "ab", "il", "tasso", "migratorio", "interno", "dell'", "e", "quello", "estero", "del", "la", "speranza", "di", "vita", "alla", "nascita", "nel", "era", "di", "anni", "per", "i", "maschi", "e", "per", "le", "femminela", "popolazione", "straniera", "presente", "in", "lombardia", "\u00e8", "di", "abitanti", "al", "\u00ba", "gennaio", "pari", "all'", "della", "popolazione", "lombarda", "costituendo", "quasi", "un", "quarto", "di", "quella", "presente", "nell'intera", "italia", "verso", "la", "fine", "dello", "scorso", "secolo", "in", "lombardia", "cos\u00ec", "come", "in", "italia", "\u00e8", "cominciato", "un", "flusso", "migratorio", "proveniente", "da", "paesi", "extraeuropei", "e", "in", "particolare", "dall'africa", "dall'asia", "dal", "sud", "america", "e", "dall'europa", "dell'est", "la", "popolazione", "della", "sola", "citt\u00e0", "di", "milano", "tra", "il", "dicembre", "e", "il", "dicembre", "\u00e8", "incrementata", "di", "abitanti", "nello", "stesso", "periodo", "la", "popolazione", "straniera", "a", "milano", "\u00e8", "cresciuta", "di", "abitanti", "ci\u00f2", "significa", "che", "gli", "abitanti", "con", "cittadinanza", "italiana", "sono", "diminuiti", "di", "unit\u00e0", "la", "presenza", "umana", "sul", "territorio", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "una", "grande", "disomogeneit\u00e0", "in", "quanto", "\u00e8", "fortemente", "concentrata", "nella", "fascia", "pedemontana", "tra", "le", "province", "di", "varese", "como", "lecco", "monza", "e", "brianza", "e", "soprattutto", "brescia", "e", "bergamo", "e", "nella", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "questo", "territorio", "comprende", "pi\u00f9", "di", "milioni", "di", "abitanti", "ed", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "una", "fitta", "urbanizzazione", "che", "viene", "chiamata", "in", "modo", "metaforico", "la", "\"citt\u00e0", "infinita\"", "la", "popolazione", "invece", "cala", "lentamente", "in", "densit\u00e0", "andando", "verso", "la", "bassa", "pianura", "e", "pi\u00f9", "bruscamente", "verso", "la", "montagna", "ma", "non", "nelle", "maggiori", "vallate", "alpine", "comuni", "pi\u00f9", "popolosi", "di", "seguito", "la", "tabella", "riporta", "la", "popolazione", "residente", "nei", "comuni", "della", "lombardia", "con", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "e", "la", "foto", "delle", "pi\u00f9", "popolose", "in", "grassetto", "sono", "segnati", "i", "capoluoghi", "di", "provincia", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "al", "\u00ba", "gennaio", "secondo", "i", "dati", "istat", "i", "cittadini", "stranieri", "residenti", "nella", "regione", "sono", "della", "popolazione", "lombarda", "i", "gruppi", "pi\u00f9", "numerosi", "censiti", "al", "\u00ba", "gennaio", "sono", "quindi", "rumeni", "egiziani", "marocchini", "albanesi", "cinesi", "filippini", "ucraini", "indiani", "peruviani", "pakistani", "lingue", "locali", "in", "lombardia", "\u00e8", "diffuso", "l'uso", "della", "lingua", "lombarda", "in", "diverse", "variet\u00e0", "che", "vivono", "in", "diglossia", "con", "l'italiano", "la", "lingua", "lombarda", "appartiene", "al", "gruppo", "linguistico", "galloitalico", "e", "viene", "parlata", "in", "gran", "parte", "della", "regione", "oltre", "che", "nella", "porzione", "orientale", "del", "piemonte", "nella", "svizzera", "italiana", "e", "in", "parte", "del", "trentino", "occidentalele", "principali", "variet\u00e0", "della", "lingua", "lombarda", "sono", "il", "lombardo", "occidentale", "parlato", "nelle", "province", "di", "varese", "como", "lecco", "sondrio", "monza", "e", "della", "brianza", "milano", "lodi", "e", "pavia", "il", "lombardo", "orientale", "nelle", "province", "di", "bergamo", "e", "brescia", "nel", "cremasco", "nell'alto", "mantovano", "e", "nei", "comuni", "lecchesi", "della", "val", "san", "martino", "il", "lombardo", "alpino", "nel", "canton", "ticino", "e", "nel", "sud", "del", "cantone", "dei", "grigioni", "nel", "nord", "lombardia", "e", "piemonte", "e", "in", "alcune", "zone", "del", "trentino", "e", "il", "lombardo", "meridionale", "di", "transizione", "con", "l'emiliano", "nelle", "province", "di", "cremona", "e", "mantova", "nella", "parte", "meridionale", "della", "provincia", "di", "mantova", "e", "nel", "casalasco", "zona", "sudest", "della", "provincia", "di", "cremona", "si", "parlano", "invece", "dialetti", "emiliani", "religione", "nel", "corso", "dei", "secoli", "le", "diocesi", "lombarde", "hanno", "dato", "i", "natali", "a", "papi", "giovanni", "xiv", "alessandro", "ii", "urbano", "iii", "celestino", "iv", "pio", "iv", "gregorio", "xiv", "innocenzo", "xi", "pio", "xi", "giovanni", "xxiii", "paolo", "vile", "diocesi", "sono", "organizzate", "in", "un'unica", "regione", "ecclesiastica", "lombarda", "le", "parrocchie", "sono", "e", "la", "superficie", "\u00e8", "di", "km\u00b2", "le", "diocesi", "sono", "dieci", "arcidiocesi", "di", "milano", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "brescia", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "bergamo", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "como", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "cremona", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "mantova", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "lodi", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "pavia", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "vigevano", "km\u00b2", "parrocchie", "diocesi", "di", "crema", "km\u00b2", "parrocchiela", "zona", "di", "voghera", "dipende", "dalla", "diocesi", "di", "tortona", "regione", "ecclesiastica", "liguria", "parte", "del", "comune", "di", "menconico", "pavia", "dipende", "dalla", "diocesi", "di", "piacenzabobbio", "regione", "ecclesiastica", "emiliaromagna", "la", "zona", "di", "robbio", "pavia", "dipende", "dall'arcidiocesi", "di", "vercelli", "regione", "ecclesiastica", "piemonte", "la", "parrocchia", "di", "gravellona", "lomellina", "pavia", "dipende", "dalla", "diocesi", "di", "novara", "regione", "ecclesiastica", "piemonte", "i", "comuni", "del", "basso", "lago", "di", "garda", "fanno", "parte", "della", "diocesi", "di", "verona", "regione", "ecclesiastica", "trivenetola", "struttura", "delle", "diocesi", "lombarda", "\u00e8", "estremamente", "storica", "delle", "dieci", "diocesi", "otto", "risalgono", "all'impero", "romano", "solo", "crema", "e", "vigevano", "furono", "create", "nel", "cinquecento", "per", "riflettere", "esigenze", "politiche", "e", "non", "risulta", "che", "alcuna", "sede", "diocesana", "sia", "mai", "stata", "soppressa", "la", "diocesi", "di", "lugano", "fu", "creata", "nell'ottocento", "per", "separare", "le", "parrocchie", "svizzere", "che", "dall'antichit\u00e0", "erano", "state", "comasche", "o", "milanesi", "in", "lombardia", "sono", "due", "i", "riti", "liturgici", "principali", "il", "rito", "ambrosiano", "utilizzato", "nell'arcidiocesi", "meneghina", "ma", "usato", "anche", "nelle", "parrocchie", "della", "val", "taleggio", "in", "provincia", "di", "bergamo", "e", "il", "rito", "romano", "la", "diocesi", "milanese", "comprendente", "all'incirca", "met\u00e0", "dei", "fedeli", "della", "regione", "\u00e8", "la", "sede", "metropolitana", "mentre", "le", "altre", "sono", "di", "essa", "suffraganee", "editoria", "in", "lombardia", "nel", "sono", "stati", "venduti", "quotidiani", "copie", "ogni", "mille", "abitanti", "di", "seguito", "un", "elenco", "dei", "principali", "quotidiani", "e", "giornali", "pubblicati", "nella", "regione", "lombardia", "case", "editrici", "la", "regione", "lombardia", "vanta", "sul", "proprio", "territorio", "la", "presenza", "di", "diverse", "case", "editrici", "nelle", "seguenti", "citt\u00e0", "e", "province", "politica", "come", "le", "altre", "regioni", "d'italia", "a", "statuto", "ordinario", "la", "regione", "\u00e8", "stata", "prevista", "sin", "dal", "dagli", "articoli", "e", "della", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "ma", "solo", "con", "la", "legge", "n", "del", "maggio", "avente", "per", "oggetto", "\"provvedimenti", "finanziari", "per", "l'attuazione", "delle", "regioni", "a", "statuto", "ordinario\"", "con", "cui", "si", "\u00e8", "dato", "avvio", "al", "processo", "di", "decentramento", "amministrativo", "previsto", "dall'articolo", "e", "dall'articolo", "della", "costituzione", "attu\u00f2", "le", "proprie", "funzioni", "l'ente", "\u00e8", "composto", "da", "giunta", "e", "consiglio", "regionali", "il", "ottobre", "del", "si", "\u00e8", "tenuto", "un", "referendum", "consultivo", "riguardante", "la", "possibilit\u00e0", "per", "la", "regione", "di", "richiedere", "allo", "stato", "l'attribuzione", "di", "ulteriori", "forme", "e", "condizioni", "particolari", "di", "autonomia", "con", "le", "relative", "risorse", "ai", "sensi", "e", "per", "gli", "effetti", "di", "cui", "all'articolo", "terzo", "comma", "della", "costituzione", "e", "con", "riferimento", "a", "ogni", "materia", "legislativa", "per", "cui", "tale", "procedimento", "sia", "ammesso", "in", "base", "all'articolo", "richiamato", "questo", "voto", "il", "primo", "in", "italia", "con", "modalit\u00e0", "digitale", "ha", "visto", "la", "partecipazione", "al", "voto", "di", "elettori", "pari", "al", "degli", "aventi", "diritto", "e", "il", "s\u00ec", "ha", "vinto", "con", "una", "percentuale", "del", "suddivisione", "amministrativa", "la", "regione", "\u00e8", "suddivisa", "in", "dodici", "enti", "di", "area", "vasta", "province", "e", "citt\u00e0", "metropolitana", "e", "comuni", "essendo", "quindi", "quella", "con", "pi\u00f9", "enti", "locali", "in", "italia", "la", "provincia", "pi\u00f9", "estesa", "\u00e8", "quella", "di", "brescia", "la", "pi\u00f9", "piccola", "quella", "di", "monza", "e", "della", "brianza", "appartiene", "alla", "regione", "anche", "l'exclave", "di", "campione", "d'italia", "comune", "interamente", "circondato", "dal", "territorio", "svizzero", "facente", "parte", "della", "provincia", "di", "como", "istruzione", "nell'anno", "scolastico", "i", "dati", "diffusi", "dal", "miur", "relativi", "alla", "scuola", "statale", "indicano", "che", "gli", "alunni", "lombardi", "frequentanti", "la", "scuola", "dell'infanzia", "sono", "quelli", "frequentanti", "la", "scuola", "primaria", "sono", "quelli", "frequentanti", "la", "scuola", "secondaria", "di", "i", "grado", "sono", "e", "quelli", "frequentanti", "la", "scuola", "secondaria", "di", "ii", "grado", "sono", "nel", "il", "del", "pil", "regionale", "\u00e8", "stato", "utilizzato", "per", "la", "formazione", "e", "l'istruzione", "punti", "percentuali", "rispetto", "all'incidenza", "di", "questa", "spesa", "sul", "pil", "italiano", "nel", "il", "dei", "giovani", "in", "et\u00e0", "anni", "ha", "abbandonato", "prematuramente", "gli", "studi", "senza", "aver", "concluso", "almeno", "due", "anni", "di", "scuola", "secondaria", "di", "ii", "grado", "la", "percentuale", "\u00e8", "inferiore", "di", "punti", "percentuali", "rispetto", "al", "dato", "italianoin", "lombardia", "nel", "il", "della", "popolazione", "in", "et\u00e0", "anni", "\u00e8", "laureata", "punti", "percentuali", "in", "pi\u00f9", "rispetto", "alla", "percentuale", "italiana", "sanit\u00e0", "nel", "la", "spesa", "sanitaria", "pubblica", "in", "lombardia", "\u00e8", "stata", "di", "euro", "pro", "capite", "nella", "regione", "si", "contano", "strutture", "ospedaliere", "pubbliche", "e", "private", "e", "posti", "letto", "dell'attivit\u00e0", "ospedaliera", "nel", "in", "lombardia", "lavoravano", "medici", "e", "ausiliari", "simboli", "i", "simboli", "della", "lombardia", "sono", "ai", "sensi", "dello", "statuto", "d'autonomia", "della", "regione", "la", "bandiera", "lo", "stemma", "il", "gonfalone", "e", "la", "festa", "del", "maggiolo", "stemma", "ufficiale", "della", "lombardia", "\u00e8", "costituito", "da", "una", "rosa", "camuna", "antico", "simbolo", "solare", "comune", "ad", "alcuni", "popoli", "protoceltici", "presente", "in", "delle", "circa", "incisioni", "rupestri", "della", "val", "camonica", "in", "provincia", "di", "brescia", "queste", "incisioni", "sono", "state", "realizzate", "dal", "mesolitico", "viiivi", "millennio", "ac", "circa", "all'et\u00e0", "del", "ferro", "i", "millennio", "ac", "da", "diversi", "antichi", "popoli", "tra", "cui", "i", "camuni", "le", "incisioni", "realizzate", "da", "questi", "ultimi", "tra", "cui", "figura", "l'omonima", "rosa", "sono", "state", "eseguite", "durante", "l'et\u00e0", "del", "ferrola", "rosa", "camuna", "sullo", "stemma", "della", "regione", "\u00e8", "in", "argento", "a", "simboleggiare", "la", "luce", "sullo", "sfondo", "il", "colore", "verde", "rappresenta", "la", "pianura", "padana", "adottato", "ufficialmente", "insieme", "con", "il", "gonfalone", "con", "la", "legge", "regionale", "n", "del", "giugno", "lo", "stemma", "\u00e8", "stato", "introdotto", "su", "proposta", "dell'allora", "assessore", "alla", "cultura", "sandro", "fontana", "ed", "\u00e8", "stato", "disegnato", "nello", "stesso", "anno", "da", "pino", "tovaglia", "bob", "noorda", "roberto", "sambonet", "e", "bruno", "munariil", "gonfalone", "\u00e8", "costituito", "da", "una", "riproduzione", "del", "carroccio", "grande", "carro", "a", "quattro", "ruote", "recante", "le", "insegne", "cittadine", "attorno", "al", "quale", "si", "raccoglievano", "e", "combattevano", "le", "milizie", "dei", "comuni", "medievali", "dell'italia", "settentrionale", "di", "cui", "rappresentava", "l'autonomia", "e", "dallo", "stemma", "della", "regione", "le", "dimensioni", "della", "gonfalone", "della", "lombardia", "sono", "di", "x", "m", "e", "i", "nastri", "e", "la", "cravatta", "sono", "nei", "colori", "nazionalila", "regione", "lombardia", "dal", "gennaio", "ha", "adottato", "lo", "stemma", "con", "la", "rosa", "camuna", "quale", "bandiera", "ufficiale", "attestando", "in", "tal", "modo", "la", "prassi", "invalsa", "negli", "uffici", "pubblici", "e", "nelle", "manifestazioni", "la", "festa", "regionale", "della", "lombardia", "che", "\u00e8", "stata", "istituita", "con", "la", "legge", "regionale", "n", "del", "novembre", "si", "celebra", "il", "maggio", "in", "ricordo", "della", "vittoria", "della", "lega", "lombarda", "sulle", "truppe", "imperiali", "di", "federico", "barbarossa", "nella", "battaglia", "di", "legnano", "scontro", "armato", "avvenuto", "il", "maggio", "del", "nei", "dintorni", "della", "citt\u00e0", "omonima", "con", "cui", "venne", "posta", "la", "fine", "al", "disegno", "egemonico", "dell'imperatore", "germanico", "sui", "comuni", "medievali", "del", "nord", "italia", "dopo", "la", "decisiva", "sconfitta", "di", "legnano", "l'imperatore", "accett\u00f2", "un", "armistizio", "di", "sei", "anni", "la", "cosiddetta", "\"tregua", "di", "venezia\"", "fino", "alla", "pace", "di", "costanza", "in", "seguito", "alla", "quale", "i", "comuni", "medievali", "dell'italia", "settentrionale", "accettarono", "di", "restare", "fedeli", "all'impero", "in", "cambio", "della", "piena", "giurisdizione", "locale", "sui", "loro", "territori", "onorificenze", "economia", "la", "lombardia", "\u00e8", "la", "prima", "regione", "d'italia", "per", "importanza", "economica", "contribuendo", "a", "circa", "un", "quinto", "nel", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "nazionale", "inoltre", "ospita", "molte", "delle", "maggiori", "attivit\u00e0", "industriali", "commerciali", "e", "finanziarie", "del", "paese", "e", "il", "suo", "reddito", "pro", "capite", "supera", "del", "il", "corrispondente", "valore", "calcolato", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "standard", "per", "l'unione", "europeala", "lombardia", "insieme", "al", "badenw\u00fcrttemberg", "germania", "alla", "catalogna", "spagna", "e", "all'alverniarodanoalpi", "francia", "compone", "il", "gruppo", "definitosi", "quattro", "motori", "dell'europa", "inoltre", "\u00e8", "parte", "del", "cuore", "economico", "d'europa", "e", "della", "cosiddetta", "banana", "blu", "milano", "\u00e8", "unitamente", "a", "londra", "amburgo", "francoforte", "monaco", "di", "baviera", "e", "parigi", "una", "delle", "sei", "capitali", "economiche", "europee", "macroeconomia", "il", "pil", "ai", "prezzi", "correnti", "della", "lombardia", "ammonta", "a", "milioni", "di", "euro", "circa", "il", "del", "pil", "italiano", "che", "corrisponde", "a", "milioni", "\u00e8", "la", "seconda", "regione", "d'europa", "per", "pil", "e", "la", "\u00aa", "per", "pil", "procapiteil", "pil", "procapite", "della", "regione", "nel", "\u00e8", "stato", "di", "contro", "i", "della", "media", "italiana", "l'andamento", "del", "pil", "regionale", "negli", "ultimi", "anni", "ha", "seguito", "la", "dinamica", "innescata", "dalla", "grande", "recessione", "che", "\u00e8", "incominciata", "nel", "in", "crescita", "fino", "al", "nel", "ha", "registrato", "una", "forte", "caduta", "parzialmente", "recuperata", "tra", "e", "per", "poi", "diminuire", "nuovamente", "dal", "gli", "occupati", "effettivi", "in", "lombardia", "nel", "sono", "il", "della", "forza", "lavoro", "il", "impiegato", "nei", "servizi", "il", "nell'industria", "comprese", "le", "costruzioni", "e", "il", "rimanente", "nell'agricoltura", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "nel", "si", "attesta", "al", "ed", "\u00e8", "uno", "tra", "i", "pi\u00f9", "bassi", "d'italia", "in", "lombardia", "nel", "l'importo", "annuo", "pensionistico", "totale", "\u00e8", "stato", "di", "milioni", "di", "euroin", "lombardia", "l'entit\u00e0", "dei", "depositi", "in", "banca", "al", "dicembre", "\u00e8", "di", "milioni", "e", "si", "contano", "sportelli", "bancari", "infine", "nel", "sono", "state", "autorizzate", "ore", "di", "cig", "ordinaria", "ore", "di", "cig", "straordinaria", "e", "ore", "di", "cig", "in", "deroga", "macrosettori", "economici", "l'economia", "della", "lombardia", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "settori", "in", "cui", "essa", "\u00e8", "sviluppata", "si", "va", "dai", "settori", "tradizionali", "come", "l'agricoltura", "e", "l'allevamento", "all'industria", "pesante", "e", "leggera", "ma", "anche", "il", "terziario", "ha", "avuto", "un", "forte", "sviluppo", "negli", "ultimi", "decenni", "l'agricoltura", "lombarda", "\u00e8", "stata", "la", "base", "dello", "sviluppo", "economico", "della", "regione", "per", "prima", "\u00e8", "stata", "investita", "dal", "processo", "di", "meccanizzazione", "e", "ristrutturazione", "la", "meccanizzazione", "grazie", "all'utilizzo", "di", "macchinari", "sempre", "pi\u00f9", "complessi", "ha", "portato", "a", "un", "incremento", "della", "produzione", "agricola", "mentre", "la", "ristrutturazione", "del", "territorio", "attraverso", "la", "costruzione", "e", "ammodernamento", "di", "canali", "e", "la", "bonifica", "delle", "zone", "paludose", "ha", "permesso", "di", "migliorare", "la", "qualit\u00e0", "della", "produzione", "agricola", "tuttavia", "la", "produzione", "agricola", "copre", "solo", "il", "del", "fabbisogno", "della", "regionel'agricoltura", "della", "regione", "verte", "principalmente", "sulla", "produzione", "di", "cereali", "mais", "riso", "frumento", "ortaggi", "frutta", "pere", "e", "meloni", "e", "vino", "molto", "sviluppata", "\u00e8", "la", "produzione", "di", "foraggio", "usato", "per", "l'allevamento", "di", "bovini", "e", "suini", "in", "lombardia", "come", "in", "altre", "regioni", "d'italia", "a", "cavallo", "della", "fine", "del", "xix", "e", "inizi", "del", "xx", "secolo", "ebbe", "impulso", "la", "meccanizzazione", "dell'attivit\u00e0", "molitoria", "l'allevamento", "\u00e8", "una", "voce", "economica", "rilevante", "in", "lombardia", "nel", "si", "contavano", "infatti", "bovini", "e", "bufalini", "caprini", "equini", "suini", "e", "ovini", "nei", "laghi", "e", "nei", "bacini", "artificiali", "lombardi", "infine", "sono", "state", "pescate", "nel", "tonnellate", "di", "pescel'industria", "\u00e8", "dominata", "da", "imprese", "di", "piccole", "e", "medie", "dimensioni", "perlopi\u00f9", "a", "conduzione", "familiare", "ma", "anche", "da", "grandi", "aziende", "\u00e8", "fiorente", "in", "molti", "settori", "particolarmente", "in", "quelli", "meccanico", "elettronico", "metallurgico", "tessile", "chimico", "e", "petrolchimico", "farmaceutico", "alimentare", "editoriale", "calzaturiero", "e", "del", "mobile", "a", "milano", "e", "provincia", "sono", "concentrate", "circa", "il", "delle", "imprese", "dell'industria", "lombarda", "secondo", "uno", "studio", "del", "commissionato", "da", "fondazione", "edison", "e", "confindustria", "basato", "sul", "valore", "aggiunto", "del", "comparto", "industriale", "delle", "province", "nuts", "pi\u00f9", "industrializzate", "in", "europa", "ben", "tre", "sono", "lombarde", "monza", "e", "brianza", "\u00aa", "bergamo", "\u00aa", "e", "brescia", "prima", "con", "un", "valore", "aggiunto", "dal", "comparto", "industriale", "che", "supera", "i", "miliardi", "di", "euronel", "terziario", "rilevante", "\u00e8", "il", "peso", "del", "commercio", "e", "della", "finanza", "a", "milano", "hanno", "sede", "anche", "la", "borsa", "italiana", "tra", "le", "principali", "piazze", "finanziarie", "europee", "e", "la", "fiera", "di", "milano", "che", "a", "oggi", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "spazio", "espositivo", "d'europa", "importanti", "sono", "anche", "le", "attivit\u00e0", "bancarie", "dei", "trasporti", "della", "comunicazione", "e", "dei", "servizi", "alle", "imprese", "il", "turismo", "delle", "citt\u00e0", "d'arte", "delle", "montagne", "e", "dei", "laghi", "ha", "un", "peso", "significativoper", "quanto", "riguarda", "il", "commercio", "e", "la", "distribuzione", "di", "beni", "di", "consumo", "alla", "popolazione", "la", "lombardia", "conta", "supermercati", "pi\u00f9", "di", "qualunque", "altra", "regione", "italiana", "a", "cui", "vanno", "aggiunti", "grandi", "magazzini", "ipermercati", "e", "minimercati", "dati", "economici", "energia", "in", "lombardia", "nel", "il", "consumo", "di", "energia", "elettrica", "per", "abitante", "\u00e8", "ammontato", "a", "wh", "nello", "stesso", "anno", "la", "produzione", "lorda", "di", "energia", "ha", "raggiunto", "i", "gwh", "ogni", "abitanti", "e", "il", "dei", "consumi", "di", "elettricit\u00e0", "\u00e8", "stato", "coperto", "da", "energia", "proveniente", "da", "fonti", "rinnovabili", "gli", "impianti", "idroelettrici", "sono", "quelli", "termoelettrici", "quelli", "eolici", "e", "quelli", "fotovoltaici", "la", "lunghezza", "delle", "linee", "elettriche", "nella", "regione", "nel", "\u00e8", "di", "km", "di", "cui", "km", "a", "kv", "e", "km", "a", "kv", "turismo", "nella", "pi\u00f9", "dinamica", "e", "trafficata", "delle", "regioni", "italiane", "non", "\u00e8", "possibile", "sulla", "base", "delle", "cifre", "distinguere", "il", "turista", "in", "senso", "stretto", "da", "quello", "che", "viaggia", "per", "affari", "nel", "si", "sono", "registrati", "arrivi", "e", "presenze", "i", "non", "residenti", "hanno", "contribuito", "al", "degli", "arrivi", "e", "al", "delle", "presenzetra", "le", "bellezze", "naturali", "vanno", "annoverati", "al", "primo", "posto", "i", "laghi", "prealpini", "sulle", "cui", "sponde", "ville", "patrizie", "orti", "giardini", "terrazze", "e", "borghi", "antichi", "si", "alternano", "a", "fitti", "nuclei", "di", "seconde", "case", "le", "localit\u00e0", "rivierasche", "sono", "collegate", "da", "rotte", "di", "navigazione", "di", "linea", "villa", "d'este", "a", "cernobbio", "e", "altre", "ville", "del", "comasco", "ospitano", "personaggi", "di", "fama", "mondiale", "magnati", "della", "finanza", "star", "del", "cinema", "scrittori", "capi", "di", "stato", "cantanti", "e", "stilistialtri", "importanti", "flussi", "turistici", "interessano", "le", "vallate", "alpine", "in", "particolare", "la", "valtellina", "e", "le", "numerose", "citt\u00e0", "storicoartistiche", "ricche", "di", "monumenti", "e", "di", "testimonianze", "del", "medioevo", "e", "del", "rinascimento", "tra", "i", "luoghi", "maggiormente", "visitati", "bisogna", "ricordare", "la", "pinacoteca", "di", "brera", "visitatori", "l'ultima", "cena", "di", "leonardo", "da", "vinci", "il", "museo", "archeologico", "di", "sirmione", "con", "le", "grotte", "di", "catullo", "il", "castello", "scaligero", "certosa", "di", "pavia", "circa", "e", "villa", "carlotta", "rilevanti", "dal", "punto", "di", "vista", "turistico", "sono", "anche", "i", "dieci", "patrimoni", "mondiali", "dell'umanit\u00e0", "riconosciuti", "dall'unesco", "presenti", "in", "lombardia", "che", "la", "portano", "a", "essere", "la", "regione", "italiana", "con", "il", "maggiore", "numero", "di", "siti", "di", "questo", "tipo", "incisioni", "rupestri", "della", "val", "camonica", "chiesa", "e", "convento", "domenicano", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "con", "\"l'ultima", "cena\"", "di", "leonardo", "da", "vinci", "milano", "crespi", "d'adda", "mura", "venete", "di", "bergamo", "sacri", "monti", "del", "piemonte", "e", "della", "lombardia", "sacro", "monte", "del", "rosario", "varese", "sacro", "monte", "della", "beata", "vergine", "del", "soccorso", "ossuccio", "monte", "san", "giorgio", "mantova", "e", "sabbioneta", "mantova", "sabbioneta", "ferrovia", "retica", "nel", "paesaggio", "dell'albula", "e", "del", "bernina", "longobardi", "in", "italia", "i", "luoghi", "del", "potere", "bresciaforo", "romano", "di", "brescia", "con", "il", "palazzo", "maggi", "gambara", "complesso", "monastico", "longobardo", "di", "san", "salvatoresanta", "giulia", "con", "la", "basilica", "di", "san", "salvatore", "il", "coro", "delle", "monache", "le", "chiese", "di", "santa", "giulia", "e", "di", "santa", "maria", "in", "solario", "le", "domus", "dell'ortaglia", "e", "il", "museo", "di", "santa", "giulia", "castelseprio", "e", "gornate", "olona", "parco", "archeologico", "di", "castelseprio", "con", "la", "torre", "di", "torba", "chiesa", "di", "santa", "maria", "foris", "portas", "siti", "palafitticoli", "preistorici", "attorno", "alle", "alpi", "infrastrutture", "e", "trasporti", "aeroporti", "il", "sistema", "aeroportuale", "regionale", "si", "sviluppa", "principalmente", "lungo", "la", "fascia", "pedemontana", "e", "si", "compone", "dei", "quattro", "aeroporti", "milanomalpensa", "milanolinate", "bergamoorio", "al", "serio", "e", "bresciamontichiari", "l'aeroporto", "intercontinentale", "di", "malpensa", "ha", "un", "ruolo", "preminente", "e", "gestisce", "la", "maggior", "parte", "del", "traffico", "merci", "e", "passeggeri", "della", "regione", "l'aeroporto", "di", "linate", "svolge", "invece", "il", "compito", "di", "aeroporto", "cittadino", "del", "capoluogo", "mentre", "quello", "di", "orio", "al", "serio", "\u00e8", "la", "base", "dei", "collegamenti", "lowcost", "nazionali", "e", "internazionali", "e", "di", "diversi", "corrieri", "merci", "l'aeroporto", "di", "montichiari", "ha", "invece", "il", "maggiore", "movimento", "di", "voli", "cargo", "e", "charter", "ed", "\u00e8", "posizionato", "nei", "pressi", "dell'aeroporto", "di", "bresciaghedi", "adibito", "a", "uso", "militare", "e", "sede", "del", "\u00ba", "stormo", "dell'aeronautica", "militare", "strade", "la", "rete", "autostradale", "della", "lombardia", "si", "estende", "per", "km", "a", "cui", "si", "aggiungono", "circa", "km", "di", "strade", "statali", "l'autostrada", "a", "attraversa", "tutto", "il", "territorio", "regionale", "per", "km", "da", "est", "a", "ovest", "collegando", "tra", "loro", "le", "citt\u00e0", "di", "brescia", "bergamo", "monza", "e", "milano", "caratterizzata", "da", "un", "traffico", "particolarmente", "intenso", "durante", "tutto", "il", "corso", "dell'anno", "\u00e8", "affiancata", "dalla", "brebemi", "che", "collega", "brescia", "alla", "tangenziale", "est", "esterna", "di", "milano", "passando", "per", "treviglio", "anzich\u00e9", "per", "bergamo", "il", "sistema", "tangenziale", "di", "milano", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "esteso", "d'italia", "lungo", "complessivamente", "km", "si", "compone", "di", "tre", "tangenziali", "ovest", "est", "e", "nord", "da", "milano", "inoltre", "si", "diramano", "la", "a", "la", "a", "la", "a", "e", "l'autostrada", "dei", "laghi", "a", "e", "a", "che", "collega", "la", "lombardia", "con", "la", "svizzera", "nella", "regione", "sono", "anche", "presenti", "le", "autostrade", "a", "a", "racc", "a", "a", "le", "tangenziali", "di", "pavia", "a", "e", "a", "il", "sistema", "tangenziale", "di", "bergamo", "la", "tangenziale", "sud", "di", "brescia", "la", "tangenziale", "ovest", "di", "brescia", "il", "sistema", "tangenziale", "di", "varese", "e", "la", "tangenziale", "di", "como", "ferrovie", "la", "rete", "ferroviaria", "lombarda", "dispone", "di", "stazioni", "e", "si", "estende", "per", "circa", "km", "la", "rete", "\u00e8", "gestita", "prevalentemente", "da", "rfi", "km", "di", "linee", "ferroviarie", "sono", "in", "concessione", "a", "ferrovienord", "mentre", "le", "linee", "parmasuzzara", "e", "suzzaraferrara", "pur", "ricadendo", "parzialmente", "in", "territorio", "lombardo", "km", "e", "stazioni", "sono", "in", "concessione", "a", "ferrovie", "emiliaromagna", "il", "servizio", "ferroviario", "di", "carattere", "nazionale", "e", "internazionale", "\u00e8", "assicurato", "prevalentemente", "da", "trenitalia", "e", "in", "misura", "minore", "da", "italo", "tgv", "e", "deutsche", "bahn", "il", "territorio", "regionale", "dispone", "di", "tre", "linee", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "la", "torinomilano", "la", "milanobologna", "e", "la", "milanobresciail", "servizio", "regionale", "\u00e8", "di", "competenza", "di", "trenord", "una", "societ\u00e0", "nata", "il", "maggio", "e", "partecipata", "pariteticamente", "dal", "gruppo", "fnm", "e", "da", "trenitalia", "che", "opera", "sia", "sulla", "rete", "rfi", "sia", "su", "quella", "ferrovienord", "che", "hanno", "come", "principale", "nodo", "di", "interconnessione", "il", "passante", "ferroviario", "di", "milano", "sulla", "rete", "fer", "opera", "la", "societ\u00e0", "trenitalia", "tper", "trasporto", "pubblico", "locale", "area", "milanese", "la", "societ\u00e0", "che", "gestisce", "il", "trasporto", "pubblico", "a", "milano", "e", "nei", "comuni", "vicini", "\u00e8", "l'atm", "all'interno", "dell'area", "metropolitana", "milanese", "\u00e8", "presente", "una", "rete", "di", "trasporti", "su", "ferro", "basata", "su", "due", "sistemi", "interconnessi", "tra", "loro", "la", "rete", "della", "metropolitana", "di", "milano", "linee", "m", "m", "m", "m", "m", "la", "rete", "suburbana", "delle", "\"linee", "s\"", "linee", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "s", "area", "bresciana", "la", "societ\u00e0", "che", "gestisce", "il", "trasporto", "pubblico", "nella", "citt\u00e0", "e", "nell'hinterland", "di", "brescia", "\u00e8", "brescia", "trasporti", "la", "medesima", "societ\u00e0", "si", "occupa", "anche", "del", "trasposto", "pubblico", "urbano", "nel", "comune", "di", "desenzano", "del", "garda", "\u00e8", "attiva", "la", "metropolitana", "di", "brescia", "che", "attraversa", "la", "citt\u00e0", "da", "sudest", "a", "nord", "area", "bergamasca", "la", "societ\u00e0", "che", "gestisce", "il", "trasporto", "pubblico", "locale", "su", "gomma", "\u00e8", "l'atb", "mentre", "quello", "su", "ferro", "relativo", "alla", "metrotranvia", "bergamo", "albino", "\u00e8", "esercitato", "da", "tramvie", "elettriche", "bergamaschenella", "citt\u00e0", "sono", "inoltre", "attive", "le", "funicolari", "di", "bergamo", "alta", "bergamosan", "vigilio", "e", "san", "pellegrinovetta", "area", "varesina", "la", "societ\u00e0", "che", "gestisce", "il", "trasporto", "pubblico", "locale", "su", "gomma", "\u00e8", "ctpi", "consorzio", "trasporti", "pubblici", "insubria", "mentre", "la", "funicolare", "vellonesacro", "monte", "\u00e8", "gestita", "da", "avt", "area", "comasca", "la", "societ\u00e0", "che", "gestisce", "il", "trasporto", "pubblico", "locale", "su", "gomma", "si", "chiama", "asf", "la", "funicolare", "comobrunate", "\u00e8", "gestita", "da", "atm", "metropolitane", "le", "citt\u00e0", "di", "milano", "e", "brescia", "dispongono", "di", "una", "metropolitana", "a", "milano", "\u00e8", "presente", "la", "pi\u00f9", "estesa", "rete", "di", "metropolitane", "in", "italia", "con", "linee", "in", "esercizio", "m", "m", "m", "m", "e", "m", "navigazione", "la", "regione", "possiede", "un", "sistema", "navale", "che", "si", "sviluppa", "sui", "laghi", "lungo", "i", "fiumi", "e", "i", "navigli", "il", "sistema", "idroviario", "pi\u00f9", "importante", "della", "lombardia", "si", "inserisce", "in", "quello", "padanoveneto", "che", "permette", "la", "navigazione", "da", "casale", "monferrato", "fino", "a", "venezia", "lungo", "il", "fiume", "po", "in", "questo", "sistema", "idroviario", "i", "porti", "pi\u00f9", "importanti", "della", "lombardia", "sono", "quelli", "di", "cremona", "e", "mantovala", "navigazione", "sui", "laghi", "ha", "funzione", "prevalentemente", "turistica", "e", "si", "svolge", "regolarmente", "su", "rotte", "di", "linea", "le", "rotte", "di", "navigazione", "di", "linea", "contano", "km", "e", "vengono", "frequentate", "da", "oltre", "milioni", "di", "viaggiatori", "annui", "i", "collegamenti", "sono", "gestiti", "dalla", "gestione", "governativa", "navigazione", "laghi", "ambiente", "la", "lombardia", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "regione", "italiana", "a", "legiferare", "sulle", "aree", "protette", "di", "livello", "regionale", "introducendo", "concetti", "innovativi", "nella", "tutela", "del", "territorio", "istituendo", "parchi", "fluviali", "il", "primo", "in", "europa", "fu", "il", "parco", "naturale", "lombardo", "della", "valle", "del", "ticino", "nel", "parchi", "agricoli", "e", "parchi", "locali", "tutte", "idee", "e", "approcci", "usati", "anche", "nella", "legislazione", "nazionale", "legge", "n", "del", "dicembre", "il", "sistema", "delle", "aree", "protette", "lombardo", "consta", "di", "parchi", "regionali", "su", "parchi", "individuati", "dalla", "legge", "n", "riserve", "e", "monumenti", "naturali", "oltre", "alla", "presenza", "del", "parco", "nazionale", "dello", "stelvio", "in", "totale", "le", "aree", "protette", "ricoprono", "pi\u00f9", "del", "del", "territorio", "regionale", "la", "flora", "e", "la", "fauna", "vivono", "principalmente", "nelle", "zone", "di", "montagna", "dove", "a", "differenza", "della", "pianura", "la", "presenza", "dell'uomo", "\u00e8", "meno", "evidente", "basta", "una", "passeggiata", "lungo", "i", "sentieri", "delle", "montagne", "della", "lombardia", "per", "vedere", "liberi", "lupi", "stambecchi", "cervi", "caprioli", "camosci", "lepri", "volpi", "tassi", "galli", "forcelli", "francolini", "di", "monte", "ermellini", "e", "marmotte", "inoltre", "la", "lombardia", "condivide", "con", "la", "svizzera", "il", "sito", "del", "monte", "san", "giorgio", "inserito", "nel", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "per", "l'eccezionale", "valore", "paleontologico", "dei", "depositi", "fossiliferi", "che", "si", "trovano", "nelle", "rocce", "della", "montagna", "cultura", "letteratura", "i", "primi", "testi", "scritti", "in", "lingua", "lombarda", "volgare", "risalgono", "al", "xiii", "secolo", "si", "tratta", "principalmente", "di", "opere", "di", "tipo", "didascalicoreligioso", "un", "esempio", "\u00e8", "il", "sermon", "divin", "di", "pietro", "da", "barsegap\u00e8", "che", "narra", "la", "passione", "di", "cristo", "molto", "importante", "\u00e8", "il", "contributo", "alla", "letteratura", "lombarda", "di", "bonvesin", "de", "la", "riva", "che", "scrisse", "tra", "le", "altre", "opere", "il", "libro", "delle", "tre", "scritture", "il", "de", "magnalibus", "urbis", "mediolani", "\"le", "meraviglie", "di", "milano\"", "e", "un", "galateo", "il", "de", "quinquaginta", "curialitatibus", "ad", "mensam", "\"cinquanta", "cortesie", "da", "tavola\"dal", "xv", "secolo", "il", "prestigio", "del", "toscano", "letterario", "incominci\u00f2", "a", "soppiantare", "l'uso", "dei", "volgari", "settentrionali", "che", "erano", "stati", "usati", "pur", "influenzati", "dal", "volgare", "fiorentino", "anche", "in", "ambito", "cancelleresco", "e", "amministrativo", "nonostante", "ci\u00f2", "a", "partire", "da", "questo", "secolo", "cominciarono", "a", "esserci", "le", "prime", "avvisaglie", "di", "una", "letteratura", "lombarda", "vera", "e", "propria", "con", "componimenti", "letterari", "in", "lingua", "lombarda", "sia", "nella", "parte", "occidentale", "della", "regione", "sia", "in", "quella", "orientaleil", "xvii", "secolo", "vide", "affermarsi", "anche", "la", "figura", "del", "drammaturgo", "carlo", "maria", "maggi", "che", "cre\u00f2", "tra", "l'altro", "la", "maschera", "milanese", "di", "meneghino", "sempre", "nel", "xvii", "secolo", "nacquero", "le", "prime", "bosinade", "poesie", "popolari", "d'occasione", "scritte", "su", "fogli", "volanti", "e", "affisse", "nelle", "piazze", "oppure", "lette", "o", "anche", "cantate", "in", "pubblico", "ebbero", "un", "gran", "successo", "e", "una", "diffusione", "capillare", "fino", "ai", "primi", "decenni", "del", "xx", "secolo", "la", "letteratura", "milanese", "nel", "xviii", "secolo", "ebbe", "un", "forte", "sviluppo", "emersero", "alcuni", "nomi", "di", "rilievo", "tra", "cui", "il", "celebre", "poeta", "giuseppe", "parini", "che", "scrisse", "alcuni", "componimenti", "in", "lingua", "lombardal'inizio", "del", "xix", "secolo", "fu", "dominato", "dalla", "figura", "di", "carlo", "porta", "riconosciuto", "da", "molti", "come", "il", "pi\u00f9", "importante", "autore", "della", "letteratura", "lombarda", "anche", "inserito", "tra", "i", "pi\u00f9", "grandi", "poeti", "della", "letteratura", "nazionale", "italiana", "con", "lui", "si", "raggiunsero", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "alte", "vette", "dell'espressivit\u00e0", "letteraria", "in", "lingua", "lombarda", "che", "emersero", "chiaramente", "in", "opere", "come", "la", "ninetta", "del", "verzee", "desgrazzi", "de", "giovannin", "bongee", "la", "guerra", "di", "pret", "e", "lament", "del", "marchionn", "de", "gamb", "avert", "la", "produzione", "poetica", "milanese", "assunse", "dimensioni", "cos\u00ec", "importanti", "che", "nel", "lo", "studioso", "francesco", "cherubini", "diede", "alle", "stampe", "un'antologia", "della", "letteratura", "lombarda", "in", "quattro", "volumi", "che", "comprendeva", "testi", "scritti", "dal", "xvii", "secolo", "ai", "suoi", "giorni", "arte", "dalla", "preistoria", "all'epoca", "classica", "le", "prime", "testimonianze", "artistiche", "in", "lombardia", "risalgono", "al", "periodo", "mesolitico", "quando", "alla", "conclusione", "della", "glaciazione", "w\u00fcrmiana", "ha", "inizio", "il", "ciclo", "istoriativo", "delle", "incisioni", "rupestri", "della", "val", "camonica", "che", "prosegu\u00ec", "e", "si", "ampli\u00f2", "successivamente", "nel", "neolitico", "e", "nell'et\u00e0", "del", "rame", "per", "concludersi", "solo", "in", "epoca", "romana", "e", "medievale", "il", "ciclo", "camuno", "\u00e8", "considerato", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "testimonianze", "della", "preistoria", "a", "livello", "mondiale", "ed", "\u00e8", "per", "questo", "inserito", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "mondiali", "dell'umanit\u00e0", "sono", "inoltre", "stati", "ritrovati", "ulteriori", "reperti", "della", "presenza", "di", "popolazioni", "preistoriche", "sul", "territorio", "lombardo", "anch'essi", "inseriti", "nel", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "con", "il", "sito", "seriale", "degli", "\"antichi", "insediamenti", "sulle", "alpi\"", "con", "diverse", "localit\u00e0", "che", "si", "trovano", "in", "lombardiai", "celti", "hanno", "lasciato", "testimonianze", "sparse", "per", "i", "musei", "archeologici", "della", "regione", "mentre", "la", "presenza", "etrusca", "\u00e8", "attestata", "nella", "zona", "di", "mantova", "in", "seguito", "alla", "conquista", "romana", "l'evoluzione", "artistica", "della", "regione", "vir\u00f2", "verso", "gli", "stilemi", "dei", "conquistatori", "dal", "periodo", "tardo", "repubblicano", "all'epoca", "imperiale", "romana", "resti", "monumentali", "di", "quest'epoca", "storica", "si", "possono", "vedere", "a", "brescia", "brixia", "e", "milano", "mediolanum", "dalla", "tarda", "antichit\u00e0", "all'epoca", "moderna", "nel", "periodo", "tardo", "antico", "il", "territorio", "lombardo", "acquis\u00ec", "importanza", "con", "milano", "capitale", "dell'impero", "d'occidente", "e", "di", "conseguenza", "aument\u00f2", "anche", "la", "produzione", "artistica", "di", "cui", "restano", "testimonianze", "soprattutto", "nell'architettura", "sacra", "con", "la", "costruzione", "di", "chiese", "paleocristiane", "in", "particolare", "a", "milano", "il", "successivo", "periodo", "altomedievale", "coevo", "e", "successivo", "alle", "invasioni", "barbariche", "sar\u00e0", "di", "capitale", "importanza", "per", "lo", "sviluppo", "dell'arte", "regionale", "gli", "stilemi", "dell'arte", "barbarica", "introdotti", "dalle", "nuove", "popolazioni", "portarono", "infatti", "un", "apporto", "decisivo", "fondendosi", "con", "modelli", "tardo", "antichi", "che", "vengono", "mantenuti", "con", "continuit\u00e0", "nonch\u00e9", "grazie", "a", "influenze", "bizantine", "per", "la", "creazione", "di", "un'arte", "propriamente", "lombarda", "all'uscita", "dal", "periodo", "altomedievale", "si", "inizier\u00e0", "infatti", "a", "parlare", "di", "stili", "artistici", "propri", "della", "lombardia", "come", "ad", "esempio", "per", "il", "romanico", "lombardo", "notevoli", "esempi", "dello", "stile", "romanico", "lombardo", "sono", "opera", "dei", "maestri", "comacini", "in", "particolare", "nelle", "basiliche", "di", "sant'ambrogio", "e", "di", "san", "michele", "maggiore", "e", "nelle", "chiese", "di", "sant'abbondio", "e", "di", "santa", "maria", "del", "tiglio", "nel", "comasco", "l'apporto", "pi\u00f9", "importante", "tra", "il", "vi", "e", "l'viii", "secolo", "venne", "dai", "longobardi", "che", "occupando", "buona", "parte", "dell'italia", "stabilirono", "la", "loro", "capitale", "a", "pavia", "e", "fecero", "della", "lombardia", "il", "fulcro", "del", "loro", "regno", "portando", "con", "loro", "la", "propria", "arte", "di", "cui", "restano", "sia", "testimonianze", "significative", "in", "particolare", "a", "brescia", "a", "monza", "a", "pavia", "e", "a", "castelseprio", "sia", "una", "sostanziale", "influenza", "per", "gli", "sviluppi", "artistici", "successivi", "nell'area", "lombarda", "il", "periodo", "carolingio", "vede", "una", "sostanziale", "continuit\u00e0", "artistica", "con", "il", "precedente", "periodo", "longobardo", "alla", "minore", "produzione", "di", "edifici", "monumentali", "propria", "di", "questi", "secoli", "fanno", "da", "contraltare", "numerosi", "manufatti", "minori", "di", "grande", "valore", "quali", "la", "croce", "di", "agilulfo", "la", "croce", "di", "desiderio", "e", "l'evangeliario", "di", "teodolinda", "sempre", "in", "lombardia", "si", "conservano", "anche", "alcune", "delle", "massime", "espressioni", "della", "scultura", "longobarda", "come", "la", "lastra", "con", "pavone", "nel", "museo", "di", "santa", "giulia", "a", "brescia", "o", "il", "pluteo", "di", "teodote", "nei", "musei", "civici", "di", "pavia", "i", "secoli", "successivi", "come", "gi\u00e0", "accennato", "furono", "caratterizzati", "da", "stili", "artistici", "propri", "della", "lombardia", "come", "il", "romanico", "lombardo", "il", "gotico", "lombardo", "il", "rinascimento", "lombardo", "e", "il", "seicento", "lombardo", "non", "vanno", "infine", "dimenticati", "soprattutto", "durante", "il", "rinascimento", "gli", "apporti", "e", "gli", "stimoli", "lasciati", "nell'arte", "locale", "da", "alcuni", "grandi", "maestri", "del", "rinascimento", "che", "operarono", "a", "milano", "presso", "la", "corte", "sfrozesca", "come", "il", "filarete", "donato", "bramante", "e", "leonardo", "da", "vinci", "e", "a", "mantova", "presso", "i", "gonzaga", "come", "andrea", "mantegna", "e", "giulio", "romano", "et\u00e0", "contemporanea", "nel", "febbraio", "i", "pittori", "umberto", "boccioni", "carlo", "carr\u00e0", "giacomo", "balla", "gino", "severini", "e", "luigi", "russolo", "firmarono", "a", "milano", "il", "manifesto", "dei", "pittori", "futuristi", "e", "nell'aprile", "dello", "stesso", "anno", "il", "manifesto", "tecnico", "della", "pittura", "futurista", "che", "contribuirono", "insieme", "con", "altri", "manifesti", "firmati", "in", "altre", "citt\u00e0", "italiane", "a", "fondare", "il", "movimento", "artistico", "del", "futurismo", "alla", "morte", "di", "umberto", "boccioni", "nel", "carr\u00e0", "e", "severini", "si", "ritrovarono", "in", "una", "fase", "di", "evoluzione", "verso", "la", "pittura", "cubista", "di", "conseguenza", "il", "gruppo", "milanese", "si", "sciolse", "spostando", "la", "sede", "del", "movimento", "da", "milano", "a", "roma", "con", "la", "conseguente", "nascita", "del", "\"secondo", "futurismo\"", "la", "lombardia", "ha", "dato", "i", "natali", "a", "un", "altro", "importante", "movimento", "artistico", "del", "xx", "secolo", "il", "novecento", "che", "nacque", "a", "milano", "alla", "fine", "del", "venne", "incominciato", "da", "un", "gruppo", "di", "artisti", "composto", "da", "mario", "sironi", "achille", "funi", "leonardo", "dudreville", "anselmo", "bucci", "emilio", "malerba", "pietro", "marussig", "e", "ubaldo", "oppi", "che", "alla", "galleria", "pesaro", "di", "milano", "si", "unirono", "nel", "nuovo", "movimento", "battezzato", "novecento", "dal", "bucci", "questi", "artisti", "che", "si", "sentivano", "traduttori", "dello", "spirito", "del", "novecento", "provenivano", "da", "esperienze", "e", "correnti", "artistiche", "differenti", "ma", "legate", "da", "un", "senso", "comune", "di", "\"ritorno", "all'ordine\"", "nell'arte", "dopo", "le", "sperimentazioni", "avanguardistiche", "soprattutto", "del", "futurismo", "in", "tale", "senso", "questo", "movimento", "artistico", "adott\u00f2", "anche", "la", "denominazione", "di", "neoclassicismo", "semplificato", "il", "movimento", "novecento", "si", "manifest\u00f2", "anche", "in", "letteratura", "con", "massimo", "bontempelli", "e", "soprattutto", "in", "architettura", "con", "i", "celebri", "architetti", "giovanni", "muzio", "gi\u00f2", "ponti", "paolo", "mezzanotte", "e", "altri", "alcune", "delle", "opere", "dei", "maggiori", "artisti", "lombardi", "del", "xx", "secolo", "sono", "esposte", "al", "museo", "del", "novecento", "a", "milano", "tradizioni", "tradizioni", "e", "folclore", "le", "feste", "e", "gli", "incontri", "tradizionali", "in", "lombardia", "sono", "molto", "numerosi", "citt\u00e0", "e", "paesi", "propongono", "infatti", "calendari", "ricchi", "di", "manifestazioni", "alcune", "delle", "quali", "di", "origine", "antichissima", "la", "fiera", "degli", "oh", "bej!", "oh", "bej!", "si", "tiene", "a", "milano", "il", "e", "l'", "dicembre", "di", "ogni", "anno", "e", "ricorda", "la", "nomina", "di", "sant'ambrogio", "a", "vescovo", "della", "citt\u00e0", "il", "carnevale", "ambrosiano", "si", "celebra", "nell'arcidiocesi", "di", "milano", "e", "nei", "territori", "di", "alcune", "delle", "diocesi", "vicine", "dura", "fino", "al", "primo", "sabato", "di", "quaresimail", "carnevale", "di", "bagolino", "di", "antichissima", "tradizione", "si", "celebra", "a", "bagolino", "antico", "borgo", "che", "conserva", "le", "caratteristiche", "architettoniche", "medievali", "e", "situato", "nella", "valle", "del", "caffaro", "in", "provincia", "di", "bresciail", "palio", "di", "legnano", "si", "tiene", "nell'omonima", "citt\u00e0", "e", "nella", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "l'ultima", "domenica", "di", "maggio", "esso", "\u00e8", "la", "rievocazione", "storica", "con", "cui", "si", "celebra", "la", "vittoria", "del", "lega", "lombarda", "sull'imperatore", "federico", "barbarossa", "nella", "battaglia", "di", "legnano", "del", "maggio", "l'evento", "prevede", "un", "corteo", "storico", "tra", "le", "vie", "della", "citt\u00e0", "e", "infine", "una", "corsa", "ippica", "tra", "le", "otto", "contrade", "in", "cui", "\u00e8", "divisa", "legnano", "la", "rievocazione", "storica", "del", "giuramento", "di", "pontida", "si", "tiene", "a", "pontida", "in", "provincia", "di", "bergamo", "il", "marzo", "e", "si", "ricorda", "il", "leggendario", "giuramento", "della", "lega", "lombarda", "che", "avrebbe", "dovuto", "essere", "il", "preludio", "della", "vittoriosa", "guerra", "dei", "comuni", "lombardi", "contro", "il", "barbarossa", "cucina", "per", "via", "delle", "diverse", "vicende", "storiche", "delle", "sue", "province", "e", "della", "variet\u00e0", "del", "suo", "territorio", "la", "cucina", "lombarda", "presenta", "una", "tradizione", "culinaria", "molto", "variegata", "se", "per", "i", "primi", "piatti", "la", "cucina", "lombarda", "spazia", "da", "risotti", "a", "zuppe", "e", "pasta", "ripiena", "in", "brodo", "o", "meno", "a", "una", "variegata", "scelta", "di", "secondi", "piatti", "di", "carne", "si", "aggiungono", "piatti", "di", "pesce", "della", "tradizione", "dei", "numerosi", "laghi", "e", "fiumi", "lombardiin", "linea", "generale", "la", "cucina", "delle", "varie", "provincie", "lombarde", "pu\u00f2", "essere", "accomunata", "dai", "seguenti", "tratti", "prevalenza", "del", "riso", "e", "della", "pasta", "ripiena", "sulla", "pasta", "secca", "del", "burro", "a", "posto", "dell'olio", "di", "oliva", "per", "la", "cottura", "pietanze", "a", "cottura", "prolungata", "cos\u00ec", "come", "il", "diffuso", "utilizzo", "di", "carne", "di", "maiale", "latte", "e", "derivati", "e", "di", "preparazioni", "a", "base", "di", "uova", "a", "cui", "viene", "aggiunto", "il", "consumo", "di", "polenta", "comune", "per\u00f2", "a", "tutto", "il", "nord", "italiai", "prodotti", "enogastronomici", "dell'area", "lombarda", "spaziano", "dai", "salumi", "come", "la", "bresaola", "della", "valtellina", "il", "salame", "milano", "il", "salame", "di", "varzi", "i", "formaggi", "grana", "padano", "gorgonzola", "e", "la", "crescenza", "e", "i", "vini", "franciacorta", "quelli", "dell'oltrep\u00f2", "pavese", "e", "i", "rossi", "della", "valtellina", "legate", "all'antica", "tradizione", "contadina", "lombarda", "sono", "la", "cassula", "uno", "stufato", "di", "maiale", "e", "verze", "e", "la", "busecca", "trippa", "alla", "milanese", "piatto", "simbolo", "della", "lombardia", "\u00e8", "il", "risotto", "annoverato", "fra", "i", "simboli", "della", "cucina", "italiana", "altri", "piatti", "tradizionali", "sono", "la", "cotoletta", "alla", "milanese", "le", "varie", "versioni", "della", "polenta", "la", "selvaggina", "i", "brodi", "e", "le", "zuppe", "cos\u00ec", "come", "il", "panettone", "la", "mostarda", "la", "colomba", "pasquale", "e", "il", "torrone", "la", "grande", "diffusione", "di", "molti", "di", "questi", "prodotti", "li", "ha", "resi", "tipici", "della", "cultura", "enogastronomica", "italiana", "oltre", "che", "di", "quella", "lombarda", "ogni", "paese", "lombardo", "ha", "sviluppato", "nel", "corso", "del", "tempo", "piatti", "tradizionali", "legati", "soprattutto", "alla", "vita", "contadina", "e", "al", "frutto", "dei", "campi", "prodotti", "tipici", "e", "ricette", "tradizionali", "vengono", "oggi", "riscoperti", "e", "valorizzati", "sia", "dai", "singoli", "paesi", "sia", "dai", "pi\u00f9", "noti", "cuochi", "contemporanei", "milano", "le", "specialit\u00e0", "pi\u00f9", "note", "della", "citt\u00e0", "sono", "il", "risotto", "alla", "milanese", "che", "spesso", "funge", "da", "accompagnamento", "all'ossobuco", "alla", "milanese", "la", "cotoletta", "alla", "milanese", "e", "il", "salame", "milano", "dolce", "tipici", "di", "milano", "sono", "il", "panettone", "e", "la", "colomba", "bergamo", "tra", "i", "primi", "piatti", "bergamaschi", "ricordiamo", "i", "casoncelli", "gli", "scarpinocc", "di", "parre", "e", "le", "foiade", "pasta", "simile", "a", "lasagnette", "condite", "in", "vari", "modi", "i", "secondi", "piatti", "sono", "spesso", "associati", "alla", "polenta", "di", "volta", "in", "volta", "accompagnata", "da", "altri", "prodotti", "come", "la", "salsiccia", "gli", "uccelli", "il", "formaggio", "e", "le", "verdure", "ottimi", "i", "vini", "prodotti", "tra", "almenno", "san", "salvatore", "e", "sarnico", "bresciatipiche", "della", "provincia", "di", "brescia", "sono", "la", "polenta", "e", "osei", "polenta", "con", "uccelli", "lo", "spiedo", "bresciano", "il", "manzo", "all'olio", "di", "rovato", "la", "tinca", "al", "forno", "e", "le", "minestre", "come", "la", "zuppa", "di", "mariconde", "preparate", "con", "farina", "e", "mollica", "di", "pane", "la", "zuppa", "con", "i", "brofadei", "cubetti", "di", "farina", "e", "granoturco", "e", "la", "minestra", "con", "i", "casoncelli", "per", "quanto", "riguarda", "i", "vini", "sono", "noti", "soprattutto", "quelli", "della", "franciacorta", "e", "della", "zona", "del", "lago", "di", "garda", "in", "primis", "lugana", "e", "chiaretto", "della", "valtenesi", "il", "cocktail", "pirlo", "e", "il", "tipico", "dolce", "natalizio", "il", "bossol\u00e0", "como", "e", "lecco", "la", "gastronomia", "delle", "zone", "lacustri", "\u00e8", "basata", "essenzialmente", "sui", "pesci", "d'acqua", "dolce", "come", "gli", "agoni", "essiccati", "\"missoltini\"", "anche", "se", "non", "mancano", "piatti", "di", "origine", "montanara", "preparati", "utilizzando", "selvaggina", "e", "polenta", "tipica", "del", "comasco", "\u00e8", "la", "polenta", "concia", "polenta", "con", "formaggio", "fuso", "e", "burro", "in", "queste", "zone", "sono", "prodotti", "i", "vini", "igt", "delle", "terre", "lariane", "cremonaluogo", "caratterizzato", "dalla", "produzione", "del", "torrone", "e", "della", "mostarda", "ma", "nella", "sua", "tradizione", "gastronomica", "compare", "anche", "della", "pasta", "ripiena", "i", "marubini", "che", "possono", "essere", "serviti", "in", "brodo", "o", "asciutti", "lodi", "nel", "lodigiano", "si", "produce", "il", "vino", "san", "colombano", "frittate", "zuppe", "risotti", "e", "insaccati", "di", "maiale", "rappresentano", "le", "specialit\u00e0", "della", "gastronomia", "lodigiana", "che", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "numerose", "ricette", "tipiche", "che", "si", "basano", "sull'impiego", "dei", "formaggi", "locali", "e", "soprattutto", "del", "burro", "mantova", "la", "cucina", "mantovana", "\u00e8", "nota", "per", "i", "tortelli", "di", "zucca", "il", "riso", "alla", "pilota", "con", "la", "salamella", "di", "maiale", "la", "torta", "sbrisolona", "e", "il", "vino", "lambrusco", "mantovano", "monzala", "cucina", "monzesebrianzola", "\u00e8", "legata", "alla", "tradizione", "contadina", "della", "brianza", "la", "luganega", "salsiccia", "monzese", "viene", "utilizzata", "soprattutto", "nel", "risotto", "alla", "monzese", "risotto", "allo", "zafferano", "con", "salsiccia", "e", "vino", "rosso", "e", "la", "torta", "paesana", "o", "torta", "di", "latte", "al", "cioccolato", "con", "uvette", "e", "pinoli", "paviail", "piatto", "pi\u00f9", "famoso", "di", "questa", "citt\u00e0", "\u00e8", "la", "zuppa", "alla", "pavese", "che", "\u00e8", "preparata", "con", "brodo", "uova", "carne", "e", "formaggio", "sono", "molto", "apprezzate", "anche", "le", "rane", "che", "vengono", "preparate", "nel", "risotto", "la", "provincia", "di", "pavia", "con", "i", "suoi", "oltre", "ettari", "di", "risaia", "\u00e8", "la", "prima", "in", "italia", "e", "in", "europa", "per", "la", "produzione", "di", "riso", "in", "umido", "o", "fritte", "tipico", "della", "zona", "\u00e8", "anche", "il", "risotto", "alla", "certosina", "legato", "ai", "monaci", "della", "certosa", "di", "pavia", "la", "provincia", "\u00e8", "nota", "anche", "per", "gli", "insaccati", "ricordiamo", "il", "salame", "di", "varzi", "e", "per", "i", "vini", "dell'oltrep\u00f2", "pavese", "altri", "piatti", "tipici", "sono", "lo", "stufato", "alla", "pavese", "e", "gli", "agnolotti", "pavesi", "un", "dolce", "tipico", "di", "pavia", "\u00e8", "la", "torta", "paradiso", "sondriola", "cucina", "di", "sondrio", "\u00e8", "nota", "per", "i", "pizzoccheri", "spesse", "larghe", "e", "corte", "tagliatelle", "di", "grano", "saraceno", "e", "grano", "duro", "servite", "con", "burro", "sferzato", "all'aglio", "casera", "bitto", "patate", "e", "per", "quanto", "riguarda", "le", "verdure", "influisce", "molto", "la", "zona", "di", "residenza", "e", "la", "stagionalit\u00e0", "dei", "prodotti", "la", "scelta", "resta", "principalmente", "tra", "verze", "bietole", "o", "fagiolini", "la", "bresaola", "della", "valtellina", "insieme", "alla", "brisaola", "chiavennasca", "\u00e8", "tra", "i", "salumi", "pi\u00f9", "noti", "a", "livello", "nazionale", "tipica", "della", "valtellina", "\u00e8", "la", "salsiccia", "\"cacciatore\"", "che", "si", "distingue", "per", "una", "forma", "rigonfia", "e", "per", "una", "stagionatura", "molto", "breve", "ricorre", "con", "frequenza", "l'uso", "della", "polenta", "con", "la", "particolare", "variante", "della", "polenta", "in", "fiur", "una", "polenta", "a", "base", "di", "grano", "saraceno", "cotta", "con", "la", "panna", "e", "insaporita", "con", "formaggio", "magro", "tra", "i", "vini", "prodotti", "lo", "sforzato", "della", "valtellina", "e", "il", "valtellina", "superiore", "nelle", "sottozone", "inferno", "sassella", "grumello", "margella", "e", "valgella", "entrambi", "ottenuti", "da", "uva", "nebbiolo", "tra", "i", "piatti", "tipici", "vi", "sono", "i", "taroz", "gli", "sciatt", "i", "chiscioi", "e", "i", "pizzocheri", "bianchi", "della", "val", "chiavenna", "varesein", "questa", "zona", "grazie", "alla", "vicinanza", "dei", "laghi", "sono", "diffusi", "soprattutto", "piatti", "a", "base", "di", "pesce", "come", "il", "risotto", "con", "il", "pesce", "persico", "o", "con", "l'anguilla", "di", "lago", "un", "altro", "piatto", "tipico", "sono", "i", "bruscitti", "a", "base", "di", "carne", "di", "manzo", "con", "semi", "di", "finocchio", "e", "vino", "rosso", "che", "sono", "diffusi", "anche", "nell'altomilanese", "e", "nel", "piemonte", "orientale", "verbanocusioossola", "sport", "la", "lombardia", "\u00e8", "una", "regione", "molto", "attiva", "dal", "punto", "di", "vista", "sportivo", "alla", "numerosa", "e", "capillare", "presenza", "di", "impianti", "sportivi", "sul", "suo", "territorio", "si", "accompagna", "anche", "la", "rilevanza", "a", "livello", "nazionale", "e", "internazionale", "delle", "sue", "societ\u00e0", "sportive", "grande", "lustro", "allo", "sport", "italiano", "\u00e8", "stato", "e", "viene", "ancora", "dato", "da", "alcune", "delle", "squadre", "pi\u00f9", "titolate", "al", "mondo", "nel", "calcio", "e", "nella", "pallacanestro", "inter", "milan", "atalanta", "olimpia", "milano", "pallacanestro", "varese", "pallacanestro", "brescia", "pallacanestro", "cant\u00f9", "importantissimo", "il", "contributo", "della", "lombardia", "in", "altri", "sport", "come", "il", "ciclismo", "la", "regione", "ha", "ospitato", "i", "campionati", "del", "mondo", "di", "ciclismo", "su", "strada", "a", "varese", "il", "campionato", "mondiale", "di", "formula", "il", "gran", "premio", "d'italia", "che", "si", "disputa", "all'autodromo", "nazionale", "di", "monza", "dal", "eccetto", "il", "quando", "si", "\u00e8", "corso", "a", "imola", "il", "rugby", "l'hockey", "su", "ghiaccio", "la", "pallavolo", "e", "la", "pallanuoto", "seppur", "con", "alterne", "fortune", "inoltre", "in", "lombardia", "viene", "anche", "disputato", "il", "torneo", "di", "milano", "di", "tennis", "anche", "la", "ginnastica", "artistica", "\u00e8", "molto", "praticata", "soprattutto", "dagli", "ultimi", "anni", "in", "lombardia", "\u00e8", "presente", "una", "palestra", "federale", "che", "ha", "partecipato", "alle", "olimpiadi", "nel", "la", "regione", "ha", "ospitato", "i", "campionati", "mondiali", "di", "handbike", "a", "parabiago", "mi", "diffuso", "e", "praticato", "\u00e8", "lo", "sci", "alpino", "nelle", "sue", "numerose", "e", "importanti", "stazioni", "sciistiche", "quali", "bormio", "livigno", "foppolo", "madesimo", "ponte", "di", "legno", "aprica", "colere", "selvino", "chiesa", "valmalenco", "santa", "caterina", "valfurva", "ecc", "ogni", "anno", "a", "bormio", "si", "tiene", "abitualmente", "la", "discesa", "libera", "sulla", "pista", "stelvio", "valida", "come", "prova", "di", "coppa", "del", "mondo", "di", "sci", "alpino", "da", "punto", "di", "vista", "ciclistico", "vi", "si", "tiene", "annualmente", "il", "giro", "di", "lombardia", "e", "il", "trittico", "lombardo", "e", "vengono", "ospitate", "spesso", "tappe", "del", "giro", "d'italia", "che", "tradizionalmente", "salvo", "eccezioni", "si", "chiude", "con", "una", "passerella", "milanese", "grattacieli", "in", "lombardia", "le", "citt\u00e0", "di", "milano", "e", "brescia", "sono", "luoghi", "che", "storicamente", "pi\u00f9", "si", "sono", "sviluppati", "in", "verticale", "il", "primo", "grattacielo", "d'italia", "il", "torrione", "ina", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "a", "brescia", "nel", "e", "all'epoca", "della", "sua", "costruzione", "era", "il", "grattacielo", "in", "cemento", "armato", "pi\u00f9", "alto", "d'europa", "nel", "fu", "completato", "a", "milano", "il", "grattacielo", "pirelli", "divenuto", "ben", "presto", "uno", "dei", "simboli", "dell'architettura", "italiana", "del", "xx", "secolo", "e", "detentore", "per", "anni", "del", "primato", "di", "grattacielo", "pi\u00f9", "alto", "d'italia", "ad", "oggi", "la", "torre", "unicredit", "con", "i", "suoi", "metri", "di", "altezza", "alla", "guglia", "\u00e8", "il", "grattacielo", "pi\u00f9", "alto", "d'italia", "note", "esplicative", "bibliografiche", "bibliografia", "lombardia", "le", "guide", "rosse", "del", "touring", "club", "touring", "editore", "isbn", "lombardia", "dalle", "alpi", "al", "grande", "fiume", "milano", "le", "citt\u00e0", "i", "centri", "minori", "i", "laghi", "i", "parchi", "naturali", "guide", "d'italia", "touring", "editore", "isbn", "calendario", "atlante", "de", "agostini", "novara", "istituto", "geografico", "de", "agostini", "isbn", "milano", "le", "guide", "rosse", "del", "touring", "club", "touring", "editore", "isbn", "per", "un", "codice", "della", "cucina", "lombarda", "pdf", "su", "buonalombardiaregionelombardiait", "regione", "lombardia", "url", "consultato", "il", "novembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "ottobre", "marco", "rossi", "disegno", "storico", "dell'arte", "lombarda", "vita", "e", "pensiero", "p", "isbn", "giorgio", "d'ilario", "egidio", "gianazza", "augusto", "marinoni", "legnano", "e", "la", "battaglia", "edizioni", "landoni", "sbn", "iticculo", "enrico", "comolli", "alessandro", "goldstein", "volume", "di", "dalla", "storia", "fino", "a", "te", "bergamo", "archimede", "edizioni", "isbn", "matteo", "di", "tullio", "luca", "fois", "stati", "di", "guerra", "i", "bilanci", "della", "lombardia", "francese", "dal", "primo", "cinquecento", "roma", "\u00e9cole", "fran\u00e7aise", "de", "rome", "isbn", "daniela", "guaiti", "lombardia", "in", "la", "grande", "cucina", "regionale", "italiana", "verona", "gribaudo", "regione", "lombardia", "programma", "regionale", "della", "mobilit\u00e0", "e", "dei", "trasporti", "pdf", "settembre", "url", "consultato", "il", "marzo", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "alcuni", "canti", "della", "lombardia", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "lombardia", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "lombardia", "wikiversit\u00e0", "contiene", "risorse", "sulla", "geologia", "della", "lombardia", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "riguardanti", "la", "lombardia", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "lombardia", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "sulla", "lombardia", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "regionelombardiait", "lombardia", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "lombardia", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "lombard\u00eca", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "lombardia", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "lombardy", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "paolo", "silva", "lombardy", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "lombardia", "su", "lombardiabeniculturaliit"]