["mario", "adinolfi", "roma", "agosto", "\u00e8", "un", "giornalista", "politico", "giocatore", "di", "poker", "e", "blogger", "italiano", "biografia", "figlio", "dell'attore", "e", "dirigente", "statale", "ugo", "adinolfi", "e", "di", "un'immigrata", "australiana", "di", "nome", "louis", "giunta", "in", "italia", "all'et\u00e0", "di", "anni", "si", "laure\u00f2", "alla", "facolt\u00e0", "di", "lettere", "presso", "l'universit\u00e0", "la", "sapienza", "di", "roma", "alla", "fine", "degli", "anni", "ottanta", "firm\u00f2", "articoli", "e", "servizi", "per", "i", "quotidiani", "cattolici", "avvenire", "europa", "il", "popolo", "la", "discussione", "nonch\u00e9", "per", "la", "radio", "vaticana", "nel", "super\u00f2", "l'esame", "per", "l'iscrizione", "all'albo", "dei", "giornalisti", "ottenendo", "il", "premio", "ilaria", "alpi", "per", "il", "miglior", "esame", "sostenuto", "dal", "al", "lavor\u00f2", "presso", "la", "rai", "al", "tg", "\u00e8", "autore", "e", "conduttore", "di", "programmi", "radiofonici", "e", "televisivi", "per", "l'emittente", "pubblica", "settimo", "giorno", "e", "dal", "per", "varie", "emittenti", "private", "contro", "adinolfi", "in", "con", "daniele", "capezzone", "polifemo", "domani", "\u00e8", "tardi", "il", "tornasole", "morning", "show", "nel", "venne", "nominato", "responsabile", "della", "comunicazione", "dell'istituto", "per", "il", "commercio", "estero", "ice", "dal", "al", "condusse", "contro", "adinolfi", "un", "programma", "di", "interviste", "in", "onda", "su", "nessuno", "tv", "e", "su", "radio", "citt\u00e0", "futuradal", "al", "diresse", "su", "mtv", "italia", "il", "programma", "pugni", "in", "tasca", "dove", "ha", "affrontato", "temi", "riguardanti", "la", "mafia", "la", "precariet\u00e0", "le", "ingiustizie", "sociali", "le", "discriminazioni", "e", "i", "disagi", "familiari", "dei", "giovani", "dal", "febbraio", "tiene", "una", "rubrica", "settimanale", "intitolata", "il", "mormorio", "di", "un", "vento", "leggero", "dai", "microfoni", "di", "radio", "maria", "vita", "privata", "si", "\u00e8", "sposato", "all'et\u00e0", "di", "anni", "con", "elena", "banzi", "con", "la", "quale", "ha", "una", "figlia", "livia", "divorzi\u00f2", "dieci", "anni", "dopo", "nel", "luglio", "spos\u00f2", "silvia", "pardolesi", "presso", "il", "cosmopolitan", "hotel", "di", "las", "vegas", "in", "nevada", "dalla", "nuova", "moglie", "ebbe", "figlie", "carriera", "politica", "durante", "la", "sua", "carriera", "politica", "ha", "militato", "dapprima", "nella", "democrazia", "cristiana", "e", "poi", "con", "l'avvento", "del", "bipolarismo", "nell'area", "centrista", "del", "centrosinistra", "nel", "divenne", "il", "pi\u00f9", "giovane", "membro", "dell'assemblea", "costituente", "del", "partito", "popolare", "italiano", "nel", "venne", "eletto", "presidente", "nazionale", "dei", "giovani", "popolari", "quindi", "divent\u00f2", "membro", "dell'esecutivo", "nazionale", "del", "ppi", "nel", "fond\u00f2", "il", "movimento", "\"democrazia", "diretta\"", "con", "il", "simbolo", "della", "chiocciola", "con", "cui", "si", "candid\u00f2", "a", "sindaco", "di", "roma", "alle", "elezioni", "amministrative", "del", "maggio", "ottenendo", "voti", "dei", "consensi", "ed", "appoggiando", "al", "secondo", "turno", "l'elezione", "a", "primo", "cittadino", "di", "walter", "veltroni", "il", "partito", "democrazia", "diretta", "partecip\u00f2", "in", "autonomia", "alla", "campagna", "elettorale", "del", "e", "nel", "fece", "parte", "della", "lista", "civica", "regionale", "che", "sosteneva", "piero", "marrazzosulla", "testata", "europa", "tenne", "una", "rubrica", "quotidiana", "nel", "fond\u00f2", "l'associazione", "per", "il", "partito", "democratico", "\"generazione", "u\"", "animata", "da", "alcuni", "blogger", "under", "di", "centrosinistra", "scrisse", "saggi", "e", "romanzi", "sui", "temi", "generazionali", "e", "sul", "ruolo", "del", "web", "nell'emancipazione", "dei", "nati", "negli", "anni", "settanta", "e", "ottanta", "tra", "cui", "emaillettera", "dalla", "generazione", "invisibile", "halley", "editrice", "mundial", "halley", "editrice", "e", "la", "ricerca", "della", "costante", "aliberticastelvecchi", "il", "luglio", "si", "candid\u00f2", "alla", "guida", "del", "partito", "democratico", "con", "la", "lista", "\"generazione", "u\"", "presentando", "la", "sua", "candidatura", "alle", "elezioni", "primarie", "con", "una", "dichiarazione", "pubblicata", "su", "la", "stampa", "ottenne", "solo", "voti", "pari", "al", "dei", "consensi", "ma", "entr\u00f2", "di", "diritto", "nell'assemblea", "costituente", "del", "partito", "che", "lo", "elesse", "tra", "i", "cento", "componenti", "della", "commissione", "che", "ne", "scriveva", "lo", "statuto", "\u00e8", "stato", "membro", "della", "direzione", "nazionale", "del", "pd", "e", "vicedirettore", "di", "red", "tv", "dove", "condusse", "il", "programma", "di", "interviste", "finimondo", "prima", "di", "fondare", "e", "diventare", "nel", "direttore", "di", "the", "week", "settimanale", "specializzato", "sul", "gioco", "del", "poker", "e", "avente", "come", "target", "i", "giovanialle", "elezioni", "politiche", "del", "si", "candid\u00f2", "alla", "camera", "con", "il", "partito", "democratico", "nella", "circoscrizione", "lazio", "al", "numero", "della", "lista", "risultando", "primo", "dei", "non", "eletti", "il", "giugno", "si", "candid\u00f2", "nuovamente", "alla", "segreteria", "nazionale", "del", "pd", "presentando", "una", "mozione", "congressuale", "pubblicata", "sul", "quotidiano", "europa", "decise", "poi", "di", "confluire", "a", "sostegno", "di", "dario", "franceschini", "il", "giugno", "divent\u00f2", "deputato", "subentrando", "a", "pietro", "tidei", "dimissionario", "in", "quanto", "eletto", "sindaco", "di", "civitavecchia", "nel", "luglio", "manifest\u00f2", "su", "twitter", "il", "suo", "essere", "a", "favore", "della", "pregiudiziale", "di", "costituzionalit\u00e0", "sollevata", "in", "parlamento", "contro", "la", "proposta", "di", "legge", "di", "introdurre", "l'omofobia", "come", "aggravante", "per", "i", "crimini", "d'odio", "commentando", "ironicamente", "di", "voler", "aggiungere", "inoltre", "una", "norma", "contro", "la", "\"ciccionofobia\"", "il", "settembre", "lasci\u00f2", "il", "partito", "democratico", "in", "dissenso", "con", "il", "segretario", "pier", "luigi", "bersani", "nell'ottobre", "del", "si", "candid\u00f2", "alle", "primarie", "del", "centrosinistra", "indette", "per", "eleggere", "il", "candidato", "sindaco", "di", "roma", "ma", "l'", "dicembre", "ritir\u00f2", "la", "candidatura", "decidendo", "di", "appoggiare", "paolo", "gentiloniappoggi\u00f2", "matteo", "renzi", "nella", "candidatura", "come", "segretario", "alle", "elezioni", "primarie", "del", "centrosinistra", "alla", "vigilia", "delle", "elezioni", "politiche", "del", "febbraio", "decise", "di", "sostenere", "\"in", "continuit\u00e0", "con", "le", "battaglie", "svolte", "insieme", "nel", "pd", "le", "idee", "di", "pietro", "ichino", "e", "l'agenda", "monti\"", "e", "alle", "elezioni", "politiche", "vot\u00f2", "scelta", "civica", "di", "mario", "monti", "alla", "camera", "e", "ms", "al", "senatonel", "dichiar\u00f2", "che", "si", "sarebbe", "candidato", "a", "sindaco", "di", "ventotene", "ponendo", "come", "primo", "punto", "del", "suo", "programma", "la", "costruzione", "di", "una", "\"nuova", "europa", "cristiana\"", "ma", "successivamente", "non", "si", "present\u00f2", "con", "nessuna", "lista", "il", "popolo", "della", "famiglia", "il", "popolo", "della", "famiglia", "venne", "fondato", "l'", "marzo", "da", "mario", "adinolfi", "insieme", "a", "gianfranco", "amato", "e", "nicola", "di", "matteo", "il", "partito", "ispirato", "ai", "valori", "cristiani", "nacque", "con", "l'intenzione", "di", "dare", "una", "rappresentanza", "politica", "a", "tutte", "le", "persone", "che", "parteciparono", "ai", "family", "day", "in", "piazza", "san", "giovanni", "il", "giugno", "e", "al", "circo", "massimo", "il", "gennaio", "adinolfi", "venne", "nominato", "presidente", "del", "nuovo", "partito", "amato", "ne", "divenne", "segretario", "mentre", "di", "matteo", "coordinatore", "nel", "giugno", "del", "alle", "elezioni", "amministrative", "il", "popolo", "della", "famiglia", "ottenne", "un", "risultato", "marginale", "in", "quasi", "tutti", "i", "comuni", "nei", "quali", "si", "era", "presentato", "piazzandosi", "quasi", "ovunque", "all'ultimo", "posto", "fra", "le", "forze", "politiche", "candidateil", "pdf", "partecip\u00f2", "alle", "elezioni", "politiche", "del", "ottenendo", "tuttavia", "solo", "lo", "dei", "voti", "alla", "camera", "e", "lo", "dei", "voti", "al", "senato", "senza", "ottenere", "nessun", "seggio", "alle", "elezioni", "regionali", "in", "piemonte", "del", "il", "pdf", "partecip\u00f2", "candidando", "alla", "carica", "di", "presidente", "della", "giunta", "regionale", "del", "piemonte", "valter", "boero", "in", "tale", "occasione", "il", "candidato", "presidente", "del", "partito", "ottenne", "lo", "pari", "a", "voti", "di", "preferenza", "mentre", "la", "lista", "ottenne", "lo", "pari", "a", "alle", "concomitanti", "elezioni", "per", "il", "rinnovo", "del", "parlamento", "europeo", "il", "popolo", "della", "famiglia", "present\u00f2", "una", "lista", "comune", "con", "alternativa", "popolare", "che", "ottenne", "complessivamente", "voti", "corrispondenti", "allo", "ben", "al", "di", "sotto", "della", "soglia", "di", "sbarramento", "del", "necessaria", "per", "avere", "eletti", "alle", "elezioni", "regionali", "in", "emiliaromagna", "del", "presenta", "una", "lista", "unica", "con", "cambiamo!", "a", "sostegno", "della", "candidata", "del", "centrodestra", "lucia", "borgonzoni", "la", "lista", "ottiene", "lo", "senza", "eleggere", "consiglieri", "regionali", "nello", "stesso", "anno", "alle", "elezioni", "regionali", "in", "liguria", "presenta", "una", "lista", "unica", "con", "la", "democrazia", "cristiana", "a", "sostegno", "di", "gaetano", "russo", "la", "lista", "ottiene", "lo", "pari", "a", "voti", "non", "riuscendo", "a", "eleggere", "nessun", "consigliere", "regionale", "alle", "elezioni", "amministrative", "del", "adinolfi", "si", "presenta", "come", "candidato", "sindaco", "a", "ventotene", "senza", "per\u00f2", "ottenere", "nemmeno", "un", "voto", "mentre", "il", "popolo", "della", "famiglia", "si", "\u00e8", "presentato", "in", "altri", "comuni", "ottenendo", "perlopi\u00f9", "risultati", "intorno", "al", "punto", "percentuale", "e", "come", "migliori", "risultati", "il", "ad", "averara", "in", "lista", "congiunta", "con", "forza", "italia", "a", "mirano", "il", "a", "riolo", "terme", "alternativa", "per", "litalia", "il", "luglio", "fonda", "la", "coalizione", "alternativa", "per", "litalia", "con", "simone", "di", "stefano", "exvicepresidente", "del", "movimento", "di", "estrema", "destra", "casapound", "raccogliendo", "firme", "per", "le", "politiche", "di", "settembre", "con", "un", "programma", "di", "opposizione", "radicale", "alle", "politiche", "del", "governo", "draghi", "al", "certificato", "covid", "digitale", "dell'ue", "e", "antiatlantista", "nelle", "elezioni", "politiche", "del", "la", "coalizione", "ottiene", "circa", "cinquantaseimila", "voti", "pari", "allo", "al", "senato", "e", "allo", "alla", "camera", "voglio", "la", "mamma", "e", "la", "croce", "nel", "marzo", "adinolfi", "pubblic\u00f2", "con", "il", "servizio", "youcanprintit", "il", "libro", "voglio", "la", "mamma", "in", "cui", "contesta", "quelli", "che", "egli", "definisce", "i", "\"falsi", "miti", "di", "progresso\"", "aborto", "eutanasia", "matrimonio", "omosessuale", "surrogazione", "di", "maternit\u00e0", "invitando", "la", "sinistra", "a", "stare", "dalla", "parte", "dei", "pi\u00f9", "deboli", "il", "bambino", "non", "ancora", "nato", "l'anziano", "ed", "il", "malato", "grave", "il", "neonato", "che", "vuole", "la", "mamma", "il", "ottobre", "fond\u00f2", "il", "quotidiano", "la", "croce", "di", "cui", "fu", "direttore", "responsabile", "pubblicato", "sul", "web", "e", "distribuito", "in", "edicola", "dal", "gennaio", "al", "maggio", "l'edizione", "cartacea", "non", "ebbe", "successo", "e", "viene", "ritirata", "dalle", "vendite", "dopo", "solo", "quattro", "mesi", "e", "tre", "giorni", "rest\u00f2", "su", "abbonamento", "l'edizione", "online", "che", "tuttavia", "nel", "inizi\u00f2", "a", "perdere", "la", "regolarit\u00e0", "di", "uscita", "quotidiana", "poker", "\u00e8", "stato", "il", "primo", "italiano", "ad", "arrivare", "al", "tavolo", "finale", "del", "world", "poker", "tour", "piazzandosi", "al", "sesto", "posto", "nel", "maggio", "al", "casin\u00f2", "di", "venezia", "nel", "marzo", "ha", "centrato", "un", "altro", "tavolo", "finale", "wpt", "chiudendo", "al", "quarto", "posto", "la", "tappa", "di", "vienna", "dal", "\u00e8", "anche", "autore", "del", "\"mario", "adinolfi", "italian", "blog\"", "nel", "quale", "racconta", "la", "sua", "vita", "di", "giocatore", "professionista", "di", "poker", "nella", "squadra", "di", "full", "tilt", "nel", "giugno", "ha", "riferito", "alla", "trasmissione", "radio", "la", "zanzara", "di", "aver", "guadagnato", "negli", "ultimi", "tre", "anni", "circa", "grazie", "alle", "vincite", "conseguite", "nelle", "competizioni", "di", "poker", "posizioni", "politiche", "e", "personali", "mario", "adinolfi", "si", "dichiar\u00f2", "fortemente", "europeista", "ribadendo", "che", "i", "suoi", "punti", "di", "riferimento", "sono", "tony", "blair", "che", "adinolfi", "ha", "definito", "come", "\"il", "pi\u00f9", "grande", "leader", "che", "il", "partito", "laburista", "abbia", "avuto\"", "e", "bill", "clinton", "successivamente", "dopo", "aver", "sostenuto", "matteo", "renzi", "salvo", "poi", "rinnegarlo", "a", "causa", "delle", "sue", "posizioni", "troppo", "progressiste", "ha", "incominciato", "a", "ispirarsi", "a", "donald", "trumpsi", "\u00e8", "detto", "favorevole", "alla", "riforma", "fornero", "per", "l'innalzamento", "dell'et\u00e0", "pensionabile", "\"la", "fornero", "\u00e8", "stata", "una", "salvezza", "per", "litalia", "le", "sue", "lacrime", "erano", "vere", "perch\u00e9", "la", "coperta", "\u00e8", "corta", "e", "a", "farne", "veramente", "le", "spese", "sono", "i", "milioni", "di", "giovani", "che", "sono", "gi\u00e0", "esodati", "mentre", "milioni", "di", "italiani", "campano", "succhiando", "la", "zizza", "dello", "stato", "i", "dipendenti", "pubblici", "e", "i", "pensionati\"adinolfi", "si", "disse", "contrario", "alla", "surrogazione", "di", "maternit\u00e0", "alle", "adozioni", "da", "omosessuali", "alla", "stepchild", "adoption", "e", "a", "ogni", "forma", "di", "unione", "omosessuale", "sebbene", "in", "varie", "occasioni", "antecedenti", "al", "anno", "della", "sua", "uscita", "dal", "partito", "democratico", "avesse", "aperto", "alle", "unioni", "civili", "mario", "adinolfi", "espresse", "anche", "posizioni", "contrarie", "alla", "legalizzazione", "di", "tutte", "le", "droghe", "e", "all'eutanasiaha", "dichiarato", "che", "\"gli", "animali", "non", "vanno", "in", "paradiso", "non", "hanno", "anima\"", "e", "che", "\"gli", "occhi", "del", "vitellino", "non", "mi", "commuovono", "preferisco", "la", "scaloppina", "cucinata", "bene\"", "l'affermazione", "che", "gli", "animali", "non", "abbiano", "l'anima", "contrasta", "con", "le", "dichiarazioni", "di", "papi", "come", "giovanni", "paolo", "ii", "e", "francesco", "seppure", "sia", "compatibile", "con", "la", "visione", "tradizionalista", "cristiana", "che", "vede", "negli", "animali", "uno", "strumento", "per", "soddisfare", "le", "esigenze", "dell'uomo", "polemiche", "e", "controversie", "terra", "dei", "fuochi", "il", "ottobre", "del", "\u00e8", "stato", "al", "centro", "di", "polemiche", "per", "un", "suo", "tweet", "inerente", "agli", "abitanti", "del", "territorio", "campano", "terra", "dei", "fuochi", "\"si", "sono", "fatti", "devastare", "tacendo", "dalla", "camorra", "che", "ha", "interrato", "per", "anni", "rifiuti", "tossici", "ora", "fanno", "le", "manifestazioni", "che", "popolo", "di", "merda\"", "alessandro", "sallusti", "adinolfi", "\u00e8", "stato", "oggetto", "di", "critiche", "da", "parte", "del", "giornalista", "alessandro", "sallusti", "nel", "corso", "di", "una", "puntata", "del", "programma", "televisivo", "agor\u00e0", "trasmessa", "su", "rai", "tre", "nel", "dicembre", "in", "tale", "occasione", "sallusti", "che", "riteneva", "che", "adinolfi", "avesse", "sottovalutato", "l'episodio", "di", "un", "agente", "della", "guardia", "di", "finanza", "aggredito", "durante", "una", "manifestazione", "studentesca", "gli", "aveva", "\"augurato\"", "di", "essere", "picchiato", "lui", "per", "vedere", "se", "avrebbe", "sottovalutato", "anche", "in", "tal", "caso", "un", "episodio", "di", "violenza", "l'", "gennaio", "dopo", "un'aggressione", "subita", "da", "un", "gruppo", "di", "ragazzi", "ha", "ricordato", "che", "sallusti", "in", "quella", "occasione", "gli", "aveva", "augurato", "di", "essere", "picchiato", "truffa", "dei", "parioli", "e", "manifesti", "abusivi", "il", "nome", "di", "mario", "adinolfi", "accanto", "all'importo", "di", "euro", "versati", "e", "euro", "incassati", "compare", "nella", "lista", "resa", "nota", "il", "aprile", "dei", "clienti", "romani", "di", "gianfranco", "lande", "il", "cosiddetto", "\"madoff", "dei", "parioli\"", "ma", "adinolfi", "sment\u00ec", "\"la", "mia", "posizione", "\u00e8", "stata", "usata", "per", "coprire", "qualcun", "altro", "versai", "solo", "cinquanta", "milioni", "di", "lire", "a", "met\u00e0", "degli", "anni", "novanta", "e", "ne", "ritirai", "settanta", "nel", "quando", "sentii", "puzza", "di", "bruciato\"durante", "la", "corsa", "alle", "elezioni", "amministrative", "del", "per", "la", "citt\u00e0", "di", "roma", "adinolfi", "\u00e8", "stato", "al", "centro", "dell'attenzione", "mediatica", "a", "causa", "di", "alcune", "centinaia", "di", "manifesti", "elettorali", "abusivi", "appesi", "in", "tutta", "la", "capitale", "aventi", "come", "soggetto", "il", "logo", "del", "suo", "partito", "il", "popolo", "della", "famiglia", "una", "sua", "foto", "e", "la", "dicitura", "\"adinolfi", "sindaco\"", "sottomissione", "della", "donna", "nel", "gennaio", "in", "un'intervista", "alla", "trasmissione", "radiofonica", "la", "zanzara", "su", "radio", "dichiar\u00f2", "che", "nel", "matrimonio", "la", "donna", "deve", "essere", "sottomessa", "al", "marito", "chiarendo", "tuttavia", "che", "\"sottomessa", "non", "significa", "che", "non", "c'\u00e8", "la", "parit\u00e0", "sono", "due", "cose", "diverse\"", "secondo", "adinolfi", "infatti", "che", "dichiar\u00f2", "in", "realt\u00e0", "di", "avere", "preso", "spunto", "dalla", "giornalista", "costanza", "miriano", "la", "sottomissione", "della", "donna", "deve", "essere", "intesa", "nel", "senso", "di", "pietra", "fondante", "della", "famiglia", "cio\u00e8", "di", "ruolo", "centrale", "e", "perno", "di", "essa", "ci\u00f2", "sempre", "a", "rinsaldare", "i", "concetti", "di", "\"falsi\"", "miti", "di", "progresso", "che", "vedrebbero", "la", "donna", "emancipata", "anche", "dal", "suo", "ruolo", "primario", "di", "madre", "e", "appunto", "centro", "della", "famiglia", "uso", "del", "preservativo", "e", "malattie", "veneree", "adinolfi", "ha", "pi\u00f9", "volte", "ribadito", "la", "sua", "contrariet\u00e0", "all'utilizzo", "del", "profilattico", "e", "ha", "dichiarato", "che", "tale", "oggetto", "non", "abbia", "alcuna", "capacit\u00e0", "di", "limitare", "il", "contagio", "delle", "malattie", "veneree", "come", "l'hiv", "\"\u00e8", "solo", "propaganda", "la", "soluzione", "\u00e8", "la", "sessualit\u00e0", "responsabile", "in", "africa", "muoiono", "perch\u00e9", "non", "c\u00e8", "una", "sessualit\u00e0", "responsabile", "non", "perch\u00e9", "non", "usano", "il", "condom\"", "accuse", "di", "omofobia", "e", "transfobia", "sulla", "sua", "pagina", "di", "facebook", "ha", "scritto", "di", "alfonso", "signorini", "rivolgendogli", "il", "termine", "\"frocetto\"", "scatenando", "polemiche", "da", "parte", "degli", "esponenti", "del", "movimento", "lgbt", "italiano", "commentando", "poi", "l'intervista", "dell'ex", "presidente", "della", "regione", "lazio", "piero", "marrazzo", "fatta", "da", "concita", "de", "gregorio", "per", "la", "repubblica", "in", "cui", "si", "disse", "che", "\"i", "transessuali", "sono", "donne", "all'ennesima", "potenza\"", "adinolfi", "scrisse", "su", "facebook", "che", "le", "donne", "transessuali", "non", "sono", "donne", "all'ennesima", "potenza", "bens\u00ec", "moderni", "ircocervi", "uomini", "con", "finte", "tette", "di", "silicone", "che", "fanno", "solo", "tristezza\"", "adinolfi", "ha", "attaccato", "il", "film", "di", "animazione", "kung", "fu", "panda", "prima", "dell'uscita", "nei", "cinema", "in", "quanto", "secondo", "lui", "incentiverebbe", "il", "\"genderismo\"", "dato", "che", "il", "protagonista", "\"ha", "due", "pap\u00e0", "cos\u00ec", "si", "fa", "il", "lavaggio", "del", "cervello", "gender", "ai", "bambini\"", "sebbene", "i", "due", "padri", "non", "abbiano", "alcun", "tipo", "di", "relazione", "affettiva", "tra", "loro", "tale", "affermazione", "ha", "portato", "a", "vietare", "la", "visione", "del", "film", "in", "una", "scuola", "materna", "con", "la", "motivazione", "di", "\"propaganda", "gender\"", "la", "polemica", "ha", "anche", "coinvolto", "fabio", "volo", "doppiatore", "italiano", "del", "panda", "po", "che", "ha", "telefonato", "allo", "stesso", "adinolfi", "facendogli", "notare", "che", "anche", "ges\u00f9", "ebbe", "due", "padri", "dio", "e", "san", "giuseppe", "ottenendo", "come", "risposta", "\"questo", "parallelo", "lo", "eviterei", "proprio", "entri", "in", "un", "territorio", "di", "oggettiva", "blasfemia\"mario", "adinolfi", "il", "giugno", "decise", "di", "lasciare", "la", "piattaforma", "di", "facebook", "a", "causa", "delle", "molte", "segnalazioni", "fatte", "da", "utenti", "che", "hanno", "portato", "al", "blocco", "ma", "non", "al", "ban", "del", "suo", "account", "e", "per", "molto", "tempo", "le", "segnalazioni", "scaturirono", "dopo", "la", "strage", "di", "orlando", "del", "giugno", "che", "caus\u00f2", "morti", "della", "comunit\u00e0", "lgbt", "quando", "molti", "utenti", "fecero", "notare", "su", "internet", "l'incoerenza", "tra", "un", "tweet", "nel", "quale", "mario", "adinolfi", "si", "rammaricava", "per", "la", "strage", "e", "condannava", "l'atto", "di", "violenza", "rispetto", "a", "un", "post", "che", "lo", "stesso", "adinolfi", "mesi", "prima", "aveva", "pubblicato", "su", "facebook", "sul", "suo", "profilo", "in", "cui", "invitava", "a", "\"prendere", "i", "fucili\"", "nei", "confronti", "della", "legge", "cirinn\u00e0", "legge", "riguardanti", "le", "unioni", "civili", "in", "italia", "mario", "adinolfi", "per", "il", "suo", "abbandono", "da", "facebook", "diede", "anche", "la", "colpa", "a", "un", "forte", "forma", "di", "stalking", "che", "avrebbe", "subito", "da", "persone", "non", "identificate", "a", "causa", "delle", "sue", "attivit\u00e0", "sui", "social", "network", "e", "non", "solo", "tale", "decisione", "per\u00f2", "dur\u00f2", "poco", "pi\u00f9", "di", "un", "mese", "perch\u00e9", "il", "luglio", "riprese", "la", "pubblicazione", "sulla", "sua", "pagina", "facebook", "con", "un", "post", "in", "cui", "annunciava", "la", "creazione", "del", "\"popolo", "della", "famiglia", "tv\"il", "luglio", "adinolfi", "fu", "al", "centro", "dell'attenzione", "mediatica", "a", "causa", "di", "un", "tweet", "riguardante", "la", "prostituzione", "e", "gli", "omosessuali", "\"avrei", "voluto", "essere", "il", "ribelle", "di", "una", "societ\u00e0", "bigotta", "ma", "in", "una", "societ\u00e0", "di", "troie", "e", "rottinculo", "l'unica", "ribellione", "possibile", "\u00e8", "essere", "bigotti\"", "teoria", "del", "complotto", "sull'ideologia", "gender", "adinolfi", "assieme", "al", "partito", "da", "lui", "fondato", "il", "popolo", "della", "famiglia", "sostenne", "l'esistenza", "di", "una", "teoria", "del", "complotto", "sull'ideologia", "del", "gender", "secondo", "la", "quale", "vi", "sarebbe", "un", "processo", "di", "manipolazione", "culturale", "da", "parte", "delle", "lobby", "lgbt", "la", "teoria", "secondo", "la", "quale", "le", "lobby", "lgbt", "manipolano", "l'informazione", "\u00e8", "fortemente", "contrastata", "e", "considerata", "del", "tutto", "inattendibile", "poich\u00e9", "riprende", "false", "credenze", "diffuse", "gi\u00e0", "a", "met\u00e0", "degli", "anni", "'", "negli", "ambienti", "dell'opus", "dei", "al", "fine", "di", "ostacolare", "la", "diffusione", "di", "idee", "differenti", "dalla", "posizione", "cattolica", "romana", "eutanasia", "e", "il", "caso", "dj", "fabo", "il", "febbraio", "mario", "adinolfi", "dopo", "la", "morte", "per", "eutanasia", "di", "dj", "fabo", "ha", "postato", "sulla", "sua", "pagina", "facebook", "la", "seguente", "dichiarazione<", "tale", "intervento", "port\u00f2", "alla", "sospensione", "del", "suo", "account", "facebook", "per", "un", "mese", "dal", "social", "network", "per", "la", "frase", "hitler", "almeno", "i", "disabili", "li", "eliminava", "gratis", "vinse", "il", "premio", "\"peggio", "del", "\"", "del", "settimanale", "l'espresso", "caso", "harvey", "weinstein", "il", "ottobre", "a", "seguito", "dellintervista", "di", "asia", "argento", "relativa", "agli", "abusi", "da", "lei", "subiti", "dal", "produttore", "americano", "harvey", "weinstein", "rilasciata", "alla", "giornalista", "bianca", "berlinguer", "e", "andata", "in", "onda", "sul", "programma", "televisivo", "carta", "bianca", "di", "rai", "adinolfi", "viene", "bloccato", "da", "facebook", "per", "aver", "scritto", "subito", "dopo", "la", "trasmissione", "un", "post", "poi", "cancellato", "da", "facebook", "dove", "paragonava", "lattrice", "ad", "una", "prostituta", "opere", "guida", "ragionata", "ai", "programmi", "politici", "del", "polo", "e", "dell'ulivo", "elezioni", "politiche", "aprile", "roma", "banzi", "email", "lettera", "dalla", "generazione", "invisibile", "roma", "la", "locomotiva", "isbn", "email", "lettera", "dalla", "generazione", "invisibile", "matelica", "halley", "isbn", "mundial", "o", "della", "perdita", "dell'innocenza", "matelica", "halley", "isbn", "il", "conclave", "storia", "regole", "e", "protagonisti", "dell'elezione", "pi\u00f9", "misteriosa", "del", "mondo", "matelica", "halley", "isbn", "guida", "alle", "elezioni", "del", "e", "aprile", "i", "programmi", "elettorali", "integrali", "come", "si", "vota", "i", "protagonisti", "gli", "scenari", "politici", "isbn", "generazione", "u", "storia", "e", "idee", "di", "un", "blogger", "che", "vuole", "cambiare", "l'italia", "matelica", "halley", "isbn", "la", "ricerca", "della", "costante", "il", "primo", "romanzo", "italiano", "sul", "poker", "roma", "castelvecchi", "isbn", "voglio", "la", "mamma", "da", "sinistra", "contro", "i", "falsi", "miti", "di", "progresso", "tricase", "youcanprint", "isbn", "voglio", "la", "mamma", "contro", "i", "falsi", "miti", "di", "progresso", "nella", "notte", "in", "cui", "tutte", "le", "vacche", "sono", "nere", "tricase", "youcanprint", "isbn", "o", "capiamo", "o", "moriamo", "tricase", "youcanprint", "isbn", "storia", "del", "terrorismo", "in", "italia", "l'oblio", "delle", "vittime", "il", "potere", "dei", "carnefici", "youcanprint", "isbn", "collaborazioni", "editoriali", "quotidiani", "il", "popolo", "avvenire", "europa", "la", "discussione", "the", "week", "la", "croce", "dal", "settimanali", "the", "poker", "week", "musica", "ep", "australia", "downunder", "televisione", "settimo", "giorno", "rai", "autore", "tg", "rai", "inviato", "reporter", "nessuno", "tv", "contro", "adinolfi", "red", "tv", "il", "tornasole", "rai", "in", "nessuno", "tv", "polifemo", "nessuno", "tv", "pugni", "in", "tasca", "mtv", "italia", "finimondo", "red", "tv", "partita", "democratica", "red", "tv", "morning", "show", "red", "tv", "pomeriggio", "cinque", "canale", "opinionista", "radio", "radiogiornale", "radio", "vaticana", "contro", "adinolfi", "radio", "citt\u00e0", "futura", "domani", "\u00e8", "tardi", "radio", "citt\u00e0", "futura", "in", "radio", "citt\u00e0", "futura", "il", "mormorio", "di", "un", "vento", "leggero", "radio", "maria", "note", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "mario", "adinolfi", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "mario", "adinolfi", "collegamenti", "esterni", "blog", "ufficiale", "su", "marioadinolfiilcannocchialeit", "mario", "adinolfi", "su", "storiacamerait", "camera", "dei", "deputati", "registrazioni", "di", "mario", "adinolfi", "su", "radioradicaleit", "radio", "radicale", "scheda", "url", "consultato", "il", "novembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "agosto", "sul", "sito", "della", "camera", "en", "mario", "adinolfi", "in", "the", "hendon", "mob", "thehendonmobcom"]