["milano", "ipa", "milano", "milan", "in", "dialetto", "milanese", "mil", "o", "mil\u00e3", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "capoluogo", "della", "regione", "lombardia", "e", "dell'omonima", "citt\u00e0", "metropolitana", "centro", "di", "una", "delle", "pi\u00f9", "popolose", "aree", "metropolitane", "d'europa", "\u00e8", "inoltre", "il", "secondo", "comune", "pi\u00f9", "popoloso", "d'italia", "dopo", "roma", "e", "rientra", "tra", "le", "venti", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "grandi", "dell'intera", "europa", "fondata", "intorno", "al", "ac", "da", "una", "trib\u00f9", "celtica", "facente", "parte", "del", "gruppo", "degli", "insubri", "e", "appartenente", "alla", "cultura", "di", "golasecca", "fu", "conquistata", "dagli", "antichi", "romani", "nel", "ac", "con", "il", "passare", "dei", "secoli", "mediolanum", "accrebbe", "la", "sua", "importanza", "sino", "a", "divenire", "capitale", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "nel", "dc", "fu", "promulgato", "l'editto", "di", "milano", "che", "concesse", "a", "tutti", "i", "cittadini", "quindi", "anche", "ai", "cristiani", "la", "libert\u00e0", "di", "culto", "dal", "xii", "fino", "al", "xvi", "secolo", "milano", "fu", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "citt\u00e0", "europee", "e", "un", "importante", "centro", "commerciale", "divenendo", "cos\u00ec", "capitale", "del", "ducato", "di", "milano", "che", "fu", "una", "delle", "maggiori", "forze", "politiche", "artistiche", "e", "della", "moda", "nel", "rinascimento", "all'inizio", "del", "xvi", "secolo", "per\u00f2", "perse", "l'indipendenza", "a", "favore", "dell'impero", "spagnolo", "per", "poi", "passare", "quasi", "due", "secoli", "dopo", "sotto", "la", "corona", "austriaca", "grazie", "alle", "politiche", "asburgiche", "milano", "divenne", "uno", "dei", "principali", "centri", "dell'illuminismo", "italiano", "capitale", "del", "regno", "d'italia", "napoleonico", "dopo", "la", "restaurazione", "fu", "tra", "i", "pi\u00f9", "attivi", "centri", "del", "risorgimento", "fino", "al", "suo", "ingresso", "nel", "regno", "d'italia", "sabaudo", "principale", "centro", "economico", "e", "finanziario", "della", "repubblica", "italiana", "milano", "ne", "guid\u00f2", "lo", "sviluppo", "industriale", "costituendo", "con", "torino", "e", "genova", "il", "cosiddetto", "triangolo", "industriale", "in", "particolar", "modo", "durante", "gli", "anni", "del", "boom", "economico", "quando", "la", "crescita", "industriale", "e", "urbanistica", "coinvolse", "anche", "le", "citt\u00e0", "limitrofe", "creando", "la", "vasta", "area", "metropolitana", "milanese", "in", "ambito", "culturale", "milano", "\u00e8", "il", "principale", "centro", "italiano", "dell'editoria", "ed", "\u00e8", "ai", "vertici", "del", "circuito", "musicale", "mondiale", "grazie", "alla", "stagione", "lirica", "del", "teatro", "alla", "scala", "e", "alla", "sua", "lunga", "tradizione", "operistica", "\u00e8", "inoltre", "tra", "i", "principali", "poli", "fieristici", "europei", "con", "due", "esposizioni", "universali", "ospitate", "expo", "e", "expo", "e", "del", "disegno", "industriale", "ed", "\u00e8", "considerata", "una", "delle", "capitali", "mondiali", "della", "moda", "milano", "\u00e8", "una", "delle", "mete", "del", "turismo", "internazionale", "infatti", "figura", "tra", "le", "quaranta", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "visitate", "al", "mondo", "attestandosi", "seconda", "in", "italia", "dopo", "roma", "e", "sesta", "nell'unione", "europea", "milano", "\u00e8", "considerata", "una", "citt\u00e0", "globale", "per", "il", "suo", "notevole", "impatto", "economico", "geografia", "fisica", "territorio", "milano", "poggia", "su", "un", "terreno", "di", "origine", "fluvioglaciale", "a", "cemento", "carbonatico", "comune", "a", "tutta", "la", "pianura", "padana", "la", "sua", "caratteristica", "principale", "\u00e8", "quella", "di", "essere", "facilmente", "carsificabile", "tale", "roccia", "\u00e8", "ricoperta", "dai", "sedimenti", "fluviali", "quaternari", "ed", "\u00e8", "visibile", "lungo", "i", "principali", "corsi", "d'acqua", "che", "la", "solcano", "costituendo", "conglomerati", "rocciosi", "che", "in", "lombardia", "sono", "conosciuti", "come", "\"ceppi\"milano", "occupa", "un'area", "di", "km\u00b2", "nella", "parte", "occidentale", "della", "lombardia", "situata", "a", "km", "a", "est", "del", "fiume", "ticino", "a", "km", "a", "ovest", "del", "fiume", "adda", "a", "km", "a", "nord", "del", "fiume", "po", "e", "a", "km", "a", "sud", "del", "lago", "di", "como", "lungo", "la", "cosiddetta", "\"fascia", "delle", "risorgive\"", "laddove", "vi", "\u00e8", "l'incontro", "nel", "sottosuolo", "tra", "strati", "geologici", "a", "differente", "permeabilit\u00e0", "aspetto", "che", "permette", "alle", "acque", "profonde", "di", "riaffiorare", "in", "superficie", "l'idrografia", "di", "milano", "e", "della", "zona", "dei", "comuni", "confinanti", "\u00e8", "particolarmente", "complessa", "sia", "per", "cause", "naturali", "vista", "la", "cospicua", "presenza", "di", "fiumi", "torrenti", "e", "fontanili", "che", "formano", "un", "vero", "e", "proprio", "groviglio", "idrico", "sia", "per", "questioni", "legate", "ai", "lavori", "di", "canalizzazioni", "e", "di", "deviazione", "dei", "corsi", "d'acqua", "di", "matrice", "antropica", "aventi", "il", "proprio", "inizio", "durante", "l'epoca", "romana", "che", "hanno", "portato", "alla", "realizzazione", "di", "numerose", "rogge", "canali", "e", "laghi", "artificiali", "dal", "momento", "che", "l'acqua", "\u00e8", "abbondante", "e", "facilmente", "raggiungibile", "a", "milano", "gli", "antichi", "romani", "non", "realizzarono", "mai", "acquedottii", "corsi", "d'acqua", "pi\u00f9", "importanti", "che", "interessano", "la", "milano", "moderna", "e", "la", "sua", "area", "metropolitana", "sono", "i", "fiumi", "lambro", "olona", "e", "seveso", "i", "torrenti", "bozzente", "garbogera", "lura", "merlata", "e", "pudiga", "i", "navigli", "della", "martesana", "grande", "pavese", "di", "bereguardo", "di", "paderno", "e", "vettabbia", "e", "i", "corsi", "d'acqua", "artificiali", "ticinello", "vetra", "redefossi", "cavo", "ticinello", "e", "lambro", "meridionale", "a", "milano", "sono", "situati", "anche", "due", "importanti", "bacini", "artificiali", "la", "darsena", "di", "porta", "ticinese", "e", "l'idroscalo", "di", "milano", "tra", "le", "architetture", "degne", "di", "nota", "ad", "essi", "collegati", "si", "annoverano", "svariate", "conche", "di", "navigazione", "tra", "cui", "la", "conca", "dell'incoronata", "la", "conca", "di", "viarenna", "la", "conca", "fallata", "e", "la", "conchetta", "alcuni", "mulini", "ad", "acqua", "tra", "cui", "molino", "dorino", "e", "mulino", "vettabbia", "e", "il", "ponte", "delle", "gabelle", "clima", "milano", "ha", "un", "clima", "temperato", "caldo", "stabilmente", "umido", "con", "estate", "molto", "calda", "classificazione", "k\u00f6ppengeiger", "cfa", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "infatti", "situata", "a", "occidente", "del", "bacino", "della", "pianura", "padana", "ed", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "una", "sensibile", "escursione", "termica", "annua", "estate", "calda", "e", "inverno", "freddo", "milano", "come", "gran", "parte", "della", "pianura", "padana", "accusa", "una", "scarsa", "ventilazione", "che", "favorisce", "il", "ristagno", "delle", "nebbie", "e", "degli", "inquinanti", "anche", "in", "ragione", "dell'alta", "densit\u00e0", "abitativa", "gli", "inverni", "milanesi", "sono", "quindi", "pi\u00f9", "freddi", "rispetto", "a", "quelli", "delle", "citt\u00e0", "costiere", "senza", "per\u00f2", "raggiungere", "gli", "estremi", "tipici", "dell'europa", "centrale", "grazie", "alla", "latitudine", "pi\u00f9", "meridionale", "e", "alla", "protezione", "fornita", "dalla", "catena", "delle", "alpi", "le", "estati", "invece", "sono", "calde", "e", "afose", "nel", "complesso", "le", "precipitazioni", "nell'area", "milanese", "sono", "ben", "distribuite", "nel", "corso", "dell'anno", "anche", "se", "la", "stagione", "invernale", "registra", "periodi", "relativamente", "lunghi", "senza", "precipitazioni", "con", "un", "minimo", "di", "circa", "mm", "a", "febbraio", "le", "stagioni", "intermedie", "sono", "piovose", "specialmente", "il", "medio", "autunno", "e", "la", "primavera", "leggermente", "pi\u00f9", "scarse", "le", "precipitazioni", "nella", "periferia", "sud", "e", "maggiori", "in", "quella", "nordest", "prima", "degli", "anni", "novanta", "le", "nevicate", "invernali", "erano", "frequenti", "ad", "ogni", "modo", "laddove", "le", "irruzioni", "di", "aria", "fredda", "provengono", "da", "est", "o", "ovest", "si", "possono", "creare", "significativi", "accumuli", "nevosi", "come", "il", "dicembre", "considerando", "il", "periodo", "che", "va", "dagli", "anni", "sessanta", "agli", "anni", "novanta", "del", "xx", "secolo", "la", "\"media", "nivometrica\"", "della", "citt\u00e0", "di", "milano", "ovvero", "i", "centimetri", "totali", "medi", "annui", "di", "accumulo", "nevoso", "\u00e8", "pi\u00f9", "bassa", "di", "quella", "di", "alcune", "citt\u00e0", "del", "nordovest", "e", "dell'emilia", "come", "piacenza", "parma", "bologna", "torino", "ma", "pi\u00f9", "elevata", "di", "altre", "citt\u00e0", "del", "nordest", "come", "udine", "verona", "venezia", "fermandosi", "a", "cm", "annui", "in", "citt\u00e0", "la", "nevicata", "pi\u00f9", "abbondante", "del", "xx", "secolo", "risale", "al", "gennaio", "con", "cm", "di", "accumulo", "gli", "estremi", "termici", "di", "milano", "dal", "a", "oggi", "sono", "stati", "di", "\u00b0c", "nel", "e", "di", "\u00b0c", "nel", "quest'ultima", "registrata", "alla", "stazione", "meteorologica", "di", "milano", "brera", "l'escursione", "termica", "media", "in", "una", "giornata", "di", "sole", "\u00e8", "di", "circa", "gradi", "l'umidit\u00e0", "\u00e8", "statisticamente", "presente", "durante", "tutto", "l'anno", "in", "special", "modo", "nei", "mesi", "invernali", "e", "durante", "la", "notte", "le", "nebbie", "sono", "favorite", "dal", "cielo", "sereno", "che", "consente", "il", "raffreddamento", "da", "irraggiamento", "dal", "suolo", "superficialmente", "umido", "dalla", "scarsa", "ventilazione", "della", "pianura", "padana", "occidentale", "e", "da", "particolari", "configurazioni", "bariche", "invernali", "come", "i", "regimi", "altopressori", "che", "in", "questo", "periodo", "dell'anno", "tendono", "a", "presentarsi", "con", "una", "certa", "frequenzadi", "seguito", "\u00e8", "riportata", "la", "tabella", "con", "le", "medie", "climatiche", "e", "i", "valori", "massimi", "e", "minimi", "assoluti", "registrati", "nel", "trentennio", "e", "pubblicati", "nell'atlante", "climatico", "d'italia", "del", "servizio", "meteorologico", "dell'aeronautica", "militare", "relativo", "al", "citato", "trentennio", "origine", "del", "nome", "il", "nome", "antico", "di", "milano", "\u00e8", "attestato", "come", "mediolanum", "presso", "le", "antiche", "fonti", "scritte", "latine", "e", "come", "medi\u00f3lanon", "presso", "le", "fonti", "greche", "esiste", "anche", "un'attestazione", "epigrafica", "del", "nome", "di", "milano", "nella", "lingua", "celtica", "locale", "presente", "in", "un", "graffito", "ritrovato", "su", "un", "tratto", "delle", "mura", "romane", "di", "milano", "dove", "si", "legge", "meiolano", "tracciato", "in", "un", "alfabeto", "etrusco", "settentrionale", "con", "o", "come", "nella", "generalit\u00e0", "delle", "iscrizioni", "galliche", "il", "simbolo", "trascritto", "\u00e8", "qui", "usato", "per", "rappresentare", "una", "d", "etimologica", "come", "mostrano", "altri", "usi", "di", "tale", "simbolo", "in", "celtico", "oltre", "al", "fatto", "che", "questo", "stesso", "segno", "in", "runico", "ha", "precisamente", "il", "valore", "di", "d", "in", "mediolanum", "i", "linguisti", "riconoscono", "tradizionalmente", "un", "termine", "composto", "formato", "dalle", "parole", "medio", "e", "planum", "ovvero", "\"in", "mezzo", "alla", "pianura\"", "o", "\"pianura", "di", "mezzo\"", "con", "*planum", "divenuto", "lanum", "con", "caduta", "della", "p", "di", "inizio", "di", "parola", "che", "\u00e8", "tipica", "delle", "lingue", "celtichealcune", "teorie", "diffuse", "in", "scritti", "non", "specialistici", "che", "ignorano", "l'esistenza", "di", "una", "sicura", "attestazione", "del", "nome", "celtico", "offerta", "dal", "graffito", "sopra", "ricordato", "fanno", "riferimento", "ad", "un", "ipotetico", "toponimo", "celtico", "medhelan", "che", "avrebbe", "il", "significato", "di", "\"in", "mezzo", "alla", "pianura\"", "vista", "la", "sua", "posizione", "centrale", "nella", "pianura", "padana", "oppure", "di", "\"luogo", "fra", "corsi", "d'acqua\"", "data", "la", "presenza", "dei", "fiumi", "olona", "lambro", "seveso", "e", "dei", "torrenti", "nirone", "e", "pudiga", "altre", "ipotesi", "individuano", "il", "significato", "di", "\"santuario", "centrale\"", "con", "riferimento", "per", "il", "secondo", "termine", "del", "composto", "a", "lanon", "\"santuario\"", "oppure", "quello", "di", "\"terra", "fertile\"", "celt", "med", "\"fertile\"", "land", "o", "lan", "\"terra\"nonostante", "una", "certa", "diffusione", "di", "questa", "teoria", "peraltro", "solo", "in", "scritti", "italiani", "recenti", "perlopi\u00f9", "non", "specialistici", "il", "termine", "medhelan", "\u00e8", "opera", "di", "una", "ricostruzione", "soggettiva", "e", "non", "\u00e8", "attestato", "in", "alcuna", "fonte", "antica", "epigrafica", "o", "letteraria", "il", "suono", "dh", "presente", "nella", "ricostruzione", "dell'indeuropeo", "rappresenta", "una", "media", "aspirata", "e", "le", "medie", "aspirate", "in", "celtico", "sono", "ricadute", "nelle", "medie", "per", "cui", "non", "stupisce", "trovare", "il", "suono", "d", "in", "mediolanum", "mentre", "non", "\u00e8", "chiaro", "che", "valore", "avrebbe", "dh", "nella", "ricostruzione", "*medhelan", "in", "dialetto", "milanese", "il", "nome", "pi\u00f9", "antico", "di", "cui", "\u00e8", "giunta", "traccia", "documentata", "\u00e8", "invece", "miranvi", "sono", "state", "decine", "di", "medi\u00f3lanon", "in", "tutta", "l'europa", "celtica", "soprattutto", "in", "francia", "come", "montm\u00e9lian", "tutte", "accomunate", "dalla", "medesima", "etimologia", "storia", "epoca", "celtica", "milano", "fu", "fondata", "intorno", "al", "ac", "da", "una", "trib\u00f9", "celtica", "facente", "parte", "del", "gruppo", "degli", "insubri", "e", "appartenente", "alla", "cultura", "di", "golasecca", "il", "nome", "originario", "tramandato", "dagli", "autori", "latini", "come", "mediolanum", "tacito", "plinio", "il", "vecchio", "o", "mediolanium", "tito", "livio", "e", "da", "quelli", "greci", "come", "polibio", "plutarco", "cassio", "dione", "o", "strabone", "compare", "in", "un", "antico", "graffito", "celtico", "nella", "forma", "meiolano", "dove", "rende", "molto", "probabilmente", "il", "suono", "d", "la", "citt\u00e0", "romana", "fu", "poi", "a", "sua", "volta", "gradualmente", "sovrapposta", "e", "rimpiazzata", "da", "quella", "medievale", "il", "centro", "urbano", "di", "milano", "\u00e8", "quindi", "costantemente", "cresciuto", "a", "macchia", "d'olio", "fino", "ai", "tempi", "moderni", "attorno", "al", "primo", "nucleo", "celtico", "secondo", "la", "tradizione", "leggendaria", "riportata", "da", "tito", "livio", "e", "poi", "ripresa", "in", "epoca", "medioevale", "da", "bonvesin", "de", "la", "riva", "la", "fondazione", "di", "milano", "avvenne", "nel", "vi", "secolo", "ac", "nel", "luogo", "dove", "fu", "trovata", "una", "scrofa", "semilanuta", "per", "opera", "della", "trib\u00f9", "celtica", "guidata", "da", "belloveso", "che", "sconfisse", "gli", "etruschi", "popolazione", "che", "fino", "ad", "allora", "aveva", "dominato", "la", "zona", "nella", "battaglia", "del", "ticino", "in", "base", "ai", "ritrovamenti", "archeologici", "l'oppidum", "celtico", "doveva", "avere", "medesima", "localizzazione", "ed", "estensione", "dell'insediamento", "golasecchiano", "che", "era", "pi\u00f9", "antico", "ma", "non", "sono", "mai", "venute", "alla", "luce", "opere", "difensive", "urbane", "probabilmente", "costruite", "in", "legno", "e", "terra", "evento", "che", "spiega", "l'attribuzione", "della", "definizione", "di", "\"villaggio\"", "da", "parte", "di", "polibio", "e", "strabone", "la", "carta", "di", "distribuzione", "dei", "ritrovamenti", "della", "prima", "et\u00e0", "del", "ferro", "mostra", "che", "l'insediamento", "golasecchiano", "v", "secolo", "ac", "occupava", "un'area", "di", "circa", "ettari", "nei", "pressi", "della", "moderna", "piazza", "san", "sepolcro", "epoca", "romana", "dopo", "essere", "stata", "la", "pi\u00f9", "importante", "citt\u00e0", "dei", "celti", "insubri", "milano", "fu", "conquistata", "dai", "romani", "nel", "ac", "in", "seguito", "a", "un", "aspro", "assedio", "dai", "consoli", "gneo", "cornelio", "scipione", "calvo", "e", "marco", "claudio", "marcello", "la", "conquista", "fu", "contrastata", "dalla", "discesa", "di", "annibale", "al", "quale", "la", "popolazione", "celtica", "si", "alle\u00f2", "fu", "solo", "nei", "primi", "anni", "del", "ii", "secolo", "ac", "che", "gli", "insubri", "e", "i", "boi", "si", "assoggettarono", "definitivamente", "alla", "dominazione", "romanaper", "via", "della", "sua", "favorevole", "posizione", "di", "retrovia", "milano", "fu", "di", "importanza", "strategica", "per", "le", "campagne", "di", "cesare", "durante", "la", "conquista", "della", "gallia", "negli", "anni", "dal", "ac", "al", "ac", "milano", "divenne", "il", "pi\u00f9", "importante", "centro", "della", "gallia", "cisalpina", "e", "sull'onda", "del", "suo", "sviluppo", "economico", "nel", "ac", "venne", "elevata", "da", "cesare", "nell'ambito", "della", "lex", "roscia", "allo", "status", "di", "municipiumdopo", "che", "giulio", "cesare", "apr\u00ec", "la", "britannia", "ai", "commerci", "e", "all'influenza", "romani", "con", "soldati", "mediolanensi", "alla", "crescita", "dell'importanza", "militare", "si", "accompagn\u00f2", "il", "riconoscimento", "politico", "al", "momento", "della", "suddivisione", "dell'impero", "romano", "effettuata", "da", "diocleziano", "nel", "milano", "divenne", "con", "treviri", "capitale", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "costantino", "si", "accord\u00f2", "nel", "a", "milano", "con", "licinio", "per", "consentire", "a", "tutti", "i", "cittadini", "quindi", "anche", "ai", "cristiani", "la", "libert\u00e0", "di", "onorare", "le", "proprie", "divinit\u00e0", "grazie", "alla", "promulgazione", "dell'editto", "di", "milano", "chiamato", "anche", "editto", "di", "costantino", "subito", "dopo", "si", "iniziarono", "a", "costruire", "numerose", "basiliche", "ecco", "cosa", "racconta", "ausonio", "della", "mediolanum", "del", "nel", "periodo", "del", "vescovo", "ambrogio", "e", "dell'imperatore", "teodosio", "i", "che", "dichiar\u00f2", "il", "cristianesimo", "l'unica", "religione", "dell'impero", "con", "l'editto", "di", "tessalonica", "milano", "fu", "il", "centro", "pi\u00f9", "influente", "della", "chiesa", "d'occidente", "qui", "sant'agostino", "si", "convert\u00ec", "al", "cristianesimo", "nel", "ricevendo", "il", "battesimo", "l'anno", "seguente", "l'antica", "mediolanum", "era", "difesa", "da", "una", "cinta", "muraria", "provvista", "di", "torri", "e", "da", "quattro", "fortificazioni", "il", "castrum", "vetus", "il", "castrum", "portae", "novae", "l'arx", "romana", "e", "il", "castrum", "portae", "jovis", "le", "mura", "romane", "di", "milano", "e", "le", "relative", "porte", "cittadine", "furono", "distrutte", "durante", "l'assedio", "di", "milano", "del", "per", "opera", "di", "federico", "barbarossa", "venendo", "poi", "sostituite", "dalle", "mura", "medievali", "di", "milano", "epoca", "medievale", "milano", "segu\u00ec", "poi", "le", "vicende", "della", "decadenza", "dell'impero", "romano", "nel", "dc", "dopo", "un", "lungo", "assedio", "la", "citt\u00e0", "riusc\u00ec", "a", "respingere", "i", "visigoti", "comandati", "dal", "re", "alarico", "dopo", "questi", "fatti", "l'imperatore", "onorio", "prese", "la", "decisione", "di", "spostare", "la", "sede", "della", "capitale", "dell'impero", "da", "milano", "a", "ravenna", "allo", "sfaldamento", "della", "societ\u00e0", "tardoantica", "e", "alla", "conseguente", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "fece", "da", "contraltare", "il", "primo", "insediamento", "a", "milano", "di", "un", "popolo", "germanico", "quello", "degli", "eruli", "di", "odoacre", "nel", "in", "questo", "contesto", "i", "goti", "guidati", "da", "teodorico", "sconfissero", "odoacre", "che", "aveva", "poco", "prima", "deposto", "l'ultimo", "imperatore", "romano", "d'occidente", "romolo", "augusto", "ponendo", "fine", "alla", "storia", "della", "civilt\u00e0", "romana", "in", "questa", "parte", "d'europa", "la", "sempre", "pi\u00f9", "precaria", "situazione", "politica", "e", "militare", "caus\u00f2", "per\u00f2", "alla", "citt\u00e0", "diverse", "ferite", "e", "milano", "conobbe", "nel", "la", "sua", "prima", "distruzione", "l'imperatore", "romano", "d'oriente", "giustiniano", "i", "deciso", "a", "riconquistare", "i", "territori", "imperiali", "d'occidente", "attacc\u00f2", "il", "re", "goto", "teodato", "inviando", "in", "italia", "al", "comando", "delle", "sue", "truppe", "i", "generali", "belisario", "e", "narsete", "dando", "inizio", "a", "quella", "che", "diventer\u00e0", "la", "lunga", "guerra", "gotica", "nel", "milano", "per", "dissensi", "tra", "i", "due", "generali", "si", "trov\u00f2", "alla", "merc\u00e9", "dei", "goti", "di", "uraia", "che", "la", "incendiarono", "massacrando", "la", "popolazione", "a", "questo", "evento", "si", "deve", "la", "distruzione", "dei", "marmi", "e", "dei", "grandi", "edifici", "della", "milano", "romana", "dagli", "edifici", "civili", "ai", "templi", "pagani", "fino", "alle", "grandi", "e", "ricche", "ville", "patrizie", "che", "vennero", "letteralmente", "e", "sistematicamente", "spogliate", "e", "infine", "date", "alle", "fiamme", "con", "tutta", "la", "citt\u00e0", "milano", "fu", "poi", "riconquistata", "entro", "il", "da", "narsete", "e", "per", "opera", "di", "quest'ultimo", "ricostruita", "nel", "breve", "periodo", "bizantino", "potrebbe", "essere", "stata", "elevata", "a", "capitale", "della", "diocesi", "italiana", "italia", "del", "nord", "anche", "se", "di", "questo", "fatto", "non", "sono", "presenti", "prove", "documentali", "certenel", "vi", "secolo", "con", "la", "discesa", "dei", "longobardi", "nella", "pianura", "padana", "milano", "sub\u00ec", "saccheggi", "e", "spoliazioni", "che", "durarono", "diversi", "decenni", "ai", "quali", "segu\u00ec", "un", "primo", "impulso", "di", "rinascita", "capitale", "del", "dominio", "longobardo", "era", "la", "vicina", "pavia", "ma", "anche", "milano", "rivest\u00ec", "per", "un", "breve", "periodo", "questa", "funzione", "sotto", "il", "regno", "di", "agilulfo", "e", "teodolinda", "e", "del", "loro", "figlio", "adaloaldo", "dal", "circa", "al", "circa", "il", "regno", "longobardo", "fin\u00ec", "nel", "con", "la", "conquista", "di", "pavia", "da", "parte", "di", "carlo", "magno", "che", "fatti", "prigionieri", "l'ultimo", "re", "desiderio", "e", "la", "moglie", "si", "proclam\u00f2", "gratia", "dei", "rex", "francorum", "et", "longobardorum", "venendo", "poi", "nell'", "incoronato", "a", "roma", "da", "leone", "iii", "primo", "imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "l'importanza", "di", "milano", "fu", "confermata", "quale", "sede", "di", "un", "conte", "imperiale", "e", "di", "un", "vescovo", "con", "la", "deposizione", "di", "carlo", "il", "grosso", "venne", "meno", "l'autorit\u00e0", "del", "governo", "centrale", "e", "furono", "proprio", "i", "conti", "e", "i", "vescovi", "a", "esercitare", "il", "potere", "locale", "la", "citt\u00e0", "evolse", "in", "libero", "comune", "estendendo", "gradualmente", "la", "sua", "influenza", "su", "gran", "parte", "della", "lombardia", "xi", "secolo", "in", "particolare", "l'istituzione", "del", "moderno", "comune", "di", "milano", "avvenne", "nel", "in", "tale", "anno", "fu", "infatti", "attestata", "per", "la", "prima", "volta", "l'attivit\u00e0", "dei", "consoli", "di", "milano", "l'accresciuta", "importanza", "e", "l'indipendenza", "portarono", "all'inevitabile", "scontro", "con", "il", "sacro", "romano", "impero", "quasi", "completamente", "distrutta", "nell'aprile", "del", "da", "federico", "barbarossa", "rinacque", "dopo", "la", "vittoria", "della", "lega", "lombarda", "nella", "battaglia", "di", "legnano", "maggio", "nel", "frattempo", "come", "gi\u00e0", "accennato", "milano", "aveva", "scelto", "di", "autogovernarsi", "mediante", "dei", "consoli", "tuttavia", "anche", "per", "questioni", "di", "discordie", "interne", "tra", "la", "fine", "del", "xii", "e", "l'inizio", "del", "xiii", "secolo", "si", "pass\u00f2", "al", "regime", "dei", "podest\u00e0", "che", "erano", "chiamati", "da", "altre", "citt\u00e0", "brescia", "lodi", "piacenza", "bologna", "como", "vercelli", "bergamo", "mantova", "genova", "parma", "venezia", "modena", "cremona", "pavia", "reggio", "emilia", "forl\u00ec", "nella", "speranza", "che", "fossero", "super", "partes", "le", "provenienze", "quindi", "ricoprirono", "gran", "parte", "dell'italia", "settentrionale", "mentre", "la", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "lontana", "da", "cui", "venne", "chiamato", "un", "podest\u00e0", "a", "milano", "risulta", "essere", "forl\u00ec", "epoca", "moderna", "nel", "tardo", "medioevo", "milano", "vide", "la", "lotta", "delle", "famiglie", "dei", "della", "torre", "chiamati", "anche", "\"torriani\"", "e", "visconti", "per", "il", "possesso", "della", "citt\u00e0", "con", "il", "predominio", "di", "questi", "ultimi", "che", "avrebbero", "poi", "lasciato", "il", "passo", "alla", "famiglia", "sforza", "solo", "nella", "met\u00e0", "del", "xv", "secolo", "all'alba", "del", "rinascimentola", "signoria", "dei", "visconti", "diventata", "ducato", "di", "milano", "nel", "persegu\u00ec", "con", "successo", "una", "politica", "espansionistica", "e", "la", "citt\u00e0", "divenne", "la", "capitale", "di", "uno", "stato", "esteso", "potente", "e", "ricco", "che", "aveva", "bisogno", "anche", "di", "simboli", "per", "sancire", "il", "proprio", "ruolo", "egemone", "gian", "galeazzo", "visconti", "volle", "per", "la", "sua", "citt\u00e0", "una", "cattedrale", "che", "rivaleggiasse", "con", "le", "maggiori", "d'europa", "il", "duomo", "di", "milano", "la", "cui", "costruzione", "inizi\u00f2", "nel", "l'economia", "della", "citt\u00e0", "era", "andata", "crescendo", "nel", "xiii", "secolo", "milano", "era", "una", "delle", "poche", "citt\u00e0", "europee", "ad", "avere", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "l'artigianato", "era", "in", "pieno", "sviluppo", "soprattutto", "per", "la", "lavorazione", "dei", "metalli", "e", "dei", "tessuti", "agricoltura", "e", "allevamento", "erano", "fiorenti", "e", "i", "traffici", "intensi", "anche", "grazie", "alla", "costruzione", "del", "naviglio", "grande", "che", "favor\u00ec", "gli", "scambi", "e", "irrig\u00f2", "sapientemente", "le", "campagne", "a", "manifestare", "l'orgoglio", "per", "questa", "crescita", "furono", "compiute", "opere", "come", "il", "castello", "sforzesco", "gi\u00e0", "esistente", "in", "epoca", "viscontea", "con", "il", "nome", "di", "castello", "di", "porta", "giovia", "ma", "riadattato", "ingrandito", "e", "completato", "dagli", "sforza", "il", "castello", "di", "porta", "giovia", "sorgeva", "a", "sud", "nello", "stesso", "luogo", "del", "castrum", "portae", "jovis", "romano", "e", "l'ospedale", "maggiore", "gli", "sforza", "riuscirono", "inoltre", "ad", "attrarre", "a", "milano", "personalit\u00e0", "come", "leonardo", "da", "vinci", "che", "riprogett\u00f2", "e", "miglior\u00f2", "l'idraulica", "dei", "navigli", "e", "dipinse", "l'ultima", "cena", "e", "il", "bramante", "che", "lavor\u00f2", "alla", "chiesa", "di", "santa", "maria", "presso", "san", "satiro", "alla", "basilica", "di", "sant'ambrogio", "e", "alla", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "condizionando", "lo", "sviluppo", "del", "rinascimento", "lombardo", "nel", "la", "francia", "avanz\u00f2", "diritti", "di", "successione", "sul", "ducato", "di", "milano", "con", "luigi", "xii", "che", "invase", "il", "ducato", "scacciandone", "ludovico", "il", "moro", "carlo", "v", "d'asburgo", "in", "quanto", "imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "vi", "intron\u00f2", "francesco", "ii", "sforza", "che", "mor\u00ec", "senza", "eredi", "nel", "e", "quindi", "carlo", "v", "con", "un", "diploma", "imperiale", "nomin\u00f2", "duca", "il", "proprio", "figlio", "filippo", "ii", "di", "spagna", "i", "diritti", "dell'impero", "spagnolo", "sul", "ducato", "di", "milano", "furono", "riconosciuti", "definitivamente", "con", "la", "pace", "di", "cateaucambr\u00e9sis", "la", "dominazione", "spagnola", "inizi\u00f2", "con", "un", "lungo", "periodo", "di", "pace", "carlo", "v", "eman\u00f2", "le", "costitutiones", "mediolanensis", "dominii", "che", "lasciarono", "al", "ducato", "un'ampia", "autonomia", "di", "governo", "con", "l'unico", "vincolo", "di", "fedelt\u00e0", "al", "sovrano", "ma", "creano", "un", "dannoso", "dualismo", "con", "gli", "uffici", "regi", "che", "non", "sar\u00e0", "mai", "completamente", "superato", "carlo", "v", "fece", "anche", "redigere", "l'estimo", "del", "ducato", "che", "avrebbe", "dovuto", "consentire", "una", "migliore", "esazione", "fiscale", "in", "realt\u00e0", "provoc\u00f2", "resistenze", "nel", "clero", "e", "nelle", "oligarchie", "che", "controllavano", "il", "governo", "cittadino", "e", "ducale", "i", "quali", "non", "volevano", "rinunciare", "a", "privilegi", "e", "immunit\u00e0", "incominci\u00f2", "cos\u00ec", "un", "inasprimento", "fiscale", "che", "non", "cesser\u00e0", "che", "nel", "la", "devastante", "peste", "del", "segn\u00f2", "profondamente", "la", "citt\u00e0", "e", "la", "sua", "cultura", "tanto", "da", "essere", "stata", "in", "seguito", "ripresa", "da", "alessandro", "manzoni", "sia", "ne", "i", "promessi", "sposi", "sia", "nella", "storia", "della", "colonna", "infame", "scritto", "d'alto", "pregio", "storico", "e", "sociale", "nel", "quale", "il", "manzoni", "propone", "una", "riflessione", "profonda", "sugli", "errori", "commessi", "dai", "giudici", "che", "abusarono", "del", "loro", "potere", "per", "arrivare", "a", "una", "sentenza", "di", "condanna", "di", "due", "persone", "in", "quanto", "considerate", "untori", "pochi", "sono", "i", "segni", "evidenti", "rimasti", "a", "milano", "della", "dominazione", "spagnola", "le", "mura", "spagnole", "di", "milano", "demolite", "tra", "la", "fine", "del", "xix", "e", "l'inizio", "del", "xx", "secolo", "la", "chiesa", "barocca", "di", "san", "giuseppe", "il", "collegio", "elvetico", "in", "via", "senato", "e", "la", "darsena", "di", "porta", "ticinese", "fatta", "scavare", "dal", "governatore", "spagnolo", "pedro", "enr\u00edquez", "de", "acevedo", "conte", "di", "fuentes", "il", "xviii", "secolo", "vide", "milano", "passare", "dalla", "dominazione", "spagnola", "a", "quella", "austriaca", "che", "continu\u00f2", "fino", "all'epoca", "napoleonica", "eccezion", "fatta", "per", "una", "parentesi", "di", "tre", "anni", "tra", "il", "e", "il", "durante", "i", "quali", "la", "citt\u00e0", "sub\u00ec", "il", "controllo", "del", "regno", "di", "sardegna", "fu", "un", "periodo", "di", "rifiorimento", "culturale", "che", "conobbe", "l'opera", "di", "intellettuali", "come", "pietro", "verri", "cesare", "beccaria", "e", "paolo", "frisi", "grazie", "alle", "politiche", "asburgiche", "milano", "divenne", "uno", "dei", "principali", "centri", "dell'illuminismo", "italianocon", "la", "morte", "di", "carlo", "ii", "di", "spagna", "dilag\u00f2", "la", "grande", "guerra", "per", "la", "sua", "successione", "il", "settembre", "eugenio", "di", "savoia", "fu", "alle", "porte", "di", "milano", "e", "il", "governatore", "spagnolo", "il", "principe", "di", "vaud\u00e9mont", "abbandon\u00f2", "precipitosamente", "la", "citt\u00e0", "lasciandola", "in", "balia", "della", "nuova", "dominazione", "austriaca", "segu\u00ec", "il", "governatore", "massimiliano", "carlo", "di", "l\u00f6wensteinwertheimrochefort", "che", "venne", "ricordato", "per", "aver", "ricostruito", "il", "teatro", "regio", "ducale", "che", "fu", "poi", "distrutto", "da", "un", "incendio", "l'impero", "austriaco", "domin\u00f2", "milano", "fino", "al", "maggio", "data", "in", "cui", "l'arciduca", "ferdinando", "d'asburgoeste", "lasci\u00f2", "la", "citt\u00e0", "a", "causa", "dell'arrivo", "di", "napoleone", "bonaparte", "impegnato", "nella", "campagna", "d'italia", "dal", "al", "milano", "fu", "capitale", "della", "repubblica", "transpadana", "dal", "al", "sede", "del", "governo", "della", "repubblica", "cisalpina", "dal", "al", "capitale", "della", "repubblica", "italiana", "napoleonica", "e", "dal", "al", "sede", "del", "governo", "del", "regno", "d'italia", "napoleonico", "l'arrivo", "di", "napoleone", "bonaparte", "suscit\u00f2", "un'ondata", "d'entusiasmo", "nei", "milanesi", "che", "videro", "in", "lui", "la", "possibilit\u00e0", "di", "realizzazione", "dei", "nuovi", "ideali", "rivoluzionari", "francesi", "tanto", "attesi", "durante", "il", "periodo", "conservatore", "degli", "austriaci", "l'esercito", "francese", "entr\u00f2", "a", "milano", "il", "maggio", "e", "dopo", "circa", "un", "anno", "di", "disordini", "di", "ispirazione", "giacobina", "ne", "segu\u00ec", "la", "costituzione", "della", "repubblica", "cisalpina", "nel", "essa", "tuttavia", "non", "ebbe", "vita", "facile", "perch\u00e9", "partito", "napoleone", "milano", "ricadde", "nel", "giacobinismo", "e", "non", "riusc\u00ec", "a", "opporre", "alcuna", "resistenza", "al", "ritorno", "degli", "austriaci", "nel", "che", "intrapresero", "una", "cieca", "repressione", "dopo", "la", "nomina", "di", "napoleone", "a", "primo", "console", "grazie", "alla", "vittoria", "nella", "battaglia", "di", "marengo", "la", "citt\u00e0", "divenne", "capitale", "del", "regno", "d'italia", "napoleonico", "epoca", "contemporanea", "dall'epoca", "napoleonica", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "alla", "caduta", "di", "napoleone", "bonaparte", "con", "il", "congresso", "di", "vienna", "milano", "torn\u00f2", "sotto", "il", "dominio", "austriaco", "non", "pi\u00f9", "come", "ducato", "ma", "come", "capitale", "del", "neonato", "regno", "lombardoveneto", "e", "ci\u00f2", "rimase", "fino", "al", "quando", "in", "seguito", "alla", "seconda", "guerra", "d'indipendenza", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "del", "regno", "di", "sardegna", "che", "divenne", "poi", "regno", "d'italia", "nel", "dopo", "l'annessione", "di", "roma", "allo", "stato", "italiano", "e", "la", "sua", "trasformazione", "in", "capitale", "per", "diverso", "tempo", "milano", "venne", "qualificata", "con", "il", "titolo", "di", "capitale", "morale", "la", "definizione", "\u00e8", "attribuita", "da", "ruggiero", "bonghi", "come", "parola", "d'autore", "coniata", "negli", "anni", "in", "cui", "dirigeva", "la", "perseveranza", "e", "conobbe", "una", "certa", "diffusione", "sulla", "scia", "del", "successo", "della", "fiera", "industriale", "del", "con", "essa", "si", "alludeva", "al", "carattere", "milanese", "dell'epoca", "grazie", "al", "quale", "fu", "compiuta", "l'industrializzazione", "della", "citt\u00e0", "e", "delle", "zone", "limitrofenel", "fu", "inaugurata", "a", "milano", "la", "centrale", "santa", "radegonda", "prima", "centrale", "elettrica", "d'europa", "e", "seconda", "al", "mondo", "dopo", "quella", "di", "new", "york", "la", "costruzione", "guidata", "da", "giuseppe", "colombo", "\u00e8", "ricordata", "su", "una", "colonna", "della", "via", "omonima", "da", "una", "targa", "posta", "successivamente", "da", "luigi", "dadda", "a", "cavallo", "del", "xix", "e", "xx", "secolo", "milano", "conobbe", "uno", "straordinario", "sviluppo", "industriale", "e", "del", "settore", "terziario", "che", "la", "pose", "al", "centro", "delle", "vicende", "economiche", "d'italia", "fu", "sede", "dell'esposizione", "universale", "del", "che", "celebrava", "l'apertura", "del", "traforo", "del", "sempione", "lo", "sforzo", "bellico", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "fece", "registrare", "un", "forte", "sviluppo", "dell'industria", "non", "solo", "pesante", "con", "conseguenti", "difficolt\u00e0", "nella", "successiva", "riconversione", "postbellica", "ci\u00f2", "si", "un\u00ec", "alla", "delusione", "per", "le", "molte", "aspettative", "di", "maggiore", "benessere", "e", "democrazia", "ingenerate", "non", "solo", "in", "italia", "dalla", "propaganda", "per", "l'arruolamento", "dapprima", "le", "tensioni", "sociali", "sfociarono", "in", "quello", "che", "gli", "storici", "chiamano", "il", "biennio", "rosso", "in", "reazione", "al", "quale", "trov\u00f2", "nuova", "linfa", "il", "fascismo", "milano", "era", "all'inizio", "del", "xx", "secolo", "per", "la", "sua", "composizione", "sociale", "una", "citt\u00e0", "a", "forte", "connotazione", "socialista", "filippo", "turati", "che", "vi", "aveva", "fondato", "nel", "la", "lega", "socialista", "milanese", "fu", "tra", "i", "fondatori", "nel", "del", "partito", "socialista", "italiano", "l'organo", "del", "partito", "il", "quotidiano", "avanti!", "ebbe", "qui", "a", "partire", "dal", "la", "sua", "sede", "e", "benito", "mussolini", "ne", "fu", "uno", "dei", "direttori", "socialisti", "furono", "gli", "ultimi", "due", "sindaci", "di", "milano", "eletti", "democraticamente", "emilio", "caldara", "nel", "e", "angelo", "filippetti", "nel", "il", "febbraio", "in", "piena", "prima", "guerra", "mondiale", "milano", "sub\u00ec", "il", "primo", "bombardamento", "aereo", "della", "sua", "storia", "due", "bombardieri", "da", "guerra", "modello", "etrich", "taube", "della", "imperialregia", "aviazione", "austroungarica", "sganciarono", "numerose", "bombe", "nelle", "zone", "di", "porta", "romana", "e", "porta", "vittoria", "provocando", "morti", "e", "circa", "feriti", "i", "due", "bombardieri", "si", "ritirano", "indisturbati", "alla", "base", "aerea", "di", "gardolo", "in", "trentino", "allora", "parte", "dell'impero", "austroungarico", "da", "dove", "erano", "partitigli", "anni", "immediatamente", "successivi", "alla", "prima", "guerra", "mondiale", "furono", "densi", "di", "tensioni", "sociali", "culminate", "nel", "gi\u00e0", "accennato", "biennio", "rosso", "con", "scontri", "sanguinosi", "fra", "movimenti", "anarchici", "operai", "e", "comunisti", "e", "il", "nascente", "movimento", "fascista", "di", "cui", "milano", "fu", "la", "culla", "vedendone", "la", "fondazione", "il", "marzo", "con", "il", "nome", "di", "movimento", "dei", "fasci", "italiani", "di", "combattimento", "nella", "sala", "del", "circolo", "dell'alleanza", "industriale", "in", "piazza", "san", "sepolcro", "il", "aprile", "la", "citt\u00e0", "fu", "scossa", "dal", "grave", "attentato", "a", "vittorio", "emanuele", "iii", "in", "cui", "persone", "rimasero", "uccise", "dallo", "scoppio", "di", "un", "ordigno", "esplosivo", "mentre", "erano", "in", "attesa", "di", "assistere", "al", "passaggio", "del", "re", "in", "occasione", "della", "cerimonia", "di", "inaugurazione", "della", "viii", "edizione", "della", "fiera", "campionaria", "nel", "biennio", "si", "procedette", "alla", "copertura", "della", "cerchia", "dei", "navigli", "cambiando", "cos\u00ec", "radicalmente", "l'aspetto", "di", "molti", "paesaggi", "urbani", "della", "citt\u00e0", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "milano", "registr\u00f2", "i", "pi\u00f9", "gravi", "bombardamenti", "aerei", "mai", "subiti", "da", "una", "grande", "citt\u00e0", "italiana", "nell'agosto", "del", "nell'arco", "di", "una", "settimana", "milano", "sub\u00ec", "numerose", "incursioni", "aeree", "che", "distrussero", "un", "terzo", "dell'area", "edificata", "e", "colpirono", "il", "per", "cento", "degli", "edifici", "lasciando", "persone", "senzatetto", "gli", "aerei", "sganciarono", "le", "bombe", "da", "quote", "molto", "elevate", "colpendo", "a", "caso", "gli", "edifici", "del", "centro", "storico", "il", "teatro", "alla", "scala", "palazzo", "marino", "la", "rinascente", "la", "sede", "del", "corriere", "della", "sera", "gli", "stabilimenti", "della", "pirelli", "dell'alfa", "romeo", "e", "della", "breda", "vennero", "pesantemente", "bombardati", "mentre", "la", "galleria", "vittorio", "emanuele", "fu", "scoperchiata", "il", "duomo", "fu", "risparmiato", "nonostante", "il", "crollo", "di", "decine", "di", "statue", "colpiti", "pure", "il", "castello", "sforzesco", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "palazzo", "reale", "la", "pinacoteca", "ambrosiana", "e", "l'ospedale", "fatebenefratelli", "tragica", "fu", "la", "strage", "dei", "bambini", "della", "scuola", "elementare", "di", "gorla", "il", "ottobre", "diciassette", "aerei", "del", "\u00ba", "bomb", "group", "dell'aviazione", "statunitense", "fallito", "il", "bersaglio", "gli", "stabilimenti", "breda", "perch\u00e9", "fuori", "rotta", "sganciarono", "bombe", "da", "duecento", "chili", "sui", "quartieri", "di", "gorla", "precotto", "e", "turro", "una", "di", "queste", "colp\u00ec", "le", "scale", "della", "scuola", "mentre", "i", "bambini", "gli", "insegnanti", "e", "il", "personale", "cercavano", "di", "raggiungere", "i", "rifugi", "quel", "giorno", "si", "contarono", "vittimeil", "aprile", "i", "corpi", "di", "gerarchi", "fascisti", "tra", "cui", "mussolini", "stesso", "vennero", "esposti", "in", "piazzale", "loreto", "i", "gerarchi", "erano", "stati", "fucilati", "da", "un", "gruppo", "di", "partigiani", "comandati", "da", "walter", "audisio", "il", "pomeriggio", "del", "aprile", "la", "folla", "incominci\u00f2", "a", "calpestare", "e", "colpire", "i", "corpi", "ricoprendoli", "di", "sputi", "e", "solo", "grazie", "all'intervento", "di", "vigili", "del", "fuoco", "e", "di", "alcuni", "partigiani", "i", "cadaveri", "furono", "sottratti", "all'ira", "della", "folla", "e", "appesi", "a", "testa", "in", "gi\u00f9", "sulla", "pensilina", "del", "distributore", "presente", "nella", "piazza", "dal", "secondo", "dopoguerra", "al", "nuovo", "millennio", "citt\u00e0", "emblema", "della", "resistenza", "il", "aprile", "festa", "nazionale", "della", "liberazione", "ricorda", "l'insurrezione", "generale", "partigiana", "del", "aprile", "che", "ha", "portato", "alla", "liberazione", "di", "milano", "fu", "nel", "secondo", "dopoguerra", "dopo", "la", "nascita", "della", "repubblica", "italiana", "uno", "dei", "motori", "della", "ricostruzione", "industriale", "e", "culturale", "dell'italia", "postbellica", "a", "milano", "si", "svolsero", "alcuni", "dei", "maggiori", "scontri", "del", "sessantotto", "italiano", "e", "qui", "ci", "fu", "il", "primo", "episodio", "della", "cosiddetta", "strategia", "della", "tensione", "il", "dicembre", "con", "la", "strage", "di", "piazza", "fontana", "dalla", "fine", "degli", "anni", "ottanta", "la", "citt\u00e0", "inizi\u00f2", "a", "essere", "ricordata", "come", "\"milano", "da", "bere\"", "denominazione", "derivante", "da", "uno", "slogan", "pubblicitario", "diventato", "simbolo", "di", "un'epoca", "in", "cui", "essa", "e", "l'intera", "nazione", "potevano", "godere", "di", "un", "benessere", "diffusonell'ultimo", "quarto", "di", "secolo", "la", "citt\u00e0", "fu", "al", "centro", "della", "politica", "italiana", "con", "l'ascesa", "al", "governo", "della", "classe", "dirigente", "milanese", "del", "partito", "socialista", "italiano", "guidata", "da", "bettino", "craxi", "al", "governo", "nazionale", "poi", "con", "lo", "scandalo", "di", "tangentopoli", "poi", "ancora", "con", "l'ascesa", "dell'imprenditore", "milanese", "silvio", "berlusconi", "a", "guida", "di", "una", "coalizione", "di", "centrodestraoggi", "milano", "\u00e8", "un", "importante", "centro", "commerciale", "e", "industriale", "sia", "all'interno", "dell'unione", "europea", "sia", "a", "livello", "internazionale", "oltre", "che", "il", "maggior", "polo", "italiano", "per", "i", "servizi", "e", "il", "terziario", "la", "finanza", "la", "moda", "l'editoria", "e", "l'industria", "\u00e8", "inoltre", "sede", "della", "borsa", "italiana", "in", "piazza", "degli", "affari", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "centri", "finanziari", "d'europa", "ed", "\u00e8", "un", "grande", "polo", "di", "attrazione", "per", "le", "sedi", "amministrative", "di", "decine", "di", "multinazionali", "milano", "\u00e8", "uno", "dei", "maggiori", "centri", "universitari", "editoriali", "e", "televisivi", "d'europa", "\u00e8", "inoltre", "sede", "della", "fiera", "di", "milano", "polo", "fieristico", "con", "la", "maggior", "superficie", "espositiva", "d'europadopo", "l'assegnazione", "ufficiale", "da", "parte", "del", "bureau", "international", "des", "expositions", "il", "marzo", "dal", "\u00ba", "maggio", "al", "ottobre", "la", "citt\u00e0", "ha", "ospitato", "l'expo", "sul", "tema", "dell'alimentazione", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "\u00e8", "presente", "nelle", "pubblicazioni", "del", "globalization", "and", "world", "cities", "study", "group", "dell'universit\u00e0", "di", "loughborough", "dove", "nel", "\u00e8", "stata", "classificata", "come", "incipient", "global", "city", "insieme", "a", "amsterdam", "boston", "chicago", "madrid", "mosca", "e", "toronto", "nel", "ha", "vinto", "il", "premio", "europeo", "per", "le", "citt\u00e0", "accessibili", "simboli", "i", "simboli", "di", "milano", "sono", "lo", "stemma", "il", "gonfalone", "e", "la", "bandiera", "cos\u00ec", "come", "riportato", "nello", "statuto", "comunalela", "bandiera", "utilizzata", "dalla", "moderna", "citt\u00e0", "di", "milano", "riprende", "fedelmente", "quella", "usata", "dal", "ducato", "di", "milano", "dal", "al", "ovvero", "un", "vessillo", "bianco", "con", "una", "croce", "di", "san", "giorgio", "di", "colore", "rosso", "a", "seconda", "del", "periodo", "storico", "e", "in", "particolare", "della", "dinastia", "regnante", "che", "dominava", "la", "citt\u00e0", "si", "sono", "succeduti", "diversi", "stendardi", "civici", "il", "cosiddetto", "vexillum", "civitas", "che", "di", "volta", "in", "volta", "rappresentava", "la", "famiglia", "nobiliare", "che", "governava", "il", "ducato", "milanese", "fermo", "restando", "la", "conservazione", "della", "primigenia", "bandiera", "cittadina", "bianca", "con", "croce", "di", "san", "giorgio", "di", "colore", "rosso", "come", "vessillo", "ufficiale", "dello", "stato", "il", "cosiddetto", "vexillum", "publicum", "lo", "stemma", "di", "milano", "\u00e8", "costituito", "da", "uno", "scudo", "sannitico", "di", "color", "argento", "bianco", "su", "cui", "\u00e8", "sovrapposta", "una", "croce", "di", "san", "giorgio", "rossa", "il", "tutto", "\u00e8", "racchiuso", "ai", "lati", "da", "un", "ramo", "di", "alloro", "e", "uno", "di", "quercia", "legati", "insieme", "da", "un", "nastro", "tricolore", "lo", "scudo", "che", "\u00e8", "timbrato", "da", "una", "corona", "turrita", "colore", "oro", "o", "nero", "simbolo", "del", "titolo", "di", "citt\u00e0", "\u00e8", "in", "uso", "nella", "sua", "forma", "moderna", "dal", "marzo", "quando", "fu", "emanato", "il", "relativo", "decreto", "di", "concessione", "da", "parte", "dello", "stato", "la", "croce", "di", "san", "giorgio", "rossa", "su", "campo", "bianco", "come", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "meneghina", "nacque", "nel", "medioevo", "tale", "soggetto", "che", "\u00e8", "stato", "riportato", "per", "la", "prima", "volta", "sulla", "bandiera", "di", "milano", "\u00e8", "stato", "poi", "l'ispirazione", "per", "la", "realizzazione", "dello", "stemma", "cittadino", "il", "primo", "gonfalone", "di", "milano", "\u00e8", "stato", "un", "arazzo", "realizzato", "intorno", "al", "dai", "ricamatori", "scipione", "delfinone", "e", "camillo", "pusterla", "su", "disegno", "di", "giuseppe", "arcimboldi", "e", "giuseppe", "meda", "restaurato", "una", "ventina", "di", "volte", "nei", "successivi", "tre", "secoli", "\u00e8", "custodito", "all'interno", "del", "castello", "sforzesco", "nella", "sala", "del", "gonfalone", "una", "sua", "copia", "che", "\u00e8", "custodita", "a", "palazzo", "marino", "nella", "sala", "dell'alessi", "viene", "esibita", "nelle", "ricorrenze", "ufficiali", "pi\u00f9", "importanti", "per", "rappresentare", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "entrambi", "i", "gonfaloni", "menzionati", "raffigurano", "al", "centro", "sant'ambrogio", "vescovo", "di", "milano", "e", "santo", "patrono", "della", "citt\u00e0", "altri", "simboli", "sono", "la", "scrofa", "semilanuta", "animale", "legato", "alla", "leggenda", "della", "fondazione", "di", "milano", "la", "\"madonnina\"", "una", "statua", "d'oro", "di", "maria", "collocata", "sulla", "guglia", "pi\u00f9", "elevata", "del", "duomo", "di", "milano", "il", "biscione", "in", "dialetto", "milanese", "el", "bisson", "ritratto", "nell'atto", "di", "ingoiare", "o", "proteggere", "a", "seconda", "delle", "interpretazioni", "un", "fanciullo", "o", "un", "uomo", "nudo", "e", "sovrastato", "da", "una", "corona", "d'oro", "originariamente", "simbolo", "del", "casato", "dei", "visconti", "signori", "e", "poi", "duchi", "di", "milano", "tra", "xiii", "e", "xv", "secolo", "e", "infine", "meneghino", "maschera", "legata", "alla", "citt\u00e0", "dopo", "avere", "soppiantato", "quella", "pi\u00f9", "antica", "e", "tradizionale", "di", "\"baltramm", "de", "gaggian\"", "il", "nome", "\"meneghino\"", "viene", "talvolta", "usato", "a", "mo'", "di", "aggettivo", "come", "sostituto", "di", "\"milanese\"", "si", "veda", "ad", "esempio", "la", "nota", "istituzione", "culturale", "famiglia", "meneghina", "onorificenze", "il", "gonfalone", "di", "milano", "\u00e8", "decorato", "da", "due", "onorificenze", "milano", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "tra", "le", "ventisette", "citt\u00e0", "decorate", "di", "medaglia", "d'oro", "come", "\"benemerite", "del", "risorgimento", "nazionale\"", "a", "essere", "insignita", "di", "questa", "onorificenza", "per", "le", "azioni", "altamente", "patriottiche", "compiute", "dalla", "citt\u00e0", "nel", "periodo", "risorgimentale", "inteso", "dalla", "casa", "regnante", "dei", "savoia", "che", "concesse", "a", "milano", "questa", "onorificenza", "come", "il", "periodo", "compreso", "fra", "il", "e", "il", "il", "capoluogo", "lombardo", "\u00e8", "anche", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "al", "valor", "militare", "per", "la", "guerra", "di", "liberazione", "in", "particolare", "\u00e8", "insignita", "della", "medaglia", "d'oro", "al", "valor", "militare", "per", "i", "sacrifici", "subiti", "della", "sua", "popolazione", "e", "per", "la", "sua", "attivit\u00e0", "nella", "resistenza", "partigiana", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondialele", "motivazioni", "della", "concessione", "delle", "due", "onorificenze", "sono", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "gran", "parte", "del", "patrimonio", "artisticoarchitettonico", "di", "milano", "si", "trova", "nel", "centro", "storico", "che", "deve", "il", "suo", "aspetto", "attuale", "a", "numerosi", "rimaneggiamenti", "urbanistici", "effettuati", "tra", "l'unit\u00e0", "d'italia", "e", "il", "primo", "dopoguerrail", "monumento", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "la", "basilica", "cattedrale", "metropolitana", "della", "nativit\u00e0", "della", "beata", "vergine", "maria", "pi\u00f9", "conosciuta", "con", "il", "nome", "di", "duomo", "di", "milano", "situata", "nell'omonima", "piazza", "centro", "della", "vita", "economica", "e", "culturale", "cittadina", "a", "breve", "distanza", "si", "trova", "il", "settecentesco", "teatro", "alla", "scala", "uno", "dei", "teatri", "lirici", "pi\u00f9", "famosi", "al", "mondo", "a", "collegare", "piazza", "della", "scala", "e", "piazza", "del", "duomo", "\u00e8", "la", "galleria", "vittorio", "emanuele", "ii", "un", "passaggio", "coperto", "con", "strutture", "di", "ferro", "e", "vetro", "a", "vista", "in", "stile", "eclettico", "altro", "monumento", "simbolo", "di", "milano", "\u00e8", "il", "castello", "sforzesco", "originariamente", "concepito", "come", "struttura", "esclusivamente", "militare", "fu", "poi", "ridisegnato", "come", "elegante", "corte", "per", "i", "signori", "della", "citt\u00e0", "poco", "lontano", "si", "trovano", "la", "basilica", "di", "sant'ambrogio", "considerata", "la", "seconda", "chiesa", "pi\u00f9", "importante", "della", "citt\u00e0", "e", "il", "complesso", "ospitante", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "con", "il", "cenacolo", "leonardesco", "dichiarato", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dell'unescoaltro", "sito", "di", "notevole", "interesse", "artistico", "\u00e8", "il", "cimitero", "monumentale", "che", "ospita", "le", "tombe", "dei", "cittadini", "milanesi", "pi\u00f9", "illustri", "di", "pi\u00f9", "moderna", "realizzazione", "si", "possono", "trovare", "la", "stazione", "di", "milano", "centrale", "costruita", "in", "uno", "stile", "che", "unisce", "la", "maestosit\u00e0", "delle", "strutture", "fasciste", "a", "decorazioni", "in", "stile", "liberty", "e", "lo", "stadio", "giuseppe", "meazza", "chiamato", "la", "scala", "del", "calcio", "di", "particolare", "rilevanza", "\u00e8", "l'arco", "della", "pace", "un", "arco", "trionfale", "situato", "all'inizio", "di", "corso", "sempione", "che", "rappresenta", "uno", "dei", "maggiori", "monumenti", "neoclassici", "di", "milano", "architetture", "religiose", "il", "duomo", "di", "milano", "\u00e8", "il", "principale", "luogo", "di", "culto", "cattolico", "della", "citt\u00e0", "di", "milano", "e", "cattedrale", "dell'omonima", "arcidiocesi", "altri", "edifici", "di", "valore", "sono", "le", "basiliche", "paleocristiane", "di", "milano", "la", "basilica", "di", "sant'ambrogio", "considerata", "da", "sempre", "il", "massimo", "esempio", "dell'architettura", "romanica", "lombarda", "nonch\u00e9", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "monumenti", "dell'arte", "cristiana", "la", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "edificio", "a", "pianta", "centrale", "bizantino", "conosciuto", "anche", "per", "la", "vicinanza", "delle", "omonime", "colonne", "la", "basilica", "di", "san", "nazaro", "in", "brolo", "e", "la", "basilica", "di", "san", "simpliciano", "legate", "come", "le", "precedenti", "alla", "figura", "di", "sant'ambrogio", "il", "centro", "storico", "milanese", "ospita", "inoltre", "la", "chiesa", "di", "san", "maurizio", "al", "monastero", "maggiore", "contenente", "un", "ciclo", "di", "affreschi", "di", "autori", "quali", "bernardino", "luini", "e", "simone", "peterzano", "tale", "da", "essere", "definita", "la", "cappella", "sistina", "lombarda", "la", "chiesa", "di", "sant'antonio", "abate", "riedificata", "alla", "fine", "del", "xvi", "secolo", "secondo", "i", "canoni", "della", "controriforma", "e", "sede", "di", "opere", "di", "giulio", "cesare", "procaccini", "e", "del", "cerano", "e", "la", "barocca", "chiesa", "di", "sant'alessandro", "che", "si", "affaccia", "su", "una", "delle", "piazze", "meglio", "conservate", "della", "milano", "precedente", "agli", "interventi", "ricostruttivi", "postbellicila", "chiesa", "di", "san", "giuseppe", "\u00e8", "considerata", "il", "primo", "edificio", "genuinamente", "barocco", "della", "citt\u00e0", "mentre", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "presso", "san", "satiro", "rimane", "celebre", "per", "il", "finto", "coro", "progettato", "da", "bramante", "tramite", "la", "tecnica", "del", "trompel'il", "sono", "da", "ricordare", "anche", "la", "chiesa", "di", "san", "marco", "e", "la", "basilica", "di", "sant'eustorgio", "che", "ospita", "la", "cappella", "portinari", "considerata", "uno", "dei", "capolavori", "del", "rinascimento", "lombardo", "celebre", "in", "tutto", "il", "mondo", "\u00e8", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "inclusa", "con", "il", "cenacolo", "vinciano", "nell'elenco", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "redatto", "dall'unescoesternamente", "all'area", "urbana", "sorgono", "due", "importanti", "complessi", "monastici", "la", "certosa", "di", "garegnano", "con", "i", "suoi", "importanti", "affreschi", "opera", "di", "simone", "peterzano", "e", "l'abbazia", "di", "chiaravalle", "uno", "dei", "primi", "esempi", "di", "gotico", "in", "italia", "di", "grande", "rilevanza", "artistica", "\u00e8", "inoltre", "il", "cimitero", "monumentale", "con", "il", "proprio", "famedio", "ricchissimo", "di", "sculture", "funerarie", "di", "varie", "epoche", "e", "stili", "architetture", "civili", "il", "centro", "di", "milano", "\u00e8", "ricco", "di", "ville", "e", "palazzi", "costruiti", "soprattutto", "nei", "secoli", "xvii", "e", "xviii", "come", "dimore", "private", "delle", "maggiori", "famiglie", "della", "citt\u00e0", "gli", "stili", "architettonici", "rappresentati", "nel", "centro", "cittadino", "sono", "molti", "dal", "neogotico", "al", "barocco", "all'eclettico", "sino", "al", "liberty", "e", "al", "razionalismo", "del", "dopoguerra", "la", "storia", "degli", "edifici", "civili", "milanesi", "si", "estende", "fino", "ai", "giorni", "nostri", "comprendendo", "le", "numerose", "architetture", "moderne", "caratterizzanti", "le", "zone", "di", "pi\u00f9", "innovativa", "concezione", "del", "territorio", "cittadino", "milano", "non", "ha", "mai", "avuto", "un", "centro", "di", "potere", "civile", "adeguato", "alla", "propria", "importanza", "tale", "fatto", "\u00e8", "dovuto", "principalmente", "alla", "mancanza", "di", "una", "corte", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "a", "partire", "dal", "xvi", "secolo", "quando", "venne", "perduta", "l'indipendenza", "fra", "i", "palazzi", "pubblici", "infatti", "vanno", "ricordati", "solo", "il", "medievale", "palazzo", "della", "ragione", "inserito", "nel", "complesso", "di", "piazza", "mercanti", "e", "il", "successivo", "palazzo", "reale", "per", "secoli", "sede", "rappresentativa", "del", "governo", "della", "citt\u00e0", "dopo", "la", "costruzione", "del", "castello", "sforzesco", "evidentemente", "catalogato", "tra", "le", "architetture", "militari", "milano", "non", "diede", "pi\u00f9", "alla", "luce", "un", "edificio", "di", "concezione", "pubblica", "sino", "al", "quando", "fu", "inaugurato", "palazzo", "lombardia", "maggiore", "importanza", "avevano", "le", "dimore", "private", "fra", "le", "quali", "vanno", "ricordati", "palazzo", "marino", "ora", "sede", "del", "municipio", "della", "citt\u00e0", "palazzo", "litta", "palazzo", "belgioioso", "e", "per", "il", "tardo", "liberty", "casa", "frisia", "interi", "quartieri", "come", "quello", "intorno", "a", "via", "monte", "napoleone", "o", "a", "corso", "venezia", "sono", "composti", "di", "palazzi", "nobiliari", "in", "stile", "neoclassico", "degne", "di", "nota", "tra", "le", "torri", "di", "milano", "sono", "la", "torre", "del", "comune", "che", "un", "tempo", "scandiva", "gli", "orari", "ufficiali", "di", "apertura", "e", "chiusura", "delle", "attivit\u00e0", "e", "che", "\u00e8", "situata", "sul", "palazzo", "dei", "giureconsulti", "la", "torre", "dei", "gorani", "che", "faceva", "parte", "della", "demolita", "casa", "gorani", "e", "la", "torre", "dei", "meravigli", "che", "invece", "\u00e8", "incorporata", "nella", "casa", "dei", "meravigli", "architetture", "militari", "le", "mura", "di", "milano", "si", "sono", "evolute", "negli", "anni", "con", "la", "citt\u00e0", "dal", "primo", "nucleo", "romano", "si", "passa", "alla", "cinta", "medievale", "per", "finire", "con", "l'ultima", "cinta", "pi\u00f9", "esterna", "pi\u00f9", "conosciuta", "come", "\"mura", "spagnole\"", "delle", "mura", "romane", "rimangono", "solo", "delle", "rovine", "delle", "mura", "medievali", "restano", "dei", "rarissimi", "tratti", "scoperti", "che", "sono", "sopravvissuti", "alla", "conversione", "in", "abitazioni", "una", "volta", "costruite", "le", "mura", "spagnole", "all'epoca", "della", "loro", "edificazione", "le", "pi\u00f9", "estese", "d'europa", "abbattute", "per", "gran", "parte", "fra", "la", "fine", "dell'ottocento", "e", "i", "primi", "decenni", "del", "novecento", "per", "ragioni", "viabilisticheoltre", "ad", "alcuni", "tratti", "delle", "antiche", "mura", "spagnole", "lunghi", "in", "totale", "circa", "un", "chilometro", "restano", "a", "ricordare", "le", "uniche", "porte", "cittadine", "della", "cinta", "medievali", "giunte", "sino", "a", "noi", "ovvero", "porta", "nuova", "medievale", "e", "porta", "ticinese", "medievale", "sulla", "cinta", "spagnola", "le", "porte", "sono", "state", "invece", "in", "gran", "parte", "conservate", "a", "parte", "la", "manierista", "porta", "romana", "le", "rimanenti", "risalgono", "alla", "sistemazione", "austriaca", "dei", "bastioni", "in", "stile", "neoclassico", "l'architettura", "militare", "pi\u00f9", "imponente", "\u00e8", "il", "castello", "sforzesco", "maniero", "convertito", "nel", "rinascimento", "a", "elegante", "corte", "dei", "duchi", "di", "milano", "la", "fortezza", "era", "comunque", "tra", "le", "maggiori", "dell'epoca", "tanto", "che", "il", "castello", "non", "fu", "mai", "espugnato", "in", "battaglia", "usato", "esclusivamente", "come", "caserma", "militare", "dai", "governi", "stranieri", "fu", "restaurato", "e", "trasformato", "a", "fine", "ottocento", "in", "un", "grande", "complesso", "museale", "e", "ornato", "dai", "giardini", "dell'omonima", "piazza", "e", "dal", "parco", "sempione", "un", "tempo", "era", "gestito", "dal", "castellano", "del", "castello", "sforzesco", "di", "milano", "sorge", "sullo", "stesso", "luogo", "del", "castello", "di", "porta", "giovia", "di", "cui", "rappresenta", "un", "ampliamento", "e", "del", "castrum", "portae", "jovis", "romano", "vie", "e", "piazze", "sono", "diverse", "le", "vie", "e", "piazze", "di", "milano", "che", "hanno", "rilevanza", "storica", "architettonica", "sociale", "o", "commerciale", "tra", "le", "piazze", "quella", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "piazza", "del", "duomo", "suo", "vero", "e", "proprio", "centro", "geometrico", "e", "commerciale", "da", "oltre", "sette", "secoli", "piazza", "degli", "affari", "nota", "per", "la", "presenza", "della", "borsa", "italiana", "sede", "del", "mercato", "finanziario", "nazionale", "qui", "istituita", "il", "gennaio", "piazza", "gae", "aulenti", "situata", "nel", "centro", "direzionale", "di", "milano", "e", "simbolo", "della", "milano", "contemporanea", "piazza", "cordusio", "posta", "dove", "sorgeva", "la", "corte", "dei", "duchi", "longobardi", "la", "curia", "ducis", "da", "cui", "deriva", "il", "nome", "della", "piazza", "piazza", "mercanti", "creata", "come", "centro", "della", "vita", "cittadina", "in", "epoca", "medioevale", "e", "piazza", "san", "fedele", "situata", "all'interno", "di", "un'importante", "area", "pedonale", "altre", "piazze", "di", "milano", "degne", "di", "menzione", "sono", "piazza", "san", "sepolcro", "che", "in", "epoca", "romana", "era", "il", "foro", "della", "citt\u00e0", "incrocio", "tra", "il", "cardo", "e", "il", "decumano", "piazza", "della", "scala", "collegata", "a", "piazza", "del", "duomo", "tramite", "la", "galleria", "vittorio", "emanuele", "ii", "dove", "si", "trovano", "l'omonimo", "teatro", "e", "palazzo", "marino", "municipio", "della", "citt\u00e0", "piazza", "vetra", "dove", "\u00e8", "situato", "il", "parco", "delle", "basiliche", "che", "unisce", "la", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "e", "la", "basilica", "di", "sant'eustorgio", "piazza", "san", "babila", "che", "\u00e8", "stata", "a", "lungo", "il", "punto", "d'incontro", "favorito", "dall'alta", "borghesia", "milanese", "vista", "la", "sua", "posizione", "centrale", "e", "il", "carrobbio", "largo", "le", "cui", "origini", "risalgono", "all'epoca", "romana", "per", "quanto", "riguarda", "le", "vie", "sono", "degne", "di", "nota", "via", "manzoni", "considerata", "una", "delle", "zone", "pi\u00f9", "lussuose", "della", "citt\u00e0", "nonch\u00e9", "uno", "dei", "maggiori", "centri", "dello", "shopping", "dell'alta", "moda", "mondiale", "via", "brera", "reputata", "una", "delle", "pi\u00f9", "caratteristiche", "di", "milano", "sia", "per", "la", "presenza", "del", "palazzo", "della", "pinacoteca", "di", "brera", "sia", "per", "alcuni", "storici", "locali", "che", "si", "affacciano", "su", "questa", "strada", "viale", "beatrice", "d'este", "corso", "buenos", "aires", "importante", "strada", "commerciale", "con", "oltre", "punti", "vendita", "di", "vari", "tipi", "di", "merce", "che", "generano", "un", "fatturato", "quotidiano", "complessivo", "tra", "i", "pi\u00f9", "alti", "al", "mondo", "e", "via", "monte", "napoleone", "considerata", "una", "delle", "zone", "pi\u00f9", "lussuose", "e", "uno", "dei", "maggiori", "centri", "degli", "acquisti", "del", "pr\u00eat\u00e0porter", "altre", "vie", "importanti", "di", "milano", "sono", "corso", "venezia", "conosciuto", "come", "una", "delle", "vie", "pi\u00f9", "eleganti", "di", "milano", "e", "facente", "parte", "del", "quadrilatero", "della", "moda", "corso", "vittorio", "emanuele", "ii", "tra", "le", "strade", "pi\u00f9", "importanti", "della", "citt\u00e0", "dove", "si", "aprono", "numerosi", "negozi", "soprattutto", "di", "abbigliamento", "che", "lo", "rendono", "uno", "dei", "principali", "centri", "di", "acquisti", "cittadino", "corso", "como", "importante", "strada", "pedonale", "e", "commerciale", "di", "milano", "via", "dante", "altra", "importante", "strada", "commerciale", "aperta", "alla", "fine", "del", "xix", "secolo", "per", "collegare", "direttamente", "piazza", "del", "cordusio", "con", "il", "castello", "sforzesco", "e", "il", "verziere", "antica", "denominazione", "popolare", "dell'area", "un", "tempo", "adibita", "a", "mercato", "di", "frutta", "e", "verdura", "e", "dove", "si", "trova", "ancora", "oggi", "un", "celebre", "monumento", "manieristicobarocco", "la", "colonna", "del", "verziere", "siti", "archeologici", "la", "presenza", "di", "siti", "archeologici", "che", "raccontano", "la", "milano", "romana", "\u00e8", "di", "grande", "rilievo", "soprattutto", "considerando", "la", "variet\u00e0", "dei", "resti", "che", "sono", "venuti", "alla", "luce", "nel", "corso", "dei", "secoli", "a", "milano", "\u00e8", "giunta", "la", "testimonianza", "tangibile", "delle", "mura", "romane", "di", "milano", "costruite", "in", "due", "fasi", "una", "in", "epoca", "repubblicana", "attorno", "al", "ac", "ed", "una", "seconda", "dopo", "il", "in", "epoca", "imperiale", "al", "tempo", "dell'imperatore", "massimiano", "quando", "mediolanum", "divenne", "capitale", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "del", "teatro", "romano", "di", "milano", "realizzato", "in", "et\u00e0", "augustea", "tra", "la", "fine", "del", "i", "secolo", "ac", "e", "l'inizio", "del", "i", "secolo", "del", "foro", "romano", "di", "milano", "ovvero", "della", "piazza", "principale", "del", "centro", "cittadino", "fin", "dalla", "fondazione", "della", "citt\u00e0", "romana", "in", "epoca", "repubblicana", "e", "dell'anfiteatro", "romano", "di", "milano", "terza", "struttura", "di", "questo", "tipo", "per", "dimensioni", "in", "tutto", "l'impero", "dopo", "il", "colosseo", "e", "l'anfiteatro", "di", "capua", "altri", "resti", "romani", "che", "si", "trovano", "a", "milano", "sono", "quelli", "del", "circo", "romano", "di", "milano", "che", "ebbe", "diverse", "ed", "importanti", "funzioni", "durante", "l'epoca", "in", "cui", "mediolanum", "fu", "capitale", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "del", "palazzo", "imperiale", "romano", "di", "milano", "antica", "struttura", "costruita", "dall'imperatore", "massimiano", "dopo", "il", "circa", "quando", "mediolanum", "divenne", "capitale", "imperiale", "delle", "terme", "erculee", "erette", "anch'esse", "tra", "la", "fine", "del", "iii", "secolo", "e", "l'inizio", "del", "iv", "dall'imperatore", "massimiano", "dei", "magazzini", "annonari", "romani", "di", "milano", "che", "risalgono", "all'et\u00e0", "flavia", "e", "all'epoca", "tardo", "imperiale", "e", "del", "mausoleo", "imperiale", "di", "san", "vittore", "al", "corpo", "antica", "costruzione", "romana", "a", "pianta", "circolare", "databile", "verso", "la", "fine", "del", "iv", "secolo", "che", "probabilmente", "accolse", "le", "tombe", "della", "famiglia", "dei", "valentiniani", "sono", "giunti", "sino", "a", "noi", "anche", "i", "resti", "di", "porta", "ticinese", "romana", "per", "la", "precisione", "un", "troncone", "di", "una", "delle", "due", "torri", "che", "fiancheggiavano", "la", "porta", "nonch\u00e9", "di", "alcune", "domus", "e", "delle", "colonne", "di", "san", "lorenzo", "si", "tratta", "di", "sedici", "colonne", "alte", "circa", "metri", "e", "mezzo", "in", "marmo", "con", "capitelli", "corinzi", "che", "sostengono", "la", "trabeazione", "che", "provengono", "da", "edifici", "romani", "risalenti", "al", "ii", "o", "iii", "secolo", "probabilmente", "un", "tempio", "pagano", "sito", "nell'area", "dell'attuale", "piazza", "santa", "maria", "beltrade", "e", "che", "vennero", "trasportate", "nell'attuale", "locazione", "a", "completare", "l'erigenda", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "che", "sono", "i", "reperti", "romani", "di", "milano", "pi\u00f9", "conosciutidegna", "di", "menzione", "\u00e8", "anche", "l'architettura", "paleocristiana", "di", "milano", "grazie", "alla", "presenza", "della", "basilica", "di", "sant'eustorgio", "che", "fu", "fondata", "probabilmente", "nel", "secolo", "iv", "e", "che", "conserva", "reliquie", "dei", "magi", "della", "basilica", "di", "sant'ambrogio", "che", "rappresenta", "a", "oggi", "non", "solo", "un", "monumento", "dell'epoca", "paleocristiana", "e", "medioevale", "ma", "anche", "un", "punto", "fondamentale", "della", "storia", "milanese", "e", "della", "chiesa", "ambrosiana", "della", "basilica", "di", "san", "nazaro", "in", "brolo", "che", "\u00e8", "stata", "fatta", "edificare", "da", "sant'ambrogio", "nel", "iv", "secolo", "della", "basilica", "di", "san", "simpliciano", "nel", "cui", "convento", "si", "trova", "anche", "il", "chiostro", "grande", "della", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "ricostruita", "e", "modificata", "pi\u00f9", "volte", "nelle", "forme", "esterne", "conservando", "quasi", "completamente", "la", "primitiva", "pianta", "di", "epoca", "tardoantica", "e", "della", "cripta", "di", "san", "giovanni", "in", "conca", "ovvero", "dei", "resti", "dell'omonima", "basilica", "risalente", "al", "vvi", "secolo", "che", "\u00e8", "stata", "demolita", "tra", "il", "e", "il", "aree", "naturali", "tre", "sono", "i", "parchi", "urbani", "storici", "della", "citt\u00e0", "i", "giardini", "pubblici", "oggi", "intitolati", "a", "indro", "montanelli", "il", "parco", "sempione", "e", "il", "parco", "ravizza", "altri", "parchi", "urbani", "di", "medie", "dimensioni", "di", "realizzazione", "pi\u00f9", "recente", "sono", "il", "parco", "delle", "basiliche", "il", "parco", "solari", "poi", "intitolato", "a", "luigi", "giussani", "il", "parco", "di", "largo", "marinai", "d'italia", "oggi", "intitolato", "a", "vittorio", "formentano", "e", "il", "parco", "biblioteca", "degli", "alberi", "parchi", "di", "estensione", "maggiore", "si", "trovano", "fuori", "dall'area", "edificata", "il", "parco", "lambro", "il", "parco", "forlanini", "il", "parco", "delle", "cave", "il", "boscoincitt\u00e0", "e", "il", "parco", "di", "trenno", "per", "la", "sua", "particolarit\u00e0", "si", "segnala", "il", "\"monte", "stella\"", "ricavato", "dalle", "macerie", "degli", "edifici", "bombardati", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "nella", "zona", "nord", "del", "territorio", "comunale", "\u00e8", "posto", "il", "parco", "nord", "a", "carattere", "sovracomunale", "un'ampia", "parte", "del", "territorio", "a", "est", "sud", "e", "ovest", "\u00e8", "invece", "compresa", "nel", "parco", "agricolo", "sud", "milano", "una", "vasta", "area", "a", "carattere", "naturalistico", "e", "agricolo", "che", "circonda", "la", "citt\u00e0", "dai", "tre", "lati", "resti", "ben", "conservati", "delle", "mura", "spagnole", "sono", "visibili", "lungo", "viale", "vittorio", "veneto", "nei", "pressi", "di", "porta", "venezia", "dove", "hanno", "mantenuto", "l'aspetto", "originale", "quella", "di", "\"passeggiata\"", "alberataa", "est", "della", "citt\u00e0", "presso", "l'aeroporto", "di", "linate", "nel", "territorio", "dei", "comuni", "di", "segrate", "e", "peschiera", "borromeo", "si", "trova", "l'idroscalo", "di", "milano", "un", "vasto", "bacino", "artificiale", "scavato", "nel", "per", "l'ammaraggio", "e", "il", "decollo", "degli", "idrovolanti", "e", "riconvertito", "gi\u00e0", "nel", "ad", "area", "per", "gare", "e", "attivit\u00e0", "sportive", "e", "uso", "balneare", "pubblico", "molto", "frequentato", "nei", "mesi", "estivi", "e", "dotato", "di", "una", "vasta", "area", "verde", "l'idroscalo", "\u00e8", "spesso", "definito", "\"il", "mare", "dei", "milanesi\"", "nell'arco", "dell'anno", "l'area", "viene", "utilizzata", "per", "manifestazioni", "sportive", "nautiche", "come", "canottaggio", "motonautica", "o", "sci", "d'acqua", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "milano", "\u00e8", "capoluogo", "della", "regione", "lombardia", "dell'omonima", "citt\u00e0", "metropolitana", "e", "centro", "di", "una", "delle", "pi\u00f9", "popolose", "aree", "metropolitane", "d'europaal", "momento", "dell'unit\u00e0", "d'italia", "milano", "era", "il", "terzo", "comune", "italiano", "per", "numero", "di", "abitanti", "superata", "da", "napoli", "e", "palermo", "nel", "censimento", "del", "era", "la", "quinta", "citt\u00e0", "d'italia", "dopo", "napoli", "roma", "palermo", "e", "torino", "nel", "secondo", "dopoguerra", "fu", "interessata", "da", "un", "cospicuo", "flusso", "migratorio", "da", "tutte", "le", "regioni", "d'italia", "fino", "a", "raggiungere", "il", "suo", "massimo", "di", "abitanti", "al", "dicembre", "in", "seguito", "l'area", "milanese", "ha", "conosciuto", "un", "forte", "fenomeno", "di", "suburbanizzazione", "dato", "dal", "trasferimento", "di", "molti", "abitanti", "verso", "i", "comuni", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "la", "popolazione", "residente", "al", "dicembre", "\u00e8", "di", "abitanti", "il", "gennaio", "il", "sindaco", "giuseppe", "sala", "ha", "annunciato", "che", "la", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "di", "milano", "\u00e8", "tornata", "a", "superare", "la", "cifra", "di", "abitantila", "popolazione", "storica", "\u00e8", "indicata", "qui", "sotto", "senza", "considerare", "il", "comune", "dei", "corpi", "santi", "che", "venne", "annesso", "a", "milano", "nel", "degno", "di", "nota", "\u00e8", "il", "drastico", "calo", "degli", "abitanti", "a", "causa", "della", "peste", "del", "popolazione", "storica", "migliaia", "abitanti", "censiti", "migliaia", "suddivisioni", "amministrative", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "suddivisa", "in", "nove", "municipi", "non", "esiste", "una", "suddivisione", "ufficiale", "in", "quartieri", "municipio", "centro", "storico", "municipio", "stazione", "centrale", "gorla", "turro", "precotto", "greco", "crescenzago", "nolo", "municipio", "citt\u00e0", "studi", "lambrate", "venezia", "municipio", "vittoria", "forlanini", "municipio", "vigentino", "chiaravalle", "gratosoglio", "municipio", "barona", "lorenteggio", "municipio", "baggio", "de", "angeli", "san", "siro", "municipio", "fiera", "gallaratese", "certosa", "quarto", "oggiaro", "municipio", "stazione", "garibaldi", "isola", "porta", "nuova", "centro", "direzionale", "bicocca", "prato", "centenaro", "niguarda", "bovisa", "dergano", "affori", "bruzzano", "comasinala", "citt\u00e0", "era", "un", "tempo", "suddivisa", "in", "venti", "zone", "che", "avevano", "ciascuna", "un'estensione", "inferiore", "rispetto", "a", "quella", "dei", "moderni", "municipi", "e", "che", "sono", "state", "ridotte", "a", "nove", "nel", "nel", "queste", "zone", "sono", "state", "soppiantate", "dai", "municipi", "sul", "modello", "del", "comune", "di", "roma", "inoltre", "a", "fini", "statistici", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "divisa", "in", "nuclei", "d'identit\u00e0", "locale", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "secondo", "i", "dati", "istat", "al", "gennaio", "la", "popolazione", "straniera", "residente", "a", "milano", "era", "di", "persone", "pari", "al", "della", "popolazione", "le", "nazionalit\u00e0", "maggiormente", "rappresentate", "in", "base", "alla", "loro", "percentuale", "sul", "totale", "della", "popolazione", "residente", "sono", "nei", "dati", "ufficiali", "non", "sono", "considerati", "gli", "stranieri", "irregolari", "che", "secondo", "il", "xv", "rapporto", "sull'immigrazione", "straniera", "nella", "provincia", "di", "milano", "nel", "sarebbero", "a", "milano", "si", "sta", "affacciando", "il", "fenomeno", "dei", "quartieri", "ad", "alto", "indice", "straniero", "in", "particolare", "relativo", "alla", "comunit\u00e0", "cinese", "insediata", "da", "decenni", "nell'area", "fra", "via", "canonica", "a", "ridosso", "dei", "bastioni", "di", "porta", "volta", "e", "via", "paolo", "sarpi", "interna", "a", "corso", "sempione", "colloquialmente", "nota", "come", "chinatown", "di", "milanooltre", "a", "chinatown", "a", "milano", "esistono", "altri", "quattro", "quartieri", "etnici", "sebbene", "non", "ufficialmente", "riconosciuti", "piccola", "bangladesh", "area", "ad", "alta", "concentrazione", "di", "bengalesi", "tra", "le", "vie", "gaffurio", "benedetto", "marcello", "vitruvio", "e", "settembrini", "e", "con", "il", "vertice", "in", "piazza", "caiazzo", "nuova", "kasbah", "area", "fortemente", "abitata", "da", "cittadini", "stranieri", "ma", "senza", "un'etnia", "prevalente", "tra", "piazzale", "loreto", "e", "il", "comune", "di", "sesto", "san", "giovanni", "asmarina", "area", "a", "predominanza", "eritrea", "tra", "viale", "tunisia", "piazza", "della", "repubblica", "viale", "vittorio", "veneto", "e", "corso", "buenos", "aires", "quartiere", "arabo", "nell'area", "di", "san", "siro", "dove", "la", "popolazione", "di", "origine", "araba", "ha", "ormai", "superato", "quella", "italiana", "lingue", "e", "dialetti", "nella", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "\u00e8", "relativamente", "diffusa", "la", "lingua", "lombarda", "nella", "sua", "variante", "dialettale", "milanese", "che", "si", "estende", "fino", "alla", "parte", "settentrionale", "della", "provincia", "di", "pavia", "il", "milanese", "detto", "anche", "meneghino", "dall'omonima", "maschera", "della", "citt\u00e0", "di", "milano", "\u00e8", "comunemente", "considerato", "la", "variet\u00e0", "pi\u00f9", "importante", "della", "lingua", "lombarda", "per", "tradizione", "e", "letteratura", "con", "le", "prime", "attestazioni", "storiche", "che", "risalgono", "al", "xiii", "secolo", "per", "mano", "di", "scrittori", "come", "pietro", "da", "barsegap\u00e8", "e", "bonvesin", "de", "la", "riva", "nel", "corso", "dei", "secoli", "il", "milanese", "seppe", "inoltre", "imporsi", "tra", "la", "popolazione", "anche", "come", "lingua", "di", "cultura", "attraverso", "poesie", "dizionari", "riviste", "ed", "opere", "teatrali", "che", "si", "fecero", "portatrici", "delle", "numerose", "istanze", "sociali", "della", "citt\u00e0", "e", "dei", "suoi", "abitanti", "tra", "gli", "autori", "che", "pi\u00f9", "hanno", "contribuito", "al", "panorama", "letterario", "milanese", "vale", "la", "pena", "menzionare", "i", "poeti", "carlo", "porta", "delio", "tessa", "e", "franco", "loi", "i", "drammaturghi", "carlo", "bertolazzi", "ed", "edoardo", "ferravilla", "e", "lo", "scrittore", "cletto", "arrighi", "il", "milanese", "non", "ha", "un", "riconoscimento", "giuridico", "legge", "n\u00ba", "del", "e", "non", "\u00e8", "oggetto", "di", "tutela", "da", "parte", "della", "repubblica", "italiana", "mentre", "la", "lingua", "lombarda", "\u00e8", "riconosciuta", "ufficiosamente", "con", "la", "raccomandazione", "n\u00ba", "del", "ottobre", "del", "consiglio", "d'europa", "un", "notevole", "avvicinamento", "del", "dialetto", "all'italiano", "si", "\u00e8", "avuto", "soprattutto", "nel", "corso", "del", "xx", "secolo", "anche", "per", "via", "dell'acquisizione", "di", "lessico", "dalla", "lingua", "nazionale", "per", "esempio", "sc\u00f2la", "rispetto", "a", "scoeura", "\"scuola\"", "ecc", "un", "fenomeno", "abbastanza", "comprensibile", "se", "si", "pensa", "che", "chi", "parla", "milanese", "in", "genere", "parla", "anche", "italiano", "religione", "la", "prima", "confessione", "religiosa", "a", "milano", "\u00e8", "quella", "cattolica", "la", "liturgia", "differisce", "da", "quella", "tipica", "della", "maggior", "parte", "del", "mondo", "cattolico", "in", "quanto", "milano", "segue", "un", "proprio", "rito", "chiamato", "rito", "ambrosiano", "derivante", "dalla", "tradizione", "che", "si", "\u00e8", "stratificata", "nella", "liturgia", "milanese", "anticamente", "vi", "erano", "vari", "riti", "locali", "che", "furono", "via", "via", "aboliti", "il", "rito", "ambrosiano", "sopravvisse", "e", "si", "assest\u00f2", "nel", "corso", "dei", "secoli", "sia", "per", "l'importanza", "della", "sede", "milanese", "sia", "perch\u00e9", "nel", "momento", "di", "massima", "uniformazione", "della", "liturgia", "ovvero", "in", "corrispondenza", "del", "concilio", "di", "trento", "regnava", "un", "papa", "milanese", "pio", "iv", "altro", "motivo", "della", "conservazione", "del", "rito", "ambrosiano", "fu", "il", "fatto", "che", "l'anima", "del", "concilio", "fosse", "san", "carlo", "borromeo", "vescovo", "di", "milano", "e", "nipote", "di", "pio", "ivla", "seconda", "comunit\u00e0", "religiosa", "\u00e8", "quella", "musulmana", "che", "si", "ritrova", "in", "moschee", "come", "quella", "di", "viale", "jenner", "e", "quella", "di", "segrate", "che", "si", "riunisce", "nella", "moschea", "di", "segrate", "che", "si", "trova", "per\u00f2", "sul", "territorio", "del", "comune", "di", "milano", "anche", "se", "in", "un", "suo", "punto", "estremo", "da", "tempo", "a", "milano", "esistono", "degli", "edifici", "di", "culto", "per", "protestanti", "come", "la", "chiesa", "valdese", "in", "via", "francesco", "sforza", "la", "chiesa", "evangelica", "delle", "assemblee", "di", "dio", "in", "via", "delle", "forze", "armate", "la", "chiesa", "ortodossa", "come", "quella", "rumena", "di", "via", "de", "amicis", "e", "la", "chiesa", "ortodossa", "di", "via", "giulini", "che", "fa", "capo", "al", "patriarcato", "di", "mosca", "e", "la", "chiesa", "ortodossa", "bulgaramilano", "\u00e8", "sede", "anche", "della", "seconda", "comunit\u00e0", "ebraica", "italiana", "per", "numero", "di", "fedeli", "almeno", "seconda", "solamente", "alla", "comunit\u00e0", "ebraica", "di", "roma", "a", "milano", "fa", "capo", "anche", "la", "comunit\u00e0", "armena", "pi\u00f9", "importante", "d'italia", "presente", "sia", "con", "la", "chiesa", "armenocattolica", "sia", "con", "la", "chiesa", "apostolica", "armena", "dal", "\u00e8", "presente", "anche", "la", "comunit\u00e0", "di", "scientology", "con", "una", "sede", "principale", "nel", "municipio", "di", "milano", "in", "viale", "fulvio", "testi", "tradizioni", "e", "folclore", "tra", "le", "tradizioni", "milanesi", "degno", "di", "menzione", "\u00e8", "il", "carnevale", "ambrosiano", "evento", "annuale", "di", "carattere", "storico", "e", "religioso", "le", "cui", "manifestazioni", "coinvolgono", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "l'intera", "arcidiocesi", "di", "milano", "e", "i", "territori", "di", "alcune", "delle", "diocesi", "vicine", "durante", "il", "quale", "sono", "protagoniste", "tra", "le", "altre", "le", "maschere", "milanesi", "di", "meneghino", "e", "della", "cecca", "altro", "evento", "annuale", "\u00e8", "la", "consegna", "dell'ambrogino", "d'oro", "nome", "non", "ufficiale", "con", "cui", "sono", "comunemente", "chiamate", "le", "onorificenze", "conferite", "dal", "comune", "di", "milano", "la", "cui", "denominazione", "\u00e8", "ispirata", "a", "sant'ambrogio", "patrono", "della", "citt\u00e0", "degni", "di", "nota", "sono", "anche", "i", "giochi", "sforzeschi", "convegno", "ludico", "organizzato", "in", "collaborazione", "con", "il", "comune", "di", "milano", "che", "\u00e8", "iniziato", "nel", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "eventi", "commerciali", "importanti", "sono", "la", "fiera", "di", "sinigallia", "storico", "mercatino", "delle", "pulci", "che", "si", "svolge", "ogni", "sabato", "nei", "pressi", "della", "darsena", "di", "porta", "ticinese", "e", "gli", "oh", "bej!", "oh", "bej!", "antico", "mercatino", "tipico", "del", "periodo", "natalizio", "che", "si", "tiene", "generalmente", "dal", "dicembre", "giorno", "di", "sant'ambrogio", "fino", "alla", "domenica", "successiva", "degno", "di", "nota", "\u00e8", "anche", "il", "tredesin", "de", "mars", "festa", "tradizionale", "milanese", "nata", "per", "commemorare", "l'annuncio", "del", "cristianesimo", "alla", "citt\u00e0", "da", "parte", "di", "san", "barnaba", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "il", "pi\u00f9", "antico", "ospedale", "milanese", "al", "servizio", "dell'intera", "citt\u00e0", "di", "cui", "\u00e8", "rimasta", "traccia", "documentata", "\u00e8", "l'ospedale", "del", "brolo", "fondato", "nel", "quattro", "anni", "prima", "della", "resa", "a", "federico", "barbarossa", "funzion\u00f2", "per", "oltre", "tre", "secoli", "dopo", "il", "cedette", "il", "suo", "ruolo", "primario", "alla", "ca'", "granda", "che", "divenne", "per", "incorporazioni", "di", "altre", "opere", "benefiche", "lasciti", "e", "donazioni", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "istituzioni", "milanesi", "l'antica", "denominazione", "\"ca'", "granda\"", "\u00e8", "ancora", "portata", "dall'ospedale", "di", "niguarda", "il", "cui", "nome", "completo", "\u00e8", "ospedale", "niguarda", "ca'", "granda", "e", "dal", "policlinico", "di", "milano", "il", "cui", "nome", "completo", "\u00e8", "fondazione", "irccs", "ca'", "granda", "ospedale", "maggiore", "policlinico", "il", "sistema", "sanitario", "di", "milano", "come", "quello", "dell'intera", "italia", "non", "dipende", "pi\u00f9", "dall'autorit\u00e0", "locale", "ma", "\u00e8", "di", "competenza", "della", "regione", "che", "agisce", "sul", "territorio", "tramite", "le", "aziende", "sanitarie", "locali", "il", "sito", "ufficiale", "della", "regione", "lombardia", "registra", "a", "milano", "ospedali", "tra", "pubblici", "e", "convenzionati", "specialistici", "o", "generali", "che", "coprono", "a", "\u00b0", "le", "patologie", "previste", "dai", "protocolli", "nazionali", "a", "essi", "ricorrono", "sovente", "pazienti", "provenienti", "da", "altre", "regioni", "la", "sanit\u00e0", "lombarda", "\u00e8", "tra", "quelle", "\"virtuose\"", "che", "non", "hanno", "cio\u00e8", "deficit", "di", "bilancio", "tra", "gli", "ospedali", "sono", "diversi", "quelli", "che", "appartengono", "alla", "categoria", "degli", "istituti", "di", "ricovero", "e", "cura", "a", "carattere", "scientifico", "i", "cosiddetti", "irccs", "ricordiamo", "tra", "quelli", "specialistici", "l'istituto", "nazionale", "neurologico", "carlo", "besta", "la", "fondazione", "irccs", "istituto", "nazionale", "dei", "tumori", "l'istituto", "europeo", "di", "oncologia", "l'istituto", "ortopedico", "gaetano", "pini", "e", "il", "centro", "cardiologico", "monzino", "mentre", "tra", "gli", "ospedali", "a", "indirizzo", "generale", "i", "pi\u00f9", "importanti", "sono", "l'ospedale", "maggiore", "di", "milano", "l'ospedale", "niguarda", "ca'", "granda", "l'azienda", "ospedaliera", "fatebenefratelli", "e", "oftalmico", "e", "l'istituto", "scientifico", "universitario", "san", "raffaele", "accanto", "alla", "cura", "caritatevole", "degli", "ammalati", "la", "filantropia", "milanese", "si", "\u00e8", "fatta", "carico", "nel", "tempo", "di", "fondare", "e", "sostenere", "istituzioni", "diventate", "poi", "storiche", "e", "familiari", "nel", "panorama", "sociale", "cittadino", "per", "l'assistenza", "agli", "anziani", "e", "agli", "orfani", "la", "baggina", "l'orfanotrofio", "dei", "martinitt", "e", "l'orfanotrofio", "delle", "stelline", "caratteristica", "delle", "tre", "iniziative", "era", "il", "fatto", "che", "i", "beneficati", "dovessero", "nelle", "loro", "possibilit\u00e0", "praticare", "o", "imparare", "un", "mestiere", "per", "mantenere", "o", "crearsi", "la", "dignit\u00e0", "personale", "a", "questo", "tema", "si", "riallacciano", "le", "numerose", "iniziative", "per", "l'alfabetizzazione", "e", "per", "l'insegnamento", "delle", "arti", "e", "dei", "mestieri", "che", "trover\u00e0", "un", "largo", "seguito", "tra", "i", "protagonisti", "dell'industrializzazione", "della", "citt\u00e0", "che", "avvenne", "nel", "xix", "secolo", "un", "importante", "ruolo", "filantropico", "\u00e8", "anche", "svolto", "dalla", "fondazione", "cariplo", "fra", "le", "istituzioni", "scientifiche", "con", "sede", "a", "milano", "si", "possono", "ricordare", "l'istituto", "lombardo", "accademia", "di", "scienze", "e", "lettere", "l'osservatorio", "astronomico", "di", "brera", "e", "l'orto", "botanico", "di", "brera", "fastfederazione", "delle", "associazioni", "scientifiche", "e", "tecniche", "italiane", "milano", "\u00e8", "sede", "di", "numerose", "organizzazioni", "di", "cooperazione", "allo", "sviluppo", "che", "hanno", "uffici", "legali", "o", "operativi", "nella", "citt\u00e0", "e", "che", "operano", "a", "livello", "internazionale", "cultura", "istruzione", "scuole", "come", "in", "tutte", "le", "grandi", "citt\u00e0", "a", "milano", "vi", "\u00e8", "un", "gran", "numero", "di", "scuole", "pubbliche", "e", "private", "che", "consentono", "percorsi", "didattici", "molto", "specifici", "o", "personalizzati", "a", "chi", "ha", "la", "necessit\u00e0", "o", "le", "possibilit\u00e0", "economiche", "nel", "si", "contavano", "oltre", "scuole", "di", "ogni", "ordine", "e", "grado", "tra", "cui", "oltre", "istituti", "tra", "scuole", "dell'infazia", "e", "primarie", "scuole", "secondarie", "di", "primo", "grado", "e", "oltre", "scuole", "secondarie", "di", "secondo", "grado", "alcune", "di", "queste", "vantano", "secoli", "di", "storia", "come", "il", "liceo", "classico", "\"cesare", "beccaria\"", "originariamente", "avviato", "nel", "in", "piazza", "missori", "dai", "padri", "barnabiti", "e", "il", "liceo", "classico", "\"giuseppe", "parini\"", "erede", "del", "\"regio", "ginnasio", "di", "brera\"", "istituito", "nel", "da", "maria", "teresa", "d'austria", "in", "zona", "brera", "\u00e8", "possibile", "frequentare", "scuole", "in", "lingua", "inglese", "francese", "liceo", "\"stendhal\"", "e", "tedesca", "scuola", "germanica", "di", "milano", "all'accademia", "teatro", "alla", "scala", "si", "pu\u00f2", "combinare", "la", "scuola", "dell'obbligo", "con", "una", "scuola", "di", "danza", "classica", "universit\u00e0", "il", "sistema", "di", "istruzione", "superiore", "di", "milano", "comprende", "centri", "universitari", "facolt\u00e0", "nuovi", "studenti", "all'anno", "pari", "al", "dell'intera", "popolazione", "universitaria", "italiana", "e", "ha", "il", "maggior", "numero", "di", "laureati", "e", "studenti", "post", "laurea", "rispettivamente", "e", "pi\u00f9", "di", "in", "italia", "milano", "\u00e8", "la", "prima", "citt\u00e0", "in", "italia", "per", "offerta", "di", "facolt\u00e0", "un", "consorzio", "tra", "gli", "atenei", "escluse", "le", "accademie", "e", "il", "conservatorio", "ha", "dato", "luogo", "alla", "nascita", "nel", "di", "un", "\"collegio", "di", "eccellenza\"", "il", "collegio", "di", "milano", "quattro", "atenei", "milanesi", "sono", "presenti", "nel", "qs", "world", "university", "rankings", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "milano", "il", "politecnico", "di", "milano", "l'universit\u00e0", "cattolica", "del", "sacro", "cuore", "e", "l'universit\u00e0", "commerciale", "\"luigi", "bocconi\"", "che", "garantiscono", "un'eccellenza", "accademica", "riconosciuta", "in", "tutto", "il", "mondo", "dai", "datori", "di", "lavoro", "secondo", "un", "sondaggio", "del", "comune", "effettuato", "nel", "milano", "\u00e8", "anche", "la", "meta", "del", "dei", "laureati", "italiani", "all'estero", "che", "tornano", "in", "italiala", "citt\u00e0", "ospita", "inoltre", "il", "prestigioso", "conservatorio", "di", "musica", "\"giuseppe", "verdi\"", "fondato", "nel", "biblioteche", "la", "tradizione", "bibliotecaria", "di", "milano", "si", "rispecchia", "nelle", "sue", "tre", "storiche", "biblioteche", "la", "biblioteca", "ambrosiana", "la", "biblioteca", "nazionale", "braidense", "e", "la", "biblioteca", "trivulziana", "che", "conserva", "il", "codice", "trivulziano", "di", "leonardo", "da", "vinci", "l'ambrosiana", "fondata", "nel", "dal", "cardinale", "federico", "borromeo", "fu", "anche", "la", "prima", "biblioteca", "in", "italia", "a", "essere", "stata", "aperta", "e", "resa", "fruibile", "al", "pubblico", "conserva", "un", "patrimonio", "notevole", "di", "codici", "miniati", "e", "il", "codice", "atlantico", "di", "leonardo", "da", "vinci", "la", "braidense", "voluta", "nel", "da", "maria", "teresa", "d'austria", "fu", "pensata", "per", "equilibrare", "con", "un", "vasto", "numero", "di", "libri", "a", "stampa", "la", "grande", "quantit\u00e0", "di", "manoscritti", "dell'ambrosiana", "nel", "venne", "istituita", "la", "biblioteca", "comunale", "centrale", "di", "milano", "sede", "principale", "del", "sistema", "bibliotecario", "della", "citt\u00e0", "che", "si", "articola", "in", "ventiquattro", "punti", "di", "prestito", "e", "lettura", "distribuiti", "uniformemente", "sull'intero", "territorio", "comunalefra", "le", "biblioteche", "universitarie", "vanno", "citate", "la", "biblioteca", "campus", "leonardo", "del", "politecnico", "di", "milano", "a", "oggi", "la", "pi\u00f9", "importante", "biblioteca", "scientifica", "in", "italia", "e", "quella", "dell'universit\u00e0", "degli", "studi", "particolarmente", "ricca", "e", "articolata", "soprattutto", "per", "quanto", "concerne", "le", "facolt\u00e0", "di", "giurisprudenza", "scienze", "politiche", "e", "lettere", "e", "filosofia", "contenendo", "circa", "volumi", "di", "grande", "interesse", "per", "la", "storia", "della", "musica", "e", "del", "teatro", "\u00e8", "la", "biblioteca", "del", "conservatorio", "giuseppe", "verdi", "istituita", "nel", "da", "napoleone", "bonaparte", "che", "divenne", "durante", "il", "regno", "lombardoveneto", "l'archivio", "musicale", "dello", "stato", "con", "l'obbligo", "di", "conferirvi", "copia", "di", "tutte", "le", "opere", "musicali", "pubblicate", "musei", "milano", "possiede", "un", "notevole", "tesoro", "artistico", "ripartito", "in", "pi\u00f9", "collezioni", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "un", "centro", "estremamente", "vitale", "di", "mostre", "e", "di", "attivit\u00e0", "culturali", "con", "iniziative", "e", "centri", "d'apprendimento", "legati", "alla", "storia", "e", "alla", "scienza", "la", "pinacoteca", "di", "brera", "\u00e8", "la", "pinacoteca", "pi\u00f9", "celebre", "di", "milano", "ospita", "al", "suo", "interno", "una", "collezione", "che", "contiene", "le", "opere", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "artisti", "del", "panorama", "italiano", "e", "internazionale", "dal", "xiv", "al", "xx", "secolo", "la", "pi\u00f9", "antica", "pinacoteca", "milanese", "\u00e8", "invece", "la", "pinacoteca", "ambrosiana", "fondata", "nel", "xvii", "secolo", "dal", "cardinale", "federico", "borromeo", "assieme", "alla", "biblioteca", "ambrosiana", "il", "palazzo", "reale", "di", "milano", "insieme", "al", "palazzo", "della", "ragione", "e", "alla", "rotonda", "della", "besana", "\u00e8", "la", "principale", "sede", "espositiva", "di", "mostre", "temporanee", "il", "castello", "sforzesco", "\u00e8", "invece", "sede", "di", "musei", "permanenti", "come", "il", "museo", "d'arte", "antica", "con", "la", "sala", "delle", "asse", "di", "leonardo", "da", "vinci", "il", "museo", "degli", "strumenti", "musicali", "il", "museo", "del", "mobile", "la", "collezione", "d'arti", "applicate", "e", "una", "pinacoteca", "che", "raccoglie", "oltre", "dipinti", "della", "pittura", "italiana", "dal", "xiii", "al", "xviii", "secolo", "di", "recente", "costituzione", "\u00e8", "il", "museo", "del", "novecento", "che", "\u00e8", "ospitato", "all'interno", "del", "palazzo", "dell'arengario", "e", "dell'adiacente", "palazzo", "reale", "e", "che", "espone", "opere", "d'arte", "moderna", "realizzate", "nel", "corso", "del", "xx", "secolo", "mentre", "quelle", "del", "xix", "secolo", "hanno", "sede", "nella", "neoclassica", "villa", "reale", "gi\u00e0", "villa", "belgiojoso", "bonaparte", "esempio", "edilizio", "di", "grande", "eleganza", "progettato", "da", "leopoldo", "pollack", "la", "triennale", "di", "milano", "sede", "di", "esposizioni", "di", "arte", "moderna", "forma", "con", "il", "padiglione", "d'arte", "contemporanea", "di", "milano", "le", "sedi", "espositive", "della", "citt\u00e0", "per", "questo", "tipo", "di", "arte", "sono", "poi", "presenti", "le", "case", "museo", "di", "milano", "un", "circuito", "museale", "che", "raggruppa", "quattro", "edifici", "storici", "milanesi", "il", "museo", "bagatti", "valsecchi", "la", "casamuseo", "boschi", "di", "stefano", "la", "villa", "necchi", "campiglio", "e", "il", "museo", "poldi", "pezzoli", "il", "patrimonio", "archeologico", "dalla", "preistoria", "all'et\u00e0", "romana", "\u00e8", "esposto", "principalmente", "al", "civico", "museo", "archeologico", "di", "milano", "presso", "i", "resti", "dell'antico", "circo", "romano", "oltre", "che", "all'antiquarium", "nel", "parco", "dell'anfiteatro", "mentre", "alla", "storia", "della", "milano", "cristiana", "sono", "dedicati", "il", "museo", "diocesano", "e", "il", "museo", "dell'opera", "del", "duomo", "tra", "i", "musei", "a", "carattere", "scientifico", "si", "possono", "annoverare", "il", "museo", "nazionale", "della", "scienza", "e", "della", "tecnologia", "celebre", "anche", "per", "la", "mostra", "permanente", "su", "leonardo", "da", "vinci", "e", "per", "il", "sottomarino", "enrico", "toti", "e", "il", "museo", "civico", "di", "storia", "naturale", "di", "milano", "il", "pi\u00f9", "grande", "museo", "di", "storia", "naturale", "italiano", "e", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "musei", "naturalistici", "d'europa", "ci", "sono", "inoltre", "il", "planetario", "di", "milano", "l'osservatorio", "astronomico", "di", "brera", "e", "l'acquario", "civico", "di", "milano", "la", "citt\u00e0", "ospita", "il", "centro", "di", "documentazione", "sul", "progetto", "grafico", "di", "aiap", "fondato", "nel", "per", "conservare", "e", "valorizzare", "i", "materiali", "della", "progettazione", "grafica", "e", "della", "comunicazione", "visiva", "e", "si", "configura", "anche", "come", "centro", "di", "ricerca", "professionale", "custodisce", "pi\u00f9", "di", "artefatti", "messi", "a", "disposizione", "sia", "di", "studiosi", "che", "di", "mostre", "itineranti", "media", "televisione", "milano", "fu", "insieme", "a", "roma", "e", "a", "torino", "uno", "dei", "centri", "principali", "per", "l'introduzione", "della", "televisione", "in", "italia", "nei", "primi", "anni", "trenta", "furono", "presentati", "nel", "capoluogo", "lombardo", "i", "primi", "esperimenti", "televisivi", "italiani", "mentre", "nel", "decennio", "successivo", "cominciarono", "a", "essere", "distribuite", "trasmissioni", "sperimentali", "giornaliere", "con", "l'inizio", "della", "programmazione", "regolare", "nel", "prender\u00e0", "importanza", "il", "centro", "di", "produzione", "rai", "di", "corso", "sempione", "mentre", "l'intera", "industria", "elettronica", "e", "radiotelevisiva", "della", "nazione", "avr\u00e0", "come", "grande", "centro", "proprio", "marchi", "milanesi", "quali", "magneti", "marelli", "cge", "llocchio", "bacchini", "e", "mivar", "i", "primi", "anni", "della", "televisione", "italiana", "videro", "quindi", "milano", "come", "il", "centro", "pi\u00f9", "importante", "a", "livello", "nazionale", "il", "suo", "dominio", "fu", "intaccato", "solo", "a", "partire", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "degli", "anni", "settanta", "con", "l'introduzione", "della", "televisione", "a", "coloriin", "seguito", "a", "milano", "si", "vennero", "a", "creare", "le", "tre", "pi\u00f9", "importanti", "emittenti", "televisive", "private", "canale", "italia", "e", "rete", "che", "permisero", "alla", "citt\u00e0", "di", "mantenere", "una", "figura", "di", "rilievo", "come", "centro", "di", "produzione", "che", "\u00e8", "ancora", "oggi", "presente", "milano", "\u00e8", "la", "sede", "principale", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "gruppi", "televisivi", "e", "canali", "privati", "in", "italia", "mediaset", "sky", "italia", "discovery", "italia", "viacomcbs", "networks", "italia", "e", "dazn", "ed", "ospita", "il", "centro", "di", "produzione", "rai", "di", "milano", "dove", "vengono", "realizzate", "alcune", "tra", "le", "pi\u00f9", "importanti", "trasmissioni", "della", "tv", "di", "stato", "inoltre", "in", "citt\u00e0", "sono", "presenti", "molti", "centri", "di", "produzione", "dove", "vengono", "realizzati", "programmi", "televisivi", "e", "spot", "pubblicitari", "tra", "cui", "gli", "studi", "emg", "di", "via", "deruta", "e", "cologno", "monzese", "umc", "di", "via", "belli", "e", "gli", "avveniristici", "milano", "city", "studios", "le", "emittenti", "televisive", "localizzate", "nella", "regione", "milanese", "occupano", "il", "degli", "addetti", "nazionali", "del", "settore", "che", "\u00e8", "un", "record", "nazionale", "milano", "nel", "ospit\u00f2", "anche", "un", "episodio", "televisivo", "di", "monday", "night", "raw", "della", "wwe", "stampa", "milano", "\u00e8", "sede", "di", "alcuni", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "quotidiani", "e", "periodici", "nazionali", "tra", "i", "quotidiani", "il", "corriere", "della", "sera", "il", "primo", "quotidiano", "di", "cronaca", "pi\u00f9", "venduto", "in", "italia", "il", "sole", "ore", "il", "quarto", "quotidiano", "pi\u00f9", "venduto", "ma", "il", "primo", "tra", "i", "quotidiani", "economici", "la", "gazzetta", "dello", "sport", "il", "quotidiano", "sportivo", "pi\u00f9", "venduto", "nel", "paese", "city", "il", "quotidiano", "freepress", "pi\u00f9", "letto", "in", "italia", "oltre", "che", "il", "giorno", "il", "foglio", "il", "giornale", "libero", "la", "verit\u00e0", "italia", "oggi", "finanza", "e", "mercati", "milano", "finanza", "secondamano", "mf", "fashion", "metro", "lo", "sportsman", "tra", "le", "riviste", "settimanali", "panorama", "il", "settimanale", "pi\u00f9", "venduto", "in", "italia", "famiglia", "cristiana", "oggi", "donna", "moderna", "chi", "gente", "tempo", "tustyle", "tv", "sorrisi", "e", "canzoni", "vanity", "fair", "terra", "e", "vita", "sportweek", "cronaca", "vera", "l'europeo", "il", "musichiere", "tra", "i", "mensili", "alvolante", "il", "mensile", "automobilistico", "pi\u00f9", "letto", "in", "italia", "bimbisani", "&belli", "cose", "di", "casa", "max", "maxim", "cosmopolitan", "vogue", "rolling", "stone", "focus", "newton", "for", "men", "men's", "health", "airone", "biblioteche", "oggi", "boyboy", "il", "calendario", "del", "popolo", "casabella", "cellulare", "magazine", "la", "cucina", "italiana", "domus", "gardenia", "giardinaggio", "gq", "l'italia", "scacchistica", "linux", "magazine", "musica", "e", "dischi", "musica", "jazz", "pride", "prima", "comunicazione", "scarp", "de'", "tenis", "sipario", "ticonzero", "virtual", "radio", "hanno", "sede", "in", "citt\u00e0", "molte", "importanti", "emittenti", "radiofoniche", "nazionali", "come", "radio", "r", "radio", "radio", "deejay", "virgin", "radio", "radio", "italia", "rtl", "radio", "monte", "carlo", "radio", "italia", "radio", "rai", "con", "gli", "studi", "radiofonici", "siti", "in", "corso", "sempione", "e", "la", "sede", "operativa", "di", "radio", "dimensione", "suono", "sono", "presenti", "anche", "gli", "studi", "di", "alcune", "emittenti", "localiregionali", "tra", "cui", "discoradio", "radio", "popolare", "radio", "lombardia", "radio", "reporter", "radio", "millennium", "e", "rmc", "discografia", "a", "milano", "hanno", "sede", "le", "pi\u00f9", "importanti", "etichette", "discografiche", "tra", "cui", "universal", "music", "italia", "warner", "music", "italia", "e", "sony", "music", "italia", "arte", "milano", "ha", "fornito", "importanti", "contributi", "allo", "sviluppo", "della", "storia", "dell'arte", "e", "ha", "dato", "i", "natali", "ad", "alcuni", "movimenti", "d'arte", "moderna", "il", "gotico", "milanese", "fu", "un'esperienza", "artistica", "cittadina", "a", "cavallo", "tra", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "xiii", "secolo", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "xv", "secolo", "che", "venne", "inizialmente", "introdotto", "nel", "territorio", "milanese", "dai", "monaci", "cistercensi", "fu", "il", "principale", "linguaggio", "artistico", "del", "vasto", "programma", "mecenatesco", "e", "autocelebrativo", "dei", "visconti", "signori", "di", "milano", "al", "cui", "dominio", "sulla", "citt\u00e0", "viene", "solitamente", "associato", "il", "periodo", "gotico", "milanese", "degna", "di", "nota", "\u00e8", "anche", "l'arte", "del", "secondo", "cinquecento", "a", "milano", "che", "si", "svilupp\u00f2", "a", "milano", "come", "altrove", "su", "pi\u00f9", "filoni", "e", "stili", "riassumibili", "nel", "manierismo", "nell'arte", "controriformata", "e", "classicismo", "queste", "correnti", "si", "divisero", "la", "scena", "artistica", "cittadina", "spesso", "subendo", "reciproche", "contaminazioni", "grazie", "all'operato", "dei", "cardinali", "borromeo", "e", "alla", "sua", "importanza", "nei", "domini", "italiani", "prima", "spagnoli", "e", "poi", "austriaci", "in", "un", "periodo", "a", "cavallo", "tra", "il", "seicento", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "settecento", "milano", "visse", "una", "vivace", "stagione", "artistica", "durante", "la", "quale", "assunse", "il", "ruolo", "di", "centro", "propulsore", "del", "barocco", "lombardo", "di", "cui", "il", "barocco", "milanese", "fu", "la", "corrente", "dominante", "degna", "di", "nota", "fu", "anche", "la", "stagione", "neoclassica", "milanese", "che", "fu", "tra", "le", "pi\u00f9", "importanti", "in", "italia", "e", "in", "europa", "dur\u00f2", "dalla", "fine", "del", "regno", "di", "maria", "teresa", "d'austria", "e", "continu\u00f2", "per", "tutto", "il", "successivo", "regno", "d'italia", "napoleonico", "e", "durante", "la", "restaurazione", "in", "questo", "periodo", "milano", "fu", "protagonista", "di", "una", "forte", "rinascita", "culturale", "ed", "economica", "in", "cui", "il", "neoclassicismo", "fu", "lo", "stile", "artistico", "dominante", "e", "la", "maggiore", "espressione", "importante", "per", "la", "storia", "dell'arte", "fu", "anche", "il", "liberty", "milanese", "ovvero", "l'esperienza", "del", "suddetto", "stile", "diffusosi", "a", "milano", "tra", "i", "primi", "anni", "del", "novecento", "e", "lo", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "nel", "capoluogo", "lombardo", "lo", "stile", "liberty", "trov\u00f2", "grazie", "allo", "stretto", "legame", "con", "la", "rampante", "borghesia", "industriale", "dell'epoca", "un", "fertile", "terreno", "per", "un", "rapido", "sviluppo", "che", "lo", "vide", "spaziare", "dalle", "influenze", "dell'art", "nouveau", "floreale", "francese", "allo", "jugendstil", "tedesco", "e", "all'eclettismomilano", "\u00e8", "stata", "la", "culla", "di", "alcuni", "movimenti", "d'arte", "moderna", "nel", "febbraio", "i", "pittori", "umberto", "boccioni", "carlo", "carr\u00e0", "giacomo", "balla", "gino", "severini", "e", "luigi", "russolo", "firmarono", "a", "milano", "il", "manifesto", "dei", "pittori", "futuristi", "e", "nell'aprile", "dello", "stesso", "anno", "il", "manifesto", "tecnico", "della", "pittura", "futurista", "che", "contribuirono", "insieme", "con", "altri", "manifesti", "firmati", "in", "altre", "citt\u00e0", "italiane", "a", "fondare", "il", "movimento", "artistico", "del", "futurismo", "milano", "ha", "dato", "anche", "i", "natali", "al", "movimento", "artistico", "chiamato", "novecento", "che", "nacque", "in", "citt\u00e0", "alla", "fine", "del", "grazie", "a", "mario", "sironi", "achille", "funi", "leonardo", "dudreville", "anselmo", "bucci", "emilio", "malerba", "pietro", "marussig", "e", "ubaldo", "oppi", "teatro", "a", "milano", "le", "sale", "sono", "numerose", "e", "ogni", "anno", "vengono", "messi", "in", "scena", "circa", "trecento", "spettacoli", "la", "citt\u00e0", "ha", "avuto", "il", "pregio", "di", "ospitare", "figure", "teatrali", "di", "livello", "internazionale", "il", "regista", "giorgio", "strehler", "al", "quale", "\u00e8", "intitolato", "il", "teatro", "strehler", "ovvero", "la", "sala", "pi\u00f9", "grande", "del", "piccolo", "teatro", "di", "milano", "l'attoreautore", "dario", "fo", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "e", "il", "regista", "e", "autore", "teatrale", "carmelo", "bene", "i", "teatri", "milanesi", "sono", "sparsi", "per", "tutta", "la", "citt\u00e0", "brera", "il", "quartiere", "notturno", "per", "eccellenza", "ne", "ospita", "tre", "altre", "sale", "si", "trovano", "lungo", "corsi", "trafficati", "o", "vicoli", "nascosti", "piazze", "note", "e", "strade", "decentrate", "l'ente", "lirico", "di", "milano", "\u00e8", "il", "teatro", "alla", "scala", "che", "\u00e8", "uno", "dei", "teatri", "pi\u00f9", "famosi", "al", "mondo", "e", "che", "\u00e8", "conosciuto", "per", "essere", "il", "\"tempio", "della", "lirica\"", "il", "teatro", "alla", "scala", "prende", "il", "nome", "dalla", "chiesa", "di", "santa", "maria", "alla", "scala", "in", "seguito", "demolita", "che", "deriv\u00f2", "a", "sua", "volta", "la", "denominazione", "dalla", "sua", "fondatrice", "regina", "della", "scala", "della", "dinastia", "degli", "scaligeri", "di", "verona", "l'altra", "sala", "adatta", "alla", "lirica", "\u00e8", "il", "nuovo", "teatro", "degli", "arcimboldi", "che", "prende", "il", "nome", "dalla", "bicocca", "degli", "arcimboldi", "villino", "nobiliare", "costruito", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "xv", "secolo", "come", "dimora", "di", "campagna", "della", "famiglia", "arcimboldi", "fra", "i", "teatri", "di", "prosa", "il", "piccolo", "teatro", "di", "milano", "fondato", "nell'immediato", "dopoguerra", "da", "paolo", "grassi", "e", "giorgio", "strehler", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "antico", "teatro", "stabile", "italiano", "altre", "sale", "importanti", "sono", "il", "teatro", "franco", "parenti", "fondato", "da", "franco", "parenti", "il", "teatro", "carcano", "diretto", "per", "molti", "anni", "da", "gabriele", "lavia", "il", "teatro", "elfo", "puccini", "che", "ha", "lanciato", "gabriele", "salvatores", "al", "teatro", "leggero", "sono", "dedicati", "il", "teatro", "manzoni", "il", "teatro", "nuovo", "e", "il", "teatro", "san", "babila", "menzione", "particolare", "merita", "anche", "la", "presenza", "di", "prestigiosi", "locali", "di", "cabaret", "come", "lo", "zelig", "che", "ha", "dato", "poi", "vita", "all'omonima", "trasmissione", "televisiva", "di", "successo", "altro", "locale", "degno", "di", "nota", "\u00e8", "stato", "il", "derby", "che", "\u00e8", "stato", "attivo", "tra", "gli", "anni", "sessanta", "e", "settanta", "e", "che", "\u00e8", "diventato", "noto", "soprattutto", "per", "i", "numerosi", "artisti", "esordienti", "che", "ne", "hanno", "calcato", "la", "scena", "poi", "divenuti", "popolari", "personaggi", "nel", "mondo", "della", "musica", "dello", "spettacolo", "e", "del", "cinema", "italiano", "cinema", "dal", "\u00e8", "organizzato", "il", "milano", "film", "festival", "festival", "cinematografico", "in", "cui", "sono", "invitati", "lungometraggi", "e", "cortometraggi", "di", "provenienza", "internazionale", "il", "festival", "si", "tiene", "nel", "mese", "di", "settembre", "in", "varie", "sale", "e", "spazi", "aperti", "della", "citt\u00e0", "inoltre", "nel", "\u00e8", "stato", "fondato", "il", "miff", "il", "milano", "international", "film", "festival", "che", "si", "tiene", "in", "maggio", "e", "che", "\u00e8", "dedicato", "ai", "film", "indipendenti", "di", "respiro", "internazionale", "i", "vincitori", "del", "miff", "awards", "vengono", "premiati", "con", "il", "cavallo", "di", "leonardodal", "si", "svolge", "il", "festival", "mix", "milano", "di", "cinema", "gaylesbico", "e", "queer", "culture", "una", "rassegna", "cinematografica", "a", "tematica", "lgbti+", "generalmente", "calendarizzata", "nei", "mesi", "di", "luglio", "e", "giugno", "in", "concomitanza", "col", "pride", "cittadino", "ospite", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "anche", "il", "festival", "del", "cinema", "africano", "d'asia", "e", "america", "latina", "di", "milano", "che", "si", "svolge", "in", "primavera", "originariamente", "dedicato", "solo", "al", "cinema", "africano", "nel", "tempo", "ha", "poi", "aperto", "il", "concorso", "anche", "al", "cinema", "asiatico", "e", "al", "cinema", "sudamericano", "fra", "gli", "altri", "festival", "si", "segnala", "anche", "quello", "organizzato", "dalla", "cineteca", "italiana", "di", "milano", "il", "cinema", "italiano", "visto", "da", "milano", "focalizzato", "interamente", "sul", "cinema", "italiano", "e", "sui", "giovani", "autori", "emergenti", "nazionali", "il", "festival", "si", "svolge", "tradizionalmente", "a", "febbraio", "presso", "lo", "spazio", "oberdan", "e", "il", "nuovo", "museo", "interattivo", "del", "cinema", "mic", "nella", "vecchia", "manifattura", "tabacchinella", "citt\u00e0", "di", "milano", "sono", "stati", "girati", "interamente", "o", "parzialmente", "film", "nel", "nel", "nel", "nel", "e", "nel", "musica", "la", "tradizione", "operistica", "milanese", "importata", "da", "venezia", "e", "sempre", "sostenuta", "dalla", "citt\u00e0", "\u00e8", "iniziata", "nella", "corte", "spagnola", "ai", "tempi", "del", "salone", "margherita", "cos\u00ec", "chiamato", "in", "onore", "di", "margherita", "d'austriastiria", "ed", "esaltata", "dalla", "presenza", "del", "regio", "ducal", "teatro", "e", "successivamente", "del", "teatro", "alla", "scala", "ci\u00f2", "ha", "posto", "milano", "ai", "vertici", "del", "circuito", "musicale", "mondiale", "milano", "\u00e8", "sede", "di", "alcune", "orchestre", "sinfoniche", "fra", "cui", "la", "filarmonica", "della", "scala", "l'orchestra", "sinfonica", "giuseppe", "verdi", "che", "si", "esibisce", "nell'auditorium", "di", "milano", "e", "l'orchestra", "dei", "pomeriggi", "musicali", "che", "ha", "sede", "nel", "teatro", "dal", "verme", "nel", "si", "\u00e8", "svolta", "la", "prima", "edizione", "del", "milano", "jazzin'", "festival", "mjf", "un", "evento", "musicale", "estivo", "dedicato", "al", "jazz", "con", "concerti", "di", "artisti", "di", "fama", "internazionale", "proseguendo", "in", "una", "tradizione", "che", "sin", "dagli", "anni", "sessanta", "e", "settanta", "aveva", "visto", "nascere", "e", "poi", "chiudere", "club", "come", "il", "jazz", "power", "ed", "il", "capolinea", "la", "manifestazione", "si", "svolge", "nell'arena", "civica", "ed", "\u00e8", "accompagnata", "da", "altri", "eventi", "pubblici", "prevalentemente", "nella", "zona", "del", "parco", "sempione", "dal", "global", "city", "report", "milano", "risulta", "essere", "la", "prima", "citt\u00e0", "in", "europa", "per", "creativit\u00e0", "musicaledegna", "di", "nota", "\u00e8", "la", "canzone", "milanese", "ovvero", "la", "musica", "popolare", "originaria", "di", "milano", "che", "\u00e8", "cantata", "in", "dialetto", "milanese", "secondo", "i", "pi\u00f9", "autorevoli", "storici", "della", "musica", "si", "pu\u00f2", "estrapolare", "la", "canzone", "milanese", "popolare", "per", "distinguerla", "da", "quella", "lombarda", "solamente", "tranne", "le", "eccezioni", "nel", "xx", "secolo", "in", "coincidenza", "con", "le", "prime", "canzoni", "della", "prolifica", "coppia", "di", "autori", "formata", "da", "alfredo", "bracchi", "e", "giovanni", "d'anzi", "nel", "xx", "secolo", "gli", "autori", "che", "hanno", "utilizzato", "a", "vario", "titolo", "il", "dialetto", "milanese", "per", "scrivere", "le", "proprie", "canzoni", "sono", "stati", "tra", "gli", "altri", "enzo", "jannacci", "giorgio", "gaber", "nanni", "svampa", "e", "dario", "fo", "vincitore", "del", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "cucina", "la", "pietanza", "pi\u00f9", "celebre", "della", "cucina", "milanese", "\u00e8", "il", "risotto", "giallo", "allo", "zafferano", "nelle", "sue", "numerose", "varianti", "gianni", "brera", "racconta", "di", "una", "cuoca", "in", "grado", "di", "prepararne", "ventiquattro", "tipi", "diversi", "molto", "varia", "per", "gli", "apporti", "delle", "campagne", "circostanti", "delle", "tradizioni", "del", "territorio", "che", "la", "circonda", "e", "anche", "per", "le", "diverse", "dominazioni", "straniere", "succedutesi", "nei", "secoli", "la", "cucina", "milanese", "oggi", "conserva", "alcuni", "piatti", "tradizionali", "talvolta", "\"rivisitati\"", "per", "ridurne", "la", "carica", "calorica", "un", "tempo", "assai", "robusta", "\u00e8", "in", "generale", "per", "cotture", "prolungate", "a", "fiamma", "leggera", "tra", "le", "pietanze", "ricordiamo", "il", "minestrone", "alla", "milanese", "la", "busecca", "la", "cassula", "la", "cotoletta", "alla", "milanese", "il", "fritto", "misto", "alla", "milanese", "i", "mondeghili", "l'ossobuco", "alla", "milanese", "il", "rustin", "neg\u00e0a", "la", "trippa", "alla", "milanese", "l'aspic", "la", "barbajada", "l'insalata", "di", "nervetti", "e", "il", "salame", "milano", "tipo", "di", "pane", "originario", "di", "milano", "\u00e8", "la", "michetta", "tra", "i", "dolci", "oltre", "al", "panatton", "panettone", "degne", "di", "nota", "sono", "la", "carsenza", "la", "charlotte", "alla", "milanese", "la", "colomba", "pasquale", "che", "si", "\u00e8", "diffusa", "in", "tutta", "italia", "il", "pan", "dei", "morti", "il", "pan", "meino", "la", "veneziana", "e", "la", "carsenza", "dolce", "delle", "festivit\u00e0", "natalizie", "che", "si", "consuma", "per", "tradizione", "nel", "giorno", "di", "capodanno", "l'abbondante", "uso", "di", "burro", "panna", "e", "mascarpone", "in", "cucina", "non", "andava", "a", "genio", "a", "ugo", "foscolo", "che", "ribattezz\u00f2", "ironicamente", "milano", "come", "\"paneropoli\"", "da", "p\u00e0nera", "\"panna", "crema\"", "in", "milanesedegna", "di", "nota", "\u00e8", "l'antica", "trattoria", "bagutto", "ristorante", "pi\u00f9", "antico", "d'italia", "e", "secondo", "in", "europa", "dopo", "lo", "stiftskeller", "st", "peter", "di", "salisburgo", "eventi", "dal", "nel", "capoluogo", "lombardo", "viene", "organizzata", "la", "fiera", "di", "milano", "considerata", "uno", "dei", "poli", "fieristici", "pi\u00f9", "moderni", "e", "importanti", "in", "europa", "la", "fiera", "di", "milano", "\u00e8", "costituita", "dai", "due", "poli", "espositivi", "di", "fieramilano", "situato", "in", "un'area", "al", "confine", "tra", "i", "comuni", "di", "rho", "e", "di", "pero", "e", "di", "fieramilanocity", "situato", "nel", "quartiere", "portello", "del", "comune", "di", "milano", "estendendosi", "per", "m\u00b2", "di", "superficie", "complessiva", "\u00e8", "il", "polo", "fieristico", "pi\u00f9", "grande", "d'europa", "luned\u00ec", "marzo", "a", "parigi", "a", "milano", "\u00e8", "stata", "assegnata", "l'organizzazione", "dell'expo", "dai", "delegati", "dell'ufficio", "internazionale", "delle", "esposizioni", "nella", "votazione", "finale", "milano", "ha", "battuto", "l'altra", "citt\u00e0", "candidata", "la", "turca", "smirne", "per", "voti", "a", "dopo", "che", "in", "una", "prima", "votazione", "guastata", "da", "problemi", "tecnici", "sembrava", "aver", "prevalso", "smirne", "l'esposizione", "universale", "\u00e8", "poi", "avvenuta", "dal", "\u00ba", "maggio", "al", "ottobre", "il", "tema", "selezionato", "per", "l'expo", "\u00e8", "stato", "\"nutrire", "il", "pianeta", "energia", "per", "la", "vita\"", "e", "ha", "inteso", "includere", "tutto", "ci\u00f2", "che", "riguarda", "l'alimentazione", "dall'educazione", "alimentare", "alla", "grave", "mancanza", "di", "cibo", "che", "affligge", "molte", "zone", "del", "mondo", "alle", "tematiche", "legate", "agli", "ogm", "milano", "fu", "gi\u00e0", "sede", "dell'esposizione", "internazionale", "del", "detta", "anche", "esposizione", "internazionale", "del", "sempione", "con", "tema", "\"i", "trasporti\"", "il", "tema", "scelto", "fu", "quello", "dei", "trasporti", "a", "festeggiamento", "del", "traforo", "del", "sempione", "che", "era", "stato", "inaugurato", "nel", "febbraio", "del", "da", "cui", "l'esposizione", "trasse", "il", "nome", "e", "l'ispirazione", "il", "giugno", "alla", "sede", "del", "comitato", "olimpico", "internazionale", "a", "losanna", "in", "svizzera", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "\u00e8", "stata", "proclamata", "vincitrice", "degli", "xxv", "giochi", "olimpici", "invernali", "che", "si", "terranno", "assieme", "a", "cortina", "d'ampezzo", "e", "altre", "citt\u00e0", "lombarde", "nel", "periodo", "dal", "al", "febbraio", "del", "questa", "\u00e8", "la", "quarta", "edizione", "dei", "giochi", "olimpici", "che", "si", "svolgeranno", "in", "italia", "la", "terza", "di", "quelli", "invernali", "dopo", "cortina", "d'ampezzo", "roma", "e", "torino", "altri", "eventi", "di", "rilievo", "organizzati", "a", "milano", "sono", "il", "salone", "internazionale", "del", "mobile", "il", "fuori", "salone", "la", "settimana", "della", "moda", "di", "milano", "la", "borsa", "internazionale", "del", "turismo", "il", "micam", "l'eicma", "bookcity", "e", "l'artigiano", "in", "fiera", "geografia", "antropica", "urbanistica", "l'urbanistica", "di", "milano", "ha", "origine", "dalle", "sostanziali", "modifiche", "dell'impianto", "urbanistico", "storico", "decise", "dal", "primo", "piano", "regolatore", "generale", "comunale", "della", "citt\u00e0", "approvato", "nel", "e", "noto", "come", "piano", "beruto", "con", "il", "quale", "il", "centro", "urbano", "venne", "fatto", "centrare", "su", "piazza", "del", "duomo", "creando", "un'ulteriore", "circonvallazione", "oggi", "nota", "come", "circonvallazione", "esterna", "a", "tal", "proposito", "cesare", "beruto", "redattore", "del", "citato", "piano", "regolatore", "scriveva", "dal", "primo", "decennio", "degli", "anni", "duemila", "la", "citt\u00e0", "sta", "vivendo", "un", "profondo", "rinnovamento", "dal", "punto", "di", "vista", "architettonico", "e", "urbano", "con", "la", "realizzazione", "di", "numerosi", "progetti", "che", "puntano", "da", "un", "lato", "a", "riqualificare", "intere", "zone", "e", "grandi", "quartieri", "come", "il", "progetto", "bicocca", "e", "dall'altro", "a", "proiettare", "la", "sua", "immagine", "in", "europa", "e", "nel", "mondo", "fieramilano", "progetto", "citylife", "e", "progetto", "porta", "nuova", "grazie", "anche", "a", "importanti", "concorsi", "internazionali", "cui", "hanno", "partecipato", "architetti", "quali", "renzo", "piano", "norman", "foster", "c\u00e9sar", "pelli", "massimiliano", "fuksas", "arata", "isozaki", "daniel", "libeskind", "zaha", "hadid", "e", "ieoh", "ming", "pei", "nel", "\u00e8", "stata", "completata", "la", "torre", "unicredit", "che", "\u00e8", "stata", "realizzata", "nell'ambito", "progetto", "porta", "nuova", "all'interno", "del", "centro", "direzionale", "con", "i", "suoi", "m", "alla", "punta", "della", "guglia", "\u00e8", "il", "grattacielo", "pi\u00f9", "alto", "d'italia", "suddivisioni", "storiche", "anticamente", "milano", "era", "divisa", "in", "sei", "sestieri", "e", "trenta", "contrade", "suddivisioni", "risalenti", "almeno", "al", "medioevo", "che", "sono", "scomparse", "nel", "xix", "secolo", "esse", "si", "estendevano", "limitatamente", "ai", "confini", "del", "moderno", "centro", "storico", "che", "\u00e8", "delimitato", "dalla", "cerchia", "dei", "navigli", "ovvero", "dal", "tracciato", "delle", "mura", "medievali", "di", "milano", "di", "cui", "la", "cerchia", "costituiva", "originariamente", "il", "fossato", "difensivo", "i", "sestieri", "prendevano", "il", "nome", "dalle", "porte", "principali", "che", "si", "aprivano", "sulle", "mura", "cittadine", "erette", "in", "epoca", "medievale", "ogni", "sestiere", "era", "poi", "a", "sua", "volta", "diviso", "in", "cinque", "contrade", "sia", "i", "sestieri", "sia", "le", "contrade", "di", "milano", "erano", "provviste", "di", "stemmi", "gli", "stendardi", "dei", "sestieri", "su", "cui", "era", "riportato", "il", "relativo", "stemma", "erano", "portato", "in", "guerra", "dalle", "truppe", "comunali", "di", "milano", "insieme", "con", "il", "gonfalone", "della", "citt\u00e0", "localit\u00e0", "bench\u00e9", "lo", "statuto", "comunale", "non", "preveda", "localit\u00e0", "con", "lo", "status", "ufficiale", "di", "\"frazione\"", "vi", "sono", "piccole", "localit\u00e0", "di", "milano", "che", "mantengono", "la", "propria", "fisionomia", "rurale", "questi", "sono", "individuati", "dall'istat", "secondo", "cui", "il", "territorio", "comunale", "comprende", "le", "localit\u00e0", "di", "belgioioso", "cascina", "malandra", "chiaravalle", "cascina", "chiesa", "rossa", "figino", "ronchetto", "delle", "rane", "cantalupa", "cascina", "cascinetta", "cascina", "selvanesco", "vaiano", "valle", "e", "le", "cascine", "guascona", "e", "guasconcina", "oggi", "a", "milano", "sono", "sopravvissute", "un", "centinaio", "di", "cascine", "cinquantanove", "delle", "quali", "fanno", "parte", "del", "demanio", "comunale", "come", "per", "esempio", "cascina", "torchiera", "o", "cascina", "monterobbio", "gli", "altri", "proprietari", "sono", "l'ospedale", "maggiore", "l'aler", "ex", "istituto", "autonomo", "case", "popolari", "la", "curia", "o", "grandi", "immobiliari", "diciotto", "sono", "diroccate", "le", "altre", "hanno", "trovato", "utilizzo", "come", "biblioteche", "aree", "di", "svago", "centri", "di", "accoglienza", "per", "anziani", "disabili", "o", "tossicodipendenti", "o", "centri", "residenziali", "tredici", "per\u00f2", "in", "piena", "area", "urbana", "sono", "ancora", "condotte", "da", "fittavoli", "secondo", "l'uso", "milanese", "come", "aziende", "agricole", "in", "attivit\u00e0", "tra", "queste", "citiamo", "la", "cascina", "campi", "a", "trenno", "la", "cascina", "paradiso", "a", "muggiano", "cavalli", "e", "foraggio", "la", "cascina", "gaggioli", "in", "via", "selvanesco", "il", "mulino", "della", "pace", "barona", "la", "cascina", "battivacco", "alla", "barona", "riso", "la", "cascina", "basmetto", "alla", "barona", "riso", "la", "cascina", "campazzo", "latte", "e", "la", "cascina", "nosedo", "latte", "e", "derivati", "sempre", "a", "sud", "della", "barona", "sono", "presenti", "le", "secentesche", "cascine", "san", "marco", "e", "san", "marchetto", "economia", "durante", "la", "sua", "storia", "milano", "ha", "spesso", "anticipato", "le", "linee", "di", "tendenza", "dell'economia", "della", "penisola", "una", "robusta", "agricoltura", "e", "un", "diffuso", "artigianato", "con", "scambi", "commerciali", "intensi", "fin", "dal", "medioevo", "e", "nel", "rinascimento", "sfruttamento", "delle", "risorse", "idriche", "e", "sviluppo", "delle", "comunicazioni", "nel", "periodo", "protoindustriale", "e", "diffusione", "spinta", "delle", "attivit\u00e0", "manifatturiere", "anche", "le", "pi\u00f9", "pesanti", "durante", "l'industrializzazione", "con", "una", "particolare", "attenzione", "alle", "attivit\u00e0", "bancarie", "e", "finanziarie", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "del", "secolo", "scorso", "ha", "anticipato", "il", "processo", "di", "terziarizzazione", "dell'economia", "nazionale", "puntando", "sul", "prevalere", "sempre", "pi\u00f9", "marcato", "di", "un", "terziario", "avanzato", "in", "diverse", "direzioni", "dalle", "tradizionali", "alle", "innovative", "finanza", "commerci", "nazionali", "e", "internazionali", "direzioni", "aziendali", "editoria", "design", "industriale", "pubblicit\u00e0", "intrattenimento", "ricerca", "scientifica", "biotecnologia", "informatica", "attivit\u00e0", "universitarie", "moda", "design", "editoria", "societ\u00e0", "di", "marketing", "e", "media", "televisivi", "milano", "sede", "della", "borsa", "italiana", "quinta", "in", "europa", "e", "nona", "al", "mondo", "\u00e8", "il", "principale", "centro", "finanziario", "e", "il", "pi\u00f9", "importante", "polo", "economico", "del", "paese", "con", "un", "reddito", "pro", "capite", "di", "circa", "il", "prodotto", "interno", "lordo", "totale", "generato", "dalla", "citt\u00e0", "di", "milano", "si", "attesta", "invece", "a", "miliardi", "di", "euro", "per", "il", "assolombarda", "ha", "stimato", "per", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "un", "pil", "in", "aumento", "del", "superiore", "a", "quello", "della", "media", "nazionale", "e", "lombarda", "+", "in", "pratica", "milano", "da", "sola", "genera", "il", "dellintero", "pil", "dellitalia", "registrando", "un", "pil", "pro", "capite", "di", "superiore", "alla", "media", "europea", "di", "turismo", "nelle", "classifiche", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "visitate", "del", "mondo", "nel", "milano", "si", "conferma", "al", "quinto", "posto", "in", "europa", "per", "numero", "di", "turisti", "dall'estero", "secondo", "la", "classifica", "di", "global", "destination", "cities", "di", "mastercard", "relativa", "alle", "presenze", "di", "turisti", "e", "lavoratori", "milano", "si", "attesta", "a", "circa", "milioni", "di", "presenze", "come", "\u00aa", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "visitata", "al", "mondo", "\u00aa", "d'europa", "e", "\u00aa", "d'italia", "dopo", "roma", "secondo", "una", "classifica", "che", "si", "basa", "invece", "sui", "turisti", "internazionali", "milano", "a", "livello", "mondiale", "si", "attesta", "alla", "\u00aa", "posizione", "seguendo", "roma", "alla", "\u00aa", "la", "sua", "attrattiva", "\u00e8", "data", "dal", "suo", "essere", "un", "importante", "centro", "economico", "dell'editoria", "della", "ricerca", "della", "moda", "e", "del", "design", "e", "dal", "suo", "patrimonio", "architettonico", "e", "artistico", "che", "si", "mescola", "alla", "modernit\u00e0", "monumenti", "chiese", "palazzi", "storici", "grattacieli", "shopping", "moda", "ed", "eventi", "di", "vario", "genere", "contribuiscono", "alla", "vocazione", "internazionale", "della", "metropoli", "milano", "\u00e8", "inoltre", "posizionata", "a", "circa", "km", "dai", "grandi", "laghi", "lombardi", "lago", "di", "como", "lago", "maggiore", "lago", "di", "lugano", "la", "cui", "bellezza", "paesaggistica", "gode", "di", "rinomanza", "mondiale", "storicamente", "i", "grandi", "nomi", "della", "musica", "e", "della", "letteratura", "romantica", "italiana", "tra", "cui", "gioachino", "rossini", "vincenzo", "bellini", "giuseppe", "parini", "alessandro", "manzoni", "giuseppe", "verdi", "ecc", "erano", "soliti", "soggiornare", "sui", "laghi", "durante", "la", "loro", "permanenza", "a", "milano", "spesso", "ospiti", "nelle", "ville", "dei", "nobili", "milanesi", "contribuendo", "cos\u00ec", "allo", "sviluppo", "di", "un", "turismo", "culturale", "che", "a", "partire", "dal", "settecento", "leg\u00f2", "la", "grande", "citt\u00e0", "alle", "vicine", "bellezze", "naturali", "infrastrutture", "e", "trasporti", "strade", "milano", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "stradale", "e", "autostradale", "punto", "di", "congiunzione", "della", "grande", "trasversale", "padana", "estovest", "la", "a", "torino", "trieste", "con", "la", "dorsale", "nordsud", "la", "a", "per", "bologna", "firenze", "roma", "e", "napoli", "altre", "arterie", "autostradali", "che", "raggiungono", "la", "citt\u00e0", "sono", "la", "a", "brebemi", "per", "brescia", "la", "a", "per", "genova", "e", "le", "autostrade", "dei", "laghi", "ossia", "la", "a", "per", "varese", "e", "la", "a", "per", "como", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "lambita", "dagli", "itinerari", "europei", "e", "e", "ed", "e", "le", "autostrade", "sono", "collegate", "fra", "loro", "dal", "sistema", "delle", "tre", "tangenziali", "la", "ovest", "a", "la", "est", "a", "e", "la", "nord", "a", "con", "una", "lunghezza", "complessiva", "di", "km", "sommando", "alle", "tre", "tangenziali", "il", "tratto", "urbano", "dell'autostrada", "a", "si", "ottiene", "un", "sistema", "di", "autostrade", "urbane", "di", "oltre", "km", "di", "lunghezza", "che", "circonda", "totalmente", "la", "citt\u00e0", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "\u00e8", "dotata", "di", "caselli", "autostradali", "essi", "sono", "a", "direzione", "torino", "barriera", "milano", "ghisolfa", "a", "direzione", "venezia", "barriera", "milano", "est", "a", "direzione", "varese", "barriera", "milano", "nord", "a", "direzione", "genova", "barriera", "milano", "ovest", "a", "direzione", "bologna", "barriera", "milano", "sud", "a", "direzione", "a", "barriera", "sesto", "san", "giovanni", "da", "per", "amilano", "\u00e8", "raggiunta", "da", "quattro", "strade", "statali", "la", "via", "emilia", "la", "del", "sempione", "la", "del", "lago", "di", "como", "e", "dello", "spluga", "e", "la", "vigevanese", "e", "da", "numerose", "strade", "provinciali", "molte", "di", "esse", "nelle", "tratte", "suburbane", "assumono", "caratteristiche", "di", "superstrada", "ferrovie", "milano", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "per", "il", "traffico", "ferroviario", "passeggeri", "e", "merci", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "raggiunta", "da", "alcune", "delle", "principali", "linee", "ferroviarie", "d'italia", "la", "torinomilano", "la", "milanovenezia", "la", "milanogenova", "e", "la", "milanobologna", "costituisce", "il", "punto", "di", "partenza", "delle", "due", "linee", "alpine", "del", "sempione", "e", "del", "gottardo", "\u00e8", "destinazione", "di", "un", "intenso", "traffico", "vicinale", "di", "tipo", "pendolare", "milano", "\u00e8", "anche", "servita", "da", "tre", "linee", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "la", "torinomilano", "la", "milanobologna", "e", "la", "milanoverona", "dal", "sono", "garantiti", "collegamenti", "verso", "il", "terminal", "dell'aeroporto", "di", "milanomalpensa", "tramite", "il", "servizio", "malpensa", "express", "che", "parte", "dalle", "stazioni", "di", "milano", "centrale", "e", "milano", "cadorna", "dal", "\u00e8", "possibile", "raggiungere", "in", "treno", "entrambi", "i", "due", "terminal", "aeroportuali", "la", "stazione", "centrale", "\u00e8", "la", "principale", "della", "citt\u00e0", "e", "con", "un", "traffico", "giornaliero", "di", "passeggeri", "la", "seconda", "in", "italia", "dopo", "roma", "termini", "milano", "centrale", "\u00e8", "capolinea", "di", "treni", "a", "lunga", "percorrenza", "intercity", "eurocity", "frecciabianca", "e", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "frecciarossa", "frecciargento", "e", "italo", "e", "anche", "di", "alcuni", "servizi", "regionali", "altre", "importanti", "stazioni", "cittadine", "sono", "porta", "garibaldi", "lambrate", "e", "rogoredo", "dedicate", "soprattutto", "al", "trasporto", "regionale", "milano", "\u00e8", "centro", "della", "rete", "delle", "ferrovie", "nord", "milano", "a", "carattere", "regionale", "che", "hanno", "capolinea", "alla", "stazione", "cadorna", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "servita", "da", "un", "servizio", "ferroviario", "suburbano", "\"linee", "s\"", "che", "garantisce", "collegamenti", "frequenti", "in", "un'area", "di", "circa", "km", "di", "raggio", "fulcro", "del", "servizio", "\u00e8", "il", "passante", "ferroviario", "una", "galleria", "di", "km", "che", "attraversa", "la", "citt\u00e0", "da", "nordovest", "a", "sudest", "e", "che", "\u00e8", "costituita", "da", "otto", "stazioni", "ferroviarie", "sotterranee", "offrendo", "numerosi", "punti", "d'interscambio", "con", "la", "metropolitana", "e", "i", "trasporti", "urbani", "punto", "di", "scambio", "fra", "i", "servizi", "suburbani", "e", "quelli", "regionali", "sono", "le", "\"stazioni", "porta\"", "di", "rogoredo", "rho", "fiera", "e", "pioltellolimito", "altre", "stazioni", "di", "interscambio", "con", "i", "regionali", "sono", "lambrate", "e", "villapizzone", "da", "cui", "parte", "qualche", "treno", "in", "orari", "di", "punta", "nei", "giorni", "feriali", "in", "direzione", "bergamo", "arquata", "scrivia", "e", "piacenza", "la", "stazione", "di", "milano", "smistamento", "\u00e8", "lo", "scalo", "di", "smistamento", "ferroviario", "pi\u00f9", "grande", "d'italia", "aeroporti", "nell'area", "di", "milano", "vi", "sono", "tre", "aeroporti", "dedicati", "al", "normale", "traffico", "civile", "aeroporto", "di", "milanomalpensa", "e", "aeroporto", "di", "milanolinate", "gestiti", "dalla", "societ\u00e0", "sea", "e", "l'aeroporto", "di", "orio", "al", "serio", "gestito", "dalla", "societ\u00e0", "sacbo", "complessivamente", "il", "sistema", "aeroportuale", "milanese", "composto", "dai", "aeroporti", "gestisce", "all'anno", "un", "traffico", "di", "oltre", "milioni", "di", "passeggeri", "e", "di", "circa", "tonnellate", "di", "merci", "classificandosi", "come", "il", "primo", "in", "italia", "sia", "per", "volume", "di", "passeggeri", "sia", "per", "volume", "di", "merci", "secondo", "assaeroporti", "il", "dato", "sommato", "dei", "tre", "aeroporti", "milanesi", "malpensalinateorio", "riguardo", "ai", "passeggeri", "trasportati", "nel", "\u00e8", "infatti", "di", "quello", "dei", "due", "aeroporti", "romani", "fiumicinociampino", "\u00e8", "di", "laeroporto", "di", "malpensa", "con", "i", "suoi", "milioni", "di", "passeggeri", "nel", "\u00e8", "il", "secondo", "aeroporto", "ditalia", "per", "traffico", "passeggeri", "dopo", "roma", "fiumicino", "milioni", "di", "passeggeri", "ed", "\u00e8", "il", "primo", "aeroporto", "ditalia", "per", "traffico", "merci", "con", "tonnellate", "nel", "ed", "il", "delle", "merci", "avio", "del", "paese", "al", "secondo", "posto", "troviamo", "laeroporto", "di", "roma", "fiumicino", "con", "tonnellate", "nel", "malpensa", "\u00e8", "al", "\u00ba", "posto", "al", "mondo", "ed", "al", "\u00ba", "posto", "in", "europa", "per", "numero", "di", "paesi", "serviti", "con", "voli", "di", "linea", "diretti", "e", "dista", "km", "dal", "centro", "di", "milano", "collegato", "tramite", "il", "malpensa", "expressl'aeroporto", "di", "linate", "\u00e8", "il", "city", "airport", "di", "milano", "distante", "km", "dal", "centro", "citt\u00e0", "ed", "\u00e8", "usato", "maggiormente", "per", "voli", "nazionali", "e", "voli", "europei", "nel", "sono", "transitati", "milioni", "di", "passeggeri", "classificandosi", "come", "\u00b0", "aeroporto", "ditalia", "per", "traffico", "passeggeri", "laeroporto", "di", "linate", "\u00e8", "hub", "della", "compagnia", "ita", "insieme", "a", "roma", "fiumicino", "ed", "\u00e8", "connesso", "al", "centro", "citt\u00e0", "tramite", "la", "linea", "metropolitana", "blu", "ml'aeroporto", "di", "orio", "al", "serio", "situato", "a", "km", "dal", "centro", "di", "milano", "ed", "a", "km", "dal", "centro", "di", "bergamo", "\u00e8", "utilizzato", "maggiormente", "dalle", "compagnie", "lowcost", "e", "principale", "base", "di", "ryanair", "con", "un", "transito", "di", "milioni", "di", "passeggeri", "nellanno", "si", "classifica", "come", "\u00b0", "aeroporto", "ditalia", "per", "traffico", "passeggeri", "dopo", "roma", "fiumicino", "e", "milano", "malpensainoltre", "inglobato", "entro", "l'area", "urbana", "della", "periferia", "nord", "vi", "\u00e8", "il", "piccolo", "aeroporto", "turistico", "di", "bresso", "mobilit\u00e0", "urbana", "il", "trasporto", "pubblico", "urbano", "\u00e8", "gestito", "dall'azienda", "trasporti", "milanesi", "e", "serve", "capillarmente", "la", "citt\u00e0", "e", "buona", "parte", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "la", "rete", "poggia", "su", "cinque", "linee", "di", "metropolitanala", "metropolitana", "conta", "stazioni", "e", "si", "estende", "per", "km", "ai", "quali", "si", "aggiunge", "il", "passante", "ferroviario", "che", "\u00e8", "lungo", "km", "e", "che", "comprende", "otto", "stazioni", "la", "rete", "metropolitana", "di", "milano", "\u00e8", "la", "prima", "in", "italia", "per", "estensione", "le", "linee", "di", "trasporto", "pubblico", "di", "superficie", "sono", "composte", "da", "diciassette", "linee", "tramviarie", "delle", "quali", "due", "extraurbane", "il", "rozzano", "e", "il", "cinisello", "balsamo", "quattro", "linee", "filoviarie", "di", "cui", "due", "di", "circonvallazione", "e", "numerose", "linee", "automobilistiche", "inoltre", "esiste", "un", "people", "mover", "che", "collega", "la", "stazione", "di", "cascina", "gobba", "con", "l'ospedale", "san", "raffaele", "particolare", "rilievo", "storico", "riveste", "nella", "citt\u00e0", "il", "tram", "a", "fianco", "dei", "pi\u00f9", "moderni", "sirio", "ed", "eurotram", "convivono", "vetture", "pi\u00f9", "datate", "che", "hanno", "fatto", "la", "storia", "della", "rete", "tramviaria", "di", "milano", "tra", "queste", "vanno", "ricordate", "le", "notissime", "ventotto", "o", "carrelli", "vetture", "tramviarie", "prodotte", "fra", "il", "e", "il", "in", "servizio", "ininterrottamente", "per", "oltre", "novantanni", "sono", "ormai", "diventate", "uno", "dei", "simboli", "di", "milano\u00e8", "attiva", "anche", "una", "rete", "notturna", "di", "mezzi", "pubblici", "di", "superficie", "autobus", "e", "filobus", "funzionanti", "durante", "i", "weekend", "le", "festivit\u00e0", "o", "i", "grandi", "eventi", "piste", "ciclabili", "e", "bike", "sharing", "milano", "ha", "una", "rete", "di", "piste", "ciclabili", "di", "km", "di", "cui", "km", "sono", "stati", "realizzati", "durante", "l'emergenza", "sanitaria", "da", "covid", "nel", "esistono", "diversi", "sistemi", "di", "bici", "in", "sharing", "sistema", "bikemi", "e", "altri", "e", "monopattini", "mezzi", "nel", "in", "sharing", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "prima", "in", "italia", "e", "quinta", "in", "europa", "dopo", "parigi", "londra", "barcellona", "e", "lione", "e", "ottava", "al", "mondo", "per", "il", "servizio", "di", "bike", "sharing", "con", "stazioni", "e", "una", "flotta", "che", "comprende", "biciclette", "a", "pedalata", "muscolare", "e", "a", "pedalata", "assistita", "anche", "con", "seggiolino", "per", "bambini", "car", "sharing", "milano", "\u00e8", "la", "prima", "citt\u00e0", "in", "italia", "e", "in", "europa", "per", "car", "sharing", "in", "rapporto", "alla", "popolazione", "con", "abbonati", "e", "quasi", "vetture", "gestite", "da", "quattro", "societ\u00e0", "private", "che", "in", "futuro", "saliranno", "a", "sei", "amministrazione", "storia", "la", "prima", "forma", "di", "governo", "locale", "a", "milano", "risale", "all'epoca", "romana", "quando", "nel", "ac", "l'antica", "mediolanum", "venne", "elevata", "da", "cesare", "nell'ambito", "della", "lex", "roscia", "allo", "status", "di", "municipium", "l'istituzione", "del", "moderno", "comune", "di", "milano", "avvenne", "invece", "in", "epoca", "comunale", "nel", "in", "tale", "anno", "fu", "infatti", "attestata", "per", "la", "prima", "volta", "l'attivit\u00e0", "dei", "consoli", "di", "milano", "e", "di", "un", "podest\u00e0", "quest'ultima", "carica", "fu", "mantenuta", "anche", "durante", "il", "periodo", "della", "signoria", "viscontea", "prima", "e", "sforzesca", "poi", "il", "podest\u00e0", "rimase", "a", "capo", "dell'amministrazione", "comunale", "di", "milano", "fino", "al", "cio\u00e8", "fino", "all'anno", "successivo", "dell'annessione", "della", "lombardia", "al", "regno", "di", "sardegna", "avvenimento", "che", "preannunci\u00f2", "l'unit\u00e0", "d'italia", "la", "legge", "n\u00ba", "del", "ottobre", "legge", "rattazzi", "del", "governo", "sabaudo", "allarg\u00f2", "alla", "lombardia", "la", "legislazione", "piemontese", "che", "divenne", "poi", "quella", "italiana", "a", "capo", "dell'amministrazione", "comunale", "venne", "posto", "il", "sindaco", "che", "all'epoca", "era", "di", "nomina", "governativa", "in", "particolare", "il", "sindaco", "era", "nominato", "dal", "ministero", "dell'interno", "su", "suggerimento", "del", "prefetto", "un", "cambiamento", "importante", "avvenne", "nel", "il", "regio", "decreto", "n\u00ba", "del", "febbraio", "\"testo", "unico", "della", "legge", "comunale", "e", "provinciale\"", "introdusse", "l'elezione", "del", "sindaco", "da", "parte", "del", "consiglio", "comunale", "per", "i", "comuni", "capoluogo", "di", "provincia", "e", "per", "quelli", "con", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "tra", "cui", "milano", "dal", "al", "durante", "l'epoca", "fascista", "con", "la", "promulgazione", "di", "due", "delle", "cosiddette", "leggi", "fascistissime", "ovvero", "della", "legge", "n\u00ba", "del", "febbraio", "\"istituzione", "del", "podest\u00e0", "e", "della", "consulta", "municipale", "nei", "comuni", "con", "popolazione", "non", "eccedente", "i", "abitanti\"", "e", "del", "regio", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "del", "settembre", "\"estensione", "dell'ordinamento", "podestarile", "a", "tutti", "i", "comuni", "del", "regno\"", "gli", "organi", "democratici", "dei", "comuni", "furono", "soppressi", "e", "tutte", "le", "funzioni", "svolte", "in", "precedenza", "dal", "sindaco", "dalla", "giunta", "comunale", "e", "dal", "consiglio", "comunale", "furono", "trasferite", "al", "podest\u00e0", "che", "era", "nominato", "dal", "governo", "tramite", "regio", "decreto", "il", "podest\u00e0", "era", "assistito", "da", "una", "consulta", "municipale", "che", "era", "invece", "nominata", "dal", "prefettocon", "la", "liberazione", "sulla", "scorta", "del", "decreto", "legislativo", "luogotenenziale", "n\u00ba", "del", "aprile", "\"norme", "transitorie", "per", "l'amministrazione", "dei", "comuni", "e", "delle", "provincie\"", "si", "ristabiliva", "la", "carica", "di", "sindaco", "affidandone", "provvisoriamente", "la", "nomina", "al", "comitato", "di", "liberazione", "nazionale", "cln", "in", "seguito", "grazie", "al", "decreto", "legislativo", "luogotenenziale", "n\u00ba", "del", "gennaio", "\"ricostituzione", "delle", "amministrazioni", "comunali", "su", "base", "elettiva\"", "il", "sindaco", "torn\u00f2", "ad", "essere", "eletto", "dal", "consiglio", "comunale", "quest'ultimo", "venne", "infatti", "ripristinato", "dal", "medesimo", "provvedimento", "insieme", "alla", "giunta", "comunale", "con", "la", "legge", "n\u00ba", "del", "marzo", "\"elezione", "diretta", "del", "sindaco", "del", "presidente", "della", "provincia", "del", "consiglio", "comunale", "e", "del", "consiglio", "provinciale\"", "venne", "introdotta", "l'elezione", "diretta", "del", "sindaco", "da", "parte", "dei", "cittadini", "contestualmente", "con", "questo", "provvedimento", "fu", "modificato", "un", "altro", "importante", "aspetto", "dell'amministrazione", "comunale", "la", "nomina", "della", "giunta", "in", "precedenza", "era", "eletta", "dal", "consiglio", "comunale", "mentre", "dal", "marzo", "\u00e8", "nominata", "direttamente", "dal", "sindaco", "per", "quanto", "riguarda", "invece", "la", "durata", "del", "mandato", "dal", "alla", "promulgazione", "delle", "leggi", "del", "e", "del", "il", "sindaco", "restava", "in", "carica", "tre", "anni", "rinnovabili", "dopo", "l'approvazione", "dei", "testi", "legislativi", "del", "e", "del", "nell'occasione", "dei", "quali", "venne", "decretata", "la", "sua", "elezione", "da", "parte", "del", "consiglio", "comunale", "il", "mandato", "del", "sindaco", "venne", "esteso", "a", "quattro", "anni", "il", "podest\u00e0", "d'epoca", "fascista", "rimaneva", "invece", "in", "carica", "cinque", "anni", "con", "possibilit\u00e0", "di", "rimozione", "da", "parte", "del", "prefetto", "oppure", "di", "riconferma", "oltre", "i", "cinque", "anni", "prefissati", "dal", "con", "la", "reintroduzione", "della", "carica", "di", "sindaco", "e", "della", "sua", "elezione", "da", "parte", "del", "consiglio", "comunale", "venne", "ripristinata", "la", "durata", "di", "quattro", "anni", "quest'ultima", "nel", "venne", "confermata", "a", "quattro", "anni", "per", "poi", "essere", "allungata", "nel", "con", "decreto", "legislativo", "n\u00ba", "del", "agosto", "\"testo", "unico", "delle", "leggi", "sull'ordinamento", "degli", "enti", "locali\"", "a", "cinque", "anni", "per", "quanto", "riguarda", "le", "sedi", "comunali", "il", "primo", "municipio", "di", "milano", "fu", "il", "broletto", "vecchio", "sede", "municipale", "fino", "al", "poi", "ampliato", "e", "trasformato", "in", "palazzo", "reale", "segu\u00ec", "poi", "il", "palazzo", "della", "ragione", "detto", "broletto", "nuovo", "in", "piazza", "mercanti", "sede", "municipale", "dal", "al", "successivamente", "divent\u00f2", "municipio", "di", "milano", "palazzo", "carmagnola", "detto", "broletto", "nuovissimo", "in", "via", "broletto", "sede", "comunale", "dal", "e", "al", "quando", "gli", "uffici", "comunali", "vennero", "trasferiti", "presso", "palazzo", "marino", "dove", "si", "trovano", "tuttora", "politica", "durante", "la", "prima", "repubblica", "quando", "il", "sindaco", "veniva", "eletto", "dal", "consiglio", "comunale", "la", "giunta", "e", "il", "sindaco", "stesso", "sono", "sempre", "stati", "esponenti", "dei", "partiti", "socialisti", "psi", "e", "psdi", "sostenuti", "prima", "da", "coalizioni", "di", "centrosinistra", "dcpsipsdipri", "e", "poi", "dal", "prevalentemente", "da", "coalizioni", "socialcomuniste", "dal", "al", "la", "citt\u00e0", "di", "milano", "\u00e8", "stata", "invece", "governata", "da", "sindaci", "di", "centrodestra", "espressi", "prima", "dalla", "lega", "nord", "e", "poi", "da", "forza", "italia", "le", "elezioni", "amministrative", "del", "hanno", "segnato", "un", "nuovo", "punto", "di", "svolta", "determinando", "l'inizio", "delle", "legislazioni", "di", "centrosinistra", "che", "sostengono", "sindaci", "indipendenti", "e", "progressisti", "consolati", "al", "sono", "presenti", "a", "milano", "consolati", "esteri", "diventando", "cos\u00ec", "la", "citt\u00e0", "europea", "con", "pi\u00f9", "consolati", "e", "perfino", "superando", "new", "york", "per", "numero", "di", "consolati", "sempre", "a", "milano", "si", "trova", "nel", "palazzo", "delle", "stelline", "una", "delle", "due", "sedi", "della", "rappresentanza", "in", "italia", "della", "commissione", "europea", "e", "uno", "dei", "due", "uffici", "di", "informazione", "per", "l'italia", "del", "parlamento", "europeo", "gemellaggi", "milano", "\u00e8", "gemellata", "con", "citt\u00e0", "nel", "mondo", "comuni", "aggregati", "a", "milano", "al", "momento", "della", "fondazione", "del", "suo", "centro", "abitato", "milano", "aveva", "probabilmente", "un'estensione", "di", "ettari", "diventati", "ettari", "km\u00b2", "durante", "l'epoca", "romana", "repubblicana", "e", "ettari", "km\u00b2", "nell'epoca", "imperiale", "quando", "mediolanum", "divenne", "capitale", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "nel", "periodo", "longobardo", "la", "citt\u00e0", "super\u00f2", "i", "ettari", "km\u00b2", "mentre", "per", "tutto", "il", "medioevo", "gran", "parte", "del", "centro", "abitato", "rest\u00f2", "racchiuso", "entro", "la", "cerchia", "dei", "navigli", "dove", "si", "ergevano", "le", "antiche", "mura", "del", "con", "una", "superficie", "totale", "della", "citt\u00e0", "pari", "a", "di", "km\u00b2", "all'epoca", "il", "circondario", "della", "citt\u00e0", "era", "di", "km\u00b2dal", "al", "la", "citt\u00e0", "coincise", "con", "l'area", "interna", "alle", "mura", "spagnole", "di", "milano", "il", "comune", "aveva", "cos\u00ec", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "mentre", "con", "l'annessione", "del", "comune", "dei", "corpi", "santi", "nel", "milano", "aument\u00f2", "la", "propria", "superficie", "di", "km\u00b2", "raggiungendo", "cos\u00ec", "l'estensione", "di", "km\u00b2", "con", "i", "comuni", "e", "relative", "frazioni", "annessi", "tra", "il", "e", "il", "milano", "assorb\u00ec", "altri", "km\u00b2", "arrivando", "cos\u00ec", "alla", "superficie", "attuale", "di", "km\u00b2ai", "tempi", "della", "dominazione", "spagnola", "sul", "territorio", "dell'odierna", "citt\u00e0", "di", "milano", "insistevano", "comunit\u00e0", "si", "trattava", "di", "autorit\u00e0", "formatesi", "per", "consuetudine", "generalmente", "accettata", "con", "confini", "geografici", "e", "giurisdizionali", "non", "sempre", "ben", "definitivi", "e", "con", "frequenti", "sovrapposizioni", "di", "competenze", "fu", "l'imperatrice", "maria", "teresa", "d'asburgo", "a", "mettere", "ordine", "in", "materia", "nel", "nacquero", "comuni", "poi", "definiti", "\"censuari\"", "sottoposti", "a", "uniforme", "normativa", "fiscale", "e", "con", "una", "legislazione", "scritta", "che", "ne", "stabil\u00ec", "univocamente", "i", "poteri", "nel", "l'imperatore", "ferdinando", "d'asburgo", "valutando", "insoddisfacente", "il", "gettito", "erariale", "di", "alcuni", "piccoli", "comuni", "della", "provincia", "di", "milano", "del", "regno", "lombardoveneto", "li", "accorp\u00f2", "a", "pi\u00f9", "ampie", "localit\u00e0", "vicine", "scendendo", "cos\u00ec", "a", "trentadue", "comuni", "con", "l'unit\u00e0", "d'italia", "venne", "emanata", "la", "legge", "lanza", "finalizzata", "a", "un'ulteriore", "razionalizzazione", "del", "territorio", "delegata", "al", "governo", "intorno", "al", "nacquero", "quindi", "quattordici", "comuni", "poi", "definiti", "\"amministrativi\"", "normati", "dalla", "legislazione", "italiana", "e", "non", "pi\u00f9", "ereditati", "dagli", "stati", "preunitari", "gi\u00e0", "sotto", "il", "regno", "d'italia", "di", "napoleone", "bonaparte", "venne", "emanata", "una", "riforma", "amministrativa", "di", "largo", "respiro", "che", "anticipando", "i", "tempi", "di", "oltre", "un", "secolo", "aveva", "espanso", "milano", "su", "una", "superficie", "comparabile", "a", "quella", "attuale", "tale", "esperimento", "poi", "abrogato", "al", "ritorno", "degli", "austriaci", "coinvolse", "trentasei", "comuni", "\"censuari\"", "rispetto", "alla", "milano", "odierna", "quella", "napoleonica", "era", "pi\u00f9", "espansa", "a", "sudest", "e", "meno", "a", "nordovest", "i", "nove", "comuni", "\"censuari\"", "che", "non", "facevano", "parte", "della", "milano", "napoleonica", "ma", "che", "appartengono", "alla", "milano", "odierna", "sono", "bruzzano", "baggio", "assiano", "muggiano", "vialba", "roserio", "cassina", "triulza", "figino", "e", "quinto", "romano", "le", "quattro", "localit\u00e0", "coinvolte", "nel", "progetto", "napoleonico", "ma", "che", "oggi", "non", "fanno", "parte", "del", "comune", "di", "milano", "sono", "grancino", "comune", "attuale", "buccinasco", "linate", "peschiera", "borromeo", "poasco", "san", "donato", "milanese", "e", "redecesio", "segrate", "fu", "infine", "il", "fascismo", "nel", "con", "minori", "interventi", "di", "poco", "precedenti", "e", "successivi", "a", "dare", "al", "capoluogo", "meneghino", "l'attuale", "configurazione", "sport", "le", "squadre", "di", "calcio", "pi\u00f9", "conosciute", "sono", "l'inter", "e", "il", "milan", "milano", "ha", "ospitato", "alcuni", "incontri", "dei", "mondiali", "di", "calcio", "nel", "e", "tra", "cui", "la", "partita", "inaugurale", "e", "degli", "europei", "del", "nonch\u00e9", "quattro", "finali", "di", "coppa", "dei", "campionichampions", "league", "negli", "anni", "quattro", "finali", "di", "coppa", "uefaeuropa", "league", "e", "e", "quattro", "finali", "di", "coppa", "intercontinentale", "quando", "era", "prevista", "la", "formula", "della", "doppia", "finale", "e", "alla", "citt\u00e0", "\u00e8", "stato", "assegnato", "il", "titolo", "di", "capitale", "europea", "dello", "sport", "per", "il", "le", "strutture", "per", "la", "pratica", "dello", "sport", "palestre", "campi", "di", "gioco", "e", "allenamento", "centri", "sportivi", "polivalenti", "sono", "distribuiti", "capillarmente", "nell'intera", "citt\u00e0", "con", "una", "naturale", "limitazione", "nel", "centro", "storicograzie", "alla", "nomina", "ricevuta", "il", "giugno", "a", "losanna", "milano", "in", "nomina", "condivisa", "con", "la", "citt\u00e0", "di", "cortina", "d'ampezzo", "ospiter\u00e0", "nel", "i", "xxv", "giochi", "olimpici", "invernali", "quarta", "edizione", "dei", "giochi", "olimpici", "che", "si", "svolgeranno", "in", "italia", "la", "terza", "di", "quelli", "invernali", "dopo", "cortina", "d'ampezzo", "roma", "e", "torino", "principali", "societ\u00e0", "sportive", "le", "principali", "societ\u00e0", "sportive", "di", "milano", "sono", "fc", "inter", "e", "ac", "milan", "calcio", "olimpia", "milano", "pallacanestro", "rhinos", "milano", "football", "americano", "seamen", "milano", "football", "americano", "powervolley", "milano", "pallavolo", "hockey", "club", "milano", "bears", "hockey", "su", "ghiaccio", "as", "rugby", "milano", "rugby", "hockey", "club", "milano", "hockey", "inline", "impianti", "sportivi", "gli", "impianti", "sportivi", "pi\u00f9", "importanti", "di", "milano", "sono", "arena", "civica", "atletica", "leggera", "rugby", "a", "e", "calcio", "centro", "sportivo", "saini", "football", "americano", "baseball", "nuoto", "sincronizzato", "e", "pallanuoto", "ippodromo", "del", "galoppo", "di", "san", "siro", "ippica", "lido", "di", "milano", "tennis", "calcio", "a", "pattinaggio", "minigolf", "e", "nuoto", "palalido", "pallacanestro", "e", "pallavolo", "piscina", "cozzi", "sport", "acquatici", "piscina", "romano", "sport", "acquatici", "sferisterio", "di", "via", "palermo", "vari", "sport", "stadio", "del", "ghiaccio", "agor\u00e0", "hockey", "su", "ghiaccio", "stadio", "giuseppe", "meazza", "calcio", "velodromo", "maspesvigorelli", "football", "americano", "ciclismo", "e", "hockey", "su", "prato", "note", "esplicative", "bibliografiche", "bibliografia", "atlante", "delle", "citt\u00e0", "d'italia", "in", "l'enciclopedia", "geografica", "del", "corriere", "della", "sera", "vol", "milano", "rcs", "isbn", "non", "esistente", "enciclopedia", "di", "milano", "milano", "franco", "maria", "ricci", "editore", "isbn", "non", "esistente", "milano", "a", "tavola", "milano", "libreria", "milanese", "isbn", "non", "esistente", "en", "john", "agnew", "the", "impossible", "capital", "monumental", "rome", "under", "liberal", "and", "fascist", "regimes", "wiley", "blackwell", "isbn", "non", "esistente", "aldo", "barilli", "ferdinando", "fontana", "e", "leo", "speri", "il", "ventre", "di", "milano", "fisiologia", "della", "capitale", "morale", "per", "cura", "di", "una", "societ\u00e0", "di", "letterati", "milano", "aliprandi", "isbn", "micol", "arianna", "beltramini", "cose", "da", "fare", "a", "milano", "almeno", "una", "volta", "nella", "vita", "illustrazioni", "di", "thomas", "bires", "\u00aa", "ed", "roma", "newton", "compton", "editori", "isbn", "giulia", "bologna", "milano", "e", "il", "suo", "stemma", "\u00aa", "ed", "milano", "archivio", "storico", "civico", "e", "biblioteca", "trivulziana", "isbn", "non", "esistente", "rossana", "bossaglia", "valerio", "terraioli", "il", "liberty", "a", "milano", "milano", "skira", "editore", "isbn", "x", "piero", "colaprico", "luca", "fazzo", "e", "riccardo", "mannelli", "duomo", "connection", "indagine", "sulla", "fine", "della", "capitale", "morale", "siena", "edizioni", "sisifo", "isbn", "non", "esistente", "alessandro", "colombo", "i", "trentasei", "stendardi", "di", "milano", "comunale", "pdf", "milano", "famiglia", "meneghina", "isbn", "non", "esistente", "flavio", "conti", "vincenzo", "hybsch", "antonello", "vincenti", "i", "castelli", "della", "lombardia", "milano", "regione", "lombardia", "settore", "cultura", "e", "informazione", "isbn", "giuseppe", "de", "finetti", "giovanni", "cislaghi", "mara", "de", "benedetti", "piergiorgio", "marabelli", "milano", "costruzione", "di", "una", "citt\u00e0", "hoepli", "editore", "isbn", "chiara", "gualdoni", "milano", "milano", "skira", "isbn", "fernando", "mazzocca", "alessandro", "morandotti", "enrico", "colle", "milano", "neoclassica", "milano", "longanesi", "&", "c", "isbn", "umberto", "melotti", "cultura", "e", "partecipazione", "sociale", "nella", "citt\u00e0", "in", "trasformazione", "ricerca", "sociologica", "sui", "nuovi", "circoli", "culturali", "periferici", "e", "sulla", "situazione", "della", "cultura", "a", "milano", "biblioteca", "di", "cultura", "sociale", "la", "culturale", "isbn", "non", "esistente", "rosanna", "pavoni", "cesare", "mozzarelli", "milano", "ascesa", "e", "trasformazione", "della", "capitale", "morale", "venezia", "marsilio", "isbn", "gabriella", "rossetti", "pepe", "forme", "di", "potere", "e", "struttura", "sociale", "in", "italia", "nel", "medioevo", "bologna", "il", "mulino", "isbn", "non", "esistente", "giovanna", "rosa", "il", "mito", "della", "capitale", "morale", "letteratura", "e", "pubblicistica", "a", "milano", "fra", "otto", "e", "novecento", "milano", "edizioni", "di", "comunit\u00e0", "isbn", "non", "esistente", "scott", "joseph", "budzynski", "evoking", "the", "new", "city", "milan", "from", "postworld", "war", "ii", "reconstruction", "through", "the", "economic", "miracle", "milano", "mimesis", "international", "isbn", "voci", "correlate", "arcidiocesi", "di", "milano", "grattacieli", "di", "milano", "area", "metropolitana", "di", "milano", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "milano", "comuni", "aggregati", "a", "milano", "dialetto", "milanese", "ducato", "di", "milano", "fondazione", "di", "milano", "mediolanum", "mediolanum", "toponimo", "municipi", "di", "milano", "provincia", "di", "milano", "simboli", "di", "milano", "sindaci", "di", "milano", "storia", "dell'architettura", "e", "dell'arte", "a", "milano", "storia", "di", "milano", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "su", "milano", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "milano", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "milano", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "milano", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "milano", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "comunemilanoit", "milano", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "antonio", "calzoni", "giuseppe", "caraci", "gaetano", "cesari", "paolo", "d'ancona", "giuseppe", "gallavresi", "antonio", "monti", "luigi", "sorrento", "alda", "levi", "spinazzola", "giovanni", "antona", "traversi", "alessandro", "visconti", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "carlo", "candida", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "i", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giuseppe", "caraci", "emilio", "lavagnino", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "aldo", "pecora", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "iv", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "anna", "bordoni", "sandra", "sicoli", "guido", "zucconi", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "silvia", "moretti", "luca", "molinari", "francesca", "de", "caprariis", "marco", "sannazaro", "milano", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "milano", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "milano", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "milano", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "john", "foot", "e", "alberto", "lecco", "milan", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "opere", "di", "milano", "milano", "altra", "versione", "su", "openmlol", "horizons", "unlimited", "srl", "milano", "su", "lombardiabeniculturaliit", "regione", "lombardia", "storia", "di", "milano", "su", "storiadimilanoit", "milano", "archeologica", "su", "milanoarcheologiabeniculturaliit"]