["napoli", "ipa", "napoli", "in", "napoletano", "napule", "pronuncia", "npul", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "terzo", "in", "italia", "per", "popolazione", "capoluogo", "della", "regione", "campania", "dell'omonima", "citt\u00e0", "metropolitana", "e", "centro", "di", "una", "delle", "pi\u00f9", "popolose", "e", "densamente", "popolate", "aree", "metropolitane", "d'europa", "fondata", "dai", "cumani", "nell'viii", "secolo", "ac", "fu", "tra", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "della", "magna", "grecia", "e", "gioc\u00f2", "un", "notevole", "ruolo", "commerciale", "culturale", "e", "religioso", "nei", "confronti", "delle", "popolazioni", "italiche", "circostanti", "dopo", "il", "crollo", "dell'impero", "romano", "nell'viii", "secolo", "la", "citt\u00e0", "form\u00f2", "un", "ducato", "autonomo", "indipendente", "dall'impero", "bizantino", "in", "seguito", "dal", "xiii", "secolo", "e", "per", "pi\u00f9", "di", "cinquecento", "anni", "fu", "capitale", "del", "regno", "di", "napoli", "con", "la", "restaurazione", "divenne", "capitale", "del", "regno", "delle", "due", "sicilie", "sotto", "i", "borbone", "fino", "all'unit\u00e0", "d'italia", "sede", "della", "federico", "ii", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "del", "mondo", "a", "essere", "nata", "attraverso", "un", "provvedimento", "statale", "ospita", "altres\u00ec", "l'orientale", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "di", "studi", "sinologici", "e", "orientalistici", "del", "continente", "e", "la", "nunziatella", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "accademie", "militari", "al", "mondo", "eletta", "patrimonio", "storico", "e", "culturale", "dei", "paesi", "del", "mediterraneo", "da", "parte", "dell'assemblea", "parlamentare", "del", "mediterraneo", "luogo", "d'origine", "della", "lingua", "napoletana", "ha", "rivestito", "e", "riveste", "tuttora", "un", "forte", "peso", "in", "numerosi", "campi", "del", "sapere", "della", "cultura", "e", "dell'immaginario", "collettivo", "protagonista", "dell'umanesimo", "e", "centro", "illuminista", "di", "livello", "europeo", "napoli", "\u00e8", "stata", "a", "lungo", "un", "punto", "di", "riferimento", "globale", "per", "la", "musica", "classica", "e", "l'opera", "attraverso", "la", "scuola", "musicale", "napoletana", "dando", "tra", "l'altro", "origine", "all'opera", "buffacitt\u00e0", "dall'imponente", "tradizione", "nel", "campo", "delle", "arti", "figurative", "che", "affonda", "le", "proprie", "radici", "nell'et\u00e0", "classica", "ha", "dato", "luogo", "a", "movimenti", "architettonici", "e", "pittorici", "originali", "quali", "il", "rinascimento", "napoletano", "e", "il", "barocco", "napoletano", "il", "caravaggismo", "la", "scuola", "di", "posillipo", "la", "scuola", "di", "resina", "e", "il", "liberty", "napoletano", "nonch\u00e9", "ad", "arti", "minori", "ma", "di", "rilevanza", "internazionale", "quali", "la", "porcellana", "di", "capodimonte", "e", "il", "presepe", "napoletano\u00e8", "all'origine", "di", "una", "forma", "distintiva", "di", "teatro", "di", "una", "canzone", "di", "fama", "mondiale", "e", "di", "una", "peculiare", "tradizione", "culinaria", "che", "comprende", "alimenti", "che", "assumono", "il", "ruolo", "di", "icone", "globali", "come", "la", "pizza", "napoletana", "e", "l'arte", "dei", "suoi", "pizzaioli", "che", "\u00e8", "stata", "dichiarata", "dall'unesco", "patrimonio", "immateriale", "dell'umanit\u00e0nel", "il", "centro", "storico", "di", "napoli", "\u00e8", "stato", "riconosciuto", "dall'unesco", "come", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "per", "i", "suoi", "monumenti", "che", "testimoniano", "la", "successione", "di", "culture", "del", "mediterraneo", "e", "dell'europa", "nel", "l'apparato", "vulcanico", "sommavesuvio", "\u00e8", "stato", "eletto", "dalla", "stessa", "agenzia", "internazionale", "con", "il", "vicino", "miglio", "d'oro", "in", "cui", "ricadono", "anche", "i", "quartieri", "orientali", "della", "citt\u00e0", "tra", "le", "riserve", "mondiali", "della", "biosfera", "geografia", "fisica", "territorio", "napoli", "sorge", "quasi", "al", "centro", "dell'omonimo", "golfo", "\"dominato\"", "dal", "vulcano", "vesuvio", "e", "delimitato", "a", "est", "dalla", "penisola", "sorrentina", "con", "punta", "campanella", "a", "ovest", "dai", "campi", "flegrei", "con", "monte", "di", "procida", "a", "nord", "ovestest", "dal", "versante", "meridionale", "della", "piana", "campana", "che", "si", "estende", "dal", "lago", "patria", "al", "nolano", "il", "territorio", "di", "napoli", "\u00e8", "composto", "da", "molti", "rilievi", "collinari", "la", "collina", "dei", "camaldoli", "il", "pi\u00f9", "alto", "raggiunge", "i", "m", "ma", "anche", "da", "isole", "e", "penisole", "a", "strapiombo", "sul", "mar", "tirreno", "il", "territorio", "urbano", "limitato", "a", "occidente", "dal", "vulcano", "campi", "flegrei", "e", "a", "oriente", "dal", "sommavesuvio", "ha", "una", "storia", "geologicamente", "complessa", "il", "substrato", "su", "cui", "poggia", "la", "citt\u00e0", "ha", "origine", "eminentemente", "vulcanica", "ed", "\u00e8", "il", "prodotto", "di", "una", "serie", "di", "eruzioni", "dei", "due", "complessisecondo", "la", "classificazione", "sismica", "nazionale", "napoli", "\u00e8", "ubicata", "in", "zona", "sismicit\u00e0", "media", "clima", "napoli", "gode", "di", "un", "clima", "mediterraneo", "con", "inverni", "miti", "e", "piovosi", "ed", "estati", "calde", "e", "secche", "ma", "comunque", "rinfrescate", "dalla", "brezza", "marina", "che", "raramente", "manca", "sul", "suo", "golfo", "secondo", "la", "classificazione", "k\u00f6ppen", "napoli", "nella", "sua", "fascia", "costiera", "appartiene", "alla", "zona", "cfa", "e", "csa", "perch\u00e9", "un", "mese", "di", "estate", "riceve", "una", "quantit\u00e0", "di", "precipitazioni", "superiore", "a", "millimetri", "il", "sole", "splende", "mediamente", "per", "giorni", "l'anno", "la", "particolare", "conformazione", "morfologica", "del", "territorio", "del", "capoluogo", "comunque", "\u00e8", "tale", "da", "fare", "in", "modo", "che", "la", "citt\u00e0", "possieda", "al", "suo", "interno", "differenti", "microclimi", "con", "la", "possibilit\u00e0", "quindi", "di", "incontrare", "variazioni", "climatiche", "anche", "significative", "spostandosi", "di", "pochi", "chilometri", "secondo", "la", "classificazione", "climatica", "italiana", "napoli", "\u00e8", "ubicata", "nella", "zona", "c", "origini", "del", "nome", "l'etimologia", "del", "nome", "napoli", "deriva", "dal", "termine", "greco", "neapolis", "che", "significa", "citt\u00e0", "nuova", "mentre", "la", "sua", "radice", "fa", "riferimento", "all'arrivo", "di", "nuovi", "coloni", "dunque", "ad", "una", "epoikia", "in", "realt\u00e0", "fu", "un", "vero", "e", "proprio", "tratto", "distintivo", "dell'epoca", "greca", "la", "citt\u00e0", "assorbiva", "nuove", "componenti", "e", "ogni", "volta", "rinasceva", "come", "neapolis", "la", "\"citt\u00e0", "nuova\"", "appunto", "dopo", "la", "sua", "rifondazione", "l'insediamento", "ribad\u00ec", "il", "proprio", "nome", "col", "sovrapporsi", "della", "componente", "ateniese", "pithecusana", "cumana", "i", "profughi", "scampati", "intorno", "al", "ac", "alla", "presa", "della", "citt\u00e0", "da", "parte", "dei", "campani", "e", "osca", "storia", "evo", "antico", "il", "sito", "esatto", "in", "cui", "si", "\u00e8", "sviluppata", "la", "citt\u00e0", "ossia", "la", "collina", "di", "pizzofalcone", "e", "le", "aree", "limitrofe", "risulta", "frequentato", "e", "occupato", "quasi", "ininterrottamente", "dal", "neolitico", "medio", "parth\u00e8nope", "venne", "fondata", "come", "epineion", "approdo", "e", "caposaldo", "cumano", "alla", "fine", "dell'viii", "secolo", "ac", "anche", "se", "la", "pi\u00f9", "antica", "documentazione", "archeologica", "risale", "alla", "seconda", "met\u00e0", "dell'viii", "non", "lontana", "dalle", "fasi", "pi\u00f9", "antiche", "di", "pithecusa", "e", "cumanel", "vi", "secolo", "ac", "la", "citt\u00e0", "venne", "rifondata", "come", "neapolis", "nuova", "citt\u00e0", "diventando", "progressivamente", "una", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "della", "magna", "grecia", "e", "costituendo", "la", "fonte", "principale", "tramite", "la", "quale", "la", "\"grecit\u00e0\"", "aliment\u00f2", "la", "nascente", "cultura", "romanala", "nuova", "citt\u00e0", "infatti", "seppe", "immediatamente", "sia", "sostituirsi", "alla", "citt\u00e0", "madre", "nei", "commerci", "marittimi", "sia", "assumere", "il", "controllo", "sul", "golfo", "che", "da", "cumano", "divenne", "golfo", "neapolitano", "mentre", "con", "l'arrivo", "del", "navarca", "ateniese", "diotimo", "inaugur\u00f2", "il", "suo", "ruolo", "sempre", "pi\u00f9", "egemone", "su", "tutto", "il", "litorale", "campano", "ed", "\"internazionale\"", "nel", "mediterraneonel", "ac", "venne", "conquistata", "dai", "romani", "conservando", "per\u00f2", "l'eredit\u00e0", "civile", "dei", "suoi", "fondatori", "fino", "nel", "medioevo", "tanto", "da", "poter", "essere", "definita", "la", "metropoli", "dellellenismo", "doccidente", "distrutta", "nell'", "ac", "dai", "partigiani", "di", "silla", "nel", "corso", "dell'ultimo", "secolo", "della", "repubblica", "e", "durante", "l'impero", "neapolis", "si", "trasform\u00f2", "gradatamente", "da", "citt\u00e0", "mercantile", "a", "citt\u00e0", "degli", "otia", "per", "l'alta", "societ\u00e0", "romana", "e", "per", "gli", "imperatori", "fu", "sede", "di", "importanti", "scuole", "come", "quella", "di", "filodemo", "di", "gadara", "e", "sirone", "ove", "studiarono", "virgilio", "e", "orazio", "e", "dei", "giochi", "isolimpici", "che", "si", "svolgevano", "ogni", "quattro", "anni", "in", "concomitanza", "con", "i", "giochi", "di", "olimpia", "tra", "il", "e", "il", "d", "c", "la", "citt\u00e0", "ottenne", "forse", "per", "decisione", "dellimperatore", "marco", "aurelio", "con", "il", "nome", "di", "colonia", "aurelia", "augusta", "antoniniana", "felix", "neapolis", "il", "riconoscimento", "appunto", "dello", "status", "di", "colonia", "et\u00e0", "medievale", "il", "ducato", "di", "napoli", "nel", "napoli", "fu", "conquistata", "dai", "bizantini", "durante", "la", "guerra", "gotica", "e", "rimase", "saldamente", "in", "mano", "all'impero", "anche", "durante", "la", "susseguente", "invasione", "longobarda", "divenendo", "in", "seguito", "ducato", "autonomo", "il", "primo", "duca", "secondo", "la", "tradizione", "sarebbe", "stato", "basilio", "nominato", "nel", "dall'imperatore", "bizantino", "costante", "ii", "anche", "se", "\u00e8", "probabile", "che", "egli", "fosse", "stato", "preceduto", "da", "altre", "persone", "con", "stesse", "mansioni", "le", "quali", "erano", "comunque", "espressione", "delle", "cosiddette", "\"famiglie", "magnatizie\"", "cittadine", "la", "vita", "del", "ducato", "fu", "caratterizzata", "da", "continue", "guerre", "principalmente", "difensive", "contro", "i", "potenti", "principati", "longobardi", "vicini", "e", "i", "conquistatori", "musulmani", "genericamente", "definiti", "saraceni", "provenienti", "per", "lo", "pi\u00f9", "dal", "nordafrica", "o", "dalla", "sicilia", "che", "era", "stata", "conquistata", "dagli", "arabiaghlabidi", "a", "partire", "dall'", "celebre", "\u00e8", "a", "tal", "proposito", "la", "battaglia", "navale", "di", "ostia", "dell'", "mentre", "abu", "l'abbas", "muhammad", "i", "tent\u00f2", "di", "impadronirsi", "della", "citt\u00e0", "nell'l'avversione", "tra", "il", "cristianesimo", "e", "l'islam", "tuttavia", "intravide", "gi\u00e0", "a", "napoli", "ampi", "spazi", "di", "convergenza", "in", "vista", "di", "una", "proiezione", "pi\u00f9", "mediterranea", "che", "continentale", "del", "ducato", "i", "comuni", "interessi", "commerciali", "determinarono", "di", "fatto", "una", "sostanziale", "amicizia", "tra", "napoli", "e", "il", "mondo", "arabo", "tanto", "che", "si", "verific\u00f2", "il", "disinvolto", "impiego", "da", "parte", "napoletana", "ma", "campana", "in", "genere", "dovendosi", "comprendere", "in", "questo", "discorso", "anche", "amalfi", "di", "mercenari", "per", "lo", "pi\u00f9", "assoldati", "nell'insediamento", "del", "traetto", "in", "arabo", "rib", "prolungato", "artefice", "di", "questa", "politica", "fu", "il", "vescovo", "di", "napoli", "e", "duca", "attanasio", "ii", "a", "dispetto", "della", "scomunica", "inflittagli", "da", "papa", "giovanni", "viii", "il", "x", "secolo", "fu", "caratterizzato", "da", "una", "politica", "di", "neutralit\u00e0", "che", "mir\u00f2", "a", "tener", "fuori", "napoli", "dai", "giochi", "che", "si", "svolgevano", "intorno", "a", "lei", "da", "ci\u00f2", "trassero", "giovamento", "sia", "l'economia", "che", "la", "cultura", "consentendo", "da", "un", "lato", "lo", "sviluppo", "delle", "industrie", "tessili", "e", "della", "lavorazione", "del", "ferro", "dall'altro", "un", "proficuo", "scambio", "di", "materiale", "letterario", "e", "storico", "sia", "religioso", "sia", "profano", "sia", "greco", "sia", "latino", "tra", "la", "citt\u00e0", "e", "costantinopoli", "da", "cui", "provenne", "ad", "esempio", "il", "greco", "romanzo", "di", "alessandrolo", "sviluppo", "del", "movimento", "iconoclasta", "da", "parte", "di", "leone", "iii", "l'isaurico", "e", "la", "conseguente", "disputa", "teologica", "tra", "quest'ultimo", "e", "papa", "gregorio", "ii", "ebbe", "come", "conseguenza", "il", "passaggio", "formale", "delle", "diocesi", "dell'italia", "bizantina", "sotto", "l'autorit\u00e0", "del", "patriarcato", "di", "costantinopoli", "nei", "fatti", "tuttavia", "la", "disposizione", "di", "leone", "iii", "rimase", "inapplicata", "e", "napoli", "rest\u00f2", "fedele", "all'autorit\u00e0", "del", "papa", "come", "ricompensa", "per", "la", "posizione", "assunta", "nella", "disputa", "la", "citt\u00e0", "fu", "elevata", "al", "rango", "di", "provincia", "ecclesiastica", "intorno", "al", "e", "sergio", "ii", "ne", "fu", "il", "primo", "arcivescovonel", "il", "duca", "sergio", "iv", "don\u00f2", "la", "contea", "di", "aversa", "alla", "banda", "di", "mercenari", "normanni", "di", "rainulfo", "drengot", "che", "lo", "avevano", "affiancato", "nell'ennesima", "guerra", "contro", "il", "principato", "di", "capua", "dalla", "base", "di", "aversa", "i", "normanni", "acquisirono", "una", "propria", "struttura", "sociale", "e", "organizzativa", "e", "nel", "volgere", "di", "un", "secolo", "furono", "in", "grado", "di", "sottomettere", "tutto", "il", "meridione", "d'italia", "dando", "vita", "al", "regno", "di", "sicilia", "il", "periodo", "normannosvevo", "nel", "i", "normanni", "conquistarono", "la", "citt\u00e0", "e", "il", "ducato", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "del", "territorio", "del", "principato", "di", "capua", "nel", "neonato", "regno", "di", "sicilia", "tale", "nuovo", "regno", "fu", "governato", "dai", "normanni", "sino", "al", "la", "capitale", "fu", "posta", "a", "palermo", "per", "volere", "di", "ruggero", "ii", "d'altavilla", "ma", "napoli", "gi\u00e0", "un", "centro", "di", "spessore", "sin", "dal", "vii", "secolo", "a", "quest'ultimo", "periodo", "si", "collega", "la", "sua", "funzione", "di", "vicecapitale", "dell'esarcato", "d'italia", "sotto", "costante", "ii", "funse", "da", "notevole", "polo", "mercantile", "passato", "il", "regno", "di", "sicilia", "in", "mano", "agli", "svevi", "sotto", "gli", "hohenstaufen", "napoli", "fu", "compresa", "nel", "giustizierato", "di", "terra", "di", "lavoro", "federico", "ii", "di", "svevia", "prefer\u00ec", "sempre", "come", "sua", "residenza", "palermo", "cos\u00ec", "come", "anche", "la", "capitanata", "in", "puglia", "ma", "a", "napoli", "decise", "di", "istituire", "l'universit\u00e0", "da", "cui", "trarre", "un", "ceto", "di", "funzionari", "fedeli", "istruiti", "allinterno", "dei", "confini", "tale", "scelta", "fu", "dovuta", "tra", "le", "altre", "cose", "a", "causa", "della", "sua", "centralit\u00e0", "geografica", "visto", "che", "il", "nuovo", "studio", "avrebbe", "dovuto", "essere", "un", "centro", "di", "richiamo", "non", "solo", "per", "il", "regno", "di", "sicilia", "ma", "anche", "per", "il", "sacro", "romano", "impero", "l'universit\u00e0", "il", "pi\u00f9", "antico", "istituto", "europeo", "del", "suo", "genere", "fu", "concepita", "come", "scuola", "indipendente", "dal", "potere", "papale", "la", "citt\u00e0", "si", "ribell\u00f2", "pi\u00f9", "di", "una", "volta", "ai", "figli", "del", "defunto", "imperatore", "corrado", "iv", "e", "manfredi", "tanto", "che", "corrado", "decise", "di", "diroccare", "parte", "delle", "mura", "e", "di", "spostare", "la", "sede", "dell'universit\u00e0", "a", "salerno", "poi", "ritornata", "a", "napoli", "cinque", "anni", "dopo", "nel", "la", "fedelt\u00e0", "al", "papato", "fu", "ricompensata", "con", "l'ultimo", "soggiorno", "di", "innocenzo", "iv", "nel", "da", "ottobre", "a", "dicembre", "prima", "della", "sua", "morte", "il", "periodo", "angioino", "napoli", "divenne", "parte", "del", "regno", "angioino", "in", "seguito", "alle", "vittorie", "di", "carlo", "i", "d'angi\u00f2", "su", "manfredi", "di", "svevia", "nel", "a", "benevento", "e", "su", "corradino", "di", "svevia", "a", "tagliacozzo", "nel", "sotto", "il", "regno", "di", "carlo", "ii", "d'angi\u00f2", "furono", "istituiti", "formalmente", "i", "sedili", "organi", "amministrativi", "ripartiti", "per", "aree", "della", "citt\u00e0", "essi", "traevano", "la", "propria", "origine", "dalla", "fratrie", "dell'epoca", "greca", "e", "dalla", "magna", "cura", "regis", "e", "sarebbero", "rimasti", "in", "piedi", "fino", "al", "xix", "secolo", "in", "seguito", "alla", "rivolta", "scoppiata", "in", "sicilia", "nel", "vespri", "siciliani", "causati", "anche", "dalla", "promozione", "ufficiale", "della", "citt\u00e0", "a", "capitale", "del", "regno", "di", "sicilia", "nel", "e", "il", "passaggio", "dell'isola", "al", "dominio", "aragonese", "napoli", "divenne", "la", "capitale", "del", "regno", "di", "napoli", "succede", "a", "carlo", "d'angi\u00f2", "il", "figlio", "carlo", "ii", "e", "in", "seguito", "il", "nipote", "roberto", "d'angi\u00f2", "detto", "\"il", "saggio\"", "che", "rende", "ulteriormente", "napoli", "uno", "dei", "pi\u00f9", "influenti", "centri", "culturali", "dell'europa", "e", "del", "mediterraneo", "a", "questo", "periodo", "risalgono", "i", "soggiorni", "in", "citt\u00e0", "di", "francesco", "petrarca", "simone", "martini", "giotto", "che", "vi", "fonder\u00e0", "una", "scuola", "pittorica", "giottesca", "fra", "le", "pi\u00f9", "importanti", "d'italia", "e", "di", "boccaccio", "che", "nella", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "maggiore", "conoscer\u00e0", "fiammetta", "ovvero", "maria", "d'aquino", "e", "in", "seguito", "rimpianger\u00e0", "i", "piacevoli", "anni", "trascorsi", "alla", "corte", "napoletana", "succeder\u00e0", "al", "re", "roberto", "la", "nipote", "giovanna", "i", "di", "napoli", "nel", "e", "poi", "sar\u00e0", "il", "momento", "dei", "d'angi\u00f2", "di", "durazzo", "nel", "con", "carlo", "di", "durazzo", "ladislao", "i", "di", "napoli", "e", "giovanna", "ii", "di", "napoli", "tra", "gli", "avvenimenti", "celebri", "verificatesi", "nel", "periodo", "della", "dinastia", "angioina", "la", "decapitazione", "del", "giovane", "corradino", "di", "svevia", "nel", "il", "maremoto", "del", "lo", "stesso", "che", "diede", "il", "colpo", "di", "grazia", "ad", "amalfi", "il", "primo", "tentativo", "di", "riunificazione", "politica", "d'italia", "sotto", "ladislao", "di", "durazzo", "e", "gli", "assedi", "alla", "citt\u00e0", "nelle", "lotte", "per", "la", "successione", "di", "giovanna", "ii", "d'angi\u00f2", "fra", "renato", "d'angi\u00f2", "e", "alfonso", "v", "d'aragona", "finch\u00e9", "quest'ultimo", "dopo", "essere", "penetrato", "nella", "citt\u00e0", "attraverso", "un", "acquedotto", "nel", "pot\u00e9", "occupare", "definitivamente", "napoli", "et\u00e0", "moderna", "il", "regno", "aragonese", "utriusque", "siciliae", "il", "sovrano", "alfonso", "il", "magnanimo", "nonostante", "il", "conflitto", "interno", "fra", "la", "monarchia", "e", "i", "baroni", "che", "si", "manifest\u00f2", "in", "episodi", "drammatici", "come", "la", "congiura", "dei", "baroni", "sotto", "il", "regno", "del", "figlio", "ferdinando", "i", "di", "napoli", "privilegi\u00f2", "la", "citt\u00e0", "facendone", "la", "capitale", "del", "suo", "impero", "mediterraneo", "il", "periodo", "alfonsino", "e", "quello", "dei", "suoi", "successori", "fu", "caratterizzato", "dall'ampliamento", "del", "perimetro", "della", "citt\u00e0", "e", "dalla", "costruzione", "di", "una", "possente", "cinta", "muraria", "con", "ventidue", "torri", "cilindriche", "in", "questo", "periodo", "furono", "anche", "costruiti", "importanti", "monumenti", "cittadini", "come", "l'arco", "del", "maschio", "angioino", "iniziativa", "che", "diede", "origine", "al", "cosiddetto", "clima", "dell'arco", "palazzo", "diomede", "carafa", "palazzo", "filomarino", "porta", "capuana", "palazzo", "como", "e", "la", "scomparsa", "villa", "di", "poggioreale", "che", "diverr\u00e0", "un", "paradigma", "per", "numerose", "ville", "anche", "oltre", "i", "confini", "italianianche", "il", "clima", "culturale", "conobbe", "un", "notevole", "incremento", "grazie", "al", "grande", "impulso", "dato", "da", "alfonso", "alla", "biblioteca", "cittadina", "e", "alla", "fondazione", "dell'accademia", "pontaniana", "le", "grandi", "somme", "profuse", "nella", "promozione", "della", "cultura", "diedero", "impulso", "ad", "un", "fiorire", "di", "attivit\u00e0", "che", "resero", "napoli", "protagonista", "dell'umanesimo", "il", "viceregno", "spagnolo", "a", "partire", "dal", "in", "conseguenza", "delle", "guerre", "d'italia", "che", "stravolsero", "la", "geopolitica", "europea", "napoli", "perse", "la", "sua", "indipendenza", "dopo", "la", "marcia", "su", "napoli", "di", "carlo", "viii", "di", "francia", "e", "la", "nuova", "occupazione", "francese", "nel", "maggio", "del", "pass\u00f2", "sotto", "la", "dominazione", "spagnola", "e", "per", "oltre", "due", "secoli", "il", "regno", "fu", "governato", "da", "un", "vicer\u00e9", "per", "conto", "di", "madrid", "il", "lungo", "dominio", "spagnolo", "viene", "generalmente", "considerato", "dalla", "storiografia", "specie", "di", "stampo", "crociano", "un", "periodo", "oscuro", "e", "di", "regresso", "in", "effetti", "per\u00f2", "la", "citt\u00e0", "in", "questo", "periodo", "non", "cadr\u00e0", "mai", "in", "una", "condizione", "provinciale", "le", "dimensioni", "monstre", "la", "vivacit\u00e0", "interculturale", "e", "l'anticurialismo", "della", "napoli", "spagnola", "divenendo", "uno", "dei", "massimi", "centri", "dell'impero", "chiamata", "a", "contrastare", "tra", "l'altro", "l'espansionismo", "dell'impero", "ottomano", "nel", "mediterraneo", "centrooccidentale", "e", "ancor", "pi\u00f9", "importante", "a", "fungere", "da", "retrovia", "dell'azione", "spagnola", "nella", "valle", "padanadel", "suddetto", "periodo", "\u00e8", "possibile", "riscontrare", "prestiti", "lessicali", "di", "adstrato", "nella", "lingua", "napoletana", "nonch\u00e9", "ampliamenti", "relativi", "all'assetto", "urbanistico", "della", "citt\u00e0", "la", "quale", "raddoppi\u00f2", "il", "proprio", "perimetro", "e", "assistette", "all'apertura", "di", "via", "toledo", "e", "alla", "costruzione", "dei", "cosiddetti", "quartieri", "spagnoli", "ad", "opera", "degli", "architetti", "giovanni", "benincasa", "e", "ferdinando", "manlio", "su", "richiesta", "dell'allora", "vicer\u00e9", "pedro", "de", "toledo", "nel", "corso", "della", "guerra", "di", "successione", "spagnola", "l'austria", "conquist\u00f2", "napoli", "ma", "la", "tenne", "per", "pochi", "anni", "fino", "al", "anno", "in", "cui", "il", "regno", "fu", "occupato", "da", "carlo", "di", "borbone", "che", "vi", "ricostitu\u00ec", "uno", "stato", "indipendente", "che", "comprendeva", "tutto", "il", "sud", "italia", "e", "la", "sicilia", "il", "periodo", "borbonico", "e", "la", "parentesi", "francese", "sotto", "carlo", "iii", "di", "borbone", "la", "citt\u00e0", "vide", "una", "serie", "di", "grandiose", "opere", "architettoniche", "ed", "archeologiche", "grazie", "alle", "quali", "divenne", "una", "eccelsa", "capitale", "europea", "si", "afferm\u00f2", "inoltre", "come", "un", "importante", "centro", "dell'illuminismo", "italiano", "e", "una", "delle", "principali", "mete", "del", "grand", "tour", "con", "la", "rivoluzione", "francese", "e", "le", "guerre", "napoleoniche", "napoli", "vide", "la", "nascita", "di", "una", "repubblica", "giacobina", "affogata", "nel", "sangue", "dalla", "successiva", "restaurazione", "borbonica", "nel", "fu", "conquistata", "dalle", "truppe", "francesi", "condotte", "da", "napoleone", "bonaparte", "che", "affid\u00f2", "il", "regno", "a", "suo", "fratello", "giuseppe", "e", "in", "seguito", "a", "gioacchino", "murat", "che", "non", "riusc\u00ec", "ad", "unificare", "prematuramente", "la", "penisola", "ma", "risvegli\u00f2", "il", "sentimento", "nazionale", "attraverso", "il", "proclama", "di", "rimini", "nel", "con", "la", "definitiva", "sconfitta", "di", "napoleone", "e", "il", "congresso", "di", "vienna", "napoli", "ritorn\u00f2", "nuovamente", "ai", "borbone", "durante", "il", "periodo", "francese", "numerose", "furono", "le", "spoliazioni", "napoleoniche", "di", "opere", "d'arte", "a", "napoli", "il", "in", "europa", "fu", "l'anno", "delle", "agitazioni", "contro", "l'assolutismo", "monarchico", "e", "a", "napoli", "queste", "si", "manifestarono", "nella", "rivolta", "capitanata", "dal", "generale", "guglielmo", "pepe", "intimorito", "da", "ci\u00f2", "ferdinando", "i", "acquis\u00ec", "un", "comportamento", "ambiguo", "elargendo", "dapprima", "la", "costituzione", "e", "chiedendo", "poi", "l'aiuto", "austriaco", "per", "poterla", "ritirare", "e", "reprimere", "l'opposizione", "tale", "atteggiamento", "si", "ripet\u00e9", "nei", "moti", "del", "quando", "dopo", "l'ennesima", "insurrezione", "ferdinando", "ii", "concesse", "una", "carta", "costituzionale", "per", "poi", "sciogliere", "il", "parlamento", "e", "reprimere", "la", "rivolta", "nel", "sangue", "ripristinando", "l'assolutismo", "altres\u00ec", "in", "questo", "periodo", "la", "citt\u00e0", "vide", "numerosi", "impulsi", "in", "molti", "settorila", "citt\u00e0", "fu", "colpita", "come", "il", "resto", "d'europa", "da", "epidemie", "di", "colera", "che", "falcidiarono", "la", "popolazione", "nel", "e", "nel", "determinando", "anche", "tumulti", "e", "sommossenel", "il", "regno", "delle", "due", "sicilie", "fu", "oggetto", "della", "spedizione", "dei", "mille", "di", "giuseppe", "garibaldi", "e", "successivamente", "invaso", "dal", "regno", "di", "sardegna", "francesco", "ii", "di", "borbone", "abbandon\u00f2", "napoli", "ripiegando", "a", "gaeta", "insieme", "a", "parte", "dell'esercito", "borbonico", "per", "garantirla", "dalle", "rovine", "e", "dalla", "guerra", "risparmiare", "a", "questa", "patria", "carissima", "gli", "orrori", "dei", "disordini", "interni", "e", "i", "disastri", "della", "guerra", "civile", "e", "fu", "tentata", "una", "prima", "difesa", "con", "la", "battaglia", "del", "volturno", "e", "quindi", "con", "l'assedio", "di", "gaeta", "a", "seguito", "della", "sconfitta", "delle", "truppe", "borboniche", "napoli", "fu", "annessa", "al", "nascente", "regno", "d'italia", "et\u00e0", "contemporanea", "nel", "il", "regno", "d'italia", "fu", "forzato", "dalla", "convenzione", "di", "settembre", "con", "il", "secondo", "impero", "francese", "di", "napoleone", "iii", "a", "spostare", "la", "capitale", "da", "torino", "tra", "i", "motivi", "dello", "spostamento", "vi", "furono", "quelli", "militari", "napoli", "venne", "ritenuta", "la", "favorita", "assieme", "a", "firenze", "la", "prima", "era", "\"protetta\"", "dal", "mar", "tirreno", "e", "la", "seconda", "dall'appennino", "la", "citt\u00e0", "partenopea", "per", "ragioni", "politiche", "venne", "considerata", "dalla", "maggioranza", "del", "gabinetto", "una", "candidata", "particolarmente", "adatta", "ma", "non", "ottenne", "l'appoggio", "del", "re", "che", "ritenne", "firenze", "una", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "consona", "ad", "un", "ruolo", "di", "capitale", "temporanea", "scelta", "confermata", "dal", "comitato", "di", "cinque", "generali", "chiamato", "a", "decidere", "in", "quanto", "napoli", "non", "sarebbe", "stata", "sufficientemente", "difendibile", "con", "la", "flotta", "italiana", "che", "non", "era", "ai", "livelli", "di", "quella", "francese", "o", "ingleselo", "smantellamento", "soprattutto", "delle", "precedenti", "strutture", "di", "governo", "seguito", "all'unificazione", "della", "penisola", "unito", "al", "nuovo", "sistema", "fiscale", "e", "doganale", "nazionale", "ereditato", "da", "quello", "piemontese", "determin\u00f2", "una", "profonda", "crisi", "sociale", "e", "industriale", "denunciata", "anche", "dalla", "scrittrice", "matilde", "serao", "ne", "il", "ventre", "di", "napoli", "e", "il", "paese", "di", "cuccagnale", "condizioni", "critiche", "della", "napoli", "postunitaria", "furono", "all'origine", "a", "fine", "secolo", "xix", "di", "una", "profonda", "trasformazione", "urbanistica", "che", "le", "dar\u00e0", "vaghe", "assonanze", "con", "la", "parigi", "di", "haussman", "in", "questo", "periodo", "furono", "demoliti", "numerosi", "fabbricati", "e", "monumenti", "costruiti", "nuovi", "quartieri", "edifici", "e", "aperte", "le", "arterie", "di", "via", "duomo", "del", "rettifilo", "di", "via", "francesco", "caracciolo", "e", "viale", "gramsci", "questo", "frangente", "storico", "coincise", "oltremodo", "con", "la", "nascita", "di", "numerosi", "caf\u00e9chantant", "e", "di", "un", "dinamico", "ambiente", "culturale", "e", "sociale", "che", "vide", "esponenti", "del", "calibro", "di", "benedetto", "crocel'", "marzo", "nel", "corso", "del", "primo", "conflitto", "mondiale", "pur", "trovandosi", "molto", "distante", "dalla", "zona", "di", "conflitto", "la", "citt\u00e0", "fu", "bombardata", "dal", "dirigibile", "tedesco", "l", "o", "lz", "partito", "da", "una", "base", "bulgara", "causando", "sedici", "vittime", "tra", "la", "popolazione", "civile", "nei", "primi", "anni", "venti", "del", "xx", "secolo", "napoli", "fu", "sede", "di", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "fasci", "di", "combattimento", "italiani", "con", "a", "capo", "aurelio", "padovani", "il", "ottobre", "la", "citt\u00e0", "fu", "teatro", "della", "grande", "adunanza", "di", "camicie", "nere", "che", "fu", "la", "prova", "generale", "della", "marcia", "su", "roma", "con", "lo", "spostamento", "del", "baricentro", "politico", "ed", "economico", "del", "paese", "verso", "il", "mezzogiorno", "mussolini", "riserv\u00f2", "a", "napoli", "il", "ruolo", "di", "citt\u00e0", "porto", "dell'impero", "coloniale", "italiano", "motivo", "per", "cui", "vide", "di", "nuovo", "un", "profondo", "rinnovamento", "urbanistico", "casi", "emblematici", "sono", "la", "costruzione", "della", "mostra", "d'oltremare", "e", "del", "primo", "passante", "ferroviario", "di", "penetrazione", "urbana", "sotterraneo", "d'italia", "noto", "come", "\"metropolitana", "fs\"", "con", "la", "tratta", "napolipozzuoliproprio", "per", "il", "suo", "ruolo", "napoli", "fu", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "citt\u00e0", "italiana", "che", "sub\u00ec", "il", "numero", "maggiore", "di", "bombardamenti", "circa", "duecento", "dopo", "la", "resa", "del", "regno", "d'italia", "agli", "alleati", "avvenuta", "l'", "settembre", "napoli", "fu", "teatro", "di", "una", "storica", "insurrezione", "popolare", "nota", "come", "le", "quattro", "giornate", "settembre", "che", "coronata", "dal", "successo", "diede", "impulso", "alla", "resistenza", "italiana", "dei", "partigiani", "contro", "i", "nazifascistidurante", "il", "secondo", "dopoguerra", "vi", "fu", "il", "referendum", "per", "decidere", "tra", "monarchia", "e", "repubblica", "e", "nella", "circoscrizione", "di", "napoli", "ben", "furono", "a", "favore", "della", "prima", "pochi", "giorni", "dopo", "fu", "enrico", "de", "nicola", "napoletano", "ad", "essere", "eletto", "primo", "presidente", "della", "repubblica", "negli", "anni", "'", "nel", "pieno", "di", "quel", "fenomeno", "politicosociale", "detto", "laurismo", "nacque", "la", "grande", "speculazione", "edilizia", "che", "fu", "simbolicamente", "descritta", "nel", "film", "le", "mani", "sulla", "citt\u00e0", "di", "francesco", "rosi", "la", "citt\u00e0", "in", "questo", "periodo", "si", "espanse", "in", "tutte", "le", "direzioni", "creando", "quelle", "che", "oggi", "sono", "le", "sue", "sterminate", "periferie", "che", "gravitano", "sul", "piccolo", "distretto", "centrale", "nello", "stesso", "periodo", "la", "citt\u00e0", "che", "andava", "riprendendosi", "lentamente", "dagli", "scempi", "del", "secondo", "conflitto", "vide", "nascere", "un'attivit\u00e0", "cinematografica", "molto", "intensa", "sia", "a", "livello", "nazionale", "che", "internazionaleil", "terremoto", "dell'irpinia", "del", "fece", "sentire", "i", "suoi", "effetti", "anche", "a", "napoli", "nella", "zona", "orientale", "croll\u00f2", "un", "palazzo", "mal", "costruito", "causando", "la", "morte", "di", "cinquantadue", "persone", "e", "il", "settore", "turismo", "sub\u00ec", "un'ulteriore", "flessione", "da", "una", "situazione", "economica", "e", "sociale", "cos\u00ec", "difficile", "fu", "la", "camorra", "a", "proliferare", "nel", "la", "citt\u00e0", "ospit\u00f2", "il", "g", "e", "la", "conferenza", "mondiale", "dell'onu", "per", "la", "lotta", "contro", "la", "criminalit\u00e0", "organizzata", "iniziando", "cos\u00ec", "un", "periodo", "di", "relativa", "rinascita", "nel", "dopo", "circa", "dieci", "anni", "di", "cantieri", "venne", "completato", "il", "centro", "direzionale", "di", "napoli", "il", "primo", "cluster", "di", "grattacieli", "dell'europa", "meridionale", "gli", "anni", "successivi", "vedranno", "la", "citt\u00e0", "divenire", "sede", "della", "apple", "developer", "academy", "della", "xxx", "universiade", "inaugurata", "il", "luglio", "dopo", "la", "rinuncia", "della", "capitale", "brasiliana", "e", "ospitare", "il", "vertice", "del", "g", "su", "ambiente", "energia", "e", "clima", "capitale", "storica", "del", "mezzogiorno", "la", "napoli", "contemporanea", "\u00e8", "il", "centro", "di", "una", "vasta", "area", "metropolitana", "e", "ha", "conservato", "un", "notevole", "prestigio", "culturale", "come", "sede", "di", "istituzioni", "museali", "e", "teatrali", "di", "un'antica", "universit\u00e0", "e", "di", "altre", "istituzioni", "simboli", "lo", "stemma", "si", "compone", "di", "uno", "scudo", "sannitico", "diviso", "in", "due", "parti", "orizzontali", "di", "uguale", "altezza", "quella", "superiore", "colorata", "d'oro", "e", "l'altra", "di", "rosso", "troncato", "d'oro", "e", "di", "rosso", "sormontato", "da", "una", "corona", "turrita", "con", "cinque", "bastioni", "merlati", "visibili", "di", "cui", "solo", "uno", "quello", "centrale", "dotato", "di", "porta", "d'ingresso", "secondo", "un'ipotesi", "gi\u00e0", "dichiarata", "infondata", "dallo", "storico", "bartolomeo", "capasso", "l'oro", "simboleggia", "il", "sole", "mentre", "il", "rosso", "la", "lunail", "gonfalone", "riprende", "i", "due", "colori", "dello", "stemma", "oro", "e", "rosso", "che", "occupano", "rispettivamente", "la", "met\u00e0", "superiore", "e", "la", "met\u00e0", "inferiore", "dell'intero", "drappo", "troncato", "riprendendo", "simmetricamente", "la", "disposizione", "dei", "colori", "dello", "scudo", "araldico", "cittadino", "onorificenze", "napoli", "\u00e8", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "al", "valor", "militare", "per", "la", "guerra", "di", "liberazione", "\u00e8", "stata", "infatti", "la", "prima", "grande", "citt\u00e0", "europea", "a", "liberarsi", "dall'occupazione", "nazifascista", "e", "quindi", "insignita", "della", "medaglia", "d'oro", "al", "valor", "militare", "per", "i", "sacrifici", "della", "popolazione", "e", "per", "le", "attivit\u00e0", "nella", "lotta", "partigiana", "durante", "la", "rivolta", "detta", "delle", "quattro", "giornate", "di", "napoli", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "la", "storia", "di", "napoli", "si", "presenta", "come", "un", "microcosmo", "di", "storia", "europea", "fatta", "di", "diverse", "civilt\u00e0", "popoli", "e", "culture", "che", "hanno", "lasciato", "tracce", "anche", "nel", "suo", "patrimonio", "artistico", "e", "monumentale", "di", "valore", "universale", "senza", "eguali", "napoli", "\u00e8", "in", "assoluto", "una", "delle", "citt\u00e0", "mondiali", "a", "maggior", "densit\u00e0", "di", "risorse", "culturali", "artistiche", "e", "monumentali", "definita", "dalla", "bbc", "come", "la", "citt\u00e0", "italiana", "con", "troppa", "storia", "da", "gestire", "il", "suo", "centro", "storico", "frutto", "di", "storia", "arte", "ed", "espressione", "urbanistica", "lungo", "un", "arco", "di", "circa", "tremila", "anni", "ha", "esercitato", "una", "profonda", "influenza", "sull'europa", "sin", "dall'evo", "antico", "architetture", "religiose", "gli", "edifici", "religiosi", "costituiscono", "una", "parte", "essenziale", "del", "patrimonio", "monumentale", "cittadino", "la", "certosa", "di", "san", "martino", "realizzata", "su", "imponenti", "fondamenta", "gotiche", "che", "gi\u00e0", "da", "sole", "costituiscono", "una", "notevole", "opera", "architettonica", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "riusciti", "esempi", "del", "barocco", "mentre", "la", "cattedrale", "\u00e8", "quella", "di", "santa", "maria", "assunta", "anche", "se", "ne", "esistono", "molte", "altre", "degne", "di", "nota", "la", "chiesa", "dei", "girolamini", "la", "basilica", "reale", "pontificia", "di", "san", "francesco", "di", "paola", "la", "chiesa", "della", "trinit\u00e0", "maggiore", "la", "basilica", "di", "san", "domenico", "maggiore", "la", "basilica", "dello", "spirito", "santo", "la", "basilica", "di", "santa", "chiara", "con", "una", "delle", "navate", "pi\u00f9", "alte", "del", "mondo", "metri", "la", "basilica", "santuario", "di", "santa", "maria", "del", "carmine", "maggiore", "la", "basilica", "di", "san", "paolo", "maggiore", "la", "basilica", "di", "santa", "maria", "della", "sanit\u00e0", "la", "chiesa", "di", "sant'agostino", "maggiore", "la", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "maggiore", "ecc", "le", "chiese", "di", "napoli", "si", "aggirano", "intorno", "al", "migliaio", "di", "unit\u00e0", "il", "che", "ne", "fa", "probabilmente", "la", "citt\u00e0", "con", "pi\u00f9", "chiese", "al", "mondo", "nel", "centro", "antico", "da", "non", "confondersi", "con", "il", "centro", "storico", "vi", "si", "concentrano", "circa", "chiese", "dall'enorme", "valore", "storico", "artistico", "e", "architettonico", "nel", "xviii", "secolo", "la", "metropoli", "partenopea", "era", "soprannominata", "la", "\"citt\u00e0", "delle", "cupole\"nonostante", "i", "vari", "restauri", "portati", "a", "termine", "nell'ultimo", "lustro", "chiesa", "di", "san", "carlo", "alle", "mortelle", "chiesa", "di", "santa", "maria", "maggiore", "alla", "pietrasanta", "complesso", "dei", "cinesi", "chiesa", "di", "santa", "maria", "assunta", "dei", "pignatelli", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "colonna", "chiesa", "di", "santa", "maria", "di", "portosalvo", "chiesa", "dei", "santi", "cosma", "e", "damiano", "ai", "banchi", "nuovi", "chiesa", "di", "maria", "santissima", "di", "caravaggio", "chiesa", "di", "san", "nicola", "a", "pistaso", "ecc", "e", "nonostante", "quelli", "in", "corso", "basilica", "di", "san", "giacomo", "degli", "spagnoli", "complesso", "dei", "girolamini", "chiesa", "di", "san", "nicola", "a", "pistaso", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "misericordia", "ai", "vergini", "chiesa", "di", "santa", "maria", "maddalena", "delle", "convertite", "spagnole", "chiesa", "di", "sant'andrea", "apostolo", "detta", "dei", "gattoli", "ecc", "sono", "ancora", "molte", "le", "chiese", "chiuse", "e", "in", "cattivo", "stato", "di", "conservazione", "anche", "di", "notevole", "valore", "come", "ad", "esempio", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "maggiore", "a", "caponapoli", "la", "chiesa", "della", "santissima", "trinit\u00e0", "alla", "cesarea", "o", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "in", "cosmedin", "innumerevoli", "anche", "le", "edicole", "sacre", "di", "napoli", "i", "chiostri", "monumentali", "e", "le", "aree", "cimiteriali", "come", "il", "cimitero", "di", "poggioreale", "uno", "dei", "pi\u00f9", "vasti", "d'europa", "architetture", "civili", "per", "il", "suo", "clima", "mite", "e", "per", "la", "sua", "felice", "posizione", "al", "centro", "di", "una", "baia", "di", "indiscusso", "fascino", "napoli", "e", "i", "suoi", "dintorni", "nel", "corso", "del", "tempo", "sono", "stati", "scelti", "come", "luogo", "di", "villeggiatura", "successivamente", "con", "l'ascesa", "della", "citt\u00e0", "a", "capitale", "si", "iniziarono", "ad", "edificare", "dimore", "e", "palazzi", "nobiliari", "anche", "con", "l'intento", "di", "prender", "parte", "alla", "vita", "di", "corte", "come", "risultato", "la", "citt\u00e0", "e", "i", "dintorni", "sono", "adornati", "da", "alcune", "centinaia", "di", "ville", "tra", "cui", "si", "ricordano", "villa", "pignatelli", "villa", "carafa", "di", "belvedere", "villa", "doria", "d'angri", "villa", "rosebery", "villa", "floridiana", "villa", "rocca", "matilde", "e", "villa", "visocchi", "l'edilizia", "civile", "in", "epoca", "altomedievale", "risent\u00ec", "ampiamente", "delle", "numerose", "guerre", "e", "dell'incertezza", "politica", "del", "periodo", "l'umanesimo", "invece", "lascia", "numerose", "testimonianze", "in", "particolare", "da", "artisti", "catalani", "e", "a", "partire", "dal", "xv", "secolo", "pi\u00f9", "marcata", "fu", "invece", "l'impronta", "toscana", "caratteristica", "dell'edilizia", "civile", "rinascimentale", "riletta", "in", "chiave", "locale", "furono", "gli", "anni", "in", "cui", "si", "ebbe", "la", "fioritura", "pi\u00f9", "cospicua", "di", "palazzi", "nobiliari", "soprattutto", "grazie", "alle", "espansioni", "a", "ovest", "che", "portarono", "alla", "nascita", "di", "via", "toledoal", "particolarmente", "prolifico", "periodo", "barocco", "e", "poi", "neoclassico", "risale", "invece", "la", "grande", "residenza", "regia", "della", "citt\u00e0", "il", "palazzo", "reale", "il", "grande", "piano", "urbanistico", "di", "carlo", "di", "borbone", "coinvolge", "poi", "i", "territori", "fuori", "le", "mura", "con", "le", "regge", "di", "portici", "capodimonte", "e", "caserta", "sempre", "nel", "corso", "del", "xviii", "secolo", "sono", "costruiti", "il", "teatro", "di", "san", "carlo", "il", "pi\u00f9", "antico", "al", "mondo", "ancora", "in", "attivit\u00e0", "e", "il", "pi\u00f9", "capiente", "in", "italia", "e", "il", "real", "albergo", "dei", "poveri", "paragonabile", "in", "dimensioni", "alla", "reggia", "di", "caserta", "dopo", "l'unit\u00e0", "d'italia", "sul", "finire", "del", "xix", "secolo", "si", "avvi\u00f2", "il", "grande", "progetto", "del", "risanamento", "di", "napoli", "che", "prevedeva", "l'abbattimento", "di", "intere", "zone", "e", "l'edificazione", "di", "nuovi", "edifici", "anche", "di", "notevole", "pregio", "come", "la", "galleria", "umberto", "idopo", "il", "razionalismo", "italiano", "che", "vide", "nascere", "importanti", "strutture", "come", "il", "nuovo", "palazzo", "delle", "poste", "o", "il", "teatro", "mediterraneo", "della", "mostra", "d'oltremare", "negli", "anni", "novanta", "venne", "inaugurata", "un'intera", "cittadella", "di", "grattacieli", "la", "prima", "d'italia", "e", "dell'europa", "meridionale", "ossia", "il", "centro", "direzionale", "di", "napoli", "di", "kenz", "tange", "alla", "cui", "realizzazione", "parteciparono", "architetti", "di", "fama", "internazionale", "come", "renzo", "piano", "in", "anni", "pi\u00f9", "recenti", "si", "ricorda", "invece", "l'imponente", "stazione", "di", "napoli", "afragola", "di", "zaha", "hadid", "considerata", "dalla", "bbc", "tra", "le", "migliori", "costruzioni", "al", "mondo", "del", "gli", "obelischi", "della", "citt\u00e0", "i", "pi\u00f9", "famosi", "dei", "quali", "sono", "il", "grande", "obelisco", "dell'immacolata", "quello", "di", "san", "domenico", "e", "di", "san", "gennaro", "risalgono", "al", "periodo", "tra", "il", "medioevo", "e", "il", "barocco", "e", "derivano", "grossomodo", "sia", "dalle", "pratiche", "della", "chiesa", "di", "assegnare", "a", "un", "importante", "edificio", "di", "culto", "un", "elemento", "riconoscibile", "ai", "pellegrini", "sia", "dalle", "feste", "pubbliche", "quando", "si", "usava", "costruire", "torri", "lignee", "portate", "a", "spalla", "e", "fortemente", "decorate", "con", "cartapesta", "cosa", "che", "avviene", "tuttora", "con", "la", "festa", "dei", "gigli", "di", "nola", "napoli", "sebbene", "molto", "meno", "rispetto", "al", "passato", "\u00e8", "inoltre", "ricca", "di", "fontane", "la", "fontana", "del", "gigante", "la", "fontana", "del", "sebeto", "e", "la", "fontana", "del", "nettuno", "sono", "importanti", "esempi", "di", "epoca", "barocca", "mentre", "la", "pi\u00f9", "vasta", "\u00e8", "la", "fontana", "dell'esedra", "m\u00b2", "di", "carlo", "cocchia", "e", "luigi", "piccinato", "che", "si", "sono", "ispirati", "alla", "settecentesca", "fontana", "della", "reggia", "di", "caserta", "molto", "numerose", "invece", "le", "scale", "storicomonumentali", "della", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "di", "esse", "costituiscono", "un", "vero", "e", "proprio", "elemento", "distintivo", "dell'urbanistica", "partenopea", "ve", "ne", "sono", "di", "varie", "forme", "e", "dimensioni", "disseminate", "su", "tutto", "il", "territorio", "del", "centro", "storico", "la", "pedamentina", "a", "san", "martino", "la", "scalinata", "del", "petraio", "la", "monumentale", "scalinata", "di", "montesanto", "ecc", "architetture", "militari", "sin", "dall'epoca", "greca", "le", "mura", "cittadine", "si", "estendevano", "su", "un", "tracciato", "quadrangolare", "delimitato", "a", "nord", "sull'odierna", "via", "foria", "a", "sud", "dal", "corso", "umberto", "i", "ad", "ovest", "su", "via", "san", "sebastiano", "e", "ad", "est", "su", "via", "carbonara", "queste", "saranno", "poi", "riprese", "anche", "in", "epoca", "romana", "costituendo", "quindi", "il", "centro", "antico", "della", "citt\u00e0", "delle", "modifiche", "furono", "compiute", "per", "accogliere", "i", "profughi", "dall'eruzione", "del", "vesuvio", "del", "dc", "e", "sotto", "valentiniano", "iiinapoli", "ha", "visto", "l'avvicendarsi", "di", "diverse", "dinastie", "straniere", "motivo", "per", "cui", "ha", "dovuto", "dotarsi", "di", "poderose", "fortificazioni", "il", "castel", "dell'ovo", "direttamente", "sul", "mare", "costruito", "sulle", "vestigia", "della", "villa", "di", "licinio", "lucullo", "con", "funzione", "prettamente", "difensiva", "delle", "coste", "cittadine", "data", "la", "sua", "posizione", "pressoch\u00e9", "centrale", "il", "castel", "capuano", "costruito", "nel", "per", "volere", "di", "guglielmo", "i", "di", "sicilia", "con", "lo", "scopo", "di", "proteggere", "l'entroterra", "ma", "anche", "di", "fungere", "da", "residenza", "reale", "in", "epoca", "angioina", "le", "mura", "si", "estendevano", "per", "circa", "km", "comprendendo", "un'area", "di", "circa", "ettari", "e", "circa", "abitanti", "il", "fossato", "a", "nord", "fu", "denominato", "carbonarius", "publicus", "in", "quanto", "vi", "venivano", "bruciati", "i", "rifiuti", "quello", "a", "ovest", "lavinaius", "in", "cui", "fluivano", "le", "acque", "piovane", "prima", "di", "gettarsi", "in", "mare", "ulteriori", "modifiche", "furono", "effettuate", "nel", "xiii", "secolo", "da", "carlo", "i", "d'angi\u00f2", "in", "direzione", "della", "marina", "fino", "ad", "includere", "il", "castel", "nuovo", "e", "nel", "dagli", "aragonesi", "in", "direzione", "del", "carmine", "fino", "ad", "includere", "l'omonimo", "castello", "in", "questa", "fase", "furono", "edificati", "altri", "tre", "castelli", "il", "maschio", "angioino", "che", "assunse", "il", "ruolo", "di", "residenza", "reale", "il", "castel", "sant'elmo", "che", "aveva", "una", "funzione", "di", "controllo", "della", "citt\u00e0", "grazie", "alla", "sua", "favorevole", "posizione", "in", "altura", "e", "il", "castello", "del", "carmine", "durante", "il", "vicereame", "spagnolo", "furono", "intrapresi", "nuovi", "lavori", "di", "murazione", "nonostante", "il", "divieto", "di", "estendersi", "fuori", "le", "mura", "nel", "la", "citt\u00e0", "contava", "abitanti", "compresi", "i", "casali", "al", "periodo", "del", "viceregno", "invece", "risalgono", "il", "castello", "di", "nisida", "e", "il", "forte", "di", "vigliena", "la", "caserma", "garibaldi", "infine", "rappresenta", "l'ultima", "fortificazione", "sorta", "poco", "prima", "l'unit\u00e0", "d'italia", "altri", "castelli", "per", "lo", "pi\u00f9", "palazzi", "o", "monasteri", "fortificati", "sono", "locati", "oltre", "le", "mura", "e", "nel", "suo", "circondario", "da", "segnalare", "anche", "i", "piccoli", "fortini", "daziari", "del", "muro", "finanziere", "come", "quello", "in", "stile", "neogreco", "del", "ponte", "dei", "granili", "l'ultima", "cinta", "muraria", "che", "circondava", "la", "citt\u00e0", "ottocentesca", "con", "lo", "sviluppo", "delle", "tecnologie", "belliche", "le", "mura", "persero", "via", "via", "valore", "fino", "a", "scomparire", "del", "tutto", "la", "cinta", "muraria", "originale", "era", "intervallata", "da", "una", "serie", "di", "torri", "dapprima", "erette", "in", "tufo", "e", "poi", "in", "piperno", "e", "pietra", "lavica", "accompagnate", "lungo", "il", "percorso", "da", "una", "serie", "di", "portali", "dei", "quali", "sono", "ancora", "visibili", "testimonianze", "porta", "medina", "nell'attuale", "montesanto", "porta", "san", "gennaro", "nell'attuale", "piazza", "cavour", "porta", "capuana", "di", "vetuste", "origini", "port'alba", "nell'attuale", "piazza", "dante", "per", "quanto", "concerne", "le", "torri", "ne", "sono", "sopravvissute", "varie", "e", "si", "ricordano", "torre", "ranieri", "e", "torre", "san", "domenico", "siti", "archeologici", "l'attuale", "forma", "del", "centro", "antico", "rispecchia", "ancora", "la", "rielaborazione", "dell'antico", "tracciato", "viario", "costituendo", "il", "pi\u00f9", "importante", "sito", "archeologico", "greco", "presente", "a", "napoli", "e", "ancora", "in", "uso", "da", "anni", "circa", "la", "napoli", "greca", "oltre", "al", "prezioso", "impianto", "urbano", "ci", "ha", "lasciato", "altri", "resti", "del", "suo", "passato", "come", "ad", "esempio", "mura", "torri", "di", "difesa", "templi", "compresa", "la", "tazza", "di", "porfido", "proveniente", "dal", "tempio", "di", "era", "di", "poseidonia", "cunicoli", "e", "ambienti", "vari", "del", "sottosuolo", "pi\u00f9", "numerosi", "i", "resti", "del", "periodo", "romano", "e", "possiamo", "trovare", "resti", "di", "mercati", "come", "quello", "di", "san", "lorenzo", "maggiore", "aree", "termali", "come", "quella", "di", "santa", "chiara", "cryptae", "mura", "acquedotti", "passaggi", "sotterranei", "iniziati", "dai", "greci", "ma", "ampliati", "dai", "romani", "e", "reperti", "di", "vario", "genere", "napoli", "sotterranea", "occupa", "una", "enorme", "estensione", "circa", "m\u00b2", "di", "cavit\u00e0", "artificiali", "tra", "gli", "stessi", "ambienti", "del", "sottosuolo", "\u00e8", "possibile", "inoltre", "vedere", "anche", "i", "resti", "del", "teatro", "romano", "di", "neapolis", "in", "cui", "si", "esibiva", "nerone", "altri", "frammenti", "dello", "stesso", "teatro", "invece", "possono", "essere", "visti", "dall'esterno", "lungo", "i", "decumani", "come", "testimonianza", "della", "napoli", "antica", "vi", "sono", "anche", "le", "sepolture", "sotterranee", "le", "pi\u00f9", "famose", "sono", "le", "catacombe", "cristiane", "ma", "ne", "esistono", "esempi", "legati", "anche", "al", "periodo", "greco", "e", "preellenico", "immediatamente", "fuori", "dalla", "citt\u00e0", "vi", "\u00e8", "l'area", "archeologica", "dell'antica", "ercolano", "ritenuta", "dagli", "archeologi", "un", "suburbio", "dell'antica", "neapolis", "aree", "naturali", "napoli", "oltre", "a", "possedere", "un", "patrimonio", "storico", "monumentale", "artistico", "archeologico", "e", "culturale", "di", "livello", "mondiale", "conta", "anche", "un", "patrimonio", "naturalistico", "paragonabile", "a", "quello", "di", "rio", "de", "janeiro", "tanto", "che", "su", "tale", "elemento", "distintivo", "\u00e8", "nato", "il", "celebre", "detto", "popolare", "vedi", "napoli", "e", "poi", "muorila", "citt\u00e0", "possiede", "una", "moltitudine", "di", "aree", "verdi", "libere", "il", "parco", "di", "capodimonte", "una", "vasta", "distesa", "di", "verde", "che", "circonda", "diversi", "fabbricati", "settecenteschi", "e", "in", "particolare", "l'omonima", "reggia", "la", "villa", "reale", "oggi", "meglio", "conosciuta", "come", "villa", "comunale", "un", "giardino", "urbano", "di", "circa", "un", "chilometro", "e", "mezzo", "opera", "di", "carlo", "vanvitelli", "il", "parco", "vergiliano", "a", "piedigrotta", "una", "piccola", "area", "verde", "in", "cui", "secondo", "la", "tradizione", "popolare", "\u00e8", "custodito", "il", "sepolcro", "di", "virgilio", "o", "ancora", "la", "villa", "floridiana", "il", "real", "orto", "botanico", "e", "il", "parco", "regionale", "dei", "campi", "flegrei", "una", "veduta", "particolarmente", "suggestiva", "\u00e8", "offerta", "dal", "parco", "virgiliano", "a", "posillipo", "posizionato", "su", "uno", "punto", "che", "permette", "di", "osservare", "contemporaneamente", "tutta", "la", "baia", "di", "napoli", "sulla", "collina", "dei", "camaldoli", "inizia", "invece", "il", "parco", "metropolitano", "delle", "colline", "di", "napoli", "ettari", "il", "quale", "occupa", "un", "quinto", "dell'intera", "superficie", "comunale", "fino", "al", "parco", "del", "poggio", "ai", "colli", "aminei", "oltre", "agli", "spazi", "verdi", "napoli", "\u00e8", "caratterizzata", "anche", "da", "aree", "marine", "protette", "come", "nisida", "cala", "badessa", "e", "la", "gaiola", "quest'ultima", "un", "raro", "esempio", "nel", "mediterraneo", "di", "parco", "archeologico", "sommerso", "a", "causa", "del", "fenomeno", "del", "bradisismo", "posto", "a", "pochissima", "distanza", "dalla", "zona", "est", "si", "ricorda", "infine", "il", "vulcano", "vesuvio", "simbolo", "per", "eccellenza", "della", "citt\u00e0", "il", "cui", "parco", "\u00e8", "stato", "inserito", "dall'unesco", "tra", "le", "riserve", "mondiali", "della", "biosfera", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "nel", "primo", "censimento", "dello", "stato", "unitario", "napoli", "era", "il", "comune", "pi\u00f9", "popoloso", "d'italia", "e", "tra", "i", "primi", "in", "europa", "cedette", "negli", "anni", "del", "'", "il", "primato", "prima", "a", "milano", "e", "poi", "a", "roma", "annoverando", "anche", "i", "pendolari", "circa", "ben", "il", "in", "rapporto", "alla", "popolazione", "residente", "i", "militari", "ecc", "che", "ogni", "giorno", "si", "riversano", "in", "citt\u00e0", "il", "numero", "degli", "abitanti", "all'interno", "del", "comune", "cambia", "considerevolmente", "tuttavia", "analogamente", "a", "quanto", "accade", "in", "altre", "citt\u00e0", "europee", "come", "ad", "esempio", "francoforte", "sul", "meno", "napoli", "oggi", "conta", "un", "comune", "non", "particolarmente", "popolato", "diciassettesimo", "in", "europa", "ma", "un'area", "metropolitana", "tra", "le", "pi\u00f9", "popolose", "d'europa", "abitanti", "censiti", "in", "migliaia", "prima", "dell'unit\u00e0", "d'italia", "abitanti", "censiti", "in", "migliaia", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "al", "dicembre", "a", "napoli", "risultavano", "residenti", "cittadini", "stranieri", "della", "popolazione", "complessiva", "le", "nazionalit\u00e0", "principali", "sono", "lingue", "e", "dialetti", "la", "lingua", "napoletana", "\u00e8", "un", "idioma", "neolatino", "appartenente", "al", "gruppo", "italoromanzo", "e", "al", "subgruppo", "meridionale", "intermedio", "e", "diffuso", "a", "napoli", "nella", "variante", "diatopica", "locale", "nota", "come", "dialetto", "napoletano", "napulitano", "il", "napoletano", "come", "qualsiasi", "altro", "idioma", "ha", "inoltre", "sub\u00ecto", "nel", "corso", "della", "sua", "storia", "influenze", "e", "\"prestiti\"", "di", "adstrato", "dai", "vari", "popoli", "che", "hanno", "governato", "la", "campania", "e", "l'italia", "centromeridionale", "a", "partire", "dal", "medioevo", "dai", "funzionari", "e", "i", "mercanti", "bizantini", "nell'epoca", "del", "ducato", "di", "napoli", "passando", "per", "i", "duchi", "e", "i", "principi", "longobardi", "di", "benevento", "giungendo", "infine", "ai", "sovrani", "normanni", "francesi", "e", "spagnoli", "le", "prime", "testimonianze", "scritte", "si", "hanno", "gi\u00e0", "nel", "con", "il", "famoso", "placito", "di", "capua", "mentre", "la", "prima", "opera", "in", "prosa", "\u00e8", "stata", "considerata", "per", "secoli", "un", "testo", "di", "matteo", "spinelli", "i", "diurnali", "un", "presunto", "cronicon", "degli", "avvenimenti", "pi\u00f9", "importanti", "del", "regno", "di", "sicilia", "dall'xi", "secolo", "fino", "al", "nel", "xix", "secolo", "si", "accese", "una", "diatriba", "tra", "vari", "studiosi", "sulla", "veridicit\u00e0", "o", "meno", "di", "questo", "scritto", "oggi", "considerata", "definitivamente", "risolta", "con", "l'accettazione", "dell'inautenticit\u00e0", "della", "cronaca", "di", "matteo", "spinelli", "a", "partire", "dal", "per", "volont\u00e0", "di", "re", "alfonso", "v", "d'aragona", "il", "suddetto", "idioma", "nella", "sua", "forma", "letteraria", "and\u00f2", "a", "costituire", "la", "lingua", "ufficiale", "della", "cancelleria", "del", "regno", "sostituendo", "in", "alcuni", "contesti", "il", "latino", "e", "conservando", "tale", "funzione", "per", "un", "periodo", "relativamente", "breve", "fino", "al", "quando", "per", "volere", "degli", "stessi", "letterati", "locali", "dell'accademia", "pontaniana", "venne", "progressivamente", "sostituito", "e", "dal", "per", "volont\u00e0", "del", "cardinale", "girolamo", "seripando", "in", "maniera", "definitiva", "dal", "volgare", "toscano", "ossia", "dall'italiano", "il", "quale", "proprio", "dal", "xvi", "secolo", "e", "in", "concomitanza", "con", "la", "trasformazione", "in", "viceregno", "del", "reame", "di", "napoli", "\u00e8", "usato", "come", "lingua", "ufficiale", "e", "amministrativa", "di", "tutti", "i", "regni", "e", "gli", "stati", "italiani", "preunitari", "con", "l'unica", "eccezione", "del", "regno", "di", "sardegna", "insulare", "dove", "l'italiano", "assunse", "tale", "posizione", "a", "partire", "dal", "xviii", "secolo", "fino", "ai", "giorni", "nostri", "tuttavia", "se", "le", "due", "principali", "lingue", "di", "cultura", "del", "tempo", "sono", "l'italiano", "e", "il", "latino", "sul", "versante", "della", "comunicazione", "orale", "il", "napoletano", "e", "pi\u00f9", "precisamente", "la", "sua", "variante", "dialettale", "cittadina", "nel", "caso", "specifico", "della", "citt\u00e0", "napoli", "conservava", "senz'altro", "un", "proprio", "primato", "coesistendo", "in", "forma", "di", "diglossia", "con", "l'italiano", "fino", "all'attualit\u00e0il", "pi\u00f9", "celebre", "poeta", "napoletano", "d'et\u00e0", "moderna", "\u00e8", "giulio", "cesare", "cortese", "di", "cui", "si", "ricorda", "la", "vaiasseide", "mentre", "la", "prosa", "in", "volgare", "napoletano", "diviene", "celebre", "grazie", "a", "giambattista", "basile", "vissuto", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "seicento", "e", "autore", "di", "un'opera", "famosa", "come", "lo", "cunto", "de", "li", "cunti", "overo", "lo", "trattenemiento", "de", "peccerille", "tradotta", "in", "italiano", "da", "benedetto", "croce", "la", "quale", "ha", "regalato", "al", "mondo", "la", "realt\u00e0", "popolare", "e", "fantasiosa", "di", "quelle", "che", "sono", "oggi", "universalmente", "conosciute", "come", "\"fiabe", "classiche\"saranno", "proprio", "cortese", "e", "basile", "a", "porre", "le", "basi", "per", "la", "dignit\u00e0", "letteraria", "e", "artistica", "della", "lingua", "napoletana", "moderna", "negli", "ultimi", "tre", "secoli", "infatti", "il", "napoletano", "\u00e8", "stato", "utilizzato", "con", "una", "certa", "frequenza", "e", "con", "notevoli", "risultati", "anche", "nell'arte", "nella", "letteratura", "e", "poesia", "con", "salvatore", "di", "giacomo", "edoardo", "nicolardi", "libero", "bovio", "nel", "teatro", "che", "ha", "dato", "luogo", "al", "teatro", "napoletano", "nella", "lirica", "che", "tra", "il", "xvii", "e", "xviii", "secolo", "durante", "il", "periodo", "di", "maggior", "fulgore", "della", "scuola", "musicale", "napoletana", "ha", "prodotto", "interi", "libretti", "di", "opere", "nella", "musica", "con", "la", "canzone", "classica", "napoletana", "e", "nel", "xx", "secolo", "anche", "nel", "cinema", "religione", "luogo", "di", "approdo", "dell'apostolo", "pietro", "in", "italia", "napoli", "fu", "uno", "dei", "primi", "luoghi", "del", "cristianesimo", "in", "occidentele", "prime", "catacombe", "partenopee", "risalenti", "al", "ii", "e", "al", "iii", "secolo", "dc", "non", "furono", "adibite", "al", "culto", "ma", "utilizzate", "solo", "per", "usi", "funebri", "secondo", "quanto", "stabiliva", "la", "legge", "romanal'evangelizzazione", "della", "citt\u00e0", "si", "svilupp\u00f2", "nei", "primi", "secoli", "dell'era", "cristiana", "e", "la", "latinizzazione", "dei", "riti", "avvenne", "nel", "xii", "secolo", "soprattutto", "ad", "opera", "di", "ruggero", "ii", "il", "normanno", "per", "molti", "secoli", "le", "basiliche", "maggiori", "ospitarono", "i", "sedili", "di", "napoli", "organi", "amministrativi", "cittadini", "cui", "si", "deve", "tra", "l'altro", "l'opposizione", "all'istituzione", "del", "locale", "tribunale", "dell'inquisizione", "la", "citt\u00e0", "tranne", "i", "quartieri", "occidentali", "afferenti", "alla", "diocesi", "di", "pozzuoli", "appartiene", "all'arcidiocesi", "di", "napoli", "retta", "dall'arcivescovo", "domenico", "battaglia", "\u00e8", "organizzata", "in", "base", "a", "decanati", "con", "luoghi", "di", "culto", "di", "cui", "parrocchialiin", "ambito", "islamico", "presenze", "musulmane", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "partenopea", "anche", "se", "sporadiche", "si", "ebbero", "fin", "dal", "ix", "secolo", "in", "quanto", "essenzialmente", "avevano", "instaurato", "rapporti", "commerciali", "con", "i", "napoletani", "la", "diffusione", "dell'islam", "come", "chiesa", "organizzata", "invece", "avvenne", "in", "concomitanza", "con", "i", "flussi", "migratori", "degli", "anni", "ottanta", "del", "novecento", "quando", "sorsero", "le", "prime", "due", "moschee", "rispettivamente", "a", "piazza", "garibaldi", "e", "piazza", "municipio", "successivamente", "un'altra", "moschea", "venne", "aperta", "in", "piazza", "mercato", "e", "all'indomani", "degli", "attentati", "delle", "torri", "gemelle", "del", "la", "stessa", "moschea", "e", "la", "diocesi", "di", "napoli", "redassero", "una", "dichiarazione", "comune", "salam", "alaikum", "pax", "vobiscum", "nella", "quale", "si", "confermano", "i", "principi", "di", "reciproco", "rispetto", "e", "buona", "convivenza", "ad", "oggi", "la", "presenza", "islamica", "in", "citt\u00e0", "registra", "una", "precoce", "evoluzione", "come", "attesta", "il", "docufilm", "napolislam", "del", "vincitore", "del", "biografilm", "festival", "infine", "sono", "presenti", "anche", "una", "chiesa", "evangelica", "una", "basilica", "anglicana", "e", "una", "comunit\u00e0", "ebraica", "tradizioni", "e", "folclore", "la", "ricca", "e", "storica", "tradizione", "popolare", "di", "napoli", "e", "la", "sua", "cultura", "millenaria", "hanno", "determinato", "nel", "corso", "del", "tempo", "un", "sentimento", "di", "napoletanit\u00e0", "che", "sintetizza", "diverse", "abitudini", "e", "credenze", "del", "popolo", "locale", "questi", "elementi", "alcuni", "dei", "quali", "anche", "pittoreschi", "e", "talune", "volte", "caricaturizzati", "determinano", "cos\u00ec", "nel", "napoletano", "l'acquisizione", "di", "un'identit\u00e0", "solida", "e", "una", "forte", "appartenenza", "alla", "citt\u00e0", "riassumendo", "addirittura", "il", "contesto", "folcloristico", "e", "culturale", "dell'intera", "regione", "e", "in", "alcuni", "casi", "anche", "dell'italia", "il", "bagaglio", "culturale", "che", "va", "dalla", "musica", "alla", "cucina", "dai", "riti", "sacri", "alle", "credenze", "mistiche", "fa", "s\u00ec", "che", "alla", "citt\u00e0", "vengano", "associati", "diversi", "stereotipi", "che", "in", "alcuni", "casi", "vengono", "anche", "allargati", "al", "contesto", "nazionale", "pizza", "sole", "tarantella", "e", "mandolino", "quattro", "simboli", "di", "napoli", "sono", "infatti", "annoverati", "e", "riconosciuti", "come", "i", "pi\u00f9", "classici", "simboli", "utilizzati", "alcune", "volte", "con", "accezione", "dispregiativa", "dell'italia", "nell'immaginario", "collettivo", "internazionale", "tante", "altre", "invece", "sono", "le", "parole", "o", "le", "immagini", "che", "sintetizzano", "e", "rappresentano", "l'identit\u00e0", "stereotipata", "napoletana", "come", "il", "vesuvio", "il", "corno", "o", "il", "munaciello", "che", "testimoniano", "la", "superstizione", "popolare", "la", "mozzarella", "simbolo", "assieme", "alla", "pizza", "della", "cucina", "napoletana", "e", "italiana", "la", "tombola", "tipico", "gioco", "natalizio", "che", "viene", "accompagnato", "alla", "smorfia", "napoletana", "altra", "invenzione", "popolare", "napoletana", "quest'ultima", "usata", "anche", "per", "il", "gioco", "del", "lotto", "molto", "diffuso", "in", "citt\u00e0", "c'\u00e8", "poi", "pulcinella", "una", "delle", "maschere", "italiane", "pi\u00f9", "famose", "e", "spesso", "usata", "per", "rappresentare", "l'italiano", "infine", "vi", "\u00e8", "l'iconografia", "classica", "del", "vicolo", "napoletano", "dominato", "dai", "bassi", "e", "dai", "panni", "stesi", "lungo", "la", "stradatra", "i", "riti", "religiosi", "invece", "dominano", "la", "storica", "arte", "presepiale", "napoletana", "per", "rappresentare", "la", "scena", "della", "nativit\u00e0", "il", "miracolo", "di", "san", "gennaro", "testimonianza", "della", "devozione", "religiosa", "popolare", "e", "dell'amore", "verso", "questo", "santo", "e", "infine", "il", "culto", "della", "madonna", "dell'arco", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "napoli", "in", "quanto", "capoluogo", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "e", "della", "regione", "campania", "ospita", "oltre", "alle", "sedi", "comunali", "gli", "organi", "di", "governo", "della", "citt\u00e0", "metropolitana", "e", "della", "regione", "inoltre", "\u00e8", "sede", "di", "organismi", "nazionali", "come", "l'autorit\u00e0", "per", "le", "garanzie", "nelle", "comunicazioni", "e", "di", "villa", "rosebery", "la", "residenza", "ufficiale", "estiva", "del", "presidente", "della", "repubblica", "il", "ruolo", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "tuttavia", "pi\u00f9", "ampio", "napoli", "\u00e8", "sede", "del", "comando", "integrato", "delle", "forze", "nato", "per", "l'europa", "meridionale", "con", "l'aggiunta", "di", "altre", "basi", "minori", "capodichino", "camaldoli", "e", "agnano", "dell'hub", "di", "direzione", "strategica", "per", "il", "fronte", "sud", "nord", "africa", "il", "sahel", "e", "il", "medio", "oriente", "dell'alleanza", "atlantica", "della", "apple", "developer", "academy", "della", "cisco", "networking", "academy", "e", "coinnovation", "hub", "dell'osservatorio", "internazionale", "per", "l'economia", "del", "mare", "e", "della", "lazarus", "union", "italia", "un", "ramo", "diretto", "della", "ong", "internazionaleper", "quanto", "concerne", "gli", "ospedali", "la", "citt\u00e0", "ne", "ospita", "innumerevoli", "sia", "pubblici", "che", "privati", "solo", "per", "citarne", "alcuni", "l'ospedale", "antonio", "cardarelli", "l'ospedale", "del", "mare", "l'azienda", "ospedaliera", "universitaria", "federico", "ii", "l'ospedale", "monaldi", "il", "pascale", "l'ospedale", "pediatrico", "santobono", "e", "l'ospedale", "domenico", "cotugno", "criminalit\u00e0", "la", "camorra", "\u00e8", "una", "organizzazione", "criminale", "sorta", "a", "napoli", "nel", "xvii", "secolo", "ma", "dilatatasi", "nell'ottocento", "nacque", "inizialmente", "come", "fenomeno", "contenuto", "pi\u00f9", "tardi", "con", "uno", "sviluppo", "pressocch\u00e9", "parallelo", "a", "quello", "della", "mafia", "ha", "acquisito", "man", "mano", "il", "controllo", "del", "mercato", "della", "prostituzione", "del", "gioco", "clandestino", "della", "speculazione", "edilizia", "del", "contrabbando", "del", "tabacco", "della", "droga", "cultura", "istruzione", "archivi", "e", "biblioteche", "napoli", "possiede", "un", "archivio", "di", "stato", "istituito", "nel", "al", "fine", "di", "concentrare", "presso", "un'unica", "sede", "tutti", "gli", "antichi", "archivi", "del", "regno", "di", "napoli", "sul", "territorio", "del", "comune", "sono", "attive", "biblioteche", "comunalila", "biblioteca", "pi\u00f9", "antica", "della", "citt\u00e0", "e", "seconda", "in", "italia", "per", "nascita", "dopo", "quella", "malatestiana", "di", "cesena", "\u00e8", "la", "biblioteca", "dei", "girolamini", "aperta", "al", "pubblico", "nel", "la", "pi\u00f9", "grande", "e", "terza", "nel", "paese", "per", "dimensioni", "\u00e8", "invece", "quella", "nazionale", "aperta", "nel", "come", "\"reale", "biblioteca", "di", "napoli\"", "nel", "palazzo", "degli", "studi", "le", "collezioni", "librarie", "ivi", "ubicate", "vi", "furono", "trasferite", "dalla", "reggia", "di", "capodimonte", "per", "volont\u00e0", "reale", "divenuta", "\"reale", "biblioteca", "borbonica\"", "nel", "nel", "con", "l'unit\u00e0", "d'italia", "fu", "poi", "denominata", "biblioteca", "nazionale", "altre", "biblioteche", "archivi", "o", "raccolte", "della", "citt\u00e0", "sono", "quelle", "dell'universit\u00e0", "di", "napoli", "bun", "del", "conservatorio", "di", "san", "pietro", "a", "majella", "della", "raccolta", "appartenente", "dell'archivio", "di", "stato", "della", "fondazione", "biblioteca", "benedetto", "croce", "dell'istituto", "italiano", "per", "gli", "studi", "storici", "della", "societ\u00e0", "napoletana", "di", "storia", "patria", "della", "biblioteca", "tarsia", "della", "biblioteca", "del", "mann", "della", "biblioteca", "di", "storia", "dell'arte", "bruno", "molajoli", "e", "di", "molte", "altre", "ancora", "ricerca", "la", "citt\u00e0", "ospita", "numerosi", "centri", "di", "ricerca", "di", "notevole", "importanza", "di", "seguito", "alcuni", "tra", "i", "pi\u00f9", "rilevanti", "la", "stazione", "zoologica", "anton", "dohrn", "sita", "all'interno", "della", "villa", "comunale", "che", "comprende", "anche", "l'acquario", "pi\u00f9", "antico", "d'italia", "e", "secondo", "pi\u00f9", "antico", "d'europa", "primo", "tra", "quelli", "ancora", "esistenti", "l'european", "marine", "biological", "resource", "centre", "l'int", "\"giovanni", "pascale\"", "sdn", "istituto", "di", "ricerca", "diagnostica", "e", "nucleare", "la", "sede", "operativa", "dell'osservatorio", "vesuviano", "quella", "storica", "\u00e8", "invece", "adibita", "a", "museo", "e", "si", "trova", "nei", "pressi", "del", "vesuvio", "il", "pi\u00f9", "antico", "osservatorio", "vulcanologico", "del", "mondo", "il", "tigem", "telethon", "institute", "of", "genetics", "and", "medicine", "il", "ceingebiotecnologie", "avanzate", "l'istituto", "di", "ricerche", "sulla", "combustione", "presso", "la", "facolt\u00e0", "di", "ingegneria", "dell'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "federico", "ii", "e", "diversi", "istituti", "del", "cnr", "l'osservatorio", "astronomico", "di", "capodimonte", "la", "sezione", "di", "napoli", "dell'infn", "istituto", "nazionale", "di", "fisica", "nucleare", "con", "sede", "presso", "il", "complesso", "universitario", "di", "monte", "sant'angelo", "center", "for", "advanced", "biomaterials", "for", "healthcare", "dell'iit", "l'istituto", "italiano", "per", "gli", "studi", "filosofici", "accademia", "culturale", "e", "scientifica", "di", "rilevanza", "internazionale", "con", "sede", "nello", "storico", "palazzo", "serra", "di", "cassano", "l'istituto", "italiano", "per", "gli", "studi", "storici", "fondato", "da", "benedetto", "croce", "con", "sede", "a", "palazzo", "filomarino", "l'accademia", "pontaniana", "sorta", "nel", "xv", "secolo", "a", "napoli", "come", "libera", "iniziativa", "di", "uomini", "di", "cultura", "riconosciuta", "con", "il", "regio", "decreto", "n", "del", "ottobre", "si", "propone", "di", "coltivare", "le", "scienze", "le", "lettere", "e", "le", "arti", "la", "societ\u00e0", "nazionale", "di", "scienze", "lettere", "e", "arti", "la", "stazione", "sperimentale", "per", "l'industria", "delle", "pelli", "e", "delle", "materie", "concianti", "fondata", "nel", "per", "dare", "supporto", "tecnologico", "all'industria", "guantaria", "napoletana", "e", "oggi", "centro", "di", "ricerca", "riconosciuto", "a", "livello", "internazionale", "per", "la", "chimica", "e", "la", "tecnologia", "conciaria", "il", "centro", "studi", "\"gaetano", "salvemini\"", "istituto", "di", "ricerca", "storica", "e", "sociologica", "scuole", "vista", "l'origine", "greca", "della", "citt\u00e0", "la", "scuola", "napoletana", "ha", "radici", "illustri", "e", "molto", "antiche", "durante", "l'epoca", "romana", "alquanto", "rinomata", "era", "la", "sua", "scuola", "di", "osservanza", "epicurea", "uno", "degli", "istituti", "pi\u00f9", "importanti", "a", "napoli", "\u00e8", "senza", "dubbio", "la", "scuola", "militare", "\"nunziatella\"", "la", "pi\u00f9", "antica", "tra", "le", "scuole", "militari", "al", "mondo", "ancora", "attive", "nonch\u00e9", "il", "pi\u00f9", "antico", "istituto", "italiano", "di", "formazione", "militare", "nata", "nel", "ad", "opera", "di", "ferdinando", "iv", "di", "borbone", "sotto", "la", "denominazione", "di", "real", "accademia", "militare", "\u00e8", "stata", "eletta", "nel", "patrimonio", "culturale", "dei", "paesi", "del", "mediterraneo", "da", "parte", "dell'assemblea", "parlamentare", "del", "mediterraneo", "situata", "a", "pizzofalcone", "in", "via", "generale", "parisi", "\u00e8", "stata", "fin", "dalle", "origini", "luogo", "di", "elevata", "formazione", "militare", "e", "civile", "ed", "ha", "avuto", "tra", "i", "suoi", "professori", "e", "alunni", "personalit\u00e0", "del", "calibro", "di", "francesco", "de", "sanctis", "mariano", "d'ayala", "carlo", "pisacane", "enrico", "cosenz", "e", "persino", "un", "re", "d'italia", "vittorio", "emanuele", "iii", "tra", "i", "numerosissimi", "exallievi", "di", "prestigio", "figurano", "altissimi", "gradi", "delle", "forze", "armate", "presidenti", "del", "consiglio", "ministri", "senatori", "e", "deputati", "del", "regno", "delle", "due", "sicilie", "del", "regno", "d'italia", "e", "della", "repubblica", "italiana", "un", "presidente", "della", "corte", "costituzionale", "nonch\u00e9", "esponenti", "di", "assoluto", "rilievo", "del", "mondo", "culturale", "politico", "e", "professionale", "italiano", "e", "internazionale", "tra", "cui", "un", "vincitore", "del", "premio", "sonning", "la", "bandiera", "della", "scuola", "\u00e8", "decorata", "da", "una", "croce", "d'oro", "al", "merito", "dell'arma", "dei", "carabinieri", "e", "da", "una", "medaglia", "di", "bronzo", "al", "valore", "dell'esercito", "i", "suoi", "exallievi", "hanno", "meritato", "medaglie", "d'oro", "medaglie", "d'argento", "e", "medaglie", "di", "bronzo", "al", "valor", "militare", "al", "valor", "civile", "e", "numerosissimi", "altri", "riconoscimenti", "al", "valore", "altri", "istituti", "storici", "napoletani", "di", "particolare", "importanza", "sono", "i", "licei", "scientifici", "\"mercalli\"", "\"tito", "lucrezio", "caro\"", "\"vittorini\"", "e", "\"leon", "battista", "alberti\"", "i", "licei", "classici", "\"umberto", "i\"", "\"sannazaro\"", "\"genovesi\"", "\"vittorio", "emanuele", "ii\"", "\"giambattista", "vico\"", "e", "\"pansini\"", "i", "licei", "statali", "\"giuseppe", "mazzini\"", "e", "\"margherita", "di", "savoia\"", "l'istituto", "statale", "d'arte", "\"filippo", "palizzi\"", "l'istituto", "tecnico", "\"enrico", "de", "nicola\"", "e", "il", "complesso", "del", "convitto", "nazionale", "istituti", "per", "l'alta", "formazione", "conservatorio", "musicale", "storica", "\u00e8", "la", "tradizione", "del", "conservatorio", "di", "san", "pietro", "a", "majella", "fondato", "nel", "come", "\"regio", "conservatorio", "di", "musica\"", "a", "seguito", "della", "fusione", "di", "altri", "quattro", "precedenti", "istituti", "su", "volont\u00e0", "di", "francesco", "ii", "oggi", "si", "tengono", "insegnamenti", "per", "tutti", "gli", "strumenti", "musicali", "ed", "\u00e8", "ospitato", "al", "suo", "interno", "un", "notevole", "museo", "della", "musica", "accademia", "di", "belle", "arti", "l'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "napoli", "\u00e8", "nata", "nel", "per", "volere", "di", "carlo", "di", "borbone", "ha", "ricoperto", "un", "ruolo", "molto", "importante", "nello", "sviluppo", "della", "pittura", "napoletana", "del", "xix", "e", "xx", "secolo", "e", "pi\u00f9", "nello", "specifico", "nella", "formazione", "della", "scuola", "di", "posillipo", "scuola", "superiore", "della", "magistratura", "\u00e8", "stata", "istituita", "dalla", "cosiddetta", "riforma", "castelli", "nel", "ha", "sede", "operativa", "a", "scandicci", "comune", "dell'hinterland", "fiorentino", "presso", "villa", "di", "castelpulci", "ed", "a", "napoli", "nel", "castel", "capuano", "universit\u00e0", "a", "napoli", "\u00e8", "stata", "fondata", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "\"federico", "ii\"", "la", "prima", "universit\u00e0", "del", "mondo", "nata", "attraverso", "un", "provvedimento", "statale", "e", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "\"l'orientale\"", "la", "prima", "universit\u00e0", "di", "studi", "sinologici", "ed", "orientalistici", "del", "continente", "la", "citt\u00e0", "conta", "otto", "atenei", "le", "universit\u00e0", "pubbliche", "di", "napoli", "sono", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "\"federico", "ii\"", "ex", "\"universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli\"", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "\"l'orientale\"", "ex", "\"iuo", "istituto", "universitario", "orientale\"", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "della", "campania", "\"luigi", "vanvitelli\"", "ex", "\"sun", "seconda", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli\"", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "\"parthenope\"", "ex", "\"iun", "istituto", "universitario", "navale\"", "scuola", "superiore", "meridionale", "scuola", "superiore", "universitariauniversit\u00e0", "private", "pontificia", "facolt\u00e0", "teologica", "dell'italia", "meridionale", "pftim", "universit\u00e0", "degli", "studi", "\"suor", "orsola", "benincasa\"universit\u00e0", "private", "telematiche", "universit\u00e0", "telematica", "\"pegaso\"", "musei", "napoli", "tra", "le", "grandi", "citt\u00e0", "d'arte", "europee", "vanta", "un'abbondante", "offerta", "museale", "i", "pi\u00f9", "importanti", "in", "assoluto", "sono", "il", "museo", "archeologico", "nazionale", "ritenuto", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "al", "mondo", "sia", "per", "la", "qualit\u00e0", "che", "per", "la", "quantit\u00e0", "delle", "opere", "esposte", "principalmente", "quelle", "di", "epoca", "grecoromana", "il", "museo", "nazionale", "di", "capodimonte", "nell'omonima", "reggia", "che", "custodisce", "opere", "pittoriche", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "maestri", "italiani", "dal", "rinascimento", "al", "barocco", "il", "museo", "nazionale", "di", "san", "martino", "che", "raccoglie", "reperti", "relativi", "alla", "storia", "di", "napoli", "e", "il", "palazzo", "reale", "di", "napoli", "oltre", "a", "questi", "altri", "musei", "rilevanti", "a", "livello", "nazionale", "sono", "quelli", "del", "pio", "monte", "della", "misericordia", "dei", "girolamini", "prima", "quadreria", "pubblica", "della", "citt\u00e0", "del", "tesoro", "di", "san", "gennaro", "della", "ceramica", "\"duca", "di", "martina\"", "del", "conservatorio", "di", "san", "pietro", "a", "majella", "il", "memus", "del", "teatro", "di", "san", "carlo", "la", "galleria", "di", "palazzo", "zevallos", "quelli", "dell'opera", "di", "san", "lorenzo", "maggiore", "e", "santa", "chiara", "il", "diocesano", "il", "museo", "di", "villa", "pignatelli", "i", "civici", "gaetano", "filangieri", "e", "di", "castel", "nuovo", "il", "museo", "di", "pietrarsa", "la", "galleria", "dell'accademia", "la", "cappella", "sansevero", "il", "palazzo", "delle", "arti", "di", "napoli", "pan", "e", "il", "museo", "d'arte", "contemporanea", "donnaregina", "madre", "da", "segnalare", "anche", "le", "stazioni", "dell'arte", "in", "cui", "le", "stazioni", "della", "metropolitana", "cittadina", "non", "vengono", "concepite", "come", "semplici", "luoghi", "di", "transito", "ma", "come", "un", "vero", "e", "proprio", "spazio", "espositivo", "con", "opere", "di", "artisti", "di", "fama", "mondiale", "come", "joseph", "kosuth", "mimmo", "rotella", "mario", "merz", "o", "di", "artisti", "emergenti", "tra", "i", "musei", "scientifici", "oltre", "alla", "stazione", "zoologica", "anton", "dohrn", "di", "particolare", "interesse", "sono", "quelli", "che", "fanno", "parte", "del", "centro", "musei", "delle", "scienze", "naturali", "vi", "sono", "inoltre", "l'osservatorio", "astronomico", "di", "capodimonte", "e", "presso", "la", "seconda", "universit\u00e0", "di", "napoli", "il", "museo", "di", "anatomia", "umana", "media", "stampa", "napoli", "citt\u00e0", "dove", "nacque", "nel", "il", "primo", "quotidiano", "italiano", "il", "diario", "notizioso", "\u00e8", "sede", "di", "alcuni", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "giornali", "nazionali", "il", "roma", "il", "pi\u00f9", "antico", "quotidiano", "italiano", "postunitario", "il", "mattino", "il", "quotidiano", "pi\u00f9", "diffuso", "del", "mezzogiorno", "il", "corriere", "del", "mezzogiorno", "la", "versione", "meridionale", "del", "corriere", "della", "sera", "il", "denaro", "quotidiano", "economico", "del", "sud", "italia", "e", "il", "giornale", "di", "napoli", "fondato", "nel", "tra", "le", "numerose", "case", "editrici", "le", "edizioni", "scientifiche", "italiane", "la", "guida", "editori", "la", "pironti", "e", "la", "casa", "editrice", "la", "canzonetta", "radio", "a", "napoli", "tra", "le", "emittenti", "radiofoniche", "nazionali", "ha", "la", "sua", "sede", "centrale", "radio", "kiss", "kiss", "che", "\u00e8", "settima", "tra", "le", "radio", "nazionali", "pi\u00f9", "ascoltate", "cinema", "i", "primi", "tentativi", "di", "produzione", "cinematografica", "risalgono", "al", "ma", "\u00e8", "dal", "che", "si", "cominciarono", "a", "girare", "film", "a", "napoli", "con", "una", "certa", "regolarit\u00e0", "grazie", "ai", "fratelli", "troncone", "nel", "pi\u00f9", "di", "un", "terzo", "dei", "film", "prodotti", "in", "italia", "proveniva", "da", "napoli", "con", "soventi", "espressioni", "dialettali", "i", "tempi", "pioneristici", "dell'industria", "cinematografica", "napoletana", "presero", "termine", "durante", "il", "ventennio", "fascista", "l'enfasi", "posta", "sullo", "sviluppo", "della", "capitale", "e", "l'abbassamento", "dei", "costi", "dovuti", "alla", "centralizzazione", "fecero", "s\u00ec", "che", "la", "produzione", "dei", "film", "italiani", "venne", "trasferita", "a", "roma", "dove", "vennero", "costruiti", "gli", "stabilimenti", "di", "cinecitt\u00e0la", "citt\u00e0", "partenopea", "\u00e8", "da", "sempre", "considerata", "anche", "un'importante", "localit\u00e0", "cinematografica", "sia", "a", "livello", "nazionale", "che", "internazionale", "circa", "produzioni", "girate", "nel", "numerosi", "registi", "si", "sono", "succeduti", "negli", "anni", "a", "partire", "dai", "fratelli", "lumiere", "che", "nel", "effettuarono", "alcune", "delle", "loro", "prime", "riprese", "sul", "lungomare", "di", "napoli", "rendendola", "di", "fatto", "una", "delle", "citt\u00e0", "con", "la", "testimonianza", "cinematografica", "pi\u00f9", "antica", "passando", "attraverso", "gli", "anni", "sessanta", "e", "settanta", "con", "i", "film", "di", "mario", "monicelli", "roberto", "rossellini", "francesco", "rosi", "pier", "paolo", "pasolini", "vittorio", "de", "sica", "ettore", "scola", "nanni", "loy", "dino", "risi", "e", "tanti", "altri", "fino", "ad", "arrivare", "ai", "giorni", "nostri", "con", "massimo", "troisi", "giuseppe", "tornatore", "gabriele", "salvatores", "matteo", "garrone", "john", "turturro", "paolo", "sorrentino", "e", "ferzan", "\u00f6zpetek", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "film", "ambientati", "a", "napoli", "vi", "sono", "pais\u00e0", "viaggio", "in", "italia", "l'oro", "di", "napoli", "il", "giudizio", "universale", "la", "baia", "di", "napoli", "matrimonio", "all'italiana", "ieri", "oggi", "domani", "e", "carosello", "napoletano", "vincitore", "del", "prix", "international", "al", "festival", "di", "cannes", "televisione", "a", "napoli", "ha", "sede", "uno", "dei", "quattro", "centri", "di", "produzione", "televisiva", "e", "radiofonica", "della", "rai", "il", "centro", "rai", "sito", "in", "via", "guglielmo", "marconi", "ospita", "numerosi", "programmi", "televisivi", "e", "diverse", "produzioni", "televisive", "legate", "alla", "citt\u00e0", "tra", "cui", "la", "soap", "opera", "italiana", "pi\u00f9", "longeva", "nonch\u00e9", "la", "soap", "pi\u00f9", "seguita", "al", "mondo", "un", "posto", "al", "sole", "arte", "napoli", "ha", "ancor", "oggi", "un", "ruolo", "centrale", "nell'arte", "e", "nell'architettura", "italiana", "ed", "europea", "essendo", "sede", "di", "eventi", "e", "mostre", "internazionali", "architettura", "la", "storia", "dell'architettura", "medievale", "napoletana", "nelle", "sue", "forme", "pi\u00f9", "significative", "e", "ancora", "oggi", "visibili", "ha", "inizio", "sostanzialmente", "sotto", "la", "dinastia", "degli", "angioini", "grazie", "alla", "quale", "nascono", "le", "prime", "chiese", "in", "stile", "gotico", "della", "citt\u00e0", "prevalentemente", "di", "matrice", "italiana", "seppur", "in", "taluni", "casi", "come", "in", "quello", "della", "basilica", "di", "san", "lorenzo", "maggiore", "unicum", "in", "italia", "anche", "di", "stampo", "francese", "dopo", "un", "successivo", "periodo", "rinascimentale", "si", "entra", "nell'et\u00e0", "dello", "sfarzoso", "barocco", "napoletano", "periodo", "forse", "in", "cui", "l'architettura", "cittadina", "assume", "maggior", "consapevolezza", "di", "s\u00e9", "e", "che", "tutt'oggi", "mostra", "i", "suoi", "maggiori", "punti", "di", "spessore", "qualitativo", "grazie", "ai", "rifacimenti", "delle", "facciate", "dei", "palazzi", "preesistenti", "o", "alle", "nuove", "edificazioni", "che", "vedono", "nei", "portali", "d'ingresso", "e", "negli", "scaloni", "monumentali", "i", "massimi", "punti", "caratterizzanti", "dello", "stile", "architettonico", "locale", "uno", "degli", "elementi", "distintivi", "dei", "palazzi", "napoletani", "\u00e8", "infatti", "che", "data", "la", "particolare", "conformazione", "urbanistica", "della", "citt\u00e0", "caratterizzata", "da", "strette", "vie", "che", "non", "davano", "la", "possibilit\u00e0", "di", "edificare", "facciate", "di", "ampie", "vedute", "il", "gusto", "artisticoarchitettonico", "locale", "si", "\u00e8", "focalizzato", "in", "particolari", "dell'edificio", "come", "il", "portale", "d'ingresso", "o", "lo", "scalone", "monumentale", "elementi", "questi", "tipici", "proprio", "dell'architettura", "rinascimentale", "e", "barocca", "napoletana", "se", "gli", "stili", "rinascimentali", "e", "barocchi", "sono", "stati", "comunque", "due", "riletture", "locali", "di", "movimenti", "pi\u00f9", "ampi", "seppur", "raggiungendo", "livelli", "molto", "alti", "nel", "corso", "del", "xviii", "secolo", "la", "citt\u00e0", "di", "napoli", "si", "\u00e8", "mostrata", "all'avanguardia", "nel", "campo", "dal", "momento", "che", "contribu\u00ec", "alla", "costituzione", "del", "modello", "neoclassico", "nato", "grazie", "agli", "scavi", "archeologici", "di", "ercolano", "e", "di", "pompei", "e", "alle", "relative", "scopertele", "nuove", "correnti", "industriali", "di", "fine", "ottocento", "e", "inizio", "novecento", "portarono", "ad", "elaborazioni", "eclettiche", "sfociando", "in", "delicate", "maniere", "floreali", "e", "innovazioni", "moderne", "che", "assumono", "identit\u00e0", "locali", "caratterizzanti", "in", "particolar", "modo", "le", "nuove", "ville", "vomeresi", "successivamente", "a", "questa", "fase", "nei", "primi", "decenni", "del", "xx", "secolo", "nasce", "il", "liberty", "napoletano", "mentre", "gli", "anni", "trenta", "furono", "il", "periodo", "del", "razionalismo", "italiano", "una", "delle", "ultime", "grandi", "realizzazioni", "architettoniche", "invece", "fu", "la", "mostra", "d'oltremare", "un", "complesso", "di", "m\u00b2", "fu", "inaugurata", "nel", "e", "ripristinata", "negli", "anni", "cinquanta", "dagli", "stessi", "progettisti", "tra", "gli", "architetti", "pi\u00f9", "rilevanti", "che", "hanno", "lavorato", "in", "citt\u00e0", "vi", "sono", "luigi", "vanvitelli", "ferdinando", "fuga", "domenico", "fontana", "cosimo", "fanzago", "ferdinando", "sanfelice", "domenico", "antonio", "vaccaro", "antonio", "niccolini", "e", "buono", "di", "napoli", "pittura", "l'arte", "pittorica", "a", "napoli", "risale", "al", "periodo", "della", "sua", "fondazione", "tuttavia", "non", "sono", "rimaste", "tracce", "apprezzabili", "n\u00e9", "del", "periodo", "greco", "n\u00e9", "di", "quello", "romano", "n\u00e9", "dell'epoca", "normanna", "sveva", "e", "bizantina", "le", "continue", "dominazioni", "straniere", "dei", "secoli", "successivi", "non", "consentirono", "il", "formarsi", "di", "una", "vera", "e", "propria", "scuola", "pittorica", "locale", "tuttavia", "i", "frequenti", "arrivi", "in", "citt\u00e0", "di", "artisti", "forestieri", "principalmente", "di", "stampo", "toscano", "come", "pietro", "cavallini", "giotto", "simone", "martini", "e", "giorgio", "vasari", "consentirono", "tra", "il", "xiv", "e", "il", "xvii", "secolo", "l'emersione", "di", "una", "serie", "di", "personalit\u00e0", "autoctone", "tra", "tutti", "si", "ricordano", "colantonio", "fabrizio", "santafede", "e", "giovanni", "antonio", "amato", "la", "scuola", "pittorica", "napoletana", "in", "senso", "stretto", "nacque", "solo", "nel", "xvii", "secolo", "con", "l'arrivo", "in", "citt\u00e0", "di", "caravaggio", "sul", "solco", "del", "quale", "un", "attento", "e", "cospicuo", "gruppo", "di", "pittori", "locali", "diede", "origine", "alla", "corrente", "del", "caravaggismo", "si", "crearono", "le", "prime", "botteghe", "dove", "operarono", "artisti", "come", "jusepe", "de", "ribera", "artemisia", "gentileschi", "e", "altri", "napoli", "divenne", "cos\u00ec", "molto", "ricettiva", "alla", "pittura", "tanto", "da", "attirare", "l'attenzione", "anche", "degli", "esponenti", "del", "rinascimento", "emiliano", "come", "domenichino", "guido", "reni", "e", "giovanni", "lanfranco", "il", "settecento", "napoletano", "vide", "una", "continuazione", "del", "tardobarocco", "e", "un", "maggiore", "interesse", "verso", "la", "decorazione", "in", "particolare", "si", "ammirano", "le", "opere", "di", "francesco", "solimena", "e", "francesco", "de", "mura", "mentre", "fedele", "fischetti", "fu", "chiamato", "per", "affrescare", "numerosi", "palazzi", "nobiliari", "nel", "xix", "secolo", "la", "pittura", "napoletana", "abbandon\u00f2", "i", "movimenti", "del", "passato", "e", "dietro", "l'eco", "delle", "innovazioni", "di", "artisti", "quali", "john", "constable", "e", "william", "turner", "divenne", "scuola", "di", "un", "pi\u00f9", "vasto", "movimento", "artistico", "paesaggistico", "e", "in", "parte", "romantico", "che", "assunse", "connotati", "propri", "tra", "il", "e", "il", "nacque", "cos\u00ec", "la", "scuola", "di", "posillipo", "i", "cui", "pi\u00f9", "alti", "esponenti", "furono", "anton", "sminck", "van", "pitloo", "e", "giacinto", "gigante", "l'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "napoli", "divenne", "il", "centro", "propulsore", "dell'attivit\u00e0", "della", "scuola", "e", "fu", "alla", "base", "della", "nascita", "di", "un", "altro", "filone", "di", "artisti", "quali", "francesco", "saverio", "altamura", "gioacchino", "toma", "domenico", "morelli", "e", "vincenzo", "petrocelli", "gli", "anni", "ottanta", "del", "novecento", "videro", "infine", "la", "nascita", "della", "transavanguardia", "scultura", "il", "quattrocento", "e", "il", "cinquecento", "furono", "periodi", "floridi", "per", "la", "scultura", "napoletana", "a", "partire", "dalla", "realizzazione", "dell'arco", "trionfale", "del", "castel", "nuovo", "ad", "opera", "di", "francesco", "laurana", "tra", "il", "e", "il", "si", "vide", "la", "fioritura", "di", "un", "vero", "e", "proprio", "laboratorio", "di", "formazione", "di", "vari", "artisti", "rinascimentali", "che", "riproporranno", "innovazioni", "artistiche", "in", "tutto", "il", "regno", "si", "parl\u00f2", "allora", "di", "\"clima", "dell'arco\"", "per", "indicare", "questa", "prima", "diffusione", "dei", "nuovi", "modi", "artistici", "diversi", "esempi", "di", "scultura", "del", "cinquecento", "napoletano", "sono", "visibili", "nella", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "maggiore", "a", "caponapoli", "definita", "come", "il", "museo", "della", "scultura", "napoletana", "del", "cinquecento", "tra", "gli", "scultori", "principali", "di", "questo", "periodo", "si", "annoverano", "giovanni", "da", "nola", "giovanni", "domenico", "girolamo", "d'auria", "e", "gian", "lorenzo", "bernini", "che", "fu", "per\u00f2", "attivo", "soprattutto", "a", "roma", "meritano", "poi", "citazione", "anche", "i", "lavori", "riguardanti", "le", "fontane", "di", "napoli", "che", "hanno", "visto", "le", "mani", "di", "pietro", "bernini", "nel", "seicento", "la", "scultura", "si", "manifesta", "nella", "realizzazione", "degli", "obelischi", "di", "san", "domenico", "e", "san", "gennaro", "e", "nelle", "figure", "di", "francesco", "antonio", "picchiatti", "cosimo", "fanzago", "e", "dionisio", "lazzari", "quest'ultimo", "che", "esegu\u00ec", "per", "le", "chiese", "napoletane", "diversi", "altari", "maggiori", "tra", "gli", "scultori", "del", "settecento", "invece", "spiccano", "su", "tutti", "domenico", "antonio", "vaccaro", "e", "giuseppe", "sanmartino", "quest'ultimo", "forse", "il", "pi\u00f9", "grande", "scultore", "napoletano", "abilissimo", "a", "plasmare", "figure", "in", "terracotta", "e", "che", "diede", "inizio", "ad", "una", "vera", "scuola", "di", "artisti", "del", "presepio", "il", "sanmartino", "\u00e8", "inoltre", "l'autore", "di", "quello", "che", "\u00e8", "considerato", "uno", "dei", "maggiori", "capolavori", "della", "scultura", "mondiale", "il", "cristo", "velato", "scultura", "marmorea", "conservata", "nella", "cappella", "sansevero", "in", "cui", "sono", "presenti", "anche", "altre", "pregevoli", "opere", "marmoree", "di", "antonio", "corradini", "pudicizia", "e", "francesco", "queirolo", "disinganno", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "dominano", "la", "scena", "le", "sculture", "bronzee", "e", "i", "busti", "di", "vincenzo", "gemito", "e", "tito", "angelini", "celebre", "all'estero", "\u00e8", "la", "fonderia", "artistica", "chiurazzi", "per", "le", "sculture", "in", "bronzo", "alle", "quali", "si", "aggiunsero", "dopo", "sculture", "pure", "in", "marmo", "e", "ceramica", "al", "giorno", "d'oggi", "invece", "si", "ricorda", "la", "presenza", "in", "citt\u00e0", "di", "jago", "che", "ha", "scelto", "il", "rione", "sanit\u00e0", "come", "sede", "del", "suo", "laboratorio", "altre", "arti", "tra", "le", "numerose", "arti", "praticate", "in", "citt\u00e0", "la", "porcellana", "di", "capodimonte", "e", "il", "presepe", "napoletano", "emergono", "per", "tradizione", "storica", "e", "rinomanza", "internazionale", "l'origine", "della", "prima", "va", "fatta", "risalire", "al", "quando", "carlo", "di", "borbone", "fond\u00f2", "la", "real", "fabbrica", "di", "capodimonte", "con", "l'intento", "di", "affrancarsi", "dalle", "produzioni", "straniere", "i", "modellatori", "napoletani", "raggiunsero", "presto", "livelli", "di", "assoluta", "eccellenza", "tradizione", "viva", "ancora", "oggil'origine", "del", "secondo", "\u00e8", "ancora", "pi\u00f9", "antica", "in", "quanto", "il", "presepio", "a", "napoli", "era", "gi\u00e0", "citato", "in", "un", "documento", "del", "conservato", "nella", "chiesa", "di", "santa", "maria", "del", "presepe", "molto", "anteriore", "quindi", "alla", "leggenda", "che", "vorrebbe", "il", "primo", "presepe", "realizzato", "da", "francesco", "d'assisi", "nel", "nel", "corso", "dei", "secoli", "l'arte", "del", "presepe", "si", "\u00e8", "intrecciata", "strettamente", "con", "il", "vissuto", "e", "l'immaginario", "napoletano", "sia", "colto", "che", "popolare", "il", "periodo", "di", "massimo", "splendore", "va", "fatto", "risalire", "al", "periodo", "borbonico", "quando", "raggiunse", "le", "pi\u00f9", "alte", "vette", "artistiche", "luogo", "focale", "della", "tradizione", "presepiale", "\u00e8", "via", "san", "gregorio", "armeno", "dove", "a", "tutt'oggi", "si", "tiene", "il", "mercato", "del", "presepe", "tutto", "l'anno", "da", "ricordare", "come", "importante", "esponente", "di", "ambedue", "le", "arti", "il", "pittore", "e", "modellatore", "francesco", "celebrano", "grande", "tradizione", "napoletana", "\u00e8", "pure", "quella", "dell'oreficeria", "arte", "nella", "quale", "si", "distinsero", "carlo", "giuliano", "enrico", "fiore", "eugenio", "avolio", "e", "suo", "figlio", "luigi", "avolio", "che", "raggiunse", "l'apice", "in", "molte", "sculture", "di", "argento", "altra", "arte", "inventata", "e", "insegnata", "dai", "maestri", "napoletani", "agli", "stranieri", "fu", "quella", "di", "trasformare", "il", "carapace", "delle", "tartarughe", "in", "un", "materiale", "pregiato", "perch\u00e9", "decorato", "con", "oro", "argento", "avorio", "madreperla", "lacca", "e", "smalto", "l'artista", "pi\u00f9", "celebrato", "e", "ammirato", "fu", "giuseppe", "serao", "che", "lavor\u00f2", "per", "la", "famiglia", "reale", "borbonica", "le", "opere", "d'arte", "napoletane", "in", "carapace", "sono", "esposte", "in", "molti", "musei", "e", "la", "collezione", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "conservata", "nella", "galleria", "kugel", "di", "parigiarte", "antica", "tramandata", "da", "sapienti", "artigiani", "\u00e8", "quella", "della", "cartapesta", "i", "burattini", "napoletani", "sono", "apprezzati", "e", "ricercati", "dai", "collezionisti", "del", "mondo", "intero", "teatro", "opera", "napoletana", "il", "teatro", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "e", "conosciute", "tradizioni", "artistiche", "della", "citt\u00e0", "gi\u00e0", "l'imperatore", "nerone", "si", "esibiva", "nel", "i", "secolo", "dc", "sul", "palco", "del", "teatro", "romano", "di", "neapolisil", "secolo", "d'oro", "per", "il", "teatro", "napoletano", "moderno", "fu", "il", "settecento", "quando", "si", "edificarono", "numerosi", "teatri", "tra", "i", "quali", "il", "gi\u00e0", "menzionato", "real", "di", "san", "carlo", "erano", "quelli", "gli", "anni", "della", "napoli", "capitale", "della", "musica", "con", "lo", "straordinario", "fermento", "dato", "dal", "conservatorio", "cittadino", "che", "contribuiva", "allo", "sviluppo", "della", "scuola", "musicale", "napoletana", "oggi", "napoli", "vanta", "un'ampia", "offerta", "teatrale", "potendo", "annoverare", "oltre", "al", "san", "carlo", "anche", "il", "mercadante", "il", "san", "ferdinando", "l'augusteo", "il", "sannazaro", "il", "teatrino", "di", "corte", "il", "teatro", "bellini", "e", "numerosi", "altri", "grazie", "a", "questa", "secolare", "e", "duratura", "tradizione", "e", "al", "cospicuo", "numero", "di", "teatri", "in", "citt\u00e0", "napoli", "\u00e8", "stata", "scelta", "come", "sede", "di", "importanti", "eventi", "quale", "il", "festival", "nazionale", "del", "teatro", "teatro", "napoletano", "il", "teatro", "napoletano", "in", "senso", "stretto", "nasce", "con", "le", "opere", "celebrative", "alla", "corte", "aragonese", "di", "jacopo", "sannazaro", "a", "cavallo", "tra", "xv", "e", "xvi", "secolo", "i", "principali", "attori", "e", "autori", "teatrali", "del", "xix", "e", "xx", "secolo", "sono", "antonio", "petito", "raffaele", "viviani", "vincenzo", "torelli", "roberto", "bracco", "eduardo", "scarpetta", "ideatore", "della", "\"mezzamaschera\"", "di", "felice", "sciosciammocca", "e", "i", "figli", "naturali", "di", "quest'ultimo", "i", "fratelli", "de", "filippo", "eduardo", "titina", "e", "peppino", "eduardo", "\u00e8", "senza", "dubbio", "il", "pi\u00f9", "rilevante", "di", "tutti", "in", "quanto", "padre", "di", "una", "tradizione", "divenuta", "universale", "intraprese", "un'originale", "attivit\u00e0", "di", "scrittura", "e", "recitazione", "teatrale", "volta", "a", "portare", "sul", "palcoscenico", "l'anima", "di", "napoli", "e", "dei", "suoi", "abitanti", "la", "\"napoletanit\u00e0\"", "attraverso", "cui", "evidenziare", "i", "caratteri", "fondamentali", "dell'umanit\u00e0", "e", "della", "societ\u00e0", "contemporanea", "tra", "le", "sue", "commedie", "pi\u00f9", "importanti", "ricordiamo", "napoli", "milionaria!", "il", "sindaco", "del", "rione", "sanit\u00e0", "gli", "esami", "non", "finiscono", "mai", "natale", "in", "casa", "cupiello", "le", "voci", "di", "dentro", "l'arte", "della", "commedia", "filumena", "marturano", "e", "questi", "fantasmi!", "le", "opere", "di", "eduardo", "sono", "riportate", "in", "chiave", "moderna", "tutt'oggi", "attraverso", "le", "riproposizioni", "cinematografiche", "o", "teatrali", "tra", "gli", "autori", "e", "attori", "contemporanei", "notevoli", "roberto", "de", "simone", "e", "il", "trio", "comico", "cabarettistico", "de", "la", "smorfia", "composto", "da", "enzo", "decaro", "lello", "arena", "e", "massimo", "troisi", "musica", "composizione", "originata", "da", "una", "tradizione", "orale", "secolare", "la", "musica", "napoletana", "assunse", "forma", "aulica", "nell'ambito", "della", "polifonia", "sacra", "e", "profana", "a", "partire", "dal", "xv", "secolo", "e", "fino", "al", "xvii", "secolo", "l'evoluzione", "fu", "possibile", "grazie", "ai", "quattro", "prestigiosi", "conservatori", "di", "santa", "maria", "di", "loreto", "della", "piet\u00e0", "dei", "turchini", "di", "sant'onofrio", "a", "capuana", "e", "dei", "poveri", "di", "ges\u00f9", "cristo", "dai", "quali", "uscirono", "importanti", "compositori", "del", "panorama", "europeo", "i", "quali", "contribuirono", "considerevolmente", "allo", "sviluppo", "dell'opera", "e", "diedero", "origine", "alla", "scuola", "musicale", "napoletana", "quest'ultima", "si", "espresse", "in", "musicisti", "di", "grande", "livello", "come", "alessandro", "e", "domenico", "scarlatti", "giovanni", "battista", "pergolesi", "nicola", "porpora", "domenico", "cimarosa", "e", "giovanni", "paisiellola", "qualit\u00e0", "e", "la", "quantit\u00e0", "della", "musica", "prodotta", "a", "napoli", "durante", "il", "periodo", "del", "classicismo", "\u00e8", "esemplificata", "da", "una", "lettera", "che", "il", "padre", "leopold", "scrisse", "al", "figlio", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "nel", "nella", "quale", "egli", "comparava", "favorevolmente", "la", "scena", "operistica", "di", "napoli", "rispetto", "a", "quella", "di", "parigi", "circa", "le", "possibilit\u00e0", "di", "emergere", "per", "un", "giovane", "compositorei", "quattro", "conservatori", "della", "citt\u00e0", "furono", "unificati", "nel", "portando", "alla", "nascita", "il", "conservatorio", "di", "san", "pietro", "a", "majella", "dal", "quale", "passarono", "personalit\u00e0", "quali", "ruggero", "leoncavallo", "riccardo", "muti", "sergio", "fiorentino", "vincenzo", "bellini", "saverio", "mercadante", "aldo", "ciccolini", "salvatore", "accardo", "bruno", "canino", "nicola", "antonio", "zingarelli", "e", "roberto", "de", "simone", "tra", "i", "librettisti", "sono", "notevoli", "le", "figure", "di", "salvadore", "cammarano", "il", "pi\u00f9", "importante", "del", "periodo", "romantico", "e", "andrea", "leone", "tottola", "tra", "i", "direttori", "d'orchestra", "di", "rilievo", "spicca", "il", "gi\u00e0", "citato", "riccardo", "muti", "fra", "i", "cantanti", "lirici", "si", "ricordano", "maria", "borsa", "ed", "enrico", "caruso", "considerato", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "tenori", "di", "tutti", "i", "tempi", "canzone", "napoletana", "la", "canzone", "napoletana", "si", "fonda", "su", "diversi", "secoli", "di", "storia", "legata", "per", "lo", "pi\u00f9", "ad", "una", "diffusa", "tradizione", "orale", "tra", "le", "manifestazioni", "pi\u00f9", "antiche", "si", "annoverano", "i", "balli", "popolari", "della", "tarantella", "napoletana", "e", "pi\u00f9", "genericamente", "campana", "e", "la", "tammurriata", "negli", "ultimi", "due", "secoli", "prende", "spazio", "la", "cosiddetta", "canzone", "classica", "napoletana", "assurta", "a", "grande", "notoriet\u00e0", "nel", "corso", "delle", "annuali", "feste", "di", "piedigrotta", "tra", "l'ottocento", "e", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "novecento", "e", "con", "i", "successivi", "festival", "della", "canzone", "napoletana", "la", "canzone", "classica", "napoletana", "repertorio", "musicale", "avente", "come", "esponenti", "compositori", "come", "ernesto", "murolo", "libero", "bovio", "vincenzo", "russo", "e", "salvatore", "di", "giacomo", "divenne", "uno", "dei", "simboli", "della", "musica", "italiana", "in", "questo", "contesto", "il", "tenore", "enrico", "caruso", "emerse", "come", "l'interprete", "pi\u00f9", "noto", "e", "un'icona", "della", "musica", "napoletana", "nel", "mondo", "negli", "anni", "successivi", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "alcuni", "autori", "e", "interpreti", "continuarono", "nel", "solco", "della", "tradizione", "classica", "come", "ad", "esempio", "roberto", "murolo", "ed", "aurelio", "fierro", "altri", "iniziarono", "invece", "a", "dare", "luogo", "a", "contaminazioni", "tra", "canzone", "napoletana", "e", "italiana", "avendo", "in", "peppino", "di", "capri", "e", "massimo", "ranieri", "alcuni", "tra", "i", "maggiori", "rappresentanti", "infine", "il", "contatto", "dei", "musicisti", "napoletani", "con", "quelli", "americani", "avvenuto", "a", "partire", "dall'occupazione", "americana", "diede", "origine", "ad", "un", "ramo", "musicale", "a", "s\u00e9", "stante", "il", "cui", "padre", "fu", "renato", "carosone", "\u00e8", "vasta", "la", "schiera", "di", "cantautori", "e", "musicisti", "che", "hanno", "dato", "e", "danno", "il", "loro", "contributo", "alla", "continuazione", "della", "tradizione", "musicale", "partenopea", "in", "particolare", "si", "ricordano", "giuseppe", "di", "stefano", "domenico", "modugno", "e", "dalida", "attivo", "da", "vari", "anni", "presso", "la", "sede", "rai", "di", "napoli", "\u00e8", "invece", "l'archivio", "sonoro", "della", "canzone", "napoletana", "in", "epoca", "moderna", "la", "canzone", "napoletana", "ha", "visto", "mutare", "il", "proprio", "genere", "aprendo", "le", "porte", "ad", "altri", "generi", "musicali", "dal", "progressive", "rock", "degli", "osanna", "a", "james", "senese", "e", "i", "napoli", "centrale", "pino", "daniele", "edoardo", "ed", "eugenio", "bennato", "sono", "solo", "alcuni", "dei", "musicisti", "\"moderni\"", "pi\u00f9", "famosi", "e", "apprezzati", "da", "menzionare", "nella", "musica", "partenopea", "degli", "ultimi", "vent'anni", "sono", "anche", "il", "reggaedub", "degli", "almamegretta", "i", "posse", "e", "clementino", "a", "partire", "dagli", "anni", "ottanta", "si", "\u00e8", "affermato", "inoltre", "il", "genere", "\"neomelodico\"", "il", "cui", "precursore", "\u00e8", "nino", "d'angelo", "altro", "fenomeno", "musicale", "storico", "di", "particolare", "interesse", "e", "protratto", "fino", "ai", "giorni", "nostri", "\u00e8", "infine", "la", "cosiddetta", "sceneggiata", "napoletana", "furono", "determinanti", "nel", "suo", "sviluppo", "le", "rappresentazioni", "di", "nino", "taranto", "e", "pi\u00f9", "recentemente", "di", "mario", "merola", "letteratura", "nell'era", "dell'impero", "romano", "a", "napoli", "vi", "studiano", "rilevanti", "personalit\u00e0", "come", "orazio", "e", "virgilio", "quest'ultimo", "in", "particolare", "vi", "compose", "alcune", "delle", "sue", "pi\u00f9", "importanti", "opere", "le", "bucoliche", "le", "georgiche", "e", "l'eneide", "il", "trecento", "\u00e8", "invece", "il", "periodo", "dell'umanesimo", "questa", "corrente", "part\u00ec", "dall'italia", "e", "proprio", "in", "napoli", "ebbe", "uno", "dei", "suoi", "maggiori", "centri", "diffondendosi", "poi", "in", "tutto", "il", "continente", "vi", "risiedettero", "e", "vi", "realizzarono", "feconde", "produzioni", "francesco", "petrarca", "e", "giovanni", "boccaccio", "in", "giovanni", "pontano", "fu", "riconosciuta", "una", "delle", "pi\u00f9", "rilevanti", "personalit\u00e0", "dell'umanesimo", "napoletano", "definizione", "questa", "attribuitagli", "da", "un", "altro", "illustre", "umanista", "partenopeo", "jacopo", "sannazaro", "quest'ultimo", "nel", "corso", "del", "quattrocento", "e", "fino", "ai", "primi", "decenni", "del", "cinquecento", "fu", "protagonista", "nella", "scena", "letteraria", "italiana", "ed", "europea", "con", "importanti", "opere", "su", "tutti", "il", "poema", "dell'arcadia", "da", "cui", "successivamente", "prese", "il", "nome", "l'omonima", "accademia", "romana", "l'epoca", "barocca", "a", "cavallo", "tra", "il", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "fu", "invece", "il", "periodo", "di", "giambattista", "basile", "e", "giulio", "cesare", "cortese", "i", "quali", "posero", "le", "basi", "della", "letteratura", "in", "lingua", "napoletana", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "seicento", "fu", "altres\u00ec", "istituita", "l'accademia", "degli", "oziosi", "luogo", "di", "incontro", "tra", "intellettuali", "napoletani", "e", "spagnoli", "fra", "i", "quali", "si", "annoverano", "francisco", "de", "quevedo", "e", "tommaso", "campanellal'ottocento", "fu", "caratterizzato", "da", "un", "altro", "illustre", "arrivo", "in", "citt\u00e0", "quello", "di", "giacomo", "leopardi", "che", "qui", "compose", "poco", "prima", "di", "morire", "alcuni", "dei", "suoi", "pi\u00f9", "celebri", "poemi", "la", "ginestra", "e", "le", "paralipomeni", "della", "batracomiomachia", "tra", "l'ottocento", "e", "il", "novecento", "intanto", "nascono", "le", "prime", "poesie", "in", "napoletano", "utilizzate", "spesso", "come", "testi", "di", "canzoni", "dando", "luogo", "alla", "canzone", "classica", "napoletana", "furono", "infatti", "gli", "anni", "di", "ea", "mario", "salvatore", "di", "giacomo", "libero", "bovio", "ernesto", "murolo", "tra", "i", "poeti", "vi", "furono", "anche", "eduardo", "de", "filippo", "e", "tot\u00f2", "nell'epoca", "moderna", "tra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "scrittori", "napoletani", "si", "ricordano", "luciano", "de", "crescenzo", "erri", "de", "luca", "ed", "elena", "ferrante", "nel", "ritenuta", "dal", "time", "tra", "le", "persone", "pi\u00f9", "influenti", "al", "mondo", "filosofia", "fra", "l'", "e", "il", "ac", "napoli", "era", "un", "importante", "centro", "culturale", "della", "civilt\u00e0", "romana", "l'epicureismo", "trov\u00f2", "la", "sua", "sede", "pi\u00f9", "adatta", "soprattutto", "in", "citt\u00e0", "fuori", "dalla", "vita", "frenetica", "della", "capitale", "imperiale", "vi", "insegnavano", "il", "giordano", "filodemo", "di", "gadara", "e", "l'asiatico", "sirone", "che", "vi", "ebbe", "come", "allievi", "anche", "il", "giovane", "publio", "virgilio", "marone", "e", "quinto", "orazio", "flacco", "il", "pi\u00f9", "importante", "pensatore", "medioevale", "operante", "a", "napoli", "fu", "il", "teologo", "san", "tommaso", "d'aquino", "il", "quale", "visse", "nel", "convento", "di", "san", "domenico", "san", "tommaso", "fu", "in", "particolare", "esponente", "di", "primissimo", "piano", "della", "filosofia", "scolastica", "ed", "elaboratore", "della", "visione", "tomisticapunto", "focale", "della", "filosofia", "napoletana", "del", "xvi", "secolo", "fu", "invece", "giordano", "bruno", "il", "quale", "elabor\u00f2", "una", "teologia", "dove", "dio", "\u00e8", "intelletto", "e", "ordinatore", "di", "tutto", "ci\u00f2", "che", "\u00e8", "in", "natura", "ma", "\u00e8", "nello", "stesso", "tempo", "natura", "stessa", "divinizzata", "in", "un'inscindibile", "unit\u00e0", "panteistica", "di", "pensiero", "e", "materianel", "vivace", "ambiente", "culturale", "napoletano", "del", "xviii", "secolo", "emerse", "invece", "la", "personalit\u00e0", "di", "giambattista", "vico", "esponente", "di", "spicco", "dell'accademia", "degli", "investiganti", "egli", "deline\u00f2", "i", "tratti", "di", "una", "nuova", "attivit\u00e0", "culturale", "basata", "non", "soltanto", "sulla", "ragione", "ma", "anche", "sull'estro", "sui", "sentimenti", "e", "l'ingegno", "del", "tutto", "in", "contrasto", "col", "pensiero", "cartesiano", "sulla", "stessa", "linea", "si", "muover\u00e0", "il", "suo", "sodale", "antonio", "genovesi", "il", "quale", "successivamente", "divenne", "titolare", "della", "prima", "cattedra", "di", "economia", "politica", "al", "mondo", "il", "giurista", "lucano", "mario", "pagano", "personalit\u00e0", "di", "spicco", "dell'illuminismo", "italiano", "sar\u00e0", "invece", "l'iniziatore", "della", "scuola", "storica", "napoletana", "del", "diritto", "nonch\u00e9", "un", "precursore", "del", "positivismoil", "pi\u00f9", "alto", "esponente", "del", "pensiero", "a", "napoli", "tra", "l'ottocento", "e", "il", "novecento", "fu", "invece", "benedetto", "croce", "abruzzese", "di", "origini", "ma", "napoletano", "di", "adozione", "principale", "ideologo", "del", "liberalismo", "novecentesco", "italiano", "ed", "esponente", "di", "spicco", "dello", "storicismo", "espressione", "moderna", "dello", "studio", "della", "filosofia", "a", "napoli", "\u00e8", "l'istituto", "italiano", "per", "gli", "studi", "filosofici", "che", "raccoglie", "circa", "volumi", "tra", "cui", "numerosi", "originali", "ed", "\u00e8", "stato", "definito", "dall'unesco", "come", "\"senza", "pari", "al", "mondo\"", "scienza", "a", "napoli", "ha", "avuto", "origine", "la", "moderna", "scienza", "della", "vulcanologia", "grazie", "alla", "prossimit\u00e0", "di", "vulcani", "nel", "solco", "delle", "prime", "osservazioni", "dell'inglese", "william", "hamilton", "e", "grazie", "all'opera", "del", "fisico", "macedonio", "melloni", "nel", "fu", "costruito", "l'osservatorio", "vesuviano", "il", "primo", "istituto", "scientifico", "di", "questo", "tipo", "al", "mondo", "di", "notevole", "spessore", "la", "scuola", "matematica", "napoletana", "che", "nel", "xviii", "secolo", "ha", "annoverato", "nelle", "sue", "fila", "personalit\u00e0", "come", "nicola", "fergola", "e", "i", "suoi", "allievi", "felice", "giannattasio", "carlo", "forti", "pietro", "schioppa", "francesco", "bruno", "luigi", "telesio", "vincenzo", "flauti", "giuseppe", "scorza", "e", "soprattutto", "annibale", "giordano", "il", "quale", "giovanissimo", "nel", "pubblic\u00f2", "una", "generalizzazione", "del", "\"problema", "di", "pappo\"", "o", "di", "castillon", "nel", "xx", "secolo", "la", "scuola", "\u00e8", "stata", "incentrata", "soprattutto", "intorno", "alla", "personalit\u00e0", "di", "renato", "caccioppoli", "il", "quale", "ha", "esercitato", "un'influenza", "decisiva", "sullo", "sviluppo", "della", "analisi", "matematica", "in", "italia\"", "altri", "importanti", "studiosi", "di", "questa", "scuola", "sono", "i", "suoi", "allievi", "carlo", "miranda", "mario", "curzio", "renato", "vinciguerra", "donato", "greco", "don", "savino", "coronato", "l'astronomia", "napoletana", "ha", "raggiunto", "risultati", "di", "eccellenza", "soprattutto", "grazie", "all'osservatorio", "astronomico", "di", "capodimonte", "fondato", "da", "federico", "zuccari", "contributi", "fondamentali", "a", "questa", "scienza", "sono", "venuti", "da", "giovanni", "battista", "della", "porta", "il", "quale", "descrisse", "circa", "vent'anni", "prima", "che", "galileo", "galilei", "lo", "costruisse", "i", "principi", "del", "telescopio", "lo", "stesso", "della", "porta", "fu", "una", "delle", "figure", "scientifiche", "di", "maggior", "rilievo", "del", "xvi", "secolo", "noto", "anche", "per", "i", "suoi", "studi", "di", "crittografia", "e", "scienze", "naturali", "francesco", "fontana", "costruttore", "di", "telescopi", "kepleriani", "fu", "invece", "il", "primo", "a", "tracciare", "disegni", "della", "luna", "di", "marte", "del", "quale", "scopr\u00ec", "e", "descrisse", "la", "rotazione", "e", "degli", "altri", "pianeti", "maggioridi", "rilievo", "anche", "la", "scuola", "botanica", "rappresentata", "soprattutto", "da", "michele", "tenore", "con", "la", "sua", "flora", "napolitana", "ma", "anche", "da", "domenico", "cirillo", "vincenzo", "petagna", "e", "guglielmo", "gasparrini", "la", "scuola", "zoologica", "\u00e8", "invece", "rappresentata", "da", "oronzo", "gabriele", "costa", "la", "cui", "scoperta", "nel", "golfo", "di", "napoli", "e", "corretta", "classificazione", "tra", "i", "cordati", "dell'anfiosso", "branchiostoma", "lanceolatum", "consent\u00ec", "di", "individuare", "in", "questa", "categoria", "di", "animali", "l'anello", "di", "congiunzione", "tra", "invertebrati", "e", "vertebrati", "avendo", "enorme", "influenza", "sulla", "formulazione", "della", "teoria", "dell'evoluzione", "darwinianarilevante", "infine", "anche", "la", "scuola", "medica", "che", "vide", "in", "domenico", "cotugno", "il", "suo", "pi\u00f9", "alto", "rappresentante", "rettore", "dell'universit\u00e0", "di", "napoli", "fu", "protagonista", "soprattutto", "di", "importanti", "scoperte", "neurologiche", "conseguite", "attraverso", "il", "metodo", "della", "dissezione", "a", "napoli", "\u00e8", "nata", "la", "scienza", "dell'anatomia", "comparata", "grazie", "al", "medico", "marco", "aurelio", "severino", "autore", "della", "zootomia", "democritea", "primo", "trattato", "generale", "al", "mondo", "su", "questa", "materia", "cucina", "la", "cucina", "napoletana", "rappresenta", "un'identit\u00e0", "culturale", "inconfondibile", "per", "la", "citt\u00e0", "partenopea", "ed", "\u00e8", "strettamente", "collegata", "alle", "vicende", "storiche", "e", "culturali", "della", "citt\u00e0", "la", "stessa", "infatti", "rappresenta", "all'estero", "uno", "dei", "pi\u00f9", "conosciuti", "simboli", "del", "\"made", "in", "italy\"grazie", "alle", "varie", "dominazioni", "ricevute", "e", "principalmente", "a", "quelle", "relative", "alle", "dinastie", "reali", "francesi", "e", "spagnole", "si", "\u00e8", "delineata", "nel", "tempo", "una", "netta", "distinzione", "tra", "quella", "che", "\u00e8", "definibile", "come", "\"cucina", "aristocratica\"", "caratterizzata", "da", "piatti", "con", "ingredienti", "ricchi", "questi", "i", "casi", "dei", "timballi", "del", "sart\u00f9", "di", "riso", "ecc", "e", "una", "\"povera\"", "legata", "ad", "ingredienti", "come", "cereali", "legumi", "e", "verdure", "questi", "i", "casi", "della", "pasta", "e", "fagioli", "degli", "spaghetti", "aglio", "e", "olio", "spaghetti", "alla", "puttanesca", "ecc", "tra", "i", "piatti", "tipici", "vi", "sono", "la", "pizza", "napoletana", "la", "pasta", "napoletana", "spaghetti", "alle", "vongole", "pasta", "al", "rag\u00f9", "napoletano", "la", "parmigiana", "di", "melanzane", "gli", "gnocchi", "alla", "sorrentina", "la", "pastiera", "napoletana", "il", "casatiello", "i", "friarielli", "in", "passato", "per", "le", "vie", "della", "citt\u00e0", "giravano", "degli", "ambulanti", "che", "commercializzavano", "una", "bevanda", "calda", "oggi", "la", "chiameremmo", "\"street", "food\"", "l'acqua", "di", "polpo", "eventi", "napoli", "\u00e8", "un", "importante", "centro", "congressuale", "e", "fieristico", "che", "ospita", "ogni", "anno", "numerosi", "meeting", "e", "manifestazioni", "nazionali", "e", "internazionali", "concerti", "spettacoli", "ed", "eventi", "i", "pi\u00f9", "sentiti", "sono", "il", "maggio", "dei", "monumenti", "il", "napoli", "comicon", "e", "napoli", "gamecon", "il", "napoli", "film", "festival", "il", "nauticsud", "geografia", "politica", "tessuto", "urbano", "e", "popolazione", "napoli", "dal", "medioevo", "in", "poi", "e", "in", "maniera", "particolare", "dal", "cinquecento", "\u00e8", "stata", "in", "assoluto", "una", "delle", "prime", "citt\u00e0", "d'europa", "per", "popolazione", "durante", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "xvi", "secolo", "era", "probabilmente", "la", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "popolosa", "del", "cristianesimo", "occidentale", "dopo", "l'unit\u00e0", "d'italia", "se", "da", "un", "lato", "napoli", "ha", "smesso", "di", "essere", "tra", "le", "primissime", "citt\u00e0", "d'europa", "per", "popolazione", "dall'altro", "\u00e8", "riuscita", "a", "conservare", "inalterate", "le", "caratteristiche", "demografiche", "tipiche", "di", "una", "metropoli", "europea", "il", "comune", "di", "napoli", "al", "ottobre", "\u00e8", "il", "terzo", "comune", "pi\u00f9", "popoloso", "d'italia", "ma", "il", "primo", "tra", "i", "grandi", "comuni", "per", "densit\u00e0", "abitativa", "tuttavia", "bisogna", "tener", "presente", "che", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "cresciuta", "nel", "tempo", "ben", "oltre", "i", "confini", "municipali", "e", "quindi", "per", "parlare", "di", "citt\u00e0", "in", "senso", "completo", "significa", "considerare", "il", "dato", "demografico", "dell'intera", "citt\u00e0", "metropolitana", "oggi", "caratterizzata", "da", "un", "forte", "fenomeno", "di", "urbanizzazione", "che", "ha", "dato", "vita", "ad", "una", "vasta", "conurbazione", "significativo", "\u00e8", "infatti", "il", "trasferimento", "di", "molti", "abitanti", "del", "capoluogo", "verso", "i", "comuni", "della", "ex", "provincia", "che", "ha", "la", "pi\u00f9", "alta", "densit\u00e0", "abitativa", "tra", "le", "citt\u00e0", "metropolitane", "d'italia", "e", "tra", "le", "prime", "del", "vecchio", "continente", "nella", "realt\u00e0", "i", "limiti", "metropolitani", "napoletani", "sono", "pi\u00f9", "estesi", "comprendendo", "vaste", "aree", "delle", "province", "limitrofe", "in", "primis", "quelle", "della", "provincia", "di", "caserta", "e", "gli", "urbanisti", "chiamano", "l'intero", "territorio", "urbanizzato", "grande", "napoli", "l'area", "metropolitana", "di", "napoli", "risulta", "essere", "a", "seconda", "delle", "fonti", "la", "seconda", "dopo", "milano", "o", "terza", "dopo", "milano", "e", "roma", "pi\u00f9", "popolosa", "del", "paese", "mentre", "a", "livello", "europeo", "\u00e8", "approssimativamente", "l'ottava", "paragonabile", "a", "citt\u00e0", "quali", "barcellona", "ed", "ateneper", "il", "resto", "il", "comune", "di", "napoli", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "giovane", "d'italia", "tra", "i", "grandi", "comuni", "con", "un", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "pi\u00f9", "elevato", "rispetto", "ad", "altre", "zone", "del", "paese", "e", "con", "un", "numero", "di", "immigrati", "relativamente", "bassoi", "quartieri", "pi\u00f9", "popolosi", "sono", "quelli", "corrispondenti", "al", "territorio", "dei", "casali", "aggregati", "in", "epoca", "murattiana", "vomero", "arenella", "fuorigrotta", "bagnoli", "e", "risorgimentale", "piscinola", "e", "nel", "periodo", "fascista", "barra", "chiaiano", "marianella", "pianura", "soccavo", "ponticelli", "san", "giovanni", "a", "teduccio", "san", "pietro", "a", "patierno", "miano", "secondigliano", "e", "scamp\u00eca", "geografia", "antropica", "urbanistica", "tra", "le", "strade", "e", "piazze", "principali", "della", "citt\u00e0", "vi", "sono", "di", "certo", "quelle", "che", "caratterizzano", "l'area", "dei", "decumani", "di", "napoli", "spaccanapoli", "decumano", "inferiore", "via", "dei", "tribunali", "decumano", "maggiore", "via", "dell'anticaglia", "decumano", "superiore", "via", "san", "gregorio", "armeno", "piazza", "del", "ges\u00f9", "nuovo", "piazza", "bellini", "piazza", "san", "domenico", "maggiore", "largo", "corpo", "di", "napoli", "piazza", "san", "gaetano", "e", "diverse", "altre", "successivamente", "voluta", "dal", "vicer\u00e9", "pedro", "\u00e1lvarez", "de", "toledo", "y", "z\u00fa\u00f1iga", "che", "la", "edific\u00f2", "nel", "fu", "pianificata", "via", "toledo", "a", "napoli", "fino", "al", "xvi", "secolo", "vigeva", "ancora", "il", "divieto", "assoluto", "di", "edificare", "nuove", "strutture", "al", "di", "fuori", "delle", "mura", "pressoch\u00e9", "delimitante", "l'odierna", "area", "del", "centro", "antico", "con", "la", "nuova", "strada", "vi", "fu", "dunque", "un", "immediato", "sentimento", "di", "accaparramento", "dei", "nuovi", "spazi", "grazie", "alla", "pedonalizzazione", "la", "strada", "\u00e8", "oggi", "uno", "dei", "fulcri", "dello", "shopping", "cittadino", "e", "del", "turismo", "la", "stessa", "strada", "sfocia", "infine", "su", "piazza", "trieste", "e", "trento", "e", "su", "piazza", "del", "plebiscito", "quest'ultima", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "d'italia", "vi", "si", "affacciano", "due", "importanti", "monumenti", "il", "palazzo", "reale", "e", "la", "basilica", "di", "san", "francesco", "di", "paola", "il", "lungomare", "di", "napoli", "prende", "il", "nome", "di", "via", "caracciolo", "in", "onore", "dell'ammiraglio", "francesco", "caracciolo", "fatto", "impiccare", "da", "orazio", "nelson", "sulla", "nave", "minerva", "gi\u00e0", "da", "lui", "comandata", "nel", "golfo", "della", "citt\u00e0", "per", "la", "sua", "adesione", "alla", "repubblica", "napoletana", "la", "strada", "in", "realt\u00e0", "\u00e8", "relativamente", "recente", "e", "risale", "alla", "fine", "dell'ottocento", "quando", "sostitu\u00ec", "l'arenile", "che", "la", "villa", "reale", "con", "l'unit\u00e0", "\"villa", "comunale\"", "separava", "dalla", "riviera", "di", "chiaia", "dal", "\u00e8", "diventato", "anch'esso", "un", "tratto", "interamente", "pedonale", "di", "notevole", "interesse", "le", "gi\u00e0", "menzionate", "scalinate", "storiche", "che", "costituiscono", "un", "elemento", "alquanto", "tipico", "dell'urbanistica", "partenopea", "a", "partire", "dal", "e", "fino", "al", "secondo", "decennio", "degli", "anni", "duemila", "l'assetto", "e", "la", "fruizione", "della", "citt\u00e0", "sono", "cambiati", "radicalmente", "grazie", "alla", "costruzione", "delle", "cosiddette", "stazioni", "dell'arte", "si", "tratta", "di", "un", "complesso", "logisticomonumentale", "in", "cui", "la", "funzione", "del", "trasporto", "urbano", "per", "via", "sotterranea", "si", "coniuga", "con", "la", "fruizione", "di", "numerose", "opere", "di", "arte", "moderna", "installate", "nelle", "stazioni", "alcuni", "punti", "di", "questa", "rete", "come", "ad", "esempio", "la", "stazione", "toledo", "considerata", "la", "pi\u00f9", "bella", "d'europa", "hanno", "conseguito", "una", "forte", "notoriet\u00e0", "internazionale", "diventando", "rapidamente", "una", "delle", "attrazioni", "della", "citt\u00e0", "durante", "gli", "scavi", "necessari", "per", "la", "loro", "realizzazione", "inoltre", "sono", "stati", "rinvenuti", "numerosi", "reperti", "storici", "e", "archeologici", "anche", "di", "enorme", "valore", "come", "il", "tempio", "dei", "giochi", "isolimpici", "suddivisioni", "amministrative", "il", "comune", "di", "napoli", "precedentemente", "suddiviso", "in", "ventuno", "circoscrizioni", "\u00e8", "oggi", "ripartito", "in", "municipalit\u00e0", "di", "circa", "centomila", "abitanti", "ogni", "municipalit\u00e0", "ha", "un", "presidente", "eletto", "direttamente", "dal", "corpo", "elettorale", "una", "giunta", "e", "un", "consiglio", "di", "consiglieri", "economia", "generalit\u00e0", "napoli", "trovandosi", "al", "centro", "di", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "rotte", "del", "mediterraneo", "e", "potendo", "disporre", "dell'entroterra", "fertile", "di", "due", "aree", "vulcaniche", "gi\u00e0", "dall'et\u00e0", "antica", "pot\u00e9", "contare", "su", "una", "robusta", "economia", "legata", "soprattutto", "all'agricoltura", "alle", "materie", "prime", "e", "all'artigianato", "in", "epoca", "medievale", "e", "moderna", "la", "citt\u00e0", "divenne", "uno", "dei", "grandi", "centri", "italiani", "della", "protoindustria", "tessile", "in", "particolare", "della", "lavorazione", "della", "setanella", "prima", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "a", "napoli", "nacque", "il", "primo", "grande", "complesso", "metalmeccanico", "della", "penisola", "ovvero", "quello", "di", "pietrarsa", "che", "conobbe", "un", "notevole", "sviluppo", "industriale", "ed", "economico", "nel", "successivo", "ventennio", "nel", "contava", "una", "forza", "lavoro", "di", "circa", "unit\u00e0", "tuttavia", "dopo", "l'unit\u00e0", "d'italia", "lo", "stabilimento", "conobbe", "una", "fase", "di", "lento", "declino", "sino", "alla", "cessazione", "dell'attivit\u00e0", "produttiva", "verso", "il", "mantenendo", "comunque", "fino", "al", "l'attivit\u00e0", "di", "manutenzione", "e", "riparazione", "di", "locomotive", "e", "locomotori", "per", "sottolineare", "l'importanza", "economica", "della", "citt\u00e0", "basti", "pensare", "che", "la", "provincia", "di", "napoli", "aveva", "ancora", "nel", "a", "anni", "dall'annessione", "un", "indice", "di", "industrializzazione", "superiore", "a", "quello", "di", "torino", "napoli", "era", "inoltre", "sede", "della", "borsa", "della", "zecca", "e", "del", "banco", "delle", "due", "sicilie", "per", "sopperire", "alle", "emergenti", "situazioni", "critiche", "dell'economia", "e", "societ\u00e0", "napoletana", "postunitaria", "nel", "nell'ambito", "del", "risanamento", "di", "napoli", "vennero", "creati", "ad", "est", "e", "ad", "ovest", "i", "grandi", "quartieri", "industriali", "emblematico", "\u00e8", "a", "tal", "proposito", "la", "nascita", "del", "grande", "stabilimento", "siderurgico", "di", "bagnoli", "anche", "se", "un", "effettivo", "slancio", "del", "settore", "si", "avr\u00e0", "escludendo", "l'effimero", "periodo", "fascista", "in", "cui", "napoli", "pot\u00e9", "considerarsi", "a", "tutti", "gli", "effetti", "una", "realt\u00e0", "industriale", "con", "circa", "il", "della", "popolazione", "impiegata", "in", "tale", "settore", "col", "boom", "economico", "napoli", "\u00e8", "a", "livello", "comunale", "la", "quindicesima", "tra", "le", "grandi", "citt\u00e0", "italiane", "per", "reddito", "pro", "capite", "circa", "euro", "al", "mentre", "\u00e8", "la", "quarta", "dopo", "roma", "milano", "e", "torino", "per", "prodotto", "interno", "lordo", "con", "del", "pil", "nazionale", "secondo", "una", "stima", "degli", "inizi", "del", "nonostante", "questi", "brevi", "periodi", "di", "miglioramenti", "favoriti", "anche", "dalla", "presenza", "in", "citt\u00e0", "di", "un", "forte", "artigianato", "l'arte", "presepiale", "la", "lavorazione", "delle", "ceramiche", "e", "porcellane", "la", "produzione", "di", "gioielli", "con", "corallo", "e", "cammei", "incisi", "su", "conchiglia", "di", "torre", "del", "greco", "e", "altro", "ancora", "l'occupazione", "non", "ha", "mai", "raggiunto", "un", "livello", "adeguato", "soprattutto", "a", "causa", "di", "investimenti", "statali", "insufficienti", "ma", "anche", "a", "causa", "della", "presenza", "di", "infiltrazioni", "camorristiche", "che", "non", "favoriscono", "gli", "investimenti", "privati", "le", "attivit\u00e0", "illegali", "napoletane", "hanno", "un'ingente", "ripercussione", "sull'economia", "nazionale", "non", "senza", "incidenze", "negative", "sulle", "strutture", "sociali", "e", "ambientali", "cittadine", "la", "mancanza", "di", "un", "vero", "e", "proprio", "tessuto", "industriale", "attualmente", "in", "ripresa", "dopo", "anni", "di", "ulteriore", "impoverimento", "l'ampliamento", "dello", "stabilimento", "di", "novartis", "l'ex", "whirlpool", "corporation", "passata", "a", "tea", "tek", "il", "nuovo", "stabilimento", "sbevarvit", "la", "nuova", "piattaforma", "di", "stoccaggio", "di", "medicinali", "farvima", "ecc", "ha", "fatto", "di", "napoli", "un", "importante", "centro", "del", "terziario", "trasporti", "commercio", "turismo", "editoria", "intrattenimento", "media", "attivit\u00e0", "universitarie", "amministrazione", "pubblica", "e", "del", "terziario", "avanzato", "volto", "alla", "ricerca", "tecnologica", "apple", "cisco", "systems", "e", "agritech", "academy", "il", "porto", "di", "napoli", "\u00e8", "da", "sempre", "un'importante", "voce", "di", "reddito", "per", "la", "citt\u00e0", "mentre", "il", "pi\u00f9", "importante", "polo", "finanziario", "e", "del", "terziario", "della", "citt\u00e0", "nonch\u00e9", "del", "paese", "assieme", "al", "centro", "direzionale", "di", "milano", "e", "all'eur", "di", "roma", "\u00e8", "il", "cdn", "turismo", "napoli", "\u00e8", "con", "firenze", "roma", "venezia", "e", "milano", "una", "delle", "grandi", "mete", "turistiche", "italiane", "ed", "\u00e8", "stata", "considerata", "dalla", "cnn", "tra", "le", "migliori", "destinazioni", "turistiche", "mondiali", "del", "con", "circa", "quattro", "milioni", "di", "presenze", "nel", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "del", "tutto", "uscita", "dalla", "forte", "depressione", "turistica", "dei", "decenni", "passati", "dovuta", "in", "primo", "luogo", "alla", "destinazione", "unilaterale", "a", "citt\u00e0", "industriale", "ma", "anche", "ai", "danni", "d'immagine", "provocati", "dai", "media", "italiani", "dal", "terremoto", "dell'irpinia", "del", "e", "dalla", "crisi", "dei", "rifiuti", "a", "favore", "dei", "centri", "costieri", "della", "sua", "area", "metropolitana", "napoli", "\u00e8", "il", "decimo", "comune", "pi\u00f9", "visitato", "in", "italia", "e", "il", "primo", "del", "mezzogiorno", "per", "valutare", "adeguatamente", "il", "fenomeno", "\u00e8", "per\u00f2", "da", "considerare", "che", "una", "grossa", "fetta", "di", "turisti", "all'anno", "visitano", "napoli", "soggiornando", "nelle", "numerose", "localit\u00e0", "dei", "suoi", "dintorni", "collegate", "alla", "citt\u00e0", "con", "linee", "dirette", "sia", "private", "che", "pubbliche", "visite", "giornaliere", "a", "napoli", "vengono", "effettuate", "da", "diversi", "tour", "operator", "romani", "e", "di", "tutte", "le", "localit\u00e0", "turistiche", "principali", "della", "campania", "il", "settore", "\u00e8", "oltremodo", "in", "continua", "ascesa", "e", "si", "prospetta", "nuovamente", "il", "raggiungimento", "delle", "citt\u00e0", "d'arte", "del", "suo", "livello", "in", "tempi", "relativamente", "breviil", "turismo", "sta", "assumendo", "sempre", "pi\u00f9", "un", "peso", "decisivo", "per", "l'economia", "della", "citt\u00e0", "motivo", "per", "cui", "esattamente", "come", "gi\u00e0", "accaduto", "ad", "esempio", "nel", "caso", "di", "venezia", "o", "firenze", "\u00e8", "ormai", "elevato", "il", "rischio", "di", "gentrificazione", "del", "centro", "storico", "infrastrutture", "e", "trasporti", "strade", "napoli", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "stradale", "e", "autostradale", "del", "paese", "dalla", "citt\u00e0", "si", "dipartono", "l'autostrada", "del", "sole", "a", "verso", "nord", "l'a", "verso", "sud", "e", "l'autostrada", "a", "verso", "l'adriatico", "la", "tangenziale", "di", "napoli", "ufficialmente", "autostrada", "a", "con", "i", "suoi", "transiti", "al", "giorno", "scorre", "lungo", "la", "parte", "interna", "della", "citt\u00e0", "attraversandone", "le", "colline", "con", "varie", "gallerie", "i", "collegamenti", "con", "il", "circondario", "avvengono", "tramite", "la", "circumvallazione", "esterna", "l'asse", "mediano", "l'asse", "perimetrale", "di", "melitoscampia", "la", "strada", "statale", "dir", "del", "centro", "direzionale", "ferrovie", "e", "tranvie", "napoli", "\u00e8", "il", "principale", "nodo", "ferroviario", "del", "mezzogiorno", "essendo", "raggiunta", "da", "alcune", "delle", "principali", "linee", "ferroviarie", "italiane", "la", "ferrovia", "romanapoli", "alta", "velocit\u00e0", "la", "ferrovia", "romacassinonapoli", "la", "ferrovia", "romaformianapoli", "la", "napolisalerno", "la", "napolisalerno", "via", "a", "monte", "del", "vesuvio", "avac", "e", "la", "napolifoggia", "attualmente", "in", "trasformazione", "in", "avac", "napolibari", "la", "stazione", "ferroviaria", "di", "napoli", "centrale", "\u00e8", "un", "nodo", "di", "interscambio", "di", "vitale", "importanza", "per", "lintero", "sistema", "ferroviario", "nazionale", "essendo", "la", "settima", "stazione", "italiana", "per", "flusso", "di", "passeggeri", "utenze", "giornaliere", "ma", "salgono", "a", "se", "si", "include", "anche", "il", "terminal", "bus", "in", "area", "metropark", "e", "quello", "della", "ferrovia", "circumvesuviana", "pari", "a", "di", "passeggeri", "annui", "e", "la", "quarta", "per", "grandezza", "nel", "secondo", "l'european", "railway", "station", "index", "la", "stazione", "di", "napoli", "centrale", "\u00e8", "entrata", "nella", "top", "delle", "dieci", "stazioni", "europee", "pi\u00f9", "efficienti", "posta", "in", "piazza", "garibaldi", "la", "prima", "stazione", "era", "stata", "costruita", "nel", "su", "progetto", "dell'urbanista", "errico", "alvino", "la", "stazione", "ottocentesca", "tuttavia", "fu", "abbattuta", "nel", "secondo", "dopoguerra", "per", "far", "posto", "al", "nuovo", "fabbricato", "viaggiatori", "arretrato", "di", "metri", "rispetto", "all'originale", "progettato", "nel", "da", "un", "team", "di", "architetti", "e", "ingegneri", "tra", "cui", "spicca", "la", "figura", "di", "pierluigi", "nervi", "la", "stazione", "di", "napoli", "afragola", "posta", "sulla", "linea", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "romanapoli", "costituisce", "un", "polo", "di", "interscambio", "macroregionale", "per", "la", "puglia", "il", "lazio", "la", "basilicata", "la", "campania", "e", "la", "calabriail", "passante", "ferroviario", "di", "napoli", "compreso", "in", "parte", "nel", "servizio", "ferroviario", "metropolitano", "della", "citt\u00e0", "denominato", "linea", "attraversa", "la", "metropoli", "da", "est", "a", "ovest", "le", "stazioni", "principali", "sono", "napoli", "campi", "flegrei", "ovest", "napoli", "mergellina", "centro", "e", "napoli", "piazza", "garibaldi", "est", "dove", "c'\u00e8", "uno", "scambio", "con", "la", "linea", "dell'anm", "e", "con", "pi\u00f9", "di", "linee", "di", "ferrovie", "suburbane", "della", "rete", "circumvesuviana", "fra", "il", "e", "il", "l'estesa", "rete", "tranviaria", "urbana", "che", "nel", "incorpor\u00f2", "altres\u00ec", "le", "tranvie", "di", "capodimonte", "era", "integrata", "dalle", "tranvie", "extraurbane", "gestite", "dalla", "soci\u00e9t\u00e9", "anonyme", "des", "tramways", "provinciaux", "che", "comprendeva", "le", "linee", "napoliaversagiugliano", "aversaalbanova", "napolifrattamaggiore", "e", "napolicaivano", "ulteriori", "linee", "extraurbane", "esercite", "direttamente", "dall'azienda", "di", "trasporto", "urbano", "erano", "le", "tranvie", "napoliporticitorre", "del", "greco", "e", "napolibagnolipozzuoli", "porti", "il", "porto", "di", "napoli", "posto", "al", "centro", "del", "mediterraneo", "e", "attivo", "fin", "dall'et\u00e0", "classica", "svolge", "tra", "le", "altre", "funzioni", "commerciali", "e", "di", "collegamento", "l'area", "complessiva", "si", "estende", "per", "oltre", "m", "km", "in", "lunghezza", "sotto", "la", "sua", "giurisdizione", "anche", "il", "porto", "di", "castellammare", "di", "stabia", "con", "marina", "di", "stabia", "per", "le", "imbarcazioni", "da", "diporto", "larea", "di", "bagnoli", "con", "la", "relativa", "colmata", "il", "porto", "di", "mergellina", "ed", "i", "lidi", "balneari", "presenti", "a", "posillipo", "marechiaro", "e", "bagnolicorogliocon", "circa", "sei", "milioni", "e", "mezzo", "di", "traffico", "passeggeri", "nel", "e", "con", "di", "passeggeri", "croceristi", "nello", "stesso", "anno", "navi", "toccate", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "porti", "sia", "a", "livello", "europeo", "che", "mediterraneo", "altri", "porti", "come", "quello", "del", "molosiglio", "e", "di", "marina", "di", "santa", "lucia", "hanno", "invece", "una", "funzione", "esclusivamente", "turistica", "da", "menzionare", "anche", "i", "due", "porti", "situati", "nei", "contigui", "comuni", "di", "pozzuoli", "e", "di", "portici", "che", "servono", "soprattutto", "la", "periferia", "occidentale", "ed", "orientale", "della", "citt\u00e0", "aeroporti", "a", "napoli", "e", "nei", "suoi", "dintorni", "vi", "sono", "due", "aeroporti", "l'aeroporto", "intercontinentale", "di", "napoli", "capodichino", "gestito", "dalla", "gesac", "e", "l'aeroporto", "di", "napoligrazzanise", "gestito", "dall'aeronautica", "militareil", "primo", "collocato", "a", "circa", "km", "dal", "centro", "della", "citt\u00e0", "con", "i", "suoi", "milioni", "di", "passeggeri", "al", "\u00e8", "il", "quarto", "aeroporto", "del", "paese", "dopo", "lo", "scalo", "romano", "di", "fiumicino", "e", "gli", "scali", "di", "milano", "malpensa", "e", "milano", "bergamo", "il", "giugno", "all'aeroporto", "viene", "conferito", "il", "premio", "\"aci", "europe", "award\"", "come", "migliore", "in", "europa", "nella", "categoria", "mln", "di", "passeggeri", "nel", "inoltre", "l'aeroporto", "ha", "vinto", "il", "titolo", "\"fast", "and", "furious\"", "primo", "nella", "sua", "categoria", "che", "premia", "lo", "scalo", "con", "la", "maggiore", "crescita", "in", "europa", "poich\u00e9", "passa", "da", "passeggeri", "del", "a", "passeggeri", "del", "con", "un", "incremento", "del", "importanti", "anche", "i", "due", "collegamenti", "diretti", "giornalieri", "frecciarossa", "tra", "la", "stazione", "centrale", "e", "l'aeroporto", "di", "fiumicino", "in", "orari", "coincidenti", "con", "i", "principali", "voli", "intercontinentali", "in", "particolare", "dagli", "usa", "mobilit\u00e0", "urbana", "napoli", "dispone", "di", "una", "capillare", "rete", "di", "trasporti", "pubblici", "la", "cui", "tariffazione", "\u00e8", "gestita", "dal", "consorzio", "unicocampania", "che", "serve", "non", "solo", "l'intera", "area", "urbana", "bens\u00ec", "anche", "gran", "parte", "dell'area", "metropolitana", "la", "rete", "poggia", "innanzitutto", "su", "una", "rete", "metropolitana", "di", "km", "due", "linee", "propriamente", "urbane", "e", "una", "intercomunale", "detta", "linea", "arcobaleno", "che", "collega", "la", "citt\u00e0", "con", "il", "resto", "della", "conurbazione", "a", "nord", "e", "su", "funicolari", "gestite", "da", "anm", "a", "queste", "si", "aggiungono", "la", "storica", "metropolitana", "fs", "dal", "denominata", "linea", "e", "le", "tratte", "ferroviarie", "urbane", "di", "circumvesuviana", "circumflegrea", "e", "cumana", "gestite", "dall'eav", "oltre", "alla", "rete", "su", "ferro", "sono", "presenti", "tre", "ascensori", "chiaia", "sanit\u00e0", "acton", "ventaglieri", "una", "rete", "tranviaria", "che", "mette", "in", "comunicazione", "il", "porto", "la", "stazione", "centrale", "e", "la", "periferia", "orientale", "un", "metr\u00f2", "del", "mare", "che", "collega", "il", "comune", "con", "le", "principali", "localit\u00e0", "marittime", "dell'area", "metropolitana", "e", "della", "regione", "e", "un'estesa", "rete", "di", "autobus", "riguardo", "quest'ultima", "la", "flotta", "dell'anm", "conta", "pi\u00f9", "di", "veicoli", "vi", "sono", "circa", "trenta", "tipologie", "di", "autobus", "ci\u00f2", "\u00e8", "dovuto", "alla", "particolare", "morfologia", "e", "struttura", "edilizia", "della", "citt\u00e0", "di", "napoli", "che", "spesso", "presenta", "vicoli", "stretti", "soprattutto", "nel", "centro", "antico", "e", "strade", "ripide", "a", "questo", "proposito", "sono", "state", "adottate", "soluzioni", "alternative", "come", "minibus", "che", "riescono", "agevolmente", "ad", "accedere", "nei", "vicoli", "e", "nelle", "strade", "pi\u00f9", "strette", "e", "bus", "con", "un", "punto", "di", "snodo", "al", "centro", "capaci", "di", "portare", "il", "doppio", "dei", "passeggeri", "senza", "andare", "incontro", "a", "ostacoli", "dovuti", "all'eccessiva", "lunghezza", "del", "mezzo", "la", "flotta", "effettua", "pi\u00f9", "di", "passaggi", "giornalieri", "essendo", "in", "servizio", "su", "circa", "linee", "amministrazione", "consolati", "nel", "a", "napoli", "capitale", "del", "regno", "delle", "due", "sicilie", "nacque", "la", "prima", "ambasciata", "americana", "nella", "penisola", "italiana", "settima", "nel", "mondola", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "di", "consolati", "gemellaggi", "il", "comune", "di", "napoli", "ha", "siglato", "una", "serie", "di", "protocolli", "d'intesa", "con", "enti", "locali", "di", "paesi", "terzi", "tesi", "ad", "intensificare", "i", "rapporti", "tra", "le", "rispettive", "societ\u00e0", "civili", "e", "a", "consolidare", "relazioni", "che", "garantiscano", "lo", "scambio", "di", "esperienze", "e", "la", "reciproca", "conoscenza", "progresso", "sviluppo", "e", "benessere", "delle", "rispettive", "popolazioni", "kagoshima", "dal", "gafsa", "sighet", "clrai", "romania", "budapest", "kragujevac", "palma", "di", "maiorca", "atene", "santiago", "di", "cuba", "nosy", "be", "nablus", "sport", "quadro", "generale", "maggiori", "societ\u00e0", "sportive", "di", "napoli", "a", "napoli", "vi", "sono", "diverse", "societ\u00e0", "sportive", "di", "rilievo", "calcio", "maschilesociet\u00e0", "sportiva", "calcio", "napoli", "serie", "acalcio", "femminilenapoli", "calcio", "femminile", "serie", "acalcio", "a", "maschilenapoli", "futsal", "serie", "acalcio", "a", "femminilewoman", "napoli", "calcio", "a", "beach", "soccernapoli", "beach", "soccer", "serie", "apallacanestro", "maschilenapoli", "basket", "lega", "basket", "serie", "a", "partenope", "napoli", "basket", "serie", "cpallanuoto", "maschilecircolo", "nautico", "posillipo", "serie", "a", "circolo", "canottieri", "napoli", "serie", "a", "associazione", "sportiva", "acquachiara", "serie", "a", "rari", "nantes", "napoli", "serie", "cpallanuoto", "femminileassociazione", "sportiva", "acquachiara", "serie", "apallavolo", "femminilecentro", "ester", "pallavolo", "serie", "brugby", "maschilepartenope", "rugby", "serie", "c", "amatori", "napoli", "serie", "b", "rugby", "a", "rugby", "femminileold", "napoli", "serie", "a", "femminilevelareale", "yacht", "club", "canottieri", "savoia", "circolo", "del", "remo", "e", "della", "vela", "italia", "impianti", "sportivi", "principali", "stadio", "diego", "armando", "maradona", "piscina", "felice", "scandone", "palabarbuto", "ippodromo", "di", "agnano", "sferisterio", "partenopeo", "stadio", "arturo", "collana", "accademia", "nazionale", "di", "scherma", "palavesuvio", "infrastrutture", "sportive", "militari", "del", "velodromo", "generale", "alberico", "albricci", "impianti", "sportivi", "dell'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "napoli", "federico", "ii", "stadio", "ex", "nato", "note", "annotazioni", "fonti", "bibliografia", "testi", "storici", "antonio", "maria", "lorgna", "memorie", "di", "matematica", "e", "fisica", "della", "societ\u00e0", "italiana", "viii", "verona", "dionigi", "ramanzini", "isbn", "non", "esistente", "benedetto", "croce", "saggi", "sulla", "letteratura", "italiana", "del", "seicento", "bari", "laterza", "isbn", "non", "esistente", "benedetto", "croce", "e", "giuseppe", "galasso", "storia", "del", "regno", "di", "napoli", "milano", "adelphi", "isbn", "non", "esistente", "carlo", "celano", "notizie", "del", "bello", "dell'antico", "e", "del", "curioso", "della", "citt\u00e0", "di", "napoli", "de", "pascale", "editore", "isbn", "non", "esistente", "charles", "de", "brosses", "lettres", "famili\u00e8res", "\u00e9crites", "d'italie", "en", "&", "et", "\u00aa", "ed", "parigi", "p", "didier", "isbn", "non", "esistente", "emilio", "amedeo", "de", "tipaldo", "biografia", "degli", "italiani", "illustri", "nelle", "scienze", "lettere", "e", "arti", "del", "secolo", "xviii", "e", "de'contemporanei", "compilata", "da", "letterati", "italiani", "di", "ogni", "provincia", "vol", "isbn", "non", "esistente", "francesco", "ceva", "grimaldi", "della", "citt\u00e0", "di", "napoli", "dal", "tempo", "della", "sua", "fondazione", "sino", "al", "presente", "memorie", "storiche", "stamperia", "e", "calcografia", "isbn", "non", "esistente", "francesco", "florimo", "cenno", "storico", "sulla", "scuola", "musicale", "de", "napoli", "vol", "tip", "di", "l", "rocco", "isbn", "non", "esistente", "gaetano", "salvemini", "scritti", "sulla", "questione", "meridionale", "einaudi", "isbn", "non", "esistente", "fr", "maximilien", "misson", "nouveau", "voyage", "d'italie", "vol", "isbn", "non", "esistente", "publio", "virgilio", "marone", "tutte", "le", "opere", "firenze", "sansoni", "editore", "isbn", "non", "esistente", "storia", "il", "mezzogiorno", "dai", "bizantini", "a", "federico", "ii", "vol", "torino", "utet", "isbn", "non", "esistente", "luca", "cerchiai", "neapolis", "e", "la", "seconda", "battaglia", "di", "cuma", "in", "incidenza", "dell'antico", "n", "p", "archiviato", "il", "settembre", "alfredo", "d'ambrosio", "storia", "di", "napoli", "dalle", "origini", "ad", "oggi", "edizioni", "nuova", "ev", "isbn", "non", "esistente", "antonio", "gamboni", "e", "paolo", "neri", "napoliportici", "la", "prima", "ferrovia", "d'italia", "napoli", "edizioni", "fiorentino", "isbn", "non", "esistente", "daniela", "giampaola", "e", "francesca", "longobardo", "napoli", "greca", "e", "romana", "tra", "museo", "archeologico", "e", "centro", "antico", "napoli", "electa", "napoli", "isbn", "eberhard", "horst", "federico", "ii", "di", "svevia", "milano", "rizzoli", "isbn", "fulvio", "tessitore", "comprensione", "storica", "e", "cultura", "guida", "isbn", "gennaro", "de", "crescenzo", "le", "industrie", "del", "regno", "di", "napoli", "in", "appendice", "primati", "del", "regno", "grimaldi", "isbn", "non", "esistente", "giada", "giudice", "il", "tornio", "la", "nave", "le", "terre", "lontane", "ceramografi", "attici", "in", "magna", "grecia", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "v", "secolo", "ac", "rotte", "e", "vie", "di", "distribuzione", "l'erma", "di", "bretschneider", "isbn", "mario", "forgione", "napoli", "ducale", "roma", "newton", "&", "compton", "isbn", "stefano", "zuffi", "grande", "atlante", "del", "rinascimento", "milano", "electa", "isbn", "diva", "di", "nanni", "durante", "i", "sebast\u00e0", "di", "neapolis", "il", "regolamento", "e", "il", "programma", "in", "ludica", "n", "url", "consultato", "il", "settembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "l'", "aprile", "arte", "nicola", "spinosa", "le", "porcellane", "di", "capodimonte", "milano", "rusconi", "isbn", "non", "esistente", "renato", "ruotolo", "la", "scuola", "di", "posillipo", "napoli", "franco", "di", "mauro", "edizioni", "isbn", "architettura", "robin", "middleton", "e", "david", "watkin", "architettura", "dell'ottocento", "mondadori", "isbn", "non", "esistente", "giovanni", "liccardo", "le", "catacombe", "di", "napoli", "roma", "newton", "&", "compton", "isbn", "giovanni", "ruggiero", "i", "castelli", "di", "napoli", "roma", "newton", "&", "compton", "isbn", "nicoletta", "d'arbitrio", "luigi", "ziviello", "il", "reale", "albergo", "dei", "poveri", "di", "napoli", "un", "edificio", "per", "le", "arti", "della", "citt\u00e0", "napoli", "edizioni", "savarese", "isbn", "non", "esistente", "massimo", "rosi", "napoli", "entro", "e", "fuori", "le", "mura", "roma", "newton", "&", "compton", "pp", "isbn", "antonio", "lazzarini", "splendori", "e", "decadenza", "di", "cento", "chiese", "napoletane", "gabbiani", "sopra", "il", "mare", "isbn", "ugo", "carughi", "palazzi", "di", "napoli", "arsenale", "editrice", "isbn", "giovanni", "vitolo", "e", "leonardo", "di", "mauro", "storia", "illustrata", "di", "napoli", "pacini", "isbn", "cesare", "de", "seta", "napoli", "dalle", "origini", "all'ottocento", "aggiornamento", "bibliografico", "a", "cura", "di", "massimo", "visone", "arte'm", "isbn", "musica", "franco", "mancini", "il", "teatro", "san", "carlo", "electa", "isbn", "non", "esistente", "pasquale", "scial\u00f2", "la", "canzone", "napoletana", "newton", "&", "compton", "isbn", "non", "esistente", "pasquale", "scial\u00f2", "mozart", "a", "napoli", "napoli", "alfredo", "guida", "editore", "isbn", "non", "esistente", "vittorio", "viviani", "storia", "del", "teatro", "napoletano", "\u00aa", "ed", "napoli", "guida", "editore", "isbn", "etnologia", "etnografia", "folclore", "amalia", "signorelli", "cultura", "popolare", "a", "napoli", "e", "in", "campania", "nel", "novecento", "guida", "editore", "isbn", "marisa", "piccoli", "catello", "il", "presepe", "napoletano", "napoli", "guida", "editore", "isbn", "renato", "ribaud", "tradizioni", "popolari", "napoletane", "gallina", "editore", "isbn", "scienze", "elio", "palombi", "mario", "pagano", "e", "la", "scienza", "penalistica", "del", "secolo", "xix", "\u00aa", "ed", "giannini", "isbn", "massimo", "capaccioli", "giuseppe", "longo", "e", "emilia", "olostro", "cirella", "l'astronomia", "a", "napoli", "dal", "settecento", "ai", "giorni", "nostri", "storia", "di", "un'altra", "occasione", "perduta", "guida", "isbn", "renato", "de", "fusco", "il", "floreale", "a", "napoli", "\u00aa", "ed", "napoli", "edizioni", "scientifiche", "italiane", "isbn", "p", "nicotera", "e", "p", "lucira", "la", "costituzione", "pdf", "in", "il", "sottosuolo", "di", "napoli", "relazione", "della", "commissione", "di", "studio", "comune", "di", "napoli", "url", "consultato", "il", "settembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "gennaio", "varie", "napoli", "e", "dintorni", "milano", "touring", "editore", "isbn", "non", "esistente", "alessandro", "savorelli", "l'origine", "dello", "stemma", "di", "napoli", "tra", "arte", "storia", "e", "mito", "xxxviii", "napoli", "nobilissima", "isbn", "non", "esistente", "enzo", "striano", "il", "resto", "di", "niente", "salerno", "loffredo", "editore", "isbn", "franco", "elpidio", "pezone", "atella", "nuovi", "contributi", "alla", "conoscenza", "della", "citt\u00e0", "e", "delle", "sue", "\"fabulae\"", "istituto", "di", "studi", "atellani", "isbn", "non", "esistente", "gianni", "de", "bury", "frijenno", "magnanno", "di", "mauro", "franco", "edizioni", "isbn", "massimiliano", "boccolini", "l'islam", "a", "napoli", "chi", "sono", "e", "cosa", "fanno", "i", "musulmani", "all'ombra", "del", "vesuvio", "napoli", "intra", "moenia", "isbn", "voci", "correlate", "storia", "storia", "di", "napoli", "ducato", "di", "napoli", "regno", "di", "napoli", "regno", "delle", "due", "sicilie", "quattro", "giornate", "di", "napoli", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "campania", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "napoli", "municipalit\u00e0", "di", "napoli", "sindaci", "di", "napoli", "cittadini", "onorari", "di", "napoli", "trasporti", "a", "napoli", "geografia", "fisica", "campi", "flegrei", "golfo", "di", "napoli", "quartieri", "di", "napoli", "vesuvio", "gastronomia", "casatiello", "cucina", "napoletana", "pastiera", "napoletana", "pizza", "antica", "pizzeria", "port'alba", "testa", "di", "moro", "dolce", "pasta", "napoletana", "campana", "arte", "e", "cultura", "barocco", "napoletano", "canzone", "napoletana", "centro", "storico", "di", "napoli", "cucina", "napoletana", "liberty", "napoletano", "lingua", "napoletana", "monumenti", "di", "napoli", "pittura", "napoletana", "porcellana", "di", "capodimonte", "presepe", "napoletano", "rinascimento", "napoletano", "scuola", "musicale", "napoletana", "teatro", "napoletano", "napolitudine", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "su", "napoli", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "napoli", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "napoli", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "napoli", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "napoli", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "comunenapoliit", "napoli", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "goffredo", "coppola", "carmelo", "colamonico", "fausto", "nicolini", "vincenzo", "epifanio", "riccardo", "filangieri", "di", "candida", "guido", "pannain", "maria", "ortiz", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "i", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "elio", "migliorini", "emilio", "lavagnino", "ernesto", "pontieri", "mario", "torsiello", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "domenico", "ruocco", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "iv", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "anna", "bordoni", "rosanna", "cioffi", "teresa", "giura", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "paola", "salvatori", "alessandro", "castagnaro", "napoli", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "napoli", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "n\u00e0poli", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "m", "napoli", "e", "a", "maiuri", "e", "napoli", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "a", "de", "franciscis", "napoli", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "e", "greco", "napoli", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "f", "aceto", "napoli", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "medievale", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "napoli", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "shirley", "hazzard", "naples", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "filippo", "brancucci", "mario", "santoro", "eugenio", "ragni", "e", "pier", "vincenzo", "mengaldo", "napoli", "in", "enciclopedia", "dantesca", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "napoli", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company"]