["la", "norvegia", "ufficialmente", "regno", "di", "norvegia", "kongeriket", "norge", "in", "bokm\u00e5l", "kongeriket", "noreg", "in", "nynorsk", "norgga", "gonagasriika", "in", "sami", "settentrionale", "vuona", "g\u00e5n\u00e5gisrijkka", "in", "sami", "di", "lule", "n\u00f6\u00f6rjen", "g\u00e5nkar\u00efjhke", "in", "sami", "meridionale", "\u00e8", "uno", "stato", "monarchico", "di", "tipo", "parlamentare", "dell'europa", "settentrionale", "che", "fa", "parte", "della", "nato", "dell'onu", "e", "dello", "spazio", "economico", "europeo", "ma", "non", "dell'unione", "europeail", "territorio", "\u00e8", "compreso", "in", "maggioranza", "nella", "penisola", "scandinava", "fino", "a", "estendersi", "alle", "isole", "svalbard", "in", "prossimit\u00e0", "del", "polo", "nord", "all'isola", "di", "jan", "mayen", "al", "largo", "delle", "coste", "groenlandesi", "e", "all'isola", "bouvet", "vicina", "all'antartide", "che", "non", "\u00e8", "rientrante", "nel", "trattato", "antartico", "sono", "rivendicati", "anche", "i", "territori", "antartici", "della", "terra", "della", "regina", "maud", "e", "dell'isola", "pietro", "i", "la", "norvegia", "confina", "a", "est", "con", "la", "svezia", "e", "a", "nordest", "con", "la", "finlandia", "e", "con", "la", "russia", "mentre", "a", "sud", "lo", "skagerrak", "la", "separa", "dalla", "danimarca", "l'estesa", "costa", "norvegese", "che", "si", "affaccia", "sull'oceano", "atlantico", "e", "sul", "mare", "di", "barents", "\u00e8", "incisa", "da", "fiordi", "famosi", "in", "tutto", "il", "mondo", "le", "isole", "svalbard", "e", "quella", "di", "jan", "mayen", "sono", "classificate", "al", "penultimo", "posto", "nella", "lista", "degli", "stati", "e", "dipendenze", "per", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "in", "ordine", "decrescente", "la", "storia", "della", "norvegia", "ha", "inizio", "con", "i", "grandi", "mutamenti", "geologici", "e", "le", "ere", "glaciali", "che", "diedero", "vita", "ai", "celebri", "fiordi", "norvegesi", "fu", "proprio", "in", "questo", "ambiente", "proibitivo", "che", "giunsero", "dalla", "siberia", "i", "primi", "abitanti", "del", "paese", "ovvero", "gli", "antenati", "degli", "odierni", "sami", "tuttavia", "la", "storia", "norvegese", "\u00e8", "profondamente", "segnata", "dalla", "dominazione", "vichinga", "che", "si", "estese", "ben", "presto", "in", "tutta", "l'area", "settentrionale", "dell'oceano", "atlantico", "gettando", "ombre", "e", "terrore", "anche", "sul", "mar", "mediterraneo", "di", "grande", "importanza", "\u00e8", "la", "storia", "della", "norvegia", "che", "per", "secoli", "sub\u00ec", "la", "dominazione", "della", "danimarca", "e", "della", "svezia", "prima", "la", "costituzione", "ottenuta", "nel", "quando", "il", "paese", "pass\u00f2", "dalla", "dominazione", "danese", "a", "quella", "svedese", "e", "poi", "l'indipendenza", "dalla", "svezia", "nel", "hanno", "contribuito", "a", "creare", "un", "forte", "orgoglio", "nazionale", "tuttora", "esistente", "la", "nuova", "norvegia", "indipendente", "con", "oslo", "come", "capitale", "presentava", "condizioni", "di", "vita", "estremamente", "misere", "che", "costrinsero", "molti", "norvegesi", "all'emigrazione", "e", "a", "ci\u00f2", "si", "aggiunse", "anche", "la", "difficilissima", "esperienza", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "segnata", "dall'occupazione", "tedesca", "nei", "decenni", "successivi", "la", "norvegia", "\u00e8", "passata", "dall'essere", "una", "societ\u00e0", "rurale", "a", "una", "societ\u00e0", "industriale", "urbanizzata", "la", "svolta", "\u00e8", "arrivata", "alla", "fine", "degli", "anni", "sessanta", "con", "la", "scoperta", "del", "petrolio", "e", "del", "gas", "naturale", "che", "in", "breve", "tempo", "ha", "reso", "la", "norvegia", "uno", "degli", "stati", "pi\u00f9", "ricchi", "del", "mondo", "infatti", "la", "norvegia", "raggiunge", "le", "vette", "negli", "indici", "di", "vita", "classificandosi", "prima", "per", "indice", "di", "sviluppo", "umano", "e", "per", "indice", "di", "progresso", "sociale", "storia", "i", "primi", "insediamenti", "in", "norvegia", "risalgono", "circa", "all'", "ac", "testimoniati", "dai", "dipinti", "rupestri", "ritrovati", "ad", "alta", "fatti", "da", "cacciatori", "che", "vivevano", "al", "sud", "e", "si", "spostavano", "al", "nord", "durante", "l'estate", "tuttavia", "la", "norvegia", "ebbe", "poca", "importanza", "fino", "ai", "tempi", "dei", "vichinghi", "intorno", "al", "questo", "popolo", "fond\u00f2", "nel", "territorio", "norvegese", "piccoli", "regni", "che", "si", "unificarono", "nell'", "sotto", "il", "re", "harald", "i", "h\u00e5rfagre", "questo", "regno", "dur\u00f2", "fino", "al", "in", "questo", "arco", "di", "tempo", "vennero", "acquisite", "dipendenze", "come", "l'isola", "di", "man", "la", "penisola", "di", "kola", "la", "groenlandia", "e", "l'islanda", "inoltre", "attraverso", "olav", "haraldsson", "oggi", "santo", "patrono", "del", "paese", "venne", "introdotto", "il", "cristianesimo", "nel", "il", "re", "haakon", "mor\u00ec", "senza", "eredi", "e", "l'unica", "figlia", "spos\u00f2", "il", "figlio", "cadetto", "di", "magnus", "iii", "re", "di", "svezia", "il", "figlio", "dei", "due", "eredit\u00f2", "cos\u00ec", "entrambi", "i", "regni", "che", "vennero", "uniti", "nell'unione", "di", "kalmar", "alla", "danimarca", "la", "fusione", "dur\u00f2", "dal", "al", "quando", "la", "svezia", "ne", "usc\u00ec", "la", "norvegia", "rimase", "unita", "alla", "danimarca", "fino", "al", "quando", "dopo", "la", "guerra", "delle", "cannoniere", "fu", "ceduta", "al", "regno", "di", "svezia", "finalmente", "il", "ottobre", "venne", "riconosciuta", "in", "modo", "pacifico", "la", "sua", "indipendenza", "e", "haakon", "vii", "divenne", "re", "per", "evitare", "futuri", "rischi", "di", "discordie", "tra", "i", "due", "paesi", "le", "due", "case", "regnanti", "di", "svezia", "e", "di", "norvegia", "stipularono", "un", "accordo", "che", "prevede", "la", "rinuncia", "al", "trono", "da", "parte", "di", "uno", "dei", "due", "sposi", "in", "caso", "di", "matrimonio", "tra", "principi", "ereditari", "delle", "rispettive", "casate", "le", "due", "guerre", "mondiali", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "la", "norvegia", "rimase", "neutrale", "anche", "se", "divenne", "fornitore", "di", "viveri", "alla", "gran", "bretagna", "che", "le", "diede", "il", "titolo", "di", "\"alleato", "neutrale\"", "anche", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "rimase", "neutrale", "ciononostante", "a", "causa", "della", "sua", "posizione", "strategica", "venne", "invasa", "il", "aprile", "con", "l'operazione", "weser\u00fcbung", "dalla", "germania", "che", "si", "impossess\u00f2", "del", "territorio", "e", "costrinse", "il", "governo", "norvegese", "a", "svolgere", "la", "propria", "attivit\u00e0", "in", "esilio", "a", "londra", "in", "norvegia", "si", "insedi\u00f2", "quindi", "vidkun", "quisling", "che", "venne", "nominato", "f\u00f8rer", "di", "tutto", "il", "paese", "durante", "il", "per\u00f2", "l'esercito", "norvegese", "guadagn\u00f2", "posizioni", "sui", "tedeschi", "grazie", "all'aiuto", "di", "francia", "e", "gran", "bretagna", "il", "giugno", "dello", "stesso", "anno", "il", "re", "di", "norvegia", "pot\u00e9", "fare", "rientro", "in", "patrianel", "il", "paese", "\u00e8", "entrato", "a", "far", "parte", "dell'alleanza", "nato", "geografia", "situata", "in", "nord", "europa", "la", "norvegia", "comprende", "la", "parte", "occidentale", "della", "scandinavia", "le", "sue", "coste", "frastagliate", "sono", "rotte", "da", "enormi", "fiordi", "e", "migliaia", "di", "isole", "che", "si", "estendono", "per", "molti", "chilometri", "la", "linea", "di", "confine", "\u00e8", "condivisa", "con", "la", "svezia", "per", "km", "con", "la", "finlandia", "per", "km", "e", "infine", "a", "est", "con", "la", "russia", "per", "km", "in", "norvegia", "si", "trova", "il", "punto", "pi\u00f9", "a", "nord", "dell'europa", "continentale", "la", "norvegia", "\u00e8", "lo", "stato", "europeo", "pi\u00f9", "settentrionale", "spingendosi", "alla", "latitudine", "di", "\u00b0'", "dove", "si", "trova", "il", "promontorio", "di", "knivskjellodden", "situato", "di", "poco", "pi\u00f9", "a", "nord", "rispetto", "al", "capo", "nord", "occupa", "anche", "la", "parte", "pi\u00f9", "occidentale", "della", "penisola", "scandinava", "estendendosi", "per", "circa", "km", "da", "nord", "a", "sud", "\u00e8", "attraversata", "dal", "circolo", "polare", "artico", "per", "questo", "nelle", "zone", "settentrionali", "si", "possono", "osservare", "fenomeni", "come", "il", "sole", "di", "mezzanotte", "in", "estate", "e", "l'aurora", "boreale", "in", "inverno", "fa", "parte", "della", "regione", "biogeografica", "boreale", "morfologia", "il", "territorio", "della", "norvegia", "continentale", "si", "estende", "per", "km\u00b2", "ed", "\u00e8", "principalmente", "montuoso", "essendo", "attraversato", "da", "nord", "a", "sud", "dai", "monti", "scandinavi", "il", "punto", "pi\u00f9", "alto", "\u00e8", "rappresentato", "dal", "galdh\u00f8piggen", "m", "situato", "nel", "massiccio", "del", "jotunheimen", "le", "altre", "cime", "pi\u00f9", "alte", "sono", "il", "glittertind", "m", "fino", "a", "poco", "tempo", "fa", "considerato", "come", "la", "vetta", "maggiore", "e", "lo", "store", "skagast\u00f8lstind", "m", "nella", "parte", "meridionale", "ci", "sono", "molte", "zone", "costiere", "e", "pianeggianti", "legato", "geologicamente", "allo", "scudo", "baltico", "il", "territorio", "norvegese", "ha", "una", "conformazione", "che", "di", "recente", "ha", "subito", "il", "sollevamento", "terziario", "e", "la", "creazione", "dei", "fiordi", "avvenuta", "nell'ultima", "fase", "di", "erosione", "perci\u00f2", "la", "struttura", "di", "base", "che", "risale", "a", "ere", "molto", "antiche", "\u00e8", "formata", "da", "un", "penepiano", "ovvero", "una", "superficie", "di", "riempimento", "quasi", "piatta", "che", "pu\u00f2", "diventare", "pianura", "se", "a", "livello", "del", "mare", "o", "essere", "considerata", "altopiano", "di", "rocce", "su", "cui", "durante", "l'orogenesi", "caledoniana", "si", "innalz\u00f2", "violentemente", "la", "catena", "montuosa", "che", "oggi", "\u00e8", "la", "spina", "dorsale", "della", "penisola", "scandinava", "la", "stessa", "catena", "montuosa", "\u00e8", "poi", "il", "luogo", "di", "nascita", "di", "molti", "fiumi", "diretti", "sia", "verso", "l'oceano", "atlantico", "e", "che", "quindi", "attraversano", "la", "norvegia", "sia", "verso", "il", "golfo", "di", "botnia", "e", "che", "quindi", "attraversano", "la", "svezia", "nonch\u00e9", "confine", "naturale", "e", "politico", "tra", "i", "due", "stessi", "paesi", "inoltre", "nel", "quaternario", "ebbe", "anche", "inizio", "l'opera", "di", "erosione", "e", "di", "modellamento", "delle", "glaciazioni", "che", "scavarono", "profonde", "valli", "arrotondarono", "i", "rilievi", "e", "consolidarono", "la", "rete", "fluviale", "in", "norvegia", "sono", "frequentissimi", "gli", "altopiani", "incisi", "dalle", "valli", "scavate", "dai", "ghiacciai", "elemento", "dominante", "nel", "centrosud", "del", "paese", "l'altopiano", "\u00e8", "quasi", "assente", "nell'estremo", "nord", "nella", "zona", "pi\u00f9", "settentrionale", "finnmark", "il", "rilievo", "comprende", "un", "unico", "vasto", "altopiano", "alto", "dai", "ai", "metri", "il", "cui", "paesaggio", "\u00e8", "sporadicamente", "interrotto", "solo", "da", "alcuni", "gruppi", "collinari", "rari", "e", "non", "molto", "alti", "da", "qui", "si", "sviluppa", "lungo", "la", "costa", "la", "catena", "montuosa", "che", "corre", "verso", "sudovest", "e", "che", "attraversa", "tutto", "il", "paese", "la", "parte", "centromeridionale", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "elevata", "e", "comprende", "anche", "alcuni", "ghiacciai", "oltre", "i", "m", "in", "generale", "il", "versante", "occidentale", "\u00e8", "ripido", "e", "scavato", "da", "valli", "che", "terminano", "sul", "mare", "formando", "i", "fiordi", "il", "lato", "interno", "dei", "monti", "scandinavi", "ha", "invece", "un'inclinazione", "pi\u00f9", "dolce", "a", "tutte", "le", "latitudini", "sorgono", "porti", "e", "citt\u00e0", "ben", "riparati", "come", "stavanger", "bergen", "talmente", "protetta", "da", "essere", "una", "delle", "citt\u00e0", "norvegesi", "pi\u00f9", "piovose", "e", "meno", "nevose", "in", "assoluto", "trondheim", "bod\u00f8", "narvik", "e", "troms\u00f8", "infine", "di", "fronte", "alle", "coste", "emergono", "ovunque", "tranne", "che", "nell'estremo", "tratto", "sudorientale", "isole", "e", "arcipelaghi", "come", "senja", "e", "kval\u00f8ya", "e", "gli", "arcipelaghi", "delle", "vester\u00e5len", "e", "delle", "isole", "lofoten", "idrografia", "i", "fiumi", "i", "fiumi", "norvegesi", "hanno", "corso", "breve", "a", "causa", "dei", "rilievi", "il", "pi\u00f9", "lungo", "\u00e8", "il", "glomma", "km", "che", "sfocia", "nell'oslofjord", "mentre", "altri", "importanti", "sono", "il", "pasvikelva", "km", "e", "il", "numedalsl\u00e5gen", "km", "i", "laghi", "i", "laghi", "invece", "sono", "molto", "numerosi", "circa", "di", "cui", "solo", "per\u00f2", "con", "area", "superiore", "a", "km\u00b2", "il", "pi\u00f9", "grande", "di", "questi", "\u00e8", "il", "mj\u00f8sa", "km\u00b2", "seguito", "da", "r\u00f8ssvatnet", "km\u00b2", "e", "dal", "femund", "km\u00b2", "cascate", "il", "paese", "\u00e8", "ricco", "di", "cascate", "la", "pi\u00f9", "alta", "\u00e8", "vinnufossen", "situata", "nella", "contea", "m\u00f8re", "og", "romsdal", "e", "compie", "un", "salto", "di", "m", "ci", "sono", "diversi", "posti", "nell'area", "circostante", "il", "fiordo", "di", "sogne", "in", "cui", "si", "possono", "ammirare", "maestose", "cascate", "che", "si", "gettano", "gi\u00f9", "dai", "ripidi", "fianchi", "delle", "montagne", "alcune", "di", "queste", "cascate", "sono", "tra", "le", "pi\u00f9", "alte", "della", "norvegia", "la", "cascata", "vettisfossen", "a", "\u00e5rdal", "ha", "un", "dislivello", "di", "metri", "ed", "\u00e8", "la", "cascata", "protetta", "pi\u00f9", "alta", "della", "norvegia", "altre", "cascate", "famose", "sono", "kjosfossen", "nella", "fl\u00e5msdalen", "feigumfossen", "a", "luster", "e", "kvinnafossen", "tra", "leikanger", "e", "hella", "ghiacciai", "il", "ghiacciaio", "pi\u00f9", "grande", "\u00e8", "lo", "jostedalsbreen", "con", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "le", "coste", "l'aspetto", "pi\u00f9", "caratteristico", "del", "territorio", "norvegese", "\u00e8", "l'estesissimo", "sviluppo", "delle", "sue", "coste", "oltre", "km", "comprendendo", "tutte", "le", "isole", "le", "coste", "sono", "molto", "frastagliate", "e", "intervallate", "dalle", "profonde", "insenature", "dei", "fiordi", "clima", "il", "clima", "della", "norvegia", "atlantico", "e", "artico", "\u00e8", "relativamente", "mite", "rispetto", "alla", "latitudine", "questo", "grazie", "alla", "corrente", "del", "golfo", "che", "partendo", "dal", "messico", "viene", "a", "riscaldare", "le", "acque", "marine", "delle", "coste", "atlantiche", "rendendo", "le", "temperature", "medie", "annuali", "superiori", "allo", "zero", "anche", "in", "zone", "molto", "pi\u00f9", "a", "nord", "del", "circolo", "polare", "artico", "questo", "evita", "la", "formazione", "di", "ghiacci", "marini", "favorendo", "le", "attivit\u00e0", "portuali", "e", "di", "pesca", "le", "temperature", "medie", "annue", "delle", "coste", "vanno", "dai", "circa", "\u00b0c", "della", "citt\u00e0", "di", "stavanger", "ai", "\u00b0c", "di", "trondheim", "fino", "ai", "\u00b0c", "di", "vads\u00f8", "il", "rovescio", "della", "medaglia", "per\u00f2", "\u00e8", "dato", "dalle", "tempeste", "che", "si", "formano", "in", "mare", "aperto", "intorno", "all'islanda", "per", "contrasto", "tra", "l'aria", "fredda", "continentale", "proveniente", "da", "groenlandia", "e", "isole", "canadesi", "e", "le", "tiepide", "acque", "dell'oceano", "queste", "tempeste", "foriere", "di", "precipitazioni", "abbondanti", "sono", "comuni", "soprattutto", "durante", "l'autunno", "e", "all'inizio", "dell'inverno", "durante", "l'estate", "inoltre", "possono", "esserci", "periodi", "particolarmente", "freschi", "e", "piovosi", "oltre", "che", "con", "caratteristiche", "di", "spiccata", "variabilit\u00e0", "la", "temperatura", "media", "del", "mese", "di", "luglio", "\u00e8", "comunque", "superiore", "ai", "\u00b0c", "su", "tutta", "la", "fascia", "costiera", "centromeridionale", "fino", "alla", "regione", "di", "sogn", "og", "fjordane", "diversa", "\u00e8", "la", "situazione", "a", "oslo", "dove", "le", "estati", "sono", "tiepide", "la", "temperatura", "media", "di", "luglio", "\u00e8", "di", "\u00b0c", "e", "grazie", "alle", "molte", "ore", "di", "luce", "sono", "possibili", "temperature", "massime", "vicine", "ai", "\u00b0c", "tra", "giugno", "e", "luglio", "per", "contro", "gli", "inverni", "sono", "freddi", "circa", "\u00b0c", "di", "media", "a", "gennaio", "perch\u00e9", "l'effetto", "mitigatore", "della", "corrente", "del", "golfo", "\u00e8", "bloccato", "dalle", "montagne", "nei", "mesi", "pi\u00f9", "freddi", "si", "scende", "facilmente", "sotto", "i", "\u00b0c", "e", "non", "\u00e8", "raro", "avere", "minime", "intorno", "allo", "zero", "a", "maggio", "e", "settembre", "il", "vero", "\"freddo\"", "invernale", "si", "incontra", "nelle", "zone", "interne", "soprattutto", "le", "contee", "di", "oppland", "e", "finnmark", "in", "quest'ultima", "\u00e8", "stato", "registrato", "il", "record", "minimo", "di", "temperatura", "\u00b0c", "a", "karasjok", "le", "precipitazioni", "sono", "piuttosto", "abbondanti", "sulle", "regioni", "atlantiche", "specialmente", "nella", "zona", "montuosa", "sudoccidentale", "da", "a", "mm", "di", "pioggia", "e", "neve", "sono", "meno", "abbondanti", "al", "nord", "ancora", "meno", "nelle", "zone", "coltivate", "e", "vicine", "alla", "capitale", "con", "circa", "mm", "all'anno", "il", "picco", "massimo", "\u00e8", "estivo", "o", "tardoestivo", "nelle", "regioni", "pi\u00f9", "continentali", "oslo", "compresa", "mentre", "sulla", "costa", "atlantica", "sudoccidentale", "\u00e8", "situato", "in", "autunno", "e", "anticipa", "sempre", "di", "pi\u00f9", "man", "mano", "che", "si", "sale", "verso", "nord", "popolazione", "etnie", "la", "maggior", "parte", "degli", "abitanti", "\u00e8", "di", "etnia", "norvegese", "con", "forti", "minoranze", "sami", "nella", "citt\u00e0", "di", "kautokeino", "raggiungono", "il", "degli", "abitanti", "e", "finlandesi", "specialmente", "al", "nord", "oslo", "\u00e8", "il", "centro", "maggiormente", "multietnico", "del", "paese", "dove", "oltre", "ai", "sami", "vi", "sono", "immigrati", "che", "provengono", "principalmente", "da", "pakistan", "marocco", "kurdistan", "e", "iraq", "oltre", "ai", "vicini", "danesi", "e", "svedesi", "gli", "immigrati", "in", "norvegia", "sono", "circa", "ossia", "il", "ma", "considerando", "anche", "gli", "stranieri", "che", "hanno", "acquisito", "la", "cittadinanza", "questa", "percentuale", "sale", "circa", "al", "anche", "in", "virt\u00f9", "del", "flusso", "migratorio", "maschile", "il", "tasso", "di", "mascolinit\u00e0", "in", "questo", "paese", "supera", "quello", "di", "femminilit\u00e0", "la", "popolazione", "\u00e8", "di", "abitanti", "religione", "nel", "x", "secolo", "con", "la", "salita", "al", "poter", "di", "re", "aroldo", "\"dente", "azzurro\"", "fu", "proibita", "la", "pratica", "del", "paganesimo", "norreno", "e", "inizi\u00f2", "la", "conversione", "del", "popolo", "al", "cristianesimo", "al", "il", "dei", "norvegesi", "appartiene", "alla", "chiesa", "di", "norvegia", "che", "si", "basa", "sulla", "dottrina", "protestante", "luterana", "e", "che", "fino", "al", "\u00ba", "gennaio", "\u00e8", "stata", "religione", "di", "stato", "tra", "quelle", "minoritarie", "le", "pi\u00f9", "diffuse", "sono", "l'islam", "e", "il", "cattolicesimo", "il", "resto", "della", "popolazione", "\u00e8", "in", "larga", "misura", "nonreligioso", "formato", "da", "atei", "e", "agnostici", "lingue", "la", "lingua", "ufficiale", "in", "norvegia", "\u00e8", "il", "norvegese", "che", "\u00e8", "per\u00f2", "diviso", "in", "due", "differenti", "forme", "scritte", "il", "bokm\u00e5l", "e", "il", "nynorsk", "la", "prima", "pi\u00f9", "diffusa", "\u00e8", "utilizzata", "come", "prima", "lingua", "dall'", "dei", "norvegesi", "la", "seconda", "\u00e8", "utilizzata", "dal", "rimanente", "specialmente", "nelle", "contee", "del", "vestlandet", "nelle", "scuole", "norvegesi", "vengono", "insegnate", "entrambe", "le", "forme", "ai", "comuni", "norvegesi", "\u00e8", "lasciata", "la", "libert\u00e0", "di", "scegliere", "quale", "forma", "utilizzare", "anche", "se", "la", "maggior", "parte", "sceglie", "la", "neutralit\u00e0", "ovvero", "utilizza", "sia", "il", "bokm\u00e5l", "sia", "il", "nynorsk", "alcune", "municipalit\u00e0", "del", "finnmark", "e", "del", "troms", "utilizzano", "come", "lingua", "ufficiale", "anche", "il", "sami", "o", "il", "finlandese", "le", "minoranze", "linguistiche", "pi\u00f9", "forti", "tutti", "i", "norvegesi", "comprendono", "sia", "il", "danese", "sia", "lo", "svedese", "per", "via", "della", "grandissima", "somiglianza", "fra", "le", "tre", "lingue", "anche", "l'inglese", "\u00e8", "molto", "conosciuto", "essendo", "parlato", "fluentemente", "da", "praticamente", "tutta", "la", "popolazione", "moneta", "la", "moneta", "in", "uso", "\u00e8", "la", "corona", "norvegese", "ordinamento", "dello", "stato", "suddivisioni", "amministrative", "amministrativamente", "la", "norvegia", "\u00e8", "divisa", "in", "contee", "chiamate", "fylker", "fylke", "al", "singolare", "all'interno", "delle", "contee", "vi", "sono", "comuni", "a", "cui", "si", "aggiunge", "longyearbyen", "vi", "sono", "inoltre", "due", "tipi", "di", "divisioni", "informali", "distretti", "all'interno", "delle", "contee", "e", "regioni", "la", "norvegia", "\u00e8", "cos\u00ec", "divisa", "regno", "kongeriket", "regioni", "landsdeler", "distretti", "distrikt", "contee", "fylker", "comuni", "di", "contea", "fylkeskommuner", "comuni", "kommuner", "aree", "urbane", "tettsteder", "municipalit\u00e0", "bydeler", "circoscrizioni", "delomr\u00e5der", "quartieri", "grunnkretser", "aree", "suburbane", "sezioni", "governatorato", "syssel", "isole", "svalbard", "svalbard", "territori", "dipendenti", "biland", "isola", "bouvet", "bouvet\u00f8ya", "terra", "della", "regina", "maud", "dronning", "maud", "land", "isola", "pietro", "i", "peter", "i", "\u00f8y", "contee", "istituzioni", "universit\u00e0", "il", "settembre", "venne", "fondata", "da", "re", "federico", "vi", "di", "danimarca", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "norvegia", "l'universit\u00e0", "di", "oslo", "ordinamento", "scolastico", "in", "norvegia", "la", "scuola", "\u00e8", "obbligatoria", "dai", "ai", "anni", "l'anno", "scolastico", "dura", "da", "met\u00e0", "agosto", "a", "fine", "giugno", "forze", "armate", "le", "forze", "armate", "norvegesi", "sono", "composte", "dati", "da", "circa", "persone", "inclusi", "gli", "impiegati", "civili", "l'esercito", "venne", "istituito", "nel", "dal", "re", "cristiano", "iv", "come", "difesa", "da", "attacchi", "stranieri", "il", "servizio", "militare", "\u00e8", "obbligatorio", "per", "uomini", "e", "donne", "dura", "mesi", "e", "prevede", "dei", "periodi", "di", "addestramento", "supplementare", "inoltre", "\u00e8", "presente", "una", "forza", "di", "difesa", "locale", "suddivisa", "in", "piccole", "unit\u00e0", "addestrata", "per", "compiti", "speciali", "fa", "parte", "della", "nato", "dal", "e", "ha", "partecipato", "all'isaf", "missione", "in", "afghanistan", "politica", "la", "norvegia", "\u00e8", "una", "monarchia", "parlamentare", "le", "funzioni", "del", "re", "oggi", "harald", "v", "di", "norvegia", "sono", "soprattutto", "cerimoniali", "il", "consiglio", "di", "stato", "\u00e8", "composto", "dal", "primo", "ministro", "e", "dai", "suoi", "ministri", "nominati", "formalmente", "dal", "re", "il", "parlamento", "norvegese", "lo", "storting", "noto", "anche", "come", "stortinget", "che", "significa", "\"il", "parlamento\"", "ha", "membri", "i", "deputati", "vengono", "eletti", "ogni", "quattro", "anni", "dalle", "contee", "con", "sistema", "proporzionale", "fino", "al", "lo", "storting", "si", "divideva", "in", "due", "camere", "odelsting", "e", "lagting", "anche", "se", "nella", "maggior", "parte", "dei", "casi", "funzionava", "come", "un", "parlamento", "unicamerale", "la", "costituzione", "della", "norvegia", "risale", "al", "maggio", "dal", "il", "primo", "ministro", "\u00e8", "jonas", "gahr", "st\u00f8re", "leader", "del", "partito", "partito", "laburista", "a", "capo", "di", "un", "governo", "di", "minoranza", "che", "comprende", "anche", "il", "partito", "di", "centro", "unione", "europea", "la", "norvegia", "non", "aderisce", "all'unione", "europea", "e", "pertanto", "tra", "la", "norvegia", "e", "qualsiasi", "stato", "ue", "vi", "sono", "i", "controlli", "doganali", "secondo", "gli", "euroscettici", "se", "la", "norvegia", "diventasse", "membro", "ue", "le", "industrie", "norvegesi", "della", "pesca", "e", "dell'agricoltura", "ne", "soffrirebbero", "e", "l'adesione", "porterebbe", "a", "una", "maggiore", "centralizzazione", "e", "ad", "un", "indebolimento", "dell'uguaglianza", "e", "dello", "stato", "socialela", "norvegia", "ha", "indetto", "due", "referendum", "per", "l'entrata", "nell'unione", "europea", "ed", "entrambe", "le", "volte", "i", "cittadini", "hanno", "bocciato", "la", "proposta", "sebbene", "con", "un", "lieve", "margine", "al", "primo", "referendum", "tenutosi", "il", "settembre", "il", "dei", "votanti", "fu", "contrario", "all'adesione", "all'ue", "nel", "secondo", "referendum", "tenutosi", "il", "e", "novembre", "la", "maggioranza", "scese", "al", "dei", "votanti", "in", "alcune", "zone", "come", "oslo", "la", "maggioranza", "dei", "cittadini", "ha", "votato", "a", "favore", "dell'adesione", "all'ue", "la", "norvegia", "ha", "comunque", "firmato", "un", "accordo", "nel", "per", "la", "partecipazione", "alla", "associazione", "europea", "di", "libero", "scambio", "efta", "e", "allo", "spazio", "economico", "europeo", "see", "e", "fa", "parte", "dell'area", "schengena", "oslo", "\u00e8", "presente", "una", "delegazione", "ufficiale", "dell'unione", "europea", "elezioni", "politiche", "del", "e", "del", "il", "settembre", "del", "la", "coalizione", "guidata", "da", "jens", "stoltenberg", "vincendo", "le", "elezioni", "si", "\u00e8", "riconfermata", "alla", "guida", "del", "paese", "in", "norvegia", "una", "coalizione", "uscente", "non", "veniva", "confermata", "dal", "i", "laburisti", "hanno", "ottenuto", "il", "seggi", "il", "partito", "del", "progresso", "guidato", "da", "siv", "jensen", "il", "seggi", "mentre", "i", "conservatori", "il", "seggi", "l'alleanza", "di", "centrosinistra", "ha", "ottenuto", "in", "totale", "seggi", "confermandosi", "alla", "guida", "del", "paese", "oltre", "ai", "laburisti", "hanno", "infatti", "ottenuto", "seggi", "a", "testa", "tanto", "il", "partito", "socialista", "di", "sinistra", "quanto", "il", "partito", "di", "centro", "entrambi", "con", "il", "dei", "voti", "nonostante", "il", "successo", "del", "centrosinistra", "nel", "corso", "delle", "elezioni", "del", "il", "centrodestra", "ha", "guadagnato", "qualche", "seggio", "allo", "storting", "rispetto", "alle", "elezioni", "del", "soprattutto", "grazie", "al", "balzo", "in", "avanti", "dei", "conservatori", "guidati", "da", "erna", "solberg", "le", "elezioni", "del", "settembre", "hanno", "visto", "la", "vittoria", "della", "destra", "con", "un", "programma", "di", "decise", "misure", "di", "controllo", "sull'immigrazione", "e", "di", "forti", "tagli", "fiscali", "e", "di", "spesa", "pubblica", "il", "ottobre", "si", "\u00e8", "insediato", "il", "governo", "di", "coalizione", "di", "due", "partiti", "di", "destra", "conservatori", "ministri", "e", "progressisti", "ministri", "guidato", "da", "erna", "solberg", "seconda", "donna", "a", "diventare", "premier", "norvegese", "dopo", "gro", "harlem", "brundtland", "giustizia", "in", "ogni", "contea", "ha", "sede", "un", "tribunale", "di", "conciliazione", "che", "giudica", "direttamente", "i", "casi", "di", "minore", "entit\u00e0", "la", "magistratura", "civile", "e", "penale", "\u00e8", "invece", "unificata", "la", "gerarchia", "ordinaria", "prevede", "i", "tribunali", "distrettuali", "le", "corti", "d'appello", "e", "la", "corte", "suprema", "con", "sede", "a", "oslo", "la", "corte", "d'appello", "si", "occupa", "dei", "reati", "gravi", "delitti", "ecc", "mentre", "la", "competenza", "della", "corte", "suprema", "nelle", "cause", "penali", "\u00e8", "limitata", "alle", "questioni", "di", "diritto", "tutti", "i", "giudici", "sono", "nominati", "dal", "re", "in", "norvegia", "dal", "\u00e8", "stata", "istituita", "la", "figura", "dell'ombudsman", "eletto", "ogni", "quattro", "anni", "dal", "parlamento", "che", "ha", "il", "compito", "di", "assistere", "i", "cittadini", "vittime", "di", "errori", "o", "abusi", "della", "pubblica", "amministrazione", "i", "componenti", "del", "lagting", "e", "i", "membri", "ordinari", "dell'alta", "corte", "l'h\u00f8yestereth", "formano", "un'alta", "corte", "del", "regno", "il", "riksrett", "con", "la", "funzione", "di", "giudicare", "i", "ministri", "i", "componenti", "della", "stessa", "alta", "corte", "e", "dello", "storting", "diritti", "civili", "economia", "la", "norvegia", "nel", "\u00e8", "stato", "nominato", "il", "paese", "con", "l'indice", "di", "sviluppo", "umano", "pi\u00f9", "alto", "del", "mondo", "il", "pil", "procapite", "della", "norvegia", "nel", "era", "di", "$", "cio\u00e8", "il", "terzo", "al", "mondo", "anche", "se", "si", "riduce", "di", "quasi", "la", "met\u00e0", "calcolandolo", "a", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "visto", "l'alto", "costo", "della", "vita", "questo", "risultato", "si", "deve", "alla", "notevole", "espansione", "economica", "degli", "ultimi", "anni", "dovuta", "alla", "produzione", "di", "energia", "idroelettrica", "allo", "sfruttamento", "dei", "giacimenti", "petroliferi", "del", "mare", "del", "nord", "e", "all'esportazione", "di", "materie", "prime", "come", "il", "legno", "dalle", "numerose", "foreste", "pesce", "e", "minerali", "negli", "ultimi", "anni", "la", "norvegia", "ha", "puntato", "molto", "su", "fonti", "rinnovabili", "di", "energia", "ma", "la", "sua", "economia", "\u00e8", "legata", "a", "doppio", "filo", "all'export", "di", "petrolio", "e", "soprattutto", "gas", "di", "cui", "\u00e8", "il", "primo", "esportatore", "europeo", "e", "in", "campo", "economico", "da", "ricordare", "l'importante", "contributo", "di", "ragnar", "frisch", "che", "fu", "assieme", "all'olandese", "jan", "tinbergen", "il", "primo", "vincitore", "del", "premio", "nobel", "per", "l'economia", "nel", "per", "aver", "sviluppato", "e", "applicato", "modelli", "dinamici", "per", "l'analisi", "dei", "processi", "economici", "allevamento", "si", "tratta", "innanzitutto", "di", "un'economia", "foraggera", "caratterizzata", "dalla", "produzione", "del", "latte", "e", "dei", "suoi", "derivati", "burro", "formaggi", "ecc", "praticata", "in", "piccole", "aziende", "a", "economia", "intensiva", "in", "cui", "si", "compensa", "l'area", "del", "clima", "e", "la", "necessit\u00e0", "di", "usare", "razze", "bovine", "sufficientemente", "resistenti", "con", "una", "tecnica", "progreditissima", "di", "allevamento", "del", "bestiame", "tuttavia", "molto", "utilizzati", "sono", "anche", "gli", "ovini", "e", "i", "suini", "per", "via", "della", "buona", "produzione", "di", "lana", "e", "carne", "le", "coltivazioni", "destinate", "soprattutto", "all'alimentazione", "del", "bestiame", "orzo", "e", "avena", "occupano", "solo", "il", "della", "superficie", "totale", "norvegese", "tuttavia", "se", "da", "una", "parte", "la", "superficie", "coltivata", "o", "tenuta", "a", "pascolo", "non", "raggiunge", "il", "della", "superficie", "totale", "dall'altra", "\u00e8", "vero", "che", "la", "foresta", "occupa", "pi\u00f9", "di", "un", "quarto", "della", "superficie", "del", "paese", "costituendo", "una", "fonte", "di", "risorse", "sfruttate", "dall'industria", "della", "carta", "e", "del", "legno", "per\u00f2", "la", "foresta", "norvegese", "\u00e8", "disposta", "in", "lingue", "di", "bosco", "lungo", "i", "versanti", "ripidi", "dei", "fiordi", "e", "ci\u00f2", "la", "rende", "molto", "pi\u00f9", "difficile", "da", "sfruttare", "di", "quella", "svedese", "infine", "il", "trasporto", "del", "legname", "\u00e8", "assai", "difficoltoso", "per", "la", "conformazione", "del", "territorio", "perci\u00f2", "viene", "effettuato", "in", "genere", "via", "mare", "tranne", "che", "nel", "sud", "del", "paese", "ambiente", "la", "caccia", "spietata", "alle", "balene", "che", "la", "norvegia", "permette", "nonostante", "i", "divieti", "internazionali", "stona", "con", "l'immagine", "pulita", "che", "questo", "paese", "vuole", "dare", "di", "s\u00e9", "il", "numero", "di", "esemplari", "uccisi", "in", "particolare", "femmine", "gravide", "supera", "di", "gran", "lunga", "quello", "di", "giappone", "e", "islanda", "messi", "insieme", "la", "carne", "dei", "cetacei", "viene", "per", "lo", "pi\u00f9", "impiegata", "nell'allevamento", "degli", "animali", "da", "pellicciain", "norvegia", "ci", "sono", "oltre", "parchi", "nazionali", "la", "norvegia", "tutela", "l'ambiente", "secondo", "la", "classificazione", "delle", "aree", "protette", "in", "paesaggi", "protetti", "riserve", "naturali", "monumenti", "naturali", "flora", "la", "flora", "norvegese", "\u00e8", "molto", "influenzata", "dalle", "condizioni", "climatiche", "un", "quarto", "del", "territorio", "\u00e8", "occupato", "da", "foreste", "limitate", "alle", "zone", "interne", "sopra", "i", "m", "di", "quota", "a", "nord", "vi", "\u00e8", "la", "tundra", "cio\u00e8", "aree", "formate", "da", "immense", "praterie", "erbose", "coperte", "di", "neve", "in", "inverno", "e", "di", "fiori", "nella", "breve", "estate", "le", "piante", "tipiche", "della", "zona", "sudoccidentale", "sono", "le", "latifoglie", "in", "particolare", "querce", "faggi", "olmi", "e", "betulle", "fauna", "la", "fauna", "\u00e8", "caratterizzata", "a", "nord", "da", "animali", "come", "la", "renna", "la", "lepre", "polare", "la", "volpe", "e", "in", "particolare", "il", "lemming", "mentre", "a", "sud", "vi", "sono", "cervi", "alci", "lupi", "e", "orsi", "buoi", "muschiati", "sono", "stati", "reintrodotti", "nel", "provenienti", "dalla", "groenlandia", "i", "laghi", "e", "i", "fiumi", "sono", "ricchi", "di", "lucci", "salmoni", "e", "trote", "nelle", "coste", "invece", "sono", "presenti", "animali", "molto", "importanti", "per", "l'economia", "norvegese", "il", "merluzzo", "e", "l'aringa", "cultura", "arte", "il", "maggiore", "centro", "culturale", "del", "paese", "\u00e8", "oslo", "dove", "sono", "presenti", "le", "principali", "universit\u00e0", "biblioteche", "e", "musei", "come", "il", "museo", "di", "storia", "naturale", "e", "la", "galleria", "nazionale", "il", "pi\u00f9", "famoso", "pittore", "norvegese", "\u00e8", "edvard", "munch", "esponente", "dell'espressionismo", "celebre", "per", "il", "suo", "l'urlo", "a", "oslo", "gustav", "vigeland", "ha", "realizzato", "un", "intero", "parco", "parco", "di", "vigeland", "composto", "da", "oltre", "opere", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "diversi", "siti", "norvegesi", "sono", "stati", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "letteratura", "nel", "xx", "secolo", "fu", "assegnato", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "a", "tre", "scrittori", "norvegesi", "bj\u00f8rnstjerne", "bj\u00f8rnson", "nel", "knut", "hamsun", "nel", "e", "sigrid", "undset", "nel", "nel", "xx", "secolo", "scrittori", "come", "dag", "solstad", "jon", "fosse", "cora", "sandel", "olav", "duun", "olav", "h", "hauge", "gunvor", "hofmo", "stein", "mehren", "kjell", "askildsen", "hans", "herbj\u00f8rnsrud", "aksel", "sandemose", "bergljot", "hob\u00e6k", "haff", "jostein", "gaarder", "roald", "dahl", "erik", "fosnes", "hansen", "jens", "bj\u00f8rneboe", "kjartan", "fl\u00f8gstad", "lars", "saabye", "christensen", "johan", "borgen", "herbj\u00f8rg", "wassmo", "jan", "erik", "vold", "rolf", "jacobsen", "olaf", "bull", "jan", "kj\u00e6rstad", "georg", "johannesen", "tarjei", "vesaas", "sigurd", "hoel", "arnulf", "\u00f8verland", "e", "johan", "falkberget", "hanno", "dato", "importanti", "contributi", "alla", "letteratura", "norvegese", "musica", "tra", "gli", "strumenti", "musicali", "originari", "della", "norvegia", "possiamo", "ricordare", "lo", "hardingfele", "tipo", "di", "strumento", "a", "corda", "il", "pi\u00f9", "celebre", "compositore", "classico", "norvegese", "\u00e8", "edvard", "grieg", "esponente", "del", "nazionalismo", "musicale", "e", "della", "musica", "romantica", "la", "cui", "musica", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "proveniente", "dalla", "norvegia", "unita", "anche", "se", "precedentemente", "durante", "l'unione", "con", "la", "svezia", "erano", "vissuti", "halfdan", "kjerulf", "e", "il", "violinista", "ole", "bull", "i", "quali", "ebbero", "successo", "sia", "in", "europa", "sia", "negli", "stati", "uniti", "d'america", "oggi", "i", "pi\u00f9", "importanti", "rappresentanti", "della", "musica", "classica", "norvegese", "sono", "le", "due", "orchestre", "filarmoniche", "di", "oslo", "e", "di", "bergen", "dagli", "anni", "'", "del", "novecento", "in", "poi", "un", "ruolo", "di", "primissimo", "piano", "nella", "musica", "jazz", "contemporanea", "\u00e8", "certamente", "quello", "del", "sassofonista", "e", "compositore", "jan", "garbarek", "autore", "di", "punta", "dell'etichetta", "ecm", "celebre", "per", "le", "sue", "contaminazioni", "con", "le", "forme", "musicali", "etniche", "e", "il", "jazz", "di", "avanguardia", "negli", "anni", "'", "ha", "avuto", "un", "grande", "ruolo", "la", "cantante", "jazz", "radka", "toneff", "mentre", "dagli", "anni", "'", "hanno", "ottenuto", "successo", "in", "ambienti", "di", "nicchia", "i", "supersilent", "quartetto", "e", "poi", "trio", "di", "un", "jazz", "d'avanguardia", "improvvisato", "e", "ricco", "di", "elettronica", "e", "i", "jaga", "jazzist", "esponenti", "di", "un", "nu", "jazz", "elettronico", "e", "fuso", "con", "elementi", "rock", "nati", "negli", "anni", "ottanta", "sono", "saliti", "alla", "ribalta", "internazionale", "gli", "aha", "esplosi", "in", "tutto", "il", "mondo", "nel", "con", "il", "brano", "take", "on", "me", "gli", "aha", "sciolti", "nel", "e", "riformatisi", "nel", "attivi", "tuttora", "dopo", "trent'anni", "di", "successi", "sono", "considerati", "la", "pi\u00f9", "importante", "band", "norvegese", "a", "livello", "mondiale", "e", "la", "seconda", "scandinava", "dopo", "i", "soli", "abba", "per", "tale", "motivo", "i", "suoi", "membri", "morten", "harket", "pal", "waaktaar", "e", "magne", "furuholmen", "hanno", "ricevuto", "il", "pi\u00f9", "alto", "riconoscimento", "concedibile", "dalla", "corona", "norvegese", "la", "croce", "di", "sant'olav", "negli", "anni", "'", "nell'ambito", "del", "rock", "alternativo", "grande", "riscontro", "europeo", "ha", "avuto", "la", "band", "motorpsycho", "formatasi", "nel", "e", "oggi", "ancora", "attiva", "nell'ambito", "del", "rock", "pi\u00f9", "underground", "invece", "la", "norvegia", "\u00e8", "nota", "soprattutto", "per", "aver", "dato", "i", "natali", "al", "genere", "black", "metal", "quasi", "tutti", "i", "gruppi", "pi\u00f9", "importanti", "del", "genere", "nel", "suo", "periodo", "d'oro", "sono", "norvegesi", "esempi", "ne", "sono", "gruppi", "quali", "mayhem", "immortal", "emperor", "burzum", "dimmu", "borgir", "gorgoroth", "darkthrone", "ancient", "limbonic", "art", "carpathian", "forest", "satyricon", "gehenna", "taake", "keep", "of", "kalessin", "e", "tanti", "altri", "ancora", "gli", "esponenti", "di", "alcuni", "di", "questi", "gruppi", "in", "particolare", "varg", "vikernes", "balzarono", "alla", "cronaca", "anche", "per", "aver", "compiuto", "gesti", "criminali", "e", "delittuosi", "fra", "cui", "il", "rogo", "di", "alcune", "chiese", "storiche", "negli", "anni", "novanta", "forse", "connessi", "con", "il", "black", "metal", "inner", "circle", "una", "presunta", "setta", "la", "cui", "effettiva", "esistenza", "\u00e8", "tuttora", "oggetto", "di", "controversiesempre", "negli", "anni", "'", "sono", "nate", "molte", "band", "metal", "appartenenti", "a", "generi", "pi\u00f9", "o", "meno", "underground", "questi", "gruppi", "ebbero", "enorme", "importanza", "a", "livello", "internazionale", "imponendo", "uno", "\"stile", "norvegese\"", "ancora", "oggi", "riconoscibile", "un", "esempio", "\u00e8", "il", "funeral", "doom", "dei", "funeral", "da", "cui", "il", "genere", "prende", "il", "nome", "un'altra", "band", "i", "the", "rd", "and", "the", "mortal", "\u00e8", "stata", "fra", "le", "prime", "a", "rendere", "pi\u00f9", "melodico", "il", "doom", "metal", "portando", "cos\u00ec", "alla", "nascita", "del", "gothic", "metal", "con", "voce", "femminile", "poi", "sviluppato", "in", "norvegia", "in", "primis", "dai", "theatre", "of", "tragedy", "e", "dai", "tristania", "e", "poi", "dai", "sirenia", "e", "dagli", "octavia", "sperati", "naturalmente", "la", "norvegia", "\u00e8", "molto", "importante", "anche", "per", "la", "scena", "viking", "metal", "con", "gruppi", "seminali", "come", "i", "borknagar", "i", "kampfar", "i", "windir", "e", "gli", "enslaved", "fra", "anni", "'", "e", "anni", "si", "\u00e8", "sviluppato", "inoltre", "un", "fiorente", "panorama", "progressive", "metal", "e", "neoprogressive", "rock", "dal", "quale", "spiccano", "artisti", "come", "i", "leprous", "einar", "solberg", "i", "circus", "maximus", "i", "conception", "e", "i", "madder", "mortem", "gli", "anni", "hanno", "visto", "l'emergere", "del", "cantautorato", "femminile", "come", "quello", "in", "bilico", "fra", "jazz", "e", "indie", "pop", "dei", "progetti", "di", "susanna", "wallumr\u00f8d", "quello", "fra", "chamber", "folk", "e", "trip", "hop", "di", "ane", "brun", "quello", "fra", "folk", "e", "soft", "rock", "di", "kari", "ruesl\u00e5tten", "e", "quello", "intimista", "di", "rebekka", "karijord", "particolare", "influenza", "e", "successo", "ha", "avuto", "susanne", "sundf\u00f8r", "cantautrice", "poliedrica", "ed", "eclettica", "che", "nel", "corso", "della", "sua", "carriera", "ha", "esplorato", "in", "modo", "personale", "l'art", "pop", "il", "pop", "sperimentale", "il", "jazz", "il", "folk", "acustico", "il", "soul", "il", "dream", "pop", "il", "synth", "pop", "l'electropop", "il", "pop", "barocco", "l'euro", "disco", "e", "la", "musica", "elettroacustica", "colta", "nell'ambito", "del", "cantautorato", "pi\u00f9", "pop", "e", "radiofonico", "hanno", "ottenuto", "un", "successo", "internazionale", "prima", "lene", "marlin", "da", "fine", "anni", "'", "e", "poi", "aurora", "dagli", "a", "quest'ultima", "la", "critica", "ha", "riconosciuto", "uno", "stile", "personale", "e", "originale", "ed", "\u00e8", "anche", "stata", "citata", "come", "diretta", "fonte", "d'ispirazione", "da", "billie", "eilish", "pi\u00f9", "di", "recente", "sono", "emerse", "nel", "panorama", "pi\u00f9", "mainstream", "anche", "sigrid", "anna", "of", "the", "north", "girl", "in", "red", "e", "astrid", "s", "mentre", "sul", "fronte", "maschile", "gi\u00e0", "dagli", "inizi", "degli", "anni", "ha", "raggiunto", "il", "successo", "internazionale", "il", "gruppo", "indie", "pop", "kings", "of", "convenience", "in", "patria", "anche", "tix", "katastrofe", "il", "duo", "marcus", "&", "martinus", "e", "il", "gruppo", "keiino", "hanno", "ottenuto", "un", "ottimo", "riscontro", "commerciale", "gli", "anni", "hanno", "visto", "anche", "lo", "sviluppo", "della", "scena", "norvegese", "della", "musica", "elettronica", "che", "ha", "ottenuto", "risalto", "internazionale", "grazie", "al", "duo", "synth", "pop", "r\u00f6yksopp", "e", "ai", "dj", "e", "produttori", "edm", "alan", "walker", "kygo", "e", "\u00f8rjan", "nilsen", "riguardo", "invece", "alla", "musica", "hip", "hop", "invece", "si", "possono", "citare", "i", "madcon", "e", "i", "karpe", "diem", "la", "norvegia", "\u00e8", "stata", "protagonista", "dell'eurovision", "song", "contest", "in", "pi\u00f9", "occasioni", "in", "particolare", "ha", "vinto", "la", "competizione", "tre", "volte", "nel", "con", "il", "brano", "la", "det", "swinge", "cantato", "dal", "duetto", "bobbysocks", "nel", "col", "brano", "strumentale", "nocturne", "del", "duo", "secret", "garden", "e", "nel", "con", "fairytale", "di", "alexander", "rybak", "dal", "i", "principali", "premi", "conferiti", "agli", "artisti", "musicali", "norvegesi", "sono", "gli", "spellemannprisen", "considerati", "per", "l'appunto", "i", "\"grammy", "norvegesi\"", "cinema", "il", "premio", "amanda", "\u00e8", "un", "premio", "che", "viene", "assegnato", "annualmente", "per", "promuovere", "il", "cinema", "norvegese", "tra", "i", "film", "premiati", "ricordiamo", "reprise", "diretto", "da", "joachim", "trier", "vincitore", "di", "tre", "premi", "amanda", "e", "di", "un", "tulipano", "d'oro", "come", "miglior", "film", "altri", "registi", "noti", "sono", "liv", "ullmann", "anche", "attrice", "e", "erik", "poppe", "che", "ha", "diretto", "il", "film", "ut\u00f8ya", "juli", "sul", "massacro", "sull'isola", "di", "ut\u00f8ya", "avvenuto", "nel", "scienza", "e", "tecnologia", "medicina", "nel", "venne", "scoperto", "il", "bacillo", "della", "lebbra", "mycobacterium", "leprae", "dal", "dermatologo", "norvegese", "gerhard", "armauer", "hansen", "matematica", "in", "ambito", "matematico", "nel", "xix", "secolo", "si", "distinse", "niels", "henrik", "abel", "noto", "per", "il", "suo", "contributo", "nel", "campo", "dell'algebra", "dal", "matematico", "abel", "prende", "il", "nome", "il", "premio", "abel", "assegnato", "annualmente", "dal", "re", "di", "norvegia", "ad", "un", "matematico", "straniero", "che", "si", "sia", "distinto", "in", "questa", "disciplina", "le", "grandi", "esplorazioni", "nel", "xx", "secolo", "ebbero", "particolare", "risalto", "le", "imprese", "di", "due", "grandi", "esploratori", "norvegesi", "fridtjof", "nansen", "che", "tra", "il", "e", "il", "fu", "il", "primo", "uomo", "ad", "attraversare", "con", "gli", "sci", "la", "groenlandia", "roald", "amundsen", "primo", "uomo", "a", "raggiungere", "il", "polo", "sud", "il", "dicembre", "la", "norvegia", "nello", "spazio", "nell'ambito", "delle", "missioni", "spaziali", "ricordiamo", "il", "lancio", "il", "maggio", "del", "satellite", "thor", "il", "primo", "satellite", "della", "norvegia", "sport", "lo", "sport", "in", "norvegia", "\u00e8", "molto", "praticato", "soprattutto", "nell'ambito", "degli", "sport", "invernali", "infatti", "la", "norvegia", "occupa", "la", "seconda", "posizione", "nel", "medagliere", "dei", "giochi", "olimpici", "invernali", "con", "un", "totale", "di", "medaglie", "d'oro", "d'argento", "e", "di", "bronzo", "dietro", "solo", "la", "germania", "se", "si", "sommano", "quelle", "ottenute", "nel", "periodo", "della", "separazione", "in", "germania", "ovest", "e", "germania", "est", "che", "ha", "un", "totale", "di", "medaglie", "d'oro", "d'argento", "e", "di", "bronzo", "biathlon", "e", "sci", "di", "fondo", "nell'ambito", "invernale", "particolarmente", "popolari", "sono", "il", "biathlon", "e", "lo", "sci", "di", "fondo", "infatti", "i", "due", "atleti", "pi\u00f9", "titolati", "ai", "giochi", "olimpici", "invernali", "ole", "einar", "bj\u00f8rndalen", "vincitore", "di", "medaglie", "d'oro", "d'argento", "e", "di", "bronzo", "e", "bj\u00f8rn", "d\u00e6hlie", "vincitore", "di", "medaglie", "d'oro", "e", "d'argento", "sono", "entrambi", "norvegesi", "sempre", "bj\u00f8rn", "d\u00e6hlie", "tra", "le", "altre", "cose", "ha", "conquistato", "coppe", "del", "mondo", "di", "sci", "di", "fondo", "tra", "il", "e", "il", "mentre", "ole", "einar", "bj\u00f8rndalen", "ha", "conquistato", "medaglie", "ai", "campionati", "del", "mondo", "di", "biathlon", "d'oro", "d'argento", "e", "di", "bronzo", "con", "in", "aggiunta", "coppe", "del", "mondo", "di", "cui", "tra", "il", "e", "il", "nuoto", "in", "ambito", "estivo", "solamente", "negli", "ultimi", "anni", "sono", "emersi", "atleti", "norvegesi", "capaci", "di", "mettersi", "in", "luce", "nelle", "manifestazioni", "internazionali", "pi\u00f9", "importanti", "tra", "questi", "rientrano", "il", "nuotatore", "alexander", "dale", "oen", "specializzato", "nei", "metri", "rana", "e", "vincitore", "della", "medaglia", "d'argento", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "pechino", "e", "della", "medaglia", "d'oro", "ai", "mondiali", "di", "shanghai", "atletica", "leggera", "nella", "disciplina", "dell'atletica", "leggera", "andreas", "thorkildsen", "specializzato", "nel", "lancio", "del", "giavellotto", "\u00e8", "vincitore", "di", "due", "medaglie", "d'oro", "alle", "olimpiadi", "rispettivamente", "ad", "atene", "e", "pechino", "una", "medaglia", "d'oro", "e", "tre", "d'argento", "ai", "campionati", "mondiali", "e", "due", "medaglie", "d'oro", "ai", "campionati", "europei", "rispettivamente", "a", "g\u00f6teborg", "e", "barcellona", "i", "tre", "fratelli", "ingebrigtsen", "jakob", "henrik", "e", "filip", "hanno", "raggiunto", "importanti", "risultati", "nella", "specialit\u00e0", "dei", "metri", "essendosi", "tutti", "laureati", "campioni", "d'europa", "nella", "specialit\u00e0", "alle", "olimpiadi", "di", "tokio", "jakob", "ingebrigsten", "ha", "vinto", "la", "medaglia", "d'oro", "nei", "metri", "nei", "metri", "ostacoli", "primeggia", "karsten", "warholm", "che", "ha", "vinto", "due", "ori", "mondiali", "a", "londra", "e", "a", "doha", "alle", "olimpiadi", "di", "tokio", "ha", "vinto", "la", "medaglia", "d'oro", "nella", "stessa", "specialit\u00e0", "stabilendo", "il", "nuovo", "record", "mondiale", "canottaggio", "per", "il", "canottaggio", "ricordiamo", "invece", "olaf", "tufte", "scacchi", "gli", "scacchi", "sono", "uno", "sport", "riconosciuto", "dal", "comitato", "olimpico", "internazionale", "e", "in", "questo", "ambito", "troviamo", "uno", "scacchista", "norvegese", "che", "\u00e8", "riconosciuto", "come", "uno", "dei", "migliori", "scacchisti", "della", "storia", "volte", "campione", "del", "mondo", "assoluto", "dal", "al", "ossia", "magnus", "carlsen", "ha", "partecipato", "anche", "alle", "olimpiadi", "degli", "scacchi", "rappresentando", "la", "propria", "nazione", "grazie", "a", "magnus", "carlsen", "gli", "scacchi", "sono", "diventati", "uno", "sport", "piuttosto", "praticato", "e", "seguito", "in", "norvegia", "ed", "\u00e8", "riuscito", "a", "influenzare", "anche", "e", "non", "poco", "altri", "paesi", "del", "mondo", "special", "modo", "quelli", "europei", "dove", "gli", "scacchi", "erano", "rimasti", "un", "po'", "indietro", "rispetto", "ai", "paesi", "degli", "altri", "continenti", "special", "modo", "quelli", "dell'asia", "o", "rispetto", "agli", "stati", "uniti", "d'america", "un", "altro", "scacchista", "norvegese", "degno", "di", "essere", "nominato", "\u00e8", "aryan", "tari", "calcio", "il", "calcio", "ha", "raggiunto", "una", "discreta", "popolarit\u00e0", "in", "ambito", "maschile", "la", "nazionale", "di", "calcio", "della", "norvegia", "ha", "ottenuto", "finora", "il", "miglior", "risultato", "con", "la", "conquista", "della", "medaglia", "di", "bronzo", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "berlino", "mentre", "\u00e8", "abbastanza", "praticato", "in", "ambito", "femminile", "la", "cui", "nazionale", "di", "calcio", "campione", "del", "mondo", "nel", "\u00e8", "arrivata", "a", "conquistare", "l'oro", "olimpico", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "sydney", "nel", "\u00e8", "stato", "istituito", "il", "premio", "kniksen", "assegnato", "ogni", "anno", "al", "miglior", "calciatore", "norvegese", "il", "premio", "\u00e8", "intitolato", "al", "calciatore", "norvegese", "roald", "jensen", "soprannominato", "kniksen", "giochi", "olimpici", "la", "norvegia", "\u00e8", "al", "primo", "posto", "nel", "medagliere", "complessivo", "per", "nazioni", "ai", "giochi", "olimpici", "invernali", "i", "norvegesi", "occupano", "i", "primi", "tre", "posti", "nella", "graduatoria", "per", "medaglie", "vinte", "alle", "olimpiadi", "invernali", "nell'ordine", "marit", "bj\u00f8rgen", "ole", "einar", "bj\u00f8rndalen", "e", "bj\u00f8rn", "d\u00e6hlie", "il", "primo", "oro", "olimpico", "per", "la", "norvegia", "fu", "conquistato", "nel", "tiro", "ai", "giochi", "della", "iv", "olimpiade", "carabina", "libera", "a", "squadre", "di", "londra", "e", "la", "prima", "in", "assoluto", "fu", "la", "medaglia", "di", "bronzo", "vinta", "da", "carl", "albert", "andersen", "nel", "salto", "con", "l'asta", "a", "parigi", "nel", "gastronomia", "la", "cucina", "norvegese", "si", "basa", "in", "particolare", "sull'utilizzo", "del", "pesce", "e", "delle", "carni", "folclore", "e", "tradizioni", "tipici", "folletti", "del", "folclore", "norvegese", "e", "scandinavo", "sono", "i", "nisser", "spesso", "associati", "al", "periodo", "natalizio", "in", "norvegia", "e", "danimarca", "festivit\u00e0", "la", "festa", "dell'indipendenza", "celebrata", "il", "maggio", "data", "in", "cui", "nel", "la", "norvegia", "ottenne", "una", "costituzione", "propria", "\u00e8", "la", "ricorrenza", "pi\u00f9", "importante", "del", "calendario", "norvegese", "tra", "le", "tradizioni", "norvegesi", "pu\u00f2", "essere", "citato", "il", "russefeiring", "un", "periodo", "di", "festeggiamenti", "degli", "studenti", "dell'ultimo", "anno", "del", "liceo", "che", "si", "svolge", "nella", "prima", "met\u00e0", "di", "maggio", "note", "voci", "correlate", "corona", "di", "norvegia", "croce", "rossa", "norvegese", "cucina", "norvegese", "codici", "postali", "della", "norvegia", "geografia", "della", "norvegia", "istruzione", "in", "norvegia", "storia", "della", "norvegia", "linea", "di", "successione", "al", "trono", "di", "norvegia", "lingua", "norvegese", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "norvegia", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "norvegia", "wikiversit\u00e0", "contiene", "risorse", "su", "norvegia", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "sulla", "norvegia", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "norvegia", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "sulla", "norvegia", "collegamenti", "esterni", "en", "sito", "ufficiale", "su", "norwayno", "norvegia", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "norvegia", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "norv\u00e8gia", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "norvegia", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "henrik", "enander", "gudmund", "sandvik", "j\u00f6rgen", "weibull", "jan", "christensen", "e", "charles", "joys", "norway", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "norvegia", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "scheda", "sulla", "norvegia", "dal", "sito", "viaggiare", "sicuri", "sito", "curato", "dal", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dall'aci", "da", "de", "en", "es", "fr", "it", "nl", "no", "visitnorway", "la", "guida", "ufficiale", "della", "norvegia", "de", "en", "fr", "it", "no", "il", "sito", "dell'ambasciata", "di", "norvegia"]