["il", "termine", "olocausto", "indica", "a", "partire", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "il", "genocidio", "di", "cui", "furono", "responsabili", "le", "autorit\u00e0", "della", "germania", "nazista", "e", "i", "loro", "alleati", "dello", "sterminio", "di", "tutte", "le", "categorie", "di", "persone", "ritenute", "dai", "nazisti", "\"indesiderabili\"", "o", "\"inferiori\"", "per", "motivi", "politici", "o", "razziali", "tra", "cui", "gli", "ebrei", "d'europa", "oltre", "agli", "ebrei", "furono", "vittime", "dell'olocausto", "le", "popolazioni", "slave", "delle", "regioni", "occupate", "nell'europa", "orientale", "e", "nei", "balcani", "neri", "europei", "e", "quindi", "prigionieri", "di", "guerra", "sovietici", "oppositori", "politici", "massoni", "religiosi", "cristiani", "minoranze", "etniche", "come", "rom", "sinti", "e", "jenisch", "gruppi", "religiosi", "come", "testimoni", "di", "geova", "e", "pentecostali", "omosessuali", "e", "persone", "con", "disabilit\u00e0", "mentali", "o", "fisiche", "le", "vittime", "dell'olocausto", "sono", "state", "tutte", "quelle", "persone", "che", "vennero", "uccise", "a", "seguito", "delle", "misure", "di", "persecuzione", "razziale", "e", "politica", "di", "pulizia", "etnica", "e", "di", "genocidio", "messe", "in", "atto", "dal", "regime", "nazista", "del", "terzo", "reich", "e", "dai", "loro", "alleati", "tra", "il", "e", "il", "la", "parola", "\"olocausto\"", "deriva", "dal", "greco", "hol\u00f2kaustos", "\"bruciato", "interamente\"", "a", "sua", "volta", "composta", "da", "h\u00f2los", "\"tutto", "intero\"", "e", "k\u00e0i", "\"brucio\"", "ed", "era", "inizialmente", "utilizzata", "ad", "indicare", "la", "pi\u00f9", "retta", "forma", "di", "sacrificio", "prevista", "dal", "giudaismo", "l'olocausto", "in", "quanto", "genocidio", "degli", "ebrei", "\u00e8", "identificato", "pi\u00f9", "correttamente", "con", "il", "termine", "shoah", "in", "ebraico", "lett", "\"catastrofe", "distruzione\"", "che", "ha", "trovato", "ragioni", "storicopolitiche", "nel", "diffuso", "antisemitismo", "secolare", "l'eliminazione", "di", "circa", "i", "due", "terzi", "degli", "ebrei", "d'europa", "venne", "organizzata", "e", "portata", "a", "termine", "dalla", "germania", "nazista", "mediante", "un", "complesso", "apparato", "amministrativo", "economico", "e", "militare", "che", "coinvolse", "gran", "parte", "delle", "strutture", "di", "potere", "burocratiche", "del", "regime", "con", "uno", "sviluppo", "progressivo", "che", "ebbe", "inizio", "nel", "con", "la", "segregazione", "degli", "ebrei", "tedeschi", "e", "che", "poi", "prosegu\u00ec", "estendendosi", "a", "tutta", "l'europa", "occupata", "dal", "terzo", "reich", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "con", "il", "concentramento", "e", "la", "deportazione", "e", "quindi", "culmin\u00f2", "dal", "con", "lo", "sterminio", "fisico", "per", "mezzo", "di", "eccidi", "di", "massa", "sul", "territorio", "da", "parte", "di", "reparti", "speciali", "e", "soprattutto", "in", "strutture", "di", "annientamento", "appositamente", "predisposte", "campi", "di", "sterminio", "in", "cui", "attuare", "quella", "che", "i", "nazisti", "denominarono", "soluzione", "finale", "della", "questione", "ebraica", "l'annientamento", "degli", "ebrei", "nei", "centri", "di", "sterminio", "non", "trova", "nella", "storia", "altri", "esempi", "a", "cui", "possa", "essere", "paragonato", "per", "le", "sue", "dimensioni", "e", "per", "le", "caratteristiche", "organizzative", "e", "tecniche", "dispiegate", "dalla", "macchina", "di", "distruzione", "nazista", "terminologia", "e", "definizione", "olocausto", "e", "shoah", "il", "termine", "olocausto", "definisce", "originariamente", "un", "tipo", "di", "sacrificio", "della", "religione", "greca", "ebraica", "e", "dei", "culti", "dei", "cananei", "e", "per", "estensione", "anche", "all'oggetto", "del", "sacrificio", "nella", "tanakh", "olah", "\u00e8", "un", "termine", "ricorrente", "specialmente", "in", "occasione", "di", "sacrifici", "rituali", "di", "animali", "uccisi", "e", "bruciati", "sull'altare", "del", "tempio", "tesi", "a", "sancire", "un", "rinnovo", "dell'alleanza", "tra", "il", "dio", "di", "israele", "e", "il", "proprio", "popolo", "in", "genesi", "dio", "disse", "ad", "abramo", "prendi", "tuo", "figlio", "il", "tuo", "unico", "figlio", "che", "ami", "isacco", "va'", "nel", "territorio", "di", "moria", "e", "offrilo", "in", "olocausto", "su", "un", "monte", "che", "io", "ti", "indicher\u00f2", "nei", "culti", "cananei", "tenutisi", "nello", "specifico", "nella", "valle", "dell'hinnom", "l'olocausto", "indica", "il", "sacrificio", "umano", "al", "dio", "moloch", "nel", "greco", "antico", "e", "successivamente", "nel", "latino", "come", "holocaustum", "questo", "termine", "indicava", "un", "tipo", "di", "sacrificio", "religioso", "in", "cui", "il", "corpo", "della", "vittima", "animale", "dopo", "l'uccisione", "veniva", "completamente", "bruciato", "cos\u00ec", "che", "nessuna", "parte", "commestibile", "poteva", "essere", "consumata", "questo", "rito", "religioso", "era", "praticato", "nelle", "epoche", "antica", "e", "arcaica", "sia", "nel", "mondo", "greco", "sia", "in", "quello", "ebraico", "come", "pure", "in", "altre", "civilt\u00e0", "dell'asia", "minore", "nell'italiano", "antico", "compare", "come", "termine", "poeticoletterario", "derivato", "dal", "latino", "con", "il", "valore", "metaforico", "di", "\"sacrificio", "estremo\"", "anche", "in", "forma", "aggettivata", "ad", "esempio", "nella", "prosa", "di", "d'annunzio", "che", "definisce", "\"citt\u00e0", "olocausta\"", "la", "citt\u00e0", "di", "fiume", "dopo", "i", "bombardamenti", "diffuso", "in", "diverse", "lingue", "romanze", "solo", "come", "termine", "aulico", "diventa", "un", "termine", "frequente", "nel", "linguaggio", "giornalistico", "britannico", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "per", "descrivere", "le", "gravi", "perdite", "umane", "militari", "e", "civili", "dal", "gli", "ambienti", "ebraici", "di", "lingua", "inglese", "utilizzano", "il", "termine", "per", "riferirsi", "allo", "sterminio", "degli", "ebrei", "in", "corso", "nell'europa", "continentale", "uno", "dei", "primi", "utilizzi", "del", "termine", "\"olocausto\"", "da", "parte", "della", "stampa", "generalista", "si", "ha", "nella", "didascalia", "di", "una", "foto", "pubblicata", "il", "maggio", "nel", "periodico", "life", "all'interno", "dell'articolo", "german", "atrocities", "relativa", "al", "rinvenimento", "dei", "prigionieri", "uccisi", "nel", "campo", "di", "gardelegen", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "del", "novecento", "il", "termine", "\"olocausto\"", "\u00e8", "entrato", "nel", "linguaggio", "comune", "per", "descrivere", "lo", "sterminio", "subito", "dagli", "ebrei", "d'europa", "e", "quindi", "in", "modo", "pi\u00f9", "vasto", "per", "indicare", "l'insieme", "delle", "politiche", "di", "genocidio", "messe", "in", "atto", "dalla", "germania", "nazista", "di", "adolf", "hitler", "e", "in", "seguito", "in", "modo", "ancor", "pi\u00f9", "estensivo", "anche", "per", "indicare", "altri", "fenomeni", "di", "massacri", "o", "genocidi", "di", "massa", "su", "larga", "scala", "a", "causa", "del", "significato", "religioso", "del", "termine", "alcuni", "ebrei", "ma", "non", "solo", "trovano", "inappropriato", "l'uso", "di", "tale", "termine", "costoro", "giudicano", "offensivo", "paragonare", "o", "associare", "l'uccisione", "di", "milioni", "di", "ebrei", "a", "una", "\"offerta", "a", "dio\"", "il", "termine", "shoah", "che", "significa", "\"desolazione", "catastrofe", "disastro\"", "\u00e8", "stato", "cos\u00ec", "adottato", "pi\u00f9", "recentemente", "per", "descrivere", "specificamente", "la", "tragedia", "ebraica", "di", "quel", "periodo", "storico", "questo", "termine", "venne", "usato", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "dalla", "comunit\u00e0", "ebraica", "in", "palestina", "in", "riferimento", "alla", "distruzione", "degli", "ebrei", "polacchi", "da", "allora", "definisce", "nella", "sua", "interezza", "il", "genocidio", "della", "popolazione", "ebraica", "d'europa", "l'olocausto", "nazista", "e", "altri", "genocidi", "nato", "dunque", "inizialmente", "per", "indicare", "lo", "sterminio", "sistematico", "di", "milioni", "di", "ebrei", "da", "parte", "dei", "nazisti", "la", "shoah", "del", "popolo", "ebreo", "il", "termine", "\"olocausto\"", "\u00e8", "oggi", "sempre", "pi\u00f9", "comunemente", "utilizzato", "in", "ambito", "internazionale", "in", "senso", "pi\u00f9", "ampio", "per", "descrivere", "il", "genocidio", "sistematico", "conseguenza", "delle", "politiche", "razziali", "del", "nazismo", "che", "oltre", "agli", "ebrei", "interess\u00f2", "anche", "altri", "gruppi", "etnici", "come", "i", "popoli", "rom", "e", "sinti", "i", "cosiddetti", "zingari", "o", "le", "popolazioni", "slave", "dell'unione", "sovietica", "e", "della", "polonia", "considerati", "nel", "complesso", "untermenschen", "nonch\u00e9", "altri", "gruppi", "di", "dissidenti", "oppositori", "e", "minoranze", "considerate", "\"indesiderabili\"", "o", "comunque", "non", "assimilabili", "al", "nuovo", "ordine", "mondiale", "promosso", "dal", "nazismo", "come", "disabili", "malati", "di", "mente", "omosessuali", "comunisti", "massoni", "pentecostali", "testimoni", "di", "geova", "eccetera", "aggiungendo", "anche", "questi", "gruppi", "il", "totale", "di", "vittime", "dell'olocausto", "\u00e8", "stimabile", "tra", "i", "e", "i", "milioni", "tra", "civili", "e", "prigionieri", "di", "guerra", "molti", "rom", "usano", "invece", "la", "parola", "porajmos", "o", "porrajmos", "grande", "divoramento", "oppure", "samudaripen", "tutti", "morti", "per", "descrivere", "lo", "sterminio", "operato", "dai", "nazisti", "nei", "loro", "confronti", "infine", "il", "termine", "\"olocausto\"", "viene", "a", "volte", "usato", "per", "riferirsi", "anche", "ad", "altri", "casi", "di", "genocidio", "specialmente", "quello", "armeno", "e", "quello", "ellenico", "che", "portarono", "all'uccisione", "di", "milioni", "di", "cristiani", "da", "parte", "del", "governo", "nazionalista", "ottomano", "dei", "giovani", "turchi", "tra", "il", "e", "il", "o", "anche", "il", "genocidio", "dei", "nativi", "americani", "il", "genocidio", "cambogiano", "il", "genocidio", "assiro", "e", "il", "genocidio", "del", "ruanda", "negli", "anni", "'", "del", "xx", "secolo", "pi\u00f9", "in", "generale", "il", "termine", "\"olocausto\"", "viene", "a", "volte", "usato", "per", "indicare", "un'ingente", "perdita", "deliberata", "di", "vite", "umane", "come", "quella", "che", "potrebbe", "risultare", "per", "esempio", "da", "una", "guerra", "atomica", "da", "cui", "l'espressione", "\"olocausto", "nucleare\"", "descrizione", "meccanismo", "del", "genocidio", "lo", "storico", "dell'olocausto", "raul", "hilberg", "ha", "descritto", "dettagliatamente", "il", "meccanismo", "dello", "sterminio", "evidenziandone", "il", "carattere", "di", "gigantesco", "complesso", "amministrativo", "gestito", "in", "cooperazione", "attiva", "ed", "efficace", "dai", "quattro", "centri", "di", "potere", "della", "germania", "nazista", "la", "burocrazia", "ministeriale", "la", "wehrmacht", "l'amministrazione", "economica", "e", "l'apparato", "del", "partito", "nazista", "secondo", "hilberg", "ognuna", "di", "queste", "quattro", "strutture", "burocratiche", "esegu\u00ec", "compiti", "fondamentali", "in", "tutte", "le", "fasi", "del", "processo", "di", "distruzione", "i", "funzionari", "civili", "definirono", "il", "concetto", "legale", "di", "\"ebreo\"", "organizzarono", "espropriazione", "e", "concentramento", "negoziarono", "con", "gli", "stati", "esteri", "organizzarono", "il", "trasporto", "ferroviario", "delle", "vittime", "diressero", "le", "varie", "polizie", "la", "wehrmacht", "controllava", "i", "territori", "occupati", "collabor\u00f2", "al", "concentramento", "e", "all'annientamento", "in", "modo", "attivo", "prese", "parte", "alle", "misure", "di", "deportazione", "l'amministrazione", "economica", "ebbe", "un", "ruolo", "centrale", "nelle", "espropriazioni", "nel", "lavoro", "schiavistico", "e", "nelle", "procedure", "tecniche", "dei", "campi", "di", "sterminio", "infine", "il", "partito", "nazista", "spinse", "per", "una", "continua", "radicalizzazione", "e", "con", "l'apparato", "delle", "ss", "in", "collegamento", "con", "le", "polizie", "civili", "gest\u00ec", "concretamente", "le", "operazioni", "di", "annientamento", "hilberg", "evidenzia", "inoltre", "le", "rispettive", "caratteristiche", "amministrative", "delle", "quattro", "strutture", "burocratiche", "che", "concorsero", "a", "caratterizzare", "il", "processo", "di", "distruzione", "degli", "ebrei", "d'europa", "i", "burocrati", "ministeriali", "introdussero", "nel", "meccanismo", "la", "propria", "precisione", "diligenza", "e", "capacit\u00e0", "organizzativa", "i", "militari", "infusero", "disciplina", "meticolosit\u00e0", "e", "imperturbabilit\u00e0", "militare", "l'apparato", "economico", "concorse", "con", "l'accurata", "contabilit\u00e0", "la", "ricerca", "dell'economicit\u00e0", "e", "con", "lo", "sviluppo", "delle", "tecniche", "\"industriali\"", "delle", "\"fabbriche", "della", "morte\"", "il", "partito", "e", "le", "ss", "immisero", "nella", "macchina", "del", "genocidio", "la", "propria", "carica", "ideologica", "la", "propria", "aberrante", "convinzione", "millenaristica", "e", "la", "propria", "impronta", "di", "fanatismo", "le", "eliminazioni", "di", "massa", "erano", "condotte", "in", "modo", "sistematico", "venivano", "redatte", "liste", "dettagliate", "di", "vittime", "presenti", "future", "e", "potenziali", "cos\u00ec", "come", "sono", "state", "trovate", "le", "meticolose", "registrazioni", "delle", "esecuzioni", "oltre", "a", "ci\u00f2", "uno", "sforzo", "considerevole", "fu", "speso", "per", "trovare", "metodi", "sempre", "pi\u00f9", "efficienti", "per", "uccidere", "persone", "in", "massa", "passando", "dalle", "fucilazioni", "all'avvelenamento", "con", "monossido", "di", "carbonio", "dei", "campi", "di", "sterminio", "di", "beec", "sobib\u00f3r", "e", "treblinka", "all'uso", "dello", "zyklon", "b", "di", "majdanek", "e", "auschwitz", "speciali", "autocarri", "con", "dispositivi", "di", "immissione", "di", "gas", "che", "utilizzavano", "monossido", "di", "carbonio", "vennero", "usati", "nel", "campo", "di", "sterminio", "di", "chemno", "adolf", "hitler", "scrisse", "nel", "suo", "testamento", "finale", "prima", "di", "suicidarsi", "il", "aprile", "che", "i", "\"criminali", "ebrei\"", "avevano", "\"espiato\"", "il", "loro", "\"errore\"", "in", "\"modo", "umano\"", "l'assurdo", "concetto", "di", "\"umanit\u00e0\"", "accoppiato", "al", "processo", "di", "distruzione", "di", "milioni", "di", "ebrei", "d'europa", "si", "riferiva", "alle", "procedure", "adottate", "non", "per", "alleviare", "le", "vittime", "ma", "per", "rendere", "pi\u00f9", "agevoli", "i", "compiti", "degli", "esecutori", "in", "effetti", "vennero", "dispiegati", "notevoli", "sforzi", "da", "parte", "dell'apparato", "di", "distruzione", "per", "evitare", "eccessi", "di", "brutalit\u00e0", "ed", "esplosioni", "di", "violenza", "incontrollata", "al", "fine", "di", "alleviare", "il", "carico", "psicologico", "sul", "personale", "addetto", "allo", "sterminio", "fungevano", "anche", "a", "questo", "scopo", "l'adozione", "di", "metodi", "\"scientifici\"", "come", "gli", "autocarri", "e", "le", "camere", "a", "gas", "l'impiego", "di", "ausiliari", "ucraini", "e", "baltici", "per", "gli", "incarichi", "pi\u00f9", "crudeli", "l'utilizzo", "degli", "stessi", "ebrei", "per", "le", "attivit\u00e0", "pi\u00f9", "macabre", "nei", "campi", "di", "sterminio", "come", "il", "prelevamento", "il", "sotterramento", "e", "l'incenerimento", "dei", "cadaveri", "le", "malattie", "i", "detenuti", "venivano", "uccisi", "soprattutto", "dalla", "denutrizione", "a", "causa", "delle", "condizioni", "disumane", "che", "erano", "costretti", "ad", "affrontare", "ma", "in", "gran", "parte", "anche", "da", "malattie", "come", "la", "scabbia", "la", "scarlattina", "il", "tifo", "esantematico", "la", "difterite", "la", "dissenteria", "e", "altre", "campi", "di", "concentramento", "e", "di", "sterminio", "nella", "storiografia", "si", "\u00e8", "imposta", "una", "suddivisione", "che", "considera", "da", "una", "parte", "i", "campi", "di", "concentramento", "konzentrationslager", "adibiti", "a", "campi", "di", "lavoro", "arbeitslager", "campi", "per", "donne", "frauenlager", "campi", "per", "giovani", "jugendkonzentrationslager", "e", "campi", "di", "transito", "durchgangslager", "e", "dall'altra", "i", "campi", "di", "sterminio", "vernichtungslager", "\"campi", "di", "distruzione\"", "il", "cui", "scopo", "principale", "se", "non", "unico", "era", "quello", "di", "sterminare", "gli", "internati", "i", "campi", "di", "concentramento", "per", "gli", "\"indesiderabili\"", "erano", "disseminati", "in", "tutta", "l'europa", "con", "nuovi", "campi", "creati", "vicino", "ai", "centri", "con", "un'alta", "densit\u00e0", "di", "popolazione", "\"indesiderata\"", "ebrei", "intellighenzia", "polacca", "comunisti", "e", "gruppi", "rom", "la", "maggior", "parte", "dei", "campi", "di", "concentramento", "era", "situata", "nei", "confini", "del", "reich", "anche", "molti", "prigionieri", "dei", "campi", "di", "concentramento", "bench\u00e9", "questi", "ultimi", "non", "fossero", "stati", "costruiti", "col", "compito", "precipuo", "dello", "sterminio", "morirono", "a", "causa", "delle", "terribili", "condizioni", "di", "vita", "o", "a", "causa", "di", "esperimenti", "condotti", "su", "di", "loro", "da", "parte", "dei", "medici", "dei", "campi", "alcuni", "campi", "come", "quello", "di", "auschwitzbirkenau", "combinavano", "il", "lavoro", "schiavistico", "con", "lo", "sterminio", "sistematico", "la", "macchina", "della", "distruzione", "raggiunse", "il", "suo", "punto", "culminante", "in", "sei", "campi", "di", "sterminio", "situati", "in", "polonia", "su", "cui", "convergevano", "migliaia", "di", "trasporti", "ferroviari", "provenienti", "da", "tutta", "europa", "furono", "trasportati", "e", "uccisi", "in", "questi", "campi", "circa", "milioni", "di", "ebrei", "oltre", "al", "campo", "di", "auschwitzbirkenau", "attualmente", "sono", "considerati", "campi", "di", "sterminio", "o", "campi", "di", "concentramento", "e", "sterminio", "i", "campi", "di", "beec", "sobib\u00f3r", "treblinka", "chemno", "majdanek", "questi", "centri", "senza", "precedenti", "nella", "storia", "dell'umanit\u00e0", "erano", "costituiti", "da", "due", "elementi", "distinti", "il", "campo", "propriamente", "detto", "e", "le", "installazioni", "per", "lo", "sterminio", "all'interno", "del", "campo", "i", "\"campi", "di", "distruzione\"", "funzionavano", "con", "efficienza", "nel", "loro", "compito", "di", "uccidere", "individui", "i", "risultati", "vennero", "raggiunti", "mediante", "un'accurata", "pianificazione", "con", "il", "concorso", "di", "numerosi", "specialisti", "e", "con", "metodi", "simili", "a", "quelli", "di", "una", "moderna", "fabbrica", "storia", "dell'olocausto", "sterminio", "degli", "ebrei", "d'europa", "antisemitismo", "leggi", "razziali", "arianizzazioni", "raul", "hilberg", "ha", "evidenziato", "gli", "elementi", "di", "continuit\u00e0", "presenti", "nella", "politica", "antisemita", "del", "regime", "nazista", "riscontrando", "notevoli", "congruenze", "tra", "le", "misure", "antiebraiche", "di", "discriminazione", "e", "segregazione", "adottate", "nell'arco", "dei", "secoli", "dalla", "chiesa", "cattolica", "a", "partire", "dal", "iv", "secolo", "dopo", "cristo", "e", "dal", "potere", "secolare", "fin", "dal", "medioevo", "e", "le", "norme", "legislative", "e", "burocratiche", "adottate", "in", "germania", "dal", "dopo", "l'assunzione", "del", "potere", "da", "parte", "di", "adolf", "hitler", "accanto", "a", "questi", "elementi", "di", "continuit\u00e0", "hilberg", "sottolinea", "gli", "aspetti", "di", "assoluta", "novit\u00e0", "e", "di", "inaudita", "criminalit\u00e0", "antiebraica", "caratterizzanti", "l'azione", "del", "regime", "nazista", "durante", "i", "suoi", "dodici", "anni", "di", "potere", "lo", "storico", "enzo", "collotti", "ha", "analizzato", "i", "caratteri", "specifici", "della", "diffusione", "dell'antisemitismo", "in", "europa", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "in", "primo", "luogo", "l'autore", "interpreta", "il", "fenomeno", "dell'accentuarsi", "dell'ostilit\u00e0", "verso", "gli", "ebrei", "in", "correlazione", "con", "i", "sentimenti", "di", "catastrofe", "di", "civilt\u00e0", "dopo", "la", "guerra", "mondiale", "e", "con", "la", "necessit\u00e0", "di", "individuare", "facili", "obiettivi", "su", "cui", "far", "ricadere", "le", "responsabilit\u00e0", "delle", "difficolt\u00e0", "esistenziali", "e", "materiali", "del", "dopoguerra", "in", "secondo", "luogo", "l'antisemitismo", "si", "caratterizz\u00f2", "anche", "come", "reazione", "alla", "presunta", "\"cospirazione", "giudeobolscevica\"", "del", "comunismo", "sovietico", "che", "sembrava", "minacciare", "i", "valori", "della", "societ\u00e0", "tradizionale", "cristiana", "elemento", "che", "permise", "di", "cristallizzare", "i", "fermenti", "antisemiti", "fu", "la", "riscoperta", "e", "la", "divulgazione", "dei", "fittizi", "protocolli", "dei", "savi", "di", "sion", "che", "sembravano", "confermare", "la", "tesi", "del", "\"complotto", "ebraico\"", "contro", "la", "civilt\u00e0", "europea", "l'antisemitismo", "di", "adolf", "hitler", "venne", "esposto", "nel", "suo", "libro", "del", "mein", "kampf", "che", "inizialmente", "ignorato", "divenne", "popolare", "in", "germania", "quando", "hitler", "acquist\u00f2", "potere", "politico", "il", "\u00ba", "aprile", "poco", "dopo", "l'elezione", "di", "hitler", "al", "cancellierato", "il", "fanatico", "antisemita", "julius", "streicher", "con", "la", "partecipazione", "delle", "sturmabteilung", "e", "attraverso", "le", "colonne", "della", "rivista", "antisemita", "der", "st\u00fcrmer", "da", "lui", "diretta", "organizz\u00f2", "una", "giornata", "di", "boicottaggio", "di", "tutte", "le", "attivit\u00e0", "economiche", "tedesche", "gestite", "da", "ebrei", "l'ultima", "impresa", "gestita", "da", "ebrei", "rimasta", "in", "germania", "venne", "chiusa", "il", "luglio", "nonostante", "la", "fredda", "accoglienza", "da", "parte", "della", "popolazione", "tedesca", "che", "fece", "rientrare", "il", "boicottaggio", "dopo", "solo", "un", "giorno", "questa", "politica", "serv\u00ec", "a", "introdurre", "una", "serie", "di", "progressivi", "atti", "antisemiti", "che", "sarebbero", "poi", "culminati", "nella", "shoah", "gran", "parte", "della", "storiografia", "ritiene", "peraltro", "che", "l'obiettivo", "dello", "sterminio", "fisico", "non", "fosse", "fin", "dall'inizio", "il", "fine", "ultimo", "della", "politica", "antiebraica", "nazista", "e", "che", "almeno", "fino", "al", "si", "ritenne", "possibile", "mediante", "crescenti", "pressioni", "forzare", "l'emigrazione", "in", "massa", "degli", "ebrei", "tuttavia", "\u00e8", "indubbio", "che", "i", "dirigenti", "nazisti", "non", "agirono", "in", "modo", "sistematico", "e", "coerente", "in", "questo", "senso", "non", "svilupparono", "adeguate", "misure", "politicodiplomatiche", "e", "al", "contrario", "protestarono", "con", "alcuni", "paesi", "per", "l'accoglienza", "riservata", "agli", "ebrei", "il", "processo", "di", "distruzione", "degli", "ebrei", "d'europa", "richiese", "in", "primo", "luogo", "una", "precisa", "individuazione", "dell'obiettivo", "da", "colpire", "la", "burocrazia", "ministeriale", "tedesca", "elabor\u00f2", "quindi", "una", "serie", "di", "disposizioni", "amministrative", "per", "identificare", "\"ariani\"", "e", "\"non", "ariani\"", "che", "pur", "definite", "propagandisticamente", "\"leggi", "razziali\"", "rassengesetze", "si", "basavano", "invece", "sul", "criterio", "della", "religione", "praticata", "e", "non", "su", "presunte", "caratteristiche", "biologicorazziali", "dell'individuo", "il", "primo", "decreto", "fu", "il", "cosiddetto", "arierparagraph", "del", "aprile", "che", "definiva", "\"non", "ariani\"", "non", "solo", "gli", "ebrei", "puri", "volljuden", "con", "quattro", "nonni", "ebrei", "ma", "anche", "gli", "ebrei", "per", "tre", "quarti", "per", "met\u00e0", "e", "per", "un", "quarto", "le", "leggi", "di", "norimberga", "\"legge", "per", "la", "protezione", "del", "sangue", "e", "dell'onore", "tedeschi\"", "e", "\"legge", "sulla", "cittadinanza", "del", "reich\"", "promulgate", "in", "fretta", "e", "dopo", "una", "stesura", "di", "pochi", "giorni", "il", "settembre", "di", "fatto", "esclusero", "le", "persone", "definite", "\"ebrei\"", "da", "ogni", "aspetto", "della", "vita", "sociale", "tedesca", "e", "furono", "opera", "principalmente", "degli", "alti", "funzionari", "del", "ministero", "degli", "interni", "wilhelm", "stuckart", "e", "bernhard", "l\u00f6sener", "questi", "decreti", "modificarono", "i", "criteri", "di", "inclusione", "codificando", "l'esistenza", "accanto", "agli", "\"ariani\"", "e", "agli", "\"ebrei\"", "di", "una", "\"terza", "razza\"", "quella", "dei", "mischlinge", "di", "secondo", "e", "primo", "grado", "con", "uno", "o", "due", "nonni", "ebrei", "ma", "non", "di", "fede", "ebraica", "sulla", "base", "di", "queste", "leggi", "fondamentali", "l'apparato", "politicoamministrativo", "del", "reich", "svilupp\u00f2", "una", "lunga", "serie", "di", "nuove", "disposizioni", "e", "decreti", "che", "delinearono", "la", "cosiddetta", "\"soluzione", "economica", "del", "problema", "ebraico\"", "gli", "ebrei", "tedeschi", "vennero", "quindi", "estromessi", "dalla", "funzione", "pubblica", "con", "il", "decreto", "del", "aprile", "che", "port\u00f2", "al", "licenziamento", "dei", "dipendenti", "statali", "compresi", "medici", "avvocati", "e", "militari", "il", "passaggio", "successivo", "della", "\"soluzione", "economica\"", "furono", "le", "cosiddette", "\"arianizzazioni\"", "delle", "attivit\u00e0", "ebraiche", "autonome", "dei", "servizi", "dell'industria", "e", "del", "commercio", "nell'aprile", "il", "ministero", "dell'interno", "stabil\u00ec", "il", "concetto", "giuridico", "di", "\"impresa", "ebraica\"", "su", "cui", "basare", "i", "trasferimenti", "delle", "attivit\u00e0", "ebraiche", "ai", "nuovi", "proprietari", "tedeschi", "ma", "fin", "dal", "erano", "in", "corso", "le", "\"arianizzazioni", "volontarie\"", "che", "prevedevano", "il", "trasferimento", "delle", "imprese", "su", "base", "teoricamente", "volontaria", "sottoposti", "a", "crescenti", "pressioni", "per", "liquidare", "o", "vendere", "le", "loro", "attivit\u00e0", "economiche", "gli", "imprenditori", "ebrei", "si", "rassegnarono", "si", "affrettarono", "a", "vendere", "in", "alcuni", "casi", "fecero", "resistenza", "nel", "cominci\u00f2", "la", "fase", "delle", "\"arianizzazioni", "coatte\"", "zwangsarisierung", "in", "cui", "il", "proprietario", "ebreo", "era", "costretto", "a", "vendere", "ed", "era", "rappresentato", "da", "un", "\"mandatario\"", "tedesco", "infine", "una", "nuova", "serie", "di", "decreti", "proibirono", "agli", "ebrei", "l'esercizio", "di", "alcuni", "tipi", "di", "servizi", "delle", "professioni", "mediche", "dell'avvocatura", "del", "commercio", "al", "dettaglio", "il", "dicembre", "i", "ministri", "dell'economia", "e", "dell'interno", "walther", "funk", "e", "wilhelm", "frick", "firmarono", "un", "decreto", "che", "imponeva", "agli", "ebrei", "di", "vendere", "tutte", "le", "attivit\u00e0", "industriali", "i", "valori", "mobili", "terre", "foreste", "e", "altri", "beni", "immobiliari", "hilberg", "pp", "violenze", "ed", "emigrazione", "forzata", "le", "politiche", "antiebraiche", "della", "germania", "nazista", "ebbero", "una", "svolta", "con", "il", "pogrom", "del", "novembre", "passato", "alla", "storia", "con", "il", "nome", "di", "notte", "dei", "cristalli", "kristallnacht", "organizzato", "su", "impulso", "principale", "di", "joseph", "goebbels", "e", "dei", "funzionari", "del", "partito", "nazista", "il", "pogrom", "provoc\u00f2", "numerose", "vittime", "ed", "ingenti", "danni", "materiali", "in", "un", "primo", "bilancio", "redatto", "dalle", "stesse", "autorit\u00e0", "naziste", "una", "lettera", "di", "reinhard", "heydrich", "a", "hermann", "g\u00f6ring", "dell'", "novembre", "si", "parla", "di", "almeno", "negozi", "distrutti", "case", "incendiate", "sinagoghe", "bruciate", "cui", "si", "aggiungono", "ebrei", "uccisi", "gravemente", "feriti", "e", "oltre", "deportati", "a", "dachau", "provenienti", "da", "germania", "meridionale", "e", "austria", "a", "buchenwald", "germania", "centrale", "e", "pi\u00f9", "di", "a", "sachsenhausen", "germania", "settentrionale", "in", "realt\u00e0", "le", "conseguenze", "furono", "molto", "pi\u00f9", "serie", "in", "quello", "che", "rimane", "il", "colpo", "pi\u00f9", "grave", "inferto", "al", "patrimonio", "artistico", "e", "culturale", "ebraico", "d'europa", "pi\u00f9", "di", "sinagoghe", "e", "case", "di", "preghiera", "ebraiche", "vennero", "incendiate", "causando", "danni", "irreparabili", "e", "nella", "maggior", "parte", "dei", "casi", "la", "loro", "totale", "distruzione", "tra", "di", "loro", "erano", "alcuni", "tra", "i", "monumenti", "pi\u00f9", "importanti", "ed", "significativi", "dell'architettura", "sinagogale", "tedesca", "come", "il", "leopoldst\u00e4dter", "tempel", "di", "vienna", "la", "sinagoga", "maggiore", "di", "francoforte", "sul", "meno", "la", "sinagoga", "nuova", "di", "hannover", "la", "sinagoga", "nuova", "di", "breslavia", "e", "molte", "altre", "migliaia", "di", "appartamenti", "e", "negozi", "furono", "distrutti", "e", "saccheggiati", "le", "vittime", "furono", "circa", "oltre", "ai", "molti", "che", "nei", "giorni", "e", "mesi", "successivi", "periranno", "nei", "campi", "di", "concentramento", "la", "violenza", "incontrollata", "della", "notte", "dei", "cristalli", "provoc\u00f2", "accese", "polemiche", "nella", "dirigenza", "nazista", "heinrich", "himmler", "il", "capo", "delle", "ss", "riteneva", "inefficaci", "queste", "azioni", "e", "accus\u00f2", "goebbels", "principale", "promotore", "del", "pogrom", "di", "\"sete", "di", "potere\"", "mentre", "hermann", "g\u00f6ring", "mostr\u00f2", "preoccupazioni", "economiche", "legate", "ai", "danni", "provocati", "ai", "beni", "materiali", "e", "ai", "risarcimenti", "delle", "compagnie", "assicurative", "tedesche", "e", "per", "possibili", "ripercussioni", "internazionali", "in", "discussione", "non", "erano", "le", "politiche", "antisemitiche", "ma", "le", "loro", "modalit\u00e0", "di", "attuazione", "perch\u00e9", "avvenissero", "in", "modo", "pi\u00f9", "ordinato", "e", "conveniente", "secondo", "i", "diari", "di", "goebbels", "hitler", "rapidamente", "informato", "delle", "violenze", "in", "un", "primo", "momento", "decise", "di", "\"far", "continuare", "le", "manifestazioni\"", "perch\u00e9", "\"per", "una", "volta", "\u00e8", "bene", "far", "sentire", "agli", "ebrei", "la", "furia", "della", "gente\"", "in", "seguito", "intervenne", "e", "di", "fronte", "alle", "numerose", "reazioni", "negative", "assegn\u00f2", "tramite", "martin", "bormann", "a", "g\u00f6ring", "l'incarico", "di", "trovare", "una", "soluzione", "coordinata", "della", "\"questione", "ebraica\"", "il", "novembre", "si", "tenne", "una", "riunione", "generale", "presso", "il", "ministero", "dell'aviazione", "con", "la", "presenza", "di", "oltre", "cento", "funzionari", "g\u00f6ring", "valut\u00f2", "il", "problema", "ebraico", "principalmente", "dal", "punto", "di", "vista", "della", "convenienza", "economica", "per", "la", "germania", "critic\u00f2", "iniziative", "incontrollate", "propose", "la", "confisca", "dei", "beni", "e", "delle", "attivit\u00e0", "ebraiche", "e", "annunci\u00f2", "la", "creazione", "di", "una", "\"ammenda", "di", "riparazione\"", "per", "i", "danni", "del", "pogrom", "da", "far", "pagare", "agli", "ebrei", "stessi", "goebbels", "parl\u00f2", "di", "misure", "di", "discriminazione", "sociale", "mentre", "reinhard", "heydrich", "propose", "l'obbligatoriet\u00e0", "di", "un", "distintivo", "di", "riconoscimento", "proposta", "rifiutata", "da", "hitler", "in", "quello", "stesso", "giorno", "g\u00f6ring", "promulg\u00f2", "una", "serie", "di", "ordinanze", "con", "l'imposizione", "della", "multa", "e", "l'esclusione", "definitiva", "degli", "ebrei", "dall'economia", "tedesca", "a", "partire", "dal", "\u00ba", "gennaio", "il", "gennaio", "g\u00f6ring", "diede", "l'incarico", "a", "reinhard", "heydrich", "capo", "dell'sd", "di", "trovare", "\"una", "soluzione", "al", "problema", "ebraico", "secondo", "le", "circostanze", "del", "momento\"", "la", "scelta", "della", "dirigenza", "del", "reich", "dopo", "le", "misure", "di", "esclusione", "dalla", "vita", "economica", "e", "sociale", "si", "basava", "sull'incremento", "massimo", "delle", "politiche", "di", "emigrazione", "forzata", "fino", "a", "rendere", "la", "germania", "\"libera", "da", "ebrei\"", "il", "comandante", "della", "gestapo", "heinrich", "m\u00fcller", "divenne", "il", "responsabile", "dell'agenzia", "centrale", "per", "emigrazione", "ebraica", "di", "berlino", "mentre", "un", "ruolo", "fondamentale", "nel", "programma", "di", "emigrazione", "forzata", "venne", "assunto", "dal", "tenente", "colonnello", "ss", "adolf", "eichmann", "gi\u00e0", "distintosi", "in", "precedenza", "per", "i", "suoi", "successi", "eichmann", "attivo", "nella", "sezione", "ii", "dell'sd", "e", "poi", "responsabile", "del", "\"dipartimento", "giudaico\"", "delle", "ss", "judenreferat", "esperto", "di", "questioni", "ebraiche", "aveva", "partecipato", "dal", "al", "programma", "di", "emigrazione", "degli", "ebrei", "tedeschi", "in", "palestina", "attivato", "fin", "dal", "con", "l'accordo", "dell'haavara", "e", "poi", "nell'ottobre", "aveva", "diretto", "con", "successo", "la", "sezione", "emigrazione", "costituita", "a", "vienna", "dopo", "l'anschluss", "che", "aveva", "forzato", "la", "partenza", "di", "ebrei", "austriaci", "in", "sei", "mesi", "la", "politica", "di", "emigrazione", "forzata", "perseguita", "dal", "terzo", "reich", "fin", "dal", "non", "ottenne", "risultati", "decisivi", "e", "si", "trov\u00f2", "di", "fronte", "una", "serie", "di", "difficolt\u00e0", "insormontabili", "mentre", "al", "contrario", "la", "popolazione", "ebrea", "all'interno", "dell'area", "di", "influenza", "tedesca", "in", "continua", "crescita", "con", "la", "politica", "espansionistica", "di", "hitler", "aumentava", "di", "numero", "dal", "al", "erano", "emigrati", "circa", "ebrei", "e", "nel", "l'ufficio", "di", "eichmann", "esercitando", "forti", "pressioni", "riusc\u00ec", "a", "far", "emigrare", "altre", "persone", "tuttavia", "il", "programma", "di", "emigrazione", "in", "palestina", "favorito", "da", "contatti", "tra", "sionisti", "e", "agenti", "tedeschi", "dell'sd", "dovette", "essere", "sospeso", "per", "i", "dubbi", "di", "hitler", "di", "fronte", "alla", "prospettiva", "della", "rinascita", "di", "una", "nazione", "ebraica", "in", "terra", "santa", "e", "per", "il", "rifiuto", "britannico", "di", "accogliere", "altri", "ebrei", "a", "causa", "delle", "tensioni", "con", "gli", "arabi", "inoltre", "anche", "altre", "nazioni", "come", "la", "svizzera", "e", "la", "svezia", "ridussero", "fortemente", "l'accoglienza", "in", "polonia", "romania", "e", "ungheria", "si", "stavano", "sviluppando", "correnti", "antisemitiche", "la", "francia", "rifiut\u00f2", "di", "accettare", "altri", "ebrei", "tedeschi", "e", "anche", "stati", "uniti", "e", "regno", "unito", "inasprirono", "le", "leggi", "sull'immigrazione", "rimasero", "attive", "ancora", "precarie", "vie", "di", "emigrazione", "ebraica", "attraverso", "lituania", "unione", "sovietica", "shanghai", "giappone", "alcuni", "ebrei", "si", "rifugiarono", "infatti", "in", "estremo", "oriente", "e", "attraverso", "spagna", "e", "portogallo", "fino", "al", "marzo", "altri", "ebrei", "riuscirono", "a", "raggiungere", "illegalmente", "la", "palestina", "attraverso", "i", "porti", "sul", "danubio", "della", "romania", "mediate", "accordi", "tra", "l'sd", "e", "la", "struttura", "sionista", "dell'aliyah", "bet", "l'immigrazione", "illegale", "organizzata", "dalle", "autorit\u00e0", "ebraiche", "in", "palestina", "nonostante", "le", "crescenti", "difficolt\u00e0", "tra", "il", "e", "il", "la", "popolazione", "ebrea", "nel", "vecchio", "reich", "si", "ridusse", "con", "l'emigrazione", "e", "l'espulsione", "da", "a", "persone", "mentre", "anche", "il", "numero", "degli", "ebrei", "presenti", "in", "austria", "e", "in", "cecoslovacchia", "diminu\u00ec", "del", "grazie", "all'attivit\u00e0", "dell'ufficio", "di", "eichmann", "quasi", "la", "met\u00e0", "dei", "circa", "profughi", "ebrei", "fuggiti", "dalla", "germania", "o", "dai", "territori", "dominati", "dai", "tedeschi", "si", "stabilirono", "nei", "paesi", "europei", "e", "sarebbero", "rimasti", "esposti", "alla", "macchina", "del", "genocidio", "attivata", "dal", "terzo", "reich", "negli", "anni", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "progetti", "di", "deportazione", "e", "ghettizzazione", "l'inizio", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "l'invasione", "della", "polonia", "provocarono", "un", "radicale", "cambiamento", "della", "\"questione", "ebraica\"", "e", "l'attivazione", "da", "parte", "del", "reich", "di", "nuove", "iniziative", "sempre", "pi\u00f9", "dure", "in", "poche", "settimane", "la", "germania", "occup\u00f2", "territori", "in", "cui", "vivevano", "quasi", "tre", "milioni", "di", "ebrei", "gi\u00e0", "in", "precedenza", "soggetti", "a", "forti", "restrizioni", "ed", "esposti", "a", "fenomeni", "di", "antisemitismo", "da", "parte", "delle", "autorit\u00e0", "polacche", "nei", "territori", "che", "la", "germania", "annesse", "direttamente", "il", "cosiddetto", "warthegau", "erano", "presenti", "ebrei", "mentre", "nel", "costituendo", "governatorato", "generale", "ne", "vivevano", "oltre", "due", "milioni", "le", "prime", "misure", "contro", "questa", "numerosa", "popolazione", "ebraica", "furono", "immediate", "nel", "corso", "dell'operazione", "tannenberg", "sette", "\"gruppi", "operativi", "speciali\"", "delle", "ss", "einsatzgruppen", "si", "incaricarono", "dell'individuazione", "e", "soppressione", "violenta", "delle", "\"\u00e9lite\"", "polacche", "potenziali", "oppositori", "politici", "e", "intellettuali", "in", "grado", "di", "salvaguardare", "la", "cultura", "polacca", "e", "degli", "ebrei", "in", "questa", "fase", "i", "polacchi", "furono", "particolarmente", "colpiti", "e", "circa", "persone", "furono", "uccise", "sommariamente", "dai", "tedeschi", "mentre", "la", "persecuzione", "antiebraica", "fu", "meno", "sistematica", "anche", "se", "provoc\u00f2", "circa", "vittime", "inoltre", "gi\u00e0", "alla", "fine", "di", "ottobre", "ebbe", "inizio", "l'espulsione", "degli", "ebrei", "presenti", "nei", "territori", "annessi", "al", "reich", "e", "la", "loro", "deportazione", "nel", "governatorato", "generale", "in", "un", "documento", "del", "settembre", "reinhard", "heydrich", "il", "capo", "dell'sd", "e", "responsabile", "dell'operazione", "tannenberg", "deline\u00f2", "le", "direttive", "generali", "della", "politica", "antiebraica", "heydrich", "distinse", "tra", "tempi", "lunghi", "e", "tempi", "brevi", "e", "tra", "obiettivi", "immediati", "e", "\"meta", "finale\"", "endziel", "deline\u00f2", "il", "programma", "di", "deportazione", "degli", "ebrei", "riserv\u00f2", "ai", "comandi", "subordinati", "la", "definizione", "delle", "modalit\u00e0", "pratiche", "di", "attuazione", "delle", "misure", "identific\u00f2", "il", "territorio", "a", "est", "di", "cracovia", "tra", "la", "vistola", "e", "il", "bug", "occidentale", "come", "una", "possibile", "\"riserva", "ebraica\"", "judenreservat", "in", "cui", "evacuare", "tutti", "gli", "ebrei", "in", "una", "prima", "fase", "era", "per\u00f2", "necessario", "concentrare", "gli", "ebrei", "in", "pochi", "centri", "urbani", "di", "raccolta", "secondo", "lo", "schema", "del", "ghetto", "anche", "gli", "ebrei", "delle", "campagne", "dovevano", "essere", "trasferiti", "in", "questi", "centri", "questa", "concentrazione", "sarebbe", "stata", "utile", "anche", "per", "agevolare", "in", "futuro", "l'esecuzione", "di", "ulteriori", "misure", "antiebraiche", "in", "questo", "senso", "lo", "stesso", "heydrich", "scrisse", "il", "settembre", "in", "modo", "criptico", "in", "una", "lettera", "indirizzata", "a", "kurt", "daluege", "che", "\"alla", "fine", "il", "problema", "ebraico\"", "sarebbe", "stato", "risolto", "\"in", "una", "maniera", "speciale\"", "schlie\u00dflich", "soll", "das", "judenproblem", "einer", "besonderen", "regelung", "unterworfen", "werden", "elementi", "caratterizzanti", "dei", "ghetti", "sarebbero", "divenuti", "lo", "straordinario", "affollamento", "la", "loro", "\"chiusura\"", "decisa", "quasi", "subito", "secondo", "la", "quale", "le", "enclave", "ebraiche", "sarebbero", "state", "totalmente", "isolate", "dal", "punto", "di", "vista", "sociale", "territoriale", "ed", "economico", "dal", "resto", "della", "citt\u00e0", "la", "diffusione", "di", "fame", "malattia", "e", "quindi", "morte", "l'istituzione", "da", "parte", "tedesca", "di", "\"consigli", "ebraici\"", "j\u00fcdische", "altestenr\u00e4te", "conosciuti", "come", "judenr\u00e4te", "una", "mistificazione", "di", "tradizionali", "organi", "di", "autogoverno", "formati", "dai", "maggiorenti", "ebrei", "della", "comunit\u00e0", "incaricati", "di", "mantenere", "i", "rapporti", "con", "i", "tedeschi", "di", "collaborare", "e", "di", "dare", "pronta", "esecuzione", "alle", "direttive", "delle", "autorit\u00e0", "del", "reich", "il", "primo", "ghetto", "ad", "essere", "ufficialmente", "costituito", "fu", "quello", "di", "\u00f3d", "il", "dicembre", "seguirono", "poi", "varsavia", "ottobre", "cracovia", "marzo", "lublino", "marzo", "kielce", "marzo", "radom", "aprile", "la", "vita", "degli", "ebrei", "in", "queste", "aree", "totalmente", "isolate", "e", "sovraffollate", "il", "ghetto", "di", "varsavia", "arriv\u00f2", "a", "contare", "persone", "quello", "di", "\u00f3d", "divenne", "estremamente", "difficile", "la", "fame", "e", "le", "malattie", "provocarono", "tassi", "di", "mortalit\u00e0", "elevatissimi", "si", "diffuse", "la", "microcriminalit\u00e0", "la", "presenza", "dei", "judenr\u00e4te", "e", "di", "una", "polizia", "ebraica", "al", "servizio", "dei", "tedeschi", "divise", "la", "comunit\u00e0", "e", "favor\u00ec", "recriminazioni", "e", "conflittualit\u00e0", "si", "moltiplicarono", "rivalit\u00e0", "e", "scontri", "inoltre", "gli", "ebrei", "dei", "ghetti", "vennero", "sfruttati", "nel", "lavoro", "coatto", "al", "servizio", "dell'apparato", "produttivo", "del", "reich", "oltre", "a", "organizzare", "la", "concentrazione", "degli", "ebrei", "polacchi", "nei", "ghetti", "heinrich", "himmler", "capo", "delle", "ss", "del", "rsha", "e", "incaricato", "dal", "ottobre", "di", "dirigere", "anche", "il", "rkfdv", "reichskommissar", "f\u00fcr", "die", "festigung", "deutschen", "volkstums", "\"commissariato", "del", "reich", "per", "la", "difesa", "della", "razza", "tedesca\"", "tent\u00f2", "di", "cominciare", "una", "gigantesca", "operazione", "di", "pulizia", "etnica", "germanizzazione", "e", "deportazione", "studiata", "per", "decimare", "la", "popolazione", "polacca", "colonizzare", "le", "terre", "con", "tedeschi", "etnici", "e", "soprattutto", "svuotare", "la", "germania", "e", "i", "territori", "recentemente", "annessi", "dagli", "ebrei", "ancora", "presenti", "circa", "persone", "l'\"ufficio", "per", "l'emigrazione", "ebraica\"", "diretto", "dal", "tenente", "colonnello", "ss", "adolf", "eichmann", "studi\u00f2", "i", "progetti", "per", "la", "deportazione", "degli", "ebrei", "tedeschi", "austriaci", "e", "del", "protettorato", "di", "boemia", "e", "moravia", "nel", "governatorato", "generale", "gi\u00e0", "sovraffollato", "di", "ebrei", "nei", "ghetti", "le", "deportazioni", "ebbero", "inizio", "nell'ottobre", "e", "alcune", "migliaia", "di", "ebrei", "provenienti", "da", "vienna", "ostrava", "e", "katowice", "vennero", "trasferiti", "a", "nisko", "nei", "pressi", "di", "lublino", "ma", "il", "progetto", "and\u00f2", "rapidamente", "incontro", "al", "fallimento", "gravi", "difficolt\u00e0", "di", "trasporti", "la", "confusione", "organizzativa", "e", "logistica", "e", "le", "vivaci", "proteste", "di", "hans", "frank", "responsabile", "con", "pieni", "poteri", "nel", "governatorato", "arrestarono", "molto", "presto", "le", "evacuazioni", "nella", "ipotizzata", "\"riserva", "ebraica\"", "frank", "alle", "prese", "con", "la", "sua", "massa", "di", "ebrei", "gi\u00e0", "presenti", "e", "desideroso", "a", "sua", "volta", "di", "liberarsi", "di", "loro", "rifiut\u00f2", "di", "accoglierne", "altri", "e", "intervenne", "con", "hermann", "g\u00f6ring", "che", "preoccupato", "soprattutto", "per", "i", "possibili", "danni", "economici", "provocati", "dai", "vasti", "trasferimenti", "di", "popolazione", "previsti", "riusc\u00ec", "a", "bloccare", "il", "progetto", "l'", "marzo", "himmler", "fu", "costretto", "a", "interrompere", "la", "deportazioni", "e", "quindi", "il", "piano", "della", "\"riserva", "ebraica\"", "tra", "la", "vistola", "e", "il", "bug", "in", "cui", "concentrare", "tutti", "gli", "ebrei", "del", "reich", "e", "dei", "territori", "occupati", "venne", "abbandonato", "la", "vittoria", "tedesca", "sul", "fronte", "occidentale", "dell'estate", "sembr\u00f2", "aprire", "prospettive", "di", "potere", "mondiale", "per", "il", "terzo", "reich", "e", "in", "questo", "contesto", "emersero", "nuovi", "progetti", "territoriali", "per", "risolvere", "il", "\"problema\"", "degli", "ebrei", "d'europa", "fin", "dal", "maggio", "himmler", "aveva", "inviato", "un", "dettagliato", "memorandum", "a", "hitler", "in", "cui", "ritornava", "sui", "suoi", "grandiosi", "progetti", "di", "reinsediamento", "deportazione", "e", "germanizzazione", "delle", "terre", "dell'est", "e", "proponeva", "di", "evacuare", "gli", "ebrei", "in", "una", "non", "meglio", "precisata", "\"colonia", "in", "africa", "o", "altrove\"", "il", "reichsf\u00fchrer", "in", "questo", "documento", "riteneva", "\"non", "da", "tedeschi\"", "adottare", "la", "soluzione", "\"di", "tipo", "bolscevico\"", "dello", "sterminio", "di", "massa", "il", "luglio", "il", "ministero", "degli", "esteri", "del", "reich", "present\u00f2", "la", "sua", "proposta", "il", "nuovo", "viceresponsabile", "agli", "affari", "ebraici", "del", "ministero", "franz", "rademacher", "alle", "dipendenze", "di", "martin", "luther", "propose", "in", "un", "documento", "la", "deportazione", "di", "tutti", "gli", "ebrei", "in", "madagascar", "dove", "avrebbero", "vissuto", "sotto", "sorveglianza", "tedesca", "come", "garanzia", "in", "caso", "di", "complicazioni", "con", "la", "comunit\u00e0", "ebraica", "americana", "il", "\"piano", "madagascar\"", "che", "riprendeva", "vecchie", "ipotesi", "di", "deportazione", "sull'isola", "del", "xix", "secolo", "e", "degli", "anni", "trenta", "di", "origine", "polacca", "e", "francese", "sembr\u00f2", "realizzabile", "in", "vista", "della", "vittoria", "finale", "ritenuta", "imminente", "sulla", "gran", "bretagna", "e", "venne", "divulgato", "a", "livello", "diplomatico", "si", "discusse", "di", "cessione", "del", "madagascar", "da", "parte", "della", "francia", "alla", "germania", "come", "\"mandato\"", "e", "ci", "furono", "colloqui", "con", "italiani", "e", "rumeni", "adolf", "eichmann", "parl\u00f2", "del", "trasferimento", "di", "quattro", "milioni", "di", "ebrei", "in", "un", "paese", "non", "precisato", "e", "anche", "hans", "frank", "parl\u00f2", "il", "luglio", "di", "intera", "\"trib\u00f9", "ebraica\"", "evacuata", "in", "madagascar", "heydrich", "convenne", "sulla", "necessit\u00e0", "di", "una", "soluzione", "territoriale", "e", "anche", "hitler", "in", "agosto", "parl\u00f2", "di", "completa", "\"evacuazione\"", "del", "popolo", "ebraico", "dopo", "la", "guerra", "fu", "in", "un", "documento", "del", "dicembre", "preparato", "dal", "tenente", "colonnello", "ss", "adolf", "eichmann", "per", "un", "discorso", "di", "himmler", "ai", "gauleiter", "che", "comparve", "per", "la", "prima", "volta", "l'espressione", "\"soluzione", "finale", "della", "questione", "ebraica\"", "endl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "si", "trattava", "di", "un", "consuntivo", "sul", "numero", "degli", "ebrei", "che", "avevano", "lasciato", "a", "quella", "data", "il", "territorio", "del", "reich", "e", "del", "protettorato", "persone", "e", "sul", "numero", "di", "quelli", "ancora", "rimasti", "riguardo", "alla", "\"soluzione", "finale\"", "eichmann", "la", "identificava", "sempre", "nel", "trasferimento", "di", "circa", "milioni", "di", "ebrei", "\"al", "di", "fuori", "dello", "spazio", "economico", "europeo", "in", "un", "territorio", "ancora", "da", "definire\"", "gli", "sviluppi", "bellici", "fecero", "svanire", "ben", "presto", "questi", "progetti", "la", "crescente", "resistenza", "britannica", "rese", "del", "tutto", "impraticabile", "un", "eventuale", "trasporto", "via", "mare", "in", "madagascar", "e", "gi\u00e0", "prima", "dell'invasione", "dell'unione", "sovietica", "il", "piano", "era", "ormai", "stato", "abbandonato", "da", "hitler", "che", "disse", "a", "martin", "bormann", "di", "aver", "riflettuto", "su", "altre", "idee", "\"non", "altrettanto", "gradevoli\"", "rademacher", "nell'ottobre", "convenne", "dell'irrealizzabilit\u00e0", "del", "progetto", "e", "scrisse", "che", "il", "f\u00fchrer", "aveva", "deciso", "di", "deportare", "gli", "ebrei", "\"non", "in", "madagascar", "ma", "all'est\"", "einsatzgruppen", "all'est", "la", "fase", "di", "pianificazione", "dell'invasione", "dell'unione", "sovietica", "operazione", "barbarossa", "fu", "caratterizzata", "da", "una", "serie", "di", "riunioni", "direttive", "e", "decisioni", "politicomilitari", "che", "ebbero", "conseguenze", "decisive", "anche", "per", "la", "popolazione", "ebraica", "dell'est", "nei", "territori", "sovietici", "che", "furono", "occupati", "dalla", "wehrmacht", "nei", "primi", "mesi", "dell'invasione", "risiedevano", "milioni", "di", "ebrei", "di", "cui", "milioni", "nei", "territori", "polacchi", "e", "baltici", "recentemente", "annessi", "dall'urss", "circa", "milioni", "riuscirono", "a", "fuggire", "abbandonando", "le", "proprie", "case", "e", "trasferendosi", "verso", "est", "insieme", "alle", "truppe", "sovietiche", "in", "ritirata", "ma", "gli", "altri", "concentrati", "prevalentemente", "nelle", "aree", "urbane", "subirono", "le", "micidiali", "conseguenze", "dell'arrivo", "dell'invasore", "tedesco", "le", "prime", "decisioni", "vennero", "prese", "durante", "due", "riunioni", "di", "reinhard", "heydrich", "con", "il", "generale", "eduard", "wagner", "quartiermastro", "generale", "dell'esercito", "tedesco", "e", "con", "hermann", "g\u00f6ring", "il", "marzo", "con", "wagner", "heydrich", "concord\u00f2", "che", "le", "ss", "avrebbero", "avuto", "piena", "autonomia", "per", "salvaguardare", "la", "sicurezza", "dietro", "il", "fronte", "combattente", "nei", "territori", "di", "cui", "si", "prevedeva", "l'occupazione", "nel", "successivo", "incontro", "con", "g\u00f6ring", "invece", "heydrich", "discusse", "una", "nuova", "\"soluzione", "per", "la", "questione", "ebraica\"", "la", "proposta", "verteva", "sulla", "deportazione", "di", "tutti", "gli", "ebrei", "europei", "all'est", "probabilmente", "nell'estremo", "nord", "sovietico", "dove", "sarebbero", "stati", "tenuti", "sotto", "sorveglianza", "anche", "joseph", "goebbels", "nel", "suo", "diario", "fece", "riferimento", "il", "giugno", "a", "una", "riunione", "con", "hitler", "e", "hans", "frank", "in", "cui", "si", "era", "parlato", "di", "deportare", "lontano", "all'est", "gli", "ebrei", "del", "governatorato", "generale", "e", "scrisse", "di", "\"disintegrazione", "graduale", "della", "popolazione", "ebrea", "polacca\"", "dal", "al", "giugno", "heinrich", "himmler", "riun\u00ec", "nel", "suo", "castello", "in", "sassonia", "a", "wewelsburg", "oltre", "a", "heydrich", "i", "principali", "generali", "delle", "ss", "kurt", "daluege", "erich", "von", "dem", "bachzelewski", "karl", "wolff", "rudolf", "brandt", "werner", "lorenz", "friedrich", "jeckeln", "e", "hansadolf", "pr\u00fctzmann", "illustr\u00f2", "ampiamente", "le", "visioni", "di", "germanizzazione", "e", "rivoluzione", "razziale", "e", "i", "progetti", "globali", "del", "nazismo", "dopo", "la", "conquista", "dell'urss", "tutti", "gli", "ebrei", "del", "continente", "sarebbero", "stati", "in", "mano", "tedesca", "e", "sarebbero", "stati", "eliminati", "dall'europa", "gli", "slavi", "sarebbero", "stati", "decimati", "parl\u00f2", "di", "eliminare", "milioni", "di", "persone", "dal", "punto", "di", "vista", "operativo", "nell'aprile", "furono", "quindi", "costituiti", "sulla", "base", "delle", "esperienze", "precedenti", "in", "polonia", "quattro", "gruppi", "operativi", "mobili", "delle", "ss", "einsatzgruppen", "incaricati", "formalmente", "alle", "dipendenze", "dell'esercito", "territoriale", "ma", "in", "realt\u00e0", "a", "disposizione", "dell'rsha", "di", "eliminare", "qualunque", "opposizione", "nei", "territori", "occupati", "di", "mantenere", "l'ordine", "e", "di", "sterminare", "membri", "del", "partito", "comunista", "eventuali", "partigiani", "ed", "ebrei", "inoltre", "una", "direttiva", "di", "heydrich", "del", "giugno", "stabil\u00ec", "che", "oltre", "a", "eliminare", "tutti", "i", "funzionari", "ebrei", "fossero", "incoraggiati", "pogrom", "antiebraici", "definiti", "selbstbereinigung", "\"autoepurazione\"", "sfruttando", "i", "diffusi", "sentimenti", "antisemiti", "presenti", "nelle", "popolazioni", "e", "nelle", "minoranze", "nazionaliste", "dei", "paesi", "baltici", "della", "bielorussia", "e", "dell'ucraina", "a", "partire", "dal", "luglio", "si", "scaten\u00f2", "nelle", "terre", "dell'est", "un'ondata", "di", "violenze", "di", "massacri", "e", "di", "stermini", "di", "massa", "in", "novembre", "himmler", "pot\u00e9", "comunicare", "a", "hitler", "che", "erano", "gi\u00e0", "stati", "eliminati", "mediante", "fucilazioni", "sommarie", "ed", "esplosioni", "di", "violenza", "dei", "nazionalisti", "locali", "ebrei", "mentre", "una", "statistica", "interna", "del", "calcol\u00f2", "che", "a", "opera", "degli", "einsatzgruppen", "erano", "stati", "\"trasferiti", "all'est\"", "eufemismo", "per", "\"sterminati\"", "ebrei", "fin", "dal", "luglio", "il", "f\u00fchrer", "aveva", "parlato", "delle", "nuove", "\"possibilit\u00e0\"", "di", "eliminare", "tutti", "i", "nemici", "aperte", "dalle", "conquiste", "all'est", "e", "dalla", "lotta", "\"contro", "i", "partigiani\"", "alla", "fine", "di", "luglio", "heinrich", "himmler", "diram\u00f2", "un", "\"ordine", "esplicito\"", "ausdr\u00fccklicher", "befehl", "in", "cui", "prescriveva", "ad", "alcune", "formazioni", "ss", "di", "uccidere", "\"tutti", "gli", "ebrei\"", "s\u00e4mtliche", "juden", "e", "in", "una", "successiva", "comunicazione", "al", "comandante", "del", "einsatzgruppe", "b", "parl\u00f2", "di", "fucilare", "se", "ci", "fosse", "stato", "bisogno", "gegenbenefalls", "anche", "donne", "e", "bambini", "che", "quindi", "in", "futuro", "non", "avrebbero", "potuto", "trasformarsi", "in", "vendicatori", "il", "agosto", "himmler", "si", "rec\u00f2", "personalmente", "a", "minsk", "e", "assistette", "alle", "esecuzioni", "di", "ebrei", "da", "parte", "degli", "einsatzgruppen", "particolarmente", "micidiale", "risult\u00f2", "l'operato", "del", "einsatzgruppe", "a", "guidato", "da", "franz", "stahlecker", "nei", "paesi", "baltici", "i", "nazionalisti", "locali", "di", "lituania", "e", "lettonia", "scatenarono", "pogrom", "sanguinosi", "la", "wehrmacht", "collabor\u00f2", "senza", "difficolt\u00e0", "con", "le", "ss", "per", "il", "rastrellamento", "degli", "ebrei", "esecuzioni", "di", "massa", "pubbliche", "vennero", "effettuate", "a", "ljepaja", "a", "daugavpils", "a", "riga", "in", "ottobre", "l'arrivo", "del", "generale", "ss", "friedrich", "jeckeln", "organizzatore", "degli", "eccidi", "in", "ucraina", "increment\u00f2", "ancora", "lo", "sterminio", "la", "regione", "baltica", "divenne", "il", "primo", "territorio", "europeo", "dichiarato", "judenfrei", "\"libero", "da", "ebrei\"", "entro", "l'inizio", "del", "erano", "ormai", "stati", "uccisi", "ebrei", "anche", "gli", "altri", "einsatzgruppen", "si", "impegnarono", "a", "fondo", "negli", "eccidi", "a", "met\u00e0", "ottobre", "lo", "einsatzgruppe", "b", "di", "otto", "rasch", "rifer\u00ec", "l'uccisione", "di", "ebrei", "a", "novembre", "lo", "einsatzgruppe", "c", "guidato", "da", "arthur", "nebe", "calcolava", "vittime", "e", "il", "dicembre", "otto", "ohlendorf", "comandante", "del", "einsatzgruppe", "d", "in", "azione", "nel", "settore", "meridionale", "del", "fronte", "orientale", "rifer\u00ec", "di", "uccisioni", "massacri", "di", "massa", "ebbero", "luogo", "il", "settembre", "a", "babi", "yar", "nei", "pressi", "di", "kiev", "dove", "furono", "uccisi", "dai", "tedeschi", "ebrei", "e", "a", "kam\"janec'podil's'kyj", "dove", "il", "generale", "jeckeln", "organizz\u00f2", "lo", "sterminio", "in", "agosto", "di", "oltre", "ebrei", "nel", "corso", "della", "prima", "fase", "dei", "massacri", "gli", "einsatzgruppen", "uccisero", "circa", "mille", "persone", "al", "mese", "i", "compiti", "venivano", "svolti", "con", "precisione", "burocratica", "e", "con", "un'attenta", "pianificazione", "logistica", "e", "le", "tecniche", "di", "sterminio", "erano", "standardizzate", "le", "vittime", "venivano", "condotte", "nei", "pressi", "di", "fossati", "anticarro", "o", "crateri", "di", "granata", "o", "erano", "costrette", "a", "scavare", "loro", "stesse", "delle", "fosse", "quindi", "venivano", "uccise", "con", "il", "fuoco", "di", "mitragliatrice", "o", "armi", "leggere", "in", "alcuni", "reparti", "era", "in", "azione", "\"specialisti", "nel", "tiro", "alla", "nuca\"", "genickschsspezialisten", "altri", "impiegavano", "il", "tiro", "di", "squadra", "a", "distanza", "un", "altro", "metodo", "impiegato", "era", "il", "cosiddetto", "\"sistema", "delle", "sardine\"", "\u00f6lsardinenmanier", "che", "prevedeva", "di", "far", "distendere", "sul", "fondo", "del", "fossato", "il", "primo", "gruppo", "e", "poi", "di", "sterminarlo", "con", "il", "fuoco", "incrociato", "dall'alto", "seguito", "da", "altri", "cinque", "o", "sei", "gruppi", "successivi", "che", "venivano", "fatti", "distendere", "sopra", "i", "cadaveri", "queste", "tecniche", "combinavano", "la", "macabra", "efficacia", "con", "la", "necessit\u00e0", "di", "mantenere", "impersonali", "le", "esecuzioni", "per", "conservare", "il", "morale", "e", "la", "solidit\u00e0", "nervosa", "degli", "esecutori", "dei", "massacri", "a", "partire", "dalla", "fine", "dell'anno", "ebbe", "inizio", "la", "seconda", "ondata", "di", "massacri", "nelle", "terre", "dell'est", "i", "compiti", "degli", "einsatzgruppen", "della", "sd", "vennero", "progressivamente", "affidati", "all'apparato", "di", "repressione", "organizzato", "dalla", "nuova", "amministrazione", "dei", "territori", "occupati", "dell'est", "entro", "la", "met\u00e0", "del", "uomini", "saliti", "a", "all'inizio", "del", "appartenenti", "alla", "ordnungpolizei", "quindici", "battaglioni", "suddivisi", "tra", "schutzpolizei", "nelle", "citt\u00e0", "e", "gendarmerie", "nelle", "campagne", "a", "formazioni", "di", "sicurezza", "dell'esercito", "feldgendarmerie", "e", "geheime", "feldpolizei", "o", "per", "la", "cosiddetta", "\"lotta", "contro", "le", "bande\"", "bandenkampfverb\u00e4nde", "e", "a", "reparti", "ausiliari", "baltici", "bielorussi", "e", "ucraini", "reclutati", "sul", "posto", "organizzati", "in", "schutzmannschaft", "mobile", "ordnungsdienst", "e", "hilfspolizei", "stanziali", "continuarono", "l'opera", "di", "sterminio", "degli", "ebrei", "ancora", "presenti", "nei", "reichkommissar", "e", "nelle", "retrovie", "del", "fronte", "i", "reichkommissar", "hinrich", "lohse", "ostland", "e", "erich", "koch", "ucraina", "diedero", "il", "massimo", "impulso", "allo", "sterminio", "nei", "loro", "rispettivi", "territori", "oltre", "alle", "fucilazioni", "si", "fece", "ricorso", "ad", "autocarri", "a", "gas", "provenienti", "da", "berlino", "che", "fornirono", "un", "servizio", "mobile", "di", "gassazione", "gli", "ebrei", "scampati", "alla", "prima", "ondata", "di", "massacri", "erano", "in", "parte", "rifugiati", "nelle", "foreste", "isolati", "o", "inseriti", "in", "gruppi", "partigiani", "sovietici", "e", "in", "parte", "concentrati", "in", "numerosi", "ghetti", "nell'ostland", "o", "in", "ucraina", "i", "principali", "a", "riga", "kaunas", "vilnius", "minsk", "pinsk", "nel", "territorio", "vennero", "condotte", "una", "serie", "di", "operazioni", "antipartigiane", "dei", "bandenkampfverb\u00e4nde", "che", "si", "conclusero", "con", "l'uccisione", "di", "gran", "parte", "degli", "ebrei", "nei", "ghetti", "nonostante", "alcuni", "tentativi", "di", "resistenza", "ebraica", "di", "scarso", "successo", "principalmente", "a", "vilnius", "da", "parte", "del", "fpo", "fareinike", "partisaner", "organizzazie", "le", "formazioni", "tedesche", "e", "ausiliarie", "sterminarono", "brutalmente", "la", "popolazione", "entro", "il", "la", "\"liquidazione\"", "dei", "ghetti", "dell'est", "cominciava", "con", "lo", "scavo", "delle", "fosse", "da", "parte", "di", "lavoratori", "ebrei", "la", "ordnungpolizei", "le", "ss", "e", "le", "polizie", "ausiliarie", "locali", "stendevano", "quindi", "un", "cordone", "intorno", "al", "ghetto", "e", "passavano", "all'azione", "generalmente", "all'alba", "o", "di", "notte", "alla", "luce", "di", "proiettori", "o", "razzi", "gli", "esecutori", "penetravano", "nel", "ghetto", "radunando", "gli", "ebrei", "incendiando", "le", "case", "e", "annientando", "i", "resistenti", "con", "granate", "e", "armi", "leggere", "ai", "punti", "di", "raccolta", "quindi", "gli", "ebrei", "venivano", "trasporti", "su", "autocarri", "accanto", "alle", "fosse", "comuni", "dove", "dopo", "essersi", "spogliati", "venivano", "fucilati", "cominciando", "da", "bambini", "e", "neonati", "al", "momento", "del", "ritiro", "definitivo", "dei", "tedeschi", "nei", "vecchi", "confini", "del", "erano", "stati", "uccisi", "oltre", "due", "milioni", "di", "ebrei", "presenti", "nei", "territori", "sovietici", "occupati", "la", "soluzione", "finale", "il", "luglio", "hermann", "g\u00f6ring", "invi\u00f2", "una", "lettera", "di", "grande", "importanza", "a", "reinhard", "heydrich", "incaricandolo", "di", "studiare", "e", "risolvere", "i", "problemi", "organizzativi", "e", "tecnici", "relativi", "alla", "prevista", "\"soluzione", "totale\"", "gesamtl\u00f6sung", "della", "questione", "ebraica", "nell'area", "di", "dominio", "nazista", "in", "europa", "la", "lettera", "di", "g\u00f6ring", "a", "heydrich", "del", "luglio", "diceva", "g\u00f6ring", "inoltre", "incaricava", "heydrich", "di", "presentargli", "un", "piano", "globale", "riguardo", "alle", "misure", "da", "adottare", "concretamente", "per", "l'attuazione", "della", "desiderata", "\"soluzione", "finale\"", "endl\u00f6sung", "del", "problema", "ebraico", "la", "missiva", "in", "realt\u00e0", "era", "stata", "scritta", "da", "adolf", "eichmann", "su", "richiesta", "dello", "stesso", "heydrich", "e", "sottoposta", "all'approvazione", "di", "g\u00f6ring", "per", "garantirsi", "il", "suo", "consenso", "e", "per", "affermare", "burocraticamente", "l'autorit\u00e0", "suprema", "delle", "ss", "di", "heinrich", "himmler", "e", "heydrich", "riguardo", "alle", "competenze", "sulla", "gestione", "del", "problema", "ebraico", "la", "disponibilit\u00e0", "dei", "vasti", "territori", "orientali", "occupati", "rendeva", "teoricamente", "possibile", "progettare", "il", "trasferimento", "degli", "ebrei", "in", "queste", "regioni", "i", "gauleiter", "in", "particolare", "hans", "frank", "facevano", "costantemente", "pressione", "per", "essere", "liberati", "dai", "loro", "ebrei", "di", "cui", "richiedevano", "la", "deportazione", "all'est", "venne", "anche", "preso", "in", "considerazione", "il", "trasferimento", "degli", "ebrei", "tedeschi", "ancora", "residenti", "in", "germania", "ebrei", "nel", "vecchio", "reich", "in", "austria", "al", "fine", "di", "rendere", "il", "reich", "\"libero", "da", "ebrei\"", "il", "prima", "possibile", "nei", "mesi", "seguenti", "tuttavia", "hitler", "sembr\u00f2", "ancora", "convinto", "della", "necessit\u00e0", "di", "attendere", "la", "vittoria", "finale", "all'est", "prima", "di", "procedere", "con", "le", "deportazioni", "in", "massa", "il", "tenente", "colonnello", "ss", "adolf", "eichmann", "capo", "del", "zentralstelle", "f\u00fcr", "j\u00fcdische", "auswanderung", "ufficio", "centrale", "per", "l'emigrazione", "ebraica", "dipartimento", "ivb", "del", "rsha", "dipendente", "dall'ufficio", "iv", "gestapo", "di", "heinrich", "m\u00fcller", "ai", "primi", "di", "agosto", "durante", "una", "conferenza", "di", "funzionari", "afferm\u00f2", "che", "il", "f\u00fchrer", "aveva", "respinto", "la", "richiesta", "di", "heydrich", "di", "cominciare", "subito", "la", "deportazione", "degli", "ebrei", "all'est", "durante", "la", "guerra", "in", "corso", "il", "agosto", "durante", "un", "colloquio", "con", "joseph", "goebbels", "hitler", "accolse", "la", "proposta", "di", "contrassegnare", "con", "il", "simbolo", "identificativo", "della", "stella", "di", "davide", "con", "la", "parola", "jude", "gli", "ebrei", "del", "reich", "ma", "conferm\u00f2", "che", "il", "trasferimento", "all'est", "sarebbe", "stato", "attuato", "quando", "si", "sarebbero", "resi", "disponibili", "i", "mezzi", "di", "trasporto", "dopo", "la", "fine", "della", "campagna", "all'est", "prevista", "per", "il", "mese", "di", "ottobre", "dopo", "aver", "appreso", "che", "stalin", "stava", "deportando", "in", "siberia", "i", "tedeschi", "del", "volga", "hitler", "decise", "il", "settembre", "di", "approvare", "la", "proposta", "di", "heydrich", "di", "cominciare", "a", "deportare", "all'est", "gli", "ebrei", "tedeschi", "nonostante", "le", "enormi", "difficolt\u00e0", "logistiche", "create", "dalla", "situazione", "sul", "fronte", "orientale", "nella", "decisione", "di", "hitler", "pu\u00f2", "aver", "influito", "anche", "il", "suo", "desiderio", "di", "esercitare", "pressioni", "sul", "presidente", "roosevelt", "minacciando", "la", "rovina", "degli", "ebrei", "in", "caso", "di", "un", "suo", "intervento", "nella", "guerra", "heydrich", "inizialmente", "decise", "di", "trasferire", "a", "partire", "dal", "ottobre", "nel", "ghetto", "di", "\u00f3d", "ebrei", "delle", "citt\u00e0", "tedesche", "da", "vienna", "e", "dal", "protettorato", "molti", "sarebbero", "morti", "di", "fame", "e", "di", "freddo", "altri", "sterminati", "da", "gennaio", "nel", "campo", "di", "chemno", "dove", "dal", "dicembre", "cominciarono", "le", "gassazioni", "mediante", "speciali", "autocarri", "degli", "ebrei", "locali", "in", "autunno", "himmler", "decise", "di", "organizzare", "anche", "i", "ghetti", "di", "minsk", "kaunas", "e", "riga", "per", "accogliere", "ebrei", "del", "reich", "e", "del", "protettorato", "di", "boemia", "e", "moravia", "la", "deportazione", "di", "altri", "ebrei", "tedeschi", "ebbe", "inizio", "l'", "novembre", "per", "fare", "spazio", "ai", "nuovi", "arrivati", "dal", "reich", "si", "procedette", "all'annientamento", "delle", "comunit\u00e0", "ebraiche", "di", "riga", "persone", "minsk", "e", "kaunas", "le", "procedure", "di", "deportazioni", "degli", "ebrei", "del", "reich", "prevedevano", "la", "collaborazione", "delle", "strutture", "amministrative", "ebraiche", "che", "compilavano", "lunghi", "elenchi", "di", "persone", "destinate", "al", "\"reinsediamento\"", "che", "venivano", "utilizzate", "dalla", "gestapo", "per", "organizzare", "i", "contingenti", "da", "trasportare", "i", "dirigenti", "ebrei", "dovevano", "anche", "fornire", "personale", "ausiliario", "ausheberdienst", "o", "jupo", "che", "collaborava", "con", "gli", "agenti", "tedeschi", "nelle", "irruzioni", "a", "domicilio", "compilando", "questionari", "aiutando", "nei", "preparativi", "sorvegliando", "i", "deportati", "nei", "luoghi", "di", "raccolta", "sammelstelle", "o", "durchgangslager", "e", "accompagnandoli", "ai", "treni", "transporthelfer", "sui", "convogli", "per", "l'est", "la", "sorveglianza", "generalmente", "assegnata", "a", "poche", "decine", "di", "uomini", "con", "armi", "leggere", "per", "ogni", "carico", "di", "circa", "mille", "ebrei", "spettava", "agli", "schupo", "della", "ordnungspolizei", "l'andamento", "delle", "operazioni", "all'est", "fu", "molto", "diverso", "dalle", "previsioni", "dei", "dirigenti", "tedeschi", "e", "dopo", "il", "fallimento", "della", "battaglia", "di", "mosca", "la", "wehrmacht", "fu", "costretta", "a", "combattere", "durante", "l'inverno", "russo", "un'aspra", "battaglia", "difensiva", "di", "conseguenza", "divenne", "irrealizzabile", "un", "progetto", "di", "deportazione", "di", "massa", "nell'estremo", "nord", "sovietico", "negli", "ultimi", "tre", "mesi", "del", "hitler", "mostr\u00f2", "qualche", "incertezza", "sulle", "decisioni", "da", "prendere", "secondo", "lo", "storico", "saul", "friedl\u00e4nder", "la", "decisione", "di", "procedere", "allo", "sterminio", "potrebbe", "essere", "stata", "presa", "in", "considerazione", "dal", "f\u00fchrer", "nel", "mese", "di", "ottobre", "come", "sembra", "di", "poter", "dedurre", "da", "alcuni", "documenti", "e", "dalle", "testimonianze", "di", "eichmann", "e", "di", "erhard", "wetzel", "il", "capo", "dell'ufficio", "del", "reich", "per", "la", "politica", "razziale", "all'est", "reichsministerium", "f\u00fcr", "die", "besetzten", "ostgebiete", "e", "resa", "definitiva", "e", "irreversibile", "a", "dicembre", "dopo", "l'entrata", "in", "guerra", "degli", "stati", "uniti", "e", "la", "controffensiva", "dell'armata", "rossa", "davanti", "a", "mosca", "sulle", "motivazioni", "di", "questa", "decisione", "presa", "nel", "periodo", "di", "deterioramento", "della", "situazione", "militare", "complessiva", "della", "germania", "lo", "storico", "enzo", "collotti", "sottolinea", "che", "l'accelerazione", "della", "\"soluzione", "finale\"", "in", "apparenza", "controproducente", "ai", "fini", "dell'utilizzo", "di", "forza", "lavoro", "coatta", "per", "la", "macchina", "bellica", "del", "reich", "pu\u00f2", "essere", "ricondotta", "alle", "difficolt\u00e0", "pratiche", "di", "mantenimento", "di", "milioni", "di", "ebrei", "nei", "ghetti", "con", "conseguenti", "problemi", "sanitari", "igienici", "e", "di", "sostentamento", "e", "in", "modo", "preminente", "a", "motivazioni", "ideologiche", "la", "decisione", "quindi", "andrebbe", "ricondotta", "al", "fanatismo", "razziale", "di", "hitler", "e", "dei", "principali", "dirigenti", "del", "reich", "alla", "necessit\u00e0", "di", "fornire", "un", "ammonimento", "esemplare", "ad", "altre", "popolazioni", "occupate", "e", "soprattutto", "alla", "volont\u00e0", "di", "esaltare", "lo", "spirito", "di", "resistenza", "del", "popolo", "tedesco", "ponendolo", "di", "fronte", "con", "la", "concreta", "realt\u00e0", "dello", "sterminio", "all'alternativa", "radicale", "del", "suo", "annientamento", "o", "di", "quello", "dei", "suoi", "nemici", "mortali", "anche", "lo", "storico", "john", "lukacs", "interpreta", "la", "decisione", "di", "hitler", "di", "procedere", "alla", "\"soluzione", "finale\"", "da", "questo", "autore", "retrodatata", "al", "settembre", "come", "un", "\"atto", "propiziatorio\"", "dimostrando", "con", "l'annientamento", "del", "nemico", "razziale", "la", "sua", "volont\u00e0", "\"fanatica\"", "di", "combattere", "fino", "in", "fondo", "e", "come", "un", "\"atto", "di", "vendetta\"", "in", "anticipo", "nel", "caso", "ritenuto", "probabile", "dal", "f\u00fchrer", "gi\u00e0", "in", "questa", "fase", "della", "guerra", "di", "una", "sconfitta", "della", "germania", "inoltre", "lo", "storico", "tedesco", "hans", "mommsen", "considera", "il", "proseguimento", "del", "programma", "di", "sterminio", "anche", "negli", "ultimi", "anni", "di", "guerra", "come", "decisione", "del", "regime", "nazista", "di", "\"risolvere\"", "malgrado", "i", "continui", "rovesci", "sui", "fronti", "almeno", "la", "\"questione", "ebraica\"", "e", "come", "convinzione", "di", "poter", "raggiungere", "l'invincibilit\u00e0", "militare", "e", "politica", "del", "reich", "mediante", "la", "totale", "omogeneit\u00e0", "etnicorazziale", "raggiunta", "dopo", "l'annientamento", "degli", "ebrei", "altri", "studiosi", "dell'olocausto", "hanno", "datato", "in", "modo", "diverso", "il", "momento", "della", "decisione", "definitiva", "di", "procedere", "allo", "sterminio", "e", "quindi", "le", "motivazioni", "di", "hitler", "mentre", "lucy", "davidowitz", "e", "daniel", "goldhagen", "fanno", "discendere", "la", "concatenazione", "dei", "fatti", "direttamente", "dalle", "concezioni", "ideologicorazziali", "di", "hitler", "espresse", "fin", "dal", "yehuda", "bauer", "sostiene", "che", "la", "decisione", "fu", "adottata", "nel", "marzo", "in", "connessione", "con", "la", "chiara", "indicazione", "del", "f\u00fchrer", "sul", "carattere", "di", "\"guerra", "di", "annientamento\"", "dell'imminente", "campagna", "all'est", "e", "richard", "breitman", "stabilisce", "il", "momento", "al", "maggio", "collocandolo", "tra", "gli", "obiettivi", "principali", "dell'attacco", "all'urss", "lo", "storico", "tedesco", "peter", "witte", "crede", "di", "aver", "individuato", "il", "momento", "della", "decisione", "ai", "giorni", "settembre", "in", "un", "momento", "di", "euforia", "per", "il", "previsto", "trionfo", "della", "guerra", "orientale", "cristopher", "browning", "parla", "di", "un", "hitler", "ancora", "indeciso", "negli", "ultimi", "mesi", "dell'anno", "e", "propende", "per", "una", "data", "intorno", "al", "ottobre", "quando", "il", "f\u00fchrer", "ritenne", "di", "avere", "la", "vittoria", "in", "pugno", "infine", "raul", "hilberg", "riferisce", "che", "adolf", "eichmann", "apprese", "verso", "la", "fine", "dell'estate", "direttamente", "da", "heydrich", "che", "a", "sua", "volta", "era", "stato", "informato", "da", "himmler", "che", "hitler", "aveva", "\"ordinato", "lo", "sterminio", "fisico", "degli", "ebrei\"", "der", "f\u00fchrer", "hat", "nunmehr", "die", "physische", "vernichtung", "der", "juden", "angeordnet", "hilberg", "sulla", "base", "delle", "dichiarazioni", "di", "eichmann", "che", "durante", "il", "suo", "processo", "a", "gerusalemme", "dichiar\u00f2", "che", "l'ordine", "di", "hitler", "sarebbe", "stato", "comunicato", "a", "himmler", "\"due", "o", "tre", "mesi", "dopo", "l'attacco", "all'urss\"", "e", "di", "quelle", "di", "rudolf", "h\u00f6ss", "che", "nelle", "sue", "memorie", "scrisse", "di", "essere", "stato", "convocato", "\"d'estate\"", "da", "himmler", "per", "i", "primi", "progetti", "organizzativi", "dello", "sterminio", "colloca", "la", "decisione", "di", "hitler", "a", "\"prima", "della", "fine", "dell'estate", "\"", "il", "dicembre", "ebbe", "luogo", "un'importante", "riunione", "nell'appartamento", "privato", "del", "f\u00fchrer", "alla", "presenza", "dei", "gauleiter", "goebbels", "l'unica", "fonte", "di", "questa", "riunione", "riport\u00f2", "nel", "suo", "diario", "i", "contenuti", "del", "discorso", "di", "hitler", "dopo", "una", "lunga", "esortazione", "alla", "spietatezza", "e", "alla", "resistenza", "nella", "\"lotta", "per", "la", "sopravvivenza\"", "del", "popolo", "tedesco", "e", "un'ottimistica", "esposizione", "delle", "prospettive", "globali", "della", "guerra", "il", "f\u00fchrer", "avrebbe", "affermato", "esplicitamente", "che", "gli", "ebrei", "avrebbero", "dovuto", "essere", "spazzati", "via", "reinen", "tisch", "zu", "machen", "\"fare", "piazza", "pulita\"", "con", "riferimento", "alla", "sua", "lugubre", "\"profezia\"", "del", "gennaio", "hitler", "espresse", "la", "sua", "decisione", "di", "annientare", "gli", "ebrei", "di", "ritorno", "dalla", "riunione", "anche", "hans", "frank", "rifer\u00ec", "queste", "notizie", "ai", "suoi", "subordinati", "parlando", "esplicitamente", "di", "eliminazione", "degli", "ebrei", "rifer\u00ec", "inoltre", "che", "hitler", "aveva", "parlato", "di", "sterminio", "attivo", "degli", "ebrei", "non", "solo", "dell'est", "ma", "anche", "di", "quelli", "del", "governatorato", "generale", "calcolati", "tra", "i", "e", "i", "milioni", "dopo", "essere", "stata", "inizialmente", "fissata", "per", "il", "dicembre", "il", "gennaio", "si", "tenne", "a", "berlino", "la", "cosiddetta", "conferenza", "di", "wannsee", "presieduta", "da", "heydrich", "vide", "la", "partecipazione", "di", "quattordici", "persone", "tra", "segretari", "di", "stato", "e", "alti", "funzionari", "compreso", "eichmann", "con", "funzioni", "di", "segretario", "ed", "esamin\u00f2", "a", "fondo", "i", "dettagli", "burocraticoamministrativi", "del", "progetto", "di", "\"soluzione", "finale", "della", "questione", "ebraica\"", "endl\u00f6sung", "der", "judenfrage", "heydrich", "illustr\u00f2", "l'incarico", "ricevuto", "direttamente", "da", "g\u00f6ring", "e", "rivendic\u00f2", "la", "responsabilit\u00e0", "e", "l'autorit\u00e0", "suprema", "delle", "ss", "sul", "progetto", "ottenendo", "la", "collaborazione", "di", "josef", "b\u00fchler", "rappresentante", "di", "frank", "di", "alfred", "meyer", "rappresentante", "di", "alfred", "rosenberg", "di", "wilhelm", "stuckart", "e", "roland", "freisler", "segretari", "di", "stato", "dei", "ministeri", "degli", "esteri", "e", "della", "giustizia", "il", "diretto", "coinvolgimento", "di", "hitler", "alla", "questione", "ebraica", "venne", "confermato", "da", "adolf", "eichmann", "interrogato", "e", "processato", "dopo", "la", "sua", "cattura", "in", "argentina", "il", "f\u00fchrer", "ha", "ordinato", "lo", "sterminio", "fisico", "degli", "ebrei", "heydrich", "rifer\u00ec", "che", "hitler", "aveva", "autorizzato", "l'evacuazione", "all'est", "degli", "ebrei", "inoltre", "calcol\u00f2", "in", "circa", "undici", "milioni", "le", "persone", "coinvolte", "nel", "progetto", "di", "soluzione", "finale", "ed", "elenc\u00f2", "dettagliatamente", "le", "varie", "comunit\u00e0", "ebraiche", "europee", "comprese", "quelle", "di", "gran", "bretagna", "urss", "svizzera", "con", "termini", "eufemistici", "che", "tuttavia", "i", "partecipanti", "alla", "riunione", "mostrarono", "di", "aver", "compreso", "parl\u00f2", "di", "deportazione", "di", "lavori", "forzati", "per", "i", "fisicamente", "idonei", "di", "trasferimento", "al", "campo", "di", "theresienstadt", "di", "vecchi", "invalidi", "e", "dei", "decorati", "veterani", "di", "guerra", "la", "gran", "massa", "di", "ebrei", "non", "rientranti", "in", "queste", "categorie", "sarebbe", "stata", "immediatamente", "sterminata", "durante", "la", "discussione", "venne", "anche", "presentato", "il", "problema", "dei", "sangue", "misti", "mischlinge", "e", "dei", "matrimoni", "misti", "il", "dottor", "buhler", "segretario", "di", "stato", "per", "il", "governatorato", "generale", "sollecit\u00f2", "inoltre", "heydrich", "ad", "avviare", "subito", "la", "soluzione", "finale", "nel", "proprio", "distretto", "amministrativo", "dove", "erano", "presenti", "milioni", "di", "ebrei", "la", "conferenza", "di", "wannsee", "termin\u00f2", "con", "un", "appello", "di", "heydrich", "alla", "collaborazione", "e", "con", "il", "riconoscimento", "dell'autorit\u00e0", "delle", "ss", "di", "himmler", "nell'attuazione", "del", "progetto", "di", "soluzione", "finale", "del", "problema", "ebraico", "aktion", "reinhardt", "nei", "mesi", "successivi", "alla", "conferenza", "di", "wannsee", "si", "svilupp\u00f2", "in", "modo", "sistematico", "il", "programma", "di", "\"soluzione", "finale\"", "con", "la", "combinazione", "delle", "vecchie", "procedure", "di", "uccisioni", "incontrollate", "nei", "territori", "orientali", "con", "l'avvio", "a", "ritmo", "serrato", "della", "politica", "di", "deportazione", "da", "tutta", "europa", "degli", "ebrei", "nei", "campi", "di", "auschwitz", "e", "majdanek", "trasformati", "in", "lager", "contemporaneamente", "di", "lavoro", "e", "di", "sterminio", "e", "con", "la", "costituzione", "di", "una", "rete", "di", "campi", "segreti", "nel", "territorio", "del", "governatorato", "generale", "per", "lo", "sterminio", "diretto", "e", "immediato", "degli", "ebrei", "polacchi", "in", "realt\u00e0", "fin", "dall'autunno", "himmler", "aveva", "gi\u00e0", "incaricato", "l'ufficiale", "ss", "odilo", "globonik", "responsabile", "a", "lublino", "di", "studiare", "e", "organizzare", "tecnicamente", "il", "concentramento", "e", "l'annientamento", "degli", "ebrei", "del", "governatorato", "globocnik", "ufficiale", "dal", "passato", "turbolento", "e", "dalle", "forti", "motivazioni", "nazionaliste", "e", "razziste", "lavor\u00f2", "intensamente", "durante", "l'inverno", "sperimentando", "tecniche", "di", "sterminio", "e", "selezionando", "comandanti", "e", "personale", "per", "i", "nuovi", "campi", "che", "secondo", "le", "disposizioni", "di", "himmler", "erano", "svincolati", "dall'autorit\u00e0", "del", "generale", "ss", "richard", "gl\u00fccks", "il", "responsabile", "del", "inspektion", "der", "konzentrationlager", "trasformato", "il", "marzo", "in", "sezione", "d", "del", "cosiddetto", "\"ufficio", "centrale", "ss", "per", "la", "amministrazione", "economica\"", "ss", "wirtschaftverwaltungshauptamt", "wvha", "diretto", "a", "sua", "volta", "dal", "generale", "ss", "oswald", "pohl", "che", "controllava", "il", "sistema", "dei", "lager", "compreso", "auschwitz", "il", "programma", "di", "globocnik", "sviluppato", "sotto", "la", "costante", "supervisione", "di", "himmler", "che", "si", "incontr\u00f2", "con", "l'ufficiale", "ss", "il", "marzo", "ebbe", "inizio", "il", "marzo", "con", "l'arrivo", "dei", "primi", "treni", "carichi", "di", "ebrei", "del", "distretto", "di", "lublino", "nel", "campo", "di", "sterminio", "di", "beec", "altri", "trasporti", "seguirono", "provenienti", "da", "leopoli", "e", "cracovia", "altri", "campi", "furono", "organizzati", "nel", "governatorato", "a", "sobib\u00f3r", "in", "aprile", "e", "treblinka", "luglio", "il", "responsabile", "dei", "tre", "campi", "di", "sterminio", "era", "l'ufficiale", "ss", "christian", "wirth", "gi\u00e0", "coinvolto", "nel", "programma", "di", "eutanasia", "mentre", "principale", "collaboratore", "di", "globocnik", "per", "il", "piano", "di", "annientamento", "era", "il", "maggiore", "ss", "hermann", "h\u00f6fle", "goebbels", "annot\u00f2", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "suo", "diario", "alla", "fine", "di", "marzo", "gli", "aspetti", "fondamentali", "dei", "programma", "di", "sterminio", "degli", "ebrei", "del", "governatorato", "scrisse", "di", "\"procedura", "alquanto", "barbarica", "che", "non", "andrebbe", "descritta", "in", "ulteriore", "dettaglio\"", "e", "di", "circa", "il", "di", "ebrei", "da", "\"liquidare\"", "con", "il", "utilizzabile", "per", "il", "lavoro", "il", "aprile", "il", "generale", "ss", "pohl", "capo", "del", "wvha", "present\u00f2", "a", "himmler", "un", "importante", "documento", "in", "cui", "evidenzi\u00f2", "l'importanza", "economica", "dei", "campi", "e", "dei", "deportati", "da", "utilizzare", "come", "forza", "di", "lavoro", "schiavistica", "in", "vista", "di", "un", "inevitabile", "prolungamento", "della", "guerra", "i", "deportati", "dovevano", "essere", "sottoposti", "a", "un", "regime", "di", "lavoro", "\"sfibrante\"", "ersch\u00f6pfend", "il", "ministro", "della", "giustizia", "thierack", "defin\u00ec", "il", "nuovo", "sistema", "vernichtung", "durch", "arbeit", "\"sterminio", "per", "mezzo", "del", "lavoro\"", "in", "realt\u00e0", "queste", "nuove", "direttive", "che", "sembravano", "porre", "maggiore", "enfasi", "sullo", "sfruttamento", "economico", "dei", "deportati", "vennero", "presto", "superate", "da", "nuove", "decisioni", "al", "massimo", "livello", "a", "favore", "di", "un", "potenziamento", "delle", "procedure", "di", "annientamento", "degli", "ebrei", "a", "luglio", "la", "wehrmacht", "concluse", "un", "accordo", "con", "il", "capo", "delle", "ss", "e", "della", "polizia", "del", "governatorato", "friedrichwilhelm", "kr\u00fcger", "per", "salvare", "dalla", "deportazione", "e", "dallo", "sterminio", "gli", "operai", "e", "i", "lavoratori", "ebrei", "impiegati", "nelle", "fabbriche", "di", "armamenti", "r\u00fcstungsbetriebe", "ma", "l'intervento", "di", "himmler", "con", "una", "direttiva", "che", "assegnava", "direttamente", "alle", "ss", "la", "responsabilit\u00e0", "della", "produzione", "di", "armamenti", "e", "di", "equipaggiamenti", "all'esercito", "mediante", "l'impiego", "di", "lavoratori", "ebrei", "concentrati", "in", "apposti", "grandi", "campi", "annessi", "alle", "fabbriche", "fu", "decisivo", "himmler", "sottoline\u00f2", "inoltre", "che", "questa", "misura", "che", "salvaguardava", "solo", "gli", "operai", "ebrei", "specializzati", "e", "indispensabili", "per", "la", "produzione", "era", "temporanea", "e", "che", "\"anche", "questi", "ebrei", "in", "conformit\u00e0", "con", "i", "desideri", "del", "f\u00fchrer", "un", "giorno", "o", "l'altro", "dovranno", "scomparire\"", "tutti", "gli", "ebrei", "lavoratori", "erano", "prigionieri", "sia", "che", "dipendessero", "dai", "campi", "da", "lavoro", "delle", "ss", "arbeiteslager", "sia", "dai", "campi", "gestiti", "dalle", "grandi", "societ\u00e0", "industriali", "firmenlager", "i", "campi", "da", "lavoro", "delle", "ss", "erano", "inoltre", "periodicamente", "decimati", "da", "nuovi", "procedimenti", "di", "selezione", "deportazione", "sterminio", "e", "ricambio", "dei", "lavoratori", "ebrei", "in", "questo", "modo", "le", "imprese", "industriali", "delle", "ss", "la", "deutsche", "ausrustungswerke", "dkw", "e", "le", "ostindustrie", "gmbh", "osti", "si", "ritrovarono", "entro", "i", "primi", "mesi", "del", "privati", "della", "manodopera", "ebrea", "deportata", "e", "annientata", "secondo", "lo", "storico", "dell'olocausto", "saul", "friedl\u00e4nder", "due", "avvenimenti", "possono", "avere", "influito", "sull'accelerazione", "e", "sull'ulteriore", "radicalizzazione", "del", "programma", "di", "\"soluzione", "finale\"", "il", "maggio", "il", "gruppo", "filocomunista", "composto", "in", "maggioranza", "da", "ebrei", "tedeschi", "\"gruppo", "herbert", "baum\"", "fece", "esplodere", "un", "ordigno", "incendiario", "nella", "sede", "di", "un'esposizione", "antisovietica", "a", "berlino", "suscitando", "grande", "inquietudine", "in", "hitler", "e", "goebbels", "il", "maggio", "un", "gruppo", "di", "agenti", "speciali", "cecoslovacchi", "addestrati", "dai", "britannici", "ferirono", "a", "morte", "reinhard", "heydrich", "principale", "responsabile", "del", "progetto", "di", "distruzione", "degli", "ebrei", "il", "e", "giugno", "ebbe", "luogo", "un", "incontro", "tra", "hitler", "e", "himmler", "in", "cui", "\u00e8", "possibile", "che", "siano", "stati", "discussi", "e", "decisi", "i", "piani", "di", "accelerazione", "massima", "del", "programma", "di", "sterminio", "himmler", "ne", "parl\u00f2", "il", "giugno", "a", "una", "riunione", "di", "generali", "ss", "e", "il", "luglio", "comunic\u00f2", "al", "generale", "ss", "friedrich", "wilhelm", "kr\u00fcger", "diretto", "superiore", "di", "globocnik", "che", "il", "\"reinsidiamento\"", "dell'intera", "popolazione", "ebraica", "del", "governatorato", "doveva", "essere", "completato", "entro", "il", "dicembre", "alla", "fine", "del", "mese", "di", "luglio", "himmler", "in", "una", "lettera", "a", "un", "aiutante", "scrisse", "esplicitamente", "che", "\"i", "territori", "orientali", "occupati", "saranno", "liberi", "da", "ebrei\"", "e", "che", "\"questo", "compito", "molto", "difficile\"", "gli", "era", "stato", "assegnato", "direttamente", "dal", "f\u00fchrer", "alla", "met\u00e0", "di", "giugno", "erano", "gi\u00e0", "stati", "uccisi", "ebrei", "nei", "campi", "di", "sterminio", "della", "cosiddetta", "operazione", "reinhard", "aktion", "reinhardt", "principalmente", "a", "beec", "chelmno", "e", "sobib\u00f3r", "a", "partire", "da", "luglio", "le", "deportazioni", "e", "lo", "sterminio", "vennero", "ancora", "incrementati", "secondo", "le", "indicazioni", "di", "himmler", "con", "il", "potenziamento", "di", "beec", "e", "l'entrata", "in", "funzione", "anche", "del", "campo", "di", "treblinka", "alla", "fine", "del", "rimanevano", "in", "vita", "nel", "governatorato", "solo", "ebrei", "su", "una", "popolazione", "iniziale", "di", "oltre", "milioni", "e", "altri", "nel", "protettorato", "di", "boemia", "e", "moravia", "l'", "gennaio", "hermann", "h\u00f6fle", "present\u00f2", "un", "rapporto", "riassuntivo", "indirizzato", "al", "vicecomandante", "della", "polizia", "di", "sicurezza", "del", "governatorato", "il", "colonnello", "ss", "franz", "heim", "dei", "risultati", "raggiunti", "dall'operazione", "reinhard", "l'ufficiale", "ss", "elenc\u00f2", "il", "numero", "dei", "cosiddetti", "\"arrivi", "registrati", "al", "gennaio", "\"", "in", "realt\u00e0", "si", "trattava", "di", "un", "consuntivo", "degli", "ebrei", "uccisi", "con", "statistiche", "separate", "per", "i", "vari", "campi", "secondo", "questo", "documento", "in", "quattro", "campi", "di", "sterminio", "beec", "treblinka", "sobib\u00f3r", "e", "majdanek", "erano", "stati", "uccisi", "non", "meno", "di", "milioni", "di", "ebrei", "attraverso", "l'utilizzo", "di", "camere", "a", "gas", "fisse", "e", "mobili", "che", "sfruttavano", "il", "monossido", "di", "carbonio", "la", "maggior", "parte", "degli", "ebrei", "polacchi", "era", "stato", "ucciso", "a", "beec", "e", "a", "treblinka", "che", "era", "entrato", "in", "funzione", "il", "luglio", "e", "dove", "vennero", "sterminati", "prima", "sotto", "la", "direzione", "di", "irmfried", "eberl", "e", "poi", "quella", "di", "franz", "stangl", "la", "maggior", "parte", "degli", "ebrei", "di", "varsavia", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "l'operazione", "reinhard", "continu\u00f2", "con", "la", "deportazione", "a", "treblinka", "degli", "ultimi", "ebrei", "del", "governatorato", "presenti", "nei", "ghetti", "di", "varsavia", "e", "biaystok", "a", "novembre", "nel", "corso", "della", "cosiddetta", "operazione", "erntefest", "aktion", "erntefest", "ovvero", "l'operazione", "\"festa", "della", "mietitura\"", "vennero", "inoltre", "fucilati", "in", "massa", "sotto", "la", "direzione", "del", "capo", "delle", "ss", "e", "polizia", "del", "distretto", "jakob", "sporrenberg", "oltre", "ebrei", "dei", "campi", "di", "lavoro", "dell'area", "di", "lublino", "ad", "agosto", "e", "a", "ottobre", "avevano", "avuto", "luogo", "una", "serie", "di", "rivolte", "e", "di", "tentativi", "di", "fuga", "dai", "campi", "di", "sterminio", "da", "parte", "dei", "pochi", "superstiti", "ormai", "coscienti", "del", "loro", "destino", "e", "a", "questo", "punto", "himmler", "essendo", "rimaste", "solo", "poche", "concentrazioni", "ebraiche", "in", "polonia", "a", "\u00f3d", "e", "nel", "campo", "di", "lavoro", "di", "auschwitz", "decise", "di", "chiudere", "l'operazione", "reinhard", "i", "campi", "di", "sterminio", "furono", "rasi", "al", "suolo", "e", "si", "cerc\u00f2", "di", "occultare", "tutte", "le", "prove", "degli", "eccidi", "con", "l'intervento", "di", "piccoli", "reparti", "scelti", "di", "ss", "nel", "quadro", "della", "sonderaktion", "la", "macchina", "dello", "sterminio", "contemporaneamente", "all'avvio", "dell'operazione", "reinhard", "aveva", "avuto", "inizio", "l'ampliamento", "del", "campo", "di", "concentramento", "di", "auschwitz", "situato", "in", "una", "zona", "di", "facile", "accessibilit\u00e0", "ferroviaria", "la", "localit\u00e0", "di", "auschwitz", "era", "stata", "proposta", "a", "himmler", "dal", "generale", "ss", "richard", "gl\u00fccks", "il", "febbraio", "si", "trattava", "di", "una", "cittadina", "isolata", "tra", "le", "paludi", "sede", "in", "passato", "di", "un'unit\u00e0", "di", "cavalleria", "austriaca", "il", "giugno", "il", "campo", "aveva", "ricevuto", "i", "primi", "prigionieri", "politici", "polacchi", "e", "nello", "stesso", "momento", "vi", "era", "stato", "stabilito", "un", "impianto", "di", "carburanti", "e", "gomma", "sintetica", "della", "ig", "farben", "nella", "primavera", "arrivarono", "ad", "auschwitz", "gli", "ufficiali", "ss", "josef", "kramer", "e", "rudolf", "h\u00f6ss", "che", "avrebbero", "assunto", "un", "ruolo", "centrale", "nel", "processo", "di", "ampliamento", "e", "di", "trasformazione", "di", "auschwitz", "nel", "principale", "campo", "di", "lavoro", "e", "sterminio", "della", "soluzione", "finale", "sotto", "la", "direzione", "tecnica", "di", "hans", "kammler", "capo", "costruzioni", "dell'organizzazione", "del", "generale", "ss", "pohl", "si", "procedette", "a", "un", "costante", "ampliamento", "degli", "impianti", "il", "numero", "di", "internati", "pass\u00f2", "da", "a", "vennero", "allestiti", "campi", "satelliti", "tra", "cui", "un", "campo", "femminile", "un", "campo", "per", "famiglie", "di", "zingari", "e", "un", "campo", "per", "famiglie", "per", "ebrei", "provenienti", "da", "theresienstadt", "nella", "vicina", "monowitz", "venne", "potenziato", "lo", "stabilimento", "della", "igfarben", "servito", "dai", "deportati", "abili", "al", "lavoro", "dopo", "che", "le", "prime", "gassazioni", "avevano", "avuto", "luogo", "nell'obitorio", "ristrutturato", "di", "auschwitz", "i", "due", "camere", "a", "gas", "provvisorie", "furono", "installate", "nel", "nuovo", "campo", "di", "auschwitzbirkenau", "bunker", "i", "e", "ii", "vennero", "quindi", "allestiti", "i", "forni", "crematori", "iv", "a", "birkenau", "e", "soprattutto", "dopo", "la", "chiusura", "della", "camera", "a", "gas", "di", "auschwitz", "i", "vennero", "messe", "in", "funzione", "nel", "corso", "del", "le", "camere", "a", "gas", "iiv", "a", "birkenau", "dove", "vennero", "uccisi", "centinaia", "di", "migliaia", "di", "ebrei", "europei", "nel", "giro", "di", "poche", "settimane", "ad", "auschwitz", "per", "lo", "sterminio", "sistematico", "vennero", "studiate", "nuove", "soluzioni", "che", "consentissero", "di", "eliminare", "il", "maggior", "numero", "di", "soggetti", "nel", "modo", "pi\u00f9", "rapido", "ed", "efficiente", "dopo", "una", "serie", "di", "prove", "condotte", "su", "prigionieri", "di", "guerra", "sovietici", "e", "detenuti", "politici", "polacchi", "nell'agosto", "il", "settembre", "venne", "impiegato", "per", "le", "gassazioni", "per", "la", "prima", "volta", "su", "larga", "scala", "su", "prigionieri", "sovietici", "e", "internati", "infermi", "lo", "zyklon", "b", "acido", "cianidrico", "la", "sostanza", "veniva", "immessa", "attraverso", "aperture", "nel", "soffitto", "delle", "camere", "nascoste", "tra", "le", "finte", "docce", "le", "vittime", "morivano", "per", "asfissia", "nell'arco", "di", "minuti", "l'", "giugno", "nel", "corso", "di", "una", "riunione", "convocata", "da", "adolf", "eichmann", "nella", "sede", "di", "berlino", "del", "rsha", "vennero", "stabiliti", "i", "piani", "dettagliati", "per", "le", "deportazioni", "nei", "campi", "di", "sterminio", "all'est", "degli", "ebrei", "da", "francia", "paesi", "bassi", "e", "belgio", "alla", "presenza", "dei", "responsabili", "delle", "sezioni", "ebraiche", "dell'sd", "di", "parigi", "bruxelles", "e", "l'aia", "eichmann", "illustr\u00f2", "le", "richieste", "di", "himmler", "il", "reichsf\u00fchrer", "richiedeva", "la", "deportazione", "di", "uomini", "e", "donne", "di", "et\u00e0", "compresa", "tra", "sedici", "e", "quarant'anni", "da", "impiegare", "come", "lavoratori", "schiavi", "nei", "lager", "al", "posto", "della", "popolazione", "ebraica", "polacca", "non", "pi\u00f9", "idonea", "al", "lavoro", "da", "inviare", "subito", "allo", "sterminio", "i", "bambini", "e", "gli", "anziani", "invece", "avrebbero", "dovuto", "essere", "condotti", "direttamente", "alle", "camere", "a", "gas", "i", "piani", "prevedevano", "la", "deportazione", "di", "ebrei", "dai", "paesi", "bassi", "dal", "belgio", "e", "dalla", "francia", "difficolt\u00e0", "organizzative", "permisero", "la", "deportazione", "di", "soli", "ebrei", "francesi", "nel", "periodo", "estivo", "del", "e", "di", "conseguenza", "venne", "incrementato", "il", "quantitativo", "dai", "paesi", "bassi", "che", "sal\u00ec", "da", "a", "ebrei", "nei", "paesi", "occupati", "dell'europa", "occidentale", "francia", "belgio", "paesi", "bassi", "e", "quindi", "dopo", "l'", "settembre", "anche", "l'italia", "la", "decisione", "fu", "di", "non", "creare", "ghetti", "o", "campi", "di", "sterminio", "e", "di", "evitare", "il", "pi\u00f9", "possibile", "atti", "aperti", "di", "violenza", "antiebraica", "l'antisemitismo", "era", "minore", "e", "si", "aveva", "timore", "di", "esacerbare", "un'opinione", "pubblica", "gi\u00e0", "in", "larga", "parte", "ostile", "si", "istituirono", "cos\u00ec", "appositi", "campi", "di", "internamento", "o", "di", "transito", "lontani", "dai", "centri", "abitati", "dove", "la", "popolazione", "ebraica", "potesse", "essere", "raccolta", "prima", "di", "essere", "trasferita", "nei", "campi", "di", "concentramento", "o", "sterminio", "della", "polonia", "a", "fungere", "come", "principali", "campi", "di", "partenza", "per", "i", "deportati", "furono", "il", "campo", "di", "internamento", "di", "drancy", "in", "francia", "il", "campo", "di", "concentramento", "di", "westerbork", "e", "quello", "di", "herzogenbusch", "nei", "paesi", "bassi", "il", "campo", "di", "transito", "di", "malines", "in", "belgio", "e", "quindi", "il", "campo", "di", "fossoli", "in", "italia", "elemento", "fondamentale", "del", "programma", "di", "deportazione", "verso", "i", "campi", "della", "morte", "era", "il", "meccanismo", "del", "trasporto", "ferroviario", "affidato", "alla", "reichsbahn", "la", "grande", "ed", "efficiente", "struttura", "delle", "ferrovie", "tedesche", "diretta", "da", "albert", "ganzenm\u00fcller", "gli", "ebrei", "anche", "se", "venivano", "caricati", "su", "carribestiame", "erano", "considerati", "anche", "ai", "fini", "del", "pagamento", "delle", "fatture", "da", "parte", "del", "rsha", "alla", "reichsbahn", "viaggiatori", "trasportati", "su", "\"treni", "viaggiatori", "speciali\"", "sonderz\u00fcge", "e", "la", "richiesta", "dei", "mezzi", "per", "la", "deportazione", "partiva", "dall'ufficio", "di", "eichmann", "ivb", "a", "cura", "del", "capo", "della", "sezione", "trasporti", "franz", "novak", "la", "richiesta", "veniva", "inviata", "alle", "sezioni", "treni", "viaggiatori", "e", "treni", "speciali", "della", "divisione", "operativa", "della", "reichsbahn", "otto", "stange", "responsabile", "della", "sezione", "controllava", "il", "trasporto", "e", "inviava", "le", "direttive", "al", "generalbetriebsleitung", "ost", "la", "direzione", "generale", "ferroviaria", "dell'est", "diretta", "da", "ernst", "emrich", "che", "aveva", "a", "disposizione", "un", "sonderzuggruppe", "che", "diretto", "dai", "funzionari", "fahnrich", "klemme", "e", "jacobi", "organizzava", "l'assegnazione", "dei", "vagoni", "gli", "orari", "gli", "ordini", "di", "percorso", "e", "le", "date", "di", "partenza", "e", "arrivo", "questo", "piano", "di", "base", "veniva", "poi", "comunicato", "alle", "reichsbahndirektion", "territoriali", "in", "cui", "il", "cosiddetto", "\"ufficio", "\"", "si", "occupava", "delle", "decisioni", "di", "dettaglio", "dei", "treni", "viaggiatori", "i", "sonderz\u00fcge", "viaggiavano", "secondo", "l'orario", "dei", "treni", "formati", "su", "richiesta", "bedarfsfahrplan", "ma", "in", "casi", "particolari", "o", "di", "sovraccarico", "delle", "linee", "adottavano", "un", "sonderfahrplan", "\"orario", "speciale\"", "nell'europa", "nazista", "la", "reichsbahn", "controllava", "direttamente", "con", "direzioni", "distaccate", "le", "linee", "ferroviarie", "nel", "governatorato", "nei", "territori", "occupati", "dell'est", "in", "francia", "belgio", "paesi", "bassi", "e", "danimarca", "mentre", "esistevano", "plenipotenziari", "della", "reichsbahn", "nelle", "reti", "ferroviarie", "autonome", "dei", "paesi", "satelliti", "ungheria", "romania", "bulgaria", "slovacchia", "e", "del", "protettorato", "invece", "in", "norvegia", "croazia", "serbia", "grecia", "e", "in", "italia", "dopo", "il", "settembre", "i", "trasporti", "ferroviari", "dipendevano", "dalle", "direzioni", "dei", "trasporti", "militari", "della", "wehrmacht", "importantissima", "era", "la", "funzione", "della", "generaldirektion", "der", "ostbahn", "gedob", "diretta", "da", "adolf", "gerteis", "che", "controllava", "gerarchicamente", "dipendente", "dalla", "generalbetriebsleitung", "ost", "la", "rete", "ferroviaria", "del", "governatorato", "era", "la", "gedob", "ufficio", "treni", "speciali", "diretto", "da", "walter", "stier", "che", "organizzava", "i", "trasporti", "verso", "i", "campi", "di", "sterminio", "dell'aktion", "reinahrdt", "la", "reichsbahndirektion", "oppeln", "dell'alta", "slesia", "era", "invece", "responsabile", "di", "tutti", "i", "treni", "per", "auschwitz", "le", "deportazioni", "sistematiche", "ad", "auschwitz", "degli", "ebrei", "europei", "ebbero", "inizio", "nel", "luglio", "sulla", "banchina", "ferroviaria", "di", "birkenau", "in", "un'atmosfera", "di", "smarrimento", "violenza", "e", "disperazione", "le", "squadre", "ss", "procedevano", "alla", "selezione", "degli", "internati", "circa", "il", "delle", "persone", "di", "ogni", "convoglio", "quelli", "ritenuti", "fisicamente", "\"adatti", "al", "lavoro\"", "veniva", "temporaneamente", "trasferito", "in", "media", "per", "un", "periodo", "di", "circa", "tre", "mesi", "nei", "campi", "di", "lavoro", "del", "lager", "per", "essere", "sfruttati", "come", "manodopera", "schiava", "in", "condizioni", "di", "vita", "estreme", "gli", "altri", "venivano", "immediatamente", "uccisi", "nelle", "camere", "a", "gas", "i", "sopravvissuti", "venivano", "periodicamente", "selezionati", "e", "poi", "inviati", "nelle", "camere", "di", "sterminio", "mentre", "alcuni", "venivano", "utilizzati", "dai", "medici", "e", "biologi", "presenti", "ad", "auschwitz", "tra", "cui", "i", "dottori", "josef", "mengele", "schumann", "weber", "munch", "wirths", "clausberg", "e", "delmotte", "per", "un'ampia", "variet\u00e0", "di", "esperimenti", "medici", "sonderkommandos", "squadre", "speciali", "dirette", "dalle", "ss", "e", "costituite", "da", "ebrei", "ai", "quali", "veniva", "imposto", "il", "compito", "si", "occupava", "del", "funzionamento", "delle", "camere", "a", "gas", "e", "dei", "crematori", "estrazione", "dei", "cadaveri", "taglio", "dei", "capelli", "recupero", "dei", "beni", "delle", "vittime", "cremazione", "dei", "corpi", "entro", "il", "vennero", "deportati", "e", "quindi", "sterminati", "ad", "auschwitz", "oltre", "ebrei", "provenienti", "principalmente", "dalla", "slovacchia", "dalla", "francia", "e", "dai", "paesi", "bassi", "fin", "dal", "luglio", "himmler", "aveva", "detto", "al", "comandante", "del", "lager", "rudolf", "h\u00f6ss", "che", "il", "campo", "sarebbe", "stato", "la", "destinazione", "di", "tutti", "gli", "ebrei", "d'europa", "e", "lo", "aveva", "esortato", "a", "potenziare", "gli", "impianti", "e", "intensificare", "\"inflessibilmente\"", "l'attivit\u00e0", "himmler", "e", "hitler", "vennero", "costantemente", "informati", "sui", "progressi", "del", "sistema", "di", "annientamento", "degli", "ebrei", "d'europa", "il", "dicembre", "himmler", "present\u00f2", "un", "rapporto", "al", "f\u00fchrer", "con", "il", "consuntivo", "delle", "uccisioni", "di", "ebrei", "in", "ucraina", "e", "russia", "meridionale", "mentre", "il", "marzo", "il", "responsabile", "statistico", "delle", "ss", "richard", "korherr", "consegn\u00f2", "a", "himmler", "un", "documento", "dettagliato", "con", "il", "calcolo", "aggiornato", "delle", "persone", "sterminate", "al", "dicembre", "che", "venne", "evidentemente", "mostrato", "a", "hitler", "visto", "che", "himmler", "lo", "restitu\u00ec", "all'ufficio", "di", "eichmann", "con", "la", "postilla", "\"il", "f\u00fchrer", "ha", "preso", "nota", "distruggete", "hh\"", "il", "e", "il", "ottobre", "nel", "corso", "di", "due", "discorsi", "tenuti", "a", "posen", "ai", "generali", "ss", "e", "ai", "gauleiter", "heinrich", "himmler", "parl\u00f2", "in", "modo", "esplicito", "dello", "\"sterminio", "del", "popolo", "ebraico\"", "usando", "toni", "pacati", "e", "confidenziali", "offrendo", "incoraggiamenti", "e", "giustificazioni", "per", "il", "\"compito", "che", "\u00e8", "diventato", "il", "pi\u00f9", "difficile", "della", "mia", "vita\"", "il", "reichsf\u00fchrer", "motiv\u00f2", "la", "decisione", "di", "uccidere", "anche", "donne", "e", "bambini", "parlando", "di", "\"soluzione", "chiara\"", "e", "di", "\"non", "avere", "il", "diritto", "di", "uccidere", "gli", "uomini", "e", "lasciare", "che", "i", "loro", "figli", "crescano", "per", "poi", "vendicarsi\"", "espresse", "apertamente", "che", "si", "era", "dovuta", "prendere", "la", "\"difficile", "decisione\"", "di", "far", "scomparire", "dalla", "terra", "il", "popolo", "ebraico", "con", "i", "generali", "il", "ottobre", "present\u00f2", "lo", "sterminio", "come", "un", "impegno", "duro", "difficile", "ma", "\"glorioso\"", "e", "fondamentale", "per", "la", "sopravvivenza", "del", "popolo", "tedesco", "\"una", "pagina", "di", "gloria", "della", "nostra", "storia", "che", "non", "\u00e8", "mai", "stata", "scritta", "e", "mai", "lo", "sar\u00e0\"", "infine", "sottoline\u00f2", "la", "\"moralit\u00e0\"", "degli", "uomini", "impegnati", "nella", "missione", "con", "la", "frase", "\"aver", "superato", "tutto", "questo", "ed", "essere", "rimasti", "persone", "per", "bene", "a", "parte", "le", "eccezioni", "dovute", "alla", "debolezza", "umana", "questo", "\u00e8", "ci\u00f2", "che", "ci", "ha", "reso", "forti\"", "con", "queste", "parole", "himmler", "voleva", "esaltare", "l'importanza", "storica", "della", "\"missione\"", "da", "condurre", "fino", "alla", "fine", "e", "non", "essendo", "il", "popolo", "tedesco", "ancora", "maturo", "per", "questa", "da", "mantenere", "segreta", "dopo", "la", "quasi", "completa", "distruzione", "delle", "comunit\u00e0", "ebraiche", "polacca", "e", "dei", "territori", "orientali", "e", "l'inizio", "delle", "deportazioni", "dall'europa", "occidentale", "a", "partire", "dalla", "met\u00e0", "del", "adolf", "eichmann", "responsabile", "dell'ufficio", "centrale", "dell'emigrazione", "ebraica", "si", "impegn\u00f2", "costantemente", "per", "ottenere", "la", "consegna", "degli", "ebrei", "presenti", "nell'europa", "sudorientale", "impegnato", "in", "colloqui", "con", "i", "dirigenti", "locali", "e", "supportato", "dai", "rappresentanti", "del", "ministero", "degli", "esteri", "e", "dallo", "stesso", "hitler", "durante", "i", "suoi", "incontri", "con", "i", "capi", "di", "stato", "stranieri", "eichmann", "si", "concentr\u00f2", "soprattutto", "sulle", "numerose", "comunit\u00e0", "ebraiche", "presenti", "in", "romania", "ungheria", "e", "bulgaria", "inizialmente", "sembr\u00f2", "che", "eichmann", "fosse", "riuscito", "a", "convincere", "i", "dirigenti", "rumeni", "a", "consegnare", "i", "circa", "ebrei", "che", "vivevano", "nel", "paese", "ma", "poi", "l'", "ottobre", "il", "dittatore", "rumeno", "ion", "antonescu", "sottoposto", "a", "pressioni", "dal", "nunzio", "papale", "da", "personalit\u00e0", "ebraiche", "dal", "ministro", "svizzero", "rifiut\u00f2", "di", "collaborare", "e", "ordin\u00f2", "il", "rinvio", "delle", "deportazioni", "anche", "in", "bulgaria", "le", "autorit\u00e0", "locali", "fecero", "opposizione", "e", "vennero", "consegnati", "solo", "ebrei", "provenienti", "dai", "territori", "recentemente", "annessi", "che", "vennero", "uccisi", "a", "treblinka", "la", "popolazione", "ebraica", "ungherese", "era", "molto", "numerosa", "persone", "e", "nel", "i", "diplomatici", "tedeschi", "fecero", "pressione", "a", "favore", "dell'introduzione", "di", "leggi", "antiebraiche", "e", "della", "deportazione", "all'est", "nonostante", "alcuni", "progetti", "antiebraici", "dei", "militari", "ungheresi", "l'ammiraglio", "mikl\u00f3s", "horthy", "e", "il", "capo", "del", "governo", "mikl\u00f3s", "k\u00e1llay", "si", "opposero", "a", "queste", "iniziative", "e", "anche", "un", "intervento", "diretto", "di", "hitler", "durante", "un", "incontro", "con", "horthy", "nell'aprile", "non", "ottenne", "risultati", "decisivi", "il", "marzo", "la", "wehrmacht", "occup\u00f2", "l'ungheria", "e", "la", "dirigenza", "nazista", "pot\u00e9", "quindi", "imporre", "un", "radicale", "cambiamento", "della", "politica", "ebraica", "ungherese", "eichmann", "arriv\u00f2", "subito", "a", "budapest", "dove", "diede", "inizio", "al", "rastrellamento", "degli", "ebrei", "il", "maggio", "ebbero", "inizio", "deportazioni", "ad", "auschwitz", "le", "notizie", "dei", "trasporti", "all'est", "si", "diffusero", "a", "livello", "internazionale", "e", "la", "dirigenza", "ungherese", "fu", "sottoposta", "a", "pressioni", "da", "parte", "americana", "svedese", "e", "vaticana", "per", "fermare", "le", "deportazioni", "l'", "luglio", "horthy", "decise", "la", "sospensione", "risparmiando", "quindi", "i", "ebrei", "di", "budapest", "ma", "altri", "ebrei", "ungheresi", "erano", "gi\u00e0", "stati", "trasferiti", "dall'organizzazione", "di", "eichmann", "ad", "auschwitz", "dove", "circa", "vennero", "subito", "sterminati", "tra", "maggio", "e", "giugno", "con", "l'annientamento", "degli", "ebrei", "ungheresi", "il", "campo", "di", "auschwitz", "diretto", "prima", "da", "arthur", "liebehenschel", "e", "poi", "da", "richard", "baer", "con", "la", "supervisione", "di", "rudolf", "h\u00f6ss", "raggiunse", "l'apogeo", "della", "sua", "attivit\u00e0", "di", "sterminio", "le", "vittime", "mensili", "quadruplicarono", "e", "la", "capacit\u00e0", "dei", "nuovi", "inceneritori", "venne", "portata", "a", "cadaveri", "al", "mese", "nel", "campo", "di", "sterminio", "di", "auschwitz", "vennero", "deportati", "come", "minimo", "ebrei", "provenienti", "da", "ungheria", "polonia", "francia", "paesi", "bassi", "grecia", "boemia", "e", "moravia", "germania", "e", "austria", "slovacchia", "belgio", "jugoslavia", "italia", "norvegia", "zone", "non", "precisate", "circa", "morirono", "nelle", "camere", "a", "gas", "e", "altri", "per", "le", "condizioni", "di", "vita", "tra", "i", "deportati", "registrati", "come", "lavoratori", "altre", "persone", "vennero", "inoltre", "deportate", "nel", "campo", "come", "internatilavoratori", "registrati", "considerando", "altri", "internati", "passati", "per", "auschwitz", "e", "poi", "tradotti", "in", "altri", "campi", "oltre", "e", "gli", "sopravvissuti", "si", "raggiunge", "una", "cifra", "complessiva", "di", "vittime", "del", "campo", "di", "sterminio", "di", "su", "un", "totale", "di", "internati", "di", "tra", "cui", "adolescenti", "e", "bambini", "liberazione", "dei", "campi", "e", "\"marce", "della", "morte\"", "l'interruzione", "delle", "deportazioni", "dall'ungheria", "e", "il", "catastrofico", "peggioramento", "della", "situazione", "bellica", "tedesca", "sui", "fronti", "di", "guerra", "provocarono", "un", "ultimo", "cambiamento", "dei", "piani", "tedeschi", "riguardo", "al", "problema", "ebraico", "si", "decise", "quindi", "di", "abbandonare", "i", "campi", "dell'est", "esposti", "all'avanzata", "dell'armata", "rossa", "e", "il", "trasferimento", "forzato", "dei", "detenuti", "superstiti", "di", "nuovo", "in", "germania", "i", "prigionieri", "malati", "o", "non", "in", "grado", "di", "affrontare", "il", "viaggio", "in", "carri", "bestiame", "o", "a", "piedi", "sarebbero", "stati", "uccisi", "fin", "dal", "himmler", "aveva", "incaricato", "il", "colonnello", "ss", "paul", "blobel", "di", "procedere", "alla", "sistematica", "riesumazione", "dei", "cadaveri", "dei", "deportati", "per", "poi", "bruciare", "i", "resti", "umani", "inoltre", "si", "procedette", "alla", "sonderaktion", "per", "occultare", "i", "segni", "del", "genocidio", "e", "distruggere", "i", "campi", "di", "sterminio", "blobel", "effettu\u00f2", "le", "esumazioni", "e", "gli", "incenerimenti", "in", "russia", "bielorussia", "ucraina", "e", "nei", "paesi", "baltici", "poco", "prima", "dell'arrivo", "delle", "truppe", "sovietiche", "i", "campi", "dell'operazione", "reinhard", "vennero", "rasi", "al", "suolo", "in", "tempo", "mentre", "non", "si", "riusc\u00ec", "a", "impedire", "che", "il", "campo", "di", "majdanek", "lublino", "cadesse", "il", "luglio", "ancora", "intatto", "in", "mano", "dei", "soldati", "russi", "della", "\u00aa", "armata", "corazzata", "del", "generale", "sem\u00ebn", "bogdanov", "\u00ba", "fronte", "bielorusso", "del", "maresciallo", "konstantin", "rokossovskij", "che", "quindi", "poterono", "trovare", "le", "spaventose", "tracce", "delle", "uccisioni", "alla", "fine", "del", "himmler", "ordin\u00f2", "di", "accelerare", "la", "distruzione", "di", "auschwitz", "ma", "il", "programma", "era", "ancora", "in", "corso", "quando", "le", "truppe", "dell'armata", "rossa", "reparti", "della", "\u00aa", "armata", "del", "\u00ba", "fronte", "ucraino", "del", "maresciallo", "ivan", "konev", "liberarono", "il", "campo", "il", "gennaio", "trovando", "ancora", "prigionieri", "malati", "edifici", "documenti", "ed", "enormi", "quantit\u00e0", "di", "effetti", "personali", "delle", "vittime", "dai", "documenti", "dell'armata", "rossa", "risulta", "che", "vennero", "liberati", "prigionieri", "e", "furono", "trovati", "abiti", "maschili", "e", "cappotti", "e", "abiti", "femminili", "nelle", "ultime", "settimane", "della", "guerra", "i", "prigionieri", "superstiti", "vennero", "trasferiti", "a", "ovest", "in", "campi", "di", "detenzione", "in", "germania", "per", "evitare", "che", "venissero", "liberati", "mentre", "i", "deboli", "e", "i", "malati", "vennero", "uccisi", "sommariamente", "prima", "dell'evacuazione", "dei", "campi", "quelli", "in", "grado", "di", "sopportate", "il", "viaggio", "vennero", "trasportati", "in", "treno", "a", "bordo", "di", "carri", "bestiame", "o", "costretti", "a", "estenuanti", "\"marce", "della", "morte\"", "attraverso", "cittadine", "di", "campagna", "fino", "a", "nuovi", "campi", "sovraffollati", "dove", "furono", "falcidiati", "dalla", "fame", "e", "dalle", "malattie", "ebrei", "morirono", "in", "quest'ultima", "fase", "della", "guerra", "mentre", "circa", "furono", "liberati", "dalle", "truppe", "alleate", "al", "momento", "della", "fine", "del", "terzo", "reich", "nella", "primavera", "himmler", "aveva", "intrapreso", "discreti", "contatti", "con", "personalit\u00e0", "di", "nazioni", "neutrali", "per", "cercare", "di", "aprire", "un", "dialogo", "e", "negoziare", "la", "fine", "della", "guerra", "il", "aprile", "ebbe", "anche", "un", "colloquio", "con", "norbert", "masur", "un", "importante", "ebreo", "esule", "tedesco", "durante", "il", "quale", "afferm\u00f2", "la", "sua", "preferenza", "per", "le", "politiche", "di", "espulsione", "che", "erano", "per\u00f2", "fallite", "a", "causa", "del", "rifiuto", "del", "mondo", "di", "accettare", "gli", "ebrei", "e", "giustific\u00f2", "il", "genocidio", "come", "misura", "preventiva", "contro", "le", "masse", "di", "ebrei", "proletari", "partigiani", "e", "malati", "il", "reichsf\u00fchrer", "defin\u00ec", "anche", "i", "crematori", "\"misure", "sanitarie\"", "e", "i", "lager", "\"campi", "di", "educazione\"", "mentre", "himmler", "intratteneva", "il", "suo", "ospite", "e", "consentiva", "al", "rilascio", "di", "mille", "donne", "ebree", "i", "detenuti", "continuavano", "a", "morire", "negli", "ultimi", "campi", "ancora", "attivi", "in", "aprile", "a", "ravensbr\u00fcck", "prima", "della", "liberazione", "da", "parte", "dei", "sovietici", "furono", "gassati", "ebrei", "tra", "cui", "donne", "incinte", "e", "neonati", "a", "buchenwald", "durante", "l'ultima", "marcia", "della", "morte", "verso", "dachau", "persero", "la", "vita", "tra", "i", "e", "i", "ebrei", "la", "sorte", "degli", "ebrei", "italiani", "l'occupazione", "tedesca", "dell'italia", "ebbe", "conseguenze", "decisive", "anche", "per", "la", "sorte", "dei", "circa", "ebrei", "presenti", "adolf", "eichmann", "e", "heinrich", "m\u00fcller", "previdero", "di", "potere", "estendere", "rapidamente", "le", "misure", "di", "deportazione", "all'est", "anche", "a", "questa", "comunit\u00e0", "ebraica", "nonostante", "alcune", "momentanee", "difficolt\u00e0", "frapposte", "dal", "consigliere", "d'ambasciata", "eitel", "friedrich", "moellhausen", "dal", "generale", "rainer", "stahel", "e", "dal", "feldmaresciallo", "albert", "kesselring", "il", "ottobre", "il", "colonnello", "delle", "ss", "herbert", "kappler", "e", "il", "capitano", "delle", "ss", "dannecker", "dell'ufficio", "di", "eichmann", "eseguirono", "il", "rastrellamento", "del", "ghetto", "di", "roma", "e", "arrestarono", "persone", "la", "situazione", "ebbe", "una", "svolta", "nel", "mese", "di", "novembre", "quando", "il", "governo", "fascista", "repubblicano", "decise", "di", "aderire", "alla", "campagna", "antiebraica", "il", "novembre", "il", "ministro", "guido", "buffarini", "guidi", "ordin\u00f2", "l'internamento", "in", "campi", "di", "concentramento", "predisposti", "di", "tutti", "gli", "ebrei", "in", "italia", "la", "misura", "diretta", "dalle", "prefetture", "con", "la", "partecipazione", "di", "reparti", "speciali", "fascisti", "tra", "cui", "la", "muti", "gli", "uffici", "politici", "investigativi", "e", "il", "gruppo", "koch", "rappresent\u00f2", "la", "premessa", "organizzativa", "per", "la", "successiva", "deportazione", "all'est", "l'internamento", "procedette", "nei", "mesi", "seguenti", "e", "subito", "gli", "organi", "di", "polizia", "tedeschi", "guidati", "dal", "tenente", "colonnello", "delle", "ss", "bosshammer", "richiesero", "la", "consegna", "degli", "ebrei", "per", "la", "deportazione", "nel", "corso", "della", "primavera", "gli", "organi", "di", "polizia", "e", "delle", "ss", "tedesche", "presero", "possesso", "dei", "campi", "di", "raccolta", "tra", "cui", "il", "marzo", "il", "campo", "centrale", "di", "fossoli", "circa", "ebrei", "italiani", "vennero", "trasportati", "ad", "auschwitz", "e", "bergenbelsen", "dove", "morirono", "tutti", "tranne", "sopravvissuti", "inoltre", "dopo", "la", "costituzione", "operationszone", "adriatisches", "k\u00fcstenland", "odilo", "globocnik", "era", "diventato", "comandante", "delle", "ss", "e", "della", "polizia", "nella", "zona", "d'operazioni", "adriatica", "e", "aveva", "attivato", "in", "collaborazione", "anche", "con", "christian", "wirth", "che", "venne", "ucciso", "in", "uno", "scontro", "a", "fuoco", "dai", "partigiani", "jugoslavi", "nel", "un", "campo", "di", "sterminio", "alla", "risiera", "di", "san", "sabba", "dove", "vennero", "uccisi", "alcune", "migliaia", "di", "persone", "tra", "partigiani", "oppositori", "politici", "ed", "ebrei", "le", "vittime", "i", "calcoli", "delle", "vittime", "durante", "il", "genocidio", "degli", "ebrei", "d'europa", "sono", "ancora", "oggi", "oggetto", "di", "dibattito", "nelle", "fonti", "adolf", "eichmann", "principale", "organizzatore", "della", "deportazione", "per", "lo", "sterminio", "avrebbe", "indicato", "secondo", "due", "deposizioni", "di", "membri", "delle", "ss", "al", "processo", "di", "norimberga", "una", "cifra", "oscillante", "tra", "i", "cinque", "e", "i", "sei", "milioni", "di", "ebrei", "uccisi", "durante", "il", "processo", "si", "stabil\u00ec", "in", "via", "ufficiale", "il", "numero", "di", "morti", "numero", "che", "concorda", "con", "i", "dati", "del", "consiglio", "mondiale", "ebraico", "lo", "storico", "gerard", "reitlinger", "ha", "calcolato", "invece", "una", "cifra", "tra", "i", "e", "i", "raul", "hilberg", "presenta", "la", "cifra", "di", "milioni", "di", "vittime", "di", "cui", "fino", "a", "milione", "ad", "auschwitz", "saul", "friedl\u00e4nder", "scrive", "di", "milioni", "di", "vittime", "ebree", "di", "cui", "quasi", "milioni", "avevano", "meno", "di", "quattordici", "anni", "la", "fase", "del", "vero", "e", "proprio", "sterminio", "ebbe", "inizio", "nel", "quando", "vennero", "uccisi", "milioni", "di", "ebrei", "prevalentemente", "all'est", "dagli", "einsatzkommandos", "una", "cifra", "dieci", "volte", "pi\u00f9", "alta", "di", "quella", "del", "mentre", "l'anno", "con", "il", "maggior", "numero", "di", "morti", "fu", "il", "il", "periodo", "dell'operazione", "reinhard", "con", "milioni", "di", "ebrei", "uccisi", "il", "numero", "delle", "vittime", "discese", "invece", "nel", "con", "morti", "e", "nel", "con", "ebrei", "sterminati", "principalmente", "ad", "auschwitz", "le", "condizioni", "di", "abbrutimento", "e", "annichilimento", "della", "persona", "nei", "campi", "del", "genocidio", "sono", "state", "illustrate", "con", "grande", "efficacia", "da", "numerosi", "scrittori", "e", "diaristi", "tra", "le", "opere", "pi\u00f9", "significative", "\u00e8", "se", "questo", "\u00e8", "un", "uomo", "dello", "scrittore", "italiano", "primo", "levi", "deportato", "ad", "auschwitz", "e", "fortunatamente", "sopravvissuto", "alla", "prigionia", "nel", "campo", "di", "sterminio", "fino", "alla", "liberazione", "a", "opera", "dei", "soldati", "sovietici", "lo", "storico", "raul", "hilberg", "ha", "descritto", "accuratamente", "il", "tipo", "di", "reazioni", "degli", "ebrei", "d'europa", "di", "fronte", "alle", "misure", "di", "discriminazione", "persecuzione", "deportazione", "e", "annientamento", "perpetrate", "dal", "regime", "nazista", "gli", "ebrei", "ripeterono", "il", "tipo", "di", "comportamento", "che", "storicamente", "avevano", "sempre", "adottato", "di", "fronte", "alle", "persecuzioni", "mentre", "furono", "quasi", "totalmente", "assenti", "reazioni", "di", "resistenza", "armata", "di", "opposizione", "violenta", "e", "vendetta", "nei", "confronti", "dei", "persecutori", "e", "carnefici", "le", "comunit\u00e0", "ebraiche", "cercarono", "di", "attenuare", "le", "sofferenze", "con", "la", "sottomissione", "anticipata", "con", "la", "collaborazione", "tentando", "di", "corrompere", "organizzando", "i", "soccorsi", "e", "il", "salvataggio", "di", "persone", "e", "beni", "altre", "reazioni", "successive", "furono", "in", "minor", "misura", "la", "fuga", "e", "l'emigrazione", "e", "soprattutto", "una", "condizione", "di", "paralisi", "di", "fronte", "all'incredibile", "violenza", "del", "nemico", "e", "infine", "la", "sottomissione", "importante", "fu", "anche", "nel", "comportamento", "delle", "comunit\u00e0", "ebraiche", "la", "convinzione", "dell'importanza", "del", "loro", "ruolo", "nella", "vita", "sociale", "ed", "economica", "e", "quindi", "la", "convinzione", "dell'impossibilit\u00e0", "pratica", "e", "della", "scarsa", "convenienza", "economica", "del", "meccanismo", "burocratico", "dello", "sterminio", "secondo", "hilberg", "adottando", "i", "consueti", "comportamenti", "di", "sopravvivenza", "basati", "su", "\"attenuazione\"", "e", "\"sottomissione\"", "le", "comunit\u00e0", "ebraiche", "d'europa", "si", "trovarono", "impotenti", "e", "paralizzati", "di", "fronte", "alla", "macchina", "dell'annientamento", "e", "in", "pratica", "accelerarono", "la", "propria", "distruzione", "il", "numero", "degli", "ebrei", "uccisi", "sarebbe", "stato", "ancora", "maggiore", "se", "in", "alcuni", "paesi", "le", "operazioni", "di", "arresto", "e", "deportazione", "non", "fossero", "state", "rallentate", "dalla", "resistenza", "delle", "popolazioni", "locali", "e", "se", "oltre", "la", "met\u00e0", "dei", "di", "ebrei", "che", "alla", "fine", "del", "si", "trovavano", "entro", "i", "confini", "dell'unione", "sovietica", "non", "fosse", "vissuta", "o", "non", "si", "fosse", "rifugiata", "nei", "territori", "che", "sfuggirono", "all'occupazione", "nazista", "avviata", "nel", "maggio", "con", "l'operazione", "barbarossa", "i", "\"giusti", "tra", "le", "nazioni\"", "nella", "pagina", "tetra", "dell'olocausto", "brillano", "le", "storie", "di", "quei", "nonebrei", "che", "hanno", "agito", "in", "modo", "eroico", "a", "rischio", "della", "propria", "vita", "per", "salvare", "la", "vita", "di", "chi", "era", "ingiustamente", "perseguitato", "oggi", "sono", "conosciuti", "come", "giusti", "tra", "le", "nazioni", "nel", "una", "commissione", "guidata", "dalla", "suprema", "corte", "israeliana", "ha", "ricevuto", "l'incarico", "di", "conferire", "il", "titolo", "onorifico", "di", "giusto", "tra", "le", "nazioni", "la", "commissione", "di", "membri", "\u00e8", "formata", "da", "personalit\u00e0", "pubbliche", "volontarie", "professionisti", "e", "storici", "molti", "dei", "quali", "sono", "essi", "stessi", "dei", "sopravvissuti", "la", "commissione", "\u00e8", "presieduta", "da", "un", "ex", "giudice", "della", "corte", "suprema", "moshe", "landau", "dal", "al", "moshe", "bejski", "dal", "al", "jakov", "maltz", "dal", "ed", "\u00e8", "costantemente", "monitorata", "da", "yad", "vashem", "per", "svolgere", "il", "proprio", "compito", "la", "commissione", "segue", "criteri", "meticolosi", "ricercando", "documentazione", "e", "testimonianze", "che", "possano", "avvalorare", "il", "coraggio", "ed", "il", "rischio", "affrontato", "per", "salvare", "gli", "ebrei", "dalla", "shoah", "al", "\u00ba", "gennaio", "sono", "stati", "riconosciuti", "giusti", "tra", "le", "nazioni", "il", "segreto", "e", "la", "scoperta", "dei", "campi", "il", "segreto", "sullo", "sterminio", "e", "le", "prime", "diffusioni", "di", "notizie", "la", "macchina", "dello", "sterminio", "venne", "costantemente", "mantenuta", "nella", "massima", "segretezza", "nessuna", "indicazione", "veniva", "fornita", "sulla", "destinazione", "dei", "lunghi", "convogli", "ferroviari", "che", "da", "tutta", "europa", "trasferivano", "gli", "ebrei", "per", "tranquillizzare", "le", "vittime", "si", "diffondevano", "voci", "su", "nuovi", "insediamenti", "confortevoli", "creati", "appositamente", "per", "i", "deportati", "ai", "reparti", "tedeschi", "incaricati", "dell'annientamento", "nei", "campi", "vennero", "fornite", "notizie", "sul", "rischio", "di", "contagio", "proveniente", "da", "ebrei", "infetti", "da", "malattie", "epidemiche", "o", "sulla", "minaccia", "di", "una", "loro", "resistenza", "armata", "apparentemente", "l'apparato", "nazista", "ritenne", "anche", "i", "suoi", "esecutori", "non", "in", "grado", "di", "sostenere", "il", "peso", "delle", "loro", "azioni", "diretta", "conseguenza", "dell'aberrante", "ideologia", "nel", "gergo", "burocratico", "dell'organizzazione", "ss", "preposta", "allo", "sterminio", "si", "usarono", "sempre", "espressioni", "eufemistiche", "ed", "edulcorate", "per", "indicare", "il", "genocidio", "come", "auswanderung", "emigrazione", "sonderbehandlung", "trattamento", "speciale", "s\u00e4uberung", "bonifica", "wohnsitzverlegung", "trasferimento", "di", "residenza", "nat\u00fcrliche", "verminderung", "decremento", "naturale", "sonderaktionen", "azioni", "speciali", "aussiedlung", "reinsediamento", "executivma\u00dfnahme", "provvedimenti", "esecutivi", "naturalmente", "tutte", "le", "operazioni", "venivano", "tenute", "in", "segreto", "sebbene", "nello", "stesso", "territorio", "del", "reich", "fossero", "evidenti", "i", "segni", "dei", "misteriosi", "avvenimenti", "in", "corso", "nelle", "strade", "si", "assisteva", "alle", "retate", "gli", "ebrei", "scomparivano", "dalle", "loro", "case", "voci", "si", "diffondevano", "tra", "la", "popolazione", "tedesca", "il", "ottobre", "la", "cancelleria", "del", "partito", "nazista", "diffuse", "un", "documento", "ufficiale", "per", "dare", "spiegazione", "degli", "eventi", "si", "parlava", "di", "ebrei", "\"diretti", "verso", "est\"", "nach", "dem", "osten", "per", "essere", "impiegati", "nei", "campi", "di", "lavoro", "in", "alcuni", "casi", "essi", "venivano", "trasferiti", "\"ancora", "pi\u00f9", "a", "est\"", "weiter", "nach", "dem", "osten", "gli", "ebrei", "anziani", "e", "i", "decorati", "di", "guerra", "erano", "\"reinsediati\"", "nel", "campo", "di", "theresienstadt", "anche", "i", "dirigenti", "delle", "comunit\u00e0", "ebraiche", "del", "reich", "vennero", "tenute", "all'oscuro", "nel", "gennaio", "il", "capo", "della", "gestapo", "di", "vienna", "franz", "josef", "huber", "rassicur\u00f2", "dopo", "un", "colloquio", "telefonico", "con", "heinrich", "m\u00fcller", "in", "persona", "il", "capo", "della", "comunit\u00e0", "ebraica", "cittadina", "josef", "l\u00f6wenherz", "sulla", "inconsistenza", "delle", "voci", "di", "\"ebrei", "gasati", "e", "mandati", "a", "morire\"", "nonostante", "il", "segreto", "che", "avvolgeva", "i", "tragici", "avvenimenti", "in", "corso", "nelle", "zone", "controllate", "dai", "nazisti", "\u00e8", "per\u00f2", "inesatto", "affermare", "che", "di", "tali", "fatti", "non", "si", "ebbe", "conoscenza", "se", "non", "dopo", "la", "fine", "della", "guerra", "di", "ci\u00f2", "che", "accadeva", "in", "polonia", "giungevano", "al", "governo", "polacco", "in", "esilio", "a", "londra", "allarmanti", "rapporti", "della", "resistenza", "interna", "soprattutto", "durante", "il", "progressivo", "svuotamento", "dei", "ghetti", "ebraici", "in", "particolare", "quello", "di", "varsavia", "sgomberato", "nell'estate", "gi\u00e0", "nel", "giugno", "il", "resistente", "polacco", "szmul", "zygielbojm", "era", "riuscito", "far", "pubblicare", "a", "londra", "dal", "daily", "telegraph", "prove", "e", "microfilm", "provenienti", "dal", "campo", "di", "sterminio", "di", "chemno", "inizialmente", "gli", "stati", "uniti", "e", "la", "gran", "bretagna", "mostrarono", "scetticismo", "di", "fronte", "a", "queste", "informazioni", "ma", "numerose", "altre", "voci", "e", "testimonianze", "di", "rifugiati", "nei", "paesi", "nemici", "o", "neutrali", "davano", "ulteriore", "sostegno", "al", "terrificante", "scenario", "che", "andava", "emergendo", "data", "la", "gravit\u00e0", "e", "la", "consistenza", "delle", "informazioni", "il", "ministro", "degli", "esteri", "del", "governo", "polacco", "il", "conte", "edward", "raczyski", "allert\u00f2", "il", "governo", "inglese", "quindi", "compil\u00f2", "un", "rapporto", "ufficiale", "che", "il", "dicembre", "fu", "presentato", "a", "tutti", "i", "governi", "delle", "nazioni", "unite", "alleate", "e", "alle", "rappresentanze", "diplomatiche", "neutrali", "il", "rapporto", "raczyski", "parlava", "espressamente", "di", "uccisioni", "di", "massa", "e", "dell'uso", "di", "gas", "indicando", "i", "campi", "di", "sterminio", "di", "belzec", "treblinka", "sobibor", "e", "stimando", "a", "circa", "un", "milione", "il", "numero", "degli", "ebrei", "polacchi", "uccisi", "sino", "a", "quel", "momento", "dall'inizio", "della", "guerra", "un", "terzo", "dei", "ebrei", "polacchi", "ad", "ogni", "modo", "soprattutto", "dopo", "l'arrivo", "a", "londra", "novembre", "dell'emissario", "della", "resistenza", "polacca", "jan", "karski", "che", "consegn\u00f2", "al", "ministro", "polacco", "edward", "raczyski", "ulteriori", "e", "decisive", "conferme", "sullo", "sterminio", "i", "governi", "alleati", "dovettero", "prenderne", "atto", "lo", "stesso", "sottosegretario", "di", "stato", "americano", "sumner", "welles", "dopo", "l'acquisizione", "di", "altre", "informazioni", "disse", "a", "wise", "che", "le", "sue", "notizie", "erano", "confermate", "totalmente", "l'", "dicembre", "il", "presidente", "franklin", "delano", "roosevelt", "incontr\u00f2", "una", "delegazione", "di", "personalit\u00e0", "ebraiche", "e", "afferm\u00f2", "che", "il", "governo", "degli", "stati", "uniti", "\u00e8", "perfettamente", "al", "corrente", "dei", "fatti", "purtroppo", "ne", "abbiamo", "avuto", "conferma", "da", "numerose", "fonti", "il", "dicembre", "il", "ministro", "degli", "esteri", "britannico", "anthony", "eden", "mise", "a", "conoscenza", "il", "governo", "degli", "eventi", "in", "corso", "alla", "fine", "del", "i", "governi", "alleati", "erano", "quindi", "sufficientemente", "informati", "sugli", "eventi", "in", "corso", "in", "europa", "e", "sul", "destino", "degli", "ebrei", "perci\u00f2", "dopo", "la", "pubblicazione", "del", "rapporto", "raczyski", "avvenuta", "il", "dicembre", "segu\u00ec", "la", "dichiarazione", "congiunta", "interalleata", "del", "dicembre", "nella", "quale", "i", "governi", "di", "stati", "uniti", "gran", "bretagna", "e", "unione", "sovietica", "condannavano", "apertamente", "lo", "sterminio", "ebraico", "e", "assicuravano", "che", "i", "responsabili", "sarebbero", "stati", "inesorabilmente", "ricercati", "catturati", "e", "puniti", "alla", "fine", "della", "guerra", "per", "l'inghilterra", "la", "dichiarazione", "fu", "in", "quel", "giorno", "letta", "alla", "camera", "dei", "comuni", "dal", "segretario", "del", "foreign", "office", "britannico", "anthony", "eden", "ulteriori", "dettagli", "e", "conferme", "emersero", "anche", "in", "seguito", "nel", "corso", "della", "guerra", "ad", "esempio", "dopo", "la", "fuga", "da", "auschwitz", "il", "aprile", "di", "due", "ebrei", "slovacchi", "rudolf", "vrba", "e", "alfred", "wetzler", "che", "riuscirono", "a", "raggiungere", "la", "slovacchia", "il", "aprile", "e", "a", "fornire", "un", "dettagliato", "resoconto", "dei", "fatti", "in", "corso", "nel", "campo", "di", "sterminio", "i", "cosiddetti", "\"protocolli", "di", "auschwitz\"", "vennero", "presto", "divulgati", "attraverso", "la", "svizzera", "dalla", "stampa", "americana", "oppure", "nel", "novembre", "il", "giurista", "e", "ricercatore", "polacco", "raphael", "lemkin", "nel", "suo", "lavoro", "axis", "rule", "in", "occupied", "europe", "laws", "of", "occupation", "analysis", "of", "government", "proposals", "for", "redress", "riportava", "le", "uccisioni", "di", "massa", "naziste", "fatte", "contro", "le", "popolazioni", "polacche", "russe", "indicando", "fra", "liquidati", "nel", "ghetto", "e", "morti", "in", "luoghi", "sconosciuti", "dopo", "deportazioni", "ferroviarie", "la", "cifra", "di", "uccisi", "secondo", "un", "dato", "fornito", "dallo", "\"institute", "of", "jewish", "affairs", "of", "the", "american", "jewish", "congress", "in", "new", "york\"", "persino", "in", "italia", "nel", "dicembre", "giacomo", "debenedetti", "pubblica", "nella", "rivista", "romana", "mercurio", "\"", "ottobre", "\"", "un", "testo", "che", "descrive", "la", "tranquilla", "vigilia", "e", "la", "successiva", "giornata", "del", "rastrellamento", "del", "ghetto", "ebraico", "di", "roma", "tentativi", "di", "salvataggio", "nella", "fase", "finale", "della", "guerra", "si", "svilupparono", "anche", "due", "controversi", "progetti", "internazionali", "per", "salvare", "gli", "ebrei", "superstiti", "e", "in", "particolare", "quelli", "ungheresi", "di", "cui", "era", "in", "corso", "l'annientamento", "ad", "auschwitz", "due", "ebrei", "del", "vaadah", "il", "comitato", "ebraico", "per", "l'assistenza", "e", "il", "salvataggio", "contrattarono", "tra", "marzo", "e", "aprile", "con", "un", "inviato", "di", "eichmann", "un'offerta", "in", "denaro", "di", "due", "milioni", "di", "dollari", "per", "evitare", "la", "deportazione", "degli", "ebrei", "ungheresi", "successivamente", "l'offerta", "divenne", "di", "autocarri", "americani", "in", "cambio", "di", "vite", "di", "ebrei", "l'offerta", "di", "eichmann", "discussa", "anche", "da", "hitler", "e", "ribbentrop", "rientrava", "nel", "tentativo", "nazista", "di", "seminare", "discordia", "tra", "gli", "alleati", "e", "di", "scaricare", "le", "responsabilit\u00e0", "su", "un", "eventuale", "rifiuto", "alleato", "a", "trattare", "dopo", "una", "serie", "di", "confuse", "trattative", "tra", "intermediari", "a", "istanbul", "e", "aleppo", "il", "luglio", "churchill", "ed", "eden", "rifiutarono", "l'offerta", "considerata", "una", "provocazione", "tedesca", "nello", "stesso", "periodo", "si", "svilupp\u00f2", "a", "partire", "da", "una", "richiesta", "presentata", "da", "isaac", "sternbuch", "il", "rappresentante", "in", "svizzera", "dell'unione", "americana", "rabbini", "ortodossi", "a", "roswell", "mcclelland", "il", "funzionario", "a", "berna", "del", "war", "refugee", "board", "statunitense", "il", "progetto", "di", "impiegare", "i", "bombardieri", "pesanti", "alleati", "per", "colpire", "le", "linee", "ferroviarie", "dirette", "ad", "auschwitz", "o", "anche", "per", "bombardare", "lo", "stesso", "centro", "di", "sterminio", "di", "birkenau", "dopo", "l'arrivo", "della", "proposta", "a", "washington", "e", "accesi", "contrasti", "con", "i", "responsabili", "del", "ministero", "della", "guerra", "americano", "sulla", "fattibilit\u00e0", "di", "una", "simile", "operazione", "il", "luglio", "john", "j", "mccloy", "sottosegretario", "del", "ministero", "respinse", "la", "richiesta", "sulla", "base", "di", "una", "impraticabilit\u00e0", "tecnica", "e", "anche", "per", "l'inutilit\u00e0", "strategica", "del", "bombardamento", "che", "avrebbe", "potuto", "distogliere", "preziose", "forze", "di", "bombardieri", "da", "altri", "compiti", "alla", "met\u00e0", "di", "luglio", "anche", "londra", "si", "dichiar\u00f2", "non", "favorevole", "alla", "proposta", "nonostante", "un", "primo", "interessamento", "di", "churchill", "riguardo", "alle", "organizzazioni", "internazionali", "di", "soccorso", "e", "assistenza", "la", "croce", "rossa", "internazionale", "che", "era", "informata", "sugli", "avvenimenti", "non", "riusc\u00ec", "ad", "agire", "in", "modo", "attivo", "ed", "efficace", "per", "limitare", "le", "sofferenze", "degli", "ebrei", "i", "funzionari", "dell'organizzazione", "ginevrina", "si", "limitarono", "a", "visitare", "sotto", "controllo", "nazista", "pochi", "\"campi", "modello\"", "ma", "non", "intervennero", "per", "migliorare", "la", "condizione", "dei", "deportati", "n\u00e9", "rivolsero", "appelli", "o", "proteste", "di", "pubblica", "condanna", "verosimilmente", "la", "croce", "rossa", "internazionale", "prefer\u00ec", "evitare", "di", "intervenire", "in", "problemi", "senza", "precedenti", "difficilmente", "risolvibili", "con", "i", "metodi", "tradizionali", "e", "con", "importanti", "implicazioni", "politicodiplomatiche", "anche", "il", "comportamento", "del", "vaticano", "e", "di", "papa", "pio", "xii", "rimane", "oggetto", "di", "opinioni", "ampiamente", "discordanti", "aspramente", "criticato", "\u00e8", "stata", "l'atteggiamento", "di", "stretto", "riserbo", "del", "papa", "che", "durante", "la", "guerra", "non", "formul\u00f2", "mai", "una", "chiara", "dichiarazione", "pubblica", "di", "condanna", "dello", "sterminio", "ebraico", "di", "cui", "fin", "dall'inizio", "del", "era", "dettagliatamente", "informato", "la", "chiesa", "cattolica", "si", "impegn\u00f2", "in", "un", "continuo", "efficace", "e", "silenzioso", "sforzo", "per", "alleviare", "le", "sofferenze", "e", "aiutare", "materialmente", "gli", "ebrei", "tuttavia", "manc\u00f2", "una", "posizione", "ufficiale", "di", "condanna", "sulle", "motivazioni", "di", "questo", "comportamento", "del", "vaticano", "e", "del", "papa", "alcuni", "studiosi", "hanno", "evidenziato", "come", "una", "tale", "dichiarazione", "sarebbe", "stata", "inutile", "e", "avrebbe", "potuto", "anche", "essere", "dannosa", "per", "gli", "ebrei", "stessi", "favorendo", "inoltre", "rappresaglie", "naziste", "contro", "i", "cattolici", "i", "critici", "hanno", "invece", "sottolineato", "che", "una", "presa", "di", "posizione", "del", "papa", "avrebbe", "potuto", "avere", "un'influenza", "positiva", "come", "nel", "caso", "della", "condanna", "del", "vescovo", "von", "galen", "contro", "il", "programma", "di", "eutanasia", "nazista", "e", "in", "ogni", "caso", "non", "avrebbe", "potuto", "influire", "negativamente", "sulla", "situazione", "degli", "ebrei", "che", "era", "gi\u00e0", "la", "peggiore", "possibile", "gli", "storici", "enzo", "collotti", "e", "giovanni", "miccoli", "hanno", "interpretato", "il", "riserbo", "del", "papa", "come", "dettato", "da", "considerazioni", "di", "politica", "internazionale", "e", "dalla", "sua", "volont\u00e0", "di", "non", "indebolire", "la", "germania", "nazista", "considerata", "un", "baluardo", "insostituibile", "in", "europa", "contro", "la", "minaccia", "da", "est", "dell'unione", "sovietica", "comunista", "sul", "problema", "della", "scarsa", "efficacia", "o", "della", "mancanza", "di", "iniziative", "concrete", "delle", "potenze", "alleate", "per", "frenare", "o", "bloccare", "il", "processo", "di", "annientamento", "sistematico", "degli", "ebrei", "perpetrato", "dal", "regime", "nazista", "lo", "storico", "enzo", "collotti", "ha", "proposto", "una", "serie", "di", "spiegazioni", "legate", "alla", "insufficiente", "comprensione", "della", "vera", "natura", "del", "terzo", "reich", "alla", "volont\u00e0", "di", "non", "scatenare", "un'ondata", "di", "odio", "antitedesco", "con", "eccessi", "propagandistici", "per", "non", "ripetere", "gli", "errori", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "soprattutto", "alla", "preoccupazione", "degli", "alleati", "di", "doversi", "impegnare", "in", "un", "compito", "il", "salvataggio", "degli", "ebrei", "superstiti", "di", "grande", "difficolt\u00e0", "considerato", "sostanzialmente", "marginale", "e", "secondario", "rispetto", "alla", "condotta", "globale", "della", "guerra", "mondiale", "enzo", "collotti", "evidenzia", "anche", "il", "possibile", "concorso", "di", "altri", "fattori", "nella", "mancanza", "di", "reazioni", "contro", "lo", "sterminio", "legati", "alla", "presenza", "di", "residui", "elementi", "di", "antisemitismo", "inconsci", "o", "consapevoli", "presenti", "anche", "nei", "paesi", "dell'alleanza", "antinazista", "il", "segreto", "di", "adolf", "hitler", "adolf", "hitler", "non", "diram\u00f2", "alcuna", "direttiva", "scritta", "per", "l'attuazione", "del", "genocidio", "il", "maggio", "durante", "un", "discorso", "a", "ufficiali", "parl\u00f2", "di", "\"dovere", "eliminare", "entfernen", "gli", "ebrei\"", "ma", "la", "\"soluzione", "finale\"", "rimase", "un", "segreto", "di", "stato", "un", "\"capolavoro", "di", "occultamento\"", "secondo", "le", "parole", "del", "generale", "alfred", "jodl", "al", "processo", "di", "norimberga", "hitler", "decret\u00f2", "che", "\"la", "cancelleria", "del", "f\u00fchrer", "non", "deve", "in", "nessuna", "circostanza", "risultare", "parte", "attiva", "in", "questa", "materia\"", "mentre", "l'", "luglio", "martin", "bormann", "ricevette", "una", "direttiva", "confidenziale", "dalla", "cancelleria", "che", "imponeva", "di", "non", "usare", "le", "espressioni", "\"soluzione", "finale\"", "o", "\"trattamento", "speciale\"", "ma", "solo", "di", "\"ebrei", "mandati", "a", "lavorare\"", "all'est", "hitler", "quindi", "continu\u00f2", "a", "parlare", "negli", "incontri", "con", "visitatori", "stranieri", "o", "persone", "a", "lui", "vicine", "di", "deportazione", "e", "lavori", "forzati", "insistette", "sulla", "necessit\u00e0", "di", "trattare", "il", "\"problema", "ebraico\"", "in", "modo", "\"freddo", "scientifico\"", "e", "si", "mostr\u00f2", "sempre", "riluttante", "ad", "apprendere", "particolari", "e", "a", "leggere", "descrizioni", "o", "rendiconti", "degli", "eventi", "in", "corso", "all'est", "hitler", "mantenne", "sempre", "uno", "stretto", "riserbo", "sugli", "avvenimenti", "sia", "nei", "discorsi", "pubblici", "sia", "nelle", "conversazioni", "conviviali", "a", "tavola", "sia", "nei", "colloqui", "con", "suoi", "collaboratori", "non", "risultano", "testimonianze", "sulle", "sue", "reazioni", "i", "suoi", "commenti", "o", "le", "sue", "valutazioni", "riguardo", "allo", "sterminio", "sulle", "motivazioni", "di", "questo", "silenzio", "su", "un", "evento", "cruciale", "lo", "storico", "tedesco", "joachim", "fest", "ha", "proposto", "alcune", "interpretazioni", "fondate", "sulla", "\"mania", "di", "segretezza\"", "del", "f\u00fchrer", "su", "un", "residuo", "moralismo", "borghese", "sull'intenzione", "di", "mantenere", "questi", "terribili", "avvenimenti", "\"in", "una", "sfera", "astratta\"", "infine", "sul", "timore", "di", "manifestare", "in", "modo", "troppo", "esteriore", "il", "proprio", "odio", "verso", "gli", "ebrei", "la", "scoperta", "la", "consapevolezza", "dell'enormit\u00e0", "delle", "uccisioni", "e", "delle", "condizioni", "disumane", "in", "cui", "vennero", "detenuti", "i", "deportati", "venne", "alla", "luce", "con", "l'ingresso", "nei", "campi", "abbandonati", "dai", "nazisti", "in", "fuga", "delle", "truppe", "russe", "e", "alleate", "sul", "finire", "della", "guerra", "di", "fronte", "all'avanzata", "sovietica", "i", "tedeschi", "fecero", "di", "tutto", "per", "cancellare", "le", "tracce", "del", "genocidio", "i", "campi", "di", "sterminio", "di", "chemno", "beec", "sobib\u00f3r", "e", "treblinka", "furono", "completamente", "smantellati", "i", "corpi", "delle", "vittime", "inizialmente", "sepolti", "in", "fosse", "comuni", "furono", "esumati", "bruciati", "e", "le", "ossa", "triturate", "si", "cerc\u00f2", "di", "evacuare", "e", "distruggere", "anche", "gli", "altri", "campi", "ancora", "in", "funzione", "uccidendo", "i", "prigionieri", "rimastivi", "o", "trasferendoli", "nei", "campi", "in", "germania", "con", "le", "marce", "della", "mortesorpresi", "dalla", "rapida", "avanzata", "sovietica", "i", "nazisti", "per\u00f2", "non", "fecero", "in", "tempo", "a", "demolire", "il", "campo", "di", "concentramento", "di", "majdanek", "vicino", "a", "lublino", "in", "polonia", "il", "personale", "del", "campo", "dette", "fuoco", "al", "grande", "crematorio", "ma", "a", "causa", "della", "rapida", "evacuazione", "le", "camere", "a", "gas", "rimasero", "in", "piedi", "il", "luglio", "majdanek", "fu", "cos\u00ec", "il", "primo", "grande", "campo", "di", "concentramento", "nazista", "ad", "essere", "liberato", "dalla", "truppe", "sovietiche", "pressoch\u00e9", "intatto", "nelle", "sue", "struttureanaloga", "situazione", "si", "ripet\u00e9", "il", "gennaio", "ad", "auschwitz", "dove", "i", "sovietici", "vi", "trovarono", "migliaia", "di", "prigionieri", "malati", "e", "sfiniti", "e", "ancora", "a", "grossrosen", "febbraio", "sachsenhausen", "aprile", "ravensbrueck", "aprile", "e", "stutthof", "maggio", "nei", "territori", "liberati", "si", "misero", "al", "lavoro", "anche", "le", "prime", "commissioni", "di", "inchiesta", "e", "si", "tennero", "i", "primi", "processi", "le", "prove", "degli", "eccidi", "documentate", "da", "filmati", "e", "deposizioni", "di", "testimoni", "erano", "ormai", "inconfutabilil'", "aprile", "le", "truppe", "americane", "entrano", "nel", "campo", "di", "concentramento", "di", "buchenwald", "il", "giorno", "precedente", "la", "resistenza", "interna", "aveva", "preso", "il", "controllo", "totale", "del", "campo", "delle", "sue", "strutture", "e", "degli", "oltre", "prigionieri", "una", "descrizione", "radiofonica", "del", "lager", "di", "buchenwald", "venne", "fatta", "dal", "giornalista", "edward", "r", "murrow", "entrato", "nel", "campo", "assieme", "alle", "truppe", "americane", "il", "aprile", "che", "concluse", "il", "suo", "reportage", "con", "queste", "parole", "il", "aprile", "le", "forze", "britanniche", "liberano", "il", "campo", "di", "concentramento", "di", "bergenbelsen", "vicino", "a", "celle", "in", "germania", "ci", "trovano", "circa", "prigionieri", "la", "maggior", "parte", "in", "condizioni", "critiche", "a", "causa", "di", "un'epidemia", "di", "tifo", "nonostante", "le", "cure", "ricevute", "pi\u00f9", "di", "di", "loro", "muoiono", "per", "malnutrizione", "o", "malattia", "entro", "poche", "settimanele", "forze", "britanniche", "liberano", "altri", "campi", "nel", "nord", "della", "germania", "tra", "cui", "neuengamme", "aprile", "mentre", "gli", "americani", "giungono", "a", "doramittelbau", "aprile", "flossenbuerg", "aprile", "dachau", "aprile", "e", "mauthausen", "maggio", "il", "numero", "del", "maggio", "della", "rivista", "life", "pubblica", "un", "servizio", "di", "sei", "pagine", "intitolato", "atrocities", "capture", "of", "the", "german", "concentration", "camps", "pile", "up", "evidences", "of", "barbarism", "that", "reaches", "the", "low", "point", "of", "human", "degradation", "con", "sei", "pagine", "di", "fotografie", "scattate", "da", "quattro", "fotografi", "nei", "campi", "di", "belsen", "buchenwald", "gardelegen", "e", "nordhausen", "a", "commento", "del", "valore", "di", "testimonianza", "delle", "immagini", "nel", "testo", "\u00e8", "scritto", "poco", "dopo", "la", "sua", "liberazione", "dal", "campo", "di", "concentramento", "di", "w\u00f6bbelin", "il", "francese", "david", "rousset", "pubblic\u00f2", "la", "sua", "testimonianza", "inizialmente", "in", "una", "serie", "di", "articoli", "nella", "rivista", "revue", "internationale", "pubblicata", "da", "maurice", "nadeau", "che", "vennero", "quindi", "riuniti", "nel", "libro", "l'univers", "concentrationnaire", "questo", "testo", "pubblicato", "nel", "viene", "considerato", "come", "una", "delle", "prime", "testimonianze", "dirette", "da", "parte", "di", "un", "sopravvissuto", "delle", "condizioni", "di", "vita", "e", "di", "morte", "nei", "lager", "e", "ricevette", "lo", "stesso", "anno", "il", "premio", "renaudot", "altri", "programmi", "di", "annientamento", "omosessuali", "gli", "omosessuali", "erano", "un", "altro", "dei", "gruppi", "presi", "di", "mira", "durante", "l'olocausto", "ad", "ogni", "modo", "il", "partito", "nazista", "non", "fece", "mai", "nessun", "tentativo", "di", "sterminare", "tutti", "gli", "omosessuali", "in", "base", "alle", "prime", "leggi", "naziste", "essere", "omosessuali", "in", "s\u00e9", "non", "era", "un", "motivo", "sufficiente", "per", "l'arresto", "occorreva", "avere", "compiuto", "qualche", "atto", "omosessuale", "punibile", "in", "base", "al", "paragrafo", "dopo", "la", "fine", "delle", "sa", "e", "il", "trionfo", "delle", "ss", "per\u00f2", "la", "persecuzione", "si", "aggrav\u00f2", "anche", "se", "rimase", "sempre", "limitata", "agli", "omosessuali", "tedeschi", "ariani", "erano", "questi", "che", "rifiutando", "di", "unirsi", "alle", "donne", "intralciavano", "la", "crescita", "della", "\"razza", "ariana\"", "i", "nazisti", "si", "disinteressarono", "in", "genere", "degli", "omosessuali", "maschi", "di", "altri", "popoli", "considerati", "inferiori", "per", "concentrarsi", "e", "tentare", "di", "\"curare\"", "i", "maschi", "tedeschi", "alcuni", "membri", "eminenti", "dei", "vertici", "nazisti", "come", "ernst", "r\u00f6hm", "erano", "conosciuti", "dai", "loro", "stessi", "compagni", "di", "partito", "come", "omosessuali", "il", "che", "pu\u00f2", "rendere", "conto", "del", "fatto", "che", "la", "dirigenza", "nazista", "diede", "segnali", "contrastanti", "su", "come", "trattare", "con", "gli", "omosessuali", "alcuni", "dei", "leader", "volevano", "chiaramente", "il", "loro", "sterminio", "mentre", "altri", "si", "limitavano", "a", "chiedere", "un", "rafforzamento", "delle", "leggi", "contro", "gli", "atti", "omosessuali", "ma", "per", "il", "resto", "permisero", "agli", "omosessuali", "di", "vivere", "come", "gli", "altri", "cittadini", "le", "stime", "sul", "numero", "di", "omosessuali", "internati", "con", "il", "triangolo", "rosa", "e", "uccisi", "variano", "molto", "si", "va", "da", "un", "minimo", "di", "fino", "a", "un", "massimo", "di", "questo", "ampio", "intervallo", "dipende", "in", "parte", "dal", "criterio", "adottato", "dai", "ricercatori", "per", "classificare", "le", "vittime", "cio\u00e8", "se", "solo", "omosessuali", "o", "anche", "appartenenti", "ad", "altri", "gruppi", "sterminati", "dai", "nazisti", "ebrei", "rom", "dissidenti", "politici", "in", "aggiunta", "a", "questo", "le", "registrazioni", "delle", "ragioni", "per", "l'internamento", "risultano", "non", "esistenti", "in", "molte", "aree", "zingari", "la", "campagna", "hitleriana", "di", "genocidio", "nei", "confronti", "dei", "popoli", "zigani", "principalmente", "rom", "e", "sinti", "dell'europa", "venne", "vista", "da", "molti", "come", "un'applicazione", "particolarmente", "bizzarra", "della", "\"scienza", "razziale\"", "nazista", "gli", "antropologi", "tedeschi", "erano", "disorientati", "dalla", "contraddizione", "che", "gli", "zingari", "erano", "discendenti", "degli", "originali", "invasori", "ariani", "dell'india", "che", "tornarono", "poi", "in", "europa", "ironicamente", "questo", "li", "rendeva", "in", "pratica", "se", "non", "in", "teoria", "non", "meno", "ariani", "della", "stessa", "gente", "tedesca", "questo", "dilemma", "fu", "risolto", "dal", "prof", "hans", "fk", "g\u00fcnther", "uno", "dei", "principali", "scienziati", "razziali", "che", "scrisse", "come", "risultato", "nonostante", "le", "misure", "discriminatorie", "alcuni", "gruppi", "di", "rom", "comprese", "le", "trib\u00f9", "tedesche", "dei", "sinti", "e", "dei", "lalleri", "vennero", "risparmiati", "dalla", "deportazione", "e", "dalla", "morte", "i", "restanti", "gruppi", "zingari", "soffrirono", "all'incirca", "come", "gli", "ebrei", "e", "in", "alcuni", "casi", "vennero", "degradati", "ancor", "pi\u00f9", "degli", "ebrei", "nell'europa", "orientale", "gli", "zingari", "venivano", "deportati", "nei", "ghetti", "ebraici", "uccisi", "dagli", "einsatzgruppen", "delle", "ss", "nei", "loro", "villaggi", "o", "deportati", "e", "gasati", "ad", "auschwitz", "e", "treblinka", "testimoni", "di", "geova", "i", "testimoni", "di", "geova", "malgrado", "la", "\"dichiarazione", "dei", "fatti\"", "del", "indirizzata", "dai", "testimoni", "di", "geova", "al", "governo", "tedesco", "in", "cui", "si", "richiamava", "l'attenzione", "di", "hitler", "sul", "fatto", "che", "\"ci", "sia", "consentito", "richiamare", "l'attenzione", "sul", "fatto", "che", "in", "america", "dove", "i", "nostri", "libri", "furono", "scritti", "cattolici", "ed", "ebrei", "si", "sono", "alleati", "nel", "denigrare", "il", "governo", "nazionale", "tedesco", "e", "nel", "tentativo", "di", "boicottare", "la", "germania", "a", "motivo", "dei", "principi", "sostenuti", "dal", "partito", "nazionalsocialista\"", "furono", "tra", "i", "primi", "a", "essere", "presi", "di", "mira", "dallo", "stato", "nazionalsocialista", "con", "la", "deportazione", "nei", "campi", "di", "concentramento", "essi", "rifiutavano", "il", "coinvolgimento", "nella", "vita", "politica", "non", "volevano", "dire", "\"heil", "hitler\"", "n\u00e9", "servire", "nell'esercito", "tedesco", "nel", "la", "comunit\u00e0", "religiosa", "fu", "messa", "al", "bando", "e", "la", "sua", "opera", "di", "predicazione", "fu", "messa", "fuorilegge", "nell'agosto", "del", "constatando", "che", "tutte", "le", "misure", "pi\u00f9", "drastiche", "non", "erano", "servite", "n\u00e9", "a", "bloccare", "le", "loro", "attivit\u00e0", "n\u00e9", "a", "impedire", "le", "loro", "iniziative", "hitler", "stesso", "dichiar\u00f2", "con", "fervore", "in", "un", "discorso", "che", "\"questa", "gen\u00eca", "deve", "essere", "eliminata", "dalla", "germania\"", "pur", "subendo", "numerosi", "colpi", "mortali", "i", "testimoni", "di", "geova", "non", "furono", "sterminati", "da", "all'epoca", "dell'ascesa", "al", "potere", "nazista", "dopo", "la", "capitolazione", "del", "reich", "si", "contavano", "ancora", "attivi", "evangelizzatori", "i", "testimoni", "di", "geova", "nei", "campi", "di", "concentramento", "erano", "identificati", "con", "il", "triangolo", "viola", "mentre", "gli", "altri", "erano", "condannati", "senza", "alcuna", "possibilit\u00e0", "di", "salvezza", "per", "motivi", "razziali", "politici", "o", "morali", "solo", "per", "i", "testimoni", "di", "geova", "era", "prevista", "l'opzione", "della", "liberazione", "dal", "campo", "di", "concentramento", "attraverso", "una", "semplice", "firma", "di", "abiura", "pochi", "per\u00f2", "la", "firmarono", "infatti", "la", "maggior", "parte", "decise", "di", "non", "scendere", "a", "compromessi", "altre", "confessioni", "cristiane", "nel", "settembre", "nel", "campo", "di", "sterminio", "di", "dachau", "erano", "registrati", "sacerdoti", "cattolici", "di", "nazionalit\u00e0", "dei", "quali", "cui", "non", "fecero", "ritorno", "in", "altri", "momenti", "vi", "sono", "stati", "detenuti", "anche", "sacerdoti", "polacchi", "\u00e8", "calcolato", "che", "complessivamente", "furono", "\"gasati\"", "o", "fatti", "morire", "sacerdoti", "cattolici", "pastori", "protestanti", "e", "popi", "ortodossi", "generalplan", "ost", "le", "popolazioni", "slave", "erano", "tra", "gli", "obiettivi", "dei", "nazisti", "soprattutto", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "intellettuali", "e", "le", "persone", "eminenti", "anche", "se", "ci", "furono", "alcune", "esecuzioni", "di", "massa", "e", "istanze", "di", "genocidio", "gli", "ustascia", "croati", "ne", "sono", "l'esempio", "pi\u00f9", "noto", "durante", "l'operazione", "barbarossa", "l'invasione", "tedesca", "dell'unione", "sovietica", "del", "milioni", "di", "prigionieri", "di", "guerra", "russi", "vennero", "sottoposti", "ad", "arbitraria", "esecuzione", "sul", "campo", "dalle", "truppe", "tedesche", "in", "particolare", "dalle", "note", "waffen", "ss", "o", "vennero", "spediti", "nei", "molti", "campi", "di", "sterminio", "per", "l'esecuzione", "semplicemente", "perch\u00e9", "erano", "di", "estrazione", "slava", "migliaia", "di", "contadini", "russi", "vennero", "annichiliti", "dalle", "truppe", "tedesche", "pi\u00f9", "o", "meno", "per", "le", "stesse", "ragioni", "aktion", "t", "il", "agosto", "adolf", "hitler", "ordin\u00f2", "la", "fine", "del", "programma", "t", "sull'eugenetica", "nazista", "l'uccisione", "sistematica", "definita", "dai", "nazionalsocialisti", "eutanasia", "dei", "malati", "di", "mente", "e", "i", "portatori", "di", "disabilit\u00e0", "a", "causa", "di", "proteste", "da", "parte", "della", "popolazione", "tedesca", "dissidenti", "l'eliminazione", "dei", "dissidenti", "politici", "inizi\u00f2", "gi\u00e0", "nel", "con", "l'apertura", "del", "campo", "di", "concentramento", "di", "dachau", "ed", "ebbe", "il", "suo", "culmine", "nel", "con", "l'annientamento", "quasi", "completo", "della", "resistenza", "tedesca", "in", "seguito", "al", "fallito", "attentato", "a", "hitler", "del", "luglio", "estensione", "dell'olocausto", "il", "calcolo", "del", "numero", "delle", "vittime", "dipende", "anche", "dal", "modo", "in", "cui", "la", "definizione", "di", "\"olocausto\"", "\u00e8", "utilizzata", "donald", "niewyk", "e", "francis", "nicosia", "scrivono", "in", "the", "columbia", "guide", "to", "the", "holocaust", "che", "il", "termine", "\u00e8", "comunemente", "inteso", "come", "l'assassinio", "di", "massa", "e", "il", "tentativo", "di", "cancellare", "l'ebraismo", "europeo", "il", "che", "porterebbe", "il", "numero", "totale", "delle", "vittime", "quasi", "a", "sei", "milioni", "ovvero", "a", "circa", "il", "dei", "milioni", "di", "ebrei", "nell'europa", "occupata", "dell'epocala", "pi\u00f9", "ampia", "definizione", "che", "include", "i", "rom", "e", "sinti", "disabili", "e", "malati", "di", "mente", "gli", "oppositori", "o", "dissidenti", "politici", "e", "religiosi", "i", "prigionieri", "di", "guerra", "e", "i", "civili", "sovietici", "gli", "omosessuali", "i", "polacchi", "e", "gli", "slavi", "porta", "il", "totale", "di", "morti", "addirittura", "a", "milioniil", "numero", "esatto", "di", "persone", "uccise", "dal", "regime", "nazista", "\u00e8", "ancora", "soggetto", "a", "ulteriori", "ricerche", "i", "triangoli", "i", "prigionieri", "al", "loro", "arrivo", "erano", "obbligati", "a", "indossare", "dei", "triangoli", "colorati", "sugli", "abiti", "che", "qualificavano", "visivamente", "il", "tipo", "di", "offesa", "per", "la", "quale", "erano", "stati", "internati", "i", "pi\u00f9", "comunemente", "usati", "erano", "giallo", "ebrei", "due", "triangoli", "sovrapposti", "a", "formare", "una", "stella", "di", "david", "talvolta", "con", "la", "parola", "jude", "\"giudeo\"", "scritta", "sopra", "rosso", "oppositori", "politici", "verde", "criminali", "comuni", "viola", "testimoni", "di", "geova", "blu", "emigrati", "ossia", "gli", "oppositori", "fuoriusciti", "marrone", "zingari", "nero", "i", "cosiddetti", "\"asociali\"", "ossia", "lesbiche", "prostitute", "malati", "di", "mente", "eccetera", "rosa", "uomini", "omosessuali", "o", "ritenuti", "tali", "interpretazioni", "storiche", "come", "per", "ogni", "altro", "evento", "della", "storia", "gli", "studiosi", "continuano", "a", "dibattere", "su", "cosa", "sia", "avvenuto", "esattamente", "e", "perch\u00e9", "tra", "le", "domande", "principali", "cui", "gli", "storici", "hanno", "cercato", "di", "dare", "risposta", "troviamo", "quante", "persone", "vennero", "uccise", "nell'olocausto", "chi", "fu", "coinvolto", "direttamente", "nelle", "uccisioni", "chi", "autorizz\u00f2", "le", "uccisioni", "chi", "sapeva", "delle", "uccisioni", "perch\u00e9", "la", "gente", "partecip\u00f2", "direttamente", "autorizz\u00f2", "o", "accett\u00f2", "tacitamente", "le", "uccisioni", "funzionalismo", "e", "intenzionalismo", "una", "questione", "centrale", "negli", "studi", "contemporanei", "sull'olocausto", "\u00e8", "quella", "del", "funzionalismo", "o", "dell'intenzionalismo", "gli", "intenzionalisti", "sostengono", "che", "l'olocausto", "venne", "pianificato", "da", "hitler", "sin", "dall'inizio", "per", "i", "funzionalisti", "invece", "l'olocausto", "cominci\u00f2", "nel", "come", "risultato", "del", "fallimento", "della", "politica", "di", "deportazione", "nazista", "e", "delle", "imminenti", "perdite", "militari", "in", "russia", "essi", "sostengono", "che", "le", "fantasie", "di", "sterminio", "delineate", "nel", "mein", "kampf", "e", "in", "altra", "letteratura", "nazista", "furono", "mera", "propaganda", "e", "non", "costituivano", "dei", "piani", "concreti", "l'olocausto", "e", "il", "consenso", "della", "popolazione", "tedesca", "un'altra", "controversia", "\u00e8", "stata", "avviata", "dallo", "storico", "daniel", "goldhagen", "il", "quale", "sostiene", "che", "la", "gente", "comune", "tedesca", "conosceva", "ed", "era", "una", "partecipante", "volontaria", "dell'olocausto", "il", "quale", "affonderebbe", "le", "sue", "radici", "in", "un", "profondo", "e", "antico", "antisemitismo", "eliminazionista", "tedesco", "altri", "sostengono", "che", "mentre", "l'antisemitismo", "era", "innegabilmente", "presente", "in", "germania", "lo", "sterminio", "era", "sconosciuto", "ai", "pi\u00f9", "e", "dovette", "essere", "rafforzato", "dall'apparato", "dittatoriale", "nazista", "lo", "scrittore", "ebreo", "italiano", "primo", "levi", "deportato", "ad", "auschwitz", "sostenne", "che", "gran", "parte", "della", "popolazione", "tedesca", "ignorasse", "i", "dettagli", "dello", "sterminio", "ma", "che", "era", "impossibile", "che", "non", "sapesse", "che", "qualcosa", "di", "grave", "stesse", "accadendo", "e", "che", "nel", "caso", "davvero", "non", "lo", "sapesse", "era", "perch\u00e9", "preferiva", "non", "vedere", "spesso", "per", "garantirsi", "l'incolumit\u00e0", "il", "negazionismo", "dell'olocausto", "alcuni", "autori", "spesso", "vicini", "a", "movimenti", "politici", "antisemiti", "e", "di", "estrema", "destra", "hanno", "cercato", "di", "mettere", "in", "discussione", "la", "veridicit\u00e0", "storica", "dell'olocausto", "in", "particolare", "sono", "state", "contestate", "le", "stime", "internazionalmente", "accettate", "sul", "numero", "di", "ebrei", "morti", "reputate", "irrealistiche", "per", "eccesso", "la", "presenza", "delle", "camere", "a", "gas", "nei", "lager", "nazisti", "e", "la", "deliberata", "volont\u00e0", "genocida", "della", "germania", "essi", "sono", "chiamati", "negazionisti", "poich\u00e9", "negano", "lo", "sterminio", "ebraico", "ma", "preferiscono", "autodefinirsi", "revisionisti", "cercando", "deliberatamente", "di", "apparire", "degli", "storici", "\"neutrali\"", "le", "loro", "posizioni", "sono", "ritenute", "ideologicamente", "prevenute", "minoritarie", "e", "non", "supportate", "da", "dati", "affidabili", "o", "addirittura", "in", "netto", "contrasto", "con", "gli", "stessi", "da", "parte", "della", "comunit\u00e0", "storica", "e", "accademica", "internazionale", "la", "maggior", "parte", "dei", "negazionisti", "ritiene", "che", "ai", "tempi", "di", "hitler", "fosse", "in", "atto", "una", "sorta", "di", "enorme", "complotto", "ebraicocapitalista", "contro", "la", "germania", "essi", "negano", "veridicit\u00e0", "anche", "agli", "stessi", "rapporti", "degli", "einsatzgruppen", "i", "reparti", "speciali", "inviati", "dai", "tedeschi", "a", "\"ripulire\"", "da", "ebrei", "e", "altre", "categorie", "indesiderate", "le", "zone", "conquistate", "durante", "le", "campagne", "di", "polonia", "e", "russia", "allo", "stesso", "modo", "ritengono", "che", "le", "decine", "di", "confessioni", "degli", "stessi", "tedeschi", "nelle", "quali", "si", "descrivono", "dettagliatamente", "i", "processi", "dello", "sterminio", "siano", "in", "realt\u00e0", "false", "o", "estorte", "cos\u00ec", "come", "false", "sarebbero", "tutte", "le", "testimonianze", "in", "merito", "i", "negazionisti", "considerano", "inoltre", "falsi", "i", "documenti", "che", "i", "membri", "del", "sonderkommando", "di", "auschwitz", "cos\u00ec", "viene", "in", "genere", "definito", "il", "gruppo", "di", "ebrei", "incaricati", "del", "funzionamento", "delle", "camere", "e", "gas", "e", "dei", "forni", "crematori", "lasciarono", "a", "futura", "memoria", "in", "diari", "di", "fortuna", "nascosti", "in", "vari", "contenitori", "nel", "terreno", "del", "campo", "di", "sterminio", "e", "ritrovati", "fra", "gli", "anni", "quaranta", "e", "gli", "anni", "ottanta", "del", "xx", "secolo", "infine", "i", "negazionisti", "si", "sono", "concentrati", "anche", "su", "questioni", "apparentemente", "minori", "quali", "la", "veridicit\u00e0", "del", "diario", "di", "anna", "frank", "definito", "un", "abile", "falso", "nonostante", "il", "manoscritto", "sia", "stato", "sottoposto", "ad", "approfondite", "perizie", "chimicofisiche", "e", "calligrafiche", "le", "affermazioni", "negazioniste", "si", "basano", "su", "cosiddette", "\"prove\"", "riconosciute", "come", "false", "e", "indimostrate", "dalla", "ricerca", "storica", "internazionale", "fra", "i", "negazionisti", "vi", "sono", "coloro", "i", "quali", "mossi", "da", "motivazioni", "ideologicopolitiche", "di", "vario", "tipo", "e", "da", "dichiarate", "simpatie", "neonaziste", "negano", "radicalmente", "le", "sofferenze", "specifiche", "del", "popolo", "ebraico", "durante", "il", "terzo", "reich", "una", "parte", "dei", "negazionisti", "invece", "non", "nega", "le", "sofferenze", "degli", "ebrei", "d'europa", "n\u00e9", "i", "crimini", "di", "guerra", "nazisti", "ma", "li", "ridimensiona", "enormemente", "secondo", "i", "negazionisti", "una", "capillare", "propaganda", "bellica", "sarebbe", "stata", "imposta", "al", "mondo", "in", "modo", "particolare", "mediante", "il", "processo", "di", "norimberga", "tenuta", "in", "vita", "negli", "ultimi", "decenni", "perch\u00e9", "strumentale", "agli", "interessi", "d'alcuni", "soggetti", "usa", "urss", "e", "israele", "su", "tutti", "questa", "particolare", "interpretazione", "politicostoriografica", "ha", "fatto", "sorgere", "anche", "a", "fianco", "di", "una", "ben", "pi\u00f9", "nutrita", "schiera", "di", "negazionisti", "di", "estrema", "destra", "un", "filone", "negazionista", "di", "sinistra", "particolarmente", "nutrito", "in", "francia", "e", "legato", "alla", "casa", "editrice", "la", "vielle", "taupe", "la", "pubblica", "esposizione", "di", "tesi", "negazioniste", "\u00e8", "attualmente", "un", "crimine", "in", "molti", "paesi", "europei", "francia", "spagna", "polonia", "austria", "svizzera", "belgio", "repubblica", "ceca", "slovacchia", "romania", "germania", "cipro", "e", "lussemburgo", "fra", "i", "pi\u00f9", "noti", "autori", "di", "testi", "negazionisti", "vi", "sono", "j\u00fcrgen", "graf", "condannato", "nel", "a", "mesi", "di", "prigione", "da", "una", "corte", "elvetica", "fugg\u00ec", "prima", "in", "iran", "e", "poi", "in", "russia", "david", "irving", "soccombente", "in", "una", "causa", "da", "lui", "intentata", "contro", "deborah", "lipstadt", "venne", "descritto", "nella", "sentenza", "come", "\"antisemita", "e", "razzista", "associato", "con", "l'estremismo", "di", "destra", "che", "promuove", "il", "neonazismo\"", "carlo", "mattogno", "che", "ha", "pubblicato", "gran", "parte", "dei", "suoi", "studi", "per", "case", "editrici", "neonaziste", "e", "paul", "rassinier", "ex", "deportato", "politico", "socialista", "perennemente", "presentato", "dai", "negazionisti", "come", "presunta", "prova", "del", "fatto", "che", "essi", "non", "sono", "compromessi", "col", "nazismo", "\u00e8", "da", "segnalare", "che", "anche", "il", "fondatore", "del", "movimento", "rexista", "belga", "l\u00e9on", "degrelle", "volontario", "nelle", "waffenss", "rifugiato", "in", "spagna", "dopo", "la", "guerra", "e", "icona", "del", "neonazismo", "internazionale", "abbracci\u00f2", "tesi", "negazioniste", "negli", "anni", "settanta", "del", "xx", "secolo", "e", "partecip\u00f2", "alle", "attivit\u00e0", "della", "principale", "pubblicazione", "negazionista", "il", "journal", "of", "historical", "review", "gli", "archivi", "sull'olocausto", "dell'organizzazione", "delle", "nazioni", "unite", "alla", "wiener", "library", "moltissimi", "documenti", "classificati", "\"top", "secret\"", "sull'olocausto", "e", "sui", "crimini", "di", "guerra", "sono", "stati", "resi", "pubblici", "dalla", "commissione", "crimini", "di", "guerra", "delle", "nazioni", "unite", "che", "ha", "aperto", "i", "suoi", "archivi", "il", "aprile", "affidando", "la", "documentazione", "e", "la", "digitalizzazione", "alla", "wiener", "library", "for", "the", "study", "of", "the", "holocaust", "and", "genocide", "di", "londra", "per", "la", "consultazione", "pubblica", "la", "notizia", "che", "permetter\u00e0", "di", "riscrivere", "alcune", "pagine", "della", "storia", "della", "shoah", "ha", "avuto", "un'eco", "internazionale", "suscitando", "soprattutto", "l'interesse", "degli", "storici", "dell'olocausto", "gli", "archivi", "comprendono", "un", "periodo", "che", "abbraccia", "avvenimenti", "che", "vanno", "dal", "al", "ovvero", "il", "periodo", "in", "cui", "la", "commissione", "dell'onu", "oper\u00f2", "con", "l'identificazione", "di", "criminali", "di", "guerra", "ma", "l'accesso", "ai", "documenti", "fu", "limitato", "per", "motivi", "politici", "nei", "primi", "giorni", "della", "guerra", "fredda", "secondo", "quanto", "riportato", "dal", "giornale", "britannico", "the", "independent", "lo", "studioso", "dan", "plesch", "\u00e8", "convinto", "che", "proprio", "per", "le", "prove", "contenute", "quei", "documenti", "rappresentano", "\"la", "bara\"", "del", "negazionismo", "i", "documenti", "saranno", "per", "ora", "solo", "consultabili", "via", "online", "o", "presso", "i", "terminali", "della", "sede", "della", "biblioteca", "wiener", "a", "londra", "o", "presso", "quelli", "dell'united", "states", "holocaust", "memorial", "museum", "di", "washington", "diverse", "ed", "inedite", "le", "notizie", "contenute", "nei", "documenti", "degli", "archivi", "onu", "alcune", "fra", "le", "pi\u00f9", "eclatanti", "citate", "da", "importanti", "quotidiani", "o", "da", "agenzie", "di", "stampa", "sono", "gli", "alleati", "sapevano", "delle", "atrocit\u00e0", "e", "crimini", "perpetuati", "nei", "campi", "di", "concentramento", "gi\u00e0", "durante", "la", "guerra", "e", "non", "dopo", "che", "li", "liberarono", "e", "precisamente", "due", "anni", "prima", "della", "loro", "scoperta", "che", "furono", "polonia", "e", "cina", "per", "prima", "a", "richiedere", "giustizia", "e", "non", "gran", "bretagna", "stati", "uniti", "e", "russia", "che", "poi", "istituirono", "il", "processo", "di", "norimberga", "del", "ruolo", "avuto", "dalla", "germania", "ovest", "o", "meglio", "dagli", "stati", "uniti", "nella", "secretazione", "degli", "archivi", "adolf", "hitler", "coordin\u00f2", "direttamente", "i", "massacri", "effettuati", "da", "unit\u00e0", "naziste", "in", "cecoslovacchia", "esistono", "circa", "pagine", "con", "dettagli", "dei", "suoi", "ordini", "e", "delle", "sue", "dirette", "responsabilit\u00e0", "tanto", "da", "essere", "incriminato", "gi\u00e0", "dal", "come", "criminale", "di", "guerra", "teologia", "dell'olocausto", "alla", "luce", "dell'enormit\u00e0", "di", "ci\u00f2", "che", "accadde", "durante", "l'olocausto", "vi", "sono", "persone", "che", "hanno", "riesaminato", "la", "visione", "teologica", "classica", "della", "bont\u00e0", "divina", "e", "dell'intervento", "divino", "sul", "mondo", "conseguenze", "politiche", "l'olocausto", "ha", "una", "serie", "di", "ramificazioni", "politiche", "e", "sociali", "che", "arrivano", "fino", "al", "presente", "il", "bisogno", "di", "una", "patria", "per", "molti", "rifugiati", "ebrei", "port\u00f2", "una", "parte", "di", "loro", "a", "emigrare", "in", "palestina", "gran", "parte", "della", "quale", "sarebbe", "ben", "presto", "diventata", "il", "moderno", "stato", "di", "israele", "questa", "immigrazione", "ha", "avuto", "un", "effetto", "diretto", "sugli", "arabi", "della", "regione", "che", "\u00e8", "discusso", "negli", "articoli", "sul", "conflitto", "araboisraeliano", "il", "conflitto", "israelopalestinese", "e", "quelli", "a", "essi", "correlati", "etica", "e", "memoria", "su", "questo", "argomento", "\u00e8", "significativa", "la", "riflessione", "di", "autori", "quali", "theodor", "adorno", "jean", "am\u00e9ry", "hannah", "arendt", "zygmunt", "bauman", "dietrich", "bonhoeffer", "paul", "celan", "emmanuel", "l\u00e9vinas", "primo", "levi", "friedrich", "kellner", "elie", "wiesel", "nota", "vittima", "dell'olocausto", "fu", "anche", "anna", "frank", "una", "ragazzina", "ebrea", "tedesca", "rifugiatasi", "in", "olanda", "settentrionale", "con", "la", "famiglia", "che", "mor\u00ec", "nel", "ha", "scritto", "un", "diario", "pubblicato", "in", "seguito", "alla", "sua", "morte", "dal", "padre", "che", "ha", "rappresentato", "una", "delle", "pi\u00f9", "note", "testimonianze", "a", "livello", "internazionale", "delle", "persecuzioni", "naziste", "emblematica", "fu", "anche", "la", "figura", "della", "filosofa", "ebrea", "tedesca", "edith", "stein", "scomparsa", "ad", "auschwitz", "il", "agosto", "edith", "stein", "convertitasi", "al", "cattolicesimo", "e", "santificata", "negli", "anni", "finali", "del", "pontificato", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "incarna", "infatti", "la", "figura", "dell'ebrea", "convertitasi", "al", "cattolicesimo", "che", "la", "follia", "nazista", "non", "esita", "a", "opprimere", "con", "tutta", "la", "sua", "cieca", "violenza", "la", "radicalit\u00e0", "dei", "suoi", "costumi", "religiosi", "era", "diventata", "monaca", "di", "clausura", "tra", "le", "carmelitane", "e", "la", "fierezza", "delle", "sue", "posizioni", "porteranno", "il", "reich", "hitleriano", "a", "perseguitarla", "e", "a", "confinarla", "ad", "auschwitz", "dove", "della", "sua", "presenza", "non", "rimarr\u00e0", "pi\u00f9", "traccia", "diverse", "associazioni", "ricordano", "ancora", "oggi", "ai", "giovani", "le", "disastrose", "conseguenze", "di", "quanto", "accaduto", "in", "quel", "periodo", "anche", "con", "premi", "come", "l'austrian", "holocaust", "memorial", "award", "il", "gennaio", "anniversario", "della", "liberazione", "da", "parte", "dei", "soldati", "sovietici", "dell'armata", "rossa", "dei", "reclusi", "sopravvissuti", "del", "campo", "di", "concentramento", "e", "sterminio", "di", "auschwitz", "viene", "commemorato", "nel", "mondo", "come", "giorno", "della", "memoria", "in", "cui", "ricordare", "l'olocausto", "la", "memoria", "dell'olocausto", "\u00e8", "preservata", "oggi", "in", "primo", "luogo", "attraverso", "le", "molte", "testimonianze", "delle", "vittime", "e", "dei", "superstiti", "dell'olocausto", "numerosi", "sono", "i", "diari", "dell'olocausto", "scritti", "nel", "periodo", "delle", "persecuzioni", "e", "pubblicati", "a", "cominciare", "dal", "diario", "di", "mary", "berg", "gi\u00e0", "nel", "febbraio", "al", "celeberrimo", "diario", "di", "anna", "frank", "nel", "ad", "essi", "si", "aggiungono", "gli", "innumerevoli", "libri", "di", "memorie", "e", "romanzi", "sull'olocausto", "tra", "i", "quali", "spiccano", "a", "livello", "internazionale", "gli", "scritti", "da", "primo", "levi", "e", "elie", "wiesel", "nel", "l'organizzazione", "culturale", "tedesca", "gesellschaft", "f\u00fcr", "deutsche", "sprache", "elesse", "holocaust", "\"olocausto\"", "parola", "dell'annogli", "studi", "sull'olocausto", "sono", "divenuti", "un", "importante", "campo", "della", "ricerca", "contemporanea", "sostenuti", "da", "centri", "specializzati", "come", "l'istituto", "yad", "vashem", "di", "gerusalemme", "e", "il", "museo", "dell'olocausto", "di", "washington", "fin", "dall'inizio", "anche", "le", "arti", "hanno", "dato", "un", "contributo", "fondamentale", "alla", "preservazione", "della", "memoria", "dell'olocausto", "la", "musica", "con", "opere", "di", "kurt", "weill", "hans", "kr\u00e1sa", "arnold", "sch\u00f6nberg", "luigi", "nono", "le", "arti", "visive", "con", "artisti", "come", "felix", "nussbaum", "aldo", "carpi", "peter", "eisenman", "e", "soprattutto", "il", "cinema", "con", "documentari", "di", "grande", "impatto", "come", "notte", "e", "nebbia", "di", "alain", "resnais", "e", "shoah", "di", "claude", "lanzmann", "e", "film", "famosi", "come", "il", "grande", "dittatore", "di", "charles", "chaplin", "odissea", "tragica", "di", "fred", "zinnemann", "il", "giardino", "dei", "finzi", "contini", "di", "vittorio", "de", "sica", "arrivederci", "ragazzi", "di", "louis", "malle", "schindler's", "list", "la", "lista", "di", "schindler", "di", "steven", "spielberg", "la", "vita", "\u00e8", "bella", "di", "roberto", "benigni", "e", "il", "pianista", "di", "roman", "polaski", "nel", "\u00e8", "iniziato", "un", "progetto", "teatrale", "di", "testimonianza", "chiamato", "gli", "ultimi", "testimoni", "titolo", "originale", "in", "tedesco", "die", "letzten", "zeugen", "elaborato", "per", "il", "burgtheater", "di", "vienna", "da", "doron", "rabinovici", "e", "matthias", "hartmann", "con", "la", "lettura", "da", "attori", "del", "burgtheater", "delle", "memorie", "di", "sei", "sopravvissuti", "all'olocausto", "verso", "il", "termine", "dello", "spettacolo", "gli", "stessi", "anziani", "testimoni", "presenti", "in", "teatro", "prendono", "la", "parola", "note", "bibliografia", "alessandro", "portelli", "fonti", "orali", "e", "olocaustoalcune", "riflessioni", "di", "metodo", "in", "storia", "della", "shoah", "eredit\u00e0", "e", "rappresentazioni", "della", "shoah", "\u00b0", "volume", "pp", "in", "corriere", "della", "sera", "inchieste", "milano", "utet", "e", "corsera", "issn", "hanna", "serkowska", "la", "shoah", "ha", "un", "genere", "il", "caso", "di", "alcune", "scrittrici", "ebree", "di", "lingua", "italiana", "igitur", "utrecht", "publishing", "&", "archiving", "services", "isbn", "pp", "marcello", "flores", "enzo", "traverso", "marina", "cattaruzza", "simon", "levis", "sullam", "storia", "della", "shoah", "volumi", "milano", "utet", "su", "progetto", "del", "corriere", "della", "sera", "klaus", "p", "fischer", "storia", "dell'olocausto", "le", "radici", "dell'ossessione", "nazista", "verso", "il", "popolo", "ebreo", "traduzione", "di", "francesca", "ricci", "newton", "compton", "editori", "roma", "isbn", "marcello", "pezzetti", "il", "libro", "della", "shoah", "italiana", "i", "racconti", "di", "chi", "\u00e8", "sopravvissuto", "nuova", "edizione", "einaudi", "torino", "isbn", "aavv", "il", "terzo", "reich", "macchina", "di", "morte", "cinisello", "balsamo", "hobby&work", "isbn", "eddy", "bauer", "storia", "controversa", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "vol", "vii", "novara", "de", "agostini", "chris", "bellamy", "guerra", "assoluta", "traduzione", "di", "santina", "mobiglia", "torino", "giulio", "einaudi", "isbn", "en", "michael", "berenbaum", "the", "world", "must", "know", "the", "history", "of", "the", "holocaust", "as", "told", "in", "the", "united", "states", "holocaust", "memorial", "museum", "hopkins", "fulfillment", "service", "isbn", "david", "bidussa", "dopo", "l'ultimo", "testimone", "einaudi", "editore", "torino", "isbn", "enzo", "collotti", "l'europa", "nazista", "firenze", "giunti", "isbn", "enzo", "collotti", "la", "soluzione", "finale", "lo", "sterminio", "degli", "ebrei", "roma", "newton", "&", "compton", "isbn", "enzo", "collotti", "renato", "sandri", "frediano", "sessi", "a", "cura", "di", "dizionario", "della", "resistenza", "torino", "einaudi", "isbn", "liliana", "d'angelo", "il", "profumo", "delle", "viole", "medusa", "editrice", "milano", "isbn", "en", "lucy", "s", "dawidowicz", "the", "war", "against", "the", "jews", "bantam", "books", "isbn", "x", "enrico", "deaglio", "la", "banalit\u00e0", "del", "bene", "storia", "di", "giorgio", "perlasca", "feltrinelli", "milano", "isbn", "levitico", "introduzione", "e", "commento", "di", "giovanni", "deiana", "paoline", "isbn", "david", "engel", "l'olocausto", "the", "holocaust", "the", "third", "reich", "and", "the", "jews", "ed", "il", "mulino", "bologna", "isbn", "en", "john", "erickson", "the", "road", "to", "berlin", "stalin's", "war", "with", "germany", "volume", "ii", "cassell", "isbn", "joachim", "fest", "hitler", "una", "biografia", "milano", "garzanti", "isbn", "x", "saul", "friedl\u00e4nder", "la", "germania", "nazista", "e", "gli", "ebrei", "vol", "gli", "anni", "dello", "sterminio", "milano", "garzanti", "in", "inglese", "isbn", "en", "martin", "gilbert", "atlas", "of", "the", "holocaust", "pergamon", "press", "israel", "gutman", "liliana", "picciotto", "bracha", "rivlin", "i", "giusti", "d'italia", "i", "non", "ebrei", "che", "salvarono", "gli", "ebrei", "mondadori", "isbn", "raul", "hilberg", "la", "distruzione", "degli", "ebrei", "d'europa", "torino", "einaudi", "isbn", "andreas", "hillgruber", "la", "distruzione", "dell'europa", "bologna", "il", "mulino", "isbn", "en", "christopher", "hodapp", "freemasons", "for", "dummies", "for", "dummies", "isbn", "hans", "jonas", "il", "concetto", "di", "dio", "dopo", "auschwitz", "traduzione", "di", "c", "angelino", "genova", "il", "melangolo", "ian", "kershaw", "hitler", "vol", "milano", "bompiani", "isbn", "lutz", "klinkhammer", "l'occupazione", "tedesca", "in", "italia", "traduzione", "di", "giuseppina", "saija", "panzieri", "torino", "bollati", "boringhieri", "isbn", "bogoljub", "koovi", "desimir", "toi", "rtve", "drugog", "svetskog", "rata", "u", "jugoslaviji", "isbn", "en", "raphael", "lemkin", "axis", "rule", "in", "occupied", "europe", "laws", "of", "occupation", "analysis", "of", "government", "proposals", "for", "redress", "washington", "dc", "carnegie", "endowment", "for", "international", "peace", "primo", "levi", "se", "questo", "\u00e8", "un", "uomo", "milano", "einaudi", "en", "deborah", "e", "lipstadt", "denying", "the", "holocaust", "the", "growing", "assault", "on", "truth", "and", "memory", "new", "york", "plume", "isbn", "john", "lukacs", "dossier", "hitler", "milano", "tea", "isbn", "mark", "mazower", "l'impero", "di", "hitler", "come", "i", "nazisti", "governavano", "l'europa", "occupata", "milano", "mondadori", "isbn", "hans", "mommsen", "la", "soluzione", "finale", "come", "si", "\u00e8", "giunti", "allo", "sterminio", "degli", "ebrei", "bologna", "il", "mulino", "isbn", "en", "rolfdieter", "m\u00fcller", "gerd", "r", "uebersch\u00e4r", "bibliothek", "f\u00fcr", "zeitgeschichte", "hitler's", "war", "in", "the", "east", "a", "critical", "assessment", "berghahn", "books", "isbn", "en", "donald", "l", "niewyk", "francis", "r", "nicosia", "the", "columbia", "guide", "to", "the", "holocaust", "columbia", "university", "press", "p", "isbn", "ugo", "g", "pacifici", "noja", "e", "silvia", "pacifici", "noja", "il", "cacciatore", "di", "giusti", "storie", "di", "non", "ebrei", "che", "salvarono", "i", "figli", "di", "israele", "dalla", "shoah", "cantalupa", "torinese", "effat\u00e0", "isbn", "matteo", "pierro", "fra", "martirio", "e", "resistenza", "la", "persecuzione", "nazista", "e", "fascista", "dei", "testimoni", "di", "geova", "actac", "como", "provincia", "di", "milano", "con", "la", "collaborazione", "di", "andrea", "jarach", "e", "roberta", "patruno", "milano", "centrale", "binario", "destinazione", "auschwitz", "proedi", "editore", "milano", "en", "publications", "international", "a", "cura", "di", "the", "holocaust", "chronicle", "publications", "international", "isbn", "giuseppe", "pulina", "l'angelo", "di", "husserl", "introduzione", "a", "edith", "stein", "zona", "editrice", "civitella", "in", "val", "di", "chiana", "isbn", "giorgio", "rochat", "regime", "fascista", "e", "chiese", "evangeliche", "firenze", "claudiana", "isbn", "ron", "rosenbaum", "il", "mistero", "hitler", "milano", "mondadori", "isbn", "en", "donna", "f", "ryan", "john", "s", "schuchman", "a", "cura", "di", "deaf", "people", "in", "hitler's", "europe", "gallaudet", "university", "press", "isbn", "william", "l", "shirer", "storia", "del", "terzo", "reich", "torino", "einaudi", "isbn", "en", "william", "l", "shulman", "a", "state", "of", "terror", "germany", "bayside", "usny", "holocaust", "resource", "center", "and", "archives", "p", "hansulrich", "thamer", "il", "terzo", "reich", "il", "mulino", "bologna", "isbn", "aldo", "m", "valli", "e", "r", "lorenzoni", "la", "tradizione", "tradita", "la", "chiesa", "gli", "ebrei", "e", "il", "negazionismo", "paoline", "ed", "libri", "milano", "isbn", "en", "vladimir", "erjavi", "yugoslavia", "manipulations", "with", "the", "number", "second", "world", "war", "victims", "zagreb", "croatian", "information", "center", "isbn", "en", "patrick", "desbois", "in", "broad", "daylight", "the", "secret", "procedures", "behind", "the", "holocaust", "by", "bullets", "new", "york", "arcade", "publishing", "isbn", "en", "guenter", "lewy", "perpetrators", "the", "world", "of", "the", "holocaust", "killers", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "olocausto", "wikibooks", "contiene", "testi", "o", "manuali", "su", "olocausto", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "olocausto", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "olocausto", "collegamenti", "esterni", "shoah", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "anna", "foa", "shoah", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "shoah", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "elena", "loewenthal", "shoah", "in", "enciclopedia", "dei", "ragazzi", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "michael", "berenbaum", "holocaust", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "olocausto", "su", "the", "encyclopedia", "of", "science", "fiction", "en", "opere", "riguardanti", "olocausto", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "it", "ushmmorg", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwushmmorgmuseumexhibitfocusitalian", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "marzo", "deportatiit", "httpswebarchiveorgwebhttpwwwdeportatiitaneddefaulthtml", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "marzo", "la", "persecuzione", "degli", "ebrei", "in", "italia", "dal", "al", "su", "museoshoahit", "shoah", "archiviato", "il", "maggio", "in", "internet", "archive", "cartoon", "di", "giuliano", "parodi", "shoah", "net", "archiviato", "il", "aprile", "in", "internet", "archive", "per", "un", "primo", "approccio", "alla", "shoah", "tutte", "le", "informazioni", "essenziali", "olokaustosit", "sito", "dedicato", "all'olocausto", "triangolo", "viola", "sulla", "deportazione", "dei", "testimoni", "di", "geova", "auschwitz", "auschwitz", "galleria", "fotografica", "degli", "orrori", "fondazione", "centro", "di", "documentazione", "ebraica", "contemporanea", "su", "cdecit", "lingua", "e", "memoria", "scrittori", "ebrei", "di", "lingua", "italiana", "convegno", "what", "is", "the", "holocaust", "l'olocausto", "spiegato", "in", "sette", "video", "a", "cura", "di", "david", "silberklang", "yad", "vashem", "yad", "vashem", "world", "center", "for", "holocaust", "research", "documentation", "education", "and", "commemoration", "su", "yadvashemorg", "united", "states", "holocaust", "memorial", "museum", "su", "ushmmorg", "de", "en", "he", "memoriale", "dell'olocausto", "europeo", "su", "landsbergerzeitgeschichtede", "en", "a", "teacher's", "guide", "to", "the", "holocaust", "su", "fcitcoeduusfedu", "de", "en", "es", "fr", "he", "hu", "claims", "resolution", "tribunal", "of", "the", "holocaust", "victim", "assets", "litigation", "against", "swiss", "banks", "and", "other", "swiss", "entities", "su", "crtiiorg", "testimonianze", "su", "rai", "educational", "database", "con", "i", "nomi", "delle", "vittime", "la", "persecuzione", "degli", "ebrei", "pdf", "a", "cura", "di", "amnesty", "international", "sezione", "italiana", "pdf", "su", "amnestych"]