"papa francesco, in latino franciscus pp., in spagnolo francisco, nato jorge mario bergoglio (pronuncia italiana /ber\u02c8g\u0254\u028e\u028eo/; pronuncia spagnola [\u03b2e\u027e\u02c8\u0263o\u0263ljo], [be\u027e\u02c8\u0263o\u0263ljo]; buenos aires, 17 dicembre 1936), \u00e8, dal 13 marzo 2013, il 266\u00ba papa della chiesa cattolica e vescovo di roma, 8\u00ba sovrano dello stato della citt\u00e0 del vaticano, primate d'italia, oltre agli altri titoli propri del romano pontefice.\ndi cittadinanza argentina, \u00e8 il primo papa proveniente dal continente americano.appartiene ai chierici regolari della compagnia di ges\u00f9 (gesuiti) ed \u00e8 il primo pontefice proveniente da tale ordine religioso.\n\n\n== biografia ==\nnato nel barrio di flores a buenos aires da una famiglia di origini piemontesi e liguri, \u00e8 il primogenito dei cinque figli di mario bergoglio, funzionario delle ferrovie salpato nel 1928 dal porto di genova per cercare fortuna a buenos aires, e di regina maria sivori, casalinga.\nda parte di padre, il bisnonno francesco era nativo di montechiaro d'asti, mentre il nonno giovanni angelo era nato in localit\u00e0 bricco marmorito di portacomaro stazione, frazione di asti non lontana da portacomaro, ove \u00e8 sopravvissuto un ramo della famiglia; la nonna rosa era originaria di piana crixia in provincia di savona. da parte materna, il nonno era originario di santa giulia di centaura, frazione collinare di lavagna in provincia di genova; la nonna era originaria della frazione teo di cabella ligure, in provincia di alessandria.all'et\u00e0 di ventun anni, a causa di una grave forma di polmonite, gli venne asportata la parte superiore del polmone destro. infatti, a quell'epoca, malattie polmonari come infezioni fungine o polmoniti erano curate chirurgicamente per la scarsit\u00e0 di antibiotici. anche per questo i vaticanisti lo esclusero dalla lista dei papabili durante il conclave della sua elezione.perito chimico, si \u00e8 mantenuto per un certo periodo facendo le pulizie in una fabbrica e poi facendo anche il buttafuori in un locale malfamato di c\u00f3rdoba. in base a quanto dichiarato da lui stesso, ha avuto anche una fidanzata prima di intraprendere la vita ecclesiastica.decide di entrare nel seminario di villa devoto e l'11 marzo 1958 comincia il suo noviziato nella compagnia di ges\u00f9, trascorrendo un periodo in cile e tornando a buenos aires in seguito, per laurearsi in filosofia nel 1963. dal 1964 insegna per tre anni letteratura e psicologia nei collegi di santa fe e buenos aires.riceve l'ordinazione presbiterale il 13 dicembre 1969 con l'imposizione delle mani da parte dell'arcivescovo di c\u00f3rdoba ram\u00f3n jos\u00e9 castellano.\ndopo altre esperienze di insegnamento e la nomina a padre superiore provinciale dell'argentina (dal 31 luglio 1973 al 1979), \u00e8 rettore della facolt\u00e0 di teologia e filosofia a san miguel. nel 1979 partecipa al vertice della celam (consiglio episcopale latinoamericano) a puebla de zaragoza ed \u00e8 fra coloro che si oppongono decisamente alla teologia della liberazione, sostenendo la necessit\u00e0 che il continente latino-americano faccia i conti con la propria tradizione culturale e religiosa. nel 1986 si reca in germania per un periodo di studio alla \"philosophisch-theologische hochschule sankt georgen\" di francoforte sul meno, con lo scopo di completare la tesi di dottorato, ma non consegue il titolo. nel breve periodo tedesco bergoglio ha modo di vedere e conoscere l'immagine votiva di maria che scioglie i nodi, devozione che poi contribuir\u00e0 a diffondere in argentina. ritornato in patria diventa direttore spirituale e confessore della chiesa della compagnia di ges\u00f9 di c\u00f3rdoba.\n\n\n=== ministero episcopale e cardinalato ===\nil 20 maggio 1992 papa giovanni paolo ii lo nomina vescovo ausiliare di buenos aires, titolare di auca. riceve la consacrazione episcopale il 27 giugno 1992 per imposizione delle mani del cardinale antonio quarracino, arcivescovo di buenos aires, co-consacranti monsignor emilio og\u00f1\u00e9novich, vescovo di mercedes-luj\u00e1n (poi arcivescovo), e l'arcivescovo ubaldo calabresi, nunzio apostolico in argentina.\nil 3 giugno 1997 \u00e8 nominato arcivescovo coadiutore di buenos aires. succede alla medesima sede il 28 febbraio 1998, a seguito della morte del cardinale antonio quarracino. diventa cos\u00ec primate d'argentina. dal 6 novembre dello stesso anno \u00e8 anche ordinario per i fedeli di rito orientale in argentina.\nil 21 febbraio 2001 giovanni paolo ii, tenendo un concistoro ordinario pubblico per la creazione di quarantadue nuovi cardinali e la pubblicazione dei due cardinali riservati in pectore nel concistoro del 21 febbraio 1998, lo crea cardinale del titolo di san roberto bellarmino. prende possesso del titolo il 14 ottobre successivo.dal 2005 al 2011 \u00e8 a capo della conferenza episcopale argentina.\ninoltre, \u00e8 consigliere della pontificia commissione per l'america latina, gran cancelliere dell'universit\u00e0 cattolica argentina, presidente della commissione episcopale per la pontificia universit\u00e0 cattolica argentina, membro della congregazione per il culto divino e la disciplina dei sacramenti, membro della congregazione per il clero, membro della congregazione per gli istituti di vita consacrata e le societ\u00e0 di vita apostolica, membro del comitato di presidenza del pontificio consiglio per la famiglia e membro del consiglio post sinodale.\ndurante il suo impegno come vescovo, ha scelto uno stile di grande semplicit\u00e0, spostandosi con i mezzi pubblici e rinunciando a vivere nella sede dell'episcopato, a favore di un comune appartamento dove si cucinava da solo i pasti.\n\n\n==== motto episcopale ====\nil motto che compare nello stemma adottato da bergoglio dopo la sua ordinazione a vescovo \u00e8 miserando atque eligendo, espressione tratta da un'omelia di beda il venerabile, santo e dottore della chiesa e traducibile come \u00ab[lo] guard\u00f2 con misericordia (con sentimento di piet\u00e0) e lo scelse\u00bb:\n\n\n=== posizioni teologiche, morali, sociali e su temi politici ===\n\n\n==== la teologia della liberazione ====\nnegli anni settanta nel sudamerica si accese il dibattito sulla teologia della liberazione: bergoglio non condivise le aperture di diversi membri importanti del suo ordine e assunse una posizione pi\u00f9 moderata, esprimendo anche parole di condanna verso quei gesuiti che si lasciavano attrarre dalla teologia della liberazione. quando partecip\u00f2 nel 1979 a puebla alla terza conferenza generale del consiglio episcopale latinoamericano, fu tra i principali oppositori di questa riflessione teologica, anche se alcuni lo considerano vicino a una sua \"scuola argentina\". durante gli anni della dittatura, s'impegn\u00f2 in prima persona per offrire rifugio e protezione ai religiosi perseguitati per la loro vicinanza alla teologia della liberazione. il colegio m\u00e1ximo dei gesuiti, di cui era il padre provinciale, divenne in quel periodo una centrale di soccorso dove, con la scusa degli esercizi spirituali, veniva fornito un nascondiglio sicuro e una via clandestina per poter lasciare il paese.\n\n\n==== amministrazione dei sacramenti ====\nnel documento di aparecida, in occasione della quinta conferenza generale dell'episcopato latino-americano nel 2007, l'allora cardinale bergoglio si espresse circa il merito dei singoli di ricevere l'eucaristia. il testo al punto 436 afferma che \"dobbiamo rispettare la coerenza eucaristica, vale a dire essere a conoscenza del fatto che non possono accedere alla santa comunione e allo stesso tempo agire con fatti o parole contro i comandamenti, soprattutto quando favoriscono l'aborto, l'eutanasia e altri gravi delitti contro la vita e la famiglia. questa responsabilit\u00e0 pesa in particolare sui legislatori, i governanti e gli operatori sanitari\".il cardinale bergoglio critic\u00f2 aspramente, perch\u00e9 \"allontanano il popolo di dio dalla salvezza\", alcuni sacerdoti di buenos aires, che si erano rifiutati di battezzare i bambini nati da coppie non sposate o figli di madri nubili.\n\n\n==== aborto, eutanasia e pratiche anticoncezionali ====\nil cardinale bergoglio, conformemente alla posizione ufficiale della chiesa su questi temi, ha invitato il clero e i laici a opporsi all'aborto e all'eutanasia, ritenendo i movimenti politici a essi favorevoli espressione di una \"cultura della morte\". durante il pontificato papa francesco nel condannare l\u2019aborto come un omicidio ha pi\u00f9 volte domandato retoricamente al suo uditorio se sia lecito \u201caffittare un sicario per risolvere un problema\u201d. circa l\u2019eutanasia e il suicidio assistito il pontefice ha ribadito che non esiste alcun diritto a morire e che \u00e8 compito della sanit\u00e0 \u201caccompagnare alla morte, ma non provocare la morte o aiutare qualsiasi forma di suicidio\u201d.secondo il quotidiano britannico the guardian, avrebbe una visione diversa da quella ufficiale della chiesa sull'uso di contraccettivi, ritenendo che possono essere ammissibili per prevenire la diffusione di malattie anche se si \u00e8 opposto alla loro distribuzione gratuita, proposta dal governo kirchner in argentina.\n\n\n==== le unioni omosessuali e l'ideologia di genere ====\nbergoglio ha ribadito l'insegnamento della chiesa cattolica sull'intrinseca immoralit\u00e0 delle pratiche omosessuali e, di pari passo, ha insegnato l'importanza del rispetto per le persone omosessuali.\nnel 2010, in occasione del dibattito sulla legge sostenuta dal governo argentino volta a stabilire l'equivalenza tra matrimonio eterosessuale e unioni omosessuali, l'arcivescovo di buenos aires si oppose al disegno di legge, entrando in contrasto con la presidente argentina cristina fern\u00e1ndez de kirchner. in una lettera alle suore carmelitane di buenos aires bergoglio scrisse:\n\nalcuni hanno sostenuto che la sua militanza nella campagna contro la legge abbia contribuito alla sua approvazione e da qualche membro della chiesa argentina la sua lettera fu vista a posteriori come un errore strategico. nel 2012 la chiesa argentina espose le sue ragioni nel dibattito su modifiche al codice civile argentino, ragioni che includevano la surrogazione di maternit\u00e0 e la fecondazione artificiale, ma evitando il linguaggio forte che le alien\u00f2 consensi nel 2010.il difficile rapporto tra la casa rosada e bergoglio, iniziato gi\u00e0 con la presidenza di n\u00e9stor kirchner, \u00e8 proseguito con fasi alterne fino all'elezione al soglio pontificio.nell'enciclica lumen fidei, redatta a quattro mani con papa benedetto xvi, viene ribadito e valorizzato il ruolo della famiglia intesa come unione tra uomo e donna nel matrimonio:\n\ndurante una conferenza stampa tenutasi il 29 luglio 2013 per il ritorno al vaticano dal brasile per la giornata mondiale della giovent\u00f9, rispondendo a una domanda sulla lobby gay in vaticano ha affermato:\n\nl'11 aprile 2014, rivolgendosi alla delegazione dell'ufficio internazionale cattolico dell'infanzia, ha denunciato la \"manipolazione educativa\" dei bambini riguardo alla maturazione e all'identit\u00e0 sessuale, paragonandola ai regimi totalitari del novecento:\n\nla critica \u00e8 stata poi ribadita il 19 gennaio 2015 nella conferenza stampa durante il volo di ritorno dalle filippine, conferenza in cui ha parlato esplicitamente di teoria del gender:\n\ni medesimi concetti sono stati ribaditi il 27 luglio 2016, durante l'incontro con i vescovi polacchi a cracovia, richiamandosi al pensiero del suo predecessore, benedetto xvi:\n\n\n==== povert\u00e0 e disuguaglianza economica ====\n\nin una riunione dei vescovi latino-americani nel 2007 bergoglio dichiar\u00f2: \"viviamo nella parte pi\u00f9 ineguale del mondo, che ha fatto crescere ancora di pi\u00f9 la miseria che si \u00e8 ridotta di meno\" aggiungendo \"l'ingiusta distribuzione dei beni persiste, creando una situazione di peccato sociale che grida al cielo e limita le possibilit\u00e0 di una vita pi\u00f9 piena per cos\u00ec tanti dei nostri fratelli\".\nil 30 settembre 2009 bergoglio, parlando al convegno las deudas sociales de nuestro tiempo (\"i debiti sociali del nostro tempo\") organizzato dall'universit\u00e0 gesuita del salvador a buenos aires presso il palace hotel alvear, cit\u00f2 il documento di santo domingo redatto nel 1992 in occasione della quarta conferenza generale del consiglio episcopale latinoamericano, documento in cui si afferma che \"la povert\u00e0 estrema e le strutture economiche ingiuste che causano grandi disuguaglianze\" sono violazioni dei diritti umani. bergoglio continu\u00f2 la sua relazione descrivendo il debito sociale come \"immorale, ingiusto e illegittimo\", specialmente quando si verifica in una nazione che possiede le condizioni economiche necessarie per evitare i danni della povert\u00e0. egli reclam\u00f2 una risposta etica culturale e solidale per saldare il debito sociale nei confronti di milioni di argentini, per lo pi\u00f9 bambini e giovani, affermando che \u00e8 imperativo lottare per cambiare le condizioni strutturali, le attitudini personali o corporative che generano questo situazione.\nnel corso di uno sciopero di 48 ore tenutosi a buenos aires, sciopero indetto per la decisione del presidente fernando de la r\u00faa di tagliare i salari e le pensioni dei dipendenti pubblici del 13%), bergoglio predicando nella chiesa di san cayetano, il santo patrono del lavoro e del pane, osserv\u00f2 la differenze esistente tra \"poveri che sono perseguitati quando chiedono di poter lavorare e le persone ricche che ricevono applausi per essersi sottratti alla giustizia\".nell'anno 2002, in piena crisi economica dell'argentina, bergoglio critic\u00f2 aspramente la classe politica al potere dicendo: \"non dobbiamo tollerare il triste spettacolo di coloro che non sanno pi\u00f9 come mentire e si contraddistinguono per il tentativo di mantenere i loro privilegi, la loro avidit\u00e0 e la loro ricchezza guadagnata con disonest\u00e0.\" bergoglio prosegu\u00ec pregando dio affinch\u00e9 coloro che hanno responsabilit\u00e0 dirigenziali comprendessero che il vero potere \u00e8 al servizio degli altri e affinch\u00e9 gli argentini affrontassero con coraggio la ricostruzione del loro paese. le osservazioni dell'arcivescovo si conclusero con una critica alla \"assuefazione alla povert\u00e0\".\nmolti commentatori hanno sottolineato come sia evidente in diversi suoi interventi e commenti del tempo l'opposizione di bergoglio al governo kirchner.nel giugno 2019 papa francesco ha parlato dell'emergenza climatica e dell'irresponsabilit\u00e0 delle passate e presenti generazioni come \"un brutale atto di ingiustizia verso i poveri e le generazioni future\". sono i poveri, infatti, che \"soffrono il peggior impatto della crisi climatica\".\n\n\n==== l'attenzione agli emarginati ====\n\nbergoglio ha sempre dedicato grande attenzione alle persone che vivono ai margini della societ\u00e0, tanto da affermare che il potere del papa deve essere il servizio, specie ai pi\u00f9 poveri, ai pi\u00f9 deboli e ai pi\u00f9 piccoli. in quest'ottica, desidera una chiesa di \u00abprossimit\u00e0\u00bb, vicina all'umanit\u00e0 e alle sue sofferenze.nel 2001, durante una visita a un ospedale di buenos aires, ha voluto lavare e baciare i piedi a dodici malati di aids, criticando l'indifferenza della societ\u00e0 verso gli ammalati e i poveri.\n\n\n==== reato di tortura ====\nbergoglio ha esposto la sua contrariet\u00e0 alla pratica della tortura e ha sostenuto il ddl tortura che prevede l'introduzione del delitto di tortura nell'ordinamento legislativo penale italiano.\n\n\n==== societ\u00e0 urbana e urbanizzazione ====\nbergoglio, anche alla luce dei suoi vent'anni di impegno come arcivescovo di buenos aires, ha dedicato particolare attenzione alle sfide e alle opportunit\u00e0 offerte dalla moderna societ\u00e0 urbana. questi scenari, talvolta visti con timore, si presentano infatti come particolarmente affascinanti per il cristianesimo, considerato che proprio nelle grandi citt\u00e0 del tempo la chiesa si form\u00f2 e trov\u00f2 modo di espandersi.le moderne citt\u00e0 sono viste da bergoglio come luoghi di incrocio e scambio dove i legami di etnia, cultura, storia non sono omogenei e, al tempo stesso, gli stessi diritti civili sono distribuiti in maniera non uguale. in questo contesto, per bergoglio il cristiano \u00e8 chiamato a impegnarsi nell'essere cittadino, mettendosi a servizio della comunit\u00e0 in cui vive e attuando comportamenti che \"creano cittadinanza\". \"agire da buoni cittadini \u2013in qualunque citt\u00e0 \u2013 migliora la fede\": riprendendo la raccomandazione di san paolo (romani 13,1) bergoglio evidenzia a questo proposito il valore dell'inculturazione: vivere a fondo l'umano, in ogni cultura, migliora l'esperienza religiosa e la vita stessa delle citt\u00e0.la capacit\u00e0 di riconoscere come fratelli le persone che vivono nella citt\u00e0 apre alla speranza, radicata nella fede, di nuovi incontri dove riconoscere e servire il prossimo, superando le forze centripete presenti nelle realt\u00e0 urbane, dove molti sono portati a vivere in un sostanziale isolamento. lo sguardo della fede deve servire a vedere l'altro come un concittadino e deve divenire, in questo modo, uno sguardo \"civico\". in questa prospettiva dio, secondo bergoglio, diventa anche la chiave per superare il relativismo moderno: ogni incontro e ogni volto sono unici e la verit\u00e0 si serve mostrando nuove strade in avanti e non giudicando il passato delle persone.secondo bergoglio, l'atteggiamento del cristiano nelle citt\u00e0 pu\u00f2 quindi risolversi in tre atteggiamenti: la capacit\u00e0 di andare incontro all'altro e di creare prossimit\u00e0; la testimonianza; la pazienza nel seguire i processi senza forzarne i tempi.\n\n\n=== il conclave del 2005 ===\n\nil cardinale bergoglio era considerato uno dei candidati pi\u00f9 in vista per l'elezione a pontefice nel conclave del 2005; secondo la ricostruzione del conclave operata dal vaticanista lucio brunelli sulla base del supposto diario di un cardinale elettore, bergoglio sarebbe stato il cardinale pi\u00f9 votato dopo ratzinger. pur se tradizionalmente il presule aveva sempre rifiutato incarichi di un certo peso nella curia romana, anche i cardinali che votarono per carlo maria martini puntavano sul porporato argentino, che poteva contare sui voti di quasi tutti i cardinali provenienti dall'america latina.al secondo scrutinio i voti per ratzinger aumentarono rispetto al primo, ma anche bergoglio ottenne un numero di preferenze non trascurabile: i sostenitori di bergoglio miravano a fargli ottenere 40 voti. al terzo scrutinio a ratzinger mancavano pochissimi voti per essere eletto: diversi cardinali del blocco di bergoglio, allo scrutinio successivo, diedero a ratzinger i voti che gli mancavano per l'elezione.\n\n\n== il pontificato ==\n\n\n=== elezione a sommo pontefice ===\n\nil pontificato di benedetto xvi fu bruscamente interrotto quando, l\u201911 febbraio 2013, durante il concistoro per la canonizzazione dei martiri di otranto, lo stesso papa annunci\u00f2 le proprie dimissioni, rese poi effettive il 28 febbraio seguente.\nil conclave inizi\u00f2 il pomeriggio del 12 marzo. l\u2019elezione avviene la sera del giorno dopo, al quinto scrutinio. bergoglio assume il nome di francesco in onore di san francesco d'assisi. \u00e8 il primo gesuita a diventare papa e il primo pontefice proveniente dal continente americano (nonch\u00e9 il primo extraeuropeo dai tempi di gregorio iii).\n\nnel suo primo discorso pubblico come papa, dopo aver salutato la folla con un semplice \"buonasera\", ha chiesto di pregare per benedetto xvi, recitando insieme a tutti i fedeli la preghiera del padre nostro, dell'ave maria e del gloria al padre. in seguito ha ricordato lo stretto legame tra il papa e la chiesa di roma, \u00abche presiede nella carit\u00e0 tutte le chiese\u00bb, con un riferimento implicito alle parole introduttive della lettera ai romani di ignazio di antiochia. ha poi chiesto ai fedeli di pregare anche per lui, sottolineando questo momento chinando il capo e rimanendo in silenzio per qualche istante. anche in questo caso, si pu\u00f2 cogliere un riferimento implicito al rito di ordinazione episcopale descritto dalla tradizione apostolica di ippolito di roma, risalente all'inizio del iii secolo, in cui spicca il richiamo al silenzio e la preghiera del popolo convenuto affinch\u00e9 le spirito santo discenda sul vescovo neoeletto.\npapa francesco ha impartito poi la benedizione urbi et orbi senza l'abito corale e senza le tradizionali scarpe rosse preparate nella sagrestia della cappella sistina dal maestro delle celebrazioni liturgiche pontificie guido marini e previsti per l'occasione, ma indossando solo l'abito piano bianco, con la croce pettorale in argento che utilizzava prima di essere eletto papa. solo al momento della benedizione il nuovo pontefice ha indossato la stola, che poi ha subito tolto.. dopodich\u00e9, prima di congedarsi, ha nuovamente salutato i fedeli in piazza san pietro, ringraziandoli per la loro accoglienza.\nil giorno seguente, padre federico lombardi, incontrando la stampa accreditata, ha raccontato che il neo-pontefice, subito dopo l'elezione, nel ricevere l'omaggio di tutti i cardinali nella cappella sistina, ha preferito stare in piedi piuttosto che utilizzare la poltrona a disposizione, \u00e8 tornato nella domus sanctae marthae sul pulmino con gli altri cardinali invece di utilizzare l'automobile papale. in seguito si \u00e8 recato alla casa del clero dove aveva soggiornato nei giorni precedenti al conclave, ha preso i suoi bagagli e ha pagato il conto.il pomeriggio del 14 marzo francesco ha concelebrato insieme ai cardinali elettori la missa pro ecclesia nella cappella sistina. ha scelto di proclamare l'omelia, improvvisata al momento, dall'ambone invece che ex cathedra.\n\nil papa ha deciso di risiedere nella domus sanctae marthae anzich\u00e9 nell'appartamento papale del palazzo apostolico.\n\n\n=== la scelta del nome papale ===\nbergoglio \u00e8 stato il primo pontefice ad assumere il nome di francesco, scegliendo per la prima volta dopo undici secoli, dai tempi di papa lando, di adottare un nome mai utilizzato da un predecessore (se si esclude giovanni paolo i, il quale un\u00ec i nomi dei suoi due immediati predecessori, papa giovanni xxiii e papa paolo vi).\nil 16 marzo ha spiegato, in occasione del suo incontro con i giornalisti nell'aula paolo vi, le ragioni della scelta del suo nome pontificale:\n\nil 17 marzo, dopo la preghiera di rito nel suo primo angelus, ha inoltre precisato che, scegliendo il nome del patrono d'italia, \u00abrafforza\u00bb il suo \u00ablegame spirituale\u00bb con l'italia. si \u00e8 poi congedato dai pellegrini con la formula \u00abbuona domenica e buon pranzo\u00bb, che diventer\u00e0 una costante in occasione dell'angelus e del regina coeli.\n\n\n=== lo stemma papale ===\n\nlo stemma scelto dal pontefice \u00e8 lo stesso scelto al momento della sua consacrazione episcopale, fatti salvi i simboli della dignit\u00e0 pontificia, uguali a quelli impiegati nello stemma di papa benedetto xvi, quali la mitra (al posto della tiara) posta tra due chiavi una d'oro e una d'argento, passate in decusse accollate allo scudo e legate di rosso. rispetto allo stemma di benedetto xvi \u00e8 assente il pallio, mentre \u00e8 presente, collocato tra le estremit\u00e0 dei cordoni rossi che passano all'interno dei passa-chiave, il motto del papa (lo stesso usato da vescovo), in forma di scritta su cartiglio; le lame e i passa-chiave delle chiavi hanno inoltre una forma pi\u00f9 squadrata.\nlo scudo \u00e8 azzurro che in araldica simboleggia, a causa della sua relazione con il cielo, tutte le virt\u00f9 pi\u00f9 elevate e, tra quelle spirituali, devozione, fedelt\u00e0, castit\u00e0, giustizia, santit\u00e0.\nla forma dello scudo \u00e8 di tipo spagnolo o fiammingo costituito da un quadrato cui si aggiunge un semicerchio in basso. al suo interno sono presenti:\n\nin alto centralmente (punto d'onore a) l'emblema araldico della compagnia di ges\u00f9 con un disco raggiante e fiammeggiante caricato dalle lettere ihs, il monogramma di cristo. la lettera h \u00e8 sormontata da una croce; in punta, i tre chiodi della passione.\nin basso a sinistra (canton destro della punta) si trova una stella a otto punte d'oro che simboleggia la vergine maria.\nin basso a destra (canton sinistro della punta) un fiore di nardo d'oro che simboleggia san giuseppe.la stella e il nardo erano, nello stemma episcopale, d'argento, poi mutato in oro in ottemperanza alle regole d'araldica. la scelta di questi simboli \u00e8 stata motivata dalla volont\u00e0 del pontefice di manifestare la propria devozione alla vergine maria e a san giuseppe.lo stemma del papa \u00e8 stato leggermente variato il 26 marzo 2013: la stella, originariamente a cinque punte, \u00e8 diventata a otto, la grafica del fiore di nardo \u00e8 stata migliorata, il motto del papa \u00e8 stato inserito nel cartiglio.\n\n\n=== l'anello del pescatore ===\nper il suo anello del pescatore, papa francesco ha scelto, fra i bozzetti disegnati dall'artista enrico manfrini per paolo vi, il simbolo di pietro con le chiavi, il simbolo, cio\u00e8, del potere di amministrare la misericordia divina. l'anello \u00e8 stato realizzato in argento dorato.\nil papa indossa l'anello del pescatore solamente durante le celebrazioni papali pi\u00f9 importanti. nelle altre occasioni, come gli angelus, le udienze o le celebrazioni minori, indossa l'anello vescovile in argento.\n\n\n=== la messa inaugurale del ministero petrino ===\nla messa inaugurale del ministero petrino si \u00e8 tenuta il 19 marzo sul sagrato della basilica di san pietro, in presenza di oltre 130 delegazioni estere ufficiali. all'inizio della celebrazione il papa ha ricevuto l'anello piscatorio dalle mani del cardinale decano angelo sodano, mentre il cardinale protodiacono jean-louis tauran gli ha imposto il sacro pallio, gi\u00e0 indossato da papa benedetto xvi.\npapa francesco ha aperto l'omelia della messa d'inizio del suo pontificato rendendo onore al suo predecessore, benedetto xvi. ha poi parlato dell'importanza della custodia e della tenerezza. alla fine dell'omelia il papa ha pregato affinch\u00e9 lo spirito santo accompagni il suo cammino e ha chiesto ai fedeli di pregare per lui.\n\nprima della cerimonia francesco ha attraversato con la papamobile piazza san pietro, gremita di oltre 200 000 persone. mentre girava tra i vari settori della piazza, ha fatto fermare la vettura ed \u00e8 sceso per baciare sulla fronte un disabile e accarezzare alcuni bambini.\n\n\n=== la presa di possesso della cattedra romana ===\nil 7 aprile, nella basilica di san giovanni in laterano si \u00e8 tenuta la messa di insediamento sulla cathedra romana quale vescovo di roma. durante l'omelia il papa ha ripreso il tema della tenerezza e della misericordia (\u00ablasciamoci avvolgere dalla misericordia di dio, confidiamo nella sua pazienza che sempre ci d\u00e0 tempo; [...] sentiremo la sua tenerezza, tanto bella, sentiremo il suo abbraccio e saremo anche noi pi\u00f9 capaci di misericordia, di pazienza, di perdono, di amore.\u00bb) e ha citato uno dei maestri di joseph ratzinger, il teologo tedesco romano guardini, \u00ab [...] che diceva che dio risponde alla nostra debolezza con la sua pazienza\u00bb.\nin segno di continuit\u00e0 con il magistero di papa giovanni paolo ii, nella giornata dedicata alla divina misericordia da lui istituita, papa francesco ha voluto utilizzare la ferula argentea, introdotta per la prima volta da paolo vi e realizzata da lello scorzelli, adoperata durante il pontificato del papa polacco e nei primi anni del pontificato di joseph ratzinger, invece della ferula propria di benedetto xvi, usata nelle precedenti celebrazioni (e, in seguito, alternativamente a quella di paolo vi). il pontefice ha, inoltre, presieduto alla cerimonia d'intitolazione di una porzione di piazza san giovanni in laterano a san giovanni paolo ii.\n\n\n=== il rapporto con il papa emerito ===\nil 23 marzo, ad appena dieci giorni dall'elezione al soglio di pietro, papa francesco si \u00e8 recato a castel gandolfo presso il palazzo pontificio per incontrare il papa emerito benedetto xvi; dopo un abbraccio, hanno pregato insieme, inginocchiati uno accanto all'altro. storicamente si \u00e8 trattato del primo incontro fra due pontefici.il 2 maggio 2013 papa francesco ha ricevuto benedetto xvi, che, dopo circa due mesi trascorsi a castel gandolfo, ha fatto il suo ritorno in vaticano, andando a vivere nel monastero mater ecclesiae, cos\u00ec come precedentemente previsto, al termine dei lavori di ristrutturazione. papa francesco e benedetto xvi hanno pregato insieme nella cappella del convento mater ecclesiae, dove il papa emerito avrebbe trascorso gli ultimi anni della sua vita, ed \u00e8 cos\u00ec cominciata l'inedita convivenza di due pontefici all'interno delle mura vaticane.papa francesco e papa benedetto xvi si sono incontrati nuovamente in pubblico il 5 luglio 2013, in occasione dell'inaugurazione di un nuovo monumento all'arcangelo michele nei giardini vaticani.riguardo al rapporto con il suo predecessore, papa francesco, in un'intervista fattagli durante il volo di ritorno da rio de janeiro, ha dichiarato di volergli molto bene e di provare molta stima nei suoi confronti e, inoltre, ha aggiunto: \u00ab\u00e8 come avere un nonno a casa, il nonno saggio, venerato, amato, \u00e8 un esempio di prudenza\u2026 \u00e8 come il mio pap\u00e0, se avessi una difficolt\u00e0, una cosa che non ho capito, posso andare a parlare con lui\u00bb.\nil 22 febbraio 2014 benedetto xvi ha partecipato al primo concistoro per la creazione di nuovi cardinali di papa francesco assistendo al rito sedendo tra i cardinali e salutando il pontefice regnante al termine della processione d'ingresso. si \u00e8 trattato della prima volta in cui si \u00e8 verificata la compresenza di due papi viventi all'interno della basilica di san pietro.\nil 27 aprile 2014 concelebra con benedetto xvi la canonizzazione dei suoi predecessori giovanni xxiii e giovanni paolo ii.\nil 28 settembre 2014 benedetto xvi ha presenziato con francesco alla festa dei nonni e alle iniziative connesse sul sagrato della basilica di san pietro.il 19 ottobre 2014 benedetto xvi concelebra nuovamente con papa francesco la messa in piazza san pietro in occasione della beatificazione di paolo vi e della contestuale conclusione del sinodo straordinario dei vescovi.\nil 14 febbraio 2015 il papa emerito ha nuovamente partecipato nella basilica di san pietro al secondo concistoro per la creazione di nuovi cardinali di papa francesco.il 30 giugno 2015 papa francesco si \u00e8 recato al monastero mater ecclesiae per salutare il predecessore prima di un periodo di riposo che questi avrebbe trascorso per un paio di settimane presso la residenza estiva di castel gandolfo, trattenendosi per un colloquio di circa mezz'ora.il 30 novembre 2015, durante la consueta conferenza stampa nel percorso aereo di ritorno dal viaggio apostolico in africa, papa francesco, in merito ai recenti scandali - denominati vatileaks2 - che hanno scosso il vaticano, ha dichiarato che continuer\u00e0 \"con i cardinali, con le commissioni quell'opera di pulizia iniziata da ratzinger\", eletto proprio contro la corruzione. \"tredici giorni prima che morisse wojty\u0142a - ha continuato bergoglio - ratzinger ha parlato della sporcizia nella chiesa\" alla via crucis al colosseo e, successivamente, nell'omelia della messa pro eligendo pontifice. \"noi lo abbiamo eletto per questa sua libert\u00e0 di dire le cose\", ha aggiunto papa francesco.il successivo 8 dicembre, all'apertura della porta santa per il giubileo della misericordia, ha presenziato anche il papa emerito benedetto xvi che ha poi varcato per primo la porta subito dopo francesco.\n\nil 5 gennaio 2023 papa francesco ha presieduto in piazza san pietro le esequie del predecessore deceduto il precedente 31 dicembre. nel concludere l\u2019omelia, egli ha detto: \u201cbenedetto, fedele amico dello sposo, che la tua gioia sia perfetta nell\u2019udire definitivamente e per sempre la sua voce!\u201d.\n\n\n=== le riforme nel governo della chiesa e del vaticano ===\n\n\n==== la riforma della curia ====\nil 13 aprile 2013 un comunicato della segreteria di stato annuncia che papa francesco ha costituito un gruppo di cardinali \"per consigliarlo nel governo della chiesa universale e per studiare un progetto di revisione della costituzione apostolica pastor bonus sulla curia romana\". gli otto porporati scelti sono:\n\n\u00f3scar andr\u00e9s rodr\u00edguez maradiaga, con funzione di coordinatore, salesiano e arcivescovo di tegucigalpa;\ngiuseppe bertello, presidente del governatorato dello stato della citt\u00e0 del vaticano;\nfrancisco javier err\u00e1zuriz ossa, arcivescovo emerito di santiago del cile ed ex presidente del consiglio episcopale latinoamericano;\noswald gracias, arcivescovo di bombay;\nreinhard marx, arcivescovo di monaco e frisinga;\nlaurent monsengwo pasinya, arcivescovo di kinshasa;\nsean patrick o'malley, cappuccino e arcivescovo di boston;\ngeorge pell, arcivescovo di sydney.il segretario \u00e8 marcello semeraro, vescovo di albano. \nil 28 settembre, \"dopo matura riflessione\", papa francesco mediante un chirografo, ha istituito tale gruppo di cardinali \"come un \u00abconsiglio di cardinali\u00bb\". la prima riunione si \u00e8 svolta dal 1\u00ba al 3 ottobre.\nil 2 luglio 2014 entra a far parte del consiglio il cardinale pietro parolin, segretario di stato.\nil 27 giugno 2015 \u00e8 stata istituita la segreteria per la comunicazione con il compito di \"rispondere all'attuale contesto comunicativo, caratterizzato dalla presenza e dallo sviluppo dei media digitali, dai fattori della convergenza e dell\u2019interattivit\u00e0\" e anche di ristrutturare complessivamente, attraverso un processo di riorganizzazione e di accorpamento, \"tutte le realt\u00e0 che, in diversi modi, fino ad oggi, si sono occupate della comunicazione\", al fine di \"rispondere sempre meglio alle esigenze della missione della chiesa\".il 15 agosto 2016 \u00e8 stato costituito il dicastero per i laici, la famiglia e la vita, in cui sono confluiti il pontificio consiglio per la famiglia e il pontificio consiglio per i laici.\nil 17 agosto 2016 \u00e8 stato costituito il dicastero per il servizio dello sviluppo umano integrale in cui sono confluiti quattro pontifici consigli: giustizia e pace, cor unum, pastorale per i migranti e gli itineranti e pastorale per gli operatori sanitari.il 19 marzo 2022 viene pubblicata la costituzione apostolica praedicate evangelium che costituisce il punto terminale di un percorso durato nove anni per la riforma della curia. essa va a sostituire e ad abrogare integralmente la pastor bonus di papa giovanni paolo ii del 28 giugno 1988.\n\n\n==== la riforma dello ior ====\nil 24 giugno 2013 papa francesco ha istituito \"una pontificia commissione referente sull'istituto per le opere di religione che raccolga puntuali informazioni sulla posizione giuridica e sulle varie attivit\u00e0 dell'istituto al fine di consentire, qualora necessario, una migliore armonizzazione del medesimo con la missione universale della sede apostolica\". questa commissione, composta da cinque membri e presieduta dal cardinale raffaele farina, ha la facolt\u00e0 di accedere a \"documenti, dati e informazioni necessari allo svolgimento delle proprie funzioni istituzionali\" anche se coperti da segreto d'ufficio.\ntale commissione, una volta terminate le indagini, dovr\u00e0 consegnare al papa una relazione conclusiva. oltre al presidente farina, fanno parte della commissione il cardinale camerlengo jean-louis tauran (che fa parte anche della commissione cardinalizia di controllo dello ior), la professoressa mary ann glendon, come coordinatore monsignor juan ignacio arrieta ochoa de chinchetru e nella qualit\u00e0 di segretario monsignor peter bryan wells.il 28 novembre 2013, papa francesco ha nominato suo segretario particolare monsignor alfred xuereb, delegato per la pontificia commissione referente sullo ior.\nil 15 gennaio 2014 ha rinnovato, per il successivo quinquennio, la commissione cardinalizia di vigilanza dell'istituto per le opere di religione, che risulta ora composta dai cardinali christoph sch\u00f6nborn, arcivescovo di vienna, thomas christopher collins, arcivescovo di toronto, jean-louis tauran, presidente del pontificio consiglio per il dialogo interreligioso, santos abril y castell\u00f3, arciprete della basilica di santa maria maggiore e da pietro parolin, segretario di stato.\n\n\n==== la riforma del codice penale vaticano ====\nl'11 luglio 2013 il papa ha varato, con un motu proprio entrato in vigore il 1\u00ba settembre 2013, una serie di misure che riformano il codice penale vaticano, adeguandolo alle normative internazionali e modificando la legislazione vaticana, di fatto ferma al codice zanardelli, se si eccettuano alcune modifiche (quali ad esempio lo spaccio di sostanze stupefacenti), per le quali le autorit\u00e0 vaticane hanno dovuto cercare altre fonti nel loro ordinamento giuridico. \u00e8 stata abolita la pena dell'ergastolo, sostituita dalla pena della reclusione da 30 a 35 anni, e sono stati dichiarati reati la tortura, i \"delitti contro i minori\" (vendita, prostituzione, arruolamento e violenza sessuale), la pedopornografia e la detenzione di materiale pedopornografico, gli atti sessuali con minori, i \"delitti contro l'umanit\u00e0\" (genocidio e apartheid); sono inoltre state inasprite le pene per i reati di corruzione. con il motu proprio l'imputato \u00e8 presunto innocente fino a sentenza definitiva e sono stati regolamentati i criteri per l'estradizione.\nle disposizioni della riforma si applicheranno non solo allo stato della citt\u00e0 del vaticano, ma anche all'ambito della santa sede, in maniera da rendere perseguibili da parte degli organi giudiziari vaticani anche i reati commessi al di fuori dello stato.\n\n\n==== la riforma economica della santa sede ====\nil 18 luglio 2013 ha istituito una commissione referente che dovr\u00e0 raccogliere informazioni sulle questioni economiche che interessano la santa sede. i membri della commissione sono laici, esperti di \"materie giuridiche, economiche, finanziarie e organizzative\", gi\u00e0 consulenti o revisori di istituzioni economiche vaticane o ecclesiastiche. unico ecclesiastico \u00e8 il segretario. gli otto membri sono: joseph f.x. zahra, che ne \u00e8 il presidente, monsignor lucio \u00e1ngel vallejo balda (segretario della prefettura degli affari economici), jean-baptiste de franssu, enrique llano, jochen messemer, francesca immacolata chaouqui, jean videlain-sevestre e george yeo.il 24 febbraio 2014 sono stati istituiti la segreteria per l'economia e il consiglio per l'economia, con il compito di armonizzare le politiche di controllo riguardo alla gestione economica della santa sede e della citt\u00e0 del vaticano.\nil 2 novembre 2015 monsignor lucio \u00e1ngel vallejo balda e francesca immacolata chaouqui vengono arrestati dalla gendarmeria vaticana perch\u00e9 implicati nella divulgazione di documenti riservati riguardanti gravi scandali finanziari all'interno della chiesa.\n\n\n==== la riforma della pena di morte nel catechismo ====\nnell'agosto 2018 bergoglio fa eliminare la pena di morte dal catechismo tramite la revisione dell'articolo numero 2267.\n\n\n=== l'impegno per la pace in siria e in ucraina ===\npapa francesco ha rivolto, durante l'angelus del 1\u00ba settembre 2013, un appello universale per la pace al fine di evitare iniziative militari in siria. nel condannare l'uso di armi chimiche nella guerra civile siriana, ha affermato:\n\nper rafforzare l'impegno per la pace nel mondo, bergoglio ha quindi indetto una giornata di digiuno e preghiera per il successivo 7 settembre.\nl'iniziativa per la pace \u00e8 stata inoltre affiancata, a livello diplomatico, da una lettera rivolta ai leader del g20 in riunione a san pietroburgo e dall'illustrazione di un piano di riconciliazione in tre punti agli ambasciatori accreditati presso la santa sede.\nnel febbraio 2022 pochi giorni dopo l\u2019invasione russa dell\u2019ucraina papa francesco compie un gesto simbolico importante recandosi personalmente dall\u2019ambasciatore russo presso la santa sede per perorare la richiesta di un immediato cessate il fuoco e l\u2019inizio di trattative tra le parti per trovare una soluzione diplomatica. di fronte al procedere degli eventi il papa nelle occasioni pubbliche ha spesso ricordato il \u201cmartoriato popolo ucraino\u201d condannando la guerra \u201cingiusta e sacrilega\u201d e incoraggiando le parti a trovare un accordo di pace tra loro. bergoglio si \u00e8 anche scagliato contro i programmi di riarmo dei paesi occidentali. circa l\u2019origine delle guerra, pur riconoscendo in maniera chiara che l\u2019aggressore fosse la russia ha sempre rifiutato di attribuire tutte le colpe a loro ma ha invitato anche l\u2019occidente a riflettere sulle proprie responsabilit\u00e0. in una intervista al corriere della sera il pontefice, nel cercare di analizzare le possibili cause di questa invasione, parl\u00f2 di \u201cabbaiare della nato alla porta della russia\u201d.\n\n\n=== la tutela dell'ambiente ===\nnell'omelia della messa inaugurale del pontificato, il papa ha richiamato l'esempio di san francesco di assisi per invitare tutti ad aver rispetto per ogni creatura di dio e per l'ambiente in cui viviamo. nella stessa occasione ha rivolto un appello ai governanti e a tutti gli abitanti del pianeta perch\u00e9 tutelino l'ambiente. la sua seconda enciclica, laudato si', \u00e8 dedicata in gran parte proprio alle problematiche ambientali.\n\n\n=== la lotta alla pedofilia e ai comportamenti sessuali inappropriati nel clero ===\nil 5 aprile 2013 papa francesco, ricevendo in udienza l'arcivescovo gerhard ludwig m\u00fcller, prefetto della congregazione per la dottrina della fede, gli \"ha raccomandato che la congregazione, continuando nella linea voluta da benedetto xvi, agisca con decisione per quanto riguarda i casi di abusi sessuali, promuovendo anzitutto le misure di protezione dei minori, l'aiuto di quanti in passato abbiano sofferto tali violenze, i procedimenti dovuti nei confronti dei colpevoli, l'impegno delle conferenze episcopali nella formulazione e attuazione delle direttive necessarie in questo campo tanto importante per la testimonianza della chiesa e la sua credibilit\u00e0\".il 15 maggio 2013, dopo l'appello dell'arcivescovo di glasgow philip tartaglia, papa francesco ha allontanato il cardinale scozzese keith o'brien. per l'arcivescovo emerito di saint andrews ed edimburgo \u00e8 stato previsto l'abbandono della scozia e il ritiro per un percorso di penitenza e preghiera. il cardinale o'brien si era dimesso in febbraio dopo che alcuni quotidiani britannici avevano pubblicato denunce di comportamenti sessuali inappropriati nei confronti di tre sacerdoti. il 20 marzo 2015 la sala stampa della santa sede ha annunciato che papa francesco ha accettato la sua rinuncia ai diritti e alle prerogative del cardinalato previsti dai canoni 349, 353 e 356 del codice di diritto canonico. o'brien ha perso cos\u00ec il diritto di partecipare a un eventuale conclave, ai concistori e ad ogni riunione riservata al sacro collegio.\nil 5 dicembre 2013 il cardinale sean patrick o'malley ha annunciato che, su proposta del consiglio dei cardinali, il papa ha approvato l'istituzione di una commissione per la protezione dei fanciulli; l'istituzione ufficiale \u00e8 avvenuta il 22 marzo 2014.nonostante questo, il 5 febbraio 2014, le nazioni unite hanno chiesto che il vaticano \"rimuova immediatamente\" tutti i sacerdoti riconosciuti colpevoli o sospettati di abusi su minori e li denunci alle autorit\u00e0.l'11 aprile 2014, nel corso dell'udienza all'ufficio internazionale cattolico dell'infanzia, papa francesco ha confermato l'impegno nella lotta contro la pedofilia e ha chiesto perdono per gli abusi commessi sui minori da parte dei sacerdoti:\n\nnel 2019 viene pubblicato il motu proprio vos estis lux mundi che riforma integralmente le procedure da attuare in caso di presunti casi di abusi e le pene se ritenuti colpevoli. tra le altre cose la norma prevede che, da parte degli ordinari diocesani o dei superiori di ordini religiosi vi sia l\u2019obbligo di segnalare sempre alle competenti autorit\u00e0 civili e religiose di presunti fatti di abusi nel caso ne siano venuti a conoscenza. in caso di omissione essi saranno ritenuti responsabili e giudicati per essa. nel 2023 il papa conferma le norme di quattro anni prima che erano entrate in vigore ad experimentum e le integra estendendole non solo ai chierici ma anche ai laici che sono o sono stati moderatori di associazioni internazionali di fedeli riconosciute o erette dalla sede apostolica, per i fatti commessi mentre erano in carica. il pontefice inoltre estende la punibilit\u00e0 se i fatti, una volta accertati, sono commessi non solo verso un minorenne o un adulto con un uso imperfetto della ragione ma anche verso un adulto \u201cvulnerabile\u201d. infine sono rafforzate le norme che prevedono il legittimo diritto alla buona fama in caso di riconosciuta innocenza o  comunque fino alla conclusione dei procedimenti.\n\n\n=== viaggi apostolici ===\n\ndall'inizio del suo pontificato, papa francesco ha compiuto 44 viaggi apostolici visitando 60 nazioni. \ninoltre ha compiuto 36 visite apostoliche in italia recandosi in 41 differenti citt\u00e0 o frazioni.\nsono numerose, infine, le visite pastorali avvenute nella diocesi di roma.\n\n\n=== concistori ordinari pubblici per la creazione di nuovi cardinali ===\n\npapa francesco ha presieduto il suo primo concistoro il 22 febbraio 2014, nel corso del quale ha nominato diciannove cardinali, di cui sedici elettori, provenienti da quindici differenti paesi.nel suo secondo concistoro, il 14 febbraio 2015, papa francesco ha nominato venti cardinali, di cui quindici elettori, originari di diciotto diversi paesi.\nil 19 novembre 2016, nel terzo concistoro da lui presieduto, papa francesco ha creato tredici nuovi cardinali elettori e quattro ultraottantenni, provenienti da quattordici differenti paesi.durante il suo quarto concistoro, tenutosi il 28 giugno 2017, papa francesco ha creato cinque nuovi cardinali, tutti elettori, originari di cinque paesi diversi. quattro di essi provengono da un paese che non aveva mai avuto cardinali in precedenza.\nil 28 giugno 2018 ha presieduto il suo quinto concistoro, in occasione del quale ha creato quattordici cardinali, di cui undici elettori, provenienti da undici paesi differenti.\nil suo sesto concistoro si \u00e8 svolto il 5 ottobre 2019, quando il pontefice ha creato tredici nuovi cardinali, di cui dieci elettori.\nil 28 novembre 2020 papa francesco ha creato tredici nuovi cardinali, di cui nove elettori, durante il suo settimo concistoro.\nil 27 agosto 2022 tiene l\u2019ottavo concistoro, con la creazione di venti nuovi cardinali, di cui sedici elettori.\n\n\n=== beatificazioni e canonizzazioni del pontificato ===\n\ndall'inizio del suo pontificato papa francesco ha beatificato 1522 venerabili servi di dio, di cui 1 per equipollenza e gli altri 1521 nel corso di 166 distinte cerimonie pubbliche.\ninoltre ha canonizzato 911 beati, di cui 7 riconosciuti per equipollenza e gli altri 904 nel corso di 16 distinte cerimonie pubbliche (13 in vaticano, e 3 rispettivamente negli stati uniti d'america, nello sri lanka e in portogallo).\n\n\n=== documenti e opere del pontificato ===\n\ndall'inizio del suo pontificato, papa francesco ha pubblicato 3 encicliche, 5 esortazioni apostoliche, 35 motu proprio, pi\u00f9 di 38 costituzioni apostoliche, diverse bolle pontificie tra le quali la misericordi\u00e6 vultus per l'indizione del giubileo straordinario della misericordia, numerose lettere apostoliche tra le quali misericordia et misera (a conclusione del giubileo della misericordia), admirabile signum (sul significato e sul valore del presepe), scripturae sacrae affectus (per i 1600 anni della morte di san girolamo), patris corde (per l'inizio dell'anno speciale su san giuseppe nel 150\u00ba anniversario della dichiarazione a patrono della chiesa universale) e candor lucis aeterne (per i 700 anni della morte di dante alighieri). \noltre a questi documenti pontifici, sono state pubblicate diverse opere personali di papa francesco.\n\n\n==== encicliche ====\n\nlumen fidei \u00e8 la prima enciclica di papa francesco, pubblicata il 29 giugno 2013, nell'anno della fede. il testo della lettera enciclica \u00e8 stato iniziato da papa benedetto xvi, per completare la trilogia dedicata alle tre virt\u00f9 teologali. questa lettera enciclica \u00e8 stata consegnata da benedetto xvi al suo successore francesco, che ne ha esteso e firmato il lavoro.\nlaudato si' \u00e8 la seconda enciclica ed \u00e8 dedicata all'ambiente. le prime due parole sono una citazione del cantico delle creature di san francesco di assisi. l'enciclica, pur essendo stata resa pubblica il 18 giugno 2015, riporta la data del 24 maggio, solennit\u00e0 di pentecoste.\nfratelli tutti \u00e8 la terza enciclica ed \u00e8 dedicata alla fratellanza e all'amicizia sociale. il testo \u00e8 stato firmato ad assisi il 3 ottobre 2020.\n\n\n==== esortazioni apostoliche ====\nevangelii gaudium, esortazione post-sinodale sull'annuncio del vangelo nel mondo attuale (24 novembre 2013).\namoris laetitia, esortazione post-sinodale sull'amore all'interno del nucleo familiare (19 marzo 2016).\ngaudete et exsultate, sulla chiamata alla santit\u00e0 nel mondo contemporaneo (9 aprile 2018).\nchristus vivit, esortazione post-sinodale sulla fede, i giovani e il discernimento vocazionale (2 aprile 2019).\nquerida amazonia, esortazione post-sinodale sulle sfide sociali, culturali, ecologiche ed ecclesiali per i popoli dell'amazzonia (2 febbraio 2020).\n\n\n==== motu proprio ====\nsulla giurisdizione degli organi giudiziari dello stato della citt\u00e0 del vaticano in materia penale (11 luglio 2013).\nper la prevenzione ed il contrasto del riciclaggio, del finanziamento del terrorismo e della proliferazione di armi di distruzione di massa (8 agosto 2013).\nnuovo statuto dell'autorit\u00e0 di informazione finanziaria (15 novembre 2013).\nfidelis dispensator et prudens, per la costituzione di una nuova struttura di coordinamento degli affari economici e amministrativi della santa sede e dello stato della citt\u00e0 del vaticano (24 febbraio 2014).\nmaiorem hac dilectionem, lettera apostolica in forma di motu proprio sull'offerta della vita.\n\n\n=== il giubileo straordinario ===\n\nl'11 aprile 2015, durante la celebrazione dei primi vespri della domenica della divina misericordia, ha indetto ufficialmente, con la lettura e la consegna della bolla pontificia misericordiae vultus, un giubileo straordinario dedicato alla misericordia. tale evento ha avuto inizio l'8 dicembre 2015 ed \u00e8 terminato il 20 novembre 2016.\n\n\n==== la misericordia ====\npapa francesco, in particolare durante il giubileo straordinario, ha voluto porre un accento specifico sul potente messaggio di ges\u00f9 cristo sulla misericordia.gi\u00e0 da cardinale, il futuro papa riteneva nel pensiero delle sue pubblicazioni che la moralit\u00e0 cristiana non dovesse essere un titanico sforzo di volont\u00e0, bens\u00ec una risposta alla misericordia di dio. non \u00e8 quindi per lui questione di non sbagliare mai, ma di saper riconoscere il proprio errore e risollevarsi e in questo la moralit\u00e0 cristiana rappresenta un'autentica rivoluzione. commentando il passo evangelico di ges\u00f9 e della donna adultera, papa francesco ha ribadito il fatto che dio non si dimentica mai dell'uomo, ma non si dimentica nemmeno di continuare a ricordargli l'importanza di chiedere perdono. per l'enfasi posta nella misericordia, molti sono ritornati al cristianesimo e ad accostarsi al sacramento della confessione, risultato di quello che molti hanno definito \"effetto papa francesco\". a ogni modo questo stesso pensiero del pontefice sembra non aver sortito il medesimo effetto nel calo delle vocazioni sacerdotali in seno alla chiesa, e in particolare nell'ordine dei gesuiti.il portavoce vaticano greg burke disse all'epoca del giubileo della misericordia che l'enfasi posta da papa francesco sul tema della misericordia si sarebbe estesa \"persino a quanti siano colpevoli dei peggiori crimini\".\n\n\n== relazioni con le altre comunit\u00e0 religiose ==\n\n\n=== il dialogo con la chiesa ortodossa ===\ngi\u00e0 l'episcopato di bergoglio a buenos aires era stato caratterizzato da una forte volont\u00e0 di dialogo e reciproco rispetto con la chiesa ortodossa. il vescovo giovanni, della chiesa ortodossa russa fuori dalla russia e residente a buenos aires, ha affermato che era abitudine del cardinale bergoglio partecipare alla liturgia del natale ortodosso nella citt\u00e0 argentina. alla messa d'inaugurazione del ministero petrino di papa francesco, inoltre, ha voluto essere presente, per la prima volta dopo lo scisma del 1054, il patriarca ecumenico di costantinopoli bartolomeo i. i due si sono incontrati dapprima in udienza privata e, poi, nella giornata del 20 marzo in occasione dell'incontro con i delegati fraterni delle altre confessioni cristiane e delle altre religioni. in questa occasione papa francesco si \u00e8 rivolto al patriarca bartolomeo definendolo \"fratello andrea\", in riferimento al rapporto di parentela tra gli apostoli pietro e andrea dei quali il papa e il patriarca di costantinopoli sono gli ideali successori.\nnello stesso incontro del 20 marzo, il pontefice ha incontrato anche il metropolita hilarion di volokolamsk, che ha soggiornato dal 18 marzo nella domus sanctae marthae, dove risiede anche il papa con il quale aveva gi\u00e0 avuto occasione di avere altri incontri, in rappresentanza del patriarca di mosca e di tutte le russie cirillo i. hilarion ha fatto, quindi, dono al papa di un'icona rappresentante la madonna dell'umilt\u00e0, successivamente donata da papa francesco al pontefice emerito benedetto xvi in occasione del loro incontro a castel gandolfo.il 25 marzo 2013 il patriarca bartolomeo i, in un incontro all'universit\u00e0 kadir has di istanbul, ha espresso \u00abla possibilit\u00e0 per le prossime generazioni di vedere le chiese di oriente e d'occidente riunite\u00bb. bartolomeo i ha inoltre manifestato la sua sorpresa per l'invito del papa, in occasione del suo arrivo a roma per la messa d'inaugurazione del ministero petrino del pontefice, alla cena con i cardinali che francesco ha voluto benedisse. durante l'incontro i due hanno avuto modo di parlare non solo di questioni legate all'ecumenismo ma anche di temi di attualit\u00e0 quali l'ambiente e la povert\u00e0.il 12 febbraio 2016 francesco \u00e8 stato il primo papa a incontrare un patriarca della chiesa ortodossa russa dopo quasi mille anni dal grande scisma, incontrandosi con cirillo i a l'avana, a cuba, per firmare una dichiarazione comune.\n\n\n=== il dialogo con la chiesa ortodossa copta ===\na quarant'anni esatti dall'incontro tra papa paolo vi e shenuda iii, il papa ha ricevuto in vaticano il 10 maggio 2013 tawadros ii, papa dei copti ortodossi, allo scopo di rafforzare i legami di amicizia e di promuovere il dialogo ecumenico tra le due confessioni cristiane. l'incontro si \u00e8 concluso con un momento di preghiera e con l'invito al papa, da parte di tawadros, a visitare l'egitto. papa francesco si \u00e8 recato in visita in egitto in occasione del viaggio apostolico dell'aprile 2017, venendo calorosamente accolto da tawadros e dalla comunit\u00e0 copta ortodossa.\n\n\n=== il dialogo con i musulmani ===\nnel corso dell'angelus dell'11 agosto 2013, il pontefice rivolge un saluto all'intera comunit\u00e0 musulmana, definendoli come \"nostri fratelli\" e invitando cristiani e musulmani all'impegno per un maggior rispetto reciproco rafforzando il dialogo interreligioso, specialmente attraverso l'educazione delle nuove generazioni nel rapporto fra le due religioni.il 5 marzo 2021 francesco \u00e8 il primo papa in visita apostolica in iraq, dove visita ur, citt\u00e0 natale del patriarca abramo. il 6 marzo \u00e8 il primo papa a incontrare un alto esponente dell'islam sciita quale il grande ayatollah \u02bfal\u012b al-husayn\u012b al-s\u012bst\u0101n\u012b, che lo accoglie in via straordinaria nella sua dimora privata a najaf.\n\n\n== controversie ==\n\n\n=== controversie col mondo politico ===\npapa francesco \u00e8 stato regolarmente accusato dai conservatori di avere un \"rapporto morbido\" coi movimenti populisti di sinistra. dopo la visita di papa francesco a cuba nel 2015, lo storico della chiesa dell'universit\u00e0 di yale, carlos eire, ha parlato di un'\"opzione preferenziale per gli oppressori\" dell'america latina. certamente papa francesco ha dimostrato pi\u00f9 volte di essere contrario al populismo di destra.\n\n\n==== rapporti col presidente donald trump ====\nsin dal 2016, papa francesco ha avuto dei contrasti col presidente statunitense donald trump e con alcuni critici che hanno realizzato dei confronti tra i due. nel corso della campagna per le elezioni presidenziali del 2016, francesco dichiar\u00f2 che \"una persona che pensa solo a costruire muri, di qualunque natura siano, e non a costruire ponti, non \u00e8 cristiana\", senza ad ogni modo citare direttamente trump nella sua parte di discorso. trump rispose quanto fosse \"disagevole per un capo religioso mettere in discussione la fede di una persona.\" federico lombardi disse che il commento di papa francesco non era stato \"un attacco personale, n\u00e9 un'indicazione per chi votare alle elezioni\".\n\n\n==== rapporti con la repubblica popolare cinese ====\npapa francesco ha sostenuto l'accordo vaticano-cina, con l'intento di addivenire a una normalizzazione della situazione dei cattolici in cina; tale accordo venne criticato dal cardinale joseph zen ze-kiun come un passo verso l'\"annientamento\" della chiesa cattolica in cina, relegata a un ruolo di subordinazione rispetto alle direttive dello stato.\n\n\n==== rapporti con l'argentina ====\nin argentina, bergoglio ha avuto un rapporto problematico con il presidente mauricio macri e non ha mai organizzato una visita episcopale nel suo paese nativo dopo la sua elezione alla guida del paese a fine 2015. i motivi, secondo numerosi osservatori, sarebbero da identificare nella diversa visione del mondo di macri, liberale pro-mercato, e del papa, che al tempo stesso non vorrebbe farsi strumentalizzare come personalit\u00e0 faziosa da parte dell'opposizione. un parziale e temporaneo riallineamento si \u00e8 verificato nel mese di agosto del 2018, quando macri si \u00e8 opposto al disegno di legge sulla depenalizzazione dell'aborto in argentina, poi respinto dal parlamento di buenos aires, allineandosi su questo tema con papa francesco.\n\n\n==== rapporti con la dittatura argentina ====\nl'argentina \u00e8 stata governata dal 1976 al 1983 da una dittatura militare e questo ha aperto un dibattito sui rapporti che bergoglio (all'epoca padre provinciale dei gesuiti argentini) ha intrattenuto con la giunta militare. sebbene si sia adoperato per salvare persone dalle torture, egli fu accusato dall'avvocato marcello parrilli di avere avuto responsabilit\u00e0 in relazione al rapimento, nel 1976, di due sacerdoti gesuiti della sua provincia religiosa ostili al regime, orlando yorio e francisco jalics. tale accusa \u00e8 stata smentita da uno dei due sacerdoti rapiti, padre francisco jalics e non ha trovato riscontri in sede giudiziaria. in relazione a questa vicenda, bergoglio ha testimoniato di aver incontrato emilio massera e jorge videla con l'obiettivo di ottenere la liberazione dei due religiosi.l'episodio \u00e8 citato in un libro del giornalista investigativo ed ex militante del gruppo guerrigliero di estrema sinistra dei montoneros, horacio verbitsky, pubblicato nel 2005. a livello mediatico l'ipotesi \u00e8 stata risollevata dopo l'elezione di bergoglio a pontefice e anche verbitsky ha espresso pubblicamente la preoccupazione e la frustrazione di quanti, in argentina, sono estremamente critici nei confronti dell'operato di bergoglio al tempo della guerra sporca e delle posizioni che ha assunto in seguito.la santa sede ha respinto tutte le accuse, sostenendo che provengono da una \"sinistra anticlericale\" (con riferimento al libro di verbitsky), che mai vi furono accuse credibili nei confronti di bergoglio (che fu interrogato come persona informata dei fatti senza essere mai imputato) e che egli le neg\u00f2 in modo documentato.p\u00e9rez esquivel, che ha vinto il premio nobel per la pace per le denunce contro gli abusi della dittatura militare, ha difeso bergoglio dalle accuse di complicit\u00e0. anche il presidente dell'associazione 24 marzo, jorge ithurburu, ha smentito le ipotesi di collusione di bergoglio con il regime. perplessit\u00e0, invece, sono state espresse dall'attivista argentina estela barnes de carlotto, presidente dell'associazione nonne di plaza de mayo.il presidente della corte suprema di giustizia argentina, ricardo lorenzetti, in un'intervista al quotidiano la naci\u00f3n, ha chiarito che bergoglio \u00ab\u00e8 una persona assolutamente innocente\u00bb e non \u00e8 stato sospettato di nessuna complicit\u00e0 nelle violazioni dei diritti umani commesse durante la dittatura militare.\n\n\n==== rapporti col venezuela ====\nnella crisi venezuelana, francesco non ha apertamente denunciato gli atti di nicol\u00e1s maduro, malgrado le reiterate richieste da parte dei vescovi locali, apertamente schierati contro il presidente. i critici di papa francesco hanno avanzato a tal proposito l'ipotesi di sommesse simpatie ideologiche del papa per maduro e per i suoi alleati di sinistra, come ad esempio evo morales, sebbene il vaticano nel contesto della repubblica bolivariana abbia portato avanti una continua opera di mediazione tra governo e opposizione, che non si \u00e8 interrotta nemmeno dopo lo scoppio della crisi presidenziale venezuelana del 2019, in cui la santa sede si \u00e8 posta in testa alla lista dei mediatori assieme a messico e uruguay.\n\n\n=== controversie sulla sessualit\u00e0 e sulla morale ===\nil papa ha ricevuto delle critiche sin dal 2013 per essere apparso al balcone di piazza san pietro assieme a godfried danneels nella sua presentazione iniziale, come pure per le nomine concesse a questi dal pontefice in seguito. danneels era stato infatti in precedenza ridotto al silenzio per aver ignorato le denunce contro alcuni preti della sua diocesi, responsabili di abusi sessuali. anche la posizione attendista assunta nel 2014 nei confronti di don mauro inzoli, accusato e poi condannato per abusi su minori, e dimesso dallo stato clericale solo nel 2017, ha sollevato delle critiche.\n\n\n==== la difesa di juan barros madrid ====\nnel 2011 il sacerdote cileno fernando karadima, dopo un processo della congregazione per la dottrina della fede, viene condannato a ritirarsi a una vita di preghiera e penitenza perch\u00e9 trovato colpevole riguardo alle accuse di pedofilia accumulatesi durante il suo sacerdozio. juan de la cruz barros madrid, che per 30 anni era stato al fianco di karadima di cui \u00e8 intimo amico, tanto da venir accusato di esser stato suo complice e di aver coperto gli abusi, viene successivamente nominato vescovo di osorno: questo scatena la protesta di una parte della societ\u00e0 civile e della politica cilena, tanto che si verificano scontri di fronte alla sede della sua diocesi. una ventina di parlamentari cileni chiede allora a papa francesco di sospendere la sua nomina, ma ci\u00f2 non avviene. il papa, discutendo della questione di fronte a un gruppo di turisti in piazza san pietro, lo difende:\n\njuan carlos claret, uno degli organizzatori della protesta, riguardo alle dichiarazioni del papa ha detto che esse non hanno fatto altro che aggravare il loro malcontento. l'inchiesta della corte di giustizia cilena \u00e8 in realt\u00e0 ancora in corso.l'8 aprile 2018, in una lettera inviata ai vescovi del cile, il papa riconosce di essere \"incorso in gravi errori di valutazione e percezione della situazione, in particolare per mancanza di informazioni veritiere ed equilibrate\".\nil 18 maggio 2018, dopo tre giorni di incontri con il papa in vaticano, i vescovi del cile chiedono perdono per i gravi errori e le omissioni da loro commessi e comunicano che \"tutti noi vescovi presenti a roma, per iscritto, abbiamo rimesso i nostri incarichi nelle mani del santo padre, affinch\u00e9 decida lui liberamente per ciascuno di noi\".\n\n\n==== il rifiuto dell'ambasciatore francese gay laurent stefanini ====\nnell'aprile del 2015 il vaticano rifiuta la nomina, da parte del governo francese, del diplomatico laurent stefanini come nuovo ambasciatore presso la santa sede, in quanto gay. il ruolo di ambasciatore francese resta cos\u00ec vacante per oltre un anno fino al maggio 2016, quando stefanini viene trasferito all'unesco e viene nominato come nuovo ambasciatore - accettato dal vaticano - philippe zeller, non omosessuale. questo avviene nonostante le dichiarazioni di papa francesco in merito al non giudicare i gay: \u00abse una persona \u00e8 gay e cerca il signore e ha buona volont\u00e0, chi sono io per giudicarla?\u00bb. laurent stefanini - considerato persona riservata, di grande cultura e molto qualificata nel proprio lavoro - non aveva mai fatto coming out n\u00e9 parlato pubblicamente del proprio orientamento sessuale e, inoltre, aveva ottenuto la precedente approvazione della conferenza episcopale francese.\nla francia, per oltre un anno, si rifiuta di presentare un'altra nomina e il ministero degli esteri francese chiede, inutilmente, il rispetto della vita privata del diplomatico, il quale - in un colloquio privato con papa francesco, nell'aprile 2015 in vaticano - ha conferma del mancato gradimento per la sua candidatura. un caso analogo era gi\u00e0 avvenuto nel 2008, sempre per l'incarico di ambasciatore francese presso la santa sede; il posto rimase vacante per quasi un anno, visti i candidati non graditi al vaticano: un luterano, un divorziato e, anche allora, un gay dichiarato.\n\n\n==== i funerali solenni del cardinale bernard law, protettore di sacerdoti pedofili ====\ntra molte polemiche, il 21 dicembre 2017 vengono celebrate in san pietro, presiedute da papa francesco, le esequie solenni del cardinale bernard francis law - morto a 86 anni a roma e successivamente tumulato nella basilica di santa maria maggiore - con la partecipazione di tutti i cardinali presenti a roma, di diversi ambasciatori presso la santa sede e del segretario di stato vaticano pietro parolin.\nil cardinale law fu - agli inizi degli anni duemila, quando era arcivescovo di boston negli stati uniti - al centro di un caso di pedofilia su vasta scala, rendendosi colpevole di aver protetto un gran numero di sacerdoti pedofili, nascondendoli e spostandoli di sede; cerc\u00f2 poi di mantenere nascosti questi crimini, fino a quando vennero portati alla luce grazie al lavoro di indagine dei giornalisti del boston globe, per questo premiati con il pulitzer. nel 2002, il cardinale law fu costretto a dimettersi e venne allontanato dalla sede di boston ma, nel 2004, fu trasferito a roma e nominato arciprete della basilica di santa maria maggiore, una delle pi\u00f9 importanti al mondo e che gode del diritto di extraterritorialit\u00e0, mettendo anche al riparo l'alto prelato da qualunque eventuale procedimento giudiziario degli stati uniti; oltre a ci\u00f2, il cardinale law venne nominato membro di sei congregazioni, tra cui quella del pontificio consiglio per la famiglia.\ni solenni funerali del cardinale bernard law - per il quale papa francesco ha elevato \u00abpreghiere per il riposo della sua anima\u00bb perch\u00e9 \u00abil signore, ricco di misericordia, possa accoglierlo nella sua pace eterna\u00bb - e la successiva tumulazione nella prestigiosa basilica di santa maria maggiore hanno provocato la protesta delle vittime degli abusi e dei loro famigliari, a cui bergoglio non ha peraltro rivolto alcun messaggio durante la funzione.\n\u00e8 stato anche osservato come papa francesco non abbia, invece, partecipato ai funerali, avvenuti pochi mesi prima, di due cardinali - joachim meisner, arcivescovo emerito di colonia, morto il 5 luglio 2017 e carlo caffarra arcivescovo emerito di bologna, morto il 6 settembre 2017 - che erano tra i firmatari dei dubia nel settembre 2016, ovvero la richiesta di chiarimenti in merito ai punti ambigui dell'esortazione apostolica amoris laetitia dello stesso pontefice; papa francesco non risponder\u00e0 mai a tali quesiti e si rifiuter\u00e0 anche di ricevere i firmatari di questo documento.\n\n\n==== i diplomatici richiamati in vaticano e sottratti al processo in uno stato estero ====\naltre critiche alla \"tolleranza zero\" per i pedofili, annunciata da papa francesco, arrivano nell'estate del 2017 in merito al caso del monsignor carlo alberto capella - senior member diplomatico, ovvero diplomatico di alto livello, della santa sede accreditato a washington - accusato di aver scaricato e diffuso immagini pornografiche di bambini e adolescenti mentre visitava un luogo di culto a windsor, in canada, nel periodo tra il 24 e il 27 dicembre 2016. il 21 agosto 2017 viene notificata a monsignor capella, dal dipartimento di stato degli stati uniti d'america, per via diplomatica, la possibile violazione delle norme in materia di immagini pedopornografiche e, contestualmente, tale dipartimento chiede al vaticano di rimuovere l'immunit\u00e0 diplomatica dell'alto prelato, richiesta respinta tre giorni dopo dalla santa sede, che far\u00e0 invece subito rientrare il diplomatico a roma. in merito, nel settembre 2017, la polizia canadese - vista la gravit\u00e0 delle prove - emette un mandato di arresto per il monsignore; secondo molte fonti giornalistiche, anche se smentito dalla santa sede, il canada si vede poi negare l'estradizione del prelato da parte del vaticano, che intende invece svolgere internamente il suo processo. la possibilit\u00e0 di gestire un processo all'interno del vaticano permette - a differenza di quanto avverrebbe in un tribunale ordinario di uno stato estero - di mantenere una certa riservatezza e un maggiore controllo mediatico, a scapito della trasparenza, oltre che un trattamento potenzialmente pi\u00f9 favorevole nei confronti dell'imputato.un caso analogo era capitato nel settembre 2013 - sempre durante il pontificato di papa francesco - per il diplomatico polacco, accreditato nella repubblica dominicana, monsignor j\u00f3zef weso\u0142owski, accusato dalle autorit\u00e0 dominicane di adescamento e rapporti sessuali con ragazzi adolescenti, oltre alla detenzione di materiale pedopornografico; anche weso\u0142owski, dopo essersi reso irreperibile alle autorit\u00e0 dominicane, venne subito richiamato in vaticano e ospitato presso il collegio dei penitenzieri - lo stesso palazzo, di fronte a casa santa marta, la residenza di papa francesco, che ospiter\u00e0 poi anche monsignor carlo alberto capella - in attesa di processo, che per\u00f2 non venne celebrato a causa del decesso improvviso del monsignore il 27 agosto 2015, per infarto, secondo la sala stampa della santa sede. anche nel caso di weso\u0142owski, nel giugno 2014, la polonia - cos\u00ec come la repubblica dominicana, che, come dichiarato dal procuratore distrettuale berenice reynoso, avrebbe voluto svolgere il processo presso i propri tribunali - chiese l'estradizione del prelato, ottenendo per\u00f2 un rifiuto dalla santa sede e - mentre il procuratore distrettuale di varsavia przemyslaw nowak commentava che \u00abmonsignor weso\u0142owski \u00e8 un cittadino del vaticano e la legge vaticana non ne consente l'estradizione\u00bb - il vaticano, da parte sua, smentiva anche qui di aver effettuato tale richiesta.\n\n\n==== le critiche alla pontificia commissione per la tutela dei minori ====\nil 22 marzo del 2014 venne istituita da papa francesco la \"pontificia commissione per la tutela dei minori\", composta da otto membri iniziali \u2014 tra i quali l'irlandese marie collins, una vittima di abusi e la francese catherine bonnet, studiosa di psicologia e psichiatria infantile \u2014 al fine di arginare il dilagante fenomeno della pedofilia clericale. tale organo fu anche considerato la risposta al duro atto d'accusa nei confronti del vaticano, da parte della commissione onu per i diritti dei minori di ginevra, il 5 febbraio 2014, in merito agli abusi dei preti pedofili su decine di migliaia di minori; in questo documento si evidenziava come la chiesa avesse sistematicamente violato la convenzione sui diritti dell'infanzia e come \"la santa sede non abbia riconosciuto l'estensione dei crimini commessi, che non abbia preso le misure necessarie per affrontare i casi di abusi sessuali sui bambini e per proteggerli e che abbia adottato politiche e pratiche che hanno condotto alla continuazione degli abusi ed all'impunit\u00e0 dei responsabili\" e, inoltre, come i responsabili degli abusi siano stati spostati di parrocchia in parrocchia \"in un tentativo di coprire questi crimini\"; infine, la commissione onu sottolineava come la denuncia di tali crimini sia stata fortemente ostacolata dalla chiesa\" a causa di un codice del silenzio imposto su tutti i membri del clero sotto la pena della scomunica\".nel corso degli anni seguenti alla sua istituzione, la \"pontificia commissione per la tutela dei minori\" \u00e8 stata oggetto di una serie di defezioni dei propri membri, seguite da polemiche e critiche sull'effettiva utilit\u00e0 della stessa. il 6 febbraio 2016 si dimette, infatti, peter saunders \u2014 attivista inglese nella lotta contro la pedofilia e vittima di abusi da bambino \u2014 che critica l'impotenza della commissione nei confronti del cardinale george pell, ex arcivescovo di sydney, che aveva protetto molti sacerdoti pedofili in australia, il quale non rispondeva alle richieste di comparizione dei tribunali australiani inviando certificati medici da roma; saunders chiedeva anche le \"immediate dimissioni\" del cardinale pell dagli \"importanti incarichi\" in vaticano. george pell, infatti, era stato accusato nel 2012 di aver insabbiato diversi casi di abusi in australia e poi nel luglio 2016 di atti di pedofilia commessi da lui stesso ancora in australia, per i quali verr\u00e0 incriminato nel giugno 2017; il cardinale, da sempre difeso da papa francesco, fu quindi spostato in vaticano nel 2014 per coprire il prestigioso incarico di prefetto degli affari economici del vaticano, oltre ad essere inserito nel consiglio dei cardinali istituito da papa bergoglio nel 2013, il cosiddetto c9, costituito da nove cardinali con funzione consultiva del pontefice.il primo marzo 2017 si dimette anche marie collins \u2014 irlandese, molestata quando era tredicenne da un cappellano in ospedale \u2014 che denuncia come il lavoro della \"pontificia commissione per la tutela dei minori\" venga vanificato o respinto dagli stessi dicasteri della curia romana, come ad esempio per la semplice proposta di dover rispondere alle lettere inviate al vaticano dalle vittime di abusi oppure per la richiesta di istituire un tribunale per giudicare i vescovi negligenti nel perseguire questi crimini.il 23 febbraio 2018 \u00e8 la psichiatra infantile francese catherine bonnet \u2014 specialista nella cura di minorenni vittime di violenze sessuali \u2014 che lascia la \"pontificia commissione per la tutela dei minori\", denunciando come la stessa non sia riuscita a perseguire gli intenti dichiarati e rilevando anche come il mancato obbligo di denuncia nei confronti dei sacerdoti pedofili e il segreto pontificio sui religiosi indagati di abusi siano ostacoli insormontabili, per rimuovere i quali fu fatta una specifica richiesta a papa francesco che non diede per\u00f2 alcuna risposta. la bonnet lamentava, inoltre, che le vittime non hanno accesso agli elementi della procedura, che \"quando inviano lettere, noi non rispondiamo\" e, infine, il fatto che il papa \"non \u00e8 mai venuto alle nostre riunioni interne\".\n\n\n=== controversie teologiche ===\n\n\n==== critiche all'enciclica laudato si' ====\n\nl'enciclica laudato si' ha destato critiche sul piano teologico per una presunta ripresa delle teorie evoluzionistiche di pierre teilhard de chardin e per un presunto tentativo di svincolare totalmente il nesso fra natura e scrittura (la rivelazione della parola) e conseguentemente riduzione del male alla volont\u00e0 di potenza dell'uomo, facendogli perdere cos\u00ec il suo significato metafisico, essenziale nella prospettiva metafisico-religiosa del cristianesimo.\n\n\n==== critiche all'esortazione apostolica amoris laetitia ====\n\nsul piano teologico, le principali controversie su papa francesco sono scoppiate con la pubblicazione dell'esortazione apostolica amoris laetitia. quattro cardinali (raymond burke, carlo caffarra, walter brandm\u00fcller, joachim meisner) hanno formalmente chiesto a papa francesco delle chiarificazioni, in particolare sulla concessione della comunione ai divorziati risposati civilmente o conviventi. i cardinali hanno sottoposto cinque dubia (dubbi) con risposta s\u00ec/no. francesco si \u00e8 rifiutato di rispondere \u2014 mossa che il cardinale britannico vincent nichols ha indicato come \"assolutamente legittima\" in quanto \"entrare in quel campo sarebbe oggi come un passo indietro rispetto alle cose che vuole aiutarci a comprendere, in quello che dobbiamo rispondere alla gente nel percorso verso dio che non \u00e8 semplicemente un applicare una legge.\" forti divergenze d'interpretazione si sono presentate tra i vescovi. alcuni vescovi hanno delineato delle linee guida per le loro diocesi insistendo affinch\u00e9 i divorziati risposati rimangano comunque esclusi dall'assoluzione sacramentale e dall'eucaristia, mentre altri vescovi hanno aperto la via all'accesso per tutti a questi sacramenti, eventualmente dopo un percorso penitenziale. il cardinale gerhard m\u00fcller, prefetto della congregazione per la dottrina della fede, ha dichiarato che l'amoris laetitia debba essere interpretata in linea con la dottrina. pertanto, secondo il cardinale m\u00fcller, i divorziati risposati possono avere accesso ai sacramenti di riconciliazione e comunione solo se si astengono dai rapporti sessuali. papa francesco, in seguito, ha annunciato che i prefetti dei dicasteri sarebbero stati nominati per un termine di cinque anni e rimpiazz\u00f2 il cardinale m\u00fcller alla fine del suo mandato nel 2017 con luis francisco ladaria ferrer. il cardinale carlo caffarra, uno degli autori dei dubia, ha commentato l'amoris laetitia dicendo che \"solo un cieco pu\u00f2 negare che vi \u00e8 una grande confusione, incertezza ed insicurezza nella chiesa.\"nel febbraio del 2017, in roma sono apparsi dei manifesti raffiguranti un papa francesco triste e con un commento contro le azioni intraprese nei confronti dei cattolici conservatori in vaticano e mettendo in dubbio il suo atteggiamento di misericordia. secondo la vaticanista in\u00e9s san mart\u00edn questa \u00e8 \"la prima volta nella memoria di roma che la citt\u00e0 ha visto dei manifesti di tale portata che criticano le politiche intraprese da un papa\". una settimana dopo, viene fatta circolare una finta edizione dell'osservatore romano in cui si annuncia trionfalmente la risposta del papa ai dubia (mai avvenuta). per tutta risposta, il consiglio dei cardinali nominato da papa francesco ha dichiarato il suo \"pieno supporto\" al pontefice. nel marzo del 2017, il cardinale donald wuerl, interrogato sulle critiche al pontefice, concluse: \"penso che siano solo persone incapaci di vedere oltre il loro naso. questa visione delle cose si pu\u00f2 comprendere solo attraverso un tipo di lente. ma sia questo pontificato che l'amoris laetitia sono multiformi, e si possono comprendere solo attraverso queste lenti, altrimenti non si sar\u00e0 mai in grado di apprezzarli.\"nell'agosto del 2017 un gruppo conservatore di rappresentanti del clero, accademici e uomini laici di fama, tra i quali l'intellettuale tedesco martin mosebach, l'ex presidente dello ior, ettore gotti tedeschi, e il vescovo bernard fellay, superiore della fraternit\u00e0 sacerdotale san pio x, ha siglato e inviato a papa francesco un documento intitolato correctio filialis (\"correzione filiale\") su quanto scritto da quest'ultimo nell'esortazione apostolica. il documento, di venticinque pagine, \u00e8 stato reso pubblico dal settembre dello stesso anno, in quanto gli estensori non avevano ancora ricevuto, a quella data, una replica formale da parte della santa sede. questa correzione filiale \u00e8 un'iniziativa storicamente molto rara: \u00e8 stata la prima \"correzione\" a essere mossa a un pontefice regnante dall'epoca della pubblica ammonizione di papa giovanni xxii nel 1333.\n\n\n==== critiche al motu proprio traditionis custodes ====\n\nnel luglio del 2021, papa francesco ha emesso un motu proprio dal titolo traditionis custodes, nel quale ha ribaltato le decisioni prese dal suo immediato predecessore benedetto xvi che col suo summorum pontificum aveva liberalizzato la messa tradizionale in latino, imponendo nuove restrizioni. secondo il motu proprio il papa ha concesso ai vescovi il potere di concedere o sopprimere l'uso della messa in latino nelle loro diocesi, richiedendo ai sacerdoti che intendono celebrarla, il permesso al proprio ordinario diocesano, oltre ad altri cambiamenti. il traditionis custodes, che papa francesco ha reso pubblico ha avuto effetto immediato dal 16 luglio ed \u00e8 stato criticato da diversi prelati e cardinali come raymond leo burke, gerhard ludwig m\u00fcller e joseph zen ze-kiun, nonch\u00e9 da quei fedeli affezionati alla messa in latino e alla forma straordinaria del rito romano, ritenendo che tali restrizioni siano da ritenersi eccessive ed immotivate.\"\n\n\n==== jun\u00edpero serra proclamato santo ====\nla canonizzazione del missionario spagnolo jun\u00edpero serra, avvenuta nel settembre 2015, ha sollevato molte critiche a livello internazionale, e particolarmente da parte di alcune comunit\u00e0 di nativi americani.\naccusato da alcuni del genocidio culturale ed etnico della popolazione nativa della california, costretta anche alla conversione forzata e alla schiavit\u00f9, jun\u00edpero serra \u00e8 ancora oggi una figura controversa, tanto che la sua tomba \u00e8 stata vandalizzata pochi giorni dopo la canonizzazione..\n\n\n==== cavalierato a un'attivista dei diritti sull'aborto ====\nnel 2017 la politica olandese lilianne ploumen venne nominata dama di commenda dell'ordine di san gregorio magno. ploumen, coinvolta nella legislazione a supporto dei diritti di aborto per le donne, credeva che tale onore le fosse stato concesso in occasione della sua visita di stato nel giugno del 2017 come ministro del commercio estero e dello sviluppo per la cooperazione. paloma garcia-ovejero, vice-direttore dell'ufficio stampa della santa sede ha dichiarato che \"l'onorificenza di san gregorio magno che il santo padre ha concesso come parte della prassi dello scambio diplomatico di decorazioni tra delegazioni ufficiali in visita tra uno stato ed il governo della citt\u00e0 del vaticano [\u2026] non pu\u00f2 essere considerata in alcun modo un appoggio alle politiche pro-aborto e sulla nascita appoggiate dalla signora ploumen\".\n\n\n==== documento sulla fraternit\u00e0 umana ====\nil documento sulla fraternit\u00e0 umana per la pace nel mondo ed il vivere insieme \u00e8 un documento siglato da papa francesco e dallo sceicco ahmed el-tayeb, grand imam di al-azhar, il 4 febbraio 2019 ad abu dhabi, negli emirati arabi uniti. questo documento era stato pensato per dimostrare come fedi differenti possano vivere pacificamente nelle medesime aree del mondo. le critiche si sono incentrate in particolare su un passaggio del medesimo documento relativo alla volont\u00e0 di dio sulle diverse religioni, nel quale si dice che il \"pluralismo e la diversit\u00e0 di religioni, colore, sesso, razza e lingua sono volont\u00e0 di dio nella sua saggezza, tramite la quale egli ha creato gli esseri umani\". il teologo cattolico chad pecknold scrisse che questa frase poteva essere \"confusa e potenzialmente problematica\". alcuni osservatori cattolici hanno cercato di intendere ad ogni modo la frase come una \"volont\u00e0 permissiva\" di dio, il quale permette anche il male sulla terra. pecknold ha fatto notare anche come la diversit\u00e0 di religioni possa essere anche \"evidenza del nostro naturale desiderio di conoscere dio\". l'8 febbraio 2019 il vescovo athanasius schneider, in polemica con questa visione del documento sottoscritto dal pontefice, ha emesso un documento dal titolo \"il dono dell'adozione filiale, la fede cristiana: l'unica valida religione voluta da dio\".\n\n\n=== critiche a comportamenti e dichiarazioni ===\nanche sul suo comportamento ordinario e sulle sue dichiarazioni, al di fuori dei documenti ufficiali come encicliche o esortazioni apostoliche, vengono mosse critiche a papa francesco dallo stesso mondo cattolico.\n\n\n==== rapporti con i luterani ====\nfortemente criticate sono le palesi simpatie manifestate dal papa francesco nei confronti dei luterani. nello specifico \u00e8 stata fortemente criticata l'amministrazione della comunione eucaristica in san pietro a un gruppo di dieci luterani finlandesi il 15 gennaio 2016; critiche sono venute anche per aver voluto installare in quell'occasione, nel palazzo nervi in vaticano, un busto di martin lutero e per l'emissione di un francobollo delle poste vaticane che celebra il riformatore tedesco.\n\n\n==== l'immigrazione ====\nnel corso di molti dei suoi discorsi pubblici, papa francesco ha fatto appello alla \"generosit\u00e0\" da dimostrare verso i rifugiati provenienti dall'africa. egli stesso ha dato l'esempio accogliendo una famiglia di rifugiati siriani che ha affidato alla comunit\u00e0 di sant'egidio. il pontefice diede il proprio appoggio al patto mondiale sulla migrazione, sostenendo la necessit\u00e0 di \"ampliare dei canali migratori regolari\", chiedendo di \"offrire a migranti e rifugiati maggiori possibilit\u00e0 di ingresso sicuro e legale nei paesi di destinazione\"..\na questo proposito, nel 2016 papa francesco dichiar\u00f2 pubblicamente che gli italiani avrebbero dovuto riconoscere degne di stima tre persone: giusy nicolini, sindaco di lampedusa durante un periodo d'intensi sbarchi di immigrati dall'africa, emma bonino, storica leader radicale, per aver fatto conoscere l'africa agli italiani, e giorgio napolitano, per aver accettato il secondo mandato di presidente della repubblica pur in et\u00e0 molto avanzata.critiche gli sono per\u00f2 giunte per l'elogio di emma bonino, sostenitrice fin dagli anni 1970 della liceit\u00e0 dell'aborto.sulla sua presa di posizione sull'immigrazione la chiesa si \u00e8 divisa e in particolare il pontefice ha subito le critiche del cardinale robert sarah, africano di origini, che ha deplorato \"lo sprofondare dell'occidente\" in una \"crisi culturale e identitaria\".\n\n\n==== l'affidamento della direzione della redazione argentina dell'osservatore romano a un protestante ====\npolemiche sono state destate dalla decisione di affidare, nel marzo 2017, al vecchio amico presbiteriano miguel figueroa, la responsabilit\u00e0 della redazione argentina dell'osservatore romano.\n\n\n== immagine pubblica ==\ni media hanno sovente rappresentato papa francesco sia come progressista che come liberale, con valori moderati, e come tale la percezione delle sue opere di pontificato \u00e8 soggetta a visioni tra loro completamente differenti. il viaggio del pontefice a cuba nel 2015 \u00e8 un esempio di questa realt\u00e0. durante questo viaggio, il corrispondente di reuters evidenzi\u00f2 l'aspetto religioso del soggiorno del papa a cuba, mentre la prensa latina, l'agenzia di media ufficiale di stato, ne evidenzi\u00f2 gli aspetti diplomatici. i media americani e britannici hanno mostrato il papa interagire con la popolazione, mentre gli organi di stato l'hanno perlopi\u00f9 mostrato interagire con le persone dell'\u00e9lite di governo.\nnel dicembre del 2013, sia il time che the advocate nominarono il papa quale \"persona dell'anno\", come pure esquire lo nomin\u00f2 \"uomo meglio vestito dell'anno\" 2013 per i suoi abiti semplici e le preferenze parsimoniose nel vestire. il mensile rolling stone lo rappresent\u00f2 nella propria copertina del gennaio del 2014. il giornale fortune lo pose al primo posto della propria lista di 50 maggiori leader del mondo. il 5 novembre 2014, forbes lo indic\u00f2 come quarta persona pi\u00f9 potente al mondo e unica figura non politica entro i primi 10 posti. nel dicembre del 2016, francesco raggiunse nuovamente il quinto posto nella classifica degli uomini pi\u00f9 potenti al mondo.nel marzo del 2013, venne dedicata una canzone a papa francesco in portoghese e italiano dal titolo come puoi. nel marzo di quello stesso anno, pablo buera, sindaco di la plata, argentina, annunci\u00f2 che la citt\u00e0 avrebbe rinominato una parte di una strada che conduceva alla cattedrale locale dedicandola al pontefice. il parlamento argentino propose anche di dedicargli una moneta commemorativa.francesco presiedette la prima cerimonia pubblica con gli sposi in una messa nuziale per 20 coppie dell'arcidiocesi di roma il 14 settembre 2014, alcune settimane prima dell'apertura del sinodo straordinario dei vescovi sulla famiglia. l'ultima volta che ci\u00f2 era accaduto era stato nel 2000 sotto il pontificato di giovanni paolo ii.il 19 marzo 2016, francesco divenne il primo papa a creare un account instagram raggiungendo il milione di followers in meno di dodici ore dall'apertura dell'account stesso. il 26 novembre 2020 papa francesco divenne il primo pontefice a scrivere un op-ed per il new york times, sui temi del coronavirus e della necessit\u00e0 di una solidariet\u00e0 globale. il pontefice utilizz\u00f2 lo stesso op-ed per criticare apertamente quanti stessero protestando contro le restrizioni imposte dal covid-19.nell'agosto del 2021, inizi\u00f2 a circolare la notizia di possibili dimissioni del papa per questioni di salute, ma all'inizio di settembre fu lo stesso papa a precisare di stare \"vivendo una vita normale\". nel giugno del 2022, la salute del papa fu nuovamente argomento di discussione tanto da spingerlo a cancellare i suoi viaggi in congo ed in sudan. il vaticano precis\u00f2 che tale decisione fosse dovuta al parere dei medici per non compromettere i trattamenti effettuati al ginocchio. in un'intervista a reuters nel luglio del 2022, francesco neg\u00f2 le sue intenzioni di dimettersi, dicendo \"non l'ho mai avuto in mente. per il momento no, per il momento no. davvero!\", ma ha dichiarato di essere intenzionato a farlo se la sua salute non gli permettesse pi\u00f9 di dirigere adeguatamente la chiesa. dopo essere stato ricoverato per una bronchite a marzo ed essersi operato per laparocele incarcerato a giugno del 2023, negli ultimi mesi dello stesso anno la salute del papa ha fatto tornare a discutere. pi\u00f9 volte, infatti, il pontefice ha rinunciato a leggere discorsi durante alcune udienze pubbliche per via di raffreddori e affaticamenti, o ad affacciarsi dalla finestra del palazzo apostolico per la recita domenicale dell'angelus a causa di una bronchite acuta e infettiva; proprio a motivo di quest'ultima infezione, su richiesta dei medici, non ha partecipato alla cop28 di dubai. a dicembre 2023, in un'intervista all'emittente tv messicana n+, ha detto di non pensare alle dimissioni e di aver gi\u00e0 fatto preparare il luogo della sua sepoltura nella basilica di santa maria maggiore a roma, e non nella basilica di san pietro in vaticano, data la sua grande devozione alla madonna, e in particolare alla vergine salus populi romani, la cui icona \u00e8 custodita nella cappella paolina: sar\u00e0 proprio quest'ultima cappella ad ospitare la salma del pontefice, precisamente la nicchia sulla sinistra, dedicata a santa francesca romana.\n\n\n== genealogia episcopale e successione apostolica ==\nla genealogia episcopale \u00e8:\n\ncardinale scipione rebiba\ncardinale giulio antonio santori\ncardinale girolamo bernerio, o.p.\narcivescovo galeazzo sanvitale\ncardinale ludovico ludovisi\ncardinale luigi caetani\ncardinale ulderico carpegna\ncardinale paluzzo paluzzi altieri degli albertoni\npapa benedetto xiii\npapa benedetto xiv\npapa clemente xiii\ncardinale bernardino giraud\ncardinale alessandro mattei\ncardinale pietro francesco galleffi\ncardinale giacomo filippo fransoni\ncardinale carlo sacconi\ncardinale edward henry howard\ncardinale mariano rampolla del tindaro\ncardinale antonio vico\narcivescovo filippo cortesi\narcivescovo zenobio lorenzo guilland\nvescovo anunciado serafini\ncardinale antonio quarracino\npapa francescola successione apostolica \u00e8:\n\nvescovo horacio ernesto benites astoul (1999)\nvescovo jorge rub\u00e9n lugones, s.i. (1999)\narcivescovo jorge eduardo lozano (2000)\nvescovo joaqu\u00edn mariano sucunza (2000)\nvescovo jos\u00e9 antonio gentico (2001)\nvescovo fernando carlos maletti (2001)\narcivescovo andr\u00e9s stanovnik, o.f.m.cap. (2001)\ncardinale mario aurelio poli (2002)\nvescovo eduardo horacio garc\u00eda (2003)\nvescovo adolfo armando uriona, f.d.p. (2004)\nvescovo eduardo maria taussig (2004)\nvescovo ra\u00fal mart\u00edn (2006)\nvescovo hugo manuel salaberry goyeneche, s.i. (2006)\nvescovo oscar vicente ojea quintana (2006)\nvescovo hugo nicol\u00e1s barbaro (2008)\nvescovo enrique egu\u00eda segu\u00ed (2008)\nvescovo ariel edgardo torrado mosconi (2008)\nvescovo luis alberto fern\u00e1ndez (2009)\nvescovo vicente bokalic iglic, c.m. (2010)\narcivescovo alfredo horacio zecca (2011)\narcivescovo jean-marie speich (2013)\narcivescovo giampiero gloder (2013)\ncardinale fernando v\u00e9rgez alzaga, l.c. (2013)\narcivescovo fabio fabene (2014)\ncardinale angelo de donatis (2015)\ncardinale miguel \u00e1ngel ayuso guixot, m.c.c.i. (2016)\narcivescovo peter bryan wells (2016)\narcivescovo waldemar stanis\u0142aw sommertag (2018)\narcivescovo alfred xuereb (2018)\narcivescovo jos\u00e9 avelino bettencourt (2018)\nvescovo alberto ricardo lorenzelli rossi, s.d.b. (2019)\ncardinale michael czerny, s.i. (2019)\narcivescovo paolo borgia (2019)\narcivescovo antoine camilleri (2019)\narcivescovo paolo rudelli (2019)\narcivescovo andr\u00e9s gabriel ferrada moreira (2021)\nvescovo guido marini (2021)\n\n\n== ascendenza ==\n\n\n== onorificenze ==\n\n\n=== onorificenze della santa sede ===\nil papa \u00e8 ex officio gran maestro di tutti gli ordini pontifici, che sono i seguenti:\n\n\n=== onorificenze straniere ===\nnel corso della tappa boliviana del suo viaggio apostolico in america latina dal 5 al 13 luglio 2015, papa francesco ha ricevuto il 7 luglio dal presidente della bolivia evo morales due onorificenze, poi lasciate il seguente 10 luglio alla vergine di copacabana, protettrice delle ande, nel corso di una visita al santuario mariano di santa cruz de la sierra.\n\nil 22 dicembre 2015 \u00e8 stato pubblicato come assegnatario del premio carlo magno per il 2016. la cerimonia di conferimento del premio si \u00e8 svolta il 6 maggio 2016 nella sala regia del palazzo apostolico, alla presenza delle maggiori istituzioni europee.\n\n\n=== altri riconoscimenti ===\n\u00e8 socio onorario del rotary club di buenos aires.\nnel 2013 \u00e8 stato nominato persona dell'anno dal settimanale statunitense time. nel 2016 lo stesso settimanale lo ha inserito nella lista delle 100 persone pi\u00f9 influenti, con un articolo di joe biden.\nnel 2017 \u00e8 stato insignito della cintura nera onoraria 10\u00ba dan di taekwondo, il pi\u00f9 alto grado esistente nella disciplina, dalla world taekwondo.\n\n\n== pubblicazioni ==\n(es) meditaciones para religiosos, 1982.\n(es) reflexiones sobre la vida apost\u00f3lica, 1986.\n(es) reflexiones en esperanza, buenos aires, ediciones universidad del salvador, 1992,  p. 351.\n(es) di\u00e1logos entre juan pablo ii y fidel castro, buenos aires, ciudad argentina, 1998,  p. 144, isbn 978-987-507-074-5.\n(es) hambre y sed de justicia. desaf\u00edos del evangelio para nuestra patria, buenos aires, editorial claretiana, 2001,  p. 96, isbn 978-950-512-427-5.\n(es) educar exigencia y pasi\u00f3n. desaf\u00edos para educadores cristianos, buenos aires, editorial claretiana, 2003,  p. 192, isbn 978-950-512-457-2.\n(es) ponerse la patria al hombro, buenos aires, editorial claretiana, 2004,  p. 144, isbn 978-950-512-558-6.\n(es) corrupci\u00f3n y pecado. algunas reflexiones en torno al tema de la corrupci\u00f3n, buenos aires, editorial claretiana, 2005,  p. 48, isbn 978-950-512-572-2.\n(es) la naci\u00f3n por construir. utop\u00eda, pensamiento y compromiso, buenos aires, editorial claretiana, 2005,  p. 80, isbn 978-950-512-546-3.\n(es) sobre la acusaci\u00f3n de s\u00ed mismo, buenos aires, editorial claretiana, 2006,  p. 48, isbn 978-950-512-549-4.\n(es) el verdadero poder es el servicio, buenos aires, editorial claretiana, 2007,  p. 368, isbn 978-950-512-628-6.\n(es) las deudas sociales de nuestro tiempo, buenos aires, ciudad argentina, 2009,  p. 16, isbn 978-987-507-346-3.\n(es) educar, elegir la vida. propuestas para tiempos dif\u00edciles, buenos aires, editorial claretiana, 2010,  p. 176, isbn 978-950-512-541-8.\n(es) reflexiones sobre solidaridad y desarrollo, buenos aires, ciudad argentina, 2010,  p. 18, isbn 978-987-507-352-4.\n(es) con abraham skorka, sobre el cielo y la tierra, buenos aires, editorial sudamericana, 2010,  p.  228., isbn 978-950-07-3293-2. (tr. it.:  il cielo e la terra, milano, mondadori, 2013,  p.  224., isbn 978-88-04-63215-3.)\n(es) mente abierta, coraz\u00f3n creyente, buenos aires, editorial claretiana, 2012,  p. 240, isbn 978-950-512-778-8.\n(es) rehabilitaci\u00f3n de la pol\u00edtica y compromiso cristiano,  p. 48, isbn 978-987-24178-0-2.\n\n\n=== pubblicazioni in italiano ===\nvi chiedo di pregare per me. inizio del ministero petrino di papa francesco, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9056-5.\nnon lasciatevi rubare la speranza, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9098-5.\nla gioia di evangelizzare. [dal 22 maggio 2013 al 21 luglio 2013], citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9129-6.\nomelie del mattino nella cappella della domus sanctae marthaei, 22 marzo - 6 luglio, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9168-5.\nii, 2 settembre - 31 gennaio 2014, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9267-5.\niii, 3 febbraio - 30 giugno 2014, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9376-4.percorriamo le vie della pace, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9192-0.\nlettera enciclica lumen fidei del sommo pontefice francesco ai vescovi ai presbiteri e ai diaconi alle persone consacrate e a tutti i fedeli laici sulla fede, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013.\nesortazione apostolica evangelii gaudium del santo padre francesco ai vescovi, ai presbiteri e ai diaconi, alle persone consacrate e ai fedeli laici sull'annuncio del vangelo nel mondo attuale, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9197-5.\nvarcare la soglia della fede. lettera del cardinale jorge mario bergoglio all'arcidiocesi di buenos aires per l'anno della fede, 1\u00ba ottobre 2012, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9055-8.\nsolo l'amore ci pu\u00f2 salvare, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9078-7.\nnoi come cittadini, noi come popolo. verso un bicentenario in giustizia e solidariet\u00e0 2010-2016, milano-citt\u00e0 del vaticano, jaca book-libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-16-30532-8.\nin lui solo la speranza. esercizi spirituali ai vescovi spagnoli (15-22 gennaio 2006), milano-citt\u00e0 del vaticano, jaca book-libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-16-30534-2.\nservire gli altri. memoria e cammino di speranza, milano-citt\u00e0 del vaticano, jaca book-libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-16-30535-9.\nriflessioni di un pastore. misericordia, missione, testimonianza, vita, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9182-1.\npapa francesco e la famiglia, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9149-4.\ni messaggi del papa su twitter, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9160-9.\nfraternit\u00e0, fondamento e via per la pace. messaggio del santo padre francesco per la celebrazione della giornata mondiale della pace. 1\u00ba gennaio 2014, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9196-8.\n\u00e8 bello per noi essere qui. rio de janeiro, 22-29 luglio 2013 xxviii giornata mondiale della giovent\u00f9, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2013. isbn 978-88-209-9143-2.\nalle sorgenti della fede. 24-26 maggio 2014, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2014. isbn 978-88-209-9342-9.\napriamoci alla luce del signore. [dal 5 marzo 2014 al 29 giugno 2014], citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2014. isbn 978-88-209-9345-0.\nconversazioni sulla bibbia. solidariet\u00e0, dignit\u00e0, preghiera, ragione e fede, con abraham skorka e marcelo figueroa, citt\u00e0 del vaticano, libreria editrice vaticana, 2014. isbn 978-88-209-9306-1.\naprite la mente al vostro cuore, milano, rizzoli, 2013. isbn 978-88-17-06850-5.\nil cielo e la terra. il pensiero di papa francesco sulla famiglia, la fede e la missione della chiesa nel xxi secolo, con abraham skorka, milano, mondadori, 2013. isbn 978-88-04-63215-3.\ncos\u00ec pensa papa francesco. riflessioni e spiritualit\u00e0, milano, francesco mondadori, 2013. isbn 978-88-97702-11-5.\ndacci la grazia della tenerezza. sullo spirito del natale, novara, interlinea, 2013. isbn 978-88-8212-917-0.\ndialogo tra credenti e non credenti, con eugenio scalfari, torino-roma, einaudi-la repubblica, 2013. isbn 978-88-06-21995-6.\ndio nella citt\u00e0, cinisello balsamo, san paolo, 2013. isbn 978-88-215-7922-6.\neducarei, nel cuore dell'uomo. utopia e impegno, milano, bompiani, 2013. isbn 978-88-452-7445-9.\nii, scegliere la vita. proposte per tempi difficili, milano, bompiani, 2013. isbn 978-88-452-7447-3.\niii, disciplina e passione. le sfide di oggi per chi deve educare, milano, bompiani, 2013. isbn 978-88-452-7446-6.guarire dalla corruzione, bologna, emi, 2013. isbn 978-88-307-2137-1.\nla mia porta \u00e8 sempre aperta. una conversazione con antonio spadaro, milano, rizzoli, 2013. isbn 978-88-17-07237-3.\nnon abbiate paura della tenerezza. le omelie e le parole del papa che sta cambiando la chiesa di roma, roma, newton compton, 2013. isbn 978-88-541-6173-3.\nnon fatevi rubare la speranza. la preghiera, il peccato, la filosofia e la politica pensati alla luce della speranza, milano, mondadori, 2013. isbn 978-88-04-63348-8.\npapa francesco. il nuovo papa si racconta, conversazione con sergio rubin e francesca ambrogetti, milano, salani, 2013. isbn 978-88-215-7915-8; 2013. isbn 978-88-6715-549-1.\n\u00e8 l'amore che apre gli occhi, milano, rizzoli, 2013. isbn 978-88-17-06873-4.\npensieri dal cuore, cinisello balsamo, san paolo, 2013. isbn 978-88-215-9027-6.\nperch\u00e9 mi chiamo francesco, citt\u00e0 del vaticano-milano, libreria editrice vaticana-figlie di san paolo, 2013. isbn 978-88-315-4355-2.\numilt\u00e0, la strada verso dio, bologna, emi, 2013. isbn 978-88-307-2136-4.\nil vangelo del sorriso, milano, piemme, 2013. isbn 978-88-566-3474-7.\nl'amore \u00e8 contagioso. il vangelo della giustizia, milano, piemme, 2014. isbn 978-88-566-4109-7.\nla bellezza educher\u00e0 il mondo, bologna, emi, 2014. isbn 978-88-307-2175-3.\ncamminare con ges\u00f9. il cuore della vita cristiana, cinisello balsamo, san paolo, 2014.\nil cardinale bergoglio al rinnovamento. scritti e discorsi, roma, edizioni rinnovamento dello spirito santo, 2014. isbn 978-88-7878-233-4.\nchi sono i gesuiti, bologna, emi, 2014. isbn 978-88-307-2192-0.\nla chiesa della misericordia, cinisello balsamo, san paolo, 2014. isbn 978-88-215-9175-4.\nil nome di dio \u00e8 misericordia, una conversazione con andrea tornielli, milano, piemme, 2016. isbn 978-88-566-5314-4.\nimparare ad imparare (con prefazione di valeria fedeli), venezia, marcianum press, 2017. isbn 978-88-6512-589-2.\nti auguro il sorriso. per tornare alla gioia, milano, libreria pienogiorno, 2020. isbn 979-12-8022-904-5.\n\n\n== film ==\nfrancesco da buenos aires - la rivoluzione dell'uguaglianza, film documentario italiano del 2014, diretto da miguel rodriguez arias e fulvio iannucci, che ripercorre la vita di papa francesco dall'infanzia all'elezione al soglio pontificio.\nchiamatemi francesco - il papa della gente, film italo-argentino diretto da daniele luchetti che racconta la giovinezza di papa francesco, interpretato da rodrigo de la serna da giovane e da sergio hern\u00e1ndez da anziano.\npunto di non ritorno - before the flood (before the flood), regia di fisher stevens (2016)\npapa francesco - un uomo di parola, regia di wim wenders (2018)\ni due papi (the two popes) regia di fernando meirelles (2019)\n\n\n== note ==\nnote\nfonti\n\n\n== bibliografia ==\n jorge mario bergoglio, dio nella citt\u00e0, edizioni san paolo, 2013.\nandrea riccardi, la sorpresa di papa francesco. crisi e futuro della chiesa, mondadori, milano, 2013, isbn 978-88-04-63434-8.\nmons. antonino legname, francesco, il traghettatore di dio, pp. 648, catania, prova d'autore, 2014.\namedeo benedetti, il linguaggio di papa francesco, al secolo jorge bergoglio, genova, erga, 2015.\nmassimo faggioli,  francesco., enciclopedia dei papi 2014.\n\n\n== voci correlate ==\nconclave del 2013\nviaggi apostolici di papa francesco\nbeatificazioni del pontificato di francesco\ncanonizzazioni celebrate da francesco\nconcistori di papa francesco\n\n\n== altri progetti ==\n\n wikisource contiene una pagina dedicata a papa francesco\n wikisource contiene una pagina in lingua inglese dedicata a papa francesco\n wikisource contiene una pagina in lingua spagnola dedicata a papa francesco\n wikiquote contiene citazioni di o su papa francesco\n wikinotizie contiene notizie di attualit\u00e0 su papa francesco\n wikimedia commons contiene immagini o altri file su papa francesco\n\n\n== collegamenti esterni ==\n\n francesco, papa, su treccani.it \u2013 enciclopedie on line, istituto dell'enciclopedia italiana. \n franc\u00e9sco (papa), su sapere.it, de agostini. \n(en) matt stefon, francis, su enciclopedia britannica, encyclop\u00e6dia britannica, inc. \n papa francesco, su beweb, conferenza episcopale italiana. \n(en) papa francesco, su ted, ted conferences llc. \n(en) opere di papa francesco, su open library, internet archive. \n(en) pope francis, su goodreads. \n registrazioni di francesco, su radioradicale.it, radio radicale. \n(en) david m. cheney, papa francesco, in catholic hierarchy. \n(en) papa francesco, su olympedia. \n registrazioni audiovisive di papa francesco, su rai teche, rai. \n papa francesco, su mymovies.it, mo-net srl. \n(en) pope francis / jos\u00e9 ignacio bergoglio, su imdb, imdb.com. \n biografia ufficiale, su vatican.va.\n scheda biografica. su giga catholic\n l'osservatore romano (pdf). del 13 marzo 2013 sull'elezione di papa francesco\n bergoglio in pole position, in \"l'espresso\" n. 49 del 28 novembre-5 dicembre 2002, su chiesa.espressonline.it (archiviato dall'url originale il 7 dicembre 2006)."