["papa", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "latino", "ioannes", "paulus", "pp", "ii", "in", "polacco", "jan", "pawe", "ii", "nato", "afi", "karl", "juzef", "vjtwa", "wadowice", "maggio", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "aprile", "\u00e8", "stato", "il", "\u00ba", "papa", "della", "chiesa", "cattolica", "e", "vescovo", "di", "roma", "\u00ba", "sovrano", "dello", "stato", "della", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "fu", "eletto", "papa", "il", "ottobre", "in", "seguito", "alla", "causa", "di", "beatificazione", "il", "\u00ba", "maggio", "\u00e8", "stato", "beatificato", "dal", "suo", "successore", "papa", "benedetto", "xvi", "viene", "festeggiato", "nel", "giorno", "del", "suo", "insediamento", "il", "ottobre", "nella", "storia", "della", "chiesa", "non", "accadeva", "da", "circa", "un", "millennio", "che", "un", "papa", "proclamasse", "beato", "il", "proprio", "immediato", "predecessore", "il", "aprile", "insieme", "a", "papa", "giovanni", "xxiii", "\u00e8", "stato", "proclamato", "santo", "da", "papa", "francesco", "primo", "papa", "non", "italiano", "dopo", "anni", "cio\u00e8", "dai", "tempi", "di", "adriano", "vi", "\u00e8", "stato", "inoltre", "il", "primo", "pontefice", "polacco", "della", "storia", "e", "il", "primo", "proveniente", "da", "un", "paese", "di", "lingua", "slava", "il", "suo", "pontificato", "\u00e8", "durato", "anni", "mesi", "e", "giorni", "ed", "\u00e8", "stato", "il", "terzo", "pontificato", "in", "assoluto", "dopo", "quello", "di", "pio", "ix", "e", "quello", "tradizionalmente", "attribuito", "a", "pietro", "apostolo", "disapprov\u00f2", "la", "teologia", "della", "liberazione", "intervenendo", "talora", "in", "occasione", "di", "avvicinamenti", "di", "alcuni", "esponenti", "del", "clero", "verso", "soggetti", "politici", "dell'area", "marxista", "in", "pi\u00f9", "di", "un'occasione", "proclam\u00f2", "la", "superiorit\u00e0", "dell'economia", "di", "mercato", "su", "quelle", "statalizzate", "tuttavia", "stigmatizz\u00f2", "il", "capitalismo", "e", "il", "consumismo", "sfrenati", "considerati", "antitetici", "alla", "ricerca", "della", "giustizia", "sociale", "causa", "d'ingiustificata", "sperequazione", "fra", "i", "popoli", "e", "lesivi", "della", "dignit\u00e0", "dell'uomo", "il", "suo", "pontificato", "sul", "lato", "dottrinale", "fu", "conservatore", "nel", "campo", "della", "morale", "conferm\u00f2", "l'approccio", "tradizionale", "della", "chiesa", "su", "diversi", "campi", "quali", "la", "sessualit\u00e0", "umana", "sul", "celibato", "ecclesiastico", "e", "sul", "sacerdozio", "femminile", "i", "suoi", "viaggi", "in", "tutto", "il", "mondo", "videro", "la", "partecipazione", "di", "enormi", "folle", "tra", "le", "pi\u00f9", "grandi", "mai", "riunite", "per", "eventi", "di", "carattere", "religioso", "con", "questi", "viaggi", "apostolici", "giovanni", "paolo", "ii", "copr\u00ec", "una", "distanza", "molto", "maggiore", "di", "quella", "coperta", "da", "tutti", "gli", "altri", "papi", "messi", "assieme", "questa", "grande", "attivit\u00e0", "di", "contatto", "anche", "con", "le", "generazioni", "pi\u00f9", "giovani", "con", "la", "creazione", "delle", "giornate", "mondiali", "della", "giovent\u00f9", "fu", "da", "molti", "interpretata", "come", "segno", "di", "una", "seria", "intenzione", "di", "costruire", "un", "ponte", "di", "relazioni", "tra", "nazioni", "e", "religioni", "diverse", "nel", "segno", "dell'ecumenismo", "che", "\u00e8", "stato", "uno", "dei", "punti", "fermi", "del", "suo", "papato", "sul", "piano", "dei", "rapporti", "con", "l'italia", "i", "viaggi", "sottolinearono", "l'intenzione", "di", "separare", "l'aspetto", "politico", "da", "quello", "religioso", "come", "il", "pontefice", "stesso", "tenne", "a", "sottolineare", "due", "anni", "dopo", "la", "revisione", "del", "patti", "lateranensi", "nel", "a", "forl\u00ec", "ricordando", "che", "il", "precedente", "papa", "a", "visitare", "quella", "citt\u00e0", "era", "stato", "pio", "ix", "in", "veste", "anche", "di", "capo", "di", "stato", "\"da", "allora", "la", "situazione", "politica", "\u00e8", "profondamente", "mutata", "ed", "\u00e8", "stata", "come", "tale", "ufficialmente", "riconosciuta", "dalla", "chiesa\"", "papa", "wojtya", "beatific\u00f2", "e", "canonizz\u00f2", "molte", "pi\u00f9", "persone", "di", "ogni", "altro", "pontefice", "grazie", "anche", "all'abolizione", "da", "parte", "sua", "dell'ufficio", "del", "promotore", "della", "fede", "rendendo", "cos\u00ec", "pi\u00f9", "scorrevole", "tale", "processo", "le", "persone", "da", "lui", "beatificate", "furono", "e", "quelle", "canonizzate", "mentre", "i", "predecessori", "nell'arco", "dei", "quattro", "secoli", "precedenti", "avevano", "proclamato", "soltanto", "santi", "tuttavia", "i", "documenti", "relativi", "a", "molte", "delle", "prime", "canonizzazioni", "sono", "incompleti", "mancanti", "o", "poco", "accurati", "fu", "detto", "\"l'atleta", "di", "dio\"", "per", "le", "sue", "varie", "passioni", "sportive", "pratic\u00f2", "sci", "nuoto", "canottaggio", "e", "calcio", "e", "fu", "amante", "della", "montagna", "continuando", "a", "praticare", "sport", "finch\u00e9", "la", "salute", "glielo", "permise", "nel", "per", "la", "sua", "passione", "sportiva", "e", "il", "suo", "spirito", "atletico", "viene", "insignito", "del", "collare", "d'oro", "la", "massima", "onorificenza", "sportiva", "riconosciuta", "dal", "cio", "ordine", "olimpico", "biografia", "le", "origini", "karol", "j\u00f3zef", "wojtya", "nacque", "il", "maggio", "a", "wadowice", "cittadina", "polacca", "situata", "a", "km", "a", "sudovest", "di", "cracovia", "era", "il", "terzo", "figlio", "di", "emilia", "nata", "kaczorowska", "e", "di", "karol", "wojtya", "senior", "ex", "ufficiale", "dell'esercito", "asburgico", "da", "giovane", "veniva", "chiamato", "dagli", "amici", "e", "dai", "familiari", "\"lolek\"sua", "madre", "emilia", "mor\u00ec", "nel", "per", "insufficienza", "renale", "e", "per", "una", "malattia", "cardiaca", "congenita", "quando", "karol", "che", "aveva", "nove", "anni", "seppe", "della", "notizia", "disse", "era", "la", "volont\u00e0", "di", "dio", "suo", "fratello", "maggiore", "edmund", "di", "professione", "medico", "noto", "anche", "come", "mundek", "mor\u00ec", "nel", "per", "aver", "contratto", "la", "scarlattina", "all'et\u00e0", "di", "ventisei", "anni", "da", "un", "paziente", "la", "sorella", "olga", "invece", "era", "morta", "poco", "dopo", "la", "nascita", "nel", "prima", "ancora", "dunque", "che", "karol", "nascesse", "dopo", "la", "morte", "della", "madre", "emilia", "suo", "padre", "uomo", "molto", "religioso", "si", "impegn\u00f2", "con", "tutte", "le", "forze", "per", "fare", "studiare", "il", "figlio", "karol", "la", "sua", "giovent\u00f9", "venne", "segnata", "da", "un", "intenso", "rapporto", "con", "l'allora", "numerosa", "e", "viva", "comunit\u00e0", "ebraica", "di", "wadowice", "universit\u00e0", "nell'estate", "del", "insieme", "con", "suo", "padre", "lasci\u00f2", "wadowice", "per", "trasferirsi", "a", "cracovia", "dove", "si", "iscrisse", "all'universit\u00e0", "jagellonica", "nel", "semestre", "autunnale", "nel", "suo", "primo", "anno", "studi\u00f2", "filologia", "lingua", "e", "letteratura", "polacca", "prese", "anche", "lezioni", "private", "di", "francese", "lavor\u00f2", "come", "bibliotecario", "volontario", "e", "fece", "l'addestramento", "militare", "obbligatorio", "nella", "legione", "accademica", "alla", "fine", "dell'anno", "accademico", "imperson\u00f2", "il", "ruolo", "di", "sagittarius", "nell'opera", "fiabesca", "the", "moonlight", "cavalier", "prodotta", "da", "una", "compagnia", "teatrale", "sperimentale", "inizi\u00f2", "nel", "frattempo", "lo", "studio", "delle", "lingue", "che", "lo", "port\u00f2", "poi", "a", "conoscere", "e", "parlare", "undici", "idiomi", "diversi", "polacco", "slovacco", "russo", "italiano", "francese", "spagnolo", "portoghese", "tedesco", "ucraino", "e", "inglese", "oltre", "al", "latino", "ecclesiastico", "e", "all'esperanto", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "nel", "settembre", "del", "la", "germania", "invase", "la", "polonia", "che", "fu", "occupata", "prima", "dalle", "forze", "naziste", "e", "poi", "da", "quelle", "sovietiche", "allo", "scoppio", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "karol", "e", "suo", "padre", "fuggirono", "da", "cracovia", "verso", "est", "insieme", "con", "migliaia", "di", "altri", "polacchi", "durante", "la", "marcia", "dovettero", "a", "volte", "rifugiarsi", "dentro", "i", "fossi", "per", "nascondersi", "dai", "velivoli", "della", "luftwaffe", "dopo", "avere", "camminato", "per", "duecento", "chilometri", "seppero", "dell'invasione", "sovietica", "della", "polonia", "e", "furono", "obbligati", "a", "ritornare", "a", "cracovia", "nel", "novembre", "seguente", "accademici", "dell'universit\u00e0", "jagellonica", "furono", "arrestati", "e", "l'universit\u00e0", "venne", "chiusa", "tutti", "i", "maschi", "abili", "furono", "costretti", "a", "lavorare", "nel", "primo", "anno", "di", "guerra", "karol", "lavor\u00f2", "come", "fattorino", "per", "un", "ristorante", "questo", "lavoro", "leggero", "gli", "permise", "di", "continuare", "gli", "studi", "e", "la", "carriera", "teatrale", "e", "di", "mettere", "in", "pratica", "atti", "di", "resistenza", "culturale", "intensific\u00f2", "inoltre", "lo", "studio", "del", "francese", "dall'autunno", "del", "karol", "inizi\u00f2", "a", "lavorare", "nelle", "cave", "di", "pietra", "della", "solvay", "anche", "grazie", "al", "sostegno", "della", "sua", "insegnante", "di", "francese", "dato", "che", "l'azienda", "produceva", "soda", "caustica", "particolarmente", "importante", "nel", "periodo", "bellico", "a", "wojtya", "venne", "rilasciato", "un", "documento", "di", "identit\u00e0", "ausweis", "che", "lo", "risparmi\u00f2", "a", "differenza", "di", "molti", "suoi", "coetanei", "dalla", "deportazione", "in", "germania", "o", "lungo", "il", "fronte", "orientale", "per", "svolgere", "lavori", "forzati", "il", "lavoro", "presso", "la", "solvay", "dur\u00f2", "fino", "al", "il", "padre", "mor\u00ec", "nel", "nel", "entr\u00f2", "nel", "seminario", "clandestino", "diretto", "dall'arcivescovo", "di", "cracovia", "sapieha", "il", "febbraio", "tornando", "a", "casa", "dal", "lavoro", "nella", "cava", "fu", "investito", "da", "un", "camion", "tedesco", "perse", "coscienza", "e", "pass\u00f2", "due", "settimane", "in", "ospedale", "riportando", "un", "trauma", "cranico", "acuto", "numerose", "escoriazioni", "e", "una", "ferita", "alla", "spalla", "secondo", "testimone", "della", "speranza", "la", "biografia", "scritta", "da", "george", "weigel", "questo", "incidente", "e", "la", "sopravvivenza", "a", "esso", "sembrarono", "a", "wojtya", "una", "conferma", "della", "propria", "vocazione", "religiosa", "nell'agosto", "inizi\u00f2", "la", "rivolta", "di", "varsavia", "e", "il", "agosto", "il", "\"luned\u00ec", "nero\"", "la", "gestapo", "rastrell\u00f2", "la", "citt\u00e0", "di", "cracovia", "deportando", "i", "giovani", "maschi", "per", "evitare", "un'analoga", "sollevazione", "quando", "la", "gestapo", "perquis\u00ec", "la", "sua", "casa", "wojtya", "riusc\u00ec", "a", "scampare", "alla", "deportazione", "nascondendosi", "dietro", "una", "porta", "e", "si", "rifugi\u00f2", "nel", "palazzo", "vescovile", "dove", "rimase", "fino", "a", "guerra", "finita", "la", "notte", "del", "gennaio", "i", "tedeschi", "abbandonarono", "la", "citt\u00e0", "i", "seminaristi", "restaurarono", "il", "vecchio", "seminario", "ridotto", "in", "rovine", "servizio", "ecclesiastico", "karol", "wojtya", "venne", "ordinato", "presbitero", "il", "\u00ba", "novembre", "dall'arcivescovo", "di", "cracovia", "adam", "stefan", "sapieha", "subito", "dopo", "egli", "si", "trasfer\u00ec", "a", "roma", "per", "proseguire", "gli", "studi", "teologici", "presso", "la", "pontificia", "universit\u00e0", "san", "tommaso", "d'aquino", "conosciuta", "anche", "come", "angelicum", "nella", "tesi", "di", "dottorato", "che", "aveva", "per", "tema", "la", "dottrina", "della", "fede", "in", "san", "giovanni", "della", "croce", "wojtya", "pose", "l'accento", "sulla", "natura", "personale", "dell'incontro", "dell'uomo", "con", "dio", "ritornato", "in", "polonia", "nell'estate", "del", "la", "sua", "prima", "missione", "pastorale", "fu", "nel", "paesino", "di", "niegowi", "a", "venticinque", "chilometri", "da", "cracovia", "nel", "marzo", "fu", "trasferito", "nella", "parrocchia", "di", "san", "floriano", "a", "cracovia", "insegn\u00f2", "etica", "all'universit\u00e0", "jagellonica", "della", "citt\u00e0", "e", "successivamente", "all'universit\u00e0", "cattolica", "di", "lublino", "nel", "fu", "nominato", "vescovo", "ausiliare", "di", "cracovia", "e", "quattro", "anni", "dopo", "assunse", "la", "guida", "della", "diocesi", "quale", "vicario", "capitolare", "il", "gennaio", "papa", "paolo", "vi", "lo", "nomin\u00f2", "arcivescovo", "di", "cracovia", "sia", "come", "vescovo", "prima", "sia", "come", "arcivescovo", "poi", "wojtya", "partecip\u00f2", "al", "concilio", "vaticano", "ii", "contribuendo", "ai", "documenti", "per", "la", "stesura", "della", "dignitatis", "humanae", "e", "della", "gaudium", "et", "spes", "due", "dei", "documenti", "storici", "pi\u00f9", "importanti", "e", "influenti", "prodotti", "dal", "concilio", "in", "particolare", "nel", "settembre", "del", "intervenne", "sullo", "schema", "preparatorio", "sulla", "libert\u00e0", "religiosa", "evidenziando", "che", "nel", "testo", "si", "ometteva", "di", "dire", "che", "solo", "la", "verit\u00e0", "rende", "liberi", "nel", "diede", "il", "suo", "contributo", "allo", "schema", "preparatorio", "della", "costituzione", "dogmatica", "gaudium", "et", "spes", "pronunciando", "il", "settembre", "un", "importante", "discorso", "in", "difesa", "dell'antropologia", "personalista", "fece", "parte", "anche", "della", "pontificia", "commissione", "per", "il", "controllo", "della", "popolazione", "e", "delle", "nascite", "il", "giugno", "fu", "creato", "e", "pubblicato", "cardinale", "di", "san", "cesareo", "in", "palatio", "chiesa", "di", "san", "cesareo", "de", "appia", "dedicata", "a", "san", "cesario", "di", "terracina", "diaconia", "elevata", "a", "titolo", "pro", "illa", "vice", "da", "papa", "paolo", "vi", "a", "cracovia", "si", "distinse", "per", "la", "sua", "attivit\u00e0", "di", "opposizione", "al", "regime", "comunista", "in", "particolare", "fece", "pubblicare", "a", "puntate", "nel", "suo", "giornale", "diocesano", "alcuni", "libri", "usciti", "all'epoca", "e", "colpiti", "dalla", "censura", "comunista", "tra", "questi", "ipotesi", "su", "ges\u00f9", "di", "vittorio", "messori", "e", "lettera", "a", "un", "bambino", "mai", "nato", "della", "scrittrice", "fiorentina", "oriana", "fallaci", "la", "giornalista", "in", "particolare", "non", "grad\u00ec", "la", "cosa", "e", "scrisse", "una", "lettera", "al", "cardinale", "denunciando", "la", "violazione", "del", "diritto", "d'autore", "problema", "che", "wojtya", "pot\u00e9", "superare", "grazie", "alla", "legislazione", "vigente", "nello", "stato", "polaccoil", "aprile", "intervenne", "come", "relatore", "del", "congresso", "per", "il", "settimo", "centenario", "di", "san", "tommaso", "d'aquino", "svoltosi", "a", "roma", "dal", "al", "aprile", "mentre", "il", "giugno", "partecip\u00f2", "all'anniversario", "dell'incoronazione", "di", "paolo", "vi", "e", "alla", "consacrazione", "episcopale", "dell'amico", "andrzej", "maria", "deskur", "con", "mons", "deskur", "e", "altri", "sei", "sacerdoti", "dell'arcidiocesi", "di", "cracovia", "trascorse", "a", "san", "giovanni", "rotondo", "il", "\u00ba", "anniversario", "della", "sua", "ordinazione", "sacerdotale", "fra", "essi", "erano", "adam", "kubitz", "mons", "edward", "lubowiecki", "e", "don", "stanisaw", "dziwisz", "che", "avrebbe", "mantenuto", "questo", "ruolo", "a", "fianco", "del", "papa", "a", "fine", "ottobre", "del", "ritorn\u00f2", "in", "italia", "per", "partecipare", "alla", "terza", "assemblea", "generale", "ordinaria", "del", "sinodo", "dei", "vescovi", "per", "il", "quale", "paolo", "vi", "lo", "chiam\u00f2", "a", "tenere", "la", "relazione", "sulla", "parte", "dottrinale", "il", "novembre", "celebra", "la", "messa", "nell'altare", "centrale", "della", "chiesa", "di", "santa", "maria", "delle", "grazie", "raccontando", "dell'amicizia", "fra", "lui", "e", "il", "frate", "cappuccino", "che", "era", "solito", "celebrare", "nell'altare", "lateralenell'agosto", "del", "dopo", "la", "morte", "di", "paolo", "vi", "partecip\u00f2", "al", "conclave", "che", "si", "concluse", "con", "l'elezione", "di", "albino", "luciani", "il", "patriarca", "di", "venezia", "il", "quale", "divenne", "papa", "giovanni", "paolo", "i", "avendo", "anni", "luciani", "era", "considerato", "un", "pontefice", "giovane", "in", "confronto", "ai", "suoi", "predecessori", "tuttavia", "il", "settembre", "dopo", "solo", "giorni", "di", "pontificato", "giovanni", "paolo", "i", "mor\u00ec", "in", "ottobre", "wojtya", "fece", "cos\u00ec", "ritorno", "in", "vaticano", "per", "prendere", "parte", "al", "secondo", "conclave", "in", "meno", "di", "due", "mesi", "nell'omelia", "pronunciata", "all'indomani", "dell'elezione", "alla", "cattedra", "di", "pietro", "e", "di", "nuovo", "il", "novembre", "in", "occasione", "di", "un", "convegno", "all'angelicum", "inerente", "alla", "biografia", "e", "la", "teologia", "di", "san", "tommaso", "il", "cardinale", "wojtyla", "ribad\u00ec", "che", "le", "parole", "del", "concilio", "sono", "chiare", "nello", "stretto", "collegamento", "col", "patrimonio", "culturale", "del", "passato", "ed", "in", "particolare", "col", "pensiero", "di", "san", "tommaso", "i", "padri", "hanno", "visto", "un", "elemento", "fondamentale", "per", "un'adeguata", "formazione", "del", "clero", "e", "della", "giovent\u00f9", "cristiana", "e", "quindi", "in", "prospettiva", "una", "condizione", "necessaria", "per", "il", "vagheggiato", "rinnovamento", "della", "chiesa", "il", "secondo", "conclave", "del", "qualcuno", "pensa", "che", "la", "sua", "elezione", "come", "quella", "del", "suo", "predecessore", "sia", "stata", "frutto", "di", "un", "compromesso", "il", "conclave", "infatti", "secondo", "quanto", "emerso", "dai", "racconti", "di", "alcuni", "cardinali", "vide", "una", "netta", "divisione", "tra", "due", "candidati", "particolarmente", "forti", "quali", "il", "cardinale", "giuseppe", "siri", "arcivescovo", "di", "genova", "votato", "dalla", "parte", "dell'ala", "conservatrice", "e", "il", "cardinale", "giovanni", "benelli", "arcivescovo", "di", "firenze", "molto", "vicino", "a", "papa", "luciani", "e", "sorretto", "dall'ala", "pi\u00f9", "riformista", "del", "collegio", "dei", "cardinali", "secondo", "i", "vaticanisti", "giancarlo", "zizola", "e", "benny", "lai", "a", "siri", "sarebbero", "mancati", "pochissimi", "voti", "per", "essere", "eletto", "papa", "wojtya", "per\u00f2", "in", "parte", "grazie", "al", "supporto", "ottenuto", "da", "cardinali", "come", "franz", "k\u00f6nig", "e", "altri", "che", "avevano", "precedentemente", "appoggiato", "siri", "venne", "eletto", "all'ottavo", "scrutinio", "con", "grande", "stupore", "di", "tutto", "il", "mondo", "divenendo", "il", "primo", "pontefice", "non", "italiano", "dopo", "anni", "il", "precedente", "papa", "straniero", "l'olandese", "adriano", "vi", "era", "stato", "infatti", "eletto", "nel", "alle", "del", "ottobre", "dal", "comignolo", "della", "sistina", "si", "lev\u00f2", "la", "fumata", "bianca", "poco", "meno", "di", "mezz'ora", "dopo", "alle", "il", "cardinale", "protodiacono", "pericle", "felici", "annunci\u00f2", "l'avvenuta", "elezione", "pare", "che", "in", "un", "primo", "momento", "wojtya", "si", "volesse", "chiamare", "stanislao", "i", "in", "onore", "del", "santo", "patrono", "della", "polonia", "tuttavia", "poich\u00e9", "i", "cardinali", "gli", "fecero", "notare", "che", "era", "un", "nome", "che", "non", "rientrava", "nella", "tradizione", "romana", "wojtya", "scelse", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "ricordo", "del", "predecessore", "e", "per", "tener", "viva", "la", "sua", "memoriapochi", "minuti", "pi\u00f9", "tardi", "il", "nuovo", "papa", "si", "present\u00f2", "alla", "folla", "riunita", "in", "piazza", "san", "pietro", "affacciandosi", "dalla", "loggia", "che", "sovrasta", "l'ingresso", "della", "basilica", "di", "san", "pietro", "in", "vaticano", "contrariamente", "a", "quanto", "previsto", "dal", "cerimoniale", "decise", "di", "rivolgere", "un", "discorso", "di", "saluto", "alla", "folla", "nel", "suo", "breve", "discorso", "egli", "si", "defin\u00ec", "come", "un", "nuovo", "vescovo", "di", "roma", "chiamato", "da", "un", "paese", "lontano", "e", "super\u00f2", "subito", "le", "diffidenze", "degli", "italiani", "che", "vedevano", "per", "la", "prima", "volta", "da", "lungo", "tempo", "un", "pontefice", "straniero", "dicendo", "se", "mi", "sbaglio", "mi", "corrigerete!", "frase", "rimasta", "famosa", "e", "che", "suscit\u00f2", "l'applauso", "dei", "presenti", "al", "termine", "egli", "impart\u00ec", "la", "prima", "benedizione", "urbi", "et", "orbi", "che", "fu", "trasmessa", "in", "mondovisione", "il", "giorno", "seguente", "il", "nuovo", "pontefice", "celebr\u00f2", "la", "messa", "insieme", "al", "collegio", "cardinalizio", "nella", "cappella", "sistina", "e", "il", "ottobre", "inizi\u00f2", "solennemente", "il", "ministero", "petrino", "quale", "\u00ba", "successore", "di", "pietro", "apostolo", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "volle", "iniziare", "il", "suo", "pontificato", "rendendo", "omaggio", "ai", "due", "patroni", "d'italia", "il", "novembre", "visit\u00f2", "assisi", "per", "venerare", "san", "francesco", "e", "successivamente", "si", "rec\u00f2", "anche", "alla", "basilica", "di", "santa", "maria", "sopra", "minerva", "in", "roma", "per", "venerare", "la", "tomba", "di", "santa", "caterina", "da", "siena", "il", "novembre", "prese", "possesso", "come", "vescovo", "di", "roma", "della", "cattedra", "di", "san", "giovanni", "in", "laterano", "e", "il", "dicembre", "comp\u00ec", "la", "prima", "visita", "alle", "parrocchie", "della", "diocesi", "di", "roma", "iniziando", "con", "san", "francesco", "saverio", "nel", "quartiere", "della", "garbatella", "il", "pontificato", "l'inizio", "sull'onda", "del", "processo", "di", "rinnovamento", "ecclesiastico", "avviato", "dal", "concilio", "vaticano", "ii", "giovanni", "paolo", "ii", "fece", "a", "meno", "come", "i", "suoi", "predecessori", "di", "parte", "della", "simbologia", "e", "del", "cerimoniale", "tradizionale", "al", "fine", "di", "rendere", "il", "suo", "pontificato", "meno", "simile", "a", "un", "vero", "e", "proprio", "regno", "decise", "pertanto", "di", "non", "usare", "il", "plurale", "maiestatico", "riferendosi", "a", "s\u00e9", "stesso", "con", "io", "al", "posto", "di", "noi", "e", "opt\u00f2", "per", "una", "semplice", "messa", "di", "inaugurazione", "del", "ministero", "petrino", "al", "posto", "della", "tradizionale", "cerimonia", "di", "incoronazione", "papale", "il", "suo", "stemma", "come", "quello", "dei", "predecessori", "fu", "sormontato", "della", "tiara", "o", "triregno", "un", "copricapo", "extraliturgico", "adottato", "dai", "papi", "sia", "negli", "stemmi", "sia", "nelle", "apparizioni", "pubbliche", "nella", "forma", "attuale", "dall'inizio", "del", "xiv", "secolo", "e", "visto", "spesso", "come", "un", "simbolo", "di", "potere", "terreno", "e", "di", "ricchezza", "ma", "egli", "non", "la", "indosser\u00e0", "mai", "sostituendola", "con", "la", "mitria", "nell'omelia", "di", "inizio", "pontificato", "si", "sofferm\u00f2", "anche", "sulla", "simbologia", "delle", "tre", "corone", "della", "tiara", "interpretandole", "innovativamente", "come", "la", "triplice", "missione", "di", "cristo", "di", "\"sacerdote", "profetamaestro", "e", "re\"", "il", "suo", "pontificato", "\u00e8", "stato", "caratterizzato", "da", "un'intensa", "attivit\u00e0", "pastorale", "che", "lo", "ha", "portato", "in", "ogni", "parte", "del", "mondo", "ha", "operato", "per", "la", "difesa", "della", "pace", "e", "per", "migliorare", "le", "relazioni", "con", "le", "altre", "religioni", "in", "primo", "luogo", "con", "anglicani", "e", "ortodossi", "nei", "confronti", "degli", "ebrei", "ha", "riconosciuto", "ufficialmente", "lo", "stato", "di", "israele", "e", "ha", "chiesto", "perdono", "per", "le", "mancanze", "e", "i", "peccati", "dei", "cristiani", "verso", "i", "\"fratelli", "maggiori\"", "nel", "corso", "dei", "secoli", "wojtya", "ha", "avuto", "anche", "una", "grande", "attenzione", "ai", "temi", "sociali", "ha", "scritto", "due", "encicliche", "sulle", "distorsioni", "delle", "dottrine", "capitaliste", "e", "comuniste", "la", "laborem", "exercens", "settembre", "e", "la", "centesimus", "annus", "\u00ba", "maggio", "nel", "centenario", "della", "rerum", "novarum", "di", "papa", "leone", "xiii", "ha", "richiesto", "pi\u00f9", "volte", "a", "tutti", "gli", "stati", "di", "rispettare", "la", "libert\u00e0", "religiosa", "dei", "propri", "cittadini", "il", "suo", "primo", "pronunciamento", "in", "tale", "senso", "\u00e8", "stata", "una", "lettera", "al", "segretario", "delle", "nazioni", "unite", "kurt", "waldheim", "il", "dicembre", "in", "occasione", "del", "trentesimo", "anniversario", "della", "firma", "della", "dichiarazione", "universale", "dei", "diritti", "umani", "del", "gli", "anni", "ottanta", "nel", "ha", "elevato", "l'opus", "dei", "al", "rango", "di", "prelatura", "personale", "nel", "promulg\u00f2", "la", "nuova", "versione", "del", "codice", "di", "diritto", "canonico", "riformando", "l'edizione", "del", "che", "aveva", "promulgato", "benedetto", "xv", "il", "dicembre", "conferm\u00f2", "la", "prassi", "del", "sacramento", "della", "confessione", "condannando", "la", "pratica", "della", "confessione", "comunitaria", "con", "la", "costituzione", "apostolica", "pastor", "bonus", "del", "stabil\u00ec", "l'organizzazione", "della", "curia", "romana", "e", "i", "compiti", "dei", "vari", "dicasteri", "nel", "respinse", "le", "richieste", "di", "teologi", "e", "teologhe", "riunite", "nel", "documento", "chiamato", "dichiarazione", "di", "colonia", "in", "cui", "essi", "affermavano", "che", "non", "sarebbe", "dovuta", "obbedienza", "alla", "santa", "sede", "su", "alcune", "particolari", "questioni", "di", "fede", "soprattutto", "riguardo", "ai", "temi", "della", "humanae", "vitae", "e", "che", "sarebbe", "necessaria", "una", "consultazione", "popolare", "per", "l'elezione", "dei", "vescovi", "l'attentato", "il", "maggio", "sub\u00ec", "un", "attentato", "quasi", "mortale", "da", "parte", "di", "mehmet", "ali", "aca", "un", "killer", "professionista", "turco", "che", "spar\u00f2", "al", "papa", "tre", "colpi", "di", "pistola", "in", "piazza", "san", "pietro", "pochi", "minuti", "dopo", "che", "egli", "era", "entrato", "nella", "piazza", "per", "un'udienza", "generale", "colpendolo", "all'addome", "wojtya", "fu", "presto", "soccorso", "e", "sopravvisse", "dopo", "l'attentato", "fu", "sottoposto", "a", "un", "intervento", "della", "durata", "di", "ore", "e", "minutidue", "anni", "dopo", "nel", "natale", "del", "volle", "andare", "in", "prigione", "per", "incontrare", "il", "suo", "attentatore", "e", "dargli", "il", "suo", "perdono", "i", "due", "parlarono", "da", "soli", "per", "lungo", "tempo", "e", "la", "loro", "conversazione", "\u00e8", "rimasta", "privata", "il", "papa", "disse", "poi", "dell'incontro", "ho", "parlato", "con", "lui", "come", "si", "parla", "con", "un", "fratello", "al", "quale", "ho", "perdonato", "e", "che", "gode", "della", "mia", "fiducia", "quello", "che", "ci", "siamo", "detti", "\u00e8", "un", "segreto", "tra", "me", "e", "lui", "l'attentatore", "venne", "in", "seguito", "condannato", "all'ergastolo", "dalla", "giustizia", "italiana", "per", "attentato", "a", "capo", "di", "stato", "estero", "infatti", "la", "legge", "di", "ratifica", "dei", "patti", "lateranensi", "la", "legge", "n", "aveva", "esteso", "la", "condanna", "all'ergastolo", "prevista", "dalla", "fattispecie", "di", "\"attentato", "al", "presidente", "della", "repubblica\"", "ex", "art", "cp", "anche", "alla", "persona", "del", "sommo", "pontefice", "mentre", "ex", "art", "cp", "la", "pena", "in", "cui", "soggiace", "chi", "attenta", "alla", "vita", "di", "un", "capo", "di", "stato", "estero", "corrisponde", "alla", "reclusione", "non", "inferiore", "ai", "anni", "nel", "il", "presidente", "della", "repubblica", "carlo", "azeglio", "ciampi", "gli", "concesse", "la", "grazia", "ali", "aca", "estradato", "dall'italia", "fu", "condotto", "nel", "carcere", "di", "massima", "sicurezza", "di", "kartal", "turchia", "nel", "quale", "stava", "scontando", "la", "pena", "di", "dieci", "anni", "di", "reclusione", "per", "l'assassinio", "del", "giornalista", "abdi", "ipek\u00e7i", "avvenuto", "nel", "ali", "aca", "non", "ha", "mai", "voluto", "rivelare", "in", "modo", "chiaro", "la", "verit\u00e0", "e", "ha", "ripetutamente", "cambiato", "versione", "sulla", "dinamica", "della", "preparazione", "dell'attentato", "a", "volte", "suggerendo", "di", "aver", "avuto", "aiuti", "dall'interno", "del", "vaticano", "i", "documenti", "analizzati", "dalla", "commissione", "mitrokhin", "dimostrerebbero", "che", "l'attentato", "fu", "progettato", "dal", "kgb", "in", "collaborazione", "con", "la", "stasi", "polizia", "della", "repubblica", "democratica", "tedesca", "e", "con", "l'appoggio", "di", "un", "gruppo", "terroristico", "bulgaro", "a", "roma", "che", "a", "sua", "volta", "si", "sarebbe", "rivolto", "a", "un", "gruppo", "turco", "di", "estrema", "destra", "i", "lupi", "grigi", "una", "relazione", "di", "minoranza", "della", "stessa", "commissione", "neg\u00f2", "questa", "tesi", "tuttavia", "altri", "documenti", "scoperti", "negli", "archivi", "sovietici", "e", "resi", "pubblici", "nel", "marzo", "sostengono", "la", "tesi", "che", "l'attentato", "sia", "stato", "commissionato", "dall'unione", "sovieticale", "motivazioni", "che", "avrebbero", "portato", "l'urss", "a", "preparare", "l'attentato", "non", "sono", "state", "chiarite", "probabilmente", "l'unione", "sovietica", "temeva", "l'influenza", "che", "un", "papa", "polacco", "poteva", "avere", "sulla", "stabilit\u00e0", "dei", "suoi", "paesi", "satelliti", "dell'europa", "orientale", "in", "special", "modo", "la", "polonia", "un'altra", "ipotesi", "non", "necessariamente", "contraddittoria", "della", "prima", "\u00e8", "quella", "del", "coinvolgimento", "della", "mafia", "nell'attentato", "suffragata", "dal", "memoriale", "del", "pentito", "di", "cosa", "nostra", "vincenzo", "calcara", "sulle", "dichiarazioni", "rese", "a", "paolo", "borsellino", "calcara", "racconta", "di", "essere", "stato", "incaricato", "dall'imprenditore", "mafioso", "e", "massone", "michele", "lucchese", "che", "aveva", "contatti", "in", "vaticano", "tramite", "monsignor", "marcinkus", "di", "prelevare", "da", "piazza", "san", "pietro", "minuti", "dopo", "l'attentato", "un", "turco", "armato", "da", "un", "mafioso", "bulgaro", "antonov", "assieme", "al", "turco", "e", "altri", "due", "mafiosi", "si", "sarebbe", "recato", "a", "paderno", "dugnano", "a", "casa", "di", "lucchese", "dove", "il", "turco", "sarebbe", "stato", "ucciso", "e", "seppellitotutte", "queste", "informazioni", "vanno", "considerate", "alla", "stregua", "di", "ipotesi", "perch\u00e9", "non", "sono", "state", "comprovate", "le", "circostanze", "e", "le", "motivazioni", "dell'attentato", "un", "documento", "della", "congregazione", "per", "la", "dottrina", "della", "fede", "analizza", "l'attentato", "mettendolo", "in", "relazione", "con", "l'ultimo", "dei", "segreti", "di", "f\u00e1tima", "l'attentato", "\u00e8", "avvenuto", "nel", "giorno", "della", "ricorrenza", "della", "prima", "apparizione", "della", "madonna", "ai", "pastorelli", "di", "fatima", "e", "giovanni", "paolo", "ii", "convinto", "che", "fosse", "stata", "la", "mano", "della", "madonna", "a", "deviare", "quel", "colpo", "e", "a", "salvargli", "la", "vita", "volle", "che", "l'ogiva", "del", "proiettile", "fosse", "incastonata", "nella", "corona", "della", "statua", "della", "vergine", "a", "f\u00e1tima", "un", "altro", "tentativo", "di", "assassinio", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "avvenne", "a", "f\u00e1tima", "a", "quasi", "un", "anno", "di", "distanza", "da", "quello", "di", "piazza", "san", "pietro", "il", "maggio", "un", "uomo", "riusc\u00ec", "a", "colpire", "di", "striscio", "il", "papa", "con", "una", "baionetta", "prima", "di", "essere", "fermato", "dalla", "sicurezza", "l'uomo", "un", "sacerdote", "spagnolo", "di", "nome", "juan", "mar\u00eda", "fern\u00e1ndez", "y", "krohn", "si", "opponeva", "alle", "riforme", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "e", "definiva", "il", "papa", "un", "\"agente", "di", "mosca\"", "fu", "condannato", "a", "sei", "anni", "di", "prigione", "ed", "espulso", "dal", "portogallo", "l'anno", "santo", "del", "e", "l'istituzione", "delle", "gmg", "per", "il", "indisse", "il", "giubileo", "straordinario", "della", "redenzione", "nel", "\u00ba", "anniversario", "della", "convenzionale", "data", "della", "morte", "e", "resurrezione", "di", "cristo", "in", "calendario", "indisse", "tra", "i", "vari", "appuntamenti", "il", "giubileo", "dei", "giovani", "che", "ebbe", "il", "suo", "culmine", "il", "aprile", "domenica", "delle", "palme", "quel", "giorno", "trecentomila", "giovani", "affollarono", "piazza", "san", "pietro", "cifra", "decisamente", "inconsueta", "per", "l'epoca", "approfittando", "della", "concomitanza", "con", "l'anno", "internazionale", "della", "giovent\u00f9", "indetta", "dall'onu", "il", "papa", "diede", "appuntamento", "ai", "giovani", "per", "l'anno", "successivo", "l'incontro", "a", "roma", "del", "marzo", "segn\u00f2", "l'istituzione", "delle", "giornate", "mondiali", "della", "giovent\u00f9", "nello", "stesso", "anno", "la", "visita", "pastorale", "nei", "paesi", "bassi", "fu", "cos\u00ec", "deciso", "di", "continuare", "a", "organizzare", "questo", "genere", "di", "eventi", "ogni", "due", "anni", "in", "una", "citt\u00e0", "del", "mondo", "scelta", "dal", "papa", "le", "prime", "due", "furono", "buenos", "aires", "nel", "e", "santiago", "di", "compostela", "nel", "con", "il", "passare", "degli", "anni", "le", "cosiddette", "\"gmg\"", "divennero", "incontri", "dall'importanza", "sempre", "maggiore", "a", "prescindere", "dal", "numero", "effettivo", "di", "partecipanti", "in", "particolare", "la", "gmg", "del", "svoltasi", "a", "manila", "alla", "presenza", "di", "quattro", "o", "cinque", "milioni", "di", "persone", "\u00e8", "considerato", "il", "pi\u00f9", "grande", "raduno", "umano", "della", "storia", "l'ultima", "gmg", "presieduta", "da", "papa", "wojtyla", "fu", "quella", "svoltasi", "a", "toronto", "nel", "gli", "anni", "novanta", "e", "i", "primi", "anni", "dopo", "il", "il", "agosto", "nella", "costituzione", "apostolica", "ex", "corde", "ecclesiae", "stabil\u00ec", "alcune", "regole", "per", "le", "universit\u00e0", "cattoliche", "tra", "cui", "il", "requisito", "per", "i", "docenti", "dell'approvazione", "del", "proprio", "vescovo", "il", "aprile", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "basilicata", "visit\u00f2", "pisticci", "scalo", "frazione", "del", "comune", "di", "pisticci", "dove", "incoron\u00f2", "la", "statua", "di", "santa", "maria", "la", "sanit\u00e0", "del", "casale", "conservata", "nell'omonima", "abbazia", "il", "ottobre", "conferm\u00f2", "la", "regola", "del", "celibato", "ecclesiastico", "nella", "chiesa", "latina", "affermando", "che", "bisogna", "ardire", "mai", "ripiegare", "nello", "stesso", "anno", "visit\u00f2", "la", "sicilia", "in", "un", "periodo", "segnato", "dalle", "tragiche", "vicende", "riguardanti", "i", "delitti", "mafiosi", "fra", "i", "quali", "quelli", "di", "giovanni", "falcone", "e", "paolo", "borsellino", "tra", "i", "momenti", "di", "maggiore", "impatto", "vi", "fu", "il", "discorso", "di", "accusa", "a", "cosa", "nostra", "ad", "agrigento", "presso", "la", "valle", "dei", "templi", "il", "maggio", "l'", "febbraio", "su", "indicazione", "del", "cardinale", "camillo", "ruini", "nomin\u00f2", "antonio", "buoncristiani", "come", "delegato", "a", "esercitare", "tutte", "le", "funzioni", "spettanti", "normalmente", "sia", "al", "superiore", "generale", "che", "al", "superiore", "provinciale", "nella", "societ\u00e0", "san", "paolo", "e", "quindi", "nella", "direzione", "della", "casa", "editrice", "delle", "edizioni", "paoline", "e", "di", "tutti", "i", "periodici", "da", "esse", "gestiti", "tra", "cui", "famiglia", "cristiana", "la", "vicenda", "port\u00f2", "alle", "dimissioni", "dell'allora", "direttore", "leonardo", "zega", "con", "il", "motu", "proprio", "ad", "tuendam", "fidem", "del", "chiar\u00ec", "il", "significato", "della", "professione", "di", "fede", "del", "che", "stabilisce", "la", "necessit\u00e0", "per", "i", "teologi", "cattolici", "di", "aderire", "alle", "verit\u00e0", "proclamate", "dal", "magistero", "in", "modo", "definitivo", "anche", "quando", "queste", "non", "siano", "stabilite", "come", "dogma", "sempre", "nello", "stesso", "anno", "con", "il", "motu", "proprio", "apostolos", "suos", "del", "maggio", "chiar\u00ec", "i", "limiti", "delle", "conferenze", "episcopali", "nella", "notte", "tra", "il", "dicembre", "e", "il", "\u00ba", "gennaio", "ha", "presieduto", "la", "speciale", "benedizione", "urbi", "et", "orbi", "dedicata", "all'inizio", "del", "nuovo", "millennio", "il", "aprile", "ha", "canonizzato", "faustina", "kowalska", "e", "istitu\u00ec", "la", "festa", "della", "divina", "misericordia", "nello", "stesso", "anno", "proclama", "santo", "martire", "matteo", "correa", "magallanes", "il", "agosto", "nel", "santuario", "della", "divina", "misericordia", "di", "cracoviaagiewniki", "ha", "effettuato", "con", "atto", "solenne", "l'affidamento", "del", "mondo", "alla", "divina", "misericordia", "il", "pontefice", "ribad\u00ec", "ripetutamente", "la", "dignit\u00e0", "dell'uomo", "e", "il", "diritto", "alla", "vita", "come", "fondamento", "di", "tutte", "le", "posizioni", "assunte", "in", "tema", "di", "morale", "ogni", "individuo", "\u00e8", "unico", "e", "irripetibile", "e", "ogni", "persona", "in", "quanto", "\u00e8", "a", "immagine", "e", "somiglianza", "di", "dio", "ha", "una", "dignit\u00e0", "che", "non", "\u00e8", "acquisita", "con", "meriti", "ma", "\u00e8", "data", "fin", "dalla", "nascita", "il", "diritto", "naturale", "secondo", "san", "tommaso", "discende", "dal", "diritto", "divino", "da", "un", "volere", "del", "creatore", "che", "ha", "imposto", "tali", "leggi", "alla", "natura", "creata", "la", "vita", "\u00e8", "un", "diritto", "in", "quanto", "dono", "di", "dio", "il", "solo", "che", "pu\u00f2", "darla", "e", "toglierla", "il", "diritto", "alla", "vita", "\u00e8", "per", "il", "pontefice", "il", "fondamento", "di", "ogni", "altro", "diritto", "della", "persona", "e", "dell'esistenza", "di", "una", "giustizia", "e", "di", "un", "sistema", "di", "diritti", "a", "suo", "riguardo", "il", "\u00ba", "ottobre", "riceve", "in", "vaticano", "dall'accademia", "bonifaciana", "di", "anagni", "fondata", "il", "agosto", "precedente", "per", "ricordare", "i", "anni", "dalla", "morte", "di", "papa", "bonifacio", "viii", "dal", "cav", "sante", "de", "angelis", "come", "primo", "insignito", "il", "premio", "internazionale", "bonifacio", "viii", "\"per", "una", "cultura", "della", "pace\"", "auspicando", "in", "quell'occasione", "che", "\"l'accademia", "bonifaciana", "contribuisca", "con", "ogni", "utile", "iniziativa", "alla", "costruzione", "di", "un", "mondo", "pi\u00f9", "giusto", "e", "fraterno", "nella", "promozione", "degli", "autentici", "valori", "umani", "e", "cristiani", "e", "che", "il", "bonifacio", "diventi", "il", "segno", "nel", "mondo", "di", "una", "vera", "cultura", "della", "pace", "ed", "un", "momento", "insostituibile", "e", "di", "grande", "prestigio", "per", "promuovere", "la", "terra", "di", "ciociaria", "e", "l'italia\"", "i", "problemi", "di", "salute", "quando", "giovanni", "paolo", "ii", "inizi\u00f2", "il", "suo", "pontificato", "diversamente", "dai", "suoi", "predecessori", "era", "ancora", "decisamente", "giovane", "fu", "il", "pontefice", "pi\u00f9", "giovane", "eletto", "dai", "tempi", "di", "papa", "pio", "ix", "nel", "e", "in", "ottima", "salute", "tanto", "che", "faceva", "abitualmente", "escursioni", "nuotava", "e", "sciava", "dopo", "oltre", "quindici", "anni", "sul", "seggio", "papale", "complici", "l'invecchiamento", "fisiologico", "un", "attentato", "e", "un", "gran", "numero", "di", "traumi", "fisici", "la", "sua", "salute", "cominci\u00f2", "a", "declinare", "nell'estate", "del", "gli", "fu", "rimosso", "un", "tumore", "benigno", "al", "colon", "nel", "si", "slog\u00f2", "una", "spalla", "scivolando", "al", "termine", "di", "un'udienza", "e", "nel", "si", "ruppe", "il", "femore", "destro", "a", "seguito", "di", "una", "caduta", "nel", "bagno", "del", "suo", "appartamento", "privato", "in", "conseguenza", "di", "tutti", "questi", "infortuni", "il", "aprile", "fu", "sottoposto", "a", "un", "intervento", "di", "artroprotesi", "all'anca", "il", "quale", "gli", "permise", "di", "tornare", "a", "camminare", "seppur", "con", "l'uso", "del", "bastone", "nel", "corso", "della", "benedizione", "natalizia", "del", "fu", "costretto", "a", "interrompere", "il", "suo", "discorso", "per", "un", "malore", "la", "stampa", "parl\u00f2", "di", "una", "recidiva", "del", "tumore", "asportatogli", "tre", "anni", "prima", "solo", "in", "seguito", "si", "seppe", "che", "come", "confermato", "dal", "suo", "medico", "personale", "renato", "buzzonetti", "si", "trattava", "di", "un", "attacco", "di", "appendicite", "acuta", "il", "quale", "venne", "efficacemente", "curato", "attraverso", "una", "terapia", "medica", "fino", "al", "successivo", "intervento", "programmato", "di", "appendicectomia", "al", "quale", "il", "pontefice", "fu", "sottoposto", "nell'ottobre", "del", "e", "che", "venne", "effettuato", "dal", "prof", "francesco", "crucitti", "il", "papa", "inoltre", "si", "ammal\u00f2", "di", "parkinson", "i", "primi", "sintomi", "sempre", "secondo", "quanto", "dichiarato", "dal", "dottor", "buzzonetti", "in", "un'intervista", "con", "l'osservatore", "romano", "apparvero", "alla", "fine", "del", "con", "un", "lieve", "tremore", "della", "mano", "sinistra", "progredendo", "nel", "tempo", "e", "rendendo", "sempre", "pi\u00f9", "difficoltosi", "i", "movimenti", "e", "la", "pronuncia", "delle", "parole", "con", "l'avanzare", "dell'et\u00e0", "fecero", "la", "loro", "comparsa", "anche", "problemi", "osteoarticolari", "tra", "cui", "un'artrosi", "acuta", "al", "ginocchio", "destro", "che", "a", "partire", "dal", "rese", "sempre", "pi\u00f9", "difficoltoso", "per", "il", "papa", "il", "camminare", "e", "lo", "stare", "in", "piedi", "a", "lungo", "fu", "costretto", "per", "questo", "a", "utilizzare", "prima", "una", "pedana", "mobile", "e", "poi", "una", "sedia", "a", "rotelle", "nonostante", "questi", "disagi", "continu\u00f2", "a", "girare", "il", "mondo", "disse", "di", "accettare", "la", "volont\u00e0", "di", "dio", "che", "lo", "faceva", "papa", "e", "rimase", "determinato", "a", "mantenere", "la", "carica", "fino", "alla", "morte", "o", "finch\u00e9", "non", "sarebbe", "diventato", "mentalmente", "inabile", "in", "maniera", "irreversibile", "coloro", "che", "lo", "hanno", "incontrato", "dicono", "che", "sebbene", "provato", "fisicamente", "sia", "sempre", "stato", "perfettamente", "lucidonel", "settembre", "il", "cardinale", "joseph", "ratzinger", "spesso", "considerato", "la", "mano", "destra", "di", "papa", "wojtya", "disse", "dovremmo", "pregare", "per", "il", "papa", "sollevando", "serie", "preoccupazioni", "circa", "lo", "stato", "di", "salute", "del", "pontefice", "il", "futuro", "papa", "benedetto", "xvi", "aveva", "conosciuto", "wojtya", "durante", "gli", "anni", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "e", "nel", "libro", "dal", "titolo", "accanto", "a", "giovanni", "paolo", "ii", "edito", "nel", "raccont\u00f2", "il", "profondo", "sentimento", "di", "stima", "e", "di", "affetto", "che", "lo", "leg\u00f2", "personalmente", "al", "predecessore", "il", "quale", "nella", "propria", "autobiografia", "alzatevi", "andiamo!", "aveva", "riservato", "per", "lui", "l'espressione", "di", "\"amico", "fidato\"", "la", "morte", "il", "\u00ba", "febbraio", "fu", "ricoverato", "al", "policlinico", "agostino", "gemelli", "di", "roma", "dove", "rest\u00f2", "fino", "al", "febbraio", "successivamente", "fu", "costretto", "a", "saltare", "gran", "parte", "degli", "impegni", "previsti", "per", "l'aggravarsi", "delle", "sue", "condizioni", "di", "salute", "il", "marzo", "giorno", "di", "pasqua", "apparve", "alla", "finestra", "su", "piazza", "san", "pietro", "per", "poco", "tempo", "il", "cardinale", "angelo", "sodano", "lesse", "il", "messaggio", "urbi", "et", "orbi", "e", "il", "papa", "benedisse", "la", "folla", "di", "mano", "sua", "tentando", "di", "parlare", "senza", "riuscirci", "il", "marzo", "mercoled\u00ec", "il", "papa", "apparve", "per", "l'ultima", "volta", "in", "pubblico", "si", "affacci\u00f2", "brevemente", "sulla", "finestra", "su", "piazza", "san", "pietro", "e", "tent\u00f2", "di", "parlare", "ma", "al", "posto", "delle", "parole", "emise", "solo", "un", "prolungato", "respiro", "dopo", "due", "giorni", "dal", "peggioramento", "del", "suo", "stato", "di", "salute", "a", "causa", "di", "un'infezione", "dell'apparato", "urinario", "giovanni", "paolo", "ii", "mor\u00ec", "alle", "ore", "di", "sabato", "aprile", "vigilia", "della", "domenica", "della", "divina", "misericordia", "all'et\u00e0", "di", "anni", "l'annuncio", "della", "morte", "venne", "dato", "dal", "portavoce", "vaticano", "joaqu\u00edn", "navarrovalls", "un", "\"amen\"", "sarebbe", "stata", "l'ultima", "parola", "pronunciata", "dal", "pontefice", "tocc\u00f2", "invece", "all'arcivescovo", "leonardo", "sandri", "sostituto", "per", "gli", "affari", "generali", "della", "segreteria", "di", "stato", "annunciare", "la", "morte", "del", "pontefice", "alle", "migliaia", "di", "persone", "accorse", "in", "piazza", "san", "pietro", "raccolte", "in", "preghiera", "nelle", "ore", "immediatamente", "precedenti", "il", "decessocarissimi", "fratelli", "e", "sorelle", "alle", "il", "nostro", "amatissimo", "santo", "padre", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "tornato", "alla", "casa", "del", "padre", "preghiamo", "per", "lui", "annuncio", "di", "leonardo", "sandri", "in", "occasione", "della", "morte", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "aprile", "da", "quella", "sera", "e", "fino", "al", "giorno", "delle", "esequie", "pi\u00f9", "di", "tre", "milioni", "di", "pellegrini", "confluirono", "a", "roma", "per", "rendere", "omaggio", "alla", "salma", "del", "papai", "funerali", "ebbero", "luogo", "sei", "giorni", "dopo", "venerd\u00ec", "aprile", "celebrati", "dal", "cardinale", "joseph", "ratzinger", "in", "qualit\u00e0", "di", "decano", "del", "collegio", "cardinalizio", "eletto", "papa", "undici", "giorni", "dopo", "in", "piazza", "san", "pietro", "con", "la", "partecipazione", "di", "un", "altissimo", "numero", "di", "capi", "di", "stato", "e", "di", "governo", "pi\u00f9", "di", "delegazioni", "ufficiali", "oltre", "ai", "rappresentanti", "di", "tutte", "le", "religioni", "molti", "applausi", "e", "grida", "\"santo", "subito\"", "accompagnarono", "l'omelia", "del", "cardinal", "ratzingerpapa", "wojtya", "fu", "poi", "sepolto", "nelle", "grotte", "vaticane", "sotto", "la", "basilica", "la", "bara", "fu", "calata", "in", "una", "tomba", "creata", "nella", "stessa", "nicchia", "precedentemente", "occupata", "dai", "resti", "di", "papa", "giovanni", "xxiii", "la", "nicchia", "era", "vuota", "da", "quando", "i", "resti", "di", "papa", "giovanni", "erano", "stati", "spostati", "nel", "corpo", "principale", "della", "basilica", "dopo", "la", "sua", "beatificazione", "si", "\u00e8", "stimato", "che", "il", "rito", "sia", "stato", "seguito", "direttamente", "da", "un", "numero", "compreso", "tra", "le", "e", "le", "persone", "che", "affollavano", "la", "piazza", "e", "l'antistante", "via", "della", "conciliazione", "e", "tramite", "maxischermi", "da", "almeno", "milioni", "di", "persone", "riunite", "a", "tor", "vergata", "e", "nelle", "piazze", "di", "romal'eccezionalit\u00e0", "dell'evento", "fu", "sottolineata", "in", "quei", "giorni", "da", "diversi", "commentatori", "e", "il", "rito", "funebre", "fu", "trasmesso", "in", "diretta", "in", "mondovisione", "a", "reti", "unificate", "totalizzando", "in", "italia", "quasi", "milioni", "di", "spettatori", "e", "uno", "share", "del", "l'afflusso", "di", "pellegrini", "a", "roma", "nei", "giorni", "precedenti", "al", "funerale", "fu", "particolarmente", "intenso", "e", "sono", "state", "stimate", "tra", "i", "e", "i", "milioni", "di", "presenze", "totali", "furono", "allestiti", "velocemente", "dalla", "protezione", "civile", "tendopoli", "e", "ospedali", "da", "campo", "e", "furono", "posizionati", "nelle", "piazze", "cittadine", "dal", "comune", "di", "roma", "ventisette", "maxischermi", "la", "protezione", "civile", "prevedendo", "un", "afflusso", "straordinario", "a", "roma", "invi\u00f2", "nei", "giorni", "precedenti", "a", "tutti", "i", "telefoni", "cellulari", "su", "scala", "nazionale", "alcuni", "sms", "che", "fornivano", "informazioni", "sulle", "condizioni", "climatiche", "e", "sui", "dati", "d'afflusso", "e", "invitavano", "chi", "avesse", "voluto", "seguire", "l'evento", "a", "farlo", "tramite", "maxischermo", "poich\u00e9", "piazza", "san", "pietro", "era", "divenuta", "inaccessibile", "gi\u00e0", "dal", "aprile", "testamento", "il", "testamento", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "un", "documento", "scritto", "dallo", "stesso", "papa", "wojtya", "\u00e8", "simile", "al", "testamento", "di", "papa", "paolo", "vi", "il", "documento", "scritto", "in", "lingua", "polacca", "in", "periodi", "di", "tempo", "successivi", "contiene", "una", "spiegazione", "delle", "diverse", "decisioni", "del", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "per", "la", "cessione", "dei", "suoi", "oggetti", "personali", "di", "uso", "quotidiano", "seguono", "riflessioni", "su", "episodi", "significativi", "del", "suo", "pontificato", "e", "chiude", "con", "il", "ricordo", "delle", "molte", "persone", "conosciute", "tra", "le", "quali", "include", "il", "rabbino", "di", "roma", "\u00e8", "stato", "letto", "prima", "al", "collegio", "dei", "cardinali", "dal", "camerlengo", "eduardo", "mart\u00ednez", "somalo", "e", "dal", "decano", "del", "collegio", "cardinalizio", "joseph", "ratzinger", "che", "divenne", "papa", "benedetto", "xvi", "il", "aprile", "prima", "del", "funerale", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "stato", "reso", "pubblico", "il", "aprile", "successione", "subito", "dopo", "la", "morte", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "iniziato", "il", "periodo", "di", "sede", "vacante", "e", "il", "processo", "di", "successione", "il", "suo", "\"anello", "piscatorio\"", "e", "il", "sigillo", "sono", "stati", "distrutti", "dal", "cardinale", "camerlengo", "eduardo", "mart\u00ednez", "somalo", "a", "significare", "la", "fine", "della", "sua", "autorit\u00e0", "papale", "l'appartamento", "papale", "e", "tutto", "ci\u00f2", "che", "era", "sotto", "la", "diretta", "autorit\u00e0", "e", "giurisdizione", "di", "sua", "santit\u00e0", "\u00e8", "stato", "sigillato", "ed", "\u00e8", "iniziato", "il", "cerimoniale", "di", "nove", "giorni", "di", "esequie", "la", "salma", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "stata", "esposta", "fino", "al", "suo", "funerale", "che", "si", "\u00e8", "tenuto", "venerd\u00ec", "aprile", "beatificazione", "il", "aprile", "successivo", "alla", "morte", "papa", "benedetto", "xvi", "ha", "concesso", "la", "dispensa", "dal", "tempo", "di", "cinque", "anni", "di", "attesa", "dopo", "la", "morte", "per", "l'inizio", "della", "causa", "di", "beatificazione", "e", "canonizzazione", "la", "causa", "\u00e8", "stata", "aperta", "ufficialmente", "il", "giugno", "dal", "cardinale", "camillo", "ruini", "vicario", "generale", "per", "la", "diocesi", "di", "roma", "postulatore", "della", "causa", "\u00e8", "stato", "monsignor", "sawomir", "oder", "il", "aprile", "a", "due", "anni", "dalla", "morte", "nella", "basilica", "di", "san", "giovanni", "in", "laterano", "in", "roma", "il", "cardinale", "camillo", "ruini", "ha", "dichiarato", "conclusa", "la", "prima", "fase", "diocesana", "del", "processo", "di", "beatificazione", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "consegnando", "le", "risultanze", "alla", "congregazione", "per", "le", "cause", "dei", "santi", "tale", "atto", "\u00e8", "avvenuto", "attraverso", "un", "iter", "giuridicoprocedurale", "durante", "il", "quale", "sono", "stati", "letti", "in", "latino", "i", "verbali", "per", "il", "passaggio", "dei", "documenti", "i", "quali", "riguardano", "la", "deposizione", "di", "testimoni", "a", "favore", "e", "contro", "la", "beatificazione", "nonch\u00e9", "le", "conclusioni", "di", "teologi", "e", "storici", "al", "riguardo", "al", "\u00ba", "aprile", "le", "segnalazioni", "di", "presunti", "miracoli", "al", "vaglio", "della", "congregazione", "per", "le", "cause", "dei", "santi", "erano", "il", "dicembre", "seguente", "con", "un", "decreto", "firmato", "da", "papa", "benedetto", "xvi", "che", "ne", "attesta", "le", "virt\u00f9", "eroiche", "\u00e8", "stato", "proclamato", "venerabile", "il", "gennaio", "benedetto", "xvi", "ha", "promulgato", "il", "decreto", "che", "attribuisce", "un", "miracolo", "all'intercessione", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "secondo", "quanto", "riportato", "dal", "cardinale", "angelo", "amato", "prefetto", "della", "congregazione", "delle", "cause", "dei", "santi", "si", "tratta", "della", "guarigione", "dal", "morbo", "di", "parkinson", "lo", "stesso", "di", "cui", "ha", "sofferto", "giovanni", "paolo", "ii", "della", "religiosa", "francese", "suor", "marie", "simonpierre", "delle", "piccole", "suore", "delle", "maternit\u00e0", "cattoliche", "nata", "nel", "la", "malattia", "le", "era", "stata", "diagnosticata", "nel", "secondo", "la", "testimonianza", "della", "religiosa", "la", "guarigione", "per", "intercessione", "del", "pontefice", "\u00e8", "avvenuta", "la", "sera", "del", "giugno", "quando", "aveva", "anni", "la", "cerimonia", "di", "beatificazione", "ha", "avuto", "luogo", "in", "piazza", "san", "pietro", "nella", "domenica", "della", "divina", "misericordia", "il", "\u00ba", "maggio", "ed", "\u00e8", "stata", "presieduta", "dal", "papa", "suo", "successore", "benedetto", "xvi", "alla", "cerimonia", "erano", "presenti", "circa", "un", "milione", "e", "mezzo", "di", "fedeli", "provenienti", "da", "tutto", "il", "mondo", "tra", "cui", "moltissimi", "polacchi", "un", "lunghissimo", "applauso", "ha", "salutato", "l'immagine", "del", "beato", "giovanni", "paolo", "ii", "mentre", "veniva", "scoperta", "dal", "balcone", "della", "loggia", "delle", "benedizioni", "della", "basilica", "vaticana", "circa", "sono", "state", "le", "delegazioni", "internazionali", "che", "hanno", "presenziato", "alla", "cerimonia", "il", "feretro", "del", "papa", "riesumato", "per", "l'occasione", "ma", "mantenuto", "sigillato", "il", "aprile", "dalle", "grotte", "vaticane", "\u00e8", "stato", "nuovamente", "esposto", "presso", "l'altare", "della", "confessione", "di", "san", "pietro", "ricevendo", "l'omaggio", "ininterrotto", "dei", "pellegrini", "sino", "al", "maggio", "quando", "\u00e8", "stato", "tumulato", "in", "forma", "privata", "presso", "la", "cappella", "di", "san", "sebastiano", "nella", "basilica", "vaticana", "canonizzazione", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "stato", "canonizzato", "insieme", "a", "giovanni", "xxiii", "da", "papa", "francesco", "alla", "presenza", "anche", "del", "papa", "emerito", "benedetto", "xvi", "il", "aprile", "festa", "della", "divina", "misericordia", "come", "per", "la", "beatificazionealla", "cerimonia", "ha", "partecipato", "in", "piazza", "san", "pietro", "pi\u00f9", "di", "un", "milione", "di", "fedeli", "per", "la", "maggior", "parte", "polacchi", "mentre", "sono", "state", "stimate", "in", "due", "miliardi", "le", "persone", "pronte", "a", "seguire", "l'evento", "trasmesso", "in", "mondovisioneoltre", "a", "maxischermi", "posti", "in", "chiese", "e", "piazze", "in", "tutto", "il", "pianeta", "per", "la", "prima", "volta", "nella", "storia", "un", "evento", "\u00e8", "stato", "trasmesso", "in", "diretta", "d", "in", "pi\u00f9", "di", "cinema", "in", "paesi", "del", "mondo", "in", "italia", "\u00e8", "altres\u00ec", "andato", "in", "onda", "in", "tale", "formato", "sul", "canale", "a", "pagamento", "sky", "d", "l'evento", "\u00e8", "anche", "stato", "registrato", "in", "ultra", "hd", "k", "grazie", "alla", "collaborazione", "tra", "il", "centro", "televisivo", "vaticano", "sony", "e", "sky", "italiaai", "fini", "della", "canonizzazione", "per", "la", "quale", "devono", "essere", "ufficialmente", "riconosciuti", "due", "miracoli", "la", "chiesa", "ha", "ritenuto", "miracolosa", "la", "guarigione", "di", "floribeth", "mora", "d\u00edaz", "una", "donna", "nata", "il", "giugno", "a", "san", "jos\u00e9", "in", "costa", "rica", "la", "mattina", "dell'", "aprile", "la", "donna", "si", "era", "svegliata", "con", "un", "forte", "mal", "di", "testa", "a", "seguito", "del", "quale", "era", "stata", "sottoposta", "a", "un'angiografia", "che", "aveva", "rivelato", "la", "rottura", "di", "un", "aneurisma", "cerebrale", "con", "conseguente", "emorragia", "subaracnoidea", "non", "operabile", "nelle", "strutture", "mediche", "localirimandata", "a", "casa", "senza", "speranza", "di", "guarire", "il", "\u00ba", "maggio", "mentre", "seguiva", "in", "televisione", "la", "cerimonia", "di", "beatificazione", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "iniziata", "alle", "quando", "in", "costa", "rica", "erano", "le", "preg\u00f2", "il", "pontefice", "scomparso", "di", "intercedere", "per", "la", "sua", "guarigione", "e", "poi", "dopo", "aver", "assistito", "a", "tutta", "la", "trasmissione", "si", "addorment\u00f2", "la", "mattina", "seguente", "dopo", "il", "risveglio", "rifer\u00ec", "di", "aver", "sentito", "interiormente", "la", "voce", "del", "papa", "da", "poco", "beato", "che", "la", "invitava", "ad", "alzarsi", "dal", "letto", "nel", "fare", "ci\u00f2", "si", "accorse", "che", "non", "provava", "pi\u00f9", "alcun", "disturbo", "in", "seguito", "due", "risonanze", "magnetiche", "eseguite", "l'", "novembre", "e", "il", "maggio", "evidenziarono", "la", "totale", "scomparsa", "dell'aneurisma", "concistori", "per", "la", "creazione", "di", "nuovi", "cardinali", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "durante", "il", "suo", "pontificato", "ha", "creato", "cardinali", "nel", "corso", "di", "distinti", "concistori", "beatificazioni", "e", "canonizzazioni", "del", "pontificato", "giovanni", "paolo", "ii", "durante", "il", "suo", "lungo", "pontificato", "ha", "proclamato", "ben", "santi", "pi\u00f9", "di", "quanti", "ne", "proclamarono", "i", "pontefici", "precedenti", "e", "ha", "beatificato", "servi", "di", "dio", "magistero", "e", "altri", "interventi", "giovanni", "paolo", "ii", "prosegu\u00ec", "l'insegnamento", "della", "dottrina", "cattolica", "attraverso", "la", "redazione", "di", "una", "serie", "di", "scritti", "teologici", "che", "ebbero", "forte", "eco", "all'interno", "della", "chiesa", "e", "spesso", "anche", "al", "suo", "esterno", "un", "grande", "risultato", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "fu", "la", "pubblicazione", "del", "catechismo", "della", "chiesa", "cattolica", "che", "diede", "alla", "chiesa", "cattolica", "un", "catechismo", "molto", "pi\u00f9", "aggiornato", "le", "sue", "prime", "encicliche", "si", "soffermarono", "sul", "dio", "uno", "e", "trino", "la", "prima", "di", "esse", "redemptor", "hominis", "riguarda", "la", "figura", "di", "ges\u00f9", "la", "seconda", "dives", "in", "misericordia", "parla", "di", "dio", "nel", "complet\u00f2", "la", "trilogia", "con", "la", "dominum", "et", "vivificantem", "sullo", "spirito", "santo", "che", "\u00e8", "signore", "e", "d\u00e0", "la", "vita", "giovanni", "paolo", "ii", "mantenne", "questa", "focalizzazione", "su", "dio", "durante", "tutto", "il", "pontificato", "nella", "sua", "visione", "per", "il", "nuovo", "millennio", "contenuta", "nella", "lettera", "apostolica", "novo", "millennio", "ineunte", "del", "gennaio", "un", "programma", "per", "ogni", "tempo", "enfatizz\u00f2", "l'importanza", "di", "ripartire", "da", "cristo", "no", "non", "una", "formula", "ci", "salver\u00e0", "ma", "una", "persona", "la", "prima", "priorit\u00e0", "per", "la", "chiesa", "\u00e8", "la", "santit\u00e0", "tutti", "i", "fedeli", "di", "qualsiasi", "stato", "o", "grado", "sono", "chiamati", "alla", "pienezza", "della", "vita", "cristiana", "inoltre", "per", "questa", "pedagogia", "della", "santit\u00e0", "c'\u00e8", "bisogno", "di", "un", "cristianesimo", "che", "si", "distingua", "innanzitutto", "nell'\"arte", "della", "preghiera\"", "la", "sua", "ultima", "enciclica", "ecclesia", "de", "eucharistia", "\u00e8", "sull'eucaristia", "che", "wojtya", "afferma", "contenere", "l'intera", "ricchezza", "spirituale", "della", "chiesa", "cristo", "stesso", "enfatizzando", "il", "bisogno", "di", "rinnovare", "la", "meraviglia", "sull'eucaristia", "e", "contemplare", "il", "volto", "di", "cristo", "altri", "documenti", "importanti", "del", "suo", "pontificato", "sono", "stati", "la", "laborem", "exercens", "e", "la", "centesimus", "annus", "sui", "temi", "del", "lavoro", "la", "evangelium", "vitae", "sull'inviolabilit\u00e0", "della", "vita", "la", "fides", "et", "ratio", "sui", "rapporti", "tra", "fede", "e", "ragione", "e", "la", "veritatis", "splendor", "sulla", "morale", "cattolica", "diversi", "personaggi", "hanno", "criticato", "giovanni", "paolo", "ii", "adducendo", "che", "egli", "abbia", "bloccato", "gli", "sforzi", "progressisti", "seguiti", "al", "concilio", "vaticano", "ii", "diventando", "un", "simbolo", "del", "lato", "conservatore", "della", "chiesa", "cattolica", "la", "sua", "opposizione", "a", "metodi", "contraccettivi", "aborto", "e", "omosessualit\u00e0", "\u00e8", "stata", "fervente", "e", "continua", "un", "punto", "molto", "controverso", "del", "suo", "papato", "fu", "la", "lettera", "del", "\u00ba", "ottobre", "a", "tutti", "i", "vescovi", "in", "cui", "descriveva", "l'omosessualit\u00e0", "come", "una", "tendenza", "verso", "un", "male", "morale", "intrinseco", "e", "un", "disordine", "oggettivo", "nel", "suo", "libro", "memoria", "e", "identit\u00e0", "afferma", "che", "la", "spinta", "per", "il", "matrimonio", "gay", "potrebbe", "essere", "parte", "di", "una", "nuova", "ideologia", "del", "male", "che", "tenta", "di", "minare", "i", "diritti", "umani", "contro", "la", "famiglia", "e", "le", "persone", "il", "tema", "della", "cultura", "della", "morte", "il", "gennaio", "durante", "il", "messaggio", "ai", "diplomatici", "presso", "la", "santa", "sede", "antepose", "a", "tutti", "i", "problemi", "dell'umanit\u00e0", "compresa", "la", "fame", "il", "tema", "della", "sfida", "della", "vita", "contro", "quella", "che", "defin\u00ec", "come", "cultura", "della", "morte", "rappresentata", "da", "aborto", "fecondazione", "artificiale", "clonazione", "eutanasia", "unioni", "civili", "pena", "di", "morte", "e", "matrimoni", "omosessuali", "dichiarando", "che", "lo", "stato", "ha", "come", "suo", "compito", "primario", "proprio", "la", "tutela", "e", "la", "promozione", "della", "vita", "umana", "il", "tema", "della", "cultura", "della", "morte", "e", "la", "condanna", "di", "essa", "ricorre", "in", "numerosi", "pronunciamenti", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "aborto", "la", "sua", "dottrina", "ha", "difeso", "fortemente", "la", "vita", "umana", "dal", "concepimento", "fino", "alla", "morte", "naturale", "questa", "posizione", "\u00e8", "stata", "per", "qualcuno", "di", "stampo", "conservatore", "mentre", "altri", "l'hanno", "considerata", "un", "baluardo", "nella", "difesa", "dei", "pi\u00f9", "deboli", "e", "della", "vita", "nell'enciclica", "evangelium", "vitae", "del", "marzo", "defin\u00ec", "democrazie", "totalitarie", "gli", "stati", "democratici", "che", "consentono", "l'interruzione", "volontaria", "di", "gravidanza", "omosessualit\u00e0", "nel", "durante", "il", "suo", "pontificato", "la", "congregazione", "per", "la", "dottrina", "della", "fede", "emana", "un", "documento", "intitolato", "cura", "pastorale", "delle", "persone", "omosessuali", "de", "pastorali", "personarum", "homosexualium", "cura", "che", "afferma", "il", "documento", "porta", "la", "firma", "dell'allora", "prefetto", "della", "congregazione", "il", "cardinale", "joseph", "ratzinger", "il", "giorno", "dopo", "la", "parata", "del", "pride", "tenutasi", "a", "roma", "nel", "contemporaneamente", "al", "giubileo", "durante", "l'angelus", "espresse", "dalla", "finestra", "di", "piazza", "san", "pietro", "amarezza", "per", "l'affronto", "recato", "al", "grande", "giubileo", "dell'anno", "duemila", "e", "per", "l'offesa", "ai", "valori", "cristiani", "di", "una", "citt\u00e0", "che", "\u00e8", "tanto", "cara", "al", "cuore", "dei", "cattolici", "di", "tutto", "il", "mondo", "il", "gennaio", "con", "un", "decreto", "della", "congregazione", "per", "la", "dottrina", "della", "fede", "ordina", "la", "dimissione", "dallo", "stato", "clericale", "di", "franco", "barbero", "della", "comunit\u00e0", "ecclesiale", "di", "base", "di", "pinerolo", "che", "aveva", "simbolicamente", "benedetto", "alcuni", "matrimoni", "omosessuali", "ordinazione", "femminile", "giovanni", "paolo", "ii", "si", "\u00e8", "espresso", "contro", "l'ordinazione", "al", "sacerdozio", "di", "donne", "nel", "in", "risposta", "a", "una", "rappresentante", "delle", "suore", "degli", "stati", "uniti", "disse", "tale", "posizione", "fu", "ribadita", "con", "la", "lettera", "apostolica", "mulieris", "dignitatem", "il", "agosto", "e", "successivamente", "il", "maggio", "nella", "lettera", "apostolica", "ordinatio", "sacerdotalis", "sull'ipotesi", "che", "per", "tale", "pronunciamento", "si", "fosse", "avvalso", "dell'infallibilit\u00e0", "papale", "intervenne", "dapprima", "la", "congregazione", "per", "la", "dottrina", "della", "fede", "con", "il", "suo", "responsum", "in", "data", "ottobre", "a", "firma", "dell'allora", "prefetto", "cardinale", "joseph", "ratzinger", "in", "questo", "documento", "si", "afferma", "che", "la", "suddetta", "dottrina", "proposta", "infallibilmente", "dal", "magistero", "ordinario", "e", "universale", "\u00e8", "proposta", "dalla", "lettera", "apostolica", "ordinatio", "sacerdotalis", "con", "una", "dichiarazione", "formale", "e", "deve", "essere", "considerata", "come", "appartenente", "al", "deposito", "della", "fede", "in", "seguito", "lo", "stesso", "giovanni", "paolo", "ii", "nel", "discorso", "ai", "vescovi", "tedeschi", "del", "novembre", "n", "afferm\u00f2", "l'insegnamento", "sul", "sacerdozio", "riservato", "agli", "uomini", "riveste", "il", "carattere", "di", "quella", "infallibilit\u00e0", "che", "\u00e8", "legata", "al", "magistero", "ordinario", "e", "universale", "della", "chiesa", "celibato", "del", "clero", "come", "papa", "paolo", "vi", "anche", "giovanni", "paolo", "ii", "intervenne", "pi\u00f9", "volte", "in", "difesa", "del", "celibato", "ecclesiastico", "nella", "chiesa", "latina", "dichiarando", "che", "mantenerlo", "sarebbe", "stato", "positiva", "soluzione", "al", "calo", "delle", "vocazioni", "tra", "i", "motivi", "elencati", "in", "favore", "del", "celibato", "ecclesiastico", "giovanni", "paolo", "ii", "cit\u00f2", "il", "maggior", "tempo", "da", "dedicare", "alla", "parrocchiacomunit\u00e0", "e", "il", "fatto", "che", "i", "sacerdoti", "non", "debbano", "pensare", "ai", "beni", "terreni", "divorzio", "ha", "confermato", "la", "posizione", "della", "chiesa", "contraria", "all'ammissione", "di", "cattolici", "divorziati", "risposati", "o", "conviventi", "con", "altri", "al", "sacramento", "dell'eucaristia", "nell'esortazione", "apostolica", "familiaris", "consortio", "del", "novembre", "il", "novembre", "ha", "nuovamente", "espresso", "tale", "posizione", "ai", "presuli", "dell'oceania", "dopo", "che", "erano", "stati", "sollevati", "dei", "dubbi", "durante", "il", "sinodo", "per", "l'oceania", "tenutosi", "a", "roma", "nel", "e", "nell'enciclica", "ecclesia", "de", "eucharistia", "del", "ecologia", "ha", "dedicato", "particolare", "attenzione", "al", "tema", "dell'ecologia", "ponendo", "pi\u00f9", "volte", "l'accento", "sulla", "necessit\u00e0", "di", "salvaguardare", "l'ambiente", "e", "richiamando", "l'uomo", "ad", "essere", "l'artefice", "e", "il", "collaboratore", "di", "dio", "in", "questo", "compito", "l'anima", "degli", "animali", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "stato", "il", "primo", "pontefice", "conosciuto", "a", "dichiarare", "di", "ritenere", "gli", "animali", "sotto", "il", "profilo", "ultraterreno", "possessori", "di", "una", "sorta", "di", "\"anima\"", "una", "scintilla", "vitale", "testo", "del", "catechismo", "il", "agosto", "con", "la", "lettera", "apostolica", "laetamur", "magnopere", "approv\u00f2", "e", "promulg\u00f2", "in", "modo", "ufficiale", "il", "catechismo", "della", "chiesa", "cattolica", "che", "\u00e8", "stato", "accolto", "con", "diverso", "umore", "dai", "vari", "ambienti", "cattolici", "uno", "dei", "temi", "pi\u00f9", "controversi", "riguardava", "la", "pena", "di", "morte", "pur", "essendovi", "una", "decisa", "condanna", "della", "pena", "di", "morte", "questa", "condanna", "non", "\u00e8", "totale", "una", "successiva", "riscrittura", "ha", "eliminato", "molti", "dubbi", "coniugando", "il", "rispetto", "della", "dottrina", "precedente", "nello", "stato", "pontificio", "si", "praticava", "la", "pena", "di", "morte", "cos\u00ec", "come", "in", "quasi", "tutti", "gli", "stati", "dell'epoca", "con", "l'affermazione", "secondo", "cui", "al", "giorno", "d'oggi", "i", "casi", "in", "cui", "tale", "pena", "\u00e8", "lecita", "sono", "praticamente", "inesistenti", "nella", "versione", "passata", "il", "catechismo", "scriveva", "art", "liturgia", "si", "\u00e8", "espresso", "contro", "le", "sperimentazioni", "nella", "liturgia", "in", "un", "chirografo", "del", "novembre", "dichiar\u00f2", "che", "il", "sacro", "ambito", "della", "celebrazione", "liturgica", "non", "deve", "mai", "diventare", "laboratorio", "di", "sperimentazioni", "o", "di", "pratiche", "compositive", "ed", "esecutive", "introdotte", "senza", "un'attenta", "verifica", "posizione", "ripetuta", "nella", "lettera", "apostolica", "spiritus", "et", "sponsa", "del", "dicembre", "in", "occasione", "del", "quarantesimo", "anniversario", "della", "costituzione", "sulla", "liturgia", "del", "concilio", "vaticano", "ii", "in", "precedenza", "il", "maggio", "il", "cardinale", "dar\u00edo", "castrill\u00f3n", "hoyos", "aveva", "celebrato", "a", "nome", "del", "papa", "una", "messa", "tridentina", "nella", "basilica", "di", "santa", "maria", "maggiore", "in", "roma", "l'incontro", "con", "padre", "pio", "desideroso", "di", "conoscere", "padre", "pio", "da", "pietrelcina", "nell'anno", "wojtya", "part\u00ec", "per", "il", "gargano", "con", "un", "seminarista", "suo", "connazionale", "e", "si", "trattenne", "qualche", "giorno", "nel", "paese", "in", "cui", "viveva", "padre", "pio", "le", "cronache", "registrano", "che", "ebbe", "vari", "incontri", "con", "il", "frate", "e", "che", "and\u00f2", "a", "confessarsi", "da", "lui", "nel", "novembre", "quando", "wojtya", "gi\u00e0", "vescovo", "era", "di", "nuovo", "a", "roma", "per", "il", "concilio", "invi\u00f2", "una", "lettera", "a", "padre", "pio", "chiedendogli", "l'intercessione", "per", "la", "salute", "di", "una", "sua", "amica", "affetta", "da", "una", "grave", "neoplasia", "la", "signora", "guar\u00ec", "a", "detta", "dei", "medici", "stessi", "in", "modo", "prodigioso", "il", "carteggio", "epistolare", "di", "tale", "evento", "che", "comprende", "anche", "una", "lettera", "di", "ringraziamento", "spedita", "giorni", "dopo", "la", "prima", "\u00e8", "conservato", "come", "testimonianza", "wojtya", "dimostr\u00f2", "sempre", "grande", "considerazione", "per", "il", "frate", "di", "pietrelcina", "e", "fu", "proprio", "durante", "il", "suo", "pontificato", "che", "pio", "fu", "prima", "beatificato", "maggio", "e", "poi", "canonizzato", "giugno", "viaggi", "apostolici", "visite", "pastorali", "e", "uscite", "segrete", "durante", "il", "suo", "pontificato", "giovanni", "paolo", "ii", "ha", "viaggiato", "pi\u00f9", "di", "tutti", "i", "precedenti", "papi", "messi", "assieme", "compiendo", "pi\u00f9", "di", "visite", "in", "paesi", "e", "per", "questo", "fu", "insignito", "del", "riconoscimento", "di", "globetrotter", "onorario", "dopo", "l'udienza", "del", "novembre", "quando", "ricevette", "gli", "harlem", "globetrotters", "mentre", "alcune", "delle", "mete", "dei", "suoi", "pellegrinaggi", "come", "gli", "stati", "uniti", "e", "la", "terra", "santa", "erano", "gi\u00e0", "stati", "visitati", "dal", "predecessore", "paolo", "vi", "soprannominato", "a", "volte", "il", "papa", "pellegrino", "molti", "altri", "paesi", "non", "erano", "mai", "stati", "visitati", "in", "precedenza", "da", "alcun", "altro", "pontefice", "oltre", "ai", "viaggi", "ufficiali", "inoltre", "sono", "state", "annotate", "pi\u00f9", "di", "un", "centinaio", "di", "uscite", "segrete", "dal", "vaticano", "fatte", "dal", "pontefice", "per", "trascorrere", "momenti", "di", "vacanza", "frequenti", "soprattutto", "furono", "le", "visite", "sui", "vicini", "monti", "dell'abruzzo", "dove", "come", "il", "suo", "segretario", "dichiara", "era", "come", "se", "riprendesse", "le", "forze", "relazioni", "con", "le", "altre", "religioni", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "entrato", "in", "contatto", "con", "molte", "diverse", "fedi", "senza", "mai", "cessare", "di", "ricercare", "con", "esse", "un", "terreno", "comune", "etico", "dottrinale", "o", "dogmatico", "ha", "stabilito", "contatti", "con", "israele", "pregando", "a", "gerusalemme", "presso", "il", "muro", "del", "pianto", "inoltre", "\u00e8", "stato", "il", "primo", "pontefice", "romano", "dopo", "san", "pietro", "a", "pregare", "in", "una", "sinagoga", "visitando", "il", "aprile", "la", "sinagoga", "di", "roma", "il", "dalai", "lama", "guida", "spirituale", "del", "buddhismo", "tibetano", "ha", "avuto", "otto", "incontri", "con", "giovanni", "paolo", "ii", "pi\u00f9", "di", "ogni", "altro", "singolo", "dignitario", "trovandosi", "spesso", "di", "comune", "opinione", "il", "ottobre", "si", "\u00e8", "svolta", "ad", "assisi", "una", "giornata", "di", "incontro", "tra", "le", "grandi", "religioni", "indetta", "da", "giovanni", "paolo", "ii", "che", "diede", "inizio", "allo", "spirito", "di", "assisi", "in", "tale", "circostanza", "le", "differenti", "religioni", "si", "sono", "dichiarate", "concordi", "nel", "riconoscere", "che", "per", "diverso", "che", "sia", "il", "nome", "di", "dio", "da", "esse", "invocato", "la", "ricerca", "della", "pace", "per", "le", "vie", "della", "nonviolenza", "\u00e8", "la", "pietra", "di", "paragone", "dell'obbedienza", "alla", "sua", "volont\u00e0", "relazioni", "con", "il", "popolo", "ebraico", "giovanni", "paolo", "ii", "ha", "scritto", "e", "parlato", "molto", "sull'argomento", "delle", "relazioni", "della", "chiesa", "con", "gli", "ebrei", "e", "ha", "reso", "omaggio", "alle", "vittime", "dell'olocausto", "in", "molte", "nazioni", "\u00e8", "stato", "il", "primo", "papa", "ad", "aver", "visitato", "il", "campo", "di", "concentramento", "di", "auschwitz", "in", "polonia", "nel", "uno", "dei", "pochi", "papi", "a", "essere", "cresciuto", "in", "un", "clima", "di", "fiorente", "cultura", "ebraica", "che", "era", "tra", "le", "componenti", "chiave", "della", "cracovia", "dell'epoca", "prebellica", "il", "suo", "interesse", "per", "la", "cultura", "ebraica", "risaliva", "alla", "prima", "giovent\u00f9", "nel", "marzo", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "si", "rec\u00f2", "nel", "memoriale", "dell'olocausto", "di", "yad", "vashem", "in", "israele", "e", "tocc\u00f2", "il", "muro", "occidentale", "di", "gerusalemme", "muro", "del", "pianto", "uno", "dei", "luoghi", "pi\u00f9", "sacri", "del", "popolo", "ebraico", "promuovendo", "la", "riconciliazione", "tra", "cristiani", "ed", "ebrei", "la", "lega", "antidiffamazione", "ha", "dichiarato", "nel", "la", "lega", "antidiffamazione", "si", "congratula", "con", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "occasione", "del", "\u00ba", "anniversario", "del", "suo", "pontificato", "il", "suo", "profondo", "impegno", "nella", "riconciliazione", "tra", "la", "chiesa", "cattolica", "ed", "il", "popolo", "ebraico", "\u00e8", "stato", "fondamentale", "per", "il", "suo", "pontificato", "gli", "ebrei", "di", "tutto", "il", "mondo", "sono", "profondamente", "grati", "al", "papa", "egli", "ha", "sempre", "difeso", "il", "popolo", "ebraico", "come", "sacerdote", "nella", "sua", "natia", "polonia", "e", "durante", "il", "suo", "pontificato", "preghiamo", "che", "rimanga", "in", "salute", "per", "molti", "anni", "a", "venire", "e", "che", "ottenga", "molto", "successo", "nella", "sua", "opera", "santa", "e", "che", "le", "relazioni", "tra", "cattolici", "ed", "ebrei", "continuino", "a", "prosperare", "nel", "febbraio", "l'agenzia", "reuters", "pubblic\u00f2", "estratti", "dal", "nuovo", "libro", "del", "pontefice", "il", "suo", "quinto", "memoria", "e", "identit\u00e0", "in", "esso", "il", "papa", "sembra", "comparare", "l'aborto", "all'olocausto", "dicendo", "c'\u00e8", "ancora", "tuttavia", "uno", "sterminio", "legale", "di", "esseri", "umani", "che", "sono", "stati", "concepiti", "ma", "non", "sono", "ancora", "nati", "e", "questa", "volta", "stiamo", "parlando", "di", "uno", "sterminio", "che", "\u00e8", "stato", "permesso", "da", "niente", "di", "meno", "parlamenti", "scelti", "democraticamente", "dove", "normalmente", "si", "sentono", "appelli", "per", "il", "progresso", "civile", "della", "societ\u00e0", "e", "di", "tutta", "l'umanit\u00e0", "un", "dirigente", "del", "consiglio", "centrale", "ebraico", "tedesco", "defin\u00ec", "il", "confronto", "inaccettabile", "il", "cardinale", "joseph", "ratzinger", "prefetto", "della", "congregazione", "per", "la", "dottrina", "della", "fede", "mise", "da", "parte", "le", "sue", "cariche", "dicendo", "che", "il", "papa", "non", "stava", "provando", "a", "mettere", "l'olocausto", "e", "l'aborto", "sullo", "stesso", "piano", "ma", "soltanto", "stava", "avvertendo", "che", "la", "malvagit\u00e0", "alligna", "dappertutto", "anche", "nei", "sistemi", "politici", "liberali", "relazioni", "con", "le", "altre", "chiese", "cristiane", "nel", "durante", "la", "settimana", "di", "preghiera", "per", "l'unit\u00e0", "dei", "cristiani", "dichiar\u00f2", "che", "il", "primato", "di", "pietro", "\u00e8", "il", "garante", "dell'unit\u00e0", "dei", "cristiani", "nell'enciclica", "ecclesia", "de", "eucharistia", "ha", "riaffermato", "la", "dottrina", "della", "transustanziazione", "stabilita", "nel", "concilio", "di", "trento", "vietando", "la", "partecipazione", "di", "fedeli", "protestanti", "alla", "comunione", "durante", "la", "celebrazione", "eucaristica", "e", "degli", "stessi", "cattolici", "al", "rito", "della", "cena", "delle", "chiese", "riformate", "relazioni", "con", "la", "chiesa", "ortodossa", "nel", "maggio", "giovanni", "paolo", "ii", "visit\u00f2", "la", "romania", "era", "la", "prima", "volta", "che", "un", "papa", "visitava", "una", "nazione", "principalmente", "cristiana", "ortodossa", "dopo", "il", "grande", "scisma", "che", "aveva", "visto", "la", "rottura", "tra", "le", "due", "parti", "della", "chiesa", "indivisa", "nel", "la", "visita", "nasceva", "in", "accoglimento", "di", "un", "invito", "rivolto", "da", "teotisto", "patriarca", "e", "capo", "spirituale", "della", "chiesa", "ortodossa", "rumena", "all'arrivo", "il", "papa", "fu", "accolto", "dal", "patriarca", "e", "dal", "capo", "di", "stato", "romeno", "allora", "emil", "constantinescu", "il", "patriarca", "sottoline\u00f2", "che", "il", "secondo", "millennio", "della", "storia", "cristiana", "era", "cominciato", "con", "una", "dolorosa", "ferita", "all'unit\u00e0", "della", "chiesa", "la", "fine", "di", "quel", "millennio", "assisteva", "a", "un", "concreto", "sforzo", "per", "ripristinare", "la", "cristiana", "unit\u00e0", "domenica", "maggio", "il", "papa", "e", "il", "patriarca", "assistettero", "ciascuno", "a", "una", "celebrazione", "condotta", "dall'altro", "una", "liturgia", "ortodossa", "e", "una", "messa", "cattolica", "rispettivamente", "una", "folla", "di", "migliaia", "di", "persone", "si", "radun\u00f2", "ad", "assistere", "alle", "celebrazioni", "tenute", "all'aperto", "il", "papa", "disse", "alla", "folla", "sono", "qui", "tra", "di", "voi", "spinto", "soltanto", "dal", "desiderio", "di", "autentica", "unit\u00e0", "non", "molto", "tempo", "fa", "era", "impensabile", "che", "il", "vescovo", "di", "roma", "potesse", "visitare", "i", "suoi", "fratelli", "e", "sorelle", "di", "fede", "che", "vivono", "in", "romania", "oggi", "dopo", "un", "lungo", "inverno", "di", "sofferenza", "e", "persecuzione", "possiamo", "infine", "scambiarci", "il", "bacio", "della", "pace", "e", "lodare", "insieme", "il", "signore", "una", "larga", "parte", "della", "popolazione", "ortodossa", "romena", "si", "\u00e8", "mostrata", "favorevole", "all'idea", "della", "riunificazione", "cristiana", "due", "anni", "dopo", "nel", "papa", "wojtya", "fu", "il", "primo", "pontefice", "a", "visitare", "la", "grecia", "dopo", "anni", "la", "visita", "non", "fu", "serena", "il", "papa", "fu", "accolto", "da", "manifestazioni", "ostili", "e", "fu", "snobbato", "dai", "vertici", "della", "chiesa", "ortodossa", "che", "non", "invi\u00f2", "nessun", "suo", "esponente", "ad", "accoglierlo", "all'arrivo", "ad", "atene", "il", "papa", "si", "incontr\u00f2", "con", "l'arcivescovo", "christodoulos", "capo", "della", "chiesa", "ortodossa", "di", "grecia", "dopo", "un", "incontro", "privato", "di", "minuti", "i", "due", "parlarono", "pubblicamente", "christodoulos", "lesse", "una", "lista", "di", "offese", "della", "chiesa", "cattolica", "romana", "nei", "confronti", "della", "chiesa", "ortodossa", "dai", "tempi", "del", "grande", "scisma", "inclusi", "il", "sacco", "di", "costantinopoli", "per", "opera", "dei", "crociati", "nel", "e", "lament\u00f2", "la", "mancanza", "di", "qualsiasi", "scusa", "da", "parte", "della", "chiesa", "cattolica", "affermando", "fino", "ad", "ora", "non", "si", "\u00e8", "udita", "una", "sola", "richiesta", "di", "perdono", "per", "i", "furiosi", "crociati", "del", "xiii", "secolo", "wojtya", "rispose", "dicendo", "per", "le", "occasioni", "passate", "e", "le", "presenti", "qualora", "i", "figli", "e", "le", "figlie", "della", "chiesa", "cattolica", "abbiano", "peccato", "in", "azioni", "od", "omissioni", "contro", "i", "loro", "fratelli", "e", "sorelle", "ortodossi", "che", "il", "signore", "ci", "accordi", "il", "perdono", "al", "che", "christodoulos", "immediatamente", "applaud\u00ec", "giovanni", "paolo", "ii", "aggiunse", "che", "il", "saccheggio", "di", "costantinopoli", "era", "una", "fonte", "di", "profondo", "rincrescimento", "per", "i", "cattolici", "in", "seguito", "wojtya", "e", "christodoulos", "s'incontrarono", "in", "un", "luogo", "dove", "san", "paolo", "aveva", "una", "volta", "predicato", "ai", "cristiani", "ateniesi", "essi", "resero", "pubblica", "una", "dichiarazione", "comune", "che", "diceva", "condanniamo", "ogni", "ricorso", "alla", "violenza", "proselitismo", "e", "fanatismo", "nel", "nome", "della", "religione", "noi", "faremo", "tutto", "ci\u00f2", "che", "\u00e8", "in", "nostro", "potere", "perch\u00e9", "le", "radici", "cristiane", "dell'europa", "e", "la", "sua", "anima", "cristiana", "siano", "preservate", "quindi", "recitarono", "il", "padre", "nostro", "insieme", "rompendo", "il", "tab\u00f9", "ortodosso", "contrario", "alla", "preghiera", "coi", "cattolici", "tuttavia", "durante", "la", "visita", "il", "papa", "evit\u00f2", "ogni", "accenno", "a", "cipro", "ancora", "fonte", "di", "tensione", "tra", "le", "due", "fedi", "giovanni", "paolo", "ii", "visit\u00f2", "altre", "aree", "a", "maggioranza", "religiosa", "ortodossa", "come", "l'ucraina", "nonostante", "non", "sempre", "accoltovi", "calorosamente", "e", "afferm\u00f2", "che", "la", "fine", "dello", "scisma", "sarebbe", "stato", "uno", "dei", "suoi", "desideri", "pi\u00f9", "profondi", "nell'enciclica", "fides", "et", "ratio", "del", "settembre", "rivolta", "ai", "vescovi", "della", "chiesa", "cattolica", "circa", "i", "rapporti", "tra", "fede", "e", "ragione", "defin\u00ec", "significativo", "il", "cammino", "di", "ricerca", "filosofica", "accanto", "ad", "alcuni", "autori", "occidentali", "condotto", "dai", "pensatori", "religiosi", "russi", "vl", "losskij", "e", "pj", "aadaev", "pa", "florenskij", "vl", "solov'\u00ebv", "domande", "di", "perdono", "giovanni", "paolo", "ii", "espresse", "pubblicamente", "pi\u00f9", "volte", "richieste", "di", "perdono", "per", "quelli", "che", "considerava", "come", "i", "peccati", "commessi", "da", "cattolici", "durante", "i", "secoli", "di", "seguito", "sono", "elencate", "alcune", "delle", "occasioni", "il", "ottobre", "per", "la", "persecuzione", "dello", "scienziato", "italiano", "galileo", "galilei", "e", "il", "processo", "che", "segu\u00ec", "nel", "il", "agosto", "per", "il", "coinvolgimento", "di", "cattolici", "nella", "tratta", "degli", "schiavi", "africani", "il", "maggio", "a", "olomouc", "nella", "repubblica", "ceca", "a", "nome", "della", "chiesa", "di", "roma", "chiede", "perdono", "per", "i", "torti", "inflitti", "ai", "non", "cattolici", "e", "nel", "contempo", "assicura", "il", "perdono", "della", "chiesa", "cattolica", "per", "le", "sofferenze", "che", "i", "suoi", "figli", "hanno", "patito", "al", "suo", "ritorno", "nella", "repubblica", "ceca", "richiama", "esplicitamente", "tale", "discorso", "il", "aprile", "il", "luglio", "invi\u00f2", "una", "lettera", "destinata", "ad", "ogni", "donna", "in", "cui", "pur", "non", "chiedendo", "esplicitamente", "perdono", "per", "le", "ingiustizie", "compiute", "verso", "le", "donne", "nel", "nome", "di", "cristo", "di", "fatto", "sottolineava", "gli", "enormi", "condizionamenti", "che", "in", "tutti", "i", "tempi", "e", "in", "ogni", "latitudine", "hanno", "reso", "difficile", "il", "cammino", "della", "donna", "misconosciuta", "nella", "sua", "dignit\u00e0", "travisata", "nelle", "sue", "prerogative", "non", "di", "rado", "emarginata", "e", "persino", "ridotta", "in", "servit\u00f9", "il", "novembre", "con", "la", "bolla", "di", "indizione", "dell'anno", "santo", "del", "giubileo", "del", "incarnationis", "mysterium", "il", "dicembre", "per", "l'esecuzione", "di", "jan", "hus", "nel", "durante", "una", "solenne", "celebrazione", "in", "vaticano", "il", "marzo", "chiese", "perdono", "per", "i", "peccati", "commessi", "in", "ogni", "epoca", "dai", "cattolici", "che", "violarono", "i", "diritti", "di", "gruppi", "etnici", "e", "intere", "popolazioni", "e", "dimostrarono", "disprezzo", "per", "le", "loro", "culture", "e", "tradizioni", "religiose", "il", "marzo", "si", "scus\u00f2", "con", "il", "patriarca", "di", "costantinopoli", "per", "i", "peccati", "commessi", "dai", "crociati", "in", "occasione", "della", "quarta", "crociata", "che", "nel", "si", "mosse", "contro", "costantinopoli", "invece", "che", "verso", "la", "terrasanta", "il", "novembre", "chiese", "scusa", "via", "internet", "per", "gli", "abusi", "commessi", "dai", "missionari", "nel", "passato", "contro", "le", "popolazioni", "indigene", "del", "pacifico", "meridionaleriguardo", "alle", "crociate", "molti", "storici", "e", "critici", "hanno", "interpretato", "in", "vario", "modo", "le", "parole", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "alcuni", "sono", "propensi", "nel", "credere", "che", "il", "papa", "intendesse", "fare", "una", "pubblica", "accusa", "a", "queste", "campagne", "militari", "mentre", "altri", "come", "thomas", "f", "madden", "ritengono", "che", "il", "pontefice", "abbia", "solo", "criticato", "alcune", "malefatte", "di", "crociati", "durante", "queste", "senza", "rivolgersi", "alle", "crociate", "stesse", "o", "ai", "loro", "risultati", "e", "creando", "cos\u00ec", "un", "parallelismo", "con", "le", "parole", "espresse", "da", "papa", "innocenzo", "iii", "l'apostolato", "internazionale", "e", "l'universalit\u00e0", "del", "messaggio", "il", "papato", "di", "wojtya", "si", "\u00e8", "caratterizzato", "per", "il", "grande", "impegno", "profuso", "per", "diffondere", "il", "cattolicesimo", "nel", "mondo", "ha", "viaggiato", "in", "ogni", "angolo", "della", "terra", "e", "ha", "viaggiato", "in", "modo", "pi\u00f9", "\"politico\"", "rispetto", "ai", "predecessori", "ma", "soprattutto", "\u00e8", "possibile", "notare", "il", "cambiamento", "di", "rotta", "rispetto", "ai", "precedenti", "papati", "nel", "dato", "dei", "santi", "e", "beati", "proclamati", "a", "fronte", "di", "santi", "e", "beati", "da", "parte", "di", "papi", "precedenti", "in", "particolare", "notevole", "la", "differenza", "\u00e8", "con", "alcuni", "degli", "ultimi", "papi", "come", "pio", "x", "santi", "benedetto", "xv", "santi", "giovanni", "xxiii", "santi", "inoltre", "\u00e8", "da", "tenere", "in", "conto", "la", "variegatissima", "composizione", "di", "provenienze", "dai", "nuovi", "santi", "a", "differenza", "dell'estrema", "omogeneit\u00e0", "dei", "precedenti", "anche", "uno", "dei", "temi", "chiave", "del", "pontificato", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "la", "pubblicizzazione", "e", "la", "rilevanza", "data", "ai", "segreti", "di", "f\u00e1tima", "\u00e8", "leggibile", "come", "un", "tentativo", "di", "riportare", "la", "fede", "in", "una", "sfera", "maggiormente", "mistica", "scelte", "di", "questo", "tipo", "sono", "legate", "all'obiettivo", "di", "\"parlare", "al", "cuore\"", "dei", "fedeli", "a", "differenza", "di", "orientamenti", "che", "mirano", "a", "\"secolarizzare\"", "in", "parte", "la", "chiesa", "mostrando", "cautela", "verso", "miracoli", "ed", "eccessive", "concessioni", "a", "sentimenti", "religiosi", "popolari", "anche", "l'ottimo", "rapporto", "con", "i", "mezzi", "di", "comunicazione", "e", "l'immagine", "\"giovane\"", "che", "wojtya", "ha", "creato", "di", "s\u00e9", "\u00e8", "considerabile", "utile", "al", "fine", "di", "avvicinare", "alla", "chiesa", "cattolica", "persone", "e", "in", "particolare", "giovani", "di", "tutto", "il", "mondo", "posizioni", "sociali", "e", "politiche", "wojtya", "\u00e8", "stato", "considerato", "un", "conservatore", "sulla", "dottrina", "della", "chiesa", "cattolica", "in", "relazione", "alla", "riproduzione", "e", "all'ordinazione", "sacerdotale", "femminile", "i", "suoi", "scritti", "sulla", "sessualit\u00e0", "umana", "raccolti", "ne", "la", "teologia", "del", "corpo", "sono", "un'estesa", "meditazione", "sulla", "natura", "dei", "sessi", "e", "le", "risultanti", "implicazioni", "su", "sessualit\u00e0", "e", "amore", "e", "diversi", "critici", "li", "considerano", "un", "significativo", "sviluppo", "dell'insegnamento", "sessuale", "della", "chiesa", "che", "ha", "origine", "con", "il", "cantico", "dei", "cantici", "e", "con", "l'insegnamento", "sui", "sacramenti", "riguardo", "all'aborto", "scrisse", "c'\u00e8", "ancora", "tuttavia", "una", "strage", "legalizzata", "di", "esseri", "umani", "che", "sono", "stati", "concepiti", "ma", "non", "sono", "nati", "e", "questa", "volta", "stiamo", "parlando", "di", "una", "strage", "che", "\u00e8", "stata", "permessa", "nientemeno", "che", "da", "parlamenti", "democraticamente", "eletti", "dove", "normalmente", "si", "ascoltano", "appelli", "per", "il", "progresso", "civile", "della", "societ\u00e0", "e", "di", "tutta", "l'umanit\u00e0", "sono", "note", "le", "sue", "critiche", "nei", "confronti", "della", "teologia", "della", "liberazione", "la", "quale", "avrebbe", "calcato", "troppo", "la", "mano", "sulla", "liberazione", "politica", "a", "discapito", "della", "liberazione", "spirituale", "la", "sua", "azione", "a", "contrasto", "di", "questa", "dottrina", "in", "sud", "america", "fu", "massimamente", "energica", "richiam\u00f2", "ripetutamente", "il", "clero", "locale", "per", "la", "sua", "partecipazione", "diretta", "a", "governi", "comunisti", "promosse", "a", "cardinali", "molti", "sacerdoti", "di", "opposta", "posizione", "politica", "anche", "quando", "erano", "accusati", "di", "essere", "conniventi", "con", "regimi", "dittatoriali", "di", "destra", "non", "risparmi\u00f2", "durissime", "critiche", "e", "forti", "ammonimenti", "in", "tutti", "i", "suoi", "viaggi", "nel", "continente", "il", "maggio", "un", "anno", "dopo", "le", "stragi", "che", "uccisero", "i", "giudici", "giovanni", "falcone", "e", "paolo", "borsellino", "nella", "valle", "dei", "templi", "prese", "una", "posizione", "durissima", "contro", "la", "mafia", "si", "rivolse", "quasi", "urlando", "ai", "responsabili", "intimando", "loro", "di", "convertirsi", "e", "non", "solo", "di", "pentirsi", "mettendoli", "cos\u00ec", "di", "fatto", "fuori", "dalla", "chiesa", "con", "parole", "forti", "una", "volta", "verr\u00e0", "il", "giudizio", "di", "dio!", "questa", "posizione", "provoc\u00f2", "la", "reazione", "dei", "boss", "di", "cosa", "nostra", "risentiti", "a", "detta", "del", "pentito", "francesco", "marino", "mannoia", "soprattutto", "perch\u00e9", "portavano", "i", "loro", "soldi", "in", "vaticano", "i", "quali", "ordinarono", "i", "due", "attentati", "alle", "chiese", "di", "roma", "rispettivamente", "alla", "basilica", "di", "san", "giovanni", "in", "laterano", "e", "alla", "chiesa", "di", "san", "giorgio", "al", "velabro", "nella", "notte", "fra", "il", "e", "il", "luglio", "nell'enciclica", "evangelium", "vitae", "del", "riafferm\u00f2", "l'alto", "valore", "che", "ha", "per", "la", "chiesa", "la", "vita", "umana", "in", "essa", "ha", "inoltre", "esteso", "la", "condanna", "dell'aborto", "dell'eutanasia", "e", "della", "pena", "capitale", "questa", "ultima", "\"se", "non", "in", "rarissimi", "casi", "di", "assoluta", "necessit\u00e0\"", "chiamandole", "tutte", "insieme", "parte", "della", "cultura", "della", "morte", "di", "cui", "sarebbe", "pervaso", "il", "mondo", "moderno", "le", "sue", "posizioni", "sulla", "guerra", "la", "pena", "capitale", "la", "cancellazione", "del", "debito", "dei", "paesi", "poveri", "e", "i", "temi", "sulla", "povert\u00e0", "sono", "stati", "considerati", "politicamente", "liberali", "dimostrando", "secondo", "alcuni", "che", "etichette", "politiche", "come", "conservatore", "e", "liberale", "non", "possono", "essere", "facilmente", "assegnate", "ai", "leader", "religiosi", "papa", "wojtya", "che", "aveva", "iniziato", "il", "suo", "pontificato", "quando", "la", "polonia", "si", "trovava", "ancora", "nella", "sfera", "d'influenza", "sovietica", "come", "pure", "il", "resto", "dell'europa", "dell'est", "\u00e8", "stato", "un", "aspro", "critico", "del", "socialismo", "reale", "e", "ha", "offerto", "supporto", "anche", "finanziario", "a", "movimenti", "anticomunisti", "come", "il", "sindacato", "polacco", "solidarno", "di", "lech", "wasa", "nonch\u00e9", "organizzazioni", "in", "america", "centrale", "e", "meridionale", "quali", "i", "contras", "nicaraguensi", "il", "leader", "sovietico", "michail", "gorba\u00ebv", "disse", "una", "volta", "che", "il", "crollo", "della", "cortina", "di", "ferro", "sarebbe", "stato", "impossibile", "senza", "giovanni", "paolo", "ii", "questo", "punto", "di", "vista", "\u00e8", "condiviso", "da", "molti", "negli", "stati", "ex", "sovietici", "che", "lo", "vedono", "insieme", "al", "presidente", "statunitense", "ronald", "reagan", "come", "uno", "degli", "artefici", "della", "dissoluzione", "dell'unione", "sovietica", "in", "anni", "successivi", "il", "papa", "si", "mostr\u00f2", "assai", "critico", "anche", "verso", "gli", "eccessi", "del", "capitalismo", "nel", "firm\u00f2", "pubblicamente", "la", "campagna", "del", "giubileo", "sulla", "cancellazione", "del", "debito", "africano", "assieme", "alle", "star", "irlandesi", "del", "rock", "bob", "geldof", "e", "bono", "il", "novembre", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "occasione", "della", "prima", "visita", "di", "un", "pontefice", "al", "parlamento", "italiano", "riunito", "in", "seduta", "comune", "nell'aula", "di", "montecitorio", "non", "manc\u00f2", "di", "prendere", "una", "chiara", "posizione", "in", "merito", "all'eventualit\u00e0", "di", "un", "indulto", "per", "alleggerire", "la", "congestionata", "situazione", "delle", "carceri", "italiane", "un", "segno", "di", "clemenza", "verso", "di", "loro", "i", "detenuti", "mediante", "una", "riduzione", "della", "pena", "costituirebbe", "una", "chiara", "manifestazione", "di", "sensibilit\u00e0", "che", "non", "mancherebbe", "di", "stimolarne", "l'impegno", "di", "personale", "recupero", "in", "vista", "di", "un", "positivo", "reinserimento", "nella", "societ\u00e0", "a", "seguito", "di", "queste", "dichiarazioni", "il", "parlamento", "approv\u00f2", "nell'estate", "il", "cosiddetto", "\"indultino\"", "che", "prevedeva", "alcuni", "limitati", "benefici", "di", "sconto", "di", "pena", "l'appello", "che", "venne", "poi", "ripreso", "da", "una", "maggioranza", "trasversale", "di", "forze", "politiche", "avrebbe", "portato", "al", "provvedimento", "d'indulto", "del", "dedicato", "dal", "ministro", "della", "giustizia", "clemente", "mastella", "proprio", "al", "pontefice", "\"l'impegno", "di", "personale", "ricupero", "in", "vista", "di", "un", "positivo", "reinserimento", "nella", "societ\u00e0\"", "si", "sarebbe", "per\u00f2", "risolto", "in", "un", "aumento", "della", "criminalit\u00e0", "nel", "giovanni", "paolo", "ii", "divenne", "un", "critico", "di", "primo", "piano", "sull'invasione", "statunitense", "dell'iraq", "mand\u00f2", "il", "suo", "ministro", "per", "la", "pace", "il", "cardinale", "pio", "laghi", "a", "parlare", "con", "il", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "george", "w", "bush", "per", "esprimergli", "l'opposizione", "del", "vaticano", "alla", "guerra", "giovanni", "paolo", "ii", "afferm\u00f2", "che", "spettasse", "alle", "nazioni", "unite", "risolvere", "il", "conflitto", "internazionale", "attraverso", "la", "diplomazia", "e", "che", "un'aggressione", "unilaterale", "\u00e8", "un", "crimine", "contro", "la", "pace", "e", "una", "violazione", "del", "diritto", "internazionale", "durante", "i", "negoziati", "per", "la", "redazione", "della", "nuova", "costituzione", "europea", "nel", "e", "i", "rappresentanti", "del", "vaticano", "fallirono", "nell'assicurare", "una", "qualsiasi", "menzione", "alle", "radici", "cristiane", "dell'europa", "uno", "degli", "obiettivi", "cui", "il", "papa", "teneva", "a", "pi\u00f9", "riprese", "durante", "il", "pontificato", "il", "papa", "ha", "infatti", "sottolineato", "che", "l'europa", "ha", "ricevuto", "per", "prima", "il", "\"dono\"", "della", "cristianit\u00e0", "papa", "wojtya", "critic\u00f2", "anche", "il", "matrimonio", "fra", "persone", "dello", "stesso", "sesso", "nel", "suo", "ultimo", "libro", "memoria", "e", "identit\u00e0", "nel", "capitolo", "riguardante", "il", "ruolo", "dei", "legislatori", "il", "papa", "parla", "di", "pressioni", "sul", "parlamento", "europeo", "per", "permettere", "il", "matrimonio", "omosessuale", "il", "papa", "scrisse", "a", "proposito", "della", "corrente", "ideologicoculturale", "che", "propugna", "la", "formalizzazione", "delle", "unioni", "omosessuali", "\u00e8", "legittimo", "e", "necessario", "chiederci", "se", "non", "sia", "parte", "di", "una", "nuova", "ideologia", "del", "male", "forse", "pi\u00f9", "insidiosa", "e", "nascosta", "che", "tenta", "di", "scagliare", "i", "diritti", "dell'uomo", "contro", "la", "famiglia", "e", "contro", "l'uomo", "il", "gennaio", "ricevendo", "l'allora", "presidente", "della", "regione", "lazio", "francesco", "storace", "espresse", "vivo", "compiacimento", "per", "l'approvazione", "dello", "statuto", "della", "regione", "lazio", "esso", "infatti", "oltre", "a", "sottolineare", "il", "ruolo", "di", "roma", "come", "centro", "del", "cattolicesimo", "riconosce", "esplicitamente", "il", "primato", "della", "persona", "e", "il", "valore", "fondamentale", "della", "vita", "riconosce", "inoltre", "i", "diritti", "della", "famiglia", "quale", "societ\u00e0", "naturale", "fondata", "sul", "matrimonio", "e", "si", "propone", "di", "sostenerla", "nell'adempimento", "della", "sua", "funzione", "sociale", "facendo", "esplicita", "menzione", "dell'osservatorio", "regionale", "permanente", "sulle", "famiglie", "lo", "statuto", "prevede", "anche", "che", "la", "regione", "garantisca", "il", "diritto", "allo", "studio", "e", "la", "libert\u00e0", "di", "scelta", "educativa", "ancor", "dopo", "la", "sua", "morte", "l'allora", "presidente", "della", "repubblica", "italiana", "giorgio", "napolitano", "ha", "parlato", "in", "tal", "modo", "del", "pontificato", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "critiche", "giovanni", "paolo", "ii", "fu", "oggetto", "di", "diverse", "critiche", "tra", "le", "principali", "ricordiamo", "accusa", "di", "sostegno", "a", "dittature", "di", "destra", "in", "particolare", "diversi", "osservatori", "sono", "rimasti", "perplessi", "dai", "rapporti", "che", "il", "pontefice", "instaur\u00f2", "con", "dittature", "dell'america", "latina", "e", "criticano", "la", "stretta", "di", "mano", "con", "augusto", "pinochet", "e", "le", "pressioni", "effettuate", "sulle", "autorit\u00e0", "inglesi", "per", "bloccarne", "l'estradizione", "il", "silenzio", "sui", "desaparecidos", "tuttavia", "sciolto", "nel", "quando", "venne", "informato", "dei", "fatti", "da", "adolfo", "p\u00e9rez", "esquivel", "la", "proclamazione", "a", "cardinale", "di", "pio", "laghi", "accusato", "di", "appoggiare", "la", "cosiddetta", "\"guerra", "sporca\"", "durante", "gli", "anni", "della", "dittatura", "argentina", "ma", "recentemente", "riabilitato", "il", "teologo", "cattolico", "dissidente", "hans", "k\u00fcng", "descrive", "ben", "undici", "contraddizioni", "che", "avrebbero", "segnato", "negativamente", "il", "pontificato", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "che", "arriva", "a", "definire", "\"in", "fin", "dei", "conti", "un", "disastro\"", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "stato", "anche", "aspramente", "criticato", "per", "la", "beatificazione", "di", "personaggi", "controversi", "come", "pio", "ix", "josemar\u00eda", "escriv\u00e1", "de", "balaguer", "fondatore", "dell'opus", "dei", "e", "alojzije", "stepinac", "accusato", "di", "aver", "appoggiato", "le", "violenze", "perpetrate", "dagli", "ustascia", "croati", "contro", "i", "serbi", "e", "altri", "oppositori", "di", "quel", "regime", "filonazista", "giovanni", "paolo", "ii", "si", "sarebbe", "servito", "di", "paul", "marcinkus", "e", "di", "roberto", "calvi", "per", "finanziare", "solidarno", "l'ex", "agente", "del", "sismi", "francesco", "pazienza", "ha", "dichiarato", "di", "avere", "trasportato", "dei", "lingotti", "d'oro", "in", "polonia", "nascosti", "in", "una", "lada", "secondo", "il", "pm", "luca", "tescaroli", "lo", "ior", "era", "divenuto", "negli", "anni", "settanta", "e", "ottanta", "strumento", "del", "riciclaggio", "di", "denaro", "mafioso", "al", "fine", "di", "contrastare", "il", "comunismo", "nell'est", "europeo", "e", "in", "america", "latina", "giovanni", "paolo", "ii", "si", "\u00e8", "avvalso", "del", "segretariato", "di", "mons", "john", "magee", "vescovo", "di", "cloyne", "irlanda", "coinvolto", "in", "un'inchiesta", "sulla", "pedofilia", "filatelia", "e", "numismatica", "durante", "il", "suo", "pontificato", "la", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "ha", "emesso", "pi\u00f9", "di", "valori", "postali", "diversi", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "il", "primo", "papa", "della", "storia", "a", "essere", "soggetto", "di", "una", "banconota", "\u00e8", "infatti", "raffigurato", "in", "quella", "da", "zoty", "polacca", "del", "ottobre", "su", "un", "lato", "karol", "wojtya", "\u00e8", "ripreso", "con", "la", "croce", "pastorale", "mentre", "l'altra", "faccia", "mostra", "la", "celebre", "immagine", "dell'inaugurazione", "del", "ministero", "che", "testimonia", "il", "profondo", "legame", "tra", "il", "papa", "e", "il", "cardinale", "stefan", "wyszyski", "primate", "di", "polonia", "per", "la", "sua", "canonizzazione", "il", "ministero", "dello", "sviluppo", "economico", "decise", "di", "emettere", "un", "francobollo", "che", "successivamente", "venne", "messo", "in", "vendita", "dal", "concessionario", "poste", "italiane", "il", "francobollo", "stampato", "dall'istituto", "poligrafico", "e", "zecca", "dello", "stato", "riportante", "la", "sua", "effigie", "a", "destra", "e", "la", "scritta", "canonizzazione", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "non", "\u00e8", "l'", "unico", "emesso", "in", "italia", "per", "giovanni", "paolo", "ii", "curiosit\u00e0", "sul", "pontificato", "durante", "il", "suo", "pontificato", "il", "terzo", "pi\u00f9", "lungo", "della", "storia", "giovanni", "paolo", "ii", "ha", "percorso", "km", "in", "aereo", "facendo", "viaggi", "apostolici", "e", "visite", "pastorali", "opere", "e", "documenti", "del", "pontificato", "encicliche", "redemptor", "hominis", "marzo", "dives", "in", "misericordia", "novembre", "laborem", "exercens", "settembre", "slavorum", "apostoli", "giugno", "dominum", "et", "vivificantem", "maggio", "redemptoris", "mater", "marzo", "sollicitudo", "rei", "socialis", "dicembre", "redemptoris", "missio", "dicembre", "centesimus", "annus", "\u00ba", "maggio", "veritatis", "splendor", "agosto", "evangelium", "vitae", "marzo", "ut", "unum", "sint", "maggio", "fides", "et", "ratio", "settembre", "ecclesia", "de", "eucharistia", "aprile", "libri", "amore", "e", "responsabilit\u00e0", "morale", "sessuale", "e", "vita", "interpersonale", "marietti", "isbn", "la", "bottega", "dell'orefice", "meditazioni", "sul", "sacramento", "del", "matrimonio", "che", "di", "tanto", "in", "tanto", "si", "trasformano", "in", "dramma", "come", "andrzej", "jawie", "libreria", "editrice", "vaticana", "ma", "isbn", "persona", "e", "atto", "con", "annateresa", "tymieniecka", "libreria", "editrice", "vaticana", "ma", "isbn", "pietra", "di", "luce", "poesie", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "il", "sapore", "del", "pane", "poesie", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "insegnamenti", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "voll", "libreria", "editrice", "vaticana", "alle", "fonti", "del", "rinnovamento", "studio", "sull'attuazione", "del", "concilio", "vaticano", "secondo", "libreria", "editrice", "vaticana", "ma", "isbn", "discese", "dal", "cielo", "omelie", "per", "natale", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "esercizi", "spirituali", "per", "i", "giovani", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "maria", "omelie", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "massimiliano", "kolbe", "patrono", "del", "nostro", "difficile", "secolo", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "x", "fratello", "del", "nostro", "dio", "raggi", "di", "paternit\u00e0", "drammi", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "giobbe", "ed", "altri", "inediti", "un", "dramma", "e", "sei", "poesie", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "vescovo", "con", "voi", "discorsi", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "anno", "santo", "omelie", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "x", "con", "me", "giorno", "dopo", "giorno", "soste", "di", "riflessione", "roma", "piemme", "uomo", "e", "donna", "lo", "cre\u00f2", "catechesi", "sull'amore", "umano", "roma", "citt\u00e0", "nuova", "isbn", "romacitt\u00e0", "del", "vaticano", "citt\u00e0", "nuovalibreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "parole", "sull'uomo", "a", "cura", "di", "angelo", "montonati", "milano", "biblioteca", "universale", "rizzoli", "isbn", "catechesi", "sul", "credo", "voll", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "opere", "letterarie", "poesie", "e", "drammi", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "varcare", "la", "soglia", "della", "speranza", "con", "vittorio", "messori", "milano", "a", "mondadori", "isbn", "strade", "d'amore", "a", "cura", "di", "massimo", "bettetini", "milano", "rusconi", "isbn", "non", "temiamo", "la", "verit\u00e0", "le", "colpe", "degli", "uomini", "e", "della", "chiesa", "casale", "monferrato", "piemme", "isbn", "dono", "e", "mistero", "nel", "\u00ba", "del", "mio", "sacerdozio", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "ges\u00f9", "di", "nazaret", "centro", "dell'universo", "e", "del", "tempo", "casale", "monferrato", "piemme", "isbn", "maria", "maria", "stella", "del", "mattino", "chi", "prega", "ha", "in", "mano", "il", "timone", "della", "propria", "vita", "casale", "monferrato", "piemme", "isbn", "un", "invito", "alla", "gioia", "brani", "scelti", "dagli", "scritti", "e", "dai", "discorsi", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "milano", "leonardo", "international", "isbn", "padre", "casale", "monferrato", "piemme", "isbn", "fondare", "la", "civilt\u00e0", "dell'amore", "preghiere", "e", "meditazioni", "per", "gli", "uomini", "e", "le", "donne", "del", "nostro", "tempo", "milano", "rizzoli", "isbn", "le", "mie", "preghiere", "per", "voi", "casale", "monferrato", "piemme", "isbn", "trittico", "romano", "meditazioni", "libreria", "editrice", "vaticana", "isbn", "pensieri", "sparsi", "coraggiosi", "nella", "verit\u00e0", "generosi", "nell'amore", "a", "cura", "di", "don", "giovanni", "battista", "zilio", "vicenza", "pozza", "isbn", "alzatevi", "andiamo!", "milano", "mondadori", "isbn", "non", "uccidere", "in", "nome", "di", "dio", "a", "cura", "di", "natale", "benazzi", "casale", "monferrato", "piemme", "isbn", "aprite", "i", "vostri", "cuori", "insegnamenti", "per", "la", "vita", "a", "cura", "di", "joseph", "durepos", "milano", "armenia", "isbn", "sia", "pace!", "a", "cura", "di", "maurizio", "di", "giacomo", "torino", "san", "paolo", "isbn", "memoria", "e", "identit\u00e0", "conversazioni", "a", "cavallo", "dei", "millenni", "milano", "rizzoli", "isbn", "genealogia", "episcopale", "e", "successione", "apostolica", "la", "genealogia", "episcopale", "\u00e8", "cardinale", "scipione", "rebiba", "cardinale", "giulio", "antonio", "santori", "cardinale", "girolamo", "bernerio", "op", "arcivescovo", "galeazzo", "sanvitale", "cardinale", "ludovico", "ludovisi", "cardinale", "luigi", "caetani", "cardinale", "ulderico", "carpegna", "cardinale", "paluzzo", "paluzzi", "altieri", "degli", "albertoni", "papa", "benedetto", "xiii", "papa", "benedetto", "xiv", "papa", "clemente", "xiii", "cardinale", "enrico", "benedetto", "stuart", "papa", "leone", "xii", "cardinale", "chiarissimo", "falconieri", "mellini", "cardinale", "camillo", "di", "pietro", "cardinale", "mieczysaw", "halka", "led\u00f3chowski", "cardinale", "jan", "maurycy", "pawe", "puzyna", "de", "kosielsko", "arcivescovo", "j\u00f3zef", "bilczewski", "arcivescovo", "bolesaw", "twardowski", "arcivescovo", "eugeniusz", "baziak", "papa", "giovanni", "paolo", "iila", "successione", "apostolica", "\u00e8", "principali", "luoghi", "dedicati", "a", "giovanni", "paolo", "ii", "dopo", "la", "morte", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "sono", "state", "intitolate", "a", "suo", "nome", "piazze", "vie", "corsi", "parchi", "infrastrutture", "e", "aree", "geografiche", "tra", "i", "principali", "gli", "aeroporti", "di", "cracovia", "in", "polonia", "di", "bari", "in", "italia", "e", "di", "ponta", "delgada", "nell'isola", "di", "s\u00e3o", "miguel", "azzorre", "portogallo", "la", "piazza", "antistante", "la", "cattedrale", "di", "notre", "dame", "a", "parigi", "il", "santuario", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "a", "san", "pietro", "della", "ienca", "l'aquila", "una", "cima", "delle", "alpi", "orobie", "cima", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "tra", "il", "passo", "laghi", "gemelli", "e", "il", "monte", "gallina", "una", "cima", "dell'adamello", "e", "una", "del", "gran", "sasso", "la", "pontificia", "universit\u00e0", "giovanni", "paolo", "ii", "di", "cracovia", "e", "l'universit\u00e0", "cattolica", "giovanni", "paolo", "ii", "di", "lublino", "il", "santuario", "e", "il", "museo", "giovanni", "paolo", "ii", "a", "introd", "valle", "d'aosta", "in", "ricordo", "di", "tutte", "le", "sue", "vacanze", "estive", "trascorse", "nella", "localit\u00e0", "la", "stazione", "di", "roma", "termini", "stadio", "di", "calcio", "a", "nocera", "superiore", "e", "nard\u00f2", "santuario", "di", "san", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "maggio", "l'arcivescovo", "metropolita", "dell'aquila", "giuseppe", "molinari", "eresse", "la", "chiesa", "di", "san", "pietro", "della", "ienca", "scelta", "da", "papa", "wojtya", "come", "\"luogo", "di", "contemplazione", "di", "dio", "a", "contatto", "con", "la", "natura\"", "in", "santuario", "diocesano", "\"beato", "giovanni", "paolo", "ii\"", "poi", "\"san", "giovanni", "paolo", "ii\"", "\u00e8", "il", "primo", "santuario", "europeo", "dedicato", "a", "giovanni", "paolo", "ii", "monumenti", "a", "giovanni", "paolo", "ii", "nel", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "a", "roma", "in", "piazza", "dei", "cinquecento", "il", "monumento", "a", "giovanni", "paolo", "ii", "scultura", "bronzea", "realizzata", "da", "oliviero", "rainaldi", "l'opera", "\u00e8", "stata", "oggetto", "di", "polemiche", "e", "critiche", "fin", "dall'inizio", "per", "cui", "sono", "state", "risistemate", "sia", "l'area", "sia", "la", "scultura", "stessa", "a", "memoria", "della", "visita", "pastorale", "del", "pontefice", "a", "bacolod", "nelle", "filippine", "del", "febbraio", "la", "citt\u00e0", "ha", "voluto", "commemorare", "la", "presenza", "del", "papa", "con", "la", "costruzione", "della", "pope", "john", "paul", "ii", "tower", "torre", "di", "sette", "piani", "eretta", "nei", "pressi", "del", "porto", "della", "citt\u00e0", "asiaticail", "aprile", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "un", "altro", "monumento", "a", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "a", "san", "crist\u00f3bal", "de", "la", "laguna", "tenerife", "isole", "canarie", "spagna", "\u00e8", "una", "statua", "in", "bronzo", "raffigurante", "giovanni", "paolo", "ii", "che", "si", "trova", "accanto", "alla", "porta", "principale", "della", "chiesa", "di", "nostra", "signora", "della", "concezione", "sempre", "in", "spagna", "una", "statua", "dedicata", "al", "santo", "si", "trova", "all'esterno", "della", "cattedrale", "dell'almudena", "il", "principale", "luogo", "di", "culto", "cattolico", "di", "madrid", "il", "maggio", "sotto", "una", "leggera", "pioggia", "\u00e8", "stata", "inaugurata", "nel", "parco", "vicino", "alla", "stazione", "tram", "di", "riccione", "una", "statua", "in", "bronzo", "che", "riporta", "\"non", "abbiate", "paura", "del", "futuro!\"", "segretari", "particolari", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "segretario", "particolare", "per", "tutta", "la", "durata", "del", "pontificato", "\u00e8", "stato", "stanisaw", "dziwisz", "come", "secondo", "segretario", "particolare", "si", "sono", "avvicendati", "john", "magee", "fino", "al", "emery", "kabongo", "kanundowi", "dal", "al", "vincent", "tran", "ngoc", "thu", "dal", "al", "mieczysaw", "mokrzycki", "dal", "al", "altro", "produzioni", "video", "documentari", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "grande", "parte", "i", "il", "gigante", "del", "xx", "secolo", "parte", "ii", "l'eredit\u00e0", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "di", "cinehollywood", "e", "history", "channel", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "cammino", "del", "santo", "padre", "di", "finsom", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "juan", "pablo", "ii", "pope", "john", "paul", "ii", "dvd", "di", "stclair", "vision", "usa", "unity", "award", "giovanni", "paolo", "ii", "karol", "il", "grande", "di", "rai", "trade", "e", "chi", "giovanni", "paolo", "ii", "pellegrino", "del", "mondo", "di", "bibax", "karol", "wojtya", "un", "papa", "nella", "storia", "di", "rai", "trade", "la", "vita", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "di", "nbc", "news", "e", "universal", "pictures", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "costruttore", "di", "ponti", "in", "memoriam", "di", "cbs", "e", "paramount", "home", "entertainment", "viaggi", "ed", "emozioni", "giovanni", "paolo", "ii", "di", "libero", "con", "la", "collaborazione", "di", "centro", "televisivo", "vaticano", "giovanni", "paolo", "ii", "ambasciatore", "di", "pace", "di", "rai", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "papa", "che", "ha", "fatto", "la", "storia", "di", "centro", "televisivo", "vaticano", "distribuito", "da", "hdh", "communications", "giovanni", "paolo", "ii", "la", "storia", "di", "karol", "wojtya", "di", "rai", "la", "grande", "storia", "a", "cura", "di", "nicola", "vicenti", "con", "alberto", "melloni", "giovanni", "paolo", "ii", "la", "vita", "il", "pontificato", "di", "centro", "televisivo", "vaticano", "distribuito", "da", "hdh", "communications", "giovanni", "paolo", "ii", "le", "stagioni", "dell'apostolo", "di", "centro", "televisivo", "vaticano", "distribuito", "da", "hdh", "communications", "giovanni", "paolo", "ii", "l'uomo", "che", "ha", "cambiato", "il", "mondo", "di", "rai", "trade", "dvd", "usciti", "con", "la", "gazzetta", "dello", "sport", "nel", "giovanni", "paolo", "ii", "quella", "parte", "di", "anima", "chiamata", "corpo", "di", "rai", "educational", "per", "la", "storia", "siamo", "noi", "a", "cura", "di", "stefano", "rizzelli", "giovanni", "paolo", "ii", "vi", "racconto", "la", "mia", "vita", "di", "nova", "t", "distribuito", "da", "hdh", "communications", "le", "chiavi", "del", "regno", "da", "giovanni", "paolo", "ii", "a", "benedetto", "xvi", "di", "centro", "televisivo", "vaticano", "distribuito", "da", "hdh", "communications", "vows", "of", "silence", "el", "legionario", "de", "cristo", "prodotto", "e", "distribuito", "da", "vows", "of", "silence", "llc", "film", "il", "pap'occhio", "commedia", "italiana", "del", "di", "renzo", "arbore", "il", "cui", "titolo", "\u00e8", "un", "gioco", "di", "parole", "che", "sta", "per", "\"occhio", "del", "papa\"", "inizialmente", "sequestrato", "per", "vilipendio", "della", "religione", "e", "poi", "dissequestrato", "nel", "da", "un", "paese", "lontano", "giovanni", "paolo", "ii", "from", "a", "far", "country", "film", "del", "di", "krzysztof", "zanussi", "unica", "biografia", "cinematografica", "sul", "papa", "non", "abbiate", "paura", "la", "vita", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "have", "no", "fear", "the", "life", "of", "pope", "john", "paul", "ii", "film", "biografico", "per", "la", "televisione", "lituanostatunitense", "del", "di", "jeff", "bleckner", "sul", "periodo", "che", "va", "dalla", "elezione", "del", "alla", "morte", "con", "thomas", "kretschmann", "nella", "parte", "di", "karol", "el", "ba\u00f1o", "del", "papa", "commedia", "uruguaiana", "del", "di", "c\u00e9sar", "charlone", "e", "enrique", "fern\u00e1ndez", "che", "descrive", "la", "popolazione", "locale", "in", "attesa", "di", "una", "visita", "pastorale", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "la", "bottega", "dell'orefice", "un", "film", "tratto", "da", "un", "dramma", "dello", "stesso", "wojtya", "in", "sister", "act", "una", "svitata", "in", "abito", "da", "suora", "si", "immagina", "che", "karol", "woytila", "essendogli", "giunta", "all'orecchio", "la", "notizia", "del", "coro", "diretto", "da", "suor", "maria", "claretta", "se", "ne", "interessi", "e", "decida", "di", "vedere", "una", "loro", "esibizione", "serie", "e", "film", "tv", "pope", "john", "paul", "ii", "primo", "film", "di", "produzione", "statunitense", "con", "albert", "finney", "protagonista", "andato", "in", "onda", "su", "cbs", "la", "sera", "di", "pasqua", "del", "aprile", "inedito", "in", "italia", "attentato", "al", "papa", "prodotta", "dalla", "rai", "e", "trasmessa", "su", "rai", "il", "e", "aprile", "karol", "un", "uomo", "diventato", "papa", "e", "karol", "un", "papa", "rimasto", "uomo", "di", "mediaset", "su", "canale", "aprile", "maggio", "giovanni", "paolo", "ii", "di", "rai", "su", "rai", "uno", "novembre", "con", "jon", "voight", "regia", "di", "john", "kent", "harrison", "esiste", "anche", "in", "dvd", "edito", "da", "san", "paolo", "con", "una", "durata", "di", "circa", "minuti", "non", "avere", "paura", "un'amicizia", "con", "papa", "wojtyla", "in", "onda", "su", "rai", "uno", "il", "aprile", "con", "aleksei", "guskov", "nella", "parte", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "e", "con", "giorgio", "pasotti", "claudia", "pandolfi", "ugo", "dighero", "e", "katia", "ricciarelli", "maradona", "sogno", "benedetto", "maradona", "sue\u00f1o", "bendito", "serie", "tv", "di", "prime", "video", "del", "con", "tommaso", "ragno", "nella", "parte", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "animazione", "karol", "wojtya", "regia", "e", "animazione", "di", "mario", "verger", "il", "primo", "cartone", "animato", "su", "un", "papa", "benedetto", "personalmente", "in", "presenza", "dell'autore", "da", "giovanni", "paolo", "ii", "e", "trasmesso", "integralmente", "dalla", "rai", "l'", "aprile", "juan", "pablo", "ii", "el", "amigo", "de", "toda", "la", "humanidad", "giovanni", "paolo", "ii", "l'amico", "di", "tutta", "l'umanit\u00e0", "di", "cavin", "cooper", "productions", "in", "collaborazione", "con", "il", "ctv", "karol", "di", "orlando", "corradi", "con", "musiche", "di", "luis", "bacalov", "musica", "brani", "musicali", "nel", "i", "freddy", "the", "flying", "dutchman", "and", "the", "sistina", "band", "incisero", "il", "singolo", "wojtya", "disco", "dance", "pubblicato", "in", "italia", "e", "in", "germania", "dalla", "polydor", "viene", "citato", "in", "due", "canzoni", "di", "rino", "gaetano", "ping", "pong", "insieme", "alla", "nuotatrice", "novella", "calligaris", "e", "jet", "set", "contenute", "nel", "suo", "ultimo", "album", "e", "io", "ci", "sto", "nella", "clip", "del", "brano", "del", "land", "of", "confusion", "della", "band", "rock", "inglese", "dei", "genesis", "il", "papa", "compare", "come", "caricatura", "nelle", "fattezze", "di", "pupazzo", "che", "suona", "una", "chitarra", "elettrica", "\"un", "uomo", "venuto", "da", "molto", "lontano", "negli", "occhi", "il", "ricordo", "dei", "campi", "di", "grano", "il", "vento", "di", "auschwitz", "portava", "nel", "cuore", "e", "intanto", "scriveva", "poesie", "d'amore", "amore", "che", "nasce", "dentro", "il", "cuore", "dell'uomo", "per", "ogni", "altro", "uomo\"", "sono", "i", "primi", "versi", "della", "canzone", "un", "uomo", "venuto", "da", "lontano", "scritta", "da", "amedeo", "minghi", "e", "marcello", "marrocchi", "e", "interpretata", "dal", "cantautore", "romano", "amedeo", "minghi", "il", "brano", "\u00e8", "stato", "cantato", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "nella", "sala", "nervi", "davanti", "al", "pontefice", "e", "pubblicato", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "disco", "decenni", "di", "amedeo", "minghi", "nel", "il", "cd", "contiene", "anche", "un", "video", "con", "le", "immagini", "del", "papa", "sulla", "tua", "bianca", "tomba", "poesia", "composta", "dal", "giovane", "karol", "in", "memoria", "della", "prematura", "scomparsa", "della", "madre", "emilia", "nel", "musica", "di", "sergio", "militello", "per", "mezzosoprano", "quartetto", "d'archi", "arpa", "e", "organo", "il", "brano", "\u00e8", "stato", "eseguito", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "in", "occasione", "del", "\u00ba", "concorso", "nazionale", "di", "composizione", "di", "musica", "sacra", "\"m", "amati\"", "non", "temere", "don't", "be", "afraid", "di", "roberto", "bignoli", "su", "musica", "di", "nico", "fortarezza", "non", "abbiate", "paura", "con", "musica", "di", "giorgio", "mantovan", "su", "testo", "di", "francesco", "fiuman\u00f2", "il", "brano", "interpretato", "da", "matteo", "setti", "riprende", "le", "parole", "con", "le", "quali", "il", "pontefice", "si", "present\u00f2", "al", "mondo", "il", "giorno", "della", "sua", "elezione", "tu", "es", "christus", "raccolta", "di", "composizioni", "musicali", "con", "la", "partecipazione", "di", "andrea", "bocelli", "pl\u00e1cido", "domingo", "e", "altri", "artisti", "internazionali", "gli", "autoricompositori", "dell'opera", "sono", "simon", "boswell", "nando", "bonini", "e", "stefano", "mainetti", "musical", "non", "abbiate", "paura", "di", "giuseppe", "spedicato", "portato", "in", "scena", "nel", "con", "regia", "di", "gianluca", "ferrato", "l'opera", "presenta", "la", "vita", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "a", "partire", "dalla", "sua", "giovinezza", "in", "polonia", "e", "propone", "un", "filo", "conduttore", "nel", "legame", "con", "il", "mondo", "dei", "giovani", "wojtya", "generation", "di", "raffaele", "avallone", "presentato", "per", "la", "prima", "volta", "durante", "la", "giornata", "mondiale", "della", "giovent\u00f9", "l'opera", "musicale", "aveva", "precedentemente", "esordito", "nel", "in", "polonia", "sotto", "forma", "di", "concerto", "fumetti", "la", "prima", "citazione", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "nel", "mondo", "del", "fumetto", "risale", "al", "quando", "francesco", "pescador", "disegna", "su", "testi", "di", "gi\u00f2", "signori", "le", "pagine", "in", "bianco", "e", "nero", "di", "papa", "wojtya", "storia", "di", "una", "vita", "che", "ripercorre", "la", "vita", "del", "papa", "a", "partire", "dalla", "sua", "infanzia", "in", "polonia", "nello", "stesso", "anno", "\u00e8", "quindi", "guido", "buzzelli", "a", "realizzare", "wojtya", "strisce", "quotidiane", "pubblicate", "sul", "quotidiano", "l'occhio", "negli", "stati", "uniti", "\u00e8", "invece", "la", "marvel", "comics", "a", "produrre", "il", "comic", "book", "the", "life", "of", "pope", "john", "paul", "ii", "con", "disegni", "di", "john", "tartaglione", "e", "joe", "sinnot", "su", "testi", "di", "steven", "grant", "l'opera", "che", "si", "sofferma", "in", "particolar", "modo", "sulla", "giovinezza", "del", "papa", "\u00e8", "pensata", "per", "il", "mercato", "americano", "e", "viene", "pubblicata", "in", "italia", "nel", "segue", "quindi", "il", "fumetto", "argentino", "vida", "y", "obra", "del", "papa", "juan", "pablo", "ii", "disegnato", "da", "enrique", "breccia", "e", "tradotto", "in", "italia", "nel", "sergio", "toppi", "realizza", "su", "testi", "di", "nino", "pagot", "il", "volume", "a", "fumetti", "karol", "wojtya", "il", "papa", "del", "terzo", "millennio", "originariamente", "pubblicato", "nel", "sulle", "pagine", "del", "settimanale", "il", "giornalino", "lo", "spunto", "narrativo", "\u00e8", "qui", "offerto", "da", "un", "nonno", "polacco", "che", "racconta", "ai", "nipoti", "alcuni", "momenti", "della", "vita", "del", "papa", "negli", "anni", "successivi", "viene", "pubblicato", "in", "francia", "avec", "jean", "paul", "ii", "due", "albi", "di", "pagine", "di", "guy", "lehideux", "testi", "e", "dominique", "bar", "disegni", "che", "vengono", "presto", "tradotti", "e", "diffusi", "anche", "in", "polonia", "la", "linea", "chiara", "caratterizza", "il", "volume", "la", "vita", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "a", "fumetti", "realizzato", "nel", "da", "alessandro", "mainardi", "e", "werner", "maresta", "nel", "viene", "quindi", "pubblicato", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "papa", "dal", "cuore", "giovane", "con", "disegni", "di", "andrea", "lucci", "e", "antonio", "scricco", "su", "testi", "di", "luigi", "mezzadri", "e", "sceneggiatura", "di", "giuliano", "rossi", "le", "opere", "a", "fumetti", "su", "giovanni", "paolo", "ii", "sono", "state", "pi\u00f9", "volte", "raccolte", "a", "partire", "dal", "nella", "mostra", "un", "papa", "a", "quadretti", "i", "giorni", "e", "le", "opere", "di", "karol", "wojtya", "a", "fumetti", "ascendenza", "onorificenze", "onorificenze", "della", "santa", "sede", "il", "papa", "\u00e8", "sovrano", "degli", "ordini", "pontifici", "della", "santa", "sede", "mentre", "il", "gran", "magistero", "delle", "singole", "onorificenze", "pu\u00f2", "essere", "mantenuto", "direttamente", "dal", "pontefice", "o", "concesso", "a", "una", "persona", "di", "fiducia", "solitamente", "un", "cardinale", "onorificenze", "polacche", "onorificenze", "italiane", "onorificenze", "straniere", "altri", "riconoscimenti", "nel", "ha", "ricevuto", "il", "premio", "come", "uomo", "dell'anno", "dalla", "rivista", "statunitense", "time", "giovanni", "paolo", "ii", "\u00e8", "stato", "inserito", "tra", "le", "persone", "del", "xx", "secolo", "pi\u00f9", "ammirate", "del", "mondo", "secondo", "la", "classifica", "citizen", "stilata", "dalla", "societ\u00e0", "gallup", "in", "nome", "della", "sua", "passione", "per", "il", "calcio", "in", "et\u00e0", "giovanile", "quando", "giocava", "nel", "ruolo", "di", "portiere", "fu", "insignito", "della", "nomina", "di", "membro", "onorario", "del", "barcellona", "nel", "e", "dello", "schalke", "note", "bibliografia", "voci", "correlate", "concistori", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "conclave", "dell'ottobre", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "cristianesimo", "dialogo", "interreligioso", "domenica", "della", "divina", "misericordia", "museo", "giovanni", "paolo", "ii", "polonia", "santa", "sede", "solidarno", "stanisaw", "dziwisz", "trittico", "romano", "conclave", "del", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "dedicata", "a", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "wikibooks", "contiene", "testi", "o", "manuali", "su", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "wikinotizie", "contiene", "l'articolo", "speciale", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "collegamenti", "esterni", "en", "sito", "ufficiale", "su", "vaticanva", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giovanni", "caprile", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "in", "enciclopedia", "italiana", "iv", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giovanni", "caprile", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giovanni", "maria", "vian", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "in", "enciclopedia", "italiana", "vi", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giuseppe", "alberigo", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "william", "b", "blakemore", "st", "john", "paul", "ii", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "beweb", "conferenza", "episcopale", "italiana", "en", "opere", "di", "pope", "john", "paul", "ii", "su", "open", "library", "internet", "archive", "fr", "pubblicazioni", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "pers\u00e9e", "minist\u00e8re", "de", "l'enseignement", "sup\u00e9rieur", "de", "la", "recherche", "et", "de", "l'innovation", "en", "opere", "riguardanti", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "pope", "john", "paul", "ii", "su", "goodreads", "registrazioni", "di", "giovanni", "paolo", "ii", "karol", "wojtyla", "su", "radioradicaleit", "radio", "radicale", "massimo", "bray", "giovanni", "paolo", "ii", "beato", "in", "enciclopedia", "dei", "papi", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "david", "m", "cheney", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "in", "catholic", "hierarchy", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "santi", "beati", "e", "testimoni", "santiebeatiit", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "causesantiva", "congregazione", "delle", "cause", "dei", "santi", "en", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "olympedia", "en", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "whosampled", "en", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "billboard", "registrazioni", "audiovisive", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "altra", "versione", "su", "rai", "teche", "rai", "en", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "imdb", "imdbcom", "de", "en", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "filmportalde", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "giovannipaolosecondoraiit", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "febbraio", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "karolwojtylaorg", "en", "analisi", "di", "testi", "con", "concordanze", "e", "liste", "di", "frequenza", "su", "intratextcom", "ioannes", "paulus", "ii", "su", "documentacatholicaomniaeu", "santuario", "san", "giovanni", "paolo", "ii", "su", "santuariodelpapait"]