["il", "regno", "d'italia", "fu", "lo", "stato", "italiano", "unitario", "proclamato", "il", "marzo", "la", "proclamazione", "fece", "seguito", "alla", "seconda", "guerra", "d'indipendenza", "italiana", "combattuta", "dal", "regno", "di", "sardegna", "contro", "l'impero", "austriaco", "e", "alla", "spedizione", "dei", "mille", "con", "la", "conquista", "del", "regno", "delle", "due", "sicilie", "la", "proclamazione", "del", "regno", "rappresent\u00f2", "il", "culmine", "di", "quel", "movimento", "culturale", "politico", "e", "sociale", "nonch\u00e9", "periodo", "storico", "detto", "\"risorgimento\"", "ad", "essa", "segu\u00ec", "la", "terza", "guerra", "d'indipendenza", "italiana", "e", "l'annessione", "dello", "stato", "pontificio", "con", "la", "conseguente", "presa", "di", "roma", "settembre", "il", "completamento", "dell'unit\u00e0", "territoriale", "avvenne", "tuttavia", "solo", "al", "termine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "considerata", "talvolta", "come", "la", "quarta", "guerra", "d'indipendenza", "italiana", "il", "novembre", "giorno", "della", "diramazione", "del", "bollettino", "della", "vittoria", "che", "annunciava", "che", "l'impero", "austroungarico", "si", "arrendeva", "al", "regno", "d'italia", "in", "base", "all'armistizio", "firmato", "a", "villa", "giusti", "nei", "pressi", "di", "padova", "con", "il", "successivo", "trattato", "di", "saintgermainenlaye", "nel", "l'italia", "complet\u00f2", "l'unit\u00e0", "nazionale", "con", "l'annessione", "di", "trentino", "alto", "adige", "venezia", "giulia", "ed", "istria", "oltre", "a", "zara", "di", "dalmazia", "dal", "al", "il", "regno", "d'italia", "fu", "una", "monarchia", "costituzionale", "basata", "sullo", "statuto", "albertino", "concesso", "nel", "da", "carlo", "alberto", "di", "savoia", "ai", "sudditi", "del", "regno", "di", "sardegna", "prima", "di", "abdicare", "l'anno", "successivo", "al", "vertice", "dello", "stato", "vi", "era", "il", "re", "il", "quale", "riassumeva", "in", "s\u00e9", "i", "tre", "poteri", "legislativo", "esecutivo", "e", "giudiziario", "seppur", "non", "esercitati", "in", "maniera", "assoluta", "tale", "forma", "di", "governo", "fu", "avversata", "dalle", "frange", "repubblicane", "oltrech\u00e9", "internazionaliste", "e", "anarchiche", "e", "si", "concretizz\u00f2", "soprattutto", "in", "due", "note", "vicende", "la", "fucilazione", "di", "pietro", "barsanti", "da", "alcuni", "considerato", "il", "primo", "martire", "della", "repubblica", "italiana", "e", "l'attentato", "di", "giovanni", "passannante", "di", "fede", "anarchica", "tra", "il", "e", "il", "durante", "il", "cosiddetto", "\"ventennio", "fascista\"", "il", "governo", "del", "regno", "d'italia", "fu", "guidato", "da", "benito", "mussolini", "capo", "del", "fascismo", "che", "a", "partire", "dal", "tramite", "le", "cosiddette", "leggi", "fascistissime", "trasform\u00f2", "l'assetto", "giuridicoistituzionale", "dello", "stato", "italiano", "monarchico", "e", "liberale", "in", "una", "dittatura", "totalitaria", "il", "regno", "costitu\u00ec", "diversi", "possedimenti", "coloniali", "vedi", "colonialismo", "italiano", "tra", "questi", "domini", "in", "africa", "orientale", "in", "libia", "e", "nel", "mediterraneo", "nonch\u00e9", "una", "concessione", "a", "tientsin", "in", "cina", "con", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "dopo", "lo", "sbarco", "in", "sicilia", "delle", "forze", "alleate", "la", "caduta", "del", "fascismo", "e", "la", "guerra", "di", "liberazione", "l'italia", "divenne", "nel", "una", "repubblica", "nello", "stesso", "anno", "fu", "dotata", "di", "un'assemblea", "costituente", "al", "fine", "di", "redigere", "una", "costituzione", "avente", "valore", "di", "legge", "suprema", "dello", "stato", "repubblicano", "onde", "sostituire", "lo", "statuto", "albertino", "la", "trasformazione", "nell'attuale", "assetto", "istituzionale", "avvenne", "in", "seguito", "ad", "un", "referendum", "istituzionale", "tenutosi", "il", "e", "giugno", "che", "sanc\u00ec", "la", "nascita", "della", "repubblica", "italiana", "la", "nuova", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "entr\u00f2", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "gennaio", "storia", "l'unificazione", "italiana", "la", "seconda", "guerra", "d'indipendenza", "il", "processo", "di", "unificazione", "italiana", "intensificato", "dai", "moti", "del", "e", "rallentato", "dalla", "sconfitta", "del", "regno", "di", "sardegna", "nella", "prima", "guerra", "d'indipendenza", "si", "rinnov\u00f2", "su", "spinta", "della", "borghesia", "e", "dell'aristocrazia", "liberale", "rappresentata", "dalla", "destra", "storica", "nella", "figura", "di", "camillo", "benso", "conte", "di", "cavour", "che", "nel", "grazie", "a", "un", "accordo", "con", "la", "sinistra", "storica", "di", "urbano", "rattazzi", "riusc\u00ec", "a", "formare", "su", "incarico", "del", "re", "vittorio", "emanuele", "ii", "il", "suo", "primo", "governo", "per", "conseguire", "l'unificazione", "cavour", "ritenne", "necessario", "rafforzare", "l'alleanza", "con", "la", "francia", "di", "napoleone", "iii", "combattendo", "al", "suo", "fianco", "nella", "guerra", "di", "crimea", "iniziata", "nel", "e", "terminata", "nel", "con", "la", "vittoria", "della", "coalizione", "e", "il", "congresso", "di", "parigila", "vicinanza", "alla", "francia", "consent\u00ec", "a", "cavour", "di", "incontrare", "nella", "notte", "tra", "e", "il", "luglio", "napoleone", "iii", "per", "concordare", "il", "futuro", "assetto", "geopolitico", "della", "penisola", "italiana", "in", "quelli", "che", "saranno", "definiti", "gli", "accordi", "di", "plombi\u00e8res", "in", "seguito", "a", "un'ipotetica", "guerra", "contro", "l'impero", "austriaco", "da", "parte", "dell'alleanza", "francopiemontese", "il", "regno", "di", "sardegna", "avrebbe", "ottenuto", "il", "regno", "lombardoveneto", "i", "ducati", "dell'emilia", "e", "la", "romagna", "pontificia", "unificandoli", "sotto", "la", "dinastia", "savoia", "nel", "regno", "dell'alta", "italia", "la", "francia", "avrebbe", "ottenuto", "il", "ducato", "di", "savoia", "la", "citt\u00e0", "di", "nizza", "mentre", "avrebbe", "creato", "sotto", "la", "sua", "influenza", "uno", "stato", "in", "italia", "centrale", "composto", "dal", "granducato", "di", "toscana", "e", "dalle", "restanti", "province", "dello", "stato", "pontificio", "ad", "eccezione", "di", "roma", "che", "sarebbe", "andata", "al", "papa", "sorte", "analoga", "sarebbe", "toccata", "al", "regno", "delle", "due", "siciliescoppiata", "la", "seconda", "guerra", "di", "indipendenza", "tuttavia", "il", "progetto", "naufrag\u00f2", "a", "causa", "della", "decisione", "unilaterale", "di", "napoleone", "iii", "di", "uscire", "dal", "conflitto", "armistizio", "di", "villafranca", "consentendo", "cos\u00ec", "al", "regno", "di", "sardegna", "di", "acquisire", "la", "sola", "lombardia", "e", "non", "l'intero", "regno", "lombardoveneto", "come", "da", "accordi", "dopo", "l'armistizio", "il", "piano", "di", "una", "penisola", "italiana", "suddivisa", "in", "tre", "regni", "fall\u00ec", "sia", "a", "causa", "delle", "rivolte", "scoppiate", "in", "emilia", "romagna", "e", "toscana", "dell'opposizione", "di", "garibaldi", "dei", "mazziniani", "e", "anche", "di", "quella", "re", "francesco", "ii", "delle", "due", "sicilie", "che", "rifiut\u00f2", "nel", "una", "proposta", "del", "regno", "di", "sardegna", "di", "alleanza", "per", "un", "comune", "attacco", "allo", "stato", "pontificio", "poich\u00e9", "non", "voleva", "acquisire", "territori", "appartenenti", "al", "papail", "periodo", "del", "regno", "di", "vittorio", "emanuele", "ii", "di", "savoia", "che", "va", "dal", "al", "viene", "anche", "indicato", "come", "vittorio", "emanuele", "ii", "re", "eletto", "infatti", "nel", "il", "ducato", "di", "parma", "e", "piacenza", "il", "ducato", "di", "modena", "e", "reggio", "il", "granducato", "di", "toscana", "e", "la", "romagna", "pontificia", "votarono", "dei", "plebisciti", "per", "l'unione", "con", "il", "regno", "nello", "stesso", "anno", "con", "la", "vittoria", "della", "spedizione", "dei", "mille", "vengono", "annessi", "i", "territori", "del", "regno", "delle", "due", "sicilie", "e", "con", "l'intervento", "piemontese", "le", "marche", "l'umbria", "benevento", "e", "pontecorvo", "tolti", "allo", "stato", "pontificio", "tutti", "questi", "territori", "saranno", "annessi", "ufficialmente", "al", "regno", "di", "sardegna", "tramite", "plebisciti", "ratificati", "dal", "parlamento", "e", "pubblicati", "sulla", "gazzetta", "ufficiale", "del", "regno", "di", "sardegna", "n", "del", "dicembre", "su", "richiesta", "dalla", "francia", "di", "napoleone", "iii", "in", "cambio", "dell'aiuto", "militare", "ricevuto", "contro", "gli", "austriaci", "il", "regno", "di", "sardegna", "concesse", "la", "contea", "di", "nizza", "e", "il", "ducato", "di", "savoia", "vittorio", "emanuele", "ii", "la", "proclamazione", "del", "regno", "d'italia", "il", "febbraio", "la", "nuova", "camera", "dei", "deputati", "approv\u00f2", "un", "disegno", "di", "legge", "con", "il", "quale", "vittorio", "emanuele", "ii", "assunse", "il", "titolo", "di", "re", "d'italia", "assumendone", "il", "titolo", "per", "s\u00e9", "e", "per", "i", "suoi", "successori", "la", "legge", "marzo", "n", "pubblicata", "sulla", "gazzetta", "ufficiale", "del", "regno", "d'italia", "del", "marzo", "formalmente", "per\u00f2", "una", "legge", "del", "regno", "di", "sardegna", "sanc\u00ec", "l'assunzione", "da", "parte", "del", "monarca", "sabaudo", "del", "titolo", "di", "re", "dal", "punto", "di", "vista", "istituzionale", "e", "giuridico", "assunse", "la", "struttura", "e", "le", "norme", "del", "regno", "di", "sardegna", "esso", "fu", "infatti", "de", "jure", "una", "monarchia", "costituzionale", "secondo", "la", "lettera", "dello", "statuto", "albertino", "del", "il", "re", "nominava", "il", "governo", "che", "era", "responsabile", "di", "fronte", "al", "sovrano", "e", "non", "al", "parlamento", "il", "re", "manteneva", "inoltre", "prerogative", "in", "politica", "estera", "e", "per", "consuetudine", "sceglieva", "i", "ministri", "militari", "guerra", "e", "marina", "il", "diritto", "di", "voto", "era", "attribuito", "secondo", "la", "legge", "elettorale", "piemontese", "del", "in", "base", "al", "censo", "in", "questo", "modo", "gli", "aventi", "diritto", "al", "voto", "costituivano", "appena", "il", "della", "popolazione", "le", "basi", "del", "nuovo", "regime", "erano", "quindi", "estremamente", "ristrette", "conferendogli", "una", "grande", "fragilit\u00e0", "tornando", "al", "il", "regno", "d'italia", "si", "configurava", "come", "una", "delle", "maggiori", "nazioni", "d'europa", "almeno", "a", "livello", "di", "popolazione", "e", "di", "superficie", "milioni", "su", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "ma", "non", "poteva", "considerarsi", "una", "grande", "potenza", "a", "causa", "soprattutto", "della", "sua", "debolezza", "economica", "e", "politica", "le", "differenze", "economiche", "sociali", "e", "culturali", "ereditate", "dal", "passato", "ostacolavano", "la", "costruzione", "di", "uno", "stato", "unitario", "accanto", "ad", "aree", "tradizionalmente", "industrializzate", "coinvolte", "in", "processi", "di", "rapida", "modernizzazione", "soprattutto", "le", "grandi", "citt\u00e0", "e", "le", "ex", "capitali", "esistevano", "situazioni", "statiche", "ed", "arcaiche", "riguardanti", "soprattutto", "l'estesissimo", "mondo", "agricolo", "e", "rurale", "italiano", "l'estraneit\u00e0", "delle", "masse", "popolari", "al", "regno", "unitario", "si", "pales\u00f2", "in", "una", "serie", "di", "sommosse", "rivolte", "fino", "a", "una", "diffusa", "guerriglia", "contro", "il", "governo", "unitario", "il", "cosiddetto", "brigantaggio", "che", "interess\u00f2", "principalmente", "le", "province", "meridionali", "impegnando", "gran", "parte", "del", "neonato", "esercito", "in", "una", "repressione", "spietata", "tanto", "da", "venire", "considerata", "da", "molti", "una", "vera", "e", "propria", "guerra", "civile", "quest'ultimo", "avvenimento", "in", "particolare", "fu", "uno", "dei", "primi", "e", "pi\u00f9", "tragici", "aspetti", "della", "cosiddetta", "questione", "meridionale", "ulteriore", "elemento", "di", "fragilit\u00e0", "era", "costituito", "dall'ostilit\u00e0", "della", "chiesa", "cattolica", "e", "del", "clero", "nei", "confronti", "del", "nuovo", "stato", "liberale", "ostilit\u00e0", "alimentata", "dalla", "legge", "rattazzi", "che", "si", "sarebbe", "rafforzata", "dopo", "il", "con", "la", "presa", "di", "roma", "questione", "romana", "i", "governi", "della", "destra", "storica", "a", "far", "fronte", "a", "queste", "difficolt\u00e0", "si", "trov\u00f2", "la", "destra", "storica", "raggruppamento", "erede", "di", "cavour", "espressione", "della", "borghesia", "liberalmoderata", "i", "suoi", "esponenti", "erano", "soprattutto", "grandi", "proprietari", "terrieri", "e", "industriali", "nonch\u00e9", "militari", "ricasoli", "sella", "minghetti", "spaventa", "lanza", "la", "marmora", "visconti", "venosta", "gli", "uomini", "della", "destra", "affrontarono", "i", "problemi", "del", "paese", "con", "energica", "durezza", "estesero", "a", "tutta", "la", "penisola", "gli", "ordinamenti", "legislativi", "piemontesi", "processo", "chiamato", "\"piemontesizzazione\"", "adottarono", "un", "sistema", "fortemente", "accentrato", "accantonando", "i", "progetti", "di", "autonomie", "locali", "minghetti", "se", "non", "di", "federalismo", "applicarono", "un'onerosa", "tassazione", "sui", "beni", "di", "consumo", "come", "la", "tassa", "sul", "macinato", "che", "gravava", "soprattutto", "sui", "ceti", "meno", "abbienti", "per", "colmare", "l'ingentissimo", "disavanzo", "del", "bilancio", "in", "politica", "estera", "gli", "uomini", "della", "destra", "storica", "vennero", "assorbiti", "dai", "problemi", "del", "completamento", "dell'unit\u00e0", "il", "veneto", "venne", "annesso", "al", "regno", "d'italia", "in", "seguito", "alla", "terza", "guerra", "di", "indipendenza", "per", "quanto", "riguarda", "roma", "la", "destra", "cerc\u00f2", "di", "risolvere", "la", "questione", "con", "il", "metodo", "diplomatico", "ma", "si", "dovette", "scontrare", "con", "l'opposizione", "del", "papa", "di", "napoleone", "iii", "e", "della", "sinistra", "che", "tent\u00f2", "di", "percorrere", "la", "via", "insurrezionale", "tentativi", "di", "garibaldi", "e", "nel", "venne", "stipulata", "con", "la", "francia", "la", "convenzione", "di", "settembre", "che", "imponeva", "all'italia", "il", "trasferimento", "della", "capitale", "da", "torino", "ad", "un'altra", "citt\u00e0", "la", "scelta", "cadde", "su", "firenze", "suscitando", "l'opposizione", "dei", "torinesi", "strage", "di", "torino", "nel", "con", "la", "breccia", "di", "porta", "pia", "roma", "venne", "conquistata", "da", "un", "gruppo", "di", "bersaglieri", "e", "divenne", "capitale", "d'italia", "l'anno", "seguente", "il", "papa", "ritenendosi", "aggredito", "si", "proclam\u00f2", "prigioniero", "e", "lanci\u00f2", "virulenti", "attacchi", "allo", "stato", "italiano", "istigando", "per", "reazione", "una", "altrettanto", "virulenta", "campagna", "laicista", "e", "anticlericale", "da", "parte", "della", "sinistra", "il", "governo", "regol\u00f2", "unilateralmente", "i", "rapporti", "statochiesa", "con", "la", "legge", "delle", "guarentigie", "il", "papa", "respinse", "la", "legge", "e", "disconoscendo", "la", "situazione", "di", "fatto", "proib\u00ec", "ai", "cattolici", "di", "partecipare", "alla", "vita", "politica", "del", "regno", "secondo", "la", "formula", "n\u00e9", "eletti", "n\u00e9", "elettori", "non", "expedit", "dopo", "aver", "ottenuto", "una", "maggioranza", "schiacciante", "nelle", "elezioni", "del", "la", "destra", "vide", "ridursi", "progressivamente", "i", "suoi", "consensi", "pur", "mantenendo", "la", "maggioranza", "nel", "venne", "conseguito", "il", "pareggio", "del", "bilancio", "dello", "stato", "ma", "gravi", "problemi", "rimanevano", "sul", "tappeto", "il", "divario", "fra", "popolazione", "ed", "istituzioni", "l'arretratezza", "economica", "e", "sociale", "gli", "squilibri", "territoriali", "un", "voto", "parlamentare", "port\u00f2", "alla", "caduta", "del", "governo", "di", "marco", "minghetti", "e", "al", "conferimento", "della", "carica", "di", "primo", "ministro", "ad", "agostino", "depretis", "guida", "della", "sinistra", "storica", "finiva", "un'epoca", "solo", "pochi", "mesi", "dopo", "vittorio", "emanuele", "ii", "mor\u00ec", "e", "sul", "trono", "gli", "successe", "umberto", "i", "regno", "di", "umberto", "i", "i", "governi", "della", "sinistra", "storica", "depretis", "form\u00f2", "un", "governo", "che", "oltre", "all'appoggio", "della", "sinistra", "schieramento", "di", "cui", "faceva", "parte", "si", "reggeva", "anche", "sull'appoggio", "di", "una", "parte", "della", "destra", "quella", "che", "aveva", "contribuito", "alla", "caduta", "del", "governo", "minghetti", "nella", "sua", "azione", "di", "governo", "depretis", "cerc\u00f2", "sempre", "ampie", "convergenze", "su", "singoli", "temi", "con", "settori", "dell'opposizione", "dando", "vita", "al", "fenomeno", "del", "trasformismo", "nel", "la", "sinistra", "si", "present\u00f2", "alle", "elezioni", "con", "un", "programma", "protezionista", "si", "faceva", "portavoce", "delle", "rivendicazioni", "contro", "la", "destra", "storica", "con", "la", "crisi", "economica", "in", "europa", "crebbe", "la", "miseria", "dei", "braccianti", "questo", "provoc\u00f2", "i", "primi", "scioperi", "agricoli", "il", "protezionismo", "si", "tradusse", "nell'intervento", "dello", "stato", "aggiunto", "ai", "dazi", "doganali", "che", "limitavano", "le", "importazioni", "e", "favorivano", "il", "commercio", "interno", "l'interesse", "del", "governo", "si", "rivolse", "al", "rafforzamento", "dell'industria", "grazie", "agli", "incentivi", "statali", "e", "al", "protezionismo", "nacquero", "le", "acciaierie", "di", "terni", "nel", "e", "la", "societ\u00e0", "di", "costruzioni", "meccaniche", "ernesto", "breda", "nel", "si", "svilupparono", "le", "infrastrutture", "la", "produzione", "industriale", "aument\u00f2", "l'ossessione", "del", "governo", "italiano", "era", "di", "portare", "il", "paese", "su", "una", "posizione", "adeguata", "a", "livello", "internazionale", "per", "questo", "motivo", "venne", "acquistata", "nel", "la", "baia", "di", "assab", "dalla", "compagnia", "rubattino", "da", "cui", "part\u00ec", "in", "seguito", "l'avventura", "coloniale", "nell'africa", "orientale", "la", "sinistra", "storica", "cerc\u00f2", "di", "migliorare", "le", "condizioni", "di", "vita", "della", "popolazione", "con", "la", "legge", "coppino", "del", "fu", "ribadita", "l'istruzione", "obbligatoria", "e", "con", "la", "riforma", "della", "legge", "elettorale", "del", "il", "diritto", "di", "voto", "fu", "esteso", "a", "chi", "avesse", "frequentato", "i", "primi", "due", "anni", "di", "scuola", "o", "pagasse", "almeno", "lire", "di", "tasse", "annue", "depretis", "avvi\u00f2", "anche", "una", "serie", "di", "inchieste", "sulle", "condizioni", "di", "vita", "dei", "contadini", "nella", "penisola", "la", "pi\u00f9", "famosa", "delle", "quali", "fu", "l'inchiesta", "jacini", "tali", "iniziative", "rivelarono", "una", "grande", "miseria", "e", "pessime", "condizioni", "igieniche", "l'infanzia", "era", "spesso", "vittima", "della", "difterite", "mentre", "gli", "adulti", "soffrivano", "di", "pellagra", "per", "malnutrizione", "tuttavia", "le", "finanze", "dello", "stato", "venivano", "dissipate", "dalla", "politica", "coloniale", "e", "dai", "finanziamenti", "industriali", "non", "furono", "realizzate", "nuove", "strutture", "scolastiche", "n\u00e9", "bonifiche", "o", "migliorie", "agricole", "negli", "ultimi", "anni", "dell'ottocento", "il", "regno", "fu", "afflitto", "da", "un'emigrazione", "di", "massa", "nel", "corso", "della", "quale", "milioni", "di", "contadini", "si", "trasferirono", "nelle", "americhe", "e", "in", "altri", "stati", "europei", "in", "quel", "periodo", "per\u00f2", "l'italia", "fece", "anche", "un", "decisivo", "passo", "in", "avanti", "avvicinandosi", "ai", "paesi", "pi\u00f9", "moderni", "ebbe", "inizio", "un", "ciclo", "di", "rapida", "industrializzazione", "si", "afferm\u00f2", "il", "movimento", "operaio", "l'economia", "progred\u00ec", "favorita", "dall'adozione", "di", "misure", "protezionistiche", "e", "dai", "finanziamenti", "concessi", "dallo", "stato", "e", "da", "alcune", "importanti", "banche", "banca", "commerciale", "italiana", "credito", "italiano", "l'industrializzazione", "ebbe", "i", "suoi", "punti", "di", "forza", "nella", "siderurgia", "gli", "operai", "del", "settore", "tra", "il", "e", "il", "aumentarono", "da", "a", "e", "nella", "nuova", "industria", "idroelettrica", "quest'ultima", "sembrava", "risolvere", "una", "delle", "debolezze", "dell'italia", "paese", "privo", "di", "materie", "prime", "essenziali", "come", "il", "carbone", "e", "il", "ferro", "utilizzando", "l'acqua", "dei", "laghi", "alpini", "e", "dei", "fiumi", "fu", "possibile", "ottenere", "energia", "senza", "dipendere", "dall'estero", "per", "l'acquisto", "del", "carbone", "la", "produzione", "di", "energia", "idroelettrica", "tra", "il", "e", "il", "sal\u00ec", "da", "a", "milioni", "di", "kwh", "l'industria", "tessile", "mantenne", "una", "posizione", "di", "rilievo", "con", "prodotti", "venduti", "sia", "sul", "mercato", "interno", "sia", "su", "quello", "internazionale", "anche", "l'industria", "meccanica", "cominci\u00f2", "ad", "affermarsi", "nel", "settore", "dei", "trasporti", "auto", "treni", "e", "delle", "macchine", "utensili", "ciononostante", "l'economia", "conservava", "forti", "squilibri", "tra", "il", "nord", "del", "paese", "industrializzato", "e", "moderno", "e", "il", "sud", "arretrato", "e", "prevalentemente", "agricolo", "la", "modernizzazione", "si", "manifest\u00f2", "anche", "nelle", "forme", "della", "vita", "politica", "e", "del", "conflitto", "sociale", "nel", "fu", "fondato", "a", "genova", "da", "filippo", "turati", "il", "partito", "socialista", "italiano", "principale", "referente", "del", "movimento", "operaio", "fino", "all'avvento", "del", "fascismo", "una", "grande", "esplosione", "di", "protesta", "popolare", "si", "registr\u00f2", "in", "sicilia", "dopo", "il", "e", "vide", "migliaia", "di", "contadini", "spinti", "dalla", "crisi", "che", "impoveriva", "l'economia", "dell'isola", "battersi", "per", "una", "riforma", "agraria", "il", "governo", "presieduto", "da", "francesco", "crispi", "decret\u00f2", "l'occupazione", "militare", "della", "sicilia", "e", "la", "condanna", "dei", "capi", "sindacali", "con", "francesco", "crispi", "appunto", "che", "assunse", "la", "carica", "di", "primo", "ministro", "dopo", "la", "scomparsa", "di", "depretis", "nel", "la", "sinistra", "prese", "una", "svolta", "autoritaria", "nel", "tentativo", "di", "consolidare", "i", "possedimenti", "coloniali", "e", "di", "estenderli", "all'intera", "etiopia", "di", "sviluppare", "il", "mercato", "interno", "favorendo", "l'esportazione", "verso", "nuovi", "mercati", "la", "realt\u00e0", "era", "ben", "diversa", "per\u00f2", "dal", "progetto", "di", "crispi", "soprattutto", "una", "forte", "collusione", "tra", "potere", "economico", "e", "potere", "politico", "si", "ricordi", "anche", "lo", "scandalo", "della", "banca", "romana", "paralizzava", "lo", "sviluppo", "del", "paese", "e", "soprattutto", "del", "mezzogiorno", "alcuni", "economisti", "ritengono", "che", "l'economia", "sia", "stata", "in", "questo", "periodo", "\"un", "processo", "artificioso\"", "prodotto", "dallo", "statalismo", "economico", "e", "non", "dalla", "libera", "iniziativa", "privata", "il", "governo", "della", "sinistra", "storica", "si", "concluse", "nel", "con", "le", "dimissioni", "di", "crispi", "pochi", "mesi", "dopo", "la", "schiacciante", "sconfitta", "italiana", "ad", "adua", "dove", "si", "contarono", "circa", "cinquemila", "morti", "l'iniziativa", "coloniale", "italiana", "non", "aveva", "cambiato", "la", "posizione", "del", "paese", "sullo", "scacchiere", "internazionale", "la", "politica", "estera", "e", "l'alleanza", "con", "gli", "imperi", "centrali", "nel", "l'equilibrio", "europeo", "concordato", "a", "vienna", "rischi\u00f2", "di", "essere", "sconvolto", "dagli", "esiti", "della", "guerra", "russoturca", "e", "dai", "successivi", "accordi", "di", "pace", "che", "fecero", "crescere", "la", "sfera", "di", "influenza", "russa", "nella", "penisola", "balcanica", "il", "cancelliere", "bismarck", "preoccupato", "di", "questo", "convoc\u00f2", "d'urgenza", "una", "conferenza", "a", "berlino", "alla", "quale", "partecip\u00f2", "come", "rappresentante", "del", "regno", "d'italia", "il", "ministro", "degli", "esteri", "luigi", "corti", "da", "questo", "congresso", "l'impero", "russo", "vide", "praticamente", "annullati", "i", "vantaggi", "ottenuti", "con", "il", "trattato", "e", "all'austriaungheria", "fu", "assegnata", "la", "bosniaerzegovina", "all'inghilterra", "l'isola", "di", "cipro", "e", "alla", "francia", "fu", "assicurato", "l'appoggio", "per", "l'occupazione", "della", "tunisial'italia", "non", "ottenne", "alcun", "vantaggio", "di", "nessun", "genere", "e", "la", "delusione", "che", "ne", "sussegu\u00ec", "fu", "grande", "ma", "ancora", "pi\u00f9", "gravi", "furono", "le", "conseguenze", "che", "ne", "derivarono", "prima", "di", "tutte", "la", "conquista", "della", "tunisia", "nel", "da", "parte", "della", "francia", "ora", "la", "vicinanza", "alla", "sicilia", "della", "repubblica", "transalpina", "rappresentava", "la", "pi\u00f9", "grave", "minaccia", "per", "il", "territorio", "italiano", "e", "principale", "avversario", "per", "gli", "interessi", "del", "regno", "nei", "confronti", "della", "francia", "si", "venne", "a", "creare", "un", "sentimento", "di", "timore", "che", "fece", "passare", "in", "secondo", "piano", "il", "vecchio", "rancore", "verso", "vienna", "nonostante", "questa", "occupasse", "ancora", "terre", "italiane", "cos\u00ec", "il", "regno", "and\u00f2", "a", "cercare", "un", "suo", "posto", "tra", "le", "potenze", "europee", "dalle", "quali", "sarebbe", "risultato", "pi\u00f9", "forte", "tanto", "pi\u00f9", "forti", "sarebbero", "stati", "i", "suoi", "alleati", "guard\u00f2", "cos\u00ec", "alla", "germania", "alleata", "all'austriaungheria", "il", "maggio", "si", "concluse", "il", "primo", "trattato", "della", "triplice", "alleanza", "un", "accordo", "di", "natura", "difensiva", "di", "valore", "quinquennale", "che", "fu", "rinnovato", "una", "prima", "volta", "il", "febbraio", "anche", "se", "furono", "siglati", "due", "distinti", "accordi", "bilaterali", "italiaaustria", "e", "italiagermania", "che", "stabilivano", "l'impegno", "dei", "firmatari", "a", "mantenere", "lo", "status", "quo", "nei", "balcani", "l'ultimo", "rinnovo", "del", "trattato", "avvenne", "il", "dicembre", "a", "seguito", "di", "altri", "due", "rinnovi", "precedenti", "crisi", "di", "fine", "secolo", "negli", "ultimi", "anni", "del", "secolo", "a", "una", "nuova", "ondata", "di", "scioperi", "il", "governo", "rispose", "con", "una", "dura", "repressione", "il", "cui", "culmine", "si", "ebbe", "per", "i", "moti", "di", "milano", "del", "maggio", "del", "quando", "il", "generale", "bava", "beccaris", "fece", "aprire", "il", "fuoco", "sulla", "folla", "che", "reclamava", "pane", "e", "lavoro", "con", "la", "proclamazione", "dello", "stato", "d'assedio", "la", "polizia", "arrest\u00f2", "i", "dirigenti", "socialisti", "chiuse", "i", "giornali", "di", "opposizione", "e", "le", "sedi", "dei", "partiti", "operai", "la", "situazione", "italiana", "si", "trov\u00f2", "allora", "a", "un", "passaggio", "difficile", "c'era", "il", "rischio", "che", "prevalesse", "un", "governo", "reazionario", "l'attentato", "in", "cui", "mor\u00ec", "il", "re", "umberto", "i", "compiuto", "a", "monza", "nel", "dall'anarchico", "gaetano", "bresci", "rese", "pi\u00f9", "tesa", "la", "situazione", "d'altra", "parte", "diversi", "uomini", "della", "borghesia", "industriale", "e", "i", "partiti", "di", "sinistra", "socialisti", "repubblicani", "e", "radicali", "puntavano", "invece", "a", "una", "svolta", "democratica", "questa", "si", "present\u00f2", "nel", "quando", "il", "nuovo", "re", "vittorio", "emanuele", "iii", "affid\u00f2", "la", "carica", "di", "primo", "ministro", "a", "giuseppe", "zanardelli", "un", "liberale", "che", "si", "era", "pronunciato", "contro", "la", "repressione", "economia", "italiana", "del", "xix", "secolo", "l'economia", "italiana", "del", "xix", "secolo", "risentiva", "dell'unit\u00e0", "nazionale", "conquistata", "da", "troppo", "poco", "tempo", "delle", "contraddizioni", "politicoeconomiche", "delle", "diverse", "regioni", "unificate", "delle", "forti", "disparit\u00e0", "socioeconomiche", "fra", "il", "settentrione", "e", "il", "meridione", "del", "paese", "esemplificate", "poi", "nella", "cosiddetta", "questione", "meridionale", "oltre", "che", "del", "mutato", "assetto", "geopolitico", "dell'europa", "dopo", "il", "oltre", "ai", "collegamenti", "interni", "fra", "le", "varie", "regioni", "ormai", "in", "via", "di", "ultimazione", "l'italia", "era", "collegata", "con", "la", "francia", "e", "l'europa", "centrale", "tutto", "ci\u00f2", "consentiva", "lo", "sviluppo", "di", "un", "vero", "mercato", "nazionale", "e", "internazionale", "anche", "se", "la", "stessa", "povert\u00e0", "del", "mercato", "interno", "rappresentava", "un", "ostacolo", "al", "suo", "sviluppo", "regno", "di", "vittorio", "emanuele", "iii", "l'anteguerra", "vittorio", "emanuele", "nacque", "a", "napoli", "l'", "novembre", "figlio", "di", "umberto", "e", "di", "margherita", "di", "savoia", "nel", "spos\u00f2", "elena", "del", "montenegro", "e", "sal\u00ec", "al", "trono", "nel", "quando", "il", "padre", "venne", "assassinato", "promotore", "di", "una", "politica", "riformatrice", "sostenne", "l'azione", "politica", "di", "giuseppe", "zanardelli", "e", "giovanni", "giolitti", "si", "mostr\u00f2", "favorevole", "nel", "all'invasione", "della", "libia", "preceduta", "da", "una", "grande", "campagna", "propagandistica", "il", "periodo", "compreso", "tra", "il", "e", "il", "fu", "dominato", "dalla", "figura", "dello", "statista", "giovanni", "giolitti", "la", "modernizzazione", "dello", "stato", "liberale", "insieme", "con", "le", "prime", "riforme", "di", "carattere", "sociale", "nate", "in", "un", "clima", "di", "positivo", "rapporto", "tra", "governo", "e", "settori", "moderati", "del", "socialismo", "ne", "fu", "il", "tratto", "caratterizzante", "importanti", "furono", "le", "posizioni", "riformistiche", "prevalse", "tra", "le", "file", "del", "partito", "socialista", "che", "posero", "in", "minoranza", "l'ala", "massimalista", "fautrice", "di", "uno", "scontro", "sociale", "e", "politico", "senza", "mediazioni", "la", "svolta", "nel", "partito", "socialista", "trov\u00f2", "giustificazione", "nella", "linea", "politica", "tenuta", "da", "giolitti", "che", "si", "caratterizz\u00f2", "per", "un", "nuovo", "atteggiamento", "di", "neutralit\u00e0", "governativa", "nei", "conflitti", "di", "lavoro", "lasciando", "che", "fossero", "risolti", "dalle", "parti", "in", "causa", "industriali", "e", "operai", "ai", "governi", "presieduti", "da", "giolitti", "risalgono", "le", "prime", "leggi", "speciali", "per", "lo", "sviluppo", "del", "mezzogiorno", "imperniate", "sul", "principio", "del", "credito", "agevolato", "alle", "imprese", "e", "riguardanti", "la", "basilicata", "la", "calabria", "la", "sicilia", "la", "sardegna", "e", "napoli", "in", "quest'ultimo", "caso", "fu", "possibile", "ultimare", "rapidamente", "il", "centro", "siderurgico", "di", "bagnoli", "un", "altro", "importante", "progetto", "port\u00f2", "alla", "statalizzazione", "delle", "ferrovie", "approvata", "dal", "parlamento", "nel", "che", "metteva", "l'italia", "al", "passo", "con", "gli", "altri", "paesi", "europei", "in", "un", "settore", "essenziale", "allo", "sviluppo", "nel", "una", "legge", "per", "finanziare", "le", "pensioni", "di", "invalidit\u00e0", "e", "di", "vecchiaia", "per", "i", "lavoratori", "inaugurava", "la", "moderna", "legislazione", "sociale", "in", "italia", "l'et\u00e0", "giolittiana", "fu", "contrassegnata", "da", "una", "forte", "crescita", "economica", "che", "fece", "registrare", "notevoli", "tassi", "di", "sviluppo", "nel", "settore", "industriale", "con", "conseguente", "aumento", "del", "reddito", "di", "molti", "italiani", "tuttavia", "gli", "indici", "altrettanto", "elevati", "dell'emigrazione", "all'estero", "circa", "milioni", "di", "italiani", "lasciarono", "il", "paese", "in", "dieci", "anni", "confermavano", "i", "radicati", "squilibri", "tra", "nord", "e", "sud", "e", "tra", "citt\u00e0", "e", "campagna", "l'italia", "alleata", "con", "la", "germania", "le", "cui", "ambizioni", "coloniali", "erano", "osteggiate", "da", "gran", "bretagna", "e", "francia", "trov\u00f2", "il", "pretesto", "per", "agire", "al", "di", "fuori", "dei", "vincoli", "della", "triplice", "alleanza", "germania", "italia", "austriaungheria", "favorevoli", "alla", "campagna", "furono", "i", "grandi", "gruppi", "finanziari", "come", "il", "banco", "di", "roma", "e", "la", "banca", "commerciale", "ed", "esponenti", "della", "corrente", "nazionalista", "contrari", "erano", "i", "socialisti", "e", "alcuni", "rappresentanti", "del", "movimento", "democratico", "avanzata", "il", "settembre", "la", "dichiarazione", "di", "guerra", "alla", "turchia", "i", "uomini", "del", "generale", "carlo", "caneva", "occuparono", "cirenaica", "e", "tripolitania", "in", "ottobre", "dichiarandole", "territorio", "italiano", "il", "novembre", "nel", "maggio", "truppe", "italiane", "agli", "ordini", "del", "generale", "giovanni", "ameglio", "occuparono", "rodi", "e", "il", "dodecaneso", "la", "turchia", "incapace", "di", "rispondere", "efficacemente", "alle", "manovre", "italiane", "accett\u00f2", "i", "termini", "stabiliti", "nella", "pace", "di", "losanna", "ottobre", "in", "cui", "si", "stabiliva", "che", "l'italia", "doveva", "ritirare", "le", "truppe", "dalle", "isole", "egee", "mentre", "la", "turchia", "cedeva", "la", "libia", "al", "governo", "italiano", "dato", "che", "la", "turchia", "si", "rifiutava", "di", "cedere", "la", "libia", "l'italia", "non", "ritir\u00f2", "il", "contingente", "dal", "dodecaneso", "dove", "rimase", "invece", "per", "tutta", "la", "durata", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "nel", "il", "trattato", "di", "losanna", "assegnava", "ufficialmente", "il", "dodecaneso", "e", "rodi", "all'italia", "sarebbero", "rimaste", "sue", "colonie", "fino", "al", "la", "grande", "guerra", "e", "i", "trattati", "di", "pace", "l'azione", "austroungarica", "contro", "la", "serbia", "era", "contraria", "agli", "interessi", "italiani", "ma", "roma", "ammetteva", "pure", "l'ipotesi", "di", "fornire", "all'alleata", "sostegno", "contro", "la", "serbia", "in", "cambio", "di", "compensi", "territoriali", "ai", "sensi", "dell'articolo", "vii", "del", "trattato", "della", "triplice", "alleanza", "per", "roma", "tali", "compensi", "territoriali", "dovevano", "consistere", "nelle", "province", "italiane", "dell'impero", "asburgico", "in", "particolare", "nel", "trentino", "pressato", "dalla", "germania", "il", "governo", "asburgico", "concesse", "la", "legittimit\u00e0", "dell'interpretazione", "italiana", "dell'articolo", "vii", "ma", "condizion\u00f2", "il", "riconoscimento", "dei", "compensi", "alla", "partecipazione", "italiana", "alla", "guerra", "inoltre", "il", "governo", "asburgico", "respinse", "seccamente", "l'idea", "che", "i", "compensi", "potessero", "consistere", "in", "territori", "del", "suo", "impero", "come", "il", "trentino", "ci\u00f2", "persuase", "il", "governo", "italiano", "che", "gli", "eventuali", "compensi", "concessi", "non", "sarebbero", "stati", "tali", "da", "giustificare", "lo", "sforzo", "bellico", "n\u00e9", "a", "convincere", "l'opinione", "pubblica", "italiana", "dell'opportunit\u00e0", "di", "scendere", "in", "guerra", "con", "vienna", "e", "berlino", "anche", "perch\u00e9", "l'italia", "era", "largamente", "impreparata", "ad", "affrontare", "un", "conflitto", "di", "ampie", "proporzioni", "la", "neutralit\u00e0", "fu", "dunque", "il", "risultato", "di", "una", "situazione", "in", "cui", "l'italia", "aveva", "molto", "da", "rischiare", "e", "poco", "da", "guadagnare", "dalla", "partecipazione", "alla", "guerra", "al", "fianco", "di", "vienna", "e", "berlinonel", "vittorio", "emanuele", "iii", "si", "dimostr\u00f2", "ancora", "una", "volta", "favorevole", "all'entrata", "in", "guerra", "a", "fianco", "di", "gran", "bretagna", "francia", "e", "russia", "allo", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "si", "rec\u00f2", "personalmente", "al", "quartier", "generale", "in", "veneto", "anche", "se", "il", "comando", "era", "tenuto", "da", "luigi", "cadorna", "lasciando", "la", "luogotenenza", "del", "regno", "allo", "zio", "tommaso", "duca", "di", "genova", "fino", "al", "la", "situazione", "del", "fronte", "era", "stabile", "con", "pochissime", "conquiste", "e", "decine", "di", "migliaia", "di", "vittime", "da", "entrambi", "i", "lati", "tuttavia", "nell'ottobre", "del", "una", "forte", "scossa", "alla", "guerra", "sul", "fronte", "italiano", "la", "disfatta", "di", "caporetto", "per", "l'organizzazione", "politica", "e", "militare", "italiana", "fu", "una", "rivoluzione", "il", "comando", "dell'esercito", "venne", "affidato", "ad", "armando", "diaz", "il", "\"duca", "della", "vittoria\"", "e", "il", "governo", "presieduto", "da", "paolo", "boselli", "fu", "costretto", "alle", "dimissioni", "verr\u00e0", "subito", "sostituito", "da", "vittorio", "emanuele", "orlando", "che", "poi", "parteciper\u00e0", "alla", "conferenza", "di", "pace", "di", "parigi", "grazie", "al", "quale", "l'italia", "ottenne", "il", "trentinoalto", "adige", "trieste", "gorizia", "l'istria", "zara", "e", "le", "isole", "del", "carnaro", "di", "lagosta", "di", "cazza", "e", "di", "pelagosa", "il", "regno", "tra", "le", "due", "guerre", "mondiali", "in", "italia", "il", "ritorno", "alla", "pace", "mise", "allo", "scoperto", "le", "fragilit\u00e0", "del", "sistema", "economico", "chiamato", "alla", "riconversione", "dalla", "produzione", "bellica", "a", "quella", "civile", "debito", "pubblico", "alle", "stelle", "inflazione", "e", "disoccupazione", "erano", "le", "eredit\u00e0", "del", "conflitto", "nell'opinione", "pubblica", "si", "insinu\u00f2", "il", "mito", "della", "\"vittoria", "mutilata\"", "allorch\u00e9", "alla", "conferenza", "di", "pace", "fu", "negata", "all'italia", "la", "cessione", "della", "dalmazia", "e", "di", "fiume", "in", "base", "al", "principio", "dell'autodeterminazione", "dei", "popoli", "a", "nulla", "serv\u00ec", "il", "gesto", "di", "rottura", "compiuto", "dai", "ministri", "plenipotenziari", "vittorio", "emanuele", "orlando", "e", "sidney", "sonnino", "i", "quali", "nell'aprile", "del", "abbandonarono", "per", "protesta", "la", "conferenza", "di", "parigi", "salvo", "farvi", "ritorno", "poco", "dopo", "per", "la", "firma", "dei", "trattati", "conclusivi", "nei", "quali", "venivano", "riconosciuti", "all'italia", "trento", "trieste", "e", "l'istria", "in", "un", "clima", "di", "delusione", "ebbero", "buon", "gioco", "i", "nazionalisti", "a", "fare", "sentire", "la", "loro", "protesta", "e", "ad", "applaudire", "l'occupazione", "di", "fiume", "effettuata", "nel", "settembre", "del", "dai", "volontari", "guidati", "dal", "poeta", "gabriele", "d'annunzio", "e", "fiancheggiati", "da", "truppe", "sediziose", "dell'esercito", "a", "partire", "dal", "gli", "operai", "nelle", "fabbriche", "e", "i", "braccianti", "nelle", "campagne", "scesero", "in", "sciopero", "per", "rivendicare", "aumenti", "salariali", "e", "migliori", "condizioni", "di", "vita", "ma", "agiva", "in", "loro", "anche", "il", "richiamo", "alla", "rivoluzione", "socialista", "sull'esempio", "di", "quella", "in", "atto", "nella", "russia", "di", "lenin", "iniziava", "il", "biennio", "rosso", "il", "movimento", "popolare", "indirizzato", "dai", "sindacati", "e", "dal", "partito", "socialista", "manc\u00f2", "di", "una", "chiara", "linea", "di", "conduzione", "perch\u00e9", "venne", "disorientato", "dalle", "divisioni", "all'interno", "della", "sinistra", "in", "particolare", "dallo", "scontro", "tra", "massimalisti", "e", "riformisti", "raggiunse", "l'acme", "con", "l'occupazione", "delle", "fabbriche", "del", "nord", "per", "poi", "declinare", "rapidamente", "intanto", "in", "quegli", "anni", "si", "affacciarono", "nuove", "formazioni", "politiche", "espressione", "di", "ideologie", "moderne", "nel", "fu", "fondato", "dal", "sacerdote", "luigi", "sturzo", "il", "partito", "popolare", "italiano", "sotto", "gli", "auspici", "della", "chiesa", "lo", "stesso", "anno", "vide", "venire", "alla", "luce", "il", "movimento", "fascista", "nato", "per", "iniziativa", "di", "benito", "mussolini", "come", "forza", "extraparlamentare", "col", "nome", "di", "fasci", "italiani", "di", "combattimento", "in", "difesa", "degli", "ideali", "nazionalistici", "e", "con", "un", "radicalismo", "antisocialista", "esso", "si", "rivolgeva", "soprattutto", "agli", "ex", "combattenti", "e", "ai", "ceti", "medi", "facendo", "leva", "sullo", "spauracchio", "non", "del", "tutto", "infondato", "di", "una", "rivoluzione", "comunista", "nel", "a", "livorno", "da", "una", "scissione", "in", "seno", "al", "partito", "socialista", "nacque", "il", "partito", "comunista", "d'italia", "antonio", "gramsci", "ne", "era", "il", "leader", "teorico", "nelle", "istituzioni", "si", "riflettevano", "le", "tensioni", "presenti", "nella", "societ\u00e0", "nel", "giugno", "del", "fece", "ritorno", "alla", "presidenza", "del", "consiglio", "giolitti", "che", "per", "esperienza", "e", "prestigio", "si", "pensava", "potesse", "comporre", "i", "contrasti", "politici", "egli", "risolse", "la", "questione", "di", "fiume", "firmando", "con", "la", "jugoslavia", "il", "trattato", "di", "rapallo", "novembre", "che", "riconosceva", "all'italia", "zara", "e", "le", "isole", "di", "cherso", "lussino", "pelagosa", "lagosta", "e", "cazza", "e", "faceva", "di", "fiume", "una", "citt\u00e0", "libera", "tale", "sarebbe", "rimasta", "fino", "al", "anno", "in", "cui", "con", "il", "trattato", "di", "roma", "pass\u00f2", "sotto", "la", "sovranit\u00e0", "italiana", "le", "difficolt\u00e0", "per", "giolitti", "vennero", "dalla", "situazione", "interna", "perch\u00e9", "cresceva", "nei", "ceti", "medi", "e", "nei", "possidenti", "allarmati", "dalle", "vittorie", "socialiste", "alle", "elezioni", "amministrative", "l'attesa", "di", "una", "risposta", "autoritaria", "mentre", "l'opinione", "pubblica", "moderata", "era", "turbata", "dal", "disordine", "e", "dalle", "violenze", "generate", "dai", "tumulti", "del", "movimento", "operaio", "da", "quanti", "speravano", "di", "innescare", "una", "situazione", "rivoluzionaria", "a", "somiglianza", "di", "quanto", "era", "da", "poco", "accaduto", "in", "russia", "e", "che", "stava", "accadendo", "in", "quegli", "anni", "in", "altri", "paesi", "della", "mitteleuropa", "come", "ad", "esempio", "nell'effimero", "caso", "della", "repubblica", "bavarese", "dei", "consigli", "il", "settembre", "grazie", "ad", "un", "accordo", "italoalbanese", "accordo", "di", "tirana", "del", "agosto", "in", "cambio", "delle", "pretese", "italiane", "su", "valona", "e", "ad", "un", "accordo", "con", "la", "grecia", "l'isola", "di", "saseno", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "dell'italia", "la", "quale", "la", "voleva", "per", "la", "sua", "posizione", "strategica", "all'imbocco", "del", "mare", "adriatico", "esauritosi", "il", "cos\u00ec", "definito", "biennio", "rosso", "delle", "lotte", "operaie", "e", "contadine", "la", "reazione", "dei", "ceti", "medi", "degli", "agrari", "e", "degli", "industriali", "si", "indirizz\u00f2", "verso", "il", "movimento", "fascista", "le", "cui", "violenze", "vennero", "ingenuamente", "assolte", "come", "premessa", "a", "un", "auspicato", "\"ritorno", "all'ordine\"", "mussolini", "riusc\u00ec", "cos\u00ec", "a", "catalizzare", "sia", "le", "ambizioni", "di", "crescita", "sinora", "frustrate", "della", "piccola", "borghesia", "disposta", "persino", "all'uso", "della", "violenza", "sia", "lo", "spirito", "di", "rivalsa", "diffuso", "tra", "i", "grandi", "detentori", "di", "ricchezze", "gli", "agrari", "in", "primo", "luogo", "a", "questi", "si", "aggiungevano", "come", "\"cani", "sciolti\"", "i", "molti", "studenti", "universitari", "affascinati", "dalla", "carica", "eversiva", "e", "rivoluzionaria", "dell'arditismo", "come", "dall'idealismo", "e", "dalla", "mistica", "fascista", "e", "infine", "tutti", "quei", "nazionalisti", "declinanti", "al", "patriottismo", "massimalista", "iniziarono", "allora", "le", "violenze", "delle", "squadre", "di", "volontari", "fascisti", "le", "camicie", "nere", "contro", "le", "sedi", "e", "gli", "uomini", "del", "movimento", "operaio", "e", "socialista", "nelle", "elezioni", "politiche", "del", "il", "partito", "nazionale", "fascista", "fondato", "in", "quell'anno", "ottenne", "deputati", "un", "numero", "ancora", "inferiore", "a", "quello", "dei", "socialisti", "ma", "sufficiente", "a", "segnare", "la", "sconfitta", "dei", "partiti", "democratici", "tra", "loro", "profondamente", "divisi", "nell'ottobre", "del", "mussolini", "chiam\u00f2", "a", "raccolta", "i", "suoi", "uomini", "e", "li", "organizz\u00f2", "in", "formazioni", "di", "carattere", "militare", "a", "capo", "delle", "quali", "mise", "un", "quadrumvirato", "composto", "da", "italo", "balbo", "cesare", "maria", "de", "vecchi", "emilio", "de", "bono", "e", "michele", "bianchi", "il", "ottobre", "del", "le", "camicie", "nere", "si", "raccolsero", "in", "diverse", "parti", "d'italia", "per", "dirigersi", "su", "roma", "marcia", "su", "roma", "del", "ottobre", "e", "chiedere", "le", "dimissioni", "del", "governo", "presieduto", "da", "luigi", "facta", "questi", "si", "rivolse", "al", "re", "perch\u00e9", "proclamasse", "lo", "stato", "d'assedio", "e", "sciogliesse", "la", "manifestazione", "ma", "vittorio", "emanuele", "iii", "si", "oppose", "e", "affid\u00f2", "a", "mussolini", "l'incarico", "di", "formare", "il", "nuovo", "governo", "in", "questo", "modo", "mussolini", "and\u00f2", "al", "governo", "a", "capo", "di", "una", "coalizione", "di", "liberali", "e", "popolari", "che", "ottenne", "la", "maggioranza", "nel", "voto", "parlamentare", "alla", "vigilia", "del", "ventennio", "vittorio", "emanuele", "iii", "assunse", "una", "posizione", "incerta", "al", "profilarsi", "dell'era", "fascista", "mussolini", "salito", "al", "potere", "nel", "port\u00f2", "rapidamente", "il", "paese", "ad", "una", "deriva", "autoritaria", "nel", "il", "fascismo", "in", "italia", "dur\u00f2", "fino", "al", "allorquando", "in", "seguito", "ai", "disastri", "sui", "vari", "fronti", "militari", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "all'approssimarsi", "dell'invasione", "alleata", "dell'italia", "mussolini", "fu", "sfiduciato", "dal", "gran", "consiglio", "del", "fascismo", "e", "fatto", "arrestare", "dal", "re", "la", "politica", "coloniale", "fascista", "il", "fascismo", "in", "ambito", "coloniale", "propugnava", "l'italia", "quale", "grande", "potenza", "i", "cui", "sogni", "per\u00f2", "erano", "stati", "disattesi", "dalle", "potenze", "vincitrici", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "cos\u00ec", "fin", "dal", "suo", "esordio", "il", "fascismo", "persegu\u00ec", "l'obiettivo", "di", "rendere", "reale", "il", "sogno", "di", "un", "impero", "coloniale", "italiano", "questo", "disegno", "colonialista", "fu", "avviato", "prima", "in", "libia", "dove", "nel", "corso", "del", "tempo", "l'italia", "aveva", "perso", "il", "controllo", "di", "molte", "zone", "cos\u00ec", "tra", "il", "e", "il", "il", "regime", "fascista", "con", "una", "forte", "azione", "repressiva", "riusc\u00ec", "riprendere", "il", "controllo", "dell'intero", "territorio", "libico", "sia", "la", "parte", "costiera", "che", "l'entroterra", "successivamente", "nel", "fu", "avviata", "la", "guerra", "contro", "l'abissinia", "con", "la", "campagna", "del", "generale", "rodolfo", "graziani", "che", "conquist\u00f2", "l'abissinia", "con", "la", "totale", "noncuranza", "delle", "sanzioni", "economiche", "la", "guerra", "all'abissinia", "si", "concluse", "nel", "giro", "di", "un", "anno", "portando", "il", "maggio", "alla", "proclamazione", "dell'impero", "e", "alla", "nomina", "di", "vittorio", "emanuele", "iii", "quale", "imperatore", "d'etiopia", "l'italia", "fascista", "continu\u00f2", "successivamente", "l'ingrandimento", "del", "proprio", "spazio", "coloniale", "annettendo", "a", "s\u00e9", "l'albania", "nel", "parallelamente", "alle", "conquiste", "tedesche", "nel", "resto", "d'europa", "in", "seguito", "all'ultima", "annessione", "il", "re", "assunse", "anche", "il", "titolo", "di", "re", "d'albania", "il", "regno", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "a", "causa", "delle", "sanzioni", "economiche", "l'italia", "si", "ritrov\u00f2", "in", "una", "situazione", "sfavorevole", "alla", "quale", "mussolini", "fece", "fronte", "con", "un", "regime", "autarchico", "il", "regime", "di", "autosufficienza", "economica", "rappresent\u00f2", "una", "soluzione", "parziale", "dato", "che", "all'economia", "era", "necessario", "il", "commercio", "l'unica", "nazione", "disposta", "a", "commerciare", "con", "l'italia", "fu", "la", "germania", "nazista", "di", "hitler", "con", "la", "quale", "firm\u00f2", "il", "patto", "d'acciaio", "maggio", "firmato", "dai", "due", "ministri", "degli", "esteri", "joachim", "von", "ribbentrop", "e", "galeazzo", "ciano", "un", "accordo", "che", "sanciva", "aiuto", "reciproco", "in", "caso", "di", "un", "conflitto", "e", "si", "defin\u00ec", "cos\u00ec", "l'asse", "romaberlino", "nel", "vittorio", "emanuele", "iii", "anche", "se", "personalmente", "contrario", "all'entrata", "in", "guerra", "al", "fianco", "della", "germania", "nazista", "non", "si", "oppose", "alla", "scelta", "di", "mussolini", "nel", "la", "guerra", "volse", "al", "peggio", "per", "l'asse", "dunque", "il", "re", "pressato", "dalle", "gerarchie", "militari", "destitu\u00ec", "mussolini", "sostituendolo", "con", "il", "maresciallo", "pietro", "badoglio", "in", "seguito", "al", "pronunciamento", "del", "gran", "consiglio", "del", "fascismo", "del", "luglio", "nel", "luglioagosto", "il", "generale", "dwight", "d", "eisenhower", "guid\u00f2", "lo", "sbarco", "in", "sicilia", "il", "luglio", "alcune", "armate", "angloamericane", "sbarcano", "sull'isola", "liberata", "il", "agosto", "mussolini", "venne", "fatto", "arrestare", "dal", "re", "il", "luglio", "dello", "stesso", "anno", "sfiduciato", "dal", "partito", "nazionale", "fascista", "imprigionato", "a", "ponza", "poi", "a", "la", "maddalena", "e", "infine", "il", "agosto", "a", "campo", "imperatore", "dove", "venne", "liberato", "dai", "tedeschi", "il", "settembre", "condotto", "a", "monaco", "da", "hitler", "e", "riaccompagnato", "in", "italia", "dove", "il", "settembre", "costitu\u00ec", "la", "repubblica", "sociale", "italiana", "rsi", "o", "repubblica", "di", "sal\u00f2", "sul", "lago", "di", "garda", "intanto", "il", "nuovo", "capo", "del", "governo", "badoglio", "il", "cui", "mandato", "inizi\u00f2", "ufficialmente", "il", "luglio", "condusse", "trattative", "segrete", "che", "culminarono", "con", "la", "firma", "dell'armistizio", "a", "cassibile", "siracusa", "il", "settembre", "annunciato", "alla", "popolazione", "del", "regno", "solo", "l'", "settembre", "la", "notte", "stessa", "della", "firma", "dell'armistizio", "il", "re", "e", "il", "governo", "fuggirono", "a", "brindisi", "che", "divenne", "sede", "provvisoria", "del", "governo", "mentre", "alcune", "armate", "alleate", "giunsero", "a", "taranto", "e", "a", "salerno", "in", "ottobre", "i", "tedeschi", "attuarono", "l'operazione", "achse", "con", "cui", "le", "truppe", "tedesche", "occuparono", "le", "zone", "dell'italia", "non", "ancora", "liberate", "dagli", "alleati", "e", "a", "settembre", "l'operazione", "nubifragio", "con", "cui", "si", "annetterono", "il", "trentinoalto", "adige", "e", "le", "provincie", "di", "belluno", "udine", "gorizia", "trieste", "pola", "fiume", "e", "lubiana", "soldati", "italiani", "furono", "deportati", "in", "germania", "nelle", "citt\u00e0", "principali", "nelle", "valli", "settentrionali", "e", "nel", "centro", "italia", "si", "formarono", "i", "primi", "gruppi", "partigiani", "e", "la", "regia", "marina", "in", "osservanza", "dell'armistizio", "si", "concentr\u00f2", "su", "malta", "fra", "l'ottobre", "e", "il", "maggio", "del", "la", "\"linea", "gustav\"", "bloccava", "l'avanzata", "alleata", "che", "per\u00f2", "riprese", "il", "suo", "corso", "dopo", "che", "le", "truppe", "tedesche", "abbandonarono", "il", "caposaldo", "di", "cassino", "tra", "il", "settembre", "e", "il", "\u00ba", "ottobre", "a", "napoli", "i", "partigiani", "combatterono", "le", "quattro", "giornate", "di", "napoli", "il", "ottobre", "l'italia", "dichiar\u00f2", "guerra", "alla", "germania", "nel", "gennaio", "del", "la", "sede", "provvisoria", "del", "governo", "fu", "trasferita", "a", "salerno", "a", "questo", "proposito", "si", "parla", "enfaticamente", "di", "salerno", "capitale", "il", "gennaio", "le", "truppe", "americane", "sbarcarono", "ad", "anzio", "ed", "il", "febbraio", "dei", "bombardamenti", "danneggiarono", "gravemente", "l'abbazia", "di", "montecassino", "l'indomani", "della", "liberazione", "di", "roma", "giugno", "da", "parte", "delle", "truppe", "alleate", "vittorio", "emanuele", "iii", "nomin\u00f2", "il", "figlio", "umberto", "ii", "il", "futuro", "\"re", "di", "maggio\"", "luogotenente", "del", "regno", "giugno", "nel", "vano", "tentativo", "di", "ritardare", "il", "pi\u00f9", "possibile", "il", "momento", "dell'abdicazione", "nell'agosto", "i", "partigiani", "liberarono", "firenze", "mentre", "nel", "novembre", "dello", "stesso", "anno", "il", "fronte", "si", "stabilizz\u00f2", "lungo", "la", "linea", "gotica", "ai", "piedi", "dell'appennino", "toscoemiliano", "da", "giugno", "fino", "a", "novembre", "si", "svilupparono", "le", "lotte", "partigiane", "in", "tutto", "il", "nord", "italia", "l'attivit\u00e0", "politica", "e", "militare", "della", "resistenza", "venne", "riconosciuta", "con", "l'istituzione", "del", "clnai", "comitato", "di", "liberazione", "nazionale", "alta", "italia", "e", "il", "cvl", "corpo", "volontari", "della", "libert\u00e0", "il", "agosto", "il", "capo", "del", "governo", "bonomi", "confer\u00ec", "al", "clnai", "alcuni", "poteri", "in", "alta", "italia", "tra", "luglio", "e", "agosto", "i", "partigiani", "formarono", "la", "repubblica", "di", "montefiorino", "tra", "l'agosto", "e", "il", "settembre", "si", "proclam\u00f2", "indipendente", "la", "repubblica", "libera", "della", "carnia", "il", "settembre", "si", "form\u00f2", "la", "repubblica", "dell'ossola", "che", "terminer\u00e0", "il", "ottobre", "i", "\"", "giorni", "di", "libert\u00e0\"", "ad", "alba", "i", "partigiani", "presero", "il", "potere", "fra", "l'ottobre", "e", "il", "novembre", "del", "nell'aprile", "le", "truppe", "alleate", "sfondarono", "la", "linea", "gotica", "e", "liberarono", "il", "nord", "italia", "aiutate", "anche", "dalle", "numerose", "insurrezioni", "nelle", "principali", "citt\u00e0", "bologna", "genova", "milano", "e", "torino", "il", "aprile", "mussolini", "cerc\u00f2", "la", "fuga", "in", "svizzera", "con", "claretta", "petacci", "ma", "venne", "riconosciuto", "dai", "partigiani", "a", "dongo", "ed", "ucciso", "il", "giorno", "dopo", "a", "giulino", "di", "mezzegra", "sul", "lago", "di", "como", "il", "\u00ba", "maggio", "truppe", "partigiane", "jugoslave", "occupavano", "trieste", "anticipando", "le", "truppe", "inglesi", "che", "giunsero", "il", "maggio", "vittorio", "emanuele", "iii", "abdic\u00f2", "in", "favore", "del", "figlio", "umberto", "il", "maggio", "per", "ritirarsi", "in", "esilio", "ad", "alessandria", "d'egitto", "dove", "mor\u00ec", "il", "dicembre", "la", "luogotenenza", "il", "regno", "di", "umberto", "ii", "e", "la", "fine", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "lasci\u00f2", "l'italia", "con", "un'economia", "notevolmente", "compromessa", "ed", "una", "popolazione", "politicamente", "divisa", "il", "malcontento", "in", "parte", "era", "dovuto", "all'imbarazzo", "di", "una", "nazione", "occupata", "prima", "dai", "tedeschi", "e", "poi", "dagli", "alleati", "umberto", "ii", "passato", "alla", "storia", "come", "re", "di", "maggio", "ottenne", "la", "corona", "il", "maggio", "quando", "il", "padre", "abdic\u00f2", "in", "suo", "favore", "ma", "di", "fatto", "aveva", "cominciato", "a", "governare", "nel", "giugno", "quando", "il", "padre", "nominandolo", "luogotenente", "del", "regno", "gli", "affid\u00f2", "la", "totalit\u00e0", "del", "potere", "come", "luogotenente", "umberto", "ii", "si", "distinse", "per", "la", "sua", "politica", "molto", "diversa", "da", "quella", "del", "padre", "il", "suo", "regno", "ebbe", "diversi", "governi", "capeggiati", "da", "bonomi", "e", "de", "gasperi", "che", "a", "seguito", "delle", "\"tregua", "istituzionale\"", "videro", "la", "partecipazione", "di", "tutte", "le", "forze", "politiche", "democratiche", "il", "giugno", "si", "tenne", "il", "referendum", "per", "scegliere", "fra", "monarchia", "e", "repubblica", "referendum", "voluto", "dai", "partiti", "politici", "e", "decretato", "dallo", "stesso", "umberto", "ii", "i", "risultati", "furono", "proclamati", "dalla", "corte", "di", "cassazione", "il", "giugno", "mentre", "il", "giorno", "successivo", "tutta", "la", "stampa", "dette", "ampio", "risalto", "alla", "notizia", "la", "notte", "fra", "il", "e", "giugno", "nel", "corso", "della", "riunione", "del", "consiglio", "dei", "ministri", "il", "presidente", "alcide", "de", "gasperi", "prendendo", "atto", "del", "risultato", "assunse", "le", "funzioni", "di", "capo", "provvisorio", "dello", "stato", "repubblicano", "umberto", "lasci\u00f2", "volontariamente", "il", "paese", "il", "giugno", "diretto", "a", "cascais", "una", "citt\u00e0", "nel", "sud", "del", "portogallo", "senza", "nemmeno", "attendere", "la", "definizione", "dei", "risultati", "e", "la", "pronuncia", "sui", "ricorsi", "che", "saranno", "respinti", "dalla", "corte", "di", "cassazione", "il", "giugno", "nel", "lasciare", "l'italia", "l'ex", "re", "lanci\u00f2", "un", "proclama", "agli", "italiani", "in", "cui", "denunciava", "\"l'atto", "rivoluzionario\"", "del", "governodopo", "la", "nascita", "della", "repubblica", "italiana", "il", "\u00ba", "gennaio", "entr\u00f2", "in", "vigore", "la", "costituzione", "repubblicana", "che", "alla", "xiii", "disposizione", "transitoria", "stabiliva", "il", "divieto", "di", "rientro", "in", "italia", "per", "gli", "ex", "re", "le", "loro", "consorti", "e", "i", "loro", "discendenti", "maschi", "umberto", "ii", "di", "savoia", "morir\u00e0", "in", "esilio", "nel", "con", "il", "titolo", "di", "conte", "di", "sarre", "cronologia", "degli", "stemmi", "nazionali", "come", "primo", "stemma", "l'italia", "adott\u00f2", "provvisoriamente", "l'ex", "stemma", "del", "regno", "di", "sardegna", "ideato", "da", "carlo", "alberto", "re", "di", "sardegna", "nel", "per", "volere", "di", "vittorio", "emanuele", "ii", "venne", "modificato", "l'emblema", "nazionale", "nel", "quale", "venne", "inserito", "lo", "stellone", "d'italia", "nel", "per", "volere", "di", "umberto", "i", "lo", "stemma", "venne", "arricchito", "e", "come", "segno", "di", "potere", "venne", "inserita", "al", "centro", "la", "corona", "ferrea", "di", "fronte", "al", "consenso", "al", "fascismo", "vittorio", "emanuele", "iii", "inser\u00ec", "nel", "due", "fasci", "littori", "nello", "stemma", "su", "richiesta", "di", "mussolini", "dichiarato", "il", "fascismo", "nemico", "d'italia", "vittorio", "emanuele", "iii", "pot\u00e9", "riadottare", "nel", "lo", "stemma", "precedente", "che", "venne", "utilizzato", "anche", "sotto", "il", "breve", "regno", "di", "umberto", "ii", "politica", "l'assetto", "istituzionale", "retto", "da", "una", "monarchia", "costituzionale", "la", "cui", "corona", "fu", "detenuta", "dalla", "dinastia", "dei", "savoia", "fu", "uno", "stato", "nazionale", "e", "centralista", "si", "estendeva", "pressoch\u00e9", "sulla", "totalit\u00e0", "della", "penisola", "italiana", "arrivando", "a", "comprendere", "a", "partire", "dal", "gran", "parte", "della", "regione", "geografica", "italiana", "confinava", "nel", "con", "la", "francia", "a", "nordovest", "con", "la", "svizzera", "e", "la", "repubblica", "d'austria", "a", "nord", "con", "il", "regno", "dei", "serbi", "croati", "e", "sloveni", "poi", "divenuto", "nel", "regno", "di", "jugoslavia", "a", "nordest", "la", "repubblica", "di", "san", "marino", "e", "la", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "erano", "enclavi", "nel", "territorio", "del", "regno", "il", "regno", "d'italia", "eredit\u00f2", "le", "istituzioni", "e", "il", "corpo", "legislativo", "del", "regno", "di", "sardegna", "che", "prevalsero", "rispetto", "a", "quelli", "della", "maggior", "parte", "degli", "stati", "preunitari", "durante", "la", "sua", "esistenza", "si", "succedettero", "quattro", "sovrani", "e", "si", "alternarono", "periodi", "politicamente", "diversi", "tra", "loro", "la", "destra", "e", "la", "sinistra", "storica", "l'et\u00e0", "giolittiana", "il", "nazionalismo", "il", "biennio", "rosso", "il", "fascismo", "e", "il", "conflitto", "interno", "postarmistizio", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "l'organizzazione", "amministrativa", "dopo", "l'unit\u00e0", "d'italia", "con", "l'estensione", "della", "legge", "rattazzi", "al", "neonato", "stato", "il", "territorio", "venne", "diviso", "in", "province", "a", "loro", "volta", "ripartite", "in", "circondari", "questi", "ultimi", "erano", "a", "loro", "volta", "suddivisi", "in", "mandamenti", "alla", "sua", "nascita", "il", "regno", "d'italia", "risultava", "suddiviso", "in", "compartimenti", "territoriali", "privi", "di", "funzioni", "amministrative", "province", "circondari", "e", "comunia", "partire", "dal", "ii", "censimento", "generale", "del", "il", "regno", "d'italia", "raggrupp\u00f2", "le", "province", "allora", "esistenti", "in", "compartimenti", "piemonte", "liguria", "lombardia", "veneto", "emilia", "toscana", "marche", "umbria", "lazio", "abruzzi", "e", "molise", "campania", "puglie", "basilicata", "calabrie", "sicilia", "sardegna", "i", "quali", "bench\u00e9", "fossero", "semplicemente", "raggruppamenti", "di", "province", "dalle", "funzioni", "esclusivamente", "geografiche", "e", "statistiche", "non", "gi\u00e0", "amministrative", "sono", "sostanzialmente", "i", "precursori", "delle", "odierne", "regioni", "italiane", "le", "citt\u00e0", "capoluogo", "dei", "circondari", "erano", "sede", "di", "sottoprefettura", "tribunale", "ordinario", "catasto", "e", "uffici", "finanziari", "i", "circondari", "e", "i", "mandamenti", "vennero", "soppressi", "nel", "le", "leggi", "elettorali", "la", "legge", "elettorale", "del", "regno", "di", "sardegna", "emanata", "da", "carlo", "alberto", "il", "marzo", "era", "stata", "elaborata", "anteriormente", "all'apertura", "del", "parlamento", "subalpino", "da", "una", "commissione", "presieduta", "da", "cesare", "balbo", "l'elettorato", "poteva", "essere", "esercitato", "solamente", "dai", "maschi", "in", "possesso", "di", "una", "serie", "di", "requisiti", "et\u00e0", "non", "inferiore", "ai", "anni", "saper", "leggere", "e", "scrivere", "pagamento", "di", "un", "censo", "di", "lire", "al", "voto", "erano", "ammessi", "anche", "non", "pagando", "l'imposta", "stabilita", "i", "cittadini", "che", "rientravano", "in", "determinate", "categorie", "magistrati", "professori", "ufficiali", "i", "deputati", "in", "numero", "di", "erano", "eletti", "in", "altrettanti", "collegi", "uninominali", "eletti", "in", "un", "sistema", "a", "doppio", "turno", "questa", "normativa", "elettorale", "parzialmente", "modificata", "dalla", "legge", "del", "novembre", "n", "emanata", "durante", "la", "seconda", "guerra", "di", "indipendenza", "dal", "governo", "rattazzi", "in", "virt\u00f9", "dei", "pieni", "poteri", "rimase", "sostanzialmente", "inalterata", "dal", "al", "per", "le", "sette", "legislature", "del", "regno", "di", "sardegna", "dal", "al", "e", "per", "sette", "successive", "legislature", "del", "regno", "d'italia", "dal", "al", "la", "legge", "del", "gennaio", "n", "nacque", "da", "un", "progetto", "presentato", "da", "benedetto", "cairoli", "presidente", "del", "consiglio", "dal", "marzo", "ed", "esponente", "della", "sinistra", "storica", "essa", "ammise", "all'elettorato", "tutti", "i", "cittadini", "maggiorenni", "che", "avessero", "superato", "l'esame", "del", "corso", "elementare", "obbligatorio", "oppure", "pagassero", "un", "contributo", "annuo", "di", "lire", "in", "tal", "modo", "si", "realizz\u00f2", "un", "cospicuo", "allargamento", "del", "corpo", "elettorale", "che", "pass\u00f2", "da", "circa", "ad", "oltre", "di", "elettori", "cio\u00e8", "dal", "al", "della", "popolazione", "totale", "che", "contava", "abitanti", "furono", "anche", "modificate", "le", "circoscrizioni", "con", "riferimento", "alle", "province", "e", "si", "costituirono", "collegi", "con", "due", "e", "fino", "a", "cinque", "rappresentanti", "adottando", "lo", "scrutinio", "di", "lista", "venne", "cos\u00ec", "abolito", "lo", "scrutinio", "uninominale", "ma", "l'esperimento", "non", "diede", "risultati", "soddisfacenti", "e", "con", "la", "legge", "maggio", "n", "si", "torn\u00f2", "al", "precedente", "sistema", "uninominale", "a", "doppio", "turno", "questa", "normativa", "elettorale", "rest\u00f2", "in", "vigore", "per", "nove", "legislature", "dal", "al", "su", "pressione", "delle", "organizzazioni", "popolari", "di", "massa", "in", "particolare", "quelle", "socialiste", "ma", "anche", "quelle", "cattoliche", "il", "suffragio", "universale", "maschile", "fu", "introdotto", "dal", "governo", "giolitti", "con", "la", "legge", "del", "giugno", "n", "l'elettorato", "attivo", "fu", "esteso", "a", "tutti", "i", "cittadini", "maschi", "di", "et\u00e0", "superiore", "ai", "anni", "senza", "alcun", "requisito", "di", "censo", "n\u00e9", "di", "istruzione", "restando", "ferme", "per", "i", "maggiorenni", "di", "et\u00e0", "inferiore", "ai", "anni", "le", "condizioni", "di", "censo", "o", "di", "prestazione", "del", "servizio", "militare", "o", "il", "possesso", "di", "titoli", "di", "studio", "gi\u00e0", "richiesti", "in", "precedenza", "il", "corpo", "elettorale", "pass\u00f2", "da", "a", "di", "cui", "analfabeti", "pari", "al", "della", "popolazione", "non", "si", "attu\u00f2", "invece", "la", "revisione", "dei", "collegi", "elettorali", "in", "base", "ai", "censimenti", "la", "camera", "respinse", "a", "grande", "maggioranza", "con", "votazione", "per", "appello", "nominale", "la", "concessione", "del", "voto", "alle", "donne", "nel", "clima", "culturale", "del", "primo", "novecento", "in", "cui", "la", "fiducia", "nel", "progresso", "tecnico", "e", "scientifico", "attribuiva", "agli", "inventori", "il", "compito", "di", "risolvere", "ogni", "problema", "anche", "la", "commissione", "parlamentare", "che", "esamin\u00f2", "il", "disegno", "di", "legge", "sull'allargamento", "del", "suffragio", "dedic\u00f2", "attenzione", "a", "decine", "di", "inventori", "di", "\"votometri\"", "e", "\"votografi\"", "precursori", "del", "voto", "elettronico", "questa", "normativa", "fu", "impiegata", "nelle", "sole", "elezioni", "politiche", "italiane", "del", "al", "termine", "del", "primo", "conflitto", "mondiale", "la", "legge", "dicembre", "n", "ampli\u00f2", "il", "suffragio", "estendendolo", "a", "tutti", "i", "cittadini", "maschi", "che", "avessero", "compiuto", "il", "\u00ba", "anno", "di", "et\u00e0", "e", "prescindendo", "dai", "limiti", "di", "et\u00e0", "a", "tutti", "coloro", "che", "avessero", "prestato", "servizio", "nell'esercito", "mobilitato", "inoltre", "l'idea", "di", "una", "riforma", "del", "sistema", "elettorale", "in", "senso", "proporzionale", "promossa", "dalle", "forze", "politiche", "d'ispirazione", "socialista", "e", "cattolica", "si", "impose", "nel", "dopoguerra", "il", "agosto", "la", "camera", "vot\u00f2", "a", "scrutinio", "segreto", "la", "nuova", "legge", "elettorale", "con", "voti", "a", "favore", "e", "contrari", "con", "la", "legge", "agosto", "n", "fu", "introdotto", "il", "sistema", "proporzionale", "base", "dei", "collegi", "divennero", "le", "province", "ma", "con", "riguardo", "anche", "alla", "popolazione", "in", "modo", "tale", "che", "ad", "ogni", "collegio", "corrispondessero", "almeno", "eletti", "questa", "normativa", "presentata", "dal", "governo", "orlando", "fu", "impiegata", "nelle", "elezioni", "politiche", "italiane", "del", "e", "nelle", "elezioni", "politiche", "italiane", "del", "giunto", "al", "potere", "alla", "fine", "del", "benito", "mussolini", "manifest\u00f2", "subito", "la", "volont\u00e0", "di", "modificare", "il", "sistema", "elettorale", "per", "costituirsi", "una", "camera", "favorevole", "e", "di", "indire", "nuove", "elezioni", "la", "legge", "elettorale", "del", "novembre", "n", "meglio", "nota", "come", "legge", "acerbo", "dal", "nome", "del", "sottosegretario", "alla", "presidenza", "del", "consiglio", "giacomo", "acerbo", "che", "ne", "fu", "l'estensore", "materiale", "rispose", "a", "questa", "esigenza", "introducendo", "un", "sistema", "che", "prevedeva", "l'introduzione", "nel", "territorio", "dello", "stato", "del", "collegio", "unico", "nazionale", "attribuendo", "due", "terzi", "dei", "seggi", "alla", "lista", "che", "avesse", "riportato", "la", "maggioranza", "relativa", "purch\u00e9", "superiore", "al", "mentre", "l'altro", "terzo", "sarebbe", "stato", "ripartito", "proporzionalmente", "tra", "le", "altre", "liste", "di", "minoranza", "su", "base", "regionale", "e", "con", "criterio", "proporzionale", "questa", "normativa", "fu", "impiegata", "nelle", "elezioni", "politiche", "italiane", "del", "nel", "il", "disegno", "di", "legge", "sulla", "riforma", "della", "rappresentanza", "politica", "presentato", "dal", "ministro", "della", "giustizia", "alfredo", "rocco", "introdusse", "un", "nuovo", "sistema", "elettorale", "che", "negando", "la", "sovranit\u00e0", "popolare", "e", "liquidando", "l'esperienza", "parlamentare", "contribuiva", "alla", "realizzazione", "di", "un", "regime", "autoritario", "basato", "sulla", "figura", "del", "capo", "del", "governo", "il", "provvedimento", "approvato", "senza", "discussione", "riduceva", "le", "elezioni", "all'approvazione", "di", "una", "lista", "unica", "nazionale", "di", "candidati", "prevedendo", "la", "presentazione", "di", "liste", "concorrenti", "solo", "quando", "la", "lista", "unica", "non", "fosse", "stata", "approvata", "dal", "corpo", "elettorale", "la", "compilazione", "della", "lista", "era", "compito", "del", "gran", "consiglio", "del", "fascismo", "dopo", "aver", "raccolto", "le", "designazioni", "dei", "candidati", "da", "parte", "delle", "confederazioni", "nazionali", "di", "sindacati", "legalmente", "riconosciute", "e", "altri", "enti", "ed", "associazioni", "nazionali", "testo", "unico", "settembre", "n", "questa", "normativa", "fu", "impiegata", "nel", "plebiscito", "del", "e", "nel", "plebiscito", "del", "il", "sistema", "elettivo", "fu", "poi", "abbandonato", "nel", "la", "camera", "dei", "deputati", "venne", "soppressa", "e", "al", "suo", "posto", "venne", "istituita", "la", "camera", "dei", "fasci", "e", "delle", "corporazioni", "di", "cui", "facevano", "parte", "coloro", "che", "rivestivano", "determinate", "cariche", "politicoamministrative", "in", "alcuni", "organi", "collegiali", "del", "regime", "e", "per", "la", "durata", "della", "stessa", "il", "parlamento", "e", "la", "politica", "nazionale", "il", "gennaio", "si", "tennero", "le", "elezioni", "politiche", "per", "la", "prima", "camera", "unitaria", "il", "senato", "era", "di", "nomina", "regia", "composto", "da", "membri", "di", "et\u00e0", "superiore", "ai", "quaranta", "anni", "e", "nominati", "a", "vita", "dal", "re", "la", "camera", "era", "composta", "da", "deputati", "eletti", "nei", "collegi", "elettorali", "in", "continuit\u00e0", "con", "le", "istituzioni", "piemontesi", "tali", "elezioni", "si", "svolsero", "sulla", "base", "del", "regio", "editto", "n", "del", "marzo", "dopo", "che", "carlo", "alberto", "il", "marzo", "promulg\u00f2", "lo", "statuto", "fondamentale", "del", "regno", "secondo", "il", "quale", "il", "potere", "legislativo", "veniva", "esercitato", "dal", "re", "e", "da", "due", "camere", "secondo", "la", "suddetta", "legge", "avevano", "facolt\u00e0", "di", "votare", "solo", "i", "cittadini", "maschi", "alfabetizzati", "con", "un'et\u00e0", "minima", "di", "anni", "che", "godevano", "dei", "diritti", "civili", "e", "politici", "e", "che", "pagavano", "annualmente", "una", "quantit\u00e0", "di", "imposte", "che", "andava", "dalle", "lire", "della", "liguria", "alle", "del", "piemonte", "su", "una", "popolazione", "di", "persone", "i", "nuovi", "governanti", "concessero", "il", "diritto", "di", "voto", "a", "abitanti", "circa", "l'", "e", "di", "questi", "soltanto", "circa", "l'", "avrebbero", "esercitato", "tale", "diritto", "alla", "fine", "i", "voti", "validi", "si", "ridussero", "a", "dei", "quali", "oltre", "erano", "di", "impiegati", "statali", "a", "consultazioni", "concluse", "vennero", "eletti", "avvocati", "nobili", "professionisti", "ufficiali", "e", "abati", "con", "la", "prima", "convocazione", "del", "parlamento", "italiano", "del", "febbraio", "e", "la", "successiva", "proclamazione", "del", "marzo", "vittorio", "emanuele", "ii", "\u00e8", "il", "primo", "re", "d'italia", "nel", "periodo", "nel", "a", "seguito", "della", "terza", "guerra", "di", "indipendenza", "vengono", "annessi", "al", "regno", "il", "veneto", "che", "allora", "comprendeva", "anche", "la", "provincia", "del", "friuli", "e", "mantova", "sottratti", "all'impero", "austriaco", "nel", "con", "la", "presa", "di", "roma", "al", "regno", "viene", "annesso", "il", "lazio", "sottraendolo", "definitivamente", "allo", "stato", "della", "chiesa", "roma", "diventa", "ufficialmente", "capitale", "d'italia", "prima", "lo", "erano", "state", "in", "ordine", "torino", "e", "firenze", "seguono", "i", "regni", "di", "umberto", "i", "ucciso", "in", "un", "attentato", "dall'anarchico", "gaetano", "bresci", "al", "fine", "di", "vendicare", "la", "strage", "del", "quando", "dei", "manifestanti", "pacifici", "a", "milano", "vennero", "presi", "a", "cannonate", "dall'esercito", "sotto", "ordine", "reale", "e", "di", "vittorio", "emanuele", "iii", "nei", "vent'anni", "antecedenti", "allo", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "il", "regno", "d'italia", "vide", "un", "graduale", "ma", "costante", "cambiamento", "verso", "una", "monarchia", "de", "facto", "parlamentare", "in", "quanto", "i", "governi", "di", "quegli", "anni", "chiedevano", "la", "fiducia", "alla", "camera", "dei", "deputati", "e", "non", "pi\u00f9", "al", "senato", "del", "regno", "per", "questo", "si", "pu\u00f2", "dire", "che", "il", "senato", "avesse", "perso", "quasi", "ogni", "sua", "funzione", "dall'approvazione", "delle", "leggi", "fino", "alla", "fiducia", "al", "governo", "in", "quegli", "anni", "l'italia", "si", "trasform\u00f2", "quasi", "completamente", "in", "una", "monarchia", "parlamentare", "come", "il", "regno", "unito", "di", "gran", "bretagna", "e", "irlanda", "con", "quest'ultimo", "nel", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "vengono", "uniti", "al", "regno", "il", "trentino", "l'alto", "adige", "gorizia", "e", "la", "venezia", "giulia", "l'istria", "trieste", "zara", "alcune", "isole", "del", "quarnaro", "e", "altre", "isole", "dell'adriatico", "lagosta", "cazza", "e", "pelagosa", "seguirono", "l'annessione", "dell'isola", "di", "saseno", "nel", "e", "di", "fiume", "nel", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "vengono", "annesse", "le", "isole", "ionie", "ad", "eccezione", "di", "corf\u00f9", "legata", "con", "statuto", "speciale", "all'albania", "la", "dalmazia", "e", "il", "territorio", "di", "lubiana", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "gran", "parte", "della", "venezia", "giulia", "l'istria", "fiume", "la", "dalmazia", "con", "le", "isole", "di", "lagosta", "e", "di", "cazza", "e", "l'arcipelago", "di", "pelagosa", "vengono", "ceduti", "con", "il", "trattato", "di", "parigi", "del", "alla", "repubblica", "socialista", "federale", "di", "jugoslavia", "che", "le", "aveva", "occupate", "nella", "primavera", "le", "isole", "ionie", "passano", "alla", "grecia", "e", "l'isola", "di", "saseno", "all'albania", "vengono", "inoltre", "ceduti", "alla", "francia", "i", "territori", "di", "tenda", "e", "di", "briga", "il", "passo", "del", "monginevro", "la", "valle", "stretta", "del", "monte", "thabor", "il", "colle", "del", "moncenisio", "ed", "una", "parte", "del", "territorio", "del", "colle", "del", "piccolo", "san", "bernardo", "il", "regno", "d'italia", "retto", "intanto", "da", "umberto", "prima", "come", "luogotenente", "del", "regno", "e", "poi", "per", "poco", "pi\u00f9", "di", "un", "mese", "come", "re", "il", "re", "di", "maggio", "in", "seguito", "all'abdicazione", "di", "vittorio", "emanuele", "iii", "si", "conclude", "con", "la", "proclamazione", "della", "repubblica", "italiana", "a", "seguito", "del", "referendum", "del", "che", "segn\u00f2", "l'esclusione", "della", "famiglia", "reale", "dalla", "storia", "d'italia", "dopo", "anni", "di", "regno", "mappe", "della", "formazione", "territoriale", "progressiva", "legenda", "forze", "armate", "il", "re", "d'italia", "fu", "comandante", "in", "capo", "del", "regio", "esercito", "italiano", "dal", "al", "e", "dal", "al", "il", "monarca", "aveva", "ampi", "poteri", "sull'esercito", "ed", "il", "parlamento", "veniva", "consultato", "in", "materia", "solo", "con", "l'approvazione", "del", "budget", "da", "destinare", "alle", "forze", "armate", "il", "re", "aveva", "il", "diritto", "di", "determinare", "la", "forza", "e", "le", "guarnigioni", "in", "servizio", "di", "dare", "ordine", "di", "costruire", "fortezze", "e", "di", "assicurare", "l'organizzazione", "e", "la", "formazione", "l'armamento", "ed", "il", "comando", "nonch\u00e9", "l'addestramento", "della", "truppa", "e", "le", "qualifiche", "degli", "ufficiali", "il", "grado", "militare", "pi\u00f9", "alto", "nel", "regio", "esercito", "italiano", "fu", "quello", "di", "primo", "maresciallo", "dell'impero", "che", "ebbero", "solo", "re", "vittorio", "emanuele", "iii", "benito", "mussolini", "e", "pietro", "badoglio", "de", "facto", "le", "forze", "armate", "del", "regno", "erano", "divise", "nei", "seguenti", "rami", "regio", "esercito", "dal", "regia", "marina", "dal", "regia", "aeronautica", "istituita", "con", "rd", "marzo", "milizia", "volontaria", "per", "la", "sicurezza", "nazionale", "note", "anche", "come", "camicie", "nere", "fedeli", "a", "benito", "mussolini", "divenuta", "quarta", "forza", "armata", "con", "rd", "agosto", "e", "abolita", "con", "rd", "dicembre", "demografia", "e", "societ\u00e0", "dopo", "l'unificazione", "e", "per", "tutto", "il", "periodo", "dell'italia", "liberale", "la", "societ\u00e0", "italiana", "rimase", "fortemente", "divisa", "a", "livello", "linguistico", "tradizionale", "e", "sociale", "i", "tratti", "culturali", "comuni", "in", "italia", "a", "quel", "tempo", "erano", "di", "natura", "socialmente", "conservatrice", "inclusa", "una", "forte", "fede", "nella", "famiglia", "come", "istituzione", "e", "nei", "valori", "patriarcali", "all'epoca", "gli", "aristocratici", "e", "le", "famiglie", "di", "medie", "dimensioni", "erano", "molto", "comuni", "in", "italia", "l'onore", "era", "un", "tratto", "fortemente", "sottolineato", "dopo", "l'unificazione", "il", "numero", "degli", "aristocratici", "sal\u00ec", "a", "circa", "famiglie", "nobili", "con", "la", "crescita", "della", "cosiddetta", "\"nobilt\u00e0", "bianca\"", "quella", "fedele", "al", "nuovo", "stato", "e", "una", "diminuzione", "significativa", "del", "ruolo", "ricoperto", "dalla", "\"nobilt\u00e0", "nera\"", "quella", "fedele", "al", "papa", "e", "ai", "dettami", "della", "chiesa", "molti", "ricchi", "proprietari", "terrieri", "specialmente", "nel", "sud", "detenevano", "un", "controllo", "ancora", "feudale", "sui", "contadini", "da", "loro", "dipendenti", "la", "societ\u00e0", "e", "l'economia", "dell'italia", "meridionale", "soffrirono", "particolarmente", "dopo", "l'unificazione", "nazionale", "il", "processo", "di", "industrializzazione", "in", "loco", "si", "svolse", "tra", "molte", "esitazioni", "solo", "a", "partire", "dall'inizio", "del", "xx", "secolo", "epoca", "nella", "quale", "si", "assistette", "ad", "una", "leggera", "ripresa", "economica", "la", "pessima", "situazione", "sociale", "ed", "economica", "rilevata", "nell'italia", "meridionale", "fu", "una", "delle", "motivazioni", "che", "assieme", "alla", "resistenza", "alle", "istituzioni", "sabaude", "del", "nuovo", "stato", "foment\u00f2", "la", "crescita", "della", "criminalit\u00e0", "organizzata", "i", "governi", "italiani", "che", "si", "succedettero", "alla", "presidenza", "del", "consiglio", "furono", "fermamente", "convinti", "di", "poter", "contrastare", "tale", "fenomeno", "con", "la", "repressione", "militare", "l'approccio", "del", "governo", "centrale", "fu", "a", "partire", "dagli", "anni", "sessanta", "dell'ottocento", "di", "distruggere", "la", "maggior", "parte", "delle", "infrastrutture", "sociali", "preesistenti", "per", "imporre", "il", "modello", "sabaudo", "e", "ci\u00f2", "fu", "tra", "le", "motivazioni", "che", "alla", "fine", "innesc\u00f2", "una", "massiccia", "emigrazione", "italiana", "nel", "mondo", "soprattutto", "negli", "stati", "uniti", "ed", "in", "sud", "america", "molti", "italiani", "del", "meridione", "si", "stabilirono", "anche", "nelle", "citt\u00e0", "industriali", "del", "settentrione", "come", "genova", "milano", "e", "torino", "dopo", "la", "fine", "dell'era", "liberale", "dal", "in", "poi", "i", "fascisti", "perseguirono", "il", "concetto", "di", "stato", "unitario", "totalitario", "col", "preciso", "scopo", "di", "includere", "tutte", "le", "classi", "sociali", "l'italia", "divenne", "una", "dittatura", "monopartitica", "e", "mussolini", "col", "regime", "fascista", "orientarono", "univocamente", "la", "cultura", "italiana", "e", "la", "societ\u00e0", "sul", "mito", "di", "roma", "e", "sul", "futurismo", "come", "espressione", "intellettuale", "ed", "artistica", "di", "un'italia", "moderna", "sotto", "il", "fascismo", "la", "definizione", "di", "cittadinanza", "italiana", "si", "basava", "su", "un", "ideale", "di", "\"popolo", "nuovo\"", "dove", "l'individualit\u00e0", "personale", "doveva", "sottomettersi", "al", "bene", "dello", "stato", "e", "della", "comunit\u00e0", "nel", "i", "fascisti", "presentarono", "la", "loro", "ideologia", "ne", "la", "dottrina", "del", "fascismo", "le", "caratteristiche", "erano", "il", "nazionalismo", "estremo", "una", "posizione", "di", "potere", "per", "l'italia", "nel", "mondo", "da", "raggiungere", "attraverso", "la", "guerra", "e", "nuove", "conquiste", "l'enfasi", "sulla", "\"volont\u00e0", "di", "potenza\"", "derivata", "dagli", "scritti", "di", "friedrich", "nietzsche", "il", "principio", "autoritario", "della", "leadership", "vilfredo", "pareto", "l'\"azione", "diretta\"", "come", "\"principio", "del", "design", "creativo\"", "georges", "sorel", "e", "la", "fusione", "in", "una", "sola", "entit\u00e0", "dello", "stato", "e", "dell'unico", "partito", "al", "governo", "nell'ideale", "del", "fascismo", "l'unificazione", "di", "lavoratori", "e", "imprenditori", "per", "il", "solo", "bene", "comune", "nazionale", "avrebbe", "dovuto", "impedire", "la", "lotta", "di", "classe", "per", "conquistare", "non", "solo", "il", "potere", "ma", "anche", "l'egemonia", "nel", "senso", "presentato", "da", "antonio", "gramsci", "lo", "stato", "diede", "grande", "impulso", "anche", "allo", "sport", "questo", "aveva", "lo", "scopo", "di", "promuovere", "il", "culto", "del", "corpo", "l'esaltazione", "della", "forza", "la", "virilit\u00e0", "e", "la", "dimostrazione", "della", "superiorit\u00e0", "italiana", "nelle", "attivit\u00e0", "legate", "al", "corpo", "come", "lo", "sport", "anche", "in", "competizioni", "internazionali", "come", "le", "olimpiadi", "le", "donne", "vennero", "incoraggiate", "alla", "maternit\u00e0", "e", "vennero", "allontanate", "dalla", "gestione", "della", "cosa", "pubblica", "il", "\"nuovo", "ordine\"", "fascista", "in", "italia", "differiva", "notevolmente", "dal", "regime", "nazista", "tedesco", "in", "termini", "di", "statalismo", "in", "quanto", "lo", "stato", "forte", "di", "mussolini", "incorporava", "anche", "le", "vecchie", "\u00e9lite", "italiane", "per", "quanto", "i", "diversi", "tentativi", "fatti", "per", "integrare", "le", "vecchie", "\u00e9lite", "e", "i", "nuovi", "ufficiali", "del", "partito", "fallirono", "la", "leadership", "militare", "rimase", "fortemente", "monarchica", "e", "tradizionalista", "il", "fascismo", "non", "riusc\u00ec", "inoltre", "ad", "imporre", "quell'ideale", "di", "cultura", "fascista", "che", "cancellasse", "ci\u00f2", "che", "era", "stato", "in", "passato", "come", "nel", "caso", "della", "germania", "nazista", "o", "dell'unione", "sovietica", "in", "quanto", "la", "cultura", "italiana", "era", "strettamente", "ancorata", "al", "suo", "passato", "storico", "o", "letterario", "che", "fosse", "la", "propaganda", "di", "mussolini", "lo", "stilizz\u00f2", "come", "il", "\"salvatore", "della", "nazione\"", "il", "regime", "fascista", "ha", "cercato", "di", "rendere", "la", "sua", "persona", "onnipresente", "nella", "societ\u00e0", "italiana", "gran", "parte", "del", "fascino", "del", "fascismo", "in", "italia", "era", "basato", "sul", "culto", "della", "personalit\u00e0", "attorno", "a", "mussolini", "e", "sulla", "sua", "popolarit\u00e0", "l'appassionata", "eloquenza", "di", "mussolini", "alle", "principali", "manifestazioni", "e", "parate", "serv\u00ec", "da", "modello", "per", "adolf", "hitler", "i", "fascisti", "diffondevano", "la", "loro", "propaganda", "attraverso", "i", "cinegiornali", "la", "radio", "ed", "alcuni", "lungometraggi", "nel", "fu", "approvata", "una", "legge", "che", "rendeva", "obbligatoria", "la", "proiezione", "di", "spettacoli", "di", "propaganda", "prima", "di", "ogni", "proiezione", "di", "film", "nelle", "sale", "cinematografiche", "la", "propaganda", "fascista", "glorific\u00f2", "la", "guerra", "e", "promosse", "la", "sua", "romanticizzazione", "nell'arte", "tuttavia", "gli", "artisti", "gli", "scrittori", "e", "gli", "editori", "non", "erano", "soggetti", "a", "controlli", "rigorosi", "venivano", "censurati", "solo", "se", "si", "erano", "apertamente", "opposti", "allo", "stato", "nel", "la", "conoscenza", "della", "lingua", "nazionale", "tra", "la", "popolazione", "italiana", "era", "estremamente", "bassa", "il", "dialetto", "toscano", "su", "cui", "si", "basa", "la", "lingua", "italiana", "era", "parlato", "prevalentemente", "nell'area", "attorno", "a", "firenze", "e", "nell'intera", "toscana", "inoltre", "nel", "resto", "delle", "regioni", "centrali", "si", "praticavano", "parlate", "assai", "simili", "alla", "lingua", "italiana", "mentre", "le", "lingue", "o", "i", "dialetti", "regionali", "dominavano", "il", "resto", "del", "paese", "soltanto", "il", "dieci", "per", "cento", "della", "popolazione", "utilizzava", "l'italiano", "come", "lingua", "scritta", "anche", "il", "re", "vittorio", "emmanuele", "ii", "parlava", "quasi", "esclusivamente", "il", "piemontese", "ed", "il", "francese", "l'analfabetismo", "era", "a", "livelli", "piuttosto", "alti", "nel", "il", "degli", "uomini", "ed", "il", "delle", "donne", "italiani", "erano", "analfabeti", "questo", "tasso", "di", "analfabetismo", "era", "di", "gran", "lunga", "superiore", "a", "quello", "dei", "paesi", "dell'europa", "occidentale", "dell'epoca", "a", "causa", "della", "diversit\u00e0", "dei", "dialetti", "regionali", "inizialmente", "non", "fu", "nemmeno", "possibile", "organizzare", "una", "stampa", "popolare", "su", "scala", "nazionale", "l'italia", "dopo", "l'unificazione", "disponeva", "di", "un", "numero", "ridotto", "di", "scuole", "pubbliche", "i", "governi", "che", "si", "susseguirono", "per", "tutta", "l'epoca", "liberale", "cercarono", "di", "migliorare", "l'alfabetizzazione", "creando", "scuole", "finanziate", "dallo", "stato", "in", "cui", "veniva", "insegnata", "solo", "la", "lingua", "italiana", "ufficiale", "il", "governo", "fascista", "sostenne", "una", "rigida", "politica", "educativa", "in", "italia", "con", "l'obiettivo", "di", "eliminare", "definitivamente", "l'analfabetismo", "e", "rafforzare", "la", "lealt\u00e0", "della", "popolazione", "allo", "stato", "il", "primo", "ministro", "dell'istruzione", "del", "governo", "fascista", "dal", "al", "giovanni", "gentile", "diresse", "la", "politica", "educativa", "verso", "l'indottrinamento", "degli", "studenti", "al", "fascismo", "i", "fascisti", "educavano", "i", "giovani", "all'obbedienza", "e", "al", "rispetto", "verso", "l'autorit\u00e0", "nel", "il", "governo", "fascista", "prese", "il", "controllo", "della", "gestione", "di", "tutti", "i", "libri", "di", "testo", "e", "costrinse", "tutti", "gli", "insegnanti", "in", "servizio", "a", "prestare", "giuramento", "di", "fedelt\u00e0", "per", "contribuire", "alla", "causa", "del", "fascismo", "nel", "tutti", "i", "professori", "universitari", "furono", "obbligati", "ad", "aderire", "al", "partito", "nazionale", "fascista", "negli", "anni", "'", "e", "'", "il", "sistema", "educativo", "italiano", "si", "concentr\u00f2", "sempre", "pi\u00f9", "sul", "tema", "della", "storia", "cercando", "di", "ritrarre", "l'italia", "come", "una", "forza", "importante", "nello", "sviluppo", "della", "civilt\u00e0", "umana", "nell'italia", "fascista", "il", "talento", "intellettuale", "venne", "premiato", "e", "promosso", "nell'accademia", "d'italia", "fondata", "nel", "il", "tenore", "di", "vita", "degli", "italiani", "fu", "in", "continuo", "miglioramento", "dopo", "l'unificazione", "ma", "rimase", "soprattutto", "al", "sud", "al", "di", "sotto", "della", "media", "dell'europa", "occidentale", "dell'epoca", "varie", "malattie", "come", "la", "malaria", "e", "alcune", "epidemie", "scoppiarono", "nell'italia", "meridionale", "il", "tasso", "di", "mortalit\u00e0", "era", "del", "per", "mille", "nel", "ma", "venne", "ridotto", "gi\u00e0", "al", "per", "mille", "nel", "il", "tasso", "di", "mortalit\u00e0", "infantile", "rimase", "molto", "alto", "nel", "il", "di", "tutti", "i", "bambini", "nati", "in", "quell'anno", "mor\u00ec", "mentre", "il", "numero", "di", "bambini", "che", "morirono", "prima", "del", "loro", "quinto", "compleanno", "fu", "del", "la", "percentuale", "di", "bambini", "morti", "nel", "primo", "anno", "dopo", "la", "nascita", "scese", "tra", "il", "e", "il", "a", "una", "media", "del", "in", "italia", "durante", "l'era", "liberale", "manc\u00f2", "completamente", "una", "politica", "sociale", "efficace", "la", "prima", "assicurazione", "sociale", "statale", "venne", "introdotta", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "nel", "fu", "istituita", "la", "cassa", "contro", "la", "disoccupazione", "la", "politica", "sociale", "assunse", "un", "alto", "profilo", "durante", "il", "periodo", "dell'italia", "fascista", "nell'aprile", "del", "venne", "fondata", "l'opera", "nazionale", "dopolavoro", "la", "pi\u00f9", "grande", "organizzazione", "ricreativa", "voluta", "dallo", "stato", "e", "riservata", "ad", "un", "pubblico", "di", "adulti", "l'organizzazione", "era", "cos\u00ec", "popolare", "che", "negli", "anni", "'", "possedeva", "una", "propria", "sede", "in", "ogni", "citt\u00e0", "italiana", "l'ond", "si", "rese", "responsabile", "della", "costruzione", "di", "campi", "sportivi", "biblioteche", "cinema", "teatri", "e", "pi\u00f9", "di", "orchestre", "l'appartenenza", "era", "volontaria", "e", "apolitica", "l'enorme", "successo", "dell'organizzazione", "port\u00f2", "alla", "fondazione", "dell'organizzazione", "kraft", "durch", "freude", "in", "germania", "nel", "novembre", "del", "la", "quale", "adott\u00f2", "proprio", "il", "modello", "italiano", "per", "modellarsi", "un'altra", "organizzazione", "che", "ebbe", "un", "certo", "rilievo", "all'epoca", "fu", "l'opera", "nazionale", "balilla", "onb", "fondata", "nel", "che", "consentiva", "ai", "giovani", "di", "avere", "la", "disponibilit\u00e0", "di", "spettacoli", "eventi", "sportivi", "radio", "concerti", "teatri", "ed", "organizzava", "attivit\u00e0", "rivolte", "al", "pubblico", "degli", "adolescenti", "sotto", "l'egida", "degli", "ideali", "del", "partito", "il", "settembre", "il", "regio", "esercito", "italiano", "occup\u00f2", "lo", "stato", "pontificio", "e", "la", "citt\u00e0", "di", "roma", "l'anno", "successivo", "la", "capitale", "fu", "trasferita", "da", "firenze", "a", "roma", "per", "i", "successivi", "anni", "dopo", "il", "la", "chiesa", "cattolica", "si", "rifiut\u00f2", "di", "riconoscere", "la", "legittimit\u00e0", "del", "governo", "del", "regno", "d'italia", "a", "roma", "e", "con", "la", "bolla", "non", "expedit", "il", "papa", "proib\u00ec", "ai", "cattolici", "italiani", "di", "partecipare", "alle", "elezioni", "del", "nuovo", "stato", "nel", "questo", "dettame", "venne", "ad", "ogni", "modo", "sempre", "meno", "seguito", "dai", "cattolici", "laici", "del", "paese", "motivo", "per", "cui", "venne", "allentato", "nel", "e", "definitivamente", "abolito", "nel", "quando", "lo", "stato", "e", "la", "chiesa", "si", "riavvicinarono", "dopo", "la", "tragedia", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "in", "quell'epoca", "nacque", "cos\u00ec", "il", "partito", "popolare", "italiano", "come", "espressione", "politica", "dei", "cattolici", "italiani", "il", "quale", "divenne", "da", "subito", "una", "delle", "forze", "politiche", "pi\u00f9", "importanti", "del", "paese", "i", "governi", "liberali", "avevano", "generalmente", "perseguito", "una", "politica", "di", "limitazione", "del", "ruolo", "della", "chiesa", "cattolica", "all'interno", "dello", "stato", "col", "sequestro", "di", "diverse", "propriet\u00e0", "appartenute", "al", "clero", "il", "divieto", "di", "alcune", "processioni", "e", "le", "festivit\u00e0", "cattoliche", "che", "vennero", "parzialmente", "proibite", "oppure", "richiesero", "l'approvazione", "dello", "stato", "che", "spesso", "veniva", "rifiutata", "i", "principali", "politici", "del", "regno", "erano", "del", "resto", "laici", "e", "anticlericali", "molti", "erano", "positivisti", "o", "membri", "della", "massoneria", "altre", "comunit\u00e0", "religiose", "come", "protestanti", "o", "ebrei", "erano", "legalmente", "equiparate", "ai", "cattolici", "come", "in", "altri", "paesi", "europei", "emersero", "contemporaneamente", "nuovi", "movimenti", "religiosi", "e", "non", "come", "il", "socialismo", "e", "l'anarchismo", "tuttavia", "il", "cattolicesimo", "rimase", "la", "religione", "della", "stragrande", "maggioranza", "degli", "italiani", "i", "rapporti", "con", "la", "chiesa", "cattolica", "migliorarono", "notevolmente", "durante", "il", "regime", "di", "mussolini", "mussolini", "un", "tempo", "oppositore", "della", "chiesa", "cattolica", "strinse", "un'alleanza", "con", "il", "partito", "popolare", "italiano", "cattolico", "dopo", "il", "nel", "mussolini", "e", "papa", "pio", "xi", "si", "accordarono", "per", "stendere", "insieme", "un", "accordo", "per", "porre", "fine", "allo", "stallo", "di", "questa", "situazione", "questo", "processo", "di", "riconciliazione", "era", "gi\u00e0", "iniziato", "sotto", "il", "governo", "di", "vittorio", "emanuele", "orlando", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "mussolini", "e", "i", "principali", "esponenti", "del", "fascismo", "in", "italia", "non", "erano", "cristiani", "devoti", "ma", "seppero", "riconoscere", "l'opportunit\u00e0", "di", "costruire", "migliori", "rapporti", "con", "la", "chiesa", "come", "un", "elemento", "influente", "e", "propagandistico", "nella", "lotta", "contro", "il", "liberalismo", "ed", "il", "comunismo", "i", "patti", "lateranensi", "del", "riconobbero", "il", "papa", "come", "sovrano", "del", "piccolo", "stato", "della", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "all'interno", "di", "roma", "e", "resero", "l'area", "un", "centro", "di", "importante", "diplomazia", "internazionale", "un", "referendum", "nazionale", "nel", "marzo", "conferm\u00f2", "i", "patti", "lateranensi", "quasi", "milioni", "di", "italiani", "ovvero", "il", "degli", "aventi", "diritto", "a", "votare", "si", "espressero", "a", "favore", "contro", "soli", "voti", "contrari", "il", "concordato", "del", "inoltre", "dichiar\u00f2", "il", "cattolicesimo", "religione", "di", "stato", "obbligando", "lo", "stato", "italiano", "a", "pagare", "gli", "stipendi", "dei", "preti", "e", "dei", "vescovi", "a", "riconoscere", "i", "matrimoni", "ecclesiastici", "ed", "a", "reintrodurre", "l'istruzione", "religiosa", "nelle", "scuole", "pubbliche", "i", "vescovi", "da", "parte", "loro", "vennero", "chiamati", "a", "giurare", "fedelt\u00e0", "allo", "stato", "italiano", "al", "quale", "fu", "concesso", "un", "diritto", "di", "veto", "sulla", "loro", "selezione", "un", "terzo", "accordo", "port\u00f2", "al", "pagamento", "di", "miliardi", "di", "lire", "come", "risarcimento", "per", "le", "privazioni", "ed", "i", "soprusi", "commessi", "dal", "regno", "d'italia", "contro", "le", "propriet\u00e0", "ecclesiastiche", "a", "partire", "dal", "la", "chiesa", "non", "era", "ufficialmente", "obbligata", "a", "sostenere", "il", "regime", "fascista", "ma", "dal", "canto", "suo", "sostenne", "tacitamente", "la", "politica", "estera", "dell'italia", "come", "pure", "diede", "il", "proprio", "sostegno", "ai", "golpisti", "di", "francisco", "franco", "nella", "guerra", "civile", "spagnola", "ed", "alla", "conquista", "dell'etiopia", "persistevano", "ad", "ogni", "modo", "dei", "conflitti", "interni", "in", "particolare", "tra", "mussolini", "ed", "il", "gruppo", "dell'azione", "cattolica", "che", "il", "duce", "avrebbe", "voluto", "vedere", "integrata", "perfettamente", "coi", "balilla", "le", "prime", "frizioni", "significative", "si", "ebbero", "nel", "quando", "papa", "pio", "xi", "con", "la", "sua", "enciclica", "non", "abbiamo", "bisogno", "critic\u00f2", "la", "decennale", "persecuzione", "della", "chiesa", "da", "parte", "dello", "stato", "italiano", "ed", "il", "\"culto", "pagano", "dello", "stato\"", "diffusosi", "tra", "i", "fascisti", "contro", "i", "propositi", "che", "erano", "stati", "ribaditi", "nei", "patti", "lateranensi", "economia", "durante", "tutto", "periodo", "del", "regno", "d'italia", "compreso", "tra", "il", "ed", "il", "l'italia", "conobbe", "un", "notevole", "periodo", "di", "boom", "economico", "nonostante", "le", "diverse", "crisi", "economiche", "che", "colpirono", "il", "paese", "comprese", "le", "due", "guerre", "mondiali", "a", "differenza", "della", "maggior", "parte", "delle", "nazioni", "moderne", "dove", "questo", "boom", "industriale", "era", "dovuto", "essenzialmente", "all'impegno", "di", "grandi", "societ\u00e0", "la", "crescita", "industriale", "in", "italia", "fu", "dovuta", "essenzialmente", "all'impegno", "delle", "piccole", "e", "medie", "imprese", "spesso", "a", "conduzione", "familiare", "l'unificazione", "politica", "non", "port\u00f2", "automaticamente", "all'integrazione", "economica", "anche", "perch\u00e9", "l'italia", "dovette", "affrontare", "gravi", "problemi", "economici", "nel", "in", "particolare", "a", "causa", "dei", "diversi", "sistemi", "economici", "e", "delle", "diverse", "evoluzioni", "economiche", "che", "avevano", "avuto", "gli", "stati", "predecessori", "dell'unit\u00e0", "nazionale", "questi", "fattori", "insieme", "portarono", "a", "forti", "contrasti", "a", "livello", "politico", "e", "sociale", "su", "scala", "regionale", "durante", "il", "periodo", "liberale", "l'italia", "riusc\u00ec", "a", "industrializzarsi", "fortemente", "come", "avrebbe", "voluto", "e", "si", "qualific\u00f2", "come", "la", "pi\u00f9", "arretrata", "tra", "le", "grandi", "potenze", "dopo", "l'impero", "russo", "e", "quello", "del", "giappone", "continuando", "a", "rimanere", "molto", "dipendente", "dal", "commercio", "con", "l'estero", "dopo", "l'unificazione", "l'italia", "aveva", "una", "societ\u00e0", "prevalentemente", "agricola", "con", "il", "della", "forza", "lavoro", "impiegata", "in", "questo", "settore", "i", "progressi", "tecnologici", "aumentarono", "le", "opportunit\u00e0", "di", "esportazione", "per", "i", "prodotti", "agricoli", "italiani", "dopo", "un", "periodo", "di", "crisi", "negli", "anni", "ottanta", "dell'ottocento", "a", "seguito", "dell'industrializzazione", "la", "quota", "degli", "occupati", "nel", "settore", "agricolo", "scese", "al", "di", "sotto", "del", "all'inizio", "del", "secolo", "xx", "tuttavia", "non", "tutti", "poterono", "beneficiare", "di", "questi", "sviluppi", "sia", "per", "la", "presenza", "di", "un", "clima", "troppo", "arido", "al", "sud", "che", "per", "la", "presenza", "della", "malaria", "al", "nord", "che", "in", "molti", "casi", "imped\u00ec", "la", "corretta", "coltivazione", "di", "aree", "giudicate", "paludose", "la", "massima", "attenzione", "posta", "nella", "politica", "estera", "e", "militare", "nei", "primi", "anni", "dello", "stato", "port\u00f2", "alla", "progressiva", "diminuzione", "dell'agricoltura", "italiana", "in", "declino", "dal", "sia", "le", "forze", "radicali", "che", "quelle", "conservatrici", "nel", "parlamento", "italiano", "chiesero", "al", "governo", "di", "esaminare", "quale", "fosse", "il", "modo", "migliore", "per", "implementare", "la", "situazione", "agricola", "in", "italia", "l'inchiesta", "iniziata", "nel", "dur\u00f2", "otto", "anni", "e", "dimostr\u00f2", "che", "l'agricoltura", "non", "stava", "migliorando", "a", "causa", "della", "mancanza", "di", "meccanizzazione", "e", "ammodernamento", "e", "che", "i", "proprietari", "terrieri", "non", "facevano", "nulla", "per", "sviluppare", "le", "loro", "terre", "inoltre", "la", "maggior", "parte", "dei", "lavoratori", "dei", "terreni", "agricoli", "non", "erano", "contadini", "ma", "lavoratori", "a", "breve", "termine", "che", "mancavano", "della", "necessaria", "esperienza", "braccianti", "impiegati", "al", "massimo", "per", "una", "stagione", "la", "fame", "fu", "uno", "dei", "motivi", "che", "portarono", "allo", "scoppio", "di", "una", "grave", "epidemia", "di", "colera", "che", "nella", "seconda", "met\u00e0", "dell'ottocento", "uccise", "almeno", "persone", "la", "maggior", "parte", "dei", "governi", "italiani", "che", "si", "susseguirono", "nel", "regno", "d'italia", "non", "furono", "in", "grado", "di", "affrontare", "efficacemente", "la", "situazione", "precaria", "a", "causa", "della", "forte", "posizione", "detenuta", "ancora", "dai", "grandi", "proprietari", "terrieri", "nel", "mondo", "della", "politica", "e", "degli", "affari", "nel", "una", "nuova", "commissione", "d'inchiesta", "nel", "sud", "riusc\u00ec", "a", "confermare", "questo", "fatto", "intorno", "al", "ci", "fu", "anche", "una", "crisi", "nell'industria", "vinicola", "italiana", "l'unico", "settore", "agricolo", "di", "notevole", "successo", "che", "si", "era", "mantenuto", "negli", "anni", "l'italia", "soffr\u00ec", "infatti", "all'epoca", "di", "una", "sovrapproduzione", "di", "uve", "da", "mosto", "ed", "a", "causa", "di", "alcune", "malattie", "che", "compromisero", "i", "vitigni", "migliori", "a", "peggiorare", "la", "situazione", "tra", "gli", "anni", "'", "ed", "'", "dell'ottocento", "in", "francia", "vi", "furono", "una", "serie", "di", "raccolti", "scarsi", "a", "causa", "di", "alcuni", "insetti", "che", "compromisero", "la", "vita", "delle", "piante", "di", "conseguenza", "l'italia", "divenne", "il", "pi\u00f9", "grande", "esportatore", "di", "vino", "in", "europa", "dopo", "la", "ripresa", "della", "francia", "nel", "ad", "ogni", "modo", "le", "esportazioni", "di", "vino", "italiano", "crollarono", "e", "si", "present\u00f2", "uno", "stato", "di", "disoccupazione", "ancora", "maggiore", "rispetto", "al", "periodo", "precedente", "la", "crisi", "che", "port\u00f2", "al", "fallimento", "di", "numerosi", "viticoltori", "italiani", "dagli", "anni", "'", "dell'ottocento", "in", "poi", "l'italia", "invest\u00ec", "molto", "nello", "sviluppo", "delle", "ferrovie", "e", "dal", "al", "la", "rete", "di", "collegamenti", "esistente", "era", "gi\u00e0", "pi\u00f9", "che", "raddoppiata", "durante", "la", "dittatura", "fascista", "enormi", "somme", "di", "denaro", "furono", "investite", "in", "nuove", "conquiste", "tecnologiche", "in", "particolare", "nella", "tecnologia", "militare", "ingenti", "somme", "di", "denaro", "vennero", "ad", "ogni", "modo", "investite", "anche", "in", "prestigiosi", "progetti", "come", "ad", "esempio", "la", "costruzione", "del", "nuovo", "transatlantico", "ss", "rex", "che", "stabil\u00ec", "un", "record", "di", "viaggio", "transatlantico", "di", "quattro", "giorni", "nel", "sulla", "stessa", "scia", "propagandistica", "si", "pose", "lo", "sviluppo", "dell'idrovolante", "macchicastoldi", "mc", "che", "fu", "l'idrovolante", "pi\u00f9", "veloce", "del", "mondo", "nell'anno", "sempre", "nel", "italo", "balbo", "attravers\u00f2", "l'oceano", "atlantico", "in", "idrovolante", "per", "portarsi", "alla", "fiera", "mondiale", "di", "chicago", "questi", "elementi", "insieme", "volevano", "essere", "un", "chiaro", "simbolo", "del", "potere", "della", "leadership", "fascista", "e", "del", "progresso", "industriale", "e", "tecnologico", "dello", "stato", "raggiunto", "sotto", "il", "regime", "note", "bibliografia", "en", "anna", "cento", "bull", "social", "and", "political", "cultures", "from", "to", "the", "present", "in", "zygmunt", "g", "baranski", "e", "rebecca", "j", "west", "a", "cura", "di", "the", "cambridge", "companion", "to", "modern", "italian", "culture", "cambridge", "university", "press", "pp", "franco", "favre", "la", "marina", "nella", "grande", "guerra", "\u00aa", "ed", "udine", "gaspari", "de", "angelica", "gernert", "thomas", "frenz", "rudolf", "lill", "michael", "groblewski", "e", "wolfgang", "altgeld", "geschichte", "italiens", "\u00aa", "ed", "reclam", "en", "roberta", "pergher", "an", "italian", "war", "war", "and", "nation", "in", "the", "italian", "historiography", "of", "the", "first", "world", "war", "in", "journal", "of", "modern", "history", "vol", "n", "dicembre", "pasquale", "villani", "l'et\u00e0", "contemporanea", "il", "mulino", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "dedicata", "a", "regno", "d'italia", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "regno", "d'italia", "collegamenti", "esterni", "marzo", "la", "nascita", "di", "uno", "stato", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "novembre", "la", "storia", "siamo", "noi"]