["la", "repubblica", "ceca", "in", "ceco", "esk\u00e1", "republika", "o", "cechia", "esko", "\u00e8", "uno", "stato", "membro", "dell'unione", "europea", "situato", "nell'europa", "centrale", "confina", "a", "sudest", "con", "la", "slovacchia", "a", "sud", "con", "l'austria", "a", "ovest", "con", "la", "germania", "e", "a", "nord", "con", "la", "polonia", "\u00e8", "uno", "stato", "senza", "sbocco", "al", "mare", "la", "sua", "capitale", "\u00e8", "praga", "\u00e8", "formata", "storicamente", "da", "tre", "grandi", "regioni", "boemia", "ovest", "moravia", "est", "e", "slesia", "divisa", "con", "la", "polonia", "e", "per", "una", "porzione", "minima", "con", "la", "germania", "nata", "il", "\u00ba", "gennaio", "assieme", "alla", "slovacchia", "dalla", "pacifica", "scissione", "della", "cecoslovacchia", "che", "gi\u00e0", "dal", "aveva", "assunto", "il", "nome", "di", "repubblica", "federale", "ceca", "e", "slovacca", "la", "repubblica", "ceca", "fa", "parte", "dell'unione", "europea", "dell'onu", "e", "della", "nato", "ed", "\u00e8", "uno", "degli", "stati", "pi\u00f9", "sicuri", "al", "mondo", "secondo", "il", "global", "peace", "index", "non", "ha", "adottato", "l'euro", "come", "valuta", "storia", "dalle", "invasioni", "barbariche", "alla", "grande", "moravia", "nel", "i", "secolo", "ac", "la", "boemia", "fu", "terra", "di", "conquiste", "da", "parte", "delle", "trib\u00f9", "germaniche", "probabilmente", "i", "suebi", "e", "quadi", "e", "nello", "specifico", "le", "trib\u00f9", "dei", "marcomanni", "ci\u00f2", "indusse", "le", "popolazioni", "dei", "boi", "a", "spostarsi", "nei", "territori", "della", "moderna", "svizzera", "e", "nel", "sudest", "della", "gallia", "mentre", "le", "popolazioni", "che", "restarono", "vennero", "ben", "presto", "assorbite", "dai", "marcomanni", "nel", "vi", "secolo", "dc", "il", "territorio", "boemo", "e", "moravo", "da", "essi", "occupato", "fu", "colonizzato", "da", "popolazioni", "slave", "nel", "vii", "secolo", "la", "moravia", "fu", "il", "cuore", "del", "primo", "regno", "slavo", "il", "regno", "di", "samo", "che", "si", "estendeva", "dal", "fiume", "v\u00e1h", "fino", "ai", "tatra", "alla", "fine", "dell'viii", "secolo", "si", "costitu\u00ec", "il", "principato", "di", "moravia", "che", "nell'", "con", "la", "conquista", "del", "principato", "di", "nitra", "l'odierna", "slovacchia", "e", "parti", "dell'ungheria", "settentrionale", "divenne", "lo", "stato", "della", "grande", "moravia", "con", "svatopluk", "i", "il", "regno", "raggiunse", "la", "sua", "massima", "espansione", "occupava", "il", "territorio", "delle", "odierne", "repubblica", "ceca", "e", "slovacchia", "la", "parte", "occidentale", "dell'odierna", "ungheria", "pannonia", "oltre", "alla", "lusazia", "nell'odierna", "germania", "e", "alla", "slesia", "e", "al", "bacino", "dell'alta", "vistola", "nella", "polonia", "meridionale", "dopo", "la", "morte", "di", "svatopluk", "nell'", "i", "principi", "moravi", "lasciarono", "il", "regno", "per", "diventare", "vassalli", "di", "arnulfo", "di", "carinzia", "e", "lo", "stato", "moravo", "cess\u00f2", "di", "esistere", "dopo", "le", "invasioni", "dei", "magiari", "negli", "anni", "a", "seguito", "della", "sconfitta", "di", "questi", "ultimi", "da", "parte", "dell'imperatore", "ottone", "i", "di", "sassonia", "nella", "battaglia", "di", "lechfeld", "del", "boleslao", "i", "pemyslide", "re", "di", "boemia", "e", "alleato", "di", "ottone", "ricevette", "la", "moravia", "boleslao", "i", "di", "polonia", "annesse", "la", "moravia", "nel", "e", "la", "govern\u00f2", "fino", "al", "quando", "il", "principe", "pemyslide", "bretislao", "la", "riconquist\u00f2", "alla", "morte", "del", "padre", "nel", "bretislao", "divenne", "anche", "regnante", "di", "boemia", "nel", "bretislao", "decret\u00f2", "che", "le", "terre", "boeme", "e", "morave", "sarebbero", "state", "ereditate", "assieme", "per", "primogenitura", "anche", "se", "dispose", "che", "il", "suo", "figlio", "minore", "dovesse", "governare", "parte", "della", "moravia", "come", "vassallo", "del", "fratello", "maggiore", "il", "regno", "di", "boemia", "il", "regno", "di", "boemia", "in", "ceco", "esk\u00e9", "kr\u00e1lovstv\u00ed", "in", "tedesco", "k\u00f6nigreich", "b\u00f6hmen", "in", "latino", "regnum", "bohemiae", "fu", "uno", "stato", "collocato", "nella", "regione", "della", "boemia", "in", "europa", "centrale", "nei", "territori", "attualmente", "corrispondenti", "alla", "repubblica", "ceca", "il", "re", "di", "boemia", "fu", "per", "la", "maggior", "parte", "della", "storia", "del", "regno", "anche", "un", "principeelettore", "del", "sacro", "romano", "impero", "sino", "alla", "dissoluzione", "di", "quest'ultimo", "nel", "e", "molti", "re", "di", "boemia", "furono", "anche", "imperatori", "essi", "stessi", "la", "capitale", "praga", "era", "de", "facto", "il", "centro", "del", "sacro", "romano", "impero", "sul", "finire", "del", "xiv", "secolo", "e", "nuovamente", "acquis\u00ec", "vigore", "tra", "il", "finire", "del", "xvi", "secolo", "e", "l'inizio", "del", "xvii", "secolo", "dal", "il", "regno", "venne", "continuativamente", "governato", "dalla", "casa", "d'asburgo", "prima", "e", "dagli", "asburgolorena", "poi", "dopo", "la", "dissoluzione", "del", "sacro", "romano", "impero", "essa", "divenne", "parte", "dell'impero", "austriaco", "come", "dominio", "diretto", "e", "dal", "entr\u00f2", "ufficialmente", "a", "far", "parte", "dell'impero", "austroungarico", "la", "boemia", "rimase", "sempre", "formalmente", "un", "regno", "separato", "dal", "resto", "dei", "territori", "dell'impero", "limitandosi", "ad", "essere", "inclusa", "come", "\"terra", "della", "corona", "dell'impero", "austriaco\"", "negli", "ultimi", "anni", "di", "esistenza", "dell'impero", "austroungarico", "la", "boemia", "era", "la", "terra", "pi\u00f9", "avanzata", "ed", "economicamente", "prospera", "dei", "domini", "imperiali", "la", "lingua", "ceca", "definita", "ufficialmente", "boemo", "sino", "al", "xix", "secolo", "era", "la", "lingua", "ufficiale", "parlata", "in", "loco", "e", "utilizzata", "dal", "governo", "a", "partire", "dal", "sebbene", "il", "tedesco", "fosse", "largamente", "utilizzato", "per", "l'amministrazione", "e", "per", "diverse", "aree", "abitate", "in", "prevalenza", "da", "germanofoni", "infatti", "in", "quell'anno", "il", "tedesco", "venne", "ufficialmente", "equiparato", "al", "ceco", "come", "lingua", "che", "riusc\u00ec", "a", "prevalere", "nell'uso", "corrente", "la", "corte", "reale", "utilizz\u00f2", "il", "ceco", "il", "latino", "ed", "il", "tedesco", "come", "lingue", "ufficiali", "a", "seconda", "del", "periodo", "storico", "a", "seguito", "della", "sconfitta", "delle", "potenze", "centrali", "nella", "prima", "guerra", "mondiale", "l'impero", "austroungarico", "si", "dissolse", "e", "la", "boemia", "divenne", "parte", "della", "neonata", "repubblica", "cecoslovacca", "la", "dinastia", "dei", "pemyslidi", "dopo", "essersi", "liberati", "dalla", "dominazione", "degli", "avari", "nel", "vii", "secolo", "gli", "abitanti", "della", "boemia", "vennero", "governati", "a", "partire", "dal", "ix", "secolo", "dalla", "dinastia", "dei", "pemyslidi", "che", "continu\u00f2", "a", "regnare", "fino", "al", "il", "primo", "sovrano", "a", "fare", "uso", "del", "titolo", "di", "re", "di", "boemia", "fu", "il", "duca", "vratislav", "ii", "nel", "seguito", "da", "vladislao", "ii", "nel", "tuttavia", "i", "loro", "eredi", "continuarono", "a", "fare", "uso", "del", "titolo", "nobiliare", "di", "duchi", "il", "titolo", "di", "re", "divenne", "definitivamente", "ereditario", "a", "partire", "dal", "sotto", "il", "regno", "di", "ottocaro", "i", "per", "tutta", "l'era", "pemyslide", "i", "principi", "giovani", "spesso", "governarono", "tutta", "o", "parte", "della", "moravia", "da", "olomouc", "brno", "o", "znojmo", "con", "diversi", "gradi", "di", "autonomia", "rispetto", "al", "regnante", "di", "boemia", "la", "moravia", "raggiunse", "il", "massimo", "dell'autonomia", "nel", "quando", "l'imperatore", "federico", "i", "elev\u00f2", "la", "moravia", "allo", "status", "di", "margraviato", "o", "marca", "direttamente", "soggetto", "all'imperatore", "e", "indipendente", "dalla", "boemia", "questo", "status", "ebbe", "vita", "breve", "nel", "vladislao", "iii", "di", "boemia", "risolse", "la", "disputa", "sulla", "successione", "tra", "lui", "e", "il", "fratello", "ottocaro", "abdicando", "dal", "trono", "boemo", "e", "accettando", "il", "margraviato", "di", "moravia", "come", "vassallo", "della", "boemia", "lussemburgo", "asburgo", "e", "la", "guerra", "hussita", "la", "dinastia", "pemyslide", "si", "estinse", "nel", "e", "nel", "giovanni", "di", "lussemburgo", "divenne", "re", "di", "boemia", "appartenente", "ad", "una", "dinastia", "\"straniera\"", "nel", "alla", "morte", "dell'imperatore", "carlo", "iv", "re", "di", "boemia", "con", "il", "nome", "di", "carlo", "i", "sal\u00ec", "al", "trono", "il", "figlio", "venceslao", "iv", "osteggiato", "dalla", "nobilt\u00e0", "e", "dal", "fratello", "sigismondo", "venceslao", "sarebbe", "morto", "nel", "poco", "dopo", "l'atto", "che", "avrebbe", "innescato", "la", "miccia", "rivoluzionaria", "hussita", "fu", "il", "fratello", "a", "rivendicare", "la", "corona", "e", "a", "tentare", "di", "riportare", "all'obbedienza", "i", "rivoltosi", "capeggiando", "contro", "di", "essi", "ben", "cinque", "crociate", "dagli", "esiti", "disastrosi", "solo", "nel", "riusc\u00ec", "tramite", "l'accettazione", "dei", "compactata", "a", "insediarsi", "sul", "trono", "tuttavia", "mor\u00ec", "l'anno", "successivo", "senza", "eredi", "e", "dopo", "una", "breve", "parentesi", "con", "alberto", "ii", "d'asburgo", "il", "trono", "boemo", "rest\u00f2", "di", "nuovo", "vacante", "in", "questo", "vuoto", "di", "potere", "salirono", "alla", "ribalta", "alcune", "famiglie", "nobiliari", "tra", "cui", "i", "signori", "di", "kunt\u00e1t", "e", "podbrady", "legati", "tra", "l'altro", "all'utraquismo", "giorgio", "di", "podbrady", "inizi\u00f2", "la", "sua", "carriera", "nell'amministrazione", "come", "prefetto", "della", "regione", "di", "mlad\u00e1", "boleslav", "riusc\u00ec", "ad", "entrare", "nell'organismo", "di", "governo", "della", "boemia", "e", "nel", "in", "seguito", "ad", "un", "tentativo", "cattolico", "di", "annullare", "i", "compactata", "da", "lui", "sventato", "nel", "prese", "il", "posto", "di", "governatore", "del", "regno", "fino", "alla", "salita", "al", "trono", "di", "ladislao", "il", "postumo", "che", "mor\u00ec", "senza", "lasciare", "eredi", "a", "quel", "punto", "gli", "ordini", "del", "regno", "ne", "approfittarono", "per", "eleggere", "un", "monarca", "nazionale", "e", "la", "scelta", "cadde", "su", "giorgio", "che", "nel", "fu", "incoronato", "re", "di", "boemia", "e", "margravio", "di", "moravia", "a", "dispetto", "delle", "vicine", "dinastie", "asburgo", "e", "jagelloni", "nel", "papa", "paolo", "ii", "scomunic\u00f2", "giorgio", "e", "viet\u00f2", "a", "tutti", "i", "cattolici", "di", "continuare", "a", "servirlo", "e", "nel", "mattia", "corvino", "re", "d'ungheria", "conquist\u00f2", "la", "moravia", "questa", "venne", "riunita", "alla", "boemia", "nel", "quando", "vladislao", "jagellone", "che", "era", "succeduto", "a", "giorgio", "come", "re", "di", "boemia", "nel", "succedette", "anche", "a", "matteo", "come", "re", "d'ungheria", "nel", "luigi", "il", "figlio", "di", "vladislao", "mor\u00ec", "in", "battaglia", "e", "ferdinando", "i", "d'asburgo", "venne", "eletto", "re", "di", "boemia", "la", "moravia", "rimase", "assieme", "alla", "boemia", "come", "possedimento", "asburgico", "fino", "al", "termine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "boemia", "e", "moravia", "nell'impero", "asburgico", "nel", "xix", "secolo", "boemia", "e", "moravia", "si", "trovavano", "alla", "periferia", "nord", "dell'impero", "asburgico", "ai", "confini", "della", "nuova", "potenza", "prussiana", "a", "seguito", "dell'accordo", "bipartito", "con", "l'ungheria", "del", "ausgleich", "boemia", "e", "moravia", "restarono", "nella", "parte", "austriaca", "della", "duplice", "monarchia", "cisleitania", "mentre", "la", "slovacchia", "pass\u00f2", "sotto", "il", "controllo", "diretto", "di", "budapest", "transleitania", "a", "seguito", "della", "primavera", "dei", "popoli", "si", "diffusero", "nell'impero", "asburgico", "movimenti", "nazionali", "tra", "questi", "l'austroslavismo", "si", "prefiggeva", "il", "conseguimento", "dei", "propri", "obiettivi", "nazionali", "e", "nazionalistici", "all'interno", "dell'impero", "asburgico", "anche", "attraverso", "la", "sua", "collaborazione", "le", "finalit\u00e0", "di", "questo", "movimento", "erano", "varie", "e", "andavano", "dall'autodeterminazione", "dei", "cechi", "fino", "al", "trialismo", "sloveno", "e", "croato", "l'austroslavismo", "venne", "proposto", "per", "la", "prima", "volta", "attorno", "alla", "met\u00e0", "dell'ottocento", "dai", "liberali", "cechi", "tra", "cui", "karel", "havl\u00edek", "borovsk\u00fd", "come", "opposizione", "al", "concetto", "di", "panslavismo", "ed", "in", "seguito", "venne", "completato", "da", "frantiek", "palack\u00fd", "verso", "fine", "'", "prese", "piede", "in", "boemia", "e", "moravia", "il", "movimento", "panslavista", "detto", "dei", "sokol", "che", "reclamava", "pari", "diritti", "per", "i", "sudditi", "slavi", "della", "monarchia", "come", "per", "tedeschi", "e", "ungheresi", "tanto", "che", "un", "congresso", "panslavo", "si", "era", "tenuto", "a", "praga", "nel", "luglio", "durante", "la", "crisi", "diplomatica", "dell'inverno", "seguente", "i", "cechi", "presero", "senza", "esitazioni", "le", "parti", "dei", "serbi", "e", "il", "giorno", "del", "\u00ba", "anniversario", "dell'ascesa", "di", "francesco", "giuseppe", "al", "trono", "a", "praga", "dovette", "essere", "dichiarata", "la", "legge", "marziale", "il", "conflitto", "nazionale", "si", "rivers\u00f2", "sulla", "monarchia", "le", "attivit\u00e0", "parlamentari", "furono", "tutte", "bloccate", "dall'ostruzionismo", "dei", "parlamentari", "cechi", "anche", "il", "partito", "socialdemocratico", "d'austria", "non", "riusc\u00ec", "a", "controllare", "gli", "antagonismi", "fra", "le", "diverse", "nazionalit\u00e0", "al", "suo", "interno", "nel", "al", "congresso", "del", "partito", "a", "br\u00fcnn", "i", "socialdemocratici", "avevano", "presentato", "un", "programma", "di", "riforma", "nazionale", "basato", "su", "federalismo", "democratico", "che", "accordava", "il", "diritto", "delle", "decisioni", "nazionali", "a", "unit\u00e0", "territoriali", "formate", "in", "base", "alla", "nazionalit\u00e0", "karl", "renner", "e", "otto", "bauer", "che", "pi\u00f9", "tardi", "divennero", "leader", "del", "socialismo", "austrotedesco", "abbozzarono", "vari", "programmi", "per", "la", "soluzione", "del", "problema", "delle", "nazionalit\u00e0", "in", "alcuni", "libri", "pubblicati", "tra", "il", "e", "il", "tuttavia", "questi", "sforzi", "non", "riuscirono", "a", "impedire", "ai", "socialisti", "di", "dividersi", "anche", "lungo", "linee", "nazionali", "tanto", "che", "nel", "i", "socialisti", "cechi", "si", "dichiararono", "indipendenti", "dal", "partito", "socialdemocratico", "d'austria", "storia", "della", "cecoslovacchia", "la", "lunga", "battaglia", "dei", "cechi", "contro", "i", "governatori", "austriaci", "e", "degli", "slovacchi", "contro", "gli", "ungheresi", "culmin\u00f2", "nel", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "quando", "venne", "creato", "il", "consiglio", "nazionale", "cecoslovacco", "l'indipendenza", "della", "cecoslovacchia", "fu", "proclamata", "ufficialmente", "a", "praga", "il", "ottobre", "gli", "slovacchi", "si", "unirono", "ufficialmente", "al", "nuovo", "stato", "due", "giorni", "dopo", "nella", "citt\u00e0", "di", "martin", "il", "nuovo", "governo", "fu", "caratterizzato", "dalla", "stabilit\u00e0", "la", "presidenza", "masaryk", "dur\u00f2", "ben", "diciassette", "anni", "dato", "che", "edvard", "bene", "gli", "successe", "soltanto", "nel", "negli", "anni", "'", "la", "cecoslovacchia", "per", "via", "delle", "sue", "minoranze", "germanofone", "tedeschi", "dei", "sudeti", "divenne", "uno", "dei", "nuovi", "obiettivi", "dell'irredentismo", "nazista", "alla", "conferenza", "di", "monaco", "del", "settembre", "praga", "dovette", "cedere", "alla", "germania", "nazista", "parti", "della", "boemia", "della", "moravia", "e", "della", "slesia", "neanche", "due", "mesi", "dopo", "il", "primo", "arbitrato", "di", "vienna", "la", "costrinse", "a", "cedere", "anche", "la", "slovacchia", "meridionale", "a", "maggioranza", "magiara", "all'ungheria", "il", "marzo", "la", "slovacchia", "di", "jozef", "tiso", "ottenne", "l'indipendenza", "come", "stato", "satellite", "nazista", "hitler", "entr\u00f2", "quindi", "a", "praga", "stabilendo", "il", "protettorato", "di", "boemia", "e", "moravia", "gli", "esiliati", "cecoslovacchi", "a", "londra", "organizzarono", "il", "governo", "cecoslovacco", "in", "esilio", "che", "fu", "riconosciuto", "dagli", "alleati", "e", "riprese", "il", "controllo", "della", "cecoslovacchia", "liberata", "a", "partire", "dal", "la", "fine", "della", "guerra", "vide", "l'espulsione", "dei", "tedeschi", "dei", "sudeti", "milioni", "mentre", "la", "maggior", "parte", "degli", "ungheresi", "di", "slovacchia", "decise", "di", "restare", "la", "rutenia", "subcarpatica", "fu", "inoltre", "ceduta", "all'urss", "il", "governo", "cecoslovacco", "postbellico", "era", "formato", "da", "una", "coalizione", "del", "fronte", "nazionale", "tra", "comunisti", "socialdemocratici", "e", "socialisti", "oltre", "al", "partito", "popolare", "cattolico", "in", "moravia", "e", "al", "partito", "democratico", "alle", "elezioni", "del", "il", "partito", "comunista", "di", "cecoslovacchia", "ks", "si", "assicur\u00f2", "una", "larga", "maggioranza", "anche", "se", "i", "comunisti", "restarono", "minoritari", "in", "slovacchia", "edvard", "bene", "continu\u00f2", "a", "detenere", "la", "carica", "di", "presidente", "mentre", "il", "leader", "comunista", "klement", "gottwald", "divenne", "primo", "ministro", "in", "base", "agli", "ordini", "di", "stalin", "nel", "il", "partito", "comunista", "cecoslovacco", "assunse", "il", "potere", "tramite", "la", "minaccia", "di", "un", "colpo", "di", "stato", "armato", "e", "di", "un", "intervento", "sovietico", "ed", "espulse", "i", "noncomunisti", "dal", "governo", "colpo", "di", "stato", "cecoslovacco", "del", "per", "vent'anni", "la", "cecoslovacchia", "rimase", "a", "guida", "stalinista", "nel", "con", "la", "primavera", "di", "praga", "il", "partito", "ora", "guidato", "da", "alexander", "dubek", "tenta", "di", "introdurre", "una", "liberalizzazione", "della", "vita", "politica", "culturale", "ed", "economica", "per", "realizzare", "un", "socialismo", "dal", "volto", "umano", "ma", "in", "agosto", "l'intervento", "militare", "sovietico", "mette", "fine", "al", "nuovo", "corso", "dubcek", "e", "i", "suoi", "collaboratori", "devono", "prima", "capitolare", "alle", "condizioni", "sovietiche", "ripristino", "della", "censura", "reintegrazione", "dei", "vecchi", "dirigenti", "allontanamento", "degli", "intellettuali", "e", "degli", "uomini", "non", "graditi", "all'urss", "e", "sono", "quindi", "destituiti", "ed", "espulsi", "per", "altri", "vent'anni", "la", "cecoslovacchia", "resta", "nell'ortodossia", "sovietica", "manifestazioni", "anticomuniste", "hanno", "inizio", "dal", "a", "bratislava", "allargandosi", "quindi", "al", "resto", "del", "paese", "la", "repressione", "della", "rivolta", "studentesca", "da", "parte", "della", "polizia", "porta", "alla", "formazione", "del", "forum", "civico", "guidato", "dallo", "scrittore", "e", "dissidente", "v\u00e1clav", "havel", "che", "ottenne", "il", "sostegno", "popolare", "di", "milioni", "di", "cechi", "e", "di", "slovacchi", "che", "formarono", "il", "pubblico", "contro", "la", "violenza", "nella", "rivoluzione", "di", "velluto", "il", "partito", "comunista", "cecoslovacco", "accett\u00f2", "di", "condividere", "il", "potere", "havel", "fu", "eletto", "presidente", "della", "cecoslovacchia", "il", "dicembre", "e", "fu", "formato", "un", "governo", "di", "coalizione", "in", "cui", "il", "partito", "comunista", "ebbe", "la", "minoranza", "dei", "ministeri", "le", "prime", "elezioni", "libere", "dal", "in", "cecoslovacchia", "si", "tennero", "nel", "senza", "incidenti", "con", "la", "vittoria", "del", "forum", "civico", "e", "del", "pubblico", "contro", "la", "violenza", "nel", "gli", "slovacchi", "chiesero", "maggiore", "autonomia", "bloccando", "il", "funzionamento", "del", "governo", "federale", "nelle", "elezioni", "del", "il", "partito", "democratico", "civico", "di", "v\u00e1clav", "klaus", "vinse", "nelle", "terre", "ceche", "con", "la", "proposta", "di", "una", "riforma", "economica", "nell'ultima", "met\u00e0", "dell'anno", "klaus", "e", "meiar", "giunsero", "a", "un", "accordo", "secondo", "il", "quale", "le", "due", "repubbliche", "si", "sarebbero", "separate", "alla", "fine", "dell'anno", "repubblica", "ceca", "indipendente", "i", "membri", "del", "parlamento", "della", "cecoslovacchia", "divisi", "lungo", "le", "linee", "nazionali", "cooperarono", "per", "la", "formazione", "della", "legge", "di", "divisione", "nel", "gennaio", "del", "furono", "proclamate", "pacificamente", "e", "simultaneamente", "la", "repubblica", "ceca", "e", "la", "slovacchia", "entrambi", "i", "nuovi", "stati", "ottennero", "subito", "il", "riconoscimento", "degli", "stati", "uniti", "e", "dell'unione", "europea", "la", "repubblica", "ceca", "ha", "aderito", "all'unione", "europea", "dal", "\u00ba", "maggio", "mentre", "ha", "aderito", "all'area", "schengen", "il", "dicembre", "dei", "circa", "degli", "aventi", "diritto", "di", "voto", "che", "hanno", "partecipato", "al", "referendum", "per", "l'entrata", "nell'ue", "hanno", "votato", "per", "l'adesione", "circa", "il", "pari", "al", "circa", "di", "tutti", "gli", "aventi", "diritto", "al", "voto", "la", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "stata", "ammessa", "alla", "nato", "nel", "geografia", "la", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "uno", "stato", "dell'europa", "centrale", "comprendente", "le", "regioni", "storiche", "della", "boemia", "della", "moravia", "e", "parte", "della", "slesia", "privo", "di", "sbocco", "al", "mare", "confina", "a", "nord", "con", "la", "polonia", "a", "est", "con", "la", "slovacchia", "a", "sud", "con", "l'austria", "a", "ovest", "e", "a", "nord", "con", "la", "germania", "nata", "in", "seguito", "alla", "scissione", "della", "cecoslovacchia", "in", "due", "stati", "la", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "divenuta", "indipendente", "come", "la", "slovacchia", "il", "\u00ba", "gennaio", "lo", "stato", "ha", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "la", "capitale", "\u00e8", "praga", "morfologia", "il", "suo", "territorio", "\u00e8", "formato", "da", "due", "regioni", "storiche", "la", "boemia", "e", "la", "moravia", "in", "buona", "parte", "delimitate", "da", "elementi", "fisici", "ben", "definiti", "sia", "fra", "loro", "sia", "rispetto", "agli", "stati", "confinanti", "la", "boemia", "\u00e8", "compresa", "tra", "quattro", "catene", "montuose", "la", "selva", "boema", "e", "i", "monti", "metalliferi", "verso", "ovest", "ai", "confini", "con", "la", "germania", "i", "sudeti", "verso", "nord", "al", "confine", "con", "la", "polonia", "e", "le", "alture", "morave", "verso", "est", "a", "segnare", "il", "confine", "interno", "con", "la", "moravia", "meno", "rinserrato", "dai", "rilievi", "\u00e8", "il", "territorio", "moravo", "definito", "a", "ovest", "dalle", "alture", "morave", "e", "a", "est", "dai", "carpazi", "bianchi", "al", "confine", "con", "la", "slovacchia", "ma", "aperto", "con", "spazi", "pianeggianti", "sia", "a", "sud", "verso", "l'austria", "e", "il", "bacino", "del", "danubio", "sia", "a", "nord", "verso", "la", "polonia", "e", "il", "bacino", "dell'oder", "il", "quadrilatero", "boemo", "il", "quadrilatero", "boemo", "residuo", "geologico", "di", "un", "sistema", "di", "rilievi", "dell'orogenesi", "ercinica", "sottoposto", "soprattutto", "nella", "sua", "zona", "centrale", "a", "intensi", "fenomeni", "erosivi", "corrisponde", "all'attuale", "boemia", "il", "bordo", "sudoccidentale", "del", "quadrilatero", "\u00e8", "la", "selva", "boema", "costituita", "dalle", "due", "catene", "dei", "cesk\u00fdles", "e", "della", "sumava", "rilievi", "piuttosto", "arrotondati", "e", "caratterizzati", "da", "una", "folta", "copertura", "boschiva", "e", "da", "diversi", "laghi", "di", "origine", "glaciale", "simili", "d'aspetto", "sono", "i", "bordi", "settentrionali", "i", "monti", "metalliferi", "krusn\u00e9", "hory", "in", "ceco", "e", "i", "sudeti", "divisi", "in", "piccoli", "massicci", "tra", "i", "quali", "i", "monti", "dei", "giganti", "in", "cui", "si", "trova", "la", "vetta", "pi\u00f9", "alta", "del", "paese", "lo", "snka", "m", "decisamente", "meno", "elevate", "sono", "le", "alture", "morave", "ceskomoravsk\u00e1", "vrchovina", "le", "colline", "del", "bordo", "orientale", "incise", "in", "profondit\u00e0", "dai", "corsi", "d'acqua", "che", "scendono", "verso", "l'interno", "del", "quadrilatero", "la", "parte", "centrale", "del", "quadrilatero", "in", "mezzo", "al", "quale", "si", "trova", "praga", "\u00e8", "una", "piattaforma", "ondulata", "da", "dolci", "rilievi", "collinari", "nella", "sua", "parte", "meridionale", "e", "in", "prevalenza", "pianeggiante", "verso", "nord", "dove", "l'elba", "descrive", "una", "serie", "di", "larghi", "meandri", "prima", "di", "entrare", "nel", "territorio", "tedesco", "l'elba", "labe", "in", "ceco", "ha", "la", "sorgente", "nei", "sudeti", "e", "scorre", "per", "km", "in", "territorio", "boemo", "dove", "riceve", "le", "acque", "del", "suo", "principale", "affluente", "la", "moldava", "vltava", "il", "fiume", "che", "dalla", "selva", "boema", "scorre", "fin", "sotto", "le", "nobili", "arcate", "del", "ponte", "carlo", "di", "praga", "la", "moravia", "compresa", "tra", "le", "alture", "morave", "e", "i", "carpazi", "bianchi", "anche", "l'altra", "regione", "della", "repubblica", "ceca", "la", "moravia", "\u00e8", "un", "territorio", "in", "gran", "parte", "collinare", "con", "ampie", "superfici", "forestali", "e", "ricchissimo", "d'acque", "come", "in", "boemia", "i", "fiumi", "principali", "qui", "hanno", "la", "sorgente", "e", "la", "parte", "superiore", "del", "loro", "corso", "ma", "poi", "si", "dirigono", "verso", "i", "paesi", "confinanti", "la", "morava", "nasce", "dai", "sudeti", "attraversa", "tutta", "la", "regione", "da", "nord", "a", "sud", "ed", "esce", "poi", "dal", "paese", "per", "segnare", "un", "tratto", "del", "confine", "tra", "austria", "e", "slovacchia", "fino", "a", "confluire", "nel", "danubio", "nel", "nord", "della", "moravia", "il", "bacino", "idrografico", "del", "danubio", "confina", "con", "quello", "dell'oder", "odra", "in", "ceco", "il", "fiume", "che", "nasce", "nella", "slesia", "morava", "e", "che", "prosegue", "poi", "in", "quella", "polacca", "da", "cui", "si", "dirige", "fino", "al", "mar", "baltico", "idrografia", "boemia", "e", "moravia", "si", "collocano", "lungo", "lo", "spartiacque", "continentale", "europeo", "dato", "che", "l'elba", "e", "l'oder", "sono", "tributari", "del", "bacino", "atlantico", "mentre", "la", "morava", "in", "quanto", "affluente", "del", "danubio", "lo", "\u00e8", "di", "quello", "mediterraneo", "tra", "le", "ondulazioni", "del", "terreno", "i", "fiumi", "cechi", "frequentemente", "si", "allargano", "a", "formare", "superfici", "lacustri", "anche", "piuttosto", "ampie", "soprattutto", "lungo", "il", "corso", "della", "moldava", "in", "totale", "la", "repubblica", "ceca", "ha", "pi\u00f9", "di", "laghi", "molti", "di", "origine", "glaciale", "specie", "nella", "selva", "boema", "e", "molti", "creati", "artificialmente", "come", "bacini", "idroelettrici", "o", "come", "aree", "ricreative", "per", "la", "pesca", "sportiva", "clima", "l'abbondanza", "delle", "acque", "e", "le", "caratteristiche", "dominanti", "del", "paesaggio", "foreste", "e", "pascoli", "coprono", "pi\u00f9", "della", "met\u00e0", "del", "territorio", "ceco", "sono", "legate", "al", "clima", "che", "\u00e8", "continentale", "con", "inverni", "freddi", "e", "precipitazioni", "piuttosto", "elevate", "soprattutto", "nelle", "aree", "di", "montagna", "d'estate", "praga", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "fresca", "\u00b0c", "la", "media", "di", "luglio", "contro", "i", "\u00b0c", "delle", "citt\u00e0", "italiane", "d'inverno", "soprattutto", "per", "i", "turisti", "mediterranei", "\u00e8", "gelida", "\u00b0c", "la", "media", "di", "gennaio", "\u00b0", "quella", "di", "roma", "il", "freddo", "causa", "spesso", "abbondanti", "nevicate", "popolazione", "il", "paese", "conta", "oggi", "abitanti", "con", "una", "densit\u00e0", "media", "di", "abkm\u00b2", "la", "distribuzione", "della", "popolazione", "\u00e8", "ineguale", "dato", "che", "in", "boemia", "vi", "\u00e8", "un", "forte", "accentramento", "urbano", "si", "passa", "da", "aree", "densamente", "abitate", "ad", "altre", "che", "hanno", "caratteristiche", "molto", "pi\u00f9", "rurali", "nelle", "regioni", "montuose", "le", "quali", "hanno", "naturalmente", "una", "bassa", "densit\u00e0", "abitativa", "a", "causa", "del", "territorio", "etnie", "gli", "abitanti", "della", "repubblica", "ceca", "sono", "suddivisi", "in", "due", "gruppi", "etnici", "che", "provengono", "dal", "medesimo", "ceppo", "slavo", "i", "boemi", "che", "rappresentano", "la", "maggioranza", "della", "popolazione", "e", "i", "moravi", "che", "rappresentano", "poco", "pi\u00f9", "del", "e", "abitano", "nell'omonima", "regione", "sono", "modeste", "le", "minoranze", "slovacche", "poco", "meno", "del", "ungheresi", "polacche", "e", "tedesche", "fino", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "nei", "sudeti", "abitavano", "milioni", "di", "tedeschi", "su", "milioni", "di", "abitanti", "finita", "la", "guerra", "a", "causa", "del", "forte", "risentimento", "antitedesco", "i", "tedeschi", "furono", "espulsi", "seguono", "le", "percentuali", "dei", "dati", "del", "censimento", "del", "cechi", "boemi", "e", "moravi", "slovacchi", "ucraini", "polacchi", "tedeschi", "polacchi", "ungheresi", "russi", "altri", "slesiani", "rom", "ruteni", "rumeni", "serbi", "croati", "ed", "altri", "dopo", "la", "grande", "guerra", "nel", "una", "grossa", "percentuale", "della", "popolazione", "ha", "boicottato", "la", "domanda", "sull'etnicit\u00e0", "come", "forma", "di", "protesta", "contro", "il", "censimento", "sponsorizzato", "dal", "governo", "la", "maggioranza", "di", "essi", "erano", "presumibilmente", "cechi", "etnici", "condizione", "della", "donna", "diritti", "lgbt", "religione", "secondo", "il", "censimento", "del", "il", "della", "popolazione", "non", "professa", "nessuna", "religione", "il", "\u00e8", "cattolico", "lo", "\u00e8", "protestante", "secondo", "un", "sondaggio", "effettuato", "dall'eurobarometro", "nel", "il", "dei", "cittadini", "cechi", "crede", "che", "ci", "sia", "un", "dio", "il", "secondo", "risultato", "pi\u00f9", "basso", "tra", "i", "paesi", "dell'unione", "europea", "dopo", "l'estonia", "con", "il", "mentre", "il", "crede", "che", "ci", "sia", "qualche", "tipo", "di", "spirito", "o", "forza", "vitale", "e", "il", "non", "crede", "che", "ci", "sia", "alcun", "tipo", "di", "spirito", "dio", "o", "forza", "vitale", "ordinamento", "dello", "stato", "la", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "una", "repubblica", "parlamentare", "e", "multipartitica", "la", "costituzione", "della", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "stata", "adottata", "il", "dicembre", "il", "parlamento", "\u00e8", "bicamerale", "la", "camera", "bassa", "la", "camera", "dei", "deputati", "poslaneck\u00e1", "snmovna", "\u00e8", "composta", "da", "rappresentanti", "eletti", "per", "anni", "con", "un", "sistema", "proporzionale", "basato", "su", "una", "suddivisione", "in", "quattordici", "circoscrizioni", "con", "soglia", "di", "sbarramento", "al", "dei", "voti", "validi", "la", "camera", "alta", "il", "senato", "sen\u00e1t", "\u00e8", "composta", "da", "senatori", "eletti", "con", "sistema", "maggioritario", "uninominale", "a", "doppio", "turno", "il", "primo", "turno", "richiede", "la", "maggioranza", "assoluta", "il", "secondo", "richiede", "la", "maggioranza", "semplice", "tra", "i", "primi", "due", "candidati", "il", "senato", "viene", "rinnovato", "ogni", "due", "anni", "di", "un", "terzo", "dei", "suoi", "membri", "l'elettorato", "attivo", "\u00e8", "di", "anni", "quello", "passivo", "\u00e8", "di", "anni", "per", "la", "camera", "dei", "deputati", "e", "di", "per", "il", "senato", "il", "presidente", "della", "repubblica", "\u00e8", "il", "capo", "dello", "stato", "viene", "eletto", "direttamente", "dai", "cittadini", "e", "ha", "un", "mandato", "di", "anni", "rappresenta", "la", "nazione", "e", "ha", "pochi", "e", "limitati", "poteri", "pu\u00f2", "essere", "eletto", "presidente", "un", "cittadino", "eleggibile", "al", "senato", "non", "pu\u00f2", "essere", "eletto", "oltre", "due", "volte", "di", "seguito", "il", "presidente", "della", "repubblica", "nomina", "i", "giudici", "della", "corte", "costituzionale", "il", "suo", "presidente", "e", "i", "vice", "presidenti", "pu\u00f2", "sciogliere", "la", "camera", "dei", "deputati", "pu\u00f2", "porre", "il", "veto", "sulle", "leggi", "votate", "dal", "parlamento", "nomina", "il", "primo", "ministro", "sulla", "base", "del", "risultato", "delle", "elezioni", "politiche", "e", "su", "proposta", "di", "quest'ultimo", "nomina", "gli", "altri", "membri", "del", "governo", "il", "potere", "esecutivo", "\u00e8", "esercitato", "dal", "primo", "ministro", "e", "dai", "ministri", "il", "governo", "\u00e8", "politicamente", "responsabile", "della", "propria", "azione", "davanti", "alla", "camera", "dei", "deputati", "la", "quale", "\u00e8", "titolare", "del", "rapporto", "di", "fiducia", "con", "l'esecutivo", "all'apice", "del", "sistema", "giudiziario", "del", "paese", "c'\u00e8", "la", "corte", "suprema", "con", "poteri", "simili", "alla", "corte", "suprema", "di", "cassazione", "italiana", "e", "la", "corte", "suprema", "amministrativa", "con", "compiti", "simili", "al", "nostro", "consiglio", "di", "stato", "accanto", "a", "queste", "abbiamo", "la", "corte", "costituzionale", "che", "\u00e8", "garante", "della", "costituzione", "essa", "\u00e8", "composta", "da", "quindici", "membri", "nominati", "dal", "presidente", "della", "repubblica", "con", "il", "consenso", "del", "senato", "i", "giudici", "costituzionali", "restano", "in", "carica", "per", "dieci", "anni", "non", "rinnovabili", "la", "repubblica", "ceca", "ha", "aderito", "all'unione", "europea", "dal", "\u00ba", "maggio", "dei", "circa", "degli", "aventi", "diritto", "di", "voto", "che", "hanno", "partecipato", "al", "referendum", "hanno", "votato", "per", "l'adesione", "circa", "il", "pari", "al", "circa", "di", "tutti", "gli", "aventi", "diritto", "al", "voto", "suddivisioni", "amministrative", "la", "repubblica", "ceca", "si", "suddivide", "in", "regioni", "kraje", "tra", "cui", "la", "citt\u00e0regione", "di", "praga", "hlavn\u00ed", "msto", "praha", "distretti", "okresy", "tra", "cui", "le", "citt\u00e0distretto", "di", "plze", "brno", "e", "ostrava", "e", "la", "stessa", "citt\u00e0regione", "di", "praga", "comuni", "obc\u00ed", "i", "quali", "possono", "anche", "detenere", "il", "titolo", "di", "citt\u00e0", "msto", "o", "di", "comune", "mercato", "mstys", "le", "regioni", "con", "i", "relativi", "capoluoghi", "sono", "le", "seguenti", "citt\u00e0", "principali", "la", "capitale", "\u00e8", "praga", "abitanti", "altre", "citt\u00e0", "sono", "brno", "abitanti", "rilevante", "centro", "industriale", "e", "istituzionale", "della", "moravia", "ostrava", "abitanti", "capoluogo", "della", "slesia", "ceca", "sede", "di", "importanti", "complessi", "metallurgici", "meccanici", "e", "chimici", "e", "plze", "abitanti", "sede", "di", "complessi", "meccanici", "e", "famosa", "per", "la", "sua", "birra", "pilsner", "la", "bandiera", "descrizione", "due", "fasce", "orizzontali", "uguali", "una", "bianca", "superiore", "e", "l'altra", "rossa", "inferiore", "intersecate", "da", "un", "triangolo", "isoscele", "blu", "la", "base", "del", "quale", "corre", "lungo", "tutto", "il", "lato", "dell'asta", "la", "bandiera", "della", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "identica", "a", "quella", "che", "fu", "la", "bandiera", "della", "cecoslovacchia", "fino", "allo", "scioglimento", "di", "quest'ultima", "i", "primi", "due", "colori", "si", "rifanno", "all'antico", "stemma", "boemo", "leone", "d'argento", "in", "campo", "rosso", "con", "il", "bianco", "in", "sostituzione", "dell'argento", "uniti", "al", "blu", "si", "ritrovano", "anche", "nello", "stemma", "moravo", "l'aquila", "di", "moravia", "essendo", "a", "scacchi", "bianchi", "e", "rossi", "in", "campo", "blu", "e", "inoltre", "costituiscono", "un", "richiamo", "alla", "tradizione", "panslava", "politica", "festivit\u00e0", "nazionali", "altre", "ricorrenze", "nazionali", "nell'", "i", "missionari", "cirillo", "e", "metodio", "vennero", "dai", "balcani", "alla", "grande", "moravia", "per", "propagare", "la", "fede", "e", "l'alfabetizzazione", "cristiana", "il", "luglio", "il", "riformatore", "religioso", "jan", "hus", "venne", "bruciato", "sul", "rogo", "economia", "negli", "anni", "la", "repubblica", "ceca", "ha", "vissuto", "una", "fase", "di", "crisi", "economica", "l'apertura", "verso", "i", "mercati", "internazionali", "ha", "trovato", "impreparato", "un", "paese", "dalla", "scarsa", "produttivit\u00e0", "un", "terzo", "rispetto", "alla", "media", "europea", "e", "dalle", "infrastrutture", "arretrate", "per", "fronteggiare", "questa", "situazione", "il", "governo", "ha", "avviato", "un", "processo", "di", "modernizzazione", "e", "privatizzazione", "del", "tradizionale", "settore", "industriale", "metallurgico", "e", "siderurgico", "la", "crescita", "produttiva", "dovrebbe", "continuare", "il", "suo", "rafforzamento", "nel", "prossimo", "futuro", "nonostante", "sia", "penalizzata", "dalla", "recente", "crisi", "nonostante", "la", "buona", "produttivit\u00e0", "delle", "attivit\u00e0", "agricole", "il", "paese", "\u00e8", "costretto", "a", "importare", "numerosi", "prodotti", "alimentari", "la", "rigidit\u00e0", "del", "clima", "infatti", "permette", "di", "coltivare", "soltanto", "alcuni", "tipi", "di", "cereali", "patate", "barbabietole", "da", "zucchero", "cavoli", "e", "mele", "ed", "\u00e8", "praticata", "nelle", "regioni", "pianeggianti", "altre", "risorse", "importanti", "sono", "la", "silvicoltura", "l'allevamento", "intensivo", "la", "pesca", "fluviale", "e", "l'acquacoltura", "l'agricoltura", "\u00e8", "praticata", "soprattutto", "nelle", "zone", "della", "boemia", "settentrionale", "e", "nei", "bacini", "moravi", "l'attivit\u00e0", "industriale", "genera", "pi\u00f9", "del", "del", "pil", "della", "repubblica", "ceca", "il", "panorama", "industriale", "\u00e8", "differenziato", "ed", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "piccole", "e", "medie", "imprese", "grande", "importanza", "hanno", "avuto", "gli", "investimenti", "tedeschi", "nel", "mercato", "ceco", "quali", "l'acquisizione", "di", "importanti", "settori", "nel", "mondo", "della", "meccanica", "della", "chimica", "e", "dell'elettronica", "tra", "i", "pi\u00f9", "rilevanti", "l'acquisizione", "da", "parte", "del", "gruppo", "volkswagen", "dell'industria", "automobilistica", "skoda", "l'industria", "\u00e8", "solida", "perch\u00e9", "il", "paese", "dispone", "di", "buone", "risorse", "minerarie", "carbone", "uranio", "piombo", "e", "argento", "presso", "le", "zone", "minerarie", "si", "trovano", "le", "industrie", "siderurgiche", "e", "metallurgiche", "quelle", "meccaniche", "e", "automobilistiche", "sono", "invece", "nelle", "grandi", "citt\u00e0", "come", "praga", "e", "plzen", "i", "monti", "metalliferi", "sono", "ricchi", "di", "giacimenti", "di", "piombo", "zinco", "rame", "e", "uranio", "e", "hanno", "permesso", "lo", "sviluppo", "delle", "industrie", "siderurgiche", "e", "metallurgiche", "in", "crescita", "sono", "il", "settore", "chimico", "tessile", "calzaturiero", "e", "alimentare", "che", "affiancano", "l'affermata", "industria", "automobilistica", "skoda", "e", "l'industria", "meccanica", "presente", "nell'area", "di", "praga", "sempre", "famosa", "ovunque", "\u00e8", "la", "produzione", "di", "cristalli", "di", "boemia", "il", "settore", "dei", "servizi", "acquisisce", "sempre", "maggiore", "importanza", "a", "discapito", "dell'industria", "pesante", "anche", "se", "la", "grande", "recessione", "ha", "rallentato", "notevolmente", "la", "crescita", "economica", "del", "paesein", "grande", "espansione", "\u00e8", "l'attivit\u00e0", "turistica", "dagli", "anni", "novanta", "praga", "e", "le", "localit\u00e0", "termali", "attirano", "ogni", "anno", "moltissimi", "turisti", "situata", "nel", "cuore", "dell'europa", "centrale", "la", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "al", "centro", "delle", "comunicazioni", "internazionali", "da", "essa", "partono", "reti", "stradali", "che", "agevolano", "gli", "scambi", "commerciali", "con", "italia", "svizzera", "slovenia", "polonia", "croazia", "germania", "russia", "e", "austria", "moneta", "la", "valuta", "ufficiale", "\u00e8", "la", "corona", "ceca", "energia", "la", "produzione", "di", "elettricit\u00e0", "in", "repubblica", "ceca", "avviene", "tramite", "due", "centrali", "nucleari", "temel\u00edn", "e", "dukovany", "esse", "producono", "il", "di", "elettricit\u00e0", "ma", "vogliono", "aumentare", "fino", "al", "quasi", "pi\u00f9", "del", "di", "elettricit\u00e0", "viene", "prodotta", "da", "combustibili", "fossili", "specialmente", "carbone", "negli", "ultimi", "anni", "molte", "centrali", "a", "pannelli", "solari", "sono", "state", "costruite", "grazie", "a", "investimenti", "ed", "incentivi", "statali", "turismo", "il", "turismo", "internazionale", "in", "repubblica", "ceca", "si", "concentra", "in", "particolar", "modo", "in", "quelle", "localit\u00e0", "di", "elevato", "interesse", "culturale", "e", "artistico", "che", "sono", "state", "dichiarate", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "i", "giardini", "e", "il", "castello", "di", "krom\u00ed", "il", "centro", "storico", "di", "esk\u00fd", "krumlov", "praga", "ponte", "carlo", "del", "a", "praga", "tel", "holaovice", "kutn\u00e1", "hora", "la", "colonna", "della", "santissima", "trinit\u00e0", "di", "olomouc", "il", "quartiere", "ebraico", "e", "la", "basilica", "di", "san", "procopio", "a", "teb\u00ed", "il", "castello", "di", "lednice", "il", "castello", "di", "litomyl", "il", "castello", "di", "karltejn", "il", "santuario", "di", "san", "giovanni", "nepomuceno", "a", "zelen\u00e1", "hora", "e", "la", "villa", "tugendhat", "a", "brno", "molto", "importante", "\u00e8", "il", "turismo", "termale", "fin", "dal", "settecento", "teplice", "karlovy", "vary", "mari\u00e1nsk\u00e9", "l\u00e1zn", "e", "frantikovy", "l\u00e1zn", "sono", "fra", "le", "pi\u00f9", "famose", "stazioni", "termali", "in", "europa", "anche", "i", "castelli", "medievali", "del", "paese", "karltejn", "kivokl\u00e1t", "konopit", "tra", "i", "tanti", "sono", "rilevanti", "punti", "di", "interesse", "turistico", "disoccupazione", "la", "disoccupazione", "si", "concentra", "soprattutto", "nella", "regione", "di", "ostrava", "per", "via", "della", "chiusura", "di", "molte", "miniere", "di", "carbone", "e", "nel", "sud", "della", "moravia", "comunque", "nell'estate", "del", "la", "disoccupazione", "\u00e8", "scesa", "ai", "minimi", "storici", "anche", "grazie", "a", "molti", "investimenti", "stranieri", "e", "ad", "un", "mercato", "del", "lavoro", "flessibile", "istruzione", "l'istruzione", "in", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "gratuita", "ed", "\u00e8", "obbligatoria", "dai", "ai", "anni", "il", "sistema", "scolastico", "\u00e8", "composto", "da", "scuole", "materne", "anni", "scuole", "primarie", "anni", "scuole", "professionali", "o", "licei", "e", "infine", "l'universit\u00e0", "i", "genitori", "devono", "solamente", "pagare", "i", "libri", "di", "testo", "per", "la", "scuola", "ma", "possono", "essere", "aiutati", "con", "sussidi", "in", "caso", "di", "problemi", "economici", "e", "inoltre", "lo", "stato", "paga", "l'assicurazione", "sanitaria", "per", "gli", "studenti", "fino", "ai", "anni", "nel", "contesto", "\u00e8", "da", "ricordare", "che", "il", "marzo", "di", "ogni", "anno", "si", "celebra", "sia", "in", "repubblica", "ceca", "che", "in", "slovacchia", "la", "festa", "degli", "insegnanti", "in", "onore", "alla", "data", "di", "nascita", "del", "grande", "pedagogista", "ceco", "comenio", "padre", "della", "pedagogia", "moderna", "universit\u00e0", "il", "paese", "ha", "istituti", "di", "primo", "livello", "per", "qualit\u00e0", "della", "ricerca", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "l'universit\u00e0", "carolina", "di", "praga", "la", "cui", "fondazione", "risale", "al", "da", "parte", "dell'imperatore", "carlo", "iv", "di", "lussemburgo", "l'istituto", "\u00e8", "il", "migliore", "del", "paese", "tuttavia", "si", "contano", "altre", "universit\u00e0", "di", "primo", "livello", "come", "l'universit\u00e0", "masaryk", "a", "brno", "l'universit\u00e0", "palack\u00fd", "di", "olomouc", "l'universit\u00e0", "di", "tecnologia", "di", "brno", "e", "l'universit\u00e0", "tecnica", "ceca", "di", "praga", "ambiente", "c'\u00e8", "stato", "un", "periodo", "della", "storia", "in", "cui", "le", "foreste", "di", "questa", "parte", "dell'europa", "centrale", "hanno", "goduto", "di", "una", "particolare", "attenzione", "soprattutto", "da", "parte", "della", "nobilt\u00e0", "che", "si", "dimostr\u00f2", "molto", "sensibile", "alle", "bellezze", "della", "natura", "e", "alla", "conservazione", "dell'ambiente", "nel", "carlo", "iv", "fece", "stilare", "la", "majestas", "carolina", "il", "codice", "per", "la", "protezione", "dei", "boschi", "di", "propriet\u00e0", "dell'aristocrazia", "ceca", "cui", "segu\u00ec", "cent'anni", "dopo", "l'editto", "di", "re", "sigismondo", "per", "la", "difesa", "della", "fauna", "selvatica", "delle", "selve", "della", "boemia", "nell'ottocento", "qui", "furono", "istituite", "le", "prime", "riserve", "naturali", "d'europa", "come", "quella", "di", "boub\u00ecnski", "prales", "creata", "nel", "a", "tutela", "di", "un", "ambiente", "di", "foresta", "vergine", "uno", "dei", "pochi", "nel", "continente", "sfuggito", "alla", "deforestazione", "conseguente", "alla", "rivoluzione", "industriale", "e", "all'introduzione", "di", "nuove", "specie", "arboree", "che", "ha", "modificato", "tanti", "ecosistemi", "europei", "la", "minaccia", "ai", "boschi", "della", "boemia", "e", "della", "moravia", "\u00e8", "arrivata", "con", "l'industrializzazione", "pesante", "del", "paese", "con", "l'inquinamento", "prodotto", "dalle", "centrali", "a", "carbone", "e", "dalle", "industrie", "chimiche", "e", "siderurgiche", "che", "hanno", "riempito", "il", "cielo", "della", "cecoslovacchia", "di", "fumi", "e", "di", "scorie", "causa", "prima", "del", "degrado", "forestale", "prodotto", "dalle", "piogge", "acide", "parchi", "e", "riserve", "naturali", "la", "repubblica", "ceca", "conta", "quattro", "parchi", "nazionali", "aree", "protette", "e", "riserve", "della", "biosfera", "dell'unesco", "il", "parco", "nazionale", "della", "selva", "boema", "umava", "si", "trova", "nella", "parte", "pi\u00f9", "meridionale", "della", "selva", "boema", "in", "una", "zona", "che", "\u00e8", "stata", "spopolata", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "che", "oggi", "risulta", "al", "coperta", "da", "una", "foresta", "mista", "di", "latifoglie", "e", "conifere", "insieme", "alla", "foresta", "bavarese", "germania", "con", "cui", "confina", "forma", "il", "pi\u00f9", "vasto", "complesso", "forestale", "dell'europa", "centrale", "la", "cima", "pi\u00f9", "elevata", "\u00e8", "il", "monte", "plech\u00fd", "m", "circondato", "alle", "quote", "pi\u00f9", "basse", "da", "un", "ambiente", "con", "evidenti", "tracce", "dell'erosione", "glaciale", "torbiere", "colline", "moreniche", "laghetti", "glaciali", "umava", "ha", "la", "medesima", "data", "di", "nascita", "il", "del", "parco", "nazionale", "podyj\u00ed", "istituito", "in", "moravia", "dopo", "l'apertura", "della", "frontiera", "con", "l'austria", "in", "una", "zona", "collinare", "lungo", "il", "corso", "del", "dyie", "\u00e8", "un", "piccolo", "parco", "che", "si", "sviluppa", "per", "km", "lungo", "i", "meandri", "del", "fiume", "tra", "canyon", "rocciosi", "e", "una", "foresta", "di", "querce", "di", "faggi", "e", "di", "abeti", "bianchi", "che", "copre", "l'", "della", "superficie", "protetta", "l'avifauna", "annovera", "tra", "le", "altre", "specie", "il", "gufo", "reale", "il", "martin", "pescatore", "e", "la", "cicogna", "nera", "ma", "l'interesse", "scientifico", "risiede", "soprattutto", "nell'incredibile", "ricchezza", "di", "insetti", "come", "la", "mantide", "religiosa", "la", "formicaleone", "la", "dorifora", "il", "\u00ba", "gennaio", "venne", "istituito", "il", "parco", "nazionale", "della", "svizzera", "boema", "situato", "al", "confine", "con", "la", "germania", "e", "collegato", "al", "parco", "nazionale", "tedesco", "della", "svizzera", "sassone", "tutela", "un'ampia", "zona", "di", "foresta", "e", "formazioni", "rocciose", "di", "arenaria", "il", "quarto", "parco", "ceco", "situato", "sui", "rilievi", "che", "segnano", "il", "confine", "con", "la", "polonia", "\u00e8", "il", "parco", "nazionale", "dei", "monti", "dei", "giganti", "parte", "della", "catena", "dei", "sudeti", "\u00e8", "l'area", "protetta", "pi\u00f9", "vecchia", "ma", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "degradata", "dalle", "piogge", "acide", "krnap", "cos\u00ec", "si", "pu\u00f2", "anche", "trovarlo", "indicato", "sui", "cartelli", "stradali", "\u00e8", "l'area", "pi\u00f9", "frequentata", "dal", "turismo", "ceco", "ed", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "attrezzata", "per", "le", "escursioni", "e", "per", "gli", "sport", "invernali", "al", "di", "l\u00e0", "del", "confine", "la", "zona", "protetta", "continua", "nel", "parco", "nazionale", "polacco", "di", "karkonosze", "cultura", "letteratura", "la", "letteratura", "ceca", "si", "afferma", "gi\u00e0", "nel", "xiv", "secolo", "con", "jan", "hus", "e", "nel", "xvii", "secolo", "con", "le", "opere", "di", "didattica", "di", "comenio", "nel", "xix", "secolo", "si", "afferma", "il", "poema", "epico", "con", "karel", "hynek", "m\u00e1cha", "esponente", "della", "poesia", "romantica", "mentre", "tra", "le", "scrittrici", "del", "xix", "secolo", "spicca", "la", "figura", "di", "boena", "nmcov\u00e1", "nel", "xx", "secolo", "il", "romanzo", "acquista", "fama", "internazionale", "con", "milan", "kundera", "noto", "autore", "del", "romanzo", "l'insostenibile", "leggerezza", "dell'essere", "e", "la", "poesia", "con", "jaroslav", "seifert", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "celebre", "scrittore", "boemo", "ma", "di", "lingua", "tedesca", "fu", "franz", "kafka", "importante", "esponente", "del", "modernismo", "e", "del", "realismo", "magico", "autore", "di", "racconti", "famosi", "come", "la", "metamorfosi", "e", "di", "romanzi", "tra", "cui", "il", "processo", "e", "il", "castello", "tra", "gli", "scrittori", "e", "drammaturghi", "del", "xx", "secolo", "ricordiamo", "anche", "jaroslav", "haek", "autore", "del", "romanzo", "il", "buon", "soldato", "sc'v\u00e8ik", "e", "karel", "apek", "autore", "del", "dramma", "rur", "in", "cui", "compare", "per", "la", "prima", "volta", "il", "termine", "robot", "termine", "inventato", "dal", "fratello", "josef", "apek", "\u00e8", "da", "ricordare", "inoltre", "la", "figura", "della", "scrittrice", "e", "pacifista", "bertha", "von", "suttner", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "primo", "nobel", "per", "la", "repubblica", "ceca", "e", "l'austria", "mitologia", "un", "aspetto", "culturale", "importante", "lo", "riveste", "anche", "l'ambito", "mitologico", "e", "delle", "antiche", "leggende", "ceche", "ricordiamo", "in", "particolare", "le", "figure", "di", "libue", "la", "principessa", "che", "secondo", "la", "leggenda", "fond\u00f2", "praga", "nell'anno", "pemysl", "l'aratore", "leggendario", "sovrano", "marito", "di", "libue", "e", "krok", "ritenuto", "il", "primo", "giudice", "o", "duca", "del", "popolo", "ceco", "musica", "nel", "xix", "secolo", "in", "epoca", "romantica", "si", "afferma", "in", "particolare", "il", "nazionalismo", "musicale", "con", "autori", "quali", "bedich", "smetana", "anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "e", "leo", "jan\u00e1ek", "altro", "compositore", "ceco", "fu", "julius", "fu\u00edk", "noto", "a", "livello", "internazionale", "in", "particolare", "per", "la", "marcia", "dei", "gladiatori", "tra", "i", "cantautori", "cechi", "ricordiamo", "karel", "kryl", "autore", "di", "diverse", "canzoni", "di", "protesta", "contro", "il", "regime", "comunista", "del", "suo", "paese", "e", "karel", "gott", "mentre", "tra", "le", "cantanti", "ricordiamo", "marta", "kubiov\u00e1", "arte", "in", "campo", "artistico", "ricordiamo", "alfons", "mucha", "pittore", "scultore", "e", "importante", "esponente", "dell'art", "nouveau", "un", "altro", "importante", "artista", "ceco", "vissuto", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "fu", "frantiek", "kupka", "esponente", "dell'astrattismo", "e", "del", "cubismo", "orfico", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "la", "repubblica", "ceca", "pu\u00f2", "vantare", "l'iscrizione", "di", "diversi", "siti", "che", "sono", "stati", "inseriti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "scienza", "e", "tecnologia", "il", "pensiero", "pedagogico", "di", "comenio", "padre", "della", "pedagogia", "moderna", "e", "autore", "della", "didactica", "magna", "le", "importanti", "scoperte", "e", "studi", "scientifici", "di", "jan", "evangelista", "purkyn", "che", "introdusse", "in", "biologia", "i", "termini", "plasma", "e", "protoplasma", "gli", "importanti", "contributi", "in", "chimica", "da", "parte", "di", "jaroslav", "heyrovsk\u00fd", "premio", "nobel", "per", "la", "chimica", "nel", "padre", "della", "chimica", "elettroanalitica", "repubblica", "ceca", "nello", "spazio", "il", "marzo", "vladim\u00edr", "remek", "fu", "il", "primo", "cecoslovacco", "nativo", "dell'attuale", "repubblica", "ceca", "ad", "andare", "nello", "spazio", "ottobre", "viene", "lanciato", "magion", "il", "primo", "satellite", "artificiale", "cecoslovacco", "agosto", "viene", "lanciato", "magion", "il", "primo", "satellite", "ceco", "progressi", "tecnologici", "c", "viene", "costruito", "il", "denis", "d'or", "probabilmente", "il", "primo", "strumento", "musicale", "elettrico", "da", "v\u00e1clav", "prokop", "divi", "cinema", "il", "cinema", "ceco", "ha", "avuto", "importanza", "rilevante", "anche", "in", "campo", "internazionale", "nel", "xx", "secolo", "si", "distinse", "la", "figura", "del", "regista", "milo", "forman", "vincitore", "di", "vari", "premi", "cinematografici", "e", "esponente", "principale", "del", "movimento", "cinematografico", "cecoslovacco", "nov\u00e1", "vlna", "tra", "gli", "attori", "cechi", "del", "xx", "secolo", "spicca", "jan", "werich", "noto", "anche", "come", "drammaturgo", "tradizioni", "popolari", "una", "tradizione", "tipica", "ceca", "riguarda", "la", "pasqua", "ed", "\u00e8", "la", "poml\u00e1zka", "che", "vede", "i", "ragazzi", "frustare", "le", "ragazze", "come", "augurio", "di", "giovent\u00f9", "ricevendo", "in", "cambio", "uova", "colorate", "dolci", "e", "alcol", "trasporti", "strade", "la", "rete", "autostradale", "\u00e8", "in", "fase", "di", "sviluppo", "per\u00f2", "le", "maggiori", "citt\u00e0", "praga", "brno", "e", "ostrava", "sono", "tutte", "collegate", "tra", "loro", "dalla", "d", "le", "autostrade", "sono", "tutte", "a", "pagamento", "tramite", "vignetta", "autostradale", "ferrovie", "il", "sistema", "ferroviario", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "sviluppati", "ed", "efficienti", "d'europa", "ed", "\u00e8", "gestito", "da", "tre", "compagnie", "esk\u00e9", "dr\u00e1hy", "leo", "express", "e", "regiojet", "aeroporti", "l'aeroporto", "principale", "della", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "l'aeroporto", "di", "pragaruzyn", "intitolato", "a", "v\u00e1clav", "havel", "il", "secondo", "aeroporto", "internazionale", "per", "grandezza", "e", "numero", "passeggeri", "\u00e8", "quello", "di", "brnotuany", "trasporto", "pubblico", "locale", "praga", "ha", "un", "buon", "sistema", "di", "trasporto", "gestito", "da", "dopravn\u00ed", "podnik", "hlavn\u00edho", "msta", "prahy", "con", "tre", "linee", "di", "metropolitana", "a", "b", "e", "c", "linee", "di", "tram", "e", "linee", "urbane", "di", "autobus", "la", "collina", "di", "pet\u00edn", "ha", "una", "funicolare", "brno", "ostrava", "e", "plze", "sono", "tutte", "dotate", "di", "numerose", "linee", "di", "autobus", "tram", "e", "filobus", "la", "citt\u00e0", "di", "brno", "ha", "in", "progetto", "un", "sistema", "di", "metropolitane", "brno", "e", "praga", "sono", "dotate", "di", "un", "sistema", "ferroviario", "suburbano", "in", "ceco", "esko", "gastronomia", "la", "cucina", "ceca", "si", "basa", "principalmente", "sul", "consumo", "di", "carne", "in", "particolare", "maiale", "e", "agnello", "knedl\u00edky", "specie", "di", "gnocco", "patate", "e", "tanta", "verdura", "e", "legumi", "mentre", "tra", "le", "bevande", "la", "birra", "e", "il", "vino", "hanno", "un", "posto", "di", "primo", "piano", "alcuni", "tipi", "di", "birre", "tra", "l'altro", "sono", "famosi", "in", "tutto", "il", "mondo", "pils", "radegast", "e", "budweiser", "budvar", "sport", "hockey", "su", "ghiaccio", "la", "nazionale", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "maschile", "della", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "titolate", "ha", "vinto", "fra", "l'altro", "un", "titolo", "olimpico", "a", "nagano", "e", "ben", "ori", "mondiali", "atletica", "leggera", "nella", "disciplina", "dell'atletica", "leggera", "ricordiamo", "il", "mezzofondista", "e", "maratoneta", "emil", "z\u00e1topek", "che", "ha", "conquistato", "ai", "giochi", "olimpici", "ben", "ori", "e", "un", "argento", "dal", "\u00e8", "stato", "incluso", "nella", "iaaf", "hall", "of", "fame", "e", "ancora", "la", "giavellottista", "dana", "z\u00e1topkov\u00e1", "campionessa", "olimpica", "e", "primatista", "mondiale", "calcio", "la", "nazionale", "di", "calcio", "della", "repubblica", "ceca", "vanta", "discreti", "risultati", "ha", "ottenuto", "un", "argento", "nel", "campionato", "d'europa", "del", "e", "ha", "come", "attuale", "capocannoniere", "jan", "koller", "con", "reti", "tra", "i", "calciatori", "cechi", "ricordiamo", "josef", "bican", "il", "pi\u00f9", "grande", "marcatore", "della", "storia", "del", "calcio", "che", "ha", "segnato", "in", "carriera", "ben", "reti", "josef", "masopust", "pavel", "nedvd", "e", "petr", "ech", "automobilismo", "per", "quanto", "riguarda", "l'automobilismo", "ricordiamo", "la", "figura", "di", "elika", "junkov\u00e1", "spesso", "considerata", "la", "donna", "pi\u00f9", "veloce", "del", "motorsport", "nonch\u00e9", "quella", "di", "tom\u00e1", "enge", "attivo", "in", "formula", "nel", "giochi", "olimpici", "il", "primo", "oro", "olimpico", "per", "la", "repubblica", "ceca", "\u00e8", "stato", "vinto", "nella", "canoakayak", "da", "tp\u00e1nka", "hilgertov\u00e1", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atlanta", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "la", "repubblica", "ceca", "fu", "la", "medaglia", "di", "bronzo", "vinta", "nel", "tiro", "a", "segno", "da", "miroslav", "janu", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atlanta", "l'atleta", "ceca", "pi\u00f9", "titolata", "dei", "giochi", "olimpici", "\u00e8", "vra", "\u00e1slavsk\u00e1", "nella", "ginnastica", "artistica", "con", "ori", "e", "argenti", "note", "voci", "correlate", "comuni", "della", "repubblica", "ceca", "cucina", "ceca", "geografia", "della", "repubblica", "ceca", "iso", "cz", "storia", "della", "cecoslovacchia", "targhe", "d'immatricolazione", "ceche", "nome", "della", "repubblica", "ceca", "altri", "progetti", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "repubblica", "ceca", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "repubblica", "ceca", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "repubblica", "ceca", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "repubblica", "ceca", "collegamenti", "esterni", "en", "sito", "ufficiale", "su", "czechiaeu", "ceca", "repubblica", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "ceca", "repubblica", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "repubblica", "ceca", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "milan", "hauner", "zab", "zeman", "miroslav", "blazek", "francis", "william", "carter", "richard", "horsley", "osborne", "e", "robert", "auty", "czech", "republic", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "sito", "istituzionale", "della", "presidenza", "della", "repubblica", "ceca", "su", "hradcz", "sito", "istituzionale", "del", "governo", "ceco", "su", "vladacz"]