["san", "candido", "afi", "sankandido", "in", "tedesco", "innichen", "afi", "ini\u00e7n", "in", "ladino", "sanciana", "o", "san", "candel", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "della", "provincia", "autonoma", "di", "bolzano", "in", "trentinoalto", "adige", "situato", "nell'alta", "pusteria", "comunemercato", "dal", "\u00e8", "una", "nota", "localit\u00e0", "turistica", "invernale", "ed", "estiva", "delle", "dolomiti", "inclusa", "nel", "parco", "naturale", "tre", "cime", "origini", "del", "nome", "il", "toponimo", "\u00e8", "attestato", "come", "india", "nel", "intihha", "nell'", "e", "intichingen", "nel", "e", "deriva", "forse", "dal", "nome", "di", "persona", "latino", "indius", "attraverso", "una", "forma", "*inticail", "nome", "italiano", "san", "candido", "\u00e8", "attestato", "dal", "in", "area", "ladina", "fodom", "peraltro", "nel", "ladino", "della", "val", "badia", "\u00e8", "attestato", "nel", "nella", "forma", "san", "ciana", "tuttora", "usato", "anche", "dalla", "provincia", "di", "bolzano", "per", "i", "suoi", "testi", "in", "ladino", "ettore", "tolomei", "aveva", "proposto", "san", "candido", "alla", "drava", "ma", "\u00e8", "stato", "accolto", "solo", "in", "parte", "e", "corrisponde", "a", "quello", "del", "compatrono", "della", "collegiata", "geografia", "fisica", "san", "candido", "\u00e8", "situato", "nei", "pressi", "della", "sella", "di", "dobbiaco", "al", "di", "l\u00e0", "dello", "spartiacque", "alpino", "poich\u00e9", "attraversato", "dal", "fiume", "drava", "affluente", "del", "danubio", "san", "candido", "e", "la", "vicina", "sesto", "sono", "quindi", "tra", "i", "pochi", "comuni", "italiani", "non", "facenti", "parte", "della", "regione", "geografica", "italiana", "perch\u00e9", "appartenenti", "al", "bacino", "idrografico", "del", "danubio", "classificazione", "climatica", "zona", "f", "storia", "dalla", "nascita", "del", "borgo", "alla", "prima", "guerra", "mondiale", "i", "primi", "reperti", "che", "si", "hanno", "di", "san", "candido", "si", "possono", "ricondurre", "al", "ac", "dove", "passarono", "da", "sudest", "gli", "illiri", "in", "seguito", "e", "precisamente", "nel", "iv", "secolo", "ac", "vi", "sono", "tracce", "di", "insediamenti", "celti", "che", "fondarono", "un", "piccolo", "villaggioi", "romani", "dal", "ac", "fondarono", "le", "province", "romane", "rezia", "e", "norico", "che", "comprendeva", "anche", "san", "candido", "i", "romani", "riadattando", "antichi", "percorsi", "costruirono", "nella", "regione", "alcune", "strade", "da", "san", "candido", "littamum", "per", "i", "romani", "passava", "la", "via", "in", "compendium", "convenzionalmente", "denominata", "dagli", "storici", "via", "aguntumvipitenum", "che", "attraverso", "la", "val", "pusteria", "collegava", "la", "iulia", "augusta", "alla", "diramazione", "della", "via", "claudia", "augusta", "che", "da", "\"pons", "drusi\"", "nella", "zona", "di", "bolzano", "lungo", "la", "vallata", "dell'isarco", "conduceva", "a", "vipiteno", "e", "a", "\"veldidena\"", "innsbruck", "attraverso", "il", "passo", "del", "brennero", "a", "littamum", "sorse", "una", "importante", "mansio", "luogo", "di", "sosta", "lungo", "la", "via", "romana", "della", "quale", "sono", "state", "ritrovate", "in", "val", "pusteria", "ben", "pietre", "miliari", "segno", "della", "costante", "manutenzione", "e", "frequentazione", "del", "percorso", "il", "pi\u00f9", "antico", "miliare", "\u00e8", "dedicato", "all'imperatore", "severo", "alessandro", "in", "carica", "dal", "al", "dc", "un", "secondo", "\u00e8", "attribuibile", "all'imperatore", "probo", "che", "regn\u00f2", "dal", "al", "dc", "sul", "miliario", "dedicato", "a", "severo", "alessandro", "\u00e8", "ancora", "chiaramente", "leggibile", "la", "distanza", "corrispondente", "a", "miglia", "circa", "km", "dalla", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "vicina", "aguntum", "presso", "lienz", "nei", "pressi", "di", "san", "candido", "\u00e8", "stato", "ritrovato", "un", "miliare", "romano", "della", "met\u00e0", "del", "iii", "secolo", "con", "dedica", "a", "marco", "filippo", "ii", "imperatore", "bambino", "morto", "a", "soli", "anni", "nell'anno", "alcuni", "gravi", "scontri", "vi", "furono", "verso", "la", "fine", "del", "vi", "secolo", "che", "coinvolsero", "la", "popolazione", "degli", "slavi", "da", "est", "contro", "i", "bavari", "da", "ovest", "che", "con", "tutta", "probabilit\u00e0", "distrussero", "l'allora", "insediamento", "di", "san", "candidoil", "borgo", "di", "san", "candido", "centro", "religioso", "dell'alta", "pusteria", "si", "\u00e8", "sviluppato", "attorno", "all'omonimo", "monastero", "concesso", "dal", "duca", "tassilone", "iii", "di", "baviera", "nel", "durante", "la", "reggenza", "del", "vescovo", "aribo", "di", "frisinga", "e", "quindi", "dall'abate", "atto", "di", "scharnitz", "per", "convertire", "gli", "slavi", "allora", "ancora", "pagani", "al", "cristianesimo", "per", "secoli", "la", "dipendenza", "dal", "punto", "di", "vista", "ecclesiastico", "rimase", "alla", "diocesi", "di", "frisinga", "san", "corbiniano", "la", "pi\u00f9", "antica", "della", "baviera", "l'imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "ottone", "i", "di", "sassonia", "concesse", "nel", "a", "san", "candido", "l'immunit\u00e0", "ci\u00f2", "signific\u00f2", "che", "la", "marca", "divenne", "\"indipendente", "dall'impero\"", "gli", "antichi", "legami", "con", "frisinga", "hanno", "portato", "a", "stabilire", "un", "gemellaggio", "tra", "le", "due", "localit\u00e0", "attorno", "all'anno", "l'allora", "monastero", "di", "monaci", "benedettini", "venne", "mutato", "in", "una", "collegiata", "di", "tipo", "occidentale", "ci\u00f2", "comport\u00f2", "l'insediamento", "di", "analoghi", "ecclesiastici", "e", "canonici", "nel", "tardo", "medioevo", "il", "territorio", "di", "san", "candido", "nella", "sua", "massima", "estensione", "territoriale", "si", "estendeva", "da", "monguelfo", "a", "occidente", "fino", "a", "abfaltersbach", "a", "oriente", "a", "sud", "invece", "arrivava", "fino", "al", "cadore", "alcune", "famiglie", "di", "agricoltori", "provenienti", "da", "san", "candido", "colonizzarono", "nel", "corso", "del", "xiii", "secolo", "alcune", "localit\u00e0", "vicino", "all'attuale", "tolmino", "in", "slovenia", "il", "re", "alberto", "i", "d'asburgo", "concesse", "a", "san", "candido", "il", "luglio", "la", "marca", "quindi", "il", "diritto", "di", "essere", "un", "comune", "di", "mercato", "nel", "scoppi\u00f2", "un", "grande", "incendio", "che", "distrusse", "l'intero", "paese", "dato", "che", "la", "maggior", "parte", "delle", "abitazioni", "erano", "costruite", "in", "legnointorno", "alla", "met\u00e0", "del", "xiv", "secolo", "il", "tentativo", "di", "fare", "del", "paese", "un", "centro", "commerciale", "lungo", "la", "via", "per", "il", "cadore", "e", "la", "carinzia", "fu", "contrastato", "dai", "conti", "di", "gorizia", "successivamente", "conti", "del", "tirolo", "che", "non", "vollero", "che", "si", "creassero", "rivalit\u00e0", "economiche", "con", "la", "vicina", "lienz", "verso", "la", "fine", "del", "dominio", "iniziale", "nel", "rimase", "sotto", "il", "territorio", "di", "san", "candido", "solamente", "la", "parte", "del", "paese", "fu", "cos\u00ec", "che", "san", "candido", "rimase", "soprattutto", "un", "centro", "religioso", "gravitante", "attorno", "alla", "collegiata", "che", "nei", "secoli", "ha", "attratto", "migliaia", "di", "pellegrini", "il", "centro", "storico", "\u00e8", "quindi", "caratterizzato", "da", "numerosi", "luoghi", "di", "culto", "oltre", "che", "da", "case", "signorili", "del", "xviii", "e", "xix", "secolo", "negli", "anni", "precedenti", "il", "primo", "conflitto", "mondiale", "san", "candido", "come", "l'intera", "regione", "storica", "del", "tirolo", "godeva", "di", "un'economia", "prettamente", "turistica", "che", "fin\u00ec", "con", "lo", "scoppio", "della", "guerra", "san", "candido", "italiana", "con", "lo", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "san", "candido", "si", "ritrov\u00f2", "nelle", "immediate", "retrovie", "del", "fronte", "diventando", "cos\u00ec", "centro", "ospedaliero", "nella", "spartizione", "nel", "del", "tirolo", "fra", "austria", "e", "italia", "san", "candido", "sarebbe", "teoricamente", "dovuta", "rimanere", "all'austria", "trovandosi", "al", "di", "l\u00e0", "dello", "spartiacque", "alpino", "ma", "per", "ragioni", "militari", "fu", "assegnata", "all'italia", "con", "due", "grandi", "caserme", "la", "cantore", "e", "la", "druso", "la", "prima", "ancora", "affidata", "al", "\u00ba", "reggimento", "alpini", "la", "presenza", "del", "confine", "nella", "frazione", "di", "prato", "alla", "drava", "determin\u00f2", "anche", "la", "presenza", "di", "una", "nutrita", "schiera", "di", "funzionari", "italiani", "guardia", "alla", "frontiera", "oggi", "non", "pi\u00f9", "esistente", "polizia", "di", "frontiera", "uffici", "doganali", "una", "stazione", "di", "carabinieri", "un", "commissariato", "di", "pubblica", "sicurezza", "e", "una", "sezione", "della", "guardia", "di", "finanza", "tra", "le", "due", "guerre", "san", "candido", "comincia", "ad", "essere", "frequentata", "da", "un", "turismo", "di", "\u00e9lite", "il", "quale", "per\u00f2", "rimarr\u00e0", "isolato", "senza", "diventare", "un", "vero", "e", "proprio", "fenomeno", "solo", "dagli", "anni", "san", "candido", "riesce", "ad", "imporsi", "come", "centro", "turistico", "e", "culturale", "nelle", "dolomiti", "attirando", "da", "diverse", "regioni", "d'europa", "un", "turismo", "d'\u00e9lite", "tra", "i", "frequentatori", "pi\u00f9", "rinomati", "ci", "fu", "il", "duca", "d'acquarone", "ministro", "della", "real", "casa", "che", "vi", "edific\u00f2", "una", "dimora", "di", "caccia", "san", "candido", "ha", "costituito", "per", "anni", "il", "capolinea", "della", "linea", "ferroviaria", "che", "risaliva", "da", "fortezza", "mentre", "i", "sei", "chilometri", "di", "linea", "fino", "al", "confine", "pur", "trovandosi", "in", "territorio", "italiano", "erano", "gestiti", "dalle", "ferrovie", "austriache", "fino", "a", "che", "vi", "\u00e8", "stato", "un", "rigido", "controllo", "doganale", "era", "caratteristica", "la", "presenza", "di", "trenicorridoio", "che", "univano", "lienz", "nel", "tirolo", "orientale", "con", "innsbruck", "capoluogo", "del", "tirolo", "settentrionale", "simboli", "lo", "stemma", "mostra", "una", "torre", "d'argento", "di", "due", "palchi", "merlata", "alla", "guelfa", "aperta", "di", "nero", "e", "saracinescata", "d'argento", "sopra", "il", "portale", "uno", "stemma", "d'azzurro", "raffigurante", "la", "testa", "di", "un", "moro", "coronato", "di", "un", "diadema", "d'oro", "la", "torre", "\u00e8", "posata", "sul", "verde", "della", "campagna", "con", "lo", "sfondo", "rosso", "lo", "scudetto", "con", "la", "testa", "di", "moro", "coronata", "ricorda", "che", "la", "localit\u00e0", "un", "tempo", "era", "sotto", "il", "dominio", "dei", "vescovi", "di", "frisinga", "proprietari", "dal", "al", "di", "una", "vasta", "area", "nella", "regione", "lo", "stemma", "fu", "concesso", "dal", "re", "alberto", "d'austria", "nel", "e", "riconosciuto", "con", "decreto", "del", "capo", "del", "governo", "del", "settembre", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "architetture", "religiose", "collegiata", "di", "san", "candido", "il", "complesso", "della", "collegiata", "di", "san", "candido", "stiftskirche", "innichen", "considerato", "il", "pi\u00f9", "importante", "monumento", "romanico", "dell'alto", "adige", "fu", "costruito", "a", "partire", "dal", "sul", "sito", "del", "monastero", "fondato", "nel", "da", "tassilone", "iii", "di", "baviera", "per", "convertire", "gli", "slavi", "allora", "insediati", "nella", "zona", "il", "poderoso", "campanile", "e", "l'atrio", "con", "il", "fonte", "battesimale", "precedono", "il", "grandioso", "interno", "a", "tre", "navate", "che", "conserva", "numerose", "opere", "d'arte", "tra", "le", "quali", "affreschi", "di", "michael", "pacher", "e", "il", "grande", "crocifisso", "ligneo", "dell'altare", "maggiore", "chiesa", "parrocchiale", "di", "san", "michele", "la", "chiesa", "parrocchiale", "di", "san", "michele", "originaria", "del", "xii", "secolo", "con", "uno", "stile", "romanico", "fu", "rimaneggiata", "nel", "per", "adattarla", "allo", "stile", "barocco", "che", "dati", "i", "molteplici", "ornamenti", "pu\u00f2", "apparire", "anche", "come", "stile", "rococ\u00f2", "fu", "pi\u00f9", "volte", "distrutta", "nella", "sua", "storia", "e", "della", "chiesa", "originale", "oggi", "rimane", "solo", "il", "campanile", "cilindrico", "esternamente", "la", "chiesa", "presenta", "finestre", "ad", "arco", "con", "nicchie", "che", "custodiscono", "delle", "statue", "e", "con", "una", "grande", "facciata", "principale", "che", "d\u00e0", "sulla", "piazza", "del", "paese", "importanti", "sono", "gli", "affreschi", "opera", "del", "pittore", "tirolese", "christof", "anton", "mayr", "sulla", "volta", "san", "michele", "spinge", "gli", "angeli", "caduti", "nell'inferno", "nella", "navata", "san", "michele", "vincitore", "delle", "forze", "del", "male", "chiesa", "del", "convento", "dei", "francescani", "il", "convento", "\u00e8", "affacciato", "sul", "rio", "sesto", "consacrata", "a", "san", "leopoldo", "e", "costruita", "a", "fine", "seicento", "con", "annesso", "chiostro", "la", "costruzione", "della", "chiesa", "e", "del", "convento", "\u00e8", "fatta", "risalire", "al", "seguito", "dell'arrivo", "dei", "primi", "frati", "francescani", "nel", "pi\u00f9", "precisamente", "vennero", "costruiti", "tra", "il", "e", "il", "quando", "avvenne", "la", "consacrazione", "delle", "chiesa", "da", "parte", "del", "principe", "vescovo", "di", "bressanone", "e", "la", "consegna", "ufficiale", "all'ordine", "la", "struttura", "fu", "progettata", "dal", "frate", "francescano", "vitus", "rastpichler", "proveniente", "dall'\u00f6tztal", "che", "rispettando", "la", "tradizione", "povera", "dell'ordine", "non", "presenta", "un", "alto", "campanile", "e", "poche", "difficolt\u00e0", "architettoniche", "e", "artistiche", "notevole", "\u00e8", "la", "biblioteca", "storica", "del", "convento", "oggi", "conservata", "a", "bolzanosubito", "dopo", "l'accesso", "principale", "\u00e8", "dislocata", "la", "cappella", "dedicata", "a", "sant'antonio", "dalla", "chiesa", "originale", "sono", "pochi", "gli", "oggetti", "che", "sono", "rimasti", "si", "sono", "salvati", "i", "dipinti", "degli", "altari", "laterali", "e", "quelli", "raffiguranti", "i", "santi", "francescani", "nella", "parete", "sud", "mentre", "gli", "attuali", "altari", "sono", "opere", "del", "periodo", "del", "rococ\u00f2", "tra", "il", "e", "il", "la", "struttura", "fu", "oggetto", "di", "uno", "scrupoloso", "restauro", "per", "riportarla", "al", "suo", "stato", "originario", "facendole", "quindi", "ottenere", "il", "premio", "europa", "nostra", "cappella", "di", "alt\u00f6tting", "e", "del", "santo", "sepolcro", "la", "cappella", "di", "alt\u00f6tting", "e", "del", "santo", "sepolcro", "a", "ridosso", "della", "linea", "ferroviaria", "edificata", "dal", "dall'oste", "georg", "paprion", "dopo", "un", "pellegrinaggio", "in", "terra", "santa", "come", "una", "copia", "in", "miniatura", "del", "santo", "sepolcro", "sul", "calvario", "di", "gerusalemme", "armonizzata", "ad", "un", "edificio", "precedentemente", "costruito", "che", "era", "a", "sua", "volta", "copia", "della", "cappella", "delle", "grazie", "di", "alt\u00f6tting", "si", "tratta", "infatti", "di", "tre", "cappelle", "costruite", "l'una", "nell'altra", "l'oste", "dopo", "il", "suo", "primo", "viaggio", "riport\u00f2", "come", "ricordo", "un", "osso", "di", "sauro", "preistorico", "che", "\u00e8", "appeso", "sul", "muro", "dell'ingresso", "principale", "lato", "interno", "architetture", "civili", "i", "bagni", "wildbad", "di", "san", "candido", "presso", "il", "paese", "di", "san", "candido", "si", "trovano", "seriazioni", "rocciose", "profonde", "costituite", "da", "filliadi", "quarzifere", "conglomerati", "basici", "arenarie", "di", "val", "gardena", "e", "strati", "di", "bellerophon", "da", "questi", "ultimi", "nei", "boschi", "ai", "piedi", "della", "rocca", "dei", "baranci", "a", "sud", "del", "paese", "scaturiscono", "le", "sorgenti", "sulfuree", "e", "minerali", "dei", "bagni", "di", "san", "candido", "wildbad", "innichen", "i", "bagni", "risultano", "frequentati", "sin", "dall'antichit\u00e0", "ed", "appaiono", "per", "la", "prima", "volta", "in", "documenti", "del", "xvi", "secolo", "nel", "il", "medico", "ungherese", "johann", "schreiber", "li", "ingrand\u00ec", "facendo", "nascere", "un", "sanatorio", "successivamente", "sua", "figlia", "con", "il", "marito", "il", "conte", "beckers", "ingrandirono", "i", "bagni", "fino", "a", "farli", "diventare", "un", "grande", "complesso", "alberghiero", "il", "grand", "hotel", "wildbad", "dopodich\u00e9", "i", "bagni", "divennero", "famosi", "tanto", "che", "vi", "soggiornarono", "gli", "imperatori", "tedeschi", "guglielmo", "ii", "e", "federico", "e", "quello", "austriaco", "carlo", "i", "dopo", "il", "passaggio", "del", "tirolo", "meridionale", "all'italia", "a", "seguito", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "lo", "stabilimento", "and\u00f2", "in", "declino", "fu", "messo", "all'asta", "negli", "anni", "'", "e", "lasciato", "all'incuria", "del", "tempo", "oggi", "\u00e8", "rimasta", "solo", "la", "struttura", "esterna", "dei", "bagni", "mentre", "l'interno", "del", "complesso", "si", "trova", "in", "pessimo", "stato", "le", "sorgenti", "in", "realt\u00e0", "sono", "quattro", "ognuna", "con", "un", "sapore", "diverso", "una", "sulfurea", "una", "ferrosa", "la", "lavaredo", "e", "la", "kaiserwasserattorno", "ai", "bagni", "nel", "fu", "costruita", "una", "cappella", "dedicata", "a", "san", "salvatore", "ancora", "oggi", "consacrata", "e", "ben", "conservata", "la", "cappella", "consacrata", "nel", "era", "collegata", "a", "un", "eremo", "che", "fu", "soppresso", "nel", "dall'imperatore", "giuseppe", "ii", "gi\u00e0", "in", "precedenza", "comunque", "vi", "era", "al", "posto", "della", "cappella", "un", "piccolo", "luogo", "di", "preghiera", "che", "si", "\u00e8", "fatto", "risalire", "all'ottavo", "secolo", "con", "tutta", "probabilit\u00e0", "si", "trattava", "di", "un", "luogo", "di", "culto", "precristianonel", "in", "seguito", "alle", "ricerche", "del", "professor", "giovanni", "malag\u00f3", "venne", "realizzato", "l'impianto", "di", "imbottigliamento", "di", "san", "candido", "e", "quindi", "della", "commercializzazione", "delle", "acque", "minerali", "naturali", "kaiserwasser", "e", "lavaredo", "castello", "da", "caccia", "il", "duca", "pietro", "d'acquarone", "ministro", "della", "real", "casa", "dal", "al", "acquist\u00f2", "un", "piccolo", "\"castello", "da", "caccia\"", "jagdschl\u00f6ssl", "posto", "a", "nord", "del", "centro", "abitato", "nascosto", "dal", "bosco", "cos\u00ec", "denominato", "perch\u00e9", "al", "suo", "interno", "si", "trova", "una", "delle", "pi\u00f9", "ricche", "collezioni", "al", "mondo", "di", "trofei", "di", "animali", "grandi", "e", "rari", "in", "realt\u00e0", "tale", "manufatto", "\u00e8", "stato", "ricostruito", "dalle", "rovine", "di", "un", "vecchio", "castello", "architetture", "militari", "nel", "paese", "sono", "ancora", "presenti", "due", "caserme", "dell'esercito", "italiano", "denominate", "\"druso\"", "e", "\"generale", "antonio", "cantore\"", "la", "prima", "\u00e8", "oramai", "in", "stato", "di", "abbandono", "mentre", "la", "seconda", "alloggia", "ancora", "parte", "del", "\u00ba", "reggimento", "caserma", "antonio", "cantore", "costruita", "tra", "il", "e", "il", "per", "corone", "moneta", "utilizzata", "dall'allora", "impero", "austroungarico", "e", "denominata", "\"kaiser", "franz", "josef\"", "fu", "utilizzata", "dal", "landessch\u00fctzenregiment", "innichen", "nr", "iii", "alla", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "san", "candido", "divenne", "italiana", "e", "la", "caserma", "passava", "al", "demanio", "militare", "solamente", "il", "giugno", "dove", "fu", "utilizzata", "come", "sede", "del", "battaglione", "alpini", "\"bassano\"", "che", "il", "gennaio", "\u00e8", "stato", "inquadrato", "nel", "ricostituito", "\u00ba", "reggimento", "alpini", "nel", "corso", "dell'anno", "il", "reggimento", "viene", "fatto", "trasferire", "a", "brunico", "presso", "la", "caserma", "\"lungramani\"", "e", "il", "battaglione", "alpini", "\"bassano\"", "lo", "segu\u00ec", "nel", "attualmente", "\u00e8", "sede", "della", "compagnia", "\u00aa", "d'addestramento", "del", "battaglione", "alpini", "\"bassano\"", "che", "dal", "si", "\u00e8", "occupato", "di", "sorvegliare", "i", "confini", "dello", "stato", "a", "causa", "dell'emergenza", "migranti", "e", "nell'operazione", "strade", "sicure", "saltuariamente", "viene", "sfruttata", "come", "centro", "addestramento", "alpino", "per", "truppe", "nazionali", "e", "non", "sacrario", "militare", "pochi", "metri", "fuori", "dal", "paese", "in", "direzione", "di", "versciaco", "ovvero", "verso", "il", "confine", "di", "stato", "si", "trova", "sulla", "destra", "un", "sacrario", "militare", "che", "conserva", "le", "spoglie", "di", "oltre", "soldati", "morti", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "si", "presenta", "con", "aspetto", "monumentale", "circolare", "a", "due", "balze", "fu", "costruito", "per", "custodire", "i", "corpi", "di", "caduti", "italiani", "e", "di", "caduti", "austroungarici", "cimitero", "militare", "del", "burg", "durante", "la", "grande", "guerra", "san", "candido", "si", "trovava", "nelle", "immediate", "retrovie", "del", "fronte", "e", "fu", "anche", "un", "centro", "ospedaliero", "quindi", "un", "gran", "numero", "di", "morti", "per", "ferite", "oppure", "per", "malattie", "sia", "dell'esercito", "austroungarico", "che", "tra", "i", "prigionieri", "di", "guerra", "italiani", "o", "di", "altre", "nazioni", "dell'intesa", "trov\u00f2", "sepoltura", "in", "un", "cimitero", "posto", "sull'altura", "del", "burg", "si", "arriv\u00f2", "fino", "a", "tombe", "per", "anni", "tale", "cimitero", "fu", "curato", "dalle", "autorit\u00e0", "pubbliche", "le", "salme", "dei", "prigionieri", "di", "guerra", "italiani", "furono", "trasferite", "al", "sacrario", "militare", "di", "pocol", "dopo", "altri", "trasferimenti", "il", "cimitero", "fu", "abbandonato", "a", "s\u00e9", "stesso", "e", "solo", "nel", "il", "luogo", "\u00e8", "stato", "recuperato", "con", "interventi", "di", "estrema", "sobriet\u00e0", "ma", "giudicati", "molto", "ben", "riusciti", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "abitanti", "censiti", "ripartizione", "linguistica", "la", "sua", "popolazione", "\u00e8", "in", "maggioranza", "di", "madrelingua", "tedesca", "anche", "se", "\u00e8", "presente", "una", "minoranza", "di", "lingua", "italiana", "la", "quale", "arriv\u00f2", "a", "rappresentare", "il", "della", "popolazione", "nel", "tradizioni", "e", "folclore", "la", "leggenda", "dei", "giganti", "huno", "e", "hauno", "il", "nome", "in", "tedesco", "della", "rocca", "dei", "baranci", "haunold", "deriva", "probabilmente", "dal", "cognome", "di", "un", "signore", "certo", "hunolt", "proprietario", "dei", "boschi", "sotto", "la", "montagna", "esiste", "tuttavia", "una", "leggenda", "che", "fa", "risalire", "il", "toponimo", "alla", "lotta", "titanica", "fra", "giganti", "il", "gigante", "hauno", "era", "a", "capo", "di", "un'orda", "che", "devast\u00f2", "la", "pusteria", "e", "prima", "di", "andarsene", "a", "razziare", "altrove", "lasci\u00f2", "un", "manipolo", "di", "truppe", "presso", "sillian", "a", "costruire", "il", "castello", "di", "hunnenfels", "probabilmente", "l'attuale", "castello", "heinfels", "in", "soccorso", "dei", "pusteresi", "apparve", "dai", "boschi", "un", "gigante", "chiamato", "huno", "che", "si", "dichiar\u00f2", "pronto", "ad", "aiutare", "i", "valligiani", "ed", "a", "espugnare", "il", "castello", "la", "guerra", "fu", "cruenta", "e", "si", "risolse", "in", "una", "lotta", "tra", "i", "due", "giganti", "dalla", "quale", "usc\u00ec", "vincitore", "huno", "egli", "si", "stabil\u00ec", "sotto", "la", "rocca", "dei", "baranci", "costruendo", "il", "monastero", "di", "san", "candido", "dopodich\u00e9", "il", "gigante", "fu", "ucciso", "dai", "valligiani", "con", "uno", "stratagemma", "a", "causa", "delle", "sue", "esose", "richieste", "di", "cibo", "questa", "leggenda", "\u00e8", "molto", "cara", "agli", "abitanti", "locali", "tanto", "che", "\u00e8", "possibile", "trovare", "traccia", "di", "raffigurazioni", "dei", "due", "giganti", "in", "alcune", "case", "cultura", "biblioteca", "la", "biblioteca", "comunale", "\u00e8", "intitolata", "a", "peter", "paul", "rainer", "nato", "a", "san", "candido", "il", "agosto", "e", "morto", "il", "marzo", "a", "liberec", "fu", "un", "apprezzato", "scrittore", "di", "lingua", "tedesca", "musei", "museo", "dolomythos", "all'interno", "del", "museo", "dolomythos", "si", "pu\u00f2", "ripercorrere", "la", "storia", "delle", "dolomiti", "infatti", "sono", "conservate", "nelle", "collezioni", "esposte", "resti", "di", "rhyncosaurus", "chirotherium", "e", "di", "altri", "dinosauri", "vissuti", "nel", "triassico", "e", "resti", "di", "piante", "e", "di", "coralli", "appartenenti", "al", "giurassico", "tutti", "accompagnati", "da", "modelli", "e", "pannelli", "illustrativi", "non", "mancano", "neanche", "modelli", "geologici", "e", "geografici", "i", "quali", "ripercorrono", "l'intera", "storia", "delle", "dolomiti", "da", "barriera", "corallina", "a", "catena", "montuosa", "museo", "della", "collegiata", "il", "museo", "della", "collegiata", "di", "san", "candido", "ospita", "il", "tesoro", "del", "duomo", "i", "libri", "risalenti", "dal", "xv", "secolo", "al", "xviii", "secolo", "ed", "una", "grande", "raccolta", "di", "documenti", "e", "manoscritti", "i", "quali", "fanno", "parte", "della", "biblioteca", "custodita", "del", "museo", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "del", "tirolo", "storico", "nel", "convento", "dei", "francescani", "inoltre", "sono", "esposti", "numerosi", "reperti", "archeologici", "risalenti", "ai", "secoli", "dell'impero", "romano", "ed", "una", "collezione", "di", "oggetti", "folkloristici", "televisione", "a", "san", "candido", "sono", "principalmente", "ambientate", "le", "prime", "cinque", "stagioni", "della", "serie", "televisiva", "un", "passo", "dal", "cielo", "geografia", "antropica", "frazioni", "il", "comune", "di", "san", "candido", "ha", "tre", "frazioni", "monte", "san", "candido", "innichberg", "prato", "alla", "drava", "winnebach", "versciaco", "vierschach", "economia", "sul", "suo", "territorio", "ha", "sede", "la", "senfter", "che", "partita", "come", "azienda", "produttrice", "di", "speck", "\u00e8", "diventata", "una", "holding", "con", "dipendenti", "e", "milioni", "di", "euro", "di", "fatturatolo", "stabilimento", "di", "imbottigliamento", "di", "acque", "minerali", "kaiserwasser", "tiene", "viva", "la", "gloriosa", "tradizione", "delle", "wildbad", "fonti", "del", "bosco", "di", "san", "candido", "secondo", "la", "tradizione", "l'imperatore", "francesco", "giuseppe", "sarebbe", "stato", "solito", "recarsi", "in", "villeggiatura", "a", "san", "candido", "per", "degustare", "l'acqua", "di", "queste", "fonti", "che", "\u00e8", "tuttora", "chiamata", "kaiserwasser", "per", "l'appunto", "acqua", "dell'imperatore", "secondo", "un'altra", "ricostruzione", "\u00e8", "stato", "invece", "l'imperatore", "carlo", "i", "d'austria", "ultimo", "sul", "trono", "austriaco", "ad", "avere", "una", "preferenza", "per", "l'acqua", "di", "san", "candido", "il", "paese", "assieme", "al", "vicino", "paese", "di", "dobbiaco", "\u00e8", "dotato", "di", "un'unica", "centrale", "di", "teleriscaldamento", "alimentata", "dalla", "combustione", "degli", "scarti", "delle", "segherie", "con", "grande", "vantaggio", "dal", "punto", "di", "vista", "ambientale", "molto", "importante", "per", "lo", "sviluppo", "economico", "e", "turistico", "\u00e8", "stata", "la", "linea", "ferroviaria", "e", "la", "sua", "stazione", "attualmente", "sono", "in", "corso", "alcune", "proteste", "da", "parte", "di", "turisti", "e", "appassionati", "dei", "luoghi", "contro", "il", "progetto", "di", "spostamento", "della", "storica", "stazione", "turismo", "nel", "primo", "dopoguerra", "inizia", "il", "turismo", "invernale", "legato", "alle", "piste", "di", "sci", "dei", "baranci", "e", "del", "monte", "elmo", "e", "lo", "sci", "di", "fondo", "con", "piste", "per", "sesto", "san", "candido", "e", "dobbiaco", "e", "da", "l\u00ec", "a", "cortina", "d'ampezzo", "poi", "ancora", "da", "monguelfo", "lungo", "la", "valle", "di", "casies", "e", "ancora", "da", "valdaora", "fino", "ad", "anterselva", "il", "successivo", "sviluppo", "\u00e8", "stato", "prevalentemente", "turistico", "avallato", "dalla", "presenza", "di", "antiche", "locande", "e", "alberghi", "fra", "cui", "spicca", "il", "grauer", "b\u00e4r", "\"orso", "grigio\"", "attestato", "dal", "e", "risulta", "essere", "il", "primo", "gasthof", "locanda", "di", "san", "candidod'estate", "oltre", "che", "come", "punto", "di", "partenza", "per", "escursioni", "ai", "tre", "scarperi", "o", "alle", "tre", "cime", "di", "lavaredo", "san", "candido", "\u00e8", "diventata", "famosa", "per", "l'escursionismo", "in", "bicicletta", "con", "la", "pista", "ciclabile", "per", "lienz", "ciclabile", "dobbiaco", "lienz", "che", "ha", "una", "discesa", "di", "metri", "di", "dislivello", "accessibile", "ai", "pi\u00f9", "senza", "alcun", "particolare", "sforzo", "la", "presenza", "della", "linea", "ferroviaria", "permette", "il", "ritorno", "in", "treno", "\u00e8", "inoltre", "possibile", "discendere", "sempre", "in", "bicicletta", "ma", "in", "direzione", "opposta", "la", "val", "pusteria", "attraverso", "la", "ciclabile", "della", "pusteria", "recentemente", "il", "paese", "ha", "ricevuto", "nuova", "visibilit\u00e0", "e", "incrementato", "la", "propria", "attrattivit\u00e0", "turistica", "grazie", "all'ambientazione", "della", "serie", "televisiva", "un", "passo", "dal", "cielo", "finanziata", "e", "sponsorizzata", "dalla", "\"business", "location", "s\u00fcdtirol\"", "bls", "una", "societ\u00e0", "della", "provincia", "di", "bolzano", "che", "prevede", "un", "suo", "ampio", "ritorno", "in", "termini", "turistici", "principali", "luoghi", "di", "interesse", "molte", "mostre", "incontri", "e", "concerti", "vengono", "organizzati", "periodicamente", "presso", "il", "\"centro", "culturale", "josef", "resch\"", "al", "dolomythos", "presso", "il", "residence", "alpenheim", "wachtler", "vi", "\u00e8", "una", "mostra", "permanente", "di", "fossili", "e", "minerali", "che", "rievocano", "la", "storia", "geologica", "delle", "dolomiti", "i", "protagonisti", "della", "loro", "scoperta", "scientifica", "e", "le", "leggende", "locali", "legate", "alle", "rocce", "di", "questa", "regione", "a", "sud", "del", "paese", "sopra", "una", "collinetta", "si", "trova", "un", "parco", "giochi", "per", "bambini", "ricco", "di", "giostre", "e", "altre", "strutture", "ludiche", "immerse", "in", "un", "lariceto", "amministrazione", "gemellaggi", "frisinga", "dal", "sport", "san", "candido", "\u00e8", "un", "paese", "ricco", "di", "strutture", "per", "lo", "sport", "invernale", "ma", "anche", "per", "quello", "estivo", "caratteristica", "\u00e8", "la", "pista", "da", "sci", "\"baranci\"", "che", "arriva", "fino", "al", "paese", "nella", "sua", "frazione", "di", "versciaco", "arriva", "direttamente", "la", "cabinovia", "per", "le", "piste", "da", "sci", "del", "monte", "elmo", "fun", "bob", "durante", "l'estate", "la", "pista", "da", "sci", "viene", "sfruttata", "per", "installare", "un", "alpine", "coaster", "un", "particolare", "tipo", "di", "scivolo", "che", "\u00e8", "la", "prima", "pista", "da", "slittino", "estivo", "in", "alto", "adige", "pi\u00f9", "che", "slittino", "si", "tratta", "di", "un", "bob", "ancorato", "a", "una", "monorotaia", "che", "scende", "sino", "al", "paese", "la", "pista", "lunga", "chilometri", "con", "pendenze", "massime", "del", "percorre", "un", "dislivello", "di", "metri", "raggiungendo", "velocit\u00e0", "massime", "di", "metri", "al", "secondo", "all'interno", "del", "bob", "vi", "\u00e8", "per\u00f2", "un", "limitatore", "di", "velocit\u00e0", "l'attrazione", "\u00e8", "aperta", "al", "pubblico", "da", "met\u00e0", "giugno", "a", "met\u00e0", "settembre", "ed", "\u00e8", "adatta", "anche", "ai", "bambini", "pi\u00f9", "piccoli", "che", "possono", "scendere", "in", "braccio", "al", "genitore", "se", "minori", "di", "sette", "anni", "note", "bibliografia", "de", "egon", "k\u00fchebacher", "die", "hofmark", "innichen", "ein", "heimatbuch", "f\u00fcr", "einheimische", "und", "g\u00e4ste", "a", "cura", "del", "festkomitee", "\"", "jahre", "innichen\"", "bolzano", "athesia", "de", "egon", "k\u00fchebacher", "kirche", "und", "museum", "des", "stiftes", "innichen", "bolzano", "athesia", "isbn", "de", "egon", "k\u00fchebacher", "das", "kollegiatstift", "zu", "den", "heiligen", "candidus", "und", "korbinian", "von", "innichen", "in", "hannes", "obermair", "klaus", "brandst\u00e4tter", "e", "emanuele", "curzel", "a", "cura", "di", "dom", "und", "kollegiatstifte", "in", "der", "region", "tirol", "s\u00fcdtirol", "trentino", "in", "mittelalter", "und", "neuzeit", "collegialit\u00e0", "ecclesiastica", "nella", "regione", "trentinotirolese", "dal", "medioevo", "all'et\u00e0", "moderna", "schlernschriften", "innsbruck", "wagner", "pp", "isbn", "touring", "club", "italiano", "piccole", "citt\u00e0", "borghi", "e", "villaggi", "milano", "isbn", "de", "it", "manfred", "schmidt", "die", "franziskanerbibliotheken", "kaltern", "innichen", "signat", "und", "klosterlechfeld", "le", "biblioteche", "francescane", "di", "caldaro", "san", "candido", "signato", "e", "klosterlechfeld", "erschlie\u00dfung", "historischer", "bibliotheken", "in", "s\u00fcdtirol", "bressanone", "provinzverlag", "isbn", "de", "germana", "nitz", "hansj\u00f6rg", "plattner", "innichen", "ein", "bildsachbuch", "folio", "verlag", "viennabolzano", "isbn", "voci", "correlate", "collegiata", "di", "san", "candido", "ciclabile", "della", "pusteria", "parco", "naturale", "dolomiti", "di", "sesto", "val", "fiscalina", "stazione", "di", "san", "candido", "inticina", "altri", "progetti", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "san", "candido", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "san", "candido", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "gemeindeinnichenbzit", "innichen", "su", "sapereit", "de", "agostini", "sito", "turistico", "su", "san", "candido", "su", "sancandidonet", "museo", "delle", "dolomiti", "su", "dolomythoscom", "statuto", "comunale", "pdf", "su", "incomuneinternoit"]