["la", "storia", "dal", "greco", "antico", "histor\u00eda", "ispezione", "visiva", "\"ricerca\"", "\"conoscenza\"", "\u00e8", "la", "disciplina", "che", "si", "occupa", "dello", "studio", "del", "passato", "tramite", "l'uso", "di", "fonti", "cio\u00e8", "di", "documenti", "testimonianze", "e", "racconti", "che", "possano", "trasmettere", "il", "sapere", "del", "passato", "pi\u00f9", "precisamente", "la", "storia", "\u00e8", "la", "ricerca", "sui", "fatti", "del", "passato", "e", "il", "tentativo", "di", "una", "narrazione", "continua", "e", "sistematica", "degli", "stessi", "fatti", "in", "quanto", "considerati", "di", "importanza", "per", "la", "specie", "umanail", "termine", "\"storia\"", "in", "italiano", "cos\u00ec", "come", "in", "altre", "lingue", "ha", "anche", "il", "significato", "di", "\"racconto", "letterario\"", "o", "comunque", "di", "narrazione", "orale", "o", "scritta", "di", "vicende", "immaginarie", "questa", "accezione", "del", "termine", "non", "sar\u00e0", "discussa", "in", "questa", "voce", "anche", "se", "la", "storia", "di", "per", "s\u00e9", "\u00e8", "una", "\"narrazione\"", "etimologia", "la", "parola", "\"storia\"", "deriva", "dal", "latino", "historia", "prestito", "dal", "greco", "histor\u00eda", "che", "significa", "\"ricerca\"", "gi\u00e0", "tra", "i", "greci", "il", "significato", "giunse", "a", "estendersi", "al", "risultato", "di", "quella", "ricerca", "quindi", "\"conoscenza", "acquisita", "tramite", "indagine\"", "ma", "anche", "l'acquisizione", "di", "questa", "stessa", "conoscenza", "tramite", "il", "racconto", "degli", "eventi", "del", "passato", "proviene", "a", "sua", "volta", "da", "h\u00edstr", "oros", "nell'iliade", "v", "e", "v", "\u00e8", "colui", "che", "in", "una", "contesa", "pu\u00f2", "giudicare", "attribuendo", "il", "giusto", "peso", "alle", "ragioni", "dei", "contendenti", "una", "sorta", "di", "giudice", "di", "prima", "istanza", "ma", "nel", "v", "secolo", "ac", "il", "termine", "in", "erodoto", "passa", "dall'ambito", "giuridico", "a", "quello", "propriamente", "storico", "e", "possiede", "gi\u00e0", "la", "sua", "duplice", "natura", "indicando", "tanto", "l'attivit\u00e0", "quanto", "il", "suo", "risultato", "condivide", "la", "stessa", "radice", "del", "perfetto", "o\u00eeda", "\"conosco\"", "legato", "a", "sua", "volta", "alla", "nozione", "del", "\"vedere\"", "espressa", "in", "indoeuropeo", "come", "*woid", "forma", "ricostruita", "a", "sua", "volta", "ricadente", "in", "varie", "forme", "nelle", "lingue", "appartenenti", "a", "tale", "famiglia", "linguistica", "alla", "lingua", "italiana", "la", "parola", "storia", "\u00e8", "giunta", "attraverso", "il", "latino", "historia", "\"ricerca\"", "\"conoscenza\"", "che", "discende", "dal", "greco", "histor\u00eda", "\u00e8", "con", "il", "senso", "di", "\"conoscenza", "acquisita", "tramite", "indagine\"", "e", "\"ricerca\"", "che", "aristotele", "us\u00f2", "il", "termine", "nel", "suo", "per\u00ec", "t\u00e0", "z\u00f4a", "histor\u00edai", "o", "nella", "forma", "latinizzata", "historia", "animaliumfu", "sempre", "con", "il", "senso", "greco", "che", "francesco", "bacone", "utilizz\u00f2", "il", "termine", "alla", "fine", "del", "xvi", "secolo", "quando", "scrisse", "riguardo", "alla", "\"storia", "naturale\"", "per", "lui", "historia", "era", "\"la", "conoscenza", "di", "oggetti", "determinata", "dallo", "spazio", "e", "dal", "tempo\"", "quel", "tipo", "di", "conoscenza", "prodotta", "dalla", "memoria", "mentre", "la", "scienza", "era", "fornita", "dalla", "ragione", "e", "la", "poesia", "dalla", "fantasia", "in", "tutte", "le", "lingue", "europee", "il", "sostantivo", "storia", "viene", "ancora", "impiegato", "per", "indicare", "sia", "\"ci\u00f2", "che", "\u00e8", "accaduto", "agli", "uomini\"", "sia", "\"lo", "studio", "da", "parte", "di", "uno", "studioso", "di", "ci\u00f2", "che", "\u00e8", "successo\"", "quest'ultimo", "significato", "talvolta", "viene", "distinto", "con", "la", "lettera", "maiuscola", "\"storia\"", "o", "con", "il", "termine", "\"storiografia\"", "che", "indica", "appunto", "la", "letteratura", "dedicata", "e", "il", "corpus", "delle", "interpretazioni", "prodotte", "dagli", "storici", "descrizione", "la", "storia", "\u00e8", "spinta", "dalla", "ricerca", "della", "creazione", "di", "un", "\"vero", "discorso", "del", "passato\"", "la", "moderna", "disciplina", "di", "storia", "si", "dedica", "alla", "produzione", "istituzionale", "di", "questo", "discorso", "soffermandosi", "sugli", "eventi", "prodotti", "dall'uomo", "questa", "enfasi", "sull'aspetto", "umano", "ha", "fatto", "degli", "uomini", "il", "soggetto", "centrale", "delle", "narrazioni", "nei", "discorsi", "classici", "della", "storia", "moderna", "di", "conseguenza", "la", "storia", "ha", "assunto", "un", "senso", "che", "\u00e8", "pi\u00f9", "vasto", "di", "quello", "di", "risultare", "una", "narrazione", "reale", "del", "passato", "umano", "la", "storia", "spesso", "simboleggia", "la", "produzione", "di", "eventi", "che", "hanno", "potenziali", "di", "trasformazione", "e", "che", "introducono", "nel", "futuro", "ci\u00f2", "\u00e8", "come", "uno", "schema", "temporale", "evidenziato", "dal", "significante", "di", "storia", "che", "connette", "il", "passato", "il", "presente", "e", "il", "futuro", "la", "temporalit\u00e0", "storica", "\u00e8", "quindi", "radicata", "nell'idea", "che", "soggetti", "umani", "autonomi", "siano", "dotati", "di", "soggettivit\u00e0", "storica", "che", "li", "possa", "aiutare", "nella", "produzione", "di", "eventi", "e", "che", "li", "aiuti", "immediatamente", "a", "registrare", "e", "narrare", "eventi", "passati", "sotto", "forma", "di", "storia", "tutti", "gli", "avvenimenti", "che", "vengono", "registrati", "e", "preservati", "in", "alcune", "forme", "quelle", "che", "non", "possono", "essere", "bollate", "come", "non", "storiche", "o", "che", "comunque", "rimangano", "aperte", "al", "discorso", "storico", "costituiscono", "la", "testimonianza", "storica", "gli", "eventi", "che", "sono", "presumibilmente", "accaduti", "prima", "dell'avvento", "della", "comunicazione", "scritta", "sono", "perci\u00f2", "denominati", "\"preistoria\"", "il", "compito", "autoassegnato", "del", "discorso", "storico", "\u00e8", "quello", "di", "identificare", "le", "fonti", "che", "possono", "contribuire", "alla", "produzione", "di", "resoconti", "veritieri", "del", "passato", "perci\u00f2", "la", "costituzione", "dell'archivio", "dello", "storico", "\u00e8", "la", "risultante", "del", "circoscrivere", "un", "archivio", "pi\u00f9", "generale", "invalidando", "l'uso", "di", "alcuni", "testi", "e", "documenti", "riuscendo", "quindi", "a", "confutare", "le", "loro", "affermazioni", "per", "rappresentare", "il", "\"vero", "passato\"", "alcuni", "storici", "studiano", "la", "storia", "universale", "altri", "concentrano", "il", "proprio", "lavoro", "su", "determinati", "metodi", "o", "su", "altre", "aree", "storiografia", "e", "metodo", "storico", "il", "metodo", "storico", "consiste", "in", "tutte", "quelle", "tecniche", "e", "quelle", "linee", "guida", "con", "le", "quali", "gli", "storici", "usano", "le", "fonti", "primarie", "ed", "altre", "testimonianze", "per", "ricercare", "e", "quindi", "scrivere", "la", "storia", "un'operazione", "storiografica", "volta", "a", "\"setacciare\"", "le", "affermazioni", "valide", "storicamente", "dal", "campo", "pi\u00f9", "vasto", "delle", "affermazioni", "\u00e8", "indispensabile", "per", "poter", "elaborare", "un", "'vero", "discorso", "del", "passato'", "questo", "discorso", "viene", "inevitabilmente", "prodotto", "da", "una", "rigida", "osservanza", "di", "un", "metodo", "stabilito", "in", "altre", "parole", "la", "stessa", "verit\u00e0", "storica", "pu\u00f2", "essere", "considerata", "un", "effetto", "del", "metodo", "di", "produzione", "storiografica", "nella", "grecia", "antica", "esistevano", "i", "log\u00f2grafoi", "letteralmente", "scrittori", "di", "discorsi", "autori", "di", "narrazioni", "che", "solitamente", "raccoglievano", "la", "storia", "di", "aree", "ristrette", "come", "citt\u00e0", "o", "piccole", "regioni", "il", "primo", "dei", "quali", "fu", "ecateo", "di", "mileto", "questo", "tipo", "di", "storie", "comunque", "aveva", "basi", "confuse", "e", "miste", "al", "mito", "tanto", "da", "non", "poter", "essere", "considerate", "propriamente", "didattiche", "in", "verit\u00e0", "i", "greci", "arrivarono", "tardi", "a", "produrre", "storiografia", "forme", "di", "storiografia", "propagandistica", "o", "comunque", "\"ufficiali\"", "erano", "conosciute", "in", "mesopotamia", "medio", "oriente", "egitto", "impero", "ittita", "e", "mondo", "cananeofeniciopunico", "sin", "dalla", "prima", "et\u00e0", "del", "bronzo", "res", "gestae", "iscrizioni", "ufficiali", "e", "documenti", "con", "funzione", "storica", "di", "memoria", "erano", "molto", "diffusi", "nell'impero", "persiano", "anche", "se", "solo", "una", "minima", "parte", "di", "questi", "\u00e8", "giunto", "sino", "a", "noi", "inoltre", "in", "testi", "di", "altra", "funzione", "era", "possibile", "trovare", "inserti", "di", "carattere", "storico", "anche", "se", "come", "nella", "bibbia", "ebraica", "sovente", "di", "carattere", "religiosoprovvidenziale", "e", "non", "laico", "e", "propriamente", "storiografico", "viceversa", "il", "mondo", "ellenico", "anche", "miceneo", "non", "aveva", "prodotto", "documenti", "di", "questo", "tipo", "prima", "del", "v", "secolo", "avanti", "cristo", "mentre", "esistevano", "gi\u00e0", "scritti", "di", "filosofia", "\"scienza\"", "e", "poesia", "epica", "che", "anzi", "era", "il", "genere", "utilizzato", "dai", "greci", "per", "narrare", "gli", "eventi", "del", "passato", "prima", "delle", "guerre", "persiane", "erodoto", "di", "alicarnasso", "ac", "ac", "circa", "generalmente", "viene", "considerato", "il", "\"padre", "della", "storia\"", "tuttavia", "\u00e8", "al", "suo", "contemporaneo", "tucidide", "ac", "circa", "ac", "circa", "che", "viene", "attribuito", "il", "merito", "di", "aver", "avuto", "per", "primo", "un", "approccio", "scientifico", "nei", "confronti", "della", "storia", "nella", "sua", "opera", "guerra", "del", "peloponneso", "tucidide", "infatti", "a", "differenza", "di", "erodoto", "considerava", "la", "storia", "come", "il", "prodotto", "delle", "scelte", "e", "delle", "azioni", "degli", "esseri", "umani", "valutando", "le", "cause", "e", "gli", "effetti", "mentre", "non", "riteneva", "importante", "l'intervento", "divino", "va", "anche", "detto", "che", "tucidide", "preferiva", "narrare", "eventi", "per", "altro", "in", "somma", "parte", "a", "lui", "contemporanei", "circoscritti", "senza", "dover", "ricorrere", "a", "digressioni", "antropologiche", "a", "differenza", "di", "erodoto", "che", "raccoglieva", "nella", "sua", "opera", "svariati", "secoli", "di", "avvenimenti", "che", "riguardavano", "popoli", "distanti", "tra", "loro", "quanto", "gli", "sciiti", "gli", "etruschi", "e", "i", "persiani", "con", "il", "suo", "metodo", "storico", "tucidide", "mise", "in", "rilievo", "la", "cronologia", "un", "punto", "di", "vista", "neutrale", "e", "tenne", "sempre", "in", "considerazione", "il", "fatto", "che", "il", "mondo", "umano", "fosse", "il", "risultato", "delle", "azioni", "degli", "esseri", "umani", "inoltre", "gli", "storici", "greci", "vedevano", "la", "storia", "come", "fosse", "ciclica", "con", "gli", "eventi", "che", "si", "ripresentavano", "regolarmenteal", "di", "fuori", "dell'europa", "erano", "presenti", "ad", "esempio", "nella", "cina", "antica", "e", "\"medievale\"", "tradizioni", "storiche", "e", "un", "uso", "sofisticato", "del", "metodo", "storico", "il", "fondamento", "per", "una", "storiografia", "professionale", "nell'asia", "orientale", "venne", "stabilito", "dallo", "storico", "di", "corte", "della", "dinastia", "han", "noto", "come", "sima", "qian", "ac", "autore", "dello", "shiji", "memorie", "di", "uno", "storico", "per", "la", "qualit\u00e0", "della", "sua", "opera", "scritta", "senza", "tempo", "sima", "qian", "\u00e8", "noto", "postumamente", "come", "il", "padre", "della", "storiografia", "cinese", "gli", "storici", "cinesi", "di", "periodi", "dinastici", "seguenti", "in", "cina", "utilizzarono", "il", "suo", "shiji", "come", "formato", "ufficiale", "per", "i", "testi", "storici", "cos\u00ec", "come", "per", "la", "letteratura", "biografica", "all'inizio", "del", "periodo", "medievale", "agostino", "d'ippona", "fu", "influente", "per", "il", "pensiero", "del", "cristianesimo", "e", "pi\u00f9", "in", "generale", "per", "quello", "occidentale", "nel", "corso", "del", "medioevo", "e", "del", "rinascimento", "la", "storia", "venne", "spesso", "studiata", "attraverso", "una", "prospettiva", "sacra", "o", "religiosa", "verso", "il", "il", "filosofo", "e", "storico", "tedesco", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "inser\u00ec", "la", "filosofia", "e", "un", "approccio", "pi\u00f9", "secolare", "allo", "studio", "storiconella", "prefazione", "al", "suo", "libro", "intitolato", "kitb", "alibar", "il", "libro", "degli", "esempi", "la", "muqaddima", "lo", "storico", "e", "sociologo", "maghrebino", "ibn", "khaldn", "tunisi", "il", "cairo", "ha", "messo", "in", "rilievo", "i", "sette", "errori", "che", "pensava", "che", "tutti", "gli", "storici", "commettessero", "con", "regolarit\u00e0", "in", "questa", "critica", "si", "avvicin\u00f2", "al", "passato", "come", "fosse", "misterioso", "e", "necessitasse", "di", "interpretazione", "l'originalit\u00e0", "di", "ibn", "khaldn", "fu", "quella", "di", "affermare", "che", "la", "differenza", "culturale", "di", "un", "periodo", "diverso", "dal", "proprio", "deve", "regolare", "la", "valutazione", "del", "materiale", "storico", "rilevante", "quella", "di", "distinguere", "i", "criteri", "secondo", "cui", "sarebbe", "possibile", "cercare", "la", "valutazione", "ed", "infine", "quella", "di", "sentire", "il", "bisogno", "dell'esperienza", "in", "aggiunta", "ai", "criteri", "razionali", "in", "modo", "da", "valutare", "alla", "prova", "della", "razionalit\u00e0", "una", "cultura", "del", "passato", "altri", "storici", "di", "nota", "che", "hanno", "proposto", "metodi", "di", "studio", "storici", "sono", "leopold", "von", "ranke", "lewis", "bernstein", "namier", "geoffrey", "rudolph", "elton", "george", "macaulay", "trevelyan", "ajp", "taylor", "e", "ram", "sharan", "sharma", "nel", "xx", "secolo", "gli", "storici", "si", "sono", "focalizzati", "meno", "su", "narrazioni", "epiche", "e", "nazionalistiche", "che", "spesso", "tendevano", "a", "glorificare", "la", "nazione", "o", "gli", "individui", "e", "pi\u00f9", "su", "cronologie", "maggiormente", "realistiche", "alcuni", "storici", "francesi", "hanno", "introdotto", "la", "storiografia", "quantitativa", "usando", "una", "gran", "mole", "di", "dati", "per", "tracciare", "i", "profili", "delle", "vite", "degli", "individui", "tipici", "e", "hanno", "avuto", "un", "ruolo", "prominente", "nella", "creazione", "della", "storia", "culturale", "cfr", "histoire", "des", "mentalit\u00e9s", "gli", "storici", "statunitensi", "spinti", "dall'era", "dei", "diritti", "civili", "hanno", "posto", "la", "loro", "attenzione", "su", "gruppi", "etnici", "razziali", "e", "socioeconomici", "precedentemente", "non", "presi", "in", "esame", "negli", "ultimi", "anni", "i", "postmodernisti", "hanno", "messo", "in", "dubbio", "la", "validit\u00e0", "e", "la", "necessit\u00e0", "dello", "studio", "della", "storia", "basando", "le", "loro", "affermazioni", "sul", "fatto", "che", "tutta", "la", "storia", "\u00e8", "basata", "sull'interpretazione", "personale", "delle", "fonti", "nel", "suo", "libro", "in", "difesa", "della", "storia", "richard", "j", "evans", "professore", "di", "storia", "moderna", "all'universit\u00e0", "di", "cambridge", "ha", "difeso", "il", "valore", "della", "storia", "piero", "pierotti", "ha", "proposto", "a", "partire", "dagli", "anni", "'", "il", "metodo", "ecostorico", "o", "ecostoria", "che", "si", "basa", "principalmente", "sulle", "fonti", "materiali", "anzich\u00e9", "su", "quelle", "scritte", "periodi", "lo", "studio", "storico", "spesso", "si", "focalizza", "su", "eventi", "e", "sviluppi", "che", "accadono", "in", "epoche", "per", "le", "quali", "\u00e8", "definibile", "in", "linea", "di", "massima", "un", "inizio", "e", "una", "fine", "gli", "storici", "assegnano", "a", "questi", "periodi", "di", "tempo", "dei", "nomi", "in", "modo", "da", "permettere", "che", "\"l'organizzazione", "di", "idee", "e", "le", "generalizzazioni", "classificatorie\"", "possano", "essere", "utilizzate", "dagli", "storici", "i", "nomi", "assegnati", "ad", "un", "periodo", "possono", "variare", "a", "seconda", "della", "localit\u00e0", "geografica", "cos\u00ec", "come", "spesso", "cambiano", "le", "date", "di", "inizio", "e", "fine", "di", "un", "periodo", "particolare", "i", "secoli", "e", "i", "decenni", "sono", "ad", "esempio", "periodi", "comunemente", "usati", "e", "il", "tempo", "che", "rappresentano", "dipende", "dal", "sistema", "di", "datazione", "impiegato", "in", "altri", "casi", "forse", "i", "pi\u00f9", "frequenti", "la", "definizione", "dei", "periodi", "viene", "costruita", "retrospettivamente", "e", "riflette", "cos\u00ec", "i", "giudizi", "di", "valore", "espressi", "riguardo", "al", "passato", "e", "di", "rado", "possono", "essere", "individuate", "date", "precise", "si", "pensi", "al", "\"periodo", "illuminista\"", "o", "alla", "\"rivoluzione", "industriale\"", "la", "modalit\u00e0", "con", "cui", "i", "periodi", "vengono", "creati", "e", "i", "nomi", "a", "loro", "assegnati", "pu\u00f2", "influire", "sul", "modo", "con", "cui", "vengono", "visti", "e", "studiatile", "periodizzazioni", "vengono", "utilizzate", "per", "pensare", "in", "termini", "schematici", "il", "passato", "se", "ci\u00f2", "\u00e8", "una", "necessit\u00e0", "in", "ambito", "scolastico", "queste", "divisioni", "hanno", "per\u00f2", "il", "difetto", "di", "non", "essere", "univocamente", "accettate", "n\u00e9", "tantomeno", "definitive", "la", "periodizzazione", "pi\u00f9", "nota", "che", "fa", "riferimento", "principalmente", "alla", "storia", "d'europa", "divide", "la", "storia", "in", "cinque", "periodi", "preistoria", "storia", "antica", "storia", "medievale", "storia", "moderna", "e", "storia", "contemporanea", "preistoria", "la", "preistoria", "\u00e8", "quel", "periodo", "storico", "che", "precede", "la", "comparsa", "della", "scrittura", "e", "quindi", "dei", "metodi", "di", "archiviazione", "di", "date", "eventi", "ed", "altri", "elementi", "fondamentali", "per", "potersi", "definire", "storia", "poich\u00e9", "non", "esistono", "documenti", "scritti", "di", "tale", "era", "i", "mezzi", "per", "poter", "studiare", "la", "preistoria", "ci", "sono", "forniti", "da", "altri", "campi", "di", "studio", "come", "la", "biologia", "la", "paleontologia", "la", "geologia", "e", "l'archeologia", "\u00e8", "grazie", "ai", "mezzi", "forniti", "da", "queste", "scienze", "che", "si", "\u00e8", "potuto", "arrivare", "a", "scrivere", "una", "cronologia", "della", "preistoria", "e", "a", "operare", "una", "divisione", "di", "questo", "periodo", "storico", "in", "tre", "fasi", "paleolitico", "mesolitico", "e", "neolitico", "queste", "fasi", "sono", "caratterizzate", "da", "differente", "durata", "temporale", "nelle", "diverse", "aree", "geografiche", "cos\u00ec", "come", "anche", "il", "termine", "della", "preistoria", "differisce", "anche", "di", "migliaia", "di", "anni", "a", "seconda", "della", "comparsa", "della", "scrittura", "nelle", "varie", "societ\u00e0", "umane", "se", "ad", "esempio", "a", "sumer", "e", "in", "egitto", "le", "prime", "forme", "di", "registrazione", "scritta", "compaiono", "circa", "nel", "ac", "in", "nuova", "guinea", "la", "scoperta", "della", "scrittura", "da", "parte", "delle", "trib\u00f9", "indigene", "\u00e8", "databile", "intorno", "al", "dc", "ovvero", "quasi", "cinquemila", "anni", "dopo", "storia", "antica", "se", "convenzionalmente", "con", "l'invenzione", "della", "scrittura", "si", "vuole", "far", "concludere", "il", "racconto", "delle", "vicende", "umane", "della", "preistoria", "di", "fatto", "la", "fase", "successiva", "di", "queste", "vicende", "detta", "storia", "antica", "si", "fa", "iniziare", "con", "l'esposizione", "del", "fenomeno", "delle", "prime", "tre", "grandi", "civilt\u00e0", "mondiali", "dette", "da", "wittfogel", "\"civilt\u00e0", "idrauliche\"", "in", "quanto", "sorte", "intorno", "a", "dei", "grandi", "fiumi", "e", "anche", "perch\u00e9", "impegnate", "in", "opere", "di", "ingegneria", "idraulica", "per", "sfruttare", "le", "acque", "dei", "fiumi", "che", "hanno", "fatto", "la", "loro", "prosperit\u00e0", "ai", "fini", "di", "un", "incremento", "ancora", "maggiore", "della", "nuova", "economia", "agricola", "queste", "sono", "la", "civilt\u00e0", "dell'antico", "egitto", "sorta", "sulle", "rive", "del", "fiume", "nilo", "quella", "mesopotamica", "tra", "i", "fiumi", "tigri", "e", "eufrate", "e", "infine", "la", "civilt\u00e0", "della", "valle", "dell'indo", "che", "prende", "il", "nome", "dall'omonimo", "fiume", "in", "seguito", "il", "baricentro", "del", "mondo", "si", "spost\u00f2", "dal", "vicino", "oriente", "al", "mar", "mediterraneo", "nel", "quale", "fiorirono", "le", "cosiddette", "civilt\u00e0", "classiche", "come", "quella", "greca", "la", "fenicia", "la", "cartaginese", "sino", "ad", "arrivare", "a", "quella", "romana", "la", "cui", "caduta", "nel", "dc", "segn\u00f2", "convenzionalmente", "anche", "il", "passaggio", "dalla", "storia", "antica", "al", "medioevo", "talune", "interpretazioni", "pongono", "la", "fine", "della", "storia", "antica", "con", "la", "fine", "della", "guerra", "grecogotica", "promossa", "da", "giustiniano", "i", "che", "rappresent\u00f2", "il", "tramonto", "della", "restauratio", "imperii", "ovvero", "di", "qualsiasi", "velleit\u00e0", "di", "ripristinare", "l'impero", "romano", "in", "europa", "occidentale", "o", "addirittura", "con", "maometto", "e", "l'ascesa", "dell'islam", "in", "questi", "casi", "si", "parla", "di", "tarda", "antichit\u00e0", "e", "questi", "avvenimenti", "segnano", "uno", "spartiacque", "ineludibile", "tra", "storia", "antica", "e", "medievale", "storia", "medievale", "l'idea", "di", "un", "medio", "evo", "cio\u00e8", "di", "un'et\u00e0", "intermedia", "fra", "due", "periodi", "di", "progresso", "ricorre", "per", "la", "prima", "volta", "nell'opera", "\"historiarum", "ab", "inclinatione", "romanorum", "imperii", "decades\"", "dell'umanista", "flavio", "biondo", "scritta", "verso", "il", "e", "pubblicata", "nel", "secondo", "flavio", "biondo", "in", "polemica", "con", "la", "cultura", "del", "xiv", "secolo", "l'epoca", "\u00e8", "come", "una", "lunga", "parentesi", "storica", "caratterizzata", "da", "una", "stasi", "culturale", "che", "si", "colloca", "tra", "la", "grandezza", "dell'et\u00e0", "classica", "e", "la", "rinascita", "della", "civilt\u00e0", "che", "ad", "essa", "si", "ispira", "dopo", "il", "collasso", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "si", "assistette", "a", "una", "prima", "fase", "con", "la", "lotta", "tra", "le", "popolazioni", "del", "nord", "e", "dell'est", "europeo", "per", "la", "ricostruzione", "a", "livello", "locale", "dell'organizzazione", "amministrativa", "militare", "economica", "e", "giuridica", "questa", "fase", "fu", "poi", "seguita", "verso", "la", "fine", "del", "medioevo", "da", "una", "nuova", "fase", "di", "accentramento", "dei", "poteri", "a", "livello", "nazionale", "cruciale", "in", "questa", "organizzazione", "fu", "la", "struttura", "feudale", "che", "se", "da", "un", "lato", "permetteva", "una", "certa", "stabilit\u00e0", "grazie", "all'organizzazione", "continentale", "del", "sistema", "non", "fu", "mai", "sufficientemente", "forte", "da", "togliere", "completamente", "autonomia", "alle", "realt\u00e0", "locali", "che", "cos\u00ec", "poterono", "gestire", "la", "transizione", "tra", "l'uniformit\u00e0", "dell'impero", "romano", "e", "la", "nascita", "degli", "stati", "nazionali", "una", "realt\u00e0", "in", "grado", "di", "dare", "uniformit\u00e0", "al", "panorama", "europeo", "fu", "la", "comune", "radice", "religiosa", "basata", "sul", "cristianesimo", "ereditata", "dall'ultimo", "periodo", "romano", "e", "proseguita", "fino", "all'xi", "secolo", "con", "la", "separazione", "della", "chiesa", "ortodossa", "dalla", "chiesa", "cattolica", "nel", "questa", "radice", "comune", "port\u00f2", "da", "un", "lato", "a", "una", "commistione", "tra", "potere", "temporale", "e", "religioso", "che", "permise", "dei", "momenti", "di", "identit\u00e0", "come", "nel", "caso", "delle", "crociate", "e", "prosegu\u00ec", "non", "senza", "conflitti", "anche", "nella", "riforma", "protestante", "la", "comparsa", "dell'islam", "accompagnata", "dall'uso", "scritto", "della", "lingua", "araba", "comport\u00f2", "il", "rapido", "sviluppo", "dell'annalistica", "e", "della", "storiografia", "nei", "paesi", "arabografi", "si", "ricorderanno", "tra", "i", "primi", "storici", "urwa", "m", "wahb", "ibn", "munabbih", "m", "ibn", "ishaq", "m", "alwaqidi", "e", "ibn", "hisham", "m", "ma", "sar\u00e0", "nel", "iii", "secolo", "del", "calendario", "islamico", "corrispondente", "al", "ix", "secolo", "che", "saranno", "prodotti", "alcuni", "tra", "i", "pi\u00f9", "significativi", "contributi", "della", "storiografia", "islamica", "arabografa", "dal", "fut", "albuldn", "di", "albaladhuri", "al", "kitb", "alfut", "di", "ibn", "a'tham", "alkufi", "e", "massimamente", "il", "kitb", "alrusul", "wa", "lmulk", "di", "abar", "importanti", "realizzazioni", "furono", "comprensibilmente", "portate", "a", "compimento", "anche", "successivamente", "e", "a", "puro", "titolo", "esemplificativo", "si", "possono", "a", "tal", "fine", "ricordare", "muhammad", "albukhari", "ibn", "kathir", "o", "ibn", "ajar", "la", "conclusione", "del", "medioevo", "viene", "collocata", "in", "ciascun", "paese", "in", "date", "diverse", "che", "coincidono", "con", "la", "nascita", "delle", "rispettive", "monarchie", "nazionali", "e", "il", "periodo", "rinascimentale", "alcune", "date", "comunemente", "utilizzate", "sono", "il", "con", "la", "fine", "della", "guerra", "dei", "cent'anni", "tra", "inghilterra", "e", "francia", "e", "la", "presa", "di", "costantinopoli", "da", "parte", "degli", "ottomani", "il", "con", "la", "fine", "del", "periodo", "islamico", "in", "spagna", "e", "la", "scoperta", "delle", "americhe", "da", "parte", "di", "cristoforo", "colombo", "e", "il", "con", "la", "riforma", "protestante", "storia", "moderna", "la", "storia", "moderna", "\u00e8", "un", "periodo", "storico", "di", "rottura", "rispetto", "all'epoca", "medievale", "che", "copre", "un", "arco", "temporale", "di", "circa", "tre", "secoli", "dal", "xvi", "al", "xix", "secolo", "ed", "\u00e8", "caratterizzato", "dal", "processo", "di", "formazione", "degli", "stati", "nazionali", "in", "europa", "alcune", "date", "comunemente", "utilizzate", "per", "indicare", "l'inizio", "dell'et\u00e0", "moderna", "sono", "il", "caduta", "di", "costantinopoli", "e", "fine", "dell'impero", "bizantino", "fine", "della", "guerra", "dei", "cent'anni", "tra", "inghilterra", "e", "francia", "il", "caduta", "del", "sultanato", "di", "granada", "ultimo", "baluardo", "musulmano", "in", "spagna", "nonch\u00e9", "scoperta", "delle", "americhe", "e", "il", "anno", "d'inizio", "della", "diffusione", "della", "riforma", "protestante", "la", "conclusione", "dell'et\u00e0", "moderna", "viene", "solitamente", "indicata", "con", "la", "conclusione", "del", "congresso", "di", "vienna", "in", "seguito", "alla", "sconfitta", "di", "napoleone", "e", "del", "conseguente", "riassetto", "geopolitico", "europeo", "questa", "data", "\u00e8", "convenzione", "prima", "di", "tutto", "italiana", "risultando", "coerente", "con", "la", "vecchia", "partizione", "degli", "studi", "universitari", "che", "includeva", "un", "corso", "di", "storia", "del", "risorgimento", "interpretazioni", "diverse", "indicano", "come", "termine", "dell'et\u00e0", "moderna", "lo", "scoppio", "della", "rivoluzione", "francese", "o", "della", "prima", "rivoluzione", "industriale", "in", "inghilterra", "ultimi", "tre", "decenni", "del", "settecento", "un'altra", "data", "di", "cesura", "importante", "tra", "et\u00e0", "moderna", "e", "contemporanea", "pu\u00f2", "esser", "considerata", "quella", "del", "in", "questo", "anno", "si", "verificarono", "importanti", "quanto", "fallimentari", "tentativi", "di", "rivoluzione", "politica", "sfociati", "con", "la", "promulgazione", "di", "varie", "carte", "costituzionali", "futuro", "preludio", "al", "costituirsi", "nella", "maggior", "parte", "dell'europa", "di", "regimi", "liberali", "altres\u00ec", "in", "particolare", "nella", "storiografia", "francese", "come", "nellopera", "di", "eric", "hobsbawm", "la", "fine", "della", "storia", "moderna", "\u00e8", "individuata", "nello", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "coerentemente", "con", "la", "tesi", "di", "un", "lungo", "ottocento", "che", "si", "protrae", "fino", "al", "conflitto", "storia", "contemporanea", "la", "storia", "contemporanea", "inizia", "convenzionalmente", "con", "la", "rivoluzione", "francese", "e", "con", "la", "rivoluzione", "industrialel'et\u00e0", "contemporanea", "durante", "la", "quale", "l'industria", "e", "successivamente", "il", "settore", "terziario", "hanno", "acquisito", "una", "centralit\u00e0", "sino", "ad", "allora", "mai", "avuta", "nei", "processi", "economici", "\u00e8", "stata", "dapprima", "contraddistinta", "dal", "fiorire", "dell'imperialismo", "e", "dall'affermazione", "degli", "statinazione", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "novecento", "tra", "la", "prima", "e", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "vi", "\u00e8", "stata", "l'ascesa", "del", "comunismo", "e", "l'imporsi", "di", "regimi", "totalitari", "il", "ruolo", "egemonico", "dell'europa", "\u00e8", "stato", "ridimensionato", "nel", "secondo", "dopoguerra", "a", "causa", "della", "fine", "del", "colonialismo", "e", "dall'imporsi", "della", "guerra", "fredda", "tra", "stati", "uniti", "e", "unione", "sovietica", "altre", "aree", "di", "studio", "filosofia", "della", "storia", "la", "filosofia", "della", "storia", "\u00e8", "il", "ramo", "della", "filosofia", "che", "riflette", "sul", "senso", "possibile", "della", "storia", "umana", "ipotizza", "giustificandolo", "in", "maniera", "appropriata", "un", "eventuale", "fine", "teleologico", "del", "suo", "sviluppo", "si", "chiede", "se", "esista", "o", "meno", "un", "disegno", "uno", "scopo", "un", "obiettivo", "o", "un", "principio", "guida", "nel", "processo", "della", "storia", "umana", "se", "il", "suo", "oggetto", "\u00e8", "la", "verit\u00e0", "o", "il", "dover", "essere", "se", "la", "storia", "\u00e8", "ciclica", "o", "lineare", "o", "esiste", "in", "essa", "il", "concetto", "di", "progresso", "sono", "tutte", "questioni", "discusse", "dalla", "filosofia", "della", "storia", "non", "si", "devono", "confondere", "i", "possibili", "fini", "teleologici", "dell'uomo", "nella", "storia", "con", "i", "fini", "della", "storia", "stessa", "ovvero", "la", "giustificazione", "della", "propria", "storia", "come", "memoria", "dell'umanit\u00e0", "la", "storia", "\u00e8", "una", "scienza", "sociale", "ed", "umana", "che", "non", "pu\u00f2", "esimersi", "dal", "comprendere", "perch\u00e9", "\u00e8", "responsabile", "di", "studiare", "i", "processi", "sociali", "essa", "infatti", "deve", "spiegare", "i", "fatti", "e", "gli", "eventi", "del", "passato", "sia", "per", "la", "conoscenza", "in", "s\u00e9", "sia", "perch\u00e9", "ci", "aiuta", "a", "comprendere", "il", "presente", "miguel", "de", "cervantes", "ha", "definito", "la", "storia", "una", "maestra", "di", "vita", "sallustio", "giunse", "a", "dire", "che", "tra", "le", "varie", "occupazioni", "che", "si", "esercitano", "con", "l'ingegno", "la", "memoria", "degli", "eventi", "passati", "\u00e8", "prominente", "per", "la", "sua", "grande", "utilit\u00e0l'importanza", "radicale", "di", "ci\u00f2", "si", "basa", "sul", "fatto", "che", "la", "storia", "\u00e8", "l'unica", "scienza", "insieme", "alla", "medicina", "in", "cui", "il", "soggetto", "ricercatore", "coincide", "con", "l'oggetto", "dello", "studio", "da", "qui", "la", "grande", "responsabilit\u00e0", "dello", "storico", "la", "storia", "ha", "una", "proiezione", "verso", "il", "futuro", "proprio", "per", "la", "sua", "potenza", "trasformatrice", "come", "strumento", "di", "cambiamento", "sociale", "ci\u00f2", "\u00e8", "applicabile", "a", "quello", "che", "karl", "marx", "disse", "dei", "filosofi", "finora", "hanno", "soltanto", "interpretato", "il", "mondo", "in", "diversi", "modi", "ora", "si", "tratta", "di", "trasformarlo", "storia", "militare", "la", "storia", "militare", "si", "concentra", "sullo", "studio", "di", "conflitti", "che", "sono", "avvenuti", "nella", "societ\u00e0", "umana", "essa", "include", "l'analisi", "di", "guerre", "battaglie", "strategie", "militari", "e", "armamenti", "la", "storia", "militare", "\u00e8", "formata", "dagli", "eventi", "nella", "storia", "dell'umanit\u00e0", "che", "rientrano", "all'interno", "della", "categoria", "di", "conflitto", "questa", "pu\u00f2", "spaziare", "da", "una", "mischia", "tra", "due", "trib\u00f9", "a", "conflitti", "tra", "veri", "e", "propri", "eserciti", "fino", "a", "una", "guerra", "mondiale", "che", "riguarda", "la", "maggioranza", "della", "popolazione", "mondiale", "gli", "storici", "militari", "registrano", "in", "forma", "scritta", "o", "altrimenti", "gli", "eventi", "della", "storia", "militare", "ad", "oggi", "specie", "dopo", "la", "rivoluzione", "storiografica", "delle", "annales", "tra", "gli", "anni", "e", "del", "novecento", "\u00e8", "una", "disciplina", "fortemente", "in", "crisi", "poco", "utile", "se", "non", "inutile", "ai", "contemporaneisti", "risulta", "obsoleta", "e", "di", "scarso", "interesse", "anche", "per", "antichisti", "medievisti", "e", "modernisti", "a", "meno", "che", "non", "la", "si", "studi", "per", "meglio", "comprendere", "la", "struttura", "sociale", "ed", "economica", "di", "una", "determinata", "societ\u00e0", "civile", "del", "passato", "storia", "degli", "stati", "particolari", "sedi", "geografiche", "possono", "formare", "le", "basi", "per", "lo", "studio", "storico", "come", "ad", "esempio", "continenti", "stati", "e", "citt\u00e0", "storia", "sociale", "la", "storia", "sociale", "\u00e8", "lo", "studio", "di", "come", "le", "societ\u00e0", "si", "adattano", "e", "cambiano", "nel", "corso", "di", "periodi", "di", "tempo", "la", "storia", "sociale", "\u00e8", "un'area", "di", "studio", "storico", "considerata", "essere", "da", "alcuni", "una", "scienza", "sociale", "che", "cerca", "di", "vedere", "prove", "storiche", "dal", "punto", "di", "vista", "di", "andamenti", "di", "sviluppo", "sociale", "in", "questa", "visione", "pu\u00f2", "includere", "anche", "la", "storia", "economica", "la", "storia", "del", "diritto", "e", "l'analisi", "di", "altri", "aspetti", "della", "societ\u00e0", "civile", "che", "mostrino", "l'evoluzione", "di", "norme", "e", "comportamenti", "sociali", "storia", "economica", "la", "storia", "economica", "\u00e8", "lo", "studio", "di", "come", "i", "fenomeni", "economici", "si", "sono", "evoluti", "nel", "passato", "l'analisi", "\u00e8", "svolta", "usando", "una", "combinazione", "di", "metodi", "storici", "statistici", "e", "tramite", "l'applicazione", "delle", "teorie", "economiche", "su", "situazioni", "storiche", "questo", "campo", "di", "studi", "ha", "molti", "punti", "in", "comune", "con", "la", "storia", "sociale", "ma", "si", "distingue", "per", "una", "maggior", "attenzione", "al", "commercio", "e", "agli", "affari", "fra", "stati", "e", "all'evoluzione", "del", "mondo", "del", "lavoro", "tanto", "che", "\u00e8", "spesso", "dibattuto", "se", "la", "storia", "economica", "sia", "in", "effetti", "una", "branca", "dell'economia", "o", "della", "storia", "note", "voci", "correlate", "storia", "dell'uomo", "storiografia", "pseudostoria", "termine", "che", "descrive", "l'informazione", "sul", "passato", "che", "non", "rientra", "nel", "dominio", "della", "corrente", "principale", "della", "storia", "talvolta", "\u00e8", "un", "equivalente", "della", "pseudoscienza", "metodi", "e", "strumenti", "revisionismo", "storico", "tradizionalmente", "viene", "usato", "in", "un", "senso", "completamente", "neutrale", "per", "descrivere", "l'opera", "o", "le", "idee", "di", "uno", "storico", "che", "ha", "rivisto", "una", "visione", "precedentemente", "accettata", "di", "un", "particolare", "argomento", "giudizio", "storico", "altro", "changelog", "registro", "dei", "cambiamenti", "compiuto", "da", "un", "progetto", "come", "un", "sito", "web", "o", "un", "progetto", "software", "evoluzione", "umana", "processo", "di", "cambiamento", "e", "sviluppo", "o", "evoluzione", "da", "cui", "gli", "esseri", "umani", "emergono", "come", "specie", "distinte", "film", "storico", "la", "descrizione", "della", "storia", "nei", "film", "storicismo", "corrente", "filosofica", "che", "vede", "nella", "storia", "l'affermarsi", "progressivo", "della", "ragione", "filosofia", "della", "storia", "si", "occupa", "del", "significato", "spirituale", "della", "storia", "e", "di", "un", "suo", "possibile", "fine", "teleologico", "studi", "e", "campi", "specifici", "questi", "sono", "gli", "accessi", "alla", "storia", "non", "vengono", "qui", "elencati", "le", "storie", "di", "altri", "campi", "come", "ad", "esempio", "la", "storia", "della", "scienza", "storia", "della", "tecnologia", "storia", "della", "matematica", "e", "storia", "della", "filosofia", "storia", "dell'arte", "lo", "studio", "dei", "cambiamenti", "nel", "contesto", "sociale", "dell'arte", "cronologia", "scienza", "della", "localizzazione", "di", "eventi", "storici", "nel", "tempo", "storia", "economica", "studio", "delle", "economie", "nel", "passato", "futurologia", "studio", "del", "futuro", "ricerca", "sul", "futuro", "a", "mediolungo", "termine", "delle", "societ\u00e0", "e", "del", "mondo", "fisico", "storia", "militare", "lo", "studio", "delle", "guerre", "nella", "storia", "paleografia", "studio", "della", "scrittura", "antica", "psicostoria", "studio", "delle", "motivazioni", "psicologiche", "degli", "eventi", "storici", "storia", "di", "genere", "storia", "ambientale", "studio", "delle", "relazioni", "tra", "uomo", "e", "ambiente", "nel", "corso", "del", "tempo", "discipline", "correlate", "archeologia", "lo", "studio", "sistematico", "del", "nostro", "passato", "umano", "basato", "sulla", "ricerca", "di", "materiali", "riguardanti", "cultura", "e", "contesto", "che", "formano", "insieme", "la", "testimonianza", "archeologica", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "di", "storia", "wikisource", "contiene", "redatte", "da", "storici", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "storia", "wikibooks", "contiene", "testi", "o", "manuali", "di", "storia", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "storia", "wikiversit\u00e0", "contiene", "risorse", "sulla", "storia", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "sulla", "storia", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "storia", "collegamenti", "esterni", "storia", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "storia", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "storia", "in", "dizionario", "di", "filosofia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "storia", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "opere", "riguardanti", "history", "histoire", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "internet", "history", "sourcebooks", "project", "su", "fordhamedu", "raccolta", "di", "studi", "storici", "di", "pubblico", "dominio", "en", "library", "of", "angloamerican", "culture", "and", "history", "su", "aacsubunigoettingende", "curato", "da", "g\u00f6ttingen", "state", "and", "university", "library"]