["la", "svizzera", "in", "tedesco", "schweiz", "in", "francese", "suisse", "in", "romancio", "svizra", "ufficialmente", "confederazione", "svizzera", "in", "tedesco", "schweizerische", "eidgenossenschaft", "in", "francese", "conf\u00e9d\u00e9ration", "suisse", "in", "romancio", "confederaziun", "svizra", "o", "confederazione", "elvetica", "in", "latino", "confderatio", "helvetica", "abbreviata", "con", "l'acronimo", "ch", "\u00e8", "uno", "stato", "federale", "dell'europa", "centrale", "composto", "da", "cantoni", "autonomi", "di", "cui", "sono", "semicantoni", "\u00e8", "un", "paese", "alpino", "senza", "sbocco", "sul", "mare", "il", "cui", "territorio", "\u00e8", "geograficamente", "suddiviso", "tra", "il", "massiccio", "del", "giura", "l'altipiano", "e", "le", "alpi", "svizzere", "e", "occupa", "una", "superficie", "di", "oltre", "km\u00b2", "confina", "a", "nord", "con", "la", "germania", "a", "est", "con", "l'austria", "e", "il", "liechtenstein", "a", "sud", "con", "l'italia", "e", "a", "ovest", "con", "la", "francia", "due", "terzi", "degli", "milioni", "di", "abitanti", "del", "paese", "si", "concentrano", "sull'altipiano", "dove", "si", "trovano", "le", "maggiori", "citt\u00e0", "zurigo", "ginevra", "basilea", "losanna", "berna", "winterthur", "lucerna", "e", "san", "gallo", "le", "prime", "due", "sono", "piazze", "finanziarie", "internazionali", "e", "vengono", "anche", "spesso", "considerate", "come", "le", "citt\u00e0", "aventi", "la", "qualit\u00e0", "di", "vita", "pi\u00f9", "elevata", "al", "mondo", "mentre", "berna", "come", "capitale", "de", "facto", "pi\u00f9", "propriamente", "\"citt\u00e0", "federale\"", "\u00e8", "il", "centro", "burocratico", "e", "politico", "della", "nazione", "e", "sempre", "qui", "nel", "palazzo", "federale", "ted", "bundeshaus", "fr", "palais", "f\u00e9d\u00e9ral", "vi", "\u00e8", "la", "sede", "del", "parlamento", "e", "del", "governo", "svizzero", "mentre", "basilea", "\u00e8", "il", "centro", "dell'industria", "farmaceutica", "svizzera", "e", "complessivamente", "il", "secondo", "centro", "economico", "del", "paese", "dopo", "zurigo", "a", "losanna", "e", "a", "lucerna", "ha", "sede", "la", "massima", "istanza", "giuridica", "della", "confederazione", "il", "tribunale", "federale", "altri", "tribunali", "della", "confederazione", "si", "trovano", "invece", "a", "san", "gallo", "e", "a", "bellinzona", "vide", "la", "sua", "nascita", "ufficiale", "con", "l'alleanza", "di", "tre", "cantoni", "che", "nel", "rinnovarono", "il", "patto", "eterno", "confederale", "il", "che", "spinge", "a", "pensare", "che", "la", "nascita", "della", "svizzera", "risalga", "a", "tempi", "ancora", "pi\u00f9", "remoti", "ad", "ogni", "modo", "la", "svizzera", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "antichi", "stati", "del", "mondo", "con", "un", "reddito", "pro", "capite", "pari", "a", "$", "la", "svizzera", "\u00e8", "uno", "dei", "paesi", "economicamente", "pi\u00f9", "prosperi", "al", "mondo", "due", "terzi", "della", "forza", "lavoro", "sono", "attivi", "nel", "settore", "terziario", "e", "circa", "un", "terzo", "nel", "secondario", "la", "svizzera", "\u00e8", "stata", "nota", "altres\u00ec", "per", "il", "segreto", "bancario", "abolito", "a", "partire", "dal", "ma", "ancora", "valido", "per", "i", "residenti", "e", "per", "la", "popolazione", "svizzera", "la", "svizzera", "\u00e8", "suddivisa", "in", "tre", "grandi", "regioni", "linguistiche", "e", "culturali", "tedesca", "francese", "e", "italiana", "a", "cui", "vanno", "aggiunte", "le", "valli", "del", "canton", "grigioni", "in", "cui", "si", "parla", "il", "romancio", "il", "tedesco", "il", "francese", "e", "l'italiano", "sono", "lingue", "ufficiali", "e", "nazionali", "il", "romancio", "\u00e8", "lingua", "nazionale", "dal", "ed", "\u00e8", "parzialmente", "lingua", "ufficiale", "dal", "nella", "svizzera", "tedesca", "viene", "parlato", "un", "insieme", "di", "dialetti", "conosciuti", "collettivamente", "come", "schwiizert\u00fc\u00fctsch", "in", "svizzero", "tedesco", "significa", "letteralmente", "svizzero", "tedesco", "alla", "diversit\u00e0", "linguistica", "si", "aggiunge", "quella", "religiosa", "con", "i", "cantoni", "protestanti", "e", "i", "cantoni", "cattolici", "gli", "svizzeri", "quindi", "non", "formano", "una", "nazione", "nel", "senso", "di", "una", "comune", "appartenenza", "etnica", "linguistica", "e", "religiosa", "il", "forte", "senso", "di", "appartenenza", "al", "paese", "si", "fonda", "sul", "percorso", "storico", "comune", "sulla", "condivisione", "dei", "miti", "nazionali", "e", "dei", "fondamenti", "istituzionali", "federalismo", "democrazia", "diretta", "neutralit\u00e0", "sulla", "geografia", "alpi", "e", "in", "parte", "sull'orgoglio", "di", "rappresentare", "un", "caso", "particolare", "in", "europa", "la", "politica", "estera", "\u00e8", "contraddistinta", "dalla", "tradizionale", "neutralit\u00e0", "mantenuta", "sin", "dal", "anno", "della", "prima", "dichiarazione", "ufficiale", "di", "neutralit\u00e0", "la", "svizzera", "fa", "parte", "delle", "nazioni", "unite", "dal", "dell'aels", "del", "consiglio", "d'europa", "dell'organizzazione", "mondiale", "del", "commercio", "e", "ospita", "numerose", "organizzazioni", "internazionali", "in", "particolare", "a", "ginevra", "dove", "si", "trovano", "le", "sedi", "del", "cern", "della", "croce", "rossa", "la", "sede", "europea", "dell'onu", "e", "il", "quartier", "generale", "dell'oms", "a", "zurigo", "ha", "invece", "sede", "la", "fifa", "a", "nyon", "la", "uefa", "a", "losanna", "il", "comitato", "olimpico", "internazionale", "e", "ad", "aigle", "l'unione", "ciclistica", "internazionale", "a", "basilea", "si", "trova", "inoltre", "la", "sede", "mondiale", "della", "banca", "dei", "regolamenti", "internazionali", "il", "paese", "ha", "scelto", "invece", "di", "non", "aderire", "n\u00e9", "all'unione", "europea", "n\u00e9", "alla", "nato", "pur", "avendo", "siglato", "accordi", "di", "partenariato", "con", "entrambe", "per", "diverse", "ragioni", "di", "opportunit\u00e0", "politica", "ed", "economica", "come", "la", "storica", "neutralit\u00e0", "l'attaccamento", "popolare", "alla", "democrazia", "diretta", "nonch\u00e9", "il", "sensibile", "divario", "economico", "con", "i", "paesi", "vicini", "etimologia", "il", "nome", "svizzera", "proviene", "da", "svitto", "tedesco", "schwyz", "uno", "dei", "cantoni", "forestali", "ted", "waldst\u00e4tte", "che", "formavano", "il", "nucleo", "della", "vecchia", "confederazione", "il", "nome", "svitto", "\u00e8", "attestato", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "come", "il", "villaggio", "di", "suittes", "ed", "\u00e8", "forse", "legato", "allalto", "tedesco", "antico", "swedan", "bruciare", "affine", "all'islandese", "sv\u00ed\u00f0a", "danese", "e", "svedese", "svide", "bruciacchiare", "con", "riferimento", "al", "debbio", "delle", "foreste", "per", "creare", "nuovi", "spazi", "agli", "insediamenti", "probabilmente", "il", "nome", "designava", "sia", "il", "territorio", "sia", "la", "popolazione", "del", "cantone", "ma", "dopo", "la", "battaglia", "di", "morgarten", "nel", "il", "nome", "switzer", "switenses", "o", "swicenses", "pass\u00f2", "a", "designare", "tutti", "i", "confederati", "in", "francese", "sono", "attestati", "i", "termini", "soisses", "suysses", "e", "souyces", "a", "partire", "dal", "cinquecento", "contemporaneamente", "in", "italiano", "compaiono", "i", "termini", "sviceri", "e", "suyzeri", "per", "stabilizzarsi", "nella", "variante", "svizzeri", "scelta", "da", "machiavelli", "nel", "il", "nome", "antico", "elvezia", "lat", "helvetia", "proviene", "dagli", "elvezi", "una", "popolazione", "celtica", "stabilitasi", "sull'altipiano", "in", "epoca", "preromana", "gli", "elvezi", "sono", "menzionati", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "vi", "secolo", "ac", "il", "nome", "confderatio", "helvetica", "o", "helvetia", "non", "figurava", "invece", "fra", "le", "tradizionali", "denominazioni", "del", "paese", "ed", "\u00e8", "stato", "utilizzato", "solo", "dopo", "la", "nascita", "dello", "stato", "federale", "nel", "quindi", "\u00e8", "da", "considerarsi", "un", "neologismo", "con", "lo", "scopo", "di", "non", "privilegiare", "alcuna", "delle", "lingue", "ufficiali", "della", "confederazione", "oppure", "quando", "per", "motivi", "pratici", "era", "difficoltosa", "l'iscrizione", "in", "tre", "o", "quattro", "lingue", "tale", "denominazione", "compare", "in", "ambiti", "formali", "e", "ufficiali", "sulle", "monete", "e", "sui", "francobolli", "a", "partire", "dal", "sul", "frontone", "del", "palazzo", "federale", "a", "berna", "nel", "e", "sul", "sigillo", "della", "confederazione", "nel", "dal", "lacronimo", "ch", "costituisce", "il", "dominio", "di", "primo", "livello", "dei", "siti", "internet", "svizzeri", "storia", "prima", "del", "fino", "al", "termine", "dell'et\u00e0", "medievale", "il", "territorio", "occupato", "dalla", "svizzera", "non", "costituiva", "uno", "spazio", "politicamente", "unitario", "le", "pi\u00f9", "antiche", "tracce", "della", "presenza", "umana", "sul", "suolo", "elvetico", "risalgono", "a", "circa", "anni", "fa", "mentre", "gli", "insediamenti", "agricoli", "pi\u00f9", "remoti", "allo", "stato", "attuale", "delle", "ricerche", "archeologiche", "sembrano", "essere", "quelli", "di", "g\u00e4chlingen", "fatti", "risalire", "al", "ac", "circa", "prima", "della", "conquista", "romana", "il", "territorio", "a", "sud", "del", "reno", "era", "abitato", "da", "diverse", "trib\u00f9", "celtiche", "l'insediamento", "pi\u00f9", "conosciuto", "e", "documentato", "\u00e8", "quello", "di", "la", "t\u00e8ne", "sul", "lago", "di", "neuch\u00e2tel", "che", "ha", "dato", "il", "nome", "alla", "cultura", "della", "tarda", "et\u00e0", "del", "ferro", "iniziata", "intorno", "al", "ac", "nella", "parte", "orientale", "del", "paese", "nell'attuale", "canton", "grigioni", "erano", "stanziati", "i", "reti", "pi\u00f9", "a", "sud", "nell'attuale", "cantone", "ticino", "i", "leponzi", "e", "gli", "insubri", "gran", "parte", "dell'altipiano", "tra", "le", "alpi", "e", "la", "catena", "del", "giura", "era", "invece", "occupato", "dalla", "trib\u00f9", "degli", "elvezi", "la", "cui", "sconfitta", "nella", "battaglia", "di", "bibracte", "nel", "ac", "segn\u00f2", "l'inizio", "della", "dominazione", "romana", "sul", "territorio", "la", "conquista", "romana", "venne", "portata", "a", "termine", "nel", "ac", "da", "tiberio", "destinato", "a", "diventare", "il", "secondo", "imperatore", "romano", "e", "da", "suo", "fratello", "druso", "che", "annetterono", "all'impero", "le", "alpi", "creando", "la", "provincia", "delle", "alpi", "pennine", "corrispondente", "grossomodo", "al", "vallese", "l'area", "occupata", "dagli", "elvezi", "fu", "prima", "parte", "dalla", "provincia", "della", "gallia", "belgica", "quindi", "della", "germania", "superiore", "mentre", "i", "territori", "a", "est", "della", "linth", "e", "dell'alto", "ticino", "furono", "integrati", "nella", "provincia", "della", "rezia", "le", "popolazioni", "celtiche", "si", "integrarono", "velocemente", "nel", "mondo", "culturale", "romano", "adottandone", "lingua", "e", "religione", "tre", "erano", "le", "colonie", "governate", "secondo", "il", "diritto", "romano", "augusta", "raurica", "augst", "fondata", "nel", "ac", "oggi", "il", "principale", "sito", "archeologico", "della", "svizzera", "aventicum", "avenches", "che", "conserva", "l'anfiteatro", "del", "dc", "ed", "entro", "le", "cui", "mura", "potevano", "trovare", "rifugio", "oltre", "abitanti", "e", "colonia", "iulia", "equestris", "nyon", "gli", "insediamenti", "erano", "collegati", "da", "un'efficiente", "rete", "stradale", "che", "innervava", "l'altipiano", "da", "ovest", "a", "est", "altre", "strade", "varcando", "le", "alpi", "attraverso", "sei", "passi", "mettevano", "in", "comunicazione", "l'altipiano", "con", "la", "gallia", "transpadana", "e", "il", "cuore", "dell'imperoalla", "pax", "romana", "nelle", "province", "misero", "fine", "le", "incursioni", "delle", "trib\u00f9", "germaniche", "il", "limes", "germanicoretico", "venne", "abbandonato", "poco", "dopo", "il", "in", "seguito", "all'attacco", "in", "forze", "degli", "alemanni", "un", "nuovo", "confine", "fortificato", "venne", "creato", "lungo", "il", "reno", "ma", "il", "territorio", "fra", "questo", "e", "le", "alpi", "impoverito", "dalle", "incursioni", "e", "dalla", "rinnovata", "presenza", "dell'esercito", "romano", "venne", "abbandonato", "definitivamente", "da", "roma", "verso", "il", "la", "trib\u00f9", "germanica", "dei", "burgundi", "si", "insedi\u00f2", "nella", "regione", "a", "ovest", "dell'aare", "adott\u00f2", "la", "lingua", "latina", "e", "si", "convert\u00ec", "al", "cristianesimo", "mentre", "le", "trib\u00f9", "alemanne", "stabilitesi", "a", "est", "dell'aare", "mantennero", "usi", "e", "costumi", "germanici", "si", "form\u00f2", "cos\u00ec", "quel", "confine", "linguistico", "tra", "francese", "e", "tedesco", "che", "caratterizza", "ancora", "oggi", "l'altipiano", "svizzero", "i", "reti", "o", "retoromanzi", "rumantsch", "poich\u00e9", "latinizzati", "vennero", "progressivamente", "assimilati", "sicch\u00e9", "oggi", "sono", "presenti", "solo", "in", "alcune", "vallate", "dei", "grigioni", "tra", "il", "e", "il", "il", "regno", "dei", "burgundi", "venne", "conquistato", "dai", "franchi", "nel", "fu", "la", "volta", "dell'alemannia", "i", "sovrani", "merovingi", "e", "carolingi", "promossero", "l'espansione", "del", "cristianesimo", "sull'altipiano", "e", "nelle", "valli", "alpine", "sorsero", "numerose", "abbazie", "san", "gallo", "einsiedeln", "disentis", "san", "giovanni", "saintmaurice", "d'agaune", "centri", "religiosi", "economici", "e", "culturali", "della", "civilt\u00e0", "feudale", "con", "il", "trattato", "di", "verdun", "nell'", "che", "mise", "fine", "all'impero", "di", "carlo", "magno", "il", "territorio", "venne", "nuovamente", "spartito", "il", "territorio", "dei", "burgundi", "venne", "assegnato", "a", "lotario", "i", "quello", "degli", "alemanni", "a", "ludovico", "il", "germanico", "nel", "con", "la", "conquista", "del", "regno", "burgundo", "da", "parte", "di", "corrado", "ii", "tutto", "il", "territorio", "dell'attuale", "confederazione", "si", "ritrov\u00f2", "riunito", "nel", "sacro", "romano", "impero", "la", "crisi", "del", "sistema", "feudale", "fra", "il", "duecento", "e", "il", "trecento", "port\u00f2", "a", "una", "situazione", "di", "endemica", "conflittualit\u00e0", "fra", "casati", "nobiliari", "sull'altipiano", "dapprima", "si", "scontr\u00f2", "la", "famiglia", "sveva", "degli", "z\u00e4hringen", "che", "ebbe", "la", "peggio", "con", "quella", "imperiale", "degli", "hohenstaufen", "che", "perse", "poi", "nello", "scontro", "con", "il", "papato", "poi", "si", "scontrarono", "i", "savoia", "e", "i", "kyburg", "che", "si", "estinsero", "finch\u00e9", "su", "tutti", "trionfarono", "gli", "asburgo", "originari", "dell'habichtsburg", "nell'argovia", "la", "confederazione", "gli", "asburgo", "che", "nel", "dominavano", "gran", "parte", "della", "svizzera", "centrale", "erano", "intenzionati", "a", "rendere", "pi\u00f9", "efficiente", "la", "loro", "amministrazione", "trasformando", "i", "propri", "feudatari", "in", "semplici", "funzionari", "landamani", "le", "comunit\u00e0", "di", "contadini", "che", "abitavano", "le", "vallate", "alpine", "desideravano", "al", "contrario", "conservare", "le", "loro", "antiche", "prerogative", "e", "premevano", "per", "ottenere", "la", "dipendenza", "diretta", "dall'impero", "su", "modello", "delle", "citt\u00e0", "libere", "dell'impero", "scavalcando", "il", "dominio", "dei", "feudatari", "nel", "federico", "ii", "cala", "nella", "penisola", "italiana", "lacerata", "da", "guerre", "tra", "guelfi", "fedeli", "al", "papa", "e", "ghibellini", "favorevoli", "allimperatore", "per", "ristabilire", "il", "suo", "imperio", "dopo", "aver", "sconfitto", "la", "lega", "lombarda", "fedele", "al", "papa", "a", "cortenuova", "e", "soggiogato", "toscana", "e", "marche", "torna", "per", "far", "pentita", "bologna", "capofila", "del", "guelfismo", "tutti", "i", "piccoli", "comuni", "vicini", "capitolarono", "uno", "dopo", "laltro", "e", "nell'agosto", "lesercito", "imperiale", "cinse", "d'assedio", "faenza", "ma", "gli", "abitanti", "resistettero", "strenuamente", "e", "tennero", "fuori", "dalle", "mura", "l'esercito", "assediante", "per", "diversi", "mesi", "costringendo", "le", "truppe", "a", "svernare", "in", "romagna", "nell'esercito", "imperiale", "militavano", "contingenti", "di", "mercenari", "svizzeri", "provenienti", "dai", "cantoni", "di", "nidvaldo", "obvaldo", "svitto", "e", "uri", "i", "primi", "due", "fanno", "parte", "della", "regione", "di", "untervaldo", "erano", "parecchio", "contrariati", "dal", "lungo", "assedio", "cos\u00ec", "quando", "l'imperatore", "propose", "loro", "un", "premio", "extra", "se", "avessero", "preso", "faenza", "invece", "del", "denaro", "chiesero", "di", "essere", "liberati", "dalle", "tasse", "imperiali", "e", "di", "dipendere", "direttamente", "dall'imperatore", "limperatore", "accett\u00f2", "la", "richiesta", "cos\u00ec", "nel", "dicembre", "la", "citt\u00e0", "fu", "espugnata", "nel", "con", "la", "lettera", "di", "faenza\"", "federico", "ii", "concesse", "ai", "quattro", "cantoni", "svizzeri", "di", "passare", "sotto", "al", "suo", "dominio", "diretto", "affrancandosi", "dal", "vessante", "giogo", "dei", "conti", "dasburgoper", "difendersi", "dallo", "strapotere", "degli", "asburgo", "le", "comunit\u00e0", "rurali", "strinsero", "numerosi", "trattati", "di", "alleanza", "e", "di", "mutua", "assistenza", "tra", "questi", "il", "patto", "eterno", "confederale", "stipulato", "a", "gr\u00fctli", "intorno", "ai", "primi", "giorni", "di", "agosto", "del", "per", "convenzione", "il", "\u00ba", "agosto", "che", "costituisce", "il", "primo", "documento", "noto", "della", "confederazione", "elvetica", "in", "esso", "le", "comunit\u00e0", "di", "uri", "svitto", "e", "untervaldo", "si", "giurarono", "reciproco", "aiuto", "in", "caso", "di", "conflitto", "formando", "il", "primo", "nucleo", "della", "confederazione", "nel", "testo", "del", "trattato", "in", "realt\u00e0", "si", "fa", "riferimento", "ad", "altri", "accordi", "precedenti", "che", "sono", "tuttavia", "andati", "perduti", "l'inizio", "della", "confederazione", "\u00e8", "quindi", "convenzionalmente", "associato", "con", "la", "stipula", "dell'accordo", "fra", "i", "tre", "cantoni", "iniziatari", "nel", "nel", "i", "contadini", "di", "svitto", "attaccarono", "l'abbazia", "di", "einsiedeln", "e", "quando", "due", "anni", "dopo", "intervennero", "i", "cavalieri", "degli", "asburgo", "i", "confederati", "li", "affrontarono", "uniti", "e", "li", "sconfissero", "a", "morgarten", "subito", "dopo", "la", "vittoria", "ludovico", "il", "bavaro", "anch'egli", "rivale", "della", "casa", "d'asburgo", "riconobbe", "ai", "confederati", "l'immediatezza", "imperiale", "negli", "anni", "seguenti", "alla", "confederazione", "aderirono", "lucerna", "zurigo", "berna", "e", "zugo", "preoccupati", "per", "la", "crescente", "forza", "dei", "confederati", "gli", "asburgo", "intervennero", "a", "due", "riprese", "ma", "i", "fanti", "svizzeri", "sconfissero", "ancora", "la", "cavalleria", "a", "sempach", "e", "a", "n\u00e4fels", "nello", "stesso", "anno", "si", "un\u00ec", "ai", "confederati", "glarona", "poi", "dopo", "le", "guerre", "borgognone", "aderirono", "friburgo", "e", "soletta", "dopo", "la", "guerra", "sveva", "in", "cui", "massimiliano", "i", "sconfitto", "riconobbe", "nel", "la", "sovranit\u00e0", "svizzera", "aderirono", "sciaffusa", "e", "basilea", "mentre", "durante", "le", "guerre", "d'italia", "ader\u00ec", "l'appenzello", "oltre", "ai", "territori", "cantonali", "i", "confederati", "conquistarono", "altre", "regioni", "di", "interesse", "strategico", "i", "baliaggi", "ted", "vogteien", "dal", "lat", "advocatiae", "l'argovia", "uznach", "i", "territori", "a", "sud", "delle", "alpi", "che", "oggi", "formano", "il", "cantone", "ticino", "acquisiti", "fra", "il", "e", "il", "nell'ambito", "delle", "campagne", "transalpine", "dei", "confederati", "turgovia", "e", "sargans", "infine", "accanto", "ai", "cantoni", "confederati", "vi", "erano", "gli", "alleati", "la", "repubblica", "del", "vallese", "l'abbazia", "di", "san", "gallo", "la", "citt\u00e0", "di", "san", "gallo", "la", "repubblica", "delle", "tre", "leghe", "le", "citt\u00e0", "di", "mulhouse", "dal", "al", "rottweil", "dal", "al", "e", "ginevra", "nel", "la", "battaglia", "di", "marignano", "in", "cui", "i", "confederati", "alleati", "del", "ducato", "di", "milano", "vennero", "sconfitti", "dalle", "forze", "francesi", "e", "venete", "segn\u00f2", "invece", "la", "fine", "della", "politica", "espansionista", "della", "svizzera", "da", "allora", "non", "vi", "furono", "pi\u00f9", "campagne", "militari", "al", "di", "fuori", "dai", "confini", "elvetici", "i", "cantoni", "sovrani", "che", "allora", "componevano", "la", "confederazione", "inviavano", "pi\u00f9", "volte", "all'anno", "i", "propri", "rappresentanti", "landamani", "o", "borgomastri", "alla", "dieta", "federale", "ted", "tagsatzung", "fr", "di\u00e8te", "dal", "lat", "med", "dies", "giorno", "che", "costituiva", "l'unico", "organo", "sovracantonale", "sviluppatosi", "dai", "precedenti", "trattati", "la", "carta", "dei", "preti", "del", "e", "la", "convenzione", "di", "sempach", "del", "a", "partire", "dal", "la", "dieta", "and\u00f2", "rafforzando", "le", "sue", "prerogative", "soprattutto", "riguardo", "al", "governo", "dei", "baliaggi", "convenzione", "di", "stans", "siglata", "con", "la", "mediazione", "di", "nicolao", "della", "fl\u00fce", "nel", "le", "decisioni", "prese", "dalla", "dieta", "dovevano", "poi", "essere", "riferite", "lat", "ad", "referendum", "alla", "popolazione", "dei", "cantoni", "e", "ratificate", "nel", "il", "consiglio", "cittadino", "di", "zurigo", "approv\u00f2", "le", "idee", "riformatrici", "di", "ulrico", "zwingli", "le", "propriet\u00e0", "fondiarie", "dei", "conventi", "e", "della", "chiesa", "cattolica", "vennero", "incamerate", "dalla", "citt\u00e0", "e", "crebbero", "le", "prerogative", "del", "municipio", "e", "delle", "corporazioni", "cittadine", "ai", "danni", "delle", "campagne", "la", "riforma", "si", "estese", "a", "sciaffusa", "a", "basilea", "a", "berna", "e", "nelle", "campagne", "di", "san", "gallo", "e", "dei", "grigioni", "i", "cantoni", "rurali", "individuarono", "nella", "riforma", "un", "movimento", "cittadino", "e", "vi", "si", "opposero", "la", "vittoria", "cattolica", "nella", "seconda", "guerra", "di", "kappel", "segn\u00f2", "l'arresto", "del", "movimento", "riformato", "nella", "svizzera", "centrale", "nel", "giovanni", "calvino", "cominci\u00f2", "la", "riforma", "a", "ginevra", "e", "si", "accord\u00f2", "con", "le", "citt\u00e0", "zwingliane", "per", "una", "confessione", "elvetica", "comune", "confessiones", "helvetic\u00e6", "e", "i", "cantoni", "cattolici", "poco", "popolati", "circa", "un", "terzo", "della", "popolazione", "ma", "pi\u00f9", "numerosi", "tennero", "il", "controllo", "della", "dieta", "e", "imposero", "ai", "baliaggi", "comuni", "i", "territori", "soggetti", "sia", "ai", "cantoni", "cattolici", "sia", "a", "quelli", "protestanti", "la", "religione", "cattolica", "i", "contrasti", "confessionali", "nei", "territori", "dell'impero", "sfociati", "nella", "guerra", "dei", "trent'anni", "spinsero", "la", "confederazione", "ad", "allontanarsi", "sempre", "di", "pi\u00f9", "dal", "potente", "vicino", "e", "cementarono", "l'alleanza", "militare", "fra", "cantoni", "codificata", "nel", "defensionale", "di", "wil", "del", "nonostante", "le", "differenze", "religiose", "nel", "anche", "l'impero", "riconobbe", "l'indipendenza", "svizzera", "nel", "la", "dieta", "in", "risposta", "all'occupazione", "francese", "della", "franca", "contea", "proclam\u00f2", "la", "neutralit\u00e0", "armata", "che", "dura", "tuttora", "se", "con", "la", "seconda", "guerra", "del", "toggenburgo", "del", "si", "chiusero", "definitivamente", "i", "conflitti", "religiosi", "si", "acuirono", "quelli", "economici", "e", "sociali", "le", "campagne", "svilupparono", "una", "precoce", "modernizzazione", "e", "tolleravano", "sempre", "meno", "i", "privilegi", "dei", "patriziati", "urbani", "l'et\u00e0", "delle", "rivoluzioni", "sotto", "l'influsso", "dei", "lumi", "si", "verificarono", "numerosi", "cambiamenti", "progressi", "in", "ambito", "agricolo", "propagati", "dai", "fisiocratici", "incremento", "demografico", "+", "dal", "al", "e", "diffusione", "del", "lavoro", "protoindustriale", "a", "domicilio", "fra", "i", "contadini", "verlagssystem", "filatura", "e", "tessitura", "del", "cotone", "assemblaggio", "di", "orologi", "la", "diffusione", "di", "un'economia", "di", "tipo", "commerciale", "nelle", "campagne", "port\u00f2", "a", "contrasti", "sempre", "maggiori", "con", "i", "patriziati", "urbani", "scoppiarono", "rivolte", "a", "ginevra", "e", "a", "berna", "in", "valle", "leventina", "rivolta", "della", "leventina", "e", "nella", "campagna", "zurighese", "nel", "le", "truppe", "rivoluzionarie", "francesi", "occuparono", "il", "giura", "a", "basilea", "la", "popolazione", "guidata", "da", "peter", "ochs", "insorse", "contro", "il", "patriziato", "e", "rinunci\u00f2", "alla", "sovranit\u00e0", "sui", "baliaggi", "a", "sud", "delle", "alpi", "che", "si", "proclamarono", "liberi", "e", "svizzeri", "pochi", "giorni", "dopo", "respingendo", "un", "tentativo", "d'invasione", "dei", "cisalpini", "nel", "vaud", "fr\u00e9d\u00e9ricc\u00e9sar", "de", "la", "harpe", "proclam\u00f2", "la", "repubblica", "del", "lemano", "separata", "da", "berna", "insorsero", "il", "vallese", "l'argovia", "le", "campagne", "di", "zurigo", "e", "di", "sciaffusa", "berna", "si", "oppose", "alla", "francia", "ma", "venne", "sconfitta", "a", "grauholz", "la", "svizzera", "venne", "trasformata", "in", "una", "repubblica", "unitaria", "senza", "confini", "interni", "e", "divisa", "in", "dipartimenti", "su", "modello", "francese", "la", "repubblica", "elvetica", "venne", "abolita", "la", "differenza", "fra", "i", "cittadini", "delle", "campagne", "e", "quelli", "delle", "citt\u00e0", "e", "quella", "fra", "cantoni", "sovrani", "e", "baliaggi", "si", "formarono", "allora", "due", "schieramenti", "che", "si", "sarebbero", "successivamente", "organizzati", "in", "partiti", "da", "una", "parte", "i", "favorevoli", "allo", "stato", "egualitario", "e", "liberale", "dall'altra", "i", "conservatori", "che", "chiedevano", "un", "ritorno", "allo", "stato", "precedente", "tra", "il", "e", "il", "si", "susseguirono", "cinque", "colpi", "di", "stato", "nel", "napoleone", "esasperato", "fece", "ridiventare", "la", "svizzera", "uno", "stato", "confederale", "tramite", "l'atto", "di", "mediazione", "ma", "conserv\u00f2", "importanti", "elementi", "della", "repubblica", "elvetica", "gli", "ex", "baliaggi", "argovia", "ticino", "turgovia", "e", "vaud", "e", "l'ex", "alleato", "grigioni", "vennero", "ammessi", "come", "cantoni", "a", "pieno", "titolo", "crollato", "il", "sistema", "napoleonico", "a", "lipsia", "la", "svizzera", "recuper\u00f2", "dalla", "francia", "i", "vecchi", "territori", "con", "l'eccezione", "della", "valtellina", "e", "valchiavenna", "e", "di", "mulhouse", "che", "vennero", "ammessi", "come", "cantoni", "neuch\u00e2tel", "vallese", "e", "ginevra", "il", "congresso", "di", "vienna", "riconobbe", "inoltre", "le", "frontiere", "esterne", "della", "svizzera", "e", "quelle", "interne", "tra", "cantoni", "e", "impose", "al", "paese", "la", "neutralit\u00e0", "armata", "permanente", "per", "sottrarlo", "all'influenza", "francese", "il", "movimento", "restauratore", "si", "arrest\u00f2", "nel", "quando", "il", "tumultuoso", "sviluppo", "industriale", "impose", "sempre", "nuove", "modifiche", "al", "vecchio", "quadro", "legislativo", "la", "rigenerazione", "nel", "i", "cantoni", "conservatoricattolici", "i", "waldst\u00e4tten", "vallese", "lucerna", "e", "friburgo", "scontenti", "per", "il", "crescente", "centralismo", "federale", "costituirono", "una", "propria", "lega", "il", "sonderbund", "ted", "lega", "separata\"", "i", "legami", "fra", "i", "secessionisti", "e", "l'austria", "provocarono", "l'intervento", "dell'esercito", "federale", "guerra", "del", "sonderbund", "che", "trionf\u00f2", "a", "gislikon", "generale", "gh", "dufour", "nel", "nel", "entr\u00f2", "in", "vigore", "la", "nuova", "costituzione", "federale", "che", "trasformava", "la", "svizzera", "da", "una", "confederazione", "di", "cantoni", "in", "uno", "stato", "federale", "moderno", "e", "liberale", "ponendo", "le", "basi", "per", "un'accelerazione", "dello", "sviluppo", "economico", "lo", "stato", "federale", "le", "basi", "per", "lo", "stato", "federale", "moderno", "vennero", "poste", "all'indomani", "della", "guerra", "del", "sonderbund", "la", "costituzione", "del", "in", "seguito", "rivista", "solo", "nel", "e", "nel", "diede", "alla", "svizzera", "un", "governo", "maggiormente", "centralizzato", "competenze", "fino", "ad", "allora", "appannaggio", "dei", "cantoni", "vennero", "delegate", "alla", "confederazione", "la", "difesa", "nazionale", "la", "moneta", "le", "dogane", "e", "il", "servizio", "postale", "con", "la", "creazione", "di", "uno", "spazio", "economico", "comune", "vennero", "unificati", "pesi", "e", "misure", "e", "abolite", "le", "dogane", "fra", "cantoni", "lo", "stato", "federale", "si", "fece", "promotore", "dello", "sviluppo", "economico", "e", "la", "svizzera", "venne", "radicalmente", "trasformata", "dall'industrializzazione", "e", "dalle", "ferrovie", "il", "paese", "seppe", "sfruttare", "alcune", "buone", "condizioni", "di", "partenza", "il", "basso", "tasso", "di", "analfabetismo", "tra", "gli", "adulti", "le", "conoscenze", "artigianali", "la", "coesione", "interna", "e", "il", "quadro", "legislativo", "liberale", "e", "punt\u00f2", "sin", "dall'inizio", "sull'esportazione", "di", "prodotti", "ad", "alto", "valore", "aggiunto", "orologi", "alimentari", "lavorati", "tessuti", "particolari", "prodotti", "chimici", "telai", "meccanici", "e", "macchinari", "complessi", "non", "pi\u00f9", "soddisfatti", "del", "solo", "diritto", "di", "voto", "divenuto", "universale", "per", "gli", "uomini", "nel", "i", "cittadini", "si", "attivarono", "per", "ottenere", "maggiori", "strumenti", "democratici", "e", "ottennero", "che", "nella", "costituzione", "fossero", "iscritti", "il", "diritto", "di", "lanciare", "un", "referendum", "e", "il", "diritto", "di", "lanciare", "un'iniziativa", "popolare", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "secolo", "le", "diverse", "correnti", "politiche", "si", "organizzarono", "in", "partiti", "nacquero", "il", "partito", "cattolicoconservatore", "oggi", "partito", "popolare", "democratico", "nel", "il", "partito", "socialista", "svizzero", "nel", "e", "il", "partito", "liberale", "radicale", "nel", "come", "durante", "la", "guerra", "francoprussiana", "la", "svizzera", "si", "mantenne", "neutrale", "anche", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "ma", "il", "degrado", "delle", "condizioni", "di", "vita", "di", "gran", "parte", "della", "popolazione", "a", "causa", "della", "guerra", "condusse", "le", "organizzazioni", "operaie", "riunite", "nel", "comitato", "di", "olten", "a", "lanciare", "il", "primo", "sciopero", "generale", "nel", "le", "principali", "rivendicazioni", "la", "settimana", "lavorativa", "di", "ore", "e", "l'istituzione", "di", "un'assicurazione", "sulla", "vecchiaia", "vennero", "rifiutate", "ma", "l'anno", "seguente", "il", "consiglio", "nazionale", "venne", "eletto", "con", "il", "sistema", "proporzionale", "e", "fecero", "il", "loro", "ingresso", "nel", "parlamento", "elvetico", "esponenti", "delle", "organizzazioni", "operaie", "segnando", "la", "fine", "dell'egemonia", "del", "partito", "liberale", "radicale", "nel", "il", "paese", "ader\u00ec", "alla", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "che", "aveva", "posto", "la", "sua", "sede", "proprio", "in", "svizzera", "a", "ginevra", "la", "societ\u00e0", "riconobbe", "la", "neutralit\u00e0", "permanente", "della", "svizzera", "e", "la", "esoner\u00f2", "dalla", "partecipazione", "alle", "azioni", "militari", "la", "crisi", "economica", "del", "determin\u00f2", "un", "aumento", "massiccio", "della", "disoccupazione", "in", "svizzera", "e", "nel", "il", "franco", "venne", "svalutato", "per", "aiutare", "le", "esportazioni", "l'anno", "successivo", "fu", "quindi", "possibile", "siglare", "la", "pace", "del", "lavoro", "nell'industria", "metallurgica", "allora", "la", "pi\u00f9", "importante", "del", "paese", "il", "riconoscimento", "del", "romancio", "come", "lingua", "nazionale", "la", "costruzione", "di", "un", "sistema", "di", "fortificazioni", "nelle", "alpi", "ridotto", "nazionale", "e", "l'entrata", "del", "primo", "esponente", "socialista", "nel", "consiglio", "federale", "rafforzarono", "la", "coesione", "nazionale", "durante", "gli", "anni", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "tuttavia", "la", "neutralit\u00e0", "elvetica", "venne", "messa", "a", "dura", "prova", "dagli", "eventi", "bellici", "se", "durante", "i", "precedenti", "conflitti", "la", "svizzera", "confinava", "con", "entrambi", "gli", "schieramenti", "dopo", "il", "crollo", "della", "francia", "nel", "giugno", "del", "la", "svizzera", "si", "trovava", "circondata", "dalle", "forze", "dell'asse", "il", "commercio", "aereo", "era", "all'epoca", "poco", "sviluppato", "e", "il", "paese", "fin\u00ec", "per", "intrattenere", "relazioni", "economiche", "principalmente", "con", "i", "paesi", "confinanti", "e", "segnatamente", "con", "la", "germania", "terminato", "il", "conflitto", "gli", "alleati", "obbligarono", "la", "svizzera", "a", "versare", "milioni", "di", "franchi", "circa", "l'", "del", "pil", "elvetico", "di", "allora", "per", "la", "ricostruzione", "dell'europa", "nei", "confronti", "dei", "rifugiati", "la", "politica", "svizzera", "oscill\u00f2", "da", "una", "moderata", "apertura", "alla", "politica", "della", "barca", "piena", "ted", "vollen", "boot", "che", "port\u00f2", "al", "respingimento", "di", "parecchi", "profughi", "anche", "su", "pressione", "delle", "autorit\u00e0", "tedesche", "e", "italiane", "il", "ruolo", "della", "confederazione", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "\u00e8", "stato", "indagato", "criticamente", "dalla", "commissione", "bergier", "dal", "nome", "dello", "storico", "che", "ha", "presieduto", "il", "gruppo", "di", "lavoro", "istituita", "dal", "governo", "federale", "negli", "anni", "novanta", "nel", "venne", "introdotta", "l'assicurazione", "sulla", "vecchiaia", "assicurazione", "vecchiaia", "e", "superstiti", "avs", "ponendo", "le", "basi", "per", "lo", "stato", "sociale", "odierno", "al", "crescente", "internazionalismo", "dell'economia", "elvetica", "fece", "da", "contrappeso", "l'attaccamento", "popolare", "alla", "neutralit\u00e0", "e", "all'isolazionismo", "del", "paese", "nel", "gli", "elettori", "rifiutarono", "di", "aderire", "all'organizzazione", "delle", "nazioni", "unite", "la", "cui", "sede", "principale", "venne", "posta", "a", "ginevra", "nei", "locali", "della", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "nel", "venne", "eletto", "un", "secondo", "socialista", "nel", "consiglio", "federale", "e", "per", "la", "prima", "volta", "l'assegnazione", "dei", "seggi", "nell'esecutivo", "divenne", "proporzionata", "alla", "forza", "elettorale", "dei", "quattro", "grandi", "partiti", "la", "ripartizione", "chiamata", "formula", "magica", "costitu\u00ec", "un", "elemento", "di", "grande", "stabilit\u00e0", "e", "dur\u00f2", "sino", "al", "quando", "entr\u00f2", "in", "governo", "un", "secondo", "esponente", "udc", "a", "scapito", "del", "rappresentante", "ppd", "la", "stabilit\u00e0", "politica", "interna", "accompagn\u00f2", "la", "crescita", "economica", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "novecento", "il", "reddito", "pro", "capite", "crebbe", "pi\u00f9", "rapidamente", "che", "nel", "resto", "del", "continente", "beneficiando", "anche", "dello", "sviluppo", "del", "settore", "finanziario", "le", "buone", "condizioni", "di", "partenza", "e", "una", "spesa", "costante", "permisero", "di", "mantenere", "all'avanguardia", "la", "ricerca", "elvetica", "assicurando", "il", "prestigio", "dei", "prodotti", "esportati", "sui", "mercati", "esteri", "e", "attraendo", "nel", "paese", "ricercatori", "stranieri", "nel", "dopo", "un", "tentativo", "infruttuoso", "nel", "popolo", "e", "cantoni", "concessero", "il", "diritto", "di", "voto", "anche", "all'elettorato", "femminile", "i", "diritti", "politici", "divennero", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "paese", "veramente", "universali", "nel", "dopo", "una", "serie", "di", "consultazioni", "popolari", "a", "livello", "cantonale", "e", "federale", "tre", "distretti", "francofoni", "del", "canton", "berna", "si", "separano", "da", "esso", "e", "andarono", "a", "costituire", "il", "canton", "giura", "che", "divenne", "il", "ventiseiesimo", "cantone", "della", "svizzera", "le", "tendenze", "isolazioniste", "riemersero", "nel", "quando", "in", "un", "referendum", "gli", "elettori", "rifiutarono", "di", "entrare", "nelle", "nazioni", "unite", "e", "nel", "quando", "il", "popolo", "bocci\u00f2", "l'entrata", "della", "svizzera", "nello", "spazio", "economico", "europeo", "in", "quest'ultima", "occasione", "il", "paese", "si", "divise", "tra", "la", "romandia", "favorevole", "a", "un'integrazione", "continentale", "e", "la", "svizzera", "tedesca", "e", "quella", "italiana", "che", "votarono", "invece", "per", "mantenere", "la", "totale", "indipendenza", "del", "paese", "la", "svizzera", "acceder\u00e0", "comunque", "al", "mercato", "europeo", "comune", "e", "allo", "spazio", "europeo", "di", "libera", "circolazione", "a", "partire", "rispettivamente", "dal", "e", "dal", "attraverso", "i", "due", "accordi", "bilaterali", "con", "l'unione", "europea", "sottoscritti", "nel", "e", "nel", "e", "approvati", "con", "referendum", "popolari", "nel", "e", "nel", "sempre", "nel", "la", "svizzera", "entr\u00f2", "invece", "a", "far", "parte", "delle", "maggiori", "organizzazioni", "capitalistiche", "mondiali", "la", "banca", "mondiale", "e", "il", "fondo", "monetario", "internazionale", "pochi", "anni", "dopo", "l'ottenimento", "del", "diritto", "di", "voto", "a", "livello", "federale", "nel", "elisabeth", "kopp", "divenne", "la", "prima", "donna", "a", "entrare", "nel", "governo", "mentre", "nel", "dopo", "che", "nel", "anche", "l'appenzello", "interno", "ultimo", "cantone", "ad", "adeguarsi", "introdusse", "il", "suffragio", "femminile", "per", "decisione", "del", "tribunale", "federale", "ruth", "dreifuss", "venne", "eletta", "alla", "presidenza", "della", "confederazione", "durante", "gli", "anni", "novanta", "la", "svizzera", "ha", "vissuto", "una", "lunga", "crisi", "caratterizzata", "da", "bassi", "tassi", "di", "crescita", "economica", "e", "dal", "venir", "meno", "della", "fiducia", "dei", "cittadini", "in", "alcuni", "ambiti", "e", "settori", "pubblici", "lo", "scandalo", "delle", "schedature", "la", "vicenda", "degli", "averi", "ebraici", "le", "grandi", "fusioni", "nel", "settore", "bancario", "il", "fallimento", "della", "compagnia", "aerea", "swissair", "con", "una", "nuova", "votazione", "popolare", "questa", "volta", "con", "esito", "positivo", "la", "svizzera", "entr\u00f2", "ufficialmente", "nelle", "nazioni", "unite", "il", "settembre", "lo", "stesso", "anno", "si", "tenne", "l'esposizione", "nazionale", "expo", "con", "il", "nuovo", "millennio", "l'economia", "elvetica", "ha", "ricominciato", "a", "crescere", "con", "tassi", "superiori", "alla", "media", "europea", "pur", "continuando", "a", "osservare", "una", "stretta", "neutralit\u00e0", "si", "\u00e8", "accentuata", "l'internazionalizzazione", "dell'economia", "svizzera", "\u00ba", "paese", "pi\u00f9", "globalizzato", "secondo", "il", "politecnico", "di", "zurigo", "e", "l'ocse", "considerata", "fra", "le", "pi\u00f9", "competitive", "al", "mondo", "nel", "nel", "nel", "e", "nel", "al", "primo", "posto", "mentre", "il", "reddito", "pro", "capite", "la", "qualit\u00e0", "di", "vita", "nelle", "sue", "citt\u00e0", "e", "le", "opportunit\u00e0", "offerte", "ai", "suoi", "cittadini", "sono", "stabilmente", "ai", "vertici", "delle", "classifiche", "internazionali", "geografia", "la", "svizzera", "\u00e8", "situata", "tra", "il", "\u00ba", "e", "il", "\u00ba", "parallelo", "nord", "e", "tra", "il", "\u00ba", "e", "\u00ba", "meridiano", "est", "la", "sua", "morfologia", "ne", "fa", "il", "tetto", "d'europa", "e", "i", "fiumi", "che", "nascono", "in", "territorio", "elvetico", "sfociano", "in", "quattro", "diversi", "mari", "la", "massima", "estensione", "nordsud", "da", "bargen", "a", "chiasso", "misura", "km", "mentre", "quella", "estovest", "da", "chancy", "alla", "val", "monastero", "misura", "km", "la", "cima", "pi\u00f9", "alta", "\u00e8", "la", "punta", "dufour", "a", "metri", "slm", "il", "punto", "pi\u00f9", "basso", "\u00e8", "il", "pelo", "del", "lago", "maggiore", "a", "m", "la", "localit\u00e0", "pi\u00f9", "elevata", "\u00e8", "juf", "a", "m", "quella", "pi\u00f9", "bassa", "\u00e8", "ascona", "a", "m", "la", "svizzera", "ha", "una", "frontiera", "di", "km", "due", "terzi", "dei", "confini", "sono", "costituiti", "da", "elementi", "naturali", "spartiacque", "laghi", "fiumi", "il", "resto", "\u00e8", "segnato", "convenzionalmente", "da", "termini", "di", "confine", "il", "confine", "di", "stato", "pi\u00f9", "esteso", "\u00e8", "quello", "in", "comune", "con", "l'italia", "a", "sud", "che", "misura", "km", "compresi", "i", "km", "dell'enclave", "di", "campione", "d'italia", "a", "ovest", "la", "frontiera", "con", "la", "francia", "misura", "km", "a", "nord", "e", "a", "est", "la", "frontiera", "costituita", "in", "gran", "parte", "dal", "corso", "del", "reno", "e", "dal", "lago", "di", "costanza", "si", "estende", "per", "km", "con", "la", "germania", "compresi", "i", "km", "dell'enclave", "di", "b\u00fcsingen", "per", "km", "con", "l'austria", "e", "per", "km", "con", "il", "principato", "del", "liechtenstein", "il", "della", "superficie", "svizzera", "\u00e8", "utilizzato", "per", "attivit\u00e0", "agricole", "e", "il", "per", "gli", "alpeggi", "gli", "insediamenti", "coprono", "il", "della", "superficie", "totale", "oltre", "un", "quarto", "del", "territorio", "la", "parte", "pi\u00f9", "elevata", "dell'arco", "alpino", "\u00e8", "inutilizzato", "mentre", "il", "restante", "\u00e8", "coperto", "da", "foreste", "morfologia", "il", "territorio", "elvetico", "pu\u00f2", "essere", "diviso", "in", "tre", "grandi", "regioni", "tra", "loro", "differenti", "le", "alpi", "e", "le", "loro", "appendici", "prealpine", "l'altipiano", "ted", "schweizer", "mittelland", "fr", "plateau", "suisse", "e", "la", "catena", "del", "giura", "latinizzato", "in", "juria", "il", "termine", "deriva", "forse", "dalla", "radice", "celtica", "jura", "foresta", "di", "montagna", "monte", "boscoso", "da", "cui", "il", "francoprovenzale", "dzor", "jour", "la", "regione", "alpina", "e", "le", "prealpi", "coprono", "insieme", "il", "del", "territorio", "svizzero", "rispettivamente", "il", "e", "il", "del", "totale", "e", "costituiscono", "nel", "cuore", "d'europa", "un", "importante", "spartiacque", "e", "il", "punto", "d'incontro", "di", "due", "diversi", "climi", "il", "versante", "sud", "delle", "alpi", "comprende", "il", "cantone", "ticino", "le", "valli", "mesolcina", "calanca", "bregaglia", "poschiavo", "monastero", "e", "divedro", "le", "tre", "grandi", "valli", "anteriori", "del", "rodano", "vallese", "del", "reno", "surselva", "e", "dell'inn", "engadina", "separano", "chiaramente", "il", "versante", "sud", "delle", "alpi", "da", "quello", "nord", "solo", "in", "prossimit\u00e0", "del", "massiccio", "del", "san", "gottardo", "le", "tre", "vallate", "si", "avvicinano", "permettendo", "di", "valicare", "le", "alpi", "con", "un", "solo", "passo", "dalla", "leventina", "versante", "sud", "alla", "valle", "della", "reuss", "versante", "nord", "a", "nord", "delle", "alpi", "e", "delle", "prealpi", "quando", "si", "raggiunge", "un'altitudine", "inferiore", "ai", "m", "si", "estende", "l'altipiano", "delimitato", "a", "nordovest", "dai", "rilievi", "del", "giura", "a", "nordest", "dal", "lago", "di", "costanza", "e", "a", "sudovest", "dal", "lago", "lemano", "la", "regione", "ha", "un'altitudine", "compresa", "fra", "i", "e", "i", "metri", "ed", "\u00e8", "interrotta", "da", "numerosi", "laghi", "poco", "a", "sud", "di", "ginevra", "dall'arco", "alpino", "si", "stacca", "la", "catena", "del", "giura", "che", "continua", "la", "sua", "estensione", "in", "territorio", "francese", "franca", "contea", "\u00e8", "un", "massiccio", "poco", "elevato", "mediamente", "attorno", "ai", "m", "che", "delimita", "per", "km", "l'altipiano", "verso", "ovest", "e", "verso", "nord", "il", "punto", "pi\u00f9", "alto", "la", "cr\u00eate", "de", "la", "neige", "si", "trova", "in", "territorio", "francese", "a", "m", "due", "fiumi", "delimitano", "a", "loro", "volta", "il", "giura", "il", "rodano", "a", "ovest", "e", "l'aare", "a", "nord", "poco", "sopra", "all'estremit\u00e0", "nordoccidentale", "della", "svizzera", "si", "trova", "la", "citt\u00e0", "di", "basilea", "che", "giace", "sul", "bassopiano", "renano", "orografia", "in", "svizzera", "svettano", "complessivamente", "cime", "oltre", "i", "metri", "di", "cui", "completamente", "nel", "territorio", "svizzero", "e", "al", "confine", "con", "l'italia", "le", "dodici", "cime", "pi\u00f9", "elevate", "sono", "tutte", "nelle", "alpi", "vallesane", "il", "punto", "pi\u00f9", "elevato", "\u00e8", "rappresentato", "dai", "m", "sul", "livello", "del", "mare", "della", "punta", "dufour", "del", "massiccio", "del", "monte", "rosa", "poco", "distante", "dall'italia", "mentre", "la", "montagna", "pi\u00f9", "alta", "interamente", "nel", "territorio", "della", "confederazione", "\u00e8", "il", "dom", "di", "m", "slm", "tra", "zermatt", "e", "saas", "fee", "il", "monte", "svizzero", "condiviso", "con", "l'italia", "pi\u00f9", "noto", "al", "mondo", "\u00e8", "probabilmente", "il", "cervino", "anche", "conosciuto", "come", "matterhorn", "m", "slm", "a", "sud", "di", "zermatt", "anche", "il", "gruppo", "composto", "da", "eiger", "m", "slm", "m\u00f6nch", "m", "slm", "e", "jungfrau", "m", "slm", "nelle", "alpi", "bernesi", "\u00e8", "uno", "dei", "panorami", "pi\u00f9", "fotografati", "geologia", "differenti", "fenomeni", "geologici", "hanno", "concorso", "alla", "formazione", "dell'attuale", "paesaggio", "e", "della", "natura", "del", "suolo", "elvetico", "la", "geologia", "della", "svizzera", "\u00e8", "fortemente", "marcata", "dalla", "formazione", "delle", "alpi", "orogenesi", "alpina", "geologicamente", "le", "alpi", "sono", "montagne", "giovani", "pur", "essendo", "costituite", "in", "massima", "parte", "da", "rocce", "del", "mesozoico", "sono", "sorte", "solo", "nel", "cenozoico", "nel", "tardo", "cretaceo", "avvenne", "una", "prima", "collisione", "fra", "la", "placca", "africana", "e", "quella", "euroasiatica", "fase", "eoalpina", "in", "un", "secondo", "tempo", "oligocene", "e", "miocene", "la", "spinta", "fra", "le", "due", "placche", "port\u00f2", "in", "superficie", "gli", "strati", "che", "si", "erano", "depositati", "sul", "fondo", "della", "tetide", "durante", "il", "triassico", "e", "il", "giurassico", "arenarie", "marne", "calcari", "e", "argille", "dai", "rilievi", "sgorgarono", "i", "primi", "fiumi", "che", "depositarono", "nel", "mare", "materiale", "di", "erosione", "formando", "la", "molassa", "in", "un'ultima", "fase", "coincidente", "con", "il", "pliocene", "la", "collisione", "gener\u00f2", "l'innalzamento", "della", "catena", "del", "giura", "portando", "in", "superficie", "anche", "gli", "strati", "di", "molassa", "ai", "nostri", "giorni", "continua", "la", "convergenza", "delle", "due", "placche", "facendo", "proseguire", "l'innalzamento", "delle", "alpi", "dal", "millimetro", "al", "centimetro", "annui", "bilanciato", "per\u00f2", "dall'attivit\u00e0", "erosiva", "la", "svizzera", "si", "ritrova", "oggi", "su", "una", "zolla", "tettonica", "relativamente", "calma", "anche", "se", "la", "citt\u00e0", "di", "basilea", "\u00e8", "stata", "distrutta", "da", "un", "sisma", "il", "ottobre", "forse", "il", "principale", "evento", "sismico", "dell'europa", "centrale", "le", "regioni", "geologicamente", "pi\u00f9", "attive", "sono", "la", "fossa", "renana", "e", "il", "vallese", "riguardo", "alla", "natura", "del", "suolo", "partendo", "da", "nord", "il", "giura", "\u00e8", "costituito", "da", "pieghe", "calcaree", "cui", "si", "sovrappongono", "nell'altipiano", "sino", "al", "rigi", "gli", "strati", "sovrapposti", "non", "piegati", "di", "molassa", "scomparsa", "la", "molassa", "riaffiora", "il", "calcare", "nelle", "alpi", "settentrionali", "alpi", "calcaree", "del", "nord", "le", "alpi", "centrali", "bristen", "san", "gottardo", "sono", "costituite", "da", "un", "massiccio", "granitico", "e", "nella", "falda", "pennidica", "sopraceneri", "da", "gneiss", "micascisti", "e", "dolomie", "ricompare", "il", "calcare", "nelle", "prealpi", "meridionali", "sottoceneri", "con", "gneis", "dolomie", "porfiriti", "e", "marmi", "idrografia", "fiumi", "i", "maggiori", "fiumi", "svizzeri", "tra", "cui", "i", "grandi", "fiumi", "europei", "reno", "e", "rodano", "nascono", "dal", "massiccio", "del", "san", "gottardo", "che", "d\u00e0", "alla", "luce", "anche", "il", "ticino", "che", "scorre", "verso", "sud", "e", "la", "reuss", "che", "forma", "a", "nord", "il", "lago", "dei", "quattro", "cantoni", "il", "corso", "d'acqua", "pi\u00f9", "lungo", "nel", "territorio", "svizzero", "\u00e8", "il", "reno", "lungo", "km", "seguito", "dal", "suo", "affluente", "aar", "con", "km", "e", "dal", "rodano", "con", "km", "il", "bacino", "idrografico", "del", "reno", "e", "dell'aar", "suo", "affluente", "raccoglie", "il", "delle", "acque", "svizzere", "e", "le", "conduce", "nel", "mare", "del", "nord", "il", "delle", "acque", "raccolte", "dal", "rodano", "e", "dal", "doubs", "confluisce", "nel", "mediterraneo", "occidentale", "il", "confluisce", "invece", "nell'adriatico", "il", "attraverso", "il", "ticino", "e", "il", "po", "e", "lo", "attraverso", "il", "rio", "ram", "e", "l'adige", "il", "delle", "acque", "raccolte", "interamente", "dall'inn", "confluisce", "nel", "mar", "nero", "attraverso", "il", "danubiola", "prossimit\u00e0", "di", "alte", "vette", "rende", "i", "fiumi", "elvetici", "pericolosi", "durante", "vari", "mesi", "dell'anno", "a", "causa", "della", "fusione", "delle", "nevi", "in", "primavera", "o", "delle", "forti", "precipitazioni", "in", "autunno", "nel", "\u00e8", "stata", "perci\u00f2", "approvata", "la", "legge", "federale", "sulla", "polizia", "delle", "acque", "le", "grandi", "correzioni", "fluviali", "erano", "per\u00f2", "cominciate", "decenni", "prima", "tra", "il", "e", "il", "venne", "incanalato", "il", "kander", "deviandolo", "verso", "il", "lago", "di", "thun", "tra", "il", "e", "il", "\u00e8", "stato", "corretto", "il", "corso", "della", "linth", "tra", "il", "e", "il", "il", "rodano", "tra", "briga", "e", "il", "lago", "lemano", "tra", "il", "e", "l'aar", "deviato", "nel", "lago", "di", "bienne", "tra", "il", "e", "il", "il", "ticino", "piano", "di", "magadino", "e", "la", "maggia", "infine", "tra", "il", "e", "il", "\u00e8", "stato", "corretto", "il", "corso", "del", "reno", "tra", "coira", "e", "il", "lago", "di", "costanza", "laghi", "a", "causa", "della", "sua", "struttura", "topografica", "e", "dell'eredit\u00e0", "lasciata", "dalle", "glaciazioni", "il", "territorio", "svizzero", "ospita", "circa", "laghi", "per", "la", "maggior", "parte", "si", "tratta", "di", "piccoli", "laghi", "di", "montagna", "lago", "glaciale", "nel", "suo", "insieme", "circa", "il", "del", "territorio", "\u00e8", "coperto", "da", "acque", "ma", "a", "formare", "questa", "superficie", "concorrono", "in", "massima", "parte", "pochi", "grandi", "laghi", "lo", "specchio", "d'acqua", "con", "la", "maggior", "estensione", "in", "svizzera", "\u00e8", "il", "lago", "lemano", "al", "confine", "con", "la", "francia", "km\u00b2", "di", "cui", "il", "in", "territorio", "svizzero", "formato", "dal", "rodano", "sulle", "cui", "rive", "si", "trovano", "ginevra", "e", "losanna", "con", "i", "suoi", "km\u00b2", "di", "cui", "il", "in", "territorio", "elvetico", "il", "lago", "di", "costanza", "ted", "bodensee", "al", "confine", "con", "austria", "e", "germania", "e", "formato", "dal", "reno", "\u00e8", "solo", "leggermente", "meno", "esteso", "a", "sud", "delle", "alpi", "il", "lago", "di", "lugano", "o", "ceresio", "e", "il", "lago", "maggiore", "o", "verbano", "sono", "posti", "al", "confine", "con", "l'italia", "i", "laghi", "pi\u00f9", "grandi", "completamente", "in", "territorio", "elvetico", "sono", "il", "lago", "di", "neuch\u00e2tel", "km\u00b2", "il", "lago", "dei", "quattro", "cantoni", "ted", "vierwaldst\u00e4ttersee", "km\u00b2", "e", "il", "lago", "di", "zurigo", "km\u00b2", "clima", "nonostante", "la", "sua", "posizione", "all'interno", "del", "continente", "europeo", "il", "clima", "del", "paese", "\u00e8", "influenzato", "dall'atlantico", "le", "correnti", "d'aria", "provenienti", "da", "occidente", "portano", "sui", "cieli", "svizzeri", "aria", "umida", "e", "mite", "in", "modo", "da", "raffreddare", "il", "clima", "in", "estate", "e", "di", "mantenerlo", "temperato", "in", "inverno", "le", "precipitazioni", "sono", "abbondanti", "durante", "tutti", "i", "mesi", "dell'anno", "le", "regioni", "che", "si", "trovano", "a", "sud", "delle", "alpi", "sono", "influenzate", "dal", "clima", "mediterraneo", "e", "registrano", "inverni", "pi\u00f9", "caldi", "che", "al", "nord", "le", "valli", "alpine", "risultano", "riparate", "dalle", "forti", "precipitazioni", "e", "alcune", "hanno", "un", "clima", "pi\u00f9", "secco", "delle", "regioni", "circostanti", "mm", "di", "acqua", "all'anno", "nelle", "prealpi", "contro", "i", "circa", "dell'engadina", "e", "i", "del", "vallese", "la", "variazione", "di", "temperatura", "nelle", "diverse", "localit\u00e0", "svizzere", "\u00e8", "influenzata", "soprattutto", "dall'altitudine", "sull'altipiano", "mittelland", "le", "temperature", "vanno", "da", "\u00b0c", "in", "gennaio", "ai", "\u00b0c", "in", "luglio", "nel", "sud", "del", "ticino", "sono", "mediamente", "superiori", "di", "o", "\u00b0c", "sopra", "i", "di", "altitudine", "le", "temperature", "oscillano", "dai", "\u00b0", "in", "gennaio", "agli", "\u00b0c", "in", "luglio", "una", "singolarit\u00e0", "del", "clima", "alpino", "\u00e8", "costituita", "dal", "favonio", "f\u00f6hn", "vento", "che", "spira", "in", "direzione", "nordsud", "al", "sud", "delle", "alpi", "e", "in", "senso", "inverso", "al", "nord", "delle", "stesse", "creando", "delle", "zone", "miti", "e", "asciutte", "nei", "mesi", "invernali", "societ\u00e0", "demografia", "con", "abitanti", "per", "chilometro", "quadrato", "la", "svizzera", "\u00e8", "senz'altro", "un", "paese", "densamente", "abitato", "la", "popolazione", "tuttavia", "non", "si", "distribuisce", "in", "maniera", "uniforme", "sul", "territorio", "\u00e8", "riscontrabile", "al", "contrario", "una", "notevole", "differenza", "fra", "un", "cantone", "e", "l'altro", "dai", "abkm\u00b2", "dei", "grigioni", "ai", "di", "basilea", "citt\u00e0", "la", "maggior", "parte", "della", "popolazione", "risiede", "sull'altipiano", "ted", "schweizer", "mittelland", "fr", "plateau", "suisse", "dove", "sul", "della", "superficie", "elvetica", "si", "concentrano", "i", "due", "terzi", "degli", "abitanti", "qui", "si", "raggiunge", "una", "densit\u00e0", "media", "di", "abitanti", "per", "chilometro", "quadrato", "una", "densit\u00e0", "poco", "pi\u00f9", "elevata", "si", "registra", "anche", "all'estremit\u00e0", "meridionale", "del", "paese", "nei", "distretti", "di", "lugano", "abkm\u00b2", "e", "di", "mendrisio", "abkm\u00b2il", "primo", "censimento", "federale", "venne", "eseguito", "nel", "si", "contarono", "''", "abitanti", "per", "gli", "anni", "precedenti", "sono", "presenti", "solo", "delle", "stime", "si", "calcola", "che", "la", "popolazione", "del", "paese", "raddoppi\u00f2", "una", "prima", "volta", "tra", "il", "e", "il", "passando", "da", "a", "milioni", "raddoppi\u00f2", "una", "seconda", "volta", "tra", "il", "e", "il", "da", "a", "milioni", "e", "raddoppi\u00f2", "una", "terza", "volta", "tra", "il", "e", "il", "da", "a", "milioni", "a", "partire", "dal", "l'incremento", "si", "\u00e8", "fatto", "ancora", "pi\u00f9", "rapido", "annualmente", "la", "popolazione", "\u00e8", "cresciuta", "di", "unit\u00e0", "nel", "decennio", "e", "di", "unit\u00e0", "nel", "decennio", "a", "partire", "dal", "l'aumento", "\u00e8", "continuato", "ma", "con", "un", "ritmo", "meno", "elevato", "unit\u00e0", "all'anno", "nel", "decennio", "all'anno", "nel", "decennio", "all'anno", "nel", "decennio", "e", "all'anno", "nell'ultimo", "decennio", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "novecento", "le", "ragioni", "dell'aumento", "vanno", "ricercate", "nell'incremento", "naturale", "nell'allungamento", "della", "speranza", "di", "vita", "anni", "nel", "nel", "e", "nell'abbattimento", "della", "mortalit\u00e0", "infantile", "nel", "nel", "nel", "nel", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "novecento", "dato", "il", "tasso", "di", "fecondit\u00e0", "di", "figli", "per", "donna", "inferiore", "alla", "soglia", "di", "sostituzione", "l'incremento", "\u00e8", "invece", "da", "attribuire", "unicamente", "all'immigrazione", "immigrazione", "la", "svizzera", "\u00e8", "una", "terra", "d'immigrazione", "da", "lunga", "data", "nel", "gli", "immigrati", "rappresentavano", "il", "della", "popolazione", "cresciuti", "al", "nel", "da", "allora", "il", "numero", "\u00e8", "rimasto", "in", "termini", "percentuali", "praticamente", "costante", "nel", "gli", "stranieri", "rappresentavano", "circa", "il", "della", "popolazione", "facendo", "della", "svizzera", "il", "paese", "europeo", "con", "la", "pi\u00f9", "alta", "presenza", "di", "immigrati", "dopo", "il", "lussemburgo", "annualmente", "viene", "naturalizzato", "circa", "un", "decimo", "della", "popolazione", "straniera", "ma", "la", "tendenza", "\u00e8", "in", "aumento", "le", "naturalizzazioni", "sono", "triplicate", "dal", "al", "nel", "circa", "un", "terzo", "della", "popolazione", "residente", "era", "immigrato", "o", "discendente", "di", "immigrati", "secondo", "i", "dati", "del", "la", "maggior", "parte", "degli", "stranieri", "proviene", "dall'italia", "italosvizzeri", "dalla", "germania", "dal", "portogallo", "dalla", "francia", "dalla", "serbia", "e", "dalla", "spagna", "nel", "residenti", "avevano", "acquisito", "la", "cittadinanza", "svizzera", "a", "coloro", "che", "emigrano", "in", "svizzera", "per", "ragioni", "economiche", "vanno", "aggiunti", "circa", "richiedenti", "l'asilo", "pari", "allo", "della", "popolazione", "una", "percentuale", "tradizionalmente", "pi\u00f9", "alta", "di", "quella", "dei", "paesi", "vicini", "in", "passato", "la", "svizzera", "ha", "offerto", "asilo", "politico", "a", "interi", "gruppi", "di", "persone", "in", "fuga", "da", "situazioni", "particolari", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "svizzera", "accolse", "oltre", "profughi", "civili", "pari", "all'", "della", "popolazione", "svizzera", "di", "allora", "dall'italia", "dalla", "francia", "dalla", "polonia", "dall'unione", "sovietica", "dalla", "germania", "e", "apolidi", "complessivamente", "erano", "ebrei", "nel", "vennero", "accolti", "rifugiati", "provenienti", "dall'ungheria", "nel", "circa", "rifugiati", "provenienti", "dalla", "cecoslovacchia", "nel", "oltre", "rifugiati", "provenienti", "dal", "cile", "e", "altri", "provenienti", "dal", "sudest", "asiatico", "nel", "provenienti", "dalla", "polonia", "a", "partire", "dagli", "anni", "il", "flusso", "si", "\u00e8", "intensificato", "la", "svizzera", "ha", "accolto", "circa", "rifugiati", "bosniaci", "in", "fuga", "dalla", "guerra", "in", "bosnia", "ed", "erzegovina", "e", "kosovari", "in", "fuga", "dalla", "guerra", "del", "kosovo", "a", "partire", "dal", "la", "principale", "comunit\u00e0", "di", "rifugiati", "\u00e8", "quella", "eritrea", "oltre", "agli", "stranieri", "che", "trasferiscono", "il", "loro", "domicilio", "in", "svizzera", "nel", "paese", "entrano", "giornalmente", "centinaia", "di", "migliaia", "di", "lavoratori", "frontalieri", "dai", "paesi", "confinanti", "nel", "i", "frontalieri", "registrati", "erano", "oltre", "la", "met\u00e0", "proveniva", "dalla", "francia", "dall'italia", "dalla", "germania", "dall'austria", "e", "da", "altri", "paesi", "europei", "la", "maggior", "parte", "dei", "frontalieri", "si", "concentra", "nella", "regione", "lemanica", "nella", "svizzera", "nordoccidentale", "e", "nel", "cantone", "ticino", "al", "il", "dei", "residenti", "in", "svizzera", "aveva", "un", "background", "migratorio", "emigrazione", "fino", "al", "il", "saldo", "migratorio", "svizzero", "era", "passivo", "coloro", "che", "lasciavano", "la", "svizzera", "erano", "pi\u00f9", "numerosi", "di", "quelli", "che", "vi", "arrivavano", "tradizionalmente", "prima", "che", "la", "costituzione", "del", "lo", "proibisse", "il", "mestiere", "pi\u00f9", "praticato", "dagli", "svizzeri", "all'estero", "era", "quello", "del", "mercenario", "si", "calcola", "che", "dal", "al", "oltre", "due", "milioni", "di", "svizzeri", "combatterono", "nelle", "guerre", "europee", "tra", "la", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "e", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "emigrarono", "dalla", "svizzera", "circa", "persone", "la", "maggior", "parte", "si", "diresse", "verso", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "il", "brasile", "l'argentina", "l'uruguay", "l'australia", "e", "il", "sudafricaaccanto", "all'emigrazione", "economica", "avvenne", "a", "partire", "dal", "xvi", "secolo", "la", "fuga", "da", "persecuzioni", "religiose", "in", "particolare", "furono", "gli", "anabattisti", "nel", "xvi", "secolo", "a", "dover", "abbandonare", "la", "svizzera", "alla", "fine", "del", "xvii", "secolo", "una", "nuova", "ondata", "di", "persecuzioni", "invest\u00ec", "la", "comunit\u00e0", "mennonita", "nel", "jakob", "ammann", "fondatore", "della", "comunit\u00e0", "amish", "e", "i", "suoi", "seguaci", "dovettero", "rifugiarsi", "prima", "sulle", "alpi", "quindi", "nel", "in", "pennsylvania", "e", "successivamente", "nell'indiana", "dove", "hanno", "potuto", "conservare", "le", "loro", "peculiarit\u00e0", "sino", "a", "oggi", "per", "designare", "gli", "svizzeri", "emigrati", "all'estero", "si", "parla", "di", "\"quinta", "svizzera\"", "dopo", "le", "quattro", "realt\u00e0", "linguistiche", "nazionali", "i", "cittadini", "svizzeri", "che", "risiedono", "all'estero", "sono", "circa", "quasi", "il", "degli", "svizzeri", "che", "vivono", "in", "patria", "la", "maggior", "parte", "di", "essi", "risiede", "in", "francia", "negli", "stati", "uniti", "d'america", "in", "germania", "in", "italia", "in", "canada", "nel", "regno", "unito", "in", "spagna", "in", "australia", "in", "argentina", "in", "brasile", "in", "israele", "e", "in", "sudafrica", "religioni", "a", "livello", "federale", "la", "svizzera", "non", "ha", "una", "religione", "di", "stato", "la", "libert\u00e0", "di", "culto", "\u00e8", "garantita", "dall'articolo", "della", "costituzione", "federale", "del", "mentre", "la", "costituzione", "del", "prevede", "all'articolo", "la", "libert\u00e0", "di", "credo", "e", "di", "coscienzanel", "in", "svizzera", "il", "persone", "della", "popolazione", "totale", "sono", "membri", "della", "chiesa", "cattolica", "e", "il", "persone", "sono", "membri", "della", "chiesa", "evangelica", "riformatadal", "l'ultimo", "censimento", "realizzato", "nel", "modo", "classico", "non", "esistono", "pi\u00f9", "dati", "relativi", "alla", "religione", "della", "popolazione", "totale", "ma", "dal", "una", "rilevazione", "strutturale", "\u00e8", "realizzata", "ogni", "anno", "dall'ufficio", "federale", "di", "statisticasecondo", "la", "rilevazione", "strutturale", "del", "il", "panorama", "religioso", "svizzero", "\u00e8", "piuttosto", "variegato", "la", "religione", "maggiormente", "praticata", "\u00e8", "quella", "cattolica", "che", "raccoglie", "tuttavia", "meno", "della", "met\u00e0", "dei", "credenti", "dai", "anni", "in", "su", "il", "alla", "chiesa", "evangelica", "riformata", "aderisce", "il", "e", "altri", "cristiani", "costituiscono", "il", "della", "popolazione", "dai", "anni", "in", "su", "l'islam", "\u00e8", "la", "terza", "religione", "per", "numero", "di", "credenti", "il", "della", "popolazione", "dai", "anni", "in", "su", "la", "comunit\u00e0", "ebraica", "presente", "sul", "territorio", "elvetico", "prima", "della", "costituzione", "della", "svizzera", "\u00e8", "concentrata", "oggi", "soprattutto", "nelle", "citt\u00e0", "dove", "\u00e8", "organizzata", "in", "comunit\u00e0", "rappresenta", "lo", "della", "popolazione", "dai", "anni", "in", "su", "secondo", "l'ufficio", "federale", "di", "statistica", "il", "della", "popolazione", "dai", "anni", "in", "su", "non", "aderisce", "ad", "alcuna", "religione", "e", "l'", "non", "fornisce", "alcuna", "indicazionesi", "discostano", "dai", "dati", "ufficiali", "quelli", "raccolti", "nel", "dall'eurobarometro", "secondo", "l'istituto", "europeo", "il", "dei", "cittadini", "afferma", "di", "credere", "nell'esistenza", "di", "dio", "il", "sostiene", "di", "credere", "in", "una", "sorta", "di", "spirito", "o", "di", "una", "forza", "vivente", "mentre", "il", "ha", "dichiarato", "di", "non", "credere", "n\u00e9", "nell'esistenza", "di", "un", "dio", "n\u00e9", "in", "quella", "di", "uno", "spirito", "vivente", "lingue", "lingue", "nazionali", "e", "ufficiali", "le", "principali", "lingue", "parlate", "in", "svizzera", "sono", "quattro", "ossia", "in", "ordine", "per", "numero", "di", "locutori", "il", "tedesco", "il", "francese", "l'italiano", "e", "il", "romancio", "le", "prime", "tre", "lingue", "sono", "definite", "nazionali", "e", "ufficiali", "a", "livello", "federale", "dal", "anche", "il", "romancio", "\u00e8", "lingua", "nazionale", "e", "dal", "lingua", "ufficiale", "\"nei", "rapporti", "della", "confederazione", "con", "le", "persone", "di", "lingua", "romancia\"", "ogni", "documento", "ufficiale", "deve", "essere", "disponibile", "in", "tedesco", "francese", "e", "italiano", "mentre", "se", "ne", "fornisce", "una", "versione", "in", "romancio", "solo", "su", "richiesta", "il", "tedesco", "il", "francese", "e", "l'italiano", "hanno", "lo", "stesso", "status", "all'interno", "dell'amministrazione", "federale", "ma", "nonostante", "ci\u00f2", "il", "tedesco", "rappresenta", "la", "lingua", "dominante", "in", "ambito", "burocraticol'organizzazione", "del", "sistema", "scolastico", "\u00e8", "lasciata", "ai", "singoli", "cantoni", "l'insegnamento", "viene", "quindi", "impartito", "nella", "lingua", "o", "nelle", "lingue", "ufficiali", "del", "cantone", "mentre", "\u00e8", "obbligatorio", "lo", "studio", "di", "almeno", "un'altra", "delle", "tre", "lingue", "nazionali", "ogni", "cittadino", "svizzero", "ha", "il", "diritto", "di", "potersi", "rivolgere", "alle", "istituzioni", "nazionali", "in", "una", "delle", "lingue", "nazionali", "e", "di", "ricevere", "risposta", "in", "tale", "lingua", "questo", "plurilinguismo", "non", "vale", "a", "livello", "dei", "cantoni", "e", "dei", "comuni", "in", "cui", "ogni", "territorio", "decide", "indipendentemente", "sulle", "questioni", "linguistiche", "a", "livello", "locale", "il", "tedesco", "svizzero", "standard", "presenta", "dei", "tratti", "distintivi", "che", "lo", "differenziano", "del", "tedesco", "standard", "dei", "paesi", "vicini", "i", "confini", "fra", "i", "cantoni", "svizzeri", "non", "ricalcano", "quasi", "mai", "i", "confini", "linguistici", "vi", "sono", "al", "contrario", "cantoni", "plurilingui", "diciassette", "cantoni", "sono", "germanofoni", "quattro", "francofoni", "mentre", "il", "canton", "ticino", "\u00e8", "l'unico", "di", "lingua", "italiana", "il", "canton", "vallese", "il", "canton", "friburgo", "e", "il", "canton", "berna", "sono", "bilingui", "tedesco", "e", "francese", "il", "canton", "grigioni", "\u00e8", "l'unico", "trilingue", "tedesco", "italiano", "e", "romancio", "nel", "il", "tedesco", "era", "parlato", "dal", "degli", "svizzeri", "il", "francese", "dal", "in", "cantoni", "l'italiano", "dall'", "e", "il", "romancio", "dallo", "il", "della", "popolazione", "parla", "una", "lingua", "non", "nazionale", "queste", "percentuali", "includono", "infatti", "i", "residenti", "nel", "paese", "senza", "cittadinanza", "elvetica", "della", "popolazione", "alla", "fine", "del", "se", "si", "tiene", "invece", "conto", "solo", "dei", "cittadini", "svizzeri", "la", "ripartizione", "linguistica", "secondo", "i", "dati", "censuali", "dell'anno", "era", "la", "seguente", "germanofoni", "francofoni", "italofoni", "romanciofoni", "altri", "la", "percentuale", "delle", "lingue", "non", "nazionali", "parlate", "come", "prima", "lingua", "nelle", "case", "svizzere", "\u00e8", "aumentata", "da", "meno", "dell'un", "per", "cento", "del", "al", "per", "cento", "nel", "per", "lungo", "tempo", "a", "spese", "del", "tedesco", "le", "lingue", "principali", "dei", "residenti", "svizzeri", "dal", "al", "in", "percentuali", "sono", "le", "seguenti", "lingue", "senza", "riconoscimento", "ufficiale", "gli", "svizzeri", "tedeschi", "comunicano", "tra", "di", "loro", "usando", "in", "stragrande", "maggioranza", "un", "gruppo", "di", "dialetti", "tedeschi", "alemanni", "spesso", "definiti", "unitariamente", "\"svizzero", "tedesco\"", "l'uso", "dello", "svizzero", "tedesco", "si", "intensific\u00f2", "nel", "xx", "secolo", "a", "causa", "della", "volont\u00e0", "degli", "svizzeri", "tedeschi", "di", "differenziarsi", "dai", "tedeschi", "di", "germania", "in", "seguito", "alla", "spinta", "pangermanista", "che", "coinvolse", "il", "mondo", "di", "lingua", "tedesca", "fra", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "il", "periodo", "nazista", "in", "conseguenza", "di", "tale", "processo", "lo", "svizzero", "tedesco", "si", "\u00e8", "rapidamente", "affermato", "anche", "nel", "mondo", "dei", "massmedia", "a", "partire", "dalla", "seconda", "met\u00e0", "del", "xx", "secolo", "nel", "xxi", "secolo", "viene", "utilizzato", "automaticamente", "in", "quasi", "tutti", "i", "registri", "linguistici", "del", "parlato", "ad", "eccezione", "degli", "ambiti", "pi\u00f9", "formali", "dove", "domina", "il", "tedesco", "standard", "a", "samnaun", "il", "dialetto", "locale", "\u00e8", "di", "tipo", "bavarese", "in", "alcune", "zone", "rurali", "della", "svizzera", "romanda", "in", "particolare", "nel", "canton", "vallese", "nel", "canton", "giura", "e", "nel", "canton", "friburgo", "sono", "ancora", "parlati", "il", "francoprovenzale", "e", "francoconteese", "idiomi", "denominati", "dai", "propri", "locutori", "\"patois\"", "questi", "idiomi", "hanno", "conosciuto", "vaste", "regressioni", "a", "partire", "dal", "xvii", "secolo", "di", "fronte", "all'avanzata", "della", "lingua", "francese", "in", "particolare", "per", "effetto", "delle", "politiche", "di", "stigmatizzazione", "attuate", "dal", "sistema", "educativo", "dei", "cantoni", "romandi", "tra", "il", "xix", "e", "il", "xx", "secolo", "a", "partire", "dagli", "anni", "vi", "furono", "le", "prime", "iniziative", "di", "sensibilizzazione", "e", "nacquero", "i", "primi", "progetti", "per", "la", "tutela", "degli", "idiomi", "regionali", "romandi", "primo", "tra", "tutti", "nel", "canton", "giura", "che", "dopo", "la", "sua", "nascita", "come", "cantone", "afferm\u00f2", "nella", "propria", "costituzione", "l'obbligo", "della", "sua", "tutela", "infatti", "fu", "il", "primo", "cantone", "ad", "introdurre", "corsi", "scolastici", "facoltativi", "per", "il", "patois", "gli", "idiomi", "patois", "sono", "oggi", "parlati", "prevalentemente", "da", "anziani", "e", "mantenuti", "a", "livello", "associazionistico", "e", "folcloristico", "l'unica", "comunit\u00e0", "dove", "il", "locale", "patois", "mostra", "una", "certa", "vitalit\u00e0", "\u00e8", "nel", "comune", "di", "evol\u00e8ne", "nel", "canton", "vallese", "nel", "cantone", "ticino", "e", "nel", "grigioni", "italiano", "sono", "molto", "diffuse", "nella", "comunicazione", "quotidiana", "variet\u00e0", "lombarde", "tra", "le", "quali", "il", "ticinese", "parlato", "nel", "sopraceneri", "e", "nel", "moesano", "il", "comasco", "parlato", "nel", "sottoceneri", "il", "poschiavino", "e", "il", "bregagliotto", "varianti", "del", "dialetto", "valtellinese", "parlate", "nelle", "valli", "omonime", "del", "cantone", "dei", "grigioni", "il", "lombardo", "riconosciuto", "dall'unesco", "come", "lingua", "regionale", "non", "\u00e8", "riconosciuto", "dal", "cantone", "ticino", "come", "lingua", "ufficiale", "ma", "\u00e8", "sostenuto", "da", "varie", "iniziative", "cantonali", "tra", "le", "quali", "il", "centro", "di", "dialettologia", "e", "di", "etnografia", "che", "ha", "pubblicato", "un", "dizionario", "un", "lessico", "e", "una", "raccolta", "dei", "documenti", "oraliaccanto", "ai", "dialetti", "presenti", "nelle", "tre", "regioni", "linguistiche", "nel", "corso", "dei", "secoli", "gli", "jenisch", "elaborarono", "una", "lingua", "propria", "lo", "jenisch", "imparentato", "con", "un", "dialetto", "tedesco", "tardomedievale", "il", "rotwelsch", "lo", "jenisch", "\u00e8", "parlato", "in", "svizzera", "da", "circa", "persone", "nell'intera", "europa", "centrale", "il", "serbocroato", "parlato", "dall'", "della", "popolazione", "residente", "in", "svizzera", "e", "l'albanese", "sono", "parlati", "dai", "numerosi", "immigrati", "e", "loro", "discendenti", "provenienti", "dai", "paesi", "dell'ex", "jugoslavia", "soprattutto", "serbia", "croazia", "bosnia", "ed", "erzegovina", "macedonia", "del", "nord", "e", "kosovo", "condizione", "della", "donna", "e", "diritti", "civili", "ordinamento", "dello", "stato", "suddivisione", "amministrativa", "la", "svizzera", "politicamente", "\u00e8", "una", "federazione", "di", "stati", "chiamati", "cantoni", "\u00e8", "stata", "una", "confederazione", "solo", "fino", "al", "da", "quell'anno", "pur", "mantenendo", "il", "nome", "di", "confederazione", "si", "\u00e8", "trasformata", "in", "una", "repubblica", "federale", "tradizionalmente", "\u00e8", "sempre", "stata", "divisa", "in", "cantoni", "termine", "tuttora", "ufficialmente", "e", "correntemente", "usato", "per", "indicare", "i", "vari", "stati", "poich\u00e9", "la", "maggioranza", "di", "essi", "sono", "coestensivi", "con", "gli", "omonimi", "cantoni", "tradizionali", "per", "esempio", "repubblica", "e", "cantone", "del", "ticino", "r\u00e9publique", "et", "canton", "de", "neuch\u00e2tel", "appenzello", "esterno", "e", "interno", "basilea", "citt\u00e0", "e", "campagna", "nidvaldo", "e", "obvaldo", "erano", "fino", "alla", "revisione", "della", "costituzione", "del", "\u00ba", "gennaio", "ufficialmente", "chiamati", "semicantoni", "a", "seguito", "della", "revisione", "la", "costituzione", "li", "definisce", "a", "loro", "volta", "cantoni", "ma", "essi", "continuano", "tuttavia", "a", "disporre", "di", "mezzo", "voto", "ciascuno", "nelle", "votazioni", "in", "cui", "\u00e8", "richiesta", "la", "maggioranza", "dei", "cantoni", "e", "dispongono", "di", "un", "solo", "rappresentante", "ciascuno", "al", "consiglio", "degli", "stati", "contro", "i", "due", "degli", "altri", "cantoni", "cantoni", "della", "confederazione", "svizzera", "enclavi", "b\u00fcsingen", "am", "hochrhein", "e", "campione", "d'italia", "sono", "enclavi", "estere", "in", "svizzera", "il", "comune", "tedesco", "di", "b\u00fcsingen", "confina", "a", "nord", "con", "il", "canton", "sciaffusa", "e", "a", "sud", "con", "i", "cantoni", "zurigo", "e", "turgovia", "e", "appartiene", "allo", "spazio", "doganale", "svizzero", "campione", "d'italia", "si", "trova", "all'interno", "del", "canton", "ticino", "sul", "lago", "di", "lugano", "poich\u00e9", "il", "lago", "\u00e8", "extraterritoriale", "e", "alcune", "sue", "coste", "appartengono", "alle", "province", "italiane", "di", "como", "e", "varese", "il", "territorio", "di", "campione", "d'italia", "non", "rientra", "nello", "spazio", "doganale", "svizzero", "e", "dal", "\u00ba", "gennaio", "forze", "di", "polizia", "italiane", "e", "svizzere", "sorvegliano", "il", "confine", "del", "comune", "essendo", "questo", "entrato", "nellarea", "doganale", "europea", "a", "seguito", "della", "risoluzione", "del", "maggio", "citt\u00e0", "principali", "le", "due", "principali", "aree", "metropolitane", "svizzere", "centri", "demografici", "ed", "economici", "sono", "la", "regione", "di", "zurigo", "e", "quella", "del", "lago", "di", "ginevra", "detta", "arco", "lemanico", "che", "comprende", "le", "citt\u00e0", "di", "ginevra", "e", "losanna", "le", "due", "aree", "contengono", "entrambe", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "altre", "grandi", "citt\u00e0", "sono", "basilea", "e", "berna", "che", "svolgono", "un", "ruolo", "maggiore", "nell'industria", "e", "nell'amministrazione", "lugano", "\u00e8", "il", "centro", "urbano", "pi\u00f9", "importante", "sul", "versante", "sud", "delle", "alpi", "svizzere", "si", "distinguono", "anche", "se", "non", "per", "il", "numero", "di", "abitanti", "ma", "per", "le", "loro", "posizioni", "particolari", "le", "citt\u00e0", "di", "la", "chauxdefonds", "a", "oltre", "metri", "di", "altitudine", "nell'arco", "del", "giura", "e", "quella", "di", "davos", "che", "a", "metri", "di", "quota", "pu\u00f2", "essere", "considerata", "la", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "elevata", "d'europa", "i", "comuni", "pi\u00f9", "estesi", "sono", "scuol", "chilometri", "quadrati", "glarona", "sud", "chilometri", "quadrati", "davos", "chilometri", "quadrati", "e", "bagnes", "chilometri", "quadrati", "istituzioni", "universit\u00e0", "\u00e8", "al", "che", "risale", "la", "fondazione", "della", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "svizzera", "l'universit\u00e0", "di", "basilea", "l'universit\u00e0", "\u00e8", "stata", "fondata", "in", "collegamento", "con", "il", "concilio", "di", "basilea", "ferrara", "e", "firenze", "l'atto", "di", "fondazione", "sotto", "forma", "di", "bolla", "papale", "da", "parte", "di", "papa", "pio", "ii", "il", "novembre", "vide", "la", "cerimonia", "ufficiale", "di", "apertura", "il", "aprile", "ordinamento", "scolastico", "l'istruzione", "in", "svizzera", "\u00e8", "organizzata", "in", "diverse", "maniere", "perch\u00e9", "la", "costituzione", "delega", "l'autorit\u00e0", "per", "il", "sistema", "scolastico", "ai", "cantoni", "ci", "sono", "scuole", "pubbliche", "e", "private", "tra", "cui", "molte", "scuole", "internazionali", "rinomate", "ma", "la", "maggioranza", "degli", "studenti", "frequenta", "le", "istituzioni", "pubbliche", "la", "scuola", "dell'obbligo", "ha", "una", "durata", "di", "anni", "in", "tutti", "i", "cantoni", "e", "comincia", "a", "circa", "anni", "\u00e8", "divisa", "tra", "scuola", "dell'infanzia", "scuola", "elementare", "e", "secondaria", "i", "tradizionalmente", "la", "prima", "lingua", "straniera", "nelle", "scuole", "\u00e8", "sempre", "stata", "una", "delle", "altre", "lingue", "nazionali", "anche", "se", "di", "recente", "l'inglese", "\u00e8", "stato", "introdotto", "come", "prima", "lingua", "in", "alcuni", "cantoni", "alla", "fine", "della", "scuola", "dell'obbligo", "la", "maggioranza", "degli", "studenti", "sceglie", "di", "proseguire", "gli", "studi", "con", "la", "scuola", "secondaria", "ii", "che", "ha", "una", "durata", "di", "tre", "o", "quattro", "anni", "altri", "scelgono", "la", "via", "della", "formazione", "professionale", "forze", "armate", "l'esercito", "svizzero", "ted", "schweizer", "armee", "fr", "arm\u00e9e", "suisse", "rom", "armada", "svizra", "\u00e8", "composto", "dalle", "forze", "terrestri", "e", "dalle", "forze", "aeree", "ted", "schweizer", "luftwaffe", "fr", "forces", "a\u00e9riennes", "suisses", "rom", "aviatica", "militara", "svizra", "senza", "sbocco", "al", "mare", "la", "svizzera", "non", "possiede", "una", "marina", "militare", "bench\u00e9", "vengano", "impiegate", "imbarcazioni", "militari", "per", "il", "pattugliamento", "dei", "laghi", "frontalieri", "la", "particolarit\u00e0", "dell'esercito", "svizzero", "\u00e8", "il", "sistema", "di", "milizia", "i", "soldati", "professionisti", "istruttori", "militari", "e", "soldati", "di", "guardia", "alle", "ambasciate", "svizzere", "in", "alcuni", "paesi", "costituiscono", "solo", "il", "del", "personale", "militare", "il", "resto", "\u00e8", "formato", "da", "cittadini", "tra", "i", "e", "i", "anni", "di", "et\u00e0", "in", "certi", "casi", "fino", "ai", "anni", "agli", "svizzeri", "viene", "proibito", "di", "servire", "in", "eserciti", "stranieri", "fatta", "eccezione", "per", "la", "guardia", "svizzera", "pontificia", "la", "struttura", "del", "sistema", "di", "milizia", "implica", "per", "il", "soldato", "il", "mantenimento", "al", "suo", "domicilio", "dell'equipaggiamento", "personale", "incluso", "il", "noto", "coltellino", "militare", "e", "l'arma", "personale", "solitamente", "il", "fucile", "d'assalto", "sig", "l'obbligo", "di", "servizio", "riguarda", "tutti", "i", "cittadini", "svizzeri", "maschi", "le", "donne", "possono", "servire", "su", "base", "volontaria", "i", "coscritti", "ricevono", "l'ordine", "di", "marcia", "generalmente", "verso", "i", "anni", "il", "reclutamento", "avviene", "su", "base", "distrettuale", "ogni", "anno", "nuove", "reclute", "vengono", "addestrate", "per", "un", "periodo", "di", "tempo", "compreso", "tra", "le", "e", "le", "settimane", "il", "modello", "esercito", "xxi", "\u00e8", "stato", "adottato", "per", "votazione", "nel", "e", "ha", "sostituito", "il", "precedente", "esercito", "la", "riforma", "ha", "comportato", "una", "riduzione", "degli", "effettivi", "da", "a", "unit\u00e0", "delle", "quali", "in", "servizio", "attivo", "e", "riservistil'esercito", "svizzero", "\u00e8", "nel", "complesso", "poco", "costoso", "nel", "la", "confederazione", "ha", "speso", "circa", "miliardi", "di", "franchi", "per", "la", "difesa", "che", "rappresentano", "lo", "del", "pil", "svizzero", "nell'esercito", "svizzero", "il", "grado", "di", "generale", "viene", "attribuito", "solo", "in", "caso", "di", "guerra", "quando", "il", "consiglio", "federale", "dichiara", "la", "mobilitazione", "dopo", "la", "guerra", "del", "sonderbund", "quando", "venne", "eletto", "generale", "guillaumehenri", "dufour", "sono", "state", "dichiarate", "tre", "altre", "mobilitazioni", "in", "occasione", "della", "guerra", "francoprussiana", "nel", "venne", "eletto", "generale", "hans", "herzog", "all'inizio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "generale", "ulrich", "wille", "e", "nel", "settembre", "in", "seguito", "all'attacco", "alla", "polonia", "da", "parte", "della", "germania", "generale", "henri", "guisan", "in", "ossequio", "alla", "sua", "neutralit\u00e0", "la", "svizzera", "non", "partecipa", "ai", "conflitti", "militari", "esteri", "militi", "disarmati", "possono", "tuttavia", "essere", "impiegati", "in", "missioni", "di", "pace", "soldati", "svizzeri", "svolgono", "per", "esempio", "missioni", "di", "sorveglianza", "al", "confine", "fra", "le", "due", "coree", "nel", "e", "si", "sono", "verificate", "in", "entrambi", "i", "casi", "per", "sbaglio", "due", "invasioni", "accidentali", "del", "liechtensteinnel", "il", "servizio", "di", "informazione", "strategico", "snd", "in", "tedesco", "srs", "in", "francese", "e", "il", "servizio", "di", "analisi", "e", "prevenzione", "dap", "in", "tedesco", "sap", "in", "francese", "sono", "stati", "raggruppati", "nel", "servizio", "delle", "attivit\u00e0", "informative", "della", "confederazione", "ted", "schweizer", "nachrichtendienste", "fr", "services", "de", "renseignements", "suisse", "i", "compiti", "del", "servizio", "di", "informazione", "sono", "le", "indagini", "sul", "terrorismo", "e", "sulla", "proliferazione", "di", "armi", "non", "convenzionali", "la", "prevenzione", "di", "attacchi", "contro", "le", "infrastrutture", "e", "la", "raccolta", "di", "informazioni", "sensibili", "dal", "il", "dipartimento", "militare", "gestisce", "anche", "il", "sistema", "di", "intercettazioni", "onyx", "ricevitori", "per", "l'ascolto", "e", "il", "vaglio", "del", "traffico", "di", "informazioni", "sono", "posizionati", "nella", "localit\u00e0", "di", "zimmerwald", "be", "heimmenschwandbuchholterberg", "be", "e", "leuk", "vs", "politica", "politica", "interna", "la", "base", "della", "confederazione", "\u00e8", "la", "costituzione", "del", "che", "\u00e8", "stata", "modificata", "nel", "ed", "\u00e8", "rimasta", "inalterata", "fino", "alla", "votazione", "del", "quando", "il", "popolo", "adott\u00f2", "una", "magna", "charta", "totalmente", "rinnovata", "tra", "gli", "stati", "moderni", "la", "svizzera", "\u00e8", "il", "solo", "a", "essere", "governato", "per", "mezzo", "della", "democrazia", "diretta", "il", "parlamento", "svizzero", "inoltre", "non", "\u00e8", "composto", "da", "politici", "professionisti", "le", "camere", "federali", "si", "riuniscono", "quattro", "volte", "all'anno", "per", "tre", "settimane", "questo", "permette", "ai", "parlamentari", "di", "lavorare", "tra", "una", "sessione", "e", "l'altra", "nonostante", "i", "problemi", "che", "comporta", "il", "sistema", "dei", "politici", "parttime", "\"di", "milizia\"", "vi", "\u00e8", "una", "forte", "opposizione", "popolare", "a", "una", "sua", "eventuale", "modifica", "poich\u00e9", "\u00e8", "convinzione", "comune", "che", "nella", "situazione", "attuale", "i", "parlamentari", "siano", "pi\u00f9", "vicini", "ai", "problemi", "dei", "cittadini", "elettori", "e", "che", "facendo", "anch'essi", "parte", "del", "mondo", "del", "lavoro", "possano", "portare", "la", "loro", "esperienza", "professionale", "all'interno", "delle", "discussioni", "parlamentari", "democrazia", "diretta", "in", "svizzera", "la", "democrazia", "ha", "sia", "forma", "diretta", "sia", "rappresentativa", "la", "fusione", "delle", "due", "forme", "non", "\u00e8", "una", "caratteristica", "unica", "della", "svizzera", "ma", "rispetto", "agli", "altri", "paesi", "ci\u00f2", "\u00e8", "accentuato", "i", "cittadini", "possono", "sia", "proporre", "leggi", "sia", "respingere", "leggi", "gi\u00e0", "approvate", "dal", "parlamento", "sono", "presenti", "numerosi", "metodi", "per", "consultare", "il", "popolo", "a", "livello", "federale", "a", "seconda", "della", "questione", "iniziativa", "popolare", "per", "la", "revisione", "totale", "della", "costituzione", "federale", "aventi", "diritto", "di", "voto", "possono", "proporre", "la", "revisione", "totale", "della", "costituzione", "e", "tale", "revisione", "\u00e8", "obbligatoriamente", "sottoposta", "al", "popolo", "per", "approvazione", "iniziativa", "popolare", "per", "la", "revisione", "parziale", "della", "costituzione", "federale", "elaborata", "aventi", "diritto", "di", "voto", "possono", "chiedere", "la", "revisione", "parziale", "della", "costituzione", "presentando", "un", "progetto", "di", "legge", "elaborato", "tale", "revisione", "\u00e8", "sottoposta", "al", "voto", "del", "popolo", "e", "dei", "cantoni", "referendum", "obbligatorio", "devono", "essere", "approvate", "dal", "voto", "del", "popolo", "e", "dei", "cantoni", "le", "modifiche", "della", "costituzione", "i", "trattati", "internazionali", "gli", "aumenti", "o", "le", "diminuzioni", "d'imposte", "l'introduzione", "di", "nuove", "imposte", "e", "le", "leggi", "federali", "dichiarate", "urgenti", "referendum", "facoltativo", "se", "aventi", "diritto", "di", "voto", "o", "otto", "cantoni", "repubbliche", "federate", "della", "svizzera", "ne", "fanno", "richiesta", "sono", "sottoposti", "al", "voto", "del", "popolo", "le", "leggi", "federali", "le", "leggi", "federali", "dichiarate", "urgenti", "con", "durata", "di", "validit\u00e0", "superiore", "a", "un", "anno", "i", "decreti", "federali", "e", "i", "trattati", "internazionali", "amministrazione", "pubblica", "a", "livello", "federale", "l'amministrazione", "pubblica", "svizzera", "risulta", "divisa", "in", "sette", "dipartimenti", "ministeri", "alla", "guida", "dei", "quali", "si", "trovano", "i", "sette", "consiglieri", "federali", "albert", "r\u00f6sti", "udc", "al", "dipartimento", "federale", "dell'ambiente", "dei", "trasporti", "dell'energia", "e", "delle", "comunicazioni", "elisabeth", "baumeschneider", "ps", "al", "dipartimento", "federale", "di", "giustizia", "e", "polizia", "ignazio", "cassis", "plr", "al", "dipartimento", "federale", "degli", "affari", "esteri", "guy", "parmelin", "udc", "al", "dipartimento", "federale", "dell'economia", "della", "formazione", "e", "della", "ricerca", "viola", "amherd", "adl", "al", "dipartimento", "federale", "della", "difesa", "della", "protezione", "della", "popolazione", "e", "dello", "sport", "karin", "kellersutter", "plrlr", "al", "dipartimento", "federale", "delle", "finanze", "alain", "berset", "ps", "al", "dipartimento", "federale", "dell'internoe", "presidentesempre", "a", "livello", "federale", "il", "potere", "legislativo", "\u00e8", "esercitato", "da", "due", "camere", "il", "consiglio", "nazionale", "e", "il", "consiglio", "degli", "stati", "i", "cantoni", "svizzeri", "mantengono", "gran", "parte", "della", "loro", "sovranit\u00e0", "in", "alcuni", "piccoli", "cantoni", "appenzello", "glarona", "e", "untervaldo", "\u00e8", "ancora", "in", "vigore", "la", "pratica", "della", "landsgemeinde", "l'assemblea", "dei", "cittadini", "si", "riunisce", "all'aperto", "e", "vota", "per", "alzata", "di", "mano", "il", "budget", "dell'amministrazione", "pubblica", "viene", "deciso", "dal", "parlamento", "che", "in", "caso", "di", "aumento", "delle", "imposte", "deve", "obbligatoriamente", "sottoporre", "la", "richiesta", "al", "popolo", "svizzero", "attraverso", "un", "referendum", "nel", "nelle", "casse", "federali", "sono", "entrati", "circa", "milioni", "di", "franchi", "e", "sono", "stati", "spesi", "circa", "milioni", "di", "franchi", "la", "differenza", "\u00e8", "stata", "accantonata", "per", "ridurre", "ulteriormente", "il", "debito", "pubblico", "politica", "estera", "la", "politica", "estera", "della", "svizzera", "\u00e8", "improntata", "da", "cinque", "secoli", "dal", "alla", "neutralit\u00e0", "questo", "non", "ha", "impedito", "di", "sviluppare", "soprattutto", "negli", "ultimi", "anni", "una", "politica", "estera", "attiva", "tesa", "ad", "appianare", "le", "divergenze", "fra", "stati", "terzi", "\"i", "buoni", "uffici\"", "a", "promuovere", "attivamente", "i", "diritti", "umani", "e", "a", "garantire", "le", "basi", "naturali", "della", "vita", "l'impegno", "per", "lo", "sviluppo", "e", "l'affermazione", "di", "un", "sistema", "ambientale", "internazionale", "oltre", "a", "ospitare", "la", "sede", "delle", "nazioni", "unite", "la", "svizzera", "\u00e8", "la", "patria", "e", "la", "sede", "di", "due", "grandi", "organizzazioni", "internazionali", "la", "croce", "rossa", "fondata", "a", "ginevra", "e", "il", "world", "wildlife", "fund", "wwf", "fondato", "a", "zurigo", "ma", "con", "sede", "a", "gland", "nel", "canton", "vaud", "nel", "la", "svizzera", "ha", "dato", "vita", "all'associazione", "europea", "di", "libero", "scambio", "aels", "ne", "\u00e8", "tuttora", "membro", "insieme", "con", "la", "norvegia", "il", "liechtenstein", "e", "l'islanda", "nel", "la", "svizzera", "ha", "aderito", "al", "consiglio", "d'europa", "e", "nel", "all'organizzazione", "per", "la", "sicurezza", "e", "la", "cooperazione", "in", "europa", "osce", "membro", "anche", "dell'organizzazione", "per", "la", "cooperazione", "e", "lo", "sviluppo", "economico", "oecd", "nel", "la", "confederazione", "\u00e8", "entrata", "a", "far", "parte", "del", "fondo", "monetario", "internazionale", "fmi", "e", "nella", "banca", "mondiale", "wb", "il", "settembre", "con", "l'approvazione", "popolare", "la", "svizzera", "\u00e8", "entrata", "a", "far", "parte", "dell'organizzazione", "delle", "nazioni", "unite", "onu", "come", "centonovantesimo", "stato", "la", "svizzera", "e", "l'unione", "europea", "in", "generale", "la", "svizzera", "affronta", "la", "politica", "europea", "cos\u00ec", "come", "quella", "estera", "con", "prudenza", "e", "pragmatismo", "dopo", "il", "fallimento", "di", "alcuni", "referendum", "su", "un'eventuale", "adesione", "ma", "con", "margini", "molto", "ristretti", "il", "primo", "di", "questi", "sullo", "spazio", "economico", "europeo", "nel", "venne", "respinto", "dal", "dei", "votanti", "la", "svizzera", "ha", "scelto", "una", "via", "basata", "su", "accordi", "bilaterali", "con", "l'unione", "europea", "nel", "un", "importante", "pacchetto", "di", "accordi", "rispettivamente", "su", "libera", "circolazione", "delle", "persone", "trasporto", "aereo", "trasporti", "terrestri", "agricoltura", "ostacoli", "tecnici", "al", "commercio", "appalti", "pubblici", "e", "ricerca", "ha", "avuto", "l'avallo", "popolare", "questo", "pacchetto", "di", "accordi", "\u00e8", "tenuto", "insieme", "dalla", "cosiddetta", "clausola", "ghigliottina", "ossia", "che", "se", "uno", "solo", "dei", "accordi", "viene", "messo", "in", "discussione", "cade", "l'intero", "pacchetto", "nel", "giugno", "del", "la", "svizzera", "ha", "aderito", "agli", "accordi", "di", "schengen", "negoziandone", "l'attuazione", "pratica", "in", "modo", "da", "mantenere", "controlli", "saltuari", "alle", "frontiere", "e", "reclamando", "un", "eventuale", "diritto", "di", "rescissione", "il", "settembre", "un", "altro", "referendum", "ha", "esteso", "l'accordo", "della", "libera", "circolazione", "delle", "persone", "ai", "paesi", "entrati", "nell'ue", "nel", "il", "referendum", "riguardava", "solo", "questo", "accordo", "in", "quanto", "gli", "altri", "si", "erano", "gi\u00e0", "automaticamente", "estesi", "ai", "nuovi", "paesi", "il", "novembre", "sulla", "scia", "delle", "trattative", "bilaterali", "in", "corso", "un", "ulteriore", "referendum", "ha", "permesso", "l'approvazione", "della", "\"legge", "federale", "sulla", "cooperazione", "con", "i", "paesi", "dell'est\"", "tale", "legge", "funge", "da", "base", "legale", "per", "il", "versamento", "di", "un", "miliardo", "di", "franchi", "svizzeri", "milioni", "di", "euro", "che", "avviene", "a", "tappe", "nell'arco", "di", "anni", "dal", "al", "a", "sostegno", "dello", "sviluppo", "sociale", "ed", "economico", "dei", "paesi", "che", "hanno", "aderito", "all'ue", "nel", "il", "dicembre", "la", "confederazione", "\u00e8", "entrata", "nell'area", "schengen", "come", "\u00ba", "paese", "da", "allora", "non", "vi", "\u00e8", "pi\u00f9", "nessun", "controllo", "alla", "frontiera", "per", "le", "persone", "mentre", "sono", "stati", "mantenuti", "i", "controlli", "per", "le", "merci", "l'", "febbraio", "il", "popolo", "svizzero", "\u00e8", "stato", "chiamato", "a", "rispondere", "attraverso", "un", "referendum", "alla", "domanda", "se", "allargare", "l'accordo", "sulla", "libera", "circolazione", "delle", "persone", "anche", "alla", "romania", "e", "alla", "bulgaria", "e", "al", "rinnovo", "dello", "stesso", "accordo", "con", "gli", "altri", "stati", "europei", "il", "risultato", "\u00e8", "stato", "positivo", "con", "il", "di", "preferenze", "economia", "condizioni", "economiche", "la", "svizzera", "\u00e8", "una", "stabile", "e", "moderna", "economia", "di", "mercato", "detiene", "il", "primato", "della", "libert\u00e0", "economica", "in", "europa", "e", "il", "primato", "della", "competitivit\u00e0", "a", "livello", "mondiale", "e", "fino", "alla", "prima", "rivoluzione", "industriale", "l'economia", "elvetica", "si", "basava", "quasi", "unicamente", "sull'agricoltura", "come", "nella", "larghissima", "maggioranza", "degli", "altri", "stati", "europei", "tuttavia", "le", "novit\u00e0", "in", "campo", "tessile", "provenienti", "dal", "regno", "unito", "trovarono", "terreno", "molto", "fertile", "questo", "permise", "al", "paese", "di", "diventare", "uno", "degli", "stati", "pi\u00f9", "industrializzati", "d'europa", "dall'industria", "tessile", "nacquero", "quella", "meccanica", "iniziatasi", "con", "la", "produzione", "di", "telai", "meccanici", "e", "quella", "chimica", "nata", "dalla", "produzione", "di", "coloranti", "per", "i", "tessili", "la", "svizzera", "nonostante", "le", "ridotte", "dimensioni", "del", "mercato", "interno", "riusc\u00ec", "a", "cavalcare", "la", "seconda", "rivoluzione", "industriale", "dall'industria", "meccanica", "nacque", "successivamente", "la", "meccanica", "di", "precisione", "mentre", "dall'industria", "chimica", "nacque", "quella", "farmaceutica", "parallelamente", "anche", "su", "pressione", "dei", "paesi", "vicini", "la", "svizzera", "si", "impegn\u00f2", "nella", "costruzione", "di", "linee", "ferroviarie", "che", "attraversavano", "il", "paese", "a", "seguito", "di", "questi", "grandi", "cantieri", "nacquero", "le", "grandi", "banche", "industriali", "credit", "suisse", "e", "successivamente", "dopo", "varie", "fusioni", "ubs", "la", "fusione", "tra", "unione", "di", "banche", "svizzere", "ubs", "e", "societ\u00e0", "di", "banche", "svizzere", "sbs", "per", "creare", "l'odierna", "ubs", "avvenuta", "nel", "segn\u00f2", "una", "grande", "svolta", "nella", "storia", "dell'economia", "svizzera", "e", "della", "banca", "che", "finalmente", "poteva", "competere", "con", "i", "leader", "mondiali", "di", "private", "banking", "investment", "banking", "private", "equity", "e", "wealth", "management", "a", "zurigo", "vi", "\u00e8", "la", "sede", "della", "borsa", "svizzera", "il", "six", "swiss", "exchange", "che", "ricopre", "un", "ruolo", "molto", "importante", "in", "campo", "internazionale", "soprattutto", "nel", "settore", "finanziario", "e", "nel", "commercio", "dell'oro", "con", "una", "capitalizzazione", "di", "circa", "miliardi", "di", "dollari", "americani", "il", "six", "swiss", "exchange", "\u00e8", "la", "quindicesima", "borsa", "del", "pianeta", "e", "la", "quinta", "in", "europa", "dopo", "l'euronext", "londra", "madrid", "e", "francoforte", "alla", "neutralit\u00e0", "e", "all'isolazionismo", "politico", "della", "svizzera", "fa", "da", "contrappeso", "la", "forte", "integrazione", "della", "sua", "economia", "con", "quella", "mondiale", "in", "particolare", "con", "l'unione", "europea", "le", "imprese", "svizzere", "in", "parte", "grazie", "alla", "stabilit\u00e0", "politica", "del", "paese", "si", "sono", "internazionalizzate", "soprattutto", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "novecento", "oggi", "la", "svizzera", "annovera", "parecchie", "e", "dinamiche", "imprese", "transnazionali", "nestl\u00e9", "alimentari", "abb", "tecnologia", "per", "l'energia", "holcim", "cemento", "ubs", "e", "credit", "suisse", "banche", "swatch", "e", "rolex", "orologi", "swiss", "life", "e", "swiss", "re", "assicurazioni", "novartis", "hoffmannla", "roche", "e", "actelion", "farmaci", "lonza", "biotecnologie", "synthes", "ingegneria", "biomedica", "syngenta", "fertilizzanti", "inoltre", "nonostante", "le", "ridotte", "dimensioni", "la", "svizzera", "si", "trova", "al", "centro", "dei", "grandi", "flussi", "monetari", "mondiali", "nel", "\u00e8", "stata", "in", "termini", "assoluti", "il", "sesto", "paese", "per", "investimenti", "effettuati", "all'estero", "miliardi", "di", "dollari", "e", "il", "decimo", "per", "investimenti", "esteri", "ricevuti", "miliardi", "di", "dollari", "in", "termini", "procapite", "\u00e8", "al", "primo", "posto", "energia", "lo", "sviluppo", "dell'economia", "energetica", "\u00e8", "stato", "analogo", "al", "resto", "dell'europa", "ci", "sono", "tre", "periodi", "nella", "storia", "dello", "sfruttamento", "energetico", "prima", "della", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "l'economia", "energetica", "era", "circoscritta", "all'ambito", "locale", "e", "impiegava", "soprattutto", "legname", "industria", "del", "legno", "carbonaia", "e", "biomassa", "lavoro", "umano", "e", "animale", "risorse", "quindi", "in", "gran", "parte", "rinnovabili", "in", "maniera", "limitata", "venivano", "anche", "sfruttate", "l'energia", "eolica", "per", "la", "navigazione", "e", "quella", "idrica", "la", "torba", "e", "dal", "xviii", "secolo", "anche", "il", "carbone", "indigeno", "dal", "per", "un", "secolo", "la", "societ\u00e0", "industriale", "usava", "il", "carbone", "come", "principale", "fonte", "energetica", "che", "doveva", "importare", "in", "grandi", "quantit\u00e0", "dal", "prese", "piede", "l'uso", "dell'energia", "idroelettrica", "venne", "sfruttata", "grazie", "a", "centrali", "fluviali", "e", "alle", "prime", "grandi", "dighe", "tra", "le", "quali", "alcune", "superiori", "ai", "metri", "di", "altezza", "mauvoisin", "grande", "dixence", "luzzone", "e", "vogorno", "occup\u00f2", "comunque", "una", "percentuale", "limitata", "rispetto", "al", "carbone", "per", "quanto", "riguarda", "i", "consumi", "dopo", "gli", "anni", "la", "societ\u00e0", "dei", "consumi", "copr\u00ec", "il", "proprio", "fabbisogno", "energetico", "principalmente", "con", "il", "petrolio", "e", "il", "gas", "naturale", "e", "in", "misura", "minore", "con", "l'energia", "idroelettrica", "e", "il", "carbone", "e", "pi\u00f9", "tardi", "anche", "con", "l'energia", "nucleare", "g\u00f6sgen", "leibstadt", "la", "decisione", "di", "munirsi", "di", "centrali", "nucleari", "era", "stata", "determinata", "durante", "il", "periodo", "della", "guerra", "fredda", "dalla", "necessit\u00e0", "di", "produrre", "uranio", "arricchito", "per", "la", "produzione", "di", "ordigni", "nucleari", "atti", "alla", "difesa", "del", "paese", "da", "parte", "di", "paesi", "aggressori", "con", "l'occasione", "furono", "pure", "approntati", "rifugi", "antiatomici", "al", "fine", "di", "dare", "rifugio", "e", "accoglienza", "limitati", "per\u00f2", "a", "solo", "il", "della", "popolazione", "medesima", "in", "seguito", "alla", "crisi", "petrolifera", "e", "al", "crescente", "inquinamento", "dell'ambiente", "si", "\u00e8", "ricorso", "anche", "a", "fonti", "energetiche", "alternative", "sebbene", "in", "un", "modo", "limitato", "i", "due", "assi", "portanti", "della", "politica", "energetica", "svizzera", "sono", "diventati", "la", "promozione", "delle", "energie", "rinnovabili", "e", "l'incoraggiamento", "dell'efficienza", "energetica", "nel", "il", "governo", "svizzero", "si", "\u00e8", "prefissato", "di", "arrivare", "nel", "a", "una", "riduzione", "del", "della", "produzione", "di", "energia", "nucleare", "sostituendola", "con", "fonti", "pulite", "senza", "per\u00f2", "fissare", "obiettivi", "intermedi", "graduali", "trasporti", "la", "rete", "di", "trasporti", "in", "svizzera", "\u00e8", "molto", "ben", "sviluppata", "le", "ferrovie", "coprono", "in", "modo", "capillare", "tutto", "il", "territorio", "gli", "autopostali", "collegano", "innumerevoli", "stazioni", "alle", "localit\u00e0", "pi\u00f9", "discoste", "il", "tariffario", "\u00e8", "unificato", "tra", "treni", "autobus", "battelli", "funivie", "ecc", "da", "una", "biglietteria", "automatica", "delle", "ferrovie", "federali", "svizzere", "\u00e8", "possibile", "selezionare", "la", "maggior", "parte", "delle", "destinazioni", "anche", "se", "fanno", "capo", "ad", "altre", "imprese", "di", "trasporti", "un", "sistema", "d'orario", "cadenzato", "fu", "istituito", "gi\u00e0", "negli", "anni", "settantaottanta", "dal", "oltre", "all'apertura", "della", "ferrovia", "mattstettenrothrist", "tra", "berna", "e", "zurigo", "un", "sistema", "di", "nodi", "in", "corrispondenza", "dei", "principali", "centri", "ha", "migliorato", "la", "connettivit\u00e0", "tra", "le", "regioni", "nell'ambito", "del", "programma", "di", "ammodernamento", "chiamato", "ferrovia", "la", "maggior", "parte", "dei", "treni", "di", "lunga", "percorrenza", "entrano", "in", "stazione", "nei", "minuti", "precedenti", "o", "successivi", "l'ora", "in", "punto", "\u00e8", "quindi", "possibile", "ripartire", "nei", "minuti", "seguenti", "verso", "destinazioni", "regionali", "e", "locali", "sulle", "linee", "principali", "i", "treni", "transitano", "ogni", "mezz'ora", "attualmente", "\u00e8", "allo", "studio", "la", "cadenza", "di", "minuti", "sulle", "linee", "principali", "ginevralosannabernazurigosan", "gallo", "nel", "\u00e8", "cominciata", "la", "realizzazione", "del", "progetto", "alptransit", "con", "la", "costruzione", "della", "galleria", "di", "base", "del", "san", "gottardo", "la", "pi\u00f9", "lunga", "al", "mondo", "con", "i", "suoi", "km", "la", "quale", "inaugurata", "ufficialmente", "il", "\u00ba", "giugno", "in", "anticipo", "rispetto", "ai", "tempi", "previsti", "alla", "presenza", "delle", "autorit\u00e0", "politiche", "nazionali", "e", "internazionali", "ha", "dato", "il", "via", "al", "passaggio", "di", "treni", "merci", "dall'", "dicembre", "circolano", "ufficialmente", "anche", "i", "treni", "viaggiatori", "che", "da", "bellinzona", "a", "lucerna", "in", "direzione", "zurigo", "e", "basilea", "risparmiano", "oltre", "mezz'ora", "avvicinando", "ulteriormente", "il", "sud", "al", "nord", "dell'europa", "il", "progetto", "comprende", "anche", "la", "galleria", "di", "base", "del", "l\u00f6tschberg", "di", "km", "linea", "basileamilano", "via", "bernasempionedomodossola", "terza", "pi\u00f9", "lunga", "del", "mondo", "inaugurata", "nel", "e", "la", "galleria", "di", "base", "del", "monte", "ceneri", "di", "km", "aperta", "al", "traffico", "alla", "fine", "del", "la", "quale", "ha", "ridotto", "ulteriormente", "i", "tempi", "di", "percorrenza", "da", "milano", "a", "zurigo", "accorciando", "la", "tratta", "da", "lugano", "a", "bellinzona", "su", "richiesta", "del", "canton", "ticino", "\u00e8", "attiva", "anche", "la", "bretella", "locarno", "lugano", "che", "attraverso", "la", "galleria", "del", "ceneri", "serve", "anche", "a", "smaltire", "il", "traffico", "regionale", "ticinese", "riducendo", "i", "tempi", "di", "percorrenza", "del", "tratto", "tra", "le", "due", "localit\u00e0", "da", "a", "minuti", "le", "ntfa", "nuove", "trasversali", "ferroviarie", "alpine", "sono", "un", "progetto", "molto", "dispendioso", "che", "\u00e8", "nato", "con", "l'intento", "di", "trasferire", "la", "maggior", "parte", "degli", "autocarri", "che", "attraversano", "il", "paese", "su", "rotaia", "e", "ridurre", "di", "conseguenza", "il", "traffico", "e", "l'inquinamento", "stradale", "secondo", "le", "cifre", "pubblicate", "a", "fine", "dall'ustra", "ufficio", "federale", "delle", "strade", "sono", "in", "servizio", "km", "di", "strade", "e", "semiautostrade", "ci\u00f2", "che", "corrisponde", "circa", "al", "della", "rete", "pianificata", "i", "tratti", "ancora", "in", "costruzione", "per", "ordine", "di", "importanza", "sono", "a", "tra", "sierre", "e", "briga", "in", "vallese", "a", "\"transgiurassiana\"", "tavannes", "be", "del\u00e9mont", "ju", "confine", "francese", "presso", "boncourt", "ju", "a", "circonvallazione", "di", "bielbienne", "be", "per", "assicurare", "l'approvvigionamento", "di", "materie", "prime", "estere", "durante", "i", "due", "conflitti", "mondiali", "la", "svizzera", "si", "dot\u00f2", "di", "una", "piccola", "flotta", "mercantile", "le", "basi", "giuridiche", "per", "l'esistenza", "della", "bandiera", "svizzera", "sul", "mare", "sono", "state", "create", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "da", "una", "decisione", "del", "consiglio", "federale", "del", "aprile", "bench\u00e9", "gli", "impegni", "per", "costituire", "una", "marina", "mercantile", "risalgano", "gi\u00e0", "agli", "inizi", "dell'esistenza", "della", "confederazione", "nel", "il", "aprile", "\u00e8", "considerato", "come", "la", "data", "di", "nascita", "della", "flotta", "nazionale", "nel", "il", "diritto", "di", "emergenza", "del", "settore", "marittimo", "\u00e8", "stato", "sostituito", "dalla", "legge", "federale", "sulla", "navigazione", "marittima", "sotto", "bandiera", "svizzera", "pur", "non", "disponendo", "di", "un", "accesso", "diretto", "al", "mare", "la", "svizzera", "possiede", "una", "flotta", "mercantile", "composta", "di", "navi", "per", "una", "capacit\u00e0", "totale", "di", "trasporto", "di", "un", "milione", "di", "tonnellate", "circa", "costituendo", "cos\u00ec", "la", "pi\u00f9", "grande", "flotta", "navale", "degli", "stati", "senza", "sbocco", "sul", "mare", "poste", "e", "telecomunicazioni", "il", "servizio", "postale", "\u00e8", "garantito", "essenzialmente", "da", "la", "posta", "svizzera", "ted", "die", "schweizerische", "post", "fr", "la", "poste", "suisse", "rom", "la", "posta", "svizra", "principale", "erede", "della", "posta", "federale", "creata", "il", "\u00ba", "gennaio", "oggi", "la", "posta", "con", "sede", "a", "berna", "\u00e8", "un'azienda", "di", "diritto", "pubblico", "gestita", "con", "criteri", "d'efficienza", "nel", "ha", "conseguito", "un", "utile", "di", "milioni", "di", "franchi", "milioni", "nel", "detiene", "il", "monopolio", "degli", "invii", "postali", "fino", "a", "grammi", "la", "sua", "rete", "di", "uffici", "postali", "copre", "capillarmente", "il", "territorio", "elvetico", "e", "gli", "enclavi", "di", "campione", "e", "di", "b\u00fcsingen", "la", "divisione", "postmail", "assicura", "il", "servizio", "postale", "interno", "con", "un", "servizio", "separato", "per", "le", "imprese", "postlogistics", "si", "occupa", "dell'invio", "di", "merci", "operando", "principalmente", "con", "le", "aziende", "postfinance", "offre", "servizi", "di", "pagamento", "mentre", "swiss", "post", "international", "si", "occupa", "degli", "invii", "all'estero", "i", "principali", "fornitori", "di", "servizi", "di", "telecomunicazione", "sono", "swisscom", "una", "societ\u00e0", "anonima", "presente", "nello", "smi", "controllata", "dalla", "confederazione", "che", "detiene", "il", "del", "capitale", "azionario", "e", "upc", "svizzera", "entrambi", "offrono", "connessione", "internet", "basata", "su", "fibra", "ottica", "su", "gran", "parte", "del", "territorio", "nazionale", "oltre", "ai", "servizi", "di", "telefonia", "natel", "assicura", "le", "connessioni", "internet", "a", "banda", "larga", "dsl", "dal", "vdsl", "e", "dal", "vdsl", "su", "gran", "parte", "del", "territorio", "nazionale", "settori", "economici", "industria", "orologiera", "l'industria", "orologiera", "svizzera", "\u00e8", "radicata", "tradizionalmente", "nella", "svizzera", "romanda", "portata", "in", "terra", "elvetica", "dai", "profughi", "ugonotti", "in", "fuga", "dalle", "persecuzioni", "cattoliche", "in", "francia", "inizialmente", "la", "lavorazione", "avveniva", "a", "domicilio", "nelle", "case", "soprattutto", "nel", "canton", "neuch\u00e2tel", "qui", "dai", "ai", "artigiani", "fabbricavano", "orologi", "e", "strumenti", "di", "precisione", "e", "la", "loro", "produzione", "si", "avvantaggi\u00f2", "notevolmente", "dal", "blocco", "napoleonico", "che", "escluse", "dal", "continente", "i", "concorrenti", "prodotti", "inglesi", "anche", "a", "ginevra", "il", "settore", "orologiero", "conobbe", "una", "forte", "espansione", "rivolgendosi", "alla", "produzione", "di", "piccoli", "orologi", "da", "donna", "e", "di", "carillon", "e", "arrivando", "a", "occupare", "circa", "orologiai", "orefici", "e", "gioiellieri", "negli", "anni", "trenta", "dell'ottocento", "gli", "operai", "ginevrini", "presero", "la", "via", "delle", "officine", "specializzate", "come", "la", "vacheron", "&", "constantin", "meccanizzata", "a", "partire", "dal", "e", "attrezzata", "per", "produrre", "pezzi", "intercambiabili", "di", "orologi", "quasi", "una", "seconda", "rivoluzione", "industriale", "che", "riguardava", "l'intero", "settore", "orologiero", "durante", "gli", "anni", "sessanta", "e", "settanta", "l'esportazione", "di", "orologi", "svizzeri", "ha", "subito", "un", "forte", "rallentamento", "a", "causa", "della", "concorrenza", "giapponese", "che", "aveva", "messo", "sul", "mercato", "precisissimi", "orologi", "digitali", "al", "quarzo", "le", "principali", "ditte", "erano", "casio", "seiko", "citizen", "orient", "kentex", "zumona", "e", "bism", "all'inizio", "degli", "anni", "ottanta", "un", "imprenditore", "svizzerolibanese", "nicolas", "hayek", "rilanci\u00f2", "l'industria", "orologiera", "svizzera", "creando", "la", "swatch", "l'assemblaggio", "era", "completamente", "automatizzato", "e", "il", "prodotto", "finito", "risultava", "meno", "caro", "del", "lo", "swatch", "ebbe", "un", "immediato", "successo", "e", "rilanci\u00f2", "diffondendo", "nuovamente", "l'immagine", "di", "un'industria", "elvetica", "di", "precisione", "anche", "le", "imprese", "orologiere", "svizzere", "che", "continuavano", "a", "produrre", "orologi", "in", "maniera", "artigianale", "come", "mondaine", "gli", "orologi", "delle", "ffs", "swatch", "group", "rimane", "la", "principale", "impresa", "produttrice", "di", "orologi", "mentre", "il", "gruppo", "richemont", "proprietaria", "fra", "gli", "altri", "del", "brand", "cartier", "\u00e8", "la", "principale", "azienda", "attiva", "nel", "commercio", "di", "beni", "di", "lusso", "e", "di", "orologi", "entrambi", "sono", "presenti", "nello", "swiss", "market", "index", "e", "rappresentano", "il", "dell'indice", "industria", "alimentare", "la", "svizzera", "cominci\u00f2", "precocemente", "a", "esportare", "prodotti", "alimentari", "lavorati", "formaggi", "gruy\u00e8re", "e", "emmentaler", "concentrati", "di", "carne", "dadi", "da", "cucina", "carne", "in", "scatola", "minestre", "liofilizzate", "latte", "in", "polvere", "alimenti", "a", "base", "di", "latte", "per", "neonati", "nel", "la", "nestl\u00e9", "fondata", "nel", "dal", "chimico", "henri", "nestl\u00e9", "e", "dedita", "alla", "produzione", "di", "latticini", "mise", "a", "punto", "un", "procedimento", "per", "liofilizzare", "il", "caff\u00e8", "creando", "appunto", "il", "nescaf\u00e9", "il", "prodotto", "ebbe", "un'immediata", "diffusione", "nei", "paesi", "vicini", "e", "nel", "l'esercito", "americano", "lo", "adott\u00f2", "inserendolo", "nella", "\"razione", "k\"", "e", "ne", "decret\u00f2", "il", "successo", "nestl\u00e9", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "azienda", "alimentare", "a", "livello", "mondiale", "e", "rappresenta", "da", "sola", "il", "dello", "smi", "nel", "a", "lenzburg", "venne", "fondata", "la", "conservenfabrik", "henckell", "&", "zeiler", "specializzata", "nel", "commercio", "delle", "marmellate", "dei", "succhi", "di", "frutta", "e", "della", "frutta", "sciroppata", "nel", "il", "nome", "dell'impresa", "venne", "cambiato", "in", "hero", "e", "da", "quella", "data", "l'azienda", "intraprese", "una", "rapida", "espansione", "all'estero", "\u00e8", "presente", "in", "oltre", "paesi", "cioccolato", "svizzero", "forse", "l'aspetto", "pi\u00f9", "distintivo", "dell'industria", "alimentare", "svizzera", "\u00e8", "la", "produzione", "del", "cioccolato", "nel", "il", "sindaco", "di", "zurigo", "heinrich", "escher", "fece", "una", "vacanza", "in", "spagna", "dove", "assaggi\u00f2", "la", "cioccolata", "giunta", "da", "poco", "dalle", "americhe", "e", "ne", "rimase", "estremamente", "colpito", "la", "prima", "fabbrica", "di", "cioccolato", "in", "svizzera", "venne", "aperta", "da", "fran\u00e7oislouis", "cailler", "nel", "a", "corsier", "presso", "vevey", "nel", "philippe", "suchard", "impiant\u00f2", "una", "seconda", "fabbrica", "di", "cioccolata", "a", "serri\u00e8res", "poi", "ne", "seguirono", "altre", "sempre", "a", "vevey", "si", "inizi\u00f2", "a", "mescolare", "il", "cacao", "con", "il", "latte", "il", "principale", "prodotto", "della", "regione", "e", "nel", "daniel", "peter", "perfezion\u00f2", "il", "procedimento", "creando", "il", "cioccolato", "al", "latte", "a", "berna", "rodolphe", "lindt", "con", "un", "nuovo", "procedimento", "chiamato", "concaggio", "produsse", "nel", "il", "cioccolato", "fondente", "e", "ancora", "a", "berna", "jean", "tobler", "apr\u00ec", "nel", "il", "suo", "primo", "stabilimento", "tobler", "&", "cie", "nel", "quale", "il", "figlio", "theodor", "nel", "cre\u00f2", "il", "toblerone", "fra", "il", "e", "il", "l'industria", "svizzera", "del", "cioccolato", "conobbe", "una", "fortissima", "espansione", "poco", "meno", "di", "tre", "quarti", "del", "cioccolato", "veniva", "esportato", "industria", "chimica", "e", "farmaceutica", "l'epicentro", "dell'industria", "chimica", "e", "farmaceutica", "svizzera", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "di", "basilea", "inizialmente", "le", "principali", "produzioni", "di", "basilea", "erano", "i", "tessuti", "e", "i", "nastri", "di", "seta", "proprio", "per", "soddisfare", "le", "esigenze", "di", "questo", "settore", "nacquero", "le", "industrie", "chimiche", "dopo", "la", "scoperta", "dei", "coloranti", "artificiali", "alla", "fine", "degli", "anni", "cinquanta", "dell'ottocento", "due", "modeste", "imprese", "della", "citt\u00e0", "cominciarono", "a", "produrne", "per", "rifornire", "la", "locale", "industria", "ma", "la", "concorrenza", "dei", "gi\u00e0", "affermati", "konzerns", "tedeschi", "spinse", "le", "piccole", "imprese", "elvetiche", "a", "specializzarsi", "in", "prodotti", "esotici", "e", "di", "prezzo", "elevato", "un", "settore", "nel", "quale", "conquistarono", "praticamente", "il", "monopolio", "mondiale", "questo", "costitu\u00ec", "la", "base", "della", "moderna", "industria", "farmaceutica", "basilese", "che", "nel", "era", "per", "dimensioni", "solo", "un", "quinto", "di", "quella", "della", "germania", "ma", "equivaleva", "a", "quella", "di", "tutti", "gli", "altri", "paesi", "europei", "messi", "insieme", "nel", "le", "imprese", "attive", "in", "ambito", "chimico", "e", "farmaceutico", "si", "riunirono", "nella", "sgci", "schweizerische", "gesellschaft", "f\u00fcr", "chemische", "industrie", "la", "societ\u00e0", "svizzera", "per", "l'industria", "chimica", "oggi", "parte", "di", "economiesusse", "associazione", "mantello", "delle", "industrie", "elvetiche", "il", "settore", "chimico", "e", "farmaceutico", "conta", "collaboratori", "la", "maggior", "parte", "\u00e8", "impiegata", "nella", "ricerca", "e", "nello", "sviluppo", "circa", "un", "terzo", "di", "quanto", "viene", "prodotto", "dal", "settore", "viene", "esportato", "le", "principali", "aziende", "sono", "novartis", "roche", "e", "actelion", "che", "assieme", "rappresentano", "circa", "un", "terzo", "dello", "swiss", "market", "index", "biotecnologie", "una", "potente", "industria", "di", "chimica", "di", "base", "e", "una", "consolidata", "industria", "meccanica", "orientata", "alla", "fabbricazione", "di", "oggetti", "di", "precisione", "forniscono", "le", "basi", "dell'attuale", "industria", "biotecnologica", "svizzera", "le", "industrie", "attive", "nel", "settore", "delle", "biotecnologie", "sono", "raggruppate", "nell'associazione", "swiss", "biotech", "association", "sba", "le", "imprese", "hanno", "sede", "in", "aree", "apposite", "create", "in", "collaborazione", "con", "la", "confederazione", "e", "i", "cantoni", "biovalley", "basel", "regione", "di", "basilea", "e", "di", "soletta", "dove", "sono", "presenti", "circa", "aziende", "biotecnologiche", "greater", "z\u00fcrich", "area", "regione", "di", "zurigo", "bioalps", "arco", "lemanico", "fra", "ginevra", "e", "losanna", "biopolo", "ticino", "luganomanno", "dove", "sono", "attive", "cerebios", "pharma", "a", "medica", "telormedix", "swiss", "stem", "cell", "bank", "mondo", "biotech", "micromacinazione", "isolation", "solutions", "helsin", "le", "imprese", "attive", "nel", "settore", "biotecnologico", "sono", "fornitori", "biotech", "suppliers", "e", "aziende", "il", "cui", "core", "business", "\u00e8", "la", "biotecnologia", "core", "biotech", "companies", "nel", "il", "settore", "impiegava", "addetti", "e", "registrava", "un", "fatturato", "di", "milioni", "di", "franchi", "nel", "con", "addetti", "il", "fatturato", "\u00e8", "salito", "a", "milioni", "di", "franchi", "facendo", "della", "svizzera", "il", "paese", "con", "il", "pi\u00f9", "alto", "numero", "di", "aziende", "biotecnologiche", "in", "rapporto", "agli", "abitanti", "le", "principali", "imprese", "elvetiche", "del", "settore", "sono", "lonza", "basilea", "e", "synthes", "soletta", "industria", "meccanica", "con", "l'acronimo", "mem", "o", "swissmem", "si", "designano", "le", "imprese", "elvetiche", "attive", "nei", "settori", "delle", "macchine", "dell'elettronica", "e", "dei", "metalli", "nella", "seconda", "met\u00e0", "dell'ottocento", "la", "svizzera", "ha", "cominciato", "a", "produrre", "telai", "meccanici", "per", "il", "fabbisogno", "dell'industria", "tessile", "localizzata", "essenzialmente", "nella", "parte", "orientale", "del", "paese", "da", "qui", "\u00e8", "nata", "la", "meccanica", "svizzera", "di", "precisione", "rivolta", "prevalentemente", "verso", "due", "settori", "la", "produzione", "di", "macchine", "utensili", "e", "successivamente", "verso", "l'elettromeccanica", "le", "due", "principali", "imprese", "del", "settore", "sono", "la", "abb", "tecnologie", "per", "l'energia", "e", "la", "schindler", "ascensori", "nei", "settori", "aerospaziale", "e", "della", "difesa", "\u00e8", "attiva", "la", "ruag", "acronimo", "di", "r\u00fcstungsunternehmenaktiengesellschaft", "fondata", "nel", "raggruppando", "aziende", "gi\u00e0", "attive", "negli", "stessi", "settori", "i", "due", "principali", "comparti", "sono", "ruag", "aerospace", "concentrata", "sulla", "produzione", "di", "vettori", "spaziali", "e", "di", "aerei", "e", "ruag", "defence", "componenti", "elettroniche", "per", "simulazioni", "munizioni", "militari", "e", "automezzi", "militari", "l'impresa", "ha", "sede", "a", "berna", "gli", "stabilimenti", "si", "trovano", "nell'altipiano", "svizzero", "ma", "vi", "sono", "sedi", "distaccate", "in", "germania", "austria", "e", "svezianel", "\u00e8", "stata", "fondata", "a", "zugo", "la", "crypto", "ag", "impresa", "dedita", "alla", "produzione", "di", "sistemi", "per", "cifrare", "e", "decifrare", "messaggi", "l'impresa", "di", "piccole", "dimensioni", "si", "avvale", "di", "tecnologie", "elettroniche", "per", "la", "produzione", "dei", "medesimi", "sistemi", "di", "sicurezza", "utilizzati", "in", "paesi", "nel", "ad", "apples", "nel", "canton", "vaud", "da", "una", "startup", "del", "scuola", "politecnica", "federale", "di", "losanna", "\u00e8", "nata", "la", "logitech", "dedita", "alla", "produzione", "di", "periferiche", "per", "computer", "l'impresa", "fabbrica", "circa", "un", "terzo", "dei", "mouse", "del", "pianeta", "l'impresa", "si", "\u00e8", "presto", "internazionalizzata", "con", "stabilimenti", "a", "fremont", "california", "e", "suzhou", "cina", "ma", "mantiene", "a", "losanna", "la", "sua", "sede", "principale", "piazza", "finanziaria", "la", "finanza", "svizzera", "ha", "due", "protagonisti", "il", "settore", "bancario", "e", "quello", "assicurativo", "storicamente", "la", "prima", "piazza", "finanziaria", "svizzera", "\u00e8", "stata", "ginevra", "oggi", "\u00e8", "seconda", "dopo", "zurigo", "mentre", "lugano", "\u00e8", "la", "terza", "piazza", "del", "paese", "a", "basilea", "si", "trova", "invece", "la", "banca", "dei", "regolamenti", "internazionali", "la", "pi\u00f9", "antica", "istituzione", "finanziaria", "internazionale", "agli", "inizi", "del", "settecento", "il", "ruolo", "internazionale", "della", "piazza", "bancaria", "ginevrina", "era", "ben", "superiore", "alle", "piccole", "dimensioni", "della", "repubblica", "la", "citt\u00e0", "divenne", "un", "centro", "di", "emissione", "di", "prestiti", "stranieri", "sardi", "tra", "il", "e", "il", "danesi", "nel", "austriaci", "nel", "e", "dal", "si", "concentr\u00f2", "sul", "debito", "francese", "mantenendo", "uno", "stretto", "legame", "con", "parigi", "dove", "erano", "presenti", "i", "suoi", "banchieri", "per", "esempio", "jacques", "necker", "nominato", "controllore", "generale", "delle", "finanze", "francesi", "nel", "l'appartenenza", "all'orbita", "francese", "persistette", "anche", "dopo", "l'adesione", "di", "ginevra", "alla", "svizzera", "nel", "fino", "a", "questa", "data", "ginevra", "era", "un", "alleato", "della", "confederazione", "non", "un", "cantone", "vero", "e", "proprio", "le", "grandi", "banche", "ginevrine", "erano", "nate", "tutte", "a", "cavallo", "dei", "due", "secoli", "ferrier", "e", "darier", "&", "cie", "venne", "fondata", "nel", "henry", "entsch", "&", "cie", "nel", "jg", "lombard", "&", "jj", "lullin", "nel", "de", "candolle", "mallet", "&", "cie", "nel", "il", "settore", "bancario", "elvetico", "soffr\u00ec", "agli", "inizi", "di", "un", "vistoso", "dualismo", "da", "un", "lato", "le", "banche", "private", "concentrate", "essenzialmente", "sulla", "gestione", "dei", "grandi", "patrimoni", "dall'altro", "le", "casse", "di", "risparmio", "cantonali", "e", "locali", "le", "grandi", "banche", "d'affari", "arrivarono", "tardi", "al", "seguito", "del", "tumultuoso", "sviluppo", "ferroviario", "in", "quel", "frangente", "si", "ebbe", "l'ascesa", "della", "piazza", "finanziaria", "zurighese", "le", "banche", "svizzere", "hanno", "in", "gestione", "miliardi", "di", "franchi", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "con", "miliardi", "in", "gestione", "e", "la", "gran", "bretagna", "miliardi", "la", "svizzera", "\u00e8", "la", "terza", "piazza", "finanziaria", "al", "mondo", "nel", "settore", "bancario", "sono", "impiegate", "circa", "persone", "le", "principali", "banche", "elvetiche", "sono", "ubs", "e", "credit", "suisse", "rivolte", "e", "presenti", "soprattutto", "all'estero", "nelle", "maggiori", "piazze", "finanziarie", "mondiali", "raiffeisen", "che", "conta", "filiali", "giuridicamente", "autonome", "la", "banca", "coop", "e", "la", "banca", "migros", "tutte", "cooperative", "bancarie", "rivolte", "al", "mercato", "interno", "julius", "b\u00e4r", "e", "wegelin", "&", "co", "attive", "nella", "pura", "gestione", "patrimoniale", "per", "rispondere", "alle", "esigenze", "delle", "amministrazioni", "cantonali", "sono", "inoltre", "attive", "banche", "cantonali", "generalmente", "controllate", "dai", "cantoni", "mentre", "l'emissione", "della", "moneta", "il", "supporto", "alle", "finanze", "della", "confederazione", "e", "il", "collocamento", "delle", "obbligazioni", "federali", "spettano", "alla", "banca", "nazionale", "svizzera", "che", "ha", "sede", "sulla", "piazza", "federale", "a", "berna", "accanto", "alle", "banche", "la", "svizzera", "ha", "sviluppato", "un", "robusto", "settore", "assicurativo", "innanzitutto", "per", "soddisfare", "la", "domanda", "interna", "nel", "il", "cittadino", "medio", "svizzero", "spendeva", "circa", "il", "del", "proprio", "budget", "in", "assicurazioni", "collocando", "la", "svizzera", "tra", "i", "primi", "posti", "nel", "mondo", "molte", "di", "queste", "assicurazioni", "sono", "obbligatorie", "quella", "sulla", "vecchiaia", "avs", "sulla", "disoccupazione", "ad", "sull'invalidit\u00e0", "ai", "e", "l'assicurazione", "malattia", "la", "cassa", "malati", "per", "le", "prestazioni", "sanitarie", "la", "maggior", "parte", "dei", "residenti", "possiede", "un'assicurazione", "di", "responsabilit\u00e0", "civile", "e", "una", "sulla", "mobilia", "domestica", "entrambe", "non", "sono", "obbligatorie", "ma", "fortemente", "consigliate", "tuttavia", "nonostante", "la", "forte", "domanda", "interna", "anche", "il", "settore", "assicurativo", "elvetico", "si", "\u00e8", "molto", "internazionalizzato", "oggi", "circa", "il", "del", "volume", "dei", "premi", "viene", "realizzato", "all'estero", "le", "grandi", "assicurazioni", "svizzere", "si", "sono", "quindi", "specializzate", "nel", "settore", "riassicurativo", "assicurazioni", "per", "case", "di", "assicurazione", "le", "principali", "case", "riassicurative", "sono", "zurich", "financial", "services", "swiss", "life", "fondata", "a", "zurigo", "nel", "da", "conrad", "widmer", "e", "da", "alfred", "escher", "e", "swiss", "re", "fondata", "a", "zurigo", "dalla", "casa", "assicurativa", "helvetia", "nel", "tutte", "molto", "attive", "sui", "mercati", "internazionali", "commercio", "estero", "l'economia", "svizzera", "si", "\u00e8", "molto", "internazionalizzata", "soprattutto", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "novecento", "diventando", "la", "quarta", "economia", "\"pi\u00f9", "cosmopolita\"", "a", "livello", "mondiale", "dopo", "singapore", "hong", "kong", "e", "i", "paesi", "bassi", "lo", "stock", "di", "capitali", "svizzeri", "investiti", "all'estero", "ammontava", "nel", "a", "miliardi", "di", "franchi", "pari", "al", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "svizzero", "per", "fare", "un", "confronto", "nei", "paesi", "bassi", "il", "rapporto", "era", "del", "questi", "investimenti", "davano", "lavoro", "a", "milioni", "di", "persone", "le", "esportazioni", "svizzere", "si", "rivolgono", "per", "il", "alla", "germania", "per", "il", "agli", "stati", "uniti", "d'america", "per", "l'", "alla", "francia", "per", "l'", "all'italia", "per", "il", "alla", "gran", "bretagna", "per", "il", "alla", "spagna", "e", "per", "il", "al", "giappone", "oltre", "un", "terzo", "delle", "importazioni", "proviene", "dalla", "germania", "quindi", "dall'italia", "dalla", "francia", "dai", "paesi", "bassi", "e", "dall'austria", "per", "supplire", "alle", "ridotte", "dimensioni", "del", "mercato", "interno", "assicurando", "sbocchi", "commerciali", "alle", "imprese", "elvetiche", "la", "svizzera", "ha", "concluso", "numerosi", "accordi", "di", "libero", "scambio", "dispone", "di", "una", "rete", "di", "accordi", "di", "libero", "scambio", "con", "paesi", "il", "principale", "accordo", "\u00e8", "quello", "fra", "la", "svizzera", "e", "i", "paesi", "che", "compongono", "l'unione", "europea", "quindi", "accordi", "con", "la", "norvegia", "l'islanda", "l'ucraina", "e", "l'albania", "in", "corso", "di", "negoziazione", "quello", "con", "la", "russia", "nel", "medio", "oriente", "la", "svizzera", "ha", "stipulato", "accordi", "di", "libero", "scambio", "con", "marocco", "egitto", "israele", "giordania", "arabia", "saudita", "emirati", "arabi", "uniti", "qatar", "bahrain", "kuwait", "e", "oman", "sono", "ancora", "in", "corso", "invece", "i", "negoziati", "per", "un", "accordo", "di", "libero", "scambio", "con", "l'algeria", "in", "africa", "la", "svizzera", "dispone", "di", "un", "accordo", "di", "libero", "scambio", "con", "l'unione", "doganale", "dell'africa", "meridionale", "sacu", "che", "comprende", "il", "sudafrica", "la", "namibia", "il", "botswana", "il", "lesotho", "e", "l'eswatini", "in", "america", "la", "svizzera", "ha", "stipulato", "accordi", "con", "il", "canada", "il", "messico", "la", "colombia", "il", "per\u00f9", "e", "il", "cile", "mentre", "non", "sono", "ancora", "in", "vigore", "gli", "accordi", "di", "libero", "scambio", "appena", "conclusi", "con", "brasile", "argentina", "uruguay", "e", "paraguay", "in", "estremo", "oriente", "la", "svizzera", "ha", "stipulato", "accordi", "di", "libero", "scambio", "con", "il", "giappone", "la", "corea", "del", "sud", "e", "singapore", "e", "proprio", "l'asia", "\u00e8", "il", "continente", "pi\u00f9", "promettente", "sono", "infatti", "in", "corso", "negoziati", "con", "l'india", "la", "thailandia", "l'indonesia", "e", "la", "cina", "quest'ultimo", "sarebbe", "il", "primo", "accordo", "di", "libero", "scambio", "fra", "la", "cina", "e", "uno", "stato", "europeo", "alle", "imprese", "elvetiche", "quindi", "pur", "operando", "da", "un", "piccolo", "paese", "si", "presenta", "un", "mercato", "con", "oltre", "un", "miliardo", "di", "potenziali", "consumatori", "turismo", "il", "turismo", "in", "svizzera", "\u00e8", "molto", "sviluppato", "ed", "\u00e8", "legato", "principalmente", "alla", "montagna", "sia", "per", "quanto", "riguarda", "l'alpinismo", "lo", "sci", "alpinismo", "e", "l'escursionismo", "sia", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "sport", "invernali", "nelle", "sue", "maggiori", "localit\u00e0", "sciistiche", "rinomate", "in", "tutta", "europa", "e", "sede", "di", "competizioni", "anche", "a", "livello", "mondiale", "zermatt", "wengen", "adelboden", "veysonnaz", "cransmontana", "sankt", "moritz", "gstaad", "davos", "saasfee", "lenzerheide", "altre", "importanti", "localit\u00e0", "turistiche", "sono", "lugano", "e", "locarno", "in", "canton", "ticino", "ambiente", "flora", "e", "fauna", "il", "circa", "della", "superficie", "del", "paese", "\u00e8", "ricoperta", "da", "boschi", "sulle", "alpi", "dominano", "le", "conifere", "abeti", "pecci", "larici", "e", "pini", "cembri", "i", "boschi", "alpini", "hanno", "l'importante", "funzione", "di", "trattenere", "gli", "smottamenti", "impedire", "le", "frane", "e", "permettere", "una", "filtrazione", "pi\u00f9", "equilibrata", "dell'acqua", "piovana", "nel", "terreno", "sull'altipiano", "nel", "giura", "e", "sul", "versante", "sud", "delle", "alpi", "al", "di", "sotto", "dei", "m", "dominano", "invece", "le", "latifoglie", "nel", "le", "foreste", "svizzere", "coprivano", "una", "superficie", "di", "milioni", "di", "ettari", "con", "una", "ripartizione", "ineguale", "fra", "una", "regione", "e", "l'altra", "se", "il", "versante", "meridionale", "delle", "alpi", "\u00e8", "particolarmente", "ricco", "l'altipiano", "con", "il", "suo", "intenso", "popolamento", "\u00e8", "molto", "meno", "boscoso", "nel", "ticino", "in", "particolare", "vi", "sono", "ancora", "importanti", "selve", "castanili", "che", "rivestivano", "negli", "anni", "passati", "un", "fondamentale", "ruolo", "economico", "per", "la", "popolazione", "tra", "il", "e", "il", "la", "superficie", "boschiva", "\u00e8", "aumentata", "complessivamente", "del", "stabile", "sull'altipiano", "nel", "giura", "nelle", "prealpi", "nelle", "alpi", "e", "del", "a", "sud", "delle", "alpi", "il", "volume", "totale", "dei", "boschi", "si", "\u00e8", "elevato", "a", "milioni", "di", "metri", "cubi", "la", "parte", "del", "territorio", "non", "boschiva", "n\u00e9", "coperta", "dagli", "insediamenti", "\u00e8", "tenuta", "a", "pascolo", "oppure", "\u00e8", "coltivata", "principalmente", "orzo", "avena", "frumento", "mais", "patate", "barbabietole", "e", "alberi", "da", "frutto", "meli", "nella", "parte", "orientale", "destinati", "in", "gran", "parte", "alla", "produzione", "del", "mosto", "e", "ciliegi", "nella", "svizzera", "centrale", "nella", "svizzera", "romanda", "lungo", "il", "reno", "e", "nel", "canton", "ticino", "riveste", "un'importanza", "sempre", "maggiore", "la", "coltivazione", "della", "vite", "aziende", "ettari", "di", "vigneti", "milioni", "di", "litri", "di", "vino", "per", "la", "met\u00e0", "bianco", "la", "fauna", "svizzera", "varia", "notevolmente", "soprattutto", "in", "rapporto", "all'altitudine", "anche", "se", "si", "incontrano", "alcune", "specie", "endemiche", "la", "fauna", "di", "montagna", "\u00e8", "comune", "a", "tutto", "l'arco", "alpino", "in", "svizzera", "vivono", "circa", "specie", "di", "mammiferi", "i", "grandi", "predatori", "sono", "scomparsi", "nell'ultimo", "secolo", "tuttavia", "l'importanza", "dei", "predatori", "per", "il", "mantenimento", "di", "un", "ecosistema", "sano", "\u00e8", "stata", "presto", "compresa", "e", "oggi", "linci", "lupi", "e", "orsi", "bruni", "sono", "protetti", "la", "lince", "\u00e8", "stata", "reintrodotta", "artificialmente", "i", "lupi", "sono", "migrati", "dalla", "francia", "mentre", "nella", "parte", "sudorientale", "del", "cantone", "dei", "grigioni", "\u00e8", "riapparso", "nel", "l'orso", "bruno", "migrato", "probabilmente", "dal", "trentino", "o", "dalla", "slovenia", "le", "volpi", "rosse", "i", "gatti", "selvatici", "e", "le", "martore", "non", "sono", "mai", "scomparsi", "e", "anche", "se", "in", "numero", "ridotto", "sono", "ancora", "visibili", "la", "lontra", "europea", "\u00e8", "invece", "scomparsa", "nel", "ma", "\u00e8", "riapparso", "il", "castoro", "insediatosi", "soprattutto", "lungo", "la", "thur", "il", "cervo", "nobile", "cervus", "elaphus", "\u00e8", "presente", "soprattutto", "nei", "grigioni", "al", "di", "sopra", "del", "limite", "di", "vegetazione", "arborea", "si", "incontra", "il", "capriolo", "capreolus", "capreolus", "la", "lepre", "bianca", "lepus", "timidus", "\u00e8", "visibile", "sino", "ai", "metri", "ben", "al", "di", "sopra", "del", "limite", "boschivo", "in", "inverno", "ha", "un", "manto", "bianco", "che", "si", "ricopre", "di", "chiazze", "brune", "nei", "mesi", "caldi", "il", "roditore", "alpino", "pi\u00f9", "diffuso", "\u00e8", "la", "marmotta", "marmota", "marmota", "difficile", "da", "sorprendere", "ma", "facile", "da", "ascoltare", "grazie", "al", "suo", "inconfondibile", "fischio", "acuto", "il", "camoscio", "rupicapra", "rupicapra", "\u00e8", "diffuso", "sia", "sulle", "alpi", "sia", "nella", "catena", "del", "giura", "la", "densit\u00e0", "pi\u00f9", "alta", "forse", "la", "pi\u00f9", "elevata", "d'europa", "\u00e8", "probabilmente", "in", "engadina", "ad", "altitudini", "ancora", "superiori", "fino", "ai", "metri", "vivono", "gli", "stambecchi", "capra", "ibex", "i", "due", "branchi", "pi\u00f9", "numerosi", "sono", "stati", "avvistati", "sul", "piz", "albris", "pontresina", "e", "nella", "val", "des", "bagnes", "canton", "vallese", "raramente", "scendono", "sino", "al", "limite", "di", "vegetazione", "arborea", "tra", "i", "pennuti", "i", "pi\u00f9", "grandi", "sono", "l'aquila", "reale", "aquila", "chrysaetos", "e", "il", "gipeto", "barbuto", "gypaetus", "barbatus", "nel", "giura", "l'uccello", "pi\u00f9", "tipico", "\u00e8", "il", "gallo", "cedrone", "tetrao", "urogallus", "di", "cui", "si", "sente", "il", "richiamo", "simile", "a", "uno", "schiocco", "nelle", "mattine", "di", "primavera", "ingente", "il", "patrimonio", "zootecnico", "che", "garantisce", "due", "terzi", "del", "reddito", "dell'agricoltura", "svizzera", "e", "i", "bovini", "da", "soli", "costituiscono", "met\u00e0", "del", "reddito", "nel", "paese", "vengono", "allevati", "soprattutto", "bovini", "ve", "ne", "sono", "oltre", "milioni", "principalmente", "razze", "da", "latte", "la", "pezzata", "rossa", "la", "simmental", "e", "la", "bruna", "alpina", "ogni", "anno", "circa", "capi", "di", "bestiame", "raggiungono", "i", "circa", "alpeggi", "in", "alta", "quota", "si", "contano", "anche", "pecore", "importanti", "per", "la", "gestione", "e", "la", "cura", "dei", "pascoli", "ripidi", "capre", "principalmente", "saanen", "camosciata", "toggenburgo", "e", "nera", "verzaschese", "circa", "un", "migliaio", "di", "suini", "e", "milioni", "di", "volatili", "per", "un", "terzo", "galline", "ovaiole", "biodiversit\u00e0", "sul", "territorio", "svizzero", "sono", "presenti", "circa", "specie", "vegetali", "e", "poco", "meno", "di", "specie", "animali", "la", "biodiversit\u00e0", "\u00e8", "generalmente", "elevata", "nelle", "zone", "montagnose", "nelle", "foreste", "e", "sulle", "superfici", "verdi", "delle", "zone", "abitate", "tuttavia", "sulla", "maggior", "parte", "del", "territorio", "utilizzato", "intensamente", "come", "gran", "parte", "dell'altipiano", "la", "biodiversit\u00e0", "diminuisce", "solo", "raramente", "il", "numero", "di", "specie", "\u00e8", "in", "aumento", "e", "questo", "\u00e8", "dovuto", "alla", "colonizzazione", "da", "parte", "di", "specie", "gi\u00e0", "diffuse", "un", "fenomeno", "che", "comporta", "secondo", "l'ufficio", "federale", "dell'ambiente", "\"la", "semplificazione", "e", "la", "banalizzazione", "degli", "habitat\"", "\u00e8", "stato", "monitorato", "lo", "stato", "di", "salute", "di", "circa", "il", "delle", "specie", "piante", "animali", "e", "funghi", "circa", "un", "terzo", "delle", "specie", "monitorate", "risulta", "essere", "a", "rischio", "e", "potenzialmente", "minacciato", "di", "estinzione", "in", "particolare", "\u00e8", "a", "rischio", "il", "delle", "specie", "di", "rettili", "e", "il", "di", "quelle", "degli", "anfibi", "nel", "\u00e8", "stata", "istituita", "ad", "aarau", "la", "fondazione", "prospecierara", "con", "lo", "scopo", "di", "salvaguardare", "la", "diversit\u00e0", "biologica", "presente", "sul", "territorio", "elvetico", "con", "particolare", "attenzione", "alle", "razze", "animali", "da", "reddito", "agli", "ortaggi", "e", "alle", "bacche", "nel", "la", "confederazione", "ha", "sottoscritto", "la", "convenzione", "di", "rio", "sulla", "salvaguardia", "della", "biodiversit\u00e0", "da", "allora", "prospecierara", "lavora", "a", "stretto", "contatto", "con", "l'ufficio", "federale", "dell'agricoltura", "da", "cui", "\u00e8", "in", "parte", "finanziata", "e", "con", "le", "associazioni", "di", "coltivatori", "e", "allevatori", "proponendo", "ai", "contadini", "svizzeri", "di", "coltivare", "e", "allevare", "specie", "che", "andrebbero", "altrimenti", "perse", "protezione", "dell'ambiente", "le", "prime", "zone", "protette", "sul", "territorio", "svizzero", "sono", "state", "le", "bandite", "federali", "di", "caccia", "foreste", "in", "cui", "vige", "il", "divieto", "di", "caccia", "istituite", "nel", "per", "proteggere", "le", "specie", "di", "ungulati", "all'epoca", "fortemente", "minacciate", "camosci", "stambecchi", "cervi", "caprioli", "vi", "sono", "bandite", "di", "caccia", "che", "coprono", "complessivamente", "una", "superficie", "di", "ettari", "quasi", "il", "della", "superficie", "svizzera", "il", "\u00ba", "agosto", "venne", "creato", "il", "parco", "nazionale", "svizzero", "nel", "canton", "grigioni", "dal", "riserva", "unesco", "della", "biosfera", "nel", "a", "zurigo", "venne", "fondato", "il", "wwf", "da", "allora", "la", "sensibilit\u00e0", "per", "la", "protezione", "dell'ambiente", "\u00e8", "andata", "crescendo", "a", "partire", "dal", "\u00e8", "stata", "decisa", "la", "protezione", "di", "ambienti", "adatti", "agli", "uccelli", "acquatici", "e", "di", "zone", "di", "sosta", "per", "gli", "uccelli", "migratori", "nello", "stesso", "anno", "si", "\u00e8", "decisa", "la", "protezione", "di", "biotopi", "di", "importanza", "nazionale", "paludi", "alte", "e", "intermedie", "zone", "golenali", "siti", "per", "una", "superficie", "complessiva", "di", "ettari", "paludi", "siti", "adatti", "alla", "riproduzione", "degli", "anfibi", "siti", "per", "una", "superficie", "di", "ettari", "prati", "secchi", "e", "pascoli", "secchi", "sitinegli", "ultimi", "anni", "il", "numero", "delle", "aree", "protette", "e", "dei", "parchi", "\u00e8", "notevolmente", "aumentato", "sul", "territorio", "nazionale", "si", "contano", "cinque", "parchi", "oltre", "al", "pns", "il", "parco", "naturale", "regionale", "dell'entlebuch", "ettari", "nel", "canton", "lucerna", "il", "parco", "naturale", "di", "thal", "nel", "canton", "soletta", "la", "riserva", "naturale", "integrale", "di", "zurigo", "alle", "porte", "di", "zurigo", "e", "il", "parco", "naturale", "della", "val", "monastero", "nel", "canton", "grigioni", "nel", "sono", "state", "inoltrate", "domande", "per", "l'istituzione", "di", "altri", "otto", "parchi", "il", "parco", "del", "paesaggio", "di", "binntal", "nel", "canton", "vallese", "il", "parco", "di", "chasseral", "quello", "di", "diemtigtal", "quello", "del", "gantrisch", "e", "quello", "del", "lago", "di", "thun", "e", "hohgant", "nel", "canton", "berna", "il", "parco", "della", "gruy\u00e8re", "nel", "canton", "friburgo", "e", "lo", "jurapark", "nel", "canton", "argovia", "sono", "attualmente", "in", "allestimento", "altri", "sette", "parchi", "il", "parc", "adula", "nei", "cantoni", "ticino", "e", "grigioni", "il", "parco", "del", "locarnese", "nel", "cantone", "ticino", "il", "parco", "beverin", "nel", "canton", "grigioni", "il", "parco", "della", "doubs", "nei", "cantoni", "di", "neuch\u00e2tel", "e", "giura", "il", "parco", "del", "giura", "vodese", "nel", "canton", "vaud", "e", "i", "parchi", "di", "pfynfinges", "e", "della", "val", "d'h\u00e9rens", "nel", "canton", "vallese", "cultura", "storicamente", "la", "svizzera", "ha", "sempre", "offerto", "asilo", "a", "scienziati", "e", "studiosi", "in", "fuga", "da", "altri", "paesi", "ci", "sono", "universit\u00e0", "in", "svizzera", "dieci", "sono", "finanziate", "dai", "rispettivi", "cantoni", "e", "due", "dalla", "confederazione", "la", "prima", "universit\u00e0", "svizzera", "\u00e8", "stata", "fondata", "nel", "a", "basilea", "con", "una", "facolt\u00e0", "di", "medicina", "l'istituzione", "viene", "considerata", "come", "uno", "dei", "luoghi", "di", "nascita", "dell'umanesimo", "europeo", "anche", "grazie", "al", "patrimonio", "intellettuale", "di", "erasmo", "da", "rotterdam", "che", "qui", "era", "attivo", "nel", "xix", "secolo", "il", "personaggio", "pi\u00f9", "famoso", "che", "insegnava", "all'universit\u00e0", "oltre", "allo", "storico", "dell'arte", "jacob", "burckhardt", "era", "il", "filosofo", "e", "poeta", "tedesco", "friedrich", "nietzsche", "professore", "di", "lingua", "e", "letteratura", "greca", "ad", "oggi", "in", "totale", "nove", "premi", "nobel", "e", "due", "presidenti", "svizzeri", "hanno", "studiato", "o", "insegnato", "all'universit\u00e0", "l'universit\u00e0", "di", "losanna", "\u00e8", "stata", "fondata", "nel", "la", "pi\u00f9", "grande", "universit\u00e0", "della", "svizzera", "\u00e8", "l'universit\u00e0", "di", "zurigo", "con", "circa", "studenti", "l'universit\u00e0", "di", "zurigo", "venne", "aperta", "nel", "e", "sin", "dall'inizio", "la", "maggior", "parte", "dei", "suoi", "professori", "era", "costituita", "da", "tedeschi", "in", "fuga", "dalla", "controrivoluzione", "del", "nel", "solo", "la", "met\u00e0", "dei", "professori", "del", "politecnico", "federale", "di", "zurigo", "\u00e8", "di", "nazionalit\u00e0", "svizzera", "oltre", "agli", "insegnanti", "la", "svizzera", "ha", "il", "secondo", "pi\u00f9", "alto", "tasso", "di", "studenti", "stranieri", "nell'istruzione", "terziaria", "dopo", "l'australia", "i", "due", "istituti", "gestiti", "dal", "governo", "federale", "sono", "il", "politecnico", "federale", "di", "zurigo", "fondato", "nel", "dalla", "quale", "sono", "usciti", "premi", "nobel", "per", "la", "fisica", "e", "la", "chimica", "e", "il", "politecnico", "federale", "di", "losanna", "fondato", "nel", "entrambi", "con", "un'eccellente", "reputazione", "internazionale", "oltre", "ai", "due", "politecnici", "riveste", "grande", "importanza", "l'istituto", "paul", "scherrer", "psi", "nel", "canton", "argovia", "fra", "i", "maggiori", "centri", "di", "ricerca", "d'europa", "ospita", "apparecchiature", "d'avanguardia", "come", "la", "swiss", "light", "source", "e", "la", "spallation", "neutron", "source", "sinq", "nel", "a", "lugano", "\u00e8", "stato", "localizzato", "il", "centro", "svizzero", "di", "calcolo", "scientifico", "cscs", "che", "ospita", "il", "sesto", "supercomputer", "pi\u00f9", "potente", "d'europa", "a", "basilea", "nel", "il", "fondo", "nazionale", "svizzero", "per", "la", "ricerca", "scientifica", "ha", "aperto", "presso", "l'universit\u00e0", "lo", "swiss", "nanoscience", "institute", "sni", "istituto", "svizzero", "di", "nanoscienza", "a", "d\u00fcbendorf", "si", "trovano", "il", "laboratorio", "federale", "per", "la", "prova", "dei", "materiali", "e", "per", "la", "ricerca", "eidgen\u00f6ssische", "materialpr\u00fcfungs", "und", "versuchsanstalt", "abbreviato", "con", "l'acronimo", "empa", "e", "il", "laboratorio", "federale", "per", "la", "gestione", "la", "depurazione", "e", "la", "protezione", "delle", "acque", "abbreviato", "con", "l'acronimo", "ewag", "molti", "premi", "nobel", "sono", "stati", "assegnati", "a", "scienziati", "svizzeri", "ad", "esempio", "al", "fisico", "albert", "einstein", "che", "ha", "sviluppato", "la", "teoria", "della", "relativit\u00e0", "mentre", "lavorava", "all'ufficio", "brevetti", "di", "berna", "anche", "heinrich", "rohrer", "edmond", "fischer", "rolf", "zinkernagel", "e", "kurt", "w\u00fcthrich", "hanno", "ricevuto", "il", "premio", "nobel", "ginevra", "ospita", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "laboratori", "al", "mondo", "il", "cern", "dedicato", "alla", "ricerca", "sulla", "fisica", "delle", "particelle", "tra", "le", "notevoli", "invenzioni", "e", "scoperte", "ci", "fu", "l'lcd", "il", "microscopio", "a", "scansione", "a", "effetto", "tunnel", "stm", "che", "ha", "permesso", "di", "vedere", "per", "la", "prima", "volta", "un", "atomo", "o", "semplicemente", "il", "popolare", "velcro", "si", "sono", "anche", "distinti", "gli", "ingegneri", "della", "famiglia", "piccard", "con", "le", "prime", "esplorazioni", "della", "stratosfera", "con", "auguste", "piccard", "quella", "dei", "fondi", "degli", "oceani", "con", "jacques", "piccard", "tramite", "il", "mesoscafo", "che", "gli", "ha", "permesso", "di", "raggiungere", "il", "punto", "pi\u00f9", "profondo", "della", "terra", "e", "le", "imprese", "di", "bertrand", "piccard", "l'uomo", "che", "insieme", "ad", "andr\u00e9", "borschberg", "ha", "compiuto", "il", "primo", "giro", "del", "mondo", "su", "un", "aeroplano", "alimentato", "esclusivamente", "a", "energia", "solarela", "svizzera", "\u00e8", "stato", "uno", "dei", "fondatori", "dell'agenzia", "spaziale", "europea", "nel", "ed", "\u00e8", "il", "settimo", "maggior", "contribuente", "al", "suo", "budget", "nel", "settore", "privato", "diverse", "societ\u00e0", "sono", "implicate", "nel", "settore", "spaziale", "come", "ruag", "space", "o", "maxon", "motors", "che", "forniscono", "strutture", "spaziali", "ed", "\u00e8", "stata", "fondata", "a", "berna", "dove", "ancora", "ha", "sede", "il", "ottobre", "l'unione", "postale", "universale", "il", "ottobre", "viene", "celebrata", "a", "livello", "internazionale", "con", "la", "giornata", "mondiale", "della", "posta", "ricerca", "e", "sviluppo", "la", "confederazione", "\u00e8", "un", "centro", "di", "ricerca", "riconosciuto", "internazionalmente", "di", "dimensioni", "modeste", "e", "privo", "di", "risorse", "naturali", "la", "svizzera", "deve", "la", "sua", "prosperit\u00e0", "alla", "capacit\u00e0", "di", "innovazione", "e", "alla", "capacit\u00e0", "intellettuale", "della", "popolazione", "divenuta", "la", "principale", "risorsa", "del", "paese", "per", "la", "svizzera", "\u00e8", "quindi", "vitale", "mantenersi", "ai", "vertici", "della", "ricerca", "scientifica", "e", "dell'innovazione", "nel", "la", "svizzera", "ha", "speso", "il", "del", "suo", "pil", "per", "la", "ricerca", "e", "lo", "sviluppo", "questa", "percentuale", "la", "pone", "al", "quinto", "posto", "a", "livello", "internazionale", "preceduta", "da", "svezia", "del", "pil", "finlandia", "giappone", "e", "corea", "del", "sud", "tuttavia", "in", "termini", "di", "brevetti", "triadic", "patent", "pro", "capite", "numero", "di", "brevetti", "per", "milione", "di", "abitanti", "la", "svizzera", "\u00e8", "al", "secondo", "posto", "preceduta", "solo", "dal", "giappone", "riguardo", "agli", "articoli", "scientifici", "secondo", "i", "dati", "dell'ocse", "la", "svizzera", "\u00e8", "al", "primo", "posto", "con", "articoli", "per", "milione", "di", "abitanti", "il", "dei", "fondi", "destinati", "alla", "ricerca", "proviene", "dal", "settore", "privato", "il", "dalla", "confederazione", "e", "dai", "cantoni", "mentre", "il", "proviene", "dalle", "universit\u00e0", "i", "settori", "che", "richiedono", "una", "maggiore", "spesa", "per", "la", "ricerca", "sono", "quello", "chimicofarmaceutico", "settore", "che", "da", "solo", "totalizza", "un", "terzo", "della", "spesa", "in", "r&s", "quello", "microtecnologico", "e", "quello", "biotecnologico", "complessivamente", "la", "ricerca", "fondamentale", "assorbe", "il", "della", "spesa", "svizzera", "nella", "r&s", "la", "ricerca", "applicata", "il", "e", "lo", "sviluppo", "sperimentale", "il", "una", "somma", "ancora", "maggiore", "di", "quella", "spesa", "in", "svizzera", "viene", "investita", "dalla", "imprese", "elvetiche", "nella", "r&s", "all'estero", "nel", "la", "spesa", "in", "r&s", "effettuata", "all'estero", "miliardi", "di", "franchi", "rappresentava", "il", "di", "quella", "effettuata", "in", "patria", "miliardi", "di", "franchi", "\u00e8", "il", "comparto", "chimicofarmaceutico", "a", "investire", "di", "pi\u00f9", "fuori", "dai", "confini", "nazionali", "dove", "ha", "investito", "miliardi", "di", "fronte", "ai", "miliardi", "spesi", "in", "svizzera", "la", "fondazione", "della", "croce", "rossa", "una", "delle", "organizzazioni", "pi\u00f9", "importanti", "a", "livello", "mondiale", "\u00e8", "rappresentata", "dalla", "croce", "rossa", "la", "croce", "rossa", "e", "mezzaluna", "rossa", "internazionale", "fondata", "a", "ginevra", "nel", "da", "henry", "dunant", "primo", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "oggi", "la", "data", "di", "nascita", "di", "henry", "dunant", "l'", "maggio", "viene", "celebrata", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "mondiale", "della", "croce", "rossa", "e", "mezzaluna", "rossa", "filosofia", "e", "teologia", "le", "prime", "riflessioni", "che", "ebbero", "una", "certa", "rilevanza", "anche", "fuori", "dai", "confini", "nazionali", "si", "ebbero", "ai", "primi", "del", "cinquecento", "con", "il", "teologo", "e", "riformatore", "zurighese", "ulrico", "zwingli", "uno", "dei", "maggiori", "esponenti", "della", "riforma", "protestante", "e", "dalla", "cui", "dottrina", "venne", "formulato", "lo", "zwinglianesimo", "e", "l'umanista", "basilese", "giovanni", "ecolampadio", "il", "pensiero", "di", "zwingli", "si", "era", "sviluppato", "dal", "contatto", "con", "martin", "lutero", "e", "venne", "successivamente", "approfondito", "dal", "riformatore", "francese", "poi", "naturalizzato", "ginevrino", "giovanni", "calvino", "e", "dallo", "zurighese", "enrico", "bullinger", "confessio", "helvetica", "paradossalmente", "il", "calvinismo", "elaborato", "principalmente", "a", "ginevra", "ebbe", "maggior", "fortuna", "fuori", "dai", "confini", "nazionali", "nei", "paesi", "bassi", "in", "scozia", "presbiterianesimo", "negli", "stati", "uniti", "d'america", "puritanesimo", "che", "nella", "stessa", "svizzera", "ai", "primi", "del", "novecento", "mentre", "il", "protestantesimo", "svizzero", "approdava", "alla", "teologia", "dialettica", "di", "karl", "barth", "l'economista", "e", "sociologo", "tedesco", "max", "weber", "ha", "cercato", "di", "stabilire", "un", "nesso", "fra", "lo", "sviluppo", "del", "protestantesimo", "calvinista", "e", "quello", "del", "capitalismo", "in", "svizzera", "la", "cultura", "calvinista", "ha", "permeato", "soprattutto", "i", "cantoni", "protestanti", "che", "tuttora", "rimangono", "il", "baricentro", "economico", "del", "paese", "zurigo", "basilea", "ginevra", "losanna", "berna", "ma", "\u00e8", "filtrata", "senza", "intaccarne", "i", "dogmi", "anche", "in", "quelli", "cattolici", "il", "mondo", "cattolico", "elvetico", "defilato", "per", "gran", "parte", "dell'ottocento", "ha", "mostrato", "la", "sua", "vitalit\u00e0", "soprattutto", "alla", "fine", "del", "novecento", "si", "sono", "infatti", "sviluppate", "sia", "istanze", "conservatrici", "come", "i", "lefebvriani", "fraternit\u00e0", "sacerdotale", "pio", "x", "sia", "istanze", "innovatrici", "e", "progressiste", "legate", "al", "pensiero", "del", "teologo", "lucernese", "hans", "k\u00fcng", "ecumenismo", "riflessioni", "in", "campo", "filosofico", "sono", "state", "espresse", "nel", "settecento", "dal", "ginevrino", "jeanjacques", "rousseau", "e", "dal", "vodese", "benjamin", "constant", "nel", "contratto", "sociale", "rousseau", "esalta", "la", "democrazia", "diretta", "degli", "alpigiani", "svizzeri", "e", "la", "piccola", "propriet\u00e0", "mentre", "constant", "ha", "approfondito", "il", "godimento", "delle", "libert\u00e0", "civili", "nelle", "democrazie", "moderne", "nel", "novecento", "la", "ginevrina", "jeanne", "hersch", "ha", "proseguito", "le", "riflessioni", "di", "henri", "bergson", "da", "cui", "ha", "tratto", "principalmente", "la", "nozione", "di", "libert\u00e0", "allacciandosi", "successivamente", "alla", "filosofia", "del", "pensatore", "tedesco", "karl", "jaspers", "di", "cui", "\u00e8", "stata", "allieva", "esistenzialismo", "in", "ambito", "antropologico", "il", "basilese", "johann", "jakob", "bachofen", "ha", "approfondito", "le", "tematiche", "del", "matriarcato", "jacob", "burckhardt", "ha", "invece", "sottolineato", "l'importanza", "dell'elemento", "culturale", "nella", "storia", "kulturgeschichte", "e", "carl", "gustav", "jung", "allievo", "di", "burckhardt", "a", "basilea", "ha", "sviluppato", "l'idea", "dell'inconscio", "collettivo", "il", "neocastellano", "jean", "piaget", "\u00e8", "invece", "considerato", "il", "fondatore", "dell'epistemologia", "genetica", "mentre", "un", "altro", "neocastellano", "denis", "de", "rougemont", "\u00e8", "considerato", "come", "uno", "dei", "grandi", "pionieri", "dell'idea", "di", "istituire", "un", "federalismo", "europeo", "ed", "\u00e8", "uno", "dei", "principali", "rappresentanti", "del", "federalismo", "integrale", "media", "la", "libert\u00e0", "di", "stampa", "e", "il", "diritto", "alla", "libert\u00e0", "di", "espressione", "\u00e8", "garantita", "nella", "costituzione", "federale", "della", "svizzera", "secondo", "il", "rapporto", "del", "dell'organizzazione", "non", "governativa", "freedom", "house", "la", "svizzera", "\u00e8", "considerata", "un", "paese", "libero", "occupa", "l'ottavo", "posto", "nella", "graduatoria", "internazionale", "libero", "\u00ba", "distanziando", "i", "suoi", "vicini", "l'agenzia", "telegrafica", "svizzera", "ats", "trasmette", "regolarmente", "informazioni", "nelle", "tre", "lingue", "nazionali", "sulla", "politica", "economia", "societ\u00e0", "e", "cultura", "l'ats", "fornisce", "quasi", "tutti", "i", "media", "svizzeri", "e", "una", "ventina", "di", "media", "stranieri", "con", "le", "sue", "notizie", "la", "svizzera", "storicamente", "vanta", "il", "maggior", "numero", "di", "titoli", "di", "giornali", "rispetto", "alla", "popolazione", "i", "giornali", "svizzeri", "pi\u00f9", "influenti", "sono", "quelli", "in", "lingua", "tedesca", "il", "tagesanzeiger", "e", "la", "neue", "z\u00fcrcher", "zeitung", "nzz", "e", "in", "lingua", "francese", "le", "temps", "ma", "quasi", "tutte", "le", "citt\u00e0", "hanno", "almeno", "un", "quotidiano", "locale", "la", "diversit\u00e0", "culturale", "contribuisce", "per", "un", "gran", "numero", "di", "giornaliin", "contrasto", "con", "la", "stampa", "la", "radiodiffusione", "pubblica", "\u00e8", "sempre", "stata", "soggetta", "a", "un", "maggior", "controllo", "da", "parte", "dell'ente", "pubblico", "la", "societ\u00e0", "svizzera", "di", "radiotelevisione", "la", "srg", "ssr", "\u00e8", "incaricata", "di", "produrre", "e", "trasmettere", "i", "programmi", "radiofonici", "e", "televisivi", "questa", "azienda", "\u00e8", "divisa", "in", "quattro", "divisioni", "srf", "di", "lingua", "tedesca", "rts", "di", "lingua", "francese", "rsi", "radiotelevisione", "svizzera", "di", "lingua", "italiana", "di", "lingua", "italiana", "e", "radio", "e", "televisiun", "rumantscha", "di", "lingua", "romancia", "gli", "studi", "della", "srg", "ssr", "sono", "distribuiti", "nelle", "varie", "regioni", "linguistiche", "i", "programmi", "della", "radio", "sono", "prodotti", "in", "sei", "centrali", "e", "quattro", "studi", "regionali", "mentre", "i", "programmi", "televisivi", "sono", "prodotti", "a", "ginevra", "zurigo", "e", "lugano", "una", "vasta", "rete", "di", "distribuzione", "via", "cavo", "consente", "inoltre", "alla", "maggior", "parte", "della", "popolazione", "di", "accedere", "ai", "programmi", "dei", "paesi", "vicini", "bandiera", "la", "croce", "bianca", "era", "un", "simbolo", "diffuso", "nei", "territori", "del", "sacro", "romano", "impero", "germanico", "l'emblema", "con", "i", "bracci", "bianchi", "estesi", "sino", "ai", "bordi", "del", "quadrato", "fece", "la", "sua", "comparsa", "fra", "le", "armate", "svizzere", "per", "la", "prima", "volta", "nella", "battaglia", "di", "laupen", "nel", "tuttavia", "gli", "svizzeri", "continuarono", "a", "utilizzare", "le", "insegne", "dei", "singoli", "cantoni", "la", "prima", "bandiera", "unitaria", "fu", "il", "tricolore", "verde", "rosso", "e", "giallo", "della", "repubblica", "elvetica", "utilizzato", "dal", "al", "in", "modo", "informale", "la", "croce", "bianca", "riprese", "a", "sventolare", "dopo", "il", "e", "soprattutto", "dopo", "il", "nel", "durante", "la", "guerra", "del", "sonderbund", "il", "generale", "guillaumehenri", "dufour", "chiese", "l'adozione", "di", "un", "unico", "simbolo", "nazionale", "per", "l'esercito", "federale", "terminata", "la", "campagna", "nel", "la", "croce", "bianca", "in", "campo", "rosso", "divenne", "ufficialmente", "il", "simbolo", "del", "nuovo", "stato", "federale", "nel", "l'assemblea", "federale", "regolament\u00f2", "definitivamente", "anche", "le", "proporzioni", "della", "bandiera", "quadrata", "tuttavia", "a", "partire", "dalla", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "marina", "mercantile", "svizzera", "sia", "marittima", "sia", "fluviale", "utilizza", "la", "bandiera", "rettangolare", "con", "la", "proporzione", "arte", "architettura", "risparmiata", "dalle", "distruzioni", "grazie", "alla", "sua", "neutralit\u00e0", "la", "svizzera", "ha", "conservato", "tracce", "di", "tutti", "gli", "stili", "architettonici", "che", "si", "sono", "susseguiti", "nella", "sua", "storia", "esempi", "di", "architettura", "romanica", "del", "trecento", "sono", "la", "cattedrale", "di", "basilea", "quella", "di", "sion", "di", "coira", "e", "di", "ginevra", "come", "pure", "la", "chiesa", "di", "san", "nicolao", "a", "giornico", "sono", "invece", "ottimi", "esempi", "di", "edilizia", "gotica", "le", "cattedrali", "di", "sciaffusa", "zugo", "e", "zurigo", "uno", "dei", "massimi", "esponenti", "dell'architettura", "barocca", "fu", "il", "ticinese", "francesco", "borromini", "che", "oper\u00f2", "essenzialmente", "a", "roma", "con", "il", "compatriota", "carlo", "maderno", "dove", "diresse", "i", "lavori", "per", "la", "costruzione", "della", "chiesa", "di", "san", "carlo", "alle", "quattro", "fontane", "antonio", "da", "ponte", "lavor\u00f2", "principalmente", "a", "venezia", "dove", "progett\u00f2", "e", "diresse", "la", "costruzione", "del", "celebre", "ponte", "di", "rialto", "domenico", "trezzini", "e", "domenico", "pelli", "si", "distinsero", "come", "architetti", "e", "urbanisti", "alle", "corti", "di", "danimarca", "e", "di", "russia", "di", "trezzini", "\u00e8", "il", "piano", "e", "il", "progetto", "di", "san", "pietroburgo", "di", "pelli", "numerosi", "edifici", "e", "fortezze", "di", "copenaghen", "il", "pi\u00f9", "conosciuto", "architetto", "svizzero", "\u00e8", "per\u00f2", "le", "corbusier", "tra", "i", "pi\u00f9", "noti", "esponenti", "del", "movimento", "moderno", "mentre", "atelier", "mario", "botta", "valerio", "olgiati", "raphael", "zuber", "peter", "zumthor", "e", "diener", "&", "diener", "sono", "i", "principali", "architetti", "del", "presente", "che", "operano", "soprattutto", "all'estero", "pittura", "e", "scultura", "fino", "al", "xviii", "secolo", "le", "arti", "figurative", "svizzere", "sono", "rimaste", "confinate", "con", "qualche", "pregevole", "eccezione", "all'ambito", "domestico", "pittori", "e", "scultori", "svizzeri", "portarono", "la", "loro", "arte", "all'estero", "fra", "costoro", "si", "distinse", "johann", "heinrich", "f\u00fcssli", "che", "oper\u00f2", "soprattutto", "in", "inghilterra", "con", "il", "nome", "di", "henry", "fuseli", "nell'ottocento", "si", "fecero", "largo", "arnold", "b\u00f6cklin", "albert", "ankel", "vincenzo", "vela", "e", "ferdinand", "hodler", "il", "novecento", "vide", "una", "maggiore", "interazione", "dell'arte", "svizzera", "con", "quella", "europea", "accanto", "a", "paul", "klee", "esponente", "dell'astrattismo", "alberto", "giacometti", "\u00e8", "forse", "la", "figura", "di", "maggior", "rilievo", "a", "parigi", "fra", "le", "due", "guerre", "si", "accost\u00f2", "al", "movimento", "cubista", "per", "arrivare", "al", "surrealismo", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "ritorn\u00f2", "a", "parigi", "e", "influenzato", "dall'esistenzialismo", "svilupp\u00f2", "un", "personalissimo", "stile", "di", "figure", "molto", "allungate", "in", "bronzo", "composte", "da", "piccoli", "ammassi", "di", "materia", "stile", "che", "svilupp\u00f2", "anche", "in", "pittura", "e", "soprattutto", "in", "stampe", "litografiche", "e", "ancora", "da", "ricordare", "l'artista", "sophie", "taeuberarp", "altra", "figura", "di", "spicco", "attivo", "soprattutto", "negli", "anni", "''", "del", "'", "jean", "tinguely", "scultore", "appartenente", "al", "\"nouveau", "r\u00e9alisme\"", "marito", "di", "niki", "de", "saint", "phalle", "sempre", "nel", "secondo", "dopoguerra", "il", "pittore", "designer", "e", "scultore", "hr", "giger", "svilupp\u00f2", "il", "proprio", "universo", "distopico", "xenomorfo", "e", "biomeccanico", "in", "cui", "la", "creatura", "pi\u00f9", "celebre", "\u00e8", "il", "mostro", "alieno", "del", "film", "alien", "e", "seguiti", "animato", "da", "carlo", "rambaldi", "con", "il", "quale", "l'artista", "elvetico", "vinse", "l'oscar", "ai", "migliori", "effetti", "speciali", "nel", "letteratura", "e", "filosofia", "dal", "momento", "che", "la", "confederazione", "dalla", "sua", "fondazione", "nel", "era", "costituita", "quasi", "esclusivamente", "da", "regioni", "di", "lingua", "tedesca", "le", "prime", "forme", "di", "letteratura", "sono", "in", "tedesco", "nel", "xviii", "secolo", "il", "francese", "divenne", "di", "moda", "a", "berna", "e", "nelle", "altre", "regioni", "mentre", "l'influenza", "degli", "alleati", "di", "lingua", "francese", "si", "faceva", "sempre", "pi\u00f9", "marcata", "tra", "i", "classici", "della", "letterature", "svizzera", "tedesca", "sono", "jeremias", "gotthelf", "che", "ha", "descritto", "la", "vita", "contadina", "dell'emmental", "e", "gottfried", "keller", "gli", "indiscussi", "giganti", "della", "letteratura", "svizzera", "del", "xx", "secolo", "sono", "max", "frisch", "e", "friedrich", "d\u00fcrrenmatt", "il", "cui", "repertorio", "include", "die", "physiker", "i", "fisici", "e", "das", "versprechen", "la", "promessa", "portato", "allo", "schermo", "nel", "eminenti", "autori", "di", "lingua", "francese", "erano", "jeanjacques", "rousseau", "e", "madame", "de", "sta\u00ebl", "la", "letteratura", "pi\u00f9", "recente", "comprende", "autori", "come", "charlesferdinand", "ramuz", "i", "cui", "romanzi", "sono", "per", "la", "maggior", "parte", "incentrati", "sulla", "dura", "vita", "di", "paesani", "e", "montanari", "nel", "mezzo", "di", "una", "natura", "spettacolare", "e", "blaise", "cendrars", "hanno", "contribuito", "anche", "autori", "di", "lingua", "italiana", "e", "romancia", "ma", "in", "un", "modo", "pi\u00f9", "modesto", "dato", "il", "numero", "ristretto", "di", "abitanti", "probabilmente", "la", "creazione", "letteraria", "pi\u00f9", "famosa", "heidi", "con", "milioni", "di", "copie", "vendute", "la", "storia", "di", "una", "ragazza", "orfana", "che", "viveva", "con", "il", "suo", "nonno", "nelle", "alpi", "fu", "uno", "dei", "libri", "per", "bambini", "pi\u00f9", "popolari", "in", "assoluto", "ed", "\u00e8", "diventato", "per", "molti", "un", "simbolo", "della", "svizzera", "la", "sua", "creatrice", "johanna", "spyri", "ha", "scritto", "parecchi", "libri", "sullo", "stesso", "tema", "svizzeri", "sono", "anche", "il", "fondatore", "della", "psicologia", "analitica", "carl", "gustav", "jung", "i", "membri", "della", "famiglia", "bernoulli", "e", "eulero", "musica", "due", "peculiarit\u00e0", "contraddistinguono", "lo", "sviluppo", "storico", "della", "musica", "in", "svizzera", "da", "una", "parte", "l'assenza", "di", "grandi", "centri", "culturali", "e", "poli", "musicali", "sviluppatisi", "all'estero", "nelle", "corti", "principesche", "dall'altra", "la", "diffusione", "sul", "territorio", "elvetico", "di", "generi", "musicali", "stranieri", "indipendentemente", "dalle", "variazioni", "linguistiche", "interne", "novit\u00e0", "provenienti", "dalla", "scuola", "di", "notredame", "parigina", "si", "diffusero", "infatti", "nelle", "abbazie", "e", "nelle", "citt\u00e0", "svizzere", "di", "lingua", "tedesca", "al", "di", "fuori", "dell'ambito", "ecclesiastico", "la", "musica", "popolare", "svilupp\u00f2", "principalmente", "le", "minnesang", "raccolte", "nel", "codice", "manesse", "del", "se", "nelle", "citt\u00e0", "riformate", "si", "svilupp\u00f2", "il", "canto", "religioso", "nelle", "regioni", "cattoliche", "crebbe", "la", "musica", "organistica", "nel", "a", "lucerna", "nacque", "l'helvetische", "konkordiagesellschaft", "che", "promosse", "in", "ambito", "borghese", "la", "musica", "profana", "la", "musica", "popolare", "che", "a", "partire", "dal", "cinquecento", "si", "avvaleva", "del", "corno", "alpino", "si", "arricch\u00ec", "inoltre", "delle", "marce", "militari", "che", "i", "mercenari", "apprendevano", "all'estero", "a", "partire", "dal", "settecento", "sono", "invece", "attestati", "gli", "jodel", "nel", "gli", "ambienti", "liberali", "promossero", "la", "societ\u00e0", "svizzera", "di", "musica", "che", "si", "occup\u00f2", "di", "organizzare", "festival", "musicali", "oggi", "i", "principali", "appuntamenti", "musicali", "sono", "le", "annuali", "rassegne", "di", "musica", "classica", "di", "lucerna", "dal", "di", "zurigo", "e", "di", "ascona", "il", "montreux", "jazz", "festival", "l'estival", "jazz", "di", "lugano", "l'open", "air", "di", "san", "gallo", "il", "pal\u00e9o", "festival", "nyon", "e", "la", "street", "parade", "zurighese", "tra", "i", "cantautori", "svizzeri", "pi\u00f9", "noti", "possiamo", "ricordare", "paolo", "meneguzzi", "da", "ricordare", "anche", "lys", "assia", "che", "con", "il", "singolo", "refrain", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "vincitrice", "dell'eurovision", "song", "contest", "l'eurovision", "song", "contest", "street", "parade", "il", "principale", "evento", "musicale", "su", "suolo", "elvetico", "\u00e8", "forse", "la", "street", "parade", "la", "parata", "di", "musica", "techno", "che", "si", "tiene", "annualmente", "nelle", "strade", "di", "zurigo", "solitamente", "il", "secondo", "sabato", "di", "agosto", "la", "prima", "edizione", "della", "manifestazione", "venne", "organizzata", "nell'estate", "del", "da", "uno", "studente", "di", "matematica", "del", "politecnico", "federale", "di", "zurigo", "marek", "krynski", "che", "si", "ispir\u00f2", "alla", "loveparade", "di", "berlino", "inizialmente", "convocata", "come", "manifestazione", "per", "l'amore", "la", "pace", "la", "libert\u00e0", "la", "generosit\u00e0", "e", "la", "tolleranza", "la", "street", "si", "\u00e8", "imposta", "negli", "anni", "come", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "appuntamenti", "per", "gli", "appassionati", "di", "musica", "techno", "il", "numero", "dei", "partecipanti", "oscilla", "attorno", "agli", "ottocentomila", "a", "partire", "dal", "a", "ogni", "edizione", "\u00e8", "accostato", "un", "tema", "e", "uno", "slogan", "it's", "all", "in", "your", "hands", "more", "than", "words", "believe", "in", "love", "love", "freedom", "tolerance", "peace!", "let", "the", "sun", "shine", "elements", "of", "culture", "today", "is", "tomorrow", "move", "your", "mind", "respect!", "friendship!", "still", "have", "a", "dream", "celebrate", "the", "spirit", "of", "street", "parade!", "years", "love", "freedom", "tolerance", "&", "respect", "oggi", "la", "street", "parade", "\u00e8", "riconosciuta", "come", "bene", "culturale", "zurighese", "della", "sicurezza", "si", "fa", "carico", "la", "citt\u00e0", "mentre", "le", "ferrovie", "federali", "organizzano", "per", "l'occasione", "treni", "speciali", "da", "tutta", "la", "svizzera", "verso", "zurigo", "teatro", "il", "principale", "teatro", "del", "paese", "\u00e8", "lo", "schauspielhaus", "di", "zurigo", "che", "figura", "fra", "i", "maggiori", "teatri", "di", "lingua", "tedesca", "fondato", "nel", "ha", "visto", "andare", "in", "scena", "per", "la", "prima", "volta", "numerosi", "drammi", "di", "bertold", "brecht", "e", "i", "lavori", "di", "friedrich", "d\u00fcrrenmatt", "e", "max", "frisch", "accanto", "allo", "schauspielhaus", "il", "cabaret", "voltaire", "\u00e8", "l'altro", "grande", "ritrovo", "zurighese", "che", "ha", "visto", "nascere", "al", "suo", "interno", "il", "movimento", "dadaista", "il", "teatro", "italofono", "\u00e8", "limitato", "alla", "svizzera", "italiana", "qui", "vi", "sono", "tracce", "teatrali", "almeno", "a", "partire", "dal", "seicento", "convento", "dei", "gesuiti", "di", "bellinzona", "convento", "dei", "somaschi", "a", "lugano", "con", "realizzazioni", "anche", "di", "un", "certo", "rilievo", "traduzioni", "inedite", "dal", "francese", "in", "special", "modo", "di", "moli\u00e8re", "e", "corneille", "per", "opera", "dell'abate", "gian", "pietro", "riva", "nell'ottocento", "l'attivit\u00e0", "teatrale", "\u00e8", "specialmente", "incentrata", "sull'importazione", "di", "spettacoli", "dall'italia", "e", "pi\u00f9", "raramente", "dal", "resto", "della", "confederazione", "elvetica", "sono", "sorti", "i", "teatri", "di", "lugano", "bellinzona", "un", "raffinato", "edificio", "architettonicamente", "affine", "alla", "scala", "di", "milano", "locarno", "e", "chiasso", "la", "produzione", "autoctona", "ha", "tardato", "per\u00f2", "a", "manifestarsi", "se", "non", "nelle", "forme", "del", "teatro", "amatoriale", "e", "dialettale", "senza", "testi", "scritti", "fino", "alla", "fine", "dell'ottocento", "e", "nelle", "manifestazioni", "folkloristiche", "come", "le", "sacre", "rappresentazioni", "o", "processioni", "storiche", "di", "mendrisio", "nel", "sottoceneri", "tradizione", "tuttora", "esistente", "nel", "\u00e8", "nata", "la", "prima", "compagnia", "teatrale", "professionistica", "per", "opera", "di", "un'attrice", "ticinese", "nata", "a", "londra", "maria", "bazzi", "l'iniziativa", "\u00e8", "per\u00f2", "rapidamente", "fallita", "nel", "inoltre", "\u00e8", "nata", "la", "radio", "della", "svizzera", "italiana", "detta", "anche", "radio", "monteceneri", "che", "ha", "formato", "una", "prima", "generazione", "di", "attori", "e", "registi", "guido", "calgari", "romano", "cal\u00f2", "giuseppe", "galeati", "sono", "subentrati", "in", "seguito", "come", "registi", "vittorio", "ottino", "e", "carlo", "castelli", "grazie", "alla", "radio", "gli", "attori", "hanno", "cominciato", "anche", "a", "calcare", "i", "palcoscenici", "in", "modo", "professionistico", "e", "sono", "nate", "alcune", "compagnie", "indipendenti", "teatro", "prisma", "diretto", "dall'italiano", "franco", "passatore", "teatro", "la", "cittadella", "e", "teatro", "la", "maschera", "compagnie", "dirette", "da", "alberto", "canetta", "forse", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "uomini", "di", "teatro", "nella", "svizzera", "italiana", "del", "novecento", "nel", "nasce", "il", "teatro", "della", "svizzera", "italiana", "che", "promuove", "vaste", "tourn\u00e9e", "sul", "territorio", "cantonale", "e", "la", "cui", "esperienza", "si", "esaurisce", "nel", "nello", "stesso", "anno", "nasce", "inoltre", "il", "tasi", "teatri", "associati", "della", "svizzera", "italiana", "che", "raggruppa", "le", "nuove", "compagnie", "indipendenti", "nate", "nel", "corso", "degli", "anni", "settantaottanta", "un", "ruolo", "notevole", "in", "questo", "contesto", "\u00e8", "svolto", "dalla", "scuola", "e", "dal", "teatro", "dimitri", "di", "verscio", "da", "cui", "sono", "usciti", "molti", "degli", "artisti", "attivi", "a", "partire", "dagli", "anni", "novanta", "nell'attuale", "scena", "estremamente", "composita", "dal", "profilo", "sia", "organizzativo", "sia", "stilistico", "teatro", "di", "parola", "teatro", "di", "marionette", "teatrodanza", "teatromultimediale", "si", "possono", "ricordare", "il", "teatro", "pan", "il", "teatro", "sunil", "il", "cui", "regista", "daniele", "finzi", "pasca", "lavora", "con", "il", "cirque", "du", "soleil", "in", "grandi", "realizzazioni", "internazionali", "luganoteatro", "la", "markus", "zohner", "theater", "compagnie", "il", "teatro", "paravento", "il", "teatro", "delle", "radici", "e", "il", "teatrodanza", "margit", "huber", "cinema", "per", "quanto", "concerne", "l'aspetto", "cinematografico", "nel", "xx", "secolo", "si", "distinsero", "tra", "gli", "altri", "bruno", "ganz", "attore", "e", "il", "regista", "alain", "tanner", "scienza", "e", "tecnologia", "logitech", "medicina", "la", "psicologia", "analitica", "o", "psicologia", "del", "profondo", "elaborata", "da", "carl", "gustav", "jung", "viene", "scoperto", "il", "bacillo", "della", "peste", "dal", "medico", "svizzero", "francese", "alexandre", "yersin", "il", "bacillo", "verr\u00e0", "chiamato", "in", "suo", "onore", "yersinia", "pestis", "per", "quanto", "concerne", "la", "psichiatria", "ricordiamo", "la", "figura", "di", "hermann", "rorschach", "noto", "in", "particolare", "per", "il", "test", "di", "rorschach", "tipo", "di", "metodo", "psicodiagnostico", "la", "fondazione", "della", "epistemologia", "genetica", "da", "parte", "di", "jean", "piaget", "matematica", "uno", "dei", "pi\u00f9", "illustri", "matematici", "dell'illuminismo", "che", "contribu\u00ec", "a", "nuove", "denominazioni", "matematiche", "fu", "lo", "svizzero", "eulero", "la", "svizzera", "nello", "spazio", "luglio", "claude", "nicollier", "in", "seguito", "alla", "missione", "spaziale", "sts", "\u00e8", "il", "primo", "svizzero", "ad", "andare", "nello", "spazio", "settembre", "viene", "lanciato", "swisscube", "il", "primo", "satellite", "svizzero", "patrimonio", "culturale", "in", "svizzera", "il", "patrimonio", "culturale", "\u00e8", "suddiviso", "in", "una", "serie", "di", "categorie", "a", "seconda", "della", "sua", "rilevanza", "nazionale", "classe", "a", "regionale", "classe", "b", "e", "locale", "classe", "c", "ed", "\u00e8", "organizzato", "attraverso", "degli", "inventari", "come", "l'inventario", "dei", "beni", "culturali", "svizzeri", "d'importanza", "nazionale", "e", "regionale", "e", "l'inventario", "degli", "insediamenti", "svizzeri", "da", "proteggere", "la", "protezione", "dei", "beni", "culturali", "\u00e8", "affidata", "alla", "sezione", "protezione", "dei", "beni", "culturali", "dell'ufficio", "federale", "della", "protezione", "della", "popolazione", "ufpp", "protezione", "civile", "svizzera", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "in", "svizzera", "vi", "sono", "siti", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "dei", "quali", "rientrano", "nel", "patrimonio", "culturale", "e", "sono", "patrimonio", "naturale", "gastronomia", "nell'ambito", "della", "gastronomia", "svizzera", "prevalgono", "tradizioni", "diverse", "per", "quanto", "concerne", "quella", "francofona", "quella", "germanica", "e", "quella", "italiana", "prevalentemente", "del", "nord", "italia", "sport", "dal", "sono", "considerati", "sport", "nazionali", "la", "lotta", "svizzera", "ted", "schwingen", "o", "hosenlupf", "fr", "lutte", "suisse", "il", "lancio", "della", "pietra", "ted", "spounsteinwerfen", "il", "tiro", "di", "campagna", "federale", "ted", "l'eidgen\u00f6ssisches", "feldischiessen", "diffuso", "dal", "e", "l'hornussen", "che", "si", "svolge", "su", "di", "un", "grande", "campo", "dove", "un", "giocatore", "tira", "l'hornusse", "una", "pallina", "ovale", "di", "caucci\u00f9", "su", "una", "rampa", "scaraventandola", "in", "alto", "con", "una", "frusta", "di", "ferro", "rigida", "nel", "mentre", "gli", "avversari", "anche", "a", "metri", "cercano", "di", "prenderla", "prima", "che", "tocchi", "terra", "con", "una", "specie", "di", "pala", "di", "legno", "anche", "lanciandola", "in", "alto", "queste", "discipline", "venivano", "gi\u00e0", "disputate", "nel", "basso", "medioevo", "e", "si", "svolgevano", "durante", "sagre", "feste", "di", "tiro", "o", "feste", "di", "mezza", "estate", "solamente", "a", "partire", "dal", "questi", "sport", "si", "diffusero", "tra", "la", "popolazione", "all'inizio", "erano", "giochi", "da", "pastore", "un", "altro", "sport", "nazionale", "sarebbe", "la", "walliser", "kuhkampf", "ad", "aproz", "in", "cui", "due", "vacche", "si", "affrontano", "in", "un", "duello", "calcio", "oltre", "ai", "giochi", "nazionali", "gli", "sport", "di", "squadra", "pi\u00f9", "diffusi", "e", "seguiti", "in", "assoluto", "in", "tutto", "il", "territorio", "svizzero", "sono", "l'hockey", "su", "ghiaccio", "e", "il", "calcio", "nel", "la", "svizzera", "ha", "ospitato", "il", "campionato", "mondiale", "di", "calcio", "e", "nel", "insieme", "all'austria", "il", "campionato", "europeo", "di", "calcio", "sempre", "in", "ambito", "calcistico", "la", "nazionale", "di", "calcio", "della", "svizzera", "ha", "conquistato", "un", "argento", "nel", "torneo", "olimpico", "del", "e", "ha", "come", "suo", "attuale", "capocannoniere", "alexander", "frei", "con", "reti", "a", "livello", "giovanile", "la", "svizzera", "pu\u00f2", "vantare", "due", "successi", "internazionali", "il", "campionato", "mondiale", "under", "svoltosi", "nel", "in", "nigeria", "e", "il", "campionato", "europeo", "della", "stessa", "categoria", "disputatosi", "nel", "in", "francia", "sempre", "in", "campo", "giovanile", "\u00e8", "vicecampione", "europeo", "nella", "categoria", "u", "grazie", "al", "secondo", "posto", "raggiunto", "in", "danimarca", "nel", "sconfitta", "in", "finale", "dalla", "spagna", "hockey", "su", "ghiaccio", "molti", "svizzeri", "seguono", "l'hockey", "su", "ghiaccio", "e", "sostengono", "una", "delle", "squadre", "della", "lega", "nazionale", "e", "della", "lega", "svizzera", "la", "lega", "nazionale", "di", "primo", "livello", "\u00e8", "il", "campionato", "pi\u00f9", "frequentato", "d'europa", "la", "partecipazione", "complessiva", "alle", "partite", "di", "hockey", "su", "ghiaccio", "\u00e8", "pari", "a", "quella", "delle", "partite", "di", "calcio", "in", "svizzera", "nel", "la", "svizzera", "ha", "ospitato", "per", "la", "decima", "volta", "il", "campionato", "mondiale", "iihf", "nel", "e", "nel", "\u00e8", "diventata", "anche", "vicecampione", "del", "mondo", "tennis", "fra", "gli", "sport", "individuali", "particolare", "successo", "ha", "avuto", "il", "tennis", "grazie", "a", "campioni", "come", "martina", "hingis", "la", "pi\u00f9", "giovane", "tennista", "a", "raggiungere", "il", "n", "del", "ranking", "wta", "e", "roger", "federer", "acclamato", "da", "molti", "come", "il", "migliore", "tennista", "della", "storia", "vincitore", "di", "sei", "australian", "open", "un", "open", "di", "francia", "otto", "tornei", "di", "wimbledon", "e", "cinque", "us", "open", "a", "basilea", "si", "svolge", "lo", "swiss", "indoors", "torneo", "che", "ha", "visto", "trionfante", "fra", "gli", "altri", "federer", "per", "ben", "dieci", "volte", "ultima", "in", "ordine", "di", "tempo", "belinda", "bencic", "campionessa", "olimpica", "a", "tokyo", "nonch\u00e9", "vincitrice", "di", "due", "master", "e", "un", "ciclismo", "svizzero", "\u00e8", "anche", "il", "ciclista", "fabian", "cancellara", "quattro", "volte", "campione", "del", "mondo", "a", "cronometro", "campione", "olimpico", "a", "cronometro", "e", "vicecampione", "olimpico", "della", "gara", "in", "linea", "vincitore", "di", "parecchie", "cronometro", "nelle", "maggiori", "corse", "a", "tappe", "nonch\u00e9", "vincitore", "di", "importanti", "gare", "in", "linea", "tra", "cui", "spiccano", "milanosanremo", "giro", "delle", "fiandre", "e", "parigiroubaix", "grandi", "campioni", "svizzeri", "del", "passato", "sono", "hugo", "koblet", "ferdi", "k\u00fcbler", "beat", "breu", "urs", "freuler", "pascal", "richard", "mauro", "gianetti", "tony", "rominger", "alex", "z\u00fclle", "oscar", "camenzind", "e", "nel", "ciclocross", "albert", "zweifel", "fra", "le", "donne", "la", "campionessa", "che", "si", "\u00e8", "maggiormente", "distinta", "in", "questa", "disciplina", "\u00e8", "nicole", "br\u00e4ndli", "vincitrice", "in", "tre", "edizioni", "del", "giro", "d'italia", "femminile", "corsa", "d'orientamento", "sempre", "negli", "sport", "individuali", "la", "svizzera", "si", "\u00e8", "proclamata", "la", "nazione", "pi\u00f9", "forte", "al", "mondo", "nella", "corsa", "d'orientamento", "grazie", "a", "simone", "niggli", "matthias", "merz", "daniel", "hubbman", "e", "tanti", "altri", "sci", "la", "svizzera", "vanta", "risultati", "ai", "massimi", "livelli", "in", "molti", "sport", "invernali", "in", "primo", "luogo", "nello", "sci", "alpino", "i", "suoi", "sciatori", "si", "sono", "aggiudicati", "per", "volte", "la", "coppa", "del", "mondo", "di", "sci", "alpino", "maschile", "di", "cui", "vinte", "da", "pirmin", "zurbriggen", "e", "per", "volte", "quella", "femminile", "successi", "di", "vreni", "schneider", "oltre", "a", "numerose", "medaglie", "olimpiche", "e", "mondiali", "nello", "sci", "nordico", "i", "risultati", "pi\u00f9", "rilevanti", "sono", "invece", "legati", "alle", "imprese", "di", "dario", "cologna", "nel", "fondo", "e", "simon", "ammann", "nel", "salto", "con", "gli", "sci", "giochi", "olimpici", "il", "primo", "campione", "olimpico", "svizzero", "della", "storia", "fu", "louis", "zutter", "nella", "ginnastica", "che", "vinse", "l'oro", "alle", "olimpiadi", "di", "atene", "del", "zutter", "precedentemente", "aveva", "vinto", "la", "medaglia", "d'argento", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "la", "svizzera", "nel", "volteggio", "sempre", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "atene", "gli", "atleti", "svizzeri", "pi\u00f9", "medagliati", "dei", "giochi", "olimpici", "moderni", "sono", "georges", "miez", "e", "eugen", "mack", "nella", "ginnastica", "artistica", "con", "medaglie", "ciascuno", "altri", "sport", "nel", "pattinaggio", "artistico", "annovera", "tra", "i", "suoi", "atleti", "st\u00e9phane", "lambiel", "due", "volte", "vincitore", "del", "campionato", "mondiale", "la", "svizzera", "ha", "inoltre", "una", "delle", "migliori", "squadre", "al", "mondo", "di", "curling", "sia", "in", "ambito", "maschile", "sia", "femminile", "e", "si", "trova", "al", "primo", "posto", "nel", "medagliere", "olimpico", "del", "bob", "inoltre", "il", "governo", "ha", "iniziato", "a", "sovvenzionare", "la", "danza", "nel", "con", "i", "premi", "svizzeri", "di", "danza", "la", "prima", "ascensione", "dell'aconcagua", "il", "gennaio", "\u00e8", "opera", "di", "un", "alpinista", "svizzero", "matthias", "zurbriggen", "la", "prima", "ascesa", "dell'aconcagua", "il", "monte", "pi\u00f9", "alto", "del", "continente", "americano", "festivit\u00e0", "la", "festa", "nazionale", "svizzera", "detta", "\"natale", "della", "patria\"", "ricorre", "ogni", "\u00ba", "agosto", "essa", "ricorda", "la", "nascita", "della", "confederazione", "avvenuta", "nei", "primi", "giorni", "d'agosto", "dell'anno", "sul", "praticello", "del", "gr\u00fctli", "con", "la", "stipulazione", "del", "patto", "confederale", "i", "primi", "tre", "cantoni", "uri", "svitto", "e", "untervaldo", "detti", "cantoni", "primitivi", "davano", "vita", "a", "un'alleanza", "per", "contrastare", "le", "pressioni", "degli", "asburgo", "d'austria", "attraverso", "l'amministrazione", "dei", "balivi", "la", "mattina", "del", "\u00ba", "agosto", "si", "tiene", "la", "tradizionale", "festa", "sul", "praticello", "del", "gr\u00fctli", "o", "r\u00fctli", "vi", "partecipano", "il", "presidente", "della", "confederazione", "oltre", "ad", "altre", "personalit\u00e0", "di", "spicco", "e", "l'avvenimento", "\u00e8", "trasmesso", "dalle", "televisioni", "nazionali", "a", "mezzogiorno", "le", "radio", "trasmettono", "il", "discorso", "del", "presidente", "della", "confederazione", "nelle", "tre", "lingue", "la", "popolazione", "\u00e8", "solita", "festeggiare", "in", "maniera", "piuttosto", "sobria", "davanti", "a", "un", "fal\u00f2", "esponendo", "le", "bandiere", "sui", "balconi", "o", "sparando", "fuochi", "artificiali", "in", "questo", "giorno", "alle", "di", "sera", "tutte", "le", "campane", "della", "svizzera", "suonano", "a", "festa", "inoltre", "la", "sera", "un", "comune", "svizzero", "scelto", "con", "rotazione", "delle", "regioni", "linguistiche", "ospita", "i", "festeggiamenti", "ufficiali", "trasmessi", "a", "reti", "unificate", "una", "seconda", "festivit\u00e0", "comune", "a", "tutti", "gli", "svizzeri", "la", "festa", "federale", "di", "ringraziamento", "o", "pi\u00f9", "semplicemente", "\"digiuno", "federale\"", "inizialmente", "celebrato", "solo", "nei", "cantoni", "protestanti", "a", "partire", "dal", "anche", "i", "cantoni", "cattolici", "introdussero", "prescrizioni", "riguardanti", "la", "preghiera", "e", "il", "digiuno", "nel", "la", "dieta", "federale", "dichiar\u00f2", "l'", "settembre", "festa", "federale", "di", "preghiera", "infine", "nel", "la", "dieta", "federale", "dispose", "che", "cattolici", "e", "protestanti", "in", "tutti", "i", "cantoni", "celebrassero", "una", "giornata", "di", "preghiera", "digiuno", "e", "ringraziamento", "la", "terza", "domenica", "di", "settembre", "note", "note", "fonti", "bibliografia", "libri", "de", "m", "beck", "legende", "mythos", "und", "geschichte", "de", "p", "blickle", "kommunalismus", "voll", "spec", "en", "t", "a", "brady", "turning", "swiss", "de", "b", "braun", "die", "eidgenossen", "das", "reich", "und", "das", "politische", "system", "karls", "v", "renata", "broggini", "terra", "d'asilo", "i", "rifugiati", "italiani", "in", "svizzera", "societ\u00e0", "editrice", "il", "mulino", "urbino", "de", "fr", "michel", "caillat", "mauro", "cerutti", "jeanfran\u00e7ois", "fayet", "st\u00e9phanie", "roulin", "a", "cura", "di", "histoires", "de", "l'anticommunisme", "en", "suisse", "geschichten", "des", "antikommunismus", "in", "der", "schweiz", "chronos", "zurigo", "silvana", "calvo", "a", "un", "passo", "dalla", "salvezza", "la", "politica", "svizzera", "di", "respingimento", "degli", "ebrei", "durante", "le", "persecuzioni", "silvio", "zamorani", "editore", "torino", "silvana", "calvo", "l'informazione", "rifiutata", "la", "svizzera", "dal", "al", "di", "fronte", "al", "nazismo", "e", "alle", "notizie", "del", "genocidio", "degli", "ebrei", "silvio", "zamorani", "editore", "torino", "de", "w", "drack", "r", "fellmann", "die", "r\u00f6mer", "in", "der", "schweiz", "de", "u", "im", "hof", "mythos", "schweiz", "de", "m", "jorio", "a", "cura", "di", "die", "schweiz", "und", "europa", "de", "k", "mommsen", "eidgenossen", "kaiser", "und", "reich", "de", "m", "morkowska", "vom", "stiefkind", "zum", "liebling", "giuseppe", "pesce", "svizzera", "&", "italia", "questioni", "di", "diritto", "diritto", "internazionale", "privato", "coniugi", "beni", "immobili", "reciprocit\u00e0", "casa", "editrice", "stamperia", "nazionale", "roma", "isbn", "fr", "w", "e", "rappard", "du", "renouvellement", "des", "pactes", "conf\u00e9d\u00e9raux", "de", "b", "stettler", "die", "eidgenossenschaft", "im", "jahrhundert", "de", "e", "walder", "das", "stanser", "verkommnis", "de", "m", "weishaupt", "bauern", "hirten", "und", "\"frume", "edle", "puren\"", "aa", "vv", "nuova", "storia", "della", "svizzera", "e", "degli", "svizzeri", "voll", "de", "aa", "vv", "innerschweiz", "und", "fr\u00fche", "eidgenossenschaft", "voll", "spec", "i", "contributi", "di", "p", "blickle", "g", "p", "marchal", "w", "meyer", "r", "sablonier", "de", "aa", "vv", "eine", "kleine", "geschichte", "der", "schweiz", "riviste", "de", "r", "koselleck", "bund", "in", "geschichtliche", "grundbegriffe", "a", "cura", "di", "o", "brunner", "et", "al", "de", "t", "maissen", "von", "wackeren", "alten", "eidgenossen", "und", "souver\u00e4nen", "jungfrauen", "in", "rsaa", "de", "g", "p", "marchal", "neue", "aspekte", "der", "fr\u00fchen", "schweizergeschichte", "in", "geschichtsforschung", "in", "der", "schweiz", "de", "p", "moraw", "reich", "k\u00f6nig", "und", "eidgenossen", "im", "sp\u00e4ten", "mittelalter", "in", "jahrbuch", "der", "historischen", "gesellschaft", "luzern", "de", "w", "oechsli", "orte", "und", "zugewandte", "in", "jsg", "de", "w", "oechsli", "die", "benennungen", "der", "alten", "eidgenossenschaft", "und", "ihrer", "glieder", "in", "jsg", "de", "r", "sablonier", "schweizer", "eidgenossenschaft", "im", "jahrhundert", "in", "die", "entstehung", "der", "schweiz", "a", "cura", "di", "j", "wiget", "trad", "del", "contributo", "apparso", "in", "new", "cambridge", "medieval", "history", "de", "b", "stettler", "reichsreform", "und", "werdende", "eidgenossenschaft", "in", "rss", "gianmaria", "padovani", "il", "beb\u00e8", "pi\u00f9", "fortunato", "del", "mondo", "\u00e8", "svizzero", "in", "panorama", "volume", "mondadori", "febbraio", "p", "fr", "articolo", "sullo", "status", "del", "franco", "provenzale", "in", "svizzera", "httpwwwlematinchsuisseilveutdespanneauxenpatoisstory", "e", "per", "il", "resto", "delle", "info", "vedi", "wwwrtsch", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "dedicata", "a", "svizzera", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "svizzera", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "svizzera", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "svizzera", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "svizzera", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "svizzera", "collegamenti", "esterni", "de", "sito", "ufficiale", "su", "adminch", "en", "sito", "ufficiale", "su", "adminch", "fr", "sito", "ufficiale", "su", "adminch", "sito", "ufficiale", "su", "adminch", "rm", "sito", "ufficiale", "su", "adminch", "svizzera", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "svizzera", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "sv\u00eczzera", "su", "sapereit", "de", "agostini", "it", "de", "fr", "svizzera", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "switzerland", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "svizzera", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "svizzera", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "costituzione", "federale", "della", "confederazione", "svizzera", "su", "parlamentch", "url", "consultato", "il", "settembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "dicembre", "costituzione", "federale", "della", "confederazione", "svizzera", "pdf", "su", "adminch", "url", "consultato", "l'", "gennaio", "archiviato", "l'", "gennaio", "autorit\u00e0", "federali", "della", "confederazione", "svizzera", "su", "adminch", "swissinfo", "portale", "d'informazione", "internazionale", "sulla", "svizzera", "su", "swissinfoch", "documenti", "diplomatici", "svizzeri", "dds", "su", "dodisch", "il", "portale", "svizzero", "per", "la", "ricerca", "e", "l'innovazione", "wwwmysciencech", "su", "mysciencech", "legge", "federale", "sulla", "navigazione", "marittima", "sotto", "bandiera", "svizzera", "pdf", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "gennaio", "sito", "sulla", "storia", "dei", "comuni", "della", "svizzera", "archiviato", "dall'url", "originale", "l'", "marzo"]