["torino", "ipa", "torino", "in", "piemontese", "turin", "tyr", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "capoluogo", "della", "regione", "piemonte", "e", "dell'omonima", "citt\u00e0", "metropolitana", "quarto", "comune", "italiano", "per", "popolazione", "e", "cuore", "di", "un'area", "metropolitana", "che", "conta", "circa", "milioni", "di", "abitanti", "torino", "\u00e8", "il", "quarto", "complesso", "economicoproduttivo", "del", "paese", "insieme", "a", "milano", "e", "genova", "componeva", "il", "triangolo", "industriale", "centro", "dell'industrializzazione", "su", "larga", "scala", "dell'economia", "italiana", "alla", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "durante", "gli", "anni", "del", "boom", "economico", "e", "costituisce", "uno", "dei", "maggiori", "poli", "universitari", "artistici", "turistici", "scientifici", "e", "culturali", "d'italia", "nel", "suo", "territorio", "sono", "inoltre", "presenti", "aree", "ed", "edifici", "inclusi", "in", "due", "beni", "protetti", "dall'unesco", "alcuni", "palazzi", "e", "zone", "facenti", "parte", "del", "circuito", "delle", "residenze", "sabaude", "in", "piemonte", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "e", "l'area", "delle", "colline", "del", "po", "riserva", "della", "biosfera", "citt\u00e0", "dalla", "storia", "bimillenaria", "fu", "fondata", "probabilmente", "nei", "pressi", "della", "posizione", "attuale", "attorno", "al", "iii", "secolo", "ac", "dai", "taurini", "quindi", "trasformata", "in", "colonia", "romana", "da", "augusto", "con", "il", "nome", "di", "iulia", "augusta", "taurinorum", "nel", "i", "secolo", "ac", "dopo", "il", "dominio", "ostrogoto", "fu", "capitale", "di", "un", "importante", "ducato", "longobardo", "per", "poi", "passare", "dopo", "essere", "divenuta", "capitale", "di", "marca", "carolingia", "sotto", "la", "signoria", "nominale", "dei", "savoia", "nell'xi", "secolo", "citt\u00e0", "dell'omonimo", "ducato", "nel", "ne", "divenne", "capitale", "dal", "fu", "capitale", "del", "regno", "di", "sardegna", "anche", "se", "solo", "de", "facto", "fino", "alla", "fusione", "perfetta", "del", "quando", "lo", "divenne", "anche", "formalmente", "stato", "che", "nel", "xix", "secolo", "avrebbe", "portato", "all'unificazione", "italiana", "e", "che", "fece", "di", "torino", "la", "prima", "capitale", "del", "regno", "d'italia", "dal", "al", "sede", "nel", "dell'expo", "nel", "dei", "xx", "giochi", "olimpici", "invernali", "dal", "fino", "ad", "almeno", "il", "delle", "atp", "finals", "e", "nel", "della", "\u00aa", "edizione", "dell'eurovision", "song", "contest", "citt\u00e0", "natale", "di", "alcuni", "fra", "i", "maggiori", "simboli", "del", "made", "in", "italy", "nel", "mondo", "tra", "cui", "il", "vermut", "i", "giandujotti", "i", "grissini", "e", "il", "caff\u00e8", "espresso", "\u00e8", "il", "fulcro", "dell'industria", "automobilistica", "italiana", "nonch\u00e9", "importante", "centro", "dell'editoria", "del", "sistema", "bancario", "e", "assicurativo", "delle", "tecnologie", "dell'informazione", "del", "cinema", "dell'enogastronomia", "del", "settore", "aerospaziale", "del", "disegno", "industriale", "dello", "sport", "della", "moda", "e", "dell'intelligenza", "artificialela", "costante", "crescita", "d'importanza", "a", "livello", "internazionale", "ha", "fatto", "raggiungere", "a", "torino", "il", "rango", "di", "citt\u00e0", "globale", "terza", "citt\u00e0", "italiana", "dopo", "milano", "e", "roma", "nella", "categoria", "gamma", "geografia", "fisica", "territorio", "torino", "sorge", "nella", "pianura", "delimitata", "dai", "fiumi", "stura", "di", "lanzo", "sangone", "e", "po", "quest'ultimo", "attraversa", "la", "citt\u00e0", "da", "sud", "verso", "nord", "di", "fronte", "allo", "sbocco", "di", "alcune", "vallate", "alpine", "val", "di", "susa", "che", "collega", "la", "citt\u00e0", "con", "la", "vicina", "francia", "attraverso", "i", "trafori", "del", "frejus", "ferroviario", "e", "stradale", "valli", "di", "lanzo", "val", "sangone", "torino", "\u00e8", "detta", "\"la", "citt\u00e0", "dei", "quattro", "fiumi\"", "oltre", "ai", "tre", "corsi", "d'acqua", "prima", "citati", "che", "ne", "incorniciano", "il", "territorio", "abbiamo", "la", "dora", "riparia", "che", "taglia", "la", "citt\u00e0", "da", "ovest", "a", "est", "scorrendo", "prossima", "al", "centro", "storicoil", "fiume", "po", "accentua", "la", "divisione", "tra", "la", "parte", "collinare", "e", "quella", "quasi", "pianeggiante", "della", "citt\u00e0", "collocata", "tra", "i", "e", "i", "metri", "sul", "livello", "del", "mare", "il", "punto", "pi\u00f9", "elevato", "del", "territorio", "comunale", "\u00e8", "il", "colle", "della", "maddalena", "a", "metri", "sul", "livello", "del", "mare", "nei", "pressi", "del", "faro", "della", "vittoria", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "al", "centro", "di", "un", "anfiteatro", "montuoso", "che", "ingloba", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "belle", "vette", "alpine", "il", "monviso", "monte", "dal", "quale", "nasce", "il", "po", "il", "rocciamelone", "e", "i", "massicci", "del", "gran", "paradiso", "e", "del", "monte", "rosa", "mentre", "il", "cervino", "diventa", "visibile", "dalla", "zona", "sudest", "dell'area", "urbana", "torino", "dista", "km", "da", "asti", "km", "da", "vercelli", "km", "da", "biella", "km", "da", "alessandria", "km", "da", "novara", "km", "da", "cuneo", "km", "da", "pavia", "km", "da", "verbania", "il", "confine", "francese", "dista", "circa", "km", "nei", "pressi", "del", "colle", "del", "moncenisio", "mentre", "sono", "i", "chilometri", "che", "separano", "piazza", "castello", "da", "chambery", "da", "nizza", "da", "ginevra", "e", "da", "lione", "il", "marzo", "l'unesco", "ha", "riconosciuto", "il", "parco", "del", "po", "e", "la", "collina", "torinese", "come", "riserva", "della", "biosfera", "mentre", "nel", "la", "fao", "e", "l'arbor", "day", "foundation", "hanno", "conferito", "alla", "citt\u00e0", "di", "torino", "il", "riconoscimento", "di", "tree", "city", "of", "the", "world", "clima", "secondo", "la", "classificazione", "dei", "climi", "di", "k\u00f6ppen", "torino", "appartiene", "alla", "fascia", "cfa", "clima", "temperato", "umido", "delle", "medie", "latitudini", "con", "estate", "calda", "mediamente", "i", "\u00b0c", "sono", "raggiunti", "e", "superati", "quindici", "giorni", "all'anno", "a", "torino", "e", "la", "media", "di", "luglio", "si", "attesta", "intorno", "ai", "\u00b0c", "dagli", "anni", "novanta", "in", "poi", "l'estate", "torinese", "ha", "subito", "un", "riscaldamento", "gli", "inverni", "risultano", "moderatamente", "freddi", "asciutti", "e", "spesso", "soleggiati", "se", "si", "prende", "in", "considerazione", "il", "periodo", "di", "riferimento", "climatico", "la", "media", "nivometrica", "nell'anno", "idrologico", "\u00e8", "di", "cm", "annuiil", "record", "assoluto", "di", "temperatura", "\u00b0c", "\u00e8", "stato", "registrato", "nella", "stazione", "meteorologica", "di", "torino", "caselle", "l'", "agosto", "a", "causa", "di", "una", "pressoch\u00e9", "continua", "persistenza", "di", "masse", "di", "aria", "di", "origine", "subtropicale", "gli", "anni", "fra", "il", "e", "il", "hanno", "registrato", "molte", "estati", "decisamente", "pi\u00f9", "calde", "rispetto", "alla", "media", "climatica", "storicadurante", "la", "stagione", "invernale", "la", "zona", "di", "torino", "cos\u00ec", "come", "buona", "parte", "del", "piemonte", "occidentale", "di", "pianura", "e", "meridionale", "\u00e8", "interessata", "dalla", "formazione", "del", "cosiddetto", "\"cuscinetto", "freddo\"", "a", "seguito", "di", "afflussi", "di", "masse", "d'aria", "continentali", "grazie", "alla", "particolare", "conformazione", "orografica", "del", "catino", "padano", "occidentale", "detto", "\"cuscinetto\"", "pu\u00f2", "resistere", "tenacemente", "ai", "venti", "miti", "che", "scorrono", "a", "quote", "medioalte", "come", "lo", "scirocco", "provocando", "occasionalmente", "nevicate", "denominate", "\"da", "addolcimento\"", "per", "via", "della", "progressiva", "risalita", "termica", "molto", "diversa", "la", "situazione", "nelle", "numerose", "zone", "collinari", "e", "prealpine", "spesso", "pi\u00f9", "calde", "delle", "pianure", "di", "parecchi", "gradi", "e", "quasi", "sempre", "prive", "di", "ristagni", "freddi", "prendendo", "in", "esame", "i", "dati", "rilevati", "dall'ufficio", "idrografico", "del", "po", "presso", "porta", "susa", "nel", "periodo", "si", "evince", "che", "in", "citt\u00e0", "la", "temperatura", "media", "annua", "\u00e8", "stata", "di", "\u00b0c", "con", "la", "minima", "a", "gennaio", "di", "\u00b0c", "i", "periodi", "pi\u00f9", "piovosi", "sono", "il", "trimestre", "da", "aprile", "a", "giugno", "e", "il", "mese", "di", "ottobre", "il", "minimo", "pi\u00f9", "accentuato", "e", "duraturo", "delle", "precipitazioni", "\u00e8", "situato", "in", "inverno", "ed", "\u00e8", "seguito", "dal", "minimo", "secondario", "di", "luglioagosto", "le", "precipitazioni", "della", "tarda", "estate", "che", "sulla", "carta", "sembrano", "rappresentare", "un", "ulteriore", "minimo", "secondario", "sono", "molto", "variabili", "a", "seconda", "degli", "anni", "i", "temporali", "in", "media", "circa", "venti", "all'anno", "di", "cui", "due", "con", "grandine", "si", "verificano", "quasi", "esclusivamente", "nei", "mesi", "da", "aprile", "a", "ottobre", "causando", "precipitazioni", "di", "durata", "inferiore", "ma", "d'intensit\u00e0", "maggiore", "il", "\u00ba", "luglio", "caddero", "mm", "di", "pioggia", "in", "un'ora", "il", "record", "del", "luglio", "\u00e8", "stato", "superato", "il", "giugno", "quando", "in", "una", "sola", "ora", "sono", "caduti", "tra", "i", "e", "i", "mm", "e", "in", "tre", "ore", "tra", "gli", "e", "i", "mm", "infatti", "a", "torino", "non", "ha", "mai", "piovuto", "cos\u00ec", "tanto", "dal", "il", "settembre", "l'osservatorio", "meteorologico", "di", "caselle", "torinese", "km", "a", "nordovest", "di", "torino", "registr\u00f2", "una", "pioggia", "temporalesca", "di", "mm", "in", "sei", "ore", "quantitativo", "senza", "precedenti", "noti", "nella", "pianura", "torinese", "l'ammontare", "delle", "precipitazioni", "annue", "mm", "si", "\u00e8", "conservata", "sostanzialmente", "immutata", "dalla", "met\u00e0", "dell'ottocento", "a", "oggi", "classificazione", "climatica", "zona", "e", "classificazione", "secondo", "il", "sistema", "climatico", "di", "w", "k\u00f6ppen", "clima", "cfadi", "seguito", "\u00e8", "riportata", "la", "media", "trentennale", "di", "riferimento", "rilevata", "dall'ufficio", "idrografico", "del", "po", "storia", "et\u00e0", "antica", "si", "hanno", "scarse", "notizie", "riferite", "a", "uno", "o", "pi\u00f9", "villaggi", "che", "sarebbero", "sorti", "nell'area", "dell'attuale", "citt\u00e0", "a", "partire", "dal", "iii", "secolo", "ac", "insediamenti", "riferibili", "a", "popolazioni", "di", "ceppo", "celtoligure", "conosciute", "con", "il", "nome", "di", "taurini", "spesso", "confusi", "gi\u00e0", "in", "et\u00e0", "antica", "con", "i", "taurisci", "che", "occupavano", "anche", "le", "vicine", "valli", "di", "susa", "e", "di", "lanzo", "sempre", "secondo", "antiche", "fonti", "storiche", "uno", "di", "questi", "insediamenti", "chiamato", "taurasia", "o", "taurinia", "fu", "distrutto", "nel", "ac", "dal", "condottiero", "cartaginese", "annibale", "dopo", "una", "strenua", "resistenza", "opposta", "dai", "suoi", "abitanti", "sui", "resti", "del", "villaggio", "gli", "ufficiali", "romani", "di", "giulio", "cesare", "nel", "ac", "installarono", "dapprima", "un", "presidio", "militare", "iulia", "taurinorum", "quindi", "un", "vero", "e", "proprio", "castrum", "con", "lo", "scopo", "di", "supportare", "meglio", "le", "guerre", "galliche", "nel", "ac", "il", "castrum", "fu", "eretto", "a", "colonia", "con", "il", "nome", "di", "julia", "augusta", "taurinorum", "o", "pi\u00f9", "semplicemente", "augusta", "taurinorum", "in", "epoca", "romana", "il", "territorio", "di", "torino", "era", "il", "terminale", "di", "un'importante", "strada", "romana", "la", "via", "gallica", "nel", "dc", "nei", "suoi", "dintorni", "ebbe", "luogo", "la", "battaglia", "di", "torino", "per", "la", "successione", "al", "trono", "imperiale", "tra", "le", "truppe", "di", "massenzio", "e", "quelle", "di", "costantino", "i", "che", "ne", "usc\u00ec", "vincitore", "et\u00e0", "medievale", "per", "la", "maggior", "parte", "del", "periodo", "che", "intercorre", "tra", "il", "v", "secolo", "e", "il", "xv", "secolo", "torino", "non", "si", "contraddistinse", "particolarmente", "rispetto", "al", "contesto", "dell'italia", "nordoccidentale", "rimanendo", "una", "citt\u00e0", "di", "dimensioni", "piuttosto", "modeste", "la", "citt\u00e0", "sub\u00ec", "piuttosto", "una", "crescita", "progressiva", "che", "la", "port\u00f2", "solo", "alla", "fine", "dell'epoca", "medievale", "a", "spiccare", "la", "sua", "importanza", "politica", "e", "culturale", "venne", "infatti", "definitivamente", "sancita", "con", "l'assegnazione", "del", "titolo", "di", "capitale", "dei", "territori", "circostanti", "e", "con", "la", "fondazione", "dell'universit\u00e0", "cittadina", "dopo", "la", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "torino", "pass\u00f2", "sotto", "il", "controllo", "dei", "ostrogoti", "poi", "dei", "romani", "orientali", "nel", "la", "citt\u00e0", "venne", "occupata", "dai", "longobardi", "divenendo", "la", "capitale", "di", "un", "loro", "importante", "ducato", "la", "nomina", "del", "duca", "di", "torino", "agilulfo", "a", "re", "dei", "longobardi", "aument\u00f2", "il", "prestigio", "della", "citt\u00e0", "torino", "rimase", "sotto", "il", "regno", "dei", "longobardi", "fino", "alla", "discesa", "dei", "franchi", "di", "carlo", "magno", "nel", "il", "ducato", "fu", "convertito", "in", "comitato", "contea", "mantenendo", "torino", "come", "capitale", "nell'", "la", "contea", "venne", "assorbita", "dalla", "marca", "di", "ivrea", "e", "torino", "perse", "il", "titolo", "di", "capitale", "fino", "al", "data", "della", "fondazione", "della", "marca", "di", "torino", "un", "ampio", "territorio", "che", "comprendeva", "gran", "parte", "del", "piemonte", "sudoccidentale", "e", "la", "liguria", "occidentale", "a", "capo", "di", "questa", "marca", "v'era", "la", "cosiddetta", "\"dinastia", "arduinica\"", "che", "attraverso", "il", "matrimonio", "tra", "adelaide", "di", "susa", "e", "oddone", "figlio", "di", "umberto", "i", "biancamano", "fondatore", "della", "casa", "savoia", "port\u00f2", "la", "citt\u00e0", "sotto", "l'influenza", "della", "dinastia", "sabauda", "la", "citt\u00e0", "conobbe", "un", "periodo", "di", "grande", "sviluppo", "economico", "grazie", "alla", "sua", "posizione", "strategica", "lungo", "le", "rotte", "commerciali", "che", "collegavano", "l'italia", "alla", "francia", "e", "alla", "svizzera", "con", "la", "morte", "di", "adelaide", "la", "marca", "si", "sfald\u00f2", "e", "torino", "si", "costitu\u00ec", "in", "libero", "comune", "subendo", "varie", "dominazioni", "durante", "questo", "periodo", "torino", "aument\u00f2", "il", "suo", "prestigio", "religioso", "con", "la", "costruzione", "di", "numerose", "chiese", "e", "l'arrivo", "di", "importanti", "ordini", "monastici", "tra", "cui", "i", "benedettini", "e", "i", "cistercensi", "nel", "guglielmo", "vii", "di", "monferrato", "cedette", "torino", "a", "tommaso", "iii", "di", "savoia", "sancendo", "la", "definitiva", "appartenenza", "della", "citt\u00e0", "alla", "famiglia", "sabauda", "nel", "con", "l'insediamento", "al", "potere", "del", "figlio", "filippo", "i", "capostipite", "del", "ramocadetto", "degli", "acaia", "la", "capitale", "della", "contea", "venne", "spostata", "a", "pinerolo", "dove", "rimase", "fino", "alla", "morte", "dell'ultimo", "membro", "dei", "savoiaacaia", "ludovico", "di", "savoiaacaia", "avvenuta", "nel", "il", "territorio", "torn\u00f2", "sotto", "il", "dominio", "diretto", "del", "ramo", "principale", "dei", "savoia", "nella", "persona", "di", "amedeo", "viii", "il", "quale", "lo", "incorpor\u00f2", "nel", "suo", "stato", "il", "ducato", "di", "savoia", "l'accresciuta", "importanza", "di", "torino", "dovuta", "fra", "l'altro", "alla", "presenza", "dello", "studium", "istituito", "nel", "port\u00f2", "il", "duca", "a", "eleggere", "la", "citt\u00e0", "sede", "del", "consiglio", "ducale", "cismontano", "la", "sede", "del", "governo", "amministrativo", "itinerante", "del", "ducato", "et\u00e0", "moderna", "il", "periodo", "moderno", "della", "storia", "di", "torino", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "una", "significativa", "crescita", "economica", "politica", "e", "culturale", "della", "citt\u00e0", "crescita", "evidenziata", "dall'assegnazione", "del", "titolo", "di", "capitale", "del", "ducato", "di", "savoia", "dall'ampliamento", "della", "citt\u00e0", "e", "dalla", "costruzione", "della", "maggior", "parte", "delle", "regge", "sabaude", "presenti", "sul", "suo", "territorio", "tuttavia", "nello", "stesso", "periodo", "la", "citt\u00e0", "ha", "affrontato", "diverse", "difficolt\u00e0", "in", "particolare", "diverse", "epidemie", "di", "peste", "e", "la", "continua", "competizione", "con", "il", "vicino", "regno", "di", "francia", "scaturita", "in", "diverse", "battaglie", "assedi", "e", "occupazioni", "da", "parte", "di", "quest'ultimo", "la", "prima", "met\u00e0", "del", "xvi", "secolo", "\u00e8", "per", "torino", "un'epoca", "difficile", "segnata", "da", "due", "epidemie", "di", "peste", "nel", "e", "nel", "e", "continue", "scorrerie", "da", "parte", "degli", "eserciti", "di", "francesco", "i", "e", "carlo", "v", "fra", "il", "e", "il", "la", "citt\u00e0", "venne", "occupata", "e", "annessa", "al", "regno", "di", "francia", "l'inizio", "del", "secolo", "\u00e8", "anche", "segnato", "per\u00f2", "da", "un", "aumento", "del", "prestigio", "religioso", "grazie", "alla", "costruzione", "del", "duomo", "e", "l'elevazione", "nel", "a", "sede", "arcivescovile", "nel", "dopo", "la", "pace", "di", "cateaucambr\u00e9sis", "per", "disposizione", "del", "duca", "emanuele", "filiberto", "di", "savoia", "la", "citt\u00e0", "divenne", "capitale", "al", "posto", "di", "chamb\u00e9ry", "e", "venne", "dotata", "di", "mura", "moderne", "e", "di", "una", "cittadella", "pentagonale", "il", "secolo", "si", "concluse", "con", "la", "terza", "epidemia", "di", "peste", "avvenuta", "nel", "il", "xvii", "secolo", "fu", "un", "periodo", "complesso", "e", "fiorente", "per", "la", "citt\u00e0", "che", "dovette", "affrontare", "guerre", "e", "malattie", "ma", "al", "contempo", "il", "progressivo", "aumento", "del", "prestigio", "e", "della", "potenza", "del", "ducato", "si", "riflett\u00e9", "nella", "crescita", "delle", "dimensioni", "e", "della", "ricchezza", "della", "citt\u00e0", "la", "quale", "registr\u00f2", "due", "espansioni", "tra", "il", "e", "il", "torino", "e", "il", "suo", "territorio", "subirono", "molti", "episodi", "bellici", "di", "carattere", "politico", "o", "religioso", "le", "guerre", "tra", "cattolici", "e", "valdesi", "contribuirono", "fortemente", "a", "destabilizzare", "l'equilibrio", "sociale", "provocando", "inevitabili", "ripercussioni", "sull'economia", "locale", "nel", "comunque", "carlo", "emanuele", "i", "ordin\u00f2", "l'espansione", "della", "citt\u00e0", "verso", "sud", "con", "la", "costruzione", "della", "cosiddett\u00e0", "\"citt\u00e0", "nuova\"", "nel", "avvenne", "la", "quarta", "epidemia", "di", "peste", "di", "torino", "la", "pi\u00f9", "grave", "per", "la", "citt\u00e0", "con", "circa", "ottomila", "morti", "in", "meno", "di", "un", "anno", "e", "il", "trasferimento", "temporaneo", "della", "corte", "a", "cherasco", "un", "conflitto", "pi\u00f9", "severo", "avvenne", "per", "torino", "nel", "nel", "contesto", "della", "guerra", "civile", "piemontese", "in", "seguito", "a", "una", "disputa", "ereditaria", "la", "citt\u00e0", "fu", "conquistata", "dalla", "fazione", "dei", "principisti", "e", "successivamente", "assediata", "dall'esercito", "francese", "sia", "la", "citt\u00e0", "che", "la", "cittadella", "subirono", "danni", "significativi", "durante", "gli", "scontri", "nel", "avvenne", "l'ultima", "epidemia", "di", "peste", "la", "quale", "fortunatamente", "colp\u00ec", "solo", "marginalmente", "la", "citt\u00e0", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "xvii", "secolo", "fu", "un", "periodo", "fiorente", "per", "la", "citt\u00e0", "la", "cosiddetta", "\"torino", "barocca\"", "vide", "un", "secondo", "ampliamento", "verso", "est", "e", "la", "costruzione", "di", "diversi", "edifici", "civili", "e", "religiosi", "anche", "con", "grosse", "committenze", "la", "richiesta", "di", "manodopera", "richiam\u00f2", "in", "citt\u00e0", "molte", "persone", "portando", "la", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "dai", "abitanti", "del", "a", "del", "nel", "torino", "sub\u00ec", "l'assedio", "da", "parte", "delle", "truppe", "francospagnole", "nell'ambito", "della", "guerra", "di", "successione", "spagnola", "la", "citt\u00e0", "e", "l'esercito", "sabaudo", "resistettero", "per", "centodiciassette", "giorni", "e", "respinsero", "cos\u00ec", "la", "violenta", "controffensiva", "francese", "nel", "i", "duchi", "di", "savoia", "ottennero", "il", "titolo", "di", "re", "prima", "di", "sicilia", "e", "poi", "in", "cambio", "della", "sicilia", "di", "sardegna", "in", "entrambi", "i", "casi", "tuttavia", "i", "due", "regni", "rimasero", "separati", "dal", "ducato", "di", "savoia", "e", "quindi", "da", "torino", "trovandosi", "solamente", "in", "unione", "personale", "sotto", "il", "casato", "dei", "savoia", "la", "parentesi", "siciliana", "dur\u00f2", "effettivamente", "molto", "poco", "sette", "anni", "mentre", "l'unione", "con", "la", "sardegna", "rimase", "tale", "fino", "al", "allorch\u00e9", "carlo", "alberto", "di", "savoia", "concesse", "la", "cosiddetta", "fusione", "perfetta", "fra", "i", "suoi", "domini", "e", "quindi", "torino", "anche", "formalmente", "divenne", "la", "citt\u00e0", "capitale", "del", "regno", "di", "sardegna", "anche", "se", "di", "fatto", "tutte", "le", "decisioni", "pi\u00f9", "importanti", "venivano", "gi\u00e0", "prese", "a", "torino", "anche", "per", "quanto", "riguardava", "la", "sardegna", "et\u00e0", "contemporanea", "il", "giugno", "torino", "ebbe", "una", "breve", "visita", "del", "vincitore", "della", "seconda", "campagna", "d'italia", "napoleone", "bonaparte", "e", "poco", "dopo", "iniziarono", "i", "preparativi", "per", "l'annessione", "del", "piemonte", "alla", "francia", "s'insedi\u00f2", "a", "torino", "il", "generale", "dupont", "ministro", "straordinario", "francese", "per", "il", "piemonte", "che", "nomin\u00f2", "una", "commissione", "di", "governo", "composta", "da", "sette", "membri", "sostituita", "poi", "il", "agosto", "dal", "successore", "di", "dupont", "il", "generale", "jourdan", "il", "aprile", "jourdan", "soppresse", "tutte", "le", "istituzioni", "governative", "e", "divenne", "amministratore", "generale", "del", "piemonte", "assistito", "da", "un", "consiglio", "di", "sei", "membri", "piemontesi", "e", "infine", "dopo", "l'abdicazione", "di", "carlo", "emanuele", "iv", "di", "savoia", "il", "settembre", "i", "sei", "dipartimenti", "in", "cui", "era", "stato", "diviso", "il", "piemonte", "torino", "apparteneva", "al", "dipartimento", "del", "po", "e", "inoltre", "a", "essa", "faceva", "capo", "uno", "dei", "tre", "circondari", "in", "cui", "era", "diviso", "il", "dipartimento", "stesso", "furono", "raggruppati", "in", "una", "regione", "francese", "denominata", "au", "del\u00e0", "des", "alpes", "della", "quale", "torino", "divenne", "il", "capoluogo", "e", "tale", "rimase", "fino", "alla", "restaurazione", "durante", "l'occupazione", "francese", "diverse", "opere", "d'arte", "presero", "la", "via", "della", "francia", "a", "causa", "delle", "spoliazioni", "napoleoniche", "secondo", "il", "catalogo", "pubblicato", "nel", "bulletin", "de", "la", "soci\u00e9t\u00e9", "de", "l'art", "fran\u00e7ais", "del", "delle", "opere", "d'arte", "provenienti", "da", "torino", "e", "inviate", "in", "francia", "nel", "solo", "fecero", "ritorno", "in", "italia", "dopo", "il", "congresso", "di", "vienna", "il", "congresso", "di", "vienna", "e", "la", "restaurazione", "diedero", "al", "piemonte", "il", "territorio", "della", "liguria", "precedentemente", "repubbliche", "marinare", "di", "genova", "e", "noli", "gettando", "cos\u00ec", "anche", "se", "involontariamente", "le", "basi", "del", "processo", "che", "porter\u00e0", "in", "poco", "pi\u00f9", "di", "cinquant'anni", "all'unit\u00e0", "d'italia", "torino", "fu", "la", "prima", "capitale", "del", "nuovo", "stato", "unitario", "dal", "al", "dopodich\u00e9", "la", "capitale", "divenne", "firenze", "e", "dal", "roma", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "l'inizio", "del", "novecento", "videro", "torino", "svilupparsi", "come", "citt\u00e0", "industriale", "nel", "giovanni", "agnelli", "insieme", "ad", "altri", "soci", "vi", "fondava", "la", "fiat", "nel", "vincenzo", "lancia", "la", "fabbrica", "automobilistica", "che", "portava", "il", "suo", "nome", "e", "insieme", "a", "esse", "sorsero", "numerose", "altre", "realt\u00e0", "produttive", "l'entrata", "in", "guerra", "dell'italia", "nella", "prima", "guerra", "mondiale", "segn\u00f2", "pesantemente", "la", "popolazione", "nel", "si", "acuirono", "i", "conflitti", "sociali", "il", "cosiddetto", "biennio", "rosso", "sulla", "spinta", "di", "un", "forte", "aumento", "dei", "prezzi", "molte", "fabbriche", "in", "primis", "la", "fiat", "vennero", "occupate", "dagli", "operai", "che", "continuarono", "in", "alcuni", "casi", "la", "produzione", "autonomamente", "nel", "con", "la", "marcia", "su", "roma", "il", "fascismo", "conquist\u00f2", "il", "potere", "questo", "periodo", "venne", "segnato", "da", "numerose", "aggressioni", "squadriste", "nei", "confronti", "degli", "oppositori", "in", "citt\u00e0", "la", "pi\u00f9", "nota", "\u00e8", "conosciuta", "come", "la", "strage", "di", "torino", "ebbe", "inizio", "il", "dicembre", "da", "cui", "l'omonima", "piazza", "e", "caus\u00f2", "la", "morte", "di", "antifascisti", "e", "l'incendio", "della", "camera", "del", "lavoro", "della", "citt\u00e0", "a", "opera", "dei", "fascisti", "guidati", "da", "piero", "brandimarte", "dopo", "l'entrata", "in", "guerra", "dell'italia", "il", "giugno", "torino", "fondamentale", "polo", "industriale", "venne", "ripetutamente", "bombardata", "dagli", "alleati", "il", "primo", "attacco", "ebbe", "luogo", "l'", "giugno", "gli", "ultimi", "nel", "la", "massima", "intensit\u00e0", "fu", "raggiunta", "nel", "nel", "ebbe", "inizio", "a", "torino", "l'ondata", "di", "scioperi", "nella", "grande", "industria", "che", "coinvolse", "quasi", "tutta", "l'italia", "settentrionale", "e", "segn\u00f2", "la", "ripresa", "del", "movimento", "antifascista", "dopo", "l'", "settembre", "torino", "venne", "occupata", "dalle", "truppe", "naziste", "e", "repubblichine", "che", "si", "macchiarono", "di", "numerosi", "eccidi", "come", "quello", "del", "pian", "del", "lot", "esecuzioni", "e", "deportazioni", "furono", "altres\u00ec", "attive", "in", "citt\u00e0", "le", "formazioni", "partigiane", "dei", "gruppi", "gap", "e", "delle", "squadre", "di", "azione", "patriottica", "sap", "il", "aprile", "il", "comitato", "di", "liberazione", "nazionale", "che", "aveva", "la", "propria", "sede", "regionale", "presso", "la", "conceria", "fiorio", "proclam\u00f2", "l'ordine", "di", "insurrezione", "generale", "e", "con", "esso", "i", "partigiani", "presero", "il", "controllo", "della", "citt\u00e0", "ponendo", "fine", "all'occupazione", "nazifascista", "alcuni", "giorni", "dopo", "il", "maggio", "giunsero", "anche", "le", "prime", "truppe", "alleate", "dopo", "il", "secondo", "dopoguerra", "torino", "fu", "il", "simbolo", "della", "crescita", "economica", "dell'italia", "tanto", "che", "riusc\u00ec", "ad", "attirare", "centinaia", "di", "migliaia", "di", "emigranti", "dal", "sud", "dell'italia", "e", "dal", "veneto", "per", "via", "delle", "richieste", "di", "manodopera", "negli", "stabilimenti", "automobilistici", "circa", "mezzo", "milione", "nel", "ventennio", "nel", "la", "citt\u00e0", "raggiunse", "gli", "milioni", "di", "abitanti", "il", "numero", "di", "immigrati", "fu", "tanto", "consistente", "che", "il", "sindaco", "diego", "novelli", "defin\u00ec", "torino", "\"la", "terza", "citt\u00e0", "meridionale", "d'italia", "per", "popolazione", "dopo", "napoli", "e", "palermo\"", "simboli", "lo", "stemma", "della", "citt\u00e0", "di", "torino", "approvato", "dallo", "stato", "con", "decreto", "dell'", "agosto", "\u00e8", "costituito", "da", "uno", "scudo", "svizzero", "azzurro", "a", "cui", "\u00e8", "sovrapposto", "un", "toro", "rampante", "d'oro", "e", "con", "le", "corna", "d'argento", "lo", "scudo", "\u00e8", "sormontato", "da", "una", "corona", "comitale", "a", "nove", "perle", "onorificenze", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "\u00e8", "la", "quinta", "tra", "le", "ventisette", "citt\u00e0", "decorate", "di", "medaglia", "d'oro", "come", "\"benemerite", "del", "risorgimento", "nazionale\"", "per", "le", "azioni", "patriottiche", "che", "ebbero", "luogo", "nella", "citt\u00e0", "nel", "periodo", "del", "risorgimento", "torino", "figura", "inoltre", "tra", "le", "citt\u00e0", "decorate", "al", "valor", "militare", "per", "la", "guerra", "di", "liberazione", "insignita", "della", "medaglia", "d'oro", "al", "valor", "militare", "per", "i", "sacrifici", "delle", "sue", "popolazioni", "e", "per", "la", "sua", "attivit\u00e0", "nella", "lotta", "partigiana", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "strade", "reticolo", "viario", "a", "differenza", "della", "stragrande", "maggioranza", "delle", "citt\u00e0", "italiane", "che", "hanno", "una", "struttura", "viaria", "concentrica", "con", "uno", "sviluppo", "di", "arterie", "radiali", "culminanti", "nel", "centro", "cittadino", "sede", "delle", "principali", "attivit\u00e0", "pubbliche", "il", "reticolo", "viario", "della", "citt\u00e0", "di", "torino", "disegna", "una", "pianta", "a", "scacchiera", "le", "sue", "vie", "cio\u00e8", "si", "sviluppano", "in", "linea", "retta", "incrociandosi", "a", "\u00b0", "con", "un", "orientamento", "simile", "a", "quello", "del", "castrum", "romano", "un", "cardo", "maximus", "direzione", "nordsud", "e", "un", "decumanus", "maximus", "direzione", "estovest", "incrociantisi", "al", "centro", "del", "castrum", "e", "parallele", "alle", "quali", "dovevano", "svilupparsi", "tutte", "le", "altre", "vie", "interne", "al", "castrum", "questo", "assetto", "fu", "in", "parte", "perso", "durante", "il", "medioevo", "come", "in", "molte", "altre", "citt\u00e0", "e", "infatti", "il", "moderno", "quadrilatero", "romano", "include", "molte", "strade", "non", "perpendicolari", "la", "pianta", "a", "scacchiera", "della", "citt\u00e0", "odierna", "per\u00f2", "discende", "principalmente", "dall'ampliamento", "avvenuto", "all'inizio", "del", "seicento", "a", "opera", "di", "carlo", "di", "castellamonte", "la", "pianta", "a", "scacchiera", "si", "rifece", "non", "all'origine", "romana", "ma", "ai", "principi", "di", "ordine", "del", "rinascimento", "ed", "era", "intesa", "a", "rappresentare", "il", "nuovo", "ordine", "e", "potere", "ducale", "di", "torino", "nuova", "capitale", "dei", "duchi", "di", "savoia", "successivi", "ampliamenti", "a", "scacchiera", "furono", "eseguiti", "dal", "figlio", "amedeo", "di", "castellamonte", "e", "proseguirono", "per", "il", "resto", "della", "storia", "cittadina", "essa", "facilita", "notevolmente", "l'orientamento", "e", "grazie", "anche", "ai", "grandi", "viali", "alberati", "che", "naturalmente", "seguono", "le", "direttrici", "delle", "altre", "vie", "rende", "pi\u00f9", "scorrevole", "anche", "la", "circolazione", "meccanizzata", "sia", "dei", "mezzi", "pubblici", "che", "di", "quelli", "privati", "viali", "e", "corsi", "i", "viali", "alberati", "di", "torino", "rappresentano", "un", "elemento", "distintivo", "del", "tessuto", "urbano", "della", "citt\u00e0", "essi", "vengono", "spesso", "accostati", "per", "storia", "e", "caratteristiche", "ai", "boulevard", "di", "parigi", "il", "patrimonio", "arboreo", "stradale", "di", "torino", "si", "sviluppa", "lungo", "km", "di", "viali", "presenti", "in", "particolare", "nella", "zona", "centrale", "ed", "\u00e8", "composto", "da", "circa", "esemplari", "le", "specie", "pi\u00f9", "rappresentate", "sono", "platano", "tiglio", "bagolaro", "acero", "e", "ippocastano", "i", "boulevard", "di", "torino", "sono", "suddivisi", "in", "due", "o", "tre", "diverse", "carreggiate", "di", "norma", "i", "pi\u00f9", "antichi", "come", "corso", "vittorio", "emanuele", "corso", "francia", "e", "corso", "regina", "margherita", "presentano", "una", "carreggiata", "centrale", "con", "almeno", "due", "corsie", "per", "senso", "di", "marcia", "divisa", "da", "alberate", "dalle", "altre", "due", "carreggiate", "laterali", "dette", "controviali", "le", "prime", "piantumazioni", "di", "alberi", "nelle", "strade", "cittadine", "risalgono", "al", "xvii", "secolo", "inizialmente", "gli", "alberi", "vennero", "piantati", "a", "delimitare", "i", "viali", "extracittadini", "ma", "oggi", "inglobati", "nel", "tessuto", "urbano", "che", "collegavano", "le", "residenze", "suburbane", "con", "la", "citt\u00e0", "il", "pi\u00f9", "celebre", "era", "l'allea", "oscura", "oggi", "scomparsa", "che", "collegava", "la", "porta", "nuova", "con", "il", "castello", "del", "valentino", "il", "primo", "viale", "urbano", "propriamente", "detto", "risale", "alla", "fine", "del", "xviii", "secolo", "quando", "venne", "realizzato", "un", "passeggio", "pubblico", "tra", "larsenale", "militare", "e", "la", "cittadella", "con", "l'occupazione", "napoleonica", "di", "inizio", "ottocento", "l'impianto", "cittadino", "in", "particolare", "quello", "militare", "venne", "completamente", "rivoluzionato", "secondo", "i", "canoni", "urbanistici", "illuministi", "nel", "il", "consiglio", "degli", "edili", "insieme", "all'allora", "sindaco", "giovanni", "negro", "stil\u00f2", "un", "progetto", "urbanistico", "generale", "la", "parte", "riguardante", "i", "viali", "venne", "effetivamente", "iniziata", "a", "partire", "dal", "con", "alcuni", "lievi", "rimaneggiamenti", "realizzata", "principalmente", "a", "opera", "dell'architetto", "lorenzo", "lombardi", "i", "lavori", "proseguirono", "per", "tutto", "l'ottocento", "e", "fra", "gli", "autori", "di", "questo", "incremento", "vi", "fu", "anche", "l'architetto", "jeanpierre", "barilletdeschamps", "il", "quale", "fu", "direttore", "della", "\"divisione", "giardini", "e", "parchi", "di", "torino\"", "dal", "al", "negli", "anni", "successivi", "l'attenzione", "per", "i", "viali", "alberati", "crebbe", "e", "con", "essa", "la", "consapevolezza", "dell'importanza", "di", "questi", "elementi", "per", "il", "benessere", "della", "citt\u00e0", "e", "dei", "suoi", "abitanti", "nel", "corso", "del", "novecento", "numerose", "furono", "le", "iniziative", "promosse", "dalle", "amministrazioni", "comunali", "per", "il", "potenziamento", "dei", "viali", "alberati", "anche", "grazie", "alla", "collaborazione", "di", "importanti", "architetti", "e", "urbanisti", "tra", "cui", "marcello", "piacentini", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "torino", "vanta", "un", "patrimonio", "urbano", "di", "grande", "importanza", "storica", "ed", "artistica", "la", "storia", "millenaria", "si", "riflette", "nella", "presenza", "di", "edifici", "che", "spaziano", "in", "moltissimi", "stili", "architettonici", "differenti", "dagli", "edifici", "romani", "ai", "pi\u00f9", "contemporanei", "a", "causa", "delle", "imponenti", "opere", "di", "pianificazione", "urbana", "effettuate", "a", "partire", "dal", "xvi", "secolo", "da", "parte", "della", "corte", "sabauda", "per\u00f2", "torino", "ha", "conservato", "un", "numero", "limitato", "di", "edifici", "e", "monumenti", "precedenti", "all'epoca", "barocca", "rappresentati", "per", "lo", "pi\u00f9", "da", "edifici", "religiosi", "l'impostazione", "urbanistica", "attuale", "deriva", "principalmente", "dunque", "degli", "imponenti", "rimaneggiamenti", "operati", "col", "passaggio", "della", "capitale", "a", "torino", "le", "zone", "centrali", "in", "particolare", "sono", "ricche", "di", "palazzi", "nobiliari", "teatri", "e", "chiese", "tipici", "della", "citt\u00e0", "sono", "anche", "i", "grandi", "viali", "alberati", "e", "i", "portici", "che", "adornano", "diverse", "strade", "e", "piazze", "caratteristiche", "che", "inziano", "a", "prodursi", "in", "questo", "periodo", "importanti", "anche", "gli", "interventi", "contemporanei", "nati", "soprattutto", "in", "occasione", "dell'evoluzione", "industriale", "del", "xx", "secolo", "e", "quella", "postindustriale", "del", "xxi", "secolo", "altra", "caratteristica", "cittadina", "\u00e8", "la", "grande", "presenza", "di", "parchi", "e", "aree", "verdi", "sia", "in", "centro", "che", "nelle", "zone", "periferiche", "pochi", "sono", "invece", "gli", "esempi", "di", "edilizia", "militare", "architettonicamente", "rilevante", "a", "causa", "delle", "demolizioni", "operate", "nel", "periodo", "napoleonico", "da", "citare", "infine", "le", "cascine", "\"a", "corte", "chiusa\"", "presenti", "a", "partire", "dall'epoca", "medievale", "nel", "circondario", "di", "torino", "oggi", "facente", "parte", "del", "territorio", "comunale", "architetture", "religiose", "sul", "territorio", "comunale", "di", "torino", "sono", "presenti", "edifici", "di", "culto", "con", "architettura", "religiosa", "di", "questi", "solo", "due", "il", "tempio", "valdese", "e", "la", "sinagoga", "sono", "stati", "costruiti", "in", "principio", "con", "destinazione", "non", "cattolica", "altri", "cinque", "edifici", "santa", "croce", "san", "michele", "la", "santissima", "annunziata", "delle", "orfane", "sant'antonio", "da", "padova", "e", "santissimo", "redentore", "sono", "nate", "come", "chiese", "cattoliche", "ma", "sono", "oggi", "destinate", "a", "riti", "di", "culto", "ortodosso", "bizantino", "o", "luterano", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "stili", "architettonici", "se", "si", "escludono", "le", "numerose", "chiese", "moderne", "costruite", "ex", "novo", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "a", "seguito", "della", "forte", "espansione", "abitativa", "della", "citt\u00e0", "conseguente", "il", "grande", "flusso", "immigratorio", "degli", "anni", "cinquanta", "e", "sessanta", "la", "maggior", "parte", "delle", "chiese", "di", "torino", "sono", "state", "costruite", "nei", "secoli", "xvii", "e", "xviii", "lo", "stile", "architettonico", "prevalente", "\u00e8", "il", "barocco", "ma", "non", "mancano", "esempi", "di", "stile", "rinascimentale", "e", "neoclassico", "o", "di", "commistioni", "fra", "uno", "di", "questi", "e", "il", "barocco", "tipo", "facciata", "neoclassica", "e", "corpo", "barocco", "alla", "progettazione", "e", "realizzazione", "delle", "opere", "relative", "hanno", "contribuito", "architetti", "di", "chiara", "fama", "fra", "i", "quali", "amedeo", "e", "carlo", "di", "castellamonte", "andrea", "costaguta", "guarino", "guarini", "filippo", "juvarra", "filippo", "giovanni", "battista", "nicolis", "di", "robilant", "giuseppe", "e", "bartolomeo", "gallo", "bernardo", "antonio", "vittone", "ascanio", "vittozzi", "pietro", "bonvicini", "e", "nicola", "mosso", "la", "cattedrale", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "duomo", "di", "torino", "dedicato", "a", "san", "giovanni", "battista", "situata", "nel", "centro", "storico", "e", "sede", "dell'arcidiocesi", "di", "torino", "altri", "tre", "edifici", "di", "altissimo", "pregio", "considerati", "fra", "i", "monumentisimbolo", "della", "citt\u00e0", "sono", "la", "basilica", "di", "superga", "capolavoro", "juvarriano", "in", "stile", "tardobarocco", "la", "chiesa", "della", "gran", "madre", "di", "dio", "suggestiva", "opera", "in", "stile", "neoclassico", "situata", "sulle", "rive", "del", "po", "e", "la", "cappella", "della", "sindone", "opera", "di", "guarino", "guarini", "contenente", "il", "sudario", "e", "inserita", "insieme", "al", "palazzo", "reale", "di", "cui", "fa", "parte", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "ulteriori", "edifici", "di", "rilevanza", "storica", "o", "architettonica", "comprendono", "la", "chiesa", "di", "san", "domenico", "edificio", "in", "stile", "gotico", "risalente", "al", "la", "chiesa", "pi\u00f9", "antica", "ancora", "in", "uso", "della", "citt\u00e0", "di", "torino", "le", "\"chiese", "gemelle\"", "di", "piazza", "san", "carlo", "ossia", "san", "carlo", "e", "santa", "cristina", "santa", "maria", "al", "monte", "dei", "cappuccini", "situata", "sulla", "collina", "omonima", "e", "famosa", "per", "la", "vista", "panoramica", "e", "infine", "la", "chiesa", "di", "santa", "elisabetta", "uno", "dei", "pochissimi", "esempi", "di", "chiese", "in", "stile", "liberty", "da", "citare", "in", "ultimo", "il", "fatto", "che", "la", "mole", "antonelliana", "fu", "progettata", "e", "finanziata", "inizialmente", "come", "tempio", "israelitico", "ma", "la", "lievitazione", "dei", "costi", "in", "corso", "d'opera", "fu", "tale", "che", "la", "comunit\u00e0", "israelitica", "non", "fu", "pi\u00f9", "in", "grado", "di", "sostenerne", "l'onere", "quindi", "vi", "subentr\u00f2", "il", "comune", "che", "la", "termin\u00f2", "riconvertendola", "a", "uso", "civile", "per", "quanto", "riguarda", "l'architettura", "sepolcrale", "torino", "presenta", "sei", "cimiteri", "comunali", "fra", "questi", "quello", "maggiore", "per", "importanza", "e", "dimensioni", "\u00e8", "certamente", "il", "cimitero", "monumentale", "di", "pregevole", "fattura", "il", "quale", "contiene", "numerosi", "monumenti", "funebri", "di", "personaggi", "famosi", "altro", "cimitero", "degno", "di", "nota", "\u00e8", "il", "cimitero", "di", "san", "pietro", "in", "vincoli", "sito", "nell'omonima", "via", "del", "borgo", "aurora", "fu", "il", "primo", "cimitero", "della", "citt\u00e0", "costruito", "nel", "sui", "disegni", "dell'architetto", "francesco", "valeriano", "dellala", "ma", "dismesso", "nel", "a", "causa", "delle", "dimensioni", "troppo", "esigue", "oggi", "\u00e8", "utilizzato", "come", "sede", "per", "eventi", "artistici", "e", "culturali", "architetture", "civili", "torino", "presenta", "un", "gran", "numero", "di", "edifici", "civili", "d'importanza", "storicoartistica", "elevata", "come", "per", "il", "resto", "del", "contesto", "urbano", "gli", "stili", "pi\u00f9", "rappresentati", "sono", "quelli", "successivi", "ai", "rifacimenti", "cominciati", "nel", "xvii", "secolo", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "edifici", "dell'et\u00e0", "antica", "o", "romana", "in", "citt\u00e0", "son", "presenti", "pi\u00f9", "che", "altro", "resti", "murari", "e", "scavi", "archeologici", "fra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "il", "teatro", "romano", "di", "torino", "alcune", "abitazioni", "e", "domus", "soprattutto", "di", "epoca", "imperiale", "una", "necropoli", "nel", "sottosuolo", "di", "piazza", "san", "carlo", "e", "un", "avamposto", "taurino", "il", "bric", "san", "vito", "spicca", "per\u00f2", "la", "presenza", "della", "porta", "palatina", "uno", "degli", "esempi", "meglio", "conservati", "di", "porta", "urbica", "di", "epoca", "romana", "in", "merito", "all'epoca", "medievale", "e", "rinascimentale", "gli", "edifici", "civili", "rimasti", "sono", "rappresentati", "da", "cinque", "palazzi", "casa", "dei", "romagnano", "casa", "del", "senato", "casa", "del", "pingone", "casa", "broglia", "e", "palazzo", "scaglia", "di", "verrua", "di", "grande", "importanza", "\u00e8", "la", "residenza", "fortificata", "dei", "principi", "di", "acaja", "in", "piazza", "castello", "edificio", "in", "parte", "rimaneggiato", "e", "oggi", "inglobato", "nel", "complesso", "denominato", "palazzo", "madama", "e", "casaforte", "degli", "acaja", "di", "gran", "lunga", "pi\u00f9", "numerosi", "sono", "gli", "esempi", "di", "edilizia", "civile", "di", "epoca", "moderna", "in", "particolare", "in", "stile", "barocco", "con", "lo", "spostamento", "della", "capitale", "in", "citt\u00e0", "infatti", "la", "famiglia", "regnante", "dispose", "diverse", "espansioni", "e", "un", "rinnovamento", "dell'assetto", "cittadino", "basato", "su", "modelli", "assolutistici", "che", "\u00e8", "alla", "base", "dell'assetto", "urbanistico", "e", "architettonico", "del", "centro", "di", "torino", "innumerevoli", "palazzi", "nobiliari", "o", "altoborghesi", "costellano", "le", "vie", "e", "le", "piazze", "porticate", "secondo", "i", "progetti", "di", "eccellenti", "architetti", "dell'epoca", "contribuendo", "all'affermazione", "del", "barocco", "nella", "citt\u00e0", "sabauda", "fra", "questi", "si", "possono", "citare", "ascanio", "vitozzi", "carlo", "di", "castellamonte", "e", "suo", "figlio", "amedeo", "guarino", "guarini", "filippo", "juvarra", "benedetto", "alfieri", "e", "bernardo", "antonio", "vittone", "tra", "i", "maggiori", "esempi", "dell'architettura", "civile", "barocca", "a", "torino", "vi", "sono", "le", "residenze", "sabaude", "ossia", "le", "nuove", "sedi", "della", "corte", "sabauda", "queste", "sono", "una", "serie", "di", "edifici", "nati", "nell'ambito", "di", "un", "progetto", "di", "pianificazione", "territoriale", "composto", "dal", "rifacimento", "di", "antichi", "castelli", "e", "la", "costruzione", "di", "nuove", "residenze", "delizie", "e", "capricci", "sia", "all'interno", "che", "nella", "cintura", "verde", "che", "circonda", "la", "capitale", "di", "quello", "che", "sarebbe", "diventato", "il", "regno", "di", "sardegna", "attualmente", "la", "maggior", "parte", "di", "queste", "opere", "sono", "iscritte", "collettivamente", "nella", "lista", "del", "patrimonio", "mondiale", "dell'unesco", "e", "di", "queste", "undici", "sono", "situate", "entro", "il", "perimetro", "cittadino", "zona", "di", "comando", "comprendente", "palazzo", "reale", "di", "torino", "palazzo", "chiablese", "biblioteca", "reale", "armeria", "reale", "facciata", "del", "teatro", "regio", "palazzo", "della", "prefettura", "exregie", "segreterie", "di", "stato", "cavallerizza", "reale", "regia", "zecca", "attuale", "questura", "in", "via", "verdi", "archivio", "di", "stato", "di", "torino", "exarchivio", "di", "corte", "accademia", "reale", "di", "torino", "exaccademia", "militare", "palazzo", "madama", "palazzo", "carignano", "villa", "della", "regina", "castello", "del", "valentinomoltissimi", "anche", "gli", "esempi", "delle", "varie", "correnti", "revivaliste", "che", "si", "possono", "trovare", "in", "citt\u00e0", "specialmente", "in", "stile", "neoclassico", "neogotico", "ed", "eclettico", "in", "particolare", "il", "neoclassicismo", "a", "torino", "fortemente", "ispirato", "a", "quello", "parigino", "ebbe", "una", "forte", "valenza", "urbanistica", "piuttosto", "che", "architettonica", "le", "antiche", "fortificazioni", "furono", "demolite", "con", "la", "realizzazione", "di", "nuovi", "assi", "stradali", "e", "quartieri", "il", "ridotto", "controllo", "del", "governo", "sullo", "stile", "architettonico", "da", "mantenere", "fece", "s\u00ec", "che", "lo", "stile", "neoclassico", "e", "gli", "altri", "stili", "revivalisti", "furono", "espressione", "principalmente", "dell'edilizia", "privata", "diversi", "palazzi", "nobiliari", "ma", "soprattutto", "altoborghesi", "teatri", "e", "altre", "opere", "civili", "a", "firma", "di", "architetti", "quali", "ferdinando", "bonsignore", "bernardo", "vittone", "giuseppe", "battista", "piacenza", "e", "alessandro", "antonelli", "cominciarono", "a", "sorgere", "nei", "quartieri", "nuovi", "della", "citt\u00e0", "prosegu\u00ec", "la", "porticatura", "di", "diverse", "vie", "e", "piazze", "rendendo", "i", "portici", "una", "vera", "e", "propria", "caratteristica", "urbana", "due", "opere", "di", "questo", "periodo", "che", "spiccano", "per", "importanza", "e", "peculiarit\u00e0", "sono", "rappresentate", "dalla", "mole", "antonelliana", "edificio", "oggi", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "e", "il", "borgo", "medievale", "riproduzione", "alquanto", "fedele", "di", "un", "tipico", "borgo", "tardo", "medievale", "edificata", "in", "occasione", "dell'expo", "del", "infine", "le", "tre", "gallerie", "commerciali", "storiche", "del", "capoluogo", "piemontese", "subalpina", "umberto", "i", "e", "san", "federico", "sono", "costruite", "secondo", "i", "canoni", "revivalisti", "particolare", "successo", "ebbe", "lo", "stile", "liberty", "nello", "specifico", "panorama", "torinese", "il", "liberty", "risent\u00ec", "nelle", "sue", "maggiori", "opere", "dell'influenza", "dell'importante", "scuola", "parigina", "e", "di", "quella", "belga", "divenendo", "uno", "dei", "maggiori", "esempi", "italiani", "di", "questa", "corrente", "tanto", "da", "decretare", "torino", "come", "una", "delle", "capitali", "italiane", "dello", "stile", "liberty", "non", "senza", "subire", "anche", "inevitabili", "incursioni", "eclettiche", "e", "d\u00e9cosebbene", "vi", "siano", "diversi", "esempi", "di", "architetture", "liberty", "nelle", "zone", "centrali", "del", "capoluogo", "come", "i", "quartieri", "del", "centro", "storico", "crocetta", "san", "salvario", "e", "collina", "i", "quartieri", "che", "presentano", "la", "maggior", "parte", "delle", "opere", "sono", "quelli", "di", "san", "donato", "e", "cit", "turin", "l'architetto", "pi\u00f9", "prolifico", "fu", "certamente", "pietro", "fenoglio", "autore", "fra", "gli", "altri", "di", "villino", "raby", "villa", "scott", "e", "casa", "fenogliolafleur", "altre", "opere", "d'interesse", "edificate", "in", "questo", "stile", "sono", "il", "villaggio", "leumann", "intero", "quartiere", "residenziale", "progettato", "per", "gli", "operai", "della", "fabbrica", "leumann", "sita", "nel", "quartiere", "stesso", "e", "la", "prima", "fabbrica", "della", "fiat", "oggi", "museo", "e", "archivio", "storico", "della", "fabbrica", "nell'epoca", "che", "intercorre", "fra", "le", "due", "guerre", "i", "risultati", "pi\u00f9", "significativi", "a", "livello", "urbano", "e", "architettonico", "sono", "stati", "influenzati", "dal", "contesto", "politico", "con", "la", "costruzione", "di", "diversi", "edifici", "della", "cosiddetta", "architettura", "fascista", "a", "differenza", "di", "altre", "localit\u00e0", "italiane", "lo", "stile", "architettonico", "nella", "citt\u00e0", "di", "torino", "risulta", "per\u00f2", "pi\u00f9", "moderato", "meno", "retorico", "e", "maggiormente", "pragmatico", "in", "sintonia", "sia", "con", "l'assetto", "urbano", "cittadino", "che", "con", "la", "vocazione", "operaia", "della", "popolazione", "torinese", "di", "quell'epoca", "i", "progetti", "risultano", "spesso", "essere", "una", "mediazione", "fra", "gli", "stili", "contemporanei", "soprattutto", "di", "stampo", "funzionalista", "razionalistae", "littorio", "e", "una", "reinterpretazione", "di", "linguaggi", "tradizionali", "poco", "presente", "\u00e8", "infatti", "lo", "stile", "monumentale", "ampiamente", "adottato", "in", "diverse", "realt\u00e0", "nazionali", "e", "invece", "riscontrabile", "a", "torino", "in", "pochi", "esempi", "fra", "cui", "l'imponente", "ricostruzione", "di", "via", "roma", "ad", "opera", "dell'architetto", "marcello", "piacentini", "le", "opere", "civili", "comprendono", "opere", "pubbliche", "e", "private", "di", "tipo", "residenziale", "industriale", "politicogovernativo", "e", "sportivo", "fra", "i", "maggiori", "contributori", "si", "ritrovano", "architetti", "quali", "armando", "melis", "de", "villa", "giovanni", "antonio", "porcheddu", "giuseppe", "momo", "ed", "eugenio", "vittorio", "ballatore", "di", "rosana", "autori", "ad", "esempio", "della", "controversa", "torre", "littoria", "torino", "gli", "stabilimenti", "della", "fiat", "a", "lingotto", "e", "fiat", "mirafiori", "lo", "stadio", "mussolini", "e", "il", "palazzo", "della", "moda", "i", "bombardamenti", "occorsi", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "produssero", "la", "distruzione", "di", "circa", "un", "terzo", "del", "patrimonio", "urbano", "torinese", "a", "cui", "la", "municipalit\u00e0", "rispose", "con", "una", "ricostruzione", "generalmente", "poco", "regolata", "e", "disomognea", "atta", "a", "rispondere", "nel", "breve", "termine", "alle", "esigenze", "abitative", "e", "lavorative", "della", "popolazione", "cittadina", "molti", "dei", "quartieri", "sorti", "in", "questo", "periodo", "soprattutto", "nelle", "periferie", "sono", "caratterizzati", "da", "edifici", "di", "scarso", "prestigio", "e", "qualit\u00e0", "tipici", "dell'uso", "cosiddetto", "palazzinaro", "pochi", "gli", "esempi", "di", "particolare", "pregio", "costruiti", "nella", "seconda", "met\u00e0", "xx", "secolo", "fra", "questi", "si", "possono", "citare", "la", "ricostruzione", "del", "teatro", "regio", "i", "grattacieli", "lancia", "e", "rai", "il", "palazzo", "della", "provincia", "la", "torre", "bbpr", "il", "palazzo", "a", "vela", "ed", "il", "vicino", "palazzo", "del", "lavoro", "con", "il", "nuovo", "millennio", "in", "seguito", "ad", "una", "spinta", "di", "postindustrializzazione", "e", "politiche", "di", "riqualificazione", "cittadina", "in", "citt\u00e0", "sono", "sorte", "diverse", "opere", "prestigiose", "i", "grattacieli", "della", "regione", "e", "di", "intesa", "san", "paolo", "a", "firma", "delle", "archistar", "renzo", "piano", "e", "massimiliano", "fuksas", "il", "modernissimo", "juventus", "stadium", "la", "stazione", "porta", "susa", "e", "il", "progetto", "della", "spina", "centrale", "oltre", "al", "recupero", "del", "patrimonio", "edilizio", "in", "varie", "zone", "della", "citt\u00e0", "teatri", "torino", "pu\u00f2", "oggi", "vantare", "una", "grande", "variet\u00e0", "di", "teatri", "e", "sale", "di", "rappresentazione", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "inoltre", "sede", "di", "diverse", "istituzioni", "teatrali", "tra", "cui", "la", "principale", "\u00e8", "il", "teatro", "stabile", "di", "torino", "dichiarato", "teatro", "nazionale", "fondato", "nel", "secondo", "in", "italia", "dopo", "il", "teatro", "stabile", "di", "milano", "gestisce", "le", "produzioni", "stagionali", "del", "carignano", "del", "gobetti", "e", "delle", "fonderie", "limone", "di", "moncalieri", "fra", "i", "teatri", "maggiori", "con", "una", "capienza", "superiore", "a", "posti", "vi", "sono", "il", "teatro", "regio", "in", "cui", "si", "tenne", "la", "prima", "de", "la", "boh\u00e8me", "di", "puccini", "il", "teatro", "carignano", "il", "teatro", "alfieri", "e", "il", "teatro", "colosseo", "importante", "poi", "\u00e8", "il", "teatro", "gobetti", "sede", "principale", "del", "sopracitato", "teatro", "stabile", "cittadino", "altre", "sale", "teatrali", "minori", "comprendono", "vi", "sono", "inoltre", "diversi", "auditorium", "auditorium", "rai", "\"arturo", "toscanini\"", "sede", "dell'orchestra", "sinfonica", "nazionale", "della", "rai", "auditorium", "\"gianni", "agnelli\"", "del", "lingotto", "auditorium", "intesasanpaolo", "interno", "dell'omonimo", "grattacielo", "auditorium", "\"vivaldi\"", "biblioteca", "nazionale", "educatorio", "della", "provvidenza", "auditorium", "orpheusdiversi", "edifici", "teatrali", "sono", "andati", "distrutti", "o", "caduti", "in", "disuso", "fra", "questi", "il", "teatro", "balbo", "e", "il", "teatro", "di", "torino", "distrutti", "durante", "un", "bombardamento", "nel", "il", "teatro", "rossini", "bruciato", "in", "un", "incendio", "nel", "i", "teatri", "adua", "gianduja", "gerbino", "e", "arena", "torinese", "smantellati", "e", "infine", "il", "teatro", "nazionale", "riconvertito", "in", "cinema", "inoltre", "v'\u00e8", "una", "sala", "teatrale", "oggi", "in", "disuso", "nell'edificio", "storico", "della", "cavallerizza", "reale", "mercati", "a", "torino", "sono", "presenti", "mercati", "rionali", "sebbene", "non", "sia", "la", "citt\u00e0", "che", "ne", "ospita", "il", "maggior", "numero", "il", "record", "\u00e8", "tuttavia", "costituito", "dal", "fatto", "che", "sono", "fissi", "aperti", "tutti", "i", "giorni", "e", "dislocati", "in", "tutti", "i", "quartieri", "i", "pi\u00f9", "importanti", "per", "ampiezza", "e", "giro", "d'affari", "si", "svolgono", "in", "piazza", "benefica", "in", "corso", "alcide", "de", "gasperi", "in", "via", "onorato", "vigliani", "in", "corso", "svizzera", "in", "corso", "racconigi", "e", "in", "piazza", "barcellona", "il", "mercato", "pi\u00f9", "famoso", "\u00e8", "porta", "palazzo", "p\u00f2rta", "pila", "in", "lingua", "piemontese", "che", "\u00e8", "il", "mercato", "all'aperto", "pi\u00f9", "grande", "d'europa", "ogni", "sabato", "nei", "pressi", "si", "tiene", "il", "balon", "un", "grande", "mercato", "all'aperto", "dell'usato", "che", "la", "seconda", "domenica", "di", "ogni", "mese", "diventa", "gran", "balon", "in", "cui", "si", "vendono", "anche", "oggetti", "di", "antiquariato", "nel", "il", "regista", "torinese", "daniele", "gaglianone", "ha", "realizzato", "il", "film", "documentario", "uomini", "e", "mercati", "centrato", "sui", "mercati", "di", "porta", "palazzo", "piazza", "benefica", "e", "corso", "spezia", "aree", "naturali", "in", "contrasto", "ad", "una", "prima", "impressione", "della", "zona", "centrale", "e", "ai", "vecchi", "pregiudizi", "sulla", "citt\u00e0", "grigia", "e", "industriale", "torino", "\u00e8", "una", "delle", "citt\u00e0", "italiane", "con", "pi\u00f9", "verde", "pubblico", "per", "abitante", "su", "una", "superficie", "cittadina", "di", "km\u00b2", "vi", "sono", "infatti", "ben", "km\u00b2", "di", "aree", "verdi", "il", "che", "vuol", "dire", "che", "ogni", "abitante", "dispone", "di", "circa", "m\u00b2", "di", "verde", "in", "citt\u00e0", "sono", "presenti", "alberi", "lungo", "le", "strade", "e", "alberi", "nei", "parchi", "in", "pi\u00f9", "grazie", "ad", "un", "indice", "di", "verde", "visibile", "del", "torino", "si", "piazza", "al", "tredicesimo", "posto", "tra", "le", "diciassette", "citt\u00e0", "con", "pi\u00f9", "alberi", "nel", "mondonel", "quartiere", "san", "salvario", "caratteristico", "\u00e8", "il", "condominio", "verde", "il", "cui", "principio", "\u00e8", "lo", "stesso", "del", "pi\u00f9", "imponente", "perch\u00e9", "grattacielo", "bosco", "verticale", "di", "milano", "\u00e8", "inoltre", "la", "prima", "citt\u00e0", "italiana", "tra", "quelle", "con", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "per", "quanto", "riguarda", "la", "quota", "di", "raccolta", "differenziata", "dei", "rifiuti", "giunta", "nel", "al", "l'igiene", "urbana", "e", "la", "raccolta", "rifiuti", "sono", "gestiti", "dal", "da", "amiat", "societ\u00e0", "che", "si", "occupa", "anche", "del", "recupero", "ambientale", "della", "discarica", "basse", "di", "stura", "di", "cui", "la", "parte", "pi\u00f9", "vecchia", "esaurita", "nel", "e", "con", "una", "superficie", "complessiva", "di", "m\u00b2", "\u00e8", "diventata", "parco", "fluviale", "nota", "come", "parco", "urbano", "della", "marmorina", "parchi", "torino", "dispone", "di", "parchi", "nell'area", "urbana", "e", "quelli", "pi\u00f9", "grandi", "e", "frequentati", "sono", "il", "parco", "del", "valentino", "il", "parco", "della", "pellerina", "il", "parco", "colletta", "il", "parco", "rignon", "e", "i", "pi\u00f9", "recenti", "parco", "ruffini", "e", "parco", "colonnetti", "attorno", "alla", "citt\u00e0", "ad", "anello", "vi", "sono", "il", "parco", "della", "mandria", "e", "il", "parco", "della", "palazzina", "di", "caccia", "di", "stupinigi", "antiche", "riserve", "di", "caccia", "dei", "savoia", "e", "quelli", "situati", "sulla", "collina", "torinese", "quali", "il", "parco", "della", "rimembranza", "o", "il", "parco", "europa", "nei", "vari", "quartieri", "della", "citt\u00e0", "sono", "presenti", "molti", "piccoli", "parchi", "che", "ospitano", "aree", "gioco", "per", "bimbi", "il", "sindaco", "amedeo", "peyron", "realizz\u00f2", "agli", "inizi", "degli", "anni", "sessanta", "il", "primo", "giardino", "in", "italia", "dotato", "di", "giochi", "per", "bambini", "secondo", "un", "rapporto", "di", "legambiente", "del", "torino", "\u00e8", "la", "prima", "citt\u00e0", "italiana", "per", "strutture", "e", "politiche", "dedicate", "all'infanzia", "alberi", "monumentali", "e", "secolari", "torino", "ospita", "diversi", "grandi", "alberi", "dal", "grande", "platano", "del", "parco", "della", "tesoriera", "cm", "di", "circonferenza", "del", "tronco", "oltre", "due", "secoli", "di", "vita", "ai", "platani", "del", "parco", "del", "valentino", "dalle", "metasequoie", "del", "giardino", "roccioso", "inaugurato", "nel", "agli", "alberi", "pi\u00f9", "annosi", "dell'orto", "botanico", "fondato", "nel", "adiacente", "alle", "mura", "del", "castello", "del", "valentino", "torino", "ospita", "anche", "alberi", "esotici", "secolari", "come", "le", "sequoie", "costali", "sequoia", "sempervirens", "dei", "parchi", "collinari", "di", "villa", "genero", "e", "giacomo", "leopardi", "i", "numerosi", "esemplari", "di", "noce", "del", "caucaso", "pterocarya", "fraxinifolia", "che", "costeggiano", "il", "po", "e", "compaiono", "in", "parchi", "pubblici", "come", "i", "giardini", "cavour", "il", "giardino", "sambuy", "i", "giardini", "reali", "bassi", "lungo", "corso", "san", "maurizio", "il", "parco", "millefonti", "due", "spettacolari", "esemplari", "di", "carpino", "bianco", "carpinus", "betulus", "arricchiscono", "il", "grande", "parco", "della", "rimembranza", "che", "si", "dispiega", "lungo", "il", "colle", "della", "maddalena", "via", "francigena", "per", "torino", "passa", "la", "via", "francigena", "ramo", "del", "moncenisio", "l'itinerario", "fra", "i", "preferiti", "nel", "medioevo", "valicato", "lo", "spartiacque", "franciaitalia", "al", "colle", "del", "moncenisio", "giunge", "dalla", "valle", "di", "susa", "terra", "delle", "grandi", "abbazie", "come", "novalesa", "sacra", "di", "san", "michele", "e", "sant'antonio", "di", "ranverso", "e", "passando", "per", "torino", "lungo", "il", "parco", "colletta", "tende", "a", "san", "mauro", "torinese", "e", "poi", "verso", "chivasso", "e", "successivamente", "a", "vercelli", "dove", "si", "congiunge", "con", "l'altro", "ramo", "della", "francigena", "quella", "proveniente", "dal", "colle", "del", "gran", "san", "bernardo", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "a", "partire", "dal", "secondo", "dopoguerra", "in", "particolare", "nel", "decennio", "la", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "conobbe", "un'improvvisa", "e", "repentina", "espansione", "abitanti", "in", "pi\u00f9", "nel", "rispetto", "al", "dovuta", "alla", "migrazione", "interna", "dal", "mezzogiorno", "dal", "triveneto", "e", "seppur", "in", "misura", "minore", "dalle", "vallate", "e", "dalle", "campagne", "di", "tutto", "il", "piemonte", "da", "dove", "la", "gente", "si", "spostava", "in", "cerca", "di", "lavoro", "nelle", "fabbriche", "cittadine", "segnatamente", "la", "fiat", "questa", "improvvisa", "e", "smisurata", "crescita", "arrivata", "peraltro", "in", "un", "momento", "di", "precario", "equilibrio", "sociale", "di", "un", "paese", "appena", "uscito", "da", "un", "disastroso", "conflitto", "port\u00f2", "naturalmente", "a", "notevoli", "problemi", "di", "natura", "sociale", "e", "urbanistica", "che", "solo", "durante", "l'ultimo", "ventennio", "hanno", "iniziato", "a", "trovare", "una", "seppur", "lenta", "e", "graduale", "risoluzione", "nel", "la", "popolazione", "torinese", "tocc\u00f2", "il", "suo", "massimo", "con", "abitanti", "da", "quando", "la", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "ha", "raggiunto", "il", "suo", "apice", "\u00e8", "diminuita", "secondo", "una", "tendenza", "simile", "a", "quella", "di", "tutte", "le", "principali", "metropoli", "italiane", "ci\u00f2", "non", "\u00e8", "dipeso", "soltanto", "dal", "ritorno", "di", "molti", "immigrati", "del", "mezzogiorno", "nelle", "loro", "regioni", "di", "origine", "ma", "dagli", "spostamenti", "avvenuti", "da", "torino", "verso", "quella", "che", "poi", "divenne", "l'area", "metropolitana", "determinando", "cos\u00ec", "l'espansione", "dei", "comuni", "della", "prima", "cintura", "moncalieri", "nichelino", "beinasco", "grugliasco", "collegno", "venaria", "reale", "borgaro", "torinese", "settimo", "torinese", "san", "mauro", "torinese", "e", "di", "quelli", "della", "seconda", "vinovo", "candiolo", "orbassano", "rivalta", "di", "torino", "rivoli", "alpignano", "pianezza", "druento", "caselle", "torinese", "considerando", "i", "dati", "dell'ultimo", "rilevamento", "provvisorio", "dell'istat", "dicembre", "la", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "conta", "poco", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "evidenziando", "un'ulteriore", "diminuzione", "rispetto", "al", "censimento", "del", "abitanti", "censiti", "migliaia", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "al", "\u00ba", "gennaio", "risiedevano", "a", "torino", "stranieri", "costituenti", "il", "della", "popolazione", "totale", "di", "seguito", "sono", "riportati", "i", "gruppi", "pi\u00f9", "consistenti", "religione", "la", "prima", "confessione", "religiosa", "a", "torino", "\u00e8", "quella", "cattolica", "secondo", "il", "rito", "romano", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "dell'arcidiocesi", "di", "torino", "suffraganea", "di", "quella", "di", "milano", "fino", "al", "maggio", "quando", "papa", "leone", "x", "la", "elev\u00f2", "al", "rango", "di", "arcidiocesi", "metropolitana", "torino", "\u00e8", "inoltre", "meta", "di", "pellegrinaggio", "da", "parte", "di", "fedeli", "cattolici", "in", "quanto", "ospita", "la", "sacra", "sindone", "importante", "reliquia", "cristiana", "giunta", "in", "citt\u00e0", "nel", "torino", "\u00e8", "un", "centro", "religioso", "abbastanza", "importante", "anche", "per", "quanto", "riguarda", "le", "confessioni", "protestanti", "in", "particolare", "per", "la", "comunit\u00e0", "valdese", "la", "citt\u00e0", "per", "la", "vicinanza", "con", "le", "cosiddette", "valli", "valdesi", "conta", "un", "numero", "non", "esiguo", "di", "fedeli", "i", "quali", "si", "riuniscono", "nel", "tempio", "situato", "in", "corso", "vittorio", "emanuele", "ii", "altre", "confessioni", "protestanti", "o", "ortodosse", "presenti", "in", "citt\u00e0", "sono", "dovute", "principalmente", "all'immigrazione", "in", "particolari", "dai", "paesi", "dell'europa", "orientale", "seconda", "comunit\u00e0", "religiosa", "cittadina", "\u00e8", "quella", "islamica", "con", "un", "numero", "di", "fedeli", "che", "varia", "fra", "le", "e", "le", "unit\u00e0", "quasi", "tutti", "di", "origine", "straniera", "nonostante", "la", "numerosit\u00e0", "della", "popolazione", "islamica", "in", "citt\u00e0", "non", "vi", "sono", "edifici", "di", "culto", "strutturati", "bens\u00ec", "delle", "cosiddette", "\"sale", "di", "preghiera\"", "sparse", "sul", "territorio", "cittadino", "relativamente", "all'ebraismo", "torino", "\u00e8", "sede", "della", "comunit\u00e0", "ebraica", "pi\u00f9", "importante", "del", "piemonte", "terza", "in", "italia", "con", "oltre", "mille", "fedeli", "in", "citt\u00e0", "e", "diverse", "istituzioni", "religiose", "scolastiche", "e", "culturali", "lo", "stesso", "edificio", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "la", "mole", "antonelliana", "nacque", "come", "progetto", "della", "prima", "sinagoga", "cittadina", "progetto", "poi", "ceduto", "al", "comune", "in", "cambio", "del", "terreno", "ove", "sorge", "l'attuale", "sinagoga", "di", "torino", "istituzioni", "enti", "e", "associazioni", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "d'importanti", "centri", "dell'onu", "ospitati", "in", "un", "unico", "campus", "nella", "zona", "sud", "di", "torino", "essi", "sono", "l'istituto", "interregionale", "delle", "nazioni", "unite", "per", "la", "ricerca", "sul", "crimine", "e", "la", "giustizia", "unicri", "fondato", "nel", "a", "roma", "ma", "trasferito", "nel", "a", "torino", "si", "occupa", "di", "prevenzione", "del", "crimine", "e", "giustizia", "criminale", "il", "cifilo", "centro", "internazionale", "di", "formazione", "dell'organizzazione", "internazionale", "del", "lavoro", "istituto", "di", "perfezionamento", "per", "i", "funzionari", "dell'agenzia", "onu", "specializzata", "nella", "promozione", "della", "giustizia", "sociale", "e", "dei", "diritti", "del", "lavoro", "lo", "united", "nations", "system", "staff", "college", "unssc", "la", "struttura", "incaricata", "della", "formazione", "dei", "funzionari", "delle", "nazioni", "unitea", "torino", "hanno", "inoltre", "sede", "la", "fondazione", "europea", "per", "la", "formazione", "professionale", "etf", "una", "delle", "agenzie", "dell'unione", "europea", "e", "l'autorit\u00e0", "di", "regolazione", "dei", "trasporti", "art", "autorit\u00e0", "indipendente", "italiana", "cultura", "citazioni", "definita", "da", "le", "corbusier", "come", "la", "citt\u00e0", "con", "la", "pi\u00f9", "bella", "posizione", "naturale", "del", "mondo", "celebrata", "da", "numerosi", "personaggi", "storici", "tra", "cui", "friedrich", "nietzsche", "mark", "twain", "e", "jeanjacques", "rousseau", "il", "quale", "descrisse", "il", "suo", "panorama", "dalla", "collina", "di", "superga", "come", "il", "pi\u00f9", "bello", "spettacolo", "che", "possa", "colpire", "l'occhio", "umano", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "citt\u00e0", "barocche", "d'europa", "ed", "\u00e8", "considerata", "insieme", "a", "milano", "e", "palermo", "la", "capitale", "italiana", "dell'art", "nouveau", "di", "cui", "sono", "grande", "esempio", "fra", "l'altro", "i", "suoi", "innumerevoli", "e", "famosi", "caff\u00e8", "storici", "fioriti", "soprattutto", "nel", "periodo", "risorgimentale", "e", "della", "belle", "\u00e9poque", "istruzione", "biblioteche", "e", "archivi", "la", "citt\u00e0", "ospita", "alcune", "importanti", "biblioteche", "la", "biblioteca", "nazionale", "di", "torino", "e", "la", "biblioteca", "reale", "di", "propriet\u00e0", "dello", "stato", "la", "biblioteca", "civica", "centrale", "e", "molte", "collezioni", "specializzate", "come", "la", "biblioteca", "internazionale", "di", "cinema", "e", "fotografia", "mario", "gromo", "la", "biblioteca", "nazionale", "del", "club", "alpino", "italiano", "la", "biblioteca", "della", "fondazione", "luigi", "einaudi", "le", "biblioteche", "d'arte", "della", "galleria", "civica", "d'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "e", "dell'accademia", "albertina", "altre", "importanti", "biblioteche", "antiche", "sono", "la", "biblioteca", "dell'accademia", "delle", "scienze", "la", "biblioteca", "della", "scuola", "di", "applicazione", "dell'esercito", "con", "sede", "nello", "juvarriano", "palazzo", "dell'arsenale", "la", "biblioteca", "dell'archivio", "di", "stato", "e", "la", "biblioteca", "provinciale", "dei", "frati", "minori", "cappuccini", "situata", "all'interno", "del", "convento", "dei", "monti", "cappuccini", "la", "rete", "delle", "biblioteche", "civiche", "comprende", "oltre", "alla", "civica", "centrale", "altre", "istituzioni", "analoghe", "biblioteche", "civiche", "diffuse", "sul", "territorio", "biblioteche", "situate", "presso", "le", "carceri", "e", "punti", "di", "lettura", "il", "cui", "patrimonio", "complessivo", "ammonta", "a", "oltre", "volumia", "queste", "si", "aggiungono", "le", "biblioteche", "centrali", "e", "dipartimentali", "delle", "universit\u00e0", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "ne", "dispone", "di", "tra", "cui", "spicca", "la", "biblioteca", "interdipartimentale", "di", "scienze", "religiose", "erik", "peterson", "il", "politecnico", "dispone", "di", "biblioteche", "la", "consultazione", "dei", "volumi", "\u00e8", "libera", "per", "tutti", "ma", "il", "prestito", "\u00e8", "riservato", "ai", "soli", "iscritti", "alle", "varie", "facolt\u00e0", "inoltre", "i", "comuni", "di", "cintura", "dell'area", "urbana", "e", "metropolitana", "cittadina", "possiedono", "un", "sistema", "bibliotecario", "integrato", "denominato", "sbam", "sistema", "bibliotecario", "area", "metropolitana", "composto", "di", "biblioteche", "per", "un", "totale", "di", "circa", "documentil'archivio", "di", "stato", "di", "torino", "custodisce", "i", "documenti", "della", "corte", "e", "dell'amministrazione", "sabauda", "sin", "dall'epoca", "medievale", "ricerca", "scientifica", "a", "torino", "hanno", "sede", "importanti", "istituti", "di", "ricerca", "scientifica", "tecnologica", "e", "cinematografica", "che", "sono", "la", "testimonianza", "di", "una", "tradizione", "culturale", "improntata", "sulla", "sperimentazione", "e", "sull'innovazione", "qui", "infatti", "si", "trovano", "l'accademia", "delle", "scienze", "fondata", "nel", "l'istituto", "nazionale", "di", "ricerca", "metrologica", "inrim", "istituito", "con", "dl", "dalla", "fusione", "dell'istituto", "elettrotecnico", "nazionale", "galileo", "ferraris", "con", "l'istituto", "di", "metrologia", "\"gustavo", "colonnetti\"", "del", "cnr", "il", "centro", "ricerche", "e", "innovazione", "tecnologica", "rai", "l'istituto", "per", "l'interscambio", "scientifico", "l'accademia", "di", "medicina", "di", "torino", "telecom", "italia", "lab", "gi\u00e0", "cselt", "l'accademia", "d'agricoltura", "il", "centro", "sperimentale", "cinematografico", "appartenente", "alla", "scuola", "nazionale", "di", "cinematorino", "\u00e8", "da", "sempre", "una", "citt\u00e0", "molto", "vivace", "dal", "punto", "di", "vista", "della", "ricerca", "scientifica", "e", "applicata", "in", "diverse", "discipline", "essa", "nel", "tempo", "ha", "conseguito", "diversi", "primati", "ad", "esempio", "qui", "\u00e8", "nato", "il", "motore", "elettrico", "a", "corrente", "alternata", "a", "opera", "di", "galileo", "ferraris", "che", "scopr\u00ec", "e", "dimostr\u00f2", "il", "campo", "magnetico", "rotante", "nel", "venne", "creato", "il", "laboratorio", "di", "telecomunicazioni", "csel", "divenuto", "nel", "il", "centro", "di", "ricerca", "cselt", "del", "gruppo", "stet", "gi\u00e0", "alla", "fine", "del", "decennio", "era", "affermato", "con", "collaborazioni", "di", "ricerca", "industriale", "con", "partner", "non", "pi\u00f9", "solo", "nazionali", "il", "gruppo", "di", "tecnologie", "vocali", "di", "cselt", "produsse", "nel", "il", "primo", "sintetizzatore", "vocale", "al", "mondo", "capace", "di", "parlare", "italiano", "e", "curiosamente", "anche", "di", "cantare", "musa", "il", "gruppo", "continu\u00f2", "la", "sua", "attivit\u00e0", "e", "nel", "divenne", "lo", "spinoff", "loquendo", "spa", "nel", "torino", "fu", "anche", "la", "prima", "citt\u00e0", "al", "mondo", "dotata", "di", "una", "rete", "di", "fibra", "ottica", "urbana", "lunga", "km", "sperimentata", "proprio", "da", "cselt", "sempre", "in", "cselt", "inoltre", "nacque", "l'iniziativa", "mpeg", "che", "port\u00f2", "alla", "creazione", "tra", "gli", "altri", "dello", "standard", "di", "codifica", "audio", "mp", "il", "cui", "corretto", "funzionamento", "proprio", "qui", "venne", "dimostrato", "per", "la", "prima", "volta", "in", "assoluto", "nel", "marzo", "diffuso", "rapidamente", "in", "tutto", "il", "mondo", "nel", "a", "torino", "venne", "sperimentata", "la", "prima", "telefonata", "urbana", "umts", "sempre", "da", "cselt", "nel", "il", "centro", "divenne", "tilabs", "a", "torino", "inoltre", "si", "svolsero", "alcuni", "episodi", "notevoli", "della", "storia", "dell'informatica", "qui", "charles", "babbage", "present\u00f2", "per", "la", "prima", "volta", "in", "una", "conferenza", "scientifica", "il", "progetto", "della", "sua", "macchina", "analitica", "su", "invito", "dell'astronomo", "giovanni", "plana", "circa", "un", "secolo", "dopo", "nacque", "il", "torinese", "pier", "giorgio", "perotto", "ideatore", "e", "progettista", "del", "primo", "personal", "computer", "la", "programma", "sotto", "il", "marchio", "olivetti", "perotto", "fu", "anche", "docente", "al", "politecnico", "di", "torino", "nel", "torino", "si", "\u00e8", "aggiudicata", "il", "secondo", "posto", "del", "prestigioso", "premio", "capitale", "europea", "dell'innovazione", "icapital", "dietro", "ad", "amsterdam", "e", "davanti", "a", "parigi", "universit\u00e0", "il", "polo", "universitario", "torinese", "\u00e8", "uno", "dei", "principali", "in", "italia", "nei", "due", "pi\u00f9", "importanti", "atenei", "cittadini", "l'universit\u00e0", "di", "torino", "e", "il", "politecnico", "risultavano", "iscritti", "nel", "quasi", "studenti", "per", "l'anno", "l'universit\u00e0", "di", "torino", "contava", "oltre", "iscritti", "mentre", "il", "politecnico", "a", "cui", "vanno", "aggiunti", "gli", "iscritti", "ai", "corsi", "degli", "atenei", "minori", "torino", "secondo", "un'inchiesta", "di", "skyscanner", "fa", "parte", "delle", "dieci", "citt\u00e0", "universitarie", "pi\u00f9", "amate", "d'italiai", "principali", "istituti", "di", "studi", "superiori", "oltre", "all'universit\u00e0", "degli", "studi", "e", "al", "politecnico", "sono", "accademia", "albertina", "di", "belle", "arti", "conservatorio", "giuseppe", "verdi", "scuola", "di", "applicazione", "e", "istituto", "di", "studi", "militari", "dell'esercito", "istituto", "europeo", "di", "design", "istituto", "d'arte", "applicata", "e", "design", "international", "university", "college", "of", "turin", "scuola", "superiore", "per", "mediatori", "linguistici", "unicollegea", "torino", "ha", "inoltre", "sede", "uno", "dei", "cinque", "campus", "europei", "dell'escp", "business", "school", "gli", "altri", "campus", "europei", "di", "questa", "grande", "\u00e9cole", "sono", "parigi", "londra", "berlino", "e", "madrid", "per", "quanto", "attiene", "l'universit\u00e0", "popolare", "in", "citt\u00e0", "\u00e8", "stata", "fondata", "e", "conserva", "tuttora", "la", "sede", "nazionale", "l'unitre", "musei", "torino", "possiede", "un", "sistema", "museale", "di", "livello", "internazionale", "forte", "di", "oltre", "musei", "presenti", "sul", "territorio", "cittadino", "e", "metropolitano", "i", "quali", "hanno", "raggiunto", "nel", "la", "cifra", "complessiva", "di", "milioni", "di", "visitatori", "vi", "sono", "quattro", "musei", "nazionali", "museo", "del", "cinema", "museo", "dell'automobile", "museo", "della", "montagna", "museo", "del", "risorgimento", "e", "numerosi", "altri", "musei", "di", "rilevanza", "nazionale", "e", "internazionale", "come", "il", "museo", "egizio", "il", "museo", "accorsiomettol'armeria", "reale", "ora", "ricompresa", "nei", "musei", "reali", "il", "museo", "d'arte", "orientale", "museo", "dell'astronomia", "e", "planetario", "il", "jmuseum", "a", "cui", "si", "aggiungeva", "fino", "al", "il", "museo", "dello", "sport", "alcuni", "musei", "sono", "stati", "ampliati", "e", "rinnovati", "negli", "ultimi", "anni", "per", "esempio", "il", "museo", "del", "cinema", "il", "museo", "egizio", "e", "il", "museo", "dell'automobile", "o", "sono", "in", "corso", "di", "rinnovamento", "tra", "questi", "il", "museo", "di", "anatomia", "umana", "luigi", "rolando", "il", "museo", "di", "antropologia", "ed", "etnografia", "e", "il", "museo", "di", "antropologia", "criminale", "cesare", "lombroso", "che", "verranno", "unificati", "in", "un", "unico", "museo", "dell'uomo", "all'interno", "del", "\"palazzo", "degli", "istituti", "anatomici\"", "di", "corso", "massimo", "d'azeglio", "molto", "importanti", "sono", "le", "collezioni", "artistiche", "della", "citt\u00e0", "vi", "si", "trovano", "infatti", "opere", "di", "leonardo", "da", "vinci", "antonello", "da", "messina", "beato", "angelico", "andrea", "mantegna", "ma", "anche", "di", "van", "eyck", "rembrandt", "van", "dyck", "per", "l'arte", "figurativa", "\u00e8", "da", "citare", "la", "galleria", "sabauda", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "pinacoteche", "d'italia", "oggi", "parte", "dei", "musei", "reali", "che", "ospita", "dipinti", "per", "il", "periodo", "che", "va", "dal", "xii", "al", "xviii", "secolo", "per", "l'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "vi", "sono", "la", "galleria", "civica", "d'arte", "moderna", "e", "contemporanea", "il", "secondo", "museo", "di", "arte", "moderna", "in", "italia", "con", "dipinti", "e", "sculture", "il", "museo", "civico", "d'arte", "antica", "di", "palazzo", "madama", "la", "fondazione", "sandretto", "re", "rebaudengo", "contenente", "esposizioni", "degli", "artisti", "contemporanei", "provenienti", "da", "tutto", "il", "mondo", "la", "pinacoteca", "giovanni", "e", "marella", "agnelli", "e", "la", "fondazione", "merz", "considerando", "che", "la", "vicina", "rivoli", "ospita", "nell'omonimo", "castello", "il", "museo", "d'arte", "contemporanea", "torino", "pu\u00f2", "essere", "considerata", "come", "il", "pi\u00f9", "importante", "polo", "museale", "italiano", "per", "l'arte", "contemporanea", "le", "collezioni", "di", "arte", "antica", "la", "cui", "raccolta", "fu", "iniziata", "dal", "duca", "emanuele", "filiberto", "di", "savoia", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "cinquecento", "sono", "conservate", "nel", "museo", "di", "antichit\u00e0", "che", "raccoglie", "anche", "le", "principali", "testimonianze", "archeologiche", "piemontesi", "dal", "paleolitico", "al", "tardo", "medioevo", "dal", "museo", "di", "antichit\u00e0", "furono", "separate", "negli", "anni", "quaranta", "del", "novecento", "le", "collezioni", "egizie", "che", "costituirono", "il", "museo", "egizio", "il", "pi\u00f9", "importante", "d'europa", "nonch\u00e9", "il", "pi\u00f9", "antico", "al", "mondo", "in", "quanto", "custode", "della", "seconda", "collezione", "di", "arte", "egizia", "del", "mondo", "per", "vastit\u00e0", "e", "importanza", "dopo", "quella", "del", "museo", "del", "cairo", "inoltre", "l'apertura", "del", "mao", "museo", "d'arte", "orientale", "nel", "dicembre", "ha", "permesso", "di", "ospitare", "ricche", "collezioni", "provenienti", "dal", "vicino", "oriente", "dall'india", "dalla", "cina", "e", "dal", "giappone", "oltre", "che", "dall'asia", "centrale", "il", "museo", "accorsiometto", "\u00e8", "una", "ricca", "collezione", "privata", "ora", "aperta", "al", "pubblico", "di", "opere", "collezionistiche", "e", "di", "arte", "decorativa", "mostre", "temporanee", "di", "rilievo", "si", "tengono", "a", "palazzo", "bricherasio", "e", "a", "palazzo", "madama", "importanti", "sono", "poi", "dal", "punto", "di", "vista", "storico", "il", "museo", "nazionale", "del", "risorgimento", "italiano", "presso", "palazzo", "carignano", "e", "il", "museo", "nazionale", "della", "montagna", "presso", "il", "monte", "dei", "cappuccini", "sulla", "riva", "destra", "del", "po", "testimonianze", "della", "storia", "di", "torino", "sono", "a", "disposizione", "presso", "l'istituto", "storico", "della", "resistenza", "che", "gestisce", "inoltre", "il", "museo", "diffuso", "della", "resistenza", "della", "deportazione", "della", "guerra", "dei", "diritti", "e", "della", "libert\u00e0", "per", "quanto", "riguarda", "le", "scienze", "\u00e8", "sicuramente", "da", "ricordare", "il", "museo", "regionale", "di", "scienze", "naturali", "tra", "i", "maggiori", "in", "italia", "dello", "specifico", "settore", "e", "il", "museo", "della", "sindone", "che", "illustra", "al", "visitatore", "le", "scoperte", "scientifiche", "sul", "telo", "sindonico", "da", "ricordare", "il", "museo", "dell'astronomia", "e", "planetario", "di", "torino", "che", "sorge", "accanto", "dell'osservatorio", "astronomico", "di", "torino", "a", "pino", "torinese", "cittadina", "collinare", "nei", "pressi", "immediati", "del", "capoluogo", "piemontese", "nel", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "il", "museo", "a", "come", "ambiente", "il", "primo", "in", "europa", "interamente", "dedicato", "alle", "tematiche", "ambientali", "da", "segnalare", "infine", "che", "tutti", "i", "musei", "sopra", "indicati", "pi\u00f9", "numerosi", "altri", "all'interno", "della", "regione", "piemonte", "per", "un", "totale", "di", "circa", "siti", "sono", "gratuitamente", "e", "illimitatamente", "accessibili", "tramite", "l'abbonamento", "musei", "regionale", "che", "fin", "dagli", "anni", "'", "\u00e8", "stato", "sviluppato", "per", "permettere", "la", "fruizione", "dei", "luoghi", "museali", "sul", "territorio", "previo", "acquisto", "annuale", "forfettario", "e", "che", "nel", "ha", "raggiunto", "l'importante", "obiettivo", "delle", "oltre", "tessere", "vendute", "e", "i", "circa", "ingressi", "nei", "siti", "convenzionati", "media", "stampa", "torino", "ha", "una", "storica", "tradizione", "in", "campo", "editoriale", "la", "concentrazione", "di", "case", "editrici", "in", "citt\u00e0", "\u00e8", "superiore", "alla", "media", "nazionale", "e", "tutt'oggi", "il", "delle", "case", "editrici", "scolastiche", "e", "universitarie", "italiane", "ha", "sede", "a", "torino", "con", "un'incidenza", "del", "del", "mercato", "librario", "scolastico", "nazionale", "a", "torino", "inoltre", "\u00e8", "concentrato", "oltre", "il", "della", "produzione", "editoriale", "nazionale", "a", "edizioni", "a", "grandi", "caratteri", "per", "ipovedenti", "torino", "\u00e8", "anche", "luogo", "di", "sperimentazione", "tipografica", "nel", "capoluogo", "piemontese", "sono", "nate", "importanti", "case", "editrici", "come", "dal", "a", "torino", "si", "organizza", "il", "salone", "internazionale", "del", "libro", "periodicisede", "in", "passato", "di", "importanti", "quotidiani", "nazionali", "come", "la", "gazzetta", "del", "popolo", "e", "stampa", "sera", "adesso", "hanno", "sede", "nel", "capoluogo", "piemontese", "la", "stampa", "tuttosport", "cronacaquiin", "citt\u00e0", "hanno", "anche", "sede", "le", "redazioni", "locali", "de", "la", "repubblica", "de", "il", "giornale", "e", "del", "corriere", "della", "sera", "vi", "si", "pubblicano", "anche", "l'edizione", "locale", "del", "free", "press", "quotidiano", "metro", "il", "settimanale", "per\u00f2", "il", "mensile", "torino", "magazine", "e", "il", "bimestrale", "extratorino", "sono", "presenti", "in", "citt\u00e0", "anche", "le", "redazioni", "di", "svariati", "periodici", "dedicati", "ad", "arte", "e", "cultura", "come", "il", "giornale", "dell'arte", "il", "giornale", "dell'architettura", "e", "il", "giornale", "della", "musica", "il", "comune", "di", "torino", "dal", "pubblica", "il", "periodico", "cittagor\u00e0", "radio", "torino", "\u00e8", "stata", "per", "decenni", "la", "sede", "dell'eiar", "e", "poi", "della", "rai", "e", "perci\u00f2", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "da", "cui", "partiva", "la", "maggior", "parte", "delle", "trasmissioni", "radiofoniche", "nell'epoca", "in", "cui", "non", "c'era", "ancora", "la", "televisione", "le", "principali", "emittenti", "radiofoniche", "cittadine", "sono", "radio", "manila", "radio", "grp", "radio", "blackout", "radio", "veronica", "one", "radio", "torino", "international", "quest'ultima", "\u00e8", "dedicata", "alla", "comunit\u00e0", "proveniente", "dalla", "romania", "la", "programmazione", "\u00e8", "trasmessa", "infatti", "prevalentemente", "in", "lingua", "romena", "in", "passato", "esistevano", "anche", "radio", "flash", "che", "ha", "chiuso", "i", "battenti", "il", "\u00ba", "luglio", "cedendo", "la", "sua", "storica", "frequenza", "gi\u00e0", "a", "radio", "italia", "uno", "ed", "era", "affiliata", "al", "circuito", "popolare", "network", "e", "radio", "centro", "poi", "ridenominata", "radio", "centro", "soft", "fm", "e", "chiusa", "definitivamente", "nel", "televisione", "torino", "\u00e8", "tra", "le", "sedi", "principali", "del", "centro", "di", "produzione", "televisiva", "rai", "come", "quelli", "di", "roma", "milano", "e", "napoli", "assieme", "a", "queste", "tre", "sedi", "da", "quando", "ha", "iniziato", "i", "suoi", "programmi", "nel", "il", "centro", "di", "torino", "ospitante", "il", "museo", "della", "radio", "e", "della", "televisione", "\u00e8", "stato", "anche", "il", "primo", "dell'azienda", "televisiva", "torino", "inoltre", "prima", "che", "si", "trasformasse", "in", "rai", "gi\u00e0", "ospitava", "il", "centro", "di", "direzione", "dell'eiar", "dal", "altre", "emittenti", "a", "diffusione", "regionale", "sono", "quartarete", "tv", "grp", "televisione", "tst", "quinta", "rete", "videogruppo", "piemonte", "rete", "piemonte", "e", "telesubalpina", "quest'ultima", "chiusa", "nel", "e", "sostituita", "da", "radio", "bianconera", "tv", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "produzioni", "ambientate", "a", "torino", "\u00e8", "stata", "la", "soap", "opera", "centovetrine", "che", "ha", "utilizzato", "la", "gran", "parte", "delle", "location", "esterne", "per", "le", "case", "dei", "protagonisti", "il", "commissariato", "franco", "balbis", "il", "carcere", "l'ospedale", "e", "le", "principali", "piazze", "nel", "approda", "su", "rai", "la", "fiction", "questo", "nostro", "amore", "ambientata", "a", "torino", "il", "dicembre", "\u00e8", "stato", "trasmesso", "su", "canale", "il", "film", "per", "la", "televisione", "natale", "a", "zampe", "con", "massimo", "boldi", "dove", "gran", "parte", "delle", "riprese", "cinematografiche", "sono", "state", "girate", "a", "torino", "altri", "media", "torino", "\u00e8", "stata", "la", "seconda", "citt\u00e0", "italiana", "a", "finire", "su", "un", "videogioco", "in", "d", "ma", "la", "prima", "sempre", "d'italia", "come", "citt\u00e0", "vera", "e", "propria", "dov'era", "possibile", "girare", "liberamente", "per", "le", "numerose", "vie", "nel", "infatti", "la", "rockstar", "games", "cre\u00f2", "the", "italian", "job", "ispirato", "al", "film", "the", "italian", "job", "girato", "in", "parte", "a", "torino", "nel", "anche", "se", "nel", "gioco", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "ben", "diversa", "dalla", "realt\u00e0", "sono", "comunque", "presenti", "il", "tram", "numero", "il", "po", "e", "molti", "edifici", "storici", "realmente", "esistenti", "la", "prima", "citt\u00e0", "italiana", "ad", "apparire", "su", "un", "videogioco", "fu", "venezia", "in", "tomb", "raider", "ii", "ma", "c'erano", "solo", "i", "pochi", "edifici", "necessari", "per", "completare", "i", "livelli", "e", "ambientati", "in", "questa", "citt\u00e0", "ispirandosi", "sempre", "al", "film", "del", "e", "utilizzando", "tre", "mini", "cooper", "la", "band", "gallese", "degli", "stereophonics", "ha", "girato", "il", "video", "di", "pick", "a", "part", "that's", "new", "a", "torino", "ispirandosi", "sempre", "a", "questo", "film", "nell'episodio", "la", "zingara", "di", "budapest", "della", "serie", "tv", "macgyver", "fu", "riprodotto", "il", "famoso", "inseguimento", "nel", "traffico", "torinese", "rifacendo", "alcune", "scene", "e", "utilizzando", "anche", "scene", "della", "pellicola", "originale", "come", "l'inseguimento", "sulla", "pista", "di", "collaudo", "automobilistico", "sita", "sul", "tetto", "dell'ex", "stabilimento", "fiat", "del", "lingotto", "cinema", "torino", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "italiana", "in", "cui", "fu", "per", "prima", "stabilita", "l'industria", "cinematografica", "in", "ragione", "della", "storica", "vicinanza", "geografica", "e", "culturale", "con", "la", "francia", "dei", "fratelli", "lumi\u00e8re", "proprio", "nel", "capoluogo", "piemontese", "nel", "marzo", "del", "gli", "inventori", "del", "cinematografo", "esibirono", "la", "prima", "proiezione", "di", "un", "film", "in", "italia", "e", "in", "via", "po", "a", "novembre", "la", "prima", "davanti", "ad", "un", "pubblico", "pagantei", "primi", "studi", "cinematografici", "italiani", "aprirono", "a", "torino", "nel", "giovanni", "pastrone", "vi", "gir\u00f2", "uno", "dei", "primi", "colossal", "della", "storia", "del", "cinema", "cabiria", "del", "le", "produzioni", "delle", "principali", "case", "come", "l'ambrosio", "film", "l'itala", "film", "l'aquila", "e", "gli", "studi", "fert", "proseguirono", "fino", "al", "anno", "di", "inaugurazione", "di", "cinecitt\u00e0", "a", "roma", "la", "vocazione", "cinematografica", "di", "torino", "non", "cess\u00f2", "nel", "venne", "aperto", "il", "museo", "nazionale", "del", "cinema", "dapprima", "ospitato", "a", "palazzo", "chiablese", "e", "poi", "dal", "nell'imponente", "sede", "della", "mole", "antonelliana", "negli", "anni", "ottanta", "un", "gruppo", "di", "professori", "universitari", "e", "critici", "cinematografici", "torinesi", "diede", "luogo", "con", "il", "sostegno", "degli", "enti", "locali", "alla", "rassegna", "cinematografica", "festival", "cinema", "giovani", "che", "dal", "assunse", "la", "denominazione", "di", "torino", "film", "festival", "conquistandosi", "un", "punto", "di", "riferimento", "a", "livello", "internazionale", "specialmente", "per", "il", "cinema", "sperimentale", "secondo", "in", "italia", "soltanto", "allo", "storico", "festival", "di", "venezia", "a", "torino", "si", "svolgono", "il", "torino", "gay", "&", "lesbian", "film", "festival", "il", "festival", "internazionale", "cinema", "delle", "donne", "il", "sottodiciotto", "filmfestival", "legato", "ai", "temi", "dell'adolescenza", "cinemambiente", "la", "view", "conference", "in", "precedenza", "virtuality", "manifestazione", "interamente", "dedicata", "alla", "realt\u00e0", "virtuale", "e", "il", "piemonte", "movieglocal", "film", "festival", "dedicato", "alla", "cinematografia", "regionale", "oggi", "torino", "\u00e8", "tra", "le", "principali", "sedi", "di", "realizzazioni", "cinematografiche", "e", "televisive", "in", "italia", "grazie", "al", "ruolo", "della", "torino", "film", "commission", "che", "vi", "riporta", "la", "produzione", "di", "molti", "lungometraggi", "sceneggiati", "e", "spot", "nel", "vennero", "riaperti", "gli", "studi", "fert", "con", "la", "nuova", "denominazione", "di", "virtual", "reality", "&", "multi", "media", "park", "e", "la", "lumiq", "studios", "inizi\u00f2", "la", "sua", "attivit\u00e0", "entrambi", "hanno", "cessato", "la", "loro", "attivit\u00e0", "nel", "sono", "nati", "a", "torino", "il", "primo", "cinema", "d'essai", "italiano", "il", "romano", "nella", "galleria", "subalpina", "nel", "la", "principale", "associazione", "cinematografica", "nazionale", "l'aiace", "torino", "e", "la", "prima", "multisala", "del", "paese", "l'eliseo", "nel", "nel", "\u00e8", "stata", "fondata", "a", "torino", "la", "casa", "di", "distribuzione", "cinematografica", "italiana", "movies", "inspired", "con", "sede", "legale", "dal", "nello", "storico", "cinema", "classico", "gi\u00e0", "impero", "vittorio", "veneto", "empire", "a", "san", "giusto", "canavese", "\u00e8", "presente", "un", "importante", "centro", "di", "produzione", "cinetelevisiva", "i", "telecitt\u00e0", "studios", "mentre", "a", "torino", "c'\u00e8", "il", "cineporto", "una", "struttura", "riservata", "alle", "societ\u00e0", "di", "produzioni", "cinematografiche", "che", "vengono", "in", "citt\u00e0", "a", "girare", "film", "citazioni", "cinematograficheguerra", "e", "pace", "diverse", "scene", "del", "kolossal", "sono", "state", "girate", "a", "torino", "in", "particolare", "le", "battaglie", "un", "colpo", "all'italiana", "un", "gruppo", "di", "ladri", "inglesi", "arriva", "a", "torino", "a", "bordo", "di", "tre", "mini", "cooper", "per", "organizzare", "una", "rapina", "ai", "danni", "di", "un", "convoglio", "che", "trasporta", "i", "ricavi", "della", "fiat", "dall'aeroporto", "di", "torinocaselle", "fino", "alla", "citt\u00e0", "profondo", "rosso", "il", "film", "\u00e8", "ambientato", "in", "una", "citt\u00e0", "immaginaria", "ma", "la", "maggior", "parte", "delle", "scene", "sono", "state", "girate", "a", "torino", "la", "donna", "della", "domenica", "film", "giallo", "ambientato", "a", "torino", "offre", "una", "rappresentazione", "della", "torino", "dgli", "anni", "'", "nonch\u00e9", "un", "tour", "nella", "capitale", "sabauda", "torino", "violenta", "un", "poliziesco", "interamente", "girato", "a", "torino", "sono", "numerosi", "i", "luoghi", "riconoscibili", "della", "citt\u00e0", "come", "piazza", "statuto", "piazza", "cavour", "e", "corso", "francia", "american", "gigol\u00f2", "la", "citt\u00e0", "viene", "citata", "nel", "film", "il", "protagonista", "julian", "kay", "interpretato", "da", "richard", "gere", "dopo", "un", "breve", "dialogo", "in", "francese", "con", "una", "bella", "sconosciuta", "lauren", "hutton", "dice", "di", "essere", "nato", "a", "torino", "e", "di", "aver", "studiato", "a", "nantes", "hannah", "e", "le", "sue", "sorelle", "i", "protagonisti", "holly", "e", "david", "s'incontrano", "per", "la", "prima", "volta", "al", "metropolitan", "opera", "di", "new", "york", "mentre", "\u00e8", "in", "scena", "il", "manon", "lescaut", "di", "giacomo", "puccini", "le", "scene", "allinterno", "del", "teatro", "per\u00f2", "sono", "state", "girate", "al", "teatro", "regio", "di", "torino", "a", "che", "punto", "\u00e8", "la", "notte", "diverse", "riprese", "vennero", "eseguite", "in", "zona", "falchera", "cos\u00ec", "ridevano", "un", "fedele", "ritratto", "della", "torino", "del", "boom", "economico", "e", "della", "forte", "immigrazione", "dal", "sud", "santa", "maradona", "interamente", "girato", "a", "torino", "non", "ho", "sonno", "di", "dario", "argento", "interamente", "girato", "a", "torino", "prevalentemente", "nelle", "zone", "periferiche", "e", "in", "parte", "nella", "zona", "della", "collina", "heaven", "film", "basato", "su", "una", "sceneggiatura", "di", "krzysztof", "kielowski", "interamente", "girato", "a", "torino", "con", "protagonisti", "cate", "blanchett", "e", "giovanni", "ribisi", "dopo", "mezzanotte", "la", "citt\u00e0", "viene", "mostrata", "in", "tutte", "le", "sue", "sfaccettature", "ed", "\u00e8", "inoltre", "possibile", "ammirare", "a", "fondo", "la", "mole", "sia", "internamente", "che", "esternamente", "la", "pantera", "rosa", "nella", "parte", "iniziale", "del", "film", "viene", "mostrato", "un", "panorama", "di", "torino", "e", "l'interno", "del", "duomo", "in", "cui", "viene", "rubata", "la", "santa", "sindone", "in", "realt\u00e0", "il", "panorama", "non", "\u00e8", "quello", "reale", "e", "neanche", "la", "chiesa", "nel", "film", "viene", "mostrato", "come", "se", "la", "sindone", "fosse", "conservata", "in", "una", "teca", "di", "vetro", "anche", "se", "nella", "realt\u00e0", "non", "\u00e8", "cos\u00ec", "the", "bourne", "ultimatum", "il", "ritorno", "dello", "sciacallo", "nel", "film", "molte", "delle", "scene", "di", "apertura", "sono", "girate", "a", "torino", "io", "sono", "leggenda", "nel", "film", "quando", "il", "protagonista", "sta", "guardando", "le", "registrazioni", "di", "vecchi", "telegiornali", "viene", "mostrata", "piazza", "san", "carlo", "quella", "utilizzata", "nel", "film", "\u00e8", "infatti", "la", "reale", "registrazione", "di", "un", "collegamento", "avvenuto", "durante", "i", "xx", "giochi", "olimpici", "invernali", "del", "il", "divo", "le", "riprese", "sono", "state", "effettuate", "a", "palazzo", "saluzzo", "paesana", "a", "palazzo", "birago", "di", "borgaro", "a", "palazzo", "dei", "draghi", "in", "via", "carlo", "alberto", "nella", "casa", "circondariale", "\"lorusso", "e", "cutugno\"", "al", "palazzo", "civico", "e", "al", "ponte", "rossini", "vincere", "il", "film", "\u00e8", "stato", "girato", "in", "diverse", "location", "torinesi", "tra", "cui", "via", "palazzo", "di", "citt\u00e0", "galleria", "san", "federico", "l'ex", "manicomio", "di", "collegno", "e", "l'ex", "cronicario", "denominato", "popolarmente", "\"poveri", "vecchi\"", "la", "solitudine", "dei", "numeri", "primi", "ambientato", "a", "torino", "mirafiori", "lunapark", "una", "cartolina", "poetica", "della", "chiusura", "dello", "stabilimento", "fiat", "di", "mirafiori", "lazzaro", "felice", "nelle", "ultime", "settimane", "la", "regista", "ha", "girato", "la", "citt\u00e0", "focalizzando", "le", "riprese", "tra", "galleria", "umberto", "i", "porta", "palazzo", "e", "la", "periferia", "nordsoap", "operacuori", "rubati", "centovetrine", "dal", "in", "numerosi", "cambi", "di", "scene", "si", "possono", "osservare", "i", "principali", "monumenti", "della", "citt\u00e0", "vivere", "il", "bene", "e", "il", "male", "elisa", "di", "rivombrosa", "fuoriclasse", "musica", "l'ente", "lirico", "di", "torino", "\u00e8", "il", "teatro", "regio", "mentre", "la", "principale", "orchestra", "sinfonica", "cittadina", "\u00e8", "l'orchestra", "sinfonica", "nazionale", "della", "rai", "che", "si", "esibisce", "all'auditorium", "della", "rai", "nell'ambito", "della", "musica", "classica", "sono", "attive", "anche", "l'orchestra", "filarmonica", "di", "torino", "la", "filarmonica", "del", "regio", "e", "l'accademia", "musicale", "stefano", "tempia", "specializzata", "nel", "repertorio", "barocco", "inoltre", "notevole", "rilevanza", "\u00e8", "rivestita", "dalle", "stagioni", "annuali", "dell'unione", "musicale", "e", "di", "lingotto", "musica", "che", "vantano", "numerose", "collaborazioni", "con", "prestigiosi", "solisti", "e", "orchestre", "internazionali", "a", "torino", "vi", "\u00e8", "una", "ricca", "offerta", "musicale", "viene", "eseguita", "dal", "vivo", "ogni", "tipo", "di", "musica", "e", "oltre", "ai", "principali", "teatri", "e", "sale", "da", "concerto", "per", "la", "musica", "classica", "dopo", "le", "recenti", "olimpiadi", "sono", "aumentati", "i", "palazzetti", "dove", "avvengono", "concerti", "ed", "esibizioni", "di", "musica", "leggera", "tra", "questi", "i", "pi\u00f9", "frequentati", "sono", "il", "palaruffini", "conosciuto", "anche", "come", "palazzetto", "dello", "sport", "il", "palatorino", "gi\u00e0", "palastampa", "e", "mazda", "palace", "chiuso", "dal", "il", "palasport", "olimpico", "oggi", "palaalpitour", "per", "motivi", "di", "sponsorizzazione", "detto", "anche", "palaisozaki", "dal", "nome", "del", "suo", "ideatore", "l'architetto", "arata", "isozakiinoltre", "vi", "si", "svolgono", "diversi", "eventi", "periodici", "annui", "settembre", "musica", "rassegna", "musicale", "che", "si", "tiene", "ogni", "anno", "a", "settembre", "in", "vari", "luoghi", "unendo", "concerti", "di", "musica", "classica", "jazz", "etnica", "e", "pop", "fondata", "nel", "dal", "si", "svolge", "in", "gemellaggio", "con", "milano", "con", "il", "nome", "di", "mito", "settembremusica", "club", "to", "club", "festival", "internazionale", "di", "musica", "e", "arti", "elettroniche", "che", "dal", "coinvolge", "con", "la", "sezione", "\"club", "europa\"", "un'importante", "citt\u00e0", "europea", "con", "scambio", "di", "pubblico", "artisti", "iniziative", "torino", "jazz", "festival", "festival", "internazionale", "di", "musica", "jazz", "tenutosi", "ogni", "anno", "a", "fine", "aprile", "dal", "al", "con", "la", "partecipazione", "di", "ospiti", "prestigiosi", "come", "al", "di", "meola", "paolo", "fresu", "caetano", "veloso", "manu", "dibango", "daniele", "sepe", "enzo", "avitabile", "da", "maggio", "\u00e8", "rimpiazzato", "dal", "nuovo", "format", "narrazioni", "jazz", "traffic", "torino", "free", "festival", "festival", "musicale", "gratuito", "che", "si", "\u00e8", "svolto", "annualmente", "a", "torino", "dal", "al", "nel", "mese", "di", "luglio", "dall'estate", "\u00e8", "stato", "sostituito", "dal", "todays", "festival", "movement", "torino", "music", "festival", "festival", "di", "musica", "elettronica", "arti", "visive", "e", "circensi", "nato", "nel", "che", "ospita", "le", "performance", "dei", "migliori", "musicisti", "e", "dj", "internazionali", "per", "rappresentare", "gli", "sviluppi", "della", "cultura", "musicale", "contemporanea", "kappa", "futurfestival", "nato", "come", "evento", "artistico", "nel", "\u00e8", "dal", "un", "festival", "di", "musica", "elettronica", "diurno", "che", "si", "svolge", "al", "parco", "dora", "reload", "music", "festival", "festival", "di", "musica", "edm", "che", "si", "svolge", "dal", "ogni", "anno", "tra", "febbraio", "e", "marzo", "l'edizione", "\u00e8", "stata", "annullata", "a", "causa", "della", "pandemia", "del", "covid", "torino", "nella", "musica", "torino", "\u00e8", "l'unica", "citt\u00e0", "italiana", "oltre", "a", "napoli", "citata", "nel", "titolo", "di", "una", "canzone", "americana", "con", "il", "nome", "non", "tradotto", "per", "la", "precisione", "il", "cantautore", "texano", "shawn", "phillips", "nel", "suo", "album", "del", "second", "contribution", "apre", "il", "lato", "a", "con", "un", "brano", "dal", "titolo", "lunghissimo", "she", "was", "waitin'", "for", "her", "mother", "at", "the", "station", "in", "torino", "and", "you", "know", "i", "love", "you", "baby", "but", "it's", "getting", "too", "heavy", "to", "laugh", "\"stava", "aspettando", "sua", "madre", "alla", "stazione", "di", "torino", "e", "tu", "sai", "che", "ti", "amo", "tesoro", "ma", "sta", "diventando", "troppo", "pesante", "per", "ridere\"", "anche", "il", "dj", "austriaco", "parov", "stelar", "ha", "intitolato", "un", "suo", "brano", "con", "il", "nome", "della", "citt\u00e0", "in", "italiano", "a", "night", "in", "torino", "ep", "del", "il", "gruppo", "turin", "brakes", "cita", "nel", "proprio", "nome", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "secondo", "la", "stessa", "band", "le", "due", "parole", "non", "abbinano", "alcun", "significato", "e", "il", "loro", "accostamento", "non", "ha", "alcun", "senso", "voluto", "magia", "e", "occultismo", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "anche", "conosciuta", "per", "la", "tradizione", "di", "magia", "e", "occultismo", "effettivamente", "torino", "non", "\u00e8", "soltanto", "la", "sede", "della", "sindone", "e", "dei", "santi", "sociali", "del", "xix", "secolo", "come", "giovanni", "bosco", "o", "giuseppe", "benedetto", "cottolengo", "leggende", "popolari", "partendo", "dal", "fatto", "che", "la", "citt\u00e0", "fu", "una", "munitissima", "piazzaforte", "nel", "xvii", "secolo", "affermano", "che", "torino", "sia", "attraversata", "da", "una", "fittissima", "rete", "di", "gallerie", "e", "sotterranei", "utilizzata", "dai", "savoia", "e", "dai", "nobili", "per", "spostamenti", "in", "incognito", "nel", "a", "torino", "ha", "soggiornato", "nostradamus", "e", "qui", "ha", "vissuto", "recentemente", "un", "singolare", "personaggio", "come", "gustavo", "adolfo", "rol", "a", "torino", "fecero", "la", "loro", "comparsa", "anche", "cagliostro", "paracelso", "il", "conte", "di", "saintgermain", "e", "fulcanelli", "gli", "esperti", "di", "occultismo", "sostengono", "che", "torino", "sia", "vertice", "in", "due", "triangoli", "magici", "il", "primo", "quello", "bianco", "con", "lione", "e", "praga", "mentre", "il", "secondo", "quello", "nero", "insieme", "a", "londra", "e", "san", "franciscoda", "un", "punto", "di", "vista", "strettamente", "storico", "l'origine", "di", "questa", "tradizione", "va", "ricercata", "secondo", "alcuni", "nel", "risorgimento", "e", "nella", "massiccia", "campagna", "di", "discredito", "organizzata", "contro", "la", "citt\u00e0", "dalla", "curia", "romana", "che", "era", "contraria", "all'unit\u00e0", "nazionale", "altri", "sostengono", "invece", "o", "almeno", "in", "concomitanza", "e", "contrapposizione", "che", "le", "autorit\u00e0", "civili", "stato", "e", "comune", "e", "la", "corte", "sabauda", "abbiano", "tollerato", "e", "sostenuto", "circoli", "massonici", "associazioni", "teosofiche", "e", "spiritistiche", "favorendo", "cos\u00ec", "una", "specie", "di", "agguerrita", "\"concorrenza\"", "nei", "confronti", "della", "chiesa", "cattolica", "e", "favorendo", "quindi", "anche", "il", "mito", "di", "torino", "citt\u00e0", "magica", "libert\u00e0", "di", "pensiero", "e", "un", "certo", "spirito", "anticlericale", "furono", "poi", "rinfocolati", "dopo", "l'unit\u00e0", "d'italia", "dal", "progressismo", "positivistico", "e", "dal", "nascente", "movimento", "operaio", "simboli", "massonici", "sono", "presenti", "in", "molti", "palazzi", "e", "in", "alcune", "tombe", "del", "cimitero", "monumentale", "di", "torino", "da", "qualche", "tempo", "vi", "sono", "in", "citt\u00e0", "dei", "tour", "operator", "che", "organizzano", "anche", "visite", "guidate", "sui", "misteri", "di", "torino", "ai", "lati", "della", "scalinata", "che", "conduce", "all'ingresso", "della", "chiesa", "della", "gran", "madre", "di", "dio", "troviamo", "le", "due", "statue", "raffiguranti", "la", "fede", "e", "la", "religione", "tra", "le", "quali", "si", "troverebbe", "il", "nascondiglio", "del", "graalla", "fontana", "del", "frejus", "di", "piazza", "statuto", "fu", "ideata", "dal", "conte", "marcello", "panissera", "per", "ricordare", "l'inaugurazione", "dell'omonimo", "traforo", "ed", "\u00e8", "indicata", "dagli", "esoteristi", "come", "il", "\"cuore", "nero\"", "della", "citt\u00e0", "per", "due", "motivi", "perch\u00e9", "si", "trova", "a", "occidente", "e", "quindi", "in", "posizione", "infausta", "a", "causa", "del", "tramonto", "del", "sole", "e", "perch\u00e9", "qui", "vi", "era", "la", "vallis", "occisorum", "luogo", "di", "esecuzioni", "capitali", "e", "di", "sepoltura", "ospitava", "infatti", "il", "patibolo", "che", "rimase", "per", "secoli", "in", "piazza", "statuto", "e", "che", "venne", "poi", "spostato", "dai", "francesi", "all'incrocio", "tra", "corso", "regina", "margherita", "e", "via", "cigna", "il", "rond\u00f2", "'d", "la", "forca", "rotonda", "della", "forca", "cucina", "la", "cucina", "tipica", "torinese", "\u00e8", "una", "cucina", "ricca", "ed", "elaborata", "nonostante", "questo", "\u00e8", "profondamente", "radicata", "nel", "territorio", "essa", "infatti", "nasce", "da", "un", "connubio", "fra", "la", "sua", "origine", "contadina", "e", "le", "esigenze", "raffinate", "della", "corte", "sabauda", "entrambe", "aperte", "oltretutto", "alle", "influenze", "della", "cucina", "francese", "eventi", "eventi", "periodici", "\"luci", "d'artista\"", "diverse", "installazioni", "luminose", "di", "artisti", "contemporanei", "nei", "principali", "luoghi", "di", "torino", "per", "addobbare", "la", "citt\u00e0", "durante", "il", "periodo", "di", "natale", "e", "anche", "oltre", "\"euromineralexpo\"", "fiera", "dedicata", "a", "minerali", "fossili", "pietre", "preziose", "e", "bigiotteria", "vero", "punto", "di", "riferimento", "per", "studiosi", "e", "appassionati", "di", "geologia", "che", "si", "svolge", "a", "torino", "da", "oltre", "cinquant'anni", "solitamente", "il", "primo", "fine", "settimana", "di", "ottobre", "ospitata", "nel", "corso", "degli", "anni", "in", "varie", "sedi", "dal", "vecchio", "\"palazzo", "a", "vela\"", "al", "lingotto", "fiere", "fino", "al", "palaalpitour", "\"artissima\"", "fiera", "dedicata", "all'arte", "contemporanea", "che", "si", "tiene", "al", "lingotto", "verso", "novembre\"salone", "internazionale", "del", "libro\"", "fiera", "dell'editoria", "in", "italia", "che", "si", "tiene", "ogni", "maggio", "al", "lingotto", "cioccolat\u00f2", "manifestazione", "fieristica", "del", "cioccolato", "che", "si", "svolge", "con", "cadenza", "annuale", "share", "festival", "evento", "internazionale", "di", "arti", "e", "culture", "digitali", "che", "si", "tiene", "a", "novembre", "al", "museo", "di", "scienze", "naturali", "\"festival", "internazionale", "terra", "madre\"", "festival", "biennale", "fondato", "nel", "da", "slow", "food", "presso", "l'oval", "lingotto", "sui", "temi", "dei", "modelli", "di", "produzione", "agroalimentare", "sostenibili", "e", "della", "salvaguardia", "della", "biodiversit\u00e0", "della", "qualit\u00e0", "organolettica", "ma", "anche", "del", "rispetto", "dell'ambiente", "e", "delle", "persone", "al", "lingotto", "in", "contemporanea", "si", "svolgono", "il", "\"salone", "internazionale", "del", "gusto\"", "e", "il", "\"salone", "del", "vino\"", "\"settembre", "musica\"", "vedi", "sez", "musica", "club", "to", "club", "vedi", "sez", "musica", "\"biennale", "democrazia\"", "manifestazione", "prevista", "ogni", "due", "anni", "nel", "mese", "di", "aprile", "a", "partire", "dal", "dedicata", "alla", "riflessione", "e", "al", "confronto", "sui", "temi", "della", "democrazia", "della", "cultura", "politica", "dello", "sviluppo", "e", "dell'ambiente", "\"festival", "delle", "colline", "torinesi\"", "festival", "di", "teatro", "contemporaneo", "che", "si", "svolge", "a", "torino", "dal", "impegnando", "fra", "luglio", "e", "agosto", "diversi", "spazi", "della", "citt\u00e0", "\"torino", "comics\"", "salone", "e", "mostra", "mercato", "del", "fumetto", "nata", "nel", "che", "si", "svolge", "in", "primavera", "al", "lingotto", "fiere", "di", "torino", "\"view", "conference\"", "evento", "internazionale", "incentrato", "sulla", "computer", "grafica", "le", "tecniche", "interattive", "il", "cinema", "digitale", "l'animazione", "dd", "i", "videogiochi", "e", "gli", "effetti", "visivi", "si", "tiene", "ogni", "anno", "al", "centro", "congressi", "\"torino", "incontra\"", "durante", "la", "stagione", "autunnale", "viewfest", "il", "festival", "del", "cinema", "digitale", "organizzato", "da", "view", "conference", "si", "svolge", "annualmente", "al", "cinema", "massimo", "\"cinema", "a", "palazzo", "reale\"", "arena", "estiva", "dedicata", "ai", "classici", "del", "cinema", "che", "si", "svolge", "ogni", "anno", "dal", "nel", "cortile", "d'onore", "di", "palazzo", "reale", "eventi", "recenti", "ostensione", "della", "sindone", "del", "per", "celebrare", "il", "centenario", "della", "prima", "fotografia", "della", "reliquia", "e", "il", "cinquecentenario", "del", "duomo", "di", "torino", "ostensione", "della", "sindone", "del", "per", "festeggiare", "l'anno", "giubilare", "del", "millennio", "dal", "al", "febbraio", "a", "torino", "si", "sono", "svolti", "i", "xx", "giochi", "olimpici", "invernali", "dal", "al", "marzo", "a", "torino", "si", "sono", "poi", "svolti", "i", "ix", "giochi", "paralimpici", "invernali", "biennale", "dei", "leoni", "luglio", "settembre", "mostra", "itinerante", "che", "celebra", "il", "legame", "con", "la", "citt\u00e0", "di", "lione", "disseminate", "per", "le", "vie", "e", "le", "piazze", "cittadine", "le", "opere", "di", "sessantanove", "artisti", "di", "diversi", "paesi", "che", "raffigurano", "il", "toro", "e", "il", "leone", "simboli", "delle", "due", "citt\u00e0", "torino", "capitale", "mondiale", "del", "libro", "dopo", "alessandria", "d'egitto", "madrid", "nuova", "delhi", "anversa", "e", "montr\u00e9al", "l'unesco", "ha", "conferito", "a", "torino", "in", "collaborazione", "con", "roma", "il", "titolo", "di", "capitale", "mondiale", "del", "libro", "per", "il", "periodo", "dal", "aprile", "al", "aprile", "il", "riconoscimento", "ha", "premiato", "l'attivit\u00e0", "di", "promozione", "della", "lettura", "svolta", "dalla", "citt\u00e0", "attraverso", "il", "salone", "internazionale", "del", "libro", "torino", "world", "design", "capital", "la", "citt\u00e0", "nel", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "\"capitale", "mondiale", "del", "design\"", "il", "titolo", "conferito", "a", "copenaghen", "dall'icsid", "international", "council", "of", "societies", "of", "industrial", "design", "\u00e8", "stato", "creato", "appositamente", "per", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "per", "riconosciuti", "meriti", "e", "competenze", "presenti", "sul", "territorio", "contemporaneamente", "a", "tale", "occasione", "dal", "giugno", "al", "luglio", "al", "lingotto", "fiere", "si", "\u00e8", "svolto", "il", "\"xxiii", "congresso", "mondiale", "degli", "architetti\"", "accompagnato", "dalla", "mostra", "\"architetture", "sensibili\"", "inaugurata", "il", "luglio", "nel", "castello", "di", "rivara", "ostensione", "della", "sindone", "del", "torino", "european", "youth", "capital", "torino", "capitale", "europea", "dei", "giovani", "\"esperienza", "italia", "\"", "serie", "di", "eventi", "e", "di", "iniziative", "svoltesi", "a", "torino", "per", "nove", "mesi", "a", "partire", "dal", "marzo", "fino", "a", "fine", "anno", "per", "commemorare", "i", "anni", "dell'unit\u00e0", "d'italia", "attraverso", "mostre", "tematiche", "allestite", "alle", "officine", "grandi", "riparazioni", "e", "alla", "reggia", "di", "venaria", "reale", "ostensione", "della", "sindone", "del", "finale", "europea", "del", "bocuse", "d'or", "giugno", "climathon", "main", "stage", "eurovision", "song", "contest", "e", "maggio", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "ha", "ospitato", "l'eurofestival", "presso", "il", "palaolimpico", "palaalpitour", "o", "palaisozaki", "in", "seguito", "alla", "vittoria", "dei", "m\u00e5neskin", "con", "zitti", "e", "buoni", "nell'edizione", "precedente", "\u00e8", "stata", "la", "terza", "edizione", "della", "manifestazione", "musicale", "a", "svolgersi", "in", "italia", "dopo", "le", "due", "edizioni", "del", "e", "del", "geografia", "antropica", "suddivisioni", "amministrative", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "\u00e8", "suddivisa", "in", "zone", "statistiche", "e", "relativi", "quartieri", "cittadini", "questi", "ultimi", "sono", "raggruppati", "in", "macrozone", "amministrative", "chiamate", "\"circoscrizioni\"", "con", "i", "rispettivi", "centri", "civiciognuna", "delle", "circoscrizioni", "con", "i", "rispettivi", "centri", "civici", "a", "loro", "volta", "comprende", "pi\u00f9", "quartieri", "storici", "borghi", "rioni", "borgate", "zone", "circoscrizione", "i", "centro", "crocetta", "circoscrizione", "ii", "santa", "rita", "mirafiori", "nord", "mirafiori", "sud", "circoscrizione", "iii", "borgo", "san", "paolo", "cenisia", "pozzo", "strada", "cit", "turin", "borgata", "lesna", "circoscrizione", "iv", "san", "donato", "campidoglio", "parella", "circoscrizione", "v", "borgo", "vittoria", "madonna", "di", "campagna", "lucento", "borgata", "ceronda", "vallette", "circoscrizione", "vi", "barriera", "di", "milano", "regio", "parco", "barca", "bertolla", "falchera", "rebaudengo", "villaretto", "circoscrizione", "vii", "aurora", "vanchigliavanchiglietta", "sassi", "madonna", "del", "pilone", "circoscrizione", "viii", "san", "salvario", "cavoretto", "borgo", "po", "nizza", "millefonti", "lingotto", "filadelfia", "economia", "torino", "\u00e8", "uno", "dei", "poli", "economici", "pi\u00f9", "importanti", "d'italia", "posizionandosi", "quasi", "costantemente", "dagli", "anni", "cinquanta", "sul", "podio", "insieme", "a", "milano", "e", "roma", "diversi", "fattori", "in", "particolare", "le", "olimpiadi", "invernali", "hanno", "reso", "la", "citt\u00e0", "anche", "uno", "dei", "comuni", "col", "maggior", "debito", "pubblico", "al", "la", "citt\u00e0", "presentava", "infatti", "un", "pil", "di", "circa", "miliardi", "e", "un", "debito", "pubblico", "di", "circa", "miliardi", "di", "torino", "presenta", "un", "tasso", "di", "disoccupazione", "tra", "i", "pi\u00f9", "alti", "del", "nord", "italia", "attestatosi", "nel", "al", "con", "un", "andamento", "che", "a", "partire", "dal", "ha", "seguito", "quello", "medio", "nazionale", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "nel", "si", "attesta", "all'", "insieme", "alla", "sua", "provincia", "\u00e8", "ai", "vertici", "dell'export", "italiano", "piazzandosi", "al", "secondo", "posto", "tra", "le", "province", "italiane", "per", "valore", "delle", "esportazioni", "considerata", "una", "delle", "capitali", "europee", "dell'automobile", "a", "torino", "e", "cintura", "sono", "presenti", "alcune", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "aziende", "del", "settore", "fiat", "comau", "teksid", "magneti", "marelli", "italdesign", "giugiaro", "pininfarina", "iveco", "il", "forte", "radicamento", "del", "settore", "automobilistico", "nel", "territorio", "\u00e8", "favorito", "anche", "da", "un", "sistema", "universitario", "con", "percorsi", "di", "studio", "esclusivi", "a", "livello", "nazionale", "il", "politecnico", "di", "torino", "\u00e8", "l'unico", "in", "italia", "ad", "avere", "un", "corso", "di", "laurea", "in", "ingegneria", "dell'autoveicolo", "e", "la", "presenza", "di", "importanti", "universit\u00e0", "di", "design", "come", "l'ied", "e", "l'iaad", "in", "territorio", "torinese", "ci", "sono", "centri", "direzionali", "e", "stabilimenti", "produttivi", "di", "cnh", "industrial", "operante", "nel", "settore", "dei", "capital", "goods", "e", "tra", "i", "principali", "leader", "del", "settore", "e", "di", "fiat", "chrysler", "automobiles", "dove", "torino", "\u00e8", "diventata", "nodale", "per", "la", "crescita", "di", "maserati", "a", "grugliasco", "vengono", "prodotte", "ghibli", "e", "quattroporte", "mentre", "nello", "stabilimento", "di", "mirafiori", "viene", "prodotta", "dall'inizio", "del", "la", "nuova", "maserati", "levante", "i", "livelli", "occupazionali", "nel", "settore", "automobilistico", "sono", "rimasti", "pressoch\u00e9", "stabili", "nel", "periodo", "a", "peggiorare", "\u00e8", "stato", "il", "ricorso", "alla", "cassa", "integrazione", "iniziata", "a", "calare", "solamente", "nel", "grazie", "alla", "ripresa", "degli", "investimenti", "e", "alla", "ripartenza", "dei", "principali", "mercati", "automobilistici", "europei", "importante", "anche", "il", "contributo", "dell'automazione", "industriale", "alla", "crescente", "internazionalizzazione", "dell'economia", "torinese", "con", "la", "presenza", "di", "aziende", "come", "prima", "industrie", "e", "comau", "con", "quest'ultima", "tra", "le", "prime", "in", "europa", "per", "fatturato", "che", "realizza", "in", "tutto", "il", "mondo", "robot", "per", "i", "principali", "gruppi", "automobilistici", "a", "torino", "\u00e8", "molto", "sviluppato", "anche", "il", "comparto", "bancario", "con", "intesa", "sanpaolo", "prima", "banca", "italiana", "per", "capitalizzazione", "di", "mercato", "e", "terza", "della", "zona", "euro", "e", "il", "comparto", "assicurativo", "con", "reale", "mutua", "assicurazioni", "le", "fondazioni", "bancarie", "compagnia", "di", "san", "paolo", "e", "fondazione", "crt", "operano", "in", "campo", "sociale", "culturale", "e", "filantropico", "e", "sono", "rispettivamente", "la", "seconda", "e", "la", "terza", "fondazione", "d'origine", "bancaria", "d'italia", "per", "dimensione", "patrimoniale", "la", "prima", "\u00e8", "la", "principale", "azionista", "del", "gruppo", "intesa", "sanpaolo", "mentre", "la", "seconda", "fa", "parte", "della", "compagine", "azionaria", "di", "unicredit", "anche", "le", "banche", "di", "private", "banking", "e", "d'investimento", "fideuram", "e", "banca", "investis", "hanno", "sede", "a", "torino", "cos\u00ec", "come", "la", "pi\u00f9", "piccola", "banca", "del", "piemonte", "altre", "aziende", "di", "rilievo", "in", "territorio", "torinese", "sono", "alpitour", "avio", "aero", "basic", "net", "robe", "di", "kappa", "de", "fonseca", "eataly", "kel\u00e9mata", "lavazza", "martini", "&", "rossi", "caff\u00e8", "vergnano", "carlo", "pignatelli", "reply", "sabelt", "seven", "sparco", "gruppo", "armando", "testa", "urmet", "a", "torino", "o", "nella", "sua", "citt\u00e0", "metropolitana", "hanno", "sede", "legale", "anche", "diverse", "filiali", "italiane", "di", "societ\u00e0", "estere", "come", "suzuki", "vodafone", "italia", "bavaria", "diageo", "michelin", "kimberlyclark", "petronas", "mizuno", "e", "skf", "negli", "anni", "la", "citt\u00e0", "ha", "attraversato", "una", "lunga", "fase", "di", "riconversione", "industriale", "sia", "per", "la", "crisi", "dell'industria", "metalmeccanica", "sia", "per", "la", "tendenza", "delle", "aziende", "dei", "paesi", "avanzati", "a", "trasferire", "le", "loro", "produzioni", "manifatturiere", "nei", "paesi", "in", "via", "di", "sviluppo", "dagli", "anni", "ottanta", "torino", "ha", "vissuto", "un'importante", "fase", "di", "terziarizzazione", "pur", "rimanendo", "uno", "dei", "principali", "centri", "industriali", "italiani", "ed", "europei", "tante", "sono", "le", "aziende", "che", "hanno", "scelto", "torino", "tra", "le", "quali", "general", "motors", "che", "ha", "deciso", "di", "tenere", "nel", "capoluogo", "piemontese", "una", "base", "di", "ricerca", "per", "la", "sperimentazione", "dei", "motori", "diesel", "con", "una", "rete", "di", "oltre", "aziende", "di", "componentistica", "la", "camera", "di", "commercio", "di", "torino", "ne", "ha", "selezionate", "il", "progetto", "from", "concept", "to", "car", "mira", "a", "promuovere", "le", "eccellenze", "del", "settore", "in", "tutto", "il", "mondonegli", "anni", "vi", "\u00e8", "stato", "un", "boom", "del", "settore", "informatico", "ed", "elettronico", "alla", "gi\u00e0", "preesistente", "attivit\u00e0", "di", "ricerca", "del", "politecnico", "di", "torino", "dell'istituto", "mario", "boella", "dell'istituto", "galileo", "ferraris", "e", "del", "centro", "ricerche", "fiat", "si", "\u00e8", "affiancata", "l'attivit\u00e0", "del", "distretto", "informatico", "torino", "wireless", "che", "appartiene", "alla", "rete", "dei", "distretti", "italiani", "riconosciuti", "dal", "ministero", "dell'universit\u00e0", "e", "della", "ricerca", "nato", "per", "coordinare", "tutte", "le", "attivit\u00e0", "di", "ricerca", "e", "di", "produzione", "del", "settore", "ict", "dell'area", "torinese", "attualmente", "vi", "sono", "impegnate", "circa", "imprese", "un'altra", "operazione", "importante", "\u00e8", "stata", "la", "riconversione", "di", "una", "parte", "della", "superficie", "occupata", "dalla", "fabbrica", "di", "mirafiori", "sostenuta", "dal", "progetto", "torino", "nuova", "economia", "che", "anche", "grazie", "alla", "collaborazione", "con", "il", "politecnico", "ospita", "il", "centro", "del", "design", "l'evento", "olimpico", "del", "ha", "contribuito", "a", "diminuire", "il", "ristagno", "economico", "grandi", "opere", "pubbliche", "come", "quelle", "per", "il", "passante", "ferroviario", "la", "metropolitana", "e", "le", "spine", "hanno", "ridisegnato", "e", "stanno", "ridisegnando", "il", "volto", "della", "citt\u00e0", "culla", "del", "cinema", "italiano", "grazie", "all'associazione", "torino", "film", "commission", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "diventata", "un'apprezzata", "quinta", "per", "l'ambientazione", "e", "la", "produzione", "di", "film", "pubblicit\u00e0", "e", "video", "musicali", "all'interno", "della", "mole", "\u00e8", "ospitato", "il", "museo", "nazionale", "del", "cinema", "nel", "capoluogo", "sabaudo", "\u00e8", "inoltre", "attivo", "il", "cineporto", "una", "struttura", "polifunzionale", "dedicata", "alle", "produzioni", "cinematografiche", "unica", "in", "italia", "nel", "\u00e8", "stata", "classificata", "da", "gawc", "come", "una", "citt\u00e0", "mondiale", "\"gamma\"nel", "l'unesco", "ha", "dichiarato", "torino", "citt\u00e0", "creativa", "nella", "categoria", "del", "design", "industria", "torino", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "con", "una", "forte", "tradizione", "industriale", "e", "ospita", "una", "vasta", "gamma", "di", "imprese", "di", "diverse", "dimensioni", "e", "settori", "una", "delle", "principali", "attivit\u00e0", "economiche", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "l'automotive", "con", "la", "presenza", "di", "importanti", "aziende", "come", "fiat", "chrysler", "automobiles", "e", "crf", "centro", "ricerche", "fiat", "altri", "settori", "di", "rilievo", "sono", "l'aerospaziale", "con", "aziende", "come", "leonardo", "e", "airbus", "e", "il", "settore", "della", "meccanica", "in", "genere", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "anche", "sede", "di", "numerose", "imprese", "operanti", "nei", "settori", "dell'alimentare", "e", "del", "tessile", "oltre", "alle", "grandi", "aziende", "torino", "\u00e8", "anche", "sede", "di", "numerose", "piccole", "e", "medie", "imprese", "che", "contribuiscono", "all'economia", "cittadina", "e", "alla", "creazione", "di", "posti", "di", "lavoro", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "anche", "un", "importante", "centro", "per", "la", "ricerca", "e", "lo", "sviluppo", "con", "la", "presenza", "di", "universit\u00e0", "e", "centri", "di", "ricerca", "di", "livello", "internazionale", "turismo", "gi\u00e0", "meta", "del", "grand", "tour", "torino", "\u00e8", "una", "delle", "prime", "citt\u00e0", "italiane", "ad", "avere", "avuto", "un'organizzazione", "turistica", "nella", "storia", "per", "esempio", "per", "i", "trecento", "anni", "del", "miracolo", "del", "ss", "sacramento", "il", "libraio", "giovanni", "gaspare", "craveri", "pubblicava", "la", "guida", "de'", "forestieri", "la", "guida", "del", "craveri", "suddivide", "la", "visita", "della", "citt\u00e0", "in", "quattro", "giornate", "e", "descrive", "con", "dovizia", "di", "particolari", "anche", "i", "dintorni", "a", "quella", "del", "craveri", "fecero", "seguito", "altre", "guide", "come", "per", "esempio", "quella", "di", "onorato", "derossi", "nuova", "guida", "per", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "pubblicata", "nel", "a", "partire", "dal", "anno", "dello", "svolgimento", "dei", "xx", "giochi", "olimpici", "invernali", "l'attrattiva", "turistica", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "cresciuta", "in", "modo", "deciso", "e", "costante", "nel", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "si", "colloca", "stabilmente", "fra", "le", "prime", "in", "italia", "per", "arrivi", "e", "presenze", "turistici", "rispettivamente", "e", "se", "si", "comprende", "anche", "la", "prima", "cintura", "urbana", "gli", "arrivi", "sfiorano", "quota", "e", "le", "presenze", "i", "il", "riconoscimento", "sembra", "arrivare", "anche", "dalla", "presenza", "straniera", "e", "dall'interesse", "della", "stampa", "internazionale", "per", "il", "il", "new", "york", "times", "ha", "consigliato", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "l'unica", "in", "italia", "come", "una", "delle", "destinazioni", "del", "mondo", "da", "visitare", "nell'anno", "mentre", "skyscanner", "le", "dedica", "l'apertura", "della", "rassegna", "tra", "le", "venti", "bellissime", "citt\u00e0", "d'arte", "in", "italia", "e", "i", "blogger", "la", "includono", "tra", "le", "sedici", "citt\u00e0", "italiane", "da", "visitare", "in", "totale", "le", "presenze", "registrate", "in", "citt\u00e0", "durante", "l'anno", "solare", "sono", "state", "il", "sito", "internazionale", "di", "viaggi", "edreams", "ha", "designato", "torino", "come", "una", "delle", "mete", "turistiche", "pi\u00f9", "importanti", "a", "livello", "mondiale", "per", "il", "e", "come", "prima", "tappa", "turistica", "europea", "definendola", "inoltre", "la", "capitale", "culturale", "del", "nord", "italia", "infrastrutture", "e", "trasporti", "strade", "collegamenti", "autostradali", "su", "torino", "convergono", "cinque", "autostrade", "tra", "cui", "\u00e8", "particolarmente", "importante", "quella", "in", "direzione", "della", "francia", "e", "un", "raccordo", "autostradale", "a", "torino", "milano", "brescia", "verona", "venezia", "trieste", "a", "torino", "ivrea", "aosta", "traforo", "del", "monte", "bianco", "a", "torino", "fossano", "savona", "a", "torino", "alessandria", "piacenza", "brescia", "a", "torino", "susa", "bardonecchia", "traforo", "stradale", "del", "frejus", "ra", "torino", "caselle", "torinese", "aeroporto", "di", "torinocaselle", "tangenziali", "la", "tangenzale", "di", "torino", "\u00e8", "la", "a", "divisa", "in", "tangenziale", "nord", "e", "tangenziale", "sud", "va", "da", "nord", "est", "fino", "a", "sud", "est", "passando", "in", "maniera", "semicircolare", "da", "ovest", "inoltre", "comprende", "la", "tratta", "da", "torino", "fino", "a", "pinerolo", "la", "tratta", "che", "manca", "a", "est", "tangenziale", "est", "di", "torino", "\u00e8", "in", "fase", "di", "lavorazione", "il", "sistema", "autostradale", "urbano", "di", "torino", "comprende", "inoltre", "il", "raccordo", "all'a", "torinomilano", "e", "alla", "ss", "di", "km", "ferrovie", "torino", "\u00e8", "un", "importante", "nodo", "per", "il", "traffico", "ferroviario", "passeggeri", "e", "merci", "terzo", "in", "italia", "dopo", "roma", "e", "milano", "la", "citt\u00e0", "presenta", "cinque", "stazioni", "attive", "ed", "\u00e8", "servita", "da", "diverse", "linee", "locali", "nazionali", "e", "internazionali", "la", "maggior", "parte", "dei", "binari", "ferroviari", "sono", "interrati", "nel", "cosiddetto", "passante", "ferroviario", "di", "torino", "la", "prima", "linea", "ferroviaria", "ad", "attraversare", "la", "citt\u00e0", "fu", "la", "torinogenova", "inaugurata", "nel", "con", "l'apertura", "della", "tratta", "che", "collegava", "l'imbarcadero", "di", "torino", "porta", "nuova", "alla", "stazione", "di", "trofarello", "la", "rete", "ferroviaria", "all'interno", "dei", "suoi", "confini", "\u00e8", "costituita", "principalmente", "da", "linee", "ferroviarie", "rfi", "ma", "anche", "da", "linee", "locali", "gtt", "le", "linea", "pi\u00f9", "importante", "per", "numero", "di", "passeggeri", "e", "merci", "\u00e8", "quella", "che", "va", "verso", "milano", "la", "quale", "\u00e8", "servita", "sia", "da", "una", "rete", "tradizionale", "che", "da", "una", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "altre", "linee", "ferroviarie", "principali", "che", "si", "dipartono", "da", "torino", "sono", "quelle", "che", "vanno", "verso", "genova", "savona", "pinerolo", "e", "verso", "la", "francia", "via", "bardonecchia", "e", "il", "traforo", "ferroviario", "del", "frejus", "e", "ventimiglia", "tramite", "il", "traforo", "ferroviario", "del", "colle", "di", "tenda", "ci", "sono", "poi", "otto", "linee", "minori", "facenti", "parti", "del", "servizio", "ferroviario", "suburbano", "della", "citt\u00e0", "l'sfm", "che", "offre", "un", "collegamento", "fra", "le", "diverse", "zone", "del", "torinese", "pinerolese", "val", "di", "susa", "canavese", "e", "delle", "contigue", "province", "di", "cuneo", "e", "asti", "la", "linea", "che", "unisce", "torino", "a", "ceres", "collega", "inoltre", "la", "citt\u00e0", "all'aeroporto", "cittadino", "servizio", "rimasto", "sospeso", "dal", "infine", "torino", "\u00e8", "uno", "dei", "due", "terminali", "designati", "della", "linea", "ferroviaria", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "torinolione", "attualmente", "in", "via", "di", "realizzazione", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "\u00e8", "attualmente", "servita", "da", "cinque", "stazioni", "stazione", "di", "torino", "porta", "nuova", "stazione", "di", "torino", "porta", "susa", "stazione", "di", "torino", "lingotto", "stazione", "di", "torino", "stura", "stazione", "di", "torino", "rebaudengo", "fossataporta", "nuova", "e", "porta", "susa", "sono", "le", "due", "maggiori", "facendo", "transitare", "trasporti", "nazionali", "internazionali", "e", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "le", "altre", "tre", "sono", "stazioni", "minori", "permettettendo", "il", "transito", "di", "linee", "metropolitane", "o", "regionali", "oltre", "a", "queste", "vi", "sono", "tre", "ulteriori", "stazioni", "in", "cantiere", "e", "dieci", "stazioni", "dismesse", "alcune", "demolite", "altre", "riqualificate", "infine", "\u00e8", "presente", "torino", "smistamento", "un", "deposito", "locomotive", "fulcro", "del", "servizio", "di", "ricovero", "di", "motrici", "ferroviarie", "dell'area", "nordoccidentale", "dell'italia", "aeroporti", "attualmente", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "dispone", "di", "uno", "scalo", "aereo", "internazionale", "l'aeroporto", "di", "torinocaselle", "un", "aeroporto", "di", "medie", "dimensioni", "ettari", "milioni", "di", "passeggeri", "all'anno", "inaugurato", "nel", "\u00e8", "presente", "anche", "l'aeroporto", "di", "torinocuneo", "in", "provincia", "di", "cuneo", "che", "fa", "riferimento", "al", "capoluogo", "piemontese", "come", "secondo", "aeroporto", "del", "piemonte", "in", "corso", "marche", "inoltre", "\u00e8", "presente", "l'aeroporto", "di", "torinoaeritalia", "inaugurato", "nel", "dopo", "la", "costruzione", "dell'aeroporto", "di", "caselle", "\u00e8", "rimasto", "in", "uso", "come", "struttura", "di", "aviazione", "generale", "e", "da", "turismo", "affiancato", "da", "una", "scuola", "di", "volo", "per", "aerei", "ed", "elicotteri", "e", "dalla", "sede", "dei", "velivoli", "di", "elisoccorso", "e", "protezione", "civile", "vi", "sono", "infine", "due", "aeroporti", "dismessi", "torino", "mirafiori", "il", "primo", "scalo", "aereo", "della", "citt\u00e0", "fu", "quello", "di", "mirafiori", "costruito", "per", "scopi", "militari", "e", "inaugurato", "nel", "l'aeroporto", "a", "causa", "dei", "forti", "danni", "strutturali", "subiti", "durante", "i", "bombardamenti", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "venne", "dismesso", "nel", "e", "l'area", "venne", "data", "in", "gestione", "al", "cnr", "fino", "all'anno", "quando", "venne", "convertita", "a", "parco", "pubblico", "intitolato", "a", "gustavo", "colonnetti", "torino", "piossasco", "aeroporto", "cerrina", "codice", "icao", "lilt", "mobilit\u00e0", "urbana", "la", "rete", "di", "trasporti", "di", "torino", "\u00e8", "gestita", "dal", "gtt", "acronimo", "di", "gruppo", "torinese", "trasporti", "nato", "nel", "dalla", "fusione", "di", "atm", "e", "satti", "nel", "territorio", "comunale", "di", "torino", "il", "sistema", "di", "mobilit\u00e0", "metropolitana", "e", "ferroviaria", "urbana", "si", "sviluppa", "complessivamente", "per", "km", "articolati", "su", "otto", "linee", "servite", "da", "ventotto", "stazioni", "per", "i", "suoi", "acquisti", "verdi", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "ha", "raggiunto", "il", "secondo", "posto", "dell'european", "gpp", "award", "del", "alle", "spalle", "delle", "citt\u00e0", "di", "vienna", "e", "davanti", "alla", "citt\u00e0", "metropolitana", "di", "torino", "tram", "la", "citt\u00e0", "dispone", "di", "una", "fitta", "rete", "tranviaria", "gestita", "da", "gtt", "essa", "si", "estende", "per", "km", "e", "su", "linee", "inoltre", "nei", "periodi", "festivi", "circola", "una", "linea", "speciale", "la", "linea", "di", "piazza", "castello", "sulla", "quale", "circolano", "vetture", "storiche", "il", "parco", "tranviario", "torinese", "utilizza", "solo", "tram", "articolati", "composti", "da", "serie", "di", "vetture", "pi\u00f9", "una", "nuova", "serie", "di", "prossimo", "impiego", "la", "rete", "tranviaria", "di", "torino", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "d'italia", "risalendo", "le", "prime", "linee", "a", "trazione", "equina", "al", "nel", "corso", "degli", "anni", "si", "discusse", "della", "necessit\u00e0", "di", "modernizzare", "la", "rete", "di", "tram", "a", "cavalli", "con", "l'elettrificazione", "dei", "veicoli", "tra", "i", "sostenitori", "anche", "il", "fisico", "galileo", "ferraris", "allora", "consigliere", "della", "citt\u00e0", "nel", "fu", "assegnata", "la", "concessione", "alla", "societ\u00e0", "anonima", "elettricit\u00e0", "alta", "italia", "saeai", "nel", "la", "saeai", "venne", "municipalizzata", "dando", "vita", "all'atm", "azienda", "tranvie", "municipali", "nel", "vennero", "incorporate", "anche", "le", "altre", "societ\u00e0", "che", "operavano", "sul", "territorio", "comunale", "stt", "e", "stb", "determinando", "il", "processo", "di", "unificazione", "delle", "reti", "la", "massima", "espansione", "della", "rete", "tranviaria", "si", "verific\u00f2", "nel", "quando", "a", "torino", "si", "contavano", "ventitr\u00e9", "linee", "di", "tram", "la", "rete", "sub\u00ec", "un", "periodo", "di", "declino", "negli", "anni", "cinquanta", "e", "sessanta", "con", "la", "soppressione", "di", "molte", "linee", "ma", "negli", "anni", "settanta", "torn\u00f2", "timidamente", "a", "espandersi", "nel", "il", "comune", "di", "torino", "attu\u00f2", "una", "profonda", "riforma", "della", "rete", "tranviaria", "che", "mirava", "a", "sostituire", "l'originario", "impianto", "a", "struttura", "radiale", "con", "uno", "\"a", "griglia\"", "che", "consentisse", "altres\u00ec", "di", "eliminare", "le", "sovrapposizioni", "inoltre", "si", "propose", "l'istituzione", "di", "una", "rete", "di", "metrotranvia", "composta", "da", "cinque", "linee", "di", "cui", "per\u00f2", "una", "sola", "fu", "realizzata", "metropolitana", "la", "metropolitana", "di", "torino", "\u00e8", "un", "sistema", "di", "trasporto", "pubblico", "di", "massa", "dotato", "di", "sistema", "automatico", "val", "e", "gestita", "dal", "gruppo", "torinese", "trasporti", "la", "rete", "si", "compone", "attualmente", "della", "linea", "di", "km", "stazioni", "di", "cui", "sono", "in", "corso", "prolungamenti", "verso", "ovest", "il", "progetto", "della", "linea", "prevede", "di", "collegare", "la", "zona", "nordest", "con", "quella", "sudovest", "interscambiando", "con", "la", "linea", "a", "porta", "nuova", "il", "primo", "progetto", "per", "una", "rete", "metropolitana", "nella", "citt\u00e0", "di", "torino", "risale", "agli", "anni", "venti", "del", "xx", "secolo", "su", "idea", "dell'imprenditore", "biellese", "riccardo", "gualino", "ripreso", "nel", "da", "marcello", "piacentini", "nel", "contesto", "della", "grande", "ristrutturazione", "di", "via", "roma", "con", "la", "creazione", "di", "un", "vano", "sotterraneo", "adatto", "al", "transito", "di", "mezzi", "il", "progetto", "per\u00f2", "non", "si", "realizz\u00f2", "negli", "anni", "sessanta", "sull'onda", "del", "boom", "economico", "l'idea", "del", "sistema", "metropolitano", "venne", "ripreso", "a", "questo", "collabor\u00f2", "anche", "la", "fiat", "e", "venne", "costituita", "una", "societ\u00e0", "dedicata", "la", "crisi", "petrolifera", "del", "l'austerity", "e", "l'elezione", "di", "una", "giunta", "comunale", "avversa", "al", "sistema", "metropolitano", "sancirono", "l'abbandono", "del", "progetto", "lo", "spazio", "sottostante", "la", "via", "roma", "da", "piazza", "san", "carlo", "a", "piazza", "castello", "venne", "adibito", "a", "parcheggio", "pubblico", "a", "pagamento", "una", "linea", "di", "ferrovia", "metropolitana", "venne", "poi", "realizzata", "e", "inaugurata", "il", "febbraio", "in", "occasione", "dei", "xx", "giochi", "olimpici", "invernali", "trasporto", "merci", "amministrazione", "le", "prime", "testimonianze", "riguardanti", "l'amministrazione", "della", "citt\u00e0", "risalgono", "ad", "un", "documento", "del", "riguardante", "un", "placito", "tenuto", "dal", "messo", "imperiale", "bosone", "in", "cui", "sono", "citati", "tre", "scabini", "di", "torino", "sunifr\u00e8", "giovanni", "e", "gherardo", "ad", "esclusione", "di", "definizioni", "poco", "chiare", "il", "secondo", "documento", "in", "cui", "si", "pu\u00f2", "riconoscere", "la", "presenza", "di", "figure", "amministrative", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "un", "rogito", "breve", "recordationis", "de", "conventione", "facta", "inter", "taurinenses", "cives", "et", "ribaldum", "de", "ripalta", "redatto", "dal", "notaio", "torinese", "ogerio", "il", "giugno", "in", "cui", "sono", "citati", "dei", "consoli", "torinesi", "taurinenses", "consules", "ulrico", "e", "bongiovanni", "zucca", "taurino", "rufo", "taurino", "dudolo", "rodolfo", "alessandra", "e", "ansaldo", "fibentaria", "la", "carica", "di", "console", "non", "era", "unica", "e", "variava", "sia", "per", "numero", "che", "per", "le", "funzioni", "svolte", "le", "quali", "andavano", "dall'amministrazione", "della", "giustizia", "al", "disbrigo", "dei", "pubblici", "affari", "e", "all'esercizio", "del", "potere", "esecutivo", "inoltre", "v'era", "una", "suddivisione", "in", "base", "al", "lignaggio", "in", "\"consoli", "maggiori\"", "di", "famiglia", "aristocratica", "o", "\"d'albergo\"", "a", "cui", "erano", "riservati", "gli", "incarichi", "pi\u00f9", "prestigiosi", "e", "\"consoli", "minori\"", "di", "origine", "popolare", "e", "con", "compiti", "meno", "importanti", "l'assetto", "consolare", "dur\u00f2", "fino", "al", "quando", "le", "tensioni", "sociali", "e", "la", "sempre", "maggior", "preminenza", "della", "citt\u00e0", "sul", "territorio", "circostante", "portarono", "alla", "creazione", "di", "un", "sistema", "bipolare", "del", "potere", "con", "la", "nomina", "di", "un", "potest\u00e0", "imperiale", "tommaso", "il", "nono", "di", "annone", "dopo", "una", "breve", "parentesi", "nel", "in", "cui", "i", "nobili", "ripresero", "il", "potere", "in", "citt\u00e0", "dal", "il", "potest\u00e0", "divenne", "la", "figura", "preminente", "del", "potere", "cittadino", "nel", "la", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "sotto", "il", "dominio", "di", "carlo", "i", "d'angi\u00f2", "e", "con", "la", "cacciata", "del", "potest\u00e0", "fu", "nominato", "un", "vicario", "regio", "l'albese", "pietro", "di", "brayda", "la", "figura", "del", "vicario", "era", "per\u00f2", "maggiormente", "legata", "alla", "figura", "del", "signore", "dominante", "e", "perci\u00f2", "l'amministrazione", "cittadina", "era", "delegata", "ad", "un", "sistema", "complesso", "formato", "da", "figure", "quali", "chiavarii", "o", "clavarii", "sindaci", "capitani", "e", "gruppi", "consigliari", "o", "credenzie", "credenzia", "maggiore", "credenzia", "minore", "e", "parlamento", "questo", "intricato", "assetto", "istituzionale", "dur\u00f2", "fino", "al", "quando", "emanuele", "filiberto", "di", "savoia", "ammodern\u00f2", "l'apparato", "amministrativo", "cittadino", "riducendo", "il", "numero", "di", "consiglieri", "a", "sessantadue", "unit\u00e0", "\"consiglio", "generale\"", "tra", "questi", "ventidue", "\"consiglio", "ristretto\"", "avranno", "il", "compito", "di", "eleggere", "annualmente", "dai", "due", "ai", "quattro", "decurioni", "che", "salvo", "casi", "eccezionali", "provenivano", "dall'aristocrazia", "i", "primi", "tre", "decurioni", "furono", "eletti", "nel", "paolo", "nicol\u00f2", "lorenzo", "nomis", "e", "bernardino", "ranzo", "consolati", "torino", "\u00e8", "sede", "di", "uffici", "diplomatici", "stranieri", "dal", "quando", "venne", "aperta", "in", "citt\u00e0", "l'ambasciata", "del", "regno", "di", "francia", "fra", "il", "xviii", "e", "il", "xix", "secolo", "in", "quanto", "capitale", "del", "ducato", "di", "savoia", "prima", "e", "del", "regno", "d'italia", "poi", "la", "citt\u00e0", "si", "arricch\u00ec", "di", "diverse", "ambasciate", "con", "il", "trasferimento", "della", "capitale", "a", "firenze", "e", "successivamente", "a", "roma", "gli", "uffici", "delle", "ambasciate", "si", "spostarono", "e", "a", "torino", "rimasero", "le", "sedi", "consolari", "di", "alcuni", "stati", "attualmente", "il", "corpo", "consolare", "di", "torino", "annovera", "al", "suo", "interno", "cinquanta", "consolati", "comprendenti", "tre", "consoli", "generali", "marocco", "per\u00f9", "e", "romania", "quarantacinque", "consoli", "generali", "onorari", "e", "consoli", "onorari", "con", "ufficio", "a", "torino", "e", "due", "consolati", "con", "uffici", "ubicati", "fuori", "regione", "essi", "rappresentano", "gli", "interessi", "nazionali", "nelle", "entit\u00e0", "territoriali", "della", "regione", "piemonte", "e", "sovente", "della", "valle", "d'aosta", "gemellaggi", "torino", "\u00e8", "gemellata", "con", "citt\u00e0", "ha", "accordi", "di", "collaborazione", "con", "gioia", "tauro", "italia", "dal", "e", "ha", "firmato", "lettere", "di", "intenti", "con", "smirne", "turchia", "nel", "lisbona", "portogallo", "nel", "luoyang", "cina", "nel", "nantes", "francia", "nel", "sport", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "ha", "una", "lunga", "tradizione", "sportiva", "sede", "di", "alcune", "fra", "le", "prime", "societ\u00e0", "sportive", "italiane", "di", "club", "pluripremiati", "e", "luogo", "di", "eventi", "internazionali", "di", "massimo", "rilievo", "nel", "alla", "citt\u00e0", "\u00e8", "stato", "assegnato", "il", "titolo", "di", "capitale", "europea", "dello", "sport", "in", "quanto", "eccellenza", "nel", "panorama", "sportivo", "europeo", "riconoscimento", "assegnato", "annualmente", "da", "aces", "europe", "a", "citt\u00e0", "che", "si", "contraddistinguono", "con", "dei", "progetti", "che", "seguono", "i", "principi", "etici", "dello", "sport", "la", "prima", "societ\u00e0", "sportiva", "di", "torino", "risale", "al", "xix", "secolo", "pi\u00f9", "specificatamente", "al", "giugno", "data", "della", "fondazione", "della", "prima", "societ\u00e0", "ginnica", "italiana", "la", "reale", "societ\u00e0", "ginnastica", "di", "torino", "nel", "venne", "fondata", "la", "reale", "societ\u00e0", "canottieri", "cerea", "la", "pi\u00f9", "antica", "societ\u00e0", "di", "canottieri", "d'italia", "anni", "dopo", "nel", "venne", "fondata", "la", "federazione", "italiana", "canottaggio", "con", "il", "nome", "di", "rowing", "club", "italiano", "seguita", "il", "giugno", "dalla", "f\u00e9d\u00e9ration", "internationale", "des", "soci\u00e9t\u00e9s", "d'aviron", "fisa", "la", "federazione", "internazionale", "di", "canottaggio", "torino", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "molto", "importante", "anche", "per", "il", "gioco", "del", "calcio", "oltre", "a", "essere", "sede", "di", "due", "delle", "societ\u00e0", "professionistiche", "pi\u00f9", "antiche", "e", "premiate", "d'italia", "e", "del", "mondo", "la", "juventus", "fondata", "nel", "e", "il", "torino", "del", "vi", "fu", "fondata", "nel", "la", "federazione", "italiana", "football", "oggi", "federazione", "italiana", "giuoco", "calcio", "e", "nello", "stesso", "anno", "l'", "maggio", "si", "tenne", "al", "velodromo", "umberto", "i", "il", "primo", "campionato", "ufficiale", "altro", "sport", "in", "cui", "la", "citt\u00e0", "ha", "una", "tradizione", "di", "rilievo", "\u00e8", "il", "ciclismo", "il", "capoluogo", "piemontese", "oltre", "ad", "avere", "ospitato", "diverse", "volte", "una", "tappa", "del", "giro", "d'italia", "\u00e8", "il", "luogo", "d'arrivo", "della", "milanotorino", "la", "corsa", "ciclistica", "pi\u00f9", "antica", "del", "mondo", "essendosi", "disputata", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "anche", "il", "tennis", "pu\u00f2", "essere", "annoverato", "fra", "gli", "sport", "rilevanti", "per", "la", "citt\u00e0", "oltre", "a", "essere", "stata", "sede", "del", "tennis", "club", "juventus", "campione", "per", "tre", "volte", "del", "campionato", "italiano", "di", "serie", "a", "per", "squadre", "la", "citt\u00e0", "ha", "ospitato", "numerosi", "tornei", "di", "prestigio", "tra", "i", "quali", "quelli", "disputati", "della", "squadra", "nazionale", "di", "coppa", "davis", "durante", "sei", "edizioni", "della", "competizione", "e", "come", "sede", "unica", "la", "federation", "cup", "a", "torino", "sono", "state", "inoltre", "assegnate", "le", "atp", "finals", "dal", "al", "un", "ulteriore", "primato", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "rappresentato", "dal", "rugby", "torino", "vanta", "la", "primogenitura", "in", "italia", "sia", "del", "rugby", "a", "o", "rugby", "union", "che", "del", "cosiddetto", "\"tredici\"", "o", "rugby", "league", "fu", "nel", "capoluogo", "sabaudo", "infatti", "che", "nel", "si", "tenne", "la", "prima", "partita", "documentata", "di", "rugby", "a", "mai", "disputata", "in", "italia", "un", "incontro", "dimostrativo", "tra", "il", "parigino", "sc", "universitaire", "e", "la", "ginevrina", "servette", "e", "ivi", "nacque", "il", "primo", "club", "rugbistico", "italiano", "che", "dur\u00f2", "solo", "il", "tempo", "di", "un", "incontro", "amichevole", "contro", "una", "selezione", "di", "rugby", "della", "pro", "vercelli", "nel", "torino", "ospit\u00f2", "il", "primo", "incontro", "interno", "della", "nazionale", "italiana", "a", "xiii", "una", "sconfitta", "contro", "la", "francia", "solo", "nel", "la", "nazionale", "a", "xv", "disput\u00f2", "il", "suo", "primo", "incontro", "a", "torino", "una", "sconfitta", "contro", "l'argentina", "realt\u00e0", "prestigiose", "nelle", "rispettive", "discipline", "sono", "poi", "la", "juventus", "women", "calcio", "femminile", "cinque", "volte", "campionesse", "d'italia", "i", "giaguari", "torino", "football", "americano", "campioni", "nel", "la", "sisport", "pallacanestro", "femminile", "cinque", "scudetti", "e", "una", "coppa", "dei", "campioni", "e", "il", "cus", "torino", "pallavolo", "maschile", "quattro", "scudetti", "e", "una", "coppa", "dei", "campioni", "un", "altro", "sport", "abbastanza", "praticato", "\u00e8", "lhitball", "a", "torino", "nei", "primi", "anni", "\u00e8", "stata", "fondata", "e", "ha", "sede", "la", "federazione", "italiana", "hit", "ball", "fihb", "che", "dal", "organizza", "il", "campionato", "nazionale", "altri", "sport", "praticati", "in", "citt\u00e0", "sono", "baseball", "curling", "hockey", "pallanuoto", "pallamano", "scherma", "tennis", "tavolo", "tiro", "con", "l'arco", "bocce", "e", "pallone", "elastico", "eventi", "sportivi", "per", "quanto", "riguarda", "gli", "eventi", "sportivi", "il", "maggiore", "vanto", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "l'aver", "ospitato", "la", "xx", "edizione", "dei", "giochi", "olimpici", "invernali", "svoltisi", "il", "febbraio", "del", "seguiti", "a", "marzo", "dalle", "paralimpiadi", "il", "maggio", "la", "citt\u00e0", "ha", "ospitato", "la", "finale", "di", "uefa", "europa", "league", "tra", "il", "sevilla", "f\u00fatbol", "club", "e", "il", "benfica", "un", "altro", "evento", "di", "grande", "prestigio", "per", "torino", "\u00e8", "rappresentato", "dal", "torneo", "di", "tennis", "atp", "finals", "ospitato", "in", "citt\u00e0", "per", "cinque", "edizioni", "dal", "al", "ulteriori", "competizioni", "di", "rilievo", "che", "si", "son", "svolte", "in", "citt\u00e0", "comprendono", "il", "campionato", "mondiale", "di", "scherma", "le", "olimpiadi", "degli", "scacchi", "del", "i", "campionati", "mondiali", "universitari", "di", "golf", "nel", "e", "nel", "le", "universiadi", "invernali", "del", "i", "campionati", "mondiali", "olimpici", "e", "paralimpici", "di", "tiro", "con", "l'arco", "del", "luglio", "i", "mondiali", "assoluti", "di", "nuoto", "pinnato", "nel", "le", "fasi", "finali", "del", "campionato", "mondiale", "di", "pallavolo", "maschile", "e", "la", "fase", "finale", "della", "uefa", "nations", "league", "oltre", "a", "diversi", "altri", "campionati", "sportivi", "europei", "impianti", "sportivi", "grazie", "alla", "solida", "tradizione", "sportiva", "della", "citt\u00e0", "torino", "dispone", "di", "impianti", "sportivi", "e", "d'intrattenimento", "all'avanguardia", "parco", "implementato", "grazie", "all'assegnazione", "della", "sede", "ospitante", "i", "xx", "giochi", "olimpici", "invernali", "fra", "le", "strutture", "con", "una", "capienza", "superiore", "ai", "posti", "si", "citino", "lo", "juventus", "stadium", "lo", "stadio", "olimpico", "grande", "torino", "il", "palasport", "olimpico", "e", "il", "palatorino", "quest'ultimo", "chiuso", "per\u00f2", "dal", "altri", "impianti", "con", "capacit\u00e0", "molto", "vicine", "a", "questi", "numeri", "sono", "lo", "stadio", "primo", "nebiolo", "e", "il", "palavela", "decisamente", "pi\u00f9", "piccolo", "circa", "posti", "ma", "ugualmente", "importante", "per", "la", "storia", "sportiva", "cittadina", "\u00e8", "il", "palaruffini", "una", "menzione", "speciale", "infine", "merita", "lo", "stadio", "filadelfia", "teatro", "del", "ciclo", "di", "vittorie", "del", "grande", "torino", "negli", "anni", "quaranta", "del", "xx", "secolo", "oggi", "rinnovato", "e", "ridimensionato", "come", "centro", "sportivo", "e", "campo", "di", "allenamento", "della", "squadra", "di", "calcio", "torino", "altri", "riferimenti", "al", "nome", "della", "citt\u00e0", "alla", "citt\u00e0", "di", "torino", "\u00e8", "stato", "dedicato", "l'asteroide", "torino", "in", "riferimento", "all'omonima", "scala", "di", "pericolosit\u00e0", "degli", "oggetti", "di", "tipo", "neo", "nearearth", "object", "a", "torino", "\u00e8", "dedicata", "l'automobile", "ford", "torino", "un", "modello", "coup\u00e9", "molto", "in", "voga", "negli", "usa", "durante", "gli", "anni", "settanta", "si", "tratta", "della", "vettura", "utilizzata", "dall'agente", "starsky", "nella", "serie", "televisiva", "starsky", "&", "hutch", "il", "nome", "del", "modello", "\"gt\"", "compare", "nel", "film", "gran", "torino", "diretto", "e", "interpretato", "da", "clint", "eastwood", "nell'anno", "note", "annotazioni", "fonti", "bibliografia", "onorato", "derossi", "nuova", "guida", "per", "la", "citt\u00e0", "di", "torino", "torino", "stamperia", "reale", "filippo", "ambrosini", "piemonte", "giacobino", "e", "napoleonico", "in", "saggi", "bompiani", "milano", "rizzoli", "isbn", "x", "aavv", "andare", "a", "tempo", "il", "caso", "torino", "una", "ricerca", "sui", "tempi", "della", "citt\u00e0", "franco", "angeli", "aavv", "capitali", "del", "nordovest", "la", "politica", "economica", "delle", "citt\u00e0", "italiane", "franco", "angeli", "aavv", "storia", "di", "torino", "voll", "einaudi", "bruno", "babando", "i", "ragazzi", "dello", "zoo", "di", "torino", "piccolo", "bestiario", "di", "citt\u00e0", "in", "gabbia", "marco", "valerio", "bruno", "babando", "torino", "provincia", "di", "milano", "da", "capitale", "a", "d\u00e9pendance", "della", "madonnina", "marco", "valerio", "norberto", "bobbio", "trent'anni", "di", "storia", "della", "cultura", "a", "torino", "roma", "einaudi", "aldo", "cazzullo", "sergio", "chiamparino", "semplicemente", "sindaco", "milano", "cairo", "editore", "giuseppe", "culicchia", "torino", "\u00e8", "casa", "mia", "milano", "laterza", "giuditta", "dembech", "torino", "citt\u00e0", "magica", "ariete", "multimedia", "gennaro", "di", "napoli", "luca", "mercalli", "il", "clima", "di", "torino", "torino", "societ\u00e0", "meteorologica", "subalpina", "enrico", "martino", "gente", "chiamata", "torino", "ega", "editore", "giuseppe", "dardanello", "stuccatori", "luganesi", "a", "torino", "disegno", "e", "pratiche", "di", "bottega", "gusto", "e", "carriere", "in", "ricerche", "di", "storia", "dell'arte", "idem", "a", "cura", "di", "sculture", "nel", "piemonte", "del", "settecento", "\"di", "differente", "e", "ben", "intesa", "bizzarria\"", "torino", "carlo", "augusto", "viano", "stagioni", "filosofiche", "la", "filosofia", "del", "novecento", "tra", "torino", "e", "l'italia", "il", "mulino", "broglinochiarellipapa", "torino", "percorsi", "di", "luce", "storia", "dell'illuminazione", "pubblica", "a", "torino", "distretto", "rotary", "beatrice", "bolandrini", "i", "somasso", "e", "i", "papa", "due", "dinastie", "di", "stuccatori", "a", "torino", "nel", "sei", "e", "nel", "settecento", "in", "giorgio", "mollisi", "a", "cura", "di", "svizzeri", "a", "torino", "nella", "storia", "nell'arte", "nella", "cultura", "nell'economia", "dal", "cinquecento", "a", "oggi", "arte&storia", "anno", "numero", "ottobre", "edizioni", "ticino", "management", "lugano", "vittorio", "messori", "giovanni", "cazzullo", "il", "mistero", "di", "torino", "milano", "mondadori", "isbn", "a", "l", "cardoza", "g", "w", "symcox", "storia", "di", "torino", "torino", "einaudi", "voci", "correlate", "area", "metropolitana", "di", "torino", "luoghi", "d'interesse", "a", "torino", "costruzioni", "di", "torino", "pi\u00f9", "alte", "pietre", "d'inciampo", "a", "torino", "storia", "dell'illuminazione", "pubblica", "a", "torino", "piemonte", "rete", "filoviaria", "di", "torino", "salone", "internazionale", "del", "libro", "sindone", "di", "torino", "storia", "di", "torino", "stradario", "di", "torino", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "su", "torino", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "torino", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "torino", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "torino", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "torino", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "comunetorinoit", "torino", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "piero", "landini", "goffredo", "bendinelli", "giulio", "carlo", "argan", "francesco", "lemmi", "gino", "tamburini", "luigi", "michelotti", "andrea", "della", "corte", "pietro", "barocelli", "francesco", "cognasso", "e", "piero", "pieri", "torino", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "piero", "landini", "torino", "in", "enciclopedia", "italiana", "i", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giuseppe", "caraci", "e", "emilio", "lavagnino", "torino", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "manfredo", "vanni", "e", "*", "torino", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "anna", "bordoni", "e", "vera", "comoli", "mandracci", "torino", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "francesca", "socrate", "e", "alessandro", "de", "magistris", "torino", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "torino", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "torino", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "c", "carducci", "torino", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "a", "m", "donadoni", "roveri", "torino", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "c", "tosco", "torino", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "medievale", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "turin", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "pier", "vincenzo", "mengaldo", "torino", "in", "enciclopedia", "dantesca", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "torino", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "en", "torino", "su", "olympedia", "en", "torino", "su", "sportsreferencecom", "sports", "reference", "llc", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "\u00ba", "novembre", "museotorino", "su", "museotorinoit"]