["la", "turchia", "in", "turco", "t\u00fcrkiye", "ufficialmente", "repubblica", "di", "turchia", "in", "turco", "t\u00fcrkiye", "cumhuriyeti", "\u00e8", "uno", "stato", "transcontinentale", "il", "suo", "territorio", "si", "estende", "nella", "penisola", "anatolica", "nell'asia", "occidentale", "e", "comprende", "anche", "una", "parte", "europea", "l'estrema", "parte", "orientale", "della", "tracia", "detta", "turchia", "europea", "\u00e8", "bagnata", "a", "sud", "dal", "mar", "di", "levante", "a", "ovest", "dal", "mar", "egeo", "e", "a", "nord", "dal", "mar", "nero", "il", "mar", "di", "marmara", "separa", "la", "turchia", "europea", "dalla", "penisola", "anatolica", "confina", "a", "nordovest", "con", "la", "grecia", "e", "la", "bulgaria", "a", "nordest", "con", "la", "georgia", "a", "est", "con", "l'armenia", "l'azerbaigian", "e", "l'iran", "a", "sudest", "con", "l'iraq", "e", "a", "sud", "con", "la", "siria", "in", "turchia", "si", "trova", "l'estremit\u00e0", "pi\u00f9", "occidentale", "del", "continente", "asiatico", "l'attuale", "territorio", "turco", "specialmente", "la", "parte", "occidentale", "ponte", "naturale", "tra", "oriente", "e", "occidente", "\u00e8", "stato", "sede", "di", "una", "ricca", "variet\u00e0", "di", "popolazioni", "e", "civilt\u00e0", "fin", "dal", "ac", "si", "sono", "succeduti", "hatti", "ittiti", "frigi", "urartici", "lici", "lidi", "ioni", "persiani", "macedoni", "i", "regni", "ellenistici", "regno", "di", "pergamo", "il", "regno", "seleucide", "il", "regno", "di", "bitinia", "il", "regno", "del", "ponto", "il", "regno", "tolemaico", "romani", "parti", "sasanidi", "bizantini", "repubbliche", "marinare", "di", "venezia", "e", "genova", "selgiuchidi", "e", "ottomani", "i", "quali", "hanno", "assunto", "un", "importante", "posto", "nella", "storia", "della", "turchia", "moderna", "antichi", "e", "suggestivi", "siti", "archeologici", "e", "rovine", "in", "tutto", "il", "paese", "attestano", "che", "ogni", "civilt\u00e0", "\u00e8", "stata", "caratterizzata", "da", "elementi", "diversi", "oltre", "a", "quella", "ottomana", "la", "principale", "civilt\u00e0", "fiorita", "in", "turchia", "fu", "quella", "bizantina", "il", "cui", "dominio", "dur\u00f2", "per", "pi\u00f9", "di", "mille", "anni", "fino", "alla", "conquista", "della", "capitale", "bizantina", "costantinopoli", "l'attuale", "istanbul", "per", "opera", "dei", "turchi", "nel", "numerosissime", "sono", "le", "testimonianze", "i", "reperti", "e", "le", "costruzioni", "bizantine", "sparse", "in", "tutta", "l'anatolia", "e", "in", "particolare", "nell'antica", "capitale", "come", "la", "basilica", "di", "santa", "sofia", "la", "turchia", "si", "estende", "su", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "e", "ha", "una", "popolazione", "superiore", "ai", "milioni", "professanti", "per", "lo", "pi\u00f9", "la", "religione", "musulmana", "sono", "presenti", "piccole", "minoranze", "cristiane", "soprattutto", "ortodosse", "ma", "anche", "cattoliche", "ed", "ebraiche", "mentre", "poco", "diffuso", "\u00e8", "l'ateismo", "dal", "\u00e8", "una", "repubblica", "la", "capitale", "\u00e8", "ankara", "una", "delle", "tre", "grandi", "citt\u00e0", "turche", "insieme", "a", "smirne", "e", "istanbul", "quest'ultima", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "metropoli", "dello", "stato", "nonch\u00e9", "il", "maggior", "centro", "industriale", "e", "commerciale", "la", "lingua", "ufficiale", "\u00e8", "il", "turco", "ma", "sono", "presenti", "numerose", "minoranze", "linguistiche", "la", "moneta", "ufficiale", "\u00e8", "la", "lira", "turca", "il", "presidente", "della", "turchia", "\u00e8", "recep", "tayyip", "erdoan", "nel", "la", "turchia", "risultava", "l'ottavo", "stato", "pi\u00f9", "visitato", "al", "mondo", "etimologia", "il", "nome", "della", "turchia", "\"t\u00fcrkiye\"", "in", "lingua", "turca", "pu\u00f2", "essere", "diviso", "in", "due", "componenti", "\"t\u00fcrk\"", "che", "\u00e8", "un", "sostantivo", "etnico", "per", "\"turco\"", "e", "iye", "che", "\u00e8", "un", "suffisso", "aggettivale", "che", "significa", "\"relativo", "a\"", "\"correlato", "a\"", "derivato", "dal", "suffisso", "arabo", "iyya", "che", "\u00e8", "simile", "ai", "suffissi", "greci", "e", "latini", "ia", "il", "primo", "uso", "documentato", "del", "termine", "\"t\u00fcrk\"", "o", "\"t\u00fcr\u00fck\"", "come", "sostantivo", "etnico", "\u00e8", "contenuto", "nelle", "iscrizioni", "rinvenute", "nella", "valle", "del", "fiume", "orkhon", "nell'attuale", "mongolia", "ed", "eseguite", "dai", "g\u00f6kt\u00fcrk", "turchi", "celesti", "attorno", "all'viii", "secolo", "la", "parola", "italiana", "\"turchia\"", "\u00e8", "rimasta", "invariata", "dal", "latino", "medievale", "c", "la", "parola", "greca", "affine", "a", "questo", "nome", "tourkia", "in", "greco", "fu", "originariamente", "utilizzata", "dai", "bizantini", "nel", "medioevo", "per", "descrivere", "l'ungheria", "poich\u00e9", "tale", "paese", "era", "stato", "occupato", "da", "trib\u00f9", "prototurche", "e", "turche", "come", "gli", "unni", "gli", "avari", "i", "bulgari", "i", "cabardi", "i", "peceneghi", "e", "i", "cumani", "allo", "stesso", "modo", "l'impero", "medievale", "dei", "cazari", "uno", "stato", "turco", "sulle", "sponde", "settentrionali", "del", "mar", "nero", "e", "del", "mar", "caspio", "\u00e8", "stato", "indicato", "come", "tourkia", "terra", "dei", "turchi", "da", "fonti", "bizantine", "tuttavia", "i", "bizantini", "in", "seguito", "iniziarono", "a", "utilizzare", "questo", "nome", "per", "definire", "i", "selgiuchidi", "che", "avevano", "preso", "il", "controllo", "di", "parti", "dell'anatolia", "nei", "periodi", "successivi", "alla", "battaglia", "di", "manzicerta", "del", "storia", "i", "turchi", "una", "societ\u00e0", "la", "cui", "lingua", "appartiene", "alla", "famiglia", "delle", "lingue", "turche", "cominciarono", "a", "spostarsi", "dalle", "loro", "terre", "originarie", "alla", "moderna", "turchia", "nell'xi", "secolo", "in", "realt\u00e0", "il", "processo", "di", "spostamento", "e", "assimilazione", "di", "altri", "popoli", "da", "parte", "dei", "turchi", "era", "iniziato", "secoli", "prima", "quando", "ancora", "turchi", "mongoli", "genti", "ugrofinniche", "e", "sciti", "erano", "uniti", "nell'indistinta", "confederazione", "di", "popoli", "nota", "a", "noi", "come", "unni", "e", "in", "cina", "come", "xiongnu", "i", "turchi", "che", "si", "diressero", "in", "anatolia", "nell'xi", "secolo", "appartenevano", "al", "ceppo", "oghuz", "e", "provenivano", "dall'area", "situata", "tra", "il", "lago", "d'aral", "e", "il", "mar", "caspio", "nell'attuale", "kazakistan", "sudoccidentale", "erano", "affini", "agli", "attuali", "turkmeni", "e", "infatti", "furono", "chiamati", "turcomanni", "e", "i", "discendenti", "di", "questa", "ondata", "migratoria", "rimasti", "in", "iraq", "sono", "noti", "come", "turcomanni", "iracheni", "dopo", "che", "l'impero", "selgiuchide", "turco", "sconfisse", "le", "forze", "dell'impero", "bizantino", "nella", "battaglia", "di", "manzicerta", "il", "processo", "fu", "accelerato", "e", "il", "paese", "venne", "chiamato", "\"turchia\"", "in", "europa", "gi\u00e0", "dal", "xii", "secolo", "l'impero", "ottomano", "che", "ne", "segu\u00ec", "croll\u00f2", "con", "la", "sconfitta", "nella", "prima", "guerra", "mondiale", "il", "trattato", "di", "losanna", "del", "luglio", "port\u00f2", "al", "riconoscimento", "internazionale", "della", "nuova", "\"repubblica", "di", "turchia\"", "come", "stato", "successore", "dell'impero", "ottomano", "e", "la", "repubblica", "fu", "ufficialmente", "proclamata", "il", "ottobre", "nella", "nuova", "capitale", "ankara", "kemal", "atat\u00fcrk", "divenne", "il", "primo", "presidente", "della", "repubblica", "avendo", "le", "terre", "una", "storia", "antica", "la", "migrazione", "turca", "\u00e8", "relativamente", "recente", "nella", "repubblica", "turca", "sono", "avvenuti", "diversi", "colpi", "di", "stato", "militari", "ultimo", "il", "fallito", "colpo", "di", "stato", "del", "per", "il", "quale", "il", "presidente", "erdoan", "accus\u00f2", "il", "magnate", "fethullah", "g\u00fclen", "di", "esserne", "il", "promotore", "erdoan", "poco", "dopo", "ha", "rimosso", "circa", "magistrati", "e", "altrettanti", "militari", "nei", "mesi", "successivi", "sono", "stati", "arrestati", "diversi", "esponenti", "di", "opposizione", "giornalisti", "insegnanti", "accusati", "di", "terrorismo", "geografia", "geologia", "geologicamente", "la", "turchia", "si", "trova", "in", "gran", "parte", "sulla", "placca", "anatolica", "a", "sud", "e", "a", "ovest", "della", "placca", "eurasiatica", "a", "nord", "dalla", "placca", "araba", "e", "a", "nordest", "dai", "confini", "della", "placca", "africana", "a", "causa", "della", "faglia", "anatolica", "settentrionale", "una", "struttura", "geologica", "con", "movimento", "e", "orientamento", "estovest", "la", "turchia", "\u00e8", "una", "delle", "regioni", "del", "mondo", "pi\u00f9", "soggette", "a", "terremoti", "i", "terremoti", "pi\u00f9", "forti", "degli", "ultimi", "anni", "si", "sono", "verificati", "nella", "provincia", "di", "koaceli", "vicino", "izmit", "nel", "a", "van", "nel", "e", "a", "karaman", "nel", "morfologia", "idrografia", "clima", "e", "geografia", "geograficamente", "la", "turchia", "si", "estende", "su", "due", "continenti", "la", "parte", "pi\u00f9", "occidentale", "del", "continente", "asiatico", "\u00e8", "costituita", "dalla", "massiccia", "ed", "elevata", "penisola", "dell'anatolia", "che", "divide", "il", "mar", "nero", "dall'egeo", "e", "dal", "mediterraneo", "orientale", "occupando", "il", "del", "territorio", "nazionale", "turco", "la", "parte", "europea", "nel", "nordovest", "corrispondente", "alla", "tracia", "orientale", "copre", "circa", "il", "dell'area", "in", "cui", "si", "trova", "la", "parte", "principale", "della", "metropoli", "di", "istanbul", "appartengono", "al", "territorio", "turco", "anche", "due", "isole", "dell'egeo", "imbro", "e", "tenedo", "e", "il", "bacino", "del", "mar", "di", "marmara", "il", "confine", "terrestre", "con", "gli", "otto", "paesi", "confinanti", "ha", "una", "lunghezza", "totale", "di", "km", "a", "nordovest", "la", "turchia", "confina", "con", "la", "grecia", "km", "e", "la", "bulgaria", "km", "a", "nordest", "con", "georgia", "km", "armenia", "km", "azerbaigian", "exclave", "della", "repubblica", "autonoma", "di", "nakhchivan", "km", "a", "est", "con", "l'iran", "km", "e", "a", "sud", "con", "l'iraq", "km", "e", "la", "siria", "km", "l'isola", "di", "cipro", "politicamente", "divisa", "tra", "la", "repubblica", "di", "cipro", "e", "la", "non", "riconosciuta", "a", "livello", "internazionale", "repubblica", "turca", "di", "cipro", "del", "nord", "si", "trova", "a", "circa", "chilometri", "dalla", "costa", "meridionale", "il", "paese", "ha", "una", "estensione", "di", "km\u00b2", "divisi", "tra", "europa", "e", "asia", "dallo", "stretto", "del", "bosforo", "dal", "mar", "di", "marmara", "e", "dallo", "stretto", "dei", "dardanelli", "il", "territorio", "della", "turchia", "\u00e8", "quindi", "vasto", "oltre", "due", "volte", "e", "mezza", "quello", "dell'italia", "la", "turchia", "asiatica", "\u00e8", "costituita", "in", "larga", "parte", "da", "un", "altopiano", "delimitato", "da", "due", "catene", "montuose", "che", "vanno", "da", "est", "ad", "ovest", "i", "monti", "del", "ponto", "karadeniz", "sradalar", "a", "nord", "e", "i", "monti", "del", "tauro", "a", "sud", "la", "massima", "altitudine", "\u00e8", "raggiunta", "dal", "monte", "ararat", "m", "altre", "montagne", "sono", "l'elmada", "il", "karab\u00fck", "e", "il", "bozdalar", "la", "catena", "montuosa", "dell'abant", "dalar", "altitudine", "massima", "m", "si", "trova", "nella", "parte", "settentrionale", "del", "paese", "tra", "le", "vette", "del", "paese", "c'\u00e8", "anche", "il", "vulcano", "erciyes", "da", "ormai", "spento", "due", "sono", "le", "formazioni", "vegetali", "diffuse", "la", "steppa", "all'interno", "e", "la", "foresta", "sulle", "catene", "montuose", "e", "sul", "litorale", "le", "coste", "del", "paese", "sono", "coperte", "da", "foreste", "dense", "soprattutto", "nella", "parte", "orientale", "della", "costa", "del", "mar", "nero", "la", "foresta", "che", "ricopriva", "l'interno", "dell'anatolia", "ha", "subito", "sin", "dall'et\u00e0", "del", "bronzo", "un'opera", "sistematica", "di", "disboscamento", "da", "parte", "dell'uomo", "solamente", "in", "questi", "anni", "\u00e8", "stato", "messo", "in", "atto", "un", "processo", "inverso", "grazie", "ad", "un", "progetto", "ecologicoambientalei", "fiumi", "pi\u00f9", "importanti", "sono", "il", "tigri", "e", "l'eufrate", "a", "cui", "si", "aggiungono", "il", "kzlrmak", "il", "meri\u00e7", "l'ergene", "e", "il", "gediz", "i", "bacini", "idrografici", "si", "dirigono", "verso", "molti", "mari", "e", "una", "parte", "del", "territorio", "\u00e8", "occupata", "da", "bacini", "senza", "sbocco", "al", "mare", "questi", "ultimi", "bacini", "endoreici", "si", "suddividono", "in", "bacini", "con", "laghi", "tettonici", "poco", "profondi", "di", "acqua", "salata", "e", "privi", "di", "fauna", "e", "in", "bacini", "con", "laghi", "carsici", "di", "acqua", "dolce", "e", "pescosi", "i", "bacini", "fluviali", "verso", "l'egeo", "sono", "in", "genere", "pi\u00f9", "vasti", "di", "quelli", "verso", "il", "mar", "nero", "e", "il", "mediterraneo", "il", "territorio", "si", "suddivide", "in", "tre", "diverse", "zone", "climatiche", "la", "costa", "della", "turchia", "che", "si", "affaccia", "sul", "mar", "mediterraneo", "e", "il", "mar", "egeo", "ha", "un", "clima", "mediterraneo", "con", "estati", "calde", "e", "secche", "e", "inverni", "miti", "la", "costa", "della", "turchia", "che", "si", "affaccia", "sul", "mar", "nero", "ha", "un", "clima", "oceanico", "con", "estati", "calde", "e", "umide", "e", "inverni", "freddi", "e", "umidi", "al", "suo", "interno", "il", "clima", "\u00e8", "di", "tipo", "continentale", "e", "dato", "che", "le", "catene", "montuose", "fermano", "le", "influenze", "del", "mar", "mediterraneo", "e", "del", "mar", "nero", "comprende", "estati", "calde", "e", "secche", "e", "inverni", "freddi", "e", "nevosi", "le", "precipitazioni", "sono", "scarse", "nella", "zona", "pi\u00f9", "arida", "del", "paese", "esse", "superano", "raramente", "i", "mm", "vi", "\u00e8", "disparit\u00e0", "anche", "nelle", "precipitazioni", "oltre", "mm", "annui", "nella", "zona", "del", "mar", "nero", "mm", "annui", "di", "pioggia", "sulle", "catene", "montuose", "mentre", "ad", "ankara", "scendiamo", "a", "mm", "annui", "aree", "geografiche", "la", "turchia", "\u00e8", "geograficamente", "divisa", "in", "aree", "o", "regioni", "quattro", "regioni", "sono", "chiamate", "come", "i", "mari", "adiacenti", "regione", "del", "mar", "nero", "regione", "di", "marmara", "regione", "del", "mar", "egeo", "e", "del", "regione", "del", "mar", "mediterraneo", "tre", "regioni", "prendono", "il", "nome", "dalla", "loro", "posizione", "in", "anatolia", "regione", "dell'anatolia", "centrale", "regione", "dell'anatolia", "orientale", "e", "regione", "dell'anatolia", "sud", "orientale", "queste", "aree", "geografiche", "differiscono", "notevolmente", "in", "termini", "di", "vegetazione", "e", "condizioni", "climatiche", "la", "regione", "di", "marmara", "racchiude", "il", "mar", "di", "marmara", "ed", "\u00e8", "quindi", "in", "parte", "sia", "in", "europa", "che", "in", "anatolia", "che", "appartiene", "all'asia", "la", "parte", "europea", "nel", "nord", "del", "mar", "di", "marmara", "\u00e8", "la", "tracia", "turca", "tracia", "orientale", "il", "fiume", "meri\u00e7", "evros", "in", "greco", "segna", "quasi", "completamente", "il", "confine", "con", "la", "grecia", "il", "paesaggio", "della", "regione", "di", "marmara", "\u00e8", "collinare", "e", "coperto", "da", "cespugli", "e", "foreste", "l'area", "metropolitana", "di", "istanbul", "costituisce", "il", "centro", "economico", "della", "turchia", "la", "citt\u00e0", "di", "bursa", "\u00e8", "una", "localit\u00e0", "famosa", "per", "le", "sue", "sorgenti", "sulfuree", "e", "termali", "si", "trova", "ai", "piedi", "dei", "monte", "uluda", "che", "rappresenta", "una", "destinazione", "popolare", "tutto", "l'anno", "la", "regione", "dell'egeo", "\u00e8", "anche", "utilizzata", "per", "l'agricoltura", "intensiva", "il", "paesaggio", "collinare", "si", "estende", "lungo", "la", "costa", "occidentale", "tra", "\u00e7anakkale", "e", "bodrum", "la", "regione", "costiera", "\u00e8", "una", "delle", "regioni", "turistiche", "meglio", "sviluppate", "della", "turchia", "in", "questa", "regione", "ci", "sono", "molti", "siti", "antichi", "risalenti", "alla", "colonizzazione", "greca", "come", "ad", "esempio", "troia", "assos", "behramkale", "pergamo", "bergama", "efeso", "efes", "priene", "mileto", "didima", "ed", "euromos", "la", "regione", "del", "mar", "nero", "comprende", "la", "fascia", "costiera", "settentrionale", "della", "turchia", "ed", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "un", "clima", "mite", "e", "umido", "e", "da", "grandi", "foreste", "che", "si", "estendono", "sul", "suo", "paesaggio", "montuoso", "gran", "parte", "della", "regione", "storica", "del", "ponto", "si", "estendeva", "in", "questa", "area", "geografica", "la", "regione", "dell'anatolia", "centrale", "comprende", "gli", "altipiani", "anatolici", "interni", "qui", "si", "trovano", "il", "lago", "salato", "tuz", "g\u00f6l\u00fc", "e", "alcune", "catene", "montuose", "che", "in", "alcuni", "punti", "raggiungono", "i", "metri", "erciyes", "da", "a", "est", "si", "trova", "la", "cappadocia", "famosa", "per", "le", "sue", "grotte", "di", "tufo", "e", "per", "le", "sue", "chiese", "rupestri", "l'anatolia", "interna", "\u00e8", "prevalentemente", "caratterizzata", "da", "un", "paesaggio", "steppico", "ed", "\u00e8", "una", "delle", "zone", "pi\u00f9", "aride", "dell'anatolia", "nella", "regione", "intorno", "al", "tuz", "g\u00f6l\u00fc", "il", "clima", "mostra", "caratteri", "semideserticialcune", "delle", "montagne", "pi\u00f9", "alte", "della", "turchia", "come", "l'ararat", "e", "il", "monte", "s\u00fcphan", "caratterizzano", "i", "paesaggi", "di", "alta", "montagna", "dell'anatolia", "orientale", "qui", "si", "trovano", "anche", "le", "sorgenti", "dell'eufrate", "del", "murat", "e", "del", "karasu", "\u00e7ay", "cos\u00ec", "come", "l'aras", "che", "scorre", "a", "est", "verso", "il", "mar", "caspio", "il", "lago", "van", "a", "metri", "sul", "livello", "del", "mare", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "lago", "interno", "del", "paese", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "grandi", "sono", "elaz", "erzincan", "erzurum", "malatya", "e", "van", "la", "regione", "mediterranea", "\u00e8", "delimitata", "a", "nord", "dai", "tauri", "e", "ad", "est", "dai", "monti", "nur", "l'anatolia", "sudorientale", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "regione", "culturale", "della", "turchia", "ed", "\u00e8", "racchiusa", "dalle", "montagne", "del", "tauro", "da", "qui", "scorrono", "l'eufrate", "e", "il", "tigri", "clima", "per", "la", "sua", "posizione", "nel", "nordest", "del", "bacino", "del", "mediterraneo", "la", "turchia", "appartiene", "globalmente", "alla", "fascia", "climatica", "mediterranea", "l'inverno", "\u00e8", "mite", "mentre", "l'estate", "\u00e8", "calda", "e", "secca", "tuttavia", "la", "presenza", "di", "aree", "montane", "periferiche", "\u00e8", "causa", "di", "frequenti", "perturbazioni", "tutte", "le", "regioni", "interne", "sono", "invece", "caratterizzate", "da", "un", "clima", "continentale", "inverni", "pi\u00f9", "freddi", "precipitazioni", "pi\u00f9", "frequenti", "in", "primavera", "in", "media", "il", "paese", "gode", "di", "una", "elevata", "insolazione", "per", "circa", "ore", "di", "sole", "al", "giorno", "che", "sta", "portando", "la", "turchia", "ad", "essere", "\"uno", "tra", "i", "primi", "paesi", "al", "mondo", "per", "piano", "di", "sviluppo", "dell'energia", "solare\"", "societ\u00e0", "le", "nazioni", "unite", "riportano", "che", "nel", "la", "popolazione", "totale", "della", "turchia", "ammontava", "a", "abitanti", "secondo", "i", "dati", "della", "registrazione", "delle", "nascite", "quasi", "tre", "quarti", "di", "questi", "vivono", "in", "citt\u00e0", "secondo", "le", "stime", "del", "la", "popolazione", "\u00e8", "in", "aumento", "del", "ogni", "anno", "la", "turchia", "ha", "una", "densit\u00e0", "media", "di", "popolazione", "di", "abitanti", "per", "km\u00b2", "le", "persone", "all'interno", "del", "gruppo", "di", "et\u00e0", "tra", "i", "e", "i", "anni", "rappresentano", "il", "della", "popolazione", "totale", "la", "fascia", "di", "et\u00e0", "corrisponde", "al", "mentre", "gli", "anziani", "con", "un'et\u00e0", "superiore", "ai", "anni", "il", "nel", "quando", "fu", "realizzato", "il", "primo", "censimento", "nella", "repubblica", "di", "turchia", "la", "popolazione", "era", "milioni", "l'aspettativa", "di", "vita", "\u00e8", "di", "anni", "per", "gli", "uomini", "e", "di", "anni", "per", "le", "donne", "con", "una", "media", "complessiva", "di", "anni", "per", "la", "popolazione", "l'istruzione", "\u00e8", "obbligatoria", "e", "gratuita", "nell'et\u00e0", "compresa", "tra", "i", "e", "i", "anni", "il", "tasso", "di", "alfabetizzazione", "\u00e8", "del", "per", "gli", "uomini", "e", "dell'", "per", "le", "donne", "con", "una", "media", "complessiva", "dell'", "le", "cifre", "basse", "relative", "alla", "popolazione", "femminile", "sono", "dovute", "principalmente", "agli", "usi", "tradizionali", "degli", "arabi", "e", "curdi", "che", "vivono", "nelle", "province", "del", "sudest", "del", "paese", "l'articolo", "della", "costituzione", "turca", "definisce", "turco", "\"chiunque", "sia", "legato", "allo", "stato", "turco", "per", "mezzo", "del", "vincolo", "della", "cittadinanza\"", "pertanto", "l'uso", "legale", "del", "termine", "\"turco\"", "come", "cittadino", "della", "turchia", "\u00e8", "diverso", "dalla", "definizione", "etnica", "tuttavia", "la", "maggioranza", "della", "popolazione", "turca", "\u00e8", "di", "etnia", "turca", "essi", "sono", "stimati", "al", "dalla", "cia", "e", "al", "da", "un", "sondaggio", "del", "quotidiano", "milliyet", "compiuto", "nel", "i", "curdi", "un", "gruppo", "etnico", "distinto", "e", "concentrato", "soprattutto", "nelle", "province", "del", "sudest", "del", "paese", "rappresentano", "la", "pi\u00f9", "grande", "etnia", "nonturca", "stimata", "in", "circa", "il", "della", "popolazione", "secondo", "la", "cia", "e", "al", "secondo", "un", "sondaggio", "condotto", "dal", "giornale", "quotidiano", "milliyeti", "tre", "principali", "gruppi", "ufficialmente", "riconosciuti", "come", "minoranze", "etniche", "per", "il", "trattato", "di", "losanna", "sono", "armeni", "greci", "ed", "ebrei", "un", "accordo", "bilaterale", "firmato", "il", "gennaio", "di", "scambio", "di", "popolazioni", "tra", "grecia", "e", "turchia", "su", "base", "religiosa", "\u00e8", "entrato", "in", "vigore", "nel", "con", "quasi", "milioni", "di", "ortodossi", "passati", "dalla", "turchia", "alla", "grecia", "e", "circa", "musulmani", "provenienti", "dalla", "grecia", "verso", "la", "turchia", "altri", "gruppi", "etnici", "includono", "abcasi", "albanesi", "arabi", "assiri", "bosniaci", "circassi", "georgiani", "hemin", "lazi", "bulgari", "rom", "citt\u00e0", "principali", "secondo", "una", "stima", "del", "le", "aree", "metropolitane", "della", "turchia", "con", "la", "popolazione", "pi\u00f9", "numerosa", "sono", "istanbul", "milioni", "ankara", "milioni", "smirne", "in", "turco", "izmir", "milioni", "bursa", "milioni", "adana", "milioni", "gaziantep", "milioni", "konya", "milioni", "e", "antalya", "milioni", "si", "stima", "che", "circa", "il", "della", "popolazione", "viva", "in", "centri", "urbani", "lingue", "la", "lingua", "ufficiale", "della", "turchia", "\u00e8", "il", "turco", "una", "lingua", "asiatica", "parlata", "dall'", "della", "popolazione", "e", "usato", "perlopi\u00f9", "nella", "forma", "standard", "stabilita", "negli", "anni", "del", "xx", "secolo", "nel", "corso", "della", "riforma", "linguistica", "della", "lingua", "turca", "esistono", "rare", "forme", "dialettali", "da", "questa", "derivate", "pi\u00f9", "rare", "ma", "presenti", "e", "variamente", "comprese", "le", "varianti", "dialettali", "dell'ottomano", "attualmente", "la", "turchia", "non", "riconosce", "e", "non", "tutela", "le", "numerose", "minoranze", "etnolinguistiche", "entro", "i", "propri", "confini", "le", "lingue", "storicamente", "parlate", "nella", "attuale", "turchia", "derivanti", "dall'origine", "dei", "popoli", "assoggettati", "all'impero", "ottomano", "e", "oggigiorno", "a", "causa", "dell'assimilazione", "sempre", "pi\u00f9", "seconde", "lingue", "o", "a", "rischio", "scomparsa", "per", "le", "svariate", "minoranze", "presenti", "sono", "l'abcaso", "l'albanese", "l'arabo", "l'armeno", "l'aramaico", "l'azero", "il", "bosniaco", "il", "bulgaro", "il", "circasso", "il", "georgiano", "il", "greco", "il", "grecopontico", "il", "giudeospagnolo", "ladino", "il", "laz", "il", "slavomacedone", "il", "polacco", "e", "lo", "zazaki", "discorso", "diverso", "per", "il", "curdo", "parlato", "da", "circa", "milioni", "di", "persone", "concentrati", "quasi", "in", "tutto", "il", "sudest", "del", "paese", "lungo", "il", "confine", "con", "la", "siria", "che", "rimane", "per", "molti", "la", "prima", "lingua", "e", "per", "alcuni", "specie", "anziani", "l'unica", "lingua", "parlata", "la", "grande", "maggioranza", "dei", "greci", "e", "degli", "armeni", "vivono", "a", "istanbul", "nella", "citt\u00e0", "ci", "sono", "da", "a", "armeni", "mentre", "nella", "citt\u00e0", "sul", "bosforo", "la", "lingua", "greca", "\u00e8", "parlata", "da", "circa", "locutori", "il", "greco", "pontico", "\u00e8", "parlato", "da", "circa", "persone", "per", "lo", "pi\u00f9", "anziani", "nell'area", "di", "trebisonda", "nel", "ponto", "pontus", "abbreviazione", "di", "pontus", "euxinus", "ponto", "eusino", "che", "indica", "il", "mar", "nero", "in", "latino", "una", "variet\u00e0", "moderna", "dell'aramaico", "\u00e8", "parlata", "in", "alcuni", "villaggi", "della", "turchia", "centrale", "e", "meridionale", "un", "dialetto", "arabo", "\u00e8", "diffuso", "a", "sudovest", "del", "lago", "di", "van", "del", "gruppo", "delle", "lingue", "caucasiche", "del", "sud", "il", "georgiano", "\u00e8", "ampiamente", "usate", "nel", "nordest", "della", "turchia", "come", "il", "circasso", "in", "alcuni", "villaggi", "geograficamente", "dispersi", "inoltre", "nel", "sudest", "il", "kirmanci", "e", "lo", "zazaki", "sono", "parlati", "come", "dialetti", "del", "curdo", "sebbene", "siano", "due", "dialetti", "significativamente", "differenti", "e", "spesso", "considerate", "due", "lingue", "diverse", "in", "aggiunta", "sono", "parlati", "da", "piccoli", "gruppi", "altre", "lingue", "del", "ceppo", "turco", "una", "piccola", "minoranza", "ebrea", "di", "istanbul", "discende", "direttamente", "dagli", "ebrei", "fuggiti", "dalla", "spagna", "nel", "che", "trovarono", "rifugio", "nella", "zona", "e", "parla", "cos\u00ec", "il", "ladino", "o", "giudeospagnolo", "dall'inizio", "degli", "anni", "l'arrivo", "nel", "paese", "di", "diversi", "milioni", "di", "profughi", "dalla", "siria", "e", "da", "altri", "paesi", "del", "medio", "oriente", "e", "dell'asia", "centrale", "ha", "alterato", "la", "composizione", "linguistica", "della", "turchia", "religioni", "la", "turchia", "\u00e8", "uno", "stato", "laico", "senza", "una", "religione", "di", "stato", "la", "costituzione", "turca", "prevede", "la", "libert\u00e0", "di", "religione", "e", "di", "coscienza", "l'islam", "\u00e8", "la", "religione", "prevalente", "in", "turchia", "professata", "da", "oltre", "il", "della", "popolazione", "se", "si", "includono", "anche", "i", "musulmani", "non", "praticanti", "societ\u00e0", "di", "ricerca", "suggeriscono", "che", "la", "percentuale", "reale", "di", "musulmani", "\u00e8", "di", "circa", "il", "o", "dell'intera", "popolazione", "residente", "ci", "sono", "circa", "persone", "di", "diverse", "confessioni", "cristiane", "tra", "cui", "circa", "di", "ortodossi", "soprattutto", "grecoortodossi", "cattolici", "e", "un", "numero", "pi\u00f9", "piccolo", "di", "protestanti", "la", "chiesa", "ortodossa", "ha", "avuto", "sede", "a", "costantinopoli", "istanbul", "a", "partire", "dal", "iv", "secolo", "i", "cristiani", "rappresentano", "meno", "dello", "della", "popolazione", "turca", "secondo", "il", "cia", "world", "factbookci", "sono", "circa", "ebrei", "la", "maggior", "parte", "dei", "quali", "sono", "sefarditi", "se", "non", "ci", "sono", "cifre", "esatte", "sui", "vari", "gruppi", "di", "musulmani", "secondo", "un", "sondaggio", "del", "l'", "venivano", "identificati", "come", "sunniti", "di", "scuola", "giuridica", "hanafita", "il", "sunniti", "sciafeiti", "e", "il", "era", "alevita", "secondo", "un", "sondaggio", "di", "consulenza", "svolto", "in", "tutta", "la", "turchia", "nel", "il", "degli", "abitanti", "si", "definisce", "\"una", "persona", "religiosa", "che", "si", "sforza", "di", "adempiere", "agli", "obblighi", "religiosi\"", "il", "si", "definisce", "\"un", "credente", "che", "non", "adempie", "agli", "obblighi", "religiosi\"", "il", "definisce", "se", "stesso", "come", "\"una", "persona", "completamente", "devota", "che", "adempie", "tutti", "gli", "obblighi", "religiosi\"", "il", "si", "definisce", "come", "\"qualcuno", "che", "non", "crede", "negli", "obblighi", "religiosi\"", "e", "lo", "dichiara", "di", "essere", "\"una", "persona", "senza", "convinzione", "religiosa\"", "ateo", "media", "e", "libert\u00e0", "d'espressione", "i", "mezzi", "di", "comunicazione", "di", "massa", "con", "sede", "in", "turchia", "includono", "un'ampia", "variet\u00e0", "di", "periodici", "nazionali", "ed", "esteri", "che", "esprimono", "opinioni", "disparate", "e", "i", "quotidiani", "nazionali", "sono", "estremamente", "competitivi", "tuttavia", "la", "propriet\u00e0", "dei", "media", "\u00e8", "concentrata", "nelle", "mani", "di", "pochi", "grandi", "gruppi", "di", "media", "privati", "che", "fanno", "generalmente", "parte", "di", "pi\u00f9", "vasti", "conglomerati", "controllati", "da", "individui", "facoltosi", "il", "che", "limita", "le", "opinioni", "che", "vengono", "presentate", "inoltre", "le", "aziende", "sono", "disposte", "a", "utilizzare", "la", "loro", "influenza", "per", "sostenere", "i", "pi\u00f9", "ampi", "interessi", "commerciali", "dei", "loro", "proprietari", "anche", "cercando", "di", "mantenere", "relazioni", "amichevoli", "con", "il", "governo", "i", "media", "esercitano", "una", "forte", "influenza", "sull'opinione", "pubblica", "anche", "la", "censura", "in", "turchia", "\u00e8", "un", "problema", "e", "negli", "anni", "la", "turchia", "ha", "visto", "molti", "giornalisti", "arrestati", "e", "gli", "scrittori", "processati", "l'indice", "della", "libert\u00e0", "di", "stampa", "di", "reporter", "senza", "frontiere", "\u00e8", "passato", "da", "circa", "nel", "a", "circa", "nel", "in", "risposta", "al", "fallito", "colpo", "di", "stato", "del", "luglio", "oltre", "organizzazioni", "dei", "media", "tra", "cui", "giornali", "canali", "televisivi", "e", "radiofonici", "agenzie", "di", "stampa", "riviste", "e", "case", "editrici", "sono", "state", "chiuse", "dal", "governo", "della", "turchia", "e", "giornalisti", "sono", "stati", "incarceratiin", "circolazione", "i", "quotidiani", "pi\u00f9", "popolari", "sono", "h\u00fcrriyet", "sabah", "posta", "s\u00f6zc\u00fc", "e", "habert\u00fcrk", "i", "media", "trasmessi", "hanno", "una", "penetrazione", "molto", "elevata", "in", "quanto", "le", "antenne", "satellitari", "e", "i", "sistemi", "via", "cavo", "sono", "ampiamente", "disponibili", "il", "\"consiglio", "supremo", "della", "radio", "e", "della", "televisione\"", "rt\u00fck", "\u00e8", "l'organo", "governativo", "che", "supervisiona", "i", "mezzi", "di", "trasmissione", "nel", "un", "totale", "di", "stazioni", "televisive", "e", "stazioni", "radio", "sono", "state", "autorizzate", "a", "operare", "mentre", "altre", "hanno", "funzionato", "senza", "licenze", "di", "quelli", "autorizzati", "stazioni", "televisive", "e", "stazioni", "radio", "hanno", "raggiunto", "il", "pubblico", "nazionale", "nel", "erano", "in", "servizio", "circa", "milioni", "di", "televisori", "e", "milioni", "di", "radio", "a", "parte", "il", "turco", "la", "rete", "televisiva", "statale", "offre", "alcuni", "programmi", "in", "arabo", "circasso", "curdo", "e", "zazasecondo", "uno", "studio", "del", "i", "consumatori", "turchi", "sono", "penultimi", "in", "europa", "in", "quanto", "ad", "alfabetizzazione", "nell'ambito", "dei", "mezzi", "di", "comunicazione", "e", "quindi", "particolarmente", "soggetti", "alla", "diffusione", "di", "notizie", "false", "una", "combinazione", "di", "bassi", "livelli", "di", "istruzione", "bassi", "punteggi", "di", "lettura", "bassa", "libert\u00e0", "dei", "media", "e", "bassa", "fiducia", "sociale", "ha", "contribuito", "al", "basso", "punteggio", "che", "vede", "la", "turchia", "posizionarsi", "al", "penultimo", "posto", "superata", "solamente", "dalla", "macedonia", "del", "nord", "le", "teorie", "del", "complotto", "sono", "un", "fenomeno", "prevalente", "nei", "media", "turchi", "secondo", "il", "digital", "news", "report", "del", "reuters", "institute", "la", "turchia", "con", "una", "certa", "distanza", "\u00e8", "il", "paese", "con", "la", "pi\u00f9", "alta", "concentrazione", "di", "notizie", "truccate", "nel", "mondo", "ordinamento", "dello", "stato", "costituzione", "sorta", "dalle", "ceneri", "dell'impero", "ottomano", "nel", "la", "turchia", "\u00e8", "nata", "inizialmente", "come", "repubblica", "parlamentare", "rivoluzionaria", "monopartitica", "in", "seguito", "\u00e8", "divenuta", "dal", "una", "repubblica", "parlamentare", "multipartitica", "e", "in", "seguito", "ad", "unulteriore", "riforma", "istituzionale", "conclusasi", "con", "il", "referendum", "costituzionale", "del", "\u00e8", "divenuta", "una", "repubblica", "presidenziale", "le", "sue", "istituzioni", "sono", "tuttavia", "fortemente", "condizionate", "dalle", "forze", "armate", "il", "cui", "ruolo", "politico", "\u00e8", "stato", "fissato", "nella", "costituzione", "da", "atat\u00fcrk", "e", "ribadito", "nell'ultima", "costituzione", "della", "turchia", "del", "novembre", "emendata", "nel", "la", "banca", "centrale", "turca", "central", "bank", "of", "the", "republic", "of", "turkey", "o", "cbrt", "non", "\u00e8", "indipendente", "dal", "potere", "politico", "e", "il", "governatore", "\u00e8", "nominato", "dal", "presidente", "della", "repubblica", "poteri", "dello", "stato", "a", "seguito", "alla", "riforma", "costituzionale", "del", "il", "presidente", "\u00e8", "eletto", "a", "suffragio", "popolare", "diretto", "e", "non", "pi\u00f9", "mediante", "elezione", "indiretta", "da", "parte", "del", "parlamento", "mentre", "il", "mandato", "resta", "pari", "a", "cinque", "anni", "il", "potere", "legislativo", "compete", "alla", "grande", "assemblea", "nazionale", "turca", "t\u00fcrkiye", "b\u00fcy\u00fck", "millet", "meclisi", "un", "parlamento", "unicamerale", "composto", "da", "membri", "precedentemente", "eletti", "a", "suffragio", "universale", "ogni", "quattro", "anni", "il", "diritto", "di", "voto", "\u00e8", "esteso", "a", "tutti", "i", "cittadini", "a", "partire", "dai", "anni", "di", "et\u00e0", "l'ordinamento", "giudiziario", "prevede", "una", "corte", "costituzionale", "i", "cui", "membri", "sono", "nominati", "dal", "presidente", "e", "una", "corte", "d'appello", "eletta", "dal", "consiglio", "supremo", "dei", "giudici", "e", "procuratori", "la", "pena", "di", "morte", "\u00e8", "stata", "completamente", "abolita", "nel", "suddivisioni", "amministrative", "la", "turchia", "\u00e8", "divisa", "amministrativamente", "in", "province", "iller", "plurale", "il", "singolare", "a", "capo", "di", "ciascuna", "delle", "quali", "\u00e8", "un", "governatore", "detto", "vali", "nominato", "dal", "governo", "centrale", "le", "province", "sono", "a", "loro", "volta", "suddivise", "in", "distretti", "plurale", "il\u00e7eler", "singolare", "il\u00e7e", "per", "un", "totale", "di", "il", "distretto", "centrale", "capoluogo", "della", "provincia", "\u00e8", "amministrato", "da", "un", "\"vicegovernatore\"", "designato", "mentre", "gli", "altri", "distretti", "sono", "amministrati", "da", "un", "\"sottogovernatore\"", "kaymakam", "le", "province", "della", "turchia", "sono", "raggruppate", "in", "regioni", "che", "sono", "state", "originariamente", "definite", "in", "occasione", "del", "primo", "congresso", "di", "geografia", "tenutosi", "ad", "ankara", "nel", "il", "principale", "elemento", "della", "suddivisione", "in", "regioni", "sono", "state", "le", "omogeneit\u00e0", "di", "condizioni", "climatiche", "del", "territorio", "corrispondente", "temperatura", "precipitazioni", "ecc", "queste", "regioni", "hanno", "solo", "fini", "statistici", "e", "non", "si", "riferiscono", "a", "una", "divisione", "amministrativa", "ordinamento", "scolastico", "universit\u00e0", "tra", "le", "universit\u00e0", "della", "turchia", "ricordiamo", "in", "particolare", "l'universit\u00e0", "di", "istanbul", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "turchia", "fondata", "dal", "sultano", "maometto", "ii", "e", "la", "cui", "data", "di", "fondazione", "si", "pu\u00f2", "far", "risalire", "al", "maggio", "politica", "la", "turchia", "\u00e8", "una", "repubblica", "presidenziale", "dal", "ed", "\u00e8", "stato", "uno", "dei", "primi", "paesi", "a", "concedere", "ai", "suoi", "cittadini", "il", "suffragio", "elettorale", "universale", "bench\u00e9", "fino", "al", "sia", "stata", "retta", "da", "un", "sistema", "a", "partito", "unico", "l'attuale", "sistema", "legislativo", "unicamerale", "\u00e8", "entrato", "in", "vigore", "con", "la", "costituzione", "del", "che", "ha", "assegnato", "l'esclusiva", "del", "potere", "legislativo", "alla", "grande", "assemblea", "nazionale", "turca", "in", "turco", "t\u00fcrkiye", "b\u00fcy\u00fck", "millet", "meclisi", "il", "cui", "acronimo", "\u00e8", "tbmm", "composta", "da", "deputati", "eletti", "ogni", "quattro", "anni", "con", "un", "sistema", "proporzionale", "corretto", "da", "uno", "sbarramento", "al", "il", "potere", "legislativo", "della", "tbmm", "dalla", "cui", "maggioranza", "viene", "eletto", "il", "primo", "ministro", "in", "turco", "babakan", "viene", "controbilanciato", "da", "quello", "del", "presidente", "della", "repubblica", "in", "turco", "cumhurbakan", "il", "quale", "eletto", "ogni", "cinque", "anni", "ha", "ampi", "poteri", "di", "controllo", "e", "supervisione", "sia", "dell'esecutivo", "sia", "del", "corpo", "legislativo", "negli", "ultimi", "anni", "la", "struttura", "politica", "e", "legislativa", "della", "repubblica", "turca", "\u00e8", "stata", "oggetto", "di", "riforme", "e", "ristrutturazioni", "nell'intento", "di", "centrare", "gli", "obiettivi", "richiesti", "dall'unione", "europea", "nel", "quadro", "della", "strategia", "di", "preadesione", "del", "resto", "con", "riferimento", "al", "periodo", "tra", "le", "due", "guerre", "mondiali", "certa", "storiografia", "ha", "definito", "\"modernizzazione\"", "anche", "riforme", "che", "pi\u00f9", "propriamente", "andrebbero", "definite", "\"occidentalizzazione\"", "come", "la", "decisione", "di", "passare", "dall'alfabeto", "arabo", "a", "quello", "latino", "o", "la", "scelta", "di", "costruire", "un'amministrazione", "fortemente", "centralizzata", "che", "in", "realt\u00e0", "era", "gi\u00e0", "una", "precipua", "caratteristica", "dell'impero", "ottomano", "che", "si", "vorrebbe", "forgiata", "sul", "modello", "di", "quella", "francese", "durante", "gli", "anni", "e", "del", "xx", "secolo", "la", "politica", "di", "atat\u00fcrk", "ha", "svolto", "un", "processo", "di", "laicizzazione", "atta", "a", "reprimere", "il", "controllo", "della", "religione", "islamica", "sullo", "stato", "il", "processo", "di", "repressione", "ha", "permesso", "una", "forte", "occidentalizzazione", "dei", "costumi", "come", "la", "repressione", "del", "velo", "per", "le", "donne", "e", "venne", "istituito", "a", "tal", "fine", "un", "organismo", "di", "rigido", "controllo", "il", "direttorato", "degli", "affari", "religiosi", "esistente", "e", "dotato", "di", "moltissimi", "dipendenti", "avente", "lo", "scopo", "di", "controllare", "la", "vita", "religiosa", "del", "paese", "tale", "processo", "ha", "condotto", "a", "una", "forma", "di", "islam", "definita", "talora", "moderato", "e", "moderno", "nello", "stesso", "tempo", "con", "un", "accordo", "di", "scambio", "di", "popolazioni", "fra", "la", "grecia", "e", "la", "turchia", "dopo", "la", "guerra", "grecoturca", "in", "anatolia", "i", "greci", "ortodossi", "in", "turchia", "furono", "trasferiti", "in", "grecia", "e", "i", "turchi", "musulmani", "in", "grecia", "furono", "trasferiti", "in", "turchia", "prima", "donna", "a", "ricoprire", "la", "carica", "di", "primo", "ministro", "della", "turchia", "fu", "tansu", "\u00e7iller", "forze", "politiche", "il", "sistema", "elettorale", "turco", "prevede", "una", "soglia", "di", "sbarramento", "nazionale", "del", "nel", "si", "sono", "tenute", "due", "volte", "le", "elezioni", "parlamentari", "a", "giugno", "e", "a", "novembre", "nella", "tornata", "elettorale", "di", "giugno", "l'akp", "ha", "perso", "la", "maggioranza", "dei", "seggi", "\u00e8", "stato", "formato", "un", "governo", "a", "interim", "e", "il", "agosto", "il", "presidente", "erdoan", "ha", "annunciato", "le", "elezioni", "anticipate", "alle", "elezioni", "del", "primo", "novembre", "invece", "l'akp", "ha", "riconquistato", "la", "maggioranza", "assoluta", "dei", "seggi", "nelle", "elezioni", "parlamentari", "del", "tenutesi", "il", "giugno", "hanno", "superato", "la", "soglia", "di", "sbarramento", "le", "tre", "formazioni", "gi\u00e0", "presenti", "nella", "precedente", "legislatura", "il", "partito", "per", "la", "giustizia", "e", "lo", "sviluppo", "adalet", "ve", "kalknma", "partisi", "akp", "liberale", "conservatore", "e", "islamici", "moderati", "dei", "voti", "e", "seggi", "il", "partito", "popolare", "repubblicano", "cumhuriyet", "halk", "partisi", "chp", "nazionalisti", "laici", "dei", "voti", "e", "seggi", "il", "partito", "del", "movimento", "nazionalista", "millyet\u00e7i", "hareket", "partisi", "mhp", "emanazione", "del", "gruppo", "di", "estrema", "destra", "nazionalista", "dei", "lupi", "grigi", "dei", "voti", "e", "seggisono", "inoltre", "presenti", "anche", "deputati", "indipendenti", "eletti", "su", "base", "provinciale", "principalmente", "dalle", "province", "curde", "dell'est", "pur", "vedendo", "crescere", "i", "propri", "consensi", "e", "sfiorare", "il", "a", "causa", "del", "complesso", "meccanismo", "di", "riparto", "demografico", "il", "partito", "per", "la", "giustizia", "e", "lo", "sviluppo", "ha", "perso", "seggi", "rispetto", "alle", "elezioni", "precedenti", "non", "ottenendo", "il", "quorum", "che", "gli", "avrebbe", "consentito", "di", "varare", "riforme", "costituzionali", "soggette", "comunque", "a", "referendum", "senza", "l'appoggio", "di", "altri", "partiti", "alle", "elezioni", "parlamentari", "del", "tenutesi", "il", "luglio", "i", "risultati", "erano", "stati", "i", "seguenti", "il", "partito", "per", "la", "giustizia", "e", "lo", "sviluppo", "adalet", "ve", "kalknma", "partisi", "akp", "liberale", "conservatore", "e", "islamici", "moderati", "dei", "voti", "e", "seggi", "il", "partito", "popolare", "repubblicano", "cumhuriyet", "halk", "partisi", "chp", "nazionalisti", "laici", "dei", "voti", "e", "seggi", "il", "partito", "di", "azione", "nazionale", "millyet\u00e7i", "hareket", "partisi", "mhp", "emanazione", "del", "gruppo", "di", "estrema", "destra", "nazionalista", "dei", "lupi", "grigi", "dei", "voti", "e", "seggia", "questi", "si", "aggiungono", "anche", "deputati", "indipendenti", "eletti", "su", "base", "provinciale", "in", "realt\u00e0", "sono", "stati", "eletti", "dalla", "comunit\u00e0", "curda", "delle", "regioni", "sudorientali", "e", "fanno", "riferimento", "al", "partito", "della", "societ\u00e0", "democratica", "demokratik", "toplum", "partisi", "dtp", "curdi", "sciolto", "perch\u00e9", "considerato", "alleato", "del", "pkkparadossalmente", "l'akp", "ha", "fortemente", "aumentato", "il", "consenso", "popolare", "eppure", "ha", "perso", "seggi", "e", "la", "maggioranza", "dei", "perch\u00e9", "un", "terzo", "partito", "\u00e8", "entrato", "in", "parlamento", "grazie", "al", "successo", "degli", "islamici", "e", "alla", "presenza", "di", "un", "partito", "in", "pi\u00f9", "\u00e8", "rappresentato", "in", "parlamento", "l'", "degli", "elettori", "una", "percentuale", "simile", "a", "quella", "delle", "legislature", "precedenti", "il", "anche", "alle", "elezioni", "parlamentari", "del", "tenutesi", "il", "novembre", "gli", "elettori", "a", "sorpresa", "punirono", "il", "frazionismo", "dei", "partiti", "mandandone", "in", "parlamento", "soltanto", "due", "al", "posto", "dei", "tipici", "degli", "anni", "il", "partito", "per", "la", "giustizia", "e", "lo", "sviluppo", "adalet", "ve", "kalknma", "partisi", "akp", "liberale", "conservatore", "e", "islamici", "moderati", "dei", "voti", "e", "seggi", "il", "partito", "popolare", "repubblicano", "cumhuriyet", "halk", "partisi", "chp", "nazionalisti", "laici", "dei", "voti", "e", "seggicompletavano", "il", "parlamento", "indipendenti", "in", "questo", "modo", "per\u00f2", "non", "solo", "in", "parlamento", "fu", "rappresentato", "meno", "del", "degli", "elettori", "ma", "soprattutto", "il", "partito", "riformista", "con", "i", "dei", "seggi", "ebbe", "la", "possibilit\u00e0", "di", "modificare", "la", "costituzione", "da", "solo", "il", "che", "provoc\u00f2", "notevoli", "tensioni", "con", "l'establishment", "nazionalista", "laico", "il", "presidente", "della", "repubblica", "la", "corte", "costituzionale", "e", "i", "militari", "difesa", "le", "forze", "armate", "turche", "sono", "costituite", "dall'esercito", "dalla", "marina", "e", "dall'aeronautica", "la", "gendarmeria", "e", "la", "guardia", "costiera", "operano", "come", "parte", "del", "ministero", "degli", "affari", "interni", "in", "tempo", "di", "pace", "anche", "se", "sono", "subordinate", "rispettivamente", "all'esercito", "e", "alla", "marina", "in", "tempo", "di", "guerra", "le", "forze", "armate", "turche", "sono", "la", "seconda", "pi\u00f9", "grande", "forza", "armata", "permanente", "nella", "nato", "dopo", "le", "forze", "armate", "statunitensi", "con", "una", "forza", "combinata", "di", "poco", "pi\u00f9", "di", "un", "milione", "di", "persone", "in", "uniforme", "che", "servono", "i", "suoi", "cinque", "rami", "la", "turchia", "\u00e8", "considerata", "la", "pi\u00f9", "forte", "potenza", "militare", "della", "regione", "del", "vicino", "oriente", "oltre", "a", "israele", "ogni", "cittadino", "maschio", "turco", "non", "fisicamente", "impedito", "\u00e8", "tenuto", "a", "prestare", "servizio", "militare", "per", "un", "periodo", "che", "va", "da", "tre", "settimane", "a", "quindici", "mesi", "in", "base", "all'istruzione", "e", "alla", "posizione", "lavorativa", "la", "turchia", "non", "riconosce", "l'obiezione", "di", "coscienza", "e", "non", "offre", "un'alternativa", "civile", "al", "servizio", "militarela", "turchia", "\u00e8", "uno", "dei", "cinque", "stati", "membri", "della", "nato", "che", "fanno", "parte", "della", "politica", "di", "condivisione", "nucleare", "dell'alleanza", "assieme", "a", "belgio", "germania", "italia", "e", "paesi", "bassi", "un", "totale", "di", "bombe", "nucleari", "b", "sono", "ospitate", "presso", "la", "base", "aerea", "di", "adana", "di", "cui", "sono", "assegnate", "per", "l'uso", "da", "parte", "dell'aviazione", "turca", "nel", "la", "turchia", "ha", "annunciato", "un", "programma", "di", "modernizzazione", "dal", "valore", "di", "miliardi", "di", "dollari", "statunitensi", "su", "un", "periodo", "di", "anni", "in", "vari", "progetti", "tra", "cui", "carri", "armati", "aerei", "da", "combattimento", "elicotteri", "sottomarini", "navi", "da", "guerra", "e", "fucili", "d'assalto", "la", "turchia", "partecipa", "al", "programma", "di", "sviluppo", "del", "lockheed", "martin", "f", "lightning", "ii", "la", "turchia", "ha", "partecipato", "alle", "missioni", "internazionali", "sotto", "le", "nazioni", "unite", "e", "sotto", "la", "nato", "dal", "incluse", "le", "missioni", "di", "peacekeeping", "in", "somalia", "e", "jugoslavia", "e", "ha", "supportato", "le", "forze", "della", "coalizione", "nella", "prima", "guerra", "del", "golfo", "la", "turchia", "mantiene", "truppe", "nel", "nord", "di", "cipro", "la", "loro", "presenza", "\u00e8", "sostenuta", "e", "approvata", "dal", "governo", "de", "facto", "locale", "ma", "la", "repubblica", "di", "cipro", "e", "la", "comunit\u00e0", "internazionale", "la", "considerano", "una", "forza", "di", "occupazione", "illegale", "e", "la", "sua", "presenza", "\u00e8", "stata", "anche", "denunciata", "in", "diverse", "occasioni", "al", "consiglio", "di", "sicurezza", "delle", "nazioni", "unite", "la", "turchia", "ha", "avuto", "truppe", "dispiegate", "in", "afghanistan", "come", "parte", "della", "forza", "di", "stabilizzazione", "dal", "nel", "il", "parlamento", "turco", "ha", "dispiegato", "una", "forza", "di", "peacekeeping", "composta", "da", "pattugliatori", "della", "marina", "e", "da", "circa", "truppe", "di", "terra", "come", "parte", "della", "forza", "di", "interposizione", "in", "libano", "unifil", "sulla", "scia", "del", "conflitto", "israelolibaneseil", "capo", "di", "stato", "maggiore", "generale", "viene", "nominato", "dal", "presidente", "ed", "\u00e8", "responsabile", "nei", "confronti", "del", "primo", "ministro", "il", "consiglio", "dei", "ministri", "\u00e8", "responsabile", "verso", "il", "parlamento", "per", "le", "questioni", "di", "sicurezza", "nazionale", "e", "l'adeguata", "preparazione", "delle", "forze", "armate", "tuttavia", "l'autorit\u00e0", "di", "dichiarare", "guerra", "e", "di", "mandare", "le", "forze", "armate", "turche", "all'estero", "o", "per", "permettere", "a", "forze", "armate", "straniere", "di", "risiedere", "in", "turchia", "spetta", "esclusivamente", "al", "parlamento", "dal", "agosto", "il", "comandante", "delle", "forze", "armate", "\u00e8", "il", "generale", "necdet", "\u00f6zel", "economia", "la", "turchia", "\u00e8", "un", "membro", "fondatore", "dell'ocse", "e", "del", "g", "sin", "dal", "governo", "kemalista", "la", "turchia", "ha", "goduto", "di", "alcuni", "interventi", "statali", "in", "modo", "che", "anche", "l'economia", "si", "modernizzasse", "in", "modo", "graduale", "i", "vari", "governi", "hanno", "sempre", "avuto", "un", "ruolo", "di", "primo", "piano", "nelle", "partecipazioni", "in", "aziende", "private", "negli", "scambi", "e", "negli", "investimenti", "all'estero", "negli", "anni", "ottanta", "il", "paese", "ha", "avviato", "alcune", "riforme", "grazie", "al", "primo", "ministro", "turgut", "\u00f6zal", "e", "si", "\u00e8", "sempre", "pi\u00f9", "orientata", "all'economia", "di", "mercato", "da", "allora", "l'economia", "ha", "continuato", "a", "crescere", "anche", "se", "ha", "conosciuto", "periodi", "di", "recessione", "come", "negli", "anni", "in", "seguito", "al", "terremoto", "di", "quell'anno", "e", "dal", "al", "il", "reddito", "nazionale", "\u00e8", "aumentato", "in", "media", "del", "peraltro", "la", "mancanza", "di", "altre", "riforme", "le", "difficolt\u00e0", "del", "settore", "pubblico", "e", "la", "diffusa", "corruzione", "hanno", "provocato", "un", "aumento", "dell'inflazione", "l'indebolimento", "del", "settore", "bancario", "e", "problemi", "interni", "alla", "macroeconomia", "dopo", "la", "crisi", "del", "e", "dopo", "le", "riforme", "iniziate", "dall'allora", "ministro", "delle", "finanze", "kemal", "dervi", "l'inflazione", "\u00e8", "crollata", "gli", "investimenti", "sono", "risaliti", "e", "il", "numero", "di", "disoccupati", "\u00e8", "fortemente", "calato", "la", "turchia", "ha", "gradualmente", "aperto", "il", "proprio", "mercato", "grazie", "ad", "alcune", "riforme", "riducendo", "i", "controlli", "statali", "sugli", "scambi", "esteri", "e", "controllando", "meglio", "le", "privatizzazioninel", "il", "reddito", "nazionale", "\u00e8", "ulteriormente", "salito", "del", "rendendo", "la", "turchia", "uno", "degli", "stati", "a", "pi\u00f9", "rapida", "crescita", "economica", "il", "paese", "agricolo", "in", "passato", "\u00e8", "una", "media", "potenza", "industriale", "le", "attivit\u00e0", "secondarie", "sono", "situate", "in", "gran", "parte", "sulle", "coste", "occidentali", "insieme", "a", "servizi", "in", "rapido", "sviluppo", "comunicazione", "commercio", "trasporti", "banche", "turismo", "l'agricoltura", "produce", "l'", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "mentre", "l'industria", "contribuisce", "al", "e", "i", "servizi", "al", "soprattutto", "il", "turismo", "\u00e8", "cresciuto", "negli", "ultimi", "vent'anni", "ed", "\u00e8", "la", "prima", "fonte", "di", "reddito", "del", "paese", "nel", "la", "turchia", "ha", "ospitato", "visitatori", "versando", "miliardi", "di", "dollari", "nelle", "casse", "nazionali", "anche", "l'industria", "\u00e8", "cresciuta", "sia", "grazie", "a", "forti", "investimenti", "esteri", "specie", "da", "stati", "uniti", "e", "germania", "sia", "a", "imprese", "locali", "i", "settori", "principali", "sono", "quelli", "automobilistico", "tessile", "dell'abbigliamento", "elettronico", "e", "delle", "costruzioni", "l'elevata", "inflazione", "\u00e8", "stata", "messa", "sotto", "controllo", "e", "ci\u00f2", "ha", "indotto", "lo", "stato", "a", "emettere", "una", "nuova", "moneta", "per", "proseguire", "le", "riforme", "economiche", "e", "cancellare", "i", "vecchi", "squilibri", "il", "\u00ba", "gennaio", "\u00e8", "stata", "introdotta", "la", "nuova", "lira", "turca", "pari", "a", "un", "milione", "della", "vecchia", "valuta", "grazie", "alle", "continue", "riforme", "economiche", "l'inflazione", "\u00e8", "calata", "nel", "all'", "e", "la", "disoccupazione", "al", "il", "commercio", "estero", "si", "svolge", "in", "gran", "parte", "con", "l'unione", "europea", "delle", "esportazioni", "e", "delle", "importazioni", "nel", "ma", "anche", "con", "stati", "uniti", "russia", "giappone", "e", "con", "la", "cina", "la", "turchia", "si", "avvale", "di", "un'unione", "doganale", "con", "l'ue", "firmata", "nel", "che", "ha", "aumentato", "la", "sua", "produzione", "industriale", "e", "attirato", "numerosi", "investimenti", "europeinel", "le", "esportazioni", "sono", "ammontate", "a", "miliardi", "di", "dollari", "le", "importazioni", "a", "miliardi", "con", "aumenti", "del", "e", "del", "rispetto", "al", "nel", "le", "esportazioni", "sono", "ammontate", "a", "miliardi", "con", "aumento", "del", "dall'anno", "precedente", "e", "nel", "il", "paese", "ha", "esportato", "per", "miliardi", "nel", "le", "esportazioni", "sono", "ammontate", "a", "miliardi", "di", "dollari", "e", "le", "importazioni", "a", "miliardi", "di", "dollari", "le", "esportazioni", "verso", "i", "paesi", "dell'ue", "rappresentano", "circa", "il", "di", "tutte", "le", "esportazioni", "turche", "le", "esportazioni", "turche", "verso", "l'unione", "europea", "nel", "dicembre", "pari", "a", "circa", "miliardi", "di", "euro", "hanno", "subito", "un", "calo", "di", "quasi", "il", "rispetto", "allo", "stesso", "mese", "nel", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "in", "turchia", "\u00e8", "dell'", "alla", "fine", "di", "novembre", "il", "tasso", "di", "disoccupazione", "era", "del", "rispetto", "al", "nello", "stesso", "periodo", "nel", "questi", "dati", "allarmanti", "hanno", "costretto", "il", "governo", "turco", "a", "cercare", "un", "nuovo", "accordo", "di", "prestito", "con", "il", "fondo", "monetario", "internazionale", "nel", "la", "turchia", "\u00e8", "riuscita", "ad", "attrarre", "investimenti", "dall'estero", "per", "miliardi", "di", "dollari", "le", "numerose", "privatizzazioni", "la", "crescita", "economica", "costante", "e", "i", "cambiamenti", "strutturali", "nei", "settori", "bancario", "commerciale", "e", "delle", "comunicazioni", "hanno", "contribuito", "ad", "attrarre", "investimenti", "sia", "nazionali", "sia", "stranieri", "l'economia", "informale", "\u00e8", "significativa", "e", "in", "crescita", "nel", "uno", "studio", "dell'ocse", "ha", "indicato", "che", "la", "quota", "di", "attivit\u00e0", "che", "producono", "beni", "e", "servizi", "al", "di", "fuori", "del", "controllo", "dello", "stato", "ha", "superato", "il", "del", "pil", "il", "lavoro", "non", "contrattato", "l'evasione", "fiscale", "la", "corruzione", "e", "il", "traffico", "illegale", "di", "merci", "sono", "in", "aumento", "la", "guerra", "in", "siria", "ha", "portato", "all'immigrazione", "di", "milioni", "di", "rifugiati", "siriani", "in", "turchia", "che", "formano", "una", "forza", "lavoro", "vulnerabile", "allo", "sfruttamento", "molti", "di", "questi", "lavoratori", "non", "sono", "dichiarati", "dai", "loro", "datori", "di", "lavoro", "e", "sono", "pagati", "molto", "pocola", "turchia", "occupa", "una", "posizione", "geografica", "strategica", "si", "trova", "all'incrocio", "delle", "principali", "rotte", "energetiche", "e", "usa", "questa", "posizione", "per", "cercare", "di", "affermarsi", "in", "un", "ruolo", "di", "intermediazione", "pu\u00f2", "difendere", "la", "sua", "sicurezza", "energetica", "e", "i", "suoi", "interessi", "commerciali", "a", "livello", "regionale", "e", "aumentare", "le", "sue", "entrate", "imponendo", "tasse", "sugli", "oleodotti", "e", "i", "gasdotti", "che", "passano", "attraverso", "il", "suo", "territorio", "la", "turchia", "smetter\u00e0", "di", "comprare", "completamente", "il", "petrolio", "iraniano", "nel", "per", "rispettare", "le", "sanzioni", "statunitensiil", "tasso", "di", "disoccupazione", "nel", "\u00e8", "del", "la", "turchia", "sta", "anche", "affrontando", "l'emigrazione", "di", "parte", "della", "sua", "giovent\u00f9", "istruita", "come", "conseguenza", "della", "crisi", "economica", "e", "della", "repressione", "politica", "il", "numero", "di", "partenze", "\u00e8", "in", "forte", "aumento", "con", "partenze", "nel", "il", "in", "pi\u00f9", "dell'anno", "precedentel'unione", "europea", "sta", "considerando", "di", "inserire", "la", "turchia", "nella", "sua", "lista", "dei", "paradisi", "fiscali", "nel", "accusandola", "di", "non", "rispettare", "i", "suoi", "impegni", "sull'evasione", "fiscaledal", "al", "la", "lira", "turca", "ha", "perso", "il", "del", "suo", "valore", "nel", "cambio", "sul", "dollaro", "nell'agosto", "la", "svalutazione", "della", "moneta", "ha", "portato", "all'", "l'inflazione", "su", "base", "annua", "in", "assenza", "di", "un", "rialzo", "dei", "tassi", "di", "interesse", "da", "parte", "della", "banca", "centrale", "turca", "che", "non", "\u00e8", "indipendente", "dal", "governo", "lavoro", "minorile", "secondo", "un", "rapporto", "del", "governo", "turco", "del", "sul", "lavoro", "minorile", "circa", "bambini", "lavoravano", "in", "varie", "industrie", "compresa", "l'agricoltura", "una", "ragione", "\u00e8", "che", "le", "imprese", "agricole", "con", "meno", "di", "dipendenti", "non", "sono", "soggette", "al", "codice", "del", "lavorole", "cattive", "condizioni", "di", "lavoro", "sono", "regolarmente", "evidenziate", "dai", "gruppi", "per", "i", "diritti", "dei", "lavoratori", "il", "direttore", "dell'innovazione", "e", "della", "ricerca", "per", "la", "fair", "labor", "association", "richa", "mittal", "dice", "che", "\"in", "sei", "anni", "di", "monitoraggio", "non", "abbiamo", "mai", "trovato", "una", "sola", "azienda", "di", "nocciole", "in", "turchia", "in", "cui", "tutti", "gli", "standard", "di", "base", "del", "lavoro", "dignitoso", "fossero", "rispettati\"", "nel", "bambini", "e", "adolescenti", "sono", "morti", "sul", "posto", "di", "lavoro", "secondo", "i", "dati", "ufficiali", "cultura", "letteratura", "la", "letteratura", "turca", "nasce", "nel", "medioevo", "a", "partire", "dall'incontro", "con", "l'islam", "e", "le", "sue", "principali", "lingue", "di", "cultura", "ossia", "l'arabo", "e", "il", "persiano", "nonch\u00e9", "con", "le", "relative", "floridissime", "tradizioni", "letterarie", "tra", "i", "primi", "nomi", "troviamo", "non", "a", "caso", "quelli", "del", "celeberrimo", "mistico", "persiano", "gialal", "aldin", "rumi", "m", "e", "di", "suo", "figlio", "sultan", "valad", "che", "diressero", "a", "konya", "un", "famoso", "convento", "di", "dervisci", "della", "confraternita", "dei", "mevlevi", "da", "essi", "fondata", "e", "i", "cui", "non", "molti", "versi", "in", "turco", "mescolati", "alla", "preponderante", "produzione", "in", "persiano", "sono", "annoverati", "tra", "i", "primi", "monumenti", "di", "questa", "nascente", "letteratura", "peraltro", "il", "primo", "grande", "nome", "della", "letteratura", "turca", "\u00e8", "quello", "di", "un", "mistico", "musulmano", "yunus", "emre", "celebre", "poeta", "e", "sufi", "del", "xiiixiv", "secolo", "al", "xv", "secolo", "risale", "probabilmente", "la", "prima", "redazione", "scritta", "di", "una", "grande", "saga", "epica", "in", "prosa", "il", "dede", "korkut", "che", "circolava", "oralmente", "da", "almeno", "due", "secoli", "rivendicata", "peraltro", "come", "epos", "nazionale", "anche", "dagli", "attuali", "azeri", "e", "dai", "turkemeni", "comunque", "\u00e8", "la", "letteratura", "persiana", "soprattutto", "che", "influenz\u00f2", "profondamente", "la", "genesi", "e", "lo", "sviluppo", "della", "letteratura", "colta", "in", "particolare", "fornendo", "alla", "sua", "poesia", "i", "generi", "e", "gli", "stilemi", "i", "temi", "e", "i", "contenuti", "sicch\u00e9", "scrittori", "bilingui", "persianoturco", "sono", "comunissimi", "dagli", "esordi", "sino", "a", "tutto", "il", "periodo", "ottomano", "spesso", "poemi", "persiani", "classici", "vennero", "letteralmente", "\"rifatti\"", "in", "turco", "ottomano", "venendo", "imitati", "temi", "e", "motivi", "personaggi", "e", "persino", "i", "titoli", "delle", "opere", "originali", "a", "segnalare", "la", "contiguit\u00e0", "con", "la", "cultura", "letteraria", "persiana", "valga", "pure", "ricordare", "che", "un", "turco", "del", "xvi", "secolo", "e", "originario", "della", "bosnia", "ottomana", "sudi", "fu", "il", "massimo", "interprete", "e", "commentatore", "di", "hafez", "il", "\"petrarca\"", "della", "lirica", "persiana", "classica", "tra", "gli", "autori", "pi\u00f9", "noti", "del", "periodo", "classico", "si", "possono", "ricordare", "il", "poeta", "mesihi", "m", "originario", "di", "prishtina", "in", "kossovo", "ma", "vissuto", "a", "istanbul", "autore", "di", "un", "celebrato", "divan", "canzoniere", "e", "cantore", "di", "maschili", "bellezze", "riassunte", "nella", "figura", "del", "\"perturbatore", "della", "citt\u00e0\"", "shahrashub", "il", "poeta", "fuz\u00fbl\u00ee", "m", "autore", "trilingue", "avendo", "composto", "poesia", "oltre", "che", "in", "turco", "e", "persiano", "anche", "in", "arabo", "ma", "ricordato", "anche", "come", "matematico", "e", "astronomo", "il", "\"sultano", "dei", "poeti\"", "b\u00e2k\u00ee", "m", "poeta", "ufficiale", "di", "almeno", "quattro", "sultani", "da", "solimano", "il", "magnifico", "a", "mehmet", "iii", "considerato", "il", "vertice", "della", "lirica", "ottomana", "lo", "storico", "sa'deddin", "m", "autore", "di", "una", "corona", "delle", "storie", "che", "glorifica", "la", "dinastia", "regnante", "appartiene", "gi\u00e0", "all'epoca", "postclassica", "il", "prosatore", "evliya", "\u00e7elebi", "m", "circa", "gran", "viaggiatore", "e", "attento", "osservatore", "che", "fiss\u00f2", "i", "suoi", "ricordi", "di", "anni", "di", "viaggi", "al", "seguito", "di", "principi", "ottomani", "che", "lo", "portarono", "anche", "in", "europa", "da", "vienna", "alla", "svezia", "in", "un", "memorabile", "seyahatn\u00e2me", "libro", "di", "viaggi", "la", "cui", "prima", "parte", "\u00e8", "un'importante", "descrizione", "della", "costantinopoli", "del", "tempo", "alla", "\"et\u00e0", "del", "tulipano\"", "cosiddetta", "dalla", "moda", "di", "coltivare", "questi", "fiori", "diffusasi", "all'inizio", "del", "xviii", "secolo", "appartengono", "due", "notevoli", "figure", "di", "poeti", "come", "nedim", "m", "giudice", "professore", "di", "madrasa", "e", "bibliotecario", "del", "gran", "visir", "ibrahim", "pasci\u00e0", "all'epoca", "del", "sultano", "ahmed", "iii", "e", "il", "mistico", "ghalib", "dede", "m", "appartenente", "alla", "confraternita", "dei", "sufi", "mevlevi", "e", "autore", "di", "un", "celebre", "poema", "allegorico", "bellezza", "e", "amore", "entrambi", "ampiamente", "influenzati", "dal", "lascito", "persiano", "da", "ricordare", "anche", "sunbulzade", "vehbi", "m", "famoso", "per", "una", "tenzone", "in", "versi", "dai", "toni", "spesso", "osceni", "tra", "un", "pederasta", "e", "un", "donnaiolo", "che", "vantano", "i", "meriti", "e", "vantaggi", "delle", "rispettive", "preferenze", "tra", "i", "prosatori", "sono", "da", "ricordare", "gli", "storiografi", "katip", "\u00e7elebi", "detto", "hajji", "khalifa", "e", "conosciuto", "anche", "in", "europa", "come", "kalfa", "m", "bibliofilo", "geografo", "storico", "di", "vastissimi", "interessi", "e", "promotore", "di", "traduzioni", "da", "lingue", "europee", "tra", "cui", "l'atlas", "minor", "di", "g", "mercator", "e", "l", "hondius", "cui", "si", "deve", "l'inizio", "della", "occidentalizzazione", "del", "sapere", "scientifico", "hezarfenn", "m", "autore", "di", "una", "storia", "universale", "ma", "anche", "di", "trattati", "di", "etica", "e", "sulla", "organizzazione", "dell'impero", "e", "infine", "na'ima", "di", "aleppo", "m", "e", "gevdet", "pasci\u00e0", "m", "che", "rivestirono", "la", "carica", "di", "\"cronisti", "ufficiali\"", "dell'impero", "da", "ricordare", "il", "novelliere", "aziz", "efendi", "di", "creta", "m", "e", "il", "multiformne", "seyyid", "vehbi", "m", "poeta", "ma", "ricordato", "soprattutto", "per", "l'opera", "in", "prosa", "surname", "una", "ricca", "descrizione", "delle", "feste", "di", "corte", "che", "si", "inserisce", "in", "un", "genere", "a", "s\u00e9", "stante", "anche", "in", "questa", "letteratura", "come", "del", "resto", "nella", "persiana", "gli", "ambienti", "in", "cui", "poeti", "e", "scrittori", "poterono", "trovare", "ampio", "patronato", "e", "dispiegare", "cos\u00ec", "il", "loro", "talento", "sono", "riconducibili", "essenzialmente", "a", "quelli", "cortigiani", "in", "particolare", "le", "corti", "ottomane", "e", "a", "quelli", "delle", "confraternite", "mistiche", "l'influenza", "persiana", "venne", "progressivamente", "scemando", "nel", "corso", "dell'ottocento", "man", "mano", "che", "si", "imponevano", "correnti", "filooccidentali", "e", "europeizzanti", "per", "arrestarsi", "quasi", "del", "tutto", "dopo", "la", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "con", "l'avvento", "della", "repubblica", "e", "la", "riforma", "della", "lingua", "abbandono", "dell'alfabeto", "arabo", "a", "favore", "dell'introduzione", "di", "un", "alfabeto", "latino", "ampia", "\"depersianizzazione\"", "del", "lessico", "questo", "evento", "che", "si", "coniug\u00f2", "con", "una", "svolta", "fortemente", "laica", "e", "marcatamente", "anticlericale", "determin\u00f2", "un", "autentico", "trauma", "non", "solo", "nella", "storia", "letteraria", "ma", "anche", "pi\u00f9", "in", "generale", "in", "quella", "culturale", "del", "paese", "nel", "giro", "di", "una", "o", "due", "generazioni", "i", "turchi", "furono", "separati", "dalla", "loro", "ricca", "e", "variegata", "tradizione", "letteraria", "di", "epoca", "ottomana", "semplicemente", "perch\u00e9", "non", "pi\u00f9", "capaci", "di", "leggere", "una", "lingua", "che", "si", "era", "espressa", "in", "un", "altro", "alfabeto", "quello", "arabo", "la", "nuova", "letteratura", "turca", "di", "epoca", "repubblicana", "preparata", "da", "un", "vasto", "movimento", "letterario", "ispirato", "al", "nazionalismo", "in", "cui", "emersero", "il", "poeta", "ziya", "g\u00f6kalp", "m", "e", "il", "novelliere", "\u00f6mer", "seyfettin", "m", "ha", "certamente", "risentito", "di", "questa", "cesura", "con", "un", "passato", "che", "i", "padri", "della", "repubblica", "avevano", "voluto", "cancellare", "con", "un", "decreto", "dall'alto", "per", "contrasto", "con", "la", "tradizione", "e", "il", "passato", "islamico", "essa", "ha", "programmaticamente", "accentuato", "la", "rivalutazione", "del", "folklore", "turco", "preislamico", "e", "panturco", "e", "ha", "oltremodo", "enfatizzato", "il", "rapporto", "della", "turchia", "con", "le", "correnti", "letterarie", "europee", "soprattutto", "francesi", "il", "problema", "della", "conciliazione", "delle", "\"due", "anime\"", "della", "turchia", "contemporanea", "quella", "volta", "all'europa", "e", "alla", "modernit\u00e0", "e", "quella", "che", "guarda", "nostalgica", "al", "passato", "islamico", "e", "prerepubblicano", "latente", "per", "decenni", "\u00e8", "tornato", "prepotentemente", "alla", "ribalta", "a", "partire", "dagli", "anni", "'", "del", "xx", "secolo", "con", "il", "revival", "dell'islamismo", "militante", "queste", "tematiche", "sono", "ben", "presenti", "in", "numerosi", "autori", "contemporanei", "tra", "cui", "\u00e8", "d'obbligo", "citare", "almeno", "yakup", "kadri", "terra", "matrigna", "mondadori", "milano", "yaar", "kemal", "irfan", "orga", "una", "famiglia", "turca", "passigli", "milano", "e", "soprattutto", "orhan", "pamuk", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "primo", "turco", "a", "ricevere", "il", "nobel", "che", "\u00e8", "con", "il", "poeta", "nazm", "hikmet", "m", "forse", "il", "pi\u00f9", "famoso", "e", "tradotto", "scrittore", "turco", "contemporaneo", "presso", "einaudi", "\u00e8", "uscita", "quasi", "tutta", "l'opera", "di", "pamuk", "tra", "i", "romanzi", "pi\u00f9", "importanti", "il", "mio", "nome", "\u00e8", "rosso", "neve", "il", "castello", "bianco", "la", "casa", "del", "silenzio", "il", "libro", "nero", "altro", "importante", "poeta", "turco", "affermatosi", "agli", "inizi", "del", "xx", "secolo", "fu", "mehmet", "akif", "ersoy", "e", "ancora", "tra", "gli", "esponenti", "della", "poesia", "repubblicana", "ricordiamo", "orhan", "veli", "kank", "che", "ruppe", "con", "la", "tradizione", "poetica", "ottomana", "anche", "le", "tematiche", "di", "genere", "hanno", "conosciuto", "notevole", "sviluppo", "negli", "ultimi", "decenni", "basti", "citare", "qui", "tra", "le", "autrici", "note", "anche", "in", "traduzioni", "in", "lingue", "europee", "latife", "tekin", "perihan", "magden", "due", "ragazze", "lain", "roma", "buket", "uzuner", "ada", "d'ambra", "sellerio", "palermo", "pur", "tra", "difficolt\u00e0", "e", "autocensure", "cominciano", "anche", "a", "essere", "tematizzati", "i", "delicati", "problemi", "interetnici", "riconducibili", "essenzialmente", "alla", "questione", "della", "tragedia", "armena", "del", "primo", "novecento", "si", "veda", "il", "romanzo", "di", "fethiye", "cetin", "heranush", "mia", "nonna", "alet", "milano", "oppure", "quello", "di", "elif", "afak", "la", "bastarda", "di", "istanbul", "rizzoli", "milano", "e", "alla", "pi\u00f9", "questione", "dell'irredentismo", "curdo", "per", "cui", "si", "veda", "z\u00fclf\u00fc", "livaneli", "felicit\u00e0", "gremese", "milano", "non", "va", "infine", "dimenticato", "che", "a", "seguito", "della", "forte", "emigrazione", "turca", "sin", "dagli", "anni", "'", "in", "europa", "e", "segnatamente", "in", "germania", "oltre", "tre", "milioni", "di", "turchi", "esiste", "ormai", "una", "notevole", "leva", "di", "scrittori", "turcotedeschi", "di", "formazione", "europea", "tra", "cui", "ad", "esempio", "feridun", "zaimolu", "schiuma", "einaudi", "torino", "o", "yad\u00e9", "kara", "salam", "berlino", "edizioni", "eo", "roma", "che", "si", "esprimono", "preferibilmente", "nella", "lingua", "di", "goethe", "trattando", "nuove", "tematiche", "connesse", "ad", "esempio", "con", "i", "problemi", "dell'emigrazione", "dell'integrazione", "dei", "rapporti", "interculturali", "e", "interreligiosi", "musica", "il", "pi\u00f9", "diffuso", "genere", "di", "musica", "tradizionale", "e", "folklorica", "in", "turchia", "\u00e8", "il", "t\u00fcrk\u00fc", "che", "viene", "suonato", "con", "il", "saz", "una", "forma", "tradizionale", "di", "spettacolo", "della", "turchia", "\u00e8", "il", "meddah", "incluso", "nel", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "immateriali", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "il", "maggio", "la", "turchia", "vinse", "l'eurovision", "song", "contest", "che", "si", "tenne", "a", "riga", "in", "lettonia", "con", "la", "canzone", "everyway", "that", "i", "can", "di", "sertab", "erener", "tra", "le", "pi\u00f9", "apprezzate", "cantanti", "turche", "di", "musica", "classica", "vi", "\u00e8", "m\u00fczeyyen", "senar", "nota", "come", "la", "diva", "della", "repubblica", "e", "zeki", "m\u00fcren", "uno", "dei", "cantanti", "pi\u00f9", "apprezzati", "della", "musica", "classica", "turca", "tra", "i", "cantautori", "turchi", "ricordiamo", "bar", "man\u00e7o", "che", "ha", "composto", "diverse", "canzoni", "tradotte", "in", "varie", "lingue", "tra", "cui", "in", "italiano", "come", "per", "esempio", "la", "casa", "della", "mamma", "tulipano", "per", "la", "musica", "pop", "jazz", "rock", "alternativo", "ecc", "ricordiamo", "la", "cantante", "g\u00f6ksel", "e", "il", "gruppo", "musicale", "grup", "yorum", "noto", "per", "il", "genere", "folk", "rock", "arte", "un", "aspetto", "culturale", "importante", "riveste", "anche", "l'arte", "della", "turchia", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "numerosi", "siti", "della", "turchia", "sono", "stati", "iscritti", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "mitologia", "gastronomia", "la", "cucina", "turca", "ha", "risentito", "della", "cucina", "ottomana", "e", "di", "quelle", "per", "esempio", "dell'asia", "centrale", "del", "mediterraneo", "e", "del", "caucaso", "scienza", "e", "tecnologia", "la", "turchia", "nello", "spazio", "il", "agosto", "viene", "lanciato", "t\u00fcrksatb", "il", "primo", "satellite", "turco", "sport", "motociclismo", "nella", "disciplina", "sportiva", "del", "motociclismo", "la", "turchia", "si", "\u00e8", "distinta", "in", "particolare", "con", "kenan", "sofuolu", "cinque", "volte", "campione", "mondiale", "nel", "campionato", "mondiale", "supersport", "calcio", "la", "nazionale", "di", "calcio", "turca", "il", "cui", "capocannoniere", "\u00e8", "hakan", "\u00fck\u00fcr", "con", "reti", "ha", "ottenuto", "buoni", "risultati", "tra", "cui", "un", "terzo", "posto", "nel", "campionato", "del", "mondo", "tra", "i", "calciatori", "turchi", "pi\u00f9", "affermati", "spiccano", "emre", "bel\u00f6zolu", "e", "r\u00fct\u00fc", "re\u00e7ber", "inseriti", "nella", "lista", "fifa", "giochi", "olimpici", "la", "prima", "medaglia", "d'oro", "olimpica", "per", "la", "turchia", "fu", "conquistata", "nella", "lotta", "pesi", "piuma", "da", "yaar", "erkan", "ai", "giochi", "olimpici", "di", "berlino", "la", "prima", "medaglia", "olimpica", "per", "la", "turchia", "fu", "la", "medaglia", "di", "bronzo", "vinta", "da", "ahmet", "kire\u00e7\u00e7i", "nella", "lotta", "libera", "pesi", "medi", "a", "berlino", "festivit\u00e0", "note", "bibliografia", "hamit", "bozarslan", "la", "turchia", "contemporanea", "il", "mulino", "bologna", "antonello", "biagini", "storia", "della", "turchia", "contemporanea", "bompiani", "maurizio", "costanza", "la", "mezzaluna", "sul", "filo", "la", "riforma", "ottomana", "di", "mahm\u00fbd", "ii", "marcianum", "press", "venezia", "valeria", "fiorani", "piacentini", "a", "cura", "di", "turchia", "e", "mediterraneo", "allargato", "democrazia", "e", "democrazie", "angeli", "milano", "william", "hale", "turkish", "foreign", "policy", "frank", "cass", "londonportland", "nd", "edition", "bernard", "lewis", "the", "emergence", "of", "modern", "turkey", "oup", "oxfordny", "rd", "edition", "ayse", "saracgil", "il", "maschio", "camaleonte", "strutture", "patriarcali", "nell'impero", "ottomano", "e", "nella", "turchia", "moderna", "bruno", "mondadori", "milano", "erik", "j", "z\u00fcrcher", "storia", "della", "turchia", "dalla", "fine", "dell'impero", "ottomano", "ai", "giorni", "nostri", "traduzione", "di", "stefania", "micheli", "e", "andrea", "piccoli", "donzelli", "roma", "traduz", "italiana", "di", "turkey", "a", "modern", "history", "i", "b", "tauris", "londonny", "rd", "edition", "roux", "jp", "storia", "dei", "turchi", "argo", "lecce", "a", "bombaci", "la", "letteratura", "turca", "sansoniaccademia", "firenzemilano", "g", "scarcia", "storia", "della", "letteratura", "turca", "fratelli", "fabbri", "milano", "a", "saracgil", "il", "maschio", "camaleonte", "strutture", "patriarcali", "nell'impero", "ottomano", "e", "nella", "turchia", "moderna", "bruno", "mondadori", "milano", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sulla", "turchia", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "turchia", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "sulla", "turchia", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sulla", "turchia", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "turchia", "collegamenti", "esterni", "tr", "sito", "ufficiale", "su", "turkiyegovtr", "edevlet", "kaps", "canale", "su", "youtube", "turchia", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "turchia", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "turchia", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "malcolm", "edward", "yapp", "e", "john", "c", "dewdney", "turkey", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "opere", "riguardanti", "turchia", "su", "open", "library", "internet", "archive", "turchia", "su", "viaggiaresicuriit", "turchia", "su", "turchiait"]