["l'unione", "europea", "abbreviata", "in", "ue", "pronuncia", "ue", "\u00e8", "un'unione", "politica", "ed", "economica", "a", "carattere", "sovranazionale", "che", "comprende", "stati", "membri", "nata", "come", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "con", "il", "trattato", "di", "roma", "del", "marzo", "nel", "corso", "di", "un", "lungo", "processo", "di", "integrazione", "con", "l'adesione", "di", "nuovi", "stati", "membri", "e", "la", "firma", "di", "numerosi", "trattati", "modificativi", "tra", "cui", "il", "trattato", "di", "maastricht", "del", "ha", "assunto", "la", "struttura", "attuale", "con", "il", "trattato", "di", "lisbona", "del", "dotata", "di", "un", "proprio", "ordinamento", "giuridico", "distinto", "dal", "comune", "diritto", "internazionale", "e", "integrato", "nel", "diritto", "interno", "degli", "stati", "membri", "la", "sua", "architettura", "istituzionale", "e", "le", "sue", "competenze", "la", "rendono", "per", "certi", "aspetti", "simile", "a", "uno", "stato", "federale", "per", "altri", "a", "una", "confederazione", "di", "stati", "ragion", "per", "cui", "\u00e8", "spesso", "indicata", "in", "dottrina", "come", "organizzazione", "sui", "generis", "di", "natura", "diversa", "sia", "dal", "diritto", "costituzionale", "statale", "sia", "dal", "classico", "diritto", "internazionale", "interstatale", "costituisce", "infatti", "un'unione", "sovranazionale", "nella", "quale", "cio\u00e8", "il", "diritto", "comunitario", "\u00e8", "direttamente", "applicabile", "nel", "territorio", "dei", "singoli", "stati", "membri", "alla", "stregua", "del", "diritto", "interno", "distinguendosi", "in", "questo", "modo", "da", "qualsiasi", "organizzazione", "internazionale", "il", "bilancio", "dell'unione", "inoltre", "non", "\u00e8", "finanziato", "da", "contributi", "degli", "stati", "membri", "come", "nel", "caso", "delle", "organizzazioni", "internazionali", "ma", "da", "risorse", "fiscali", "propriefra", "i", "suoi", "scopi", "formalmente", "dichiarati", "art", "tue", "vi", "sono", "l'incremento", "del", "benessere", "dei", "suoi", "cittadini", "la", "creazione", "di", "un'economia", "di", "mercato", "fortemente", "competitiva", "con", "stabilit\u00e0", "dei", "prezzi", "e", "piena", "occupazione", "la", "realizzazione", "dei", "valori", "di", "libert\u00e0", "sicurezza", "e", "giustizia", "senza", "frontiere", "interne", "la", "lotta", "contro", "l'esclusione", "sociale", "e", "la", "discriminazione", "il", "rafforzamento", "della", "coesione", "economica", "sociale", "e", "territoriale", "e", "della", "solidariet\u00e0", "tra", "gli", "stati", "membri", "la", "promozione", "della", "pace", "del", "progresso", "scientifico", "e", "tecnologico", "la", "difesa", "dell'ambiente", "il", "rispetto", "per", "la", "diversit\u00e0", "culturale", "e", "linguistica", "dell'europai", "valori", "fondamentali", "dell'unione", "europea", "art", "tue", "sono", "vincolanti", "per", "tutti", "i", "paesi", "che", "ne", "fanno", "parte", "e", "sono", "passibili", "di", "sanzioni", "in", "base", "all'art", "dello", "stesso", "trattatol'unione", "esercita", "competenze", "normative", "in", "materie", "quali", "a", "titolo", "esemplificativo", "concorrenza", "commercio", "trasporti", "energia", "agricoltura", "pesca", "ambiente", "protezione", "dei", "consumatori", "occupazione", "e", "affari", "sociali", "giustizia", "e", "diritti", "fondamentali", "migrazioni", "e", "affari", "interni", "esercita", "funzioni", "di", "coordinamento", "delle", "politiche", "economiche", "e", "occupazionali", "degli", "stati", "membri", "nell'ambito", "del", "cosiddetto", "semestre", "europeo", "promuove", "la", "cooperazione", "in", "materia", "di", "politica", "estera", "e", "di", "sicurezza", "e", "attraverso", "la", "clausola", "di", "flessibilit\u00e0", "art", "tfue", "pu\u00f2", "intraprendere", "azioni", "al", "di", "fuori", "delle", "sue", "normali", "aree", "di", "responsabilit\u00e0", "garantisce", "la", "libera", "circolazione", "di", "merci", "servizi", "e", "capitali", "all'interno", "del", "suo", "territorio", "attraverso", "il", "mercato", "europeo", "comune", "senza", "dazi", "doganali", "all'interno", "costruito", "a", "partire", "dal", "con", "i", "trattati", "di", "roma", "e", "dispone", "di", "una", "propria", "cittadinanzale", "decisioni", "di", "unione", "economica", "e", "monetaria", "dell'unione", "europea", "hanno", "portato", "nel", "all'introduzione", "di", "una", "moneta", "unica", "l'euro", "adottata", "da", "su", "stati", "dell'unione", "che", "formano", "la", "cosiddetta", "eurozona", "con", "una", "politica", "monetaria", "comune", "governata", "dalla", "banca", "centrale", "europea", "bce", "il", "ottobre", "\u00e8", "stata", "insignita", "del", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "con", "la", "seguente", "motivazione", "per", "oltre", "sei", "decenni", "ha", "contribuito", "all'avanzamento", "della", "pace", "e", "della", "riconciliazione", "della", "democrazia", "e", "dei", "diritti", "umani", "in", "europa", "storia", "contesto", "storico", "la", "costituzione", "di", "entit\u00e0", "statali", "o", "parastatali", "che", "comprendessero", "l'intero", "territorio", "europeo", "pu\u00f2", "essere", "fatta", "risalire", "a", "periodi", "storici", "ben", "antecedenti", "rispetto", "alla", "fondazione", "dell'ue", "il", "primo", "organismo", "di", "tale", "genere", "fu", "l'impero", "romano", "che", "tuttavia", "non", "condivideva", "la", "medesima", "estensione", "geografica", "dell'unione", "essendo", "incentrato", "sul", "mar", "mediterraneo", "inoltre", "le", "conquiste", "territoriali", "romane", "dipendevano", "dalla", "potenza", "militare", "dell'impero", "e", "le", "province", "annesse", "dovevano", "sottostare", "a", "un'amministrazione", "statale", "fortemente", "centralizzata", "durante", "i", "secoli", "successivi", "alla", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "nel", "diversi", "stati", "europei", "si", "considerarono", "il", "translatio", "imperii", "\"trasferimento", "del", "potere\"", "del", "defunto", "impero", "romano", "il", "regno", "franco", "di", "carlo", "magno", "e", "il", "sacro", "romano", "impero", "una", "struttura", "meno", "omogenea", "che", "era", "caratterizzata", "da", "un'amministrazione", "decentrata", "furono", "molto", "tentati", "di", "far", "risorgere", "roma", "in", "occidente", "questa", "filosofia", "politica", "di", "una", "regola", "sovranazionale", "sul", "continente", "simile", "all'esempio", "dell'antico", "impero", "romano", "port\u00f2", "nel", "primo", "medioevo", "al", "concetto", "di", "rinnovazione", "dell'impero", "renovatio", "imperii", "o", "nelle", "forme", "del", "reichsidee", "\"idea", "imperiale\"", "o", "dell'imperium", "christianum", "\"impero", "cristiano\"", "di", "ispirazione", "religiosa", "la", "cristianit\u00e0", "medievale", "e", "il", "potere", "politico", "del", "papato", "sono", "spesso", "citati", "come", "favorevoli", "all'integrazione", "e", "all'unit\u00e0", "europea", "nelle", "parti", "orientali", "del", "continente", "il", "regno", "russo", "e", "in", "definitiva", "l'impero", "russo", "dichiararono", "mosca", "come", "terza", "roma", "ed", "erede", "della", "tradizione", "orientale", "dopo", "la", "caduta", "di", "costantinopoli", "nel", "il", "divario", "tra", "oriente", "greco", "e", "occidente", "latino", "era", "gi\u00e0", "stato", "ampliato", "dalla", "scissione", "politica", "dell'impero", "romano", "nel", "iv", "secolo", "e", "il", "grande", "scisma", "del", "e", "alla", "fine", "sarebbe", "stato", "nuovamente", "ampliato", "dalla", "cortina", "di", "ferro", "il", "pensiero", "politico", "paneuropeo", "emerse", "veramente", "durante", "il", "diciannovesimo", "secolo", "ispirato", "alle", "idee", "liberali", "delle", "rivoluzioni", "francese", "e", "americana", "dopo", "la", "fine", "dell'impero", "di", "napoleone", "nei", "decenni", "successivi", "agli", "esiti", "del", "congresso", "di", "vienna", "gli", "ideali", "dell'unit\u00e0", "europea", "fiorirono", "in", "tutto", "il", "continente", "in", "particolare", "negli", "scritti", "di", "wojciech", "jastrzbowski", "giuseppe", "mazzini", "o", "th\u00e9odore", "de", "korwin", "szymanowski", "il", "termine", "\"stati", "uniti", "d'europa\"", "fu", "usato", "a", "quel", "tempo", "da", "victor", "hugo", "durante", "un", "discorso", "al", "congresso", "internazionale", "per", "la", "pace", "tenutosi", "a", "parigi", "nel", "a", "ogni", "modo", "l'idea", "cominci\u00f2", "a", "prendere", "fortemente", "piede", "solamente", "dopo", "le", "due", "guerre", "mondiali", "guidata", "dalla", "determinazione", "a", "completare", "rapidamente", "la", "ricostruzione", "dell'europa", "ed", "eliminare", "l'eventualit\u00e0", "di", "nuovi", "futuri", "conflitti", "fra", "le", "sue", "nazioni", "esemplare", "in", "tal", "senso", "fu", "il", "manifesto", "di", "ventotene", "redatto", "al", "confino", "da", "ernesto", "rossi", "eugenio", "colorni", "e", "altiero", "spinelli", "nel", "e", "pubblicato", "nel", "durante", "il", "periodo", "interbellico", "la", "consapevolezza", "che", "i", "mercati", "nazionali", "in", "europa", "erano", "interdipendenti", "sebbene", "conflittuali", "insieme", "all'osservazione", "di", "un", "mercato", "americano", "pi\u00f9", "ampio", "e", "in", "crescita", "dall'altra", "parte", "dell'oceano", "aliment\u00f2", "la", "spinta", "per", "l'integrazione", "economica", "del", "continente", "una", "delle", "prime", "proposte", "di", "riunificazione", "pacifica", "del", "continente", "sotto", "l'egida", "di", "un'unica", "istituzione", "sovranazionale", "fu", "avanzata", "dal", "pacifista", "victor", "hugo", "nel", "sostenendo", "la", "creazione", "di", "un'unione", "economica", "europea", "l'economista", "britannico", "john", "maynard", "keynes", "scrisse", "che", "doveva", "essere", "istituita", "un'unione", "di", "libero", "scambio", "per", "non", "imporre", "tariffe", "protezionistiche", "contro", "i", "prodotti", "di", "altri", "membri", "dell'unione", "nello", "stesso", "decennio", "richard", "von", "coudenhovekalergi", "uno", "dei", "primi", "a", "immaginare", "una", "moderna", "unione", "politica", "europea", "fond\u00f2", "l'unione", "paneuropea", "le", "sue", "idee", "influenzarono", "i", "suoi", "contemporanei", "tra", "cui", "l'allora", "primo", "ministro", "francese", "aristide", "briand", "nel", "quest'ultimo", "tenne", "un", "discorso", "a", "favore", "di", "un'unione", "europea", "prima", "dell'assemblea", "della", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "precursore", "delle", "nazioni", "unite", "in", "un", "discorso", "radiofonico", "nel", "marzo", "del", "con", "la", "guerra", "ancora", "in", "corso", "il", "leader", "britannico", "winston", "churchill", "parl\u00f2", "calorosamente", "di", "\"ripristinare", "la", "vera", "grandezza", "dell'europa\"", "una", "volta", "raggiunta", "la", "vittoria", "e", "riflett\u00e9", "sulla", "creazione", "postbellica", "di", "un", "\"consiglio", "d'europa\"", "che", "avrebbe", "riunito", "le", "nazioni", "europee", "per", "costruire", "la", "pace", "accordi", "preliminari", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "l'integrazione", "europea", "apparve", "come", "un", "antidoto", "ai", "nazionalismi", "estremi", "che", "avevano", "precedentemente", "devastato", "il", "continente", "in", "un", "discorso", "tenuto", "il", "settembre", "presso", "l'universit\u00e0", "di", "zurigo", "in", "svizzera", "churchill", "and\u00f2", "oltre", "e", "sostenne", "la", "nascita", "degli", "stati", "uniti", "d'europa", "il", "congresso", "dell'aia", "del", "fu", "un", "momento", "cruciale", "della", "storia", "federale", "europea", "poich\u00e9", "port\u00f2", "alla", "creazione", "del", "movimento", "europeo", "internazionale", "e", "del", "collegio", "d'europa", "dove", "i", "futuri", "leader", "europei", "avrebbero", "vissuto", "e", "studiato", "insiemeha", "anche", "portato", "direttamente", "alla", "fondazione", "del", "consiglio", "d'europa", "nel", "il", "primo", "grande", "sforzo", "per", "riunire", "le", "nazioni", "d'europa", "inizialmente", "dieci", "il", "consiglio", "si", "concentr\u00f2", "principalmente", "sui", "valori", "umani", "e", "democratici", "piuttosto", "che", "su", "questioni", "economiche", "o", "commerciali", "ed", "\u00e8", "stato", "sempre", "considerato", "un", "forum", "in", "cui", "i", "governi", "sovrani", "potevano", "scegliere", "di", "lavorare", "insieme", "senza", "autorit\u00e0", "sovranazionale", "suscit\u00f2", "grandi", "speranze", "di", "un'ulteriore", "integrazione", "europea", "e", "nei", "due", "anni", "successivi", "si", "susseguirono", "dibattiti", "su", "come", "raggiungere", "questo", "obiettivo", "ma", "nel", "deluse", "dalla", "mancanza", "di", "progressi", "in", "seno", "al", "consiglio", "d'europa", "sei", "nazioni", "decisero", "di", "andare", "oltre", "e", "crearono", "la", "comunit\u00e0", "europea", "del", "carbone", "e", "dell'acciaio", "in", "seguito", "ritenuta", "\"un", "primo", "passo", "nella", "federazione", "dell'europa\"", "il", "trattato", "instaur\u00f2", "un", "mercato", "comune", "del", "carbone", "e", "dell'acciaio", "abolendo", "le", "barriere", "doganali", "e", "le", "restrizioni", "quantitative", "che", "frenavano", "la", "libera", "circolazione", "di", "queste", "merci", "soppresse", "nello", "stesso", "modo", "tutte", "le", "misure", "discriminatorie", "aiuti", "o", "sovvenzioni", "che", "erano", "accordati", "dai", "vari", "stati", "alla", "propria", "produzione", "nazionale", "il", "principio", "di", "libera", "concorrenza", "permetteva", "il", "mantenimento", "dei", "prezzi", "pi\u00f9", "bassi", "possibili", "pur", "garantendo", "agli", "stati", "il", "controllo", "sugli", "approvvigionamenti", "questa", "comunit\u00e0", "aiut\u00f2", "a", "integrare", "e", "coordinare", "il", "gran", "numero", "di", "fondi", "del", "piano", "marshall", "dagli", "stati", "uniti", "i", "leader", "europei", "alcide", "de", "gasperi", "dall'italia", "jean", "monnet", "e", "robert", "schuman", "dalla", "francia", "e", "paulhenri", "spaak", "dal", "belgio", "capirono", "che", "il", "carbone", "e", "l'acciaio", "erano", "le", "due", "industrie", "essenziali", "per", "la", "guerra", "e", "credevano", "che", "legando", "insieme", "le", "loro", "industrie", "nazionali", "la", "futura", "guerra", "tra", "le", "loro", "nazioni", "sarebbe", "diventata", "molto", "meno", "probabile", "questi", "uomini", "sono", "tra", "quelli", "ufficialmente", "accreditati", "come", "padri", "fondatori", "dell'unione", "europea", "trattato", "di", "roma", "la", "prima", "unione", "doganale", "fra", "paesi", "europei", "la", "cosiddetta", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "cee", "fu", "istituita", "mediante", "il", "trattato", "di", "roma", "del", "firmato", "da", "belgio", "francia", "italia", "lussemburgo", "paesi", "bassi", "e", "germania", "occidentale", "i", "sei", "paesi", "firmarono", "anche", "un", "altro", "patto", "che", "istituiva", "la", "comunit\u00e0", "europea", "dell'energia", "atomica", "euratom", "per", "la", "cooperazione", "nello", "sviluppo", "dell'energia", "nucleare", "entrambi", "i", "trattati", "sono", "entrati", "in", "vigore", "nel", "le", "comunit\u00e0", "europee", "cee", "euratom", "e", "ceca", "andranno", "poi", "a", "costituire", "in", "futuro", "uno", "dei", "tre", "pilastri", "dell'unione", "europea", "negli", "anni", "la", "cooperazione", "si", "\u00e8", "evoluta", "e", "rafforzata", "con", "vari", "trattati", "comunitari", "e", "intese", "esterne", "alla", "comunit\u00e0", "che", "confluiranno", "nell'unione", "europea", "nel", "le", "attivit\u00e0", "delle", "tre", "comunit\u00e0", "si", "unirono", "sotto", "un'unica", "guida", "con", "l'istituzione", "del", "consiglio", "unico", "e", "della", "commissione", "unica", "delle", "comunit\u00e0", "europee", "tramite", "il", "trattato", "di", "fusionela", "cee", "e", "l'euratom", "furono", "create", "separatamente", "dalla", "ceca", "e", "condividevano", "gli", "stessi", "tribunali", "e", "l'assemblea", "comune", "la", "cee", "era", "guidata", "da", "walter", "hallstein", "commissione", "hallstein", "i", "e", "euratom", "era", "diretta", "da", "louis", "armand", "commissione", "armand", "e", "quindi", "da", "\u00e9tienne", "hirsch", "l'euratom", "doveva", "integrare", "i", "settori", "dell'energia", "nucleare", "mentre", "la", "cee", "doveva", "sviluppare", "un'unione", "doganale", "tra", "i", "membridurante", "gli", "anni", "iniziarono", "a", "manifestarsi", "tensioni", "con", "la", "francia", "che", "cercava", "di", "limitare", "il", "potere", "sovranazionale", "tuttavia", "nel", "fu", "raggiunto", "un", "accordo", "e", "il", "\u00ba", "luglio", "il", "trattato", "di", "fusione", "cre\u00f2", "un", "unico", "insieme", "di", "istituzioni", "per", "le", "tre", "comunit\u00e0", "che", "vennero", "collettivamente", "denominate", "comunit\u00e0", "europee", "jean", "rey", "ha", "presieduto", "la", "prima", "commissione", "riunita", "commissione", "reynel", "le", "comunit\u00e0", "furono", "ampliate", "per", "includere", "la", "danimarca", "compresa", "la", "groenlandia", "che", "nel", "lasci\u00f2", "le", "comunit\u00e0", "per", "effetto", "del", "referendum", "del", "dopo", "una", "disputa", "sui", "diritti", "di", "pesca", "l'irlanda", "e", "il", "regno", "unito", "la", "norvegia", "aveva", "negoziato", "di", "aderire", "allo", "stesso", "tempo", "ma", "gli", "elettori", "norvegesi", "respinsero", "l'adesione", "tramite", "un", "referendum", "nel", "esternamente", "alla", "comunit\u00e0", "venne", "creato", "il", "cosiddetto", "gruppo", "trevi", "un", "forum", "di", "alti", "funzionari", "dei", "ministeri", "degli", "interni", "e", "della", "giustizia", "degli", "stati", "membri", "sebbene", "non", "rientrasse", "nell'apparato", "comunitario", "il", "gruppo", "trevi", "costitu\u00ec", "il", "precedente", "del", "terzo", "pilastro", "dell'unione", "europea", "\"giustizia", "e", "affari", "interni\"", "creato", "con", "il", "trattato", "di", "maastricht", "nel", "furono", "proclamate", "le", "prime", "elezioni", "dirette", "democratiche", "del", "parlamento", "europeo", "a", "suffragio", "universalenel", "si", "un\u00ec", "alla", "comunit\u00e0", "europea", "anche", "la", "grecia", "e", "nel", "spagna", "e", "portogallo", "nel", "l'accordo", "di", "schengen", "spian\u00f2", "la", "strada", "alla", "creazione", "di", "frontiere", "aperte", "senza", "controlli", "sui", "passaporti", "tra", "la", "maggior", "parte", "degli", "stati", "membri", "e", "alcuni", "stati", "non", "membri", "nel", "la", "bandiera", "europea", "cominci\u00f2", "a", "essere", "utilizzata", "dalla", "cee", "e", "fu", "firmato", "l'atto", "unico", "europeo", "nel", "dopo", "la", "caduta", "del", "blocco", "orientale", "l'ex", "germania", "est", "divenne", "parte", "delle", "comunit\u00e0", "come", "parte", "di", "una", "germania", "riunificata", "trattato", "di", "maastricht", "l'unione", "europea", "fu", "formalmente", "istituita", "quando", "il", "trattato", "di", "maastricht", "i", "cui", "principali", "artefici", "erano", "helmut", "kohl", "e", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "entr\u00f2", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "novembre", "gettando", "le", "basi", "per", "una", "pi\u00f9", "solida", "integrazione", "dando", "vita", "alla", "comunit\u00e0", "europea", "il", "trattato", "confer\u00ec", "appunto", "il", "nome", "di", "comunit\u00e0", "europea", "alla", "cee", "anche", "se", "era", "indicata", "come", "tale", "gi\u00e0", "da", "prima", "del", "trattato", "con", "l'ulteriore", "ampliamento", "previsto", "per", "includere", "gli", "ex", "stati", "comunisti", "dell'europa", "centrale", "e", "orientale", "nonch\u00e9", "cipro", "e", "malta", "nel", "giugno", "sono", "stati", "concordati", "i", "criteri", "di", "copenaghen", "per", "i", "membri", "candidati", "all'adesione", "all'ue", "l'espansione", "dell'ue", "ha", "introdotto", "un", "nuovo", "livello", "di", "complessit\u00e0", "si", "svilupparono", "nuove", "aree", "di", "politica", "europea", "che", "si", "affiancarono", "al", "primo", "\"pilastro\"", "delle", "comunit\u00e0", "europee", "inaugurando", "la", "politica", "estera", "e", "di", "sicurezza", "comune", "secondo", "pilastro", "e", "la", "cooperazione", "giudiziaria", "e", "di", "polizia", "in", "materia", "penale", "terzo", "pilastro", "furono", "inoltre", "gettate", "le", "basi", "dell'unione", "economica", "e", "monetaria", "e", "della", "cittadinanza", "europea", "nel", "austria", "finlandia", "e", "svezia", "hanno", "aderito", "all'ue", "ancora", "una", "volta", "l'adesione", "della", "norvegia", "viene", "respinta", "da", "un", "referendumnel", "le", "banconote", "e", "le", "monete", "in", "euro", "hanno", "sostituito", "le", "valute", "nazionali", "in", "stati", "membri", "attualmente", "la", "zona", "euro", "comprende", "paesi", "l'euro", "\u00e8", "diventata", "la", "seconda", "valuta", "di", "riserva", "pi\u00f9", "grande", "al", "mondo", "nel", "l'ue", "ha", "visto", "il", "suo", "pi\u00f9", "grande", "allargamento", "con", "l'ingresso", "di", "cipro", "estonia", "lettonia", "lituania", "malta", "polonia", "repubblica", "ceca", "slovacchia", "slovenia", "e", "ungheria", "trattato", "di", "lisbona", "presente", "il", "trattato", "di", "lisbona", "entrato", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "dicembre", "unific\u00f2", "i", "tre", "pilastri", "che", "si", "erano", "solidificati", "negli", "ultimi", "anni", "la", "comunit\u00e0", "europea", "la", "cooperazione", "giudiziaria", "e", "di", "polizia", "in", "materia", "penale", "e", "la", "pesc", "si", "cre\u00f2", "per", "la", "prima", "volta", "una", "figura", "legale", "che", "rappresentasse", "l'unione", "europea", "il", "presidente", "del", "consiglio", "europeo", "e", "si", "rafforz\u00f2", "la", "posizione", "dell'alto", "rappresentante", "dell'unione", "per", "gli", "affari", "esteri", "e", "la", "politica", "di", "sicurezza", "col", "trattato", "di", "lisbona", "vennero", "aggiunte", "per", "la", "prima", "volta", "procedure", "di", "recesso", "dall'unione", "europea", "conosciute", "come", "articolo", "invocato", "solamente", "dal", "regno", "unito", "a", "seguito", "di", "un", "referendum", "popolare", "brexit", "il", "\u00e8", "anche", "l'anno", "dell'adesione", "di", "romania", "e", "bulgaria", "e", "dell'adozione", "dell'euro", "da", "parte", "della", "slovenia", "in", "seguito", "hanno", "scelto", "di", "adottare", "l'euro", "cipro", "e", "malta", "nel", "la", "slovacchia", "nel", "l'estonia", "nel", "la", "lettonia", "nel", "la", "lituania", "nel", "e", "la", "croazia", "nel", "nel", "l'unione", "europea", "ricevette", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "per", "aver", "contribuito", "per", "oltre", "anni", "alla", "pace", "la", "riconciliazione", "la", "democrazia", "e", "ai", "diritti", "umani", "in", "europa", "nel", "continu\u00f2", "l'allargamento", "con", "l'adesione", "della", "croazia", "raggiungendo", "il", "numero", "complessivo", "di", "statidall'inizio", "degli", "anni", "la", "coesione", "dell'unione", "europea", "\u00e8", "stata", "messa", "a", "dura", "prova", "da", "diverse", "questioni", "tra", "cui", "una", "crisi", "del", "debito", "in", "alcuni", "paesi", "dell'eurozona", "la", "crisi", "dei", "migranti", "e", "l'uscita", "del", "regno", "unito", "dall'ue", "nel", "infatti", "si", "\u00e8", "tenuto", "un", "referendum", "nel", "regno", "unito", "sulla", "permanenza", "nell'unione", "europea", "e", "il", "dei", "cittadini", "ha", "votato", "per", "l'uscita", "dopo", "alcuni", "mesi", "il", "marzo", "il", "regno", "unito", "notific\u00f2", "formalmente", "al", "consiglio", "europeo", "la", "sua", "decisione", "di", "lasciare", "l'ue", "avviando", "la", "procedura", "formale", "di", "ritiro", "il", "regno", "unito", "ha", "lasciato", "ufficialmente", "l'unione", "europea", "il", "gennaio", "evoluzione", "strutturale", "la", "seguente", "sequenza", "temporale", "illustra", "l'integrazione", "che", "ha", "portato", "alla", "formazione", "del", "presente", "sindacato", "in", "termini", "di", "sviluppo", "strutturale", "guidato", "da", "trattati", "internazionali", "geografia", "il", "territorio", "degli", "stati", "membri", "copre", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "facendo", "dell'unione", "europea", "la", "settima", "entit\u00e0", "mondiale", "per", "estensione", "il", "monte", "bianco", "con", "i", "suoi", "metri", "d'altezza", "sul", "livello", "del", "mare", "\u00e8", "il", "punto", "pi\u00f9", "alto", "dell'unione", "mentre", "le", "zone", "pi\u00f9", "basse", "sono", "il", "lammefjorden", "in", "danimarca", "e", "lo", "zuidplaspolder", "nei", "paesi", "bassi", "entrambi", "a", "metri", "sotto", "il", "livello", "del", "mare", "il", "paesaggio", "il", "clima", "e", "l'economia", "dell'ue", "sono", "influenzati", "dall'estensione", "costiera", "dell'unione", "che", "\u00e8", "la", "seconda", "al", "mondo", "dopo", "il", "canada", "con", "quasi", "chilometri", "di", "lunghezza", "l'unione", "europea", "confina", "con", "entit\u00e0", "indipendenti", "condividendo", "con", "questi", "chilometri", "di", "frontiere", "esterne", "la", "maggior", "parte", "del", "territorio", "\u00e8", "situata", "all'interno", "dell'europa", "geografica", "continentale", "o", "su", "isole", "geograficamente", "europee", "ma", "dell'unione", "europea", "fanno", "parte", "a", "pieno", "titolo", "anche", "alcuni", "territori", "che", "si", "trovano", "al", "di", "fuori", "del", "continente", "come", "le", "canarie", "le", "azzorre", "la", "guadalupa", "la", "guyana", "francese", "e", "l'isola", "della", "riunione", "tali", "territori", "vengono", "classificati", "come", "regioni", "ultraperiferiche", "non", "fanno", "parte", "invece", "dell'unione", "europea", "pur", "appartenendo", "a", "stati", "membri", "e", "avendo", "di", "conseguenza", "uno", "speciale", "rapporto", "con", "essa", "determinati", "paesi", "e", "territori", "d'oltremare", "come", "la", "groenlandia", "la", "nuova", "caledonia", "la", "polinesia", "francese", "e", "cura\u00e7ao", "nonch\u00e9", "le", "isole", "far", "oer", "che", "pure", "sono", "situate", "all'interno", "dell'europa", "fisica", "comprendendo", "anche", "i", "territori", "d'oltremare", "della", "francia", "al", "di", "fuori", "del", "continente", "europeo", "ma", "che", "sono", "membri", "dell'unione", "l'ue", "sperimenta", "la", "maggior", "parte", "dei", "tipi", "di", "clima", "dall'artico", "nordest", "europa", "al", "tropicale", "guyana", "francese", "tuttavia", "la", "maggior", "parte", "della", "popolazione", "vive", "in", "aree", "con", "un", "clima", "marittimo", "temperato", "europa", "nordoccidentale", "ed", "europa", "centrale", "un", "clima", "mediterraneo", "europa", "meridionale", "o", "un", "caldo", "clima", "continentale", "o", "emiboreale", "estivo", "balcani", "settentrionali", "ed", "europa", "centralela", "popolazione", "dell'ue", "\u00e8", "altamente", "urbanizzata", "con", "circa", "il", "degli", "abitanti", "che", "vivono", "nelle", "aree", "urbane", "dal", "le", "citt\u00e0", "sono", "ampiamente", "distribuite", "in", "tutta", "l'ue", "con", "un", "grande", "gruppo", "all'interno", "e", "intorno", "al", "beneluxfanno", "parte", "del", "territorio", "numerose", "isole", "abitate", "alcune", "appartenenti", "al", "continente", "europeo", "altre", "fuori", "le", "pi\u00f9", "grandi", "sono", "altre", "isole", "fuori", "dal", "continente", "europeo", "con", "pi\u00f9", "di", "km", "di", "superficie", "sono", "tre", "isole", "dell'arcipelago", "delle", "canarie", "tenerife", "fuerteventura", "e", "gran", "canaria", "in", "africa", "appartenenti", "alla", "spagna", "guadalupa", "e", "martinica", "in", "america", "e", "riunione", "e", "mayotte", "in", "africa", "appartenenti", "alla", "francia", "non", "fanno", "parte", "dell'unione", "pur", "appartenendo", "a", "suoi", "stati", "membri", "la", "groenlandia", "km\u00b2", "la", "grande", "terre", "di", "nuova", "caledonia", "km\u00b2", "e", "la", "grande", "terre", "delle", "kerguelen", "km\u00b2", "stati", "membri", "attraverso", "successivi", "allargamenti", "l'unione", "europea", "\u00e8", "passata", "dai", "sei", "stati", "fondatori", "belgio", "francia", "germania", "occidentale", "italia", "lussemburgo", "e", "paesi", "bassi", "agli", "attuali", "i", "paesi", "aderiscono", "all'unione", "diventando", "parte", "dei", "trattati", "istitutivi", "sottoponendosi", "quindi", "ai", "privilegi", "e", "agli", "obblighi", "dell'adesione", "all'ue", "ci\u00f2", "comporta", "una", "delega", "parziale", "della", "sovranit\u00e0", "alle", "istituzioni", "in", "cambio", "della", "rappresentanza", "all'interno", "di", "tali", "istituzioni", "una", "pratica", "spesso", "definita", "come", "\"messa", "in", "comune", "della", "sovranit\u00e0\"per", "diventare", "membro", "un", "paese", "deve", "soddisfare", "i", "criteri", "di", "copenaghen", "definiti", "nella", "riunione", "del", "consiglio", "europeo", "di", "copenaghen", "del", "ci\u00f2", "richiede", "una", "democrazia", "stabile", "che", "rispetti", "i", "diritti", "umani", "e", "lo", "stato", "di", "diritto", "un'economia", "di", "mercato", "funzionante", "e", "l'accettazione", "degli", "obblighi", "di", "adesione", "incluso", "il", "diritto", "dell'ue", "la", "valutazione", "del", "rispetto", "da", "parte", "di", "un", "paese", "dei", "criteri", "\u00e8", "di", "competenza", "del", "consiglio", "europeo", "l'articolo", "del", "trattato", "di", "lisbona", "fornisce", "la", "base", "affinch\u00e9", "un", "membro", "lasci", "l'unione", "due", "territori", "hanno", "lasciato", "l'unione", "la", "groenlandia", "una", "provincia", "autonoma", "della", "danimarca", "si", "\u00e8", "ritirata", "nel", "il", "regno", "unito", "ha", "formalmente", "invocato", "l'articolo", "del", "trattato", "consolidato", "sull'unione", "europea", "nel", "ed", "\u00e8", "diventato", "il", "primo", "stato", "sovrano", "a", "lasciare", "l'unione", "quando", "si", "\u00e8", "ritirato", "dall'ue", "nel", "ci", "sono", "otto", "paesi", "che", "sono", "riconosciuti", "come", "candidati", "per", "l'adesione", "albania", "macedonia", "del", "nord", "montenegro", "serbia", "turchia", "ucraina", "moldavia", "e", "bosnia", "ed", "erzegovina", "l'islanda", "ritir\u00f2", "formalmente", "la", "domanda", "di", "adesione", "nel", "dopo", "aver", "sospeso", "i", "negoziati", "nel", "il", "kosovo", "e", "la", "georgia", "sono", "ufficialmente", "riconosciuti", "come", "potenziali", "candidatii", "quattro", "paesi", "che", "formano", "l'associazione", "europea", "di", "libero", "scambio", "aels", "non", "sono", "membri", "dell'ue", "ma", "si", "sono", "parzialmente", "impegnati", "nell'economia", "e", "nei", "regolamenti", "dell'ue", "islanda", "liechtenstein", "e", "norvegia", "che", "fanno", "parte", "del", "mercato", "unico", "attraverso", "lo", "spazio", "economico", "europeo", "e", "la", "svizzera", "che", "ha", "legami", "simili", "attraverso", "i", "trattati", "bilaterali", "le", "relazioni", "tra", "i", "microstati", "europei", "andorra", "monaco", "san", "marino", "e", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "includono", "l'uso", "dell'euro", "e", "altre", "aree", "di", "cooperazioneda", "marzo", "l'unione", "europea", "conta", "stati", "membri", "austria", "belgio", "bulgaria", "cipro", "croazia", "danimarca", "estonia", "finlandia", "francia", "germania", "grecia", "irlanda", "italia", "lettonia", "lituania", "lussemburgo", "malta", "paesi", "bassi", "polonia", "portogallo", "repubblica", "ceca", "romania", "slovacchia", "slovenia", "spagna", "svezia", "e", "ungheria", "l'unione", "\u00e8", "cresciuta", "da", "un", "nucleo", "di", "sei", "paesi", "fondatori", "dell'allora", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "segnati", "in", "grassetto", "nella", "tabella", "sottostante", "e", "si", "\u00e8", "espansa", "includendo", "progressivamente", "la", "maggioranza", "degli", "stati", "sovrani", "europei", "fino", "ad", "arrivare", "alla", "precedente", "configurazione", "durata", "quasi", "anni", "dal", "\u00ba", "luglio", "al", "gennaio", "a", "seguito", "della", "brexit", "il", "gennaio", "a", "mezzanotte", "cet", "il", "regno", "unito", "\u00e8", "uscito", "dall'unione", "europea", "ed", "\u00e8", "equiparato", "a", "un", "paese", "terzo", "il", "periodo", "transitorio", "il", "cui", "scopo", "era", "quello", "di", "offrire", "pi\u00f9", "tempo", "a", "cittadini", "e", "imprese", "per", "adeguarsi", "alla", "nuova", "situazione", "si", "\u00e8", "concluso", "il", "dicembre", "in", "cinque", "occasioni", "vi", "sono", "state", "variazioni", "territoriali", "dell'unione", "europea", "senza", "che", "ci\u00f2", "corrispondesse", "all'adesione", "di", "un", "nuovo", "stato", "all'unione", "il", "luglio", "l'algeria", "gi\u00e0", "territorio", "metropolitano", "della", "francia", "diviene", "indipendente", "e", "di", "conseguenza", "esce", "dalla", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "il", "\u00ba", "febbraio", "la", "groenlandia", "nazione", "costitutiva", "del", "regno", "di", "danimarca", "decide", "tramite", "referendum", "di", "uscire", "dalla", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "pur", "rimanendo", "parte", "del", "regno", "di", "danimarca", "il", "ottobre", "con", "la", "riunificazione", "tedesca", "la", "germania", "est", "entra", "a", "far", "parte", "della", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "come", "parte", "della", "germania", "ovest", "gi\u00e0", "membro", "dal", "il", "\u00ba", "gennaio", "saintbarth\u00e9lemy", "cessa", "di", "essere", "un", "dipartimento", "d'oltremare", "e", "una", "regione", "ultraperiferica", "della", "francia", "per", "diventarne", "una", "collettivit\u00e0", "d'oltremare", "e", "uno", "dei", "paesi", "e", "territori", "d'oltremare", "quindi", "di", "conseguenza", "esce", "dall'ue", "il", "gennaio", "cet", "con", "la", "brexit", "avviene", "l'uscita", "del", "regno", "unito", "dall'uele", "isole", "f\u00e6r", "\u00f8er", "nazione", "costitutiva", "del", "regno", "di", "danimarca", "quando", "quest'ultimo", "nel", "ha", "aderito", "alla", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "hanno", "rifiutato", "di", "farne", "parte", "allargamento", "per", "l'incorporazione", "di", "uno", "stato", "estraneo", "all'unione", "questo", "deve", "rispettare", "una", "serie", "di", "condizioni", "economiche", "e", "politiche", "conosciute", "come", "criteri", "di", "copenaghen", "nello", "specifico", "i", "paesi", "candidati", "oltre", "a", "dover", "essere", "situati", "geograficamente", "in", "europa", "debbono", "presentare", "istituzioni", "stabili", "che", "garantiscano", "la", "democrazia", "lo", "stato", "di", "diritto", "i", "diritti", "umani", "e", "il", "rispetto", "delle", "minoranze", "un'economia", "di", "mercato", "funzionante", "e", "la", "capacit\u00e0", "di", "fronteggiare", "la", "competizione", "e", "le", "forze", "del", "mercato", "all'interno", "dell'unione", "la", "capacit\u00e0", "di", "sostenere", "gli", "obblighi", "derivanti", "dall'adesione", "inclusi", "l'adesione", "all'unione", "politica", "economica", "e", "monetaria", "stati", "candidati", "i", "seguenti", "stati", "hanno", "presentato", "e", "ottenuto", "l'approvazione", "della", "domanda", "di", "adesione", "all'unione", "europea", "e", "risultano", "oggi", "candidati", "ufficiali", "turchia", "candidata", "dal", "dicembre", "macedonia", "del", "nord", "candidata", "dall'", "dicembre", "montenegro", "candidato", "dal", "dicembre", "serbia", "candidata", "dal", "\u00ba", "marzo", "albania", "candidata", "dal", "giugno", "moldavia", "candidata", "dal", "giugno", "ucraina", "candidata", "dal", "giugno", "bosnia", "ed", "erzegovina", "candidata", "dal", "dicembre", "la", "georgia", "e", "il", "kosovo", "hanno", "presentato", "la", "domanda", "per", "essere", "candidati", "rispettivamente", "il", "marzo", "e", "il", "dicembre", "mentre", "i", "colloqui", "con", "montenegro", "e", "serbia", "procedono", "a", "rilento", "i", "colloqui", "con", "la", "turchia", "sono", "fermi", "da", "molto", "tempo", "albania", "e", "macedonia", "del", "nord", "invece", "stanno", "aspettando", "dal", "l'apertura", "dei", "negoziati", "d'adesione", "a", "causa", "del", "veto", "posto", "dalla", "bulgaria", "per", "alcune", "dispute", "di", "carattere", "identitario", "con", "la", "secondatra", "il", "febbraio", "e", "il", "marzo", "a", "seguito", "della", "crisi", "russoucraina", "ucraina", "georgia", "e", "moldavia", "hanno", "presentato", "la", "loro", "domanda", "di", "adesione", "all'unione", "europea", "il", "marzo", "il", "consiglio", "dell'unione", "europea", "ha", "invitato", "la", "commissione", "a", "presentare", "la", "sua", "opinione", "in", "merito", "il", "giugno", "a", "seguito", "dello", "scambio", "d'informazione", "fra", "la", "commissione", "e", "i", "tre", "paesi", "che", "avevano", "presentato", "la", "domanda", "di", "adesione", "sono", "state", "espresse", "tre", "posizioni", "l'ucraina", "ha", "gi\u00e0", "attuato", "gran", "parte", "delle", "riforme", "richieste", "e", "pertanto", "la", "commissione", "ha", "consigliato", "di", "concederle", "lo", "status", "di", "candidato", "la", "moldavia", "pur", "avendo", "attuato", "alcune", "riforme", "ha", "ancora", "molta", "strada", "da", "fare", "ma", "ha", "il", "potenziale", "per", "essere", "candidata", "la", "georgia", "necessita", "di", "pi\u00f9", "tempo", "questi", "tre", "pareri", "sono", "stati", "discussi", "in", "occasione", "del", "consiglio", "europeo", "del", "giugno", "e", "si", "\u00e8", "votato", "favorevolmente", "per", "concedere", "lo", "status", "di", "paese", "candidato", "all'ucraina", "e", "alla", "repubblica", "di", "moldavia", "per", "la", "georgia", "si", "\u00e8", "riconosciuto", "che", "il", "suo", "futuro", "\u00e8", "nell'unione", "ma", "che", "non", "si", "pu\u00f2", "ancora", "concedere", "lo", "statuto", "di", "paese", "candidatoi", "criteri", "per", "l'adesione", "all'unione", "sono", "inclusi", "nei", "criteri", "di", "copenaghen", "concordati", "nel", "e", "nel", "trattato", "di", "maastricht", "articolo", "l'articolo", "del", "trattato", "di", "maastricht", "come", "modificato", "stabilisce", "che", "qualsiasi", "\"stato", "europeo\"", "che", "rispetti", "i", "\"principi", "di", "libert\u00e0", "democrazia", "rispetto", "dei", "diritti", "umani", "e", "delle", "libert\u00e0", "fondamentali", "e", "dello", "stato", "di", "diritto\"", "pu\u00f2", "chiedere", "di", "aderire", "all'ue", "il", "fatto", "che", "un", "paese", "sia", "europeo", "o", "meno", "\u00e8", "soggetto", "a", "valutazione", "politica", "da", "parte", "delle", "istituzioni", "dell'ue", "societ\u00e0", "popolazione", "al", "\u00ba", "febbraio", "la", "popolazione", "dell'unione", "europea", "era", "di", "circa", "milioni", "di", "persone", "il", "della", "popolazione", "mondiale", "nel", "milioni", "di", "bambini", "sono", "nati", "nell'ue", "corrispondente", "a", "un", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "di", "su", "ovvero", "nascite", "al", "di", "sotto", "della", "media", "mondiale", "per", "fare", "un", "confronto", "il", "tasso", "di", "natalit\u00e0", "nell'ue", "si", "\u00e8", "attestato", "a", "nel", "nel", "e", "nel", "il", "suo", "tasso", "di", "crescita", "della", "popolazione", "era", "positivo", "allo", "stimato", "nel", "nel", "milioni", "di", "persone", "che", "vivevano", "nell'ue", "erano", "nate", "al", "di", "fuori", "del", "loro", "paese", "di", "residenza", "ci\u00f2", "corrisponde", "al", "della", "popolazione", "totale", "dell'ue", "di", "questi", "milioni", "sono", "nati", "al", "di", "fuori", "dell'ue", "e", "milioni", "sono", "nati", "in", "un", "altro", "stato", "membro", "dell'ue", "il", "maggior", "numero", "assoluto", "di", "persone", "nate", "al", "di", "fuori", "dell'ue", "era", "in", "germania", "milioni", "in", "francia", "milioni", "in", "spagna", "milioni", "in", "italia", "milioni", "e", "nei", "paesi", "bassi", "milioni", "nel", "circa", "persone", "hanno", "acquisito", "la", "cittadinanza", "di", "uno", "stato", "membro", "dell'unione", "europea", "i", "gruppi", "pi\u00f9", "grandi", "erano", "cittadini", "di", "marocco", "albania", "india", "turchia", "e", "pakistan", "milioni", "di", "immigrati", "provenienti", "da", "paesi", "non", "ue", "sono", "entrati", "nell'ue", "nel", "lingue", "l'unione", "europea", "contempla", "lingue", "ufficiali", "bulgaro", "ceco", "croato", "danese", "estone", "finlandese", "francese", "greco", "moderno", "inglese", "irlandese", "italiano", "lettone", "lituano", "maltese", "olandese", "polacco", "portoghese", "rumeno", "slovacco", "sloveno", "spagnolo", "svedese", "tedesco", "e", "ungherese", "documenti", "importanti", "come", "la", "legislazione", "sono", "tradotti", "in", "ogni", "lingua", "ufficiale", "e", "il", "parlamento", "europeo", "fornisce", "la", "traduzione", "per", "i", "documenti", "e", "le", "sessioni", "plenariea", "causa", "dell'elevato", "numero", "di", "idiomi", "ufficiali", "la", "maggior", "parte", "delle", "istituzioni", "utilizza", "solo", "una", "manciata", "di", "lingue", "di", "lavoro", "la", "commissione", "europea", "svolge", "le", "sue", "attivit\u00e0", "interne", "in", "tre", "lingue", "procedurali", "inglese", "francese", "e", "tedesco", "allo", "stesso", "modo", "la", "corte", "di", "giustizia", "europea", "usa", "il", "francese", "come", "lingua", "di", "lavoro", "mentre", "la", "banca", "centrale", "europea", "svolge", "la", "sua", "attivit\u00e0", "principalmente", "in", "ingleseanche", "se", "la", "politica", "linguistica", "\u00e8", "responsabilit\u00e0", "degli", "stati", "membri", "le", "istituzioni", "dell'ue", "promuovono", "il", "multilinguismo", "tra", "i", "suoi", "cittadini", "l'inglese", "\u00e8", "la", "lingua", "pi\u00f9", "parlata", "nell'ue", "essendo", "compresa", "dal", "della", "popolazione", "dell'ue", "nel", "conteggio", "di", "nativi", "e", "non", "madrelingua", "il", "tedesco", "\u00e8", "la", "lingua", "madre", "pi\u00f9", "parlata", "il", "della", "popolazione", "dell'ue", "pi\u00f9", "della", "met\u00e0", "dei", "cittadini", "dell'ue", "\u00e8", "in", "grado", "di", "svolgere", "una", "conversazione", "in", "una", "lingua", "diversa", "dalla", "propria", "lingua", "maternala", "maggior", "parte", "delle", "lingue", "ufficiali", "dell'ue", "appartiene", "alla", "famiglia", "linguistica", "indoeuropea", "rappresentata", "dai", "rami", "baltoslave", "italico", "germanico", "ellenico", "e", "celtico", "alcune", "lingue", "dell'ue", "tuttavia", "sono", "l'ungherese", "il", "finlandese", "l'estone", "tutte", "e", "tre", "uraliche", "il", "basco", "isolata", "e", "il", "maltese", "semitica", "non", "appartengono", "alle", "lingue", "indoeuropee", "i", "tre", "alfabeti", "ufficiali", "dell'unione", "europea", "sono", "cirillico", "latino", "e", "greco", "modernooltre", "alle", "lingue", "ufficiali", "ci", "sono", "circa", "lingue", "regionali", "e", "minoritarie", "parlate", "da", "oltre", "milioni", "di", "persone", "il", "catalano", "il", "galiziano", "e", "il", "basco", "non", "sono", "lingue", "ufficiali", "riconosciute", "dell'unione", "europea", "ma", "hanno", "uno", "status", "semiufficiale", "vengono", "effettuate", "le", "traduzioni", "ufficiali", "dei", "trattati", "e", "i", "cittadini", "hanno", "il", "diritto", "di", "corrispondere", "con", "le", "istituzioni", "in", "queste", "lingue", "la", "carta", "europea", "delle", "lingue", "regionali", "o", "minoritarie", "ratificata", "dalla", "maggior", "parte", "degli", "stati", "dell'ue", "fornisce", "linee", "guida", "generali", "che", "gli", "stati", "possono", "seguire", "per", "proteggere", "il", "loro", "patrimonio", "linguistico", "la", "giornata", "europea", "delle", "lingue", "si", "tiene", "annualmente", "il", "settembre", "e", "ha", "lo", "scopo", "di", "incoraggiare", "l'apprendimento", "delle", "lingue", "in", "tutta", "europa", "religione", "l'ue", "non", "ha", "alcun", "legame", "formale", "con", "nessuna", "religione", "l'articolo", "del", "trattato", "sul", "funzionamento", "dell'unione", "europea", "riconosce", "lo", "\"status", "sotto", "il", "diritto", "nazionale", "delle", "chiese", "e", "delle", "associazioni", "religiose\"", "nonch\u00e9", "quello", "delle", "\"organizzazioni", "filosofiche", "e", "non", "confessionali\"il", "preambolo", "del", "trattato", "sull'unione", "europea", "menziona", "\"l'eredit\u00e0", "culturale", "religiosa", "e", "umanista", "dell'europa\"", "la", "discussione", "sui", "progetti", "di", "testi", "della", "costituzione", "europea", "e", "in", "seguito", "sul", "trattato", "di", "lisbona", "includeva", "proposte", "per", "menzionare", "il", "cristianesimo", "o", "dio", "o", "entrambi", "nel", "preambolo", "del", "testo", "ma", "l'idea", "ha", "affrontato", "l'opposizione", "ed", "\u00e8", "stata", "abbandonatai", "cristiani", "nell'unione", "europea", "sono", "divisi", "tra", "membri", "del", "cattolicesimo", "rito", "romano", "e", "bizantino", "numerose", "denominazioni", "protestanti", "anglicani", "luterani", "e", "riformati", "che", "costituiscono", "la", "maggior", "parte", "di", "questa", "categoria", "e", "la", "chiesa", "ortodossa", "in", "oriente", "nel", "l'ue", "aveva", "una", "popolazione", "musulmana", "stimata", "di", "milioni", "e", "una", "popolazione", "ebraica", "stimata", "di", "oltre", "un", "milione", "anche", "altre", "religioni", "del", "mondo", "come", "buddhismo", "induismo", "e", "sikhismo", "sono", "rappresentate", "nella", "popolazione", "dell'ue", "secondo", "i", "sondaggi", "sulla", "religiosit\u00e0", "nell'unione", "europea", "nel", "dall'eurobarometro", "il", "cristianesimo", "\u00e8", "la", "maggior", "religione", "dell'unione", "europea", "pari", "al", "della", "popolazione", "dell'ue", "i", "cattolici", "sono", "il", "pi\u00f9", "grande", "gruppo", "cristiano", "rappresentano", "il", "della", "popolazione", "dell'ue", "mentre", "i", "protestanti", "costituiscono", "l'", "gli", "ortodossi", "orientali", "costituiscono", "il", "e", "gli", "altri", "cristiani", "rappresentano", "il", "i", "sondaggi", "dell'eurobarometro", "di", "eurostat", "hanno", "mostrato", "nel", "che", "il", "dei", "cittadini", "dell'ue", "credeva", "in", "un", "dio", "il", "in", "\"una", "sorta", "di", "spirito", "o", "forza", "vitale\"", "e", "il", "non", "aveva", "alcuna", "forma", "di", "convinzione", "negli", "ultimi", "anni", "molti", "paesi", "hanno", "sperimentato", "l'abbandono", "della", "chiesa", "e", "l'adesione", "i", "paesi", "in", "cui", "il", "minor", "numero", "di", "persone", "ha", "riferito", "di", "una", "convinzione", "religiosa", "sono", "stati", "l'estonia", "e", "la", "repubblica", "ceca", "i", "paesi", "pi\u00f9", "religiosi", "erano", "malta", "prevalentemente", "cattolico", "e", "cipro", "e", "romania", "entrambi", "prevalentemente", "ortodossi", "ciascuno", "con", "circa", "il", "dei", "cittadini", "che", "professano", "una", "fede", "in", "dio", "in", "tutta", "l'ue", "la", "credenza", "era", "pi\u00f9", "alta", "tra", "le", "donne", "gli", "anziani", "quelli", "con", "educazione", "religiosa", "quelli", "che", "lasciavano", "la", "scuola", "a", "o", "anni", "e", "quelli", "che", "\"si", "posizionavano", "sulla", "destra", "della", "scala", "politica\"", "maggiori", "citt\u00e0", "e", "aree", "metropolitane", "l'unione", "europea", "contiene", "circa", "aree", "urbane", "con", "popolazioni", "di", "oltre", "un", "milione", "di", "abitanti", "le", "maggiori", "aree", "metropolitane", "dell'ue", "sono", "parigi", "e", "madrid", "seguono", "barcellona", "berlino", "renoruhr", "roma", "e", "milano", "tutte", "con", "una", "popolazione", "metropolitana", "di", "oltre", "milioni", "di", "abitantil'ue", "ha", "anche", "numerose", "regioni", "urbanizzate", "policentriche", "come", "il", "renoruhr", "colonia", "dortmund", "d\u00fcsseldorf", "ecc", "randstad", "amsterdam", "rotterdam", "l'aia", "utrecht", "ecc", "renomeno", "francoforte", "il", "diamante", "fiammingo", "anversa", "bruxelles", "lovanio", "gand", "ecc", "e", "la", "regione", "dell'alta", "slesia", "katowice", "ostrava", "eccl'unione", "europea", "contiene", "citt\u00e0", "con", "pi\u00f9", "di", "un", "milione", "di", "abitanti", "la", "pi\u00f9", "grande", "delle", "quali", "\u00e8", "berlino", "oltre", "a", "queste", "ci", "sono", "agglomerati", "urbani", "che", "pian", "piano", "si", "sono", "allargati", "e", "uniti", "e", "che", "hanno", "superato", "per", "dimensioni", "molte", "delle", "citt\u00e0", "classiche", "il", "pi\u00f9", "grande", "di", "essi", "\u00e8", "la", "regione", "metropolitana", "renoruhr", "che", "supera", "i", "milioni", "di", "abitanti", "per", "quanto", "concerne", "solo", "l'area", "comunale", "i", "primi", "dieci", "comuni", "dell'unione", "europea", "sono", "i", "seguenti", "istruzione", "e", "ricerca", "l'istruzione", "di", "base", "\u00e8", "un", "settore", "in", "cui", "il", "ruolo", "dell'ue", "\u00e8", "limitato", "al", "sostegno", "dei", "governi", "nazionali", "nell'istruzione", "superiore", "la", "politica", "\u00e8", "stata", "sviluppata", "negli", "anni", "con", "programmi", "a", "sostegno", "degli", "scambi", "e", "della", "mobilit\u00e0", "il", "pi\u00f9", "visibile", "di", "questi", "\u00e8", "stato", "il", "programma", "erasmus", "un", "programma", "di", "scambio", "universitario", "iniziato", "nel", "nei", "suoi", "primi", "venti", "anni", "ha", "supportato", "opportunit\u00e0", "di", "scambio", "internazionale", "per", "oltre", "milioni", "di", "studenti", "universitari", "e", "divenne", "un", "simbolo", "della", "vita", "studentesca", "europeail", "progetto", "erasmus", "permette", "agli", "studenti", "universitari", "europei", "di", "svolgere", "un", "periodo", "di", "studio", "legalmente", "riconosciuto", "dalla", "propria", "universit\u00e0", "all'interno", "di", "un", "qualsiasi", "altro", "ateneo", "situato", "all'interno", "dell'unione", "il", "progetto", "fu", "creato", "per", "educare", "le", "future", "generazioni", "di", "cittadini", "all'idea", "di", "appartenenza", "europea", "dalla", "sua", "creazione", "si", "\u00e8", "giunti", "a", "mobilitare", "all'interno", "dell'unione", "europea", "oltre", "un", "milione", "di", "studenti", "attualmente", "istituzioni", "universitarie", "dei", "paesi", "che", "aderiscono", "al", "programma", "socrates", "partecipano", "al", "progetto", "erasmus", "per", "molti", "studenti", "universitari", "europei", "il", "programma", "erasmus", "offre", "l'occasione", "per", "vivere", "all'estero", "in", "maniera", "indipendente", "per", "la", "prima", "volta", "per", "questa", "ragione", "\u00e8", "diventato", "una", "sorta", "di", "fenomeno", "culturale", "ed", "\u00e8", "molto", "popolare", "fra", "gli", "studenti", "universitari", "europei", "il", "programma", "non", "incoraggia", "solamente", "l'apprendimento", "e", "la", "comprensione", "della", "cultura", "ospitante", "ma", "anche", "un", "senso", "di", "comunit\u00e0", "tra", "gli", "studenti", "appartenenti", "a", "paesi", "diversi", "l'esperienza", "dell'erasmus", "\u00e8", "considerata", "non", "solo", "un", "momento", "universitario", "ma", "anche", "un'occasione", "per", "imparare", "a", "convivere", "con", "culture", "diverse", "esistono", "programmi", "simili", "per", "gli", "alunni", "e", "gli", "insegnanti", "delle", "scuole", "per", "i", "tirocinanti", "nell'istruzione", "e", "formazione", "professionale", "e", "per", "gli", "studenti", "adulti", "nel", "programma", "di", "apprendimento", "permanente", "questi", "programmi", "sono", "progettati", "per", "incoraggiare", "una", "pi\u00f9", "ampia", "conoscenza", "di", "altri", "paesi", "e", "per", "diffondere", "le", "buone", "pratiche", "nei", "settori", "dell'istruzione", "e", "della", "formazione", "in", "tutta", "l'ue", "attraverso", "il", "suo", "sostegno", "al", "processo", "di", "bologna", "l'ue", "sostiene", "standard", "comparabili", "e", "titoli", "compatibili", "in", "tutta", "europa", "lo", "sviluppo", "scientifico", "\u00e8", "facilitato", "dai", "programmi", "quadro", "dell'ue", "il", "primo", "dei", "quali", "\u00e8", "iniziato", "nel", "gli", "obiettivi", "della", "politica", "dell'ue", "in", "questo", "settore", "sono", "di", "coordinare", "e", "stimolare", "la", "ricerca", "il", "consiglio", "europeo", "per", "la", "ricerca", "indipendente", "stanzia", "fondi", "dell'ue", "per", "progetti", "di", "ricerca", "europei", "o", "nazionali", "i", "programmi", "quadro", "di", "ricerca", "e", "tecnologia", "dell'ue", "si", "occupano", "di", "una", "serie", "di", "settori", "ad", "esempio", "l'energia", "in", "cui", "l'obiettivo", "\u00e8", "sviluppare", "un", "mix", "diversificato", "di", "energie", "rinnovabili", "per", "aiutare", "l'ambiente", "e", "ridurre", "la", "dipendenza", "dai", "carburanti", "importati", "media", "e", "libert\u00e0", "d'espressione", "la", "libert\u00e0", "dei", "media", "\u00e8", "un", "diritto", "fondamentale", "che", "si", "applica", "a", "tutti", "gli", "stati", "membri", "dell'unione", "europea", "e", "ai", "suoi", "cittadini", "come", "definito", "nella", "carta", "dei", "diritti", "fondamentali", "dell'unione", "europea", "e", "nella", "convenzione", "europea", "per", "la", "salvaguardia", "dei", "diritti", "dell'uomo", "e", "delle", "libert\u00e0", "fondamentali", "nell'ambito", "del", "processo", "di", "allargamento", "dell'unione", "europea", "la", "garanzia", "della", "libert\u00e0", "dei", "media", "\u00e8", "definita", "\"un", "indicatore", "chiave", "della", "disponibilit\u00e0", "di", "un", "paese", "a", "diventare", "parte", "dell'ue\"la", "maggior", "parte", "dei", "media", "nell'unione", "europea", "\u00e8", "di", "orientamento", "nazionale", "alcuni", "media", "su", "scala", "europea", "incentrati", "sugli", "affari", "europei", "sono", "emersi", "dai", "primi", "anni", "come", "euronews", "euobserver", "euractiv", "o", "politico", "europe", "arte", "\u00e8", "una", "rete", "televisiva", "pubblica", "francotedesca", "che", "promuove", "la", "programmazione", "nei", "settori", "della", "cultura", "e", "delle", "arti", "l'", "della", "sua", "programmazione", "\u00e8", "fornita", "in", "egual", "misura", "dalle", "due", "societ\u00e0", "associate", "mentre", "il", "resto", "\u00e8", "fornito", "dal", "gruppo", "europeo", "di", "interesse", "economico", "arte", "geie", "e", "dai", "partner", "europei", "del", "canaleil", "programma", "media", "dell'unione", "europea", "sostiene", "l'industria", "cinematografica", "e", "audiovisiva", "popolare", "europea", "dal", "fornisce", "supporto", "per", "lo", "sviluppo", "la", "promozione", "e", "la", "distribuzione", "di", "opere", "europee", "in", "europa", "e", "oltrela", "libert\u00e0", "dei", "media", "compresa", "la", "libert\u00e0", "di", "stampa", "\u00e8", "il", "principale", "diritto", "per", "garantire", "la", "libert\u00e0", "di", "espressione", "e", "la", "libert\u00e0", "di", "informazione", "l'annuale", "giornata", "mondiale", "della", "libert\u00e0", "di", "stampa", "si", "celebra", "il", "maggio", "status", "giuridico", "l'unione", "europea", "\u00e8", "un'unione", "economica", "e", "politica", "e", "per", "i", "paesi", "che", "partecipano", "all'eurozona", "e", "hanno", "adottato", "l'euro", "come", "valuta", "ufficiale", "\u00e8", "anche", "un'unione", "monetaria", "il", "suo", "nucleo", "originario", "\u00e8", "l'unione", "doganale", "e", "l'organizzazione", "del", "mercato", "comune", "europeo", "che", "a", "partire", "dal", "trattato", "di", "roma", "del", "si", "\u00e8", "gradualmente", "sviluppata", "in", "un", "mercato", "unico", "privo", "di", "ostacoli", "regolativi", "alla", "libera", "circolazione", "delle", "persone", "delle", "merci", "dei", "servizi", "e", "dei", "capitali", "la", "libert\u00e0", "di", "circolazione", "delle", "persone", "\u00e8", "stata", "ulteriormente", "rafforzata", "attraverso", "l'istituzione", "della", "cittadinanza", "europea", "con", "il", "trattato", "di", "maastricht", "e", "attraverso", "la", "creazione", "dell'area", "di", "schengen", "alla", "quale", "oggi", "partecipano", "stati", "di", "cui", "stati", "membri", "dell'ue", "nonostante", "l'unione", "europea", "abbia", "gradualmente", "acquisito", "numerose", "prerogative", "tipiche", "di", "una", "federazione", "con", "il", "progressivo", "trasferimento", "di", "poteri", "dagli", "stati", "membri", "ai", "suoi", "organi", "essa", "si", "fonda", "ancora", "su", "trattati", "internazionali", "ratificati", "dagli", "stati", "si", "tratta", "di", "trattati", "che", "pongono", "obiettivi", "politici", "generali", "e", "creano", "istituzioni", "dotate", "dei", "poteri", "necessari", "per", "il", "raggiungimento", "di", "tali", "obiettivi", "tra", "i", "poteri", "attribuiti", "all'ue", "assume", "particolare", "rilievo", "la", "capacit\u00e0", "di", "adottare", "atti", "normativi", "vincolanti", "non", "solo", "per", "gli", "stati", "membri", "ma", "anche", "per", "i", "loro", "cittadini", "e", "direttamente", "applicabili", "sia", "dai", "giudici", "nazionali", "sia", "dalla", "pubblica", "amministrazione", "statale", "inoltre", "l'ue", "ha", "personalit\u00e0", "giuridica", "internazionale", "e", "pu\u00f2", "concludere", "trattati", "internazionali", "con", "stati", "terzi", "cio\u00e8", "non", "membri", "dell'ue", "nelle", "materie", "su", "cui", "l'ue", "ha", "competenzain", "base", "al", "principio", "della", "supremazia", "o", "prevalenza", "o", "primato", "del", "diritto", "dell'ue", "i", "giudici", "nazionali", "sono", "tenuti", "a", "dare", "applicazione", "al", "diritto", "dell'ue", "anche", "qualora", "esso", "sia", "incompatibile", "con", "la", "legislazione", "statale", "ancorch\u00e9", "successiva", "e", "persino", "in", "caso", "di", "conflitto", "con", "la", "costituzione", "nazionale", "i", "giudici", "degli", "stati", "membri", "dell'ue", "hanno", "in", "linea", "generale", "accettato", "la", "dottrina", "della", "prevalenza", "del", "diritto", "dell'ue", "anche", "se", "per", "quanto", "riguarda", "i", "conflitti", "con", "il", "diritto", "costituzionale", "interno", "l'hanno", "spesso", "circondata", "da", "limiti", "ed", "eccezioni", "cosiddetti", "\"controlimiti\"", "alla", "prevalenza", "del", "diritto", "dell'ue", "le", "dottrine", "dell'effetto", "diretto", "e", "della", "supremazia", "non", "furono", "esplicitamente", "stabilite", "nei", "trattati", "europei", "ma", "furono", "sviluppate", "dalla", "stessa", "corte", "di", "giustizia", "negli", "anni", "apparentemente", "sotto", "l'influenza", "del", "suo", "allora", "pi\u00f9", "autorevole", "giudice", "il", "francese", "robert", "lecourtl'ue", "si", "basa", "su", "due", "trattati", "il", "trattato", "sull'unione", "europea", "tue", "e", "il", "trattato", "sul", "funzionamento", "dell'unione", "europea", "tfue", "questi", "trattati", "sono", "il", "prodotto", "delle", "successive", "modificazioni", "atto", "unico", "europeo", "del", "trattato", "di", "amsterdam", "del", "trattato", "di", "nizza", "del", "trattato", "di", "lisbona", "del", "subite", "sino", "a", "oggi", "dai", "trattati", "fondativi", "cio\u00e8", "dal", "trattato", "di", "parigi", "istitutivo", "della", "ceca", "del", "dal", "trattato", "di", "roma", "istitutivo", "della", "cee", "e", "della", "euratom", "del", "e", "dal", "trattato", "di", "maastricht", "istitutivo", "dell'unione", "europea", "del", "a", "questo", "corpus", "di", "trattati", "si", "deve", "aggiungere", "oltre", "ai", "protocolli", "annessi", "ai", "trattati", "e", "ai", "trattati", "di", "accessione", "di", "vari", "stati", "membri", "la", "carta", "dei", "diritti", "fondamentali", "dell'unione", "europea", "redatta", "dalla", "prima", "convenzione", "europea", "proclamata", "a", "nizza", "il", "dicembre", "e", "diventata", "giuridicamente", "vincolante", "a", "seguito", "dell'entrata", "in", "vigore", "del", "trattato", "di", "lisbona", "nel", "il", "problema", "della", "definizione", "dell'attuale", "status", "giuridico", "dell'unione", "sfoci\u00f2", "il", "ottobre", "nella", "firma", "a", "roma", "del", "trattato", "che", "adotta", "una", "costituzione", "per", "l'europa", "comunemente", "noto", "come", "costituzione", "europea", "un", "nuovo", "trattato", "era", "stato", "richiesto", "dal", "consiglio", "europeo", "attraverso", "la", "dichiarazione", "di", "laeken", "poich\u00e9", "i", "meccanismi", "di", "funzionamento", "delle", "istituzioni", "comuni", "erano", "ritenuti", "inadeguati", "alla", "coesistenza", "di", "ben", "stati", "membri", "ciascuno", "dei", "quali", "con", "diritto", "di", "veto", "in", "aree", "fondamentali", "della", "politica", "comune", "la", "proposta", "costituzione", "europea", "oltre", "ad", "apportare", "varie", "riforme", "istituzionali", "in", "gran", "parte", "in", "seguito", "mantenute", "dal", "trattato", "di", "lisbona", "tra", "cui", "l'estensione", "dei", "casi", "in", "cui", "il", "consiglio", "delibera", "a", "maggioranza", "qualificata", "anzich\u00e9", "all'unanimit\u00e0", "enfatizzava", "la", "natura", "non", "gi\u00e0", "meramente", "internazionale", "bens\u00ec", "\"costituzionale\"", "dell'unione", "europea", "codificando", "tra", "le", "altre", "cose", "la", "bandiera", "l'inno", "e", "il", "motto", "dell'unione", "europea", "gi\u00e0", "introdotti", "nella", "prassi", "il", "processo", "di", "ratifica", "della", "costituzione", "venne", "tuttavia", "interrotto", "il", "maggio", "con", "un", "referendum", "popolare", "in", "cui", "il", "dell'elettorato", "francese", "scelse", "di", "non", "sottoscrivere", "il", "trattato", "pochi", "giorni", "dopo", "il", "\u00ba", "giugno", "anche", "il", "risultato", "del", "referendum", "tenuto", "nei", "paesi", "bassi", "fu", "contrario", "alla", "ratifica", "del", "trattato", "con", "il", "dei", "voti", "sebbene", "stati", "membri", "avessero", "recepito", "il", "documento", "prevalentemente", "per", "via", "parlamentare", "la", "cosiddetta", "costituzione", "europea", "non", "entr\u00f2", "in", "vigore", "dopo", "il", "\"periodo", "di", "riflessione\"", "durato", "due", "anni", "la", "cancelliera", "tedesca", "angela", "merkel", "decise", "di", "rilanciare", "il", "processo", "di", "riforma", "con", "la", "dichiarazione", "di", "berlino", "del", "marzo", "in", "occasione", "dei", "anni", "dell'europa", "unita", "in", "cui", "venne", "espressa", "la", "volont\u00e0", "di", "sciogliere", "il", "nodo", "entro", "pochi", "mesi", "al", "fine", "di", "consentire", "l'entrata", "in", "vigore", "di", "un", "nuovo", "trattato", "nel", "anno", "delle", "elezioni", "del", "nuovo", "parlamento", "europeo", "si", "svolse", "cos\u00ec", "sotto", "la", "presidenza", "tedesca", "dell'unione", "il", "vertice", "di", "bruxelles", "tra", "il", "e", "il", "giugno", "nel", "quale", "si", "arriv\u00f2", "a", "un", "accordo", "sul", "nuovo", "trattato", "di", "riforma", "l'accordo", "recepiva", "gran", "parte", "delle", "innovazioni", "contenute", "nella", "cosiddetta", "costituzione", "anche", "se", "con", "alcune", "modifiche", "al", "fine", "di", "rendere", "meno", "evidente", "il", "carattere", "per", "cos\u00ec", "dire", "\"costituzionale\"", "del", "vecchio", "testo", "pur", "ribadendo", "pressoch\u00e9", "tutti", "i", "meccanismi", "introdotti", "con", "il", "predetto", "testo", "e", "in", "pi\u00f9", "aggiungendo", "la", "facolt\u00e0", "per", "alcuni", "paesi", "di", "\"chiamarsi", "fuori\"", "da", "politiche", "comuni", "dopo", "la", "conclusione", "della", "conferenza", "intergovernativa", "che", "finalizz\u00f2", "il", "nuovo", "testo", "il", "trattato", "di", "lisbona", "venne", "approvato", "al", "consiglio", "europeo", "del", "e", "ottobre", "proprio", "in", "tale", "citt\u00e0", "e", "firmato", "il", "dicembre", "dai", "capi", "di", "stato", "e", "di", "governo", "il", "trattato", "\u00e8", "stato", "ratificato", "da", "quasi", "tutti", "gli", "stati", "firmatari", "prevalentemente", "per", "via", "parlamentare", "nel", "corso", "del", "la", "mancata", "ratifica", "da", "parte", "dell'irlanda", "in", "seguito", "ad", "apposito", "referendum", "confermativo", "cos\u00ec", "come", "richiesto", "dalla", "costituzione", "irlandese", "non", "ha", "permesso", "di", "farlo", "entrare", "in", "vigore", "entro", "le", "elezioni", "europee", "del", "\u00e8", "stato", "pertanto", "convocato", "un", "secondo", "referendum", "in", "irlanda", "il", "ottobre", "in", "cui", "il", "trattato", "\u00e8", "stato", "approvato", "con", "oltre", "il", "dei", "voti", "dal", "novembre", "data", "del", "s\u00ec", "definitivo", "della", "repubblica", "ceca", "tutti", "gli", "stati", "membri", "hanno", "ratificato", "il", "trattato", "entrato", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "dicembre", "corte", "di", "giustizia", "il", "ramo", "giudiziario", "dell'ue", "formalmente", "chiamato", "corte", "di", "giustizia", "dell'unione", "europea", "consiste", "di", "due", "tribunali", "la", "corte", "di", "giustizia", "e", "il", "tribunale", "la", "corte", "di", "giustizia", "si", "occupa", "principalmente", "dei", "casi", "sollevati", "dagli", "stati", "membri", "dalle", "istituzioni", "e", "i", "casi", "a", "esso", "riferiti", "dai", "tribunali", "degli", "stati", "membri", "a", "causa", "delle", "dottrine", "dell'effetto", "diretto", "e", "della", "supremazia", "molte", "sentenze", "della", "corte", "di", "giustizia", "sono", "automaticamente", "applicabili", "all'interno", "degli", "ordinamenti", "interni", "degli", "stati", "membri", "il", "tribunale", "si", "occupa", "principalmente", "delle", "cause", "intentate", "da", "persone", "e", "societ\u00e0", "direttamente", "dinanzi", "ai", "tribunali", "dell'ue", "e", "il", "tribunale", "della", "funzione", "pubblica", "dell'unione", "europea", "giudica", "le", "controversie", "tra", "l'unione", "europea", "e", "la", "sua", "funzione", "pubblica", "le", "decisioni", "del", "tribunale", "possono", "essere", "impugnate", "dinanzi", "alla", "corte", "di", "giustizia", "ma", "solo", "per", "motivi", "di", "diritto", "diritti", "umani", "e", "democrazia", "l'unione", "europea", "ha", "da", "sempre", "assunto", "il", "principio", "dello", "stato", "di", "diritto", "e", "la", "promozione", "dei", "diritti", "umani", "come", "propri", "valori", "fondanti", "basti", "pensare", "che", "requisito", "fondamentale", "per", "farne", "parte", "\u00e8", "l'abolizione", "della", "pena", "di", "morte", "essa", "difende", "attivamente", "tali", "diritti", "sia", "all'interno", "dei", "suoi", "confini", "sia", "nelle", "proprie", "relazioni", "estere", "ponendo", "talvolta", "precisi", "requisiti", "per", "la", "concessione", "di", "accordi", "commerciali", "o", "di", "altro", "genere", "la", "protezione", "garantita", "dall'unione", "europea", "ai", "suoi", "cittadini", "\u00e8", "avanzatissima", "in", "molti", "casi", "essa", "sopravanza", "le", "garanzie", "prescritte", "dalla", "dichiarazione", "universale", "dei", "diritti", "dell'uomo", "e", "dalla", "corte", "suprema", "degli", "stati", "uniti", "d'america", "i", "trattati", "dichiarano", "che", "l'ue", "stessa", "\u00e8", "\"fondata", "sui", "valori", "del", "rispetto", "della", "dignit\u00e0", "umana", "della", "libert\u00e0", "della", "democrazia", "dell'uguaglianza", "dello", "stato", "di", "diritto", "e", "del", "rispetto", "dei", "diritti", "umani", "compresi", "i", "diritti", "delle", "persone", "appartenenti", "a", "minoranze", "in", "una", "societ\u00e0", "in", "cui", "prevalgono", "il", "pluralismo", "la", "non", "discriminazione", "la", "tolleranza", "la", "giustizia", "la", "solidariet\u00e0", "e", "l'uguaglianza", "tra", "donne", "e", "uomini\"", "nel", "il", "trattato", "di", "lisbona", "ha", "dato", "efficacia", "giuridica", "alla", "carta", "dei", "diritti", "fondamentali", "dell'unione", "europea", "la", "carta", "\u00e8", "un", "catalogo", "codificato", "di", "diritti", "fondamentali", "in", "base", "al", "quale", "\u00e8", "possibile", "giudicare", "gli", "atti", "giuridici", "dell'ue", "consolida", "molti", "diritti", "precedentemente", "riconosciuti", "dalla", "corte", "di", "giustizia", "e", "derivati", "dalle", "\"tradizioni", "costituzionali", "comuni", "agli", "stati", "membri\"", "la", "corte", "di", "giustizia", "ha", "da", "tempo", "riconosciuto", "i", "diritti", "fondamentali", "e", "a", "volte", "ha", "invalidato", "la", "legislazione", "dell'ue", "sulla", "base", "del", "suo", "mancato", "rispetto", "di", "tali", "diritti", "fondamentalila", "firma", "della", "convenzione", "europea", "sui", "diritti", "umani", "cedu", "\u00e8", "una", "condizione", "per", "l'adesione", "all'ue", "ed", "\u00e8", "effettivamente", "trattata", "come", "uno", "dei", "criteri", "di", "copenaghen", "questo", "\u00e8", "un", "requisito", "politico", "e", "non", "legale", "per", "l'adesione", "in", "precedenza", "la", "stessa", "ue", "non", "ha", "potuto", "aderire", "alla", "convenzione", "in", "quanto", "non", "\u00e8", "n\u00e9", "uno", "stato", "n\u00e9", "aveva", "la", "competenza", "di", "aderire", "il", "trattato", "di", "lisbona", "e", "il", "protocollo", "della", "cedu", "hanno", "modificato", "questo", "aspetto", "il", "primo", "obbliga", "l'ue", "ad", "aderire", "alla", "convenzione", "mentre", "la", "seconda", "lo", "consente", "formalmente", "l'ue", "\u00e8", "indipendente", "dal", "consiglio", "d'europa", "e", "condividono", "scopi", "e", "idee", "in", "particolare", "sullo", "stato", "di", "diritto", "i", "diritti", "umani", "e", "la", "democrazia", "inoltre", "la", "convenzione", "europea", "per", "la", "salvaguardia", "dei", "diritti", "dell'uomo", "e", "delle", "libert\u00e0", "fondamentali", "e", "la", "carta", "sociale", "europea", "fonte", "di", "diritto", "della", "carta", "dei", "diritti", "fondamentali", "\u00e8", "stata", "istituita", "dal", "consiglio", "d'europa", "l'ue", "ha", "inoltre", "promosso", "questioni", "relative", "ai", "diritti", "umani", "in", "tutto", "il", "mondo", "l'ue", "si", "oppone", "alla", "pena", "di", "morte", "e", "ha", "proposto", "la", "sua", "abolizione", "mondiale", "l'abolizione", "della", "pena", "di", "morte", "\u00e8", "una", "condizione", "per", "l'adesione", "all'ueper", "quanto", "riguarda", "la", "situazione", "interna", "l'unione", "europea", "ha", "promosso", "l'armonizzazione", "delle", "legislazioni", "nazionali", "in", "materia", "di", "asilo", "politico", "per", "i", "rifugiati", "e", "si", "propone", "di", "combattere", "il", "razzismo", "l'omofobia", "e", "la", "xenofobia", "attraverso", "il", "sostegno", "a", "una", "rete", "di", "organizzazioni", "non", "governative", "e", "una", "specifica", "agenzia", "nonostante", "la", "complessit\u00e0", "e", "la", "criticit\u00e0", "della", "governance", "per", "l'estrema", "frammentazione", "negli", "stati", "membri", "questi", "sforzi", "hanno", "conferito", "all'unione", "europea", "in", "materia", "di", "diritti", "umani", "la", "legislazione", "con", "la", "maggiore", "uniformit\u00e0", "dal", "punto", "di", "vista", "delle", "relazioni", "internazionali", "dal", "l'unione", "ha", "introdotto", "nei", "propri", "accordi", "commerciali", "o", "di", "cooperazione", "con", "paesi", "terzi", "una", "clausola", "che", "indica", "il", "rispetto", "dei", "diritti", "umani", "come", "elemento", "essenziale", "del", "rapporto", "bilaterale", "p", "es", "nella", "convenzione", "di", "cotonou", "che", "lega", "l'ue", "a", "paesi", "in", "via", "di", "sviluppo", "ai", "quali", "si", "richiedono", "precisi", "impegni", "nel", "campo", "del", "rispetto", "dei", "diritti", "umani", "i", "principali", "obiettivi", "della", "politica", "estera", "europea", "sono", "dichiaratamente", "il", "progresso", "e", "la", "pacificazione", "internazionale", "ritenuti", "possibili", "solo", "nell'ambito", "di", "una", "struttura", "democratica", "per", "quanto", "riguarda", "la", "libert\u00e0", "di", "stampa", "tutti", "i", "paesi", "che", "compongono", "l'unione", "europea", "sono", "classificati", "dall'ong", "freedom", "house", "come", "\"liberi\"", "atti", "i", "principali", "atti", "giuridici", "dell'ue", "si", "presentano", "in", "tre", "forme", "regolamenti", "direttive", "e", "decisioni", "i", "regolamenti", "diventano", "legge", "in", "tutti", "gli", "stati", "membri", "nel", "momento", "in", "cui", "entrano", "in", "vigore", "senza", "l'obbligo", "di", "misure", "di", "attuazione", "e", "sostituiscono", "automaticamente", "le", "disposizioni", "nazionali", "in", "conflitto", "le", "direttive", "impongono", "agli", "stati", "membri", "di", "ottenere", "un", "determinato", "risultato", "lasciando", "loro", "discrezione", "su", "come", "raggiungere", "il", "risultato", "i", "dettagli", "su", "come", "devono", "essere", "implementati", "sono", "lasciati", "agli", "stati", "membri", "allo", "scadere", "del", "termine", "per", "l'attuazione", "delle", "direttive", "esse", "possono", "a", "determinate", "condizioni", "avere", "effetti", "diretti", "nella", "legislazione", "nazionale", "contro", "gli", "stati", "membri", "le", "decisioni", "offrono", "un'alternativa", "alle", "due", "modalit\u00e0", "legislative", "di", "cui", "sopra", "sono", "atti", "giuridici", "che", "si", "applicano", "solo", "a", "determinate", "persone", "societ\u00e0", "o", "un", "determinato", "stato", "membro", "sono", "spesso", "utilizzati", "nel", "diritto", "della", "concorrenza", "o", "nelle", "decisioni", "in", "materia", "di", "aiuti", "di", "stato", "ma", "sono", "anche", "frequentemente", "utilizzati", "per", "questioni", "procedurali", "o", "amministrative", "all'interno", "delle", "istituzioni", "i", "regolamenti", "le", "direttive", "e", "le", "decisioni", "hanno", "lo", "stesso", "valore", "legale", "e", "si", "applicano", "senza", "alcuna", "gerarchia", "formale", "mediatore", "europeo", "il", "mediatore", "europeo", "\u00e8", "stato", "istituito", "dal", "trattato", "di", "maastricht", "il", "difensore", "civico", "\u00e8", "eletto", "dal", "parlamento", "europeo", "per", "la", "durata", "del", "mandato", "del", "parlamento", "e", "la", "posizione", "\u00e8", "rinnovabile", "qualsiasi", "cittadino", "o", "entit\u00e0", "dell'ue", "pu\u00f2", "presentare", "ricorso", "al", "difensore", "civico", "affinch\u00e9", "indaghi", "su", "un'istituzione", "dell'ue", "per", "motivi", "di", "cattiva", "amministrazione", "irregolarit\u00e0", "amministrative", "iniquit\u00e0", "discriminazione", "abuso", "di", "potere", "mancata", "risposta", "rifiuto", "di", "informazioni", "o", "ritardo", "inutile", "l'irlandese", "emily", "o'reilly", "\u00e8", "l'attuale", "difensore", "civico", "dal", "paesi", "terzi", "quando", "ci", "si", "riferisce", "all'unione", "europea", "la", "dicitura", "paese", "terzo", "significa", "paese", "extra", "ue", "ovvero", "non", "appartenente", "all'unione", "questo", "termine", "si", "trova", "per", "esempio", "nelle", "direttive", "regolamenti", "e", "documenti", "in", "generale", "emanati", "dall'ue", "politica", "l'ue", "opera", "attraverso", "un", "sistema", "ibrido", "di", "processo", "decisionale", "sovranazionale", "e", "intergovernativo", "e", "secondo", "i", "principi", "di", "attribuzione", "che", "afferma", "che", "dovrebbe", "agire", "solo", "entro", "i", "limiti", "delle", "competenze", "che", "le", "sono", "conferite", "dai", "trattati", "e", "di", "sussidiariet\u00e0", "che", "afferma", "che", "dovrebbe", "agire", "solo", "laddove", "un", "obiettivo", "non", "pu\u00f2", "essere", "sufficientemente", "raggiunto", "dagli", "stati", "membri", "che", "agiscono", "da", "soli", "le", "leggi", "emanate", "dalle", "istituzioni", "dell'ue", "sono", "approvate", "in", "varie", "forme", "in", "generale", "possono", "essere", "classificate", "in", "due", "gruppi", "quelle", "che", "entrano", "in", "vigore", "senza", "la", "necessit\u00e0", "di", "misure", "nazionali", "di", "attuazione", "regolamenti", "e", "quelle", "che", "richiedono", "specificamente", "misure", "nazionali", "di", "attuazione", "direttivecostituzionalmente", "l'ue", "assomiglia", "in", "qualche", "modo", "sia", "a", "una", "confederazione", "sia", "a", "una", "federazione", "ma", "non", "si", "\u00e8", "formalmente", "definita", "come", "una", "delle", "due", "non", "ha", "una", "costituzione", "formale", "il", "suo", "status", "\u00e8", "definito", "dal", "trattato", "sull'unione", "europea", "e", "dal", "trattato", "sul", "funzionamento", "dell'unione", "europea", "\u00e8", "pi\u00f9", "integrato", "di", "una", "tradizionale", "confederazione", "di", "stati", "perch\u00e9", "il", "livello", "generale", "del", "governo", "impiega", "ampiamente", "il", "voto", "a", "maggioranza", "qualificata", "in", "alcuni", "processi", "decisionali", "tra", "gli", "stati", "membri", "piuttosto", "che", "affidarsi", "esclusivamente", "all'unanimit\u00e0", "\u00e8", "meno", "integrato", "di", "uno", "stato", "federale", "perch\u00e9", "non", "\u00e8", "uno", "stato", "a", "s\u00e9", "stante", "la", "sovranit\u00e0", "continua", "a", "fluire", "\"dal", "basso", "verso", "l'alto\"", "dai", "vari", "popoli", "dei", "singoli", "stati", "membri", "piuttosto", "che", "da", "un", "unico", "insieme", "indifferenziato", "ci\u00f2", "si", "riflette", "nel", "fatto", "che", "gli", "stati", "membri", "rimangono", "i", "\"padroni", "dei", "trattati\"", "mantenendo", "il", "controllo", "sull'assegnazione", "delle", "competenze", "all'unione", "attraverso", "il", "cambiamento", "costituzionale", "mantenendo", "cos\u00ec", "il", "cosiddetto", "kompetenzkompetenz", "in", "quanto", "mantengono", "il", "controllo", "dell'uso", "della", "forza", "armata", "il", "controllo", "fiscale", "e", "un", "diritto", "di", "ritiro", "unilaterale", "dall'unione", "ai", "sensi", "dell'articolo", "del", "trattato", "sull'unione", "europea", "inoltre", "il", "principio", "di", "sussidiariet\u00e0", "richiede", "che", "solo", "quelle", "questioni", "che", "devono", "essere", "determinate", "collettivamente", "siano", "cos\u00ec", "determinate", "le", "attivit\u00e0", "dell'unione", "europea", "sono", "regolate", "da", "un", "certo", "numero", "di", "istituzioni", "e", "organismi", "supportati", "da", "numerose", "agenzie", "decentrate", "tali", "organi", "espletano", "i", "compiti", "assegnati", "loro", "dai", "vari", "trattati", "la", "leadership", "politica", "dell'unione", "\u00e8", "esercitata", "dal", "consiglio", "europeo", "che", "si", "occupa", "anche", "di", "compiere", "un'opera", "di", "mediazione", "nei", "casi", "in", "cui", "vi", "siano", "dispute", "su", "alcune", "politiche", "da", "adottare", "istituzioni", "l'unione", "europea", "ha", "sette", "principali", "organi", "decisionali", "le", "sue", "istituzioni", "inizialmente", "previste", "nell'ambito", "delle", "comunit\u00e0", "europee", "e", "dei", "suoi", "organi", "specifici", "il", "parlamento", "europeo", "il", "consiglio", "europeo", "il", "consiglio", "dell'unione", "europea", "la", "commissione", "europea", "la", "corte", "di", "giustizia", "dell'unione", "europea", "la", "banca", "centrale", "europea", "e", "la", "corte", "dei", "conti", "europea", "la", "competenza", "nel", "controllo", "e", "nella", "modifica", "della", "legislazione", "\u00e8", "condivisa", "tra", "il", "consiglio", "dell'unione", "europea", "e", "il", "parlamento", "europeo", "mentre", "i", "compiti", "esecutivi", "sono", "svolti", "dalla", "commissione", "europea", "e", "in", "una", "capacit\u00e0", "limitata", "dal", "consiglio", "europeo", "da", "non", "confondere", "con", "il", "summenzionato", "consiglio", "dell'unione", "europea", "la", "politica", "monetaria", "della", "zona", "euro", "\u00e8", "determinata", "dalla", "banca", "centrale", "europea", "l'interpretazione", "e", "l'applicazione", "del", "diritto", "dell'ue", "e", "dei", "trattati", "sono", "assicurati", "dalla", "corte", "di", "giustizia", "dell'unione", "europea", "il", "bilancio", "dell'ue", "\u00e8", "esaminato", "dalla", "corte", "dei", "conti", "europea", "esistono", "inoltre", "numerosi", "organi", "ausiliari", "che", "forniscono", "consulenza", "all'ue", "o", "operano", "in", "un'area", "specifica", "il", "consiglio", "europeo", "che", "stabilisce", "gli", "orientamenti", "politici", "generali", "e", "le", "priorit\u00e0", "dell'unione", "riunendo", "un", "rappresentante", "per", "ogni", "stato", "il", "capo", "di", "stato", "se", "si", "tratta", "di", "repubbliche", "semipresidenziali", "o", "presidenziali", "o", "quello", "di", "governo", "se", "si", "tratta", "di", "monarchie", "o", "repubbliche", "parlamentari", "i", "capi", "di", "stato", "e", "di", "governo", "sono", "assistiti", "dai", "ministri", "degli", "esteri", "e", "da", "un", "membro", "della", "commissione", "con", "sede", "a", "bruxelles", "il", "presidente", "nominato", "dal", "consiglio", "europeo", "stesso", "dura", "in", "carica", "due", "anni", "e", "mezzo", "ha", "la", "funzione", "di", "dare", "un", "indirizzo", "generale", "alle", "politiche", "europee", "la", "commissione", "europea", "rappresenta", "gli", "interessi", "generali", "dell'ue", "\u00e8", "formata", "da", "un", "commissario", "per", "stato", "membro", "con", "sede", "a", "bruxelles", "dura", "in", "carica", "cinque", "anni", "compreso", "il", "presidente", "i", "componenti", "sono", "nominati", "dal", "consiglio", "europeo", "ma", "devono", "avere", "l'approvazione", "del", "parlamento", "europeo", "detiene", "il", "potere", "esecutivo", "e", "quello", "di", "iniziativa", "legislativa", "il", "consiglio", "dell'unione", "europea", "o", "\"consiglio", "dei", "ministri\"", "formato", "da", "un", "rappresentante", "di", "ciascuno", "stato", "membro", "a", "livello", "ministeriale", "che", "si", "occupa", "della", "stessa", "materia", "a", "livello", "statale", "ad", "esempio", "al", "consiglio", "dei", "ministri", "convocato", "per", "urgenza", "economica", "parteciperanno", "tutti", "i", "ministri", "dell'economia", "ambientale", "quelli", "dell'ambiente", "ecc", "con", "sede", "a", "bruxelles", "la", "presidenza", "\u00e8", "assegnata", "a", "uno", "stato", "membro", "e", "ruota", "ogni", "sei", "mesi", "detiene", "il", "potere", "legislativo", "insieme", "al", "parlamento", "europeo", "con", "funzioni", "simili", "a", "quelle", "di", "una", "\"camera", "alta\"", "il", "parlamento", "europeo", "composto", "dai", "rappresentanti", "dei", "cittadini", "degli", "stati", "membri", "eletti", "a", "suffragio", "universale", "diretto", "prima", "dell'entrata", "in", "vigore", "del", "trattato", "di", "lisbona", "si", "faceva", "riferimento", "ai", "popoli", "dell'unione", "da", "tutti", "i", "cittadini", "dell'unione", "ogni", "cinque", "anni", "compreso", "il", "presidente", "che", "per", "prassi", "rimane", "in", "carica", "due", "anni", "e", "mezzo", "ai", "sensi", "del", "trattato", "ha", "sede", "a", "strasburgo", "citt\u00e0", "della", "francia", "ma", "svolge", "i", "suoi", "lavori", "anche", "a", "bruxelles", "dove", "si", "trova", "un", "altro", "emiciclo", "e", "a", "lussemburgo", "sede", "del", "segretariato", "ogni", "singolo", "stato", "stabilisce", "in", "autonomia", "le", "modalit\u00e0", "di", "svolgimento", "delle", "elezioni", "e", "il", "metodo", "di", "ripartizione", "dei", "seggi", "condivide", "il", "potere", "legislativo", "insieme", "al", "consiglio", "dell'unione", "europea", "con", "funzioni", "simili", "a", "quelle", "di", "una", "\"camera", "bassa\"", "la", "corte", "di", "giustizia", "dell'unione", "europea", "garantisce", "l'applicazione", "uniforme", "del", "diritto", "dell'unione", "europea", "e", "risolve", "le", "controversie", "tra", "le", "istituzioni", "dell'ue", "e", "gli", "stati", "membri", "e", "contro", "le", "istituzioni", "dell'ue", "per", "conto", "di", "persone", "fisiche", "con", "sede", "a", "lussemburgo", "la", "banca", "centrale", "europea", "\u00e8", "responsabile", "della", "stabilit\u00e0", "monetaria", "all'interno", "degli", "stati", "membri", "con", "sede", "a", "francoforte", "sul", "meno", "la", "corte", "dei", "conti", "europea", "indaga", "sulla", "corretta", "gestione", "delle", "finanze", "all'interno", "delle", "entit\u00e0", "dell'ue", "e", "sui", "finanziamenti", "dell'ue", "forniti", "ai", "suoi", "stati", "membri", "oltre", "a", "fornire", "supervisione", "e", "consulenza", "pu\u00f2", "sottoporre", "alla", "corte", "di", "giustizia", "europea", "questioni", "irrisolte", "per", "arbitrare", "su", "presunte", "irregolarit\u00e0", "con", "sede", "a", "lussemburgola", "politica", "dell'ue", "\u00e8", "in", "generale", "promulgata", "dalle", "direttive", "dell'ue", "che", "sono", "poi", "attuate", "nella", "legislazione", "nazionale", "dei", "suoi", "stati", "membri", "e", "dai", "regolamenti", "dell'ue", "che", "sono", "immediatamente", "applicabili", "in", "tutti", "gli", "stati", "membri", "il", "lobbismo", "a", "livello", "dell'ue", "da", "parte", "di", "gruppi", "di", "interesse", "speciali", "\u00e8", "regolato", "per", "cercare", "di", "bilanciare", "le", "aspirazioni", "di", "iniziative", "private", "con", "il", "processo", "decisionale", "di", "interesse", "pubblico", "parlamento", "europeo", "il", "parlamento", "europeo", "\u00e8", "una", "delle", "tre", "istituzioni", "legislative", "dell'ue", "che", "insieme", "al", "consiglio", "dell'unione", "europea", "ha", "il", "compito", "di", "modificare", "e", "approvare", "le", "proposte", "della", "commissione", "i", "membri", "del", "parlamento", "europeo", "deputati", "al", "parlamento", "europeo", "sono", "eletti", "direttamente", "dai", "cittadini", "dell'ue", "ogni", "cinque", "anni", "sulla", "base", "della", "rappresentanza", "proporzionale", "i", "deputati", "sono", "eletti", "su", "base", "nazionale", "e", "siedono", "in", "base", "ai", "gruppi", "politici", "e", "non", "alla", "loro", "nazionalit\u00e0", "ogni", "paese", "ha", "un", "determinato", "numero", "di", "seggi", "ed", "\u00e8", "diviso", "in", "circoscrizioni", "elettorali", "subnazionali", "dove", "ci\u00f2", "non", "influisce", "sulla", "natura", "proporzionale", "del", "sistema", "di", "votonella", "procedura", "legislativa", "ordinaria", "la", "commissione", "europea", "propone", "una", "legislazione", "che", "richiede", "l'approvazione", "congiunta", "del", "parlamento", "europeo", "e", "del", "consiglio", "dell'unione", "europea", "questo", "processo", "si", "applica", "a", "quasi", "tutti", "i", "settori", "compreso", "il", "bilancio", "dell'ue", "il", "parlamento", "\u00e8", "l'organo", "finale", "per", "approvare", "o", "respingere", "la", "proposta", "di", "adesione", "alla", "commissione", "e", "pu\u00f2", "tentare", "mozioni", "di", "censura", "nei", "confronti", "della", "commissione", "facendo", "appello", "alla", "corte", "di", "giustizia", "il", "presidente", "del", "parlamento", "europeo", "dal", "roberta", "metsola", "svolge", "il", "ruolo", "di", "oratore", "in", "parlamento", "e", "lo", "rappresenta", "esternamente", "il", "presidente", "e", "i", "vicepresidenti", "sono", "eletti", "dai", "deputati", "ogni", "due", "anni", "e", "mezzo", "consiglio", "europeo", "il", "consiglio", "europeo", "d\u00e0", "una", "direzione", "politica", "all'unione", "europea", "si", "riunisce", "almeno", "quattro", "volte", "l'anno", "e", "comprende", "il", "presidente", "del", "consiglio", "europeo", "nel", "charles", "michel", "il", "presidente", "della", "commissione", "europea", "e", "un", "rappresentante", "per", "stato", "membro", "capo", "dello", "stato", "o", "capo", "del", "governo", "anche", "l'alto", "rappresentante", "dell'unione", "per", "gli", "affari", "esteri", "e", "la", "politica", "di", "sicurezza", "nel", "josep", "borrell", "partecipa", "alle", "sue", "riunioni", "alcuni", "sono", "stati", "descritti", "come", "\"la", "suprema", "autorit\u00e0", "politica\"", "dell'unione", "\u00e8", "attivamente", "coinvolto", "nella", "negoziazione", "delle", "modifiche", "dei", "trattati", "e", "definisce", "l'agenda", "e", "le", "strategie", "politiche", "dell'ue", "il", "consiglio", "europeo", "ricopre", "il", "ruolo", "di", "guida", "per", "risolvere", "le", "controversie", "tra", "gli", "stati", "membri", "e", "le", "istituzioni", "e", "per", "risolvere", "crisi", "e", "disaccordi", "politici", "su", "questioni", "e", "politiche", "controverse", "agisce", "esternamente", "come", "\"capo", "di", "stato", "collettivo\"", "e", "ratifica", "documenti", "importanti", "ad", "esempio", "accordi", "e", "trattati", "internazionalicompiti", "del", "presidente", "del", "consiglio", "europeo", "sono", "garantire", "la", "rappresentanza", "esterna", "dell'ue", "favorire", "il", "consenso", "e", "risolvere", "le", "divergenze", "tra", "gli", "stati", "membri", "sia", "durante", "le", "riunioni", "del", "consiglio", "europeo", "sia", "durante", "i", "periodi", "tra", "loro", "il", "consiglio", "europeo", "non", "deve", "essere", "confuso", "con", "il", "consiglio", "d'europa", "un'organizzazione", "internazionale", "indipendente", "dall'ue", "con", "sede", "a", "strasburgo", "consiglio", "dell'unione", "europea", "il", "consiglio", "dell'unione", "europea", "chiamato", "anche", "\"consiglio\"", "gi\u00e0", "\"consiglio", "dei", "ministri\"", "detiene", "insieme", "al", "parlamento", "europeo", "il", "potere", "legislativo", "nell'ue", "\u00e8", "composto", "da", "un", "ministro", "del", "governo", "di", "ogni", "stato", "membro", "e", "si", "riunisce", "in", "diverse", "composizioni", "a", "seconda", "del", "settore", "politico", "in", "questione", "nonostante", "le", "sue", "diverse", "configurazioni", "\u00e8", "considerato", "come", "un", "unico", "corpo", "oltre", "alle", "sue", "funzioni", "legislative", "il", "consiglio", "esercita", "anche", "funzioni", "esecutive", "in", "relazione", "alla", "politica", "estera", "e", "di", "sicurezza", "comune", "in", "alcune", "politiche", "ci", "sono", "diversi", "stati", "membri", "che", "si", "alleano", "con", "partner", "strategici", "all'interno", "dell'unione", "esempi", "di", "tali", "alleanze", "includono", "il", "gruppo", "di", "visegr\u00e1d", "il", "benelux", "l'assemblea", "baltica", "la", "nuova", "lega", "anseatica", "e", "il", "gruppo", "di", "craiova", "commissione", "europea", "la", "commissione", "europea", "agisce", "sia", "come", "braccio", "esecutivo", "dell'ue", "responsabile", "della", "gestione", "quotidiana", "dell'ue", "sia", "come", "promotore", "legislativo", "con", "il", "solo", "potere", "di", "proporre", "leggi", "per", "il", "dibattito", "la", "commissione", "\u00e8", "\"custode", "dei", "trattati\"", "ed", "\u00e8", "responsabile", "del", "loro", "efficiente", "funzionamento", "e", "controllo", "funziona", "de", "facto", "come", "gabinetto", "di", "governo", "con", "commissari", "per", "diversi", "settori", "politici", "uno", "per", "ciascuno", "stato", "membro", "sebbene", "i", "commissari", "siano", "tenuti", "a", "rappresentare", "gli", "interessi", "dell'ue", "nel", "suo", "complesso", "piuttosto", "che", "il", "loro", "stato", "d'origine", "uno", "dei", "\u00e8", "il", "presidente", "della", "commissione", "europea", "ursula", "von", "der", "leyen", "dal", "presente", "nominato", "dal", "consiglio", "europeo", "previa", "approvazione", "del", "parlamento", "dopo", "il", "presidente", "il", "commissario", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "l'alto", "rappresentante", "dell'unione", "per", "gli", "affari", "esteri", "e", "la", "politica", "di", "sicurezza", "che", "\u00e8", "di", "diritto", "il", "vicepresidente", "della", "commissione", "ed", "\u00e8", "anche", "scelto", "dal", "consiglio", "europeo", "gli", "altri", "commissari", "sono", "successivamente", "nominati", "dal", "consiglio", "dell'unione", "europea", "in", "accordo", "con", "il", "presidente", "nominato", "i", "commissari", "come", "un", "unico", "organo", "sono", "soggetti", "all'approvazione", "o", "altrimenti", "con", "il", "voto", "del", "parlamento", "europeo", "organismi", "consultivi", "il", "comitato", "economico", "e", "sociale", "europeo", "che", "rappresenta", "la", "societ\u00e0", "civile", "e", "le", "due", "componenti", "dell'industria", "il", "comitato", "delle", "regioni", "che", "rappresenta", "le", "autorit\u00e0", "regionali", "e", "locali", "organismi", "interistituzionali", "il", "servizio", "europeo", "per", "l'azione", "esterna", "seae", "creato", "dal", "trattato", "di", "lisbona", "per", "governare", "la", "politica", "estera", "e", "le", "sedi", "estere", "dell'unione", "l'eurostat", "l'ufficio", "che", "cura", "le", "statistiche", "ufficiali", "dell'unione", "europea", "l'ufficio", "delle", "pubblicazioni", "dell'unione", "europea", "che", "pubblica", "stampa", "e", "distribuisce", "informazioni", "sull'unione", "e", "sulle", "sue", "attivit\u00e0", "l'ufficio", "europeo", "per", "la", "selezione", "del", "personale", "epso", "european", "personnel", "selection", "office", "che", "assume", "il", "personale", "per", "le", "istituzioni", "dell'ue", "e", "gli", "altri", "organismi", "la", "scuola", "europea", "di", "amministrazione", "eas", "european", "administrative", "school", "il", "centro", "di", "istruzione", "per", "il", "personale", "di", "tutte", "le", "istituzioni", "europee", "altri", "organismi", "la", "procura", "europea", "eppo", "una", "cooperazione", "rafforzata", "pienamente", "operativa", "dal", "\u00ba", "giugno", "che", "indaga", "e", "persegue", "frodi", "contro", "il", "bilancio", "e", "altri", "reati", "contro", "gli", "interessi", "finanziari", "dell'ue", "con", "sede", "in", "lussemburgo", "\u00e8", "prevista", "con", "decisione", "del", "consiglio", "europeo", "una", "estensione", "dei", "suoi", "poteri", "al", "fine", "di", "includere", "la", "criminalit\u00e0", "transnazionale", "grave", "il", "mediatore", "europeo", "che", "difende", "i", "cittadini", "e", "le", "organizzazioni", "dell'ue", "dalla", "cattiva", "amministrazione", "con", "sede", "a", "strasburgo", "francia", "il", "garante", "europeo", "della", "protezione", "dei", "dati", "gepd", "che", "assicura", "che", "le", "istituzioni", "e", "gli", "organi", "dell'ue", "nel", "trattamento", "dei", "dati", "personali", "rispettino", "il", "diritto", "alla", "privacy", "dei", "cittadini", "dell'unione", "con", "sede", "a", "bruxelles", "belgio", "l'istituto", "europeo", "per", "l'innovazione", "e", "la", "tecnologia", "eit", "che", "cerca", "di", "valorizzate", "le", "migliori", "risorse", "scientifiche", "aziendali", "ed", "educative", "europee", "per", "aumentare", "la", "capacit\u00e0", "di", "innovazione", "dell'unione", "con", "sede", "a", "budapest", "ungheria", "organismi", "finanziari", "collegati", "si", "tratta", "di", "istituzioni", "internazionali", "regolate", "da", "specifici", "trattati", "perci\u00f2", "non", "sono", "direttamente", "organi", "dell'ue", "ma", "ne", "sono", "collegati", "perch\u00e9", "richiamati", "dai", "trattati", "europei", "o", "da", "specifici", "regolamenti", "per", "svolgere", "azioni", "per", "conto", "dell'ue", "la", "banca", "europea", "degli", "investimenti", "bei", "che", "finanzia", "i", "progetti", "di", "investimento", "dell'ue", "e", "che", "gestisce", "il", "fondo", "europeo", "per", "gli", "investimenti", "fei", "che", "fornisce", "garanzie", "e", "capitale", "di", "rischio", "per", "aiutare", "le", "piccole", "e", "medie", "imprese", "entrambi", "con", "sede", "in", "lussemburgo", "il", "meccanismo", "europeo", "di", "stabilit\u00e0", "mes", "che", "assicura", "la", "stabilit\u00e0", "finanziaria", "della", "zona", "euro", "in", "caso", "di", "shock", "asimmetrici", "e", "gestisce", "il", "precedente", "fondo", "europeo", "di", "stabilit\u00e0", "finanziaria", "fesf", "entrambi", "con", "sede", "in", "lussemburgo", "la", "banca", "europea", "per", "la", "ricostruzione", "e", "lo", "sviluppo", "bers", "che", "finanzia", "o", "cofinanzia", "gli", "investimenti", "che", "favoriscono", "la", "transizione", "verso", "un'economia", "di", "mercato", "nei", "paesi", "dell'europa", "centrale", "orientale", "ed", "ex", "urss", "con", "sede", "a", "londra", "agenzie", "decentrate", "nel", "tempo", "sono", "state", "create", "diverse", "agenzie", "che", "svolgono", "compiti", "tecnici", "scientifici", "o", "di", "gestione", "tra", "queste", "si", "possono", "citare", "alcune", "agenzie", "tra", "cui", "l'agenzia", "europea", "dell'ambiente", "l'agenzia", "europea", "delle", "sostanze", "chimiche", "l'agenzia", "europea", "per", "i", "medicinali", "l'agenzia", "europea", "per", "la", "sicurezza", "aerea", "l'agenzia", "europea", "per", "la", "sicurezza", "delle", "reti", "e", "dell'informazione", "l'agenzia", "europea", "per", "la", "sicurezza", "e", "la", "salute", "sul", "lavoro", "l'agenzia", "europea", "per", "la", "sicurezza", "marittima", "l'agenzia", "ferroviaria", "europea", "l'autorit\u00e0", "europea", "per", "la", "sicurezza", "alimentare", "che", "lavorano", "nell'ambito", "dell'unione", "alcune", "autorit\u00e0", "di", "vigilanza", "in", "campo", "economico", "tra", "cui", "l'autorit\u00e0", "bancaria", "europea", "l'autorit\u00e0", "europea", "delle", "assicurazioni", "e", "delle", "pensioni", "aziendali", "e", "professionali", "l'autorit\u00e0", "europea", "degli", "strumenti", "finanziari", "e", "dei", "mercati", "l'agenzia", "europea", "per", "la", "difesa", "l'istituto", "dell'unione", "europea", "per", "gli", "studi", "sulla", "sicurezza", "e", "il", "centro", "satellitare", "dell'unione", "europea", "che", "svolgono", "compiti", "specifici", "connessi", "alla", "politica", "estera", "e", "di", "sicurezza", "comune", "ex", "\"secondo", "pilastro\"", "dell'unione", "europea", "europol", "eurojust", "e", "cepol", "che", "aiutano", "a", "coordinare", "le", "politiche", "e", "la", "cooperazione", "giudiziaria", "in", "materia", "penale", "ex", "\"terzo", "pilastro\"", "dell'unione", "europea", "una", "serie", "di", "agenzie", "e", "organismi", "che", "derivano", "dal", "trattato", "euratom", "esistono", "inoltre", "alcune", "agenzie", "esecutive", "istituite", "per", "svolgere", "determinati", "compiti", "relativi", "alla", "gestione", "di", "uno", "o", "pi\u00f9", "programmi", "unitari", "cooperazione", "rafforzata", "la", "cooperazione", "rafforzata", "\u00e8", "una", "procedura", "decisionale", "istituzionalizzata", "con", "il", "trattato", "di", "amsterdam", "e", "poi", "modificata", "dal", "trattato", "di", "nizza", "essa", "consiste", "nel", "realizzare", "una", "pi\u00f9", "forte", "cooperazione", "tra", "alcuni", "stati", "membri", "dell'unione", "europea", "in", "determinati", "temi", "senza", "coinvolgere", "la", "totalit\u00e0", "degli", "stati", "membri", "che", "possono", "avere", "reticenze", "nell'incrementare", "l'integrazione", "in", "alcune", "aree", "pu\u00f2", "entrare", "in", "vigore", "per\u00f2", "solo", "se", "partecipa", "almeno", "un", "terzo", "degli", "stati", "membri", "le", "cooperazioni", "in", "vigore", "sono", "sei", "e", "vertono", "sui", "seguenti", "temi", "legge", "sul", "divorzio", "brevetti", "tassa", "sulle", "transazioni", "finanziarie", "euro", "plus", "convenzione", "di", "pr\u00fcm", "patto", "di", "bilancio", "europeocartografia", "della", "cooperazioni", "rafforzate", "competenze", "dell'unione", "europea", "gli", "stati", "membri", "dell'ue", "mantengono", "tutti", "i", "poteri", "non", "esplicitamente", "conferiti", "all'unione", "europea", "in", "alcune", "aree", "l'ue", "gode", "di", "competenza", "esclusiva", "queste", "sono", "aree", "in", "cui", "gli", "stati", "membri", "hanno", "rinunciato", "a", "qualsiasi", "capacit\u00e0", "di", "emanare", "una", "legislazione", "in", "altri", "settori", "l'ue", "e", "i", "suoi", "stati", "membri", "condividono", "la", "competenza", "per", "legiferare", "mentre", "entrambi", "possono", "legiferare", "gli", "stati", "membri", "possono", "legiferare", "solo", "nella", "misura", "in", "cui", "l'ue", "non", "lo", "ha", "fatto", "in", "altri", "settori", "politici", "l'ue", "pu\u00f2", "solo", "coordinare", "sostenere", "e", "integrare", "le", "azioni", "degli", "stati", "membri", "ma", "non", "pu\u00f2", "emanare", "una", "legislazione", "allo", "scopo", "di", "armonizzare", "le", "legislazioni", "nazionaliil", "fatto", "che", "un", "determinato", "settore", "politico", "rientri", "in", "una", "determinata", "categoria", "di", "competenza", "non", "\u00e8", "necessariamente", "indicativo", "di", "quale", "procedura", "legislativa", "viene", "utilizzata", "per", "emanare", "la", "legislazione", "all'interno", "di", "tale", "settore", "diverse", "procedure", "legislative", "sono", "utilizzate", "all'interno", "della", "stessa", "categoria", "di", "competenza", "e", "anche", "con", "lo", "stesso", "settore", "politico", "il", "trattato", "di", "lisbona", "definisce", "in", "maniera", "precisa", "le", "competenze", "dell'unione", "distinguendo", "tra", "competenza", "esclusiva", "art", "tfue", "competenze", "concorrenti", "art", "tfue", "competenze", "di", "sostegno", "art", "tfue", "competenza", "esclusiva", "ci", "sono", "alcune", "aree", "giuridiche", "di", "competenza", "esclusiva", "dell'unione", "europea", "nel", "senso", "che", "i", "singoli", "stati", "non", "possono", "imporre", "le", "proprie", "regole", "o", "agire", "indipendentemente", "le", "principali", "aree", "sono", "l'unione", "doganale", "la", "regolamentazione", "del", "mercato", "europeo", "comune", "la", "politica", "monetaria", "per", "gli", "stati", "la", "cui", "moneta", "\u00e8", "l'euro", "la", "conservazione", "degli", "ecosistemi", "marini", "e", "la", "conclusione", "di", "alcuni", "trattati", "internazionali", "in", "questi", "settori", "l'unione", "europea", "negozia", "con", "un'unica", "voce", "e", "agisce", "come", "un", "unico", "blocco", "prendendo", "decisioni", "a", "cui", "devono", "sottostare", "tutti", "gli", "stati", "membri", "senza", "eccezione", "competenza", "concorrente", "a", "differenza", "dei", "settori", "precedenti", "l'unione", "ha", "competenza", "concorrente", "con", "quella", "degli", "stati", "membri", "nel", "senso", "che", "gli", "stati", "membri", "possono", "agire", "dove", "l'unione", "europea", "non", "lo", "ha", "gi\u00e0", "fatto", "in", "materie", "principalmente", "riguardanti", "la", "coesione", "sociale", "ed", "economica", "le", "politiche", "ambientali", "la", "protezione", "dei", "consumatori", "e", "la", "regolamentazione", "di", "servizi", "di", "infrastruttura", "come", "energia", "trasporti", "ricerca", "e", "sviluppo", "nei", "settori", "della", "cooperazione", "allo", "sviluppo", "e", "degli", "aiuti", "umanitari", "l'unione", "ha", "competenza", "per", "condurre", "azioni", "e", "una", "politica", "comune", "senza", "che", "l'esercizio", "di", "tale", "competenza", "possa", "avere", "per", "effetto", "di", "impedire", "agli", "stati", "membri", "di", "esercitare", "la", "loro", "invece", "nei", "settori", "della", "ricerca", "dello", "sviluppo", "tecnologico", "e", "aerospaziale", "della", "cooperazione", "allo", "sviluppo", "e", "degli", "aiuti", "umanitari", "l'unione", "e", "gli", "stati", "agiscono", "entrambi", "con", "gli", "strumenti", "specifici", "che", "sono", "loro", "propri", "l'unione", "tutt'al", "pi\u00f9", "adotta", "delle", "politiche", "di", "coordinamento", "senza", "per\u00f2", "limitare", "in", "alcun", "modo", "l'azione", "statale", "competenza", "di", "sostegno", "l'unione", "europea", "pu\u00f2", "coordinare", "e", "sostenere", "le", "azioni", "degli", "stati", "membri", "in", "settori", "terzi", "dove", "non", "pu\u00f2", "legiferare", "o", "imporre", "un", "modus", "operandi", "questi", "settori", "comprendono", "il", "turismo", "la", "tutela", "della", "salute", "industria", "cultura", "istruzione", "formazione", "giovanile", "sport", "e", "altri", "simili", "per", "le", "politiche", "economiche", "occupazionali", "e", "sociali", "l'unione", "ha", "un", "ruolo", "di", "coordinamento", "e", "detta", "le", "linee", "guida", "tramite", "il", "solo", "consiglio", "entro", "le", "quali", "ogni", "stato", "ha", "la", "libert\u00e0", "di", "determinare", "le", "proprie", "peculiari", "politiche", "affari", "interni", "e", "migrazione", "dalla", "sua", "creazione", "nel", "l'ue", "ha", "sviluppato", "le", "sue", "competenze", "nel", "settore", "della", "giustizia", "e", "degli", "affari", "interni", "inizialmente", "a", "livello", "intergovernativo", "e", "successivamente", "dal", "sovranazionalismo", "di", "conseguenza", "l'unione", "ha", "legiferato", "in", "settori", "quali", "l'estradizione", "diritto", "di", "famiglia", "diritto", "di", "asilo", "e", "giustizia", "penale", "i", "divieti", "contro", "le", "discriminazioni", "sessuali", "e", "di", "nazionalit\u00e0", "hanno", "una", "lunga", "tradizione", "nei", "trattati", "negli", "ultimi", "anni", "questi", "sono", "stati", "integrati", "da", "poteri", "per", "legiferare", "contro", "la", "discriminazione", "basata", "su", "razza", "religione", "disabilit\u00e0", "et\u00e0", "e", "orientamento", "sessuale", "in", "virt\u00f9", "di", "questi", "poteri", "l'ue", "ha", "adottato", "una", "legislazione", "sulla", "discriminazione", "sessuale", "sul", "posto", "di", "lavoro", "la", "discriminazione", "fondata", "sull'et\u00e0", "e", "la", "discriminazione", "razzialel'unione", "ha", "inoltre", "istituito", "agenzie", "per", "coordinare", "i", "controlli", "di", "polizia", "di", "accusa", "e", "di", "immigrazione", "negli", "stati", "membri", "europol", "per", "la", "cooperazione", "delle", "forze", "di", "polizia", "eurojust", "per", "la", "cooperazione", "tra", "pubblici", "ministeri", "e", "frontex", "per", "la", "cooperazione", "tra", "autorit\u00e0", "di", "controllo", "di", "frontiera", "l'ue", "gestisce", "inoltre", "il", "sistema", "di", "informazione", "schengen", "che", "fornisce", "una", "banca", "dati", "comune", "per", "le", "autorit\u00e0", "di", "polizia", "e", "di", "immigrazione", "questa", "cooperazione", "ha", "dovuto", "essere", "sviluppata", "in", "particolare", "con", "l'avvento", "delle", "frontiere", "aperte", "attraverso", "l'accordo", "di", "schengen", "e", "il", "crimine", "transfrontaliero", "associato", "politica", "estera", "la", "cooperazione", "in", "materia", "di", "politica", "estera", "tra", "gli", "stati", "membri", "risale", "all'istituzione", "della", "comunit\u00e0", "nel", "quando", "gli", "stati", "membri", "negoziarono", "come", "blocco", "nei", "negoziati", "commerciali", "internazionali", "nell'ambito", "della", "politica", "commerciale", "comune", "dell'ue", "nel", "sono", "iniziati", "i", "passi", "per", "un", "pi\u00f9", "ampio", "coordinamento", "nelle", "relazioni", "estere", "con", "l'istituzione", "della", "cooperazione", "politica", "europea", "che", "ha", "creato", "un", "processo", "di", "consultazione", "informale", "tra", "gli", "stati", "membri", "con", "l'obiettivo", "di", "formare", "politiche", "estere", "comuni", "nel", "la", "cooperazione", "politica", "europea", "\u00e8", "stata", "istituita", "su", "base", "formale", "dall'atto", "unico", "europeo", "la", "cpe", "\u00e8", "stato", "ribattezzato", "come", "politica", "estera", "e", "di", "sicurezza", "comune", "pesc", "dal", "trattato", "di", "maastrichtla", "politica", "estera", "e", "di", "sicurezza", "comune", "\u00e8", "la", "politica", "estera", "e", "di", "difesa", "dell'unione", "europea", "viene", "gestita", "e", "promossa", "dall'alto", "rappresentante", "per", "gli", "affari", "esteri", "e", "la", "politica", "di", "sicurezza", "e", "dal", "servizio", "europeo", "per", "l'azione", "esterna", "gli", "obiettivi", "della", "pesc", "sono", "di", "promuovere", "sia", "gli", "interessi", "dell'ue", "sia", "quelli", "della", "comunit\u00e0", "internazionale", "nel", "suo", "insieme", "compreso", "il", "rafforzamento", "della", "cooperazione", "internazionale", "il", "rispetto", "dei", "diritti", "umani", "la", "democrazia", "e", "lo", "stato", "di", "diritto", "la", "pesc", "richiede", "l'unanimit\u00e0", "tra", "gli", "stati", "membri", "sulla", "politica", "appropriata", "da", "seguire", "su", "qualsiasi", "questione", "particolare", "l'unanimit\u00e0", "e", "le", "difficili", "questioni", "trattate", "nell'ambito", "della", "pesc", "a", "volte", "portano", "a", "disaccordi", "come", "quelli", "verificatisi", "durante", "la", "guerra", "in", "iraq", "il", "coordinatore", "e", "rappresentante", "della", "pesc", "all'interno", "dell'ue", "\u00e8", "l'alto", "rappresentante", "dell'unione", "per", "gli", "affari", "esteri", "e", "la", "politica", "di", "sicurezza", "che", "parla", "a", "nome", "dell'ue", "in", "materia", "di", "politica", "estera", "e", "di", "difesa", "e", "ha", "il", "compito", "di", "articolare", "le", "posizioni", "espresse", "dagli", "stati", "membri", "su", "questi", "campi", "della", "politica", "in", "un", "allineamento", "comune", "l'alto", "rappresentante", "dirige", "il", "servizio", "europeo", "per", "l'azione", "esterna", "seae", "un", "unico", "dipartimento", "dell'ue", "che", "\u00e8", "stato", "ufficialmente", "attuato", "ed", "\u00e8", "operativo", "dal", "\u00ba", "dicembre", "in", "occasione", "del", "primo", "anniversario", "dell'entrata", "in", "vigore", "del", "trattato", "di", "lisbona", "il", "seae", "funger\u00e0", "da", "ministero", "degli", "esteri", "e", "da", "corpo", "diplomatico", "per", "l'unione", "europea", "oltre", "all'emergente", "politica", "internazionale", "dell'unione", "europea", "l'influenza", "internazionale", "dell'ue", "\u00e8", "avvertita", "anche", "attraverso", "l'allargamento", "i", "benefici", "percepiti", "di", "diventare", "un", "membro", "dell'ue", "agiscono", "come", "un", "incentivo", "per", "le", "riforme", "sia", "politiche", "sia", "economiche", "negli", "stati", "che", "desiderano", "soddisfare", "i", "criteri", "di", "adesione", "all'ue", "e", "sono", "considerati", "un", "fattore", "importante", "che", "contribuisce", "alla", "riforma", "dei", "paesi", "ex", "comunisti", "europei", "questa", "influenza", "sugli", "affari", "interni", "di", "altri", "paesi", "viene", "generalmente", "definita", "\"potenza", "dolce\"", "in", "contrapposizione", "alla", "\"potenza", "forte\"", "militare", "commercio", "l'unione", "europea", "\u00e8", "il", "maggiore", "esportatore", "al", "mondo", "e", "dal", "il", "maggiore", "importatore", "di", "beni", "e", "servizi", "il", "commercio", "interno", "tra", "gli", "stati", "membri", "\u00e8", "aiutato", "dall'eliminazione", "degli", "ostacoli", "agli", "scambi", "come", "i", "dazi", "e", "i", "controlli", "alle", "frontiere", "nella", "zona", "euro", "il", "commercio", "\u00e8", "aiutato", "dal", "fatto", "di", "non", "avere", "differenze", "di", "valuta", "da", "affrontare", "nella", "maggior", "parte", "dei", "membril'accordo", "di", "associazione", "dell'unione", "europea", "compie", "qualcosa", "di", "simile", "per", "una", "gamma", "molto", "pi\u00f9", "ampia", "di", "paesi", "in", "parte", "come", "un", "cosiddetto", "approccio", "soft", "per", "influenzare", "la", "politica", "in", "quei", "paesi", "l'unione", "europea", "rappresenta", "tutti", "i", "suoi", "membri", "presso", "l'organizzazione", "mondiale", "del", "commercio", "omc", "e", "agisce", "per", "conto", "degli", "stati", "membri", "in", "qualsiasi", "controversia", "quando", "l'ue", "negozia", "un", "accordo", "commerciale", "al", "di", "fuori", "del", "quadro", "dell'omc", "l'accordo", "successivo", "deve", "essere", "approvato", "da", "ogni", "singolo", "governo", "degli", "stati", "membri", "dell'uel'unione", "europea", "ha", "concluso", "accordi", "di", "libero", "scambio", "als", "e", "altri", "accordi", "con", "una", "componente", "commerciale", "con", "molti", "paesi", "in", "tutto", "il", "mondo", "e", "sta", "negoziando", "con", "molti", "altri", "difesa", "i", "predecessori", "dell'unione", "europea", "non", "sono", "stati", "concepiti", "come", "un'alleanza", "militare", "perch\u00e9", "la", "nato", "era", "in", "gran", "parte", "vista", "come", "appropriata", "e", "sufficiente", "per", "scopi", "di", "difesa", "membri", "dell'ue", "sono", "membri", "della", "nato", "mentre", "i", "restanti", "stati", "membri", "seguono", "politiche", "di", "neutralit\u00e0", "l'unione", "europea", "occidentale", "un'alleanza", "militare", "con", "una", "clausola", "di", "difesa", "reciproca", "\u00e8", "stata", "sciolta", "nel", "poich\u00e9", "il", "suo", "ruolo", "era", "stato", "trasferito", "nell'uesecondo", "l'istituto", "internazionale", "di", "ricerche", "sulla", "pace", "di", "stoccolma", "sipri", "la", "francia", "ha", "speso", "miliardi", "di", "in", "difesa", "nel", "ed", "\u00e8", "l'unico", "membro", "permanente", "del", "consiglio", "di", "sicurezza", "delle", "nazioni", "unite", "la", "maggior", "parte", "degli", "stati", "membri", "dell'ue", "si", "\u00e8", "opposto", "al", "trattato", "per", "la", "proibizione", "delle", "armi", "nucleari", "a", "seguito", "della", "guerra", "del", "kosovo", "nel", "il", "consiglio", "europeo", "ha", "convenuto", "che", "\"l'unione", "deve", "avere", "la", "capacit\u00e0", "di", "un'azione", "autonoma", "sostenuta", "da", "forze", "militari", "credibili", "i", "mezzi", "per", "decidere", "di", "usarli", "e", "la", "prontezza", "a", "farlo", "al", "fine", "di", "rispondere", "a", "crisi", "internazionali", "fatte", "salve", "le", "azioni", "della", "nato\"", "a", "tal", "fine", "sono", "stati", "compiuti", "numerosi", "sforzi", "per", "aumentare", "le", "capacit\u00e0", "militari", "dell'ue", "in", "particolare", "il", "processo", "degli", "obiettivi", "principali", "di", "helsinki", "dopo", "molte", "discussioni", "il", "risultato", "pi\u00f9", "concreto", "\u00e8", "stato", "l'iniziativa", "dei", "gruppi", "tattici", "dell'ue", "ciascuno", "dei", "quali", "\u00e8", "previsto", "per", "essere", "in", "grado", "di", "schierare", "rapidamente", "circa", "uominile", "forze", "dell'ue", "sono", "state", "dispiegate", "in", "missioni", "di", "mantenimento", "della", "pace", "dall'africa", "centrale", "e", "settentrionale", "nei", "balcani", "occidentali", "e", "nell'asia", "occidentale", "le", "operazioni", "militari", "dell'ue", "sono", "supportate", "da", "numerosi", "organismi", "tra", "cui", "l'agenzia", "europea", "per", "la", "difesa", "il", "centro", "satellitare", "dell'unione", "europea", "e", "lo", "stato", "maggiore", "dell'unione", "europea", "frontex", "\u00e8", "un'agenzia", "dell'ue", "istituita", "per", "gestire", "la", "cooperazione", "tra", "le", "guardie", "di", "frontiera", "nazionali", "che", "assicurano", "le", "proprie", "frontiere", "esterne", "mira", "a", "rilevare", "e", "fermare", "l'immigrazione", "clandestina", "la", "tratta", "di", "esseri", "umani", "e", "le", "infiltrazioni", "terroristiche", "nel", "la", "commissione", "europea", "ha", "presentato", "la", "sua", "proposta", "per", "una", "nuova", "agenzia", "europea", "della", "guardia", "di", "frontiera", "e", "costiera", "con", "un", "ruolo", "e", "un", "mandato", "pi\u00f9", "forti", "insieme", "alle", "autorit\u00e0", "nazionali", "per", "la", "gestione", "delle", "frontiere", "in", "un'ue", "composta", "da", "membri", "una", "sostanziale", "cooperazione", "in", "materia", "di", "sicurezza", "e", "difesa", "si", "basa", "sempre", "pi\u00f9", "sulla", "collaborazione", "tra", "tutti", "gli", "stati", "membriil", "parlamento", "europeo", "il", "febbraio", "approva", "la", "risoluzione", "proposta", "da", "guy", "verhofstadt", "per", "la", "creazione", "di", "un", "esercito", "unico", "europeo", "di", "difesa", "comune", "aiuto", "umanitario", "la", "direzione", "generale", "per", "la", "protezione", "civile", "e", "le", "operazioni", "di", "aiuto", "umanitario", "europee", "o", "\"dg", "echo\"", "fornisce", "aiuti", "umanitari", "dall'ue", "ai", "paesi", "in", "via", "di", "sviluppo", "nel", "il", "suo", "bilancio", "ammontava", "a", "milioni", "di", "euro", "il", "del", "bilancio", "era", "destinato", "all'africa", "e", "il", "ad", "asia", "america", "latina", "caraibi", "e", "pacifico", "e", "il", "al", "medio", "oriente", "e", "al", "mediterraneol'aiuto", "umanitario", "\u00e8", "finanziato", "direttamente", "dal", "bilancio", "come", "parte", "degli", "strumenti", "finanziari", "per", "l'azione", "esterna", "e", "anche", "dal", "fondo", "europeo", "di", "sviluppo", "il", "finanziamento", "dell'azione", "esterna", "dell'ue", "\u00e8", "suddiviso", "in", "strumenti", "\"geografici\"", "e", "strumenti", "\"tematici\"", "gli", "strumenti", "\"geografici\"", "forniscono", "aiuti", "attraverso", "lo", "strumento", "di", "cooperazione", "allo", "sviluppo", "dci", "miliardi", "di", "euro", "che", "deve", "spendere", "il", "del", "proprio", "bilancio", "in", "aiuti", "pubblici", "allo", "sviluppo", "aps", "e", "dallo", "strumento", "europeo", "di", "vicinato", "e", "partenariato", "enpi", "che", "contiene", "alcuni", "programmi", "pertinenti", "il", "fondo", "europeo", "di", "sviluppo", "fes", "miliardi", "di", "euro", "per", "il", "periodo", "e", "miliardi", "di", "euro", "per", "il", "periodo", "\u00e8", "costituito", "da", "contributi", "volontari", "degli", "stati", "membri", "ma", "vi", "\u00e8", "la", "pressione", "di", "unire", "il", "fes", "al", "bilancio", "finanziato", "dal", "bilancio", "strumenti", "per", "incoraggiare", "maggiori", "contributi", "per", "raggiungere", "l'obiettivo", "dello", "e", "consentire", "una", "maggiore", "supervisione", "del", "parlamento", "europeonel", "la", "media", "tra", "i", "paesi", "dell'ue", "era", "dello", "e", "cinque", "avevano", "raggiunto", "o", "superato", "l'obiettivo", "dello", "danimarca", "germania", "lussemburgo", "svezia", "e", "regno", "unito", "cooperazione", "internazionale", "e", "partenariati", "di", "sviluppo", "l'ue", "utilizza", "strumenti", "di", "relazioni", "estere", "come", "la", "politica", "europea", "di", "vicinato", "che", "cerca", "di", "legare", "questi", "paesi", "a", "est", "e", "sud", "del", "territorio", "europeo", "dell'ue", "all'unione", "questi", "paesi", "principalmente", "quelli", "in", "via", "di", "sviluppo", "includono", "alcuni", "che", "un", "giorno", "cercano", "di", "diventare", "uno", "stato", "membro", "dell'unione", "europea", "o", "pi\u00f9", "strettamente", "integrati", "con", "l'unione", "europea", "l'ue", "offre", "assistenza", "finanziaria", "ai", "paesi", "del", "vicinato", "europeo", "purch\u00e9", "soddisfino", "le", "rigorose", "condizioni", "di", "riforma", "del", "governo", "riforma", "economica", "e", "altre", "questioni", "relative", "alla", "trasformazione", "positiva", "questo", "processo", "\u00e8", "normalmente", "sostenuto", "da", "un", "piano", "d'azione", "come", "concordato", "da", "bruxelles", "e", "dal", "paese", "di", "destinazione", "il", "riconoscimento", "internazionale", "dello", "sviluppo", "sostenibile", "come", "elemento", "chiave", "\u00e8", "in", "costante", "crescita", "il", "suo", "ruolo", "\u00e8", "stato", "riconosciuto", "in", "tre", "importanti", "vertici", "delle", "nazioni", "unite", "sullo", "sviluppo", "sostenibile", "la", "conferenza", "delle", "nazioni", "unite", "sull'ambiente", "e", "lo", "sviluppo", "unced", "del", "a", "rio", "de", "janeiro", "brasile", "il", "vertice", "mondiale", "sullo", "sviluppo", "sostenibile", "wssd", "del", "a", "johannesburg", "in", "sudafrica", "e", "la", "conferenza", "delle", "nazioni", "unite", "sullo", "sviluppo", "sostenibile", "del", "uncsd", "a", "rio", "de", "janeiro", "altri", "accordi", "globali", "chiave", "sono", "l'accordo", "di", "parigi", "e", "l'agenda", "per", "lo", "sviluppo", "sostenibile", "onu", "gli", "oss", "riconoscono", "che", "tutti", "i", "paesi", "devono", "stimolare", "l'azione", "nelle", "seguenti", "aree", "chiave", "persone", "pianeta", "prosperit\u00e0", "pace", "e", "partenariato", "al", "fine", "di", "affrontare", "le", "sfide", "globali", "che", "sono", "cruciali", "per", "la", "sopravvivenza", "dell'umanit\u00e0", "la", "collaborazione", "euromediterranea", "o", "processo", "di", "barcellona", "\u00e8", "stata", "varata", "con", "la", "conferenza", "di", "barcellona", "del", "novembre", "vi", "parteciparono", "i", "ministri", "degli", "esteri", "degli", "allora", "stati", "membri", "e", "dodici", "paesi", "dell'africa", "mediterranea", "e", "del", "vicino", "oriente", "algeria", "cipro", "egitto", "giordania", "israele", "libano", "malta", "marocco", "siria", "tunisia", "turchia", "e", "l'autorit\u00e0", "nazionale", "palestinese", "la", "libia", "era", "presente", "come", "paese", "osservatore", "dopo", "gli", "allargamenti", "dell'unione", "europea", "del", "e", "la", "collaborazione", "coinvolge", "i", "ventotto", "e", "dieci", "paesi", "della", "sponda", "sud", "del", "mediterraneo", "gli", "obiettivi", "dell'accordo", "sono", "tre", "rafforzare", "le", "relazioni", "in", "materia", "politica", "e", "di", "sicurezza", "creare", "una", "collaborazione", "economica", "e", "finanziaria", "e", "potenziare", "la", "cooperazione", "nei", "settori", "sociale", "culturale", "e", "umano", "l'azione", "di", "sviluppo", "dell'ue", "si", "basa", "sul", "consenso", "europeo", "sullo", "sviluppo", "approvato", "il", "dicembre", "dagli", "stati", "membri", "dell'ue", "dal", "consiglio", "dal", "parlamento", "europeo", "e", "dalla", "commissione", "\u00e8", "applicato", "dai", "principi", "dell'approccio", "della", "capacit\u00e0", "e", "dell'approccio", "allo", "sviluppo", "basato", "sui", "diritti", "la", "politica", "europea", "di", "vicinato", "\u00e8", "una", "delle", "politiche", "esterne", "dell'unione", "europea", "indirizzata", "ai", "paesi", "collocati", "in", "prossimit\u00e0", "dell'unione", "verso", "sud", "e", "verso", "est", "l'obiettivo", "\u00e8", "quello", "di", "costruire", "rapporti", "pi\u00f9", "stretti", "con", "tali", "stati", "a", "livello", "economico", "politico", "culturale", "e", "strategico", "economia", "l'unione", "europea", "possiede", "l'economia", "pi\u00f9", "grande", "al", "mondo", "con", "un", "prodotto", "interno", "lordo", "nominale", "complessivo", "nel", "stimato", "in", "oltre", "miliardi", "di", "euro", "l'unione", "europea", "ha", "istituito", "un", "mercato", "unico", "sul", "territorio", "di", "tutti", "i", "suoi", "membri", "che", "rappresentano", "milioni", "di", "cittadini", "nel", "l'ue", "ha", "un", "pil", "combinato", "di", "trilioni", "di", "dollari", "internazionali", "una", "quota", "del", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "globale", "per", "parit\u00e0", "di", "potere", "d'acquisto", "ppp", "in", "quanto", "entit\u00e0", "politica", "l'unione", "europea", "\u00e8", "rappresentata", "dall'organizzazione", "mondiale", "del", "commercio", "omc", "gli", "stati", "membri", "dell'ue", "possiedono", "il", "secondo", "pi\u00f9", "grande", "patrimonio", "netto", "stimato", "al", "mondo", "dopo", "gli", "stati", "uniti", "trilioni", "di", "dollari", "statunitensi", "pari", "a", "circa", "il", "~", "trilioni", "dei", "trilioni", "di", "dollari", "~", "trilioni", "della", "ricchezza", "globaletra", "le", "diverse", "nazioni", "in", "particolare", "risultano", "essere", "trainanti", "quattro", "regioni", "dell'europa", "che", "per", "tal", "motivo", "vengono", "definite", "i", "quattro", "motori", "economici", "badenw\u00fcrttemberg", "catalogna", "rodanoalpi", "e", "lombardia", "l'unione", "europea", "detiene", "mediamente", "nel", "tempo", "il", "della", "ricchezza", "netta", "mondiale", "segue", "un", "prospetto", "sintetico", "che", "mostra", "la", "situazione", "economica", "dei", "ventisette", "stati", "dell'unione", "degli", "stati", "in", "fase", "di", "negoziazione", "per", "l'accesso", "e", "dei", "rimanenti", "stati", "europei", "escluso", "il", "kosovo", "per", "il", "quale", "non", "sono", "ancora", "disponibili", "dati", "macroeconomici", "completi", "a", "causa", "della", "recente", "indipendenza", "dalla", "serbia", "gli", "stati", "sono", "ordinati", "a", "seconda", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "pil", "pro", "capite", "che", "pu\u00f2", "essere", "usato", "come", "indice", "del", "grado", "di", "benessere", "in", "una", "data", "nazione", "stati", "membri", "hanno", "aderito", "a", "un'unione", "monetaria", "nota", "come", "zona", "euro", "che", "utilizza", "l'euro", "come", "moneta", "unica", "l'unione", "monetaria", "rappresenta", "milioni", "di", "cittadini", "dell'ue", "l'euro", "\u00e8", "la", "seconda", "valuta", "di", "riserva", "pi\u00f9", "grande", "nonch\u00e9", "la", "seconda", "valuta", "pi\u00f9", "scambiata", "al", "mondo", "dopo", "il", "dollaro", "statunitensedelle", "prime", "pi\u00f9", "grandi", "societ\u00e0", "al", "mondo", "misurate", "in", "base", "alle", "entrate", "nel", "hanno", "sede", "nell'ue", "nel", "la", "disoccupazione", "nell'ue", "si", "attestava", "all'", "mentre", "l'inflazione", "era", "al", "e", "il", "saldo", "delle", "partite", "correnti", "a", "del", "pil", "il", "guadagno", "netto", "annuo", "medio", "nell'unione", "europea", "\u00e8", "stato", "di", "circa", "nel", "che", "era", "circa", "il", "di", "quello", "negli", "stati", "uniti", "politica", "di", "coesione", "economica", "dell'ue", "vi", "\u00e8", "una", "variazione", "significativa", "del", "pil", "nominale", "pro", "capite", "all'interno", "dei", "singoli", "stati", "dell'ue", "la", "differenza", "tra", "le", "regioni", "pi\u00f9", "ricche", "e", "pi\u00f9", "povere", "regioni", "nuts", "della", "nomenclatura", "delle", "unit\u00e0", "territoriali", "statistiche", "variava", "nel", "dal", "severozapaden", "bulgaria", "della", "media", "ue", "al", "lussemburgo", "o", "a", "bilancio", "dell'unione", "l'unione", "europea", "dispone", "di", "un", "bilancio", "proprio", "finanziato", "da", "una", "parte", "dell'imposta", "sul", "valore", "aggiunto", "dell'ue", "i", "contributi", "nazionali", "secondo", "il", "reddito", "nazionale", "lordo", "di", "ogni", "stato", "i", "dazi", "doganalitali", "risorse", "costituiscono", "oltre", "il", "delle", "entrate", "dell'unione", "per", "un", "budget", "di", "circa", "miliardi", "di", "euro", "approssimativamente", "l'", "del", "prodotto", "interno", "lordo", "dell'intera", "unione", "le", "principali", "voci", "di", "spesa", "sono", "la", "politica", "agricola", "comune", "tramite", "gli", "aiuti", "agricoli", "diretti", "e", "il", "fondo", "per", "lo", "sviluppo", "rurale", "le", "politiche", "di", "coesione", "di", "competitivit\u00e0", "e", "occupazionali", "le", "altre", "voci", "di", "spesa", "sono", "legate", "alla", "politica", "estera", "dell'unione", "e", "all'amministrazione", "l'unione", "europea", "aveva", "un", "budget", "concordato", "di", "miliardi", "di", "euro", "per", "l'anno", "e", "miliardi", "di", "euro", "per", "il", "periodo", "rappresentano", "l'", "e", "l'", "delle", "previsioni", "del", "rnl", "dell'ue", "per", "i", "rispettivi", "periodi", "nel", "il", "bilancio", "dell'allora", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "era", "pari", "allo", "del", "pilnel", "bilancio", "di", "miliardi", "di", "euro", "la", "pi\u00f9", "grande", "voce", "di", "spesa", "unica", "\u00e8", "la", "\"coesione", "e", "competitivit\u00e0\"", "con", "circa", "il", "del", "bilancio", "totale", "seguiva", "l'\"agricoltura\"", "con", "circa", "il", "del", "totale", "lo", "\"sviluppo", "rurale", "ambiente", "e", "pesca\"", "occupava", "circa", "l'", "l'\"amministrazione\"", "rappresentava", "circa", "il", "\"l'ue", "come", "partner", "globale\"", "e", "la", "\"cittadinanza", "libert\u00e0", "sicurezza", "e", "giustizia\"", "fanno", "emergere", "le", "retrovie", "rispettivamente", "con", "circa", "il", "e", "la", "corte", "dei", "conti", "\u00e8", "legalmente", "tenuta", "a", "fornire", "al", "parlamento", "e", "al", "consiglio", "in", "particolare", "il", "consiglio", "economia", "e", "finanza", "\"una", "dichiarazione", "di", "affidabilit\u00e0", "in", "merito", "all'affidabilit\u00e0", "dei", "conti", "e", "alla", "legalit\u00e0", "e", "regolarit\u00e0", "delle", "operazioni", "sottostanti\"", "la", "corte", "formula", "inoltre", "pareri", "e", "proposte", "sulla", "legislazione", "finanziaria", "e", "sulle", "azioni", "antifrode", "il", "parlamento", "lo", "utilizza", "per", "decidere", "se", "approvare", "la", "gestione", "del", "bilancio", "da", "parte", "della", "commissione", "la", "corte", "dei", "conti", "europea", "ha", "firmato", "i", "conti", "dell'unione", "europea", "ogni", "anno", "dal", "e", "pur", "chiarendo", "che", "la", "commissione", "europea", "ha", "pi\u00f9", "lavoro", "da", "fare", "ha", "sottolineato", "che", "la", "maggior", "parte", "degli", "errori", "si", "verificano", "a", "livello", "nazionale", "nella", "loro", "relazione", "sul", "i", "revisori", "hanno", "riscontrato", "che", "cinque", "settori", "della", "spesa", "dell'unione", "l'agricoltura", "e", "il", "fondo", "di", "coesione", "erano", "materialmente", "inficiati", "da", "errori", "nel", "la", "commissione", "europea", "ha", "stimato", "che", "l'incidenza", "finanziaria", "delle", "irregolarit\u00e0", "era", "di", "milioni", "di", "euro", "politica", "agricola", "comune", "la", "politica", "agricola", "comune", "pac", "rappresenta", "una", "delle", "pi\u00f9", "anziane", "e", "importanti", "politiche", "dell'ue", "le", "motivazioni", "profonde", "della", "centralit\u00e0", "di", "questa", "politica", "sono", "strettamente", "collegate", "con", "la", "poca", "competitivit\u00e0", "del", "settore", "agricolo", "europeo", "essa", "\u00e8", "un", "sistema", "di", "finanziamenti", "destinati", "alle", "attivit\u00e0", "di", "coltivazione", "all'interno", "dell'unione", "il", "suo", "scopo", "principale", "\u00e8", "quello", "di", "mantenere", "livelli", "adeguati", "di", "produzione", "agricola", "concedendo", "sussidi", "alle", "aziende", "e", "ai", "lavoratori", "direttamente", "impiegati", "nel", "settore", "furono", "introdotti", "sussidi", "e", "incentivi", "alla", "produzione", "agricola", "per", "aumentarne", "la", "quantit\u00e0", "e", "per", "rendere", "pi\u00f9", "stabili", "i", "prezzi", "a", "beneficio", "degli", "agricoltori", "in", "seguito", "si", "sono", "aggiunti", "gli", "obiettivi", "di", "garantire", "la", "sicurezza", "dei", "prodotti", "alimentari", "e", "il", "rispetto", "dell'ambiente", "rurale", "una", "delle", "misure", "della", "politica", "agricola", "perseguita", "in", "quegli", "anni", "consistette", "nella", "fissazione", "di", "livelli", "minimi", "di", "prezzo", "per", "i", "prodotti", "agricoli", "che", "generano", "enormi", "eccedenze", "la", "procedura", "usuale", "dell'unione", "europea", "era", "pagare", "gli", "esportatori", "perch\u00e9", "potessero", "vendere", "tali", "prodotti", "all'estero", "l'opinione", "pubblica", "ha", "dimostrato", "chiaramente", "di", "rifiutare", "di", "finanziare", "senza", "limite", "i", "surplus", "ma", "tale", "politica", "venne", "presa", "di", "mira", "non", "tanto", "dai", "paesi", "del", "terzo", "mondo", "esportatori", "di", "derrate", "agricole", "quanto", "dai", "paesi", "ricchi", "in", "primo", "luogo", "gli", "stati", "uniti", "che", "pretendevano", "di", "esportare", "nel", "ricco", "mercato", "europeonegli", "ultimi", "anni", "gli", "organi", "dell'unione", "hanno", "radicalmente", "cambiato", "la", "politica", "tradizionale", "i", "nuovi", "regolamenti", "hanno", "drasticamente", "ridotto", "gli", "stimoli", "a", "produrre", "il", "risultato", "di", "tale", "inversione", "di", "rotta", "proprio", "nel", "momento", "in", "cui", "gli", "stati", "uniti", "stanno", "dirottando", "verso", "usi", "non", "alimentari", "ma", "energetici", "le", "loro", "eccedenze", "agricole", "\u00e8", "stato", "criticato", "da", "chi", "paventa", "un", "acuirsi", "del", "problema", "dell'approvvigionamento", "di", "cibo", "questo", "mentre", "l'asia", "sta", "mutando", "radicalmente", "dieta", "e", "non", "avendo", "spazi", "sufficienti", "per", "produrre", "cereali", "per", "l'allevamento", "li", "dovr\u00e0", "acquistare", "avere", "abbandonato", "la", "politica", "della", "sicurezza", "potrebbe", "provocare", "conseguenze", "negative", "per", "paesi", "come", "l'italia", "con", "una", "produzione", "che", "copre", "ormai", "solo", "una", "frazione", "dei", "cereali", "consumati", "e", "dei", "panelli", "proteici", "per", "l'allevamentola", "pac", "anche", "nella", "versione", "attuale", "\u00e8", "stata", "peraltro", "accusata", "di", "distribuire", "fondi", "in", "maniera", "poco", "equilibrata", "favorendo", "le", "aziende", "agricole", "pi\u00f9", "grandi", "e", "sostenendo", "la", "diffusione", "di", "metodi", "di", "coltivazione", "invasivi", "la", "politica", "agricola", "\u00e8", "una", "dei", "primi", "accordi", "comuni", "europei", "si", "concentra", "soprattutto", "sul", "settore", "dei", "cereali", "su", "quello", "ortofrutticolo", "su", "quello", "vinicolo", "sul", "settore", "delle", "carni", "bovine", "e", "su", "quello", "lattierocaseario", "oggi", "assorbe", "poco", "meno", "della", "met\u00e0", "delle", "intere", "risorse", "dell'unione", "ossia", "circa", "miliardi", "di", "euro", "questo", "dato", "\u00e8", "in", "diminuzione", "se", "si", "pensa", "che", "nel", "la", "pac", "ne", "assorbiva", "circa", "il", "fondi", "strutturali", "i", "fondi", "strutturali", "dell'unione", "per", "il", "settennio", "vengono", "ripartiti", "secondo", "tre", "obiettivi", "convergenza", "finanziato", "dal", "fondo", "europeo", "di", "sviluppo", "regionale", "fesr", "dal", "fondo", "sociale", "europeo", "fse", "e", "dal", "fondo", "di", "coesione", "fc", "competitivit\u00e0", "regionale", "e", "occupazione", "finanziato", "dal", "fesr", "e", "dal", "fse", "cooperazione", "territoriale", "europea", "evoluzione", "del", "progetto", "interreg", "finanziata", "anch'essa", "dal", "fesr", "fondo", "europeo", "per", "lo", "sviluppo", "regionale", "allo", "scopo", "di", "appianare", "le", "disomogeneit\u00e0", "presenti", "nel", "tessuto", "economico", "e", "sociale", "delle", "diverse", "regioni", "del", "continente", "l'unione", "promuove", "la", "crescita", "delle", "aree", "meno", "sviluppate", "attraverso", "l'erogazione", "di", "ingenti", "fondi", "riservati", "al", "finanziamento", "degli", "investimenti", "nelle", "seguenti", "aree", "la", "creazione", "di", "nuovi", "posti", "di", "lavoro", "l'investimento", "nelle", "infrastrutture", "per", "favorire", "lo", "sviluppo", "e", "la", "creazione", "di", "posti", "di", "lavoro", "nelle", "aree", "coperte", "dall'\"obiettivo", "\"", "e", "in", "generale", "per", "diversificare", "e", "rivitalizzare", "le", "attivit\u00e0", "economiche", "locali", "il", "supporto", "alle", "piccole", "e", "medie", "imprese", "locali", "ad", "esempio", "favorendo", "il", "trasferimento", "delle", "tecnologie", "e", "promuovendo", "strumenti", "finanziari", "idonei", "al", "sostentamento", "delle", "aziende", "anche", "tramite", "aiuti", "economici", "diretti", "l'investimento", "nel", "campo", "dell'educazione", "e", "della", "sanit\u00e0", "nelle", "aree", "coperte", "dall'\"obiettivo", "\"", "lo", "sviluppo", "dell'ambiente", "produttivo", "la", "promozione", "della", "ricerca", "di", "nuove", "tecnologie", "lo", "sviluppo", "della", "societ\u00e0", "dell'informazione", "la", "tutela", "dell'ambiente", "le", "pari", "opportunit\u00e0", "nell'accesso", "al", "lavoro", "e", "la", "cooperazione", "interregionale", "e", "transnazionalecomplessivamente", "i", "fondi", "europei", "per", "lo", "sviluppo", "regionale", "contribuiscono", "al", "sostentamento", "di", "aree", "economicamente", "e", "socialmente", "meno", "sviluppate", "segnatamente", "negli", "stati", "membri", "di", "recente", "ingresso", "dati", "macroeconomici", "stati", "membri", "dell'uestati", "candidati", "all'adesione", "ue", "politica", "sociale", "e", "uguaglianza", "l'ue", "ha", "cercato", "a", "lungo", "di", "mitigare", "gli", "effetti", "dei", "mercati", "liberi", "proteggendo", "i", "diritti", "dei", "lavoratori", "e", "prevenendo", "il", "dumping", "sociale", "e", "ambientale", "a", "tal", "fine", "ha", "adottato", "leggi", "che", "stabiliscono", "norme", "minime", "in", "materia", "di", "occupazione", "e", "ambiente", "tra", "questi", "la", "direttiva", "sull'orario", "di", "lavoro", "e", "la", "direttiva", "sulla", "valutazione", "dell'impatto", "ambientale", "l'ue", "ha", "anche", "cercato", "di", "coordinare", "i", "sistemi", "di", "sicurezza", "sociale", "e", "sanitaria", "degli", "stati", "membri", "per", "facilitare", "le", "persone", "che", "esercitano", "i", "diritti", "alla", "libera", "circolazione", "e", "garantire", "che", "mantengano", "la", "loro", "capacit\u00e0", "di", "accedere", "ai", "servizi", "di", "sicurezza", "sociale", "e", "sanitari", "in", "altri", "stati", "membri", "la", "carta", "sociale", "europea", "\u00e8", "l'organismo", "principale", "che", "riconosce", "i", "diritti", "sociali", "dei", "cittadini", "europei", "come", "dimostrato", "dalla", "sentenza", "viking", "della", "cgue", "la", "salvaguardia", "di", "tali", "diritti", "tende", "tuttavia", "a", "essere", "subordinata", "al", "rispetto", "dei", "principi", "dei", "trattati", "europei", "un'assicurazione", "europea", "sulla", "disoccupazione", "\u00e8", "stata", "proposta", "tra", "l'altro", "dal", "commissario", "per", "l'occupazione", "nicolas", "schmitdal", "esiste", "un", "commissario", "europeo", "per", "l'uguaglianza", "un", "istituto", "europeo", "per", "l'uguaglianza", "di", "genere", "esiste", "dal", "alloggio", "giovent\u00f9", "infanzia", "diversit\u00e0", "funzionale", "o", "assistenza", "agli", "anziani", "sono", "competenze", "di", "supporto", "dell'unione", "europea", "e", "possono", "essere", "finanziate", "dal", "fondo", "sociale", "europeo", "politica", "regionale", "e", "locale", "i", "fondi", "strutturali", "e", "i", "fondi", "di", "coesione", "stanno", "sostenendo", "lo", "sviluppo", "delle", "regioni", "sottosviluppate", "dell'ue", "tali", "regioni", "si", "trovano", "principalmente", "negli", "stati", "dell'europa", "centrale", "e", "meridionale", "numerosi", "fondi", "forniscono", "aiuti", "di", "emergenza", "sostegno", "ai", "membri", "candidati", "per", "trasformare", "il", "loro", "paese", "in", "conformit\u00e0", "con", "lo", "standard", "dell'ue", "phare", "ispa", "e", "sapard", "e", "sostegno", "alla", "comunit\u00e0", "degli", "stati", "indipendenti", "tacis", "tacis", "\u00e8", "ora", "diventato", "parte", "del", "programma", "mondiale", "europeaid", "in", "questa", "politica", "viene", "affrontata", "la", "transizione", "demografica", "verso", "una", "societ\u00e0", "che", "invecchia", "la", "popolazione", "bassi", "tassi", "di", "fertilit\u00e0", "e", "spopolamento", "delle", "regioni", "non", "metropolitane", "ambiente", "e", "clima", "nel", "quando", "fu", "fondata", "la", "cee", "essa", "non", "aveva", "una", "politica", "ambientale", "negli", "ultimi", "anni", "\u00e8", "stata", "creata", "una", "rete", "sempre", "pi\u00f9", "densa", "di", "legislazione", "che", "si", "estende", "a", "tutte", "le", "aree", "di", "protezione", "ambientale", "inclusi", "l'inquinamento", "atmosferico", "la", "qualit\u00e0", "dell'acqua", "la", "gestione", "dei", "rifiuti", "la", "conservazione", "della", "natura", "e", "il", "controllo", "di", "prodotti", "chimici", "rischi", "industriali", "e", "biotecnologie", "secondo", "l'istituto", "per", "la", "politica", "ambientale", "europea", "la", "legislazione", "ambientale", "comprende", "oltre", "direttive", "regolamenti", "e", "decisioni", "rendendo", "la", "politica", "ambientale", "un'area", "centrale", "della", "politica", "europeai", "responsabili", "politici", "europei", "hanno", "originariamente", "aumentato", "la", "capacit\u00e0", "dell'ue", "di", "agire", "sulle", "questioni", "ambientali", "definendolo", "un", "problema", "commerciale", "gli", "ostacoli", "agli", "scambi", "e", "le", "distorsioni", "della", "concorrenza", "nel", "mercato", "comune", "potrebbero", "emergere", "a", "causa", "delle", "diverse", "norme", "ambientali", "in", "ciascuno", "stato", "membro", "negli", "anni", "successivi", "l'ambiente", "divenne", "un", "settore", "politico", "formale", "con", "i", "suoi", "attori", "politici", "princ\u00ecpi", "e", "procedure", "la", "base", "giuridica", "della", "politica", "ambientale", "dell'ue", "\u00e8", "stata", "stabilita", "con", "l'introduzione", "dell'atto", "unico", "europeo", "nel", "inizialmente", "la", "politica", "ambientale", "dell'ue", "si", "\u00e8", "concentrata", "sull'europa", "pi\u00f9", "recentemente", "l'ue", "ha", "dimostrato", "leadership", "nella", "governance", "ambientale", "globale", "ad", "esempio", "il", "ruolo", "dell'ue", "nel", "garantire", "la", "ratifica", "e", "l'entrata", "in", "vigore", "del", "protocollo", "di", "kyoto", "nonostante", "l'opposizione", "degli", "stati", "uniti", "questa", "dimensione", "internazionale", "si", "riflette", "nel", "sesto", "programma", "di", "azione", "ambientale", "dell'ue", "che", "riconosce", "che", "i", "suoi", "obiettivi", "possono", "essere", "raggiunti", "solo", "se", "gli", "accordi", "internazionali", "chiave", "sono", "attivamente", "sostenuti", "e", "attuati", "correttamente", "sia", "a", "livello", "dell'ue", "sia", "a", "livello", "mondiale", "il", "trattato", "di", "lisbona", "ha", "ulteriormente", "rafforzato", "le", "ambizioni", "di", "leadership", "il", "diritto", "dell'ue", "ha", "svolto", "un", "ruolo", "significativo", "nel", "miglioramento", "della", "protezione", "dell'habitat", "e", "delle", "specie", "in", "europa", "nonch\u00e9", "nel", "contribuire", "a", "migliorare", "la", "qualit\u00e0", "dell'aria", "e", "dell'acqua", "e", "la", "gestione", "dei", "rifiutila", "mitigazione", "dei", "cambiamenti", "climatici", "\u00e8", "una", "delle", "massime", "priorit\u00e0", "della", "politica", "ambientale", "dell'ue", "nel", "gli", "stati", "membri", "hanno", "convenuto", "che", "in", "futuro", "il", "dell'energia", "utilizzata", "in", "tutta", "l'ue", "deve", "essere", "rinnovabile", "e", "che", "le", "emissioni", "di", "anidride", "carbonica", "devono", "essere", "inferiori", "nel", "di", "almeno", "il", "rispetto", "ai", "livelli", "del", "l'ue", "ha", "adottato", "un", "sistema", "di", "scambio", "delle", "emissioni", "per", "integrare", "le", "emissioni", "di", "carbonio", "nell'economia", "la", "capitale", "verde", "europea", "\u00e8", "un", "premio", "annuale", "assegnato", "alle", "citt\u00e0", "incentrato", "sull'ambiente", "sull'efficienza", "energetica", "e", "sulla", "qualit\u00e0", "della", "vita", "nelle", "aree", "urbane", "per", "creare", "una", "citt\u00e0", "intelligente", "nelle", "elezioni", "del", "parlamento", "europeo", "del", "i", "partiti", "verdi", "hanno", "aumentato", "il", "loro", "potere", "probabilmente", "a", "causa", "dell'aumento", "dei", "valori", "post", "materialistinel", "sono", "state", "proposte", "per", "raggiungere", "un'economia", "a", "zero", "emissioni", "di", "carbonio", "nell'unione", "europea", "entro", "il", "quasi", "tutti", "gli", "stati", "membri", "hanno", "sostenuto", "tale", "obiettivo", "in", "occasione", "di", "un", "vertice", "dell'ue", "nel", "giugno", "l'estonia", "la", "polonia", "la", "repubblica", "ceca", "e", "l'ungheria", "non", "erano", "d'accordo", "assistenza", "sanitaria", "e", "sicurezza", "alimentare", "l'ue", "non", "ha", "importanti", "competenze", "nel", "campo", "dell'assistenza", "sanitaria", "e", "l'articolo", "della", "carta", "dei", "diritti", "fondamentali", "dell'unione", "europea", "afferma", "che", "\"nella", "definizione", "e", "nell'attuazione", "di", "tutte", "le", "politiche", "e", "attivit\u00e0", "dell'unione", "\u00e8", "garantito", "un", "livello", "elevato", "di", "protezione", "della", "salute", "umana\"", "la", "direzione", "generale", "della", "salute", "e", "dei", "consumatori", "della", "commissione", "europea", "cerca", "di", "allineare", "le", "leggi", "nazionali", "sulla", "protezione", "della", "salute", "delle", "persone", "sui", "diritti", "dei", "consumatori", "sulla", "sicurezza", "degli", "alimenti", "e", "di", "altri", "prodottitutta", "l'ue", "e", "molti", "altri", "paesi", "europei", "offrono", "ai", "loro", "cittadini", "una", "tessera", "europea", "di", "assicurazione", "malattia", "gratuita", "che", "su", "base", "reciproca", "fornisce", "un'assicurazione", "per", "le", "cure", "mediche", "di", "emergenza", "quando", "si", "visitano", "altri", "paesi", "europei", "partecipanti", "una", "direttiva", "sull'assistenza", "sanitaria", "transfrontaliera", "mira", "a", "promuovere", "la", "cooperazione", "in", "materia", "di", "assistenza", "sanitaria", "tra", "gli", "stati", "membri", "e", "a", "facilitare", "l'accesso", "a", "un'assistenza", "sanitaria", "transfrontaliera", "sicura", "e", "di", "alta", "qualit\u00e0", "per", "i", "pazienti", "europei", "cultura", "la", "cooperazione", "culturale", "tra", "stati", "membri", "\u00e8", "stata", "un", "interesse", "dell'ue", "sin", "dalla", "sua", "inclusione", "come", "competenza", "comunitaria", "nel", "trattato", "di", "maastricht", "le", "azioni", "intraprese", "nell'area", "culturale", "dall'ue", "comprendono", "il", "programma", "settennale", "cultura", "l'evento", "del", "mese", "culturale", "europeo", "e", "orchestre", "come", "la", "european", "union", "youth", "orchestra", "il", "programma", "capitale", "europea", "della", "cultura", "seleziona", "una", "o", "pi\u00f9", "citt\u00e0", "ogni", "anno", "per", "aiutare", "lo", "sviluppo", "culturale", "di", "quella", "citt\u00e0", "simboli", "la", "storia", "della", "bandiera", "europea", "ebbe", "inizio", "nel", "all'epoca", "l'unione", "europea", "esisteva", "solo", "sotto", "forma", "di", "comunit\u00e0", "europea", "del", "carbone", "e", "dell'acciaio", "con", "solo", "sei", "stati", "membri", "diversi", "anni", "prima", "era", "stato", "tuttavia", "istituito", "un", "organismo", "separato", "con", "un", "numero", "maggiore", "di", "partecipanti", "il", "consiglio", "d'europa", "impegnato", "nella", "difesa", "dei", "diritti", "umani", "e", "nella", "promozione", "della", "cultura", "europea", "il", "consiglio", "d'europa", "stava", "valutando", "all'epoca", "quale", "simbolo", "adottare", "dopo", "varie", "discussioni", "venne", "adottato", "l'attuale", "disegno", "un", "cerchio", "di", "dodici", "stelle", "dorate", "in", "campo", "blu", "in", "varie", "tradizioni", "il", "dodici", "\u00e8", "un", "numero", "simbolico", "che", "rappresenta", "la", "completezza", "si", "tratta", "inoltre", "ovviamente", "del", "numero", "dei", "mesi", "dell'anno", "e", "delle", "ore", "indicate", "sul", "quadrante", "dell'orologio", "il", "cerchio", "\u00e8", "tra", "l'altro", "un", "simbolo", "di", "unit\u00e0", "si", "\u00e8", "soliti", "attribuire", "il", "disegno", "vincente", "al", "disegnatore", "francese", "ars\u00e8ne", "heitz", "il", "quale", "successivamente", "ne", "forn\u00ec", "una", "spiegazione", "in", "chiave", "biblica", "facendo", "riferimento", "a", "un'immagine", "della", "devozione", "alla", "madonna", "propria", "del", "dodicesimo", "capitolo", "dell'apocalisse", "\"nel", "cielo", "apparve", "poi", "un", "segno", "grandioso", "una", "donna", "vestita", "di", "sole", "con", "la", "luna", "sotto", "i", "suoi", "piedi", "e", "sul", "suo", "capo", "una", "corona", "di", "dodici", "stelle\"", "il", "consiglio", "d'europa", "incoraggi\u00f2", "in", "seguito", "le", "altre", "istituzioni", "europee", "ad", "adottare", "la", "medesima", "bandiera", "e", "nel", "il", "parlamento", "europeo", "accolse", "l'invito", "nel", "la", "bandiera", "venne", "infine", "adottata", "da", "tutti", "i", "capi", "di", "stato", "e", "di", "governo", "dell'ue", "come", "emblema", "ufficiale", "dell'unione", "europea", "denominata", "all'epoca", "comunit\u00e0", "europea", "tutte", "le", "istituzioni", "europee", "utilizzano", "la", "bandiera", "dall'inizio", "del", "quando", "con", "l'ingresso", "di", "spagna", "e", "portogallo", "i", "membri", "della", "comunit\u00e0", "raggiunsero", "il", "numero", "di", "dodici", "la", "bandiera", "europea", "\u00e8", "l'unico", "emblema", "della", "commissione", "europea", "l'organo", "esecutivo", "dell'ue", "le", "altre", "istituzioni", "e", "organi", "dell'ue", "hanno", "un", "proprio", "emblema", "oltre", "alla", "bandiera", "europea", "la", "capitale", "europea", "della", "cultura", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "designata", "dall'unione", "europea", "che", "per", "il", "periodo", "di", "un", "anno", "ha", "la", "possibilit\u00e0", "di", "mettere", "in", "mostra", "la", "sua", "vita", "e", "il", "suo", "sviluppo", "culturale", "diverse", "citt\u00e0", "europee", "hanno", "sfruttato", "questo", "periodo", "per", "trasformare", "completamente", "la", "loro", "base", "culturale", "e", "facendo", "ci\u00f2", "la", "loro", "visibilit\u00e0", "internazionale", "concepito", "come", "un", "mezzo", "per", "avvicinare", "i", "vari", "cittadini", "europei", "la", "\"citt\u00e0", "europea", "della", "cultura\"", "venne", "lanciata", "il", "giugno", "dal", "consiglio", "dei", "ministri", "su", "iniziativa", "di", "melina", "merkouri", "da", "allora", "l'iniziativa", "ha", "avuto", "sempre", "pi\u00f9", "successo", "e", "un", "crescente", "impatto", "culturale", "e", "socioeconomico", "per", "i", "numerosi", "visitatori", "che", "ha", "attratto", "nelle", "citt\u00e0", "scelte", "le", "citt\u00e0", "europee", "della", "cultura", "sono", "state", "designate", "su", "basi", "intergovernative", "fino", "al", "gli", "stati", "membri", "selezionavano", "unanimemente", "le", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "adatte", "a", "ospitare", "l'evento", "e", "la", "commissione", "europea", "garantiva", "un", "sussidio", "per", "le", "citt\u00e0", "selezionate", "ogni", "anno", "dal", "le", "istituzioni", "europee", "hanno", "preso", "parte", "alla", "procedura", "di", "selezione", "delle", "citt\u00e0", "che", "ospiteranno", "l'evento", "nel", "i", "ministri", "della", "cultura", "lanciarono", "il", "\"mese", "culturale", "europeo\"", "questo", "evento", "\u00e8", "simile", "alla", "citt\u00e0", "della", "cultura", "europea", "ma", "dura", "per", "un", "periodo", "inferiore", "di", "tempo", "ed", "\u00e8", "indirizzato", "in", "particolare", "alle", "nazioni", "dell'europa", "centrale", "e", "orientale", "anche", "per", "questo", "evento", "sono", "previste", "sovvenzioni", "da", "parte", "della", "commissione", "scienza", "e", "tecnologia", "l'agenzia", "dell'unione", "europea", "per", "il", "programma", "spaziale", "euspa", "in", "collaborazione", "con", "l'agenzia", "spaziale", "europea", "esa", "si", "occupa", "dello", "sviluppo", "dei", "programmi", "spaziali", "europei", "l'esa", "\u00e8", "un'agenzia", "internazionale", "fondata", "nel", "incaricata", "di", "coordinare", "i", "progetti", "spaziali", "di", "paesi", "europei", "il", "maggio", "venne", "lanciato", "esrob", "il", "primo", "satellite", "dell'unione", "europeaprogrammi", "spaziali", "pi\u00f9", "importanti", "sistema", "di", "posizionamento", "galileo", "un", "sistema", "di", "posizionamento", "e", "navigazione", "satellitare", "civile", "in", "attivit\u00e0", "dal", "con", "satelliti", "orbitanti", "copernicus", "finalizzato", "a", "fornire", "la", "capacit\u00e0", "all'unione", "europea", "di", "agire", "autonomamente", "nel", "settore", "della", "sicurezza", "e", "dell'ambiente", "tramite", "rilevazioni", "satellitariil", "centre", "spatial", "guyanais", "\u00e8", "la", "sede", "del", "principale", "centro", "di", "lancio", "europeo", "di", "missili", "spaziali", "usato", "per", "i", "razzi", "ariane", "e", "vega", "dell'esa", "sport", "il", "calcio", "\u00e8", "di", "gran", "lunga", "lo", "sport", "pi\u00f9", "popolare", "nell'unione", "europea", "gli", "altri", "sport", "con", "il", "maggior", "numero", "di", "partecipanti", "nei", "club", "sono", "tennis", "pallacanestro", "nuoto", "atletica", "golf", "ginnastica", "sport", "equestri", "pallamano", "pallavolo", "e", "velalo", "sport", "\u00e8", "principalmente", "di", "competenza", "degli", "stati", "membri", "o", "di", "altre", "organizzazioni", "internazionali", "piuttosto", "che", "dell'ue", "esistono", "alcune", "politiche", "dell'ue", "che", "hanno", "interessato", "lo", "sport", "come", "la", "libera", "circolazione", "dei", "lavoratori", "che", "era", "al", "centro", "della", "sentenza", "bosman", "che", "proibiva", "ai", "campionati", "di", "calcio", "nazionali", "di", "imporre", "quote", "ai", "giocatori", "stranieri", "con", "cittadinanza", "europeail", "trattato", "di", "lisbona", "impone", "qualsiasi", "applicazione", "delle", "norme", "economiche", "per", "tener", "conto", "della", "natura", "specifica", "dello", "sport", "e", "delle", "sue", "strutture", "basate", "sull'attivit\u00e0", "volontaria", "ci\u00f2", "\u00e8", "seguito", "dalle", "pressioni", "esercitate", "da", "organizzazioni", "governative", "come", "il", "comitato", "olimpico", "internazionale", "e", "la", "fifa", "a", "causa", "delle", "obiezioni", "sull'applicazione", "dei", "principi", "del", "libero", "mercato", "allo", "sport", "che", "ha", "portato", "a", "un", "divario", "crescente", "tra", "i", "club", "ricchi", "e", "quelli", "poveri", "l'ue", "finanzia", "un", "programma", "per", "gli", "allenatori", "di", "calcio", "israeliano", "giordano", "e", "irlandese", "fino", "al", "gennaio", "anche", "britannico", "nell'ambito", "del", "progetto", "football", "peace", "festivit\u00e0", "il", "giorno", "europeo", "o", "festa", "dell'europa", "si", "celebra", "il", "maggio", "di", "ogni", "anno", "questa", "data", "ricorda", "il", "giorno", "del", "in", "cui", "vi", "fu", "la", "presentazione", "da", "parte", "di", "robert", "schuman", "del", "piano", "di", "cooperazione", "economica", "ideato", "da", "jean", "monnet", "cosiddetta", "dichiarazione", "schuman", "che", "segna", "l'inizio", "del", "processo", "d'integrazione", "europea", "con", "l'obiettivo", "di", "una", "futura", "unione", "federale", "impatto", "l'unione", "europea", "ha", "avuto", "un", "impatto", "economico", "positivo", "significativo", "sugli", "stati", "membri", "secondo", "uno", "studio", "del", "sugli", "stati", "membri", "che", "hanno", "aderito", "dal", "al", "\"senza", "integrazione", "europea", "i", "redditi", "pro", "capite", "sarebbero", "stati", "in", "media", "circa", "il", "inferiori", "nei", "primi", "dieci", "anni", "dopo", "l'adesione", "all'ue\"l'unione", "europea", "ha", "contribuito", "alla", "pace", "in", "europa", "in", "particolare", "pacificando", "le", "controversie", "alle", "frontierel'unione", "europea", "ha", "contribuito", "alla", "diffusione", "della", "democrazia", "in", "particolare", "incoraggiando", "le", "riforme", "democratiche", "negli", "aspiranti", "stati", "membri", "thomas", "risse", "scrisse", "nel", "\"esiste", "un", "consenso", "nella", "letteratura", "sull'europa", "orientale", "secondo", "cui", "la", "prospettiva", "dell'adesione", "all'ue", "ha", "avuto", "enormi", "effetti", "di", "ancoraggio", "per", "le", "nuove", "democrazie\"l'unione", "europea", "\u00e8", "stata", "criticata", "a", "livello", "politico", "e", "funzionale", "per", "la", "complessit\u00e0", "della", "sua", "sovrastruttura", "ovvero", "la", "complessit\u00e0", "burocratica", "della", "sua", "organizzazione", "giuridica", "e", "dell'apparato", "normativo", "con", "tutti", "i", "suoi", "organi", "istituzionali", "note", "note", "esplicative", "bibliografiche", "bibliografia", "sabino", "cassese", "democrazia", "e", "unione", "europea", "in", "giornale", "di", "storia", "costituzionale", "n", "pp", "sabino", "cassese", "l'unione", "europea", "come", "organizzazione", "pubblica", "composita", "in", "rivista", "italiana", "di", "diritto", "pubblico", "comunitario", "n", "pp", "sabino", "cassese", "crisi", "dell'unione", "europea", "nuova", "antologia", "firenze", "fi", "le", "monnier", "g", "celi", "a", "ginzburg", "e", "a", "simonazzi", "una", "unione", "divisiva", "una", "prospettiva", "centroperiferia", "della", "crisi", "europea", "saggi", "societ\u00e0", "editrice", "il", "mulino", "eric", "c\u00f2", "unione", "europea", "mito", "o", "realt\u00e0", "italian", "university", "press", "genova", "nicoletta", "di", "sotto", "dalla", "periferia", "all'europa", "i", "partiti", "etnoregionalisti", "e", "l'unione", "europea", "rubbettino", "editore", "soveria", "mannelli", "cz", "timothy", "garton", "ash", "storia", "del", "presente", "dalla", "caduta", "del", "muro", "alle", "guerre", "dei", "balcani", "mondadori", "milano", "bino", "olivi", "l'europa", "difficile", "storia", "politica", "dell'integrazione", "europea", "il", "mulino", "bologna", "en", "robert", "sch\u00fctze", "from", "dual", "to", "cooperative", "federalism", "the", "changing", "structure", "of", "european", "law", "oxfordnew", "york", "oxford", "university", "press", "isbn", "girolamo", "strozzi", "e", "roberto", "mastroianni", "diritto", "dell'unione", "europea", "parte", "istituzionale", "\u00aa", "edizione", "giappichelli", "ottobre", "isbn", "en", "joseph", "hh", "weiler", "federalism", "and", "constitutionalism", "europe's", "sonderweg", "in", "kalypso", "nicolaidis", "e", "robert", "howse", "a", "cura", "di", "the", "federal", "vision", "legitimacy", "and", "levels", "of", "governance", "in", "the", "united", "states", "and", "the", "european", "union", "oxfordnew", "york", "oxford", "university", "press", "pp", "isbn", "voci", "correlate", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "dedicata", "a", "unione", "europea", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "unione", "europea", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "unione", "europea", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "unione", "europea", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "unione", "europea", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "unione", "europea", "collegamenti", "esterni", "bg", "cs", "da", "de", "et", "el", "en", "es", "fr", "ga", "hr", "it", "lt", "lv", "hu", "mt", "nl", "pl", "pt", "ro", "sk", "sl", "fi", "sv", "sito", "ufficiale", "su", "europaeu", "unione", "europea", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "franco", "papitto", "unione", "europea", "in", "enciclopedia", "italiana", "v", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "adolfo", "battaglia", "giancarlo", "marini", "e", "isabella", "castangia", "unione", "europea", "in", "enciclopedia", "italiana", "vi", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "adolfo", "battaglia", "unione", "europea", "in", "enciclopedia", "italiana", "vii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "marco", "maggioli", "e", "lucio", "caracciolo", "unione", "europea", "in", "enciclopedia", "italiana", "ix", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "unione", "europea", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "unione", "europea", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "matthew", "j", "gabel", "european", "union", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "unione", "europea", "su", "nobelprizeorg", "opere", "di", "unione", "europea", "su", "liber", "liber", "opere", "di", "unione", "europea", "su", "openmlol", "horizons", "unlimited", "srl", "en", "opere", "di", "unione", "europea", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "opere", "di", "unione", "europea", "su", "progetto", "gutenberg", "en", "opere", "riguardanti", "unione", "europea", "su", "open", "library", "internet", "archive", "en", "documenti", "relativi", "alla", "storia", "dell'unione", "europea", "consultabili", "presso", "gli", "archivi", "storici", "dell'ue", "a", "firenze"]