["il", "veneto", "v\u00e8neto", "in", "veneto", "vneto", "veneto", "in", "ladino", "venedigen", "in", "cimbro", "venit", "in", "friulano", "\u00e8", "una", "regione", "italiana", "a", "statuto", "ordinario", "di", "abitanti", "situata", "nell'italia", "nordorientale", "con", "capoluogo", "la", "citt\u00e0", "di", "venezia", "quarta", "regione", "per", "popolazione", "d'italia", "dopo", "lombardia", "lazio", "e", "campania", "confinante", "a", "nord", "con", "l'austria", "a", "nordovest", "con", "il", "trentinoalto", "adige", "a", "sud", "con", "l'emiliaromagna", "a", "sudovest", "con", "la", "lombardia", "a", "est", "con", "il", "friulivenezia", "giulia", "e", "a", "sudest", "con", "il", "mare", "adriatico", "insieme", "con", "trentinoalto", "adige", "e", "friulivenezia", "giulia", "costituisce", "la", "macroarea", "del", "triveneto", "o", "delle", "tre", "venezie", "quinta", "regione", "pi\u00f9", "visitata", "in", "europa", "e", "prima", "in", "italia", "secondo", "i", "dati", "eurostat", "con", "milioni", "di", "arrivi", "e", "milioni", "di", "presenze", "turistiche", "nel", "prende", "il", "nome", "dal", "popolo", "dei", "veneti", "popolazione", "indoeuropea", "che", "si", "insedi\u00f2", "nel", "territorio", "dopo", "la", "met\u00e0", "del", "ii", "millennio", "ac", "simboli", "la", "bandiera", "del", "veneto", "adottata", "con", "la", "legge", "regionale", "n", "del", "maggio", "sintetizza", "nei", "simboli", "colori", "e", "foggia", "diversi", "secoli", "di", "storia", "veneta", "l'elemento", "principale", "della", "bandiera", "e", "dello", "stemma", "\u00e8", "il", "leone", "di", "san", "marco", "che", "\u00e8", "stato", "per", "diversi", "secoli", "simbolo", "della", "repubblica", "di", "venezia", "san", "marco", "venne", "adottato", "come", "patrono", "della", "citt\u00e0", "e", "della", "repubblica", "sostituendo", "il", "greco", "san", "todaro", "nell'", "in", "seguito", "alla", "traslazione", "a", "venezia", "da", "alessandria", "d'egitto", "del", "corpo", "dell'evangelista", "per", "opera", "di", "due", "mercanti", "rustego", "da", "torcello", "e", "bon", "da", "malamocco", "a", "partire", "da", "questa", "data", "si", "prese", "a", "raffigurare", "il", "santo", "in", "figura", "umana", "negli", "stemmi", "e", "nei", "gonfaloni", "pubblicila", "prima", "raffigurazione", "accertata", "del", "leone", "alato", "di", "san", "marco", "che", "fin", "dai", "primi", "secoli", "dopo", "cristo", "era", "associato", "alla", "figura", "dell'evangelista", "risale", "al", "quando", "con", "la", "caduta", "dell'impero", "latino", "di", "costantinopoli", "venezia", "strinse", "maggiori", "rapporti", "con", "l'egitto", "terra", "il", "cui", "sultano", "baybars", "innalzava", "un", "leone", "andante", "cio\u00e8", "visto", "di", "fianco", "quale", "stemma", "in", "quest'epoca", "la", "raffigurazione", "preminente", "era", "quella", "del", "leone", "in", "moleca", "o", "moeca", "ossia", "visto", "di", "fronte", "con", "le", "ali", "a", "fargli", "corona", "a", "partire", "dal", "xv", "secolo", "si", "inizi\u00f2", "poi", "a", "esporre", "gonfaloni", "nei", "quali", "campeggiava", "il", "classico", "leone", "marciano", "passante", "con", "libro", "e", "spada", "nella", "stessa", "epoca", "tale", "iconografia", "venne", "in", "generale", "adottata", "quale", "simbolo", "della", "repubblica", "se", "il", "libro", "era", "aperto", "era", "simbolo", "di", "pace", "se", "invece", "era", "chiuso", "di", "guerra", "geografia", "fisica", "il", "veneto", "\u00e8", "una", "regione", "che", "comprende", "al", "suo", "interno", "molte", "forme", "del", "paesaggio", "naturale", "dalla", "fascia", "costiera", "affacciata", "sull'adriatico", "alla", "pianura", "venetofriulana", "che", "poi", "si", "innalza", "nei", "dodici", "rilievi", "dei", "colli", "euganei", "e", "dei", "colli", "berici", "fino", "ad", "arrivare", "alle", "alpi", "nella", "parte", "pi\u00f9", "settentrionale", "comprendendo", "la", "maggior", "parte", "delle", "dolomiti", "con", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "il", "veneto", "costituisce", "l'ottava", "regione", "italiana", "per", "superficie", "il", "punto", "pi\u00f9", "a", "settentrione", "\u00e8", "cima", "vanscuro", "al", "confine", "con", "l'austria", "ivi", "denominato", "pfannspitze", "e", "il", "punto", "pi\u00f9", "meridionale", "\u00e8", "costituito", "dalla", "punta", "di", "bacucco", "il", "suo", "territorio", "\u00e8", "morfologicamente", "molto", "vario", "con", "una", "prevalenza", "di", "pianura", "i", "confini", "terrestri", "vengono", "individuati", "da", "elementi", "naturali", "di", "tipo", "idrografico", "po", "tagliamento", "livenza", "ma", "anche", "di", "tipo", "orografico", "come", "ad", "esempio", "i", "contrafforti", "a", "nord", "dell'altopiano", "di", "asiago", "o", "il", "monte", "baldo", "un", "altro", "elemento", "geografico", "caratterizzante", "il", "territorio", "veneto", "\u00e8", "il", "bacino", "idrografico", "del", "piave", "quasi", "interamente", "racchiuso", "entro", "i", "confini", "della", "regione", "da", "quando", "le", "sorgenti", "del", "piave", "passarono", "insieme", "con", "sappada", "nella", "vicina", "regione", "del", "friuli", "venezia", "giulia", "la", "vetta", "pi\u00f9", "alta", "della", "regione", "\u00e8", "la", "marmolada", "m", "situata", "in", "provincia", "di", "belluno", "al", "confine", "con", "il", "trentinoalto", "adige", "passi", "alpini", "numerosi", "sono", "i", "passi", "dolomitici", "che", "attraversano", "l'area", "montana", "regionale", "passo", "di", "giau", "passo", "di", "valparola", "passo", "fedaia", "passo", "di", "falzarego", "passo", "di", "campolongo", "passo", "duran", "forcella", "staulanza", "passo", "della", "mauria", "passo", "di", "monte", "croce", "di", "comelico", "passo", "tre", "croci", "passo", "xomo", "passo", "cibiana", "passo", "buole", "passo", "san", "boldo", "forcella", "lavardet", "passo", "croce", "d'aune", "forcella", "aurine", "cima", "sappada", "sella", "di", "rioda", "idrografia", "fiumi", "po", "adige", "brenta", "piave", "livenza", "bacchiglione", "tagliamento", "sile", "laghi", "lago", "di", "garda", "lago", "di", "misurina", "lago", "di", "santa", "croce", "laghi", "di", "revine", "clima", "dal", "clima", "freddo", "delle", "dolomiti", "a", "quello", "mediterraneo", "della", "costa", "adriatica", "il", "veneto", "riassume", "in", "una", "superficie", "di", "km\u00b2", "tutte", "le", "temperature", "d'europa", "il", "lago", "di", "garda", "fa", "caso", "a", "s\u00e9", "grazie", "alla", "sua", "dimensione", "il", "clima", "circostante", "relativamente", "mite", "per", "tutto", "l'anno", "possiede", "caratteristiche", "submediterranee", "con", "inverni", "miti", "ed", "estati", "molto", "calde", "il", "clima", "del", "veneto", "\u00e8", "di", "tipo", "subcontinentale", "ma", "con", "l'agente", "mitigante", "del", "mare", "e", "la", "catena", "delle", "alpi", "a", "proteggerlo", "dai", "venti", "del", "nord", "si", "presenta", "complessivamente", "temperato", "tra", "le", "varie", "zone", "climatiche", "principali", "troviamo", "la", "regione", "alpina", "caratterizzata", "da", "estati", "fresche", "e", "temperature", "rigide", "in", "inverno", "con", "frequenti", "nevicate", "la", "fascia", "collinare", "e", "parte", "di", "quella", "pianeggiante", "dove", "il", "clima", "\u00e8", "pi\u00f9", "mite", "la", "maggior", "parte", "della", "pianura", "dove", "invece", "il", "clima", "\u00e8", "di", "tipo", "temperato", "umido", "ossia", "con", "inverni", "relativamente", "freddi", "e", "umidi", "e", "con", "lunghe", "estati", "calde", "e", "afose", "ambiente", "in", "veneto", "vi", "sono", "un", "parco", "protetto", "nazionale", "e", "cinque", "regionali", "essi", "sono", "parco", "nazionale", "delle", "dolomiti", "bellunesi", "parco", "naturale", "regionale", "delle", "dolomiti", "d'ampezzo", "parco", "regionale", "dei", "colli", "euganei", "parco", "naturale", "regionale", "della", "lessinia", "parco", "naturale", "regionale", "del", "fiume", "sile", "parco", "regionale", "del", "delta", "del", "pooltre", "a", "questi", "vi", "sono", "anche", "sei", "riserve", "naturali", "regionali", "quattordici", "riserve", "naturali", "statali", "due", "zone", "umide", "di", "importanza", "internazionale", "nove", "foreste", "demaniali", "regionali", "e", "diversi", "parchi", "e", "riserve", "regionali", "di", "interesse", "locale", "storia", "preistoria", "e", "storia", "antica", "abitato", "gi\u00e0", "nella", "preistoria", "dapprima", "insediamento", "degli", "euganei", "fu", "in", "epoca", "protostorica", "occupato", "dal", "popolo", "dei", "veneti", "secondo", "la", "leggenda", "classica", "originari", "della", "troade", "e", "della", "paflagonia", "in", "anatolia", "oggi", "turchia", "da", "insediamenti", "venetici", "traggono", "la", "loro", "origine", "molte", "importanti", "citt\u00e0", "della", "regione", "ad", "esempio", "padova", "concordia", "oderzo", "fra", "gli", "insediamenti", "attestati", "in", "epoca", "pi\u00f9", "antica", "ixviii", "secolo", "ac", "este", "treviso", "belluno", "altino", "vicenza", "e", "probabilmente", "verona", "e", "adria", "la", "provenienza", "anatolica", "dei", "veneti", "adriatici", "non", "\u00e8", "accettata", "da", "tutti", "gli", "autori", "antichi", "ed", "\u00e8", "ancor", "oggi", "oggetto", "di", "discussione", "le", "fonti", "antiche", "tramandano", "l'esistenza", "di", "popolazioni", "chiamate", "veneti", "dalla", "bretagna", "alla", "spagna", "i", "romani", "chiamavano", "il", "lago", "di", "costanza", "in", "svizzera", "lacus", "veneticus", "all'epiro", "in", "grecia", "all'anatolia", "e", "a", "questi", "popoli", "sarebbero", "collegati", "diversi", "toponimi", "ad", "es", "la", "vindelicia", "regione", "corrispondente", "all'attuale", "baviera", "vindebona", "l'attuale", "vienna", "secondo", "alcuni", "studiosi", "queste", "popolazioni", "testimonierebbero", "l'esistenza", "di", "un'unica", "civilt\u00e0", "indoeuropea", "che", "si", "sarebbe", "estesa", "su", "tutto", "l'adriatico", "nordoccidentale", "e", "sarebbero", "riconducibili", "alla", "cultura", "dei", "campi", "di", "urne", "il", "processo", "di", "romanizzazione", "della", "venetia", "\u00e8", "avvenuto", "in", "maniera", "graduale", "veneti", "e", "romani", "furono", "infatti", "alleati", "a", "partire", "dal", "iii", "secolo", "ac", "nel", "ac", "veneti", "e", "cenomani", "strinsero", "un'alleanza", "militare", "con", "roma", "contro", "gli", "insubri", "i", "boi", "e", "i", "gesati", "fornendo", "secondo", "polibio", "un", "contingente", "di", "uomini", "i", "galli", "vennero", "sconfitti", "nella", "battaglia", "di", "clastidium", "nel", "nel", "milizie", "venete", "combatterono", "a", "canne", "contro", "annibalenel", "ac", "la", "dedizione", "della", "colonia", "romana", "di", "aquileia", "sorta", "al", "limite", "del", "territorio", "dei", "veneti", "rafforz\u00f2", "ulteriormente", "i", "tradizionali", "rapporti", "di", "collaborazione", "con", "i", "romani", "e", "dopo", "la", "guerra", "sociale", "nell'", "ac", "diverse", "citt\u00e0", "venete", "ottennero", "lo", "ius", "latii", "nel", "ac", "le", "popolazioni", "del", "territorio", "ottennero", "da", "giulio", "cesare", "la", "piena", "cittadinanza", "romana", "in", "epoca", "augustea", "il", "territorio", "venne", "inserito", "nella", "regio", "x", "venetia", "et", "histria", "che", "ebbe", "come", "centro", "principale", "aquileia", "sotto", "diocleziano", "divenne", "provincia", "venetiae", "et", "histriae", "estendendo", "i", "propri", "limiti", "fino", "al", "fiume", "adda", "la", "cristianizzazione", "della", "regione", "ebbe", "luogo", "a", "partire", "da", "aquileia", "dove", "il", "cristianesimo", "era", "giunto", "probabilmente", "per", "mare", "secondo", "la", "tradizione", "fu", "san", "marco", "evangelista", "a", "fondare", "la", "chiesa", "di", "aquileia", "egli", "avrebbe", "inoltre", "inviato", "il", "greco", "prosdocimo", "a", "evangelizzare", "padova", "asolo", "vicenza", "treviso", "altino", "ed", "este", "all'evangelizzazione", "di", "verona", "avrebbe", "contribuito", "una", "comunit\u00e0", "cristiana", "proveniente", "dall'africa", "romana", "africano", "\u00e8", "anche", "san", "zeno", "patrono", "della", "citt\u00e0", "storia", "medievale", "le", "invasioni", "barbariche", "e", "la", "caduta", "dell'impero", "d'occidente", "le", "prime", "infiltrazioni", "di", "trib\u00f9", "germaniche", "nel", "territorio", "della", "regione", "ebbero", "luogo", "gi\u00e0", "nel", "dc", "con", "il", "saccheggio", "di", "oderzo", "per", "opera", "dei", "quadi", "e", "dei", "marcomanni", "fu", "tuttavia", "a", "partire", "dal", "v", "secolo", "che", "le", "incursioni", "si", "fecero", "ripetute", "e", "pi\u00f9", "devastanti", "con", "gli", "unni", "gli", "eruli", "infine", "con", "gli", "ostrogoti", "di", "teodorico", "che", "stabilirono", "il", "loro", "regno", "sul", "veneto", "e", "sull'italia", "nel", "ci\u00f2", "nonostante", "il", "quadro", "regionale", "restava", "ancora", "sostanzialmente", "unitario", "lingua", "scrittura", "istituzioni", "tecniche", "agricole", "e", "manifatturiere", "pur", "indebolite", "sopravvissero", "all'impatto", "di", "questa", "ondata", "barbarica", "bizantini", "e", "longobardi", "la", "dominazione", "gota", "termin\u00f2", "brutalmente", "a", "met\u00e0", "del", "vi", "secolo", "a", "seguito", "dell'invasione", "delle", "armate", "bizantine", "guidate", "dai", "generali", "narsete", "e", "belisariopoco", "dopo", "nel", "dc", "per\u00f2", "ebbe", "luogo", "la", "formidabile", "e", "devastante", "invasione", "dei", "longobardi", "che", "port\u00f2", "alla", "sottrazione", "al", "dominio", "imperiale", "di", "buona", "parte", "dell'italia", "settentrionale", "fu", "in", "quella", "fase", "che", "in", "veneto", "venne", "a", "crearsi", "una", "separazione", "tra", "la", "zona", "continentale", "sotto", "il", "dominio", "longobardo", "e", "quella", "costiera", "ancora", "dipendente", "dall'impero", "bizantino", "contemporaneamente", "lo", "scisma", "tricapitolino", "provocava", "un'ulteriore", "frattura", "anche", "in", "campo", "religioso", "destinata", "a", "durare", "per", "tutto", "il", "secolo", "successivo", "le", "terre", "venete", "appartenenti", "al", "nuovo", "regno", "longobardo", "vennero", "divise", "tra", "i", "ducati", "di", "vicenza", "verona", "e", "ceneda", "il", "tessuto", "sociale", "della", "terraferma", "conobbe", "un", "rapido", "declino", "una", "certa", "continuit\u00e0", "della", "vita", "cittadina", "fu", "garantita", "dai", "vescovi", "divenuti", "riferimenti", "autorevoli", "in", "campo", "morale", "culturale", "e", "sociale", "vi", "sorsero", "fondazioni", "monastiche", "legate", "o", "dipendenti", "dall'abbazia", "di", "bobbio", "che", "crearono", "le", "basi", "per", "lo", "sviluppo", "dell'agricoltura", "con", "la", "diffusione", "di", "vigneti", "castagneti", "oliveti", "mulini", "e", "frantoi", "si", "riaprirono", "le", "vie", "commerciali", "e", "di", "comunicazione", "olio", "sale", "legname", "carne", "ecc", "fra", "queste", "il", "grande", "piorato", "di", "san", "colombano", "di", "bardolino", "con", "il", "territorio", "del", "lago", "di", "garda", "dei", "fiumi", "adige", "mincio", "la", "zona", "della", "valpolicella", "e", "del", "veronese", "fra", "le", "varie", "produzioni", "vitivinicole", "e", "di", "olio", "del", "territorio", "monastico", "si", "distinguevano", "anche", "le", "peschiere", "del", "garda", "il", "cui", "pesce", "veniva", "commercializzato", "grazie", "alla", "conservazione", "sotto", "sale", "e", "olio", "la", "zona", "bizantina", "venne", "invece", "dapprima", "unita", "nel", "ai", "superstiti", "territori", "settentrionali", "nel", "costituire", "l'eparchia", "annonaria", "per", "essere", "poi", "resa", "nel", "provincia", "autonoma", "dipendente", "dall'esarcato", "d'italia", "col", "nome", "di", "venetia", "maritima", "dall'entroterra", "le", "autorit\u00e0", "politiche", "e", "religiose", "romanovenete", "assieme", "a", "parte", "delle", "popolazioni", "trovarono", "rifugio", "nei", "principali", "centri", "lagunari", "in", "particolare", "grado", "caorle", "eraclea", "torcello", "malamocco", "rialto", "olivolo", "chioggia", "cavarzere", "oltre", "alle", "oggi", "scomparse", "ammiana", "e", "costanziaco", "queste", "isole", "che", "gi\u00e0", "da", "un", "secolo", "avevano", "incominciato", "a", "svilupparsi", "andarono", "quindi", "a", "costituire", "nel", "durante", "il", "regno", "dell'imperatore", "leonzio", "il", "ducato", "di", "venezia", "a", "definire", "la", "separazione", "anche", "formale", "fra", "i", "due", "mondi", "seppur", "una", "forte", "osmosi", "continu\u00f2", "sempre", "a", "esistere", "occorse", "la", "definizione", "dei", "confini", "terminatio", "fra", "il", "ducatus", "venetiarum", "e", "il", "regnum", "langobardorum", "siglato", "dal", "re", "liutprando", "e", "dal", "primo", "doge", "della", "repubblica", "di", "venezia", "paoluccio", "anafesto", "il", "territorio", "lagunare", "assunse", "sempre", "maggiori", "caratteri", "di", "indipendenza", "dal", "potere", "centrale", "bizantino", "fino", "a", "che", "con", "la", "conquista", "longobarda", "di", "ravenna", "nel", "la", "dipendenza", "politica", "da", "bisanzio", "divenne", "poco", "pi\u00f9", "che", "formale", "nel", "frattempo", "la", "sede", "del", "dux", "venne", "trasferita", "da", "eraclea", "ai", "margini", "della", "terraferma", "nella", "meno", "accessibile", "metamaucomalamocco", "la", "nascita", "di", "venezia", "e", "la", "marca", "veronese", "alla", "fine", "dell'viii", "secolo", "il", "regno", "longobardo", "venne", "travolto", "dai", "franchi", "di", "carlo", "magno", "incoronato", "imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "nella", "notte", "di", "natale", "dell'", "il", "figlio", "di", "questi", "pipino", "tent\u00f2", "anche", "la", "conquista", "dei", "territori", "costieri", "ma", "respinto", "dovette", "riconoscere", "anche", "formalmente", "l'indipendenza", "del", "ducato", "veneto", "nel", "trattato", "dell'", "con", "l'impero", "bizantino", "all'interno", "di", "quella", "federazione", "di", "centri", "e", "territori", "lagunari", "da", "grado", "a", "loreo", "nota", "come", "dogado", "si", "afferm\u00f2", "venezia", "imponente", "organismo", "urbano", "sviluppatosi", "attorno", "al", "polo", "mercantile", "di", "rialto", "in", "cui", "nell'", "venne", "trasferita", "da", "malamocco", "distrutta", "da", "pipino", "la", "capitale", "anche", "dal", "punto", "di", "vista", "religioso", "fu", "sancita", "nell'", "una", "divisione", "fra", "il", "mondo", "del", "veneto", "continentale", "e", "della", "venezia", "marittima", "i", "vescovi", "della", "terraferma", "continuarono", "a", "essere", "sottoposti", "alla", "sede", "metropolita", "di", "aquileia", "mentre", "il", "fitto", "reticolo", "di", "nuove", "sedi", "diocesane", "sorte", "nella", "laguna", "riconobbe", "come", "referente", "il", "patriarcato", "di", "grado", "i", "problemi", "dinastici", "in", "seno", "all'impero", "franco", "e", "le", "terribili", "aggressioni", "degli", "ungari", "nel", "provocarono", "un", "vuoto", "di", "poteri", "e", "una", "dilagante", "conflittualit\u00e0", "che", "afflissero", "il", "veneto", "continentale", "fino", "alla", "met\u00e0", "del", "x", "secolo", "l'autorit\u00e0", "imperiale", "venne", "infine", "ristabilita", "da", "ottone", "i", "egli", "aggreg\u00f2", "nel", "un", "vasto", "territorio", "dell'italia", "nordorientale", "al", "ducato", "di", "baviera", "e", "successivamente", "nel", "al", "ducato", "di", "carinzia", "l'organismo", "che", "ne", "deriv\u00f2", "aventi", "finalit\u00e0", "di", "cerniera", "fra", "germania", "e", "italia", "fu", "chiamato", "dal", "nome", "della", "sua", "principale", "citt\u00e0", "marca", "di", "verona", "da", "questa", "si", "staccarono", "nel", "il", "territorio", "della", "diocesi", "di", "trento", "che", "si", "organizz\u00f2", "in", "principato", "ecclesiastico", "e", "il", "friuli", "nel", "che", "incominci\u00f2", "una", "sua", "autonoma", "parabola", "storica", "sotto", "l'autorit\u00e0", "dei", "patriarchi", "di", "aquileia", "i", "legami", "fra", "la", "marca", "veronese", "e", "l'impero", "vennero", "rafforzati", "dalla", "presenza", "nel", "territorio", "di", "diverse", "dinastie", "feudali", "di", "origine", "germanica", "tra", "le", "pi\u00f9", "famose", "destinate", "a", "giocare", "un", "ruolo", "importante", "nei", "secoli", "successivi", "gli", "este", "gli", "ezzelini", "i", "da", "camino", "i", "da", "carrara", "dal", "xii", "al", "xiii", "secolo", "comuni", "signorie", "e", "ascesa", "del", "ducato", "di", "venezia", "a", "partire", "dai", "primi", "decenni", "dopo", "il", "si", "assistette", "in", "tutto", "il", "veneto", "a", "un", "decollo", "economico", "e", "a", "una", "ripresa", "della", "vita", "sociale", "nelle", "citt\u00e0", "principali", "che", "incominciarono", "a", "esercitare", "un", "controllo", "egemonico", "sul", "loro", "contadodalla", "fine", "del", "x", "secolo", "poi", "venezia", "incominci\u00f2", "la", "sua", "espansione", "marittima", "nell'adriatico", "del", "quale", "prese", "a", "configurarsi", "come", "potenza", "egemone", "fino", "a", "farlo", "diventare", "il", "golfo", "di", "venezia", "e", "ad", "accrescere", "enormemente", "i", "propri", "privilegi", "e", "commerci", "in", "oriente", "contemporaneamente", "allo", "sviluppo", "economico", "nella", "marca", "veronese", "che", "a", "partire", "dal", "cominci\u00f2", "a", "essere", "identificata", "col", "nome", "di", "marca", "trevisana", "si", "assistette", "a", "un", "indebolimento", "del", "sistema", "feudale", "caratterizzato", "dalla", "progressiva", "emersione", "dei", "liberi", "comuni", "fra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "verona", "padova", "treviso", "e", "vicenzala", "terraferma", "divenne", "un", "territorio", "sempre", "meno", "soggetto", "all'effettivo", "controllo", "degli", "imperatori", "tedeschi", "il", "milleduecento", "fu", "contraddistinto", "dall'espansione", "del", "potere", "veneziano", "in", "tutto", "il", "mediterraneo", "orientale", "culminato", "con", "la", "quarta", "crociata", "e", "la", "creazione", "nel", "dell'impero", "latino", "di", "costantinopoli", "nel", "quale", "a", "venezia", "era", "garantito", "il", "dominio", "sulla", "quarta", "parte", "e", "mezza", "dell'impero", "di", "rom\u00e0nia", "lo", "stato", "da", "mar", "giunse", "a", "includere", "oltre", "ai", "territori", "dell'istria", "e", "della", "dalmazia", "le", "isole", "ionie", "creta", "cipro", "e", "tutta", "una", "serie", "di", "basi", "e", "piazzeforti", "nel", "peloponneso", "nell'egeo", "e", "in", "anatolia", "nonostante", "il", "mare", "fosse", "la", "fonte", "primaria", "della", "propria", "ricchezza", "venezia", "non", "perse", "mai", "interesse", "per", "l'entroterra", "essa", "mantenne", "forti", "legami", "in", "particolare", "con", "il", "trevigiano", "e", "il", "padovano", "appoggi\u00f2", "la", "lega", "veronese", "e", "ader\u00ec", "alla", "lega", "lombarda", "poi", "assurgendo", "a", "un", "prestigiosissimo", "ruolo", "di", "mediatrice", "e", "al", "contempo", "di", "terza", "forza", "fra", "papa", "alessandro", "iii", "e", "l'imperatore", "federico", "barbarossa", "con", "la", "riconciliazione", "celebrata", "in", "san", "marco", "nel", "pace", "di", "venezia", "nel", "duecento", "si", "assistette", "in", "tutta", "la", "terraferma", "alla", "trasformazione", "dei", "liberi", "comuni", "in", "potenti", "signorie", "in", "lotta", "tra", "loro", "per", "l'egemonia", "regionale", "la", "prima", "a", "emergere", "fu", "la", "signoria", "di", "ezzelino", "iii", "da", "romano", "che", "riusc\u00ec", "a", "conquistare", "gran", "parte", "del", "veneto", "centrosettentrionale", "treviso", "cadde", "in", "mano", "ai", "da", "camino", "a", "verona", "si", "imposero", "nel", "i", "signori", "della", "scala", "divenendo", "la", "capitale", "di", "un", "potente", "stato", "che", "al", "suo", "culmine", "valic\u00f2", "l'appennino", "giungendo", "fino", "a", "lucca", "i", "secoli", "xiv", "e", "xv", "e", "il", "dominio", "veneziano", "nonostante", "venezia", "avesse", "nel", "mare", "il", "centro", "dei", "propri", "interessi", "economici", "essa", "mantenne", "sempre", "vivi", "i", "legami", "con", "il", "proprio", "entroterra", "esercitando", "una", "forte", "attrazione", "sulle", "tormentate", "citt\u00e0", "della", "marca", "trevigiana", "gi\u00e0", "nel", "motta", "di", "livenza", "pass\u00f2", "alla", "repubblica", "primo", "territorio", "di", "terraferma", "a", "darsi", "al", "governo", "di", "venezia", "fu", "tuttavia", "a", "partire", "dal", "xiv", "secolo", "che", "la", "serenissima", "incominci\u00f2", "a", "intervenire", "in", "modo", "sempre", "pi\u00f9", "deciso", "nella", "politica", "regionale", "soprattutto", "per", "impedire", "che", "il", "potente", "stato", "carrarese", "ne", "minacciasse", "le", "vie", "di", "comunicazione", "terrestri", "e", "fluviali", "nel", "infatti", "padova", "aveva", "perduta", "la", "propria", "libert\u00e0", "comunale", "divenendo", "signoria", "dei", "da", "carrara", "che", "presto", "entrarono", "in", "conflitto", "con", "venezia", "e", "con", "verona", "il", "potere", "e", "l'influenza", "crescente", "della", "repubblica", "suscitarono", "le", "gelosie", "dei", "suoi", "vicini", "che", "costituirono", "nel", "una", "formidabile", "coalizione", "che", "riuniva", "i", "carraresi", "il", "duca", "d'austria", "il", "re", "d'ungheria", "il", "patriarcato", "di", "aquileia", "e", "genova", "scatenando", "contro", "venezia", "quella", "che", "sarebbe", "passata", "alla", "storia", "come", "la", "guerra", "di", "chioggia", "e", "conclusa", "nel", "con", "la", "vittoria", "sul", "mare", "contro", "genova", "e", "la", "perdita", "di", "treviso", "per", "terra", "ottenuta", "nel", "ceduta", "al", "duca", "d'austria", "la", "minaccia", "incombente", "dei", "carraresi", "a", "cui", "si", "era", "aggiunto", "lo", "stato", "visconteo", "impadronitosi", "fra", "il", "e", "il", "di", "gran", "parte", "del", "veneto", "non", "venne", "comunque", "menodapprima", "la", "repubblica", "reag\u00ec", "con", "decisioni", "alle", "mire", "di", "francesco", "ii", "da", "carrara", "riprendendosi", "treviso", "nel", "e", "quindi", "in", "rapida", "successione", "praticamente", "tutte", "le", "terre", "della", "marca", "trevigiana", "il", "aprile", "il", "senato", "veneto", "accetta", "la", "dedizione", "di", "vicenza", "pochi", "giorni", "dopo", "fu", "la", "volta", "di", "cologna", "maggio", "di", "belluno", "il", "maggio", "bassano", "giugno", "feltre", "giugno", "e", "quindi", "dall'altopiano", "dei", "sette", "comuni", "il", "febbraio", "e", "di", "verona", "il", "giugno", "infine", "il", "novembre", "cadde", "anche", "padova", "e", "gli", "ultimi", "carraresi", "finirono", "la", "loro", "esistenza", "in", "prigionia", "l'unit\u00e0", "del", "veneto", "era", "praticamente", "ricomposta", "per", "queste", "terre", "oltre", "alla", "fine", "dei", "conflitti", "e", "alla", "instaurazione", "di", "un", "governo", "stabile", "e", "rispettato", "le", "dedizioni", "alla", "serenissima", "significarono", "di", "solito", "la", "concessione", "di", "particolari", "statuti", "di", "autonomia", "che", "garantivano", "in", "cambio", "dell'atto", "di", "soggezione", "a", "venezia", "e", "dell'accettazione", "di", "governatori", "inviati", "dal", "senato", "veneto", "il", "mantenimento", "di", "gran", "parte", "degli", "istituti", "e", "delle", "leggi", "preesistenti", "lo", "stato", "da", "tera", "nasceva", "di", "fatto", "come", "sorta", "di", "stato", "federale", "ante", "litteram", "nel", "corso", "del", "cinquecento", "la", "repubblica", "di", "venezia", "espanse", "ulteriormente", "i", "propri", "possedimenti", "includendo", "nel", "il", "cadore", "e", "il", "friuli", "seguiti", "nel", "da", "brescia", "bergamo", "e", "crema", "e", "conquistando", "il", "polesine", "gi\u00e0", "occupato", "nel", "e", "definitivamente", "strappato", "al", "duca", "di", "ferrara", "nel", "storia", "moderna", "dal", "xvi", "al", "xviii", "secolo", "la", "pax", "veneta", "nella", "seconda", "met\u00e0", "del", "quattrocento", "e", "agli", "inizi", "del", "cinquecento", "venezia", "continu\u00f2", "la", "sua", "politica", "espansionistica", "portando", "il", "leone", "di", "san", "marco", "in", "romagna", "trentino", "meridionale", "a", "gorizia", "trieste", "e", "finanche", "in", "puglia", "alla", "vigilia", "della", "guerra", "del", "la", "repubblica", "veneta", "fra", "stato", "da", "mar", "e", "stato", "da", "tera", "costituiva", "un", "impero", "multietnico", "abitato", "da", "veneti", "lombardi", "friulani", "istriani", "romagnoli", "dalmati", "croati", "albanesi", "pugliesi", "greci", "e", "ciprioti", "nel", "in", "seguito", "alla", "sconfitta", "per", "opera", "dei", "veneti", "dell'imperatore", "d'austria", "che", "perse", "trieste", "e", "gorizia", "si", "form\u00f2", "sotto", "l'impulso", "di", "papa", "giulio", "ii", "cui", "venezia", "aveva", "tolto", "le", "citt\u00e0", "della", "romagna", "una", "coalizione", "antiveneziana", "nota", "come", "lega", "di", "cambrai", "che", "dichiar\u00f2", "guerra", "alla", "repubblica", "venezia", "reag\u00ec", "mobilitando", "l'esercito", "e", "mettendovi", "a", "capo", "bartolomeo", "d'alviano", "il", "maggio", "ad", "agnadello", "nel", "cremasco", "le", "truppe", "venete", "sono", "sbaragliate", "dall'esercito", "di", "luigi", "xii", "di", "francia", "in", "pochi", "giorni", "gran", "parte", "dello", "stato", "da", "tera", "\u00e8", "occupato", "dal", "nemico", "grazie", "alla", "diplomazia", "che", "seppe", "sfruttare", "e", "attizzare", "le", "contrapposizioni", "nel", "campo", "dei", "collegati", "e", "alle", "vittorie", "militari", "dell'esercito", "riorganizzato", "tra", "queste", "quella", "di", "marignano", "in", "cui", "la", "cavalleria", "veneta", "venuta", "in", "soccorso", "alle", "fanterie", "francesi", "consent\u00ec", "a", "francesco", "i", "di", "conseguire", "una", "vittoria", "sulle", "truppe", "svizzere", "la", "repubblica", "riconquist\u00f2", "gran", "parte", "della", "terraferma", "ritornando", "sui", "confini", "di", "fine", "quattrocento", "fu", "perduto", "il", "territorio", "dell'ampezzano", "che", "rimase", "austriaco", "fino", "al", "finito", "il", "lungo", "periodo", "bellico", "nel", "incominci\u00f2", "un", "periodo", "di", "sviluppo", "che", "si", "protrasse", "senza", "significative", "interruzioni", "per", "quasi", "tre", "secoli", "fino", "a", "al", "declino", "dei", "commerci", "e", "dell'impero", "marittimo", "della", "serenissima", "incominciato", "nel", "cinquecento", "si", "accompagn\u00f2", "una", "crescente", "attenzione", "del", "patriziato", "per", "la", "propriet\u00e0", "fondiaria", "di", "terraferma", "riducendo", "progressivamente", "il", "dinamismo", "del", "ceto", "dirigente", "e", "portando", "sempre", "pi\u00f9", "verso", "la", "stagnazione", "sociale", "e", "politica", "della", "repubblica", "se", "nel", "seicento", "venezia", "fu", "ancora", "in", "grado", "di", "combattere", "i", "turchi", "per", "difendere", "gli", "ultimi", "possedimenti", "marittimi", "e", "di", "promuovere", "una", "parziale", "riorganizzazione", "dell'esercito", "di", "terra", "giungendo", "a", "una", "pi\u00f9", "definitiva", "sistemazione", "dei", "contesi", "confini", "con", "l'austria", "il", "settecento", "segn\u00f2", "il", "definitivo", "tramonto", "del", "modello", "politico", "che", "per", "un", "millennio", "aveva", "retto", "le", "sorti", "dello", "stato", "storia", "contemporanea", "l'arrivo", "di", "napoleone", "e", "la", "dominazione", "austriaca", "alla", "fine", "del", "xviii", "secolo", "fermenti", "rivoluzionari", "e", "borghesi", "percorrevano", "anche", "la", "repubblica", "veneta", "mentre", "dalle", "alpi", "irrompevano", "le", "truppe", "di", "napoleone", "bonaparte", "disceso", "nella", "campagna", "d'italia", "venezia", "rifiut\u00f2", "di", "schierarsi", "dichiarando", "la", "propria", "neutralit\u00e0", "e", "al", "contempo", "rifiutando", "di", "mobilitare", "le", "truppe", "a", "difesa", "dei", "propri", "territori", "il", "veneto", "divenne", "campo", "di", "battaglia", "tra", "gli", "opposti", "schieramenti", "la", "terraferma", "venne", "infine", "occupata", "dalle", "truppe", "francesi", "cui", "venne", "permesso", "di", "entrare", "nelle", "citt\u00e0", "la", "situazione", "esplosiva", "cos\u00ec", "creata", "deflagr\u00f2", "con", "le", "pasque", "veronesi", "una", "ribellione", "contro", "la", "presenza", "francese", "che", "forn\u00ec", "a", "napoleone", "il", "pretesto", "per", "rovesciare", "il", "governo", "aristocratico", "nell'inutile", "tentativo", "di", "evitare", "l'inevitabile", "venezia", "smobilit\u00f2", "le", "truppe", "ritirandosi", "nel", "dogado", "ma", "sotto", "la", "minaccia", "d'invasione", "della", "stessa", "venezia", "il", "maggio", "il", "maggior", "consiglio", "decret\u00f2", "la", "fine", "della", "repubblica", "cedendo", "i", "poteri", "alla", "municipalit\u00e0", "democratica", "seguirono", "una", "serie", "di", "saccheggi", "e", "di", "violenze", "da", "parte", "dei", "francesi", "desiderosi", "di", "ottenere", "dalle", "terre", "venete", "il", "massimo", "bottino", "possibile", "e", "al", "contempo", "di", "fornire", "il", "minor", "vantaggio", "possibile", "all'austria", "cui", "quelle", "terre", "erano", "destinate", "sin", "dal", "preliminare", "di", "pace", "poi", "formalizzato", "col", "trattato", "di", "campoformio", "il", "veneto", "rimase", "dunque", "sotto", "amministrazione", "austriaca", "dal", "al", "quando", "in", "seguito", "alla", "pace", "di", "presburgo", "venne", "annesso", "al", "regno", "d'italia", "di", "dominazione", "francese", "nell'ambito", "del", "quale", "rimase", "per", "un", "decennio", "con", "la", "caduta", "di", "napoleone", "il", "dominio", "austriaco", "venne", "ristabilito", "con", "la", "costituzione", "del", "regno", "lombardoveneto", "il", "sessantennio", "di", "dominazione", "asburgica", "venne", "per\u00f2", "caratterizzato", "dai", "moti", "risorgimentali", "culminati", "con", "le", "ribellioni", "di", "vicenza", "padova", "treviso", "e", "la", "costituzione", "a", "venezia", "della", "repubblica", "di", "san", "marco", "nel", "mentre", "verona", "diveniva", "uno", "dei", "capisaldi", "del", "quadrilatero", "austriaco", "i", "moti", "rivoluzionari", "nelle", "citt\u00e0", "dell'entroterra", "vennero", "repressi", "dall'armata", "imperiale", "nonostante", "l'auspicata", "unione", "al", "regno", "di", "sardegna", "i", "rovesci", "militari", "subiti", "dall'esercito", "piemontese", "durante", "la", "prima", "guerra", "di", "indipendenza", "lasciarono", "isolata", "la", "repubblica", "marciana", "che", "nonostante", "la", "resistenza", "contro", "le", "truppe", "di", "josef", "radetzky", "dovette", "infine", "capitolare", "il", "agosto", "al", "termine", "della", "seconda", "guerra", "di", "indipendenza", "nel", "gli", "austriaci", "tenevano", "ancora", "il", "veneto", "giunto", "alle", "porte", "di", "verona", "infatti", "l'esercito", "francopiemontese", "venne", "arrestato", "dalla", "firma", "dell'armistizio", "di", "villafranca", "da", "parte", "di", "napoleone", "iii", "l'unione", "al", "regno", "d'italia", "l'unione", "del", "veneto", "al", "regno", "d'italia", "avvenne", "nel", "dopo", "la", "terza", "guerra", "di", "indipendenza", "nonostante", "l'italia", "risultasse", "sconfitta", "dall'esercito", "austroveneto", "per", "terra", "a", "custoza", "e", "per", "mare", "a", "lissa", "la", "vittoria", "prussiana", "nella", "battaglia", "di", "sadowa", "port\u00f2", "ad", "accordi", "di", "pace", "fra", "le", "principali", "potenze", "europee", "che", "prevedevano", "la", "cessione", "del", "veneto", "non", "all'italia", "paese", "da", "cui", "non", "si", "considerava", "sconfitta", "bens\u00ec", "alla", "francia", "nell'intesa", "che", "napoleone", "iii", "lo", "avrebbe", "consegnato", "a", "vittorio", "emanuele", "ii", "previa", "organizzazione", "di", "un", "plebiscito", "il", "trattato", "di", "pace", "di", "vienna", "firmato", "il", "ottobre", "disponeva", "testualmente", "che", "la", "cessione", "del", "veneto", "con", "mantova", "e", "udine", "al", "regno", "d'italia", "dovesse", "aversi", "sotto", "riserva", "del", "consenso", "delle", "popolazioni", "debitamente", "consultate", "napoleone", "iii", "procedette", "all'organizzazione", "del", "plebiscito", "delle", "province", "venete", "e", "di", "mantova", "in", "ottemperanza", "al", "trattato", "di", "pace", "secondo", "il", "quale", "\"i", "cittadini", "delle", "provincie", "italiane", "liberate", "convocati", "nei", "comizi", "il", "giorno", "e", "il", "ottobre", "scorso", "hanno", "dichiarata", "l'unione", "al", "regno", "ditalia", "colla", "monarchia", "costituzionale", "di", "vittorio", "emanuele", "ii\"", "napoleone", "iii", "tuttavia", "fu", "soggetto", "a", "forti", "pressione", "dei", "savoia", "affinch\u00e9", "cedesse", "anzitempo", "le", "fortezze", "e", "il", "controllo", "militare", "della", "regione", "in", "anticipo", "sull'esito", "del", "plebiscito", "e", "anche", "alla", "stessa", "organizzazione", "del", "plebiscito", "il", "conte", "di", "gramont", "cui", "fu", "affidato", "provvisoriamente", "il", "territorio", "del", "veneto", "attuale", "pi\u00f9", "mantova", "e", "il", "friuli", "escluso", "trieste", "cerc\u00f2", "di", "rispettare", "l'impegno", "le", "pressioni", "indussero", "tuttavia", "napoleone", "iii", "a", "consegnare", "le", "fortezze", "e", "a", "lasciar", "occupare", "il", "veneto", "alle", "truppe", "del", "regno", "prima", "ancora", "che", "si", "tenesse", "un", "plebiscito", "il", "plebiscito", "fu", "organizzato", "nei", "giorni", "e", "ottobre", "a", "suffragio", "universale", "maschile", "ovvero", "solo", "il", "della", "popolazione", "venne", "chiamato", "alle", "urne", "il", "risultato", "fu", "di", "s\u00ec", "no", "voti", "nulli", "la", "grande", "guerra", "il", "maggio", "l'italia", "entr\u00f2", "nel", "primo", "conflitto", "mondiale", "primo", "colpo", "di", "cannone", "sparato", "dal", "forte", "verena", "a", "fianco", "delle", "potenze", "dell'intesa", "con", "l'obiettivo", "di", "sottrarre", "all'impero", "austroungarico", "il", "friuli", "austriaco", "con", "la", "citt\u00e0", "di", "gorizia", "e", "la", "veneziagiulia", "con", "trieste", "l'istria", "e", "fiume", "il", "veneto", "divenne", "pertanto", "la", "retrovia", "del", "lunghissimo", "fronte", "esteso", "dalle", "piccole", "dolomiti", "alle", "dolomiti", "alla", "carnia", "e", "all'altopiano", "carsico", "treviso", "divenne", "sede", "dell'intendenza", "del", "regio", "esercito", "mentre", "a", "padova", "si", "stabilirono", "vari", "comandi", "superiori", "compreso", "quello", "della", "\u00aa", "armata", "numerosi", "reparti", "logistici", "e", "il", "principale", "ospedale", "militare", "del", "fronte", "il", "collasso", "del", "fronte", "nella", "notte", "del", "ottobre", "durante", "la", "battaglia", "di", "caporetto", "trasform\u00f2", "di", "colpo", "il", "territorio", "veneto", "nel", "cuore", "del", "nuovo", "fronte", "sotto", "la", "minaccia", "dell'accerchiamento", "e", "della", "sconfitta", "totale", "l'esercito", "tent\u00f2", "un", "ripiegamento", "in", "breve", "trasformatosi", "in", "rotta", "la", "via", "che", "minacciava", "i", "capoluoghi", "veneti", "si", "presentava", "completamente", "spalancata", "per", "l'imperialregio", "esercito", "austroungarico", "nel", "disperato", "tentativo", "di", "difendere", "venezia", "e", "la", "sua", "preziosa", "base", "navale", "l'esercito", "italiano", "tent\u00f2", "di", "riorganizzarsi", "prima", "sulla", "livenza", "quindi", "si", "attest\u00f2", "sul", "piave", "dove", "si", "impegn\u00f2", "in", "una", "lunga", "battaglia", "di", "resistenza", "i", "territori", "a", "nord", "del", "fronte", "rimasero", "quindi", "in", "mano", "austriaca", "sino", "al", "e", "alla", "vittoria", "finale", "nella", "battaglia", "di", "vittorio", "veneto", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "lasci\u00f2", "sul", "territorio", "gravissimi", "danni", "interi", "paesi", "vennero", "cancellati", "lungo", "la", "linea", "del", "piave", "cos\u00ec", "come", "in", "montagna", "asiago", "venne", "completamente", "rasa", "al", "suolo", "mentre", "le", "campagne", "risultavano", "incolte", "e", "spopolate", "l'enorme", "povert\u00e0", "lasciata", "dalle", "macerie", "della", "guerra", "favor\u00ec", "una", "massiccia", "emigrazione", "diretta", "in", "massima", "parte", "verso", "i", "paesi", "dell'america", "latina", "e", "altre", "regioni", "d'italia", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "apport\u00f2", "nuove", "distruzioni", "dopo", "l'armistizio", "dell'", "settembre", "il", "territorio", "venne", "occupato", "dalle", "truppe", "germaniche", "verona", "divenne", "una", "delle", "capitali", "della", "rsi", "con", "l'insediamento", "di", "importanti", "comandi", "militari", "e", "di", "alcuni", "ministeri", "in", "questo", "periodo", "enormi", "distruzioni", "vennero", "causate", "dai", "bombardamenti", "aerei", "particolarmente", "feroce", "quello", "che", "colp\u00ec", "e", "rase", "al", "suolo", "gran", "parte", "di", "treviso", "e", "altri", "massicci", "bombardamenti", "su", "padova", "e", "verona", "e", "in", "particolare", "vicenza", "anche", "questa", "quasi", "rasa", "al", "suolo", "enormi", "distruzioni", "pat\u00ec", "in", "particolare", "poi", "il", "polo", "industriale", "di", "marghera", "ripetutamente", "colpito", "dai", "bombardamenti", "alleati", "il", "territorio", "veneto", "divenne", "quindi", "terreno", "delle", "azioni", "di", "guerriglia", "durante", "la", "resistenza", "partigiana", "con", "la", "resa", "incondizionata", "dell'occupante", "tedesco", "il", "aprile", "il", "veneto", "venne", "infine", "liberato", "dal", "nazifascismo", "dal", "secondo", "dopoguerra", "a", "oggi", "il", "giugno", "massiccia", "fu", "la", "partecipazione", "della", "popolazione", "veneta", "al", "referendum", "che", "sanc\u00ec", "il", "passaggio", "dalla", "monarchia", "alla", "repubblica", "con", "l'entrata", "in", "vigore", "il", "\u00ba", "gennaio", "della", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "nella", "nuova", "organizzazione", "dello", "stato", "venne", "prevista", "la", "creazione", "del", "veneto", "come", "regione", "a", "statuto", "ordinario", "nel", "dopoguerra", "riprese", "l'emigrazione", "che", "interess\u00f2", "america", "europa", "e", "altre", "regioni", "del", "nord", "italia", "si", "stima", "in", "circa", "le", "persone", "emigrate", "negli", "anni", "dal", "al", "dal", "veneto", "di", "fatto", "la", "regione", "italiana", "a", "maggior", "emigrazione", "in", "tale", "periodo", "seconda", "\u00e8", "la", "campania", "con", "durante", "gli", "anni", "cinquanta", "l'attivit\u00e0", "industriale", "di", "porto", "marghera", "incominci\u00f2", "a", "riprendersi", "dalle", "devastazioni", "portate", "dal", "conflitto", "riprendendo", "a", "crescere", "fino", "a", "raggiungere", "la", "massima", "espansione", "negli", "anni", "quando", "il", "polo", "industriale", "divenne", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "d'europa", "a", "partire", "dagli", "anni", "sessanta", "si", "\u00e8", "verificata", "in", "veneto", "una", "proliferazione", "di", "piccole", "e", "medie", "imprese", "onorificenze", "politica", "suddivisione", "amministrativa", "dal", "\u00ba", "gennaio", "ex", "art", "della", "vigente", "costituzione", "italiana", "il", "veneto", "\u00e8", "una", "regione", "a", "statuto", "ordinario", "della", "repubblica", "italiana", "ma", "solo", "con", "la", "legge", "del", "furono", "attuate", "le", "sue", "funzioni", "con", "comuni", "sul", "suo", "territorio", "il", "veneto", "\u00e8", "la", "terza", "regione", "d'italia", "per", "suddivisione", "comunale", "il", "veneto", "\u00e8", "suddiviso", "in", "enti", "di", "area", "vasta", "di", "cui", "province", "e", "citt\u00e0", "metropolitana", "presidente", "e", "giunta", "regionale", "il", "presidente", "della", "regione", "\u00e8", "luca", "zaia", "eletto", "per", "il", "primo", "mandato", "il", "marzo", "i", "risultati", "delle", "elezioni", "regionali", "in", "veneto", "del", "hanno", "riconfermato", "zaia", "alla", "carica", "di", "presidente", "con", "il", "dei", "voti", "la", "sede", "dei", "lavori", "della", "giunta", "regionale", "\u00e8", "a", "palazzo", "balbi", "sul", "canal", "grande", "a", "venezia", "consiglio", "regionale", "\u00e8", "l'organo", "di", "rappresentanza", "regionale", "determina", "l'indirizzo", "politico", "e", "amministrativo", "della", "regione", "e", "ne", "controlla", "l'attuazione", "esercita", "la", "potest\u00e0", "legislativa", "nonch\u00e9", "la", "potest\u00e0", "regolamentare", "non", "attribuita", "da", "singole", "leggi", "regionali", "della", "giunta", "adempie", "alle", "altre", "funzioni", "conferitegli", "dalla", "costituzione", "dallo", "stato", "e", "dalle", "leggi", "art", "legge", "regionale", "statutaria", "aprile", "n", "ha", "sede", "presso", "palazzo", "ferro", "fini", "venezia", "statuto", "e", "autonomia", "l'istituzione", "formale", "della", "regione", "del", "veneto", "si", "deve", "alla", "costituzione", "del", "peraltro", "rimasta", "inattuata", "sino", "al", "lo", "statuto", "regionale", "del", "\u00e8", "l'unico", "statuto", "regionale", "oltre", "a", "quello", "sardo", "che", "definisce", "popolo", "gli", "abitanti", "della", "regione", "tra", "il", "e", "il", "sono", "stati", "effettuati", "vari", "referendum", "con", "esito", "positivo", "da", "parte", "di", "comuni", "confinanti", "con", "le", "regioni", "del", "trentinoalto", "adige", "e", "del", "friuli", "venezia", "giulia", "per", "ottenere", "il", "passaggio", "dalla", "regione", "del", "veneto", "alle", "due", "regioni", "autonome", "limitrofe", "il", "procedimento", "costituzionale", "richiede", "che", "i", "referendum", "con", "esito", "positivo", "vengano", "esaminati", "per", "l'approvazione", "finale", "dal", "parlamento", "nazionale", "previo", "parere", "obbligatorio", "dei", "due", "consigli", "regionali", "interessati", "l'", "gennaio", "il", "consiglio", "regionale", "ha", "approvato", "in", "seconda", "votazione", "il", "nuovo", "statuto", "il", "successivo", "febbraio", "tuttavia", "il", "governo", "monti", "annuncia", "di", "voler", "impugnare", "dinanzi", "alla", "corte", "costituzionale", "lo", "statuto", "per", "contrasto", "tra", "il", "comma", "iv", "dell'art", "sull'autonomia", "finanziaria", "e", "l'articolo", "comma", "ii", "della", "costituzione", "scatenando", "tra", "l'altro", "le", "vivaci", "proteste", "della", "maggioranza", "regionale", "intenzione", "decaduta", "dietro", "promessa", "da", "parte", "della", "presidenza", "regionale", "di", "modificare", "il", "comma", "specificando", "l'obbligo", "del", "rispetto", "da", "parte", "del", "bilancio", "regionale", "dei", "vincoli", "e", "dei", "principi", "di", "coordinamento", "della", "finanza", "pubblica", "progetto", "d'indipendenza", "o", "di", "autonomia", "il", "giugno", "il", "consiglio", "regionale", "a", "maggioranza", "ha", "votato", "il", "progetto", "di", "legge", "per", "indire", "un", "referendum", "sull'ipotesi", "di", "indipendenza", "del", "veneto", "dall'italia", "il", "progetto", "di", "legge", "\u00e8", "stato", "quindi", "convertito", "nella", "legge", "regionale", "numero", "il", "giugno", "accompagnata", "dalla", "legge", "numero", "relativa", "a", "un", "referendum", "per", "l'autonomia", "regionalenel", "giugno", "la", "corte", "costituzionale", "ha", "sentenziato", "a", "seguito", "dell'impugnazione", "da", "parte", "del", "governo", "la", "bocciatura", "completa", "del", "referendum", "sull'indipendenza", "e", "parziale", "del", "referendum", "sull'autonomia", "il", "quale", "dopo", "un", "nuovo", "giudizio", "da", "parte", "della", "consulta", "\u00e8", "stato", "ammesso", "il", "referendum", "si", "\u00e8", "svolto", "domenica", "ottobre", "con", "affluenza", "del", "e", "il", "di", "voti", "favorevoli", "sempre", "lo", "stesso", "giorno", "\u00e8", "stato", "svolto", "un", "referendum", "analogo", "anche", "in", "lombardia", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "la", "popolazione", "del", "veneto", "non", "\u00e8", "omogeneamente", "distribuita", "se", "la", "media", "pianura", "vanta", "le", "densit\u00e0", "maggiori", "soprattutto", "lungo", "la", "fascia", "che", "va", "da", "verona", "a", "venezia", "passando", "per", "vicenza", "padova", "e", "treviso", "meno", "popolati", "sono", "la", "bassa", "veronese", "eccetto", "nel", "quadrilatero", "comprendente", "bovolone", "isola", "della", "scala", "nogara", "cerea", "e", "legnago", "e", "il", "polesine", "specie", "in", "seguito", "all'alluvione", "del", "ancor", "meno", "abitate", "sono", "le", "prealpi", "e", "la", "montagna", "la", "provincia", "di", "belluno", "mostra", "le", "densit\u00e0", "minori", "eccetto", "l'alto", "vicentino", "con", "schio", "valdagno", "thiene", "bassano", "del", "grappa", "e", "la", "valbelluna", "a", "partire", "dagli", "anni", "ottanta", "si", "\u00e8", "verificato", "il", "fenomeno", "molto", "diffuso", "in", "tutto", "il", "norditalia", "dello", "spopolamento", "delle", "grandi", "citt\u00e0", "venezia", "con", "mestre", "in", "testa", "a", "favore", "dei", "piccoli", "e", "medi", "comuni", "delle", "\"cinture\"", "periurbane", "questo", "ha", "portato", "a", "un", "notevole", "sviluppo", "urbano", "e", "taluni", "hanno", "constatato", "la", "formazione", "di", "una", "vasta", "megalopoli", "che", "si", "estende", "in", "particolare", "tra", "padova", "mestre", "e", "treviso", "la", "cosiddetta", "patreve", "o", "triangolo", "veneto", "nel", "rapporto", "annuale", "censis", "del", "si", "parla", "di", "una", "grande", "regione", "metropolitana", "grem", "veneta", "estesa", "su", "km\u00b2", "che", "conta", "una", "popolazione", "di", "abitanti", "e", "di", "una", "piccola", "area", "metropolitana", "pam", "veronese", "estesa", "su", "km\u00b2", "e", "con", "una", "popolazione", "di", "abitanti", "il", "tasso", "di", "incremento", "naturale", "annuo", "\u00e8", "stato", "uno", "dei", "pi\u00f9", "elevati", "d'italia", "ma", "dal", "\u00e8", "divenuto", "per", "la", "prima", "volta", "negativo", "anche", "se", "oggi", "questa", "tendenza", "permane", "e", "anzi", "si", "\u00e8", "rafforzata", "il", "veneto", "resta", "una", "delle", "regioni", "del", "nord", "italia", "con", "il", "pi\u00f9", "alto", "indice", "di", "natalit\u00e0", "il", "fenomeno", "tuttavia", "varia", "notevolmente", "da", "provincia", "a", "provincia", "anche", "se", "la", "popolazione", "residente", "continua", "comunque", "a", "crescere", "per", "effetto", "dell'immigrazione", "dall'estero", "divenuta", "notevole", "a", "partire", "dal", "dalla", "fine", "dell'ottocento", "ebbe", "luogo", "un'intensa", "emigrazione", "di", "veneti", "all'estero", "a", "causa", "dell'estrema", "povert\u00e0", "della", "regione", "gli", "abitanti", "del", "veneto", "si", "spostarono", "particolarmente", "verso", "australia", "argentina", "uruguay", "e", "brasile", "infatti", "il", "veneto", "\u00e8", "stato", "sino", "agli", "anni", "settanta", "una", "terra", "di", "emigrazione", "oltre", "milioni", "di", "partenze", "tra", "il", "e", "il", "per", "via", "della", "povera", "economia", "contadina", "non", "affiancata", "da", "impianti", "industriali", "di", "rilievo", "sino", "al", "fascismo", "i", "flussi", "si", "dirigevano", "specialmente", "in", "america", "latina", "brasile", "argentina", "negli", "anni", "trenta", "le", "bonifiche", "promosse", "da", "mussolini", "portarono", "gli", "emigranti", "nel", "lazio", "latina", "e", "in", "sardegna", "mussolinia", "di", "sardegna", "oggi", "arborea", "e", "anche", "nelle", "colonie", "italiane", "d'africa", "nel", "secondo", "dopoguerra", "le", "correnti", "si", "spostarono", "verso", "le", "aree", "industriali", "della", "lombardia", "del", "piemonte", "e", "della", "liguria", "e", "verso", "l'europa", "centrale", "specie", "dopo", "l'alluvione", "del", "polesine", "nel", "che", "costrinse", "decine", "di", "migliaia", "di", "persone", "a", "lasciare", "la", "propria", "terra", "il", "notevole", "sviluppo", "dell'industria", "a", "partire", "dagli", "anni", "settanta", "trasform\u00f2", "il", "veneto", "da", "terra", "di", "emigrazione", "a", "terra", "di", "immigrazione", "pi\u00f9", "che", "i", "rientri", "molti", "sono", "stati", "gli", "immigrati", "dal", "meridione", "e", "in", "seguito", "dall'estero", "nordafrica", "europa", "orientale", "il", "che", "ha", "fatto", "del", "veneto", "la", "quinta", "regione", "per", "numero", "di", "abitanti", "dopo", "lombardia", "campania", "lazio", "e", "sicilia", "e", "una", "delle", "prime", "per", "numero", "di", "stranieri", "residenti", "comuni", "pi\u00f9", "popolosi", "di", "seguito", "la", "tabella", "riporta", "la", "popolazione", "residente", "nei", "comuni", "del", "veneto", "con", "pi\u00f9", "di", "abitanti", "in", "grassetto", "i", "capoluoghi", "di", "provincia", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "come", "molte", "altre", "regioni", "italiane", "nel", "xxi", "secolo", "il", "veneto", "ha", "una", "presenza", "significativa", "di", "cittadini", "provenienti", "dall'estero", "al", "\u00ba", "gennaio", "risiedevano", "stranieri", "su", "un", "totale", "di", "cittadini", "rappresentando", "quindi", "il", "della", "popolazione", "totale", "nella", "stessa", "data", "le", "nazionalit\u00e0", "maggiormente", "rappresentate", "erano", "quella", "rumena", "con", "residenti", "la", "marocchina", "con", "residenti", "la", "cinese", "la", "albanese", "la", "moldava", "la", "bengalese", "l'ucraina", "l'indiana", "la", "nigeriana", "e", "la", "serba", "con", "residenti", "lingue", "e", "dialetti", "nella", "regione", "sono", "parlate", "oltre", "all'italiano", "e", "al", "veneto", "altre", "tre", "lingue", "autoctone", "il", "cimbro", "il", "ladino", "e", "il", "friulano", "esistono", "inoltre", "alcune", "zone", "della", "provincia", "di", "rovigo", "in", "cui", "si", "parla", "anche", "il", "dialetto", "ferrarese", "la", "regione", "veneto", "si", "caratterizza", "per", "una", "forte", "conservazione", "del", "proprio", "idioma", "storico", "distinto", "in", "diversi", "dialetti", "secondo", "le", "statistiche", "\u00e8", "compreso", "da", "quasi", "il", "della", "popolazione", "con", "un", "sostanziale", "bilinguismo", "italianoveneto", "la", "vivacit\u00e0", "della", "lingua", "veneta", "\u00e8", "confermata", "dal", "fiorire", "di", "iniziative", "culturali", "ed", "editoriali", "che", "soprattutto", "in", "questi", "ultimi", "anni", "hanno", "visto", "un", "moltiplicarsi", "di", "pubblicazioni", "la", "forte", "riscoperta", "delle", "identit\u00e0", "storicolinguistiche", "\u00e8", "stata", "recentemente", "sancita", "da", "una", "legge", "della", "regione", "veneto", "approvata", "dal", "consiglio", "regionale", "il", "marzo", "volta", "alla", "valorizzazione", "alla", "tutela", "e", "alla", "diffusione", "della", "lingua", "venetale", "altre", "lingue", "sono", "diffuse", "in", "aree", "molto", "limitate", "e", "parlate", "da", "minoranze", "che", "spesso", "antepongono", "ai", "loro", "idiomi", "l'italiano", "o", "il", "veneto", "stesso", "la", "lingua", "ladina", "\u00e8", "parlata", "in", "diversi", "comuni", "della", "provincia", "di", "belluno", "il", "cimbro", "\u00e8", "un", "dialetto", "bavaro", "tirolese", "un", "tempo", "assai", "diffuso", "nell'altopiano", "dei", "sette", "comuni", "in", "lessinia", "e", "nelle", "localit\u00e0", "limitrofe", "entrato", "in", "crisi", "gi\u00e0", "secoli", "fa", "attualmente", "\u00e8", "parlato", "solo", "da", "poche", "decine", "di", "persone", "perlopi\u00f9", "anziane", "residenti", "a", "giazza", "vr", "e", "a", "roana", "vi", "il", "friulano", "\u00e8", "parlato", "lungo", "nei", "dintorni", "di", "portogruaro", "ed", "\u00e8", "riconosciuto", "ufficialmente", "come", "lingua", "minoritaria", "e", "storica", "nei", "comuni", "di", "cinto", "caomaggiore", "teglio", "veneto", "e", "san", "michele", "al", "tagliamento", "in", "realt\u00e0", "come", "per", "il", "ladino", "anche", "l'area", "friulanofona", "\u00e8", "difficilmente", "definibile", "poich\u00e9", "\u00e8", "fortemente", "influenzata", "dal", "veneto", "nel", "comune", "di", "san", "michele", "al", "tagliamento", "da", "settembre", "nel", "\u00e8", "attivo", "lo", "\"sportello", "in", "lingua", "friulana\"", "che", "eroga", "servizi", "e", "promuove", "attivit\u00e0", "di", "valorizzazione", "della", "lingua", "friulana", "il", "dialetto", "ferrarese", "\u00e8", "parlato", "nella", "transpadana", "ferrarese", "in", "provincia", "di", "rovigose", "all'interno", "della", "regione", "veneto", "esistono", "diverse", "comunit\u00e0", "allofone", "specularmente", "venetofone", "sono", "alcune", "aree", "delle", "regioni", "confinanti", "in", "particolare", "il", "friulivenezia", "giulia", "occidentale", "e", "meridionale", "nei", "dintorni", "di", "pordenone", "e", "monfalcone", "tutta", "la", "zona", "costiera", "da", "grado", "fino", "a", "muggia", "il", "trentino", "orientale", "e", "meridionale", "e", "parte", "della", "provincia", "di", "mantova", "all'estero", "\u00e8", "venetofona", "la", "comunit\u00e0", "italiana", "della", "venezia", "giulia", "in", "slovenia", "istria", "e", "in", "croazia", "istria", "quarnaro", "e", "dalmazia", "il", "veneto", "parlato", "nella", "regione", "veneto", "si", "divide", "essenzialmente", "in", "quattro", "macroaree", "ognuna", "con", "caratteristiche", "proprie", "pur", "non", "perdendo", "la", "sostanziale", "unitariet\u00e0", "linguistica", "l'area", "pi\u00f9", "vasta", "\u00e8", "quella", "centrale", "comprendente", "la", "provincia", "di", "padova", "e", "vicenza", "parte", "della", "provincia", "di", "rovigo", "e", "parte", "della", "provincia", "di", "venezia", "tra", "i", "fenomeni", "pi\u00f9", "interessanti", "che", "la", "caratterizzano", "oltre", "a", "una", "marcata", "conservazione", "delle", "vocali", "atone", "finali", "vi", "\u00e8", "il", "fenomeno", "della", "metafonesi", "questa", "\u00e8", "invece", "assente", "nell'area", "veneziana", "che", "si", "estende", "su", "tutta", "la", "laguna", "di", "venezia", "da", "chioggia", "fino", "a", "caorle", "e", "ha", "storicamente", "costituito", "il", "riferimento", "su", "cui", "si", "\u00e8", "modellata", "la", "koin\u00e8", "linguistica", "veneta", "da", "registrare", "in", "quest'area", "una", "minore", "conservazione", "della", "vocali", "atone", "finali", "questo", "fenomeno", "diviene", "ancora", "pi\u00f9", "marcato", "nelle", "altre", "due", "aree", "quella", "settentrionale", "trevigianobellunese", "in", "cui", "sono", "ancora", "vive", "le", "interdentali", "sorde", "e", "sonore", "e", "quella", "veronese", "in", "cui", "emerge", "talvolta", "il", "sostrato", "galloitalico", "religione", "la", "presenza", "religiosa", "in", "veneto", "ha", "da", "sempre", "dato", "vita", "a", "numerose", "istituzioni", "ed", "edifici", "di", "culto", "soprattutto", "nella", "citt\u00e0", "lagunare", "ma", "non", "solo", "antonio", "di", "padova", "noto", "in", "citt\u00e0", "con", "il", "nome", "il", "santo", "fu", "prima", "canonico", "agostiniano", "a", "coimbra", "poi", "frate", "francescano", "viaggi\u00f2", "molto", "vivendo", "prima", "in", "portogallo", "quindi", "in", "italia", "e", "in", "francia", "nel", "si", "rec\u00f2", "al", "capitolo", "generale", "ad", "assisi", "dove", "vide", "di", "persona", "francesco", "professore", "di", "teologia", "e", "valente", "predicatore", "fu", "inviato", "da", "francesco", "d'assisi", "a", "combattere", "l'eresia", "catara", "in", "francia", "fu", "trasferito", "poi", "a", "bologna", "e", "quindi", "a", "padova", "mor\u00ec", "all'et\u00e0", "di", "anni", "definito", "da", "molti", "cattolici", "come", "taumaturgo", "cio\u00e8", "autore", "di", "prodigi", "per", "la", "notevole", "mole", "di", "eventi", "miracolosi", "a", "lui", "ascritti", "sin", "dai", "primi", "tempi", "dopo", "la", "sua", "morte", "e", "fino", "a", "oggi", "la", "figura", "di", "marco", "evangelista", "legata", "alla", "citt\u00e0", "di", "venezia", "si", "dipana", "in", "una", "serie", "di", "tradizioni", "orali", "spesso", "in", "contrasto", "tra", "loro", "una", "tradizione", "lo", "vuole", "evangelizzatore", "in", "egitto", "e", "fondatore", "della", "chiesa", "di", "alessandria", "che", "lo", "vuole", "come", "suo", "primo", "vescovo", "altra", "tradizione", "vuole", "che", "marco", "prima", "di", "rientrare", "in", "egitto", "fosse", "stato", "inviato", "da", "pietro", "nella", "metropoli", "altoadriatica", "di", "aquileia", "capoluogo", "della", "x", "regio", "venetia", "et", "histria", "per", "curare", "l'evangelizzazione", "dell'area", "nordest", "a", "marco", "si", "deve", "la", "scelta", "dei", "primi", "vescovi", "della", "chiesamadre", "di", "aquileia", "ermagora", "e", "fortunato", "dalla", "quale", "deriver\u00e0", "in", "tempi", "e", "per", "complesse", "vicende", "successive", "il", "titolo", "del", "patriarca", "di", "grado", "poi", "assorbito", "da", "venezia", "dopo", "la", "sua", "morte", "ad", "alessandria", "le", "spoglie", "del", "santo", "vengono", "trafugate", "da", "mercanti", "veneziani", "e", "portate", "nell'", "a", "venezia", "dove", "pochi", "anni", "dopo", "verr\u00e0", "dato", "inizio", "alla", "costruzione", "della", "basilica", "che", "ancora", "oggi", "ospita", "le", "sue", "reliquie", "il", "veneto", "ospita", "anche", "i", "resti", "di", "un", "altro", "evangelista", "san", "luca", "che", "riposano", "tranne", "la", "testa", "conservata", "a", "praga", "nella", "basilica", "di", "santa", "giustina", "a", "padova", "assieme", "alle", "reliquie", "di", "san", "mattia", "apostolo", "tra", "i", "luoghi", "di", "culto", "oggetto", "di", "pellegrinaggi", "vanno", "ricordati", "il", "santuario", "della", "madonna", "di", "monte", "berico", "a", "vicenza", "il", "santuario", "della", "madonna", "della", "corona", "nelle", "montagne", "veronesi", "il", "santuario", "della", "beata", "vergine", "del", "covolo", "edificio", "progettato", "da", "antonio", "canova", "situato", "sulle", "pendici", "del", "monte", "grappa", "il", "santuario", "pi\u00f9", "moderno", "e", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "di", "padova", "di", "san", "leopoldo", "e", "il", "santuario", "del", "cristo", "alluvionato", "a", "lama", "polesine", "in", "provincia", "di", "rovigo", "la", "fede", "cristiana", "si", "fuse", "in", "tale", "maniera", "con", "la", "tradizione", "popolare", "e", "la", "vita", "quotidiana", "dei", "veneti", "che", "proprio", "a", "verona", "sorse", "una", "nuova", "arte", "unica", "al", "mondo", "la", "famosa", "tecnica", "dei", "concerti", "di", "campane", "alla", "veronese", "il", "veneto", "ha", "dato", "i", "natali", "ad", "alcuni", "pontefici", "della", "chiesa", "cattolica", "tra", "cui", "vanno", "ricordati", "papa", "pio", "x", "riese", "pio", "x", "e", "papa", "giovanni", "paolo", "i", "canale", "d'agordo", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "karol", "wojtya", "trascorse", "molte", "delle", "sue", "vacanze", "nelle", "montagne", "venete", "soprattutto", "nel", "comelico", "e", "a", "lorenzago", "di", "cadore", "proprio", "questi", "luoghi", "ora", "sono", "oggetto", "di", "un", "progetto", "di", "valorizzazione", "grazie", "al", "cammino", "delle", "dolomiti", "un", "percorso", "ad", "anello", "che", "tocca", "i", "luoghi", "pi\u00f9", "importanti", "della", "spiritualit\u00e0", "presenti", "nella", "montagna", "bellunese", "notevoli", "le", "presenze", "di", "altre", "confessioni", "religiose", "la", "confessione", "protestante", "presente", "in", "numerose", "citt\u00e0", "con", "chiese", "luterane", "anglicane", "valdesi", "e", "metodiste", "ha", "trovato", "nella", "serenissima", "un", "ambiente", "che", "ha", "permesso", "la", "diffusione", "della", "cultura", "evangelica", "data", "anche", "la", "presenza", "di", "case", "editrici", "alcune", "chiese", "ortodosse", "si", "possono", "trovare", "a", "venezia", "oggi", "rivitalizzate", "dalla", "presenza", "di", "molte", "persone", "provenienti", "dall'est", "europeo", "di", "tradizione", "ortodossa", "la", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "la", "chiesa", "di", "san", "giorgio", "dei", "greci", "sede", "dell'arcidiocesi", "d'italia", "e", "malta", "dipendente", "dal", "patriarcato", "di", "costantinopoli", "altra", "presenza", "storica", "e", "anche", "ora", "molto", "attiva", "\u00e8", "quella", "della", "comunit\u00e0", "ebraica", "nel", "ghetto", "di", "venezia", "quartiere", "presente", "nel", "sestiere", "di", "cannaregio", "a", "venezia", "tale", "comunit\u00e0", "crebbe", "godendo", "inizialmente", "di", "un", "clima", "di", "relativa", "tolleranza", "finch\u00e9", "il", "consiglio", "dei", "pregadi", "senato", "dispose", "il", "marzo", "che", "tutti", "gli", "ebrei", "dovessero", "obbligatoriamente", "risiedere", "nel", "ghetto", "nuovo", "nasce", "cos\u00ec", "un'istituzione", "che", "verr\u00e0", "poi", "ampiamente", "applicata", "anche", "nel", "resto", "d'europa", "con", "la", "caduta", "della", "repubblica", "e", "l'avvento", "di", "napoleone", "furono", "eliminate", "le", "discriminazioni", "nei", "confronti", "degli", "ebrei", "i", "quali", "furono", "equiparati", "in", "tutto", "agli", "altri", "cittadini", "le", "porte", "del", "ghetto", "furono", "eliminate", "cos\u00ec", "come", "l'obbligo", "di", "residenza", "al", "giorno", "d'oggi", "questo", "complesso", "\u00e8", "rimasto", "abbastanza", "integro", "anche", "se", "gli", "ebrei", "veneziani", "sono", "ormai", "poche", "centinaia", "due", "sinagoghe", "sono", "tuttora", "aperte", "al", "culto", "e", "quasi", "tutti", "gli", "altri", "edifici", "della", "comunit\u00e0", "svolgono", "ancora", "funzioni", "istituzionali", "museo", "casa", "di", "riposo", "ecc", "altre", "comunit\u00e0", "ebraiche", "importanti", "si", "trovano", "a", "padova", "e", "a", "verona", "nel", "territorio", "del", "veneto", "non", "sono", "attualmente", "presenti", "moschee", "di", "dimensioni", "importanti", "esistono", "tuttavia", "dei", "luoghi", "di", "culto", "per", "i", "fedeli", "musulmani", "e", "alcuni", "progetti", "di", "realizzazione", "di", "moschee", "prima", "della", "cristianizzazione", "del", "veneto", "erano", "presenti", "culti", "pagani", "in", "particolare", "alla", "dea", "reitia", "economia", "dati", "economici", "di", "seguito", "la", "tabella", "che", "riporta", "il", "pil", "e", "il", "pil", "procapite", "prodotto", "nel", "veneto", "dal", "al", "di", "seguito", "la", "tabella", "che", "riporta", "il", "pil", "prodotto", "in", "veneto", "ai", "prezzi", "correnti", "di", "mercato", "nel", "espresso", "in", "milioni", "di", "euro", "suddiviso", "tra", "le", "principali", "macroattivit\u00e0", "economiche", "dal", "confronto", "tra", "il", "dato", "regionale", "e", "quello", "nazionale", "si", "evidenzia", "che", "rispetto", "alla", "media", "italiana", "in", "veneto", "\u00e8", "pi\u00f9", "forte", "l'incidenza", "del", "settore", "industriale", "anche", "escludendo", "il", "settore", "delle", "costruzioni", "questa", "maggiore", "incidenza", "dell'industria", "si", "riflette", "su", "un", "minor", "peso", "che", "ha", "sull'economia", "veneta", "tutto", "quanto", "ricade", "sul", "settore", "altri", "servizi", "dove", "essenzialmente", "sono", "raggruppati", "i", "servizi", "resi", "dalla", "pubblica", "amministrazione", "sanit\u00e0", "servizi", "sociali", "e", "istruzione", "pubblica", "evoluzione", "storicoeconomica", "il", "veneto", "\u00e8", "una", "delle", "regioni", "pi\u00f9", "ricche", "d'italia", "ha", "conosciuto", "una", "fortissima", "espansione", "economica", "sin", "dal", "secondo", "dopoguerra", "e", "oggi", "\u00e8", "sede", "di", "importanti", "attivit\u00e0", "industriali", "e", "terziarie", "complessivamente", "il", "pil", "della", "regione", "veneto", "registrato", "nel", "\u00e8", "stato", "di", "milioni", "di", "euro", "nel", "che", "attualizzati", "al", "corrispondono", "a", "milioni", "di", "euro", "il", "veneto", "apporta", "nel", "un", "valore", "aggiunto", "che", "costituisce", "il", "della", "ricchezza", "prodotta", "dall'intero", "nord", "est", "e", "il", "di", "quella", "nazionale", "attualmente", "la", "crisi", "economica", "presente", "a", "livello", "mondiale", "incide", "anche", "sull'economia", "veneta", "tuttavia", "stando", "ad", "analisi", "recenti", "l'export", "sembra", "ancora", "trainare", "la", "produzionelo", "sviluppo", "dell'industrializzazione", "sul", "finire", "dell'ottocento", "contemporaneamente", "all'unione", "del", "veneto", "all'italia", "vede", "una", "lunga", "incubazione", "protoindustriale", "una", "modernizzazione", "dell'industria", "laniera", "e", "lo", "sviluppo", "di", "una", "classe", "imprenditoriale", "che", "vede", "nel", "territorio", "vicentino", "il", "luogo", "dove", "insediare", "le", "attivit\u00e0", "produttive", "il", "mercato", "cercava", "di", "non", "rivolgersi", "pi\u00f9", "al", "proprio", "interno", "ma", "di", "aprirsi", "al", "resto", "d'italia", "rinnovando", "i", "processi", "manifatturieri", "e", "trovando", "delle", "spinte", "in", "una", "nuova", "classe", "dirigente", "che", "vede", "nuovi", "protagonisti", "d'eccezione", "imporsi", "tra", "questi", "vanno", "ricordati", "alessandro", "rossi", "imprenditore", "laniere", "scledense", "con", "il", "suo", "pedagogismo", "industrialista", "propone", "una", "nuova", "visione", "dell'azienda", "industriale", "in", "tutto", "il", "vicentino", "vincenzo", "stefano", "breda", "si", "coinvolge", "in", "un", "processo", "di", "infrastrutturazione", "del", "territorio", "coinvolgendosi", "in", "attivit\u00e0", "politiche", "e", "in", "attivit\u00e0", "bancarie", "anche", "ad", "alto", "rischio", "luigi", "luzzatti", "capo", "del", "movimento", "che", "vuole", "l'affermazione", "delle", "banche", "mutue", "popolari", "leone", "wollemborg", "ricco", "possidente", "a", "capo", "del", "movimento", "d'opinione", "che", "vuole", "l'affermazione", "delle", "casse", "ruralicon", "il", "e", "la", "rivoluzione", "dell'energia", "elettrica", "si", "fanno", "strada", "alcune", "societ\u00e0", "elettriche", "tra", "cui", "la", "cellina", "e", "poi", "la", "sade", "giuseppe", "volpi", "dopo", "aver", "costituito", "la", "sade", "fu", "autore", "della", "crescita", "del", "capitale", "di", "questa", "societ\u00e0", "fino", "a", "farla", "diventare", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "realt\u00e0", "produttive", "di", "energia", "costruendo", "una", "rete", "di", "distribuzione", "elettrica", "che", "copr\u00ec", "buona", "parte", "del", "territorio", "veneto", "successivamente", "proprio", "per", "iniziativa", "di", "volpi", "nacque", "il", "polo", "industriale", "chimico", "di", "venezia", "marghera", "il", "quale", "fungeva", "da", "raffineria", "e", "da", "terminal", "per", "l'industria", "del", "nordovest", "tale", "sviluppo", "industriale", "di", "marghera", "incominci\u00f2", "nel", "per", "continuare", "fino", "al", "in", "questo", "modo", "in", "veneto", "si", "ha", "l'introduzione", "di", "un'industria", "ad", "alta", "densit\u00e0", "di", "capitale", "dal", "al", "il", "veneto", "diventa", "la", "terza", "regione", "industrializzata", "d'italia", "l'incremento", "della", "potenza", "installata", "documentava", "del", "progresso", "tecnico", "e", "dei", "miglioramenti", "produttivi", "raggiunti", "dal", "veneto", "nonostante", "la", "pesante", "congiuntura", "degli", "anni", "trenta", "esso", "si", "concentrava", "nelle", "province", "di", "vicenza", "e", "di", "venezia", "che", "detenevano", "cos\u00ec", "pi\u00f9", "del", "della", "potenza", "complessivamente", "disponibile", "contro", "il", "di", "dieci", "anni", "prima", "il", "progresso", "era", "comunque", "andato", "in", "direzioni", "opposte", "a", "rafforzare", "i", "comparti", "delle", "industrie", "di", "base", "e", "di", "quelle", "produttrici", "di", "beni", "strumentali", "nel", "comprensorio", "veneziano", "a", "razionalizzare", "il", "settore", "produttivo", "tessile", "in", "particolar", "modo", "il", "comparto", "laniero", "si", "accentuava", "cos\u00ec", "la", "frattura", "tra", "localizzazione", "della", "manifattura", "leggera", "e", "localizzazione", "dei", "settori", "trainanti", "come", "quello", "chimico", "ad", "esempio", "che", "nel", "presentava", "dei", "valori", "superiori", "ai", "dati", "nazionali", "il", "dell'intera", "occupazione", "industriale", "regionale", "il", "valore", "nazionale", "addetti", "per", "unit\u00e0", "produttiva", "una", "potenza", "disponibile", "pari", "al", "della", "regione", "la", "media", "nazionale", "e", "al", "della", "forza", "motrice", "complessiva", "dell'intera", "industria", "chimica", "italiana", "era", "il", "solo", "dieci", "anni", "prima", "un", "altro", "elemento", "cardine", "della", "storia", "economica", "del", "veneto", "\u00e8", "l'impresa", "marzotto", "di", "valdagno", "la", "quale", "rappresenta", "una", "svolta", "nella", "cultura", "economica", "veneta", "gaetano", "marzotto", "jr", "concepisce", "l'attivit\u00e0", "produttiva", "come", "continua", "spinta", "al", "cambiamento", "all'innovazione", "al", "reinvestimento", "di", "capitali", "e", "alla", "realizzazione", "di", "economie", "di", "scala", "nel", "secondo", "dopoguerra", "il", "veneto", "conosce", "un", "periodo", "di", "crisi", "diventando", "una", "zona", "povera", "e", "senza", "un'economia", "trainante", "tuttavia", "il", "veneto", "ha", "saputo", "uscire", "da", "questa", "crisi", "grazie", "al", "suo", "essere", "un", "aggregato", "di", "sistemi", "al", "suo", "saper", "coniugare", "tradizione", "e", "innovazione", "al", "suo", "saper", "essere", "internazionale", "e", "locale", "allo", "stesso", "tempo", "al", "suo", "essere", "formato", "da", "uno", "sviluppo", "multilineare", "che", "ha", "permesso", "la", "nascita", "di", "molti", "distretti", "differenziando", "la", "produzione", "in", "maniera", "accentuata", "situazione", "attuale", "le", "attivit\u00e0", "agricole", "frumento", "mais", "frutta", "ortaggi", "e", "zootecniche", "bovini", "suini", "sono", "ancora", "di", "rilievo", "e", "sono", "molto", "meccanizzate", "l'industria", "\u00e8", "presente", "soprattutto", "nelle", "province", "occidentali", "e", "sulle", "coste", "adriatiche", "prevalgono", "piccole", "aziende", "specializzate", "nei", "settori", "alimentare", "tessile", "calzaturiero", "e", "del", "mobile", "a", "marghera", "nella", "terraferma", "veneziana", "\u00e8", "ancora", "attivo", "il", "polo", "chimico", "industriale", "di", "porto", "marghera", "molti", "sono", "i", "segnali", "che", "fanno", "pensare", "a", "una", "sua", "chiusura", "auspicata", "da", "molte", "associazioni", "di", "residenti", "e", "ambientalisti", "tuttavia", "il", "problema", "occupazionale", "vivacizza", "il", "dibattito", "poich\u00e9", "secondo", "molte", "associazioni", "di", "lavoratori", "una", "sua", "chiusura", "creerebbe", "un", "problema", "sociale", "ben", "peggiore", "dei", "danni", "causati", "dalla", "chimica", "molte", "sono", "state", "le", "morti", "tra", "i", "lavoratori", "la", "cui", "responsabilit\u00e0", "una", "sentenza", "ha", "attribuito", "ai", "vertici", "del", "petrolchimico", "treviso", "e", "provincia", "sono", "anche", "la", "prima", "area", "d'italia", "per", "l'abbigliamento", "giovanile", "con", "il", "gruppo", "benetton", "importanti", "sono", "anche", "le", "attivit\u00e0", "bancarie", "il", "commercio", "e", "il", "turismo", "nelle", "localit\u00e0", "balneari", "di", "jesolo", "caorle", "bibione", "eracleamare", "cavallinotreporti", "sottomarina", "rosolina", "nelle", "localit\u00e0", "montane", "di", "cortina", "d'ampezzo", "arabba", "falcade", "val", "di", "zoldo", "alleghe", "pieve", "di", "cadore", "asiago", "nelle", "citt\u00e0", "d'arte", "e", "sul", "lago", "di", "garda", "con", "la", "crisi", "globale", "di", "inizio", "xxi", "secolo", "si", "assiste", "a", "una", "forte", "delocalizzazione", "dei", "settori", "produttivi", "delle", "aziende", "venete", "principalmente", "nei", "paesi", "in", "via", "di", "sviluppo", "di", "contro", "la", "regione", "segnala", "forti", "progressi", "e", "investimenti", "nelle", "nuove", "tecnologie", "in", "particolare", "nella", "nanotecnologia", "il", "veneto", "attualmente", "fa", "parte", "sia", "della", "euroregione", "adriatico", "ionica", "sia", "della", "comunit\u00e0", "di", "lavoro", "alpe", "adria", "secondo", "l'osservatorio", "suicidi", "per", "motivazioni", "economiche", "della", "link", "campus", "university", "nel", "periodo", "che", "\u00e8", "seguito", "alla", "grande", "recessione", "il", "veneto", "\u00e8", "stata", "la", "regione", "italiana", "che", "per", "il", "maggior", "numero", "di", "anni", "ha", "conseguito", "il", "primato", "dei", "suicidi", "causati", "dalla", "crisi", "economica", "e", "bancaria", "l'anno", "col", "maggior", "incremento", "relativo", "a", "livello", "nazionale", "\u00e8", "stato", "il", "che", "ha", "registrato", "un", "+", "del", "numero", "di", "decessi", "rispetto", "ai", "dodici", "mesi", "precedenti", "mentre", "l'anno", "con", "il", "pi\u00f9", "elevato", "numero", "di", "suicidi", "in", "assoluto", "\u00e8", "stato", "il", "con", "casi", "accertati", "contestualmente", "la", "regione", "resta", "tra", "le", "prime", "in", "italia", "per", "diffusione", "dell'evasione", "fiscale", "turismo", "la", "vocazione", "turistica", "del", "veneto", "che", "detiene", "il", "primato", "di", "regione", "pi\u00f9", "visitata", "d'italia", "sesta", "in", "europa", "\u00e8", "confermata", "dai", "quasi", "milioni", "di", "arrivi", "nel", "e", "dagli", "oltre", "milioni", "di", "presenze", "i", "settori", "turistici", "possono", "essere", "suddivisi", "nei", "seguenti", "ambiti", "citt\u00e0", "d'arte", "mare", "montagna", "terme", "lago", "le", "citt\u00e0", "d'arte", "hanno", "registrato", "relativamente", "all'anno", "milioni", "di", "arrivi", "e", "milioni", "di", "presenze", "mentre", "il", "comprensorio", "balneare", "ha", "registrato", "milioni", "di", "arrivi", "e", "milioni", "di", "presenze", "gli", "arrivi", "turistici", "totali", "nel", "sono", "stati", "di", "italiani", "e", "stranieri", "grazie", "al", "suo", "patrimonio", "paesaggistico", "storico", "artistico", "e", "architettonico", "il", "veneto", "\u00e8", "stato", "con", "oltre", "milioni", "di", "visitatori", "e", "milioni", "di", "presenze", "turistiche", "la", "regione", "pi\u00f9", "visitata", "d'italia", "nel", "alcuni", "tipi", "di", "condotte", "e", "l'esigenza", "di", "garantire", "un", "turismo", "di", "qualit\u00e0", "hanno", "indotto", "le", "amministrazioni", "locali", "a", "dotarsi", "di", "regole", "pi\u00f9", "circostanziate", "e", "severe", "il", "comune", "di", "venezia", "ha", "modificato", "il", "proprio", "regolamento", "di", "polizia", "urbana", "nel", "e", "nel", "per", "garantire", "pulizia", "e", "decoro", "nei", "centri", "abitati", "e", "la", "tutela", "dell'incolumit\u00e0", "e", "della", "fruibilit\u00e0", "urbana", "ha", "introdotto", "una", "lista", "aree", "di", "particolare", "decoro", "il", "divieto", "di", "assunzione", "di", "alcolici", "in", "orario", "notturno", "al", "di", "fuori", "dei", "locali", "autorizzati", "e", "di", "circolare", "in", "tenuta", "balneare", "o", "a", "torso", "nudo", "e", "per", "gli", "esercenti", "il", "limite", "di", "occupazione", "del", "suolo", "pubblico", "di", "due", "giorni", "al", "mese", "e", "l'obbligo", "di", "raccolta", "differenziata", "obbligatoria", "oltre", "alle", "multe", "le", "sanzioni", "possono", "arrivare", "al", "daspo", "e", "alla", "sospensionerevoca", "della", "licenza", "per", "i", "pubblici", "esercenti", "le", "presenze", "turistiche", "nel", "comprensorio", "montano", "hanno", "conosciuto", "un", "calo", "sia", "come", "presenze", "sia", "come", "arrivi", "dal", "al", "i", "mesi", "pi\u00f9", "frequentati", "sono", "quelli", "estivi", "con", "cifre", "che", "superano", "presenze", "durante", "il", "mese", "di", "agosto", "negli", "anni", "dal", "al", "infrastrutture", "e", "trasporti", "assi", "viari", "autostrade", "elenco", "delle", "autostrade", "passanti", "per", "il", "veneto", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "a", "spv", "statali", "elenco", "delle", "strade", "statali", "passanti", "per", "il", "veneto", "oggigiorno", "gran", "parte", "delle", "strade", "statali", "del", "veneto", "\u00e8", "passato", "dall'anas", "sotto", "il", "controllo", "di", "veneto", "strade", "divenendo", "cos\u00ec", "strade", "regionali", "ferrovie", "di", "seguito", "vengono", "riportate", "le", "linee", "ferroviarie", "che", "percorrono", "la", "regione", "adriamestre", "bassano", "del", "grappapadova", "calalzopadova", "casarsaportogruaro", "brenneroverona", "mantovamonselice", "milanovenezia", "montebellunatreviso", "padovabologna", "padovapadova", "interporto", "ponte", "nelle", "alpiconegliano", "rovigochioggia", "trentovenezia", "trevisoportogruaro", "veneziatrieste", "veneziaudine", "bolognaverona", "veronamodena", "veronarovigo", "vicenzaschio", "vicenzatrevisotutte", "le", "linee", "sopracitate", "sono", "gestite", "da", "rete", "ferroviaria", "italiana", "tranne", "la", "ferrovia", "adriamestre", "di", "propriet\u00e0", "regionale", "la", "cui", "gestione", "\u00e8", "stata", "affidata", "a", "sistemi", "territoriali", "\u00e8", "in", "corso", "il", "potenziamento", "di", "alcune", "linee", "ferroviarie", "per", "ottenere", "un", "servizio", "suburbano", "con", "orari", "cadenzati", "questo", "progetto", "\u00e8", "conosciuto", "come", "sistema", "ferroviario", "metropolitano", "regionale", "sfmr", "un", "tempo", "la", "regione", "era", "dotata", "delle", "seguenti", "linee", "ferroviarie", "adriaariano", "polesine", "ferrovia", "delle", "dolomiti", "lonigolonigo", "citt\u00e0", "mantovapeschiera", "montebellunasusegana", "san", "vitomotta", "trevisoostiglia", "veronacaprinogardasono", "in", "progettazione", "tre", "linee", "ad", "alta", "velocit\u00e0", "ferrovia", "milanoverona", "alta", "velocit\u00e0", "ferrovia", "veronavenezia", "alta", "velocit\u00e0", "di", "cui", "\u00e8", "gi\u00e0", "stato", "completato", "il", "tronco", "tra", "padova", "e", "venezia", "ferrovia", "veneziatrieste", "alta", "capacit\u00e0", "porti", "porto", "di", "lidosan", "nicol\u00f2il", "porto", "del", "lido", "o", "porto", "di", "san", "nicol\u00f2", "\u00e8", "l'accesso", "settentrionale", "alla", "laguna", "di", "venezia", "a", "nord", "di", "quelli", "di", "malamocco", "e", "chioggia", "\u00e8", "situato", "tra", "punta", "sabbioni", "e", "l'isola", "del", "lido", "ed", "\u00e8", "il", "principale", "accesso", "al", "porto", "di", "venezia", "per", "il", "traffico", "passeggeri", "e", "traghetto", "il", "porto", "che", "deve", "il", "suo", "nome", "alla", "vicina", "chiesa", "di", "san", "nicol\u00f2", "in", "cui", "si", "conservano", "le", "reliquie", "del", "patrono", "dei", "naviganti", "\u00e8", "attualmente", "protetto", "da", "due", "lunghe", "dighe", "foranee", "ma", "sono", "in", "corso", "massicci", "lavori", "di", "risistemazione", "nell'ambito", "del", "progetto", "mose", "che", "ne", "modificheranno", "radicalmente", "l'aspetto", "con", "la", "creazione", "di", "una", "terza", "diga", "in", "mare", "aperto", "di", "un'isola", "artificiale", "e", "di", "un", "bacino", "laterale", "per", "consentire", "l'accesso", "anche", "quando", "saranno", "in", "funzione", "gli", "sbarramenti", "contro", "le", "acque", "alte", "porto", "di", "malamoccoil", "porto", "di", "malamocco", "o", "bocca", "di", "porto", "di", "malamocco", "com'\u00e8", "chiamato", "in", "loco", "\u00e8", "l'accesso", "centrale", "alla", "laguna", "di", "venezia", "a", "sud", "di", "quello", "di", "lidosan", "nicol\u00f2", "e", "a", "nord", "di", "quello", "di", "chioggia", "\u00e8", "situato", "tra", "le", "isole", "del", "lido", "e", "di", "pellestrina", "e", "comunica", "direttamente", "attraverso", "il", "canale", "dei", "petroli", "con", "marghera", "sede", "delle", "banchine", "industriali", "container", "prodotti", "chimici", "e", "petroliferi", "del", "porto", "di", "venezia", "il", "porto", "che", "deve", "il", "suo", "nome", "alla", "vicina", "malamocco", "\u00e8", "attualmente", "protetto", "da", "due", "lunghe", "dighe", "foranee", "ma", "sono", "in", "corso", "massicci", "lavori", "di", "risistemazione", "nell'ambito", "del", "progetto", "mose", "che", "ne", "modificheranno", "radicalmente", "l'aspetto", "con", "la", "creazione", "di", "una", "terza", "diga", "in", "mare", "aperto", "e", "di", "un", "bacino", "laterale", "per", "consentire", "l'accesso", "anche", "quando", "saranno", "in", "funzione", "gli", "sbarramenti", "contro", "le", "acque", "alte", "porto", "di", "chioggiail", "porto", "di", "chioggia", "o", "bocca", "di", "porto", "di", "chioggia", "com'\u00e8", "chiamato", "in", "loco", "\u00e8", "l'accesso", "pi\u00f9", "meridionale", "della", "laguna", "di", "venezia", "\u00e8", "situato", "tra", "l'isola", "di", "pellestrina", "e", "sottomarina", "nel", "comune", "di", "chioggia", "porto", "di", "veneziail", "porto", "di", "venezia", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "d'italia", "per", "il", "volume", "di", "traffico", "commerciale", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "nel", "mediterraneo", "per", "quanto", "riguarda", "il", "settore", "croceristico", "aeroporti", "di", "seguito", "vengono", "riportati", "i", "principali", "aeroporti", "veneti", "aeroporto", "di", "veneziatessera", "insieme", "all'aeroporto", "di", "trevisosant'angelo", "forma", "il", "terzo", "polo", "aeroportuale", "d'italia", "aeroporto", "di", "trevisosant'angelo", "aeroporto", "di", "veronavillafrancavengono", "riportati", "gli", "altri", "aeroporti", "minori", "presenti", "in", "regione", "aeroporto", "di", "asiago", "aeroporto", "di", "belluno", "aeroporto", "di", "ca'", "negra", "aeroporto", "di", "cortina", "d'ampezzofiames", "aeroporto", "di", "legnago", "aeroporto", "di", "padova", "aeroporto", "di", "thiene", "aeroporto", "di", "trevisoistrana", "aeroporto", "di", "venezialido", "aeroporto", "di", "veronaboscomanticofino", "al", "era", "presente", "anche", "l'aeroporto", "di", "vicenza", "trasporti", "pubblici", "actv", "venezia", "e", "parte", "della", "provincia", "atv", "verona", "e", "provincia", "atvo", "provincia", "di", "venezia", "zona", "orientale", "busitaliasita", "nord", "padova", "e", "provincia", "rovigo", "e", "provincia", "dolomitibus", "belluno", "e", "provincia", "mobilit\u00e0", "di", "marca", "treviso", "e", "provincia", "seam", "cortina", "d'ampezzo", "svt", "vicenza", "e", "provinciaoltre", "alle", "consuete", "linee", "di", "autotrasporto", "urbano", "due", "citt\u00e0", "venete", "hanno", "deciso", "di", "dotarsi", "di", "un", "nuovo", "modello", "di", "tram", "l'ntl", "translohr", "caratterizzato", "da", "una", "guida", "vincolata", "per", "mezzo", "di", "una", "sola", "rotaia", "mentre", "il", "movimento", "\u00e8", "permesso", "per", "mezzo", "di", "ruote", "su", "gomma", "a", "padova", "tale", "mezzo", "\u00e8", "in", "funzione", "dal", "mentre", "a", "mestre", "dal", "istruzione", "universit\u00e0", "universit\u00e0", "ca'", "foscari", "veneziarinomata", "come", "una", "delle", "universit\u00e0", "pi\u00f9", "prestigiose", "d'italia", "prende", "il", "nome", "dalla", "propria", "sede", "principale", "il", "palazzo", "detto", "appunto", "ca'", "foscari", "situato", "nel", "sestiere", "di", "dorsoduro", "l'universit\u00e0", "ca'", "foscari", "di", "venezia", "nasce", "il", "agosto", "come", "scuola", "superiore", "di", "commercio", "ed", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "istituzione", "in", "italia", "a", "occuparsi", "dell'istruzione", "superiore", "nel", "campo", "del", "commercio", "e", "dell'economia", "ca'", "foscari", "\u00e8", "oggi", "una", "moderna", "universit\u00e0", "che", "presenta", "un", "ampio", "ventaglio", "di", "attivit\u00e0", "formative", "articolate", "in", "quattro", "grandi", "aree", "scientificoculturali", "economica", "linguistica", "scientifica", "e", "umanistica", "per", "l'anno", "scolastico", "offre", "corsi", "di", "laurea", "triennali", "di", "primo", "livello", "e", "corsi", "di", "laurea", "specialistica", "oltre", "a", "master", "universitari", "di", "primo", "e", "di", "secondo", "livello", "scuole", "di", "dottorato", "di", "ricerca", "e", "una", "scuola", "di", "specializzazione", "per", "gli", "insegnanti", "della", "scuola", "secondaria", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "padoval'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "padova", "\u00e8", "fra", "le", "pi\u00f9", "note", "universit\u00e0", "in", "italia", "e", "fra", "le", "pi\u00f9", "antiche", "al", "mondo", "la", "seconda", "in", "italia", "la", "settima", "al", "mondo", "risalendo", "al", "nel", "contava", "circa", "studenti", "e", "docenti", "si", "trova", "nella", "citt\u00e0", "di", "padovauniversit\u00e0", "iuav", "di", "venezial'universit\u00e0", "iuav", "di", "venezia", "\u00e8", "stata", "fondata", "come", "istituto", "universitario", "di", "architettura", "di", "venezia", "nel", "la", "scuola", "superiore", "di", "architettura", "di", "venezia", "seconda", "in", "italia", "dopo", "quella", "di", "roma", "fu", "istituita", "nel", "dicembre", "di", "quell'anno", "per", "iniziativa", "di", "giovanni", "bordiga", "allora", "presidente", "dell'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "venezia", "dal", "l'ateneo", "\u00e8", "diventato", "universit\u00e0", "iuav", "di", "venezia", "affiancando", "alla", "facolt\u00e0", "di", "architettura", "le", "altre", "due", "design", "e", "pianificazione", "del", "territorio", "tra", "i", "rettori", "del", "passato", "troviamo", "giovanni", "bordiga", "guido", "cirilli", "giuseppe", "samon\u00e0", "carlo", "minelli", "carlo", "scarpa", "carlo", "aymonino", "valeriano", "pastor", "paolo", "ceccarelli", "e", "marino", "folin", "dal", "il", "rettore", "dell'universit\u00e0", "\u00e8", "alberto", "ferlenga", "iuav", "offre", "lauree", "triennali", "in", "scienze", "dell'architettura", "produzione", "dell'edilizia", "arti", "visive", "e", "dello", "spettacolo", "disegno", "industriale", "pianificazione", "urbana", "e", "territoriale", "servizi", "informativi", "territoriali", "sit", "oltre", "a", "ci\u00f2", "sono", "attivi", "corsi", "di", "laurea", "specialistica", "in", "architettura", "per", "la", "costruzione", "per", "la", "conservazione", "per", "la", "sostenibilit\u00e0", "per", "la", "citt\u00e0", "e", "per", "il", "paesaggio", "in", "arti", "visive", "teatro", "disegno", "e", "comunicazione", "visiva", "pianificazione", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "veronal'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "verona", "\u00e8", "un'universit\u00e0", "fondata", "nel", "ed", "\u00e8", "organizzata", "in", "otto", "facolt\u00e0", "e", "ventisei", "dipartimenti", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "verona", "\u00e8", "organizzata", "in", "due", "poli", "principali", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "omonima", "quello", "di", "veronetta", "che", "ospita", "le", "facolt\u00e0", "umanistiche", "e", "l'amministrazione", "centrale", "con", "il", "rettorato", "e", "quello", "di", "borgo", "roma", "dove", "si", "trovano", "le", "facolt\u00e0", "di", "medicina", "e", "di", "scienze", "oltre", "a", "questi", "essa", "possiede", "una", "facolt\u00e0", "di", "giurisprudenza", "in", "citt\u00e0", "e", "varie", "sedi", "minori", "nelle", "citt\u00e0", "vicine", "\u00e8", "infatti", "presente", "con", "alcuni", "corsi", "di", "studio", "a", "legnago", "vicenza", "bolzano", "trento", "ala", "e", "rovereto", "istituto", "universitario", "salesiano", "venezia", "\u00e8", "un'universit\u00e0", "privata", "aggregata", "all'universit\u00e0", "pontificia", "salesiana", "di", "roma", "attivo", "dal", "ha", "la", "sede", "principale", "alla", "gazzera", "di", "mestre", "e", "una", "sede", "secondaria", "a", "verona", "\u00e8", "attivo", "nel", "campo", "della", "psicologia", "pedagogia", "e", "comunicazione", "accademie", "accademia", "di", "belle", "arti", "di", "venezial'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "venezia", "nasce", "il", "settembre", "per", "volont\u00e0", "del", "senato", "veneto", "come", "\"veneta", "academia", "di", "pittura", "scultura", "e", "architettura\"", "il", "primo", "presidente", "fu", "gianbattista", "piazzetta", "affiancato", "dai", "consiglieri", "gianbattista", "pittoni", "e", "giovanni", "maria", "morlaiter", "tra", "gli", "artisti", "che", "insegnarono", "in", "accademia", "si", "ricordano", "piazzetta", "tiepolo", "francesco", "hayez", "luigi", "nono", "ettore", "tito", "arturo", "martini", "alberto", "viani", "carlo", "scarpa", "afro", "giuseppe", "santomaso", "emilio", "vedova", "istituto", "veneto", "di", "scienze", "lettere", "e", "artil'istituto", "veneto", "di", "scienze", "lettere", "e", "arti", "trova", "origine", "nel", "reale", "istituto", "nazionale", "voluto", "da", "napoleone", "bonaparte", "per", "l'italia", "all'inizio", "del", "xix", "secolo", "venne", "poi", "rifondato", "con", "l'attuale", "denominazione", "dall'imperatore", "ferdinando", "i", "d'austria", "nel", "con", "l'unione", "del", "veneto", "all'italia", "l'istituto", "fu", "riconosciuto", "di", "interesse", "nazionale", "assieme", "alle", "principali", "accademie", "degli", "stati", "preunitari", "anche", "se", "la", "maggiore", "attenzione", "ha", "continuato", "a", "essere", "rivolta", "alla", "vita", "culturale", "e", "scientifica", "delle", "venezie", "dal", "ha", "sede", "a", "palazzo", "loredan", "cini", "e", "nel", "ha", "acquisito", "la", "seconda", "sede", "di", "palazzo", "cavallifranchetti", "inaugurata", "nel", "l'istituto", "veneto", "di", "scienze", "lettere", "e", "arti", "\u00e8", "un'accademia", "che", "\"ha", "per", "fine", "l'incremento", "la", "diffusione", "e", "la", "tutela", "delle", "scienze", "delle", "lettere", "e", "arti\"", "ateneo", "veneto", "di", "scienze", "lettere", "e", "artiorganizzazione", "non", "profit", "che", "promuove", "la", "valorizzazione", "delle", "scienze", "e", "della", "cultura", "legate", "in", "qualche", "modo", "al", "territorio", "accademia", "filarmonica", "di", "verona", "accademia", "di", "agricoltura", "di", "verona", "accademia", "di", "belle", "arti", "gian", "bettino", "cignaroli", "accademia", "galileiana", "di", "scienze", "lettere", "e", "arti", "di", "padova", "fondata", "come", "accademia", "dei", "ricovrati", "il", "novembre", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "accademie", "tuttora", "operati", "conservatori", "il", "veneto", "vanta", "una", "tradizione", "prestigiosa", "nell'ambito", "della", "formazione", "musicale", "\u00e8", "una", "terra", "rinomata", "per", "la", "qualit\u00e0", "dei", "suoi", "cori", "polifonici", "e", "le", "sue", "orchestre", "in", "regione", "vi", "sono", "sette", "conservatori", "statali", "di", "musica", "conservatorio", "benedetto", "marcello", "di", "venezia", "conservatorio", "agostino", "steffani", "di", "castelfranco", "veneto", "conservatorio", "evaristo", "felice", "dall'abaco", "di", "verona", "conservatorio", "arrigo", "pedrollo", "di", "vicenza", "conservatorio", "cesare", "pollini", "di", "padova", "conservatorio", "antonio", "buzzolla", "di", "adria", "conservatorio", "francesco", "venezze", "di", "rovigo", "altri", "istituti", "e", "fondazioni", "fondazione", "cuoa", "di", "altavilla", "vicentina", "sanit\u00e0", "a", "seguito", "della", "riforma", "regionale", "sanitaria", "del", "nella", "regione", "furono", "individuate", "nove", "aziende", "sanitarie", "locali", "\"ulss", "dolomiti\"", "per", "la", "provincia", "di", "belluno", "\"ulss", "marca", "trevigiana\"", "per", "la", "provincia", "di", "treviso", "\"ulss", "serenissima\"", "per", "la", "parte", "centrale", "e", "meridionale", "della", "provincia", "di", "venezia", "compreso", "il", "capoluogo", "\"ulss", "veneto", "orientale\"", "per", "la", "restante", "parte", "della", "provincia", "di", "venezia", "\"ulss", "polesana\"", "per", "la", "provincia", "di", "rovigo", "\"ulss", "euganea\"", "per", "la", "provincia", "di", "padova", "\"ulss", "pedemontana\"", "per", "la", "parte", "settentrionale", "della", "provincia", "di", "vicenza", "\"ulss", "berica\"", "per", "la", "parte", "occidentale", "centrale", "e", "meridionale", "della", "provincia", "di", "vicenza", "compreso", "il", "capoluogo", "\"ulss", "scaligera\"", "per", "la", "provincia", "di", "veronadalla", "stessa", "riforma", "furono", "inoltre", "confermate", "alcune", "eccellenze", "della", "regione", "l'azienda", "ospedaliera", "di", "padova", "l'azienda", "ospedaliera", "universitaria", "integrata", "di", "verona", "e", "l'istituto", "oncologico", "veneto", "cultura", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "in", "veneto", "sono", "presenti", "otto", "beni", "inseriti", "nella", "lista", "dei", "siti", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "redatta", "dall'agenzia", "unesco", "in", "quanto", "rappresentano", "delle", "particolarit\u00e0", "di", "eccezionale", "importanza", "da", "un", "punto", "di", "vista", "culturale", "o", "naturale", "venezia", "e", "la", "sua", "laguna", "venne", "iscritta", "nel", "in", "quanto", "fondata", "nel", "v", "secolo", "e", "sviluppatasi", "su", "piccole", "isole", "venezia", "divenne", "una", "grande", "potenza", "marittima", "nel", "x", "secolo", "l'intera", "citt\u00e0", "\u00e8", "uno", "straordinario", "capolavoro", "dell'architettura", "in", "cui", "anche", "il", "pi\u00f9", "piccolo", "edificio", "pu\u00f2", "custodire", "opere", "di", "alcuni", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "artisti", "del", "mondo", "quali", "giorgione", "tiziano", "tintoretto", "veronese", "e", "altricitt\u00e0", "di", "vicenza", "e", "le", "ville", "palladiane", "del", "veneto", "sito", "iscritto", "nel", "e", "ampliato", "nel", "in", "quanto", "fondata", "nel", "ii", "secolo", "ac", "nell'italia", "settentrionale", "vicenza", "prosper\u00f2", "sotto", "il", "dominio", "veneziano", "dall'inizio", "del", "xv", "secolo", "fino", "alla", "fine", "del", "xviii", "secolo", "l'opera", "di", "andrea", "palladio", "basata", "su", "uno", "studio", "dettagliato", "dell'architettura", "classica", "conferisce", "alla", "citt\u00e0", "un", "aspetto", "unico", "gli", "edifici", "urbani", "di", "palladio", "cos\u00ec", "come", "le", "sue", "ville", "sparse", "in", "tutto", "il", "veneto", "hanno", "avuto", "un'influenza", "decisiva", "sullo", "sviluppo", "dell'architettura", "il", "suo", "lavoro", "ha", "ispirato", "uno", "stile", "architettonico", "denominato", "palladianesimo", "che", "si", "diffuse", "in", "inghilterra", "oltre", "che", "in", "altri", "paesi", "europei", "e", "nel", "nord", "americaorto", "botanico", "di", "padova", "bene", "iscritto", "nel", "in", "quanto", "il", "primo", "giardino", "botanico", "del", "mondo", "\u00e8", "stato", "creato", "a", "padova", "nel", "conserva", "ancora", "la", "sua", "disposizione", "originale", "un", "elemento", "centrale", "circolare", "che", "simboleggia", "il", "mondo", "circondato", "da", "un", "anello", "d'acqua", "altri", "elementi", "furono", "aggiunti", "in", "seguito", "alcuni", "architettonici", "ingressi", "ornamentali", "e", "balaustre", "e", "alcuni", "pratici", "impianti", "di", "pompaggio", "e", "serre", "continua", "ad", "essere", "utilizzato", "per", "il", "suo", "scopo", "originale", "ovvero", "centro", "di", "ricerca", "scientificacitt\u00e0", "di", "verona", "iscritta", "nel", "in", "quanto", "la", "storica", "citt\u00e0", "di", "verona", "fu", "fondata", "nel", "i", "secolo", "ac", "fior\u00ec", "in", "particolare", "sotto", "il", "governo", "della", "famiglia", "scaligera", "nel", "xiii", "e", "xiv", "secolo", "e", "come", "parte", "della", "repubblica", "di", "venezia", "tra", "il", "xv", "e", "il", "xviii", "secolo", "verona", "ha", "conservato", "un", "considerevole", "numero", "di", "monumenti", "dall'antichit\u00e0", "dai", "periodi", "medievale", "e", "rinascimentale", "e", "rappresenta", "un", "esempio", "eccezionale", "di", "fortezza", "militarele", "dolomiti", "enorme", "area", "iscritta", "nel", "in", "quanto", "il", "sito", "delle", "dolomiti", "comprende", "una", "catena", "montuosa", "delle", "alpi", "settentrionali", "italiane", "si", "estende", "su", "ben", "ettari", "e", "conta", "cime", "che", "superano", "i", "metri", "di", "altitudine", "presenta", "alcuni", "dei", "pi\u00f9", "bei", "paesaggi", "montani", "con", "pareti", "verticali", "strapiombi", "e", "un'alta", "densit\u00e0", "di", "strette", "profonde", "e", "lunghe", "valli", "un", "sito", "seriale", "composto", "da", "nove", "aree", "che", "presentano", "una", "variet\u00e0", "di", "paesaggi", "spettacolari", "di", "rilievo", "internazionale", "per", "la", "geomorfologia", "segnata", "da", "guglie", "pinnacoli", "e", "pareti", "rocciose", "inoltre", "il", "sito", "presenta", "anche", "formazioni", "glaciali", "e", "sistemi", "carsici", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "processi", "dinamici", "come", "frequenti", "frane", "alluvioni", "e", "valanghe", "il", "sito", "presenta", "anche", "uno", "dei", "migliori", "esempi", "di", "conservazione", "di", "rocce", "carbonatiche", "di", "et\u00e0", "mesozoica", "con", "resti", "fossilisiti", "palafitticoli", "preistorici", "attorno", "alle", "alpi", "un", "sito", "seriale", "iscritto", "nel", "che", "in", "veneto", "comprende", "il", "sito", "palafitticolo", "belvedere", "del", "frassino", "della", "tombola", "e", "il", "laghetto", "della", "costa", "si", "tratta", "quindi", "di", "un", "sito", "seriale", "composto", "da", "piccoli", "siti", "che", "comprendono", "i", "resti", "di", "insediamenti", "preistorici", "su", "palafitte", "situati", "dentro", "e", "attorno", "alle", "alpi", "costruiti", "tra", "il", "ac", "e", "il", "ac", "lungo", "i", "bordi", "dei", "laghi", "dei", "fiumi", "o", "in", "zone", "umide", "gli", "scavi", "archeologici", "condotti", "solo", "in", "alcuni", "di", "questi", "siti", "hanno", "rinvenuto", "testimonianze", "che", "forniscono", "informazioni", "sulla", "vita", "in", "et\u00e0", "preistorica", "durante", "il", "neolitico", "e", "l'et\u00e0", "del", "bronzo", "nell'area", "alpina", "dell'europa", "e", "sui", "modi", "in", "cui", "le", "comunit\u00e0", "interagivano", "con", "il", "loro", "ambienteopere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentale", "un", "sito", "seriale", "iscritto", "nel", "che", "in", "veneto", "comprende", "la", "fortezza", "di", "peschiera", "lungo", "le", "sponde", "del", "lago", "di", "garda", "si", "tratta", "di", "un", "sito", "composto", "da", "sei", "opere", "di", "difesa", "situate", "in", "italia", "croazia", "e", "montenegro", "che", "si", "estendono", "per", "oltre", "km", "tra", "la", "lombardia", "e", "la", "costa", "adriatica", "orientale", "le", "fortificazioni", "dello", "stato", "da", "terra", "proteggevano", "la", "repubblica", "di", "venezia", "dalle", "altre", "potenze", "europee", "da", "nordovest", "mentre", "quelle", "dello", "stato", "da", "mar", "proteggevano", "le", "rotte", "marittime", "e", "i", "porti", "nel", "mare", "adriatico", "verso", "il", "levante", "furono", "necessari", "per", "sostenere", "l'espansione", "e", "il", "governo", "della", "serenissima", "l'introduzione", "della", "polvere", "da", "sparo", "port\u00f2", "a", "significativi", "cambiamenti", "nelle", "tecniche", "e", "nell'architettura", "militare", "che", "si", "riflettono", "nella", "progettazione", "delle", "cosiddette", "fortificazioni", "alla", "moderna", "o", "fortificazioni", "bastionate", "che", "si", "diffusero", "poi", "in", "tutta", "europale", "colline", "del", "prosecco", "di", "conegliano", "e", "valdobbiadene", "iscritto", "nel", "in", "quanto", "situato", "nell'italia", "nordorientale", "comprende", "parte", "del", "paesaggio", "vitivinicolo", "dell'area", "di", "produzione", "del", "prosecco", "il", "paesaggio", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "una", "conformazione", "geologica", "peculiare", "dai", "cosiddetti", "\"ciglioni\"", "stretti", "terrazzamenti", "erbosi", "su", "cui", "si", "coltivano", "le", "viti", "boschi", "piccoli", "centri", "abitati", "e", "da", "terreni", "agricoli", "per", "secoli", "questi", "terreni", "accidentati", "sono", "stati", "modellati", "e", "resi", "adatti", "alla", "coltura", "dall'uomo", "dal", "xvii", "secolo", "l'uso", "dei", "ciglioni", "ha", "creato", "un", "particolare", "paesaggio", "costituito", "da", "filari", "di", "viti", "parallele", "e", "ortogonali", "ai", "declivi", "delle", "colline", "nel", "xix", "secolo", "la", "tecnica", "di", "coltivazione", "della", "\"bellussera\"", "ha", "contribuito", "alle", "caratteristiche", "estetiche", "del", "territorio", "letteratura", "e", "teatro", "in", "lingua", "veneta", "la", "letteratura", "in", "lingua", "veneta", "affonda", "le", "sue", "radici", "nella", "produzione", "di", "testi", "poetici", "e", "in", "prosa", "in", "lingua", "volgare", "che", "si", "sviluppa", "nell'area", "corrispondente", "all'incirca", "all'odierna", "regione", "veneto", "a", "partire", "dal", "xii", "secolo", "la", "letteratura", "veneta", "dopo", "un", "primo", "periodo", "di", "splendore", "nel", "cinquecento", "con", "il", "successo", "di", "artisti", "come", "il", "ruzante", "giunge", "al", "suo", "massimo", "apogeo", "nel", "settecento", "grazie", "all'opera", "del", "suo", "massimo", "esponente", "il", "drammaturgo", "carlo", "goldoni", "successivamente", "la", "produzione", "letteraria", "in", "lingua", "veneta", "subisce", "un", "periodo", "di", "declino", "a", "seguito", "della", "caduta", "della", "repubblica", "di", "venezia", "riuscendo", "comunque", "nel", "corso", "del", "novecento", "a", "raggiungere", "vette", "liriche", "mirabili", "con", "poeti", "come", "giacomo", "noventa", "biagio", "marin", "di", "grado", "virgilio", "giotti", "di", "trieste", "andrea", "zanzotto", "fino", "ad", "arrivare", "nei", "tempi", "pi\u00f9", "recenti", "ad", "autori", "come", "ernesto", "calzavara", "eugenio", "tomiolo", "claudio", "grisancich", "luciano", "cecchinel", "gianmario", "villalta", "e", "ivan", "crico", "letteratura", "e", "teatro", "in", "lingua", "italiana", "il", "novecento", "tra", "gli", "scrittori", "del", "novecento", "che", "hanno", "lasciato", "un'importante", "traccia", "nel", "panorama", "culturale", "italiano", "vanno", "sicuramente", "citati", "alcuni", "importanti", "scrittori", "veneti", "tra", "questi", "occorre", "citare", "sicuramente", "il", "moglianese", "giuseppe", "berto", "autore", "di", "anonimo", "veneziano", "il", "male", "oscuro", "e", "il", "cielo", "\u00e8", "rossoinoltre", "va", "ricordato", "mario", "rigoni", "stern", "il", "quale", "nato", "cresciuto", "e", "morto", "ad", "asiago", "ha", "saputo", "raccontare", "i", "personaggi", "i", "colori", "i", "suoni", "e", "i", "silenzi", "dell'altopiano", "dei", "sette", "comuni", "autentico", "appartenente", "alla", "cultura", "dei", "cimbri", "a", "cui", "si", "\u00e8", "sempre", "sentito", "legato", "in", "tal", "senso", "una", "delle", "opere", "pi\u00f9", "rappresentative", "\u00e8", "il", "bosco", "degli", "urogalli", "o", "uomini", "boschi", "api", "ma", "l'esperienza", "della", "campagna", "di", "russia", "ha", "segnato", "la", "sua", "vita", "e", "ha", "ispirato", "dei", "veri", "e", "propri", "capolavori", "come", "il", "sergente", "nella", "neve", "il", "trevigiano", "giovanni", "comisso", "\u00e8", "stato", "senza", "dubbio", "uno", "dei", "pi\u00f9", "estrosi", "e", "dei", "pi\u00f9", "attivi", "giornalisti", "e", "scrittori", "tra", "le", "sue", "opere", "meritano", "di", "essere", "ricordate", "la", "mia", "casa", "di", "campagna", "e", "un", "gatto", "attraversa", "a", "strada", "luigi", "meneghello", "vicentino", "di", "malo", "\u00e8", "l'autore", "di", "numerosi", "romanzi", "tra", "cui", "libera", "nos", "a", "malo", "e", "pomo", "pero", "libri", "nei", "quali", "l'elemento", "ispiratore", "\u00e8", "l'ambiente", "paesano", "di", "malo", "meneghello", "utilizza", "uno", "stile", "originale", "basato", "su", "un", "registro", "colto", "e", "raffinato", "nel", "quale", "inserisce", "neologismi", "o", "espressioni", "venete", "italianizzate", "tra", "gli", "altri", "scrittori", "vanno", "segnalati", "paolo", "barbaro", "dino", "buzzati", "ferdinando", "camon", "antonio", "fogazzaro", "cesare", "marchi", "goffredo", "parise", "guido", "piovene", "giorgio", "saviane", "sergio", "saviane", "renato", "olivieri", "i", "nostri", "giorni", "per", "quanto", "concerne", "la", "letteratura", "contemporanea", "giuliano", "scabia", "ha", "saputo", "conquistare", "un", "posto", "nell'ambito", "del", "panorama", "veneto", "e", "nazionale", "grazie", "soprattutto", "al", "romanzo", "\"nane", "oca\"", "nei", "quali", "l'atmosfera", "delle", "storie", "popolari", "si", "mescola", "alla", "creativit\u00e0", "linguistica", "e", "narrativa", "creando", "una", "storia", "raffinata", "fatta", "di", "vicende", "che", "si", "rimandano", "di", "personaggi", "che", "si", "moltiplicano", "per", "creare", "quell'atmosfera", "tipica", "del", "racconto", "orale", "veneto", "alberto", "ongaro", "\u00e8", "autore", "di", "numerosi", "romanzi", "quali", "\"la", "partita\"", "\"la", "taverna", "del", "doge", "loredan\"", "e", "\"l'ombra", "abitata\"", "che", "insieme", "con", "l'amico", "veneziano", "hugo", "pratt", "tradurr\u00e0", "in", "fumetti", "romolo", "bugaro", "padovano", "di", "nascita", "nel", "romanzo", "\"la", "buona", "e", "brava", "gente", "della", "nazione\"", "premio", "campiello", "nel", "scrive", "e", "racconta", "della", "vita", "di", "trentenni", "di", "provincia", "che", "scoprono", "la", "disillusione", "di", "tutto", "ci\u00f2", "che", "la", "giovinezza", "aveva", "portato", "a", "sognare", "lo", "stile", "denso", "che", "prende", "forma", "in", "una", "scrittura", "barocca", "che", "per\u00f2", "accompagna", "dialoghi", "serrati", "ma", "linguisticamente", "poveri", "accentua", "questo", "conflitto", "tra", "un", "atteggiamento", "pomposo", "e", "una", "dissoluzione", "linguistica", "e", "sociale", "tiziano", "scarpa", "autore", "di", "numerosissimi", "romanzi", "\u00e8", "anche", "molto", "attivo", "sul", "piano", "teatrale", "con", "attivit\u00e0", "pubbliche", "di", "letture", "in", "piazze", "e", "teatri", "importanti", "sono", "anche", "le", "sue", "collaborazioni", "con", "musicisti", "e", "scrittori", "ha", "scritto", "i", "romanzi", "occhi", "sulla", "graticola", "einaudi", "kamikaze", "d'occidente", "rizzoli", "e", "stabat", "mater", "einaudi", "le", "raccolte", "di", "racconti", "amore\u00ae", "einaudi", "cosa", "voglio", "da", "te", "einaudi", "e", "amami", "in", "cui", "accompagna", "con", "sessanta", "microstorie", "altrettante", "immagini", "di", "massimo", "giacon", "mondadori", "la", "raccolta", "di", "aforismi", "corpo", "einaudi", "il", "libro", "di", "interventi", "critici", "cos'\u00e8", "questo", "fracasso", "einaudi", "il", "poema", "groppi", "d'amore", "nella", "scuraglia", "einaudi", "nel", "esce", "per", "fanucci", "il", "libro", "batticuore", "fuorilegge", "raccolta", "di", "interventi", "saggi", "racconti", "e", "poesie", "uscite", "su", "giornali", "e", "siti", "web", "comuni", "mortali", "contiene", "tre", "testi", "teatrali", "comuni", "mortali", "gli", "straccioni", "e", "il", "professor", "manganelli", "e", "l'ingegner", "gadda", "effigie", "nel", "oltre", "a", "stabat", "mater", "sono", "usciti", "la", "raccolta", "di", "poesie", "discorso", "di", "una", "guida", "turistica", "di", "fronte", "al", "tramonto", "amos", "edizioni", "e", "il", "testo", "teatrale", "l'inseguitore", "feltrinelli", "nel", "ha", "pubblicato", "per", "feltrinelli", "la", "guida", "venezia", "\u00e8", "un", "pesce", "opera", "che", "nel", "ha", "letto", "ad", "alta", "voce", "e", "pubblicato", "per", "il", "narratore", "audiolibri", "editrice", "marco", "paolini", "\u00e8", "autore", "teatrale", "e", "interprete", "di", "un", "repertorio", "che", "appartiene", "al", "cosiddetto", "teatro", "civile", "la", "sua", "attivit\u00e0", "si", "distingue", "per", "il", "gusto", "dello", "studio", "dei", "testi", "e", "della", "ricerca", "delle", "fonti", "e", "per", "l'accostamento", "continuo", "dei", "fatti", "a", "trovate", "teatrali", "spesso", "dissacranti", "e", "ironiche", "i", "suoi", "spettacoli", "sono", "per", "la", "gran", "parte", "sviluppati", "in", "monologhi", "spesso", "recitati", "in", "lingua", "veneta", "fino", "al", "paolini", "ha", "lavorato", "in", "vari", "gruppi", "teatrali", "teatro", "degli", "stracci", "studio", "di", "treviso", "tag", "teatro", "di", "mestre", "e", "laboratorio", "teatro", "settimo", "con", "quest'ultimo", "ha", "realizzato", "adriatico", "il", "primo", "della", "serie", "degli", "album", "e", "ha", "partecipato", "all'allestimento", "di", "diversi", "spettacoli", "teatrali", "rivedendo", "fra", "gli", "altri", "shakespeare", "e", "goldoni", "negli", "anni", "novanta", "incomincia", "a", "collaborare", "con", "la", "cooperativa", "moby", "dick", "teatri", "della", "riviera", "con", "cui", "ha", "realizzato", "spettacoli", "come", "il", "racconto", "del", "vajont", "appunti", "foresti", "il", "milione", "quaderno", "veneziano", "di", "marco", "paolini", "e", "i", "bestiari", "raccolta", "di", "spettacoli", "dedicati", "al", "recupero", "della", "cultura", "locale", "in", "particolare", "veneta", "proprio", "grazie", "a", "il", "racconto", "del", "vajont", "paolini", "arriva", "al", "grande", "pubblico", "lo", "spettacolo", "vince", "nel", "il", "premio", "speciale", "ubu", "per", "il", "teatro", "politico", "nel", "il", "premio", "idi", "per", "la", "migliore", "novit\u00e0", "italiana", "e", "nel", "l'oscar", "della", "televisione", "come", "miglior", "programma", "dell'anno", "per", "la", "trasmissione", "televisiva", "su", "rai", "dello", "spettacolo", "in", "diretta", "dalla", "diga", "del", "vajont", "il", "ottobre", "anniversario", "del", "disastro", "del", "vajontivan", "crico", "poeta", "si", "esprime", "in", "lingua", "e", "impiegando", "il", "dialetto", "bisiacco", "un'antica", "variet\u00e0", "della", "lingua", "veneta", "discende", "per", "via", "paterna", "da", "una", "nobile", "famiglia", "veneta", "di", "feltre", "nel", "ha", "ideato", "e", "fondato", "assieme", "al", "poeta", "pierluigi", "cappello", "la", "barca", "di", "babele", "una", "collana", "di", "poesia", "che", "accoglie", "autori", "noti", "dell'area", "veneta", "friulana", "e", "triestina", "\u00e8", "impegnato", "in", "un'intensa", "attivit\u00e0", "artistica", "e", "di", "diffusione", "della", "cultura", "veneta", "anche", "nelle", "scuole", "e", "in", "campo", "istituzionale", "all'interno", "di", "un", "progetto", "legislativo", "di", "valorizzazione", "delle", "variet\u00e0", "venete", "del", "friulivenezia", "giulia", "varie", "e", "significative", "sono", "le", "iniziative", "culturali", "sviluppate", "nel", "veneto", "friulivenezia", "giulia", "austria", "slovenia", "e", "croazia", "che", "fanno", "capo", "a", "questo", "poeta", "legate", "alla", "poesia", "alla", "saggistica", "a", "convegni", "per", "la", "valorizzazione", "dei", "dialetti", "e", "delle", "lingue", "minoritarie", "europee", "alla", "reciproca", "conoscenza", "fra", "i", "vari", "popoli", "anche", "in", "collaborazione", "con", "studiosi", "e", "poeti", "veneti", "sloveni", "austriaci", "sardi", "siciliani", "francesi", "e", "catalani", "con", "recensioni", "e", "interviste", "a", "noti", "esponenti", "del", "mondo", "artistico", "nazionale", "da", "marco", "paolini", "a", "toti", "scialoja", "fino", "alla", "cantante", "elisa", "collabora", "da", "una", "ventina", "d'anni", "con", "diverse", "riviste", "nazionali", "nel", "ha", "ricevuto", "il", "premio", "nazionale", "di", "poesia", "biagio", "marin", "il", "massimo", "riconoscimento", "in", "italia", "per", "la", "poesia", "in", "dialetto", "e", "nelle", "lingue", "delle", "minoranze", "linguistiche", "storiche", "poeti", "fra", "i", "pi\u00f9", "importanti", "poeti", "veneti", "o", "di", "lingua", "veneta", "si", "ricordano", "in", "ordine", "alfabetico", "teatri", "teatro", "la", "feniceil", "teatro", "la", "fenice", "\u00e8", "il", "principale", "teatro", "lirico", "di", "venezia", "pi\u00f9", "volte", "distrutto", "dal", "fuoco", "e", "riedificato", "\u00e8", "sede", "di", "un'importante", "stagione", "operistica", "e", "del", "festival", "internazionale", "di", "musica", "contemporanea", "il", "teatro", "la", "fenice", "di", "venezia", "venne", "progettato", "nel", "da", "giannantonio", "selva", "per", "una", "societ\u00e0", "di", "palchettisti", "dell'aristocrazia", "di", "venezia", "il", "teatro", "veneziano", "fu", "costruito", "celermente", "nonostante", "le", "numerose", "polemiche", "sulla", "sua", "collocazione", "e", "sulla", "sua", "struttura", "razionalista", "e", "neoclassica", "teatro", "malibranil", "teatro", "malibran", "\u00e8", "un", "teatro", "veneziano", "\u00e8", "noto", "soprattutto", "per", "la", "sua", "importanza", "in", "ambito", "operistico", "che", "ebbe", "tra", "il", "xvii", "e", "il", "xviii", "secolo", "quando", "portava", "il", "nome", "di", "teatro", "san", "giovanni", "grisostomo", "teatro", "stabile", "del", "veneto", "carlo", "goldoniil", "teatro", "\"carlo", "goldoni\"", "di", "venezia", "corrisponde", "all'antico", "teatro", "vendramin", "detto", "anche", "di", "san", "salvador", "o", "di", "san", "luca", "e", "fu", "inaugurato", "nel", "il", "teatro", "goldoni", "\u00e8", "ubicato", "in", "prossimit\u00e0", "del", "ponte", "di", "rialto", "nel", "centro", "storico", "di", "venezia", "\u00e8", "un", "teatro", "all'italiana", "con", "la", "sala", "strutturata", "in", "platea", "e", "quattro", "ordini", "di", "palchigalleria", "per", "una", "capienza", "totale", "di", "posti", "il", "palcoscenico", "\u00e8", "largo", "metri", "e", "profondo", "ed", "\u00e8", "dotato", "di", "graticcio", "in", "ferro", "il", "teatro", "goldoni", "ospita", "la", "stagione", "di", "prosa", "organizzata", "dal", "teatro", "stabile", "del", "veneto", "\"carlo", "goldoni\"", "la", "rassegna", "di", "teatro", "ragazzi", "e", "altre", "manifestazioni", "in", "concessione", "balletti", "operette", "concerti", "e", "convegni", "teatro", "verdi", "padovail", "teatro", "verdi", "\u00e8", "il", "principale", "teatro", "padovano", "l'edificio", "commissionato", "da", "una", "societ\u00e0", "di", "nobili", "padovani", "venne", "realizzato", "dall'architetto", "padovano", "giovanni", "gloria", "su", "progetto", "dell'architetto", "antonio", "cugini", "di", "reggio", "emilia", "attualmente", "il", "verdi", "\u00e8", "la", "sede", "operativa", "del", "teatro", "stabile", "del", "veneto", "\"carlo", "goldoni\"", "teatro", "olimpicoil", "teatro", "olimpico", "\u00e8", "un", "teatro", "progettato", "dall'architetto", "rinascimentale", "andrea", "palladio", "nel", "e", "sito", "in", "vicenza", "\u00e8", "generalmente", "ritenuto", "il", "primo", "esempio", "di", "teatro", "stabile", "coperto", "dell'epoca", "moderna", "la", "realizzazione", "del", "teatro", "all'interno", "di", "un", "preesistente", "complesso", "medievale", "venne", "commissionata", "a", "palladio", "dall'accademia", "olimpica", "per", "la", "messa", "in", "scena", "di", "commedie", "classiche", "la", "sua", "costruzione", "ebbe", "inizio", "nel", "e", "venne", "inaugurato", "il", "marzo", "dopo", "la", "realizzazione", "delle", "celebri", "scene", "fisse", "di", "vincenzo", "scamozzi", "tali", "strutture", "lignee", "sono", "le", "uniche", "d'epoca", "rinascimentale", "a", "essere", "giunte", "fino", "a", "noi", "peraltro", "in", "ottimo", "stato", "di", "conservazione", "il", "teatro", "\u00e8", "tuttora", "sede", "di", "rappresentazioni", "e", "concerti", "ed", "\u00e8", "stato", "incluso", "nel", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "come", "le", "altre", "opere", "palladiane", "a", "vicenza", "teatro", "filarmonico", "veronail", "teatro", "filarmonico", "\u00e8", "il", "principale", "teatro", "d'opera", "di", "verona", "\u00e8", "di", "propriet\u00e0", "dell'accademia", "filarmonica", "di", "verona", "fin", "dalla", "sua", "fondazione", "ma", "viene", "utilizzato", "dalla", "fondazione", "dell'arena", "come", "sede", "della", "stagione", "lirica", "invernale", "teatro", "romano", "di", "veronail", "teatro", "romano", "di", "verona", "sorge", "nella", "parte", "settentrionale", "della", "citt\u00e0", "ai", "piedi", "di", "colle", "san", "pietro", "questo", "teatro", "\u00e8", "stato", "costruito", "alla", "fine", "del", "i", "secolo", "ac", "periodo", "che", "a", "verona", "ha", "visto", "la", "monumentalizzazione", "del", "colle", "san", "pietro", "prima", "della", "sua", "costruzione", "tra", "il", "ponte", "pietra", "e", "il", "ponte", "postumio", "vennero", "costruiti", "dei", "muraglioni", "sull'adige", "paralleli", "al", "teatro", "stesso", "per", "difenderlo", "da", "eventuali", "piene", "del", "fiume", "\u00e8", "ritenuto", "il", "pi\u00f9", "importante", "teatro", "romano", "del", "nord", "italia", "attualmente", "viene", "utilizzato", "per", "rassegne", "di", "prosa", "durante", "la", "stagione", "estiva", "teatro", "comunale", "mario", "del", "monaco", "di", "treviso", "teatro", "accademia", "di", "conegliano", "teatro", "rivoli", "di", "valdagno\u00e8", "il", "teatro", "pi\u00f9", "grande", "del", "veneto", "e", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "del", "nord", "est", "\u00e8", "chiuso", "dal", "giugno", "teatro", "sociale", "di", "rovigo", "teatro", "salieri", "di", "legnago", "teatro", "de", "la", "sena", "di", "feltre", "teatro", "sociale", "di", "villa", "bartolomea", "pittura", "architettura", "e", "scultura", "medioevo", "e", "gotico", "il", "medioevo", "ha", "permesso", "la", "creazione", "di", "opere", "monumentali", "quali", "il", "complesso", "di", "chiese", "dell'isola", "di", "torcello", "nella", "laguna", "veneziana", "con", "la", "cattedrale", "di", "santa", "maria", "assunta", "fondata", "nel", "il", "campanile", "eretto", "nell'xi", "secolo", "e", "la", "chiesa", "di", "santa", "fosca", "realizzata", "intorno", "al", "edifici", "importanti", "per", "la", "presenza", "di", "mosaici", "a", "verona", "il", "medioevo", "ha", "visto", "la", "costruzione", "della", "basilica", "di", "san", "zeno", "maggiore", "opera", "nella", "quale", "pi\u00f9", "che", "altrove", "si", "scorge", "la", "mescolanza", "di", "stili", "che", "in", "quel", "periodo", "fecero", "di", "verona", "un", "importante", "crocevia", "per", "il", "nord", "europa", "tra", "gli", "esempi", "di", "arte", "gotica", "oltre", "alle", "chiese", "veneziane", "di", "santa", "maria", "gloriosa", "dei", "frari", "e", "a", "quella", "di", "santi", "giovanni", "e", "paolo", "troviamo", "le", "arche", "scaligere", "nel", "centro", "storico", "di", "verona", "giotto", "e", "padova", "mentre", "nelle", "citt\u00e0", "venete", "l'impostazione", "rimaneva", "quella", "bizantina", "un", "elemento", "di", "innovazione", "viene", "portato", "a", "padova", "da", "giotto", "portatore", "di", "una", "nuova", "tradizione", "pittorica", "quella", "toscana", "verso", "il", "riceve", "l'incarico", "dal", "banchiere", "enrico", "scrovegni", "di", "affrescare", "la", "cappella", "di", "famiglia", "oggi", "nota", "appunto", "con", "il", "nome", "di", "cappella", "degli", "scrovegni", "uno", "dei", "monumenti", "artistici", "pi\u00f9", "importanti", "di", "padova", "e", "del", "veneto", "le", "influenze", "del", "contributo", "di", "giotto", "si", "sono", "fatte", "sentire", "subito", "e", "si", "ritrovano", "negli", "affreschi", "di", "giusto", "de'", "menabuoi", "nel", "battistero", "del", "duomo", "di", "padova", "e", "in", "quelli", "di", "altichiero", "nella", "basilica", "di", "sant'antonio", "il", "rinascimento", "dopo", "una", "fase", "di", "sviluppo", "dell'arte", "gotica", "con", "la", "creazione", "di", "opere", "importanti", "tra", "cui", "il", "palazzo", "della", "ca'", "d'oro", "il", "palazzo", "ducale", "e", "le", "basiliche", "di", "santa", "maria", "gloriosa", "dei", "frari", "e", "dei", "santi", "giovanni", "e", "paolo", "a", "venezia", "l'influsso", "rinascimentale", "inaugur\u00f2", "una", "nuova", "stagione", "oltre", "a", "donatello", "un", "importante", "artista", "rinascimentale", "fu", "il", "veneto", "andrea", "mantegna", "la", "cui", "opera", "pi\u00f9", "importante", "presente", "in", "veneto", "\u00e8", "forse", "la", "pala", "di", "san", "zeno", "a", "verona", "con", "l'espandersi", "in", "terraferma", "della", "serenissima", "e", "il", "consolidarsi", "delle", "sue", "istituzioni", "si", "ebbe", "anche", "uno", "sviluppo", "artistico", "di", "eccezionale", "levatura", "mantegna", "vittore", "carpaccio", "giovanni", "bellini", "cima", "da", "conegliano", "il", "pordenone", "gettarono", "le", "basi", "di", "quella", "che", "sarebbe", "stata", "la", "stagione", "della", "pittura", "veneta", "il", "rinascimento", "trover\u00e0", "in", "padova", "la", "sua", "culla", "veneta", "dove", "crescere", "e", "svilupparsi", "tra", "gli", "artisti", "rinascimentali", "che", "operarono", "troviamo", "donatello", "il", "quale", "lavor\u00f2", "soprattutto", "a", "padova", "e", "in", "particolare", "nell'altare", "della", "basilica", "di", "sant'antonio", "il", "pisanello", "le", "cui", "opere", "sono", "presenti", "soprattutto", "a", "verona", "e", "in", "particolare", "nella", "chiesa", "di", "sant'anastasia", "suo", "\u00e8", "l'affresco", "di", "san", "giorgio", "giorgione", "e", "tiziano", "la", "fase", "successiva", "vide", "come", "protagonisti", "giorgione", "tiziano", "sebastiano", "del", "piombo", "e", "lorenzo", "lotto", "se", "nella", "prima", "fase", "con", "carpaccio", "e", "bellini", "le", "influenze", "della", "pittura", "internazionale", "furono", "ancora", "evidenti", "e", "i", "riferimenti", "all'arte", "fiamminga", "numerosi", "con", "giorgione", "e", "tiziano", "incominci\u00f2", "un", "nuovo", "modo", "di", "fare", "pittura", "originale", "e", "innovativo", "che", "caratterizz\u00f2", "i", "pittori", "della", "scuola", "veneta", "rispetto", "ad", "altre", "tradizioni", "giorgione", "artista", "enigmatico", "per", "le", "sue", "opere", "piene", "di", "allegorie", "cre\u00f2", "le", "sue", "opere", "senza", "partire", "da", "un", "disegno", "preparatorio", "ma", "utilizzando", "il", "colore", "a", "macchie", "per", "trasmettere", "la", "sensazione", "dell'immagine", "questa", "innovazione", "cercava", "l'imitazione", "dei", "fenomeni", "naturali", "creando", "delle", "atmosfere", "con", "i", "colori", "e", "mettendo", "in", "secondo", "piano", "la", "ricerca", "della", "perfezione", "figurativa", "una", "delle", "sue", "opere", "pi\u00f9", "celebri", "la", "tempesta", "oggi", "nelle", "gallerie", "dell'accademia", "a", "venezia", "\u00e8", "un", "esempio", "di", "questo", "uso", "del", "colore", "in", "cui", "l'impasto", "cromatico", "indefinito", "e", "la", "trama", "continua", "della", "pittura", "priva", "di", "disegno", "preparatorio", "conferiscono", "all'opera", "un'atmosfera", "particolare", "tiziano", "bellunese", "nato", "a", "pieve", "di", "cadore", "port\u00f2", "avanti", "l'uso", "di", "questa", "tecnica", "pittorica", "senza", "disegno", "creando", "capolavori", "come", "l'assunta", "pala", "d'altare", "dalle", "dimensioni", "imponenti", "visibile", "sull'altare", "principale", "della", "basilica", "di", "santa", "maria", "gloriosa", "dei", "frari", "a", "venezia", "un'opera", "la", "cui", "suggestione", "\u00e8", "dovuta", "all'uso", "del", "colore", "in", "cui", "predominano", "toni", "accesi", "tintoretto", "veronese", "e", "bassano", "jacopo", "robusti", "detto", "il", "tintoretto", "riprende", "il", "manierismo", "romano", "ma", "lo", "rielabora", "in", "uso", "tipicamente", "veneto", "del", "colore", "accentuando", "il", "luminismo", "e", "dando", "alle", "proprie", "opere", "delle", "prospettive", "insolite", "a", "volte", "vere", "e", "proprie", "deformazioni", "prospettiche", "con", "lo", "scopo", "di", "accrescere", "il", "senso", "di", "tensione", "che", "permea", "l'opera", "palazzi", "e", "chiese", "di", "venezia", "sono", "pieni", "di", "capolavori", "firmati", "da", "tintoretto", "ma", "vanno", "citati", "senza", "dubbio", "i", "dipinti", "presenti", "nella", "scuola", "grande", "di", "san", "rocco", "e", "l'ultima", "cena", "nella", "chiesa", "di", "san", "giorgio", "paolo", "caliari", "detto", "il", "veronese", "con", "opere", "che", "celebravano", "la", "vita", "di", "venezia", "si", "dedica", "a", "opere", "civili", "come", "palazzi", "e", "case", "di", "nobili", "veneziani", "sue", "furono", "parte", "della", "decorazione", "di", "palazzo", "ducale", "e", "la", "decorazione", "di", "numerose", "ville", "palladiane", "tra", "cui", "villa", "barbaro", "jacopo", "da", "ponte", "detto", "bassano", "rinnov\u00f2", "l'arte", "figurativa", "lagunare", "pur", "essendo", "un", "artista", "dell'entroterra", "grazie", "all'introduzione", "di", "immagini", "prese", "dalla", "vita", "reale", "arricchiti", "da", "un", "tocco", "drammatico", "e", "intenso", "palladio", "andrea", "palladio", "divenuto", "il", "proto", "architetto", "capo", "della", "repubblica", "di", "venezia", "\u00e8", "l'architetto", "pi\u00f9", "famoso", "nel", "mondo", "e", "una", "delle", "figure", "pi\u00f9", "influenti", "nella", "storia", "dell'architettura", "nato", "nel", "a", "padova", "e", "morto", "nel", "si", "trasfer\u00ec", "in", "giovent\u00f9", "a", "vicenza", "dove", "visse", "e", "oper\u00f2", "tra", "le", "sue", "architetture", "si", "ricordano", "anzitutto", "le", "numerose", "ville", "dislocate", "nella", "campagna", "tra", "le", "province", "di", "vicenza", "padova", "e", "treviso", "e", "le", "chiese", "veneziane", "di", "san", "giorgio", "quella", "del", "redentore", "e", "delle", "zitelle", "nell'isola", "della", "giudecca", "i", "suoi", "palazzi", "sono", "situati", "quasi", "esclusivamente", "a", "vicenza", "dove", "ha", "lasciato", "i", "suoi", "capolavori", "assoluti", "l'architettura", "palladiana", "riprende", "i", "motivi", "dell'architettura", "classica", "romana", "nelle", "ville", "che", "richiamano", "le", "forme", "del", "tempio", "creando", "capolavori", "quali", "villa", "emo", "villa", "barbaro", "villa", "almerico", "capra", "villa", "foscari", "detta", "la", "malcontenta", "a", "questa", "estetica", "anticipatrice", "del", "neoclassico", "corrisponde", "una", "rigorosa", "ricerca", "della", "funzionalit\u00e0", "che", "doveva", "avere", "una", "villa", "di", "campagna", "nella", "quale", "il", "corpo", "centrale", "abitazione", "del", "proprietario", "deve", "consentire", "il", "controllo", "sulle", "attivit\u00e0", "produttive", "della", "campagna", "circostante", "strutturando", "le", "parti", "funzionali", "come", "le", "barchesse", "a", "ridosso", "del", "corpo", "centrale", "nel", "caso", "di", "villa", "badoer", "la", "barchessa", "formata", "da", "un", "ampio", "colonnato", "circolare", "racchiude", "l'aia", "antistante", "la", "facciata", "della", "villa", "permettendo", "cos\u00ec", "di", "creare", "uno", "spazio", "che", "richiama", "l'idea", "antica", "del", "foro", "romano", "e", "portando", "tutte", "le", "attivit\u00e0", "della", "campagna", "a", "gravitare", "davanti", "alla", "villa", "stessa", "la", "ricerca", "stilistica", "di", "palladio", "ha", "dato", "vita", "a", "un", "movimento", "architettonico", "il", "palladianesimo", "che", "ha", "avuto", "grande", "seguito", "nei", "tre", "secoli", "successivi", "ispirando", "altri", "architetti", "alcuni", "dei", "quali", "suoi", "allievi", "diretti", "tra", "cui", "vincenzo", "scamozzi", "che", "dopo", "la", "morte", "del", "maestro", "ne", "complet\u00f2", "alcune", "opere", "tra", "cui", "anzitutto", "il", "teatro", "olimpico", "a", "vicenza", "il", "settecento", "nel", "settecento", "la", "scuola", "veneziana", "pu\u00f2", "contare", "su", "numerosissimi", "artisti", "i", "pittori", "giambattista", "tiepolo", "suo", "figlio", "giandomenico", "giovanni", "battista", "piazzetta", "pietro", "longhi", "marco", "e", "sebastiano", "ricci", "nicol\u00f2", "bambini", "sebastiano", "bombelli", "giovanni", "antonio", "fumiani", "gaspare", "diziani", "il", "pittore", "d'architetture", "girolamo", "mengozzi", "colonna", "la", "pittrice", "rosalba", "carriera", "gli", "scultori", "morlaiter", "filippo", "parodi", "bernardi", "torretti", "e", "suo", "nipote", "giuseppe", "torretto", "gli", "architetti", "gerolamo", "frigimelica", "giorgio", "massari", "giovanni", "scalfarotto", "tommaso", "temanza", "il", "vedutista", "gianantonio", "canal", "pi\u00f9", "noto", "come", "canaletto", "l'intagliatore", "andrea", "brustolon", "i", "commediografi", "carlo", "goldoni", "e", "gasparo", "gozzi", "i", "poeti", "alessandro", "labia", "e", "giorgio", "baffo", "i", "compositori", "benedetto", "marcello", "e", "antonio", "vivaldi", "in", "seguito", "sul", "finire", "della", "repubblica", "emerge", "antonio", "canova", "con", "giambattista", "tiepolo", "la", "prospettiva", "assume", "un", "ruolo", "centrale", "nella", "rappresentazione", "non", "per", "dare", "enfasi", "alla", "tensione", "dell'immagine", "ma", "solo", "per", "dare", "un", "impatto", "teatrale", "alle", "figure", "con", "tiepolo", "infatti", "la", "prospettiva", "viene", "forzata", "fin", "oltre", "i", "limiti", "usuali", "dipingendo", "sui", "soffitti", "figure", "riprese", "dal", "basso", "in", "un", "movimento", "che", "le", "rende", "spettacolari", "altro", "elemento", "caratteristico", "dell'arte", "veneta", "\u00e8", "il", "vedutismo", "che", "vede", "in", "canaletto", "e", "in", "francesco", "guardi", "le", "due", "figure", "di", "spicco", "il", "canaletto", "ricorre", "a", "studi", "prospettici", "rigorosi", "cercando", "di", "rendere", "quasi", "fotograficamente", "la", "realt\u00e0", "modellando", "i", "colori", "per", "accentuare", "la", "vitalit\u00e0", "dell'immagine", "francesco", "guardi", "cerca", "invece", "un", "taglio", "pi\u00f9", "soggettivo", "e", "meno", "preciso", "cercando", "di", "comunicare", "un'emozione", "antonio", "canova", "\u00e8", "il", "maggiore", "scultore", "del", "suo", "tempo", "in", "europa", "nato", "a", "possagno", "elabora", "l'arte", "classica", "diventando", "il", "riferimento", "del", "neoclassicismo", "il", "tempio", "di", "possagno", "da", "lui", "stesso", "progettato", "\u00e8", "l'emblema", "dell'architettura", "neoclassica", "mentre", "nella", "gipsoteca", "un", "tempo", "casa", "del", "canova", "si", "conservano", "i", "calchi", "delle", "opere", "pi\u00f9", "famose", "che", "si", "trovano", "nei", "vari", "musei", "del", "mondo", "data", "la", "sua", "fama", "che", "si", "impose", "a", "livello", "internazionale", "tra", "le", "opere", "pi\u00f9", "importanti", "amore", "e", "psiche", "giacenti", "e", "il", "monumento", "funerario", "per", "maria", "cristina", "d'austria", "tra", "ottocento", "e", "novecento", "venendo", "a", "mancare", "un", "centro", "principale", "dopo", "la", "caduta", "della", "serenissima", "ogni", "citt\u00e0", "ha", "declinato", "l'arte", "secondo", "varianti", "proprie", "e", "modelli", "specifici", "importante", "fu", "tuttavia", "il", "ruolo", "dell'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "venezia", "che", "seppe", "attrarre", "numerosi", "artisti", "giovani", "dal", "territorio", "circostante", "tra", "i", "numerosi", "artisti", "guglielmo", "ciardi", "che", "riprende", "l'esperienza", "dei", "macchiaioli", "unendola", "al", "colorismo", "tipico", "della", "scuola", "classica", "veneta", "facendo", "emergere", "dai", "suoi", "quadri", "una", "essenzialit\u00e0", "cromatica", "giacomo", "favretto", "anch'egli", "come", "ciardi", "valorizza", "il", "colorismo", "talvolta", "in", "modo", "molto", "accentuato", "federico", "zandomeneghi", "pittore", "che", "si", "discosta", "dalla", "tradizione", "del", "colorismo", "veneto", "per", "avventurarsi", "in", "uno", "stile", "di", "stampo", "impressionista", "tipicamente", "francese", "luigi", "nono", "che", "nelle", "sue", "opere", "giunge", "a", "esiti", "veristi", "anche", "se", "oltre", "alla", "pittura", "di", "scene", "di", "genere", "si", "impone", "per", "ritratti", "di", "raffinata", "descrizione", "psicologica", "musica", "musicisti", "agostino", "steffani", "castelfranco", "veneto", "compositore", "barocco", "tomaso", "albinoni", "venezia", "compositore", "e", "violinista", "del", "periodo", "barocco", "antonio", "vivaldi", "venezia", "vienna", "compositore", "e", "violinista", "legato", "all'ambiente", "del", "tardo", "barocco", "veneziano", "baldassare", "galuppi", "burano", "venezia", "compositore", "e", "organista", "andrea", "luchesi", "motta", "di", "livenza", "maggio", "bonn", "marzo", "\u00e8", "stato", "un", "compositore", "e", "organista", "probabile", "maestro", "di", "beethoven", "sul", "suo", "nome", "\u00e8", "sorta", "una", "polemica", "perch\u00e9", "alcuni", "studiosi", "lo", "ritengono", "autore", "di", "sinfonie", "e", "composizioni", "attribuite", "in", "seguito", "a", "mozart", "e", "haydn", "antonio", "salieri", "legnago", "vienna", "compositore", "ermanno", "wolf", "ferrari", "venezia", "venezia", "compositore", "luigi", "nono", "venezia", "compositore", "di", "musica", "contemporanea", "claudio", "scimone", "padova", "direttore", "d'orchestra", "giuseppe", "sinopoli", "venezia", "berlino", "direttore", "d'orchestra", "compositore", "e", "saggista", "mario", "brunello", "castelfranco", "veneto", "violoncellista", "italiano", "stefano", "ianne", "padova", "compositore", "e", "polistrumentista", "rond\u00f2", "veneziano", "ensemble", "musicale", "italiano", "che", "compendia", "la", "musica", "barocca", "da", "camera", "e", "le", "sonorit\u00e0", "della", "musica", "pop", "e", "rock", "cultura", "di", "massa", "filastrocche", "feste", "tradizionali", "festa", "del", "redentore", "si", "svolge", "la", "terza", "domenica", "di", "luglio", "a", "venezia", "con", "spettacoli", "pirotecnici", "e", "processioni", "fino", "alla", "basilica", "del", "redentore", "costruita", "come", "voto", "cittadino", "per", "la", "fine", "della", "peste", "del", "anche", "in", "tutto", "l'entroterra", "la", "gente", "si", "ritrova", "alla", "sera", "per", "mangiare", "all'aperto", "e", "assistere", "agli", "spettacoli", "pirotecnici", "organizzati", "nei", "vari", "paesi", "festa", "della", "madonna", "della", "salute", "si", "celebra", "il", "novembre", "a", "ricordo", "della", "fine", "della", "lunga", "pestilenza", "che", "decim\u00f2", "la", "popolazione", "veneziana", "fra", "il", "e", "il", "un", "ponte", "di", "barche", "viene", "approntato", "per", "l'occasione", "mentre", "la", "popolazione", "si", "reca", "in", "processione", "presso", "la", "basilica", "di", "santa", "maria", "della", "salute", "aperta", "per", "l'occasione", "fino", "a", "sera", "tarda", "carnevale", "di", "venezia", "festa", "di", "antichissima", "tradizione", "prevede", "una", "nutrita", "serie", "di", "spettacoli", "di", "vario", "tipo", "in", "citt\u00e0", "sia", "nei", "teatri", "sia", "all'aperto", "per", "tutto", "il", "periodo", "carnevalesco", "un", "tempo", "durava", "dall'epifania", "fino", "al", "mercoled\u00ec", "delle", "ceneri", "oggi", "il", "periodo", "\u00e8", "limitato", "ai", "sei", "giorni", "che", "vanno", "da", "gioved\u00ec", "grasso", "al", "marted\u00ec", "grasso", "successivo", "regata", "delle", "antiche", "repubbliche", "marinare", "si", "svolge", "ogni", "anno", "in", "un", "giorno", "compreso", "tra", "la", "fine", "di", "maggio", "e", "l'inizio", "di", "luglio", "ed", "\u00e8", "ospitata", "a", "rotazione", "da", "amalfi", "pisa", "genova", "e", "venezia", "festa", "della", "sensa", "si", "svolge", "a", "venezia", "a", "partire", "dall'anno", "il", "giorno", "dell'ascensione", "prevede", "una", "serie", "di", "manifestazioni", "fra", "le", "quali", "un", "corteo", "storico", "di", "barche", "che", "di", "fronte", "alla", "chiesa", "di", "san", "nicol\u00f2", "del", "lido", "di", "venezia", "celebra", "la", "cerimonia", "dello", "sposalizio", "del", "mare", "festa", "di", "sant'antonio", "da", "padova", "si", "svolge", "il", "giugno", "e", "prevede", "una", "processione", "per", "le", "vie", "del", "centro", "di", "padova", "brusa", "vecia", "si", "svolge", "la", "sera", "dell'epifania", "e", "prevede", "l'incendio", "di", "un", "fantoccio", "raffigurante", "la", "befana", "e", "simboleggia", "il", "buttarsi", "alle", "spalle", "le", "cose", "vecchie", "per", "essere", "pronti", "ad", "accogliere", "il", "nuovo", "anno", "festa", "del", "panevin", "si", "svolge", "nei", "giorni", "vicini", "all'epifania", "e", "prevede", "dei", "fal\u00f2", "in", "piazza", "o", "nei", "cortili", "delle", "case", "di", "campagna", "attorno", "ai", "quali", "ci", "si", "trova", "per", "mangiare", "la", "pinza", "e", "bere", "vin", "brul\u00e9", "la", "sua", "origine", "\u00e8", "antichissima", "e", "pare", "risalga", "a", "riti", "protostorici", "attualmente", "\u00e8", "ancora", "molto", "diffusa", "e", "sentita", "regata", "storica", "si", "svolge", "la", "prima", "domenica", "di", "settembre", "a", "venezia", "e", "coinvolge", "la", "cittadinanza", "in", "una", "gara", "di", "voga", "alla", "veneta", "accompagnata", "da", "sfilate", "in", "barche", "storiche", "partita", "a", "scacchi", "di", "marostica", "la", "partita", "a", "scacchi", "di", "marostica", "si", "svolge", "nella", "piazza", "sotto", "il", "castello", "di", "marostica", "che", "ricorda", "una", "scacchiera", "e", "rievoca", "una", "partita", "che", "secondo", "la", "tradizione", "odierna", "si", "sarebbe", "svolta", "verso", "l'anno", "tra", "due", "nobili", "giovani", "vendri", "gnocolar", "si", "svolge", "l'ultimo", "venerd\u00ec", "del", "carnevale", "di", "verona", "ed", "\u00e8", "caratterizzata", "dalla", "maschera", "del", "pap\u00e0", "del", "gnoco", "la", "pi\u00f9", "antica", "maschera", "veronese", "bati", "marso", "o", "bruxa", "marso", "festa", "popolare", "che", "avviene", "ai", "primi", "di", "marzo", "in", "quello", "che", "un", "tempo", "era", "il", "capodanno", "veneto", "in", "questi", "giorni", "si", "bruciano", "dei", "fal\u00f2", "per", "risvegliare", "la", "natura", "e", "alcuni", "bambini", "girano", "per", "il", "paese", "e", "la", "campagna", "facendo", "rumori", "con", "pentole", "o", "utensili", "di", "lavoro", "tali", "riti", "sopravvivono", "soprattutto", "nella", "fascia", "pedemontana", "da", "verona", "e", "vicenza", "fino", "a", "treviso", "eventi", "culturali", "molti", "gli", "eventi", "che", "animano", "la", "vita", "culturale", "della", "regione", "alcuni", "dei", "quali", "anche", "di", "richiamo", "internazionale", "fra", "tutti", "vanno", "segnalati", "i", "seguenti", "biennale", "di", "venezia", "ente", "noprofit", "di", "promozione", "artistica", "che", "si", "divide", "nei", "settori", "musica", "architettura", "danza", "cinema", "di", "cui", "la", "mostra", "del", "cinema", "\u00e8", "una", "produzione", "e", "teatro", "festival", "lirico", "areniano", "si", "tiene", "ogni", "estate", "all'arena", "di", "verona", "dove", "vengono", "allestite", "le", "opere", "liriche", "pi\u00f9", "famose", "veneto", "jazz", "festival", "festival", "di", "danza", "e", "musica", "jazz", "che", "si", "svolge", "nei", "luoghi", "pi\u00f9", "suggestivi", "della", "regione", "soprattutto", "nella", "pedemontana", "bassano", "del", "grappa", "marostica", "ecc", "carnevale", "di", "venezia", "uno", "dei", "carnevali", "pi\u00f9", "conosciuti", "al", "mondo", "operaestate", "festival", "veneto", "festival", "di", "spettacolo", "dal", "vivo", "che", "si", "tiene", "a", "bassano", "del", "grappa", "nei", "mesi", "estivi", "annualmente", "incontri", "asolani", "festival", "internazionale", "di", "musica", "da", "camera", "rassegna", "di", "musica", "da", "camera", "di", "richiamo", "internazionale", "ha", "luogo", "nei", "luoghi", "suggestivi", "di", "asolo", "premio", "campiello", "venezia", "premio", "letterario", "mostra", "internazionale", "dell'illustrazione", "per", "l'infanzia", "di", "sarmede", "mostra", "che", "si", "svolge", "ogni", "anno", "e", "che", "raccoglie", "illustrazioni", "per", "l'infanzia", "provenienti", "da", "tutto", "il", "mondo", "cortina", "incontra", "\u00e8", "una", "serie", "di", "incontri", "che", "avvengono", "a", "cortina", "d'ampezzo", "dove", "alcuni", "ospiti", "illustri", "dibattono", "di", "cultura", "attualit\u00e0", "politica", "e", "societ\u00e0", "molti", "i", "politici", "che", "vi", "prendono", "parte", "facendo", "di", "questo", "evento", "uno", "dei", "pi\u00f9", "seguiti", "durante", "i", "mesi", "estivi", "rassegna", "internazionale", "di", "canto", "corale", "di", "mel", "in", "provincia", "di", "belluno", "\u00e8", "un", "festival", "suddiviso", "in", "tre", "serate", "in", "cui", "si", "esibiscono", "tra", "la", "fine", "di", "giugno", "e", "l'inizio", "di", "luglio", "cori", "polifonici", "provenienti", "da", "tutto", "il", "mondo", "vivavoce", "festival", "internazionale", "di", "musica", "a", "cappella", "si", "tiene", "principalmente", "in", "teatri", "e", "chiese", "di", "treviso", "e", "castelfranco", "veneto", "festival", "nazionale", "dei", "sosia", "d'italia", "festival", "nazionale", "di", "musica", "e", "spettacolo", "live", "di", "sosia", "di", "personaggi", "famosi", "nazionali", "e", "internazionali", "si", "tiene", "principalmente", "a", "bibione", "estate", "teatrale", "veronese", "rappresentazioni", "teatrali", "principalmente", "al", "teatro", "romano", "di", "verona", "dove", "viene", "messo", "in", "scena", "soprattutto", "william", "shakespeare", "treviso", "suona", "jazz", "festival", "di", "musica", "jazz", "della", "citt\u00e0", "di", "treviso", "wwwtrevisosuonajazzit", "premio", "camposampiero", "premio", "nazionale", "biennale", "di", "poesia", "religiosa", "wwwpremiopoesiacamposampieroit", "palio", "diverse", "citt\u00e0", "organizzano", "il", "palio", "tra", "cui", "vale", "la", "pena", "citare", "palio", "di", "noale", "rievocazione", "storica", "del", "palio", "pedestre", "disputato", "a", "noale", "nel", "e", "sotto", "la", "signoria", "dei", "tempesta", "palio", "di", "feltre", "si", "disputa", "la", "prima", "domenica", "di", "agosto", "oltre", "alla", "corsa", "di", "cavalli", "prevede", "la", "gara", "di", "tiro", "con", "l'arco", "la", "staffetta", "e", "il", "tiro", "alla", "fune", "palio", "della", "marciliana", "si", "disputa", "a", "chioggia", "ve", "la", "terza", "domenica", "di", "giugno", "di", "ogni", "anno", "\u00e8", "una", "gara", "di", "tiro", "con", "la", "balestra", "da", "banco", "palio", "dei", "comuni", "del", "montagnanese", "si", "disputa", "la", "prima", "domenica", "di", "settembre", "oltre", "alla", "corsa", "di", "cavalli", "prevede", "la", "tenzone", "degli", "arcieri", "la", "corsa", "dei", "gonfaloni", "e", "il", "tiro", "alla", "fune", "palio", "del", "drappo", "verde", "di", "verona", "si", "tratta", "di", "una", "rievocazione", "del", "palio", "istituito", "nel", "cinema", "si", "svolgono", "numerosi", "festival", "o", "eventi", "legati", "al", "cinema", "tra", "cui", "mostra", "internazionale", "d'arte", "cinematografica", "di", "veneziaveneto", "film", "festival", "rete", "di", "festival", "cinematografici", "che", "hanno", "luogo", "nella", "regione", "tra", "cui", "lago", "film", "fest", "si", "tiene", "presso", "il", "lago", "di", "revine", "e", "riguarda", "il", "mondo", "dell'immagine", "allargando", "il", "concetto", "di", "cinema", "per", "mezzo", "di", "proiezioni", "dibattiti", "incontri", "e", "cene", "circuito", "off", "si", "tiene", "nell'isola", "di", "san", "servolo", "a", "venezia", "e", "ospita", "cortometraggi", "di", "giovani", "registi", "emergenti", "a", "livello", "internazionale", "euganea", "film", "festival", "si", "tiene", "a", "monselice", "e", "nei", "colli", "euganei", "ed", "\u00e8", "dedicato", "ai", "cortometraggi", "e", "ai", "documentari", "film", "festival", "della", "lessinia", "si", "tiene", "in", "lessinia", "dedicato", "esclusivamente", "a", "tutto", "ci\u00f2", "che", "riguarda", "la", "montagna", "gallio", "festival", "del", "cinema", "italiano", "festival", "di", "opere", "prime", "italiane", "si", "tiene", "a", "gallio", "sull'altopiano", "di", "asiago", "cucina", "la", "presenza", "di", "zone", "umide", "molto", "importanti", "quali", "il", "delta", "del", "po", "e", "la", "presenza", "di", "numerosi", "fiumi", "e", "corsi", "d'acqua", "hanno", "permesso", "la", "coltivazione", "di", "moltissime", "specie", "vegetali", "inoltre", "la", "variet\u00e0", "di", "terreni", "e", "di", "altitudini", "hanno", "reso", "possibile", "la", "diversificazione", "delle", "colture", "alcune", "delle", "produzioni", "tradizionali", "regionali", "piatti", "tipici", "il", "contributo", "delle", "culture", "con", "le", "quali", "storicamente", "la", "repubblica", "di", "venezia", "entr\u00f2", "in", "contatto", "\u00e8", "evidente", "anche", "nella", "tradizione", "culinaria", "della", "regione", "infatti", "la", "presenza", "di", "elementi", "provenienti", "da", "culture", "del", "medio", "e", "dell'estremo", "oriente", "si", "pu\u00f2", "riscontrare", "sia", "nei", "piatti", "veneziani", "sia", "in", "quelli", "regionali", "tuttavia", "va", "evidenziata", "la", "differenza", "tra", "zone", "montane", "zone", "di", "pianura", "e", "zone", "costiere", "dove", "la", "diversit\u00e0", "di", "prodotti", "offerti", "dall'agricoltura", "o", "dalla", "pesca", "ha", "determinato", "una", "diversit\u00e0", "anche", "culinaria", "prediligendo", "piatti", "a", "base", "di", "carne", "e", "formaggi", "nelle", "zone", "montane", "ortaggi", "carni", "suine", "e", "ovine", "in", "pianura", "piatti", "di", "pesce", "nelle", "zone", "costiere", "e", "dei", "laghi", "o", "nelle", "campagne", "ricche", "di", "canali", "e", "risaie", "i", "piatti", "tipici", "pi\u00f9", "apprezzati", "agnolini", "essenzialmente", "\u00e8", "un", "tortellino", "nel", "basso", "veronese", "era", "piatto", "della", "domenica", "servito", "esclusivamente", "in", "brodo", "preferibilmente", "di", "cappone", "pear\u00e0", "salsa", "veronese", "fatta", "con", "brodo", "pane", "grattugiato", "midollo", "di", "bue", "e", "pepe", "serve", "ad", "accompagnare", "i", "piatti", "di", "carne", "bollita", "lesso", "composto", "possibilmente", "da", "carne", "di", "manzo", "maiale", "e", "gallina", "la", "lingua", "di", "vitello", "e", "il", "codeghin", "cotechino", "nata", "secondo", "la", "tradizione", "per", "invogliare", "l'inappetente", "rosmunda", "dopo", "che", "il", "re", "dei", "longobardi", "alboino", "l'aveva", "costretta", "a", "bere", "nella", "coppa", "ottenuta", "dal", "cranio", "di", "suo", "padre", "cunimondo", "il", "re", "dei", "gepidi", "sardee", "in", "saor", "sarde", "fritte", "lasciate", "macerare", "in", "una", "salsa", "composta", "di", "aceto", "e", "cipolle", "uvetta", "pinoli", "e", "zucchero", "\u00e8", "un", "piatto", "soprattutto", "veneziano", "e", "pare", "fosse", "usato", "nei", "lunghi", "viaggi", "compiuti", "da", "marco", "polo", "la", "marinatura", "delle", "sarde", "nel", "composto", "agrodolce", "permetterebbe", "una", "buona", "conservazione", "del", "preparato", "consentendo", "cos\u00ec", "una", "buona", "conservazione", "soprattutto", "nei", "lunghi", "viaggi", "baccal\u00e0", "alla", "vicentina", "piatto", "vicentino", "fatto", "con", "stoccafisso", "lasciato", "in", "ammollo", "e", "poi", "pestato", "infarinato", "e", "cotto", "a", "fuoco", "lentissimo", "con", "latte", "e", "olio", "di", "oliva", "in", "uguali", "quantit\u00e0", "ricetta", "molto", "antica", "che", "si", "tramanda", "di", "generazione", "in", "generazione", "baccal\u00e0", "mantecato", "piatto", "veneziano", "che", "consiste", "nel", "pestare", "al", "mortaio", "dello", "stoccafisso", "aggiungendo", "olio", "di", "oliva", "e", "latte", "fino", "a", "ottenerne", "una", "crema", "omogenea", "fegato", "alla", "veneziana", "fegato", "bovino", "preparato", "con", "cipolle", "e", "aceto", "o", "vino", "bianco", "inizialmente", "soffritto", "con", "abbondante", "cipolla", "va", "poi", "mantecato", "con", "aceto", "e", "vino", "per", "risultare", "morbido", "nel", "suo", "intingolo", "profumato", "e", "leggermente", "agrodolce", "va", "aggiunta", "uvetta", "polenta", "rossa", "profumata", "dal", "gusto", "particolare", "ottenuta", "con", "il", "mais", "marano", "polenta", "bianca", "polenta", "dal", "colore", "bianco", "ottenuta", "con", "il", "mais", "biancoperla", "bigoi", "al", "rag\u00f9", "d'anatra", "pasta", "fatta", "in", "casa", "con", "una", "trafila", "a", "mano", "simile", "agli", "spaghetti", "condita", "con", "rag\u00f9", "di", "carne", "d'anatra", "tipica", "della", "pianura", "veneta", "e", "della", "pedemontana", "bigoi", "col", "musso", "pasta", "fatta", "in", "casa", "con", "sugo", "di", "carne", "di", "asino", "bigoi", "con", "le", "sardele", "o", "bigoi", "in", "salsa", "bigoli", "conditi", "con", "una", "salsa", "di", "sarde", "salate", "agone", "del", "lago", "di", "garda", "e", "cipolle", "non", "manca", "mai", "per", "tradizione", "nel", "venerd\u00ec", "santo", "risi", "e", "bisi", "risotto", "con", "i", "piselli", "tipico", "della", "pianura", "veneta", "papparele", "con", "i", "bisi", "pasta", "e", "fasioi", "pasta", "e", "fagioli", "lasagne", "con", "la", "lepre", "o", "col", "coniglio", "lasagne", "con", "el", "conejo", "o", "el", "liegore", "in", "lingua", "veneta", "riso", "con", "la", "zucca", "tipico", "della", "bassa", "veronese", "tortelli", "con", "la", "zucca", "tortej", "con", "la", "zuca", "in", "lingua", "veneta", "di", "chiara", "influenza", "mantovana", "con", "ripieno", "che", "pu\u00f2", "essere", "dolce", "o", "salato", "diffusi", "soprattutto", "nella", "zona", "ovest", "della", "provincia", "di", "verona", "risotto", "nero", "cucinato", "con", "il", "nero", "di", "seppia", "seppie", "alla", "veneziana", "seppie", "cotte", "in", "umido", "con", "una", "salsa", "a", "base", "di", "pomodoro", "e", "cipolle", "a", "cui", "si", "aggiungono", "i", "sacchetti", "di", "nero", "di", "seppia", "pastisada", "de", "caval", "brasato", "di", "cavallo", "prelibato", "piatto", "veronese", "a", "base", "di", "carne", "di", "cavallo", "cipolla", "e", "spezie", "frutto", "di", "ore", "a", "lenta", "cottura", "nel", "vino", "rosso", "piatto", "nato", "secondo", "la", "leggenda", "il", "settembre", "del", "a", "seguito", "una", "storica", "sanguinosa", "battaglia", "alle", "porte", "di", "verona", "tra", "gli", "eserciti", "di", "odoacre", "e", "teodorico", "a", "campagna", "minore", "oggi", "madonna", "di", "campagna", "tra", "san", "michele", "extra", "e", "san", "martino", "buon", "albergo", "sul", "campo", "vennero", "a", "trovarsi", "centinaia", "di", "animali", "morti", "la", "cui", "carne", "in", "abbondanza", "fu", "data", "alla", "popolazione", "da", "teodorico", "per", "festeggiare", "la", "vittoria", "quella", "non", "consumata", "durante", "i", "festeggiamenti", "venne", "conservata", "tagliata", "a", "pezzi", "nel", "vino", "per", "renderla", "morbida", "e", "commestibile", "esiste", "anche", "la", "variante", "con", "el", "muso", "l'asino", "in", "lingua", "veneta", "preparata", "sempre", "con", "lo", "stesso", "procedimento", "risotto", "con", "i", "bruscanzoli", "chiamati", "anche", "bruscansi", "o", "bruscandoli", "variet\u00e0", "selvatica", "di", "luppolo", "e", "non", "di", "asparago", "come", "da", "molti", "erroneamente", "confuso", "diffuso", "nel", "veronese", "risotto", "con", "i", "scrissioi", "chiamati", "anche", "carletti", "schioppettini", "o", "stridoli", "si", "tratta", "di", "un'erba", "spontanea", "e", "commestibile", "dal", "gusto", "delicato", "silene", "vulgaris", "risotto", "con", "i", "fegadini", "e", "le", "regueste", "riso", "con", "fegatini", "e", "durelli", "di", "gallina", "risotto", "all'amarone", "risotto", "aromatizzato", "con", "il", "vino", "amarone", "della", "valpolicella", "\u00e8", "un", "piatto", "originario", "di", "verona", "risotto", "con", "il", "tastasal", "cio\u00e8", "con", "carne", "macinata", "di", "suino", "in", "pratica", "lo", "stesso", "impasto", "per", "il", "salame", "la", "ricetta", "richiede", "riso", "vialone", "nano", "brodo", "di", "carne", "cipolla", "cannella", "burro", "formaggio", "grana", "padano", "o", "parmigiano", "reggiano", "rosmarino", "vino", "bianco", "come", "molti", "risotti", "\u00e8", "diffuso", "a", "verona", "e", "nella", "sua", "provincia", "risotto", "all'isolana", "piatto", "veronese", "per", "l'esattezza", "di", "isola", "della", "scala", "paese", "che", "d\u00e0", "il", "nome", "a", "questo", "piatto", "di", "cui", "gli", "ingredienti", "base", "sono", "il", "riso", "vialone", "nano", "e", "il", "tastasal", "carne", "macinata", "di", "suino", "con", "aggiunta", "di", "macinato", "di", "carne", "di", "vitello", "simile", "negli", "ingredienti", "al", "precedente", "si", "differenzia", "per", "una", "mantecatura", "che", "nella", "sua", "cremosit\u00e0", "ne", "esalta", "il", "sapore", "rendendolo", "una", "vera", "e", "propria", "prelibatezza", "piatto", "delle", "feste", "e", "dei", "matrimoni", "per", "eccellenza", "va", "ricordato", "anche", "il", "riso", "a", "la", "pilota", "riso", "con", "ingredienti", "simili", "a", "quello", "con", "il", "tastasal", "vanto", "della", "cucina", "mantovana", "deriva", "dal", "pilota", "che", "era", "l'addetto", "alla", "pila", "dove", "si", "ripuliva", "il", "riso", "dall'involucro", "pula", "risotto", "con", "le", "rane", "piatto", "veronese", "con", "ingredienti", "il", "riso", "vialone", "nano", "e", "le", "rane", "dei", "fossi", "della", "pianura", "risotto", "con", "pessin", "piatto", "veronese", "ma", "molto", "diffuso", "anche", "nella", "zona", "di", "adria", "con", "ingredienti", "il", "riso", "vialone", "nano", "e", "i", "pesciolini", "presenti", "nelle", "risaie", "della", "bassa", "che", "vengono", "pescati", "al", "momento", "della", "fuoriuscita", "dell'acqua", "dalle", "risaie", "il", "pesce", "\u00e8", "fritto", "a", "parte", "e", "aggiunto", "solo", "a", "fine", "cottura", "del", "riso", "risotto", "con", "i", "saltarei", "come", "il", "precedente", "ma", "con", "dei", "piccoli", "gamberetti", "d'acqua", "dolce", "numerosi", "nelle", "risaie", "risotto", "con", "la", "tinca", "piatto", "veronese", "del", "lago", "di", "garda", "con", "ingredienti", "il", "riso", "e", "la", "tinca", "trippe", "in", "brodo", "o", "in", "sugo", "rane", "fritte", "con", "l'aggiunta", "di", "sale", "e", "un", "po'", "di", "succo", "d'arancia", "anguilla", "bisato", "anguilla", "tagliata", "a", "rondelle", "e", "fritta", "oppure", "preparata", "in", "umido", "moeche", "piatto", "tipico", "della", "laguna", "di", "venezia", "sono", "granchi", "in", "fase", "di", "muta", "quindi", "senza", "carapace", "di", "conseguenza", "risultano", "molli", "che", "vengono", "infarinati", "e", "fritti", "una", "variante", "simile", "sono", "le", "masanete", "femmine", "di", "granchio", "consumate", "assieme", "alle", "loro", "uova", "pesce", "gatto", "barbo", "fritto", "tutti", "accompagnati", "da", "verdure", "di", "stagione", "e", "naturalmente", "da", "abbondante", "polenta", "pesce", "gatto", "in", "umido", "con", "polenta", "paparele", "in", "brodo", "coi", "figadini", "piatto", "veronese", "a", "base", "di", "tagliatelle", "con", "fegati", "e", "cuori", "di", "gallina", "gnocchi", "al", "rag\u00f9", "di", "carne", "o", "con", "l'intingolo", "della", "pastisa", "de", "caval", "ma", "diffusi", "anche", "al", "pomodoro", "con", "abbondante", "grana", "piatto", "tipico", "veronese", "immancabile", "nel", "vendri", "gnocolar", "giorno", "della", "sfilata", "dei", "carri", "del", "carnevale", "di", "verona", "gnocchi", "di", "malga", "piatto", "della", "montagna", "veronese", "e", "vicentina", "con", "ingredienti", "gli", "gnocchi", "conditi", "col", "formaggio", "monte", "veronese", "e", "burro", "della", "lessinia", "nel", "vicentino", "\u00e8", "uso", "mangiarli", "dolci", "aggiungendo", "uva", "passa", "e", "zucchero", "fortaja", "co'", "a", "segoea", "frittata", "con", "la", "cipolla", "polenta", "e", "scopeton", "\u00e8", "una", "grassa", "sardina", "atlantica", "sardina", "pilchardus", "salata", "un", "tempo", "si", "usava", "appenderla", "a", "una", "trave", "renga", "rostia", "aringa", "del", "lago", "di", "garda", "arrostita", "e", "conservata", "sotto", "olio", "di", "oliva", "polenta", "e", "renga", "polenta", "con", "aringa", "arrostita", "alla", "griglia", "piatto", "tipico", "di", "parona", "e", "del", "periodo", "di", "quaresima", "polenta", "e", "osei", "o", "osei", "polenta", "con", "piccola", "cacciagione", "allodole", "tordi", "passeri", "ecc", "polenta", "e", "quaie", "polenta", "con", "le", "quaglie", "per", "entrambi", "i", "piatti", "si", "usa", "un", "particolare", "tipo", "di", "tegame", "oblungo", "per", "raccogliere", "il", "grasso", "che", "cola", "dai", "piccoli", "spiedi", "schiz", "formaggio", "di", "malga", "cotto", "accompagnato", "da", "polenta", "piatto", "bellunese", "pastin", "carne", "di", "suino", "tritata", "e", "lasciata", "macerare", "toresan", "di", "breganze", "piccione", "selvatico", "fatto", "allo", "spiedo", "gnocchi", "alle", "granseole", "schissotto", "pane", "tipico", "della", "bassa", "padovana", "caratterizzato", "da", "un", "impasto", "senza", "lievito", "e", "dall'aggiunta", "di", "strutto", "ciccioli", "di", "maiale", "o", "grasso", "d'oca", "veniva", "cotto", "sotto", "un", "coperchio", "sulle", "braci", "del", "camino", "maroni", "caldarroste", "solitamente", "consumate", "con", "vino", "rosso", "tortajon", "torta", "a", "base", "di", "uova", "zucchero", "e", "burro", "che", "una", "volta", "veniva", "cotta", "nel", "testo", "un", "particolare", "tipo", "di", "tegame", "che", "si", "poneva", "sulle", "braci", "del", "camino", "bigoloto", "torta", "simile", "a", "una", "focaccia", "detta", "anche", "brasad\u00e8la", "preparata", "con", "uova", "zucchero", "burro", "un", "tempo", "si", "usava", "l'unto", "che", "rimane", "in", "superficie", "dell'acqua", "di", "bollitura", "del", "cotechino", "limone", "grattugiato", "pu\u00f2", "essere", "con", "le", "mele", "o", "i", "fichi", "cotta", "con", "il", "testo", "sulla", "graticola", "fogazin", "con", "i", "pomi", "focaccia", "con", "uova", "burro", "e", "zucchero", "con", "aggiunta", "di", "mele", "crema", "fritta", "crema", "pasticcera", "preparata", "in", "modo", "da", "ottenerla", "molto", "densa", "tagliata", "a", "losanghe", "successivamente", "fritte", "pan", "biscoto", "pane", "biscottato", "con", "una", "cottura", "di", "ore", "a", "gradi", "nacque", "per", "esigenza", "di", "carboidrati", "a", "lunga", "durata", "a", "seguito", "di", "lunga", "cottura", "risulta", "pi\u00f9", "secco", "del", "pane", "fresco", "perci\u00f2", "impiega", "pi\u00f9", "tempo", "ad", "ammuffire", "veniva", "mangiato", "dai", "contadini", "per", "colazione", "inzuppato", "nel", "vino", "o", "durante", "i", "pasti", "nelle", "zuppe", "o", "assieme", "alla", "frutta", "ed", "era", "presente", "nelle", "navi", "della", "repubblica", "che", "affrontavano", "lunghi", "viaggi", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "si", "inizi\u00f2", "a", "mangiarlo", "inzuppato", "nel", "caff\u00e8", "d'orzo", "nonostante", "le", "umili", "origini", "\u00e8", "un", "alimento", "ancora", "presente", "nelle", "cucina", "locale", "buono", "anche", "da", "solo", "viene", "abbinato", "a", "salumi", "formaggi", "e", "sottaceti", "pinza", "dolce", "antichissimo", "preparato", "con", "pane", "raffermo", "latte", "fichi", "secchi", "uvetta", "semi", "di", "finocchio", "e", "polenta", "\u00e8", "tradizione", "mangiarlo", "nelle", "festivit\u00e0", "dell'epifania", "accompagnato", "dal", "vin", "brul\u00e9", "zaeti", "biscotti", "fatti", "con", "farina", "di", "mais", "uvetta", "e", "liquore", "il", "nome", "deriva", "dal", "colore", "giallo", "zialo", "o", "zalo", "in", "veneto", "bussolai", "o", "bussol\u00e0", "biscotti", "semplici", "fatti", "con", "burro", "di", "forma", "circolare", "baicoli", "particolare", "biscotto", "secco", "veneziano", "pandoro", "e", "nadalin", "dolci", "natalizi", "veronesi", "il", "primo", "diffuso", "anche", "a", "livello", "nazionale", "grazie", "alla", "produzione", "industriale", "solitamente", "viene", "accompagnato", "con", "crema", "al", "mascarpone", "tiramis\u00f9", "tipico", "dolce", "veneto", "con", "savoiardi", "o", "pavesini", "imbevuti", "di", "caff\u00e8", "alternati", "a", "strati", "di", "crema", "al", "mascarpone", "e", "coperti", "una", "spolverata", "di", "cacao", "frittella", "vicentina", "fritole", "tipica", "nel", "periodo", "di", "carnevale", "frittella", "venduta", "in", "tutte", "le", "fiere", "fritta", "in", "olio", "crostoli", "o", "galani", "sfoglie", "di", "farina", "e", "uova", "fritte", "in", "olio", "dolci", "tipici", "di", "carnevale", "rofioi", "o", "rufioi", "simili", "a", "ravioli", "sono", "dolci", "di", "carnevale", "realizzati", "con", "una", "pasta", "molto", "simile", "a", "quella", "dei", "crostoli", "chiusi", "a", "mezzaluna", "e", "ripieni", "con", "marmellata", "di", "susine", "mandorle", "pestate", "e", "amaretti", "o", "con", "mostarda", "e", "poi", "fritti", "in", "olio", "pastafrolle", "de", "santa", "lussia", "biscotti", "di", "pasta", "frolla", "di", "varie", "forme", "consumati", "a", "verona", "e", "nella", "sua", "provincia", "il", "giorno", "di", "santa", "lucia", "dicembre", "maronada", "crema", "di", "castagne", "bole", "castagnaccio", "s\u00f3pa", "co\u00e0da", "pasticcio", "di", "piccione", "dalla", "consistenza", "piuttosto", "asciutta", "accompagnato", "da", "una", "tazza", "di", "brodo", "bollente", "da", "consumare", "a", "parte", "o", "da", "versarvi", "sopra", "piatto", "tipico", "della", "cucina", "trevigiana", "vini", "e", "liquori", "tra", "i", "liquori", "veneti", "pi\u00f9", "caratteristici", "ci", "sono", "acqua", "di", "melissa", "infuso", "alcolico", "brodo", "di", "giuggiole", "sciroppo", "dolce", "e", "alcolico", "fatto", "con", "le", "giuggiole", "liquore", "alla", "prugna", "distillato", "ottenuto", "con", "il", "succo", "delle", "prugne", "liquore", "fragolino", "dal", "colore", "rosso", "e", "dal", "gusto", "deciso", "\u00e8", "preparato", "con", "le", "fragoline", "di", "bosco", "grappa", "veneta", "di", "vario", "tipo", "dalle", "grappe", "con", "le", "erbe", "come", "ginepro", "ruta", "e", "genziana", "alle", "grappe", "aromatiche", "o", "monovitigno", "di", "vino", "dalle", "grappe", "fruttate", "con", "fragoline", "more", "lamponi", "alle", "pi\u00f9", "particolari", "come", "la", "grappa", "al", "radicchio", "amaro", "al", "radicchio", "rosso", "di", "treviso", "ottenuto", "dal", "radicchio", "igp", "rosso", "di", "treviso", "amaro", "del", "cansiglio", "fatto", "con", "ingredienti", "tra", "bacche", "ed", "erbe", "barancino", "grappa", "a", "cui", "sono", "aggiunti", "oli", "e", "infusi", "di", "pino", "ginepro", "e", "mugo", "maraschino", "liquore", "incolore", "e", "dolce", "realizzato", "con", "le", "marasche", "tagliatella", "liquore", "tipico", "di", "bassano", "del", "grappa", "spritz", "aperitivo", "veneziano", "ormai", "diffuso", "a", "livello", "internazionaletra", "i", "vini", "veneti", "pi\u00f9", "famosi", "vanno", "ricordati", "i", "seguenti", "valpolicella", "valdadige", "lessini", "durello", "lugana", "custoza", "recioto", "di", "gambellara", "amarone", "della", "valpolicella", "recioto", "della", "valpolicella", "bardolino", "raboso", "soave", "recioto", "di", "soave", "prosecco", "di", "coneglianovaldobbiadene", "da", "ricordare", "particolarmente", "la", "tipologia", "superiore", "di", "cartizze", "cabernet", "di", "treviso", "breganze", "torcolato", "sport", "calcio", "nel", "calcio", "a", "rappresentare", "il", "veneto", "nei", "campionati", "di", "vertice", "vi", "\u00e8", "l'hellas", "verona", "in", "quello", "maschile", "e", "verona", "women", "in", "quello", "femminile", "degne", "di", "nota", "sono", "anche", "le", "formazioni", "maschili", "di", "cittadella", "e", "venezia", "coppa", "italia", "nella", "serie", "cadetta", "e", "di", "virtus", "verona", "il", "lr", "vicenza", "vincitore", "di", "coppa", "italia", "che", "milita", "in", "serie", "c", "con", "padova", "e", "arzignano", "e", "quelle", "femminili", "di", "padova", "e", "vittorio", "veneto", "che", "militano", "nella", "serie", "c", "pallacanestro", "nella", "pallacanestro", "a", "rappresentare", "il", "veneto", "nei", "campionati", "di", "vertice", "ci", "sono", "la", "reyer", "venezia", "treviso", "e", "verona", "nella", "massima", "serie", "maschile", "e", "schio", "san", "martino", "di", "lupari", "e", "reyer", "venezia", "femminile", "nella", "massima", "serie", "femminile", "di", "nota", "\u00e8", "anche", "la", "formazione", "di", "padova", "oggi", "attiva", "solo", "a", "livello", "giovanile", "e", "vicenza", "che", "in", "passato", "hanno", "militato", "in", "massima", "serie", "pallavolo", "nella", "pallavolo", "a", "rappresentare", "il", "veneto", "nei", "campionati", "di", "vertice", "ci", "sono", "padova", "e", "verona", "nel", "campionato", "maschile", "e", "conegliano", "in", "quello", "femminile", "degne", "di", "nota", "sono", "le", "formazioni", "di", "treviso", "e", "petrarca", "rugby", "nel", "rugby", "a", "rappresentare", "il", "veneto", "nei", "campionati", "di", "vertice", "ci", "sono", "treviso", "padova", "rovigo", "mogliano", "san", "don\u00e0", "valsugana", "vicenza", "e", "verona", "altri", "sport", "nel", "calcio", "a", "sono", "dieci", "gli", "scudetti", "conquistati", "da", "compagini", "venete", "sei", "dalla", "luparense", "san", "martino", "di", "lupari", "due", "ciascuno", "dall'arzignano", "e", "dalla", "marca", "futsal", "castelfranco", "veneto", "anche", "il", "football", "americano", "con", "le", "squadre", "di", "padova", "e", "verona", "il", "baseball", "con", "padova", "e", "l'hockey", "su", "ghiaccio", "con", "cortina", "asiago", "e", "alleghe", "sono", "presenti", "in", "veneto", "il", "veneto", "\u00e8", "stata", "inoltre", "la", "prima", "regione", "italiana", "ad", "aver", "ospitato", "le", "olimpiadi", "in", "quanto", "nel", "vi", "sono", "stati", "realizzati", "i", "vii", "giochi", "olimpici", "invernali", "a", "cortina", "d'ampezzo", "diffuso", "\u00e8", "lo", "sci", "alpino", "su", "tutte", "le", "dolomiti", "bellunesi", "e", "oltre", "con", "importanti", "stazioni", "sciistiche", "tra", "le", "quali", "cortina", "d'ampezzo", "alleghe", "altopiano", "dei", "sette", "comuni", "monte", "baldo", "nevegal", "arabba", "malga", "ciapela", "note", "bibliografia", "giorgio", "aldrighetti", "l'araldica", "e", "il", "leone", "di", "san", "marco", "venezia", "marsilio", "isbn", "girolamo", "arnaldi", "m", "pastore", "stocchi", "storia", "della", "cultura", "veneta", "vol", "vicenza", "neri", "pozza", "isbn", "non", "esistente", "luigi", "brunello", "il", "veneto", "e", "i", "veneti", "veneziamestre", "panizzutti", "isbn", "non", "esistente", "manlio", "cortelazzo", "manuale", "di", "cultura", "veneta", "geografia", "storia", "lingua", "e", "arte", "venezia", "marsilio", "isbn", "silvio", "lanaro", "societ\u00e0", "e", "ideologie", "nel", "veneto", "rurale", "roma", "edizioni", "di", "storia", "e", "letteratura", "silvio", "lanaro", "a", "cura", "di", "il", "veneto", "della", "serie", "regioni", "dell'opera", "storia", "d'italia", "einaudi", "torino", "einaudi", "isbn", "fabio", "mutinelli", "lessico", "veneto", "tipografia", "giambattista", "andreola", "venezia", "isbn", "non", "esistente", "alvise", "zorzi", "san", "marco", "per", "sempre", "milano", "mondadori", "isbn", "non", "esistente", "giovanni", "distefano", "giannantonio", "paladini", "storia", "di", "venezia", "supernova", "venezia", "isbn", "non", "esistente", "aavv", "la", "biblioteca", "di", "repubblica", "l'italia", "veneto", "touring", "editore", "isbn", "non", "esistente", "venetica", "rivista", "una", "rivista", "italiana", "di", "storia", "contemporanea", "edita", "dal", "voci", "correlate", "emigrazione", "veneta", "lingua", "veneta", "menda", "soprannome", "plebiscito", "del", "veneto", "del", "polizia", "locale", "in", "veneto", "referendum", "consultivo", "in", "veneto", "del", "regionalismo", "veneto", "venezia", "regione", "cucina", "veneta", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "pagina", "dedicata", "a", "veneto", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "veneto", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "veneto", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "veneto", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "veneto", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "veneto", "collegamenti", "esterni", "regione", "del", "veneto", "su", "regionevenetoit", "consiglio", "regionale", "del", "veneto", "su", "consigliovenetoit", "promozione", "turistica", "del", "veneto", "su", "venetoeu", "autonomia", "del", "veneto", "su", "regionevenetoit"]