["verona", "afi", "verona", "\u00e8", "un", "comune", "italiano", "di", "abitanti", "capoluogo", "dell'omonima", "provincia", "in", "veneto", "primo", "comune", "della", "regione", "per", "popolazione", "si", "trova", "al", "margine", "settentrionale", "della", "pianura", "padana", "lungo", "il", "fiume", "adige", "e", "ai", "piedi", "dei", "monti", "lessini", "di", "origine", "preistorica", "l'abitato", "venne", "rifondato", "dai", "romani", "all'interno", "dell'ansa", "del", "fiume", "intorno", "alla", "met\u00e0", "del", "i", "secolo", "ac", "rimanendo", "sotto", "il", "governo", "dell'impero", "fino", "al", "v", "secolo", "quando", "venne", "occupato", "dal", "re", "germanico", "teodorico", "il", "grande", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "prima", "del", "dominio", "dei", "longobardi", "e", "poi", "dai", "franchi", "rimanendo", "fedele", "nei", "secoli", "successivi", "agli", "imperatori", "del", "sacro", "romano", "impero", "divenne", "libero", "comune", "all'inizio", "del", "xii", "secolo", "per", "poi", "prosperare", "sotto", "la", "signoria", "degli", "scaligeri", "si", "dedic\u00f2", "alla", "serenissima", "nel", "passando", "sotto", "il", "governo", "della", "repubblica", "di", "venezia", "occupata", "militarmente", "da", "napoleone", "nel", "nel", "divenne", "parte", "dell'impero", "austriaco", "che", "la", "trasform\u00f2", "nella", "sua", "maggiore", "piazzaforte", "militare", "in", "territorio", "italico", "per", "essere", "annessa", "al", "regno", "d'italia", "nel", "verona", "\u00e8", "stata", "dichiarata", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "per", "le", "peculiarit\u00e0", "urbanistiche", "e", "per", "il", "patrimonio", "artistico", "e", "culturale", "il", "suo", "simbolo", "\u00e8", "l'arena", "ed", "\u00e8", "conosciuta", "nel", "mondo", "per", "l'opera", "di", "william", "shakespeare", "romeo", "e", "giulietta", "sede", "universitaria", "e", "importante", "snodo", "di", "scambio", "logistico", "e", "intermodale", "tramite", "il", "quadrante", "europa", "l'industria", "riveste", "un", "ruolo", "chiave", "nell'economia", "della", "citt\u00e0", "come", "il", "turismo", "fieristico", "e", "culturale", "geografia", "fisica", "territorio", "l'abitato", "di", "verona", "si", "situa", "in", "posizione", "centrale", "rispetto", "al", "territorio", "comunale", "il", "quale", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "una", "notevole", "eterogeneit\u00e0", "di", "paesaggi", "a", "causa", "della", "particolare", "collocazione", "geografica", "e", "dell'escursione", "altitudinale", "che", "va", "dai", "metri", "della", "pianura", "agli", "oltre", "della", "zona", "pedemontana", "la", "citt\u00e0", "che", "sorge", "lungo", "le", "rive", "del", "fiume", "adige", "nel", "punto", "in", "cui", "questo", "entra", "nella", "pianura", "padana", "e", "forma", "un", "caratteristico", "doppio", "meandro", "\u00e8", "posta", "a", "cavallo", "tra", "le", "propaggini", "meridionali", "dei", "monti", "lessini", "che", "contornano", "la", "citt\u00e0", "a", "nord", "e", "la", "pianura", "che", "si", "apre", "a", "sud", "del", "corso", "del", "fiumenelle", "dorsali", "collinari", "conosciute", "con", "il", "nome", "di", "torricelle", "si", "possono", "individuare", "un'alternanza", "di", "aree", "boscate", "e", "praterie", "aride", "ma", "sono", "presenti", "anche", "formazioni", "vegetali", "sia", "naturali", "sia", "coltivate", "tipiche", "dei", "climi", "submediterranei", "in", "particolare", "nelle", "porzioni", "di", "territorio", "meno", "elevate", "ed", "esposte", "a", "sud", "gli", "oliveti", "sono", "l'espressione", "pi\u00f9", "significativa", "di", "questa", "tipicit\u00e0", "in", "quanto", "la", "loro", "coltivazione", "si", "estende", "fino", "a", "circa", "metri", "di", "quota", "le", "opere", "di", "sistemazione", "dei", "versanti", "sono", "rappresentate", "principalmente", "dalle", "marogne", "ovvero", "da", "terrazzamenti", "con", "muri", "a", "secco", "che", "oltre", "a", "rappresentare", "un", "pregevole", "esempio", "di", "prevenzione", "dal", "rischio", "idrogeologico", "hanno", "anche", "un", "valore", "architettonico", "e", "paesaggistico", "intrinseco", "infine", "il", "fondovalle", "della", "fascia", "collinare", "\u00e8", "inciso", "da", "diversi", "torrenti", "localmente", "detti", "progni", "o", "vaj", "chiamati", "da", "ovest", "verso", "est", "quinzano", "borago", "galina", "valpantena", "e", "squarantoaltro", "elemento", "distintivo", "del", "paesaggio", "\u00e8", "l'adige", "che", "condiziona", "fortemente", "le", "forme", "del", "territorio", "sia", "nel", "tratto", "urbano", "sia", "in", "quello", "extraurbano", "per", "via", "sia", "del", "suo", "sviluppo", "ma", "anche", "per", "la", "presenza", "di", "paleoalvei", "e", "terrazzamenti", "fluviali", "tracciati", "dai", "suoi", "antichi", "percorsi", "l'ambito", "fluviale", "\u00e8", "ormai", "quasi", "privo", "di", "elementi", "di", "naturalit\u00e0", "a", "causa", "degli", "interventi", "di", "regimazione", "idraulica", "e", "della", "diffusa", "antropizzazione", "nonostante", "ci\u00f2", "si", "conservano", "alcuni", "elementi", "seminaturali", "a", "valle", "dell'abitato", "il", "nucleo", "boscato", "pi\u00f9", "consistente", "\u00e8", "quello", "dell'isola", "del", "pestrino", "che", "rappresenta", "l'unica", "morfologia", "fluviale", "sopravvissuta", "agli", "interventi", "di", "sistemazione", "idraulica", "di", "difesa", "dalle", "piene", "nel", "tratto", "di", "fiume", "entro", "i", "limiti", "comunali", "nel", "parco", "della", "villa", "bernini", "buri", "si", "conserva", "una", "formazione", "boschiva", "con", "elementi", "delle", "antiche", "foreste", "planiziali", "altri", "nuclei", "boscati", "si", "trovano", "nell'ambito", "del", "parco", "dell'adige", "sudl'ambito", "della", "pianura", "modellata", "dalle", "alluvioni", "del", "fiume", "\u00e8", "l'elemento", "che", "pi\u00f9", "ha", "sofferto", "le", "trasformazioni", "antropiche", "e", "che", "quindi", "presenta", "minori", "connotati", "di", "pregio", "e", "originalit\u00e0", "idrografia", "l'adige", "scorre", "a", "verona", "all'interno", "di", "possenti", "muraglioni", "argini", "costruiti", "dopo", "la", "terribile", "alluvione", "del", "per", "proteggere", "la", "citt\u00e0", "da", "altre", "piene", "il", "fiume", "ormai", "si", "limita", "ad", "attraversare", "la", "citt\u00e0", "rinchiuso", "tra", "questi", "argini", "in", "mattoni", "di", "laterizio", "ma", "fino", "a", "tempi", "relativamente", "recenti", "la", "citt\u00e0", "era", "particolarmente", "legata", "al", "suo", "fiume", "per", "via", "delle", "numerose", "attivit\u00e0", "commerciali", "e", "industriali", "che", "la", "sua", "notevole", "portata", "consentiva", "di", "svolgere", "inoltre", "l'adige", "era", "una", "via", "di", "comunicazione", "di", "primaria", "importanza", "navigabile", "fino", "a", "trento", "esso", "\u00e8", "stato", "utilizzato", "sin", "dall'antichit\u00e0", "per", "il", "trasporto", "di", "merci", "e", "il", "suo", "tragitto", "era", "quindi", "servito", "da", "approdi", "da", "caselli", "daziari", "da", "torri", "utilizzate", "per", "sostenere", "catene", "tese", "da", "una", "parte", "all'altra", "del", "fiume", "per", "trattenere", "le", "merci", "a", "verona", "\u00e8", "ancora", "presente", "quella", "a", "monte", "della", "citt\u00e0", "e", "da", "castelli", "e", "forti", "a", "sud", "della", "citt\u00e0", "nel", "rione", "filippini", "\u00e8", "presente", "la", "dogana", "di", "san", "fermo", "che", "si", "affaccia", "sull'adige", "attraverso", "una", "grande", "darsena", "e", "la", "relativa", "dogana", "di", "fiume", "anche", "se", "quest'ultima", "conserva", "solo", "le", "pareti", "perimetrali", "a", "causa", "dei", "bombardamenti", "che", "l'hanno", "gravemente", "danneggiata", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "fino", "all'ottocento", "quindi", "verona", "e", "i", "borghi", "che", "si", "affacciavano", "sul", "fiume", "avevano", "un'economia", "collegata", "direttamente", "alla", "presenza", "dell'acqua", "lungo", "le", "sue", "rive", "venivano", "lavorati", "i", "blocchi", "di", "marmo", "e", "il", "legname", "che", "venivano", "poi", "trasportati", "dalle", "sue", "acque", "sorgevano", "cantieri", "navali", "numerosi", "mulini", "galleggianti", "idrovore", "depositi", "merci", "piccole", "industrie", "e", "attivit\u00e0", "artigianali", "all'interno", "dell'abitato", "il", "fiume", "formava", "alcuni", "rami", "secondari", "non", "pi\u00f9", "esistenti", "presso", "il", "teatro", "romano", "si", "staccava", "sulla", "sinistra", "il", "canale", "dell'acqua", "morta", "cos\u00ec", "detto", "per", "il", "lento", "fluire", "delle", "acque", "che", "nelle", "epoche", "successive", "a", "quella", "romana", "persero", "progressivamente", "di", "portata", "e", "velocit\u00e0", "questo", "canale", "si", "ricongiungeva", "al", "ramo", "principale", "presso", "il", "ponte", "navi", "formando", "il", "cosiddetto", "isolo", "un'isola", "fluviale", "costituita", "da", "sedimenti", "ghiaiosi", "vi", "era", "poi", "l'adigetto", "che", "era", "invece", "un", "largo", "fossato", "ampliato", "in", "et\u00e0", "medievale", "a", "scopo", "difensivo", "che", "si", "separava", "dall'adige", "poco", "prima", "di", "castelvecchio", "e", "costeggiava", "a", "sud", "le", "mura", "comunali", "congiungendosi", "all'adige", "poco", "a", "valle", "dell'odierno", "ponte", "aleardi", "oltre", "a", "questi", "due", "rami", "principali", "vi", "erano", "anche", "i", "cosiddetti", "v\u00f2", "pi\u00f9", "di", "settanta", "collegamenti", "che", "garantivano", "lo", "scambio", "tra", "acqua", "e", "area", "abitata", "caratteristici", "erano", "i", "mulini", "costruiti", "su", "una", "piattaforma", "o", "pontone", "galleggiante", "in", "modo", "da", "potersi", "adattare", "al", "variare", "del", "livello", "delle", "acque", "sul", "pontone", "si", "trovavano", "la", "ruota", "a", "pale", "e", "un", "capanno", "di", "legno", "che", "ospitava", "la", "macina", "mentre", "un", "ponticello", "detto", "peagno", "li", "collegava", "alla", "riva", "documentati", "fin", "dal", "medioevo", "molti", "di", "essi", "erano", "controllati", "dai", "vari", "monasteri", "locali", "che", "anticamente", "avevano", "il", "diritto", "di", "sfruttamento", "delle", "acque", "del", "fiume", "gruppi", "di", "mulini", "si", "trovavano", "in", "particolare", "in", "prossimit\u00e0", "della", "basilica", "di", "san", "zeno", "nella", "porzione", "di", "fiume", "compresa", "tra", "le", "chiese", "di", "san", "giorgio", "in", "braida", "e", "la", "cattedrale", "e", "presso", "via", "sottoriva", "il", "loro", "numero", "aument\u00f2", "nei", "secoli", "fino", "a", "superare", "le", "unit\u00e0", "nel", "corso", "del", "xix", "secolo", "per", "poi", "calare", "sensibilmente", "a", "causa", "della", "crescente", "industrializzazione", "di", "verona", "fino", "alla", "totale", "scomparsa", "all'inizio", "del", "novecentola", "piena", "del", "settembre", "che", "invase", "buona", "parte", "della", "citt\u00e0", "distruggendo", "centinaia", "di", "case", "due", "ponti", "e", "causando", "diverse", "vittime", "costrinse", "a", "modificare", "profondamente", "l'assetto", "dei", "corsi", "d'acqua", "molte", "di", "queste", "opere", "furono", "costruite", "nel", "periodo", "tra", "il", "e", "il", "mutando", "per", "sempre", "l'aspetto", "della", "citt\u00e0", "l'alveo", "dell'adige", "fu", "ampliato", "e", "ripulito", "vennero", "edificati", "i", "cosiddetti", "muraglioni", "lungo", "tutta", "la", "citt\u00e0", "mentre", "furono", "interrati", "l'adigetto", "e", "il", "ramo", "dell'acqua", "morta", "per", "ridurre", "la", "portata", "del", "fiume", "nel", "suo", "percorso", "urbano", "si", "realizz\u00f2", "il", "canale", "industriale", "camuzzoni", "che", "partendo", "da", "chievo", "dove", "nel", "sar\u00e0", "realizzato", "anche", "un", "pontediga", "percorre", "km", "in", "direzione", "sudest", "fino", "a", "rientrare", "nell'adige", "a", "valle", "della", "citt\u00e0", "clima", "il", "veneto", "presenta", "peculiari", "caratteristiche", "climatiche", "determinate", "dalla", "sua", "collocazione", "alle", "medie", "latitudini", "da", "cui", "derivano", "i", "caratteristici", "effetti", "stagionali", "e", "dal", "fatto", "che", "la", "regione", "si", "pone", "in", "una", "zona", "di", "transizione", "fra", "l'europa", "centrale", "in", "cui", "predomina", "l'influsso", "delle", "correnti", "occidentali", "e", "dell'oceano", "atlantico", "o", "in", "alcune", "occasioni", "di", "quelle", "nordorientali", "pi\u00f9", "fredde", "e", "asciutte", "di", "origine", "euroasiatica", "e", "l'europa", "meridionale", "dove", "invece", "domina", "l'influsso", "degli", "anticicloni", "subtropicali", "e", "del", "mar", "mediterraneo", "a", "questi", "influssi", "di", "livello", "macroterritoriale", "si", "associano", "altri", "importanti", "fattori", "che", "influenzano", "in", "modo", "significativo", "il", "clima", "a", "livello", "regionale", "il", "quale", "si", "va", "cos\u00ec", "a", "definire", "in", "specifiche", "sottozone", "climatiche", "che", "nel", "caso", "specifico", "del", "territorio", "veronese", "si", "possono", "individuare", "l'appartenenza", "alla", "pianura", "padanoveneta", "delimitata", "sia", "a", "nord", "sia", "a", "sud", "da", "catene", "montuose", "e", "con", "un'apertura", "principale", "verso", "est", "la", "presenza", "di", "una", "vasta", "area", "montana", "a", "orografia", "complessa", "la", "presenza", "del", "lago", "di", "garda", "a", "ovesta", "livello", "di", "scala", "territoriale", "l'area", "si", "caratterizza", "da", "un", "clima", "di", "pianura", "temperato", "umido", "nel", "veronese", "prevale", "infatti", "un", "certo", "grado", "di", "continentalit\u00e0", "con", "inverni", "relativamente", "rigidi", "ed", "estati", "calde", "e", "temperature", "medie", "annue", "che", "si", "aggirano", "intorno", "ai", "\u00b0c", "in", "condizioni", "di", "tempo", "anticiclonico", "la", "massa", "d'aria", "che", "sovrasta", "la", "pianura", "manifesta", "condizioni", "di", "elevata", "stabilit\u00e0", "o", "di", "inversione", "termica", "al", "suolo", "che", "si", "traducono", "in", "fenomeni", "stagionali", "quali", "le", "foschie", "le", "nebbie", "le", "gelate", "l'afa", "e", "l'accumulo", "di", "inquinanti", "in", "prossimit\u00e0", "del", "suolo", "al", "verificarsi", "di", "tali", "fenomeni", "contribuiscono", "la", "presenza", "di", "importanti", "fonti", "di", "umidit\u00e0", "come", "le", "aree", "irrigue", "e", "il", "lago", "di", "garda", "i", "quali", "sono", "in", "grado", "di", "rifornire", "la", "massa", "d'aria", "in", "vicinanza", "del", "terreno", "di", "vapore", "acqueo", "infine", "scendendo", "di", "scala", "a", "livello", "microclimatico", "la", "copertura", "e", "l'uso", "del", "suolo", "risultano", "significativi", "determinando", "la", "formazione", "di", "isole", "di", "calore", "in", "citt\u00e0", "e", "nel", "suo", "immediato", "circondariole", "precipitazioni", "sono", "distribuite", "abbastanza", "uniformemente", "durante", "l'anno", "tuttavia", "l'inverno", "\u00e8", "solitamente", "la", "stagione", "pi\u00f9", "secca", "mentre", "nelle", "stagioni", "intermedie", "prevalgono", "le", "perturbazioni", "atlantiche", "e", "mediterranee", "in", "estate", "i", "fenomeni", "temporaleschi", "risultano", "abbastanza", "frequenti", "e", "spesso", "associati", "a", "grandine", "tuttavia", "sono", "distribuiti", "in", "modo", "molto", "irregolare", "il", "territorio", "scaligero", "\u00e8", "caratterizzato", "per", "quanto", "concerne", "le", "precipitazioni", "da", "un", "andamento", "crescente", "spostandosi", "da", "sud", "verso", "nord", "se", "nelle", "valli", "grandi", "veronesi", "si", "rilevano", "le", "precipitazioni", "minime", "di", "circa", "mm", "esse", "arrivano", "a", "mm", "nel", "territorio", "del", "comune", "di", "verona", "situato", "a", "cavallo", "tra", "la", "pianura", "e", "la", "zona", "collinare", "mentre", "risalendo", "verso", "la", "fascia", "pedemontana", "si", "arriva", "ai", "mm", "della", "valpolicella", "della", "bassa", "lessinia", "e", "della", "parte", "meridionale", "del", "massiccio", "del", "monte", "baldo", "con", "valori", "crescenti", "nei", "settori", "pi\u00f9", "settentrionali", "di", "lessinia", "e", "baldo", "fino", "ad", "arrivare", "a", "valori", "superiori", "ai", "mm", "nella", "lessinia", "nordorientale", "e", "sul", "gruppo", "del", "carega", "origini", "del", "nome", "l'origine", "del", "toponimo", "verona", "\u00e8", "sconosciuta", "e", "nel", "tempo", "sono", "state", "formulate", "diverse", "ipotesi", "sulla", "sua", "derivazione", "di", "cui", "alcune", "gi\u00e0", "in", "epoca", "medievale", "ad", "esempio", "una", "suggestiva", "leggenda", "raccolta", "dal", "cronista", "galvano", "fiamma", "riferisce", "che", "il", "capo", "gallico", "brenno", "mitico", "fondatore", "della", "citt\u00e0", "chiam\u00f2", "il", "nuovo", "centro", "abitato", "vae", "roma", "ovvero", "guai", "a", "te", "roma", "a", "seguito", "di", "una", "campagna", "bellica", "contro", "lo", "stato", "romano", "altri", "racconti", "collegano", "invece", "il", "nome", "a", "un", "ipotetico", "imperatore", "verus", "antonius", "pius", "o", "marcus", "antonius", "verus", "intendendosi", "forse", "marco", "aurelio", "anche", "questi", "creduto", "fondatore", "della", "citt\u00e0", "e", "dei", "principali", "monumenti", "oppure", "si", "pensava", "che", "il", "nome", "potesse", "derivare", "da", "una", "famiglia", "etrusca", "di", "nome", "vera", "in", "base", "a", "quanto", "raccontato", "in", "un", "testo", "antico", "che", "in", "realt\u00e0", "era", "stato", "falsificato", "sul", "finire", "del", "quattrocento", "da", "annio", "da", "viterboin", "ambito", "glottologico", "si", "sono", "realizzati", "studi", "caratterizzati", "da", "risultati", "discordanti", "si", "\u00e8", "per", "esempio", "ipotizzato", "che", "questo", "toponimo", "potesse", "avere", "origine", "veneta", "trovando", "un", "confronto", "con", "il", "suffisso", "di", "glemona", "oppure", "celtica", "in", "quanto", "la", "stessa", "terminazione", "\u00e8", "presente", "in", "diversi", "toponimi", "gallici", "in", "questo", "caso", "si", "pu\u00f2", "ritenere", "che", "il", "toponimo", "rientri", "in", "una", "famiglia", "di", "parole", "di", "origine", "celtica", "cui", "appartiene", "anche", "il", "termine", "in", "irlandese", "antico", "feronn", "che", "continua", "con", "un", "originario", "werona", "e", "che", "ha", "il", "significato", "di", "territorio", "delimitato", "recintato", "e", "difeso", "oppure", "che", "derivi", "dalla", "radice", "celtica", "wern", "o", "bern", "che", "ha", "il", "significato", "di", "fiumeil", "medesimo", "suffisso", "ona", "ha", "portato", "anche", "a", "sostenere", "la", "tesi", "che", "verona", "possa", "derivare", "dalla", "lingua", "etrusca", "tanto", "che", "in", "toscana", "si", "trovano", "diversi", "toponimi", "che", "terminano", "in", "questo", "modo", "di", "cui", "alcuni", "meno", "conosciuti", "sono", "molto", "simili", "se", "non", "addirittura", "identici", "vicino", "a", "lamporecchio", "si", "trova", "infatti", "un", "luogo", "chiamato", "verona", "ma", "si", "possono", "rintracciare", "anche", "verone", "verrone", "e", "non", "molto", "distante", "da", "questi", "un", "ver\u00f2lla", "gi\u00e0", "verunula", "il", "significato", "in", "questo", "caso", "potrebbe", "essere", "quello", "di", "verone", "inteso", "come", "terrazza", "o", "poggiolo", "che", "pu\u00f2", "apparire", "corretto", "almeno", "semanticamente", "se", "si", "pensi", "che", "l'abitato", "preromano", "sorgeva", "sopra", "il", "colle", "san", "pietro", "su", "un", "vero", "e", "proprio", "terrazzo", "naturale", "che", "dominava", "la", "pianura", "sottostante", "su", "cui", "successivamente", "sarebbe", "stata", "fondata", "la", "verona", "romana", "storia", "fondazione", "l'area", "in", "cui", "sorge", "verona", "\u00e8", "stata", "abitata", "fin", "dal", "neolitico", "in", "quanto", "zona", "di", "passaggio", "obbligato", "delle", "comunicazioni", "tra", "la", "zona", "orientale", "e", "quella", "occidentale", "della", "pianura", "padanoveneta", "a", "nord", "del", "fiume", "po", "un", "villaggio", "doveva", "probabilmente", "sorgere", "presso", "la", "zona", "meridionale", "di", "colle", "san", "pietro", "in", "prossimit\u00e0", "di", "uno", "dei", "pochi", "punti", "guadabili", "del", "fiume", "adige", "questa", "\u00e8", "in", "effetti", "un'area", "ricca", "di", "reperti", "e", "vi", "si", "sono", "rinvenute", "alcune", "tracce", "delle", "case", "che", "potevano", "formare", "l'antico", "villaggio", "in", "epoca", "protostorica", "attorno", "al", "villaggio", "gravitavano", "i", "galli", "cenomani", "che", "si", "stanziarono", "nei", "territori", "a", "occidente", "del", "fiume", "i", "veneti", "che", "abitavano", "i", "territori", "a", "oriente", "e", "i", "reti", "che", "invece", "stazionavano", "nella", "zona", "alpinagli", "storici", "latini", "non", "riuscirono", "a", "identificare", "una", "origine", "certa", "del", "villaggio", "preromano", "e", "accreditarono", "la", "fondazione", "della", "citt\u00e0", "ai", "veneti", "o", "ai", "loro", "predecessori", "euganei", "ai", "galli", "cenomani", "ai", "reti", "o", "addirittura", "agli", "etruschi", "lo", "storico", "polibio", "per", "esempio", "afferma", "che", "ai", "suoi", "tempi", "ovvero", "nel", "ii", "secolo", "ac", "l'etnia", "veneta", "era", "quella", "preponderante", "nella", "popolazione", "della", "citt\u00e0", "ed", "effettivamente", "la", "presenza", "veneta", "\u00e8", "ben", "documentata", "da", "ritrovamenti", "avvenuti", "presso", "il", "colle", "san", "pietro", "plinio", "il", "vecchio", "ipotizza", "invece", "che", "la", "fondazione", "sia", "avvenuta", "insieme", "da", "parte", "di", "reti", "ed", "euganei", "la", "fondazione", "da", "parte", "dei", "galli", "cenomani", "fu", "invece", "sostenuta", "da", "tito", "livio", "storia", "antica", "i", "primi", "contatti", "fra", "l'antica", "roma", "e", "verona", "sono", "documentati", "intorno", "al", "iii", "secolo", "ac", "e", "furono", "fin", "da", "subito", "caratterizzati", "da", "rapporti", "di", "amicizia", "e", "alleanza", "nel", "ac", "infatti", "i", "galli", "s\u00e9noni", "di", "brenno", "invasero", "la", "stessa", "roma", "e", "forse", "proprio", "grazie", "a", "un'azione", "diversiva", "dei", "veneti", "essi", "furono", "costretti", "a", "venire", "a", "patti", "con", "i", "romani", "ma", "anche", "successivamente", "galli", "cenomani", "e", "veneti", "aiutarono", "i", "romani", "in", "battaglia", "perfino", "durante", "la", "conquista", "della", "gallia", "cisalpina", "proprio", "con", "la", "conquista", "e", "la", "colonizzazione", "romana", "della", "pianura", "padana", "cominci\u00f2", "a", "rivelarsi", "la", "grande", "importanza", "strategica", "di", "verona", "che", "quindi", "nell'", "ac", "divenne", "colonia", "di", "diritto", "latino", "e", "nel", "ac", "venne", "elevata", "a", "rango", "di", "municipio", "romano", "tramite", "la", "lex", "roscia", "voluta", "da", "gaio", "giulio", "cesare", "al", "nuovo", "municipium", "venne", "cos\u00ec", "concesso", "un", "agro", "di", "km\u00b2", "e", "la", "possibilit\u00e0", "di", "fregiarsi", "del", "nome", "di", "res", "publica", "veronensiumdurante", "il", "periodo", "repubblicano", "verona", "venne", "rifondata", "ex", "novo", "nell'ansa", "dell'adige", "dove", "si", "ingrand\u00ec", "rapidamente", "e", "si", "svilupp\u00f2", "economicamente", "tanto", "che", "tra", "la", "met\u00e0", "del", "i", "secolo", "ac", "e", "quello", "successivo", "vennero", "realizzate", "le", "mura", "urbiche", "e", "i", "principali", "monumenti", "fu", "poi", "in", "et\u00e0", "giulioclaudia", "che", "la", "citt\u00e0", "raggiunse", "l'apice", "della", "ricchezza", "e", "dello", "splendore", "quando", "venne", "realizzata", "l'ultima", "grande", "opera", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "l'anfiteatro", "romano", "e", "restaurati", "il", "foro", "e", "le", "due", "porte", "urbiche", "borsari", "e", "leoni", "nei", "secoli", "successivi", "l'abitato", "si", "trov\u00f2", "per\u00f2", "investito", "anche", "dalle", "invasioni", "barbariche", "essendo", "il", "primo", "baluardo", "dell'italia", "alle", "discese", "dal", "nord", "europa", "per", "questo", "motivo", "l'imperatore", "gallieno", "nel", "fece", "ristrutturare", "e", "allargare", "le", "mura", "della", "citt\u00e0", "fino", "a", "includervi", "l'arena", "le", "rinnovate", "fortificazioni", "furono", "in", "particolare", "protagoniste", "dell'assedio", "avanzato", "dalle", "truppe", "di", "costantino", "i", "contro", "quelle", "di", "massenzio", "che", "si", "erano", "asserragliate", "in", "citt\u00e0", "anche", "se", "altre", "importanti", "battaglie", "furono", "combattute", "alle", "porte", "della", "citt\u00e0", "storia", "medievale", "con", "la", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "la", "citt\u00e0", "vide", "lo", "stabilizzarsi", "di", "nuovi", "regni", "romanogermanici", "tra", "cui", "quello", "ostrogoto", "governato", "da", "teodorico", "il", "grande", "in", "germania", "conosciuto", "come", "dietrich", "von", "bern", "ovvero", "teodorico", "di", "verona", "cos\u00ec", "conosciuto", "in", "quanto", "la", "citt\u00e0", "fu", "sede", "preferita", "del", "re", "che", "le", "restitu\u00ec", "l'antico", "splendore", "e", "ne", "ampli\u00f2", "le", "antiche", "mura", "romane", "facendo", "dell'abitato", "un", "centro", "militare", "di", "primaria", "importanza", "successivamente", "i", "longobardi", "interruppero", "il", "breve", "dominio", "bizantino", "ripristinato", "in", "seguito", "alla", "sconfitta", "degli", "ostrogoti", "nella", "guerra", "gotica", "sulla", "citt\u00e0", "che", "divenne", "capitale", "d'italia", "sino", "al", "quando", "la", "sede", "della", "corte", "longobarda", "fu", "spostata", "a", "pavia", "verona", "rimase", "comunque", "capitale", "di", "un", "importante", "ducato", "longobardo", "e", "una", "delle", "principali", "citt\u00e0", "della", "langobardia", "maior", "accanto", "a", "milano", "cividale", "e", "pavia", "l'egemonia", "dei", "longobardi", "su", "verona", "e", "gran", "parte", "dell'italia", "dur\u00f2", "per", "due", "secoli", "fino", "alla", "calata", "dei", "franchi", "proprio", "a", "verona", "nel", "carlo", "magno", "venne", "a", "capo", "dell'ultima", "resistenza", "dei", "longobardi", "guidata", "dal", "figlio", "di", "desiderio", "adelchi", "il", "principe", "cerc\u00f2", "rifugio", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "prima", "di", "essere", "costretto", "alla", "fuga", "segnando", "la", "fine", "del", "regno", "longobardo", "alla", "caduta", "dei", "longobardi", "corrispose", "la", "nascita", "dell'impero", "carolingio", "con", "l'incoronazione", "di", "carlo", "magno", "che", "assegn\u00f2", "al", "figlio", "pipino", "il", "regno", "longobardo", "all'alba", "del", "nuovo", "millennio", "la", "marca", "di", "verona", "entr\u00f2", "sotto", "la", "sfera", "d'influenza", "del", "sacro", "romano", "impero", "cui", "rimase", "fedele", "durante", "tutta", "la", "lunga", "lotta", "per", "le", "investiture", "con", "il", "papato", "nel", "il", "territorio", "veronese", "venne", "colpito", "da", "un", "terremoto", "distruttivo", "il", "pi\u00f9", "forte", "evento", "sismico", "avvenuto", "nell'area", "padana", "di", "cui", "si", "abbia", "notizia", "che", "comport\u00f2", "oltre", "a", "vasti", "danneggiamenti", "di", "edifici", "e", "monumenti", "un", "crisi", "economica", "e", "sociale", "che", "per\u00f2", "offr\u00ec", "l'opportunit\u00e0", "a", "una", "nuova", "classe", "cittadina", "di", "prendere", "il", "potere", "tanto", "che", "essa", "riusc\u00ec", "a", "instaurare", "una", "forma", "di", "governo", "locale", "autonomo", "e", "a", "istituire", "nel", "uno", "dei", "primi", "liberi", "comuni", "italiani", "con", "l'ottenimento", "di", "una", "larga", "autonomia", "and\u00f2", "per\u00f2", "delineandosi", "una", "lotta", "intestina", "tra", "le", "due", "fazioni", "dei", "guelfi", "e", "ghibellini", "i", "primi", "che", "prevalevano", "nel", "contado", "contavano", "tra", "i", "massimi", "esponenti", "i", "conti", "di", "sambonifacio", "mentre", "in", "citt\u00e0", "prevaleva", "la", "fazione", "ghibellina", "capeggiata", "dai", "montecchi", "resi", "famosi", "dal", "dramma", "romeo", "e", "giulietta", "di", "shakespeare", "la", "fazione", "ghibellina", "si", "rafforz\u00f2", "quando", "prese", "il", "potere", "ezzelino", "iii", "da", "romano", "e", "soprattutto", "con", "mastino", "i", "della", "scala", "quando", "la", "forma", "di", "governo", "della", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "in", "forma", "non", "traumatica", "da", "comune", "a", "signoria", "fu", "in", "particolare", "con", "cangrande", "i", "della", "scala", "signore", "illuminato", "e", "rispettato", "che", "la", "citt\u00e0", "riscopr\u00ec", "un", "nuovo", "periodo", "di", "splendore", "e", "importanza", "tanto", "che", "dante", "dedic\u00f2", "a", "lui", "l'intera", "cantica", "del", "paradiso", "nella", "divina", "commedia", "il", "suo", "potere", "si", "estese", "su", "buona", "parte", "dell'italia", "settentrionale", "divenne", "signore", "di", "verona", "vicenza", "montagnana", "padova", "belluno", "feltre", "monselice", "bassano", "treviso", "oltre", "che", "vicario", "imperiale", "di", "mantova", "e", "capo", "della", "fazione", "ghibellina", "in", "italia", "la", "politica", "espansionistica", "di", "verona", "verso", "est", "fu", "interrotta", "dalla", "improvvisa", "morte", "di", "cangrande", "a", "soli", "anni", "pochi", "giorni", "dopo", "la", "conquista", "di", "treviso", "per", "l'ingestione", "di", "una", "tossina", "naturale", "la", "prematura", "e", "inaspettata", "morte", "di", "cangrande", "lasci\u00f2", "la", "signoria", "senza", "discendenti", "diretti", "e", "il", "potere", "venne", "preso", "dal", "nipote", "mastino", "ii", "della", "scala", "che", "con", "l'acquisizione", "di", "lucca", "allarg\u00f2", "la", "signoria", "fino", "sul", "mar", "tirreno", "tale", "espansione", "territoriale", "preoccup\u00f2", "gli", "stati", "confinanti", "e", "provoc\u00f2", "la", "formazione", "di", "una", "lega", "promossa", "dalla", "repubblica", "di", "venezia", "a", "cui", "aderirono", "i", "visconti", "i", "da", "carrara", "gli", "este", "e", "i", "gonzaga", "contro", "i", "quali", "l'esercito", "veronese", "combatt\u00e9", "due", "grandi", "battaglie", "prima", "della", "resa", "la", "signoria", "scaligera", "sub\u00ec", "quindi", "un", "ridimensionamento", "territoriale", "e", "nel", "indebolita", "da", "discordie", "fra", "le", "famiglie", "influenti", "venne", "sostituita", "dai", "visconti", "il", "dominio", "visconteo", "e", "quello", "successivo", "dei", "carrararesi", "che", "si", "impadronirono", "del", "potere", "con", "l'aiuto", "di", "fuoriusciti", "scaligeri", "fu", "di", "breve", "durata", "in", "quanto", "la", "serenissima", "approfitt\u00f2", "del", "malcontento", "dei", "veronesi", "e", "dei", "disordini", "che", "scoppiavano", "continuamente", "all'interno", "la", "citt\u00e0", "per", "entrarvi", "con", "l'esercito", "il", "giugno", "aiutati", "anche", "dalla", "cittadinanza", "storia", "moderna", "il", "giugno", "vi", "fu", "la", "dedizione", "di", "verona", "a", "venezia", "sotto", "il", "cui", "governo", "la", "citt\u00e0", "godette", "di", "un", "lungo", "periodo", "di", "pace", "che", "si", "perpetu\u00f2", "sino", "al", "quando", "la", "repubblica", "veneta", "venne", "attaccata", "dalle", "potenze", "della", "lega", "di", "cambrai", "conclusasi", "la", "guerra", "della", "lega", "di", "cambrai", "ricominci\u00f2", "per", "verona", "un", "nuovo", "periodo", "di", "pace", "che", "sarebbe", "finito", "non", "per", "la", "guerra", "ma", "per", "una", "malattia", "devastante", "la", "peste", "del", "portata", "in", "italia", "da", "soldati", "tedeschi", "per", "la", "citt\u00e0", "fu", "un", "vero", "disastro", "basti", "pensare", "che", "nel", "erano", "stati", "censiti", "abitanti", "che", "si", "erano", "ridotti", "a", "alla", "fine", "del", "contagio", "morirono", "dunque", "quasi", "due", "terzi", "della", "popolazione", "tanto", "che", "citt\u00e0", "era", "piena", "di", "corpi", "che", "dovevano", "essere", "bruciati", "o", "gettati", "nell'adige", "per", "mancanza", "di", "luoghi", "di", "sepoltura", "dal", "xvi", "secolo", "vi", "fu", "comunque", "un", "rifiorire", "dell'economia", "con", "la", "costruzione", "di", "chiese", "e", "di", "palazzi", "in", "stile", "rinascimentale", "di", "cui", "uno", "degli", "artefici", "pi\u00f9", "importanti", "fu", "l'architetto", "michele", "sanmicheli", "in", "questo", "periodo", "di", "rinascita", "artistica", "e", "culturale", "nacque", "anche", "la", "famosa", "tecnica", "dei", "concerti", "di", "campane", "alla", "veronese", "oltre", "a", "decine", "di", "importanti", "accademie", "che", "determinarono", "un", "fiorire", "di", "attivit\u00e0", "culturali", "di", "dimensione", "europea", "nel", "maggio", "del", "durante", "la", "campagna", "d'italia", "combattuta", "dalla", "francia", "rivoluzionaria", "contro", "le", "potenze", "monarchiche", "europee", "dell'ancien", "r\u00e9gime", "l'esercito", "austriaco", "venne", "sconfitto", "in", "piemonte", "dal", "generale", "napoleone", "bonaparte", "e", "dovette", "darsi", "a", "una", "precipitosa", "ritirata", "mentre", "napoleone", "e", "le", "idee", "rivoluzionarie", "francesi", "andavano", "a", "sconvolgere", "la", "tranquillit\u00e0", "dei", "veronesi", "gli", "austriaci", "in", "ritirata", "infatti", "occuparono", "peschiera", "violando", "la", "neutralit\u00e0", "veneta", "e", "napoleone", "ne", "approfitt\u00f2", "a", "sua", "volta", "per", "occupare", "temporaneamente", "peschiera", "e", "quindi", "verona", "a", "questo", "periodo", "risale", "la", "spoliazione", "napoleonica", "della", "basilica", "di", "san", "zeno", "dove", "la", "pala", "d'altare", "di", "san", "zeno", "opera", "dell'artista", "veneto", "andrea", "mantegna", "venne", "smembrata", "a", "inviata", "al", "louvre", "solo", "durante", "la", "restaurazione", "antonio", "canova", "ottenne", "la", "restituzione", "della", "pala", "centrale", "mentre", "la", "tre", "predelle", "un", "tempo", "unite", "alla", "pala", "centrale", "rappresentati", "rispettivamente", "l'orazione", "nell'orto", "la", "crocifissione", "e", "la", "resurrezione", "sono", "rimaste", "in", "francia", "al", "museo", "di", "belle", "arti", "di", "tours", "e", "al", "museo", "del", "louvre", "di", "parigi", "durante", "questa", "occupazione", "temporanea", "da", "parte", "delle", "milizie", "rivoluzionarie", "francesi", "scoppi\u00f2", "una", "coraggiosa", "rivolta", "che", "prese", "il", "nome", "di", "pasque", "veronesi", "durante", "la", "quale", "i", "veronesi", "contrastarono", "le", "incursioni", "di", "pattuglie", "francesi", "e", "il", "cannoneggiamento", "della", "citt\u00e0", "non", "riuscendo", "per\u00f2", "a", "resistere", "all'accerchiamento", "della", "citt\u00e0", "da", "parte", "di", "soldati", "dei", "soldati", "francesi", "di", "guarnigione", "al", "momento", "della", "rivolta", "i", "morti", "ammontarono", "a", "soldati", "i", "feriti", "furono", "circa", "un", "migliaio", "e", "i", "prigionieri", "di", "cui", "soldati", "e", "loro", "famigliari", "il", "\u00e8", "l'anno", "che", "segna", "la", "fine", "della", "storia", "della", "serenissima", "cui", "consegu\u00ec", "durante", "gli", "anni", "delle", "guerre", "napoleoniche", "il", "combattimento", "di", "una", "cruenta", "battaglia", "ma", "indecisiva", "tra", "francesi", "e", "austriaci", "e", "il", "passaggio", "della", "citt\u00e0", "scaligera", "tra", "le", "due", "parti", "a", "seconda", "dei", "vari", "trattati", "che", "si", "susseguirono", "negli", "anni", "storia", "contemporanea", "con", "il", "congresso", "di", "vienna", "del", "la", "provincia", "di", "verona", "venne", "assorbita", "nel", "regno", "lombardoveneto", "uno", "stato", "dipendente", "dall'impero", "austriaco", "sotto", "la", "cui", "bandiera", "rimase", "stabilmente", "fino", "al", "il", "feldmaresciallo", "josef", "radetzky", "nominato", "comandante", "del", "regno", "riconobbe", "in", "verona", "un", "luogo", "strategicamente", "importantissimo", "all'interno", "del", "quadrilatero", "fortificato", "area", "di", "grande", "importanza", "militare", "nella", "strategia", "asburgica", "in", "quanto", "doveva", "fungere", "da", "cuscinetto", "contro", "gli", "eventuali", "assalti", "del", "regno", "di", "sardegna", "e", "quindi", "diede", "grande", "stimolo", "alla", "sua", "fortificazione", "gli", "ingegneri", "militari", "austriaci", "cominciarono", "a", "realizzare", "un", "sistema", "difensivo", "composto", "da", "mura", "forti", "castelli", "caserme", "e", "vari", "edifici", "rendendo", "verona", "una", "citt\u00e0piazzafortela", "storia", "di", "verona", "italiana", "ebbe", "inizio", "il", "ottobre", "con", "la", "conquista", "del", "veneto", "da", "parte", "dei", "savoia", "a", "seguito", "della", "terza", "guerra", "d'indipendenza", "di", "qui", "in", "avanti", "la", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "un", "periodo", "di", "relativa", "tranquillit\u00e0", "turbato", "per\u00f2", "da", "una", "crisi", "economica", "che", "dur\u00f2", "fin", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "che", "ebbe", "come", "principale", "conseguenza", "l'emigrazione", "di", "centinaia", "di", "migliaia", "di", "veronesi", "nel", "la", "citt\u00e0", "fu", "inoltre", "colpita", "da", "una", "tremenda", "inondazione", "dell'adige", "che", "allag\u00f2", "buona", "parte", "del", "centro", "storico", "negli", "anni", "successivi", "vennero", "cos\u00ec", "edificati", "i", "cosiddetti", "muraglioni", "degli", "alti", "argini", "in", "laterizio", "destinati", "a", "proteggere", "la", "citt\u00e0", "da", "altre", "piene", "anche", "se", "cos\u00ec", "la", "citt\u00e0", "dovette", "rinunciare", "al", "suo", "forte", "rapporto", "con", "l'acqua", "molto", "dura", "fu", "la", "parentesi", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "durante", "la", "quale", "fu", "una", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "colpite", "dai", "bombardamenti", "con", "vani", "completamente", "distrutti", "e", "gravemente", "danneggiati", "dopo", "la", "caduta", "del", "fascismo", "la", "citt\u00e0", "sede", "di", "cinque", "ministeri", "e", "di", "importanti", "comandi", "tedeschi", "era", "infatti", "diventata", "centro", "nevralgico", "della", "repubblica", "sociale", "italiana", "proprio", "sotto", "la", "giurisdizione", "della", "rsi", "si", "tenne", "il", "processo", "di", "verona", "intentato", "contro", "galeazzo", "ciano", "e", "altri", "gerarchi", "fascisti", "accusati", "di", "aver", "tramato", "con", "badoglio", "per", "far", "arrestare", "mussolini", "alla", "conclusione", "del", "quale", "si", "decret\u00f2", "la", "loro", "esecuzione", "sommaria", "nel", "poligono", "di", "forte", "san", "procolo", "simboli", "lo", "stemma", "comunale", "nasce", "intorno", "alla", "met\u00e0", "del", "xiii", "secolo", "quando", "verona", "si", "presentava", "come", "libero", "comune", "e", "il", "precedente", "stemma", "portante", "croce", "bianca", "in", "campo", "rosso", "venne", "sostituito", "dal", "vessillo", "delle", "arti", "veronesi", "avente", "croce", "d'oro", "in", "campo", "azzurro", "divenuti", "i", "colori", "araldici", "di", "veronaaltro", "simbolo", "di", "verona", "che", "viene", "ripreso", "anche", "nello", "stemma", "della", "provincia", "\u00e8", "il", "vessillo", "scaligero", "quello", "pi\u00f9", "conosciuto", "vede", "una", "scala", "bianca", "con", "quattro", "o", "cinque", "pioli", "in", "campo", "rosso", "ci", "sono", "anche", "due", "varianti", "di", "quest'ultimo", "stemma", "anche", "se", "poco", "conosciute", "la", "prima", "variante", "con", "due", "cani", "rampanti", "ai", "lati", "della", "scala", "la", "seconda", "con", "l'aquila", "imperiale", "in", "cima", "alla", "scala", "assunto", "ufficialmente", "quest'ultimo", "da", "alboino", "della", "scala", "e", "cangrande", "i", "della", "scala", "in", "quanto", "vicari", "imperiali", "carica", "assegnata", "dall'imperatore", "enrico", "vii", "di", "lussemburgo", "onorificenze", "verona", "\u00e8", "insignita", "delle", "seguenti", "onorificenze", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "la", "citt\u00e0", "di", "verona", "\u00e8", "universalmente", "riconosciuta", "come", "citt\u00e0", "d'arte", "tanto", "che", "nel", "\u00e8", "stata", "inserita", "dall'unesco", "nella", "lista", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "in", "particolare", "per", "due", "motivi", "in", "quanto", "nella", "sua", "struttura", "urbana", "e", "architettura", "\u00e8", "un", "eccezionale", "esempio", "di", "citt\u00e0", "che", "si", "\u00e8", "sviluppata", "progressivamente", "e", "ininterrottamente", "nel", "corso", "di", "anni", "acquisendo", "al", "succedersi", "di", "ogni", "periodo", "artistico", "e", "architettonico", "opere", "della", "massima", "qualit\u00e0", "criterio", "ii", "in", "quanto", "rappresenta", "in", "maniera", "eccezionale", "il", "concetto", "di", "citt\u00e0", "fortificata", "europea", "sviluppatasi", "e", "ampliatasi", "in", "diverse", "fasi", "criterio", "ivgli", "elementi", "del", "periodo", "romano", "romanico", "gotico", "rinascimentale", "e", "successivi", "sono", "sopravvissuti", "integri", "mentre", "il", "tessuto", "urbano", "mostra", "una", "coerenza", "e", "un'omogeneit\u00e0", "notevoli", "ci\u00f2", "lo", "si", "deve", "al", "fatto", "che", "la", "cinta", "muraria", "che", "circonda", "la", "citt\u00e0", "storica", "ha", "impedito", "all'industria", "e", "alla", "ferrovia", "di", "penetrare", "verso", "il", "centro", "solo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "ha", "provocato", "gravi", "danni", "al", "suo", "patrimonio", "tuttavia", "il", "piano", "di", "ricostruzione", "adottato", "nel", "dopoguerra", "ha", "consentito", "di", "mantenere", "la", "struttura", "originaria", "della", "citt\u00e0", "grazie", "alla", "grande", "cura", "con", "cui", "\u00e8", "stato", "seguito", "il", "processo", "di", "ricostruzione", "architetture", "religiose", "la", "citt\u00e0", "possiede", "un", "elevato", "numero", "di", "edifici", "chiesastici", "di", "cui", "alcuni", "di", "grande", "rilevanza", "dal", "punto", "di", "vista", "storico", "artistico", "e", "architettonico", "tra", "questi", "vi", "\u00e8", "sicuramente", "il", "complesso", "del", "duomo", "di", "verona", "principale", "luogo", "di", "culto", "cattolico", "della", "citt\u00e0", "di", "verona", "e", "chiesa", "madre", "dell'omonima", "diocesi", "di", "cui", "fanno", "parte", "oltre", "che", "la", "chiesa", "principale", "dedicata", "a", "santa", "maria", "assunta", "anche", "la", "chiesa", "di", "san", "giovanni", "in", "fonte", "anticamente", "un", "battistero", "la", "chiesa", "di", "sant'elena", "e", "la", "biblioteca", "capitolare", "il", "complesso", "sorge", "dove", "agli", "inizi", "del", "iv", "secolo", "venne", "edificata", "la", "prima", "basilica", "paleocristiana", "di", "verona", "i", "cui", "pavimenti", "rivestiti", "in", "eleganti", "mosaici", "sono", "in", "parte", "visibili", "l'edificio", "tuttavia", "venne", "ricostruito", "a", "seguito", "del", "terribile", "terremoto", "del", "che", "distrusse", "il", "precedente", "edificio", "d'et\u00e0", "carolingia", "a", "sua", "volta", "costruito", "al", "posto", "dell'edificio", "romano", "andato", "distrutto", "a", "causa", "di", "un", "incendio", "la", "chiesa", "romanica", "ha", "comunque", "subito", "nel", "corso", "dei", "secoli", "numerose", "trasformazioni", "in", "particolare", "in", "et\u00e0", "gotica", "e", "rinascimentale", "all'interno", "tra", "le", "numerose", "opere", "d'arte", "\u00e8", "presente", "anche", "una", "pala", "di", "tiziano", "l'assunzione", "della", "vergine", "altro", "edificio", "di", "grande", "valore", "\u00e8", "la", "basilica", "di", "san", "zeno", "la", "cui", "cripta", "custodisce", "il", "corpo", "del", "patrono", "della", "citt\u00e0", "collocato", "in", "un", "sarcofago", "a", "vista", "consacrato", "nel", "con", "il", "volto", "coperto", "da", "una", "maschera", "d'argento", "e", "vestito", "con", "abiti", "pontificiali", "la", "chiesa", "che", "si", "affaccia", "nella", "stessa", "piazza", "su", "cui", "sorgono", "la", "torre", "abbaziale", "di", "san", "zeno", "e", "la", "chiesa", "di", "san", "procolo", "\u00e8", "considerata", "uno", "dei", "capolavori", "del", "romanico", "lombardo", "e", "quindi", "padano", "inoltre", "ospita", "diverse", "opere", "d'arte", "tra", "cui", "un", "capolavoro", "di", "andrea", "mantegna", "la", "pala", "di", "san", "zeno", "il", "celebre", "portale", "con", "le", "formelle", "bronzee", "e", "il", "grande", "rosone", "della", "facciata", "chiamato", "\"ruota", "della", "fortuna\"", "opera", "del", "lapicida", "brioloto", "de", "balneo", "infine", "la", "basilica", "di", "santa", "anastasia", "che", "conserva", "il", "nome", "di", "una", "chiesetta", "preesistente", "di", "epoca", "longobarda", "dedicata", "alla", "martire", "del", "iv", "secolo", "anastasia", "di", "sirmio", "un", "magistrale", "esempio", "di", "architettura", "gotica", "italiana", "l'edificio", "sorge", "nel", "tratto", "terminale", "dell'antico", "decumano", "massimo", "la", "principale", "strada", "romana", "di", "verona", "prosecuzione", "della", "via", "postumia", "a", "fianco", "della", "pi\u00f9", "piccola", "e", "sconsacrata", "chiesa", "di", "san", "pietro", "martire", "sul", "finire", "del", "xiii", "secolo", "vi", "si", "insedi\u00f2", "l'ordine", "dei", "domenicani", "a", "cui", "si", "deve", "la", "costruzione", "della", "basilica", "gotica", "anche", "questa", "dedicata", "a", "san", "pietro", "martire", "un", "domenicano", "originario", "di", "verona", "e", "patrono", "della", "citt\u00e0", "insieme", "a", "san", "zeno", "un", "grande", "contributo", "alla", "realizzazione", "della", "chiesa", "si", "deve", "alla", "famiglia", "dei", "della", "scala", "signori", "di", "verona", "grazie", "alle", "generose", "donazioni", "e", "lasciti", "testamentari", "che", "finanziarono", "il", "lungo", "cantiere", "il", "citato", "terremoto", "del", "provoc\u00f2", "ingenti", "danni", "alla", "maggior", "parte", "dei", "monumenti", "veronesi", "causando", "la", "sostanziale", "scomparsa", "dalla", "citt\u00e0", "della", "maggior", "parte", "delle", "testimonianze", "altomedievali", "per", "cui", "tra", "i", "pochi", "edifici", "conservatisi", "almeno", "in", "parte", "si", "possono", "citare", "solo", "il", "sacello", "delle", "sante", "teuteria", "e", "tosca", "e", "la", "chiesa", "di", "santo", "stefano", "questo", "episodio", "a", "sua", "volta", "lasci\u00f2", "lo", "spazio", "per", "un'ampia", "diffusione", "dello", "stile", "romanico", "utilizzato", "nella", "ricostruzione", "delle", "chiese", "colpiteil", "xii", "secolo", "fu", "quindi", "un", "periodo", "florido", "per", "l'architettura", "veronese", "sia", "l'alto", "numero", "di", "edifici", "chiesastici", "che", "le", "loro", "peculiarit\u00e0", "rendono", "l'architettura", "romanica", "di", "verona", "tra", "le", "pi\u00f9", "interessanti", "nonostante", "sia", "meno", "nota", "rispetto", "all'architettura", "romanica", "lombardoemiliana", "probabilmente", "perch\u00e9", "il", "romanico", "veronese", "con", "la", "sola", "eccezione", "dell'esuberante", "basilica", "di", "san", "zeno", "presenta", "complessi", "edilizi", "discreti", "e", "severi", "assenti", "da", "decorazioni", "scultoree", "tra", "i", "principali", "esponenti", "di", "questo", "periodo", "si", "possono", "menzionare", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "antica", "la", "chiesa", "di", "san", "lorenzo", "la", "chiesa", "dei", "santi", "apostoli", "la", "chiesa", "di", "san", "giovanni", "in", "valle", "e", "la", "chiesa", "della", "santissima", "trinit\u00e0", "in", "monte", "oliveto", "il", "passaggio", "ad", "un", "linguaggio", "gotico", "avvenne", "a", "partire", "dal", "xiii", "secolo", "in", "un", "primo", "momento", "coinvolgendo", "non", "edifici", "chiesastici", "quanto", "piuttosto", "le", "relative", "pertinenze", "dove", "il", "romanico", "cominci\u00f2", "a", "lasciar", "posto", "a", "superfici", "pi\u00f9", "lisce", "e", "in", "cotto", "e", "a", "strutture", "semplificate", "il", "rinnovamento", "dell'architettura", "religiosa", "in", "quel", "periodo", "si", "deve", "in", "particolar", "modo", "all'insediamento", "di", "nuovi", "ordini", "religiosi", "che", "godettero", "del", "favore", "dei", "della", "scala", "e", "della", "nobilt\u00e0", "oltre", "alla", "gi\u00e0", "citata", "basilica", "di", "santa", "anastasia", "tra", "i", "complessi", "interessanti", "si", "possono", "annotare", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "scala", "la", "chiesa", "di", "sant'eufemia", "e", "la", "chiesa", "di", "san", "fermo", "maggiore", "tra", "gli", "edifici", "di", "passaggio", "tra", "il", "gotico", "e", "l'architettura", "rinascimentale", "vi", "sono", "invece", "la", "chiesa", "di", "san", "tomaso", "cantuariense", "la", "chiesa", "dei", "santi", "nazaro", "e", "celso", "la", "chiesa", "di", "san", "giorgio", "in", "braida", "e", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "in", "organo", "quest'ultima", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "una", "facciata", "marmorea", "completata", "solo", "per", "la", "parte", "inferiore", "e", "opera", "del", "noto", "architetto", "veronese", "michele", "sanmicheli", "che", "segn\u00f2", "il", "cinquecento", "veronese", "in", "particolare", "con", "alcune", "strutture", "a", "pianta", "centrale", "la", "chiesa", "della", "madonna", "di", "campagna", "la", "cappella", "pellegrini", "e", "il", "tempio", "posto", "al", "centro", "del", "lazzaretto", "di", "veronainfine", "tra", "le", "chiese", "barocche", "si", "ricordano", "la", "chiesa", "di", "san", "nicol\u00f2", "all'arena", "la", "chiesa", "degli", "scalzi", "la", "chiesa", "di", "santa", "caterina", "alla", "ruota", "oltre", "che", "la", "cappella", "varalli", "mentre", "tra", "quelle", "neoclassiche", "la", "chiesa", "di", "san", "paolo", "la", "chiesa", "di", "san", "pietro", "incarnario", "e", "la", "chiesa", "di", "san", "fermo", "minore", "di", "br\u00e0", "monumento", "di", "grande", "interesse", "sono", "anche", "le", "arche", "scaligere", "uno", "scenografico", "e", "monumentale", "complesso", "funerario", "della", "famiglia", "degli", "scaligeri", "destinate", "a", "contenere", "le", "spoglie", "di", "alcuni", "illustri", "rappresentanti", "della", "casata", "si", "tratta", "di", "un", "capolavoro", "dell'arte", "gotica", "incredibile", "fusione", "tra", "scultura", "e", "architettura", "tanto", "che", "lo", "storico", "francese", "georges", "duby", "nel", "suo", "l'europa", "del", "medioevo", "ha", "definito", "le", "arche", "scaligere", "uno", "dei", "pi\u00f9", "insigni", "e", "significativi", "monumenti", "dell'arte", "gotica", "architetture", "civili", "tra", "i", "pi\u00f9", "antichi", "e", "interessanti", "edifici", "civili", "della", "citt\u00e0", "vi", "\u00e8", "il", "palazzo", "della", "ragione", "cos\u00ec", "chiamato", "in", "quanto", "durante", "il", "governo", "della", "serenissima", "ospitava", "il", "tribunale", "si", "tratta", "di", "un", "imponente", "complesso", "a", "corte", "centrale", "situato", "a", "cavallo", "tra", "piazza", "delle", "erbe", "e", "piazza", "dei", "signori", "costruito", "sul", "finire", "del", "xii", "secolo", "per", "accogliere", "le", "nuove", "magistrature", "del", "comune", "cuore", "del", "potere", "politico", "prima", "e", "giudiziario", "poi", "nel", "corso", "dei", "secoli", "sub\u00ec", "alcune", "trasformazioni", "per", "adattarsi", "alle", "nuove", "funzioni", "ospitate", "l'ambiente", "pi\u00f9", "prestigioso", "\u00e8", "la", "cappella", "dei", "notai", "realizzata", "tra", "il", "e", "il", "composto", "da", "quattro", "sale", "comunicanti", "coperte", "con", "volte", "a", "vela", "e", "ospita", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "complessi", "decorativi", "realizzati", "su", "commissione", "pubblica", "a", "verona", "eseguiti", "nel", "xviii", "secolo", "dai", "pittori", "veronesi", "alessandro", "marchesini", "giambattista", "bellotti", "sante", "prunati", "e", "dal", "francese", "louis", "dorigny", "del", "complesso", "edilizio", "fanno", "parte", "anche", "la", "torre", "dei", "lamberti", "edificata", "nel", "e", "sopraelevata", "varie", "volte", "fino", "a", "diventare", "la", "torre", "pi\u00f9", "alta", "della", "citt\u00e0", "e", "la", "scala", "della", "ragione", "pregevole", "architettura", "tardogotica", "costruita", "in", "marmo", "rosso", "veronese", "a", "seguito", "dello", "spostamento", "del", "tribunale", "l'edificio", "\u00e8", "stato", "restaurato", "su", "progetto", "di", "tobia", "scarpa", "all'inizio", "del", "xxi", "secolo", "diventando", "sede", "permanente", "della", "galleria", "d'arte", "moderna", "achille", "forti", "altro", "importante", "edificio", "\u00e8", "il", "palazzo", "del", "capitanio", "sempre", "a", "corte", "centrale", "cos\u00ec", "chiamato", "in", "quanto", "in", "epoca", "veneziana", "vi", "si", "insedi\u00f2", "il", "capitano", "ovvero", "il", "rettore", "della", "citt\u00e0", "in", "origine", "il", "palazzo", "fatto", "costruire", "da", "cansignorio", "della", "scala", "nel", "xiv", "secolo", "era", "un", "edificio", "fortificato", "dall'aspetto", "austero", "caratterizzato", "da", "tre", "imponenti", "torri", "che", "lo", "facevano", "apparire", "quasi", "un", "castello", "di", "questo", "palazzo", "medievale", "sopravvive", "intatta", "solo", "una", "delle", "torri", "mentre", "il", "resto", "dell'edificio", "ha", "subito", "alcune", "trasformazione", "nel", "corso", "del", "xvi", "secolo", "per", "cui", "l'aspetto", "odierno", "appare", "in", "parte", "gotico", "e", "in", "parte", "rinascimentale", "di", "particolare", "interesse", "artistico", "sono", "il", "portale", "d'ingresso", "al", "cortile", "dell'edificio", "probabile", "opera", "dell'architetto", "michele", "sanmicheli", "e", "il", "portale", "barocco", "detto", "dei", "bombardieri", "nel", "palazzo", "\u00e8", "presente", "il", "centro", "internazionale", "di", "fotografia", "scavi", "scaligeri", "spazio", "espositivo", "sotterraneo", "che", "\u00e8", "stato", "realizzato", "all'interno", "di", "un", "sito", "archeologico", "venuto", "alla", "luce", "tra", "il", "ed", "il", "vi", "\u00e8", "poi", "il", "palazzo", "della", "gran", "guardia", "un", "monumentale", "complesso", "che", "si", "affaccia", "su", "piazza", "bra", "a", "breve", "distanza", "da", "palazzo", "barbieri", "e", "dall'anfiteatro", "romano", "i", "lavori", "di", "costruzione", "partirono", "all'inizio", "del", "xvii", "secolo", "su", "progetto", "dell'architetto", "domenico", "curtoni", "inizialmente", "prevedeva", "una", "destinazione", "d'uso", "a", "edificio", "d'armi", "con", "un", "vasto", "porticato", "utilizzabile", "per", "passare", "in", "rivista", "le", "truppe", "e", "un", "piano", "nobile", "che", "avrebbe", "accolto", "l'accademia", "militare", "i", "lavori", "per\u00f2", "si", "interruppero", "e", "ripresero", "solo", "nel", "quando", "l'architetto", "giuseppe", "barbieri", "prese", "in", "mano", "il", "progetto", "di", "curtoni", "e", "port\u00f2", "a", "conclusione", "i", "lavori", "precedentemente", "iniziati", "il", "disegno", "dell'edificio", "\u00e8", "stato", "influenzato", "sia", "da", "quello", "dal", "prospiciente", "anfiteatro", "romano", "in", "particolare", "per", "il", "susseguirsi", "di", "ampie", "arcate", "al", "piano", "terreno", "che", "dall'architettura", "del", "famoso", "architetto", "rinascimentale", "michele", "sanmicheli", "l'edificio", "\u00e8", "stato", "restaurato", "e", "ampliato", "alla", "fine", "del", "xx", "secolo", "per", "poter", "ospitare", "un", "moderno", "e", "accessibile", "centro", "per", "congressi", "ed", "esposizioni", "su", "pi\u00f9", "livelli", "tra", "gli", "altri", "palazzi", "di", "particolare", "rilevanza", "di", "verona", "si", "ricordano", "alcuni", "edifici", "realizzati", "dal", "gi\u00e0", "citato", "architetto", "veronese", "michele", "sanmicheli", "maestro", "tardo", "rinascimentale", "palazzo", "bevilacqua", "edificio", "mai", "completato", "come", "dimostra", "la", "posizione", "asimmetrica", "del", "portale", "sulla", "facciata", "il", "cui", "piano", "nobile", "\u00e8", "racchiuso", "tra", "una", "balconata", "continua", "e", "un", "ricco", "cornicione", "palazzo", "canossa", "uno", "dei", "capolavori", "dell'architetto", "e", "decorato", "dai", "pi\u00f9", "importanti", "pittori", "veronesi", "bernardino", "india", "battista", "del", "moro", "e", "paolo", "veronese", "tanto", "importante", "che", "ospit\u00f2", "governanti", "europei", "quali", "napoleone", "bonaparte", "lo", "zar", "alessandro", "i", "e", "gli", "imperatori", "d'austria", "francesco", "i", "ferdinando", "i", "e", "francesco", "giuseppe", "i", "palazzo", "pompei", "commissionato", "nel", "xvi", "secolo", "dalla", "nobile", "famiglia", "lavezzola", "all'architetto", "ma", "donato", "dai", "proprietari", "al", "comune", "di", "verona", "negli", "anni", "trenta", "dell'ottocento", "che", "lo", "restaur\u00f2", "in", "modo", "da", "potervi", "insediare", "una", "galleria", "divenuta", "poi", "museo", "civico", "di", "storia", "naturale", "architetture", "militari", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "circondata", "da", "una", "lunga", "cortina", "muraria", "realizzata", "in", "diverse", "fasi", "costruttive", "nel", "corso", "dei", "secoli", "nel", "settore", "collinare", "delle", "cosiddette", "torricelle", "si", "trovano", "le", "mura", "scaligere", "una", "cortina", "muraria", "commissionata", "da", "cangrande", "i", "della", "scala", "all'architetto", "calzaro", "come", "informa", "un'iscrizione", "datata", "gennaio", "che", "fece", "cos\u00ec", "ampliare", "le", "fortificazioni", "cittadine", "dopo", "i", "primi", "interventi", "effettuati", "da", "alberto", "i", "della", "scala", "tra", "il", "e", "il", "questa", "cinta", "muraria", "proseguiva", "naturalmente", "anche", "nel", "settore", "di", "pianura", "tuttavia", "durante", "il", "governo", "della", "serenissima", "questa", "parte", "venne", "completamente", "trasformata", "dando", "vita", "alla", "cinta", "muraria", "veneziana", "quest'opera", "vide", "la", "realizzazione", "di", "muri", "a", "scarpa", "di", "grande", "spessore", "e", "la", "costruzione", "di", "diversi", "bastioni", "circolari", "e", "poligonali", "rendendo", "le", "fortificazioni", "pi\u00f9", "adatte", "all'introduzione", "della", "polvere", "da", "sparo", "parte", "delle", "fortificazioni", "veneziane", "e", "in", "particolare", "i", "bastioni", "furono", "per\u00f2", "demoliti", "dalle", "truppe", "napoleoniche", "per", "cui", "i", "bastioni", "vennero", "ricostruiti", "durante", "il", "successivo", "dominio", "austriaco", "cosicch\u00e9", "la", "cinta", "magistrale", "cittadina", "assunse", "la", "sua", "conformazione", "definitiva", "questo", "complesso", "sistema", "di", "cortine", "difensive", "e", "bastioni", "fanno", "parte", "di", "un", "parco", "urbano", "lineare", "e", "quindi", "\u00e8", "liberamente", "visitabile", "tramite", "un", "itinerario", "pedonale", "oltre", "alla", "cortina", "esterna", "sopravvivono", "le", "mura", "comunali", "cittadine", "erette", "a", "sud", "del", "centro", "storico", "in", "et\u00e0", "medievale", "in", "prossimit\u00e0", "dell'adigetto", "di", "cui", "rimangono", "visibili", "ampie", "tracce", "lungo", "via", "pallone", "e", "all'interno", "di", "castelvecchio", "mentre", "delle", "diverse", "porte", "che", "si", "aprivano", "lungo", "la", "cortina", "rimangono", "scarse", "testimonianze", "a", "causa", "ai", "lavori", "che", "hanno", "portato", "all'allargamento", "dei", "fornicitra", "i", "punti", "di", "accesso", "situati", "lungo", "le", "mura", "magistrali", "se", "ne", "citano", "in", "particolare", "due", "porta", "nuova", "ingresso", "monumentale", "eretto", "tra", "il", "e", "il", "su", "progetto", "dell'architetto", "michele", "sanmicheli", "opera", "che", "fu", "giudicata", "molto", "positivamente", "da", "giorgio", "vasari", "il", "quale", "asserisce", "che", "non", "vi", "fu", "gi\u00e0", "mai", "altr'opera", "di", "maggior", "grandezza", "n\u00e9", "meglio", "intesa", "porta", "palio", "sempre", "dello", "stesso", "architetto", "ma", "realizzata", "tra", "il", "e", "il", "che", "si", "tratta", "forse", "del", "monumento", "pi\u00f9", "considerevole", "nato", "dalla", "ricerca", "rinascimentale", "sul", "tema", "del", "trionfo", "nella", "porta", "urbica", "oltre", "che", "estrema", "manifestazione", "architettonica", "della", "politica", "del", "munire", "et", "ornare", "oltre", "a", "queste", "vi", "sono", "per\u00f2", "numerose", "altre", "porte", "d'ingresso", "tra", "cui", "si", "ricordano", "i", "portoni", "della", "bra", "porta", "san", "giorgio", "porta", "san", "zeno", "e", "porta", "vescovo", "punto", "cardine", "per", "diversi", "secoli", "di", "questo", "sistema", "difensivo", "fu", "castelvecchio", "fatto", "erigere", "nel", "xiv", "secolo", "dal", "signore", "di", "verona", "cangrande", "ii", "della", "scala", "il", "complesso", "\u00e8", "diviso", "in", "due", "parti", "dalle", "imponenti", "mura", "comunali", "ad", "ovest", "\u00e8", "presente", "la", "reggia", "degli", "scaligeri", "protetta", "da", "uno", "stretto", "cortile", "a", "doppio", "ordine", "di", "mura", "al", "cui", "centro", "svetta", "la", "torre", "pi\u00f9", "alta", "del", "castello", "il", "mastio", "ad", "est", "\u00e8", "invece", "presente", "il", "cortile", "maggiore", "a", "pianta", "rettangolare", "destinato", "in", "origine", "a", "piazza", "d'armi", "il", "complesso", "continu\u00f2", "a", "svolgere", "la", "sua", "funzione", "militare", "anche", "sotto", "il", "governo", "veneto", "durante", "la", "breve", "occupazione", "napoleonica", "e", "infine", "sotto", "il", "dominio", "austriaco", "quando", "venne", "utilizzato", "come", "caserma", "dopo", "essere", "stato", "bombardato", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "castelvecchio", "fu", "oggetto", "di", "un", "importante", "restauro", "e", "di", "un", "allestimento", "museale", "curato", "dal", "noto", "architetto", "carlo", "scarpa", "che", "port\u00f2", "alla", "fondazione", "del", "museo", "di", "castelvecchio", "definito", "come", "uno", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "opere", "di", "museografia", "italiana", "del", "dopoguerra", "altra", "opera", "fondamentale", "per", "diversi", "secoli", "fu", "castel", "san", "pietro", "situato", "in", "cima", "all'omonima", "collina", "e", "quindi", "dominante", "rispetto", "alla", "citt\u00e0", "che", "si", "apre", "a", "sud", "l'imponente", "castello", "originale", "fu", "commissionato", "sul", "finire", "del", "trecento", "dai", "visconti", "e", "rinforzato", "durante", "la", "dominazione", "veneziana", "sopravvivendo", "fino", "al", "quando", "le", "truppe", "napoleoniche", "lo", "fecero", "demolire", "prima", "di", "consegnare", "la", "citt\u00e0", "agli", "austriaci", "sulle", "rovine", "dei", "precedenti", "edifici", "fu", "costruita", "la", "caserma", "militare", "asburgica", "in", "fase", "di", "restauro", "ed", "allestimento", "per", "ospitarvi", "un", "museo", "della", "citt\u00e0", "il", "piazzale", "antistante", "il", "castello", "molto", "frequentato", "per", "la", "presenza", "di", "un'ampia", "terrazza", "panoramica", "sulla", "citt\u00e0", "\u00e8", "raggiungibile", "sia", "tramite", "una", "scalinata", "che", "si", "dipana", "dal", "lato", "del", "teatro", "romano", "che", "tramite", "la", "funicolare", "di", "verona", "costruita", "agli", "inizi", "del", "xx", "secolo", "vi", "sono", "infine", "due", "grandi", "stabilimenti", "militari", "realizzati", "nel", "xix", "secolo", "l'arsenale", "di", "verona", "costruito", "in", "stile", "neoromanico", "che", "occupa", "una", "superficie", "molto", "ampia", "ed", "\u00e8", "organizzato", "lungo", "assi", "con", "ampi", "cortili", "che", "separano", "i", "nove", "edifici", "che", "contenevano", "magazzini", "depositi", "e", "laboratori", "immersi", "nel", "verde", "il", "tutto", "compreso", "entro", "un", "recinto", "difensivo", "la", "provianda", "di", "santa", "marta", "anche", "questa", "realizzata", "in", "stile", "neoromanico", "e", "in", "origine", "destinato", "alla", "produzione", "di", "pane", "e", "gallette", "al", "deposito", "e", "all'amministrazione", "di", "altri", "generi", "di", "sussistenza", "per", "l'esercito", "imperiale", "di", "stanza", "in", "italia", "settentrionale", "e", "ospita", "i", "dipartimenti", "e", "la", "biblioteca", "di", "economia", "dell'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "verona", "siti", "archeologici", "verona", "presenta", "numerosi", "monumenti", "di", "epoca", "romana", "edificati", "a", "partire", "dalla", "met\u00e0", "del", "i", "secolo", "ac", "quando", "la", "citt\u00e0", "venne", "rifondata", "all'interno", "dell'ansa", "dell'adige", "il", "monumento", "pi\u00f9", "famoso", "divenuto", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "stessa", "\u00e8", "l'arena", "di", "verona", "si", "tratta", "di", "uno", "dei", "grandi", "fabbricati", "che", "hanno", "caratterizzato", "l'architettura", "romana", "ed", "uno", "degli", "anfiteatri", "antichi", "giunto", "a", "noi", "con", "il", "miglior", "grado", "di", "conservazione", "grazie", "ai", "sistematici", "restauri", "eseguiti", "fin", "dal", "cinquecento", "proprio", "per", "questo", "motivo", "nonostante", "le", "numerose", "trasformazioni", "subite", "esso", "consente", "al", "visitatore", "di", "poter", "facilmente", "comprendere", "la", "struttura", "di", "questo", "genere", "di", "edifici", "nella", "stagione", "estiva", "ospita", "il", "celebre", "festival", "lirico", "areniano", "le", "cui", "stagioni", "si", "svolgono", "ininterrottamente", "dal", "mentre", "in", "quelle", "primaverile", "e", "autunnale", "\u00e8", "tappa", "di", "molti", "cantanti", "e", "musicisti", "internazionali", "altro", "edificio", "di", "spettacolo", "\u00e8", "il", "teatro", "romano", "costruito", "nel", "i", "secolo", "ac", "ai", "piedi", "del", "colle", "san", "pietro", "si", "tratta", "di", "uno", "dei", "teatri", "meglio", "conservati", "dell'italia", "settentrionale", "pertanto", "divenuto", "tappa", "principale", "del", "percorso", "espositivo", "dell'omonimo", "museo", "archeologico", "cittadino", "oltre", "che", "spazio", "teatrale", "e", "sede", "durante", "i", "mesi", "estivi", "dell'estate", "teatrale", "veronese", "le", "cui", "edizioni", "si", "svolgono", "ininterrottamente", "sin", "dal", "delle", "mura", "romane", "cittadine", "importante", "cortina", "difensiva", "provvista", "di", "numerosi", "torrioni", "e", "porte", "monumentali", "realizzata", "in", "pi\u00f9", "fasi", "costruttive", "che", "si", "sono", "succedute", "partendo", "dalla", "tarda", "et\u00e0", "repubblicana", "fino", "a", "giungere", "ai", "primi", "regni", "romanogermanici", "sopravvivono", "in", "buono", "stato", "di", "conservazione", "la", "porta", "leoni", "dove", "venne", "tra", "l'altro", "scoperta", "l'iscrizione", "considerata", "unanimemente", "l'atto", "di", "fondazione", "della", "verona", "romana", "e", "porta", "borsari", "in", "antichit\u00e0", "conosciuta", "col", "nome", "di", "porta", "iovia", "per", "la", "presenza", "del", "vicino", "tempio", "dedicato", "a", "giove", "lustrale", "altro", "monumento", "di", "una", "certa", "rilevanza", "\u00e8", "l'arco", "dei", "gavi", "situato", "lungo", "l'antica", "via", "postumia", "in", "quanto", "si", "tratta", "un", "rarissimo", "caso", "di", "arco", "onorario", "e", "monumentale", "a", "destinazione", "privata", "nell'architettura", "romana", "venne", "infatti", "realizzato", "intorno", "alla", "met\u00e0", "del", "i", "secolo", "per", "celebrare", "la", "gens", "gavia", "durante", "il", "rinascimento", "questa", "fu", "una", "delle", "pi\u00f9", "apprezzate", "tra", "le", "antichit\u00e0", "veronesi", "anche", "grazie", "alla", "presenza", "della", "firma", "di", "un", "vitruvio", "che", "rievoca", "il", "noto", "architetto", "romano", "autore", "del", "trattato", "de", "architectura", "il", "monumento", "fu", "quindi", "descritto", "da", "umanisti", "e", "antiquari", "dettagliatamente", "riprodotto", "e", "studiato", "nei", "rapporti", "proporzionali", "e", "nelle", "decorazioni", "infine", "ripreso", "come", "modello", "da", "architetti", "e", "pittori", "quali", "palladio", "sangallo", "serlio", "falconetto", "sanmicheli", "ma", "anche", "bellini", "e", "mantegnavi", "\u00e8", "quindi", "il", "ponte", "pietra", "il", "pi\u00f9", "antico", "ponte", "di", "verona", "sul", "fiume", "adige", "e", "l'unico", "rimasto", "di", "epoca", "romana", "sopravvissuto", "a", "diverse", "alluvioni", "\u00e8", "stato", "fatto", "brillare", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "dai", "soldati", "tedeschi", "in", "ritirata", "quindi", "ricostruito", "ricomponendo", "per", "anastilosi", "le", "pietre", "recuperate", "dal", "letto", "del", "fiume", "grazie", "al", "contributo", "del", "professor", "piero", "gazzola", "soprintendente", "ai", "monumenti", "di", "verona", "e", "dell'architetto", "libero", "cecchini", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "del", "periodo", "antico", "e", "medievale", "sono", "presenti", "solo", "calcoli", "approssimati", "circa", "la", "popolazione", "residente", "all'interno", "del", "nucleo", "urbano", "che", "si", "\u00e8", "stimato", "potesse", "attestarsi", "sui", "abitanti", "in", "epoca", "romana", "scesi", "poi", "fino", "ai", "circa", "abitanti", "tra", "xi", "e", "xii", "secolodati", "pi\u00f9", "precisi", "si", "hanno", "invece", "a", "partire", "dal", "questi", "mostrano", "come", "la", "crescita", "della", "popolazione", "invece", "di", "seguire", "uno", "sviluppo", "regolare", "nel", "tempo", "procedette", "attraverso", "sbalzi", "intermittenti", "con", "aumenti", "e", "cali", "anche", "repentini", "del", "numero", "di", "abitanti", "le", "cause", "principali", "di", "queste", "oscillazioni", "sono", "da", "attribuirsi", "alle", "calamit\u00e0", "che", "colpirono", "la", "citt\u00e0", "quindi", "alle", "guerre", "alle", "malattie", "alle", "inondazioni", "e", "alle", "carestie", "furono", "in", "particolare", "due", "i", "momenti", "in", "cui", "avvenne", "un", "drastico", "e", "repentino", "calo", "della", "popolazione", "prima", "tra", "il", "e", "il", "quando", "la", "popolazione", "scese", "da", "a", "abitanti", "con", "un", "calo", "di", "quasi", "il", "dei", "cittadini", "a", "causa", "della", "peste", "e", "della", "guerra", "della", "lega", "di", "cambrai", "un", "secondo", "momento", "quando", "l'ultima", "grande", "peste", "del", "colp\u00ec", "l'italia", "settentrionale", "causando", "un", "calo", "ancora", "pi\u00f9", "drastico", "della", "popolazione", "che", "nell'arco", "di", "un", "solo", "anno", "scese", "da", "a", "abitanti", "con", "una", "diminuzione", "di", "addirittura", "il", "dei", "cittadini", "residentiverificando", "i", "dati", "raccolti", "durante", "i", "censimenti", "generali", "sulla", "popolazione", "residente", "a", "verona", "si", "pu\u00f2", "osservare", "come", "dal", "anno", "del", "primo", "censimento", "nel", "veneto", "fino", "al", "unico", "anno", "in", "cui", "vi", "\u00e8", "un", "censimento", "intermedio", "la", "popolazione", "crebbe", "abbastanza", "stabilmente", "mentre", "a", "partire", "dalla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "vi", "fu", "un", "rapidissimo", "incremento", "della", "popolazione", "che", "pass\u00f2", "dalle", "unit\u00e0", "del", "alle", "unit\u00e0", "del", "con", "una", "crescita", "di", "quasi", "il", "in", "soli", "venti", "anni", "dal", "al", "vi", "\u00e8", "stata", "invece", "una", "leggera", "flessione", "con", "la", "popolazione", "residente", "scesa", "a", "abitanti", "abitanti", "stimati", "abitanti", "censiti", "etnie", "e", "minoranze", "straniere", "secondo", "i", "dati", "istat", "al", "dicembre", "nel", "comune", "risiedevano", "stranieri", "su", "un", "totale", "di", "cittadini", "rappresentando", "quindi", "il", "della", "popolazione", "totale", "le", "nazionalit\u00e0", "maggiormente", "rappresentate", "erano", "lingue", "e", "dialetti", "il", "dialetto", "veronese", "\u00e8", "una", "parlata", "della", "lingua", "veneta", "una", "lingua", "neolatina", "che", "nel", "panorama", "dell'italia", "settentrionale", "si", "distingue", "nettamente", "dalle", "lingue", "galloitaliche", "piemontese", "ligure", "e", "lombardo", "a", "causa", "di", "un", "lungo", "itinerario", "storico", "autonomo", "il", "veronese", "che", "fino", "al", "xvii", "secolo", "presentava", "tracce", "del", "precedente", "carattere", "lombardo", "in", "parte", "ancora", "presente", "lungo", "la", "sponda", "veronese", "del", "lago", "di", "garda", "rispetto", "al", "veneto", "ha", "un'originalit\u00e0", "fatta", "di", "tratti", "arcaici", "e", "analoghi", "alle", "variet\u00e0", "di", "pianura", "delle", "aree", "venete", "periferiche", "che", "per\u00f2", "in", "area", "urbana", "tendono", "a", "essere", "sostituiti", "da", "tratti", "innovativi", "di", "tipo", "venezianoin", "italia", "il", "veneto", "\u00e8", "ai", "primi", "posti", "per", "la", "percentuale", "di", "persone", "che", "parlano", "le", "variet\u00e0", "locali", "nonostante", "vi", "sia", "comunque", "un", "progressivo", "incremento", "dell'utilizzo", "dell'italiano", "nel", "il", "degli", "abitanti", "utilizzava", "prevalentemente", "la", "lingua", "veneta", "in", "crescita", "anche", "tra", "i", "giovani", "i", "motivi", "di", "questo", "ampio", "utilizzo", "delle", "parlate", "locali", "\u00e8", "da", "individuarsi", "nella", "vicinanza", "strutturale", "all'italiano", "nell'uso", "nei", "secoli", "di", "questa", "lingua", "anche", "in", "situazioni", "formali", "come", "osservato", "sin", "dai", "tempi", "della", "serenissima", "e", "nella", "prevalenza", "di", "centri", "abitati", "di", "piccole", "e", "medie", "dimensioni", "che", "consentono", "di", "conservare", "il", "modello", "linguistico", "locale", "inoltre", "dal", "il", "patrimonio", "linguistico", "viene", "tutelato", "e", "valorizzato", "da", "una", "legge", "regionalenella", "biblioteca", "capitolare", "\u00e8", "custodito", "forse", "il", "pi\u00f9", "antico", "testo", "pervenuto", "in", "lingua", "romanza", "il", "quale", "rappresenterebbe", "un", "possibile", "atto", "di", "nascita", "del", "volgare", "in", "italia", "anche", "se", "non", "tutti", "gli", "studiosi", "sono", "concordi", "l'indovinello", "veronese", "ritenuto", "quindi", "il", "primo", "testo", "scritto", "in", "corsiva", "nuova", "volgare", "redatto", "da", "un", "ignoto", "copista", "veronese", "tra", "l'viii", "secolo", "e", "l'inizio", "del", "ix", "in", "forma", "d'appunto", "uno", "dei", "primi", "esempi", "di", "produzione", "letteraria", "in", "volgare", "veronese", "\u00e8", "invece", "costituito", "da", "due", "poemetti", "in", "versi", "alessandrini", "il", "de", "babilonia", "civitate", "infernali", "e", "il", "de", "jerusalemi", "celesti", "composti", "da", "un", "frate", "francescano", "detto", "giacomino", "da", "verona", "mentre", "pi\u00f9", "recenti", "sono", "le", "poesie", "in", "dialetto", "di", "berto", "barbarani", "cultura", "l'aretino", "giorgio", "vasari", "scrisse", "nel", "suo", "trattato", "le", "vite", "de'", "pi\u00f9", "eccellenti", "pittori", "scultori", "e", "architettori", "che", "s\u00ec", "come", "\u00e8", "vero", "che", "la", "citt\u00e0", "di", "verona", "per", "sito", "costumi", "et", "altre", "parti", "\u00e8", "molto", "simile", "a", "firenze", "cos\u00ec", "\u00e8", "vero", "che", "in", "essa", "come", "in", "questa", "sono", "fioriti", "sempre", "bellissimi", "ingegni", "in", "tutte", "le", "professioni", "pi\u00f9", "rare", "e", "lodevoli", "la", "citt\u00e0", "veneta", "venne", "quindi", "vista", "dal", "vasari", "come", "citt\u00e0", "simile", "alla", "sua", "firenze", "dal", "punto", "di", "vista", "geografico", "in", "quanto", "ambedue", "poste", "tra", "collina", "e", "pianura", "urbanistico", "entrambe", "sono", "infatti", "divise", "in", "due", "da", "un", "fiume", "ma", "soprattutto", "per", "costumi", "fioritura", "artistica", "e", "vivacit\u00e0", "intellettuale", "egli", "vide", "nella", "citt\u00e0", "romanica", "gotica", "ma", "anche", "classica", "e", "monumentale", "il", "contraltare", "all'egemonia", "veneziana", "ed", "effettivamente", "notevoli", "sono", "le", "differenze", "tra", "verona", "e", "venezia", "nonostante", "il", "dominio", "di", "quest'ultima", "sia", "durato", "nella", "citt\u00e0", "scaligera", "per", "ben", "quattro", "secoli", "l'arte", "e", "l'architettura", "veneziana", "fanno", "pensare", "all'oriente", "ortodosso", "a", "delle", "origini", "bizantine", "e", "quindi", "greche", "mentre", "verona", "distante", "solamente", "un", "centinaio", "di", "chilometri", "colpisce", "per", "le", "mastodontiche", "chiese", "romaniche", "e", "gotiche", "espressione", "di", "un'arte", "occidentale", "a", "verona", "lavorarono", "nei", "secoli", "numerosi", "artisti", "veronesi", "e", "non", "nel", "xii", "secolo", "lo", "scultore", "romanico", "niccol\u00f2", "port\u00f2", "nella", "citt\u00e0", "una", "nuova", "arte", "occidentale", "e", "romanza", "\u00e8", "in", "questo", "periodo", "che", "si", "sviluppa", "la", "verona", "romanica", "mentre", "sotto", "la", "signoria", "scaligera", "la", "citt\u00e0", "svilupp\u00f2", "e", "mantenne", "a", "lungo", "un", "aspetto", "gotico", "e", "araldico", "con", "uno", "stile", "che", "raggiunse", "la", "massima", "espressione", "nel", "castelvecchio", "e", "soprattutto", "nel", "suo", "monumentale", "ponte", "e", "nelle", "arche", "scaligere", "la", "civilt\u00e0", "pittorica", "veronese", "vide", "dal", "trecento", "attivi", "artisti", "come", "l'altichiero", "e", "nel", "quattrocento", "personalit\u00e0", "come", "stefano", "da", "zevio", "e", "il", "pisanello", "uno", "dei", "massimi", "esponenti", "italiani", "del", "gotico", "internazionale", "pi\u00f9", "tardi", "durante", "il", "rinascimento", "lavorarono", "domenico", "morone", "e", "il", "figlio", "francesco", "oltre", "all'eclettico", "giovan", "francesco", "caroto", "e", "girolamo", "dai", "libri", "l'arte", "veronese", "mantenne", "costantemente", "delle", "peculiarit\u00e0", "che", "la", "rendono", "riconoscibile", "dall'arte", "portata", "da", "venezia", "nei", "domini", "di", "terraferma", "grazie", "all'opera", "di", "artisti", "come", "il", "veronese", "giambattista", "tiepolo", "alessandro", "turchi", "e", "pi\u00f9", "tardi", "giambettino", "cignaroli", "e", "angelo", "dall'oca", "bianca", "tanto", "che", "\u00e8", "lecito", "parlare", "di", "una", "\"scuola", "veronese\"", "luoghi", "shakespeariani", "\u00e8", "anche", "grazie", "a", "william", "shakespeare", "se", "verona", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "ampiamente", "conosciuta", "nel", "mondo", "egli", "non", "la", "visit\u00f2", "mai", "ma", "la", "conobbe", "attraverso", "gli", "scritti", "di", "luigi", "da", "porto", "e", "matteo", "bandello", "che", "lo", "ispirarono", "per", "la", "sua", "opera", "pi\u00f9", "famosa", "la", "tragedia", "di", "romeo", "e", "giulietta", "gi\u00e0", "il", "famoso", "poeta", "george", "byron", "attesta", "l'importanza", "del", "ruolo", "avuto", "da", "william", "shakespeare", "nel", "plasmare", "la", "fama", "della", "citt\u00e0", "nel", "mondo", "nelle", "sue", "lettere", "il", "poeta", "sottolineava", "come", "i", "veronesi", "sostenessero", "con", "ostinazione", "l'autenticit\u00e0", "della", "storia", "di", "romeo", "e", "giulietta", "d'altronde", "la", "rivendicazione", "della", "veridicit\u00e0", "della", "leggenda", "e", "l'identificazione", "dei", "luoghi", "dove", "si", "svolge", "la", "vicenda", "erano", "cominciate", "gi\u00e0", "molto", "tempo", "prima", "il", "primo", "luogo", "a", "essere", "\"riscoperto\"", "fu", "la", "tomba", "dei", "due", "amanti", "identificato", "nel", "cinquecento", "in", "un", "sepolcro", "vuoto", "in", "marmo", "rosso", "veronese", "nei", "pressi", "di", "un", "convento", "furono", "molti", "coloro", "che", "resero", "omaggio", "ai", "due", "amanti", "in", "questo", "luogo", "tra", "cui", "madame", "de", "sta\u00ebl", "maria", "luisa", "d'austria", "heinrich", "heine", "charles", "dickens", "e", "lo", "stesso", "george", "byron", "le", "tomba", "venne", "pi\u00f9", "volte", "spostata", "in", "modo", "da", "trovare", "un", "luogo", "che", "potesse", "valorizzarla", "la", "sua", "sistemazione", "definitiva", "si", "ebbe", "quindi", "nel", "grazie", "all'opera", "del", "direttore", "dei", "musei", "civici", "antonio", "avena", "essa", "venne", "traslata", "in", "ambienti", "sotterranei", "rivisitati", "in", "chiave", "gotica", "e", "scenografica", "contemporaneamente", "vi", "fu", "la", "sistemazione", "della", "casa", "di", "giulietta", "identificata", "in", "una", "casa", "medievale", "dotata", "dello", "stemma", "di", "un", "cappello", "dimora", "della", "famiglia", "capuleti", "che", "charles", "dickens", "descrive", "nelle", "pictures", "from", "italy", "come", "un", "miserabile", "alberguccio", "in", "effetti", "a", "seguito", "dei", "rimaneggiamenti", "setteottocenteschi", "risultava", "essere", "diventata", "una", "casa", "popolare", "a", "ringhiera", "anche", "se", "la", "stretta", "facciata", "in", "cotto", "evocava", "il", "medioevo", "cos\u00ec", "antonio", "avena", "fece", "impiego", "di", "materiale", "di", "spoglio", "nei", "lavori", "di", "restauro", "e", "and\u00f2", "a", "inserire", "un", "nuovo", "balcone", "costituito", "da", "un", "lastrone", "di", "marmo", "che", "si", "trovava", "in", "stato", "di", "abbandono", "nel", "cortile", "del", "castelvecchio", "tale", "opera", "fece", "diventare", "la", "casa", "di", "giulietta", "nuova", "immagine", "simbolo", "di", "verona", "insieme", "all'arenal'ultimo", "luogo", "in", "ordine", "cronologico", "a", "essere", "riconosciuto", "\u00e8", "la", "casa", "di", "romeo", "la", "quale", "mostra", "intatta", "la", "sua", "natura", "e", "aspetto", "di", "casa", "fortificata", "essa", "appartenne", "ai", "nogarola", "amici", "fidati", "dei", "della", "scala", "e", "si", "trova", "accanto", "alle", "arche", "scaligere", "dove", "riposa", "anche", "bartolomeo", "i", "della", "scala", "sotto", "il", "cui", "dominio", "si", "sarebbe", "svolta", "la", "vicenda", "secondo", "luigi", "da", "porto", "pi\u00f9", "che", "i", "singoli", "luoghi", "legati", "alla", "tragedia", "\u00e8", "per\u00f2", "l'idea", "della", "folcloristica", "verona", "medievale", "in", "cui", "si", "sarebbe", "svolta", "la", "vicenda", "di", "cui", "si", "sono", "innamorati", "turisti", "spettatori", "e", "lettorile", "due", "famiglie", "protagoniste", "della", "tragedia", "shakespeariana", "effettivamente", "furono", "presenti", "sulla", "scena", "cittadina", "in", "epoca", "scaligera", "in", "particolare", "i", "montecchi", "furono", "importanti", "mercanti", "veronesi", "coinvolti", "in", "lotte", "sanguinose", "per", "il", "controllo", "del", "potere", "a", "verona", "nella", "fazione", "ghibellina", "tanto", "da", "essere", "stati", "banditi", "dalla", "citt\u00e0", "dopo", "aver", "partecipato", "a", "una", "congiura", "insieme", "a", "federico", "della", "scala", "contro", "cangrande", "si", "ha", "invece", "conoscenza", "della", "presenza", "dei", "capuleti", "fino", "agli", "anni", "della", "permanenza", "di", "dante", "a", "verona", "nella", "casa", "di", "giulietta", "dove", "la", "loro", "presenza", "\u00e8", "testimoniata", "dallo", "stemma", "del", "cappello", "sulla", "chiave", "di", "volta", "dell'arco", "nel", "cortile", "dell'edificio", "lo", "stesso", "dante", "documenta", "la", "rivalit\u00e0", "tra", "montecchi", "e", "capuleti", "o", "meglio", "cappelletti", "nella", "divina", "commedia", "istruzione", "scuole", "tra", "le", "numerose", "scuole", "presenti", "sul", "territorio", "comunale", "meritano", "particolare", "menzione", "il", "liceo", "ginnasio", "statale", "scipione", "maffei", "l'educandato", "statale", "agli", "angeli", "e", "il", "liceo", "scientifico", "statale", "angelo", "messedaglia", "il", "primo", "ospitato", "nell'ex", "convento", "domenicano", "della", "basilica", "di", "santa", "anastasia", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "antico", "liceo", "d'italia", "in", "attivit\u00e0", "essendo", "stato", "fondato", "per", "decreto", "napoleonico", "il", "dicembre", "il", "secondo", "ospitato", "in", "quello", "che", "era", "un", "convento", "di", "suore", "benedettine", "\u00e8", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "istituzioni", "cittadine", "fondata", "da", "napoleone", "bonaparte", "in", "persona", "nel", "l'ultimo", "infine", "\u00e8", "stato", "istituito", "nel", "in", "seguito", "alla", "riforma", "gentile", "rimanendo", "a", "lungo", "l'unico", "liceo", "scientifico", "di", "tutta", "la", "provincia", "di", "verona", "universit\u00e0", "accademie", "biblioteche", "una", "prima", "forma", "di", "universit\u00e0", "nasce", "nell'", "quando", "lotario", "con", "il", "capitolario", "di", "olona", "fonda", "un", "istituto", "superiore", "di", "cultura", "che", "accoglieva", "studenti", "veronesi", "mantovani", "e", "trentini", "tuttavia", "solo", "nel", "papa", "benedetto", "xii", "concesse", "alla", "citt\u00e0", "tramite", "bolla", "papale", "i", "privilegi", "universitari", "e", "quindi", "la", "fondazione", "di", "una", "scuola", "universitaria", "nel", "vennero", "istituite", "le", "scuole", "accolitali", "presso", "il", "duomo", "una", "scuola", "di", "musica", "e", "lettere", "per", "il", "clero", "a", "cui", "si", "affiancarono", "poi", "l'accademia", "filarmonica", "e", "l'accademia", "degli", "incatenati", "le", "quali", "fecero", "della", "citt\u00e0", "una", "capitale", "della", "musica", "europea", "del", "cinquecentola", "moderna", "universit\u00e0", "di", "verona", "nasce", "invece", "il", "gennaio", "con", "il", "nome", "di", "\"libera", "universit\u00e0", "di", "economia", "e", "commercio\"", "grazie", "alla", "fusione", "con", "l'ateneo", "patavino", "si", "aggiunsero", "un", "corso", "in", "lingue", "e", "letterature", "straniere", "la", "facolt\u00e0", "di", "magistero", "e", "la", "facolt\u00e0", "di", "medicina", "nel", "l'universit\u00e0", "di", "verona", "divenne", "nuovamente", "un", "organismo", "autonomo", "ampliando", "nel", "corso", "degli", "anni", "l'offerta", "formativa", "fino", "a", "includere", "le", "scuole", "economiche", "giuridiche", "in", "formazione", "filosofia", "e", "servizio", "sociale", "in", "lettere", "arti", "e", "comunicazione", "in", "lingue", "e", "letterature", "straniere", "in", "medicina", "e", "chirurgia", "in", "scienze", "motorie", "e", "in", "scienze", "e", "ingegneria", "configurandosi", "cos\u00ec", "come", "terzo", "polo", "universitario", "del", "veneto", "dopo", "padova", "e", "veneziatra", "le", "pi\u00f9", "importanti", "istituzioni", "cittadine", "vi", "\u00e8", "la", "biblioteca", "capitolare", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "e", "note", "istituzioni", "e", "biblioteche", "ecclesiastiche", "del", "mondo", "famosa", "in", "quanto", "vi", "hanno", "studiato", "illustri", "personaggi", "e", "in", "quanto", "possiede", "manoscritti", "di", "grande", "importanza", "tra", "cui", "il", "codice", "di", "ursicino", "che", "venne", "prodotto", "nella", "biblioteca", "nel", "rendendola", "la", "pi\u00f9", "antica", "biblioteca", "al", "mondo", "in", "funzione", "e", "l'indovinello", "veronese", "che", "rappresenterebbe", "un", "possibile", "atto", "di", "nascita", "del", "volgare", "in", "italia", "nel", "settecento", "furono", "invece", "istituite", "la", "biblioteca", "civica", "l'accademia", "di", "agricoltura", "scienze", "e", "lettere", "con", "il", "compito", "di", "dare", "slancio", "all'economia", "veronese", "e", "l'accademia", "di", "pittura", "fondata", "da", "giambettino", "cignaroli", "e", "poi", "a", "lui", "dedicata", "mentre", "nel", "secolo", "successivo", "fu", "costituita", "la", "societ\u00e0", "letteraria", "importante", "centro", "di", "cultura", "e", "luogo", "di", "convegni", "musei", "la", "forte", "identit\u00e0", "culturale", "di", "verona", "si", "\u00e8", "tradotta", "nell'impegno", "di", "numerosi", "personaggi", "che", "con", "la", "loro", "impronta", "sono", "andati", "a", "determinare", "la", "configurazione", "museale", "odierna", "di", "verona", "di", "grande", "importanza", "fu", "per", "esempio", "scipione", "maffei", "che", "nel", "settecento", "diede", "l'avvio", "alla", "museologia", "europea", "con", "la", "sua", "raccolta", "di", "lapidi", "ed", "epigrafi", "che", "furono", "poi", "sistemate", "nel", "museo", "che", "prende", "il", "suo", "nome", "il", "museo", "lapidario", "maffeiano", "situato", "a", "lato", "del", "teatro", "filarmonicoaltro", "importante", "personaggio", "fu", "antonio", "avena", "direttore", "dei", "musei", "civici", "che", "si", "prodig\u00f2", "nell'acquisizione", "del", "teatro", "romano", "e", "quindi", "all'istituzione", "dell'omonimo", "museo", "nella", "sistemazione", "di", "castelvecchio", "in", "cui", "prepar\u00f2", "il", "primo", "allestimento", "museale", "nella", "sistemazione", "della", "casa", "di", "giulietta", "nell'acquisizione", "di", "palazzo", "emilei", "forti", "in", "cui", "trov\u00f2", "posto", "la", "galleria", "d'arte", "moderna", "achille", "forti", "successivamente", "spostata", "nel", "palazzo", "della", "ragione", "e", "nell'istituzione", "del", "museo", "degli", "affreschi", "giovanni", "battista", "cavalcaselle", "di", "primaria", "importanza", "il", "museo", "di", "castelvecchio", "che", "subito", "divenne", "punto", "di", "riferimento", "nel", "sistema", "museale", "di", "verona", "in", "particolare", "dopo", "il", "recupero", "realizzato", "dal", "famoso", "architetto", "carlo", "scarpa", "in", "collaborazione", "con", "il", "direttore", "licisco", "magagnato", "dalla", "cui", "collaborazione", "nacque", "una", "delle", "pi\u00f9", "pregevoli", "e", "conosciute", "realizzazioni", "museografiche", "del", "secondo", "dopoguerra", "un", "rilievo", "particolare", "ha", "assunto", "verona", "anche", "per", "quanto", "riguarda", "le", "raccolte", "naturalistiche", "infatti", "\u00e8", "l'unica", "citt\u00e0", "europea", "a", "poter", "vantare", "una", "tradizione", "ininterrotta", "in", "tale", "ambito", "fin", "dal", "cinquecento", "quando", "furono", "raccolte", "varie", "collezioni", "private", "nel", "primo", "museo", "a", "carattere", "naturalistico", "che", "si", "conosca", "poi", "confluite", "nel", "museo", "civico", "di", "storia", "naturalevi", "sono", "poi", "il", "museo", "miniscalchierizzo", "un", "palazzomuseo", "donato", "al", "comune", "dall'omonima", "famiglia", "nobile", "veronese", "in", "cui", "sono", "esposti", "collezioni", "e", "oggetti", "di", "interesse", "storico", "archeologico", "e", "artistico", "il", "museo", "archeologico", "nazionale", "di", "verona", "con", "sede", "negli", "spazi", "di", "un", "ex", "edificio", "militare", "asburgico", "il", "centro", "internazionale", "di", "fotografia", "scavi", "scaligeri", "il", "museo", "africano", "il", "museo", "canonicale", "e", "il", "museo", "ferroviario", "di", "porta", "vescovo", "media", "il", "quotidiano", "storico", "di", "verona", "\u00e8", "l'arena", "fondato", "il", "ottobre", "a", "pochi", "giorni", "dall'annessione", "del", "veneto", "al", "regno", "d'italia", "nato", "inizialmente", "come", "espressione", "dei", "circoli", "politici", "cittadini", "che", "avevano", "vissuto", "in", "clandestinit\u00e0", "durante", "il", "dominio", "austriaco", "si", "\u00e8", "evoluto", "nel", "corso", "degli", "anni", "seguendo", "in", "modo", "approfondito", "le", "vicende", "della", "citt\u00e0", "e", "diventando", "cos\u00ec", "punto", "di", "riferimento", "dei", "veronesi", "verona", "fedele", "\u00e8", "invece", "il", "settimanale", "edito", "della", "diocesi", "di", "verona", "fondato", "nel", "e", "rinato", "nel", "dopo", "che", "la", "sua", "stampa", "era", "stata", "interrotta", "alla", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "a", "verona", "viene", "inoltre", "pubblicata", "la", "rivista", "nigrizia", "nata", "nel", "con", "lo", "scopo", "di", "diffondere", "i", "testi", "di", "daniele", "comboni", "primo", "vescovo", "di", "khartum", "anche", "se", "ben", "presto", "allarg\u00f2", "il", "campo", "di", "interesse", "alla", "realt\u00e0", "sociopolitica", "economica", "culturale", "e", "religiosa", "di", "tutta", "l'africaradio", "verona", "\u00e8", "stata", "la", "prima", "emittente", "radiofonica", "a", "nascere", "nella", "provincia", "di", "verona", "nel", "si", "contraddistingue", "per", "l'attenzione", "alla", "cronaca", "e", "attualit\u00e0", "e", "per", "le", "radiocronache", "in", "diretta", "delle", "partite", "dell'hellas", "verona", "gi\u00e0", "l'anno", "successivo", "venne", "inoltre", "fondata", "radio", "adige", "che", "per\u00f2", "chiuse", "le", "trasmissioni", "via", "etere", "nel", "per", "andare", "in", "onda", "esclusivamente", "sul", "web", "sempre", "due", "sono", "anche", "le", "emittenti", "televisive", "telenuovo", "prima", "emittente", "veneta", "per", "ascolti", "nata", "a", "verona", "nel", "dal", "fa", "debutto", "il", "primo", "telegiornale", "e", "da", "quel", "momento", "l'informazione", "giornalistica", "diviene", "uno", "dei", "cardini", "del", "canale", "nello", "stesso", "anno", "nasce", "anche", "telearena", "particolarmente", "impegnata", "nell'informazione", "locale", "e", "sportiva", "eventi", "il", "pi\u00f9", "celebre", "evento", "che", "si", "tiene", "nella", "citt\u00e0", "scaligera", "\u00e8", "il", "festival", "lirico", "areniano", "le", "cui", "stagioni", "si", "svolgono", "ininterrottamente", "dal", "all'interno", "dell'anfiteatro", "romano", "che", "con", "i", "suoi", "posti", "si", "trasforma", "nel", "pi\u00f9", "grande", "teatro", "lirico", "all'aperto", "al", "mondo", "lo", "stesso", "diviene", "anche", "tappa", "nelle", "stagioni", "primaverili", "e", "autunnali", "di", "molti", "cantanti", "e", "musicisti", "internazionali", "durante", "la", "stagione", "estiva", "il", "teatro", "romano", "ospita", "invece", "l'estate", "teatrale", "veronese", "che", "da", "propone", "spettacoli", "di", "prosa", "con", "i", "testi", "pi\u00f9", "noti", "e", "controversi", "di", "william", "shakespeare", "danza", "e", "musica", "in", "particolare", "jazznel", "nasce", "invece", "la", "settimana", "cinematografica", "internazionale", "che", "dal", "si", "trasforma", "in", "schermi", "d'amore", "un", "festival", "cinematografico", "del", "cinema", "sentimentale", "e", "melodrammatico", "che", "quindi", "prosegue", "il", "filone", "della", "tematica", "amorosa", "in", "naturale", "continuit\u00e0", "con", "l'immaginario", "collettivo", "che", "vede", "la", "citt\u00e0", "sede", "della", "romantica", "vicenda", "di", "romeo", "e", "giulietta", "e", "quello", "del", "melodramma", "come", "ramo", "che", "trova", "la", "sua", "origine", "nel", "centenario", "festival", "areniano", "da", "si", "tiene", "anche", "il", "festival", "di", "cinema", "africano", "organizzato", "dalla", "rivista", "nigrizia", "e", "dal", "centro", "missionario", "per", "dare", "un'immagine", "critica", "dell'africa", "attraverso", "le", "storie", "e", "le", "immagini", "raccontate", "dagli", "africani", "stessi", "con", "l'ottica", "di", "conoscerne", "meglio", "i", "popoli", "e", "le", "loro", "culturetra", "le", "varie", "manifestazioni", "podistiche", "particolarmente", "degno", "di", "nota", "\u00e8", "il", "palio", "del", "drappo", "verde", "istituito", "nel", "come", "corsa", "di", "velocit\u00e0", "a", "piedi", "e", "a", "cavallo", "per", "festeggiare", "la", "vittoria", "di", "ezzelino", "ii", "da", "romano", "contro", "i", "guelfi", "citato", "anche", "nella", "divina", "commedia", "di", "dante", "alighieri", "abolito", "durante", "la", "dominazione", "napoleonica", "nel", "\u00e8", "stato", "riorganizzato", "a", "partire", "dal", "per", "festeggiare", "l'ottocentesimo", "anniversario", "della", "corsapi\u00f9", "recente", "\u00e8", "invece", "tocat\u00ec", "organizzato", "dall'associazione", "giochi", "antichi", "per", "le", "strade", "e", "piazze", "della", "citt\u00e0", "punto", "di", "riferimento", "mondiale", "per", "tutti", "gli", "appassionati", "di", "gioco", "tradizionale", "che", "ha", "come", "obiettivo", "la", "valorizzazione", "del", "patrimonio", "della", "cultura", "tradizionale", "a", "partire", "dal", "gioco", "ma", "comprendente", "anche", "espressioni", "come", "la", "musica", "e", "la", "danza", "tradizionali", "geografia", "antropica", "urbanistica", "a", "seguito", "della", "romanizzazione", "della", "gallia", "transpadana", "nella", "primavera", "del", "ac", "il", "villaggio", "che", "era", "sorto", "lungo", "le", "pendici", "del", "colle", "san", "pietro", "in", "epoca", "preistorica", "non", "era", "pi\u00f9", "sufficiente", "n\u00e9", "per", "consentire", "il", "futuro", "sviluppo", "dell'abitato", "n\u00e9", "per", "una", "sua", "ordinata", "pianificazione", "il", "centro", "abitato", "venne", "quindi", "spostato", "sull'altra", "sponda", "del", "fiume", "adige", "dove", "i", "suoi", "ampi", "meandri", "formano", "una", "sorta", "di", "penisola", "naturale", "valida", "difesa", "da", "possibili", "attacchi", "in", "questo", "modo", "fu", "inoltre", "possibile", "realizzare", "due", "soli", "tratti", "di", "cortina", "muraria", "lungo", "il", "lato", "meridionale", "della", "citt\u00e0", "l'unico", "che", "non", "erano", "difeso", "naturalmente", "dal", "fiume", "l'impianto", "di", "nuova", "fondazione", "della", "citt\u00e0", "tipico", "dell'urbanistica", "romana", "previde", "la", "realizzazione", "di", "una", "maglia", "di", "strade", "che", "si", "incrociavano", "ad", "angolo", "retto", "formando", "isolati", "quadrati", "di", "x", "metri", "struttura", "che", "si", "\u00e8", "mantenuta", "inalterata", "nei", "secoli", "e", "che", "risulta", "perfettamente", "leggibile", "le", "vie", "principali", "della", "citt\u00e0", "quindi", "il", "decumano", "massimo", "che", "corrispondeva", "al", "proseguimento", "della", "via", "postumia", "e", "il", "cardine", "massimo", "confluivano", "nell'area", "del", "foro", "veronese", "il", "quale", "nel", "corso", "del", "tempo", "si", "trasform\u00f2", "divenendo", "l'attuale", "piazza", "delle", "erbepiazze", "erbe", "e", "gli", "spazi", "contigui", "in", "et\u00e0", "medievale", "e", "moderna", "rimasero", "centro", "della", "vita", "politica", "ed", "economica", "cittadina", "nonostante", "la", "graduale", "espansione", "della", "citt\u00e0", "verso", "sud", "fino", "all'adigetto", "e", "verso", "est", "oltre", "l'adige", "dove", "si", "svilupp\u00f2", "il", "quartiere", "di", "veronetta", "nonostante", "la", "crescita", "della", "citt\u00e0", "le", "difese", "di", "epoca", "romana", "rimasero", "sostanzialmente", "immutate", "fino", "all'epoca", "precomunale", "quando", "la", "necessit\u00e0", "di", "dotare", "di", "solida", "difesa", "le", "porzioni", "di", "citt\u00e0", "sorte", "fuori", "dal", "recinto", "romano", "portarono", "nel", "xii", "secolo", "alla", "realizzazione", "della", "cerchia", "di", "mura", "comunali", "nel", "xiv", "secolo", "cangrande", "della", "scala", "fece", "edificare", "un", "ulteriore", "recinto", "difensivo", "le", "mura", "scaligere", "le", "quali", "abbracciarono", "una", "porzione", "ancora", "pi\u00f9", "ampia", "di", "territorio", "compreso", "il", "quartiere", "di", "san", "zeno", "e", "quella", "che", "poi", "divenne", "la", "cittadella", "viscontea", "durante", "il", "governo", "veneziano", "una", "parte", "delle", "mura", "scaligere", "furono", "pesantemente", "ristrutturate", "e", "trasformate", "in", "una", "vera", "e", "propria", "cinta", "bastionata", "alla", "moderna", "fondamentale", "fu", "l'apporto", "dell'architetto", "veronese", "michele", "sanmicheli", "il", "cui", "progetto", "fu", "anche", "e", "soprattutto", "occasione", "di", "rinnovamento", "urbanistico", "egli", "assecond\u00f2", "la", "spinta", "dell'organismo", "urbano", "verso", "sud", "organizzando", "un", "nuovo", "asse", "viario", "monumentale", "lo", "stradone", "di", "porta", "nuova", "che", "dalla", "nuova", "porta", "sanmicheliana", "conduceva", "attraverso", "i", "portoni", "della", "bra", "a", "piazza", "bra", "e", "all'anfiteatro", "romano", "il", "successivo", "periodo", "di", "dominio", "austriaco", "porto", "novit\u00e0", "soprattutto", "dal", "punto", "di", "vista", "militare", "con", "la", "ristrutturazione", "di", "mura", "e", "bastioni", "della", "cinta", "magistrale", "che", "assunse", "il", "suo", "assetto", "definitivo", "rimasto", "invariato", "e", "la", "creazione", "di", "un", "campo", "trincerato", "militareall'inizio", "del", "novecento", "la", "citt\u00e0", "registr\u00f2", "un", "notevole", "incremento", "demografico", "a", "causa", "del", "trasferimento", "di", "popolazione", "dai", "centri", "minori", "e", "dalle", "campagne", "ci\u00f2", "determin\u00f2", "la", "necessit\u00e0", "di", "realizzare", "nuovi", "quartieri", "al", "di", "fuori", "della", "cinta", "militare", "magistrale", "per", "consentire", "quindi", "l'espansione", "della", "citt\u00e0", "nel", "venne", "emanato", "un", "decreto", "che", "annull\u00f2", "la", "servit\u00f9", "militare", "e", "il", "divieto", "di", "edificazione", "nella", "cosiddetta", "\"spian\u00e0\"", "la", "grande", "area", "posta", "fuori", "dalle", "mura", "e", "parte", "del", "sistema", "difensivo", "cittadino", "si", "poterono", "cos\u00ec", "predisporre", "i", "primi", "piani", "d'ampliamento", "a", "est", "ci", "furono", "i", "primi", "interventi", "di", "ampliamento", "nei", "quartieri", "di", "borgo", "venezia", "e", "porto", "san", "pancrazio", "mentre", "a", "sud", "dove", "erano", "gi\u00e0", "presenti", "alcune", "industrie", "nate", "durante", "la", "prima", "industrializzazione", "veronese", "cominciarono", "a", "sorgere", "i", "quartieri", "operai", "di", "borgo", "roma", "basso", "acquar", "e", "tombetta", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "invece", "presero", "forma", "i", "quartieri", "di", "borgo", "trento", "borgo", "milano", "e", "valdonegadopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "verona", "che", "era", "stata", "una", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "colpite", "dai", "bombardamenti", "venne", "inclusa", "tra", "i", "comuni", "che", "dovevano", "adottare", "un", "piano", "di", "ricostruzione", "il", "piano", "venne", "adottato", "gi\u00e0", "nell'ottobre", "e", "riguard\u00f2", "in", "particolar", "modo", "la", "ricostruzione", "del", "centro", "storico", "e", "lo", "spostamento", "a", "sud", "delle", "funzioni", "fieristiche", "e", "agricoloindustriali", "che", "portarono", "alla", "fondazione", "accanto", "ai", "mercati", "generali", "della", "nuova", "fiera", "di", "verona", "del", "mercato", "ortofrutticolo", "e", "dell'ampliamento", "della", "manifattura", "tabacchi", "suddivisioni", "amministrative", "amministrativamente", "il", "territorio", "comunale", "\u00e8", "ripartito", "in", "otto", "circoscrizioni", "amministrative", "a", "fini", "toponomastici", "e", "statistici", "sono", "suddivise", "a", "loro", "volta", "in", "ventitr\u00e9", "quartieri", "ulteriormente", "ripartiti", "in", "zone", "omogenee", "tra", "parentesi", "circoscrizione", "centro", "storico", "citt\u00e0", "antica", "cittadella", "valverde", "san", "zeno", "san", "bernardino", "veronetta", "filippini", "san", "giovanni", "in", "valle", "santo", "stefanocircoscrizione", "nordovest", "borgo", "trento", "arsenale", "valdonega", "san", "mattia", "ponte", "crencano", "avesa", "parona", "saval", "di", "parona", "quinzano", "saval", "di", "quinzanocircoscrizione", "ovest", "borgo", "milano", "borgo", "nuovo", "chievo", "navigatori", "porta", "nuova", "san", "procolo", "spian\u00e0", "stadio", "san", "massimo", "basson", "croce", "bianca", "la", "sortecircoscrizione", "sudovest", "santa", "lucia", "madonna", "di", "dossobuono", "zai", "golosinecircoscrizione", "sud", "borgo", "roma", "palazzina", "pestrino", "polidore", "primo", "maggio", "tomba", "tombetta", "zai", "cadidavid", "fracazzole", "genovesa", "la", "rizza", "sacra", "famigliacircoscrizione", "est", "borgo", "venezia", "biondella", "fincato", "santa", "croce", "borgo", "trieste", "san", "felice", "extracircoscrizione", "sudest", "porto", "san", "pancrazio", "san", "michele", "casotti", "frugose", "madonna", "di", "campagna", "mattozze", "molinicircoscrizione", "nordest", "quinto", "marzana", "poiano", "santa", "maria", "in", "stelle", "sezano", "novaglie", "mizzole", "trezzolano", "cancello", "moruri", "pigozzo", "montorio", "ponte", "florio", "economia", "l'economia", "scaligera", "\u00e8", "caratterizzata", "da", "una", "polisettorialit\u00e0", "spinta", "con", "le", "imprese", "che", "si", "dividono", "quasi", "equamente", "tra", "agricoltura", "industria", "costruzioni", "settore", "turistico", "commercio", "e", "servizi", "raggiungendo", "posizioni", "di", "leadership", "in", "diversi", "campi", "nel", "settore", "agricolo", "essendo", "la", "provincia", "veronese", "la", "prima", "in", "italia", "per", "l'esportazione", "di", "vino", "e", "ortofrutta", "nel", "manifatturiero", "in", "particolare", "nei", "segmenti", "dell'industria", "alimentare", "dei", "macchinari", "e", "termomeccanica", "dell'estrazione", "e", "lavorazione", "del", "marmo", "e", "della", "moda", "infine", "nel", "settore", "ricettivo", "essendo", "la", "quinta", "provincia", "italiana", "per", "presenze", "turistichein", "particolare", "il", "settore", "agricolo", "\u00e8", "una", "risorsa", "fondamentale", "per", "il", "territorio", "con", "produzioni", "tipiche", "protette", "da", "marchi", "di", "origine", "e", "tutela", "con", "un", "importante", "indotto", "a", "livello", "di", "ristorazione", "e", "di", "turismo", "enogastronomico", "a", "questo", "settore", "si", "collega", "anche", "quello", "industriale", "dell'agroalimentare", "che", "\u00e8", "divenuto", "nel", "tempo", "uno", "dei", "settori", "pi\u00f9", "importanti", "per", "l'economica", "veronese", "con", "numerose", "eccellenze", "il", "vino", "si", "citano", "in", "particolare", "i", "prodotti", "docg", "amarone", "della", "valpolicella", "recioto", "della", "valpolicella", "e", "di", "soave", "il", "soave", "superiore", "e", "il", "bardolino", "superiore", "i", "prodotti", "lattierocaseari", "il", "settore", "dolciario", "la", "produzione", "di", "alimenti", "conservati", "la", "lavorazione", "della", "carne", "e", "la", "produzione", "di", "mangimi", "per", "l'alimentazione", "animale", "altre", "attivit\u00e0", "particolarmente", "dinamiche", "sono", "quelle", "alberghiere", "e", "della", "ristorazione", "collegate", "alla", "vivacit\u00e0", "del", "turismo", "un", "settore", "che", "gioca", "un", "ruolo", "di", "assoluta", "importanza", "insieme", "al", "turismo", "lacustre", "sul", "garda", "che", "attira", "ogni", "anno", "milioni", "di", "turisti", "e", "il", "turismo", "culturale", "legato", "a", "verona", "citt\u00e0", "d'arte", "al", "festival", "lirico", "areniano", "e", "all'estate", "teatrale", "veronese", "convivono", "il", "turismo", "montano", "del", "baldo", "e", "della", "lessinia", "quello", "enogastronomico", "della", "valpolicella", "e", "delle", "valli", "grandi", "veronesi", "oltre", "a", "quello", "d'affari", "e", "congressuale", "legato", "in", "particolare", "alle", "manifestazioni", "che", "si", "tengono", "presso", "veronafiere", "la", "posizione", "particolarmente", "favorevole", "anzi", "strategica", "in", "cui", "si", "trova", "verona", "ha", "favorito", "il", "suo", "inserimento", "in", "importanti", "vie", "di", "comunicazione", "stradali", "ferroviarie", "e", "aeree", "e", "quindi", "la", "nascita", "di", "uno", "dei", "pi\u00f9", "importanti", "centri", "europei", "intermodali", "di", "trasporti", "il", "quadrante", "europa", "generando", "cos\u00ec", "le", "condizioni", "ideali", "per", "fare", "di", "verona", "un", "importante", "punto", "di", "riferimento", "nell'ambito", "dei", "flussi", "internazionali", "di", "interscambi", "sia", "economici", "che", "culturali", "a", "livello", "di", "scambi", "paese", "di", "riferimento", "\u00e8", "la", "germania", "di", "gran", "lunga", "il", "principale", "partner", "commerciale", "veronese", "sia", "per", "quanto", "riguarda", "le", "esportazioni", "che", "per", "le", "importazioni", "tanto", "che", "proprio", "a", "verona", "hanno", "basato", "le", "loro", "sedi", "alcune", "realt\u00e0", "imprenditoriali", "tedesche", "di", "grande", "rilievo", "in", "particolare", "volkswagen", "group", "man", "e", "lidlsebbene", "l'economia", "veronese", "sia", "in", "larga", "parte", "costituita", "da", "piccole", "e", "medie", "imprese", "vi", "hanno", "sede", "anche", "grandi", "aziende", "tra", "cui", "aia", "che", "insieme", "a", "negroni", "e", "mangimi", "veronesi", "fanno", "parte", "del", "gruppo", "veronesi", "bauli", "pastificio", "rana", "e", "vicenzi", "tutte", "nel", "settore", "alimentare", "quindi", "il", "gruppo", "calzedonia", "di", "cui", "fanno", "parte", "anche", "intimissimi", "e", "tezenis", "e", "fedrigoni", "industria", "cartiera", "attiva", "dal", "nel", "settore", "bancario", "e", "assicurativo", "invece", "posizione", "di", "grande", "importanza", "assumono", "banco", "bpm", "le", "cui", "filiali", "locali", "fanno", "capo", "a", "banca", "popolare", "di", "verona", "fondazione", "cariverona", "incorporata", "in", "unicredit", "ma", "che", "prosegue", "la", "propria", "attivit\u00e0", "di", "utilit\u00e0", "sociale", "e", "cattolica", "assicurazioni", "infrastrutture", "e", "trasporti", "strade", "verona", "si", "colloca", "in", "una", "posizione", "geografica", "strategica", "allo", "sbocco", "in", "pianura", "della", "valle", "dell'adige", "e", "quindi", "lungo", "il", "percorso", "che", "attraverso", "i", "passi", "alpini", "in", "particolare", "il", "brennero", "conduce", "a", "nord", "la", "realizzazione", "della", "via", "postumia", "tra", "genova", "e", "aquileia", "nel", "ac", "diede", "una", "spinta", "notevole", "alla", "crescita", "dell'abitato", "tanto", "che", "quando", "la", "citt\u00e0", "divenne", "un", "municipio", "romano", "l'asse", "stradale", "fu", "utilizzato", "come", "asse", "generatore", "della", "nuova", "maglia", "di", "isolati", "successivamente", "furono", "realizzate", "altre", "due", "strade", "la", "via", "gallica", "che", "collegava", "torino", "a", "grado", "e", "la", "via", "claudia", "augusta", "che", "collegava", "la", "rezia", "a", "ostiglia", "tramite", "una", "diramazione", "meridionale", "definita", "vicus", "veronensium", "negli", "anni", "sessanta", "del", "novecento", "a", "seguito", "della", "motorizzazione", "di", "massa", "furono", "realizzate", "due", "nuove", "importanti", "arterie", "autostradali", "che", "s'intersecano", "a", "verona", "l'autostrada", "a", "serenissima", "che", "collega", "torino", "a", "trieste", "con", "uscite", "a", "verona", "est", "e", "verona", "sud", "e", "l'autostrada", "a", "del", "brennero", "che", "collega", "modena", "e", "l'a", "con", "l'austria", "e", "la", "germania", "con", "uscita", "a", "verona", "nord", "la", "citt\u00e0", "servita", "da", "un", "sistema", "di", "tangenziali", "nello", "specifico", "la", "tangenziale", "ovest", "sud", "ed", "est", "\u00e8", "inoltre", "raggiunta", "dalla", "strada", "statale", "transpolesana", "che", "la", "collega", "con", "rovigo", "dall'ex", "strada", "statale", "padana", "superiore", "che", "collega", "torino", "a", "venezia", "dall'ex", "strada", "statale", "dell'abetone", "e", "del", "brennero", "che", "collega", "pisa", "al", "passo", "del", "brennero", "e", "dall'ex", "strada", "statale", "della", "cisa", "che", "collega", "verona", "a", "sarzana", "ferrovie", "e", "mobilit\u00e0", "extraurbana", "a", "cavallo", "tra", "ottocento", "e", "novecento", "il", "rapido", "sviluppo", "della", "tecnologia", "ferroviaria", "e", "il", "successo", "del", "sistema", "port\u00f2", "alla", "realizzazione", "di", "una", "rete", "di", "trasporto", "che", "investiva", "la", "citt\u00e0", "scaligera", "del", "ruolo", "di", "nodo", "afferendovi", "infatti", "dal", "la", "ferrovia", "milanovenezia", "dal", "la", "ferrovia", "del", "brennero", "dal", "la", "ferrovia", "veronamantovamodena", "dal", "la", "ferrovia", "veronarovigo", "e", "dal", "la", "ferrovia", "bolognaverona", "inoltre", "fra", "il", "e", "il", "era", "attiva", "la", "ferrovia", "veronacaprinogarda", "che", "aveva", "capolinea", "alla", "dismessa", "stazione", "di", "porta", "san", "giorgio", "tra", "le", "stazioni", "ferroviarie", "presenti", "vi", "sono", "quella", "di", "verona", "porta", "nuova", "principale", "impianto", "passeggeri", "della", "citt\u00e0", "e", "tra", "i", "maggiori", "d'italia", "quella", "di", "verona", "porta", "vescovo", "presso", "la", "quale", "sorge", "un", "importante", "impianto", "di", "manutenzione", "e", "due", "stazioni", "passeggeri", "fuori", "servizio", "verona", "parona", "e", "verona", "ca'", "di", "david", "il", "traffico", "ferroviario", "merci", "invece", "si", "dirige", "presso", "il", "quadrante", "europa", "che", "funge", "da", "interporto", "per", "il", "trasporto", "merci", "stradale", "ferroviario", "e", "aereo", "verona", "in", "passato", "fu", "inoltre", "al", "centro", "di", "un", "vasto", "sistema", "di", "tranvie", "extraurbane", "dall'area", "di", "porta", "nuova", "originava", "la", "tranvia", "veronaalbaredocoriano", "in", "servizio", "fra", "il", "e", "il", "interessata", "da", "un", "esperimento", "di", "trasporto", "integrato", "che", "prevedeva", "la", "costruzione", "di", "un", "grande", "porto", "fluviale", "sull'adige", "presso", "albaredo", "presso", "la", "stazione", "di", "porta", "vescovo", "trovava", "invece", "capolinea", "un", "sistema", "metrotranviario", "che", "aveva", "nella", "tranvia", "veronacaldierosan", "bonifacio", "in", "esercizio", "fra", "il", "e", "il", "il", "tronco", "principale", "da", "cui", "si", "diramavano", "altre", "tratte", "verso", "tregnago", "san", "giovanni", "ilarione", "e", "cologna", "veneta", "oltre", "a", "un", "tratto", "secondario", "rappresentato", "dalla", "tranvia", "veronagrezzana", "che", "fra", "il", "e", "il", "fece", "da", "forte", "volano", "per", "l'economia", "della", "valpantena", "successivamente", "queste", "tranvie", "vennero", "rimpiazzate", "da", "linee", "filoviarie", "extraurbane", "il", "cui", "servizio", "si", "protrasse", "fino", "agli", "anni", "ottanta", "oppure", "dismesse", "mobilit\u00e0", "urbana", "il", "servizio", "di", "trasporto", "pubblico", "dal", "al", "si", "bas\u00f2", "su", "una", "rete", "tranviaria", "urbana", "che", "veniva", "inizialmente", "percorsa", "da", "tram", "trainati", "da", "cavalli", "sostituiti", "nel", "dai", "primi", "mezzi", "elettrici", "che", "diedero", "la", "possibilit\u00e0", "ai", "cittadini", "di", "usufruire", "di", "un", "trasporto", "pubblico", "pi\u00f9", "efficiente", "e", "in", "linea", "coi", "tempi", "la", "rete", "si", "componeva", "di", "tre", "linee", "di", "cui", "la", "principale", "collegava", "le", "due", "stazioni", "ferroviarie", "della", "citt\u00e0", "verona", "porta", "nuova", "e", "verona", "porta", "vescovo", "mentre", "altre", "due", "collegavano", "il", "centro", "con", "porta", "san", "zeno", "in", "direzione", "borgo", "milano", "e", "porta", "san", "giorgio", "in", "direzione", "borgo", "trento", "nuove", "zone", "di", "forte", "espansione", "edilizia", "della", "citt\u00e0", "dal", "si", "attu\u00f2", "la", "riconversione", "della", "linee", "tranviarie", "e", "si", "and\u00f2", "cos\u00ec", "a", "costituire", "una", "nuova", "rete", "filoviaria", "in", "loro", "sostituzione", "l'esercizio", "delle", "linee", "filoviarie", "termin\u00f2", "per\u00f2", "nel", "quando", "vennero", "a", "loro", "volta", "sostituite", "da", "un", "servizio", "di", "autobus", "di", "linea", "dal", "la", "mobilit\u00e0", "urbana", "ed", "extraurbana", "di", "verona", "\u00e8", "svolta", "con", "autoservizi", "gestiti", "dall'azienda", "trasporti", "verona", "anche", "se", "\u00e8", "in", "fase", "di", "costruzione", "una", "nuova", "rete", "di", "filobus", "composta", "da", "quattro", "linee", "per", "un", "totale", "di", "quasi", "km", "completa", "il", "sistema", "di", "trasporti", "cittadino", "la", "funicolare", "di", "castel", "san", "pietro", "che", "\u00e8", "stata", "progettata", "e", "realizzata", "tra", "il", "e", "il", "con", "lo", "scopo", "di", "collegare", "l'omonimo", "castello", "dove", "si", "trovava", "l'accademia", "di", "belle", "arti", "cignaroli", "al", "centro", "cittadino", "la", "funicolare", "rimase", "in", "funzione", "fino", "al", "dopodich\u00e9", "segu\u00ec", "un", "lungo", "periodo", "di", "chiusura", "terminato", "nel", "la", "nuova", "soluzione", "adottata", "ha", "previsto", "il", "recupero", "delle", "stazioni", "esistenti", "e", "l'installazione", "di", "un", "moderno", "ascensore", "inclinato", "panoramico", "aeroporti", "la", "realizzazione", "dell'aeroporto", "di", "veronavillafranca", "principale", "aerostazione", "del", "territorio", "ebbe", "inizio", "nel", "quando", "in", "base", "agli", "accordi", "nato", "venne", "definitivamente", "dismesso", "il", "vicino", "aeroporto", "militare", "di", "ganfardine", "gi\u00e0", "bombardato", "dagli", "alleati", "sul", "finire", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "ulteriormente", "danneggiato", "dai", "tedeschi", "in", "fuga", "e", "costruito", "un", "nuovo", "campo", "di", "aviazione", "militare", "spostato", "per", "ragioni", "tecniche", "e", "per", "una", "migliore", "funzionalit\u00e0", "al", "confine", "tra", "i", "comuni", "di", "sommacampagna", "villafranca", "e", "verona", "a", "partire", "dal", "si", "cominciarono", "a", "operare", "pionieristici", "voli", "charter", "e", "cargo", "diretti", "verso", "alcuni", "stati", "dell'europa", "settentrionale", "per", "arrivare", "nel", "all'inaugurazione", "dei", "primi", "voli", "di", "linea", "verso", "roma", "grazie", "all'interessamento", "del", "sindaco", "giorgio", "zanotto", "con", "l'intensificarsi", "del", "traffico", "nel", "si", "decise", "di", "realizzare", "strutture", "pi\u00f9", "adeguate", "portando", "cos\u00ec", "alla", "nascita", "di", "una", "vera", "e", "propria", "aerostazione", "civile", "che", "nel", "tempo", "fu", "oggetto", "di", "diverse", "ristrutturazione", "fino", "a", "quella", "principale", "del", "che", "port\u00f2", "al", "raddoppio", "degli", "spazi", "a", "disposizionea", "nord", "del", "territorio", "comunale", "si", "trova", "invece", "l'aeroporto", "di", "veronaboscomantico", "che", "cominci\u00f2", "a", "operare", "dal", "come", "base", "militare", "per", "dirigibili", "e", "utilizzato", "per", "manifestazioni", "e", "voli", "turistici", "amministrazione", "la", "storia", "amministrativa", "del", "comune", "di", "verona", "dall'istituzione", "della", "repubblica", "italiana", "ad", "oggi", "pu\u00f2", "essere", "suddivisa", "in", "due", "fasi", "per", "i", "primi", "quarant'anni", "si", "sono", "succeduti", "esclusivamente", "sindaci", "della", "democrazia", "cristiana", "mentre", "dal", "in", "avanti", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "stata", "amministrata", "prevalentemente", "da", "esponenti", "di", "centrodestra", "gemellaggi", "verona", "\u00e8", "gemellata", "con", "le", "seguenti", "citt\u00e0", "monaco", "di", "baviera", "dal", "in", "quanto", "essendo", "equidistanti", "dal", "passo", "del", "brennero", "sono", "porte", "gemelle", "verso", "i", "reciproci", "stati", "e", "sono", "legate", "da", "intensi", "rapporti", "commerciali", "n\u00eemes", "dal", "in", "quanto", "hanno", "in", "comune", "le", "vestigia", "di", "antichi", "monumenti", "romani", "saintjossetennoode", "dal", "per", "attivare", "scambi", "culturali", "tra", "due", "citt\u00e0", "importanti", "dal", "punto", "di", "vista", "storicoartistico", "la", "cittadina", "belga", "fa", "parte", "del", "nucleo", "urbano", "di", "bruxelles", "salisburgo", "dal", "per", "il", "comune", "amore", "per", "l'arte", "e", "la", "musica", "e", "per", "determinare", "quindi", "un", "sodalizio", "duraturo", "tra", "la", "cittadina", "scaligera", "sede", "del", "festival", "lirico", "areniano", "e", "la", "cittadina", "austriaca", "patria", "di", "mozart", "pola", "dal", "per", "il", "comune", "passato", "scandito", "dall'appartenenza", "alla", "decima", "regio", "romana", "periodo", "di", "cui", "entrambe", "le", "citt\u00e0", "possiedono", "numerose", "testimonianze", "dalla", "dipendenza", "nella", "prima", "et\u00e0", "cristiana", "al", "patriarcato", "di", "aquileia", "e", "quella", "secolare", "alla", "repubblica", "di", "venezia", "albany", "dal", "sostenuto", "dagli", "enti", "e", "istituti", "economici", "e", "bancari", "della", "citt\u00e0", "per", "avere", "un", "pi\u00f9", "stretto", "scambio", "culturale", "economico", "finanziario", "e", "turistico", "con", "lo", "stato", "di", "new", "york", "nagahama", "dal", "in", "quanto", "la", "citt\u00e0", "giapponese", "e", "quella", "scaligera", "mostrano", "di", "essersi", "sviluppate", "parallelamente", "di", "essere", "insediamenti", "a", "misura", "d'uomo", "e", "nonostante", "la", "lontananza", "di", "avere", "un", "substrato", "economico", "molto", "simile", "sport", "calcio", "le", "principali", "formazioni", "calcistiche", "cittadine", "sono", "quelle", "dell'hellas", "verona", "che", "dall'istituzione", "della", "serie", "a", "a", "girone", "unico", "\u00e8", "stata", "l'unica", "squadra", "di", "una", "citt\u00e0", "non", "capoluogo", "di", "regione", "durante", "la", "stagione", "a", "vincere", "il", "massimo", "campionato", "e", "del", "chievo", "verona", "che", "costituisce", "un", "unicum", "nel", "panorama", "calcistico", "italiano", "essendo", "l'unico", "club", "proveniente", "dalle", "categorie", "regionali", "minori", "ad", "aver", "scalato", "l'intera", "piramide", "calcistica", "nazionale", "fino", "a", "giungere", "dapprima", "in", "serie", "a", "e", "poi", "nelle", "coppe", "europee", "le", "due", "squadre", "disputano", "le", "gare", "casalinghe", "e", "il", "derby", "cittadino", "allo", "stadio", "marcantonio", "bentegodi", "realizzato", "nel", "per", "prendere", "il", "posto", "dell'omonimo", "stadio", "demolito", "nello", "stesso", "anno", "due", "squadre", "che", "partecipano", "a", "categorie", "minori", "ma", "che", "sono", "comunque", "arrivate", "a", "giocare", "in", "serie", "c", "sono", "invece", "la", "virtus", "verona", "e", "l'audace", "nel", "calcio", "femminile", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "rappresentata", "dal", "women", "hellas", "verona", "ma", "in", "passato", "sono", "state", "attive", "altre", "quattro", "squadre", "sciolte", "rispettivamente", "nel", "nel", "nel", "e", "nel", "il", "verona", "ritt", "jeans", "il", "verona", "calcio", "femminile", "vincitore", "di", "uno", "scudetto", "nella", "stagione", "il", "foroni", "verona", "che", "ha", "vinto", "due", "scudetti", "nelle", "stagioni", "e", "una", "coppa", "italia", "nel", "la", "supercoppa", "italiana", "del", "e", "del", "l'agsm", "verona", "calcio", "femminile", "gi\u00e0", "bardolino", "verona", "vincitore", "di", "ben", "cinque", "scudetti", "nelle", "stagioni", "e", "tre", "coppe", "italia", "nel", "e", "e", "quattro", "supercoppe", "italiane", "nel", "e", "pallacanestro", "la", "principale", "societ\u00e0", "di", "pallacanestro", "di", "verona", "\u00e8", "la", "scaligera", "basket", "verona", "una", "formazione", "nata", "nel", "ma", "che", "visse", "il", "momento", "agonisticamente", "migliore", "durante", "gli", "anni", "novanta", "quando", "raggiunse", "i", "vertici", "italiani", "ed", "europei", "vincendo", "la", "coppa", "italia", "del", "la", "supercoppa", "italiana", "del", "e", "la", "coppa", "kora", "nel", "oltre", "a", "ottenere", "la", "seconda", "posizione", "durante", "l'eurocoppa", "infine", "nel", "mentre", "partecipava", "alla", "seconda", "serie", "del", "campionato", "italiano", "di", "pallacanestro", "\u00e8", "riuscita", "a", "vincere", "la", "coppa", "italia", "lnp", "le", "partite", "interne", "sono", "giocate", "al", "palaolimpia", "pallavolo", "la", "principale", "squadra", "di", "pallavolo", "maschile", "\u00e8", "la", "bluvolley", "verona", "una", "societ\u00e0", "nata", "nel", "dalla", "fusione", "di", "altre", "due", "la", "squadra", "veronese", "\u00e8", "riuscita", "a", "vincere", "una", "prima", "volta", "la", "coppa", "italia", "di", "serie", "a", "nel", "e", "una", "seconda", "volta", "nel", "a", "livello", "europeo", "invece", "ha", "vinto", "la", "challenge", "cup", "nel", "le", "partite", "interne", "sono", "giocate", "al", "palaolimpia", "ciclismo", "a", "verona", "si", "sono", "disputate", "due", "edizioni", "del", "campionato", "del", "mondo", "di", "ciclismo", "su", "strada", "nel", "e", "nel", "inoltre", "ha", "ospitato", "numerose", "tappe", "del", "giro", "d'italia", "tra", "cui", "quella", "iniziale", "del", "giro", "del", "vinta", "da", "francesco", "moser", "e", "le", "tappe", "conclusive", "di", "cinque", "edizioni", "nel", "con", "vittoria", "di", "tappa", "di", "knut", "knudsen", "e", "maglia", "rosa", "indossata", "da", "giovanni", "battaglin", "nel", "con", "vittoria", "sia", "del", "giro", "sia", "della", "tappa", "di", "francesco", "moser", "nel", "con", "vittoria", "di", "tappa", "di", "gustav", "larsson", "e", "maglia", "rosa", "a", "ivan", "basso", "nel", "con", "vittoria", "di", "tappa", "di", "chad", "haga", "e", "maglia", "rosa", "a", "richard", "carapaz", "ed", "infine", "nel", "con", "vittoria", "di", "tappa", "di", "matteo", "sobrero", "e", "maglia", "rosa", "a", "jai", "hindley", "tra", "i", "grandi", "campioni", "del", "ciclismo", "veronese", "si", "ricordano", "paola", "pezzo", "medaglia", "d'oro", "alle", "olimpiadi", "di", "atlanta", "e", "di", "sydney", "damiano", "cunego", "vincitore", "del", "giro", "d'italia", "ed", "elia", "viviani", "iridato", "alle", "olimpiadi", "di", "rio", "de", "janeiro", "altri", "sport", "tra", "le", "altre", "societ\u00e0", "sportive", "scaligere", "competitive", "sono", "presenti", "il", "verona", "rugby", "la", "squadra", "di", "football", "americano", "redskins", "verona", "e", "la", "societ\u00e0", "canoistica", "canoa", "club", "verona", "nel", "comune", "ha", "inoltre", "sede", "un", "centro", "federale", "di", "alta", "specializzazione", "gestito", "dalla", "federazione", "italiana", "nuoto", "e", "intitolato", "ad", "alberto", "castagnetti", "note", "bibliografia", "voci", "correlate", "cucina", "veronese", "monumenti", "di", "verona", "sistema", "difensivo", "di", "verona", "storia", "di", "verona", "urbanistica", "di", "verona", "verona", "austriaca", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "verona", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "verona", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "verona", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "verona", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "verona", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "comuneveronait", "verona", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "luigi", "simeoni", "paola", "zancan", "tammaro", "de", "marinis", "e", "walter", "maturi", "verona", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "elio", "migliorini", "e", "emilio", "lavagnino", "verona", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "giuseppe", "morandini", "verona", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "verona", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "ver\u00f3na", "citt\u00e0", "su", "sapereit", "de", "agostini", "gcavalieri", "manasse", "verona", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "l", "beschi", "verona", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "antica", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "g", "valenzano", "verona", "in", "enciclopedia", "dell'arte", "medievale", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "verona", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "girolamo", "arnaldi", "lanfranco", "franzoni", "e", "pier", "vincenzo", "mengaldo", "verona", "in", "enciclopedia", "dantesca", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana"]