["vienna", "in", "tedesco", "wien", "vin", "in", "austrobavarese", "wean", "in", "ungherese", "b\u00e9cs", "in", "sloveno", "dunaj", "\u00e8", "la", "capitale", "dell'austria", "e", "allo", "stesso", "tempo", "uno", "dei", "suoi", "nove", "stati", "federati", "completamente", "circondato", "dalla", "bassa", "austria", "\u00e8", "il", "quinto", "comune", "per", "abitanti", "dell'unione", "europea", "sede", "di", "importanti", "organizzazioni", "internazionali", "tra", "le", "quali", "l'organizzazione", "dei", "paesi", "esportatori", "di", "petrolio", "opec", "l'agenzia", "internazionale", "per", "l'energia", "atomica", "aiea", "e", "l'organizzazione", "delle", "nazioni", "unite", "onu", "con", "il", "centro", "storico", "della", "citt\u00e0", "che", "\u00e8", "stato", "dichiarato", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dall'unesco", "\u00e8", "anche", "un", "centro", "industriale", "con", "principalmente", "industrie", "elettroniche", "tessili", "agroalimentari", "siderurgiche", "chimiche", "meccaniche", "di", "precisione", "la", "citt\u00e0", "che", "ha", "vari", "esempi", "d'architettura", "barocca", "e", "pu\u00f2", "essere", "indicata", "come", "culla", "dello", "stile", "jugend", "\u00e8", "rappresentata", "per", "oltre", "la", "met\u00e0", "da", "spazi", "verdi", "tra", "parchi", "giardini", "e", "boschi", "che", "diventano", "luoghi", "di", "svago", "e", "di", "aggregazione", "sociale", "dopo", "le", "gravissime", "distruzioni", "subite", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "il", "suo", "patrimonio", "edilizio", "e", "monumentale", "\u00e8", "stato", "degnamente", "ricostruito", "e", "potenziato", "\u00e8", "nota", "per", "avere", "ospitato", "molti", "tra", "i", "maggiori", "compositori", "del", "xviii", "e", "del", "xix", "secolo", "antonio", "vivaldi", "niccol\u00f2", "paganini", "christoph", "willibald", "gluck", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "franz", "joseph", "haydn", "antonio", "salieri", "ludwig", "van", "beethoven", "gioachino", "rossini", "franz", "schubert", "gli", "strauss", "johannes", "brahms", "anton", "bruckner", "franz", "liszt", "gustav", "mahler", "arnold", "sch\u00f6nberg", "e", "altri", "ancora", "per", "quattro", "anni", "consecutivi", "la", "rivista", "mercer", "ha", "classificato", "vienna", "al", "primo", "posto", "nella", "sua", "classifica", "delle", "citt\u00e0", "con", "la", "miglior", "qualit\u00e0", "della", "vita", "nel", "dopo", "essere", "stata", "superata", "da", "melbourne", "\u00e8", "ritornata", "al", "primo", "posto", "geografia", "fisica", "posizione", "la", "citt\u00e0", "situata", "nel", "nordest", "dell'austria", "dista", "km", "dal", "confine", "con", "la", "slovacchia", "e", "circa", "km", "da", "bratislava", "capitale", "della", "medesima", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "composta", "da", "distretti", "in", "tedesco", "bezirke", "per", "approfondimenti", "vedi", "distretti", "di", "vienna", "e", "il", "centro", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "il", "primo", "distretto", "gli", "altri", "distretti", "si", "susseguono", "a", "spirale", "intorno", "al", "primo", "distretto", "con", "numero", "crescente", "la", "periferia", "cittadina", "\u00e8", "pianeggiante", "e", "industrializzata", "a", "sud", "collinare", "e", "verdeggiante", "a", "nord", "ai", "piedi", "della", "selva", "viennese", "wienerwald", "l'anello", "ring", "che", "circonda", "il", "centro", "storico", "\u00e8", "oggi", "una", "strada", "che", "ricalca", "le", "scomparse", "antiche", "mura", "della", "citt\u00e0", "la", "ringstra\u00dfe", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "raffinati", "e", "monumentali", "viali", "europei", "dove", "si", "affacciano", "prestigiosi", "palazzi", "e", "splendidi", "edifici", "storici", "capolavoro", "di", "urbanistica", "e", "architettura", "un", "secondo", "anello", "intorno", "al", "centro", "storico", "chiamato", "generalmente", "la", "\"cintura\"", "g\u00fcrtel", "\u00e8", "oggi", "la", "strada", "pi\u00f9", "a", "intenso", "traffico", "di", "tutta", "la", "citt\u00e0", "e", "ospita", "anche", "una", "linea", "sopraelevata", "u", "della", "metropolitana", "che", "la", "percorre", "in", "buona", "parte", "dal", "westbahnhof", "stazione", "ferroviaria", "ovest", "fino", "al", "danubio", "a", "nord", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "attraversata", "nella", "sua", "parte", "orientale", "dal", "danubio", "mentre", "un", "piccolo", "canale", "artificiale", "il", "donaukanal", "lambisce", "il", "centro", "storico", "a", "est", "seguendo", "la", "tratta", "di", "un", "antico", "ramo", "del", "danubio", "dalla", "parte", "opposta", "del", "danubio", "un", "altro", "ramo", "storico", "del", "danubio", "chiamato", "alte", "donau", "vecchio", "danubio", "tagliato", "dal", "corso", "del", "danubio", "in", "seguito", "alla", "sua", "regolazione", "\u00e8", "diventato", "un", "lago", "ed", "infine", "tra", "il", "e", "il", "una", "seconda", "regolazione", "del", "danubio", "ha", "creato", "un", "canale", "artificiale", "parallelo", "chiamato", "neue", "donau", "nuovo", "danubio", "sbarrato", "formando", "un", "lungo", "lago", "in", "tempi", "normali", "ma", "atto", "a", "scaricare", "rapidamente", "le", "acque", "alte", "del", "danubio", "e", "decongestionare", "cos\u00ec", "il", "danubio", "stesso", "i", "due", "corsi", "d'acqua", "danubio", "e", "nuovo", "danubio", "sono", "separati", "dalla", "donauinsel", "o", "isola", "del", "danubio", "una", "lunga", "e", "sottile", "lingua", "di", "terra", "creata", "artificialmente", "per", "proteggerla", "da", "eventuali", "inondazioni", "l'isola", "sistemata", "a", "parco", "viene", "utilizzata", "dagli", "abitanti", "per", "praticare", "sport", "o", "rilassarsi", "sotto", "il", "sole", "una", "volta", "all'anno", "verso", "la", "fine", "di", "giugno", "inoltre", "vi", "si", "festeggia", "per", "tre", "giorni", "consecutivi", "il", "donauinselfest", "festa", "dell'isola", "del", "danubio", "clima", "vienna", "ha", "un", "clima", "continentale", "relativamente", "mite", "l'inverno", "\u00e8", "comunque", "lungo", "e", "rigido", "con", "frequenti", "nevicate", "soprattutto", "a", "gennaio", "l'estate", "\u00e8", "abbastanza", "calda", "con", "alcuni", "giorni", "pi\u00f9", "freschi", "causati", "da", "piogge", "che", "vengono", "dal", "nordovest", "dell'europa", "la", "media", "annuale", "delle", "precipitazioni", "\u00e8", "comunque", "bassa", "pari", "a", "circa", "mm", "la", "temperatura", "media", "annuale", "\u00e8", "\u00b0c", "nel", "centro", "della", "citt\u00e0", "e", "\u00b0c", "nei", "dintorni", "storia", "il", "periodo", "romano", "nel", "luogo", "occupato", "dall'odierna", "citt\u00e0", "i", "romani", "fondarono", "attorno", "al", "dc", "un", "accampamento", "militare", "che", "venne", "chiamato", "vindobona", "a", "protezione", "della", "vicina", "citt\u00e0", "di", "carnuntum", "fondata", "nel", "dc", "successivamente", "vi", "si", "stabilirono", "anche", "civili", "e", "secondo", "alcune", "fonti", "l'imperatore", "marco", "aurelio", "potrebbe", "esservi", "morto", "dopo", "una", "lunga", "malattia", "il", "marzo", "del", "dc", "nel", "corso", "della", "seconda", "spedizione", "germanica", "ancora", "oggi", "\u00e8", "possibile", "vedere", "le", "vecchie", "mura", "erette", "tra", "il", "e", "il", "dc", "l'odierna", "vienna", "presenta", "al", "suo", "centro", "stradine", "che", "rispecchiano", "all'incirca", "l'antica", "struttura", "data", "la", "posizione", "molto", "esposta", "verso", "est", "vindobona", "fu", "presto", "oggetto", "di", "conquista", "dei", "vari", "popoli", "che", "cercavano", "di", "penetrare", "in", "europa", "centrale", "tra", "i", "quali", "i", "longobardi", "gli", "avari", "e", "gli", "slavi", "et\u00e0", "medievale", "la", "citt\u00e0", "riottenne", "la", "sua", "posizione", "di", "primo", "piano", "nella", "zona", "dopo", "che", "carlo", "magno", "la", "inglob\u00f2", "nella", "marca", "orientale", "ostmark", "tuttavia", "essa", "dovette", "ancora", "difendersi", "dalle", "invasioni", "ungheresi", "finch\u00e9", "nel", "ottone", "i", "imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "non", "scacci\u00f2", "questi", "definitivamente", "ricostituendo", "la", "marca", "e", "donando", "vienna", "nel", "alla", "dinastia", "dei", "babenberg", "conferendo", "quindi", "a", "leopoldo", "i", "di", "babenberg", "il", "titolo", "di", "margravio", "la", "dinastia", "dette", "a", "vienna", "il", "ruolo", "primario", "che", "le", "spettava", "nella", "regione", "dovendo", "tuttavia", "continuare", "a", "contrastare", "le", "pressioni", "ungheresi", "fino", "al", "quando", "con", "federico", "ii", "di", "babenberg", "morto", "in", "battaglia", "contro", "gli", "invasori", "termin\u00f2", "la", "dinastia", "e", "cominci\u00f2", "il", "cosiddetto", "interregnum", "durante", "il", "quale", "si", "succedettero", "governanti", "boemi", "hermann", "di", "baden", "e", "ottocaro", "ii", "della", "dinastia", "dei", "pemyslidi", "fino", "a", "che", "nel", "rodolfo", "d'asburgo", "sconfisse", "ottocaro", "stabilendo", "sull'austria", "e", "su", "vienna", "il", "dominio", "asburgico", "che", "proseguir\u00e0", "fino", "al", "inizialmente", "osteggiata", "dalla", "popolazione", "nel", "fu", "soffocata", "una", "sollevazione", "contro", "i", "governanti", "la", "dominazione", "asburgica", "diede", "a", "vienna", "il", "ruolo", "privilegiato", "di", "capitale", "dell'impero", "quando", "nel", "alberto", "ii", "d'asburgo", "trasfer\u00ec", "qui", "la", "sede", "del", "potere", "sotto", "massimiliano", "i", "la", "citt\u00e0", "conobbe", "una", "grande", "fioritura", "artistica", "e", "culturale", "nel", "fu", "fondata", "l'universit\u00e0", "mentre", "l'impero", "sotto", "il", "suo", "governo", "e", "quello", "del", "nipote", "carlo", "v", "giunse", "alla", "sua", "massima", "estensione", "et\u00e0", "rinascimentale", "nel", "la", "sede", "del", "potere", "venne", "spostata", "nell'edificio", "della", "hofburg", "il", "tradizionale", "palazzo", "imperiale", "di", "vienna", "non", "cessarono", "tuttavia", "per", "vienna", "le", "invasioni", "straniere", "dal", "al", "la", "citt\u00e0", "fu", "sotto", "la", "dominazione", "di", "mattia", "corvino", "re", "degli", "ungheresi", "scacciato", "dalla", "citt\u00e0", "da", "massimiliano", "e", "nei", "primi", "anni", "del", "cinquecento", "incominci\u00f2", "a", "farsi", "temere", "la", "minaccia", "turca", "vienna", "fu", "per", "tutto", "il", "xvi", "secolo", "funestata", "dalle", "guerre", "di", "religione", "divisa", "tra", "il", "protestantesimo", "circa", "l'", "sotto", "massimiliano", "ii", "di", "fatto", "protestante", "e", "il", "cattolicesimo", "uscito", "vincente", "dopo", "le", "persecuzioni", "dei", "successivi", "sovrani", "e", "la", "controriforma", "gli", "scontri", "tra", "le", "due", "religioni", "provocarono", "lo", "scoppio", "nell'impero", "e", "in", "tutta", "europa", "della", "guerra", "dei", "trent'anni", "durante", "la", "quale", "la", "citt\u00e0", "fu", "devastata", "dalla", "peste", "circa", "morti", "e", "dagli", "assedi", "stranieri", "et\u00e0", "imperiale", "vienna", "rifior\u00ec", "in", "tutto", "il", "suo", "splendore", "dopo", "la", "definitiva", "sconfitta", "dei", "turchi", "che", "nel", "sotto", "kara", "mustafa", "erano", "giunti", "alle", "porte", "della", "capitale", "imperiale", "minacciando", "l'intero", "mondo", "cristiano", "il", "principe", "eugenio", "di", "savoia", "li", "batt\u00e9", "ripetutamente", "salvando", "la", "citt\u00e0", "che", "nel", "tardo", "seicento", "e", "nei", "primi", "del", "settecento", "conobbe", "un", "grande", "risveglio", "urbanistico", "sotto", "carlo", "vi", "fu", "costruita", "la", "karlskirche", "il", "sontuoso", "castello", "del", "belvedere", "le", "residenze", "dei", "nobili", "intorno", "all'hofburg", "nel", "vi", "fu", "firmata", "la", "pace", "di", "vienna", "con", "la", "quale", "le", "potenze", "belligeranti", "francia", "da", "una", "parte", "impero", "austriaco", "dall'altra", "e", "i", "rispettivi", "alleati", "posero", "fine", "alla", "guerra", "di", "successione", "polacca", "nel", "sal\u00ec", "al", "trono", "austriaco", "maria", "teresa", "d'austria", "prima", "imperatrice", "dopo", "che", "con", "la", "prammatica", "sanzione", "carlo", "vi", "aveva", "permesso", "la", "successione", "in", "linea", "femminile", "maria", "teresa", "che", "govern\u00f2", "per", "quarant'anni", "spost\u00f2", "la", "residenza", "imperiale", "nel", "palazzo", "di", "sch\u00f6nbrunn", "da", "lei", "fatto", "costruire", "alla", "periferia", "di", "vienna", "contribuendo", "a", "rendere", "la", "citt\u00e0", "una", "capitale", "artistica", "di", "primo", "piano", "favorendo", "la", "musica", "sotto", "il", "suo", "regno", "incominci\u00f2", "a", "brillare", "l'astro", "di", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "il", "successore", "di", "maria", "teresa", "giuseppe", "ii", "liberale", "e", "riformatore", "dovette", "scontrarsi", "con", "l'aristocrazia", "conservatrice", "e", "la", "chiesa", "nel", "suo", "processo", "di", "rinnovamento", "politico", "noto", "come", "giuseppinismo", "il", "cosiddetto", "codice", "penale", "giuseppino", "modernizz\u00f2", "la", "legislazione", "austriaca", "secondo", "i", "principi", "dell'illuminismo", "ma", "la", "sua", "linea", "antireligiosa", "port\u00f2", "addirittura", "papa", "pio", "vi", "a", "vienna", "nel", "per", "tentare", "di", "bloccare", "le", "riforme", "dopo", "che", "l'anno", "precedente", "l'imperatore", "aveva", "emanato", "l'editto", "di", "tolleranza", "che", "metteva", "fine", "ai", "contrasti", "tra", "cattolici", "protestanti", "ebrei", "e", "ortodossi", "vicino", "al", "popolo", "giuseppe", "ii", "apr\u00ec", "ai", "cittadini", "i", "parchi", "riservati", "agli", "aristocratici", "del", "prater", "e", "dell'augarten", "negli", "ultimi", "anni", "del", "settecento", "e", "nel", "primo", "decennio", "dell'ottocento", "vienna", "e", "l'austria", "dovettero", "subire", "gli", "effetti", "devastanti", "delle", "guerre", "napoleoniche", "nel", "francesco", "ii", "fu", "costretto", "dall'imperatore", "dei", "francesi", "a", "cedere", "il", "titolo", "di", "sovrano", "del", "sacro", "romano", "impero", "eliminando", "cos\u00ec", "definitivamente", "l'antica", "istituzione", "che", "risaliva", "a", "carlo", "magno", "mentre", "il", "sovrano", "assunse", "il", "titolo", "di", "francesco", "i", "imperatore", "d'austria", "ripetutamente", "battuta", "da", "napoleone", "l'austria", "dovette", "subire", "la", "sua", "occupazione", "bonaparte", "nel", "s'install\u00f2", "a", "sch\u00f6nbrunn", "sposando", "la", "figlia", "di", "francesco", "i", "maria", "luisa", "l'abile", "diplomazia", "del", "principe", "metternich", "port\u00f2", "tuttavia", "l'austria", "ad", "aderire", "nel", "alla", "coalizione", "contro", "la", "francia", "che", "port\u00f2", "alla", "disfatta", "di", "napoleone", "e", "alla", "fine", "del", "suo", "dominio", "proprio", "a", "vienna", "sotto", "la", "regia", "di", "metternich", "si", "tenne", "il", "congresso", "che", "sanc\u00ec", "la", "nuova", "divisione", "dell'europa", "postnapoleonica", "i", "sovrani", "europei", "si", "trattennero", "nella", "capitale", "austriaca", "per", "circa", "un", "anno", "rendendola", "in", "pratica", "il", "centro", "del", "mondo", "occidentale", "s'imposero", "in", "questo", "periodo", "detto", "periodo", "biedermeier", "le", "sinfonie", "di", "schubert", "e", "i", "valzer", "di", "strauss", "ma", "la", "bella", "vita", "aristocratica", "non", "dur\u00f2", "a", "lungo", "poich\u00e9", "nel", "i", "moti", "rivoluzionari", "borghesi", "e", "liberali", "portarono", "la", "definitiva", "caduta", "del", "regime", "reazionario", "di", "metternich", "che", "fugg\u00ec", "in", "esilio", "e", "di", "ferdinando", "i", "che", "abdic\u00f2", "in", "favore", "del", "nipote", "francesco", "giuseppe", "appena", "diciottenne", "dal", "xix", "al", "xx", "secolo", "francesco", "giuseppe", "govern\u00f2", "per", "anni", "a", "\"vienna", "fin", "de", "si\u00e8cle\"", "il", "sovrano", "oper\u00f2", "una", "rivoluzione", "urbanistica", "demolendo", "le", "mura", "gi\u00e0", "in", "parte", "distrutte", "da", "napoleone", "ed", "edificando", "al", "loro", "posto", "la", "monumentale", "ringstra\u00dfe", "il", "viale", "che", "circonda", "la", "citt\u00e0", "ad", "anello", "e", "ancora", "oggi", "arteria", "principale", "della", "citt\u00e0", "qui", "nel", "si", "tenne", "una", "grandiosa", "parata", "per", "celebrare", "le", "nozze", "d'argento", "dell'imperatore", "con", "la", "moglie", "elisabetta", "la", "famosa", "sissi", "nella", "capitale", "s'imposero", "le", "musiche", "di", "brahms", "e", "johann", "strauss", "ii", "mentre", "nel", "venne", "inaugurata", "l'opera", "di", "vienna", "nei", "primi", "del", "novecento", "la", "citt\u00e0", "assunse", "rapidamente", "il", "ruolo", "di", "capitale", "culturale", "d'europa", "attirando", "personaggi", "di", "altissimo", "livello", "con", "le", "sue", "istituzioni", "prima", "fra", "tutte", "l'universit\u00e0", "di", "vienna", "il", "circolo", "filosofico", "di", "vienna", "moritz", "schlick", "ludwig", "wittgenstein", "rudolf", "carnap", "la", "scuola", "di", "economia", "carl", "menger", "ludwig", "von", "mises", "la", "prima", "e", "seconda", "scuola", "musicale", "di", "vienna", "gustav", "mahler", "arnold", "sch\u00f6nberg", "la", "scuola", "di", "letteratura", "jung", "wien", "la", "giovane", "vienna", "a", "livello", "architettonico", "otto", "wagner", "pianific\u00f2", "le", "infrastrutture", "cittadine", "gli", "istituti", "di", "arte", "e", "design", "wiener", "werkst\u00e4tte", "josef", "hoffmann", "koloman", "moser", "fu", "in", "questo", "crogiuolo", "che", "nacquero", "anche", "le", "teorie", "di", "freud", "e", "fu", "scossa", "da", "nuovi", "fermenti", "artistici", "la", "secessione", "viennese", "di", "artisti", "quali", "gustav", "klimt", "e", "koloman", "moser", "lo", "jugendstil", "architettonico", "che", "port\u00f2", "all'edificazione", "di", "molti", "edifici", "in", "tale", "stile", "mentre", "la", "grande", "vienna", "concludeva", "il", "suo", "ciclo", "storico", "con", "la", "morte", "di", "francesco", "giuseppe", "nel", "la", "disfatta", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "e", "la", "conseguente", "scomparsa", "dell'impero", "dopo", "l'abdicazione", "del", "beato", "carlo", "i", "e", "la", "proclamazione", "della", "repubblica", "nel", "l'influenza", "spagnola", "mise", "in", "ginocchio", "la", "capitale", "del", "nuovo", "stato", "ridotto", "a", "una", "piccolissima", "porzione", "dell'antico", "dominio", "portando", "a", "fermenti", "rivoluzionari", "socialisti", "per", "tutto", "il", "decennio", "e", "buona", "parte", "degli", "anni", "trenta", "tuttavia", "il", "lungo", "periodo", "di", "governo", "socialdemocratico", "pi\u00f9", "noto", "con", "il", "nome", "di", "vienna", "rossa", "port\u00f2", "nella", "citt\u00e0", "grandi", "innovazioni", "dal", "punto", "di", "vista", "sociale", "e", "sanitario", "questa", "stagione", "positiva", "s'interruppe", "bruscamente", "con", "la", "salita", "al", "potere", "dei", "fascisti", "nel", "l'anno", "prima", "infatti", "nel", "il", "cancelliere", "della", "repubblica", "engelbert", "dollfuss", "aveva", "sciolto", "il", "parlamento", "proclamando", "con", "una", "risposta", "reazionaria", "ai", "socialisti", "un", "regime", "di", "stampo", "fascista", "questo", "tuttavia", "non", "dur\u00f2", "a", "lungo", "le", "successive", "rivolte", "di", "sinistra", "fecero", "infatti", "vacillare", "il", "governo", "che", "venne", "colpito", "al", "cuore", "dai", "nazisti", "che", "tentarono", "un", "colpo", "di", "stato", "uccidendo", "dollfuss", "ma", "fallendo", "il", "tentativo", "di", "conquista", "dell'austria", "a", "causa", "dell'opposizione", "di", "mussolini", "che", "preventivamente", "aveva", "armato", "il", "fronte", "italoaustriaco", "il", "successore", "di", "dollfuss", "kurt", "alois", "von", "schuschnigg", "non", "riusc\u00ec", "a", "impedire", "la", "pressione", "di", "hitler", "che", "nel", "penetr\u00f2", "nel", "paese", "dopo", "che", "arthur", "seyssinquart", "successore", "del", "dimissionario", "schuschnigg", "apr\u00ec", "le", "frontiere", "allesercito", "tedesco", "portando", "all'anschluss", "con", "la", "germania", "soltanto", "il", "messico", "protest\u00f2", "presso", "la", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "per", "l'avvenuta", "annessione", "motivo", "per", "il", "quale", "la", "citt\u00e0", "di", "vienna", "ha", "denominato", "mexikoplatz", "la", "piazza", "antistante", "la", "chiesa", "di", "s", "francesco", "d'assisi", "dopo", "aver", "drammaticamente", "condiviso", "il", "destino", "del", "terzo", "reich", "l'austria", "fu", "occupata", "dagli", "alleati", "e", "vienna", "venne", "divisa", "tra", "i", "vincitori", "della", "guerra", "fino", "al", "il", "rapido", "ritorno", "della", "democrazia", "sancito", "anche", "dall'installazione", "nella", "citt\u00e0", "delle", "sedi", "delle", "principali", "organizzazioni", "internazionali", "permise", "a", "vienna", "e", "all'austria", "un", "rapido", "risveglio", "economico", "e", "politico", "nel", "il", "paese", "ha", "aderito", "all'unione", "europea", "e", "oggi", "vienna", "\u00e8", "una", "delle", "capitali", "pi\u00f9", "visitate", "dal", "turismo", "internazionale", "l'alta", "qualit\u00e0", "della", "vita", "di", "questa", "citt\u00e0", "\u00e8", "testimoniato", "dal", "fatto", "che", "in", "un'indagine", "dell'economist", "vienna", "\u00e8", "risultata", "seconda", "assoluta", "a", "livello", "mondiale", "preceduta", "da", "vancouver", "in", "canada", "nella", "classifica", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "vivibili", "del", "mondo", "e", "prima", "assoluta", "sulla", "qualit\u00e0", "di", "vita", "secondo", "la", "societ\u00e0", "di", "consulenza", "newyorkese", "mercer", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "architetture", "religiose", "di", "seguito", "\u00e8", "riportato", "un", "elenco", "delle", "maggiori", "architetture", "sacre", "di", "vienna", "duomo", "di", "santo", "stefano", "stephansdom", "chiesa", "di", "san", "ruprecht", "ruprechtskirche", "chiesa", "di", "san", "carlo", "borromeo", "karlskirche", "santa", "maria", "sulla", "riva", "maria", "am", "gestade", "chiesa", "dei", "minoriti", "minoritenkirche", "italienische", "national", "kirche", "maria", "schnee", "detta", "anche", "degli", "italiani", "chiesa", "di", "san", "pietro", "peterskirche", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "rotonda", "o", "dominikanerkirche", "chiesa", "dei", "domenicani", "chiesa", "dei", "nove", "cori", "angelici", "am", "hof", "chiesa", "dei", "maltesi", "malteserkirche", "chiesa", "dei", "cappuccini", "kapuzinerkirche", "con", "al", "suo", "interno", "la", "kapuzinergruft", "luogo", "di", "sepoltura", "della", "dinastia", "asburgica", "chiesa", "votiva", "votivkirche", "jesuitenkirche", "chiesa", "dei", "gesuiti", "augustinerkirche", "nella", "quale", "\u00e8", "custodito", "il", "monumento", "funebre", "a", "maria", "cristina", "d'austria", "del", "canova", "steinhofkirche", "di", "otto", "wagner", "basilica", "maria", "treu", "in", "lingua", "tedesca", "piaristenkirche", "maria", "treu", "chiesa", "barocca", "nell'antico", "quartiere", "di", "josefstadt", "in", "jodokfinkplatz", "officiata", "dai", "padri", "scolopi", "ha", "la", "dignit\u00e0", "di", "basilica", "minore", "mechitaristenkirche", "chiesa", "armena", "dell'ordine", "mechitaristala", "mechitaristenkirche", "si", "trova", "sulla", "neustiftgasse", "n\u00b0", "nel", "una", "parte", "dei", "padri", "mechitaristi", "che", "si", "erano", "separati", "dalla", "comunit\u00e0", "di", "san", "lazzaro", "venezia", "con", "il", "tempo", "il", "monastero", "mechitarista", "di", "vienna", "parallelamente", "a", "quello", "di", "san", "lazzaro", "a", "venezia", "si", "afferma", "quale", "centro", "di", "grande", "rilievo", "e", "punto", "di", "riferimento", "della", "cultura", "armena", "nel", "mondo", "il", "monastero", "ospita", "raccolte", "numismatiche", "monete", "armene", "e", "extraarmene", "ceramiche", "artistiche", "caucasiche", "argenterie", "sacre", "appartenenti", "alla", "chiesa", "autocefala", "armena", "la", "pinacoteca", "raccoglie", "tele", "di", "pittori", "armeni", "tra", "i", "quali", "quelli", "della", "famiglie", "di", "naghash", "e", "ayvazovski", "\u00e8", "presente", "anche", "un'importantissima", "biblioteca", "formata", "da", "manoscritti", "armeni", "antichi", "e", "preziosi", "andando", "a", "formare", "una", "delle", "pi\u00f9", "grandi", "collezioni", "del", "mondo", "tra", "le", "opere", "antiche", "e", "moderne", "la", "biblioteca", "della", "mechitaristenkirche", "conta", "pi\u00f9", "di", "libri", "inoltre", "conserva", "giornali", "e", "periodici", "armeni", "dal", "il", "monastero", "di", "vienna", "inoltre", "\u00e8", "sede", "di", "una", "distilleria", "nota", "per", "il", "famoso", "mechitharine", "liquore", "alle", "erbe", "si", "dice", "che", "la", "ricetta", "originale", "sia", "stata", "portata", "dallo", "stesso", "mechitar", "in", "persona", "michaelerkirche", "chiesa", "di", "san", "michele", "sulla", "michaelerplatz", "nel", "\u00ba", "distretto", "di", "vienna", "nel", "centro", "della", "citt\u00e0", "risale", "all'inizio", "del", "xiii", "secolo", "schottenkirche", "chiesa", "degli", "scozzesi", "sec", "xiixv", "ripreso", "e", "rifatto", "in", "varie", "epoche", "stadttempel", "costruita", "nel", "\u00e8", "l'unica", "sinagoga", "superstite", "tra", "le", "esistenti", "a", "vienna", "e", "distrutte", "durante", "l'olocausto", "architetture", "civili", "palazzi", "storici", "di", "seguito", "\u00e8", "riportato", "un", "elenco", "di", "alcune", "delle", "architetture", "storiche", "pi\u00f9", "rappresentative", "di", "vienna", "palazzo", "di", "sch\u00f6nbrunn", "schloss", "sch\u00f6nbrunn", "hofburg", "castello", "del", "belvedere", "schloss", "belvedere", "palazzo", "d'inverno", "del", "principe", "eugenio", "di", "savoia", "palazzo", "pallavicini", "o", "palazzo", "fries", "sulla", "josephsplatz", "municipio", "parlamento", "di", "vienna", "palazzo", "ferstel", "palazzo", "liechtenstein", "sei", "stanze", "conservano", "gli", "stucchi", "di", "pietro", "antonio", "garove", "altes", "rathaus", "palazzo", "dell'antica", "cancelleria", "boema", "bohmische", "hofkanzlei", "realizzato", "da", "jb", "fischer", "von", "erlach", "elegante", "facciata", "anteriore", "e", "posteriore", "oggi", "\u00e8", "sede", "della", "corte", "costituzionale", "austriaca", "palazzo", "kinksy", "palazzo", "trautson", "del", "\u00e8", "oggi", "sede", "del", "ministero", "della", "giustizia", "palazzo", "auersperg", "del", "palazzo", "schwarzenberg", "del", "\u00e8", "adibito", "in", "parte", "ad", "albergo", "e", "in", "parte", "ad", "abitazione", "privata", "theseustempel", "casa", "di", "mozart", "palazzo", "ofenheim", "palazzi", "moderni", "e", "contemporanei", "di", "seguito", "sono", "elencate", "alcune", "delle", "principali", "architetture", "moderne", "di", "vienna", "palazzo", "della", "secessione", "majolikahaus", "capolavoro", "di", "otto", "wagner", "con", "bella", "decorazione", "floreale", "\u00f6sterreichische", "postsparkasse", "di", "otto", "wagner", "unocity", "donauturm", "torre", "televisiva", "millennium", "tower", "karlmarxhof", "il", "pi\u00f9", "grande", "edificio", "abitativo", "al", "mondo", "hundertwasserhaus", "dall'architetto", "e", "artista", "friedensreich", "hundertwasser", "inceneritore", "di", "spittelau", "disegnato", "da", "friedensreich", "hundertwasser", "gasometer", "appartamenti", "centro", "commerciale", "uffici", "e", "sale", "concerti", "situati", "in", "quattro", "vecchi", "depositi", "di", "gas", "scs", "in", "periferia", "il", "pi\u00f9", "grande", "centro", "commerciale", "d'europa", "monumento", "alle", "vittime", "ebraiche", "austriache", "della", "shoah", "steffl", "department", "store", "vienna", "monumento", "agli", "eroi", "dell'armata", "rossa", "una", "statua", "raffigurante", "un", "soldato", "sovietico", "di", "dodici", "metri", "e", "un", "colonnato", "semicircolare", "ville", "villa", "wagner", "i", "villa", "wagner", "ii", "villa", "hermes", "villa", "moz", "kheller", "aree", "naturali", "parchi", "giochi", "di", "seguito", "\u00e8", "riportato", "un", "elenco", "delle", "numerose", "aree", "verdi", "presenti", "a", "vienna", "parco", "divertimenti", "del", "prater", "parco", "cittadino", "con", "il", "fiume", "wien", "stadtpark", "volksgarten", "nell'hofburg", "parco", "oberlaa", "t\u00fcrkenschanzpark", "parco", "del", "castello", "di", "p\u00f6tzleinsdorf", "kahlenberg", "leopoldsberg", "wienerwald", "bosco", "viennese", "a", "ovest", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "ricco", "di", "bellezze", "paesistiche", "e", "monumenti", "d'arte", "km", "quadrati", "di", "boschi", "vigneti", "e", "villaggi", "che", "offrono", "al", "visitatore", "la", "gioia", "di", "apprezzare", "le", "bellezza", "della", "natura", "incontaminata", "i", "suoi", "prati", "si", "estendono", "a", "perdita", "d'occhio", "con", "fiori", "di", "stecco", "frassinelle", "campanule", "gigli", "martagoni", "tra", "sentieri", "ben", "tracciati", "dove", "la", "gente", "passeggia", "o", "fa", "jogging", "vi", "si", "trovano", "parecchie", "abbazie", "e", "castelli", "ricchi", "di", "storia", "la", "helenental", "\u00e8", "una", "delle", "valli", "pi\u00f9", "romantiche", "e", "luogo", "prediletto", "dagli", "innamorati", "per", "una", "sosta", "si", "possono", "scegliere", "le", "locande", "gasthaus", "a", "conduzione", "familiare", "se", "ne", "trovano", "anche", "di", "particolarmente", "eleganti", "e", "romantiche", "il", "bosco", "viennese", "\u00e8", "stato", "anche", "il", "luogo", "che", "ha", "ispirato", "scrittori", "e", "musicisti", "di", "fama", "mondiale", "e", "intramontabile", "come", "beethoven", "schubert", "e", "johann", "strauss", "donauinsel", "isola", "sul", "danubio", "augarten", "parco", "nazionale", "donauauen", "burggarten", "all'hofburg", "e", "la", "palmenhaus", "parco", "del", "castello", "di", "schonbrunn", "e", "tiergarten", "sch\u00f6nbrunn", "lainzer", "tiergarten", "cimiteri", "cimitero", "centrale", "cimitero", "di", "st", "marx", "cultura", "e", "societ\u00e0", "universit\u00e0", "e", "accademie", "l'universit\u00e0", "di", "vienna", "fu", "fondata", "nel", "perci\u00f2", "\u00e8", "la", "seconda", "universit\u00e0", "pi\u00f9", "antica", "dell'europa", "centrale", "e", "la", "pi\u00f9", "antica", "tra", "i", "paesi", "di", "lingua", "tedesca", "l'universit\u00e0", "tecnica", "di", "vienna", "technische", "universit\u00e4t", "wien", "\u00e8", "il", "politecnico", "di", "vienna", "mentre", "l'universit\u00e0", "economica", "di", "vienna", "wirtschaftsuniversit\u00e4t", "wien", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "grande", "business", "school", "d'europa", "l'educazione", "artistica", "\u00e8", "assicurata", "dall'accademia", "di", "belle", "arti", "di", "vienna", "e", "dall'universit\u00e0", "per", "la", "musica", "e", "le", "arti", "interpretative", "di", "vienna", "nonch\u00e9", "dall'universit\u00e0", "di", "arti", "applicate", "di", "vienna", "nella", "capitale", "austriaca", "si", "trovano", "vari", "altri", "istituti", "di", "educazione", "superiore", "fra", "cui", "l'universit\u00e0", "di", "medicina", "di", "vienna", "e", "l'accademia", "diplomatica", "di", "vienna", "a", "vienna", "ha", "sede", "anche", "l'accademia", "austriaca", "delle", "scienze", "biblioteche", "e", "archivi", "la", "principale", "biblioteca", "viennese", "\u00e8", "la", "biblioteca", "nazionale", "austriaca", "\u00f6sterreichische", "nationalbibliothek", "nei", "chilometri", "di", "scaffalature", "la", "biblioteca", "accoglie", "oltre", "un", "milione", "e", "settecentomila", "volumi", "di", "inestimabile", "valore", "oltre", "ad", "antichi", "manoscritti", "papiri", "opere", "teatrali", "volumi", "di", "musica", "ritratti", "globi", "e", "carte", "geografiche", "l'archivio", "di", "stato", "austriaco", "\u00f6sterreichisches", "staatsarchiv", "\u00e8", "articolato", "in", "pi\u00f9", "sedi", "custodisce", "i", "documenti", "dello", "stato", "austriaco", "dal", "xvi", "secolo", "nonch\u00e9", "lo", "haus", "hof", "und", "staatsarchiv", "che", "contiene", "i", "documenti", "della", "casa", "d'asburgo", "e", "del", "sacro", "romano", "impero", "della", "nazione", "germanica", "di", "cui", "gli", "asburgo", "furono", "per", "secoli", "imperatori", "musei", "la", "hofburg", "ospita", "la", "tesoreria", "imperiale", "che", "raccoglie", "il", "tesoro", "sacro", "e", "profano", "degli", "asburgo", "nonch\u00e9", "il", "museo", "di", "sissi", "e", "gli", "appartamenti", "dell'imperatore", "kaiserappartements", "di", "fianco", "alla", "hofburg", "si", "trovano", "i", "due", "edifici", "simmetrici", "del", "museo", "di", "storia", "dell'arte", "kunsthistorisches", "museum", "e", "del", "museo", "di", "storia", "naturale", "naturhistorisches", "museum", "wien", "alcuni", "musei", "sono", "ospitati", "nel", "quartiere", "dei", "musei", "museumsquartier", "le", "antiche", "scuderie", "imperiali", "che", "negli", "anni", "novanta", "sono", "state", "trasformate", "in", "un", "complesso", "museale", "in", "particolare", "vi", "si", "trovano", "il", "museo", "arte", "moderna", "e", "contemporanea", "comunemente", "detto", "mumok", "il", "museo", "leopold", "di", "opere", "della", "sezession", "e", "dell'espressionismo", "il", "museo", "di", "architettura", "azw", "e", "lo", "zoom", "museo", "dei", "bambini", "un", "altro", "museo", "importante", "\u00e8", "l'albertina", "dedicato", "alla", "grafica", "disegni", "e", "stampe", "e", "che", "possiede", "una", "collezione", "unica", "nel", "suo", "genere", "vantando", "per", "esempio", "una", "raccolta", "notevole", "di", "disegni", "e", "acquarelli", "di", "albrecht", "d\u00fcrer", "palazzo", "liechtenstein", "ospita", "il", "museo", "liechtenstein", "specializzato", "nell'arte", "barocca", "il", "castello", "del", "belvedere", "custodisce", "la", "galleria", "austriaca", "del", "belvedere", "\u00f6sterreichische", "galerie", "belvedere", "dedicata", "all'arte", "austriaca", "del", "primo", "novecento", "altri", "musei", "viennesi", "sono", "la", "kunsthaus", "mostra", "permanente", "di", "friedensreich", "hundertwasser", "e", "mostre", "temporanee", "il", "museo", "anatomicopatologico", "il", "museo", "della", "tecnica", "il", "museo", "austriaco", "delle", "arti", "applicate", "il", "palazzo", "della", "secessione", "la", "galleria", "dell'accademia", "delle", "belle", "arti", "il", "sigmund", "freud", "museum", "e", "il", "museo", "storico", "dell'esercito", "dell'impero", "asburgico", "heeresgeschichtliches", "museum", "ospitato", "nel", "vecchio", "arsenale", "teatri", "e", "sale", "da", "concerto", "principale", "centro", "culturale", "dell'austria", "la", "citt\u00e0", "ospita", "teatri", "tra", "i", "pi\u00f9", "prestigiosi", "d'europa", "i", "teatri", "dell'opera", "viennesi", "sono", "la", "staatsoper", "'\"opera", "statale\"", "e", "la", "volksoper", "\"opera", "popolare\"", "i", "principali", "teatri", "di", "prosa", "oggi", "sono", "il", "burgtheater", "\"teatro", "della", "corte", "imperiale\"", "il", "volkstheater", "\"teatro", "popolare\"", "e", "il", "theater", "in", "der", "josefstadt", "\"teatro", "nella", "josefstadt\"", "il", "theater", "an", "der", "wien", "\"teatro", "alla", "riva", "del", "fiume", "wien\"", "era", "tradizionalmente", "specializzato", "nel", "repertorio", "dell'operetta", "viennese", "e", "ora", "\u00e8", "dedicato", "al", "repertorio", "operistico", "internazionale", "di", "ampio", "spettro", "dal", "barocco", "al", "contemporaneo", "il", "ronacher", "e", "il", "raimund", "theater", "sono", "dedicati", "a", "vari", "generi", "musicali", "tra", "cui", "il", "musical", "le", "sale", "da", "concerto", "di", "vienna", "sono", "il", "celebre", "musikverein", "sede", "dei", "wiener", "philharmoniker", "e", "la", "konzerthaus", "sede", "dell'orchestra", "sinfonica", "di", "vienna", "della", "wiener", "kammerorchester", "della", "wiener", "singakademie", "e", "del", "klangforum", "wien", "pasticcerie", "e", "caff\u00e8", "storici", "i", "\"caff\u00e8", "viennesi\"", "in", "tedesco", "wiener", "kaffeehaus", "in", "viennese", "weana", "kaf\u00e4\u00e4haus", "sono", "un'istituzione", "tipica", "della", "capitale", "austriaca", "con", "un", "ruolo", "importante", "nel", "contesto", "della", "cultura", "austriaca", "e", "viennese", "fra", "i", "locali", "pi\u00f9", "famosi", "citiamo", "demel", "pasticceria", "che", "si", "trova", "al", "civico", "di", "kohlmarkt", "fondata", "nel", "e", "ancora", "oggi", "attiva", "gerstner", "sulla", "k\u00e4rntnerstrasse", "la", "celebre", "pasticceria", "dell'hotel", "sacher", "il", "caf\u00e9", "central", "la", "cucina", "viennese", "la", "capitale", "austriaca", "ha", "una", "delle", "tradizioni", "culinarie", "pi\u00f9", "ricche", "e", "variegate", "del", "continente", "con", "varie", "influenze", "tra", "cui", "la", "cucina", "boema", "ungherese", "e", "quella", "ebraica", "nei", "men\u00f9", "di", "vienna", "si", "trova", "il", "tafelspitz", "un", "pezzo", "di", "manzo", "bollito", "nel", "brodo", "che", "di", "norma", "viene", "servito", "con", "salsa", "di", "erba", "cipollina", "patate", "arrosto", "mela", "o", "cren", "il", "wiener", "schnitzel", "una", "cotoletta", "di", "vitello", "impanata", "e", "fritta", "la", "frittatensuppe", "una", "frittata", "tagliata", "a", "striscioline", "e", "servita", "in", "una", "tazza", "di", "brodo", "caldo", "il", "kaiserschmarren", "una", "frittata", "dolce", "sminuzzata", "e", "condita", "con", "composta", "di", "frutta", "inventata", "secondo", "la", "leggenda", "dall'imperatore", "francesco", "giuseppe", "altri", "dessert", "conosciuti", "sono", "inoltre", "l'apfelstrudel", "il", "powidltascherl", "fagottino", "di", "pasta", "di", "patate", "ripieno", "di", "mousse", "alle", "prugne", "e", "il", "topfenstrudel", "fatto", "con", "uno", "strato", "sottilissimo", "di", "pasta", "da", "strudel", "ripiena", "di", "quark", "una", "specie", "di", "ricotta", "e", "uvetta", "il", "dolce", "pi\u00f9", "famoso", "\u00e8", "invece", "la", "sachertorte", "torta", "di", "cioccolato", "con", "marmellata", "di", "albicocche", "si", "hanno", "poi", "la", "rindsuppe", "zuppa", "di", "carne", "di", "manzo", "i", "grie\u00dfnockerl", "gnocchetti", "di", "semolino", "le", "palatschinken", "cr\u00eape", "il", "beuschel", "piatto", "a", "base", "di", "cuore", "e", "polmoni", "e", "i", "kn\u00f6del", "canederli", "il", "backhendl", "galletto", "arrosto", "impanato", "i", "buchteln", "dolci", "di", "pasta", "lievitata", "i", "fisolen", "fagiolini", "il", "kukuruz", "mais", "eventi", "feste", "e", "festival", "l'evento", "pi\u00f9", "popolare", "che", "ha", "luogo", "ogni", "anno", "a", "vienna", "\u00e8", "probabilmente", "il", "tradizionale", "concerto", "di", "capodanno", "l'avvenimento", "musicale", "pi\u00f9", "seguito", "al", "mondo", "diffuso", "dalle", "emittenti", "di", "almeno", "quaranta", "paesi", "con", "un", "pubblico", "stimato", "in", "almeno", "un", "miliardo", "di", "spettatori", "in", "ogni", "parte", "del", "mondo", "quando", "nel", "sei", "anni", "dopo", "la", "guerra", "vennero", "istituite", "nell'ufficio", "cultura", "della", "citt\u00e0", "le", "wiener", "festwochen", "settimane", "festive", "di", "vienna", "si", "pensava", "semplicemente", "a", "una", "\"volont\u00e0", "austriaca", "di", "autoaffermazione\"", "si", "voleva", "dimostrare", "che", "l'ex", "citt\u00e0", "imperiale", "provata", "dalla", "guerra", "voleva", "e", "soprattutto", "era", "in", "grado", "di", "ritrovare", "immediatamente", "la", "sua", "fama", "di", "grande", "metropoli", "d'arte", "oggi", "gli", "appassionati", "faticano", "a", "orientarsi", "nella", "variegata", "offerta", "di", "spettacoli", "si", "hanno", "cos\u00ec", "manifestazioni", "che", "riguardano", "ogni", "campo", "dalle", "feste", "di", "quartiere", "nel", "leggendario", "karlmarxhof", "fino", "a", "variopinte", "rappresentazioni", "quali", "l'internationales", "musikfest", "che", "viene", "allestita", "ogni", "anno", "a", "turno", "dal", "musikverein", "o", "dalla", "konzerthaus", "nella", "seconda", "met\u00e0", "di", "gennaio", "gli", "appassionati", "di", "musica", "antica", "si", "possono", "recare", "nella", "konzerthaus", "per", "il", "festival", "resonanzen", "e", "parallelamente", "si", "svolgono", "anche", "molte", "feste", "e", "balli", "pi\u00f9", "di", "in", "occasione", "del", "carnevale", "apice", "della", "collettiva", "\"orgia", "di", "walzer\"", "\u00e8", "l'opernball", "ogni", "anno", "l'ultimo", "gioved\u00ec", "di", "febbraio", "presso", "la", "staatsoper", "a", "met\u00e0", "giugno", "si", "svolgono", "poi", "due", "feste", "la", "regenbogenparade", "con", "pubblico", "gay", "e", "bisessuale", "e", "la", "love", "parade", "con", "le", "sue", "lunghe", "file", "di", "carri", "e", "oltre", "partecipanti", "all'inizio", "di", "giugno", "c'\u00e8", "il", "life", "ball", "a", "favore", "della", "lotta", "contro", "l'aids", "il", "donauinselfest", "festa", "sull'isola", "del", "danubio", "si", "svolge", "alla", "fine", "di", "giugno", "con", "star", "della", "musica", "del", "cabaret", "e", "dello", "sport", "che", "si", "esibiscono", "su", "una", "dozzina", "di", "palchi", "ed", "\u00e8", "arricchito", "dall'offerta", "di", "specialit\u00e0", "culinarie", "alla", "fine", "di", "settembre", "la", "citt\u00e0", "allestisce", "il", "palco", "openair", "per", "l'hallamasch", "un", "festival", "multiculturale", "il", "jazzfest", "che", "si", "svolge", "alla", "staatsoper", "e", "in", "diversi", "club", "della", "citt\u00e0", "a", "luglio", "riunisce", "star", "del", "jazz", "da", "tutta", "l'austria", "in", "primavera", "si", "hanno", "poi", "il", "festival", "di", "musica", "classica", "osterklang", "e", "poco", "pi\u00f9", "tardi", "nella", "konzerthaus", "il", "fr\u00fchlingsfestival", "festival", "di", "primavera", "per", "i", "fan", "della", "musica", "elettronica", "ci", "sono", "la", "h\u00f6rg\u00e4nge", "a", "marzo", "e", "la", "wien", "modern", "in", "ottobrenovembre", "sempre", "a", "novembre", "si", "svolgono", "a", "vienna", "la", "kunstundantiquit\u00e4tenmesse", "fiera", "dell'arte", "e", "dell'antiquariato", "e", "nel", "museum", "f\u00fcr", "angewandte", "kunst", "museo", "d'arte", "applicata", "la", "fiera", "di", "arte", "contemporanea", "la", "kunst", "wien", "infine", "a", "dicembre", "per", "settimane", "si", "celebra", "la", "mozartfest", "infrastrutture", "e", "trasporti", "vienna", "ha", "una", "grande", "rete", "di", "trasporti", "pubblici", "che", "consiste", "nelle", "ferrovie", "suburbane", "o", "sbahn", "gestite", "dalla", "societ\u00e0", "ferroviaria", "nazionale", "dalla", "ferrovia", "viennabaden", "in", "tedesco", "wiener", "lokalbahn", "o", "badner", "bahn", "e", "dalle", "rete", "del", "trasporto", "urbano", "composto", "dalla", "metropolitana", "dal", "tram", "e", "dalle", "linee", "di", "autobus", "gestite", "dalla", "societ\u00e0", "wiener", "linien", "i", "trasporti", "pubblici", "viennesi", "trasportano", "circa", "milioni", "di", "passeggeri", "all'anno", "la", "rete", "metropolitana", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "tuttora", "in", "fase", "di", "ampliamento", "e", "ha", "sostituito", "il", "tracciato", "della", "linea", "metropolitana", "di", "otto", "wagner", "autore", "anche", "di", "tutti", "i", "fabbricati", "delle", "fermate", "la", "metropolitana", "percorre", "la", "citt\u00e0", "rapidamente", "arrivando", "fino", "in", "prossimit\u00e0", "delle", "colline", "della", "selva", "viennese", "a", "nord", "e", "a", "ovest", "le", "linee", "attualmente", "u", "u", "u", "u", "u", "nel", "weekend", "sono", "in", "servizio", "ore", "su", "dal", "per", "quanto", "riguarda", "la", "sbahn", "essa", "garantisce", "soprattutto", "il", "trasporto", "dei", "pendolari", "in", "centro", "in", "particolare", "permette", "di", "raggiungere", "le", "zone", "degli", "heuriger", "le", "zone", "mete", "di", "gite", "nel", "nord", "ovest", "di", "vienna", "e", "del", "wienerwald", "a", "sud", "l'orario", "di", "servizio", "incomincia", "dalle", "del", "mattino", "e", "termina", "tra", "le", "e", "le", "il", "tram", "tuttavia", "continua", "a", "essere", "il", "mezzo", "pi\u00f9", "usato", "in", "quanto", "gode", "di", "un", "gran", "numero", "di", "collegamenti", "nella", "citt\u00e0", "il", "suo", "orario", "di", "servizio", "va", "in", "media", "dalle", "e", "fino", "alle", "le", "corse", "dei", "bus", "di", "linea", "sono", "di", "gran", "lunga", "pi\u00f9", "differenziate", "a", "volte", "terminano", "molto", "prima", "dell'orario", "prestabilito", "anche", "nei", "fine", "settimana", "e", "nei", "giorni", "festivi", "possono", "avere", "orari", "diversi", "da", "quelli", "dei", "giorni", "feriali", "i", "bus", "in", "servizio", "notturno", "passano", "a", "intervalli", "di", "minuti", "dalla", "mezzanotte", "sino", "all'inizio", "dei", "servizi", "diurni", "per", "le", "corse", "notturne", "valgono", "gli", "stessi", "biglietti", "e", "abbonamenti", "validi", "per", "quelle", "diurne", "il", "prezzo", "di", "una", "corsa", "semplice", "\u00e8", "di", "che", "si", "riduce", "a", "per", "corse", "brevi", "es", "fermate", "di", "metropolitana", "o", "di", "sbahn", "vi", "sono", "sconti", "per", "bambini", "scolari", "studenti", "e", "anziani", "infine", "per", "quanto", "concerne", "gli", "spostamenti", "con", "il", "taxi", "aree", "di", "sosta", "si", "trovano", "vicino", "a", "molti", "grandi", "incroci", "a", "molte", "stazioni", "e", "a", "luoghi", "di", "interesse", "turistico", "il", "prezzo", "della", "corsa", "parte", "da", "una", "tariffa", "base", "di", "euro", "a", "cui", "si", "aggiungono", "un", "supplemento", "radiotaxi", "e", "una", "combinazione", "di", "tariffa", "a", "tempo", "e", "a", "chilometraggio", "minuti", "costano", "in", "media", "sui", "euro", "per", "un", "taxi", "chiamato", "via", "radio", "si", "paga", "un", "supplemento", "di", "corse", "fuori", "citt\u00e0", "vengono", "calcolate", "in", "base", "a", "tariffe", "speciali", "molto", "estesa", "\u00e8", "la", "rete", "di", "piste", "ciclabili", "e", "l'impiego", "di", "biciclette", "per", "gli", "spostamenti", "in", "citt\u00e0", "stazioni", "ferroviarie", "di", "vienna", "stazione", "centrale", "inaugurata", "nel", "da", "qui", "partono", "treni", "diretti", "verso", "l'austria", "meridionale", "l'aeroporto", "di", "viennaschwechat", "la", "germania", "dortmund", "colonia", "e", "francoforte", "sul", "meno", "l'italia", "veneziasanta", "lucia", "la", "slovacchia", "bratislava", "la", "repubblica", "ceca", "beclav", "e", "praga", "e", "l'ungheria", "gyr", "e", "budapest", "inoltre", "tutti", "i", "treni", "notturni", "da", "vienna", "stazione", "ovest", "treni", "per", "la", "svizzera", "zurigo", "l'ungheria", "budapest", "la", "serbia", "belgrado", "la", "romania", "bucarest", "e", "la", "polonia", "varsavia", "stazione", "di", "mitte", "\u00e8", "la", "stazione", "pi\u00f9", "frequentata", "dell'austria", "due", "linee", "di", "metropolitana", "e", "capolinea", "del", "cat", "il", "collegamento", "ferroviario", "verso", "l'aeroportovienna", "stazione", "di", "meidling", "treni", "per", "l'italia", "milano", "centrale", "roma", "termini", "e", "napoli", "centrale", "la", "repubblica", "ceca", "beclav", "e", "praga", "la", "svizzera", "zurigo", "la", "germania", "monaco", "la", "slovenia", "maribor", "l'ungheria", "budapest", "la", "polonia", "varsavia", "e", "la", "croazia", "zagabria", "stazione", "franzjosef", "stazione", "di", "praterstern", "stazione", "di", "h\u00fctteldorf", "stazione", "di", "heiligenstadt", "stazione", "di", "simmering", "stazione", "di", "spittelau", "stazione", "di", "floridsdorf", "stazione", "di", "erzherzogkarlstra\u00dfe", "stazione", "di", "handelskai", "stazione", "di", "leopoldau", "amministrazioni", "parlamento", "federale", "amministrazione", "gemellaggi", "vienna", "\u00e8", "gemellata", "con", "le", "seguenti", "citt\u00e0", "sedi", "di", "organizzazioni", "internazionali", "nel", "vienna", "era", "la", "terza", "citt\u00e0", "sede", "dell'onu", "dopo", "new", "york", "e", "ginevra", "in", "pi\u00f9", "vienna", "\u00e8", "sede", "di", "numerose", "altre", "organizzazioni", "internazionali", "tra", "le", "quali", "le", "pi\u00f9", "importanti", "fra", "agenzia", "europea", "dei", "diritti", "fondamentali", "gi\u00e0", "osservatorio", "europeo", "sui", "fenomeni", "di", "razzismo", "e", "xenofobia", "ha", "lo", "scopo", "di", "fornire", "alle", "istituzioni", "europee", "e", "alle", "autorit\u00e0", "nazionali", "competenti", "assistenza", "e", "consulenza", "sui", "diritti", "fondamentali", "nell'attuazione", "del", "diritto", "comunitario", "nonch\u00e9", "di", "aiutarle", "ad", "adottare", "le", "misure", "o", "a", "definire", "le", "iniziative", "appropriate", "ipi", "istituto", "internazionale", "per", "la", "stampa", "conta", "paesi", "membri", "e", "ha", "per", "scopo", "la", "difesa", "e", "promozione", "della", "libert\u00e0", "di", "stampa", "nel", "mondo", "cpfd", "commissione", "internazionale", "per", "la", "protezione", "del", "danubio", "istituita", "a", "seguito", "della", "convenzione", "per", "la", "protezione", "del", "fiume", "danubio", "firmata", "dai", "paesi", "del", "danubio", "a", "sofia", "bulgaria", "nel", "\u00e8", "attiva", "dal", "e", "si", "occupa", "della", "protezione", "dell'intero", "bacino", "danubiano", "opec", "organizzazione", "dei", "paesi", "esportatori", "di", "petrolio", "raccoglie", "i", "primi", "produttori", "mondiali", "fondo", "opec", "per", "lo", "sviluppo", "internazionale", "ofid", "fondato", "dai", "paesi", "produttori", "di", "petrolio", "aderenti", "all'opec", "ha", "lo", "scopo", "di", "rafforzare", "la", "cooperazione", "fra", "i", "membri", "opec", "e", "i", "paesi", "in", "via", "di", "sviluppo", "fornendo", "allo", "scopo", "sostegno", "finanziario", "a", "questi", "ultimi", "per", "il", "loro", "sviluppo", "socioeconomico", "osce", "organizzazione", "per", "la", "sicurezza", "e", "la", "cooperazione", "in", "europa", "attiva", "in", "vienna", "dal", "ha", "per", "scopo", "la", "promozione", "della", "pace", "del", "dialogo", "politico", "della", "giustizia", "e", "della", "cooperazione", "in", "europa", "organizzazioni", "onu", "iaea", "agenzia", "internazionale", "per", "l'energia", "atomica", "ha", "lo", "scopo", "di", "promuovere", "l'uso", "pacifico", "dell'energia", "nucleare", "impedendone", "l'uso", "per", "scopi", "militari", "nel", "\u00e8", "stata", "insignita", "del", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "insieme", "al", "suo", "direttore", "muhammad", "albarde", "unido", "organizzazione", "delle", "nazioni", "unite", "per", "lo", "sviluppo", "industriale", "unodc", "ufficio", "delle", "nazioni", "unite", "per", "il", "controllo", "della", "droga", "e", "la", "prevenzione", "del", "crimine", "fondato", "per", "assistere", "l'onu", "per", "indirizzare", "una", "risposta", "coordinata", "e", "globale", "ai", "problemi", "di", "traffico", "illegale", "di", "droghe", "abuso", "di", "stupefacenti", "prevenzione", "della", "criminalit\u00e0", "e", "giustizia", "criminale", "terrorismo", "internazionale", "e", "corruzione", "unhcr", "alto", "commissariato", "delle", "nazioni", "unite", "per", "i", "rifugiati", "\u00e8", "specializzato", "nella", "gestione", "dei", "rifugiati", "fornisce", "loro", "protezione", "internazionale", "ed", "assistenza", "materiale", "e", "persegue", "soluzioni", "durevoli", "per", "la", "loro", "drammatica", "condizione", "\u00e8", "stata", "insignita", "due", "volte", "del", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "e", "nel", "uncitral", "commissione", "delle", "nazioni", "unite", "per", "il", "diritto", "commerciale", "internazionale", "promuove", "la", "progressiva", "armonizzazione", "e", "unificazione", "del", "diritto", "commerciale", "internazionale", "unoosa", "ufficio", "delle", "nazioni", "unite", "per", "gli", "affari", "dello", "spazio", "extraatmosferico", "supervisiona", "i", "programmi", "spaziali", "dei", "vari", "paesi", "tiene", "il", "registro", "degli", "oggetti", "spaziali", "lanciati", "nello", "spazio", "fornisce", "anche", "assistenza", "finanziaria", "alle", "nazioni", "che", "vogliono", "creare", "un", "programma", "spaziale", "in", "modo", "pacifico", "unscear", "comitato", "scientifico", "delle", "nazioni", "unite", "per", "lo", "studio", "degli", "effetti", "delle", "radiazioni", "ionizzanti", "ha", "il", "compito", "di", "determinare", "il", "livello", "e", "gli", "effetti", "dell'esposizione", "alle", "radiazioni", "ionizzanti", "e", "di", "fornire", "un", "rapporto", "all'assemblea", "generale", "dell'onu", "unpa", "amministrazione", "postale", "delle", "nazioni", "unite", "\u00e8", "una", "delle", "tre", "sedi", "autorizzate", "a", "emettere", "francobolli", "per", "conto", "dell'onu", "le", "altre", "due", "sono", "new", "york", "e", "ginevra", "sport", "le", "principali", "societ\u00e0", "calcistiche", "viennesi", "le", "pi\u00f9", "importanti", "della", "bundesliga", "sono", "l'austria", "vienna", "che", "gioca", "nel", "franz", "horr", "stadion", "e", "il", "rapid", "vienna", "che", "gioca", "nell'allianz", "stadion", "altre", "compagini", "calcistiche", "cittadine", "sono", "il", "wiener", "sportclub", "e", "il", "first", "vienna", "lo", "stadio", "principale", "cittadino", "l'ernst", "happel", "stadion", "ha", "ospitato", "alcune", "gare", "tra", "cui", "la", "finale", "del", "campionato", "europeo", "di", "calcio", "un", "altro", "importante", "complesso", "sportivo", "\u00e8", "rappresentato", "dall'hohe", "warte", "stadion", "di", "natura", "polifunzionale", "nell'hockey", "su", "ghiaccio", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "rappresentata", "dai", "vienna", "capitals", "vincitori", "di", "un", "campionato", "ebel", "la", "squadra", "femminile", "delle", "vienna", "sabres", "ha", "vinto", "il", "titolo", "austriaco", "per", "volte", "la", "ewhl", "per", "sei", "volte", "e", "la", "ewhl", "super", "cup", "per", "tre", "volte", "la", "principale", "societ\u00e0", "di", "hockey", "su", "prato", "\u00e8", "l'hockey", "club", "wien", "vincitrice", "di", "campionati", "maschili", "e", "femminili", "nel", "football", "americano", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "rappresentata", "dai", "vienna", "vikings", "che", "hanno", "vinto", "austrian", "bowl", "ladies", "bowl", "e", "eurobowl", "in", "citt\u00e0", "ha", "sede", "la", "squadra", "di", "pallacanestro", "basketball", "club", "vienna", "vincitrice", "di", "alcuni", "titoli", "nazionali", "note", "bibliografia", "jeanpaul", "bled", "wien", "residenz", "metropole", "hauptstadt", "vienna", "b\u00f6hlau", "isbn", "christian", "brandst\u00e4tter", "stadtchronik", "wien", "jahre", "in", "daten", "dokumenten", "und", "bildern", "monaco", "di", "bavieravienna", "brandst\u00e4tter", "isbn", "flavia", "foradini", "i", "bunker", "di", "vienna", "in", "abitare", "n", "milano", "pp", "sbn", "iticcurca", "flavia", "foradini", "e", "edoardo", "conte", "i", "templi", "incompiuti", "di", "hitler", "catalogo", "della", "mostra", "omonima", "milano", "spazio", "guicciardini", "febbraio", "marzo", "sbn", "iticculo", "voci", "correlate", "aeroporto", "di", "vienna", "arcidiocesi", "di", "vienna", "concerto", "di", "capodanno", "di", "vienna", "distretto", "di", "wienumgebung", "i", "piccoli", "cantori", "di", "vienna", "kronen", "zeitung", "stemma", "di", "vienna", "universit\u00e0", "di", "vienna", "vienna", "rossa", "vindobona", "wienux", "radexheraklith", "industriebeteiligungs", "ag", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "su", "vienna", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "vienna", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "vienna", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "vienna", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "vienna", "collegamenti", "esterni", "de", "sito", "ufficiale", "su", "wiengvat", "vienna", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "antonio", "renato", "toniolo", "hans", "tietze", "giuseppe", "gabetti", "karl", "august", "rosenthal", "roberto", "paribeni", "heinrich", "kretschmayr", "walter", "maturi", "carlo", "morandi", "franco", "valsecchi", "vienna", "in", "enciclopedia", "italiana", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "lucio", "gambi", "pietro", "maravigna", "ludovico", "geymonat", "vienna", "in", "enciclopedia", "italiana", "ii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "bruno", "nice", "adolfo", "maresca", "vienna", "in", "enciclopedia", "italiana", "iii", "appendice", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "vienna", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "it", "de", "fr", "vienna", "su", "hlsdhsdssch", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "en", "lutz", "holzner", "blake", "ehrlich", "e", "roland", "john", "hill", "vienna", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "tuttovienna", "tutto", "o", "quasi", "sulla", "capitale", "austriaca", "su", "tuttoviennainfo", "guida", "di", "vienna", "degli", "informagiovani", "su", "informagiovaniitaliacom", "guida", "di", "vienna", "in", "italiano", "su", "inaustriait"]