["il", "virtual", "international", "authority", "file", "acronimo", "viaf", "\u00e8", "un", "progetto", "internazionale", "gestito", "dall'online", "computer", "library", "center", "oclc", "che", "costituisce", "una", "base", "dati", "di", "voci", "di", "autorit\u00e0", "controllate", "provenienti", "da", "diversi", "cataloghi", "nazionali", "obiettivi", "l'obiettivo", "del", "progetto", "\u00e8", "unire", "le", "singole", "voci", "di", "autorit\u00e0", "nazionali", "in", "un'unica", "voce", "virtuale", "e", "collegare", "cos\u00ec", "record", "coincidenti", "provenienti", "dai", "diversi", "dataset", "il", "servizio", "\u00e8", "fornito", "gratuitamente", "agli", "utenti", "che", "possono", "cercare", "ad", "esempio", "un", "autore", "utilizzando", "la", "forma", "del", "nome", "utilizzata", "nella", "propria", "lingua", "oppure", "in", "un'altra", "scrittura", "o", "alfabeto", "accedendo", "poi", "immediatamente", "ai", "cataloghi", "nazionali", "o", "internazionali", "corrispondenti", "per", "visualizzare", "la", "lista", "delle", "loro", "opere", "partecipanti", "promosso", "inizialmente", "dalla", "biblioteca", "del", "congresso", "statunitense", "e", "dalla", "deutsche", "nationalbibliothek", "tedesca", "dnb", "\u00e8", "ora", "sostenuto", "dall'online", "computer", "library", "center", "oclc", "hanno", "aderito", "successivamente", "numerose", "altre", "biblioteche", "e", "progetti", "per", "un", "totale", "di", "contributori", "fra", "cui", "l'istituto", "centrale", "per", "il", "catalogo", "unico", "delle", "biblioteche", "italiane", "e", "per", "le", "informazioni", "bibliografiche", "iccu", "e", "il", "progetto", "wikidata", "biblioteca", "apostolica", "vaticana", "bav", "biblioteca", "di", "stato", "russa", "biblioteca", "nacional", "de", "espa\u00f1a", "biblioteca", "nazionale", "del", "portogallo", "bnp", "biblioteca", "nazionale", "di", "israele", "nli", "biblioteca", "nazionale", "svedese", "kb", "biblioteca", "nazionale", "svizzera", "bn", "biblioteca", "nazionale", "sz\u00e9ch\u00e9nyi", "bibliotheca", "alexandrina", "biblioteca", "nazionale", "di", "francia", "bnf", "biblioteca", "nazionale", "della", "repubblica", "ceca", "deutsche", "nationalbibliothek", "dnb", "istituto", "centrale", "per", "il", "catalogo", "unico", "delle", "biblioteche", "italiane", "e", "per", "le", "informazioni", "bibliografiche", "iccu", "library", "and", "archives", "canada", "lac", "library", "of", "congress", "che", "rappresenta", "il", "name", "authority", "cooperative", "program", "for", "cooperative", "cataloging", "naco", "national", "library", "of", "australia", "narodowy", "uniwersalny", "katalog", "centralny", "nukat", "rero", "syst\u00e8me", "universitaire", "de", "documentation", "sudoc", "union", "list", "of", "artist", "names", "ulan", "vlaamse", "centrale", "catalogus", "vlacc", "wikidata", "in", "fase", "di", "studio", "bibnet", "bibsys", "note", "bibliografia", "en", "barbara", "b", "tillett", "a", "virtual", "international", "authority", "file", "pdf", "abstract", "in", "proceedings", "of", "the", "th", "ifla", "council", "and", "general", "conference", "libraries", "and", "librarians", "making", "a", "difference", "in", "the", "knowledge", "age", "boston", "august", "agosto", "url", "consultato", "il", "novembre", "en", "oclc", "expanding", "the", "concept", "of", "universal", "bibliographic", "control", "pdf", "abstract", "dublin", "oh", "oclc", "agosto", "url", "consultato", "il", "novembre", "giulia", "manzotti", "analisi", "e", "riflessioni", "sul", "viaf", "virtual", "international", "authority", "file", "abstract", "in", "rivista", "italiana", "di", "biblioteconomia", "archivistica", "e", "scienza", "dell'informazione", "vol", "n", "firenze", "universit\u00e0", "degli", "studi", "dipartimento", "di", "storia", "archeologia", "geografia", "arte", "e", "spettacolo", "dicembre", "doijlisit", "issn", "url", "consultato", "il", "novembre", "en", "michael", "kelley", "meredith", "schwartz", "viaf", "service", "transitions", "to", "oclc", "abstract", "in", "library", "journal", "vol", "n", "plain", "city", "media", "source", "\u00ba", "maggio", "p", "issn", "url", "consultato", "il", "novembre", "barbara", "tillet", "authority", "control", "stato", "dell'arte", "e", "nuove", "prospettive", "pdf", "authority", "control", "definizione", "e", "esperienze", "internazionali", "firenze", "febbraio", "atti", "del", "convegno", "firenze", "firenze", "university", "press", "pp", "url", "consultato", "il", "gennaio", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "marzo", "voci", "correlate", "controllo", "di", "autorit\u00e0", "altri", "progetti", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sul", "virtual", "international", "authority", "file", "collegamenti", "esterni", "en", "sito", "ufficiale", "su", "viaforg"]