["il", "xix", "secolo", "diciannovesimo", "secolo", "detto", "anche", "ottocento", "o", "'", "\u00e8", "il", "secolo", "che", "inizia", "nell'anno", "e", "termina", "nell'anno", "incluso", "avvenimenti", "\u00e8", "il", "primo", "secolo", "dell'et\u00e0", "contemporanea", "un", "secolo", "di", "grandi", "trasformazioni", "sociali", "politiche", "culturali", "ed", "economiche", "a", "partire", "dall'ascesa", "e", "dalla", "caduta", "di", "napoleone", "bonaparte", "e", "la", "successiva", "restaurazione", "i", "moti", "rivoluzionari", "la", "costituzione", "di", "molti", "stati", "moderni", "tra", "cui", "il", "regno", "d'italia", "e", "l'impero", "germanico", "la", "guerra", "di", "secessione", "americana", "la", "seconda", "rivoluzione", "industriale", "fra", "positivismo", "evoluzionismo", "e", "decadentismo", "l'imperialismo", "e", "sul", "finire", "la", "grande", "depressione", "e", "la", "belle", "\u00e9poque", "europa", "napoleone", "bonaparte", "viene", "incoronato", "imperatore", "dei", "francesi", "presso", "la", "cattedrale", "di", "notre", "dame", "febbraio", "inizio", "della", "prima", "rivolta", "serba", "guidata", "da", "karaore", "petrovi", "per", "la", "liberazione", "dall'impero", "ottomano", "celebrata", "con", "la", "festa", "nazionale", "della", "serbia", "ottobre", "battaglia", "di", "trafalgar", "decisiva", "vittoria", "delle", "forze", "britanniche", "su", "quelle", "francesi", "di", "napoleone", "bonaparte", "dicembre", "napoleone", "bonaparte", "ottiene", "la", "sua", "pi\u00f9", "grande", "vittoria", "nella", "battaglia", "di", "austerlitz", "nel", "duomo", "di", "milano", "avviene", "l'incoronazione", "a", "re", "d'italia", "di", "napoleone", "bonaparte", "viene", "costituita", "da", "napoleone", "bonaparte", "la", "repubblica", "indipendente", "di", "andorra", "luglio", "napoleone", "bonaparte", "incorpora", "il", "liechtenstein", "nella", "confederazione", "del", "reno", "rendendolo", "cos\u00ec", "stato", "sovrano", "torna", "in", "vigore", "in", "francia", "il", "calendario", "gregoriano", "dopo", "la", "soppressione", "del", "calendario", "rivoluzionario", "francese", "nel", "voluta", "da", "napoleone", "danimarca", "battaglia", "di", "copenaghen", "tra", "regno", "unito", "e", "regno", "di", "danimarca", "e", "norvegia", "vittoria", "inglese", "settembre", "termina", "la", "guerra", "di", "finlandia", "tra", "eserciti", "dell'impero", "russo", "e", "la", "svezia", "vittoria", "dell'impero", "russo", "maggio", "a", "eidsvoll", "viene", "firmata", "la", "costituzione", "della", "norvegia", "in", "seguito", "al", "trattato", "di", "kiel", "le", "isole", "f\u00e6r", "\u00f8er", "passano", "sotto", "il", "controllo", "danese", "apogeo", "e", "sconfitta", "definitiva", "di", "napoleone", "\u00e8", "indetto", "nel", "il", "congresso", "di", "vienna", "con", "intenti", "di", "restaurazione", "tra", "i", "domini", "europei", "marzo", "dopo", "la", "sconfitta", "di", "napoleone", "nasce", "il", "regno", "unito", "dei", "paesi", "bassi", "fino", "al", "giugno", "battaglia", "di", "waterloo", "sconfitta", "definitiva", "di", "napoleone", "bonaparte", "a", "opera", "delle", "forze", "inglesi", "e", "prussiane", "congresso", "di", "vienna", "nuovo", "assetto", "all'europa", "in", "seguito", "al", "congresso", "di", "vienna", "viene", "creato", "il", "granducato", "di", "lussemburgo", "viene", "istituito", "il", "regno", "d'illiria", "stato", "dell'impero", "austriaco", "con", "capitale", "lubiana", "che", "comprendeva", "anche", "la", "venezia", "giulia", "e", "l'istria", "dur\u00f2", "fino", "al", "marzo", "data", "di", "inizio", "dell'insurrezione", "greca", "contro", "l'impero", "ottomano", "patrasso", "grecia", "oggi", "evento", "ricordato", "con", "la", "celebrazione", "della", "rivoluzione", "greca", "del", "settembre", "grande", "incendio", "di", "turku", "il", "pi\u00f9", "grave", "della", "finlandia", "e", "dei", "paesi", "nordici", "moti", "rivoluzionari", "a", "berlino", "e", "a", "parigi", "belgio", "rivoluzione", "belga", "contro", "il", "regno", "unito", "dei", "paesi", "bassi", "vittoria", "belga", "e", "indipendenza", "del", "belgio", "luglio", "il", "re", "leopoldo", "i", "viene", "incoronato", "primo", "re", "del", "belgio", "evento", "celebrato", "con", "la", "festa", "nazionale", "del", "belgio", "termina", "la", "guerra", "d'indipendenza", "greca", "dopo", "undici", "anni", "di", "guerra", "la", "grecia", "viene", "liberata", "dopo", "quasi", "quattrocento", "anni", "di", "dominio", "ottomano", "aprile", "il", "granducato", "di", "lussemburgo", "si", "rende", "indipendente", "dai", "paesi", "bassi", "in", "seguito", "al", "trattato", "di", "londra", "tra", "paesi", "bassi", "e", "belgio", "grande", "carestia", "in", "irlanda", "in", "italia", "\u00e8", "redatto", "lo", "statuto", "albertino", "torino", "marzo", "a", "parigi", "viene", "eletto", "il", "primo", "presidente", "della", "repubblica", "francese", "napoleone", "iii", "di", "francia", "marzo", "rivoluzione", "ungherese", "del", "eroiche", "imprese", "del", "patriota", "ungherese", "lajos", "kossuth", "e", "del", "poeta", "nazionale", "ungherese", "s\u00e1ndor", "petfi", "l'italia", "perde", "la", "prima", "guerra", "di", "indipendenza", "contro", "l'austria", "carlo", "alberto", "abdica", "slovacchia", "insurrezione", "slovacca", "del", "contro", "il", "dominio", "magiaro", "epica", "figura", "del", "leader", "slovacco", "udov\u00edt", "t\u00far", "proclamazione", "della", "repubblica", "romana", "dal", "febbraio", "al", "luglio", "giugno", "viene", "redatta", "la", "prima", "costituzione", "della", "danimarca", "dal", "re", "federico", "vii", "di", "danimarca", "lo", "stato", "danese", "passa", "cos\u00ec", "da", "una", "monarchia", "assoluta", "a", "una", "monarchia", "costituzionale", "eccidio", "dei", "martiri", "di", "belfiore", "ottobre", "scoppio", "della", "guerra", "di", "crimea", "che", "termina", "nel", "con", "il", "congresso", "di", "parigi", "seconda", "guerra", "d'indipendenza", "italiana", "maggio", "sbarco", "di", "giuseppe", "garibaldi", "e", "i", "mille", "a", "marsala", "marzo", "nascita", "dell'italia", "unita", "risorgimento", "d'italia", "unit\u00e0", "d'italia", "e", "conseguente", "proclamazione", "del", "regno", "d'italia", "oggi", "ricordato", "nell'anniversario", "dell'unit\u00e0", "d'italia", "torino", "prima", "capitale", "del", "regno", "d'italia", "firenze", "capitale", "del", "regno", "d'italia", "terza", "guerra", "d'indipendenza", "italiana", "giugno", "agosto", "combattuta", "contro", "l'impero", "austriaco", "vittoria", "dell'italia", "maggio", "in", "romania", "presta", "giuramento", "il", "re", "carlo", "i", "di", "romania", "novembre", "creta", "olocausto", "del", "monastero", "di", "arkadi", "i", "rivoltosi", "cretesi", "si", "sacrificarono", "piuttosto", "che", "arrendersi", "all'esercito", "ottomano", "durante", "l'assedio", "turco", "battaglia", "di", "mentana", "vittoria", "delle", "truppe", "francopontificie", "sui", "volontari", "garibaldini", "settembre", "unione", "di", "roma", "al", "regno", "d'italia", "in", "seguito", "alla", "breccia", "di", "porta", "pia", "roma", "diviene", "capitale", "del", "regno", "d'italia", "facendo", "seguito", "a", "torino", "e", "firenze", "formazione", "dell'impero", "tedesco", "che", "dur\u00f2", "fino", "al", "bulgaria", "rivolta", "d'aprile", "all'interno", "dell'impero", "ottomano", "ribellione", "repressa", "maggio", "la", "romania", "dichiara", "l'indipendenza", "dall'impero", "ottomano", "grazie", "soprattutto", "al", "re", "carol", "i", "di", "romania", "in", "bulgaria", "epiche", "gesta", "per", "la", "liberazione", "dall'impero", "ottomano", "dell'eroe", "nazionale", "bulgaro", "vasil", "levski", "e", "dello", "scrittore", "hristo", "botev", "in", "bosnia", "nella", "lotta", "contro", "l'impero", "ottomano", "si", "afferma", "la", "figura", "epica", "di", "husein", "gradaevi", "marzo", "la", "bulgaria", "ottiene", "l'indipendenza", "dall'impero", "ottomano", "con", "la", "pace", "di", "santo", "stefano", "oggi", "evento", "ricordato", "con", "il", "giorno", "della", "liberazione", "della", "bulgaria", "luglio", "durante", "il", "congresso", "di", "berlino", "viene", "riconosciuta", "l'indipendenza", "del", "montenegro", "dall'impero", "ottomano", "evento", "celebrato", "con", "la", "festa", "nazionale", "del", "montenegro", "dalle", "terre", "della", "pianura", "padana", "hanno", "inizio", "le", "prime", "lotte", "sindacali", "in", "italia", "alfred", "dreyfus", "ufficiale", "ebraico", "francese", "\u00e8", "ingiustamente", "accusato", "di", "spionaggio", "affare", "dreyfus", "luglio", "il", "re", "d'italia", "umberto", "i", "viene", "assassinato", "dall'anarchico", "bresci", "asia", "indonesia", "termina", "la", "rivolta", "di", "nuku", "iniziata", "nel", "contro", "il", "dominio", "olandese", "vittoria", "olandese", "febbraio", "viene", "fondata", "la", "citt\u00e0stato", "di", "singapore", "dal", "politico", "britannico", "thomas", "stamford", "raffles", "birmania", "guerre", "anglobirmane", "tre", "conflitti", "tra", "il", "regno", "di", "birmania", "e", "l'impero", "britannico", "vittoria", "britannica", "e", "annessione", "della", "birmania", "all'impero", "angloindiano", "maggio", "india", "iniziano", "i", "moti", "indiani", "del", "come", "parte", "del", "processo", "di", "indipendenza", "dell'india", "vittoria", "britannica", "ottobre", "in", "cina", "inizia", "il", "mandato", "dell'incaricato", "d'affari", "italiano", "vittorio", "arminjon", "restaurazione", "meiji", "in", "giappone", "dopo", "oltre", "duecento", "anni", "di", "isolazionismo", "verso", "l'occidente", "con", "l'incursione", "delle", "navi", "del", "commodoro", "perry", "ottobre", "data", "di", "nascita", "di", "mahatma", "gandhi", "oggi", "questa", "data", "viene", "commemorata", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "internazionale", "della", "nonviolenza", "dicembre", "in", "qatar", "assunzione", "al", "potere", "dello", "sheikh", "jassim", "bin", "mohammed", "althani", "fondatore", "del", "moderno", "qatar", "oggi", "\u00e8", "la", "giornata", "nazionale", "del", "qatar", "turkmenistan", "battaglia", "di", "geok", "tepe", "tra", "russi", "e", "turcomanni", "vittoria", "russa", "marzo", "qatar", "battaglia", "di", "alwajba", "vittoria", "del", "qatar", "momento", "decisivo", "nella", "creazione", "del", "qatar", "come", "stato", "moderno", "e", "periodo", "saliente", "per", "la", "fine", "del", "dominio", "ottomano", "nel", "paese", "filippine", "rivoluzione", "filippina", "contro", "la", "dominazione", "spagnola", "vittoria", "filippina", "giugno", "giorno", "dell'indipendenza", "delle", "filippine", "proclamazione", "dell'indipendenza", "delle", "filippine", "dalla", "spagna", "ad", "opera", "del", "politico", "filippino", "emilio", "aguinaldo", "oceania", "febbraio", "nuova", "zelanda", "trattato", "di", "waitangi", "la", "nuova", "zelanda", "diviene", "una", "colonia", "inglese", "giorno", "celebrato", "oggi", "con", "il", "waitangi", "day", "africa", "mauritius", "battaglia", "di", "grand", "port", "vittoria", "francese", "maggio", "viene", "firmato", "il", "primo", "trattato", "di", "parigi", "con", "il", "quale", "l'isola", "mauritius", "ottiene", "di", "restare", "alla", "gran", "bretagna", "ghana", "iniziano", "le", "guerre", "angloashanti", "vittoria", "inglese", "luglio", "la", "liberia", "indipendente", "dagli", "usa", "joseph", "jenkins", "roberts", "\u00e8", "primo", "presidente", "della", "liberia", "indipendente", "sudafrica", "guerre", "boere", "vittoria", "boera", "nella", "prima", "guerra", "e", "vittoria", "britannica", "nella", "seconda", "guerra", "maggio", "viene", "firmato", "fra", "francia", "e", "tunisia", "il", "trattato", "del", "bardo", "protettorato", "francese", "sulla", "tunisia", "terminer\u00e0", "nel", "anno", "dell'indipendenza", "tunisina", "america", "si", "affermano", "le", "figure", "di", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "in", "venezuela", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "in", "argentina", "jos\u00e9", "gervasio", "artigas", "in", "uruguay", "\u00ba", "gennaio", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "repubblica", "di", "haiti", "alla", "francia", "termina", "cos\u00ec", "la", "rivoluzione", "haitiana", "america", "latina", "guerre", "d'indipendenza", "ispanoamericane", "agosto", "lotte", "per", "l'indipendenza", "in", "america", "centrale", "e", "meridionale", "ecuador", "primer", "grito", "de", "independencia", "hispanoamericana", "agosto", "proclamazione", "di", "indipendenza", "dell'ecuador", "dalla", "spagna", "guidata", "dal", "militare", "creolo", "juan", "de", "salinas", "y", "zenitagoya", "luglio", "la", "colombia", "proclama", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "anche", "al", "contributo", "dell'eroina", "nazionale", "colombiana", "policarpa", "salavarrieta", "settembre", "il", "messico", "dichiara", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grito", "de", "dolores", "grazie", "al", "rivoluzionario", "messicano", "miguel", "hidalgo", "y", "costilla", "settembre", "inizia", "il", "processo", "di", "indipendenza", "del", "cile", "viene", "creata", "la", "prima", "giunta", "di", "governo", "cilena", "anche", "con", "il", "contributo", "del", "padre", "della", "patria", "cilena", "bernardo", "o'higgins", "maggio", "il", "paraguay", "dichiara", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "al", "politico", "paraguayano", "jos\u00e9", "gaspar", "rodr\u00edguez", "de", "francia", "maggio", "uruguay", "battaglia", "di", "las", "piedras", "che", "si", "concluse", "con", "la", "vittoria", "delle", "milizie", "rivoluzionarie", "guidate", "da", "jos\u00e9", "gervasio", "artigas", "luglio", "il", "venezuela", "dichiara", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "soprattutto", "al", "generale", "e", "eroe", "venezuelano", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "luglio", "argentina", "dichiarazione", "d'indipendenza", "dell'argentina", "dalla", "spagna", "grazie", "al", "generale", "e", "eroe", "argentino", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "agosto", "colombia", "battaglia", "di", "boyac\u00e1", "segna", "la", "definitiva", "indipendenza", "della", "colombia", "dalla", "spagna", "giugno", "venezuela", "battaglia", "di", "carabobo", "tra", "impero", "spagnolo", "e", "venezuela", "vittoria", "venezuelana", "luglio", "per\u00f9", "viene", "proclamata", "dal", "generale", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "settembre", "la", "costa", "rica", "grazie", "anche", "al", "politico", "florencio", "del", "castillo", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "settembre", "il", "nicaragua", "dichiara", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "allo", "scrittore", "e", "avvocato", "nicaraguense", "miguel", "larreynaga", "settembre", "el", "salvador", "dichiara", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "al", "politico", "salvadoregno", "jos\u00e9", "mat\u00edas", "delgado", "settembre", "il", "guatemala", "e", "l'honduras", "dichiarano", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "al", "politico", "honduregno", "jos\u00e9", "cecilio", "del", "valle", "maggio", "ecuador", "battaglia", "di", "pichincha", "liberazione", "dell'ecuador", "dal", "dominio", "spagnolo", "settembre", "il", "brasile", "dichiara", "l'indipendenza", "dal", "portogallo", "nasce", "l'impero", "del", "brasile", "fino", "al", "con", "pietro", "i", "del", "brasile", "data", "celebrata", "con", "la", "festa", "dell'indipendenza", "del", "brasile", "dicembre", "per\u00f9", "battaglia", "di", "ayacucho", "vittoria", "degli", "indipendentisti", "e", "fine", "del", "dominio", "spagnolo", "in", "america", "latina", "agosto", "la", "bolivia", "dichiara", "l'indipendenza", "dalla", "spagna", "grazie", "al", "generale", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "dal", "quale", "prese", "il", "nome", "agosto", "l'uruguay", "dichiara", "l'indipendenza", "dal", "brasile", "grazie", "soprattutto", "all'eroe", "nazionale", "uruguayano", "jos\u00e9", "gervasio", "artigas", "guerra", "civile", "uruguaiana", "febbraio", "la", "repubblica", "dominicana", "ottiene", "l'indipendenza", "da", "haiti", "con", "juan", "pablo", "duarte", "scoppio", "della", "guerra", "di", "secessione", "americana", "aprile", "cinco", "de", "mayo", "in", "messico", "vittoria", "del", "messico", "nella", "battaglia", "di", "puebla", "durante", "l'occupazione", "francese", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "vincono", "la", "guerra", "di", "secessione", "americana", "contro", "gli", "stati", "confederati", "d'america", "abraham", "lincoln", "abolisce", "la", "schiavit\u00f9", "dei", "neri", "viene", "assassinato", "il", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "abraham", "lincoln", "\u00ba", "luglio", "formazione", "di", "una", "singola", "nazione", "il", "canada", "canada", "day", "paraguay", "battaglia", "di", "acosta", "\u00f1u", "che", "si", "concluse", "con", "il", "successo", "da", "parte", "della", "triplice", "alleanza", "questione", "netto", "in", "brasile", "per", "la", "liberazione", "degli", "schiavi", "nelle", "americhe", "guerra", "del", "pacifico", "con", "la", "vittoria", "cilena", "\u00ba", "maggio", "chicago", "usa", "rivolta", "di", "haymarket", "oggi", "la", "data", "del", "\u00ba", "maggio", "in", "seguito", "anche", "a", "questo", "avvenimento", "viene", "ricordata", "con", "la", "festa", "dei", "lavoratori", "a", "cuba", "si", "afferma", "la", "figura", "di", "jos\u00e9", "mart\u00ed", "eroe", "dell'indipendenza", "cubana", "ordinamento", "amministrativo", "e", "istituzioni", "viene", "istituita", "in", "italia", "durante", "l'et\u00e0", "napoleonica", "la", "figura", "del", "prefetto", "come", "sistema", "organizzativo", "dei", "poteri", "locali", "nasce", "l'istituto", "prefettizio", "viene", "creato", "il", "ministero", "dell'interno", "del", "regno", "di", "sardegna", "luglio", "il", "re", "di", "sardegna", "vittorio", "emanuele", "i", "di", "savoia", "istituisce", "a", "torino", "l'arma", "dei", "carabinieri", "viene", "istituita", "la", "gendarmeria", "pontificia", "oggi", "attiva", "con", "il", "titolo", "di", "corpo", "della", "gendarmeria", "dello", "stato", "della", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "maggio", "viene", "istituito", "nel", "regno", "di", "sardegna", "il", "corpo", "di", "polizia", "penitenziaria", "viene", "costituito", "il", "consiglio", "di", "stato", "sabaudo", "viene", "istituito", "il", "corpo", "dei", "bersaglieri", "da", "carlo", "alberto", "di", "savoia", "luglio", "viene", "istituita", "la", "polizia", "di", "stato", "italiana", "settembre", "viene", "istituito", "a", "voghera", "il", "reggimento", "di", "cavalleria", "dell'esercito", "italiano", "dei", "lancieri", "di", "montebello", "maggio", "in", "seguito", "all'unit\u00e0", "d'italia", "viene", "istituito", "il", "regio", "esercito", "che", "nel", "assumer\u00e0", "il", "nome", "di", "esercito", "italiano", "marzo", "viene", "istituita", "la", "regia", "marina", "che", "nel", "assumer\u00e0", "il", "nome", "di", "marina", "militare", "italiana", "luglio", "viene", "istituito", "in", "italia", "il", "corpo", "delle", "capitanerie", "di", "porto", "guardia", "costiera", "nasce", "il", "corpo", "degli", "alpini", "italiani", "viene", "istituita", "la", "accademia", "navale", "di", "livorno", "altre", "istituzioni", "viene", "creata", "la", "malta", "police", "force", "polizia", "maltese", "principato", "di", "monaco", "viene", "istituita", "sotto", "il", "principe", "onorato", "iv", "di", "monaco", "la", "compagnia", "dei", "carabinieri", "del", "principe", "la", "cultura", "nel", "xix", "secolo", "religione", "dicembre", "con", "la", "bolla", "ineffabilis", "deus", "il", "papa", "pio", "ix", "proclama", "il", "dogma", "dell'immacolata", "concezione", "febbraio", "prima", "apparizione", "della", "madonna", "di", "lourdes", "a", "bernadette", "di", "lourdes", "dicembre", "viene", "istituita", "la", "congregazione", "dei", "salesiani", "per", "l'educazione", "e", "l'istruzione", "del", "fanciullo", "dal", "religioso", "italiano", "san", "giovanni", "bosco", "roma", "data", "di", "apertura", "del", "concilio", "vaticano", "i", "si", "sostiene", "tra", "l'altro", "un", "governo", "basato", "sulla", "figura", "centrale", "del", "vaticano", "viene", "fondata", "la", "congregazione", "delle", "missionarie", "del", "sacro", "cuore", "di", "ges\u00f9", "per", "l'assistenza", "ai", "migranti", "dalla", "religiosa", "italiana", "naturalizzata", "statunitense", "francesca", "saverio", "cabrini", "prima", "americana", "proclamata", "santa", "si", "afferma", "la", "figura", "del", "presbitero", "e", "missionario", "belga", "padre", "damien", "che", "si", "occup\u00f2", "tra", "l'altro", "della", "cura", "dei", "malati", "di", "lebbra", "politica", "inghilterra", "et\u00e0", "georgiana", "in", "seguito", "al", "regno", "di", "giorgio", "i", "giorgio", "ii", "giorgio", "iii", "e", "giorgio", "iv", "inghilterra", "et\u00e0", "vittoriana", "in", "seguito", "al", "regno", "della", "regina", "vittoria", "epoca", "di", "splendore", "politico", "e", "culturale", "francia", "et\u00e0", "napoleonica", "epoca", "per", "la", "francia", "di", "splendore", "militare", "giuridico", "e", "culturale", "in", "questa", "data", "nella", "storia", "politica", "francese", "si", "afferma", "il", "movimento", "del", "bonapartismo", "l'ideologia", "politica", "di", "napoleone", "bonaparte", "francia", "restaurazione", "francese", "o", "restaurazione", "borbonica", "secolo", "della", "colonizzazione", "europea", "in", "asia", "e", "in", "africa", "moti", "rivoluzionari", "e", "societ\u00e0", "segrete", "risorgimentali", "carboneria", "massoneria", "illuminati", "la", "repubblica", "il", "mazzinianesimo", "il", "pensiero", "di", "giuseppe", "mazzini", "che", "nel", "fonda", "la", "giovine", "italia", "nella", "repubblica", "di", "san", "marino", "si", "distingue", "la", "figura", "del", "politico", "sammarinese", "antonio", "onofri", "che", "assicur\u00f2", "la", "sovranit\u00e0", "e", "l'indipendenza", "al", "suo", "popolo", "aprile", "principato", "di", "andorra", "si", "assiste", "ad", "un", "periodo", "importante", "della", "vita", "istituzionale", "e", "storica", "andorrana", "viene", "promulgata", "la", "legge", "denominata", "nova", "reforma", "movimento", "di", "indipendenza", "islandese", "dalla", "danimarca", "guidato", "dall'eroe", "islandese", "j\u00f3n", "sigur\u00f0sson", "petar", "ii", "petrovinjego", "principevescovo", "del", "montenegro", "epoca", "di", "splendore", "politico", "e", "culturale", "del", "montenegro", "il", "risorgimento", "bulgaro", "e", "la", "liberazione", "della", "bulgaria", "nasce", "in", "questo", "periodo", "l'idea", "di", "uno", "stato", "macedone", "distinto", "da", "quello", "bulgaro", "grazie", "al", "contributo", "dello", "scrittore", "georgi", "pulevski", "viene", "fondato", "il", "movimento", "politico", "del", "sionismo", "da", "theodor", "herzl", "nascita", "del", "socialismo", "e", "del", "comunismo", "filosofia", "in", "filosofia", "si", "afferma", "l'idealismo", "tedesco", "fichte", "schelling", "hegel", "la", "filosofia", "della", "vita", "basata", "su", "un", "certo", "pessimismo", "nel", "pensiero", "di", "arthur", "schopenhauer", "si", "afferma", "il", "positivismo", "grazie", "al", "contributo", "del", "filosofo", "francese", "auguste", "comte", "la", "sinistra", "hegeliana", "e", "le", "critiche", "alla", "religione", "ludwig", "feuerbach", "il", "liberalismo", "il", "liberalismo", "classico", "l'utilitarismo", "john", "stuart", "mill", "l'esistenzialismo", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "autore", "di", "autaut", "il", "marxismo", "classico", "e", "il", "socialismo", "scientifico", "karl", "marx", "e", "friedrich", "engels", "autori", "del", "manifesto", "del", "partito", "comunista", "il", "marxismo", "la", "filosofia", "di", "karl", "marx", "autore", "de", "il", "capitale", "il", "concetto", "di", "oltreuomo", "o", "superuomo", "nella", "filosofia", "di", "friedrich", "nietzsche", "autore", "di", "cos\u00ec", "parl\u00f2", "zarathustra", "il", "darwinismo", "sociale", "herbert", "spencer", "il", "pragmatismo", "americano", "ralph", "waldo", "emerson", "charles", "sanders", "peirce", "william", "james", "john", "dewey", "e", "la", "filosofia", "dell'educazione", "la", "nascita", "della", "sociologia", "moderna", "auguste", "comte", "che", "ha", "coniato", "il", "termine", "sociologia", "herbert", "spencer", "teorico", "del", "darwinismo", "sociale", "\u00e9mile", "durkheim", "padre", "della", "sociologia", "moderna", "diritto", "viene", "promulgato", "il", "codice", "napoleonico", "voluto", "da", "napoleone", "bonaparte", "oggi", "\u00e8", "l'attuale", "codice", "civile", "francese", "in", "italia", "\u00e8", "redatto", "lo", "statuto", "albertino", "torino", "marzo", "in", "italia", "statuto", "albertino", "emancipazione", "dei", "valdesi", "e", "degli", "ebrei", "italiani", "con", "il", "riconoscimento", "dei", "loro", "diritti", "civili", "e", "politici", "nasce", "nel", "regno", "unito", "il", "movimento", "delle", "suffragette", "volto", "a", "riconoscere", "il", "suffragio", "femminile", "viene", "istituito", "in", "italia", "l'ordine", "forense", "ordine", "degli", "avvocati", "nuova", "zelanda", "primo", "paese", "al", "mondo", "a", "riconoscere", "e", "concedere", "il", "diritto", "di", "voto", "alle", "donne", "grazie", "al", "contributo", "dell'attivista", "neozelandese", "kate", "sheppard", "scuole", "e", "universit\u00e0", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "palermo", "viene", "fondata", "dal", "linguista", "serbo", "dositej", "obradovi", "l'universit\u00e0", "di", "belgrado", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "serbia", "viene", "istituita", "per", "decreto", "napoleonico", "la", "scuola", "normale", "superiore", "di", "pisa", "venne", "fondata", "da", "re", "federico", "vi", "di", "danimarca", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "norvegia", "l'universit\u00e0", "di", "oslo", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "nazionale", "autonoma", "del", "nicaraguamanagua", "viene", "istituita", "con", "il", "nome", "di", "south", "african", "college", "l'universit\u00e0", "di", "citt\u00e0", "del", "capo", "la", "pi\u00f9", "antica", "del", "sudafrica", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "nazionale", "capodistriana", "di", "atene", "la", "prima", "universit\u00e0", "istituita", "nella", "grecia", "moderna", "fondata", "da", "re", "ottone", "di", "grecia", "e", "da", "ioannis", "dompolis", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "di", "el", "salvador", "viene", "fondata", "dall'umanista", "venezuelano", "andr\u00e9s", "bello", "l'universit\u00e0", "del", "cile", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "cilena", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "di", "santo", "tom\u00e1s", "in", "costa", "rica", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "autonoma", "nazionale", "dell'honduras", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "della", "repubblica", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "dell'uruguay", "fondata", "da", "manuel", "oribe", "viene", "istituita", "dal", "governo", "delle", "indie", "orientali", "olandesi", "l'universit\u00e0", "dell'indonesia", "la", "pi\u00f9", "antica", "scuola", "dell'indonesia", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "di", "sydney", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "dell'australia", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "alexandru", "ioan", "cuza", "la", "pi\u00f9", "antica", "della", "romania", "che", "prende", "il", "nome", "dal", "suo", "fondatore", "il", "principe", "alexandru", "ioan", "cuza", "novembre", "viene", "fondato", "dall'accademico", "italiano", "francesco", "brioschi", "il", "politecnico", "di", "milano", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "ca'", "foscari", "venezia", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "di", "otago", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "nuova", "zelanda", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "imperiale", "di", "tokyo", "il", "pi\u00f9", "antico", "istituto", "accademico", "giapponese", "viene", "istituita", "in", "bulgaria", "dieci", "anni", "dopo", "la", "liberazione", "dall'impero", "ottomano", "l'universit\u00e0", "di", "sofia", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "bulgara", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "nazionale", "di", "asunci\u00f3n", "la", "pi\u00f9", "antica", "del", "paraguay", "viene", "istituita", "dalla", "nobile", "cinese", "cixi", "l'universit\u00e0", "di", "pechino", "letteratura", "romanzo", "scrittori", "che", "segnano", "un'epoca", "alessandro", "manzoni", "in", "italia", "victor", "hugo", "in", "francia", "f\u00ebdor", "dostoevskij", "e", "lev", "tolstoj", "in", "russia", "scrittori", "e", "drammaturghi", "scandinavi", "che", "segnano", "un'epoca", "august", "strindberg", "in", "svezia", "hans", "christian", "andersen", "in", "danimarca", "henrik", "ibsen", "in", "norvegia", "la", "letteratura", "romantica", "in", "italia", "alessandro", "manzoni", "celebre", "autore", "de", "i", "promessi", "sposi", "la", "letteratura", "romantica", "francese", "victor", "hugo", "il", "romanzo", "i", "miserabili", "capolavoro", "della", "letteratura", "francese", "la", "letteratura", "romantica", "inglese", "annovera", "fra", "gli", "altri", "la", "figura", "di", "jane", "austen", "autrice", "di", "orgoglio", "e", "pregiudizio", "il", "realismo", "letterario", "in", "francia", "gustave", "flaubert", "autore", "di", "madame", "bovary", "l'et\u00e0", "vittoriana", "in", "inghilterra", "la", "letteratura", "vittoriana", "charles", "dickens", "e", "i", "suoi", "grandi", "romanzi", "david", "copperfield", "oliver", "twist", "il", "circolo", "pickwick", "canto", "di", "natale", "affermazione", "della", "letteratura", "vittoriana", "anthony", "trollope", "charlotte", "bront\u00eb", "robert", "louis", "stevenson", "il", "decadentismo", "e", "l'estetismo", "nell'et\u00e0", "vittoriana", "oscar", "wilde", "autore", "de", "il", "ritratto", "di", "dorian", "gray", "il", "realismo", "letterario", "russo", "nikolaj", "gogol'", "l'esistenzialismo", "di", "f\u00ebdor", "dostoevskij", "autore", "di", "delitto", "e", "castigo", "e", "il", "realismo", "di", "lev", "tolstoj", "autore", "di", "guerra", "e", "pace", "nella", "letteratura", "russa", "del", "xix", "secolo", "l'oblomovismo", "oblomov", "di", "ivan", "aleksandrovi", "gonarov", "la", "letteratura", "statunitense", "nel", "xix", "secolo", "si", "afferma", "con", "nathaniel", "hawthorne", "edgar", "allan", "poe", "herman", "melville", "mark", "twain", "il", "trascendentalismo", "nathaniel", "hawthorne", "autore", "del", "romanzo", "la", "lettera", "scarlatta", "il", "verismo", "letterario", "italiano", "luigi", "capuana", "giovanni", "verga", "la", "corrente", "letteraria", "italiana", "tra", "verismo", "e", "decadentismo", "grazia", "deledda", "l'unica", "donna", "italiana", "a", "vincere", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "romanzo", "storico", "nasce", "il", "genere", "del", "romanzo", "storico", "walter", "scott", "nicholas", "wiseman", "e", "sir", "edward", "bulwerlytton", "primo", "esempio", "di", "romanzo", "storico", "ivanhoe", "dello", "scrittore", "scozzese", "walter", "scott", "il", "romanzo", "storico", "in", "francia", "alexandre", "dumas", "padre", "il", "conte", "di", "montecristo", "i", "tre", "moschettieri", "romanzo", "scientifico", "il", "romanzo", "scientifico", "in", "francia", "jules", "verne", "ventimila", "leghe", "sotto", "i", "mari", "il", "giro", "del", "mondo", "in", "giorni", "il", "romanzo", "scientifico", "durante", "l'et\u00e0", "vittoriana", "in", "gran", "bretagna", "h", "g", "wells", "la", "macchina", "del", "tempo", "la", "guerra", "dei", "mondi", "romanzo", "di", "avventura", "il", "romanzo", "d'avventura", "in", "italia", "emilio", "salgari", "celebre", "autore", "del", "personaggio", "sandokan", "il", "romanzo", "di", "avventura", "nell'opera", "dello", "scozzese", "robert", "louis", "stevenson", "l'isola", "del", "tesoro", "il", "racconto", "di", "avventura", "trova", "un", "importante", "esponente", "in", "rudyard", "kipling", "autore", "de", "il", "libro", "della", "giungla", "romanzo", "gotico", "il", "romanzo", "gotico", "horror", "nell'et\u00e0", "vittoriana", "mary", "shelley", "autrice", "di", "frankenstein", "o", "il", "moderno", "prometeo", "le", "storie", "di", "fantasmi", "e", "di", "paranormale", "durante", "l'et\u00e0", "vittoriana", "joseph", "sheridan", "le", "fanu", "lo", "zio", "silas", "carmilla", "il", "romanzo", "gotico", "in", "gran", "bretagna", "lo", "strano", "caso", "del", "dottor", "jekyll", "e", "del", "signor", "hyde", "dello", "scrittore", "robert", "louis", "stevenson", "il", "romanzo", "gotico", "in", "irlanda", "dracula", "dello", "scrittore", "irlandese", "bram", "stoker", "genere", "giallo", "e", "poliziesco", "lo", "scrittore", "norvegese", "maurits", "hansen", "scrive", "mordet", "p\u00e5", "maskinbygger", "rolfsen", "l'assassinio", "del", "motorista", "rolfsen", "nasce", "il", "racconto", "poliziesco", "con", "i", "delitti", "della", "rue", "morgue", "dello", "scrittore", "statunitense", "edgar", "allan", "poe", "viene", "ideato", "il", "personaggio", "letterario", "dell'investigatore", "auguste", "dupin", "nel", "racconto", "i", "delitti", "della", "rue", "morgue", "da", "edgar", "allan", "poe", "il", "mio", "cadavere", "primo", "romanzo", "giallo", "italiano", "dello", "scrittore", "francesco", "mastriani", "in", "cui", "compare", "la", "figura", "del", "medico", "investigatore", "del", "dottor", "weiss", "il", "genere", "poliziesco", "in", "gran", "bretagna", "wilkie", "collins", "viene", "ideato", "il", "personaggio", "letterario", "del", "poliziotto", "monsieur", "lecoq", "nel", "romanzo", "l'affare", "lerouge", "dallo", "scrittore", "francese", "\u00e9mile", "gaboriau", "il", "giallo", "classico", "o", "giallo", "deduttivo", "arthur", "conan", "doyle", "ideatore", "del", "detective", "sherlock", "holmes", "nel", "romanzo", "uno", "studio", "in", "rosso", "letteratura", "per", "ragazzi", "nasce", "il", "romanzo", "moby", "dick", "dello", "scrittore", "statunitense", "herman", "melville", "nasce", "in", "germania", "la", "storia", "per", "ragazzi", "intitolata", "max", "e", "moritz", "antesignana", "del", "fumetto", "dell'umorista", "tedesco", "wilhelm", "busch", "la", "letteratura", "per", "ragazzi", "negli", "stati", "uniti", "piccole", "donne", "della", "scrittrice", "statunitense", "louisa", "may", "alcott", "il", "romanzo", "per", "ragazzi", "negli", "stati", "uniti", "annovera", "la", "figura", "di", "mark", "twain", "con", "le", "avventure", "di", "tom", "sawyer", "e", "le", "avventure", "di", "huckleberry", "finn", "viene", "creato", "il", "personaggio", "letterario", "di", "heidi", "dalla", "scrittrice", "svizzera", "johanna", "spyri", "viene", "creato", "il", "personaggio", "immaginario", "di", "pinocchio", "le", "avventure", "di", "pinocchio", "storia", "di", "un", "burattino", "dello", "scrittore", "italiano", "carlo", "collodi", "fiaba", "e", "favola", "in", "germania", "la", "fiaba", "si", "afferma", "come", "racconto", "popolare", "grazie", "ai", "fratelli", "grimm", "le", "fiabe", "del", "focolare", "nasce", "la", "germanistica", "le", "fiabe", "di", "hans", "christian", "andersen", "il", "genere", "della", "favola", "nella", "russia", "del", "xix", "secolo", "ivan", "krylov", "fumetto", "nasce", "il", "fumetto", "grazie", "al", "contributo", "dello", "scrittore", "svizzero", "rodolphe", "t\u00f6pffer", "considerato", "il", "primo", "fumettista", "poesia", "il", "neoclassicismo", "letterario", "in", "italia", "vincenzo", "monti", "ugo", "foscolo", "il", "romanticismo", "tedesco", "friedrich", "h\u00f6lderlin", "e", "l'epoca", "tra", "il", "romanticismo", "tedesco", "e", "la", "giovane", "germania", "heinrich", "heine", "il", "romanticismo", "letterario", "inglese", "i", "poeti", "laghisti", "william", "wordsworth", "samuel", "taylor", "coleridge", "il", "secondo", "romanticismo", "letterario", "inglese", "george", "gordon", "byron", "percy", "bysshe", "shelley", "john", "keats", "la", "poesia", "del", "xix", "secolo", "si", "afferma", "in", "irlanda", "con", "il", "poeta", "irlandese", "thomas", "moore", "autore", "di", "ballate", "popolari", "la", "poesia", "romantica", "in", "italia", "giacomo", "leopardi", "giosu\u00e8", "carducci", "il", "decadentismo", "letterario", "italiano", "giovanni", "pascoli", "gabriele", "d'annunzio", "i", "poeti", "maledetti", "in", "francia", "st\u00e9phane", "mallarm\u00e9", "paul", "verlaine", "arthur", "rimbaud", "il", "simbolismo", "letterario", "charles", "baudelaire", "autore", "de", "i", "fiori", "del", "male", "l'epoca", "d'oro", "della", "poesia", "russa", "aleksandr", "pukin", "in", "polonia", "la", "poesia", "romantica", "si", "afferma", "con", "i", "tre", "bardi", "adam", "mickiewicz", "juliusz", "sowacki", "zygmunt", "krasiski", "la", "poesia", "romantica", "in", "ungheria", "s\u00e1ndor", "petfi", "anche", "in", "romania", "e", "moldova", "si", "afferma", "la", "poesia", "con", "mihai", "eminescu", "il", "poeta", "nazionale", "di", "romania", "e", "moldova", "poesia", "di", "ispirazione", "patriottica", "in", "grecia", "con", "dionysios", "solomos", "e", "a", "cipro", "con", "vasilis", "michaelides", "il", "poeta", "nazionale", "di", "cipro", "in", "slovenia", "la", "poesia", "romantica", "trova", "un", "esponente", "importante", "in", "france", "preeren", "il", "maggiore", "poeta", "sloveno", "la", "poesia", "romantica", "di", "ispirazione", "patriottica", "in", "ucraina", "trova", "un", "noto", "esponente", "in", "taras", "evenko", "nasce", "la", "letteratura", "kazaka", "grazie", "al", "notevole", "contributo", "del", "poeta", "kazako", "abaj", "kunanbaev", "in", "thailandia", "si", "afferma", "l'importante", "figura", "del", "poeta", "sunthorn", "phu", "uno", "dei", "pi\u00f9", "illustri", "poeti", "di", "tutta", "la", "letteratura", "thailandese", "si", "afferma", "la", "poesia", "statunitense", "walt", "whitman", "con", "la", "raccolta", "poetica", "foglie", "d'erba", "e", "emily", "dickinson", "poemi", "epici", "in", "finlandia", "si", "afferma", "il", "kalevala", "il", "poema", "nazionale", "finnico", "scritto", "da", "elias", "l\u00f6nnrot", "pubblicazione", "del", "poema", "montenegrino", "il", "serto", "della", "montagna", "del", "principevescovo", "montenegrino", "petar", "ii", "petrovinjego", "nascono", "nuovi", "poemi", "epici", "nazionali", "il", "pan", "tadeusz", "in", "polonia", "il", "kalevipoeg", "in", "estonia", "e", "il", "lplsis", "in", "lettonia", "la", "storia", "di", "kieu", "il", "poema", "della", "letteratura", "vietnamita", "scritto", "da", "nguyn", "du", "teatro", "lo", "sturm", "und", "drang", "e", "la", "letteratura", "romantica", "in", "germania", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "il", "faust", "capolavoro", "per", "eccellenza", "della", "letteratura", "tedesca", "affermazione", "della", "drammaturgia", "moderna", "henrik", "ibsen", "autore", "di", "casa", "di", "bambola", "in", "norvegia", "august", "strindberg", "autore", "de", "la", "signorina", "julie", "in", "svezia", "il", "teatro", "russo", "nel", "xix", "secolo", "anton", "echov", "altre", "produzioni", "letterarie", "in", "austria", "si", "annovera", "tra", "gli", "altri", "la", "figura", "del", "poeta", "e", "drammaturgo", "franz", "grillparzer", "la", "svizzera", "annovera", "la", "figura", "del", "romanziere", "nazionale", "gottfried", "keller", "viene", "pubblicato", "il", "romanzo", "max", "havelaar", "dello", "scrittore", "olandese", "multatuli", "una", "delle", "opere", "pi\u00f9", "note", "della", "letteratura", "olandese", "in", "lussemburgo", "viene", "pubblicato", "\"renert", "oder", "de", "fuuss", "am", "frack", "an", "a", "maansgr\u00e9isst\"", "il", "poema", "epico", "lussemburghese", "del", "poeta", "michel", "rodange", "in", "repubblica", "ceca", "si", "distingue", "la", "figura", "di", "karel", "hynek", "m\u00e1cha", "illustre", "esponente", "del", "romanticismo", "ceco", "in", "slovacchia", "la", "poesia", "e", "la", "drammaturgia", "trovano", "affermazione", "nelle", "opere", "del", "poeta", "slovacco", "pavol", "orsz\u00e1gh", "hviezdoslav", "affermazione", "del", "romanzo", "in", "slovenia", "con", "ivan", "cankar", "e", "in", "bulgaria", "con", "ivan", "vazov", "in", "lettonia", "si", "afferma", "la", "figura", "del", "patriota", "e", "scrittore", "lettone", "rainis", "dal", "folklore", "nazionale", "armeno", "si", "sviluppa", "l'opera", "poetica", "di", "hovhannes", "tumanjan", "definito", "il", "poeta", "nazionale", "armeno", "la", "letteratura", "filippina", "nel", "xix", "secolo", "francisco", "balagtas", "jos\u00e9", "rizal", "in", "brasile", "si", "afferma", "la", "figura", "di", "joaquim", "maria", "machado", "de", "assis", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "scrittori", "della", "letteratura", "brasiliana", "arte", "si", "affermano", "i", "grandi", "movimenti", "dell'arte", "neoclassicismo", "romanticismo", "e", "pi\u00f9", "tardi", "impressionismo", "e", "prime", "avanguardie", "et\u00e0", "napoleonica", "nell'arte", "e", "nell'arredamento", "si", "afferma", "lo", "stile", "impero", "neoclassicista", "che", "celebra", "l'ascesa", "al", "potere", "dell'imperatore", "napoleone", "bonaparte", "aprile", "viene", "scoperta", "la", "nota", "scultura", "greca", "della", "venere", "di", "milo", "da", "un", "contadino", "chiamato", "yorgos", "kentrotas", "in", "spagna", "si", "afferma", "la", "figura", "di", "francisco", "goya", "precursore", "dell'arte", "romantica", "il", "neoclassicismo", "italiano", "nella", "scultura", "antonio", "canova", "il", "neoclassicismo", "artistico", "e", "la", "scultura", "nei", "paesi", "scandinavi", "bertel", "thorvaldsen", "il", "design", "moderno", "william", "morris", "il", "postimpressionismo", "paul", "c\u00e9zanne", "henri", "de", "toulouselautrec", "l'arte", "moderna", "nella", "scultura", "e", "l'impressionismo", "auguste", "rodin", "l'impressionismo", "la", "pittura", "paesaggistica", "e", "la", "pittura", "en", "plein", "air", "claude", "monet", "l'impressionismo", "francese", "pierreauguste", "renoir", "l'arte", "olandese", "e", "il", "postimpressionismo", "nella", "pittura", "di", "vincent", "van", "gogh", "nel", "nasce", "a", "firenze", "il", "movimento", "artistico", "dei", "macchiaioli", "il", "puntinismo", "georges", "seurat", "la", "secessione", "viennese", "nell'arte", "gustav", "klimt", "l'espressionismo", "di", "edvard", "munch", "celebre", "autore", "de", "l'urlo", "viene", "istituita", "la", "biennale", "di", "venezia", "musei", "viene", "fondato", "da", "carlo", "felice", "di", "savoia", "il", "museo", "egizio", "di", "torino", "viene", "fondato", "a", "tunisi", "il", "museo", "nazionale", "del", "bardo", "il", "pi\u00f9", "antico", "museo", "del", "mondo", "arabo", "con", "mosaici", "dell'epoca", "romana", "viene", "istituito", "il", "museo", "oceanografico", "di", "monaco", "dal", "principe", "alberto", "i", "di", "monaco", "archeologia", "scoperta", "della", "citt\u00e0", "di", "troia", "e", "del", "tesoro", "di", "priamo", "da", "parte", "dell'archeologo", "tedesco", "heinrich", "schliemann", "citt\u00e0", "del", "xix", "secolo", "viene", "fondata", "monte", "carlo", "nel", "principato", "di", "monaco", "dal", "principe", "carlo", "iii", "di", "monaco", "dal", "quale", "prende", "il", "nome", "architettura", "e", "ingegneria", "architettura", "georgiana", "nei", "paesi", "anglofoni", "viene", "fatto", "costruire", "a", "parigi", "da", "napoleone", "bonaparte", "l'arco", "di", "trionfo", "del", "carrousel", "stile", "neoclassico", "per", "celebrare", "le", "sue", "vittorie", "militari", "viene", "inaugurato", "l'arc", "de", "triomphe", "di", "parigi", "costruito", "per", "celebrare", "le", "vittorie", "di", "napoleone", "bonaparte", "a", "londra", "in", "occasione", "dell'esposizione", "universale", "viene", "inaugurato", "il", "crystal", "palace", "\"palazzo", "di", "cristallo\"", "in", "stile", "vittoriano", "viene", "inaugurato", "a", "londra", "il", "big", "ben", "la", "celebre", "torre", "dell'orologio", "del", "palazzo", "di", "westminster", "costruzione", "del", "canale", "di", "suez", "a", "opera", "dell'imprenditore", "francese", "ferdinand", "de", "lesseps", "giugno", "\u00e8", "il", "giorno", "della", "consegna", "della", "statua", "della", "libert\u00e0", "dalla", "francia", "agli", "stati", "uniti", "a", "new", "york", "\u00e8", "innalzata", "la", "statua", "della", "libert\u00e0", "la", "cui", "armatura", "interna", "fu", "progettata", "da", "alexandre", "gustave", "eiffel", "ingegnere", "francese", "costruttore", "della", "celeberrima", "torre", "ma", "realizzata", "poi", "dallo", "scultore", "francese", "auguste", "bartholdi", "marzo", "viene", "inaugurata", "la", "tour", "eiffel", "di", "parigi", "costruita", "in", "acciaio", "dall'ingegnere", "francese", "gustave", "eiffel", "musica", "tra", "il", "xviii", "e", "il", "xix", "secolo", "si", "distinse", "la", "figura", "di", "muzio", "clementi", "chiamato", "padre", "del", "pianoforte", "la", "musica", "romantica", "in", "italia", "il", "violino", "e", "le", "innovazioni", "nella", "musica", "niccol\u00f2", "paganini", "la", "musica", "romantica", "in", "germania", "carl", "maria", "von", "weber", "felix", "mendelssohn", "robert", "schumann", "la", "musica", "romantica", "in", "italia", "e", "la", "grand", "op\u00e9ra", "gioachino", "rossini", "l'opera", "romantica", "italiana", "gaetano", "donizetti", "vincenzo", "bellini", "giacomo", "puccini", "la", "musica", "romantica", "in", "francia", "hector", "berlioz", "charles", "gounod", "camille", "saintsa\u00ebns", "e", "georges", "bizet", "con", "la", "carmen", "in", "francia", "si", "afferma", "tra", "gli", "anni", "venti", "e", "gli", "anni", "ottanta", "del", "xix", "secolo", "il", "grand", "op\u00e9ra", "cui", "importante", "esponente", "fu", "giacomo", "meyerbeer", "tedesco", "ma", "attivo", "anche", "in", "francia", "in", "austria", "a", "vienna", "si", "afferma", "il", "valzer", "con", "johann", "strauss", "padre", "e", "johann", "strauss", "figlio", "la", "musica", "romantica", "trova", "i", "suoi", "maggiori", "esponenti", "in", "fryderyk", "chopin", "in", "polonia", "franz", "liszt", "in", "ungheria", "la", "musica", "romantica", "che", "segna", "un'epoca", "giuseppe", "verdi", "in", "italia", "richard", "wagner", "in", "germania", "la", "sinfonia", "n", "di", "ludwig", "van", "beethoven", "ritenuta", "uno", "dei", "maggiori", "capolavori", "musicali", "di", "sempre", "viene", "composta", "ed", "eseguita", "per", "la", "prima", "volta", "l'epoca", "romantica", "e", "il", "nazionalismo", "musicale", "in", "repubblica", "ceca", "bedich", "smetana", "anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "e", "leo", "jan\u00e1ek", "la", "musica", "tardoromantica", "in", "germania", "johannes", "brahms", "richard", "strauss", "e", "in", "russia", "p\u00ebtr", "il'i", "ajkovskij", "in", "brasile", "si", "afferma", "in", "campo", "musicale", "la", "figura", "di", "ant\u00f4nio", "carlos", "gomes", "il", "pi\u00f9", "importante", "compositore", "brasiliano", "del", "xix", "secolo", "il", "principato", "del", "liechtenstein", "annovera", "la", "figura", "musicale", "di", "joseph", "gabriel", "rheinberger", "l'invenzione", "del", "sassofono", "ad", "opera", "del", "belga", "adolphe", "sax", "il", "nazionalismo", "musicale", "nei", "paesi", "scandinavi", "edvard", "grieg", "in", "norvegia", "carl", "nielsen", "in", "danimarca", "nasce", "il", "genere", "musicale", "teatrale", "dell'operetta", "nome", "inventato", "dal", "compositore", "jacques", "offenbach", "per", "l'operetta", "la", "rose", "de", "saintflour", "il", "verismo", "musicale", "italiano", "ruggero", "leoncavallo", "giacomo", "puccini", "pietro", "mascagni", "l'impressionismo", "musicale", "claude", "debussy", "si", "afferma", "il", "nazionalismo", "romantico", "musicale", "in", "finlandia", "con", "l'opera", "del", "compositore", "finlandese", "jean", "sibelius", "il", "nazionalismo", "musicale", "in", "russia", "gruppo", "dei", "cinque", "viene", "inventato", "il", "giradischi", "o", "grammofono", "e", "il", "disco", "fonografico", "introdotto", "nel", "dal", "tedesco", "emile", "berliner", "teatri", "nel", "xix", "secolo", "sorgono", "nuovi", "teatri", "italiani", "come", "il", "teatro", "sociale", "di", "como", "inaugurato", "nel", "e", "il", "teatro", "petrarca", "di", "arezzo", "viene", "inaugurato", "il", "teatro", "massimo", "di", "palermo", "il", "pi\u00f9", "grande", "teatro", "d'italia", "scienza", "novembre", "pubblicazione", "dell'opera", "l'origine", "delle", "specie", "viene", "cos\u00ec", "introdotto", "il", "concetto", "di", "selezione", "naturale", "e", "l'evoluzione", "nell'opera", "del", "naturalista", "britannico", "charles", "darwin", "febbraio", "viene", "formulata", "la", "teoria", "dell'ereditariet\u00e0", "dal", "naturalista", "ceco", "di", "lingua", "tedesca", "gregor", "mendel", "padre", "della", "genetica", "le", "leggi", "di", "mendel", "legge", "della", "dominanza", "legge", "della", "segregazione", "legge", "dell'assortimento", "indipendente", "fisica", "la", "spettroscopia", "l'unit\u00e0", "di", "lunghezza", "\u00e5ngstr\u00f6m", "anders", "jonas", "\u00e5ngstr\u00f6m", "esperimento", "di", "\u00f8rsted", "viene", "scoperto", "l'elettromagnetismo", "osservato", "per", "la", "prima", "volta", "dal", "fisico", "danese", "hans", "christian", "\u00f8rsted", "fenomeno", "dell'effetto", "doppler", "sulla", "propagazione", "dei", "fenomeni", "sonori", "e", "luminosi", "analizzato", "per", "la", "prima", "volta", "dal", "fisico", "austriaco", "christian", "doppler", "gennaio", "invenzione", "del", "pendolo", "di", "foucault", "del", "fisico", "francese", "l\u00e9on", "foucault", "strumento", "per", "dimostrare", "la", "rotazione", "della", "terra", "novembre", "vengono", "scoperti", "i", "raggi", "x", "dal", "fisico", "tedesco", "wilhelm", "r\u00f6ntgen", "marzo", "viene", "scoperta", "la", "radioattivit\u00e0", "dal", "fisico", "francese", "antoine", "henri", "becquerel", "chimica", "chimica", "organica", "termine", "adottato", "per", "la", "prima", "volta", "da", "j\u00f6ns", "jacob", "berzelius", "tra", "i", "fondatori", "della", "chimica", "moderna", "viene", "scoperta", "la", "caffeina", "ad", "opera", "del", "chimico", "tedesco", "friedlieb", "ferdinand", "runge", "viene", "scoperto", "il", "chinino", "un", "alcaloide", "naturale", "dai", "ricercatori", "francesi", "pierre", "joseph", "pelletier", "e", "joseph", "caventou", "nasce", "l'aspirina", "o", "acido", "acetilsalicilico", "grazie", "al", "chimico", "francese", "charles", "fr\u00e9d\u00e9ric", "gerhardt", "viene", "scoperta", "la", "mauveina", "prima", "tintura", "sintetica", "dal", "chimico", "inglese", "william", "henry", "perkin", "viene", "inventata", "la", "dinamite", "dal", "chimico", "svedese", "alfred", "nobel", "agosto", "viene", "scoperto", "durante", "l'osservazione", "di", "un'eclissi", "solare", "l'elemento", "chimico", "elio", "dall'astronomo", "francese", "jules", "janssen", "e", "in", "seguito", "scoperta", "attribuita", "anche", "all'astronomo", "britannico", "norman", "lockyer", "marzo", "tavola", "periodica", "degli", "elementi", "ideata", "dal", "chimico", "russo", "dmitrij", "mendeleev", "dicembre", "scoperta", "dell'elemento", "chimico", "radio", "a", "opera", "della", "scienziata", "francopolacca", "marie", "curie", "e", "del", "marito", "pierre", "medicina", "l'assistenza", "infermieristica", "moderna", "da", "parte", "di", "florence", "nightingale", "oggi", "nel", "giorno", "della", "sua", "data", "di", "nascita", "si", "celebra", "la", "giornata", "internazionale", "dell'infermiere", "primi", "sistemi", "di", "anestesia", "attraverso", "il", "cloroformio", "e", "l'ossido", "di", "diazoto", "gli", "importanti", "studi", "sulla", "prevenzione", "della", "febbre", "puerperale", "da", "parte", "di", "ign\u00e1c", "semmelweis", "nasce", "la", "ginecologia", "moderna", "i", "cui", "padri", "sono", "considerati", "il", "medico", "britannico", "lawson", "tait", "e", "lo", "statunitense", "james", "marion", "sims", "viene", "inventato", "lo", "stetoscopio", "strumento", "utilizzato", "per", "l'auscultazione", "del", "torace", "dal", "medico", "francese", "ren\u00e9", "laennec", "gennaio", "prima", "donna", "a", "conseguire", "una", "laurea", "in", "medicina", "fu", "la", "britannica", "elizabeth", "blackwell", "charles", "pravaz", "inventa", "la", "siringa", "ipodermica", "viene", "effettuata", "la", "prima", "prova", "di", "pastorizzazione", "dal", "chimico", "francese", "louis", "pasteur", "viene", "inventato", "l'antisettico", "metodo", "introdotto", "dal", "medico", "britannico", "joseph", "lister", "viene", "scoperto", "il", "bacillo", "della", "lebbra", "mycobacterium", "leprae", "dal", "medico", "norvegese", "gerhard", "armauer", "hansen", "viene", "inventato", "lo", "sfigmomanometro", "strumento", "per", "misurare", "la", "pressione", "dal", "medico", "austriacoebreo", "samuel", "siegfried", "karl", "von", "basch", "marzo", "viene", "scoperto", "il", "bacillo", "della", "tubercolosi", "mycobacterium", "tuberculosis", "dal", "medico", "tedesco", "robert", "koch", "colorazione", "di", "gram", "per", "la", "classificazione", "dei", "batteri", "in", "grampositivi", "e", "gramnegativi", "il", "nome", "deriva", "dal", "medico", "hans", "christian", "gram", "che", "ne", "ha", "studiato", "la", "tecnica", "viene", "eseguita", "la", "prima", "anestesia", "locale", "dall'oculista", "austriaco", "karl", "koller", "viene", "scoperto", "il", "vaccino", "antirabbico", "dal", "biologo", "francese", "louis", "pasteur", "viene", "isolato", "il", "batterio", "neisseria", "meningitidis", "o", "meningococco", "causa", "della", "meningite", "dal", "batteriologo", "austriaco", "anton", "weichselbaum", "viene", "scoperto", "il", "bacillo", "della", "peste", "dal", "medico", "svizzero", "alexandre", "yersin", "e", "dal", "medico", "giapponese", "kitasato", "shibasabur", "l'interpretazione", "dei", "sogni", "la", "psicoanalisi", "nel", "pensiero", "di", "sigmund", "freud", "botanica", "viene", "istituito", "in", "slovenia", "l'orto", "botanico", "di", "lubiana", "il", "pi\u00f9", "antico", "nella", "penisola", "balcanica", "sumatra", "indonesia", "viene", "scoperta", "la", "rafflesia", "arnoldii", "la", "pianta", "che", "produce", "il", "fiore", "pi\u00f9", "grande", "del", "mondo", "dai", "britannici", "thomas", "stamford", "raffles", "e", "da", "joseph", "arnold", "matematica", "si", "afferma", "la", "figura", "di", "carl", "friedrich", "gauss", "definito", "princeps", "mathematicorum", "il", "principe", "dei", "matematici", "progressi", "nel", "campo", "dell'algebra", "grazie", "al", "matematico", "norvegese", "niels", "henrik", "abel", "l'algebra", "lineare", "la", "regola", "di", "ruffini", "e", "altri", "contributi", "nel", "campo", "della", "matematica", "da", "parte", "di", "paolo", "ruffini", "la", "nascita", "della", "logica", "matematica", "george", "boole", "alpinismo", "gennaio", "prima", "ascensione", "dell'aconcagua", "il", "monte", "pi\u00f9", "alto", "del", "continente", "americano", "da", "parte", "dell'alpinista", "svizzero", "matthias", "zurbriggen", "esplorazioni", "e", "navigazioni", "gennaio", "fabian", "gottlieb", "von", "bellingshausen", "scopre", "l'antartide", "febbraio", "avviene", "per", "conto", "dell'impero", "asburgico", "una", "circumnavigazione", "del", "globo", "ad", "opera", "del", "navigatore", "montenegrino", "giovanni", "visin", "viene", "fondata", "brazzaville", "capitale", "della", "repubblica", "del", "congo", "dall'esploratore", "italiano", "naturalizzato", "francese", "pietro", "savorgnan", "di", "brazz\u00e0", "primo", "attraversamento", "sugli", "sci", "della", "groenlandia", "ad", "opera", "dell'esploratore", "norvegese", "fridtjof", "nansen", "astronomia", "viene", "istituito", "l'osservatorio", "astronomico", "di", "capodimonte", "a", "napoli", "per", "decreto", "di", "gioacchino", "murat", "settembre", "viene", "scoperto", "il", "pianeta", "nettuno", "dall'astronomo", "tedesco", "johann", "gottfried", "galle", "vengono", "scoperti", "i", "canali", "di", "marte", "strutture", "geologiche", "presenti", "sulla", "superficie", "del", "pianeta", "marte", "dall'astronomo", "italiano", "giovanni", "schiaparelli", "le", "banche", "e", "l'economia", "nel", "xix", "secolo", "nasce", "a", "milano", "la", "borsa", "italiana", "viene", "istituita", "la", "borsa", "di", "new", "york", "o", "di", "wall", "street", "la", "borsa", "di", "new", "york", "nyse", "nasce", "il", "primo", "expo", "della", "storia", "si", "tiene", "all'hyde", "park", "di", "londra", "esposizione", "universale", "di", "londra", "dopo", "il", "conseguimento", "dell'unit\u00e0", "d'italia", "viene", "introdotta", "ufficialmente", "la", "lira", "italiana", "con", "l'opera", "\"la", "diffusione", "del", "credito", "e", "le", "banche", "popolari\"", "l'economista", "italiano", "luigi", "luzzatti", "d\u00e0", "impulso", "alla", "nascita", "in", "italia", "delle", "banche", "popolari", "sorgono", "anche", "in", "italia", "le", "banche", "popolari", "prima", "fra", "tutte", "la", "banca", "popolare", "di", "lodi", "fondata", "da", "tiziano", "zalli", "expo", "il", "primo", "expo", "statunitense", "si", "tiene", "a", "filadelfia", "in", "occasione", "del", "centenario", "dell'indipendenza", "degli", "stati", "uniti", "d'america", "viene", "istituita", "la", "borsa", "di", "tokyo", "con", "il", "nome", "giapponese", "tky", "kabushiki", "torihikijo", "nasce", "la", "banca", "d'italia", "gastronomia", "bibite", "e", "prodotti", "dolciari", "viene", "pubblicata", "la", "fisiologia", "del", "gusto", "importante", "testo", "di", "gastronomia", "ad", "opera", "del", "gastronomo", "francese", "anthelme", "brillatsavarin", "viene", "inventata", "a", "vienna", "la", "sachertorte", "o", "torta", "sacher", "dal", "pasticciere", "austriaco", "franz", "sacher", "in", "onore", "del", "conte", "klemens", "von", "metternich", "nasce", "in", "italia", "il", "gianduiotto", "che", "prende", "il", "nome", "dalla", "maschera", "torinese", "gianduja", "nasce", "la", "cocacola", "inventata", "ad", "atlanta", "usa", "dal", "farmacista", "statunitense", "john", "pemberton", "viene", "pubblicato", "la", "scienza", "in", "cucina", "e", "l'arte", "di", "mangiar", "bene", "capolavoro", "della", "cucina", "italiana", "ad", "opera", "del", "gastronomo", "italiano", "pellegrino", "artusi", "ottobre", "viene", "inventato", "a", "verona", "il", "pandoro", "tipico", "dolce", "natalizio", "dal", "pasticciere", "italiano", "domenico", "melegatti", "fondatore", "dell'omonima", "industria", "dolciaria", "feste", "e", "folclore", "nel", "xix", "secolo", "\u00e8", "in", "questa", "data", "che", "viene", "istituzionalizzato", "lo", "storico", "carnevale", "di", "ivrea", "si", "svolge", "per", "la", "prima", "volta", "a", "monaco", "di", "baviera", "l'oktoberfest", "festa", "popolare", "tedesca", "si", "tenne", "tra", "il", "e", "il", "ottobre", "nasce", "il", "carnevale", "di", "viareggio", "viene", "menzionato", "per", "la", "prima", "volta", "il", "carnevale", "di", "sciacca", "tra", "i", "pi\u00f9", "noti", "di", "sicilia", "tecnologia", "e", "innovazioni", "viene", "ideato", "il", "cibo", "in", "scatola", "dall'inventore", "francese", "nicolas", "appert", "aprile", "viene", "inventata", "la", "bicicletta", "in", "origine", "la", "draisina", "dal", "tedesco", "karl", "drais", "viene", "inventato", "il", "cemento", "artificiale", "dall'ingegnere", "francese", "louis", "vicat", "viene", "ideato", "il", "primo", "motore", "elettrico", "funzionante", "dall'ingegnere", "prussiano", "moritz", "hermann", "von", "jacobi", "invenzione", "del", "telegrafo", "elettrico", "da", "parte", "dell'inventore", "statunitense", "samuel", "morse", "invenzione", "del", "motore", "a", "scoppio", "ad", "opera", "degli", "ingegnero", "italiani", "eugenio", "barsanti", "e", "felice", "matteucci", "invenzione", "della", "lampada", "ad", "incandescenza", "da", "parte", "del", "tedesco", "heinrich", "goebel", "nasce", "la", "motocicletta", "inventata", "dall'ingegnere", "francese", "louisguillaume", "perreaux", "nasce", "il", "telefono", "brevettato", "dall'inventore", "italiano", "antonio", "meucci", "data", "dell'invenzione", "del", "telefono", "attribuita", "all'ingegnere", "statunitense", "di", "origine", "scozzese", "alexander", "graham", "bell", "vengono", "inventati", "il", "fonografo", "e", "la", "lampadina", "entrambe", "invenzioni", "dello", "statunitense", "thomas", "edison", "viene", "inventata", "la", "macchina", "da", "caff\u00e8", "espresso", "dall'imprenditore", "italiano", "angelo", "moriondo", "nasce", "l'automobile", "inventata", "dall'ingegnere", "tedesco", "karl", "benz", "esperimenti", "sul", "volo", "umano", "servendosi", "dell'aliante", "compiuti", "dall'ingegnere", "tedesco", "otto", "lilienthal", "gennaio", "viene", "costruito", "il", "primo", "prototipo", "funzionante", "di", "motore", "diesel", "dall'inventore", "tedesco", "rudolf", "diesel", "ferrovie", "e", "metropolitana", "ottobre", "nel", "regno", "delle", "due", "sicilie", "nasce", "la", "prima", "ferrovia", "italiana", "la", "napoliportici", "gennaio", "nasce", "la", "prima", "linea", "metropolitana", "la", "london", "underground", "o", "metropolitana", "di", "londra", "ottobre", "viene", "inaugurato", "il", "treno", "passeggeri", "dell'orient", "express", "la", "nascita", "della", "radio", "e", "del", "cinema", "nasce", "la", "radio", "costruita", "e", "sperimentata", "per", "la", "prima", "volta", "dal", "fisico", "italiano", "guglielmo", "marconi", "a", "pontecchio", "dicembre", "nasce", "il", "cinema", "inventato", "dagli", "imprenditori", "francesi", "fratelli", "lumi\u00e8re", "l'egittologia", "settembre", "vengono", "decifrati", "i", "caratteri", "geroglifici", "egizi", "dallo", "studioso", "francese", "champollion", "padre", "dell'egittologia", "filatelia", "e", "il", "servizio", "postale", "nel", "xix", "secolo", "\u00ba", "maggio", "nasce", "il", "francobollo", "il", "penny", "black", "inventato", "dal", "filatelista", "inglese", "rowland", "hill", "viene", "emesso", "il", "francobollo", "\"", "cent", "nero", "di", "sardegna\"", "o", "penny", "black", "italiano", "il", "primo", "francobollo", "italiano", "aprile", "nasce", "il", "pony", "express", "servizio", "di", "posta", "prioritaria", "che", "attraversava", "il", "nordamerica", "vengono", "istituite", "le", "poste", "italiane", "la", "fondazione", "della", "croce", "rossa", "ottobre", "viene", "fondata", "la", "croce", "rossa", "dal", "filantropo", "svizzero", "henry", "dunant", "la", "cui", "data", "di", "nascita", "l'", "maggio", "viene", "celebrata", "con", "la", "giornata", "mondiale", "della", "croce", "rossa", "e", "mezzaluna", "rossa", "giugno", "nasce", "a", "milano", "la", "croce", "rossa", "italiana", "viene", "istituito", "il", "corpo", "militare", "della", "croce", "rossa", "italiana", "progressi", "linguistici", "nasce", "l'alfabeto", "braille", "ideato", "dall'inventore", "francese", "louis", "braille", "luglio", "viene", "pubblicato", "il", "libro", "unua", "libro", "del", "linguista", "polacco", "e", "creatore", "della", "lingua", "esperanto", "ludwik", "lejzer", "zamenhof", "nasce", "l'esperanto", "moda", "abbigliamento", "e", "gioielleria", "viene", "prodotto", "il", "primo", "impermeabile", "dallo", "scozzese", "charles", "macintosh", "viene", "inventato", "in", "italia", "il", "borsalino", "tipico", "cappello", "in", "feltro", "famoso", "in", "tutto", "il", "mondo", "inizia", "la", "realizzazione", "delle", "uova", "faberg\u00e9", "note", "realizzazioni", "di", "gioielleria", "da", "parte", "dell'orafo", "russo", "peter", "carl", "faberg\u00e9", "altri", "progressi", "culturali", "scientifici", "e", "tecnologici", "movimento", "femminista", "e", "lotte", "per", "il", "diritto", "di", "voto", "alle", "donne", "si", "afferma", "in", "questo", "periodo", "la", "figura", "del", "politico", "e", "scrittore", "statunitense", "frederick", "douglass", "sostenitore", "del", "diritto", "di", "voto", "per", "le", "donne", "statunitensi", "progressi", "nel", "sistema", "delle", "condizioni", "di", "vita", "dei", "detenuti", "nelle", "carceri", "grazie", "anche", "al", "contributo", "della", "filantropa", "britannica", "elizabeth", "fry", "in", "italia", "nascono", "nuovi", "quotidiani", "tra", "cui", "la", "nazione", "di", "firenze", "e", "il", "corriere", "adriatico", "quotidiano", "delle", "marche", "a", "napoli", "nasce", "il", "quotidiano", "roma", "e", "in", "sardegna", "invece", "viene", "fondato", "il", "quotidiano", "l'unione", "sarda", "nel", "a", "firenze", "viene", "fondata", "la", "rivista", "italiana", "di", "arti", "scienze", "e", "lettere", "nuova", "antologia", "in", "europa", "dopo", "le", "guerre", "imperiali", "e", "la", "ristrutturazione", "delle", "frontiere", "delle", "nazioni", "europee", "secolo", "della", "seconda", "rivoluzione", "industriale", "in", "russia", "si", "lavora", "alla", "costruzione", "della", "ferrovia", "transiberiana", "che", "collega", "mosca", "a", "vladivostok", "prima", "trasmissione", "telegrafica", "con", "cavo", "sottomarino", "tra", "l'america", "e", "l'europa", "emigrazioni", "di", "massa", "in", "italia", "si", "diffonde", "il", "fenomeno", "del", "brigantaggio", "nascita", "e", "diffusione", "tra", "le", "masse", "dello", "sport", "verso", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "si", "registra", "un", "periodo", "culturale", "e", "storico", "sorto", "in", "francia", "chiamato", "belle", "\u00e9poque", "il", "aprile", "con", "la", "morte", "di", "nabi", "tajima", "sono", "morte", "tutte", "le", "persone", "nate", "nel", "xix", "secolo", "sport", "\u00e8", "in", "questa", "data", "che", "secondo", "la", "tradizione", "viene", "inventato", "il", "gioco", "del", "rugby", "dal", "pastore", "protestante", "inglese", "william", "webb", "ellis", "viene", "inventato", "il", "baseball", "dal", "dirigente", "sportivo", "statunitense", "alexander", "cartwright", "nasce", "in", "inghilterra", "la", "pi\u00f9", "antica", "squadra", "di", "calcio", "del", "mondo", "lo", "sheffield", "football", "club", "tuttora", "esistente", "ottobre", "nascita", "del", "gioco", "del", "calcio", "moderno", "il", "cui", "padre", "viene", "considerato", "il", "dirigente", "sportivo", "inglese", "ebenezer", "cobb", "morley", "viene", "ideato", "il", "gioco", "del", "tennis", "dal", "maggiore", "inglese", "walter", "clopton", "wingfield", "\u00aa", "edizione", "del", "torneo", "di", "wimbledon", "in", "inghilterra", "viene", "cos\u00ec", "istituita", "la", "pi\u00f9", "antica", "manifestazione", "tennistica", "ufficiale", "del", "mondo", "nascita", "del", "judo", "con", "l'istituzione", "del", "kdkan", "da", "parte", "dell'educatore", "giapponese", "kan", "jigor", "nasce", "in", "scozia", "la", "pallanuoto", "da", "parte", "di", "un", "istruttore", "di", "nuoto", "britannico", "william", "wilson", "dicembre", "viene", "disputata", "la", "prima", "partita", "di", "pallacanestro", "il", "cui", "inventore", "viene", "considerato", "il", "docente", "canadese", "james", "naismith", "viene", "fondato", "il", "genoa", "cricket", "and", "football", "club", "considerata", "la", "pi\u00f9", "antica", "squadra", "di", "calcio", "italiana", "nasce", "la", "pallavolo", "inventata", "dallo", "statunitense", "william", "morgan", "nascono", "i", "giochi", "olimpici", "moderni", "estivi", "ideati", "dal", "pedagogista", "francese", "pierre", "de", "coubertin", "aprile", "si", "svolgono", "ad", "atene", "i", "primi", "giochi", "olimpici", "dell'era", "moderna", "aprile", "con", "cerimonia", "di", "apertura", "allo", "stadio", "panathinaiko", "aprile", "viene", "disputata", "la", "prima", "maratona", "olimpica", "dell'era", "moderna", "vinta", "dall'atleta", "greco", "spyridn", "lous", "si", "disputa", "la", "prima", "maratona", "di", "boston", "la", "maratona", "pi\u00f9", "antica", "al", "mondo", "viene", "istituita", "la", "federazione", "italiana", "giuoco", "calcio", "personaggi", "significativi", "personaggi", "di", "rilievo", "in", "quello", "che", "lo", "storico", "eric", "hobsbawm", "ha", "definito", "il", "\"lungo", "ottocento\"", "alexandre", "dumas", "padre", "scrittore", "francese", "autore", "de", "il", "conte", "di", "montecristo", "e", "della", "trilogia", "i", "tre", "moschettieri", "vent'anni", "dopo", "e", "il", "visconte", "di", "bragelonne", "nikola", "tesla", "fisico", "e", "inventore", "serbo", "naturalizzato", "statunitense", "diede", "notevoli", "contributi", "nel", "campo", "dell'elettromagnetismo", "sigmund", "freud", "neurologo", "austriaco", "fondatore", "della", "psicoanalisi", "autore", "de", "l'interpretazione", "dei", "sogni", "giovanni", "i", "giuseppe", "del", "liechtenstein", "decimo", "principe", "del", "liechtenstein", "e", "dal", "contribu\u00ec", "a", "diverse", "riforme", "nel", "principato", "elisabetta", "di", "baviera", "imperatrice", "d'austria", "meglio", "nota", "come", "la", "principessa", "sissi", "ludovico", "ii", "di", "baviera", "re", "di", "baviera", "adolfo", "di", "lussemburgo", "granduca", "di", "lussemburgo", "il", "primo", "granduca", "della", "casa", "nassauweilburg", "milo", "obrenovi", "i", "di", "serbia", "principe", "di", "serbia", "e", "josip", "jelai", "bano", "di", "croazia", "dal", "stefan", "stambolov", "politico", "bulgaro", "importante", "il", "contributo", "nel", "processo", "di", "indipendenza", "della", "bulgaria", "dall'impero", "ottomano", "auguste", "rodin", "scultore", "francese", "tra", "i", "maggiori", "del", "xix", "secolo", "tra", "le", "sue", "sculture", "pi\u00f9", "note", "il", "pensatore", "juan", "pablo", "duarte", "politico", "dominicano", "si", "distinse", "nell'indipendenza", "della", "repubblica", "dominicana", "da", "haiti", "florence", "nightingale", "infermiera", "britannica", "precursore", "dell'idea", "di", "croce", "rossa", "charles", "dickens", "scrittore", "inglese", "particolarmente", "sensibile", "ai", "problemi", "della", "vita", "delle", "classi", "pi\u00f9", "povere", "autore", "del", "romanzo", "david", "copperfield", "adam", "mickiewicz", "poeta", "polacco", "romantico", "scrisse", "il", "poema", "nazionale", "polacco", "pan", "tadeusz", "fryderyk", "chopin", "compositore", "polacco", "romantico", "noto", "pianista", "invent\u00f3", "nuove", "forme", "musicali", "per", "pianoforte", "ludwig", "van", "beethoven", "compositore", "e", "pianista", "tedesco", "esponente", "del", "classicismo", "viennese", "richard", "wagner", "compositore", "tedesco", "tra", "le", "opere", "l'anello", "del", "nibelungo", "tra", "il", "e", "il", "franz", "liszt", "compositore", "ungherese", "per", "le", "rapsodie", "ungheresi", "tra", "il", "e", "il", "camillo", "benso", "conte", "di", "cavour", "esponente", "del", "risorgimento", "italiano", "arturo", "toscanini", "direttore", "d'orchestra", "italiano", "interprete", "tra", "l'altro", "di", "verdi", "e", "wagner", "edmondo", "de", "amicis", "scrittore", "italiano", "autore", "del", "libro", "per", "ragazzi", "cuore", "eleonora", "duse", "attrice", "teatrale", "italiana", "legata", "per", "diverso", "tempo", "sentimentalmente", "e", "artisticamente", "a", "gabriele", "d'annunzio", "gabriele", "d'annunzio", "scrittore", "poeta", "e", "aviatore", "italiano", "tra", "i", "massimi", "esponenti", "del", "decadentismo", "italiano", "gottfried", "keller", "il", "pi\u00f9", "scrittore", "svizzero", "autore", "di", "romanzi", "ambientati", "nel", "suo", "paese", "aleksandr", "pukin", "poeta", "russo", "romantico", "autore", "tra", "l'altro", "del", "romanzo", "in", "versi", "eugenio", "onegin", "johan", "vilhelm", "snellman", "politico", "finlandese", "introdusse", "la", "valuta", "nazionale", "finlandese", "il", "markka", "carl", "gustaf", "emil", "mannerheim", "statista", "finlandese", "considerato", "eroe", "nazionale", "in", "finlandia", "elias", "l\u00f6nnrot", "scrittore", "e", "filologo", "finlandese", "autore", "del", "poema", "epico", "nazionale", "finlandese", "kalevala", "jean", "sibelius", "compositore", "finlandese", "autore", "del", "poema", "sinfonico", "patriottico", "finlandia", "henrik", "ibsen", "drammaturgo", "norvegese", "autore", "del", "dramma", "sulla", "condizione", "femminile", "del", "xix", "secolo", "casa", "di", "bambola", "august", "strindberg", "drammaturgo", "svedese", "autore", "del", "dramma", "la", "signorina", "giulia", "edvard", "munch", "pittore", "norvegese", "precursore", "dell'arte", "espressionista", "autore", "del", "dipinto", "l'urlo", "andrejs", "pumpurs", "scrittore", "lettone", "autore", "del", "poema", "nazionale", "lettone", "lplsis", "rainis", "scrittore", "lettone", "le", "cui", "opere", "contribuirono", "al", "risveglio", "nazionale", "letterario", "lettone", "pavol", "orsz\u00e1gh", "hviezdoslav", "poeta", "e", "drammaturgo", "slovacco", "considerato", "il", "pi\u00f9", "importante", "poeta", "slovacco", "mihai", "eminescu", "poeta", "romeno", "di", "argomenti", "quali", "la", "natura", "l'amore", "e", "la", "storia", "vasil", "levski", "rivoluzionario", "e", "eroe", "nazionale", "bulgaro", "hristo", "botev", "eroe", "nazionale", "e", "poeta", "bulgaro", "ivan", "vazov", "scrittore", "bulgaro", "le", "cui", "opere", "risentono", "della", "lotta", "per", "l'indipendenza", "del", "suo", "paese", "naim", "frash\u00ebri", "poeta", "albanese", "i", "cui", "temi", "delle", "sue", "poesie", "risentono", "soprattutto", "dell'amore", "per", "la", "patria", "albanese", "theodoros", "kolokotronis", "condottiero", "greco", "si", "distinse", "durante", "l'insurrezione", "greca", "contro", "l'impero", "ottomano", "giovanni", "capodistria", "politico", "greco", "primo", "capo", "di", "stato", "della", "grecia", "indipendente", "dionysios", "solomos", "poeta", "greco", "il", "maggiore", "poeta", "in", "lingua", "greca", "moderna", "eleutherios", "venizelos", "politico", "greco", "definito", "spesso", "il", "fondatore", "politico", "della", "grecia", "moderna", "nicolas", "bochsa", "compositore", "francese", "hans", "christian", "andersen", "scrittore", "danese", "autore", "delle", "fiabe", "tra", "cui", "la", "sirenetta", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "filosofo", "tedesco", "esponente", "dell'idealismo", "tedesco", "autore", "della", "fenomenologia", "dello", "spirito", "ludwig", "feuerbach", "filosofo", "tedesco", "esponente", "illustre", "della", "sinistra", "hegeliana", "arthur", "schopenhauer", "filosofo", "tedesco", "autore", "di", "il", "mondo", "come", "volont\u00e0", "e", "rappresentazione", "karl", "marx", "filosofo", "tedesco", "ideologo", "del", "comunismo", "autore", "di", "il", "capitale", "friedrich", "nietzsche", "filosofo", "tedesco", "ideologo", "del", "superuomo", "autore", "del", "libro", "cos\u00ec", "parl\u00f2", "zarathustra", "adolph", "kolping", "prete", "tedesco", "charles", "baudelaire", "poeta", "francese", "che", "diede", "origine", "alla", "corrente", "del", "decadentismo", "la", "raccolta", "di", "liriche", "i", "fiori", "del", "male", "fran\u00e7ois", "joseph", "bosio", "scultore", "monegasco", "ritrattista", "e", "scultore", "di", "napoleone", "i", "eug\u00e8ne", "delacroix", "pittore", "francese", "esponente", "del", "romanticismo", "francese", "famoso", "il", "dipinto", "la", "libert\u00e0", "che", "guida", "il", "popolo", "antonio", "canova", "scultore", "italiano", "il", "pi\u00f9", "rappresentativo", "del", "neoclassicismo", "italiano", "madame", "de", "sta\u00ebl", "scrittrice", "francosvizzera", "pioniera", "del", "romanticismo", "jacob", "e", "wilhelm", "grimm", "e", "filologi", "e", "scrittori", "tedeschi", "autori", "delle", "fiabe", "del", "focolare", "heinrich", "schliemann", "archeologo", "tedesco", "scopritore", "delle", "rovine", "di", "troia", "pio", "ix", "ultimo", "papa", "a", "possedere", "lo", "stato", "pontificio", "piero", "maroncelli", "patriota", "e", "musicista", "italiano", "silvio", "pellico", "carbonaro", "italiano", "autore", "di", "le", "mie", "prigioni", "giuseppe", "verdi", "compositore", "italiano", "tra", "i", "cui", "capolavori", "vi", "\u00e8", "la", "traviata", "prima", "rappresentazione", "aurelio", "saffi", "patriota", "italiano", "carlo", "alberto", "di", "savoia", "re", "di", "sardegna", "creatore", "dello", "statuto", "albertino", "giacomo", "leopardi", "poeta", "italiano", "romantico", "autore", "della", "raccolta", "lirica", "dei", "canti", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "celebre", "scrittore", "tedesco", "oscar", "wilde", "scrittore", "irlandese", "autore", "de", "il", "ritratto", "di", "dorian", "gray", "vincenzo", "monti", "poeta", "e", "traduttore", "italiano", "neoclassicista", "autore", "di", "una", "traduzione", "dell'iliade", "ugo", "foscolo", "poeta", "italiano", "neoclassicista", "autore", "di", "sonetti", "e", "del", "carme", "dei", "sepolcri", "antonio", "meucci", "e", "antonio", "pacinotti", "fisici", "e", "inventori", "italiani", "rispettivamente", "del", "telefono", "e", "della", "dinamo", "edward", "jenner", "medico", "inglese", "scopritore", "del", "vaccino", "contro", "il", "vaiolo", "louis", "pasteur", "chimico", "francese", "fondatore", "della", "microbiologia", "santiago", "ram\u00f3n", "y", "cajal", "medico", "spagnolo", "alfred", "nobel", "filantropo", "svedese", "inventore", "della", "dinamite", "e", "fondatore", "del", "premio", "nobel", "john", "philip", "holland", "ingegnere", "irlandese", "progett\u00f2", "il", "primo", "sottomarino", "della", "marina", "militare", "statunitense", "varato", "nel", "lord", "byron", "e", "percy", "bysshe", "shelley", "poeti", "del", "romanticismo", "inglese", "mary", "shelley", "scrittrice", "inglese", "autrice", "del", "romanzo", "frankenstein", "pioniera", "della", "letteratura", "dell'orrore", "bram", "stoker", "scrittore", "irlandese", "autore", "di", "dracula", "leopold", "von", "sachermasoch", "scrittore", "austriaco", "di", "romanzi", "erotici", "dai", "quali", "prende", "il", "nome", "il", "termine", "masochismo", "venere", "in", "pelliccia", "anders", "jonas", "\u00e5ngstr\u00f6m", "fisico", "svedese", "da", "cui", "prende", "il", "nome", "l'unit\u00e0", "di", "misura", "\u00e5ngstr\u00f6m", "usata", "in", "cristallografia", "e", "spettroscopia", "augusto", "righi", "scienziato", "italiano", "introdusse", "il", "termine", "fotoelettrico", "e", "fece", "studi", "sulle", "radiazioni", "elettromagnetiche", "guglielmo", "marconi", "fisico", "e", "politico", "italiano", "inventore", "della", "radio", "gioachino", "rossini", "compositore", "italiano", "autore", "della", "opera", "lirica", "il", "barbiere", "di", "siviglia", "napoleone", "iii", "imperatore", "francese", "vittoria", "del", "regno", "unito", "regina", "d'inghilterra", "otto", "von", "bismarck", "primo", "cancelliere", "tedesco", "artefice", "della", "nascita", "dell'impero", "tedesco", "nicholas", "patrick", "stephen", "wiseman", "cardinale", "e", "scrittore", "inglese", "fervido", "difensore", "del", "cattolicesimo", "in", "inghilterra", "isambard", "kingdom", "brunel", "ingegnere", "britannico", "thomas", "edison", "inventore", "americano", "della", "lampadina", "e", "del", "fonografo", "massimo", "d'azeglio", "scrittore", "e", "patriota", "italiano", "alessandro", "manzoni", "scrittore", "italiano", "autore", "di", "i", "promessi", "sposi", "secondo", "padre", "della", "lingua", "italiana", "edward", "bulwerlytton", "scrittore", "e", "politico", "inglese", "autore", "de", "gli", "ultimi", "giorni", "di", "pompei", "pierreauguste", "renoir", "pittore", "francese", "impressionista", "autore", "del", "dipinto", "sulla", "terrazza", "toulouselautrec", "pittore", "francese", "appartenente", "alla", "corrente", "post", "impressionista", "l'opera", "al", "moulin", "rouge", "\u00e9douard", "manet", "pittore", "francese", "preimpressionista", "autore", "del", "dipinto", "colazione", "sull'erba", "telemaco", "signorini", "pittore", "italiano", "auguste", "e", "louis", "lumi\u00e8re", "e", "imprenditori", "francesi", "inventori", "del", "cinematografo", "sir", "arthur", "conan", "doyle", "scrittore", "scozzese", "padre", "del", "giallo", "scientifico", "creatore", "della", "serie", "di", "sherlock", "holmes", "abraham", "lincoln", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "che", "abol\u00ec", "la", "schiavit\u00f9", "edgar", "allan", "poe", "scrittore", "statunitense", "esponente", "del", "giallohorror", "in", "america", "racconti", "del", "grottesco", "e", "dell'arabesco", "arthur", "wellesley", "duca", "di", "wellington", "militare", "e", "statista", "britannico", "napoleone", "bonaparte", "imperatore", "di", "francia", "charles", "darwin", "naturalista", "inglese", "autore", "de", "l'origine", "delle", "specie", "dove", "introduce", "il", "concetto", "di", "selezione", "naturale", "antoni", "gaud\u00ed", "architetto", "spagnolo", "victor", "hugo", "scrittore", "francese", "forse", "il", "pi\u00f9", "grande", "di", "questa", "letteratura", "autore", "de", "i", "miserabili", "friedrich", "reinhold", "kreutzwald", "scrittore", "estone", "autore", "del", "poema", "epico", "nazionale", "estone", "kalevipoeg", "vincent", "van", "gogh", "pittore", "olandese", "postimpressionista", "autore", "del", "dipinto", "notte", "stellata", "claude", "monet", "pittore", "francese", "impressionista", "il", "dipinto", "impressione", "levar", "del", "sole", "diede", "il", "nome", "al", "termine", "impressionismo", "giuseppe", "garibaldi", "rivoluzionario", "e", "militare", "italiano", "definito", "spesso", "\"l'eroe", "dei", "due", "mondi\"", "klemens", "von", "metternich", "statista", "austriaco", "vincenzo", "bellini", "compositore", "italiano", "autore", "tra", "l'altro", "dell'opera", "lirica", "norma", "jane", "austen", "scrittrice", "inglese", "autrice", "del", "romanzo", "orgoglio", "e", "pregiudizio", "bertha", "von", "suttner", "scrittrice", "e", "pacifista", "austriaca", "f\u00ebdor", "dostoevskij", "scrittore", "russo", "autore", "del", "romanzo", "delitto", "e", "castigo", "lev", "tolstoj", "scrittore", "russo", "di", "fama", "universale", "autore", "del", "romanzo", "guerra", "e", "pace", "taras", "hryhorovy", "evenko", "poeta", "ucraino", "i", "cui", "scritti", "risentono", "di", "un", "certo", "patriottismo", "ucraino", "jules", "verne", "scrittore", "francese", "di", "romanzi", "di", "fantascienza", "tra", "i", "romanzi", "il", "giro", "del", "mondo", "in", "giorni", "emilio", "salgari", "scrittore", "italiano", "di", "romanzi", "d'avventura", "tra", "cui", "il", "ciclo", "di", "sandokan", "damiano", "de", "veuster", "missionario", "fiammingo", "\u00e9mile", "verhaeren", "poeta", "belga", "simbolista", "tra", "i", "pi\u00f9", "noti", "del", "suo", "paese", "aletta", "jacobs", "femminista", "olandese", "helene", "schjerfbeck", "pittrice", "finlandese", "soprattutto", "per", "i", "suoi", "autoritratti", "france", "preeren", "poeta", "sloveno", "scrisse", "la", "poesia", "zdravljica", "che", "divenne", "poi", "l'inno", "nazionale", "sloveno", "bartolomeo", "borghesi", "numismatico", "italiano", "naturalizzato", "sammarinese", "contribu\u00ec", "alla", "nascita", "della", "scienza", "della", "numismatica", "giovanni", "pascoli", "poeta", "italiano", "appartenente", "alla", "corrente", "del", "decadentismo", "italiano", "giacomo", "puccini", "compositore", "italiano", "l'opera", "lirica", "di", "tosca", "udov\u00edt", "t\u00far", "politico", "linguista", "poeta", "e", "leader", "nazionalista", "slovacco", "kurmangazy", "sagyrbayuly", "compositore", "kazako", "la", "cui", "opera", "ebbe", "notevole", "influsso", "nella", "cultura", "musicale", "del", "suo", "paese", "jos\u00e9", "rizal", "dicembre", "scrittore", "e", "eroe", "nazionale", "delle", "filippine", "andr\u00e9s", "bonifacio", "rivoluzionario", "filippino", "leader", "del", "movimento", "che", "diede", "inizio", "alla", "rivoluzione", "filippina", "toussaint", "louverture", "eroe", "nazionale", "di", "haiti", "in", "lotta", "per", "l'indipendenza", "di", "haiti", "dalla", "francia", "jeanjacques", "dessalines", "militare", "e", "eroe", "haitiano", "si", "distinse", "nel", "processo", "di", "indipendenza", "di", "haiti", "dalla", "francia", "sim\u00f3n", "bol\u00edvar", "generale", "rivoluzionario", "e", "eroe", "nazionale", "del", "venezuela", "jos\u00e9", "de", "san", "mart\u00edn", "militare", "e", "eroe", "nazionale", "dell'argentina", "jos\u00e8", "artigas", "politico", "e", "eroe", "nazionale", "dell'uruguay", "bernardo", "o'higgins", "generale", "e", "padre", "della", "patria", "cilena", "eroe", "dell'indipendenza", "del", "cile", "miguel", "grau", "seminario", "militare", "peruviano", "eroe", "nazionale", "di", "per\u00f9", "e", "bolivia", "robert", "louis", "stevenson", "scrittore", "scozzese", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "filosofo", "e", "scrittore", "danese", "il", "cui", "pensiero", "pu\u00f2", "essere", "considerato", "come", "il", "punto", "di", "partenza", "dell'esistenzialismo", "carl", "friedrich", "gauss", "matematico", "tedesco", "tra", "i", "pi\u00f9", "influenti", "della", "sua", "epoca", "definito", "il", "\"principe", "della", "matematica\"", "contribu\u00ec", "tra", "l'altro", "allo", "studio", "dei", "numeri", "complessi", "e", "dell'analisi", "matematica", "carlo", "collodi", "scrittore", "e", "giornalista", "italiano", "invenzioni", "scoperte", "innovazioni", "john", "dalton", "ipotizza", "l'atomo", "come", "una", "particella", "indivisibile", "primo", "sistema", "di", "illuminazione", "stradale", "a", "gas", "progresso", "nella", "chirurgia", "invenzione", "della", "rivoltella", "viene", "costruita", "la", "locomotiva", "a", "vapore", "dall'ingegnere", "britannico", "stephenson", "viene", "inventata", "la", "lampada", "di", "d\u00f6bereiner", "il", "primo", "accendino", "ideato", "dal", "chimico", "johann", "wolfgang", "d\u00f6bereiner", "nasce", "il", "quotidiano", "francese", "le", "figaro", "il", "pi\u00f9", "antico", "giornale", "francese", "patrick", "bell", "assembla", "la", "prima", "mietitrice", "meccanica", "john", "walker", "inventa", "il", "primo", "fiammifero", "settembre", "inghilterra", "viene", "inaugurata", "la", "prima", "ferrovia", "al", "mondo", "a", "collegare", "due", "citt\u00e0", "la", "ferrovia", "liverpoolmanchester", "costruita", "dall'ingegnere", "britannico", "george", "stephenson", "viene", "realizzato", "il", "dagherrotipo", "forma", "primitiva", "di", "fotografia", "creata", "dal", "fisico", "francese", "louis", "daguerre", "nasce", "la", "fotografia", "presentata", "ufficialmente", "nel", "vengono", "inventati", "i", "fiammiferi", "svedesi", "o", "di", "sicurezza", "da", "gustaf", "erik", "pasch", "vengono", "inventate", "le", "litfa\u00dfs\u00e4ule", "colonne", "pubblicitarie", "cilindriche", "per", "combattere", "le", "affissioni", "selvagge", "dal", "tipografo", "tedesco", "ernst", "litfa\u00df", "primi", "materiali", "plastici", "viene", "introdotta", "l'unit\u00e0", "di", "misura", "della", "diottria", "dall'oftalmologo", "francese", "ferdinand", "monoyer", "nasce", "il", "connettore", "jack", "da", "mm", "ampiamente", "utilizzato", "ancora", "oggi", "in", "ambito", "professionale", "viene", "introdotta", "la", "festa", "dei", "lavoratori", "o", "festa", "del", "\u00ba", "maggio", "scoperta", "dell'argon", "novembre", "viene", "istituito", "il", "premio", "nobel", "attraverso", "il", "famoso", "testamento", "sottoscritto", "dal", "chimico", "svedese", "alfred", "nobel", "nasce", "la", "casa", "automobilistica", "italiana", "fiat", "storia", "militare", "nel", "xix", "secolo", "l'europa", "fu", "perennemente", "sull'orlo", "della", "guerra", "fra", "le", "battaglie", "pi\u00f9", "importanti", "si", "ricordano", "battaglie", "di", "et\u00e0", "napoleonica", "battaglia", "di", "marengo", "giugno", "battaglia", "di", "trafalgar", "ottobre", "battaglia", "di", "austerlitz", "dicembre", "battaglia", "di", "jena", "ottobre", "battaglia", "di", "friedland", "maggio", "battaglia", "di", "wagram", "agosto", "battaglia", "di", "borodino", "settembre", "battaglia", "di", "waterloo", "giugno", "battaglie", "di", "et\u00e0", "risorgimentale", "battaglia", "di", "pastrengo", "aprile", "battaglia", "di", "novara", "marzo", "battaglia", "di", "magenta", "giugno", "battaglia", "di", "solferino", "e", "san", "martino", "giugno", "battaglia", "di", "castelfidardo", "settembre", "battaglia", "del", "volturno", "\u00ba", "ottobre", "breccia", "in", "porta", "pia", "settembre", "battaglie", "della", "guerra", "di", "secessione", "americana", "battaglia", "di", "shiloh", "aprile", "battaglia", "di", "fredericksburg", "dicembre", "battaglia", "di", "gettysburg", "luglio", "battaglia", "di", "atlanta", "luglio\u00ba", "settembre", "battaglie", "fra", "le", "potenze", "dell'europa", "post", "battaglia", "di", "balaklava", "ottobre", "battaglia", "della", "cernaia", "agosto", "battaglia", "di", "sadowa", "luglio", "battaglia", "di", "sedan", "settembre", "battaglie", "coloniali", "battaglia", "di", "rorke's", "drift", "gennaio", "battaglia", "di", "adua", "\u00ba", "marzo", "note", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "ottocento", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "ottocento", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "ottocento", "collegamenti", "esterni", "en", "opere", "riguardanti", "xix", "secolo", "su", "open", "library", "internet", "archive"]