["il", "xvi", "secolo", "sedicesimo", "secolo", "detto", "anche", "cinquecento", "o", "'", "\u00e8", "il", "secolo", "che", "inizia", "nell'anno", "e", "termina", "nell'anno", "incluso", "avvenimenti", "\u00e8", "il", "secolo", "del", "rinascimento", "in", "italia", "della", "riforma", "protestante", "in", "europa", "della", "successiva", "controriforma", "delle", "guerre", "di", "religione", "e", "del", "tentativo", "di", "conciliazioni", "tra", "le", "varie", "confessioni", "religiose", "con", "il", "concilio", "di", "trento", "europa", "culmine", "del", "rinascimento", "durante", "la", "dominazione", "spagnola", "gioja", "venne", "fortificata", "con", "mura", "di", "cinta", "riforma", "protestante", "luteranesimo", "che", "prende", "il", "nome", "dal", "monaco", "agostiniano", "tedesco", "martin", "lutero", "riforma", "protestante", "calvinismo", "e", "zwinglianesimo", "prende", "il", "nome", "dal", "teologo", "francese", "giovanni", "calvino", "e", "svizzero", "huldrych", "zwingli", "diffusione", "del", "protestantesimo", "o", "culto", "riformato", "la", "riforma", "protestante", "in", "svezia", "si", "afferma", "con", "i", "riformatori", "svedesi", "olaus", "petri", "e", "il", "fratello", "laurentius", "petri", "la", "riforma", "protestante", "in", "danimarca", "si", "afferma", "soprattutto", "con", "il", "teologo", "danese", "hans", "tausen", "definito", "il", "lutero", "danese", "\u00e8", "l'epoca", "del", "cardinale", "italiano", "carlo", "borromeo", "celebre", "esponente", "della", "controriforma", "contrapposta", "alla", "riforma", "protestante", "controriforma", "cattolica", "con", "lo", "spagnolo", "sant'ignazio", "di", "loyola", "e", "l'italiano", "san", "filippo", "neri", "la", "controriforma", "cattolica", "si", "afferma", "con", "la", "religiosa", "spagnola", "santa", "teresa", "d'\u00e1vila", "dottore", "della", "chiesa", "guerre", "di", "religione", "santa", "inquisizione", "l'umanesimo", "cristiano", "tende", "a", "conciliare", "umanesimo", "e", "cristianesimo", "nel", "pensiero", "dell'umanista", "olandese", "erasmo", "da", "rotterdam", "si", "afferma", "la", "figura", "del", "militare", "francese", "jacques", "de", "la", "palice", "c", "dal", "cui", "nome", "deriv\u00f2", "l'aggettivo", "lapalissiano", "cio\u00e8", "ovvio", "scontato", "morte", "di", "maria", "stuart", "regina", "di", "scozia", "e", "successiva", "annessione", "della", "scozia", "al", "regno", "dinghilterra", "sotto", "il", "re", "giacomo", "vi", "come", "re", "di", "scozia", "e", "successore", "di", "elisabetta", "i", "al", "trono", "dinghilterra", "come", "giacomo", "i", "d'inghilterra", "epoca", "nei", "paesi", "bassi", "di", "guglielmo", "i", "d'orange", "in", "lotta", "contro", "la", "dominazione", "spagnola", "e", "padre", "della", "nazione", "olandese", "il", "rinascimento", "in", "polonia", "e", "il", "secolo", "d'oro", "polacco", "in", "romania", "si", "afferma", "l'epica", "figura", "di", "mihai", "viteazul", "in", "lotta", "contro", "gli", "ottomani", "epidemie", "di", "sifilide", "termine", "coniato", "dal", "celebre", "medico", "italiano", "girolamo", "fracastoro", "nell'opera", "\"syphilis", "sive", "morbus", "gallicus\"\"sifilide", "o", "il", "mal", "francese\"", "guerre", "d'italia", "per", "la", "supremazia", "in", "europa", "culminate", "con", "la", "pace", "di", "cateaucambr\u00e9sis", "che", "sancisce", "progressivo", "ampliamento", "del", "domino", "spagnolo", "in", "italia", "aprile", "scoperta", "del", "brasile", "il", "navigatore", "portoghese", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "c", "sbarca", "lungo", "le", "coste", "del", "brasile", "regno", "del", "grande", "imperatore", "azteco", "montezuma", "epoca", "di", "splendore", "dell'impero", "azteco", "disfida", "di", "barletta", "vittoria", "dei", "cavalieri", "italiani", "su", "quelli", "francesi", "guerre", "ottomanomoldave", "la", "moldavia", "entra", "sotto", "l'influenza", "territoriale", "dell'impero", "ottomano", "gennaio", "nascono", "le", "guardie", "svizzere", "corpo", "di", "guardia", "al", "servizio", "fedelmente", "del", "papato", "il", "principato", "di", "monaco", "ottiene", "l'indipendenza", "e", "la", "sovranit\u00e0", "dalla", "francia", "grazie", "a", "luciano", "i", "di", "monaco", "signore", "di", "monaco", "battaglia", "di", "marignano", "vittoria", "delle", "truppe", "francesi", "su", "quelle", "svizzere", "marzo", "viene", "istituito", "il", "ghetto", "di", "venezia", "il", "pi\u00f9", "antico", "ghetto", "ebraico", "del", "mondo", "luogo", "dove", "gli", "ebrei", "veneziani", "avevano", "l'obbligo", "di", "risiedere", "una", "complessa", "trama", "di", "congiure", "e", "rivolte", "interessarono", "il", "panorama", "politico", "siciliano", "in", "occasione", "della", "successione", "al", "trono", "di", "carlo", "v", "regno", "di", "carlo", "v", "re", "di", "spagna", "e", "imperatore", "del", "sacro", "romano", "impero", "epoca", "di", "splendore", "politico", "e", "culturale", "agosto", "inizia", "la", "prima", "circumnavigazione", "del", "globo", "ad", "opera", "del", "grande", "navigatore", "portoghese", "ferdinando", "magellano", "al", "servizio", "della", "spagna", "regno", "di", "solimano", "il", "magnifico", "l'impero", "ottomano", "raggiunge", "il", "suo", "massimo", "splendore", "dieta", "di", "worms", "assemblea", "dei", "principi", "del", "sacro", "romano", "impero", "convocata", "per", "far", "ritrattare", "martin", "lutero", "dalle", "sue", "tesi", "guerra", "d'italia", "il", "conflitto", "fu", "causato", "dalla", "rottura", "dei", "precari", "equilibri", "politici", "a", "seguito", "dell'elezione", "di", "carlo", "v", "come", "imperatore", "nel", "e", "dalla", "necessit\u00e0", "di", "papa", "leone", "x", "di", "allearsi", "con", "carlo", "v", "contro", "martin", "lutero", "il", "condottiero", "spagnolo", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "conquista", "l'impero", "azteco", "giugno", "viene", "incoronato", "re", "gustavo", "i", "di", "svezia", "data", "ed", "evento", "vengono", "oggi", "commemorati", "nella", "festa", "nazionale", "svedese", "regno", "di", "gustavo", "i", "di", "svezia", "epoca", "di", "splendore", "storico", "e", "culturale", "per", "la", "svezia", "febbraio", "battaglia", "di", "pavia", "nell'ambito", "della", "guerra", "d'italia", "sacco", "di", "roma", "ad", "opera", "dei", "lanzichenecchi", "truppe", "mercenarie", "tedesche", "svizzera", "si", "combatte", "la", "seconda", "guerra", "di", "kappel", "tra", "cantoni", "svizzeri", "protestanti", "e", "quelli", "cattolici", "della", "vecchia", "confederazione", "vittoria", "dei", "cattolici", "concilio", "di", "trento", "regno", "di", "ivan", "il", "terribile", "zar", "di", "tutte", "le", "russie", "terremoto", "dello", "shaanxi", "del", "in", "cina", "resta", "considerato", "finora", "il", "terremoto", "pi\u00f9", "disastroso", "della", "storia", "circa", "morti", "battaglia", "di", "san", "quintino", "tra", "esercito", "francese", "e", "quello", "spagnolo", "per", "il", "possesso", "dei", "territori", "italiani", "vittoria", "dell'esercito", "spagnolo", "viene", "costituito", "il", "reggimento", "corazzieri", "come", "\"guardia", "d'onore", "del", "principe\"", "oggi", "guardia", "d'onore", "del", "presidente", "della", "repubblica", "italiana", "dicembre", "battaglia", "di", "dreux", "francia", "tra", "le", "truppe", "realiste", "cattolici", "e", "i", "ribelli", "ugonotti", "vittoria", "dei", "cattolici", "grande", "assedio", "di", "malta", "da", "parte", "dell'impero", "ottomano", "settembre", "vittoria", "dei", "cavalieri", "di", "malta", "nel", "grande", "assedio", "di", "malta", "si", "afferma", "la", "figura", "dell'eroe", "nazionale", "maltese", "jean", "de", "la", "valette", "\u00ba", "marzo", "viene", "fondata", "rio", "de", "janeiro", "tra", "le", "principali", "citt\u00e0", "del", "brasile", "dal", "cavaliere", "portoghese", "est\u00e1cio", "de", "s\u00e1", "guerra", "degli", "ottant'anni", "ribellione", "olandese", "contro", "il", "dominio", "spagnolo", "nella", "quale", "si", "distingue", "la", "figura", "del", "principe", "olandese", "guglielmo", "i", "d'orange", "guerra", "di", "cipro", "conclusasi", "con", "la", "conquista", "dell'isola", "di", "cipro", "per", "gli", "ottomani", "ai", "danni", "dei", "veneziani", "battaglia", "di", "lepanto", "memorabile", "vittoria", "delle", "forze", "cristiane", "della", "lega", "santa", "sugli", "ottomani", "notte", "di", "san", "bartolomeo", "strage", "degli", "ugonotti", "compiuta", "dalla", "fazione", "cattolica", "a", "parigi", "nella", "notte", "tra", "il", "e", "il", "agosto", "viene", "fondata", "buenos", "aires", "dall'esploratore", "spagnolo", "juan", "de", "garay", "romania", "battaglia", "di", "clugreni", "tra", "l'armata", "valacca", "e", "l'impero", "ottomano", "conclusasi", "con", "una", "vittoria", "tattica", "valacca", "varsavia", "capitale", "del", "regno", "di", "polonia", "re", "sigismondo", "iii", "vasa", "sposta", "la", "propria", "residenza", "da", "cracovia", "a", "varsavia", "editto", "di", "nantes", "emanato", "dal", "re", "enrico", "iv", "di", "francia", "pose", "termine", "alle", "guerre", "di", "religione", "francesi", "e", "diede", "pi\u00f9", "libert\u00e0", "di", "culto", "personaggi", "significativi", "jean", "calvin", "calvino", "teologo", "e", "filosofo", "francese", "padre", "della", "chiesa", "calvinista", "niccol\u00f2", "copernico", "astronomo", "polacco", "introdusse", "una", "descrizione", "matematica", "del", "moto", "dei", "corpi", "celesti", "detta", "\"teoria", "copernicana\"", "tycho", "brahe", "celebre", "astronomo", "danese", "tra", "i", "pi\u00f9", "famosi", "del", "xvi", "secolo", "martin", "lutero", "frate", "tedesco", "animatore", "della", "riforma", "protestante", "fu", "il", "primo", "traduttore", "della", "bibbia", "in", "tedesco", "bibbia", "di", "lutero", "ambroise", "par\u00e9", "ca", "medico", "e", "chirurgo", "francese", "fondatore", "della", "chirurgia", "moderna", "maria", "stuarda", "regina", "di", "scozia", "condannata", "a", "morte", "da", "elisabetta", "i", "d'inghilterra", "e", "decapitata", "benvenuto", "cellini", "scultore", "e", "scrittore", "italiano", "manierista", "andrea", "palladio", "celebre", "architetto", "italiano", "del", "rinascimento", "autore", "della", "basilica", "palladiana", "di", "vicenza", "andrea", "vesalio", "anatomista", "belga", "inventore", "delle", "tavole", "anatomiche", "il", "suo", "lavoro", "mise", "fine", "al", "galenismo", "erasmo", "da", "rotterdam", "umanista", "olandese", "autore", "dell'elogio", "della", "follia", "tommaso", "moro", "umanista", "inglese", "coni\u00f2", "il", "termine", "\"utopia\"", "e", "scrisse", "la", "celebre", "opera", "l'utopia", "albrecht", "d\u00fcrer", "famoso", "pittore", "e", "incisore", "tedesco", "tra", "i", "massimi", "esponenti", "del", "rinascimento", "artistico", "tedesco", "lucas", "cranach", "il", "giovane", "artista", "tedesco", "celebre", "per", "i", "ritratti", "e", "le", "scene", "allegoriche", "leonardo", "da", "vinci", "artista", "e", "scienziato", "italiano", "di", "fama", "universale", "michelangelo", "buonarroti", "scultore", "pittore", "architetto", "e", "poeta", "italiano", "raffaello", "sanzio", "pittore", "e", "architetto", "italiano", "illustre", "esponente", "del", "rinascimento", "bramante", "architetto", "italiano", "attivo", "soprattutto", "in", "lombardia", "e", "in", "vaticano", "francesco", "guicciardini", "storico", "italiano", "autore", "della", "celebre", "storia", "d'italia", "tra", "il", "e", "il", "niccol\u00f2", "machiavelli", "intellettuale", "e", "uomo", "politico", "fiorentino", "fondatore", "della", "scienza", "politica", "moderna", "autore", "de", "il", "principe", "baldassarre", "castiglione", "umanista", "italiano", "autore", "di", "un", "manuale", "sulla", "vita", "di", "corte", "rinascimentale", "noto", "come", "il", "cortegiano", "giovanni", "della", "casa", "letterato", "italiano", "autore", "del", "trattato", "galateo", "overo", "de'", "costumi", "gentile", "e", "giovanni", "bellini", "c", "detto", "il", "giambellino", "pittori", "italiani", "veneziani", "tra", "i", "pi\u00f9", "celebri", "del", "rinascimento", "italiano", "cesare", "borgia", "principe", "duca", "di", "valentinois", "e", "di", "romagna", "detto", "il", "valentino", "fratello", "di", "lucrezia", "borgia", "gaspara", "stampa", "e", "vittoria", "colonna", "poetesse", "italiane", "ludovico", "ariosto", "intellettuale", "poeta", "e", "commediografo", "italiano", "autore", "de", "l'orlando", "furioso", "giorgione", "e", "tiziano", "principali", "artisti", "della", "pittura", "veneta", "francesco", "bacone", "filosofo", "inglese", "ideologo", "della", "\"scienza", "al", "servizio", "dell'uomo\"", "elisabetta", "i", "regina", "d'inghilterra", "creatrice", "di", "un'epoca", "di", "prosperit\u00e0", "e", "iniziatrice", "della", "politica", "coloniale", "guglielmo", "i", "d'orange", "principe", "d'orange", "e", "padre", "della", "nazione", "olandese", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "c", "celebre", "compositore", "italiano", "claudio", "monteverdi", "compositore", "italiano", "fondamentale", "per", "il", "passaggio", "dalla", "musica", "rinascimentale", "alla", "musica", "barocca", "miguel", "de", "cervantes", "celebre", "scrittore", "spagnolo", "william", "shakespeare", "sonettista", "drammaturgo", "scrittore", "principale", "autore", "del", "teatro", "inglese", "el", "greco", "pittore", "e", "scultore", "greco", "vissuto", "in", "spagna", "giorgio", "vasari", "pittore", "italiano", "autore", "delle", "vite", "de'", "pi\u00f9", "eccellenti", "pittori", "scultori", "e", "architettori", "fern\u00e3o", "mendes", "pinto", "c", "esploratore", "portoghese", "viaggi\u00f2", "in", "giappone", "dove", "introdusse", "l'archibugio", "nostradamus", "celebre", "astrologo", "francese", "famoso", "per", "le", "sue", "profezie", "gerardus", "mercator", "cartografo", "e", "matematico", "fiammingo", "noto", "per", "una", "proiezione", "cilindrica", "della", "terra", "detta", "\"proiezione", "di", "mercatore\"", "bernardino", "telesio", "filosofo", "italiano", "iniziatore", "della", "filosofia", "della", "natura", "autore", "del", "de", "rerum", "natura", "iuxta", "propria", "principia", "giordano", "bruno", "filosofo", "italiano", "per", "le", "sue", "idee", "condannato", "dall'inquisizione", "al", "rogo", "tommaso", "campanella", "filosofo", "e", "frate", "domenicano", "italiano", "jean", "bodin", "celebre", "giurista", "francese", "autore", "di", "un", "trattato", "di", "teoria", "politica", "i", "sei", "libri", "della", "repubblica", "pietro", "bembo", "cardinale", "esponente", "del", "petrarchismo", "papa", "giulio", "ii", "noto", "anche", "come", "il", "\"papa", "guerriero\"", "papa", "leone", "x", "membro", "della", "casata", "dei", "medici", "port\u00f2", "alla", "corte", "pontificia", "lo", "splendore", "e", "i", "fasti", "tipici", "della", "cultura", "delle", "corti", "rinascimentali", "papa", "clemente", "vii", "esponente", "della", "famiglia", "dei", "medici", "papa", "gregorio", "xiii", "attu\u00f2", "principalmente", "la", "riforma", "cattolica", "papa", "sisto", "v", "eletto", "al", "soglio", "pontificio", "dal", "fino", "alla", "morte", "vasco", "da", "gama", "celebre", "esploratore", "portoghese", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "ca", "il", "pi\u00f9", "grande", "poeta", "portoghese", "scrisse", "i", "lusiadi", "il", "poema", "epico", "nazionale", "portoghese", "la", "data", "della", "morte", "del", "poeta", "viene", "oggi", "commemorata", "con", "il", "giorno", "del", "portogallo", "fran\u00e7ois", "rabelais", "scrittore", "francese", "autore", "del", "celebre", "gargantua", "e", "pantagruel", "michel", "de", "montaigne", "scrittore", "francese", "pubblica", "i", "celebri", "saggi", "tra", "il", "e", "il", "huldrych", "zwingli", "riformatore", "religioso", "svizzero", "tra", "i", "fondatori", "della", "chiesa", "riformata", "svizzera", "michele", "agricola", "c", "teologo", "finlandese", "padre", "della", "lingua", "finlandese", "scritta", "primo", "trubar", "grande", "riformatore", "sloveno", "considerato", "il", "padre", "della", "letteratura", "slovena", "giansenio", "vescovo", "iniziatore", "del", "giansenismo", "francesco", "i", "re", "di", "francia", "dal", "primo", "della", "dinastia", "valoisangoul\u00eame", "carlo", "v", "imperatore", "asburgico", "torquato", "tasso", "scrittore", "autore", "della", "gerusalemme", "liberata", "intellettuale", "di", "transizione", "tra", "il", "rinascimento", "e", "l'era", "della", "controriforma", "teresa", "d'avila", "religiosa", "spagnola", "annoverata", "fra", "i", "dottori", "della", "chiesa", "da", "paolo", "vi", "nel", "ignazio", "di", "loyola", "religioso", "spagnolo", "fondatore", "della", "compagnia", "di", "ges\u00f9", "compose", "gli", "esercizi", "spirituali", "camillo", "de", "lellis", "religioso", "italiano", "patrono", "degli", "infermi", "filippo", "neri", "presbitero", "italiano", "patrono", "dei", "giovani", "ricevette", "l'appellativo", "di", "\"secondo", "apostolo", "di", "roma\"", "luigi", "gonzaga", "gesuita", "italiano", "protettore", "degli", "studenti", "e", "patrono", "della", "giovent\u00f9", "cattolica", "benvenuto", "stracca", "giurista", "italiano", "noto", "per", "essere", "stato", "il", "primo", "a", "separare", "il", "diritto", "commerciale", "dal", "diritto", "civile", "per", "questo", "motivo", "\u00e8", "considerato", "il", "fondatore", "del", "diritto", "commerciale", "cultura", "arte", "l'arte", "del", "rinascimento", "italiano", "leonardo", "da", "vinci", "michelangelo", "buonarroti", "raffaello", "sanzio", "tra", "il", "e", "il", "viene", "dipinta", "la", "gioconda", "o", "monna", "lisa", "da", "leonardo", "da", "vinci", "ritratto", "di", "fama", "universale", "la", "pittura", "veneta", "e", "il", "manierismo", "tintoretto", "il", "manierismo", "benvenuto", "cellini", "giorgio", "vasari", "autore", "de", "le", "vite", "de'", "pi\u00f9", "eccellenti", "pittori", "scultori", "e", "architettori", "il", "rinascimento", "tedesco", "nell'arte", "albrecht", "d\u00fcrer", "il", "rinascimento", "spagnolo", "e", "il", "siglo", "de", "oro", "nel", "campo", "artistico", "trova", "un", "importante", "esponente", "nel", "pittore", "greco", "el", "greco", "vissuto", "in", "spagna", "l'architettura", "e", "il", "rinascimento", "italiano", "bramante", "il", "palladianesimo", "lo", "stile", "dell'architettura", "del", "rinascimento", "cultura", "rinascimentale", "artistica", "in", "portogallo", "francisco", "de", "hollanda", "la", "tecnica", "di", "pittura", "allo", "smalto", "da", "parte", "dell'artista", "francese", "l\u00e9onard", "limosin", "musica", "la", "musica", "rinascimentale", "in", "italia", "giovanni", "pierluigi", "da", "palestrina", "la", "musica", "polifonica", "nel", "rinascimento", "orlando", "di", "lasso", "nascita", "di", "nuove", "citt\u00e0", "agosto", "viene", "fondata", "asunci\u00f3n", "oggi", "capitale", "del", "paraguaychiamata", "cos\u00ec", "in", "onore", "al", "giorno", "della", "madonna", "assunta", "dall'esploratore", "spagnolo", "juan", "de", "salazar", "l'esploratore", "spagnolo", "gonzalo", "jim\u00e9nez", "de", "quesada", "fonda", "la", "citt\u00e0", "di", "bogot\u00e0", "in", "colombia", "febbraio", "il", "conquistador", "spagnolo", "pedro", "de", "valdivia", "fonda", "la", "citt\u00e0", "di", "santiago", "del", "cile", "viene", "fondata", "helsinki", "oggi", "capitale", "della", "finlandia", "per", "volere", "del", "re", "di", "svezia", "gustav", "vasa", "\u00ba", "marzo", "viene", "fondata", "rio", "de", "janeiro", "tra", "le", "principali", "citt\u00e0", "del", "brasile", "dal", "cavaliere", "portoghese", "est\u00e1cio", "de", "s\u00e1", "viene", "fondata", "la", "valletta", "capitale", "maltese", "in", "onore", "del", "grande", "condottiero", "francese", "ed", "eroe", "di", "malta", "jean", "de", "la", "valette", "viene", "fondata", "buenos", "aires", "dall'esploratore", "spagnolo", "juan", "de", "garay", "letteratura", "la", "letteratura", "cavalleresca", "nel", "rinascimento", "in", "italia", "ludovico", "ariosto", "autore", "dell'orlando", "furioso", "l'umanesimo", "cristiano", "e", "erasmo", "da", "rotterdam", "viene", "pubblicato", "l'elogio", "della", "follia", "uno", "dei", "testi", "letterari", "pi\u00f9", "celebri", "del", "'", "i", "lusiadi", "il", "poema", "epico", "nazionale", "portoghese", "scritto", "da", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "viene", "istituita", "ufficialmente", "l'accademia", "della", "crusca", "per", "la", "salvaguardia", "della", "lingua", "italiana", "nasce", "il", "melodramma", "con", "l'opera", "dafne", "del", "compositore", "italiano", "jacopo", "peri", "su", "libretto", "di", "ottavio", "rinuccini", "nasce", "il", "romanzo", "picaresco", "primo", "esempio", "\u00e8", "il", "lazarillo", "de", "tormes", "romanzo", "anonimo", "spagnolo", "verso", "la", "fine", "del", "xvi", "secolo", "si", "afferma", "in", "inghilterra", "lo", "stile", "letterario", "dell'eufuismo", "che", "prende", "il", "nome", "da", "euphues", "romanzo", "di", "john", "lyly", "il", "secolo", "d'oro", "polacco", "e", "il", "rinascimento", "letterario", "in", "ungheria", "rispettivamente", "con", "jan", "kochanowski", "e", "b\u00e1lint", "balassi", "il", "rinascimento", "letterario", "in", "croazia", "trova", "un", "esponente", "importante", "in", "marko", "marulic", "definito", "spesso", "il", "\"dante", "croato\"", "il", "rinascimento", "letterario", "in", "bielorussia", "trova", "affermazione", "nelle", "opere", "dell'umanista", "bielorusso", "francysk", "skaryna", "filosofia", "e", "diritto", "la", "filosofia", "della", "natura", "rinascimentale", "italiana", "bernardino", "telesio", "giordano", "bruno", "tommaso", "campanella", "in", "campo", "giuridico", "durante", "il", "xvi", "secolo", "si", "afferma", "il", "diritto", "internazionale", "come", "disciplina", "giuridica", "autonoma", "il", "diritto", "internazionale", "in", "italia", "trova", "un", "esponente", "importante", "nel", "giurista", "italiano", "alberico", "gentili", "il", "diritto", "internazionale", "in", "spagna", "si", "afferma", "col", "giurista", "e", "domenicano", "spagnolo", "francisco", "de", "vitoria", "universit\u00e0", "nel", "xvi", "secolo", "febbraio", "con", "la", "bolla", "papale", "ad", "sanctam", "beati", "petri", "sedem", "divina", "dispositione", "sublimati", "papa", "giulio", "ii", "istituisce", "l'universit\u00e0", "di", "urbino", "oggi", "universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "urbino", "\"carlo", "bo\"", "viene", "istituita", "da", "papa", "paolo", "iii", "l'", "universit\u00e0", "di", "san", "tommaso", "d'aquino", "oggi", "chiamata", "universidad", "aut\u00f3noma", "de", "santo", "domingo", "nella", "repubblica", "dominicana", "l'universit\u00e0", "di", "messina", "viene", "fondata", "da", "ignazio", "di", "loyola", "come", "primo", "collegio", "dei", "gesuiti", "maggio", "viene", "fondata", "in", "per\u00f9", "dall'imperatore", "carlo", "v", "d'asburgo", "l'universidad", "nacional", "mayor", "de", "san", "marcos", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "delle", "americhe", "settembre", "in", "messico", "venne", "fondata", "con", "decreto", "reale", "di", "filippo", "ii", "di", "spagna", "la", "reale", "e", "pontificia", "universit\u00e0", "del", "messico", "probabilmente", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "del", "continente", "americano", "viene", "fondata", "da", "ignazio", "di", "loyola", "la", "pontificia", "universit\u00e0", "gregoriana", "viene", "istituita", "l'universit\u00e0", "di", "sassari", "l'universit\u00e0", "pi\u00f9", "antica", "della", "sardegna", "il", "principe", "guglielmo", "i", "d'orange", "fonda", "l'universit\u00e0", "di", "leida", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "dei", "paesi", "bassi", "viene", "fondata", "da", "re", "stefano", "i", "b\u00e1thory", "l'universit\u00e0", "di", "vilnius", "la", "pi\u00f9", "antica", "della", "lituania", "viene", "fondata", "dall'", "ordine", "dei", "frati", "predicatori", "l'universit\u00e0", "di", "santo", "tom\u00e1s", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "della", "colombia", "viene", "fondato", "dalla", "regina", "elisabetta", "i", "d'inghilterra", "il", "trinity", "college", "di", "dublino", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "irlandese", "viene", "fondato", "dalla", "compagnia", "di", "ges\u00f9", "il", "collegium", "melitense", "che", "poi", "diede", "origine", "all'universit\u00e0", "di", "malta", "istituita", "nel", "viene", "fondata", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "dell'aquila", "la", "pi\u00f9", "antica", "universit\u00e0", "in", "abruzzo", "religione", "ottobre", "le", "tesi", "di", "lutero", "pubblicate", "a", "wittenberg", "in", "germania", "segnano", "ufficialmente", "l'inizio", "della", "riforma", "protestante", "celebrata", "oggi", "col", "giorno", "della", "riforma", "prima", "traduzione", "della", "bibbia", "nella", "lingua", "slava", "orientale", "biblia", "ruska", "bibbia", "rutena", "ad", "opera", "dell'umanista", "bielorusso", "francysk", "skaryna", "la", "confessione", "di", "augusta", "redatta", "dal", "teologo", "tedesco", "filippo", "melantone", "contiene", "i", "principi", "ufficiali", "del", "protestantesimo", "dicembre", "messico", "prima", "apparizione", "di", "nostra", "signora", "di", "guadalupe", "all'azteco", "juan", "diego", "cuauhtlatoatzin", "prima", "edizione", "della", "bibbia", "di", "lutero", "del", "teologo", "tedesco", "martin", "lutero", "primo", "traduttore", "della", "bibbia", "in", "tedesco", "giovanni", "calvino", "scrive", "le", "institutio", "christianae", "religionis", "testo", "fondamentale", "del", "calvinismo", "viene", "fondata", "la", "compagnia", "di", "ges\u00f9", "da", "sant'ignazio", "di", "loyola", "autore", "degli", "esercizi", "spirituali", "viene", "stampato", "il", "catechismo", "delle", "semplici", "parole", "primo", "libro", "stampato", "in", "lingua", "lituana", "dal", "teologo", "lituano", "martynas", "mavydas", "prima", "traduzione", "completa", "della", "bibbia", "in", "lingua", "danese", "per", "opera", "del", "teologo", "danese", "christiern", "pedersen", "c", "nasce", "il", "primo", "oratorio", "in", "senso", "moderno", "ad", "opera", "del", "presbitero", "italiano", "san", "filippo", "neri", "nasce", "l'ordine", "delle", "monache", "carmelitane", "scalze", "grazie", "alla", "religiosa", "spagnola", "santa", "teresa", "d'\u00e1vila", "nel", "clima", "del", "rinnovamento", "cattolico", "della", "controriforma", "viene", "fondata", "la", "congregazione", "dell'oratorio", "dal", "presbitero", "italiano", "san", "filippo", "neri", "traslazione", "della", "sacra", "sindone", "da", "chambery", "francia", "a", "torino", "viene", "fondato", "a", "roma", "l'ordine", "dei", "chierici", "regolari", "ministri", "degli", "infermi", "per", "l'assistenza", "agli", "ammalati", "dal", "religioso", "italiano", "san", "camillo", "de", "lellis", "prima", "traduzione", "completa", "della", "bibbia", "in", "islandese", "ad", "opera", "del", "vescovo", "luterano", "islandese", "gu\u00f0brandur", "\u00feorl\u00e1ksson", "affermazione", "della", "riforma", "protestante", "in", "slovenia", "primo", "trubar", "e", "jurij", "dalmatin", "traduttori", "della", "bibbia", "in", "sloveno", "prima", "traduzione", "della", "bibbia", "in", "sloveno", "bibbia", "di", "jurij", "dalmatin", "l'azione", "missionaria", "in", "cina", "da", "parte", "di", "padre", "matteo", "ricci", "scienza", "galileo", "galilei", "introduce", "il", "metodo", "scientifico", "botanica", "si", "afferma", "la", "botanica", "moderna", "con", "otto", "brunfels", "hieronymus", "bock", "leonhart", "fuchs", "valerio", "cordo", "\"i", "padri", "della", "botanica", "tedesca\"", "dal", "nome", "del", "botanico", "tedesco", "leonhart", "fuchs", "venne", "dato", "il", "nome", "alla", "pianta", "fuchsia", "scoperta", "per\u00f2", "nel", "xvii", "sec", "viene", "fondato", "il", "celebre", "orto", "botanico", "di", "pisa", "considerato", "il", "pi\u00f9", "antico", "orto", "botanico", "universitario", "del", "mondo", "viene", "istituito", "l'orto", "botanico", "di", "padova", "in", "merito", "alla", "sua", "collocazione", "originaria", "il", "pi\u00f9", "antico", "orto", "botanico", "al", "mondo", "zoologia", "viene", "fondata", "la", "zoologia", "moderna", "per", "opera", "del", "naturalista", "svizzero", "conrad", "gessner", "historiae", "animalium", "mineralogia", "nasce", "la", "mineralogia", "grazie", "al", "contributo", "dello", "scienziato", "tedesco", "georg", "agricola", "considerato", "il", "padre", "della", "mineralogia", "de", "re", "metallica", "matematica", "la", "matematica", "rinascimentale", "in", "italia", "scipione", "del", "ferro", "niccol\u00f2", "tartaglia", "gerolamo", "cardano", "la", "matematica", "rinascimentale", "in", "francia", "fran\u00e7ois", "vi\u00e8te", "gli", "studi", "riguardanti", "in", "particolare", "la", "lossodromia", "da", "parte", "di", "pedro", "nunes", "c", "viene", "introdotto", "il", "primo", "metodo", "risolutivo", "dell'equazione", "di", "terzo", "grado", "o", "equazione", "cubica", "dal", "matematico", "italiano", "scipione", "del", "ferro", "simone", "stevino", "introduce", "una", "nuova", "notazione", "per", "i", "numeri", "decimali", "medicina", "viene", "fondata", "l'anatomia", "moderna", "con", "il", "belga", "andrea", "vesalio", "autore", "del", "de", "humani", "corporis", "fabrica", "viene", "istituito", "il", "teatro", "anatomico", "di", "padova", "il", "pi\u00f9", "antico", "teatro", "anatomico", "stabile", "al", "mondo", "voluto", "da", "girolamo", "fabrici", "d'acquapendente", "innovazioni", "nella", "branca", "della", "pediatria", "\"de", "morbis", "puerorum\"", "trattato", "del", "celebre", "medico", "italiano", "girolamo", "mercuriale", "nasce", "la", "moderna", "dermatologia", "grazie", "al", "medico", "italiano", "girolamo", "mercuriale", "e", "il", "suo", "\"de", "morbis", "cutaneis\"", "primo", "trattato", "sulle", "malattie", "della", "pelle", "il", "contributo", "alla", "medicina", "da", "parte", "di", "li", "shizhen", "si", "afferma", "la", "figura", "del", "teologo", "e", "medico", "spagnolo", "michele", "serveto", "che", "diede", "notevoli", "contributi", "alla", "scoperta", "della", "circolazione", "polmonare", "il", "naturalismo", "tedesco", "e", "il", "rinascimento", "paracelso", "chirurgia", "ambroise", "par\u00e9", "padre", "della", "chirurgia", "moderna", "la", "sifilide", "termine", "coniato", "dal", "celebre", "medico", "italiano", "girolamo", "fracastoro", "nell'opera", "\"syphilis", "sive", "morbus", "gallicus\"\"sifilide", "o", "il", "mal", "francese\"", "nasce", "la", "medicina", "sportiva", "fondata", "dal", "medico", "italiano", "girolamo", "mercuriale", "nel", "suo", "trattato", "de", "arte", "gymnastica", "cartografia", "il", "cartografo", "tedesco", "martin", "waldseem\u00fcller", "utilizza", "per", "la", "prima", "volta", "il", "nome", "america", "in", "onore", "del", "navigatore", "italiano", "amerigo", "vespucci", "proiezione", "cilindrica", "centrografica", "modificata", "di", "mercatore", "proposta", "dal", "cartografo", "fiammingo", "gerardo", "mercatore", "maggio", "viene", "pubblicato", "il", "primo", "atlante", "moderno", "theatrum", "orbis", "terrarum", "dal", "cartografo", "fiammingo", "abramo", "ortelio", "il", "servizio", "postale", "in", "europa", "viene", "istituito", "il", "servizio", "postale", "in", "europa", "grazie", "al", "contributo", "dell'italiano", "francesco", "i", "de", "tassis", "fondatore", "del", "servizio", "postale", "in", "europa", "viene", "istituita", "a", "londra", "la", "royal", "mail", "la", "pi\u00f9", "nota", "azienda", "postale", "britannica", "dal", "re", "enrico", "viii", "d'inghilterra", "l'introduzione", "del", "calendario", "gregoriano", "con", "la", "bolla", "papale", "inter", "gravissimas", "viene", "ufficialmente", "introdotto", "da", "papa", "gregorio", "xiii", "il", "calendario", "gregoriano", "ottobre", "in", "sostituzione", "del", "calendario", "giuliano", "promulgato", "da", "giulio", "cesare", "astronomia", "de", "revolutionibus", "orbium", "coelestium", "niccol\u00f2", "copernico", "il", "sistema", "eliocentrico", "il", "sole", "al", "centro", "dell'universoin", "opposizione", "al", "sistema", "geocentrico", "o", "tolemaico", "la", "terra", "al", "centro", "dell'universo", "dell'astronomo", "greco", "antico", "tolomeo", "viene", "pubblicato", "il", "libro", "de", "stella", "nova", "del", "danese", "tycho", "brahe", "viene", "descritta", "la", "supernova", "sn", "e", "conia", "il", "termine", "astronomico", "nova", "il", "sistema", "ticonico", "e", "la", "nuova", "visione", "del", "sistema", "solare", "scoperte", "e", "esplorazioni", "aprile", "scoperta", "del", "brasile", "il", "navigatore", "portoghese", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "c", "sbarca", "lungo", "le", "coste", "del", "brasile", "agosto", "scoperta", "del", "madagascar", "ad", "opera", "del", "navigatore", "portoghese", "diogo", "dias", "egli", "la", "chiamer\u00e1", "san", "lorenzo", "in", "onore", "a", "san", "lorenzo", "giorno", "cui", "venne", "scoperta", "viene", "scoperto", "l'honduras", "da", "cristoforo", "colombo", "agosto", "data", "della", "scoperta", "del", "nicaragua", "settembre", "da", "parte", "di", "cristoforo", "colombo", "scoperta", "delle", "isole", "bermuda", "da", "parte", "dell'esploratore", "spagnolo", "juan", "de", "berm\u00fadez", "da", "cui", "prendono", "il", "nome", "inizia", "la", "costruzione", "della", "torre", "di", "bel\u00e9m", "in", "portogallo", "uno", "dei", "simboli", "delle", "grandi", "esplorazioni", "geografiche", "portoghesi", "agosto", "inizia", "la", "prima", "circumnavigazione", "del", "globo", "ad", "opera", "del", "grande", "navigatore", "portoghese", "ferdinando", "magellano", "al", "servizio", "della", "spagna", "conquista", "dell'impero", "azteco", "o", "conquista", "del", "messico", "da", "parte", "di", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "settembre", "viene", "completata", "la", "prima", "circumnavigazione", "della", "terra", "da", "juan", "sebasti\u00e1n", "elcano", "marzo", "viene", "scoperta", "l'isola", "di", "guam", "dal", "navigatore", "portoghese", "ferdinando", "magellano", "aprile", "scoperta", "delle", "coste", "atlantiche", "da", "parte", "di", "giovanni", "da", "verrazzano", "agosto", "vengono", "scoperte", "in", "oceania", "le", "isole", "marshall", "dal", "navigatore", "spagnolo", "alonso", "de", "salazar", "viene", "dato", "il", "nome", "di", "canada", "dal", "navigatore", "francese", "jacques", "cartier", "a", "quelle", "terre", "da", "lui", "esplorate", "lungo", "il", "corso", "del", "fiume", "san", "lorenzo", "marzo", "vengono", "scoperte", "casualmente", "le", "isole", "gal\u00e1pagos", "nell'oceano", "pacifico", "dal", "vescovo", "di", "panama", "tom\u00e1s", "de", "berlanga", "la", "conquista", "dell'impero", "inca", "e", "la", "fondazione", "di", "lima", "capitale", "del", "per\u00f9", "da", "parte", "di", "francisco", "pizarro", "economia", "viene", "istituita", "la", "borsa", "di", "francoforte", "la", "principale", "borsa", "tedesca", "gioco", "e", "folclore", "nel", "xvi", "secolo", "viene", "ideato", "il", "gioco", "del", "lotto", "prima", "documentazione", "sull'esistenza", "del", "carnevale", "di", "acireale", "invenzioni", "scoperte", "innovazioni", "nella", "letteratura", "si", "afferma", "il", "petrarchismo", "nasce", "in", "italia", "la", "\"commedia", "dell'arte\"", "in", "inghilterra", "si", "registra", "un", "periodo", "di", "splendore", "storico", "e", "culturale", "et\u00e0", "elisabettiana", "inizia", "in", "spagna", "il", "siglo", "de", "oro", "un", "periodo", "di", "massima", "fioritura", "politica", "e", "culturale", "xvixvii", "secc", "nasce", "a", "bologna", "un", "nuovo", "sistema", "di", "suono", "delle", "campane", "prima", "apparizione", "in", "inghilterra", "della", "carta", "da", "parati", "nella", "pittura", "rinascimentale", "italiana", "si", "afferma", "anche", "la", "scuola", "veneziana", "con", "tintoretto", "jacopo", "robusti", "viene", "stampato", "l'abckiria", "del", "vescovo", "finlandese", "mikael", "agricola", "primo", "libro", "stampato", "in", "finlandese", "\"brev\u00edsima", "relaci\u00f3n", "de", "la", "destrucci\u00f3n", "de", "las", "indias\"", "del", "domenicano", "spagnolo", "bartolom\u00e9", "de", "las", "casas", "sulle", "condizioni", "degli", "indios", "nei", "territori", "spagnoli", "termina", "la", "costruzione", "della", "biblioteca", "nazionale", "marciana", "o", "biblioteca", "di", "san", "marco", "di", "venezia", "tra", "le", "pi\u00f9", "antiche", "e", "rinomate", "d'europa", "i", "quattro", "libri", "dell'architettura", "di", "andrea", "palladio", "costituiscono", "uno", "dei", "massimi", "testi", "di", "architettura", "del", "rinascimento", "modello", "per", "i", "secoli", "futuri", "appaiono", "i", "lusiadi", "il", "poema", "nazionale", "portoghese", "scritto", "da", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "viene", "istituita", "con", "la", "bolla", "papale", "ratione", "congruit", "da", "papa", "sisto", "v", "l'accademia", "nazionale", "di", "santa", "cecilia", "tra", "le", "pi\u00f9", "antiche", "istituzioni", "musicali", "al", "mondo", "viene", "fondata", "a", "roma", "la", "celebre", "accademia", "nazionale", "di", "san", "luca", "volta", "ad", "incoraggiare", "e", "valorizzare", "l'attivit\u00e0", "degli", "artisti", "note", "altri", "progetti", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "xvi", "secolo", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "xvi", "secolo", "collegamenti", "esterni", "en", "opere", "riguardanti", "xvi", "secolo", "su", "open", "library", "internet", "archive"]