["il", "xx", "secolo", "ventesimo", "secolo", "detto", "anche", "novecento", "o", "'", "\u00e8", "il", "secolo", "che", "inizia", "nell'anno", "e", "termina", "nell'anno", "incluso", "avvenimenti", "\u00e8", "il", "secondo", "secolo", "dell'et\u00e0", "contemporanea", "un", "secolo", "caratterizzato", "dalla", "rivoluzione", "russa", "dalle", "due", "guerre", "mondiali", "e", "dai", "regimi", "totalitari", "intervallate", "dalla", "grande", "depressione", "del", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "secolo", "e", "dalla", "terza", "rivoluzione", "industriale", "fino", "all'era", "della", "globalizzazione", "nella", "seconda", "met\u00e0", "anni", "seconda", "guerra", "boera", "vengono", "assegnati", "i", "primi", "premi", "nobel", "settembre", "il", "presidente", "statunitense", "william", "mckinley", "viene", "assassinato", "gli", "succede", "theodore", "roosevelt", "dicembre", "venezuela", "inizia", "la", "crisi", "venezuelana", "blocco", "navale", "venezuelano", "da", "parte", "delle", "forze", "europee", "a", "seguito", "del", "rifiuto", "al", "mancato", "pagamento", "del", "debito", "estero", "guerra", "russogiapponese", "guerre", "herero", "in", "africa", "aprile", "arabia", "saudita", "si", "combatte", "la", "battaglia", "di", "rawdat", "muhanna", "vittoria", "saudita", "aprile", "il", "terremoto", "di", "san", "francisco", "devasta", "la", "citt\u00e0", "\u00ba", "agosto", "isola", "di", "brownsea", "inghilterra", "viene", "fondato", "il", "movimento", "dello", "scautismo", "dal", "generale", "ed", "educatore", "inglese", "robert", "badenpowell", "giugno", "evento", "di", "tunguska", "in", "siberia", "la", "data", "di", "questo", "avvenimento", "\u00e8", "celebrato", "oggi", "con", "la", "giornata", "mondiale", "degli", "asteroidi", "settembre", "la", "bulgaria", "diviene", "indipendente", "dall'impero", "ottomano", "dicembre", "il", "terremoto", "di", "messina", "miete", "tra", "e", "vittime", "anni", "ottobre", "portogallo", "termina", "la", "monarchia", "costituzionale", "e", "viene", "istituita", "la", "prima", "repubblica", "portoghese", "novembre", "messico", "inizio", "della", "rivoluzione", "messicana", "che", "port\u00f2", "alla", "promulgazione", "di", "una", "nuova", "costituzione", "celebrato", "con", "il", "d\u00eda", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "mexicana", "rivoluzione", "messicana", "ottobre", "cina", "inizio", "della", "rivoluzione", "xinhai", "guidata", "da", "sun", "yatsen", "che", "porta", "all'abbattimento", "dell'impero", "cinese", "della", "dinastia", "qing", "e", "alla", "proclamazione", "della", "repubblica", "di", "cina", "guerra", "italoturca", "vittoria", "italiana", "aprile", "il", "transatlantico", "britannico", "rms", "titanic", "urta", "contro", "un", "iceberg", "e", "affonda", "in", "poche", "ore", "muoiono", "persone", "novembre", "giorno", "dell'indipendenza", "albanese", "dall'impero", "ottomano", "guerre", "balcaniche", "giugno", "l'arciduca", "francesco", "ferdinando", "d'austria", "muore", "vittima", "di", "un", "attentato", "a", "sarajevo", "da", "parte", "di", "gavrilo", "princip", "un", "giovane", "anarchico", "serbo", "ultimatum", "alla", "serbia", "e", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "prima", "guerra", "mondiale", "agosto", "lussemburgo", "inizia", "l'occupazione", "del", "lussemburgo", "da", "parte", "delle", "truppe", "tedesche", "agosto", "a", "cleveland", "usa", "viene", "installato", "il", "primo", "semaforo", "a", "illuminazione", "elettrica", "all'angolo", "fra", "la", "\u00aa", "strada", "est", "e", "la", "euclid", "avenue", "dicembre", "battaglia", "delle", "falkland", "tra", "le", "forze", "britanniche", "e", "la", "flotta", "tedesca", "vittoria", "britannica", "genocidio", "assiro", "e", "genocidio", "dei", "greci", "del", "ponto", "da", "parte", "dell'impero", "ottomano", "aprile", "genocidio", "armeno", "inizio", "delle", "deportazioni", "ed", "eliminazioni", "di", "armeni", "da", "parte", "dell'impero", "ottomano", "aprile", "primo", "sbarco", "dei", "soldati", "australiani", "e", "neozelandesi", "a", "gallipoli", "turchia", "viene", "commemorato", "nell'anzac", "day", "maggio", "il", "transatlantico", "britannico", "rms", "lusitania", "viene", "silurato", "e", "affondato", "dal", "sommergibile", "tedesco", "u", "muoiono", "persone", "maggio", "il", "regno", "d'italia", "dichiara", "guerra", "all'impero", "austroungarico", "febbraio", "inizio", "della", "battaglia", "di", "verdun", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "tra", "esercito", "francese", "e", "quello", "tedesco", "vittoria", "francese", "aprile", "rivolta", "di", "pasqua", "in", "irlanda", "dei", "ribelli", "irlandesi", "per", "ottenere", "l'indipendenza", "dalla", "gran", "bretagna", "vittoria", "britannica", "maggio", "parte", "l'offensiva", "austriaca", "strafexpedition", "spedizione", "punitiva", "fermata", "dal", "corpo", "degli", "alpini", "giugno", "inizio", "della", "rivolta", "araba", "contro", "la", "dominazione", "ottomana", "occupazione", "statunitense", "della", "repubblica", "dominicana", "fino", "al", "ottobre", "viene", "completata", "in", "russia", "la", "costruzione", "della", "ferrovia", "transiberiana", "che", "con", "i", "suoi", "km", "\u00e8", "la", "ferrovia", "pi\u00f9", "lunga", "del", "mondo", "russia", "rivoluzione", "russa", "i", "bolscevichi", "di", "lenin", "assaltano", "la", "reggia", "dello", "zar", "nicola", "ii", "col", "conseguente", "rovesciamento", "del", "regime", "zarista", "giugno", "viene", "fondata", "a", "chicago", "l'associazione", "umanitaria", "lions", "clubs", "international", "dal", "filantropo", "statunitense", "melvin", "jones", "luglio", "stati", "uniti", "si", "svolge", "la", "silent", "parade", "marcia", "di", "protesta", "silenziosa", "di", "afroamericani", "a", "new", "york", "city", "per", "protesta", "sugli", "omicidi", "e", "linciaggi", "ai", "loro", "danni", "ottobre", "inizia", "la", "battaglia", "di", "caporetto", "che", "si", "concluder\u00e0", "il", "novembre", "con", "la", "ritirata", "delle", "truppe", "italiane", "fino", "al", "piave", "novembre", "rivoluzione", "d'ottobre", "ottobre", "del", "calendario", "giuliano", "in", "russia", "caduta", "dell'impero", "russo", "degli", "zar", "segue", "la", "guerra", "civile", "russa", "e", "la", "nascita", "dell'unione", "sovietica", "novembre", "armando", "diaz", "diventa", "capo", "di", "stato", "maggiore", "del", "regio", "esercito", "dicembre", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "finlandia", "la", "finlandia", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "russia", "principato", "di", "monaco", "crisi", "per", "la", "successione", "febbraio", "regno", "unito", "viene", "approvato", "dal", "parlamento", "del", "regno", "unito", "il", "representation", "of", "the", "people", "act", "sul", "diritto", "di", "voto", "alle", "donne", "febbraio", "lituania", "atto", "d'indipendenza", "della", "lituania", "da", "russia", "e", "germania", "febbraio", "estonia", "dichiarazione", "d'indipendenza", "dell'estonia", "dalla", "russia", "maggio", "maggio", "armenia", "battaglia", "di", "bash", "abaran", "tra", "le", "battaglie", "determinanti", "per", "fermare", "l'invasione", "ottomana", "dell'armenia", "orientale", "maggio", "viene", "istituita", "la", "repubblica", "democratica", "di", "georgia", "celebrata", "con", "il", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "georgia", "maggio", "fondazione", "della", "repubblica", "democratica", "di", "azerbaigian", "celebrata", "con", "la", "festa", "della", "repubblica", "dell'azerbaigian", "agosto", "avviene", "il", "volo", "su", "vienna", "ideato", "dal", "poeta", "gabriele", "d'annunzio", "ottobre", "l'italia", "inizia", "l'offensiva", "di", "vittorio", "veneto", "che", "vincer\u00e0", "il", "novembre", "grazie", "alle", "magnifiche", "doti", "di", "armando", "diaz", "e", "ai", "\"giovani", "del", "'\"", "ottobre", "giornata", "dell'indipendenza", "dello", "stato", "cecoslovacco", "fondazione", "della", "cecoslovacchia", "da", "parte", "di", "tom\u00e1", "masaryk", "novembre", "italia", "vittoria", "nella", "prima", "guerra", "mondiale", "l'evento", "sar\u00e0", "poi", "celebrato", "con", "la", "giornata", "dell'unit\u00e0", "nazionale", "e", "delle", "forze", "armate", "novembre", "viene", "istituita", "la", "repubblica", "di", "weimar", "stato", "con", "cui", "venne", "nominata", "la", "germania", "dal", "al", "novembre", "fine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "ricordato", "con", "il", "remembrance", "day", "novembre", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "polonia", "dalla", "russia", "austriaungheria", "e", "prussia", "novembre", "in", "seguito", "alla", "frammentazione", "dell'impero", "asburgico", "viene", "istituita", "in", "austria", "la", "repubblica", "con", "il", "nome", "di", "repubblica", "dell'austria", "tedesca", "novembre", "lettonia", "al", "termine", "della", "guerra", "d'indipendenza", "lettone", "la", "lettonia", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "russia", "\u00ba", "dicembre", "unione", "della", "transilvania", "alla", "romania", "festa", "nazionale", "della", "romania", "la", "giornata", "della", "grande", "unione", "maggio", "nasce", "a", "londra", "l'associazione", "umanitaria", "save", "the", "children", "fondata", "dall'infermiera", "britannica", "eglantyne", "jebb", "inizialmente", "con", "lo", "scopo", "di", "alleviare", "le", "sofferenze", "dei", "bambini", "durante", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "giugno", "viene", "fondata", "la", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "la", "prima", "organizzazione", "per", "il", "benessere", "della", "pace", "nel", "mondo", "agosto", "a", "schwarzburg", "in", "germania", "viene", "promulgata", "la", "costituzione", "di", "weimar", "statuto", "democratico", "tedesco", "dal", "fino", "all'ascesa", "di", "adolf", "hitler", "nel", "agosto", "indipendenza", "dell'afghanistan", "dal", "regno", "unito", "in", "seguito", "alla", "terza", "guerra", "angloafghana", "al", "trattato", "di", "rawalpindi", "si", "distinse", "nel", "contesto", "la", "figura", "di", "amnullh", "khn", "guerra", "d'indipendenza", "irlandese", "italia", "il", "fascismo", "e", "il", "movimento", "politico", "nato", "soprattutto", "per", "iniziativa", "di", "benito", "mussolini", "benito", "mussolini", "fonda", "i", "fasci", "italiani", "di", "combattimento", "futuro", "partito", "del", "regime", "fascista", "germania", "il", "nazionalsocialismo", "o", "nazismo", "di", "adolf", "hitler", "guerra", "grecoturca", "per", "la", "ripresa", "da", "parte", "della", "turchia", "del", "possesso", "dei", "territori", "dell'anatolia", "e", "della", "tracia", "vittoria", "turca", "anni", "guerra", "turcoarmena", "aprile", "fondazione", "dell'assemblea", "nazionale", "turca", "guerra", "francoturca", "polonia", "si", "combatte", "la", "battaglia", "di", "varsavia", "vittoria", "polacca", "protesta", "dei", "primi", "studenti", "universitari", "birmani", "contro", "il", "sistema", "educativo", "inglese", "luglio", "inaugurazione", "del", "canale", "di", "panama", "tramonto", "dei", "grandi", "imperi", "europei", "a", "causa", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "quali", "l'austroungarico", "e", "l'ottomano", "guerra", "d'indipendenza", "turca", "guerre", "della", "banana", "in", "america", "centrale", "da", "parte", "degli", "stati", "uniti", "crisi", "in", "germania", "repubblica", "di", "weimar", "e", "forte", "svalutazione", "del", "marco", "tedesco", "durante", "il", "primo", "dopoguerra", "agosto", "nasce", "il", "partito", "fascista", "sammarinese", "fino", "al", "fondato", "da", "giuliano", "gozi", "\u00e8", "l'epoca", "del", "fascismo", "sammarinese", "agosto", "vittoria", "turca", "sull'esercito", "greco", "durante", "la", "guerra", "grecoturca", "settembre", "turchia", "conquista", "turca", "di", "smirne", "ritiro", "greco", "dall'anatolia", "ottobre", "marcia", "su", "roma", "guidata", "dal", "partito", "nazionale", "fascista", "di", "benito", "mussolini", "dicembre", "fondazione", "dell'unione", "sovietica", "o", "urss", "da", "parte", "di", "lenin", "marzo", "viene", "istituita", "da", "re", "vittorio", "emanuele", "iii", "di", "savoia", "l'aeronautica", "militare", "italiana", "come", "regia", "aeronautica", "settembre", "mandato", "francese", "della", "siria", "e", "del", "libano", "fino", "al", "in", "seguito", "alla", "spartizione", "dell'impero", "ottomano", "ottobre", "istituzione", "della", "repubblica", "di", "turchia", "con", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "celebrato", "con", "il", "giorno", "della", "repubblica", "di", "turchia", "ex", "unione", "sovietica", "ascesa", "al", "potere", "di", "stalin", "e", "nascita", "dello", "stalinismo", "maggio", "portogallo", "si", "forma", "il", "regime", "autoritario", "dell'estado", "novo", "sotto", "la", "guida", "di", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "in", "seguito", "al", "colpo", "di", "stato", "del", "maggio", "maggio", "esplorazioni", "polari", "italiane", "si", "consuma", "la", "tragedia", "del", "dirigibile", "italia", "al", "polo", "nord", "comandato", "da", "umberto", "nobile", "febbraio", "vengono", "firmati", "i", "patti", "lateranensi", "tra", "la", "santa", "sede", "rappresentata", "dal", "cardinale", "pietro", "gasparri", "e", "il", "regno", "d'italia", "rappresentato", "da", "benito", "mussolini", "accordi", "di", "mutuo", "riconoscimento", "febbraio", "in", "seguito", "ai", "patti", "lateranensi", "tra", "santa", "sede", "e", "italia", "accordo", "di", "mutuo", "riconoscimento", "viene", "istituito", "lo", "stato", "della", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "negli", "usa", "inflazione", "e", "crollo", "della", "borsa", "un'ondata", "di", "freddo", "colpisce", "l'europa", "anni", "febbraio", "viene", "varata", "la", "navescuola", "amerigo", "vespucci", "nell'anniversario", "della", "morte", "del", "navigatore", "italiano", "amerigo", "vespucci", "avvenuta", "nel", "settembre", "fondazione", "del", "regno", "di", "arabia", "saudita", "da", "parte", "del", "re", "ibn", "saud", "termina", "cos\u00ec", "il", "processo", "di", "unificazione", "dell'arabia", "saudita", "ottobre", "indipendenza", "dell'iraq", "dal", "regno", "unito", "in", "seguito", "al", "termine", "del", "mandato", "britannico", "della", "mesopotamia", "si", "distinse", "faysal", "i", "re", "d'iraq", "simbolo", "dell'indipendenza", "nazionale", "guerre", "di", "confine", "sovieticogiapponesi", "anni", "trenta", "il", "presidente", "franklin", "delano", "roosevelt", "risolleva", "gli", "usa", "dalla", "grande", "depressione", "con", "il", "new", "deal", "gennaio", "adolf", "hitler", "diventa", "cancelliere", "della", "germania", "rivoluzione", "delle", "asturie", "giugno", "termina", "la", "guerra", "del", "chaco", "tra", "bolivia", "e", "paraguay", "per", "il", "controllo", "della", "regione", "del", "gran", "chaco", "vittoria", "paraguaiana", "etiopia", "guerra", "d'etiopia", "vittoria", "italiana", "e", "annessione", "dell'etiopia", "luglio", "inizio", "della", "guerra", "civile", "spagnola", "che", "vede", "la", "vittoria", "dei", "nazionalisti", "e", "l'ascesa", "al", "potere", "di", "francisco", "franco", "nel", "che", "d\u00e0", "vita", "al", "franchismo", "regno", "unito", "\u00e8", "l'epoca", "del", "grande", "statista", "britannico", "winston", "churchill", "nasce", "la", "filosofia", "dell'esistenzialismo", "avanguardie", "nell'architettura", "futurismo", "in", "italia", "bauhaus", "in", "germania", "razionalismo", "in", "francia", "con", "le", "corbusier", "architettura", "organica", "negli", "usa", "con", "frank", "lloyd", "wright", "avanguardie", "nella", "pittura", "il", "russo", "kandinskij", "fonda", "il", "movimento", "der", "blaue", "reiter", "picasso", "\u00e8", "esponente", "del", "cubismo", "correnti", "dell'espressionismo", "dadaismo", "astrattismo", "enrico", "fermi", "e", "i", "ragazzi", "di", "via", "panisperna", "compiono", "i", "primi", "studi", "sull'energia", "nucleare", "che", "porteranno", "al", "primo", "reattore", "nucleare", "e", "al", "successivo", "progetto", "manhattan", "liechtenstein", "\u00e8", "l'epoca", "del", "principe", "francesco", "giuseppe", "ii", "del", "liechtenstein", "e", "la", "inviolata", "neutralit\u00e0", "del", "suo", "principato", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "il", "giorno", "della", "nascita", "del", "principe", "viene", "celebrato", "con", "la", "festa", "nazionale", "del", "liechtenstein", "seconda", "guerra", "sinogiapponese", "febbraio", "viene", "istituito", "il", "corpo", "nazionale", "dei", "vigili", "del", "fuoco", "isole", "f\u00e6r", "\u00f8er", "nasce", "il", "partito", "popolare", "faroeseautogoverno", "radicale", "tuttora", "esistente", "e", "attivo", "per", "l'indipendenza", "faroese", "dalla", "danimarca", "occupazione", "italiana", "dell'albania", "agosto", "mosca", "firma", "del", "patto", "molotovribbentrop", "patto", "di", "non", "aggressione", "tra", "la", "germania", "nazista", "e", "l'urss", "\u00ba", "settembre", "invasione", "tedesca", "della", "polonia", "inizia", "cos\u00ec", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "seconda", "guerra", "mondiale", "anni", "aprile", "operazione", "weser\u00fcbung", "fasi", "iniziali", "dell'invasione", "di", "norvegia", "e", "danimarca", "maggio", "occupazione", "del", "lussemburgo", "da", "parte", "delle", "forze", "tedesche", "e", "i", "discorsi", "eroici", "della", "granduchessa", "carlotta", "di", "lussemburgo", "simbolo", "di", "unit\u00e0", "nazionale", "maggio", "invasione", "dell'islanda", "o", "operazione", "fork", "nel", "corso", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "maggio", "paesi", "bassi", "inizia", "il", "reichskommissariat", "niederlande", "dittatura", "creata", "dall'occupazione", "tedesca", "nei", "paesi", "bassi", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "giugno", "appello", "del", "giugno", "appel", "du", "juin", "da", "parte", "di", "charles", "de", "gaulle", "per", "la", "resistenza", "francese", "all'occupazione", "tedesca", "settembre", "avviene", "la", "battaglia", "di", "dakar", "vittoria", "della", "francia", "di", "vichy", "settembre", "israele", "bombardamento", "italiano", "di", "tel", "aviv", "con", "l'obiettivo", "di", "indebolire", "le", "posizioni", "britanniche", "in", "medio", "oriente", "settembre", "vengono", "scoperte", "da", "quattro", "ragazzi", "francesi", "le", "grotte", "di", "lascaux", "in", "francia", "uno", "dei", "siti", "pi\u00f9", "noti", "del", "periodo", "paleolitico", "ottobre", "in", "grecia", "\u00e8", "il", "giorno", "del", "no", "ovvero", "il", "rifiuto", "all'ingresso", "delle", "truppe", "italiane", "in", "territorio", "greco", "guerra", "francothailandese", "vittoria", "strategica", "thailandese", "giugno", "croazia", "formazione", "del", "primo", "distaccamento", "partigiano", "a", "sisak", "contro", "l'occupazione", "nazifascista", "evento", "celebrato", "con", "il", "giorno", "della", "lotta", "antifascista", "dicembre", "attacco", "a", "pearl", "harbor", "da", "parte", "delle", "forze", "aeronavali", "giapponesi", "contro", "la", "flotta", "militare", "statunitense", "segna", "l'entrata", "in", "guerra", "degli", "usa", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "dicembre", "inizia", "la", "campagna", "della", "malesia", "conquista", "giapponese", "della", "malaysia", "ai", "danni", "dell'impero", "britannico", "nell'ambito", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "nell'oceano", "pacifico", "dicembre", "thailandia", "invasione", "giapponese", "della", "thailandia", "nel", "corso", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "occupazione", "giapponese", "della", "thailandia", "febbraio", "singapore", "si", "conclude", "la", "battaglia", "di", "singapore", "vittoria", "decisiva", "giapponese", "febbraio", "australia", "bombardamento", "di", "darwin", "nell'ambito", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "vittoria", "giapponese", "termina", "il", "mandato", "francese", "della", "siria", "e", "del", "libano", "formazione", "di", "due", "paesi", "indipendenti", "il", "libano", "e", "la", "siria", "aprile", "nell'unione", "sovietica", "viene", "scoperto", "il", "massacro", "di", "katyn'", "avvenuto", "nel", "a", "danni", "di", "soldati", "e", "civili", "polacchi", "aprile", "inizia", "la", "rivolta", "del", "ghetto", "di", "varsavia", "da", "parte", "della", "popolazione", "ebraica", "reclusa", "nel", "ghetto", "verso", "le", "autorit\u00e0", "tedesche", "luglio", "sbarco", "degli", "alleati", "in", "sicilia", "che", "porter\u00e0", "il", "luglio", "alla", "destituzione", "e", "all'arresto", "di", "mussolini", "settembre", "dopo", "la", "sua", "liberazione", "da", "parte", "dei", "tedeschi", "mussolini", "fonda", "la", "repubblica", "sociale", "italiana", "settembre", "si", "concludono", "le", "quattro", "giornate", "di", "napoli", "la", "popolazione", "napoletana", "da", "sola", "sconfigge", "l'esercito", "nazifascista", "che", "occupava", "la", "citt\u00e0", "ottobre", "rastrellamento", "del", "ghetto", "di", "roma", "da", "parte", "delle", "truppe", "tedesche", "della", "gestapo", "nei", "confronti", "della", "comunit\u00e0", "ebraica", "di", "roma", "seconda", "guerra", "mondiale", "resistenza", "bielorussa", "all'occupazione", "delle", "forze", "armate", "della", "germania", "nazista", "seconda", "guerra", "mondiale", "porajmos", "o", "samudaripen", "ovvero", "lo", "sterminio", "del", "popolo", "rom", "e", "sinti", "da", "parte", "dei", "nazisti", "novembre", "indipendenza", "del", "libano", "dalla", "francia", "in", "seguito", "alla", "fine", "del", "mandato", "francese", "della", "siria", "e", "del", "libano", "con", "bishara", "alkhuri", "primo", "presidente", "della", "repubblica", "libanese", "maggio", "inizia", "la", "deportazione", "dei", "tatari", "di", "crimea", "per", "ordine", "di", "stalin", "giugno", "liberazione", "di", "roma", "da", "parte", "delle", "forze", "alleate", "giugno", "sbarco", "in", "normandia", "o", "dday", "da", "parte", "degli", "alleati", "giugno", "l'islanda", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "danimarca", "e", "viene", "istituita", "la", "repubblica", "festa", "nazionale", "islandese", "giugno", "repubblica", "di", "san", "marino", "bombardamento", "di", "san", "marino", "condotta", "da", "aerei", "della", "desert", "air", "force", "britannica", "pare", "per", "informazioni", "sbagliate", "morti", "luglio", "in", "bielorussia", "viene", "liberata", "la", "capitale", "minsk", "dai", "nazisti", "evento", "celebrato", "con", "il", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "bielorussia", "agosto", "italia", "eccidio", "di", "sant'anna", "di", "stazzema", "lucca", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "da", "parte", "di", "soldati", "tedeschi", "e", "collaborazionisti", "fascisti", "agosto", "slovacchia", "insurrezione", "nazionale", "slovacca", "nell'ambito", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "vittoria", "tedesca", "settembre", "inizio", "operazione", "market", "garden", "si", "concluder\u00e0", "con", "la", "vittoria", "tedesca", "il", "settembre", "gennaio", "liberazione", "da", "parte", "delle", "truppe", "dell'armata", "rossa", "del", "campo", "di", "concentramento", "di", "auschwitz", "commemorato", "con", "il", "giorno", "della", "memoria", "aprile", "liberazione", "d'italia", "dall'occupazione", "nazista", "e", "dal", "governo", "fascista", "celebrato", "nell'anniversario", "della", "liberazione", "d'italia", "maggio", "victory", "day", "\u00e8", "la", "giornata", "della", "vittoria", "dei", "paesi", "dell'europa", "occidentale", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "maggio", "den'", "pobedy", "\u00e8", "la", "giornata", "della", "vittoria", "dei", "paesi", "dell'europa", "orientale", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "conferenza", "di", "bretton", "woods", "sull'economia", "mondiale", "agosto", "agosto", "giappone", "bombardamenti", "atomici", "di", "hiroshima", "e", "nagasaki", "con", "l'obiettivo", "della", "resa", "incondizionata", "del", "giappone", "agosto", "gwangbokjeol", "liberazione", "della", "corea", "dal", "dominio", "giapponese", "nel", "contesto", "dalla", "quale", "si", "distinse", "l'eroica", "figura", "di", "kim", "koo", "agosto", "shuusenkinenbi", "resa", "del", "giappone", "termina", "cos\u00ec", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "viene", "festeggiato", "come", "giornata", "della", "vittoria", "sul", "giappone", "agosto", "guerra", "d'indipendenza", "indonesiana", "proclamazione", "dell'indipendenza", "dai", "paesi", "bassi", "con", "il", "leader", "sukarno", "settembre", "vietnam", "termina", "la", "rivoluzione", "di", "agosto", "indipendenza", "dalla", "francia", "proclamazione", "della", "repubblica", "democratica", "del", "vietnam", "o", "vietnam", "del", "nord", "da", "parte", "del", "leader", "ho", "chi", "minh", "ottobre", "viene", "istituita", "l'organizzazione", "delle", "nazioni", "unite", "onu", "sulle", "ceneri", "della", "vecchia", "societ\u00e0", "delle", "nazioni", "novembre", "nasce", "a", "londra", "l'unesco", "novembre", "viene", "fondata", "la", "repubblica", "socialista", "federale", "di", "jugoslavia", "con", "josip", "broz", "tito", "dicembre", "nasce", "il", "fondo", "monetario", "internazionale", "fmi", "guerra", "d'indocina", "marzo", "italia", "viene", "decretato", "dal", "principe", "umberto", "ii", "di", "savoia", "che", "la", "forma", "istituzionale", "dello", "stato", "venga", "decisa", "mediante", "referendum", "contemporaneo", "alle", "elezioni", "per", "l'assemblea", "costituente", "la", "cui", "data", "sar\u00e0", "il", "giugno", "aprile", "la", "siria", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "francia", "commemora", "l'evacuazione", "dell'ultimo", "soldato", "francese", "la", "proclamazione", "della", "piena", "indipendenza", "dello", "stato", "e", "la", "fine", "del", "mandato", "francese", "della", "siria", "maggio", "indipendenza", "della", "giordania", "dal", "regno", "unito", "con", "abd", "allah", "i", "di", "giordania", "il", "primo", "re", "del", "regno", "hascemita", "del", "giordano", "giugno", "nascita", "della", "repubblica", "italiana", "in", "seguito", "al", "referendum", "istituzionale", "che", "sanc\u00ec", "l'istituzione", "della", "repubblica", "celebrata", "nella", "festa", "della", "repubblica", "italiana", "contemporaneamente", "viene", "esteso", "il", "diritto", "di", "voto", "anche", "alle", "donne", "che", "votano", "per", "la", "prima", "volta", "in", "una", "consultazione", "politica", "nazionale", "il", "giugno", "viene", "proclamato", "il", "risultato", "del", "referendum", "e", "si", "insedia", "la", "repubblica", "giugno", "thailandia", "diventa", "re", "di", "thailandia", "bhumibol", "adulyadej", "il", "suo", "regno", "circa", "settanta", "anni", "sar\u00e0", "uno", "dei", "pi\u00f9", "longevi", "della", "storia", "dicembre", "viene", "istituito", "con", "sede", "centrale", "a", "new", "york", "l'unicef", "fondo", "delle", "nazioni", "unite", "per", "l'infanzia", "febbraio", "trattati", "di", "parigi", "nel", "secondo", "dopoguerra", "la", "data", "\u00e8", "stata", "prescelta", "in", "italia", "per", "commemorare", "il", "giorno", "del", "ricordo", "giugno", "gli", "usa", "annunciano", "il", "piano", "marshall", "piano", "per", "la", "ricostruzione", "europea", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "luglio", "incidente", "di", "roswell", "agosto", "il", "pakistan", "diventa", "indipendente", "dal", "regno", "unito", "grazie", "all'azione", "di", "mohammad", "ali", "jinnah", "viene", "cos\u00ec", "istituita", "la", "nazione", "del", "pakistan", "agosto", "giorno", "dell'indipendenza", "dell'india", "dal", "regno", "unito", "grazie", "al", "mahatma", "gandhi", "e", "alla", "sua", "politica", "di", "nonviolenza", "ottobre", "guerra", "indopakistana", "del", "per", "l'annessione", "della", "regione", "del", "kashmir", "termina", "con", "un", "cessate", "il", "fuoco", "novembre", "in", "italia", "viene", "istituita", "la", "polizia", "stradale", "con", "il", "compito", "di", "garantire", "la", "libert\u00e0", "di", "circolazione", "nel", "quadro", "della", "legalit\u00e0", "e", "la", "sicurezza", "novembre", "piano", "di", "partizione", "della", "palestina", "ricordata", "con", "la", "giornata", "internazionale", "di", "solidariet\u00e0", "per", "il", "popolo", "palestinese", "\u00ba", "gennaio", "entrata", "in", "vigore", "della", "costituzione", "della", "repubblica", "italiana", "gennaio", "dichiarazione", "di", "indipendenza", "della", "birmania", "dal", "regno", "unito", "con", "il", "nome", "di", "unione", "della", "birmania", "grazie", "all'opera", "del", "generale", "aung", "san", "prendono", "avvio", "nel", "vicino", "oriente", "i", "conflitti", "araboisraeliani", "con", "la", "guerra", "araboisraeliana", "secondo", "dopoguerra", "ricostruzione", "postbellica", "in", "molti", "paesi", "piano", "marshall", "in", "europa", "febbraio", "\u00e8", "il", "giorno", "dell'indipendenza", "dello", "sri", "lanka", "allora", "ceylon", "dal", "regno", "unito", "aprile", "viene", "istituita", "a", "ginevra", "l'organizzazione", "mondiale", "della", "sanit\u00e0", "oms", "o", "who", "aprile", "costa", "rica", "termina", "la", "guerra", "civile", "costaricana", "viene", "rovesciato", "il", "regime", "di", "teodoro", "picado", "michalski", "maggio", "yom", "haatzmaut", "proclamazione", "dello", "stato", "di", "israele", "da", "parte", "di", "david", "ben", "gurion", "settembre", "viene", "fondata", "la", "corea", "del", "nord", "o", "repubblica", "popolare", "democratica", "di", "corea", "da", "kim", "ilsung", "dicembre", "viene", "firmata", "a", "parigi", "la", "dichiarazione", "universale", "dei", "diritti", "umani", "maggio", "italia", "tragedia", "di", "superga", "incidente", "aereo", "in", "cui", "persero", "la", "vita", "tra", "gli", "altri", "i", "componenti", "del", "grande", "torino", "la", "data", "viene", "commemorata", "con", "la", "giornata", "mondiale", "del", "giuoco", "del", "calcio", "\u00ba", "ottobre", "proclamazione", "della", "repubblica", "popolare", "cinese", "con", "mao", "zedong", "a", "seguito", "della", "guerra", "civile", "cinese", "\u00e8", "la", "giornata", "nazionale", "della", "repubblica", "popolare", "cinese", "aprile", "fondazione", "dell'organizzazione", "del", "trattato", "dell'atlantico", "del", "nord", "nato", "che", "coinvolge", "i", "paesi", "del", "cosiddetto", "blocco", "occidentale", "anni", "gennaio", "viene", "istituita", "la", "repubblica", "indiana", "ed", "entra", "in", "vigore", "la", "costituzione", "dell'india", "maggio", "dichiarazione", "schuman", "presentazione", "da", "parte", "di", "robert", "schuman", "del", "piano", "di", "cooperazione", "economica", "che", "segna", "l'inizio", "del", "processo", "d'integrazione", "europea", "data", "oggi", "celebrata", "con", "la", "giornata", "dell'europa", "giugno", "corea", "inizio", "della", "guerra", "di", "corea", "l'esercito", "nordcoreano", "invade", "la", "corea", "del", "sud", "si", "conclude", "con", "la", "creazione", "di", "una", "zona", "demilitarizzata", "coreana", "luglio", "egitto", "rivoluzione", "egiziana", "del", "istituzione", "della", "repubblica", "d'egitto", "maggio", "prima", "ascensione", "dell'everest", "da", "parte", "del", "neozelandese", "edmund", "hillary", "e", "dello", "sherpa", "tenzing", "norgay", "giugno", "regno", "unito", "incoronazione", "della", "regina", "elisabetta", "ii", "luglio", "cuba", "assalto", "alla", "caserma", "moncada", "inizio", "della", "rivoluzione", "cubana", "che", "porter\u00e0", "nel", "alla", "presa", "del", "potere", "di", "fidel", "castro", "novembre", "la", "cambogia", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "francia", "con", "il", "leader", "norodom", "sihanouk", "maggio", "kazakistan", "inizia", "la", "rivolta", "di", "kengir", "nel", "gulag", "sovietico", "di", "kengir", "nell'allora", "nella", "repubblica", "socialista", "sovietica", "del", "kazakistan", "rivolta", "repressa", "\u00ba", "novembre", "inizio", "della", "guerra", "d'algeria", "contro", "l'occupazione", "francese", "colpo", "di", "stato", "in", "guatemala", "del", "patto", "di", "varsavia", "tra", "i", "paesi", "del", "blocco", "sovietico", "contrapposto", "al", "blocco", "occidentale", "nato", "o", "patto", "atlantico", "del", "i", "restanti", "stati", "confluiscono", "negli", "stati", "non", "allineati", "maggio", "trattato", "di", "stato", "austriaco", "che", "stabilisce", "un'austria", "libera", "democratica", "e", "sovrana", "ottobre", "austria", "dichiarazione", "di", "neutralit\u00e0", "austriaca", "che", "stabilisce", "la", "perpetua", "neutralit\u00e0", "dello", "stato", "austriaco", "prima", "guerra", "civile", "in", "sudan", "guerra", "del", "vietnam", "marzo", "la", "tunisia", "diventa", "indipendente", "dalla", "francia", "con", "habib", "bourguiba", "marzo", "in", "pakistan", "viene", "istituita", "la", "prima", "repubblica", "islamica", "luglio", "il", "transatlantico", "italiano", "andrea", "doria", "affonda", "dopo", "una", "collisione", "con", "la", "nave", "svedese", "stockholm", "agosto", "belgio", "disastro", "di", "marcinelle", "causato", "da", "un", "incendio", "che", "provoca", "diversi", "morti", "in", "gran", "parte", "emigranti", "italiani", "ottobre", "ungheria", "inizio", "della", "rivoluzione", "ungherese", "del", "contro", "le", "forze", "sovietiche", "rivoluzione", "soppressa", "crisi", "di", "suez", "novembre", "il", "marocco", "diviene", "indipendente", "da", "francia", "e", "spagna", "con", "il", "sovrano", "muhammad", "v", "del", "marocco", "marzo", "giorno", "dell'indipendenza", "del", "ghana", "dal", "regno", "unito", "fondazione", "del", "ghana", "con", "kwame", "nkrumah", "padre", "fondatore", "e", "primo", "presidente", "del", "ghana", "marzo", "vengono", "firmati", "a", "roma", "i", "trattati", "di", "roma", "che", "istituiscono", "la", "comunit\u00e0", "economica", "europea", "cee", "agosto", "la", "malaysia", "allora", "come", "federazione", "della", "malesia", "ottiene", "l'indipendenza", "dal", "regno", "unito", "con", "il", "leader", "tunku", "abdul", "rahman", "ottobre", "la", "guinea", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "francia", "\u00ba", "dicembre", "nasce", "la", "repubblica", "centrafricana", "all'interno", "della", "comunit\u00e0", "francese", "con", "barth\u00e9lemy", "boganda", "\u00ba", "gennaio", "triunfo", "de", "la", "revoluci\u00f3n", "il", "rivoluzionario", "fidel", "castro", "prende", "il", "potere", "a", "cuba", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "reagiscono", "con", "un", "embargo", "agosto", "massacro", "di", "pidjiguiti", "in", "guineabissau", "in", "seguito", "a", "uno", "sciopero", "represso", "dalla", "polizia", "coloniale", "che", "provoca", "diversi", "morti", "e", "feriti", "anni", "gennaio", "comincia", "il", "conflitto", "armato", "colombiano", "con", "le", "farc", "su", "ispirazione", "della", "rivoluzione", "cubana", "per", "il", "possesso", "dei", "traffici", "di", "droga", "aprile", "il", "senegal", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "francia", "con", "il", "politico", "e", "poeta", "senegalese", "l\u00e9opold", "s\u00e9dar", "senghor", "aprile", "viene", "fondata", "brasilia", "la", "capitale", "del", "brasile", "dall'architetto", "brasiliano", "oscar", "niemeyer", "aprile", "il", "togo", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "francia", "maggio", "cile", "terremoto", "di", "valdivia", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "potente", "terremoto", "mai", "registrato", "nella", "storia", "con", "magnitudo", "\u00ba", "luglio", "unione", "della", "somalia", "italiana", "con", "la", "somalia", "britannica", "nasce", "la", "repubblica", "di", "somalia", "con", "aden", "abdulla", "osman", "e", "il", "partito", "della", "lega", "dei", "giovani", "somali", "agosto", "indipendenza", "della", "costa", "d'avorio", "dalla", "francia", "con", "f\u00e9lix", "houphou\u00ebtboigny", "\u00ba", "ottobre", "giorno", "dell'indipendenza", "di", "cipro", "dal", "regno", "unito", "\u00ba", "ottobre", "la", "nigeria", "diventa", "indipendente", "dal", "regno", "unito", "con", "nnamdi", "azikiwe", "primo", "presidente", "della", "nigeria", "novembre", "guerra", "civile", "in", "guatemala", "tra", "governo", "guatemalteco", "e", "gruppi", "di", "ribelli", "orientati", "politicamente", "a", "sinistra", "la", "guerra", "durer\u00e0", "fino", "al", "novembre", "repubblica", "dominicana", "assassinio", "di", "tre", "delle", "quattro", "sorelle", "mirabal", "la", "data", "del", "novembre", "viene", "ricordata", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "internazionale", "per", "l'eliminazione", "della", "violenza", "contro", "le", "donne", "novembre", "la", "mauritania", "ottiene", "l'indipendenza", "dalla", "francia", "viene", "messa", "in", "commercio", "la", "prima", "pillola", "anticoncezionale", "crisi", "del", "congo", "viene", "istituito", "con", "sede", "a", "roma", "il", "programma", "alimentare", "mondiale", "world", "food", "programme", "agenzia", "delle", "nazioni", "unite", "per", "l'assistenza", "alimentare", "aprile", "la", "sierra", "leone", "ottiene", "l'indipendenza", "dal", "regno", "unito", "maggio", "nasce", "a", "londra", "amnesty", "international", "fondata", "dal", "filantropo", "inglese", "peter", "benenson", "per", "la", "promozione", "della", "difesa", "dei", "diritti", "umani", "agosto", "germania", "inizia", "la", "costruzione", "del", "muro", "di", "berlino", "che", "divider\u00e0", "la", "citt\u00e0", "di", "berlino", "in", "berlino", "est", "e", "berlino", "ovest", "fino", "al", "novembre", "settembre", "nasce", "in", "svizzera", "il", "world", "wide", "fund", "for", "nature", "o", "world", "wildlife", "fund", "wwf", "organizzazione", "mondiale", "per", "la", "conservazione", "della", "natura", "dicembre", "indipendenza", "del", "tanganica", "dal", "regno", "unito", "con", "julius", "nyerere", "sotto", "la", "guida", "del", "papa", "giovanni", "xxiii", "prima", "e", "di", "papa", "paolo", "vi", "poi", "si", "svolge", "il", "concilio", "vaticano", "ii", "con", "il", "quale", "la", "chiesa", "cattolica", "si", "modernizza", "luglio", "indipendenza", "dell'algeria", "dalla", "francia", "in", "seguito", "alla", "guerra", "d'algeria", "e", "agli", "accordi", "di", "\u00e9vian", "con", "ahmed", "ben", "bella", "agosto", "la", "giamaica", "ottiene", "l'indipendenza", "dal", "regno", "unito", "agosto", "trinidad", "e", "tobago", "ottengono", "l'indipendenza", "dal", "regno", "unito", "ottobre", "indipendenza", "dell'uganda", "dal", "regno", "unito", "con", "il", "leader", "politico", "ugandese", "milton", "obote", "ottobre", "crisi", "dei", "missili", "di", "cuba", "il", "mondo", "sull'orlo", "della", "guerra", "nucleare", "gennaio", "viene", "firmato", "a", "parigi", "il", "trattato", "dell'eliseo", "tra", "francia", "e", "germania", "che", "pone", "fine", "al", "conflitto", "tra", "i", "due", "paesi", "e", "stabilisce", "reciproche", "collaborazioni", "maggio", "viene", "fondata", "l'organizzazione", "dell'unit\u00e0", "africana", "\u00e8", "commemorata", "con", "la", "giornata", "dell'africa", "agosto", "i", "have", "a", "dream", "io", "ho", "un", "sogno", "discorso", "tenuto", "dall'attivista", "statunitense", "martin", "luther", "king", "jr", "al", "lincoln", "memorial", "di", "washington", "in", "difesa", "dei", "diritti", "civili", "e", "contro", "il", "razzismo", "settembre", "viene", "istituita", "la", "federazione", "della", "malaysia", "ottobre", "disastro", "del", "vajont", "avvenuto", "nel", "neobacino", "idroelettrico", "artificiale", "del", "torrente", "vajont", "novembre", "il", "presidente", "statunitense", "john", "fitzgerald", "kennedy", "\u00e8", "assassinato", "a", "dallas", "stessa", "sorte", "anni", "pi\u00f9", "tardi", "per", "il", "fratello", "robert", "kennedy", "dicembre", "kenya", "jamhuri", "day", "indipendenza", "dal", "regno", "unito", "e", "istituzione", "della", "repubblica", "nel", "con", "jomo", "kenyatta", "gennaio", "rivoluzione", "di", "zanzibar", "aprile", "union", "day", "tra", "tanganica", "e", "repubblica", "popolare", "di", "zanzibar", "nascita", "della", "tanzania", "unita", "con", "julius", "nyerere", "settembre", "giorno", "dell'indipendenza", "di", "malta", "dal", "regno", "unito", "ottobre", "indipendenza", "dello", "zambia", "dal", "regno", "unito", "guerra", "d'indipendenza", "del", "mozambico", "cessate", "il", "fuoco", "e", "indipendenza", "del", "mozambico", "nel", "guerra", "d'indipendenza", "della", "guineabissau", "febbraio", "malcolm", "x", "leader", "del", "movimento", "per", "i", "diritti", "civili", "dei", "neri", "in", "america", "contro", "le", "leggi", "razziali", "\u00e8", "assassinato", "a", "new", "york", "marzo", "prima", "messa", "in", "lingua", "italiana", "celebrata", "dal", "papa", "paolo", "vi", "che", "si", "tenne", "a", "roma", "nella", "chiesa", "di", "ognissanti", "marzo", "ascesa", "al", "potere", "di", "nicolae", "ceauescu", "in", "romania", "luglio", "indipendenza", "delle", "maldive", "dal", "regno", "unito", "agostosettembre", "guerra", "indopakistana", "del", "nella", "lotta", "tra", "pakistan", "e", "india", "conflitto", "perdurato", "dai", "tempi", "dell'indipendenza", "dei", "due", "stati", "nel", "guerre", "indopakistane", "agosto", "indipendenza", "di", "singapore", "dalla", "malesia", "con", "lee", "kuan", "yew", "fondatore", "della", "citt\u00e0stato", "di", "singapore", "\u00e8", "la", "festa", "nazionale", "di", "singapore", "settembre", "indipendenza", "del", "botswana", "dal", "regno", "unito", "marzo", "inizia", "la", "guerra", "civile", "in", "cambogia", "vittoria", "dei", "khmer", "rossi", "ascesa", "al", "potere", "di", "pol", "pot", "e", "istituzione", "della", "kampuchea", "democratica", "seguir\u00e0", "il", "genocidio", "cambogiano", "giugno", "guerra", "dei", "sei", "giorni", "luglio", "nigeria", "guerra", "del", "biafra", "in", "seguito", "al", "tentativo", "di", "secessione", "della", "regione", "del", "biafra", "vittoria", "nigeriana", "agosto", "nasce", "con", "la", "dichiarazione", "di", "bangkok", "l'asean", "l'associazione", "delle", "nazioni", "del", "sudest", "asiatico", "settembre", "gibilterra", "referendum", "che", "sancisce", "la", "permanenza", "nel", "regno", "unito", "\u00e8", "il", "gibraltar", "national", "day", "dittatura", "dei", "colonnelli", "in", "grecia", "gennaio", "primavera", "di", "praga", "periodo", "di", "liberalizzazione", "politica", "nel", "periodo", "della", "dominazione", "dell'unione", "sovietica", "marzo", "la", "repubblica", "di", "mauritius", "diviene", "indipendente", "dal", "regno", "unito", "con", "sir", "seewoosagur", "ramgoolam", "padre", "dell'indipendenza", "mauriziana", "aprile", "martin", "luther", "king", "jr", "leader", "del", "movimento", "per", "i", "diritti", "civili", "dei", "neri", "in", "america", "contro", "le", "leggi", "razziali", "\u00e8", "assassinato", "a", "memphis", "maggio", "inizia", "il", "maggio", "francese", "maggio", "giugno", "proteste", "studentesche", "il", "movimento", "del", "sessantotto", "si", "estende", "nel", "mondo", "luglio", "guerra", "del", "calcio", "tra", "el", "salvador", "e", "honduras", "terminato", "con", "un", "cessate", "il", "fuoco", "agosto", "agosto", "inizia", "la", "manifestazione", "hippie", "a", "bethel", "new", "york", "che", "diventer\u00e0", "poi", "il", "festival", "di", "woodstock", "rivoluzione", "libica", "e", "ascesa", "al", "potere", "di", "muammar", "gheddafi", "dicembre", "strage", "di", "piazza", "fontana", "a", "milano", "anni", "anni", "settantaanni", "ottanta", "la", "siccit\u00e0", "del", "sahel", "causa", "oltre", "un", "milione", "di", "morti", "rivoluzione", "correttiva", "in", "siria", "e", "ascesa", "al", "potere", "di", "hafiz", "alasad", "luglio", "oman", "colpo", "di", "stato", "in", "oman", "del", "'giorno", "di", "rinascita'", "primo", "giorno", "di", "regno", "del", "sultano", "qabus", "dell'oman", "il", "sultano", "dichiara", "che", "il", "regno", "non", "si", "sarebbe", "pi\u00f9", "chiamato", "sultanato", "di", "mascate", "e", "oman", "ma", "\"sultanato", "dell'oman\"", "giordania", "settembre", "nero", "in", "giordania", "che", "si", "concluder\u00e0", "nel", "con", "la", "vittoria", "militare", "giordana", "avvio", "della", "terza", "rivoluzione", "industriale", "dopo", "la", "ricostruzione", "postbellica", "e", "con", "essa", "esplosione", "economica", "su", "modello", "neoliberista", "esplosione", "demografica", "mondiale", "e", "avvio", "del", "processo", "di", "globalizzazione", "suddivisione", "del", "mondo", "in", "primo", "mondo", "secondo", "mondo", "e", "terzo", "mondo", "si", "diffondono", "sempre", "pi\u00f9", "nella", "cultura", "di", "massa", "la", "cultura", "musicale", "nei", "suoi", "molteplici", "generi", "quella", "teatrale", "e", "cinematografica", "lo", "sport", "di", "massa", "e", "il", "turismo", "marzo", "bangladesh", "inizio", "della", "guerra", "di", "liberazione", "bengalese", "contro", "le", "forze", "pakistane", "il", "bangladesh", "dichiara", "l'indipendenza", "dal", "pakistan", "con", "il", "leader", "sheikh", "mujibur", "rahman", "\u00e8", "il", "giorno", "dell'indipendenza", "del", "bangladesh", "aprile", "si", "tiene", "a", "londra", "il", "primo", "congresso", "del", "popolo", "rom", "creazione", "dell'unione", "internazionale", "dei", "rom", "mirante", "al", "riconoscimento", "di", "un'identit\u00e0", "nazionale", "\u00ba", "dicembre", "emirati", "arabi", "uniti", "cessano", "di", "esistere", "gli", "stati", "della", "tregua", "fine", "del", "protettorato", "britannico", "gli", "emirati", "di", "abu", "dhabi", "ajman", "dubai", "fujairah", "sharjah", "e", "umm", "alquwain", "si", "unirono", "per", "formare", "gli", "emirati", "arabi", "uniti", "dicembre", "unione", "degli", "emirati", "arabi", "uniti", "tra", "i", "sette", "emirati", "istituzione", "degli", "emirati", "arabi", "uniti", "grazie", "all'emiro", "zayed", "bin", "sultan", "al", "nahyan", "dicembre", "vittoria", "delle", "forze", "bengalesi", "su", "quelle", "pakistane", "nella", "guerra", "di", "liberazione", "bengalese", "dicembre", "nasce", "a", "parigi", "l'organizzazione", "medici", "senza", "frontiere", "fondata", "tra", "gli", "altri", "dal", "medico", "francese", "bernard", "kouchner", "gennaio", "derry", "irlanda", "del", "nord", "bloody", "sunday", "in", "cui", "muoiono", "diversi", "manifestanti", "per", "i", "diritti", "civili", "maggio", "viene", "istituita", "la", "repubblica", "del", "camerun", "con", "ahmadou", "ahidjo", "settembre", "massacro", "di", "monaco", "gruppo", "di", "terroristi", "palestinesi", "fa", "strage", "di", "atleti", "israeliani", "alle", "olimpiadi", "di", "monaco", "guerra", "del", "kippur", "crisi", "energetica", "marzo", "india", "nasce", "il", "movimento", "chipko", "per", "la", "salvaguardia", "e", "conservazione", "della", "foresta", "agosto", "si", "forma", "a", "new", "york", "nel", "bronx", "il", "movimento", "culturale", "dell'hip", "hop", "per", "merito", "soprattutto", "del", "produttore", "discografico", "giamaicano", "naturalizzato", "statunitense", "dj", "kool", "herc", "considerato", "il", "padre", "della", "cultura", "e", "musica", "hip", "hop", "settembre", "cile", "golpe", "cileno", "rovesciamento", "del", "presidente", "salvador", "allende", "ascesa", "al", "potere", "di", "augusto", "pinochet", "novembre", "grecia", "rivolta", "degli", "studenti", "contro", "la", "dittatura", "dei", "colonnelli", "aprile", "portogallo", "rivoluzione", "dei", "garofani", "contro", "il", "regime", "autoritario", "fondato", "da", "antonio", "salazar", "novembre", "viene", "scoperto", "in", "etiopia", "l'ominide", "lucy", "il", "pi\u00f9", "antico", "ominide", "vissuto", "milioni", "di", "anni", "fa", "guerra", "civile", "in", "etiopia", "giubileo", "del", "aprile", "vietnam", "caduta", "di", "saigon", "liberazione", "dalle", "truppe", "americane", "fine", "della", "guerra", "del", "vietnam", "giugno", "il", "mozambico", "ottiene", "l'indipendenza", "dal", "portogallo", "con", "samora", "machel", "primo", "presidente", "del", "mozambico", "indipendente", "novembre", "in", "marocco", "si", "tiene", "la", "marcia", "verde", "manifestazione", "per", "costringere", "la", "spagna", "ad", "abbandonare", "il", "sahara", "occidentale", "conteso", "si", "concluse", "con", "gli", "accordi", "di", "madrid", "novembre", "l'angola", "ottiene", "l'indipendenza", "dal", "portogallo", "con", "agostinho", "neto", "termina", "cos\u00ec", "la", "guerra", "d'indipendenza", "dell'angola", "novembre", "il", "suriname", "indipendente", "dai", "paesi", "bassi", "dicembre", "istituzione", "della", "repubblica", "popolare", "democratica", "del", "laos", "con", "kaysone", "phomvihane", "guerra", "civile", "in", "libano", "genocidio", "cambogiano", "guerra", "civile", "in", "angola", "marzo", "golpe", "in", "argentina", "e", "instaurazione", "della", "dittatura", "militare", "luglio", "in", "italia", "viene", "nominata", "la", "prima", "donna", "ministro", "della", "repubblica", "tina", "anselmi", "ministro", "del", "lavoro", "e", "della", "previdenza", "sociale", "marzo", "disastro", "aereo", "di", "tenerife", "guerra", "libicoegiziana", "guerra", "cambogianovietnamita", "il", "cardinale", "polacco", "karol", "wojtya", "diviene", "il", "primo", "papa", "non", "italiano", "dopo", "cinque", "secoli", "guerra", "del", "libano", "o", "prima", "invasione", "israeliana", "del", "libano", "rivoluzione", "di", "saur", "e", "inizio", "della", "guerra", "civile", "in", "afghanistan", "in", "corso", "accordi", "di", "camp", "david", "e", "trattato", "di", "pace", "israeloegiziano", "del", "nell'ambito", "dei", "conflitti", "araboisraeliani", "uganda", "guerra", "ugandesetanzaniana", "o", "guerra", "di", "liberazione", "per", "gli", "ugandesi", "port\u00f2", "alla", "caduta", "del", "regime", "del", "presidente", "ugandese", "idi", "amin", "dada", "guerra", "libicociadiana", "crisi", "energetica", "febbraio", "iran", "vittoria", "della", "rivoluzione", "iraniana", "l'ayatollah", "ruhollah", "khomeyni", "prende", "il", "potere", "in", "iran", "istituzione", "della", "repubblica", "islamica", "dell'iran", "maggio", "stati", "uniti", "d'america", "scomparsa", "di", "etan", "patz", "di", "cui", "fu", "dichiarata", "la", "morte", "presunta", "nel", "la", "data", "viene", "commemorata", "con", "la", "giornata", "internazionale", "dei", "bambini", "scomparsi", "giugno", "in", "italia", "c'\u00e8", "la", "prima", "donna", "a", "ricoprire", "una", "delle", "cinque", "pi\u00f9", "alte", "cariche", "dello", "stato", "\u00e8", "nilde", "iotti", "presidente", "della", "camera", "dei", "deputati", "luglio", "nicaragua", "vittoria", "della", "rivoluzione", "sandinista", "presa", "del", "potere", "del", "fronte", "sandinista", "di", "liberazione", "nazionale", "crisi", "degli", "ostaggi", "in", "iran", "guerra", "in", "afghanistan", "in", "seguito", "all'invasione", "sovietica", "guerra", "civile", "di", "el", "salvador", "anni", "anni", "ottantaanni", "novanta", "anni", "di", "piombo", "e", "caso", "moro", "in", "italia", "seguiti", "da", "mafia", "'ndrangheta", "sacra", "corona", "unita", "anonima", "sequestri", "nascita", "del", "sindacatomovimento", "di", "solidarno", "in", "polonia", "a", "opera", "di", "lech", "wasa", "aprile", "nasce", "la", "repubblica", "dello", "zimbabwe", "settembre", "inizia", "la", "guerra", "iraniraq", "terminata", "con", "un", "cessate", "il", "fuoco", "maggio", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "attentato", "a", "giovanni", "paolo", "ii", "da", "parte", "del", "terrorista", "turco", "mehmet", "ali", "aca", "decolonizzazione", "\u00ba", "febbraio", "nasce", "la", "confederazione", "del", "senegambia", "fino", "al", "tra", "gli", "stati", "africani", "del", "senegal", "e", "del", "gambia", "aprile", "giugno", "guerra", "delle", "falkland", "tra", "regno", "unito", "e", "argentina", "per", "il", "possesso", "delle", "isole", "falkland", "vittoria", "del", "regno", "unito", "guerra", "in", "libano", "agosto", "swaziland", "termina", "il", "regno", "di", "sobhuza", "ii", "dello", "swaziland", "asceso", "al", "trono", "nel", "\u00e8", "considerato", "il", "pi\u00f9", "lungo", "regno", "ufficiale", "della", "storia", "circa", "ottanta", "anni", "di", "regno", "conflitto", "del", "libano", "meridionale", "seconda", "guerra", "civile", "in", "sudan", "guerra", "civile", "in", "sri", "lanka", "conflitto", "del", "siachen", "febbraio", "il", "sultanato", "del", "brunei", "diviene", "indipendente", "dalla", "protezione", "britannica", "con", "sultano", "hassanal", "bolkiah", "agosto", "il", "presidente", "burkinab\u00e8", "thomas", "sankara", "decide", "il", "cambio", "di", "denominazione", "dell'alto", "volta", "in", "burkina", "faso", "per", "il", "significato", "orgoglioso", "di", "terra", "di", "uomini", "integri", "maggio", "belgio", "stadio", "heysel", "strage", "dell'heysel", "poco", "prima", "dell'inizio", "della", "finale", "di", "coppa", "campioni", "tra", "juventus", "e", "liverpool", "muoiono", "ben", "trentadue", "italiani", "conflitto", "nordirlandese", "movimento", "indipendentista", "basco", "dell'eta", "rivoluzione", "del", "rosario", "nelle", "filippine", "gennaio", "disastro", "dello", "space", "shuttle", "challenger", "aprile", "disastro", "di", "ernobyl'", "grave", "incidente", "in", "una", "centrale", "nucleare", "ucraina", "che", "provoca", "tra", "l'altro", "diversi", "morti", "la", "nube", "radioattiva", "avvolge", "l'europa", "ottobre", "luned\u00ec", "nero", "dicembre", "attentato", "di", "lockerbie", "in", "unione", "sovietica", "il", "premier", "michail", "gorba\u00ebv", "d\u00e0", "vita", "alla", "perestrojka", "crollo", "del", "comunismo", "caduta", "del", "muro", "di", "berlino", "fine", "della", "guerra", "fredda", "e", "successiva", "dissoluzione", "dell'unione", "sovietica", "aprile", "georgia", "massacro", "di", "tbilisi", "durante", "una", "manifestazione", "antisovietica", "giugno", "elezioni", "parlamentari", "in", "polonia", "del", "che", "segnano", "la", "vittoria", "del", "sindacatomovimento", "di", "solidarno", "giugno", "cina", "protesta", "di", "piazza", "tienanmen", "a", "pechino", "viene", "repressa", "con", "numerosi", "morti", "agosto", "catena", "baltica", "evento", "di", "protesta", "delle", "tre", "repubbliche", "baltiche", "estonia", "lituania", "lettonia", "per", "rivendicare", "l'indipendenza", "dall'unione", "sovietica", "novembre", "caduta", "del", "muro", "di", "berlino", "che", "divideva", "la", "citt\u00e0", "in", "berlino", "ovest", "e", "berlino", "est", "novembre", "repubblica", "ceca", "rivoluzione", "di", "velluto", "contro", "il", "regime", "comunista", "cecoslovacco", "crollo", "del", "regime", "comunista", "in", "cecoslovacchia", "dicembre", "massacro", "del", "politecnico", "di", "montr\u00e9al", "in", "canada", "in", "cui", "muoiono", "quattordici", "donne", "dicembre", "a", "timioara", "inizia", "la", "rivoluzione", "rumena", "con", "una", "serie", "di", "proteste", "che", "conducono", "alla", "caduta", "del", "regime", "di", "nicolae", "ceauescu", "dicembre", "dicembre", "panama", "inizia", "l'invasione", "statunitense", "di", "panama", "per", "deporre", "il", "generale", "panamense", "manuel", "noriega", "vittoria", "statunitense", "guerra", "civile", "afghana", "anni", "gennaio", "gennaio", "azerbaigian", "gennaio", "nero", "repressione", "del", "fronte", "indipendentista", "marzo", "la", "namibia", "ottiene", "l'indipendenza", "dal", "sudafrica", "maggio", "riunificazione", "dello", "yemen", "del", "nord", "con", "lo", "yemen", "del", "sud", "nascita", "della", "repubblica", "dello", "yemen", "con", "'ali", "'abd", "allah", "saleh", "primo", "presidente", "dello", "yemen", "unito", "giugno", "dichiarazione", "di", "sovranit\u00e0", "dello", "stato", "di", "russia", "celebrato", "con", "la", "giornata", "della", "russia", "agosto", "saddam", "hussein", "invade", "il", "kuwait", "e", "scoppia", "la", "guerra", "del", "golfo", "si", "concluder\u00e0", "il", "febbraio", "con", "la", "liberazione", "del", "kuwait", "ottobre", "riunificazione", "tedesca", "celebrato", "con", "il", "giorno", "dell'unit\u00e0", "tedesca", "dicembre", "referendum", "sull'indipendenza", "slovena", "viene", "commemorato", "con", "il", "giorno", "dell'indipendenza", "e", "dell'unit\u00e0", "slovena", "in", "corso", "conflitto", "del", "kashmir", "mongolia", "rivoluzione", "democratica", "della", "mongolia", "nel", "e", "attuazione", "delle", "riforme", "febbraio", "si", "riunisce", "il", "gruppo", "di", "visegr\u00e1d", "alleanza", "di", "quattro", "paesi", "polonia", "repubblica", "ceca", "slovacchia", "e", "ungheria", "con", "lo", "scopo", "di", "rafforzare", "la", "loro", "cooperazione", "maggio", "giorno", "dell'indipendenza", "dell'eritrea", "dall'etiopia", "de", "jure", "nel", "con", "isaias", "afewerki", "e", "il", "fronte", "di", "liberazione", "del", "popolo", "eritreo", "maggio", "derg", "downfall", "day", "in", "etiopia", "caduta", "del", "derg", "regime", "militare", "etiope", "cui", "ebbe", "un", "ruolo", "preponderante", "menghistu", "hail\u00e8", "mari\u00e0m", "giugno", "la", "slovenia", "e", "la", "croazia", "dichiarano", "l'indipendenza", "dalla", "jugoslavia", "celebrata", "con", "la", "festa", "nazionale", "slovena", "e", "la", "festa", "nazionale", "croata", "giugno", "slovenia", "guerra", "dei", "dieci", "giorni", "in", "seguito", "alla", "dichiarazione", "di", "indipendenza", "della", "slovenia", "vittoria", "slovena", "agosto", "agosto", "tentato", "colpo", "di", "stato", "in", "unione", "sovietica", "o", "putsch", "di", "agosto", "dissoluzione", "dell'urss", "e", "nascita", "della", "federazione", "russa", "agosto", "giorno", "dell'indipendenza", "dell'ucraina", "dall'urss", "agosto", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "moldavia", "dall'urss", "\u00ba", "settembre", "l'uzbekistan", "dichiara", "l'indipendenza", "dall'urss", "con", "il", "presidente", "islom", "karimov", "settembre", "giorno", "dell'indipendenza", "della", "repubblica", "di", "macedonia", "dalla", "jugoslavia", "settembre", "giorno", "dell'indipendenza", "dell'armenia", "dall'urss", "ottobre", "indipendenza", "dell'azerbaigian", "dall'urss", "ottobre", "il", "turkmenistan", "dichiara", "l'indipendenza", "dall'urss", "con", "saparmyrat", "ny\u00fdazow", "primo", "presidente", "del", "turkmenistan", "novembre", "timor", "est", "avviene", "il", "massacro", "di", "dili", "o", "massacro", "di", "santa", "cruz", "durante", "l'occupazione", "indonesiana", "di", "timor", "est", "dicembre", "giorno", "dell'indipendenza", "del", "kazakistan", "dall'urss", "dicembre", "dissoluzione", "ufficiale", "dell'unione", "sovietica", "guerre", "jugoslave", "e", "dissoluzione", "della", "jugoslavia", "comunista", "di", "tito", "guerra", "civile", "in", "sierra", "leone", "\u00ba", "gennaio", "indipendenza", "della", "slovacchia", "dalla", "repubblica", "ceca", "febbraio", "viene", "firmato", "nei", "paesi", "bassi", "il", "trattato", "di", "maastricht", "o", "trattato", "dell'unione", "europea", "che", "fissa", "regole", "politiche", "economiche", "e", "sociali", "per", "l'adesione", "dei", "vari", "stati", "all'unione", "moldavia", "zona", "est", "guerra", "di", "transnistria", "la", "transnistria", "diventa", "una", "repubblica", "indipendente", "de", "facto", "maggio", "strage", "di", "capaci", "oggi", "la", "data", "viene", "commemorata", "ogni", "anno", "con", "la", "giornata", "della", "legalit\u00e0", "guerra", "civile", "in", "tagikistan", "armistizio", "e", "firma", "di", "un", "trattato", "di", "pace", "\u00ba", "gennaio", "giorno", "della", "fondazione", "della", "repubblica", "slovacca", "fondazione", "dell'unione", "europea", "con", "il", "trattato", "di", "maastricht", "e", "i", "relativi", "accordi", "di", "schengen", "accordi", "di", "oslo", "tra", "olp", "e", "israele", "crisi", "costituzionale", "russa", "aprile", "genocidio", "del", "ruanda", "nel", "conflitto", "tra", "etnia", "hutu", "e", "tutsi", "le", "vittime", "sono", "prevalentemente", "di", "etnia", "tutsi", "fine", "dell'apartheid", "in", "sudafrica", "grazie", "a", "uomini", "come", "nelson", "mandela", "aprile", "grazie", "a", "nelson", "mandela", "si", "tengono", "le", "prime", "elezioni", "generali", "democratiche", "in", "sudafrica", "dopo", "la", "fine", "dell'apartheid", "celebrato", "nella", "festa", "della", "libert\u00e0", "maggio", "nasce", "a", "milano", "l'associazione", "umanitaria", "emergency", "fondata", "da", "gino", "strada", "teresa", "sarti", "e", "carlo", "garbagnati", "prima", "guerra", "cecena", "luglio", "bosnia", "ed", "erzegovina", "massacro", "di", "srebrenica", "in", "cui", "vengono", "uccisi", "migliaia", "di", "musulmani", "bosniaci", "novembre", "yitzhak", "rabin", "premier", "israeliano", "e", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "in", "medio", "oriente", "\u00e8", "assassinato", "dicembre", "viene", "firmato", "a", "parigi", "l'accordo", "di", "dayton", "che", "pose", "fine", "alla", "guerra", "in", "bosnia", "ed", "erzegovina", "aprile", "australia", "massacro", "di", "port", "arthur", "aprile", "uno", "dei", "pi\u00f9", "sanguinosi", "atti", "avvenuti", "in", "australia", "prima", "guerra", "del", "congo", "guerra", "del", "kosovo", "si", "conclude", "con", "il", "ritiro", "delle", "forze", "jugoslave", "dal", "kosovo", "\u00ba", "luglio", "hong", "kong", "cina", "trasferimento", "della", "sovranit\u00e0", "di", "hong", "kong", "dal", "regno", "unito", "alla", "repubblica", "popolare", "cinese", "dopo", "anni", "di", "dominio", "coloniale", "britannico", "venezuela", "rivoluzione", "bolivariana", "e", "ascesa", "di", "hugo", "ch\u00e1vez", "il", "chavismo", "inizia", "la", "seconda", "guerra", "del", "congo", "nasce", "il", "movimento", "islamico", "dell'uzbekistan", "con", "l'obiettivo", "di", "rovesciare", "il", "presidente", "uzbeko", "islom", "karimov", "e", "di", "creare", "uno", "stato", "islamico", "sotto", "la", "sharia", "\u00ba", "gennaio", "nascita", "ufficiale", "dell'euro", "la", "nuova", "moneta", "europea", "inizia", "il", "conflitto", "dell'ituri", "inizia", "la", "seconda", "guerra", "cecena", "operazione", "allied", "force", "campagna", "di", "attacchi", "aerei", "portata", "avanti", "dalla", "nato", "per", "oltre", "due", "mesi", "contro", "la", "repubblica", "federale", "di", "jugoslavia", "di", "slobodan", "miloevi", "dicembre", "impero", "portoghese", "con", "la", "restituzione", "di", "macao", "alla", "cina", "termina", "l'impero", "portoghese", "dal", "ascesa", "al", "potere", "di", "vladimir", "putin", "in", "russia", "guatemala", "il", "rispetto", "per", "i", "diritti", "delle", "popolazioni", "indigene", "nell'operato", "della", "pacifista", "guatemalteca", "rigoberta", "mench\u00fa", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "nel", "preoccupazioni", "e", "timori", "per", "la", "sovrappopolazione", "la", "fame", "nel", "mondo", "i", "cambiamenti", "climatici", "il", "problema", "energetico", "globale", "e", "il", "millennium", "bug", "giubileo", "del", "personaggi", "significativi", "mahatma", "gandhi", "leader", "pacifista", "dell'indipendenza", "indiana", "dal", "regno", "unito", "albert", "einstein", "scienziato", "tedesco", "che", "con", "la", "teoria", "della", "relativit\u00e0", "ha", "dato", "inizio", "alla", "fisica", "moderna", "vladimir", "lenin", "protagonista", "e", "ispiratore", "della", "rivoluzione", "d'ottobre", "e", "padre", "della", "russia", "sovietica", "benito", "mussolini", "dittatore", "del", "regime", "fascista", "in", "italia", "dal", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "adolf", "hitler", "dittatore", "della", "germania", "nazista", "che", "condusse", "il", "mondo", "alla", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "all'olocausto", "iosif", "stalin", "dittatore", "sovietico", "dal", "al", "franklin", "delano", "roosevelt", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "dal", "alla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "winston", "churchill", "primo", "ministro", "britannico", "protagonista", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "charles", "de", "gaulle", "futuro", "presidente", "della", "repubblica", "francese", "e", "liberatore", "della", "francia", "che", "guevara", "protagonista", "della", "rivoluzione", "cubana", "fidel", "castro", "presidente", "e", "protagonista", "della", "rivoluzione", "cubana", "hirohito", "imperatore", "del", "giappone", "john", "fitzgerald", "kennedy", "presidente", "degli", "stati", "uniti", "assassinato", "a", "dallas", "nel", "martin", "luther", "king", "jr", "attivista", "statunitense", "leader", "dei", "movimenti", "per", "i", "diritti", "civili", "dei", "neri", "in", "america", "assassinato", "malcolm", "x", "leader", "dei", "movimenti", "per", "i", "diritti", "civili", "dei", "neri", "in", "america", "assassinato", "nelson", "mandela", "protagonista", "della", "lotta", "contro", "l'apartheid", "in", "sudafrica", "ho", "chi", "minh", "rivoluzionario", "vietnamita", "protagonista", "della", "guerra", "del", "vietnam", "mao", "zedong", "dittatore", "della", "cina", "comunista", "pol", "pot", "rivoluzionario", "e", "dittatore", "cambogiano", "a", "seguito", "della", "guerra", "civile", "in", "cambogia", "augusto", "pinochet", "dittatore", "cileno", "dal", "golpe", "del", "francisco", "franco", "dittatore", "spagnolo", "in", "regime", "di", "ispirazione", "fascista", "josip", "broz", "tito", "presidente", "della", "repubblica", "socialista", "federale", "di", "jugoslavia", "helmut", "kohl", "politico", "tedesco", "ebbe", "un", "ruolo", "importante", "nel", "processo", "di", "riunificazione", "tedesca", "michail", "gorba\u00ebv", "leader", "sovietico", "artefice", "della", "perestrojka", "saddam", "hussein", "dittatore", "iracheno", "che", "port\u00f2", "alla", "guerra", "del", "golfo", "papa", "giovanni", "xxiii", "convoc\u00f2", "il", "concilio", "vaticano", "ii", "bill", "gates", "fondatore", "della", "microsoft", "steve", "jobs", "fondatore", "della", "apple", "madre", "teresa", "di", "calcutta", "religiosa", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "per", "il", "suo", "lavoro", "di", "assistenza", "a", "poveri", "e", "bisognosi", "lech", "wasa", "fondatore", "del", "sindacato", "di", "solidarno", "in", "polonia", "premio", "nobel", "per", "la", "pace", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "papa", "della", "globalizzazione", "politica", "italia", "il", "fascismo", "e", "il", "movimento", "politico", "nato", "soprattutto", "per", "iniziativa", "di", "benito", "mussolini", "germania", "il", "nazionalsocialismo", "o", "nazismo", "e", "il", "mein", "kampf", "di", "adolf", "hitler", "portogallo", "l'estado", "novo", "e", "il", "governo", "di", "ant\u00f3nio", "de", "oliveira", "salazar", "la", "spagna", "franchista", "governata", "da", "francisco", "franco", "ex", "jugoslavia", "il", "titismo", "e", "la", "ideologia", "politica", "nella", "ex", "jugoslavia", "di", "josip", "broz", "tito", "francia", "il", "gollismo", "\u00e8", "il", "movimento", "politico", "ispirato", "all'azione", "di", "charles", "de", "gaulle", "regno", "unito", "\u00e8", "l'epoca", "del", "grande", "statista", "britannico", "winston", "churchill", "il", "kemalismo", "e", "l'istituzione", "della", "repubblica", "di", "turchia", "con", "mustafa", "kemal", "atat\u00fcrk", "la", "nascita", "della", "cecoslovacchia", "tom\u00e1", "masaryk", "milan", "rastislav", "tef\u00e1nik", "le", "tragiche", "testimonianze", "dell'olocausto", "il", "diario", "di", "anna", "frank", "ex", "unione", "sovietica", "il", "leninismo", "e", "la", "ideologia", "politica", "di", "lenin", "l'imperialismo", "fase", "suprema", "del", "capitalismo", "ex", "unione", "sovietica", "ascesa", "al", "potere", "di", "stalin", "e", "nascita", "dello", "stalinismo", "cina", "l'ideologia", "del", "maoismo", "il", "libretto", "rosso", "e", "il", "pensiero", "di", "mao", "zedong", "il", "gandhismo", "la", "resistenza", "nonviolenta", "nel", "pensiero", "del", "mahatma", "gandhi", "l'ideale", "di", "repubblica", "islamica", "in", "iran", "ruhollah", "khomeyni", "il", "movimento", "viet", "minh", "e", "l'indipendenza", "del", "vietnam", "ho", "chi", "minh", "la", "lega", "nazionale", "per", "la", "democrazia", "e", "la", "difesa", "dei", "diritti", "umani", "in", "birmania", "da", "parte", "di", "aung", "san", "suu", "kyi", "sri", "lanka", "prima", "donna", "al", "mondo", "a", "essere", "eletta", "primo", "ministro", "di", "uno", "stato", "si", "tratta", "di", "sirimavo", "bandaranaike", "il", "nazionalismo", "africano", "kwame", "nkrumah", "in", "ghana", "nelson", "mandela", "tra", "i", "leader", "del", "movimento", "antiapartheid", "in", "sudafrica", "il", "new", "deal", "di", "franklin", "delano", "roosevelt", "negli", "stati", "uniti", "d'america", "la", "rivoluzione", "messicana", "e", "lo", "zapatismo", "emiliano", "zapata", "l'estado", "novo", "in", "brasile", "e", "il", "regime", "politico", "di", "get\u00falio", "vargas", "argentina", "il", "peronismo", "e", "il", "movimento", "politico", "creato", "da", "juan", "domingo", "per\u00f3n", "la", "rivoluzione", "cubana", "la", "dottrina", "politica", "del", "guevarismo", "e", "il", "pensiero", "di", "che", "guevara", "il", "conflitto", "armato", "colombiano", "con", "la", "nascita", "delle", "farc", "la", "fondazione", "del", "sindacato", "di", "solidarno", "in", "polonia", "il", "cui", "leader", "fu", "lech", "wasa", "venezuela", "rivoluzione", "bolivariana", "oggi", "religione", "maggio", "prima", "apparizione", "della", "madonna", "di", "f\u00e1tima", "a", "tre", "pastorelli", "febbraio", "in", "seguito", "ai", "patti", "lateranensi", "tra", "santa", "sede", "e", "italia", "accordo", "di", "mutuo", "riconoscimento", "viene", "istituito", "lo", "stato", "della", "citt\u00e0", "del", "vaticano", "dicembre", "viene", "promulgata", "dal", "papa", "paolo", "vi", "la", "costituzione", "sacrosanctum", "concilium", "con", "questo", "atto", "venne", "abolita", "la", "messa", "in", "latino", "marzo", "prima", "messa", "in", "lingua", "italiana", "celebrata", "dal", "papa", "paolo", "vi", "che", "si", "tenne", "a", "roma", "nella", "chiesa", "di", "ognissanti", "giugno", "inizio", "dichiarato", "delle", "apparizioni", "di", "meugorje", "madre", "teresa", "di", "calcutta", "la", "sua", "opera", "e", "la", "fondazione", "della", "congregazione", "religiosa", "delle", "missionarie", "della", "carit\u00e0", "si", "afferma", "la", "figura", "e", "l'opera", "di", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "il", "primo", "papa", "non", "italiano", "dopo", "anni", "il", "rastafarianesimo", "in", "etiopia", "filosofia", "lo", "storicismo", "contemporaneo", "wilhelm", "dilthey", "la", "fenomenologia", "edmund", "husserl", "lo", "spiritualismo", "e", "il", "pensiero", "di", "bergson", "il", "liberalismo", "del", "xx", "secolo", "il", "neohegelismo", "e", "la", "dialettica", "crociana", "nel", "pensiero", "di", "benedetto", "croce", "l'idealismo", "italiano", "benedetto", "croce", "giovanni", "gentile", "anche", "noto", "esponente", "dell'attualismo", "la", "filosofia", "analitica", "bertrand", "russell", "ludwig", "wittgenstein", "autore", "del", "tractatus", "logicophilosophicus", "l'esistenzialismo", "karl", "jaspers", "e", "l'esistenzialismo", "ontologico", "e", "fenomenologico", "martin", "heidegger", "autore", "de", "essere", "e", "tempo", "il", "marxismo", "nel", "xx", "secolo", "gy\u00f6rgy", "luk\u00e1cs", "antonio", "gramsci", "il", "positivismo", "logico", "rudolf", "carnap", "theodor", "w", "adorno", "e", "la", "scuola", "di", "francoforte", "la", "sociologia", "moderna", "nel", "xx", "secolo", "max", "weber", "autore", "de", "l'etica", "protestante", "e", "lo", "spirito", "del", "capitalismo", "e", "de", "la", "politica", "come", "professione", "hannah", "arendt", "studiosa", "di", "teoria", "della", "politica", "e", "autrice", "del", "saggio", "la", "banalit\u00e0", "del", "male", "letteratura", "l'ermetismo", "letterario", "giuseppe", "ungaretti", "eugenio", "montale", "salvatore", "quasimodo", "il", "verismo", "grazia", "deledda", "prima", "donna", "italiana", "a", "vincere", "il", "premio", "nobel", "per", "la", "letteratura", "nel", "la", "rinascita", "indiana", "rabindranath", "tagore", "la", "edad", "de", "plata", "in", "spagna", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "il", "teatro", "epico", "bertolt", "brecht", "si", "afferma", "il", "concetto", "di", "negritudine", "di", "cui", "fu", "un", "noto", "esponente", "il", "poeta", "senegalese", "l\u00e9opold", "s\u00e9dar", "senghor", "il", "romanzo", "giallo", "in", "gran", "bretagna", "agatha", "christie", "ideatrice", "dei", "personaggi", "di", "hercule", "poirot", "e", "miss", "marple", "il", "romanzo", "poliziesco", "in", "belgio", "georges", "simenon", "creatore", "del", "personaggio", "del", "commissario", "maigret", "il", "romanzo", "poliziesco", "in", "svezia", "henning", "mankell", "creatore", "del", "commissario", "di", "polizia", "kurt", "wallander", "il", "romanzo", "giallo", "e", "poliziesco", "in", "italia", "andrea", "camilleri", "ideatore", "del", "personaggio", "di", "salvo", "montalbano", "il", "realismo", "magico", "letterario", "jorge", "luis", "borges", "gabriel", "garc\u00eda", "m\u00e1rquez", "i", "quattro", "grandi", "della", "poesia", "cilena", "gabriela", "mistral", "vicente", "huidobro", "pablo", "de", "rokha", "pablo", "neruda", "il", "modernismo", "e", "il", "realismo", "magico", "letterario", "franz", "kafka", "il", "decadentismo", "francese", "marcel", "proust", "celebre", "autore", "de", "alla", "ricerca", "del", "tempo", "perduto", "il", "modernismo", "letterario", "james", "joyce", "autore", "di", "gente", "di", "dublino", "ulisse", "l'esistenzialismo", "ateo", "jeanpaul", "sartre", "e", "albert", "camus", "autore", "del", "romanzo", "la", "peste", "pubblicazione", "giugno", "del", "diario", "di", "anna", "frank", "la", "fantascienza", "e", "le", "tre", "leggi", "della", "robotica", "isaac", "asimov", "autore", "di", "io", "robot", "il", "lolitismo", "lolita", "di", "vladimir", "nabokov", "la", "letteratura", "per", "ragazzi", "nel", "xx", "secolo", "gianni", "rodari", "in", "italia", "antoine", "de", "saintexup\u00e9ry", "con", "il", "piccolo", "principe", "in", "francia", "la", "letteratura", "per", "ragazzi", "in", "gran", "bretagna", "peter", "pan", "creato", "dallo", "scrittore", "britannico", "j", "m", "barrie", "la", "letteratura", "per", "ragazzi", "in", "svezia", "si", "afferma", "con", "astrid", "lindgren", "autrice", "di", "pippi", "calzelunghe", "la", "letteratura", "per", "ragazzi", "in", "canada", "lucy", "maud", "montgomery", "celebre", "autrice", "del", "romanzo", "anna", "dai", "capelli", "rossi", "fumetti", "novembre", "debutto", "cinematografico", "del", "personaggio", "immaginario", "dei", "fumetti", "e", "dei", "cartoni", "animati", "di", "topolino", "ideato", "da", "walt", "disney", "e", "ub", "iwerks", "prima", "apparizione", "del", "personaggio", "di", "braccio", "di", "ferro", "creato", "da", "e", "c", "segar", "le", "avventure", "di", "tintin", "serie", "a", "fumetti", "ideata", "da", "herg\u00e9", "la", "famiglia", "addams", "dapprima", "a", "serie", "di", "vignette", "i", "cui", "personaggi", "sono", "stati", "creati", "dal", "disegnatore", "charles", "addams", "maggio", "prima", "apparizione", "della", "storia", "a", "fumetti", "di", "batman", "ideato", "dai", "fumettisti", "statunitensi", "bob", "kane", "e", "bill", "finger", "ottobre", "prima", "apparizione", "dei", "peanuts", "creati", "dal", "fumettista", "statunitense", "charles", "m", "schulz", "i", "muppet", "ideati", "dal", "fumettista", "jim", "henson", "febbraio", "esce", "sul", "settimanale", "francobelga", "spirou", "il", "fumetto", "gaston", "lagaffe", "ideato", "da", "andr\u00e9", "franquin", "marzo", "prima", "apparizione", "di", "cocco", "bill", "creato", "da", "benito", "jacovitti", "ottobre", "nascono", "i", "puffi", "o", "les", "schtroumpfs", "ideati", "dal", "fumettista", "belga", "peyo", "ottobre", "serie", "a", "fumetti", "francese", "di", "asterix", "creata", "da", "ren\u00e9", "goscinny", "e", "albert", "uderzo", "settembre", "prima", "apparizione", "in", "tv", "della", "serie", "a", "cartoni", "animati", "de", "gli", "antenati", "o", "flintstones", "creata", "da", "william", "hanna", "e", "joseph", "barbera", "il", "personaggio", "di", "diabolik", "creato", "dalle", "fumettiste", "italiane", "angela", "e", "luciana", "giussani", "settembre", "il", "personaggio", "di", "mafalda", "realizzata", "dal", "fumettista", "argentino", "quino", "i", "simpson", "il", "cui", "autore", "della", "serie", "fu", "matt", "groening", "pedagogia", "si", "afferma", "in", "campo", "internazionale", "il", "metodo", "montessori", "sistema", "educativo", "introdotto", "dalla", "pedagogista", "e", "educatrice", "italiana", "maria", "montessori", "arte", "pittura", "e", "scultura", "l'espressionismo", "in", "norvegia", "edvard", "munch", "la", "scultura", "moderna", "nel", "xx", "secolo", "constantin", "br\u00e2ncui", "l'astrattismo", "vasilij", "vasil'evi", "kandinskij", "paul", "klee", "il", "de", "stijl", "o", "neoplasticismo", "piet", "mondrian", "il", "cubismo", "pablo", "picasso", "juan", "gris", "la", "scuola", "di", "parigi", "amedeo", "modigliani", "marc", "chagall", "il", "muralismo", "messicano", "diego", "rivera", "jos\u00e9", "clemente", "orozco", "david", "alfaro", "siqueiros", "il", "surrealismo", "in", "spagna", "joan", "mir\u00f3", "e", "salvador", "dal\u00ed", "il", "surrealismo", "ren\u00e9", "magritte", "il", "realismo", "magico", "frida", "kahlo", "la", "pop", "art", "andy", "warhol", "l'arte", "moderna", "l'arte", "neofigurativa", "fernando", "botero", "agosto", "riace", "vengono", "rinvenute", "da", "un", "sub", "dilettante", "romano", "stefano", "mariottini", "le", "due", "statue", "dei", "bronzi", "di", "riace", "architettura", "il", "modernismo", "catalano", "antoni", "gaud\u00ed", "l'architettura", "art", "nouveau", "victor", "horta", "henry", "van", "de", "velde", "il", "movimento", "moderno", "in", "architettura", "frank", "lloyd", "wright", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "le", "corbusier", "alvar", "aalto", "il", "movimento", "moderno", "e", "il", "bauhaus", "walter", "gropius", "il", "brutalismo", "e", "il", "movimento", "metabolista", "kenz", "tange", "viene", "istituita", "la", "citt\u00e0", "di", "latina", "dicembre", "come", "littoria", "inaugurazione", "ufficiale", "della", "citt\u00e0", "di", "brasilia", "aprile", "il", "cui", "architetto", "fu", "oscar", "niemeyer", "musica", "l'etnomusicologia", "b\u00e9la", "bart\u00f3k", "zolt\u00e1n", "kod\u00e1ly", "il", "neoclassicismo", "musicale", "e", "il", "serialismo", "igor'", "stravinskij", "la", "chanson", "moderna", "in", "francia", "\u00e9dith", "piaf", "la", "chanson", "in", "belgio", "jacques", "brel", "il", "fado", "in", "portogallo", "am\u00e1lia", "rodrigues", "la", "musica", "africana", "nel", "xx", "secolo", "miriam", "makeba", "in", "sudafrica", "ces\u00e1ria", "\u00e9vora", "a", "capo", "verde", "il", "nuevo", "tango", "in", "argentina", "astor", "piazzolla", "cinema", "e", "spettacolo", "registi", "del", "cinema", "che", "segnano", "un'epoca", "alfred", "hitchcock", "negli", "usa", "ingmar", "bergman", "in", "svezia", "akira", "kurosawa", "in", "giappone", "federico", "fellini", "in", "italia", "il", "cinema", "russo", "d'avanguardia", "sergej", "michajlovi", "jzentejn", "celebre", "il", "film", "la", "corazzata", "pot\u00ebmkin", "e", "dziga", "vertov", "primi", "anni", "'", "il", "metodo", "stanislavskij", "metodo", "di", "insegnamento", "della", "recitazione", "da", "parte", "del", "regista", "teatrale", "russo", "konstantin", "sergeevi", "stanislavskij", "nasce", "il", "festival", "di", "sanremo", "moda", "invenzione", "della", "minigonna", "da", "parte", "della", "stilista", "britannica", "mary", "quant", "giochi", "e", "folclore", "viene", "inventato", "il", "celebre", "cubo", "di", "rubik", "dal", "designer", "ungherese", "ern", "rubik", "scienza", "fisica", "nascita", "e", "sviluppo", "della", "fisica", "moderna", "con", "l'elaborazione", "della", "relativit\u00e0", "ristretta", "e", "della", "relativit\u00e0", "generale", "da", "parte", "del", "fisico", "e", "filosofo", "tedesco", "albert", "einstein", "i", "lavori", "e", "gli", "studi", "sull'interazione", "elettromagnetica", "e", "altri", "studi", "sull'elettricit\u00e0", "da", "parte", "di", "nikola", "tesla", "si", "afferma", "la", "fisica", "quantistica", "grazie", "al", "contributo", "del", "fisico", "tedesco", "max", "planck", "nuove", "scoperte", "in", "campo", "fisico", "grazie", "al", "neozelandese", "ernest", "rutherford", "considerato", "il", "padre", "della", "fisica", "nucleare", "viene", "formulata", "la", "teoria", "sulla", "costituzione", "dell'atomo", "da", "parte", "del", "fisico", "danese", "niels", "bohr", "\u00e8", "l'anno", "del", "modello", "atomico", "di", "bohr", "una", "tappa", "fondamentale", "della", "fisica", "moderna", "viene", "formulata", "l'ipotesi", "di", "de", "broglie", "del", "fisico", "francese", "louis", "de", "broglie", "ai", "corpi", "materiali", "sono", "associate", "propriet\u00e0", "fisiche", "tipiche", "delle", "onde", "viene", "ideata", "la", "teoria", "del", "big", "bang", "secondo", "cui", "l'universo", "ha", "avuto", "origine", "da", "una", "grande", "esplosione", "dal", "fisico", "belga", "georges", "lema\u00eetre", "maggio", "invenzione", "del", "laser", "da", "parte", "del", "fisico", "statunitense", "theodore", "harold", "maiman", "oggi", "la", "data", "del", "maggio", "\u00e8", "celebrata", "nel", "mondo", "con", "la", "giornata", "internazionale", "della", "luce", "viene", "elaborata", "la", "teoria", "della", "radiazione", "di", "hawking", "sulla", "radiazione", "termica", "emessa", "dai", "buchi", "neri", "elaborata", "dal", "fisico", "britannico", "stephen", "hawking", "chimica", "la", "scoperta", "dell'acido", "ascorbico", "o", "vitamina", "c", "da", "parte", "di", "albert", "szentgy\u00f6rgyi", "vengono", "scoperti", "i", "fullereni", "ovvero", "delle", "sostanze", "molecolari", "del", "carbonio", "medicina", "sviluppo", "delle", "terapie", "antitumorali", "chemioterapia", "radioterapia", "prima", "parziale", "mappatura", "del", "genoma", "umano", "il", "neurologo", "e", "psicoanalista", "austriaco", "sigmund", "freud", "fonda", "la", "psicoanalisi", "sviluppo", "dei", "vaccini", "e", "della", "farmacologia", "dopo", "la", "scoperta", "della", "penicillina", "da", "parte", "di", "alexander", "fleming", "vengono", "scoperti", "i", "gruppi", "sanguigni", "dal", "biologo", "austriaco", "naturalizzato", "statunitense", "karl", "landsteiner", "invenzione", "dell'elettrocardiogramma", "ecg", "da", "parte", "di", "willem", "einthoven", "viene", "ideato", "il", "test", "di", "rorschach", "metodo", "per", "l'indagine", "della", "personalit\u00e0", "dallo", "psichiatra", "svizzero", "hermann", "rorschach", "luglio", "viene", "scoperta", "l'insulina", "dal", "fisiologo", "canadese", "frederick", "banting", "febbraio", "scoperta", "della", "penicillina", "da", "parte", "del", "biologo", "scozzese", "alexander", "fleming", "invenzione", "del", "pap", "test", "da", "parte", "di", "georgios", "papanicolaou", "aprile", "scoperta", "della", "struttura", "a", "doppia", "elica", "del", "dna", "delle", "cellule", "da", "parte", "del", "biologo", "statunitense", "james", "watson", "e", "del", "biologo", "britannico", "francis", "crick", "aprile", "viene", "scoperto", "il", "vaccino", "contro", "la", "poliomielite", "dal", "batteriologo", "statunitense", "jonas", "salk", "maggio", "cardiochirurgia", "primo", "intervento", "chirurgico", "tramite", "il", "bypass", "aortocoronarico", "da", "parte", "di", "ren\u00e9", "favaloro", "dicembre", "citt\u00e0", "del", "capo", "sudafrica", "viene", "effettuato", "il", "primo", "trapianto", "di", "cuore", "dal", "chirurgo", "sudafricano", "christiaan", "barnard", "maggio", "scoperta", "del", "virus", "dell'hiv", "responsabile", "della", "malattia", "dell'aids", "da", "parte", "del", "biologo", "francese", "luc", "montagnier", "e", "statunitense", "robert", "gallo", "geologia", "e", "sismologia", "gennaio", "viene", "formulata", "la", "teoria", "della", "deriva", "dei", "continenti", "dal", "geologo", "tedesco", "alfred", "wegener", "la", "scala", "mercalli", "che", "misura", "l'intensit\u00e0", "dei", "terremoti", "tramite", "i", "suoi", "effetti", "sul", "territorio", "da", "parte", "del", "sismologo", "italiano", "giuseppe", "mercalli", "viene", "introdotta", "la", "scala", "richter", "che", "misura", "la", "magnitudo", "di", "un", "terremoto", "dal", "sismologo", "statunitense", "charles", "francis", "richter", "egittologia", "novembre", "viene", "scoperta", "la", "tomba", "di", "tutankhamon", "dall'egittologo", "britannico", "howard", "carter", "tecnologia", "viene", "inventata", "la", "penna", "a", "sfera", "detta", "anche", "bic", "o", "penna", "biro", "dal", "nome", "del", "suo", "inventore", "ungherese", "naturalizzato", "argentino", "l\u00e1szl\u00f3", "b\u00edr\u00f3", "la", "nascita", "della", "televisione", "gennaio", "nasce", "la", "televisione", "grazie", "al", "contributo", "del", "britannico", "john", "logie", "bairdleo<mortis", "il", "primo", "volo", "a", "motore", "e", "altre", "imprese", "aeronautiche", "dicembre", "kitty", "hawk", "primo", "volo", "a", "motore", "dei", "fratelli", "wright", "ingegneri", "statunitensi", "con", "il", "wright", "flyer", "dicembre", "nasce", "il", "primo", "aereo", "jet", "il", "coand", "progettato", "dall'ingegnere", "rumeno", "henri", "coand", "settembre", "primo", "giro", "della", "morte", "compiuto", "con", "un", "aereo", "da", "parte", "del", "pilota", "russo", "p\u00ebtr", "nesterov", "\u00e8", "il", "giorno", "del", "looping", "settembre", "primo", "volo", "aereo", "del", "mediterraneo", "senza", "scalo", "in", "ore", "e", "minuti", "effettuato", "dall'aviatore", "francese", "roland", "garros", "charles", "lindbergh", "\u00e8", "il", "primo", "aviatore", "a", "trasvolare", "l'oceano", "atlantico", "et\u00e0", "d'oro", "dell'aviazione", "amelia", "earhart", "amy", "johnson", "jean", "batten", "amelia", "earhart", "prima", "aviatrice", "della", "storia", "e", "prima", "donna", "ad", "attraversare", "in", "volo", "gli", "stati", "uniti", "d'america", "senza", "scalo", "maggio", "l'aviatrice", "britannica", "amy", "johnson", "\u00e8", "la", "prima", "donna", "a", "compiere", "la", "trasvolata", "dall'inghilterra", "all'australia", "jean", "batten", "effettua", "il", "primo", "volo", "in", "solitaria", "nel", "tratto", "che", "collega", "l'inghilterra", "alla", "nuova", "zelanda", "alpinismo", "agosto", "prima", "ascensione", "del", "monte", "olimpo", "a", "opera", "del", "greco", "christos", "kakkalos", "e", "degli", "svizzeri", "frederic", "boissonas", "e", "daniel", "baudbovy", "maggio", "prima", "ascensione", "dell'everest", "da", "parte", "del", "neozelandese", "edmund", "hillary", "e", "dello", "sherpa", "tenzing", "norgay", "luglio", "spedizione", "al", "k", "del", "la", "spedizione", "italiana", "guidata", "da", "ardito", "desio", "raggiunge", "per", "la", "prima", "volta", "la", "vetta", "del", "k", "la", "nascita", "dello", "scautismo", "\u00ba", "agosto", "isola", "di", "brownsea", "inghilterra", "viene", "fondato", "il", "movimento", "dello", "scautismo", "dal", "generale", "ed", "educatore", "inglese", "robert", "badenpowell", "esplorazioni", "le", "grandi", "esplorazioni", "norvegesi", "fridtjof", "nansen", "roald", "amundsen", "dicembre", "l'esploratore", "norvegese", "roald", "amundsen", "\u00e8", "il", "primo", "uomo", "a", "raggiungere", "il", "polo", "sud", "l'italiano", "reinhold", "messner", "\u00e8", "il", "primo", "uomo", "a", "conquistare", "tutti", "i", "quattordici", "ottomila", "astronomia", "e", "cosmonautica", "febbraio", "l'astronomo", "statunitense", "clyde", "tombaugh", "scopre", "il", "pianeta", "plutone", "nel", "xxi", "secolo", "sar\u00e0", "riclassificato", "come", "pianeta", "nano", "ottobre", "dal", "cosmodromo", "di", "bajkonur", "viene", "lanciato", "lo", "sputnik", "il", "primo", "satellite", "artificiale", "mandato", "in", "orbita", "intorno", "alla", "terra", "novembre", "la", "cagnetta", "laika", "\u00e8", "il", "primo", "animale", "lanciato", "in", "orbita", "nello", "spazio", "luglio", "viene", "istituita", "la", "nasa", "l'agenzia", "governativa", "civile", "responsabile", "del", "programma", "spaziale", "statunitense", "e", "della", "ricerca", "aerospaziale", "agosto", "primi", "animali", "a", "tornare", "sani", "e", "salvi", "sulla", "terra", "belka", "e", "strelka", "dopo", "un", "volo", "orbitale", "nello", "spazio", "a", "bordo", "dello", "sputnik", "aprile", "il", "cosmonauta", "sovietico", "yuri", "gagarin", "\u00e8", "il", "primo", "uomo", "nello", "spazio", "\u00e8", "la", "giornata", "della", "cosmonautica", "giugno", "la", "cosmonauta", "sovietica", "valentina", "terekova", "\u00e8", "la", "prima", "donna", "nello", "spazio", "luglio", "l'astronomo", "statunitense", "neil", "armstrong", "con", "la", "missione", "spaziale", "apollo", "\u00e8", "il", "primo", "uomo", "sulla", "luna", "dicembre", "la", "sonda", "sovietica", "venera", "\u00e8", "la", "prima", "sonda", "spaziale", "ad", "atterrare", "con", "successo", "sulla", "superficie", "di", "venere", "luglio", "la", "sonda", "statunitense", "viking", "\u00e8", "la", "prima", "sonda", "spaziale", "ad", "atterrare", "con", "successo", "sulla", "superficie", "di", "marte", "marzo", "vengono", "scoperti", "gli", "anelli", "di", "urano", "dall'astronomo", "statunitense", "james", "elliot", "viene", "scoperto", "il", "primo", "pianeta", "extrasolare", "sport", "ciclismo", "nascono", "il", "tour", "de", "france", "e", "il", "giro", "d'italia", "giugno", "le", "mans", "francia", "viene", "disputato", "il", "primo", "gran", "premio", "di", "automobilismo", "della", "storia", "vinto", "dal", "pilota", "ungherese", "ferenc", "szisz", "calciatori", "del", "xx", "secolo", "che", "hanno", "fatto", "epoca", "pel\u00e9", "in", "brasile", "diego", "armando", "maradona", "in", "argentina", "ciclisti", "che", "hanno", "fatto", "epoca", "eddy", "merckx", "in", "belgio", "fausto", "coppi", "in", "italia", "piloti", "automobilistici", "che", "hanno", "fatto", "epoca", "michael", "schumacher", "in", "germania", "ayrton", "senna", "in", "brasile", "juan", "manuel", "fangio", "in", "argentina", "argentina", "si", "disputa", "la", "prima", "edizione", "della", "copa", "am\u00e9rica", "di", "calcio", "inizi", "e", "affermazione", "del", "tennis", "femminile", "con", "la", "francese", "suzanne", "lenglen", "prima", "donna", "tennista", "professionista", "della", "storia", "\u00b0", "olimpiade", "invernale", "a", "chamonixmontblanc", "\u00ba", "campionato", "mondiale", "di", "calcio", "in", "uruguay", "francia", "si", "svolge", "il", "primo", "campionato", "europeo", "di", "calcio", "campionato", "europeo", "di", "calcio", "o", "francia", "vinto", "dall'urss", "invenzioni", "e", "scoperte", "progressiva", "diffusione", "dell'elettricit\u00e0", "come", "fonte", "di", "energia", "per", "l'illuminazione", "prima", "stazione", "radio", "diffusione", "del", "motore", "a", "scoppio", "prime", "previsioni", "meteorologiche", "scoperta", "dell'energia", "nucleare", "a", "fini", "bellici", "e", "civili", "diffusione", "di", "motoveicoli", "autoveicoli", "aeroplani", "e", "navi", "nei", "rispettivi", "trasporti", "invenzione", "del", "transistor", "uso", "di", "pesticidi", "ed", "erbicidi", "in", "agricoltura", "per", "incrementare", "la", "produttivit\u00e0", "primi", "satelliti", "artificiali", "in", "orbita", "intorno", "alla", "terra", "militari", "e", "civili", "prime", "sonde", "spaziali", "dirette", "verso", "altri", "pianeti", "del", "sistema", "solare", "missioni", "spaziali", "da", "parte", "degli", "usa", "con", "gli", "space", "shuttle", "si", "afferma", "la", "teoria", "dell'informazione", "il", "cui", "padre", "viene", "considerato", "l'ingegnere", "statunitense", "claude", "shannon", "nascita", "e", "sviluppo", "dell'elettronica", "delle", "telecomunicazioni", "e", "dell'informatica", "tim", "bernerslee", "e", "robert", "cailliau", "inventano", "i", "protocolli", "del", "web", "diffusione", "di", "internet", "e", "dei", "telefoni", "cellulari", "nascita", "e", "sviluppo", "delle", "biotecnologie", "nascita", "e", "sviluppo", "delle", "energie", "alternative", "e", "rinnovabili", "messa", "in", "orbita", "della", "stazione", "spaziale", "internazionale", "note", "altri", "progetti", "wikisource", "contiene", "una", "categoria", "di", "autori", "del", "xx", "secolo", "wikisource", "contiene", "una", "categoria", "di", "testi", "del", "xx", "secolo", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "sul", "xx", "secolo", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "novecento", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "sul", "xx", "secolo", "collegamenti", "esterni", "en", "opere", "riguardanti", "xx", "secolo", "su", "open", "library", "internet", "archive"]