["la", "y", "o", "y", "chiamata", "in", "italiano", "ipsilon", "oppure", "i", "greca", "o", "i", "greco", "\u00e8", "la", "venticinquesima", "lettera", "dell'alfabeto", "latino", "moderno", "e", "la", "ventiduesima", "di", "quello", "latino", "antico", "lo", "stesso", "segno", "maiuscolo", "rappresenta", "anche", "la", "lettera", "ipsilon", "dell'alfabeto", "greco", "e", "la", "lettera", "u", "di", "quello", "cirillico", "inoltre", "il", "simbolo", "y", "indica", "una", "vocale", "anteriore", "alta", "labializzata", "nell'alfabeto", "fonetico", "internazionale", "l'y", "non", "fa", "parte", "dell'alfabeto", "italiano", "ed", "\u00e8", "presente", "solo", "in", "parole", "prese", "in", "prestito", "da", "altre", "lingue", "nei", "grecismi", "dell'italiano", "l'ipsilon", "originario", "\u00e8", "rappresentato", "dalla", "vocale", "i", "storia", "la", "ypsilon", "deriva", "dalla", "lettera", "fenicia", "waw", "che", "aveva", "valore", "fonetico", "vocalico", "u", "e", "semivocalico", "w", "la", "waw", "diede", "origine", "alla", "lettera", "latina", "v", "e", "alla", "lettera", "greca", "ypsilon", "il", "latino", "conserv\u00f2", "il", "fonema", "semivocalico", "w", "e", "vocalico", "u", "a", "volte", "anche", "pronunciata", "originario", "usando", "la", "v", "senza", "distinzioni", "grafiche", "per", "i", "fonemi", "nell'alfabeto", "greco", "antico", "la", "vocale", "ypsilon", "era", "pronunciata", "in", "origine", "u", "la", "pronuncia", "pass\u00f2", "nel", "periodo", "classico", "nel", "dialetto", "ionicoattico", "a", "y", "oggi", "fonema", "presente", "in", "alcune", "lingue", "come", "nel", "caso", "della", "\u00fc", "tedesca", "o", "lombarda", "usata", "anche", "nella", "pronuncia", "restaurata", "del", "latino", "ancor", "pi\u00f9", "tardi", "y", "perse", "l'arrontondamento", "e", "divenne", "i", "ossia", "la", "pronuncia", "del", "greco", "moderno", "e", "latino", "ecclesiastico", "i", "romani", "per", "via", "dei", "sempre", "pi\u00f9", "frequenti", "grecismi", "importarono", "la", "y", "greca", "come", "nuova", "vocale", "intorno", "al", "i", "secolo", "ac", "cos\u00ec", "come", "venne", "reintrodotta", "la", "z", "con", "pronuncia", "dz", "solo", "in", "parole", "derivate", "dal", "greco", "con", "la", "pronuncia", "y", "che", "ancora", "persisteva", "in", "greco", "con", "il", "nome", "\"i", "gr\u00e6ca\"", "ossia", "\"i", "greca\"", "anche", "se", "la", "pronuncia", "corretta", "rimase", "solo", "nel", "ceto", "colto", "fluente", "in", "greco", "antico", "mentre", "nella", "popolazione", "y", "spesso", "venne", "pronunciato", "erroneamente", "come", "il", "sonus", "medius", "creando", "errori", "nella", "pronuncia", "la", "pronuncia", "distinta", "di", "y", "rimase", "fino", "almeno", "al", "vi", "secolo", "essi", "la", "utilizzarono", "inoltre", "ma", "raramente", "anche", "nel", "loro", "sistema", "di", "numerazione", "per", "rappresentare", "il", "numero", "la", "lettera", "y", "era", "originariamente", "una", "vocale", "mentre", "ora", "in", "molte", "lingue", "indica", "il", "suono", "di", "una", "semiconsonante", "per", "l'evoluzione", "del", "grafema", "vedi", "la", "voce", "v", "e", "u", "grafie", "alternative", "in", "olandese", "la", "lettera", "y", "non", "faceva", "originariamente", "parte", "dell'alfabeto", "d'altra", "parte", "essa", "\u00e8", "stata", "usata", "e", "\u00e8", "ancora", "in", "uso", "anche", "se", "in", "misura", "minore", "come", "equivalente", "informale", "della", "sequenza", "di", "grafemi", "ij", "minuscolo", "ij", "che", "rappresenta", "il", "dittongo", "i", "grosso", "modo", "come", "nell'italiano", "lei", "li", "lo", "stesso", "dittongo", "\u00e8", "anche", "scritto", "occasionalmente", "minuscola", "qui", "la", "dieresi", "rappresenta", "i", "due", "punti", "dell'i", "e", "dell'j", "fusi", "insieme", "la", "grafia", "ij", "ij", "\u00e8", "considerata", "pi\u00f9", "accurata", "formalmente", "la", "lettera", "y", "\u00e8", "usata", "in", "alcuni", "prestiti", "come", "systeem", "sistema", "e", "nomi", "propri", "come", "van", "dyck", "simbolo", "pitagorico", "la", "y", "era", "un", "simbolo", "risalente", "ad", "antiche", "tradizioni", "sapienziali", "utilizzato", "in", "particolare", "dalla", "scuola", "pitagorica", "per", "indicare", "il", "bivio", "ideale", "tra", "gli", "opposti", "sentieri", "iniziatici", "del", "vizio", "e", "della", "virt\u00f9la", "stessa", "simbologia", "conosciuta", "anche", "dal", "poeta", "virgilio", "sarebbe", "presente", "nell'eneide", "dove", "secondo", "il", "commentatore", "servio", "mario", "onorato", "connotava", "le", "fattezze", "del", "ramo", "d'oro", "rinvenuto", "da", "enea", "che", "gli", "avrebbe", "consentito", "la", "discesa", "nell'oltretomba", "averno", "l'aspetto", "biforcuto", "del", "ramo", "che", "mostrava", "la", "divaricazione", "tra", "la", "via", "di", "destra", "diretta", "ai", "campi", "elisi", "e", "quella", "di", "sinistra", "rivolta", "invece", "al", "tartaro", "e", "alla", "perdizione", "significava", "come", "il", "dualismo", "tra", "bene", "e", "male", "avesse", "in", "realt\u00e0", "un'unica", "originela", "forma", "a", "y", "del", "ramo", "d'oro", "fu", "attribuita", "in", "epoca", "medioevale", "per", "analogia", "all'albero", "della", "conoscenza", "del", "bene", "e", "del", "male", "giungendo", "anche", "attraverso", "correnti", "ermetiche", "cabbalistiche", "e", "neoplatoniche", "fino", "a", "dante", "alighieri", "note", "altri", "progetti", "wikiquote", "contiene", "citazioni", "di", "o", "su", "y", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "y", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "y"]