["zara", "afi", "ara", "in", "croato", "zadar", "in", "serbo", "zadar", "in", "ungherese", "z\u00e1ra", "in", "dalmatico", "jadera", "\u00e8", "una", "citt\u00e0", "della", "croazia", "che", "si", "trova", "nella", "dalmazia", "centrale", "lungo", "il", "medio", "adriatico", "si", "affaccia", "sulle", "isole", "di", "ugliano", "e", "pasmano", "dalle", "quali", "\u00e8", "separata", "dallo", "stretto", "di", "zara", "capitale", "storica", "della", "dalmazia", "pur", "essendo", "stata", "da", "tempo", "superata", "da", "spalato", "per", "numero", "di", "residenti", "conta", "abitanti", "fondata", "nel", "ix", "secolo", "ac", "dai", "liburni", "una", "trib\u00f9", "illirica", "divenne", "prima", "municipio", "romano", "con", "il", "nome", "iadera", "e", "poi", "colonia", "romana", "probabilmente", "gi\u00e0", "sotto", "cesare", "dopo", "la", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "e", "la", "distruzione", "di", "salona", "agli", "inizi", "del", "vii", "secolo", "zara", "diventa", "la", "capitale", "della", "provincia", "bizantina", "della", "dalmazia", "poi", "ducato", "di", "dalmazia", "il", "controllo", "bizantino", "fu", "conteso", "sino", "al", "x", "secolo", "da", "goti", "franchi", "e", "in", "seguito", "dai", "croati", "per", "secoli", "zara", "fu", "una", "delle", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "importanti", "della", "repubblica", "di", "venezia", "di", "cui", "fece", "parte", "dall'anno", "mille", "fino", "alla", "sua", "caduta", "che", "avvenne", "nel", "dopo", "una", "breve", "parentesi", "napoleonica", "fu", "dominata", "dagli", "austriaci", "fino", "ai", "primi", "del", "novecento", "divenendo", "capitale", "del", "regno", "di", "dalmazia", "in", "seguito", "alla", "prima", "guerra", "mondiale", "la", "citt\u00e0", "divenne", "un'exclave", "italiana", "capoluogo", "della", "provincia", "di", "zara", "circondata", "dalla", "dalmazia", "jugoslava", "nel", "corso", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "fu", "gravemente", "colpita", "dai", "bombardamenti", "aerei", "e", "in", "seguito", "al", "trattato", "di", "pace", "del", "fu", "ufficialmente", "annessa", "alla", "jugoslavia", "dal", "dissoltasi", "la", "repubblica", "jugoslava", "fa", "parte", "della", "croazia", "ed", "\u00e8", "oggi", "il", "capoluogo", "della", "regione", "zaratina", "sede", "universitaria", "e", "arcivescovile", "zara", "fino", "alla", "dissoluzione", "della", "jugoslavia", "era", "una", "delle", "citt\u00e0", "economicamente", "pi\u00f9", "sviluppate", "della", "costa", "dalmata", "primato", "che", "tuttora", "conserva", "vista", "la", "presenza", "di", "fabbriche", "di", "svariati", "rami", "industriali", "questa", "versatilit\u00e0", "ha", "consentito", "a", "zara", "di", "riprendersi", "relativamente", "rapidamente", "dopo", "la", "guerra", "d'indipendenza", "croata", "il", "porto", "di", "zara", "che", "\u00e8", "adibito", "sia", "al", "traffico", "turistico", "sia", "a", "quello", "merci", "\u00e8", "diventato", "uno", "dei", "porti", "pi\u00f9", "trafficati", "della", "croazia", "con", "una", "costante", "tendenza", "di", "crescita", "visto", "che", "offre", "un", "collegamento", "diretto", "tra", "l'italia", "la", "croazia", "e", "il", "resto", "dell'europa", "centrale", "fino", "al", "la", "componente", "di", "lingua", "e", "cultura", "italiana", "costituiva", "la", "maggioranza", "della", "popolazione", "ma", "la", "gran", "parte", "di", "essa", "abbandon\u00f2", "la", "citt\u00e0", "in", "seguito", "ai", "bombardamenti", "alleati", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "e", "successivamente", "per", "la", "persecuzione", "etnica", "e", "politica", "oggi", "sopravvive", "in", "citt\u00e0", "solo", "una", "piccola", "minoranza", "italofona", "di", "dalmati", "italiani", "riunita", "nella", "locale", "comunit\u00e0", "degli", "italiani", "le", "fortificazioni", "risalenti", "all'epoca", "della", "repubblica", "di", "venezia", "presenti", "a", "zara", "sono", "state", "inserite", "nell'elenco", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "nel", "circuito", "storico", "e", "culturale", "delle", "opere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentale", "geografia", "fisica", "territorio", "zara", "si", "trova", "nella", "dalmazia", "centrale", "lungo", "il", "medio", "adriatico", "si", "affaccia", "sulle", "isole", "di", "ugliano", "e", "pasmano", "dalle", "quali", "\u00e8", "separata", "dallo", "stretto", "di", "zara", "il", "promontorio", "su", "cui", "sorge", "la", "citt\u00e0", "vecchia", "era", "separato", "dalla", "terraferma", "da", "un", "profondo", "fossato", "che", "\u00e8", "stato", "poi", "colmato", "la", "baia", "naturale", "che", "\u00e8", "situata", "a", "nordest", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "molto", "ampia", "clima", "il", "clima", "di", "zara", "\u00e8", "una", "fusione", "tra", "il", "clima", "subtropicale", "umido", "e", "il", "clima", "mediterraneo", "classificazione", "dei", "climi", "di", "k\u00f6ppen", "tant'\u00e8", "che", "in", "un", "solo", "un", "mese", "estivo", "si", "registrano", "meno", "di", "millimetri", "di", "pioggia", "il", "mese", "di", "luglio", "il", "clima", "di", "zara", "\u00e8", "caratterizzato", "da", "inverni", "miti", "e", "umidi", "e", "da", "estati", "molto", "calde", "e", "umide", "le", "precipitazioni", "medie", "annue", "superano", "i", "mm", "luglio", "e", "agosto", "sono", "i", "mesi", "pi\u00f9", "caldi", "con", "temperature", "medie", "intorno", "ai", "\u00b0c", "le", "temperature", "possono", "raggiungere", "costantemente", "i", "\u00b0c", "durante", "i", "mesi", "estivi", "le", "temperature", "inferiori", "a", "\u00b0c", "sono", "rare", "e", "non", "vengono", "mantenute", "per", "pi\u00f9", "di", "qualche", "giorno", "gennaio", "\u00e8", "il", "mese", "pi\u00f9", "freddo", "con", "una", "temperatura", "media", "intorno", "ai", "\u00b0c", "ottobre", "e", "novembre", "sono", "i", "mesi", "pi\u00f9", "piovosi", "con", "una", "precipitazione", "totale", "rispettivamente", "di", "circa", "mm", "e", "mm", "luglio", "\u00e8", "il", "mese", "pi\u00f9", "secco", "con", "una", "precipitazione", "totale", "di", "circa", "mm", "mentre", "l'inverno", "\u00e8", "la", "stagione", "pi\u00f9", "piovosa", "la", "neve", "\u00e8", "estremamente", "rara", "i", "dati", "climatologici", "salienti", "di", "zara", "sono", "origini", "del", "nome", "il", "nome", "di", "zara", "viene", "riportato", "per", "la", "prima", "volta", "per", "iscritto", "su", "un'iscrizione", "in", "greco", "antico", "scolpita", "su", "un", "reperto", "archeologico", "risalente", "al", "ac", "trovato", "a", "cittavecchia", "centro", "abitato", "situato", "sull'isola", "di", "lesina", "in", "dalmazia", "gli", "abitanti", "di", "questo", "primigenio", "insediamento", "che", "ha", "dato", "poi", "origine", "alla", "moderna", "zara", "che", "fu", "fondato", "dai", "liburni", "sono", "chiamati", "iadasinoi", "secondo", "invece", "il", "periplo", "di", "scilace", "antico", "periplo", "greco", "possibilmente", "databile", "tra", "la", "fine", "del", "vi", "secolo", "ac", "e", "il", "principio", "di", "quello", "successivo", "la", "futura", "zara", "\u00e8", "chiamata", "idassa", "denominazione", "nata", "probabilmente", "da", "una", "trascrizione", "greca", "dell'originale", "nome", "liburniano", "in", "latino", "il", "nome", "\u00e8", "riportato", "invece", "in", "due", "forme", "i\u00e0dera", "nelle", "iscrizioni", "negli", "scritti", "degli", "scrittori", "classici", "mentre", "tra", "gli", "scrittori", "della", "tarda", "antichit\u00e0", "gli", "abitanti", "sono", "chiamati", "i\u00e0destini", "e", "i\u00e0dertini", "l'accento", "nei", "nomi", "latini", "di", "zara", "era", "sulla", "prima", "sillaba", "ci\u00f2", "influenz\u00f2", "le", "denominazioni", "della", "citt\u00e0", "in", "lingua", "dalmatica", "ovvero", "j\u00e0dra", "j\u00e0dera", "e", "j\u00e0dertina", "dove", "l'accento", "era", "sempre", "sulla", "prima", "sillaba", "in", "lingua", "dalmatica", "j\u00e0dra", "e", "j\u00e0dera", "era", "pronunciata", "z\u00e0dra", "e", "z\u00e0dera", "ci\u00f2", "si", "\u00e8", "riflesso", "anche", "nel", "nome", "italiano", "\"z\u00e0ra\"", "e", "nel", "nome", "croato", "\"z\u00e0dar\"", "quest'ultimo", "comparve", "per", "la", "prima", "volta", "nella", "forma", "z\u00e0der", "su", "documenti", "del", "xii", "secolo", "i", "nomi", "in", "lingua", "dalmatica", "jadra", "e", "jadera", "hanno", "influenzato", "il", "nome", "della", "citt\u00e0", "anche", "in", "altre", "lingue", "e", "idiomi", "come", "jatara", "in", "dialetto", "veneziano", "del", "ix", "secolo", "zara", "o", "giara", "in", "dialetto", "toscano", "diadora", "in", "tardo", "latino", "jadres", "in", "antico", "francese", "jdhara", "e", "jdara", "in", "arabo", "e", "jazara", "jara", "o", "sarra", "in", "antico", "catalano", "fu", "durante", "il", "dominio", "della", "repubblica", "di", "venezia", "che", "l'antico", "jadera", "divenne", "definitivamente", "zara", "quest'ultimo", "nome", "comparve", "per", "la", "prima", "volta", "su", "documenti", "del", "xv", "secolo", "il", "nome", "veneziano", "zara", "fu", "in", "seguito", "utilizzato", "durante", "la", "denominazione", "dall'impero", "austriaco", "e", "nella", "successiva", "annessione", "della", "citt\u00e0", "dalmata", "al", "regno", "d'italia", "che", "dur\u00f2", "dal", "al", "dopo", "il", "con", "il", "passaggio", "di", "zara", "prima", "alla", "jugoslavia", "e", "poi", "alla", "croazia", "il", "nome", "della", "citt\u00e0", "divenne", "su", "tutti", "gli", "atti", "ufficiali", "il", "croato", "zadar", "storia", "la", "fondazione", "da", "parte", "dei", "liburni", "il", "periodo", "romano", "e", "la", "dominazione", "bizantina", "nel", "ix", "secolo", "ac", "i", "liburni", "una", "trib\u00f9", "illirica", "fondarono", "nel", "luogo", "dove", "sorge", "la", "moderna", "zara", "un", "avamposto", "poi", "trasformato", "in", "un", "piccolo", "centro", "abitato", "i", "greci", "ribattezzarono", "questo", "primigenio", "insediamento", "con", "il", "nome", "di", "idassa", "dal", "ac", "idassa", "divent\u00f2", "un", "municipio", "romano", "con", "il", "nome", "iadera", "con", "il", "tempo", "divent\u00f2", "una", "delle", "pi\u00f9", "importanti", "citt\u00e0", "della", "liburnia", "antica", "regione", "della", "costa", "nordorientale", "del", "mare", "adriatico", "appartenente", "alla", "provincia", "romana", "della", "dalmatia", "durante", "le", "campagne", "romane", "contro", "i", "dalmati", "schierati", "al", "fianco", "del", "re", "genzio", "fior\u00ec", "la", "dinastia", "dei", "joculi", "liburni", "di", "stirpe", "illirica", "i", "quali", "ebbero", "un", "ruolo", "apicale", "di", "governo", "e", "militare", "durante", "la", "terza", "guerra", "macedonica", "intorno", "al", "ac", "e", "a", "seguire", "dopo", "il", "periodo", "in", "cui", "la", "dalmazia", "divenne", "provincia", "romana", "furono", "elevati", "alla", "dignit\u00e0", "di", "princeps", "di", "jadera", "vi", "\u00e8", "anche", "traccia", "di", "questa", "dignit\u00e0", "in", "un'epigrafe", "rinvenuta", "a", "zara", "intorno", "al", "xv", "secolo", "in", "prossimit\u00e0", "dello", "spessore", "del", "muro", "della", "chiesa", "di", "santa", "domenica", "rinvenuta", "durante", "la", "demolizione", "gli", "abitanti", "di", "jadera", "combatterono", "al", "fianco", "di", "caio", "giulio", "cesare", "durante", "la", "guerra", "civile", "contro", "gneo", "pompeo", "magno", "divenne", "poi", "colonia", "romana", "probabilmente", "gi\u00e0", "sotto", "cesare", "colonia", "iulia", "numerose", "epigrafi", "latine", "testimoniano", "la", "prosperit\u00e0", "raggiunta", "dalla", "citt\u00e0", "in", "epoca", "romana", "dopo", "la", "caduta", "dell'impero", "romano", "d'occidente", "e", "la", "distruzione", "di", "salona", "agli", "inizi", "del", "vii", "secolo", "zara", "divent\u00f2", "la", "capitale", "della", "provincia", "bizantina", "della", "dalmatia", "poi", "diventata", "ducato", "di", "dalmazia", "il", "controllo", "bizantino", "fu", "conteso", "sino", "al", "x", "secolo", "da", "goti", "franchi", "e", "infine", "dai", "croati", "che", "non", "riuscirono", "a", "scalfirlo", "zara", "in", "questo", "contesto", "divent\u00f2", "una", "delle", "localit\u00e0", "dove", "si", "rifugiarono", "i", "dalmati", "romanizzati", "quando", "il", "resto", "del", "territorio", "dalmata", "fu", "interessato", "dalle", "invasioni", "barbare", "degli", "avari", "e", "soprattutto", "dei", "croati", "che", "croatizzarono", "l'intera", "regione", "dalmata", "il", "primo", "periodo", "della", "repubblica", "di", "venezia", "intorno", "all'anno", "mille", "zara", "come", "la", "gran", "parte", "delle", "citt\u00e0", "della", "dalmazia", "offr\u00ec", "la", "propria", "sottomissione", "al", "doge", "di", "venezia", "pietro", "ii", "orseolo", "egli", "era", "almeno", "formalmente", "un", "duca", "sottomesso", "all'imperatore", "bizantino", "impegnato", "con", "la", "propria", "flotta", "in", "una", "spedizione", "contro", "i", "pirati", "narentani", "e", "a", "riportare", "sicurezza", "in", "un", "territorio", "imperiale", "in", "un", "momento", "di", "debolezza", "del", "potere", "centrale", "nel", "lo", "stesso", "basileus", "basilio", "ii", "riconobbe", "la", "nuova", "condizione", "assegnando", "ai", "dogi", "il", "governo", "su", "zara", "e", "sul", "ducato", "di", "dalmazia", "con", "il", "titolo", "di", "duchi", "di", "venezia", "e", "dalmazia", "i", "veneziani", "si", "limitarono", "a", "fondare", "in", "citt\u00e0", "nuovi", "fondachi", "commerciali", "ma", "lasciarono", "sostanzialmente", "invariato", "l'ordinamento", "locale", "richiedendo", "solo", "una", "sottomissione", "formale", "e", "la", "garanzia", "di", "forniture", "militari", "in", "caso", "di", "guerra", "nella", "met\u00e0", "dell'xi", "secolo", "zara", "cacci\u00f2", "il", "conte", "veneziano", "orso", "giustinian", "consegnandosi", "a", "pietro", "cresimiro", "re", "di", "croazia", "ma", "venne", "in", "breve", "riconquistata", "dal", "doge", "domenico", "i", "contarini", "che", "vi", "lasci\u00f2", "in", "governo", "il", "figlio", "marco", "il", "dominio", "veneziano", "venne", "nuovamente", "ribadito", "e", "rinforzato", "dai", "sovrani", "bizantini", "con", "l'assegnazione", "del", "titolo", "di", "duchi", "di", "venezia", "croazia", "e", "dalmazia", "nel", "tuttavia", "il", "re", "colomanno", "d'ungheria", "avendo", "quest'ultimo", "annesso", "gi\u00e0", "la", "croazia", "occup\u00f2", "zara", "e", "parte", "della", "dalmazia", "vantandovi", "gli", "antichi", "diritti", "teorici", "dei", "sovrani", "croati", "che", "si", "basavano", "sull'appartenenza", "di", "zara", "alla", "regione", "geografica", "croata", "sebbene", "la", "citt\u00e0", "dalmata", "non", "vi", "fece", "mai", "ufficialmente", "parte", "visto", "che", "i", "croati", "furono", "sempre", "respinti", "tornata", "in", "mano", "veneziana", "nel", "la", "citt\u00e0", "venne", "nuovamente", "assalita", "l'anno", "successivo", "da", "un'armata", "ungherese", "la", "flotta", "veneziana", "intervenuta", "in", "difesa", "del", "possedimento", "venne", "respinta", "in", "uno", "scontro", "costato", "la", "vita", "allo", "stesso", "doge", "ordelaffo", "falier", "la", "pace", "del", "per\u00f2", "confermava", "il", "possesso", "veneziano", "della", "citt\u00e0", "nel", "tuttavia", "approfittando", "dell'assenza", "della", "flotta", "veneta", "impegnata", "in", "oriente", "stefano", "ii", "d'ungheria", "occup\u00f2", "l'intera", "dalmazia", "veneziana", "compresa", "zaravecchia", "ma", "non", "zara", "nel", "l'armata", "navale", "veneziana", "di", "ritorno", "da", "oriente", "rioccup\u00f2", "le", "citt\u00e0", "perdute", "distruggendo", "zaravecchia", "che", "aveva", "opposto", "resistenza", "nuovo", "conte", "di", "zara", "venne", "nominato", "leachim", "michiel", "figlio", "del", "doge", "domenico", "michiel", "che", "nel", "riusc\u00ec", "per\u00f2", "a", "preservare", "solamente", "la", "citt\u00e0", "dalla", "nuova", "invasione", "ungherese", "della", "dalmazia", "in", "tale", "occasione", "il", "papa", "anastasio", "iv", "concedeva", "il", "pallio", "all'arcivescovo", "zaratino", "lampredo", "riconoscendolo", "metropolita", "della", "dalmazia", "tre", "anni", "dopo", "per\u00f2", "il", "papa", "adriano", "iv", "ordinava", "la", "sottomissione", "al", "patriarcato", "di", "grado", "provocando", "lo", "scoppio", "di", "sommosse", "e", "un", "forte", "scontento", "in", "citt\u00e0", "tale", "situazione", "port\u00f2", "gli", "zaratini", "a", "consegnarsi", "nel", "a", "stefano", "iii", "d'ungheria", "la", "reazione", "di", "venezia", "non", "si", "fece", "attendere", "e", "quello", "stesso", "anno", "zara", "venne", "espugnata", "dal", "doge", "vitale", "ii", "michiel", "intervenuto", "con", "una", "flotta", "di", "trenta", "galee", "il", "doge", "pretese", "il", "giuramento", "di", "fedelt\u00e0", "da", "parte", "di", "tutti", "gli", "zaratini", "in", "grado", "di", "portare", "le", "armi", "e", "la", "piena", "sottomissione", "alla", "chiesa", "patriarcale", "di", "grado", "lasciando", "poi", "come", "conte", "domenico", "morosini", "il", "dominio", "veneziano", "dur\u00f2", "fino", "al", "quando", "la", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "nuovamente", "al", "regno", "d'ungheria", "consegnandosi", "a", "b\u00e9la", "iii", "l'episodio", "provoc\u00f2", "la", "prima", "guerra", "di", "zara", "che", "a", "fasi", "alterne", "si", "trascin\u00f2", "per", "un", "ventennio", "nonostante", "i", "ripetuti", "tentativi", "veneziani", "per", "sottometterla", "e", "la", "citt\u00e0", "rimase", "saldamente", "in", "mani", "ungheresi", "godendo", "in", "questo", "periodo", "di", "una", "forte", "autonomia", "stringendo", "accordi", "di", "alleanza", "con", "la", "repubblica", "di", "pisa", "e", "il", "regno", "di", "sicilia", "il", "conflitto", "si", "concluse", "nel", "quando", "il", "doge", "enrico", "dandolo", "esasperato", "dalla", "resistenza", "della", "citt\u00e0", "le", "scaten\u00f2", "contro", "l'intera", "armata", "della", "quarta", "crociata", "deviata", "nonostante", "le", "vibrate", "proteste", "del", "papa", "innocenzo", "iii", "che", "giunse", "a", "scomunicare", "veneziani", "e", "crociati", "salvo", "poi", "ritirare", "la", "scomunica", "a", "questi", "ultimi", "poich\u00e9", "voleva", "che", "la", "crociata", "venisse", "portata", "a", "termine", "zara", "fu", "assediata", "e", "riconquistata", "sebbene", "sottomessa", "zara", "continuava", "a", "rimanere", "in", "fermento", "poich\u00e9", "ambiva", "a", "essere", "autonoma", "come", "ragusa", "di", "dalmazia", "nel", "la", "citt\u00e0", "si", "sollev\u00f2", "cacciando", "il", "conte", "giovanni", "michiel", "e", "imprigionando", "tutti", "i", "veneziani", "presenti", "in", "citt\u00e0", "venne", "per\u00f2", "riconquistata", "da", "giovanni", "tiepolo", "figlio", "del", "doge", "jacopo", "ancora", "nel", "una", "nuova", "rivolta", "spinse", "zara", "in", "possesso", "dell'ungheria", "cacciando", "il", "conte", "giovanni", "michiel", "ma", "l'anno", "successivo", "la", "flotta", "di", "renier", "zen", "la", "riprese", "questa", "volta", "venezia", "provvide", "a", "inviare", "in", "citt\u00e0", "una", "colonia", "di", "veneziani", "per", "rafforzare", "il", "controllo", "sulla", "popolazione", "conte", "di", "zara", "fu", "nominato", "michiel", "morosini", "una", "nuova", "rivolta", "esplose", "nel", "portando", "a", "una", "nuova", "guerra", "di", "zara", "nel", "il", "nuovo", "doge", "marino", "zorzi", "le", "invi\u00f2", "contro", "la", "flotta", "ma", "invano", "la", "citt\u00e0", "riusc\u00ec", "a", "difendersi", "nel", "l'assedio", "riprese", "e", "gli", "zaratini", "scelsero", "alla", "fine", "di", "stringere", "nuovi", "patti", "di", "sottomissione", "con", "venezia", "nel", "la", "citt\u00e0", "venne", "spinta", "all'ennesima", "rivolta", "da", "luigi", "i", "d'ungheria", "provocando", "lo", "scoppio", "dell'ennesima", "guerra", "gli", "ungheresi", "vennero", "disastrosamente", "battuti", "nel", "e", "la", "citt\u00e0", "fu", "costretta", "a", "implorare", "un", "nuovo", "perdono", "a", "venezia", "il", "periodo", "ungherese", "la", "vendetta", "di", "luigi", "d'ungheria", "giunse", "nel", "dichiarata", "guerra", "alla", "repubblica", "di", "venezia", "su", "tutti", "i", "fronti", "l'esercito", "ungherese", "si", "present\u00f2", "nuovamente", "sotto", "le", "mura", "di", "zara", "la", "citt\u00e0", "cadde", "per", "il", "tradimento", "dell'abate", "del", "monastero", "di", "san", "crisogono", "che", "apr\u00ec", "le", "porte", "della", "citt\u00e0", "venezia", "impegnata", "dagli", "ungheresi", "nelle", "stesse", "lagune", "non", "pot\u00e9", "rispondere", "e", "con", "la", "pace", "di", "zara", "firmata", "nel", "dovette", "definitivamente", "rinunciare", "al", "dominio", "sulla", "citt\u00e0", "e", "sull'intera", "dalmazia", "la", "repubblica", "di", "venezia", "perse", "cos\u00ec", "temporaneamente", "lo", "stato", "da", "mar", "ovvero", "i", "territori", "oggetto", "del", "primo", "moto", "d'espansione", "del", "potere", "veneziano", "l'istria", "la", "dalmazia", "veneta", "l'albania", "veneta", "la", "morea", "le", "isole", "egee", "le", "isole", "ionie", "candia", "e", "ciproil", "dominio", "ungherese", "dur\u00f2", "per", "tutta", "la", "successiva", "met\u00e0", "del", "xiv", "secolo", "fino", "al", "alla", "fine", "del", "secolo", "anche", "zara", "venne", "coinvolta", "negli", "scontri", "dinastici", "per", "il", "trono", "d'ungheria", "tra", "gli", "angioini", "del", "regno", "di", "napoli", "e", "i", "lussemburgo", "del", "sacro", "romano", "impero", "il", "secondo", "periodo", "della", "repubblica", "di", "venezia", "nel", "ladislao", "di", "napoli", "e", "pretendente", "al", "trono", "d'ungheria", "cedette", "zara", "che", "aveva", "conquistato", "nel", "alla", "repubblica", "di", "venezia", "per", "ducati", "d'oro", "assieme", "a", "tutti", "i", "suoi", "diritti", "sulla", "dalmazia", "questa", "fu", "l'occasione", "per", "venezia", "di", "tornare", "gradualmente", "a", "rientrare", "in", "possesso", "dei", "suoi", "domini", "marittimi", "successivamente", "la", "repubblica", "veneta", "ricostitu\u00ec", "infatti", "l'intero", "stato", "da", "mar", "perso", "come", "gi\u00e0", "accennato", "cinquant'anni", "prima", "in", "questo", "periodo", "zara", "conobbe", "un", "discreto", "sviluppo", "arricchendosi", "di", "opere", "d'arte", "e", "venendo", "ad", "assumere", "quella", "fisionomia", "che", "perdur\u00f2", "fino", "alla", "dominazione", "austroungarica", "tra", "l'altro", "furono", "costruite", "le", "mura", "difensive", "molte", "porte", "cittadine", "di", "cui", "alcune", "giunte", "sino", "a", "noi", "e", "l'arsenale", "di", "zara", "anch'esso", "giunto", "sino", "al", "xxi", "secolo", "tutto", "ci\u00f2", "\u00e8", "diventato", "patrimonio", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "nel", "circuito", "storico", "e", "culturale", "delle", "opere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentale", "dopo", "lotte", "secolari", "zara", "si", "sottomise", "definitivamente", "alla", "serenissima", "divenendo", "capitale", "della", "dalmazia", "veneta", "nonch\u00e9", "baluardo", "di", "resistenza", "contro", "le", "incursioni", "dell'impero", "ottomano", "che", "ormai", "si", "estendevano", "nell'entroterra", "illirico", "la", "citt\u00e0", "rimase", "in", "mano", "veneta", "fino", "alla", "caduta", "della", "repubblica", "di", "venezia", "che", "avvenne", "nel", "per", "opera", "di", "napoleone", "bonaparte", "il", "primo", "luglio", "verso", "le", "alla", "cittadella", "e", "in", "pazza", "delle", "erbe", "vennero", "ammainate", "le", "insegna", "di", "san", "marco", "i", "vessilli", "raccolti", "da", "due", "capitani", "e", "una", "scorta", "di", "alcune", "compagnie", "in", "armi", "furono", "portati", "in", "piazza", "dei", "signori", "doverano", "schierate", "le", "milizie", "venete", "le", "insegne", "affidate", "al", "sergente", "generale", "antonio", "stratico", "furono", "prese", "in", "consegna", "da", "due", "colonnelli", "uno", "dalmata", "e", "uno", "veneziano", "da", "piazza", "dei", "signori", "fra", "il", "tuonare", "delle", "artiglierie", "lungo", "la", "calle", "larga", "seguite", "dai", "reparti", "in", "armi", "e", "dal", "popolo", "tutto", "vennero", "portate", "nella", "cattedrale", "di", "santantonio", "e", "esposte", "sullaltare", "maggiore", "in", "seguito", "al", "trattato", "di", "campoformio", "zara", "e", "tutti", "gli", "ex", "territori", "veneziani", "il", "dogado", "lo", "stato", "da", "tera", "e", "parte", "dello", "stato", "da", "mar", "pass\u00f2", "agli", "austriaci", "fu", "durante", "questo", "periodo", "che", "venezia", "favor\u00ec", "l'insediamento", "presso", "zara", "tra", "gli", "altri", "di", "una", "colonia", "di", "profughi", "albanesi", "in", "fuga", "dagli", "ottomani", "per", "ospitarli", "nel", "venne", "fondato", "fuori", "le", "mura", "della", "citt\u00e0", "vecchia", "borgo", "erizzo", "dal", "nome", "del", "provveditore", "veneziano", "che", "lo", "volle", "che", "da", "allora", "fior\u00ec", "come", "comunit\u00e0", "albanese", "zaratina", "mantenendo", "vivi", "i", "propri", "costumi", "e", "dialetto", "almeno", "fino", "alla", "fine", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "un", "unicum", "in", "questa", "parte", "di", "dalmazia", "zara", "napoleonica", "e", "austriaca", "e", "dopo", "la", "caduta", "della", "repubblica", "di", "venezia", "per", "mano", "di", "napoleone", "bonaparte", "zara", "in", "base", "al", "trattato", "di", "campoformio", "pass\u00f2", "sotto", "la", "sovranit\u00e0", "dell'impero", "austriaco", "che", "la", "tenne", "fino", "al", "quando", "a", "causa", "della", "pace", "di", "presburgo", "l'istria", "la", "dalmazia", "e", "cattaro", "furono", "cedute", "al", "regno", "d'italia", "napoleonico", "il", "febbraio", "il", "generale", "di", "divisione", "mathieu", "dumas", "lanciava", "da", "zara", "il", "proclama", "di", "napoleone", "ai", "dalmati", "dalmati!", "limperatore", "napoleone", "re", "ditalia", "vostro", "re", "vi", "rende", "alla", "vostra", "patria", "egli", "ha", "fissato", "i", "vostri", "destini", "il", "trattato", "di", "presburgo", "garantisce", "la", "riunione", "della", "dalmazia", "al", "regno", "ditalia", "va", "notato", "che", "anche", "la", "versione", "in", "lingua", "slava", "sottolinea", "che", "la", "patria", "dei", "dalmati", "\u00e8", "litalia", "dalmatini!", "cessar", "napoleon", "kragl", "oditalje", "vas", "kragl", "povrachia", "vas", "vassoi", "otacbini", "zara", "fece", "parte", "del", "regno", "d'italia", "napoleonico", "dal", "al", "per", "poi", "passare", "alle", "province", "illiriche", "governatorato", "francese", "di", "epoca", "napoleonica", "costituente", "un'exclave", "della", "francia", "metropolitana", "a", "cui", "appartenne", "dal", "al", "a", "zara", "nel", "durante", "il", "periodo", "del", "regno", "napoleonico", "d'italia", "venne", "stampato", "il", "primo", "quotidiano", "della", "dalmazia", "bilingue", "in", "lingua", "italiana", "e", "per", "la", "prima", "volta", "croata", "il", "regio", "dalmatakraglski", "dalmatin", "nel", "usc\u00ec", "la", "gazzetta", "di", "zara", "in", "italiano", "con", "un'appendice", "che", "riportava", "alcuni", "testi", "di", "legge", "anche", "in", "tedesco", "seguita", "nel", "dal", "foglio", "croato", "zora", "dalmatinska", "con", "il", "congresso", "di", "vienna", "nel", "zara", "torn\u00f2", "sotto", "la", "sovranit\u00e0", "dell'impero", "austriaco", "come", "parte", "del", "regno", "di", "dalmazia", "territorio", "sotto", "il", "dominio", "diretto", "della", "corona", "austriaca", "rimandoci", "fino", "al", "termine", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "durante", "il", "dominio", "austriaco", "i", "conflitti", "etnici", "furono", "quasi", "latenti", "volti", "a", "ottenere", "un", "maggior", "peso", "negli", "organismi", "di", "governo", "regionale", "introdotti", "dall'austria", "con", "la", "riforma", "dell'impero", "proprio", "per", "assorbire", "le", "spinte", "autonomistiche", "\u00e8", "infatti", "del", "l'ausgleich", "ovvero", "il", "\"compromesso\"", "tra", "la", "nobilt\u00e0", "ungherese", "e", "la", "monarchia", "asburgica", "che", "port\u00f2", "alla", "costituzione", "dell'impero", "austroungarico", "oppure", "dettati", "da", "conflitto", "sociale", "gli", "italiani", "sono", "i", "mercanti", "i", "latifondisti", "gli", "impiegati", "pubblici", "i", "professionisti", "mentre", "i", "croati", "sono", "principalmente", "contadini", "braccianti", "e", "manovali", "gli", "eventi", "risorgimentali", "italiani", "videro", "zara", "in", "prima", "linea", "fu", "la", "prima", "citt\u00e0", "dalmata", "a", "sollevarsi", "il", "marzo", "lo", "stesso", "giorno", "in", "cui", "a", "milano", "incominciavano", "le", "cinque", "giornate", "mentre", "la", "popolazione", "si", "riversava", "nel", "centro", "acclamando", "l'italia", "la", "concessa", "costituzione", "carlo", "alberto", "e", "pio", "ix", "si", "costitu\u00ec", "una", "guardia", "nazionale", "di", "settecento", "zaratini", "al", "comando", "del", "conte", "francesco", "de", "borrelli", "che", "adott\u00f2", "subito", "per", "proprio", "vessillo", "il", "tricolore", "italiano", "e", "il", "marzo", "mentre", "il", "barone", "von", "fluck", "commissario", "di", "polizia", "abbandona", "la", "citt\u00e0", "assume", "oltre", "ai", "poteri", "di", "pubblica", "sicurezza", "anche", "quelli", "amministrativiil", "colonnello", "giuseppe", "sartori", "sugger\u00ec", "il", "sebenicense", "niccol\u00f2", "tommaseo", "liberato", "dal", "carcere", "e", "divenuto", "triumviro", "della", "risorta", "repubblica", "di", "san", "marco", "di", "utilizzare", "il", "suo", "reggimento", "per", "innescare", "una", "vera", "e", "propria", "ribellione", "a", "zara", "ma", "i", "vari", "timori", "che", "determinarono", "la", "risposta", "negativa", "di", "niccol\u00f2", "tommaseo", "provocarono", "una", "stasi", "nella", "sollevazione", "che", "permise", "agli", "austriaci", "grazie", "anche", "all'esito", "inconcludente", "della", "prima", "guerra", "di", "indipendenza", "italiana", "persa", "dal", "regno", "di", "sardegna", "di", "potere", "riaffermare", "il", "proprio", "dominio", "con", "l'ausilio", "dei", "reggimenti", "croati", "nel", "decennio", "successivo", "i", "patrioti", "guardarono", "sempre", "pi\u00f9", "al", "regno", "di", "sardegna", "come", "soluzione", "per", "la", "questione", "italiana", "si", "affiancarono", "cos\u00ec", "al", "nome", "di", "san", "marco", "pian", "piano", "anche", "quelli", "di", "giuseppe", "garibaldi", "camillo", "benso", "conte", "di", "cavour", "e", "del", "re", "vittorio", "emanuele", "ii", "di", "savoia", "che", "successe", "al", "padre", "carlo", "alberto", "di", "savoia", "dopo", "l'insuccesso", "della", "prima", "guerra", "di", "indipendenza", "italiana", "durante", "la", "seconda", "guerra", "d'indipendenza", "a", "dispetto", "degli", "ordini", "imperialregi", "che", "prevedevano", "uno", "sbarco", "francosardo", "la", "popolazione", "rifiut\u00f2", "di", "rafforzare", "le", "fortificazioni", "e", "imbratt\u00f2", "i", "manifesti", "ufficiali", "austriaci", "sopra", "i", "quali", "venivano", "affissi", "i", "bollettini", "di", "guerra", "piemontesi", "vi", "fu", "anche", "un", "breve", "scontro", "tra", "navi", "francesi", "che", "assieme", "a", "quelle", "sarde", "occuparono", "temporaneamente", "l'isola", "di", "lussino", "e", "austriache", "la", "pace", "di", "villafranca", "deluse", "per\u00f2", "le", "speranze", "dei", "\"marcolini\"", "i", "seguaci", "di", "una", "nuova", "repubblica", "di", "san", "marco", "e", "dei", "protoirredentisti", "zaratini", "visto", "che", "il", "trattato", "previde", "solo", "la", "cessione", "alla", "francia", "della", "lombardia", "da", "girare", "al", "regno", "di", "sardegna", "durante", "la", "spedizione", "dei", "mille", "alcuni", "dalmati", "partirono", "al", "seguito", "di", "giuseppe", "garibaldi", "o", "si", "arruolarono", "nelle", "armate", "piemontesi", "vittoriose", "a", "castelfidardo", "le", "autorit\u00e0", "asburgiche", "aumentarono", "quindi", "la", "sorveglianza", "perch\u00e9", "temevano", "uno", "sbarco", "garibaldino", "o", "sardo", "in", "quanto", "vennero", "diffusi", "manifestini", "da", "parte", "di", "agenti", "garibaldini", "che", "lasciavano", "presagire", "un", "non", "lontano", "arrivo", "e", "invitavano", "nel", "contempo", "i", "giovani", "ad", "arruolarsi", "in", "quella", "che", "stava", "per", "diventare", "la", "regia", "marina", "dell'italia", "unita", "in", "concomitanza", "con", "la", "proclamazione", "del", "regno", "d'italia", "la", "popolazione", "di", "zara", "il", "cui", "esempio", "seguiranno", "anche", "le", "altre", "citt\u00e0", "dalmate", "costiere", "fece", "una", "manifestazione", "con", "esposizioni", "dalle", "finestre", "di", "bandiere", "tricolori", "la", "conclusione", "della", "terza", "guerra", "di", "indipendenza", "che", "venne", "sentita", "dagli", "zaratini", "come", "un", "imminente", "passaggio", "all'italia", "allontan\u00f2", "tuttavia", "il", "sogno", "di", "libert\u00e0", "dando", "vita", "al", "fenomeno", "dell'irredentismo", "la", "terza", "guerra", "di", "indipendenza", "port\u00f2", "infatti", "all'italia", "come", "acquisizioni", "territoriali", "l'annessione", "del", "veneto", "di", "mantova", "e", "di", "parte", "del", "friuli", "moderne", "province", "di", "udine", "e", "pordenone", "verso", "la", "fine", "del", "xix", "secolo", "in", "tutto", "l'impero", "si", "accesero", "le", "questioni", "nazionali", "con", "la", "costituzione", "degli", "stati", "nazionali", "in", "europa", "gli", "abitanti", "di", "un", "impero", "immenso", "ed", "eterogeneo", "come", "quello", "austriaco", "sentirono", "il", "richiamo", "di", "un'identit\u00e0", "basata", "sulla", "lingua", "e", "sulla", "cultura", "in", "questo", "contesto", "nacque", "l'idea", "della", "nazione", "croata", "comprendente", "i", "serbocroati", "di", "religione", "cattolica", "parimenti", "con", "l'avvento", "della", "stampa", "e", "delle", "prime", "pubblicazioni", "giornalistiche", "si", "diffusero", "i", "primi", "giornali", "e", "libri", "di", "stampo", "irredentista", "italiano", "come", "conseguenza", "della", "terza", "guerra", "d'indipendenza", "italiana", "che", "port\u00f2", "come", "gi\u00e0", "accennato", "all'annessione", "del", "veneto", "al", "regno", "d'italia", "l'amministrazione", "imperiale", "austriaca", "per", "tutta", "la", "seconda", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "aument\u00f2", "le", "ingerenze", "sulla", "gestione", "politica", "del", "territorio", "per", "attenuare", "l'influenza", "del", "gruppo", "etnico", "italiano", "temendone", "le", "correnti", "irredentiste", "durante", "la", "riunione", "del", "consiglio", "dei", "ministri", "del", "novembre", "l'imperatore", "francesco", "giuseppe", "i", "d'austria", "tracci\u00f2", "un", "progetto", "di", "ampio", "respiro", "mirante", "alla", "germanizzazione", "o", "slavizzazione", "delle", "aree", "dell'impero", "con", "presenza", "italiana", "unionisti", "e", "irredentisti", "inizialmente", "fecero", "fronte", "comune", "contro", "il", "centralismo", "di", "vienna", "ma", "in", "seguito", "a", "causa", "del", "maggior", "rilievo", "della", "questione", "nazionale", "si", "separarono", "dopo", "l'incorporazione", "del", "lombardoveneto", "all'italia", "il", "governo", "austriaco", "favor\u00ec", "il", "formarsi", "di", "una", "coscienza", "nazionale", "croata", "allo", "scopo", "di", "contrastare", "l'irredentismo", "italiano", "nel", "venne", "istituita", "la", "duplice", "monarchia", "austroungarica", "nel", "nuovo", "impero", "austroungarico", "zara", "e", "la", "dalmazia", "al", "contrario", "del", "regno", "di", "croazia", "e", "slavonia", "assegnato", "all'ungheria", "rimasero", "amministrativamente", "nell'orbita", "della", "parte", "austriaca", "della", "monarchia", "secondo", "il", "semplice", "confronto", "dei", "censimenti", "austriaci", "in", "dalmazia", "anche", "a", "causa", "delle", "politiche", "filocroate", "del", "governo", "absburgico", "i", "dalmati", "italiani", "rilevati", "si", "sarebbero", "ridotti", "in", "pochi", "decenni", "dal", "annuario", "statistico", "dell'impero", "del", "al", "censimento", "del", "i", "cui", "risultati", "sono", "per\u00f2", "contestati", "zara", "rappresent\u00f2", "una", "parziale", "eccezione", "a", "questa", "tendenza", "generale", "in", "base", "al", "censimento", "austroungarico", "del", "gli", "italiani", "erano", "il", "della", "popolazione", "essendo", "il", "rimanente", "composto", "principalmente", "da", "croati", "serbi", "e", "tedeschi", "all'inizio", "delle", "guerre", "napoleoniche", "secondo", "il", "linguista", "matteo", "bartoli", "l'italiano", "era", "invece", "l'idioma", "parlato", "come", "prima", "lingua", "da", "circa", "il", "della", "popolazione", "dalmata", "nel", "la", "lingua", "italiana", "venne", "vietata", "in", "tutti", "gli", "edifici", "pubblici", "e", "gli", "italiani", "furono", "ufficialmente", "estromessi", "dalle", "amministrazioni", "comunali", "a", "nulla", "servi", "la", "lettera", "di", "protesta", "sottoscritta", "da", "impiegati", "nei", "pubblici", "uffici", "e", "inviata", "al", "presidente", "del", "consiglio", "dei", "ministri", "di", "vienna", "barone", "riccardo", "de", "bienerth", "quindi", "anche", "zara", "fu", "coinvolta", "nel", "processo", "di", "croatizzazione", "della", "dalmazia", "avvenuto", "durante", "la", "dominazione", "austroungarica", "queste", "ingerenze", "insieme", "con", "altre", "azioni", "di", "favoreggiamento", "al", "gruppo", "etnico", "slavo", "ritenuto", "dall'impero", "pi\u00f9", "fedele", "alla", "corona", "esasperarono", "la", "situazione", "andando", "ad", "alimentare", "le", "correnti", "pi\u00f9", "estremiste", "e", "rivoluzionarie", "il", "centro", "urbano", "di", "zara", "riusc\u00ec", "a", "mantenere", "a", "lungo", "il", "suo", "carattere", "italiano", "grazie", "soprattutto", "alla", "massiccia", "presenza", "dei", "zaratini", "italiani", "il", "comune", "di", "zara", "che", "comprendeva", "anche", "le", "campagne", "circostanti", "era", "invece", "costituito", "in", "maggioranza", "da", "croati", "e", "serbi", "il", "che", "cre\u00f2", "la", "dicotomia", "tipica", "dell'adriatico", "orientale", "fra", "\"cittadini", "italiani", "o", "filoitaliani\"", "e", "\"contadini", "slavi\"", "le", "tensioni", "fra", "le", "componenti", "etniche", "della", "regione", "ebbero", "quindi", "anche", "come", "gi\u00e0", "accennato", "delle", "motivazioni", "sociali", "i", "podest\u00e0", "asburgici", "di", "zara", "in", "questa", "sezione", "sono", "elencati", "i", "nomi", "dei", "podest\u00e0", "di", "zara", "durante", "il", "periodo", "francese", "austriaco", "e", "austroungarico", "a", "fianco", "del", "nome", "del", "podest\u00e0", "gli", "anni", "del", "mandato", "zara", "italiana", "dopo", "la", "prima", "guerra", "mondiale", "le", "truppe", "italiane", "occuparono", "militarmente", "la", "parte", "della", "dalmazia", "promessa", "all'italia", "dal", "patto", "di", "londra", "accordo", "segreto", "firmato", "il", "aprile", "che", "venne", "stipulato", "tra", "il", "governo", "italiano", "e", "i", "rappresentanti", "della", "triplice", "intesa", "con", "cui", "l'italia", "si", "impegn\u00f2", "a", "scendere", "in", "guerra", "contro", "gli", "imperi", "centrali", "in", "cambio", "di", "cospicui", "compensi", "territoriali", "in", "seguito", "non", "completamente", "riconosciuti", "nel", "successivo", "trattato", "di", "versailles", "che", "fu", "invece", "firmato", "alla", "fine", "del", "conflitto", "alla", "vigilia", "dell'entrata", "in", "guerra", "nel", "primo", "conflitto", "mondiale", "con", "il", "patto", "di", "londra", "fu", "promessa", "all'italia", "in", "caso", "di", "vittoria", "poco", "pi\u00f9", "della", "met\u00e0", "della", "dalmazia", "inclusa", "zara", "nello", "stesso", "giorno", "del", "bollettino", "della", "vittoria", "del", "novembre", "il", "bollettino", "della", "vittoria", "navale", "fu", "invece", "del", "novembre", "la", "torpediniera", "as", "sbarcava", "a", "zara", "il", "primo", "reparto", "italiano", "due", "plotoni", "del", "\u00ba", "reggimento", "di", "fanteria", "della", "\"brigata", "arezzo\"", "accolti", "dalla", "popolazione", "italiana", "in", "modo", "entusiasta", "pur", "vittoriosa", "l'italia", "dovette", "portare", "avanti", "un", "lungo", "negoziato", "a", "seguito", "delle", "tensioni", "venutesi", "a", "formare", "alla", "conferenza", "di", "pace", "di", "parigi", "che", "neg\u00f2", "all'italia", "compensi", "territoriali", "in", "dalmazia", "dopo", "il", "la", "componente", "italiana", "di", "zara", "crebbe", "ulteriormente", "a", "causa", "dell'esodo", "di", "numerose", "migliaia", "di", "italiani", "dalle", "zone", "della", "dalmazia", "assegnate", "alla", "jugoslavia", "infatti", "quasi", "tutti", "i", "dalmati", "italiani", "di", "sebenico", "tra\u00f9", "spalato", "ragusa", "e", "altre", "zone", "della", "dalmazia", "si", "trasferirono", "a", "zara", "o", "in", "altre", "citt\u00e0", "italiane", "il", "successivo", "trattato", "di", "rapallo", "del", "assegn\u00f2", "poi", "zara", "all'italia", "la", "nuova", "provincia", "italiana", "di", "zara", "istituita", "nel", "comprendeva", "l'exclave", "di", "zara", "costituita", "dalla", "citt\u00e0", "e", "dal", "suo", "entroterra", "l'isola", "di", "cazza", "presso", "la", "costa", "dalmata", "l'arcipelago", "di", "lagosta", "presso", "la", "costa", "dalmata", "l'arcipelago", "di", "pelagosa", "tra", "la", "puglia", "e", "la", "dalmazia", "l'isola", "di", "saseno", "davanti", "a", "valona", "albaniala", "provincia", "di", "zara", "a", "cui", "fu", "assegnata", "la", "targa", "automobilistica", "za", "con", "un'estensione", "di", "km\u00b2", "era", "la", "pi\u00f9", "piccola", "d'italia", "e", "quella", "con", "meno", "comuni", "avendone", "solo", "due", "zara", "e", "lagosta", "circa", "la", "met\u00e0", "km\u00b2", "era", "costituita", "dal", "comune", "della", "citt\u00e0", "di", "zara", "all'ultimo", "censimento", "ufficiale", "italiano", "del", "zara", "contava", "abitanti", "lagosta", "residenti", "da", "un", "punto", "di", "vista", "amministrativo", "i", "comuni", "della", "provincia", "di", "zara", "erano", "i", "seguenti", "l'exclave", "di", "zara", "km\u00b2", "comprendente", "la", "citt\u00e0", "e", "il", "suo", "entroterra", "lagosta", "km\u00b2", "comprendente", "l'isola", "di", "lagosta", "e", "quella", "di", "cazza", "con", "gli", "isolotti", "e", "scogli", "circostanti", "pelagosa", "e", "sasenovi", "fu", "un", "successivo", "controesodo", "di", "alcune", "centinaia", "di", "croati", "zaratini", "che", "dopo", "il", "fu", "incrementato", "dalle", "politiche", "di", "italianizzazione", "che", "il", "regime", "fascista", "introdusse", "in", "tutta", "italia", "particolarmente", "violente", "nelle", "zone", "abitate", "come", "si", "diceva", "allora", "da", "popolazioni", "\"allogene\"", "parallelamente", "altri", "italiani", "emigrarono", "dalla", "dalmazia", "a", "causa", "delle", "politiche", "repressive", "del", "governo", "jugoslavo", "di", "belgrado", "circa", "dalmati", "italiani", "provenienti", "da", "tra\u00f9", "sebenico", "spalato", "ragusa", "di", "dalmazia", "bocche", "di", "cattaro", "e", "le", "isole", "dalmate", "prospicienti", "trovarono", "rifugio", "a", "zara", "e", "lagosta", "negli", "anni", "venti", "zara", "nella", "seconda", "guerra", "mondiale", "il", "aprile", "dopo", "l'invasione", "della", "jugoslavia", "operazione", "militare", "della", "seconda", "guerra", "mondiale", "la", "dalmazia", "fu", "occupata", "dal", "regio", "esercito", "italiano", "un", "mese", "dopo", "in", "occasione", "della", "firma", "del", "trattato", "di", "roma", "che", "avvenne", "il", "maggio", "e", "che", "comprendeva", "anche", "le", "clausole", "che", "istituivano", "lo", "stato", "indipendente", "di", "croazia", "spalato", "venne", "annessa", "assieme", "a", "cattaro", "al", "nuovo", "governatorato", "della", "dalmazia", "divisione", "amministrativa", "del", "regno", "d'italia", "zara", "che", "contava", "circa", "abitanti", "divenne", "suo", "capoluogo", "costituito", "dalle", "province", "di", "zara", "stessa", "notevolmente", "ampliata", "rispetto", "ai", "confini", "del", "provincia", "di", "spalato", "e", "provincia", "di", "cattaro", "all'estremo", "sud", "della", "regione", "con", "la", "creazione", "di", "altre", "province", "italiane", "in", "dalmazia", "alla", "provincia", "di", "zara", "veniva", "incluso", "tutto", "il", "suo", "entroterra", "fino", "a", "sebenico", "sino", "a", "quel", "momento", "jugoslavo", "pi\u00f9", "le", "isole", "di", "fronte", "a", "zara", "che", "passarono", "sotto", "sovranit\u00e0", "italiana", "all'interno", "dello", "stesso", "governatorato", "tuttavia", "le", "isole", "di", "cazza", "lagosta", "e", "pelagosa", "originariamente", "appartenenti", "alla", "provincia", "di", "zara", "passarono", "alla", "neoistituita", "provincia", "di", "spalato", "mentre", "saseno", "alla", "provincia", "di", "cattaro", "zara", "divenne", "il", "simbolo", "della", "presenza", "italiana", "in", "dalmazia", "chiamata", "\"redenzione\"", "dai", "dalmati", "italiani", "ma", "questo", "fatto", "provoc\u00f2", "ancora", "pi\u00f9", "il", "sentimento", "di", "estraneit\u00e0", "e", "ostilit\u00e0", "che", "molti", "croati", "nutrivano", "nei", "confronti", "di", "questa", "citt\u00e0", "da", "decenni", "vista", "da", "loro", "come", "un", "\"artificiale\"", "covo", "di", "irredentismo", "italiano", "la", "campagna", "di", "italianizzazione", "portata", "avanti", "da", "benito", "mussolini", "in", "istria", "nel", "quarnaro", "e", "nel", "resto", "della", "dalmazia", "occupata", "dalle", "truppe", "italiane", "non", "fece", "altro", "che", "aumentare", "notevolmente", "l'astio", "della", "popolazione", "croata", "verso", "lo", "stato", "italiano", "che", "era", "visto", "come", "un", "invasore", "dopo", "l'armistizio", "di", "cassibile", "il", "settembre", "del", "la", "wehrmacht", "occup\u00f2", "zara", "il", "comando", "militare", "della", "zona", "fu", "assunto", "dal", "comandante", "della", "\u00aa", "j\u00e4gerdivision", "karl", "eglseer", "l'amministrazione", "civile", "fu", "invece", "formalmente", "assegnata", "alla", "repubblica", "sociale", "italiana", "in", "seguito", "agli", "intensi", "bombardamenti", "compiuti", "dalle", "forze", "aeree", "angloamericane", "quasi", "il", "della", "popolazione", "zaratina", "abbandon\u00f2", "almeno", "temporaneamente", "la", "citt\u00e0", "a", "partire", "dall'autunno", "su", "zara", "venne", "sganciato", "un", "carico", "complessivo", "di", "ordigni", "di", "oltre", "tonnellate", "durante", "le", "incursioni", "aeree", "la", "citt\u00e0", "successivamente", "soprannominata", "per", "questo", "da", "enzo", "bettiza", "la", "\"dresda", "italiana\"", "fu", "sorprendentemente", "il", "capoluogo", "di", "provincia", "italiano", "pi\u00f9", "colpito", "e", "distrutto", "da", "bombardamenti", "aerei", "alleati", "con", "ben", "l'", "della", "struttura", "urbana", "distrutta", "o", "gravemente", "danneggiata", "causarono", "inoltre", "un", "numero", "imprecisato", "di", "morti", "tra", "i", "civili", "zaratini", "stimato", "fra", "e", "quasi", "il", "dei", "residenti", "in", "citt\u00e0", "rappresentando", "quindi", "pure", "una", "delle", "cifre", "percentuali", "pi\u00f9", "alte", "di", "vittime", "tra", "i", "capoluoghi", "italiani", "alcuni", "storici", "nonch\u00e9", "le", "associazioni", "rappresentanti", "i", "zaratini", "superstiti", "ed", "esuli", "hanno", "avanzato", "l'ipotesi", "che", "questa", "distruzione", "fu", "deliberatamente", "richiesta", "da", "tito", "tesi", "che", "per\u00f2", "non", "ha", "ancora", "trovato", "conferme", "ufficiali", "e", "definitive", "alla", "fine", "di", "ottobre", "l'esercito", "tedesco", "e", "in", "seguito", "la", "maggior", "parte", "dell'amministrazione", "civile", "italiana", "abbandonarono", "la", "citt\u00e0", "con", "l'eccezione", "del", "viceprefetto", "giacomo", "vuxani", "con", "alcuni", "funzionari", "della", "prefettura", "e", "i", "carabinieri", "di", "stanza", "in", "citt\u00e0", "zara", "jugoslava", "il", "ottobre", "del", "zara", "fu", "occupata", "dai", "partigiani", "di", "tito", "e", "successivamente", "annessa", "alla", "jugoslavia", "socialista", "anche", "se", "solo", "nel", "settembre", "tale", "annessione", "fu", "ufficialmente", "riconosciuta", "dal", "trattato", "di", "parigi", "fra", "l'italia", "e", "le", "potenze", "alleate", "l'esodo", "degli", "italiani", "dalla", "citt\u00e0", "incominciato", "gi\u00e0", "all'epoca", "dei", "bombardamenti", "fu", "pressoch\u00e9", "totale", "in", "tale", "periodo", "furono", "numerosi", "inoltre", "gli", "atti", "di", "discriminazione", "intolleranza", "e", "persecuzione", "verso", "gli", "italiani", "e", "filoitaliani", "da", "parte", "delle", "formazioni", "occupanti", "jugoslave", "sequestri", "arresti", "e", "deportazioni", "torture", "annegamenti", "fucilazioni", "e", "altre", "modalit\u00e0", "d'esecuzione", "coinvolsero", "circa", "un", "centinaio", "di", "zaratini", "italianiincorporata", "a", "seguito", "dei", "trattati", "di", "pace", "nella", "nuova", "jugoslavia", "socialista", "zara", "per", "la", "prima", "volta", "nella", "sua", "storia", "perse", "ufficialmente", "il", "nome", "italiano", "e", "mantenne", "solo", "quello", "croato", "di", "zadar", "lo", "status", "di", "lingua", "ufficiale", "dell'italiano", "fu", "abolito", "e", "fortemente", "avversato", "il", "suo", "utilizzo", "in", "qualsiasi", "ambiente", "pubblico", "l'ultimo", "colpo", "alla", "presenza", "italiana", "avvenne", "nell'ottobre", "del", "quando", "nel", "pieno", "del", "conflitto", "diplomatico", "per", "trieste", "le", "scuole", "italiane", "zaratine", "superstiti", "furono", "chiuse", "e", "gli", "allievi", "trasferiti", "da", "un", "giorno", "all'altro", "nelle", "scuole", "croate", "il", "serbocroato", "divent\u00f2", "cos\u00ec", "l'unica", "lingua", "riconosciuta", "insegnata", "e", "consentita", "a", "zara", "la", "citt\u00e0", "conobbe", "un", "forte", "incremento", "della", "popolazione", "negli", "anni", "cinquanta", "e", "sessanta", "principalmente", "legato", "all'inurbamento", "dalle", "zone", "rurali", "e", "all'industrializzazione", "fenomeni", "entrambi", "incoraggiati", "dal", "nuovo", "governo", "socialista", "la", "costruzione", "della", "strada", "maestra", "adriatica", "della", "connessione", "ferroviaria", "e", "dell'aeroporto", "contribuirono", "allo", "sviluppo", "del", "turismo", "e", "all'accessibilit\u00e0", "di", "zara", "la", "crescita", "della", "popolazione", "rallent\u00f2", "nei", "decenni", "successivi", "e", "l'economia", "di", "zara", "incominci\u00f2", "a", "ristagnare", "a", "fine", "anni", "ottanta", "a", "causa", "della", "crisi", "economica", "jugoslava", "zara", "nella", "croazia", "indipendente", "dal", "nel", "la", "repubblica", "di", "croazia", "dichiar\u00f2", "la", "sua", "indipendenza", "dalla", "jugoslavia", "zara", "fu", "nuovamente", "sotto", "assedio", "questa", "volta", "da", "parte", "dei", "serbi", "dell'armata", "popolare", "solo", "dopo", "un", "paio", "di", "anni", "la", "situazione", "si", "normalizz\u00f2", "i", "pochi", "italiani", "rimasti", "a", "zara", "approfittarono", "della", "situazione", "creando", "nel", "una", "locale", "comunit\u00e0", "degli", "italiani", "il", "sodalizio", "conta", "oggi", "pi\u00f9", "di", "soci", "in", "citt\u00e0", "\u00e8", "presente", "anche", "la", "societ\u00e0", "dante", "alighieri", "che", "ha", "lo", "scopo", "di", "tutelare", "e", "diffondere", "la", "lingua", "e", "la", "cultura", "italiana", "nel", "mondo", "nel", "zara", "ha", "ospitato", "le", "olimpiadi", "di", "informatica", "dell'europa", "centrale", "competizione", "fra", "studenti", "delle", "scuole", "secondarie", "che", "si", "svolgono", "annualmente", "al", "pari", "delle", "olimpiadi", "internazionali", "dell'informatica", "queste", "ultime", "nel", "si", "sono", "svolte", "invece", "nella", "citt\u00e0", "portoghese", "di", "set\u00fabal", "dopo", "il", "si", "\u00e8", "avviato", "un", "processo", "di", "sviluppo", "socioeconomico", "della", "citt\u00e0", "che", "si", "manifesta", "anche", "in", "una", "qualche", "accettazione", "e", "rivalutazione", "della", "residua", "comunit\u00e0", "italiana", "nel", "\u00e8", "stata", "approvata", "la", "creazione", "di", "un", "asilo", "italiano", "a", "zara", "dopo", "anni", "grazie", "principalmente", "agli", "sforzi", "del", "deputato", "istriano", "a", "zagabria", "furio", "radin", "e", "di", "maurizio", "tremul", "i", "due", "pi\u00f9", "alti", "dirigenti", "dell'unione", "italiana", "tutto", "per\u00f2", "\u00e8", "stato", "annullato", "a", "causa", "dell'inserimento", "di", "una", "sorta", "di", "\"filtro", "etnico\"", "per", "l'iscrizione", "per", "cui", "potevano", "essere", "ammessi", "all'asilo", "italiano", "solo", "i", "bambini", "in", "possesso", "della", "cittadinanza", "italiana", "le", "autorit\u00e0", "cittadine", "hanno", "affermato", "di", "avere", "imposto", "questo", "filtro", "per", "non", "\"italianizzare\"", "i", "bimbi", "zaratini", "la", "cosa", "ha", "impaurito", "la", "locale", "minoranza", "timorosa", "di", "essere", "conteggiata", "nominalmente", "e", "in", "grandissima", "parte", "non", "in", "possesso", "del", "passaporto", "italiano", "di", "conseguenza", "le", "iscrizioni", "non", "hanno", "raggiunto", "il", "numero", "minimo", "di", "cinque", "i", "rappresentanti", "della", "minoranza", "furio", "radin", "e", "maurizio", "tremul", "hanno", "protestato", "vivacemente", "chiedendo", "l'abolizione", "di", "tale", "limitazione", "all'accesso", "dopo", "un", "lungo", "e", "travagliato", "iter", "causato", "dalla", "forte", "opposizione", "di", "una", "parte", "della", "locale", "maggioranza", "croata", "l'asilo", "\u00e8", "stato", "inaugurato", "nel", "onorificenze", "la", "medaglia", "concessa", "al", "libero", "comune", "di", "zara", "in", "esilio", "dal", "presidente", "della", "repubblica", "italiana", "carlo", "azeglio", "ciampi", "non", "\u00e8", "mai", "stata", "consegnata", "a", "causa", "delle", "proteste", "del", "governo", "croato", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "le", "fortificazioni", "risalenti", "all'epoca", "della", "repubblica", "di", "venezia", "presenti", "a", "zara", "sono", "state", "inserite", "nell'elenco", "dei", "patrimoni", "dell'umanit\u00e0", "dell'unesco", "nel", "circuito", "storico", "e", "culturale", "delle", "opere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentale", "lo", "stato", "veneziano", "era", "infatti", "suddiviso", "in", "tre", "ripartizioni", "lo", "stato", "da", "tera", "che", "erano", "i", "territori", "conquistati", "dalla", "repubblica", "di", "venezia", "nell'entroterra", "padanoveneto", "lo", "stato", "da", "mar", "ovvero", "i", "suoi", "domini", "marittimi", "cio\u00e8", "i", "territori", "oggetto", "del", "primo", "moto", "d'espansione", "del", "potere", "veneziano", "l'istria", "la", "dalmazia", "l'albania", "veneta", "la", "morea", "le", "isole", "egee", "le", "isole", "ionie", "candia", "e", "cipro", "e", "infine", "il", "dogado", "ossia", "il", "territorio", "metropolitano", "della", "capitale", "venezia", "architetture", "religiose", "cattedrale", "di", "sant'anastasia", "la", "cattedrale", "di", "sant'anastasia", "sveta", "stoija", "fondata", "nel", "secolo", "ix", "\u00e8", "un", "pregevole", "esempio", "del", "romanico", "italiano", "di", "stile", "pisanopugliese", "e", "in", "luminosa", "pietra", "d'istria", "\u00e8", "la", "chiesa", "pi\u00f9", "monumentale", "di", "zara", "ed", "\u00e8", "considerata", "una", "delle", "pi\u00f9", "belle", "della", "dalmaziala", "prima", "chiesa", "risale", "al", "ivv", "secolo", "ed", "era", "dedicata", "a", "san", "pietro", "si", "trattava", "di", "una", "basilica", "paleocristiana", "a", "tre", "navate", "divise", "da", "sei", "coppie", "di", "colonne", "collegate", "con", "archi", "a", "tutto", "sesto", "nell'", "durante", "l'episcopato", "del", "vescovo", "donato", "la", "chiesa", "ricevette", "dall'imperatore", "niceforo", "i", "le", "ceneri", "di", "sant'anastasia", "di", "sirmio", "e", "venne", "quindi", "ridedicata", "alla", "santa", "la", "chiesa", "fu", "completamente", "rifatta", "nei", "secoli", "xi", "e", "xii", "e", "consacrata", "dal", "papa", "alessandro", "iii", "nel", "nel", "quando", "i", "veneziani", "assediarono", "zara", "la", "basilica", "fu", "saccheggiata", "e", "rasa", "al", "suolo", "cosicch\u00e9", "venne", "ricostruita", "su", "modello", "della", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "piazza", "di", "ancona", "nel", "corso", "del", "xiii", "secolo", "e", "portata", "a", "termine", "nel", "la", "facciata", "\u00e8", "stata", "eretta", "nel", "xiii", "secolo", "e", "ricorda", "la", "chiesa", "di", "san", "crisogono", "sempre", "a", "zara", "nella", "quale", "\u00e8", "forte", "l'influenza", "toscana", "il", "giugno", "la", "cattedrale", "\u00e8", "stata", "visitata", "dal", "papa", "giovanni", "paolo", "ii", "durante", "uno", "dei", "suoi", "ultimi", "viaggi", "apostolicichiesa", "di", "san", "donato", "la", "chiesa", "di", "san", "donato", "sveti", "donat", "\u00e8", "uno", "dei", "pi\u00f9", "illustri", "monumenti", "bizantini", "della", "dalmazia", "costruita", "all'inizio", "del", "secolo", "ix", "direttamente", "sul", "selciato", "del", "foro", "romano", "\u00e8", "un", "solenne", "edificio", "a", "pianta", "circolare", "con", "tre", "caratteristiche", "absidi", "radiate", "che", "fu", "probabilmente", "modellato", "sulla", "basilica", "di", "san", "vitale", "di", "ravenna", "le", "prime", "menzioni", "della", "chiesa", "risalgono", "al", "circa", "mentre", "verso", "il", "secolo", "xii", "cominci\u00f2", "a", "essere", "chiamata", "con", "il", "nome", "del", "suo", "fondatore", "il", "vescovo", "donato", "rimaneggiata", "nei", "secoli", "xvii", "e", "xix", "ha", "subito", "nei", "secoli", "mutevoli", "destinazioni", "d'uso", "durante", "le", "guerre", "tra", "venezia", "e", "l'impero", "ottomano", "e", "nel", "periodo", "venne", "adibito", "a", "magazzino", "militare", "mentre", "nel", "periodo", "italiano", "fu", "sede", "del", "museo", "archeologico", "oggi", "\u00e8", "un", "auditorium", "apprezzato", "per", "la", "sua", "acustica", "e", "ospita", "svariate", "serate", "musicalil'esterno", "\u00e8", "pressoch\u00e9", "privo", "di", "aperture", "e", "i", "muri", "perimetrali", "sono", "rafforzati", "da", "lesene", "che", "formano", "delle", "altissime", "arcatelle", "cieche", "lo", "spazio", "interno", "\u00e8", "invece", "diviso", "tra", "un", "deambulatorio", "coperto", "da", "volte", "a", "botte", "che", "sorreggono", "i", "matronei", "e", "una", "cella", "circolare", "sulla", "quale", "si", "leva", "il", "tamburo", "della", "cupola", "alta", "metri", "quest'ultima", "appare", "oggi", "cilindrica", "ma", "una", "volta", "probabilmente", "doveva", "essere", "a", "conoil", "pavimento", "\u00e8", "formato", "da", "pietroni", "rettangolari", "con", "andamento", "obliquo", "rispetto", "all'asse", "della", "chiesa", "si", "tratta", "del", "lastricato", "romano", "del", "foro", "sul", "quale", "sono", "stati", "poggiati", "direttamente", "i", "muri", "portanti", "della", "chiesa", "per", "la", "costruzione", "di", "san", "donato", "vennero", "parimenti", "impiegati", "frammenti", "architettonici", "romani", "trabeazioni", "lapidi", "colonnechiesa", "di", "san", "simeone", "la", "chiesa", "di", "san", "simeone", "sveti", "imun", "gi\u00e0", "di", "santo", "stefano", "risale", "al", "secolo", "xii", "e", "venne", "completamente", "rifatta", "nel", "per", "ospitarvi", "le", "reliquie", "del", "santo", "\u00e8", "nota", "principalmente", "per", "custodire", "al", "suo", "interno", "la", "preziosa", "arca", "di", "san", "simeone", "un", "capolavoro", "dell'oreficeria", "medioevale", "eseguita", "da", "francesco", "di", "antonio", "da", "sesto", "tra", "il", "e", "il", "l'arca", "costruita", "in", "legno", "di", "cedro", "rivestito", "da", "kg", "di", "lamina", "d'argento", "fu", "commissionata", "dalla", "regina", "elisabetta", "d'ungheria", "come", "ringraziamento", "per", "il", "sostegno", "dato", "dagli", "zaratini", "a", "suo", "marito", "ludovico", "iv", "di", "turingia", "l'intera", "arca", "che", "contiene", "la", "salma", "di", "san", "simeone", "\u00e8", "ricoperta", "di", "stupendi", "bassorilievi", "che", "illustrano", "la", "vita", "del", "santo", "mentre", "un", "altro", "rilievo", "raffigura", "l'ingresso", "di", "ludovico", "iv", "in", "citt\u00e0il", "clero", "di", "questa", "chiesa", "entr\u00f2", "in", "contrasto", "con", "il", "clero", "veneziano", "della", "chiesa", "di", "san", "simeone", "profeta", "di", "venezia", "per", "la", "rivendicazione", "di", "chi", "possedesse", "sul", "serio", "le", "spoglie", "del", "santochiesa", "di", "santa", "maria", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "sveta", "marija", "fu", "fondata", "nel", "con", "l'annesso", "monastero", "benedettino", "dalla", "nobildonna", "croata", "ika", "cugina", "del", "re", "croato", "petar", "kreimir", "iv", "rifatta", "a", "partire", "dal", "xv", "secolo", "nelle", "forme", "del", "rinascimento", "veneziano", "presenta", "una", "graziosa", "facciata", "trilobata", "in", "pietra", "d'istria", "secondo", "lo", "stile", "dalmata", "delle", "forme", "precedenti", "rimangono", "due", "finestre", "ogivali", "nel", "l'interno", "fu", "rivestito", "di", "stucchi", "barocchi", "la", "chiesa", "\u00e8", "stata", "gravemente", "danneggiata", "nel", "corso", "della", "seconda", "guerra", "mondialesul", "fianco", "sinistro", "della", "chiesa", "\u00e8", "il", "campanile", "romanico", "lombardo", "a", "due", "piani", "di", "bifore", "doppie", "e", "con", "quadrifore", "nella", "cella", "campanaria", "che", "fu", "fatto", "erigere", "dall'abbadessa", "vekenega", "nel", "grazie", "alle", "offerte", "del", "re", "colomano", "di", "croazia", "e", "ungheria", "il", "nome", "del", "sovrano", "\u00e8", "nominato", "nelle", "colonne", "angolari", "di", "una", "cappella", "situata", "al", "primo", "piano", "dello", "stessonel", "fu", "allestita", "nel", "monastero", "ricostruito", "una", "mostra", "permanente", "di", "arte", "sacra", "chiamata", "\"ori", "e", "argenti", "di", "zara\"", "si", "tratta", "di", "un", "vero", "e", "proprio", "museo", "in", "cui", "sono", "conservate", "preziose", "opere", "di", "oreficeria", "scultura", "e", "pittura", "dei", "secoli", "viixviiichiesa", "di", "san", "grisogono", "la", "chiesa", "di", "san", "crisogono", "sveti", "krevan", "una", "delle", "pi\u00f9", "antiche", "di", "zara", "fu", "costruita", "nel", "secolo", "vi", "sul", "sito", "di", "un", "antico", "mercato", "romano", "gi\u00e0", "dedicata", "a", "sant'antonio", "abate", "prese", "il", "nome", "attuale", "quando", "nel", "vi", "fu", "traslato", "da", "aquileia", "il", "corpo", "di", "san", "grisogono", "il", "santo", "protettore", "zaratino", "raffigurato", "a", "cavallo", "nello", "stemma", "cittadinorifatta", "nell'", "la", "chiesa", "fu", "nuovamente", "ricostruita", "in", "belle", "fogge", "romaniche", "lombarde", "nel", "corso", "del", "secolo", "xii", "e", "infine", "riconsacrata", "nel", "in", "epoca", "barocca", "venne", "ritoccata", "mentre", "durante", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "venne", "distrutto", "l'attiguo", "monastero", "che", "era", "stato", "gi\u00e0", "soppresso", "nel", "in", "epoca", "napoleonica", "esternamente", "alla", "chiesa", "sono", "visibili", "le", "tre", "belle", "absidi", "semicircolari", "delle", "quali", "quella", "centrale", "presenta", "un'elegante", "galleria", "aperta", "e", "in", "basso", "archetti", "falcati", "che", "poggiano", "alternativamente", "su", "mezze", "colonne", "e", "mensoline", "l'interno", "della", "chiesa", "ospita", "antiche", "colonne", "corinzie", "provenienti", "dal", "vicino", "foro", "nonch\u00e9", "tracce", "di", "antichi", "affreschi", "del", "secolo", "xivchiesa", "di", "san", "francesco", "la", "chiesa", "di", "san", "francesco", "svetog", "frane", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "chiesa", "gotica", "della", "dalmazia", "fu", "costruita", "nel", "e", "gli", "interni", "furono", "poi", "rifatti", "in", "epoca", "baroccachiesa", "di", "san", "michele", "la", "chiesa", "di", "san", "michele", "svetog", "mihovil", "fu", "costruita", "nel", "xii", "secolo", "e", "rifatta", "in", "stile", "gotico", "nel", "xiv", "secolo", "presenta", "un", "portale", "ogivale", "finemente", "decorato", "con", "un", "bassorilievochiesa", "di", "sant'elia", "la", "chiesa", "di", "sant'elia", "svetog", "ilije", "proroka", "fu", "costruita", "nel", "xvi", "secolo", "su", "un", "edificio", "preesistente", "ed", "\u00e8", "riservata", "al", "culto", "serbo", "ortodossochiesa", "di", "santa", "maria", "della", "salute", "o", "santa", "maria", "del", "castello", "la", "chiesa", "di", "santa", "maria", "della", "salute", "crkva", "gospe", "od", "zdravlja", "fu", "costruita", "nel", "architetture", "civili", "la", "loggia", "la", "loggia", "edificio", "nel", "quale", "venivano", "promulgate", "le", "leggi", "fu", "rifatta", "nelle", "forme", "attuali", "nel", "dal", "sammichelipalazzo", "della", "gran", "guardia", "il", "palazzo", "della", "gran", "guardia", "fu", "costruito", "nel", "mentre", "la", "torre", "fu", "eretta", "nel", "l'organo", "marino", "l'organo", "marino", "morske", "orgulje", "di", "zara", "\u00e8", "stato", "aperto", "al", "pubblico", "il", "aprile", "\u00e8", "un'opera", "d'arte", "architettonica", "e", "musicale", "realizzata", "su", "progetto", "dell'architetto", "nikola", "bai", "che", "si", "trova", "sull'angolo", "nordoccidentale", "della", "banchina", "che", "circonda", "il", "centro", "storicosi", "tratta", "di", "un", "organo", "strutturalmente", "simile", "a", "una", "scala", "digradante", "verso", "il", "mare", "formato", "da", "canne", "d'organo", "di", "diversa", "inclinazione", "forma", "e", "lunghezza", "grazie", "al", "moto", "ondoso", "dell'acqua", "marina", "queste", "canne", "producono", "suoni", "continuamente", "diversi", "modulati", "secondo", "sette", "accordi", "e", "cinque", "tonalit\u00e0", "architetture", "militari", "opere", "di", "difesa", "veneziane", "quasi", "nulla", "\u00e8", "rimasto", "dei", "baluardi", "difensivi", "della", "jadera", "romana", "mentre", "la", "citt\u00e0", "come", "appare", "oggi", "conserva", "ancora", "parte", "delle", "fortificazioni", "veneziane", "erette", "per", "difendere", "la", "citt\u00e0", "dalle", "incursioni", "dei", "turchi", "tra", "il", "xv", "secolo", "e", "il", "xvi", "secolo", "la", "repubblica", "di", "venezia", "dot\u00f2", "zara", "di", "una", "possente", "cinta", "di", "mura", "che", "rimase", "intatta", "per", "molti", "secoli", "finch\u00e9", "in", "epoca", "austriaca", "fu", "destinata", "a", "passeggiata", "mentre", "i", "bastioni", "del", "lato", "verso", "il", "mare", "vennero", "demoliti", "per", "permettere", "la", "costruzione", "di", "palazzi", "con", "affaccio", "diretto", "sulla", "riva", "la", "fortezza", "esterna", "costruita", "nel", "nel", "sito", "in", "cui", "sorgeva", "il", "primo", "insediamento", "della", "citt\u00e0", "e", "in", "epoca", "romana", "l'anfiteatro", "\u00e8", "oggi", "destinata", "a", "parco", "pubblico", "dal", "luglio", "il", "sistema", "difensivo", "di", "zara", "\u00e8", "stato", "riconosciuto", "dall'unesco", "quale", "patrimonio", "mondiale", "dell'umanit\u00e0", "all'interno", "del", "sito", "transnazionale", "delle", "opere", "di", "difesa", "veneziane", "tra", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "stato", "da", "terrastato", "da", "mar", "occidentaleporta", "di", "terraferma", "la", "porta", "di", "terraferma", "che", "\u00e8", "una", "porta", "cittadina", "facente", "parte", "del", "sistema", "difensivo", "della", "citt\u00e0", "dalmata", "fu", "edificata", "su", "un", "progetto", "dell'architetto", "michele", "sanmicheli", "nel", "essa", "\u00e8", "considerata", "il", "pi\u00f9", "bel", "monumento", "rinascimentale", "di", "zara", "la", "porta", "a", "tre", "fornici", "di", "ordine", "dorico", "divide", "il", "centro", "storico", "dalla", "grande", "fortezza", "esterna", "sopra", "il", "fornice", "centrale", "all'esterno", "\u00e8", "visibile", "san", "grisogono", "a", "cavallo", "e", "al", "di", "sopra", "un", "possente", "leone", "di", "san", "marco", "scalpellato", "da", "manifestanti", "jugoslavi", "ai", "tempi", "della", "questione", "di", "trieste", "e", "solo", "recentemente", "restaurato", "grazie", "ai", "finanziamenti", "della", "regione", "veneto", "legge", "beggiato", "la", "sua", "edificazione", "fu", "voluta", "dai", "veneziani", "quando", "si", "resero", "conto", "della", "necessit\u00e0", "di", "potenziare", "le", "difese", "della", "citt\u00e0", "per", "la", "possibilit\u00e0", "di", "un", "attacco", "da", "parte", "dell'impero", "ottomano", "la", "porta", "era", "un", "tempo", "munita", "di", "un", "ponte", "levatoio", "che", "sovrastava", "il", "fossato", "posto", "intorno", "alle", "mura", "di", "tale", "fossato", "parzialmente", "interrato", "nel", "non", "rimane", "che", "il", "porto", "piccolo", "o", "fossa", "foaporta", "marina", "di", "minori", "dimensioni", "\u00e8", "la", "porta", "marina", "luka", "vrata", "situata", "di", "fronte", "al", "porto", "e", "compiuta", "nel", "con", "materiali", "di", "reimpiego", "il", "lato", "interno", "ingloba", "frammenti", "di", "un", "arco", "romano", "fatto", "innalzare", "da", "melia", "anniana", "in", "onore", "del", "marito", "lepicio", "basso", "mentre", "sul", "lato", "esterno", "era", "presente", "l'immancabile", "leone", "di", "san", "marco", "scalpellato", "anch'esso", "dagli", "jugoslavi", "negli", "anni", "cinquanta", "mentre", "si", "possono", "ancora", "notare", "lo", "stemma", "zaratino", "e", "una", "lapide", "che", "commemora", "la", "vittoria", "sui", "turchi", "a", "lepanto", "siti", "archeologici", "foro", "romano", "di", "zara", "l'area", "dell'antico", "foro", "romano", "di", "jadera", "si", "stende", "fra", "le", "chiese", "di", "san", "donato", "e", "santa", "maria", "e", "occupa", "un", "vasto", "piazzale", "irregolare", "spianato", "dai", "bombardamenti", "del", "del", "foro", "originario", "che", "aveva", "un'estensione", "di", "metri", "per", "ed", "era", "chiuso", "su", "tre", "lati", "da", "un", "sontuoso", "portico", "ornato", "di", "statue", "non", "rimangono", "che", "pochi", "avanzi", "frammisti", "a", "materiali", "provenienti", "dalla", "spoliazione", "di", "altri", "siti", "in", "particolare", "sono", "ancora", "visibili", "la", "pavimentazione", "lastricata", "del", "foro", "la", "scalinata", "di", "accesso", "al", "portico", "e", "le", "pareti", "del", "tabernacolo", "nonch\u00e9", "l'architrave", "della", "porta", "di", "asseria", "urne", "sarcofagi", "e", "iscrizioni", "varie", "delle", "due", "monumentali", "colonne", "corinzie", "alte", "metri", "che", "erano", "poste", "all'ingresso", "dello", "spazio", "rialzato", "ove", "sorgeva", "il", "tempio", "ne", "rimane", "una", "che", "fu", "utilizzata", "fino", "al", "come", "colonna", "infame", "sul", "fusto", "sono", "ancora", "visibili", "le", "catene", "di", "chi", "veniva", "messo", "alla", "berlina", "sulla", "piazza", "del", "foro", "si", "affaccia", "anche", "la", "chiesetta", "medioevale", "di", "sant'elia", "sveti", "ilija", "rimaneggiata", "in", "forme", "barocche", "nel", "la", "chiesa", "che", "\u00e8", "di", "rito", "ortodosso", "dal", "ha", "un", "grazioso", "campanile", "e", "conserva", "al", "suo", "interno", "una", "preziosa", "collezione", "di", "icone", "dei", "secoli", "xvixviii", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "abitanti", "censiti", "migliaia", "dal", "grafico", "storico", "si", "pu\u00f2", "notare", "il", "calo", "di", "abitanti", "dovuto", "all'esodo", "giuliano", "dalmata", "che", "avvenne", "tra", "il", "e", "il", "e", "che", "caus\u00f2", "la", "quasi", "totale", "emigrazione", "dei", "dalmati", "italiani", "di", "zara", "questi", "ultimi", "furono", "rimpiazzati", "da", "gruppi", "etnici", "slavi", "provenienti", "da", "altre", "parti", "della", "jugoslavia", "si", "pu\u00f2", "anche", "notare", "il", "cospicuo", "incremento", "demografico", "registrato", "a", "zara", "tra", "gli", "anni", "sessanta", "e", "novanta", "zara", "\u00e8", "la", "quinta", "citt\u00e0", "della", "croazia", "e", "la", "seconda", "della", "dalmazia", "dopo", "spalato", "con", "una", "popolazione", "di", "abitanti", "secondo", "il", "censimento", "il", "censimento", "riportava", "abitanti", "di", "cui", "il", "croati", "la", "presenza", "autoctona", "di", "italiani", "secondo", "il", "linguista", "matteo", "bartoli", "all'inizio", "delle", "guerre", "napoleoniche", "l'italiano", "era", "l'idioma", "parlato", "come", "prima", "lingua", "da", "circa", "il", "della", "popolazione", "dalmata", "secondo", "il", "censimento", "austriaco", "del", "la", "percentuale", "dei", "dalmati", "italiani", "raggiungeva", "il", "del", "totale", "nella", "regionela", "ripartizione", "linguistica", "pi\u00f9", "recente", "di", "zara", "stando", "ai", "censimenti", "asburgici", "che", "notoriamente", "tendevano", "a", "sottostimare", "l'elemento", "italiano", "temendo", "le", "rivendicazioni", "irredentiste", "\u00e8", "stata", "la", "seguente", "comune", "di", "zara", "comprendente", "anche", "frazioni", "e", "localit\u00e0", "del", "vasto", "entroterra", "prevalentemente", "slavofono", "serbocroata", "italiana", "tedesca", "altre", "totale", "serbocroata", "italiana", "tedesca", "altre", "totale", "serbocroata", "italiana", "tedesca", "altre", "stranieri", "totale", "citt\u00e0", "di", "zara", "serbocroata", "italiana", "tedesca", "altre", "totale", "serbocroata", "italiana", "tedesca", "altre", "totale", "serbocroata", "italiana", "tedesca", "altre", "stranieri", "totale", "secondo", "il", "censimento", "del", "durante", "l'appartenenza", "della", "citt\u00e0", "dalmata", "all'italia", "nel", "comune", "di", "zara", "la", "popolazione", "era", "cos\u00ec", "etnicamente", "distribuita", "quindi", "il", "della", "popolazione", "era", "italiana", "il", "croata", "mentre", "la", "restante", "parte", "era", "straniera", "la", "presenza", "italiana", "si", "\u00e8", "molto", "ridotta", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "con", "il", "passaggio", "di", "zara", "alla", "jugoslavia", "in", "seguito", "all'esodo", "giuliano", "dalmata", "oggi", "secondo", "il", "censimento", "ufficiale", "croato", "del", "la", "locale", "comunit\u00e0", "di", "madrelingua", "italiana", "\u00e8", "composta", "da", "zaratini", "pari", "allo", "della", "popolazione", "che", "costituiscono", "la", "comunit\u00e0", "degli", "italiani", "di", "zara", "sorta", "nel", "lingue", "e", "dialetti", "a", "partire", "dal", "xiv", "secolo", "a", "zara", "cominci\u00f2", "una", "produzione", "letteraria", "in", "volgare", "italiano", "e", "successivamente", "xv", "e", "xvi", "secolo", "anche", "nel", "locale", "volgare", "slavo", "queste", "ultime", "opere", "vernacolari", "sono", "fra", "le", "prime", "a", "essere", "state", "composte", "in", "illirico", "come", "veniva", "allora", "definito", "il", "serbocroato", "e", "sono", "oggi", "celebrate", "dai", "croati", "come", "i", "primi", "esempi", "della", "loro", "letteratura", "un", "tempo", "a", "zara", "era", "diffusa", "la", "lingua", "dalmatica", "lingua", "romanza", "o", "secondo", "alcuni", "studiosi", "un", "gruppo", "di", "lingue", "romanze", "parlata", "un", "tempo", "lungo", "le", "coste", "della", "dalmazia", "dal", "golfo", "del", "quarnaro", "ad", "antivari", "la", "lingua", "dalmatica", "\u00e8", "stata", "suddivisa", "tradizionalmente", "in", "due", "varianti", "principali", "determinate", "in", "base", "soprattutto", "alla", "documentazione", "storica", "disponibile", "il", "dalmatico", "settentrionale", "o", "veglioto", "cos\u00ec", "chiamato", "perch\u00e9", "proprio", "dell'isola", "di", "veglia", "e", "parlato", "anche", "a", "zara", "e", "il", "dalmatico", "meridionale", "o", "raguseo", "per", "il", "quale", "esistono", "attestazioni", "antiche", "relative", "a", "documenti", "e", "memorie", "della", "repubblica", "di", "ragusa", "la", "prima", "si", "\u00e8", "estinta", "nel", "mentre", "la", "seconda", "variante", "nel", "xv", "secolo", "fra", "gli", "autori", "di", "zara", "espressione", "dell'illirismo", "si", "ricordano", "le", "opere", "di", "girolamo", "vidolich", "jerolim", "vidulic", "pietro", "albis", "petar", "zoranic", "che", "scrisse", "il", "primo", "romanzo", "illirico", "\"montagne\"", "bernardo", "karnarutich", "brne", "krnarutic", "giorgio", "baracovich", "juraj", "barakovic", "e", "simone", "budineo", "ime", "budini", "come", "tutti", "i", "dalmati", "eruditi", "tali", "scrittori", "scrissero", "anche", "in", "lingua", "italiana", "secondo", "il", "censimento", "del", "la", "ripartizione", "tra", "le", "lingue", "madri", "parlate", "a", "zara", "\u00e8", "la", "seguente", "cultura", "istruzione", "a", "zara", "ci", "sono", "nove", "scuole", "di", "istruzione", "primaria", "e", "sedici", "plessi", "scolastici", "di", "istruzione", "secondaria", "inclusi", "sei", "ginnasi", "l'universit\u00e0", "di", "zara", "\u00e8", "stata", "fondata", "da", "frati", "domenicani", "nel", "con", "il", "nome", "latino", "di", "universitas", "iadertina", "era", "sostanzialmente", "un", "seminario", "teologico", "e", "fu", "il", "primo", "istituto", "di", "studi", "superiori", "fondato", "in", "croazia", "nel", "in", "piena", "epoca", "napoleonica", "cess\u00f2", "le", "attivit\u00e0", "accademiche", "nel", "l'universit\u00e0", "di", "zagabria", "la", "seconda", "universit\u00e0", "pi\u00f9", "antica", "della", "croazia", "istitu\u00ec", "a", "zara", "un", "distaccamento", "operante", "sulle", "facolt\u00e0", "artistiche", "queste", "facolt\u00e0", "passarono", "poi", "all'universit\u00e0", "di", "spalato", "divenendo", "nel", "un'universit\u00e0", "totalmente", "indipendente", "la", "moderna", "universit\u00e0", "di", "zara", "comprende", "dipartimenti", "e", "circa", "studenti", "musei", "museo", "archeologico", "di", "zara", "arheoloki", "muzej", "zadar", "museo", "nazionale", "di", "zara", "narodni", "muzej", "museo", "del", "vetro", "antico", "muzej", "antikoga", "stakla", "oro", "e", "argento", "di", "zara", "zlato", "i", "srebro", "grada", "zadra", "museo", "etnografico", "di", "zara", "etnografski", "muzej", "zadar", "museo", "marittimo", "di", "zara", "pomorski", "muzej", "zadar", "media", "a", "zara", "sono", "presenti", "i", "quotidiani", "zadarski", "list", "e", "narodni", "list", "nonch\u00e9", "il", "settimanale", "politico", "hrvatski", "tjednik", "nella", "citt\u00e0", "dalmata", "ha", "anche", "sede", "l'emittente", "radiofonica", "antena", "zadar", "teatro", "teatro", "nazionale", "croato", "di", "zara", "hrvatsko", "narodno", "kazalite", "u", "zadru", "teatro", "delle", "marionette", "kazalite", "lutaka", "cucina", "della", "citt\u00e0", "dalmata", "\u00e8", "originario", "il", "maraschino", "di", "zara", "liquore", "dolce", "e", "incolore", "a", "base", "di", "un", "tipo", "particolare", "di", "ciliegia", "il", "prunus", "cerasus", "var", "marasca", "conosciuto", "anche", "come", "marasco", "avente", "un", "contenuto", "alcolico", "del", "circa", "e", "tradizionalmente", "commercializzato", "in", "tipiche", "bottiglie", "impagliate", "a", "mano", "la", "produzione", "del", "\"rosolio", "maraschino\"", "ebbe", "inizio", "a", "zara", "nella", "dalmazia", "veneta", "fin", "dal", "medioevo", "la", "pi\u00f9", "antica", "ricetta", "fino", "a", "oggi", "pervenuta", "risalente", "al", "xvi", "secolo", "la", "si", "deve", "ai", "farmacisti", "di", "un", "monastero", "domenicano", "della", "citt\u00e0", "la", "prima", "produzione", "industriale", "di", "maraschino", "venne", "avviata", "nel", "da", "francesco", "drioli", "fabbrica", "di", "maraschino", "drioli", "successivamente", "nel", "il", "console", "del", "regno", "di", "sardegna", "a", "zara", "il", "patrizio", "genovese", "girolamo", "luxardo", "apr\u00ec", "l'omonima", "distilleria", "ottenendo", "otto", "anni", "dopo", "il", "privilegio", "imperiale", "nel", "giro", "di", "breve", "tempo", "il", "maraschino", "di", "zara", "si", "guadagn\u00f2", "una", "notevole", "fama", "e", "grazie", "all'intraprendenza", "dei", "produttori", "divenne", "il", "primo", "prodotto", "dalmata", "a", "essere", "esportato", "oltreoceano", "eventi", "festival", "di", "san", "donato", "glazbene", "veeri", "u", "sv", "donatu", "forum", "culturale", "di", "zara", "zadarski", "kulturni", "forum", "i", "sogni", "di", "zara", "zadar", "snova", "\u00e8", "un", "festival", "incentrato", "sul", "teatro", "e", "sulle", "arti", "performative", "teatro", "estivo", "di", "zara", "zadarsko", "kazalino", "ljeto", "forum", "del", "cinema", "di", "zara", "film", "forum", "zadar", "zadarfest", "incentrato", "sulla", "musica", "geografia", "antropica", "suddivisioni", "amministrative", "il", "comune", "di", "zara", "\u00e8", "suddiviso", "in", "quindici", "insediamenti", "naselja", "incluse", "anche", "diverse", "isole", "antistanti", "la", "citt\u00e0", "tra", "parentesi", "il", "nome", "in", "lingua", "italiana", "a", "volte", "desueto", "la", "citt\u00e0", "di", "zara", "\u00e8", "inoltre", "costituita", "da", "circoscrizioni", "o", "\"comitati", "locali\"", "economia", "zara", "fino", "alla", "dissoluzione", "della", "jugoslavia", "era", "una", "delle", "citt\u00e0", "economicamente", "pi\u00f9", "sviluppate", "della", "costa", "dalmata", "primato", "che", "tuttora", "conserva", "vista", "la", "presenza", "di", "fabbriche", "di", "svariati", "rami", "industriali", "questa", "versatilit\u00e0", "ha", "consentito", "a", "zara", "di", "riprendersi", "relativamente", "rapidamente", "dopo", "la", "guerra", "crescita", "rafforzata", "dalla", "costruzione", "dell'autostrada", "zagabria", "spalato", "e", "dalla", "realizzazione", "del", "nuovo", "porto", "questo", "porto", "adibito", "al", "traffico", "turistico", "e", "a", "quello", "merci", "offre", "un", "collegamento", "diretto", "tra", "l'italia", "la", "croazia", "e", "il", "resto", "dell'europa", "centrale", "il", "porto", "di", "zara", "\u00e8", "diventato", "uno", "dei", "porti", "pi\u00f9", "trafficati", "della", "croazia", "con", "una", "costante", "tendenza", "di", "crescita", "infrastrutture", "e", "trasporti", "strade", "nel", "corso", "del", "xx", "secolo", "il", "trasporto", "di", "via", "terra", "\u00e8", "diventato", "sempre", "pi\u00f9", "importante", "di", "quello", "marittimo", "un", "tempo", "predominante", "zara", "\u00e8", "attraversata", "dalla", "strada", "maestra", "adriatica", "arteria", "stradale", "che", "costeggia", "buona", "parte", "della", "costa", "orientale", "del", "mare", "adriatico", "appartenente", "alla", "strada", "europea", "e", "nei", "pressi", "della", "citt\u00e0", "dalmata", "\u00e8", "presente", "l'autostrada", "zagabria", "spalato", "che", "\u00e8", "stata", "terminata", "nel", "ferrovie", "zara", "\u00e8", "uno", "dei", "capolinea", "della", "ferrovia", "teninzara", "linea", "ferrata", "della", "croazia", "che", "collega", "il", "nodo", "ferroviario", "di", "tenin", "a", "zara", "la", "costruzione", "di", "una", "ferrovia", "per", "zara", "all'epoca", "capitale", "del", "regno", "di", "dalmazia", "fu", "incominciata", "dall'impero", "austroungarico", "ma", "presto", "interrotta", "per", "lo", "scoppio", "della", "prima", "guerra", "mondiale", "e", "la", "successiva", "annessione", "della", "citt\u00e0", "all'italia", "la", "costruzione", "ebbe", "inizio", "infine", "dopo", "la", "seconda", "guerra", "mondiale", "con", "il", "passaggio", "dell'intera", "dalmazia", "alla", "jugoslavia", "e", "la", "linea", "venne", "attivata", "nel", "attualmente", "la", "linea", "\u00e8", "interessata", "solamente", "dal", "traffico", "merci", "mentre", "il", "servizio", "passeggeri", "\u00e8", "espletato", "da", "autoservizi", "sostitutivi", "porti", "le", "navi", "collegano", "anche", "zara", "con", "le", "isole", "del", "suo", "arcipelago", "da", "due", "porti", "serviti", "da", "traghetti", "uno", "situato", "nel", "centro", "della", "citt\u00e0", "verso", "cui", "possono", "ormeggiare", "anche", "i", "catamarani", "e", "l'altro", "situato", "nel", "sobborgo", "di", "porto", "nuovo", "gaenica", "che", "serve", "traghetti", "e", "piccole", "navi", "utilizzate", "su", "lunghe", "distanze", "aeroporti", "l'aeroporto", "internazionale", "di", "zara", "si", "trova", "a", "zemonico", "nel", "comune", "di", "zemonico", "a", "km", "dalla", "stazione", "ferroviaria", "della", "citt\u00e0", "di", "zara", "presso", "l'aeroporto", "vi", "\u00e8", "anche", "la", "sede", "della", "scuola", "di", "volo", "della", "compagnia", "aerea", "tedesca", "lufthansa", "\u00e8", "accessibile", "tramite", "una", "superstrada", "l'aeroporto", "sta", "vivendo", "un", "costante", "aumento", "del", "traffico", "passeggeri", "che", "si", "attesta", "intorno", "al", "ci\u00f2", "\u00e8", "dovuto", "principalmente", "agli", "arrivi", "di", "vettori", "lowcost", "ryanair", "germanwings", "intersky", "jobair", "ecc", "che", "collegano", "zara", "da", "fine", "marzo", "a", "ottobre", "con", "oltre", "venti", "citt\u00e0", "in", "tutta", "europa", "amministrazione", "gemellaggi", "zara", "\u00e8", "gemellata", "con", "dundee", "reggio", "emilia", "romanssuris\u00e8re", "f\u00fcrstenfeldbruck", "sz\u00e9kesfeh\u00e9rv\u00e1r", "padova", "iquique", "bansk\u00e1", "bystrica", "milwaukee", "sport", "il", "kk", "zadar", "\u00e8", "il", "principale", "club", "cestistico", "cittadino", "pluricampione", "di", "jugoslavia", "e", "di", "croazia", "tuttora", "una", "delle", "pi\u00f9", "forti", "compagini", "della", "lega", "cestistica", "croata", "il", "club", "nasce", "nel", "nei", "primi", "anni", "la", "squadra", "fu", "allenata", "tra", "gli", "altri", "da", "enzo", "sovitti", "oro", "zdrili", "vladimir", "urovi", "il", "club", "ha", "raggiunto", "le", "semifinali", "di", "coppa", "korac", "nel", "e", "nel", "il", "successo", "pi\u00f9", "importante", "del", "club", "\u00e8", "stata", "la", "conquista", "della", "aba", "liga", "battendo", "in", "finale", "gli", "israeliani", "del", "maccabi", "telaviv", "il", "nk", "zadar", "\u00e8", "il", "principale", "club", "calcistico", "cittadino", "e", "ha", "militato", "per", "diversi", "anni", "nella", "prva", "nhl", "il", "massimo", "campionato", "croato", "fino", "alla", "stagione", "nella", "quale", "si", "classific\u00f2", "all'ultimo", "posto", "retrocedendo", "nella", "hnl", "dal", "prva", "nl", "il", "secondo", "campionato", "gi\u00e0", "nella", "stagione", "successiva", "avvenne", "la", "retrocessione", "al", "campionato", "regionale", "hnljug", "a", "causa", "dell'ultimo", "posto", "ottenuto", "in", "campionato", "il", "club", "rimarr\u00e0", "nel", "campionato", "regionale", "per", "gli", "anni", "successivi", "ad", "eccezione", "per", "un", "breve", "ritorno", "alla", "seconda", "serie", "durante", "la", "stagione", "anche", "a", "causa", "di", "una", "situazione", "finanziaria", "precaria", "da", "notare", "che", "dalla", "stagione", "il", "calcio", "croato", "modific\u00f2", "i", "campionati", "inferiori", "la", "hnl", "venne", "rinominata", "nl", "prva", "nogometna", "liga", "e", "venne", "creato", "un", "nuovo", "campionato", "unitario", "la", "nl", "di", "rango", "immediatamente", "inferiore", "dunque", "la", "nljug", "in", "cui", "milita", "il", "nk", "zadar", "attualmente", "dal", "rappresenta", "la", "quarta", "classe", "del", "calcio", "croato", "non", "pi\u00f9", "la", "terza", "ovvero", "il", "club", "pur", "non", "retrocedendo", "fallendo", "la", "promozione", "alla", "nuova", "nl", "unitaria", "dal", "\u00e8", "sceso", "comunque", "di", "rango", "rendendo", "ancor", "pi\u00f9", "complesso", "un", "ritorno", "alla", "massima", "serie", "calcistica", "croata", "fondato", "nel", "durante", "gli", "anni", "della", "repubblica", "socialista", "federale", "di", "jugoslavia", "il", "club", "non", "raggiunse", "risultati", "sportivi", "di", "particolare", "rilevanza", "gioca", "le", "partite", "casalinghe", "allo", "stadio", "stanovi", "tra", "gli", "atleti", "di", "fama", "internazionale", "nativi", "di", "zara", "sono", "degni", "di", "nota", "il", "giocatore", "di", "pallamano", "ivan", "ninevi", "e", "il", "calciatore", "luka", "modri", "tra", "gli", "impianti", "sportivi", "degni", "di", "nota", "si", "pu\u00f2", "citare", "invece", "l'arena", "kreimir", "osi", "dvorana", "kreimira", "osia", "arena", "polivalente", "completata", "nel", "maggio", "il", "ottobre", "dello", "stesso", "anno", "venne", "intitolata", "al", "campione", "kreimir", "osi", "che", "con", "la", "maglia", "dello", "zara", "aveva", "conquistato", "cinque", "campionati", "jugoslavi", "di", "pallacanestro", "lo", "stadio", "stanovi", "impianto", "utilizzato", "dal", "gi\u00e0", "citato", "club", "calcistico", "nk", "zadar", "ha", "una", "capacit\u00e0", "di", "spettatori", "ed", "\u00e8", "stato", "completato", "durante", "gli", "viii", "giochi", "del", "mediterraneo", "che", "si", "sono", "svolti", "a", "spalato", "dal", "al", "settembre", "note", "bibliografia", "alacevich", "angelico", "stamperie", "e", "giornali", "di", "zara", "nel", "secolo", "passato", "il", "dalmatino", "alberi", "dario", "dalmazia", "storia", "arte", "e", "cultura", "lint", "editoriale", "trieste", "isbn", "benvenuti", "angelo", "storia", "di", "zara", "dal", "al", "milano", "fratelli", "bocca", "bianchi", "carlo", "federico", "fasti", "di", "zara", "religioso", "politico", "civili", "dall'anno", "av", "cr", "sino", "all'anno", "dell'era", "volgare", "zara", "tipografia", "di", "g", "woditzka", "brunelli", "vitaliano", "e", "calbiani", "guido", "storia", "della", "citt\u00e0", "di", "zara", "dai", "tempi", "pi\u00f9", "remoti", "sino", "al", "compilata", "sulle", "fonti", "e", "integrata", "da", "tre", "capitoli", "sugli", "usi", "e", "costumi", "de", "luci", "filippo", "il", "vero", "recipe", "farsa", "giocosa", "per", "musica", "da", "rappresentarsi", "per", "la", "prima", "volta", "nel", "nobile", "teatro", "di", "zara", "il", "carnevale", "dell'anno", "zara", "nella", "stamperia", "di", "antonio", "luigi", "battara", "gambaro", "francesca", "la", "citt\u00e0", "della", "memoria", "storie", "di", "vita", "di", "esuli", "da", "zara", "nel", "secondo", "dopoguerra", "venezia", "alcione", "editore", "lago", "valentino", "memorie", "sulla", "dalmazia", "venezia", "stabilimento", "grimaldo", "sabalich", "giuseppe", "guida", "archeologica", "di", "zara", "bologna", "vignoli", "giulio", "i", "territori", "italofoni", "non", "appartenenti", "alla", "repubblica", "italiana", "giuffr\u00e8", "editore", "milano", "tomaz", "luigi", "in", "adriatico", "nel", "secondo", "millennio", "presentazione", "di", "arnaldo", "mauri", "think", "adv", "conselve", "voci", "correlate", "ferrovia", "teninzara", "bombardamenti", "di", "zara", "societ\u00e0", "di", "navigazione", "zaratina", "borgo", "erizzo", "croazia", "dalmazia", "dalmazia", "veneta", "dalmati", "italiani", "elenco", "dei", "comuni", "della", "venezia", "giulia", "italiana", "esodo", "giuliano", "dalmata", "massacri", "delle", "foibe", "santa", "intrada", "teatro", "verdi", "zara", "altri", "progetti", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "zara", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "zara", "collegamenti", "esterni", "sito", "ufficiale", "su", "gradzadarhr", "zara", "su", "treccaniit", "enciclopedie", "on", "line", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "zara", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "zadar", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "sito", "informativo", "con", "fotografie", "su", "zara", "su", "dalmaziaeuit", "l'universit\u00e0", "degli", "studi", "di", "zara", "su", "unizdhr", "il", "sito", "web", "riguardante", "la", "cultura", "zaratina", "su", "zadaretroinfo", "url", "consultato", "il", "aprile", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "novembre", "ente", "turistico", "della", "contea", "di", "zara", "versione", "italiana", "disponibile", "su", "zadarhr", "italiani", "di", "zara", "comunit\u00e0", "italiana", "su", "italianidizaraeu", "url", "consultato", "il", "novembre", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "ottobre", "la", "biblioteca", "scientifica", "di", "zara", "l'erede", "della", "biblioteca", "paravia", "su", "zkzdhr", "la", "biblioteca", "pubblica", "della", "citt\u00e0", "di", "zara", "su", "gkzdhr", "antiche", "cartoline", "di", "zara", "su", "istriadalmaziacardscom", "archiviato", "dall'url", "originale", "l'", "dicembre", "foto", "di", "zara", "su", "seecroatiacom"]