["zurigo", "urigo", "in", "tedesco", "z\u00fcrich", "pronunciato", "\u00e7", "in", "francese", "zurich", "zyik", "in", "romancio", "turitg", "in", "latino", "turicum", "\u00e8", "con", "abitanti", "la", "maggiore", "citt\u00e0", "della", "svizzera", "nonch\u00e9", "il", "capoluogo", "del", "cantone", "omonimo", "\u00e8", "divisa", "in", "quartieri", "l'agglomerato", "urbano", "raggiunge", "milioni", "di", "abitanti", "e", "la", "sua", "regione", "metropolitana", "milioni", "la", "lingua", "ufficiale", "\u00e8", "il", "tedesco", "ma", "nel", "parlato", "nelle", "radiotelevisioni", "locali", "e", "talvolta", "nelle", "scuole", "viene", "parlato", "lo", "z\u00fcrit\u00fc\u00fctsch", "il", "dialetto", "della", "regione", "una", "variante", "dell'alemanno", "il", "giugno", "zurigo", "\u00e8", "stata", "designata", "da", "mercer", "per", "la", "settima", "volta", "consecutiva", "quale", "citt\u00e0", "con", "la", "migliore", "qualit\u00e0", "di", "vita", "del", "mondo", "la", "rinomata", "mercer", "human", "resource", "consulting", "ha", "esaminato", "grandi", "citt\u00e0", "in", "base", "a", "parametri", "quali", "tempo", "libero", "e", "ricreazione", "sicurezza", "pulizia", "stabilit\u00e0", "politica", "ed", "economica", "ma", "anche", "infrastruttura", "medicosanitaria", "ogni", "anno", "in", "citt\u00e0", "in", "agosto", "si", "svolge", "per", "le", "strade", "cittadine", "la", "street", "parade", "un", "enorme", "raduno", "techno", "che", "mobilita", "centinaia", "di", "migliaia", "di", "persone", "da", "varie", "parti", "d'europa", "soprattutto", "da", "svizzera", "austria", "germania", "francia", "e", "italia", "considerata", "uno", "dei", "pi\u00f9", "grandi", "ed", "importanti", "centri", "del", "genere", "techno", "e", "dance", "del", "mondo", "alla", "citt\u00e0", "\u00e8", "intitolato", "l'asteroide", "z\u00fcrich", "nel", "zurigo", "\u00e8", "stata", "classificata", "da", "mercer", "insieme", "alle", "altre", "citt\u00e0", "elvetiche", "ginevra", "e", "basilea", "tra", "le", "dieci", "citt\u00e0", "pi\u00f9", "vivibili", "del", "mondo", "geografia", "fisica", "zurigo", "\u00e8", "situata", "al", "limite", "settentrionale", "dell'omonimo", "lago", "dove", "il", "fiume", "limmat", "abbandona", "il", "lago", "stesso", "un", "poco", "pi\u00f9", "a", "nord", "presso", "il", "pi\u00f9", "grande", "parco", "zurighese", "il", "platzspitz", "il", "fiume", "sihl", "proveniente", "da", "sudovest", "sfocia", "nella", "limmat", "verso", "ovest", "la", "citt\u00e0", "si", "estende", "lungo", "la", "valle", "della", "limmat", "a", "nord", "zurigo", "si", "estende", "oltre", "i", "monti", "z\u00fcrichberg", "m", "e", "k\u00e4ferberg", "m", "fino", "ad", "arrivare", "alla", "valle", "del", "glatt", "il", "limite", "orientale", "invece", "\u00e8", "posto", "dai", "monti", "adlisberg", "m", "e", "\u00f6schbrig", "m", "mentre", "quello", "sudoccidentale", "\u00e8", "rappresentato", "dall'uetliberg", "m", "la", "superficie", "comunale", "\u00e8", "di", "km\u00b2", "il", "punto", "pi\u00f9", "alto", "\u00e8", "l'uto", "kulm", "m", "il", "punto", "pi\u00f9", "basso", "\u00e8", "il", "fiume", "limmat", "al", "confine", "con", "il", "comune", "di", "schlieren", "m", "comuni", "limitrofi", "i", "comuni", "limitrofi", "sono", "in", "senso", "orario", "a", "partire", "da", "sudovest", "kilchberg", "adliswil", "stallikon", "birmensdorf", "uitikon", "schlieren", "oberengstringen", "regensdorf", "r\u00fcmlang", "opfikon", "wallisellen", "d\u00fcbendorf", "f\u00e4llanden", "maur", "e", "zollikon", "clima", "storia", "la", "colonizzazione", "celtica", "della", "zona", "risale", "almeno", "al", "ac", "secondo", "alcuni", "studi", "ad", "un", "periodo", "molto", "precedente", "si", "ritiene", "comunque", "che", "il", "toponimo", "romano", "della", "citt\u00e0", "turicum", "risalga", "proprio", "alla", "denominazione", "celtica", "visto", "che", "questo", "termine", "sicuramente", "non", "ha", "un'origine", "latinaintorno", "al", "ac", "inizi\u00f2", "la", "colonizzazione", "romana", "del", "territorio", "elvetico", "durante", "la", "conquista", "romana", "della", "regione", "alpina", "nel", "ac", "i", "romani", "eressero", "un", "castellum", "sul", "lindenhof", "una", "collina", "morenica", "che", "domina", "la", "via", "d'acqua", "costituita", "dal", "lago", "di", "zurigo", "e", "dal", "fiume", "limmat", "al", "castellum", "venne", "pi\u00f9", "tardi", "affiancata", "una", "stazione", "doganale", "chiamata", "statio", "turicensis", "quadragesima", "galliarum", "dove", "veniva", "riscossa", "l'imposta", "del", "un", "quarantesimo", "sul", "valore", "dei", "beni", "in", "transito", "fra", "le", "gallie", "e", "la", "rezia", "si", "trovava", "infatti", "presso", "il", "confine", "fra", "le", "province", "romane", "della", "germania", "superiore", "e", "della", "rezia", "trovandosi", "ad", "un'estremit\u00e0", "della", "via", "d'acqua", "che", "va", "dal", "lago", "di", "walenstadt", "al", "lago", "di", "zurigo", "era", "inoltre", "un", "importante", "luogo", "di", "transito", "la", "stazione", "doganale", "si", "trasform\u00f2", "col", "tempo", "in", "un", "vicusla", "piccola", "fortificazione", "sul", "lindenhof", "nel", "pieno", "centro", "dell'odierna", "zurigo", "venne", "trasformata", "dall'imperatore", "romano", "valentiniano", "i", "in", "un", "vero", "e", "proprio", "castello", "questa", "costruzione", "doveva", "servire", "a", "difendere", "la", "stazione", "doganale", "contro", "le", "incursioni", "delle", "bande", "di", "alemanni", "provenienti", "da", "oltre", "il", "limes", "dell'impero", "situato", "lungo", "il", "reno", "il", "ritiro", "dei", "romani", "dall'altopiano", "elvetico", "avvenne", "nell'anno", "del", "periodo", "che", "va", "dal", "v", "all'viii", "secolo", "si", "sa", "poco", "\u00e8", "provato", "comunque", "che", "ci", "fu", "un", "insediamento", "francoalemanno", "nel", "territorio", "zurighese", "a", "partire", "dalla", "met\u00e0", "del", "vi", "secolo", "nel", "in", "seguito", "al", "matrimonio", "tra", "carlo", "magno", "e", "ildegarda", "appartenente", "alla", "famiglia", "ducale", "alemanna", "che", "regnava", "sin", "dall'inizio", "dell'viii", "secolo", "su", "zurigo", "la", "citt\u00e0", "pass\u00f2", "ai", "carolingi", "comunque", "nonostante", "le", "numerose", "leggende", "collegate", "a", "carlo", "magno", "si", "pu\u00f2", "affermare", "che", "quest'ultimo", "non", "sia", "mai", "stato", "a", "zurigo", "nella", "citt\u00e0", "si", "trova", "tuttavia", "la", "pi\u00f9", "antica", "rappresentazione", "scultorea", "dell'imperatore", "franco", "nell'", "zurigo", "pass\u00f2", "a", "ludovico", "ii", "il", "germanico", "che", "fece", "costruire", "un", "palazzo", "sul", "lindenhof", "nei", "pressi", "del", "precedente", "forte", "romano", "inoltre", "egli", "fond\u00f2", "nell'", "un'abbazia", "femminile", "alla", "quale", "attribu\u00ec", "numerosi", "feudi", "tra", "i", "quali", "anche", "il", "territorio", "del", "futuro", "canton", "uri", "nell'", "carlo", "iii", "detto", "il", "grosso", "figlio", "di", "ludovico", "fece", "costruire", "per", "l'abbazia", "una", "chiesa", "il", "fraum\u00fcnster", "grazie", "all'abbazia", "e", "alla", "sua", "collocazione", "sulla", "via", "di", "transito", "che", "portava", "dalla", "germania", "verso", "le", "alpi", "e", "i", "grigioni", "zurigo", "ebbe", "un", "notevole", "sviluppo", "nell'xi", "secolo", "la", "citt\u00e0", "venne", "annessa", "al", "ducato", "di", "svevia", "ma", "divenne", "poi", "nel", "xiii", "secolo", "citt\u00e0", "libera", "dell'impero", "nel", "zurigo", "contava", "circa", "abitanti", "a", "partire", "dal", "il", "consiglio", "di", "zurigo", "era", "presieduto", "in", "larga", "maggioranza", "dai", "ricchi", "commercianti", "zurighesi", "questi", "trattavano", "con", "l'italia", "e", "la", "germania", "manipolando", "a", "loro", "piacere", "i", "prezzi", "la", "valuta", "e", "le", "finanze", "cittadine", "facendo", "cos\u00ec", "aumentare", "il", "malcontento", "della", "popolazione", "soprattutto", "degli", "artigiani", "il", "giugno", "gli", "artigiani", "alleatisi", "con", "la", "vecchia", "nobilt\u00e0", "terriera", "e", "militare", "rovesciarono", "il", "consiglio", "cittadino", "e", "bandirono", "o", "dichiararono", "ineleggibili", "gran", "parte", "dei", "consiglieri", "quasi", "esclusivamente", "appartenenti", "alle", "ricche", "famiglie", "del", "patriziato", "mercantile", "in", "seguito", "il", "capo", "della", "rivolta", "rudolf", "brun", "egli", "stesso", "consigliere", "e", "di", "antica", "famiglia", "ministeriale", "venne", "eletto", "dall'assemblea", "cittadina", "primo", "borgomastro", "di", "zurigo", "e", "capitano", "a", "vita", "con", "il", "diritto", "di", "scegliere", "quattro", "nomi", "tra", "i", "quali", "sarebbe", "stato", "scelto", "alla", "sua", "morte", "il", "suo", "successore", "nella", "riforma", "varata", "il", "luglio", "si", "davano", "pieni", "poteri", "al", "borgomastro", "con", "durata", "vitalizia", "si", "riconoscevano", "tredici", "gilde", "corporazioni", "di", "artigiani", "e", "si", "creava", "la", "camera", "dei", "connestabili", "organizzazione", "nobiliare", "il", "consiglio", "con", "poteri", "esecutivi", "veniva", "aperto", "pariteticamente", "alle", "corporazioni", "e", "ai", "nobili", "brun", "govern\u00f2", "senza", "opposizione", "interna", "fino", "alla", "morte", "il", "suo", "successore", "r\u00fcdiger", "manesse", "continu\u00f2", "per", "altri", "ventitr\u00e9", "anni", "la", "stessa", "struttura", "di", "potere", "tra", "crescenti", "difficolt\u00e0", "interne", "ma", "alla", "sua", "morte", "la", "carica", "di", "borgomastro", "cesser\u00e0", "di", "essere", "una", "carica", "vitalizia", "per", "diventare", "semestrale", "con", "elezione", "da", "parte", "del", "consiglionel", "zurigo", "entr\u00f2", "a", "far", "parte", "della", "confederazione", "elvetica", "composta", "fino", "ad", "allora", "dai", "cantoni", "uri", "svitto", "untervaldo", "e", "lucerna", "come", "quinto", "stato", "confederato", "nel", "xvi", "secolo", "zurigo", "fu", "con", "huldrych", "zwingli", "un", "centro", "della", "riforma", "protestante", "il", "maggio", "i", "riformati", "protestanti", "di", "locarno", "orelli", "duno", "magoria", "muralto", "ecc", "furono", "festosamente", "accolti", "in", "citt\u00e0la", "citt\u00e0", "venne", "poi", "invasa", "il", "marzo", "da", "truppe", "napoleoniche", "e", "fu", "luogo", "di", "due", "battaglie", "combattute", "dai", "francesi", "contro", "austriaci", "e", "russi", "nel", "nel", "con", "l'atto", "di", "mediazione", "di", "napoleone", "bonaparte", "i", "cantoni", "elvetici", "recuperarono", "la", "loro", "indipendenza", "pur", "dovendo", "entrare", "nella", "sfera", "d'influenza", "politica", "francese", "nel", "con", "l'istituzione", "dello", "stato", "federale", "svizzero", "zurigo", "si", "propose", "come", "capitale", "elvetica", "ma", "perse", "il", "confronto", "con", "berna", "nel", "venne", "inaugurata", "l'universit\u00e0", "di", "zurigo", "e", "in", "seguito", "nel", "venne", "aperto", "il", "politecnico", "federale", "di", "zurigo", "ethznel", "ha", "inglobato", "i", "comuni", "soppressi", "di", "aussersihl", "enge", "fluntern", "hirslanden", "hottingen", "leimbach", "oberstrass", "riesbach", "unterstrass", "wiedikon", "wipkingen", "e", "wollishofen", "e", "nel", "quelli", "di", "affoltern", "albisrieden", "altstetten", "h\u00f6ngg", "oerlikon", "schwamendingen", "seebach", "e", "witikon", "con", "nel", "zurigo", "raggiunse", "il", "massimo", "storico", "di", "abitanti", "cifra", "che", "nei", "seguenti", "tre", "decenni", "and\u00f2", "sempre", "calando", "a", "vantaggio", "dei", "comuni", "limitrofi", "fino", "ad", "arrivare", "a", "circa", "nei", "primi", "anni", "negli", "ultimi", "anni", "c'\u00e8", "stata", "comunque", "un'inversione", "di", "tendenza", "arrivando", "la", "popolazione", "agli", "attuali", "nel", "centro", "cittadino", "e", "nell'agglomerato", "urbano", "limitrofo", "monumenti", "e", "luoghi", "d'interesse", "architetture", "religiose", "il", "grossm\u00fcnster", "\u00e8", "l'antico", "duomo", "di", "zurigo", "dedicato", "ai", "santi", "patroni", "della", "citt\u00e0", "che", "erano", "felix", "e", "regula", "oggi", "\u00e8", "una", "chiesa", "protestante", "simbolo", "della", "citt\u00e0", "si", "tratta", "di", "una", "costruzione", "di", "carattere", "prevalentemente", "romanico", "anche", "se", "la", "sua", "caratteristica", "pi\u00f9", "vistosa", "\u00e8", "la", "parte", "terminale", "delle", "due", "torri", "gotiche", "che", "vengono", "coronate", "da", "due", "piccole", "cupole", "di", "epoca", "barocca", "si", "tratta", "di", "una", "basilica", "a", "tre", "navate", "priva", "di", "transetto", "che", "si", "affaccia", "direttamente", "sulla", "limmat", "fraum\u00fcnster", "\u00e8", "insieme", "al", "grossm\u00fcnster", "la", "chiesa", "pi\u00f9", "importante", "di", "zurigo", "le", "due", "chiese", "si", "affacciano", "dalle", "rispettive", "sponde", "del", "fiume", "limmat", "che", "divide", "il", "centro", "storico", "in", "due", "parti", "il", "fraum\u00fcnster", "si", "trova", "sulla", "riva", "sinistra", "ossia", "quella", "occidentale", "seguendo", "gli", "sviluppi", "storici", "svizzerotedeschi", "\u00e8", "diventato", "un", "tempio", "protestante", "la", "chiesa", "si", "basa", "su", "una", "costruzione", "eretta", "in", "epoca", "carolingia", "il", "suo", "impianto", "attuale", "\u00e8", "legato", "prevalentemente", "all'architettura", "gotica", "tuttavia", "vi", "sono", "importanti", "elementi", "romanici", "come", "i", "tre", "finestroni", "in", "seguito", "decorati", "da", "marc", "chagall", "essi", "costituiscono", "uno", "dei", "maggiori", "elementi", "decorativi", "della", "chiesa", "nel", "complesso", "abbastanza", "spoglia", "come", "vuole", "la", "tradizione", "zwingliana", "la", "chiesa", "in", "origine", "provvista", "di", "due", "torri", "fu", "profondamente", "ristrutturata", "nel", "settecento", "della", "torre", "sud", "oggi", "rimane", "solo", "la", "base", "mentre", "quella", "settentrionale", "venne", "rialzata", "ed", "ulteriormente", "decorata", "secondo", "gli", "influssi", "del", "barocco", "chiesa", "di", "san", "pietro", "la", "chiesa", "di", "san", "pietro", "\u00e8", "la", "pi\u00f9", "antica", "parrocchia", "medievale", "si", "trova", "nelle", "vicinanze", "del", "lindenhof", "che", "era", "un", "tempo", "un", "castello", "romano", "e", "le", "sue", "origini", "risalgono", "molto", "probabilmente", "al", "tempo", "dei", "romani", "la", "prima", "menzione", "\u00e8", "dell'", "quando", "il", "re", "ludovico", "ii", "il", "germanico", "dona", "le", "entrate", "della", "parrocchia", "all'abbazia", "di", "fraum\u00fcnster", "nel", "il", "borgomastro", "rudolf", "brun", "artefice", "dello", "statuto", "delle", "corporazioni", "zurighesi", "acquisisce", "i", "diritti", "e", "i", "tributi", "di", "st", "peter", "decima", "nel", "vi", "fu", "inumazione", "di", "brun", "nel", "coro", "della", "chiesa", "la", "cui", "tomba", "e", "lapide", "si", "trovano", "sul", "muro", "esterno", "della", "torre", "il", "primo", "parroco", "riformato", "leo", "jud", "che", "era", "amico", "di", "zwingli", "lavor\u00f2", "alla", "prima", "traduzione", "zurighese", "della", "bibbia", "tra", "il", "ed", "il", "lavor\u00f2", "a", "st", "peter", "il", "parroco", "jc", "lavater", "scrittore", "e", "fisiognomo", "amico", "del", "giovane", "goethe", "la", "sua", "tomba", "si", "trova", "addossata", "al", "muro", "esterno", "della", "chiesa", "mentre", "una", "sua", "stele", "commemorativa", "\u00e8", "posta", "nel", "coro", "predigerkirche", "poco", "dopo", "la", "fondazione", "dell'ordine", "domenicano", "i", "monaci", "predicatori", "predigerm\u00f6nche", "vennero", "chiamati", "a", "zurigo", "dal", "consiglio", "cittadino", "nel", "niederdorf", "costruirono", "un", "monastero", "e", "una", "chiesa", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "xiv", "secolo", "il", "monastero", "costituiva", "il", "centro", "della", "vita", "culturale", "della", "citt\u00e0", "poco", "dopo", "la", "sua", "influenza", "perse", "d'importanza", "nel", "il", "consiglio", "cittadino", "sotto", "l'influsso", "della", "riforma", "chiuse", "il", "monastero", "i", "servizi", "religiosi", "per", "il", "quartiere", "e", "l'ospedale", "dello", "spirito", "santo", "heiliggeist", "adiacente", "alla", "chiesa", "da", "cui", "spesso", "il", "nome", "di", "\"kirche", "zu", "predigern", "und", "heiliggeist\"", "all'epoca", "venivano", "tenuti", "nel", "coro", "che", "era", "separato", "dalla", "navata", "della", "chiesa", "e", "ci\u00f2", "fino", "all'inizio", "del", "xvii", "secolo", "quando", "venne", "effettuata", "la", "trasformazione", "della", "navata", "all'epoca", "la", "parrocchia", "divenne", "autonoma", "nel", "medioevo", "la", "confraternita", "dei", "membri", "del", "consiglio", "che", "and\u00f2", "in", "pellegrinaggio", "a", "santiago", "di", "compostela", "possedeva", "un", "altare", "nella", "predigerkirche", "al", "tempo", "della", "riforma", "per", "un", "breve", "periodo", "divenne", "parroco", "della", "predigerkirche", "lo", "spiritualista", "scacciato", "da", "wittenberg", "a", "bodenstein", "detto", "karlstadt", "gottfried", "keller", "\u00e8", "stato", "battezzato", "alla", "predigerkirche", "e", "come", "si", "pu\u00f2", "leggere", "in", "\"enrico", "il", "verde\"", "vi", "\u00e8", "anche", "stato", "cresimato", "in", "questa", "chiesa", "\u00e8", "stato", "ugualmente", "battezzato", "il", "suo", "contemporaneo", "conrad", "ferdinand", "meyer", "la", "chiesa", "dei", "domenicani", "costruita", "in", "stile", "romanico", "fu", "terminata", "nel", "nella", "prima", "met\u00e0", "del", "xiv", "secolo", "il", "coro", "venne", "rifatto", "in", "stile", "alto", "gotico", "\u00e8", "una", "delle", "opere", "pi\u00f9", "importanti", "dell'architettura", "dell'ordine", "dei", "frati", "questuanti", "in", "svizzera", "verso", "il", "la", "navata", "e", "il", "coro", "vennero", "divisi", "da", "un", "muro", "dal", "al", "la", "navata", "venne", "trasformata", "nella", "prima", "sala", "di", "chiesa", "protestante", "del", "primo", "barocco", "nell'area", "culturale", "della", "germania", "meridionale", "l'ideazione", "di", "questa", "sala", "di", "preghiera", "con", "in", "mezzo", "alla", "parete", "frontale", "un'edicola", "e", "sotto", "di", "essa", "il", "fonte", "battesimale", "divenne", "un", "modello", "per", "molte", "costruzioni", "di", "chiese", "ortodosse", "riformate", "nel", "nel", "coro", "della", "chiesa", "venne", "collocata", "la", "biblioteca", "cantonale", "nel", "la", "predigerkirche", "acquis\u00ec", "il", "primo", "organo", "dopo", "la", "riforma", "nel", "l'edificio", "del", "monastero", "venne", "distrutto", "da", "un", "incendio", "al", "suo", "posto", "nel", "sorse", "la", "zentralbibliothek", "nel", "la", "chiesa", "venne", "dotata", "della", "torre", "pi\u00f9", "alta", "della", "citt\u00e0", "che", "misura", "metri", "progettata", "da", "g", "gull", "e", "chiaramente", "ispirata", "a", "quelle", "crollate", "del", "grossm\u00fcnster", "interamente", "restaurata", "negli", "anni", "sessanta", "sono", "di", "questi", "anni", "l'organo", "registri", "e", "l'arazzo", "sulla", "parete", "frontale", "di", "ruth", "von", "fischer", "architetture", "civili", "hauptbahnhof", "z\u00fcrich", "stazione", "centrale", "costruita", "verso", "la", "met\u00e0", "del", "xix", "secolo", "con", "grande", "centro", "commerciale", "il", "shopville", "all'interno", "opernhaus", "z\u00fcrich", "teatro", "dell'opera", "di", "zurigo", "zentralbibliothek", "z\u00fcrich", "biblioteca", "centrale", "ethhauptgeb\u00e4ude", "edificio", "principale", "del", "politecnico", "federale", "di", "zurigo", "del", "xix", "secolo", "z\u00fcrcher", "rathaus", "municipio", "di", "zurigo", "schauspielhaus", "di", "zurigo", "teatro", "cittadino", "prime", "tower", "il", "secondo", "edificio", "pi\u00f9", "alto", "della", "svizzera", "nodo", "del", "traffico", "cittadino", "la", "bahnhofplatz", "\u00e8", "dominata", "dal", "serrato", "edificio", "dell'hauptbahnhof", "grande", "stazione", "ferroviaria", "costruita", "nel", "e", "preceduta", "dal", "monumento", "ad", "alfred", "escher", "promotore", "della", "linea", "ferroviaria", "del", "san", "gottardo", "a", "nord", "della", "stazione", "si", "riconosce", "lo", "scenografico", "complesso", "architettonico", "del", "landesmuseum", "fantasiosa", "rivisitazione", "di", "un", "castello", "medievaleil", "grande", "museo", "nazionale", "svizzero", "schweizerisches", "landesmuseum", "costruito", "nel", "da", "gustav", "gull", "\u00e8", "di", "sicuro", "il", "punto", "turistico", "pi\u00f9", "visitato", "perch\u00e9", "accoglie", "un'ampia", "rassegna", "di", "tutte", "le", "manifestazioni", "della", "storia", "e", "della", "cultura", "elvetiche", "dalla", "preistoria", "ai", "nostri", "giorni", "le", "prime", "sale", "sono", "dedicate", "all'arte", "sacra", "e", "profana", "del", "medioevo", "e", "del", "xv", "e", "xvi", "secolo", "frammenti", "di", "affreschi", "del", "ix", "e", "xi", "secolo", "sculture", "lignee", "romaniche", "pale", "d'altare", "gruppi", "e", "statue", "lignee", "d'arte", "gotica", "del", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "polittici", "e", "tavole", "di", "holbein", "il", "vecchio", "del", "maestro", "delle", "violette", "di", "artisti", "del", "'", "lombardo", "opere", "della", "cosiddetta", "scuola", "zurighese", "del", "maestro", "del", "garofano", "hans", "leu", "il", "vecchio", "e", "hans", "leu", "il", "giovane", "hans", "fries", "hans", "boden", "e", "affreschi", "di", "scuola", "svizzerotedesca", "del", "xv", "e", "xvi", "secolo", "seguono", "sale", "dedicate", "all'artigianato", "del", "xix", "e", "xx", "secolo", "ricostruzione", "di", "botteghe", "artigiane", "per", "la", "fabbricazione", "di", "torchi", "botti", "carri", "fonderie", "di", "campane", "e", "cannoni", "mulini", "utensili", "agricoli", "ampi", "spazi", "sono", "destinati", "alla", "ricostruzione", "di", "ambienti", "del", "xv", "e", "xvi", "secolo", "sala", "del", "consiglio", "di", "mellingen", "camere", "dell'abbazia", "di", "fraum\u00fcnster", "di", "zurigo", "vetrate", "stemmi", "e", "mobili", "rinascimentali", "oggetti", "e", "vasi", "di", "farmacia", "provenienti", "dall'abbazia", "benedettina", "di", "muri", "l'artigianato", "del", "xvi", "e", "xvii", "secolo", "\u00e8", "rappresentato", "da", "orologi", "gioielli", "tessuti", "costumi", "tradizionali", "e", "vetrate", "mobili", "arazzi", "dipinti", "argenti", "e", "grandi", "stufe", "in", "maiolica", "ripropongono", "tipici", "interni", "di", "case", "seiottocentesche", "ricca", "poi", "la", "collezione", "di", "armi", "e", "armature", "dal", "ix", "al", "xx", "secolo", "con", "stendardi", "armi", "da", "parata", "ed", "equipaggiamento", "delle", "truppe", "svizzere", "al", "servizio", "dei", "vari", "paesi", "europei", "xviii", "e", "xix", "secolo", "numerosi", "anche", "i", "reperti", "della", "svizzera", "preistorica", "e", "galloromana", "in", "una", "sala", "a", "forma", "di", "chiesa", "gotica", "plastico", "della", "battaglia", "di", "murten", "con", "figurine", "in", "stagno", "e", "alle", "pareti", "monumentali", "affreschi", "di", "ferdinand", "hodler", "raffiguranti", "le", "battaglie", "combattute", "dei", "confederati", "alle", "spalle", "del", "museo", "il", "parco", "civico", "platzpromanade", "conosciuto", "anche", "come", "platzspitz", "occupa", "una", "stretta", "lingua", "di", "terra", "delimitata", "dai", "fiumi", "sihl", "e", "limmat", "di", "gusto", "ottocentesco", "con", "statue", "di", "uomini", "illustri", "e", "fontane", "\u00e8", "stato", "per", "alcuni", "anni", "tristemente", "famoso", "perch\u00e9", "punto", "d'incontro", "di", "tossicodipendenti", "e", "spacciatori", "con", "discussi", "esperimenti", "di", "distribuzione", "controllata", "di", "droghe", "pesanti", "l'ampio", "e", "animato", "viale", "bahnhofstrasse", "tracciato", "nella", "seconda", "met\u00e0", "dell'ottocento", "corre", "per", "oltre", "un", "chilometro", "dalla", "bahnhofplatz", "alla", "burkliplatz", "principale", "arteria", "della", "citt\u00e0", "in", "parte", "riservata", "ai", "pedoni", "\u00e8", "fiancheggiata", "da", "signorili", "palazzi", "ottocenteschi", "moderni", "edifici", "sedi", "di", "banche", "ed", "eleganti", "negozi", "la", "bahnhofstrasse", "attraversa", "la", "paradeplatz", "mercato", "di", "bestiame", "della", "citt\u00e0", "barocca", "in", "seguito", "piazza", "d'armi", "per", "la", "sua", "vicinanza", "agli", "arsenali", "cittadini", "oggi", "\u00e8", "il", "cuore", "della", "citt\u00e0", "moderna", "e", "principale", "nodo", "tranviario", "urbanoil", "vecchio", "ospedale", "psichiatrico", "della", "citt\u00e0", "il", "burgh\u00f6lzli", "all'inizio", "del", "novecento", "divenne", "uno", "dei", "principali", "centri", "della", "psichiatria", "europea", "in", "pochi", "anni", "i", "suoi", "psichiatri", "formatisi", "sotto", "la", "direzione", "di", "eugen", "bleuler", "fornirono", "la", "definizione", "di", "schizofrenia", "e", "di", "autismo", "perfezionarono", "il", "metodo", "delle", "libere", "associazioni", "carl", "gustav", "jung", "avviarono", "l'indirizzo", "fenomenologico", "in", "psichiatria", "e", "crearono", "il", "test", "delle", "macchie", "di", "rorschach", "hermann", "rorschach", "cultura", "universit\u00e0", "zurigo", "\u00e8", "sede", "del", "prestigioso", "politecnico", "federale", "di", "zurigo", "dell'universit\u00e0", "di", "zurigo", "e", "di", "un'accademia", "di", "belle", "arti", "biblioteche", "la", "citt\u00e0", "ospita", "numerose", "biblioteche", "come", "la", "biblioteca", "centrale", "di", "zurigo", "e", "la", "biblioteca", "del", "politecnico", "federale", "musei", "kunsthaus", "z\u00fcrich", "museo", "di", "belle", "arti", "con", "opere", "di", "edvard", "munch", "alberto", "giacometti", "ed", "altri", "museo", "nazionale", "di", "zurigo", "sede", "principale", "del", "museo", "nazionale", "svizzero", "costruito", "alla", "fine", "del", "xix", "secolo", "e", "dedicato", "alla", "storia", "collezione", "b\u00fchrle", "giardino", "zoologico", "di", "zurigo", "museum", "f\u00fcr", "gestaltung", "centro", "espositivo", "di", "tutto", "ci\u00f2", "che", "ha", "a", "che", "vedere", "con", "la", "\"forma\"", "centra", "l'attenzione", "in", "particolare", "su", "design", "architettura", "comunicazione", "visuale", "cultura", "quotidiana", "fotografia", "arte", "e", "media", "pal\u00e4ontologisches", "museum", "teatri", "e", "musica", "il", "teatro", "dell'opera", "della", "citt\u00e0", "\u00e8", "la", "opernhaus", "z\u00fcrich", "mentre", "il", "teatro", "di", "prosa", "\u00e8", "la", "schauspielhaus", "di", "zurigo", "la", "sala", "da", "concerto", "di", "zurigo", "\u00e8", "la", "tonhalle", "dove", "si", "esibisce", "l'orchestra", "della", "tonhalle", "di", "zurigo", "un", "famoso", "locale", "della", "citt\u00e0", "svizzera", "\u00e8", "il", "cabaret", "voltaire", "culla", "del", "dadaismo", "societ\u00e0", "evoluzione", "demografica", "geografia", "antropica", "suddivisioni", "amministrative", "i", "confini", "originali", "della", "citt\u00e0", "di", "zurigo", "sino", "al", "coincidevano", "pi\u00f9'", "o", "meno", "con", "la", "citt\u00e0", "vecchia", "due", "grandi", "espansioni", "dei", "confini", "della", "municipalit\u00e0", "si", "verificarono", "nel", "e", "nel", "quando", "la", "citt\u00e0", "si", "fuse", "con", "molti", "comuni", "circostanti", "i", "quali", "dal", "xix", "secolo", "avevano", "iniziato", "a", "partecipare", "alla", "sua", "crescita", "oggi", "zurigo", "\u00e8", "divisa", "in", "dodici", "distretti", "noti", "come", "kreis", "in", "tedesco", "numerati", "da", "a", "ognuno", "dei", "quali", "contiene", "da", "uno", "a", "quattro", "quartieri", "il", "kreis", "noto", "come", "altstadt", "\"citt\u00e0", "vecchia\"", "contiene", "il", "centro", "storico", "sia", "a", "est", "e", "ovest", "dell'uscita", "della", "limmat", "dal", "lago", "il", "distretto", "contiene", "i", "quartieri", "di", "hochschulen", "rathaus", "lindenhof", "e", "city", "il", "kreis", "si", "trova", "lungo", "il", "lato", "ovest", "del", "lago", "di", "zurigo", "e", "contiene", "i", "quartieri", "di", "enge", "wollishofen", "e", "leimbach", "il", "kreis", "noto", "come", "wiedikon", "\u00e8", "tra", "la", "sihl", "e", "il", "\u00fcetliberg", "e", "contiene", "i", "quartieri", "di", "altwiedikon", "sihlfeld", "e", "friesenberg", "il", "kreis", "noto", "come", "aussersihl", "si", "trova", "tra", "la", "sihl", "e", "i", "binari", "in", "uscita", "dalla", "stazione", "centrale", "di", "zurigo", "hauptbahnhof", "e", "contiene", "i", "quartieri", "di", "werd", "langstrasse", "e", "hard", "il", "kreis", "conosciuto", "come", "industriequartier", "si", "trova", "tra", "la", "limmat", "e", "la", "ferrovia", "che", "lascia", "zurigo", "hauptbahnhof", "contiene", "l'ex", "area", "industriale", "di", "zurigo", "che", "\u00e8", "stata", "ricostruita", "su", "larga", "scala", "creando", "abitazioni", "di", "lusso", "punti", "di", "vendita", "al", "dettaglio", "e", "immobili", "commerciali", "esso", "contiene", "i", "quartieri", "di", "gewerbeschule", "e", "escherwyss", "il", "kreis", "si", "estende", "ai", "bordi", "dello", "z\u00fcrichberg", "una", "collina", "che", "domina", "la", "parte", "orientale", "della", "citt\u00e0", "il", "distretto", "contiene", "i", "quartieri", "di", "oberstrass", "e", "unterstrass", "il", "kreis", "si", "estende", "sul", "bordo", "dell'adlisberg", "e", "del", "z\u00fcrichberg", "due", "colline", "sul", "lato", "orientale", "della", "citt\u00e0", "il", "distretto", "contiene", "i", "quartieri", "di", "fluntern", "hottingen", "e", "hirslanden", "questi", "quartieri", "ospitano", "i", "residenti", "pi\u00f9", "ricchi", "e", "pi\u00f9", "importanti", "di", "zurigo", "il", "quartiere", "di", "witikon", "confinante", "con", "la", "collina", "dell'\u00f6schbrig", "appartiene", "anche", "a", "questo", "distretto", "il", "kreis", "ufficialmente", "chiamato", "riesbach", "ma", "colloquialmente", "noto", "come", "seefeld", "si", "trova", "sul", "lato", "orientale", "del", "lago", "di", "zurigo", "il", "distretto", "\u00e8", "costituito", "dai", "quartieri", "di", "seefeld", "m\u00fchlebach", "e", "weinegg", "il", "kreis", "\u00e8", "situato", "tra", "la", "limmat", "a", "nord", "e", "lo", "\u00fcetliberg", "a", "sud", "esso", "contiene", "i", "quartieri", "di", "altstetten", "e", "albisrieden", "il", "kreis", "si", "trova", "a", "est", "della", "limmat", "e", "a", "sud", "delle", "colline", "dell'h\u00f6nggerberg", "e", "k\u00e4ferberg", "il", "distretto", "contiene", "i", "quartieri", "di", "h\u00f6ngg", "e", "wipkingen", "il", "kreis", "si", "trova", "nella", "zona", "nord", "dell'h\u00f6nggerberg", "e", "del", "k\u00e4ferberg", "e", "tra", "la", "valle", "del", "glatt", "e", "il", "katzensee", "\"lago", "dei", "gatti\"", "esso", "contiene", "i", "quartieri", "di", "affoltern", "oerlikon", "e", "seebach", "il", "kreis", "conosciuto", "come", "schwamendingen", "si", "trova", "nella", "glattal", "la", "valle", "della", "glatt", "sul", "lato", "nord", "dello", "z\u00fcrichberg", "il", "distretto", "contiene", "i", "quartieri", "di", "saatlen", "schwamendigen", "mitte", "e", "hirzenbachla", "maggior", "parte", "dei", "confini", "dei", "distretti", "sono", "abbastanza", "simili", "ai", "confini", "originali", "dei", "comuni", "gi\u00e0", "esistenti", "prima", "che", "fossero", "incorporati", "nella", "citt\u00e0", "di", "zurigo", "economia", "zurigo", "\u00e8", "un", "centro", "finanziario", "leader", "e", "una", "citt\u00e0", "globale", "nell'indice", "global", "financial", "centres", "index", "zurigo", "\u00e8", "stata", "classificata", "come", "l'undicesimo", "centro", "finanziario", "pi\u00f9", "competitivo", "del", "mondo", "e", "seconda", "in", "europa", "dopo", "londra", "la", "greater", "z\u00fcrich", "area", "\u00e8", "il", "centro", "economico", "della", "svizzera", "e", "sede", "di", "numerose", "aziende", "internazionali", "situata", "a", "zurigo", "la", "borsa", "svizzera", "\u00e8", "stata", "fondata", "nel", "ed", "\u00e8", "oggi", "la", "quarta", "borsa", "pi\u00f9", "importante", "al", "mondo", "inoltre", "zurigo", "\u00e8", "il", "pi\u00f9", "grande", "centro", "di", "negoziazione", "dell'oro", "del", "mondo", "dieci", "delle", "maggiori", "societ\u00e0", "del", "paese", "hanno", "sede", "a", "zurigo", "tra", "cui", "abb", "ubs", "credit", "suisse", "swiss", "re", "e", "z\u00fcrich", "financial", "services", "l'elevata", "qualit\u00e0", "della", "vita", "\u00e8", "stata", "citata", "come", "motivo", "di", "crescita", "economica", "a", "zurigo", "da", "molti", "anni", "la", "societ\u00e0", "di", "consulenza", "mercer", "ha", "classificato", "zurigo", "come", "la", "citt\u00e0", "con", "la", "pi\u00f9", "alta", "qualit\u00e0", "di", "vita", "al", "mondo", "in", "particolare", "zurigo", "ha", "ottenuto", "punteggi", "elevati", "per", "lavoro", "alloggio", "tempo", "libero", "istruzione", "e", "sicurezza", "zurigo", "beneficia", "dell'elevato", "livello", "d'investimento", "nell'istruzione", "tipico", "della", "svizzera", "in", "generale", "e", "in", "grado", "di", "fornire", "manodopera", "qualificata", "a", "tutti", "i", "livelli", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "sede", "di", "due", "grandi", "universit\u00e0", "il", "che", "consente", "l'accesso", "a", "laureati", "e", "alla", "ricerca", "tecnologica", "il", "politecnico", "di", "zurigo", "\u00e8", "tra", "i", "primi", "posti", "di", "tutte", "le", "principali", "classifiche", "universitarie", "internazionali", "e", "l'universit\u00e0", "di", "zurigo", "\u00e8", "tra", "le", "migliori", "universit\u00e0", "del", "mondoil", "secondo", "settore", "pi\u00f9", "importante", "\u00e8", "quello", "dei", "servizi", "connessi", "alle", "imprese", "come", "la", "consulenza", "legale", "e", "gestionale", "l'informatica", "e", "la", "gestione", "immobiliare", "un", "esempio", "\u00e8", "ibm", "svizzera", "che", "gestisce", "un", "importante", "laboratorio", "di", "ricerca", "a", "r\u00fcschlikon", "dal", "google", "gestisce", "anche", "il", "centro", "di", "ricerca", "europeo", "di", "zurigo", "nell'ex", "sede", "della", "h\u00fcrlimann", "ag", "la", "seconda", "sede", "pi\u00f9", "grande", "dell'azienda", "dopo", "mountain", "view", "zurigo", "\u00e8", "anche", "la", "metropoli", "mediatica", "della", "svizzera", "e", "il", "centro", "delle", "industrie", "creative", "quattro", "dei", "cinque", "maggiori", "gruppi", "mediatici", "hanno", "qui", "la", "loro", "sede", "centrale", "negli", "ultimi", "anni", "il", "turismo", "\u00e8", "diventato", "un", "importante", "fattore", "economico", "circa", "nove", "milioni", "di", "turisti", "diurni", "e", "due", "milioni", "di", "ospiti", "notturni", "vengono", "a", "zurigo", "ogni", "anno", "la", "maggior", "parte", "di", "essi", "si", "trova", "anche", "a", "zurigo", "per", "scopi", "commerciali", "infrastrutture", "e", "trasporti", "trasporti", "pubblici", "zurigo", "possiede", "con", "la", "sua", "stazione", "centrale", "il", "pi\u00f9", "grande", "e", "pi\u00f9", "importante", "nodo", "del", "trasporto", "pubblico", "in", "svizzera", "nei", "suoi", "principali", "binari", "transitano", "giornalmente", "collegamenti", "nazionali", "e", "internazionali", "come", "gli", "eurocity", "cisalpino", "tgv", "ice", "e", "citynightline", "l'offerta", "di", "trasporto", "pubblico", "locale", "della", "citt\u00e0", "di", "zurigo", "\u00e8", "in", "buona", "parte", "nelle", "mani", "di", "verkehrsbetriebe", "z\u00fcrich", "lett", "servizi", "di", "trasporti", "zurigo", "acronimo", "vbz", "le", "vbz", "gestiscono", "linee", "di", "tram", "rete", "tranviaria", "di", "zurigo", "di", "filobus", "e", "di", "autobus", "sul", "territorio", "cittadino", "in", "pi\u00f9", "ci", "sono", "bus", "di", "quartiere", "e", "funicolari", "la", "polybahn", "e", "la", "seilbahn", "rigiblick", "ulteriori", "linee", "di", "bus", "nell'agglomerato", "zurighese", "sono", "gestite", "dalle", "vbz", "la", "rete", "totale", "di", "linee", "gestite", "dalle", "vbz", "arriva", "a", "circa", "km", "vari", "progetti", "di", "metropolitana", "non", "sono", "stati", "realizzati", "sia", "per", "motivi", "economici", "che", "per", "forti", "resistenze", "della", "popolazione", "per", "esempio", "nel", "referendum", "del", "che", "port\u00f2", "anche", "all'interruzione", "di", "cantieri", "gi\u00e0", "apertidal", "a", "completare", "l'offerta", "si", "\u00e8", "aggiunto", "il", "servizio", "sbahn", "gestito", "dalle", "ferrovie", "federali", "svizzere", "e", "dalla", "sihltal", "z\u00fcrich", "uetliberg", "bahn", "che", "serve", "non", "solo", "la", "citt\u00e0", "ma", "anche", "tutto", "il", "cantone", "e", "pure", "parzialmente", "quelli", "limitrofi", "la", "rete", "sbahn", "serve", "stazioni", "all'interno", "della", "citt\u00e0", "tra", "queste", "la", "stazione", "centrale", "l'architettonicamente", "interessante", "stazione", "di", "stadelhofen", "e", "la", "stazione", "di", "zurigo", "enge", "tutti", "i", "gestori", "cittadini", "sono", "membri", "della", "comunit\u00e0", "tariffaria", "z\u00fcrcher", "verkehrsverbund", "acronimo", "zvv", "per", "cui", "si", "possono", "utilizzare", "tutti", "i", "mezzi", "di", "trasporto", "con", "un", "solo", "biglietto", "la", "citt\u00e0", "\u00e8", "servita", "dall'aeroporto", "di", "zurigo", "sport", "zurigo", "\u00e8", "la", "citt\u00e0", "del", "grasshopperclub", "e", "del", "fc", "zurigo", "che", "giocano", "al", "stadio", "letzigrund", "inoltre", "il", "grasshopper", "club", "z\u00fcrich", "che", "milita", "nella", "prima", "divisione", "chiamata", "super", "league", "\u00e8", "la", "squadra", "pi\u00f9", "vincente", "nella", "storia", "della", "super", "league", "mentre", "il", "zurigo", "milita", "allo", "stesso", "modo", "nella", "super", "league", "si", "tratta", "di", "due", "tra", "le", "formazioni", "pi\u00f9", "quotate", "del", "campionato", "di", "calcio", "svizzero", "la", "citt\u00e0", "ospita", "per", "quanto", "riguarda", "l'hockey", "su", "ghiaccio", "i", "pluricampioni", "svizzeri", "dello", "zsc", "lions", "i", "cui", "derby", "con", "i", "vicini", "del", "kloten", "flyers", "sono", "tra", "i", "pi\u00f9", "appassionanti", "e", "sentiti", "del", "campionato", "dal", "nel", "mese", "di", "aprile", "si", "tiene", "la", "maratona", "di", "zurigo", "con", "partenza", "e", "arrivo", "a", "mythenquai", "all'altezza", "del", "porto", "di", "enge", "galleria", "d'immagini", "note", "voci", "correlate", "canton", "zurigo", "colpo", "di", "zurigo", "pace", "di", "zurigo", "limmatquai", "stazione", "meteorologica", "di", "zurigo", "centro", "fondazione", "drosos", "tirggel", "altri", "progetti", "wikizionario", "contiene", "il", "lemma", "di", "dizionario", "zurigo", "wikinotizie", "contiene", "notizie", "di", "attualit\u00e0", "su", "zurigo", "wikimedia", "commons", "contiene", "immagini", "o", "altri", "file", "su", "zurigo", "wikivoyage", "contiene", "informazioni", "turistiche", "su", "zurigo", "collegamenti", "esterni", "de", "en", "sito", "ufficiale", "su", "stadtzuerichch", "stadt", "z\u00fcrich", "canale", "su", "youtube", "zurigo", "in", "dizionario", "di", "storia", "istituto", "dell'enciclopedia", "italiana", "en", "andr\u00e9", "odermatt", "e", "daniel", "wachter", "z\u00fcrich", "su", "enciclopedia", "britannica", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "inc", "en", "zurigo", "in", "catholic", "encyclopedia", "robert", "appleton", "company", "portale", "web", "ufficiale", "di", "zurigo", "su", "zuerichch", "nicola", "behrens", "andreas", "motschi", "max", "schultheiss", "zurigo", "in", "dizionario", "storico", "della", "svizzera", "gennaio", "url", "consultato", "il", "luglio", "informazioni", "storiche", "e", "turistiche", "su", "informagiovaniitaliacom", "guida", "della", "citt\u00e0", "su", "guideuropeeu", "url", "consultato", "il", "luglio", "archiviato", "dall'url", "originale", "il", "luglio", "de", "en", "informazioni", "turistiche", "su", "zuerichcom", "de", "en", "sito", "ufficiale", "del", "museum", "f\u00fcr", "gestaltung", "su", "museumgestaltungch"]