["la", "a", "\u00e9s", "la", "primera", "lletra", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "b\u00e0sic", "i", "dels", "alfabets", "derivats", "del", "mateix", "en", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "representa", "la", "vocal", "oberta", "anterior", "no", "arrodonida", "a", "en", "l'ortografia", "de", "nombroses", "lleng\u00fces", "d'escriptura", "llatina", "t\u00e9", "aquest", "mateix", "valor", "en", "catal\u00e0", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "del", "g\u00e8nere", "femen\u00ed", "i", "el", "seu", "plural", "\u00e9s", "as", "hist\u00f2ria", "la", "lletra", "a", "prov\u00e9", "de", "la", "lletra", "grega", "alfa", "que", "al", "seu", "torn", "prov\u00e9", "de", "\"alep\"", "la", "primera", "lletra", "de", "l'alfabet", "fenici", "alep", "podria", "provenir", "del", "pictograma", "del", "cap", "d'un", "bou", "en", "l'escriptura", "protosina\u00edtica", "els", "fenicis", "precisament", "van", "nomenar", "a", "aquesta", "lletra", "'aleph'", "que", "significa", "\"bou\"", "en", "fenici", "per", "la", "seva", "semblan\u00e7a", "al", "capdavant", "d'un", "bou", "la", "forma", "d'aquest", "pictograma", "procedeix", "de", "l'antiga", "escriptura", "hier\u00e0tica", "eg\u00edpcia", "que", "representava", "el", "cap", "del", "d\u00e9u", "apis", "un", "bou", "amb", "banyes", "i", "que", "es", "mostra", "en", "la", "figura", "en", "l'idioma", "fenici", "i", "altres", "lleng\u00fces", "sem\u00edtiques", "alep", "representava", "una", "oclusiva", "glotal", "sorda", "quan", "els", "antics", "grecs", "van", "adoptar", "l'alfabet", "fenici", "al", "no", "usar", "aquest", "so", "van", "crear", "una", "adaptaci\u00f3", "d'aquest", "signe", "per", "representar", "la", "vocal", "a", "i", "li", "van", "donar", "el", "nom", "similar", "d'alfa", "en", "les", "inscripcions", "gregues", "primerenques", "despr\u00e9s", "de", "l'edat", "fosca", "que", "daten", "del", "segle", "viii", "ac", "la", "forma", "d'aquesta", "lletra", "s'assembla", "a", "la", "seva", "predecessora", "alep", "amb", "forma", "d'una", "\"a\"", "maj\u00fascula", "que", "descansa", "sobre", "el", "seu", "costat", "esquerre", "per\u00f2", "en", "l'alfabet", "grec", "de", "temps", "posteriors", "generalment", "sembla", "una", "a", "moderna", "si", "b\u00e9", "encara", "es", "distingeixen", "moltes", "varietats", "locals", "que", "es", "diferencien", "per", "l'escur\u00e7ament", "d'una", "cama", "o", "el", "canvi", "d'angle", "de", "la", "barra", "que", "travessa", "el", "centre", "els", "etruscs", "van", "portar", "l'alfabet", "grec", "a", "la", "seva", "civilitzaci\u00f3", "en", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "i", "no", "van", "canviar", "aquesta", "lletra", "despr\u00e9s", "els", "romans", "van", "adoptar", "l'alfabet", "etrusc", "per", "escriure", "el", "llat\u00ed", "i", "la", "lletra", "resultant", "va", "ser", "preservada", "en", "l'alfabet", "llat\u00ed", "variants", "tipogr\u00e0fiques", "durant", "l'era", "romana", "eren", "variades", "les", "formes", "d'escriure", "la", "lletra", "\"a\"", "l'estil", "que", "va", "prevaler", "va", "ser", "el", "monumental", "o", "lapidari", "usat", "per", "a", "textos", "inscrits", "en", "pedra", "o", "altres", "mitjans", "\"permanents\"", "per", "als", "mitjans", "peribles", "usats", "di\u00e0riament", "per", "utilitat", "s'usava", "un", "estil", "que", "es", "va", "passar", "a", "anomenar", "cursiva", "que", "va", "sobreviure", "fins", "als", "nostres", "dies", "existint", "avui", "la", "lletra", "maj\u00fascula", "cursiva", "min\u00fascula", "cursiva", "i", "min\u00fascula", "semicursiva", "tamb\u00e9", "va", "haverhi", "variants", "interm\u00e8dies", "entre", "l'estil", "cursiu", "i", "el", "monumental", "en", "les", "quals", "s'inclou", "la", "primerenca", "cal\u00b7ligrafia", "semiuncial", "la", "uncial", "i", "la", "posterior", "semiuncialen", "caure", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "segle", "v", "van", "apar\u00e8ixer", "moltes", "variants", "de", "la", "cursiva", "min\u00fascula", "en", "l'est", "d'europa", "entre", "aquestes", "es", "trobava", "la", "semicursiva", "min\u00fascula", "d'it\u00e0lia", "l'escriptura", "merov\u00edngia", "a", "fran\u00e7a", "l'escriptura", "visig\u00f2tica", "a", "espanya", "i", "la", "insular", "o", "semicursiva", "hibernosaxona", "de", "gran", "bretanya", "al", "segle", "ix", "l'escriptura", "carol\u00edngia", "molt", "similar", "a", "la", "d'ara", "va", "ser", "la", "predilecta", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "llibres", "abans", "de", "l'arribada", "de", "la", "impremtaen", "la", "it\u00e0lia", "del", "segle", "xv", "van", "n\u00e9ixer", "dues", "variants", "tipogr\u00e0fiques", "conegudes", "avui", "dia", "ambdues", "la", "\"cursiva\"", "i", "la", "\"romana\"", "van", "ser", "derivades", "de", "l'escriptura", "carol\u00edngia", "la", "forma", "it\u00e0lica", "de", "la", "\"a\"", "min\u00fascula", "usada", "en", "l'escriptura", "manual", "consisteix", "en", "un", "anell", "o", "cercle", "pegat", "a", "un", "asta", "vertical", "per", "la", "dreta", "\"\"", "anomenada", "\"alfa", "llatina\"", "mentre", "que", "la", "majoria", "dels", "escrits", "\"impresos\"", "o", "no", "manuals", "usen", "l'estil", "rom\u00e0", "que", "consisteix", "en", "un", "petit", "bucle", "unit", "a", "un", "asta", "que", "es", "perllonga", "en", "un", "bra\u00e7", "arquejat", "\"a\"", "en", "tots", "dos", "estils", "l'a", "maj\u00fascula", "es", "mant\u00e9", "inalterable", "\"a\"aquestes", "dues", "formes", "van", "sorgir", "ja", "que", "en", "l'escriptura", "manual", "grega", "era", "comuna", "escriure", "la", "\"a\"", "maj\u00fascula", "unint", "la", "cama", "esquerra", "i", "la", "barra", "horitzontal", "amb", "un", "sol", "tra\u00e7", "formant", "un", "bucle", "com", "queda", "demostrat", "en", "versi\u00f3", "uncial", "mostrada", "m\u00e9s", "a", "baix", "moltes", "fonts", "de", "lletra", "van", "comen\u00e7ar", "llavors", "a", "escriure", "verticalment", "la", "cama", "esquerra", "en", "algunes", "d'aquestes", "la", "cama", "dreta", "de", "la", "lletra", "es", "va", "convertir", "en", "un", "arc", "per", "la", "part", "de", "dalt", "i", "en", "unes", "altres", "nom\u00e9s", "es", "va", "mantenir", "unit", "al", "bucle", "que", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "escriure", "m\u00e9s", "arrodonit", "resultant", "en", "les", "dues", "formes", "esmentades", "\u00fas", "gr\u00e0fic", "la", "\"a\"", "representa", "en", "la", "notaci\u00f3", "anglosaxona", "a", "la", "nota", "musical", "\"la\"", "en", "la", "notaci\u00f3", "fon\u00e8tica", "en", "xsampa", "una", "vocal", "oberta", "posterior", "no", "arrodonida", "molts", "sin\u00f2legs", "usen", "el", "s\u00edmbol", "no", "oficial", "\"\"", "una", "\"a\"", "petita", "per", "representar", "una", "vocal", "oberta", "central", "no", "arrodonida", "a", "diversos", "centres", "educatius", "del", "m\u00f3n", "una", "nota", "qualificativa", "dins", "d'un", "sistema", "basat", "en", "lletres", "que", "van", "de", "la", "\"a\"", "a", "la", "\"f\"", "i", "en", "el", "qual", "\"a\"", "\u00e9s", "la", "major", "nota", "possible", "a", "un", "tipus", "de", "pila", "en", "medicina", "a", "una", "vitamina", "l'a", "en", "geometria", "s'usa", "per", "denotar", "l\u00ednies", "segments", "v\u00e8rtexs", "angles", "etc", "en", "f\u00edsica", "la", "unitat", "d'intensitat", "de", "corrent", "el\u00e8ctric", "l'ampere", "la", "constant", "de", "proporcionalitat", "el", "coeficient", "d'einstein", "en", "bioqu\u00edmica", "un", "grup", "sanguini", "en", "el", "qual", "els", "gl\u00f2buls", "vermells", "nom\u00e9s", "porten", "aglutines", "a", "un", "amino\u00e0cid", "l'alanina", "una", "de", "les", "cinc", "bases", "nitrogenades", "que", "formen", "part", "dels", "\u00e0cids", "nucleics", "l'adeninala", "\"a\"", "representa", "en", "notaci\u00f3", "fon\u00e8tica", "en", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "i", "en", "xsampa", "una", "vocal", "oberta", "anterior", "no", "arrodonida", "a", "i", "una", "vocal", "oberta", "posterior", "no", "arrodonida", "en", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "una", "vocal", "oberta", "central", "no", "arrodonida", "en", "matem\u00e0tiques", "en", "\u00e0lgebra", "representa", "un", "valor", "constant", "a", "la", "mesura", "d'extensi\u00f3", "l'\u00e0rea", "al", "prefix", "\"atto\"", "que", "representa", "la", "quantitat", "en", "el", "sistema", "hexadecimal", "el", "valor", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "d'aparici\u00f3", "la", "'a'", "\u00e9s", "la", "segona", "lletra", "que", "es", "repeteix", "amb", "m\u00e9s", "freq\u00fc\u00e8ncia", "en", "catal\u00e0", "darrera", "de", "la", "e", "en", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "emprada", "en", "angl\u00e8s", "la", "tercera", "m\u00e9s", "usada", "amb", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "i", "en", "franc\u00e8s", "es", "troba", "en", "segon", "lloc", "amb", "un", "\u00fas", "de", "en", "els", "textos", "alemanys", "t\u00e9", "una", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "figurant", "en", "el", "sis\u00e8", "lloc", "i", "en", "portugu\u00e8s", "\u00e9s", "la", "tercera", "lletra", "m\u00e9s", "usada", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "relativa", "de", "fonts", "codis", "en", "computaci\u00f3", "nota", "tamb\u00e9", "per", "a", "codificacions", "basades", "en", "ascii", "incloent", "dos", "windows", "iso", "y", "les", "fam\u00edlies", "de", "codificacions", "de", "macintosh", "representacions", "alternatives", "segons", "alfabets", "especials", "la", "lletra", "ha", "pres", "diferents", "formes", "o", "valors", "a", "continuaci\u00f3", "es", "representen", "algunes", "de", "les", "seves", "variades", "formes", "en", "alfabet", "fon\u00e8tic", "aeron\u00e0utic", "se", "li", "assigna", "la", "paraula", "\"alfa\"", "en", "codi", "morse", "\u00e9s", "la", "bandera", "de", "corneta", "blava", "i", "blanc", "que", "representa", "a", "lletra", "'a'", "i", "que", "\u00e9s", "usada", "en", "el", "codi", "internacional", "de", "senyals", "significa", "\"tinc", "bus", "submergit", "mantingui's", "ben", "allunyat", "de", "mi", "i", "a", "pocavelocitat\"", "lletres", "i", "car\u00e0cters", "relacionats", "la", "lletra", "cir\u00edl\u00b7lica", "\u00e4", "a", "un", "car\u00e0cter", "usat", "en", "molts", "alfabets", "\u00e5", "una", "lletra", "usada", "com", "a", "vocal", "usada", "en", "diversos", "idiomes", "\u00e6", "la", "lletra", "llatina", "ash", "una", "a", "amb", "breu", "usada", "en", "l'idioma", "roman\u00e8s", "una", "a", "amb", "colita", "lletra", "usada", "en", "diversos", "idiomes", "\u00e3", "una", "a", "amb", "virgulilla", "usada", "en", "alguns", "llenguatges", "notes", "i", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]