["l'alemany", "deutsch", "dt", "escoltar", "\u00b7p\u00e0g", "\u00e9s", "una", "llengua", "germ\u00e0nica", "occidental", "parlada", "principalment", "a", "l'europa", "central", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "o", "cooficial", "i", "la", "m\u00e9s", "parlada", "d'alemanya", "\u00e0ustria", "su\u00efssa", "el", "tirol", "del", "sud", "it\u00e0lia", "la", "comunitat", "german\u00f2fona", "de", "b\u00e8lgica", "i", "liechtenstein", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "de", "les", "tres", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "luxemburg", "i", "llengua", "cooficial", "al", "voivodat", "d'opole", "a", "pol\u00f2nia", "les", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "semblants", "a", "l'alemany", "s\u00f3n", "els", "altres", "membres", "de", "la", "branca", "de", "llengua", "germ\u00e0nica", "occidental", "l'afrikaans", "el", "neerland\u00e8s", "l'angl\u00e8s", "el", "fris\u00f3", "el", "baix", "alemany", "el", "luxemburgu\u00e8s", "i", "l'\u00eddix", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "similituds", "rellevants", "de", "vocabulari", "amb", "el", "dan\u00e8s", "el", "noruec", "i", "el", "suec", "tot", "i", "que", "pertanyen", "al", "grup", "germ\u00e0nic", "septentrional", "l'alemany", "\u00e9s", "el", "segon", "idioma", "germ\u00e0nic", "m\u00e9s", "dif\u00f3s", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "el", "nom", "en", "catal\u00e0", "prov\u00e9", "del", "franc\u00e8s", "medieval", "llengua", "que", "va", "acabar", "donant", "a", "la", "totalitat", "dels", "alemanys", "una", "designaci\u00f3", "que", "origin\u00e0riament", "nom\u00e9s", "era", "v\u00e0lida", "per", "al", "poble", "dels", "alamans\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "lleng\u00fces", "del", "m\u00f3n", "l'alemany", "\u00e9s", "la", "primera", "llengua", "de", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "persones", "en", "tot", "el", "m\u00f3n", "i", "la", "llengua", "materna", "m\u00e9s", "parlada", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "juntament", "amb", "el", "franc\u00e8s", "l'alemany", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "estrangera", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "a", "la", "ue", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "i", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "de", "la", "ue", "quant", "a", "parlants", "globals", "l'alemany", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "estrangera", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "ensenyada", "a", "la", "ue", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "a", "l'escola", "prim\u00e0ria", "per\u00f2", "la", "tercera", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "en", "un", "nivell", "secundari", "inferior", "la", "quarta", "llengua", "no", "anglesa", "m\u00e9s", "estesa", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "l'espanyol", "el", "franc\u00e8s", "i", "la", "llengua", "de", "signes", "americana", "i", "el", "segon", "idioma", "cient\u00edfic", "m\u00e9s", "utilitzat", "aix\u00ed", "com", "el", "segon", "idioma", "m\u00e9s", "utilitzat", "en", "llocs", "web", "despr\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "els", "pa\u00efsos", "de", "parla", "alemanya", "ocupen", "el", "cinqu\u00e8", "lloc", "quant", "a", "la", "publicaci\u00f3", "anual", "de", "nous", "llibres", "i", "una", "desena", "part", "de", "tots", "els", "llibres", "inclosos", "els", "llibres", "electr\u00f2nics", "es", "publiquen", "en", "alemany", "al", "regne", "unit", "l'alemany", "i", "el", "franc\u00e8s", "s\u00f3n", "les", "lleng\u00fces", "estrangeres", "m\u00e9s", "sol\u00b7licitades", "per", "les", "empreses", "amb", "un", "i", "un", "d'empreses", "que", "identifiquen", "aquestes", "dues", "lleng\u00fces", "com", "les", "m\u00e9s", "\u00fatils", "respectivamentl'alemany", "\u00e9s", "un", "llengua", "fusional", "amb", "quatre", "casos", "per", "a", "substantius", "pronoms", "i", "adjectius", "nominatiu", "acusatiu", "genitiu", "i", "datiu", "tres", "g\u00e8neres", "mascul\u00ed", "femen\u00ed", "i", "neutre", "dos", "n\u00fameros", "singular", "i", "plural", "i", "verbs", "forts", "i", "febles", "la", "majoria", "del", "vocabulari", "de", "l'alemany", "deriva", "de", "l'antiga", "branca", "germ\u00e0nica", "de", "la", "fam\u00edlia", "ling\u00fc\u00edstica", "indoeuropea", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "una", "part", "de", "les", "paraules", "alemanyes", "deriven", "del", "llat\u00ed", "i", "el", "grec", "i", "en", "una", "escala", "menor", "del", "franc\u00e8s", "i", "l'angl\u00e8s", "modern", "amb", "tres", "variants", "estandarditzades", "lleugerament", "diferents", "l'alemany", "\u00e9s", "un", "llenguatge", "pluric\u00e8ntric", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "notable", "pel", "seu", "ampli", "espectre", "de", "dialectes", "amb", "moltes", "varietats", "\u00faniques", "existents", "a", "europa", "i", "tamb\u00e9", "en", "altres", "parts", "del", "m\u00f3n", "a", "causa", "de", "la", "limitada", "intel\u00b7ligibilitat", "entre", "certes", "varietats", "i", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "aix\u00ed", "com", "la", "manca", "d'una", "difer\u00e8ncia", "cient\u00edfica", "indiscutible", "entre", "un", "dialecte", "i", "una", "llengua", "algunes", "varietats", "alemanyes", "o", "grups", "dialectals", "per", "exemple", "el", "baix", "alemany", "o", "el", "plautdietsch", "en", "alguns", "casos", "es", "consideren", "lleng\u00fces", "o", "en", "d'altres", "dialectes", "origen", "fins", "ben", "entrat", "el", "segle", "xx", "en", "tot", "l'\u00e0mbit", "alemany", "i", "neerland\u00e8s", "s'ha", "parlat", "una", "muni\u00f3", "de", "dialectes", "germ\u00e0nics", "relacionats", "entre", "si", "formant", "el", "que", "s'anomena", "un", "continu", "ling\u00fc\u00edstic", "aquest", "continu", "es", "divideix", "en", "dues", "grans", "\u00e0rees", "dialectals", "el", "baix", "alemany", "al", "nord", "i", "l'alt", "alemany", "al", "sud", "separades", "per", "l'anomenada", "l\u00ednia", "de", "benrath", "que", "marca", "el", "l\u00edmit", "septentrional", "del", "fenomen", "de", "la", "segona", "mutaci\u00f3", "conson\u00e0ntica", "la", "llengua", "est\u00e0ndard", "alemanya", "est\u00e0", "basada", "en", "l'alt", "alemany", "els", "dialectes", "es", "continuen", "parlant", "avui", "en", "dia", "encara", "que", "en", "algunes", "zones", "estan", "quasi", "extints", "mentre", "que", "en", "altres", "com", "a", "su\u00efssa", "encara", "conserven", "molta", "vitalitat", "l'alemany", "actual", "\u00e9s", "una", "mena", "d'invenci\u00f3", "culta", "destinada", "a", "ser", "la", "llengua", "escrita", "i", "normalitzada", "dels", "m\u00faltiples", "dialectes", "sempre", "s'ha", "pres", "la", "traducci\u00f3", "de", "la", "b\u00edblia", "feta", "per", "luter", "basada", "en", "el", "dialecte", "alt", "sax\u00f3", "com", "una", "pe\u00e7a", "clau", "en", "la", "normativitzaci\u00f3", "de", "l'alemany", "aquesta", "normativitzaci\u00f3", "es", "va", "refermar", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xviii", "amb", "les", "obres", "dels", "que", "es", "consideren", "com", "a", "cl\u00e0ssics", "alemanys", "goethe", "friedrich", "von", "schiller", "lessing", "etc", "i", "fou", "consolidada", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'imperi", "alemany", "el", "aquesta", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "va", "fer", "possible", "l'adopci\u00f3", "d'una", "normativa", "unificada", "que", "amb", "el", "canvi", "de", "segle", "fou", "acceptada", "tamb\u00e9", "per", "\u00e0ustria", "i", "su\u00efssa", "amb", "molt", "poques", "variacions", "aquest", "model", "est\u00e0ndard", "est\u00e0", "basat", "en", "la", "llengua", "utilitzada", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xviii", "a", "la", "cancelleria", "de", "sax\u00f2nia", "i", "despr\u00e9s", "va", "ser", "molt", "influ\u00eft", "pel", "model", "de", "la", "cancelleria", "de", "viena", "pel", "que", "fa", "a", "la", "pronunciaci\u00f3", "el", "model", "adoptat", "fou", "el", "del", "nord", "ja", "que", "pr\u00fassia", "va", "ascendir", "mete\u00f2ricament", "a", "partir", "dels", "segles", "xvii", "i", "xviii", "fins", "a", "una", "posici\u00f3", "que", "la", "va", "convertir", "en", "pot\u00e8ncia", "hegem\u00f2nica", "per", "a", "bona", "part", "del", "territori", "german\u00f2fon", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "el", "nord", "d'alemanya", "comen\u00e7\u00e0", "a", "viure", "un", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "que", "avui", "en", "dia", "encara", "no", "ha", "concl\u00f2s", "del", "tot", "per", "mitj\u00e0", "del", "qual", "el", "sassesch", "o", "sigui", "el", "baix", "alemany", "fou", "gradualment", "substitu\u00eft", "per", "l'alemany", "en", "un", "proc\u00e9s", "socioling\u00fc\u00edstic", "que", "va", "anar", "i", "va", "de", "dalt", "cap", "a", "baix", "els", "parlants", "de", "sassesch", "que", "volien", "avan\u00e7ar", "socialment", "aprenien", "l'alemany", "com", "una", "llengua", "estrangera", "i", "una", "de", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "que", "aquest", "fet", "va", "tenir", "\u00e9s", "que", "van", "cenyir", "la", "pronunciaci\u00f3", "que", "donaven", "a", "l'alemany", "a", "la", "seva", "ortografia", "de", "manera", "que", "el", "lema", "ideal", "era", "per", "a", "ells", "pronuncia", "aix\u00ed", "com", "escrius", "aix\u00ed", "doncs", "podem", "dir", "que", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "actual", "est\u00e0", "basat", "en", "el", "model", "de", "la", "cancelleria", "de", "l'antic", "regne", "de", "sax\u00f2nia", "que", "m\u00e9s", "o", "menys", "correspon", "a", "l'actual", "estat", "federat", "de", "sax\u00f2nia", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "molt", "influ\u00eft", "pel", "model", "de", "la", "cancelleria", "imperial", "situada", "a", "viena", "i", "haver", "sofert", "importants", "modificacions", "lexicals", "sint\u00e0ctiques", "i", "morfol\u00f2giques", "com", "a", "fruit", "dels", "debats", "te\u00f2rics", "duts", "a", "terme", "en", "el", "si", "de", "les", "sprachgesellschaften", "o", "societats", "de", "la", "llengua", "a", "partir", "de", "la", "pau", "de", "westf\u00e0lia", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "posici\u00f3", "cada", "cop", "m\u00e9s", "hegem\u00f2nica", "de", "pr\u00fassia", "a", "partir", "de", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "per\u00f2", "i", "sobretot", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "posici\u00f3", "hegem\u00f2nicament", "\u00fanica", "a", "partir", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "reich", "alemany", "el", "\u00e9s", "l'adopci\u00f3", "de", "la", "pron\u00fancia", "de", "l'alemany", "pels", "habitants", "del", "nord", "d'alemanya", "com", "a", "model", "orto\u00e8pic", "l'abolici\u00f3", "de", "l'estat", "de", "pr\u00fassia", "despr\u00e9s", "de", "la", "ii", "guerra", "mundial", "no", "va", "afectar", "pas", "el", "model", "orto\u00e8pic", "que", "fins", "al", "dia", "d'avui", "continua", "sent", "el", "model", "donat", "per", "la", "pron\u00fancia", "del", "nord", "tot", "i", "que", "s'escrivia", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "no", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "parlar", "de", "manera", "habitual", "fins", "al", "segle", "xix", "quan", "es", "va", "introduir", "obligat\u00f2riament", "a", "les", "escoles", "cal", "deixar", "clar", "per\u00f2", "que", "aquest", "est\u00e0ndard", "era", "nom\u00e9s", "un", "est\u00e0ndard", "escrit", "no", "pas", "parlat", "cada", "regne", "hi", "donava", "la", "pronunciaci\u00f3", "subjacent", "del", "seu", "dialecte", "o", "idioma", "l'any", "una", "comissi\u00f3", "d'experts", "va", "redactar", "la", "deutsche", "b\u00fchnenaussprache", "pronunciaci\u00f3", "alemanya", "per", "al", "teatre", "com", "el", "nom", "indica", "no", "pretenia", "ser", "res", "m\u00e9s", "que", "una", "pron\u00fancia", "que", "permet\u00e9s", "als", "actors", "poder", "representar", "les", "obres", "teatrals", "sense", "haver", "d'adaptarne", "la", "pron\u00fancia", "a", "la", "de", "la", "ciutat", "on", "les", "representarien", "a", "falta", "d'una", "altra", "proposta", "aquesta", "pronunciaci\u00f3", "fou", "adoptada", "pels", "locutors", "de", "r\u00e0dio", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "implantaci\u00f3", "la", "qual", "cosa", "ajud\u00e0", "a", "donarla", "a", "con\u00e8ixer", "i", "a", "afermarla", "en", "el", "si", "de", "la", "societat", "alemanya", "quan", "es", "va", "inventar", "el", "cinema", "parlat", "aquest", "tamb\u00e9", "hi", "va", "rec\u00f3rrer", "i", "finalment", "quan", "a", "la", "fi", "de", "la", "ii", "guerra", "mundial", "milions", "de", "despla\u00e7ats", "foren", "reassentats", "en", "territori", "alemany", "aquesta", "mateixa", "pron\u00fancia", "per", "b\u00e9", "que", "amb", "alguna", "modificaci\u00f3", "es", "va", "convertir", "realment", "en", "la", "pronunciaci\u00f3", "orto\u00e8pica", "de", "l'est\u00e0ndard", "alemany", "sense", "exagerar", "podem", "dir", "doncs", "que", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'alemany", "actual", "comen\u00e7a", "realment", "a", "partir", "del", "classificaci\u00f3", "l'alemany", "forma", "part", "de", "la", "branca", "occidental", "de", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "que", "alhora", "forma", "part", "de", "les", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "en", "el", "si", "de", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "\u00e9s", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "del", "germ\u00e0nic", "meridional", "estatus", "oficial", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "a", "liechtenstein", "i", "\u00e0ustria", "comparteix", "l'estatus", "oficial", "a", "alemanya", "amb", "el", "dan\u00e8s", "fris\u00f3", "i", "s\u00f2rab", "com", "a", "lleng\u00fces", "minorit\u00e0ries", "su\u00efssa", "amb", "el", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "i", "romanx", "b\u00e8lgica", "amb", "el", "neerland\u00e8s", "i", "franc\u00e8s", "i", "luxemburg", "amb", "el", "franc\u00e8s", "i", "luxemburgu\u00e8s", "l'alemany", "fou", "llengua", "oficial", "de", "nam\u00edbia", "fins", "al", "juntament", "amb", "l'angl\u00e8s", "i", "l'afrikaans", "amb", "l'assoliment", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "el", "l'angl\u00e8s", "esdevingu\u00e9", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "de", "nam\u00edbia", "l'alemany", "hi", "continua", "gaudint", "de", "l'estatus", "de", "llengua", "nacional", "l'alemany", "t\u00e9", "\u00fas", "reconegut", "de", "llengua", "oficial", "local", "en", "regions", "german\u00f2fones", "de", "dinamarca", "it\u00e0lia", "i", "pol\u00f2nia", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "una", "llengua", "minorit\u00e0ria", "a", "l'argentina", "brasil", "camerun", "canad\u00e0", "xile", "cro\u00e0cia", "a", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "est\u00f2nia", "fran\u00e7a", "hongria", "al", "kazakhstan", "let\u00f2nia", "litu\u00e0nia", "m\u00e8xic", "nam\u00edbia", "paraguai", "pol\u00f2nia", "romania", "r\u00fassia", "s\u00e8rbia", "eslov\u00e0quia", "tadjikistan", "togo", "ucra\u00efna", "a", "l'uruguai", "i", "als", "estats", "unitsl'alemany", "va", "ser", "la", "lingua", "franca", "d'europa", "central", "de", "l'est", "i", "nord", "d'europa", "i", "continua", "sent", "una", "de", "les", "lleng\u00fces", "estrangeres", "m\u00e9s", "populars", "d'europa", "el", "dels", "ciutadans", "de", "l'europa", "dels", "diuen", "que", "poden", "parlar", "en", "alemany", "tant", "com", "a", "llengua", "materna", "o", "segona", "com", "en", "qualitat", "de", "llengua", "estrangera", "existeix", "una", "gran", "possibilitat", "de", "veure", "canals", "de", "televisi\u00f3", "en", "alemany", "per", "sat\u00e8l\u00b7lit", "o", "per", "cable", "varietats", "de", "la", "llengua", "llengua", "est\u00e0ndard", "encara", "que", "s'utilitzi", "el", "terme", "\"alemany\"", "per", "a", "referirse", "a", "l'idioma", "escrit", "al", "terreny", "parlat", "hi", "ha", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "de", "dialectes", "al", "llarg", "i", "ample", "del", "territori", "germanoparlant", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "dit", "hochdeutsch", "no", "es", "va", "originar", "a", "partir", "d'un", "dialecte", "concret", "sin\u00f3", "que", "es", "cre\u00e0", "a", "partir", "dels", "diversos", "dialectes", "sobretot", "els", "centrals", "com", "a", "llengua", "escrita", "a", "la", "major", "part", "de", "les", "regions", "la", "gent", "ha", "abandonat", "els", "seus", "dialectes", "i", "parlen", "col\u00b7loquialment", "una", "barreja", "entre", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "i", "el", "dialecte", "aut\u00f2cton", "a\u00e7\u00f2", "no", "succeeix", "a", "su\u00efssa", "on", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "amb", "prou", "feines", "es", "parla", "un", "fet", "que", "t\u00e9", "clarament", "l'origen", "en", "el", "rebuig", "social", "vers", "la", "norma", "alemanya", "que", "es", "va", "produir", "quan", "es", "van", "con\u00e8ixer", "les", "atrocitats", "comeses", "pels", "alemanys", "durant", "la", "ii", "guerra", "mundial", "i", "que", "va", "estar", "a", "punt", "de", "generar", "una", "nova", "llengua", "cosa", "que", "s\u00ed", "que", "va", "passar", "i", "per", "les", "mateixes", "raons", "a", "luxemburg", "en", "certes", "regions", "alemanyes", "sobretot", "en", "algunes", "grans", "ciutats", "del", "nord", "una", "gran", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "nom\u00e9s", "parla", "la", "llengua", "est\u00e0ndard", "a", "westf\u00e0lia", "el", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "baix", "alemany", "per", "l'alemany", "est\u00e0", "pr\u00e0cticament", "acabat", "despr\u00e9s", "que", "en", "els", "anys", "la", "generaci\u00f3", "f\u00e8rtil", "deix\u00e9s", "de", "transmetre", "la", "llengua", "als", "seus", "fills", "engendrant", "una", "generaci\u00f3", "que", "com", "a", "m\u00e0xim", "ja", "nom\u00e9s", "ent\u00e9n", "passivament", "el", "baix", "alemany", "i", "produint", "una", "fractura", "ling\u00fc\u00edstica", "entre", "la", "generaci\u00f3", "dels", "avis", "i", "les", "generacions", "dels", "nets", "i", "posteriors", "grosso", "modo", "es", "calcula", "que", "a", "westf\u00e0lia", "ja", "nom\u00e9s", "parla", "activament", "el", "baix", "alemany", "entre", "el", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "tipus", "exclusivament", "rural", "a", "la", "resta", "del", "territori", "baix", "alemany", "el", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "no", "est\u00e0", "tan", "avan\u00e7at", "com", "a", "westf\u00e0lia", "el", "territori", "que", "millor", "ha", "conservat", "fins", "al", "dia", "d'avui", "el", "baix", "alemany", "com", "a", "llengua", "parlada", "\u00e9s", "el", "territori", "de", "fr\u00edsia", "orientalla", "llengua", "est\u00e0ndard", "t\u00e9", "difer\u00e8ncies", "regionals", "especialment", "en", "vocabulari", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "en", "pron\u00fancia", "i", "gram\u00e0tica", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "s\u00f3n", "molt", "menors", "que", "les", "que", "existeixen", "entre", "els", "dialekte", "aut\u00e8ntiques", "lleng\u00fces", "convertides", "en", "dialectes", "en", "el", "proc\u00e9s", "del", "seu", "arraconament", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "tanmateix", "l'alemany", "es", "considera", "una", "llengua", "pluric\u00e8ntrica", "perqu\u00e8", "certes", "varietats", "dels", "tres", "majors", "pa\u00efsos", "germanoparlants", "s\u00f3n", "considerades", "est\u00e0ndard", "de", "la", "mateixa", "manera", "dialectes", "les", "variacions", "entre", "els", "diferents", "dialectes", "aquest", "mot", "\u00e9s", "tot", "un", "cl\u00e0ssic", "de", "la", "socioling\u00fc\u00edstica", "reflecteix", "la", "conversi\u00f3", "de", "totes", "les", "lleng\u00fces", "diferents", "de", "l'alemany", "en", "dialectes", "de", "l'alemany", "com", "a", "part", "del", "mecanisme", "social", "que", "els", "vol", "destruir", "s\u00f3n", "considerables", "la", "intel\u00b7lecci\u00f3", "m\u00fatua", "entre", "parlants", "de", "diferents", "dialectes", "no", "\u00e9s", "possible", "sense", "rec\u00f3rrer", "a", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "els", "dialectes", "alemanys", "tampoc", "no", "solen", "ser", "entesos", "per", "alg\u00fa", "que", "nom\u00e9s", "conegui", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "podem", "dividir", "els", "dialectes", "entre", "els", "dialectes", "del", "baix", "alemany", "i", "els", "de", "l'alt", "alemany", "tant", "uns", "com", "els", "altres", "es", "consideren", "socialment", "parlant", "dialectes", "de", "l'alemany", "encara", "que", "ling\u00fc\u00edsticament", "parlant", "no", "ho", "siguin", "pas", "la", "separaci\u00f3", "entre", "ambdues", "zones", "ve", "donada", "per", "l'anomenada", "l\u00ednia", "de", "benrath", "alemany", "benrather", "linie", "que", "separa", "les", "zones", "que", "presenten", "la", "segona", "mutaci\u00f3", "conson\u00e0ntica", "alemanya", "dels", "territoris", "que", "no", "la", "presenten", "aquesta", "mutaci\u00f3", "es", "registra", "al", "voltant", "de", "l'any", "dc", "al", "sudoest", "de", "l'\u00e0rea", "de", "parla", "germ\u00e0nica", "i", "en", "la", "teoria", "monofocal", "del", "seu", "origen", "va", "estenentse", "a", "poc", "a", "poc", "cap", "al", "nord", "des", "del", "focus", "originari", "d'irradiaci\u00f3", "afectant", "les", "zones", "en", "major", "o", "menor", "grau", "i", "donant", "com", "a", "resultat", "les", "parles", "actuals", "els", "dialectes", "afectats", "en", "major", "o", "menor", "mesura", "per", "aquest", "canvi", "formen", "el", "bloc", "anomenat", "alt", "alemany", "mentre", "que", "les", "parles", "al", "nord", "d'aquesta", "l\u00ednia", "que", "no", "quedaren", "afectades", "per", "cap", "d'aquests", "canvis", "conson\u00e0ntics", "van", "donar", "lloc", "amb", "el", "decurs", "del", "temps", "a", "l'angl\u00e8s", "el", "neerland\u00e8s", "el", "fris\u00f3", "occidental", "i", "els", "diferents", "dialectes", "del", "baix", "alemany", "una", "altra", "segona", "l\u00ednia", "destacable", "seria", "la", "marcada", "pel", "riu", "main", "tamb\u00e9", "anomenada", "l\u00ednia", "d'espira", "alemany", "speyerer", "linie", "al", "sud", "de", "la", "qual", "la", "segona", "mutaci\u00f3", "es", "dona", "totalment", "alemany", "superior", "o", "oberdeutsch", "i", "al", "nord", "nom\u00e9s", "parcialment", "alemany", "central", "o", "mitteldeutsch", "dels", "quals", "es", "deriva", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "ras", "i", "curt", "la", "l\u00ednia", "de", "benrath", "separa", "el", "baix", "alemany", "de", "l'alt", "alemany", "la", "l\u00ednia", "d'espira", "separa", "l'alemany", "central", "de", "l'alemany", "superior", "un", "exemple", "de", "les", "variacions", "fon\u00e8tiques", "es", "veu", "tot", "seguit", "aquestes", "enormes", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "dialectes", "del", "baix", "alemany", "i", "de", "l'alt", "alemany", "han", "dividit", "la", "comunitat", "filol\u00f2gica", "algunes", "teories", "sostenen", "que", "el", "neerland\u00e8s", "no", "\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "un", "altre", "dialecte", "del", "baix", "alemany", "que", "a", "pesar", "d'haver", "adoptat", "una", "normativa", "pr\u00f2pia", "no", "deixa", "de", "ser", "un", "dialecte", "alemany", "altres", "teories", "prefereixen", "considerar", "el", "baix", "alemany", "i", "el", "neerland\u00e8s", "com", "a", "idiomes", "distints", "l'alemany", "su\u00eds", "l'alemany", "su\u00eds", "schwyzerd\u00fctsch", "es", "dona", "el", "cas", "curi\u00f3s", "dels", "dialectes", "d'alemany", "su\u00eds", "hi", "ha", "diverses", "modalitats", "depenent", "de", "la", "regi\u00f3", "geogr\u00e0fica", "per", "exemple", "el", "z\u00fcrid\u00fctsch", "alemany", "su\u00eds", "de", "zuric", "b\u00e4rnd\u00fctsch", "de", "berna", "urnerd\u00fc\u00fctsch", "d'uri", "luz\u00e4rnerd\u00fctsch", "de", "lucerna", "baseldiitsch", "de", "basilea", "sanggallerd\u00fc\u00fctsch", "de", "sankt", "gallen", "wallisertiitsch", "del", "valais", "etc", "en", "tots", "aquests", "casos", "es", "tracta", "de", "dialectes", "parlats", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "seu", "parlar", "\u00e9s", "dialectal", "per\u00f2", "normalment", "escriuen", "en", "alemany", "est\u00e0ndard", "encara", "que", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "una", "tend\u00e8ncia", "minorit\u00e0ria", "que", "intenta", "reflectir", "la", "parla", "dialectal", "en", "edicions", "escrites", "email", "sms", "el", "principal", "problema", "que", "es", "troben", "en", "aquesta", "empresa", "\u00e9s", "la", "gran", "quantitat", "de", "variacions", "dialectals", "que", "en", "molts", "casos", "difereixen", "significativament", "unes", "de", "les", "altres", "per", "exemple", "els", "alemanys", "no", "entenen", "l'alemany", "su\u00eds", "gaire", "f\u00e0cilment", "per\u00f2", "els", "su\u00efssos", "contr\u00e0riament", "entenen", "els", "alemanys", "sense", "problema", "exemples", "de", "variacions", "l\u00e8xiques", "dialectals", "gr\u00fcezi", "en", "alemany", "su\u00eds", "de", "zuric", "z\u00fcrituusch", ">", "hallo", "en", "hochdeutsch", ">", "'hola'", "si", "b\u00e9", "el", "seu", "origen", "\u00e9s", "gr\u00fc\u00df", "dich", "en", "alemany", "est\u00e0ndard", "que", "significa", "'salutaci\u00f3'", "r\u00fcebli", "en", "alemany", "su\u00eds", ">", "mohrr\u00fcbe", "o", "karotte", "en", "hochdeutsch", ">", "'carlota", "pastanaga'", "merci", "vill", "mal", "en", "alemany", "su\u00eds", ">", "danke", "sch\u00f6n", "en", "hochdeutsch", ">", "'moltes", "gr\u00e0cies'", "schnufe", "en", "alemany", "su\u00eds", ">", "atmen", "en", "hochdeutsch", ">", "'respirar'", "n\u00f6d", "en", "alemany", "su\u00eds", ">", "nicht", "en", "hochdeutsch", ">", "'no'", "chli", "en", "alemany", "su\u00eds", ">", "klein", "en", "alemany", "est\u00e0ndard", ">", "gl\u00f5a", "en", "dialecte", "bavar\u00e8s", ">", "l\u00fctt", "en", "niederdeutsch", ">", "'xicotet'", "weggli", "en", "alemany", "su\u00eds", ">", "semmel", "en", "niederdeutsch", ">", "br\u00f6tchen", "en", "hochdeutsch", ">", "'panet'", "sonnabend", "en", "niederdeutsch", ">", "samstag", "en", "hochdeutsch", ">", "'dissabte'", "segons", "la", "regi\u00f3", "la", "tardor", "pot", "rebre", "els", "noms", "herbst", "sp\u00e4tjahr", "sp\u00e4tling", "entre", "altresen", "alguns", "casos", "els", "dialectes", "su\u00efssos", "difereixen", "considerablement", "els", "uns", "dels", "altres", "tal", "com", "es", "pot", "observar", "en", "aquest", "exemple", "\u00e9s", "m\u00f6deli", "ank\u00e4", "en", "alemany", "su\u00eds", "de", "berna", "b\u00e4rnd\u00fctsch", ">>", "e", "st\u00fcckli", "butter", "en", "alemany", "su\u00eds", "de", "zuric", "z\u00fcrit\u00fc\u00fctsch", ">>", "ein", "st\u00fcckchen", "butter", "en", "hochdeutsch", ">>", "'un", "poc", "de", "mantega'", "exemples", "de", "variacions", "morfol\u00f2giques", "en", "alemany", "su\u00eds", "empren", "li", "com", "a", "sufix", "diminutiu", "en", "compte", "de", "chen", "de", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "exemples", "de", "variacions", "fonol\u00f2giques", "en", "alemany", "de", "z\u00faric", "es", "pronuncia", "una", "vibrant", "com", "en", "catal\u00e0", "quan", "es", "realitza", "el", "fonema", "corresponent", "amb", "la", "lletra", "r", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "ei", "que", "es", "pronuncia", "a", "o", "ae", "en", "alemany", "est\u00e0ndard", "es", "pronuncia", "i", "en", "alemany", "su\u00eds", "quan", "el", "diftong", "gr\u00e0fic", "<ei>", "procedeix", "de", "la", "vocal", "<\u00ee>", "de", "l'alemany", "antic", "i", "mitj\u00e0", "gram\u00e0tica", "flexi\u00f3", "nominal", "els", "substantius", "alemanys", "es", "flexionen", "en", "un", "dels", "quatre", "casos", "gramaticals", "nominatiu", "genitiu", "datiu", "i", "acusatiu", "en", "un", "dels", "tres", "g\u00e8neres", "en", "singular", "mascul\u00ed", "femen\u00ed", "o", "neutre", "en", "plural", "hi", "ha", "una", "\u00fanica", "forma", "en", "qu\u00e8", "el", "g\u00e8nere", "queda", "neutralitzat", "les", "terminacions", "de", "les", "paraules", "de", "vegades", "reflecteixen", "el", "g\u00e8nere", "gramatical", "per", "exemple", "els", "noms", "acabats", "en", "ung", "schaft", "o", "heit", "s\u00f3n", "femenins", "mentre", "els", "noms", "que", "acaben", "en", "chen", "o", "lein", "formes", "diminutives", "s\u00f3n", "neutres", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "majoria", "de", "les", "paraules", "no", "tenen", "regles", "i", "el", "vocabulari", "s'ha", "d'aprendre", "junt", "amb", "el", "g\u00e8nere", "corresponent", "en", "dos", "nombres", "singular", "i", "plural", "la", "generaci\u00f3", "del", "plural", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "irregular", "i", "pot", "comportar", "canvis", "a", "l'arrel", "principal", "de", "la", "paraula", "com", "l'addici\u00f3", "d'un", "\"umlaut\"", "canvi", "voc\u00e0licencara", "que", "l'alemany", "sigui", "citat", "com", "a", "exemple", "de", "llengua", "amb", "un", "grau", "de", "flexi\u00f3", "alt", "amb", "milions", "de", "parlants", "nadius", "l'alemany", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "la", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "amb", "el", "grau", "de", "flexi\u00f3", "m\u00e9s", "alt", "de", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "arreu", "el", "grau", "de", "flexi\u00f3", "\u00e9s", "considerablement", "menor", "al", "de", "l'alemany", "antic", "o", "altres", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "antigues", "com", "el", "llat\u00ed", "grec", "antic", "o", "el", "s\u00e0nscrit", "els", "tres", "g\u00e8neres", "del", "singular", "es", "converteixen", "en", "un", "en", "el", "plural", "considerantse", "a", "vegades", "el", "plural", "com", "a", "quart", "g\u00e8nere", "amb", "quatre", "casos", "i", "tres", "g\u00e8neres", "m\u00e9s", "el", "plural", "hi", "ha", "possibles", "combinacions", "de", "casos", "i", "g\u00e8nerenombre", "tanmateix", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "formes", "de", "l'article", "definit", "per", "a", "les", "possibilitats", "normalment", "la", "declinaci\u00f3", "dels", "noms", "no", "es", "produeix", "en", "el", "substantiu", "mateix", "sin\u00f3", "en", "l'article", "o", "determinant", "i", "en", "els", "adjectius", "acompanyants", "tot", "i", "aix\u00f2", "els", "noms", "nom\u00e9s", "es", "flexionen", "en", "cas", "del", "neutre", "i", "mascul\u00ed", "en", "el", "genitiu", "afegint", "una", "s", "o", "es", "en", "el", "plural", "en", "el", "datiu", "afegint", "una", "n", "i", "en", "el", "cas", "de", "l'anomenada", "ndeklination", "masculins", "acabats", "en", "e", "andant", "ent", "ist", "oge", "an", "entre", "altres", "i", "neutres", "com", "herz", "cor", "afegint", "una", "n", "o", "ns", "si", "\u00e9s", "en", "genitiu", "en", "cas", "del", "genitiu", "el", "seu", "\u00fas", "\u00e9s", "esc\u00e0s", "en", "la", "llengua", "informal", "i", "se", "substitueix", "per", "von+datiu", "en", "l'ortografia", "alemanya", "els", "substantius", "s'escriuen", "en", "maj\u00fascula", "a\u00e7\u00f2", "facilita", "al", "lector", "la", "funci\u00f3", "sint\u00e0ctica", "de", "les", "paraules", "de", "dins", "de", "l'oraci\u00f3", "\"es", "war", "einmal", "ein", "k\u00f6nig\"", "'una", "vegada", "hi", "havia", "un", "rei'", "com", "altres", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "l'alemany", "forma", "paraules", "compostes", "per", "l'esquerra", "en", "qu\u00e8", "la", "primera", "paraula", "modifica", "la", "segona", "\"nachttisch\"", "nit+taula", "\u00e9s", "'tauleta", "de", "nit'", "i", "en", "la", "composici\u00f3", "de", "paraules", "normalment", "no", "hi", "ha", "cap", "mena", "de", "separaci\u00f3", "entre", "elles", "com", "en", "altres", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "moltes", "vegades", "l'addici\u00f3", "de", "paraules", "no", "t\u00e9", "per", "qu\u00e8", "significar", "una", "suma", "de", "significats", "i", "se'n", "genera", "una", "de", "nova", "amb", "un", "significat", "nou", "com", "en", "\"frigor\u00edfic\"", "\u00e9s", "k\u00fchlschrank", "literalment", "'armari", "fresc'", "televisor", "\u00e9s", "fernseher", "literalment", "'visor", "lluny\u00e0'", "telescopi", "\u00e9s", "fernrohr", "literalment", "'tub", "lluny\u00e0'", "aquesta", "capacitat", "fa", "que", "l'alemany", "sigui", "una", "llengua", "molt", "flexiva", "quant", "a", "la", "generaci\u00f3", "de", "noves", "paraules", "i", "aquestes", "poden", "arribar", "a", "ser", "molt", "llargues", "la", "paraula", "m\u00e9s", "llarga", "en", "alemany", "d'\u00fas", "\u00e9s", "rindfleischetikettierungs\u00fcberwachungsaufgaben\u00fcbertragungsgesetz", "'llei", "sobre", "la", "transfer\u00e8ncia", "de", "les", "obligacions", "de", "vigil\u00e0ncia", "de", "l'etiquetatge", "de", "la", "carn", "de", "bov\u00ed", "i", "la", "designaci\u00f3", "dels", "bovins'", "flexi\u00f3", "verbal", "els", "verbs", "en", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "es", "flexionen", "en", "un", "dels", "dos", "tipus", "de", "conjugacions", "d\u00e8bil", "i", "fort", "com", "a", "altres", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niqueshi", "ha", "tamb\u00e9", "una", "tercera", "classe", "de", "verbs", "coneguda", "com", "a", "mixta", "que", "combina", "caracter\u00edstiques", "d'ambdues", "conjugacions", "tres", "persones", "a", "a", "i", "a", "dos", "nombres", "singular", "i", "plural", "tres", "modes", "indicatiu", "subjuntiu", "konjunktiv", "i", "und", "ii", "i", "imperatiu", "dues", "veus", "verbals", "activa", "i", "passiva", "la", "passiva", "es", "compon", "de", "passiva", "est\u00e0tica", "i", "passiva", "din\u00e0mica", "dos", "temps", "simples", "present", "i", "pret\u00e8rit", "i", "quatre", "temps", "composts", "perfet", "plusquamperfet", "futur", "i", "i", "futur", "ii", "la", "distinci\u00f3", "entre", "aspectes", "gramaticals", "es", "crea", "mitjan\u00e7ant", "la", "combinaci\u00f3", "del", "subjuntiu", "i", "el", "pret\u00e8rit", "o", "mitjan\u00e7ant", "prefixos", "verbals", "la", "distinci\u00f3", "entre", "l'aspecte", "continu", "i", "no", "continu", "no", "existeix", "en", "l'alemany", "com", "en", "altres", "lleng\u00fces", "com", "el", "catal\u00e0", "o", "l'angl\u00e8s", "tanmateix", "es", "pot", "fer", "\u00e8mfasi", "en", "la", "continu\u00eftat", "d'un", "verb", "mitjan\u00e7ant", "la", "construcci\u00f3", "\"sein\"", "+", "ambeim", "+", "verb", "substantivat", "ich", "bin", "ambeim", "lesen", "'estic", "llegint'hi", "ha", "diverses", "maneres", "per", "a", "expandir", "sovint", "radicalment", "el", "significat", "de", "l'arrel", "d'un", "verb", "mitjan\u00e7ant", "l'addici\u00f3", "de", "prefixos", "alguns", "dels", "prefixos", "tenen", "significat", "per", "exemple", "zer", "es", "refereix", "a", "la", "destrucci\u00f3", "de", "coses", "com", "a", "zerrei\u00dfendestrossar", "zerbrechentrencar", "en", "trossos", "zerschneidentallar", "a", "trossos", "altres", "no", "tenen", "significat", "per", "ells", "mateixos", "i", "no", "hi", "ha", "relaci\u00f3", "entre", "verbs", "modificats", "amb", "el", "mateix", "prefix", "com", "ara", "ver", "com", "a", "versuchenintentar", "vernehmeninterrogar", "verteilendistribuir", "verstehenentendre", "m\u00e9s", "exemples", "haftenenganxar", "verhaftenempresonar", "kaufencomprar", "verkaufenvendre", "h\u00f6rensentir", "aufh\u00f6rendeixar", "de", "fahrenconduir", "erfahrenaprendre", "aquests", "verbs", "compostos", "poden", "ser", "separables", "o", "no", "en", "els", "separables", "el", "prefix", "i", "el", "verb", "se", "separen", "quan", "es", "conjuguen", "amb", "el", "prefix", "al", "final", "de", "la", "frase", "i", "per", "a", "formar", "el", "participi", "passat", "el", "prefix", "ge", "que", "marca", "el", "participi", "va", "entre", "el", "prefix", "i", "el", "verb", "prefix", "+", "ge+", "verb", "en", "forma", "de", "participi", "en", "els", "composts", "no", "separables", "el", "prefix", "i", "el", "verb", "no", "se", "separen", "mai", "i", "per", "a", "formar", "el", "participi", "passat", "no", "hi", "ha", "l'afix", "ge", "sintaxi", "l'ordre", "de", "l'oraci\u00f3", "alemanya", "\u00e9s", "lleugerament", "flexible", "per\u00f2", "compta", "amb", "alguns", "punts", "fixos", "el", "verb", "conjugat", "d'una", "oraci\u00f3", "enunciativa", "sempre", "va", "en", "la", "a", "posici\u00f3", "de", "l'oraci\u00f3", "i", "si", "hi", "ha", "el", "cas", "que", "hi", "ha", "m\u00e9s", "d'un", "verb", "els", "verbs", "no", "conjugats", "van", "al", "final", "el", "subjecte", "d'una", "oraci\u00f3", "nom\u00e9s", "pot", "anar", "o", "en", "a", "posici\u00f3", "vorfeld", "o", "tot", "seguit", "del", "verb", "a", "posici\u00f3", "si", "la", "a", "posici\u00f3", "est\u00e0", "ocupada", "per", "un", "complement", "circumstancial", "erg\u00e4nzung", "o", "un", "adverbien", "cas", "de", "l'ordre", "en", "l'oraci\u00f3", "interrogativa", "\u00e9s", "aix\u00ed", "nom\u00e9s", "un", "verb", "part\u00edcula", "interrogativa", "+", "verb", "+", "subjecte", "+", "complements", "m\u00e9s", "d'un", "verb", "part\u00edcula", "interrogativa", "+", "verb", "conjugable", "o", "auxiliar", "+", "subjecte", "+", "complements", "+", "verb", "principalen", "cas", "de", "les", "oracions", "subordinades", "en", "la", "cl\u00e0usula", "subordinada", "el", "verb", "conjugat", "sempre", "va", "al", "final", "de", "tota", "manera", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "cl\u00e0usula", "subordinada", "dins", "de", "l'oraci\u00f3", "principal", "pot", "anar", "en", "el", "vorfeld", "o", "al", "final", "de", "la", "frase", "per\u00f2", "sempre", "est\u00e0", "separada", "de", "la", "cl\u00e0usula", "principal", "mitjan\u00e7ant", "una", "coma", "molts", "verbs", "alemanys", "tenen", "prefix", "separable", "sovint", "amb", "funci\u00f3", "adverbial", "quan", "aquests", "verbs", "es", "conjuguen", "el", "prefix", "se", "separa", "i", "va", "al", "final", "de", "la", "frase", "per", "exemple", "mitgehen", "lit", "amb", "anar", "anarse'n", "amb", "alg\u00fa", "dona", "gehst", "du", "mit", "lit", "\"vas", "tu", "amb\"", "te'n", "vens", "amb", "mi", "amb", "nosaltres", "vocabulari", "la", "major", "part", "del", "vocabulari", "alemany", "prov\u00e9", "del", "germ\u00e0nic", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "un", "important", "nombre", "de", "pr\u00e9stecs", "del", "franc\u00e8s", "de", "l'angl\u00e8s", "m\u00e9s", "recentment", "i", "sobretot", "del", "llat\u00ed", "de", "fet", "qualsevol", "paraula", "procedent", "del", "llat\u00ed", "pot", "ser", "convertida", "en", "paraula", "alemanya", "seguint", "unes", "regles", "definides", "i", "el", "parlant", "que", "usa", "paraules", "constru\u00efdes", "d'aquesta", "manera", "partint", "del", "llat\u00ed", "sol", "ser", "considerat", "culte", "pels", "alemanys", "sistema", "d'escriptura", "i", "ortografia", "l'alemany", "s'escriu", "usant", "l'alfabet", "llat\u00ed", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "vintisis", "lletres", "b\u00e0siques", "l'alemany", "inclou", "tres", "vocals", "amb", "trema", "\u00e4", "\u00f6", "i", "\u00fc", "que", "representen", "les", "vocals", "metafonitzades", "o", "vocals", "amb", "umlaut", "metafonia", "potser", "el", "tret", "m\u00e9s", "caracter\u00edstic", "de", "l'escriptura", "alemanya", "sigui", "l'exist\u00e8ncia", "del", "car\u00e0cter", "\u00df", "anomenat", "eszett", "o", "scharfes", "s", "s", "picant", "sense", "relaci\u00f3", "amb", "la", "beta", "grega", "que", "a", "su\u00efssa", "no", "s'utilitza", "i", "\u00e9s", "substitu\u00eft", "per", "'ss'", "aquesta", "lletra", "fou", "comuna", "a", "totes", "les", "lleng\u00fces", "europees", "incl\u00f2s", "el", "catal\u00e0", "fins", "al", "segle", "xix", "fins", "al", "l'alemany", "es", "va", "imprimir", "majorit\u00e0riament", "amb", "els", "car\u00e0cters", "tipogr\u00e0fics", "de", "l'escriptura", "de", "fractura", "en", "alemany", "frakturschrift", "que", "se", "sol", "designar", "a", "tort", "amb", "el", "terme", "de", "lletra", "g\u00f2tica", "o", "escriptura", "g\u00f2tica", "lescriptura", "de", "fractura", "es", "va", "desenvolupar", "a", "alemanya", "com", "a", "lletra", "d'impremta", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "el", "nom", "li'n", "ve", "del", "fet", "que", "les", "rodonors", "de", "l'escriptura", "g\u00f2tica", "medieval", "foren", "\"fracturades\"", "pels", "mestres", "impressors", "per", "fer", "que", "els", "mots", "compostos", "ocupessin", "menys", "espai", "i", "cabessin", "en", "una", "mateixa", "l\u00ednia", "el", "govern", "nacionalsocialista", "la", "va", "suprimir", "pels", "car\u00e0cters", "tipogr\u00e0fics", "de", "tipus", "\"llat\u00ed\"", "i", "un", "cop", "acabada", "la", "guerra", "ja", "no", "es", "va", "recuperar", "la", "versi\u00f3", "manuscrita", "cursiva", "de", "l'escriptura", "de", "fractura", "es", "deia", "deutsche", "kurrentschrift", "l'\u00faltima", "variant", "de", "la", "qual", "fou", "la", "s\u00fctterlinschrift", "el", "govern", "nacionalsocialista", "va", "suprimir", "l'escriptura", "s\u00fctterlin", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "ja", "no", "es", "va", "tornar", "a", "recuperar", "la", "majoria", "d'autors", "alemanys", "dels", "segles", "xix", "i", "xx", "fins", "al", "si", "fa", "no", "fa", "van", "escriure", "els", "seus", "manuscrits", "en", "aquest", "tipus", "de", "lletra", "cursiva", "la", "qual", "cosa", "els", "fa", "totalment", "il\u00b7legibles", "per", "als", "investigadors", "moderns", "si", "abans", "no", "aprenen", "aquest", "tipus", "d'escriptura", "el", "es", "va", "convocar", "una", "confer\u00e8ncia", "internacional", "que", "va", "redactar", "la", "rechtschreibung", "der", "deutschen", "sprache", "ortografia", "de", "la", "llengua", "alemanya", "l'\u00faltima", "revisi\u00f3", "va", "serne", "el", "quan", "es", "van", "canviar", "prou", "aspectes", "de", "l'ortografia", "alemanya", "i", "fou", "molt", "pol\u00e8mica", "pels", "ling\u00fcistes", "m\u00e9s", "conservadors", "aquesta", "reforma", "va", "ser", "consensuada", "per", "tots", "els", "estats", "germanoparlants", "en", "l'anomenada", "rechtschreibreform", "el", "proc\u00e9s", "d'adaptaci\u00f3", "d'aquesta", "reforma", "va", "ser", "des", "del", "fins", "al", "i", "tots", "els", "escrits", "han", "d'escriure's", "amb", "la", "nova", "reforma", "aquesta", "reforma", "consisteix", "en", "la", "completa", "regularitzaci\u00f3", "de", "la", "eszett", "\"\u00df\"", "i", "la", "\"ss\"", "ara", "totes", "les", "vocals", "abans", "de", "\"\u00df\"", "s\u00f3n", "llargues", "es", "canvia", "la", "\"\u00df\"", "per", "\"ss\"", "en", "totes", "les", "paraules", "on", "la", "vocal", "anterior", "\u00e9s", "curta", "da\u00df", "dass", "que", "conjunci\u00f3", "der", "flu\u00df", "der", "fluss", "el", "riu", "la", "separaci\u00f3", "d'alguns", "verbs", "compostos", "formats", "per", "un", "substantiu", "o", "verb", "+", "verb", "kennenlernen", "kennen", "lernen", "con\u00e8ixer", "radfahren", "rad", "fahren", "anar", "amb", "bici", "regulaci\u00f3", "de", "paraules", "amb", "m\u00faltiples", "consonants", "seguides", "schiffahren", "schifffahren", "anar", "amb", "vaixell", "perqu\u00e8", "schiff", "vaixell", "+", "fahren", "anar", "conduir", "as", "ass", "as", "perqu\u00e8", "el", "plural", "\u00e9s", "asses", "adaptaci\u00f3", "de", "paraules", "estrangeres", "arrelades", "en", "l'alemany", "els", "sufixos", "phon", "graph", "i", "phot", "poden", "ser", "escrits", "amb", "f", "en", "comptes", "de", "ph", "aclareix", "el", "criteri", "de", "posar", "maj\u00fascula", "es", "pot", "posar", "maj\u00fascula", "despr\u00e9s", "d'una", "coma", "la", "maj\u00fascula", "en", "textos", "formals", "dels", "pronoms", "personals", "du", "dein", "ihr", "ihn", "desapareix", "fonologia", "vocals", "en", "l'\u00e0mbit", "fonol\u00f2gic", "l'alemany", "coneix", "l'exist\u00e8ncia", "de", "vocals", "breus", "i", "llargues", "les", "quals", "en", "l'\u00e0mbit", "fon\u00e8tic", "es", "poden", "realitzar", "sia", "com", "a", "vocals", "curtes", "sia", "com", "a", "vocals", "duratives", "aquesta", "taula", "mostra", "les", "vocals", "excloent", "els", "diftongs", "vegeu", "m\u00e9s", "avall", "com", "a", "norma", "la", "e", "breu", "es", "pronuncia", "en", "s\u00edl\u00b7labes", "t\u00f2niques", "incloenthi", "l'accent", "secundari", "per\u00f2", "en", "s\u00edl\u00b7labes", "\u00e0tones", "cal", "dir", "que", "la", "e", "breu", "t\u00f2nica", "representa", "alhora", "la", "realitzaci\u00f3", "fonol\u00f2gica", "d'e", "i", "\u00e4", "h\u00e4tte", "'que", "jo", "tinguera'", "i", "kette", "'cadena'", "generalment", "les", "vocals", "breus", "s\u00f3n", "obertes", "no", "tenses", "i", "les", "llargues", "s\u00f3n", "tancades", "tenses", "l'\u00fanica", "excepci\u00f3", "\u00e9s", "en", "la", "\u00e4", "llarga", "que", "\u00e9s", "una", "e", "oberta", "\"\"", "en", "algunes", "varietats", "de", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "i", "e", "s'han", "fusionat", "en", "e", "eliminant", "aquesta", "anomalia", "en", "aquest", "cas", "parelles", "com", "b\u00e4ren", "'bn", "o", "'bnbeeren", "'ben", "o", "'ben", "'ossosbaies'", "o", "\u00e4hre", "'ehre", "'e", "'espigahonor'", "esdevenen", "hom\u00f2fons", "a", "la", "major", "part", "del", "territori", "alemany", "la", "terminaci\u00f3", "er", "\u00e0tona", "no", "es", "pronuncia", "r", "sin\u00f3", "que", "es", "vocalitza", "en", "una", "a", "relaxada", "com", "per", "exemple", "vater", "pare", "es", "pronuncia", "'ftun", "cas", "de", "diverg\u00e8ncia", "sociofon\u00e8tica", "\u00e9s", "el", "representat", "per", "la", "pron\u00fancia", "dels", "prefixos", "ver", "i", "er", "\u00e0tons", "col\u00b7loquialment", "i", "en", "situacions", "de", "parla", "no", "formals", "no", "es", "pronuncien", "f", "i", "com", "exigeix", "la", "pron\u00fancia", "est\u00e0ndard", "sin\u00f3", "que", "es", "vocalitzen", "en", "una", "a", "relaxada", "a", "tall", "d'exemple", "verloren", "perdut", "esdev\u00e9", "aix\u00ed", "f'lon", "per\u00f2", "aquesta", "pron\u00fancia", "est\u00e0", "estigmatitzada", "en", "situacions", "de", "parla", "formal", "i", "entre", "les", "classes", "mitjanaalta", "tamb\u00e9", "s'ha", "d'esmentar", "que", "les", "terminacions", "<el>", "<em>", "i", "<en>", "se", "solen", "pronunciar", "com", "a", "m", "n", "i", "l", "en", "l'est\u00e0ndard", "donant", "origen", "d'aquesta", "manera", "a", "tres", "sonants", "consonants", "que", "formen", "nucli", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "la", "terminaci\u00f3", "<en>", "precedida", "de", "vocal", "tipus", "sehen", "veure", "geschehen", "passar", "oc\u00f3rrer", "es", "pot", "pronunciar", "de", "dues", "maneres", "amb", "manteniment", "de", "la", "vocal", "zen", "en", "com", "exigeix", "l'est\u00e0ndard", "o", "amb", "p\u00e8rdua", "d'aquesta", "vocal", "zen", "en", "l'an\u00e0lisi", "dels", "enregistraments", "musicals", "anteriors", "a", "palesa", "que", "el", "cantant", "o", "la", "cantant", "pronunciaven", "la", "o", "no", "depenent", "de", "la", "partitura", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "com", "a", "fruit", "d'una", "decisi\u00f3", "pr\u00f2pia", "condicionada", "pel", "seu", "origen", "diat\u00f2pic", "io", "social", "que", "una", "vocal", "sigui", "breu", "o", "llarga", "\u00e9s", "quasi", "sempre", "predictible", "amb", "tot", "sempre", "hi", "ha", "excepcions", "puntuals", "i", "tamb\u00e9", "dep\u00e8n", "de", "la", "regi\u00f3", "si", "una", "vocal", "diferent", "de", "i", "\u00e9s", "al", "final", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "o", "seguida", "d'una", "consonant", "simple", "es", "pronuncia", "normalment", "llarga", "per", "exemple", "hof", "hof", "si", "la", "vocal", "va", "seguida", "d'una", "consonant", "doble", "ff", "ss", "or", "tt", "ck", "tz", "o", "un", "c\u00famul", "conson\u00e0ntic", "st", "o", "nd", "\u00e9s", "sempre", "curta", "hoffen", "hfn", "o", "amb", "assimilaci\u00f3", "labiodental", "hf", "les", "consonants", "dobles", "s'usen", "nom\u00e9s", "per", "a", "aquesta", "funci\u00f3", "l'alemany", "nom\u00e9s", "presenta", "consonants", "fon\u00e8ticament", "geminades", "o", "\"llargues\"", "com", "tamb\u00e9", "se'ls", "sol", "designar", "popularment", "en", "les", "juncions", "com", "ara", "annehmen", "einen", "sack", "kaufen", "etcambdues", "regles", "tenen", "excepcions", "hat", "hat", "'t\u00e9'", "\u00e9s", "curta", "malgrat", "la", "primera", "regla", "kloster", "klost", "'monestir'", "i", "mond", "mont", "'lluna'", "s\u00f3n", "llargues", "malgrat", "la", "segona", "regla", "per", "al", "cas", "de", "la", "i", "que", "no", "estigui", "en", "la", "combinaci\u00f3", "ie", "fentla", "llarga", "ni", "seguida", "per", "una", "doble", "consonant", "o", "c\u00famul", "fentla", "breu", "no", "hi", "ha", "cap", "regla", "general", "en", "molts", "casos", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "regionals", "a", "l'alemanya", "central", "hessen", "la", "o", "en", "el", "cognom", "\"hoffmann\"", "es", "diu", "llarga", "quan", "la", "resta", "d'alemanys", "la", "pronunciarien", "curta", "tamb\u00e9", "passaria", "el", "mateix", "amb", "la", "e", "en", "el", "nom", "de", "la", "regi\u00f3", "\"mecklenburg\"", "amb", "la", "gent", "que", "hi", "viu", "la", "paraula", "st\u00e4dte", "'ciutats'", "\u00e9s", "pronunciada", "amb", "una", "vocal", "llarga", "tt", "en", "l'est\u00e0ndard", "marietta", "slomka", "zdf", "television", "tot", "i", "que", "se", "sent", "pronunciada", "amb", "una", "vocal", "breu", "tt", "en", "boca", "d'alguns", "jan", "hofer", "ard", "television", "finalment", "una", "vocal", "seguida", "per", "ch", "pot", "ser", "tan", "curta", "fach", "fax", "'assignatura'", "k\u00fcche", "k\u00e7", "'cuina'", "tan", "llarga", "suche", "zux", "'buscar'", "b\u00fccher", "by\u00e7", "'llibres'", "gaireb\u00e9", "a", "l'atzar", "aix\u00ed", "lache", "lx", "'toll'", "i", "lache", "lax", "'riure'", "subst", "'ric'", "a", "pers", "sg", "pres", "ind", "de", "riure", "'riu!'", "imp", "s\u00f3n", "hom\u00f2grafs", "per\u00f2", "no", "pas", "hom\u00f2fons", "les", "vocals", "alemanyes", "poden", "formar", "aquests", "d\u00edgrafs", "en", "escriptura", "i", "diftongs", "en", "pronunciaci\u00f3", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "la", "pronunciaci\u00f3", "d'alguns", "d'ells", "eiai", "\u00e4ueu", "\u00e9s", "molt", "diferent", "del", "que", "un", "s'espera", "a", "banda", "el", "d\u00edgraf", "ie", "generalment", "representa", "el", "fonema", "i", "i", "el", "so", "i", "o", "i", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "cap", "diftong", "en", "la", "llengua", "est\u00e0ndard", "actual", "en", "la", "major", "part", "de", "les", "varietats", "alemanyes", "una", "r", "al", "final", "de", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "si", "va", "precedida", "de", "vocal", "llarga", "es", "vocalitza", "tanmateix", "aquesta", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "vocal", "llarga", "seguida", "de", "r", "vocalitzada", "no", "\u00e9s", "considerada", "com", "a", "diftong", "per", "la", "fonologia", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "en", "fon\u00e8tica", "alemanya", "hom", "els", "designa", "amb", "el", "terme", "de", "diftong", "impropi", "b\u00e4r", "b", "'os'", "er", "e", "'ell'", "wir", "vi", "'nosaltres'", "tor", "to", "'porta", "d'entrada'", "per\u00f2", "per", "contra", "kurz", "kts", "'curt'", "w\u00f6rter", "vt", "'paraules'", "en", "alemany", "est\u00e0ndard", "els", "mots", "que", "comencen", "grafem\u00e0ticament", "amb", "vocal", "t\u00f2nica", "es", "pronuncien", "amb", "una", "oclusiva", "glotal", "sorda", "inicial", "aix\u00ed", "\u00e4hre", "espiga", "es", "pronuncia", "'", "en", "la", "pron\u00fancia", "est\u00e0ndard", "i", "ehre", "honor", "'e", "aquests", "diftongs", "no", "s\u00f3n", "pas", "els", "\u00fanics", "diftongs", "de", "l'alemany", "est\u00e0ndard", "al", "seu", "costat", "cal", "esmentar", "encara", "d'una", "banda", "els", "nombros\u00edssims", "diftongs", "creixents", "de", "l'alemany", "aix\u00ed", "un", "mot", "com", "ara", "<namibia>", "nmibi", "\u00e9s", "trisil\u00b7l\u00e0bic", "en", "alemany", "per\u00f2", "tetras\u00edl\u00b7lab", "en", "catal\u00e0", "un", "mot", "com", "ara", "<legion>", "legion", "\u00e9s", "bis\u00edl\u00b7lab", "en", "alemany", "per\u00f2", "tris\u00edl\u00b7lab", "en", "catal\u00e0", "i", "finalment", "els", "denominats", "diftongs", "impropis", "de", "l'alemany", "que", "s\u00f3n", "diftongs", "reals", "en", "l'\u00e0mbit", "fon\u00e8tic", "per\u00f2", "fruit", "de", "la", "vocalitzaci\u00f3", "d'una", "antiga", "<r>", "un", "tret", "evolutiu", "de", "la", "llengua", "moderna", "que", "no", "es", "reflecteix", "pas", "en", "l'ortografia", "aix\u00ed", "el", "mot", "<kondor>", "c\u00f2ndor", "kndo", "acaba", "fon\u00e8ticament", "en", "un", "diftong", "encara", "que", "ortogr\u00e0ficament", "ho", "faci", "amb", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "<or>", "consonants", "c", "per", "si", "mateixa", "no", "\u00e9s", "una", "lletra", "alemanya", "en", "paraules", "de", "pr\u00e9stec", "es", "pronuncia", "normalment", "abans", "de", "\u00e4", "\u00e4u", "e", "i", "\u00f6", "\u00fc", "y", "o", "kk", "abans", "de", "a", "o", "u", "o", "abans", "de", "consonants", "ch", "es", "pronuncia", "\u00e7", "despr\u00e9s", "de", "\u00e4", "ai", "\u00e4u", "e", "ei", "eu", "i", "\u00f6", "\u00fc", "i", "despr\u00e9s", "de", "consonants", "o", "x", "despr\u00e9s", "a", "au", "o", "u", "en", "alguns", "dialectes", "especialment", "a", "ren\u00e0nia", "oest", "d'alemanya", "es", "pronuncia", "sempre", "com", "a", "un", "so", "que", "els", "alemanys", "d'altres", "contrades", "solen", "sentir", "com", "a", "incapa\u00e7os", "tot", "sovint", "de", "sentir", "la", "difer\u00e8ncia", "entre", "kirche", "k", "est\u00e0ndard", "k\u00e7", "esgl\u00e9sia", "i", "kirsche", "k", "cirera", "gent", "d'aquestes", "regions", "solen", "ultracorregirse", "quan", "parlen", "alemany", "est\u00e0ndard", "pronunciant", "algunes", "com", "a", "\u00e7", "en", "una", "paraula", "patrimonial", "alemanya", "el", "grup", "grafem\u00e0tic", "ch", "mai", "no", "es", "troba", "en", "inici", "de", "mot", "en", "mots", "de", "pr\u00e9stec", "el", "grup", "conson\u00e0ntic", "ch", "en", "inici", "de", "mot", "no", "t\u00e9", "una", "pronunciaci\u00f3", "concreta", "podentse", "pronunciar", "\u00e7", "k", "o", "depenent", "del", "dialecte", "per", "exemple", "la", "paraula", "chemie", "qu\u00edmica", "es", "pot", "pronunciar", "kemi", "sud", "d'alemanya", "\u00e0ustria", "i", "su\u00efssaest\u00e0ndard", "\u00e7emi", "nord", "d'alemanya", "emi", "su\u00efssaschwyzert\u00fc\u00fctsch", "i", "fins", "i", "tot", "emi", "h", "es", "pronuncia", "aspirada", "com", "en", "angl\u00e8s", "a", "comen\u00e7ament", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "despr\u00e9s", "d'una", "vocal", "generalment", "no", "es", "pronuncia", "en", "aquesta", "posici\u00f3", "sol", "tenir", "un", "\u00fas", "purament", "grafem\u00e0tic", "per", "a", "indicar", "que", "la", "vocal", "precedent", "\u00e9s", "fonol\u00f2gicament", "llarga", "gehen", "anar", "'en", "o", "'en", "kahl", "calb", "'kl", "cal", "dir", "que", "la", "<h>", "quan", "es", "pronuncia", "en", "posici\u00f3", "intervoc\u00e0lica", "dins", "la", "cadena", "f\u00f2nica", "no", "sol", "pronunciarse", "com", "a", "h", "sin\u00f3", "com", "a", "la", "sonora", "aix\u00ed", "un", "mot", "com", "a", "uhu", "duc", "ocell", "es", "pronuncia", "uu", "bahnhof", "estaci\u00f3", "de", "tren", "es", "pronuncia", "bnof", "w", "es", "pronuncia", "v", "com", "v", "en", "valenci\u00e0", "o", "balear", "was", "qu\u00e8", "vas", "per", "b\u00e9", "que", "en", "alemany", "est\u00e0ndard", "aquest", "so", "s'hi", "realitza", "com", "a", "fortament", "dessonoritzat", "\u00e9s", "a", "dir", "v", "depenent", "de", "la", "posici\u00f3", "s", "es", "pronuncia", "de", "quatre", "maneres", "diferentstant", "la", "s", "sorda", "alemanya", "com", "la", "z", "sonora", "i", "la", "z", "sonora", "dessonoritzada", "es", "pronuncien", "diferents", "de", "la", "s", "sonora", "i", "de", "la", "s", "sorda", "del", "catal\u00e0", "i", "del", "castell\u00e0", "zebra", "casa", "vs", "ca\u00e7a", "per", "aix\u00f2", "en", "estudis", "de", "fon\u00e8tica", "contrastiva", "i", "en", "els", "treballs", "de", "didactitzaci\u00f3", "de", "la", "fon\u00e8tica", "alemanya", "per", "a", "catalanoparlants", "i", "castellanoparlants", "les", "sibilants", "del", "catal\u00e0", "i", "del", "castell\u00e0", "s'hi", "representen", "mitjan\u00e7ant", "i", "z", "\u00e9s", "a", "dir", "com", "una", "s", "sonora", "dessonoritzada", "si", "es", "troba", "a", "comen\u00e7ament", "de", "paraula", "seguida", "de", "vocal", "vg", "sohn", "fill", "'zonz", "\u00e9s", "a", "dir", "com", "a", "s", "sonora", "quan", "es", "troba", "entre", "dues", "vocals", "v", "g", "hase", "llebre", "hzs", "\u00e9s", "a", "dir", "com", "a", "s", "sorda", "en", "tots", "els", "altres", "casos", "\u00e9s", "a", "dir", "a", "final", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "i", "de", "mot", "v", "g", "bus", "autob\u00fas", "'bs", "en", "interior", "de", "paraula", "entre", "vocals", "les", "grafies", "ss", "i", "\u00df", "tamb\u00e9", "s'usen", "per", "a", "representar", "grafem\u00e0ticament", "la", "s", "sorda", "la", "s", "sonora", "i", "la", "s", "sorda", "en", "alemany", "nom\u00e9s", "poden", "trobarse", "en", "oposici\u00f3", "fonol\u00f2gica", "en", "interior", "de", "mot", "entre", "dues", "vocals", "v", "g", "hase", "hz", "llebre", "vs", "hasse", "has", "odio", "\u00e9s", "a", "dir", "com", "una", "fortament", "labialitzada", "en", "els", "grups", "st", "i", "sp", "en", "inici", "de", "motsch", "es", "pronuncia", "com", "a", "\"x\u00e0tiva\"", "per\u00f2", "en", "alemany", "\u00e9s", "labialitzada!", "dsch", "es", "pronuncia", "d", "com", "a", "\"platja\"", "dschungel", "dl", "z", "es", "pronuncia", "sempre", "ts", "zog", "tsok", "f", "es", "pronuncia", "f", "v", "es", "pronuncia", "f", "en", "paraules", "d'origen", "germ\u00e0nic", "vater", "pare", "ft", "i", "en", "paraules", "d'origen", "al\u00b7logl\u00f2tic", "per\u00f2", "integrades", "d'antic", "en", "l'alemany", "vers", "fs", "vers", "i", "v", "o", "v", "en", "els", "altres", "casos", "vase", "gerro", "vz", "\u00df", "mai", "no", "\u00e9s", "a", "comen\u00e7ament", "de", "paraula", "es", "pronuncia", "sempre", "s", "el", "nom", "de", "la", "lletra", "\u00e9s", "eszett", "stst", "cal", "indicar", "finalment", "que", "l'alemany", "coneix", "una", "consonant", "oclusiva", "glotal", "sorda", "que", "no", "t\u00e9", "representaci\u00f3", "grafem\u00e0tica", "per\u00f2", "que", "apareix", "davant", "tota", "vocal", "t\u00f2nica", "que", "es", "trobi", "en", "inici", "absolut", "de", "mot", "si", "el", "mot", "comen\u00e7a", "amb", "vocal", "per\u00f2", "aquesta", "no", "\u00e9s", "t\u00f2nica", "la", "no", "apareix", "pas", "en", "la", "pron\u00fancia", "noms", "de", "l'alemany", "en", "altres", "lleng\u00fces", "arran", "de", "la", "hist\u00f2ria", "turbulenta", "tant", "d'alemanya", "com", "de", "la", "llengua", "alemanya", "els", "noms", "que", "els", "altres", "pobles", "escolliren", "per", "a", "referirs'hi", "varien", "m\u00e9s", "que", "per", "a", "la", "majoria", "d'altres", "lleng\u00fces", "en", "general", "els", "noms", "de", "la", "llengua", "alemanya", "es", "poden", "classificar", "en", "cinc", "grups", "d'acord", "amb", "el", "seu", "origen", "el", "laosi\u00e0", "\u00e9s", "\u00fanic", "en", "el", "sentit", "que", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "tant", "de", "l'angl\u00e8s", "\"german\"", "com", "del", "franc\u00e8s", "la", "llengua", "colonial", "\"allemand\"", "escoll\u00ed", "un", "entremig", "phaxa", "yeylaman", "que", "tant", "podria", "apar\u00e8ixer", "en", "la", "categoria", "com", "en", "la", "diverses", "altres", "lleng\u00fces", "tenen", "tamb\u00e9", "noms", "alternatius", "pertanyents", "a", "una", "altra", "categoria", "si", "b\u00e9", "no", "s\u00f3n", "tan", "corrents", "com", "els", "mostrats", "a", "la", "llista", "anterior", "en", "catal\u00e0", "i", "castell\u00e0", "els", "mots", "tudesc", "i", "tudesco", "respectivament", "pertanyerien", "a", "la", "primera", "categoria", "el", "roman\u00e8s", "emprava", "tradicionalment", "el", "terme", "eslau", "\"nemete\"", "grup", "per\u00f2", "\"german\"", "grup", "\u00e9s", "ara", "\u00e0mpliament", "utilitzat", "l'hongar\u00e8s", "\"n\u00e9met\"", "\u00e9s", "un", "manlleu", "eslau", "i", "el", "nom", "en", "\u00e0rab", "d'\u00e0ustria", "\"annamsa\"", "en", "deriva", "el", "suahili", "arran", "de", "les", "influ\u00e8ncies", "colonials", "t\u00e9", "dos", "noms", "per", "a", "anomenar", "l'alemany", "kidachi", "grup", "i", "kijerumani", "grup", "en", "tots", "dos", "casos", "la", "part\u00edcula", "inicial", "ki", "indica", "que", "\u00e9s", "el", "nom", "d'una", "llengua", "kidachi", "\u00e9s", "una", "forma", "arcaica", "i", "rara", "explicable", "per", "la", "colonitzaci\u00f3", "alemanya", "de", "tanz\u00e0nia", "fins", "al", "final", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "kijerumani", "prov\u00e9", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "anglesa", "vegeu", "tamb\u00e9", "llengua", "fusional", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "informaci\u00f3", "sobre", "alemany", "a", "la", "xv", "edici\u00f3", "de", "l'ethnologue", "amb", "el", "codi", "deu", "angl\u00e8sdiccionari", "alemanycatal\u00e0", "i", "catal\u00e0alemany", "en", "l\u00ednia", "diccionari", "catal\u00e0alemany", "lliure", "gpl", "frases", "i", "exercicis", "de", "vocabulari", "del", "catal\u00e0", "a", "l'alemany", "algunes", "difer\u00e8ncies", "de", "vocabulari", "de", "l'alemany", "d'\u00e0ustria", "i", "de", "su\u00efssa", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "el", "l\u00e8xic", "d'origen", "germ\u00e0nic", "en", "el", "llat\u00ed", "medieval", "de", "catalunya", "joan", "maria", "jaime", "moya", "tesi", "doctoral", "lerne", "deutsch", "en", "l\u00ednia"]