["alemanya", "en", "alemany", "deutschland", "dtlant", "anomenat", "oficialment", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "en", "alemany", "bundesrepublik", "deutschland", "bndsepblik", "dtlant", "\u00e9s", "un", "estat", "de", "l'europa", "central", "que", "forma", "part", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "alemanya", "es", "limita", "al", "nord", "amb", "el", "mar", "del", "nord", "dinamarca", "i", "el", "mar", "b\u00e0ltic", "a", "l'est", "amb", "pol\u00f2nia", "i", "tx\u00e8quia", "al", "sud", "amb", "\u00e0ustria", "i", "su\u00efssa", "i", "a", "l'oest", "amb", "fran\u00e7a", "luxemburg", "b\u00e8lgica", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "durant", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "alemanya", "va", "ser", "un", "terme", "geogr\u00e0fic", "utilitzat", "per", "designar", "una", "\u00e0rea", "ocupada", "per", "diversos", "estats", "es", "va", "convertir", "en", "un", "estat", "unit", "durant", "anys", "per\u00f2", "va", "ser", "dividit", "al", "terme", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "en", "la", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "rfa", "brd", "coneguda", "com", "a", "alemanya", "occidental", "i", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "alemanya", "rda", "ddr", "coneguda", "com", "a", "alemanya", "oriental", "el", "d'octubre", "del", "l'rda", "i", "l'rfa", "es", "reunificaren", "de", "manera", "que", "alemanya", "va", "tornar", "a", "ser", "una", "naci\u00f3", "unida", "berl\u00edn", "n'\u00e9s", "la", "capital", "i", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "important", "tamb\u00e9", "passen", "del", "mili\u00f3", "d'habitants", "les", "ciutats", "d'hamburg", "m\u00fanic", "i", "col\u00f2nia", "la", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "una", "pot\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "membre", "de", "les", "nacions", "unides", "l'otan", "i", "del", "grup", "dels", "vuit", "alemanya", "\u00e9s", "la", "tercera", "economia", "m\u00e9s", "gran", "en", "termes", "del", "producte", "interior", "brut", "nominal", "i", "l'exportador", "m\u00e9s", "gran", "i", "el", "segon", "importador", "m\u00e9s", "gran", "de", "b\u00e9ns", "topon\u00edmia", "atesa", "la", "localitzaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "d'alemanya", "al", "centre", "d'europa", "i", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "com", "a", "regi\u00f3", "no", "unificada", "i", "habitada", "per", "distintes", "tribus", "i", "posteriorment", "per", "diversos", "petits", "estats", "el", "nom", "d'alemanya", "ha", "passat", "a", "les", "diverses", "lleng\u00fces", "a", "partir", "de", "diferents", "arrels", "en", "general", "s\u00f3n", "tres", "les", "arrels", "per", "al", "nom", "de", "l'estat", "en", "les", "diverses", "lleng\u00fces", "del", "m\u00f3n", "de", "l'alt", "alemany", "antic", "diutisc", "d'aquesta", "arrel", "es", "deriva", "el", "nom", "en", "alemany", "contemporani", "deutschland", "del", "llat\u00ed", "germania", "d'aquesta", "arrel", "es", "deriva", "per", "exemple", "el", "nom", "en", "angl\u00e8s", "germany", "del", "nom", "de", "la", "tribu", "dels", "alamans", "d'aquesta", "arrel", "es", "deriva", "el", "top\u00f2nim", "catal\u00e0", "alemanyael", "nom", "de", "la", "tribu", "dels", "alamans", "prov\u00e9", "del", "protogerm\u00e0nic", "alamanniz", "que", "pot", "tenir", "dos", "significats", "de", "la", "derivaci\u00f3", "del", "prefix", "al", "si", "al", "significa", "tots", "llavors", "el", "nom", "significa", "tots", "els", "homes", "una", "al\u00b7lusi\u00f3", "al", "fet", "que", "la", "tribu", "era", "una", "confederaci\u00f3", "de", "diversos", "grups", "si", "al", "per", "contra", "prov\u00e9", "del", "llat\u00ed", "alius", "altres", "o", "els", "altres", "llavors", "el", "nom", "significa", "forans", "o", "homes", "estrangers", "geografia", "f\u00edsica", "alemanya", "es", "troba", "a", "l'europa", "occidental", "i", "central", "amb", "fronteres", "amb", "dinamarca", "al", "nord", "pol\u00f2nia", "i", "tx\u00e8quia", "a", "l'est", "\u00e0ustria", "al", "sudest", "su\u00efssa", "al", "sudsudoest", "fran\u00e7a", "luxemburg", "i", "b\u00e8lgica", "a", "l'oest", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "al", "nordoest", "principalment", "es", "troba", "entre", "les", "latituds", "\u00b0", "i", "\u00b0n", "i", "les", "longituds", "\u00b0", "i", "\u00b0e", "alemanya", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "vorejada", "pel", "mar", "del", "nord", "al", "nord", "i", "pel", "mar", "b\u00e0ltic", "al", "nordest", "juntament", "amb", "su\u00efssa", "i", "\u00e0ustria", "alemanya", "comparteix", "frontera", "al", "llac", "de", "constan\u00e7a", "el", "tercer", "llac", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'europa", "central", "el", "territori", "alemany", "t\u00e9", "una", "extensi\u00f3", "de", "km\u00b2", "km\u00b2", "dels", "quals", "de", "terreny", "i", "km\u00b2", "d'aigua", "\u00e9s", "el", "set\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "per", "superf\u00edcie", "a", "europa", "i", "el", "\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "les", "elevacions", "van", "des", "de", "les", "muntanyes", "dels", "alps", "on", "es", "troba", "el", "zugspitze", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "del", "pa\u00eds", "a", "metres", "al", "sud", "fins", "a", "les", "costes", "del", "mar", "del", "nord", "nordsee", "al", "nordoest", "i", "el", "mar", "b\u00e0ltic", "ostsee", "al", "nordest", "les", "terres", "altes", "boscoses", "de", "l'alemanya", "central", "i", "les", "terres", "baixes", "del", "nord", "d'alemanya", "on", "es", "troba", "wilstermarsch", "el", "punt", "m\u00e9s", "baix", "del", "pa\u00eds", "a", "metres", "sota", "el", "nivell", "del", "mar", "s\u00f3n", "travessades", "per", "rius", "tan", "importants", "com", "el", "rin", "el", "danubi", "o", "l'elba", "les", "glaceres", "alpines", "d'alemanya", "estan", "experimentant", "un", "cert", "desgla\u00e7", "entre", "els", "recursos", "naturals", "significatius", "del", "pa\u00eds", "hi", "ha", "ferro", "carb\u00f3", "potassi", "fusta", "lignit", "urani", "coure", "gas", "natural", "sal", "n\u00edquel", "terra", "llaurable", "i", "aigua", "clima", "la", "major", "part", "d'alemanya", "t\u00e9", "un", "clima", "estacional", "temperat", "dominat", "pels", "vents", "humits", "de", "l'oest", "el", "pa\u00eds", "est\u00e0", "situat", "entre", "el", "clima", "oce\u00e0nic", "de", "l'europa", "occidental", "i", "el", "clima", "continental", "de", "l'europa", "occidental", "el", "clima", "\u00e9s", "moderat", "pel", "corrent", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "l'extensi\u00f3", "septentrional", "del", "corrent", "del", "golf", "aquesta", "aigua", "m\u00e9s", "c\u00e0lida", "afecta", "les", "\u00e0rees", "que", "voregen", "el", "mar", "del", "nord", "i", "conseq\u00fcentment", "al", "nordoest", "i", "el", "nord", "el", "clima", "\u00e9s", "oce\u00e0nic", "alemanya", "t\u00e9", "una", "mitjana", "de", "mm", "de", "precipitaci\u00f3", "per", "any", "no", "hi", "ha", "una", "estaci\u00f3", "seca", "constant", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "frescos", "i", "els", "estius", "tendeixen", "a", "ser", "c\u00e0lids", "les", "temperatures", "poden", "superar", "els", "\u00b0c", "l'est", "del", "pa\u00eds", "t\u00e9", "un", "clima", "m\u00e9s", "continental", "els", "hiverns", "poden", "ser", "molt", "freds", "i", "els", "estius", "molt", "c\u00e0lids", "i", "hi", "pot", "haver", "llargs", "per\u00edodes", "secs", "el", "centre", "i", "el", "sud", "d'alemanya", "s\u00f3n", "regions", "de", "transici\u00f3", "que", "oscil\u00b7len", "de", "clima", "oce\u00e0nic", "a", "continental", "a", "m\u00e9s", "dels", "climes", "mar\u00edtims", "i", "continentals", "que", "predominen", "a", "la", "major", "part", "del", "pa\u00eds", "les", "regions", "alpines", "a", "l'extrem", "sud", "i", "en", "menor", "mesura", "algunes", "\u00e0rees", "de", "les", "terres", "altes", "centrals", "alemanyes", "tenen", "un", "clima", "de", "muntanya", "amb", "temperatures", "m\u00e9s", "baixes", "i", "m\u00e9s", "precipitaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "pol\u00edtica", "alemanya", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "federal", "parlament\u00e0ria", "representativa", "i", "democr\u00e0tica", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "alemany", "va", "ser", "establert", "en", "el", "document", "constitucional", "de", "conegut", "com", "el", "grundgesetz", "llei", "b\u00e0sica", "les", "esmenes", "a", "la", "llei", "b\u00e0sica", "requereixen", "una", "majoria", "de", "doster\u00e7os", "d'ambdues", "cambres", "del", "parlament", "encara", "que", "els", "articles", "que", "garanteixen", "els", "drets", "fonamentals", "l'estat", "democr\u00e0tic", "i", "el", "dret", "a", "resistir", "els", "intents", "per", "revocar", "la", "constituci\u00f3", "s\u00f3n", "v\u00e0lids", "en", "perpetu\u00eftat", "i", "no", "poden", "ser", "esmenats", "la", "llei", "b\u00e0sica", "es", "va", "conservar", "en", "efecte", "amb", "esmenes", "menors", "despr\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "de", "malgrat", "la", "intenci\u00f3", "d'alguns", "pol\u00edtics", "de", "reempla\u00e7arla", "amb", "una", "constituci\u00f3", "el", "canceller", "kanzler", "en", "alemany", "actualment", "olaf", "scholz", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "i", "dirigeix", "el", "poder", "executiu", "amb", "un", "paper", "similar", "al", "d'un", "primer", "ministre", "o", "president", "de", "govern", "el", "poder", "legislatiu", "recau", "sobre", "el", "parlament", "que", "est\u00e0", "integrat", "pel", "bundestag", "la", "dieta", "federal", "i", "el", "bundesrat", "el", "consell", "federal", "tots", "dos", "formant", "un", "cos", "legislatiu", "\u00fanic", "els", "membres", "del", "bundestag", "s'elegeixen", "directament", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "sistema", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "per", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "els", "membres", "del", "bundesrat", "representen", "els", "governs", "dels", "setze", "estats", "federats", "i", "s\u00f3n", "membres", "dels", "gabinets", "estatals", "els", "quals", "els", "designen", "i", "destitueixen", "en", "qualsevol", "moment", "el", "bundesrat", "depenent", "de", "l'afer", "en", "discussi\u00f3", "pot", "guanyar", "la", "paraula", "en", "el", "procediment", "legislatiu", "ocasionalment", "es", "produeixen", "conflictes", "entre", "el", "bundestag", "i", "el", "bundesrat", "creant", "dificultats", "en", "l'administraci\u00f3", "des", "de", "el", "sistema", "de", "partits", "ha", "estat", "dominat", "per", "la", "uni\u00f3", "dem\u00f2crata", "cristiana", "i", "el", "partit", "socialdem\u00f2crata", "alemany", "encara", "que", "altres", "partits", "m\u00e9s", "petits", "com", "ara", "el", "partit", "lliure", "democr\u00e0tic", "i", "l'alian\u00e7a", "'els", "verds", "tamb\u00e9", "han", "tingut", "un", "paper", "pol\u00edtic", "important", "el", "cap", "d'estat", "alemany", "\u00e9s", "el", "bundespr\u00e4sident", "president", "federal", "elegit", "per", "l'assemblea", "federal", "una", "instituci\u00f3", "integrada", "per", "membres", "del", "bundestag", "i", "per", "un", "nombre", "igual", "de", "ciutadans", "delegats", "pels", "estats", "federals", "el", "segon", "c\u00e0rrec", "m\u00e9s", "alt", "en", "ordre", "de", "preced\u00e8ncia", "\u00e9s", "el", "president", "del", "bundestag", "electe", "pel", "bundestag", "mateix", "qui", "\u00e9s", "responsable", "de", "la", "supervisi\u00f3", "de", "les", "sessions", "di\u00e0ries", "del", "cos", "legislatiu", "el", "tercer", "c\u00e0rrec", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "el", "canceller", "d'alemanya", "qui", "\u00e9s", "nomenat", "pel", "president", "d'alemanya", "i", "elegit", "pel", "bundestag", "si", "cal", "pot", "ser", "destitu\u00eft", "per", "mitj\u00e0", "d'una", "moci\u00f3", "de", "censura", "constructiva", "del", "bundestag", "l'adjectiu", "constructiva", "significa", "que", "el", "bundestag", "n'elegeix", "el", "successor", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "alemanya", "t\u00e9", "la", "representaci\u00f3", "m\u00e9s", "nombrosa", "al", "parlament", "europeu", "en", "virtut", "de", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "de", "la", "uni\u00f3", "a", "m\u00e9s", "actualment", "un", "dels", "vicepresidents", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "\u00e9s", "alemany", "alguns", "partits", "pol\u00edtics", "alemanys", "s\u00f3n", "cdu", "spd", "csu", "els", "verds", "afd", "fdp", "i", "el", "linkspartei", "seguretat", "alemanya", "\u00e9s", "membre", "de", "l'organitzaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "otan", "des", "de", "maig", "de", "fins", "a", "la", "dissoluci\u00f3", "del", "pacte", "de", "vars\u00f2via", "la", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "n'era", "l'\u00fanic", "membre", "que", "compartia", "frontera", "amb", "dos", "pa\u00efsos", "del", "bloc", "comunista", "i", "per", "tant", "l'estrat\u00e8gia", "mateixa", "de", "l'otan", "es", "va", "desenvolupar", "a", "partir", "de", "la", "seva", "vulnerabilitatel", "cos", "militar", "alemany", "el", "bundeswehr", "\u00e9s", "una", "for\u00e7a", "de", "defensa", "constitu\u00efda", "per", "l'ex\u00e8rcit", "alemany", "heer", "la", "marina", "alemanya", "marine", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "alemanya", "luftwaffe", "els", "serveis", "m\u00e8dics", "centrals", "zentraler", "sanit\u00e4tsdienst", "i", "les", "branques", "del", "servei", "de", "suport", "streitkr\u00e4ftebasis", "el", "servei", "militar", "obligatori", "introdu\u00eft", "l'any", "s'ha", "susp\u00e8s", "l'", "de", "juliol", "de", "el", "les", "despeses", "militars", "constitu\u00efren", "l'", "del", "producte", "interior", "brut", "de", "l'estat", "en", "temps", "de", "pau", "el", "bundeswehr", "\u00e9s", "comandat", "pel", "ministre", "de", "defensa", "en", "temps", "de", "guerra", "i", "segons", "la", "constituci\u00f3", "actual", "nom\u00e9s", "en", "casos", "de", "defensa", "el", "canceller", "es", "converteix", "en", "el", "cap", "del", "bundeswehr", "l'octubre", "del", "les", "forces", "alemanyes", "tenien", "tropes", "estacionades", "en", "pa\u00efsos", "estrangers", "com", "a", "part", "de", "les", "forces", "internacionals", "de", "pau", "incloenthi", "tropes", "a", "b\u00f2snia", "i", "hercegovina", "kosovo", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "del", "congo", "i", "afganistan", "alemanya", "no", "t\u00e9", "cap", "policia", "en", "l'\u00e0mbit", "nacional", "llevat", "de", "les", "forces", "federals", "de", "la", "frontera", "encarregades", "dels", "afers", "i", "emerg\u00e8ncies", "externes", "a", "la", "jurisdicci\u00f3", "de", "les", "policies", "de", "cada", "un", "dels", "estats", "o", "l\u00e4nder", "de", "la", "federaci\u00f3", "la", "policia", "de", "cada", "estat", "est\u00e0", "encarregada", "de", "l'aplicaci\u00f3", "de", "la", "llei", "amb", "l'\u00fas", "de", "les", "forces", "municipals", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "govern", "federal", "pot", "investigar", "alguns", "afers", "o", "accions", "relacionades", "amb", "la", "seguretat", "interna", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "dels", "crims", "que", "transcendeixen", "les", "fronteres", "dels", "estats", "les", "ag\u00e8ncies", "federals", "s\u00f3n", "el", "servei", "federal", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "bundesnachrichtendienst", "amb", "la", "seu", "a", "m\u00fanic", "l'oficina", "federal", "per", "a", "la", "protecci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "bundesamt", "f\u00fcr", "verfassungsshutz", "amb", "seu", "a", "col\u00f2nia", "i", "l'oficina", "federal", "d'investigaci\u00f3", "criminal", "bundeskriminalamt", "amb", "seu", "a", "wiesbaden", "dret", "el", "tribunal", "de", "just\u00edcia", "\u00e9s", "independent", "del", "poder", "executiu", "i", "el", "legislatiu", "alemanya", "t\u00e9", "un", "estatut", "civil", "que", "es", "basa", "en", "el", "dret", "rom\u00e0", "amb", "algunes", "refer\u00e8ncies", "al", "dret", "germ\u00e0nic", "el", "bundesverfassungsgericht", "tribunal", "constitucional", "federal", "amb", "seu", "a", "karlsruhe", "\u00e9s", "el", "tribunal", "suprem", "alemany", "responsable", "d'assumptes", "constitucionals", "amb", "el", "poder", "de", "realitzar", "processos", "de", "revisi\u00f3", "judicial", "actua", "com", "l'autoritat", "m\u00e9s", "alta", "jur\u00eddica", "i", "s'assegura", "que", "les", "pr\u00e0ctiques", "dels", "poders", "legislatiu", "i", "judicial", "s'ajusten", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "la", "llei", "fonamental", "per", "a", "la", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "llei", "fonamental", "actua", "amb", "independ\u00e8ncia", "dels", "altres", "\u00f2rgans", "de", "l'estat", "per\u00f2", "no", "pot", "actuar", "en", "el", "seu", "propi", "nom", "el", "sistema", "del", "tribunal", "suprem", "d'alemanya", "anomenat", "oberste", "gerichtsh\u00f6fe", "des", "bundes", "compta", "amb", "depend\u00e8ncies", "especialitzades", "per", "a", "les", "causes", "civils", "i", "penals", "el", "tribunal", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "m\u00e9s", "alt", "\u00e9s", "el", "tribunal", "federal", "de", "just\u00edcia", "amb", "seu", "a", "karlsruhe", "i", "leipzig", "la", "sala", "\u00e9s", "d'estil", "inquisitorial", "altres", "tribunals", "federals", "s\u00f3n", "el", "tribunal", "federal", "del", "treball", "a", "erfurt", "el", "tribunal", "social", "federal", "de", "kassel", "el", "tribunal", "federal", "d'hisenda", "a", "m\u00fanic", "i", "el", "tribunal", "administratiu", "federal", "a", "leipzig", "el", "dret", "penal", "i", "dret", "privat", "estan", "codificades", "en", "el", "pla", "nacional", "en", "el", "strafgesetzbuch", "i", "el", "b\u00fcrgerliches", "gesetzbuch", "respectivament", "el", "sistema", "penal", "alemany", "es", "dirigeix", "cap", "a", "la", "rehabilitaci\u00f3", "del", "criminal", "el", "seu", "objectiu", "secundari", "\u00e9s", "la", "protecci\u00f3", "del", "p\u00fablic", "en", "general", "para", "aconseguir", "aquest", "\u00faltim", "el", "condemnat", "penal", "pot", "ser", "posat", "en", "pres\u00f3", "preventiva", "sicherheitsverwahrung", "a", "m\u00e9s", "de", "regular", "la", "pena", "s\u00ed", "que", "es", "considera", "una", "amena\u00e7a", "per", "al", "p\u00fablic", "en", "general", "el", "v\u00f6lkerstrafgesetzbuch", "regula", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "dels", "crims", "contra", "la", "humanitat", "genocidi", "i", "crims", "de", "guerra", "el", "poder", "legislatiu", "est\u00e0", "dividit", "entre", "la", "federaci\u00f3", "i", "els", "estats", "la", "llei", "fonamental", "estipula", "que", "els", "estats", "deuen", "seguir", "les", "disposicions", "del", "poder", "legislatiu", "en", "l'\u00e0mbit", "estatal", "llevat", "de", "casos", "designats", "per", "la", "mateixa", "llei", "fonamental", "la", "llei", "federal", "preval", "sobre", "la", "llei", "de", "cada", "estat", "ja", "que", "el", "poder", "legislatiu", "rau", "en", "el", "nivell", "federal", "el", "bundesrat", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "federal", "a", "trav\u00e9s", "del", "qual", "els", "estats", "participen", "en", "la", "legislaci\u00f3", "nacional", "cada", "estat", "t\u00e9", "els", "seus", "propis", "tribunals", "constitucionals", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "article", "principal", "organitzaci\u00f3", "territorial", "d'alemanyal'organitzaci\u00f3", "territorial", "d'alemanya", "t\u00e9", "quatre", "nivells", "b\u00e0sics", "el", "govern", "federal", "bundesstaat", "o", "bundesebene", "els", "estats", "federats", "o", "l\u00e4nder", "els", "districtes", "o", "kreise", "vegeu", "la", "llista", "de", "districtes", "rurals", "alemanys", "les", "ciutats", "de", "m\u00e9s", "de", "habitants", "i", "algunes", "excepcions", "m\u00e9s", "estan", "exemptes", "de", "formar", "part", "d'un", "districte", "i", "l'ajuntament", "assumeix", "les", "compet\u00e8ncies", "dels", "districtes", "vegeu", "la", "llista", "de", "districtes", "urbans", "alemanys", "els", "municipis", "o", "gemeindendespr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "l\u00e4nder", "en", "la", "regi\u00f3", "occidental", "del", "tercer", "reich", "es", "van", "constituir", "com", "a", "regions", "administratives", "primerament", "i", "despr\u00e9s", "es", "van", "unir", "com", "a", "federaci\u00f3", "en", "el", "bund", "o", "la", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "aquest", "proc\u00e9s", "va", "ser", "diferent", "del", "d'\u00e0ustria", "en", "qu\u00e8", "el", "bund", "es", "va", "formar", "primerament", "i", "despr\u00e9s", "es", "van", "crear", "els", "estats", "individuals", "com", "a", "unitats", "del", "sistema", "federal", "l'\u00fas", "del", "terme", "l\u00e4nder", "que", "literalment", "vol", "dir", "pa\u00efsos", "en", "comptes", "del", "terme", "staaten", "estats", "presenta", "la", "tradici\u00f3", "pol\u00edtica", "alemanya", "en", "qu\u00e8", "el", "concepte", "d'alemanya", "com", "a", "entitat", "sempre", "ha", "existit", "com", "a", "confederaci\u00f3", "o", "com", "a", "alian\u00e7a", "de", "diversos", "regnes", "i", "ducats", "independents", "des", "del", "segle", "ix", "la", "majoria", "dels", "l\u00e4nder", "actuals", "tenen", "els", "mateixos", "noms", "i", "ocupen", "gaireb\u00e9", "els", "mateixos", "territoris", "que", "els", "antics", "pa\u00efsos", "sobirans", "economia", "article", "principal", "economia", "d'alemanyaalemanya", "\u00e9s", "una", "de", "les", "economies", "de", "mercat", "m\u00e9s", "desenvolupades", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "la", "tercera", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "termes", "del", "producte", "intern", "brut", "calculat", "basantse", "en", "les", "taxes", "de", "canvi", "eurod\u00f2lar", "i", "la", "cinquena", "basantse", "en", "la", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "\u00e9s", "l'economia", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "l'acompliment", "recent", "per\u00f2", "no", "ha", "estat", "din\u00e0mic", "i", "l'economia", "alemanya", "ha", "estat", "marcada", "per", "la", "seva", "vulnerabilitat", "als", "xocs", "externs", "als", "problemes", "estructurals", "interns", "i", "les", "dificultats", "relacionades", "amb", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "a", "causa", "de", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "de", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "alemanya", "va", "aprovar", "en", "juny", "del", "el", "pla", "d'austeritat", "m\u00e9s", "sever", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "amb", "l'objectiu", "d'estalviar", "milions", "d'euros", "indicadors", "econ\u00f2mics", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "es", "va", "destruir", "bona", "part", "de", "la", "infraestructura", "del", "pa\u00eds", "amb", "els", "esfor\u00e7os", "de", "reconstrucci\u00f3", "que", "van", "seguir", "al", "fi", "de", "la", "guerra", "la", "ind\u00fastria", "i", "amb", "aix\u00f2", "l'economia", "del", "pa\u00eds", "es", "van", "desenvolupar", "r\u00e0pidament", "donant", "lloc", "al", "fenomen", "hist\u00f2ric", "conegut", "com", "a", "miracle", "alemany", "la", "qualitat", "dels", "productes", "alemanys", "mai", "no", "va", "perdre", "el", "seu", "renom", "en", "l'\u00e0mbit", "mundial", "i", "la", "naci\u00f3", "es", "va", "imposar", "en", "menys", "d'una", "d\u00e8cada", "com", "a", "primera", "pot\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "d'europa", "posici\u00f3", "que", "conserva", "fins", "avui", "alemanya", "\u00e9s", "focus", "de", "riquesa", "i", "aix\u00f2", "es", "reflecteix", "en", "la", "creixent", "economia", "del", "centre", "d'europa", "amb", "una", "infraestructura", "de", "carreteres", "\u00e0mplies", "i", "un", "bon", "nivell", "de", "vida", "alemanya", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "industrialitzats", "del", "m\u00f3n", "alemanya", "\u00e9s", "l'economia", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "i", "la", "tercera", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "segons", "el", "seu", "producte", "interior", "brut", "pib", "l'economia", "va", "cr\u00e9ixer", "el", "i", "espera", "un", "creixement", "similar", "els", "pr\u00f2xims", "anys", "des", "de", "l'era", "de", "la", "industrialitzaci\u00f3", "el", "pa\u00eds", "ha", "estat", "un", "motor", "innovador", "i", "beneficiari", "de", "l'economia", "global", "alemanya", "\u00e9s", "la", "primera", "pot\u00e8ncia", "exportadora", "de", "l'\u00f3n", "amb", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "de", "b\u00e9ns", "exportats", "el", "incloenthi", "les", "exportacions", "als", "pa\u00efsos", "de", "l'eurozona", "i", "genera", "un", "super\u00e0vit", "de", "milions", "d'euros", "el", "sector", "terciari", "contribueix", "amb", "el", "del", "pib", "la", "ind\u00fastria", "amb", "el", "i", "l'agricultura", "amb", "el", "la", "majoria", "dels", "productes", "de", "l'estat", "s\u00f3n", "productes", "d'enginyeria", "principalment", "autom\u00f2bils", "maquin\u00e0ria", "metalls", "i", "qu\u00edmics", "alemanya", "\u00e9s", "el", "primer", "productor", "mundial", "de", "turbines", "de", "vent", "i", "d'equip", "d'energia", "solar", "les", "fires", "i", "congressos", "de", "comer\u00e7", "internacional", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "es", "realitzen", "a", "alemanya", "a", "les", "ciutats", "de", "hannover", "frankfurt", "i", "berl\u00ednde", "les", "empreses", "m\u00e9s", "grans", "que", "cotitzen", "en", "borses", "s\u00f3n", "alemanyes", "les", "deu", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "daimler", "volkswagen", "allianz", "siemens", "deutsche", "bank", "eon", "deutsche", "post", "deutsche", "telekom", "metro", "i", "basfalemanya", "advoca", "per", "una", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "pol\u00edtica", "major", "per", "a", "europa", "i", "les", "seves", "pol\u00edtiques", "comercials", "s\u00f3n", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "determinades", "pels", "acords", "entre", "els", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "alemanya", "fa", "\u00fas", "de", "la", "moneda", "\u00fanica", "europea", "l'euro", "i", "la", "seva", "pol\u00edtica", "monet\u00e0ria", "\u00e9s", "establerta", "pel", "banc", "central", "europeu", "la", "seu", "del", "qual", "\u00e9s", "a", "frankfurt", "despr\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "el", "l'est\u00e0ndard", "de", "vida", "i", "la", "renda", "anual", "encara", "\u00e9s", "major", "a", "l'oest", "del", "pa\u00eds", "la", "modernitzaci\u00f3", "i", "integraci\u00f3", "d'alemanya", "oriental", "encara", "est\u00e0", "en", "proc\u00e9s", "que", "s'espera", "que", "acabi", "el", "amb", "transfer\u00e8ncies", "monet\u00e0ries", "anuals", "de", "l'oest", "a", "l'est", "estimades", "en", "milions", "de", "d\u00f2lars", "la", "taxa", "d'atur", "ha", "disminu\u00eft", "constantment", "des", "del", "i", "va", "a", "arribar", "a", "un", "m\u00ednim", "que", "no", "s'havia", "vist", "des", "de", "fa", "anys", "del", "l'\u00faltim", "govern", "del", "canceller", "gerhard", "schr\u00f6der", "va", "implementar", "una", "s\u00e8rie", "de", "reformes", "extenses", "del", "mercat", "laboral", "i", "de", "les", "institucions", "de", "benestar", "el", "govern", "actual", "ha", "mantingut", "una", "pol\u00edtica", "fiscal", "restrictiva", "va", "reduir", "el", "nombre", "d'empleats", "del", "sector", "p\u00fablic", "per", "tal", "d'aconseguir", "un", "pressupost", "balancejat", "el", "infraestructura", "el", "alemanya", "fou", "el", "quint", "consumidor", "m\u00e9s", "gran", "d'energia", "i", "doster\u00e7os", "de", "la", "seva", "energia", "prim\u00e0ria", "es", "va", "importar", "el", "mateix", "any", "alemanya", "va", "ser", "el", "consumidor", "m\u00e9s", "gran", "d'electricitat", "d'europa", "el", "consum", "d'electricitat", "de", "l'any", "va", "ser", "de", "milions", "de", "quilowattshores", "la", "pol\u00edtica", "del", "govern", "emfatitza", "la", "conservaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "de", "fonts", "d'energia", "renovable", "com", "ara", "l'energia", "solar", "l'energia", "e\u00f2lica", "la", "biomassa", "l'energia", "hidr\u00e0ulica", "i", "l'energia", "geot\u00e8rmica", "com", "a", "resultat", "de", "les", "pol\u00edtiques", "de", "conservaci\u00f3", "d'energia", "l'efici\u00e8ncia", "energ\u00e8ticala", "quantitat", "d'energia", "requerida", "per", "a", "produir", "una", "unitat", "de", "producte", "interior", "brutha", "millorat", "des", "del", "comen\u00e7ament", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "govern", "s'ha", "posat", "com", "a", "meta", "proveir", "la", "meitat", "de", "les", "demandes", "energ\u00e8tiques", "amb", "fonts", "renovables", "el", "el", "el", "govern", "i", "la", "ind\u00fastria", "d'energia", "nuclear", "d'alemanya", "van", "acordar", "eliminar", "les", "plantes", "nuclears", "el", "tanmateix", "l'energia", "renovable", "encara", "t\u00e9", "un", "paper", "modest", "en", "el", "consum", "d'energia", "el", "el", "consum", "d'energia", "es", "va", "satisfer", "amb", "les", "seg\u00fcents", "fonts", "petroli", "carb\u00f3", "incloenthi", "lignit", "gas", "natural", "nuclear", "hidr\u00e0ulica", "i", "e\u00f2lica", "altres", "amb", "una", "posici\u00f3", "c\u00e8ntrica", "a", "europa", "alemanya", "\u00e9s", "un", "centre", "de", "transportaci\u00f3", "important", "amb", "una", "xarxa", "de", "transportaci\u00f3", "densa", "i", "moderna", "la", "xarxa", "d'autopistes", "bundesautobahn", "\u00e9s", "la", "tercera", "m\u00e9s", "extensa", "del", "m\u00f3n", "alemanya", "tamb\u00e9", "ha", "establert", "una", "xarxa", "polic\u00e8ntrica", "de", "trens", "d'alta", "velocitat", "el", "intercityexpress", "ice", "connecta", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "importants", "d'alemanya", "i", "algunes", "ciutats", "dels", "estats", "ve\u00efns", "la", "velocitat", "del", "tren", "varia", "de", "a", "kmh", "i", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "avan\u00e7at", "del", "deutsche", "bahn", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "alemanya", "\u00e9s", "l'estat", "m\u00e9s", "poblat", "de", "la", "uni\u00f3", "europa", "tanmateix", "la", "seva", "taxa", "de", "fecunditat", "d'", "nens", "per", "mare", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "baixes", "del", "m\u00f3n", "i", "les", "estad\u00edstiques", "oficials", "estimen", "que", "la", "poblaci\u00f3", "decreixer\u00e0", "a", "o", "milions", "per", "al", "suposant", "una", "taxa", "neta", "de", "migraci\u00f3", "de", "persones", "a", "l'any", "milions", "suposant", "una", "taxa", "neta", "de", "migraci\u00f3", "de", "a", "l'any", "chemnitz", "\u00e9s", "considerada", "la", "ciutat", "amb", "la", "taxa", "de", "natalitat", "m\u00e9s", "baixa", "del", "m\u00f3n", "alemanya", "t\u00e9", "un", "gran", "nombre", "de", "ciutats", "grans", "les", "m\u00e9s", "poblades", "s\u00f3n", "berl\u00edn", "hamburg", "m\u00fanic", "col\u00f2nia", "frankfurt", "i", "stuttgart", "la", "conurbaci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "del", "pa\u00eds", "i", "d'europa", "\u00e9s", "la", "regi\u00f3", "del", "rhineruhr", "al", "nordoest", "amb", "gaireb\u00e9", "milions", "d'habitants", "i", "que", "inclou", "les", "ciutats", "de", "d\u00fcsseldorf", "col\u00f2nia", "essen", "dortmund", "duisburg", "i", "bochum", "des", "de", "desembre", "del", "al", "voltant", "de", "set", "milions", "d'estrangers", "s'han", "registrat", "a", "alemanya", "i", "el", "dels", "residents", "de", "l'estat", "s\u00f3n", "d'origen", "estranger", "totalment", "o", "parcialment", "el", "grup", "m\u00e9s", "gran", "milions", "prov\u00e9", "de", "turquia", "i", "la", "resta", "principalment", "d'it\u00e0lia", "s\u00e8rbia", "gr\u00e8cia", "pol\u00f2nia", "i", "cro\u00e0ciaen", "el", "report", "de", "l'estat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "del", "les", "nacions", "unides", "reporten", "que", "alemanya", "t\u00e9", "el", "tercer", "percentatge", "m\u00e9s", "gran", "d'immigrants", "internacionals", "del", "m\u00f3n", "amb", "el", "o", "milions", "dels", "immigrants", "del", "m\u00f3n", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "restriccions", "a", "les", "pol\u00edtiques", "migrat\u00f2ries", "el", "nombre", "d'immigrants", "a", "la", "recerca", "d'asil", "pol\u00edtic", "es", "va", "reduir", "constantment", "des", "del", "tot", "i", "que", "s'ha", "incrementat", "des", "de", "arran", "conflictes", "a", "l'orient", "mitj\u00e0", "concretament", "siria", "i", "irak", "etnografia", "els", "alemanys", "com", "a", "grup", "\u00e8tnic", "i", "atesos", "els", "canvis", "constants", "en", "llur", "territori", "es", "van", "relacionar", "amb", "altres", "pobles", "des", "de", "temps", "antics", "per", "exemple", "van", "entrar", "en", "contacte", "amb", "els", "celtes", "i", "els", "eslaus", "dels", "quals", "van", "adoptar", "els", "noms", "de", "rius", "i", "muntanyes", "i", "alguns", "cognoms", "de", "fet", "es", "creu", "que", "els", "noms", "del", "rin", "el", "danubi", "i", "el", "neckar", "s\u00f3n", "d'origen", "celta", "alemanya", "tamb\u00e9", "va", "rebre", "un", "gran", "nombre", "d'immigrants", "francesos", "hugonots", "fugint", "de", "la", "persecuci\u00f3", "religiosa", "durant", "el", "segle", "xvi", "aix\u00ed", "com", "polonesos", "durant", "el", "segle", "xix", "la", "minoria", "m\u00e9s", "gran", "abans", "de", "l'holocaust", "eren", "els", "jueus", "en", "l'actualitat", "la", "poblaci\u00f3", "d'origen", "eslau", "s'estima", "entre", "i", "una", "minoria", "nombrosa", "s\u00f3n", "els", "turcs", "que", "hi", "van", "immigrar", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "per", "mitj\u00e0", "del", "programa", "de", "treballadors", "convidats", "gastarbaiter", "del", "govern", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xix", "s'estima", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "alemanya", "\u00e9s", "estrangera", "s'estima", "tamb\u00e9", "que", "hi", "ha", "danesos", "s\u00f2rabs", "i", "gitanos", "llengua", "la", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "\u00e9s", "l'alemany", "del", "qual", "hi", "ha", "diverses", "divisions", "dialectals", "de", "les", "diverses", "regions", "\u00e8tniques", "i", "culturals", "del", "territori", "sobretot", "a", "les", "\u00e0rees", "rurals", "les", "tres", "divisions", "dialectals", "m\u00e9s", "grans", "de", "l'alemany", "que", "coincideixen", "amb", "tres", "regions", "topogr\u00e0fiques", "definides", "s\u00f3n", "el", "baix", "alemany", "l'alemany", "central", "i", "l'alt", "alemany", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "dan\u00e8s", "el", "baix", "alemany", "el", "roman\u00ed", "i", "el", "fris\u00f3", "s\u00f3n", "reconeguts", "i", "protegits", "oficialment", "per", "la", "carta", "europea", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "o", "minorit\u00e0ries", "religi\u00f3", "els", "protestants", "concentrats", "al", "nord", "i", "a", "l'est", "i", "els", "cat\u00f2lics", "concentrats", "al", "sud", "i", "a", "l'oest", "representen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "alemanya", "el", "per", "cada", "grup", "en", "total", "milions", "de", "persones", "pertanyen", "oficialment", "a", "una", "denominaci\u00f3", "cristiana", "el", "grup", "de", "persones", "no", "religioses", "incloenthi", "els", "ateus", "i", "agn\u00f2stics", "agrupen", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "especialment", "en", "la", "regi\u00f3", "de", "l'exrda", "prop", "de", "milions", "musulmans", "viuen", "a", "alemanya", "principalment", "de", "turquia", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "declara", "ser", "cristiana", "ortodoxa", "la", "majoria", "de", "s\u00e8rbia", "i", "gr\u00e8cia", "alemanya", "t\u00e9", "el", "tercer", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "de", "poblaci\u00f3", "jueva", "del", "m\u00f3n", "el", "m\u00e9s", "del", "doble", "de", "jueus", "de", "l'exuni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "van", "emigrar", "a", "alemanya", "que", "no", "pas", "a", "israel", "la", "poblaci\u00f3", "jueva", "d'aquell", "any", "era", "de", "persones", "molt", "superior", "als", "abans", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "educaci\u00f3", "la", "responsabilitat", "de", "l'educaci\u00f3", "alemanya", "\u00e9s", "prerrogativa", "dels", "l\u00e4nder", "amb", "un", "paper", "petit", "del", "govern", "central", "l'educaci\u00f3", "de", "kindergarten", "no", "obligat\u00f2ria", "s'ofereix", "per", "als", "nens", "entre", "els", "tres", "i", "els", "sis", "anys", "i", "despr\u00e9s", "l'educaci\u00f3", "\u00e9s", "obligat\u00f2ria", "pels", "seg\u00fcents", "anys", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "t\u00e9", "una", "duraci\u00f3", "de", "quatre", "anys", "sense", "cap", "tipus", "d'estratificaci\u00f3", "per", "contra", "l'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "\u00e9s", "estratificada", "en", "quatre", "tipus", "d'escoles", "depenent", "de", "l'habilitat", "de", "l'estudiant", "segons", "les", "recomanacions", "dels", "seus", "instructors", "el", "gimn\u00e0s", "prepara", "als", "nens", "m\u00e9s", "dotats", "per", "als", "estudis", "universitaris", "i", "t\u00e9", "una", "duraci\u00f3", "de", "vuit", "o", "nou", "anys", "depenent", "del", "land", "el", "realschule", "t\u00e9", "un", "\u00e8mfasi", "m\u00e9s", "ample", "per", "als", "estudiants", "intermedis", "i", "t\u00e9", "una", "duraci\u00f3", "de", "nom\u00e9s", "sis", "anys", "el", "hauptschule", "prepara", "els", "estudiants", "per", "a", "l'educaci\u00f3", "vocacional", "i", "el", "gesamtschule", "o", "escola", "ampla", "combina", "les", "tres", "anteriors", "sanitat", "i", "benestar", "social", "alemanya", "fou", "un", "estat", "pioner", "en", "l'establiment", "dels", "beneficis", "de", "benestar", "social", "el", "govern", "imperial", "de", "finals", "del", "segle", "xix", "va", "ser", "el", "primer", "a", "proveir", "als", "ciutadans", "d'assegurances", "de", "sanitat", "i", "d'accidents", "el", "sistema", "de", "seguretat", "i", "benestar", "social", "d'alemanya", "ha", "estat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2rica", "un", "model", "per", "als", "models", "dels", "altres", "pa\u00efsos", "cultura", "i", "oci", "alemanya", "sovint", "\u00e9s", "considerada", "das", "land", "der", "dichter", "und", "denker", "la", "terra", "dels", "poetes", "i", "els", "pensadors", "la", "cultura", "alemanya", "va", "florir", "molt", "abans", "de", "la", "conformaci\u00f3", "d'alemanya", "com", "a", "estat", "i", "s'estenia", "per", "tots", "els", "pa\u00efsos", "de", "parla", "alemanya", "des", "de", "les", "seves", "arrels", "la", "cultura", "alemanya", "ha", "estat", "influ\u00efda", "pels", "corrents", "intel\u00b7lectuals", "i", "populars", "d'europa", "tant", "religiosos", "com", "seculars", "com", "a", "resultat", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "identificar", "una", "tradici\u00f3", "alemanya", "separada", "de", "l'estructura", "de", "la", "cultura", "europea", "per", "les", "circumst\u00e0ncies", "territorials", "i", "pol\u00edtiques", "de", "l'\u00e8poca", "alguns", "personatges", "hist\u00f2rics", "importants", "com", "ara", "wolfgang", "amadeus", "mozart", "franz", "kafka", "i", "paul", "celan", "tot", "i", "que", "no", "eren", "ciutadans", "d'alemanya", "en", "el", "sentit", "modern", "van", "pert\u00e0nyer", "a", "l'ambient", "cultural", "alemany", "alemanya", "va", "ser", "la", "llar", "d'alguns", "dels", "compositors", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "m\u00e9s", "reconeguts", "incloenthi", "ludwig", "van", "beethoven", "johann", "sebastian", "bach", "johannes", "brahms", "i", "richard", "wagner", "nombrosos", "pintors", "alemanys", "han", "gaudit", "de", "prestigi", "internacional", "a", "trav\u00e9s", "de", "llurs", "obres", "en", "diversos", "corrents", "art\u00edstics", "hans", "holbein", "el", "jove", "matthias", "gr\u00fcnewald", "i", "albrecht", "d\u00fcrer", "foren", "artistes", "importants", "del", "renaixement", "caspar", "david", "friedrich", "del", "romanticisme", "i", "max", "ernst", "del", "surrealisme", "les", "contribucions", "arquitect\u00f2niques", "d'alemanya", "inclouen", "l'arquitectura", "carol\u00edngia", "i", "l'arquitectura", "ottoniana", "precursores", "importants", "de", "l'arquitectura", "rom\u00e0nica", "altres", "estils", "s'hi", "van", "desenvolupar", "com", "ara", "l'arquitectura", "g\u00f2tica", "l'arquitectura", "renaixentista", "i", "l'arquitectura", "barroca", "alemanya", "va", "ser", "un", "catalitzador", "important", "de", "l'arquitectura", "moderna", "especialment", "a", "trav\u00e9s", "del", "moviment", "del", "bauhaus", "fundat", "per", "walter", "gropius", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "va", "esdevenir", "un", "dels", "arquitectes", "m\u00e9s", "reconeguts", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "els", "gratacels", "amb", "fa\u00e7anes", "de", "cristall", "foren", "idea", "seva", "la", "literatura", "alemanya", "comen\u00e7a", "durant", "l'edat", "mitjana", "amb", "les", "obres", "de", "diversos", "escriptors", "com", "ara", "walther", "von", "der", "vogelweide", "i", "wolfram", "von", "eschenbach", "diversos", "autors", "i", "poetes", "alemanys", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "reconeguts", "com", "ara", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "i", "friedrich", "schiller", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'obres", "dels", "germans", "grimm", "van", "popularitzar", "el", "folklore", "alemany", "en", "l'\u00e0mbit", "internacional", "alguns", "autors", "importants", "del", "segle", "xx", "s\u00f3n", "thomas", "mann", "berthold", "brecht", "hermann", "hesse", "heinrich", "b\u00f6ll", "i", "g\u00fcnter", "grass", "dels", "escriptors", "m\u00e9s", "aviat", "actuals", "hi", "ha", "la", "cornelia", "funke", "en", "michael", "ende", "la", "josephine", "siebe", "la", "mira", "lobe", "i", "d'altresla", "contribuci\u00f3", "alemanya", "a", "la", "filosofia", "ha", "estat", "molt", "significativa", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "les", "contribucions", "de", "gottfried", "leibniz", "al", "racionalisme", "les", "contribucions", "d'immanuel", "kant", "georg", "wilhelm", "friedrich", "hegel", "friedrich", "wilhelm", "jospeh", "schelling", "i", "johann", "gottlieb", "fichte", "a", "l'establiment", "de", "l'idealisme", "alemany", "les", "formulacions", "de", "la", "teoria", "comunista", "de", "karl", "marx", "i", "friedrich", "engels", "les", "composicions", "d'arthur", "schopenhauer", "al", "pessimisme", "metaf\u00edsic", "el", "desenvolupament", "del", "perspectivisme", "de", "friedrich", "nietzsche", "les", "obres", "sobre", "l'\u00e9sser", "de", "martin", "heidegger", "i", "les", "teories", "socials", "de", "j\u00fcrgen", "habermas", "van", "ser", "molt", "significatives", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "hist\u00f2ria", "article", "principal", "hist\u00f2ria", "d'alemanya", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "article", "principal", "germ\u00e0nics", "els", "historiadors", "suggereixen", "que", "l'etnog\u00e8nesi", "dels", "pobles", "germ\u00e0nics", "va", "oc\u00f3rrer", "en", "algun", "moment", "entre", "l'edat", "de", "bronze", "n\u00f2rdica", "i", "l'era", "de", "ferro", "preromana", "des", "del", "sud", "d'escandin\u00e0via", "i", "el", "nord", "d'alemanya", "les", "tribus", "van", "comen\u00e7ar", "a", "emigrar", "i", "estendre", "llur", "territori", "cap", "al", "sud", "est", "i", "oest", "durant", "el", "primer", "segle", "ac", "entrant", "en", "contacte", "amb", "les", "tribus", "celtes", "de", "g\u00e0l\u00b7lia", "i", "els", "pobles", "iranians", "del", "b\u00e0ltic", "i", "les", "tribus", "eslaves", "d'europa", "oriental", "se", "sap", "molt", "poc", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "antiga", "dels", "pobles", "germ\u00e0nics", "llevat", "de", "llurs", "interaccions", "amb", "l'imperi", "rom\u00e0", "de", "la", "recerca", "etimol\u00f2gica", "i", "dels", "descobriments", "arqueol\u00f2gics", "sota", "l'emperador", "august", "el", "general", "rom\u00e0", "publi", "quintili", "var", "va", "comen\u00e7ar", "a", "envair", "la", "germ\u00e0nia", "terme", "utilitzat", "pels", "romans", "que", "corresponia", "als", "territoris", "des", "del", "rin", "cap", "als", "urals", "va", "ser", "en", "aquest", "per\u00edode", "que", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "es", "van", "familiaritzar", "amb", "les", "t\u00e0ctiques", "de", "guerra", "romanes", "i", "alhora", "mantenint", "llur", "identitat", "tribal", "el", "dc", "les", "legions", "romanes", "encap\u00e7alades", "per", "var", "van", "ser", "derrotades", "pel", "l\u00edder", "querusc", "armini", "en", "la", "batalla", "del", "bosc", "de", "teutoburg", "el", "territori", "de", "l'alemanya", "moderna", "per", "tant", "va", "quedar", "fora", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "el", "dc", "durant", "el", "temps", "de", "l'escriptura", "del", "llibre", "germania", "de", "t\u00e0cit", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "es", "van", "establir", "als", "costats", "del", "rin", "i", "el", "danubi", "les", "limes", "germanicus", "ocupant", "la", "major", "part", "de", "l'\u00e0rea", "de", "l'alemanya", "contempor\u00e0nia", "en", "el", "segle", "iii", "van", "emergir", "un", "gran", "nombre", "de", "tribus", "germ\u00e0niques", "occidentals", "els", "alamans", "els", "francs", "els", "cats", "els", "saxons", "els", "frisis", "els", "sicambres", "i", "els", "turingis", "cap", "al", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "van", "sortir", "de", "la", "frontera", "de", "les", "limes", "germanicus", "ocupant", "els", "territoris", "romansdespr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "els", "francs", "van", "crear", "un", "imperi", "sota", "la", "dinastia", "merov\u00edngia", "i", "hi", "van", "subjugar", "les", "altres", "tribus", "germ\u00e0niques", "su\u00e0bia", "va", "esdevenir", "un", "ducat", "depenent", "de", "l'imperi", "franc", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "tolbiac", "el", "rei", "clotar", "i", "va", "governar", "la", "major", "part", "del", "que", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "alemanya", "i", "va", "enviar", "expedicions", "cap", "a", "la", "sax\u00f2nia", "mentre", "que", "el", "sudest", "de", "l'actual", "alemanya", "encara", "es", "trobava", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "ostrogots", "el", "els", "saxons", "i", "els", "francs", "van", "destruir", "el", "regne", "de", "tur\u00edngia", "els", "saxons", "van", "habitar", "l'\u00e0rea", "al", "sud", "del", "riu", "unstrut", "durant", "la", "partici\u00f3", "de", "l'imperi", "franc", "llurs", "territoris", "germ\u00e0nics", "eren", "part", "d'austr\u00e0sia", "el", "el", "majordom", "de", "palau", "franc", "carles", "martell", "va", "comen\u00e7ar", "una", "nova", "guerra", "contra", "sax\u00f2nia", "el", "ja", "que", "els", "saxons", "havien", "donat", "suport", "al", "duc", "odil\u00f3", "de", "baviera", "el", "pip\u00ed", "iii", "majordom", "de", "palau", "sota", "el", "rei", "merovingi", "va", "assumir", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "ell", "mateix", "i", "va", "ser", "ungit", "per", "l'esgl\u00e9sia", "els", "reis", "francs", "eren", "a", "partir", "de", "llavors", "els", "protectors", "del", "papa", "carlemany", "va", "comen\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "de", "campanyes", "militars", "llargues", "en", "contra", "dels", "rivals", "pagans", "els", "saxons", "i", "els", "\u00e0vars", "els", "saxons", "i", "els", "avars", "van", "ser", "derrotats", "i", "for\u00e7ats", "a", "convertirse", "al", "final", "de", "les", "guerres", "saxones", "i", "llurs", "terres", "van", "ser", "annexades", "a", "l'imperi", "carolingi", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "article", "principal", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "el", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "es", "va", "originar", "a", "partir", "de", "la", "divisi\u00f3", "de", "l'imperi", "carolingi", "el", "fundat", "per", "carlemany", "el", "de", "desembre", "i", "va", "existir", "sota", "diverses", "formes", "fins", "al", "el", "seu", "territori", "s'estenia", "des", "del", "riu", "eider", "al", "nord", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "al", "sud", "sovint", "conegut", "com", "el", "sacre", "imperi", "rom\u00e0", "o", "l'imperi", "antic", "va", "ser", "oficialment", "anomenat", "el", "sacre", "imperi", "rom\u00e0", "de", "la", "naci\u00f3", "germ\u00e0nica", "sacrum", "romanum", "imperium", "nationis", "germanic\u00e6", "des", "del", "per", "a", "ajustar", "el", "t\u00edtol", "al", "seu", "aleshores", "redu\u00eft", "territori", "sota", "el", "regnat", "dels", "emperadors", "otonians", "els", "ducats", "arrel", "de", "lorena", "sax\u00f2nia", "franc\u00f2nia", "su\u00e0bia", "tur\u00edngia", "i", "baviera", "es", "van", "consolidar", "i", "el", "rei", "germ\u00e0nic", "va", "ser", "coronat", "com", "a", "sacre", "emperador", "rom\u00e0", "d'aquestes", "regions", "el", "sota", "el", "regnat", "dels", "emperadors", "s\u00e0lics", "el", "sacre", "imperi", "rom\u00e0", "va", "absorbir", "el", "nord", "d'it\u00e0lia", "i", "la", "borgonya", "tot", "i", "que", "els", "emperadors", "van", "perdre", "el", "poder", "despr\u00e9s", "de", "la", "querella", "de", "les", "investidures", "sota", "la", "dinastia", "de", "hohenstaufen", "els", "pr\u00ednceps", "germ\u00e0nics", "van", "augmentar", "llur", "influ\u00e8ncia", "al", "sud", "i", "a", "l'est", "sobre", "els", "territoris", "habitats", "pels", "eslaus", "les", "viles", "germ\u00e0niques", "del", "nord", "van", "prosperar", "com", "a", "membres", "de", "la", "lliga", "hanse\u00e0tica", "l'edicte", "de", "la", "butlla", "d'or", "el", "va", "servir", "de", "constituci\u00f3", "b\u00e0sica", "de", "l'imperi", "fins", "a", "la", "seva", "dissoluci\u00f3", "aquest", "edicte", "codificava", "l'elecci\u00f3", "de", "l'emperador", "pels", "set", "pr\u00edncepselectors", "que", "governaven", "alguns", "dels", "principats", "i", "arquebisbats", "m\u00e9s", "poderosos", "a", "partir", "del", "segle", "xv", "els", "emperadors", "eren", "elegits", "exclusivament", "de", "la", "dinastia", "dels", "habsburg", "d'\u00e0ustria", "el", "religi\u00f3s", "mart\u00ed", "luter", "va", "escriure", "les", "seves", "tesis", "q\u00fcestionant", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "el", "comen\u00e7ant", "aix\u00ed", "la", "reforma", "protestant", "amb", "el", "temps", "es", "va", "recon\u00e8ixer", "una", "esgl\u00e9sia", "luterana", "separada", "com", "a", "nova", "religi\u00f3", "oficial", "de", "molts", "dels", "estats", "germ\u00e0nics", "despr\u00e9s", "del", "el", "conflicte", "religi\u00f3s", "va", "dur", "a", "la", "guerra", "dels", "trents", "anys", "que", "va", "devastar", "les", "terres", "alemanyes", "la", "pau", "de", "westf\u00e0lia", "va", "posar", "fi", "a", "la", "guerra", "religiosa", "entre", "els", "estats", "germ\u00e0nics", "per\u00f2", "l'imperi", "va", "ser", "dividit", "de", "facto", "en", "nombrosos", "principats", "independents", "a", "partir", "de", "el", "dualisme", "entre", "el", "monarca", "austr\u00edac", "i", "el", "regne", "de", "pr\u00fassia", "va", "caracteritzar", "la", "hist\u00f2ria", "alemanya", "el", "l'imperi", "va", "ser", "dissolt", "com", "a", "resultat", "de", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "restauraci\u00f3", "i", "revoluci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "napole\u00f3", "bonaparte", "el", "congr\u00e9s", "de", "viena", "reunit", "el", "va", "fundar", "la", "confederaci\u00f3", "alemanya", "deutscher", "bund", "una", "lliga", "d\u00e8bil", "de", "estats", "sobirans", "els", "desacords", "amb", "les", "pol\u00edtiques", "de", "restauraci\u00f3", "europees", "van", "propiciar", "els", "moviments", "liberals", "alemanys", "que", "demanaven", "unitat", "i", "llibertat", "tanmateix", "aquests", "moviments", "van", "ser", "corresposts", "amb", "noves", "mesures", "de", "repressi\u00f3", "de", "klemens", "wenzel", "von", "metternich", "el", "zollverein", "una", "uni\u00f3", "duanera", "va", "propiciar", "la", "unitat", "econ\u00f2mica", "entre", "els", "estats", "alemanys", "durant", "aquest", "per\u00edode", "molts", "alemanys", "van", "ser", "motivats", "pels", "ideals", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "i", "el", "nacionalisme", "va", "esdevenir", "el", "moviment", "m\u00e9s", "dominant", "sobretot", "entre", "els", "intel\u00b7lectuals", "joves", "per", "primera", "vegada", "els", "colors", "negre", "vermell", "i", "daurat", "van", "ser", "triats", "per", "representar", "el", "moviment", "colors", "que", "m\u00e9s", "tard", "esdevindrien", "la", "bandera", "d'alemanya", "durant", "la", "s\u00e8rie", "de", "moviments", "revolucionaris", "d'europa", "que", "van", "establir", "reeixidament", "una", "rep\u00fablica", "francesa", "els", "intel\u00b7lectuals", "i", "els", "comuners", "van", "comen\u00e7ar", "una", "revoluci\u00f3", "en", "els", "estats", "alemanys", "el", "els", "monarques", "van", "cedir", "al", "comen\u00e7ament", "a", "les", "demandes", "liberals", "dels", "revolucionaris", "van", "proposar", "el", "t\u00edtol", "d'emperador", "a", "frederic", "guillem", "iv", "de", "pr\u00fassia", "per\u00f2", "amb", "una", "p\u00e8rdua", "de", "poder", "per", "la", "qual", "cosa", "va", "rebutjar", "la", "corona", "i", "la", "constituci\u00f3", "proposada", "el", "conflicte", "entre", "guillem", "i", "de", "pr\u00fassia", "i", "el", "parlament", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "liberal", "va", "esclatar", "en", "les", "discussions", "sobre", "les", "reformes", "militars", "el", "i", "el", "rei", "va", "designar", "otto", "von", "bismarck", "com", "a", "nou", "primer", "ministre", "de", "pr\u00fassia", "bismarck", "va", "lliurar", "reeixidament", "la", "segona", "guerra", "de", "schleswig", "contra", "dinamarca", "el", "la", "vict\u00f2ria", "prussiana", "en", "la", "guerra", "austroprussiana", "de", "va", "permetreli", "crear", "la", "confederaci\u00f3", "alemanya", "del", "nord", "norddeutscher", "bund", "excloent", "l'\u00e0ustria", "que", "abans", "era", "l'estat", "germ\u00e0nic", "dominant", "dels", "afers", "de", "la", "resta", "dels", "estats", "germ\u00e0nics", "imperi", "alemany", "article", "principal", "imperi", "alemany", "l'estat", "conegut", "com", "a", "alemanya", "es", "va", "unificar", "com", "a", "estatnaci\u00f3", "moderna", "el", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'imperi", "alemany", "en", "qu\u00e8", "el", "regne", "de", "pr\u00fassia", "n'era", "el", "membre", "m\u00e9s", "gran", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "francesa", "en", "la", "guerra", "francoprussiana", "l'imperi", "alemany", "deutsches", "kaiserreich", "va", "ser", "proclamat", "al", "palau", "de", "versalles", "el", "de", "gener", "la", "dinastia", "dels", "hohenzollern", "de", "pr\u00fassia", "va", "regnar", "en", "el", "nou", "imperi", "la", "capital", "del", "qual", "era", "berl\u00edn", "'l'imperi", "va", "n\u00e9ixer", "com", "la", "unificaci\u00f3", "dels", "diversos", "estats", "alemanys", "llevat", "d'\u00e0ustria", "kleindeutsche", "l\u00f6sung", "o", "kleindeutschland", "l'alemanya", "petita", "a", "partir", "de", "alemanya", "va", "comen\u00e7ar", "a", "establir", "diverses", "col\u00f2nies", "fora", "d'europa", "en", "el", "per\u00edode", "de", "gr\u00fcnderzeit", "que", "va", "seguir", "la", "unificaci\u00f3", "d'alemanya", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "de", "l'emperador", "guillem", "i", "va", "afermar", "la", "posici\u00f3", "alemanya", "forjant", "aliances", "i", "a\u00efllant", "fran\u00e7a", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "diplom\u00e0cia", "sense", "rec\u00f3rrer", "a", "la", "guerra", "sota", "el", "regnat", "de", "guillem", "ii", "tanmateix", "i", "a", "causa", "del", "nacionalisme", "de", "l'\u00e8poca", "alemanya", "va", "entrar", "en", "conflicte", "amb", "els", "seus", "ve\u00efns", "la", "majoria", "de", "les", "aliances", "anteriors", "no", "es", "van", "renovar", "i", "les", "noves", "aliances", "ara", "exclo\u00efen", "l'imperi", "espec\u00edficament", "fran\u00e7a", "va", "establir", "noves", "relacions", "en", "signar", "el", "entente", "cordiale", "amb", "el", "regne", "unit", "i", "establint", "relacions", "amb", "l'imperi", "rus", "llevat", "dels", "seus", "contactes", "amb", "\u00e0ustriahongria", "alemanya", "va", "quedar", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "a\u00efllada", "l'imperialisme", "alemany", "com", "altres", "pot\u00e8ncies", "d'europa", "va", "reclamar", "porcions", "de", "l'\u00e0frica", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "berl\u00edn", "va", "dividir", "\u00e0frica", "entre", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "la", "tensi\u00f3", "sobre", "la", "possessi\u00f3", "d'aquest", "continent", "va", "produir", "gran", "tensi\u00f3", "entre", "elles", "que", "possiblement", "va", "contribuir", "a", "les", "condicions", "que", "durien", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "l'assassinat", "de", "l'arxiduc", "francesc", "ferran", "d'\u00e0ustria", "el", "de", "juny", "va", "desencadenar", "la", "primera", "guerra", "mundial", "alemanya", "com", "a", "membre", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "centrals", "va", "ser", "derrotada", "pels", "aliats", "en", "un", "dels", "conflictes", "armats", "m\u00e9s", "sagnants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "humanitat", "la", "revoluci\u00f3", "alemanya", "va", "esclatar", "el", "novembre", "de", "i", "l'emperador", "guillem", "ii", "i", "tots", "els", "pr\u00ednceps", "regnants", "van", "abdicar", "l'armistici", "va", "posar", "fi", "a", "la", "guerra", "l'", "de", "novembre", "i", "alemanya", "va", "ser", "for\u00e7ada", "a", "signar", "el", "tractat", "de", "versalles", "el", "juny", "de", "la", "seva", "negociaci\u00f3", "contr\u00e0riament", "a", "la", "diplom\u00e0cia", "tradicional", "va", "excloure", "les", "pot\u00e8ncies", "centrals", "derrotades", "el", "tractat", "va", "ser", "vist", "a", "alemanya", "com", "a", "continuaci\u00f3", "humiliant", "de", "la", "guerra", "per", "altres", "mitjans", "i", "la", "seva", "severitat", "sovint", "\u00e9s", "considerada", "com", "a", "propiciadora", "del", "sorgiment", "del", "nazisme", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "alemanya", "de", "es", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "la", "constituci\u00f3", "de", "weimar", "va", "entrar", "en", "vigor", "amb", "la", "signatura", "del", "president", "alemany", "friedrich", "ebert", "l'", "d'agost", "el", "partit", "comunista", "d'alemanya", "va", "ser", "fundat", "per", "rosa", "luxemburg", "i", "karl", "liebknecht", "el", "i", "el", "partit", "dels", "obrers", "alemanys", "m\u00e9s", "tard", "conegut", "com", "el", "partit", "nacional", "socialista", "dels", "obrers", "alemanys", "es", "va", "fundar", "el", "gener", "de", "patint", "la", "gran", "depressi\u00f3", "les", "seves", "condicions", "establertes", "en", "el", "tractat", "de", "versalles", "i", "la", "successi\u00f3", "perllongada", "de", "governs", "inestables", "les", "masses", "pol\u00edtiques", "alemanyes", "no", "s'identificaven", "amb", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "del", "parlamentarisme", "situaci\u00f3", "exacerbada", "per", "la", "llegenda", "pol\u00edtica", "proposada", "per", "l'extrema", "dreta", "que", "alemanya", "havia", "perdut", "la", "guerra", "a", "causa", "de", "la", "revoluci\u00f3", "alemanya", "i", "no", "pas", "per", "la", "derrota", "militar", "per", "altra", "banda", "els", "comunistes", "radicals", "com", "ara", "la", "lliga", "espartaquista", "volien", "abolir", "all\u00f2", "que", "percebien", "com", "el", "govern", "capitalista", "en", "favor", "d'un", "comunisme", "consellista", "diversos", "partits", "van", "formar", "tropes", "parlament\u00e0ries", "i", "van", "oc\u00f3rrer", "milers", "d'assassinats", "motivats", "per", "q\u00fcestions", "pol\u00edtiques", "els", "grups", "paramilitars", "intimidaven", "els", "votants", "i", "van", "sembrar", "la", "viol\u00e8ncia", "i", "la", "por", "entre", "el", "poble", "que", "patia", "a", "causa", "de", "les", "altes", "taxes", "d'atur", "i", "la", "pobresa", "despr\u00e9s", "d'una", "successi\u00f3", "de", "gabinets", "el", "president", "paul", "von", "hindenburg", "amb", "cap", "altra", "alternativa", "aparent", "i", "pressionat", "pels", "consellers", "de", "dreta", "va", "designar", "adolf", "hitler", "com", "a", "canceller", "d'alemanya", "el", "de", "gener", "el", "tercer", "reich", "el", "de", "febrer", "es", "va", "incendiar", "el", "reichstag", "alguns", "drets", "democr\u00e0tics", "b\u00e0sics", "van", "ser", "abrogats", "en", "un", "decret", "d'emerg\u00e8ncia", "l'acte", "de", "va", "donar", "a", "hitler", "poder", "legislatiu", "il\u00b7limitat", "nom\u00e9s", "el", "partit", "social", "dem\u00f2crata", "d'alemanya", "va", "votarhi", "en", "contra", "els", "comunistes", "no", "van", "presentar", "cap", "oposici\u00f3", "viable", "car", "la", "majoria", "dels", "seus", "diputats", "havien", "estat", "assassinats", "o", "empresonats", "es", "va", "establir", "un", "estat", "centralitzat", "i", "totalitari", "per", "mitj\u00e0", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "moviments", "i", "decrets", "que", "convertiren", "alemanya", "en", "un", "estat", "unipartidista", "la", "ind\u00fastria", "va", "ser", "regulada", "estrictament", "per", "mitj\u00e0", "de", "quotes", "i", "requeriments", "per", "tal", "de", "canviar", "l'economia", "cap", "a", "la", "producci\u00f3", "d'armament", "militar", "el", "les", "tropes", "alemanyes", "van", "entrar", "a", "la", "zona", "desmilitaritzada", "de", "rhineland", "i", "les", "pol\u00edtiques", "d'apaivagament", "del", "primer", "ministre", "brit\u00e0nic", "neville", "chamberlain", "van", "ser", "insuficients", "i", "inadequades", "hitler", "a", "partir", "de", "va", "continuar", "amb", "una", "pol\u00edtica", "d'expansionisme", "per", "tal", "d'establir", "la", "alemanya", "gran", "gro\u00dfdeutschland", "per", "tal", "d'evitar", "una", "guerra", "de", "dos", "fronts", "hitler", "va", "signar", "el", "pacte", "molotovribbentrop", "amb", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "que", "m\u00e9s", "tard", "trencaria", "el", "les", "tensions", "del", "nacionalisme", "militarisme", "i", "els", "conflictes", "territorials", "van", "dur", "a", "la", "invasi\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "l'", "de", "setembre", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "regne", "unit", "i", "fran\u00e7a", "van", "declarar", "la", "guerra", "comen\u00e7ant", "aix\u00ed", "la", "segona", "guerra", "mundial", "alemanya", "r\u00e0pidament", "va", "guanyar", "el", "control", "directe", "o", "indirecte", "de", "la", "major", "part", "d'europa", "el", "de", "juny", "hitler", "va", "trencar", "el", "pacte", "amb", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "obrint", "el", "front", "oriental", "envaintlo", "poc", "despr\u00e9s", "de", "l'atac", "del", "jap\u00f3", "a", "pearl", "harbor", "una", "base", "estatunidenca", "al", "pac\u00edfic", "alemanya", "va", "declarar", "la", "guerra", "als", "estats", "units", "encara", "que", "alemanya", "va", "avan\u00e7ar", "r\u00e0pidament", "en", "la", "guerra", "contra", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "al", "comen\u00e7ament", "la", "batalla", "posterior", "de", "stalingrad", "va", "ser", "el", "punt", "de", "canvi", "en", "la", "guerra", "alemanya", "va", "comen\u00e7ar", "a", "sortir", "del", "front", "oriental", "i", "amb", "els", "atacs", "dels", "aliats", "a", "l'oest", "alemanya", "va", "ser", "derrotada", "el", "en", "all\u00f2", "que", "es", "coneix", "com", "l'holocaust", "el", "tercer", "reich", "va", "concentrar", "i", "exterminar", "diversos", "grups", "de", "la", "societat", "com", "ara", "els", "jueus", "eslaus", "comunistes", "gitanos", "homosexuals", "dissidents", "pol\u00edtics", "i", "persones", "amb", "discapacitat", "durant", "l'era", "nazi", "al", "voltant", "d'onze", "milions", "de", "persones", "foren", "assassinades", "en", "l'holocaust", "incloenthi", "sis", "milions", "de", "jueus", "i", "tres", "milions", "de", "polonesos", "en", "total", "milions", "d'europeus", "van", "morir", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "divisi\u00f3", "i", "reunificaci\u00f3", "van", "morir", "en", "la", "guerra", "gaireb\u00e9", "milions", "d'alemanys", "a", "m\u00e9s", "alemanya", "va", "perdre", "territoris", "i", "milions", "d'alemanys", "van", "ser", "expulsats", "dels", "territoris", "orientals", "i", "altres", "pa\u00efsos", "alemanya", "i", "berl\u00edn", "van", "ser", "dividits", "pels", "aliats", "en", "quatre", "zones", "d'ocupaci\u00f3", "militar", "els", "sectors", "controlats", "per", "fran\u00e7a", "el", "regne", "unit", "i", "els", "estats", "units", "es", "van", "unificar", "el", "de", "maig", "per", "formar", "l'rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "el", "d'octubre", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "va", "establir", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "alemanya", "conegudes", "respectivament", "com", "a", "alemanya", "occidental", "i", "alemanya", "oriental", "alemanya", "occidental", "es", "va", "establir", "com", "a", "rep\u00fablica", "parlament\u00e0ria", "liberal", "amb", "una", "economia", "social", "de", "mercat", "va", "ser", "un", "estat", "aliat", "als", "estats", "units", "el", "regne", "unit", "i", "fran\u00e7a", "va", "experimentar", "una", "\u00e8poca", "de", "creixement", "sorprenent", "i", "perllongat", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "conegut", "com", "el", "wirtschaftswunder", "l'alemanya", "occidental", "es", "va", "unir", "a", "l'otan", "el", "i", "va", "ser", "membre", "fundador", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "el", "per", "altra", "banda", "l'alemanya", "oriental", "va", "ser", "ocupada", "per", "l'urss", "i", "a", "partir", "de", "van", "serne", "aliats", "alemanya", "oriental", "tot", "i", "l'estil", "autoritari", "de", "govern", "va", "esdevenir", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "ric", "i", "m\u00e9s", "avan\u00e7at", "del", "bloc", "sovi\u00e8tic", "encara", "que", "molts", "dels", "seus", "ciutadans", "volien", "les", "llibertats", "pol\u00edtiques", "i", "la", "prosperitat", "econ\u00f2mica", "de", "l'oestel", "mur", "de", "berl\u00edn", "constru\u00eft", "el", "per", "impedir", "que", "els", "alemanys", "orientals", "escapessin", "a", "l'alemanya", "occidental", "va", "esdevenir", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "guerra", "freda", "tanmateix", "les", "tensions", "entre", "les", "dues", "alemanyes", "es", "van", "reduir", "durant", "la", "primera", "meitat", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "gr\u00e0cies", "a", "la", "pol\u00edtica", "de", "willy", "brandt", "l'ostpolitik'", "que", "inclo\u00efa", "el", "reconeixement", "de", "facto", "de", "les", "p\u00e8rdues", "territorials", "d'alemanya", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "atesa", "la", "creixent", "immigraci\u00f3", "d'alemanys", "orientals", "a", "alemanya", "occidental", "per", "hongria", "i", "les", "manifestacions", "massives", "durant", "l'estiu", "de", "les", "autoritats", "d'alemanya", "oriental", "van", "eliminar", "moltes", "de", "les", "restriccions", "frontereres", "el", "novembre", "permetent", "que", "els", "alemanys", "orientals", "viatgessin", "a", "l'oest", "tot", "i", "que", "la", "intenci\u00f3", "era", "proveir", "una", "v\u00e0lvula", "d'escapament", "per", "tal", "de", "conservar", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "l'estat", "d'alemanya", "oriental", "l'obertura", "de", "les", "fronteres", "de", "fet", "va", "dur", "a", "l'acceleraci\u00f3", "dels", "processos", "de", "reforma", "la", "qual", "cosa", "va", "concloure", "amb", "el", "tractat", "dos", "m\u00e9s", "quatre", "un", "any", "despr\u00e9s", "el", "de", "setembre", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "el", "d'octubre", "segons", "el", "tractat", "les", "quatre", "pot\u00e8ncies", "aliades", "d'ocupaci\u00f3", "renunciaven", "a", "llurs", "drets", "sobre", "alemanya", "que", "havien", "adquirit", "en", "la", "rendici\u00f3", "i", "l'estat", "recuperava", "la", "sobirania", "plena", "des", "de", "la", "seva", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "ha", "tingut", "un", "paper", "prominent", "en", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "l'otan", "alemanya", "va", "enviar", "una", "for\u00e7a", "de", "pau", "per", "assegurar", "l'estabilitat", "dels", "balcans", "i", "una", "altra", "for\u00e7a", "a", "l'afganistana", "l'alemanya", "oriental", "hi", "hagu\u00e9", "durant", "el", "un", "augment", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "xenof\u00f2bia", "i", "l'extrema", "dreta", "vegeu", "tamb\u00e9", "gastronomia", "d'alemanya", "germ\u00e0nics", "hist\u00f2ria", "d'alemanya", "imperi", "alemany", "llista", "de", "peixos", "d'alemanya", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "unificaci\u00f3", "alemanya", "noms", "d'alemanya", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "portal", "oficial", "d'alemanya", "alemany", "angl\u00e8s", "franc\u00e8s", "castell\u00e0", "rus", "\u00e0rab"]