["els", "amfibis", "amphibia", "s\u00f3n", "una", "classe", "de", "vertebrats", "tetr\u00e0podes", "i", "ectoterms", "tots", "els", "representants", "vivents", "d'aquest", "grup", "formen", "part", "del", "clade", "dels", "lissamfibis", "ocupen", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "d'h\u00e0bitats", "la", "majoria", "de", "les", "esp\u00e8cies", "viuen", "en", "ecosistemes", "terrestres", "subterranis", "arbor\u00edcoles", "o", "d'aigua", "dol\u00e7a", "aix\u00ed", "doncs", "solen", "n\u00e9ixer", "en", "un", "estat", "larvari", "aqu\u00e0tic", "tot", "i", "que", "algunes", "esp\u00e8cies", "han", "desenvolupat", "comportaments", "per", "saltarse", "aquesta", "etapa", "en", "general", "les", "cries", "fan", "una", "metamorfosi", "en", "la", "qual", "es", "transformen", "de", "larves", "dotades", "de", "br\u00e0nquies", "en", "adults", "que", "respiren", "aire", "a", "trav\u00e9s", "de", "pulmons", "els", "amfibis", "empren", "la", "pell", "com", "a", "superf\u00edcie", "respirat\u00f2ria", "secund\u00e0ria", "i", "de", "fet", "les", "granotes", "i", "algunes", "salamandres", "terrestres", "petites", "manquen", "de", "pulmons", "i", "depenen", "\u00edntegrament", "de", "la", "pell", "el", "seu", "aspecte", "evoca", "les", "sargantanes", "i", "altres", "r\u00e8ptils", "similars", "per\u00f2", "aquests", "\u00faltims", "igual", "que", "els", "ocells", "i", "els", "mam\u00edfers", "s\u00f3n", "amniotes", "i", "no", "els", "calen", "masses", "d'aigua", "per", "criar", "la", "complexitat", "de", "les", "seves", "necessitats", "reproductives", "i", "la", "permeabilitat", "de", "la", "seva", "pell", "fan", "que", "els", "amfibis", "es", "considerin", "indicadors", "ecol\u00f2gics", "en", "molts", "ecosistemes", "en", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "hi", "ha", "hagut", "un", "marcat", "declivi", "de", "les", "poblacions", "d'amfibis", "que", "afecta", "moltes", "esp\u00e8cies", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "les", "caracter\u00edstiques", "principals", "s\u00f3n", "la", "pell", "rica", "en", "gl\u00e0ndules", "i", "altament", "vascularitzada", "que", "permet", "la", "respiraci\u00f3", "cut\u00e0nia", "i", "la", "metamorfosi", "que", "experimenten", "en", "passar", "de", "la", "fase", "larv\u00e0ria", "a", "la", "fase", "adulta", "n'hi", "ha", "unes", "esp\u00e8cies", "que", "s\u00f3n", "classificades", "en", "tres", "ordres", "els", "anurs", "granotes", "i", "gripaus", "els", "urodels", "salamandres", "i", "tritons", "i", "les", "cec\u00edlies", "o", "gimnofions", "que", "s\u00f3n", "els", "amfibis", "menys", "coneguts", "foren", "els", "primers", "vertebrats", "a", "estar", "adaptats", "a", "una", "vida", "semiterrestre", "i", "malgrat", "que", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "poden", "viure", "fora", "de", "l'aigua", "necessiten", "tornarhi", "per", "la", "fertilitzaci\u00f3", "i", "la", "posta", "dels", "ous", "a", "m\u00e9s", "la", "primera", "etapa", "de", "la", "seva", "vida", "lliure", "sol", "ser", "totalment", "aqu\u00e0tica", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "animals", "de", "sang", "freda", "no", "amniotes", "aix\u00f2", "vol", "dir", "que", "els", "seus", "ous", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "dels", "ocells", "r\u00e8ptils", "i", "mam\u00edfers", "no", "estan", "protegits", "de", "la", "dessecaci\u00f3", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "membranes", "els", "amfibis", "adults", "tamb\u00e9", "tenen", "aquest", "problema", "car", "tenen", "una", "pell", "mancada", "de", "plomes", "p\u00e8l", "o", "escates", "que", "ha", "de", "romandre", "humida", "per", "permetre", "la", "respiraci\u00f3", "el", "cor", "dels", "amfibis", "t\u00e9", "tres", "cambres", "i", "\u00e9s", "l'element", "cabdal", "d'un", "sistema", "circulatori", "doble", "filogen\u00e8ticament", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "definits", "com", "tots", "els", "descendents", "de", "l'avantpassat", "com\u00fa", "m\u00e9s", "recent", "dels", "anurs", "els", "urodels", "i", "els", "gimnofions", "i", "tots", "els", "seus", "descendents", "tot", "i", "que", "la", "classificaci\u00f3", "tamb\u00e9", "pot", "incloure", "els", "temnosp\u00f2ndils", "extints", "des", "del", "cretaci", "i", "els", "leposp\u00f2ndils", "que", "s'extingiren", "al", "permi\u00e0", "aix\u00f2", "implica", "que", "alguns", "grups", "d'amfibis", "extints", "no", "s\u00f3n", "membres", "del", "grup", "terminal", "amphibia", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "d'ells", "tenen", "moltes", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "t\u00edpiques", "dels", "amfibis", "aquests", "animals", "s\u00f3n", "situats", "sovint", "directament", "dins", "el", "clade", "dels", "tetr\u00e0podes", "els", "primers", "amfibis", "sensu", "lato", "aparegueren", "a", "la", "fi", "del", "per\u00edode", "devoni\u00e0", "fa", "aproximadament", "milions", "d'anys", "foren", "els", "predadors", "alfa", "del", "carbon\u00edfer", "i", "part", "del", "permi\u00e0", "per\u00f2", "molts", "llinatges", "s'extingiren", "durant", "l'extinci\u00f3", "a", "la", "fi", "del", "permi\u00e0", "els", "ordres", "moderns", "d'amfibis", "s'estengueren", "als", "per\u00edodes", "del", "tri\u00e0sic", "i", "jur\u00e0ssic", "mesozoic", "morfologia", "i", "fisiologia", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "des", "del", "punt", "de", "vista", "taxon\u00f2mic", "tetr\u00e0podes", "un", "grup", "de", "vertebrats", "amb", "els", "quals", "comparteixen", "entre", "altres", "trets", "morfol\u00f2gics", "una", "elevada", "cefalitzaci\u00f3", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "columna", "vertebral", "i", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "quatre", "extremitats", "en", "els", "estadis", "adults", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "tetr\u00e0podes", "el", "cap", "dels", "amfibis", "queda", "unit", "directament", "al", "tronc", "de", "manera", "que", "manquen", "de", "coll", "tenen", "una", "boca", "ulls", "amb", "una", "parpella", "superior", "i", "una", "altra", "d'inferior", "narius", "orelles", "en", "forma", "d'orificis", "i", "gl\u00e0ndules", "paratiro\u00efdals", "el", "tronc", "pot", "acabar", "en", "una", "cua", "o", "no", "tant", "els", "caudats", "com", "els", "gimnofions", "la", "conserven", "al", "llarg", "de", "tota", "la", "vida", "mentre", "que", "els", "anurs", "actuals", "no", "tenen", "cua", "en", "fase", "adulta", "a", "la", "part", "posterior", "del", "tronc", "hi", "ha", "un", "orifici", "cloaca", "on", "desemboquen", "l'aparell", "digestiu", "l'excretor", "i", "el", "reproductor", "esquelet", "els", "amfibis", "tenen", "un", "crani", "pla", "i", "un", "esquelet", "sovint", "redu\u00eft", "per", "exemple", "la", "majoria", "d'amfibis", "i", "particularment", "els", "anurs", "superiors", "manquen", "de", "costelles", "aut\u00e8ntiques", "basantse", "en", "la", "promin\u00e8ncia", "de", "les", "v\u00e8rtebres", "dorsals", "es", "poden", "tra\u00e7ar", "classificacions", "filogen\u00e8tiques", "com", "per", "exemple", "la", "que", "separa", "arqueobatracis", "mesobatracis", "i", "neobatracis", "la", "pelvis", "si", "no", "est\u00e0", "absent", "est\u00e0", "ancorada", "a", "les", "ap\u00f2fisis", "transversals", "de", "les", "v\u00e8rtebres", "sacres", "mentre", "que", "els", "anurs", "solen", "tenir", "unes", "vuit", "v\u00e8rtebres", "dorsals", "amb", "un", "marge", "d'entre", "cinc", "i", "nou", "els", "salam\u00e0ndrids", "en", "poden", "tenir", "entre", "i", "aquesta", "difer\u00e8ncia", "tamb\u00e9", "es", "mostra", "en", "la", "mida", "dels", "animals", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "granotes", "poden", "mesurar", "menys", "d'un", "cent\u00edmetre", "mentre", "que", "les", "salamandres", "gegants", "poden", "acostarse", "al", "metre", "i", "migen", "els", "amfibis", "que", "tenen", "dents", "a", "la", "mand\u00edbula", "o", "al", "paladar", "s\u00f3n", "petites", "i", "mancades", "d'arrel", "i", "es", "renoven", "constantment", "la", "cintura", "escapular", "dels", "primers", "amfibis", "era", "gaireb\u00e9", "id\u00e8ntica", "a", "la", "dels", "peixos", "osteolepiformes", "tret", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "nou", "os", "d\u00e8rmic", "l'interclavular", "absent", "en", "els", "amfibis", "moderns", "la", "cintura", "escapular", "presentava", "dos", "elements", "diferenciats", "d'una", "banda", "els", "elements", "derivats", "endocondrals", "de", "l'aleta", "del", "precursor", "pisciforme", "ancestral", "que", "servien", "per", "subministrar", "una", "superf\u00edcie", "d'articulaci\u00f3", "a", "l'extremitat", "de", "l'altra", "un", "anell", "d'ossos", "d'origen", "d\u00e8rmic", "escates", "cut\u00e0nies", "que", "s'havien", "enfonsat", "vers", "l'interior", "la", "cintura", "pelviana", "est\u00e0", "molt", "m\u00e9s", "desenvolupada", "en", "tots", "els", "tetr\u00e0podes", "est\u00e0", "formada", "per", "tres", "ossos", "principals", "l'\u00edlium", "en", "posici\u00f3", "dorsal", "i", "ventralment", "el", "pubis", "en", "posici\u00f3", "anterior", "i", "l'isqui", "en", "posici\u00f3", "posterior", "al", "punt", "d'uni\u00f3", "d'aquests", "tres", "ossos", "es", "forma", "l'acet\u00e0bul", "on", "s'articula", "el", "cap", "del", "f\u00e8mur", "potes", "els", "cossos", "submergits", "en", "aigua", "experimenten", "una", "p\u00e8rdua", "de", "pes", "igual", "al", "pes", "del", "volum", "d'aigua", "que", "desplacen", "en", "canvi", "els", "primers", "tetr\u00e0podes", "que", "sortiren", "de", "l'aigua", "es", "trobaren", "amb", "el", "problema", "que", "els", "calia", "un", "esquelet", "molt", "m\u00e9s", "robust", "per", "poder", "sostenir", "el", "seu", "pes", "a", "terra", "ferma", "en", "aquest", "sentit", "el", "paper", "de", "les", "potes", "fou", "molt", "important", "la", "disposici\u00f3", "dels", "ossos", "i", "m\u00fasculs", "de", "les", "extremitats", "anteriors", "i", "posteriors", "dels", "tetr\u00e0podes", "\u00e9s", "d'una", "const\u00e0ncia", "sorprenent", "malgrat", "la", "gran", "varietat", "d'usos", "pels", "quals", "es", "fan", "servir", "a", "cada", "pota", "hi", "ha", "tres", "articulacions", "l'espatlla", "o", "maluc", "el", "colze", "o", "genoll", "i", "el", "canell", "o", "turmell", "els", "amfibis", "disposen", "de", "dos", "parells", "de", "potes", "que", "poden", "ser", "de", "llargada", "igual", "o", "diferent", "i", "que", "en", "alguns", "casos", "estan", "molt", "poc", "desenvolupades", "o", "fins", "i", "tot", "absents", "gimnofions", "o", "sir\u00e8nids", "les", "extremitats", "dels", "amfibis", "s\u00f3n", "de", "tipus", "quiridi", "existeix", "un", "llarg", "os", "basal", "h\u00famerf\u00e8mur", "que", "s'articula", "a", "l'extrem", "distal", "amb", "dos", "ossos", "el", "radit\u00edbia", "i", "el", "c\u00fabitperon\u00e9", "aquests", "ossos", "s'articulen", "al", "canell", "o", "el", "turmell", "amb", "un", "carp", "o", "un", "tars", "respectivament", "que", "consisteixen", "quan", "estan", "completament", "desenvolupats", "en", "tres", "fileres", "d'ossets", "amb", "tres", "a", "la", "filera", "proximal", "una", "a", "la", "central", "i", "cinc", "a", "la", "distal", "cadascun", "dels", "ossets", "distals", "sost\u00e9", "un", "dit", "format", "per", "nombroses", "falanges", "els", "urodels", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "regenerar", "membres", "perduts", "per", "predaci\u00f3", "o", "per", "accident", "despr\u00e9s", "de", "l'amputaci\u00f3", "l'epidermis", "migra", "per", "cobrir", "el", "mony\u00f3", "en", "menys", "de", "mig", "dia", "formant", "una", "estructura", "que", "afavoreix", "la", "regeneraci\u00f3", "al", "llarg", "dels", "dies", "seg\u00fcents", "es", "forma", "una", "massa", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "desdiferenciades", "en", "proliferaci\u00f3", "i", "s'activen", "gens", "de", "formaci\u00f3", "de", "patrons", "que", "ja", "havien", "estat", "activats", "durant", "la", "formaci\u00f3", "embrion\u00e0ria", "del", "membre", "l'extrem", "distal", "de", "la", "pota", "on", "es", "trobaria", "la", "m\u00e0", "o", "peu", "\u00e9s", "el", "primer", "que", "es", "forma", "i", "despr\u00e9s", "es", "van", "afegint", "les", "porcions", "interm\u00e8dies", "del", "patr\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "intercalaci\u00f3", "les", "neurones", "motrius", "els", "m\u00fasculs", "i", "els", "vasos", "sanguinis", "creixen", "amb", "la", "pota", "regenerada", "i", "restableixen", "les", "connexions", "presents", "abans", "de", "l'amputaci\u00f3", "el", "temps", "que", "triga", "aquest", "proc\u00e9s", "varia", "segons", "l'edat", "de", "l'animal", "en", "els", "adults", "el", "membre", "sol", "tornar", "a", "ser", "funcional", "despr\u00e9s", "d'", "mesos", "ectot\u00e8rmia", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "animals", "ectoterms", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "seva", "temperatura", "corporal", "varia", "amb", "la", "de", "l'ambient", "els", "ectoterms", "no", "utilitzen", "el", "seu", "metabolisme", "per", "guanyar", "calor", "sin\u00f3", "que", "depenen", "de", "fonts", "externes", "d'energia", "sovint", "el", "sol", "com", "que", "l'efici\u00e8ncia", "dels", "enzims", "es", "redueix", "molt", "si", "no", "estan", "a", "la", "temperatura", "adequada", "els", "amfibis", "tenen", "diversos", "enzims", "diferents", "per", "cada", "reacci\u00f3", "important", "cadascun", "dels", "quals", "t\u00e9", "una", "temperatura", "\u00f2ptima", "diferent", "com", "a", "resultat", "d'aix\u00f2", "els", "amfibis", "sovint", "tenen", "un", "genoma", "m\u00e9s", "gran", "i", "complex", "que", "el", "dels", "animals", "endoterms", "del", "mateix", "n\u00ednxol", "ecol\u00f2gic", "el", "fet", "que", "el", "metabolisme", "dels", "amfibis", "no", "els", "serveixi", "per", "generar", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "calor", "corporal", "no", "significa", "que", "siguin", "incapa\u00e7os", "de", "sobreviure", "en", "ambients", "freds", "lithobates", "sylvaticus", "que", "viu", "a", "la", "meitat", "septentrional", "de", "nordam\u00e8rica", "fins", "a", "alaska", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "prosperar", "en", "un", "clima", "sub\u00e0rtic", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'hibernar", "congelada", "utilitzant", "urea", "acumulada", "als", "teixits", "i", "glucosa", "emmagatzemada", "al", "fetge", "per", "limitar", "la", "quantitat", "de", "gel", "que", "es", "forma", "al", "seu", "cos", "i", "per", "reduir", "la", "contracci\u00f3", "osm\u00f2tica", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "un", "altre", "exemple", "\u00e9s", "el", "de", "koolasuchus", "un", "gran", "temnosp\u00f2ndil", "del", "mesozoic", "a", "mitjans", "del", "cretaci", "els", "temnosp\u00f2ndils", "ja", "havien", "estat", "superats", "pels", "crocodilians", "a", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "m\u00f3n", "per\u00f2", "koolasuchus", "aconsegu\u00ed", "resistir", "a", "latituds", "ant\u00e0rtiques", "perqu\u00e8", "el", "clima", "era", "massa", "fred", "pels", "seus", "competidors", "crocodilians", "pell", "el", "pas", "d'una", "vida", "aqu\u00e0tica", "a", "una", "vida", "terrestre", "requer\u00ed", "una", "s\u00e8rie", "d'adaptacions", "per", "enfrontarse", "a", "les", "noves", "condicions", "que", "imposava", "aquest", "estil", "de", "vida", "d'una", "banda", "com", "que", "ja", "no", "vivien", "permanentment", "dins", "de", "l'aigua", "es", "feu", "necess\u00e0ria", "una", "pell", "que", "proteg\u00eds", "els", "amfibis", "de", "la", "dessecaci\u00f3", "per", "aix\u00f2", "la", "pell", "d'aquests", "animals", "esdevingu\u00e9", "m\u00e9s", "espessa", "que", "la", "dels", "peixos", "s'impermeabilitz\u00e0", "parcialment", "gr\u00e0cies", "a", "la", "ceratina", "una", "subst\u00e0ncia", "proteica", "insoluble", "i", "desenvolup\u00e0", "gl\u00e0ndules", "encarregades", "de", "mantenirne", "la", "humitat", "i", "evitarne", "la", "deshidrataci\u00f3", "l'aparici\u00f3", "de", "les", "parpelles", "serv\u00ed", "per", "evitar", "que", "els", "ulls", "s'assequessin", "els", "anurs", "per", "exemple", "en", "tenen", "tres", "a", "cada", "ull", "una", "\u00e9s", "transparent", "i", "protegeix", "els", "ulls", "sota", "l'aigua", "mentre", "que", "les", "altres", "dues", "poden", "ser", "transl\u00facides", "o", "opaques", "respiraci\u00f3", "durant", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "els", "amfibis", "passaren", "de", "respirar", "l'o", "dissolt", "en", "l'aigua", "a", "respirar", "el", "de", "l'aire", "per", "ferho", "substitu\u00efren", "les", "br\u00e0nquies", "dels", "seus", "avantpassats", "peixos", "per", "altres", "\u00f2rgans", "respiratoris", "gaireb\u00e9", "sempre", "pulmons", "tot", "i", "que", "algunes", "esp\u00e8cies", "no", "en", "tenen", "tanmateix", "cal", "remarcar", "que", "les", "formes", "larv\u00e0ries", "els", "capgrossos", "conserven", "br\u00e0nquies", "exteriors", "m\u00e9s", "ben", "adaptades", "al", "seu", "estil", "de", "vida", "aqu\u00e0tic", "i", "nom\u00e9s", "les", "substitueixen", "per", "pulmons", "molt", "rudimentaris", "en", "arribar", "a", "la", "fase", "adulta", "els", "pulmons", "s\u00f3n", "airejats", "per", "mitj\u00e0", "de", "moviments", "de", "la", "boca", "els", "amfibis", "no", "tenen", "diafragma", "i", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pell", "altament", "vascularitzada", "i", "que", "sempre", "ha", "d'estar", "humida", "per", "permetre", "la", "respiraci\u00f3", "la", "pell", "com", "a", "element", "pertanyent", "a", "l'aparell", "respiratori", "t\u00e9", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "en", "alguns", "grups", "que", "depenen", "en", "gran", "manera", "de", "la", "respiraci\u00f3", "cut\u00e0nia", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "la", "fam\u00edlia", "neotropical", "dels", "centrol\u00e8nids", "en", "qu\u00e8", "m\u00e9s", "del", "s'efectua", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "pell", "en", "altres", "els", "pulmons", "poden", "estar", "atrofiats", "o", "ser", "inexistents", "com", "en", "les", "salamandres", "de", "la", "familia", "dels", "pletod\u00f2ntids", "o", "l'anur", "barbourula", "kalimantanensis", "el", "primer", "gripau", "descobert", "sense", "pulmonsels", "amfibis", "tenen", "un", "parell", "de", "narius", "que", "es", "comuniquen", "amb", "la", "boca", "i", "que", "estan", "dotades", "de", "v\u00e0lvules", "que", "impedeixen", "l'entrada", "d'aigua", "contribuint", "a", "la", "respiraci\u00f3", "pulmonar", "aparell", "circulatori", "els", "amfibis", "tenen", "un", "estat", "larvari", "i", "un", "d'adult", "amb", "una", "circulaci\u00f3", "diferent", "a", "cada", "fase", "en", "l'estat", "larvari", "la", "circulaci\u00f3", "\u00e9s", "semblant", "a", "la", "dels", "peixos", "surten", "quatre", "art\u00e8ries", "de", "l'aorta", "ventral", "de", "les", "quals", "tres", "van", "a", "les", "br\u00e0nquies", "i", "l'altra", "comunica", "amb", "els", "pulmons", "encara", "no", "desenvolupats", "de", "manera", "que", "porta", "sang", "desoxigenadaa", "la", "fase", "adulta", "els", "amfibis", "particularment", "els", "anurs", "perden", "les", "br\u00e0nquies", "i", "desenvolupen", "pulmons", "i", "la", "circulaci\u00f3", "esdev\u00e9", "doble", "amb", "l'aparici\u00f3", "d'una", "circulaci\u00f3", "menor", "que", "s'afegeix", "a", "la", "circulaci\u00f3", "major", "ja", "existent", "tenen", "un", "cor", "tricameral", "format", "per", "un", "ventricle", "card\u00edac", "i", "dues", "aur\u00edcules", "segons", "el", "cas", "podrien", "ser", "considerades", "una", "\u00fanica", "aur\u00edcula", "dividida", "totalment", "o", "parcial", "la", "circulaci\u00f3", "major", "consisteix", "en", "un", "trajecte", "general", "pel", "cos", "mentre", "que", "la", "menor", "realitza", "un", "trajecte", "exclusivament", "pulmonar", "i", "incomplet", "car", "la", "sang", "es", "mescla", "al", "ventricle", "i", "en", "rec\u00f3rrer", "el", "cos", "cont\u00e9", "una", "part", "oxigenada", "i", "una", "altra", "desoxigenada", "a", "causa", "de", "la", "mescla", "entre", "sang", "venosa", "i", "sang", "arterial", "la", "sang", "en", "sortir", "del", "cor", "\u00e9s", "distribu\u00efda", "mitjan\u00e7ant", "una", "v\u00e0lvula", "espiral", "anomenada", "v\u00e0lvula", "sigmoide", "que", "s'encarrega", "d'enviar", "la", "sang", "oxigenada", "als", "\u00f2rgans", "i", "la", "desoxigenada", "als", "pulmons", "el", "funcionament", "d'aquesta", "v\u00e0lvula", "encara", "\u00e9s", "desconegut", "aparell", "digestiu", "i", "excretor", "la", "boca", "assoleix", "una", "gran", "mida", "i", "a", "vegades", "est\u00e0", "dotada", "de", "petites", "dents", "d\u00e8bils", "la", "llengua", "\u00e9s", "carnosa", "i", "en", "alguns", "grups", "est\u00e0", "subjecta", "per", "la", "seva", "part", "anterior", "i", "lliure", "per", "la", "posterior", "per", "tal", "que", "pugui", "ser", "projectada", "vers", "l'exterior", "i", "capturar", "preses", "s\u00f3n", "animals", "engolidors", "car", "introdueixen", "les", "preses", "directament", "al", "tub", "digestiu", "sense", "fragmentarles", "gaire", "molentles", "simplement", "amb", "les", "dents", "maxil\u00b7lars", "aleshores", "l'aliment", "arriba", "a", "l'est\u00f3mac", "passant", "per", "l'es\u00f2fag", "despr\u00e9s", "continua", "a", "l'intest\u00ed", "prim", "on", "es", "produeix", "gran", "part", "de", "la", "digesti\u00f3", "els", "sucs", "pancre\u00e0tics", "i", "la", "bilis", "contribueixen", "a", "digerir", "l'aliment", "i", "extreure'n", "els", "nutrients", "quan", "el", "menjar", "passa", "a", "l'intest\u00ed", "gros", "l'aigua", "\u00e9s", "reabsorbida", "i", "els", "residus", "s\u00f3n", "excretats", "per", "la", "cloaca", "una", "cavitat", "on", "desemboquen", "els", "aparells", "digestiu", "urinari", "i", "reproductor", "amb", "un", "\u00fanic", "orifici", "de", "sortida", "a", "l'exterior", "la", "cloaca", "tamb\u00e9", "existeix", "en", "els", "r\u00e8ptils", "els", "ocells", "i", "els", "monotremesuna", "de", "les", "adaptacions", "dels", "amfibis", "a", "la", "vida", "terrestre", "\u00e9s", "l'eliminaci\u00f3", "del", "nitrogen", "residual", "per", "mitj\u00e0", "d'urea", "en", "lloc", "d'amon\u00edac", "com", "en", "el", "cas", "dels", "peixos", "la", "urea", "requereix", "menys", "aigua", "i", "per", "tant", "permet", "estalviar", "una", "major", "quantitat", "d'aquest", "requisit", "indispensable", "per", "la", "vida", "ver\u00ed", "hi", "ha", "nombroses", "esp\u00e8cies", "d'amfibi", "que", "produeixen", "secrecions", "t\u00f2xiques", "principalment", "com", "mecanisme", "d'autodefensa", "contra", "depredadors", "per", "exemple", "s'han", "identificat", "m\u00e9s", "de", "cent", "toxines", "diferents", "de", "les", "secrecions", "cut\u00e0nies", "de", "les", "granotes", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "dendrob\u00e0tids", "especialment", "dels", "g\u00e8neres", "dendrobates", "i", "phyllobates", "aquest", "\u00faltim", "g\u00e8nere", "de", "granotes", "compta", "amb", "un", "ver\u00ed", "extremament", "potent", "que", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "unes", "poques", "esp\u00e8cies", "d'ocells", "passeriformes", "i", "escarabats", "mel\u00edrids", "es", "tracta", "de", "la", "batracotoxina", "un", "alcaloide", "cardiot\u00f2xic", "i", "neurot\u00f2xic", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "de", "mil", "vegades", "m\u00e9s", "potent", "que", "el", "cianur", "el", "seu", "efecte", "neurot\u00f2xic", "es", "deu", "al", "fet", "que", "actua", "directament", "sobre", "els", "canals", "d'ions", "de", "sodi", "implicats", "en", "la", "generaci\u00f3", "de", "potencial", "d'acci\u00f3", "modificantne", "tant", "la", "selectivitat", "d'ions", "com", "la", "sensibilitat", "de", "voltatge", "la", "batracotoxina", "tamb\u00e9", "interfereix", "amb", "el", "cor", "provocant", "arr\u00edtmies", "extras\u00edstoles", "fibril\u00b7laci\u00f3", "ventricular", "i", "altres", "canvis", "que", "poden", "causar", "una", "aturada", "card\u00edaca", "la", "batracotoxina", "tamb\u00e9", "indueix", "un", "alliberament", "massiu", "d'acetilcolina", "als", "nervis", "i", "m\u00fasculs", "aix\u00ed", "com", "la", "destrucci\u00f3", "de", "ves\u00edcules", "sin\u00e0ptiques", "en", "realitat", "les", "granotes", "no", "produeixen", "elles", "mateixes", "la", "toxina", "es", "creu", "que", "l'obtenen", "quan", "es", "mengen", "formigues", "o", "altres", "insectes", "del", "seu", "h\u00e0bitat", "natural", "i", "que", "al", "seu", "torn", "els", "insectes", "obtenen", "el", "ver\u00ed", "d'una", "font", "vegetal", "la", "toxina", "ha", "estat", "descoberta", "recentment", "en", "escarabats", "fent", "que", "siguin", "la", "font", "m\u00e9s", "probable", "de", "la", "toxina", "dels", "ocells", "i", "les", "granotes", "les", "granotes", "en", "captivitat", "no", "produeixen", "batracotoxina", "per", "la", "qual", "cosa", "no", "\u00e9s", "perill\u00f3s", "manipularles", "algunes", "tribus", "amer\u00edndies", "suquen", "les", "puntes", "de", "les", "fletxes", "i", "dels", "dards", "en", "ver\u00ed", "de", "granota", "per", "tenir", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "en", "la", "ca\u00e7a", "d'altra", "banda", "els", "tritons", "del", "g\u00e8nere", "taricha", "compten", "amb", "un", "ver\u00ed", "anomenat", "tetrodotoxina", "una", "potent", "neurotoxina", "que", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "peixos", "globus", "estrelles", "de", "mar", "pops", "i", "nombrosos", "helmints", "tot", "i", "ser", "molt", "menys", "t\u00f2xica", "que", "la", "batracotoxina", "la", "tetrodotoxina", "\u00e9s", "igualment", "potencialment", "letal", "pels", "humans", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "si", "\u00e9s", "ingerida", "o", "s'absorbeix", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "ferida", "els", "cient\u00edfics", "creuen", "que", "en", "realitat", "aquesta", "toxina", "\u00e9s", "sintetitzada", "per", "bacteris", "que", "viuen", "dins", "dels", "tritons", "dels", "g\u00e8neres", "pseudoalteromonas", "pseudomonas", "i", "vibrio", "aquest", "ver\u00ed", "fa", "que", "els", "tritons", "tinguin", "pocs", "depredadors", "naturals", "per\u00f2", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "serps", "de", "galons", "han", "desenvolupat", "una", "resist\u00e8ncia", "gen\u00e8tica", "a", "la", "tetrodotoxina", "distribuci\u00f3", "i", "h\u00e0bitats", "els", "amfibis", "s'han", "est\u00e8s", "gaireb\u00e9", "arreu", "del", "m\u00f3n", "es", "troben", "a", "tots", "els", "continents", "tret", "de", "l'ant\u00e0rtida", "tot", "i", "que", "en", "aquest", "\u00faltim", "s'hi", "han", "trobat", "f\u00f2ssils", "que", "demostren", "que", "hi", "habitaren", "en", "el", "passat", "tamb\u00e9", "estan", "absents", "de", "nombroses", "illes", "oce\u00e0niques", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "gimnofions", "s'est\u00e9n", "principalment", "per", "les", "\u00e0rees", "tropicals", "de", "sudam\u00e8rica", "\u00e0frica", "i", "el", "sudest", "asi\u00e0tic", "mentre", "que", "els", "urodels", "viuen", "a", "tots", "els", "continents", "tret", "de", "l'ant\u00e0rtida", "i", "oceania", "tot", "i", "que", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "africana", "\u00e9s", "molt", "limitada", "els", "anurs", "tenen", "la", "distribuci\u00f3", "m\u00e9s", "extensa", "dels", "tres", "ordres", "vivents", "d'amfibis", "les", "\u00faniques", "regions", "extenses", "d'on", "s\u00f3n", "absents", "s\u00f3n", "l'\u00e0rtic", "l'ant\u00e0rtida", "el", "centre", "d'ar\u00e0bia", "el", "desert", "del", "s\u00e0hara", "i", "l'illa", "meridional", "de", "nova", "zelanda", "tot", "i", "que", "els", "amfibis", "prefereixen", "els", "h\u00e0bitats", "tropicals", "i", "\u00e9s", "en", "aquestes", "zones", "que", "hi", "ha", "la", "m\u00e0xima", "diversitat", "tamb\u00e9", "han", "colonitzat", "una", "varietat", "d'altres", "h\u00e0bitats", "se'ls", "troba", "tant", "als", "deserts", "com", "les", "coves", "en", "aiguamolls", "i", "a", "les", "regions", "polars", "tot", "i", "que", "algunes", "poques", "esp\u00e8cies", "poden", "sobreviure", "en", "aigua", "salabrosa", "i", "fins", "i", "tot", "aigua", "marina", "i", "que", "el", "clade", "extingit", "dels", "trematosauro\u00efdeus", "est\u00e0", "adaptat", "a", "una", "vida", "marina", "avui", "en", "dia", "no", "existeix", "cap", "amfibi", "mar\u00ed", "etologia", "comportament", "l'estil", "de", "vida", "dels", "amfibis", "\u00e9s", "tan", "variat", "com", "ho", "s\u00f3n", "la", "seva", "morfologia", "i", "els", "seus", "h\u00e0bitats", "n'hi", "ha", "que", "s\u00f3n", "di\u00fcrns", "crepusculars", "i", "nocturns", "i", "d'altres", "que", "s\u00f3n", "actius", "de", "nit", "i", "de", "dia", "tamb\u00e9", "existeixen", "importants", "difer\u00e8ncies", "en", "el", "comportament", "social", "alguns", "amfibis", "viuen", "en", "solitari", "mentre", "que", "d'altres", "s\u00f3n", "gregaris", "i", "viuen", "en", "grups", "de", "molts", "exemplars", "hi", "ha", "bastants", "esp\u00e8cies", "d'amfibis", "que", "s\u00f3n", "verinoses", "la", "gran", "majoria", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "utilitzen", "el", "ver\u00ed", "com", "mecanisme", "de", "defensa", "passiva", "i", "nom\u00e9s", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "salam\u00e0ndrids", "s\u00f3n", "capaces", "d'administrar", "volunt\u00e0riament", "el", "ver\u00ed", "als", "depredadors", "sentits", "els", "amfibis", "tenen", "un", "timp\u00e0", "a", "cada", "banda", "del", "cap", "que", "els", "permet", "percebre", "sons", "fora", "de", "l'aigua", "manquen", "d'orelles", "externes", "i", "la", "membrana", "timp\u00e0nica", "pot", "estar", "o", "b\u00e9", "exposada", "directament", "a", "l'exterior", "o", "b\u00e9", "protegida", "per", "una", "capa", "de", "pell", "a", "m\u00e9s", "dels", "sons", "transmesos", "per", "l'aire", "els", "amfibis", "tenen", "adaptacions", "que", "tamb\u00e9", "els", "permeten", "detectar", "amb", "precisi\u00f3", "les", "vibracions", "transmeses", "pel", "s\u00f2l", "els", "amfibis", "han", "desenvolupat", "un", "sentit", "del", "tacte", "molt", "sensible", "que", "en", "les", "formes", "aqu\u00e0tiques", "est\u00e0", "dotat", "d'un", "sistema", "de", "l\u00ednia", "lateral", "un", "\u00f2rgan", "sensorial", "que", "serveix", "per", "detectar", "moviments", "i", "vibracions", "a", "les", "aig\u00fces", "que", "els", "envolten", "aquest", "sentit", "els", "permet", "detectar", "amenaces", "com", "ara", "canvis", "de", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "o", "temperatura", "o", "fins", "i", "tot", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "verins", "en", "l'ambientl'estil", "de", "vida", "dels", "amfibis", "determina", "en", "gran", "manera", "la", "qualitat", "del", "seu", "sentit", "de", "la", "vista", "en", "les", "esp\u00e8cies", "depredadores", "la", "vista", "sol", "estar", "ben", "desenvolupada", "mentre", "que", "els", "amfibis", "que", "viuen", "en", "una", "foscor", "gaireb\u00e9", "completa", "o", "b\u00e9", "tenen", "ulls", "molt", "redu\u00efts", "o", "b\u00e9", "no", "en", "tenen", "les", "esp\u00e8cies", "que", "tenen", "pupil\u00b7les", "en", "forma", "d'escletxa", "tenen", "una", "millor", "visi\u00f3", "nocturna", "mentre", "que", "les", "pupil\u00b7les", "arrodonides", "s\u00f3n", "pr\u00f2pies", "de", "les", "esp\u00e8cies", "amb", "una", "bona", "visi\u00f3", "di\u00fcrna", "el", "sentit", "de", "l'olfacte", "dels", "amfibis", "es", "basa", "al", "nas", "tanmateix", "els", "gimnofions", "tenen", "un", "parell", "de", "tentacles", "situats", "entre", "els", "ulls", "i", "els", "narius", "que", "probablement", "serveixen", "per", "refor\u00e7ar", "la", "capacitat", "olfactiva", "com", "en", "altres", "vertebrats", "els", "amfibis", "utilitzen", "papil\u00b7les", "gustatives", "pel", "sentit", "del", "gust", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "disposen", "d'un", "\u00f2rgan", "de", "jacobson", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "contribuir", "a", "l'olfacte", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "detectar", "canvis", "qu\u00edmics", "a", "l'interior", "de", "la", "boca", "i", "feromones", "alimentaci\u00f3", "la", "majoria", "de", "capgrossos", "s\u00f3n", "principalment", "herb\u00edvors", "alimentantse", "de", "plantes", "i", "algues", "i", "en", "alguns", "casos", "juguen", "un", "important", "paper", "a", "l'ecosistema", "evitant", "una", "excessiva", "proliferaci\u00f3", "de", "les", "algues", "algunes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "omn\u00edvores", "que", "tamb\u00e9", "s'alimenten", "de", "detrits", "i", "si", "\u00e9s", "possible", "d'altres", "capgrossos", "tanmateix", "aix\u00f2", "\u00faltim", "no", "\u00e9s", "gaire", "habitual", "car", "tots", "els", "capgrossos", "d'un", "cos", "d'aigua", "tenen", "la", "mateixa", "edat", "i", "per", "tant", "la", "mateixa", "mida", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "d'amfibi", "s\u00f3n", "carn\u00edvores", "a", "la", "fase", "adulta", "alimentantse", "d'invertebrats", "com", "ara", "artr\u00f2podes", "an\u00e8l\u00b7lids", "i", "gastr\u00f2podes", "algunes", "esp\u00e8cies", "grans", "poden", "ca\u00e7ar", "preses", "com", "ara", "petits", "mam\u00edfers", "peixos", "i", "amfibis", "m\u00e9s", "petits", "algunes", "granotes", "i", "salamandres", "utilitzen", "les", "seves", "lleng\u00fces", "enganxifoses", "per", "ca\u00e7ar", "preses", "r\u00e0pides", "mentre", "que", "d'altres", "l'atrapen", "i", "se", "la", "fiquen", "a", "la", "boca", "amb", "les", "mans", "tanmateix", "hi", "ha", "algunes", "esp\u00e8cies", "d'amfibis", "que", "mengen", "principalment", "plantes", "l'alimentaci\u00f3", "dels", "gimnofions", "ha", "despertat", "l'inter\u00e8s", "dels", "cient\u00edfics", "els", "continguts", "de", "l'est\u00f3mac", "de", "molts", "exemplars", "adults", "inclouen", "material", "vegetal", "i", "detrits", "a", "m\u00e9s", "de", "restes", "d'insectes", "alguns", "cient\u00edfics", "han", "suggerit", "que", "aquests", "elements", "formen", "part", "de", "la", "dieta", "dels", "gimnofions", "mentre", "que", "d'altres", "diuen", "que", "aquests", "elements", "no", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "que", "l'aliment", "dels", "cucs", "de", "terra", "que", "es", "mengen", "els", "amfibis", "reproducci\u00f3", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "dioics", "\u00e9s", "a", "dir", "tenen", "sexes", "separats", "i", "en", "molts", "casos", "hi", "ha", "dimorfisme", "sexual", "presenten", "fecundaci\u00f3", "interna", "i", "externa", "sobretot", "els", "urodels", "i", "la", "majoria", "d'ells", "s\u00f3n", "ov\u00edpars", "com", "que", "els", "ous", "no", "tenen", "protecci\u00f3", "contra", "la", "dessecaci\u00f3", "la", "posta", "normalment", "es", "duu", "a", "terme", "en", "aigua", "dol\u00e7a", "i", "la", "femella", "pon", "una", "mir\u00edada", "de", "petits", "ous", "units", "per", "una", "subst\u00e0ncia", "gelatinosa", "que", "tamb\u00e9", "els", "cobreix", "protegintlos", "dels", "cops", "dels", "organismes", "pat\u00f2gens", "i", "dels", "depredadors", "els", "pares", "no", "solen", "cuidar", "de", "les", "cries", "car", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "tenen", "una", "estrat\u00e8gia", "reproductiva", "r", "algunes", "excepcions", "s\u00f3n", "el", "cal\u00e0pet", "de", "surinam", "la", "granota", "de", "darwin", "o", "les", "esp\u00e8cies", "del", "g\u00e8nere", "rheobatrachus", "extintes", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "els", "amfibis", "han", "de", "romandre", "a", "prop", "de", "l'aigua", "com", "m\u00ednim", "per", "reproduirse", "aix\u00f2", "\u00e9s", "cert", "fins", "i", "tot", "en", "el", "cas", "de", "les", "esp\u00e8cies", "adaptades", "a", "climes", "secs", "tot", "i", "que", "algunes", "com", "les", "granotes", "del", "g\u00e8nere", "eleutherodactylus", "o", "les", "salamandres", "sense", "pulmons", "no", "necessiten", "aig\u00fces", "obertes", "cal", "destacar", "el", "repertori", "de", "vocalitzacions", "que", "tenen", "els", "mascles", "de", "molts", "grups", "d'anurs", "que", "s\u00f3n", "espec\u00edfiques", "de", "cada", "esp\u00e8cie", "i", "que", "emeten", "per", "mitj\u00e0", "de", "sacs", "vocals", "la", "laringe", "i", "els", "pulmons", "ous", "fase", "larv\u00e0ria", "i", "metamorfosi", "el", "cicle", "vital", "dels", "amfibis", "comen\u00e7a", "amb", "un", "ou", "les", "femelles", "solen", "pondre", "una", "fresa", "una", "massa", "de", "milers", "d'ous", "dins", "l'aigua", "els", "ous", "s\u00f3n", "molt", "vulnerables", "a", "la", "predaci\u00f3", "de", "manera", "que", "els", "amfibis", "han", "desenvolupat", "moltes", "estrat\u00e8gies", "per", "assegurar", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "la", "pr\u00f2xima", "generaci\u00f3", "a", "les", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "fredes", "l'embri\u00f3", "\u00e9s", "negre", "per", "absorbir", "m\u00e9s", "calor", "del", "sol", "cosa", "que", "n'accelera", "el", "desenvolupament", "sovint", "aix\u00f2", "implica", "una", "reproducci\u00f3", "s\u00edncrona", "molts", "exemplars", "criaran", "alhora", "aclaparant", "les", "accions", "dels", "depredadors", "la", "majoria", "de", "descend\u00e8ncia", "morir\u00e0", "a", "causa", "de", "la", "depredaci\u00f3", "per\u00f2", "hi", "ha", "una", "major", "possibilitat", "que", "alguns", "sobrevisquin", "una", "altra", "manera", "en", "qu\u00e8", "algunes", "esp\u00e8cies", "eviten", "els", "depredadors", "i", "pat\u00f2gens", "als", "quals", "estan", "exposats", "els", "ous", "\u00e9s", "pondre'ls", "en", "fulles", "sobre", "un", "estany", "amb", "una", "capa", "gelatinosa", "dissenyada", "per", "conservar", "humitat", "en", "aquestes", "esp\u00e8cies", "els", "capgrossos", "cauen", "a", "l'aigua", "quan", "fan", "eclosi\u00f3", "els", "ous", "d'algunes", "esp\u00e8cies", "que", "ponen", "fora", "de", "l'aigua", "poden", "detectar", "les", "vibracions", "de", "vespes", "o", "serps", "depredadores", "pr\u00f2ximes", "i", "es", "desclouen", "abans", "per", "evitar", "ser", "menjats", "algunes", "esp\u00e8cies", "com", "el", "gripau", "gegant", "ponen", "ous", "verinosos", "per", "minimitzar", "la", "depredaci\u00f3", "mentre", "que", "la", "durada", "de", "la", "fase", "d'ou", "dep\u00e8n", "de", "l'esp\u00e8cie", "i", "les", "condicions", "ambientals", "els", "ous", "aqu\u00e0tics", "solen", "descloure's", "en", "una", "setmana", "altres", "esp\u00e8cies", "acaben", "la", "fase", "larv\u00e0ria", "dins", "els", "ous", "o", "la", "mare", "o", "tenen", "un", "desenvolupament", "directe", "els", "ous", "es", "desclouen", "i", "continuen", "com", "capgrossos", "que", "solen", "tenir", "el", "cos", "oval", "i", "una", "llarga", "cua", "aplanada", "sobre", "el", "pla", "vertical", "en", "general", "les", "larves", "d'amfibis", "s\u00f3n", "completament", "aqu\u00e0tiques", "amb", "l'excepci\u00f3", "d'alguns", "gimnofions", "que", "tamb\u00e9", "poden", "passar", "temps", "en", "s\u00f2ls", "humits", "o", "la", "granota", "nannophrys", "ceylonensis", "els", "capgrossos", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "semiterrestres", "i", "viuen", "en", "roques", "humides", "les", "larves", "manquen", "de", "pulmons", "parpelles", "i", "potes", "i", "tenen", "un", "esquelet", "cartilagin\u00f3s", "un", "sistema", "de", "l\u00ednia", "lateral", "br\u00e0nquies", "en", "un", "principi", "externes", "i", "despr\u00e9s", "internes", "i", "una", "cua", "amb", "plecs", "dorsals", "i", "ventrals", "per", "nedar", "algunes", "esp\u00e8cies", "que", "sofreixen", "la", "metamorfosi", "dins", "l'ou", "i", "es", "desclouen", "amb", "la", "forma", "d'adults", "per\u00f2", "m\u00e9s", "petites", "mai", "no", "desenvolupen", "br\u00e0nquies", "sin\u00f3", "que", "tenen", "zones", "especialitzades", "de", "la", "pell", "que", "s'encarreguen", "de", "la", "respiraci\u00f3", "els", "capgrossos", "tamb\u00e9", "manquen", "de", "dents", "aut\u00e8ntiques", "per\u00f2", "les", "mand\u00edbules", "de", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "solen", "tenir", "dues", "fileres", "allargades", "i", "paral\u00b7leles", "de", "petites", "estructures", "ceratinitzades", "anomenades", "ceradonts", "al", "maxil\u00b7lar", "superior", "mentre", "que", "el", "maxil\u00b7lar", "inferior", "en", "t\u00e9", "tres", "envoltades", "per", "un", "bec", "corni", "per\u00f2", "el", "nombre", "de", "fileres", "pot", "ser", "absent", "o", "inexistent", "o", "molt", "m\u00e9s", "elevat", "les", "larves", "s\u00f3n", "t\u00edpicament", "herb\u00edvores", "i", "s'alimenten", "principalment", "d'algues", "incloenthi", "diatomees", "que", "filtren", "de", "l'aigua", "mitjan\u00e7ant", "les", "br\u00e0nquies", "algunes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "carn\u00edvores", "a", "la", "fase", "de", "capgr\u00f2s", "alimentantse", "d'insectes", "capgrossos", "m\u00e9s", "petits", "i", "peixos", "s'ha", "observat", "canibalisme", "entre", "els", "capgrossos", "els", "capgrossos", "s\u00f3n", "molt", "vulnerables", "a", "la", "depredaci\u00f3", "per", "part", "de", "peixos", "tritons", "escarabats", "d'aigua", "depredadors", "i", "ocells", "com", "ara", "alced\u00ednids", "la", "fase", "de", "capgr\u00f2s", "pot", "durar", "nom\u00e9s", "una", "setmana", "o", "en", "algunes", "esp\u00e8cies", "els", "capgrossos", "poden", "hibernar", "i", "fer", "la", "metamorfosi", "l'any", "seg\u00fcent", "en", "els", "p\u00edpids", "excepte", "hymenochirus", "els", "capgrossos", "tenen", "un", "parell", "de", "bigotis", "anteriors", "que", "fan", "que", "semblin", "petits", "peixos", "gat", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "la", "base", "de", "la", "cua", "on", "algunes", "estructures", "vertebrals", "es", "desenvolupen", "per", "donar", "origen", "a", "l'urostil", "en", "un", "moment", "posterior", "de", "la", "vida", "la", "cua", "manca", "dels", "elements", "s\u00f2lids", "segmentaris", "esquel\u00e8tics", "de", "cart\u00edlag", "o", "teixit", "ossi", "que", "s\u00f3n", "t\u00edpics", "de", "la", "resta", "de", "vertebrats", "tot", "i", "que", "evidentment", "cont\u00e9", "un", "notocordi", "a", "la", "fi", "de", "la", "fase", "larv\u00e0ria", "els", "amfibis", "sofreixen", "una", "metamorfosi", "per", "la", "qual", "passen", "a", "la", "fase", "adulta", "la", "metamorfosi", "significa", "una", "transformaci\u00f3", "dram\u00e0tica", "de", "la", "morfologia", "i", "de", "la", "fisiologia", "a", "mesura", "que", "els", "capgrossos", "desenvolupen", "potes", "posteriors", "despr\u00e9s", "potes", "anteriors", "perden", "les", "br\u00e0nquies", "i", "desenvolupen", "pulmons", "els", "seus", "intestins", "s'escurcen", "a", "mesura", "que", "passen", "d'una", "dieta", "herb\u00edvora", "a", "una", "de", "carn\u00edvora", "els", "ulls", "migren", "rostralment", "i", "dorsal", "permeten", "la", "visi\u00f3", "binocular", "dels", "adults", "aquest", "canvi", "en", "la", "posici\u00f3", "dels", "ulls", "representa", "el", "pas", "de", "ser", "presa", "a", "ser", "depredador", "a", "mesura", "que", "el", "capgr\u00f2s", "es", "desenvolupa", "i", "dep\u00e8n", "menys", "d'un", "camp", "de", "visi\u00f3", "ample", "i", "m\u00e9s", "de", "la", "percepci\u00f3", "de", "la", "profunditat", "la", "fase", "final", "del", "desenvolupament", "implica", "apoptosi", "mort", "cel\u00b7lular", "programada", "i", "reabsorci\u00f3", "de", "la", "cua", "despr\u00e9s", "de", "la", "metamorfosi", "els", "adults", "joves", "poden", "deixar", "l'aigua", "i", "dispersarse", "en", "h\u00e0bitats", "terrestres", "o", "continuar", "vivint", "a", "l'h\u00e0bitat", "aqu\u00e0tic", "com", "adults", "longevitat", "se", "sap", "que", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "dels", "amfibis", "\u00e9s", "tan", "variada", "com", "el", "seu", "mode", "de", "vida", "o", "la", "seva", "fisiologia", "tanmateix", "el", "que", "es", "coneix", "de", "la", "seva", "longevitat", "s'ha", "apr\u00e8s", "a", "partir", "de", "l'estudi", "d'un", "nombre", "relativament", "redu\u00eft", "d'esp\u00e8cies", "la", "majoria", "d'estudis", "sobre", "la", "longevitat", "s'han", "fet", "sobre", "animals", "salvatges", "i", "podria", "ser", "que", "se", "subestim\u00e9s", "fins", "i", "tot", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "en", "captivitat", "s'ha", "observat", "una", "tend\u00e8ncia", "dels", "amfibis", "a", "viure", "m\u00e9s", "temps", "que", "mam\u00edfers", "d'una", "mida", "similar", "sembla", "que", "el", "desenvolupament", "i", "la", "longevitat", "dels", "amfibis", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "variable", "i", "dependent", "de", "les", "condicions", "ambientals", "que", "en", "els", "mam\u00edfers", "les", "esp\u00e8cies", "que", "viuen", "en", "regions", "n\u00f2rdiques", "o", "muntanyoses", "tendeixen", "a", "viure", "m\u00e9s", "temps", "i", "a", "assolir", "la", "maduresa", "m\u00e9s", "tard", "possiblement", "a", "causa", "de", "la", "hibernaci\u00f3", "s'ha", "observat", "un", "envelliment", "gradual", "com", "en", "els", "mam\u00edfers", "per\u00f2", "algunes", "esp\u00e8cies", "d'amfibi", "poden", "presentar", "un", "envelliment", "negligible", "incloenthi", "neurog\u00e8nesi", "i", "ovog\u00e8nesi", "en", "la", "fase", "adulta", "algunes", "esp\u00e8cies", "d'amfibis", "nom\u00e9s", "viuen", "uns", "pocs", "mesos", "per\u00f2", "la", "majoria", "de", "les", "esp\u00e8cies", "viuen", "almenys", "alguns", "anys", "i", "algunes", "salamandres", "fins", "i", "tot", "superen", "els", "anys", "el", "r\u00e8cord", "conegut", "\u00e9s", "el", "d'una", "salamandra", "gegant", "del", "jap\u00f3", "que", "visqu\u00e9", "anys", "conservaci\u00f3", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "s'est\u00e0", "produint", "un", "dram\u00e0tic", "declivi", "de", "les", "poblacions", "d'amfibis", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "que", "es", "caracteritza", "per", "col\u00b7lapses", "en", "les", "poblacions", "i", "per", "extincions", "massives", "localitzades", "l'any", "les", "poblacions", "de", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "de", "granotes", "i", "salamandres", "dels", "cinc", "continents", "presentaven", "un", "declivi", "en", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "el", "declivi", "dels", "amfibis", "est\u00e0", "afectant", "milers", "d'esp\u00e8cies", "en", "tota", "mena", "d'ecosistemes", "per", "la", "qual", "cosa", "ha", "estat", "assenyalat", "com", "una", "de", "les", "amenaces", "m\u00e9s", "cr\u00edtiques", "a", "la", "biodiversitat", "globalels", "declivis", "i", "extincions", "massives", "en", "les", "poblacions", "d'amfibis", "s\u00f3n", "un", "problema", "local", "amb", "complexes", "causes", "globals", "entre", "les", "causes", "es", "troben", "augments", "en", "l'\u00edndex", "de", "rajos", "ultraviolats", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "debilitament", "de", "la", "capa", "d'oz\u00f3", "nous", "depredadors", "als", "ecosistemes", "actuals", "esp\u00e8cies", "introdu\u00efdes", "fragmentaci\u00f3", "i", "p\u00e8rdua", "d'h\u00e0bitat", "toxicitat", "i", "acidesa", "ambiental", "malalties", "emergents", "canvi", "clim\u00e0tic", "i", "interaccions", "entre", "tots", "aquests", "factors", "inicialment", "els", "informes", "sobre", "el", "dram\u00e0tic", "declivi", "dels", "amfibis", "no", "foren", "presos", "en", "compte", "per", "tota", "la", "comunitat", "cient\u00edfic", "i", "alguns", "cient\u00edfics", "argumentaven", "que", "les", "poblacions", "dels", "amfibis", "com", "els", "altres", "animals", "varien", "amb", "el", "temps", "actualment", "existeix", "el", "consens", "que", "han", "tingut", "lloc", "alarmants", "declivis", "en", "les", "poblacions", "d'amfibis", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "s'espera", "que", "els", "declivis", "continu\u00efn", "augmentant", "com", "que", "la", "majoria", "dels", "amfibis", "estan", "exposats", "tant", "a", "h\u00e0bitats", "terrestres", "com", "aqu\u00e0tics", "i", "tenint", "en", "compte", "que", "la", "seva", "pell", "\u00e9s", "altament", "permeable", "es", "creu", "que", "els", "amfibis", "poden", "ser", "m\u00e9s", "sensibles", "a", "les", "toxines", "del", "medi", "ambient", "o", "als", "canvis", "en", "els", "patrons", "de", "temperatura", "pluges", "o", "humitat", "que", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "vertebrats", "terrestres", "els", "cient\u00edfics", "estan", "comen\u00e7ant", "a", "descriure", "els", "amfibis", "com", "a", "canaris", "en", "una", "mina", "de", "carb\u00f3", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "un", "indicador", "de", "la", "contaminaci\u00f3", "generada", "per", "l'activitat", "humana", "i", "creuen", "que", "probablement", "aviat", "es", "comen\u00e7aran", "a", "veure", "afectades", "altres", "esp\u00e8cies", "d'animals", "davant", "el", "nombre", "creixent", "d'esp\u00e8cies", "amena\u00e7ades", "s'ha", "implementat", "una", "estrat\u00e8gia", "de", "conservaci\u00f3", "a", "escala", "internacional", "per", "a", "combatre", "les", "m\u00faltiples", "causes", "del", "declivi", "dels", "amfibis", "els", "principals", "m\u00e8todes", "utilitzats", "s\u00f3n", "la", "protecci\u00f3", "dels", "h\u00e0bitats", "naturals", "la", "cria", "en", "captivitat", "la", "reintroducci\u00f3", "d'amfibis", "i", "l'erradicaci\u00f3", "de", "determinades", "esp\u00e8cies", "invasores", "relaci\u00f3", "amb", "els", "humans", "sens", "dubte", "els", "amfibis", "han", "marcat", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "humans", "de", "manera", "decisiva", "des", "de", "temps", "immemorials", "els", "humans", "s'han", "menjat", "la", "seva", "carn", "i", "utilitzat", "el", "seu", "ver\u00ed", "per", "a", "ca\u00e7ar", "o", "com", "a", "element", "ritual", "m\u00e0gic", "se'ls", "ha", "utilitzat", "en", "la", "medicina", "tradicional", "de", "nombroses", "cultures", "encara", "avui", "se", "n'extreu", "productes", "d'inter\u00e8s", "m\u00e8dic", "i", "se'ls", "utilitza", "com", "animals", "de", "laboratori", "de", "la", "mateixa", "manera", "els", "humans", "tamb\u00e9", "han", "influ\u00eft", "de", "forma", "important", "la", "majoria", "d'amfibis", "moltes", "esp\u00e8cies", "han", "est\u00e8s", "la", "seva", "difusi\u00f3", "gr\u00e0cies", "als", "humans", "o", "han", "estat", "introdu\u00efdes", "en", "noves", "regions", "per", "ells", "tanmateix", "les", "seves", "poblacions", "s\u00f3n", "sovint", "delmades", "per", "la", "ca\u00e7a", "i", "per", "la", "destrucci\u00f3", "del", "seu", "h\u00e0bitat", "i", "se", "n'ha", "redu\u00eft", "la", "difusi\u00f3", "molts", "amfibis", "s'han", "extingit", "per", "l'acci\u00f3", "directa", "o", "indirecta", "dels", "humans", "usos", "dels", "amfibis", "els", "humans", "han", "utilitzat", "una", "s\u00e8rie", "d'amfibis", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "investigaci\u00f3", "cient\u00edfica", "aquests", "animals", "de", "laboratori", "s\u00f3n", "organismes", "model", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "es", "cacen", "animals", "salvatges", "per", "consumirlos", "o", "per", "utilitzar", "elements", "de", "la", "seva", "anatomia", "io", "fisiologia", "i", "es", "crien", "animals", "dom\u00e8stics", "que", "viuen", "amb", "els", "humans", "i", "que", "s\u00f3n", "mantinguts", "com", "animals", "de", "companyia", "altres", "amfibis", "han", "estat", "utilitzats", "com", "agents", "de", "control", "biol\u00f2gic", "i", "alguns", "han", "tingut", "un", "paper", "important", "en", "els", "ritus", "religiosos", "o", "culturals", "d'alguns", "pobles", "motius", "pel", "seu", "\u00fas", "un", "dels", "motius", "m\u00e9s", "importants", "per", "la", "ca\u00e7a", "o", "cria", "d'amfibis", "\u00e9s", "el", "consum", "de", "la", "seva", "carn", "les", "granotes", "i", "m\u00e9s", "concretament", "les", "seves", "anques", "s\u00f3n", "consumides", "pels", "humans", "tot", "i", "que", "les", "granotes", "comestibles", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "una", "cinquantena", "d'esp\u00e8cies", "de", "fet", "la", "majoria", "s\u00f3n", "t\u00f2xiques", "i", "algunes", "tenen", "efectes", "al\u00b7lucin\u00f2gens", "les", "potes", "de", "granota", "s\u00f3n", "extremament", "populars", "a", "europa", "el", "canad\u00e0", "i", "els", "estats", "units", "en", "la", "d\u00e8cada", "del", "europa", "import\u00e0", "tones", "de", "potes", "de", "granota", "entre", "el", "i", "el", "els", "estats", "units", "importaren", "m\u00e9s", "de", "tres", "milions", "de", "quilograms", "de", "potes", "de", "granota", "per", "any", "aix\u00f2", "equival", "aproximadament", "a", "milions", "de", "granotes", "nombroses", "esp\u00e8cies", "d'amfibi", "produeixen", "secrecions", "cut\u00e0nies", "d'inter\u00e8s", "m\u00e8dic", "per", "exemple", "les", "secrecions", "cut\u00e0nies", "de", "la", "reineta", "gegant", "tenen", "propietats", "antibacterianes", "i", "antiv\u00edriques", "que", "podrien", "resultar", "\u00fatils", "en", "preparats", "farmac\u00e8utics", "la", "reineta", "gegant", "tamb\u00e9", "produeix", "subst\u00e0ncies", "que", "estimulen", "el", "p\u00e0ncrees", "i", "l'intest\u00ed", "epipedobates", "tricolor", "produeix", "un", "alcaloide", "anomenat", "epibatidina", "que", "serveix", "com", "analg\u00e8sic", "vegades", "m\u00e9s", "potent", "que", "la", "morfina", "per\u00f2", "sense", "produir", "ni", "addicci\u00f3", "ni", "efectes", "sedants", "finalment", "s'ha", "demostrat", "que", "les", "secrecions", "de", "xenopus", "laevis", "afavoreixen", "la", "curaci\u00f3", "de", "talls", "i", "ferides", "i", "fins", "i", "tot", "se", "n'ha", "pogut", "elaborar", "productes", "per", "reparar", "coberteries", "un", "altre", "\u00fas", "cient\u00edfic", "dels", "amfibis", "\u00e9s", "com", "organismes", "model", "els", "organismes", "models", "s\u00f3n", "esp\u00e8cies", "intensivament", "estudiades", "per", "entendre", "fen\u00f2mens", "biol\u00f2gics", "concrets", "gr\u00e0cies", "als", "experiments", "realitzats", "sobre", "amfibis", "com", "xenopus", "laevis", "s'han", "produ\u00eft", "importants", "aven\u00e7os", "cient\u00edfics", "per", "exemple", "cap", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xviii", "luigi", "galvani", "feu", "un", "experiment", "amb", "anques", "de", "granota", "estudiant", "la", "contracci\u00f3", "dels", "m\u00fasculs", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "d'un", "corrent", "el\u00e8ctric", "contribuint", "al", "posterior", "descobriment", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "electroqu\u00edmiques", "per", "part", "d'alessandro", "volta", "tamb\u00e9", "s'han", "utilitzat", "amfibis", "per", "estudiar", "fen\u00f2mens", "bioqu\u00edmics", "i", "cel\u00b7lulars", "aix\u00ed", "com", "per", "desenvolupar", "medicaments", "per", "un", "\u00fas", "hum\u00e0", "posterior", "els", "amfibis", "han", "estat", "utilitzats", "per", "m\u00faltiples", "cultures", "en", "els", "seus", "rituals", "religiosos", "i", "m\u00e0gics", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "medicina", "tradicional", "la", "tribu", "dels", "katukinas", "utilitza", "el", "ver\u00ed", "d'una", "granota", "arbor\u00edcola", "de", "l'amazones", "per", "tractar", "una", "s\u00e8rie", "de", "malalties", "comunes", "i", "els", "homes", "de", "la", "tribu", "creuen", "que", "aquest", "ver\u00ed", "els", "dona", "sort", "a", "la", "ca\u00e7a", "els", "amerindis", "dels", "estats", "units", "tamb\u00e9", "utilitzaven", "granotes", "i", "gripaus", "en", "els", "seus", "rituals", "xam\u00e0nics", "en", "alguns", "casos", "n'ingerien", "les", "secrecions", "per", "entrar", "en", "estat", "de", "tr\u00e0nsit", "un", "ritu", "yupik", "per", "curar", "malalties", "consisteix", "a", "posar", "una", "granota", "al", "cap", "del", "malalt", "que", "ha", "de", "romandre", "assegut", "al", "sol", "segons", "la", "seva", "creen\u00e7a", "la", "granota", "es", "va", "inflant", "amb", "els", "vapors", "de", "la", "malaltia", "i", "acaba", "marxant", "enduentse", "el", "malfinalment", "els", "amfibis", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "el", "control", "biol\u00f2gic", "com", "que", "la", "seva", "dieta", "es", "compon", "en", "gran", "manera", "d'insectes", "els", "amfibis", "eviten", "que", "la", "poblaci\u00f3", "d'artr\u00f2podes", "d'un", "ecosistema", "determinat", "exploti", "cosa", "que", "podria", "provocar", "greus", "danys", "als", "conreus", "un", "augment", "descontrolat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "d'insectes", "no", "nom\u00e9s", "pot", "perjudicar", "l'agricultura", "sin\u00f3", "que", "en", "alguns", "casos", "tamb\u00e9", "pot", "provocar", "epid\u00e8mies", "dendrobates", "auratus", "un", "anur", "originari", "d'am\u00e8rica", "central", "fou", "introdu\u00eft", "a", "hawaii", "per", "controlarhi", "les", "poblacions", "de", "mosquits", "portadors", "de", "malalties", "la", "granota", "bramadora", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "introdu\u00efda", "en", "molts", "llocs", "com", "a", "agent", "de", "control", "biol\u00f2gic", "en", "algunes", "ocasions", "els", "plans", "d'introducci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "com", "control", "biol\u00f2gic", "han", "sortit", "malament", "el", "s'introdu\u00efren", "gripaus", "gegants", "a", "austr\u00e0lia", "en", "un", "intent", "de", "controlar", "l'escarabat", "gris", "de", "la", "canya", "de", "sucre", "per\u00f2", "en", "les", "d\u00e8cades", "que", "han", "passat", "des", "d'aleshores", "s'han", "est\u00e8s", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "que", "estava", "previst", "i", "en", "nombrosos", "casos", "estan", "perjudicant", "greument", "esp\u00e8cies", "nadiues", "tant", "d'amfibis", "com", "d'altres", "grups", "amfibis", "dom\u00e8stics", "nombrosos", "amfibis", "s\u00f3n", "mantinguts", "com", "animals", "de", "companyia", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "la", "felicitat", "i", "l'afecte", "que", "donen", "i", "no", "per", "un", "profit", "econ\u00f2mic", "directe", "per", "tenir", "un", "amfibi", "en", "condicions", "adequades", "cal", "tenir", "un", "vivari", "que", "reprodueixi", "de", "la", "manera", "m\u00e9s", "fidel", "possible", "l'ecosistema", "original", "de", "l'animal", "en", "el", "cas", "dels", "amfibis", "aqu\u00e0tics", "cal", "que", "sigui", "un", "aquari", "mentre", "que", "els", "amfibis", "terrestres", "requereixen", "un", "terrari", "el", "terrari", "es", "pot", "adaptar", "posanthi", "c\u00f2dols", "fulles", "petites", "i", "s\u00f2l", "quan", "s'humiteja", "el", "terrari", "amb", "aigua", "sense", "clor", "car", "aquest", "\u00e9s", "t\u00f2xic", "i", "pot", "travessar", "f\u00e0cilment", "la", "pell", "dels", "amfibis", "es", "forma", "un", "cicle", "de", "l'aigua", "natural", "dins", "del", "microambient", "la", "molsa", "i", "les", "pl\u00e0ntules", "d'arbre", "s\u00f3n", "plantes", "aptes", "per", "aquest", "tipus", "de", "medis", "cal", "alimentarlos", "amb", "una", "dieta", "apropiada", "que", "inclogui", "insectes", "larves", "d'insecte", "o", "cucs", "entre", "els", "anurs", "m\u00e9s", "populars", "com", "animals", "de", "companyia", "hi", "ha", "les", "esp\u00e8cies", "dels", "g\u00e8neres", "hymenochirus", "ceratophrys", "i", "dendrobates", "el", "gripau", "de", "ventre", "de", "foc", "oriental", "la", "reineta", "gegant", "la", "reineta", "verda", "i", "xenopus", "laevis", "entre", "els", "urodels", "m\u00e9s", "populars", "hi", "ha", "la", "salamandra", "tigrada", "els", "tritons", "i", "especialment", "l'axolot", "preuat", "pel", "fet", "que", "assoleix", "la", "maduresa", "sexual", "i", "viu", "tota", "la", "seva", "vida", "sense", "passar", "de", "la", "fase", "larv\u00e0ria", "pel", "seu", "estil", "de", "vida", "els", "gimnofions", "mantinguts", "com", "animals", "de", "companyia", "s\u00f3n", "molt", "rars", "aspectes", "culturals", "molts", "amfibis", "tenen", "un", "paper", "rellevant", "en", "la", "hist\u00f2ria", "cultural", "alguns", "als", "quals", "s'han", "assignat", "qualitats", "fant\u00e0stiques", "com", "les", "salamandres", "i", "el", "seu", "suposat", "domini", "sobre", "el", "foc", "s\u00f3n", "animals", "her\u00e0ldics", "o", "s\u00edmbols", "i", "emblemes", "molts", "amfibis", "especialment", "els", "anurs", "han", "aparegut", "en", "faules", "i", "contes", "de", "fades", "sovint", "com", "amics", "de", "les", "bruixes", "o", "com", "v\u00edctimes", "dels", "seus", "encanteris", "en", "almenys", "una", "ocasi\u00f3", "la", "granota", "ha", "representat", "la", "vanidesa", "tamb\u00e9", "existeixen", "cultures", "que", "han", "relacionat", "els", "amfibis", "amb", "la", "fertilitat", "la", "fortuna", "la", "protecci\u00f3", "i", "altres", "aspectes", "beneficiosos", "els", "xamans", "de", "les", "religions", "primitives", "els", "utilitzaven", "com", "s\u00edmbols", "religiosos", "i", "per", "elaborar", "drogues", "al\u00b7lucin\u00f2genes", "a", "l'antic", "egipte", "la", "deessa", "del", "naixement", "hequet", "era", "representada", "amb", "cap", "de", "granota", "i", "es", "posaven", "objectes", "amb", "forma", "d'amfibis", "a", "les", "tombes", "per", "repel\u00b7lir", "els", "dimonis", "de", "l'infram\u00f3n", "d'altra", "banda", "el", "poble", "mochica", "de", "l'antic", "per\u00fa", "venerava", "els", "animals", "i", "sovint", "presentava", "granotes", "al", "seu", "art", "sistem\u00e0tica", "i", "hist\u00f2ria", "evolutiva", "els", "amfibis", "s\u00f3n", "probablement", "un", "grup", "monofil\u00e8tic", "aix\u00f2", "vol", "dir", "que", "descendeixen", "tots", "d'un", "mateix", "avantpassat", "com\u00fa", "i", "que", "inclouen", "tots", "els", "descendents", "d'aquest", "avantpassat", "com\u00fa", "les", "seves", "tres", "infraclasses", "lepospondyli", "temnospondyli", "i", "lissamphibia", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "t\u00e0xons", "monofil\u00e8tics", "primers", "tetr\u00e0podes", "es", "creu", "que", "els", "primers", "tetr\u00e0podes", "evolucionaren", "en", "h\u00e0bitats", "d'aiguamolls", "i", "aig\u00fces", "poc", "profundes", "de", "finals", "del", "devoni\u00e0", "fa", "poc", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'anys", "a", "l'acabament", "del", "devoni\u00e0", "les", "plantes", "terrestres", "havien", "estabilitzat", "els", "h\u00e0bitats", "d'aigua", "dol\u00e7a", "permetent", "el", "desenvolupament", "de", "les", "primeres", "zones", "humides", "amb", "xarxes", "tr\u00f2fiques", "cada", "cop", "m\u00e9s", "complexes", "en", "aquest", "temps", "tamb\u00e9", "existien", "h\u00e0bitats", "pantanosos", "com", "ara", "zones", "humides", "somes", "llacunes", "costaneres", "i", "grans", "deltes", "fluvials", "salabrosos", "i", "hi", "ha", "molts", "indicis", "que", "els", "tetr\u00e0podes", "evolucionaren", "en", "aquest", "tipus", "de", "medi", "s'han", "trobat", "f\u00f2ssils", "de", "tetr\u00e0podes", "primitius", "en", "sediments", "marins", "i", "com", "que", "els", "f\u00f2ssils", "dels", "tetr\u00e0podes", "primitius", "en", "general", "es", "troben", "arreu", "del", "m\u00f3n", "degueren", "haverse", "escampat", "seguint", "les", "l\u00ednies", "costaneres", "no", "podrien", "haver", "viscut", "\u00fanicament", "en", "aigua", "dol\u00e7a", "durant", "els", "trenta", "milions", "d'anys", "que", "separaren", "els", "tetr\u00e0podes", "del", "devoni\u00e0", "superior", "i", "els", "amfibis", "del", "carbon\u00edfer", "mitj\u00e0", "bretxa", "de", "romer", "es", "desenvoluparen", "la", "columna", "vertebral", "dels", "tetr\u00e0podes", "les", "potes", "amb", "dits", "i", "altres", "adaptacions", "a", "la", "vida", "terrestre", "les", "orelles", "i", "el", "crani", "tamb\u00e9", "sofriren", "canvis", "el", "nombre", "de", "dits", "de", "les", "potes", "qued\u00e0", "estandarditzat", "en", "cinc", "a", "mesura", "que", "els", "llinatges", "amb", "m\u00e9s", "dits", "s'extingien", "amfibis", "del", "carbon\u00edfer", "els", "amfibis", "del", "carbon\u00edfer", "aprox", "milions", "d'anys", "ja", "havien", "esdevingut", "diversos", "i", "nombrosos", "a", "mitjans", "del", "per\u00edode", "alguns", "d'ells", "mesuraven", "fins", "a", "sis", "metres", "de", "llarg", "i", "els", "que", "tenien", "una", "vida", "adulta", "principalment", "terrestre", "tenien", "una", "pell", "escatosa", "entre", "ells", "hi", "havia", "el", "que", "antigament", "s'anomenaven", "labirintodonts", "un", "grup", "que", "ja", "no", "s'utilitza", "perqu\u00e8", "en", "descendeixen", "els", "amniotes", "els", "labirintodonts", "que", "s\u00ed", "que", "eren", "amfibis", "tenien", "un", "estil", "de", "vida", "principalment", "aqu\u00e0tic", "amb", "br\u00e0nquies", "ben", "desenvolupades", "en", "estat", "adult", "i", "pulmons", "primitius", "probablement", "ca\u00e7aven", "en", "aig\u00fces", "somes", "i", "mesuraven", "fins", "a", "dos", "metres", "de", "llarg", "els", "temnosp\u00f2ndils", "del", "carbon\u00edfer", "inclo\u00efen", "formes", "semiaqu\u00e0tiques", "primitives", "de", "mida", "mitjana", "dendrerpeton", "o", "gran", "cocleosaure", "altres", "m\u00e9s", "avan\u00e7ades", "eren", "petites", "i", "s'assemblaven", "a", "tritons", "o", "salamandres", "limnerpeton", "i", "un", "grup", "el", "dels", "branquiosaures", "i", "els", "seus", "parents", "fins", "i", "tot", "conservava", "br\u00e0nquies", "externes", "com", "l'axolot", "d'avui", "en", "dia", "a", "l'acabament", "del", "carbon\u00edfer", "i", "principis", "del", "permi\u00e0", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "alguns", "grups", "desenvoluparen", "potes", "i", "v\u00e8rtebres", "fortes", "i", "robustes", "i", "s'adaptaren", "plenament", "a", "la", "vida", "terrestre", "cacops", "i", "els", "altres", "dissor\u00f2fids", "o", "com", "depredadors", "semiaqu\u00e0tics", "de", "fesomia", "semblant", "a", "la", "dels", "cocodrils", "eryops", "achelomas", "l'\u00faltim", "gran", "grup", "d'amfibis", "del", "carbon\u00edfer", "foren", "els", "leposp\u00f2ndils", "eren", "animals", "amb", "una", "varietat", "de", "formes", "curioses", "d'anguila", "de", "serp", "de", "sargantana", "de", "trit\u00f3", "etc", "es", "caracteritzaven", "per", "les", "seves", "v\u00e8rtebres", "senzilles", "en", "forma", "de", "bobina", "que", "no", "eren", "preformades", "en", "cart\u00edlag", "sin\u00f3", "que", "creixien", "com", "cilindres", "ossis", "al", "voltant", "del", "notocordi", "generalment", "la", "part", "superior", "de", "la", "v\u00e8rtebra", "l'arc", "neural", "estava", "fusionat", "amb", "el", "centre", "n'eren", "exemples", "els", "a\u00efst\u00f2podes", "i", "els", "microsaures", "que", "segons", "algunes", "autoritats", "podrien", "ser", "els", "avantpassats", "dels", "urodels", "amfibis", "del", "permi\u00e0", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "carbon\u00edfer", "el", "permi\u00e0", "aprox", "milions", "d'anys", "fou", "un", "per\u00edode", "\u00e0rid", "i", "sec", "aix\u00f2", "juntament", "amb", "l'\u00e8xit", "creixent", "dels", "r\u00e8ptils", "signific\u00e0", "la", "fi", "dels", "temnosp\u00f2ndils", "terrestres", "en", "canvi", "els", "temnosp\u00f2ndils", "semiaqu\u00e0tics", "i", "aqu\u00e0tics", "continuaren", "prosperant", "a", "mesura", "que", "es", "diversificaven", "als", "rius", "i", "llacs", "del", "permi\u00e0", "superior", "alguns", "d'ells", "esdevingueren", "m\u00e9s", "dependents", "de", "la", "vida", "aqu\u00e0tica", "se'ls", "feren", "les", "v\u00e8rtebres", "d\u00e8bils", "les", "potes", "petites", "i", "vestigials", "i", "el", "crani", "pesant", "se'ls", "feu", "gran", "i", "pla", "amb", "els", "ulls", "mirant", "cap", "amunt", "en", "s\u00f3n", "un", "exemple", "els", "estereosp\u00f2ndils", "en", "alguns", "llocs", "els", "temnosp\u00f2ndils", "semiaqu\u00e0tics", "ocuparen", "el", "n\u00ednxol", "ecol\u00f2gic", "dels", "cocodrils", "i", "a", "vegades", "fins", "i", "tot", "assumiren", "una", "morfologia", "similar", "d'altra", "banda", "els", "leposp\u00f2ndils", "desenvoluparen", "algunes", "de", "les", "seves", "formes", "m\u00e9s", "conegudes", "els", "microsaures", "arribaren", "a", "la", "seva", "m\u00e0xima", "diversitat", "incloenthi", "esp\u00e8cies", "ben", "adaptades", "a", "la", "vida", "a", "la", "terra", "tuditanus", "i", "pantylus", "esp\u00e8cies", "de", "vida", "subterr\u00e0nia", "i", "esp\u00e8cies", "aqu\u00e0tiques", "els", "lisor\u00f2fids", "foren", "un", "grup", "d'amfibis", "semblants", "als", "a\u00efst\u00f2podes", "que", "prosperaren", "al", "permi\u00e0", "fa", "milions", "d'anys", "l'extinci\u00f3", "permiana", "provoc\u00e0", "l'extinci\u00f3", "del", "de", "les", "fam\u00edlies", "i", "el", "dels", "g\u00e8neres", "d'\u00e9ssers", "vius", "l'extinci\u00f3", "elimin\u00e0", "el", "dels", "vertebrats", "terrestres", "incloenthi", "dos", "ter\u00e7os", "dels", "amfibis", "que", "vivien", "a", "la", "terra", "i", "provoc\u00e0", "un", "canvi", "tan", "dr\u00e0stic", "en", "els", "ecosistemes", "globals", "que", "els", "amfibis", "ja", "quedarien", "despla\u00e7ats", "per", "sempre", "m\u00e9s", "del", "primer", "pla", "ecol\u00f2gic", "pels", "animals", "amniotes", "amfibis", "despr\u00e9s", "del", "paleozoic", "en", "general", "el", "clima", "sec", "i", "\u00e0rid", "del", "tri\u00e0sic", "fou", "molt", "m\u00e9s", "favorable", "pels", "amniotes", "i", "sobretot", "pels", "saur\u00f2psids", "que", "no", "pas", "pels", "amfibis", "tot", "i", "que", "encara", "hi", "havia", "amfibis", "de", "gran", "mida", "estaven", "limitats", "als", "h\u00e0bitats", "aqu\u00e0tics", "o", "semiaqu\u00e0tics", "i", "en", "clar", "retroc\u00e9s", "per", "aquest", "motiu", "aquests", "grans", "amfibis", "eren", "especialment", "vulnerables", "a", "les", "sequeres", "s'han", "trobat", "nombroses", "tombes", "massives", "de", "metoposaures", "probablement", "d'animals", "que", "s'havien", "agrupat", "al", "voltant", "de", "les", "\u00faltimes", "masses", "d'aigua", "que", "quedaven", "durant", "una", "sequera", "amb", "l'extinci\u00f3", "dels", "leposp\u00f2ndils", "a", "la", "fi", "del", "permi\u00e0", "els", "temnosp\u00f2ndils", "esdevingueren", "de", "llarg", "el", "grup", "dominant", "d'amfibis", "per\u00f2", "a", "principis", "del", "mesozoic", "aparegueren", "els", "lissamfibis", "o", "amfibis", "moderns", "aparici\u00f3", "dels", "ordres", "moderns", "fins", "al", "descobriment", "de", "la", "forma", "permiana", "gerobatrachus", "hottoni", "un", "batraci", "tija", "amb", "moltes", "caracter\u00edstiques", "semblants", "a", "les", "de", "les", "salamandres", "la", "granota", "primitiva", "m\u00e9s", "antiga", "coneguda", "era", "triadobatrachus", "massinoti", "del", "tri\u00e0sic", "inferior", "de", "madagascar", "el", "crani", "\u00e9s", "de", "granota", "sent", "ample", "i", "amb", "\u00f2rbites", "grans", "per\u00f2", "el", "f\u00f2ssil", "t\u00e9", "trets", "que", "el", "diferencien", "dels", "amfibis", "moderns", "com", "ara", "un", "ili", "diferent", "un", "cos", "m\u00e9s", "llarg", "amb", "m\u00e9s", "v\u00e8rtebres", "i", "v\u00e8rtebres", "de", "la", "cua", "separades", "en", "els", "anurs", "moderns", "les", "v\u00e8rtebres", "caudals", "estan", "fusionades", "formant", "un", "urostil", "o", "c\u00f2ccix", "la", "t\u00edbia", "i", "el", "peron\u00e9", "no", "estaven", "fusionats", "de", "manera", "que", "\u00e9s", "improbable", "que", "triadobatrachus", "fos", "un", "bon", "saltador", "la", "granota", "aut\u00e8ntica", "m\u00e9s", "primitiva", "\u00e9s", "vieraella", "herbsti", "del", "jur\u00e0ssic", "inferior", "fa", "milions", "d'anys", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "coneguda", "a", "partir", "d'impressions", "dorsals", "i", "ventrals", "d'un", "\u00fanic", "exemplar", "i", "s'estim\u00e0", "la", "seva", "llargada", "en", "mm", "des", "del", "musell", "fins", "a", "la", "cloaca", "notobatrachus", "degiustoi", "del", "jur\u00e0ssic", "mitj\u00e0", "\u00e9s", "lleugerament", "m\u00e9s", "recent", "fa", "milions", "d'anys", "\u00e9s", "probable", "que", "al", "per\u00edode", "jur\u00e0ssic", "l'evoluci\u00f3", "dels", "anurs", "moderns", "ja", "fos", "completa", "els", "canvis", "evolutius", "principals", "inclogueren", "l'escur\u00e7ament", "del", "cos", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "cua", "les", "restes", "f\u00f2ssils", "m\u00e9s", "antigues", "conegudes", "d'un", "urodel", "es", "remunten", "al", "jur\u00e0ssic", "inferior", "amb", "un", "sir\u00e8nid", "d'esp\u00e8cie", "indeterminada", "descobert", "a", "andhra", "pradesh", "\u00edndia", "tanmateix", "es", "creu", "que", "el", "llinatge", "que", "porta", "als", "urodels", "ja", "s'havia", "separat", "de", "la", "resta", "d'amfibis", "al", "permi\u00e0", "mitj\u00e0superior", "els", "primers", "urodels", "s'assemblaven", "probablement", "als", "criptobranco\u00efdeus", "d'avui", "en", "dia", "les", "an\u00e0lisis", "filogen\u00e8tiques", "indiquen", "que", "tots", "els", "urodels", "basals", "tenien", "una", "distribuci\u00f3", "asi\u00e0tica", "cosa", "que", "implicaria", "que", "tots", "els", "grups", "moderns", "d'aquest", "ordre", "d'amfibis", "tenen", "el", "seu", "origen", "en", "aquest", "continent", "els", "f\u00f2ssils", "tamb\u00e9", "indiquen", "que", "el", "pla", "corporal", "b\u00e0sic", "dels", "urodels", "ha", "rom\u00e0s", "estable", "al", "llarg", "dels", "\u00faltims", "milions", "d'anysel", "primer", "gimnofi\u00f3", "conegut", "\u00e9s", "eocaecilia", "micropodia", "del", "jur\u00e0ssic", "inferior", "d'arizona", "estats", "units", "compartia", "caracter\u00edstiques", "amb", "les", "salamandres", "i", "els", "microsaures", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "gimnofions", "moderns", "eocaecilia", "tenia", "potes", "i", "posse\u00efa", "ulls", "ben", "desenvolupats", "que", "demostren", "que", "no", "tenia", "un", "estil", "de", "vida", "subterrani", "extinci\u00f3", "kpg", "i", "despr\u00e9s", "a", "mitjans", "del", "cretaci", "ja", "quedaven", "ben", "pocs", "temnosp\u00f2ndils", "l'extinci\u00f3", "del", "tri\u00e0sicjur\u00e0ssic", "n'havia", "eliminat", "totes", "les", "fam\u00edlies", "de", "mida", "m\u00e9s", "gran", "deixant", "nom\u00e9s", "les", "fam\u00edlies", "brachyopidae", "i", "chigutisauridae", "i", "tamb\u00e9", "havien", "sofert", "molt", "per", "la", "compet\u00e8ncia", "primer", "dels", "fitosaures", "i", "despr\u00e9s", "dels", "crocodilians", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "dels", "temnosp\u00f2ndils", "desapareix", "abans", "de", "l'extinci\u00f3", "kpg", "per\u00f2", "si", "encara", "haguessin", "quedat", "alguns", "supervivents", "l'extinci\u00f3", "hauria", "acabat", "amb", "ells", "no", "hi", "ha", "proves", "que", "es", "produ\u00efssin", "extincions", "massives", "d'amfibis", "al", "l\u00edmit", "kpg", "i", "les", "proves", "indiquen", "que", "la", "majoria", "de", "grups", "d'amfibis", "sobrevisqueren", "l'extinci\u00f3", "relativament", "intactes", "diversos", "estudis", "detallats", "de", "g\u00e8neres", "de", "salamandres", "en", "capes", "f\u00f2ssils", "de", "montana", "mostren", "que", "sis", "d'entre", "set", "g\u00e8neres", "romangueren", "inalterats", "despr\u00e9s", "de", "l'extinci\u00f3les", "esp\u00e8cies", "de", "granota", "semblen", "haver", "sobreviscut", "i", "haver", "entrat", "al", "paleoc\u00e8", "amb", "p\u00e8rdues", "molt", "lleugeres", "tanmateix", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "de", "fam\u00edlies", "i", "de", "g\u00e8neres", "d'anurs", "\u00e9s", "desigual", "un", "estudi", "detallat", "de", "tres", "g\u00e8neres", "de", "granota", "a", "montana", "mostra", "que", "no", "foren", "afectats", "per", "l'extinci\u00f3", "del", "cretacipaleogen", "i", "sobrevisqueren", "sense", "canvis", "aparents", "la", "informaci\u00f3", "presenta", "pocs", "o", "cap", "indici", "d'extincions", "de", "fam\u00edlies", "d'amfibis", "a", "voltants", "de", "l'extinci\u00f3", "kpg", "la", "superviv\u00e8ncia", "dels", "amfibis", "fou", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "capacitat", "de", "refugiarse", "dins", "l'aigua", "aix\u00ed", "com", "de", "construir", "caus", "en", "sediments", "al", "s\u00f2l", "en", "fusta", "o", "a", "sota", "de", "roques", "durant", "el", "cenozoic", "els", "amfibis", "han", "rom\u00e0s", "relativament", "estables", "i", "l'\u00fanic", "esdeveniment", "de", "gran", "rellev\u00e0ncia", "evolutiva", "fou", "l'extinci\u00f3", "durant", "el", "plioc\u00e8", "fa", "aproximadament", "quatre", "milions", "d'anys", "dels", "al\u00b7locaudats", "un", "quart", "ordre", "de", "lissamfibis", "que", "havia", "existit", "des", "del", "jur\u00e0ssic", "mitj\u00e0", "sistem\u00e0tica", "els", "amfibis", "estan", "subdividits", "en", "dues", "subclasses", "amb", "tres", "ordres", "vivents", "en", "l'actualitat", "i", "set", "d'extints", "tots", "els", "amfibis", "vivents", "pertanyen", "a", "la", "subclasse", "dels", "lissamfibis", "tot", "i", "que", "algunes", "autoritats", "pensen", "que", "els", "lissamfibis", "evolucionaren", "de", "formes", "especialitzades", "de", "temnosp\u00f2ndils", "o", "de", "leposp\u00f2ndils", "subclasse", "lissamphibia", "ordre", "anura", "subordre", "archaeobatrachia", "subordre", "mesobatrachia", "subordre", "neobatrachia", "ordre", "caudata", "subordre", "cryptobranchoidea", "subordre", "salamandroidea", "subordre", "sirenoidea", "ordre", "gymnophionanotes", "l'ordre", "dels", "anurs", "inclou", "tant", "les", "granotes", "com", "els", "gripaus", "tanmateix", "la", "distinci\u00f3", "entre", "ambd\u00f3s", "\u00e9s", "purament", "vernacular", "i", "no", "es", "correspon", "amb", "cap", "realitat", "taxon\u00f2mica", "la", "distinci\u00f3", "entre", "els", "subordres", "dels", "arqueobatracis", "mesobatracis", "i", "neobatracis", "est\u00e0", "\u00e0mpliament", "consensuada", "per\u00f2", "les", "relacions", "entre", "les", "diferents", "fam\u00edlies", "encara", "s\u00f3n", "objecte", "de", "debat", "dins", "de", "l'ordre", "dels", "caudats", "s'utilitza", "el", "clade", "neocaudata", "per", "separar", "els", "criptobranco\u00efdeus", "i", "salamandro\u00efdeus", "dels", "sireno\u00efdeus", "l'ordre", "dels", "gimnofions", "l'\u00fanic", "que", "no", "se", "subdivideix", "en", "subordres", "inclou", "sis", "fam\u00edlies", "vivents", "ordres", "extints", "la", "classificaci\u00f3", "tradicional", "dels", "amfibis", "afegia", "una", "tercera", "subclasse", "la", "dels", "labirintodonts", "que", "inclo\u00efa", "una", "gran", "diversitat", "de", "formes", "extintes", "que", "visqueren", "entre", "el", "devoni\u00e0", "i", "el", "cretaci", "tanmateix", "amb", "l'aplicaci\u00f3", "de", "m\u00e8todes", "filogen\u00e8tics", "aquesta", "classificaci\u00f3", "canvi\u00e0", "i", "es", "descart\u00e0", "el", "grup", "dels", "labirintodonts", "per", "ser", "parafil\u00e8tic", "els", "temnosp\u00f2ndils", "i", "els", "r\u00e8ptils", "descendeixen", "d'aquest", "grup", "per\u00f2", "no", "hi", "estan", "inclosos", "tamb\u00e9", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "alguns", "tetr\u00e0podes", "primitius", "tot", "i", "ser", "sovint", "denominats", "amfibis", "i", "ser", "molt", "propers", "a", "ells", "morfol\u00f2gicament", "i", "evolutiva", "com", "ara", "ichthyostega", "o", "elginerpeton", "no", "entren", "dins", "el", "grup", "terminal", "amphibia", "ordres", "extints", "sense", "subclasse", "temnospondyli", "subclasse", "lissamphibia", "allocaudata", "subclasse", "lepospondyli", "adelospondyli", "aistopoda", "lysorophia", "microsauria", "nectridea", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "d\u00edaz", "j", "santos", "t", "zoolog\u00eda", "aproximaci\u00f3n", "evolutiva", "a", "la", "diversidad", "y", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "animales", "en", "castell\u00e0", "editorial", "s\u00edntesis", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "amphibian", "species", "of", "the", "world", "en", "angl\u00e8s", "amphibian", "specialist", "group", "en", "angl\u00e8s", "amphibian", "ark", "en", "angl\u00e8s", "segells", "d'amfibis", "i", "mapes", "de", "distribuci\u00f3", "en", "angl\u00e8s"]