["l'am\u00e8rica", "del", "nord", "\u00e9s", "un", "subcontinent", "d'am\u00e8rica", "que", "s'est\u00e9n", "geopol\u00edticament", "des", "d'alaska", "i", "groenl\u00e0ndia", "al", "nord", "fins", "a", "la", "frontera", "de", "m\u00e8xic", "amb", "guatemala", "i", "belize", "al", "sud", "el", "subcontinent", "limita", "al", "nord", "amb", "l'oce\u00e0", "glacial", "\u00e0rtic", "i", "al", "sud", "amb", "el", "subcontinent", "centreameric\u00e0", "en", "altres", "models", "continentals", "com", "ara", "el", "model", "angloparlant", "am\u00e8rica", "del", "nord", "\u00e9s", "un", "continent", "que", "s'est\u00e9n", "des", "d'alaska", "fins", "a", "l'istme", "de", "panam\u00e0", "incloenthi", "les", "antilles", "am\u00e8rica", "boreal", "\u00e9s", "un", "sin\u00f2nim", "per\u00f2", "aquest", "concepte", "sovint", "nom\u00e9s", "inclou", "els", "estats", "units", "i", "canad\u00e0", "excloent", "la", "zona", "de", "m\u00e8xic", "la", "qual", "de", "vegades", "es", "considera", "dins", "l'am\u00e8rica", "central", "etimologia", "est\u00e0", "acceptat", "\u00e0mpliament", "que", "els", "noms", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "s'anomenaren", "aix\u00ed", "per", "amerigo", "vespucci", "i", "que", "va", "ser", "el", "cart\u00f2graf", "alemany", "martin", "waldseem\u00fcller", "qui", "els", "va", "posar", "aquest", "nom", "vespucci", "va", "ser", "el", "primer", "europeu", "a", "suggerir", "que", "am\u00e8rica", "no", "eren", "les", "\u00edndies", "orientals", "sin\u00f3", "un", "nou", "m\u00f3n", "desconegut", "per", "als", "europeusla", "segona", "teoria", "amb", "menys", "acceptaci\u00f3", "que", "l'anterior", "\u00e9s", "que", "els", "seus", "noms", "provenen", "d'un", "comerciant", "angl\u00e8s", "anomenat", "richard", "amerike", "de", "bristol", "que", "es", "creu", "que", "va", "finan\u00e7ar", "el", "viatge", "de", "john", "cabot", "d'anglaterra", "a", "terranova", "l'any", "una", "altra", "teoria", "\u00e9s", "que", "el", "nom", "prov\u00e9", "d'una", "llengua", "amer\u00edndia", "geografia", "f\u00edsica", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "se", "situa", "a", "la", "regi\u00f3", "superior", "del", "continent", "americ\u00e0", "connectat", "amb", "el", "subcontinent", "sudameric\u00e0", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "regi\u00f3", "centreamericana", "m\u00e9s", "espec\u00edficament", "per", "l'istme", "de", "panam\u00e0", "am\u00e8rica", "del", "nord", "comen\u00e7a", "segons", "la", "majoria", "de", "les", "autoritats", "acad\u00e8miques", "a", "l'istme", "de", "tehuantepec", "al", "sudest", "de", "m\u00e8xic", "i", "s'est\u00e9n", "cap", "al", "nord", "fins", "a", "la", "regi\u00f3", "\u00e0rtica", "canadenca", "i", "d'alaska", "tot", "el", "subcontinent", "pertany", "a", "la", "placa", "nordamericana", "incloenthi", "l'istme", "de", "tehuantepec", "per\u00f2", "excloent", "algunes", "regions", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "baixa", "calif\u00f2rnia", "que", "pertanyen", "a", "la", "placa", "del", "pac\u00edfic", "i", "altres", "regions", "de", "la", "baixa", "calif\u00f2rnia", "sud", "i", "de", "l'est", "de", "m\u00e8xic", "que", "pertanyen", "a", "la", "placa", "de", "cocos", "s'hi", "troben", "nombroses", "illes", "principalment", "les", "illes", "de", "l'arxip\u00e8lag", "\u00e0rtic", "l'arxip\u00e8lag", "d'alexander", "i", "les", "illes", "aleutianes", "groenl\u00e0ndia", "l'illa", "danesa", "aut\u00f2noma", "\u00e9s", "localitzada", "sobre", "la", "placa", "tect\u00f2nica", "nordamericana", "i", "per", "tant", "es", "considera", "geogr\u00e0ficament", "com", "a", "part", "del", "subcontinent", "nordameric\u00e0", "les", "bermudes", "per", "contra", "no", "es", "troben", "sobre", "aquesta", "placa", "sin\u00f3", "que", "s\u00f3n", "illes", "oce\u00e0niques", "sobre", "la", "dorsal", "atl\u00e0ntica", "la", "vegetaci\u00f3", "i", "el", "clima", "a", "am\u00e8rica", "del", "nord", "s\u00f3n", "molt", "variats", "al", "nord", "es", "troba", "tundra", "\u00e0rtica", "per", "exemple", "a", "groenl\u00e0ndia", "o", "yukon", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "una", "gran", "varietat", "de", "boscos", "per", "exemple", "les", "muntanyes", "rocoses", "els", "apalatxes", "sierra", "madre", "occidental", "sierra", "madre", "oriental", "sierra", "madre", "del", "sur", "sierra", "madre", "de", "chiapas", "deserts", "pinacate", "zona", "del", "silenci", "plan\u00faries", "les", "grans", "planes", "dels", "estats", "units", "comarca", "lagunera", "manglars", "per", "exemple", "a", "louisiana", "i", "tabasco", "etc\u00e8tera", "generalment", "la", "vegetaci\u00f3", "associada", "a", "aquests", "\u00e9s", "la", "t\u00edpica", "de", "l'ecozona", "hol\u00e0rtica", "al", "nord", "i", "de", "l'ecozona", "neotropical", "al", "sud", "la", "frontera", "entre", "ambdues", "se", "situa", "entorn", "dels", "\u00b0", "n", "geografia", "pol\u00edtica", "com", "a", "resultat", "de", "l'evoluci\u00f3", "hist\u00f2rica", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "estricta", "compta", "actualment", "per", "tres", "estats", "independents", "i", "tres", "depend\u00e8ncies", "europees", "^", "bermudes", "\u00e9s", "un", "territori", "aut\u00f2nom", "que", "pertany", "al", "regne", "unit", "^", "groenl\u00e0ndia", "\u00e9s", "un", "territori", "aut\u00f2nom", "que", "pertany", "a", "dinamarca", "^", "saintpierre", "i", "miquelon", "pertany", "a", "fran\u00e7a", "poblaci\u00f3", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "va", "tindre", "una", "poblaci\u00f3", "dispersa", "fins", "a", "\u00e8poques", "relativament", "recents", "amb", "la", "important", "excepci\u00f3", "dels", "habitants", "de", "la", "zona", "central", "de", "m\u00e8xic", "els", "altiplans", "i", "les", "valls", "que", "envolten", "l'actual", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "els", "pobles", "ind\u00edgenes", "del", "subcontinent", "vivien", "disseminats", "geogr\u00e0ficament", "i", "posse\u00efen", "una", "gran", "diversitat", "cultural", "els", "assentaments", "europeus", "en", "el", "subcontinent", "van", "iniciar", "un", "canvi", "gaireb\u00e9", "total", "en", "la", "seua", "geografia", "humana", "ja", "que", "els", "europeus", "delmaren", "i", "despla\u00e7aren", "els", "pobles", "ind\u00edgenes", "la", "forma", "de", "vida", "dels", "quals", "va", "patir", "grans", "alteracions", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "actual", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "\u00e9s", "d'ascend\u00e8ncia", "europea", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "engloba", "altres", "grups", "significatius", "etnografia", "al", "canad\u00e0", "i", "segons", "el", "cens", "de", "l'any", "i", "d'un", "total", "de", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "es", "consideraven", "canadencs", "anglesos", "francesos", "escocesos", "irlandesos", "alemanys", "italians", "ucra\u00efnesos", "amerindis", "nordamericans", "holandesos", "i", "polonesos", "la", "resta", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "en", "ordre", "decreixent", "eren", "d'origen", "noruec", "portugu\u00e8s", "gal\u00b7l\u00e8s", "jueu", "rus", "filip\u00ed", "mest\u00eds", "suec", "hongar\u00e8s", "estatunidenc", "grec", "hisp\u00e0", "jamaic\u00e0", "dan\u00e8s", "i", "vietnamitapel", "que", "fa", "a", "la", "poblaci\u00f3", "dels", "estats", "units", "i", "d'un", "total", "de", "habitants", "l'any", "el", "seu", "desglossament", "per", "\u00e8tnies", "i", "races", "era", "la", "seg\u00fcent", "blancs", "en", "general", "milions", "blancs", "no", "hisp\u00e0nics", "milions", "blancs", "hisp\u00e0nics", "milions", "hisp\u00e0nics", "de", "qualsevol", "ra\u00e7a", "milions", "afroamericans", "milions", "alguna", "altra", "ra\u00e7a", "per", "si", "sola", "milions", "asi\u00e0tics", "milions", "mestissos", "milions", "amerindis", "i", "nadius", "d'alaska", "milions", "hawaians", "i", "d'altres", "illes", "del", "pac\u00edfic", "milionsels", "amerindis", "i", "els", "inuits", "o", "esquimals", "suposen", "aproximadament", "milions", "als", "estats", "units", "i", "al", "voltant", "de", "al", "canad\u00e0", "es", "creu", "que", "els", "avantpassats", "dels", "pobles", "ind\u00edgenes", "americans", "van", "iniciar", "la", "seua", "emigraci\u00f3", "des", "d'\u00e0sia", "a", "am\u00e8rica", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "pas", "terrestre", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'estret", "de", "bering", "fa", "uns", "anys", "i", "que", "els", "avantpassats", "dels", "inuits", "van", "emigrar", "en", "embarcacions", "des", "d'\u00e0sia", "fa", "uns", "anys", "a", "groenl\u00e0ndia", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "inuit", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "m\u00e8xic", "est\u00e0", "formada", "per", "mestissos", "resultat", "de", "l'encreuament", "d'amerindis", "i", "europeus", "sobretot", "espanyols", "aproximadament", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "d'origen", "amerindi", "relativament", "pur", "i", "un", "\u00e9s", "d'origen", "europeu", "pur", "ib\u00e8ric", "sobretot", "castellans", "portuguesos", "i", "bascos", "franc\u00e8s", "itali\u00e0", "alemany", "irland\u00e8s", "polon\u00e8s", "roman\u00e8s", "rus", "\u00e0rab", "principalment", "liban\u00e8s", "i", "siri\u00e0", "i", "brit\u00e0nic", "demografia", "segons", "estimacions", "de", "l'any", "els", "estats", "units", "tenia", "habitants", "m\u00e8xic", "dades", "del", "el", "canad\u00e0", "any", "i", "groenl\u00e0ndia", "any", "habitants", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "concentra", "a", "la", "meitat", "oriental", "dels", "estats", "units", "i", "a", "les", "zones", "adjacents", "d'ont\u00e0rio", "i", "el", "quebec", "la", "costa", "pac\u00edfica", "dels", "estats", "units", "i", "l'altipl\u00e0", "central", "de", "m\u00e8xic", "gaireb\u00e9", "un", "dels", "habitants", "del", "canad\u00e0", "dels", "estats", "units", "i", "de", "groenl\u00e0ndia", "viuen", "en", "ciutats", "igual", "que", "el", "dels", "mexicans", "les", "principals", "\u00e0rees", "urbanes", "es", "troben", "a", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "dels", "estats", "units", "entre", "boston", "i", "la", "ciutat", "de", "washington", "al", "voltant", "de", "les", "vores", "dels", "llacs", "erie", "i", "ont\u00e0rio", "a", "l'extrem", "meridional", "del", "llac", "michigan", "al", "nord", "i", "al", "sud", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "en", "la", "superpoblada", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "les", "ciutats", "nordamericanes", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "guadalajara", "i", "monterrey", "a", "m\u00e8xic", "nova", "york", "los", "angeles", "chicago", "houston", "filad\u00e8lfia", "phoenix", "san", "antonio", "i", "san", "diego", "als", "estats", "units", "i", "toronto", "montreal", "vancouver", "ottawa", "i", "edmonton", "al", "canad\u00e0", "lluny", "de", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "la", "major", "part", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "t\u00e9", "una", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "moderada", "a", "m\u00e8xic", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "habkm\u00b2", "als", "estats", "units", "de", "habkm\u00b2", "i", "al", "canad\u00e0", "de", "habkm\u00b2", "la", "gran", "majoria", "dels", "canadencs", "viuen", "en", "una", "franja", "relativament", "estreta", "al", "llarg", "de", "la", "frontera", "meridional", "al", "canad\u00e0", "i", "els", "estats", "units", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "ha", "baixat", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "poblaci\u00f3", "canadenca", "va", "tindre", "un", "increment", "de", "fins", "a", "un", "anyal", "entre", "i", "igual", "que", "als", "estats", "units", "i", "una", "mica", "m\u00e9s", "un", "a", "groenl\u00e0ndia", "tanmateix", "m\u00e8xic", "tenia", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "altes", "taxes", "de", "creixement", "de", "poblaci\u00f3", "a", "l'any", "i", "la", "seua", "taxa", "de", "natalitat", "prop", "del", "el", "era", "aproximadament", "el", "doble", "que", "la", "de", "la", "resta", "del", "continent", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "era", "del", "a", "m\u00e8xic", "del", "al", "canad\u00e0", "i", "del", "als", "estats", "units", "mentre", "que", "la", "taxa", "de", "natalitat", "a", "de", "gener", "de", "era", "del", "a", "m\u00e8xic", "del", "als", "estats", "units", "i", "del", "al", "canad\u00e0l'emigraci\u00f3", "intercontinental", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "va", "\u00e9sser", "significativa", "a", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "quan", "gran", "nombre", "d'asi\u00e0tics", "i", "europeus", "es", "van", "despla\u00e7ar", "als", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "a", "m\u00e9s", "moltes", "persones", "van", "emigrar", "des", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "i", "el", "carib", "als", "estats", "units", "els", "grans", "moviments", "de", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "van", "tenir", "lloc", "dins", "de", "la", "mateixa", "am\u00e8rica", "del", "nord", "des", "de", "m\u00e8xic", "als", "estats", "units", "i", "des", "del", "nordest", "dels", "estats", "units", "als", "sectors", "meridional", "i", "occidental", "del", "pa\u00eds", "lleng\u00fces", "l'angl\u00e8s", "hi", "\u00e9s", "l'idioma", "m\u00e9s", "emprat", "el", "dels", "estatunidencs", "aproximadament", "i", "prop", "de", "les", "parts", "dels", "canadencs", "la", "poblaci\u00f3", "hispana", "dels", "estats", "units", "parla", "castell\u00e0", "mentre", "que", "el", "franc\u00e8s", "\u00e9s", "una", "llengua", "important", "per", "a", "la", "quarta", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "canad\u00e0", "molts", "dels", "pobles", "ind\u00edgenes", "i", "inuit", "dels", "estats", "units", "canad\u00e0", "i", "groenl\u00e0ndia", "empren", "llurs", "lleng\u00fces", "tradicionals", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "dominant", "a", "m\u00e8xic", "mentre", "que", "una", "mica", "m\u00e9s", "de", "cinc", "milions", "de", "mexicans", "parlen", "lleng\u00fces", "amer\u00edndies", "com", "ara", "el", "n\u00e0huatl", "el", "maia", "el", "zapoteca", "el", "mixteca", "i", "l'otom\u00ed", "religi\u00f3", "el", "cristianisme", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "important", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "la", "gran", "majoria", "dels", "mexicans", "prop", "d'un", "dels", "canadencs", "i", "un", "dels", "estatunidencs", "professen", "el", "catolicisme", "aproximadament", "el", "dels", "canadencs", "s\u00f3n", "protestants", "i", "prop", "de", "l'", "s\u00f3n", "anglicans", "als", "estats", "units", "els", "protestants", "suposen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3al", "canad\u00e0", "els", "estats", "units", "i", "en", "menor", "mesura", "m\u00e8xic", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "minories", "religioses", "budistes", "jueves", "isl\u00e0miques", "mormones", "cristianes", "ortodoxes", "i", "confucianistes", "cultura", "als", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "la", "vida", "cultural", "est\u00e0", "molt", "desenvolupada", "i", "diversificada", "i", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "r\u00e0dio", "televisi\u00f3", "cinema", "i", "premsa", "hi", "tenen", "un", "important", "paper", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "ciutats", "nordamericanes", "mantenen", "companyies", "teatrals", "i", "museus", "d'art", "i", "els", "grups", "musicals", "estan", "molt", "difosos", "les", "estructures", "de", "cultura", "tradicional", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "evidents", "en", "les", "regions", "rurals", "de", "m\u00e8xic", "per\u00f2", "les", "seues", "ciutats", "posseeixen", "nombroses", "institucions", "culturals", "modernes", "economia", "les", "activitats", "econ\u00f2miques", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "s\u00f3n", "extraordin\u00e0riament", "diverses", "els", "estats", "units", "i", "canad\u00e0", "presenten", "una", "economia", "moderna", "i", "sofisticada", "la", "modernitzaci\u00f3", "ha", "estat", "desigual", "a", "m\u00e8xic", "on", "la", "inflaci\u00f3", "cr\u00f2nica", "i", "l'enorme", "pes", "del", "deute", "exterior", "dificulten", "el", "desenvolupament", "de", "l'energia", "el", "transport", "i", "la", "ind\u00fastriaam\u00e8rica", "del", "nord", "excepte", "groenl\u00e0ndia", "i", "les", "depend\u00e8ncies", "brit\u00e0niques", "i", "franceses", "est\u00e0", "integrada", "comercialment", "en", "l'\u00e0rea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "coneguda", "com", "a", "nafta", "el", "bloc", "comercial", "m\u00e9s", "gran", "del", "planeta", "des", "del", "mar\u00e7", "de", "la", "regi\u00f3", "est\u00e0", "unida", "tamb\u00e9", "sota", "la", "societat", "de", "seguretat", "i", "prosperitat", "de", "nordam\u00e8rica", "agricultura", "l'agricultura", "\u00e9s", "relativament", "m\u00e9s", "important", "a", "m\u00e8xic", "que", "als", "altres", "pa\u00efsos", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "i", "segons", "dades", "de", "l'any", "proporcionava", "ocupaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "m\u00e0", "d'obra", "enfront", "del", "als", "estats", "units", "i", "al", "canad\u00e0", "l'agricultura", "de", "subsist\u00e8ncia", "\u00e9s", "important", "a", "tot", "m\u00e8xic", "especialment", "al", "sud", "per\u00f2", "l'agricultura", "comercial", "s'ha", "desenvolupat", "adequadament", "en", "moltes", "\u00e0rees", "sobretot", "a", "la", "plana", "central", "i", "al", "nord", "del", "pa\u00eds", "els", "principals", "conreus", "s\u00f3n", "el", "blat", "de", "moro", "la", "melca", "el", "blat", "i", "els", "fesols", "destinats", "tots", "ells", "en", "la", "seua", "major", "part", "al", "consum", "dom\u00e8stic", "i", "el", "cot\u00f3", "el", "caf\u00e8", "i", "la", "canya", "de", "sucre", "conreats", "principalment", "per", "a", "l'exportaci\u00f3", "tamb\u00e9", "produeix", "importants", "quantitats", "de", "fruites", "com", "ara", "taronja", "mango", "llimona", "llima", "s\u00edndria", "ra\u00efm", "i", "papaia", "entre", "d'altres", "i", "desenvolupa", "una", "notable", "activitat", "ramadera", "bov\u00edl'agricultura", "als", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "est\u00e0", "dominada", "per", "granges", "molt", "mecanitzades", "les", "quals", "produeixen", "immenses", "quantitats", "de", "conreus", "i", "productes", "ramaders", "les", "grans", "planes", "del", "centre", "dels", "estats", "units", "i", "de", "part", "del", "canad\u00e0", "alberta", "manitoba", "i", "saskatchewan", "s\u00f3n", "importants", "productores", "mundials", "de", "cereals", "en", "especial", "blat", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "ordi", "civada", "s\u00e8gol", "i", "sorgo", "llavors", "oleaginoses", "i", "bestiar", "bov\u00ed", "destinat", "a", "la", "ind\u00fastria", "l\u00e0ctia", "i", "c\u00e0rnia", "i", "llana", "una", "altra", "zona", "agr\u00edcola", "important", "\u00e9s", "el", "cintur\u00f3", "del", "blat", "de", "moro", "corn", "belt", "en", "angl\u00e8s", "que", "es", "troba", "des", "de", "l'oest", "d'ohio", "fins", "a", "l'est", "de", "nebraska", "i", "que", "produeix", "les", "majors", "collites", "mundials", "de", "dacsa", "a", "m\u00e9s", "d'importants", "quantitats", "d'altres", "cereals", "brots", "de", "soia", "bestiar", "bov\u00ed", "i", "porc\u00ed", "l'agricultura", "a", "calif\u00f2rnia", "produeix", "una", "enorme", "quantitat", "de", "conreus", "de", "regadiu", "de", "gran", "valor", "especialment", "fruites", "i", "hortalisses", "florida", "i", "texas", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "grans", "productors", "de", "fruites", "i", "hortalisses", "mentre", "que", "els", "estats", "d'idaho", "washington", "oregon", "maine", "dakota", "del", "nord", "i", "el", "sudest", "del", "canad\u00e0", "ho", "s\u00f3n", "de", "pataques", "altres", "productes", "agropecuaris", "rellevants", "s\u00f3n", "el", "cot\u00f3", "l'aviram", "els", "productes", "lactis", "i", "la", "canya", "de", "sucre", "silvicultura", "i", "pesca", "la", "silvicultura", "\u00e9s", "un", "subsector", "important", "de", "l'economia", "canadenca", "especialment", "a", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "ont\u00e0rio", "i", "quebec", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "ind\u00fastries", "de", "productes", "forestals", "als", "estats", "de", "l'oest", "especialment", "a", "washington", "oregon", "i", "calif\u00f2rnia", "i", "del", "sudest", "dels", "estats", "unitsla", "pesca", "\u00e9s", "la", "principal", "activitat", "econ\u00f2mica", "de", "groenl\u00e0ndia", "per\u00f2", "\u00e9s", "poc", "important", "al", "canad\u00e0", "els", "estats", "units", "i", "m\u00e8xic", "malgrat", "que", "les", "captures", "s\u00f3n", "elevades", "i", "que", "algunes", "\u00e0rees", "costaneres", "depenen", "dels", "ingressos", "resultants", "de", "les", "vendes", "de", "peix", "i", "marisc", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "aig\u00fces", "que", "banyen", "groenl\u00e0ndia", "els", "principals", "caladors", "de", "pesca", "es", "troben", "a", "prop", "de", "les", "costes", "septentrionals", "del", "pac\u00edfic", "i", "de", "l'atl\u00e0ntic", "les", "costes", "de", "l'atl\u00e0ntic", "meridional", "i", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "a", "m\u00e9s", "grans", "flotes", "dedicades", "a", "la", "pesca", "de", "la", "tonyina", "tenen", "llurs", "bases", "al", "sud", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "a", "l'oest", "de", "m\u00e8xic", "mineria", "l'extracci\u00f3", "de", "minerals", "\u00e9s", "una", "activitat", "econ\u00f2mica", "que", "adquireix", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "import\u00e0ncia", "als", "estats", "units", "el", "canad\u00e0", "i", "m\u00e8xic", "els", "estats", "units", "han", "estat", "uns", "dels", "principals", "productors", "mundials", "de", "petroli", "durant", "molts", "anys", "el", "canad\u00e0", "ha", "estat", "un", "important", "productor", "des", "del", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "m\u00e8xic", "va", "esdevenir", "un", "dels", "principals", "pa\u00efsos", "en", "la", "producci\u00f3", "mundial", "de", "petroli", "a", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "estats", "units", "ocupa", "el", "segon", "lloc", "entre", "els", "productors", "de", "gas", "natural", "del", "m\u00f3n", "i", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "dels", "primers", "pa\u00efsos", "productors", "de", "carb\u00f3", "extret", "sobretot", "en", "els", "vastos", "jaciments", "dels", "apalatxes", "el", "mineral", "de", "ferro", "ha", "estat", "des", "de", "fa", "temps", "important", "als", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "obtingut", "sobretot", "dels", "jaciments", "situats", "al", "voltant", "de", "l'extrem", "occidental", "del", "llac", "superior", "recentment", "s'han", "extret", "grans", "quantitats", "d'aquest", "mineral", "a", "l'\u00e0rea", "fronterera", "entre", "les", "prov\u00edncies", "del", "quebec", "i", "terranova", "i", "labrador", "a", "l'est", "del", "canad\u00e0", "entre", "els", "minerals", "que", "s'hi", "han", "explotat", "en", "considerables", "proporcions", "es", "troben", "el", "coure", "l'argent", "el", "plom", "el", "zinc", "el", "n\u00edquel", "el", "sofre", "l'asbest", "l'urani", "els", "fosfats", "i", "el", "potassi", "ind\u00fastria", "la", "ind\u00fastria", "ha", "estat", "des", "de", "fa", "molt", "temps", "el", "principal", "sector", "econ\u00f2mic", "dels", "estats", "units", "la", "concentraci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "de", "f\u00e0briques", "est\u00e0", "situada", "a", "les", "\u00e0rees", "urbanes", "del", "cintur\u00f3", "industrial", "que", "s'est\u00e9n", "des", "de", "boston", "a", "chicago", "tanmateix", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "les", "manufactures", "s'han", "expandit", "considerablement", "a", "altres", "parts", "del", "pa\u00eds", "especialment", "a", "les", "grans", "ciutats", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "als", "estats", "del", "sudest", "la", "producci\u00f3", "est\u00e0", "molt", "diversificada", "amb", "\u00e8mfasi", "en", "els", "metalls", "primaris", "i", "elaborats", "el", "processament", "d'aliments", "la", "maquin\u00e0ria", "l'equip", "electr\u00f2nic", "i", "aeroespacial", "els", "vehicles", "de", "motor", "els", "productes", "qu\u00edmics", "i", "t\u00e8xtils", "la", "confecci\u00f3", "el", "paper", "i", "el", "material", "impr\u00e8sla", "ind\u00fastria", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "important", "activitat", "econ\u00f2mica", "al", "canad\u00e0", "les", "f\u00e0briques", "se", "centren", "en", "les", "ciutats", "d'ont\u00e0rio", "el", "quebec", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "i", "alberta", "per\u00f2", "sens", "dubte", "toronto", "i", "montreal", "constitueixen", "els", "principals", "nuclis", "industrials", "les", "empreses", "canadenques", "elaboren", "una", "gran", "varietat", "de", "productes", "especialment", "aliments", "processats", "i", "begudes", "equipament", "per", "a", "transport", "paper", "i", "altres", "productes", "derivats", "de", "l'activitat", "forestal", "metalls", "primaris", "i", "fabricats", "productes", "qu\u00edmics", "i", "equipament", "el\u00e8ctric", "i", "electr\u00f2nicla", "ind\u00fastria", "ha", "esdevingut", "progressivament", "una", "part", "important", "de", "l'economia", "mexicana", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "ind\u00fastria", "pesant", "amb", "la", "sider\u00fargia", "i", "l'el\u00e8ctrica", "t\u00e9", "una", "llarga", "tradici\u00f3", "a", "m\u00e8xic", "dins", "de", "la", "ind\u00fastria", "manufacturera", "destaquen", "els", "productes", "qu\u00edmics", "la", "roba", "i", "el", "calcer", "els", "aliments", "processats", "els", "vehicles", "de", "motor", "i", "els", "seus", "recanvis", "els", "materials", "de", "construcci\u00f3", "i", "els", "equipaments", "el\u00e8ctrics", "i", "electr\u00f2nics", "les", "empreses", "maquiladores", "establertes", "a", "prop", "de", "la", "frontera", "amb", "els", "estats", "units", "es", "dediquen", "a", "l'acoblament", "de", "productes", "per", "a", "la", "importaci\u00f3", "a", "aquest", "pa\u00eds", "la", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "\u00e9s", "amb", "difer\u00e8ncia", "el", "seu", "principal", "centre", "industrial", "per\u00f2", "algunes", "altres", "ciutats", "com", "ara", "monterrey", "i", "guadalajara", "compten", "amb", "importants", "concentracions", "fabrils", "energia", "am\u00e8rica", "del", "nord", "consumeix", "grans", "quantitats", "d'energia", "pel", "que", "fa", "al", "canad\u00e0", "aquest", "pa\u00eds", "t\u00e9", "major", "depend\u00e8ncia", "de", "l'energia", "hidr\u00e0ulica", "que", "els", "estats", "units", "i", "m\u00e8xic", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "utilitza", "elevades", "quantitats", "de", "petroli", "i", "gas", "natural", "l'enorme", "consum", "d'energia", "dels", "estats", "units", "requereix", "grans", "importacions", "de", "petroli", "i", "gas", "natural", "destinades", "a", "complementar", "la", "considerable", "producci\u00f3", "interna", "de", "carb\u00f3", "petroli", "gas", "natural", "i", "energia", "hidroel\u00e8ctrica", "i", "nuclear", "la", "producci\u00f3", "energ\u00e8tica", "de", "m\u00e8xic", "es", "va", "incrementar", "considerablement", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "a", "principi", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "afavorida", "per", "l'augment", "en", "la", "demanda", "interna", "i", "externa", "de", "petroli", "i", "de", "gas", "natural", "l'any", "m\u00e8xic", "fou", "el", "set\u00e8", "major", "productor", "de", "petroli", "de", "tot", "el", "planeta", "i", "el", "tercer", "de", "tot", "am\u00e8rica", "transport", "la", "xarxa", "de", "transports", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "est\u00e0", "molt", "desenvolupada", "en", "la", "major", "part", "dels", "estats", "units", "i", "presenta", "una", "continu\u00eftat", "geogr\u00e0fica", "amb", "la", "m\u00e9s", "meridional", "del", "canad\u00e0", "a", "comen\u00e7aments", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "es", "va", "construir", "als", "estats", "units", "un", "important", "sistema", "d'autopistes", "estatals", "de", "peatge", "la", "qual", "completa", "l'extensa", "xarxa", "de", "carreteres", "d'\u00fas", "obert", "la", "xarxa", "de", "ferrocarrils", "est\u00e0", "ben", "establerta", "i", "\u00e9s", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "a", "molts", "tipus", "de", "transport", "de", "mercaderies", "encara", "que", "relativament", "insignificant", "pel", "que", "fa", "al", "transport", "de", "passatgers", "el", "tr\u00e0nsit", "aeri", "va", "cr\u00e9ixer", "considerablement", "despr\u00e9s", "de", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "va", "crear", "una", "xarxa", "de", "rutes", "a\u00e8ries", "en", "expansi\u00f3", "les", "vies", "fluvials", "interiors", "especialment", "el", "sistema", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "grans", "llacs", "i", "el", "sistema", "dels", "rius", "mississipimissouri", "constitueixen", "importants", "canals", "per", "al", "transport", "de", "mercaderies", "les", "comunicacions", "terrestres", "al", "centre", "i", "al", "nord", "del", "canad\u00e0", "i", "d'alaska", "estan", "restringides", "durant", "certes", "\u00e8poques", "de", "l'any", "per", "causes", "clim\u00e0tiques", "per", "la", "qual", "cosa", "aquestes", "zones", "depenen", "en", "extrem", "del", "servei", "aeri", "els", "sistemes", "de", "transport", "mar\u00edtim", "de", "mercaderies", "de", "m\u00e8xic", "el", "porta", "a", "terme", "l'empresa", "petr\u00f3leos", "mexicanos", "pemex", "aquest", "pa\u00eds", "compta", "a", "m\u00e9s", "amb", "importants", "carreteres", "i", "ferrocarrils", "tots", "tres", "pa\u00efsos", "tenen", "\u00e0mplies", "i", "modernes", "instal\u00b7lacions", "per", "acollir", "vaixells", "transatl\u00e0ntics", "comer\u00e7", "els", "estats", "units", "\u00e9s", "amb", "difer\u00e8ncia", "el", "pa\u00eds", "amb", "el", "que", "m\u00e9s", "comercien", "el", "canad\u00e0", "i", "m\u00e8xic", "els", "quals", "al", "seu", "torn", "s\u00f3n", "socis", "comercials", "significatius", "per\u00f2", "no", "dominants", "dels", "estats", "units", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "nordameric\u00e0", "tlc", "o", "en", "angl\u00e8s", "nafta", "el", "qual", "va", "entrar", "en", "vigor", "l'", "de", "gener", "de", "va", "perfilar", "l'eliminaci\u00f3", "de", "les", "barreres", "comercials", "entre", "els", "tres", "pa\u00efsos", "durant", "els", "quinze", "anys", "seg\u00fcents", "el", "els", "pa\u00efsos", "del", "tlc", "tenien", "una", "poblaci\u00f3", "conjunta", "que", "superava", "els", "milions", "d'habitants", "i", "un", "producte", "interior", "brut", "de", "gaireb\u00e9", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "estatunidencs", "el", "tlc", "forma", "una", "de", "les", "dues", "\u00e0rees", "comercials", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "i", "espera", "afegir", "nous", "pa\u00efsos", "membres", "de", "la", "regi\u00f3", "les", "principals", "exportacions", "nordamericanes", "s\u00f3n", "la", "maquin\u00e0ria", "els", "vehicles", "de", "motor", "els", "aliments", "els", "productes", "qu\u00edmics", "i", "els", "aeron\u00e0utics", "el", "canad\u00e0", "exporta", "sobretot", "vehicles", "de", "motor", "maquin\u00e0ria", "metalls", "i", "menes", "met\u00e0l\u00b7liques", "productes", "forestals", "qu\u00edmics", "i", "comestibles", "les", "exportacions", "de", "m\u00e8xic", "l'any", "se", "centraven", "en", "el", "cru", "de", "petroli", "accessoris", "de", "vehicles", "i", "reproductors", "de", "dvd", "el", "el", "valor", "de", "les", "exportacions", "anyals", "del", "canad\u00e0", "va", "superar", "el", "de", "les", "seues", "importacions", "al", "contrari", "que", "als", "estats", "units", "i", "m\u00e8xic", "els", "estats", "units", "es", "troba", "entre", "els", "principals", "pa\u00efsos", "comercials", "del", "m\u00f3n", "considerant", "el", "valor", "total", "de", "llurs", "importacions", "i", "exportacions", "hist\u00f2ria", "d'acord", "amb", "les", "proves", "arqueol\u00f2giques", "l'ocupaci\u00f3", "humana", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "va", "comen\u00e7ar", "durant", "el", "plistoc\u00e8", "en", "el", "per\u00edode", "quaternari", "fa", "uns", "anys", "probablement", "pobles", "mongoloides", "van", "arribar", "al", "nord", "d'am\u00e8rica", "des", "d'\u00e0sia", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "llengua", "de", "terra", "que", "travessava", "la", "zona", "que", "actualment", "ocupa", "l'estret", "de", "bering", "i", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "estendre", "cap", "al", "sud", "i", "l'estels", "primers", "habitants", "eren", "pobles", "del", "paleol\u00edtic", "que", "vivien", "de", "la", "ca\u00e7a", "i", "de", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "i", "empraven", "eines", "no", "gaire", "diferents", "de", "les", "conegudes", "a", "sib\u00e8ria", "m\u00e9s", "tard", "van", "ser", "despla\u00e7ats", "per", "altres", "grups", "que", "posse\u00efen", "eines", "m\u00e9s", "evolucionades", "es", "creu", "que", "aquests", "pobles", "s\u00f3n", "els", "primers", "avantpassats", "dels", "pobles", "amerindis", "els", "quals", "van", "desenvolupar", "cultures", "complexes", "i", "habitaven", "el", "continent", "en", "l'\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "van", "arribar", "per", "primera", "vegada", "els", "europeusgroenl\u00e0ndia", "va", "\u00e9sser", "la", "primera", "regi\u00f3", "del", "continent", "a", "la", "qual", "van", "arribar", "els", "europeus", "d'acord", "amb", "les", "sagues", "islandeses", "eric", "el", "roig", "va", "explorar", "i", "colonitzar", "l'illa", "per", "primera", "vegada", "el", "primer", "europeu", "que", "va", "albirar", "una", "part", "de", "la", "terra", "ferma", "continental", "va", "ser", "probablement", "bjarni", "herj\u00f3lfsson", "un", "comerciant", "island\u00e8s", "que", "va", "veure", "la", "l\u00ednia", "de", "costa", "al", "voltant", "de", "l'any", "despr\u00e9s", "leif", "eriksson", "el", "fill", "d'eric", "el", "roig", "va", "realitzar", "un", "viatge", "a", "una", "terra", "que", "va", "anomenar", "vinland", "o", "terra", "del", "vi", "i", "que", "potser", "era", "algun", "indret", "entre", "labrador", "i", "nova", "anglaterra", "aquest", "relat", "va", "ser", "verificat", "en", "part", "gr\u00e0cies", "al", "descobriment", "el", "d'un", "empla\u00e7ament", "de", "tipus", "viking", "a", "l'anse", "aux", "meadows", "actual", "parc", "nacional", "hist\u00f2ric", "declarat", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "el", "prop", "de", "la", "punta", "meridional", "de", "terranova", "es", "va", "determinar", "que", "les", "ru\u00efnes", "dataven", "de", "l'any", "aproximadament", "l'era", "de", "les", "exploracions", "les", "exploracions", "europees", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "van", "comen\u00e7ar", "amb", "el", "viatge", "realitzat", "el", "per", "crist\u00f2fol", "colom", "al", "servei", "de", "la", "corona", "de", "castella", "m\u00e9s", "tard", "el", "un", "navegant", "itali\u00e0", "al", "servei", "d'anglaterra", "giovanni", "caboto", "o", "john", "cabot", "va", "desembarcar", "a", "l'illa", "del", "cap", "bret\u00f3", "i", "el", "va", "rec\u00f3rrer", "les", "costes", "del", "labrador", "terranova", "i", "nova", "anglaterra", "i", "possiblement", "va", "arribar", "a", "la", "badia", "de", "delaware", "el", "navegant", "portugu\u00e8s", "gaspar", "cortereal", "hi", "va", "realitzar", "un", "viatge", "el", "a", "la", "costa", "entre", "labrador", "i", "el", "sudest", "de", "terranova", "el", "juan", "ponce", "de", "le\u00f3n", "governador", "castell\u00e0", "de", "puerto", "rico", "va", "desembarcar", "a", "florida", "i", "quatre", "anys", "m\u00e9s", "tard", "el", "soldat", "castell\u00e0", "francisco", "fern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "va", "explorar", "el", "yucat\u00e1n", "posteriorment", "el", "juan", "de", "grijalva", "va", "descobrir", "la", "costa", "oriental", "de", "m\u00e8xic", "a", "la", "qual", "va", "anomenar", "nova", "espanya", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "conqueridor", "extremeny", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "va", "arribar", "a", "m\u00e8xic", "i", "va", "conquerir", "el", "pa\u00eds", "durant", "els", "dos", "anys", "seg\u00fcents", "conquestes", "castellanes", "l'\u00e8xit", "de", "la", "conquesta", "castellana", "de", "la", "zona", "meridional", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "va", "\u00e9sser", "degut", "en", "gran", "part", "a", "les", "lluites", "que", "enfrontaven", "als", "diferents", "pobles", "ind\u00edgenes", "de", "la", "regi\u00f3", "el", "desordre", "intern", "havia", "estat", "especialment", "greu", "a", "l'imperi", "asteca", "civilitzaci\u00f3", "que", "va", "caure", "davant", "cort\u00e9s", "el", "els", "asteques", "eren", "odiats", "per", "gran", "part", "de", "llurs", "tribus", "vassalls", "especialment", "pels", "tlaxcalteques", "els", "quals", "esdevingueren", "aliats", "d'hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "a", "causa", "d'aquesta", "circumst\u00e0ncia", "i", "a", "la", "superioritat", "de", "les", "armes", "europees", "la", "vict\u00f2ria", "castellana", "va", "ser", "r\u00e0pidaels", "maies", "un", "altre", "poble", "ind\u00edgena", "que", "poblava", "el", "yucat\u00e1n", "no", "van", "ser", "capa\u00e7os", "d'oferir", "una", "resist\u00e8ncia", "efectiva", "als", "castellans", "encara", "que", "un", "elevat", "nombre", "d'amerindis", "de", "m\u00e8xic", "i", "de", "l'am\u00e8rica", "central", "va", "ser", "exterminat", "durant", "la", "conquesta", "i", "el", "domini", "castell\u00e0", "o", "es", "van", "barrejar", "amb", "els", "conqueridors", "el", "fet", "\u00e9s", "que", "els", "maies", "i", "altres", "pobles", "ind\u00edgenes", "van", "poder", "sobreviure", "fins", "als", "nostres", "dies", "els", "descendents", "d'aquest", "mestissatge", "constitueixen", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "actual", "d'aquesta", "part", "del", "subcontinent", "hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "va", "arribar", "a", "la", "baixa", "calif\u00f2rnia", "el", "i", "les", "m\u00e9s", "importants", "expedicions", "durant", "la", "primera", "part", "del", "segle", "xvi", "van", "ser", "les", "de", "p\u00e1nfilo", "de", "narv\u00e1ez", "i", "\u00e1lvaro", "n\u00fa\u00f1ez", "cabeza", "de", "vaca", "els", "quals", "van", "explorar", "part", "de", "florida", "les", "costes", "septentrionals", "i", "orientals", "del", "golf", "de", "m\u00e8xic", "i", "part", "del", "nord", "de", "m\u00e8xic", "entre", "i", "hernando", "de", "soto", "va", "arribar", "al", "riu", "mississippi", "el", "i", "francisco", "v\u00e1zquez", "de", "coronado", "va", "explorar", "extenses", "\u00e0rees", "del", "sudoest", "dels", "estats", "units", "entre", "i", "l'assentament", "permanent", "europeu", "m\u00e9s", "antic", "als", "estats", "units", "\u00e9s", "san", "agust\u00edn", "florida", "el", "qual", "va", "ser", "fundat", "el", "per", "l'asturi\u00e0", "pedro", "men\u00e9ndez", "de", "avil\u00e9sabans", "de", "els", "castellans", "havien", "dominat", "els", "pobles", "amerindis", "de", "les", "illes", "m\u00e9s", "grans", "de", "les", "antilles", "de", "florida", "i", "del", "sud", "de", "m\u00e8xic", "per", "motius", "administratius", "les", "col\u00f2nies", "creades", "per", "la", "corona", "de", "castella", "a", "l'\u00e0rea", "de", "m\u00e8xic", "es", "van", "agrupar", "en", "el", "virregnat", "de", "nova", "espanya", "despr\u00e9s", "de", "consolidar", "el", "seu", "control", "sobre", "nova", "espanya", "les", "autoritats", "castellanes", "van", "avan\u00e7ar", "gradualment", "cap", "al", "nord", "van", "completar", "la", "conquesta", "de", "m\u00e8xic", "i", "van", "ocupar", "grans", "zones", "del", "sud", "del", "que", "avui", "dia", "s\u00f3n", "els", "estats", "units", "l'audi\u00e8ncia", "de", "guadalajara", "comprenia", "els", "estats", "del", "nord", "de", "m\u00e8xic", "i", "els", "actuals", "texas", "i", "nou", "m\u00e8xic", "als", "estats", "units", "la", "colonitzaci\u00f3", "francesa", "i", "anglesa", "mentre", "castella", "consolidava", "la", "seua", "posici\u00f3", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "meridional", "fran\u00e7a", "i", "anglaterra", "van", "explorar", "i", "colonitzar", "el", "subcontinent", "des", "del", "canad\u00e0", "cap", "al", "sud", "en", "general", "anglaterra", "i", "castella", "s'havien", "aliat", "en", "pol\u00edtica", "internacional", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xvi", "motiu", "pel", "qual", "els", "anglesos", "no", "van", "intentar", "competir", "amb", "castella", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "fran\u00e7a", "el", "principal", "rival", "de", "castella", "per", "l'hegemonia", "a", "europa", "va", "entrar", "en", "la", "cursa", "colonial", "amb", "algun", "retard", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "seues", "adquisicions", "al", "nou", "m\u00f3n", "van", "ser", "importants", "aix\u00ed", "el", "el", "navegant", "florent\u00ed", "giovanni", "da", "verrazzano", "al", "servei", "de", "fran\u00e7a", "va", "rec\u00f3rrer", "la", "costa", "nordamericana", "des", "del", "cap", "fear", "al", "nord", "fins", "al", "punt", "que", "normalment", "s'identifica", "com", "a", "illa", "del", "cap", "bret\u00f3", "en", "el", "curs", "d'aquest", "viatge", "va", "explorar", "les", "badies", "de", "narragansett", "i", "nova", "york", "per", "la", "seua", "banda", "el", "franc\u00e8s", "jacques", "cartier", "va", "realitzar", "tres", "viatges", "entre", "i", "i", "va", "explorar", "la", "costa", "que", "hi", "ha", "entre", "el", "golf", "de", "sant", "lloren\u00e7", "el", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "i", "un", "assentament", "de", "pobles", "amerindis", "on", "m\u00e9s", "tard", "s'ubicaria", "montreal", "fran\u00e7a", "va", "reivindicar", "la", "part", "septentrional", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "a", "partir", "de", "totes", "aquestes", "expedicions", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "la", "crisi", "provocada", "a", "fran\u00e7a", "per", "la", "reforma", "protestant", "els", "francesos", "es", "van", "veure", "obligats", "a", "suspendre", "l'activitat", "colonial", "durant", "m\u00e9s", "de", "mig", "segle", "no", "obstant", "aix\u00f2", "des", "de", "va", "establir", "llocs", "de", "comer\u00e7", "de", "pells", "al", "llarg", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "i", "posteriorment", "nombrosos", "capellans", "jesu\u00eftes", "francesos", "van", "arribar", "a", "aquestes", "regions", "entre", "els", "m\u00e9s", "destacats", "d'aquests", "exploradors", "es", "troba", "samuel", "de", "champlain", "el", "qual", "va", "fundar", "quebec", "el", "i", "va", "explorar", "el", "territori", "on", "avui", "es", "troba", "nova", "york", "el", "missioner", "jesu\u00efta", "jacques", "marquette", "i", "el", "navegador", "louis", "jolliet", "els", "quals", "van", "rec\u00f3rrer", "junts", "la", "part", "superior", "del", "riu", "mississipi", "i", "van", "baixar", "cap", "al", "sud", "fins", "a", "la", "regi\u00f3", "que", "avui", "dia", "ocupa", "arkansas", "el", "un", "dels", "m\u00e9s", "destacats", "pioners", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "robert", "cavalier", "i", "el", "seu", "soci", "l'itali\u00e0", "henri", "de", "tonty", "van", "rec\u00f3rrer", "el", "mississipi", "des", "de", "la", "seua", "uni\u00f3", "amb", "el", "riu", "ohio", "fins", "al", "golf", "de", "m\u00e8xic", "i", "van", "reclamar", "tots", "els", "territoris", "banyats", "per", "aquell", "riu", "per", "a", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "en", "el", "seu", "honor", "que", "van", "batejar", "aquestes", "terres", "amb", "el", "nom", "de", "louisianala", "corona", "anglesa", "va", "reclamar", "els", "seus", "drets", "sobre", "am\u00e8rica", "del", "nord", "basantse", "en", "el", "viatge", "de", "giovanni", "cabot", "entre", "i", "per\u00f2", "durant", "gaireb\u00e9", "un", "segle", "no", "va", "fer", "cap", "intent", "de", "colonitzaci\u00f3", "la", "primera", "col\u00f2nia", "anglesa", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "va", "ser", "fundada", "el", "a", "prop", "de", "l'actual", "ciutat", "de", "saint", "john's", "terranova", "pel", "navegant", "i", "soldat", "humphrey", "gilbert", "per\u00f2", "els", "colonitzadors", "van", "tornar", "a", "anglaterra", "aquell", "mateix", "any", "en", "altres", "dues", "ocasions", "als", "anys", "i", "walter", "raleigh", "va", "intentar", "establir", "una", "col\u00f2nia", "a", "l'illa", "de", "roanake", "carolina", "del", "sud", "per\u00f2", "quan", "els", "exploradors", "anglesos", "van", "visitar", "roanoke", "el", "no", "hi", "van", "trobar", "rastre", "dels", "colons", "no", "va", "ser", "fins", "a", "l'any", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "fundar", "la", "primera", "col\u00f2nia", "anglesa", "permanent", "a", "am\u00e8rica", "del", "nord", "a", "jamestown", "virg\u00ednia", "m\u00e9s", "tard", "la", "col\u00f2nia", "de", "plymouth", "va", "ser", "creada", "el", "a", "les", "ribes", "de", "la", "badia", "del", "cap", "cod", "i", "la", "col\u00f2nia", "de", "la", "badia", "de", "massachusetts", "es", "va", "establir", "entre", "els", "anys", "i", "despr\u00e9s", "de", "els", "anglesos", "van", "colonitzar", "sistem\u00e0ticament", "tot", "el", "litoral", "atl\u00e0ntic", "entre", "ac\u00e0dia", "una", "antiga", "col\u00f2nia", "francesa", "i", "florida", "el", "es", "van", "annexionar", "la", "col\u00f2nia", "holandesa", "de", "nova", "amsterdam", "fundada", "el", "i", "que", "van", "rebatejar", "com", "a", "nova", "york", "i", "els", "assentaments", "al", "costat", "del", "riu", "delaware", "que", "els", "holandesos", "havien", "arrabassat", "als", "colons", "suecs", "el", "a", "comen\u00e7aments", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "major", "part", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "des", "del", "canad\u00e0", "fins", "al", "golf", "de", "m\u00e8xic", "estava", "ocupada", "per", "fran\u00e7a", "i", "anglaterra", "les", "col\u00f2nies", "franceses", "estaven", "molt", "disperses", "els", "principals", "assentaments", "es", "trobaven", "al", "canad\u00e0", "i", "prop", "de", "la", "desembocadura", "del", "riu", "mississipp\u00ed", "mentre", "que", "una", "l\u00ednia", "de", "llocs", "comercials", "i", "militars", "situada", "al", "llarg", "dels", "cursos", "fluvials", "dels", "rius", "ohio", "i", "mississipp\u00ed", "connectava", "ambdues", "regions", "les", "possessions", "angleses", "consistien", "en", "dotze", "col\u00f2nies", "que", "s'estenien", "per", "litoral", "atl\u00e0ntic", "la", "tretzena", "ge\u00f2rgia", "hi", "va", "\u00e9sser", "incorporada", "el", "guerra", "i", "revoluci\u00f3", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "seus", "intents", "d'expansi\u00f3", "cap", "a", "l'oest", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "muntanyes", "allegheny", "els", "anglesos", "van", "entrar", "finalment", "en", "conflicte", "amb", "els", "francesos", "a", "la", "vall", "del", "riu", "ohio", "el", "les", "dues", "pot\u00e8ncies", "van", "comen\u00e7ar", "una", "lluita", "per", "la", "supremacia", "militar", "i", "colonial", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "el", "conflicte", "es", "va", "desenvolupar", "en", "quatre", "fases", "successives", "la", "guerra", "del", "rei", "guillem", "la", "guerra", "de", "la", "reina", "anna", "la", "guerra", "del", "rei", "jordi", "la", "guerra", "francesa", "i", "\u00edndia", "els", "revessos", "soferts", "durant", "la", "darrera", "esmentada", "guerra", "i", "la", "seua", "extensi\u00f3", "a", "europa", "la", "guerra", "dels", "set", "anys", "van", "obligar", "els", "francesos", "a", "capitular", "segons", "els", "tractats", "de", "par\u00eds", "del", "fran\u00e7a", "va", "\u00e9sser", "obligada", "a", "cedir", "a", "la", "gran", "bretanya", "totes", "les", "seues", "possessions", "al", "canad\u00e0", "i", "tamb\u00e9", "la", "part", "de", "la", "louisiana", "a", "l'est", "del", "mississipi", "pr\u00e8viament", "fran\u00e7a", "havia", "cedit", "a", "espanya", "aliat", "seu", "nova", "orleans", "i", "tot", "el", "territori", "franc\u00e8s", "a", "l'oest", "del", "mississipi", "el", "fet", "m\u00e9s", "destacat", "succe\u00eft", "entre", "i", "al", "subcontinent", "va", "\u00e9sser", "el", "conflicte", "econ\u00f2mic", "pol\u00edtic", "i", "militar", "entre", "el", "regne", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "les", "seues", "tretze", "col\u00f2nies", "situades", "al", "litoral", "atl\u00e0ntic", "al", "sud", "del", "canad\u00e0", "coneguda", "com", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "aquest", "conflicte", "que", "va", "durar", "entre", "i", "va", "provocar", "el", "naixement", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "l'\u00e8xit", "independentista", "d'aquestes", "col\u00f2nies", "va", "tindre", "molt", "aviat", "repercussions", "en", "les", "col\u00f2nies", "espanyoles", "d'am\u00e8rica", "aix\u00ed", "inspirades", "per", "la", "vict\u00f2ria", "estatunidenca", "i", "tamb\u00e9", "pel", "resultat", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "van", "aprofitar", "que", "espanya", "es", "va", "veure", "involucrada", "en", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "per", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "lluita", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "el", "m\u00e8xic", "es", "va", "rebel\u00b7lar", "contra", "espanya", "aquell", "mateix", "any", "per\u00f2", "la", "consecuci\u00f3", "de", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "no", "va", "tindre", "lloc", "fins", "al", "quan", "el", "representant", "de", "la", "corona", "espanyola", "el", "virrei", "juan", "o'donoj\u00fa", "va", "recon\u00e8ixer", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "m\u00e8xic", "al", "pas", "del", "segle", "xix", "al", "xx", "el", "canad\u00e0", "tamb\u00e9", "va", "obtenir", "un", "grau", "total", "d'autonomia", "de", "la", "gran", "bretanya", "expansi\u00f3", "dels", "estats", "units", "altres", "esdeveniments", "van", "marcar", "la", "hist\u00f2ria", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "durant", "els", "segles", "xix", "i", "xx", "i", "van", "ocasionar", "que", "la", "import\u00e0ncia", "dels", "estats", "units", "s'increment\u00e9s", "com", "a", "resultat", "del", "creixement", "sense", "precedents", "de", "la", "seua", "poblaci\u00f3", "i", "l'explotaci\u00f3", "de", "la", "riquesa", "de", "les", "seues", "terres", "l'augment", "del", "seu", "territori", "la", "resoluci\u00f3", "de", "molts", "problemes", "econ\u00f2mics", "i", "pol\u00edtics", "interns", "com", "ara", "l'esclavitud", "i", "la", "unitat", "del", "nou", "pa\u00eds", "i", "la", "seua", "aparici\u00f3", "al", "final", "del", "segle", "xix", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "mundiall'expansi\u00f3", "territorial", "dels", "estats", "units", "va", "estar", "marcada", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "contra", "els", "pobles", "amerindis", "els", "quals", "es", "resistien", "a", "la", "invasi\u00f3", "de", "llurs", "terresentre", "el", "quan", "el", "cap", "amerindi", "falc\u00f3", "negre", "va", "iniciar", "una", "guerra", "en", "defensa", "de", "les", "terres", "situades", "a", "l'est", "del", "riu", "mississipp\u00ed", "i", "el", "quan", "la", "tribu", "nez", "perc\u00e9", "d'oregon", "va", "\u00e9sser", "derrotada", "els", "pobles", "amerindis", "de", "les", "grans", "planes", "al", "sudoest", "i", "de", "les", "muntanyes", "rocoses", "van", "lluitar", "contra", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "moviments", "migratoris", "dels", "colons", "d'origen", "europeu", "cap", "a", "l'oest", "gran", "part", "de", "l'oposici\u00f3", "armada", "a", "l'autoritat", "dels", "estats", "units", "es", "va", "originar", "entre", "els", "sioux", "i", "va", "arribar", "al", "seu", "punt", "\u00e0lgid", "en", "la", "batalla", "de", "little", "big", "horn", "de", "juny", "de", "que", "va", "tindre", "lloc", "al", "territori", "de", "l'actual", "montana", "en", "aquesta", "batalla", "una", "gran", "for\u00e7a", "de", "sioux", "i", "xeienes", "del", "nord", "van", "anihilar", "un", "destacament", "del", "vii", "regiment", "de", "cavalleria", "dels", "estats", "units", "dirigit", "pel", "tinent", "coronel", "george", "armstrong", "custer", "a", "partir", "del", "alguns", "ind\u00edgenes", "com", "ara", "ger\u00f3nimo", "i", "els", "apatxes", "van", "continuar", "la", "lluita", "armada", "les", "guerres", "\u00edndies", "van", "finalitzar", "amb", "la", "massacre", "de", "wounded", "knee", "dakota", "del", "sud", "el", "de", "desembre", "de", "quan", "un", "grup", "de", "homes", "dones", "i", "nens", "desarmats", "van", "ser", "massacrats", "pel", "vii", "regiment", "de", "cavalleria", "dels", "estats", "units", "al", "final", "per\u00f2", "no", "nom\u00e9s", "van", "ser", "els", "conflictes", "armats", "els", "que", "van", "dominar", "aquests", "pobles", "sin\u00f3", "l'assimilaci\u00f3", "per", "la", "for\u00e7a", "i", "l'expropiaci\u00f3", "de", "llurs", "terres", "per", "mitj\u00e0", "dels", "tractats", "i", "la", "legislaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "de", "l'apropiaci\u00f3", "del", "territori", "indi", "durant", "els", "segles", "xix", "i", "xx", "els", "estats", "units", "es", "van", "annexionar", "a", "altres", "regions", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "alaska", "adquirida", "a", "r\u00fassia", "el", "per", "milions", "de", "d\u00f2lars", "puerto", "rico", "guanyat", "a", "espanya", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "hispanoestatunidenca", "la", "zona", "del", "canal", "de", "panam\u00e0", "presa", "el", "i", "retornada", "a", "panam\u00e0", "el", "i", "les", "illes", "verges", "americanes", "comprades", "a", "dinamarca", "el", "per", "milions", "de", "d\u00f2lars", "l'\u00e8poca", "del", "desenvolupament", "els", "estats", "units", "han", "exercit", "al", "llarg", "dels", "darrers", "segles", "un", "paper", "hegem\u00f2nic", "en", "el", "continent", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "amb", "la", "doctrina", "monroe", "proclamaci\u00f3", "feta", "pel", "president", "james", "monroe", "per", "la", "qual", "els", "estats", "units", "no", "permetria", "que", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "controlessin", "m\u00e9s", "territoris", "americans", "dels", "que", "ja", "fossin", "propietaris", "en", "aquella", "\u00e8poca", "aquesta", "doctrina", "va", "conduir", "a", "una", "pol\u00edtica", "imperialista", "en", "especial", "a", "l'am\u00e8rica", "central", "i", "al", "carib", "l'\u00fanic", "conflicte", "internacional", "seri\u00f3s", "va", "\u00e9sser", "la", "guerra", "entre", "m\u00e8xic", "i", "els", "estats", "units", "que", "provoc\u00e0", "la", "p\u00e8rdua", "per", "part", "mexicana", "de", "texas", "nou", "m\u00e8xic", "i", "calif\u00f2rnia", "mitjan\u00e7ant", "el", "tractat", "de", "guadalupehidalgo", "durant", "el", "segle", "xx", "la", "tend\u00e8ncia", "a", "les", "bones", "relacions", "entre", "els", "diferents", "estats", "americans", "va", "prendre", "forma", "el", "amb", "l'establiment", "de", "la", "uni\u00f3", "panamericana", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "demostracions", "de", "la", "solidaritat", "entre", "els", "estats", "de", "l'hemisferi", "occidental", "va", "tindre", "lloc", "durant", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "defensa", "interamericana", "de", "l'any", "el", "qual", "va", "promulgar", "el", "pacte", "interameric\u00e0", "d'ajuda", "m\u00fatua", "o", "tractat", "de", "rio", "de", "janeiro", "signat", "pels", "estats", "units", "m\u00e8xic", "i", "altres", "disset", "estats", "de", "centream\u00e8rica", "i", "am\u00e8rica", "del", "sud", "el", "tractat", "estableix", "la", "soluci\u00f3", "pac\u00edfica", "dels", "desacords", "entre", "els", "estats", "americans", "igual", "que", "la", "uni\u00f3", "defensiva", "contra", "agressions", "a", "la", "regi\u00f3", "que", "s'est\u00e9n", "des", "del", "mar", "de", "bering", "fins", "al", "pol", "sud", "el", "va", "n\u00e9ixer", "l'organitzaci\u00f3", "d'estats", "americans", "oea", "per", "executar", "el", "tractat", "de", "rio", "de", "janeiro", "i", "com", "a", "sistema", "de", "seguretat", "col\u00b7lectiules", "serioses", "dissensions", "internes", "a", "m\u00e8xic", "esdevingudes", "entre", "i", "i", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "del", "petroli", "el", "van", "dificultar", "les", "relacions", "entre", "aquest", "pa\u00eds", "i", "els", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "tanmateix", "recentment", "aquestes", "relacions", "s'han", "tornat", "m\u00e9s", "amistoses", "com", "evid\u00e8ncia", "la", "signatura", "de", "l'acord", "nordameric\u00e0", "de", "lliure", "comer\u00e7", "el", "i", "que", "va", "entrar", "en", "vigor", "l'", "de", "gener", "de", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "vegeu", "tamb\u00e9", "hispanoam\u00e8rica", "am\u00e8rica", "llatina", "llista", "d'aglomeracions", "de", "nordam\u00e8rica", "enlla\u00e7os", "externs", "internet", "world", "map", "en", "angl\u00e8s"]