["anglaterra", "england", "en", "angl\u00e8s", "pow", "sows", "en", "c\u00f2rnic", "lloegr", "en", "gal\u00b7l\u00e8s", "\u00e9s", "una", "de", "les", "nacions", "que", "formen", "el", "regne", "unit", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "del", "nord", "la", "m\u00e9s", "gran", "en", "extensi\u00f3", "i", "poblaci\u00f3", "la", "seva", "bandera", "\u00e9s", "la", "creu", "de", "sant", "jordi", "en", "acabar", "el", "domini", "rom\u00e0", "sobre", "brit\u00e0nia", "la", "gran", "bretanya", "l'illa", "va", "ser", "enva\u00efda", "tant", "per", "pobles", "celtes", "procedents", "d'esc\u00f2cia", "i", "irlanda", "com", "per", "tribus", "germ\u00e0niques", "vingudes", "dels", "actuals", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "alemanya", "principalment", "angles", "saxons", "i", "juts", "aquestes", "tribus", "van", "acabar", "fusionantse", "entre", "si", "i", "en", "certa", "forma", "amb", "la", "poblaci\u00f3", "local", "fundant", "una", "s\u00e8rie", "de", "regnes", "al", "sudest", "de", "brit\u00e0nia", "a", "aquesta", "zona", "li", "van", "donar", "els", "francs", "el", "nom", "de", "terra", "dels", "angles", "en", "llat\u00ed", "anglae", "terra", "que", "m\u00e9s", "tard", "va", "passar", "a", "utilitzarse", "en", "la", "major", "part", "d'europa", "els", "mateixos", "anglesos", "van", "traduir", "aquest", "nom", "posteriorment", "com", "england", "\u00e9s", "curi\u00f3s", "que", "el", "nom", "d'aquest", "territori", "varia", "depenent", "d'on", "provingui", "la", "denominaci\u00f3", "per", "als", "europeus", "continentals", "el", "nom", "de", "\"terra", "dels", "angles\"", "va", "ser", "el", "que", "va", "perdurar", "encara", "que", "els", "angles", "eren", "m\u00e9s", "al", "nord", "que", "els", "regnes", "saxons", "a", "l'illa", "sens", "dubte", "hi", "influ\u00ed", "el", "fet", "que", "els", "regnes", "angles", "de", "north\u00fambria", "m\u00e8rcia", "i", "\u00e0nglia", "oriental", "inclo\u00efen", "el", "del", "territori", "de", "l'heptarquia", "i", "hi", "va", "correspondre", "la", "supremacia", "pol\u00edtica", "durant", "els", "segles", "vi", "i", "vii", "especialment", "durant", "els", "regnats", "d'edwin", "de", "northumberland", "i", "de", "penda", "i", "offa", "de", "m\u00e8rcia", "a", "aquesta", "supremacia", "pol\u00edtica", "dels", "angles", "es", "va", "unir", "una", "primacia", "cultural", "at\u00e8s", "que", "els", "monestirs", "de", "north\u00fambria", "especialment", "el", "de", "lindisfarne", "es", "van", "convertir", "en", "centres", "culturals", "de", "primer", "ordre", "d'on", "van", "sorgir", "grans", "figures", "com", "alcu\u00ed", "de", "york", "i", "beda", "el", "venerable", "que", "van", "tenir", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "cultura", "de", "l'europa", "merov\u00edngia", "i", "carol\u00edngia", "a", "m\u00e9s", "es", "presentava", "un", "fet", "que", "jugava", "en", "contra", "d'una", "hipot\u00e8tica", "saxonland", "i", "\u00e9s", "que", "al", "continent", "a", "la", "frontera", "oriental", "del", "regne", "dels", "francs", "s'assentava", "el", "poble", "dels", "saxons", "continentals", "que", "despr\u00e9s", "de", "ser", "sotm\u00e8s", "per", "carlemany", "es", "va", "integrar", "en", "l'imperi", "carolingi", "i", "posteriorment", "en", "el", "sacre", "imperi", "l'\u00fas", "dels", "termes", "anglia", "i", "angli", "esquivava", "molestes", "homon\u00edmies", "i", "evitava", "la", "possibilitat", "de", "confondre", "els", "anglosaxons", "amb", "els", "saxons", "del", "continent", "en", "el", "marc", "dels", "mateixos", "anglosaxons", "la", "hist\u00f2ria", "ecclesiastica", "gentis", "anglorum", "de", "beda", "el", "venerable", "marca", "una", "tend\u00e8ncia", "en", "aquesta", "obra", "les", "paraules", "angli", "angelfolc", "i", "gentis", "anglorum", "s'utilitzen", "en", "un", "doble", "sentit", "en", "un", "sentit", "ampli", "designen", "a", "tots", "aquells", "pobles", "de", "llengua", "germ\u00e0nica", "que", "van", "envair", "la", "gran", "bretanya", "a", "finals", "del", "segle", "v", "i", "principis", "del", "segle", "vi", "ja", "fossin", "angles", "juts", "o", "saxons", "en", "un", "sentit", "estricte", "tals", "termes", "es", "referien", "exclusivament", "a", "la", "tribu", "dels", "angles", "excloent", "als", "juts", "i", "els", "saxons", "aquesta", "terminologia", "va", "ser", "acceptada", "fins", "i", "tot", "pels", "saxons", "de", "wessex", "que", "a", "partir", "d'alfred", "el", "gran", "es", "titulaven", "a", "si", "mateixos", "com", "rex", "saxonum", "et", "anglorum", "reis", "dels", "angles", "sense", "cap", "dubte", "hi", "influ\u00ed", "el", "fet", "que", "a", "partir", "del", "tractat", "de", "wedmore", "i", "la", "conquesta", "de", "londres", "\u00e0mplies", "zones", "habitades", "per", "angles", "caiguessin", "en", "poder", "del", "rei", "alfred", "precisament", "va", "ser", "aquest", "monarca", "el", "que", "malgrat", "ser", "sax\u00f3", "va", "fer", "tot", "el", "possible", "per", "patrocinar", "una", "identitat", "pananglesa", "entre", "els", "pobles", "de", "parla", "anglosaxona", "de", "britannia", "en", "les", "seves", "traduccions", "de", "les", "obres", "de", "beda", "el", "venerable", "es", "fa", "servir", "el", "vocable", "englisc", "angl\u00e8s", "i", "no", "saxisc", "sax\u00f3", "per", "referirse", "a", "la", "llengua", "anglosaxona", "a", "m\u00e9s", "l'expressi\u00f3", "gentis", "anglorum", "\u00e9s", "tradu\u00efda", "per", "alfred", "amb", "el", "vocable", "angelcynn", "el", "poble", "dels", "anglesos", "no", "en", "va", "els", "reis", "de", "wessex", "eren", "descendents", "del", "llegendaris", "rei", "dels", "angles", "offa", "no", "confondre", "amb", "offa", "de", "m\u00e8rcia", "que", "va", "regnar", "al", "nord", "de", "l'actual", "alemanya", "segles", "abans", "de", "la", "gran", "migraci\u00f3", "a", "brit\u00e0nia", "els", "reis", "dels", "anglosaxons", "senyors", "ja", "a", "partir", "d'athelstan", "de", "tot", "anglaterra", "van", "adoptar", "diferents", "t\u00edtols", "com", "rex", "anguls\u00e6xna", "rei", "dels", "anglosaxons", "o", "rex", "anglorum", "rei", "dels", "anglesos", "i", "finalment", "al", "segle", "xi", "aquesta", "\u00faltima", "expressi\u00f3", "es", "va", "consolidar", "i", "el", "vocable", "\"anglesos\"", "va", "despla\u00e7ar", "definitivament", "el", "de", "\"saxons\"", "a", "les", "lleng\u00fces", "celtes", "el", "nom", "dels", "saxons", "va", "ser", "el", "que", "va", "tenir", "major", "arrelament", "com", "per", "exemple", "sasana", "en", "ga\u00e8lic", "irland\u00e8s", "sasainn", "en", "ga\u00e8lic", "escoc\u00e8s", "lloegr", "per", "al", "territori", "per\u00f2", "saeson", "com", "a", "gentilici", "en", "gal\u00b7l\u00e8s", "i", "brosaoz", "en", "bret\u00f3", "hist\u00f2ria", "abans", "de", "l'arribada", "dels", "romans", "el", "territori", "que", "avui", "compr\u00e8n", "anglaterra", "estava", "ocupat", "per", "tribus", "celtes", "roma", "va", "envair", "la", "gran", "bretanya", "al", "segle", "i", "i", "s'hi", "va", "mantenir", "fins", "al", "segle", "iv", "durant", "el", "segle", "v", "diverses", "tribus", "germ\u00e0niques", "principalment", "angles", "juts", "i", "saxons", "van", "envair", "la", "gran", "bretanya", "despla\u00e7antne", "la", "cultura", "de", "les", "poblacions", "celtes", "origin\u00e0ries", "cap", "a", "l'oest", "pa\u00eds", "de", "gal\u00b7les", "i", "cornualla", "i", "al", "nord", "esc\u00f2cia", "i", "cumbria", "aquesta", "invasi\u00f3", "es", "coneix", "com", "a", "conquesta", "anglosaxona", "a", "partir", "del", "segle", "viii", "anglaterra", "va", "patir", "incursions", "constants", "pels", "vikings", "la", "batalla", "de", "hastings", "el", "\u00e9s", "un", "moment", "crucial", "de", "la", "hist\u00f2ria", "d'anglaterra", "els", "normands", "capitanejats", "per", "guillem", "el", "conqueridor", "derroten", "els", "saxons", "i", "envaeixen", "anglaterra", "tot", "i", "que", "no", "desplacen", "la", "poblaci\u00f3", "origin\u00e0ria", "els", "normands", "ocupen", "totes", "les", "posicions", "de", "poder", "formen", "la", "nova", "aristocr\u00e0cia", "i", "imposen", "el", "seu", "sistema", "legal", "i", "fiscal", "prehist\u00f2ria", "i", "antiguitat", "el", "m\u00e9s", "antic", "f\u00f2ssil", "hum\u00e0", "descobert", "en", "el", "territori", "\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "la", "descoberta", "va", "ser", "feta", "on", "avui", "s'ubica", "norfolk", "i", "suffolk", "l'home", "modern", "va", "arribar", "al", "territori", "fa", "mil", "anys", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "les", "condicions", "dif\u00edcils", "de", "l'\u00faltim", "per\u00edode", "glacial", "van", "fugir", "del", "regne", "unit", "cap", "a", "les", "muntanyes", "del", "sud", "d'europa", "nom\u00e9s", "els", "grans", "mam\u00edfers", "com", "els", "mamuts", "i", "els", "rinoceronts", "van", "romandre", "prop", "d'", "mil", "anys", "enrere", "quan", "el", "gel", "va", "comen\u00e7ar", "a", "fondre's", "els", "\u00e9ssers", "humans", "van", "tornar", "a", "ocupar", "la", "regi\u00f3", "una", "indagaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "va", "demostrar", "que", "van", "venir", "del", "nord", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "el", "nivell", "del", "mar", "era", "m\u00e9s", "baix", "que", "l'actual", "i", "la", "gran", "bretanya", "estava", "connectada", "per", "terra", "a", "irlanda", "i", "eur\u00e0sia", "quan", "el", "mar", "va", "pujar", "es", "va", "separar", "d'irlanda", "fa", "anys", "i", "d'eur\u00e0sia", "mig", "segle", "despr\u00e9s", "la", "cultura", "del", "got", "campaniforme", "va", "arribar", "per", "volta", "de", "l'any", "ac", "al", "costat", "d'ells", "va", "comen\u00e7ar", "la", "construcci\u00f3", "de", "navilis", "a", "partir", "de", "fang", "i", "coure", "va", "ser", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "que", "els", "grans", "monuments", "del", "neol\u00edtic", "es", "van", "construir", "com", "ho", "s\u00f3n", "el", "stonehenge", "i", "l'avebury", "durant", "l'edat", "del", "ferro", "els", "celtes", "van", "arribar", "des", "de", "l'europa", "central", "el", "desenvolupament", "de", "la", "fosa", "de", "ferro", "va", "permetre", "la", "construcci\u00f3", "de", "millors", "arades", "l'avan\u00e7", "de", "l'agricultura", "i", "la", "producci\u00f3", "d'armes", "m\u00e9s", "eficaces", "els", "romans", "van", "conquerir", "brit\u00e0nia", "l'any", "sota", "el", "regnat", "de", "claudi", "l'\u00e0rea", "va", "ser", "incorporada", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "brit\u00e0nia", "l'any", "amb", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "els", "romans", "van", "deixar", "l'illa", "per", "defensar", "els", "seus", "l\u00edmits", "a", "l'europa", "continental", "edat", "mitjana", "despr\u00e9s", "de", "la", "retirada", "dels", "romans", "la", "gran", "bretanya", "es", "va", "veure", "propensa", "a", "la", "invasi\u00f3", "de", "mariners", "guerrers", "com", "els", "saxons", "i", "els", "juts", "que", "van", "guanyar", "control", "en", "\u00e0rees", "del", "sudest", "sent", "contingut", "el", "seu", "avan\u00e7", "per", "un", "temps", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "britans", "a", "la", "batalla", "de", "la", "muntanya", "badon", "els", "regnes", "brit\u00e0nics", "postromans", "al", "nord", "posteriorment", "coneguts", "col\u00b7lectivament", "pels", "bards", "brit\u00e0nics", "com", "el", "hen", "ogledd", "van", "ser", "al", "seu", "torn", "gradualment", "conquerits", "pels", "angles", "durant", "el", "segle", "vi", "relats", "contemporanis", "fidedignes", "d'aquest", "per\u00edode", "s\u00f3n", "escassos", "i", "tamb\u00e9", "ho", "\u00e9s", "l'evid\u00e8ncia", "arqueol\u00f2gica", "donant", "lloc", "a", "la", "seva", "descripci\u00f3", "com", "una", "\"edat", "fosca\"", "existeixen", "diverses", "teories", "conflictives", "pel", "que", "fa", "a", "l'extensi\u00f3", "i", "al", "proc\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "anglosaxona", "de", "la", "gran", "bretanya", "cerdic", "fundador", "de", "la", "dinastia", "de", "wessex", "va", "poder", "haver", "estat", "un", "brit", "no", "obstant", "aix\u00f2", "per", "al", "segle", "vii", "petits", "regnes", "anglosaxons", "coneguts", "com", "l'heptarquia", "anglosaxona", "havien", "emergit", "a", "la", "part", "central", "i", "sud", "de", "la", "gran", "bretanya", "northumbria", "mercia", "estanglia", "regne", "d'essex", "regne", "de", "kent", "regne", "de", "sussex", "i", "wessex", "el", "cristianisme", "va", "ser", "introdu\u00eft", "al", "sud", "per", "agust\u00ed", "des", "de", "roma", "i", "al", "nord", "per", "aidan", "des", "d'irlanda", "el", "que", "va", "reintroduir", "la", "cristiandat", "que", "s'havia", "perdut", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "de", "l'heptarquia", "anglosaxona", "anglaterra", "va", "ser", "conquerida", "el", "per", "un", "ex\u00e8rcit", "liderat", "per", "guillem", "el", "conqueridor", "des", "del", "ducat", "de", "normandia", "un", "feu", "del", "regne", "de", "fran\u00e7a", "els", "normands", "provenien", "d'escandin\u00e0via", "i", "s'havien", "assentat", "a", "la", "normandia", "nom\u00e9s", "uns", "segles", "abans", "aquest", "poble", "va", "introduir", "el", "feudalisme", "i", "va", "mantenir", "el", "poder", "a", "trav\u00e9s", "de", "barons", "els", "qui", "es", "van", "establir", "en", "castells", "repartits", "per", "tot", "anglaterra", "l'idioma", "que", "parlava", "la", "nova", "elit", "aristocr\u00e0tica", "era", "el", "normand", "que", "va", "tenir", "una", "considerable", "influ\u00e8ncia", "en", "l'idioma", "angl\u00e8s", "edat", "moderna", "tardana", "i", "edat", "contempor\u00e0nia", "sota", "el", "recentment", "format", "regne", "de", "la", "gran", "bretanya", "l'impuls", "de", "la", "royal", "society", "i", "altres", "iniciatives", "angleses", "combinades", "amb", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "escocesa", "van", "portar", "a", "la", "creaci\u00f3", "importants", "innovacions", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "en", "l'enginyeria", "aix\u00f2", "va", "pavimentar", "el", "cam\u00ed", "per", "l'establiment", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "que", "en", "la", "seva", "c\u00faspide", "territorial", "va", "arribar", "a", "comprendre", "prop", "d'una", "quarta", "part", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "dom\u00e8sticament", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "un", "per\u00edode", "de", "profunds", "canvis", "en", "les", "condicions", "culturals", "i", "socioecon\u00f2miques", "d'anglaterra", "va", "significar", "la", "industrialitzaci\u00f3", "de", "l'agricultura", "la", "manufactura", "l'enginyeria", "i", "la", "mineria", "i", "tamb\u00e9", "el", "desenvolupament", "de", "noves", "obres", "en", "transport", "i", "infraestructura", "hidr\u00e0ulica", "per", "facilitar", "la", "seva", "expansi\u00f3", "i", "el", "seu", "desenvolupament", "destacant", "en", "aquest", "\u00e0mbit", "la", "construcci\u00f3", "del", "canal", "de", "bridgewater", "acabat", "el", "i", "l'obertura", "del", "ferrocarril", "stocktondarlington", "el", "durant", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "moltes", "persones", "es", "van", "traslladar", "des", "de", "zones", "rurals", "cap", "a", "noves", "\u00e0rees", "industrials", "en", "expansi\u00f3", "com", "per", "exemple", "cap", "a", "manchester", "i", "birmingham", "anglaterra", "va", "mantenir", "una", "relativa", "estabilitat", "durant", "tota", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "sent", "william", "pitt", "el", "jove", "el", "primer", "ministre", "brit\u00e0nic", "durant", "el", "regnat", "de", "jordi", "iii", "del", "regne", "unit", "des", "del", "segle", "xx", "ha", "existit", "un", "important", "moviment", "d'immigraci\u00f3", "cap", "a", "anglaterra", "majorit\u00e0riament", "d'habitants", "provinents", "d'altres", "parts", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "pa\u00efsos", "de", "la", "mancomunitat", "de", "nacions", "particularment", "de", "pa\u00efsos", "del", "subcontinent", "indi", "geografia", "relleu", "anglaterra", "compr\u00e8n", "la", "zona", "central", "i", "sud", "de", "les", "dues", "terceres", "parts", "de", "l'illa", "de", "gran", "bretanya", "m\u00e9s", "altres", "territoris", "illencs", "com", "l'illa", "de", "wight", "i", "les", "illes", "scilly", "est\u00e0", "vorejada", "per", "dos", "dels", "altres", "tres", "pa\u00efsos", "que", "integren", "el", "regne", "unit", "al", "nord", "esc\u00f2cia", "i", "a", "l'oest", "gal\u00b7les", "anglaterra", "\u00e9s", "la", "part", "de", "l'illa", "m\u00e9s", "propera", "al", "continent", "europeu", "est\u00e0", "separada", "de", "la", "costa", "francesa", "per", "una", "bretxa", "marina", "d'uns", "quil\u00f2metres", "d'amplada", "tot", "i", "aquesta", "els", "dos", "pa\u00efsos", "estan", "connectats", "per", "l'eurot\u00fanel", "que", "uneix", "folkestone", "amb", "calaiscoquelles", "les", "aig\u00fces", "que", "envolten", "anglaterra", "s\u00f3n", "el", "mar", "d'irlanda", "mar", "del", "nord", "i", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "el", "riu", "m\u00e9s", "llarg", "que", "travessa", "anglaterra", "\u00e9s", "el", "severn", "que", "fa", "quil\u00f2metres", "de", "llarg", "i", "desemboca", "al", "canal", "de", "bristol", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "riu", "m\u00e9s", "llarg", "del", "tot", "a", "anglaterra", "\u00e9s", "el", "t\u00e0mesi", "que", "fa", "quil\u00f2metres", "de", "llarg", "hi", "ha", "molts", "llacs", "a", "anglaterra", "per\u00f2", "la", "majoria", "estan", "situats", "a", "l'anomenat", "districte", "dels", "llacs", "el", "major", "dels", "quals", "\u00e9s", "el", "llac", "windermere", "tamb\u00e9", "conegut", "pel", "sobrenom", "de", "\"rei", "dels", "llacs\"", "els", "penins", "que", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "l'espina", "dorsal", "d'anglaterra", "s\u00f3n", "la", "cadena", "muntanyosa", "m\u00e9s", "antiga", "del", "pa\u00eds", "originades", "al", "final", "del", "paleozoic", "fa", "aproximadament", "milions", "d'anys", "la", "longitud", "total", "dels", "penins", "\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "arribant", "a", "cross", "fell", "a", "c\u00fambria", "el", "material", "que", "els", "compon", "\u00e9s", "majorit\u00e0riament", "gresos", "i", "pedra", "calc\u00e0ria", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "carb\u00f3", "hi", "ha", "paisatges", "c\u00e0rstics", "a", "les", "zones", "de", "calcita", "com", "\u00e0rees", "de", "yorkshire", "i", "derbyshire", "el", "paisatge", "dels", "penins", "\u00e9s", "erm", "a", "les", "zones", "altes", "paisatge", "que", "contrasta", "amb", "les", "valls", "f\u00e8rtils", "dels", "rius", "de", "la", "regi\u00f3", "als", "penins", "s'hi", "troben", "fins", "a", "tres", "parcs", "nacionals", "les", "valls", "de", "yorkshire", "north\u00famberland", "i", "el", "peak", "district", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "a", "anglaterra", "\u00e9s", "scafell", "pike", "a", "c\u00fambria", "que", "\u00e9s", "metres", "d'alt", "situats", "a", "la", "frontera", "entre", "anglaterra", "i", "esc\u00f2cia", "es", "troben", "els", "turons", "de", "cheviot", "les", "terres", "baixes", "angleses", "que", "hi", "ha", "al", "sud", "dels", "penins", "formen", "\u00e0rees", "extenses", "de", "turons", "verds", "entre", "els", "quals", "estan", "els", "turons", "dels", "cotswolds", "els", "chilterns", "i", "els", "north", "i", "south", "downs", "quan", "es", "troben", "amb", "el", "mar", "formen", "parets", "de", "roca", "blanca", "la", "creta", "com", "els", "penyasegats", "de", "dover", "la", "pen\u00ednsula", "de", "granit", "del", "sudoest", "presenta", "erms", "a", "les", "terres", "altes", "com", "dartmoor", "i", "exmoor", "tots", "dos", "s\u00f3n", "parcs", "nacionals", "clima", "anglaterra", "t\u00e9", "un", "clima", "mar\u00edtim", "temperat", "\u00e9s", "a", "dir", "t\u00e9", "temperatures", "no", "gaire", "inferiors", "a", "\u00b0c", "a", "l'hivern", "i", "no", "gaire", "m\u00e9s", "altes", "de", "\u00b0c", "a", "l'estiu", "el", "clima", "\u00e9s", "sovint", "relativament", "humit", "i", "est\u00e0", "subjecte", "a", "canvis", "els", "mesos", "m\u00e9s", "freds", "s\u00f3n", "el", "gener", "i", "febrer", "aquest", "darrer", "sobretot", "a", "la", "costa", "anglesa", "mentre", "que", "el", "juliol", "\u00e9s", "normalment", "el", "pus", "calor\u00f3s", "els", "mesos", "amb", "clima", "c\u00e0lid", "i", "amb", "menys", "precipitacions", "s\u00f3n", "el", "maig", "juny", "setembre", "i", "octubre", "la", "major", "influ\u00e8ncia", "al", "clima", "d'anglaterra", "prov\u00e9", "de", "la", "proximitat", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "la", "seva", "latitud", "nord", "i", "l'escalfament", "de", "les", "aig\u00fces", "al", "voltant", "del", "corrent", "del", "golf", "anglaterra", "rep", "una", "proporci\u00f3", "molt", "significativa", "de", "pluja", "durant", "l'any", "i", "entre", "la", "tardor", "i", "l'hivern", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "m\u00e9s", "humida", "la", "regi\u00f3", "dels", "llacs", "lake", "district", "rep", "m\u00e9s", "pluja", "que", "en", "qualsevol", "altre", "lloc", "del", "pa\u00eds", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "hi", "ha", "registres", "de", "temperatures", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "alta", "que", "es", "recorda", "fou", "de", "\u00b0c", "el", "d'agost", "de", "a", "brogdale", "al", "comtat", "de", "kent", "mentre", "que", "la", "menor", "registrada", "fou", "de", "\u00b0c", "el", "de", "gener", "de", "a", "edgmond", "shropshire", "pol\u00edtica", "el", "amb", "l'union", "act", "que", "va", "crear", "el", "regne", "unit", "anglaterra", "va", "deixar", "d'existir", "com", "a", "entitat", "pol\u00edtica", "independent", "tot", "i", "que", "recentment", "s'ha", "restaurat", "el", "parlament", "escoc\u00e8s", "i", "s'ha", "creat", "una", "assemblea", "gal\u00b7lesa", "de", "moment", "no", "hi", "ha", "cap", "parlament", "angl\u00e8s", "el", "govern", "brit\u00e0nic", "ha", "declarat", "que", "en", "comptes", "de", "crearne", "un", "s'estima", "m\u00e9s", "dividir", "anglaterra", "en", "regions", "i", "donar", "una", "assemblea", "legislativa", "a", "cada", "regi\u00f3", "no", "hi", "ha", "cap", "moviment", "amb", "suport", "popular", "significatiu", "que", "promogui", "la", "independ\u00e8ncia", "d'anglaterra", "del", "regne", "unit", "tot", "i", "que", "una", "part", "significativa", "de", "la", "poblaci\u00f3", "se", "sent", "m\u00e9s", "anglesa", "que", "brit\u00e0nica", "i", "no", "posaria", "impediments", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "les", "altres", "parts", "arran", "de", "la", "devoluci\u00f3", "escocesa", "i", "gal\u00b7lesa", "creix", "el", "sentit", "nacionalista", "angl\u00e8s", "i", "existeixen", "entitats", "que", "demanen", "la", "restauraci\u00f3", "d'un", "parlament", "angl\u00e8s", "com", "ara", "la", "campanya", "per", "a", "un", "parlament", "angl\u00e8s", "t\u00e9", "encara", "m\u00e9s", "suport", "popular", "la", "resoluci\u00f3", "del", "west", "lothian", "question", "el", "fet", "que", "diputats", "escocesos", "i", "gal\u00b7lesos", "poden", "votar", "al", "parlament", "brit\u00e0nic", "sobre", "q\u00fcestions", "que", "nom\u00e9s", "afecten", "anglaterra", "at\u00e8s", "que", "anglaterra", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "constituents", "del", "regne", "unit", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "imperant", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "amb", "un", "govern", "parlamentari", "basat", "en", "el", "sistema", "westminster", "abans", "de", "la", "uni\u00f3", "anglaterra", "tenia", "el", "seu", "propi", "monarca", "i", "el", "seu", "propi", "parlament", "que", "s'ocupaven", "del", "seu", "govern", "actualment", "anglaterra", "es", "troba", "directament", "governada", "pel", "parlament", "del", "regne", "unit", "tot", "i", "que", "altres", "pa\u00efsos", "constituents", "han", "desenvolupat", "els", "seus", "propis", "governs", "la", "cambra", "dels", "comuns", "la", "cambra", "baixa", "del", "parlament", "brit\u00e0nic", "que", "t\u00e9", "la", "seu", "al", "palau", "de", "westminster", "est\u00e0", "composta", "per", "membres", "del", "parlament", "representants", "dels", "diferents", "districtes", "electorals", "ubicats", "a", "anglaterra", "d'un", "total", "de", "en", "les", "eleccions", "generals", "del", "regne", "unit", "del", "el", "partit", "conservador", "va", "obtenir", "la", "majoria", "absoluta", "si", "es", "compten", "nom\u00e9s", "els", "llocs", "per", "a", "anglaterra", "obtenint", "escons", "m\u00e9s", "que", "tots", "els", "altres", "partits", "combinats", "no", "obstant", "aix\u00f2", "si", "se", "sumen", "els", "resultats", "d'esc\u00f2cia", "irlanda", "del", "nord", "i", "gal\u00b7les", "el", "resultat", "a", "anglaterra", "no", "va", "ser", "suficient", "per", "assegurar", "una", "majoria", "absoluta", "donant", "com", "a", "resultat", "una", "situaci\u00f3", "denominada", "com", "hung", "parliament", "o", "parlament", "penjat", "aquesta", "situaci\u00f3", "va", "obligar", "els", "conservadors", "liderats", "per", "david", "cameron", "a", "pactar", "amb", "els", "liberal", "dem\u00f2crates", "per", "formar", "govern", "i", "poder", "proclamar", "cameron", "com", "a", "primer", "ministre", "despr\u00e9s", "de", "la", "descentralitzaci\u00f3", "de", "poders", "en", "el", "qual", "cadascun", "dels", "altres", "pa\u00efsos", "constituents", "del", "regne", "unit", "esc\u00f2cia", "gal\u00b7les", "i", "irlanda", "del", "nord", "t\u00e9", "el", "seu", "propi", "parlament", "o", "assemblea", "per", "a", "mat\u00e8ries", "locals", "hi", "ha", "hagut", "un", "debat", "sobre", "la", "forma", "de", "compensar", "aix\u00f2", "a", "anglaterra", "originalment", "es", "va", "plantejar", "que", "diverses", "regions", "d'anglaterra", "comptin", "amb", "una", "assemblea", "pr\u00f2pia", "per\u00f2", "el", "rebuig", "a", "aquesta", "idea", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "realitzat", "el", "a", "la", "regi\u00f3", "nordest", "d'anglaterra", "va", "aturar", "aquesta", "reforma", "esc\u00f2cia", "finalment", "ha", "aconseguit", "el", "refer\u00e8ndum", "per", "decidir", "sobre", "la", "seva", "sobirania", "divisi\u00f3", "administrativa", "northumberland", "tyne", "i", "wear", "durham", "c\u00fambria", "lancashire", "north", "yorkshire", "east", "riding", "de", "yorkshire", "south", "yorkshire", "west", "yorkshire", "gran", "manchester", "merseyside", "cheshire", "derbyshire", "nottinghamshire", "lincolnshire", "rutland", "leicestershire", "staffordshire", "shropshire", "herefordshire", "worcestershire", "west", "midlands", "warwickshire", "northamptonshire", "cambridgeshire", "norfolk", "suffolk", "essex", "hertfordshire", "bedfordshire", "buckinghamshire", "oxfordshire", "gloucestershire", "bristol", "somerset", "wiltshire", "berkshire", "gran", "londres", "kent", "east", "sussex", "west", "sussex", "surrey", "hampshire", "illa", "de", "wight", "dorset", "devon", "cornuallano", "mostrat", "ciutat", "de", "londres", "economia", "el", "banc", "d'anglaterra", "fundat", "el", "pel", "banquer", "escoc\u00e8s", "william", "paterson", "\u00e9s", "el", "banc", "central", "del", "regne", "unit", "des", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "va", "actuar", "com", "un", "banc", "privat", "per", "al", "govern", "d'anglaterra", "i", "va", "continuar", "amb", "aquest", "rol", "per", "al", "govern", "del", "regne", "unit", "fins", "que", "va", "ser", "estatitzat", "el", "t\u00e9", "a", "m\u00e9s", "el", "monopoli", "en", "l'emissi\u00f3", "de", "bitllets", "per", "anglaterra", "i", "gal\u00b7les", "de", "la", "moneda", "oficial", "d'anglaterra", "i", "de", "tot", "el", "regne", "unit", "la", "lliura", "esterlina", "encara", "que", "no", "t\u00e9", "aquest", "monopoli", "a", "esc\u00f2cia", "i", "a", "irlanda", "del", "nord", "on", "alguns", "bancs", "tenen", "el", "dret", "a", "emetre", "els", "seus", "propis", "bitllets", "la", "lliura", "esterlina", "\u00e9s", "una", "de", "les", "monedes", "m\u00e9s", "valuoses", "del", "m\u00f3n", "sencer", "i", "\u00e9s", "adoptada", "com", "a", "fons", "de", "reserva", "per", "molts", "pa\u00efsos", "arreu", "del", "planeta", "la", "industrialitzaci\u00f3", "\u00e9s", "molt", "alta", "a", "anglaterra", "encara", "que", "des", "dels", "anys", "hi", "ha", "hagut", "una", "reorientaci\u00f3", "vers", "els", "sectors", "de", "serveis", "anglaterra", "\u00e9s", "el", "bressol", "de", "la", "industrialitzaci\u00f3", "t\u00e9", "una", "infraestructura", "molt", "desenvolupada", "i", "respecte", "al", "control", "del", "nivell", "d'inter\u00e8s", "atur", "i", "inflaci\u00f3", "pertany", "als", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "forts", "d'europa", "que", "vol", "dir", "del", "m\u00f3n", "anglaterra", "concentra", "la", "major", "part", "de", "l'economia", "del", "regne", "unit", "tamb\u00e9", "degut", "al", "fet", "que", "londres", "va", "crear", "la", "primera", "borsa", "mundial", "i", "avui", "continua", "sent", "una", "de", "les", "principals", "places", "financeres", "juntament", "amb", "nova", "york", "i", "t\u00f2quio", "anglaterra", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "capdavanters", "pel", "que", "fa", "a", "la", "qu\u00edmica", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8cnica", "i", "d'alta", "tecnologia", "especialment", "pel", "que", "fa", "a", "l'aviaci\u00f3", "i", "la", "tecnologia", "espacial", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "la", "ind\u00fastria", "armament\u00edstica", "o", "la", "inform\u00e0tica", "i", "el", "desenvolupament", "de", "software", "a", "m\u00e9s", "el", "turisme", "s'ha", "convertit", "en", "factor", "clau", "dins", "de", "l'economia", "anglesa", "la", "qual", "atreu", "milions", "de", "visitants", "anualment", "les", "principals", "exportacions", "angleses", "s\u00f3n", "els", "farmac\u00e8utics", "els", "autom\u00f2bils", "el", "petroli", "extret", "de", "la", "part", "anglesa", "del", "mar", "del", "nord", "en", "conjunt", "amb", "wytch", "farm", "els", "motors", "aeron\u00e0utics", "i", "les", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "una", "altra", "part", "important", "de", "l'economia", "\u00e9s", "l'agricultura", "que", "a", "anglaterra", "\u00e9s", "intensa", "i", "altament", "mecanitzada", "produint", "el", "de", "les", "necessitats", "aliment\u00e0ries", "amb", "nom\u00e9s", "el", "de", "la", "for\u00e7a", "laboral", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "estan", "dedicades", "al", "bestiar", "mentre", "que", "l'altre", "ter\u00e7", "est\u00e0", "dedicada", "al", "cultiu", "demografia", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "segons", "el", "cens", "del", "anglaterra", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "constitutiu", "m\u00e9s", "poblat", "del", "regne", "unit", "comptabilitzant", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "aquestes", "xifres", "convertirien", "a", "anglaterra", "en", "el", "\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "si", "fos", "un", "estat", "sobir\u00e0", "i", "tamb\u00e9", "en", "el", "quart", "pa\u00eds", "per", "poblaci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "al", "seu", "torn", "amb", "una", "densitat", "de", "persones", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "seria", "el", "segon", "estat", "m\u00e9s", "densament", "poblat", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "despr\u00e9s", "de", "malta", "idiomes", "com", "el", "seu", "nom", "suggereix", "l'angl\u00e8s", "idioma", "parlat", "per", "centenars", "de", "milions", "de", "persones", "al", "m\u00f3n", "es", "va", "originar", "com", "l'idioma", "d'anglaterra", "on", "es", "mant\u00e9", "com", "la", "llengua", "parlada", "m\u00e9s", "predominant", "del", "m\u00f3n", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'anglicanisme", "amb", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "la", "religi\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "nombre", "de", "fidels", "suposant", "aquests", "juntament", "amb", "gal\u00b7les", "milions", "de", "persones", "aproximadament", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "anglesa", "i", "gal\u00b7lesa", "en", "especial", "des", "dels", "anys", "diverses", "religions", "practicades", "a", "les", "antigues", "col\u00f2nies", "brit\u00e0niques", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "a", "causa", "de", "la", "immigraci\u00f3", "i", "l'islam", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "comuna", "entre", "elles", "representant", "aproximadament", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "segueixen", "l'hinduisme", "el", "budisme", "i", "el", "sikhisme", "que", "van", "ser", "introdu\u00efts", "des", "de", "l'\u00edndia", "i", "el", "sudest", "asi\u00e0tic", "que", "en", "conjunt", "arriben", "al", "en", "el", "cens", "del", "prop", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "deia", "no", "professar", "cap", "religi\u00f3", "cultura", "la", "cultura", "d'anglaterra", "que", "de", "vegades", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "separar", "clarament", "de", "la", "cultura", "del", "regne", "unit", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "influent", "en", "les", "altres", "cultures", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "per", "altra", "banda", "queda", "per", "esclarir", "fins", "a", "quin", "punt", "altres", "cultures", "han", "influ\u00eft", "anglaterra", "arquitectura", "molts", "antics", "monuments", "de", "pedra", "dempeus", "van", "ser", "constru\u00efts", "durant", "el", "per\u00edode", "prehist\u00f2ric", "entre", "els", "m\u00e9s", "coneguts", "stonehenge", "les", "fletxes", "del", "diable", "mon\u00f2lit", "de", "rudston", "i", "castlerigg", "amb", "la", "introducci\u00f3", "de", "l'antiga", "roma", "l'arquitectura", "no", "era", "un", "desenvolupament", "de", "les", "bas\u00edliques", "els", "banys", "amfiteatres", "arcs", "de", "triomf", "viles", "temples", "romans", "cal\u00e7ades", "romanes", "fortaleses", "romanes", "estacades", "i", "aq\u00fceductes", "van", "ser", "els", "romans", "qui", "van", "fundar", "les", "primeres", "ciutats", "i", "pobles", "tals", "com", "londres", "bath", "york", "chester", "i", "st", "albans", "tal", "vegada", "l'exemple", "m\u00e9s", "conegut", "\u00e9s", "el", "mur", "d'adri\u00e0", "que", "abasta", "tot", "el", "nord", "d'anglaterra", "un", "altre", "exemple", "ben", "conservat", "\u00e9s", "dels", "banys", "romans", "a", "bathy", "somerset", "els", "primers", "edificis", "civils", "de", "l'arquitectura", "medieval", "van", "ser", "construccions", "senzilles", "utilitzant", "principalment", "la", "fusta", "amb", "sostre", "de", "palla", "l'arquitectura", "eclesi\u00e0stica", "anava", "des", "d'una", "s\u00edntesi", "de", "la", "vida", "mon\u00e0stica", "a", "la", "hibernosaxona", "les", "primeres", "bas\u00edliques", "cristianes", "i", "l'arquitectura", "es", "caracteritzen", "per", "pilastres", "tires", "arqueries", "en", "blanc", "els", "eixos", "de", "balustre", "i", "obertures", "triangulars", "en", "el", "cap", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "normanda", "el", "diferents", "castells", "a", "anglaterra", "van", "ser", "creats", "per", "lors", "de", "la", "llei", "que", "mantenien", "la", "seva", "autoritat", "i", "al", "nord", "protegien", "de", "la", "invasi\u00f3", "alguns", "dels", "millors", "castells", "medievals", "coneguts", "inclouen", "la", "torre", "de", "londres", "warwick", "castle", "durham", "castle", "i", "el", "castell", "de", "windsor", "entre", "altres", "al", "llarg", "de", "l'\u00e8poca", "g\u00f2tica", "van", "florir", "les", "catedrals", "medievals", "com", "la", "catedral", "de", "canterbury", "l'abadia", "de", "westminster", "i", "yorkminster", "com", "a", "principals", "exemples", "l'ampliaci\u00f3", "de", "la", "base", "de", "norman", "tamb\u00e9", "va", "haverhi", "castells", "palaus", "grans", "cases", "les", "universitats", "i", "les", "esgl\u00e9sies", "parroquials", "l'arquitectura", "medieval", "es", "va", "completar", "amb", "el", "segle", "xvi", "amb", "entramat", "arc", "de", "quatre", "centrada", "ara", "conegut", "com", "l'arc", "tudor", "va", "ser", "una", "definici\u00f3", "de", "funci\u00f3", "igual", "que", "les", "cases", "de", "tova", "i", "fang", "del", "pa\u00eds", "arran", "del", "renaixement", "una", "forma", "de", "l'arquitectura", "es", "va", "fer", "ress\u00f2", "de", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "sintetitzada", "amb", "el", "cristianisme", "va", "apar\u00e8ixer", "l'estil", "angl\u00e8s", "barroc", "amb", "l'arquitecte", "christopher", "wren", "com", "a", "principal", "exponent", "l'arquitectura", "georgiana", "seguida", "en", "un", "estil", "m\u00e9s", "refinat", "evocava", "una", "forma", "senzilla", "de", "palladio", "el", "royal", "crescent", "a", "bath", "\u00e9s", "un", "dels", "millors", "exemples", "d'aix\u00f2", "amb", "el", "sorgiment", "del", "romanticisme", "durant", "l'\u00e8poca", "victoriana", "el", "neog\u00f2tic", "es", "va", "engegar", "a", "m\u00e9s", "de", "tot", "aix\u00f2", "al", "mateix", "temps", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "va", "aplanar", "el", "cam\u00ed", "per", "a", "edificis", "com", "el", "palau", "de", "cristall", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "diverses", "formes", "modernistes", "han", "aparegut", "la", "recepci\u00f3", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "sovint", "controvertida", "malgrat", "la", "resist\u00e8ncia", "tradicionalista", "folklore", "el", "folklore", "angl\u00e8s", "s'ha", "anat", "desenvolupant", "al", "llarg", "de", "molts", "segles", "alguns", "dels", "personatges", "i", "les", "hist\u00f2ries", "estan", "presents", "a", "trav\u00e9s", "d'anglaterra", "per\u00f2", "la", "majoria", "pertanyen", "a", "regions", "espec\u00edfiques", "del", "folklore", "o", "tradici\u00f3", "comuna", "procedeixen", "els", "follets", "gegants", "cocos", "troles", "i", "nans", "si", "b\u00e9", "moltes", "llegendes", "i", "costums", "populars", "es", "creu", "que", "s\u00f3n", "antigues", "per", "exemple", "els", "contes", "amb", "offa", "d'anglia", "i", "weyland", "smith", "i", "que", "en", "un", "altre", "temps", "a", "partir", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "normanda", "la", "fantasia", "de", "robin", "hood", "i", "els", "seus", "feli\u00e7os", "homes", "de", "sherwood", "i", "les", "seves", "batalles", "amb", "el", "x\u00e8rif", "de", "nottingham", "\u00e9s", "potser", "el", "conte", "m\u00e9s", "conegut", "durant", "l'alta", "edat", "mitjana", "les", "historietes", "procedents", "de", "tradicions", "brit\u00e0niques", "van", "entrar", "en", "el", "folklore", "angl\u00e8s", "com", "\u00e9s", "el", "conegut", "mite", "del", "rei", "art\u00fas", "aquestes", "deriven", "de", "llegendes", "anglonormandes", "franceses", "i", "de", "gal\u00b7les", "amb", "el", "rei", "art\u00fas", "camelot", "excalibur", "merl\u00ed", "i", "els", "cavallers", "de", "la", "taula", "rodona", "aix\u00ed", "com", "lancelot", "aquestes", "hist\u00f2ries", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "lligades", "a", "godofred", "de", "brit\u00e0nia", "com", "un", "mite", "o", "conte", "que", "pot", "estar", "basat", "en", "una", "figura", "real", "de", "l'\u00e8poca", "preromana", "de", "la", "gran", "bretanya", "molts", "dels", "contes", "i", "les", "hist\u00f2ries", "imagin\u00e0ries", "formen", "una", "\u00e0mplia", "part", "de", "la", "literatura", "de", "la", "gran", "bretanya", "constitueixen", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "per", "compartir", "el", "folklore", "o", "tradicions", "brit\u00e0niques", "algunes", "figures", "populars", "es", "basen", "en", "personatges", "o", "figures", "semireals", "o", "fets", "hist\u00f2rics", "de", "persones", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "les", "quals", "han", "passat", "segles", "per", "exemple", "la", "verge", "godiva", "que", "es", "diu", "que", "viatjava", "despullada", "a", "cavall", "a", "trav\u00e9s", "de", "coventry", "una", "altra", "historieta", "\u00e9s", "hereward", "the", "wake", "era", "un", "figura", "heroica", "anglesa", "que", "va", "resistir", "a", "la", "invasi\u00f3", "normanda", "herne", "el", "ca\u00e7ador", "\u00e9s", "un", "fantasma", "eq\u00fcestre", "associades", "al", "bosc", "de", "windsor", "i", "el", "parc", "gran", "i", "la", "mare", "shipton", "\u00e9s", "la", "bruixa", "arquet\u00edpica", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "primer", "model", "de", "les", "bruixes", "el", "de", "novembre", "les", "persones", "fan", "fogates", "llancen", "focs", "artificials", "i", "mengen", "les", "pomes", "amb", "caramel", "en", "commemoraci\u00f3", "de", "la", "frustrada", "conspiraci\u00f3", "de", "la", "p\u00f3lvora", "entorn", "de", "guy", "fawkes", "el", "bandit", "cavaller\u00f3s", "tals", "com", "richard", "\"dick\"", "turpin", "de", "setembre", "de", "que", "\u00e9s", "un", "personatge", "d'un", "bandoler", "del", "segle", "xviii", "d'ofici", "carnisser", "que", "robava", "bestiar", "per", "al", "seu", "establiment", "de", "carn", "mentre", "que", "barbanegra", "\u00e9s", "l'arquetip", "del", "pirata", "hi", "ha", "diversos", "projectes", "nacionals", "i", "les", "activitats", "regionals", "populars", "participen", "aquest", "dia", "aix\u00ed", "mateix", "el", "ball", "de", "morris", "el", "ball", "de", "pal", "de", "maig", "amb", "l'espasa", "en", "raper", "del", "nordest", "la", "llarga", "dansa", "de", "l'espasa", "a", "yorkshire", "mummers", "obra", "de", "teatre", "de", "l'ampolla", "a", "leicestershire", "i", "el", "formatge", "rodant", "a", "hill", "there", "cooper", "no", "\u00e9s", "el", "vestit", "oficial", "nacional", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "unes", "poques", "tradicions", "estan", "ben", "establertes", "tals", "com", "els", "reis", "i", "reines", "pearly", "associades", "a", "cockneys", "i", "la", "tradici\u00f3", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "reial", "el", "vestit", "de", "morris", "i", "alabarders", "gastronomia", "des", "de", "l'edat", "moderna", "el", "menjar", "d'anglaterra", "s'ha", "caracteritzat", "per", "la", "seva", "senzillesa", "d'enfocament", "l'honestedat", "de", "sabor", "i", "una", "confian\u00e7a", "en", "l'alta", "qualitat", "dels", "recursos", "naturals", "que", "es", "produeixen", "durant", "l'edat", "mitjana", "i", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'\u00e8poca", "del", "renaixement", "la", "cuina", "anglesa", "va", "gaudir", "d'una", "excel\u00b7lent", "reputaci\u00f3", "encara", "que", "va", "tenir", "un", "declivi", "durant", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "amb", "el", "pas", "de", "la", "urbanitzaci\u00f3", "de", "les", "terres", "i", "l'augment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "francesos", "de", "vegades", "es", "refereixen", "als", "anglesos", "com", "els", "'roastbeefs'", "un", "estereotip", "per", "suggerir", "la", "cuina", "sofisticada", "i", "crua", "d'anglaterra", "no", "obstant", "aix\u00f2", "ha", "estat", "objecte", "recentment", "d'un", "renaixement", "que", "ha", "estat", "reconegut", "pels", "cr\u00edtics", "gastron\u00f2mics", "amb", "bones", "puntuacions", "en", "el", "millor", "restaurant", "del", "m\u00f3n", "exemples", "tradicionals", "de", "menjar", "angl\u00e8s", "inclouen", "sunday", "roast", "un", "conjunt", "elaborat", "generalment", "de", "carn", "de", "vaca", "be", "o", "pollastre", "servits", "amb", "una", "varietat", "de", "verdures", "cuites", "el", "yorkshire", "pudding", "i", "gravy", "altres", "menjars", "destacats", "s\u00f3n", "el", "fish", "and", "chips", "i", "l'english", "breakfast", "que", "consisteix", "en", "cansalada", "tom\u00e0quet", "rostit", "pa", "negre", "fregit", "amb", "llet", "mongetes", "al", "forn", "xampinyons", "fregits", "salsitxes", "i", "ous", "tamb\u00e9", "se", "sol", "consumir", "pastissos", "de", "carn", "com", "de", "vaca", "rony\u00f3", "past\u00eds", "del", "pastor", "past\u00eds", "de", "mat\u00f3", "past\u00eds", "de", "cornualla", "i", "el", "past\u00eds", "de", "porc", "l'\u00faltim", "dels", "quals", "es", "consumeix", "fred", "l'estofat", "de", "lancashire", "\u00e9s", "un", "guisat", "conegut", "alguns", "dels", "formatges", "m\u00e9s", "populars", "s\u00f3n", "el", "cheddar", "i", "wensleydale", "molts", "plats", "h\u00edbrids", "angloindis", "inclouen", "curri", "d'aquests", "s'han", "creat", "el", "pollastre", "tikka", "masala", "i", "balti", "els", "dol\u00e7os", "anglesos", "inclouen", "past\u00eds", "de", "poma", "pastissos", "de", "carn", "picada", "spotted", "dick", "congrets", "pastissos", "eccles", "natilles", "i", "puding", "de", "caramel", "les", "begudes", "m\u00e9s", "comunes", "s\u00f3n", "el", "te", "portat", "de", "l'\u00edndia", "des", "de", "l'\u00e8poca", "que", "els", "brit\u00e0nics", "van", "envair", "el", "pa\u00eds", "finalment", "les", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "consumides", "s\u00f3n", "els", "vins", "i", "cerveses", "angleses", "amarga", "negra", "forta", "i", "lleu", "arts", "els", "primers", "exemples", "coneguts", "s\u00f3n", "les", "roques", "prehist\u00f2riques", "i", "peces", "d'art", "rupestre", "el", "m\u00e9s", "destacat", "al", "nord", "de", "yorkshire", "northumberland", "i", "cumbria", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "una", "altra", "caracter\u00edstica", "al", "sud", "per", "exemple", "a", "creswell", "crags", "amb", "l'arribada", "de", "la", "cultura", "romana", "al", "segle", "i", "diverses", "de", "les", "formes", "d'art", "que", "utilitzen", "est\u00e0tues", "busts", "vidre", "i", "mosaics", "eren", "la", "norma", "hi", "ha", "nombrosos", "artefactes", "com", "les", "lullingstone", "i", "aldborough", "durant", "l'alta", "edat", "mitjana", "l'estil", "va", "ser", "esculpida", "en", "creus", "i", "ivoris", "manuscrits", "pintura", "or", "i", "esmalt", "en", "joies", "la", "qual", "cosa", "demostra", "l'amor", "a", "la", "complexitat", "entrella\u00e7ant", "dissenys", "com", "en", "el", "tresor", "descobert", "a", "staffordshire", "alguns", "d'aquests", "estils", "barrejats", "s\u00f3n", "ga\u00e8lics", "i", "anglesos", "tals", "com", "els", "evangelis", "de", "lindisfarne", "i", "el", "saltiri", "vespasi\u00e0", "m\u00e9s", "tard", "l'art", "g\u00f2tic", "era", "popular", "a", "winchester", "i", "canterbury", "exemples", "van", "sobreviure", "com", "benedictional", "de", "sant", "\u00e6thelwold", "i", "saltiri", "luttrell", "l'era", "tudor", "va", "veure", "artistes", "prominents", "com", "a", "part", "del", "seu", "tribunal", "retrat", "pintura", "que", "seguiria", "sent", "una", "duradora", "part", "de", "l'estat", "angl\u00e8s", "s'ha", "vist", "impulsada", "per", "l'alemany", "hans", "holbein", "nadius", "tals", "com", "nicholas", "hilliard", "ha", "constru\u00eft", "sobre", "aix\u00f2", "sota", "els", "estuard", "els", "artistes", "continentals", "van", "ser", "influents", "especialment", "els", "flamencs", "els", "exemples", "de", "l'\u00e8poca", "d'inclusi\u00f3", "anthony", "van", "dyck", "peter", "lely", "godfrey", "kneller", "i", "william", "dobson", "el", "segle", "xviii", "va", "ser", "una", "\u00e8poca", "d'import\u00e0ncia", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "reial", "acad\u00e8mia", "un", "classicisme", "basat", "en", "l'alt", "renaixement", "va", "prevaler", "thomas", "gainsborough", "i", "joshua", "reynolds", "i", "es", "van", "convertir", "en", "els", "dos", "artistes", "m\u00e9s", "preuats", "d'anglaterra", "l'escola", "de", "norwich", "continua", "la", "tradici\u00f3", "paisatg\u00edstica", "mentre", "que", "la", "germanor", "prerafaelita", "amb", "els", "seus", "vius", "i", "estil", "detallat", "va", "reviure", "el", "renaixement", "d'estil", "holman", "hunt", "dante", "gabriel", "rossetti", "i", "john", "everett", "millais", "es", "destaquen", "durant", "el", "segle", "xx", "henry", "moore", "va", "ser", "considerat", "com", "la", "veu", "de", "l'escultura", "brit\u00e0nica", "i", "de", "la", "modernitat", "brit\u00e0nica", "en", "general", "els", "pintors", "contemporanis", "inclouen", "lucian", "freud", "el", "treball", "del", "qual", "benefits", "supervisor", "sleeping", "va", "establir", "un", "r\u00e8cord", "mundial", "per", "al", "valor", "de", "venda", "d'una", "pintura", "d'un", "artista", "viu", "literatura", "poesia", "i", "filosofia", "el", "per\u00edode", "de", "la", "vella", "literatura", "anglesa", "sempre", "va", "ser", "recolzat", "pel", "poema", "\u00e8pic", "beowulf", "la", "prosa", "secular", "anglosaxona", "\u00e9s", "la", "cr\u00f2nica", "juntament", "amb", "els", "escrits", "cristians", "judith", "himne", "de", "caedmon", "i", "hagiografies", "santes", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "normanda", "va", "continuar", "entre", "les", "classes", "educades", "aix\u00ed", "es", "va", "formar", "una", "literatura", "anglonormanda", "la", "literatura", "anglesa", "va", "sorgir", "amb", "geoffrey", "chaucer", "autor", "dels", "contes", "de", "canterbury", "juntament", "amb", "gower", "el", "poeta", "pearl", "i", "langland", "els", "franciscans", "guillem", "d'ockham", "i", "roger", "bacon", "van", "ser", "els", "principals", "fil\u00f2sofs", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "les", "altres", "edats", "juliana", "de", "norwich", "ho", "va", "ser", "amb", "les", "seves", "revelacions", "de", "la", "divina", "l'amor", "era", "un", "m\u00edstic", "cristi\u00e0", "prominent", "durant", "l'\u00e8poca", "renaixentista", "william", "shakespeare", "va", "ser", "el", "gran", "exponent", "amb", "obres", "com", "hamlet", "romeu", "i", "julieta", "macbeth", "i", "el", "somni", "d'una", "nit", "d'estiu", "segueix", "sent", "un", "dels", "autors", "m\u00e9s", "defensats", "de", "la", "literatura", "anglesa", "marlowe", "spenser", "sydney", "thomas", "kyd", "john", "donne", "jonson", "s\u00f3n", "altres", "autors", "consagrats", "de", "l'\u00e8poca", "isabelina", "francis", "bacon", "i", "thomas", "hobbes", "van", "escriure", "en", "l'empirisme", "i", "el", "materialisme", "incl\u00f2s", "el", "m\u00e8tode", "cient\u00edfic", "i", "social", "de", "contracte", "robert", "filmer", "va", "escriure", "sobre", "el", "dret", "div\u00ed", "dels", "reis", "andrew", "marvell", "va", "ser", "el", "millor", "poeta", "conegut", "de", "la", "comunitat", "mentre", "que", "john", "milton", "autor", "d'el", "parad\u00eds", "perdut", "ho", "va", "ser", "durant", "la", "restauraci\u00f3", "alguns", "dels", "fil\u00f2sofs", "m\u00e9s", "destacats", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "van", "ser", "john", "locke", "paine", "johnson", "i", "bentham", "els", "elements", "m\u00e9s", "radicals", "van", "ser", "contrarestats", "posteriorment", "per", "edmund", "burke", "qui", "\u00e9s", "considerat", "com", "el", "fundador", "del", "conservadorisme", "el", "poeta", "alexander", "pope", "amb", "els", "seus", "versos", "sat\u00edrics", "va", "arribar", "a", "ser", "ben", "considerat", "l'acompliment", "angl\u00e8s", "\u00e9s", "un", "paper", "significatiu", "en", "el", "romanticisme", "coleridge", "lord", "byron", "keats", "shelley", "blake", "i", "wordsworth", "van", "ser", "figures", "importants", "en", "resposta", "a", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "els", "escriptors", "semblaven", "trobar", "un", "cam\u00ed", "entre", "la", "llibertat", "i", "la", "tradici\u00f3", "cobbett", "chesterton", "i", "belloc", "van", "ser", "els", "principals", "exponents", "i", "penty", "del", "moviment", "cooperatiu", "defensor", "de", "cole", "l'empirisme", "va", "continuar", "a", "trav\u00e9s", "de", "mill", "i", "russell", "mentre", "que", "williams", "estava", "involucrat", "en", "l'an\u00e0lisi", "els", "autors", "de", "l'\u00e8poca", "de", "l'era", "victoriana", "inclouen", "a", "dickens", "les", "germanes", "bront\u00eb", "jane", "austen", "eliot", "kipling", "hardy", "h", "g", "wells", "lewis", "carroll", "i", "evelyn", "underhill", "des", "de", "llavors", "anglaterra", "va", "continuar", "produint", "novel\u00b7listes", "com", "c", "s", "lewis", "george", "orwell", "d", "h", "lawrence", "virginia", "woolf", "enid", "blyton", "huxley", "christie", "pratchett", "j", "r", "r", "tolkien", "i", "j", "k", "rowling", "m\u00fasica", "popular", "la", "m\u00fasica", "popular", "tradicional", "d'anglaterra", "t\u00e9", "segles", "d'antiguitat", "i", "ha", "contribu\u00eft", "a", "diversos", "g\u00e8neres", "prominents", "sobretot", "can\u00e7ons", "de", "mariners", "i", "m\u00fasica", "de", "ball", "t\u00e9", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "variacions", "i", "peculiaritats", "regionals", "wynkyn", "de", "worde", "amb", "balades", "de", "robin", "hood", "del", "segle", "xvi", "s\u00f3n", "un", "artefacte", "important", "igual", "que", "john", "playford", "el", "mestre", "de", "ball", "i", "harley", "robert", "roxburghe", "balades", "col\u00b7leccionables", "algunes", "de", "les", "can\u00e7ons", "m\u00e9s", "conegudes", "s\u00f3n", "el", "bon", "cam\u00ed", "vell", "passatemps", "amb", "bona", "companyia", "el", "maig", "de", "maggie", "i", "dames", "espanyoles", "entre", "altres", "moltes", "rimes", "infantils", "s\u00f3n", "d'origen", "angl\u00e8s", "o", "associats", "amb", "la", "cultura", "anglesa", "com", "twinkle", "twinkle", "little", "star", "campaneta", "del", "lloc", "les", "roses", "s\u00f3n", "vermelles", "jack", "i", "jill", "aqu\u00ed", "anem", "envoltant", "la", "mulberry", "bush", "i", "humpty", "dumpty", "els", "primers", "compositors", "en", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "s\u00f3n", "artistes", "del", "renaixement", "com", "thomas", "tallis", "i", "william", "byrd", "seguit", "per", "henry", "purcell", "de", "l'\u00e8poca", "barroca", "d'origen", "alemany", "georg", "friedrich", "haendel", "es", "va", "convertir", "en", "un", "ciutad\u00e0", "brit\u00e0nic", "i", "va", "passar", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "vida", "component", "a", "londres", "la", "creaci\u00f3", "d'algunes", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "conegudes", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "el", "messies", "m\u00fasica", "aqu\u00e0tica", "i", "m\u00fasica", "per", "als", "reials", "focs", "d'artifici", "va", "haverhi", "un", "renaixement", "en", "el", "perfil", "de", "compositors", "d'anglaterra", "al", "segle", "xx", "dirigit", "per", "benjamin", "britten", "frederick", "delius", "edward", "elgar", "gustav", "holst", "ralph", "vaughan", "williams", "i", "uns", "altres", "entre", "els", "compositors", "moderns", "d'anglaterra", "es", "troba", "michael", "nyman", "conegut", "per", "el", "piano", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "moltes", "bandes", "angleses", "i", "solistes", "han", "estat", "citades", "com", "les", "millors", "i", "m\u00e9s", "influents", "en", "vendes", "de", "m\u00fasica", "de", "tots", "els", "temps", "aquestes", "inclouen", "eric", "clapton", "the", "beatles", "rolling", "stones", "the", "who", "black", "sabbath", "queen", "sex", "pistols", "the", "clash", "oasis", "led", "zeppelin", "iron", "maiden", "judes", "priest", "mot\u00f6rhead", "coldplay", "pink", "floyd", "elton", "john", "rod", "stewart", "arctic", "monkeys", "mcfly", "radiohead", "blur", "muse", "molts", "artistes", "tenen", "un", "origen", "o", "una", "estreta", "relaci\u00f3", "amb", "anglaterra", "a", "trav\u00e9s", "del", "hard", "rock", "glam", "rock", "heavy", "metall", "mod", "britpop", "tambor", "i", "baix", "rock", "progressiu", "punk", "rock", "indie", "rock", "rock", "g\u00f2tic", "shoegazing", "acid", "house", "garage", "rock", "trip", "hop", "i", "dubstep", "grans", "festivals", "de", "m\u00fasica", "a", "l'aire", "lliure", "a", "l'estiu", "i", "la", "tardor", "s\u00f3n", "populars", "internacionalment", "tals", "com", "glastonbury", "v", "festival", "reading", "i", "leeds", "festival", "la", "casa", "d'\u00f2pera", "m\u00e9s", "important", "a", "anglaterra", "\u00e9s", "el", "royal", "opera", "house", "covent", "garden", "els", "proms", "la", "temporada", "de", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "orquestral", "realitza", "concerts", "en", "el", "royal", "albert", "hall", "sent", "un", "dels", "principals", "espectacles", "culturals", "celebrats", "anualment", "the", "royal", "ballet", "\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "companyies", "de", "ballet", "cl\u00e0ssic", "del", "m\u00f3n", "i", "la", "seva", "reputaci\u00f3", "va", "ser", "constru\u00efda", "sobre", "dues", "figures", "prominents", "de", "la", "dansa", "del", "segle", "xx", "la", "ballarina", "margot", "fonteyn", "i", "el", "core\u00f2graf", "frederick", "ashton", "esport", "anglaterra", "compta", "amb", "una", "gran", "tradici\u00f3", "esportiva", "i", "durant", "el", "segle", "xix", "va", "ser", "el", "bressol", "de", "diversos", "esports", "que", "actualment", "es", "juguen", "al", "voltant", "del", "m\u00f3n", "entre", "els", "esports", "originats", "a", "anglaterra", "hi", "ha", "el", "futbol", "el", "criquet", "el", "rugbi", "el", "tennis", "el", "b\u00e0dminton", "l'hoquei", "la", "boxa", "entre", "molts", "altres", "a", "escala", "internacional", "anglaterra", "compta", "amb", "una", "representaci\u00f3", "independent", "de", "la", "resta", "del", "regne", "unit", "en", "la", "majoria", "dels", "esports", "col\u00b7lectius", "i", "per", "aix\u00f2", "t\u00e9", "participaci\u00f3", "en", "esdeveniments", "com", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "i", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "rugbi", "i", "tamb\u00e9", "en", "els", "jocs", "de", "la", "mancomunitat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "el", "regne", "unit", "participa", "com", "un", "\u00fanic", "equip", "representat", "pel", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "del", "regne", "unit", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "a", "anglaterra", "\u00e9s", "el", "futbol", "el", "representatiu", "nacional", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "d'anglaterra", "va", "guanyar", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "de", "que", "va", "ser", "celebrada", "a", "la", "mateixa", "anglaterra", "l'associaci\u00f3", "de", "futbol", "d'anglaterra", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "antiga", "en", "el", "seu", "tipus", "i", "la", "fa", "cup", "i", "la", "football", "league", "s\u00f3n", "les", "compet\u00e8ncies", "m\u00e9s", "antigues", "de", "copa", "i", "de", "lliga", "respectivament", "tamb\u00e9", "es", "troba", "el", "club", "m\u00e9s", "antic", "del", "m\u00f3n", "el", "sheffield", "fc", "que", "va", "ser", "fundat", "el", "la", "m\u00e0xima", "categoria", "del", "futbol", "angl\u00e8s", "la", "premier", "league", "\u00e9s", "la", "lliga", "de", "futbol", "amb", "major", "audi\u00e8ncia", "del", "m\u00f3n", "i", "tamb\u00e9", "la", "m\u00e9s", "lucrativa", "els", "equips", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "s\u00f3n", "el", "manchester", "united", "fc", "amb", "copes", "seguit", "pel", "liverpool", "amb", "i", "molt", "enrere", "l'arsenal", "fc", "amb", "trofeus", "els", "equips", "anglesos", "han", "obtingut", "bones", "actuacions", "en", "les", "competicions", "europees", "i", "la", "copa", "d'europa", "ha", "estat", "guanyada", "pel", "liverpool", "manchester", "united", "fc", "nottingham", "forest", "aston", "villa", "i", "chelsea", "fc", "mentre", "que", "l'arsenal", "fc", "i", "el", "leeds", "united", "fc", "han", "arribat", "a", "la", "final", "s'afirma", "que", "el", "criquet", "va", "comen\u00e7ar", "el", "seu", "desenvolupament", "en", "el", "per\u00edode", "medieval", "entre", "les", "comunitats", "metal\u00b7l\u00fargiques", "i", "agr\u00edcoles", "del", "weald", "els", "membres", "de", "la", "selecci\u00f3", "anglesa", "s\u00f3n", "de", "nacionalitat", "gal\u00b7lesa", "i", "anglesa", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "seleccions", "d'altres", "esports", "en", "la", "qual", "nom\u00e9s", "entren", "anglesos", "i", "una", "de", "les", "seves", "rivalitats", "\u00e9s", "amb", "la", "selecci\u00f3", "d'austr\u00e0lia", "amb", "la", "qual", "anualment", "disputa", "un", "partit", "denominat", "the", "ashes", "anglaterra", "ha", "organitzat", "la", "copa", "mundial", "de", "criquet", "en", "quatre", "ocasions", "i", "localment", "es", "disputen", "diversos", "campionats", "com", "el", "county", "championship", "pel", "que", "fa", "al", "rugbi", "la", "selecci\u00f3", "anglesa", "es", "va", "coronar", "campi\u00f3", "de", "la", "copa", "mundial", "de", "rugbi", "de", "el", "mateix", "torneig", "que", "va", "organitzar", "el", "i", "que", "albergar\u00e0", "en", "la", "seva", "edici\u00f3", "de", "al", "seu", "torn", "la", "selecci\u00f3", "juga", "anualment", "en", "el", "torneig", "de", "les", "sis", "nacions", "pel", "que", "fa", "als", "clubs", "sent", "la", "m\u00e0xima", "categoria", "nacional", "la", "premiership", "anglesa", "els", "equips", "leicester", "tigers", "london", "wasps", "bath", "rugby", "i", "northampton", "saints", "han", "aconseguit", "la", "heineken", "cup", "m\u00e0xima", "competici\u00f3", "europea", "de", "l'esport", "una", "variant", "del", "rugbi", "el", "rugbi", "league", "o", "rugbi", "a", "originat", "a", "huddersfield", "el", "es", "juga", "a", "tot", "anglaterra", "per\u00f2", "en", "algunes", "zones", "del", "nord", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "important", "en", "moltes", "\u00e0rees", "especialment", "a", "yorkshire", "cumbria", "i", "lancashire", "anteriorment", "existia", "un", "sol", "equip", "representant", "del", "regne", "unit", "en", "compet\u00e8ncies", "internacionals", "per\u00f2", "des", "del", "cada", "naci\u00f3", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "selecci\u00f3", "de", "rugbi", "league", "entre", "elles", "la", "d'anglaterra", "que", "participar\u00e0", "en", "la", "copa", "mundial", "de", "rugbi", "league", "de", "els", "clubs", "d'aquest", "esport", "juguen", "a", "la", "super", "league", "la", "principal", "competici\u00f3", "europea", "de", "rugbi", "league", "altres", "esports", "populars", "inclouen", "el", "tennis", "sent", "el", "campionat", "de", "wimbledon", "el", "torneig", "m\u00e9s", "antic", "i", "un", "dels", "quatre", "grand", "slam", "i", "les", "curses", "de", "cavalls", "a", "m\u00e9s", "anualment", "en", "el", "circuit", "de", "silverstone", "es", "realitza", "un", "gran", "premi", "v\u00e0lid", "per", "a", "la", "f\u00f3rmula", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "londres", "se", "celebraran", "a", "londres", "anglaterra", "del", "de", "juliol", "al", "d'agost", "del", "s\u00edmbols", "nacionals", "la", "bandera", "d'anglaterra", "coneguda", "com", "la", "creu", "de", "sant", "jordi", "ha", "estat", "utilitzada", "com", "a", "tal", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "segle", "xiii", "originalment", "aquesta", "era", "la", "bandera", "utilitzada", "per", "la", "rep\u00fablica", "de", "g\u00e8nova", "que", "controlava", "hegem\u00f2nicament", "el", "comer\u00e7", "mar\u00edtim", "mediterrani", "des", "del", "el", "monarca", "angl\u00e8s", "va", "pagar", "un", "tribut", "al", "dogo", "de", "g\u00e8nova", "perqu\u00e8", "els", "vaixells", "anglesos", "poguessin", "enarborarla", "i", "quedar", "aix\u00ed", "protegits", "en", "entrar", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "aquesta", "creu", "vermella", "va", "ser", "utilitzada", "per", "gran", "quantitat", "de", "croats", "en", "els", "segles", "xii", "i", "xiii", "i", "tamb\u00e9", "per", "ciutats", "i", "nacions", "que", "tenien", "a", "sant", "jordi", "com", "a", "sant", "patr\u00f3", "des", "de", "l'any", "la", "creu", "de", "sant", "jordi", "ha", "format", "part", "del", "disseny", "de", "la", "bandera", "del", "regne", "unit", "la", "qual", "va", "ser", "dissenyada", "per", "jacob", "i", "d'anglaterra", "i", "vi", "d'esc\u00f2cia", "l'escut", "d'anglaterra", "en", "el", "qual", "apareixen", "tres", "lleons", "es", "remunta", "a", "la", "seva", "adopci\u00f3", "per", "ricard", "cor", "de", "lle\u00f3", "el", "l'escut", "similar", "a", "l'escut", "de", "normandia", "es", "defineix", "en", "el", "llenguatge", "her\u00e0ldic", "com", "en", "un", "camp", "de", "gules", "tres", "lleons", "lleopards", "d'or", "armats", "i", "llinguats", "d'atzur", "anglaterra", "no", "t\u00e9", "un", "himne", "nacional", "oficialment", "designat", "com", "a", "tal", "com", "ho", "\u00e9s", "god", "save", "the", "king", "amb", "el", "regne", "unit", "com", "un", "tot", "no", "obstant", "aix\u00f2", "algunes", "can\u00e7ons", "han", "estat", "considerades", "com", "a", "himne", "nacional", "d'anglaterra", "com", "jerusalem", "land", "of", "hope", "and", "glory", "que", "va", "ser", "utilitzada", "com", "a", "tal", "en", "els", "jocs", "de", "la", "mancomunitat", "de", "i", "i", "vow", "to", "thee", "my", "country", "hi", "ha", "molts", "altres", "s\u00edmbols", "d'anglaterra", "oficials", "o", "no", "com", "ara", "la", "rosa", "tudor", "la", "flor", "nacional", "el", "drac", "blanc", "i", "els", "tres", "lleons", "que", "apareixen", "a", "l'escut", "d'anglaterra", "la", "rosa", "tudor", "coneguda", "tamb\u00e9", "com", "la", "rosa", "anglesa", "va", "ser", "adoptada", "com", "a", "emblema", "nacional", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "les", "dues", "roses", "i", "est\u00e0", "formada", "per", "la", "uni\u00f3", "dels", "s\u00edmbols", "dels", "b\u00e0ndols", "que", "es", "van", "enfrontar", "en", "aquesta", "guerra", "la", "rosa", "blanca", "de", "la", "casa", "de", "york", "amb", "la", "rosa", "vermella", "de", "la", "casa", "de", "lancaster", "ambdues", "amb", "origen", "com\u00fa", "en", "la", "casa", "de", "plantagenet", "i", "que", "pretenien", "el", "tron", "d'anglaterra", "un", "altre", "s\u00edmbol", "\u00e9s", "el", "roure", "que", "representa", "la", "for\u00e7a", "i", "la", "resist\u00e8ncia", "el", "terme", "de", "roure", "reial", "es", "fa", "servir", "per", "designar", "el", "roure", "en", "el", "qual", "carles", "ii", "es", "va", "amagar", "dels", "parlamentaristes", "despr\u00e9s", "de", "l'execuci\u00f3", "del", "seu", "pare", "carles", "i", "la", "festa", "nacional", "d'anglaterra", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "sant", "jordi", "sant", "patr\u00f3", "angl\u00e8s", "que", "se", "celebra", "cada", "d'abril", "vegeu", "tamb\u00e9", "nord", "d'anglaterra", "regne", "d'anglaterra", "bibliografia", "ackroyd", "peter", "london", "the", "biography", "chatto", "&", "windus", "isbn", "arlotto", "anthony", "introduction", "to", "historical", "linguistics", "houghton", "mifflin", "isbn", "atkinson", "td", "english", "architecture", "read", "books", "isbn", "axford", "barrie", "politics", "an", "introduction", "routledge", "isbn", "ball", "martin", "the", "celtic", "languages", "routledge", "isbn", "bartlett", "robert", "england", "under", "the", "norman", "and", "angevin", "kings", "oxford", "university", "press", "isbn", "bennett", "james", "the", "anglosphere", "challenge", "rowman", "&", "littlefield", "isbn", "brewer", "ebenezer", "wordsworth", "dictionary", "of", "phrase", "and", "fable", "wordsworth", "editions", "isbn", "briggs", "katharine", "a", "dictionary", "of", "british", "folktales", "in", "the", "english", "language", "routledge", "isbn", "chappell", "william", "the", "roxburghe", "ballads", "new", "york", "ams", "press", "oclc"]