["l'angl\u00e8s", "o", "angl\u00e9s", "english", "\u00e9s", "una", "llengua", "germ\u00e0nica", "occidental", "de", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "\u00e9s", "la", "llengua", "amb", "m\u00e9s", "parlants", "del", "m\u00f3n", "aix\u00ed", "com", "la", "tercera", "en", "parlants", "que", "la", "tenen", "com", "a", "llengua", "materna", "pertany", "a", "la", "branca", "germ\u00e0nica", "occidental", "de", "la", "fam\u00edlia", "indoeuropea", "encara", "que", "ha", "estat", "molt", "influenciada", "per", "lleng\u00fces", "llatines", "principalment", "pel", "normand", "arran", "la", "conquesta", "del", "seu", "territori", "pel", "ducat", "de", "normandia", "la", "llengua", "actual", "que", "li", "\u00e9s", "m\u00e9s", "propera", "\u00e9s", "el", "fris\u00f3", "l'escoc\u00e8s", "t\u00e9", "un", "estatus", "ambigu", "hi", "ha", "qui", "el", "considera", "una", "llengua", "separada", "de", "l'angl\u00e8s", "i", "hi", "ha", "qui", "el", "veu", "com", "un", "dialecte", "\u00e9s", "la", "primera", "llengua", "de", "la", "majoria", "dels", "habitants", "de", "diversos", "estats", "sobirans", "incloenthi", "el", "regne", "unit", "els", "estats", "units", "el", "canad\u00e0", "austr\u00e0lia", "irlanda", "nova", "zelanda", "i", "diversos", "pa\u00efsos", "del", "carib", "\u00e9s", "la", "tercera", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "al", "m\u00f3n", "com", "a", "llengua", "nadiua", "despr\u00e9s", "del", "xin\u00e8s", "mandar\u00ed", "i", "el", "castell\u00e0", "hi", "ha", "molta", "gent", "que", "l'apr\u00e8n", "com", "a", "segona", "llengua", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "idiomes", "oficials", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "de", "molts", "estats", "de", "la", "commonwealth", "i", "de", "les", "nacions", "unides", "aix\u00ed", "com", "de", "moltes", "altres", "organitzacions", "internacionalsl'angl\u00e8s", "va", "sorgir", "als", "regnes", "anglosaxons", "d'anglaterra", "i", "el", "que", "avui", "dia", "\u00e9s", "el", "sudest", "d'esc\u00f2cia", "gr\u00e0cies", "a", "la", "gran", "influ\u00e8ncia", "de", "gran", "bretanya", "i", "el", "regne", "unit", "entre", "el", "segle", "xvii", "i", "mitjans", "del", "segle", "xx", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "i", "a", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "des", "de", "mitjans", "del", "segle", "xx", "s'ha", "est\u00e8s", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "s'ha", "convertit", "en", "l'idioma", "principal", "de", "les", "relacions", "internacionals", "i", "la", "lingua", "franca", "de", "moltes", "regionshist\u00f2ricament", "l'angl\u00e8s", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "en", "una", "fusi\u00f3", "de", "dialectes", "molt", "propers", "entre", "si", "que", "actualment", "es", "coneixen", "amb", "el", "nom", "col\u00b7lectiu", "d'angl\u00e8s", "antic", "aquests", "dialectes", "van", "arribar", "a", "la", "costa", "oriental", "de", "gran", "bretanya", "al", "segle", "v", "de", "la", "m\u00e0", "de", "colons", "germ\u00e0nics", "anglosaxons", "tant", "el", "nom", "catal\u00e0", "angl\u00e8s", "com", "el", "nom", "nadiu", "english", "deriven", "del", "nom", "dels", "angles", "i", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "del", "seu", "territori", "nadiu", "d'angeln", "a", "l'actual", "schleswigholstein", "una", "part", "important", "del", "l\u00e8xic", "angl\u00e8s", "es", "basa", "en", "arrels", "llatines", "car", "el", "llat\u00ed", "en", "les", "seves", "diverses", "formes", "era", "la", "lingua", "franca", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "de", "la", "vida", "intel\u00b7lectual", "europea", "m\u00e9s", "endavant", "l'angl\u00e8s", "va", "rebre", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'antic", "n\u00f2rdic", "a", "causa", "de", "les", "invasions", "vikingues", "dels", "segles", "ix", "i", "x", "al", "segle", "xi", "la", "conquesta", "normanda", "d'anglaterra", "va", "engegar", "un", "proc\u00e9s", "pel", "qual", "l'angl\u00e8s", "va", "manllevar", "moltes", "paraules", "del", "normandofranc\u00e8s", "i", "va", "alterar", "el", "seu", "vocabulari", "i", "les", "seves", "convencions", "ortogr\u00e0fiques", "per", "fer", "la", "impressi\u00f3", "d'una", "relaci\u00f3", "propera", "entre", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "i", "all\u00f2", "que", "en", "aquell", "temps", "ja", "havia", "esdevingut", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "el", "gran", "despla\u00e7ament", "voc\u00e0lic", "que", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "al", "sud", "d'anglaterra", "durant", "el", "segle", "xv", "\u00e9s", "un", "dels", "esdeveniments", "hist\u00f2rics", "que", "marquen", "la", "transici\u00f3", "de", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "a", "l'angl\u00e8s", "modern", "a", "causa", "de", "l'assimilaci\u00f3", "de", "paraules", "de", "molts", "altres", "idiomes", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "l'angl\u00e8s", "d'avui", "en", "dia", "t\u00e9", "un", "vocabulari", "molt", "extens", "i", "una", "ortografia", "complexa", "i", "irregular", "especialment", "pel", "que", "fa", "a", "les", "vocals", "l'angl\u00e8s", "modern", "no", "nom\u00e9s", "ha", "assimilat", "paraules", "d'altres", "lleng\u00fces", "europees", "sin\u00f3", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "loxford", "english", "dictionary", "cont\u00e9", "m\u00e9s", "de", "paraules", "diferents", "tot", "i", "que", "no", "inclou", "molts", "termes", "t\u00e8cnics", "cient\u00edfics", "i", "d'argot", "etimologia", "el", "nom", "angl\u00e8s", "prov\u00e9", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "de", "l'ep\u00f2nim", "angle", "que", "es", "refereix", "a", "una", "tribu", "germ\u00e0nica", "que", "es", "creu", "que", "provenia", "de", "l'\u00e0rea", "d'angeln", "a", "jutl\u00e0ndia", "que", "actualment", "pertany", "al", "nord", "d'alemanya", "import\u00e0ncia", "l'angl\u00e8s", "modern", "que", "a", "vegades", "\u00e9s", "descrit", "com", "la", "primera", "lingua", "franca", "global", "\u00e9s", "la", "llengua", "dominant", "o", "en", "alguns", "casos", "fins", "i", "tot", "la", "llengua", "internacional", "obligat\u00f2ria", "en", "els", "\u00e0mbits", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "tecnologia", "de", "la", "informaci\u00f3", "els", "negocis", "la", "navegaci\u00f3", "l'aviaci\u00f3", "l'espectacle", "la", "r\u00e0dio", "i", "la", "diplom\u00e0cia", "va", "comen\u00e7ar", "a", "estendre's", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "amb", "l'expansi\u00f3", "de", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "i", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "ja", "havia", "assolit", "un", "abast", "global", "amb", "la", "colonitzaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "entre", "els", "segles", "xvi", "i", "xix", "es", "va", "convertir", "en", "la", "llengua", "dominant", "dels", "estats", "units", "el", "canad\u00e0", "austr\u00e0lia", "i", "nova", "zelanda", "el", "creixement", "de", "l'economia", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "cultural", "dels", "eua", "i", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "superpot\u00e8ncia", "global", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "han", "accelerat", "significativament", "la", "dispersi\u00f3", "de", "l'idioma", "arreu", "del", "planeta", "l'angl\u00e8s", "va", "substituir", "l'alemany", "com", "a", "llengua", "dominant", "dels", "guanyadors", "de", "premis", "nobel", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "s", "xx", "l'angl\u00e8s", "va", "igualar", "i", "possiblement", "superar", "el", "franc\u00e8s", "com", "a", "llengua", "dominant", "del", "m\u00f3n", "diplom\u00e0tic", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "tenir", "un", "nivell", "decent", "d'angl\u00e8s", "s'ha", "convertit", "en", "una", "necessitat", "en", "diversos", "\u00e0mbits", "ocupacions", "i", "professions", "com", "ara", "la", "medicina", "i", "la", "inform\u00e0tica", "com", "a", "resultat", "m\u00e9s", "de", "mil", "milions", "de", "persones", "tenen", "com", "a", "m\u00ednim", "un", "nivell", "d'angles", "b\u00e0sic", "\u00e9s", "una", "de", "les", "sis", "lleng\u00fces", "oficials", "de", "les", "nacions", "unides", "d'altra", "banda", "la", "gran", "varietat", "interna", "de", "l'angl\u00e8s", "juntament", "amb", "els", "criolls", "i", "els", "pidgins", "podria", "crear", "noves", "lleng\u00fces", "a", "partir", "de", "l'angl\u00e8s", "amb", "el", "pas", "del", "tempsuna", "de", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "del", "creixement", "de", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "diversitat", "ling\u00fc\u00edstica", "nadiua", "de", "molts", "llocs", "del", "m\u00f3n", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "continua", "tenint", "un", "paper", "important", "en", "l'atrici\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "les", "lleng\u00fces", "reben", "constantment", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'angl\u00e8s", "t\u00e8cnic", "i", "especialment", "del", "vocabulari", "d'origen", "anglosax\u00f3", "utilitzat", "per", "definir", "nous", "conceptes", "i", "els", "noms", "d'alguns", "invents", "i", "desenvolupaments", "nous", "solen", "ser", "molt", "dif\u00edcils", "de", "traduir", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "m\u00e9s", "senzill", "mantenir", "el", "nom", "original", "en", "angl\u00e8s", "extensi\u00f3", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "el", "primer", "idioma", "a", "austr\u00e0lia", "les", "illes", "bahames", "barbados", "les", "illes", "bermudes", "guyana", "jamaica", "nova", "zelanda", "antigua", "i", "barbuda", "saint", "kitts", "i", "nevis", "trinitat", "i", "tobago", "el", "regne", "unit", "i", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "encara", "que", "a", "aquest", "pa\u00eds", "no", "\u00e9s", "oficial", "sin\u00f3", "de", "facto", "i", "cada", "estat", "pot", "escollir", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "per", "als", "seus", "territoris", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "dels", "idiomes", "principals", "a", "belize", "amb", "el", "castell\u00e0", "el", "canad\u00e0", "amb", "el", "franc\u00e8s", "camerun", "amb", "el", "franc\u00e8s", "i", "diverses", "lleng\u00fces", "africanes", "dominica", "amb", "el", "franc\u00e8s", "i", "el", "crioll", "saint", "lucia", "saint", "vincent", "i", "les", "grenadines", "amb", "el", "franc\u00e8s", "i", "el", "crioll", "els", "estats", "federats", "de", "micron\u00e8sia", "irlanda", "amb", "el", "ga\u00e8lic", "lib\u00e8ria", "amb", "diverses", "lleng\u00fces", "africanes", "singapur", "i", "sud\u00e0frica", "amb", "l'afrikaans", "i", "diverses", "lleng\u00fces", "africanes", "\u00e9s", "oficial", "per\u00f2", "sense", "ser", "pas", "un", "idioma", "nadiu", "a", "les", "illes", "fiji", "ghana", "g\u00e0mbia", "l'\u00edndia", "kiribati", "lesotho", "kenya", "nam\u00edbia", "nig\u00e8ria", "malta", "les", "illes", "marshall", "el", "pakistan", "papua", "nova", "guinea", "les", "illes", "filipines", "les", "illes", "solomon", "samoa", "sierra", "leone", "swazil\u00e0ndia", "tanz\u00e0nia", "z\u00e0mbia", "i", "zimb\u00e0bue", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "la", "principal", "llengua", "de", "treball", "en", "les", "relacions", "internacionals", "i", "una", "de", "les", "traduccions", "obligades", "dels", "documents", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "\u00e9s", "considerat", "per", "molts", "com", "la", "lingua", "franca", "moderna", "per", "aix\u00f2", "han", "sorgit", "versions", "simplificades", "com", "el", "basic", "english", "per", "usarse", "nom\u00e9s", "entre", "persones", "de", "lleng\u00fces", "diferents", "ha", "rebut", "tamb\u00e9", "cr\u00edtiques", "per", "imperialisme", "ling\u00fc\u00edstic", "classificaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "l'angl\u00e8s", "pertany", "al", "subgrup", "de", "les", "lleng\u00fces", "\u00e0ngliques", "una", "fam\u00edlia", "que", "agrupa", "els", "diferents", "dialectes", "anglesos", "i", "les", "lleng\u00fces", "que", "n'han", "derivat", "especialment", "els", "criolls", "en", "pa\u00efsos", "colonitzats", "pels", "brit\u00e0nics", "on", "han", "sorgit", "nous", "idiomes", "que", "barregen", "l'angl\u00e8s", "amb", "la", "parla", "aut\u00f2ctona", "aquesta", "inclusi\u00f3", "per\u00f2", "\u00e9s", "controvertida", "ja", "que", "el", "l\u00e8xic", "sol", "ser", "de", "base", "anglosaxona", "per\u00f2", "no", "la", "gram\u00e0tica", "dins", "les", "lleng\u00fces", "\u00e0ngliques", "s'inclou", "el", "yola", "i", "el", "fingali\u00e8", "antigues", "lleng\u00fces", "parlades", "a", "irlanda", "les", "lleng\u00fces", "\u00e0ngliques", "s\u00f3n", "al", "seu", "torn", "una", "branca", "de", "les", "lleng\u00fces", "anglofrisones", "a", "les", "quals", "pertany", "tamb\u00e9", "el", "fris\u00f3", "aquestes", "pertanyen", "al", "grup", "ingaev\u00f2nic", "de", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "occidentals", "marcades", "per", "innovacions", "com", "l'\u00fas", "del", "gerundi", "o", "canvis", "fonol\u00f2gics", "respecte", "als", "seus", "parents", "orientals", "i", "del", "nord", "remuntant", "la", "classificaci\u00f3", "pertany", "a", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "un", "dels", "grups", "principals", "de", "les", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "per", "tant", "es", "pot", "dir", "que", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "una", "llengua", "indoeuropea", "germ\u00e0nica", "occidental", "ingaev\u00f2nica", "anglofrisona", "\u00e0nglica", "hist\u00f2ria", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "el", "tercer", "idioma", "amb", "m\u00e9s", "parlants", "nadius", "entre", "i", "milions", "de", "persones", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "parlat", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "del", "xin\u00e8s", "uns", "milions", "de", "persones", "el", "parlen", "com", "a", "segona", "llengua", "l'angl\u00e8s", "s'ha", "convertit", "en", "llengua", "franca", "a", "causa", "de", "l'expansi\u00f3", "anglesa", "imperi", "brit\u00e0nic", "per", "tot", "el", "m\u00f3n", "i", "la", "conversi\u00f3", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "en", "la", "pot\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "i", "militar", "del", "m\u00f3n", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "idiomes", "com", "ara", "l'esperanto", "o", "interlingua", "que", "busquen", "un", "\u00fas", "m\u00e9s", "neutral", "de", "la", "llengua", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "el", "principal", "idioma", "de", "comunicaci\u00f3", "internacional", "aix\u00f2", "s'ha", "produ\u00eft", "a", "causa", "de", "la", "imposici\u00f3", "de", "l'angl\u00e8s", "durant", "les", "\u00e8poques", "de", "conquesta", "anglesa", "per", "aquesta", "mateixa", "ra\u00f3", "a", "molts", "pa\u00efsos", "europeus", "es", "parlen", "lleng\u00fces", "derivades", "del", "llat\u00ed", "idioma", "oficial", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "avui", "en", "dia", "existeixen", "propostes", "per", "la", "neutralitat", "en", "l'\u00fas", "d'una", "llengua", "auxiliar", "internacional", "per\u00f2", "en", "l'\u00e0mbit", "econ\u00f2mic", "es", "perdrien", "molts", "diners", "que", "cal", "gastar", "durant", "el", "proc\u00e9s", "d'aprenentatge", "per", "aix\u00f2", "hi", "ha", "una", "negativa", "a", "l'adopci\u00f3", "d'una", "llengua", "internacional", "diferent", "de", "l'angl\u00e8s", "pels", "que", "obtenen", "profit", "d'aquest", "negoci", "or\u00edgens", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "un", "idioma", "que", "prov\u00e9", "dels", "idiomes", "parlats", "per", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "que", "emigraren", "de", "l'actual", "nord", "d'alemanya", "i", "dinamarca", "a", "anglaterra", "aquestes", "tribus", "s\u00f3n", "identificades", "amb", "el", "nom", "de", "frisis", "angles", "saxons", "i", "juts", "la", "seva", "llengua", "es", "denomina", "angl\u00e8s", "antic", "o", "anglosax\u00f3", "segons", "la", "cr\u00f2nica", "anglosaxona", "aproximadament", "l'any", "vortigern", "rei", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "va", "invitar", "uns", "angles", "dirigits", "per", "hengist", "i", "horsa", "perqu\u00e8", "l'ajudessin", "en", "contra", "els", "pictes", "a", "canvi", "els", "angles", "posseirien", "terres", "al", "sudest", "es", "va", "buscar", "m\u00e9s", "ajuda", "i", "van", "fer", "cas", "a", "la", "crida", "els", "angles", "saxons", "i", "juts", "la", "cr\u00f2nica", "diu", "que", "despr\u00e9s", "de", "l'arribada", "dels", "colons", "es", "van", "establir", "en", "set", "regnes", "north\u00fambria", "m\u00e8rcia", "\u00e0nglia", "de", "l'est", "kent", "essex", "sussex", "i", "wessex", "alguns", "estudiosos", "moderns", "diuen", "que", "aquesta", "hist\u00f2ria", "anglosaxona", "\u00e9s", "llegend\u00e0ria", "i", "de", "motivaci\u00f3", "pol\u00edtica", "angl\u00e8s", "antic", "aquests", "invasors", "germ\u00e0nics", "van", "dominar", "els", "habitants", "de", "parla", "celta", "brit\u00f2nica", "les", "lleng\u00fces", "que", "parlaven", "aquests", "invasors", "germ\u00e0nics", "van", "formar", "el", "denominat", "angl\u00e8s", "antic", "emparentat", "amb", "el", "fris\u00f3", "l'angl\u00e8s", "antic", "va", "tenir", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "d'un", "altre", "dialecte", "germ\u00e0nic", "el", "n\u00f2rdic", "antic", "parlat", "pels", "vikings", "que", "es", "van", "assentar", "principalment", "al", "nordest", "de", "gran", "bretanya", "les", "paraules", "angleses", "englisch", "angl\u00e8s", "i", "england", "anglaterra", "provenen", "de", "paraules", "referides", "als", "angles", "englisc", "i", "england", "l'angl\u00e8s", "antic", "no", "era", "un", "idioma", "unificat", "sin\u00f3", "que", "es", "distingeixen", "quatre", "dialectes", "merci\u00e0", "northumbri\u00e0", "k\u00e8ntic", "i", "sax\u00f3", "occidentall'angl\u00e8s", "antic", "presenta", "moltes", "semblances", "tipol\u00f2giques", "amb", "les", "lleng\u00fces", "indoeuropees", "antigues", "com", "ara", "el", "llat\u00ed", "el", "grec", "i", "l'alemany", "una", "de", "les", "semblances", "\u00e9s", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "cas", "morfol\u00f2gic", "en", "el", "nombre", "i", "la", "difer\u00e8ncia", "de", "g\u00e8nere", "gramatical", "el", "sistema", "verbal", "era", "m\u00e9s", "sint\u00e8tic", "que", "l'angl\u00e8s", "modern", "que", "utilitza", "per\u00edfrasi", "verbal", "i", "verbs", "auxiliars", "angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "del", "segle", "xiv", "i", "xv", "presenta", "importants", "canvis", "tipol\u00f2gics", "respecte", "a", "l'angl\u00e8s", "antic", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "est\u00e0", "tipol\u00f2gicament", "m\u00e9s", "a", "prop", "de", "l'angl\u00e8s", "modern", "i", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "l'angl\u00e8s", "antic", "la", "principal", "difer\u00e8ncia", "entre", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "i", "l'angl\u00e8s", "modern", "\u00e9s", "la", "pron\u00fancia", "concretament", "el", "gran", "despla\u00e7ament", "voc\u00e0lic", "va", "modificar", "l'inventari", "de", "vocals", "produint", "diftongs", "a", "partir", "de", "vocals", "llargues", "i", "canviant", "el", "grau", "d'obertura", "de", "moltes", "vocals", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "noblesa", "normanda", "arribada", "a", "l'illa", "al", "voltant", "d'aquesta", "\u00e8poca", "va", "deixar", "tamb\u00e9", "efectes", "en", "el", "l\u00e8xic", "de", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "que", "es", "conserva", "encara", "avui", "aix\u00f2", "dona", "origen", "per", "exemple", "a", "la", "distinci\u00f3", "entre", "pig", "porc", "i", "pork", "carn", "de", "porc", "sent", "la", "primera", "d'origen", "germ\u00e0nic", "i", "la", "segona", "d'origen", "franc\u00e8s", "les", "classes", "baixes", "cridaven", "pigs", "convertits", "en", "pork", "per", "les", "classes", "altes", "a", "partir", "del", "segle", "xviii", "la", "pron\u00fancia", "de", "l'angl\u00e8s", "va", "ser", "molt", "similar", "a", "la", "de", "l'angl\u00e8s", "modern", "a", "partir", "d'aquesta", "\u00e8poca", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "produir", "la", "major", "part", "dels", "canvis", "fon\u00e8tics", "que", "s\u00f3n", "avui", "la", "base", "dels", "dialectes", "moderns", "angl\u00e8s", "modern", "primerenc", "l'angl\u00e8s", "modern", "primerenc", "early", "modern", "english", "\u00e9s", "la", "forma", "antiga", "de", "l'angl\u00e8s", "actual", "com", "una", "variant", "de", "l'idioma", "anglosax\u00f3", "i", "de", "l'angl\u00e8s", "mitj\u00e0", "en", "particular", "que", "es", "practicava", "en", "aquella", "\u00e8poca", "es", "tracta", "de", "l'angl\u00e8s", "que", "es", "parlava", "principalment", "durant", "el", "renaixement", "i", "m\u00e9s", "normalment", "associat", "al", "llenguatge", "literari", "de", "william", "shakespeare", "cronol\u00f2gicament", "es", "localitza", "entre", "els", "segles", "xvi", "i", "xviii", "en", "les", "zones", "poblades", "pels", "anglonormands", "aproximadament", "de", "a", "es", "considera", "la", "fase", "m\u00e9s", "evolucionada", "i", "propera", "a", "l'angl\u00e8s", "de", "l'actualitat", "i", "es", "va", "consolidar", "en", "gran", "manera", "a", "causa", "de", "l'auge", "de", "les", "lletres", "brit\u00e0niques", "en", "aquell", "per\u00edode", "hist\u00f2ric", "i", "a", "l'aportaci\u00f3", "donada", "per", "les", "altres", "lleng\u00fces", "estrangeres", "fonologia", "l'inventari", "de", "consonants", "de", "l'angl\u00e8s", "consta", "de", "elements", "algunes", "varietats", "d'esc\u00f2cia", "i", "am\u00e8rica", "del", "nord", "arriben", "a", "les", "en", "incloure", "dues", "fricatives", "sordes", "addicionals", "els", "fonemes", "amb", "asterisc", "*", "nom\u00e9s", "estan", "presents", "en", "algunes", "varietats", "d'angl\u00e8s", "especialment", "a", "l'angl\u00e8s", "escoc\u00e8s", "i", "algunes", "varietats", "dels", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "la", "resta", "s\u00f3n", "universals", "i", "apareixen", "en", "totes", "les", "varietats", "cadascun", "d'aquests", "fonemes", "pot", "presentar", "variacions", "al\u00b7lof\u00f2niques", "segons", "el", "context", "fon\u00e8tic", "per", "exemple", "les", "oclusives", "sordes", "sonen", "fortament", "aspirades", "a", "principi", "de", "paraula", "i", "menys", "aspirades", "precedides", "de", "s", "comparant", "pin", "pn", "spin", "spn", "kate", "ket", "skate", "sket", "tone", "ton", "stone", "ston", "l'aproximant", "lateral", "l", "t\u00e9", "un", "so", "\"clar\"", "no", "velaritzat", "en", "la", "posici\u00f3", "d'atac", "sil\u00b7l\u00e0bic", "left", "left", "blow", "blow", "i", "un", "so", "\"fosc\"", "velaritzat", "en", "posici\u00f3", "de", "coda", "sil\u00b7l\u00e0bica", "milk", "mk", "vocals", "els", "s\u00edmbols", "de", "la", "llista", "d'aqu\u00ed", "a", "sota", "s\u00f3n", "els", "de", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "tal", "com", "s'utilitzen", "en", "la", "transcripci\u00f3", "de", "l'angl\u00e8s", "llevat", "dels", "estats", "units", "per", "la", "major", "part", "dels", "diccionaris", "especialitzats", "o", "no", "des", "de", "finals", "dels", "anys", "vocals", "breus", "fifteen", "quinze", "fish", "peix", "chips", "patates", "fregides", "men", "homes", "to", "let", "deixar", "\u00e6", "man", "home", "cat", "gat", "hot", "calor", "goods", "mercaderies", "to", "put", "posar", "sun", "sol", "drunk", "ebri", "borratxo", "sister", "germana", "the", "dog", "el", "gos", "vocals", "llargues", "i", "sea", "mar", "to", "read", "llegir", "car", "cotxe", "dark", "fosc", "wall", "mur", "law", "llei", "u", "moon", "lluna", "first", "primer", "bird", "ocell", "diftongs", "a", "five", "cinc", "high", "alt", "e", "snake", "serpent", "serp", "name", "nom", "shakespeare", "oil", "oli", "boy", "noi", "a", "cow", "vaca", "to", "count", "comptar", "ou", "o", "road", "ruta", "cam\u00ed", "old", "vell", "hair", "cabells", "bear", "\u00f3s", "beer", "cervesa", "poor", "pobre", "triftongs", "a", "fire", "foc", "liar", "mentider", "a", "flour", "farina", "flower", "flor", "e", "layer", "capa", "player", "jugador", "les", "seq\u00fc\u00e8ncies", "anomenades", "triftongs", "estan", "constitu\u00efdes", "de", "vegades", "per", "dues", "s\u00edl\u00b7labes", "a", "saber", "un", "diftong", "seguit", "de", "gram\u00e0tica", "l'angl\u00e8s", "presenta", "molts", "dels", "trets", "t\u00edpics", "de", "les", "lleng\u00fces", "europees", "el", "nom", "presenta", "difer\u00e8ncia", "entre", "singular", "i", "plural", "en", "angl\u00e8s", "modern", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "seu", "antecessor", "l'angl\u00e8s", "antic", "el", "nom", "no", "fa", "distincions", "de", "g\u00e8nere", "o", "cas", "les", "difer\u00e8ncies", "de", "cas", "es", "restringeixen", "en", "angl\u00e8s", "modern", "al", "pronom", "tal", "com", "succeeix", "per", "exemple", "en", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "en", "el", "sistema", "verbal", "l'angl\u00e8s", "igual", "que", "l'alemany", "i", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "ha", "sofert", "una", "evoluci\u00f3", "similar", "s'han", "creat", "\"formes", "compostes", "de", "perfecte\"", "per", "expressar", "l'aspecte", "perfecte", "i", "\"formes", "perifr\u00e0stiques\"", "amb", "el", "verb", "sr", "per", "expressar", "l'aspecte", "progressiu", "o", "continu", "una", "altra", "similitud", "\u00e9s", "el", "desenvolupament", "de", "formes", "de", "futur", "a", "partir", "de", "verbs", "auxiliars", "una", "difer\u00e8ncia", "important", "entre", "l'angl\u00e8s", "i", "altres", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "i", "roman\u00e7os", "\u00e9s", "el", "debilitament", "del", "mode", "subjuntiu", "igualment", "l'angl\u00e8s", "igual", "que", "l'alemany", "el", "neerland\u00e8s", "o", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "ha", "creat", "articles", "definits", "genu\u00efns", "a", "partir", "de", "formes", "demostratives", "temps", "verbals", "en", "angl\u00e8s", "hi", "ha", "quatre", "temps", "fonamentals", "present", "passat", "futur", "i", "condicional", "aquests", "quatre", "temps", "es", "combinen", "amb", "tres", "aspectes", "imperfectiu", "continu", "perfectiu", "les", "combinacions", "d'aspecte", "possible", "s\u00f3n", "quatre", "perf", "cont", "perf", "cont", "perf", "cont", "i", "perf", "cont", "les", "combinacions", "de", "temps", "i", "aspecte", "anteriors", "donen", "lloc", "a", "un", "nombre", "important", "de", "temps", "verbals", "simples", "que", "sint\u00e0cticament", "no", "tenen", "auxiliar", "i", "que", "inclouen", "els", "seg\u00fcents", "simples", "no", "continus", "present", "simple", "que", "es", "reconeix", "perqu\u00e8", "no", "duu", "sufixos", "tam", "a", "l'arrel", "past", "simple", "que", "inclou", "una", "marca", "de", "passat", "en", "l'arrel", "usualment", "ed", "en", "els", "verbs", "regulars", "i", "pot", "incloure", "en", "i", "fins", "i", "tot", "umlaut", "en", "els", "verbs", "irregulars", "o", "forts", "future", "simple", "marcat", "regularment", "mitjan\u00e7ant", "un", "auxiliar", "will", "shall", "o", "les", "seves", "formes", "negatives", "conditional", "marcat", "regularment", "per", "l'auxiliar", "en", "temps", "passat", "would", "o", "la", "seva", "forma", "negativa", "continus", "equivalents", "en", "general", "a", "\"auxiliar", "ser", "+", "gerundi\"", "en", "catal\u00e0", "denoten", "accions", "que", "s'estan", "realitzant", "en", "el", "moment", "en", "qu\u00e8", "es", "parla", "morfol\u00f2gicament", "els", "temps", "continus", "acaben", "ening", "present", "continuous", "past", "continuous", "compostos", "que", "denoten", "accions", "acabades", "i", "per", "tant", "aspecte", "perfectiu", "compostos", "nocontinus", "present", "perfect", "past", "perfect", "future", "perfect", "continus", "similars", "als", "simples", "continus", "present", "perfect", "continuous", "past", "perfect", "continuousel", "seg\u00fcent", "quadre", "resumeix", "els", "temps", "anteriors", "per", "al", "verb", "write", "'escriure'", "verbs", "en", "passat", "depenent", "de", "si", "s\u00f3n", "regulars", "o", "no", "els", "verbs", "tenen", "diferents", "passats", "que", "s\u00f3n", "dos", "past", "simple", "equivalent", "a", "qualsevol", "passat", "simple", "en", "catal\u00e0", "ex", "i", "arrived", "\"jo", "arribava\"", "\"jo", "arrib\u00ed\"", "\"jo", "vaig", "arribar\"", "past", "participle", "equivalent", "al", "participi", "en", "catal\u00e0", "ex", "arrived", "\"arribat\"el", "passat", "simple", "gaireb\u00e9", "sempre", "va", "acompanyat", "d'expressions", "de", "temps", "com", "'yesterday", "last", "month", "week", "year", "etc", "a", "week", "ago", "tant", "el", "passat", "com", "el", "participi", "dels", "verbs", "regulars", "acaba", "en", "'ed'", "les", "regles", "per", "formar", "el", "passat", "simple", "d'aquests", "verbs", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "si", "el", "verb", "acaba", "en", "'y'", "despr\u00e9s", "d'una", "consonant", "canvia", "la", "'y'", "a", "'i'", "i", "agrega", "'ed'", "cry", "cried", "si", "el", "verb", "\u00e9s", "d'una", "s\u00edl\u00b7laba", "i", "acaba", "en", "una", "consonant", "despr\u00e9s", "d'un", "vocal", "dobla", "l'\u00faltima", "consonant", "i", "afegeix", "'ed'", "excepte", "quan", "el", "verb", "acaba", "en", "'x'", "plan", "planned", "per\u00f2", "ax", "axed", "si", "el", "verb", "t\u00e9", "accent", "en", "la", "s\u00edl\u00b7laba", "final", "dobla", "l'\u00faltima", "consonant", "i", "afegeix", "'ed'", "permit", "permitted", "si", "el", "verb", "acaba", "en", "'e'", "nom\u00e9s", "afegeix", "'d'", "love", "loved", "afegeix", "'ed'", "a", "tota", "la", "resta", "de", "verbs", "play", "played", "verbs", "irregulars", "l'\u00fas", "de", "gotten", "ha", "disminu\u00eft", "al", "regne", "unit", "durant", "els", "\u00faltims", "segles", "per\u00f2", "continua", "als", "estats", "units", "at\u00e8s", "que", "en", "realitat", "no", "hi", "ha", "regles", "definitives", "sobre", "\"qu\u00e8", "cal", "afegir\"", "o", "\"qu\u00e8", "cal", "treure\"", "en", "una", "paraula", "del", "grup", "de", "\"verbs", "irregulars\"", "als", "que", "estudien", "angl\u00e8s", "com", "a", "llengua", "estrangera", "se'ls", "recomana", "que", "se'ls", "aprenguin", "tal", "com", "s'escriuen", "ja", "que", "com", "es", "va", "esmentar", "abans", "no", "hi", "ha", "un", "referent", "definitiu", "en", "els", "\"verbs", "irregulars\"", "infinitiu", "pel", "que", "fa", "als", "verbs", "infinitius", "aquests", "comencen", "amb", "la", "paraula", "to", "per", "exemple", "to", "bite", "mossegar", "to", "jump", "saltar", "to", "speak", "parlar", "to", "walk", "caminar", "verbs", "preposicionals", "molts", "verbs", "tenen", "altres", "significats", "quan", "se'ls", "afegeix", "una", "preposici\u00f3", "o", "un", "adverbi", "around", "down", "in", "out", "up", "etc", "despr\u00e9s", "coneguts", "tamb\u00e9", "com", "a", "phrasal", "verbs", "canvien", "la", "definici\u00f3", "del", "verb", "o", "donen", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "direcci\u00f3", "de", "vegades", "el", "seu", "significat", "es", "pot", "inferir", "de", "la", "preposici\u00f3", "que", "els", "acompanya", "per", "exemple", "to", "go", "vol", "dir", "\"anar\"", "i", "to", "go", "up", "literalment", "vol", "dir", "\"anar", "amunt\"", "o", "sigui", "\"pujar\"", "per", "contra", "altres", "vegades", "la", "preposici\u00f3", "no", "proporciona", "cap", "pista", "al", "parlant", "no", "nadiu", "sobre", "el", "nou", "significat", "del", "verb", "per", "exemple", "\"to", "run\"", "vol", "dir", "\"c\u00f3rrer\"", "i", "\"to", "run", "out\"", "no", "vol", "dir", "\"c\u00f3rrer", "cap", "a", "fora\"", "sin\u00f3", "\"acabarse", "exhaurirse\"", "heus", "ac\u00ed", "uns", "exemples", "de", "com", "pot", "afectar", "l'addici\u00f3", "d'una", "preposici\u00f3", "al", "significat", "del", "verb", "to", "look\"", "\"mirar\"", "to", "look", "after", "tenir", "cura", "to", "look", "around", "mirar", "per", "tot", "arreu", "to", "look", "at", "mirar", "alguna", "cosa", "a", "alg\u00fa", "to", "look", "back", "mirar", "cap", "enrere", "to", "look", "for", "buscar", "to", "look", "over", "revisar", "to", "look", "up", "buscar", "al", "diccionari", "a", "un", "llistat", "pronoms", "personals", "els", "pronoms", "personals", "en", "angl\u00e8s", "s\u00f3n", "notes", "al", "contrari", "que", "en", "catal\u00e0", "en", "angl\u00e8s", "el", "seu", "\u00fas", "\u00e9s", "obligatori", "i", "gaireb\u00e9", "sempre", "precedeixen", "el", "verb", "exemple", "she", "is", "blonde", "ella", "\u00e9s", "rossa", "tanmateix", "sobretot", "col\u00b7loquialment", "hi", "ha", "ocasions", "en", "qu\u00e8", "es", "prescindeix", "del", "pronom", "per", "a", "preguntes", "i", "respostes", "el\u00b7lipsi", "have", "you", "finished", "\u00bfhas", "acabat", "o", "how", "are", "you", "i'm", "fine", "thanks", "\u00bfcom", "est\u00e0s", "estic", "b\u00e9", "gr\u00e0cies", "es", "refereix", "a", "objectes", "no", "es", "fa", "servir", "de", "vegades", "es", "fa", "servir", "you", "all", "tots", "vosaltres", "tots", "vost\u00e8s", "o", "alguna", "variant", "per", "distingirlo", "del", "you", "en", "singular", "de", "vegades", "s'empra", "amb", "valor", "singular", "quan", "no", "es", "desitja", "revelar", "el", "sexe", "del", "subjecte", "per", "exemple", "if", "a", "customer", "requires", "help", "they", "should", "contact", "si", "un", "client", "necessita", "ajuda", "s'han", "de", "posar", "en", "contacte", "amb", "conjugaci\u00f3", "del", "temps", "present", "al", "present", "simple", "el", "verb", "segueix", "en", "infinitiu", "per\u00f2", "s'elimina", "la", "paraula", "to", "en", "les", "formes", "i", "you", "we", "i", "they", "exemple", "i", "i", "eat", "you", "you", "eat", "we", "we", "eat", "they", "they", "eatno", "obstant", "aix\u00f2", "en", "les", "formes", "it", "he", "i", "she", "s'afegeix", "una", "s", "al", "verb", "sense", "to", "exemple", "he", "he", "stops", "ell", "para", "she", "she", "stops", "ella", "parasi", "el", "verb", "acaba", "en", "y", "s'elimina", "la", "y", "i", "s'afegeix", "ies", "per", "exemple", "he", "carries", "his", "suitcase", "\"ell", "porta", "la", "seva", "maleta\"", "vegeu", "normes", "de", "pluralitzaci\u00f3", "gaireb\u00e9", "sempre", "cal", "escriure", "o", "dir", "un", "subjecte", "en", "cada", "oraci\u00f3", "encara", "que", "la", "frase", "no", "requereixi", "un", "subjecte", "en", "catal\u00e0", "per", "exemple", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "acceptable", "dir", "\"s\u00f3n", "les", "dues", "de", "la", "tarda\"", "per", "indicar", "les", "hores", "per\u00f2", "en", "angl\u00e8s", "\u00e9s", "normalment", "necessari", "usar", "el", "pronom", "it", "al", "capdavant", "de", "la", "frase", "it", "is", "two", "o'clock", "tot", "i", "que", "per", "contestar", "a", "la", "pregunta", "what", "time", "is", "it", "quina", "hora", "\u00e9s", "es", "pot", "contestar", "simplement", "two", "en", "lloc", "de", "it's", "one", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "verbs", "s\u00f3n", "regulars", "en", "el", "present", "per\u00f2", "hi", "ha", "notables", "excepcions", "en", "to", "be", "\"\u00e9sser\"", "i", "\"estar\"", "i", "am", "youwe", "are", "heshe", "is", "to", "have", "\"tenir\"", "i", "\"haver\"", "en", "temps", "perfectes", "iwethey", "have", "heshe", "has", "y", "to", "do", "\"fer\"", "iyouwethey", "do", "heshe", "does", "en", "el", "passat", "un", "verb", "\u00e9s", "regular", "si", "el", "seu", "passat", "simple", "i", "de", "participi", "acaben", "en", "ed", "per", "exemple", "arrive", "\"arribar\"", "arrived", "\"va", "arribar", "arribat\"", "amb", "l'excepci\u00f3", "del", "verb", "to", "be", "cada", "verb", "usa", "la", "mateixa", "conjugaci\u00f3", "per", "a", "cada", "forma", "en", "el", "passat", "un", "verb", "\u00e9s", "irregular", "si", "el", "seu", "passat", "simple", "i", "o", "de", "participi", "no", "acaba", "en", "ed", "per", "exemple", "write", "\"escriure\"", "wrote", "\"va", "escriure\"", "en", "passat", "simple", "written", "\"escrit\"", "en", "passat", "de", "participi", "els", "verbs", "irregulars", "anglesos", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "infinitiu", "passat", "simple", "passat", "participi", "to", "be", "iheshe", "was", "wetheyyou", "were", "been", "to", "do", "did", "done", "to", "eat", "ate", "eaten", "\"menjar\"", "to", "give", "gave", "given", "\"donar\"", "to", "go", "went", "gone", "\"anar\"", "to", "have", "had", "had", "\"havertenir\"", "to", "make", "made", "made", "\"fer", "fabricar\"", "to", "speak", "spoke", "spoken", "\"parlar\"", "to", "spend", "spent", "spent", "\"gastar\"per", "formar", "un", "verb", "en", "futur", "s'afegeix", "el", "verb", "auxiliar", "will", "abans", "de", "l'infinitiu", "del", "verb", "sense", "to", "per", "exemple", "you", "will", "eat", "spaghetti", "\"menjar\u00e0s", "espaguetis\"", "per", "formar", "el", "condicional", "s'afegeix", "la", "paraula", "would", "abans", "de", "l'infinitiu", "del", "verb", "sense", "to", "you", "would", "eat", "spaghetti", "\"menjaries", "espaguetis\"", "el", "temps", "progressiu", "de", "l'angl\u00e8s", "en", "el", "present", "i", "el", "passat", "usa", "el", "verb", "to", "be", "seguit", "del", "gerundi", "del", "verb", "principal", "i", "am", "thinking", "\"estic", "pensant\"", "you", "are", "winning", "\"est\u00e0s", "guanyant\"", "we", "were", "talking", "about", "baseball", "\"est\u00e0vem", "parlant", "de", "beisbol\"", "o", "\"parl\u00e0vem", "de", "beisbol\"", "noteu", "que", "l'imperfecte", "en", "catal\u00e0", "es", "tradueix", "al", "passat", "progressiu", "en", "angl\u00e8s", "quan", "indica", "una", "acci\u00f3", "en", "progr\u00e9s", "en", "el", "passat", "el", "temps", "perfecte", "de", "l'angl\u00e8s", "usa", "el", "verb", "auxiliar", "have", "seguit", "del", "participi", "del", "verb", "principal", "per", "exemple", "i", "have", "doni", "the", "work", "\"jo", "he", "fet", "la", "feina\"", "they", "had", "seen", "the", "movie", "\"havien", "vist", "la", "pel\u00b7l\u00edcula\"", "per", "escriure", "un", "verb", "en", "el", "negatiu", "en", "un", "temps", "simple", "s'usa", "una", "forma", "del", "verb", "auxiliar", "do", "seguit", "de", "la", "paraula", "\"not\"", "i", "l'infinitiu", "del", "verb", "principal", "sense", "to", "per", "exemple", "we", "do", "not", "have", "any", "money", "\"no", "tenim", "gens", "de", "diners\"", "she", "does", "not", "dance", "\"ella", "no", "balla\"", "en", "el", "passat", "es", "fa", "servir", "did", "not", "en", "totes", "les", "formes", "he", "did", "not", "write", "the", "essay", "\"ell", "no", "va", "escriure", "l'assaig\"", "you", "did", "not", "finish", "your", "homework", "\"no", "vas", "acabar", "els", "teus", "deures\"", "nota", "el", "temps", "del", "verb", "do", "indica", "el", "temps", "de", "la", "frase", "el", "verb", "principal", "sempre", "est\u00e0", "en", "la", "forma", "infinitiu", "malgrat", "el", "temps", "de", "la", "frase", "el", "negatiu", "de", "temps", "composts", "tamb\u00e9", "usa", "la", "paraula", "not", "per\u00f2", "aquests", "temps", "mantenen", "la", "forma", "del", "verb", "auxiliar", "original", "es", "posa", "la", "paraula", "not", "darrere", "del", "verb", "auxiliar", "per", "exemple", "i", "am", "not", "running", "\"jo", "no", "estic", "corrent\"", "they", "had", "not", "made", "the", "clothes", "\"no", "havien", "fet", "la", "roba\"", "la", "paraula", "not", "tamb\u00e9", "es", "pot", "contraure", "en", "n't", "i", "afegida", "al", "final", "del", "verb", "auxiliar", "com", "do", "not", "had", "not", "is", "not", "were", "not", "etc", "no", "es", "pot", "fer", "aix\u00f2", "amb", "i", "am", "not", "que", "es", "contrau", "en", "i'm", "not", "en", "preguntes", "amb", "la", "forma", "del", "verb", "auxiliar", "do", "l'ordre", "\u00e9s", "do", "+", "subjecte", "+", "infinitiu", "del", "verb", "principal", "sense", "to", "+", "substantiu", "o", "una", "altra", "paraula", "a", "m\u00e9s", "nom\u00e9s", "s'escriu", "un", "signe", "d'interrogaci\u00f3", "al", "final", "de", "la", "pregunta", "aquest", "ordre", "ocorre", "en", "les", "interrogacions", "simples", "per", "exemple", "does", "she", "draw", "\"dibuixa", "ella\"", "do", "you", "understand", "me", "\"m'entens\"", "did", "you", "have", "a", "question", "\"tenies", "una", "pregunta", "\"", "quan", "la", "pregunta", "fa", "servir", "l'auxiliar", "be", "no", "s'utilitza", "l'auxiliar", "do", "per", "exemple", "is", "she", "happy", "\"est\u00e0", "ella", "feli\u00e7\"", "altres", "oracions", "m\u00e9s", "compostes", "utilitzen", "adverbis", "interrogatius", "quant", "com", "on", "al", "principi", "de", "la", "pregunta", "els", "adverbis", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "who", "qui", "what", "qu\u00e8", "where", "on", "when", "quan", "why", "per", "qu\u00e8", "i", "how", "com", "quan", "s'usen", "aquests", "adverbis", "s'utilitza", "el", "verb", "auxiliar", "per", "exemple", "do", "despr\u00e9s", "de", "l'adverbi", "per", "exemple", "when", "did", "he", "buy", "the", "car", "\"quan", "va", "comprar", "el", "cotxe\"", "per", "respondre", "a", "una", "pregunta", "simple", "sense", "adverbi", "interrogatiu", "s'usa", "yes", "'s\u00ed'", "o", "no", "'no'", "seguit", "d'una", "coma", "i", "la", "forma", "apropiada", "del", "verb", "auxiliar", "acompanyada", "del", "pronom", "personal", "en", "el", "negatiu", "tamb\u00e9", "s'afegeix", "la", "paraula", "not", "despr\u00e9s", "del", "verb", "auxiliar", "en", "la", "resposta", "per", "exemple", "do", "they", "go", "to", "school", "yes", "they", "do", "\"van", "a", "l'escola", "s\u00ed\"", "is", "she", "eating", "no", "she", "is", "not", "is", "not", "\"est\u00e0", "ella", "menjant", "no", "no", "est\u00e0", "menjant\"", "normes", "de", "pluralitzaci\u00f3", "als", "substantius", "acabats", "en", "o", "s", "ss", "sh", "ch", "x", "i", "z", "se'ls", "afegeix", "es", "als", "substantius", "acabats", "en", "y", "per\u00f2", "precedits", "d'una", "lletra", "consonant", "es", "canvia", "la", "y", "per", "i", "i", "s'afegeix", "es", "als", "substantius", "acabats", "en", "y", "per\u00f2", "precedits", "d'una", "vocal", "nom\u00e9s", "s'afegeix", "s", "per", "a", "substantius", "acabats", "en", "f", "o", "fe", "aquestes", "s'intercanvien", "per", "ves", "nota", "el", "plural", "de", "chief", "cap", "\u00e9s", "chiefs", "casos", "especials", "plurals", "irregulars", "per", "a", "la", "resta", "de", "casos", "nom\u00e9s", "s'afegeix", "s", "*", "s'admet", "tamb\u00e9", "la", "forma", "regular", "\"fishes\"", "comparacions", "quan", "la", "comparaci\u00f3", "\u00e9s", "entre", "un", "substantiu", "i", "un", "altrem\u00e9s", "adjectiu", "que", "aquest", "tipus", "de", "comparaci\u00f3", "dep\u00e8n", "del", "nombre", "de", "s\u00edl\u00b7labes", "de", "l'adjectiu", "que", "s'usa", "per", "comparar", "si", "l'adjectiu", "t\u00e9", "d'una", "a", "dues", "s\u00edl\u00b7labes", "en", "angl\u00e8s", "per", "exemple", "happy", "se", "li", "afegeix", "l'adjectiu", "la", "terminaci\u00f3", "er", "seguit", "de", "than", "she", "is", "happier", "than", "me", "ella", "\u00e9s", "m\u00e9s", "feli\u00e7", "que", "jo", "en", "canvi", "si", "l'adjectiu", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "dues", "s\u00edl\u00b7labes", "per", "exemple", "beautiful", "es", "deixa", "l'adjectiu", "com", "est\u00e0", "i", "primer", "s'escriu", "la", "paraula", "more", "she", "is", "more", "beautiful", "than", "me", "ella", "\u00e9s", "m\u00e9s", "maca", "que", "jo", "en", "aquest", "cas", "en", "comptes", "de", "more", "m\u00e9s", "podem", "escriure", "less", "menys", "per", "a", "indicar", "el", "contrari", "quan", "s'indica", "la", "major", "magnitud", "d'un", "substantiusimplement", "s'escriu", "the", "+", "adjectiu", "+", "est", "per", "exemple", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "tots", "the", "biggest", "of", "all", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "passa", "quan", "l'adjectiu", "t\u00e9", "una", "o", "dues", "s\u00edl\u00b7labes", "si", "t\u00e9", "m\u00e9s", "l'adjectiu", "s'escriu", "de", "manera", "normal", "per\u00f2", "primer", "s'escriu", "entre", "the", "i", "l'adjectiu", "la", "paraula", "most", "per", "exemple", "the", "most", "peaceful", "el", "m\u00e9s", "pl\u00e0cid", "cal", "tenir", "en", "compte", "els", "adjectius", "irregulars", "per", "exemple", "happy", "+", "er", "happier", "en", "aquest", "cas", "se", "substitueix", "la", "i", "per", "ier", "en", "comptes", "de", "yer", "aix\u00f2", "passa", "nom\u00e9s", "amb", "alguns", "adjectiusquan", "es", "comparen", "dos", "substantius", "per", "igualen", "aquest", "cas", "l'adjectiu", "s'escriu", "de", "forma", "normal", "sense", "tenir", "en", "compte", "el", "seu", "nombre", "de", "s\u00edl\u00b7labes", "i", "va", "acompanyat", "davant", "i", "darrere", "de", "la", "paraula", "as", "per", "exemple", "as", "fast", "as", "tan", "r\u00e0pid", "com", "vocabulari", "el", "l\u00e8xic", "de", "l'angl\u00e8s", "actual", "est\u00e0", "format", "per", "un", "nucli", "de", "paraules", "patrimonials", "directament", "heretades", "de", "l'angl\u00e8s", "antic", "entre", "les", "quals", "es", "troben", "la", "major", "part", "de", "paraules", "purament", "gramaticals", "aix\u00ed", "com", "la", "major", "part", "de", "les", "paraules", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "no", "obstant", "aix\u00f2", "entre", "les", "formes", "l\u00e8xiques", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "mitjana", "o", "petita", "predominen", "els", "manlleus", "del", "llat\u00ed", "i", "del", "franc\u00e8s", "que", "freq\u00fcentment", "s\u00f3n", "cultismes", "encara", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "penetraci\u00f3", "en", "el", "l\u00e8xic", "freq\u00fcent", "en", "efecte", "entre", "les", "deu", "mil", "paraules", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "poc", "m\u00e9s", "d'una", "tercera", "part", "s\u00f3n", "paraules", "d'origen", "germ\u00e0nic", "mentre", "que", "m\u00e9s", "del", "s\u00f3n", "paraules", "d'origen", "llat\u00ed", "o", "rom\u00e0nic", "la", "seg\u00fcent", "taula", "mostra", "la", "preponder\u00e0ncia", "de", "diferents", "proced\u00e8ncies", "del", "l\u00e8xic", "en", "termes", "de", "freq\u00fc\u00e8ncia", "les", "paraules", "derivades", "de", "l'angl\u00e8s", "antic", "popularment", "anomenades", "\"germ\u00e0niques\"", "connoten", "seriositat", "i", "dedicaci\u00f3", "quan", "winston", "churchill", "va", "dir", "en", "el", "seu", "primer", "discurs", "com", "a", "primer", "ministre", "del", "regne", "unit", "que", "la", "sola", "cosa", "que", "podria", "oferir", "al", "seu", "poble", "en", "guerra", "era", "\"blood", "toil", "tears", "and", "sweat\"", "sang", "treball", "ll\u00e0grimes", "i", "suor", "el", "fet", "de", "prendre", "seriosament", "la", "situaci\u00f3", "\u00e9s", "palesa", "per", "l'\u00fas", "de", "paraules", "exclusivament", "germ\u00e0niques", "en", "canvi", "un", "\u00fas", "abundant", "de", "paraules", "rom\u00e0niques", "en", "general", "derivades", "del", "franc\u00e8s", "indica", "trivialitat", "o", "burocr\u00e0cia", "en", "documents", "legals", "del", "passat", "era", "freq\u00fcent", "l'\u00fas", "de", "parells", "de", "paraules", "sin\u00f2nimes", "un", "d'origen", "anglosax\u00f3", "i", "un", "altre", "rom\u00e0nic", "com", "\"last", "will", "and", "testament\"", "darrer", "testament", "per", "evitar", "malentesos", "l'ascend\u00e8ncia", "de", "les", "paraules", "en", "angl\u00e8s", "pot", "facilitar", "conclusions", "antropol\u00f2giques", "els", "animals", "sheep", "pig", "i", "cow", "ovella", "porc", "vaca", "s\u00f3n", "germ\u00e0nics", "mentre", "els", "noms", "de", "les", "carns", "derivades", "d'aquests", "animals", "s\u00f3n", "rom\u00e0nics", "mutton", "no", "usat", "als", "eua", "pork", "beef", "la", "qual", "cosa", "indica", "la", "classe", "social", "que", "tenia", "cura", "dels", "animals", "els", "conquistats", "anglosaxons", "i", "els", "que", "gaudien", "de", "les", "seves", "carns", "els", "conqueridors", "normands", "francesos", "en", "la", "llengua", "anglesa", "moderna", "\u00e9s", "com\u00fa", "trobar", "parells", "de", "sin\u00f2nims", "l'un", "d'origen", "germ\u00e0nic", "german", "words", "i", "l'altre", "d'origen", "llat\u00ed", "latin", "words", "tal", "com", "s'ha", "esmentat", "el", "mot", "germ\u00e0nic", "\u00e9s", "d'\u00fas", "m\u00e9s", "com\u00fa", "i", "col\u00b7loquial", "i", "el", "mot", "llat\u00ed", "es", "reserva", "per", "a", "situacions", "m\u00e9s", "formals", "tanmateix", "la", "forta", "influ\u00e8ncia", "del", "franc\u00e8s", "normand", "en", "la", "moderna", "llengua", "anglesa", "fa", "que", "hom", "trobi", "paraules", "llatines", "arreu", "i", "no", "sempre", "en", "contextos", "formals", "sistema", "d'escriptura", "l'angl\u00e8s", "utilitza", "l'alfabet", "llat\u00ed", "que", "va", "substituir", "les", "runes", "anglosaxones", "al", "voltant", "del", "segle", "ix", "l'ortografia", "de", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "etimol\u00f2gica", "i", "no", "pas", "fon\u00e8tica", "especialment", "per", "a", "les", "paraules", "d'origen", "llat\u00ed", "o", "recentment", "incorporades", "del", "franc\u00e8s", "existeixen", "regles", "d'escriptura", "per", "a", "les", "paraules", "d'origen", "germ\u00e0nic", "i", "les", "adaptades", "antigament", "del", "franc\u00e8s", "i", "per", "tant", "un", "angloparlant", "pot", "deduir", "la", "pronunciaci\u00f3", "d'aquestes", "encara", "que", "hi", "ha", "excepcionsl'alfabet", "angl\u00e8s", "actual", "cont\u00e9", "lletres", "llatines", "la", "a", "la", "b", "la", "c", "la", "d", "la", "e", "la", "f", "la", "g", "la", "h", "la", "i", "la", "j", "la", "k", "la", "l", "la", "m", "la", "n", "la", "o", "la", "p", "la", "q", "la", "r", "la", "s", "la", "t", "la", "u", "la", "v", "la", "w", "la", "x", "la", "y", "i", "la", "z", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "formes", "maj\u00fascules", "a", "b", "c", "d", "e", "f", "g", "h", "i", "j", "k", "l", "m", "n", "o", "p", "q", "r", "s", "t", "u", "v", "w", "x", "y", "i", "z", "altres", "s\u00edmbols", "que", "es", "fan", "servir", "en", "l'angl\u00e8s", "escrit", "inclouen", "les", "lligadures", "\u00e6", "and", "tot", "i", "que", "ja", "no", "s\u00f3n", "d'\u00fas", "com\u00fa", "tamb\u00e9", "es", "fan", "servir", "alguns", "s\u00edmbols", "diacr\u00edtics", "sobretot", "en", "manlleus", "d'altres", "lleng\u00fces", "com", "ara", "l'accent", "tancat", "de", "caf\u00e9", "i", "expos\u00e9", "aix\u00ed", "com", "l'\u00fas", "ocasional", "de", "di\u00e8resis", "per", "indicar", "que", "dues", "vocals", "formen", "un", "hiat", "per", "exemple", "a", "na\u00efve", "o", "zo\u00eb", "l'ortografia", "anglesa", "funciona", "a", "diversos", "nivells", "amb", "elements", "d'ortografia", "francesa", "llatina", "i", "grega", "superposats", "al", "sistema", "germ\u00e0nic", "original", "tamb\u00e9", "s'han", "produ\u00eft", "canvis", "fon\u00e8tics", "que", "no", "es", "reflecteixen", "en", "l'ortografia", "cosa", "que", "encara", "embolica", "m\u00e9s", "la", "troca", "aix\u00ed", "doncs", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "moltes", "altres", "lleng\u00fces", "l'angl\u00e8s", "escrit", "no", "\u00e9s", "un", "indicador", "fiable", "de", "l'angl\u00e8s", "parlat", "i", "viceversa", "\u00e9s", "a", "dir", "no", "t\u00e9", "una", "ortografia", "fon\u00e8mica", "aquest", "estat", "s'il\u00b7lustra", "en", "la", "paraula", "ghoti", "proposada", "des", "del", "segle", "xix", "com", "a", "ortografia", "alternativa", "de", "fish", "en", "utilitzar", "de", "manera", "ir\u00f2nica", "les", "irregularitats", "de", "l'ortografia", "tot", "i", "que", "no", "sempre", "hi", "ha", "una", "correspond\u00e8ncia", "lletraso", "directa", "les", "normes", "ortogr\u00e0fiques", "que", "tenen", "en", "compte", "l'estructura", "sil\u00b7l\u00e0bica", "la", "fon\u00e8tica", "i", "els", "accents", "tenen", "una", "fiabilitat", "del", "o", "m\u00e9s", "alguns", "proponents", "de", "l'ortografia", "fon\u00e8mica", "diuen", "que", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "m\u00e9s", "d'un", "fon\u00e8tic", "dialectes", "regionals", "l'angl\u00e8s", "ha", "estat", "subjecte", "a", "un", "ampli", "grau", "de", "variacions", "regionals", "dialectals", "durant", "molts", "segles", "la", "seva", "propagaci\u00f3", "mundial", "actual", "implica", "que", "s'hagin", "desenvolupat", "un", "gran", "nombre", "de", "dialectes", "i", "lleng\u00fces", "criolles", "i", "pidgins\u00b9", "basats", "en", "l'angl\u00e8s", "arreu", "del", "m\u00f3n", "els", "principals", "dialectes", "nadius", "d'angl\u00e8s", "sovint", "es", "divideixen", "pels", "ling\u00fcistes", "en", "tres", "categories", "generals", "dialectes", "de", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "dialectes", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "dialectes", "d'austral\u00e0siaa", "part", "d'aquests", "grans", "dialectes", "existeixen", "moltes", "altres", "variants", "de", "l'angl\u00e8s", "que", "inclouen", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "diverses", "subvariants", "com", "ara", "el", "cockney", "scouse", "i", "geordie", "a", "l'angl\u00e8s", "brit\u00e0nic", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "una", "llengua", "pluric\u00e8ntrica", "sense", "una", "autoritat", "central", "com", "a", "llengua", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "que", "passa", "a", "fran\u00e7a", "amb", "l'acad\u00e9mie", "fran\u00e7aise", "o", "a", "catalunya", "amb", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "i", "per", "tant", "cap", "varietat", "es", "considera", "\"correcta\"", "o", "\"incorrecta\"", "excepte", "pel", "que", "fa", "a", "les", "expectatives", "de", "l'audi\u00e8ncia", "en", "particular", "als", "que", "es", "dirigeix", "l'idioma", "els", "angloparlants", "tenen", "molts", "diferents", "accents", "que", "sovint", "assenyalen", "el", "dialecte", "o", "llengua", "materna", "del", "parlant", "la", "seg\u00fcent", "llista", "presenta", "algunes", "de", "les", "variants", "dialectals", "m\u00e9s", "conegudes", "de", "l'angl\u00e8s", "certificats", "de", "coneixement", "de", "l'angl\u00e8s", "cambridge", "english", "language", "assessment", "international", "english", "language", "testing", "system", "ielts", "test", "of", "english", "as", "a", "foreign", "language", "toefl", "english", "proficiency", "test", "amir", "gmat", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "vegeu", "tamb\u00e9", "globish", "llista", "de", "falsos", "amics", "del", "catal\u00e0", "amb", "l'angl\u00e8s", "anglicisme", "caracter\u00edstiques", "ling\u00fc\u00edstiques", "de", "l'angl\u00e8s", "parlat", "per", "catalan\u00f2fons", "llengua", "gayle", "enlla\u00e7os", "externs", "diccionari", "angl\u00e8scatal\u00e0", "i", "catal\u00e0angl\u00e8s", "en", "l\u00ednia", "vocabulari", "molt", "extens", "angl\u00e8s", "catal\u00e0", "per", "categories", "amb", "imatge", "i", "so", "diccionari", "angl\u00e8scatal\u00e0", "de", "codi", "obert", "dacco", "diccionari", "angl\u00e8scatal\u00e0", "cambridge", "extens", "i", "de", "gran", "qualitat", "diccionari", "catal\u00e0angl\u00e8sangl\u00e8scatal\u00e0", "de", "locucions", "i", "frases", "fetes", "informaci\u00f3", "sobre", "angl\u00e8s", "a", "la", "xv", "edici\u00f3", "de", "l'ethnologue", "amb", "el", "codi", "eng", "angl\u00e8s", "viccionari"]