["l'antiga", "roma", "\u00e9s", "l'estat", "fundat", "per", "la", "ciutat", "de", "roma", "en", "l'edat", "antiga", "i", "la", "civilitzaci\u00f3", "que", "en", "sorg\u00ed", "basada", "en", "la", "cultura", "llatina", "inicialment", "regida", "sota", "la", "forma", "de", "monarquia", "va", "esdevenir", "una", "rep\u00fablica", "i", "finalment", "un", "imperi", "que", "va", "acabar", "controlant", "la", "major", "part", "del", "mediterrani", "i", "de", "l'europa", "occidental", "roma", "va", "ser", "un", "imperi", "panmediterrani", "m\u00e9s", "que", "europeu", "i", "mai", "va", "aconseguir", "establirse", "fermament", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "rin", "i", "el", "danubi", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "decaure", "i", "la", "part", "occidental", "es", "va", "disgregar", "en", "un", "seguit", "de", "regnes", "independents", "durant", "el", "segle", "v", "l'edat", "mitjana", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "que", "segueix", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "que", "es", "considera", "tradicionalment", "el", "la", "part", "oriental", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "sobreviure", "fins", "a", "desapar\u00e8ixer", "definitivament", "el", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "juntament", "amb", "la", "grega", "formen", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "europea", "que", "ha", "tingut", "una", "influ\u00e8ncia", "cabdal", "en", "la", "civilitzaci\u00f3", "occidental", "en", "art", "literatura", "lleis", "ling\u00fc\u00edstica", "etc", "hist\u00f2ria", "monarquia", "la", "ciutat", "de", "roma", "va", "cr\u00e9ixer", "dels", "assentaments", "a", "la", "vora", "del", "riu", "t\u00edber", "un", "encreuament", "de", "tr\u00e0fic", "i", "comer\u00e7", "d'acord", "amb", "l'evid\u00e8ncia", "arqueol\u00f2gica", "la", "vila", "de", "roma", "va", "ser", "fundada", "probablement", "durant", "el", "segle", "ix", "ac", "per", "dos", "membres", "de", "les", "tribus", "centrals", "italianes", "els", "llatins", "i", "els", "sabins", "durant", "aquest", "per\u00edode", "roma", "va", "ser", "governada", "per", "una", "successi\u00f3", "de", "set", "reis", "que", "exercien", "un", "poder", "gaireb\u00e9", "absolut", "malgrat", "l'exist\u00e8ncia", "de", "les", "assemblees", "romanes", "i", "el", "senat", "l'\u00faltim", "rei", "tarqu\u00ed", "el", "superb", "va", "ser", "deposat", "i", "exiliat", "el", "ac", "despr\u00e9s", "d'haver", "com\u00e8s", "seriosos", "abusos", "el", "senat", "va", "determinar", "que", "cap", "altre", "rei", "governaria", "roma", "i", "es", "va", "establir", "el", "sistema", "republic\u00e0", "rep\u00fablica", "la", "rep\u00fablica", "romana", "va", "ser", "creada", "el", "ac", "establint", "un", "sistema", "de", "magistrats", "electes", "anualment", "els", "m\u00e9s", "importants", "eren", "els", "dos", "consols", "que", "exercien", "l'autoritat", "executiva", "anomenada", "imperium", "i", "el", "comandament", "militar", "tanmateix", "els", "c\u00f2nsols", "havien", "de", "contendre", "amb", "el", "senat", "originalment", "un", "consell", "de", "la", "noblesa", "els", "patricis", "que", "creixeria", "en", "grand\u00e0ria", "i", "poder", "amb", "el", "temps", "originalment", "nom\u00e9s", "els", "patricis", "podien", "ser", "magistrats", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "es", "va", "permetre", "l'entrada", "del", "poble", "com\u00fa", "o", "els", "plebeus", "els", "romans", "van", "sotmetre", "gradualment", "els", "altres", "pobles", "de", "la", "pen\u00ednsula", "italiana", "incloenthi", "els", "etruscs", "els", "romans", "van", "assegurar", "les", "seves", "conquestes", "fundant", "col\u00f2nies", "en", "\u00e0rees", "estrat\u00e8giques", "i", "establint", "un", "control", "estable", "de", "les", "regions", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "iii", "ac", "roma", "es", "va", "enfrontar", "amb", "cartago", "en", "la", "primera", "guerra", "p\u00fanica", "aquestes", "guerres", "van", "permetre", "la", "conquesta", "dels", "primers", "territoris", "fora", "de", "la", "pen\u00ednsula", "italica", "sic\u00edlia", "i", "ib\u00e8ria", "consolidant", "roma", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "imperial", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "del", "regne", "de", "maced\u00f2nia", "i", "de", "l'imperi", "sel\u00e8ucida", "al", "segle", "ii", "ac", "els", "romans", "es", "van", "convertir", "en", "el", "poble", "dominant", "del", "mar", "mediterrani", "tanmateix", "el", "poder", "a", "l'exterior", "va", "dur", "a", "les", "disputes", "interiors", "els", "senatores", "es", "van", "enriquir", "a", "costa", "de", "les", "prov\u00edncies", "per\u00f2", "els", "soldats", "majorit\u00e0riament", "pagesos", "es", "trobaven", "lluny", "de", "llurs", "llars", "i", "no", "podien", "treballar", "la", "terra", "va", "augmentar", "el", "nombre", "d'esclaus", "estrangers", "les", "despulles", "de", "la", "guerra", "el", "mercantilisme", "amb", "les", "noves", "prov\u00edncies", "i", "els", "impostos", "sobre", "l'agricultura", "van", "produir", "una", "nova", "oportunitat", "de", "riquesa", "per", "a", "les", "classes", "baixes", "formant", "una", "nova", "classe", "de", "comerciants", "l'orde", "eq\u00fcestre", "encara", "que", "els", "eq\u00fcestres", "tenien", "molts", "recursos", "encara", "eren", "considerats", "membres", "de", "la", "classe", "baixa", "els", "plebeus", "i", "per", "tant", "no", "podien", "accedir", "al", "poder", "pol\u00edtic", "el", "senat", "renyia", "constantment", "bloquejant", "les", "reformes", "agr\u00e0ries", "i", "no", "va", "donar", "als", "eq\u00fcestres", "una", "veu", "al", "govern", "grups", "violents", "dels", "desocupats", "controlats", "per", "senadors", "rivals", "intimidaven", "els", "votants", "violentament", "la", "situaci\u00f3", "va", "esclatar", "a", "la", "fi", "del", "segle", "ii", "ac", "amb", "els", "germans", "gracs", "dos", "tribuns", "que", "tractaven", "d'aprovar", "una", "reforma", "agr\u00e0ria", "que", "redistribu\u00efa", "les", "terres", "dels", "patricis", "entre", "els", "plebeus", "ambd\u00f3s", "van", "ser", "morts", "per\u00f2", "el", "senat", "va", "aprovar", "algunes", "de", "llurs", "reformes", "per", "tal", "d'apaivagar", "als", "plebeus", "i", "a", "la", "classe", "eq\u00fcestre", "negar", "la", "ciutadania", "romana", "a", "les", "ciutats", "aliades", "it\u00e0liques", "va", "dur", "a", "la", "guerra", "social", "del", "al", "ac", "les", "reformes", "militars", "de", "gai", "m\u00e0rius", "van", "augmentar", "la", "lleialtat", "dels", "soldats", "al", "comandant", "per\u00f2", "no", "pas", "a", "la", "ciutat", "aix\u00f2", "culminaria", "amb", "la", "dictadura", "brutal", "de", "luci", "corneli", "cinna", "el", "al", "ac", "a", "mitjans", "del", "segle", "i", "ac", "tres", "homes", "juli", "c\u00e8sar", "pompeu", "i", "crassus", "van", "fer", "un", "pacte", "secret", "el", "primer", "triumvirat", "per", "controlar", "la", "rep\u00fablica", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "de", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "de", "c\u00e8sar", "l'estancament", "de", "les", "relacions", "entre", "c\u00e8sar", "i", "el", "senat", "va", "produir", "una", "guerra", "civil", "en", "qu\u00e8", "pompeu", "encap\u00e7alava", "les", "forces", "del", "senat", "c\u00e8sar", "va", "sortir", "victori\u00f3s", "i", "va", "ser", "declarat", "dictador", "vitalici", "el", "ac", "c\u00e8sar", "va", "ser", "assassinat", "pels", "senadors", "que", "temien", "la", "restauraci\u00f3", "de", "la", "monarquia", "i", "un", "segon", "triumvirat", "integrat", "per", "l'hereu", "designat", "de", "c\u00e8sar", "august", "i", "els", "seus", "ajudants", "marc", "antoni", "i", "l\u00e8pid", "va", "prendre", "el", "poder", "tanmateix", "aquesta", "alian\u00e7a", "es", "va", "desintegrar", "amb", "una", "lluita", "pel", "poder", "l\u00e8pid", "va", "ser", "exiliat", "i", "quan", "august", "va", "derrotar", "marc", "antoni", "i", "cle\u00f2patra", "vii", "d'egipte", "a", "la", "batalla", "d'\u00e0ccium", "el", "ac", "es", "va", "convertir", "en", "el", "governador", "indisputat", "de", "roma", "imperi", "rom\u00e0", "amb", "la", "derrota", "dels", "seus", "enemics", "august", "va", "prendre", "el", "poder", "absolut", "conservant", "nom\u00e9s", "una", "imatge", "de", "la", "forma", "republicana", "de", "govern", "el", "seu", "successor", "designat", "tiberi", "va", "prendre", "el", "poder", "sense", "guerra", "ni", "sang", "establint", "una", "dinastia", "que", "acabaria", "amb", "la", "mort", "de", "ner\u00f3", "el", "dc", "l'expansi\u00f3", "territorial", "de", "l'imperi", "va", "continuar", "l'estat", "es", "va", "afermar", "malgrat", "la", "perspectiva", "que", "el", "poble", "tenia", "dels", "emperadors", "com", "a", "corruptes", "el", "govern", "de", "ner\u00f3", "va", "ser", "succe\u00eft", "per", "la", "dinastia", "fl\u00e0via", "durant", "el", "regnat", "dels", "cinc", "bons", "emperadors", "del", "al", "dc", "l'imperi", "va", "arribar", "al", "seu", "zenit", "territorial", "econ\u00f2mic", "i", "cultural", "l'estat", "podia", "defensarse", "de", "qualsevol", "amena\u00e7a", "interna", "i", "externa", "i", "l'imperi", "va", "prosperar", "durant", "el", "per\u00edode", "conegut", "com", "la", "pax", "romana", "'pau", "romana'", "amb", "la", "conquesta", "de", "d\u00e0cia", "durant", "el", "regnat", "de", "traj\u00e0", "l'imperi", "va", "assolir", "la", "seva", "m\u00e0xima", "expansi\u00f3", "territorial", "el", "domini", "rom\u00e0", "abastava", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "el", "per\u00edode", "del", "al", "va", "ser", "dominat", "per", "la", "dinastia", "severa", "va", "ser", "un", "per\u00edode", "de", "governants", "incompetents", "la", "creixent", "influ\u00e8ncia", "de", "l'ex\u00e8rcit", "en", "la", "successi\u00f3", "imperial", "va", "produir", "un", "col\u00b7lapse", "imperial", "conegut", "com", "la", "crisi", "del", "segle", "iii", "aquesta", "crisi", "va", "acabar", "amb", "el", "govern", "de", "diocleci\u00e0", "que", "el", "va", "dividir", "l'imperi", "en", "dos", "governats", "per", "una", "tetrarquia", "integrada", "per", "dos", "coemperadors", "i", "dos", "col\u00b7legues", "el", "l'emperador", "constant\u00ed", "va", "establir", "la", "capital", "de", "l'imperi", "a", "constantinoble", "i", "el", "l'imperi", "va", "ser", "formalment", "i", "permanentment", "dividit", "entre", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "conegut", "despr\u00e9s", "com", "a", "imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "l'imperi", "d'occident", "va", "ser", "constantment", "atacat", "per", "les", "invasions", "barb\u00e0riques", "al", "llarg", "dels", "segles", "el", "roma", "va", "ser", "saquejada", "i", "el", "de", "setembre", "el", "cap", "germ\u00e0nic", "odoacre", "va", "deposar", "r\u00f2mul", "aug\u00fastul", "l'\u00faltim", "emperador", "rom\u00e0", "aix\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "anys", "el", "govern", "de", "roma", "va", "finalitzar", "l'imperi", "d'orient", "per\u00f2", "va", "sobreviure", "fins", "a", "la", "conquesta", "de", "constantinoble", "el", "segle", "xv", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "de", "decad\u00e8ncia", "que", "va", "portar", "a", "la", "fragmentaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "l'any", "cap", "al", "segle", "iv", "roma", "seguia", "dominant", "un", "extens", "imperi", "que", "tenia", "com", "a", "eix", "el", "mar", "mediterrani", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "s'estenia", "des", "del", "rin", "i", "el", "danubi", "fins", "al", "s\u00e0hara", "des", "de", "l'occident", "d'hisp\u00e0nia", "fins", "a", "mesopot\u00e0mia", "el", "triomf", "del", "cristianisme", "que", "va", "ser", "convertit", "en", "religi\u00f3", "oficial", "per", "l'emperador", "teodosi", "i", "el", "gran", "en", "acabar", "del", "segle", "iv", "consolidava", "encara", "m\u00e9s", "aquesta", "unitat", "per\u00f2", "en", "aquell", "moment", "aquest", "immens", "imperi", "patia", "una", "greu", "crisi", "que", "a", "la", "llarga", "acabaria", "amb", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "era", "un", "gegant", "cansat", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "segles", "d'expansi\u00f3", "i", "esfor\u00e7os", "alguns", "s\u00edmptomes", "d'aquesta", "decad\u00e8ncia", "eren", "la", "corrupci\u00f3", "dels", "alts", "c\u00e0rrecs", "de", "l'administraci\u00f3", "la", "passivitat", "del", "ciutad\u00e0", "davant", "problemes", "i", "obligacions", "el", "retroc\u00e9s", "del", "comer\u00e7", "per", "l'exc\u00e9s", "d'impostos", "que", "havien", "de", "pagar", "els", "comerciants", "i", "artesans", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "les", "ciutats", "abandonades", "per", "les", "classes", "altes", "instal\u00b7lades", "en", "les", "seves", "vil\u00b7les", "d'esbarjo", "crisi", "de", "la", "classe", "mitjana", "aclaparada", "per", "les", "pressions", "fiscals", "un", "greu", "descens", "demogr\u00e0ficl'ex\u00e8rcit", "es", "conservava", "encara", "fort", "malgrat", "que", "era", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "l'allistament", "de", "germ\u00e0nics", "que", "ocupaven", "fins", "i", "tot", "alts", "c\u00e0rrecs", "de", "comandament", "a", "part", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "ja", "de", "per", "si", "greu", "una", "forta", "amena\u00e7a", "assetjava", "roma", "es", "tractava", "de", "la", "pressi\u00f3", "que", "sobre", "els", "seus", "limites", "o", "fronteres", "feien", "els", "pobles", "germ\u00e0nics", "la", "derrota", "i", "mort", "soferta", "per", "l'emperador", "d'orient", "valent", "l'any", "enfront", "dels", "visigots", "a", "la", "batalla", "d'adrian\u00f2polis", "va", "ser", "un", "seri\u00f3s", "av\u00eds", "el", "seu", "successor", "teodosi", "i", "el", "gran", "tenia", "a", "les", "seves", "mans", "la", "dif\u00edcil", "empresa", "d'injectar", "nova", "vida", "a", "l'imperi", "i", "la", "seva", "gesti\u00f3", "va", "ser", "afortunada", "va", "aconseguir", "detenir", "la", "temuda", "allau", "germ\u00e0nica", "i", "de", "la", "seva", "\u00e8poca", "es", "parla", "com", "un", "renaixement", "teodosi\u00e0", "per\u00f2", "quan", "va", "morir", "tot", "va", "seguir", "com", "abans", "i", "fins", "i", "tot", "es", "va", "agreujar", "per", "realitzar", "millor", "la", "defensa", "i", "administraci\u00f3", "de", "l'imperi", "teodosi", "el", "va", "dividir", "entre", "els", "seus", "dos", "fills", "donant", "a", "honori", "occident", "i", "a", "arcadi", "l'orient", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquesta", "decisi\u00f3", "va", "significar", "el", "trencament", "decisiu", "de", "la", "unitat", "romana", "en", "seguir", "els", "dos", "territoris", "destins", "molt", "diferents", "l'imperi", "d'orient", "salvat", "de", "la", "invasi\u00f3", "germ\u00e0nica", "viur\u00e0", "amb", "el", "nom", "d'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "mil", "anys", "m\u00e9s", "que", "el", "d'occident", "que", "sucumbir\u00e0", "l'any", "estructura", "social", "i", "pol\u00edtica", "la", "primera", "estructura", "social", "i", "pol\u00edtica", "dels", "llatins", "va", "ser", "la", "fam\u00edlia", "el", "pare", "pater", "familia", "la", "dona", "unides", "al", "pare", "de", "fam\u00edlia", "pel", "ritu", "sagrat", "de", "la", "torta", "els", "fills", "les", "dones", "dels", "fills", "els", "fills", "dels", "fills", "i", "les", "filles", "no", "casades", "de", "l'agrupaci\u00f3", "d'algunes", "fam\u00edlies", "del", "mateix", "tronc", "van", "sorgir", "les", "gentes", "i", "d'un", "conjunt", "de", "fam\u00edlies", "van", "sorgir", "les", "tribus", "la", "fam\u00edlia", "estava", "formada", "pels", "m\u00e9s", "pr\u00f2xims", "agnados", "per\u00f2", "a", "mesura", "que", "la", "fam\u00edlia", "s'estenia", "es", "formava", "la", "gens", "o", "ra\u00e7a", "d'un", "tronc", "com\u00fa", "integrada", "per", "la", "fam\u00edlia", "pr\u00f2piament", "esmentada", "adnati", "i", "pels", "gentils", "tots", "aquells", "procedents", "del", "mateix", "avantpassat", "s'arribava", "a", "ser", "membre", "de", "la", "gens", "per", "naixement", "per", "admissi\u00f3", "o", "per", "entrar", "a", "formar", "part", "d'una", "fam\u00edlia", "pertanyent", "a", "la", "gens", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "admetre", "tamb\u00e9", "els", "clients", "en", "les", "gentes", "es", "deixava", "de", "pert\u00e0nyer", "a", "una", "gens", "per", "mort", "per", "entrar", "en", "una", "altra", "gens", "o", "per", "perdre", "la", "ciutadania", "o", "la", "llibertat", "tots", "els", "membres", "de", "la", "gens", "portaven", "un", "nom", "gentilici", "que", "se", "suposava", "era", "el", "de", "l'avantpassat", "com\u00fa", "i", "realitzaven", "un", "culte", "com\u00fa", "a", "una", "divinitat", "que", "se", "suposava", "protectora", "de", "la", "gens", "el", "cap", "de", "cada", "gens", "era", "el", "pater", "cada", "gens", "podia", "tenir", "normes", "espec\u00edfiques", "i", "costums", "i", "usos", "particulars", "cada", "gens", "disposava", "d'un", "lloc", "com\u00fa", "d'enterrament", "entre", "els", "membres", "de", "les", "gentes", "existia", "el", "deure", "de", "prestarse", "m\u00fatuament", "auxili", "i", "d'exercir", "la", "tutela", "sobre", "aquells", "que", "no", "tenien", "parents", "agnats", "en", "cas", "de", "mort", "sense", "parents", "agnats", "el", "pater", "de", "la", "gens", "era", "cridat", "a", "la", "successi\u00f3", "intestada", "els", "membres", "de", "les", "gentes", "eren", "anomenats", "patricis", "aix\u00f2", "\u00e9s", "descendents", "de", "patres", "i", "tamb\u00e9", "quirites", "guerrers", "o", "llancers", "i", "durant", "molt", "temps", "van", "ser", "els", "\u00fanics", "que", "van", "gaudir", "del", "poder", "pol\u00edtic", "i", "de", "la", "plenitud", "de", "drets", "a", "roma", "la", "seva", "extensi\u00f3", "i", "l'augment", "del", "poder", "de", "l'estat", "va", "provocar", "la", "seva", "desaparici\u00f3", "com", "a", "entitat", "pol\u00edtica", "al", "cap", "d'uns", "segles", "cada", "gens", "o", "tribu", "tenia", "un", "punt", "com\u00fa", "d'encontre", "generalment", "per", "al", "culte", "religi\u00f3s", "encara", "que", "no", "exclusivament", "amb", "aquesta", "finalitat", "punt", "que", "constitueix", "l'embri\u00f3", "de", "les", "civitas", "ciutats", "als", "primers", "ciutadans", "romans", "se'ls", "anomena", "patricis", "o", "patres", "perqu\u00e8", "o", "b\u00e9", "s\u00f3n", "pares", "de", "fam\u00edlia", "pater", "fam\u00edlies", "o", "b\u00e9", "s\u00f3n", "fills", "de", "pares", "de", "fam\u00edlia", "vinculats", "a", "l'obedi\u00e8ncia", "paterna", "els", "fills", "homes", "no", "arribaven", "a", "la", "condici\u00f3", "de", "pare", "de", "fam\u00edlia", "fins", "que", "el", "pare", "moria", "i", "s'independitzaven", "per\u00f2", "es", "donava", "per", "descomptat", "que", "arribarien", "a", "aquesta", "condici\u00f3", "els", "fills", "dels", "patricis", "en", "complir", "anys", "m\u00e9s", "tard", "l'edat", "va", "ser", "rebaixada", "fins", "als", "anys", "adquirien", "la", "condici\u00f3", "de", "ciutadans", "plens", "amb", "aquest", "motiu", "celebraven", "una", "festivitat", "que", "deixaven", "de", "vestir", "la", "toga", "praetexta", "pr\u00f2pia", "dels", "nois", "i", "es", "col\u00b7locaven", "la", "toga", "virilis", "pr\u00f2pia", "dels", "homes", "per\u00f2", "continuaven", "subjectes", "a", "la", "potestat", "del", "pare", "fins", "que", "aquest", "moria", "als", "patricis", "correspon", "el", "dret", "ple", "de", "ciutadania", "formen", "el", "poble", "i", "s\u00f3n", "d'entre", "els", "habitants", "els", "de", "classe", "social", "m\u00e9s", "elevada", "els", "seus", "drets", "eren", "el", "sufragi", "el", "desenvolupament", "dels", "c\u00e0rrecs", "p\u00fablics", "pol\u00edtics", "o", "religiosos", "el", "dret", "a", "assignaci\u00f3", "de", "terres", "p\u00fabliques", "els", "drets", "civils", "propis", "de", "les", "gentes", "tutela", "successi\u00f3", "potestat", "el", "dret", "de", "contraure", "matrimoni", "amb", "altres", "membres", "de", "les", "gens", "el", "dret", "de", "patronat", "el", "dret", "de", "contractaci\u00f3", "l'\u00fanic", "que", "s'estenia", "tamb\u00e9", "als", "no", "patricis", "lliures", "i", "el", "dret", "a", "fer", "testament", "el", "conjunt", "d'aquests", "drets", "constitu\u00efa", "el", "ius", "quiritium", "o", "ius", "civitatis", "com", "a", "deures", "citarem", "el", "servei", "militar", "i", "el", "deure", "a", "contribuir", "amb", "certs", "impostos", "al", "sosteniment", "de", "l'estat", "classes", "socials", "la", "societat", "romana", "com", "moltes", "altres", "societats", "antigues", "es", "basava", "en", "la", "desigualtat", "i", "com", "en", "tota", "societat", "desigual", "la", "tensi\u00f3", "entre", "les", "classes", "i", "la", "seva", "dial\u00e8ctica", "\u00e9s", "el", "motor", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "i", "la", "seva", "principal", "caracter\u00edstica", "les", "classes", "que", "es", "van", "distingir", "van", "ser", "cinc", "patricis", "plebeus", "esclaus", "clients", "i", "lliberts", "la", "tensi\u00f3", "entre", "patricis", "i", "plebeus", "i", "les", "rebel\u00b7lions", "dels", "esclaus", "van", "ser", "les", "m\u00e9s", "importants", "not\u00edcies", "pol\u00edtiques", "les", "tres", "primeres", "van", "ser", "les", "classes", "amb", "major", "activitat", "pol\u00edtica", "les", "altres", "dues", "menys", "aquesta", "organitzaci\u00f3", "social", "no", "va", "ser", "est\u00e0tica", "durant", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antiga", "roma", "hi", "va", "haver", "tensions", "canvis", "i", "evoluci\u00f3", "el", "senat", "enfront", "del", "rei", "s'erigeix", "la", "instituci\u00f3", "del", "consell", "d'ancians", "senatus", "per", "contrarestar", "a", "la", "instituci\u00f3", "reial", "els", "primers", "senadors", "s\u00f3n", "els", "representants", "designats", "per", "cada", "gens", "tenen", "car\u00e0cter", "vitalici", "com", "el", "nombre", "de", "gens", "\u00e9s", "invariable", "les", "successives", "fam\u00edlies", "sorgeixen", "sempre", "d'un", "tronc", "com\u00fa", "i", "per", "tant", "s'integra", "en", "alguna", "de", "les", "gentes", "existents", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "invariable", "el", "nombre", "de", "senadors", "no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "havia", "una", "excepci\u00f3", "quan", "un", "senador", "moria", "el", "rei", "estava", "facultat", "per", "nomenar", "un", "substitut", "temporal", "fins", "a", "la", "designaci\u00f3", "del", "substitut", "designat", "per", "la", "gens", "el", "costum", "del", "nomenament", "reial", "va", "acabar", "concedint", "al", "rei", "l'elecci\u00f3", "dels", "senadors", "el", "senat", "era", "un", "\u00f2rgan", "merament", "consultiu", "per\u00f2", "sent", "emanat", "del", "poble", "el", "rei", "el", "convocava", "sovint", "i", "considerava", "les", "seves", "propostes", "les", "seves", "reunions", "se", "celebraven", "en", "el", "comitium", "f\u00f2rum", "en", "una", "sala", "anomenada", "bule", "m\u00e9s", "endavant", "hi", "havia", "un", "grup", "de", "gent", "que", "decidia", "qui", "anava", "a", "enfrontar", "al", "rei", "i", "qui", "manejaria", "les", "entrades", "de", "plata", "just\u00edcia", "romana", "l'emperador", "tenia", "atribucions", "judicials", "juntament", "amb", "els", "pretors", "i", "els", "seus", "llegats", "i", "en", "les", "ciutats", "confederades", "els", "magistrats", "locals", "quan", "els", "havia", "o", "si", "no", "n'hi", "havia", "als", "governadors", "provincials", "que", "tenien", "atribu\u00eft", "impartir", "just\u00edcia", "o", "els", "seus", "llegats", "els", "pretors", "instru\u00efen", "el", "proc\u00e9s", "i", "un", "jutge", "jurat", "iudex", "decidia", "els", "magistrats", "definien", "el", "punt", "del", "drets", "ius", "per\u00f2", "la", "seva", "aplicaci\u00f3", "judicium", "corresponia", "a", "altres", "ciutadans", "jutges", "integrats", "en", "la", "decurias", "judicials", "un", "magistrat", "especial", "de", "policia", "anomenat", "edil", "exercia", "la", "potestat", "sobre", "litigis", "relatius", "a", "compres", "i", "vendes", "en", "mercats", "p\u00fablics", "i", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "s'estenia", "tamb\u00e9", "a", "altres", "q\u00fcestions", "d'ordre", "que", "podien", "ser", "sancionades", "amb", "multes", "per", "les", "classes", "m\u00e9s", "baixes", "i", "per", "certs", "delictes", "menors", "existien", "els", "triunviri", "o", "jutges", "nocturns", "tres", "viri", "nocturni", "i", "altres", "magistrats", "del", "grup", "anomenat", "dels", "vigintisexvir", "que", "per", "desaparici\u00f3", "d'algunes", "de", "les", "seves", "magistratures", "s'havia", "convertit", "en", "els", "vigintivir", "que", "assumien", "tamb\u00e9", "funcions", "administratives", "per", "les", "causes", "civils", "menors", "en", "diversos", "municipis", "existien", "els", "anomenats", "jutges", "menors", "molts", "emperadors", "es", "van", "arrogar", "el", "consolat", "el", "poder", "tribunici", "i", "facultats", "d'altres", "magistratures", "entre", "elles", "la", "censura", "que", "estava", "dotada", "de", "nou", "de", "les", "atribucions", "republicanes", "i", "especialment", "la", "designaci\u00f3", "de", "senadors", "els", "poders", "consulars", "van", "passar", "doncs", "als", "emperadors", "que", "exercien", "virtualment", "com", "dictadors", "per", "assessorar", "a", "l'emperador", "en", "els", "assumptes", "pol\u00edtics", "es", "va", "instituir", "el", "consilium", "princeps", "els", "pretors", "que", "van", "augmentar", "fins", "a", "conservant", "les", "seves", "atribucions", "i", "exercien", "a", "m\u00e9s", "el", "comandament", "a", "prov\u00edncies", "el", "pretor", "peregr\u00ed", "va", "haver", "de", "desapar\u00e8ixer", "despr\u00e9s", "de", "la", "concessi\u00f3", "universal", "de", "ciutadania", "de", "caracal\u00b7la", "els", "censors", "tamb\u00e9", "van", "conservar", "les", "seves", "funcions", "encara", "que", "van", "perdre", "la", "designaci\u00f3", "de", "senadors", "que", "pas", "a", "un", "triumvirat", "especial", "per\u00f2", "claudi", "els", "reintegr\u00e0", "aquesta", "atribuci\u00f3", "que", "van", "conservar", "algun", "temps", "domici\u00e0", "les", "va", "assumir", "ell", "mateix", "el", "poder", "tribunici", "ja", "en", "decad\u00e8ncia", "pass\u00e0", "tamb\u00e9", "als", "emperadors", "encara", "que", "es", "van", "seguir", "nomenant", "tribuns", "amb", "poders", "locals", "la", "magistratura", "dels", "tribuns", "militars", "va", "perdre", "import\u00e0ncia", "al", "passar", "el", "comandament", "de", "la", "legi\u00f3", "a", "llegats", "imperials", "encara", "que", "van", "seguir", "existint", "amb", "un", "comandament", "per\u00f2", "redu\u00eft", "el", "prefecte", "de", "l'urbs", "va", "assumir", "algunes", "funcions", "d'ajuda", "a", "l'emperador", "per", "exemple", "respondre", "a", "les", "queixes", "dels", "s\u00fabdits", "per\u00f2", "va", "perdre", "les", "seves", "antigues", "funcions", "els", "q\u00fcestors", "llevat", "del", "q\u00fcestor", "principal", "van", "ser", "posats", "sota", "depend\u00e8ncia", "del", "prefecte", "de", "l'urbs", "els", "edils", "es", "van", "crear", "diverses", "magistratures", "d'edils", "i", "els", "tribuns", "quan", "es", "van", "nomenar", "van", "assumir", "funcions", "municipals", "d'administraci\u00f3", "de", "roma", "van", "sorgir", "noves", "magistratures", "el", "prefecte", "de", "l'annona", "el", "prefecte", "del", "pretori", "i", "altres", "edils", "municipals", "especialitzats", "amb", "adri\u00e0", "es", "va", "iniciar", "l'experi\u00e8ncia", "de", "nomenar", "quatre", "jutges", "suprems", "per", "damunt", "dels", "jutges", "locals", "el", "seu", "successor", "anton\u00ed", "pius", "va", "suprimir", "a", "aquests", "jutges", "per\u00f2", "van", "ser", "instaurats", "de", "nous", "en", "temps", "de", "marc", "aureli", "jurisdicci\u00f3", "ordin\u00e0ria", "la", "just\u00edcia", "romana", "es", "canalitzava", "mitjan\u00e7ant", "la", "jurisdicci\u00f3", "ordin\u00e0ria", "ordo", "judiciorum", "per", "casos", "civils", "i", "alguns", "criminals", "i", "exclosos", "els", "relatius", "a", "accions", "contra", "l'estat", "la", "majoria", "de", "les", "magistratures", "republicanes", "van", "seguir", "existint", "sota", "l'imperi", "la", "durada", "de", "les", "magistratures", "majors", "va", "ser", "sovint", "vital\u00edcia", "i", "no", "es", "requeria", "cap", "per\u00edode", "intermedi", "entre", "dos", "exercicis", "diversos", "emperadors", "van", "practicar", "la", "venda", "de", "les", "magistratures", "i", "d'absolucions", "amb", "finalitat", "d'aconseguir", "una", "major", "recaptaci\u00f3", "per", "al", "tresor", "p\u00fablic", "jurisdicci\u00f3", "extraordin\u00e0ria", "existia", "tamb\u00e9", "el", "procediment", "extraordinari", "que", "se", "seguia", "en", "certes", "causes", "civils", "i", "criminals", "m\u00e9s", "importants", "en", "les", "quals", "en", "lloc", "de", "decidir", "el", "iudex", "decidia", "un", "jurat", "presidia", "el", "judici", "generalment", "un", "pretor", "aquest", "procediment", "era", "utilitzada", "per", "les", "comissions", "especials", "temporals", "i", "permanents", "pels", "casos", "de", "concussi\u00f3", "repetundarum", "en", "l'administraci\u00f3", "provincial", "assassinat", "desicariis", "i", "enverinament", "veneficiis", "i", "probablement", "corrupci\u00f3", "d'\u00e0mbit", "electoral", "i", "altres", "crims", "en", "diversos", "per\u00edodes", "van", "existir", "comissions", "per", "altres", "crims", "les", "comissions", "estaven", "formades", "pels", "membres", "del", "senat", "o", "per", "cavallers", "o", "per", "ambd\u00f3s", "tribunal", "dels", "un", "tercer", "\u00e0mbit", "d'actuaci\u00f3", "de", "la", "just\u00edcia", "era", "el", "tribunal", "dels", "o", "dels", "centuvirs", "centumviralia", "judicia", "que", "instru\u00efa", "processos", "que", "jutjava", "la", "propietat", "actiones", "in", "rem", "o", "reivindicationes", "i", "que", "era", "anomenat", "tribunal", "de", "la", "llan\u00e7a", "asta", "centum", "vix", "ales", "per", "la", "llan\u00e7a", "clavada", "davant", "els", "jutges", "tribunal", "dels", "ducenaris", "un", "quart", "tribunal", "era", "el", "dels", "ducenaris", "creat", "per", "august", "i", "que", "s'encarregava", "de", "judicis", "d'import\u00e0ncia", "mitjana", "cinquena", "dec\u00faria", "finalment", "des", "de", "cal\u00b7l\u00edgula", "es", "cre\u00e0", "una", "cinquena", "dec\u00faria", "judicial", "economia", "tot", "i", "que", "la", "vida", "se", "centrava", "a", "les", "ciutats", "la", "majoria", "dels", "habitants", "vivien", "al", "camp", "on", "conreaven", "la", "terra", "i", "tenien", "cura", "del", "bestiar", "l'economia", "estava", "basada", "en", "el", "sistema", "de", "producci\u00f3", "esclavista", "el", "nombre", "d'esclaus", "d'una", "hisenda", "era", "variable", "segons", "el", "tipus", "d'explotaci\u00f3", "com", "m\u00e9s", "esclaus", "hi", "havia", "en", "una", "finca", "menys", "bracers", "o", "jornalers", "calien", "i", "sovint", "per", "evitar", "l'\u00fas", "d'un", "nombre", "excessiu", "de", "bracers", "es", "transformava", "una", "explotaci\u00f3", "agr\u00e0ria", "en", "una", "explotaci\u00f3", "ramadera", "una", "gran", "part", "dels", "esclaus", "eren", "presoners", "de", "guerra", "existien", "mercats", "d'esclaus", "als", "que", "acudien", "els", "traficants", "molts", "esclaus", "portaven", "cadenes", "i", "si", "estaven", "marcats", "amb", "el", "signe", "del", "senyor", "es", "deia", "que", "portaven", "el", "stigma", "o", "notatio", "els", "grans", "dominis", "els", "grans", "dominis", "variaven", "notablement", "en", "superf\u00edcie", "depenent", "de", "la", "prov\u00edncia", "conreaven", "aquests", "grans", "dominis", "els", "esclaus", "i", "en", "els", "per\u00edodes", "de", "la", "collita", "es", "contractava", "a", "politors", "parcers", "lliures", "el", "propietari", "no", "vivia", "ni", "treballava", "en", "la", "hisenda", "la", "visitava", "peri\u00f2dicament", "encara", "que", "a", "vegades", "quan", "estava", "en", "una", "prov\u00edncia", "allunyada", "podia", "no", "visitarla", "mai", "el", "seu", "funcionament", "estava", "confiat", "a", "un", "villicus", "administrador", "les", "depend\u00e8ncies", "de", "la", "hisenda", "vila", "r\u00fastica", "comprenien", "la", "casa", "de", "l'amo", "els", "estables", "els", "graners", "els", "magatzems", "i", "els", "allotjaments", "del", "capat\u00e0s", "i", "dels", "altres", "esclaus", "l'amo", "prove\u00efa", "de", "vestits", "i", "cal\u00e7ats", "als", "esclaus", "aix\u00ed", "com", "el", "blat", "la", "sal", "i", "altres", "aliments", "olives", "peix", "salat", "va", "venir", "oli", "en", "quantitat", "proporcionada", "al", "treball", "de", "cadasc\u00fa", "demensum", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "capat\u00e0s", "que", "era", "el", "m\u00e9s", "important", "per\u00f2", "el", "que", "menys", "treballava", "rebia", "menys", "encara", "que", "era", "el", "que", "tenia", "m\u00e9s", "possibilitats", "de", "ser", "manum\u00e8s", "a", "les", "ordres", "del", "villicus", "estava", "la", "villica", "majordoma", "de", "la", "casa", "rural", "cuinera", "cuidadora", "del", "rebost", "del", "galliner", "i", "del", "colomar", "seguien", "els", "bulbuci", "llauradors", "els", "criats", "el", "somerer", "el", "porquer", "i", "si", "hi", "havia", "ramat", "el", "pastor", "o", "pastors", "als", "esclaus", "se'ls", "comprava", "ja", "adults", "i", "quan", "estaven", "malalts", "o", "vells", "eren", "venuts", "ramaderia", "les", "grans", "hisendes", "dedicades", "a", "la", "ramaderia", "estaven", "formades", "per", "terres", "de", "pastures", "i", "de", "boscos", "i", "la", "seva", "extensi\u00f3", "era", "m\u00e9s", "gran", "que", "els", "grans", "dominis", "agr\u00edcoles", "es", "pot", "dir", "que", "com", "a", "m\u00ednim", "superaven", "les", "duescentes", "hect\u00e0rees", "i", "en", "alguns", "casos", "arribaven", "fins", "a", "diversos", "milers", "un", "ter\u00e7", "dels", "treballadors", "havien", "de", "ser", "homes", "lliures", "quan", "els", "politor", "van", "desapar\u00e8ixer", "van", "donar", "pas", "als", "villici", "jornalers", "dirigits", "pel", "procurador", "o", "intendent", "de", "la", "hisenda", "algunes", "explotacions", "agr\u00edcoles", "van", "arribar", "a", "comptar", "centenars", "de", "bracers", "dels", "ramats", "d'ovelles", "que", "pasturaven", "en", "les", "muntanyes", "durant", "l'estiu", "i", "en", "els", "planes", "a", "l'hivern", "s'aprofitava", "la", "llana", "i", "la", "carn", "apreciada", "en", "moltes", "prov\u00edncies", "la", "cura", "dels", "ramats", "corresponia", "gaireb\u00e9", "sempre", "a", "esclaus", "que", "a", "l'estiu", "romanien", "amb", "el", "bestiar", "fins", "i", "tot", "de", "nit", "allotjantse", "en", "cabanyes", "o", "enmig", "d'assetjats", "el", "pastor", "gaudia", "de", "llibertat", "de", "moviments", "i", "se", "li", "donaven", "cavalls", "i", "armes", "els", "bous", "destinats", "a", "les", "tasques", "agr\u00edcoles", "procedien", "de", "compres", "i", "estaven", "castrats", "altres", "cavalls", "bous", "ases", "i", "mules", "eren", "destinats", "a", "la", "venda", "a", "pagesos", "carreters", "i", "l'ex\u00e8rcit", "els", "animals", "lliurats", "a", "colons", "o", "parcers", "eren", "cuidats", "per", "aquests", "que", "havien", "de", "retornar", "una", "part", "de", "les", "cries", "i", "una", "quantitat", "de", "formatge", "i", "llet", "hi", "havia", "tamb\u00e9", "gallines", "i", "coloms", "que", "s'alimentaven", "sols", "es", "criaven", "conills", "i", "llebres", "i", "existien", "dip\u00f2sits", "de", "peixos", "els", "porcs", "blancs", "eren", "alimentats", "en", "estables", "per\u00f2", "els", "negres", "semblants", "als", "senglars", "pasturaven", "als", "boscos", "alimentantse", "de", "garrofes", "prunes", "glans", "i", "pomes", "silvestres", "agricultura", "les", "terres", "agr\u00edcoles", "eren", "encerclades", "amb", "oms", "pins", "o", "xiprers", "mentre", "que", "els", "prats", "i", "vergers", "eren", "assetjats", "amb", "tanques", "estaques", "fossats", "o", "murs", "de", "pedra", "totxana", "o", "ciment", "els", "esclaus", "podien", "descansar", "en", "els", "dies", "festius", "i", "en", "els", "de", "pluja", "entre", "i", "a", "l'any", "aproximadament", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "sembra", "a", "l'hivern", "uns", "dies", "sovint", "els", "propietaris", "es", "prestaven", "els", "esclaus", "per", "ajudarse", "desinteressadament", "o", "per", "un", "salari", "convingut", "rarament", "es", "contractava", "a", "treballadors", "estrangers", "llevat", "del", "temps", "de", "la", "sega", "que", "es", "necessitava", "m\u00e9s", "gent", "llavors", "es", "contractaven", "segadors", "als", "quals", "es", "pagava", "amb", "una", "part", "de", "la", "collita", "recollida", "hi", "havia", "fins", "i", "tot", "qui", "acudia", "a", "les", "collites", "amb", "els", "seus", "esclaus", "altres", "vegades", "l'amo", "venia", "la", "collita", "abans", "de", "recollirla", "i", "el", "comprador", "feia", "la", "recol\u00b7lecci\u00f3", "moltes", "vegades", "els", "amos", "posaven", "la", "collita", "en", "mans", "de", "publicans", "s'usaven", "la", "pala", "l'aixada", "el", "pic", "el", "corr\u00f3", "la", "fal\u00e7", "la", "forca", "i", "altres", "eines", "la", "feina", "era", "realitzat", "en", "gran", "part", "per", "esclaus", "familia", "rustica", "encap\u00e7alats", "per", "un", "capat\u00e0s", "vilicus", "que", "cobrava", "i", "pagava", "comprava", "i", "venia", "exercia", "la", "inspecci\u00f3", "i", "en", "abs\u00e8ncia", "de", "l'amo", "tamb\u00e9", "castigava", "els", "conreus", "m\u00e9s", "comuns", "eren", "els", "cereals", "l'olivera", "que", "es", "plantava", "enmig", "dels", "sembrats", "i", "la", "vinya", "cobrint", "els", "vessants", "dels", "turons", "entre", "les", "que", "no", "se", "sembrava", "la", "sembra", "es", "feia", "a", "la", "tardor", "i", "excepcionalment", "en", "primavera", "es", "practicaven", "els", "regs", "i", "l'abonat", "amb", "fem", "margues", "i", "vegetals", "cal\u00e7", "argila", "i", "sorra", "els", "prats", "naturals", "eren", "aprofitats", "i", "se'ls", "millorava", "amb", "regs", "artificials", "com", "arbres", "fruiters", "estaven", "les", "figueres", "les", "pereres", "les", "pomeres", "el", "cirerer", "l'albercoc", "el", "taronger", "i", "el", "llimoner", "els", "arbres", "s'usaven", "per", "fusta", "de", "construcci\u00f3", "en", "els", "dominis", "agr\u00edcoles", "s'usava", "un", "bou", "per", "cada", "hect\u00e0rees", "aproximadament", "que", "tiraven", "de", "l'arada", "romana", "l'ase", "s'utilitzava", "preferentment", "en", "el", "transport", "fem", "llavors", "productes", "i", "per", "moure", "les", "rodes", "dels", "molins", "de", "farina", "es", "disposava", "de", "vaques", "de", "les", "quals", "per", "la", "producci\u00f3", "de", "llet", "el", "cavall", "era", "per", "l'\u00fas", "personal", "del", "propietari", "o", "es", "criava", "per", "vendre'l", "s'usaven", "uns", "dos", "bous", "cada", "vinticinc", "hect\u00e0rees", "en", "els", "dominis", "agr\u00edcoles", "s'usava", "un", "bou", "per", "cada", "hect\u00e0rees", "aproximadament", "i", "un", "ase", "per", "cada", "hect\u00e0rees", "els", "petits", "dominis", "en", "la", "petita", "propietat", "es", "reprodu\u00efa", "la", "situaci\u00f3", "dels", "grans", "dominis", "per\u00f2", "el", "cultiu", "anava", "a", "c\u00e0rrec", "exclusivament", "del", "propietari", "i", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "i", "sols", "com", "a", "excepci\u00f3", "treballen", "esclaus", "les", "quantitats", "d'animals", "i", "productes", "eren", "per", "tant", "menors", "si", "la", "propietat", "era", "molt", "petita", "es", "cultivava", "amb", "aixada", "com", "un", "petit", "hort", "o", "jard\u00ed", "el", "cultiu", "m\u00e9s", "est\u00e8s", "eren", "els", "cereals", "per\u00f2", "el", "m\u00e9s", "productiu", "seguia", "sent", "la", "vinya", "seguint", "despr\u00e9s", "les", "hortalisses", "l'olivera", "i", "els", "productes", "derivats", "de", "la", "ramaderia", "el", "cultiu", "menys", "rendible", "eren", "els", "cereals", "comer\u00e7", "el", "comer\u00e7", "rom\u00e0", "va", "ser", "el", "motor", "que", "va", "conduir", "a", "l'economia", "del", "final", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "principis", "de", "l'imperi", "modes", "i", "tend\u00e8ncies", "de", "la", "historiografia", "i", "la", "cultura", "popular", "han", "tendit", "a", "no", "ocuparse", "de", "la", "base", "econ\u00f2mica", "de", "l'imperi", "en", "favor", "de", "lingua", "franca", "que", "va", "ser", "el", "llat\u00ed", "i", "les", "gestes", "de", "les", "legions", "tant", "la", "llengua", "com", "les", "legions", "reberen", "el", "suport", "pel", "comer\u00e7", "sent", "al", "mateix", "temps", "part", "de", "la", "seva", "espina", "dorsal", "els", "romans", "eren", "homes", "de", "negocis", "i", "la", "longevitat", "del", "seu", "imperi", "es", "va", "deure", "al", "seu", "comer\u00e7", "encara", "que", "en", "teoria", "els", "membres", "del", "senat", "i", "les", "seves", "fam\u00edlies", "tenien", "prohibit", "dedicarse", "al", "comer\u00e7", "els", "membres", "de", "l'ordre", "eq\u00fcestre", "s\u00ed", "que", "el", "van", "exercir", "malgrat", "els", "seus", "aristocr\u00e0tics", "valors", "que", "feien", "\u00e8mfasis", "en", "passatemps", "militars", "i", "activitats", "recreatives", "els", "plebeus", "i", "lliures", "tenien", "botigues", "o", "atenien", "llocs", "als", "mercats", "mentre", "grans", "quantitats", "d'esclaus", "feien", "gaireb\u00e9", "tot", "el", "treball", "dur", "els", "propis", "esclaus", "eren", "a", "m\u00e9s", "objecte", "de", "transaccions", "comercials", "i", "donada", "la", "seva", "alta", "proporci\u00f3", "en", "la", "societat", "comparada", "amb", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "i", "la", "realitat", "de", "les", "fugides", "les", "guerres", "servils", "i", "les", "revoltes", "menors", "van", "donar", "un", "toc", "distintiu", "al", "comer\u00e7", "rom\u00e0", "la", "intricada", "complexa", "i", "extensa", "comptabilitat", "del", "comer\u00e7", "rom\u00e0", "va", "ser", "efectuada", "amb", "l'ajut", "de", "taulers", "comptables", "i", "\u00e0bacs", "romans", "aquests", "que", "usaven", "nombres", "romans", "estaven", "especialment", "ideats", "per", "als", "comptes", "en", "monedes", "i", "unitats", "romanes", "el", "comer\u00e7", "era", "molt", "intens", "a", "principis", "de", "l'imperi", "el", "port", "rom\u00e0", "de", "myoshormes", "va", "rebre", "mercaderies", "romanes", "per", "cinc", "milions", "de", "sestercis", "l'esc\u00edtia", "servia", "de", "tr\u00e0nsit", "per", "les", "mercaderies", "de", "l'\u00edndia", "seda", "b\u00e0lsams", "i", "pedres", "precioses", "de", "germ\u00e0nia", "arribaven", "l'ambre", "i", "pedres", "precioses", "d'\u00edstria", "i", "r\u00e8cia", "procedia", "el", "vi", "dol\u00e7", "i", "arom\u00e0tic", "d'il\u00b7l\u00edria", "les", "pells", "i", "bestiar", "de", "n\u00f2rica", "el", "ferro", "de", "les", "g\u00e0l\u00b7lies", "cabres", "cavalls", "llana", "i", "or", "dels", "pirineus", "teles", "i", "draps", "d'hisp\u00e0nia", "plata", "mel", "alum", "cera", "safr\u00e0", "peix", "blat", "c\u00e0nem", "i", "lli", "de", "brit\u00e0nia", "estany", "i", "plom", "de", "gr\u00e8cia", "coure", "mel", "llanes", "p\u00farpures", "i", "oli", "d'\u00e0sia", "menor", "ferro", "fusta", "goma", "i", "llanes", "d'ar\u00e0bia", "mirra", "canyella", "arbres", "olorosos", "i", "encens", "de", "p\u00e8rsia", "i", "s\u00edria", "seda", "i", "pells", "de", "tir", "porpra", "d'eti\u00f2pia", "perfums", "marfil", "cot\u00f3", "i", "feres", "amb", "claudi", "es", "va", "iniciar", "la", "concessi\u00f3", "de", "monopolis", "comercials", "que", "van", "fer", "augmentar", "el", "preu", "dels", "productes", "obligant", "a", "fixar", "el", "seu", "preu", "m\u00e0xim", "per", "llei", "posat", "cas", "que", "algun", "monopolista", "retir\u00e9s", "el", "producte", "de", "la", "circulaci\u00f3", "augmentant", "el", "seu", "preu", "el", "monopoli", "passava", "a", "un", "altre", "comerciant", "la", "concessi\u00f3", "de", "monopolis", "va", "ser", "freq\u00fcent", "en", "tota", "l'\u00e8poca", "imperial", "la", "ciutat", "la", "fundaci\u00f3", "de", "roma", "s'atribueix", "a", "tres", "tribus", "els", "ramnes", "els", "ticis", "i", "els", "l\u00facers", "aquests", "tres", "grups", "van", "fundar", "l'anomenada", "roma", "quadrata", "a", "la", "muntanya", "palatina", "una", "altra", "ciutat", "fundada", "per", "un", "altre", "o", "altres", "grups", "en", "el", "quirinal", "es", "va", "unir", "a", "la", "roma", "quadrata", "sorgint", "aix\u00ed", "la", "civitas", "'ciutat'", "anomenada", "roma", "als", "primers", "ciutadans", "romans", "se'ls", "anomena", "patricis", "o", "patres", "perqu\u00e8", "o", "b\u00e9", "s\u00f3n", "pares", "de", "fam\u00edlia", "pater", "familias", "o", "b\u00e9", "s\u00f3n", "fills", "de", "pares", "de", "fam\u00edlia", "vinculats", "a", "l'obedi\u00e8ncia", "paterna", "els", "fills", "homes", "no", "aconseguien", "la", "condici\u00f3", "de", "pare", "de", "fam\u00edlia", "fins", "que", "el", "pare", "moria", "i", "s'independitzaven", "per\u00f2", "es", "donava", "per", "descomptat", "que", "arribarien", "a", "aquesta", "condici\u00f3", "els", "fills", "dels", "patricis", "en", "complir", "anys", "m\u00e9s", "tard", "l'edat", "es", "va", "anar", "rebaixant", "fins", "als", "anys", "adquirien", "la", "condici\u00f3", "de", "ciutadans", "plens", "amb", "tal", "motiu", "celebraven", "una", "festivitat", "en", "qu\u00e8", "deixaven", "de", "vestir", "la", "toga", "praetexta", "pr\u00f2pia", "dels", "nois", "i", "es", "col\u00b7locaven", "la", "toga", "virilis", "pr\u00f2pia", "dels", "homes", "per\u00f2", "continuaven", "subjectes", "a", "la", "potestat", "del", "pare", "fins", "que", "aquest", "moria", "als", "patricis", "correspon", "el", "dret", "ple", "de", "ciutadania", "formen", "el", "poble", "i", "s\u00f3n", "d'entre", "els", "habitants", "els", "de", "classe", "social", "m\u00e9s", "elevada", "els", "seus", "drets", "eren", "el", "sufragi", "l'exercici", "de", "c\u00e0rrecs", "p\u00fablics", "pol\u00edtics", "o", "religiosos", "el", "dret", "a", "assignaci\u00f3", "de", "terres", "p\u00fabliques", "els", "drets", "civils", "propis", "de", "les", "gens", "tutela", "successi\u00f3", "potestat", "etc", "el", "dret", "de", "contreure", "matrimoni", "amb", "altres", "membres", "de", "les", "gens", "el", "dret", "de", "patronat", "el", "dret", "de", "contractaci\u00f3", "l'\u00fanic", "que", "s'estenia", "tamb\u00e9", "als", "no", "patricis", "lliures", "i", "el", "dret", "a", "fer", "testament", "el", "conjunt", "d'aquests", "drets", "constitu\u00efa", "el", "ius", "quiritium", "o", "ius", "civitatis", "com", "obligacions", "citarem", "el", "servei", "militar", "i", "el", "deure", "de", "contribuir", "amb", "certs", "impostos", "al", "sosteniment", "de", "l'estat", "ciutats", "dependents", "de", "roma", "iniciada", "l'expansi\u00f3", "territorial", "romana", "moltes", "ciutats", "van", "passar", "a", "dependre", "de", "roma", "quan", "una", "ciutat", "se", "sotmetia", "a", "roma", "a", "discreci\u00f3", "els", "seus", "ciutadans", "quedaven", "amb", "l'estatut", "jur\u00eddic", "de", "dediticios", "dediticius", "encara", "que", "la", "majoria", "de", "les", "ciutats", "sotmeses", "a", "discreci\u00f3", "ho", "van", "ser", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "p\u00fanica", "probablement", "la", "instituci\u00f3", "\u00e9s", "anterior", "roma", "es", "reservava", "la", "sobirania", "eminent", "sobre", "aquestes", "ciutats", "per\u00f2", "els", "tornava", "l'usdefruit", "amb", "excepci\u00f3", "de", "l'ager", "publicus", "roma", "va", "recon\u00e8ixer", "l'autonomia", "d'alguna", "d'aquestes", "ciutats", "per\u00f2", "les", "seves", "terres", "van", "quedar", "sotmeses", "al", "delme", "de", "la", "collita", "i", "en", "cas", "d'exempcions", "aquestes", "es", "donaven", "a", "t\u00edtol", "personal", "per", "exemple", "als", "habitants", "d'una", "ciutat", "encara", "que", "conreessin", "terres", "en", "una", "altra", "ciutat", "el", "delme", "es", "pagava", "generalment", "en", "esp\u00e8cie", "i", "el", "benefici", "perm\u00e8s", "al", "recaptador", "era", "limitat", "les", "ciutats", "sotmeses", "a", "roma", "amb", "el", "seu", "territori", "rural", "incl\u00f2s", "no", "tenien", "dret", "a", "declarar", "la", "guerra", "pel", "seu", "compte", "per\u00f2", "havien", "de", "declararla", "for\u00e7osament", "quan", "roma", "ho", "fes", "tamb\u00e9", "tenien", "prohibit", "fer", "convenis", "de", "cap", "tipus", "amb", "altres", "estats", "o", "ciutats", "a", "m\u00e9s", "no", "podien", "encunyar", "moneda", "i", "eren", "les", "monedes", "romanes", "les", "que", "tenien", "curs", "legal", "en", "totes", "aquestes", "ciutats", "hi", "havia", "diversos", "tipus", "de", "ciutats", "vinculades", "a", "roma", "ciutats", "de", "dret", "rom\u00e0", "algunes", "ciutats", "van", "rebre", "el", "dret", "complet", "de", "ciutadania", "romana", "civitas", "\u00f2ptim", "juri", "especialment", "les", "antigues", "ciutats", "aliades", "de", "la", "lliga", "llatina", "les", "ciutats", "savines", "i", "gran", "part", "de", "les", "del", "pa\u00eds", "volsc", "al", "costat", "d'elles", "estaven", "les", "col\u00f2nies", "que", "gaudien", "del", "dret", "de", "ciutadania", "ciutats", "llatines", "les", "ciutats", "subjectes", "anomenades", "llatines", "eren", "les", "altres", "ciutats", "de", "la", "lliga", "llatina", "que", "no", "havien", "rebut", "el", "dret", "de", "ciutadania", "i", "les", "col\u00f2nies", "de", "dret", "llat\u00ed", "\u00e9s", "a", "dir", "les", "col\u00f2nies", "que", "no", "tenien", "dret", "de", "ciutadania", "els", "llatins", "i", "els", "romans", "eren", "iguals", "en", "les", "seves", "relacions", "privades", "en", "els", "negocis", "el", "comer\u00e7", "i", "les", "successions", "ciutats", "sense", "vot", "estaven", "en", "tercer", "lloc", "les", "ciutats", "amb", "dret", "de", "civitas", "per\u00f2", "sense", "vot", "civitas", "sine", "suffragio", "que", "encara", "que", "podien", "anomenar", "ciutadans", "havien", "de", "suportar", "totes", "les", "c\u00e0rregues", "c\u00edviques", "reclutament", "militar", "impostos", "ordinaris", "serveis", "i", "contribucions", "especials", "sense", "compensaci\u00f3", "sense", "dret", "a", "votar", "aquestes", "ciutats", "estaven", "administrades", "per", "als", "assumptes", "judicials", "per", "un", "prefecte", "anual", "designat", "pel", "pretor", "de", "roma", "la", "seva", "administraci\u00f3", "civil", "estava", "en", "mans", "dels", "seus", "propis", "magistrats", "locals", "generalment", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "ciutats", "confederades", "no", "llatines", "finalment", "estaven", "les", "ciutats", "confederades", "no", "llatines", "els", "drets", "quedaven", "establerts", "pels", "tractats", "particulars", "concertades", "amb", "cadascuna", "d'elles", "aquestes", "ciutats", "subministren", "contingents", "a", "l'ex\u00e8rcit", "en", "quantia", "prefixada", "per", "endavant", "sent", "l'equipament", "del", "contingent", "a", "c\u00e0rrec", "de", "la", "ciutat", "estaven", "governades", "per", "magistrats", "locals", "sorgits", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "instrucci\u00f3", "i", "entrenament", "durant", "quatre", "mesos", "els", "nous", "reclutes", "eren", "sotmesos", "a", "un", "entrenament", "implacable", "en", "concloure", "aquest", "per\u00edode", "els", "supervivents", "ja", "podien", "anomenarse", "soldats", "militis", "els", "que", "no", "podien", "resistir", "l'entrenament", "eren", "rebutjats", "primer", "se'ls", "ensenyava", "a", "desfilar", "marcant", "el", "pas", "despr\u00e9s", "se'ls", "portava", "de", "marxa", "for\u00e7antlos", "al", "m\u00e0xim", "fins", "que", "fossin", "capa\u00e7os", "de", "rec\u00f3rrer", "milles", "romanes", "km", "en", "cinc", "hores", "despr\u00e9s", "haurien", "de", "rec\u00f3rrer", "la", "mateixa", "dist\u00e0ncia", "carregats", "amb", "tot", "el", "seu", "equip", "que", "inclo\u00efa", "armes", "i", "armadures", "estris", "de", "cuina", "estaques", "per", "a", "l'estacada", "instruments", "per", "cavar", "i", "provisions", "per", "a", "diversos", "dies", "ja", "que", "al", "final", "de", "cada", "marxa", "havien", "d'aixecar", "un", "campament", "amb", "terraplens", "i", "fossats", "de", "defensa", "l'entrenament", "continuava", "fins", "que", "eren", "capa\u00e7os", "de", "rec\u00f3rrer", "milles", "km", "en", "cinc", "hores", "al", "principi", "els", "legionaris", "van", "utilitzar", "b\u00e8sties", "de", "c\u00e0rrega", "i", "carros", "per", "transportar", "l'equip", "per\u00f2", "el", "c\u00e8lebre", "general", "gai", "mari", "impulsor", "de", "grans", "reformes", "en", "l'ex\u00e8rcit", "els", "va", "obligar", "a", "transportar", "personalment", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "impedimenta", "necess\u00e0ria", "per", "reduir", "la", "mida", "de", "les", "caravanes", "d'intend\u00e8ncia", "els", "anomenaven", "\"les", "mules", "de", "mari\"", "l'equip", "complet", "havia", "de", "pesar", "almenys", "kg", "i", "les", "armes", "i", "armadures", "m\u00e9s", "de", "kg", "els", "legionaris", "realitzaven", "marxes", "tres", "vegades", "al", "mes", "durant", "anys", "aquest", "entrenament", "i", "capacitat", "de", "despla\u00e7ament", "va", "ser", "una", "de", "les", "causes", "per", "la", "qual", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "fos", "tan", "superior", "als", "altres", "ex\u00e8rcits", "aix\u00f2", "era", "nom\u00e9s", "part", "de", "la", "instrucci\u00f3", "ja", "que", "el", "programa", "d'entrenament", "tamb\u00e9", "inclo\u00efa", "curses", "salts", "equitaci\u00f3", "i", "nataci\u00f3", "quan", "es", "considerava", "que", "es", "trobava", "en", "bona", "forma", "f\u00edsica", "comen\u00e7ava", "la", "instrucci\u00f3", "en", "el", "maneig", "de", "les", "armes", "els", "reclutes", "aprenien", "a", "atacar", "una", "gruixuda", "estaca", "clavada", "a", "terra", "amb", "una", "pesant", "espasa", "de", "fusta", "i", "un", "escut", "de", "v\u00edmet", "que", "pesava", "el", "doble", "que", "un", "escut", "normal", "se'ls", "insistia", "que", "colpegessin", "de", "front", "sense", "descriure", "arcs", "amb", "l'espasa", "que", "poden", "evitarse", "amb", "m\u00e9s", "facilitat", "tamb\u00e9", "se'ls", "entrenava", "en", "el", "llan\u00e7ament", "de", "pesants", "javelines", "de", "fusta", "contra", "les", "estaques", "un", "cop", "superat", "aquest", "pas", "se'ls", "considerava", "dignes", "d'empunyar", "armes", "aut\u00e8ntiques", "folrades", "de", "cuir", "per", "evitar", "accidents", "que", "els", "semblarien", "lleuger\u00edssims", "en", "comparaci\u00f3", "de", "les", "pesants", "armes", "de", "fusta", "efectius", "una", "legi\u00f3", "estava", "formada", "per", "deu", "cohorts", "de", "homes", "cadascuna", "llevat", "que", "fos", "una", "cort", "d'assalt", "o", "invasi\u00f3", "formades", "per", "uns", "o", "homes", "el", "que", "dona", "la", "xifra", "de", "homes", "en", "total", "aix\u00f2", "en", "teoria", "ja", "que", "no", "sembla", "segur", "que", "les", "legions", "hagin", "estat", "amb", "els", "seus", "quadres", "complets", "ni", "de", "bon", "tros", "normalment", "cada", "cent\u00faria", "formava", "com", "un", "quadre", "de", "x", "homes", "com", "la", "segona", "cent\u00faria", "de", "cada", "manipul", "baixava", "per", "tancar", "el", "buit", "la", "profunditat", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "combat", "de", "la", "legi\u00f3", "era", "de", "homes", "com", "que", "tres", "eren", "les", "l\u00ednies", "que", "una", "legi\u00f3", "podia", "presentar", "el", "front", "de", "combat", "quedava", "estructurat", "com", "una", "successi\u00f3", "de", "l\u00ednies", "amb", "homes", "de", "profunditat", "recordem", "que", "a", "cannas", "els", "man\u00edpuls", "van", "formar", "amb", "la", "seva", "profunditat", "doblegada", "\u00e9s", "a", "dir", "amb", "homes", "un", "experiment", "que", "va", "costar", "als", "romans", "morts", "ja", "que", "el", "secret", "t\u00e0ctic", "de", "la", "legi\u00f3", "no", "era", "altre", "que", "la", "seva", "flexibilitat", "la", "l\u00ednia", "de", "combat", "amb", "homes", "de", "profunditat", "era", "la", "m\u00e9s", "racional", "i", "la", "que", "millor", "s'adaptava", "a", "aquesta", "caracter\u00edstica", "essencial", "per\u00f2", "si", "calia", "reduir", "la", "profunditat", "aquesta", "mateixa", "flexibilitat", "operava", "el", "miracle", "de", "permetre", "\"aprimar\"", "les", "l\u00ednies", "marina", "romana", "la", "marina", "romana", "en", "llat\u00ed", "classis", "literalment", "estol", "era", "la", "for\u00e7a", "naval", "de", "la", "roma", "antiga", "tot", "i", "tenir", "un", "paper", "decisiu", "en", "l'expansi\u00f3", "romana", "per", "la", "mediterr\u00e0nia", "la", "marina", "romana", "mai", "no", "va", "tenir", "el", "prestigi", "de", "les", "legions", "romanes", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "els", "romans", "van", "ser", "un", "poble", "essencialment", "terrestre", "i", "van", "deixar", "els", "temes", "n\u00e0utics", "en", "mans", "de", "pobles", "m\u00e9s", "familiaritzats", "amb", "ells", "com", "els", "grecs", "i", "els", "egipcis", "per", "construir", "vaixells", "parcialment", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "la", "marina", "mai", "va", "ser", "totalment", "abra\u00e7ada", "per", "l'estat", "rom\u00e0", "i", "es", "considerava", "no", "romana", "en", "l'antiguitat", "les", "marines", "i", "les", "flotes", "comercials", "no", "tenien", "l'autonomia", "log\u00edstica", "de", "l'actualitat", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "forces", "navals", "modernes", "la", "marina", "romana", "fins", "i", "tot", "en", "el", "seu", "apogeu", "no", "va", "existir", "de", "forma", "aut\u00f2noma", "sin\u00f3", "que", "va", "operar", "com", "un", "adjunt", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "la", "marina", "romana", "es", "va", "crear", "en", "temps", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "l'any", "ac", "es", "va", "instituir", "la", "figura", "dels", "almiralls", "duoviri", "navals", "per", "dirigir", "la", "petita", "marina", "romana", "formada", "per", "uns", "pocs", "vaixells", "galeres", "sobretot", "i", "pels", "contingents", "mar\u00edtims", "de", "les", "ciutats", "aliades", "que", "posse\u00efen", "marina", "com", "n\u00e0pols", "el", "ac", "es", "van", "instituir", "els", "quatre", "q\u00fcestors", "de", "la", "marina", "classici", "quoestores", "amb", "seus", "respectives", "en", "quatre", "ports", "ostia", "calis", "a", "camp\u00e0nia", "ariminium", "r\u00edmini", "i", "una", "altra", "seu", "de", "la", "qual", "el", "nom", "i", "situaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "conegut", "en", "el", "transcurs", "de", "la", "primera", "guerra", "p\u00fanica", "la", "marina", "romana", "va", "ser", "estesa", "massivament", "i", "va", "tenir", "un", "paper", "vital", "en", "la", "vict\u00f2ria", "romana", "i", "en", "l'ascensi\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "romana", "a", "l'hegemonia", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "ii", "ac", "roma", "va", "destruir", "cartago", "i", "subjug\u00e0", "els", "regnes", "hel\u00b7len\u00edstics", "de", "l'est", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "aconseguint", "el", "domini", "complet", "de", "totes", "les", "ribes", "del", "mar", "interior", "que", "ells", "van", "anomenar", "mare", "nostrum", "les", "flotes", "romanes", "van", "tornar", "a", "tenir", "un", "paper", "preponderant", "en", "el", "segle", "i", "ac", "en", "les", "guerres", "contra", "els", "pirates", "i", "en", "les", "guerres", "civils", "romanes", "que", "van", "provocar", "la", "caiguda", "de", "la", "rep\u00fablica", "les", "campanyes", "es", "van", "estendre", "al", "llarg", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "en", "el", "ac", "la", "gran", "batalla", "d'\u00e0ccium", "va", "posar", "fi", "a", "la", "tercera", "guerra", "civil", "romana", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "final", "d'august", "i", "l'establiment", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "durant", "el", "per\u00edode", "imperial", "la", "mediterr\u00e0nia", "va", "ser", "un", "pac\u00edfic", "llac", "rom\u00e0", "per", "l'abs\u00e8ncia", "d'un", "rival", "mar\u00edtim", "i", "la", "marina", "romana", "va", "quedar", "redu\u00efda", "al", "patrullatge", "i", "a", "tasques", "de", "transport", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "en", "les", "noves", "conquestes", "o", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "en", "la", "defensa", "contra", "les", "invasions", "b\u00e0rbares", "les", "flotes", "romanes", "van", "estar", "plenament", "implicades", "el", "declivi", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "al", "segle", "iii", "es", "va", "sentir", "en", "la", "marina", "romana", "que", "va", "quedar", "redu\u00efda", "a", "l'ombra", "de", "si", "mateixa", "tant", "en", "grand\u00e0ria", "com", "en", "capacitat", "de", "combat", "en", "les", "successives", "onades", "dels", "pobles", "b\u00e0rbars", "contra", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "la", "marina", "romana", "nom\u00e9s", "va", "poder", "tenir", "un", "paper", "secundari", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "v", "les", "fronteres", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "van", "ser", "trencades", "i", "aviat", "van", "apar\u00e8ixer", "regnes", "b\u00e0rbars", "a", "la", "vora", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "un", "d'ells", "el", "dels", "v\u00e0ndals", "va", "crear", "una", "marina", "pr\u00f2pia", "i", "va", "atacar", "les", "costes", "del", "mediterrani", "fins", "i", "tot", "va", "arribar", "a", "saquejar", "roma", "mentre", "les", "disminu\u00efdes", "flotes", "romanes", "van", "ser", "incapaces", "d'oferir", "resist\u00e8ncia", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "es", "va", "enfonsar", "al", "segle", "v", "i", "la", "posterior", "marina", "romana", "del", "durador", "imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "\u00e9s", "anomenada", "pels", "historiadors", "marina", "romana", "d'orient", "cultura", "romana", "la", "cultura", "romana", "va", "ser", "el", "resultat", "d'un", "important", "intercanvi", "entre", "civilitzacions", "diferents", "la", "cultura", "grega", "i", "les", "cultures", "desenvolupades", "a", "orient", "mesopot\u00e0mia", "i", "egipte", "sobretot", "van", "contribuir", "a", "formar", "la", "cultura", "i", "l'art", "dels", "romans", "un", "dels", "vehicles", "que", "m\u00e9s", "va", "contribuir", "a", "la", "universalitzaci\u00f3", "de", "la", "cultura", "romana", "que", "aviat", "va", "ser", "la", "de", "tot", "l'imperi", "va", "ser", "l'\u00fas", "del", "llat\u00ed", "com", "a", "llengua", "comuna", "de", "tots", "els", "pobles", "sotmesos", "a", "roma", "en", "els", "dos", "segles", "que", "van", "seguir", "a", "la", "guerra", "d'august", "l'imperi", "va", "aconseguir", "la", "seva", "major", "extensi\u00f3", "i", "va", "realitzar", "una", "intensa", "tasca", "civilitzadora", "la", "cultura", "romana", "ja", "no", "va", "quedar", "limitada", "a", "roma", "i", "it\u00e0lia", "sin\u00f3", "que", "es", "va", "estendre", "fins", "a", "les", "m\u00e9s", "llunyanes", "prov\u00edncies", "frontereres", "es", "van", "destacar", "en", "la", "tecnologia", "en", "els", "edictes", "dels", "pretors", "en", "les", "disposicions", "del", "senat", "de", "l'assemblea", "popular", "i", "dels", "emperadors", "i", "les", "opinions", "dels", "jurisconsults", "romans", "els", "principis", "fonamentals", "s'han", "incorporat", "a", "la", "legislaci\u00f3", "de", "tots", "els", "pobles", "civilitzats", "per", "roma", "gastronomia", "la", "gastronomia", "romana", "\u00e9s", "la", "gastronomia", "pr\u00f2pia", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "a", "l'edat", "antiga", "com", "d'altres", "parts", "de", "la", "seva", "cultura", "la", "gastronomia", "romana", "estava", "profundament", "influenciada", "pels", "costums", "grecs", "aix\u00ed", "com", "pels", "canvis", "pol\u00edtics", "durant", "els", "tretze", "segles", "que", "va", "durar", "i", "per", "l'enorme", "expansi\u00f3", "de", "l'imperi", "aix\u00ed", "doncs", "\u00e9s", "prou", "complex", "resumir", "i", "dotar", "d'uniformitat", "la", "gastronomia", "de", "tota", "una", "civilitzaci\u00f3", "com", "la", "romana", "no", "menjaven", "el", "mateix", "o", "de", "la", "mateixa", "manera", "un", "ciutad\u00e0", "d'em\u00e8rita", "augusta", "que", "un", "alexandr\u00ed", "per\u00f2", "no", "deixa", "de", "ser", "cert", "que", "hi", "havia", "alguns", "trets", "comuns", "io", "majoritaris", "que", "donaven", "uniformitat", "a", "la", "gastronomia", "i", "als", "costums", "culinaris", "de", "tot", "l'imperi", "gr\u00e0cies", "al", "llibre", "de", "re", "coquinaria", "d'apicius", "coneixem", "detalls", "precisos", "d'aquesta", "gastronomia", "tradicionalment", "els", "romans", "prenien", "un", "esmorzar", "al", "mat\u00ed", "un", "dinar", "lleuger", "al", "migdia", "i", "el", "sopar", "l'\u00e0pat", "principal", "del", "dia", "al", "capvespre", "cap", "al", "s", "ii", "ac", "aquest", "esquema", "va", "variar", "lleugerament", "en", "les", "classes", "m\u00e9s", "altes", "els", "patricis", "van", "augmentar", "la", "mida", "del", "sopar", "i", "van", "avan\u00e7arne", "l'hora", "tamb\u00e9", "van", "introduir", "un", "nou", "\u00e0pat", "a", "migdia", "el", "prandium", "m\u00e9s", "complet", "que", "l'anterior", "dinar", "els", "plebeus", "per\u00f2", "van", "mantenir", "l'antic", "esquema", "perqu\u00e8", "s'adaptava", "millor", "al", "ritme", "laboral", "un", "rom\u00e0", "de", "classe", "alta", "comen\u00e7ava", "el", "dia", "amb", "el", "ientaculum", "un", "esmorzar", "complet", "menjaven", "pa", "untat", "amb", "all", "encara", "tardarien", "desenes", "de", "segles", "a", "con\u00e8ixer", "el", "tom\u00e0quet", "ous", "formatge", "mel", "llet", "fruita", "seca", "i", "ra\u00efm", "despr\u00e9s", "del", "ientaculum", "venien", "les", "hores", "dedicades", "a", "fer", "els", "enc\u00e0rrecs", "la", "vida", "p\u00fablica", "cap", "a", "migdia", "arribava", "l'hora", "del", "prandium", "en", "qu\u00e8", "es", "menjava", "sobretot", "les", "restes", "del", "sopar", "del", "dia", "anterior", "despr\u00e9s", "del", "prandium", "es", "podien", "prendre", "uns", "banys", "o", "enllestir", "les", "darreres", "feines", "ja", "que", "s'acostava", "l'hora", "de", "sopar", "solia", "comen\u00e7ar", "entre", "les", "i", "les", "de", "la", "tarda", "per\u00f2", "sempre", "va", "ser", "dif\u00edcil", "de", "predir", "quan", "podia", "acabar", "se", "servien", "uns", "aperitius", "tals", "com", "ous", "amanides", "verdures", "olives", "xampinyons", "ostres", "i", "d'altres", "mol\u00b7luscs", "el", "sopar", "en", "si", "mateix", "consistia", "en", "dos", "o", "tres", "plats", "de", "peixos", "molt", "variats", "i", "carn", "de", "xai", "cabrit", "porc", "o", "senglar", "per", "postres", "tenien", "fruita", "seca", "els", "pobres", "s'alimentaven", "sobretot", "de", "vegetals", "peix", "formatge", "fruita", "fruits", "secs", "i", "oili", "d'oliva", "poques", "vegades", "menjaven", "carn", "medicina", "la", "medicina", "a", "l'antiga", "roma", "combinava", "diverses", "t\u00e8cniques", "utilitzant", "diferents", "eines", "hi", "va", "haver", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "grega", "en", "la", "medicina", "romana", "amb", "metges", "grecs", "incloent", "diosc\u00f2rides", "pedaci", "i", "gal\u00e8", "que", "treballaren", "i", "escrigueren", "sobre", "medicina", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "amb", "el", "coneixement", "de", "centenars", "d'herbes", "medicinals", "i", "altres", "l'antiga", "medicina", "romana", "antiga", "es", "divideix", "en", "especialitats", "com", "ara", "oftalmologia", "i", "urologia", "es", "duien", "a", "terme", "una", "gran", "varietat", "de", "procediments", "quir\u00fargics", "utilitzant", "molts", "instruments", "diferents", "incloent", "f\u00f2rceps", "bistur\u00eds", "i", "cat\u00e8ters", "l'imperi", "rom\u00e0", "fou", "una", "combinaci\u00f3", "complexa", "i", "vigorosa", "dels", "elements", "culturals", "grecs", "i", "romans", "forjats", "al", "llarg", "de", "segles", "de", "guerra", "posteriorment", "diversos", "autors", "llatins", "en", "particular", "cat\u00f3", "i", "plini", "cregueren", "en", "un", "tipus", "concret", "rom\u00e0", "de", "curaci\u00f3", "basat", "en", "herbes", "cants", "oracions", "i", "encanteris", "de", "f\u00e0cil", "acc\u00e9s", "a", "qualsevol", "cap", "de", "fam\u00edlia", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "a", "l'establiment", "i", "desenvolupament", "de", "contactes", "militars", "i", "pol\u00edtics", "amb", "gr\u00e8cia", "que", "la", "medicina", "grega", "va", "fer", "la", "seva", "entrada", "a", "it\u00e0lia", "no", "obstant", "aix\u00f2", "no", "va", "ser", "sin\u00f3", "fins", "a", "la", "introducci\u00f3", "del", "d\u00e9u", "sanador", "asclepi", "el", "ac", "i", "de", "l'arribada", "del", "metge", "grec", "arc\u00e0gat", "el", "ac", "que", "la", "medicina", "forana", "fou", "p\u00fablicament", "acceptada", "deixant", "de", "banda", "algunes", "de", "les", "implicacions", "m\u00e9s", "\u00e0mplies", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "grega", "en", "la", "societat", "romana", "l'efecte", "de", "la", "medicina", "grega", "l'etnografia", "i", "la", "meteorologia", "fou", "particularment", "pertinent", "en", "dos", "camps", "l'arquitectura", "i", "la", "cura", "de", "la", "salut", "aix\u00f2", "va", "ser", "particularment", "important", "des", "del", "punt", "de", "vista", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "dins", "de", "l'\u00e0mbit", "dels", "militars", "romans", "hi", "va", "haver", "molts", "aven\u00e7os", "m\u00e8dics", "es", "va", "establir", "un", "corpus", "m\u00e8dic", "es", "van", "fixar", "metges", "permanents", "es", "va", "establir", "el", "valetudinarium", "hospitals", "militars", "i", "en", "temps", "de", "c\u00e8sar", "es", "van", "crear", "els", "primers", "vestigis", "de", "l'atenci\u00f3", "sistem\u00e0tica", "dels", "ferits", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "important", "tenir", "en", "compte", "que", "la", "varietat", "i", "la", "naturalesa", "dels", "instruments", "quir\u00fargics", "descoberts", "en", "restes", "romanes", "indiquen", "un", "bon", "coneixement", "de", "la", "cirurgia", "banys", "p\u00fablics", "els", "banys", "p\u00fablics", "no", "servien", "nom\u00e9s", "per", "a", "banyarse", "tenien", "serveis", "com", "biblioteques", "zones", "esportives", "i", "galeries", "d'art", "les", "termes", "romanes", "del", "llat\u00ed", "thermae", "eren", "edificis", "p\u00fablics", "amb", "prestacions", "que", "avui", "en", "dir\u00edem", "higienicosanit\u00e0ries", "s\u00f3n", "els", "precursors", "de", "les", "modernes", "cases", "de", "banys", "saunes", "i", "balnearis", "termals", "i", "representaven", "un", "dels", "principals", "llocs", "de", "trobada", "a", "l'antiga", "roma", "\u00e9s", "a", "dir", "constitu\u00efen", "un", "lloc", "d'oci", "i", "de", "sociabilitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "societat", "romana", "b\u00e0sicament", "patr\u00edcia", "patricii", "juvenal", "ss", "iii", "dc", "es", "referia", "en", "la", "seva", "c\u00e8lebre", "sent\u00e8ncia", "mens", "sana", "in", "corpore", "sano", "a", "la", "salut", "tant", "intel\u00b7lectual", "com", "f\u00edsica", "la", "preparaci\u00f3", "de", "la", "qual", "es", "duia", "a", "terme", "dins", "les", "termes", "la", "higiene", "personal", "l'exercici", "f\u00edsic", "etc", "vida", "social", "malgrat", "combatre's", "a\u00eflladament", "el", "luxe", "i", "el", "refinament", "van", "avan\u00e7ar", "durant", "l'imperi", "l'emperador", "dictava", "les", "modes", "i", "all\u00f2", "que", "adoptaven", "els", "l\u00edders", "suprems", "era", "secundat", "r\u00e0pidament", "pel", "poble", "per\u00f2", "la", "moda", "era", "ef\u00edmera", "i", "acabava", "amb", "el", "canvi", "de", "sobir\u00e0", "alguns", "lliberts", "van", "arribar", "a", "una", "posici\u00f3", "preeminent", "gr\u00e0cies", "al", "favor", "que", "els", "van", "dispensar", "alguns", "emperadors", "el", "fast", "i", "la", "riquesa", "desplegada", "per", "les", "classes", "altes", "romanes", "s'assemblava", "al", "desplegat", "a", "l'orient", "els", "banquets", "van", "seguir", "creixent", "en", "luxe", "i", "s'acompanyaven", "de", "recitals", "de", "poesia", "balls", "actuacions", "de", "mims", "representacions", "teatrals", "cors", "i", "actuacions", "musicals", "les", "visites", "socials", "consumien", "part", "del", "temps", "dels", "romans", "els", "natalicis", "els", "condols", "les", "visites", "als", "malalts", "assist\u00e8ncia", "a", "processos", "i", "altres", "actes", "p\u00fablics", "etc", "els", "subjectes", "que", "ocupaven", "tot", "el", "seu", "temps", "en", "aquests", "actes", "van", "arribar", "a", "constituir", "una", "verdadera", "casta", "a", "roma", "essent", "anomenats", "ardelliones", "per\u00f2", "no", "van", "proliferar", "a", "les", "altres", "ciutats", "tamb\u00e9", "va", "ser", "corrent", "la", "dedicaci\u00f3", "a", "captar", "una", "her\u00e8ncia", "els", "que", "ho", "intentaven", "no", "sempre", "ho", "aconseguien", "les", "reunions", "socials", "habituals", "a", "places", "termes", "temples", "biblioteques", "tendes", "barberies", "etc", "no", "van", "minvar", "durant", "l'imperi", "a", "la", "tarda", "era", "costum", "passejar", "per", "les", "avingudes", "plantades", "d'arbres", "o", "en", "els", "p\u00f2rtics", "decorats", "amb", "est\u00e0tues", "durant", "tota", "l'\u00e8poca", "imperial", "els", "viatges", "eren", "molt", "freq\u00fcents", "des", "de", "prov\u00edncies", "s'acudia", "a", "roma", "per", "assistir", "als", "jocs", "o", "per", "altres", "activitats", "tamb\u00e9", "es", "visitaven", "totes", "les", "prov\u00edncies", "de", "l'imperi", "contribu\u00efen", "a", "aix\u00f2", "la", "facilitat", "per", "trobar", "carruatges", "o", "mitjans", "de", "transports", "els", "bons", "camins", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "mansions", "o", "posades", "i", "la", "pau", "general", "els", "viatges", "podien", "suposar", "incomoditats", "per\u00f2", "no", "eren", "excessivament", "perillosos", "motius", "dels", "viatges", "eren", "el", "comer\u00e7", "la", "curiositat", "la", "salut", "les", "visites", "socials", "els", "negocis", "i", "altres", "l'opini\u00f3", "popular", "s'expressava", "en", "les", "demostracions", "del", "p\u00fablic", "en", "els", "espectacles", "en", "cites", "dels", "actors", "i", "en", "pasquins", "les", "not\u00edcies", "que", "circulaven", "eren", "sovint", "rumors", "fantasiosos", "o", "not\u00edcies", "certes", "per\u00f2", "exagerades", "canvis", "de", "costums", "socials", "era", "costum", "besarse", "cada", "dia", "el", "que", "va", "ser", "prohibit", "per", "tiberi", "probablement", "sense", "gaire", "\u00e8xit", "estava", "molt", "estesa", "tamb\u00e9", "el", "costum", "dels", "regals", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'any", "i", "a", "vegades", "es", "feien", "quan", "ja", "passaven", "molts", "dies", "de", "les", "calendes", "de", "gener", "tiberi", "va", "limitar", "els", "regals", "a", "la", "primera", "secci\u00f3", "calendes", "de", "gener", "les", "joves", "quan", "es", "casaven", "ho", "feien", "a", "una", "edat", "primerenca", "i", "la", "seva", "educaci\u00f3", "dom\u00e8stica", "continuava", "sent", "el", "coneixement", "del", "teixit", "i", "el", "filat", "les", "dones", "de", "classe", "alta", "acudien", "a", "classes", "de", "literatura", "ret\u00f2rica", "dansa", "i", "altres", "arts", "posse\u00efen", "la", "plena", "administraci\u00f3", "dels", "seus", "b\u00e9ns", "i", "feien", "valer", "la", "seva", "autoritat", "durant", "l'\u00e8poca", "imperial", "van", "ser", "freq\u00fcents", "els", "esc\u00e0ndols", "de", "grans", "dames", "amb", "divorcis", "i", "relliscades", "notables", "la", "dona", "freq\u00fcentava", "els", "espectacles", "i", "els", "festins", "practicaven", "esports", "i", "activitats", "art\u00edstiques", "va", "seguir", "descendint", "la", "natalitat", "i", "el", "matrimoni", "i", "es", "va", "estendre", "l'homosexualisme", "en", "acabar", "els", "negocis", "i", "abans", "del", "menjar", "principal", "es", "procedia", "al", "bany", "quotidi\u00e0", "a", "les", "termes", "reunintse", "amb", "aquesta", "finalitat", "centenars", "d'homes", "en", "les", "edificacions", "destinades", "a", "tal", "efecte", "el", "vestuari", "l'\u00fas", "de", "la", "t\u00fanica", "sobre", "la", "toga", "es", "va", "generalitzar", "i", "van", "sorgir", "diversos", "tipus", "de", "t\u00fanica", "camisa", "de", "poca", "amplada", "amb", "m\u00e0negues", "curtes", "i", "sostinguda", "per", "un", "cenyidor", "estant", "cosit", "el", "tancament", "de", "l'espatlla", "la", "laticlavae", "menys", "ajustada", "i", "m\u00e9s", "llarga", "la", "vesta", "o", "distincta", "o", "talaris", "fins", "als", "peus", "la", "manicata", "amb", "m\u00e0negues", "la", "fimbriata", "amb", "m\u00e0negues", "i", "ornaments", "o", "franges", "les", "picta", "i", "palmata", "segurament", "decorades", "amb", "vegetals", "la", "dalmatica", "apareguda", "amb", "l'emperador", "commode", "que", "era", "ampla", "i", "fins", "a", "sota", "dels", "genolls", "i", "amb", "m\u00e0negues", "amples", "fins", "als", "canells", "el", "seu", "\u00fas", "es", "va", "fer", "general", "la", "paraganda", "similar", "a", "l'anterior", "per\u00f2", "sense", "m\u00e0negues", "la", "llitera", "o", "t\u00fanica", "dels", "camils", "amb", "m\u00e0negues", "llargues", "i", "folgades", "i", "falda", "pronunciadales", "matrones", "romanes", "tapaven", "la", "seva", "t\u00fanica", "amb", "un", "vestit", "que", "les", "cobria", "completament", "denominat", "stola", "i", "un", "vestit", "anomenat", "palla", "per\u00f2", "progressivament", "van", "adoptar", "el", "vestit", "grec", "les", "dones", "del", "poble", "vestien", "la", "t\u00fanica", "i", "a", "sobre", "un", "mantell", "o", "un", "vestit", "anomenat", "supparum", "el", "lli", "va", "suplantar", "a", "la", "llana", "les", "robes", "interiors", "es", "feien", "de", "cot\u00f3", "o", "de", "seda", "festes", "romanes", "a", "roma", "se", "celebraven", "moltes", "i", "diverses", "festivitats", "la", "majoria", "estaven", "dedicades", "a", "alguna", "divinitat", "encara", "que", "l'objectiu", "d'algunes", "era", "tamb\u00e9", "servir", "d'esbargiment", "a", "la", "poblaci\u00f3", "o", "celebrar", "una", "vict\u00f2ria", "entre", "les", "m\u00e9s", "destacades", "estaven", "la", "lupercalia", "la", "festa", "d'h\u00e8rcules", "la", "de", "j\u00fapiter", "capitol\u00ed", "altres", "festes", "importants", "eren", "la", "compit\u00e0lia", "les", "festes", "en", "honor", "de", "mart", "i", "la", "vinalia", "durant", "l'\u00e8poca", "imperial", "les", "preferides", "pels", "romans", "eren", "les", "que", "inclo\u00efen", "jocs", "esportius", "anomenats", "ludi", "la", "principal", "font", "d'informaci\u00f3", "sobre", "aquest", "tema", "\u00e9s", "un", "llibre", "d'ovidi", "ac", "ac", "titulat", "\"fasti\"", "que", "es", "podria", "traduir", "per", "\"el", "calendari", "rom\u00e0\"", "tipus", "de", "festes", "hi", "havia", "tres", "tipus", "de", "dies", "festius", "els", "stativae", "que", "eren", "dies", "prefixats", "al", "calendari", "i", "corresponien", "a", "festes", "de", "celebraci\u00f3", "annual", "els", "conceptivae", "que", "eren", "festes", "anuals", "sense", "dia", "fix", "com", "passa", "amb", "la", "pasqua", "del", "calendari", "cristi\u00e0", "la", "data", "de", "la", "celebraci\u00f3", "era", "anunciada", "pels", "sacerdots", "uns", "dies", "abans", "els", "imperativae", "eren", "celebracions", "especials", "dies", "festius", "d'obligat", "compliment", "del", "verb", "imperare", "manar", "designats", "pels", "governants", "per", "expiar", "un", "problema", "en", "concret", "amb", "els", "d\u00e9us", "o", "tamb\u00e9", "per", "a", "celebrar", "vict\u00f2riesentre", "les", "del", "primer", "tipus", "estava", "la", "sementivae", "tamb\u00e9", "coneguda", "amb", "el", "nom", "de", "pagnalia", "perqu\u00e8", "la", "celebraven", "els", "pagi", "coincidint", "amb", "l'inici", "de", "la", "sembra", "entre", "les", "del", "segon", "tipus", "estaven", "la", "festa", "de", "mart", "se", "celebrava", "de", "l'", "al", "de", "mar\u00e7", "la", "festa", "de", "la", "deessa", "tellus", "o", "el", "de", "la", "deessa", "dels", "camps", "sembrats", "que", "era", "el", "d'abril", "i", "es", "deia", "fordicidia", "el", "d'abril", "eren", "les", "festes", "de", "ceres", "cerealia", "i", "el", "d'abril", "era", "la", "festa", "de", "la", "parilia", "dedicada", "al", "d\u00e9u", "dels", "ramats", "pales", "altres", "festes", "de", "data", "fixa", "eren", "les", "vinalia", "d'abril", "les", "robigalia", "d'abril", "les", "saturnalia", "de", "desembre", "les", "compitalia", "algunes", "festes", "sembla", "que", "hagin", "perviscut", "en", "el", "temps", "com", "ara", "la", "saturae", "una", "festa", "de", "m\u00e0scares", "semblant", "als", "actuals", "carnavals", "en", "qu\u00e8", "es", "feia", "una", "desfilada", "amb", "m\u00fasica", "de", "flautes", "tibia", "o", "tamb\u00e9", "podem", "trobar", "semblances", "entre", "l'actual", "festa", "de", "nadal", "i", "la", "saturnalia", "algunes", "festes", "estaven", "relacionades", "directament", "o", "indirecta", "amb", "els", "morts", "per", "exemple", "l'anomenada", "festa", "dels", "ragis", "hi", "havia", "uns", "dies", "anomenats", "dies", "sacrificae", "que", "no", "afectaven", "a", "la", "poblaci\u00f3", "en", "general", "sin\u00f3", "nom\u00e9s", "als", "sacerdots", "els", "quals", "havien", "de", "sacrificar", "als", "d\u00e9us", "un", "animal", "en", "un", "lloc", "p\u00fablic", "altres", "festes", "com", "el", "lectisternium", "d'origen", "grec", "implicaven", "oferir", "un", "abundant", "banquet", "teatre", "el", "teatre", "llat\u00ed", "\u00e9s", "el", "teatre", "que", "es", "feia", "a", "l'antiga", "roma", "incloent", "textos", "m\u00fasica", "escenografia", "indument\u00e0ria", "i", "costums", "representat", "en", "llengua", "llatina", "alguns", "dramaturgs", "romans", "c\u00e8lebres", "van", "ser", "plaute", "terenci", "i", "s\u00e8neca", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "destaquen", "per", "exemple", "fabi", "doss\u00e8", "luci", "atti", "i", "titini", "algunes", "obres", "s\u00f3n", "encara", "ben", "conegudes", "com", "el", "truculent", "de", "plaute", "o", "nombroses", "trag\u00e8dies", "de", "luci", "atti", "com", "medea", "o", "les", "troianes", "algunes", "d'elles", "sobretot", "gr\u00e0cies", "a", "nombroses", "adaptacions", "de", "teatre", "cinema", "\u00f2pera", "dansa", "etc", "d'autors", "posteriors", "al", "contrari", "dels", "grecs", "pels", "romans", "la", "funci\u00f3", "del", "teatre", "va", "passar", "de", "ser", "una", "forma", "de", "formaci\u00f3", "filosofia", "o", "cr\u00edtica", "social", "a", "prendrehi", "import\u00e0ncia", "l'entreteniment", "i", "l'espectacle", "per", "si", "mateix", "la", "com\u00e8dia", "era", "extremadament", "popular", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "feien", "trag\u00e8dies", "i", "altres", "g\u00e8neres", "pel", "gust", "de", "gaudir", "d'altres", "emocions", "es", "van", "crear", "companyies", "de", "teatre", "professionals", "formades", "per", "grups", "d'actors", "que", "feien", "gires", "per", "diverses", "prov\u00edncies", "gladiadors", "un", "gladiador", "en", "llat\u00ed", "gladiator", "era", "el", "terme", "emprat", "per", "referirse", "als", "lluitadors", "dels", "jocs", "p\u00fablics", "de", "l'antiga", "roma", "aquests", "espectacles", "es", "van", "originar", "com", "a", "ofrenes", "privades", "en", "honor", "d'un", "difunt", "en", "el", "dia", "del", "seu", "funeral", "munus", "per\u00f2", "van", "acabar", "sent", "espectacles", "massius", "que", "podien", "consistir", "a", "lluitar", "contra", "altres", "gladiadors", "o", "contra", "un", "animal", "venatio", "la", "teoria", "m\u00e9s", "acceptada", "sobre", "l'origen", "d'aquest", "mot", "\u00e9s", "que", "deriva", "de", "la", "paraula", "gladius", "l'espasa", "que", "feien", "servir", "curses", "de", "carros", "aquests", "espectacles", "es", "van", "introduir", "a", "roma", "a", "trav\u00e9s", "dels", "etruscs", "els", "quals", "els", "van", "importar", "dels", "grecs", "tanmateix", "els", "romans", "tamb\u00e9", "van", "estar", "influenciats", "directament", "pels", "grecs", "sobretot", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "del", "territori", "grec", "el", "dc", "segons", "una", "llegenda", "romana", "r\u00f2mul", "va", "celebrar", "una", "cursa", "de", "cavalls", "just", "despr\u00e9s", "de", "fundar", "roma", "el", "ac", "com", "a", "estrat\u00e8gia", "per", "distreure", "els", "sabins", "aix\u00ed", "mentre", "els", "sabins", "es", "delectaven", "amb", "l'espectacle", "r\u00f2mul", "i", "els", "seus", "homes", "van", "agafar", "i", "van", "raptar", "les", "seves", "dones", "aquest", "fet", "es", "coneix", "comunament", "com", "el", "\"rapte", "de", "les", "sabines\"a", "l'antiga", "roma", "el", "lloc", "m\u00e9s", "important", "on", "se", "celebraven", "les", "curses", "de", "cavalls", "era", "el", "circ", "m\u00e0xim", "localitzat", "entre", "el", "tur\u00f3", "palat\u00ed", "i", "el", "tur\u00f3", "avent\u00ed", "que", "podia", "albergar", "un", "p\u00fablic", "de", "persones", "aquest", "circ", "datava", "probablement", "de", "l'\u00e8poca", "etrusca", "encara", "que", "al", "voltant", "de", "l'any", "ac", "va", "ser", "reconstru\u00eft", "per", "juli", "c\u00e8sar", "tenint", "aproximadament", "una", "longitud", "de", "m", "i", "una", "amplada", "de", "m", "un", "dels", "extrems", "de", "la", "pista", "era", "m\u00e9s", "obert", "que", "l'altre", "en", "aquest", "extrem", "\u00e9s", "on", "els", "carros", "feien", "cua", "per", "comen\u00e7ar", "la", "cursa", "els", "romans", "utilitzaven", "una", "s\u00e8rie", "de", "portes", "conegudes", "com", "a", "carceres", "equivalents", "a", "les", "hysplex", "gregues", "igual", "que", "les", "hysplex", "anaven", "esglaonades", "les", "carceres", "estaven", "aixecades", "a", "l'extrem", "angul\u00f3s", "de", "la", "pista", "i", "els", "carros", "es", "posaven", "darrere", "de", "les", "portes", "les", "quals", "s'obrien", "per", "un", "ressort", "quan", "els", "carros", "estaven", "preparats", "l'emperador", "o", "qualsevol", "que", "fos", "l'amfitri\u00f3", "en", "cas", "de", "no", "celebrarse", "a", "roma", "tirava", "un", "drap", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "mappa", "per", "indicar", "d'aquesta", "manera", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "competici\u00f3", "les", "portes", "s'obririen", "r\u00e0pidament", "de", "manera", "que", "en", "comen\u00e7ar", "al", "mateix", "temps", "la", "cursa", "fos", "m\u00e9s", "justa", "situaci\u00f3", "de", "la", "dona", "en", "les", "fam\u00edlies", "riques", "la", "dona", "havia", "de", "portar", "una", "vida", "d'obedi\u00e8ncia", "el", "treball", "li", "era", "ali\u00e8", "excepte", "el", "filar", "i", "teixir", "com", "a", "mestressa", "de", "casa", "havia", "de", "supervisar", "les", "tasques", "dom\u00e8stiques", "acomplertes", "pels", "esclaus", "per", "als", "romans", "el", "crim", "m\u00e9s", "gran", "que", "podia", "cometre", "una", "dona", "era", "l'adulteri", "considerat", "no", "nom\u00e9s", "un", "crim", "de", "car\u00e0cter", "moral", "sin\u00f3", "una", "tra\u00efci\u00f3", "per", "als", "d\u00e9us", "tutelars", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "l'home", "la", "dona", "estava", "exempta", "del", "reclutament", "a", "l'ex\u00e8rcit", "i", "de", "combatre", "en", "les", "campanyes", "militars", "homosexualitat", "les", "fonts", "hist\u00f2riques", "disponibles", "sobre", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'homosexualitat", "a", "l'antiga", "roma", "les", "seves", "actituds", "i", "l'acceptaci\u00f3", "del", "fet", "s\u00f3n", "abundants", "hi", "ha", "obres", "liter\u00e0ries", "poemes", "grafits", "i", "comentaris", "sobre", "les", "predileccions", "de", "tota", "mena", "de", "personatges", "fins", "i", "tot", "d'emperadors", "solters", "i", "casats", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "representacions", "gr\u00e0fiques", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "escasses", "que", "a", "la", "gr\u00e8cia", "cl\u00e0ssica", "les", "actituds", "cap", "a", "l'homosexualitat", "van", "anar", "canviant", "amb", "el", "temps", "segons", "el", "context", "hist\u00f2ric", "oscil\u00b7lant", "des", "de", "la", "forta", "condemna", "fins", "a", "una", "considerablement", "\u00e0mplia", "acceptaci\u00f3", "de", "fet", "va", "ser", "considerada", "un", "costum", "cultural", "a", "certes", "prov\u00edncies", "tractant", "aquests", "comportaments", "\u00e9s", "fonamental", "recalcar", "que", "el", "terme", "homosexualitat", "\u00e9s", "problem\u00e0tic", "i", "imprec\u00eds", "aplicat", "al", "m\u00f3n", "antic", "ni", "tan", "sols", "hi", "havia", "una", "paraula", "tradu\u00efble", "com", "a", "tal", "en", "llat\u00ed", "ni", "en", "grec", "antic", "amb", "el", "mateix", "significat", "que", "el", "modern", "concepte", "d'homosexualitat", "la", "bisexualitat", "sembla", "que", "era", "la", "norma", "per\u00f2", "ja", "autors", "antics", "reconeixen", "que", "a", "l'antiga", "roma", "hi", "havia", "homes", "que", "mantenien", "relacions", "sexuals", "exclusivament", "amb", "homes", "llengua", "el", "llat\u00ed", "\u00e9s", "una", "llengua", "indoeuropea", "de", "la", "branca", "it\u00e0lica", "parlada", "antigament", "pels", "romans", "a", "partir", "de", "l'evoluci\u00f3", "de", "la", "seva", "versi\u00f3", "vulgar", "en", "sorgiren", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "que", "sobreviuen", "avui", "dia", "tot", "i", "que", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "va", "desapar\u00e8ixer", "com", "a", "llengua", "habitual", "de", "comunicaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "el", "llat\u00ed", "vulgar", "que", "es", "parlava", "als", "diversos", "territoris", "de", "l'imperi", "va", "evolucionar", "cap", "a", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "actuals", "d'altra", "banda", "el", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "es", "va", "mantenir", "com", "a", "llengua", "de", "cultura", "a", "europa", "durant", "molts", "segles", "la", "majoria", "de", "lleng\u00fces", "europees", "sobretot", "les", "rom\u00e0niques", "i", "l'angl\u00e8s", "han", "manllevat", "molt", "de", "vocabulari", "directament", "del", "llat\u00ed", "cl\u00e0ssic", "sobretot", "per", "termes", "d'\u00fas", "t\u00e8cnic", "el", "llat\u00ed", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "en", "la", "classificaci\u00f3", "taxon\u00f2mica", "dels", "\u00e9ssers", "vius", "el", "llat\u00ed", "tamb\u00e9", "es", "va", "mantenir", "com", "a", "llengua", "de", "culte", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fins", "al", "concili", "vatic\u00e0", "segon", "avui", "en", "dia", "no", "hi", "ha", "parlants", "nadius", "del", "llat\u00ed", "per\u00f2", "\u00e9s", "l'idioma", "oficial", "de", "l'estat", "del", "vatic\u00e0", "i", "per", "aix\u00f2", "no", "es", "pot", "considerar", "una", "llengua", "completament", "morta", "art", "rom\u00e0", "per", "art", "rom\u00e0", "sense", "adjectius", "ulteriors", "s'ent\u00e9n", "l'art", "de", "l'antiga", "roma", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "fins", "a", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "sigui", "a", "la", "ciutat", "de", "roma", "o", "en", "la", "resta", "d'it\u00e0lia", "i", "en", "les", "prov\u00edncies", "orientals", "i", "occidentals", "l'art", "de", "la", "part", "oriental", "de", "l'imperi", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "d'occident", "si", "b\u00e9", "est\u00e0", "en", "continu\u00eftat", "amb", "l'imperi", "rom\u00e0", "s'anomena", "art", "rom\u00e0", "d'orient", "les", "formes", "art\u00edstiques", "aut\u00f2ctones", "en", "la", "fase", "de", "l'origen", "de", "roma", "i", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "romana", "s\u00f3n", "for\u00e7a", "elementals", "i", "poc", "refinades", "amb", "el", "contacte", "amb", "la", "civilitzaci\u00f3", "grega", "roma", "tindr\u00e0", "progressivament", "n'apreciar\u00e0", "les", "formes", "mentre", "depreciar\u00e0", "socialment", "als", "artistes", "grecs", "davant", "dels", "conqueridors", "romans", "amb", "el", "pas", "dels", "segles", "l'art", "grec", "s'apreciar\u00e0", "m\u00e9s", "per\u00f2", "no", "hi", "mancaran", "tend\u00e8ncies", "aut\u00f2ctones", "anticl\u00e0ssiques", "que", "seran", "un", "element", "de", "continu\u00eftat", "amb", "l'art", "rom\u00e0nic", "posterior", "arquitectura", "romana", "l'arquitectura", "romana", "\u00e9s", "probablement", "el", "testimoni", "m\u00e9s", "significatiu", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "es", "caracteritza", "per", "la", "diversificaci\u00f3", "de", "les", "seves", "construccions", "i", "la", "grandiositat", "dels", "espais", "interiors", "la", "seva", "solidesa", "ha", "perm\u00e8s", "que", "moltes", "d'elles", "perdurin", "fins", "avui", "en", "dia", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "va", "normalitzar", "les", "t\u00e8cniques", "constructives", "de", "manera", "que", "es", "poden", "veure", "construccions", "molt", "semblants", "a", "milers", "de", "quil\u00f2metres", "enlla\u00e7ades", "sovint", "per", "les", "vies", "romanes", "religi\u00f3", "romana", "la", "mitologia", "romana", "representa", "el", "conjunt", "de", "d\u00e9us", "i", "creences", "de", "proced\u00e8ncia", "diversa", "que", "formaven", "el", "pensament", "religi\u00f3s", "a", "l'antiga", "roma", "inicialment", "consistia", "en", "la", "creen\u00e7a", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "d\u00e9us", "amb", "funcions", "espec\u00edfiques", "i", "clergues", "associats", "per\u00f2", "sense", "les", "narracions", "llegend\u00e0ries", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "mitologia", "grega", "m\u00e9s", "endavant", "a", "la", "darrera", "part", "de", "la", "rep\u00fablica", "els", "romans", "escrigueren", "hist\u00f2ries", "sobre", "els", "seus", "d\u00e9us", "equivalents", "a", "la", "titanom\u00e0quia", "grega", "en", "la", "roma", "m\u00e9s", "primitiva", "els", "habitants", "vivien", "en", "un", "m\u00f3n", "de", "d\u00e9us", "davant", "la", "manca", "d'un", "altre", "tipus", "de", "creences", "expressaven", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'explicaci\u00f3", "divina", "qualsevol", "tipus", "d'ideal", "el", "poble", "mesclava", "les", "tradicions", "aut\u00f2ctones", "amb", "tradicions", "d'altres", "pobles", "grecs", "etruscs", "sabins", "i", "divinitzaven", "qualsevol", "element", "del", "seu", "entorn", "fos", "de", "la", "natura", "o", "de", "la", "societat", "progressivament", "alguns", "d'aquests", "elements", "divinitzats", "numina", "esdevindrien", "els", "principals", "d\u00e9us", "els", "manes", "esperits", "dels", "morts", "o", "d'un", "mort", "en", "particular", "van", "ser", "dels", "primers", "d\u00e9us", "romans", "aquests", "d\u00e9us", "es", "confongueren", "amb", "els", "lars", "i", "penats", "d\u00e9us", "de", "les", "cases", "cada", "casa", "tenia", "un", "lar", "i", "els", "habitants", "d'una", "casa", "donaven", "culte", "als", "seus", "propis", "d\u00e9us", "quan", "una", "noia", "es", "casava", "havia", "de", "deixar", "de", "donar", "culte", "als", "d\u00e9us", "de", "la", "casa", "dels", "seus", "pares", "i", "adoptar", "els", "de", "la", "casa", "del", "seu", "esp\u00f2s", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "els", "d\u00e9us", "dels", "camps", "i", "dels", "camins", "que", "protegien", "els", "camperols", "i", "els", "caminants", "protegien", "tamb\u00e9", "els", "pobles", "i", "ciutats", "els", "districtes", "i", "les", "viae", "els", "hi", "retien", "culte", "en", "les", "cru\u00eflles", "dels", "camins", "fent", "una", "festa", "anual", "els", "m\u00e9s", "venerats", "eren", "j\u00fapiter", "minerva", "i", "juno", "en", "honor", "d'ells", "constru\u00efen", "temples", "i", "oferien", "sacrificis", "d'animals", "l'emperador", "era", "adorat", "com", "un", "d\u00e9u", "i", "a", "tot", "l'imperi", "es", "practicava", "el", "culte", "imperial", "els", "romans", "tamb\u00e9", "veneraven", "a", "casa", "els", "d\u00e9us", "protectors", "de", "la", "llar", "i", "de", "la", "fam\u00edlia", "a", "cada", "casa", "hi", "havia", "un", "altar", "dedicat", "a", "aquests", "d\u00e9us", "a", "m\u00e9s", "els", "romans", "eren", "molt", "supersticiosos", "i", "abans", "de", "prendre", "una", "decisi\u00f3", "consultaven", "la", "voluntat", "dels", "d\u00e9us", "expressada", "per", "mitj\u00e0", "dels", "oracles", "principals", "divinitats", "algunes", "de", "les", "divinitats", "de", "la", "roma", "arcaica", "eren", "j\u00fapiter", "o", "jovis", "d\u00e9u", "principal", "del", "cel", "resplendent", "juno", "esposa", "de", "j\u00fapiter", "i", "deessa", "del", "naixement", "i", "de", "la", "prole", "mart", "d\u00e9u", "de", "la", "guerra", "janus", "d\u00e9u", "de", "l'acc\u00e9s", "a", "la", "casa", "vesta", "deessa", "de", "la", "llar", "silv\u00e0", "d\u00e9u", "dels", "boscos", "i", "dels", "ramats", "penats", "d\u00e9us", "del", "rebost", "lars", "d\u00e9us", "protectors", "de", "la", "fam\u00edlia", "i", "de", "la", "casa", "h\u00e8rcules", "it\u00e0lic", "d\u00e9u", "de", "l'alqueria", "cultivada", "en", "pau", "m\u00e9s", "tard", "d\u00e9u", "de", "la", "bona", "fe", "vertumne", "d\u00e9u", "de", "l'any", "i", "les", "seves", "estacions", "saturn", "d\u00e9u", "de", "la", "sementera", "ops", "d\u00e9u", "dels", "camps", "flora", "deessa", "de", "les", "flors", "bel\u00b7lona", "deessa", "de", "la", "guerra", "terminus", "d\u00e9u", "dels", "l\u00edmits", "juventus", "d\u00e9u", "de", "la", "joventut", "salus", "deessa", "de", "la", "salut", "fides", "deessa", "de", "la", "fi", "conc\u00f2rdia", "deessa", "de", "la", "conc\u00f2rdia", "fors", "deessa", "de", "la", "fortuna", "camenes", "nimfes", "de", "les", "fonts", "dea", "o", "ceres", "deessa", "de", "la", "fecunditat", "les", "festes", "religioses", "el", "calendari", "religi\u00f3s", "rom\u00e0", "reflectia", "l'hospitalitat", "de", "roma", "davant", "dels", "cultes", "i", "divinitats", "dels", "territoris", "conquerits", "originalment", "eren", "poques", "les", "festivitats", "religioses", "romanes", "algunes", "de", "les", "m\u00e9s", "antigues", "varen", "sobreviure", "fins", "a", "la", "fi", "de", "l'imperi", "pag\u00e0", "preservant", "la", "mem\u00f2ria", "de", "la", "fertilitat", "i", "els", "ritus", "propiciatoris", "d'un", "primitiu", "poble", "agr\u00edcola", "malgrat", "aix\u00f2", "es", "van", "introduir", "noves", "festes", "que", "van", "assenyalar", "l'assimilaci\u00f3", "dels", "nous", "d\u00e9us", "van", "arribar", "a", "incorporarse", "tantes", "festes", "que", "els", "dies", "festius", "eren", "m\u00e9s", "nombrosos", "que", "els", "feiners", "existien", "diverses", "organitzacions", "religioses", "per", "cada", "divinitat", "amb", "els", "seus", "corresponents", "sacerdots", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "nous", "d\u00e9us", "s'uneixen", "al", "culte", "rom\u00e0", "entre", "les", "festes", "religioses", "romanes", "m\u00e9s", "importants", "figuraven", "les", "saturnals", "les", "lupercals", "les", "equirria", "i", "els", "jocs", "seculars", "es", "va", "popularitzar", "extraordin\u00e0riament", "el", "culte", "als", "genius", "for\u00e7a", "divina", "engendradora", "d'abund\u00e0ncia", "alegria", "i", "prosperitat", "car", "s'adaptava", "a", "les", "diverses", "col\u00b7lectivitats", "i", "va", "ser", "una", "manera", "de", "culte", "als", "emperadors", "havia", "genis", "propis", "per", "les", "ciutats", "col\u00f2nies", "municipis", "gremis", "classes", "comunitats", "pobles", "aldees", "castes", "esclaus", "lliberts", "oficis", "i", "professions", "i", "fins", "a", "de", "carrers", "places", "fonts", "portes", "etc", "al", "principi", "de", "cada", "menjar", "es", "feien", "libacions", "pel", "genius", "de", "l'emperador", "i", "va", "transcendir", "a", "nivells", "populars", "el", "jurament", "pel", "genius", "de", "l'emperador", "o", "per", "la", "divinitat", "numen", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "els", "emperadors", "es", "van", "convertir", "en", "d\u00e9us", "i", "fins", "i", "tot", "en", "parents", "de", "d\u00e9us", "durant", "les", "festes", "dels", "jocs", "seculars", "es", "realitzaven", "tant", "espectacles", "atl\u00e8tics", "com", "sacrificis", "la", "tradici\u00f3", "deia", "que", "s'havien", "de", "celebrar", "un", "cop", "cada", "saeculum", "segle", "per", "assenyalar", "el", "comen\u00e7ament", "d'un", "de", "nou", "per\u00f2", "en", "realitat", "se'n", "feien", "m\u00e9s", "rituals", "funeraris", "els", "romans", "varen", "practicar", "indistintament", "durant", "tota", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "dos", "rituals", "d'enterrament", "o", "rituals", "funeraris", "la", "inhumaci\u00f3", "o", "la", "incineraci\u00f3", "els", "mites", "grecs", "que", "presentaven", "hades", "conegut", "tamb\u00e9", "per", "plut\u00f3", "com", "el", "d\u00e9u", "que", "exercia", "el", "poder", "sobre", "els", "morts", "al", "m\u00f3n", "subterrani", "eren", "coneguts", "pels", "romans", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "tardanament", "foren", "assumits", "per", "un", "petit", "sector", "de", "l'oligarquia", "els", "primitius", "d\u00e9us", "manes", "es", "mantingueren", "fins", "a", "la", "consolidaci\u00f3", "del", "cristianisme", "com", "els", "d\u00e9us", "d'ultratomba", "els", "manes", "eren", "les", "\u00e0nimes", "dels", "difunts", "el", "temor", "als", "d\u00e9us", "manes", "es", "tradu\u00efa", "en", "la", "dedicaci\u00f3", "d'ofrenes", "anuals", "de", "flors", "llet", "vi", "i", "mel", "en", "les", "festes", "parentalia", "del", "de", "febrer", "rituals", "semblants", "tenien", "ocasi\u00f3", "durant", "el", "novenarium", "que", "seguia", "tots", "els", "enterraments", "existia", "la", "creen\u00e7a", "que", "els", "dies", "de", "mitjan", "mes", "de", "maig", "era", "un", "temps", "en", "qu\u00e8", "els", "fantasmes", "dels", "morts", "es", "trobaven", "especialment", "insatisfets", "el", "pare", "de", "fam\u00edlia", "les", "nits", "del", "i", "de", "maig", "havia", "de", "rec\u00f3rrer", "la", "casa", "pronunciant", "conjurs", "per", "foragitarlos", "el", "lloc", "on", "hi", "havia", "dipositat", "un", "cad\u00e0ver", "era", "propietat", "dels", "d\u00e9us", "manes", "i", "tenia", "car\u00e0cter", "religi\u00f3s", "temples", "i", "santuaris", "el", "temple", "rom\u00e0", "\u00e9s", "la", "morada", "inviolable", "del", "d\u00e9u", "al", "qual", "est\u00e0", "consagrat", "nom\u00e9s", "els", "sacerdots", "tenen", "acc\u00e9s", "al", "santuari", "l'altar", "on", "s'ofereixen", "els", "sacrificis", "est\u00e0", "sempre", "davant", "de", "l'entrada", "a", "l'interior", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "l'est\u00e0tua", "del", "d\u00e9u", "al", "voltant", "de", "la", "qual", "els", "sacerdots", "dipositen", "les", "ofrenes", "dels", "devots", "generalment", "nom\u00e9s", "tenen", "columnes", "a", "la", "fa\u00e7ana", "davantera", "i", "s\u00f3n", "de", "planta", "rectangular", "el", "temple", "m\u00e9s", "important", "era", "el", "de", "la", "triada", "capitolina", "j\u00fapiter", "juno", "minerva", "al", "capitoli", "tenia", "un", "magn\u00edfic", "p\u00f2rtic", "amb", "tres", "fileres", "de", "sis", "columnes", "cadascuna", "l'\u00fanica", "est\u00e0tua", "humana", "que", "el", "senat", "permet\u00e9", "posar", "al", "capitoli", "fou", "la", "d'escipi\u00f3", "l'afric\u00e0", "en", "\u00e8poca", "d'august", "en", "endavant", "l'ordre", "corinti", "ser\u00e0", "l'\u00fanic", "utilitzat", "per", "sustentar", "mentre", "que", "el", "j\u00f2nic", "i", "el", "d\u00f2ric", "nom\u00e9s", "per", "decorar", "els", "oracles", "d'origen", "oriental", "van", "ser", "populars", "a", "roma", "al", "principi", "de", "l'imperi", "estava", "en", "decad\u00e8ncia", "l'oracle", "de", "ammon", "a", "egipte", "gaudint", "de", "m\u00e9s", "predicament", "els", "oracles", "de", "les", "sibil\u00b7les", "de", "roma", "august", "va", "ordenar", "la", "confiscaci\u00f3", "dels", "llibres", "sibil\u00b7lins", "molts", "dels", "quals", "eren", "c\u00f2pies", "partidistes", "que", "interpretaven", "els", "oracles", "a", "favor", "d'una", "tend\u00e8ncia", "determinada", "amb", "major", "o", "menor", "acceptaci\u00f3", "van", "persistir", "durant", "tot", "l'imperi", "amb", "l'emperador", "vitel\u00b7li", "van", "ser", "expulsats", "d'it\u00e0lia", "per\u00f2", "no", "cal", "dubtar", "que", "van", "tornar", "o", "no", "van", "arribar", "a", "sortir", "les", "religions", "orientals", "la", "superficialitat", "del", "culte", "que", "no", "cobria", "els", "desitjos", "populars", "de", "devoci\u00f3", "purificaci\u00f3", "expiaci\u00f3", "uni\u00f3", "a", "la", "divinitat", "i", "misticisme", "en", "general", "va", "motivar", "un", "espectacular", "creixement", "de", "les", "religions", "orientals", "judaisme", "creences", "eg\u00edpcies", "isis", "i", "osiris", "sobretot", "les", "creences", "d'\u00e0sia", "menor", "com", "c\u00edbele", "bel\u00b7lona", "i", "atis", "el", "d\u00e9u", "pastor", "de", "fr\u00edgia", "que", "simbolitza", "la", "mort", "i", "la", "resurrecci\u00f3", "i", "el", "culte", "a", "mitra", "d'origen", "persa", "d\u00e9u", "de", "la", "veritat", "i", "de", "l'amistat", "assimilat", "despr\u00e9s", "al", "sol", "cristianisme", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "les", "principals", "caracter\u00edstiques", "del", "cristianisme", "en", "els", "seus", "temps", "primitius", "s\u00f3n", "la", "seva", "ferma", "creen\u00e7a", "en", "el", "monoteisme", "la", "igualtat", "entre", "els", "homes", "i", "la", "ferma", "negaci\u00f3", "de", "qualsevol", "altre", "d\u00e9u", "en", "aquest", "context", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "entendre", "que", "els", "successius", "emperadors", "romans", "per", "tal", "d'eliminar", "aquesta", "amena\u00e7a", "a", "la", "unitat", "religiosa", "de", "l'imperi", "basada", "en", "el", "culte", "a", "l'emperador", "i", "en", "el", "respecte", "a", "les", "religions", "dels", "pobles", "conquerits", "van", "decretar", "ferotges", "persecucions", "als", "cristians", "mitjan\u00e7ant", "diversos", "m\u00e8todes", "prohibici\u00f3", "de", "la", "conversi\u00f3", "al", "cristianisme", "septim\u00ed", "sever", "dirigirse", "contra", "els", "seus", "l\u00edders", "o", "persecucions", "generals", "deci", "i", "altres", "tanmateix", "el", "cristianisme", "es", "va", "estendre", "r\u00e0pidament", "a", "causa", "que", "es", "desautoritzava", "el", "servei", "a", "l'ex\u00e8rcit", "factor", "clau", "en", "la", "pot\u00e8ncia", "militar", "de", "molts", "ex\u00e8rcits", "predicava", "la", "pau", "i", "no", "permetia", "el", "combat", "i", "aix\u00f2", "atreia", "moltes", "capes", "de", "la", "poblaci\u00f3", "donades", "les", "nombroses", "guerres", "civils", "que", "va", "haverhi", "a", "partir", "del", "segle", "iii", "amb", "l'ascens", "al", "poder", "de", "constant\u00ed", "per", "tal", "de", "tornar", "a", "compondre", "la", "unitat", "religiosa", "de", "l'imperi", "el", "cristianisme", "es", "va", "convertir", "en", "la", "religi\u00f3", "oficial", "i", "va", "portar", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "que", "les", "lluites", "de", "gladiadors", "van", "ser", "abolides", "per", "constant\u00ed", "i", "els", "condemnats", "ja", "no", "eren", "llan\u00e7ats", "a", "les", "feres", "sin\u00f3", "obligats", "a", "treballar", "en", "les", "mines", "de", "l'estat", "amb", "el", "qual", "s'obtenia", "m\u00e0", "d'obra", "barata", "altres", "lleis", "de", "constant\u00ed", "van", "restringir", "el", "divorci", "i", "van", "castigar", "molt", "severament", "el", "rapte", "va", "protegir", "els", "pupils", "tutelats", "va", "estendre", "el", "dret", "d'her\u00e8ncia", "matern", "i", "l'\u00fas", "dels", "codicils", "va", "establir", "penes", "pels", "que", "provoquessin", "litigis", "sense", "fonament", "i", "va", "introduir", "en", "els", "plets", "el", "jurament", "dels", "testimonis", "les", "penes", "de", "crucifixi\u00f3", "i", "de", "marcatge", "del", "front", "van", "ser", "suprimides", "va", "prohibir", "l'embargament", "d'animals", "o", "eines", "de", "conreu", "per", "deutes", "fiscals", "cosa", "que", "va", "contribuir", "al", "desenvolupament", "agr\u00edcola", "i", "va", "dispensar", "els", "pagesos", "dels", "serveis", "personals", "en", "temps", "de", "recollida", "de", "les", "collites", "cosa", "que", "va", "permetre", "augmentar", "la", "mida", "de", "les", "collites", "cada", "any", "prov\u00edncies", "romanes", "tot", "territori", "annexionat", "es", "convertia", "en", "prov\u00edncia", "i", "era", "confiat", "a", "un", "pretor", "o", "un", "promagistrat", "sic\u00edlia", "ac", "c\u00f2rsega", "sardenya", "ac", "\u00e0frica", "\u00e0frica", "vetus", "o", "\u00e0frica", "proconsular", "ac", "\u00e0frica", "nova", "ac", "hisp\u00e0nia", "citerior", "i", "ulterior", "ac", "g\u00e0l\u00b7lia", "g\u00e0l\u00b7lia", "narbonense", "ac", "i", "comata", "ac", "gr\u00e8cia", "maced\u00f2nia", "ac", "i", "il\u00b7l\u00edria", "ac", "\u00e0sia", "\u00e0sia", "ac", "cil\u00edcia", "ac", "bit\u00ednia", "ac", "pont", "ac", "s\u00edria", "xipre", "ac", "cirenaica", "ac", "egipte", "ac", "vegeu", "tamb\u00e9", "m\u00f3n", "grecorom\u00e0", "per\u00edode", "rom\u00e0", "a", "catalunya", "per\u00edode", "rom\u00e0", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "per\u00edode", "rom\u00e0", "d'egipte", "prostituci\u00f3", "a", "l'antiga", "roma", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "adkins", "lesley", "roy", "adkins", "handbook", "to", "life", "in", "ancient", "rome", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "casson", "lionel", "everyday", "life", "in", "ancient", "rome", "baltimore", "the", "johns", "hopkins", "university", "press", "isbn", "dio", "cassius", "\"dio's", "rome", "volume", "v", "books", "ad", "\"", "httpwwwgutenbergorgfileshhhtm", "consultat", "duiker", "william", "jackson", "spielvogel", "world", "history", "third", "edition", "ed", "wadsworth", "isbn", "durant", "will", "the", "story", "of", "civilization", "volume", "iii", "caesar", "and", "christ", "simon", "and", "schuster", "inc", "elton", "hugh", "warfare", "in", "roman", "europe", "ad", "oxford", "oxford", "university", "press", "isbn", "flower", "editor", "harriet", "i", "the", "cambridge", "companion", "to", "the", "roman", "republic", "cambridge", "uk", "cambridge", "university", "press", "isbn", "cowell", "frank", "richard", "life", "in", "ancient", "rome", "nova", "york", "gp", "putnam's", "sons", "isbn", "gabucci", "ada", "rome", "dictionaries", "of", "civilizations", "berkekely", "university", "of", "california", "press", "isbn", "scheidel", "walter", "ian", "morris", "and", "richard", "p", "saller", "eds", "the", "cambridge", "economic", "history", "of", "the", "grecoroman", "world", "pp", "wyke", "maria", "projecting", "the", "past", "ancient", "rome", "cinema", "and", "history", "nova", "york", "london", "routledge", "hardcover", "isbn", "x", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "antiga", "roma", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "artehistoriacom", "els", "espectacles", "a", "l'antiga", "roma", "la", "lectura", "en", "el", "m\u00f3n", "rom\u00e0", "hist\u00f2ria", "de", "roma", "the", "roman", "law", "library", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "by", "yves", "lassard", "and", "alexandr", "koptev"]