["l'antiga", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "gr\u00e8cia", "que", "t\u00e9", "gaireb\u00e9", "un", "mil\u00b7lenni", "fins", "a", "la", "mort", "d'alexandre", "el", "gran", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "alexandre", "magne", "esdeveniment", "que", "marcaria", "el", "comen\u00e7ament", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "subseg\u00fcent", "els", "antics", "grecs", "es", "troben", "en", "una", "civilitzaci\u00f3", "tricontinental", "que", "inclou", "l'orient", "pr\u00f2xim", "egipte", "i", "una", "petita", "\u00e0rea", "de", "l'europa", "del", "mediterrani", "oriental", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "considerada", "pels", "historiadors", "com", "el", "fonament", "de", "la", "cultura", "occidental", "la", "cultura", "grega", "va", "tenir", "una", "influ\u00e8ncia", "poderosa", "en", "l'imperi", "rom\u00e0", "que", "en", "portaria", "la", "seva", "versi\u00f3", "a", "diverses", "parts", "d'europa", "la", "cultura", "grega", "\u00e9s", "una", "de", "les", "bases", "de", "la", "cultura", "occidental", "sobre", "la", "qual", "ha", "influ\u00eft", "i", "continua", "influint", "fins", "i", "tot", "en", "la", "llengua", "la", "pol\u00edtica", "els", "sistemes", "educatius", "la", "filosofia", "la", "ci\u00e8ncia", "l'art", "i", "l'arquitectura", "del", "m\u00f3n", "modern", "estimulant", "el", "renaixement", "de", "l'europa", "occidental", "i", "durant", "els", "ressorgiments", "neocl\u00e0ssics", "dels", "segles", "xviii", "i", "xix", "a", "europa", "i", "a", "am\u00e8rica", "aquest", "per\u00edode", "es", "divideix", "historiogr\u00e0ficament", "en", "la", "gr\u00e8cia", "arcaica", "la", "gr\u00e8cia", "cl\u00e0ssica", "i", "la", "gr\u00e8cia", "hel\u00b7len\u00edstica", "\u00e0rea", "geogr\u00e0fica", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "un", "terme", "utilitzat", "per", "a", "referirse", "al", "m\u00f3n", "de", "parla", "grega", "de", "l'antiguitat", "es", "refereix", "no", "sols", "a", "la", "pen\u00ednsula", "geogr\u00e0fica", "de", "la", "gr\u00e8cia", "moderna", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "totes", "les", "\u00e0rees", "de", "la", "cultura", "grega", "que", "foren", "colonitzades", "pels", "grecs", "xipre", "creta", "i", "les", "illes", "de", "la", "mar", "egea", "costa", "occidental", "d'anat\u00f2lia", "anomenada", "j\u00f2nia", "costa", "sud", "de", "la", "mar", "negra", "anomenada", "pont", "eux\u00ed", "sic\u00edlia", "i", "el", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "regi\u00f3", "coneguda", "com", "la", "magna", "gr\u00e8cia", "diversos", "assentaments", "i", "col\u00f2nies", "dels", "actuals", "estats", "d'alb\u00e0nia", "i", "bulg\u00e0ria", "egipte", "costa", "mediterr\u00e0nia", "de", "l'actual", "estat", "franc\u00e8s", "l\u00edbia", "costa", "mediterr\u00e0nia", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "pen\u00ednsula", "de", "crimea", "i", "costa", "nord", "de", "la", "mar", "negra", "posteriorment", "tamb\u00e9", "l'imperi", "persa", "despr\u00e9s", "de", "les", "conquestes", "d'alexandre", "el", "gran", "or\u00edgens", "i", "cronologia", "es", "creu", "que", "el", "poble", "grec", "immigr\u00e0", "al", "sud", "cap", "a", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e0nica", "en", "diverses", "onades", "al", "final", "del", "tercer", "mil\u00b7lenni", "ac", "l'\u00faltima", "de", "les", "quals", "seria", "la", "invasi\u00f3", "d\u00f2rica", "el", "per\u00edode", "del", "al", "ac", "\u00e9s", "el", "per\u00edode", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "mic\u00e8nica", "coneguda", "per", "la", "guerra", "de", "troia", "encap\u00e7alada", "pel", "rei", "agam\u00e8mnon", "segons", "els", "relats", "\u00e8pics", "d'homer", "el", "per\u00edode", "del", "ac", "al", "ac", "\u00e9s", "conegut", "com", "l'edat", "fosca", "perqu\u00e8", "no", "n'ha", "sobreviscut", "cap", "text", "primari", "i", "molt", "poques", "restes", "arqueol\u00f2giques", "els", "texts", "secundaris", "i", "terciaris", "com", "ara", "les", "hist\u00f2ries", "d'her\u00f2dot", "la", "descripci\u00f3", "de", "gr\u00e8cia", "de", "paus\u00e0nies", "la", "biblioteca", "de", "diodor", "de", "sic\u00edlia", "i", "les", "cr\u00f2niques", "de", "sant", "jeroni", "contenen", "breus", "cronologies", "i", "llistes", "de", "reis", "que", "haurien", "governat", "durant", "aquest", "per\u00edode", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "acaba", "amb", "la", "fi", "del", "regnat", "d'alexandre", "el", "gran", "que", "hauria", "mort", "el", "ac", "els", "esdeveniments", "subseg\u00fcents", "es", "descriuen", "com", "la", "gr\u00e8cia", "hel\u00b7len\u00edstica", "que", "acabaria", "amb", "la", "conquesta", "dels", "territoris", "grecs", "per", "part", "de", "roma", "encara", "que", "per", "a", "altres", "historiadors", "per", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "en", "l'imperi", "rom\u00e0", "acabaria", "amb", "l'acceptaci\u00f3", "del", "cristianisme", "com", "a", "religi\u00f3", "oficial", "de", "l'imperi", "aix\u00ed", "doncs", "la", "historiografia", "divideix", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "en", "els", "per\u00edodes", "seg\u00fcents", "per\u00edode", "arcaic", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "dels", "primers", "estats", "grecs", "al", "principi", "hi", "ha", "l'edat", "heroica", "que", "coneixem", "per", "la", "mitologia", "grega", "despr\u00e9s", "un", "per\u00edode", "del", "qual", "en", "sabem", "molt", "poc", "i", "finalment", "l'\u00e8poca", "pr\u00f2piament", "hist\u00f2rica", "per\u00edode", "cl\u00e0ssic", "des", "de", "les", "guerres", "m\u00e8diques", "hi", "destaquen", "les", "guerres", "m\u00e8diques", "la", "guerra", "del", "pelopon\u00e8s", "i", "les", "guerres", "maced\u00f2niques", "dirigides", "primer", "per", "filip", "ii", "de", "maced\u00f2nia", "i", "despr\u00e9s", "pel", "seu", "fill", "alexandre", "el", "gran", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "des", "de", "la", "mort", "d'alexandre", "el", "gran", "fins", "a", "la", "conquesta", "de", "gr\u00e8cia", "per", "part", "de", "romala", "majoria", "dels", "historiadors", "i", "pol\u00edtics", "grecs", "les", "obres", "dels", "quals", "han", "sobreviscut", "principalment", "her\u00f2dot", "tuc\u00eddides", "xenofont", "dem\u00f2stenes", "plat\u00f3", "i", "arist\u00f2til", "eren", "atenesos", "o", "proatenesos", "per", "aix\u00f2", "sabem", "molt", "m\u00e9s", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "pol\u00edtica", "d'atenes", "que", "no", "pas", "de", "cap", "altra", "ciutat", "grega", "les", "obres", "d'aquests", "escriptors", "a", "m\u00e9s", "es", "concentren", "sobretot", "en", "la", "hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "militar", "i", "diplom\u00e0tica", "i", "sovint", "ignoren", "la", "hist\u00f2ria", "social", "i", "econ\u00f2mica", "les", "hist\u00f2ries", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "han", "de", "superar", "aquestes", "restriccions", "amb", "l'arqueologia", "i", "altres", "eines", "de", "la", "historiografia", "\u00e8poques", "la", "primera", "\u00e8poca", "o", "l'\u00e8poca", "arcaica", "va", "des", "del", "segle", "vii", "ac", "al", "segle", "vi", "ac", "i", "es", "caracteritza", "per", "l'aparici\u00f3", "de", "ciutats", "estats", "o", "polis", "el", "sorgiment", "de", "gr\u00e8cia", "durant", "el", "segle", "viii", "ac", "gr\u00e8cia", "comen\u00e7a", "a", "emergir", "de", "l'edat", "fosca", "grega", "que", "havia", "succe\u00eft", "la", "civilitzaci\u00f3", "mic\u00e8nica", "i", "la", "civilitzaci\u00f3", "minoica", "l'alfabetisme", "s'havia", "perdut", "i", "l'escriptura", "mic\u00e8nica", "havia", "estat", "oblidada", "els", "grecs", "per\u00f2", "van", "adaptar", "l'alfabet", "fenici", "al", "grec", "i", "comen\u00e7aren", "a", "realitzar", "escrits", "des", "del", "ac", "gr\u00e8cia", "va", "ser", "dividida", "en", "petites", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "un", "patr\u00f3", "imposat", "per", "la", "geografia", "de", "la", "pen\u00ednsula", "on", "cada", "illa", "vall", "i", "plana", "\u00e9s", "separada", "dels", "seus", "ve\u00efns", "per", "aigua", "o", "muntanyes", "en", "progressar", "econ\u00f2micament", "la", "poblaci\u00f3", "grega", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "seva", "capacitat", "agr\u00edcola", "de", "les", "terres", "de", "conreu", "disponibles", "d'acord", "amb", "l'historiador", "mogens", "herman", "hansen", "la", "poblaci\u00f3", "grega", "s'increment\u00e0", "de", "a", "gaireb\u00e9", "deu", "milions", "del", "al", "ac", "des", "del", "ac", "va", "comen\u00e7ar", "un", "per\u00edode", "de", "anys", "d'expansi\u00f3", "en", "qu\u00e8", "els", "grecs", "van", "establir", "col\u00f2nies", "en", "totes", "direccions", "a", "l'est", "la", "costa", "egea", "d'\u00e0sia", "menor", "fou", "la", "primera", "a", "ser", "colonitzada", "despr\u00e9s", "va", "ser", "xipre", "i", "les", "costes", "de", "tr\u00e0cia", "el", "mar", "de", "m\u00e0rmara", "i", "la", "costa", "sud", "del", "mar", "negre", "gradualment", "la", "colonitzaci\u00f3", "grega", "a", "l'est", "arrib\u00e0", "al", "territori", "de", "la", "ucra\u00efna", "actual", "a", "l'oest", "les", "costes", "d'alb\u00e0nia", "sic\u00edlia", "i", "el", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "it\u00e0lica", "van", "ser", "colonitzades", "aix\u00ed", "com", "les", "costes", "de", "fran\u00e7a", "c\u00f2rsega", "i", "el", "nordest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "al", "sud", "es", "van", "fundar", "col\u00f2nies", "a", "egipte", "i", "l\u00edbia", "les", "ciutats", "actuals", "de", "siracusa", "n\u00e0pols", "marsella", "i", "istanbul", "van", "tenir", "els", "seus", "or\u00edgens", "com", "a", "ciutats", "gregues", "de", "siracusa", "neapolis", "massilia", "i", "bizanci", "al", "segle", "vi", "ac", "el", "m\u00f3n", "grec", "s'havia", "convertit", "en", "una", "\u00e0rea", "cultural", "i", "ling\u00fc\u00edstica", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "no", "pas", "l'\u00e0rea", "geogr\u00e0fica", "de", "la", "gr\u00e8cia", "actual", "les", "col\u00f2nies", "gregues", "encara", "que", "no", "eren", "unides", "pol\u00edticament", "mantenien", "lla\u00e7os", "culturals", "religiosos", "i", "comercials", "entre", "si", "els", "grecs", "a", "casa", "seva", "i", "a", "les", "col\u00f2nies", "s'organitzaven", "com", "a", "comunitats", "independents", "i", "les", "ciutats", "les", "polis", "es", "van", "convertir", "en", "la", "unitat", "b\u00e0sica", "de", "govern", "grec", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "va", "produir", "un", "desenvolupament", "important", "en", "tot", "el", "m\u00f3n", "grec", "acompanyat", "del", "creixement", "del", "comer\u00e7", "i", "la", "manufactura", "tamb\u00e9", "es", "va", "produir", "un", "millorament", "important", "dels", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "de", "la", "poblaci\u00f3", "general", "alguns", "estudis", "estimen", "que", "la", "grand\u00e0ria", "mitjana", "de", "les", "cases", "gregues", "va", "ser", "cinc", "vegades", "m\u00e9s", "gran", "el", "ac", "que", "el", "ac", "la", "qual", "cosa", "suggereix", "un", "creixement", "en", "la", "renda", "mitjana", "de", "la", "poblaci\u00f3", "al", "segle", "iv", "ac", "el", "m\u00f3n", "grec", "era", "el", "territori", "m\u00e9s", "desenvolupat", "i", "avan\u00e7at", "del", "m\u00f3n", "d'acord", "amb", "els", "historiadors", "econ\u00f2mics", "era", "una", "de", "les", "economies", "preindustrials", "m\u00e9s", "avan\u00e7ades", "el", "salari", "diari", "d'un", "treballador", "grec", "era", "en", "termes", "de", "grans", "kg", "m\u00e9s", "de", "quatre", "vegades", "m\u00e9s", "gran", "que", "no", "pas", "el", "salari", "d'un", "egipci", "kg", "conflictes", "socials", "i", "pol\u00edtics", "les", "ciutats", "gregues", "eren", "origin\u00e0riament", "monarquies", "encara", "que", "moltes", "n'eren", "massa", "petites", "i", "el", "terme", "basileus", "'rei'", "dels", "seus", "governants", "pot", "ser", "conf\u00fas", "sent", "una", "regi\u00f3", "amb", "escassesa", "de", "terra", "per", "a", "llaurar", "eren", "els", "terratinents", "els", "qui", "tenien", "el", "poder", "i", "els", "qui", "formaven", "una", "aristocr\u00e0cia", "guerrera", "que", "s'involucrava", "en", "petites", "guerres", "internes", "i", "aix\u00ed", "van", "eliminar", "r\u00e0pidament", "la", "monarquia", "al", "mateix", "temps", "el", "naixement", "d'una", "classe", "comerciant", "o", "mercantil", "fita", "representada", "per", "la", "introducci\u00f3", "de", "l'\u00fas", "de", "la", "moneda", "el", "ac", "va", "produir", "un", "conflicte", "de", "classes", "a", "les", "grans", "ciutats", "des", "del", "ac", "les", "aristocr\u00e0cies", "havien", "de", "lluitar", "per", "no", "ser", "enderrocades", "i", "reempla\u00e7ades", "per", "l\u00edders", "populars", "aleshores", "anomenats", "tirans", "tyranoi", "una", "paraula", "sense", "el", "significat", "actual", "d'opressi\u00f3", "dictatorial", "per", "al", "segle", "vi", "ac", "diverses", "ciutats", "ja", "havien", "emergit", "com", "a", "centres", "dominants", "dels", "afers", "grecs", "atenes", "esparta", "corint", "i", "tebes", "cadascuna", "d'aquestes", "havia", "controlat", "les", "\u00e0rees", "rurals", "que", "les", "envoltaven", "atenes", "i", "corint", "esdevindrien", "pot\u00e8ncies", "mar\u00edtimes", "i", "comercials", "atenes", "i", "esparta", "van", "tenir", "una", "rivalitat", "tal", "que", "dominarien", "tota", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "mitjan\u00e7ant", "aliances", "amb", "altres", "polis", "per", "aconseguirne", "l'hegemonia", "pol\u00edtica", "i", "comercial", "a", "esparta", "l'aristocr\u00e0cia", "terratinent", "encara", "conservava", "el", "poder", "i", "la", "constituci\u00f3", "de", "licurg", "al", "voltant", "del", "ac", "aferm\u00e0", "el", "seu", "poder", "i", "va", "donar", "a", "esparta", "un", "r\u00e8gim", "militarista", "sota", "una", "monarquia", "dual", "esparta", "domin\u00e0", "les", "altres", "ciutats", "del", "pelopon\u00e8s", "llevat", "d'argos", "i", "acaia", "a", "atenes", "per", "contra", "la", "monarquia", "havia", "estat", "abolida", "el", "ac", "i", "les", "reformes", "de", "sol\u00f3", "van", "establir", "un", "sistema", "moderat", "de", "govern", "arist\u00f2crata", "els", "arist\u00f2crates", "van", "ser", "succe\u00efts", "per", "la", "tirania", "de", "pis\u00edstrat", "i", "els", "seus", "fills", "que", "farien", "de", "la", "ciutat", "una", "pot\u00e8ncia", "naval", "i", "comercial", "quan", "els", "pisiatrides", "van", "ser", "enderrocats", "cl\u00edstenes", "va", "establir", "la", "primera", "democr\u00e0cia", "del", "m\u00f3n", "ac", "amb", "el", "poder", "compartit", "per", "una", "assemblea", "formada", "per", "tots", "els", "ciutadans", "barons", "cal", "esmentar", "per\u00f2", "que", "nom\u00e9s", "una", "minoria", "dels", "habitants", "eren", "ciutadans", "de", "ple", "dret", "se", "n'exclo\u00efen", "les", "dones", "els", "esclaus", "les", "persones", "lliures", "i", "els", "no", "atenesos", "guerres", "m\u00e8diques", "a", "j\u00f2nia", "sobre", "la", "costa", "egea", "les", "ciutats", "gregues", "que", "inclo\u00efen", "els", "grans", "centres", "de", "milet", "i", "halicarn\u00e0s", "no", "van", "poder", "mantenir", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "van", "ser", "conquerides", "per", "l'imperi", "persa", "al", "segle", "vi", "ac", "el", "ac", "els", "grecs", "es", "van", "aixecar", "en", "la", "revolta", "j\u00f2nica", "i", "atenes", "i", "altres", "ciutats", "gregues", "van", "donarlos", "suport", "el", "ac", "el", "rei", "persa", "darios", "i", "despr\u00e9s", "de", "suprimir", "la", "revolta", "de", "les", "ciutats", "j\u00f2niques", "envi\u00e0", "una", "flota", "per", "castigar", "els", "grecs", "els", "perses", "van", "arribar", "a", "l'\u00e0tica", "per\u00f2", "foren", "derrotats", "en", "la", "batalla", "de", "marat\u00f3", "per", "l'ex\u00e8rcit", "grec", "encap\u00e7alat", "pel", "general", "milc\u00edades", "el", "jove", "el", "monticle", "de", "l'enterrament", "dels", "atenesos", "encara", "es", "pot", "veure", "a", "marat\u00f3", "deu", "anys", "despr\u00e9s", "el", "successor", "de", "darios", "i", "xerxes", "i", "de", "p\u00e8rsia", "va", "enviarhi", "una", "for\u00e7a", "molt", "m\u00e9s", "poderosa", "per", "terra", "despr\u00e9s", "de", "ser", "detinguts", "pel", "rei", "d'esparta", "le\u00f2nides", "i", "a", "les", "term\u00f2piles", "xerxes", "va", "avan\u00e7ar", "cap", "a", "l'\u00e0tica", "i", "captur\u00e0", "i", "crem\u00e0", "atenes", "per\u00f2", "els", "atenesos", "havien", "evacuat", "la", "ciutat", "per", "mar", "i", "sota", "tem\u00edstocles", "van", "derrotar", "la", "flota", "persa", "en", "la", "batalla", "de", "salamina", "un", "any", "despr\u00e9s", "els", "grecs", "sota", "paus\u00e0nies", "l'espartac", "van", "derrotar", "l'ex\u00e8rcit", "persa", "a", "platea", "la", "flota", "atenesa", "va", "perseguir", "els", "perses", "que", "fugien", "del", "mar", "egeu", "i", "el", "ac", "van", "capturar", "bizanci", "en", "fer", "aix\u00f2", "els", "atenesos", "van", "incorporar", "les", "forces", "de", "totes", "les", "illes", "estat", "i", "altres", "ciutats", "estat", "en", "una", "alian\u00e7a", "anomenada", "la", "lliga", "de", "delos", "perqu\u00e8", "la", "tresoreria", "es", "trobava", "a", "la", "ciutat", "sagrada", "de", "delos", "els", "espartans", "tot", "i", "que", "havien", "participat", "en", "la", "guerra", "van", "a\u00efllarse", "i", "permeteren", "que", "atenes", "s'hi", "establ\u00eds", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "naval", "i", "comercial", "\u00fanica", "el", "domini", "d'atenes", "les", "guerres", "perses", "van", "produir", "un", "segle", "de", "domini", "aten\u00e8s", "sobre", "tots", "els", "afers", "grecs", "atenes", "era", "l'\u00fanica", "senyora", "de", "la", "mar", "i", "tamb\u00e9", "la", "pot\u00e8ncia", "comercial", "encara", "que", "corint", "era", "la", "seva", "rival", "m\u00e9s", "seriosa", "l'estadista", "m\u00e9s", "important", "d'aleshores", "era", "p\u00e8ricles", "que", "utilitzaria", "el", "tribut", "dels", "membres", "de", "la", "lliga", "de", "delos", "per", "a", "construir", "el", "parten\u00f3", "i", "altres", "monuments", "de", "la", "gr\u00e8cia", "cl\u00e0ssica", "a", "mitjan", "segle", "v", "ac", "la", "lliga", "s'havia", "convertit", "en", "l'imperi", "d'atenes", "un", "canvi", "simbolitzat", "per", "la", "transfer\u00e8ncia", "de", "la", "tresoreria", "de", "delos", "al", "parten\u00f3", "el", "ac", "la", "riquesa", "d'atenes", "va", "atreure", "intel\u00b7lectuals", "i", "artistes", "de", "tota", "gr\u00e8cia", "l'estat", "aten\u00e8s", "tamb\u00e9", "patrocin\u00e0", "l'educaci\u00f3", "i", "les", "arts", "especialment", "l'arquitectura", "atenes", "es", "va", "convertir", "en", "el", "centre", "de", "la", "literatura", "la", "filosofia", "i", "les", "arts", "alguns", "dels", "grans", "personatges", "de", "la", "cultura", "occidental", "i", "de", "la", "hist\u00f2ria", "intel\u00b7lectual", "van", "viure", "a", "atenes", "durant", "aquest", "per\u00edode", "els", "dramaturgs", "\u00e8squil", "arist\u00f2fanes", "eur\u00edpides", "i", "s\u00f2focles", "els", "fil\u00f2sofs", "arist\u00f2til", "plat\u00f3", "i", "s\u00f2crates", "els", "historiadors", "her\u00f2dot", "tuc\u00eddides", "i", "xenofont", "el", "poeta", "sim\u00f2nides", "i", "l'escultor", "f\u00eddies", "la", "ciutat", "esdevingu\u00e9", "en", "paraules", "de", "p\u00e8ricles", "l'escola", "de", "gr\u00e8cia", "els", "altres", "estats", "grecs", "van", "acceptar", "al", "comen\u00e7ament", "el", "lideratge", "grec", "en", "la", "guerra", "cont\u00ednua", "contra", "els", "perses", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "del", "pol\u00edtic", "conservador", "cim\u00f3", "d'atenes", "el", "ac", "atenes", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "pot\u00e8ncia", "imperialista", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "grega", "en", "la", "batalla", "d'eurimedont", "el", "ac", "els", "perses", "ja", "no", "eren", "m\u00e9s", "una", "amena\u00e7a", "i", "alguns", "estats", "com", "ara", "naxos", "van", "intentar", "separarse", "de", "la", "lliga", "per\u00f2", "van", "ser", "for\u00e7ats", "a", "sotmetres'hi", "els", "nous", "l\u00edders", "atenesos", "p\u00e8ricles", "i", "efialtes", "van", "permetre", "que", "les", "relacions", "entre", "atenes", "i", "esparta", "es", "deterioressin", "i", "el", "ac", "es", "va", "iniciar", "una", "guerra", "despr\u00e9s", "d'alguns", "anys", "de", "guerra", "inconclusa", "se", "sign\u00e0", "un", "tractat", "de", "pau", "de", "anys", "entre", "la", "lliga", "de", "delos", "i", "la", "lliga", "del", "pelopon\u00e8s", "esparta", "i", "els", "seus", "aliats", "aquest", "tractat", "va", "coincidir", "amb", "l'\u00faltima", "batalla", "entre", "grecs", "i", "perses", "una", "batalla", "mar\u00edtima", "prop", "de", "salami", "i", "xipre", "seguida", "de", "la", "pau", "de", "c\u00e0l\u00b7lies", "ac", "entre", "els", "grecs", "i", "els", "perses", "guerra", "del", "pelopon\u00e8s", "el", "ac", "torn\u00e0", "a", "esclatar", "la", "guerra", "entre", "atenes", "i", "esparta", "i", "els", "seus", "aliats", "les", "causes", "immediates", "de", "la", "guerra", "del", "pelopon\u00e8s", "varien", "segons", "el", "relat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tres", "en", "s\u00f3n", "les", "causes", "consistents", "entre", "els", "historiadors", "antics", "principalment", "tuc\u00eddides", "i", "plutarc", "abans", "de", "la", "guerra", "corint", "i", "una", "de", "les", "seves", "col\u00f2nies", "corcira", "avui", "dia", "corf\u00fa", "van", "comen\u00e7ar", "una", "disputa", "en", "qu\u00e8", "atenes", "va", "intervenir", "r\u00e0pidament", "corint", "i", "atenes", "van", "disputar", "el", "control", "de", "potidea", "prop", "de", "l'actual", "nea", "potidaia", "i", "finalment", "atenes", "assetj\u00e0", "la", "ciutat", "atenes", "va", "fer", "p\u00fablica", "una", "s\u00e8rie", "de", "decrets", "econ\u00f2mics", "anomenats", "els", "decrets", "megaris", "que", "imposaven", "sancions", "econ\u00f2miques", "sobre", "el", "poble", "megari", "atenes", "va", "ser", "acusada", "pels", "aliats", "peloponesis", "de", "violar", "el", "tractat", "de", "trenta", "anys", "de", "pau", "i", "esparta", "va", "declarar", "formalment", "la", "guerra", "contra", "atenes", "cal", "esmentar", "que", "molts", "historiadors", "consideren", "que", "aquestes", "s\u00f3n", "les", "raons", "immediates", "de", "la", "guerra", "argumenten", "per\u00f2", "que", "la", "causa", "fonamental", "en", "fou", "el", "ressentiment", "creixent", "d'esparta", "i", "els", "seus", "aliats", "contra", "la", "dominaci\u00f3", "d'atenes", "en", "tots", "els", "afers", "dels", "grecs", "la", "guerra", "va", "durar", "anys", "en", "part", "perqu\u00e8", "atenes", "era", "una", "pot\u00e8ncia", "naval", "i", "esparta", "una", "pot\u00e8ncia", "militar", "terrestre", "l'estrat\u00e8gia", "inicial", "d'esparta", "era", "envair", "l'\u00e0tica", "per\u00f2", "els", "atenesos", "van", "suportar", "el", "setge", "darrere", "dels", "murs", "una", "malaltia", "per\u00f2", "hi", "caus\u00e0", "severes", "baixes", "incloenthi", "p\u00e8ricles", "al", "mateix", "temps", "una", "flota", "atenesa", "port\u00e0", "tropes", "al", "pelopon\u00e8s", "que", "guanyarien", "les", "batalles", "de", "naupacte", "ac", "i", "pilos", "ac", "despr\u00e9s", "de", "molts", "anys", "el", "l\u00edder", "moderat", "aten\u00e8s", "va", "signar", "la", "pau", "de", "n\u00edcies", "ac", "el", "ac", "per\u00f2", "l'hostilitat", "entre", "esparta", "i", "l'aliat", "aten\u00e8s", "argos", "els", "va", "dur", "a", "la", "guerra", "una", "vegada", "m\u00e9s", "la", "qual", "cosa", "portaria", "el", "partit", "guerrer", "al", "poder", "d'atenes", "el", "ac", "alcib\u00edades", "persuad\u00ed", "l'assemblea", "atenesa", "per", "iniciar", "una", "expedici\u00f3", "contra", "siracusa", "un", "aliat", "peloponesi", "a", "sic\u00edlia", "tot", "i", "que", "n\u00edcies", "no", "estava", "segur", "de", "l'\u00e8xit", "d'aquesta", "expedici\u00f3", "va", "ser", "designat", "amb", "alcib\u00edades", "cap", "de", "l'expedici\u00f3", "despr\u00e9s", "per\u00f2", "de", "ser", "acusat", "pels", "seus", "companys", "fug\u00ed", "a", "esparta", "i", "persuad\u00ed", "el", "poble", "de", "donar", "suport", "a", "siracusa", "com", "a", "resultat", "d'aix\u00f2", "l'expedici\u00f3", "va", "ser", "un", "desastre", "esparta", "va", "construir", "una", "flota", "amb", "el", "suport", "dels", "perses", "i", "va", "trobar", "un", "excepcional", "l\u00edder", "militar", "lisandre", "que", "ocup\u00e0", "l'hel\u00b7lespont", "la", "font", "atenesa", "d'importacions", "de", "gra", "amena\u00e7ats", "doncs", "amb", "fam", "els", "atenesos", "van", "enviar", "l'\u00faltima", "flota", "per", "enfrontarse", "a", "lisandre", "el", "qual", "els", "derrotaria", "a", "egosp\u00f2tam", "ac", "la", "derrota", "de", "la", "seva", "flota", "significaria", "la", "fallida", "d'atenes", "el", "ac", "atenes", "demana", "la", "pau", "i", "esparta", "va", "establirne", "les", "condicions", "atenes", "no", "sols", "perdria", "els", "murs", "que", "l'envoltaven", "i", "la", "seva", "flota", "sin\u00f3", "a", "m\u00e9s", "totes", "les", "seves", "possessions", "a", "l'exterior", "un", "partit", "antidemocr\u00e0tic", "va", "prendre", "el", "poder", "a", "atenes", "amb", "el", "suport", "espart\u00e0", "dominaci\u00f3", "d'esparta", "i", "tebes", "amb", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "peleponesa", "esparta", "seria", "l'ama", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "per\u00f2", "l'elit", "guerrera", "espartana", "no", "pogu\u00e9", "prendre", "el", "seu", "lloc", "en", "pocs", "anys", "el", "partit", "democr\u00e0tic", "prengu\u00e9", "el", "poder", "a", "atenes", "i", "a", "altres", "ciutats", "el", "ac", "els", "governadors", "espartans", "van", "treure", "lisandre", "del", "poder", "i", "esparta", "perd\u00e9", "la", "supremacia", "naval", "temporal", "atenes", "argos", "tebes", "i", "corint", "van", "amena\u00e7ar", "el", "domini", "espart\u00e0", "en", "la", "guerra", "cor\u00edntia", "que", "quedaria", "de", "manera", "inconclusa", "el", "ac", "el", "mateix", "any", "esparta", "sorprengu\u00e9", "l'opini\u00f3", "grega", "en", "concloure", "el", "tractat", "d'ant\u00e0lcides", "amb", "p\u00e8rsia", "per", "mitj\u00e0", "del", "qual", "rendien", "les", "ciutats", "de", "j\u00f2nia", "i", "xipre", "la", "qual", "cosa", "revert\u00ed", "els", "cent", "anys", "de", "vict\u00f2ries", "gregues", "sobre", "p\u00e8rsia", "esparta", "va", "intentar", "debilitar", "encara", "m\u00e9s", "el", "poder", "de", "tebes", "i", "aix\u00f2", "els", "dugu\u00e9", "una", "guerra", "en", "qu\u00e8", "tebes", "formaria", "una", "alian\u00e7a", "amb", "el", "seu", "antic", "enemic", "atenes", "els", "generals", "de", "tebes", "epaminondes", "i", "pel\u00f2pides", "van", "guanyar", "en", "una", "vict\u00f2ria", "decisiva", "a", "leuctres", "ac", "com", "a", "resultat", "d'aquesta", "batalla", "s'acab\u00e0", "la", "supremacia", "espartana", "i", "es", "va", "establir", "el", "domini", "de", "tebes", "per\u00f2", "atenes", "va", "recuperar", "el", "seu", "antic", "poder", "ja", "que", "el", "poder", "de", "tebes", "hi", "seria", "molt", "curt", "amb", "la", "mort", "d'epaminondes", "a", "mantinea", "ac", "la", "ciutat", "va", "perdre", "el", "seu", "m\u00e9s", "gran", "l\u00edder", "i", "els", "successors", "comen\u00e7aren", "una", "guerra", "inefica\u00e7", "de", "anys", "amb", "f\u00f2cida", "el", "ac", "el", "poble", "de", "tebes", "va", "sol\u00b7licitar", "el", "suport", "de", "felip", "ii", "de", "maced\u00f2nia", "per", "lluitar", "contra", "f\u00f2cida", "la", "qual", "cosa", "portaria", "els", "macedonis", "a", "l'escenari", "grec", "per", "primera", "vegada", "el", "sorgiment", "de", "maced\u00f2nia", "el", "regne", "de", "maced\u00f2nia", "s'havia", "format", "al", "segle", "vii", "ac", "i", "va", "ocupar", "un", "paper", "poc", "influent", "en", "la", "pol\u00edtica", "grega", "fins", "al", "segle", "v", "ac", "a", "principis", "del", "segle", "iv", "ac", "el", "rei", "filip", "de", "maced\u00f2nia", "un", "home", "ambici\u00f3s", "educat", "a", "tebes", "pretenia", "ser", "acceptat", "com", "a", "nou", "l\u00edder", "de", "gr\u00e8cia", "i", "recuper\u00e0", "la", "llibertat", "de", "les", "ciutats", "gregues", "d'\u00e0sia", "del", "domini", "persa", "en", "prendre", "les", "ciutats", "gregues", "d'amf\u00edpolis", "metona", "i", "pot\u00eddea", "guany\u00e0", "el", "control", "de", "les", "mines", "d'or", "i", "argent", "de", "maced\u00f2nia", "i", "aix\u00f2", "li", "don\u00e0", "recursos", "per", "assolir", "les", "seves", "ambicions", "filip", "va", "establir", "el", "domini", "macedoni", "sobre", "tess\u00e0lia", "ac", "i", "tr\u00e0cia", "i", "el", "ac", "control\u00e0", "tota", "la", "regi\u00f3", "al", "nord", "de", "term\u00f2piles", "va", "usar", "la", "seva", "riquesa", "per", "a", "subornar", "els", "pol\u00edtics", "grecs", "creant", "aix\u00ed", "un", "partit", "macedoni", "en", "cada", "ciutat", "de", "gr\u00e8cia", "la", "seva", "intervenci\u00f3", "en", "la", "guerra", "entre", "tebes", "i", "f\u00f2cida", "li", "va", "donar", "el", "reconeixement", "i", "l'oportunitat", "perqu\u00e8", "maced\u00f2nia", "fos", "una", "pot\u00e8ncia", "en", "els", "afers", "grecs", "dem\u00f2stenes", "de", "pe\u00e0nia", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "discursos", "fil\u00edpiques", "va", "aixecar", "una", "resist\u00e8ncia", "contra", "l'avan\u00e7ament", "de", "filip", "el", "ac", "tebes", "i", "atenes", "formen", "una", "alian\u00e7a", "per", "resistir", "la", "creixent", "influ\u00e8ncia", "de", "filip", "filip", "va", "ser", "el", "primer", "a", "atacar", "avan\u00e7\u00e0", "cap", "a", "gr\u00e8cia", "i", "derrot\u00e0", "els", "aliats", "a", "queronea", "el", "ac", "aquesta", "vict\u00f2ria", "marca", "l'inici", "del", "declivi", "de", "les", "ciutats", "estat", "encara", "que", "van", "sobreviure", "amb", "certa", "autonomia", "fins", "als", "temps", "romans", "filip", "intent\u00e0", "guanyar", "els", "atenesos", "amb", "presents", "i", "afalacs", "per\u00f2", "amb", "poc", "d'\u00e8xit", "va", "organitzar", "les", "ciutats", "en", "la", "lliga", "de", "corint", "i", "va", "anunciar", "que", "encap\u00e7alaria", "la", "invasi\u00f3", "de", "p\u00e8rsia", "per", "alliberar", "les", "ciutats", "gregues", "i", "venjar", "les", "invasions", "perses", "del", "segle", "anterior", "per\u00f2", "no", "ho", "va", "realitzar", "fou", "assassinat", "el", "ac", "les", "conquestes", "d'alexandre", "filip", "va", "ser", "succe\u00eft", "pel", "seu", "fill", "de", "anys", "alexandre", "que", "es", "proposaria", "dur", "a", "terme", "els", "plans", "de", "son", "pare", "quan", "va", "veure", "que", "atenes", "havia", "caigut", "crid\u00e0", "al", "poble", "aten\u00e8s", "i", "les", "seves", "tradicions", "per", "destruir", "el", "rei", "persa", "viatj\u00e0", "a", "corint", "on", "les", "ciutats", "gregues", "el", "van", "recon\u00e8ixer", "com", "a", "l\u00edder", "dels", "grecs", "despr\u00e9s", "viatjaria", "al", "nord", "per", "reunir", "les", "seves", "forces", "l'ex\u00e8rcit", "amb", "qu\u00e8", "enva\u00ed", "l'imperi", "persa", "era", "fonamentalment", "macedoni", "encara", "que", "molts", "idealistes", "de", "les", "ciutats", "gregues", "hi", "havien", "participat", "mentre", "alexandre", "era", "a", "tr\u00e0cia", "sent\u00ed", "a", "dir", "que", "les", "ciutats", "gregues", "s'havien", "rebel\u00b7lat", "es", "dirig\u00ed", "al", "sud", "va", "capturar", "i", "destruir", "tebes", "com", "a", "advert\u00e8ncia", "a", "la", "resta", "de", "les", "ciutats", "gregues", "que", "el", "seu", "poder", "no", "hauria", "de", "ser", "contradit", "el", "ac", "alexandre", "avan\u00e7a", "cap", "a", "l'\u00e0sia", "menor", "i", "derrota", "els", "perses", "al", "riu", "gr\u00e0nic", "aix\u00ed", "va", "guanyar", "el", "control", "de", "la", "costa", "j\u00f2nica", "i", "va", "fer", "una", "entrada", "triomfal", "per", "totes", "les", "ciutats", "gregues", "alliberades", "despr\u00e9s", "avan\u00e7\u00e0", "de", "cil\u00edcia", "cap", "a", "s\u00edria", "on", "va", "derrotar", "darios", "iii", "a", "issos", "ac", "despr\u00e9s", "va", "avan\u00e7ar", "de", "fen\u00edcia", "cap", "a", "egipte", "on", "va", "tenir", "molt", "poca", "resist\u00e8ncia", "els", "egipcis", "el", "rebien", "com", "a", "alliberador", "de", "l'opressi\u00f3", "persa", "darios", "volia", "fer", "les", "paus", "amb", "alexandre", "i", "retornar", "a", "casa", "seva", "triomfalment", "per\u00f2", "alexandre", "estava", "determinat", "a", "conquerir", "p\u00e8rsia", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "va", "avan\u00e7ar", "de", "s\u00edria", "cap", "a", "mesopot\u00e0mia", "i", "derrot\u00e0", "darios", "a", "gaugamela", "ac", "darios", "va", "fugir", "i", "va", "ser", "mort", "per", "un", "dels", "seus", "seguidors", "i", "alexandre", "es", "convert\u00ed", "en", "l'amo", "de", "l'imperi", "persa", "ocup\u00e0", "susa", "i", "pers\u00e8polis", "sense", "gens", "de", "resist\u00e8ncia", "mentrestant", "les", "ciutats", "gregues", "volien", "fugir", "del", "control", "macedoni", "a", "megal\u00f2polis", "el", "ac", "el", "regent", "d'alexandre", "ant\u00edpater", "va", "derrotar", "els", "espartans", "els", "quals", "s'havien", "refusat", "a", "unirse", "a", "la", "lliga", "de", "corint", "i", "a", "recon\u00e8ixer", "la", "supremacia", "maced\u00f2nia", "alexandre", "continuava", "avan\u00e7ant", "sobre", "les", "\u00e0rees", "dels", "estats", "actuals", "de", "l'afganistan", "i", "pakistan", "cap", "a", "la", "vall", "del", "riu", "indus", "el", "ac", "arrib\u00e0", "a", "punjab", "hauria", "avan\u00e7at", "cap", "al", "ganges", "i", "bengala", "per\u00f2", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "el", "va", "conv\u00e8ncer", "que", "ja", "es", "trobaven", "a", "la", "fi", "del", "m\u00f3n", "i", "es", "refusaven", "a", "anar", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "alexandre", "va", "retornar", "i", "va", "morir", "de", "febre", "a", "babil\u00f2nia", "el", "ac", "l'imperi", "d'alexandre", "es", "va", "dividir", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "per\u00f2", "les", "seves", "conquestes", "van", "canviar", "per", "sempre", "el", "m\u00f3n", "grec", "milers", "de", "grecs", "van", "viatjar", "amb", "ell", "o", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "per", "establirse", "a", "les", "noves", "ciutats", "que", "fundava", "la", "m\u00e9s", "important", "alexandria", "a", "egipte", "es", "van", "establir", "regnes", "de", "parla", "grega", "a", "egipte", "s\u00edria", "iran", "i", "b\u00e0ctria", "el", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "havia", "comen\u00e7at", "guerra", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "guerra", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "terme", "usat", "per", "descriure", "la", "guerra", "de", "les", "polis", "gregues", "les", "ciutats", "estat", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "entre", "la", "revoluci\u00f3", "hopl\u00edtica", "del", "segle", "viii", "ac", "i", "l'emerg\u00e8ncia", "de", "l'imperi", "macedoni", "en", "el", "segle", "iv", "ac", "poques", "civilitzacions", "van", "ser", "tan", "guerreres", "com", "les", "polis", "gregues", "malgrat", "que", "van", "ser", "societats", "poc", "militaritzades", "fins", "al", "segle", "iv", "ac", "els", "temples", "tenen", "representacions", "als", "seus", "frontons", "i", "frisos", "amb", "d\u00e9us", "amb", "indument\u00e0ria", "d'hoplita", "els", "vasos", "cer\u00e0mics", "glorifiquen", "les", "files", "de", "la", "falange", "els", "monuments", "funeraris", "representen", "les", "morts", "dels", "soldats", "d'infanteria", "plat\u00f3", "utilitza", "sovint", "el", "model", "de", "la", "guerra", "per", "a", "il\u00b7lustrar", "les", "seves", "teories", "de", "la", "virtut", "i", "del", "coneixement", "i", "extreu", "freq\u00fcentment", "els", "seus", "exemples", "de", "l'experi\u00e8ncia", "militar", "personal", "de", "s\u00f2crates", "per", "a", "her\u00f2dot", "tuc\u00eddides", "o", "xen\u00f2fanes", "era", "aparentment", "inconcebible", "relatar", "altres", "coses", "per", "a", "s\u00f2crates", "matar", "guerrejant", "per", "atenes", "no", "s'oposava", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "dial\u00e8ctica", "o", "de", "la", "reflexi\u00f3", "abstracta", "hoplites", "l'hoplita", "formava", "part", "de", "la", "infanteria", "pesant", "el", "focus", "central", "de", "la", "guerra", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "la", "paraula", "hoplita", "del", "grec", "hoplits", "deriva", "de", "hoplon", "plural", "hopla", "que", "vol", "dir", "'article", "d'armament'", "o", "'equipament'", "aquests", "soldats", "van", "apar\u00e8ixer", "probablement", "a", "la", "fi", "del", "segle", "vii", "ac", "formaven", "part", "d'una", "mil\u00edcia", "ciutadana", "armada", "com", "a", "llancers", "i", "amb", "una", "formaci\u00f3", "anomenada", "en", "grec", "antic", "falange", "aquests", "eren", "relativament", "f\u00e0cils", "d'armar", "i", "de", "mantenir", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "podien", "pagar", "el", "cost", "de", "l'equipament", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "grecs", "famosos", "de", "l'antiguitat", "van", "lluitar", "com", "a", "hoplites", "fins", "i", "tot", "fil\u00f2sofs", "i", "dramaturgs", "des", "de", "la", "formaci\u00f3", "dels", "hoplites", "com", "a", "mil\u00edcia", "no", "van", "rebre", "atacs", "permanents", "i", "les", "campanyes", "eren", "curtes", "l'excepci\u00f3", "eren", "els", "guerrers", "espartans", "que", "eren", "soldats", "especialitzats", "i", "tenien", "en", "els", "seus", "estats", "terres", "assignades", "a", "les", "classes", "baixes", "que", "eren", "els", "que", "se", "n'encarregaven", "els", "ex\u00e8rcits", "marxaven", "directament", "cap", "al", "seu", "objectiu", "all\u00e0", "els", "defensors", "podien", "amagarse", "rere", "les", "muralles", "de", "la", "ciutat", "en", "aquest", "cas", "els", "atacants", "havien", "d'acontentarse", "a", "destrossar", "el", "camp", "encara", "que", "els", "primers", "tamb\u00e9", "podien", "decidir", "trobarse", "amb", "ells", "en", "el", "camp", "de", "batalla", "les", "batalles", "aleshores", "eren", "decisives", "eren", "curtes", "sagnants", "i", "brutals", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "necessitava", "un", "grau", "de", "disciplina", "molt", "alt", "ambdues", "forces", "s'alineaven", "en", "el", "terreny", "de", "batalla", "amb", "una", "formaci\u00f3", "rectangular", "aproximadament", "de", "vuit", "fileres", "encara", "que", "era", "molt", "variable", "altres", "forces", "eren", "menys", "importants", "com", "els", "hippeis", "cavalleria", "que", "se'n", "situaven", "als", "flancs", "i", "tant", "la", "infanteria", "lleugera", "com", "les", "tropes", "que", "llan\u00e7aven", "projectils", "eren", "insignificants", "els", "hoplites", "m\u00e9s", "coneguts", "eren", "els", "espartans", "que", "eren", "entrenats", "des", "de", "la", "inf\u00e0ncia", "en", "el", "combat", "i", "en", "la", "guerra", "per", "convertirlos", "en", "una", "for\u00e7a", "d'atac", "superior", "i", "excepcionalment", "disciplinada", "marina", "de", "guerra", "en", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "la", "marina", "de", "guerra", "en", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "que", "no", "es", "pot", "generalitzar", "a", "tots", "els", "grecs", "sin\u00f3", "a", "algunes", "polis", "gregues", "va", "romandre", "directament", "sotmesa", "a", "l'expansi\u00f3", "territorial", "que", "n'era", "alhora", "la", "finalitat", "i", "la", "condici\u00f3", "necess\u00e0ria", "alguns", "estats", "de", "l'antiguitat", "van", "saber", "dotarse", "d'una", "poderosa", "marina", "de", "guerra", "atenes", "en", "el", "segle", "de", "p\u00e8ricles", "egipte", "cartago", "i", "rodes", "en", "el", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "i", "roma", "en", "el", "curs", "de", "les", "guerres", "p\u00faniques", "a", "la", "darreria", "de", "la", "rep\u00fablica", "des", "del", "punt", "de", "vista", "dels", "instruments", "la", "guerra", "al", "mar", "tenia", "unes", "exig\u00e8ncies", "pr\u00f2pies", "del", "tot", "allunyades", "de", "les", "del", "combat", "en", "terra", "ferma", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "hi", "ha", "algunes", "contradiccions", "entre", "l'originalitat", "t\u00e8cnica", "de", "les", "activitats", "mar\u00edtimes", "i", "la", "seva", "subordinaci\u00f3", "a", "les", "activitats", "terrestres", "contradiccions", "que", "s\u00f3n", "\u00f2bvies", "en", "les", "seccions", "dels", "vaixells", "de", "guerra", "en", "les", "flotes", "militars", "i", "en", "les", "t\u00e0ctiques", "navals", "economia", "l'economia", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "es", "caracteritzava", "per", "la", "gran", "import\u00e0ncia", "de", "l'agricultura", "activitat", "que", "venia", "condicionada", "per", "la", "relativa", "pobresa", "dels", "camps", "de", "cultiu", "en", "conson\u00e0ncia", "amb", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "geografia", "de", "gr\u00e8cia", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "vi", "ac", "es", "van", "desenvolupar", "l'artesania", "i", "el", "comer\u00e7", "principalment", "mar\u00edtim", "que", "van", "tenir", "m\u00e9s", "rellev\u00e0ncia", "durant", "el", "per\u00edode", "cl\u00e0ssic", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "el", "concepte", "economia", "des", "del", "punt", "de", "vista", "actual", "\u00e9s", "relativament", "anacr\u00f2nic", "i", "en", "aquells", "temps", "tenia", "un", "altre", "sentit", "la", "paraula", "grega", "oikonom\u00eda", "fa", "refer\u00e8ncia", "als", "oikos", "que", "signifiquen", "la", "casa", "o", "el", "forn", "per", "tant", "el", "di\u00e0leg", "de", "xenofont", "titulat", "oeconomicus", "est\u00e0", "dedicat", "a", "la", "gesti\u00f3", "de", "la", "llar", "i", "l'agricultura", "els", "grecs", "no", "tenien", "un", "terme", "exacte", "per", "fer", "refer\u00e8ncia", "als", "processos", "d'elaboraci\u00f3", "de", "productes", "i", "intercanvi", "l'economista", "murray", "rothbard", "per\u00f2", "comenta", "que", "si", "b\u00e9", "el", "concepte", "en", "si", "no", "n'existia", "els", "antics", "fil\u00f2sofs", "grecs", "tractaven", "amb", "q\u00fcestions", "que", "avui", "dia", "serien", "identificades", "com", "a", "econ\u00f2miques", "agricultura", "l'agricultura", "en", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "era", "la", "base", "de", "l'economia", "de", "la", "zona", "prop", "del", "per", "cent", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "dedicava", "a", "aquesta", "activitat", "sent", "una", "excel\u00b7lent", "tasca", "per", "al", "ciutad\u00e0", "com\u00fa", "va", "donar", "llum", "a", "un", "estil", "de", "vida", "i", "a", "uns", "costums", "que", "van", "persistir", "durant", "tota", "l'antiguitat", "els", "geoponici", "forma", "llatinitzada", "del", "grec", "\u00e9s", "un", "terme", "que", "inclou", "els", "autors", "grecs", "i", "romans", "que", "van", "tractar", "aquesta", "q\u00fcesti\u00f3", "en", "les", "seves", "obres", "de", "ramaderia", "i", "agricultura", "molts", "llibres", "i", "compilacions", "destinats", "a", "la", "millora", "de", "les", "t\u00e8cniques", "agr\u00edcoles", "i", "ramaderes", "s\u00f3n", "considerats", "pels", "grecs", "com", "tractats", "d'economia", "religi\u00f3", "la", "religi\u00f3", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "abasta", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "creences", "i", "rituals", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "en", "forma", "de", "pr\u00e0ctiques", "cultuals", "hom\u00f2logues", "de", "la", "mitologia", "grega", "al", "m\u00f3n", "grec", "la", "pr\u00e0ctica", "religiosa", "variava", "prou", "com", "per", "poder", "parlar", "de", "religions", "gregues", "les", "pr\u00e0ctiques", "cultuals", "dels", "grecs", "hel\u00b7lens", "s'estenien", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "gr\u00e8cia", "continental", "a", "les", "illes", "i", "les", "costes", "de", "j\u00f2nia", "l'\u00e0sia", "menor", "a", "la", "magna", "gr\u00e8cia", "sic\u00edlia", "i", "it\u00e0lia", "del", "sud", "i", "a", "les", "col\u00f2nies", "gregues", "disperses", "pel", "mediterrani", "occidental", "com", "marsella", "exemples", "grecs", "moderats", "en", "s\u00f3n", "el", "culte", "i", "les", "creences", "etrusques", "i", "la", "religi\u00f3", "romana", "hi", "ha", "una", "creen\u00e7a", "entre", "els", "erudits", "que", "la", "primera", "religi\u00f3", "grega", "va", "provenir", "o", "estava", "molt", "influ\u00efda", "pel", "xamanisme", "de", "les", "estepes", "de", "l'\u00e0sia", "central", "fins", "i", "tot", "la", "col\u00f2nia", "grega", "d'\u00f2lbia", "a", "esc\u00edtia", "a", "la", "riba", "nord", "de", "la", "mar", "negra", "i", "d'all\u00e0", "cap", "a", "gr\u00e8ciala", "societat", "grega", "antiga", "era", "radicalment", "diferent", "de", "la", "nostra", "la", "nostra", "paraula", "religi\u00f3", "no", "existia", "en", "grec", "antic", "els", "conceptes", "que", "serveixen", "per", "a", "descriure", "els", "fen\u00f2mens", "religiosos", "contemporanis", "no", "estan", "adaptats", "a", "l'an\u00e0lisi", "del", "que", "era", "per", "als", "grecs", "la", "divinitat", "en", "la", "religi\u00f3", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "l'essencial", "de", "les", "creences", "i", "ritus", "s'estructur\u00e0", "en", "el", "moment", "en", "qu\u00e8", "va", "n\u00e9ixer", "a", "l'\u00e8poca", "arcaica", "segles", "viiivi", "ac", "una", "forma", "d'organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "particular", "la", "polis", "que", "va", "tenir", "per", "conseg\u00fcent", "el", "redescobriment", "i", "la", "difusi\u00f3", "de", "l'escriptura", "c", "aca", "partir", "de", "l'\u00e8poca", "arcaica", "van", "apar\u00e8ixer", "els", "car\u00e0cters", "dominants", "de", "la", "religi\u00f3", "grega", "un", "politeisme", "de", "noves", "divinitats", "de", "d\u00e9us", "antropom\u00f2rfics", "prove\u00efts", "d'atributs", "llamp", "trident", "arc", "i", "sagetes", "\u00e8gides", "etc", "gaudint", "de", "poders", "plet\u00f2rics", "tenint", "sectors", "d'intervenci\u00f3", "modes", "d'accions", "pr\u00f2pies", "i", "dotades", "de", "mites", "per\u00f2", "cada", "una", "d'aquestes", "divinitats", "no", "n'existeix", "m\u00e9s", "que", "pels", "lla\u00e7os", "que", "les", "uneixen", "amb", "el", "sistema", "div\u00ed", "globalels", "grecs", "eren", "politeistes", "retien", "culte", "a", "diverses", "divinitats", "honraven", "principalment", "els", "d\u00e9us", "theoi", "i", "els", "herois", "cadascun", "d'ells", "podia", "ser", "invocat", "sota", "diversos", "aspectes", "d'acord", "amb", "el", "lloc", "el", "culte", "i", "la", "funci\u00f3", "que", "complia", "aquests", "d\u00e9us", "dotats", "de", "poders", "sobrenaturals", "sota", "el", "mateix", "nom", "podien", "presentar", "una", "multiplicitat", "d'aspectes", "els", "ep\u00edtets", "cultuals", "les", "epiclesis", "assenyalaven", "la", "seva", "naturalesa", "i", "el", "seu", "\u00e0mbit", "d'intervenci\u00f3", "existia", "per", "exemple", "zeus", "k\u00e9raunos", "tonant", "polieo", "guardi\u00e0", "de", "l'ordre", "pol\u00edtic", "de", "la", "polis", "horkios", "garant", "dels", "juraments", "i", "dels", "pactes", "ktesios", "protector", "de", "la", "propietat", "herkeios", "guardi\u00e0", "del", "clos", "xenios", "protector", "dels", "hostes", "i", "dels", "estrangers", "les", "altres", "figures", "del", "pante\u00f3", "grec", "seguien", "tamb\u00e9", "aquest", "esquema", "societat", "les", "caracter\u00edstiques", "\u00faniques", "de", "la", "divisi\u00f3", "social", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "eren", "la", "divisi\u00f3", "entre", "la", "persona", "lliure", "i", "l'esclava", "els", "papers", "diferenciats", "de", "l'home", "i", "la", "dona", "la", "import\u00e0ncia", "de", "la", "religi\u00f3", "i", "la", "poca", "import\u00e0ncia", "del", "naixement", "per", "a", "basarhi", "l'estatus", "social", "la", "forma", "de", "vida", "dels", "atenesos", "era", "comuna", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "grec", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "sistema", "espart\u00e0", "estructura", "social", "nom\u00e9s", "les", "persones", "lliures", "podien", "ser", "considerades", "ciutadanes", "i", "rebre", "la", "protecci\u00f3", "completa", "de", "la", "llei", "en", "qualsevol", "ciutat", "estat", "en", "la", "majoria", "de", "les", "ciutats", "estat", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "roma", "la", "promin\u00e8ncia", "social", "no", "conferia", "cap", "dret", "especial", "per", "exemple", "n\u00e9ixer", "en", "una", "fam\u00edlia", "en", "particular", "no", "portava", "cap", "privilegi", "especial", "de", "vegades", "eren", "les", "unitats", "familiars", "les", "que", "controlaven", "les", "funcions", "religioses", "p\u00fabliques", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "els", "donava", "poder", "de", "govern", "a", "atenes", "la", "poblaci\u00f3", "es", "dividia", "en", "quatre", "classes", "socials", "basades", "en", "la", "riquesa", "les", "persones", "podien", "canviar", "de", "classe", "social", "si", "tenien", "m\u00e9s", "diners", "a", "esparta", "tots", "els", "ciutadans", "rebien", "el", "t\u00edtol", "d'igual", "omos'", "si", "acabaven", "la", "seva", "educaci\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "reis", "espartans", "caps", "militars", "i", "religiosos", "provenien", "nom\u00e9s", "de", "dues", "fam\u00edlies", "els", "esclaus", "no", "tenien", "poder", "ni", "estatus", "social", "tenien", "el", "dret", "de", "tenir", "una", "fam\u00edlia", "i", "comprar", "propietats", "per\u00f2", "no", "tenien", "cap", "dret", "pol\u00edtic", "el", "ac", "el", "concepte", "d'esclavatge", "inclo\u00efa", "el", "concepte", "de", "propietat", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "esclaus", "podien", "ser", "venuts", "i", "comprats", "al", "segle", "v", "ac", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "poblaci\u00f3", "d'algunes", "ciutats", "estat", "eren", "esclaus", "la", "majoria", "de", "les", "fam\u00edlies", "tenien", "esclaus", "com", "a", "servents", "o", "agricultors", "fins", "i", "tot", "les", "fam\u00edlies", "pobres", "en", "tenien", "un", "o", "dos", "els", "amos", "no", "podien", "colpejar", "ni", "matar", "els", "esclaus", "els", "amos", "sovint", "els", "prometien", "la", "llibertat", "per", "fer", "que", "treballessin", "m\u00e9s", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "roma", "els", "esclaus", "que", "eren", "alliberats", "no", "podien", "ser", "ciutadans", "sin\u00f3", "que", "es", "mesclaven", "amb", "la", "poblaci\u00f3", "d'estrangers", "les", "ciutats", "estat", "podien", "tenir", "esclaus", "p\u00fablics", "amb", "m\u00e9s", "independ\u00e8ncia", "que", "no", "pas", "els", "esclaus", "particulars", "a", "atenes", "els", "esclaus", "p\u00fablics", "s'encarregaven", "de", "buscar", "monedes", "falses", "i", "els", "esclaus", "dels", "temples", "eren", "els", "servents", "de", "les", "de\u00eftats", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "origin\u00e0riament", "anomenats", "simplement", "jocs", "ol\u00edmpics", "en", "grec", "olympiakoi", "agones", "foren", "una", "s\u00e8rie", "de", "competicions", "atl\u00e8tiques", "celebrades", "a", "la", "ciutat", "d'ol\u00edmpia", "entre", "diferents", "polis", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "es", "feren", "a", "ol\u00edmpia", "entre", "els", "anys", "ac", "i", "dc", "es", "tracta", "d'un", "esdeveniment", "festiu", "a", "m\u00e9s", "de", "realitzarse", "una", "s\u00e8rie", "de", "proves", "esportives", "s'hi", "retien", "diferents", "homenatges", "a", "les", "de\u00eftats", "m\u00e9s", "importants", "de", "l'\u00e8poca", "en", "les", "proves", "competien", "els", "representants", "de", "cada", "ciutat", "que", "havien", "de", "ser", "lliures", "no", "esclavitzats", "i", "ciutadans", "grecs", "aquests", "s'enfrontaven", "en", "diferents", "modalitats", "de", "curses", "atl\u00e8tiques", "i", "curses", "de", "carros", "i", "altres", "proves", "que", "foren", "introdu\u00efdes", "al", "llarg", "dels", "anys", "lluita", "lliure", "pentatl\u00f3", "antic", "salt", "de", "llargada", "llan\u00e7ament", "de", "javelina", "i", "de", "disc", "els", "jocs", "es", "disputaven", "normalment", "cada", "anys", "o", "una", "olimp\u00edada", "que", "era", "una", "unitat", "de", "temps", "durant", "la", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "es", "promulgava", "una", "treva", "o", "pau", "ol\u00edmpica", "per", "permetre", "als", "atletes", "viatjar", "en", "condicions", "de", "seguretat", "des", "de", "les", "seves", "polis", "o", "ciutats", "estat", "fins", "a", "ol\u00edmpia", "els", "antics", "jocs", "ol\u00edmpics", "eren", "prou", "diferents", "dels", "moderns", "hi", "havia", "menys", "esdeveniments", "i", "nom\u00e9s", "les", "persones", "lliures", "que", "parlaven", "grec", "hi", "podien", "competir", "a", "m\u00e9s", "que", "se", "celebraven", "sempre", "a", "ol\u00edmpia", "en", "comptes", "de", "moure's", "a", "diferents", "llocs", "cada", "vegada", "els", "\u00faltims", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "l'antiguitat", "es", "van", "celebrar", "el", "gaireb\u00e9", "dotze", "segles", "despr\u00e9s", "del", "seu", "comen\u00e7ament", "despr\u00e9s", "de", "l'adopci\u00f3", "del", "cristianisme", "com", "a", "religi\u00f3", "oficial", "de", "l'imperi", "amb", "l'edicte", "de", "tessal\u00f2nica", "de", "febrer", "de", "l'emperador", "teodosi", "i", "finalment", "prohibeix", "tota", "celebraci\u00f3", "pagana", "incloenthi", "els", "jocs", "quan", "els", "nens", "grecs", "lliures", "complien", "dotze", "anys", "ingressaven", "en", "la", "palestra", "on", "se'ls", "ensenyava", "a", "desenvolupar", "els", "m\u00fasculs", "i", "a", "disciplinar", "els", "nervis", "als", "setze", "anys", "entraven", "al", "gimn\u00e0s", "on", "els", "grecs", "realitzaven", "exercicis", "f\u00edsics", "i", "atletisme", "els", "gimnasos", "tenien", "una", "pista", "i", "llocs", "d'exercici", "a", "l'aire", "lliure", "entre", "els", "boscos", "als", "vint", "anys", "els", "grecs", "conclo\u00efen", "la", "formaci\u00f3", "esportiva", "se'ls", "lliurava", "les", "armes", "i", "estaven", "capacitats", "per", "participar", "en", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "educaci\u00f3", "per", "a", "estar", "preparats", "per", "al", "servei", "militar", "practicaven", "exercici", "f\u00edsic", "cada", "dia", "totes", "les", "ciutats", "estat", "tenien", "almenys", "un", "gimn\u00e0s", "un", "edifici", "per", "a", "practicar", "exercici", "f\u00edsic", "una", "pista", "per", "a", "c\u00f3rrer", "banys", "p\u00fablics", "una", "sala", "de", "lectura", "i", "un", "parc", "en", "la", "majoria", "de", "les", "ciutats", "tret", "d'esparta", "els", "gimnasos", "eren", "exclusius", "per", "als", "homes", "i", "els", "exercicis", "els", "practicaven", "sense", "roba", "els", "festivals", "eren", "un", "esdeveniment", "d'entreteniment", "i", "cultura", "els", "d\u00e9us", "eren", "honorats", "amb", "m\u00fasica", "teatre", "i", "poesia", "els", "atenesos", "deien", "tenir", "una", "festivitat", "cada", "dos", "dies", "els", "esdeveniments", "panhel\u00b7l\u00e8nics", "es", "realitzaven", "a", "ol\u00edmpia", "delfi", "nema", "i", "\u00edstmia", "per", "a", "la", "majoria", "dels", "grecs", "d'aleshores", "l'educaci\u00f3", "era", "privada", "tret", "d'esparta", "no", "obstant", "aix\u00f2", "durant", "el", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "algunes", "ciutats", "estat", "van", "establir", "escoles", "p\u00fabliques", "nom\u00e9s", "les", "fam\u00edlies", "riques", "podien", "pagar", "un", "mestre", "els", "nens", "aprenien", "a", "llegir", "escriure", "i", "memoritzar", "les", "obres", "liter\u00e0ries", "tamb\u00e9", "aprenien", "a", "cantar", "i", "a", "tocar", "un", "instrument", "musical", "tamb\u00e9", "eren", "entrenats", "com", "a", "atletes", "i", "soldats", "no", "estudiaven", "per", "aconseguir", "una", "feina", "sin\u00f3", "per", "ser", "ciutadans", "efica\u00e7os", "les", "nenes", "tamb\u00e9", "aprenien", "a", "llegir", "escriure", "i", "a", "realitzar", "operacions", "aritm\u00e8tiques", "simples", "per", "administrar", "la", "llar", "despr\u00e9s", "de", "la", "infantesa", "per\u00f2", "ja", "no", "rebien", "educaci\u00f3", "un", "petit", "nombre", "de", "nens", "continuaven", "amb", "l'educaci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "infantesa", "en", "l'adolesc\u00e8ncia", "estudiaven", "filosofia", "com", "a", "guia", "moral", "i", "ret\u00f2rica", "per", "fer", "discursos", "persuasius", "en", "les", "corts", "de", "l'assemblea", "p\u00fablica", "durant", "el", "per\u00edode", "cl\u00e0ssic", "aquest", "tipus", "d'entrenament", "era", "indispensable", "per", "a", "tots", "els", "joves", "un", "element", "important", "de", "l'educaci\u00f3", "dels", "adolescents", "era", "la", "relaci\u00f3", "amorosa", "que", "mantenien", "amb", "un", "home", "adult", "el", "seu", "mentor", "l'adolescent", "aprenia", "del", "mentor", "observant", "les", "seves", "activitats", "pol\u00edtiques", "a", "l'\u00e0gora", "li", "donava", "suport", "en", "la", "realitzaci\u00f3", "de", "les", "seves", "tasques", "p\u00fabliques", "s'exercitaven", "f\u00edsicament", "al", "gimn\u00e0s", "i", "assistien", "als", "simposis", "els", "estudiants", "m\u00e9s", "rics", "continuaven", "l'educaci\u00f3", "en", "una", "universitat", "a", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "grans", "aquestes", "universitats", "eren", "organitzades", "pels", "famosos", "professors", "de", "l'antiguitat", "algunes", "de", "les", "universitats", "m\u00e9s", "importants", "d'atenes", "eren", "el", "liceu", "i", "l'acad\u00e8mia", "homosexualitat", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "en", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "escriptors", "com", "her\u00f2dot", "plat\u00f3", "xenofont", "ateneu", "i", "molts", "altres", "van", "explorar", "els", "aspectes", "de", "l'amor", "homosexual", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "la", "m\u00e9s", "estesa", "forma", "de", "relaci\u00f3", "sexual", "homosexual", "es", "donava", "entre", "homes", "adults", "i", "nois", "adolescents", "coneguda", "com", "a", "peder\u00e0stia", "no", "\u00e9s", "clar", "com", "es", "veien", "les", "relacions", "entre", "dones", "en", "la", "societat", "per\u00f2", "n'hi", "ha", "exemples", "tan", "antics", "com", "el", "de", "safo", "de", "lesbos", "peder\u00e0stia", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "la", "peder\u00e0stia", "grega", "del", "grec", "paiderastia", "idealitzada", "pels", "grecs", "des", "de", "l'\u00e8poca", "arcaica", "era", "una", "relaci\u00f3", "entre", "un", "jove", "adolescent", "ermenos", "'estimat'", "i", "un", "home", "adult", "que", "no", "pertanyia", "a", "la", "seva", "fam\u00edlia", "propera", "erasts", "'amant'", "sorg\u00ed", "com", "una", "tradici\u00f3", "aristocr\u00e0tica", "educativa", "i", "de", "formaci\u00f3", "moral", "els", "grecs", "la", "consideraven", "per", "aix\u00f2", "un", "element", "essencial", "de", "la", "seva", "cultura", "ja", "des", "dels", "temps", "d'homer", "\u00e9s", "important", "assenyalar", "que", "la", "difer\u00e8ncia", "d'edat", "entre", "ermenos", "i", "erasts", "\u00e9s", "paral\u00b7lela", "a", "la", "que", "es", "donava", "entre", "els", "membres", "del", "matrimoni", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "un", "home", "en", "la", "trentena", "i", "una", "jove", "d'entre", "quinze", "i", "divuit", "anys", "tamb\u00e9", "cal", "remarcar", "que", "l'ermenos", "era", "un", "adolescent", "ja", "entrat", "en", "la", "pubertat", "i", "no", "un", "nen", "com", "s'ent\u00e9n", "en", "el", "concepte", "actual", "de", "peder\u00e0stia", "el", "terme", "deriva", "de", "la", "combinaci\u00f3", "de", "dos", "vocables", "grecs", "arrel", "de", "pais", "paidos", "'nen'", "o", "'noi'", "i", "erasts", "'amant'", "cf", "erotisme", "en", "un", "sentit", "m\u00e9s", "ampli", "la", "paraula", "es", "refereix", "a", "l'amor", "er\u00f2tic", "entre", "adolescents", "i", "homes", "adults", "els", "grecs", "consideraven", "normal", "que", "un", "home", "se", "sent\u00eds", "atret", "per", "la", "bellesa", "d'un", "jove", "tant", "o", "m\u00e9s", "que", "per", "la", "d'una", "dona", "nom\u00e9s", "hi", "havia", "controv\u00e8rsia", "sobre", "la", "forma", "en", "qu\u00e8", "havia", "d'expressarse", "aquest", "desig", "la", "peder\u00e0stia", "estava", "molt", "relacionada", "amb", "la", "tradici\u00f3", "atl\u00e8tica", "i", "art\u00edstica", "de", "la", "nuesa", "en", "la", "gimn\u00e0stica", "amb", "el", "costum", "de", "matrimonis", "tardans", "per", "als", "homes", "amb", "els", "banquets", "i", "amb", "el", "fet", "que", "les", "dones", "estiguessin", "recloses", "a", "la", "llar", "tamb\u00e9", "era", "una", "cosa", "fonamental", "per", "a", "l'entrenament", "militar", "grec", "i", "un", "factor", "important", "en", "la", "formaci\u00f3", "de", "les", "seves", "tropes", "homosexualitat", "entre", "militars", "quan", "es", "parla", "de", "l'homosexualitat", "en", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "s'esmenta", "principalment", "el", "batall\u00f3", "sagrat", "de", "tebes", "per\u00f2", "aquest", "no", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "exemple", "de", "pr\u00e0ctiques", "homoer\u00f2tiques", "o", "homosexuals", "entre", "els", "militars", "dels", "ex\u00e8rcits", "grecs", "eren", "utilitzades", "sovint", "tant", "en", "l'ensinistrament", "i", "l'entrenament", "militar", "com", "per", "mantenir", "la", "moral", "i", "enfortir", "els", "lla\u00e7os", "i", "l'esperit", "de", "combat", "de", "la", "tropa", "en", "temps", "de", "guerra", "el", "batall\u00f3", "sagrat", "de", "tebes", "una", "unitat", "militar", "separada", "de", "la", "resta", "i", "reservada", "\u00fanicament", "a", "homes", "i", "els", "seus", "joves", "estimats", "\u00e9s", "normalment", "considerat", "el", "primer", "exemple", "de", "com", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "s'usava", "l'amor", "entre", "soldats", "de", "la", "tropa", "per", "estimularne", "l'esperit", "combatiu", "els", "tebans", "atribu\u00efen", "al", "batall\u00f3", "sagrat", "el", "poder", "de", "tebes", "durant", "la", "generaci\u00f3", "anterior", "a", "la", "seva", "caiguda", "davant", "filip", "ii", "de", "maced\u00f2nia", "que", "va", "quedar", "tan", "impressionat", "davant", "del", "seu", "valor", "en", "combat", "que", "man\u00e0", "construir", "un", "monument", "que", "encara", "avui", "es", "mant\u00e9", "en", "peus", "al", "lloc", "on", "es", "van", "enterrar", "els", "soldats", "tamb\u00e9", "va", "criticar", "durament", "les", "opinions", "que", "els", "espartans", "tenien", "del", "batall\u00f3", "diu", "plutarc", "en", "la", "seva", "obra", "pel\u00f2pides", "en", "la", "mateixa", "obra", "plutarc", "cita", "tamb\u00e9", "l'opini\u00f3", "de", "pammenes", "de", "tebes", "aquestes", "unions", "estan", "reflectides", "en", "episodis", "de", "la", "mitologia", "grega", "com", "l'heroica", "relaci\u00f3", "entre", "aquil\u00b7les", "i", "p\u00e0trocle", "en", "la", "il\u00edada", "en", "qu\u00e8", "pel", "que", "sembla", "la", "seva", "uni\u00f3", "estimul\u00e0", "tant", "la", "moral", "com", "la", "valentia", "les", "unions", "en", "l'ex\u00e8rcit", "prenien", "la", "forma", "t\u00edpica", "de", "peder\u00e0stia", "i", "hi", "eren", "escasses", "les", "relacions", "m\u00e9s", "igualit\u00e0ries", "aquestes", "relacions", "han", "quedat", "documentades", "per", "molts", "historiadors", "grecs", "i", "en", "discursos", "filos\u00f2fics", "aix\u00ed", "com", "en", "descortesos", "esments", "com", "en", "el", "de", "filip", "ii", "de", "maced\u00f2nia", "recollit", "per", "plutarc", "durant", "la", "guerra", "lelantina", "entre", "eretria", "i", "calcis", "abans", "d'una", "decisiva", "batalla", "els", "calcidians", "demanaven", "ajuda", "a", "un", "guerrer", "anomenat", "cle\u00f2mac", "ell", "va", "respondre", "a", "la", "seva", "petici\u00f3", "portant", "el", "seu", "amant", "perqu\u00e8", "observ\u00e9s", "liderant", "la", "c\u00e0rrega", "contra", "els", "eretris", "va", "portar", "calcis", "a", "la", "vict\u00f2ria", "pagant", "com", "a", "preu", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "vida", "els", "calcidians", "li", "van", "erigir", "una", "tomba", "al", "mercat", "en", "gratitud", "i", "van", "adoptar", "la", "peder\u00e0stia", "llengua", "el", "grec", "antic", "\u00e9s", "el", "grec", "que", "es", "parlava", "a", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "i", "a", "les", "seves", "col\u00f2nies", "segles", "xi", "ac", "a", "iii", "ac", "\u00e9s", "l'antecessor", "del", "grec", "hel\u00b7len\u00edstic", "o", "grec", "koin\u00e9", "segles", "iii", "ac", "a", "iii", "dc", "el", "grec", "pertany", "a", "la", "gran", "fam\u00edlia", "de", "lleng\u00fces", "derivades", "d'una", "llengua", "avantpassada", "comuna", "coneguda", "com", "a", "indoeuropeu", "la", "llengua", "grega", "de", "l'antiguitat", "es", "parlava", "no", "sols", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "peninsular", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "les", "col\u00f2nies", "cosa", "que", "va", "donar", "lloc", "als", "distints", "dialectes", "que", "en", "coneixem", "la", "llengua", "grega", "tal", "com", "la", "coneixem", "actualment", "t\u00e9", "l'origen", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "encara", "que", "ha", "sofert", "grans", "transformacions", "en", "els", "seus", "m\u00e9s", "de", "tres", "mil", "anys", "d'hist\u00f2ria", "des", "del", "grec", "mic\u00e8nic", "de", "l'edat", "del", "bronze", "fins", "al", "grec", "dem\u00f2tic", "contemporani", "passant", "pel", "grec", "hel\u00b7len\u00edstic", "i", "el", "grec", "medieval", "art", "l'art", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "l'estil", "elaborat", "pels", "antics", "artistes", "grecs", "caracteritzat", "per", "la", "recerca", "de", "la", "bellesa", "ideal", "que", "recrea", "el", "m\u00f3n", "ideal", "del", "model", "plat\u00f2nic", "o", "mitjan\u00e7ant", "la", "imitaci\u00f3", "de", "la", "natura", "en", "el", "sentit", "de", "la", "mimesi", "aristot\u00e8lica", "la", "cultura", "desenvolupada", "pels", "antics", "grecs", "estableix", "els", "fonaments", "de", "la", "cultura", "occidental", "d'aquesta", "van", "sorgir", "els", "conceptes", "i", "principis", "de", "l'art", "la", "filosofia", "i", "el", "saber", "posterior", "l'art", "grec", "s'inicia", "de", "manera", "aut\u00f2noma", "al", "final", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "mic\u00e8nica", "prop", "del", "acels", "historiadors", "d'art", "defineixen", "en", "general", "l'art", "grec", "antic", "com", "l'art", "produ\u00eft", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "parla", "grega", "entre", "el", "segle", "x", "ac", "i", "el", "segle", "i", "dc", "i", "n'exclouen", "en", "general", "l'art", "de", "les", "civilitzacions", "minoica", "i", "mic\u00e8nica", "que", "existia", "entre", "el", "segle", "xv", "ac", "i", "el", "segle", "xii", "ac", "tot", "i", "que", "s'hagi", "tractat", "de", "cultures", "que", "parlaven", "el", "grec", "no", "existeix", "continu\u00eftat", "o", "n'hi", "ha", "molt", "poca", "entre", "l'art", "d'aquestes", "civilitzacions", "i", "l'art", "grec", "posterior", "en", "lloc", "de", "les", "representacions", "vegetals", "naturalistes", "de", "l'\u00e8poca", "mic\u00e8nica", "apareixen", "els", "dissenys", "amb", "l\u00ednies", "geom\u00e8triques", "i", "nom\u00e9s", "m\u00e9s", "tard", "es", "torna", "a", "la", "representaci\u00f3", "d'animals", "i", "persones", "amb", "formes", "esquem\u00e0tiques", "es", "va", "passar", "per", "diversos", "per\u00edodes", "copiant", "d'anteriors", "civilitzacions", "d'egipte", "i", "mesopot\u00e0mia", "per\u00f2", "sempre", "amb", "creacions", "novesl'acr\u00f2poli", "d'atenes", "\u00e9s", "l'acr\u00f2poli", "grega", "m\u00e9s", "important", "una", "gran", "part", "dels", "edificis", "arquitect\u00f2nics", "de", "qu\u00e8", "consta", "es", "van", "edificar", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "p\u00e8ricles", "acels", "pintors", "i", "escultors", "grecs", "van", "adquirir", "la", "seva", "t\u00e8cnica", "per", "l'aprenentatge", "sovint", "iniciats", "pel", "seu", "pare", "i", "protegits", "per", "rics", "mecenes", "tot", "i", "que", "alguns", "se'n", "van", "tornar", "famosos", "i", "admirats", "no", "tenien", "el", "mateix", "estatut", "social", "que", "els", "poetes", "o", "els", "dramaturgs", "de", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "nom\u00e9s", "des", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "despr\u00e9s", "del", "ac", "va", "ser", "quan", "els", "artistes", "van", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "reconeguts", "com", "una", "categoria", "social", "de", "ple", "dret", "arquitectura", "l'arquitectura", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "fix\u00e0", "les", "bases", "de", "l'arquitectura", "del", "m\u00f3n", "occidental", "durant", "segles", "a", "grans", "trets", "l'art", "grec", "represent\u00e0", "una", "s\u00edntesi", "transformadora", "innovadora", "dels", "corrents", "art\u00edstics", "de", "la", "cultura", "eg\u00edpcia", "del", "pr\u00f2xim", "orient", "i", "de", "l'egeu", "es", "tracta", "d'una", "cultura", "antropoc\u00e8ntrica", "que", "es", "preocupa", "per", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "art", "a", "la", "mida", "humana", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "\u00e9s", "la", "mesura", "de", "totes", "les", "coses", "prot\u00e0gores", "l'arquitectura", "grega", "mostra", "molt", "poc", "d'inter\u00e8s", "per", "l'espai", "interior", "els", "edificis", "m\u00e9s", "importants", "els", "temples", "es", "caracteritzen", "per", "la", "seva", "gran", "simplicitat", "amb", "nom\u00e9s", "una", "sala", "allargada", "i", "un", "p\u00f2rtic", "aquesta", "senzillesa", "es", "veu", "tamb\u00e9", "reflectida", "en", "l'estructura", "que", "ser\u00e0", "arquitravada", "sobre", "columnes", "els", "grecs", "donen", "un", "tractament", "harm\u00f2nic", "a", "tots", "els", "edificis", "que", "estan", "basats", "en", "la", "repetici\u00f3", "sistem\u00e0tica", "d'uns", "elements", "la", "columna", "i", "l'entaulament", "la", "forma", "i", "disposici\u00f3", "d'aquests", "elements", "presenta", "un", "repertori", "limitat", "de", "variants", "que", "s\u00f3n", "els", "anomenats", "ordres", "arquitect\u00f2nics", "aix\u00ed", "doncs", "ordre", "\u00e9s", "el", "conjunt", "de", "columna", "element", "sustentador", "i", "superestructura", "element", "sostingut", "els", "ordres", "es", "diferencien", "entre", "si", "per", "la", "forma", "de", "la", "columna", "i", "el", "capitell", "per", "la", "disposici\u00f3", "de", "les", "parts", "de", "l'entaulament", "i", "les", "proporcions", "entre", "les", "mides", "de", "tots", "els", "elements", "geografia", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "nom", "el", "nom", "de", "hellas", "'h\u00e8l\u00b7lada'", "del", "qual", "deriva", "hel\u00b7lens", "el", "nom", "amb", "qu\u00e8", "s'anomenaven", "els", "grecs", "a", "si", "mateixos", "corresponia", "al", "comen\u00e7ament", "a", "un", "petit", "districte", "de", "fti\u00f2tida", "a", "tess\u00e0lia", "del", "qual", "es", "va", "estendre", "com", "a", "denominaci\u00f3", "de", "tot", "gr\u00e8cia", "no", "obstant", "aix\u00f2", "durant", "el", "temps", "d'homer", "no", "era", "com\u00fa", "de", "la", "naci\u00f3", "grega", "homer", "anomena", "els", "grecs", "aqueus", "d\u00e0naus", "i", "argius", "per\u00f2", "al", "comen\u00e7ament", "del", "per\u00edode", "hist\u00f2ric", "el", "nom", "ja", "s'havia", "est\u00e8s", "a", "tota", "la", "naci\u00f3", "que", "es", "considerava", "descendent", "d'un", "ancestre", "com\u00fa", "de", "nom", "hel\u00b7len", "qualsevol", "lloc", "poblat", "per", "grecs", "era", "part", "del", "m\u00f3n", "hel\u00b7l\u00e8nic", "hel\u00b7las", "s'utilitzava", "tamb\u00e9", "per", "a", "designar", "les", "terres", "entre", "el", "golf", "d'ambr\u00e0cia", "i", "l'istme", "de", "corint", "dicearc", "i", "esc\u00edlax", "l'anomenaven", "hel\u00b7las", "cont\u00ednua", "i", "els", "historiadors", "moderns", "hel\u00b7las", "pr\u00f2pia", "els", "romans", "van", "anomenar", "el", "pa\u00eds", "gr\u00e8cia", "graecia", "i", "als", "hel\u00b7lens", "els", "van", "dir", "grecs", "graeci", "el", "primer", "autor", "conegut", "que", "va", "utilitzar", "aquesta", "denominaci\u00f3", "\u00e9s", "arist\u00f2til", "que", "diu", "que", "antigament", "el", "poble", "es", "deia", "grec", "i", "m\u00e9s", "tard", "els", "van", "dir", "hel\u00b7lens", "es", "creu", "que", "el", "gentilici", "grecs", "fou", "usat", "pels", "habitants", "de", "l'oest", "de", "gr\u00e8cia", "la", "magna", "gr\u00e8cia", "i", "fou", "el", "primer", "conegut", "pels", "romans", "per\u00f2", "no", "s'estengu\u00e9", "a", "tot", "el", "poble", "sin\u00f3", "que", "el", "nom", "usat", "a", "l'est", "hel\u00b7lens", "fou", "el", "que", "predomin\u00e0", "quan", "gr\u00e8cia", "fou", "dominada", "pels", "romans", "la", "prov\u00edncia", "central", "es", "va", "dir", "acaia", "achaia", "i", "no", "pas", "gr\u00e8cia", "muntanyes", "el", "mont", "pindos", "forma", "la", "frontera", "entre", "tess\u00e0lia", "i", "l'epir", "diverses", "branques", "surten", "de", "les", "muntanyes", "pindos", "a", "la", "zona", "del", "mont", "tymphrestos", "avui", "velukhi", "a", "l'est", "les", "dues", "cadenes", "d'otris", "i", "eta", "cap", "al", "mar", "a", "l'oest", "del", "tymphrestos", "continuen", "les", "muntanyes", "epirotes", "cap", "al", "sud", "al", "sud", "del", "tymphrestos", "la", "cadena", "del", "pindos", "es", "divideix", "en", "dues", "branques", "l'una", "cap", "al", "sudoest", "que", "passa", "per", "et\u00f2lia", "amb", "els", "noms", "de", "c\u00f2rax", "i", "taphiassos", "fins", "al", "cap", "antirrhion", "a", "l'entrada", "del", "golf", "de", "corint", "a", "l'altre", "costat", "del", "cap", "rhion", "al", "pelopon\u00e8s", "l'altra", "branca", "cap", "al", "sudest", "passa", "per", "f\u00f2cida", "be\u00f2cia", "i", "\u00e0tica", "amb", "els", "noms", "de", "parn\u00e0s", "helic\u00f3", "citer\u00f3", "i", "hymettus", "fins", "a", "s\u00fanion", "la", "punta", "sud", "de", "l'\u00e0tica", "i", "fins", "i", "tot", "les", "illes", "ceos", "citnos", "serifos", "i", "sifnos", "s\u00f3n", "continuaci\u00f3", "de", "la", "cadena", "una", "altra", "cadena", "que", "surt", "de", "l'extrem", "est", "de", "l'oeta", "s'est\u00e9n", "per", "la", "costa", "de", "la", "mar", "d'eubea", "travessa", "l\u00f2crida", "i", "be\u00f2cia", "amb", "els", "noms", "de", "cnemis", "ptoon", "i", "teumessos", "fins", "que", "s'uneix", "a", "la", "cadena", "parnes", "branca", "lateral", "del", "mont", "citer\u00f3", "al", "sud", "del", "parnes", "hi", "ha", "la", "cadena", "de", "pent\u00e8licos", "on", "s'extrau", "el", "c\u00e8lebre", "marbre", "pent\u00e8lic", "des", "del", "mont", "pindos", "cap", "a", "l'est", "es", "troba", "la", "plana", "de", "tess\u00e0lia", "flanquejada", "per", "dues", "cadenes", "les", "muntanyes", "cambunies", "i", "el", "mont", "otris", "les", "primeres", "tenen", "final", "a", "la", "costa", "prop", "del", "mont", "olimp", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "de", "gr\u00e8cia", "amb", "uns", "metres", "quasi", "sempre", "coberta", "de", "neu", "a", "la", "part", "alta", "el", "mont", "otris", "arriba", "a", "la", "mar", "entre", "els", "golfs", "pag\u00e0sic", "i", "m\u00e0lic", "al", "sud", "de", "l'olimp", "una", "cadena", "de", "muntanyes", "primer", "anomenada", "ossa", "i", "despr\u00e9s", "p\u00e8lion", "corre", "per", "la", "zona", "costanera", "paral\u00b7lela", "al", "pindos", "tess\u00e0lia", "tancada", "per", "aquestes", "muntanes", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "accessible", "al", "nord", "per", "la", "vall", "de", "tempe", "entre", "l'olimp", "i", "ossa", "per", "la", "qual", "el", "riu", "peneos", "corre", "cap", "a", "la", "mar", "per\u00f2", "al", "sud", "tess\u00e0lia", "\u00e9s", "oberta", "al", "mar", "i", "hi", "forma", "els", "dos", "golfs", "ja", "esmentats", "epir", "a", "l'oest", "de", "tess\u00e0lia", "\u00e9s", "completament", "muntany\u00f3s", "amb", "muntanyes", "que", "van", "de", "nord", "a", "sud", "a", "l'illa", "d'eubea", "les", "muntanyes", "s\u00f3n", "continuaci\u00f3", "de", "les", "cadenes", "ossa", "i", "p\u00e8lion", "i", "es", "perllonguen", "cap", "a", "andros", "tenos", "miconos", "i", "naxos", "al", "peu", "del", "mont", "lacmos", "el", "punt", "on", "el", "pindos", "es", "divideix", "neixen", "quatre", "rius", "importants", "l'aoos", "i", "l'haliacm\u00f3", "que", "reguen", "il\u00b7l\u00edria", "i", "maced\u00f2nia", "i", "el", "peneu", "i", "l'aqueloos", "que", "reguen", "tess\u00e0lia", "i", "epir", "el", "riu", "aqueloos", "forma", "la", "frontera", "entre", "acarn\u00e0nia", "i", "et\u00f2lia", "fins", "a", "desembocar", "a", "la", "mar", "j\u00f2nica", "a", "l'entrada", "del", "golf", "de", "corint", "al", "sud", "del", "mont", "timfrest", "gr\u00e8cia", "s'arronsa", "per", "una", "esp\u00e8cie", "d'istme", "o", "dos", "golfs", "un", "a", "cada", "costat", "el", "golf", "d'ambr\u00e0cia", "i", "el", "m\u00e0lic", "aquest", "istme", "separa", "la", "pen\u00ednsula", "de", "gr\u00e8cia", "central", "de", "tess\u00e0lia", "i", "l'epir", "la", "pen\u00ednsula", "de", "gr\u00e8cia", "central", "es", "divideix", "en", "dues", "parts", "a", "l'oest", "et\u00f2lia", "i", "acarn\u00e0nia", "muntanyoses", "com", "l'epir", "a", "l'est", "les", "muntanyes", "formen", "un", "pas", "conegut", "per", "les", "term\u00f2piles", "entre", "el", "parn\u00e0s", "i", "l'eta", "hi", "ha", "la", "plana", "de", "d\u00f2rida", "on", "corre", "el", "riu", "cef\u00eds", "be\u00f2cia", "que", "desaigua", "al", "llac", "copais", "tamb\u00e9", "rega", "be\u00f2cia", "\u00e0tica", "t\u00e9", "forma", "triangular", "amb", "la", "base", "unida", "a", "la", "terra", "la", "serralada", "del", "citer\u00f3", "es", "perllonga", "a", "l'est", "amb", "el", "nom", "de", "parnes", "arriba", "al", "golf", "de", "corint", "i", "continua", "formant", "el", "pa\u00eds", "muntany\u00f3s", "de", "la", "meg\u00e0rida", "on", "sorgeixen", "les", "muntanyes", "geraneies", "que", "creuen", "meg\u00e0rida", "per", "l'oest", "fins", "al", "golf", "sar\u00f2nic", "i", "l'illa", "salamina", "\u00e9s", "continuaci\u00f3", "de", "la", "cadena", "les", "muntanyes", "oneies", "paral\u00b7leles", "a", "les", "geraneies", "arriben", "a", "corint", "amb", "la", "fortalesa", "d'acrocorint", "i", "l'istme", "de", "corint", "les", "muntanyes", "del", "pelopon\u00e8s", "estan", "desconnectades", "de", "les", "altres", "muntanyes", "de", "gr\u00e8cia", "sorgeixen", "a", "l'arc\u00e0dia", "al", "centre", "al", "nord", "una", "cadena", "va", "cap", "a", "l'oest", "i", "cap", "a", "l'est", "i", "acaba", "en", "el", "mont", "cyllene", "z\u00fdria", "de", "m", "la", "punta", "occidental", "\u00e9s", "l'erymanthos", "olonos", "de", "m", "i", "entre", "aquest", "i", "el", "cyllene", "es", "troben", "les", "muntanyes", "aroanies", "khelm\u00f3s", "de", "m", "la", "part", "oriental", "es", "perllonga", "cap", "al", "sud", "on", "forma", "la", "serralada", "de", "l'artemision", "turn\u00edki", "de", "m", "i", "parthenion", "r\u00f3ino", "de", "m", "la", "cadena", "acaba", "al", "parnon", "al", "sud", "d'arc\u00e0dia", "hi", "ha", "una", "s\u00e8rie", "de", "muntanyes", "on", "neixen", "els", "tributaris", "de", "l'alfeios", "i", "l'eurotes", "cap", "al", "sudoest", "la", "serralada", "de", "lycaeos", "dhiof\u00f3rti", "de", "m", "des", "de", "les", "muntanyes", "lycaeos", "una", "cadena", "corre", "al", "sud", "i", "es", "troba", "amb", "l'erymanthos", "fent", "el", "l\u00edmit", "occidental", "d'arc\u00e0dia", "sense", "tenir", "cap", "nom", "especial", "excepte", "al", "nord", "on", "\u00e9s", "anomenada", "pholo\u00eb", "la", "part", "occidental", "\u00e9s", "trencada", "per", "l'alfeios", "que", "corre", "cap", "a", "la", "mar", "les", "altres", "muntanyes", "del", "pelopon\u00e8s", "s\u00f3n", "a", "lac\u00f2nia", "i", "mess\u00e8nia", "i", "al", "sud", "d'arg\u00f2lida", "a", "l'est", "a", "l'\u00e8lide", "a", "l'oest", "i", "a", "acaia", "al", "nord", "al", "sud", "d'arc\u00e0dia", "les", "muntanyes", "ta\u00edgetos", "de", "nord", "a", "sud", "formen", "el", "l\u00edmit", "entre", "mess\u00e8nia", "i", "lac\u00f2nia", "i", "acaben", "al", "cap", "de", "taenarion", "l'extrem", "sud", "de", "gr\u00e8cia", "i", "d'europa", "la", "cadena", "del", "ta\u00edgetos", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "llarga", "i", "alta", "de", "la", "regi\u00f3", "i", "arriba", "als", "m", "des", "del", "mont", "parnon", "cap", "al", "sudest", "d'arc\u00e0dia", "una", "cadena", "corre", "de", "nord", "a", "sud", "paral\u00b7lela", "a", "la", "costa", "i", "a", "la", "cadena", "del", "taenaros", "i", "acaba", "al", "cap", "de", "malea", "entre", "aquesta", "cadena", "del", "parnon", "i", "la", "del", "ta\u00edgetos", "hi", "ha", "la", "vall", "de", "l'eurotes", "on", "es", "troba", "esparta", "mess\u00e8nia", "\u00e9s", "regada", "pel", "pam\u00eds", "amb", "una", "plana", "extensa", "el", "riu", "neda", "separa", "mess\u00e8nia", "de", "l'\u00e8lide", "on", "es", "troben", "muntanyes", "derivades", "de", "les", "d'arc\u00e0dia", "per\u00f2", "amb", "for\u00e7a", "planes", "la", "principal", "la", "de", "pisa", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "riu", "alfeios", "i", "una", "m\u00e9s", "al", "nord", "al", "riu", "peneios", "acaia", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "una", "cadena", "muntanyosa", "amb", "planes", "a", "la", "zona", "costanera", "i", "algunes", "valls", "arg\u00f2lida", "en", "el", "seu", "m\u00e9s", "ample", "sentit", "entre", "el", "golf", "sar\u00f2nic", "i", "el", "golf", "arg\u00f2lic", "t\u00e9", "una", "cadena", "muntanyosa", "amb", "abund\u00e0ncia", "de", "planes", "rius", "al", "nord", "de", "gr\u00e8cia", "el", "peneu", "l'aqueloos", "l'evenos", "a", "et\u00f2lia", "paral\u00b7lel", "a", "l'aquelos", "l'esperqueu", "el", "cef\u00eds", "l'asop", "l'ilisos", "a", "\u00e0tica", "l'alfeios", "l'eurotes", "a", "lac\u00f2nia", "el", "pam\u00eds", "a", "mess\u00e8nia", "i", "el", "peneu", "del", "pelopon\u00e8s", "llacs", "els", "llacs", "s\u00f3n", "a", "tess\u00e0lia", "nessonis", "i", "bebeida", "a", "et\u00f2lia", "tric\u00f2nida", "a", "be\u00f2cia", "copaida", "i", "a", "arc\u00e0dia", "l'estimpalis", "i", "altres", "de", "menors", "volcans", "i", "terratr\u00e8mols", "algunes", "zones", "presenten", "rastres", "d'activitat", "volc\u00e0nica", "aig\u00fces", "calentes", "a", "les", "term\u00f2piles", "a", "aedepsos", "eubea", "i", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "methana", "entre", "altres", "llocs", "a", "l'illa", "de", "tera", "es", "troba", "el", "volc\u00e0", "m\u00e9s", "important", "on", "es", "va", "produir", "una", "gran", "erupci\u00f3", "el", "els", "terratr\u00e8mols", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "especialment", "al", "pelopon\u00e8s", "un", "terratr\u00e8mol", "molt", "greu", "es", "va", "produir", "el", "ac", "amb", "milers", "de", "morts", "algunes", "ciutats", "han", "estat", "destru\u00efdes", "per", "terratr\u00e8mols", "com", "h\u00e8lice", "i", "bura", "a", "acaia", "el", "la", "ciutat", "de", "vostitza", "antiga", "aegion", "fou", "quasi", "destru\u00efda", "vegeu", "tamb\u00e9", "grecs", "art", "grec", "art", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "arquitectura", "grega", "cl\u00e0ssica", "escultura", "grega", "cer\u00e0mica", "grega", "literatura", "grega", "homer", "p\u00edndar", "s\u00f2focles", "arist\u00f2fanes", "llistes", "de", "personatges", "cl\u00e0ssics", "mitologia", "grega", "filosofia", "grega", "s\u00f2crates", "plat\u00f3", "arist\u00f2til", "m\u00f3n", "grecorom\u00e0", "gr\u00e8cia", "moderna", "prostituci\u00f3", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "pomeroy", "sarah", "b", "ancient", "greece", "a", "political", "social", "and", "cultural", "history", "oxford", "university", "press", "isbn", "httpbooksgooglecatbooksidinutszkuuc&hlca&sourcegbsnavlinkss", "grant", "michael", "too", "little", "economic", "and", "social", "history", "greek", "and", "roman", "historians", "information", "and", "misinformation", "routledge", "isbn", "httpbooksgooglecatbooksidiunxvikbdc&dq", "struve", "vasili", "vas\u00edlievich", "el", "medio", "griego", "historia", "de", "la", "antigua", "grecia", "madrid", "sarpe", "pp", "isbn", "pou", "bartolom\u00e9", "notas", "de", "la", "segunda", "edici\u00f3n", "de", "los", "nueve", "libros", "de", "la", "historia", "ediciones", "el", "ateneo", "buenos", "aires", "hidalgo", "de", "la", "vega", "mar\u00eda", "jos\u00e9", "sayas", "abengochea", "juan", "jos\u00e9", "roldan", "herv\u00e1s", "jos\u00e9", "manuel", "geograf\u00eda", "de", "grecia", "historia", "de", "la", "grecia", "antigua", "salamanca", "ediciones", "universidad", "de", "salamanca", "isbn", "sealey", "raphael", "a", "history", "of", "the", "greek", "city", "states", "ca", "bc", "university", "of", "california", "press", "p", "isbn", "httpbooksgooglecatbooksidkavbhzrvguc&dq", "strong", "wf", "cook", "john", "a", "july", "reviving", "the", "dead", "greek", "guys", "global", "media", "journal", "indian", "edition", "issn", "httpwwwmanipaledugmjissuesjulstrongphp", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "dead", "link", "garrison", "fielding", "h", "history", "of", "medicine", "philadelphia", "wb", "saunders", "company", "pp", "nuland", "sherwin", "b", "doctors", "knopf", "p", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "simone", "weil", "esb\u00f3s", "d'una", "hist\u00f2ria", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "grega", "the", "canadian", "museum", "of", "civilizationgreece", "secrets", "of", "the", "past", "ancient", "greece", "web", "del", "museu", "brit\u00e0nic", "illustrated", "greek", "historydr", "janice", "siegel", "department", "of", "classics", "hampdensydney", "college", "virginia"]