["l'antic", "egipte", "fou", "una", "civilitzaci\u00f3", "del", "nordest", "d'\u00e0frica", "que", "es", "desenvolup\u00e0", "al", "voltant", "del", "curs", "mitj\u00e0", "i", "inferior", "del", "riu", "nil", "en", "el", "territori", "que", "avui", "en", "dia", "correspon", "a", "egipte", "i", "el", "nord", "del", "sudan", "segueix", "el", "per\u00edode", "prehist\u00f2ric", "a", "egipte", "i", "sorg\u00ed", "cap", "al", "ac", "segons", "la", "cronologia", "convencional", "de", "l'antic", "egipte", "amb", "la", "unificaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "l'alt", "i", "el", "baix", "egipte", "sota", "menes", "sovint", "identificat", "amb", "narmer", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antic", "egipte", "consisteix", "en", "una", "successi\u00f3", "de", "regnes", "estables", "separats", "per", "per\u00edodes", "intermedis", "de", "relativa", "inestabilitat", "el", "regne", "antic", "bronze", "antic", "el", "regne", "mitj\u00e0", "bronze", "mitj\u00e0", "i", "el", "regne", "nou", "bronze", "final", "assol\u00ed", "el", "seu", "apogeu", "durant", "el", "regne", "nou", "quan", "dominava", "gran", "part", "de", "n\u00fabia", "i", "un", "tros", "considerable", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "\u00e8poca", "a", "partir", "de", "la", "qual", "inici\u00e0", "un", "lent", "declivi", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "fou", "enva\u00eft", "o", "conquerit", "per", "diversos", "grups", "incloenthi", "els", "hikses", "els", "libis", "els", "nubians", "els", "assiris", "els", "perses", "aquem\u00e8nides", "i", "els", "macedonis", "d'alexandre", "el", "gran", "el", "regne", "ptolemaic", "un", "estat", "hel\u00b7len\u00edstic", "fundat", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'alexandre", "exerc\u00ed", "la", "sobirania", "sobre", "egipte", "fins", "al", "ac", "quan", "sota", "cle\u00f2patra", "vii", "fou", "annexat", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "convertit", "en", "una", "prov\u00edncia", "romanala", "prosperitat", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "de", "l'antic", "egipte", "era", "deguda", "en", "part", "a", "la", "seva", "capacitat", "d'adaptaci\u00f3", "a", "les", "condicions", "de", "la", "vall", "del", "nil", "per", "a", "l'agricultura", "les", "inundacions", "previsibles", "i", "la", "irrigaci\u00f3", "controlada", "d'aquesta", "vall", "tan", "f\u00e8rtil", "generaven", "un", "excedent", "de", "conreus", "propici", "al", "creixement", "demogr\u00e0fic", "i", "el", "desenvolupament", "social", "i", "cultural", "amb", "els", "recursos", "estalviats", "l'administraci\u00f3", "va", "invertir", "en", "l'explotaci\u00f3", "mineral", "de", "la", "zona", "es", "va", "desenvolupar", "un", "sistema", "d'escriptura", "es", "dugueren", "a", "terme", "construccions", "col\u00b7lectives", "i", "projectes", "agr\u00edcoles", "s'impuls\u00e0", "el", "comer\u00e7", "amb", "les", "regions", "ve\u00efnes", "i", "es", "va", "formar", "un", "poder\u00f3s", "ex\u00e8rcit", "que", "va", "consolidar", "el", "domini", "egipci", "exercint", "un", "control", "d'aquestes", "activitats", "hi", "havia", "una", "burocr\u00e0cia", "d'escribes", "d'elit", "l\u00edders", "religiosos", "i", "administradors", "sota", "la", "jerarquia", "del", "div\u00ed", "fara\u00f3", "que", "garantia", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "la", "unitat", "dels", "egipcis", "amb", "un", "elaborat", "sistema", "de", "creences", "religiosesentre", "la", "gran", "quantitat", "de", "progressos", "aconseguits", "es", "poden", "destacar", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "sistema", "matem\u00e0tic", "el", "treball", "de", "la", "pedra", "les", "t\u00e8cniques", "d'enginyeria", "i", "arquitectura", "que", "van", "facilitar", "la", "construcci\u00f3", "de", "pir\u00e0mides", "monumentals", "temples", "i", "obeliscs", "aix\u00ed", "com", "el", "desenvolupament", "d'una", "activitat", "artesana", "de", "faian\u00e7a", "i", "vidre", "un", "sistema", "sanitari", "pr\u00e0ctic", "i", "efectiu", "noves", "formes", "de", "literatura", "sistemes", "d'irrigaci\u00f3", "t\u00e8cniques", "de", "producci\u00f3", "agr\u00edcoles", "i", "el", "tractat", "de", "pau", "m\u00e9s", "anticegipte", "va", "deixar", "un", "llegat", "durador", "l'art", "i", "l'arquitectura", "van", "ser", "imitats", "per", "altres", "pobles", "i", "les", "ru\u00efnes", "monumentals", "que", "han", "sobreviscut", "durant", "segles", "han", "inspirat", "la", "imaginaci\u00f3", "de", "turistes", "i", "escriptors", "el", "descobriment", "de", "les", "antiguitats", "i", "diverses", "excavacions", "realitzades", "des", "dels", "inicis", "de", "l'edat", "moderna", "van", "dirigir", "l'atenci\u00f3", "cient\u00edfica", "cap", "a", "la", "civilitzaci\u00f3", "eg\u00edpcia", "i", "es", "va", "despertar", "un", "gran", "inter\u00e8s", "arreu", "del", "m\u00f3n", "la", "import\u00e0ncia", "del", "nil", "l'antic", "egipte", "va", "cr\u00e9ixer", "i", "es", "va", "desenvolupar", "a", "les", "valls", "del", "nil", "cada", "any", "inundava", "o", "metres", "per", "banda", "l'avantatge", "de", "la", "inundaci\u00f3", "era", "que", "l'aigua", "portava", "un", "llim", "negre", "aquest", "llim", "fertilitzava", "la", "terra", "cada", "any", "i", "els", "egipcis", "es", "dedicaven", "a", "treballar", "per", "al", "fara\u00f3", "durant", "el", "temps", "que", "no", "podien", "conrear", "quan", "l'aigua", "es", "retirava", "els", "egipcis", "comen\u00e7aven", "a", "plantar", "immediatament", "alguns", "altres", "egipcis", "es", "dedicaven", "a", "reparar", "els", "canals", "que", "es", "feien", "servir", "perqu\u00e8", "l'aigua", "arrib\u00e9s", "a", "tots", "els", "camps", "de", "conreuvan", "crear", "dics", "i", "canals", "i", "van", "aprendre", "c\u00e0lcul", "i", "geometria", "van", "inventar", "el", "calendari", "fases", "de", "les", "crescudes", "del", "nil", "inundaci\u00f3", "del", "juny", "al", "setembre", "sembra", "a", "partir", "de", "l'octubre", "recol\u00b7lecci\u00f3", "del", "febrer", "al", "juny", "hist\u00f2ria", "paleol\u00edtic", "i", "neol\u00edtic", "cap", "al", "per\u00edode", "paleol\u00edtic", "tard\u00e0", "el", "clima", "\u00e0rid", "del", "nordest", "de", "l'\u00e0frica", "havia", "esdevingut", "calent", "i", "sec", "i", "for\u00e7\u00e0", "les", "poblacions", "de", "l'\u00e0rea", "a", "concentrarse", "a", "la", "vall", "del", "nil", "des", "que", "durant", "el", "plistoc\u00e8", "els", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "n\u00f2mades", "van", "comen\u00e7ar", "a", "viure", "a", "la", "regi\u00f3", "ara", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "enrere", "el", "nil", "ha", "estat", "l'eix", "vital", "d'egipte", "les", "f\u00e8rtils", "terrasses", "del", "nil", "van", "fer", "possible", "desenvolupar", "una", "economia", "agr\u00edcola", "sedent\u00e0ria", "i", "una", "societat", "m\u00e9s", "sofisticada", "i", "centralitzada", "que", "va", "esdevenir", "una", "part", "fonamental", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "humanarestes", "d'aquesta", "gent", "primerenca", "apareixen", "a", "les", "terrasses", "del", "nil", "i", "als", "oasis", "en", "forma", "d'artefactes", "de", "pedra", "tallada", "les", "proves", "arqueol\u00f2giques", "indiquen", "que", "una", "societat", "i", "cultura", "eg\u00edpcies", "s'havien", "desenvolupat", "i", "s'estengueren", "en", "un", "territori", "de", "l'anomenat", "egipte", "predin\u00e0stic", "a", "trav\u00e9s", "del", "nil", "al", "mil\u00b7lenni", "xi", "ac", "una", "cultura", "moledora", "de", "gra", "que", "utilitzava", "el", "tipus", "m\u00e9s", "antic", "de", "fal\u00e7", "havia", "estat", "substitu\u00efda", "per", "una", "altra", "cultura", "de", "ca\u00e7adors", "pescadors", "i", "recol\u00b7lectors", "que", "utilitzaven", "eines", "de", "pedra", "les", "proves", "tamb\u00e9", "indiquen", "una", "ocupaci\u00f3", "humana", "i", "pastoreig", "al", "rac\u00f3", "sudoest", "d'egipte", "a", "prop", "de", "la", "frontera", "sudanesa", "abans", "del", "ac", "les", "proves", "geol\u00f2giques", "i", "els", "estudis", "per", "ordinador", "de", "models", "clim\u00e0tics", "suggereixen", "que", "els", "canvis", "clim\u00e0tics", "naturals", "pels", "volts", "del", "ac", "van", "comen\u00e7ar", "a", "dessecar", "les", "extensions", "de", "terres", "de", "pastoreig", "de", "l'\u00e0frica", "septentrional", "i", "posteriorment", "s'hi", "formaria", "el", "s\u00e0hara", "c", "ac", "aviat", "les", "tribus", "de", "la", "regi\u00f3", "naturalment", "van", "tendir", "a", "agregarse", "a", "prop", "del", "riu", "nil", "on", "van", "desenvolupar", "una", "economia", "agr\u00edcola", "sedent\u00e0ria", "i", "una", "societat", "m\u00e9s", "centralitzada", "hi", "ha", "proves", "de", "pasturatge", "i", "cultiu", "de", "cereals", "al", "s\u00e0hara", "oriental", "al", "mil\u00b7lenni", "vii", "ac", "la", "dessecaci\u00f3", "continuada", "va", "for\u00e7ar", "els", "primers", "avantpassats", "dels", "egipcis", "a", "establirse", "al", "voltant", "del", "nil", "m\u00e9s", "permanentment", "i", "els", "va", "for\u00e7ar", "a", "adaptarse", "a", "una", "vida", "m\u00e9s", "sedent\u00e0ria", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "per\u00edode", "del", "al", "ac", "ha", "deixat", "molt", "poques", "proves", "arqueol\u00f2giques", "cap", "al", "ac", "l'agricultura", "organitzada", "i", "les", "grans", "construccions", "havien", "aparegut", "a", "la", "vall", "del", "nil", "en", "aquell", "temps", "els", "egipcis", "del", "rac\u00f3", "sudoest", "d'egipte", "eren", "pastors", "i", "tamb\u00e9", "van", "construir", "grans", "edificis", "el", "morter", "ja", "s'utilitzava", "al", "ac", "per\u00edode", "predin\u00e0stic", "cap", "al", "ac", "petites", "tribus", "que", "vivien", "a", "la", "vall", "del", "nil", "havien", "desenvolupat", "unes", "cultures", "\u00faniques", "que", "manifestaven", "un", "control", "ferm", "de", "l'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "i", "identificables", "per", "la", "seva", "cer\u00e0mica", "i", "objectes", "personals", "\u00fanics", "com", "pintes", "bra\u00e7alets", "i", "collarets", "la", "primera", "d'aquestes", "cultures", "es", "va", "establir", "al", "baix", "egipte", "a", "elomari", "al", "nord", "d'helwan", "a", "merimde", "a", "l'oest", "del", "delta", "del", "nil", "i", "a", "les", "vores", "de", "la", "costa", "septentrional", "del", "llac", "meris", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "fayium", "el", "neol\u00edtic", "d'elomari", "i", "especialment", "el", "fayium", "es", "feia", "notar", "pels", "avan\u00e7ats", "estris", "de", "pedra", "que", "van", "modelar", "la", "ind\u00fastria", "l\u00edtica", "prehist\u00f2rica", "a", "egipte", "el", "faiyum", "es", "trobava", "a", "la", "intersecci\u00f3", "de", "tres", "rutes", "de", "la", "vall", "del", "nil", "mateix", "del", "s\u00e0hara", "oriental", "i", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "d'aquesta", "manera", "disposava", "de", "caracter\u00edstiques", "de", "tots", "tres", "merimde", "era", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "comunitats", "septentrionals", "comparable", "en", "extensi\u00f3", "i", "estructura", "al", "nekhen", "predin\u00e0stic", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "tecnologia", "l\u00edtica", "la", "seva", "cultura", "es", "caracteritzava", "per", "formes", "sofisticades", "de", "vasos", "i", "anells", "i", "culleres", "de", "cer\u00e0mica", "i", "els", "caps", "de", "ma\u00e7a", "de", "pedra", "que", "van", "esdevenir", "populars", "al", "final", "de", "la", "hist\u00f2ria", "eg\u00edpciamolts", "segles", "m\u00e9s", "tard", "les", "cultures", "predin\u00e0stiques", "meridionals", "s'hi", "van", "comen\u00e7ar", "a", "establir", "eren", "contemporanis", "amb", "els", "assentaments", "dels", "predin\u00e0stics", "tardans", "de", "l'egipte", "septentrional", "com", "maadi", "buto", "i", "heli\u00f2polis", "la", "primera", "comunitat", "meridional", "badari", "es", "coneixia", "per", "la", "seva", "cer\u00e0mica", "d'alta", "qualitat", "estris", "de", "pedra", "i", "l'\u00fas", "del", "coure", "les", "sepultures", "badarianes", "simples", "clots", "amb", "signes", "d'estratificaci\u00f3", "social", "suggereixen", "que", "la", "cultura", "estava", "caient", "sota", "control", "de", "l\u00edders", "m\u00e9s", "poderosos", "al", "nord", "la", "cer\u00e0mica", "maadiana", "era", "un", "desenvolupament", "local", "feta", "de", "llim", "del", "nil", "i", "ocasionalment", "decorada", "amb", "ocells", "i", "serekh", "que", "sostenien", "els", "primers", "noms", "d'horus", "mentre", "maadi", "era", "com", "un", "centre", "comercial", "el", "contacte", "entre", "l'alt", "i", "el", "baix", "egipte", "en", "aquest", "punt", "no", "era", "significatiu", "les", "relacions", "comercials", "amb", "palestina", "i", "sumer", "tot", "i", "aix\u00f2", "estaven", "fortament", "assegurades", "maadi", "tamb\u00e9", "era", "la", "principal", "font", "de", "vaixells", "de", "basalt", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "quals", "esdev\u00e9", "m\u00e9s", "difosa", "al", "sud", "despr\u00e9s", "que", "l'egipte", "septentrional", "cau", "sota", "el", "control", "dels", "legisladors", "de", "l'alt", "egiptecap", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "quart", "mil\u00b7lenni", "ac", "va", "apar\u00e8ixer", "una", "cultura", "que", "presentava", "els", "trets", "b\u00e0sics", "del", "que", "seria", "l'egipte", "hist\u00f2ric", "a", "aquesta", "\u00e8poca", "se", "la", "va", "anomenar", "en", "arqueologia", "naqada", "ii", "car", "va", "ser", "una", "\u00e8poca", "de", "caracter\u00edstiques", "especials", "van", "sorgir", "llavors", "l'escriptura", "jerogl\u00edfica", "la", "irrigaci\u00f3", "a", "gran", "escala", "i", "un", "urbanisme", "incipient", "els", "cultes", "primordials", "i", "els", "centres", "de", "poder", "pol\u00edtic", "que", "van", "esdevenir", "en", "dos", "regnes", "l'un", "del", "nord", "i", "l'altre", "del", "sud", "en", "un", "per\u00edode", "de", "cap", "a", "anys", "la", "cultura", "naqada", "es", "va", "desenvolupar", "des", "de", "petites", "comunitats", "grangeres", "fins", "a", "una", "poderosa", "civilitzaci\u00f3", "els", "l\u00edders", "de", "la", "qual", "retenien", "el", "control", "suprem", "sobre", "la", "gent", "i", "els", "recursos", "de", "la", "vall", "del", "nil", "establint", "un", "poder", "central", "a", "nekhen", "i", "despr\u00e9s", "a", "abidos", "els", "l\u00edders", "de", "naqada", "van", "estendre", "el", "seu", "control", "d'egipte", "cap", "al", "nord", "seguint", "el", "curs", "del", "riu", "i", "van", "establir", "contactes", "comercials", "amb", "n\u00fabia", "els", "oasis", "del", "desert", "occidental", "i", "les", "cultures", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "oriental", "la", "cultura", "naqada", "va", "manufacturar", "diversos", "ornaments", "de", "b\u00e9ns", "materials", "els", "quals", "inclo\u00efen", "cer\u00e0mica", "pintada", "vasos", "de", "pedra", "decoratius", "d'alta", "qualitat", "paletes", "cosm\u00e8tiques", "i", "joies", "fetes", "d'or", "lapisl\u00e0tzuli", "i", "ivori", "tamb\u00e9", "van", "desenvolupar", "un", "vern\u00eds", "conegut", "com", "a", "faian\u00e7a", "que", "era", "for\u00e7a", "utilitzat", "durant", "el", "per\u00edode", "rom\u00e0", "per", "a", "decorar", "copes", "amulets", "i", "petites", "figures", "durant", "l'\u00faltima", "fase", "predin\u00e0stica", "la", "cultura", "naqada", "va", "comen\u00e7ar", "a", "utilitzar", "s\u00edmbols", "escrits", "que", "van", "evolucionar", "en", "un", "sistema", "ple", "de", "jerogl\u00edfics", "per", "escriure", "l'egipci", "primer", "estat", "hist\u00f2ric", "a", "finals", "del", "iii", "mil\u00b7lenni", "i", "primers", "del", "iv", "mil\u00b7lenni", "els", "reis", "del", "sud", "van", "conquistar", "el", "nord", "creant", "el", "primer", "estat", "territorial", "dut", "a", "terme", "pel", "rei", "menes", "rei", "de", "l'egipte", "meridional", "a", "partir", "de", "la", "unificaci\u00f3", "d'ambd\u00f3s", "va", "passar", "a", "comprendre", "tota", "la", "vall", "del", "nil", "des", "de", "la", "primera", "cascada", "assuan", "fins", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "incloenthi", "els", "oasis", "de", "la", "zona", "occidental", "kharga", "dakhla", "farafra", "i", "siwa", "encara", "que", "molt", "aviat", "van", "comen\u00e7ar", "les", "expedicions", "riu", "amunt", "cercant", "les", "riqueses", "de", "n\u00fabia", "arribant", "fins", "a", "la", "segona", "cascada", "les", "primeres", "dinasties", "van", "crear", "un", "estat", "que", "superava", "la", "diversitat", "local", "arribant", "al", "seu", "punt", "culminant", "a", "la", "iv", "dinastia", "tanmateix", "l'estat", "va", "iniciar", "massa", "d'hora", "un", "proc\u00e9s", "de", "desintegraci\u00f3", "que", "va", "significar", "la", "feudalitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "els", "antics", "egipcis", "van", "triar", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "oficial", "amb", "un", "rei", "anomenat", "meni", "o", "menes", "en", "grec", "que", "ells", "creien", "que", "havia", "unit", "els", "dos", "regnes", "de", "l'alt", "i", "el", "baix", "egipte", "la", "transici\u00f3", "a", "un", "estat", "unificat", "de", "fet", "va", "succeir", "m\u00e9s", "gradualment", "que", "els", "escriptors", "de", "l'antic", "egipte", "ens", "voldrien", "fer", "creure", "i", "no", "hi", "ha", "cap", "gravat", "contemporani", "de", "menes", "els", "experts", "ara", "creuen", "tot", "i", "aix\u00f2", "que", "el", "m\u00edtic", "menes", "de", "fet", "podria", "haver", "estat", "el", "fara\u00f3", "narmer", "que", "\u00e9s", "representat", "a", "la", "cerimonial", "paleta", "de", "narmer", "en", "un", "acte", "simb\u00f2lic", "d'unificaci\u00f3", "el", "sacerdot", "maneth\u00f3", "del", "segle", "iii", "ac", "va", "agrupar", "la", "llarga", "l\u00ednia", "de", "faraons", "seg\u00fcents", "a", "menes", "en", "dinasties", "sistema", "encara", "utilitzat", "avui", "en", "dia", "per\u00edode", "din\u00e0stic", "antic", "ac", "ac", "al", "per\u00edode", "din\u00e0stic", "antic", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "per\u00edode", "arcaic", "cap", "al", "ac", "narmer", "originari", "de", "l'alt", "egipte", "primer", "fara\u00f3", "que", "va", "existir", "a", "egipte", "va", "aconseguir", "la", "unificaci\u00f3", "dels", "dos", "egiptes", "tot", "establint", "una", "capital", "a", "memfis", "a", "km", "del", "sud", "del", "caire", "despr\u00e9s", "d'una", "guerra", "entre", "ells", "de", "la", "qual", "podrien", "controlar", "tant", "la", "for\u00e7a", "laboral", "i", "l'agricultura", "de", "la", "f\u00e8rtil", "regi\u00f3", "del", "delta", "com", "les", "lucratives", "i", "cr\u00edtiques", "rutes", "cap", "al", "llevant", "ja", "que", "la", "ciutat", "es", "localitzava", "entre", "l'alt", "i", "baix", "egipte", "malgrat", "el", "gran", "canvi", "que", "va", "produir", "narmer", "a", "egipte", "el", "seu", "govern", "va", "finalitzar", "per", "haver", "sigut", "assassinat", "per", "un", "hipop\u00f2tam", "l'increment", "de", "poder", "i", "fama", "dels", "faraons", "durant", "el", "per\u00edode", "din\u00e0stic", "antic", "est\u00e0", "reflectit", "en", "les", "seves", "elaborades", "tombes", "mastabes", "i", "les", "estructures", "mortu\u00f2ries", "de", "culte", "a", "abidos", "les", "quals", "eren", "utilitzades", "per", "a", "celebrar", "el", "fara\u00f3", "de\u00efficat", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "en", "aquest", "per\u00edode", "din\u00e0stic", "la", "monarquia", "es", "caracteritz\u00e0", "pel", "gran", "poder", "i", "influ\u00e8ncia", "que", "tenien", "les", "reines", "entre", "altres", "la", "forta", "instituci\u00f3", "de", "direcci\u00f3", "reial", "es", "va", "desenvolupar", "per", "ser", "essencial", "en", "la", "superviv\u00e8ncia", "i", "creixement", "de", "l'antiga", "civilitzaci\u00f3", "d'egipte", "imperi", "antic", "ac", "ac", "desconcertants", "aven\u00e7os", "en", "arquitectura", "art", "i", "tecnologia", "es", "van", "produir", "durant", "l'imperi", "antic", "alimentats", "per", "l'increment", "en", "la", "productivitat", "agr\u00edcola", "feta", "possible", "per", "una", "ben", "desenvolupada", "administraci\u00f3", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "visir", "els", "oficials", "estatals", "recol\u00b7lectaven", "impostos", "coordinaven", "projectes", "d'irrigaci\u00f3", "per", "millorar", "el", "rendiment", "de", "les", "collites", "llogaren", "pagesos", "per", "treballar", "en", "projectes", "de", "construcci\u00f3", "i", "establiren", "un", "sistema", "judicial", "per", "mantenir", "la", "pau", "i", "l'ordre", "amb", "l'excedent", "de", "recursos", "fet", "possible", "per", "una", "economia", "productiva", "i", "estable", "l'estat", "va", "poder", "invertir", "en", "la", "construcci\u00f3", "de", "monuments", "colossals", "i", "comissionar", "treballs", "excepcionals", "d'art", "de", "la", "m\u00e0", "d'obra", "reial", "les", "pir\u00e0mides", "constru\u00efdes", "per", "djoser", "khufu", "i", "els", "seus", "descendents", "s\u00f3n", "els", "s\u00edmbols", "m\u00e9s", "memorables", "de", "l'antiga", "civilitzaci\u00f3", "eg\u00edpcia", "i", "el", "poder", "dels", "faraons", "que", "ho", "controlaven", "amb", "l'augment", "d'import\u00e0ncia", "de", "l'administraci\u00f3", "van", "sorgir", "unes", "noves", "classes", "d'escribes", "i", "oficials", "educats", "que", "eren", "garantits", "pels", "faraons", "com", "a", "pagament", "pels", "seus", "serveis", "els", "faraons", "tamb\u00e9", "van", "fer", "garants", "de", "terres", "els", "seus", "temples", "de", "culte", "mortuori", "i", "locals", "per", "assegurarse", "que", "aquestes", "institucions", "tindrien", "els", "recursos", "necessaris", "per", "a", "adorar", "el", "fara\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "mort", "cap", "al", "final", "de", "l'imperi", "nou", "cinc", "segles", "d'aquestes", "pr\u00e0ctiques", "feudals", "havien", "desgastat", "lentament", "el", "poder", "econ\u00f2mic", "del", "fara\u00f3", "que", "no", "es", "podria", "permetre", "m\u00e9s", "una", "gran", "administraci\u00f3", "centralitzada", "mentre", "el", "poder", "del", "fara\u00f3", "s'evaporava", "els", "governadors", "regionals", "anomenats", "nomarques", "van", "comen\u00e7ar", "a", "reptar", "la", "supremacia", "del", "fara\u00f3", "aix\u00f2", "unit", "a", "severes", "sequeres", "entre", "el", "i", "el", "ac", "va", "causar", "en", "\u00faltim", "terme", "que", "el", "pa\u00eds", "entr\u00e9s", "en", "un", "per\u00edode", "de", "anys", "de", "gana", "i", "pugna", "conegut", "com", "a", "primer", "per\u00edode", "intermedi", "primer", "per\u00edode", "intermedi", "despr\u00e9s", "del", "col\u00b7lapse", "del", "govern", "central", "egipci", "al", "final", "de", "l'imperi", "antic", "l'administraci\u00f3", "no", "va", "poder", "suportar", "o", "estabilitzar", "l'economia", "del", "pa\u00eds", "els", "governadors", "regionals", "no", "van", "poder", "comptar", "amb", "el", "rei", "per", "ajut", "en", "temps", "de", "crisi", "i", "els", "continus", "talls", "de", "subministrament", "i", "disputes", "pol\u00edtiques", "van", "escalar", "en", "fams", "i", "guerres", "civils", "a", "petita", "escala", "tot", "i", "els", "problemes", "dif\u00edcils", "els", "l\u00edders", "locals", "sense", "pagar", "cap", "tribut", "al", "fara\u00f3", "van", "utilitzar", "la", "seva", "nova", "independ\u00e8ncia", "per", "a", "establir", "una", "cultura", "pr\u00f2spera", "a", "les", "prov\u00edncies", "un", "cop", "van", "tenir", "control", "sobre", "els", "seus", "propis", "recursos", "les", "prov\u00edncies", "van", "esdevenir", "m\u00e9s", "riques", "econ\u00f2micamentfet", "demostrat", "per", "m\u00e9s", "grans", "i", "millors", "enterraments", "entre", "totes", "les", "classes", "socials", "en", "esclats", "de", "creativitat", "els", "artesans", "provincials", "van", "adoptar", "i", "adaptar", "motius", "culturals", "formalment", "restringits", "a", "la", "reialesa", "de", "l'imperi", "antic", "i", "els", "escribes", "van", "desenvolupar", "estils", "literaris", "que", "expressaven", "l'optimisme", "i", "originalitat", "del", "per\u00edodelliures", "de", "la", "seva", "lleialtat", "al", "fara\u00f3", "els", "legisladors", "locals", "van", "comen\u00e7ar", "a", "competir", "entre", "ells", "pel", "control", "territorial", "i", "el", "poder", "pol\u00edtic", "cap", "al", "ac", "els", "legisladors", "de", "hierakonpolis", "controlaven", "el", "baix", "egipte", "mentre", "un", "clan", "rival", "basat", "a", "tebes", "antef", "i", "va", "prendre", "el", "control", "de", "l'alt", "egipte", "mentre", "els", "intef", "van", "cr\u00e9ixer", "en", "poder", "i", "van", "estendre", "el", "seu", "control", "sobre", "el", "nord", "un", "conflicte", "entre", "els", "dos", "rivals", "va", "esdevenir", "inevitable", "pels", "volts", "del", "ac", "les", "forces", "tebanes", "sota", "nebhepetre", "mentuhotep", "ii", "finalment", "van", "v\u00e8ncer", "els", "legisladors", "herakleopolitans", "reunificant", "les", "dues", "terres", "i", "inaugurant", "un", "per\u00edode", "de", "renaixen\u00e7a", "econ\u00f2mica", "i", "cultural", "conegut", "com", "a", "imperi", "mitj\u00e0", "imperi", "mitj\u00e0", "ac", "ac", "els", "faraons", "de", "l'imperi", "mitj\u00e0", "van", "restaurar", "la", "prosperitat", "i", "estabilitat", "del", "pa\u00eds", "estimulant", "un", "ressorgiment", "de", "l'art", "la", "literatura", "i", "els", "projectes", "de", "construcci\u00f3", "monumental", "mentuhotep", "ii", "i", "els", "seus", "successors", "de", "l'a", "dinastia", "van", "legislar", "des", "de", "tebes", "per\u00f2", "el", "visir", "amenemhet", "i", "en", "assumir", "la", "corona", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "a", "dinastia", "pels", "volts", "del", "ac", "va", "canviar", "la", "capital", "nacional", "a", "la", "ciutat", "d'itytawi", "localitzada", "al", "fayium", "des", "d'itytawi", "els", "faraons", "de", "la", "a", "dinastia", "van", "comprometre's", "en", "una", "reclamaci\u00f3", "territorial", "de", "llarg", "abast", "i", "un", "projecte", "d'irrigaci\u00f3", "per", "incrementar", "l'excedent", "agrari", "de", "la", "regi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "l'ex\u00e8rcit", "va", "reconquerir", "territori", "a", "n\u00fabia", "rica", "en", "mines", "de", "pedra", "i", "or", "mentre", "els", "treballadors", "constru\u00efen", "una", "estructura", "defensiva", "al", "delta", "oriental", "les", "murallesdellegislador", "per", "defensarse", "contra", "atacs", "estrangerstenint", "ex\u00e8rcit", "assegurat", "i", "seguretat", "pol\u00edtica", "i", "vastes", "riqueses", "agr\u00edcoles", "i", "minerals", "la", "poblaci\u00f3", "l'art", "i", "la", "religi\u00f3", "de", "la", "naci\u00f3", "van", "aflorar", "en", "contrast", "amb", "les", "actituds", "elitistes", "de", "l'imperi", "antic", "envers", "els", "d\u00e9us", "l'imperi", "mitj\u00e0", "va", "experimentar", "un", "increment", "d'expressions", "de", "pietat", "personal", "i", "el", "que", "es", "podria", "anomenar", "democratitzaci\u00f3", "de", "la", "vida", "d'ultratomba", "en", "la", "qual", "totes", "les", "persones", "hi", "posse\u00efen", "una", "\u00e0nima", "i", "podien", "ser", "ben", "rebudes", "dins", "la", "companyia", "dels", "d\u00e9us", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "la", "literatura", "de", "l'imperi", "mitj\u00e0", "es", "caracteritzava", "per", "tractar", "temes", "i", "personatges", "sofisticats", "escrits", "en", "un", "estil", "segur", "i", "eloq\u00fcent", "i", "els", "relleus", "i", "retrats", "escult\u00f2rics", "del", "per\u00edode", "van", "capturar", "detalls", "subtils", "i", "individuals", "que", "van", "assolir", "noves", "fites", "de", "perfecci\u00f3", "t\u00e8cnical'\u00faltim", "gran", "legislador", "de", "l'imperi", "mitj\u00e0", "amenemhet", "iii", "va", "deixar", "entrar", "pobladors", "asi\u00e0tics", "a", "dins", "de", "la", "regi\u00f3", "del", "delta", "per", "proveir", "una", "for\u00e7a", "de", "treball", "suficient", "per", "a", "les", "seves", "campanyes", "especialment", "actives", "de", "mineria", "i", "construcci\u00f3", "aquestes", "ambicioses", "activitats", "de", "construcci\u00f3", "i", "mineria", "tot", "i", "aix\u00f2", "combinades", "amb", "un", "inesperat", "retard", "de", "les", "crescudes", "del", "nil", "al", "seu", "regne", "van", "esgotar", "l'economia", "i", "van", "precipitar", "el", "lent", "declivi", "en", "el", "segon", "per\u00edode", "intermedi", "durant", "les", "tardanes", "a", "i", "a", "dinasties", "durant", "aquest", "declivi", "els", "pobladors", "asi\u00e0tics", "estrangers", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apoderarse", "de", "la", "regi\u00f3", "del", "delta", "posteriorment", "dominant", "dins", "egipte", "com", "a", "hikses", "segon", "per\u00edode", "intermedi", "i", "els", "hikses", "c", "ac", "ac", "pels", "volts", "del", "ac", "mentre", "el", "poder", "dels", "faraons", "de", "l'imperi", "mitj\u00e0", "es", "debilitava", "els", "immigrants", "asi\u00e0tics", "residents", "a", "la", "ciutat", "del", "delta", "oriental", "avaris", "van", "apoderarse", "de", "la", "regi\u00f3", "i", "van", "for\u00e7ar", "el", "govern", "central", "a", "retirarse", "a", "tebes", "on", "el", "fara\u00f3", "era", "tractat", "com", "a", "vassall", "i", "se", "n'esperava", "un", "tribut", "els", "hikses", "'legisladors", "estrangers'", "van", "imitar", "els", "models", "egipcis", "de", "govern", "i", "es", "retrataven", "ells", "mateixos", "com", "a", "faraons", "integrant", "aix\u00ed", "elements", "egipcis", "en", "la", "seva", "cultura", "de", "l'edat", "del", "bronze", "mitj\u00e0despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "retirada", "els", "reis", "de", "tebes", "es", "van", "trobar", "ells", "mateixos", "atrapats", "entre", "els", "hikses", "al", "nord", "i", "els", "aliats", "nubians", "dels", "hikses", "els", "cuixites", "al", "sud", "cap", "a", "cent", "anys", "de", "t\u00e8nue", "inacci\u00f3", "van", "seguir", "i", "no", "va", "ser", "fins", "al", "ac", "que", "les", "forces", "tebanes", "van", "aconseguir", "prou", "for\u00e7a", "com", "per", "encararse", "als", "hikses", "en", "un", "conflicte", "que", "duraria", "m\u00e9s", "de", "trenta", "anys", "els", "faraons", "tao", "ii", "i", "kamose", "van", "aconseguir", "finalment", "derrotar", "els", "nubians", "per\u00f2", "va", "ser", "el", "successor", "de", "kamose", "amosis", "i", "qui", "va", "emprendre", "victoriosament", "una", "s\u00e8rie", "de", "campanyes", "que", "va", "erradicar", "permanentment", "la", "pres\u00e8ncia", "hiksa", "a", "egipte", "en", "l'imperi", "nou", "que", "va", "seguir", "l'ex\u00e8rcit", "va", "esdevenir", "una", "prioritat", "central", "per", "als", "faraons", "que", "buscaven", "estendre", "les", "fronteres", "eg\u00edpcies", "i", "assegurar", "el", "seu", "domini", "complet", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "imperi", "nou", "ac", "ac", "l'imperi", "nou", "marca", "l'apogeu", "d'egipte", "com", "a", "poder", "internacional", "amb", "fronteres", "assegurades", "i", "esteses", "amosis", "i", "va", "fundar", "la", "seva", "primera", "dinastia", "i", "va", "recol\u00b7locar", "la", "capital", "des", "d'avaris", "a", "tebes", "mentre", "mantenia", "l'administraci\u00f3", "a", "memfis", "campanyes", "empreses", "sota", "tuthmosis", "i", "i", "el", "seu", "net", "tuthmosis", "iii", "van", "estendre", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "faraons", "dins", "de", "s\u00edria", "i", "n\u00fabia", "consolidant", "la", "seva", "lleialtat", "i", "obrint", "l'acc\u00e9s", "a", "importacions", "cr\u00edtiques", "com", "bronze", "i", "fusta", "els", "faraons", "de", "l'imperi", "nou", "van", "comen\u00e7ar", "una", "campanya", "de", "construcci\u00f3", "a", "gran", "escala", "per", "promoure", "el", "d\u00e9u", "amon", "el", "culte", "creixent", "del", "qual", "es", "basava", "en", "karnak", "tamb\u00e9", "van", "construir", "monuments", "per", "glorificar", "els", "seus", "propis", "\u00e8xits", "tant", "reals", "com", "imaginaris", "la", "faraona", "hatshepsut", "va", "utilitzar", "aquesta", "propaganda", "per", "a", "legitimar", "la", "seva", "reclamaci\u00f3", "al", "tron", "el", "seu", "regnat", "victori\u00f3s", "va", "ser", "marcat", "per", "expedicions", "comercials", "al", "punt", "un", "elegant", "temple", "mortuori", "un", "parell", "de", "colossals", "obeliscs", "i", "una", "capella", "a", "karnak", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "seu", "nebot", "legal", "tuthmosis", "iii", "va", "lluitar", "per", "esborrar", "el", "seu", "llegat", "prop", "de", "la", "fi", "del", "seu", "regnat", "tot", "usurpantli", "el", "tron", "pels", "volts", "del", "ac", "l'expansi\u00f3", "construcci\u00f3", "i", "acumulaci\u00f3", "de", "riqueses", "pr\u00f2speres", "de", "l'imperi", "nou", "establertes", "per", "un", "per\u00edode", "de", "prop", "de", "anys", "va", "perillar", "breument", "quan", "amenhotep", "iv", "inesperadament", "va", "ascendir", "al", "tron", "i", "va", "instituir", "una", "s\u00e8rie", "de", "reformes", "radicals", "i", "ca\u00f2tiques", "canviant", "el", "seu", "nom", "pel", "d'akhenaten", "va", "ascendir", "el", "d\u00e9u", "sol", "aten", "com", "a", "de\u00eftat", "suprema", "va", "suprimir", "el", "culte", "a", "les", "altres", "de\u00eftats", "i", "va", "atacar", "el", "poder", "de", "l'atrinxerat", "establiment", "sacerdotal", "movent", "la", "capital", "a", "la", "nova", "ciutat", "d'akhetaten", "avui", "en", "dia", "amarna", "akhenaten", "va", "tancarse", "als", "afers", "estrangers", "i", "es", "va", "absorbir", "ell", "mateix", "en", "la", "seva", "nova", "religi\u00f3", "i", "estil", "art\u00edstic", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "el", "culte", "d'aten", "es", "va", "abandonar", "r\u00e0pidament", "i", "els", "subseg\u00fcents", "faraons", "tutankamon", "ay", "i", "horemheb", "silenciosament", "van", "esborrar", "tot", "esment", "a", "l'heretgia", "d'akhetaten", "ara", "coneguda", "com", "a", "per\u00edode", "d'amarna", "la", "xviii", "dinastia", "es", "va", "acabar", "quan", "els", "seus", "\u00faltims", "tres", "reis", "tutankamon", "ay", "i", "horemheb", "van", "morir", "tots", "sense", "cap", "hereu", "el", "tron", "llavors", "va", "passar", "al", "militar", "rams\u00e8s", "i", "que", "va", "fundar", "la", "xix", "dinastia", "el", "seu", "net", "rams\u00e8s", "ii", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "rams\u00e8s", "el", "gran", "va", "ascendir", "al", "tron", "pels", "volts", "del", "ac", "als", "anys", "i", "va", "construir", "m\u00e9s", "temples", "va", "erigir", "m\u00e9s", "est\u00e0tues", "i", "obeliscs", "i", "adopt\u00e0", "m\u00e9s", "nens", "que", "cap", "altre", "fara\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "valent", "militar", "rams\u00e8s", "ii", "va", "dirigir", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "contra", "els", "hitites", "en", "la", "batalla", "de", "kadesh", "i", "despr\u00e9s", "de", "lluitar", "fins", "a", "un", "dur", "empat", "tot", "seguit", "va", "concloure", "el", "primer", "tractat", "de", "pau", "registrat", "el", "ac", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "riquesa", "d'egipte", "va", "ferlo", "un", "objectiu", "temptador", "per", "envair", "i", "els", "faraons", "de", "l'imperi", "nou", "tard\u00e0", "eren", "atacats", "repetidament", "pels", "libis", "i", "els", "pobles", "del", "mar", "inicialment", "l'ex\u00e8rcit", "era", "capa\u00e7", "de", "repel\u00b7lir", "aquestes", "invasions", "per\u00f2", "amb", "el", "temps", "egipte", "va", "perdre", "el", "control", "de", "s\u00edria", "i", "palestina", "l'impacte", "d'amenaces", "externes", "era", "exacerbat", "pels", "problemes", "interns", "corrupci\u00f3", "dins", "l'administraci\u00f3", "saqueig", "de", "les", "tombes", "reials", "a", "la", "vall", "dels", "reis", "i", "malestar", "civil", "van", "minar", "la", "unitat", "del", "pa\u00eds", "i", "l'autoritat", "del", "fara\u00f3", "durant", "l'imperi", "nou", "els", "grans", "sacerdots", "del", "temple", "d'amun", "de", "tebes", "havien", "acumulat", "vastes", "franges", "de", "terres", "i", "riqueses", "i", "el", "seu", "creixent", "poder", "va", "esberlar", "el", "pa\u00eds", "durant", "el", "tercer", "per\u00edode", "intermedi", "tercer", "per\u00edode", "intermedi", "seguint", "la", "mort", "de", "rams\u00e8s", "xi", "el", "ac", "esmendes", "i", "va", "assumir", "l'autoritat", "sobre", "la", "part", "septentrional", "d'egipte", "governant", "des", "de", "la", "ciutat", "de", "tanis", "el", "sud", "estava", "controlat", "efectivament", "pels", "grans", "sacerdots", "d'amon", "a", "tebes", "els", "quals", "van", "recon\u00e8ixer", "esmendes", "i", "nom\u00e9s", "de", "nom", "durant", "aquell", "temps", "els", "libis", "s'havien", "establert", "al", "delta", "occidental", "i", "els", "caps", "dels", "seus", "assentaments", "van", "comen\u00e7ar", "a", "incrementar", "la", "seva", "autonomia", "els", "pr\u00ednceps", "libis", "van", "prendre", "el", "control", "del", "delta", "sota", "shoshenq", "i", "al", "fundant", "l'anomenada", "dinastia", "l\u00edbia", "o", "bubastita", "que", "governaria", "durant", "uns", "anys", "shoshenq", "tamb\u00e9", "va", "guanyar", "el", "control", "de", "l'egipte", "meridional", "establint", "membres", "de", "la", "seva", "fam\u00edlia", "en", "posicions", "sacerdotals", "importants", "el", "control", "libi", "va", "comen\u00e7ar", "a", "ergirse", "com", "a", "dinastia", "rival", "al", "delta", "des", "de", "leontopolis", "i", "els", "cuixites", "amena\u00e7aven", "des", "del", "sud", "pels", "volts", "del", "ac", "el", "rei", "cuixita", "piankhi", "va", "envair", "territoris", "del", "nord", "i", "prengu\u00e9", "el", "control", "de", "tebes", "i", "temporalment", "del", "deltael", "prestigi", "d'abast", "lluny\u00e0", "egipci", "va", "decaure", "considerablement", "al", "final", "del", "tercer", "per\u00edode", "intermedi", "els", "seus", "aliats", "estrangers", "havien", "caigut", "sota", "l'esfera", "d'influ\u00e8ncia", "ass\u00edria", "i", "cap", "al", "ac", "la", "guerra", "entre", "els", "dos", "estats", "va", "esdevenir", "inevitable", "entre", "el", "i", "el", "ac", "els", "assiris", "van", "comen\u00e7ar", "el", "seu", "atac", "sobre", "egipte", "tant", "el", "regne", "de", "taharqa", "com", "del", "seu", "successor", "tanutamon", "van", "estar", "plens", "de", "conflictes", "amb", "els", "assiris", "contra", "els", "quals", "egipte", "va", "gaudir", "d'algunes", "vict\u00f2ries", "finalment", "els", "assiris", "van", "emp\u00e8nyer", "els", "cuixites", "un", "altre", "cop", "a", "n\u00fabia", "van", "ocupar", "memfis", "i", "van", "saquejar", "els", "temples", "de", "tebes", "egipte", "tard\u00e0", "sense", "plans", "permanents", "de", "conquesta", "els", "assiris", "van", "deixar", "el", "control", "d'egipte", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "vassalls", "que", "van", "ser", "coneguts", "com", "a", "reis", "sa\u00eftes", "de", "la", "dinastia", "xxvi", "d'egipte", "cap", "al", "ac", "el", "rei", "sa\u00efta", "psam\u00e8tic", "i", "va", "ser", "capa\u00e7", "de", "fer", "fora", "els", "assiris", "amb", "l'ajut", "de", "mercenaris", "grecs", "que", "havia", "reclutat", "per", "formar", "la", "primera", "armada", "eg\u00edpcia", "la", "influ\u00e8ncia", "grega", "es", "va", "estendre", "tan", "amplament", "que", "la", "ciutat", "de", "naucratis", "va", "esdevenir", "la", "casa", "dels", "grecs", "al", "delta", "els", "reis", "sa\u00eftes", "basats", "en", "la", "seva", "nova", "capital", "de", "sa\u00efs", "van", "ser", "la", "prova", "d'un", "breu", "per\u00f2", "vigor\u00f3s", "renaixement", "econ\u00f2mic", "i", "cultural", "per\u00f2", "al", "ac", "els", "poderosos", "perses", "liderats", "per", "cambises", "ii", "van", "comen\u00e7ar", "la", "seva", "conquesta", "d'egipte", "i", "acabaren", "capturant", "el", "fara\u00f3", "psam\u00e8tic", "iii", "en", "la", "batalla", "de", "pel\u00fasion", "cambises", "ii", "llavors", "va", "assumir", "el", "t\u00edtol", "formal", "de", "fara\u00f3", "per\u00f2", "va", "governar", "egipte", "des", "de", "casa", "seva", "a", "susa", "deixant", "egipte", "sota", "el", "control", "d'un", "s\u00e0trapa", "unes", "quantes", "revoltes", "victorioses", "contra", "els", "perses", "va", "marcar", "el", "segle", "v", "ac", "per\u00f2", "egipte", "mai", "no", "va", "ser", "capa\u00e7", "d'expulsar", "permanentment", "els", "persesseguint", "la", "seva", "annexi\u00f3", "pels", "perses", "egipte", "es", "va", "ajuntar", "amb", "xipre", "i", "fen\u00edcia", "en", "la", "sisena", "satrapia", "de", "l'imperi", "aquem\u00e8nida", "aquest", "primer", "per\u00edode", "de", "govern", "persa", "sobre", "egipte", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "a", "dinastia", "es", "va", "acabar", "al", "ac", "i", "entre", "ac", "la", "trentena", "dinastia", "va", "governar", "com", "a", "\u00faltima", "casa", "reial", "nadiua", "de", "l'egipte", "din\u00e0stic", "cosa", "que", "va", "posar", "fi", "al", "lideratge", "de", "nectabeu", "ii", "una", "breu", "restauraci\u00f3", "del", "govern", "persa", "de", "vegades", "coneguda", "com", "a", "dinastia", "aquem\u00e8nida", "va", "comen\u00e7ar", "al", "ac", "per\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "al", "ac", "el", "governador", "persa", "mazaces", "va", "lliurar", "egipte", "a", "alexandre", "el", "gran", "sense", "cap", "lluita", "dinastia", "ptolemaica", "al", "ac", "alexandre", "iii", "de", "maced\u00f2nia", "alexandre", "magne", "va", "conquerir", "egipte", "amb", "una", "petita", "resist\u00e8ncia", "dels", "perses", "i", "va", "ser", "benvingut", "pels", "egipcis", "com", "a", "alliberador", "el", "govern", "grec", "establert", "pels", "successors", "d'alexandre", "els", "ptolemeus", "es", "basava", "en", "el", "model", "egipci", "i", "la", "nova", "capital", "d'alexandria", "la", "ciutat", "era", "per", "demostrar", "el", "poder", "i", "prestigi", "del", "govern", "grec", "i", "va", "esdevenir", "un", "centre", "d'aprenentatge", "i", "cultura", "centrat", "en", "la", "famosa", "biblioteca", "d'alexandria", "el", "far", "d'alexandria", "il\u00b7luminava", "el", "cam\u00ed", "als", "vaixells", "els", "quals", "van", "continuar", "proveint", "el", "comer\u00e7", "per", "tota", "la", "ciutat", "mentre", "els", "ptolemeus", "feien", "empreses", "comercials", "i", "p\u00fabliques", "com", "la", "fabricaci\u00f3", "de", "papir", "la", "seva", "m\u00e0xima", "prioritatla", "cultura", "grega", "no", "va", "substituir", "pas", "la", "cultura", "eg\u00edpcia", "nativa", "sin\u00f3", "que", "els", "ptolemeus", "van", "recolzar", "les", "antigues", "tradicions", "en", "un", "esfor\u00e7", "d'assegurar", "la", "lleialtat", "del", "poble", "van", "construir", "nous", "temples", "d'estil", "egipci", "van", "donar", "suport", "als", "cultes", "tradicionals", "i", "es", "van", "retratar", "ells", "mateixos", "com", "a", "faraons", "algunes", "tradicions", "es", "van", "barrejar", "com", "els", "d\u00e9us", "grecs", "i", "egipcis", "que", "van", "ser", "sincretitzats", "en", "de\u00eftats", "compostes", "tals", "com", "serapis", "i", "les", "formes", "gregues", "cl\u00e0ssiques", "van", "influenciar", "els", "motius", "egipcis", "tradicionals", "tot", "i", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "per", "calmar", "els", "egipcis", "els", "ptolemeus", "es", "van", "haver", "d'enfrontar", "a", "revoltes", "natives", "penetrants", "rivalitats", "familiars", "i", "la", "poderosa", "xusma", "d'alexandria", "que", "s'havia", "format", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "ptolemeu", "iv", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "mentre", "roma", "es", "refiava", "cada", "cop", "m\u00e9s", "de", "la", "importaci\u00f3", "de", "cereals", "d'egipte", "els", "romans", "tenien", "m\u00e9s", "inter\u00e8s", "en", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "del", "pa\u00eds", "les", "revoltes", "eg\u00edpcies", "cont\u00ednues", "les", "ambicions", "pol\u00edtiques", "i", "els", "poderosos", "contrincants", "siris", "provocaven", "una", "situaci\u00f3", "inestable", "portant", "roma", "a", "enviar", "forces", "per", "assegurar", "el", "pa\u00eds", "com", "a", "prov\u00edncia", "del", "seu", "imperi", "dominaci\u00f3", "romana", "egipte", "va", "esdevenir", "una", "prov\u00edncia", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "al", "ac", "seguint", "la", "derrota", "de", "marc", "antoni", "i", "la", "reina", "ptolemaica", "cle\u00f2patra", "vii", "per", "octavi", "m\u00e9s", "tard", "emperador", "august", "en", "la", "batalla", "d'\u00e0ccium", "els", "romans", "es", "refiaven", "dels", "carregaments", "de", "cereals", "d'egipte", "i", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "sota", "el", "control", "d'un", "prefecte", "nomenat", "per", "l'emperador", "va", "reprimir", "revoltes", "va", "fer", "respectar", "estrictament", "la", "recaptaci\u00f3", "de", "pesades", "taxes", "i", "va", "prevenir", "atacs", "dels", "bandits", "els", "quals", "havien", "esdevingut", "un", "problema", "notori", "durant", "el", "per\u00edode", "alexandria", "va", "esdevenir", "un", "centre", "cada", "cop", "m\u00e9s", "important", "en", "la", "ruta", "de", "comer\u00e7", "amb", "l'orient", "quan", "els", "articles", "de", "luxe", "ex\u00f2tics", "tenien", "una", "alta", "demanda", "a", "romaencara", "que", "els", "romans", "van", "tenir", "una", "actitud", "m\u00e9s", "hostil", "amb", "els", "egipcis", "que", "els", "grecs", "algunes", "tradicions", "com", "la", "momificaci\u00f3", "i", "adoraci\u00f3", "dels", "d\u00e9us", "tradicionals", "va", "continuar", "l'art", "del", "retrat", "del", "fayum", "va", "aflorar", "i", "alguns", "emperadors", "romans", "es", "van", "representar", "com", "a", "faraons", "tot", "i", "que", "no", "tan", "extensament", "com", "ho", "havien", "fet", "els", "ptolemeus", "en", "principi", "vivia", "a", "fora", "d'egipte", "i", "no", "executava", "les", "funcions", "cerimonials", "com", "a", "rei", "egipci", "l'administraci\u00f3", "local", "va", "esdevenir", "romana", "en", "estil", "i", "tancada", "als", "natius", "egipcisdes", "de", "mitjan", "segle", "i", "el", "cristianisme", "va", "arrelar", "a", "alexandria", "i", "es", "va", "difondre", "incompatible", "amb", "el", "paganisme", "el", "cristianisme", "va", "perseguir", "guanyar", "conversos", "i", "va", "amena\u00e7ar", "les", "tradicions", "religioses", "populars", "aix\u00f2", "va", "portar", "a", "la", "persecuci\u00f3", "de", "conversos", "al", "cristianisme", "culminant", "en", "les", "grans", "purgues", "de", "diocleci\u00e0", "comen\u00e7ades", "al", "dc", "per\u00f2", "finalment", "el", "cristianisme", "va", "triomfar", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "cultura", "pagana", "eg\u00edpcia", "va", "entrar", "en", "un", "declivi", "continu", "tot", "i", "que", "la", "poblaci\u00f3", "nativa", "va", "continuar", "parlant", "en", "la", "seva", "llengua", "l'habilitat", "de", "llegir", "escriptura", "jerogl\u00edfica", "a", "poc", "a", "poc", "va", "desapar\u00e8ixer", "a", "mesura", "que", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "sacerdots", "i", "sacerdotesses", "dels", "temples", "egipcis", "disminu\u00efa", "la", "persecuci\u00f3", "va", "for\u00e7ar", "recents", "convertits", "a", "fugir", "als", "deserts", "egipcis", "els", "temples", "mateixos", "de", "vegades", "es", "convertien", "en", "esgl\u00e9sies", "o", "s'abandonaven", "al", "desert", "amb", "el", "temps", "el", "creixement", "d'aquestes", "comunitats", "va", "generar", "la", "necessitat", "d'escriure", "instruccions", "gregues", "cristianes", "en", "llengua", "eg\u00edpcia", "els", "pares", "primerencs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "copta", "com", "antoni", "el", "gran", "pacomi", "de", "tabenna", "macari", "i", "atanasi", "que", "normalment", "escrivien", "en", "grec", "van", "adre\u00e7ar", "part", "dels", "seus", "esfor\u00e7os", "als", "monjos", "egipcis", "d'egipte", "la", "llengua", "eg\u00edpcia", "ara", "escrita", "en", "l'alfabet", "copte", "va", "aflorar", "als", "segles", "ii", "i", "iii", "tot", "i", "aix\u00f2", "no", "va", "ser", "fins", "a", "enuti", "que", "el", "copte", "va", "esdevenir", "una", "llengua", "plenament", "estandarditzada", "basada", "en", "el", "dialecte", "sah\u00eddic", "la", "llengua", "nativa", "eg\u00edpcia", "i", "els", "coneixements", "del", "grec", "i", "ret\u00f2rica", "de", "xenut", "li", "van", "servir", "com", "a", "eines", "necess\u00e0ries", "per", "a", "elevar", "el", "copte", "en", "contingut", "i", "estil", "a", "una", "alta", "literatura", "quasi", "igual", "a", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "llengua", "eg\u00edpcia", "a", "l'egipte", "precristi\u00e0", "dominaci\u00f3", "isl\u00e0mica", "egipte", "va", "caure", "sota", "el", "domini", "dels", "governadors", "\u00e0rabs", "amb", "l'expansi\u00f3", "de", "l'islam", "al", "segle", "vii", "a", "les", "portes", "del", "segle", "viii", "el", "califa", "abdalm\u00e0lik", "ibn", "marwan", "va", "decretar", "que", "l'\u00e0rab", "substituiria", "el", "grec", "i", "el", "copte", "com", "a", "llengua", "administrativa", "exclusiva", "el", "copte", "literari", "va", "declinar", "gradualment", "fins", "al", "punt", "que", "al", "cap", "d'uns", "quants", "segles", "el", "bisbe", "egipci", "severus", "ibn", "almuqaffa", "va", "trobar", "necessari", "escriure", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "dels", "patriarques", "en", "\u00e0rab", "tot", "i", "aix\u00f2", "eclesi\u00e0sticament", "la", "llengua", "va", "retenir", "la", "seva", "important", "posici\u00f3", "i", "molts", "textos", "hagiogr\u00e0fics", "tamb\u00e9", "es", "van", "compondre", "durant", "aquest", "per\u00edode", "fins", "al", "segle", "x", "el", "copte", "va", "romandre", "la", "llengua", "parlada", "de", "la", "poblaci\u00f3", "nativa", "a", "fora", "de", "la", "capital", "les", "violentes", "persecucions", "dels", "mamelucs", "van", "guiar", "a", "un", "declivi", "m\u00e9s", "gran", "del", "copte", "fins", "que", "es", "va", "lliurar", "a", "l'\u00e0rab", "egipci", "en", "algun", "moment", "del", "segle", "xvii", "i", "des", "de", "llavors", "pot", "haver", "sobreviscut", "en", "bosses", "isolades", "per", "un", "temps", "m\u00e9s", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "el", "papa", "ciril", "iv", "d'alexandria", "va", "comen\u00e7ar", "un", "moviment", "nacional", "eclesi\u00e0stic", "per", "reviure", "la", "llengua", "copta", "es", "van", "publicar", "uns", "quants", "treballs", "de", "gram\u00e0tica", "junt", "amb", "el", "diccionari", "m\u00e9s", "entenedor", "que", "s'havia", "fet", "fins", "llavors", "les", "troballes", "universit\u00e0ries", "en", "el", "camp", "de", "l'egiptologia", "i", "la", "inauguraci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estudis", "coptes", "van", "contribuirne", "m\u00e9s", "endavant", "a", "la", "renaixen\u00e7a", "els", "esfor\u00e7os", "per", "ressuscitar", "la", "llengua", "continuen", "emprenentse", "tant", "a", "dins", "com", "fora", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "han", "atret", "l'inter\u00e8s", "tant", "de", "coptes", "com", "d'\u00e0rabs", "a", "egipte", "govern", "i", "economia", "administraci\u00f3", "i", "comer\u00e7", "el", "fara\u00f3", "d\u00e9u", "vivent", "que", "actuava", "com", "a", "summe", "sacerdot", "era", "el", "monarca", "absolut", "del", "pa\u00eds", "i", "com", "a", "m\u00ednim", "en", "teoria", "tenia", "un", "control", "total", "sobre", "la", "terra", "i", "els", "seus", "recursos", "del", "fara\u00f3", "n'emanava", "tot", "l'ordre", "jur\u00eddic", "ja", "que", "en", "l'antic", "egipte", "no", "hi", "havia", "codis", "escrits", "i", "tamb\u00e9", "era", "el", "comandant", "militar", "suprem", "recolzantse", "en", "una", "burocr\u00e0cia", "d'oficials", "per", "dirigir", "els", "seus", "afers", "al", "c\u00e0rrec", "de", "l'administraci\u00f3", "hi", "havia", "el", "seu", "segon", "en", "comand\u00e0ncia", "el", "djati", "visir", "que", "com", "a", "representant", "del", "fara\u00f3", "controlava", "un", "poder\u00f3s", "cos", "de", "funcionaris", "i", "escribes", "que", "coordinava", "la", "fitaci\u00f3", "de", "terres", "el", "tresor", "els", "projectes", "de", "construcci\u00f3", "el", "sistema", "legal", "i", "els", "arxius", "a", "nivell", "local", "el", "pa\u00eds", "es", "dividia", "en", "regions", "administratives", "anomenades", "nom\u00f3s", "del", "baix", "egipte", "i", "de", "l'alt", "egipte", "cadascuna", "governada", "per", "un", "nomarca", "que", "era", "responsable", "davant", "el", "visir", "pel", "rendiment", "de", "l'agricultura", "i", "recaptaci\u00f3", "d'impostos", "a", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "els", "temples", "conformaven", "el", "pal", "de", "paller", "de", "l'economia", "no", "sols", "eren", "cases", "de", "culte", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "eren", "responsables", "de", "recol\u00b7lectar", "i", "emmagatzemar", "la", "riquesa", "de", "la", "naci\u00f3", "en", "un", "sistema", "de", "graners", "i", "tresors", "administrats", "pels", "subordinats", "del", "djati", "inspectors", "que", "distribu\u00efen", "els", "cereals", "i", "b\u00e9ns", "al", "poble", "els", "tres", "sectors", "vertebradors", "de", "l'aparell", "estatal", "escribes", "aristocr\u00e0cia", "i", "sacerdots", "eren", "s\u00fabdits", "subjectes", "al", "fara\u00f3", "que", "rebien", "una", "recompensa", "econ\u00f2mica", "privilegis", "estatus", "terres", "c\u00e0rrecs", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "aportaci\u00f3", "al", "funcionament", "de", "l'estat", "la", "major", "part", "de", "l'economia", "s'organitzava", "centralitzada", "i", "estrictament", "controlada", "encara", "que", "els", "antics", "egipcis", "no", "van", "utilitzar", "l'encunyaci\u00f3", "fins", "al", "per\u00edode", "tard\u00e0", "utilitzaven", "un", "tipus", "de", "sistema", "d'intercanvi", "amb", "sacs", "est\u00e0ndards", "de", "cereals", "i", "els", "debens", "un", "pes", "d'aproximadament", "g", "de", "coure", "o", "plata", "formant", "un", "com\u00fa", "denominador", "els", "impostos", "es", "pagaven", "segons", "el", "treball", "o", "el", "rendiment", "de", "cadasc\u00fa", "els", "camperols", "pagaven", "amb", "productes", "agr\u00edcoles", "els", "artesans", "amb", "part", "de", "la", "seva", "producci\u00f3", "artesana", "i", "de", "forma", "similar", "els", "pescadors", "ca\u00e7adors", "els", "treballadors", "eren", "pagats", "en", "cereals", "un", "simple", "obrer", "podia", "guanyar", "sacs", "kg", "o", "lb", "de", "cereals", "per", "mes", "mentre", "un", "capat\u00e0s", "podia", "guanyarne", "kg", "o", "lb", "els", "preus", "eren", "fixats", "per", "tot", "el", "pa\u00eds", "i", "enregistrats", "en", "llistes", "per", "facilitar", "el", "comer\u00e7", "per", "exemple", "una", "camisa", "costava", "cinc", "debens", "de", "coure", "mentre", "que", "una", "vaca", "en", "costava", "els", "cereals", "es", "podien", "intercanviar", "per", "altres", "b\u00e9ns", "d'acord", "amb", "la", "llista", "de", "preus", "fixats", "durant", "el", "segle", "v", "ac", "es", "van", "introduir", "les", "monedes", "a", "egipte", "des", "de", "l'estranger", "al", "comen\u00e7ament", "les", "monedes", "s'utilitzaven", "com", "a", "peces", "est\u00e0ndard", "de", "metall", "preci\u00f3s", "m\u00e9s", "que", "com", "a", "diners", "de", "veritat", "per\u00f2", "en", "els", "seg\u00fcents", "segles", "els", "comerciants", "internacionals", "es", "van", "refiar", "de", "l'encunyaci\u00f3", "estatus", "social", "la", "societat", "eg\u00edpcia", "estava", "altament", "estratificada", "i", "l'estatus", "social", "s'exhibia", "expressament", "els", "pagesos", "constitu\u00efen", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "era", "apropiada", "directament", "per", "l'estat", "el", "temple", "o", "la", "fam\u00edlia", "noble", "que", "posse\u00efa", "la", "terra", "en", "les", "temporades", "que", "a", "causa", "de", "les", "riuades", "i", "crescudes", "del", "nil", "els", "treballs", "agr\u00edcoles", "eren", "impracticables", "els", "pagesos", "estaven", "subjectes", "a", "un", "sistema", "de", "corvees", "pel", "qual", "havien", "de", "donar", "una", "taxa", "de", "treball", "a", "les", "mines", "o", "a", "les", "pedreres", "especialment", "en", "projectes", "d'irrigaci\u00f3", "i", "en", "la", "construcci\u00f3", "de", "sumptuoses", "tombes", "i", "temples", "vegeu", "article", "principal", "arquitectura", "de", "l'antic", "egipte", "pel", "que", "fa", "als", "ca\u00e7adors", "i", "als", "pescadors", "estaven", "obligats", "a", "lliurar", "captures", "d'animals", "del", "riu", "dels", "canals", "i", "del", "desert", "els", "artistes", "i", "artesans", "eren", "d'un", "estatus", "m\u00e9s", "alt", "que", "els", "pagesos", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "estaven", "sota", "control", "estatal", "treballant", "a", "les", "botigues", "lligades", "als", "temples", "i", "pagades", "directament", "del", "tresor", "de", "l'estat", "els", "escribes", "i", "oficials", "formaven", "les", "classes", "altes", "de", "l'antic", "egipte", "els", "anomenats", "la", "classe", "de", "les", "faldilles", "blanques", "en", "refer\u00e8ncia", "als", "vestits", "de", "lli", "blanquejats", "que", "servien", "com", "a", "marca", "del", "seu", "rang", "la", "classe", "alta", "llu\u00efa", "eminentment", "el", "seu", "estatus", "social", "en", "l'art", "i", "la", "literatura", "per", "sota", "de", "la", "noblesa", "hi", "havia", "els", "sacerdots", "metges", "i", "enginyers", "educats", "especialment", "en", "els", "seus", "respectius", "camps", "l'esclavisme", "ja", "es", "coneixia", "a", "l'antic", "egipte", "per\u00f2", "l'extensi\u00f3", "i", "prevalen\u00e7a", "d'aquesta", "pr\u00e0ctica", "s\u00f3n", "poc", "claresels", "antics", "egipcis", "veien", "homes", "i", "dones", "incloenthi", "gent", "de", "totes", "les", "classes", "socials", "excepte", "els", "esclaus", "com", "a", "essencialment", "iguals", "davant", "la", "llei", "i", "fins", "i", "tot", "el", "m\u00e9s", "baix", "camperol", "tenia", "dret", "a", "demanar", "compensacions", "al", "visir", "i", "la", "seva", "cort", "tant", "homes", "com", "dones", "tenien", "el", "dret", "de", "posseir", "i", "vendre", "propietats", "fer", "contractes", "casarse", "i", "divorciarse", "rebre", "her\u00e8ncies", "i", "prosseguir", "disputes", "legals", "a", "la", "cort", "les", "parelles", "casades", "podien", "posseir", "propietats", "conjuntament", "i", "protegirse", "ells", "mateixos", "del", "divorci", "tot", "acordant", "contractes", "matrimonials", "els", "quals", "estipulaven", "les", "obligacions", "financeres", "del", "marit", "a", "la", "seva", "esposa", "i", "fills", "si", "el", "matrimoni", "s'acabava", "comparat", "respectivament", "amb", "les", "antigues", "gr\u00e8cia", "roma", "i", "fins", "i", "tot", "m\u00e9s", "pa\u00efsos", "moderns", "del", "m\u00f3n", "les", "dones", "de", "l'antic", "egipte", "tenien", "un", "grau", "m\u00e9s", "alt", "de", "decisi\u00f3", "personal", "i", "oportunitat", "d'\u00e8xit", "dones", "com", "hatshepsut", "i", "cle\u00f2patra", "fins", "i", "tot", "van", "esdevenir", "faraones", "mentre", "d'altres", "van", "aconseguir", "poder", "com", "les", "esposes", "divines", "d'amon", "tot", "i", "aquestes", "llibertats", "les", "antigues", "dones", "eg\u00edpcies", "no", "van", "prendre", "part", "en", "posicions", "oficials", "de", "l'administraci\u00f3", "nom\u00e9s", "van", "servir", "posicions", "secund\u00e0ries", "als", "temples", "i", "probablement", "no", "estarien", "tan", "ben", "educades", "com", "els", "homes", "sistema", "legal", "el", "cap", "del", "sistema", "legal", "oficialment", "era", "el", "fara\u00f3", "que", "era", "responsable", "de", "promulgar", "lleis", "lliurar", "just\u00edcia", "i", "mantenir", "la", "llei", "i", "l'ordre", "un", "concepte", "al", "qual", "els", "antics", "egipcis", "es", "referien", "com", "a", "ma'at", "encara", "que", "no", "hagi", "sobreviscut", "cap", "codi", "legal", "de", "l'antic", "egipte", "els", "documents", "judicials", "mostren", "que", "la", "llei", "eg\u00edpcia", "es", "basava", "en", "una", "visi\u00f3", "del", "que", "\u00e9s", "correcte", "i", "el", "que", "est\u00e0", "equivocat", "de", "sentit", "com\u00fa", "que", "emfasitzava", "assolir", "acords", "i", "resoldre", "conflictes", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "aferrarse", "estrictament", "a", "un", "complicat", "conjunt", "d'estatuts", "els", "consells", "locals", "d'ancians", "coneguts", "com", "a", "kenbet", "en", "l'imperi", "nou", "eren", "els", "responsables", "de", "dirigir", "judicis", "que", "discutien", "petites", "reclamacions", "i", "disputes", "menors", "els", "casos", "m\u00e9s", "seriosos", "que", "involucraven", "l'assassinat", "les", "transaccions", "de", "terres", "majors", "i", "el", "saqueig", "de", "tombes", "eren", "dirigits", "al", "gran", "kenbet", "sobre", "el", "qual", "hi", "presidia", "el", "visir", "o", "el", "fara\u00f3", "els", "demandants", "i", "acusats", "acostumaven", "a", "representarse", "ells", "mateixos", "i", "se'ls", "hi", "feia", "prometre", "que", "havien", "dit", "la", "veritat", "en", "alguns", "casos", "l'estat", "prenia", "tant", "el", "rol", "de", "processant", "i", "jutge", "i", "podia", "torturar", "l'acusat", "amb", "cops", "per", "obtenir", "una", "confessi\u00f3", "i", "els", "noms", "de", "qualsevol", "cooperant", "tant", "si", "els", "c\u00e0rrecs", "eren", "trivials", "com", "seriosos", "els", "escribes", "judicials", "documentaven", "la", "queixa", "el", "testimoni", "i", "el", "veredicte", "del", "cas", "per", "a", "futures", "refer\u00e8nciesel", "c\u00e0stig", "per", "a", "casos", "menors", "inclo\u00efa", "tant", "la", "imposici\u00f3", "de", "multes", "c\u00e0stigs", "corporals", "mutilacions", "facials", "depenent", "de", "la", "severitat", "de", "l'ofensa", "els", "crims", "seriosos", "com", "l'assassinat", "o", "el", "saqueig", "de", "tombes", "es", "castigaven", "amb", "l'execuci\u00f3", "aplicada", "per", "decapitaci\u00f3", "asf\u00edxia", "o", "crucificaci\u00f3", "el", "c\u00e0stig", "tamb\u00e9", "es", "podia", "estendre", "a", "la", "fam\u00edlia", "del", "criminal", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'imperi", "nou", "els", "oracles", "jugaven", "un", "rol", "major", "en", "el", "sistema", "legal", "dispensant", "just\u00edcia", "tant", "en", "casos", "civils", "com", "criminals", "el", "procediment", "era", "preguntar", "al", "d\u00e9u", "una", "pregunta", "de", "s\u00ed", "o", "no", "sobre", "la", "veritat", "o", "falsedat", "d'un", "assumpte", "el", "d\u00e9u", "carregat", "per", "un", "nombre", "de", "sacerdots", "rendia", "judici", "triantne", "l'un", "o", "l'altre", "moventse", "endavant", "o", "endarrere", "o", "apuntant", "a", "una", "de", "les", "respostes", "escrites", "en", "un", "tros", "de", "papir", "o", "d'ostracon", "agricultura", "una", "combinaci\u00f3", "de", "trets", "geogr\u00e0fics", "favorables", "van", "contribuir", "a", "l'\u00e8xit", "de", "la", "cultura", "de", "l'antic", "egipte", "el", "m\u00e9s", "important", "dels", "quals", "era", "el", "ric", "s\u00f2l", "f\u00e8rtil", "resultat", "de", "les", "inundacions", "anuals", "del", "riu", "nil", "els", "antics", "egipcis", "eren", "aix\u00ed", "capa\u00e7os", "de", "produir", "menjar", "en", "abund\u00e0ncia", "permetent", "a", "la", "poblaci\u00f3", "gastar", "m\u00e9s", "temps", "i", "recursos", "en", "passatemps", "culturals", "tecnol\u00f2gics", "i", "art\u00edstics", "la", "gesti\u00f3", "de", "la", "terra", "era", "crucial", "en", "l'antic", "egipte", "perqu\u00e8", "les", "taxes", "eren", "assignades", "basantse", "en", "la", "quantitat", "de", "terra", "que", "cada", "persona", "teniaconrear", "a", "egipte", "depenia", "del", "cicle", "del", "riu", "nil", "els", "egipcis", "van", "establir", "un", "calendari", "solar", "que", "els", "permetia", "preveure", "les", "seves", "crescudes", "i", "van", "recon\u00e8ixer", "tres", "estacions", "akhet", "inundaci\u00f3", "peret", "plantaci\u00f3", "i", "shemu", "collita", "l'estaci\u00f3", "de", "la", "inundaci\u00f3", "durava", "des", "de", "juny", "fins", "a", "setembre", "dipositant", "al", "llit", "del", "riu", "una", "capa", "rica", "en", "minerals", "ideal", "per", "la", "collita", "un", "cop", "les", "inundacions", "havien", "retrocedit", "l'estaci\u00f3", "de", "la", "plantaci\u00f3", "durava", "des", "d'octubre", "fins", "al", "febrer", "els", "pagesos", "llauraven", "i", "plantaven", "llavors", "als", "camps", "els", "quals", "eren", "regats", "amb", "dics", "i", "canals", "egipte", "rebia", "x\u00e0fecs", "petits", "per", "la", "qual", "cosa", "els", "pagesos", "es", "refiaven", "del", "nil", "per", "a", "regar", "les", "seves", "collites", "des", "de", "mar\u00e7", "fins", "al", "maig", "els", "pagesos", "feien", "servir", "una", "fal\u00e7", "de", "fusta", "o", "canya", "per", "a", "recollir", "la", "collita", "que", "llavors", "es", "batia", "amb", "un", "flagell", "per", "separar", "la", "palla", "del", "gra", "ventant", "es", "removia", "la", "glumel\u00b7la", "del", "gra", "i", "el", "gra", "despr\u00e9s", "es", "molia", "en", "farina", "es", "fermentava", "per", "a", "fabricar", "cervesa", "o", "es", "guardava", "per", "a", "ferlo", "servir", "m\u00e9s", "tardels", "antics", "egipcis", "cultivaven", "ordi", "i", "una", "varietat", "de", "blat", "i", "altres", "grans", "cereals", "que", "es", "feien", "servir", "per", "a", "fabricar", "els", "dos", "aliments", "principals", "el", "pa", "i", "la", "cervesa", "les", "plantes", "de", "lli", "arrencades", "abans", "que", "comencessin", "a", "florir", "eren", "conreades", "per", "les", "fibres", "de", "les", "tiges", "aquestes", "fibres", "es", "partien", "transversalment", "i", "s'enroscaven", "en", "fils", "que", "es", "feien", "servir", "per", "a", "teixir", "llen\u00e7ols", "de", "lli", "i", "per", "a", "fabricar", "roba", "el", "papir", "que", "creixia", "al", "llit", "del", "riu", "nil", "es", "feia", "servir", "per", "a", "fabricar", "paper", "les", "verdures", "i", "les", "fruites", "creixien", "en", "parcel\u00b7les", "de", "jard\u00ed", "properes", "als", "habitatges", "i", "en", "un", "terreny", "elevat", "i", "havien", "de", "regarse", "a", "m\u00e0", "les", "verdures", "inclo\u00efen", "porros", "alls", "melons", "carbassons", "p\u00e8sols", "llenties", "enciams", "i", "altres", "collites", "sumades", "als", "ra\u00efms", "dels", "quals", "es", "feia", "el", "vi", "d\u00e0tils", "figues", "i", "magranes", "animals", "els", "egipcis", "creien", "que", "una", "relaci\u00f3", "equilibrada", "entre", "la", "gent", "i", "els", "animals", "era", "un", "element", "essencial", "en", "l'ordre", "c\u00f2smic", "aix\u00ed", "humans", "animals", "i", "plantes", "es", "creia", "que", "eren", "membres", "d'un", "sol", "tot", "els", "animals", "tant", "domesticats", "com", "salvatges", "eren", "doncs", "una", "font", "cr\u00edtica", "d'espiritualitat", "companyonia", "i", "sosteniment", "per", "als", "antics", "egipcis", "els", "bous", "eren", "el", "bestiar", "m\u00e9s", "important", "l'administraci\u00f3", "aplicava", "taxes", "al", "bestiar", "en", "els", "censos", "regulars", "i", "la", "mida", "d'un", "ramat", "reflectia", "el", "prestigi", "i", "la", "import\u00e0ncia", "de", "l'estat", "o", "temple", "que", "el", "tenia", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "dels", "bous", "els", "antics", "egipcis", "guardaven", "xais", "cabres", "i", "porcs", "aviram", "com", "\u00e0necs", "oques", "i", "coloms", "es", "capturava", "en", "xarxes", "i", "es", "criava", "en", "granges", "on", "se'ls", "obligava", "a", "menjar", "pasta", "per", "engreixarlos", "el", "nil", "prove\u00efa", "una", "font", "abundant", "de", "peix", "les", "abelles", "tamb\u00e9", "es", "van", "domesticar", "des", "de", "com", "a", "m\u00ednim", "l'imperi", "antic", "i", "prove\u00efen", "tant", "mel", "com", "ceraels", "antics", "egipcis", "feien", "servir", "rucs", "i", "bous", "com", "a", "b\u00e8sties", "de", "c\u00e0rrega", "i", "eren", "els", "responsables", "de", "llaurar", "els", "camps", "i", "trepitjar", "llavors", "al", "s\u00f2l", "la", "matan\u00e7a", "d'un", "bou", "gras", "tamb\u00e9", "era", "una", "part", "central", "d'un", "ritual", "d'oferiment", "els", "cavalls", "van", "ser", "introdu\u00efts", "pels", "hicses", "en", "el", "segon", "per\u00edode", "intermedi", "i", "el", "camell", "encara", "que", "era", "conegut", "des", "de", "l'imperi", "antic", "no", "es", "va", "fer", "servir", "com", "a", "b\u00e8stia", "de", "c\u00e0rrega", "fins", "al", "baix", "imperi", "els", "gossos", "gats", "i", "micos", "eren", "animals", "de", "companyia", "comuns", "mentre", "que", "els", "animals", "de", "companyia", "m\u00e9s", "ex\u00f2tics", "importats", "des", "del", "cor", "de", "l'\u00e0frica", "com", "els", "lleons", "es", "reservaven", "per", "a", "la", "reialesa", "her\u00f2dot", "va", "observar", "que", "els", "egipcis", "eren", "els", "\u00fanics", "a", "tenir", "animals", "amb", "ells", "a", "les", "seves", "cases", "durant", "els", "per\u00edodes", "predin\u00e0stic", "i", "baix", "imperi", "el", "culte", "als", "d\u00e9us", "en", "la", "seva", "forma", "animal", "era", "extremadament", "popular", "com", "la", "dea", "gata", "bastet", "i", "el", "d\u00e9u", "ibis", "thoth", "i", "aquests", "animals", "es", "criaven", "en", "gran", "nombre", "en", "granges", "amb", "prop\u00f2sit", "del", "ritual", "de", "sacrifici", "recursos", "naturals", "egipte", "\u00e9s", "ric", "en", "pedres", "de", "construcci\u00f3", "i", "decoratives", "coure", "i", "menes", "conductores", "or", "i", "pedres", "semiprecioses", "aquests", "recursos", "naturals", "permetien", "als", "antics", "egipcis", "construir", "monuments", "est\u00e0tues", "esculpides", "fabricar", "eines", "i", "joieria", "de", "moda", "els", "embalsamadors", "feien", "servir", "sals", "del", "wadi", "el", "natrun", "per", "a", "la", "momificaci\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "prove\u00efa", "el", "guix", "les", "formacions", "de", "roques", "amb", "mena", "es", "trobaven", "als", "llunyans", "i", "inhospitalaris", "uadis", "del", "desert", "oriental", "i", "el", "sina\u00ed", "i", "requerien", "grans", "expedicions", "controlades", "per", "l'estat", "per", "a", "obtenir", "els", "recursos", "naturals", "que", "s'hi", "trobaven", "hi", "havia", "grans", "mines", "d'or", "a", "n\u00fabia", "i", "un", "dels", "primers", "mapes", "coneguts", "\u00e9s", "d'una", "mina", "d'or", "d'aquesta", "regi\u00f3", "el", "wadi", "hammamat", "era", "una", "font", "notable", "de", "granit", "grauvaca", "i", "or", "el", "s\u00edlex", "va", "ser", "el", "primer", "mineral", "recollit", "i", "fet", "servir", "per", "a", "fabricar", "eines", "i", "les", "destrals", "de", "s\u00edlex", "les", "proves", "m\u00e9s", "antigues", "de", "poblament", "de", "la", "vall", "del", "nil", "els", "n\u00f2duls", "dels", "minerals", "es", "col\u00b7lapsaven", "amb", "compte", "per", "a", "fabricar", "ganivets", "i", "puntes", "de", "fletxa", "de", "duresa", "i", "durada", "moderades", "fins", "i", "tot", "despr\u00e9s", "que", "s'adopt\u00e9s", "el", "coure", "amb", "aquest", "prop\u00f2sitels", "egipcis", "treballaven", "dip\u00f2sits", "de", "la", "mena", "conductora", "galena", "a", "gebel", "rosas", "per", "a", "fabricar", "pesos", "de", "xarxes", "i", "petites", "figuretes", "el", "coure", "era", "el", "metall", "m\u00e9s", "important", "per", "a", "la", "fabricaci\u00f3", "d'eines", "en", "l'antic", "egipte", "i", "es", "fonia", "en", "fogars", "de", "mena", "de", "malaquita", "excavada", "al", "sina\u00ed", "els", "treballadors", "recollien", "or", "traient", "les", "palletes", "dels", "sediments", "dels", "dip\u00f2sits", "al\u00b7luvials", "o", "pel", "proc\u00e9s", "m\u00e9s", "intensiu", "de", "moldre", "i", "netejar", "la", "quarsita", "amb", "or", "els", "dip\u00f2sits", "de", "ferro", "trobats", "a", "l'alt", "egipte", "s'utilitzaven", "al", "baix", "imperi", "les", "pedres", "de", "construcci\u00f3", "d'alta", "qualitat", "abundaven", "a", "egipte", "els", "antics", "egipcis", "excavaven", "calc\u00e0ria", "a", "trav\u00e9s", "de", "tota", "la", "vall", "del", "nil", "granit", "d'aswan", "i", "basalt", "i", "gres", "dels", "wadis", "del", "desert", "oriental", "els", "dip\u00f2sits", "de", "pedres", "decoratives", "com", "el", "p\u00f2rfir", "la", "grauvaca", "l'alabastre", "i", "la", "cornalina", "repuntaven", "el", "desert", "oriental", "i", "es", "recollien", "fins", "i", "tot", "abans", "de", "la", "primera", "dinastia", "en", "els", "per\u00edodes", "ptolemaic", "i", "rom\u00e0", "els", "miners", "treballaven", "dip\u00f2sits", "de", "maragdes", "de", "wadi", "sikait", "i", "d'ametista", "a", "wadi", "elhudi", "llengua", "desenvolupament", "hist\u00f2ric", "l'egipci", "\u00e9s", "una", "llengua", "afroasi\u00e0tica", "septentrional", "relacionada", "de", "prop", "amb", "l'amazic", "i", "el", "sem\u00edtic", "t\u00e9", "la", "documentaci\u00f3", "m\u00e9s", "llarga", "que", "qualsevol", "altra", "llengua", "i", "ha", "rom\u00e0s", "en", "\u00fas", "escrit", "des", "del", "ac", "fins", "a", "l'edat", "mitjana", "i", "com", "a", "llengua", "parlada", "per", "m\u00e9s", "temps", "s'identifiquen", "dues", "fases", "majors", "l'egipci", "primerenc", "agrupant", "l'egipci", "antic", "i", "mitj\u00e0", "egipci", "cl\u00e0ssic", "i", "l'egipci", "tard\u00e0", "que", "inclou", "les", "fases", "de", "neoegipci", "dem\u00f2tic", "i", "copte", "de", "la", "llengua", "encara", "que", "l'escriptura", "precopta", "no", "mostra", "difer\u00e8ncies", "dialectals", "\u00e9s", "m\u00e9s", "probable", "que", "l'egipci", "es", "parl\u00e9s", "en", "diversos", "dialectes", "regionals", "centrats", "al", "voltant", "de", "memfis", "i", "m\u00e9s", "tard", "tebesla", "transici\u00f3", "de", "l'egipci", "primerenc", "al", "tard\u00e0", "exposa", "un", "nombre", "d'innovacions", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "canvi", "de", "trets", "sint\u00e8tics", "cap", "a", "m\u00e9s", "anal\u00edtics", "que", "experimenten", "gramaticalitzaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "de", "diferents", "escriptures", "per", "a", "escriure", "la", "llengua", "l'egipci", "tard\u00e0", "desenvolupa", "els", "articles", "prefixos", "definits", "i", "indefinits", "que", "substitueixen", "els", "anteriors", "marcadors", "sufixos", "de", "categories", "inflacionals", "i", "experimenta", "un", "canvi", "de", "l'antiga", "tipologia", "sint\u00e0ctica", "verbsubjecteobjecte", "cap", "a", "subjecteverbobjecte", "els", "sistemes", "d'escriptura", "de", "l'antic", "egipci", "\u00e9s", "a", "dir", "les", "escriptures", "jerogl\u00edfiques", "natives", "i", "dem\u00f2tiques", "finalment", "obren", "cam\u00ed", "al", "m\u00e9s", "fon\u00e8tic", "alfabet", "copte", "l'\u00faltima", "fase", "de", "l'egipci", "el", "copte", "continua", "fentse", "servir", "en", "la", "lit\u00fargia", "de", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "copta", "d'alexandria", "i", "traces", "seves", "es", "troben", "en", "l'\u00e0rab", "egipci", "modern", "sons", "i", "gram\u00e0tica", "l'egipci", "t\u00e9", "un", "inventari", "fon\u00e8mic", "de", "consonants", "similar", "a", "les", "altres", "lleng\u00fces", "afroasi\u00e0tiques", "inclou", "les", "caracter\u00edstiques", "consonants", "faringals", "i", "per", "a", "abreviar", "emf\u00e0tiques", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "pauses", "sordes", "i", "sonores", "les", "fricatives", "sordes", "i", "les", "africades", "sordes", "i", "sonores", "es", "distingeixen", "tres", "vocals", "llargues", "i", "tres", "de", "curtes", "que", "es", "van", "ampliar", "en", "el", "baix", "imperi", "fins", "a", "nou", "la", "paraula", "b\u00e0sica", "en", "egipci", "semblant", "al", "sem\u00edtic", "i", "a", "l'amazic", "\u00e9s", "una", "arrel", "triliteral", "o", "biliteral", "constitu\u00efda", "per", "una", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "consonants", "i", "semiconsonants", "a", "les", "quals", "els", "afixos", "s'ajunten", "amb", "les", "categories", "gramaticals", "indicades", "els", "verbs", "finits", "corresponen", "a", "les", "formes", "dels", "marcadors", "personals", "cedint", "un", "paradigma", "d'", "a", "l'egipci", "primerenc", "l'esquelet", "triconsonant", "sm", "\u00e9s", "el", "nucli", "sem\u00e0ntic", "de", "la", "paraula", "'sentir'", "la", "seva", "conjugaci\u00f3", "b\u00e0sica", "\u00e9s", "smf", "'ell", "sent'", "en", "la", "majoria", "de", "casos", "un", "verb", "no", "finit", "encap\u00e7ala", "una", "proposici\u00f3", "si", "el", "subjecte", "\u00e9s", "nominal", "sm", "mt", "'la", "dona", "sent'", "els", "adjectius", "es", "formen", "derivacionalment", "d'un", "nom", "amb", "un", "proc\u00e9s", "que", "els", "egipt\u00f2legs", "anomenen", "nisbaci\u00f3", "a", "causa", "de", "la", "seva", "semblan\u00e7a", "amb", "el", "de", "l'\u00e0rab", "l'ordre", "t\u00edpic", "de", "constituents", "\u00e9s", "predicatsubjecte", "en", "sent\u00e8ncies", "amb", "predicats", "verbals", "i", "adjectivals", "i", "subjectepredicat", "en", "sent\u00e8ncies", "en", "qu\u00e8", "el", "predicat", "\u00e9s", "un", "sintagma", "nominal", "o", "un", "sintagma", "postposicional", "els", "actants", "poden", "ser", "tematitzats", "al", "comen\u00e7ament", "de", "les", "sent\u00e8ncies", "si", "s\u00f3n", "sintagmes", "nominals", "llargs", "i", "s\u00f3n", "seguits", "per", "un", "pronom", "correferencial", "la", "negaci\u00f3", "en", "l'egipci", "mitj\u00e0", "normalment", "s'expressava", "amb", "l'adhesi\u00f3", "de", "la", "part\u00edcula", "n", "abans", "d'un", "verb", "o", "sintagma", "nominal", "o", "nn", "per", "a", "negar", "una", "proposici\u00f3", "amb", "un", "adverbi", "o", "predicat", "adjectival", "l'accent", "cau", "en", "les", "s\u00edl\u00b7labes", "agudes", "i", "planes", "que", "pot", "ser", "obert", "cv", "o", "tancat", "cvc", "escriptura", "l'escriptura", "jerogl\u00edfica", "data", "del", "ac", "i", "est\u00e0", "composta", "per", "cap", "a", "cinccents", "s\u00edmbols", "un", "jerogl\u00edfic", "pot", "representar", "una", "paraula", "un", "fonema", "o", "un", "determinatiu", "silenci\u00f3s", "i", "el", "mateix", "s\u00edmbol", "pot", "servir", "per", "a", "diferents", "prop\u00f2sits", "en", "diferents", "contextos", "els", "jerogl\u00edfics", "eren", "una", "escriptura", "formal", "feta", "servir", "sobre", "monuments", "de", "pedra", "i", "tombes", "que", "podien", "ser", "tan", "detallats", "com", "els", "treballs", "d'art", "individuals", "en", "l'escriptura", "quotidiana", "els", "escribes", "feien", "servir", "una", "forma", "cursiva", "d'escriptura", "anomenada", "hier\u00e0tic", "que", "era", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "i", "senzilla", "mentre", "que", "els", "jerogl\u00edfics", "formals", "es", "podien", "llegir", "en", "fila", "o", "en", "columnes", "en", "qualsevol", "direcci\u00f3", "tot", "i", "que", "l'escriptura", "t\u00edpica", "era", "de", "dreta", "a", "esquerra", "el", "hier\u00e0tic", "sempre", "s'escrivia", "de", "dreta", "a", "esquerra", "normalment", "en", "files", "horitzontals", "una", "nova", "forma", "d'escriptura", "el", "dem\u00f2tic", "va", "esdevenir", "l'estil", "escrit", "prevalent", "i", "\u00e9s", "aquesta", "forma", "d'escriure", "junt", "amb", "els", "jerogl\u00edfics", "formals", "la", "que", "acompanya", "el", "text", "grec", "de", "la", "pedra", "de", "rosetta", "pels", "volts", "del", "segle", "i", "l'escriptura", "dem\u00f2tica", "nativa", "va", "donar", "lloc", "a", "l'alfabet", "copte", "un", "alfabet", "grec", "modificat", "amb", "l'addici\u00f3", "de", "grafies", "dem\u00f2tiques", "tot", "i", "que", "es", "van", "fer", "servir", "els", "jerogl\u00edfics", "formals", "en", "un", "rol", "cerimonial", "fins", "al", "segle", "iv", "cap", "al", "final", "nom\u00e9s", "uns", "quants", "sacerdots", "podien", "encara", "llegirlos", "a", "mesura", "que", "l'orde", "religi\u00f3s", "tradicional", "es", "dissolia", "el", "coneixement", "de", "l'escriptura", "jerogl\u00edfica", "tamb\u00e9", "es", "perdia", "els", "primers", "intents", "de", "desxifrarlos", "daten", "dels", "per\u00edodes", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "isl\u00e0mic", "d'egipte", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "el", "despr\u00e9s", "del", "descobriment", "de", "la", "pedra", "de", "rosetta", "i", "d'anys", "de", "recerca", "de", "thomas", "young", "i", "jeanfran\u00e7ois", "champollion", "es", "van", "poder", "desxifrar", "gaireb\u00e9", "del", "tot", "els", "jerogl\u00edfics", "literatura", "l'escriptura", "va", "apar\u00e8ixer", "primer", "associada", "amb", "el", "domini", "reial", "en", "etiquetes", "per", "a", "objectes", "trobats", "a", "les", "tombes", "reials", "era", "primer", "una", "professi\u00f3", "dels", "escribes", "que", "treballaven", "a", "la", "instituci\u00f3", "per", "ankh", "o", "la", "casa", "de", "vida", "m\u00e9s", "tard", "comprenia", "oficines", "llibreries", "anomenades", "casa", "de", "llibres", "laboratoris", "i", "observatoris", "algunes", "de", "les", "peces", "m\u00e9s", "ben", "conegudes", "de", "la", "literatura", "de", "l'antic", "egipte", "com", "els", "textos", "de", "les", "pir\u00e0mides", "i", "dels", "sarc\u00f2fags", "es", "van", "escriure", "en", "egipci", "cl\u00e0ssic", "que", "va", "continuar", "sent", "la", "llengua", "d'escriptura", "fins", "cap", "al", "ac", "el", "neoegipci", "es", "va", "parlar", "a", "partir", "de", "l'imperi", "nou", "i", "\u00e9s", "representat", "als", "documents", "administratius", "rams\u00e8ssides", "poesia", "rom\u00e0ntica", "i", "contes", "tant", "en", "textos", "dem\u00f2tics", "com", "coptes", "durant", "aquest", "per\u00edode", "la", "tradici\u00f3", "d'escriure", "havia", "evolucionat", "en", "l'autobiografia", "sepulcral", "com", "les", "d'harkhuf", "i", "oni", "el", "vell", "el", "g\u00e8nere", "conegut", "com", "a", "sebayt", "instruccions", "es", "va", "desenvolupar", "per", "a", "comunicar", "ensenyances", "i", "guies", "de", "nobles", "famosos", "el", "papir", "ipuwer", "un", "poema", "de", "lamentacions", "que", "descrivia", "desastres", "naturals", "i", "trastorns", "socials", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "fam\u00f3s", "el", "conte", "de", "sinuh\u00e9", "escrit", "en", "egipci", "mitj\u00e0", "podria", "ser", "la", "literatura", "eg\u00edpcia", "cl\u00e0ssica", "tamb\u00e9", "escrit", "en", "aquest", "temps", "hi", "havia", "el", "papir", "westcar", "un", "conjunt", "d'hist\u00f2ries", "explicades", "a", "khufu", "pels", "seus", "fills", "que", "explicava", "les", "meravelles", "realitzades", "pels", "sacerdots", "cap", "al", "final", "de", "l'imperi", "nou", "la", "llengua", "vernacla", "es", "feia", "servir", "m\u00e9s", "sovint", "per", "a", "escriure", "peces", "populars", "com", "la", "hist\u00f2ria", "d'onamon", "i", "les", "instruccions", "d'ani", "el", "formulari", "explica", "la", "hist\u00f2ria", "d'un", "noble", "que", "\u00e9s", "atracat", "de", "cam\u00ed", "a", "comprar", "cedre", "del", "l\u00edban", "i", "de", "la", "seva", "lluita", "per", "a", "tornar", "a", "egipte", "des", "de", "cap", "al", "ac", "les", "hist\u00f2ries", "i", "instruccions", "narratives", "com", "les", "populars", "instruccions", "d'onchsheshonqy", "documents", "tant", "personals", "com", "de", "negocis", "s'escrivien", "en", "escriptura", "i", "fase", "d'egipte", "dem\u00f2tiques", "moltes", "hist\u00f2ries", "escrites", "en", "dem\u00f2tic", "durant", "el", "per\u00edode", "grecorom\u00e0", "es", "contextualitzaven", "en", "eres", "hist\u00f2riques", "passades", "quan", "egipte", "era", "una", "naci\u00f3", "independent", "dirigida", "pels", "grans", "faraons", "com", "rams\u00e8s", "ii", "cultura", "vida", "quotidiana", "la", "majoria", "d'antics", "egipcis", "eren", "pagesos", "lligats", "a", "la", "terra", "les", "seves", "resid\u00e8ncies", "estaven", "restringides", "als", "membres", "familiars", "immediats", "i", "es", "constru\u00efen", "amb", "maons", "de", "tova", "dissenyats", "per", "a", "romandre", "freds", "a", "hora", "alta", "cada", "casa", "tenia", "una", "cuina", "amb", "un", "celobert", "que", "contenia", "un", "molinet", "de", "pedra", "per", "a", "moldre", "farina", "i", "un", "forn", "petit", "per", "a", "coure", "pa", "els", "murs", "es", "pintaven", "de", "blanc", "i", "es", "podien", "cobrir", "amb", "tapissos", "de", "lli", "tenyit", "el", "terra", "es", "cobria", "d'estores", "de", "canya", "mentre", "tamborets", "amples", "llits", "aixecats", "del", "terra", "i", "taules", "individuals", "comprenien", "el", "mobiliariels", "antics", "egipcis", "atorgaven", "un", "gran", "valor", "a", "la", "higiene", "i", "l'aparen\u00e7a", "la", "majoria", "es", "banyava", "al", "nil", "i", "feia", "servir", "un", "sab\u00f3", "past\u00f3s", "fabricat", "de", "greix", "animal", "i", "guix", "els", "homes", "s'afaitaven", "la", "totalitat", "del", "cos", "per", "a", "la", "netedat", "i", "perfums", "arom\u00e0tics", "i", "ung\u00fcents", "cobrien", "les", "males", "olors", "i", "suavitzaven", "la", "pell", "els", "vestits", "es", "feien", "de", "llen\u00e7ols", "de", "lli", "simples", "que", "es", "blanquejaven", "i", "tant", "homes", "com", "dones", "de", "les", "classes", "altes", "portaven", "perruques", "joies", "i", "cosm\u00e8tics", "els", "nens", "anaven", "sense", "roba", "fins", "a", "la", "maduresa", "cap", "als", "anys", "i", "en", "aquesta", "edat", "els", "mascles", "se", "circumcidaven", "i", "es", "rapaven", "el", "cap", "les", "mares", "eren", "responsables", "de", "cuidar", "els", "nens", "mentre", "el", "pare", "prove\u00efa", "els", "ingressos", "de", "la", "fam\u00edliala", "dieta", "comuna", "consistia", "en", "pa", "i", "cervesa", "complementada", "amb", "verdures", "com", "les", "cebes", "i", "alls", "i", "fruita", "com", "els", "d\u00e0tils", "i", "les", "figues", "el", "vi", "i", "la", "carn", "els", "gaudia", "tothom", "els", "dies", "de", "festa", "mentre", "les", "classes", "altes", "en", "consumien", "unes", "bases", "m\u00e9s", "regulars", "el", "peix", "la", "carn", "i", "els", "ocells", "es", "podien", "salar", "o", "assecar", "i", "es", "podien", "cuinar", "en", "guisats", "o", "rostits", "en", "una", "graella", "la", "m\u00fasica", "i", "la", "dansa", "eren", "entreteniments", "populars", "per", "als", "que", "s'ho", "podien", "permetre", "els", "primers", "instruments", "inclo\u00efen", "les", "flautes", "i", "les", "arpes", "en", "canvi", "instruments", "semblants", "a", "les", "trompetes", "obo\u00e8s", "i", "tubs", "es", "van", "desenvolupar", "m\u00e9s", "tard", "i", "van", "esdevenir", "populars", "en", "l'imperi", "nou", "els", "egipcis", "tocaven", "campanes", "platerets", "panderetes", "i", "tambors", "i", "lla\u00fcts", "i", "lires", "importats", "de", "l'\u00e0sia", "el", "sistre", "era", "un", "instrument", "musical", "semblant", "als", "cascavells", "especialment", "important", "en", "cerim\u00f2nies", "religioses", "els", "antics", "egipcis", "gaudien", "d'una", "varietat", "d'activitats", "de", "lleure", "incloenthi", "jocs", "i", "m\u00fasica", "el", "senet", "un", "joc", "de", "taula", "en", "qu\u00e8", "les", "peces", "es", "movien", "de", "manera", "aleat\u00f2ria", "va", "ser", "particularment", "popular", "des", "dels", "primers", "temps", "un", "altre", "joc", "semblant", "era", "el", "mehen", "que", "tenia", "un", "tauler", "de", "joc", "circular", "fer", "malabars", "i", "jocs", "de", "pilota", "eren", "populars", "entre", "els", "nens", "i", "la", "lluita", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "documentada", "en", "una", "tomba", "de", "beni", "hasan", "els", "membres", "m\u00e9s", "sans", "de", "la", "societat", "eg\u00edpcia", "gaudien", "ca\u00e7ant", "i", "navegant", "tamb\u00e9", "arquitectura", "l'arquitectura", "de", "l'antic", "egipte", "inclou", "algunes", "de", "les", "estructures", "m\u00e9s", "famoses", "del", "m\u00f3n", "les", "grans", "pir\u00e0mides", "de", "gizeh", "i", "els", "temples", "de", "tebes", "els", "projectes", "de", "construcci\u00f3", "estaven", "organitzats", "i", "fundats", "per", "l'estat", "amb", "finalitats", "religioses", "i", "commemoratives", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "refor\u00e7ar", "el", "poder", "del", "fara\u00f3", "els", "antics", "egipcis", "eren", "constructors", "destres", "fent", "servir", "eines", "i", "instruments", "de", "mesura", "simples", "per\u00f2", "efectius", "els", "arquitectes", "podien", "construir", "grans", "estructures", "de", "pedra", "amb", "cura", "i", "precisi\u00f3les", "resid\u00e8ncies", "dom\u00e8stiques", "dels", "egipcis", "ordinaris", "es", "constru\u00efen", "de", "materials", "peribles", "com", "els", "totxos", "de", "terra", "crua", "i", "la", "fusta", "i", "no", "han", "sobreviscut", "els", "paisans", "vivien", "en", "cases", "simples", "mentre", "que", "els", "palaus", "de", "l'elit", "eren", "estructures", "m\u00e9s", "elaborades", "uns", "quants", "palaus", "supervivents", "de", "l'imperi", "nou", "com", "els", "de", "malqata", "i", "alamrna", "mostren", "parets", "i", "terres", "ricament", "decorats", "amb", "escenes", "de", "gent", "ocells", "piscines", "de\u00eftats", "i", "dissenys", "geom\u00e8trics", "les", "estructures", "importants", "com", "els", "temples", "i", "tombes", "que", "es", "pretenia", "que", "duressin", "per", "sempre", "es", "constru\u00efen", "de", "pedra", "en", "lloc", "de", "totxos", "els", "elements", "arquitect\u00f2nics", "fets", "servir", "en", "les", "primeres", "construccions", "de", "pedra", "mundials", "a", "gran", "escala", "el", "complex", "mortuori", "de", "djoser", "inclou", "arquitraus", "amb", "decoraci\u00f3", "de", "papirs", "i", "flors", "de", "lotus", "els", "primers", "temples", "egipcis", "antics", "conservats", "com", "els", "de", "gizeh", "consten", "de", "muralles", "simples", "i", "tancades", "amb", "lloses", "de", "sostre", "suportades", "per", "columnes", "en", "l'imperi", "nou", "els", "arquitectes", "van", "afegir", "el", "pil\u00f3", "el", "pati", "obert", "i", "la", "muralla", "hip\u00f2stila", "tancada", "a", "la", "fa\u00e7ana", "del", "santuari", "del", "temple", "un", "estil", "que", "va", "ser", "est\u00e0ndard", "fins", "al", "per\u00edode", "grecorom\u00e0", "la", "primera", "i", "m\u00e9s", "popular", "arquitectura", "sepulcral", "de", "l'imperi", "antic", "era", "la", "mastaba", "un", "pis", "entaulat", "d'estructura", "rectangular", "de", "toves", "o", "pedra", "constru\u00eft", "a", "sobre", "d'una", "cambra", "mortu\u00f2ria", "subterr\u00e0nia", "la", "pir\u00e0mide", "esglaonada", "de", "djoser", "\u00e9s", "una", "s\u00e8rie", "de", "mastabes", "de", "pedra", "apilades", "l'una", "al", "cim", "de", "l'altra", "les", "pir\u00e0mides", "es", "van", "construir", "durant", "els", "imperis", "antic", "i", "mitj\u00e0", "per\u00f2", "els", "dirigents", "posteriors", "les", "van", "abandonar", "a", "favor", "de", "les", "menys", "brillants", "tombes", "de", "pedra", "tallada", "tenien", "en", "compte", "l'orientaci\u00f3", "dels", "astres", "i", "els", "coneixements", "de", "l'astronomia", "eg\u00edpcia", "els", "artistes", "i", "arquitectes", "acostumaven", "a", "ser", "an\u00f2nims", "ja", "que", "en", "aquell", "temps", "no", "es", "valorava", "l'artista", "sin\u00f3", "l'obra", "art", "els", "antics", "egipcis", "produ\u00efen", "art", "per", "a", "servir", "finalitats", "funcionals", "durant", "anys", "els", "artistes", "es", "van", "adherir", "a", "formes", "art\u00edstiques", "i", "iconografia", "que", "es", "desenvolupaven", "durant", "l'imperi", "antic", "seguint", "un", "conjunt", "estricte", "de", "principis", "que", "resistien", "la", "influ\u00e8ncia", "estrangera", "i", "el", "canvi", "intern", "aquests", "est\u00e0ndards", "art\u00edstics", "l\u00ednies", "simples", "siluetes", "i", "\u00e0rees", "planes", "de", "color", "combinades", "amb", "la", "caracter\u00edstica", "projecci\u00f3", "plana", "de", "figures", "sense", "indicaci\u00f3", "de", "profunditat", "espacial", "van", "crear", "un", "sentit", "d'ordre", "i", "estabilitat", "sense", "una", "composici\u00f3", "les", "imatges", "i", "els", "textos", "s'entrella\u00e7aven", "\u00edntimament", "als", "murs", "de", "tombes", "i", "temples", "sarc\u00f2fags", "esteles", "i", "fins", "i", "tot", "est\u00e0tues", "la", "paleta", "de", "narmer", "per", "exemple", "exposa", "figures", "que", "es", "poden", "llegir", "com", "jerogl\u00edfics", "per", "les", "normes", "r\u00edgides", "que", "governaven", "la", "seva", "aparen\u00e7a", "altament", "estilitzada", "i", "simb\u00f2lica", "l'art", "dels", "antics", "egipcis", "va", "servir", "les", "seves", "finalitats", "pol\u00edtiques", "i", "religioses", "amb", "precisi\u00f3", "i", "nitidesaels", "artistes", "de", "l'antic", "egipte", "feien", "servir", "pedra", "per", "a", "esculpir", "est\u00e0tues", "i", "relleus", "per\u00f2", "feien", "servir", "fusta", "com", "substitut", "barat", "i", "senzill", "les", "pintures", "s'obtenien", "de", "minerals", "com", "les", "menes", "de", "ferro", "ocres", "vermells", "i", "grocs", "de", "coure", "blau", "i", "verd", "sutge", "o", "carb\u00f3", "vegetal", "negre", "i", "calc\u00e0ria", "blanc", "les", "pintures", "es", "podien", "barrejar", "amb", "goma", "\u00e0rab", "per", "a", "enganxarla", "i", "espr\u00e9merla", "en", "pastissos", "que", "es", "podien", "humitejar", "amb", "aigua", "quan", "calgu\u00e9s", "els", "faraons", "feien", "servir", "els", "relleus", "per", "a", "gravar", "batalles", "victorioses", "decrets", "reials", "i", "escenes", "religioses", "els", "ciutadans", "comuns", "tenien", "acc\u00e9s", "a", "peces", "d'art", "funerari", "com", "les", "est\u00e0tues", "uixebti", "i", "llibres", "dels", "morts", "que", "creien", "que", "podien", "protegirlos", "en", "l'altra", "vida", "durant", "l'imperi", "mitj\u00e0", "els", "models", "de", "fusta", "o", "argila", "que", "representaven", "escenes", "de", "la", "vida", "quotidiana", "van", "esdevenir", "complements", "populars", "per", "a", "la", "tomba", "en", "un", "intent", "de", "duplicar", "les", "activitats", "de", "la", "vida", "en", "l'altra", "vida", "aquests", "models", "mostren", "treballadors", "cases", "barques", "i", "fins", "i", "tot", "formacions", "militars", "que", "s\u00f3n", "representacions", "a", "escala", "de", "l'altra", "vida", "ideal", "dels", "antics", "egipcistot", "i", "l'homogene\u00eftat", "de", "l'art", "dels", "antics", "egipcis", "els", "estils", "d'\u00e8poques", "i", "llocs", "particulars", "de", "vegades", "reflectien", "actituds", "culturals", "o", "pol\u00edtiques", "canviants", "despr\u00e9s", "de", "la", "invasi\u00f3", "dels", "hicses", "en", "el", "segon", "per\u00edode", "intermedi", "es", "trobaven", "frescos", "d'estil", "minoic", "a", "avaris", "l'exemple", "m\u00e9s", "colpidor", "de", "canvi", "condu\u00eft", "pol\u00edticament", "en", "formes", "art\u00edstiques", "prov\u00e9", "del", "per\u00edode", "amarna", "en", "qu\u00e8", "les", "figures", "s'alteraven", "radicalment", "per", "a", "conformar", "les", "idees", "religioses", "revolucion\u00e0ries", "d'akhenaton", "aquest", "estil", "conegut", "com", "a", "art", "amarni\u00e0", "es", "va", "esborrar", "r\u00e0pidament", "i", "exhaustiva", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "d'akhenaton", "i", "es", "va", "substituir", "per", "les", "formes", "tradicionals", "creences", "religioses", "les", "creences", "en", "els", "d\u00e9us", "i", "l'altre", "m\u00f3n", "estaven", "immerses", "en", "la", "civilitzaci\u00f3", "de", "l'antic", "egipte", "des", "dels", "seus", "inicis", "la", "llei", "fara\u00f2nica", "es", "basava", "en", "els", "drets", "divins", "dels", "reis", "el", "pante\u00f3", "egipci", "estava", "poblat", "de", "d\u00e9us", "que", "tenien", "poders", "sobrenaturals", "i", "s'invocaven", "per", "a", "l'ajut", "o", "la", "protecci\u00f3", "tot", "i", "aix\u00f2", "els", "d\u00e9us", "no", "es", "veien", "sempre", "tan", "compassius", "i", "els", "egipcis", "creien", "que", "s'havien", "de", "seduir", "amb", "oferiments", "i", "preg\u00e0ries", "l'estructura", "d'aquest", "pante\u00f3", "canviava", "cont\u00ednuament", "a", "mesura", "que", "noves", "de\u00eftats", "es", "promovien", "a", "la", "jerarquia", "per\u00f2", "els", "sacerdots", "no", "feien", "cap", "esfor\u00e7", "per", "a", "organitzar", "els", "diversos", "i", "de", "vegades", "conflictius", "mites", "de", "la", "creaci\u00f3", "i", "hist\u00f2ries", "en", "un", "sistema", "coherent", "els", "d\u00e9us", "m\u00e9s", "influents", "dels", "diferents", "nomos", "que", "van", "arribar", "a", "ser", "divinitats", "de", "tot", "l'estat", "van", "ser", "ra", "sol", "d'heli\u00f2polis", "horus", "falc\u00f3", "de", "tinis", "ptah", "bou", "de", "memfis", "i", "ammon", "molt\u00f3", "de", "tebes", "en", "qualsevol", "cas", "el", "culte", "m\u00e9s", "popular", "va", "ser", "el", "d'osiris", "que", "pel", "mite", "de", "la", "resurrecci\u00f3", "va", "passar", "a", "ser", "rei", "i", "jutge", "del", "regne", "dels", "morts", "el", "messies", "solar", "de", "la", "religi\u00f3", "era", "horus", "horus", "era", "el", "d\u00e9u", "solar", "fill", "del", "d\u00e9u", "totpoder\u00f3s", "osiris", "i", "de", "la", "patrona", "i", "protectora", "d'egipte", "isis", "representat", "com", "un", "falc\u00f3", "que", "ho", "vigila", "tot", "i", "ho", "veu", "tot", "des", "del", "cel", "els", "d\u00e9us", "s'adoraven", "en", "temples", "de", "culte", "administrats", "per", "sacerdots", "que", "actuaven", "en", "nom", "del", "rei", "al", "centre", "del", "temple", "hi", "havia", "l'est\u00e0tua", "de", "culte", "en", "un", "santuari", "els", "temples", "no", "eren", "llocs", "d'adoraci\u00f3", "p\u00fablica", "o", "congregaci\u00f3", "i", "nom\u00e9s", "durant", "els", "dies", "festius", "i", "celebracions", "selectes", "es", "passejava", "un", "santuari", "que", "contenia", "l'est\u00e0tua", "del", "d\u00e9u", "per", "a", "l'adoraci\u00f3", "p\u00fablica", "normalment", "el", "recinte", "del", "d\u00e9u", "estava", "tancat", "al", "m\u00f3n", "exterior", "i", "nom\u00e9s", "hi", "podien", "accedir", "els", "oficials", "del", "temple", "els", "ciutadans", "comuns", "podien", "adorar", "est\u00e0tues", "privades", "a", "casa", "seva", "i", "els", "amulets", "oferien", "protecci\u00f3", "contra", "les", "forces", "del", "caos", "despr\u00e9s", "de", "l'imperi", "nou", "el", "rol", "del", "fara\u00f3", "com", "a", "intermediari", "espiritual", "es", "va", "desemfasitzar", "a", "mesura", "que", "els", "costums", "religiosos", "es", "canviaven", "per", "l'adoraci\u00f3", "directa", "dels", "d\u00e9us", "com", "a", "resultat", "els", "sacerdots", "van", "desenvolupar", "un", "sistema", "d'oracles", "per", "comunicar", "la", "voluntat", "dels", "d\u00e9us", "directament", "a", "la", "gent", "un", "oracle", "podia", "ser", "una", "est\u00e0tua", "d'un", "d\u00e9u", "a", "qui", "se", "li", "podia", "fer", "preguntes", "de", "s\u00ed", "o", "no", "a", "les", "quals", "respondria", "amb", "manipulacions", "secretes", "d'un", "sacerdot", "que", "tamb\u00e9", "podria", "preparar", "preguntes", "a", "porta", "tancada", "els", "oracles", "van", "esdevenir", "molt", "populars", "per", "a", "apel\u00b7lar", "veredictes", "legals", "o", "justificar", "accions", "militars", "i", "decisions", "pol\u00edtiquesels", "egipcis", "creien", "que", "cada", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "estava", "compost", "de", "les", "parts", "o", "aspectes", "f\u00edsica", "i", "espiritual", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "del", "cos", "cada", "persona", "tenia", "una", "xwt", "ombra", "una", "ba", "personalitat", "o", "\u00e0nima", "una", "ka", "for\u00e7a", "vital", "i", "un", "nom", "el", "cor", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "el", "cervell", "es", "considerava", "la", "seu", "dels", "pensaments", "i", "les", "emocions", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "els", "aspectes", "espirituals", "s'alliberaven", "del", "cos", "i", "es", "podien", "moure", "a", "voluntat", "per\u00f2", "requerien", "les", "restes", "f\u00edsiques", "o", "un", "substitut", "com", "les", "est\u00e0tues", "com", "a", "casa", "permanent", "l'objectiu", "\u00faltim", "dels", "morts", "era", "reunir", "les", "seves", "ka", "i", "ba", "i", "esdevenir", "un", "dels", "morts", "bene\u00efts", "continuant", "vivint", "com", "un", "akh", "o", "persona", "efica\u00e7", "per", "tal", "que", "aix\u00f2", "pass\u00e9s", "el", "mort", "havia", "de", "ser", "jutjat", "digne", "en", "un", "judici", "en", "el", "qual", "el", "cor", "es", "pesava", "contra", "una", "ploma", "de", "la", "veritat", "si", "es", "considerava", "digne", "el", "mort", "podia", "continuar", "la", "seva", "exist\u00e8ncia", "a", "la", "terra", "en", "forma", "d'esperit", "tradicions", "funer\u00e0ries", "els", "antics", "egipcis", "mantenien", "un", "conjunt", "elaborat", "de", "tradicions", "funer\u00e0ries", "que", "creien", "necess\u00e0ries", "per", "a", "assegurar", "la", "immortalitat", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "aquestes", "tradicions", "inclo\u00efen", "preservar", "el", "cos", "per", "la", "momificaci\u00f3", "representant", "cerim\u00f2nies", "funer\u00e0ries", "i", "enterrant", "amb", "el", "cos", "b\u00e9ns", "per", "a", "ferse", "servir", "en", "l'altre", "m\u00f3n", "abans", "de", "l'imperi", "antic", "els", "cossos", "enterrats", "a", "les", "mines", "del", "desert", "es", "preservaven", "naturalment", "per", "dessecaci\u00f3", "les", "condicions", "\u00e0rides", "del", "desert", "van", "continuar", "sent", "un", "avantatge", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'antic", "egipte", "per", "als", "enterraments", "dels", "pobres", "que", "no", "es", "podien", "permetre", "les", "preparacions", "funer\u00e0ries", "elaborades", "de", "l'elit", "els", "egipcis", "m\u00e9s", "rics", "van", "comen\u00e7ar", "a", "enterrar", "els", "seus", "morts", "en", "tombes", "de", "pedra", "i", "com", "a", "resultat", "van", "fer", "servir", "la", "momificaci\u00f3", "artificial", "que", "inclou", "treure", "els", "\u00f2rgans", "interns", "embolicant", "el", "cos", "en", "lli", "i", "enterrantlo", "en", "un", "sarc\u00f2fag", "de", "pedra", "rectangular", "o", "un", "ta\u00fct", "de", "fusta", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "quarta", "dinastia", "algunes", "parts", "es", "preservaven", "per", "separat", "en", "vasos", "canopis", "les", "primeres", "dinasties", "que", "van", "comen\u00e7ar", "a", "enterrar", "amb", "construccions", "van", "fer", "servir", "les", "mastabes", "m\u00e9s", "tard", "es", "van", "fer", "servir", "les", "pir\u00e0mides", "que", "van", "durar", "poques", "dinasties", "ja", "que", "eren", "massa", "vistoses", "i", "els", "lladres", "les", "saquejaven", "gaireb\u00e9", "al", "moment", "per", "aix\u00f2", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "fer", "servir", "els", "hipogeus", "cap", "a", "l'imperi", "nou", "els", "antics", "egipcis", "havien", "perfeccionat", "l'art", "de", "la", "momificaci\u00f3", "la", "millor", "t\u00e8cnica", "durava", "dies", "i", "inclo\u00efa", "retirar", "els", "\u00f2rgans", "interns", "retirar", "el", "cervell", "a", "trav\u00e9s", "del", "nas", "i", "dissecar", "el", "cos", "en", "una", "barreja", "de", "sals", "anomenada", "natr\u00f3", "el", "cos", "s'embolicava", "llavors", "en", "lli", "amb", "amulets", "protectors", "inserits", "entre", "capes", "i", "situat", "en", "un", "sarc\u00f2fag", "antropoide", "decorat", "les", "m\u00f2mies", "del", "baix", "imperi", "tamb\u00e9", "es", "posaven", "en", "estoigs", "pintats", "de", "m\u00f2mies", "cartonades", "les", "pr\u00e0ctiques", "efectives", "de", "preservaci\u00f3", "van", "declinar", "durant", "les", "eres", "ptolemaica", "i", "romana", "mentre", "que", "es", "va", "posar", "m\u00e9s", "\u00e8mfasi", "en", "l'aparen\u00e7a", "externa", "de", "la", "m\u00f2mia", "que", "es", "decorava", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'embalsamat", "va", "suposar", "els", "primers", "coneixements", "d'anatomia", "humana", "i", "de", "medicina", "els", "egipcis", "rics", "s'enterraven", "amb", "grans", "quantitats", "d'objectes", "de", "luxe", "per\u00f2", "tots", "els", "enterraments", "indiferentment", "de", "l'estrat", "social", "inclo\u00efen", "b\u00e9ns", "per", "als", "morts", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'imperi", "nou", "el", "llibre", "dels", "morts", "es", "van", "incloure", "a", "la", "fossa", "junt", "amb", "les", "est\u00e0tues", "uixebti", "que", "es", "creia", "que", "realitzaven", "treballs", "manuals", "per", "a", "ells", "en", "l'altra", "vida", "els", "rituals", "que", "reanimaven", "m\u00e0gicament", "el", "mort", "acompanyaven", "els", "enterraments", "despr\u00e9s", "de", "l'enterrament", "s'esperava", "que", "els", "parents", "vius", "portessin", "ocasionalment", "menjar", "a", "la", "tomba", "i", "recitessin", "preg\u00e0ries", "en", "nom", "del", "mort", "afers", "estrangers", "comer\u00e7", "gran", "part", "dels", "productes", "del", "comer\u00e7", "egipci", "es", "transportava", "amb", "vaixells", "pel", "riu", "nil", "i", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "els", "antics", "egipcis", "comerciaven", "amb", "els", "seus", "ve\u00efns", "estrangers", "per", "obtenir", "b\u00e9ns", "rars", "i", "ex\u00f2tics", "no", "trobats", "a", "egipte", "en", "el", "per\u00edode", "predin\u00e0stic", "van", "establir", "comer\u00e7", "amb", "n\u00fabia", "per", "obtenir", "or", "i", "encens", "tamb\u00e9", "van", "establir", "comer\u00e7", "amb", "palestina", "com", "evidencien", "les", "\u00e0mfores", "d'oli", "d'estil", "palest\u00ed", "trobades", "als", "enterraments", "dels", "faraons", "de", "la", "dinastia", "i", "una", "col\u00f2nia", "eg\u00edpcia", "estacionada", "al", "canaan", "meridional", "data", "d'una", "mica", "abans", "de", "la", "dinastia", "i", "narmer", "tenia", "terrissa", "eg\u00edpcia", "produ\u00efda", "al", "canaan", "i", "reimportada", "a", "egipte", "la", "construcci\u00f3", "naval", "data", "de", "tan", "aviat", "com", "el", "ac", "i", "potser", "de", "m\u00e9s", "abans", "el", "vaixell", "datat", "m\u00e9s", "antic", "peus", "de", "llarg", "datat", "del", "ac", "possiblement", "pot", "haver", "pertangut", "al", "fara\u00f3", "ahacap", "a", "la", "dinastia", "ii", "a", "tot", "estirar", "els", "antics", "egipcis", "comerciaven", "amb", "biblos", "que", "produ\u00efa", "una", "font", "cr\u00edtica", "de", "fusta", "de", "qualitat", "no", "trobada", "a", "egipte", "cap", "a", "la", "dinastia", "v", "el", "comer\u00e7", "amb", "el", "pa\u00eds", "de", "punt", "prove\u00efa", "or", "resines", "arom\u00e0tiques", "eben", "ivori", "i", "animals", "salvatges", "com", "els", "micos", "i", "babu\u00efns", "egipte", "feia", "comer\u00e7", "amb", "anat\u00f2lia", "tant", "per", "a", "quantitats", "essencials", "d'estany", "com", "per", "a", "subministrament", "suplementari", "de", "coure", "ambd\u00f3s", "metalls", "necessaris", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "bronze", "els", "antics", "egipcis", "van", "posar", "preu", "a", "la", "pedra", "blava", "lapisl\u00e0tzuli", "que", "s'havia", "d'importar", "des", "del", "lluny\u00e0", "afganistan", "els", "aliats", "comercials", "mediterranis", "d'egipte", "tamb\u00e9", "inclo\u00efen", "gr\u00e8cia", "i", "creta", "que", "prove\u00efen", "entre", "altres", "b\u00e9ns", "subministraments", "d'oli", "d'oliva", "a", "canvi", "de", "les", "seves", "importacions", "de", "luxe", "i", "mat\u00e8ries", "primeres", "egipte", "principalment", "exportava", "gra", "or", "lli", "i", "papir", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "b\u00e9ns", "acabats", "incloenthi", "vidre", "i", "objectes", "de", "pedra", "ex\u00e8rcit", "l'ex\u00e8rcit", "de", "l'antic", "egipte", "era", "responsable", "de", "defensarlo", "contra", "invasions", "estrangeres", "i", "per", "a", "mantenir", "la", "dominaci\u00f3", "eg\u00edpcia", "de", "l'antic", "pr\u00f2xim", "orient", "l'ex\u00e8rcit", "protegia", "les", "expedicions", "mineres", "al", "sina\u00ed", "durant", "l'imperi", "antic", "i", "va", "lluitar", "en", "les", "guerres", "civils", "durant", "el", "primer", "i", "el", "segon", "per\u00edodes", "intermedis", "l'ex\u00e8rcit", "era", "responsable", "de", "mantenir", "fortificacions", "al", "llarg", "de", "les", "rutes", "comercials", "importants", "com", "les", "trobades", "a", "la", "ciutat", "de", "buhen", "de", "cam\u00ed", "cap", "a", "n\u00fabia", "els", "forts", "tamb\u00e9", "es", "constru\u00efen", "per", "servir", "com", "a", "bases", "militars", "com", "la", "fortalesa", "de", "sile", "que", "era", "la", "base", "d'operacions", "per", "a", "les", "expedicions", "al", "llevant", "en", "l'imperi", "nou", "una", "s\u00e8rie", "de", "faraons", "van", "fer", "servir", "l'ex\u00e8rcit", "de", "terra", "egipci", "per", "a", "atacar", "i", "conquerir", "cuix", "i", "parts", "del", "llevantl'equip", "militar", "t\u00edpic", "inclo\u00efa", "arcs", "i", "fletxes", "llances", "i", "escuts", "rodons", "fabricats", "estirant", "pell", "d'animal", "per", "sobre", "d'un", "marc", "de", "fusta", "en", "l'imperi", "nou", "l'ex\u00e8rcit", "va", "comen\u00e7ar", "a", "fer", "servir", "carros", "de", "guerra", "que", "havien", "sigut", "introdu\u00efts", "pels", "invasors", "hicses", "les", "armes", "i", "escuts", "van", "continuar", "millorant", "despr\u00e9s", "de", "l'adopci\u00f3", "del", "bronze", "ara", "els", "escuts", "eren", "fets", "de", "fusta", "s\u00f2lida", "amb", "una", "sivella", "de", "bronze", "les", "llances", "eren", "tirades", "amb", "una", "punta", "de", "bronze", "i", "el", "khepesh", "es", "va", "adoptar", "dels", "soldats", "asi\u00e0tics", "els", "fara\u00f3", "es", "representava", "normalment", "en", "l'art", "i", "la", "literatura", "muntant", "al", "capdavant", "de", "l'ex\u00e8rcit", "i", "hi", "ha", "proves", "que", "com", "a", "m\u00ednim", "alguns", "faraons", "com", "tao", "ii", "i", "els", "seus", "fills", "ho", "van", "fer", "els", "soldats", "es", "reclutaven", "de", "la", "poblaci\u00f3", "general", "per\u00f2", "durant", "i", "especialment", "despr\u00e9s", "de", "l'imperi", "nou", "es", "llogaven", "mercenaris", "de", "n\u00fabia", "cuix", "i", "l\u00edbia", "per", "a", "lluitar", "per", "egipte", "tecnologia", "medicina", "i", "matem\u00e0tiques", "tecnologia", "en", "tecnologia", "medicina", "i", "matem\u00e0tiques", "l'antic", "egipte", "va", "assolir", "un", "est\u00e0ndard", "relativament", "alt", "de", "productivitat", "i", "sofisticaci\u00f3", "l'empirisme", "tradicional", "com", "evidencien", "els", "papirs", "d'edwin", "smith", "i", "ebers", "c", "ac", "est\u00e0", "acreditat", "per", "primer", "cop", "a", "egipte", "i", "les", "arrels", "del", "m\u00e8tode", "cient\u00edfic", "tamb\u00e9", "es", "poden", "seguir", "enrere", "fins", "als", "antics", "egipcis", "els", "egipcis", "van", "crear", "el", "seu", "propi", "alfabet", "i", "sistema", "decimal", "faian\u00e7a", "i", "vidre", "fins", "i", "tot", "abans", "de", "l'imperi", "antic", "els", "antics", "egipcis", "ja", "havien", "desenvolupat", "un", "material", "vidri\u00f3s", "conegut", "com", "a", "faian\u00e7a", "que", "tractaven", "com", "un", "tipus", "de", "pedra", "semipreciosa", "artificial", "la", "faian\u00e7a", "\u00e9s", "una", "cer\u00e0mica", "no", "argilosa", "fabricada", "amb", "di\u00f2xid", "de", "silici", "petites", "quantitats", "de", "cal\u00e7", "i", "\u00f2xid", "de", "sodi", "i", "un", "colorant", "t\u00edpicament", "el", "coure", "el", "material", "es", "feia", "servir", "per", "a", "fabricar", "anelles", "rajoles", "figuretes", "i", "petits", "recipients", "alguns", "m\u00e8todes", "es", "poden", "fer", "servir", "per", "a", "crear", "faian\u00e7a", "per\u00f2", "la", "producci\u00f3", "t\u00edpica", "inclo\u00efa", "l'aplicaci\u00f3", "dels", "materials", "fets", "pols", "en", "forma", "de", "pasta", "sobre", "un", "nucli", "d'argila", "que", "despr\u00e9s", "es", "co\u00efa", "amb", "una", "t\u00e8cnica", "relacionada", "els", "antics", "egipcis", "produ\u00efen", "un", "pigment", "conegut", "com", "a", "blau", "egipci", "tamb\u00e9", "anomenat", "frita", "blava", "que", "es", "produ\u00efa", "fusionant", "o", "fritajant", "di\u00f2xid", "de", "silici", "coure", "cal\u00e7", "i", "un", "\u00e0lcali", "com", "el", "natr\u00f3", "el", "producte", "es", "pot", "moldre", "i", "utilitzar", "com", "a", "pigment", "els", "antics", "egipcis", "podien", "fabricar", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "d'objectes", "de", "vidre", "amb", "gran", "destresa", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "clar", "si", "van", "desenvolupar", "el", "proc\u00e9s", "independentment", "tampoc", "\u00e9s", "clar", "si", "van", "fabricar", "el", "seu", "propi", "vidre", "base", "o", "simplement", "van", "importar", "lingots", "prefabricats", "que", "fonien", "i", "acabaven", "tot", "i", "aix\u00f2", "tenien", "per\u00edcia", "t\u00e8cnica", "a", "fabricar", "objectes", "com", "tamb\u00e9", "afegint", "elements", "de", "rastre", "per", "controlar", "el", "color", "del", "vidre", "acabat", "es", "podria", "haver", "produ\u00eft", "una", "gamma", "de", "colors", "incloenthi", "el", "groc", "el", "vermell", "el", "verd", "el", "blau", "el", "lila", "i", "el", "blanc", "i", "el", "vidre", "es", "podia", "haver", "fabricat", "tant", "transparent", "com", "opac", "medicina", "els", "problemes", "m\u00e8dics", "dels", "antics", "egipcis", "provenien", "directament", "del", "seu", "entorn", "viure", "i", "treballar", "a", "prop", "del", "nil", "comportava", "plagues", "de", "mal\u00e0ria", "i", "esquistosomosi", "que", "causaven", "danys", "hep\u00e0tics", "i", "intestinals", "la", "perillosa", "fauna", "salvatge", "com", "els", "cocodrils", "i", "hipop\u00f2tams", "tamb\u00e9", "eren", "una", "amena\u00e7a", "comuna", "tota", "la", "vida", "treballant", "de", "pag\u00e8s", "i", "construint", "castigava", "l'espina", "i", "les", "articulacions", "i", "les", "lesions", "traum\u00e0tiques", "de", "la", "construcci\u00f3", "i", "la", "guerra", "passaven", "una", "factura", "significativa", "al", "cos", "la", "sorra", "del", "terra", "pedreg\u00f3s", "abrasava", "les", "dents", "deixantles", "susceptibles", "a", "abscessos", "tot", "i", "que", "les", "c\u00e0ries", "eren", "rares", "les", "dietes", "dels", "rics", "eren", "riques", "en", "sucres", "que", "promovien", "la", "malaltia", "periodontal", "tot", "i", "els", "f\u00edsics", "afalagadors", "representats", "a", "les", "parets", "de", "les", "tombes", "el", "sobrep\u00e8s", "de", "les", "m\u00f2mies", "de", "gran", "part", "de", "la", "classe", "alta", "mostren", "els", "efectes", "d'una", "vida", "de", "sobreindulg\u00e8ncia", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "dels", "adults", "era", "d'uns", "per", "als", "homes", "i", "per", "a", "les", "dones", "per\u00f2", "arribar", "a", "l'adolesc\u00e8ncia", "era", "dif\u00edcil", "ja", "que", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "poblaci\u00f3", "moria", "en", "la", "inf\u00e0nciaa", "l'antic", "orient", "pr\u00f2xim", "els", "metges", "de", "l'antic", "egipte", "eren", "molt", "valorats", "per", "la", "seva", "destresa", "curant", "i", "alguns", "com", "imhotep", "van", "ser", "famosos", "molt", "despr\u00e9s", "d'haver", "mort", "her\u00f2dot", "remarcava", "que", "hi", "havia", "un", "alt", "grau", "d'especialitzaci\u00f3", "entre", "els", "doctors", "egipcis", "amb", "alguns", "que", "nom\u00e9s", "tractaven", "el", "cap", "o", "l'est\u00f3mac", "i", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "oculistes", "i", "dentistes", "l'aprenentatge", "de", "metge", "tenia", "lloc", "al", "per", "ankh", "o", "instituci\u00f3", "de", "la", "casa", "de", "vida", "majorit\u00e0riament", "amb", "seu", "a", "bubastis", "durant", "l'imperi", "nou", "i", "a", "abidos", "i", "sais", "al", "baix", "imperi", "els", "papirs", "m\u00e8dics", "mostren", "coneixements", "emp\u00edrics", "d'anatomia", "lesions", "i", "tractaments", "pr\u00e0ctics", "les", "ferides", "es", "tractaven", "embenant", "amb", "carn", "crua", "lli", "blanc", "sutures", "gasses", "cascos", "i", "bastonets", "sucats", "amb", "mel", "per", "a", "prevenir", "infeccions", "mentre", "que", "l'opi", "es", "feia", "servir", "per", "a", "alleujar", "el", "mal", "els", "alls", "i", "les", "cebes", "es", "feien", "servir", "regularment", "per", "a", "promoure", "bona", "salut", "i", "es", "pensava", "que", "alleujaven", "els", "s\u00edmptomes", "de", "l'asma", "els", "cirurgians", "de", "l'antic", "egipte", "cosien", "ferides", "ajuntaven", "ossos", "trencats", "i", "amputaven", "extremitats", "infectades", "per\u00f2", "reconeixien", "que", "certes", "lesions", "eren", "tan", "serioses", "que", "nom\u00e9s", "podien", "acompanyar", "i", "procurar", "que", "el", "pacient", "estigu\u00e9s", "al", "millor", "possible", "fins", "que", "es", "moria", "matem\u00e0tiques", "la", "construcci\u00f3", "de", "grans", "temples", "i", "tombes", "i", "la", "necessitat", "de", "mesurar", "els", "camps", "per", "a", "poder", "recaptar", "impostos", "van", "impulsar", "sistemes", "de", "c\u00e0lcul", "matem\u00e0tics", "molt", "acurats", "els", "exemples", "atestats", "m\u00e9s", "antics", "de", "c\u00e0lculs", "matem\u00e0tics", "daten", "del", "per\u00edode", "predin\u00e0stic", "naqada", "i", "mostren", "un", "sistema", "num\u00e8ric", "plenament", "desenvolupat", "una", "carta", "fict\u00edcia", "de", "l'imperi", "nou", "suggereix", "la", "import\u00e0ncia", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "en", "un", "egipci", "educat", "en", "qu\u00e8", "l'escriptor", "proposa", "una", "competici\u00f3", "escolar", "entre", "ell", "mateix", "i", "un", "altre", "escriba", "pel", "que", "fa", "a", "tasques", "de", "c\u00e0lcul", "di\u00e0ries", "com", "el", "recompte", "de", "terres", "treball", "i", "gra", "els", "texts", "com", "el", "papir", "de", "rhind", "i", "el", "papir", "de", "moscou", "mostren", "que", "els", "antics", "egipcis", "podien", "representar", "les", "quatre", "operacions", "matem\u00e0tiques", "b\u00e0siques", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "restar", "multiplicar", "i", "dividir", "fer", "servir", "fraccions", "calcular", "els", "volums", "de", "cubs", "i", "pir\u00e0mides", "i", "calcular", "les", "\u00e0rees", "superficials", "de", "rectangles", "triangles", "cercles", "i", "fins", "i", "tot", "esferes", "van", "entendre", "els", "conceptes", "b\u00e0sics", "d'\u00e0lgebra", "i", "geometria", "i", "podien", "resoldre", "conjunts", "simples", "de", "sistemes", "d'equacions", "la", "notaci\u00f3", "matem\u00e0tica", "era", "decimal", "i", "es", "basava", "en", "signes", "jerogl\u00edfics", "per", "a", "cada", "pot\u00e8ncia", "de", "deu", "fins", "a", "un", "mili\u00f3", "cadasc\u00fa", "es", "podia", "escriure", "tants", "cops", "com", "fos", "necessari", "per", "afegir", "fins", "al", "nombre", "desitjat", "per", "tant", "per", "escriure", "el", "nombre", "vuitanta", "o", "vuitcents", "el", "s\u00edmbol", "per", "a", "deu", "o", "cent", "s'escrivia", "vuit", "cops", "respectivament", "per", "culpa", "dels", "seus", "m\u00e8todes", "de", "c\u00e0lcul", "no", "podien", "manejar", "la", "majoria", "de", "fraccions", "amb", "un", "numerador", "m\u00e9s", "gran", "que", "u", "les", "fraccions", "dels", "antics", "egipcis", "s'havien", "d'escriure", "com", "a", "suma", "de", "diverses", "fraccions", "per", "exemple", "la", "fracci\u00f3", "dos", "cinquens", "es", "resolia", "en", "la", "suma", "d'un", "ter\u00e7", "+", "un", "quinz\u00e8", "aix\u00f2", "es", "facilitava", "per", "taules", "est\u00e0ndards", "de", "valors", "algunes", "fraccions", "comunes", "tot", "i", "aix\u00f2", "s'escrivien", "amb", "un", "glif", "especial", "l'equivalent", "dels", "moderns", "dos", "ter\u00e7os", "es", "mostra", "a", "la", "dretaels", "matem\u00e0tics", "de", "l'antic", "egipte", "tenien", "una", "idea", "dels", "principis", "subjacents", "al", "teorema", "de", "pit\u00e0gores", "coneixien", "per", "exemple", "que", "un", "triangle", "tenia", "un", "angle", "recte", "oposat", "a", "la", "hipotenusa", "quan", "els", "seus", "costats", "eren", "a", "una", "r\u00e0tio", "tamb\u00e9", "eren", "capa\u00e7os", "d'estimar", "l'\u00e0rea", "del", "cercle", "restant", "un", "nov\u00e8", "del", "seu", "di\u00e0metre", "i", "arrodonint", "el", "resultat", "\u00e0rea", "d\u00b2", "r\u00b2", "r\u00b2una", "aproximaci\u00f3", "raonable", "de", "la", "f\u00f3rmula", "r\u00b2", "la", "secci\u00f3", "\u00e0uria", "sembla", "reflectida", "en", "moltes", "construccions", "eg\u00edpcies", "incloenthi", "les", "pir\u00e0mides", "per\u00f2", "el", "seu", "\u00fas", "pot", "haver", "sigut", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "involunt\u00e0ria", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'antic", "egipte", "de", "combinar", "l'\u00fas", "de", "cordes", "amb", "nusos", "amb", "un", "sentit", "intu\u00eftiu", "de", "proporci\u00f3", "i", "harmonia", "llegat", "la", "cultura", "i", "els", "monuments", "de", "l'antic", "egipte", "han", "deixat", "un", "darrer", "llegat", "al", "m\u00f3n", "el", "culte", "de", "la", "deessa", "isis", "per", "exemple", "va", "esdevenir", "popular", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "mentre", "els", "obeliscs", "i", "altres", "rel\u00edquies", "es", "transportaven", "a", "roma", "els", "romans", "tamb\u00e9", "importaven", "materials", "de", "construcci\u00f3", "d'egipte", "per", "erigir", "estructures", "d'estil", "egipci", "historiadors", "antics", "com", "her\u00f2dot", "estrab\u00f3", "i", "diodor", "de", "sic\u00edlia", "van", "estudiar", "i", "escriure", "sobre", "aquella", "terra", "que", "es", "va", "veure", "com", "un", "lloc", "de", "misteri", "durant", "l'edat", "mitjana", "i", "el", "renaixement", "la", "cultura", "eg\u00edpcia", "pagana", "estava", "en", "decad\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "de", "l'esplendor", "del", "cristianisme", "i", "l'islam", "per\u00f2", "l'inter\u00e8s", "en", "l'antiguitat", "eg\u00edpcia", "va", "continuar", "en", "els", "escrits", "d'estudiosos", "medievals", "com", "dhulnun", "almisri", "i", "ahmad", "almaqrizials", "segles", "xvii", "i", "xviii", "els", "viatgers", "i", "turistes", "europeus", "portaven", "antiguitats", "i", "escrivien", "hist\u00f2ries", "dels", "seus", "viatges", "menant", "una", "onada", "d'egiptomania", "per", "tota", "europa", "aquest", "inter\u00e8s", "renovat", "va", "enviar", "col\u00b7leccionistes", "a", "egipte", "que", "van", "prendre", "comprar", "o", "se'ls", "hi", "regalaven", "moltes", "antiguitats", "importants", "tot", "i", "que", "l'ocupaci\u00f3", "colonial", "europea", "d'egipte", "va", "destruir", "una", "porci\u00f3", "significativa", "del", "llegat", "hist\u00f2ric", "del", "pa\u00eds", "alguns", "estrangers", "tenien", "resultats", "m\u00e9s", "positius", "napole\u00f3", "per", "exemple", "va", "organitzar", "els", "primers", "estudis", "en", "egiptologia", "quan", "va", "portar", "uns", "cient\u00edfics", "i", "artistes", "per", "estudiar", "i", "documentar", "la", "hist\u00f2ria", "natural", "d'egipte", "que", "es", "va", "publicar", "en", "la", "descripci\u00f3", "de", "l'egipte", "al", "segle", "xix", "el", "govern", "egipci", "i", "arque\u00f2legs", "indiferentment", "van", "recon\u00e8ixer", "la", "import\u00e0ncia", "del", "respecte", "i", "la", "integritat", "cultural", "en", "les", "excavacions", "el", "consell", "suprem", "de", "les", "antiguitats", "eg\u00edpcies", "ara", "aprova", "i", "vigila", "totes", "les", "excavacions", "que", "s\u00f3n", "dirigides", "a", "trobar", "informaci\u00f3", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "tresors", "el", "consell", "tamb\u00e9", "supervisa", "els", "programes", "de", "reconstrucci\u00f3", "de", "museus", "i", "monuments", "dissenyats", "per", "a", "preservar", "el", "llegat", "hist\u00f2ric", "d'egipte", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "clayton", "p", "a", "chronicle", "of", "the", "pharaohs", "en", "angl\u00e8s", "thames", "and", "hudson", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "dels", "principals", "llocs", "de", "l'antic", "egipte", "llista", "reial", "de", "karnak", "arghul", "cr\u00f2tals", "dansa", "del", "ventre", "enlla\u00e7os", "externs", "les", "primeres", "civilitzacions", "revista", "s\u00e0piens", "en", "l\u00ednia"]