["la", "b", "\u00e9s", "la", "segona", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "primera", "de", "les", "consonants", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "be", "i", "col\u00b7loquialment", "be", "alta", "ve", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "i", "evolucion\u00e0", "de", "la", "segona", "lletra", "de", "l'alfabet", "fenici", "beth", "casa", "hist\u00f2ria", "la", "lletra", "b", "probablement", "t\u00e9", "l'origen", "en", "el", "pictograma", "del", "terme", "casa", "en", "els", "jerogl\u00edfics", "egipcis", "que", "representaven", "esquem\u00e0ticament", "la", "planta", "a", "l'alfabet", "protosem\u00edtic", "i", "a", "l'hebreu", "era", "la", "primera", "lletra", "de", "la", "paraula", "bayit", "que", "significava", "casa", "d'on", "prov\u00e9", "la", "forma", "primitiva", "que", "origin\u00e0", "la", "de", "l'alfabet", "grec", "i", "la", "b", "de", "l'alfabet", "llat\u00ed", "o", "rom\u00e0", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'etrusc", "fon\u00e8tica", "en", "catal\u00e0", "representa", "l'oclusiva", "bilabial", "sonora", "representada", "com", "a", "b", "en", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "si", "no", "es", "troba", "darrere", "de", "consonant", "nasal", "o", "de", "pausa", "sona", "de", "manera", "menys", "explosiva", "del", "que", "\u00e9s", "habitual", "als", "dialectes", "no", "betacistes", "es", "mant\u00e9", "el", "so", "b", "en", "canvi", "a", "final", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "i", "no", "seguit", "d'una", "consonant", "sonora", "s'ensordeix", "i", "es", "pronuncia", "p", "\u00e0rab", "en", "el", "cas", "de", "l'arcaisme", "ab", "la", "seua", "pron\u00fancia", "\u00e9s", "ap", "per\u00f2", "davant", "de", "paraula", "comen\u00e7ada", "per", "vocal", "o", "consonant", "sonora", "es", "pronuncia", "a", "als", "dialectes", "no", "betacistes", "ab", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "be", "\u00fanicament", "en", "els", "dialectes", "orientals", "abans", "d'una", "l", "i", "despr\u00e9s", "d'una", "s\u00edl\u00b7laba", "t\u00f2nica", "es", "pronuncia", "doble", "bb", "moble", "poble", "numism\u00e0tica", "en", "\u00e8poca", "moderna", "i", "contempor\u00e0nia", "la", "b", "o", "a", "vegades", "ba", "s'usava", "per", "indicar", "l'origen", "barcelon\u00ed", "de", "les", "monedes", "que", "s'encunyaven", "en", "aquesta", "ciutat", "s'utilitz\u00e0", "per", "primera", "vegada", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "la", "ciutat", "a", "les", "monedes", "en", "temps", "del", "rei", "ferran", "ii", "el", "cat\u00f2lic", "de", "manera", "puntual", "tamb\u00e9", "es", "va", "utilitzar", "el", "s\u00edmbol", "ba", "en", "els", "escuts", "d'or", "i", "llurs", "m\u00faltiples", "els", "quals", "s'anomenaven", "de", "la", "creueta", "que", "s'encunyaren", "entre", "els", "regnats", "de", "felip", "iii", "i", "carles", "ii", "el", "en", "temps", "d'isabel", "ii", "la", "b", "fou", "substitu\u00efda", "per", "una", "estrella", "de", "vuit", "puntes", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "va", "usar", "el", "signe", "ba", "durant", "la", "dictadura", "les", "monedes", "de", "i", "pessetes", "batudes", "a", "la", "ciutat", "el", "tamb\u00e9", "s'hi", "va", "encunyar", "el", "signe", "ba", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]