["els", "bacteris", "bacteria", "s\u00f3n", "un", "gran", "domini", "de", "microorganismes", "procariotes", "tenen", "una", "mida", "de", "l'ordre", "de", "micr\u00f2metres", "i", "presenten", "una", "gran", "varietat", "de", "formes", "que", "van", "des", "d'esferes", "fins", "a", "barres", "i", "espirals", "foren", "uns", "dels", "primers", "organismes", "a", "apar\u00e8ixer", "a", "la", "terra", "i", "estan", "presents", "a", "la", "majoria", "d'h\u00e0bitats", "viuen", "al", "s\u00f2l", "l'aigua", "les", "fonts", "termals", "\u00e0cides", "els", "residus", "radioactius", "i", "la", "biosfera", "profunda", "de", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "la", "seva", "capacitat", "de", "reciclar", "nutrients", "fa", "que", "tinguin", "un", "paper", "clau", "en", "moltes", "etapes", "del", "cicle", "dels", "nutrients", "en", "s\u00f3n", "exemples", "la", "fixaci\u00f3", "del", "nitrogen", "de", "l'atmosfera", "i", "la", "putrefacci\u00f3", "dels", "cad\u00e0vers", "en", "les", "comunitats", "biol\u00f2giques", "que", "envolten", "les", "fumaroles", "hidrotermals", "i", "les", "emanacions", "fredes", "els", "bacteris", "extrem\u00f2fils", "produeixen", "els", "nutrients", "essencials", "per", "a", "la", "vida", "mitjan\u00e7ant", "la", "conversi\u00f3", "de", "compostos", "dissolts", "en", "l'aigua", "com", "ara", "l'\u00e0cid", "sulfh\u00eddric", "i", "el", "met\u00e0", "en", "energia", "els", "bacteris", "tamb\u00e9", "mantenen", "relacions", "simbi\u00f2tiques", "i", "parasit\u00e0ries", "amb", "les", "plantes", "i", "els", "animals", "la", "majoria", "dels", "bacteris", "encara", "no", "han", "estat", "descrits", "i", "n'hi", "ha", "moltes", "esp\u00e8cies", "que", "no", "es", "poden", "cultivar", "en", "un", "laboratori", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "estudia", "els", "bacteris", "es", "diu", "bacteriologia", "i", "\u00e9s", "una", "branca", "de", "la", "microbiologia", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "la", "majoria", "dels", "altres", "animals", "porten", "milions", "de", "bacteris", "la", "major", "part", "dels", "quals", "es", "troben", "a", "l'intest\u00ed", "la", "pell", "\u00e9s", "una", "altra", "part", "del", "cos", "amb", "una", "alta", "concentraci\u00f3", "la", "majoria", "d'aquests", "bacteris", "s\u00f3n", "inofensius", "o", "controlats", "pel", "sistema", "immunitari", "encara", "que", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "que", "tenen", "efectes", "beneficiosos", "especialment", "en", "la", "poblaci\u00f3", "intestinal", "aix\u00ed", "i", "tot", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "bacteris", "s\u00f3n", "pat\u00f2genes", "i", "causen", "malalties", "infeccioses", "com", "ara", "el", "c\u00f2lera", "la", "s\u00edfilis", "el", "carboncle", "la", "lepra", "i", "la", "pesta", "bub\u00f2nica", "les", "malalties", "bacterianes", "mortals", "m\u00e9s", "comunes", "s\u00f3n", "les", "infeccions", "respirat\u00f2ries", "els", "antibi\u00f2tics", "que", "serveixen", "per", "tractar", "les", "infeccions", "bacterianes", "tamb\u00e9", "es", "fan", "servir", "en", "la", "ramaderia", "cosa", "que", "contribueix", "a", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "resist\u00e8ncia", "als", "antibi\u00f2tics", "els", "bacteris", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "el", "tractament", "d'aig\u00fces", "residuals", "i", "la", "degradaci\u00f3", "dels", "vessaments", "de", "petroli", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "fermentaci\u00f3", "l'extracci\u00f3", "d'or", "pal\u00b7ladi", "coure", "i", "altres", "metalls", "en", "la", "mineria", "la", "biotecnologia", "i", "la", "producci\u00f3", "d'antibi\u00f2tics", "i", "altres", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "antigament", "considerats", "plantes", "de", "la", "classe", "dels", "esquizomicets", "avui", "en", "dia", "s\u00f3n", "inclosos", "en", "els", "procariotes", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "dels", "animals", "i", "dels", "altres", "eucariotes", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "bacterianes", "manquen", "de", "nucli", "i", "gaireb\u00e9", "mai", "no", "contenen", "org\u00e0nuls", "units", "a", "una", "membrana", "tot", "i", "que", "el", "terme", "bacteri", "es", "referia", "tradicionalment", "a", "tots", "els", "procariotes", "la", "classificaci\u00f3", "cient\u00edfica", "canvi\u00e0", "despr\u00e9s", "del", "descobriment", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "que", "la", "vida", "procariota", "es", "compon", "de", "dos", "grups", "d'organismes", "molt", "diferents", "que", "evolucionaren", "independentment", "a", "partir", "d'un", "avantpassat", "com\u00fa", "ancestral", "aquests", "dominis", "evolutius", "s\u00f3n", "els", "bacteris", "i", "els", "arqueobacteris", "hist\u00f2ria", "de", "la", "bacteriologia", "els", "bacteris", "foren", "observats", "per", "primer", "cop", "per", "antonie", "van", "leeuwenhoek", "el", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "microscopi", "monolenticular", "dissenyat", "per", "ell", "mateix", "els", "anomen\u00e0", "anim\u00e0lculs", "i", "public\u00e0", "les", "seves", "observacions", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "cartes", "a", "la", "royal", "society", "el", "terme", "bacteri", "fou", "encunyat", "molt", "m\u00e9s", "tard", "el", "per", "christian", "gottfried", "ehrenberg", "i", "deriva", "del", "mot", "grec", "baktrion", "a", "que", "significa", "'bastonet'louis", "pasteur", "demostr\u00e0", "el", "que", "el", "proc\u00e9s", "de", "fermentaci\u00f3", "\u00e9s", "causat", "pel", "creixement", "de", "microorganismes", "i", "que", "aquest", "creixement", "no", "es", "deu", "a", "una", "generaci\u00f3", "espont\u00e0nia", "els", "llevats", "i", "floridures", "habitualment", "associats", "amb", "la", "fermentaci\u00f3", "no", "s\u00f3n", "bacteris", "sin\u00f3", "fongs", "juntament", "amb", "el", "seu", "contemporani", "robert", "koch", "pasteur", "fou", "un", "dels", "primers", "defensors", "de", "la", "teoria", "microbiana", "de", "la", "malaltia", "robert", "koch", "fou", "un", "pioner", "de", "la", "microbiologia", "m\u00e8dica", "i", "treball\u00e0", "en", "el", "c\u00f2lera", "malaltia", "per", "la", "qual", "descobr\u00ed", "una", "vacuna", "el", "metge", "catal\u00e0", "jaume", "ferran", "i", "clua", "l'\u00e0ntrax", "i", "la", "tuberculosi", "finalment", "koch", "demostr\u00e0", "la", "teoria", "microbiana", "cosa", "que", "li", "valgu\u00e9", "el", "premi", "nobel", "el", "en", "els", "seus", "postulats", "establ\u00ed", "criteris", "per", "determinar", "si", "un", "organisme", "\u00e9s", "la", "causa", "d'una", "malaltia", "aquests", "postulats", "encara", "s'utilitzen", "avui", "en", "diatot", "i", "que", "al", "segle", "xix", "ja", "se", "sabia", "que", "els", "bacteris", "causen", "moltes", "malalties", "no", "es", "disposava", "de", "cap", "tractament", "antibacteri\u00e0", "efica\u00e7", "el", "paul", "ehrlich", "desenvolup\u00e0", "el", "primer", "antibi\u00f2tic", "canviant", "subst\u00e0ncies", "que", "tenyien", "selectivament", "treponema", "pallidum", "l'espiroqueta", "que", "provoca", "la", "s\u00edfilis", "en", "compostos", "que", "mataven", "selectivament", "el", "patogen", "ehrlich", "havia", "estat", "guardonat", "amb", "el", "premi", "nobel", "del", "pel", "seu", "treball", "en", "immunologia", "i", "fou", "un", "pioner", "de", "l'\u00fas", "de", "tincions", "per", "detectar", "i", "identificar", "bacteris", "el", "seu", "treball", "fou", "la", "base", "de", "les", "tincions", "grams", "i", "ziehlneelsenel", "descobriment", "de", "carl", "woese", "el", "que", "els", "arqueobacteris", "representen", "un", "llinatge", "evolutiu", "diferent", "del", "dels", "bacteris", "supos\u00e0", "un", "gran", "pas", "endavant", "en", "l'estudi", "dels", "bacteris", "aquesta", "nova", "taxonomia", "filogen\u00e8tica", "es", "basava", "en", "la", "seq\u00fcenciaci\u00f3", "d'arn", "ribos\u00f2mic", "s", "i", "dividia", "els", "procariotes", "en", "dos", "dominis", "evolutius", "com", "a", "part", "del", "sistema", "de", "tres", "dominis", "origen", "i", "evoluci\u00f3", "primerenca", "els", "avantpassats", "dels", "bacteris", "moderns", "foren", "microorganismes", "unicel\u00b7lulars", "que", "eren", "les", "primeres", "formes", "de", "vida", "a", "desenvoluparse", "a", "la", "terra", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "durant", "uns", "milions", "d'anys", "tots", "els", "organismes", "foren", "microsc\u00f2pics", "i", "els", "bacteris", "i", "arqueobacteris", "foren", "les", "formes", "de", "vida", "dominants", "tot", "i", "que", "existeixen", "f\u00f2ssils", "bacterians", "com", "ara", "els", "estromat\u00f2lits", "la", "seva", "manca", "de", "morfologia", "distinta", "evita", "que", "es", "puguin", "utilitzar", "per", "examinar", "la", "hist\u00f2ria", "passada", "de", "l'evoluci\u00f3", "bacteriana", "o", "per", "datar", "el", "temps", "d'origen", "d'una", "determinada", "esp\u00e8cie", "bacteriana", "tanmateix", "es", "poden", "utilitzar", "seq\u00fc\u00e8ncies", "g\u00e8niques", "per", "reconstruir", "la", "filog\u00e8nia", "bacteriana", "i", "aquests", "estudis", "indiquen", "que", "els", "bacteris", "foren", "els", "primers", "a", "separarse", "del", "llinatge", "arqueobacteri\u00e0eucariota", "l'avantpassat", "com\u00fa", "m\u00e9s", "recent", "dels", "bacteris", "i", "els", "arqueobacteris", "fou", "probablement", "un", "hiperterm\u00f2fil", "que", "visqu\u00e9", "fa", "uns", "milions", "d'anysels", "bacteris", "tamb\u00e9", "estigueren", "implicats", "en", "la", "segona", "gran", "diverg\u00e8ncia", "evolutiva", "la", "dels", "arqueobacteris", "i", "eucariotes", "en", "aquest", "cas", "els", "eucariotes", "foren", "el", "resultat", "de", "l'entrada", "de", "bacteris", "antics", "en", "associacions", "endosimbi\u00f2tiques", "amb", "els", "avantpassats", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "eucariotes", "que", "possiblement", "estaven", "emparentats", "amb", "els", "arqueobacteris", "aix\u00f2", "implic\u00e0", "l'absorci\u00f3", "de", "simbionts", "alfaproteobacterians", "per", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "protoeucariotes", "per", "formar", "o", "b\u00e9", "mitocondris", "o", "b\u00e9", "hidrogenosomes", "que", "encara", "existeixen", "en", "tots", "els", "eucariotes", "coneguts", "a", "vegades", "en", "forma", "molt", "redu\u00efda", "com", "per", "exemple", "en", "antics", "protozous", "amitoc\u00f2ndrics", "m\u00e9s", "endavant", "una", "segona", "absorci\u00f3", "independent", "per", "eucariotes", "dotats", "de", "mitocondris", "d'organismes", "semblants", "als", "cianobacteris", "dugu\u00e9", "a", "la", "formaci\u00f3", "dels", "cloroplasts", "de", "les", "algues", "i", "les", "plantes", "fins", "i", "tot", "hi", "ha", "alguns", "grups", "d'algues", "que", "s'originaren", "clarament", "a", "partir", "d'esdeveniments", "posteriors", "d'endosimbiosi", "quan", "hostes", "eucariotes", "heter\u00f2trofs", "absorbiren", "una", "alga", "eucariota", "i", "es", "desenvoluparen", "en", "pl\u00e0stids", "de", "segona", "generaci\u00f3", "morfologia", "els", "bacteris", "presenten", "una", "gran", "varietat", "de", "formes", "i", "mides", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "bacterianes", "s\u00f3n", "aproximadament", "deu", "vegades", "m\u00e9s", "petites", "que", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "eucariotes", "i", "mesuren", "t\u00edpicament", "micr\u00f2metres", "de", "llarg", "tanmateix", "algunes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "visibles", "a", "ull", "nu", "la", "m\u00e9s", "grossa", "\u00e9s", "thiomargarita", "magnifica", "que", "passa", "de", "mm", "entre", "els", "bacteris", "m\u00e9s", "petits", "hi", "ha", "els", "membres", "del", "g\u00e8nere", "mycoplasma", "que", "nom\u00e9s", "mesuren", "micr\u00f2metres", "tan", "petits", "com", "els", "virus", "m\u00e9s", "grans", "alguns", "bacteris", "podrien", "ser", "encara", "m\u00e9s", "petits", "per\u00f2", "aquests", "ultramicrobacteris", "no", "estan", "ben", "estudiatsla", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "bacterianes", "s\u00f3n", "o", "b\u00e9", "esf\u00e8riques", "denominades", "cocs", "del", "grec", "k\u00f3kkos", "'gra'", "'llavor'", "o", "b\u00e9", "en", "forma", "de", "vara", "anomenats", "bacils", "del", "llat\u00ed", "baculus", "'bast\u00f3'", "alguns", "bacteris", "en", "forma", "de", "vara", "anomenats", "vibrions", "s\u00f3n", "lleugerament", "corbats", "o", "tenen", "forma", "de", "coma", "d'altres", "poden", "tenir", "forma", "d'espiral", "anomenats", "espirils", "o", "fermament", "enrotllats", "anomenats", "espiroquetes", "un", "nombre", "redu\u00eft", "d'esp\u00e8cies", "tenen", "fins", "i", "tot", "formes", "tetra\u00e8driques", "o", "cubo\u00efdals", "m\u00e9s", "recentment", "s'han", "descobert", "bacteris", "que", "viuen", "en", "s\u00f2ls", "profunds", "i", "que", "creixen", "en", "forma", "de", "vares", "llargues", "amb", "un", "tall", "en", "secci\u00f3", "en", "forma", "d'estel", "l'elevat", "r\u00e0tio", "d'\u00e0rea", "de", "superf\u00edcievolum", "proporcionat", "per", "aquesta", "morfologia", "podria", "donar", "un", "avantatge", "a", "aquests", "bacteris", "en", "medis", "pobres", "en", "nutrients", "aquesta", "\u00e0mplia", "varietat", "de", "formes", "\u00e9s", "determinada", "per", "la", "paret", "cel\u00b7lular", "i", "el", "citoesquelet", "bacterians", "i", "\u00e9s", "important", "perqu\u00e8", "pot", "afectar", "la", "capacitat", "dels", "bacteris", "d'adquirir", "nutrients", "adherirse", "a", "superf\u00edcies", "nedar", "per", "l\u00edquids", "i", "fugir", "de", "depredadorsmoltes", "esp\u00e8cies", "bacterianes", "existeixen", "simplement", "com", "a", "c\u00e8l\u00b7lules", "\u00faniques", "mentre", "que", "d'altres", "s'associen", "en", "patrons", "caracter\u00edstics", "les", "neiss\u00e8ries", "formen", "diploides", "parells", "els", "estreptococs", "formen", "cadenes", "i", "els", "estafilococs", "s'agrupen", "en", "conglomerats", "que", "recorden", "a", "ra\u00efms", "els", "bacteris", "tamb\u00e9", "es", "poden", "allargar", "formant", "filaments", "com", "ho", "fan", "els", "actinobacteris", "els", "bacteris", "filamentosos", "sovint", "estan", "envoltats", "per", "una", "beina", "que", "cont\u00e9", "moltes", "c\u00e8l\u00b7lules", "individuals", "determinats", "tipus", "com", "ara", "esp\u00e8cies", "del", "g\u00e8nere", "nocardia", "fins", "i", "tot", "formen", "filaments", "complexos", "ramificats", "semblants", "en", "aparen\u00e7a", "als", "micelis", "dels", "fongs", "els", "bacteris", "s'adhereixen", "sovint", "a", "superf\u00edcies", "i", "formes", "agregacions", "denses", "anomenades", "biofilms", "o", "catifes", "bacterianes", "aquests", "films", "tenen", "un", "gruix", "que", "va", "d'uns", "pocs", "micr\u00f2metres", "fins", "a", "mig", "metre", "i", "poden", "contenir", "m\u00faltiples", "esp\u00e8cies", "de", "bacteris", "protists", "i", "arqueobacteris", "els", "bacteris", "que", "viuen", "en", "biofilms", "presenten", "un", "arranjament", "complex", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "i", "components", "extracel\u00b7lulars", "formant", "estructures", "secund\u00e0ries", "com", "ara", "microcol\u00f2nies", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "quals", "hi", "ha", "xarxes", "de", "canals", "per", "permetre", "una", "millor", "difusi\u00f3", "dels", "nutrients", "en", "medis", "naturals", "com", "ara", "el", "s\u00f2l", "o", "la", "superf\u00edcie", "de", "plantes", "la", "majoria", "de", "bacteris", "s'adhereixen", "a", "la", "superf\u00edcie", "per", "biofilms", "els", "biofilms", "tamb\u00e9", "tenen", "import\u00e0ncia", "m\u00e8dica", "car", "aquestes", "estructures", "solen", "estar", "presents", "en", "infeccions", "bacterianes", "cr\u00f2niques", "o", "en", "infeccions", "de", "dispositius", "m\u00e8dics", "implantats", "i", "els", "bacteris", "protegits", "per", "biofilms", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "de", "matar", "que", "bacteris", "individuals", "a\u00efllatsa", "vegades", "s\u00f3n", "possibles", "canvis", "morfol\u00f2gics", "encara", "m\u00e9s", "complexos", "per", "exemple", "quan", "els", "manquen", "amino\u00e0cids", "els", "mixobacteris", "detecten", "c\u00e8l\u00b7lules", "col\u00b7lindants", "en", "un", "proc\u00e9s", "anomenat", "percepci\u00f3", "de", "qu\u00f2rum", "migren", "els", "uns", "vers", "els", "altres", "i", "s'agreguen", "per", "formar", "cossos", "de", "fructificaci\u00f3", "de", "fins", "a", "micr\u00f2metres", "de", "llarg", "i", "aproximadament", "c\u00e8l\u00b7lules", "bacterianes", "en", "aquests", "cossos", "de", "fructificaci\u00f3", "els", "bacteris", "compleixen", "tasques", "diferenciades", "aquest", "tipus", "de", "cooperaci\u00f3", "\u00e9s", "un", "tipus", "senzill", "d'organitzaci\u00f3", "pluricel\u00b7lular", "per", "exemple", "aproximadament", "un", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "migren", "a", "la", "part", "superior", "dels", "cossos", "de", "fructificaci\u00f3", "i", "es", "diferencien", "en", "un", "estat", "dorment", "especialitzat", "anomenat", "mix\u00f2spores", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "resistents", "a", "la", "dessecaci\u00f3", "i", "altres", "condicions", "ambientals", "adverses", "que", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "normals", "estructura", "cel\u00b7lular", "estructures", "intracel\u00b7lulars", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "bacteriana", "est\u00e0", "envoltada", "per", "una", "membrana", "lip\u00eddica", "o", "membrana", "cel\u00b7lular", "que", "protegeix", "els", "continguts", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "i", "serveix", "de", "barrera", "per", "retenir", "nutrients", "prote\u00efnes", "i", "altres", "components", "essencials", "del", "citoplasma", "dins", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "com", "que", "s\u00f3n", "procariotes", "els", "bacteris", "no", "tendeixen", "a", "tenir", "org\u00e0nuls", "limitats", "per", "la", "membrana", "al", "citoplasma", "de", "manera", "que", "contenen", "poques", "estructures", "intracel\u00b7lulars", "gran", "per", "tant", "manquen", "de", "nucli", "mitocondris", "cloroplasts", "i", "la", "resta", "d'org\u00e0nuls", "presents", "a", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "eucariotes", "com", "ara", "l'aparell", "de", "golgi", "i", "el", "reticle", "endoplasm\u00e0tic", "els", "bacteris", "foren", "vistos", "antigament", "com", "a", "simples", "bosses", "de", "citoplasma", "per\u00f2", "elements", "com", "ara", "el", "citoesquelet", "procariota", "i", "la", "localitzaci\u00f3", "de", "prote\u00efnes", "en", "punts", "espec\u00edfics", "del", "citoplasma", "han", "estat", "revelats", "com", "a", "proves", "de", "certa", "complexitat", "aquests", "compartiments", "subcel\u00b7lulars", "han", "estat", "denominats", "hiperestructures", "bacterianesels", "microcompartiments", "com", "ara", "el", "carboxisoma", "s\u00f3n", "compartiments", "situats", "dins", "dels", "bacteris", "envoltats", "per", "carcasses", "proteiques", "poli\u00e8driques", "en", "lloc", "de", "membranes", "lip\u00eddiques", "i", "representen", "un", "altre", "nivell", "d'organitzaci\u00f3", "aquests", "org\u00e0nuls", "poli\u00e8drics", "localitzen", "i", "compartimentalitzen", "el", "metabolisme", "bacteri\u00e0", "una", "funci\u00f3", "que", "en", "els", "eucariotes", "\u00e9s", "complida", "pels", "org\u00e0nuls", "envoltats", "per", "membranesmoltes", "reaccions", "bioqu\u00edmiques", "importants", "com", "ara", "la", "generaci\u00f3", "d'energia", "es", "produeixen", "mitjan\u00e7ant", "gradients", "de", "concentraci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "membranes", "una", "difer\u00e8ncia", "de", "potencial", "que", "tamb\u00e9", "es", "troba", "en", "les", "bateries", "la", "manca", "general", "de", "membranes", "internes", "en", "els", "bacteris", "implica", "que", "reaccions", "com", "ara", "el", "transport", "d'electrons", "es", "produeixen", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lular", "i", "l'espai", "periplasm\u00e0tic", "tanmateix", "en", "molts", "bacteris", "fotosint\u00e8tics", "la", "membrana", "plasm\u00e0tica", "est\u00e0", "molt", "plegada", "i", "omple", "gran", "part", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "amb", "una", "membrana", "que", "capta", "la", "llum", "aquests", "complexos", "captadors", "de", "llum", "poden", "fins", "i", "tot", "formar", "estructures", "limitades", "per", "l\u00edpids", "anomenades", "clorosomes", "en", "els", "bacteris", "verds", "del", "sofre", "altres", "prote\u00efnes", "importen", "nutrients", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lular", "o", "expulsen", "mol\u00e8cules", "no", "desitjades", "del", "citoplasma", "els", "bacteris", "no", "tenen", "un", "nucli", "limitat", "per", "membranes", "i", "el", "seu", "material", "gen\u00e8tic", "\u00e9s", "generalment", "un", "\u00fanic", "cromosoma", "circular", "situat", "al", "citoplasma", "en", "un", "cos", "de", "forma", "irregular", "anomenat", "nucleoide", "el", "nucleoide", "cont\u00e9", "el", "cromosoma", "amb", "les", "prote\u00efnes", "i", "l'arn", "associats", "el", "f\u00edlum", "dels", "planctomicets", "s\u00f3n", "una", "excepci\u00f3", "a", "l'abs\u00e8ncia", "general", "de", "membranes", "internes", "en", "els", "bacteris", "car", "tenen", "una", "membrana", "que", "envolta", "el", "seu", "nucleoide", "i", "contenen", "altres", "estructures", "cel\u00b7lulars", "limitades", "per", "membranes", "com", "tots", "els", "\u00e9ssers", "vius", "els", "bacteris", "contenen", "ribosomes", "per", "produir", "prote\u00efnes", "per\u00f2", "l'estructura", "del", "ribosoma", "bacteri\u00e0", "\u00e9s", "diferent", "de", "la", "dels", "eucariotes", "i", "arqueobacterisalguns", "bacteris", "produeixen", "gr\u00e0nuls", "intracel\u00b7lulars", "d'emmagatzemament", "de", "nutrients", "com", "ara", "glicogen", "polifosfat", "sofre", "o", "polihidroxialcanoats", "aquests", "gr\u00e0nuls", "permeten", "als", "bacteris", "emmagatzemar", "compostos", "per", "utilitzarlos", "m\u00e9s", "tard", "determinades", "esp\u00e8cies", "bacterianes", "com", "ara", "els", "cianobacteris", "fotosint\u00e8tics", "produeixen", "ves\u00edcules", "de", "gas", "internes", "que", "utilitzen", "per", "regular", "la", "seva", "flotabilitat", "permetentlos", "moure's", "amunt", "i", "avall", "en", "capes", "d'aigua", "amb", "diferents", "intensitats", "lluminoses", "i", "nivells", "de", "nutrients", "estructures", "extracel\u00b7lulars", "la", "paret", "cel\u00b7lular", "bacteriana", "envolta", "la", "part", "exterior", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lular", "les", "parets", "cel\u00b7lulars", "bacterianes", "es", "componen", "de", "peptidoglic\u00e0", "anomenat", "mure\u00efna", "en", "antics", "documents", "que", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "per", "cadenes", "de", "polisac\u00e0rid", "reticulades", "amb", "p\u00e8ptids", "inusuals", "que", "contenen", "damino\u00e0cids", "les", "parets", "cel\u00b7lulars", "bacterianes", "difereixen", "de", "les", "de", "les", "plantes", "i", "els", "fongs", "que", "es", "componen", "de", "cel\u00b7lulosa", "i", "quitina", "respectivament", "la", "paret", "cel\u00b7lular", "dels", "bacteris", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "diferent", "de", "la", "dels", "arqueobacteris", "que", "no", "cont\u00e9", "peptidoglic\u00e0", "la", "paret", "cel\u00b7lular", "\u00e9s", "essencial", "per", "a", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "molts", "bacteris", "i", "l'antibi\u00f2tic", "penicil\u00b7lina", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "matarlos", "inhibint", "un", "pas", "en", "la", "s\u00edntesi", "de", "peptidoglic\u00e0a", "grans", "trets", "hi", "ha", "dos", "tipus", "diferents", "de", "paret", "cel\u00b7lular", "en", "els", "bacteris", "les", "grampositives", "i", "les", "gramnegatives", "aquest", "nom", "deriva", "de", "la", "reacci\u00f3", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "a", "la", "tinci\u00f3", "de", "gram", "una", "prova", "utilitzada", "des", "de", "fa", "molt", "de", "temps", "per", "classificar", "esp\u00e8cies", "bacterianesels", "bacteris", "grampositius", "tenen", "una", "paret", "cel\u00b7lular", "espessa", "amb", "moltes", "capes", "de", "peptidoglic\u00e0", "i", "\u00e0cids", "teicoics", "en", "canvi", "els", "bacteris", "gramnegatius", "tenen", "una", "paret", "cel\u00b7lular", "relativament", "prima", "que", "es", "compon", "d'unes", "poques", "capes", "de", "peptidoglic\u00e0", "envoltades", "per", "una", "segona", "membrana", "lip\u00eddica", "que", "cont\u00e9", "lipopolisac\u00e0rids", "i", "lipoprote\u00efnes", "la", "majoria", "de", "bacteris", "tenen", "una", "paret", "cel\u00b7lular", "gramnegativa", "i", "nom\u00e9s", "els", "firmicuts", "i", "els", "actinobacteris", "antigament", "coneguts", "com", "a", "bacteris", "grampositius", "de", "baix", "g+c", "i", "alt", "g+c", "respectivament", "tenen", "la", "configuraci\u00f3", "alternativa", "grampositiva", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "en", "l'estructura", "poden", "causar", "difer\u00e8ncies", "en", "la", "susceptibilitat", "als", "antibi\u00f2tics", "per", "exemple", "la", "vancomicina", "nom\u00e9s", "pot", "matar", "bacteris", "grampositius", "i", "\u00e9s", "inefectiva", "contra", "pat\u00f2gens", "gramnegatius", "com", "ara", "haemophilus", "influenzae", "o", "pseudomonas", "aeruginosaen", "molts", "bacteris", "una", "capa", "s", "de", "mol\u00e8cules", "proteiques", "arranjades", "r\u00edgidament", "cobreix", "l'exterior", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "aquesta", "capa", "proporciona", "una", "protecci\u00f3", "qu\u00edmica", "i", "f\u00edsica", "a", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "i", "pot", "servir", "de", "barrera", "de", "difusi\u00f3", "macromolecular", "les", "capes", "s", "tenen", "funcions", "diverses", "per\u00f2", "en", "gran", "part", "mal", "compreses", "per\u00f2", "se", "sap", "que", "funcionen", "com", "a", "factors", "virulents", "en", "campylobacter", "i", "contenen", "enzims", "de", "superf\u00edcie", "en", "bacillus", "stearothermophilus", "els", "flagels", "s\u00f3n", "estructures", "proteiques", "r\u00edgides", "d'uns", "nan\u00f2metres", "de", "di\u00e0metre", "i", "fins", "a", "micr\u00f2metres", "de", "llarg", "que", "s\u00f3n", "utilitzades", "per", "moure's", "els", "flagels", "s\u00f3n", "impulsats", "per", "l'energia", "alliberada", "per", "la", "transfer\u00e8ncia", "d'ions", "al", "llarg", "d'un", "gradient", "electroqu\u00edmic", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "membrana", "cel\u00b7lularles", "f\u00edmbries", "s\u00f3n", "filaments", "fins", "de", "prote\u00efna", "de", "nom\u00e9s", "nan\u00f2metres", "de", "di\u00e0metre", "i", "fins", "a", "diversos", "micr\u00f2metres", "de", "llarg", "estan", "distribu\u00efdes", "per", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "i", "sota", "el", "microscopi", "electr\u00f2nic", "semblen", "p\u00e8ls", "fins", "es", "creu", "que", "les", "f\u00edmbries", "estan", "implicades", "en", "l'ancoratge", "a", "superf\u00edcies", "s\u00f2lides", "o", "altres", "c\u00e8l\u00b7lules", "i", "s\u00f3n", "essencials", "per", "la", "virul\u00e8ncia", "d'alguns", "pat\u00f2gens", "bacteriansels", "pili", "s\u00f3n", "ap\u00e8ndixs", "cel\u00b7lulars", "lleugerament", "m\u00e9s", "grans", "que", "les", "f\u00edmbries", "que", "poden", "transferir", "material", "gen\u00e8tic", "entre", "c\u00e8l\u00b7lules", "bacterianes", "en", "un", "proc\u00e9s", "anomenat", "conjugaci\u00f3", "vegeu", "gen\u00e8tica", "m\u00e9s", "avallmolts", "bacteris", "produeixen", "c\u00e0psules", "o", "capes", "viscoses", "per", "envoltar", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "que", "varien", "en", "complexitat", "estructural", "des", "d'una", "capa", "viscosa", "desorganitzada", "de", "pol\u00edmer", "extracel\u00b7lular", "fins", "a", "una", "c\u00e0psula", "altament", "estructurada", "o", "glicoc\u00e0lix", "aquestes", "estructures", "poden", "protegir", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "ser", "embolicades", "per", "c\u00e8l\u00b7lules", "eucariotes", "com", "ara", "macr\u00f2fags", "tamb\u00e9", "poden", "funcionar", "com", "ant\u00edgens", "i", "estar", "implicades", "en", "el", "reconeixement", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "a", "m\u00e9s", "de", "contribuir", "a", "l'ancoratge", "a", "superf\u00edcies", "i", "la", "formaci\u00f3", "de", "biofilmsl'assemblatge", "d'aquestes", "estructures", "extracel\u00b7lulars", "dep\u00e8n", "de", "sistemes", "de", "secreci\u00f3", "bacterians", "aquests", "sistemes", "transfereixen", "prote\u00efnes", "del", "citoplasma", "al", "periplasma", "o", "al", "medi", "que", "envolta", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "es", "coneixen", "molts", "tipus", "de", "sistemes", "de", "secreci\u00f3", "i", "aquestes", "estructures", "sovint", "s\u00f3n", "essencials", "per", "la", "virul\u00e8ncia", "dels", "pat\u00f2gens", "motiu", "per", "les", "quals", "se", "les", "estudia", "intensament", "end\u00f2spores", "determinats", "g\u00e8neres", "de", "bacteris", "grampositius", "com", "ara", "bacillus", "clostridium", "sporohalobacter", "anaerobacter", "i", "heliobacterium", "poden", "formar", "estructures", "dorments", "altament", "resistents", "anomenades", "end\u00f2spores", "en", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "casos", "es", "forma", "una", "\u00fanica", "end\u00f2spora", "i", "no", "es", "tracta", "d'un", "proc\u00e9s", "reproductiu", "tot", "i", "que", "anaerobacter", "pot", "formar", "fins", "a", "set", "end\u00f2spores", "en", "una", "sola", "c\u00e8l\u00b7lula", "les", "end\u00f2spores", "tenen", "un", "nucli", "central", "de", "citoplasma", "que", "cont\u00e9", "adn", "i", "ribosomes", "envoltat", "per", "una", "capa", "cortical", "i", "protegit", "per", "una", "capa", "impermeable", "i", "r\u00edgida", "les", "end\u00f2spores", "no", "presenten", "un", "metabolisme", "detectable", "i", "poden", "sobreviure", "a", "condicions", "f\u00edsiques", "i", "qu\u00edmiques", "extremes", "com", "ara", "nivells", "elevats", "de", "llum", "ultraviolada", "radiaci\u00f3", "gamma", "detergents", "desinfectants", "calor", "pressi\u00f3", "i", "dessecaci\u00f3", "en", "aquest", "estat", "dorment", "aquests", "organismes", "poden", "romandre", "viables", "durant", "milions", "d'anys", "i", "les", "end\u00f2spores", "fins", "i", "tot", "permeten", "als", "bacteris", "resistir", "al", "buit", "i", "la", "radiaci\u00f3", "de", "l'espai", "exterior", "els", "bacteris", "formadors", "d'end\u00f2spores", "tamb\u00e9", "poden", "causar", "malalties", "per", "exemple", "l'\u00e0ntrax", "pot", "ser", "contret", "per", "inhalaci\u00f3", "d'end\u00f2spores", "de", "bacillus", "anthracis", "i", "la", "contaminaci\u00f3", "de", "ferides", "profundes", "per", "punci\u00f3", "amb", "end\u00f2spores", "de", "clostridium", "tetani", "causa", "t\u00e8tanus", "metabolisme", "en", "contrast", "amb", "els", "organismes", "superiors", "els", "bacteris", "presenten", "una", "varietat", "extremament", "\u00e0mplia", "de", "tipus", "metab\u00f2lics", "la", "distribuci\u00f3", "dels", "trets", "metab\u00f2lics", "dins", "un", "grup", "de", "bacteris", "ha", "estat", "utilitzada", "tradicionalment", "per", "definirne", "la", "taxonomia", "per\u00f2", "aquests", "trets", "sovint", "no", "es", "corresponen", "amb", "les", "classificacions", "gen\u00e8tiques", "modernes", "el", "metabolisme", "bacteri\u00e0", "es", "classifica", "en", "grups", "nutricionals", "basantse", "en", "tres", "criteris", "principals", "el", "tipus", "d'energia", "que", "s'utilitza", "per", "cr\u00e9ixer", "la", "font", "de", "carboni", "i", "els", "donadors", "d'electrons", "utilitzats", "per", "cr\u00e9ixer", "un", "criteri", "addicional", "dels", "microorganismes", "respiratoris", "s\u00f3n", "els", "acceptors", "d'electrons", "utilitzats", "per", "la", "respiraci\u00f3", "aer\u00f2bica", "o", "anaer\u00f2bica", "el", "metabolisme", "del", "carboni", "en", "els", "bacteris", "\u00e9s", "o", "b\u00e9", "heter\u00f2trof", "en", "qu\u00e8", "s'utilitzen", "compostos", "de", "carboni", "org\u00e0nic", "com", "a", "font", "de", "carboni", "o", "aut\u00f2trof", "en", "qu\u00e8", "s'obt\u00e9", "carboni", "cel\u00b7lular", "mitjan\u00e7ant", "la", "fixaci\u00f3", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "els", "bacteris", "heter\u00f2trofs", "inclouen", "tipus", "par\u00e0sits", "els", "bacteris", "aut\u00f2trofs", "t\u00edpics", "s\u00f3n", "cianobacteris", "fot\u00f2trofs", "bacteris", "verds", "del", "sofre", "i", "alguns", "bacteris", "porpres", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "moltes", "esp\u00e8cies", "quimiolit\u00f2trofes", "com", "ara", "els", "bacteris", "oxidadors", "del", "sofre", "o", "nitrificants", "el", "metabolisme", "de", "l'energia", "en", "els", "bacteris", "es", "basa", "o", "b\u00e9", "en", "la", "fototr\u00f2fia", "l'\u00fas", "de", "llum", "mitjan\u00e7ant", "la", "fotos\u00edntesi", "o", "b\u00e9", "en", "la", "quimiotr\u00f2fia", "l'\u00fas", "de", "subst\u00e0ncies", "qu\u00edmiques", "per", "obtenir", "energia", "oxidantles", "a", "trav\u00e9s", "d'oxigen", "o", "acceptors", "d'electrons", "alternatius", "respiraci\u00f3", "aer\u00f2bicaanaer\u00f2bica", "finalment", "els", "bacteris", "estan", "subdividits", "en", "lit\u00f2trofs", "que", "utilitzen", "donadors", "d'electrons", "inorg\u00e0nics", "i", "organ\u00f2trofs", "que", "utilitzen", "compostos", "org\u00e0nics", "com", "a", "donadors", "d'electrons", "els", "organismes", "quimi\u00f2trofs", "utilitzen", "els", "donadors", "d'electrons", "respectius", "per", "la", "conservaci\u00f3", "de", "l'energia", "mitjan\u00e7ant", "respiraci\u00f3", "aer\u00f2bicaanaer\u00f2bica", "o", "fermentaci\u00f3", "i", "les", "reaccions", "biosint\u00e8tiques", "com", "ara", "la", "fixaci\u00f3", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "mentre", "que", "els", "organismes", "fot\u00f2trofs", "nom\u00e9s", "els", "utilitzen", "amb", "fins", "biosint\u00e8tics", "els", "organismes", "respiratoris", "utilitzen", "compostos", "qu\u00edmics", "com", "a", "font", "d'energia", "traient", "electrons", "del", "substrat", "redu\u00eft", "i", "transferintlos", "a", "un", "acceptor", "terminal", "d'electrons", "en", "una", "reacci\u00f3", "redox", "aquesta", "reacci\u00f3", "allibera", "energia", "que", "es", "pot", "utilitzar", "per", "sintetitzar", "atp", "i", "alimentar", "el", "metabolisme", "en", "els", "organismes", "aer\u00f2bics", "l'oxigen", "serveix", "d'acceptor", "d'electrons", "en", "els", "organismes", "anaer\u00f2bics", "aquest", "rol", "\u00e9s", "jugat", "per", "altres", "compostos", "inorg\u00e0nics", "com", "ara", "nitrats", "sulfats", "o", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "aix\u00f2", "condueix", "als", "processos", "ecol\u00f2gicament", "importants", "de", "la", "desnitrificaci\u00f3", "la", "reducci\u00f3", "dels", "sulfats", "i", "l'acetog\u00e8nesi", "respectivament", "un", "altre", "estil", "de", "vida", "dels", "quimi\u00f2trofs", "en", "abs\u00e8ncia", "de", "possibles", "acceptors", "d'electrons", "\u00e9s", "la", "fermentaci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "els", "electrons", "trets", "dels", "substrats", "redu\u00efts", "s\u00f3n", "transferits", "a", "intermedis", "oxidats", "per", "generar", "productes", "fermentats", "redu\u00efts", "com", "ara", "lactat", "etanol", "hidrogen", "o", "\u00e0cid", "but\u00edric", "la", "fermentaci\u00f3", "\u00e9s", "possible", "perqu\u00e8", "el", "contingut", "energ\u00e8tic", "dels", "substrats", "\u00e9s", "superior", "al", "dels", "productes", "cosa", "que", "permet", "als", "organismes", "sintetitzar", "atp", "i", "alimentar", "el", "seu", "metabolismeaquests", "processos", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "importants", "en", "les", "respostes", "biol\u00f2giques", "a", "la", "contaminaci\u00f3", "per", "exemple", "els", "bacteris", "reductors", "de", "sulfat", "s\u00f3n", "els", "principals", "responsables", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "les", "formes", "altament", "t\u00f2xiques", "de", "mercuri", "metil", "i", "dimetilmercuri", "a", "l'ambient", "els", "anaerobis", "no", "respiratoris", "utilitzen", "la", "fermentaci\u00f3", "per", "generar", "energia", "i", "poder", "reductor", "secretant", "productes", "metab\u00f2lics", "residuals", "com", "ara", "l'etanol", "en", "l'elaboraci\u00f3", "de", "productes", "alcoh\u00f2lics", "els", "anaerobis", "facultatius", "poden", "canviar", "entre", "fermentaci\u00f3", "i", "diferents", "acceptors", "terminals", "d'electrons", "segons", "les", "condicions", "ambientals", "en", "qu\u00e8", "es", "trobin", "els", "bacteris", "lit\u00f2trofs", "poden", "utilitzar", "compostos", "inorg\u00e0nics", "com", "a", "font", "d'energia", "alguns", "donadors", "d'electrons", "inorg\u00e0nics", "comuns", "s\u00f3n", "l'hidrogen", "el", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "l'amon\u00edac", "que", "condueix", "a", "la", "nitrificaci\u00f3", "l'\u00f2xid", "de", "ferro", "ii", "i", "altres", "ions", "met\u00e0l\u00b7lics", "redu\u00efts", "aix\u00ed", "com", "diversos", "compostos", "de", "sofre", "redu\u00efts", "cosa", "inusual", "el", "gas", "met\u00e0", "pot", "ser", "utilitzat", "pels", "bacteris", "metan\u00f2trofs", "com", "a", "font", "d'electrons", "i", "com", "a", "substrat", "per", "l'anabolisme", "del", "carboni", "tant", "en", "la", "fototr\u00f2fia", "com", "en", "la", "quimiolitotr\u00f2fia", "aer\u00f2biques", "l'oxigen", "serveix", "d'acceptor", "terminal", "d'electrons", "mentre", "que", "en", "condicions", "anaer\u00f2biques", "s'utilitzen", "compostos", "inorg\u00e0nics", "la", "majoria", "d'organismes", "lit\u00f2trofs", "s\u00f3n", "aut\u00f2trofs", "mentre", "que", "els", "organismes", "organ\u00f2trofs", "s\u00f3n", "heter\u00f2trofs", "a", "m\u00e9s", "de", "fixar", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "la", "fotos\u00edntesi", "alguns", "bacteris", "tamb\u00e9", "fixen", "gas", "nitrogen", "fixaci\u00f3", "del", "nitrogen", "mitjan\u00e7ant", "l'enzim", "nitrogenasa", "aquest", "tret", "ambientalment", "important", "es", "pot", "observar", "en", "bacteris", "de", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "tipus", "metab\u00f2lics", "llistats", "m\u00e9s", "amunt", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "universal", "creixement", "i", "reproducci\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "organismes", "pluricel\u00b7lulars", "l'augment", "de", "la", "mida", "dels", "bacteris", "creixement", "cel\u00b7lular", "i", "la", "seva", "reproducci\u00f3", "per", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "estan", "estretament", "relacionats", "els", "bacteris", "creixen", "fins", "a", "una", "mida", "fixa", "i", "aleshores", "es", "reprodueixen", "per", "fissi\u00f3", "bin\u00e0ria", "una", "forma", "de", "reproducci\u00f3", "asexual", "en", "condicions", "\u00f2ptimes", "els", "bacteris", "poden", "cr\u00e9ixer", "i", "multiplicarse", "molt", "r\u00e0pidament", "i", "les", "poblacions", "bacterianes", "poden", "doblarse", "en", "nom\u00e9s", "minuts", "en", "la", "divisi\u00f3", "cel\u00b7lular", "es", "produeixen", "dues", "c\u00e8l\u00b7lules", "filles", "cl\u00f2niques", "id\u00e8ntiques", "alguns", "bacteris", "tot", "i", "reproduirse", "asexualment", "formen", "estructures", "reproductives", "m\u00e9s", "complexes", "que", "contribueixen", "a", "dispersar", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "filles", "acabades", "de", "formar", "en", "s\u00f3n", "exemples", "la", "formaci\u00f3", "de", "fructificacions", "per", "part", "dels", "mixobacteris", "la", "formaci\u00f3", "d'hifes", "a\u00e8ries", "per", "part", "de", "streptomyces", "o", "la", "gemmaci\u00f3", "la", "gemmaci\u00f3", "\u00e9s", "quan", "una", "c\u00e8l\u00b7lula", "forma", "una", "protrusi\u00f3", "que", "se", "separa", "i", "forma", "una", "c\u00e8l\u00b7lula", "filla", "al", "laboratori", "els", "bacteris", "solen", "ser", "cultivats", "en", "medis", "s\u00f2lids", "o", "l\u00edquids", "s'utilitzen", "medis", "de", "cultiu", "s\u00f2lids", "com", "ara", "plaques", "d'agar", "per", "a\u00efllar", "cultius", "purs", "d'una", "soca", "bacteriana", "en", "canvi", "s'utilitzen", "medis", "de", "cultiu", "l\u00edquids", "quan", "\u00e9s", "necessari", "mesurar", "el", "creixement", "o", "calen", "grans", "quantitats", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "el", "creixement", "en", "medis", "l\u00edquids", "remoguts", "\u00e9s", "en", "forma", "de", "suspensi\u00f3", "cel\u00b7lular", "homog\u00e8nia", "fent", "que", "els", "cultius", "siguin", "f\u00e0cil", "de", "dividir", "i", "transferir", "tot", "i", "que", "resulta", "dif\u00edcil", "a\u00efllar", "bacteris", "individuals", "d'un", "medi", "l\u00edquid", "l'\u00fas", "de", "medis", "selectius", "medis", "amb", "una", "major", "o", "menor", "quantitat", "de", "certs", "nutrients", "o", "amb", "l'afegit", "d'antibi\u00f2tics", "pot", "ajudar", "a", "identificar", "organismes", "espec\u00edficsla", "majoria", "de", "t\u00e8cniques", "de", "laboratori", "per", "cultivar", "bacteris", "utilitzen", "nivells", "elevats", "de", "nutrients", "per", "produir", "grans", "quantitats", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "de", "manera", "r\u00e0pida", "i", "barata", "tanmateix", "als", "medis", "naturals", "els", "nutrients", "s\u00f3n", "limitats", "cosa", "que", "significa", "que", "els", "bacteris", "no", "poden", "continuar", "reproduintse", "indefinidament", "aquesta", "limitaci\u00f3", "de", "nutrients", "ha", "comportat", "l'evoluci\u00f3", "de", "diferents", "estrat\u00e8gies", "de", "creixement", "vegeu", "teoria", "de", "la", "selecci\u00f3", "rk", "alguns", "organismes", "poden", "cr\u00e9ixer", "extremament", "r\u00e0pidament", "quan", "hi", "ha", "nutrients", "disponibles", "com", "en", "el", "cas", "de", "la", "formaci\u00f3", "de", "flors", "algals", "i", "cianobacterianes", "que", "sovint", "es", "produeix", "a", "llacs", "durant", "l'estiu", "altres", "organismes", "tenen", "adaptacions", "a", "medis", "severs", "com", "ara", "la", "producci\u00f3", "de", "m\u00faltiples", "antibi\u00f2tics", "per", "part", "de", "streptomyces", "que", "inhibeixen", "el", "creixement", "de", "microorganismes", "competidors", "a", "la", "natura", "molts", "organismes", "viuen", "en", "comunitats", "com", "ara", "biofilms", "que", "poden", "permetre", "un", "major", "subministrament", "de", "nutrients", "i", "protecci\u00f3", "de", "pressions", "ambientals", "aquestes", "relacions", "poden", "ser", "essencials", "pel", "creixement", "d'un", "organisme", "determinat", "o", "un", "grup", "d'organismes", "sintr\u00f2fiael", "creixement", "bacteri\u00e0", "segueix", "tres", "fases", "quan", "una", "poblaci\u00f3", "de", "bacteris", "entra", "en", "un", "medi", "d'alt", "contingut", "en", "nutrients", "que", "permet", "el", "creixement", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "han", "d'adaptarse", "al", "nou", "medi", "la", "primera", "fase", "del", "creixement", "\u00e9s", "la", "fase", "retard\u00e0ria", "un", "per\u00edode", "de", "creixement", "lent", "en", "qu\u00e8", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "s'estan", "adaptant", "al", "medi", "d'alt", "contingut", "en", "nutrient", "i", "es", "preparen", "per", "un", "creixement", "r\u00e0pid", "la", "fase", "retard\u00e0ria", "presenta", "una", "elevada", "velocitat", "de", "bios\u00edntesi", "a", "mesura", "que", "es", "produeixen", "les", "prote\u00efnes", "necess\u00e0ries", "per", "un", "creixement", "r\u00e0pid", "la", "segona", "fase", "del", "creixement", "\u00e9s", "la", "fase", "logar\u00edtmica", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "a", "fase", "exponencial", "la", "fase", "logar\u00edtmica", "est\u00e0", "marcada", "per", "un", "r\u00e0pid", "creixement", "exponencial", "la", "velocitat", "a", "la", "qual", "creixen", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "durant", "aquesta", "fase", "\u00e9s", "denominada", "velocitat", "de", "creixement", "k", "i", "el", "temps", "que", "triga", "a", "doblarse", "la", "poblaci\u00f3", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "temps", "de", "generaci\u00f3", "g", "durant", "la", "fase", "exponencial", "els", "nutrients", "s\u00f3n", "metabolitzats", "a", "la", "velocitat", "m\u00e0xima", "fins", "que", "un", "d'ells", "s'exhaureix", "i", "comen\u00e7a", "a", "limitar", "el", "creixement", "la", "fase", "final", "del", "creixement", "\u00e9s", "la", "fase", "estacion\u00e0ria", "i", "\u00e9s", "provocada", "per", "la", "depleci\u00f3", "dels", "nutrients", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "redueixen", "la", "seva", "activitat", "metab\u00f2lica", "i", "consumeix", "prote\u00efnes", "cel\u00b7lulars", "no", "essencials", "la", "fase", "estacion\u00e0ria", "\u00e9s", "una", "transici\u00f3", "d'un", "creixement", "r\u00e0pid", "a", "un", "estat", "de", "resposta", "a", "l'estr\u00e8s", "i", "hi", "ha", "una", "expressi\u00f3", "augmentada", "dels", "gens", "implicats", "en", "la", "reparaci\u00f3", "de", "l'adn", "el", "metabolisme", "dels", "antioxidants", "i", "el", "transport", "de", "nutrients", "gen\u00e8tica", "la", "majoria", "de", "bacteris", "tenen", "un", "\u00fanic", "cromosoma", "singular", "la", "mida", "del", "qual", "pot", "variar", "entre", "nom\u00e9", "parells", "de", "bases", "en", "el", "bacteri", "endosimbiont", "candidatus", "carsonella", "ruddii", "fins", "a", "de", "parells", "de", "bases", "en", "el", "bacteri", "del", "s\u00f2l", "sorangium", "cellulosum", "les", "espiroquetes", "del", "g\u00e8nere", "borrelia", "s\u00f3n", "una", "excepci\u00f3", "notable", "a", "aquest", "arranjament", "amb", "bacteris", "com", "ara", "borrelia", "burgdorferi", "la", "causa", "de", "la", "malaltia", "de", "lyme", "que", "contenen", "un", "\u00fanic", "cromosoma", "lineal", "els", "gens", "del", "genoma", "bacteri\u00e0", "s\u00f3n", "habitualment", "una", "\u00fanica", "extensi\u00f3", "cont\u00ednua", "d'adn", "i", "tot", "i", "que", "existeixen", "diversos", "tipus", "d'introns", "en", "els", "bacteris", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "rars", "que", "en", "els", "eucariotesels", "bacteris", "tamb\u00e9", "poden", "contenir", "plasmidis", "que", "s\u00f3n", "petits", "fragments", "d'adn", "extracromos\u00f2mic", "que", "poden", "contenir", "gens", "de", "resist\u00e8ncia", "als", "antibi\u00f2tics", "o", "factors", "de", "virul\u00e8ncia", "els", "bacteris", "com", "a", "organismes", "asexuals", "que", "s\u00f3n", "hereten", "c\u00f2pies", "id\u00e8ntiques", "dels", "gens", "de", "la", "seva", "c\u00e8l\u00b7lula", "mare", "\u00e9s", "a", "dir", "s\u00f3n", "clonals", "tanmateix", "tots", "els", "bacteris", "poden", "evolucionar", "per", "selecci\u00f3", "sobre", "els", "canvis", "a", "l'adn", "del", "seu", "material", "gen\u00e8tic", "causats", "per", "recombinaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "o", "mutacions", "les", "mutacions", "troben", "el", "seu", "origen", "en", "errors", "comesos", "durant", "la", "replicaci\u00f3", "de", "l'adn", "o", "en", "l'exposici\u00f3", "a", "mut\u00e0gens", "la", "velocitat", "de", "mutaci\u00f3", "varia", "significativament", "entre", "diferents", "esp\u00e8cies", "de", "bacteris", "i", "fins", "i", "tot", "entre", "diferents", "clons", "d'una", "mateixa", "esp\u00e8cie", "els", "canvis", "gen\u00e8tics", "en", "el", "genoma", "bacteri\u00e0", "es", "produeixen", "o", "b\u00e9", "per", "mutacions", "aleat\u00f2ries", "durant", "la", "replicaci\u00f3", "o", "b\u00e9", "per", "mutacions", "dirigides", "per", "l'estr\u00e8s", "en", "qu\u00e8", "el", "gens", "implicats", "en", "un", "determinat", "proc\u00e9s", "limitador", "del", "creixement", "tenen", "una", "velocitat", "de", "mutaci\u00f3", "superioralguns", "bacteris", "tamb\u00e9", "transfereixen", "material", "gen\u00e8tic", "entre", "c\u00e8l\u00b7lules", "aix\u00f2", "pot", "passar", "de", "tres", "maneres", "principals", "primerament", "els", "bacteris", "poden", "assumir", "adn", "exogen", "del", "seu", "medi", "en", "un", "proc\u00e9s", "anomenat", "transformaci\u00f3", "els", "gens", "tamb\u00e9", "es", "poden", "transferir", "pel", "proc\u00e9s", "de", "transducci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "la", "integraci\u00f3", "d'un", "bacteri\u00f2fag", "introdueix", "adn", "ali\u00e8", "al", "cromosoma", "el", "tercer", "m\u00e8tode", "\u00e9s", "la", "conjugaci\u00f3", "bacteriana", "en", "qu\u00e8", "l'adn", "es", "transfereix", "mitjan\u00e7ant", "contacte", "cel\u00b7lular", "directe", "aquesta", "adquisici\u00f3", "de", "gens", "d'altres", "bacteris", "o", "del", "medi", "rep", "el", "nom", "de", "transfer\u00e8ncia", "horitzontal", "de", "gens", "i", "podria", "ser", "habitual", "en", "condicions", "naturals", "la", "transfer\u00e8ncia", "de", "gens", "\u00e9s", "especialment", "important", "per", "la", "resist\u00e8ncia", "als", "antibi\u00f2tics", "car", "permet", "una", "transfer\u00e8ncia", "r\u00e0pida", "de", "gens", "resistents", "entre", "diferents", "pat\u00f2gens", "bacteri\u00f2fags", "els", "bacteri\u00f2fags", "s\u00f3n", "virus", "que", "canvien", "l'adn", "bacteri\u00e0", "n'existeixen", "molts", "tipus", "alguns", "simplement", "infecten", "i", "destrueixen", "el", "seu", "hoste", "mentre", "que", "d'altres", "afegeixen", "material", "al", "cromosoma", "bacteri\u00e0", "un", "bacteri\u00f2fag", "pot", "contenir", "gens", "que", "contribueixin", "al", "fenotip", "del", "seu", "hoste", "per", "exemple", "en", "l'evoluci\u00f3", "d'escherichia", "coli", "oh", "i", "clostridium", "botulinum", "els", "gens", "de", "les", "toxines", "continguts", "en", "un", "fag", "integrat", "convertiren", "un", "bacteri", "ancestral", "inofensiu", "en", "un", "patogen", "letal", "els", "bacteris", "resisteixen", "a", "la", "infecci\u00f3", "per", "fags", "mitjan\u00e7ant", "sistemes", "de", "restricci\u00f3modificaci\u00f3", "que", "degraden", "l'adn", "ali\u00e8", "i", "un", "sistema", "que", "utilitza", "seq\u00fc\u00e8ncies", "crispr", "per", "conservar", "fragments", "del", "genoma", "dels", "fags", "que", "els", "bacteris", "s'han", "trobat", "en", "el", "passat", "cosa", "que", "els", "permet", "blocar", "la", "replicaci\u00f3", "del", "virus", "mitjan\u00e7ant", "una", "forma", "d'interfer\u00e8ncia", "de", "l'arn", "aquest", "sistema", "crispr", "proporciona", "als", "bacteris", "una", "immunitat", "adquirida", "a", "les", "infeccions", "moviment", "els", "bacteris", "m\u00f2bils", "poden", "despla\u00e7arse", "mitjan\u00e7ant", "flagels", "lliscament", "bacteri\u00e0", "mobilitat", "palpitant", "o", "canvis", "de", "flotabilitat", "en", "la", "mobilitat", "palpitant", "els", "bacteris", "utilitzen", "els", "seus", "pili", "de", "tipus", "iv", "com", "a", "ganxos", "estenentlos", "repetidament", "ancorantlos", "i", "despr\u00e9s", "retractantlos", "amb", "una", "for\u00e7a", "remarcable", ">", "pn", "les", "esp\u00e8cies", "de", "bacteris", "difereixen", "en", "el", "nombre", "i", "la", "configuraci\u00f3", "dels", "flagels", "a", "la", "seva", "superf\u00edcie", "alguns", "tenen", "un", "\u00fanic", "flagel", "monotrics", "un", "flagel", "a", "cada", "banda", "amfitrics", "o", "aglomeracions", "de", "flagels", "als", "pols", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "lofotrics", "mentre", "que", "d'altres", "tenen", "flagels", "distribu\u00efts", "per", "tota", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "peritrics", "els", "flagels", "bacterians", "s\u00f3n", "l'estructura", "de", "moviment", "m\u00e9s", "ben", "compresa", "de", "qualsevol", "organisme", "i", "es", "componen", "d'unes", "vint", "prote\u00efnes", "amb", "unes", "altres", "trenta", "prote\u00efnes", "necess\u00e0ries", "per", "la", "seva", "regulaci\u00f3", "i", "el", "seu", "assemblatge", "el", "flagel", "\u00e9s", "una", "estructura", "rotativa", "impulsada", "per", "un", "motor", "reversible", "situat", "a", "la", "base", "que", "utilitza", "el", "gradient", "electroqu\u00edmic", "al", "llarg", "de", "la", "membrana", "com", "a", "font", "d'energia", "aquest", "motor", "impulsa", "el", "moviment", "del", "filament", "que", "serveix", "de", "propulsor", "molts", "bacteris", "com", "ara", "e", "coli", "tenen", "dos", "modes", "diferents", "de", "moviment", "el", "moviment", "anterior", "nataci\u00f3", "i", "les", "volteretes", "les", "volteretes", "els", "permeten", "reorientarse", "i", "fa", "que", "el", "seu", "moviment", "sigui", "un", "passeig", "aleatori", "tridimensional", "vegeu", "els", "enlla\u00e7os", "externs", "per", "trobar", "un", "enlla\u00e7", "a", "v\u00eddeos", "els", "flagels", "d'un", "grup", "\u00fanic", "de", "bacteris", "les", "espiroquetes", "es", "troben", "entre", "dues", "membranes", "a", "l'espai", "periplasm\u00e0tic", "tenen", "un", "cos", "helicoidal", "distintiu", "que", "es", "cargola", "mentre", "es", "mouels", "bacteris", "m\u00f2bils", "s\u00f3n", "atrets", "o", "repel\u00b7lits", "per", "certs", "est\u00edmuls", "en", "comportaments", "anomenats", "taxis", "inclouen", "la", "quimiotaxi", "la", "fototaxi", "i", "la", "magnetotaxi", "en", "un", "grup", "peculiar", "els", "mixobacteris", "els", "bacteris", "individuals", "es", "mouen", "junts", "per", "formar", "ones", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "que", "despr\u00e9s", "es", "diferencien", "per", "formar", "cossos", "fructificants", "amb", "espores", "els", "mixobacteris", "nom\u00e9s", "es", "mouen", "quan", "es", "troben", "en", "superf\u00edcies", "s\u00f2lides", "a", "difer\u00e8ncia", "d'e", "coli", "que", "\u00e9s", "m\u00f2bil", "en", "medis", "l\u00edquids", "o", "s\u00f2lids", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "listeria", "i", "shigella", "es", "mouen", "dins", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "hoste", "usurpant", "el", "citoesquelet", "que", "normalment", "serveix", "per", "moure", "org\u00e0nuls", "dins", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "promovent", "la", "biopolimeritzaci\u00f3", "d'actina", "a", "un", "pol", "de", "la", "seva", "c\u00e8l\u00b7lula", "poden", "formar", "una", "mena", "de", "cua", "que", "els", "impulsa", "a", "trav\u00e9s", "del", "citoplasma", "de", "la", "c\u00e8l\u00b7lula", "hoste", "classificaci\u00f3", "i", "identificaci\u00f3", "la", "classificaci\u00f3", "cient\u00edfica", "intenta", "descriure", "la", "diversitat", "d'esp\u00e8cies", "bacterianes", "anomenant", "i", "agrupant", "organismes", "basantse", "en", "similituds", "els", "bacteris", "es", "poden", "classificar", "segons", "l'estructura", "cel\u00b7lular", "el", "metabolisme", "cel\u00b7lular", "o", "difer\u00e8ncies", "en", "components", "cel\u00b7lulars", "com", "l'adn", "els", "\u00e0cids", "grassos", "els", "pigments", "els", "ant\u00edgens", "i", "les", "quinones", "tot", "i", "que", "aquests", "sistemes", "permetien", "identificar", "i", "classificar", "soques", "bacterianes", "no", "era", "cert", "si", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "representaven", "una", "variaci\u00f3", "entre", "esp\u00e8cies", "diferents", "o", "entre", "soques", "d'una", "mateixa", "esp\u00e8cie", "aquesta", "incertesa", "es", "devia", "a", "la", "manca", "d'estructures", "distintives", "en", "la", "majoria", "de", "bacteris", "aix\u00ed", "com", "l'ocurr\u00e8ncia", "de", "la", "transfer\u00e8ncia", "horitzontal", "de", "gens", "entre", "esp\u00e8cies", "no", "relacionades", "a", "causa", "de", "la", "transfer\u00e8ncia", "horitzontal", "de", "gens", "alguns", "bacteris", "estretament", "relacionats", "poden", "tenir", "una", "morfologia", "i", "un", "metabolisme", "molt", "diferent", "per", "superar", "aquesta", "incertesa", "la", "classificaci\u00f3", "moderna", "dels", "bacteris", "es", "basa", "en", "la", "sistem\u00e0tica", "molecular", "utilitzant", "t\u00e8cniques", "gen\u00e8tiques", "com", "ara", "la", "determinaci\u00f3", "del", "r\u00e0tio", "guaninacitosina", "la", "hibridaci\u00f3", "genomagenoma", "i", "la", "seq\u00fcenciaci\u00f3", "de", "gens", "que", "ho", "han", "experimentat", "una", "marcada", "transfer\u00e8ncia", "horitzontal", "de", "gens", "com", "ara", "el", "gen", "rrna", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "bacteris", "\u00e9s", "determinada", "per", "la", "publicaci\u00f3", "a", "l'international", "journal", "of", "systematic", "bacteriology", "i", "el", "bergey's", "manual", "of", "systematic", "bacteriology", "el", "comit\u00e9", "internacional", "de", "bacteriologia", "sistem\u00e0tica", "icsb", "mant\u00e9", "les", "normes", "internacionals", "per", "la", "nomenclatura", "dels", "bacteris", "i", "els", "rangs", "taxon\u00f2mics", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "seva", "classificaci\u00f3", "al", "codi", "internacional", "de", "nomenclatura", "de", "bacteris", "el", "terme", "bacteri", "s'empra", "de", "manera", "informal", "per", "referirse", "a", "tots", "els", "procariotes", "microsc\u00f2pics", "i", "unicel\u00b7lulars", "tanmateix", "la", "sistem\u00e0tica", "molecular", "ha", "demostrat", "que", "la", "vida", "procariota", "consisteix", "en", "dos", "dominis", "diferents", "els", "bacteris", "i", "els", "arqueobacteris", "que", "evolucionaren", "independentment", "d'un", "avantpassat", "com\u00fa", "ancestral", "els", "arqueobacteris", "i", "els", "eucariotes", "tenen", "una", "relaci\u00f3", "m\u00e9s", "estreta", "entre", "ells", "que", "amb", "els", "bacteris", "aquests", "dos", "dominis", "juntament", "amb", "els", "eucariotes", "s\u00f3n", "la", "base", "del", "sistema", "de", "tres", "dominis", "que", "\u00e9s", "actualment", "el", "sistema", "de", "classificaci\u00f3", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "utilitzat", "en", "la", "microbiologia", "tanmateix", "a", "causa", "de", "la", "introducci\u00f3", "relativament", "recent", "de", "la", "sistem\u00e0tica", "moderna", "i", "l'augment", "r\u00e0pid", "en", "el", "nombre", "de", "seq\u00fc\u00e8ncies", "gen\u00f2miques", "disponibles", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "bacteris", "continua", "sent", "un", "camp", "en", "proc\u00e9s", "de", "canvi", "i", "d'expansi\u00f3", "per", "exemple", "alguns", "bi\u00f2legs", "sostenen", "que", "els", "arqueobacteris", "i", "els", "eucariotes", "evolucionaren", "de", "bacteris", "grampositiusla", "identificaci\u00f3", "dels", "bacteris", "al", "laboratori", "\u00e9s", "especialment", "rellevant", "en", "la", "medicina", "en", "qu\u00e8", "el", "tractament", "correcte", "ve", "determinat", "per", "l'esp\u00e8cie", "de", "bacteri", "que", "causa", "una", "infecci\u00f3", "per", "conseg\u00fcent", "la", "necessitat", "d'identificar", "els", "pat\u00f2gens", "humans", "fou", "un", "impuls", "important", "en", "el", "desenvolupament", "de", "t\u00e8cniques", "per", "identificar", "bacteris", "la", "tinci\u00f3", "de", "gram", "desenvolupada", "el", "per", "hans", "christian", "gram", "caracteritza", "els", "bacteris", "segons", "les", "caracter\u00edstiques", "estructurals", "de", "la", "seva", "paret", "cel\u00b7lular", "les", "capes", "gruixudes", "de", "peptidoglic\u00e0", "de", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "grampositives", "es", "tenyeixen", "de", "violat", "mentre", "que", "la", "prima", "paret", "cel\u00b7lular", "gramnegativa", "apareix", "rosa", "combinant", "les", "dades", "morfol\u00f2giques", "i", "la", "tinci\u00f3", "de", "gram", "la", "majoria", "de", "bacteris", "es", "poden", "classificar", "dins", "un", "d'entre", "quatre", "grups", "cocs", "grampositius", "bacils", "grampositius", "cocs", "gramnegatius", "i", "bacils", "gramnegatius", "alguns", "bacteris", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "f\u00e0cils", "d'identificar", "amb", "tincions", "que", "no", "siguin", "la", "tinci\u00f3", "de", "gram", "especialment", "els", "micobacteris", "o", "nocardia", "que", "presenten", "acidoresist\u00e8ncia", "amb", "la", "tinci\u00f3", "de", "ziehlneelsen", "o", "altres", "de", "similars", "altres", "organismes", "poden", "haver", "de", "ser", "identificats", "pel", "seu", "creixement", "en", "medis", "especials", "o", "mitjan\u00e7ant", "altres", "t\u00e8cniques", "com", "ara", "la", "serologia", "les", "t\u00e8cniques", "de", "cultiu", "estan", "dissenyades", "per", "promoure", "el", "creixement", "i", "identificar", "bacteris", "determinats", "tot", "limitant", "el", "creixement", "d'altres", "bacteris", "a", "la", "mostra", "sovint", "aquestes", "t\u00e8cniques", "estan", "dissenyades", "per", "mostres", "espec\u00edfiques", "per", "exemple", "una", "mostra", "d'esput", "ser\u00e0", "tractada", "per", "identificar", "organismes", "que", "provoquin", "pneum\u00f2nia", "mentre", "que", "les", "mostres", "de", "femta", "seran", "cultivades", "en", "medis", "selectius", "per", "identificar", "organismes", "que", "causin", "diarrea", "tot", "evitant", "el", "creixement", "de", "bacteris", "no", "pat\u00f2gens", "les", "mostres", "que", "normalment", "s\u00f3n", "est\u00e8rils", "com", "ara", "la", "sang", "l'orina", "o", "el", "l\u00edquid", "cefalorraquidi", "s\u00f3n", "cultivades", "en", "condicions", "dissenyades", "per", "permetre", "el", "creixement", "de", "tots", "els", "organismes", "possibles", "una", "vegada", "s'ha", "a\u00efllat", "un", "organisme", "patogen", "se'l", "pot", "caracteritzar", "per", "la", "morfologia", "el", "patr\u00f3", "de", "creixement", "aer\u00f2bic", "o", "anaer\u00f2bic", "els", "patrons", "hemol\u00edtics", "i", "la", "tinci\u00f3", "com", "en", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "bacteris", "cada", "vegada", "s'utilitzen", "m\u00e9s", "els", "m\u00e8todes", "moleculars", "per", "identificarlos", "els", "diagn\u00f2stics", "que", "utilitzen", "aquestes", "t\u00e8cniques", "basades", "en", "l'adn", "com", "ara", "la", "reacci\u00f3", "en", "cadena", "de", "la", "polimerasa", "guanyen", "en", "popularitat", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "especificitat", "i", "rapidesa", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "m\u00e8todes", "basats", "en", "els", "cultius", "aquests", "m\u00e8todes", "tamb\u00e9", "permeten", "detectar", "i", "identificar", "c\u00e8l\u00b7lules", "viables", "per\u00f2", "no", "cultivables", "que", "presenten", "activitat", "metab\u00f2lica", "per\u00f2", "no", "es", "divideixen", "tanmateix", "fins", "i", "tot", "utilitzant", "aquests", "m\u00e8todes", "millorats", "el", "nombre", "total", "d'esp\u00e8cies", "bacterianes", "\u00e9s", "desconegut", "i", "no", "es", "pot", "estimar", "amb", "cap", "mena", "de", "certesa", "segons", "la", "classificaci\u00f3", "actual", "hi", "ha", "menys", "de", "esp\u00e8cies", "conegudes", "de", "bacteris", "incloenthi", "els", "cianobacteris", "per\u00f2", "els", "intents", "d'estimar", "la", "diversitat", "bacteriana", "varien", "de", "fins", "a", "esp\u00e8cies", "en", "total", "i", "fins", "i", "tot", "aquestes", "estimacions", "diverses", "podrien", "ser", "err\u00f2nies", "per", "ordres", "de", "magnitud", "interaccions", "amb", "altres", "organismes", "malgrat", "la", "seva", "aparent", "simplicitat", "els", "bacteris", "poden", "formar", "associacions", "complexes", "amb", "altres", "organismes", "aquestes", "associacions", "simbi\u00f2tiques", "es", "poden", "dividir", "en", "parasitisme", "mutualisme", "i", "comensalisme", "a", "causa", "de", "la", "seva", "petitesa", "els", "bacteris", "comensals", "s\u00f3n", "omnipresents", "i", "creixen", "en", "els", "animals", "i", "les", "plantes", "igual", "que", "creixerien", "en", "qualsevol", "altra", "superf\u00edcie", "tanmateix", "el", "seu", "creixement", "pot", "ser", "incrementat", "per", "la", "calor", "i", "la", "suor", "i", "poblacions", "grans", "d'aquests", "organismes", "en", "humans", "s\u00f3n", "la", "causa", "de", "l'olor", "corporal", "depredadors", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "bacteris", "maten", "i", "consumeixen", "altres", "microogranismes", "se'ls", "denomina", "bacteris", "depredadors", "inclouen", "microorganismes", "com", "ara", "myxococcus", "xanthus", "que", "forma", "eixams", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "que", "maten", "i", "digereixen", "tots", "els", "bacteris", "que", "es", "troben", "altres", "depredadors", "bacterians", "s'ancoren", "a", "la", "seva", "presa", "per", "digerirla", "i", "absorbirne", "els", "nutrients", "com", "vampirococcus", "o", "envaeixen", "una", "altra", "c\u00e8l\u00b7lula", "i", "es", "multipliquen", "dins", "el", "citosol", "com", "daptobacter", "es", "creu", "que", "aquests", "bacteris", "depredadors", "evolucionaren", "a", "partir", "de", "sapr\u00f2fags", "que", "consumien", "microorganismes", "morts", "a", "trav\u00e9s", "d'adaptacions", "que", "els", "han", "perm\u00e8s", "capturar", "i", "matar", "altres", "organismes", "mutualistes", "alguns", "bacteris", "formen", "associacions", "espacials", "estretes", "que", "s\u00f3n", "essencials", "per", "la", "seva", "superviv\u00e8ncia", "una", "d'aquestes", "associacions", "mutualistes", "anomenada", "transfer\u00e8ncia", "interespec\u00edfica", "d'hidrogen", "es", "produeix", "entre", "aglomeracions", "de", "bacteris", "anaer\u00f2bics", "que", "consumeixen", "\u00e0cids", "org\u00e0nics", "com", "ara", "\u00e0cid", "but\u00edric", "o", "\u00e0cid", "propi\u00f2nic", "i", "produeixen", "hidrogen", "i", "arqueobacteris", "metan\u00f2gens", "que", "consumeixen", "hidrogen", "els", "bacteris", "d'aquesta", "associaci\u00f3", "s\u00f3n", "incapa\u00e7os", "de", "consumir", "\u00e0cids", "org\u00e0nics", "car", "aquesta", "reacci\u00f3", "produeix", "hidrogen", "que", "s'acumula", "al", "seu", "voltant", "i", "nom\u00e9s", "l'\u00edntima", "associaci\u00f3", "amb", "els", "arqueobacteris", "consumidors", "d'hidrogen", "mant\u00e9", "la", "concentraci\u00f3", "d'aquest", "element", "prou", "baixa", "com", "per", "permetre", "el", "creixement", "dels", "bacteris", "al", "s\u00f2l", "els", "microorganismes", "que", "resideixen", "a", "la", "rizosfera", "una", "zona", "que", "inclou", "la", "superf\u00edcie", "de", "les", "arrels", "i", "el", "s\u00f2l", "que", "s'hi", "adhereix", "despr\u00e9s", "d'un", "sacseig", "suau", "duen", "a", "terme", "la", "fixaci\u00f3", "del", "nitrogen", "convertint", "gas", "nitrogen", "en", "compostos", "nitrogenats", "aix\u00f2", "serveix", "per", "proporcionar", "una", "forma", "de", "nitrogen", "f\u00e0cil", "d'absorbir", "per", "moltes", "plantes", "que", "no", "s\u00f3n", "capaces", "de", "fixar", "el", "nitrogen", "per", "si", "soles", "molts", "altres", "bacteris", "viuen", "com", "a", "simbionts", "en", "els", "humans", "i", "en", "altres", "organismes", "per", "exemple", "es", "creu", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "m\u00e9s", "de", "mil", "esp\u00e8cies", "bacterianes", "a", "la", "microbiota", "intestinal", "humana", "normal", "pot", "contribuir", "a", "la", "immunitat", "intestinal", "sintetitzar", "vitamines", "com", "l'\u00e0cid", "f\u00f2lic", "la", "vitamina", "k", "i", "la", "biotina", "transformar", "la", "prote\u00efna", "de", "la", "llet", "en", "\u00e0cid", "l\u00e0ctic", "vegeu", "lactobacillus", "i", "fermentar", "gl\u00facids", "complexos", "no", "digeribles", "la", "pres\u00e8ncia", "d'aquesta", "microbiota", "intestinal", "tamb\u00e9", "inhibeix", "el", "creixement", "de", "bacteris", "potencialment", "pat\u00f2gens", "habitualment", "per", "exclusi\u00f3", "competitiva", "per", "la", "qual", "cosa", "aquests", "bacteris", "beneficiosos", "s\u00f3n", "venuts", "com", "a", "suplement", "diet\u00e8tic", "probi\u00f2tic", "pat\u00f2gens", "si", "els", "bacteris", "formen", "una", "associaci\u00f3", "parasit\u00e0ria", "amb", "altres", "organismes", "se'ls", "classifica", "com", "a", "pat\u00f2gens", "els", "bacteris", "pat\u00f2gens", "s\u00f3n", "una", "causa", "important", "de", "morts", "i", "malalties", "d'humans", "i", "provoquen", "malalties", "com", "ara", "el", "t\u00e8tanus", "la", "febre", "tifoide", "la", "dift\u00e8ria", "la", "s\u00edfilis", "el", "c\u00f2lera", "intoxicacions", "aliment\u00e0ries", "la", "lepra", "i", "la", "tuberculosi", "la", "causa", "pat\u00f2gena", "d'una", "malaltia", "coneguda", "pot", "ser", "que", "sigui", "descoberta", "molts", "anys", "despr\u00e9s", "com", "fou", "el", "cas", "del", "bacteri", "helicobacter", "pylori", "i", "l'\u00falcera", "p\u00e8ptica", "les", "malalties", "bacterianes", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "importants", "en", "l'agricultura", "car", "els", "bacteris", "causen", "malalties", "com", "taques", "foliars", "el", "foc", "bacteri\u00e0", "i", "marciment", "en", "les", "plantes", "aix\u00ed", "com", "la", "paratuberculosi", "la", "mastitis", "la", "salmonel\u00b7losi", "i", "\u00e0ntrax", "en", "el", "bestiar", "cada", "esp\u00e8cie", "de", "patogen", "t\u00e9", "un", "espectre", "caracter\u00edstic", "d'interaccions", "amb", "els", "seus", "hostes", "humans", "alguns", "organismes", "com", "els", "estreptococs", "o", "els", "estafilococs", "poden", "provocar", "infeccions", "cut\u00e0nies", "pneum\u00f2nia", "meningitis", "i", "fins", "i", "tot", "una", "s\u00e8psia", "aclaparadora", "una", "resposta", "inflamat\u00f2ria", "sist\u00e8mica", "que", "produeix", "xoc", "una", "vasodilataci\u00f3", "massiva", "i", "finalment", "la", "mort", "emper\u00f2", "aquests", "organismes", "tamb\u00e9", "formen", "part", "de", "la", "mictrobiota", "humana", "normal", "i", "habitualment", "viuen", "a", "la", "pell", "o", "al", "nas", "sense", "provocar", "cap", "malaltia", "altres", "organismes", "sempre", "causen", "malaltia", "als", "humans", "com", "ara", "rickettsia", "que", "s\u00f3n", "par\u00e0sits", "intracel\u00b7lulars", "obligats", "que", "nom\u00e9s", "poden", "cr\u00e9ixer", "i", "reproduirse", "dins", "les", "c\u00e8l\u00b7lules", "d'altres", "organismes", "una", "esp\u00e8cie", "de", "rickettsia", "provoca", "tifus", "mentre", "que", "una", "altra", "provoca", "la", "febre", "maculosa", "de", "les", "muntanyes", "rocoses", "chlamydia", "un", "altre", "grup", "de", "par\u00e0sits", "intracel\u00b7lulars", "obligats", "cont\u00e9", "esp\u00e8cies", "que", "poden", "provocar", "pneum\u00f2nia", "o", "infecci\u00f3", "del", "tracte", "urinari", "i", "podrien", "estar", "implicades", "en", "les", "malalties", "coron\u00e0ries", "finalment", "algunes", "esp\u00e8cies", "com", "ara", "pseudomonas", "aeruginosa", "burkholderia", "cenocepacia", "i", "mycobacterium", "avium", "s\u00f3n", "pat\u00f2gens", "oportunistes", "i", "provoquen", "malalties", "principalment", "a", "la", "gent", "que", "pateix", "immunosupressi\u00f3", "o", "fibrosi", "qu\u00edstica", "les", "infeccions", "bacterianes", "es", "poden", "tractar", "amb", "antibi\u00f2tics", "que", "es", "classifiquen", "com", "a", "bactericides", "si", "maten", "els", "bacteris", "o", "bacteriost\u00e0tics", "si", "nom\u00e9s", "en", "prevenen", "el", "creixement", "hi", "ha", "moltes", "tipus", "d'antibi\u00f2tics", "i", "cada", "classe", "inhibeix", "un", "proc\u00e9s", "que", "\u00e9s", "diferent", "en", "el", "patogen", "que", "en", "l'hoste", "un", "exemple", "de", "com", "els", "antibi\u00f2tics", "tenen", "una", "toxicitat", "selectiva", "s\u00f3n", "el", "cloramfenicol", "i", "la", "puromicina", "que", "inhibeixen", "el", "ribosoma", "bacteri\u00e0", "per\u00f2", "no", "l'eucariota", "estructuralment", "diferent", "els", "antibi\u00f2tics", "s'utilitzen", "tant", "en", "el", "tractament", "de", "les", "malalties", "humanes", "com", "en", "la", "ramaderia", "intensiva", "per", "promoure", "el", "creixement", "dels", "animals", "on", "podrien", "ser", "un", "factor", "contribu\u00efdor", "al", "desenvolupament", "r\u00e0pid", "de", "resist\u00e8ncia", "als", "antibi\u00f2tics", "en", "les", "poblacions", "bacterianes", "es", "poden", "prevenir", "les", "infeccions", "mitjan\u00e7ant", "mesures", "antis\u00e8ptiques", "com", "ara", "esterilitzar", "la", "pell", "abans", "de", "punxarla", "amb", "l'agulla", "d'una", "xeringa", "o", "un", "manteniment", "correcte", "dels", "cat\u00e8ters", "els", "instruments", "quir\u00fargics", "i", "dentals", "tamb\u00e9", "s'han", "d'esterilitzar", "per", "evitar", "que", "es", "contaminin", "amb", "bacteris", "es", "fan", "servir", "desinfectants", "com", "ara", "el", "lleixiu", "per", "matar", "bacteris", "o", "altres", "pat\u00f2gens", "de", "les", "superf\u00edcies", "per", "evitarne", "la", "contaminaci\u00f3", "i", "reduir", "el", "risc", "d'infecci\u00f3", "import\u00e0ncia", "en", "la", "tecnologia", "i", "la", "ind\u00fastria", "els", "bacteris", "sovint", "cultius", "l\u00e0ctics", "com", "lactobacillus", "i", "lactococcus", "en", "combinaci\u00f3", "amb", "els", "llevats", "i", "les", "floridures", "han", "estat", "utilitzats", "des", "de", "fa", "mil\u00b7lennis", "per", "preparar", "aliments", "fermentats", "com", "ara", "formatges", "escabetxos", "salsa", "de", "soia", "xucruts", "vinagres", "vins", "i", "iogurtsla", "capacitat", "dels", "bacteris", "de", "degradar", "una", "varietat", "de", "compostos", "org\u00e0nics", "\u00e9s", "destacable", "i", "ha", "estat", "utilitzada", "en", "el", "processament", "de", "residus", "i", "la", "bioremediaci\u00f3", "els", "bacteris", "capa\u00e7os", "de", "digerir", "els", "hidrocarburs", "del", "petroli", "s'utilitzen", "sovint", "per", "netejar", "vessaments", "de", "petroli", "s'afeg\u00ed", "fertilitzants", "a", "algunes", "de", "les", "platges", "de", "l'estret", "del", "princep", "guillem", "en", "un", "intent", "d'afavorir", "el", "creixement", "d'aquests", "bacteris", "que", "ja", "hi", "vivien", "en", "estat", "natural", "despr\u00e9s", "de", "l'infame", "vessament", "de", "petroli", "de", "l'exxon", "valdez", "del", "aquests", "esfor\u00e7os", "foren", "efectius", "a", "les", "platges", "que", "no", "estaven", "massa", "cobertes", "d'oli", "tamb\u00e9", "s'utilitzen", "bacteris", "per", "la", "bioremediaci\u00f3", "de", "residus", "t\u00f2xics", "a", "la", "ind\u00fastria", "qu\u00edmica", "els", "bacteris", "tenen", "un", "paper", "important", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "productes", "qu\u00edmics", "enantiom\u00e8ricament", "purs", "per", "ser", "utilitzats", "com", "a", "f\u00e0rmacs", "o", "agroqu\u00edmicstamb\u00e9", "es", "poden", "fer", "servir", "bacteris", "en", "lloc", "de", "pesticides", "en", "el", "control", "biol\u00f2gic", "de", "les", "plagues", "aix\u00f2", "sol", "concernir", "bacillus", "thuringiensis", "anomenat", "tamb\u00e9", "bt", "un", "bacteri", "grampositiu", "que", "viu", "al", "s\u00f2l", "s'utilitzen", "subesp\u00e8cies", "d'aquest", "bacteri", "com", "a", "insecticida", "lepid\u00f2pterespec\u00edfic", "amb", "marques", "com", "dipel", "i", "thuricide", "a", "causa", "de", "la", "seva", "especificitat", "aquests", "pesticides", "s\u00f3n", "considerats", "respectuosos", "amb", "el", "medi", "ambient", "amb", "poc", "o", "cap", "efecte", "sobre", "els", "humans", "la", "vida", "salvatge", "els", "pol\u00b7linitzadors", "i", "la", "majoria", "d'altres", "insectes", "beneficiososgr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "capacitat", "de", "cr\u00e9ixer", "r\u00e0pidament", "i", "la", "relativa", "facilitat", "amb", "qu\u00e8", "se'ls", "pot", "manipular", "els", "bacteris", "tenen", "un", "paper", "destacat", "en", "els", "camps", "de", "la", "biologia", "molecular", "la", "gen\u00e8tica", "i", "la", "bioqu\u00edmica", "creant", "mutacions", "a", "l'adn", "bacteri\u00e0", "i", "observant", "els", "fenotips", "que", "en", "resulten", "els", "cient\u00edfics", "poden", "determinar", "el", "funcionament", "dels", "gens", "els", "enzims", "i", "les", "rutes", "metab\u00f2liques", "en", "els", "bacteris", "i", "despr\u00e9s", "aplicar", "aquests", "coneixements", "a", "organismes", "m\u00e9s", "complexos", "aquest", "objectiu", "de", "comprendre", "la", "bioqu\u00edmica", "d'una", "c\u00e8l\u00b7lula", "assoleix", "la", "m\u00e0xima", "expressi\u00f3", "en", "la", "s\u00edntesi", "d'immenses", "quantitats", "de", "dades", "de", "cin\u00e8tica", "enzim\u00e0tica", "i", "expressi\u00f3", "g\u00e8nica", "en", "models", "matem\u00e0tics", "d'organismes", "sencers", "aix\u00f2", "es", "pot", "fer", "en", "alguns", "bacteris", "ben", "estudiats", "i", "ara", "es", "produeixen", "i", "es", "posen", "a", "prova", "models", "del", "metabolisme", "de", "l'escher\u00edchia", "coli", "aquesta", "comprensi\u00f3", "del", "metabolisme", "i", "la", "gen\u00e8tica", "bacterians", "permet", "l'\u00fas", "de", "biotecnologia", "per", "crear", "bacteris", "per", "la", "producci\u00f3", "de", "prote\u00efnes", "terap\u00e8utiques", "om", "ara", "insulina", "factors", "de", "creixement", "o", "anticossos", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "alcamo", "i", "e", "fundamentals", "of", "microbiology", "boston", "jones", "and", "bartlett", "isbn", "atlas", "rm", "principles", "of", "microbiology", "st", "louis", "mosby", "isbn", "martinko", "jm", "madigan", "mt", "brock", "biology", "of", "microorganisms", "a", "ed", "englewood", "cliffs", "nj", "prentice", "hall", "isbn", "holt", "jc", "bergey", "dh", "bergey's", "manual", "of", "determinative", "bacteriology", "a", "ed", "baltimore", "williams", "&", "wilkins", "isbn", "hugenholtz", "p", "goebel", "bm", "pace", "nr", "impact", "of", "cultureindependent", "studies", "on", "the", "emerging", "phylogenetic", "view", "of", "bacterial", "diversity", "j", "bacteriol", "p\u00e0g", "arxivat", "de", "l'original", "el", "pmid", "consulta", "abril", "funke", "br", "tortora", "gj", "case", "cl", "microbiology", "an", "introduction", "a", "ed", "san", "francisco", "benjamin", "cummings", "isbn", "shively", "jessup", "m", "complex", "intracellular", "structures", "in", "prokaryotes", "microbiology", "monographs", "berl\u00edn", "springer", "isbn", "witzany", "g", "biocommunication", "of", "bacteria", "and", "their", "evolutionary", "roots", "in", "natural", "genome", "editing", "competences", "of", "viruses", "open", "evol", "j", "p\u00e0g", "doi"]