["badalona", "\u00e9s", "una", "ciutat", "i", "municipi", "de", "la", "comarca", "del", "barcelon\u00e8s", "el", "seu", "terme", "est\u00e0", "situat", "entre", "la", "serralada", "de", "marina", "i", "la", "costa", "mar\u00edtima", "a", "la", "riba", "esquerra", "del", "riu", "bes\u00f2s", "i", "limita", "amb", "la", "comarca", "del", "maresme", "i", "els", "dos", "vallesos", "forma", "part", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "i", "\u00e9s", "el", "municipi", "m\u00e9s", "gran", "i", "poblat", "de", "la", "regi\u00f3", "anomenada", "barcelon\u00e8s", "nord", "o", "baix", "bes\u00f2s", "amb", "aproximadament", "uns", "habitants", "actualment", "\u00e9s", "la", "quarta", "ciutat", "de", "catalunya", "en", "poblaci\u00f3les", "restes", "m\u00e9s", "antigues", "de", "poblament", "al", "terme", "es", "remunten", "al", "neol\u00edtic", "i", "despr\u00e9s", "a", "un", "poblat", "ib\u00e8ric", "per\u00f2", "s'acostuma", "a", "datar", "la", "fundaci\u00f3", "de", "badalona", "cap", "a", "l'any", "ac", "quan", "els", "romans", "van", "fundar", "la", "poblaci\u00f3", "de", "baetulo", "nom", "del", "qual", "deriva", "l'actual", "top\u00f2nim", "el", "declivi", "de", "l'imperi", "va", "convertir", "la", "ciutat", "en", "un", "poble", "durant", "segles", "a", "partir", "del", "segle", "xviii", "i", "especialment", "al", "segle", "xix", "amb", "l'arribada", "del", "ferrocarril", "i", "amb", "la", "r\u00e0pida", "i", "intensiva", "industrialitzaci\u00f3", "la", "poblaci\u00f3", "va", "cr\u00e9ixer", "exponencialment", "al", "segle", "xx", "el", "creixement", "continu\u00e0", "amb", "les", "grans", "onades", "migrat\u00f2ries", "de", "la", "resta", "d'espanya", "que", "van", "generar", "un", "urbanisme", "ca\u00f2tic", "vers", "la", "perif\u00e8ria", "la", "seva", "tradici\u00f3", "pesquera", "i", "industrial", "ha", "minvat", "progressivament", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "actualment", "badalona", "\u00e9s", "principalment", "una", "ciutat", "de", "serveis", "i", "disposa", "de", "diversos", "carrers", "i", "centres", "comercials", "aix\u00ed", "com", "de", "diversos", "mercats", "tamb\u00e9", "ofereix", "diferents", "recursos", "tant", "en", "l'\u00e0mbit", "educatiu", "com", "sanitari", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "centres", "com", "l'escola", "d'art", "pau", "gargallo", "o", "l'hospital", "universitari", "germans", "trias", "i", "pujol", "culturalment", "badalona", "compta", "amb", "un", "museu", "municipal", "tres", "teatres", "i", "diverses", "biblioteques", "celebra", "dues", "festes", "majors", "en", "honor", "dels", "seus", "dos", "patrons", "les", "m\u00e9s", "populars", "s\u00f3n", "les", "festes", "de", "maig", "en", "honor", "de", "sant", "anastasi", "sent", "l'acte", "central", "de", "la", "festa", "la", "cremada", "del", "dimoni", "en", "la", "vig\u00edlia", "del", "dia", "l'altra", "festa", "major", "la", "tradicional", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "d'agost", "que", "va", "en", "detriment", "a", "causa", "de", "ser", "\u00e8poca", "estival", "socialment", "badalona", "\u00e9s", "una", "ciutat", "activa", "amb", "diverses", "entitats", "ve\u00efnals", "culturals", "i", "esportives", "en", "esports", "probablement", "el", "m\u00e9s", "popular", "sigui", "el", "b\u00e0squet", "m\u00e0xim", "exponent", "del", "qual", "\u00e9s", "el", "club", "joventut", "badalona", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "clubs", "i", "equips", "d'altres", "esports", "com", "el", "futbol", "el", "futbol", "americ\u00e0", "amb", "els", "dracs", "el", "tennis", "o", "el", "tennis", "de", "taula", "amb", "el", "ctt", "badalona", "i", "relacionats", "amb", "l'aigua", "com", "la", "nataci\u00f3", "o", "el", "pat\u00ed", "de", "vela", "geografia", "ubicaci\u00f3", "el", "terme", "municipal", "de", "badalona", "amb", "una", "\u00e0rea", "de", "km\u00b2", "limita", "al", "sudoest", "vers", "el", "bes\u00f2s", "amb", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "i", "a", "l'oest", "amb", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "ambd\u00f3s", "a", "la", "comarca", "del", "barcelon\u00e8s", "igualment", "a", "l'oest", "limita", "amb", "montcada", "i", "reixac", "al", "vall\u00e8s", "occidental", "i", "al", "nord", "amb", "sant", "fost", "de", "campsentelles", "al", "vall\u00e8s", "oriental", "amb", "la", "serralada", "de", "marina", "exercint", "de", "barrera", "natural", "amb", "aquestes", "localitats", "finalment", "al", "nordest", "limita", "amb", "les", "poblacions", "maresmenques", "de", "tiana", "i", "montgat", "el", "seu", "l\u00edmit", "sudest", "\u00e9s", "el", "mar", "mediterrani", "orografia", "pel", "que", "fa", "a", "l'orografia", "destaquen", "les", "muntanyes", "de", "la", "coscollada", "de", "l'amig\u00f3", "m", "cim", "m\u00e9s", "alt", "del", "municipi", "el", "tur\u00f3", "de", "les", "maleses", "m", "el", "tur\u00f3", "de", "fra", "rafel", "m", "tots", "situats", "a", "la", "serralada", "de", "marina", "conviuen", "amb", "altres", "turons", "i", "serres", "m\u00e9s", "discrets", "situats", "vers", "la", "plana", "litoral", "com", "la", "serra", "de", "les", "mosques", "d'ase", "m", "el", "tur\u00f3", "de", "montigal\u00e0", "m", "el", "tur\u00f3", "d'en", "bosc\u00e0", "m", "entre", "altresun", "dels", "altres", "elements", "a", "destacar", "de", "badalona", "s\u00f3n", "les", "abundants", "rieres", "avui", "dia", "totes", "elles", "canalitzades", "en", "el", "seu", "tram", "urb\u00e0", "i", "normalment", "eixutes", "durant", "la", "gran", "majoria", "de", "l'any", "trobem", "quatre", "rieres", "i", "dos", "torrents", "que", "desemboquen", "al", "mar", "de", "nord", "a", "sud", "el", "torrent", "de", "vallmajor", "la", "riera", "de", "canyad\u00f3", "la", "riera", "d'en", "matamoros", "la", "riera", "d'en", "folch", "o", "de", "canyet", "la", "riera", "de", "sant", "jeroni", "o", "d'en", "jornet", "i", "el", "rierot", "o", "torrent", "d'en", "valls", "tamb\u00e9", "podem", "trobar", "altres", "dos", "torrents", "que", "van", "a", "parar", "al", "riu", "bes\u00f2s", "el", "torrent", "d'en", "grau", "o", "fonts", "de", "sistrells", "i", "el", "torrent", "de", "la", "vallen\u00e7ana", "tanmateix", "a", "les", "valls", "de", "les", "muntanyes", "discorren", "cursos", "fluvials", "menors", "sense", "menystenir", "les", "fonts", "que", "poblen", "el", "territori", "muntanyenc", "de", "badalonaaquests", "cursos", "fluvials", "en", "moments", "de", "precipitacions", "fortes", "poden", "passar", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "minuts", "d'estar", "pr\u00e0cticament", "secs", "a", "portar", "un", "cabal", "d'aigua", "molt", "important", "el", "que", "provoca", "la", "for\u00e7a", "de", "les", "rierades", "de", "badalona", "\u00e9s", "principalment", "el", "desnivell", "que", "han", "de", "salvar", "en", "pocs", "quil\u00f2metres", "i", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "conca", "hidrogr\u00e0fica", "per", "exemple", "la", "riera", "de", "canyet", "anomenada", "a", "la", "part", "alta", "torrent", "de", "l'amig\u00f3", "i", "a", "la", "part", "baixa", "riera", "d'en", "folch", "t\u00e9", "una", "conca", "hidrogr\u00e0fica", "de", "km\u00b2", "una", "llargada", "de", "km", "i", "un", "desnivell", "de", "metres", "el", "que", "provoca", "un", "pendent", "mitj\u00e0", "proper", "al", "i", "com", "que", "al", "curs", "alt", "hi", "ha", "tot", "de", "torrenteres", "amb", "un", "pendent", "de", "l'ordre", "del", "al", "que", "van", "a", "parar", "a", "la", "mateixa", "riera", "provoquen", "que", "l'aigua", "baixi", "amb", "molta", "for\u00e7a", "en", "el", "curs", "mitj\u00e0", "all\u00e0", "on", "es", "troben", "la", "muntanya", "i", "el", "pla", "i", "els", "torrents", "s'ajunten", "formant", "les", "rieres", "\u00e9s", "on", "afloren", "les", "aig\u00fces", "filtrades", "i", "s'hi", "troben", "mines", "i", "fonts", "abundants", "destaquen", "les", "mines", "de", "ca", "l'alemany", "de", "can", "ruti", "de", "can", "pontons", "i", "del", "com\u00fa", "aix\u00ed", "com", "les", "fonts", "de", "l'amig\u00f3", "del", "pop", "d'en", "mora", "d'en", "beuitapa", "de", "can", "trencal\u00f2s", "i", "de", "sant", "bru", "clima", "situada", "a", "la", "costa", "central", "catalana", "el", "clima", "de", "badalona", "\u00e9s", "t\u00edpicament", "mediterrani", "amb", "estius", "c\u00e0lids", "i", "xafogosos", "i", "hiverns", "suaus", "les", "temperatures", "i", "les", "precipitacions", "estan", "condicionades", "per", "dos", "factors", "claus", "la", "muntanya", "la", "serralada", "de", "marina", "que", "actua", "com", "a", "barrera", "tot", "i", "la", "seva", "altitud", "modesta", "i", "protegeix", "els", "turons", "m\u00e9s", "baixos", "i", "la", "plana", "dels", "vents", "freds", "d'origen", "continental", "de", "l'oest", "i", "del", "nord", "i", "el", "mar", "que", "exerceix", "una", "acci\u00f3", "reguladora", "de", "la", "temperatura", "ambd\u00f3s", "afavoreixen", "un", "clima", "amb", "unes", "temperatures", "suaus", "per\u00f2", "molt", "humit", "amb", "una", "mitjana", "d'humitat", "del", "que", "influencia", "que", "les", "temperatures", "m\u00e0ximes", "i", "m\u00ednimes", "siguin", "menys", "extremes", "per\u00f2", "que", "la", "poblaci\u00f3", "les", "noti", "m\u00e9sles", "precipitacions", "s\u00f3n", "escasses", "de", "mitjana", "anual", "i", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "abundants", "a", "final", "d'estiu", "durant", "la", "tardor", "i", "tamb\u00e9", "a", "la", "primavera", "els", "mesos", "m\u00e9s", "humits", "s\u00f3n", "setembre", "octubre", "i", "maig", "els", "m\u00e9s", "secs", "s\u00f3n", "febrer", "i", "juliol", "a", "causa", "del", "contacte", "de", "l'aire", "humit", "i", "calent", "del", "mar", "amb", "un", "altre", "m\u00e9s", "sec", "i", "fresc", "es", "produeixen", "episodis", "m\u00e9s", "intensos", "fins", "i", "tot", "amb", "c\u00e0rrega", "el\u00e8ctrica", "i", "que", "en", "certes", "ocasions", "han", "fet", "cr\u00e9ixer", "enormement", "el", "cabal", "de", "les", "rieres", "nombroses", "al", "terme", "municipal", "de", "mitjana", "es", "recullen", "al", "voltant", "de", "lm\u00b2", "anuals", "per\u00f2", "en", "per\u00edodes", "concrets", "poc", "repartits", "al", "llarg", "de", "l'any", "quelcom", "que", "afecta", "la", "vegetaci\u00f3", "i", "a", "l'erosi\u00f3", "del", "s\u00f2lles", "temperatures", "m\u00e9s", "altes", "s\u00f3n", "durant", "els", "mesos", "d'estiu", "juliol", "i", "agost", "principalment", "mentre", "que", "les", "m\u00e9s", "baixes", "es", "registren", "en", "els", "mesos", "d'hivern", "en", "ordre", "descendent", "gener", "desembre", "i", "febrer", "mentre", "que", "els", "dies", "m\u00e9s", "c\u00e0lids", "d'estiu", "amb", "prou", "feines", "se", "superen", "els", "\u00b0c", "a", "l'hivern", "poques", "vegades", "es", "baixa", "per", "sota", "dels", "\u00b0c", "tot", "i", "aix\u00f2", "gaireb\u00e9", "cada", "any", "neva", "al", "municipi", "especialment", "a", "la", "serralada", "de", "marina", "per", "sobre", "dels", "metres", "d'altitud", "dels", "\u00faltims", "anys", "destaquen", "les", "nevades", "del", "de", "febrer", "de", "cm", "del", "de", "febrer", "de", "cm", "del", "de", "febrer", "de", "cm", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "cm", "i", "del", "de", "gener", "de", "cm", "de", "totes", "aquestes", "nom\u00e9s", "la", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "arribar", "a", "agafar", "a", "la", "mateixa", "platjaal", "llarg", "dels", "\u00faltims", "dos", "segles", "hi", "ha", "hagut", "diversos", "episodis", "de", "temps", "advers", "a", "la", "ciutat", "destaca", "per", "exemple", "el", "tornado", "de", "categoria", "ef", "amb", "vents", "de", "m\u00e9s", "de", "kmh", "que", "el", "de", "juny", "de", "va", "arrasar", "part", "del", "centre", "de", "la", "vila", "tamb\u00e9", "cal", "recordar", "la", "nevada", "que", "el", "de", "desembre", "de", "va", "deixar", "cm", "de", "neu", "a", "la", "platja", "i", "fins", "a", "cm", "a", "canyet", "la", "fredorada", "del", "febrer", "de", "que", "va", "fer", "baixar", "els", "term\u00f2metres", "fins", "als", "\u00b0c", "o", "els", "aiguats", "de", "mitjans", "de", "novembre", "de", "que", "amb", "poca", "estona", "van", "deixar", "fins", "a", "lm\u00b2", "provocant", "una", "rierada", "que", "es", "va", "endur", "diversos", "vehiclesa", "continuaci\u00f3", "la", "taula", "de", "les", "mitjanes", "clim\u00e0tiques", "de", "temperatures", "i", "precipitaci\u00f3", "mensuals", "dades", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "l'observatori", "municipal", "ubicat", "al", "terrat", "del", "museu", "fauna", "i", "flora", "la", "vegetaci\u00f3", "predominant", "est\u00e0", "constitu\u00efda", "per", "comunitats", "arbustives", "i", "herb\u00e0cies", "amb", "alguns", "arbres", "principalment", "pi", "pinyoners", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "s'hi", "poden", "trobar", "omedes", "alberes", "salzedes", "i", "alguns", "roures", "principalment", "a", "les", "rieres", "i", "als", "petits", "rierols", "i", "torrenteres", "en", "les", "que", "tamb\u00e9", "s'hi", "troben", "alguns", "invertebrats", "aqu\u00e0tics", "aix\u00ed", "com", "diversos", "amfibis", "i", "r\u00e8ptils", "com", "ara", "la", "salamandra", "salamandra", "salamandra", "el", "t\u00f2til", "com\u00fa", "alytes", "obstetricans", "i", "la", "reineta", "hyla", "meridionalis", "als", "marges", "d'aquestes", "zones", "s'hi", "poden", "trobar", "esp\u00e8cies", "com", "el", "senglar", "sus", "scrofa", "el", "toix\u00f3", "meles", "meles", "la", "rata", "comuna", "rattus", "norvegicus", "o", "la", "mostela", "mustela", "nivalis", "\u00e9s", "remarcable", "el", "nombre", "de", "rapinyaires", "que", "nidifiquen", "a", "la", "zona", "de", "la", "serralada", "de", "marina", "i", "d'alguns", "mam\u00edfers", "com", "l'eri\u00e7\u00f3", "fosc", "erinaceus", "europaeus", "o", "l'eri\u00e7\u00f3", "clar", "atelerix", "algiruspel", "que", "fa", "al", "mar", "el", "pont", "del", "petroli", "\u00e9s", "el", "lloc", "ideal", "per", "observar", "una", "gran", "diversitat", "d'esp\u00e8cies", "marines", "a", "partir", "de", "metres", "de", "fond\u00e0ria", "sobre", "el", "fons", "mar\u00ed", "badalon\u00ed", "afloren", "barres", "rocoses", "que", "s\u00f3n", "antigues", "l\u00ednies", "de", "costa", "fossilitzades", "on", "trobem", "una", "comunitat", "formada", "per", "nombrosos", "invertebrats", "i", "peixos", "hi", "destaca", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "gorg\u00f2nies", "de", "dimensions", "considerables", "i", "una", "gran", "diversitat", "d'invertebrats", "de", "vida", "fixa", "tamb\u00e9", "trobem", "esp\u00e8cies", "de", "gran", "valor", "comercial", "com", "per", "exemple", "llagostes", "llobregants", "rascasses", "congres", "etc", "tamb\u00e9", "hi", "trobem", "grans", "meduses", "al", "litoral", "com", "la", "rhizostoma", "pulmo", "que", "durant", "l'estiu", "\u00e9s", "observable", "a", "poca", "fond\u00e0ria", "tamb\u00e9", "durant", "els", "mesos", "d'estiu", "\u00e9s", "habitual", "observar", "grans", "concentracions", "d'uns", "peixos", "semblants", "a", "les", "sardines", "les", "alatxes", "sardinella", "aurita", "que", "formen", "moles", "molt", "densesels", "mesos", "d'hivern", "s\u00f3n", "la", "millor", "\u00e8poca", "de", "l'any", "per", "observar", "aus", "marines", "perqu\u00e8", "moltes", "esp\u00e8cies", "que", "passen", "l'estiu", "al", "nord", "d'europa", "hivernen", "a", "les", "nostres", "costes", "tamb\u00e9", "els", "dies", "de", "mal", "temps", "s\u00f3n", "dies", "molt", "favorables", "per", "veure", "esp\u00e8cies", "que", "viuen", "mar", "endins", "i", "que", "s'apropen", "al", "litoral", "per", "gaudir", "d'unes", "condicions", "no", "tan", "dures", "a", "badalona", "es", "poden", "observar", "la", "baldriga", "balear", "puffinus", "mauretanicus", "la", "baldriga", "cendrosa", "calonectris", "diomedea", "el", "mascarell", "morus", "bassanus", "el", "corb", "mar\u00ed", "gros", "phalacrocorax", "carbo", "el", "corb", "mar\u00ed", "emplomallat", "phalacrocorax", "aristotelis", "el", "par\u00e0sit", "gros", "cataracta", "skua", "el", "par\u00e0sit", "cuapunxegut", "stercorarius", "parasiticus", "el", "gavi\u00e0", "de", "potes", "grogues", "larus", "michahellis", "el", "gavi\u00e0", "fosc", "larus", "fuscus", "la", "gavina", "corsa", "larus", "audouiini", "la", "gavina", "capnegra", "larus", "melanocephalus", "la", "gavina", "riallera", "larus", "ridibundus", "el", "xatrac", "com\u00fa", "sterna", "hirundo", "el", "xatrac", "becllarg", "sterna", "sandvicensis", "i", "el", "gavot", "alca", "torda", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "les", "restes", "m\u00e9s", "antigues", "trobades", "a", "badalona", "daten", "del", "per\u00edode", "neol\u00edtic", "eines", "treballades", "en", "pedra", "i", "s\u00edlex", "a", "la", "zona", "del", "manres\u00e0", "i", "el", "tur\u00f3", "d'en", "seriol", "i", "tamb\u00e9", "sepulcres", "amb", "aixovar", "a", "sistrells", "i", "llefi\u00e0", "durant", "l'edat", "dels", "metalls", "es", "generalitza", "l'h\u00e0bitat", "a", "l'aire", "lliure", "i", "s\u00f3n", "diversos", "els", "jaciments", "trobats", "a", "la", "ciutat", "sobretot", "a", "diverses", "b\u00f2biles", "d'inicis", "del", "bronze", "i", "a", "can", "butiny\u00e0", "i", "a", "can", "mora", "al", "barri", "de", "canyet", "edat", "antiga", "el", "primer", "element", "del", "per\u00edode", "antic", "\u00e9s", "el", "poblat", "ib\u00e8ric", "del", "tur\u00f3", "d'en", "bosc\u00e0", "que", "es", "remunta", "al", "segle", "iii", "ac", "per\u00f2", "els", "or\u00edgens", "de", "la", "ciutat", "s'acostumen", "a", "datar", "en", "la", "fundaci\u00f3", "ex", "novo", "romana", "vers", "l'any", "ac", "quan", "els", "romans", "fundaren", "la", "poblaci\u00f3", "de", "b\u00e6tulo", "o", "b\u00e8tulo", "en", "un", "petit", "tur\u00f3", "a", "la", "vora", "del", "mar", "urbanitzada", "de", "manera", "ortogonal", "la", "pla\u00e7a", "del", "f\u00f2rum", "es", "trobava", "al", "carrer", "de", "dalt", "on", "es", "troba", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "maria", "de", "badalona", "amb", "el", "temps", "la", "civitas", "es", "va", "emmurallar", "i", "va", "assolir", "l'estatus", "de", "municipium", "fet", "que", "prova", "la", "prosperitat", "i", "el", "creixement", "de", "la", "ciutat", "fins", "al", "segle", "ii", "sobretot", "a", "red\u00f3s", "del", "comer\u00e7", "gr\u00e0cies", "a", "la", "producci\u00f3", "i", "l'exportaci\u00f3", "de", "vi", "aquesta", "darrera", "informaci\u00f3", "corroborada", "a", "partir", "de", "les", "descobertes", "arqueol\u00f2giques", "fetes", "durant", "l'excavaci\u00f3", "de", "la", "pla\u00e7a", "pompeu", "fabra", "edat", "mitjana", "amb", "el", "declivi", "de", "l'imperi", "s'inici\u00e0", "un", "proc\u00e9s", "general", "de", "ruralitzaci\u00f3", "del", "territori", "que", "despobl\u00e0", "el", "nucli", "rom\u00e0", "de", "baetulo", "vers", "les", "vil\u00b7les", "escampades", "per", "la", "zona", "en", "general", "el", "territori", "pat\u00ed", "una", "davallada", "demogr\u00e0fica", "i", "econ\u00f2mica", "a", "causa", "de", "la", "desaparici\u00f3", "del", "comer\u00e7", "i", "els", "continus", "perills", "que", "suposaren", "els", "atacs", "dels", "pobles", "germ\u00e0nics", "i", "despr\u00e9s", "dels", "musulmans", "el", "nucli", "medieval", "\u00e9s", "l'\u00e0rea", "avui", "coneguda", "com", "a", "dalt", "de", "la", "vila", "que", "ocupa", "el", "mateix", "lloc", "que", "l'antiga", "baetulo", "tanmateix", "tamb\u00e9", "exist\u00ed", "un", "cert", "poblament", "de", "car\u00e0cter", "dispers", "a", "les", "zones", "de", "llefi\u00e0", "canyet", "i", "pomar", "demogr\u00e0ficament", "parlant", "no", "destaca", "el", "tenia", "nom\u00e9s", "focs", "els", "quals", "s'havien", "redu\u00eft", "a", "menys", "de", "el", "a", "causa", "d'esdeveniments", "b\u00e8l\u00b7lics", "epid\u00e8mies", "i", "atacs", "de", "pirates", "edat", "moderna", "l'\u00e8poca", "moderna", "representa", "per", "a", "badalona", "una", "continu\u00eftat", "en", "el", "modus", "vivendi", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "es", "produeix", "pr\u00e0cticament", "un", "estancament", "demogr\u00e0fic", "i", "urban\u00edstic", "degut", "principalment", "a", "epid\u00e8mies", "i", "incursions", "de", "pirates", "que", "atacaren", "en", "i", "les", "guerres", "foren", "un", "altre", "factor", "per", "a", "fomentar", "l'estancament", "de", "la", "vila", "pol\u00edticament", "fou", "vila", "sota", "jurisdicci\u00f3", "reial", "fins", "al", "de", "juny", "de", "quan", "el", "virrei", "i", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "conced\u00ed", "a", "badalona", "privilegis", "entre", "els", "quals", "es", "trobava", "el", "t\u00edtol", "d'universitat", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "municipii", "el", "dret", "a", "elegir", "diversos", "c\u00e0rrecs", "p\u00fablics", "pel", "sistema", "de", "la", "insaculaci\u00f3", "les", "persones", "escollides", "seguien", "una", "mateixa", "proporci\u00f3", "segons", "els", "ve\u00efnats", "la", "sagrera", "i", "llefi\u00e0", "tenien", "una", "tercera", "part", "cadascuna", "la", "darrera", "era", "repartida", "entre", "canyet", "i", "pomarla", "situaci\u00f3", "canvia", "al", "segle", "xviii", "a", "partir", "de", "l'arribada", "dels", "borbons", "al", "tron", "els", "atacs", "de", "pirates", "cessen", "i", "badalona", "experimenta", "un", "creixement", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "demogr\u00e0ficament", "i", "urban\u00edsticament", "i", "a", "m\u00e9s", "s'inicia", "una", "millora", "agr\u00edcola", "que", "despr\u00e9s", "ajudaria", "a", "la", "seva", "industrialitzaci\u00f3", "edat", "contempor\u00e0nia", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "va", "ser", "quan", "la", "ciutat", "va", "iniciar", "el", "seu", "cam\u00ed", "cap", "a", "la", "industrialitzaci\u00f3", "comerciant", "els", "seus", "excedents", "en", "l'emergent", "mercat", "barcelon\u00ed", "i", "el", "m\u00f3n", "rural", "va", "comen\u00e7ar", "a", "quedar", "redu\u00eft", "les", "primeres", "f\u00e0briques", "t\u00e8xtils", "arriben", "el", "i", "el", "es", "trasllada", "a", "badalona", "la", "f\u00e0brica", "de", "productes", "qu\u00edmics", "casanovas", "massanet", "i", "cia", "que", "havia", "hagut", "de", "marxar", "de", "barcelona", "per", "problemes", "de", "contaminaci\u00f3", "les", "m\u00e0quines", "de", "vapor", "mecanitzaren", "el", "sector", "industrial", "i", "l'arribada", "del", "tren", "el", "el", "va", "consolidar", "definitivament", "precisament", "per", "construirlo", "es", "va", "produir", "la", "primera", "onada", "immigrat\u00f2ria", "que", "procedia", "de", "la", "r\u00e0pita", "i", "alcanar", "el", "primer", "boom", "es", "constata", "amb", "el", "salt", "demogr\u00e0fic", "i", "urban\u00edstic", "que", "feu", "badalona", "entre", "el", "i", "el", "d'uns", "habitants", "a", "un", "cens", "de", "despr\u00e9s", "passant", "de", "no", "estar", "en", "el", "r\u00e0nquing", "de", "les", "trenta", "majors", "ciutats", "de", "catalunya", "a", "ser", "la", "dotzena", "per\u00f2", "fou", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "que", "es", "produ\u00ed", "el", "boom", "industrial", "i", "poblacional", "grans", "ind\u00fastries", "t\u00e8xtils", "qu\u00edmiques", "i", "aliment\u00e0ries", "s'instal\u00b7laren", "a", "badalona", "amb", "molta", "m\u00e0", "d'obra", "i", "una", "alta", "producci\u00f3", "alcohols", "aiguardents", "cuirs", "vidre", "el", "primer", "material", "el\u00e8ctric", "productes", "farmac\u00e8utics", "gas", "a", "finals", "del", "segle", "era", "una", "necessitat", "urgent", "eixamplar", "la", "ciutat", "per", "planificar", "un", "creixement", "que", "feia", "temps", "que", "havia", "comen\u00e7at", "i", "que", "el", "feia", "un", "total", "de", "badalonins", "novena", "ciutat", "del", "pa\u00edsel", "es", "produ\u00ed", "en", "favor", "de", "carles", "de", "borb\u00f3", "i", "\u00e0ustriaeste", "el", "fracassat", "al\u00e7ament", "de", "badalona", "i", "altres", "viles", "catalanes", "i", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "liderat", "per", "salvador", "solivaal", "tombant", "de", "segle", "es", "va", "viure", "un", "important", "dinamisme", "cultural", "que", "es", "va", "veure", "posteriorment", "frenat", "i", "represaliat", "durant", "les", "dues", "dictadures", "el", "ja", "eren", "i", "el", "passant", "a", "ser", "ja", "la", "quarta", "ciutat", "catalana", "aquest", "auge", "desbocat", "va", "provocar", "un", "creixement", "en", "barris", "mal", "comunicats", "i", "sense", "equipaments", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "la", "din\u00e0mica", "no", "es", "va", "aturar", "ans", "al", "contrari", "les", "noves", "immigracions", "i", "el", "descontrol", "de", "l'expansi\u00f3", "feren", "assolir", "xifres", "vertiginoses", "habitants", "el", "el", "i", "deu", "anys", "despr\u00e9sdurant", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "a", "partir", "del", "seu", "nomenament", "com", "a", "subseu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "badalona", "va", "experimentar", "una", "s\u00e8rie", "de", "transformacions", "urban\u00edstiques", "i", "l'arribada", "de", "nous", "immigrants", "proc\u00e9s", "que", "segueix", "vigent", "avui", "dia", "malgrat", "aquest", "auge", "demogr\u00e0fic", "constant", "al", "llarg", "dels", "dos", "darrers", "segles", "badalona", "no", "ha", "esdevingut", "un", "simple", "barri", "dormitori", "de", "barcelona", "sin\u00f3", "que", "ha", "conservat", "una", "identitat", "pr\u00f2pia", "gr\u00e0cies", "en", "part", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "activa", "de", "llurs", "entitats", "culturals", "i", "esportives", "i", "tamb\u00e9", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "particular", "urbanisme", "demografia", "evoluci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "evoluci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "de", "badalona", "fins", "a", "l'any", "el", "incorpora", "llefi\u00e0", "i", "el", "canyet", "i", "pomar", "abans", "quadra", "de", "blanes", "immigraci\u00f3", "pel", "que", "fa", "a", "la", "poblaci\u00f3", "estrangera", "a", "badalona", "l'any", "aquesta", "suposava", "el", "del", "total", "mentre", "que", "a", "data", "de", "\u00e9s", "del", "d'aquesta", "poblaci\u00f3", "immigrant", "un", "prov\u00e9", "de", "pa\u00efsos", "asi\u00e0tics", "un", "d'estats", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "i", "un", "de", "pa\u00efsos", "africans", "els", "ciutadans", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "suposen", "el", "del", "total", "de", "persones", "estrangeres", "residents", "a", "badalona", "pel", "que", "fa", "als", "pa\u00efsos", "el", "pakistan", "el", "marroc", "la", "xina", "i", "hondures", "s\u00f3n", "els", "primers", "i", "entre", "els", "quatre", "suposen", "el", "de", "tots", "els", "residents", "estrangers", "a", "badalona", "de", "l'any", "destaca", "el", "creixement", "en", "la", "poblaci\u00f3", "dhondures", "a", "badalona", "qu\u00e8", "s'ha", "multiplicat", "per", "cinc", "el", "nombre", "d'habitants", "daquesta", "nacionalitat", "en", "deu", "anys", "pel", "que", "fa", "al", "perfil", "de", "les", "persones", "de", "nacionalitat", "estrangera", "a", "nivell", "municipal", "aquest", "col\u00b7lectiu", "est\u00e0", "format", "per", "un", "d'homes", "i", "un", "de", "dones", "on", "major", "difer\u00e8ncia", "hi", "ha", "en", "quant", "al", "g\u00e8nere", "es", "troba", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "asi\u00e0tica", "amb", "un", "per", "a", "la", "poblaci\u00f3", "masculina", "no", "obstant", "aix\u00f2", "es", "tracta", "duna", "difer\u00e8ncia", "a", "la", "baixa", "sobretot", "tenint", "en", "compte", "les", "dades", "del", "on", "l'\u00edndex", "de", "poblaci\u00f3", "masculina", "era", "dun", "es", "tracta", "d'una", "poblaci\u00f3", "jove", "ja", "que", "si", "b\u00e9", "la", "mitjana", "d'edat", "per", "al", "conjunt", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "duns", "anys", "el", "en", "el", "cas", "de", "la", "poblaci\u00f3", "estrangera", "\u00e9s", "duns", "anys", "nom\u00e9s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "estrangera", "supera", "els", "anys", "al", "mentre", "que", "aquest", "valor", "\u00e9s", "del", "entre", "la", "poblaci\u00f3n", "espanyola", "pel", "que", "fa", "a", "la", "distribuci\u00f3", "per", "barris", "al", "barri", "de", "la", "salut", "resideixen", "el", "el", "del", "total", "d'estrangers", "de", "la", "ciutat", "seguit", "pels", "barris", "de", "sant", "roc", "sant", "antoni", "de", "llefi\u00e0", "sant", "joan", "de", "llefi\u00e0", "sant", "mori", "de", "llefi\u00e0", "sant", "crist", "la", "pau", "i", "artigues", "pel", "que", "fa", "al", "percentatge", "de", "persones", "estrangeres", "que", "viuen", "a", "cada", "barri", "respecte", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "mateix", "barri", "el", "grup", "format", "pels", "barris", "d'artigues", "la", "pau", "la", "salut", "i", "sant", "roc", "presenten", "el", "valor", "m\u00e9s", "gran", "al", "voltant", "del", "seguit", "pel", "barri", "del", "remei", "barris", "com", "ara", "lloreda", "sant", "crist", "i", "sant", "joan", "de", "llefi\u00e0", "la", "mora", "i", "sant", "antoni", "de", "llefi\u00e0", "tenen", "un", "percentatge", "al", "voltant", "del", "pol\u00edtica", "i", "govern", "des", "de", "les", "primeres", "eleccions", "democr\u00e0tiques", "despr\u00e9s", "del", "franquisme", "el", "d'abril", "de", "l'any", "i", "fins", "al", "l'ajuntament", "de", "badalona", "ha", "estat", "dirigit", "per", "partits", "d'esquerres", "primerament", "ocup\u00e0", "l'alcaldia", "m\u00e0rius", "d\u00edaz", "del", "psucpce", "i", "despr\u00e9s", "ininterrompudament", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "amb", "els", "alcaldes", "joan", "blanch", "maite", "arqu\u00e9", "i", "jordi", "serra", "que", "acced\u00ed", "a", "l'alcaldia", "quan", "el", "d'abril", "de", "maite", "arqu\u00e9", "va", "abandonarla", "per", "ocupar", "el", "seu", "esc\u00f3", "al", "senatentre", "i", "la", "ciutat", "va", "estar", "governada", "per", "un", "alcalde", "de", "dretes", "xavier", "garc\u00eda", "albiol", "que", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "amb", "un", "discurs", "basat", "en", "el", "control", "de", "la", "immigraci\u00f3", "des", "de", "llavors", "defens\u00e0", "una", "pol\u00edtica", "d'immigraci\u00f3", "i", "seguretat", "a", "badalona", "molt", "aferrissada", "el", "tot", "i", "que", "la", "llista", "del", "pp", "fou", "la", "m\u00e9s", "votada", "amb", "regidors", "la", "candidatura", "amb", "m\u00e9s", "suports", "va", "ser", "la", "de", "guanyem", "badalona", "en", "com\u00fa", "que", "va", "obtenir", "regidors", "i", "que", "amb", "el", "suport", "d'erc", "icveuia", "i", "psc", "va", "nomenar", "alcaldessa", "a", "maria", "dolors", "sabaterel", "de", "juny", "de", "arrel", "d'una", "moci\u00f3", "de", "censura", "derivada", "d'una", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "confian\u00e7a", "per", "aprovar", "els", "pressupostos", "municipals", "sabater", "va", "ser", "substitu\u00efda", "pel", "socialista", "\u00e0lex", "pastor", "l\u00f3pez", "a", "l'alcaldia", "el", "despr\u00e9s", "d'unes", "noves", "eleccions", "municipals", "pastor", "va", "repetir", "a", "l'alcaldia", "amb", "els", "vots", "de", "tots", "els", "grups", "pol\u00edtics", "excepte", "el", "pp", "i", "vot", "nul", "el", "d'abril", "de", "despr\u00e9s", "d'una", "pol\u00e8mica", "detenci\u00f3", "en", "plena", "pand\u00e8mia", "de", "la", "covid", "pastor", "va", "dimitir", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "advocat", "des", "de", "la", "comissaria", "dels", "mossos", "d'esquadra", "de", "les", "corts", "fou", "substitu\u00eft", "de", "manera", "accidental", "per", "la", "tinent", "d'alcalde", "a\u00efda", "llaurad\u00f3", "de", "badalona", "en", "com\u00fa", "podem", "el", "de", "maig", "de", "se", "celebr\u00e0", "un", "nou", "ple", "d'investidura", "les", "formacions", "d'esquerra", "no", "van", "arribar", "a", "un", "acord", "fet", "que", "va", "permetre", "que", "xavier", "garcia", "albiol", "com", "a", "candidat", "de", "la", "llista", "m\u00e9s", "votada", "recuper\u00e9s", "de", "nou", "la", "vara", "d'alcaldiael", "de", "novembre", "de", "arran", "de", "l'esc\u00e0ndol", "provocat", "per", "l'aparici\u00f3", "del", "nom", "d'albiol", "als", "papers", "de", "pandora", "l'oposici\u00f3", "va", "tirar", "endavant", "una", "moci\u00f3", "de", "censura", "contra", "el", "seu", "govern", "que", "acabaria", "amb", "la", "proclamaci\u00f3", "del", "socialista", "rub\u00e9n", "guijarro", "palma", "com", "a", "nou", "alcalde", "de", "la", "ciutat", "davant", "d'un", "govern", "format", "per", "quatre", "partits", "psc", "erc", "badalona", "en", "com\u00fa", "podem", "i", "jxcat", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "regidors", "sent", "el", "nombre", "necessari", "per", "a", "la", "majoria", "absoluta", "la", "composici\u00f3", "del", "ple", "d'acord", "amb", "el", "resultat", "de", "les", "eleccions", "municipal", "del", "de", "maig", "de", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "junta", "de", "govern", "despr\u00e9s", "de", "la", "dimissi\u00f3", "d'\u00e0lex", "pastor", "el", "govern", "municipal", "conformat", "per", "psc", "units", "per", "avan\u00e7ar", "i", "badalona", "en", "com\u00fa", "podem", "va", "passar", "a", "l'oposici\u00f3", "i", "xavier", "garc\u00eda", "albiol", "del", "partit", "popular", "va", "ser", "investit", "alcalde", "de", "la", "ciutat", "el", "nou", "govern", "municipal", "estava", "conformat", "per", "onze", "regidories", "i", "comptava", "amb", "quatre", "grans", "\u00e0mbits", "de", "govern", "tutelats", "pels", "quatre", "tinents", "d'alcalde", "de", "la", "ciutat", "juan", "fern\u00e1ndez", "ben\u00edtez", "cristina", "ag\u00fcera", "gago", "daniel", "gracia", "\u00e1lvarez", "i", "irene", "gonz\u00e1lez", "poveda", "tanmateix", "al", "cap", "d'un", "any", "una", "moci\u00f3", "de", "censura", "de", "tota", "l'oposici\u00f3", "contra", "el", "govern", "d'albiol", "despr\u00e9s", "que", "el", "seu", "nom", "aparegu\u00e9s", "als", "papers", "de", "pandora", "provocaria", "un", "nou", "canvi", "de", "govern", "a", "la", "ciutat", "el", "tercer", "de", "la", "legislatura", "el", "socialista", "rub\u00e9n", "guijarro", "palma", "seria", "proclamat", "nou", "alcalde", "de", "badalona", "i", "acabaria", "formant", "un", "govern", "amb", "quatre", "partits", "diferents", "psc", "becp", "erc", "i", "jxcat", "sis", "tinents", "d'alcaldia", "i", "dotze", "regidoriesen", "l'actualitat", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "del", "de", "maig", "de", "que", "van", "donar", "la", "majoria", "absoluta", "al", "partit", "popular", "de", "xavier", "garc\u00eda", "albiol", "el", "govern", "de", "la", "ciutat", "est\u00e0", "format", "pels", "seg\u00fcents", "membres", "estructurats", "al", "voltant", "de", "quatre", "tinences", "d'alcaldia", "llista", "d'alcaldes", "de", "badalona", "llista", "d'alcaldes", "des", "de", "les", "eleccions", "democr\u00e0tiques", "de", "economia", "economia", "tradicional", "fins", "a", "l'arribada", "del", "primer", "ferrocarril", "el", "badalona", "fou", "una", "vila", "d'activitat", "tant", "agr\u00edcola", "i", "ramadera", "com", "marinera", "pascual", "madoz", "en", "el", "seu", "cens", "de", "en", "destacava", "la", "seva", "vinya", "i", "tamb\u00e9", "algunes", "oliveres", "acompanyades", "d'altres", "produccions", "usuals", "cereal\u00edstiques", "com", "el", "blat", "l'ordi", "i", "mill", "i", "altres", "complement\u00e0ries", "principalment", "productes", "d'horta", "els", "principals", "ramats", "eren", "l'ov\u00ed", "llanar", "el", "bov\u00ed", "i", "els", "de", "c\u00e0rrega", "destinats", "a", "l'activitat", "agr\u00edcola", "com", "cavalls", "i", "mules", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "en", "destacava", "tamb\u00e9", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "pesca", "darrerament", "cal", "esmentar", "la", "inclusi\u00f3", "de", "badalona", "dins", "de", "la", "denominaci\u00f3", "d'origen", "alella", "l'any", "la", "masia", "de", "can", "coll", "al", "barri", "de", "canyet", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "que", "ha", "repr\u00e9s", "la", "producci\u00f3", "vin\u00edcola", "que", "\u00e9s", "distribu\u00efda", "b\u00e0sicament", "en", "l'\u00e0mbit", "badalon\u00edd'altra", "banda", "la", "pesca", "fou", "una", "de", "les", "activitats", "m\u00e9s", "preponderants", "des", "d'inicis", "del", "segle", "xviii", "fins", "a", "mitjans", "del", "segle", "xx", "segons", "el", "rector", "de", "santa", "maria", "el", "la", "majoria", "dels", "pescadors", "anaven", "a", "pescar", "a", "les", "costes", "d'andalusia", "i", "a", "les", "de", "marsella", "a", "fran\u00e7a", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquesta", "activitat", "perd\u00e9", "import\u00e0ncia", "a", "causa", "de", "la", "inexist\u00e8ncia", "d'un", "port", "a", "badalona", "i", "que", "els", "pescadors", "badalonins", "acabessin", "integrantse", "a", "les", "flotes", "de", "barcelona", "vilanova", "o", "blanes", "encara", "resten", "algunes", "embarcacions", "per\u00f2", "els", "que", "s'hi", "dediquen", "no", "arriben", "a", "la", "desena", "\u00e9s", "per", "tant", "de", "car\u00e0cter", "residual", "com", "ocorregu\u00e9", "amb", "les", "altres", "activitats", "prim\u00e0ries", "de", "la", "poblaci\u00f3", "arran", "del", "motor", "de", "la", "industrialitzaci\u00f3", "el", "es", "va", "atorgar", "a", "marina", "badalona", "la", "concessi\u00f3", "per", "la", "gesti\u00f3", "i", "administraci\u00f3", "del", "port", "de", "badalona", "esportiu", "i", "pesquer", "dins", "el", "projecte", "de", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "canal", "esportiu", "va", "quedar", "inaugurat", "el", "en", "condicions", "encara", "prec\u00e0ries", "les", "quals", "juntament", "amb", "el", "fenomen", "constructiu", "del", "voltant", "de", "les", "instal\u00b7lacions", "han", "estat", "denunciades", "diversament", "per", "la", "confraria", "de", "pescadors", "de", "badalona", "i", "els", "mateixos", "pescadors", "que", "resten", "quant", "a", "la", "comercialitzaci\u00f3", "del", "peix", "es", "vei\u00e9", "afavorit", "per", "la", "construcci\u00f3", "del", "ferrocarril", "i", "es", "constru\u00ed", "una", "llotja", "el", "que", "estigu\u00e9", "en", "funcionament", "fins", "al", "trasllat", "de", "les", "activitats", "pesqueres", "al", "nou", "port", "ind\u00fastria", "la", "ind\u00fastria", "a", "badalona", "es", "vei\u00e9", "afavorida", "sobretot", "a", "partir", "de", "l'arribada", "del", "ferrocarril", "el", "a", "red\u00f3s", "del", "creixement", "industrial", "de", "barcelona", "que", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "afavoreix", "l'arribada", "dels", "canareus", "immigraci\u00f3", "procedent", "de", "la", "zona", "d'alcanar", "i", "sant", "carles", "de", "la", "r\u00e0pita", "no", "obstant", "aix\u00f2", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xix", "abans", "del", "tren", "n'apareixen", "les", "primeres", "que", "s\u00f3n", "registrades", "per", "madoz", "a", "mitjans", "de", "segle", "en", "total", "f\u00e0briques", "de", "teixits", "i", "una", "de", "tints", "per", "a", "sedes", "la", "de", "casanovas", "massanet", "i", "cia", "de", "a", "ca", "l'andal", "traslladada", "des", "de", "barcelona", "que", "motiv\u00e0", "cr\u00edtiques", "per", "la", "contaminaci\u00f3", "tamb\u00e9", "del", "ram", "de", "la", "corderia", "en", "destac\u00e0", "la", "cordeleria", "rib\u00f3", "el", "s'instal\u00b7la", "la", "primera", "m\u00e0quina", "de", "vapor", "de", "carb\u00f3", "i", "vi\u00f1as", "que", "marc\u00e0", "des", "del", "comen\u00e7ament", "la", "mecanitzaci\u00f3", "de", "la", "producci\u00f3\u00e9s", "durant", "els", "anys", "cinquanta", "i", "seixanta", "del", "segle", "xix", "a", "partir", "de", "la", "inauguraci\u00f3", "del", "ferrocarril", "que", "afavoreix", "el", "transport", "quan", "la", "ind\u00fastria", "agafa", "gran", "embranzida", "i", "s'instal\u00b7len", "una", "gran", "varietat", "d'ind\u00fastries", "de", "tots", "els", "rams", "la", "galeta", "de", "la", "vda", "palay", "i", "mor\u00e9", "la", "refineria", "de", "sucre", "fontrodona", "i", "castell\u00f3", "el", "gas", "de", "jaur\u00e9s", "i", "l'an\u00eds", "del", "mono", "de", "bosch", "i", "grau", "s\u00f3n", "alguns", "exemples", "les", "factories", "es", "multipliquen", "durant", "el", "darrer", "quart", "de", "segle", "i", "s'instal\u00b7len", "a", "badalona", "ind\u00fastries", "com", "la", "cros", "procedent", "de", "sants", "la", "petroliera", "canals", "i", "cia", "o", "busquets", "macons", "i", "cia", "dedicada", "a", "l'elaboraci\u00f3", "d'aiguardents", "la", "varietat", "industrial", "abastava", "tots", "els", "sectors", "alimentari", "farmac\u00e8utic", "materials", "de", "la", "construcci\u00f3", "destil\u00b7leries", "perfumeries", "sense", "dubte", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "sempre", "fou", "la", "t\u00e8xtil", "i", "despr\u00e9s", "en", "destacaren", "la", "qu\u00edmica", "la", "cordera", "i", "la", "metal\u00b7l\u00fargicaaquesta", "situaci\u00f3", "canvia", "radicalment", "a", "partir", "de", "les", "darreres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xx", "moltes", "de", "les", "ind\u00fastries", "han", "desaparegut", "algunes", "evacuades", "per", "la", "seva", "forta", "contaminaci\u00f3", "com", "la", "cros", "l'activitat", "econ\u00f2mica", "ha", "tendit", "a", "la", "reconversi\u00f3", "en", "el", "sector", "terciari", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s'han", "desenvolupat", "una", "s\u00e8rie", "de", "sectors", "industrials", "a", "la", "ciutat", "situats", "a", "llocs", "espec\u00edfics", "com", "el", "pol\u00edgon", "industrial", "de", "les", "guixeres", "on", "se", "situa", "el", "badalona", "centre", "internacional", "de", "negocis", "amb", "l'objectiu", "de", "millorar", "els", "serveis", "la", "projecci\u00f3", "exterior", "els", "intercanvis", "i", "la", "competitivitat", "del", "mercat", "europeu", "i", "americ\u00e0", "de", "les", "empreses", "del", "municipi", "altrament", "cal", "destacar", "durant", "els", "anys", "noranta", "la", "creaci\u00f3", "del", "pol\u00edgon", "montigal\u00e0batll\u00f2ria", "la", "introducci\u00f3", "de", "noves", "tecnologies", "han", "perm\u00e8s", "fomentar", "un", "creixent", "volum", "d'exportaci\u00f3", "dirigit", "principalment", "als", "pa\u00efsos", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "els", "estats", "units", "els", "sectors", "principals", "s\u00f3n", "la", "microelectr\u00f2nica", "i", "la", "rob\u00f2tica", "seguida", "dels", "envasos", "i", "els", "aerosols", "la", "maquin\u00e0ria", "t\u00e8xtil", "i", "els", "motlles", "industrials", "sector", "terciari", "badalona", "compta", "amb", "diversos", "nuclis", "de", "comer\u00e7", "interior", "disposa", "de", "sis", "mercats", "municipals", "i", "diversos", "carrers", "comercials", "d'entre", "els", "quals", "destaquen", "el", "conjunt", "del", "carrer", "de", "mar", "i", "del", "canonge", "baranera", "al", "centre", "el", "passeig", "de", "la", "salut", "al", "barri", "hom\u00f2nim", "i", "el", "carrer", "de", "xile", "al", "barri", "d'artigues", "totes", "s\u00f3n", "zones", "\u00fanicament", "de", "vianants", "la", "majoria", "d'aquestes", "vies", "comercials", "estan", "formades", "per", "petits", "comer\u00e7os", "encara", "que", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "de", "grans", "cadenes", "comercials", "tanmateix", "badalona", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "grans", "superf\u00edcies", "comercials", "entre", "les", "quals", "la", "qu\u00e8", "m\u00e9s", "destaca", "\u00e9s", "el", "pol\u00edgon", "comercial", "montigal\u00e0batll\u00f2ria", "on", "s'ubiquen", "entre", "d'altres", "grans", "botigues", "especialitzades", "i", "un", "centre", "comercial", "amb", "hipermercat", "cal", "fer", "menci\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "la", "zona", "situada", "entre", "pomar", "i", "el", "mas", "ram", "on", "trobem", "tamb\u00e9", "una", "pres\u00e8ncia", "de", "grans", "superf\u00edcies", "i", "el", "centre", "comercial", "m\u00e0gic", "badalona", "situat", "a", "cavall", "dels", "barris", "de", "la", "salut", "i", "sistrells", "quant", "a", "serveis", "badalona", "t\u00e9", "un", "ampli", "ventall", "en", "termes", "socials", "on", "destaca", "l'hospital", "universitari", "germans", "trias", "i", "pujol", "i", "l'institut", "guttmann", "compta", "tamb\u00e9", "amb", "diversos", "centres", "d'atenci\u00f3", "prim\u00e0ria", "etc", "en", "termes", "d'ensenyament", "a", "badalona", "s'hi", "poden", "cursar", "tots", "els", "cursos", "d'educaci\u00f3", "obligat\u00f2ria", "batxillerat", "i", "cicles", "formatius", "dels", "dos", "darrers", "el", "ventall", "\u00e9s", "molt", "ampli", "dins", "de", "batxillerat", "s'inclou", "l'art\u00edstic", "ofert", "en", "exclusiva", "a", "l'escola", "d'art", "pau", "gargallo", "i", "de", "cicles", "formatius", "s\u00f3n", "diversos", "els", "instituts", "badalonins", "que", "tenen", "una", "\u00e0mplia", "oferta", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "compta", "amb", "estudis", "musicals", "centrats", "en", "el", "conservatori", "professional", "de", "m\u00fasica", "i", "l'escola", "de", "m\u00fasica", "moderna", "i", "altres", "centres", "dedicats", "a", "altres", "mat\u00e8ries", "com", "l'escola", "de", "natura", "angeleta", "ferrer", "a", "can", "miravitges", "i", "l'escola", "del", "martamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "\u00e0mplia", "oferta", "tant", "municipal", "com", "privada", "d'instal\u00b7lacions", "esportives", "hi", "ha", "nombrosos", "poliesportius", "escampats", "per", "tot", "el", "municipi", "i", "tres", "piscines", "municipals", "al", "centre", "a", "llefi\u00e0", "i", "a", "sistrells", "un", "dels", "equipaments", "m\u00e9s", "destacats", "\u00e9s", "el", "palau", "municipal", "d'esports", "on", "es", "van", "jugar", "les", "proves", "de", "b\u00e0squet", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "barcelona", "altres", "equipaments", "destacats", "s\u00f3n", "les", "pistes", "d'atletisme", "de", "can", "ferrater", "i", "el", "port", "esportiu", "de", "marina", "badalona", "\u00e9s", "d'esment", "que", "l'antiga", "llotja", "dels", "pescadors", "ha", "estat", "objecte", "de", "renovaci\u00f3", "i", "\u00e9s", "emprada", "pel", "club", "de", "nataci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "com", "a", "escola", "de", "velafinalment", "quant", "a", "turisme", "badalona", "compta", "amb", "hotels", "i", "hostals", "de", "diversa", "gamma", "l'oferta", "cultural", "\u00e9s", "diversa", "amb", "la", "que", "pot", "oferir", "amb", "el", "museu", "de", "badalona", "i", "les", "seves", "restes", "romanes", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "esdeveniments", "que", "se", "celebren", "al", "llarg", "de", "l'any", "en", "especial", "les", "festes", "de", "maig", "i", "particularment", "la", "cremada", "del", "dimoni", "declarada", "festa", "d'inter\u00e8s", "tur\u00edstic", "per", "la", "generalitat", "l'any", "tanmateix", "un", "dels", "grans", "atractius", "s\u00f3n", "les", "seves", "platges", "les", "quals", "han", "sofert", "un", "gran", "proc\u00e9s", "de", "regeneraci\u00f3", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "que", "ha", "perm\u00e8s", "aconseguir", "tres", "banderes", "blaves", "tamb\u00e9", "hi", "podem", "trobar", "una", "platja", "nudista", "a", "la", "mora", "paisatge", "urb\u00e0", "districtes", "i", "barris", "fins", "ben", "entrat", "el", "segle", "xx", "els", "ve\u00efnats", "tradicionals", "de", "badalona", "havien", "sigut", "la", "sagrera", "de", "santa", "maria", "dalt", "de", "la", "vila", "llefi\u00e0", "sistrells", "canyet", "i", "pomar", "els", "quatre", "darrers", "de", "car\u00e0cter", "m\u00e9s", "rural", "i", "escassament", "poblats", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "sagrera", "la", "nova", "realitat", "que", "viu", "la", "ciutat", "durant", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "de", "segle", "i", "sobretot", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "amb", "l'arribada", "massiva", "d'immigrants", "comporten", "un", "creixement", "de", "la", "ciutat", "en", "extensi\u00f3", "davant", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "a", "efectes", "administratius", "i", "pol\u00edtics", "l'ajuntament", "va", "aprovar", "el", "gener", "de", "una", "divisi\u00f3", "en", "barris", "i", "districtes", "sota", "criteris", "hist\u00f2rics", "i", "tamb\u00e9", "en", "l\u00edmits", "naturals", "com", "els", "cursos", "d'aigua", "encara", "que", "amb", "dificultats", "all\u00e0", "on", "ja", "existia", "continu\u00eftat", "urbana", "el", "ja", "en", "democr\u00e0cia", "el", "consistori", "mir\u00e0", "de", "reorganitzar", "de", "nou", "el", "territori", "i", "es", "va", "refer", "el", "mapa", "de", "la", "ciutat", "dividida", "en", "barris", "i", "districtes", "la", "divisi\u00f3", "de", "barris", "s'ha", "mantingut", "fins", "avui", "dia", "per\u00f2", "els", "districtes", "es", "van", "veure", "redu\u00efts", "a", "sis", "el", "en", "iniciarse", "el", "mandat", "de", "xavier", "garc\u00eda", "albiol", "les", "plaques", "dels", "carrers", "de", "badalona", "inclouen", "a", "la", "part", "superior", "el", "barri", "al", "qual", "pertanyen", "actualment", "badalona", "est\u00e0", "formada", "per", "barris", "agrupats", "en", "districtes", "districte", "canyad\u00f3", "casagemes", "centre", "coll", "i", "pujol", "dalt", "de", "la", "vila", "manres\u00e0", "i", "progr\u00e9s", "districte", "montigal\u00e0", "occidental", "nova", "lloreda", "lloreda", "sant", "crist", "de", "can", "cabanyes", "sistrells", "la", "pau", "i", "puigfred", "districte", "montigal\u00e0", "oriental", "canyet", "mas", "ram", "bufal\u00e0", "pomar", "pomar", "de", "dalt", "bonavista", "les", "guixeres", "i", "morera", "districte", "la", "salut", "sant", "antoni", "de", "llefi\u00e0", "sant", "joan", "de", "llefi\u00e0", "i", "sant", "mori", "de", "llefi\u00e0", "districte", "gorg", "la", "mora", "congr\u00e9s", "can", "claris", "i", "el", "raval", "districte", "artigues", "el", "remei", "i", "sant", "roc", "urbanisme", "badalona", "s'havia", "redu\u00eft", "al", "dalt", "de", "la", "vila", "i", "al", "petit", "barri", "de", "pescadors", "del", "baix", "a", "mar", "per\u00f2", "el", "creixement", "poblacional", "feu", "cr\u00e9ixer", "en", "extensi\u00f3", "la", "ciutat", "tot", "i", "que", "la", "major", "expansi\u00f3", "es", "produ\u00ed", "durant", "el", "segle", "xx", "en", "qu\u00e8", "l'arribada", "de", "nous", "immigrants", "fan", "n\u00e9ixer", "barris", "a", "la", "perif\u00e8ria", "del", "terme", "que", "es", "feu", "de", "manera", "espont\u00e0nia", "a", "partir", "d'urbanitzacions", "fetes", "per", "privats", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "el", "govern", "estigu\u00e9", "poc", "dedicat", "al", "disseny", "de", "models", "urban\u00edstics", "sostenibles", "van", "fer", "del", "creixement", "de", "la", "vila", "una", "subdivisi\u00f3", "en", "\u00e0rees", "nivell", "urban\u00edstic", "i", "social", "que", "va", "provocar", "desigualtats", "i", "no", "va", "tenir", "cura", "en", "mantenir", "connexions", "vi\u00e0ries", "internes", "patrimoni", "arquitect\u00f2nic", "i", "art\u00edstic", "dins", "del", "patrimoni", "arquitect\u00f2nic", "i", "art\u00edstic", "badalon\u00ed", "hi", "ha", "representades", "moltes", "obres", "i", "tipologies", "arquitect\u00f2niques", "que", "es", "poden", "trobar", "tant", "en", "la", "zona", "urbana", "com", "en", "les", "valls", "de", "la", "serralada", "de", "marina", "les", "seg\u00fcents", "estan", "catalogades", "com", "a", "b\u00e9ns", "culturals", "d'inter\u00e8s", "nacional", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s\u00f3n", "moltes", "altres", "obres", "les", "que", "componen", "el", "patrimoni", "badalon\u00ed", "que", "reben", "la", "qualificaci\u00f3", "de", "b\u00e9", "cultural", "d'inter\u00e8s", "local", "sant", "jeroni", "de", "la", "murtra", "el", "monestir", "exclaustrat", "de", "sant", "jeroni", "de", "la", "murtra", "o", "de", "nostra", "senyora", "de", "la", "vall", "de", "betlem", "est\u00e0", "situat", "enmig", "de", "la", "serralada", "de", "marina", "a", "la", "vall", "de", "poi\u00e0", "o", "de", "betlem", "actualment", "al", "barri", "de", "canyet", "va", "ser", "fundat", "el", "a", "partir", "d'un", "trasllat", "dels", "monjos", "des", "del", "garraf", "amb", "l'ajut", "del", "mercader", "bertran", "nicolau", "que", "els", "va", "donar", "l'antiga", "casa", "de", "la", "murtra", "edificat", "en", "diverses", "\u00e8poques", "a", "les", "quals", "trobem", "diferents", "monarques", "del", "casal", "dels", "trast\u00e0mares", "i", "dels", "primers", "\u00e0ustries", "hisp\u00e0nics", "\u00e9s", "principalment", "d'estil", "g\u00f2tic", "i", "en", "destaca", "el", "seu", "claustre", "com", "a", "part", "m\u00e9s", "monumental", "el", "va", "ser", "exclaustrat", "per", "la", "desamortitzaci\u00f3", "de", "mendiz\u00e1bal", "i", "poc", "despr\u00e9s", "incendiat", "i", "destru\u00eft", "parcialment", "fins", "a", "la", "seva", "venda", "que", "el", "posar\u00e0", "en", "mans", "de", "diverses", "fam\u00edlies", "no", "ser\u00e0", "fins", "a", "quan", "francesca", "g\u00fcell", "l'adquireix", "i", "trav\u00e9s", "de", "la", "casa", "de", "santiago", "hi", "crea", "un", "\u00e0mbit", "de", "rep\u00f2s", "amb", "la", "missi\u00f3", "tamb\u00e9", "de", "reconstruir", "i", "restaurar", "el", "monestir", "el", "va", "ser", "declarat", "per", "l'estat", "monument", "hist\u00f2ricart\u00edstic", "d'inter\u00e8s", "nacional", "i", "el", "com", "a", "b\u00e9", "cultural", "d'inter\u00e8s", "nacional", "juntament", "amb", "les", "seves", "depend\u00e8ncies", "i", "el", "seu", "context", "natural", "de", "la", "vall", "de", "poi\u00e0", "casa", "enric", "pavillard", "resid\u00e8ncia", "que", "rep", "el", "seu", "nom", "del", "seu", "primer", "propietari", "enric", "pavillard", "un", "industrial", "d'origen", "franc\u00e8s", "l'obra", "va", "ser", "encarregada", "el", "a", "l'arquitecte", "badalon\u00ed", "joan", "amig\u00f3", "i", "barriga", "m\u00e0xim", "exponent", "del", "modernisme", "a", "badalona", "de", "fet", "aquesta", "casa", "\u00e9s", "possiblement", "l'obra", "m\u00e9s", "representativa", "tant", "d'aquest", "estil", "com", "d'amig\u00f3", "a", "la", "ciutat", "est\u00e0", "situada", "en", "la", "cantonada", "l'avinguda", "de", "mart\u00ed", "pujol", "amb", "moss\u00e8n", "anton", "romeu", "formant", "part", "de", "l'eixample", "de", "badalona", "que", "va", "ser", "comen\u00e7at", "a", "urbanitzar", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xx", "estructurada", "en", "dos", "cossos", "amb", "teulada", "a", "dos", "vessants", "el", "m\u00e9s", "destacat", "\u00e9s", "la", "seva", "decoraci\u00f3", "d'estil", "floral", "i", "naturalista", "en", "diverses", "arts", "aplicades", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "interessants", "les", "mostres", "de", "forja", "en", "els", "balcons", "les", "reixes", "i", "la", "porta", "d'entrada", "torre", "vella", "\u00e9s", "l'edifici", "hereu", "de", "l'\u00e8poca", "feudal", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "a", "badalona", "considerada", "un", "casalpalau", "est\u00e0", "situat", "al", "nucli", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "dalt", "de", "la", "vila", "constru\u00eft", "originalment", "al", "segle", "xiii", "la", "torre", "vella", "ha", "sofert", "diverses", "reformes", "al", "llarg", "dels", "segles", "principalment", "al", "segle", "xvi", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "als", "segles", "xviiixix", "t\u00e9", "elements", "g\u00f2tics", "renaixentistes", "com", "la", "portada", "i", "posteriors", "va", "tenir", "una", "torre", "de", "defensa", "que", "va", "ser", "enderrocada", "el", "per", "urbanitzar", "i", "eixamplar", "el", "carrer", "del", "temple", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "va", "ser", "la", "resid\u00e8ncia", "dels", "denominats", "senyors", "de", "badalona", "que", "van", "anar", "canviant", "segons", "les", "\u00e8poques", "a", "trav\u00e9s", "de", "vendes", "que", "finalment", "la", "van", "posar", "en", "mans", "de", "les", "elits", "barcelonines", "fins", "a", "arribar", "a", "mans", "dels", "marquesos", "de", "barber\u00e0", "actualment", "i", "des", "de", "\u00e9s", "la", "seu", "del", "col\u00b7legi", "cultural", "d'altra", "banda", "la", "seva", "antiga", "finca", "va", "ser", "font", "d'importants", "troballes", "romanes", "de", "l'antiga", "baetulo", "castell", "de", "godmar", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "cal", "comte", "el", "castell", "\u00e9s", "una", "masia", "fortificada", "constru\u00efda", "en", "diverses", "\u00e8poques", "situat", "a", "la", "vall", "de", "pomar", "actualment", "el", "barri", "de", "pomar", "de", "dalt", "probablement", "constru\u00eft", "a", "sobre", "d'una", "antiga", "vil\u00b7la", "romana", "est\u00e0", "documentat", "des", "de", "l'any", "relacionat", "amb", "l'adquisici\u00f3", "del", "lloc", "pel", "bisbe", "godmar", "iii", "de", "girona", "el", "l'antiga", "torre", "medieval", "progressivament", "va", "esdevenir", "una", "resid\u00e8ncia", "senyorial", "un", "alou", "que", "va", "anar", "canviant", "de", "mans", "fins", "a", "adquirirlo", "la", "nissaga", "dels", "blanescentelles", "el", "la", "qual", "encara", "n'ostenta", "la", "propietat", "i", "que", "l'empra", "com", "a", "resid\u00e8ncia", "particular", "i", "que", "va", "transformar", "l'antiga", "finca", "de", "conreu", "en", "camps", "de", "pitch", "and", "putt", "que", "es", "van", "construir", "i", "inaugurar", "l'any", "no", "t\u00e9", "un", "estil", "definit", "car", "conserva", "elements", "rom\u00e0nics", "dels", "segles", "xii", "i", "xiii", "i", "d'altres", "g\u00f2tics", "del", "segle", "xv", "moment", "en", "qu\u00e8", "estava", "emmurallat", "i", "tenia", "una", "torre", "de", "defensa", "en", "el", "segle", "xx", "va", "ser", "reformat", "en", "estil", "neomedieval", "que", "li", "van", "canviar", "totalment", "la", "fesomia", "donant", "l'aspecte", "actual", "de", "castell", "rom\u00e0ntic", "amb", "muralles", "merlets", "i", "torres", "alguns", "dels", "quals", "van", "sortir", "del", "destru\u00eft", "castell", "de", "sant", "mart\u00ed", "de", "centelles", "propietat", "de", "la", "mateixa", "fam\u00edlia", "can", "canyad\u00f3", "aquesta", "masia", "t\u00e9", "com", "a", "element", "caracter\u00edstic", "la", "seva", "torre", "de", "defensa", "situada", "en", "un", "dels", "costats", "de", "l'edifici", "que", "fa", "metres", "d'al\u00e7ada", "distribu\u00efda", "en", "tres", "plantes", "i", "un", "terrat", "coronada", "per", "dos", "matacans", "i", "merlets", "can", "canyad\u00f3", "\u00e9s", "una", "masia", "els", "or\u00edgens", "m\u00e9s", "antics", "en", "documentaci\u00f3", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "de", "l'any", "moment", "en", "qu\u00e8", "s'est\u00e0", "construint", "entre", "els", "segles", "xvxvi", "posteriorment", "se", "li", "afegiria", "una", "torre", "el", "per", "protegirse", "dels", "atacs", "dels", "pirates", "que", "assolaven", "les", "costes", "de", "badalona", "durant", "l'edat", "moderna", "rebent", "el", "nom", "dels", "antics", "amos", "els", "canyad\u00f3", "la", "masia", "i", "la", "seva", "finca", "van", "ser", "ocupades", "i", "els", "seus", "camps", "de", "conreu", "explotats", "en", "r\u00e8gim", "de", "masoveria", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "va", "ser", "adquirida", "per", "l'ajuntament", "de", "badalona", "el", "que", "finalment", "la", "va", "convertir", "en", "un", "centre", "civ\u00edc", "i", "centre", "de", "cultura", "tradicional", "la", "masia", "va", "acabar", "donant", "nom", "a", "la", "part", "baixa", "de", "la", "riera", "de", "pomar", "i", "tamb\u00e9", "a", "l'actual", "barri", "de", "canyad\u00f3", "can", "bof\u00ed", "vell", "\u00e9s", "una", "masia", "situada", "a", "cavall", "dels", "barris", "de", "montigal\u00e0", "i", "el", "sant", "crist", "que", "segons", "la", "llegenda", "s'hi", "va", "aturar", "a", "descansar", "crist\u00f2for", "colom", "en", "el", "seu", "cam\u00ed", "a", "sant", "jeroni", "on", "l'esperaven", "els", "reis", "cat\u00f2lics", "va", "ser", "edificada", "originalment", "als", "segles", "xvxiv", "com", "can", "canyad\u00f3", "can", "bof\u00ed", "vell", "va", "ser", "una", "de", "les", "masies", "de", "badalona", "que", "es", "va", "fortificar", "per", "protegirse", "dels", "atacs", "dels", "pirates", "que", "va", "patir", "la", "vila", "durant", "l'edat", "moderna", "la", "masia", "i", "la", "seva", "finca", "van", "estar", "actives", "a", "c\u00e0rrec", "de", "masovers", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "del", "segle", "xx", "moment", "a", "partir", "del", "qual", "comen\u00e7a", "a", "patir", "un", "proc\u00e9s", "de", "degradaci\u00f3", "i", "ru\u00efna", "progressiva", "de", "la", "qual", "pr\u00e0cticament", "nom\u00e9s", "en", "va", "sobreviure", "la", "monumental", "torre", "l'edifici", "de", "la", "casa", "ha", "estat", "objecte", "de", "reconstrucci\u00f3", "i", "la", "masia", "en", "general", "de", "restauraci\u00f3", "actualment", "\u00e9s", "propietat", "de", "l'ajuntament", "de", "badalona", "per\u00f2", "encara", "resta", "sense", "\u00fas", "parcs", "i", "jardins", "badalona", "disposa", "d'unes", "hect\u00e0rees", "de", "verd", "urb\u00e0", "i", "amb", "m\u00e9s", "de", "arbres", "conformant", "l'arbrat", "viari", "s\u00f3n", "destacables", "els", "jardins", "hist\u00f2rics", "de", "can", "solei", "i", "ca", "l'arn\u00fas", "al", "barri", "de", "casagemes", "que", "des", "de", "s\u00f3n", "considerats", "una", "unitat", "i", "que", "en", "els", "darrers", "anys", "s'ha", "consolidat", "com", "un", "espai", "musical", "de", "diferents", "estils", "on", "es", "fan", "concerts", "durant", "les", "festes", "de", "maig", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "altres", "\u00e8poques", "de", "l'anyels", "principals", "parcs", "de", "la", "ciutat", "s\u00f3n", "montigal\u00e0", "tur\u00f3", "d'en", "caritg", "g", "g", "gran", "sol", "nova", "lloreda", "torrents", "i", "llad\u00f3", "can", "barriga", "can", "solei", "i", "ca", "l'arn\u00fas", "la", "b\u00f2bila", "mediterr\u00e0nia", "nelson", "mandela", "riera", "de", "canyad\u00f3", "i", "muntanyetes", "platges", "el", "litoral", "de", "badalona", "al", "llarg", "de", "gaireb\u00e9", "km", "est\u00e0", "dividit", "en", "les", "seg\u00fcents", "platges", "platja", "de", "la", "barca", "maria", "del", "cristall", "del", "pont", "d'en", "botifarreta", "dels", "pescadors", "dels", "patins", "a", "vela", "de", "l'estaci\u00f3", "del", "pont", "del", "petroli", "del", "coco", "i", "de", "la", "mora", "la", "platja", "dels", "pescadors", "va", "ser", "la", "primera", "platja", "badalonina", "on", "va", "onejar", "bandera", "blava", "des", "del", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "platges", "amb", "bandera", "blava", "la", "platja", "del", "cristall", "i", "el", "tram", "del", "nou", "passeig", "mar\u00edtim", "que", "inclou", "les", "platges", "de", "l'estaci\u00f3", "del", "pont", "del", "petroli", "i", "del", "coco", "pont", "del", "petroli", "el", "pont", "del", "petroli", "\u00e9s", "un", "antic", "pantal\u00e0", "que", "s'endinsa", "uns", "m", "en", "el", "mar", "i", "uns", "m", "per", "sobre", "d'aquest", "oferint", "una", "panor\u00e0mica", "privilegiada", "de", "la", "ciutat", "vista", "des", "del", "mediterrani", "s'ha", "convertit", "en", "un", "dels", "s\u00edmbols", "de", "la", "ciutat", "als", "anys", "campsa", "va", "construir", "aquesta", "estructura", "i", "l'empraven", "els", "seus", "vaixells", "cisterna", "per", "a", "la", "desc\u00e0rrega", "de", "productes", "petrol\u00edfers", "als", "dip\u00f2sits", "a", "terra", "el", "pont", "va", "estar", "tancat", "durant", "anys", "i", "a", "punt", "de", "desapar\u00e8ixer", "per\u00f2", "fou", "evitat", "gr\u00e0cies", "a", "la", "lluita", "de", "l'activista", "ve\u00efnal", "josep", "valls", "i", "pla", "actualment", "\u00e9s", "propietat", "de", "l'ajuntament", "de", "badalona", "que", "el", "va", "obrir", "al", "p\u00fablic", "l'any", "aquest", "antic", "moll", "petrol\u00edfer", "ha", "possibilitat", "una", "vegada", "acabat", "el", "seu", "\u00fas", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "ecosistema", "submar\u00ed", "\u00fanic", "a", "la", "costa", "catalana", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "s'aprofita", "com", "a", "plataforma", "d'estudi", "cient\u00edfic", "d'aspectes", "relacionats", "amb", "el", "medi", "mar\u00ed", "dotantla", "d'instruments", "per", "a", "fer", "mesures", "ambientals", "i", "biol\u00f2giques", "equipamients", "sanitaris", "badalona", "compta", "amb", "un", "ampli", "ventall", "d'equipaments", "sanitaris", "entre", "ells", "destaca", "l'hospital", "universitari", "germans", "trias", "i", "pujol", "popularment", "conegut", "com", "a", "can", "ruti", "\u00e9s", "un", "centre", "p\u00fablic", "de", "l'institut", "catal\u00e0", "de", "la", "salut", "actua", "com", "a", "hospital", "general", "b\u00e0sic", "per", "a", "una", "poblaci\u00f3", "de", "m\u00e9s", "de", "habitants", "tant", "de", "badalona", "com", "de", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "i", "\u00e9s", "un", "hospital", "de", "refer\u00e8ncia", "per", "a", "les", "gaireb\u00e9", "persones", "que", "viuen", "al", "barcelon\u00e8s", "nord", "i", "el", "maresme", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "centre", "investigador", "i", "docent", "de", "primer", "nivell", "al", "seu", "costat", "hi", "ha", "l'institut", "guttmann", "que", "es", "dedica", "al", "tractament", "especialitzat", "de", "persones", "amb", "lesi\u00f3", "medul\u00b7lar", "i", "dany", "cerebral", "adquirit", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "l'hospital", "municipal", "i", "el", "centre", "sociosanitari", "el", "carme", "aix\u00ed", "com", "una", "xarxa", "de", "centres", "d'atenci\u00f3", "prim\u00e0ria", "un", "d'atenci\u00f3", "i", "seguiment", "de", "les", "drogodepend\u00e8ncies", "i", "un", "d'atenci\u00f3", "a", "la", "salut", "sexual", "i", "la", "reproducci\u00f3", "la", "gran", "majoria", "d'aquests", "centres", "s\u00f3n", "gestionats", "per", "l'entitat", "concertada", "per", "l'ajuntament", "badalona", "serveis", "assistencials", "mercats", "municipals", "badalona", "compta", "amb", "sis", "mercats", "municipals", "mercat", "maignon", "mercat", "torner", "mercat", "de", "la", "salut", "mercat", "de", "llefi\u00e0", "mercat", "de", "morerapomar", "mercat", "de", "sant", "roc", "el", "mercat", "maignon", "i", "el", "torner", "s\u00f3n", "dos", "edificis", "hist\u00f2rics", "de", "la", "ciutat", "constru\u00efts", "el", "i", "el", "respectivament", "i", "reben", "el", "sobrenom", "de", "pla\u00e7a", "vella", "i", "pla\u00e7a", "nova", "el", "mercat", "torner", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "ciutat", "cultura", "educaci\u00f3", "badalona", "compta", "amb", "una", "oferta", "educativa", "molt", "\u00e0mplia", "tant", "a", "dins", "de", "l'\u00e0mbit", "p\u00fablic", "amb", "centres", "municipals", "i", "de", "la", "generalitat", "com", "amb", "centres", "concertats", "i", "privats", "pel", "que", "fa", "a", "l'ensenyament", "p\u00fablic", "a", "badalona", "hi", "trobem", "escoles", "bressol", "centres", "que", "imparteixen", "el", "segon", "cicle", "d'educaci\u00f3", "infantil", "i", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "instituts", "d'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "i", "centres", "d'educaci\u00f3", "especial", "pel", "que", "respecta", "a", "l'ensenyament", "concertat", "a", "badalona", "podem", "trobar", "escoles", "bressol", "i", "centres", "concertats", "de", "prim\u00e0ria", "i", "secund\u00e0ria", "per", "gestionar", "el", "proc\u00e9s", "d'escolaritzaci\u00f3", "en", "centres", "finan\u00e7ats", "amb", "fons", "p\u00fablics", "i", "concertats", "a", "badalona", "trobem", "l'oficina", "municipal", "d'escolaritzaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "d'aquests", "centres", "a", "badalona", "tamb\u00e9", "podem", "trobar", "diversos", "centres", "on", "s'imparteixen", "ensenyaments", "postobligatoris", "com", "escoles", "d'art", "i", "de", "disseny", "i", "centres", "de", "formaci\u00f3", "professional", "aix\u00ed", "com", "diversos", "centres", "de", "formaci\u00f3", "d'adults", "tamb\u00e9", "hi", "trobem", "el", "conservatori", "professional", "de", "m\u00fasica", "de", "badalona", "escola", "municipal", "de", "m\u00fasica", "de", "badalona", "l'escola", "de", "m\u00fasica", "moderna", "de", "badalona", "i", "l'escola", "oficial", "d'idiomes", "de", "badalona", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "ofereix", "estudis", "del", "grau", "de", "medicina", "i", "del", "de", "ci\u00e8ncies", "biom\u00e8diques", "a", "l'hospital", "germans", "trias", "i", "pujola", "badalona", "hi", "trobem", "tres", "equipaments", "municipals", "per", "impartir", "educaci\u00f3", "ambiental", "com", "s\u00f3n", "l'escola", "de", "natura", "angeleta", "ferrer", "l'escola", "del", "mar", "i", "el", "centre", "d'estudis", "marins", "els", "objectius", "d'aquests", "equipaments", "s\u00f3n", "difondre", "els", "valors", "ambientals", "del", "municipi", "i", "ser", "un", "recurs", "pedag\u00f2gic", "i", "de", "sensibilitzaci\u00f3", "que", "respongui", "a", "les", "necessitats", "educatives", "d'infants", "joves", "i", "adults", "en", "els", "temes", "relacionats", "amb", "el", "medi", "natural", "i", "l'educaci\u00f3", "ambientalbadalona", "celebra", "cada", "any", "des", "de", "la", "fira", "de", "l'ensenyament", "que", "a", "partir", "de", "la", "seva", "\u00aa", "edici\u00f3", "es", "troba", "disponible", "en", "format", "de", "fira", "virtual", "museus", "el", "museu", "de", "badalona", "inaugurat", "el", "est\u00e0", "dedicat", "sobretot", "al", "passat", "rom\u00e0", "de", "la", "ciutat", "i", "s'hi", "poden", "visitar", "les", "termes", "romanes", "i", "d'altres", "restes", "arqueol\u00f2giques", "anualment", "l'\u00faltim", "cap", "de", "setmana", "del", "mes", "d'abril", "organitza", "un", "festival", "rom\u00e0", "anomenat", "magna", "celebratio", "dedicat", "principalment", "a", "activitats", "de", "reconstrucci\u00f3", "hist\u00f2rica", "d'altra", "banda", "el", "museu", "de", "badalona", "conserva", "tamb\u00e9", "peces", "d'altres", "\u00e8poques", "un", "important\u00edssim", "arxiu", "d'imatges", "i", "gestiona", "igualment", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "de", "badalona", "en", "un", "futur", "tamb\u00e9", "s'hi", "ha", "d'instal\u00b7lar", "el", "museu", "del", "c\u00f2mic", "i", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "de", "catalunya", "a", "l'antiga", "f\u00e0brica", "de", "la", "companyia", "auxiliar", "del", "comer\u00e7", "i", "la", "ind\u00fastria", "la", "qual", "ha", "estat", "objecte", "d'una", "restauraci\u00f3", "integral", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tot", "i", "que", "el", "museu", "estava", "previst", "pel", "el", "projecte", "s'ha", "vist", "retardat", "quant", "a", "la", "recopilaci\u00f3", "de", "fons", "documental", "i", "tanmateix", "a", "l'escassesa", "de", "liquiditat", "de", "la", "generalitat", "que", "va", "congelar", "l'obertura", "de", "nous", "museus", "el", "amb", "tot", "darrerament", "s'han", "dut", "a", "termes", "moviments", "per", "intentar", "posar", "en", "marxa", "de", "nou", "el", "projectel'escola", "del", "mar", "\u00e9s", "el", "centre", "d'estudis", "marins", "que", "va", "ser", "creat", "a", "badalona", "el", "el", "seu", "objectiu", "\u00e9s", "el", "de", "mantenir", "el", "vincle", "que", "la", "ciutat", "t\u00e9", "amb", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "ho", "fa", "donant", "a", "con\u00e8ixer", "la", "biologia", "i", "l'ecologia", "del", "mar", "i", "fomentant", "el", "respecte", "pel", "medi", "fa", "tamb\u00e9", "una", "tasca", "de", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "mem\u00f2ria", "hist\u00f2rica", "alhora", "que", "divulga", "la", "tradici\u00f3", "marinera", "de", "badalona", "que", "queda", "reflectida", "en", "aspectes", "com", "la", "pesca", "la", "navegaci\u00f3", "o", "la", "corderia", "organitza", "confer\u00e8ncies", "exposicions", "sortides", "marines", "visites", "al", "seu", "aqu\u00e0rium", "mar\u00ed", "i", "ofereix", "una", "\u00e0mplia", "oferta", "educativa", "com", "ara", "informaci\u00f3", "sobre", "les", "picades", "de", "medusa", "entre", "altres", "activitats", "desenvolupa", "una", "tasca", "de", "recerca", "cient\u00edfica", "dins", "l'\u00e0mbit", "del", "litoral", "amb", "estudis", "sobre", "els", "efectes", "de", "la", "bioacumulaci\u00f3", "de", "mercuri", "en", "ostres", "les", "poblacions", "d'organismes", "bent\u00f2nics", "del", "fons", "mar\u00ed", "la", "conservaci\u00f3", "de", "les", "praderies", "de", "posid\u00f2nia", "de", "matar\u00f3", "etc", "l'any", "va", "ser", "guardonat", "com", "a", "centre", "bandera", "blava", "com", "equipament", "obert", "al", "p\u00fablic", "que", "realitza", "tasques", "pedag\u00f2giques", "en", "mat\u00e8ria", "d'ecosistemes", "marins", "tradicions", "culturals", "badalona", "contempla", "diverses", "festes", "que", "reten", "homenatge", "a", "sants", "com", "ara", "sant", "sebasti\u00e0", "patr\u00f3", "escollit", "pel", "poble", "sant", "pere", "patr\u00f3", "dels", "pescadors", "o", "la", "passada", "de", "sant", "antoni", "patr\u00f3", "del", "bestiar", "de", "peu", "rod\u00f3", "aix\u00ed", "badalona", "celebra", "la", "process\u00f3", "del", "corpus", "christi", "la", "del", "carme", "la", "process\u00f3", "dels", "misteris", "documentada", "al", "segle", "xvii", "i", "caracteritzada", "pel", "silenci", "i", "ha", "recuperat", "recentment", "la", "process\u00f3", "dels", "dolors", "un", "pas", "que", "feia", "gaireb\u00e9", "un", "segle", "que", "no", "sortia", "al", "carrer", "naturalment", "a", "aquestes", "s'hi", "sumen", "les", "festivitats", "t\u00edpiques", "arreu", "de", "catalunya", "com", "ara", "el", "carnestoltes", "la", "diada", "sant", "jordi", "la", "nit", "de", "sant", "joan", "o", "la", "nit", "de", "reis", "on", "aquests", "arriben", "des", "de", "la", "platja", "la", "festa", "major", "de", "badalona", "se", "celebra", "el", "d'agost", "per", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "d'agost", "encara", "que", "per", "aquestes", "dates", "nom\u00e9s", "s'hi", "fan", "uns", "pocs", "actes", "festius", "tanmateix", "el", "segle", "xx", "les", "celebracions", "populars", "es", "van", "traslladar", "principalment", "al", "mes", "de", "maig", "quan", "se", "celebra", "realment", "la", "festivitat", "m\u00e9s", "caracter\u00edstica", "de", "la", "ciutat", "festes", "de", "maig", "les", "festes", "de", "maig", "tenen", "com", "a", "eix", "central", "l'", "de", "maig", "dia", "del", "patr\u00f3", "de", "la", "ciutat", "i", "festiu", "sant", "anastasi", "la", "nit", "anterior", "el", "de", "maig", "hi", "ha", "la", "cremada", "del", "dimoni", "a", "la", "platja", "acompanyada", "per", "focs", "artificials", "aquest", "dimoni", "de", "fusta", "ancorat", "a", "la", "sorra", "\u00e9s", "el", "disseny", "guanyador", "del", "concurs", "crema'l", "tu!", "que", "s'organitza", "per", "tal", "de", "triar", "el", "dimoni", "que", "es", "cremar\u00e0", "aquestes", "jornades", "festives", "s\u00f3n", "plenes", "d'activitats", "correfocs", "el", "ball", "de", "l'\u00e0liga", "havaneres", "cremats", "i", "sardinada", "a", "la", "festa", "del", "baix", "a", "mar", "balls", "de", "carrer", "i", "arran", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "el", "de", "les", "actuacions", "dels", "castellers", "de", "badalona", "i", "els", "gegants", "de", "badalona", "aquesta", "festivitat", "de", "maig", "fou", "declarada", "b\u00e9", "cultural", "d'inter\u00e8s", "tur\u00edstic", "el", "i", "sembla", "que", "ja", "es", "troben", "datades", "de", "i", "el", "mateix", "bar\u00f3", "de", "mald\u00e0", "les", "descrigu\u00e9", "en", "el", "seu", "calaix", "de", "sastreen", "el", "marc", "d'aquestes", "festes", "se", "celebra", "la", "tradicional", "fira", "de", "l'arrop", "que", "l'any", "celebr\u00e0", "la", "xxxiii", "edici\u00f3", "s'hi", "poden", "trobar", "fruites", "confitades", "t\u00edpiques", "i", "d'altres", "productes", "alimentaris", "de", "com", "mel", "codony", "melmelades", "formatges", "embotits", "pans", "dol\u00e7os", "cerveses", "i", "vi", "els", "set", "tresors", "de", "badalona", "amb", "motiu", "de", "la", "capitalitat", "de", "la", "cultura", "catalana", "de", "badalona", "l'any", "el", "es", "va", "proposar", "una", "votaci\u00f3", "popular", "oberta", "a", "tothom", "no", "sols", "als", "badalonins", "per", "a", "escollir", "els", "set", "tresors", "del", "patrimoni", "cultural", "material", "badalon\u00ed", "a", "imitaci\u00f3", "d'altres", "processos", "que", "s'han", "dut", "a", "terme", "a", "altres", "indrets", "en", "un", "primer", "moment", "tant", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "capitalitat", "com", "la", "regidoria", "de", "cultura", "van", "demanar", "als", "ciutadans", "i", "a", "les", "entitats", "propostes", "per", "a", "la", "votaci\u00f3", "que", "arribaren", "a", "les", "quaranta", "candidatures", "de", "les", "quals", "en", "quedaren", "les", "seg\u00fcents", "cinema", "arts", "esc\u00e8niques", "i", "m\u00fasica", "la", "ciutat", "compta", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "tres", "teatres", "municipals", "el", "teatre", "zorrilla", "fundat", "el", "el", "teatre", "principal", "ambd\u00f3s", "al", "barri", "del", "centre", "i", "el", "teatre", "blas", "infante", "a", "llefi\u00e0", "tanmateix", "tamb\u00e9", "el", "c\u00edrcol", "cat\u00f2lic", "compta", "amb", "un", "teatre", "propi", "que", "completa", "l'oferta", "esc\u00e8nica", "de", "la", "ciutaten", "mat\u00e8ria", "de", "cinemes", "durant", "gran", "part", "del", "segle", "xx", "la", "gran", "majoria", "de", "cinemes", "s'ubicaven", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "en", "particular", "al", "carrer", "de", "mar", "el", "mateix", "teatre", "zorrilla", "va", "funcionar", "com", "a", "cinema", "prenent", "el", "nom", "de", "cine", "aya", "a", "partir", "dels", "anys", "cinquanta", "tamb\u00e9", "el", "teatre", "principal", "fou", "un", "cinema", "altres", "cinemes", "foren", "el", "cine", "nou", "o", "el", "cine", "verbena", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "existiren", "altres", "cinemes", "escampats", "per", "altres", "barris", "de", "la", "ciutat", "que", "amb", "els", "anys", "van", "anar", "tancant", "despr\u00e9s", "que", "el", "desembre", "de", "el", "cinema", "picarol", "l'\u00faltim", "cinema", "que", "tenia", "el", "centre", "tanqu\u00e9s", "les", "seves", "portes", "i", "que", "tamb\u00e9", "ho", "fessin", "les", "sales", "del", "centre", "comercial", "montigal\u00e0", "la", "ciutat", "compta", "nom\u00e9s", "amb", "un", "multisales", "megacine", "badalona", "al", "nou", "centre", "comercial", "m\u00e0gic", "badalonadurant", "tot", "l'any", "a", "la", "ciutat", "se", "celebren", "diversos", "esdeveniments", "un", "festival", "de", "jazz", "el", "de", "m\u00e0gia", "memorial", "lichang", "recordant", "la", "figura", "de", "l'il\u00b7lusionista", "badalon\u00ed", "joan", "forns", "i", "el", "festival", "de", "cinema", "de", "curtmetratges", "filmetsen", "l'\u00e0mbit", "musical", "i", "educatiu", "hi", "trobem", "el", "conservatori", "de", "m\u00fasica", "situat", "a", "l'edifici", "de", "l'antiga", "escola", "del", "treball", "fortament", "vinculat", "a", "la", "banda", "simf\u00f2nica", "de", "badalona", "i", "l'escola", "de", "m\u00fasica", "moderna", "de", "badalona", "centres", "c\u00edvics", "i", "biblioteques", "la", "ciutat", "compta", "amb", "una", "xarxa", "de", "centres", "c\u00edvics", "distribu\u00efts", "pels", "diferents", "barris", "els", "primers", "van", "ser", "els", "de", "la", "colina", "puigfred", "i", "el", "de", "morera", "actualment", "existeixen", "tamb\u00e9", "els", "centres", "c\u00edvics", "de", "can", "cabanyes", "torre", "mena", "dalt", "de", "la", "vila", "sant", "roc", "la", "salut", "can", "canyad\u00f3", "i", "can", "pepus", "tots", "ells", "duen", "a", "terme", "tot", "una", "s\u00e8rie", "d'activitats", "per", "als", "ve\u00efns", "s\u00f3n", "d'especial", "esment", "la", "festa", "medieval", "de", "can", "canyad\u00f3", "o", "la", "festa", "indiana", "de", "can", "cabanyesbadalona", "compta", "tamb\u00e9", "amb", "sis", "biblioteques", "totes", "elles", "tenen", "un", "fons", "local", "especialitzat", "i", "algunes", "d'elles", "compten", "tamb\u00e9", "amb", "fons", "especials", "en", "alguna", "mat\u00e8ria", "primerament", "la", "biblioteca", "central", "de", "can", "casacuberta", "a", "banda", "del", "fons", "de", "tem\u00e0tica", "local", "molt", "especialitzat", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "fons", "d'obres", "antigues", "en", "catal\u00e0", "de", "m\u00e0gia", "a", "m\u00e9s", "de", "comptar", "amb", "un", "club", "de", "lectura", "i", "d'acollir", "l'espai", "cultural", "bet\u00falia", "les", "altres", "s\u00f3n", "les", "de", "lloreda", "amb", "un", "fons", "especialitzat", "en", "cultura", "\u00e0rab", "la", "de", "sant", "roc", "amb", "un", "fons", "especialitzat", "en", "flamenc", "la", "de", "llefi\u00e0xavier", "soto", "amb", "un", "fons", "especialitzat", "en", "manuals", "per", "a", "presentarse", "a", "oposicions", "i", "la", "de", "pomar", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "fou", "inaugurada", "una", "nova", "biblioteca", "per", "donar", "servei", "als", "barris", "de", "canyad\u00f3", "i", "casagemes", "amb", "el", "nom", "del", "poeta", "joan", "argent\u00e9", "com", "a", "reconeixement", "a", "la", "seva", "carrera", "art\u00edstica", "i", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "la", "ciutat", "gastronomia", "la", "cuina", "badalonina", "s'emmarca", "dins", "de", "la", "catalana", "compta", "amb", "algunes", "receptes", "pr\u00f2pies", "relacionades", "sobretot", "amb", "l'\u00e0mbit", "mariner", "o", "b\u00e9", "dels", "or\u00edgens", "rurals", "de", "la", "ciutat", "des", "de", "l'administraci\u00f3", "i", "des", "de", "diverses", "entitats", "c\u00edviques", "es", "van", "anar", "recuperant", "des", "de", "fins", "a", "amb", "unes", "jornades", "gastron\u00f2miques", "iniciativa", "del", "departament", "de", "turisme", "de", "l'ajuntament", "recuperant", "receptes", "que", "en", "alguns", "casos", "no", "estaven", "documentadesel", "plat", "estrella", "\u00e9s", "el", "denominat", "pop", "a", "la", "badalonina", "consisteix", "en", "un", "guisat", "de", "pop", "acompanyat", "de", "patates", "i", "allioli", "negat", "una", "recepta", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "present", "en", "altres", "localitats", "costaneres", "altres", "receptes", "substituixen", "alguns", "ingredients", "per", "an\u00eds", "com", "s\u00f3n", "el", "bacall\u00e0", "a", "la", "badalonina", "fet", "amb", "un", "sofregit", "de", "tom\u00e0quet", "ceba", "i", "pebrot", "vermell", "afegintli", "un", "rajol\u00ed", "d'an\u00eds", "del", "mono", "sec", "o", "el", "rap", "amb", "suc", "un", "plat", "t\u00edpic", "de", "pescadors", "substitueix", "la", "t\u00edpica", "absenta", "per", "l'an\u00eds", "altres", "plats", "tamb\u00e9", "cuinats", "tradicionalment", "a", "la", "ciutat", "alguns", "dels", "quals", "van", "ser", "presentats", "durant", "les", "jornades", "gastron\u00f2miques", "van", "ser", "el", "pr\u00e9ssec", "de", "vinya", "farcit", "de", "carn", "la", "bullabessa", "o", "el", "bacall\u00e0", "amb", "patates", "i", "alliolimolts", "altres", "plats", "genu\u00efns", "formaven", "part", "de", "la", "carta", "de", "plats", "de", "restaurants", "que", "eren", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "ciutat", "i", "que", "tenien", "projecci\u00f3", "fora", "d'ella", "entre", "algunes", "de", "les", "receptes", "conegudes", "hi", "ha", "el", "conill", "amb", "escamarlans", "o", "gambes", "els", "peus", "de", "porc", "a", "la", "gatxona", "de", "la", "fonda", "d'en", "gatx\u00f3", "la", "sarsuela", "de", "can", "ramonet", "o", "les", "mongetes", "de", "la", "francis", "boix", "del", "restaurant", "nereidad'altra", "banda", "en", "els", "darrers", "anys", "han", "proliferat", "jornades", "i", "trobades", "gastron\u00f2miques", "com", "una", "forma", "de", "promocionar", "la", "gastronomia", "local", "com", "tamb\u00e9", "dels", "restaurants", "de", "la", "ciutat", "algunes", "d'aquestes", "iniciatives", "han", "comptat", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "la", "confraria", "de", "pescadors", "de", "badalona", "societat", "associacionisme", "ve\u00efnal", "el", "moviment", "associatiu", "ve\u00efnal", "a", "badalona", "est\u00e0", "molt", "arrelat", "i", "s\u00f3n", "nombroses", "les", "entitats", "que", "el", "componen", "va", "n\u00e9ixer", "a", "finals", "dels", "anys", "cinquanta", "entorn", "dels", "barris", "perif\u00e8rics", "principalment", "aquells", "d'autoconstrucci\u00f3", "on", "s'havien", "assentat", "les", "persones", "arribades", "d'arreu", "d'espanya", "constru\u00efts", "moltes", "vegades", "de", "forma", "il\u00b7legal", "la", "precarietat", "d'aquestes", "zones", "es", "tradu\u00ed", "en", "una", "manca", "de", "serveis", "b\u00e0sics", "inclosos", "llum", "o", "aigua", "i", "els", "ve\u00efns", "van", "decidir", "organitzarse", "sota", "la", "forma", "de", "comunitats", "de", "ve\u00efns", "la", "balsa", "l'actual", "lloreda", "va", "ser", "el", "primer", "barri", "a", "veure", "n\u00e9ixer", "aquest", "tipus", "d'organitzaci\u00f3", "l'any", "el", "mateix", "any", "ho", "feien", "la", "de", "la", "pau", "i", "el", "sistrells", "amb", "la", "llei", "d'associacions", "de", "es", "legalitzarien", "algunes", "com", "la", "de", "bufal\u00e0", "i", "la", "de", "sant", "crist", "el", "o", "la", "d'artigues", "el", "moltes", "ja", "funcionaven", "amb", "anterioritat", "molts", "van", "lluitar", "per", "aconseguir", "la", "qualificaci\u00f3", "de", "s\u00f2l", "urb\u00e0", "per", "tal", "de", "no", "perdre", "les", "seves", "cases", "totes", "ho", "feren", "per", "reclamar", "equipaments", "b\u00e0sics", "un", "dels", "punts", "essencials", "que", "durant", "els", "anys", "seixanta", "les", "reclamacions", "es", "feren", "a", "trav\u00e9s", "de", "diverses", "vies", "la", "pr\u00f2pia", "autodotaci\u00f3", "per", "part", "dels", "ve\u00efns", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "l'administraci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "figura", "d'un", "alcalde", "de", "barri", "o", "peticions", "a", "l'administraci\u00f3els", "setanta", "van", "ser", "una", "d\u00e8cada", "en", "qu\u00e8", "van", "n\u00e9ixer", "moltes", "altres", "associacions", "a", "altres", "barris", "com", "el", "centre", "canyet", "o", "dalt", "de", "la", "vila", "la", "construcci\u00f3", "d'infraestructures", "s'hi", "va", "sumar", "la", "lluita", "contra", "l'especulaci\u00f3", "immobili\u00e0ria", "en", "aquest", "moment", "el", "gran", "nombre", "d'associacions", "va", "fer", "necess\u00e0ria", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "entitat", "superior", "que", "les", "coordin\u00e9s", "entre", "i", "es", "gesta", "la", "federaci\u00f3", "d'associacions", "de", "ve\u00efns", "de", "badalona", "favb", "des", "dels", "primers", "anys", "la", "creaci\u00f3", "d'aquest", "ens", "aix\u00ed", "va", "provocar", "la", "radicalitzaci\u00f3", "de", "les", "associacions", "per", "motius", "pol\u00edtics", "sobretot", "en", "\u00e0mbits", "esquerrans", "car", "suposava", "una", "plataforma", "de", "lluita", "contra", "el", "govern", "municipal", "la", "legalitzaci\u00f3", "dels", "partits", "pol\u00edtics", "va", "provocar", "que", "molts", "membres", "de", "les", "associacions", "arran", "de", "la", "mesa", "de", "la", "democr\u00e0cia", "de", "l'alcalde", "ramos", "passessin", "a", "defensar", "els", "seus", "ideals", "a", "altres", "institucions", "com", "partits", "pol\u00edtics", "o", "associacions", "de", "pares", "d'alumnes", "els", "anys", "vuitanta", "encara", "amb", "prou", "for\u00e7a", "tant", "les", "associacions", "com", "la", "favb", "van", "continuar", "llurs", "reivindicacions", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "d\u00e8cada", "dels", "noranta", "va", "significar", "un", "clima", "d'enfrontament", "amb", "l'ajuntament", "la", "integraci\u00f3", "de", "persones", "de", "la", "federaci\u00f3", "al", "consistori", "va", "provocar", "conflictes", "per", "projectes", "com", "el", "del", "port", "si", "b\u00e9", "d'altra", "banda", "tingu\u00e9", "gran", "\u00e8xit", "la", "campanya", "de", "l'aigua", "encara", "naixeran", "m\u00e9s", "associacions", "durant", "aquest", "per\u00edode", "com", "la", "del", "progr\u00e9s", "o", "la", "del", "gorg", "administraci\u00f3", "local", "i", "moviment", "ve\u00efnal", "han", "estat", "generalment", "en", "bons", "termes", "tanmateix", "durant", "l'alcaldia", "de", "xavier", "garc\u00eda", "albiol", "del", "ppc", "va", "provocar", "tensi\u00f3", "amb", "la", "favb", "perqu\u00e8", "es", "va", "acusar", "les", "associacions", "de", "malbaratar", "les", "subvencions", "mentre", "que", "d'altra", "banda", "les", "associacions", "van", "acusar", "el", "consistori", "de", "no", "pagar", "el", "que", "els", "deu", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "la", "hist\u00f2ria", "televisiva", "a", "badalona", "es", "remunta", "als", "anys", "a", "catalunya", "abans", "que", "emet\u00e9s", "tv", "el", "de", "gener", "del", "la", "primera", "experi\u00e8ncia", "televisiva", "va", "ser", "la", "de", "televisi\u00f3", "de", "cardedeu", "que", "va", "fer", "la", "seva", "primera", "emissi\u00f3", "experimental", "el", "de", "juliol", "de", "i", "badalona", "ho", "va", "voler", "fer", "el", "maig", "de", "sota", "el", "nom", "de", "televisi\u00f3", "de", "badalona", "aix\u00f2", "no", "obstant", "cost\u00e0", "en", "un", "inici", "quan", "s'orden\u00e0", "el", "precintament", "de", "la", "televisi\u00f3", "provisional", "propietat", "de", "l'ajuntament", "des", "del", "govern", "civil", "i", "l'alcalde", "m\u00e0rius", "d\u00edaz", "i", "altres", "regidors", "es", "tancaren", "a", "la", "seu", "de", "l'emissora", "per", "a", "despr\u00e9s", "ser", "detinguts", "per", "la", "policia", "la", "qual", "feu", "destrosses", "entre", "els", "materialsa", "badalona", "hi", "ha", "el", "grup", "municipal", "de", "comunicaci\u00f3", "badalona", "comunicaci\u00f3", "que", "inclou", "l'emissora", "r\u00e0dio", "ciutat", "de", "badalona", "la", "televisi\u00f3", "de", "badalona", "tvb", "i", "la", "revista", "mensual", "d'informaci\u00f3", "local", "b\u00e9tulo", "durant", "el", "desembre", "de", "el", "pp", "va", "amena\u00e7ar", "de", "tancar", "l'empresa", "a", "causa", "de", "la", "manca", "de", "pressupost", "del", "seu", "equip", "de", "govern", "l'emissora", "de", "r\u00e0dio", "va", "n\u00e9ixer", "el", "juliol", "de", "emet", "les", "hores", "del", "dia", "i", "es", "pot", "escoltar", "a", "trav\u00e9s", "del", "de", "la", "fm", "i", "per", "internet", "els", "estudis", "de", "l'emissora", "estan", "situats", "al", "n\u00famero", "del", "carrer", "sant", "agust\u00ed", "al", "barri", "de", "la", "morera", "tamb\u00e9", "trobem", "altres", "dues", "emissores", "de", "r\u00e0dio", "ona", "mar", "r\u00e0dio", "i", "r\u00e0dio", "pomar", "en", "premsa", "escrita", "hi", "ha", "els", "seg\u00fcents", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "badalona", "badanotis", "bns", "el", "tot", "badalona", "i", "l'independent", "de", "badalona", "el", "punt", "avui", "t\u00e9", "una", "edici\u00f3", "per", "badalona", "i", "el", "barcelon\u00e8s", "nord", "el", "diari", "electr\u00f2nic", "vilaweb", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "una", "edici\u00f3", "local", "esport", "bressol", "del", "b\u00e0squet", "el", "b\u00e0squet", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "arrelat", "a", "la", "ciutat", "la", "integraci\u00f3", "d'aquest", "esport", "a", "la", "ciutat", "\u00e9s", "for\u00e7a", "elevat", "en", "el", "que", "es", "coneix", "com", "a", "b\u00e0squet", "base", "on", "es", "poden", "una", "gran", "multitud", "d'equips", "de", "barri", "d'associacions", "i", "sobretot", "d'instituts", "que", "el", "practiquen", "el", "m\u00e0xim", "exponent", "d'aquest", "esport", "a", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "club", "joventut", "badalona", "amb", "m\u00e9s", "de", "anys", "d'antiguitat", "la", "penya", "que", "\u00e9s", "com", "es", "coneix", "el", "club", "va", "assolir", "la", "seva", "etapa", "d'or", "a", "inicis", "de", "l'\u00faltima", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xx", "badalona", "doncs", "va", "dissenyar", "el", "pavell\u00f3", "ol\u00edmpic", "aprofitant", "l'avinentesa", "per", "engrandir", "l'espai", "del", "club", "situat", "a", "l'antic", "pavell\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "acollir", "tamb\u00e9", "la", "subseu", "ol\u00edmpica", "de", "b\u00e0squet", "pels", "jocs", "de", "barcelona", "barcelona", "va", "projectar", "la", "final", "del", "torneig", "al", "palau", "sant", "jordi", "de", "barcelona", "per\u00f2", "l'argumentaci\u00f3", "badalonina", "va", "acabar", "prevalent", "i", "aix\u00ed", "s'hi", "disput\u00e0", "la", "totalitat", "del", "torneiglligat", "al", "club", "joventut", "badalona", "i", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "projectar", "la", "ciutat", "esportivament", "i", "tur\u00edsticament", "a", "escala", "internacional", "amb", "el", "projecte", "de", "la", "capital", "del", "basquetbol", "al", "costat", "del", "pavell\u00f3", "s'ha", "aixecat", "un", "complex", "l\u00fadic", "i", "esportiu", "que", "ha", "condu\u00eft", "a", "la", "revitalitzaci\u00f3", "de", "la", "zona", "tamb\u00e9", "urban\u00edsticament", "el", "centre", "comercial", "m\u00e0gic", "badalona", "al", "pont", "de", "l'autopista", "c", "que", "passa", "a", "tocar", "del", "pavell\u00f3", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "construcci\u00f3", "del", "centre", "comercial", "es", "pot", "llegir", "badalona", "capital", "europea", "del", "b\u00e0squet", "s\u00f3n", "moltes", "les", "competicions", "de", "b\u00e0squet", "que", "es", "realitzen", "al", "municipi", "entre", "les", "quals", "destaca", "la", "copa", "badalona", "en", "la", "que", "els", "equips", "de", "b\u00e0squet", "de", "la", "ciutat", "s'enfronten", "a", "finals", "d'estiu", "des", "de", "l'any", "esports", "d'aigua", "cal", "no", "oblidar", "que", "badalona", "mira", "al", "mar", "i", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "els", "esport", "d'aigua", "tamb\u00e9", "tenen", "molta", "import\u00e0ncia", "hi", "trobem", "tres", "piscines", "importants", "la", "piscina", "municipal", "la", "piscina", "de", "llefi\u00e0", "i", "la", "piscina", "de", "sistrells", "aquesta", "darrera", "modernitzada", "recentment", "i", "transformada", "en", "un", "centre", "f\u00edsic", "important", "despr\u00e9s", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "londres", "l'alcalde", "de", "badalona", "xavier", "garcia", "albiol", "propos\u00e0", "batejar", "la", "piscina", "municipal", "amb", "el", "nom", "de", "mireia", "belmonte", "despr\u00e9s", "de", "les", "seves", "dues", "plates", "als", "metres", "papallona", "i", "als", "metres", "lliure", "en", "aquesta", "edici\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "tamb\u00e9", "hi", "trobem", "entitats", "hist\u00f2riques", "com", "el", "club", "nataci\u00f3", "badalona", "fundat", "l'any", "al", "municipi", "es", "poden", "practicar", "tot", "tipus", "d'esports", "d'aigua", "gr\u00e0cies", "als", "clubs", "i", "associacions", "aix\u00ed", "com", "a", "l'escola", "de", "vela", "avui", "ubicada", "dins", "el", "projecte", "del", "port", "esportiu", "de", "marina", "badalona", "altres", "esports", "a", "badalona", "tamb\u00e9", "es", "practiquen", "altres", "esports", "com", "el", "futbol", "i", "podem", "trobar", "clubs", "hist\u00f2rics", "d'aquest", "esport", "com", "el", "club", "de", "futbol", "badalona", "que", "el", "compl\u00ed", "cent", "anys", "d'hist\u00f2ria", "l'oferta", "esportiva", "de", "badalona", "es", "complimenta", "amb", "diversos", "pavellons", "poliesportius", "i", "a", "nivell", "m\u00e9s", "popular", "s'hi", "troben", "repartits", "en", "el", "seu", "territori", "diversos", "equipaments", "al", "carrer", "disposats", "per", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'esport", "i", "per", "als", "jocs", "de", "carrer", "a", "banda", "dels", "que", "es", "dediquen", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "futbol", "o", "el", "b\u00e0squet", "base", "com", "ara", "els", "camps", "de", "petanca", "tamb\u00e9", "s'hi", "pot", "practicar", "atletisme", "a", "les", "pistes", "de", "can", "ferrater", "o", "practicar", "futbol", "americ\u00e0", "amb", "els", "badalona", "dracs", "el", "tennis", "taula", "ce", "badalona", "tennis", "taula", "el", "voleibol", "platja", "les", "arts", "marcials", "les", "excursions", "a", "peu", "o", "els", "circuits", "f\u00edsics", "costaners", "completen", "l'activitat", "esportiva", "del", "municipi", "parla", "la", "realitat", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "badalona", "\u00e9s", "diversa", "com", "a", "receptora", "d'immigraci\u00f3", "durant", "el", "segle", "xx", "principalment", "de", "la", "resta", "d'espanya", "la", "situaci\u00f3", "entre", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "desigual", "segons", "el", "barri", "mentre", "els", "barris", "c\u00e8ntrics", "hi", "predomina", "el", "catal\u00e0", "a", "la", "perif\u00e8ria", "all\u00e0", "on", "s'instal\u00b7laren", "els", "immigrants", "el", "m\u00e9s", "predominant", "\u00e9s", "el", "castell\u00e0", "aix\u00f2", "s'ha", "reprodu\u00eft", "tamb\u00e9", "per", "exemple", "en", "la", "retolaci\u00f3", "dels", "comer\u00e7os", "l'ajuntament", "de", "badalona", "acostuma", "a", "dirigirse", "als", "ciutadans", "en", "catal\u00e0", "i", "castell\u00e0", "al", "seu", "web", "ofereixen", "aquestes", "dues", "lleng\u00fces", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "a", "escala", "europea", "com", "l'angl\u00e8s", "o", "el", "franc\u00e8s", "d'altra", "banda", "cal", "tenir", "tamb\u00e9", "en", "compte", "la", "m\u00e9s", "recent", "immigraci\u00f3", "procedent", "de", "diferents", "llocs", "del", "m\u00f3n", "en", "aquest", "sentit", "l'ajuntament", "t\u00e9", "un", "pla", "d'acollida", "que", "ofereix", "en", "angl\u00e8s", "\u00e0rab", "castell\u00e0", "urd\u00fa", "i", "xin\u00e8sa", "badalona", "es", "parla", "el", "catal\u00e0", "central", "el", "parlar", "badalon\u00ed", "es", "caracteritza", "per", "l'\u00fas", "d'algunes", "paraules", "entre", "les", "quals", "destaquen", "micaco", "tornemi", "o", "badiu", "badiu", "\u00e9s", "una", "expressi\u00f3", "pr\u00f2pia", "de", "badalona", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "pati", "d'una", "casa", "principalment", "el", "de", "les", "plantes", "baixes", "i", "cases", "del", "baix", "a", "mar", "badalon\u00ed", "actualment", "se'n", "conserven", "a", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "d'una", "setantena", "pompeu", "fabra", "va", "recollir", "la", "definici\u00f3", "de", "badiu", "en", "la", "primera", "edici\u00f3", "del", "diccionari", "general", "de", "la", "llengua", "catalana", "del", "amb", "aquestes", "paraules", "eixida", "d'una", "casa", "sense", "cobrir", "o", "formant", "una", "porxada", "d'altra", "banda", "una", "paraula", "\u00fanicament", "badalonina", "\u00e9s", "tusa", "o", "la", "tusa", "nom", "que", "s'empra", "per", "anomenar", "els", "autobusos", "provinent", "de", "l'antiga", "companyia", "d'autobusos", "transportes", "urbanos", "sociedad", "an\u00f3nima", "actualment", "tusgsal", "el", "febrer", "de", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "de", "badalona", "es", "va", "mostrar", "favorable", "a", "la", "defensa", "del", "model", "d'immersi\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "escolar", "en", "catal\u00e0", "transport", "metro", "actualment", "a", "la", "ciutat", "arriben", "dues", "l\u00ednies", "del", "metro", "de", "barcelona", "la", "l", "i", "la", "l", "l'any", "la", "l\u00ednia", "va", "portar", "el", "metro", "per", "primera", "vegada", "a", "la", "ciutat", "unint", "l'estaci\u00f3", "de", "la", "pau", "amb", "pep", "ventura", "l'any", "aquest", "tram", "de", "l\u00ednia", "va", "passar", "a", "pert\u00e0nyer", "a", "la", "l", "l'any", "aquesta", "l\u00ednia", "es", "va", "allargar", "fins", "al", "centre", "de", "badalona", "a", "la", "nova", "pla\u00e7a", "de", "pompeu", "fabra", "actualment", "la", "l\u00ednia", "discorre", "per", "badalona", "amb", "les", "parades", "d'artigues", "|", "sant", "adri\u00e0", "sant", "roc", "gorg", "pep", "ventura", "i", "badalona", "pompeu", "fabra", "tamb\u00e9", "l'any", "es", "va", "inaugurar", "la", "l\u00ednia", "que", "compta", "amb", "tres", "parades", "a", "la", "ciutat", "llefi\u00e0", "la", "salut", "i", "gorg", "el", "primer", "servei", "comercial", "de", "la", "l", "fou", "el", "d'abril", "de", "entre", "l'estaci\u00f3", "badalonina", "de", "gorg", "i", "la", "barcelonina", "de", "bon", "pastor", "un", "tram", "de", "quil\u00f2metres", "de", "longitudtant", "el", "pla", "director", "d'infraestructures", "pdi", "de", "l'autoritat", "del", "transport", "metropolit\u00e0", "del", "com", "el", "del", "planteja", "el", "perllongament", "en", "quatre", "estacions", "des", "de", "fondo", "a", "badalona", "pompeu", "fabra", "les", "estacions", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "montigal\u00e0", "|", "lloreda", "intersecci\u00f3", "de", "la", "rambla", "de", "sant", "joan", "amb", "el", "pg", "olof", "palme", "i", "el", "carrer", "liszt", "donar\u00e0", "cobertura", "als", "barris", "de", "lloreda", "i", "montigal\u00e0", "sant", "crist", "donar\u00e0", "cobertura", "al", "barri", "de", "sant", "crist", "i", "amb", "un", "acc\u00e9s", "al", "mercat", "de", "lloreda", "badalona", "bufal\u00e0", "a", "la", "intersecci\u00f3", "de", "l'avinguda", "mart\u00ed", "i", "pujol", "amb", "el", "carrer", "bufal\u00e0", "donant", "cobertura", "al", "barri", "de", "bufal\u00e0", "badalona", "badalona", "pompeu", "fabra", "correspond\u00e8ncia", "amb", "la", "lel", "pdi", "tamb\u00e9", "planteja", "que", "aquesta", "perllongaci\u00f3", "permetria", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "nova", "estaci\u00f3", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "rodalia", "de", "badalona", "enlla\u00e7ant", "amb", "la", "l\u00ednia", "r", "de", "rodalia", "de", "barcelona", "la", "qual", "permet\u00e9s", "articular", "la", "mobilitat", "del", "maresme", "en", "destinaci\u00f3", "badalona", "i", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "tren", "i", "tramvia", "a", "badalona", "hi", "ha", "una", "estaci\u00f3", "de", "rodalies", "de", "catalunya", "de", "la", "l\u00ednia", "r", "molins", "de", "reil'hospitaletmatar\u00f3ma\u00e7anet", "part", "de", "la", "primera", "l\u00ednia", "de", "ferrocarril", "inaugurada", "a", "espanya", "l'estaci\u00f3", "de", "badalona", "juntament", "amb", "les", "de", "matar\u00f3", "montgat", "i", "molins", "de", "rei", "estan", "incloses", "en", "l'inventari", "del", "patrimoni", "arquitect\u00f2nic", "catal\u00e0", "la", "ciutat", "va", "tenir", "antigament", "tramvia", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "fins", "a", "mitjans", "del", "segle", "xx", "la", "l\u00ednia", "anava", "des", "del", "centre", "de", "barcelona", "fins", "a", "sant", "adri\u00e0", "i", "el", "centre", "de", "badalona", "passant", "pel", "carrer", "pere", "iv", "i", "despr\u00e9s", "la", "nii", "o", "carretera", "de", "matar\u00f3", "les", "diferents", "l\u00ednies", "que", "van", "estar", "en", "funcionament", "que", "transcorrien", "per", "via", "estreta", "van", "estar", "en", "funcionament", "fins", "a", "i", "sent", "substitu\u00efdes", "per", "trajectes", "en", "autob\u00fasel", "tramvia", "anomenat", "trambes\u00f2s", "es", "va", "implantar", "de", "nou", "el", "de", "maig", "del", "\u00e9s", "gestionat", "per", "l'empresa", "tramvia", "metropolit\u00e0", "tram", "dues", "de", "les", "sis", "l\u00ednies", "passen", "per", "badalona", "la", "t", "i", "la", "t", "les", "quals", "finalitzen", "el", "seu", "trajecte", "a", "l'estaci\u00f3", "del", "gorg", "est\u00e0", "planificat", "que", "en", "un", "futur", "la", "l\u00ednia", "del", "tram", "uneixi", "l'estaci\u00f3", "de", "sant", "adri\u00e0", "amb", "el", "port", "de", "badalona", "i", "l'estaci\u00f3", "de", "rodalies", "autob\u00fas", "el", "principal", "operador", "a", "la", "ciutat", "\u00e9s", "l'empresa", "local", "tusgsal", "la", "xarxa", "d'autobusos", "di\u00fcrns", "i", "nocturns", "cobreixen", "la", "superf\u00edcie", "urbana", "de", "badalona", "i", "la", "connecten", "amb", "les", "localitats", "del", "barcelon\u00e8s", "nord", "inclosos", "els", "municipis", "montgat", "i", "tiana", "aix\u00ed", "com", "amb", "barcelona", "aquesta", "empresa", "t\u00e9", "els", "seus", "or\u00edgens", "en", "l'empresa", "tusa", "transportes", "urbanos", "sociedad", "an\u00f3nima", "que", "va", "comen\u00e7ar", "a", "operar", "als", "anys", "setanta", "i", "que", "va", "deixar", "empremta", "en", "el", "parla", "badalon\u00eda", "amb", "el", "mot", "tusa", "que", "actualment", "\u00e9s", "com", "coneix", "als", "autobusos", "a", "la", "ciutat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "primera", "l\u00ednia", "d'autobusos", "a", "badalona", "es", "va", "inaugurar", "el", "gestionada", "per", "l'empresa", "boix", "i", "ciaactualment", "a", "banda", "de", "tusgsal", "la", "companyia", "de", "tr\u00e0nsit", "transports", "metropolitans", "de", "barcelona", "tmb", "\u00e9s", "una", "altra", "empresa", "que", "opera", "a", "la", "ciutat", "amb", "diverses", "l\u00ednies", "interurbanes", "que", "connecten", "badalona", "amb", "la", "capital", "catalana", "i", "amb", "la", "gesti\u00f3", "de", "les", "diferents", "estacions", "de", "metro", "taxi", "els", "taxis", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "poden", "operar", "amb", "normalitat", "a", "la", "localitat", "de", "badalona", "abans", "de", "la", "unificaci\u00f3", "amb", "la", "resta", "de", "taxis", "metropolitans", "realitzada", "l'any", "els", "taxis", "de", "badalona", "eren", "de", "color", "blanc", "port", "el", "port", "de", "badalona", "o", "port", "esportiu", "marina", "de", "badalona", "\u00e9s", "el", "port", "esportiu", "i", "pesquer", "de", "la", "ciutat", "de", "badalona", "\u00e9s", "al", "barri", "de", "la", "mora", "transport", "privat", "els", "principals", "accessos", "a", "badalona", "es", "realitzen", "des", "de", "l'autopista", "c", "i", "des", "de", "la", "b", "aix\u00ed", "com", "per", "la", "nii", "badalona", "pertany", "a", "la", "xarxa", "de", "municipis", "empreses", "i", "organismes", "que", "fomenten", "el", "servei", "de", "compartir", "cotxe", "la", "ciutat", "disposa", "d'unes", "places", "d'aparcament", "en", "zona", "blava", "gestionades", "per", "l'empresa", "engestur", "l'any", "va", "posar", "en", "marxa", "un", "sistema", "per", "pagar", "la", "zona", "blava", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "aplicaci\u00f3", "de", "tel\u00e8fon", "m\u00f2bil", "convertintse", "en", "la", "primera", "gran", "ciutat", "espanyola", "que", "implantava", "un", "sistema", "que", "permet", "a", "l'usuari", "pagar", "nom\u00e9s", "els", "minuts", "exactes", "que", "est\u00e0", "estacionat", "i", "sense", "necessitat", "de", "despla\u00e7arse", "fins", "al", "parqu\u00edmetrebadalona", "disposa", "tamb\u00e9", "de", "deu", "parades", "de", "taxi", "i", "d'una", "xarxa", "per", "a", "la", "circulaci\u00f3", "de", "bicicletes", "d'aproximadament", "km", "que", "compr\u00e8n", "carrils", "bici", "segregats", "i", "espais", "de", "conviv\u00e8ncia", "en", "cal\u00e7ada", "d'acord", "amb", "el", "pla", "director", "de", "la", "bicicleta", "es", "preveu", "que", "s'acabin", "fent", "km", "de", "carrils", "bicicleta", "a", "tota", "la", "trama", "urbana", "badalona", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "diferents", "itineraris", "de", "la", "ronda", "verda", "que", "van", "des", "de", "la", "platja", "cap", "a", "la", "muntanya", "amb", "l'objectiu", "de", "pacificar", "la", "ciutat", "i", "reduir", "les", "emissions", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "des", "de", "l'ajuntament", "comen\u00e7ar", "a", "plantejar", "la", "implantaci\u00f3", "de", "zones", "incloses", "en", "el", "pacte", "de", "mobilitat", "per", "a", "la", "ciutat", "que", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "com", "a", "objectiu", "promocionar", "el", "transport", "p\u00fablic", "i", "facilitar", "el", "moviment", "de", "vianants", "ampliant", "les", "voreres", "i", "el", "pas", "de", "bicicletes", "en", "alguns", "casos", "s'ha", "arribat", "a", "ressalts", "elevats", "per", "a", "vianants", "i", "aix\u00ed", "evitar", "l'exc\u00e9s", "de", "velocitat", "aquestes", "zones", "estan", "implantades", "a", "diversos", "barris", "sant", "roc", "sistrells", "congr\u00e9s", "nova", "lloreda", "morera", "progr\u00e9s", "el", "centre", "canyad\u00f3", "manres\u00e0", "i", "a", "alguns", "llocs", "concrets", "de", "la", "salut", "al", "grup", "verge", "de", "la", "salut", "casagemes", "als", "voltants", "del", "parc", "de", "can", "solei", "i", "ca", "l'arn\u00fas", "montigal\u00e0", "bonavista", "i", "dels", "tres", "barris", "de", "llefi\u00e0", "badalona", "al", "m\u00f3n", "l'any", "el", "cantautor", "joan", "manuel", "serrat", "li", "dedica", "a", "la", "ciutat", "el", "pasdoble", "qu\u00e9", "bonito", "es", "badalona", "inclosa", "en", "el", "seu", "disc", "anomenat", "tamb\u00e9", "va", "cantar", "aquesta", "can\u00e7\u00f3", "a", "duo", "amb", "manolo", "escobar", "qui", "va", "viure", "a", "badalona", "durant", "vint", "anys", "des", "de", "l'any", "els", "mateixos", "ciutadans", "trien", "a", "una", "personalitat", "de", "la", "societat", "badalonina", "que", "per", "la", "seva", "professi\u00f3", "afici\u00f3", "o", "activitat", "hagi", "destacat", "durant", "l'any", "en", "l'anomenat", "premi", "badalon\u00ed", "de", "l'any", "cinema", "badalona", "ha", "estat", "i", "\u00e9s", "escenari", "de", "la", "gravaci\u00f3", "de", "diverses", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "anuncis", "la", "ciutat", "ja", "apareix", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "truhanes", "de", "l'any", "per\u00f2", "\u00e9s", "recentment", "quan", "ha", "comen\u00e7at", "a", "albergar", "un", "major", "nombre", "de", "gravacions", "entre", "maig", "i", "juliol", "de", "l'any", "el", "director", "de", "cinema", "brad", "anderson", "va", "dirigir", "escenes", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "maquinista", "amb", "christian", "bale", "i", "aitana", "s\u00e1nchezgij\u00f3n", "l'any", "javier", "bardem", "es", "va", "passejar", "pels", "carrers", "de", "la", "salut", "en", "la", "gravaci\u00f3", "de", "biutiful", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "va", "estar", "nominada", "als", "oscars", "als", "golden", "globes", "i", "als", "bafta", "entre", "altres", "el", "es", "va", "gravar", "al", "pavell\u00f3", "ol\u00edmpic", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "red", "lights", "del", "director", "rodrigo", "cort\u00e9s", "que", "va", "estar", "nominada", "a", "dos", "premis", "gaud\u00ed", "tamb\u00e9", "en", "aquell", "any", "el", "museu", "de", "badalona", "es", "va", "convertir", "durant", "tres", "mesos", "en", "un", "plat\u00f3", "nocturn", "acollint", "el", "rodatge", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "terror", "domo", "de", "manolo", "hern\u00e1ndez", "que", "es", "va", "publicar", "el", "recentment", "s'han", "gravat", "dues", "pel\u00b7l\u00edcules", "m\u00e9s", "rumbos", "un", "film", "d'atresmedia", "amb", "carmen", "machi", "i", "karra", "elejalde", "entre", "d'altres", "i", "cerca", "de", "tu", "casa", "un", "llargmetratge", "sobre", "els", "desnonaments", "amb", "s\u00edlvia", "p\u00e9rez", "cruz", "llu\u00eds", "homar", "adriana", "ozores", "i", "ivan", "massagu\u00e9", "diversos", "anuncis", "han", "estat", "gravats", "tamb\u00e9", "al", "municipi", "principalment", "des", "de", "la", "remodelaci\u00f3", "del", "pont", "del", "petroli", "i", "de", "la", "fa\u00e7ana", "mar\u00edtima", "fet", "que", "va", "provocar", "que", "l'ajuntament", "crees", "una", "taxa", "que", "haur\u00e0", "de", "pagar", "tot", "aquell", "que", "vulgui", "fer", "una", "explotaci\u00f3", "comercial", "d'aquests", "espais", "un", "dels", "m\u00e9s", "destacats", "va", "ser", "la", "gravaci\u00f3", "d'un", "dels", "anuncis", "promocionals", "de", "l'iphone", "s", "d'apple", "altres", "marques", "tamb\u00e9", "s'han", "fixat", "en", "diferents", "escenaris", "badalonins", "per", "realitzar", "les", "seves", "falques", "publicit\u00e0ries", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "gatorade", "amb", "leo", "messi", "com", "a", "protagonista", "o", "nike", "amb", "neymar", "pl\u00e0tan", "de", "can\u00e0ries", "va", "enregistrar", "una", "cistella", "surrealista", "del", "chacho", "rodr\u00edguez", "a", "la", "pista", "poliesportiva", "de", "la", "platja", "amb", "davant", "de", "juan", "carlos", "navarro", "altres", "marques", "que", "han", "triat", "badalona", "s\u00f3n", "sony", "burger", "king", "mango", "mercedes", "benz", "pepsi", "o", "toyota", "per", "citarne", "algunes", "cooperaci\u00f3", "externa", "badalona", "mant\u00e9", "una", "relaci\u00f3", "d'agermanament", "amb", "les", "seg\u00fcents", "ciutats", "de", "l'estat", "alcanar", "montsi\u00e0", "san", "fernando", "cadisd'altra", "banda", "mant\u00e9", "projectes", "de", "cooperaci\u00f3", "amb", "ciutats", "d'altres", "pa\u00efsos", "principalment", "a", "am\u00e8rica", "llatina", "i", "el", "marroc", "en", "aquest", "darrer", "d'intercanvi", "de", "coneixements", "en", "gesti\u00f3", "municipal", "hi", "participa", "amb", "altres", "municipis", "catalans", "com", "matar\u00f3", "sabadell", "o", "sant", "boi", "del", "llobregat", "holgu\u00edn", "cuba", "san", "miguel", "del", "padr\u00f3n", "cuba", "pe\u00f1alol\u00e9n", "xile", "san", "carlos", "nicaragua", "t\u00e0nger", "marroc", "tetuan", "marroc", "m'diq", "marroc", "larache", "marroc", "personatges", "c\u00e8lebres", "categoria", "principal", "badaloninsnombroses", "persones", "reconegudes", "han", "nascut", "a", "badalona", "entre", "elles", "hi", "ha", "moltes", "altres", "persones", "tot", "i", "no", "haver", "nascut", "a", "badalona", "hi", "han", "viscut", "i", "han", "exercit", "una", "tasca", "important", "a", "la", "ciutat", "vicen\u00e7", "de", "pa\u00fcl", "roca", "i", "pi", "empresari", "i", "filantrop", "evarist", "arn\u00fas", "i", "de", "ferrer", "financer", "i", "diputat", "per", "badalona", "francesc", "feliu", "i", "vegu\u00e9s", "mestre", "i", "agrimensor", "pompeu", "fabra", "i", "poch", "qu\u00edmic", "i", "fil\u00f2leg", "establ\u00ed", "la", "normativa", "moderna", "de", "la", "llengua", "catalana", "margarida", "xirgu", "i", "subir\u00e0", "actriu", "teatral", "joan", "pich", "i", "santasusana", "m\u00fasic", "m\u00e0rius", "sampere", "i", "passarell", "poeta", "carme", "guasch", "i", "darn\u00e9", "poetessa", "i", "escriptora", "catalana", "manolo", "escobar", "cantant", "pilar", "rahola", "i", "mart\u00ednez", "pol\u00edtica", "i", "periodista", "s\u00edlvia", "soler", "i", "guasch", "escriptora", "i", "periodista", "jordi", "villacampa", "i", "amor\u00f3s", "jugador", "de", "b\u00e0squet", "toni", "soler", "i", "guasch", "presentador", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "miguel", "poveda", "cantant", "esteve", "rabat", "i", "bergada", "pilot", "de", "motociclisme", "rudy", "fern\u00e1ndez", "jugador", "de", "b\u00e0squet", "fills", "predilectes", "badalona", "t\u00e9", "cinc", "fills", "predilectes", "l'actor", "enric", "borr\u00e0s", "i", "oriol", "l'historiador", "i", "arque\u00f2leg", "joaquim", "font", "i", "cuss\u00f3", "descobridor", "de", "la", "ciutat", "romana", "de", "baetulo", "i", "de", "la", "venus", "de", "badalona", "el", "farmac\u00e8utic", "i", "alcalde", "de", "badalona", "entre", "els", "anys", "salvador", "serentill", "i", "costa", "la", "nedadora", "mireia", "belmonte", "garc\u00eda", "i", "el", "cantaor", "de", "flamenc", "miguel", "poveda", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "aadd", "museus", "i", "centres", "de", "patrimoni", "cultural", "a", "catalunya", "barcelona", "departament", "de", "cultura", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "isbn", "baeza", "josep", "associacionisme", "ve\u00efnal", "a", "badalona", "badalona", "federaci\u00f3", "d'associacions", "de", "ve\u00efns", "de", "badalona", "mestre", "i", "campi", "jes\u00fas", "director", "diccionari", "d'hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "edicions", "p", "p", "p", "entrada", "badalona", "isbn", "villarroya", "joan", "dir", "ddaa", "hist\u00f2ria", "de", "badalona", "badalona", "museu", "de", "badalona", "vegeu", "tamb\u00e9", "escola", "artur", "martorell", "ins", "ventura", "gassol", "art", "modernista", "a", "badalona", "passi\u00f3", "de", "badalona", "enlla\u00e7os", "externs", "web", "de", "l'ajuntament", "de", "badalona", "informaci\u00f3", "al", "web", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "de", "badalona", "a", "pobles", "de", "catalunya"]