["barcelona", "pronunciat", "en", "catal\u00e0", "central", "brslon", "\u00e9s", "una", "ciutat", "i", "metr\u00f2poli", "a", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "\u00e9s", "la", "capital", "de", "catalunya", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "comarca", "del", "barcelon\u00e8s", "i", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "barcelona", "i", "la", "segona", "ciutat", "en", "poblaci\u00f3", "i", "pes", "econ\u00f2mic", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "despr\u00e9s", "de", "madrid", "el", "municipi", "creix", "sobre", "una", "plana", "encaixada", "entre", "la", "serralada", "litoral", "el", "mar", "mediterrani", "el", "riu", "bes\u00f2s", "i", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "la", "ciutat", "acull", "les", "seus", "de", "les", "institucions", "d'autogovern", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "parlament", "de", "catalunya", "el", "president", "i", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "pel", "fet", "d'haver", "estat", "capital", "del", "comtat", "de", "barcelona", "rep", "sovint", "el", "sobrenom", "de", "ciutat", "comtal", "tamb\u00e9", "com", "que", "ha", "estat", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "important", "del", "principat", "de", "catalunya", "des", "d'\u00e8poca", "medieval", "rep", "sovint", "el", "sobrenom", "o", "t\u00edtol", "de", "cap", "i", "casalamb", "una", "poblaci\u00f3", "d'", "habitants", "barcelona", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "de", "catalunya", "i", "l'onzena", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "segona", "ciutat", "no", "capital", "d'estat", "despr\u00e9s", "d'hamburg", "\u00e9s", "el", "principal", "nucli", "urb\u00e0", "de", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "barcelona", "que", "aglutina", "habitants", "i", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "integrada", "per", "municipis", "que", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "i", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "un", "estudi", "del", "departament", "d'afers", "socials", "i", "econ\u00f2mics", "de", "l'onu", "de", "l'any", "situa", "barcelona", "en", "la", "posici\u00f3", "del", "r\u00e0nquing", "de", "les", "poblacions", "amb", "major", "nombre", "d'habitants", "del", "m\u00f3nbarcelona", "\u00e9s", "una", "ciutat", "que", "atreu", "molts", "turistes", "sobretot", "a", "partir", "del", "jocs", "ol\u00edmpics", "que", "s'hi", "van", "celebrar", "el", "la", "xifra", "r\u00e8cord", "en", "nombre", "de", "visitants", "anuals", "es", "va", "registrar", "el", "amb", "turistes", "i", "prop", "de", "milions", "de", "pernoctacions", "en", "hotels", "i", "pisos", "tur\u00edstics", "comptanthi", "nom\u00e9s", "allotjaments", "oficials", "geografia", "localitzaci\u00f3", "situada", "a", "la", "costa", "de", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "barcelona", "s'assenta", "en", "una", "plana", "formada", "entre", "els", "deltes", "de", "les", "desembocadures", "dels", "rius", "llobregat", "al", "sudoest", "i", "bes\u00f2s", "al", "nordest", "i", "limitada", "pel", "sudest", "per", "la", "l\u00ednia", "de", "costa", "i", "pel", "nordoest", "per", "la", "serralada", "de", "collserola", "amb", "el", "cim", "del", "tibidabo", "m", "com", "a", "punt", "m\u00e9s", "alt", "que", "segueix", "paral\u00b7lela", "la", "l\u00ednia", "de", "costa", "encaixant", "la", "ciutat", "en", "un", "per\u00edmetre", "molt", "definit", "aquesta", "serralada", "\u00e9s", "una", "barrera", "que", "separa", "el", "pla", "de", "barcelona", "de", "la", "depressi\u00f3", "prelitoral", "catalana", "en", "el", "seu", "caient", "cap", "al", "mar", "la", "serra", "ha", "deixat", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "set", "turons", "separats", "per", "diverses", "falles", "i", "dibuixats", "pel", "treball", "constant", "de", "les", "rieres", "i", "els", "torrents", "s\u00f3n", "uns", "contraforts", "avan\u00e7ats", "de", "collserola", "separats", "d'aquesta", "serra", "per", "una", "depressi\u00f3", "que", "dona", "origen", "a", "dues", "cubetes", "al", "nordest", "hi", "ha", "la", "vall", "d'horta", "i", "al", "sudoest", "la", "vall", "de", "sarri\u00e0", "enmig", "unint", "aquestes", "diverses", "estructures", "geogr\u00e0fiques", "hi", "ha", "el", "coll", "dels", "penitents", "m", "punt", "de", "trobada", "de", "vells", "camins", "i", "que", "encara", "avui", "reuneix", "moltes", "vies", "de", "comunicaci\u00f3", "importants", "com", "la", "ronda", "de", "dalt", "la", "carretera", "de", "sant", "cugat", "del", "vall\u00e8s", "l'avinguda", "de", "vallcarca", "i", "els", "carrers", "que", "condueixin", "cap", "al", "coll", "i", "al", "carmelel", "m\u00e9s", "petit", "de", "tots", "aquests", "monticles", "\u00e9s", "el", "tur\u00f3", "de", "modolell", "m", "pr\u00e0cticament", "engolit", "per", "la", "trama", "de", "carrers", "es", "pot", "percebre", "al", "capdamunt", "de", "la", "pla\u00e7a", "adri\u00e0", "el", "carrer", "vallmajor", "on", "hi", "ha", "el", "monestir", "de", "santa", "maria", "magdalena", "que", "queda", "una", "mica", "enlairat", "en", "direcci\u00f3", "al", "nord", "un", "cop", "travessat", "el", "carrer", "de", "muntaner", "i", "seguint", "pel", "carrer", "gualves", "es", "troba", "el", "parc", "o", "tur\u00f3", "de", "monterols", "metres", "en", "aquest", "cas", "el", "car\u00e0cter", "muntany\u00f3s", "ja", "es", "fa", "m\u00e9s", "evident", "el", "tercer", "tur\u00f3", "\u00e9s", "el", "del", "putget", "o", "putxet", "metres", "situat", "entre", "el", "carrer", "balmes", "i", "l'avinguda", "rep\u00fablica", "argentina", "per", "damunt", "de", "la", "ronda", "del", "mig", "als", "seus", "peus", "s'est\u00e9n", "la", "fondalada", "cavada", "per", "la", "riera", "de", "vallcarca", "els", "turons", "pr\u00f2xims", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "alts", "ja", "que", "passen", "dels", "doscents", "metres", "formen", "el", "que", "ser\u00e0", "conegut", "com", "el", "parc", "dels", "tres", "turons", "d'oest", "a", "est", "s\u00f3n", "el", "de", "la", "creueta", "del", "coll", "m", "el", "carmel", "metres", "i", "la", "rovira", "metres", "una", "nova", "riera", "la", "d'horta", "tanca", "aquesta", "serralada", "a", "l'altra", "banda", "hi", "ha", "el", "set\u00e8", "tur\u00f3", "el", "de", "la", "tur\u00f3", "de", "la", "peira", "metres", "d'una", "mida", "m\u00e9s", "redu\u00efda", "respecte", "als", "anteriorsa", "tocar", "del", "litoral", "dominant", "el", "port", "s'aixeca", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "metres", "i", "el", "mont", "t\u00e0ber", "de", "nom\u00e9s", "m", "\u00e9s", "el", "promontori", "on", "s'assenta", "el", "nucli", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "el", "terme", "municipal", "de", "la", "ciutat", "limita", "de", "sud", "a", "nordest", "i", "en", "el", "sentit", "de", "les", "agulles", "del", "rellotge", "amb", "els", "municipis", "del", "prat", "de", "llobregat", "l'hospitalet", "de", "llobregat", "esplugues", "de", "llobregat", "sant", "just", "desvern", "sant", "feliu", "de", "llobregat", "molins", "de", "rei", "sant", "cugat", "del", "vall\u00e8s", "cerdanyola", "del", "vall\u00e8s", "montcada", "i", "reixac", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "i", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "els", "dos", "primers", "i", "els", "dos", "\u00faltims", "s\u00f3n", "els", "municipis", "amb", "els", "quals", "mant\u00e9", "un", "contacte", "m\u00e9s", "proper", "amb", "una", "densa", "malla", "urbana", "cont\u00ednua", "mentre", "que", "sant", "cugat", "del", "vall\u00e8s", "i", "cerdanyola", "del", "vall\u00e8s", "queden", "molt", "m\u00e9s", "separats", "pel", "fet", "que", "la", "serralada", "litoral", "i", "el", "parc", "del", "tibidabo", "actuen", "com", "a", "barreres", "naturals", "que", "dificulten", "la", "connexi\u00f3", "entre", "aquests", "municipis", "i", "barcelona", "barcelona", "t\u00e9", "una", "petita", "part", "del", "seu", "terme", "municipal", "al", "vessant", "del", "llobregat", "de", "la", "serra", "de", "collserola", "es", "tracta", "de", "part", "del", "vallvidrera", "i", "de", "les", "planes", "a", "m\u00e9s", "de", "l'enclavament", "de", "santa", "creu", "d'olorda", "a", "cavall", "entre", "el", "vall\u00e8s", "occidental", "i", "el", "baix", "llobregat", "l\u00ednia", "de", "la", "costa", "la", "l\u00ednia", "de", "la", "costa", "de", "barcelona", "ha", "canviat", "al", "pas", "del", "temps", "fins", "al", "punt", "que", "en", "l'\u00e8poca", "prehist\u00f2rica", "arribava", "on", "avui", "dia", "hi", "ha", "la", "pla\u00e7a", "de", "catalunya", "els", "terrenys", "sobre", "els", "quals", "s'assent\u00e0", "la", "barceloneta", "no", "existien", "un", "segle", "i", "mig", "abans", "de", "la", "construcci\u00f3", "d'aquest", "barri", "aquests", "terrenys", "s\u00f3n", "fruit", "de", "la", "formaci\u00f3", "de", "sediments", "de", "sorra", "arrossegada", "pels", "corrents", "marins", "provinents", "del", "nord", "i", "que", "foren", "contingudes", "per", "l'espig\u00f3", "del", "port", "constru\u00eft", "el", "l'exist\u00e8ncia", "de", "l'illa", "de", "maians", "on", "actualment", "hi", "ha", "l'estaci\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "contribu\u00ed", "a", "la", "fixaci\u00f3", "de", "la", "sorra", "i", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "de", "terra", "base", "de", "la", "barceloneta", "clima", "el", "clima", "de", "barcelona", "es", "pot", "classificar", "com", "a", "mediterrani", "amb", "diferents", "i", "interessants", "matisos", "el", "primer", "de", "tot", "\u00e9s", "motivat", "per", "la", "seva", "situaci\u00f3", "a", "sotavent", "del", "flux", "dominant", "de", "ponent", "a", "les", "latituds", "mitjanes", "causant", "d'una", "pausa", "de", "precipitacions", "a", "l'hivern", "notable", "alguns", "anys", "d'altra", "banda", "es", "ressent", "d'una", "illa", "urbana", "de", "calor", "fins", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "\u00b0c", "de", "difer\u00e8ncia", "entre", "el", "centre", "de", "la", "ciutat", "i", "la", "perif\u00e8ria", "i", "finalment", "la", "seva", "situaci\u00f3", "al", "nord", "de", "la", "conca", "del", "mediterrani", "li", "dona", "caracter\u00edstiques", "peculiars", "com", "la", "brevetat", "de", "la", "sequera", "estiuenca", "un", "dels", "elements", "m\u00e9s", "caracter\u00edstics", "dels", "climes", "mediterranis", "i", "l'aparici\u00f3", "amb", "certa", "regularitat", "de", "la", "neu", "en", "situacions", "d'entrada", "freda", "del", "nord", "que", "al", "sud", "de", "la", "ciutat", "es", "resol", "amb", "dies", "freds", "i", "ventosos", "aix\u00ed", "no", "\u00e9s", "gens", "infreq\u00fcent", "que", "mentre", "a", "barcelona", "cauen", "ruixats", "de", "neu", "a", "tarragona", "el", "cel", "sigui", "clar", "i", "bufi", "impetu\u00f3s", "el", "vent", "de", "mestral", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "curts", "frescs", "i", "relativament", "secs", "amb", "un", "m\u00ednim", "secundari", "de", "precipitaci\u00f3", "t\u00edpic", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "els", "mesos", "de", "gener", "i", "febrer", "les", "temperatures", "mitjanes", "ronden", "els", "\u00b0c", "i", "les", "m\u00e0ximes", "mitjanes", "freguen", "els", "graus", "de", "mitjana", "gla\u00e7a", "entre", "un", "i", "dies", "m\u00e9s", "freq\u00fcentment", "a", "la", "part", "alta", "collserola", "i", "als", "barris", "propers", "bes\u00f2s", "i", "no", "s'assoleixen", "els", "\u00b0", "durant", "les", "entrades", "fredes", "i", "en", "dies", "coberts", "entre", "uns", "i", "dies", "en", "tot", "el", "per\u00edode", "hivernal", "els", "estius", "s\u00f3n", "relativament", "secs", "per\u00f2", "amb", "humitat", "mitjana", "de", "l'aire", "elevada", "llargs", "i", "c\u00e0lids", "al", "juliol", "i", "a", "l'agost", "les", "temperatures", "m\u00e0ximes", "di\u00e0ries", "no", "acostumen", "a", "superar", "els", "\u00b0c", "perqu\u00e8", "hi", "bufa", "el", "vent", "de", "mar", "cap", "a", "terra", "el", "caracter\u00edstic", "llebeig", "la", "temperatura", "m\u00e0xima", "absoluta", "registrada", "a", "la", "ciutat", "va", "ser", "de", "\u00b0c", "al", "barri", "del", "raval", "i", "\u00b0c", "a", "l'observatori", "fabra", "a", "uns", "m", "d'altitud", "al", "tibidabo", "i", "per", "tant", "no", "gaire", "representatiu", "del", "clima", "del", "pla", "de", "barcelona", "mentre", "la", "m\u00ednima", "absoluta", "\u00e9s", "de", "\u00b0c", "registrada", "al", "mateix", "observatori", "les", "gla\u00e7ades", "no", "es", "produeixen", "quasi", "mai", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "per\u00f2", "als", "municipis", "propers", "i", "al", "tibidabo", "hi", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "la", "neu", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "fenomen", "estrany", "a", "la", "ciutat", "hi", "neva", "anualment", "de", "mitjana", "un", "dia", "a", "la", "part", "baixa", "i", "progressivament", "m\u00e9s", "amunt", "hi", "augmenten", "fins", "als", "quasi", "del", "cim", "del", "tibidabo", "de", "nevades", "per\u00f2", "que", "deixen", "rastre", "'agafen'", "a", "terra", "hi", "cauen", "de", "mitjana", "una", "cada", "anys", "cal", "remarcarne", "la", "que", "va", "caure", "el", "nadal", "de", "que", "va", "ser", "la", "m\u00e9s", "abundant", "registrada", "espor\u00e0dicament", "ha", "anat", "nevant", "al", "llarg", "dels", "anys", "a", "barcelona", "sent", "la", "d\u00e8cada", "dels", "una", "de", "les", "que", "m\u00e9s", "nevades", "va", "donar", "cal", "remarcar", "tamb\u00e9", "les", "nevades", "dels", "anys", "el", "darrer", "episodi", "va", "ser", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "quan", "les", "acumulacions", "foren", "de", "cm", "al", "centre", "i", "a", "les", "platges", "cm", "als", "barris", "alts", "de", "la", "ciutat", "i", "al", "voltant", "dels", "cm", "al", "tibidabo", "la", "pluviometria", "mitjana", "anual", "est\u00e0", "prop", "dels", "litres", "s'aprecien", "dos", "m\u00e0xims", "de", "precipitaci\u00f3", "un", "a", "finals", "d'estiu", "i", "principis", "de", "tardor", "el", "m\u00e9s", "acusat", "i", "un", "altre", "a", "la", "primavera", "m\u00e0xim", "secundari", "el", "mes", "m\u00e9s", "pluj\u00f3s", "\u00e9s", "octubre", "amb", "uns", "litres", "seguit", "de", "setembre", "amb", "que", "cauen", "sovint", "en", "forma", "de", "tempestes", "o", "gota", "freda", "els", "mesos", "m\u00e9s", "secs", "s\u00f3n", "el", "juliol", "mm", "i", "el", "febrer", "mm", "hi", "ha", "una", "mitjana", "de", "dies", "de", "pluja", "comptant", "nom\u00e9s", "els", "dies", "amb", "precipitaci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "de", "litres", "essent", "el", "m\u00ednim", "dies", "de", "pluja", "al", "mes", "de", "juliol", "i", "el", "m\u00e0xim", "al", "maig", "hist\u00f2ria", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "fins", "al", "segle", "xviii", "els", "primers", "vestigis", "de", "poblaci\u00f3", "humana", "a", "barcelona", "es", "remunten", "al", "primer", "neol\u00edtic", "en", "un", "jaciment", "al", "carrer", "de", "la", "reina", "am\u00e0lia", "amb", "un", "habitatge", "complet", "les", "tombes", "d'un", "adult", "i", "un", "infant", "i", "altres", "restes", "de", "la", "darreria", "del", "neol\u00edtic", "a", "ac", "d'aquest", "per\u00edode", "podem", "destacar", "la", "necr\u00f2polis", "situada", "a", "sant", "pau", "del", "camp", "aix\u00ed", "com", "les", "estructures", "en", "pedra", "de", "processament", "d'aliment", "i", "una", "tomba", "infantil", "al", "jaciment", "del", "carrer", "riereta", "dels", "segles", "vii", "a", "vi", "ac", "n'est\u00e0", "documentada", "l'exist\u00e8ncia", "de", "poblats", "de", "les", "tribus", "laietanes", "ibers", "sembla", "que", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "tamb\u00e9", "hi", "hagu\u00e9", "una", "col\u00f2nia", "grega", "kallipolis", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "discrep\u00e0ncies", "entre", "els", "historiadors", "sobre", "l'empla\u00e7ament", "exacte", "els", "cartaginesos", "l'ocuparen", "durant", "la", "segona", "guerra", "p\u00fanica", "i", "despr\u00e9s", "s'hi", "van", "establir", "els", "romans", "a", "partir", "del", "ac", "els", "romans", "van", "refundar", "barcelona", "a", "la", "fi", "del", "segle", "i", "ac", "sobre", "el", "mateix", "assentament", "ib\u00e8ric", "anterior", "per", "convertirla", "en", "una", "fortificaci\u00f3", "militar", "anomenada", "iulia", "augusta", "paterna", "faventia", "barcino", "que", "era", "situada", "sobre", "l'anomenat", "mons", "taber", "en", "aquest", "moment", "l'urbanisme", "i", "els", "nous", "edificis", "p\u00fablics", "fan", "ja", "de", "barcelona", "una", "ciutat", "romana", "amb", "termes", "p\u00fabliques", "temples", "dos", "aq\u00fceductes", "diverses", "necr\u00f2polis", "al", "segle", "ii", "fou", "emmurallada", "per", "ordre", "de", "claudi", "l'obra", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "muralla", "romana", "de", "barcelona", "va", "anar", "a", "c\u00e0rrec", "de", "caius", "coelius", "segons", "diu", "una", "llosa", "trobada", "a", "montju\u00efc", "al", "segle", "xix", "a", "principis", "del", "segle", "iii", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "barcino", "romana", "s'estimava", "entre", "i", "habitants", "al", "segle", "iv", "les", "muralles", "van", "ser", "potentment", "reformades", "augmentant", "en", "gruix", "i", "al\u00e7ada", "i", "incorporant", "entre", "i", "torres", "de", "defensa", "protegien", "m\u00e9s", "de", "hect\u00e0rees", "aquestes", "muralles", "foren", "operatives", "durant", "uns", "mil", "anys", "fins", "a", "l'ampliaci\u00f3", "de", "jaume", "i", "al", "segle", "v", "barcelona", "fou", "ocupada", "pels", "visigots", "d'ata\u00fclf", "any", "provinents", "del", "nord", "d'europa", "i", "hi", "van", "instal\u00b7lar", "la", "cort", "per", "un", "breu", "per\u00edode", "el", "amalric", "hi", "fou", "assassinat", "posteriorment", "al", "segle", "viii", "fou", "conquerida", "pel", "val\u00ed", "alhurr", "aththaqaf\u00ed", "i", "s'inici\u00e0", "un", "per\u00edode", "de", "gaireb\u00e9", "un", "segle", "de", "domini", "musulm\u00e0", "amb", "el", "nom", "de", "madinat", "barshaluna", "fins", "a", "la", "conquesta", "de", "barshiluna", "pels", "carolingis", "l'any", "que", "la", "convertiren", "en", "la", "capital", "del", "comtat", "de", "barcelona", "i", "la", "incorporaren", "a", "la", "marca", "hisp\u00e0nica", "la", "proximitat", "de", "la", "frontera", "amb", "els", "sarra\u00efns", "va", "fer", "que", "la", "ciutat", "estigu\u00e9s", "exposada", "a", "les", "r\u00e0tzies", "com", "la", "d'almansor", "el", "que", "va", "poder", "entrar", "i", "saquejar", "la", "ciutat", "amb", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "borrell", "ii", "s'inicia", "el", "per\u00edode", "de", "sobirania", "comtal", "diversos", "pergamins", "medievals", "del", "segle", "x", "parlen", "d'ardena", "una", "poblaci\u00f3", "a", "l'actual", "avinguda", "diagonal", "entre", "les", "corts", "i", "sarri\u00e0", "el", "dinamisme", "econ\u00f2mic", "va", "fer", "que", "la", "ciutat", "medieval", "esgot\u00e9s", "l'espai", "intramurs", "per", "aix\u00f2", "van", "apar\u00e8ixer", "diversos", "ravals", "o", "barris", "d'extramurs", "s\u00f3n", "els", "casos", "del", "barri", "del", "pi", "al", "voltant", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "maria", "entre", "la", "porta", "del", "castell", "nou", "i", "la", "torrentera", "de", "la", "rambla", "el", "raval", "dels", "arcs", "antics", "situat", "entre", "el", "portal", "major", "del", "castell", "vell", "i", "el", "torrent", "de", "merdan\u00e7ar", "on", "restaven", "testimonis", "dels", "arcs", "de", "l'aq\u00fceducte", "rom\u00e0", "i", "se", "celebrava", "el", "mercat", "el", "raval", "de", "santa", "maria", "del", "mar", "entre", "la", "porta", "del", "regomir", "i", "el", "port", "i", "el", "raval", "de", "sant", "pere", "de", "les", "puelles", "creat", "al", "nordest", "de", "la", "ciutat", "al", "voltant", "del", "monestira", "finals", "del", "segle", "xi", "l'arribada", "dels", "almor\u00e0vits", "a", "la", "pen\u00ednsula", "va", "sumir", "la", "ciutat", "en", "crisi", "per", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "p\u00e0ries", "i", "moltes", "de", "les", "fam\u00edlies", "m\u00e9s", "importants", "van", "desapar\u00e8ixer", "i", "quan", "l'economia", "es", "recuper\u00e0", "cap", "al", "les", "principals", "fam\u00edlies", "eren", "noves", "procedents", "del", "camp", "catal\u00e0", "o", "de", "l'estranger", "l'", "d'agost", "de", "el", "comte", "ramon", "berenguer", "iv", "es", "promet\u00e9", "a", "barbastre", "amb", "la", "princesa", "peronella", "d'arag\u00f3", "una", "nena", "d'un", "any", "tot", "i", "que", "el", "casament", "no", "es", "va", "realitzar", "fins", "tretze", "anys", "despr\u00e9s", "a", "lleida", "l'agost", "del", "aquest", "prometatge", "li", "permet\u00e9", "de", "passar", "a", "governar", "immediatament", "aquest", "pa\u00eds", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "pr\u00edncep", "quedava", "constitu\u00efda", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "la", "uni\u00f3", "dels", "sobirans", "d'arag\u00f3", "i", "catalunya", "i", "passant", "a", "l'ofensiva", "conquerint", "tortosa", "lleida", "i", "siurana", "entre", "els", "anys", "i", "l'activitat", "urban\u00edstica", "es", "desenvolup\u00e0", "tamb\u00e9", "al", "pla", "de", "barcelona", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "pobles", "suburbans", "com", "sant", "andreu", "de", "palomar", "sant", "gen\u00eds", "dels", "agudells", "sant", "gervasi", "sarri\u00e0", "etc", "entre", "els", "segles", "xii", "i", "xiii", "augmenta", "la", "pot\u00e8ncia", "naval", "pr\u00f2pia", "de", "la", "ciutat", "fet", "que", "permet\u00e9", "l'expansi\u00f3", "mediterr\u00e0nia", "de", "la", "corona", "catalanoaragonesa", "militarment", "i", "mercantil", "enmig", "d'epid\u00e8mies", "i", "crisis", "de", "subsist\u00e8ncia", "continuades", "a", "partir", "del", "segle", "xiv", "la", "ciutat", "inici\u00e0", "una", "etapa", "de", "decad\u00e8ncia", "que", "es", "perllongaria", "durant", "els", "segles", "seg\u00fcents", "malgrat", "aix\u00f2", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "s'acaben", "les", "muralles", "que", "protegeixen", "el", "barri", "del", "raval", "llavors", "un", "ve\u00efnat", "eminentment", "agr\u00edcola", "pol\u00edticament", "l'extinci\u00f3", "del", "casal", "de", "barcelona", "i", "la", "posterior", "uni\u00f3", "de", "les", "corones", "de", "ferran", "d'arag\u00f3", "i", "isabel", "de", "castella", "va", "generar", "tensions", "entre", "castellans", "i", "catalans", "que", "explotaren", "en", "diverses", "guerres", "al", "llarg", "dels", "segles", "seg\u00fcents", "la", "guerra", "civil", "catalana", "la", "guerra", "dels", "segadors", "entre", "i", "i", "posteriorment", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "entre", "i", "que", "comport\u00e0", "un", "brutal", "setge", "de", "la", "ciutat", "que", "fou", "seguit", "de", "l'abolici\u00f3", "de", "les", "institucions", "pr\u00f2pies", "de", "catalunya", "aquesta", "darrera", "crisi", "pol\u00edtica", "comport\u00e0", "la", "destrucci\u00f3", "de", "bona", "part", "del", "barri", "de", "la", "ribera", "el", "de", "la", "ciutat", "per", "part", "de", "les", "noves", "institucions", "borb\u00f2niques", "que", "erigiren", "la", "ciutadella", "militar", "per", "tal", "de", "reprimir", "la", "ciutatles", "diverses", "vicissituds", "econ\u00f2miques", "i", "pol\u00edtiques", "es", "tradu\u00efren", "en", "alts", "i", "baixos", "en", "la", "poblaci\u00f3", "barcelonina", "dels", "focs", "que", "comptava", "la", "ciutat", "el", "el", "va", "passar", "a", "nom\u00e9s", "i", "es", "mantenia", "estable", "a", "focs", "l'any", "l'arribada", "general", "d'immigrants", "occitans", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xvi", "va", "fer", "augmentar", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "a", "focs", "el", "per\u00f2", "tornaria", "a", "descendir", "focs", "el", "a", "causa", "de", "les", "crisis", "del", "comer\u00e7", "i", "la", "ind\u00fastria", "la", "catastr\u00f2fica", "pesta", "de", "aix\u00ed", "com", "la", "guerra", "i", "la", "fam", "enfonsaren", "la", "ciutat", "demogr\u00e0ficament", "i", "vint", "anys", "despr\u00e9s", "tot", "just", "es", "recuperava", "el", "nivell", "d'habitants", "del", "els", "importants", "moviments", "de", "poblaci\u00f3", "i", "de", "tropes", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "van", "tornar", "barcelona", "al", "nivell", "d'habitants", "del", "just", "abans", "del", "setge", "per\u00f2", "aquest", "va", "provocar", "altre", "cop", "un", "rev\u00e9s", "a", "causa", "de", "la", "gran", "mortaldat", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "la", "ciutat", "s'havia", "quedat", "sense", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "mediterr\u00e0nia", "a", "causa", "de", "la", "p\u00e8rdua", "de", "sardenya", "sic\u00edlia", "i", "n\u00e0pols", "aleshores", "va", "reorientar", "el", "seu", "inter\u00e8s", "cap", "al", "territori", "interior", "al", "llarg", "del", "segle", "xviii", "barcelona", "va", "anar", "recuperant", "la", "seva", "economia", "a", "poc", "a", "poc", "les", "primeres", "f\u00e0briques", "d'indianes", "van", "apar\u00e8ixer", "al", "barri", "de", "sant", "pere", "seguit", "pel", "del", "raval", "el", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "construir", "el", "nou", "barri", "de", "la", "barceloneta", "per", "poder", "allotjar", "els", "abundants", "barraquistes", "de", "la", "platja", "i", "rellogats", "el", "s'enderroca", "la", "muralla", "de", "la", "rambla", "que", "havia", "quedat", "sense", "utilitat", "en", "quedar", "encerclada", "per", "la", "mateixa", "ciutat", "i", "s'urbanitza", "el", "passeig", "de", "mica", "en", "mica", "s'aniran", "substituint", "les", "tradicionals", "cases", "artesanals", "pels", "nous", "blocs", "de", "pisos", "fet", "que", "provocar\u00e0", "no", "nom\u00e9s", "un", "augment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "un", "augment", "de", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "es", "calcula", "que", "el", "amb", "habitants", "la", "capital", "catalana", "allotjava", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "del", "segle", "xix", "a", "inicis", "del", "xx", "amb", "motiu", "de", "l'estada", "de", "carles", "iv", "d'espanya", "i", "la", "seva", "esposa", "maria", "llu\u00efsa", "de", "parma", "el", "durant", "els", "mesos", "d'octubre", "i", "novembre", "es", "van", "executar", "algunes", "infraestructures", "p\u00fabliques", "es", "va", "continuar", "obrint", "nous", "carrers", "al", "raval", "despr\u00e9s", "del", "par\u00e8ntesi", "constructor", "entre", "i", "per", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "el", "es", "repr\u00e8n", "l'activitat", "eixamplant", "el", "pla", "de", "palau", "que", "juntament", "amb", "el", "portal", "de", "mar", "pass\u00e0", "a", "ser", "el", "centre", "institucional", "de", "la", "ciutat", "la", "desamortitzaci\u00f3", "endegada", "durant", "el", "trienni", "liberal", "va", "possibilitar", "l'obertura", "del", "carrer", "ferran", "que", "a", "mitjan", "segle", "continuaria", "tallant", "la", "ciutat", "en", "l\u00ednia", "recta", "fins", "a", "arribar", "a", "la", "ciutadella", "durant", "els", "anys", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "les", "noves", "f\u00e0briques", "amb", "m\u00e0quines", "de", "vapor", "que", "van", "fer", "del", "raval", "un", "barri", "industrial", "i", "obrer", "i", "malgrat", "totes", "les", "crisis", "van", "continuar", "proliferant", "per", "tota", "la", "ciutat", "fins", "al", "quan", "es", "va", "viure", "la", "crisi", "de", "sobreproducci\u00f3", "del", "sector", "t\u00e8xtil", "aquesta", "enorme", "pressi\u00f3", "urbana", "va", "convertir", "barcelona", "en", "una", "ciutat", "massificada", "que", "el", "tenia", "habitants", "apilats", "en", "una", "ciutat", "constrenyida", "per", "les", "muralles", "el", "moviment", "per", "enderrocarles", "ja", "era", "viu", "el", "per\u00f2", "el", "projecte", "per", "enderrocarles", "no", "arribaria", "fins", "al", "despr\u00e9s", "de", "l'epid\u00e8mia", "de", "c\u00f2lera", "i", "el", "conflicte", "de", "les", "selfactines", "quan", "el", "governador", "civil", "de", "barcelona", "pascual", "madoz", "ib\u00e1\u00f1ez", "va", "aconseguir", "del", "govern", "el", "perm\u00eds", "per", "a", "l'enderrocament", "de", "les", "muralles", "que", "assegurava", "feina", "a", "una", "poblaci\u00f3", "molt", "castigada", "paral\u00b7lelament", "al", "llarg", "del", "segle", "xix", "es", "va", "procedir", "a", "incorporar", "les", "altres", "poblacions", "del", "pla", "de", "barcelona", "al", "municipi", "principal", "aix\u00ed", "es", "van", "agregar", "a", "la", "gran", "barcelona", "les", "poblacions", "de", "gr\u00e0cia", "sant", "gervasi", "de", "cassoles", "les", "corts", "sants", "sant", "andreu", "de", "palomar", "i", "sant", "mart\u00ed", "de", "proven\u00e7als", "aix\u00f2", "va", "permetre", "a", "la", "ciutat", "de", "poder", "comen\u00e7ar", "llurs", "projectes", "d'eixample", "a", "la", "primera", "meitat", "dels", "anys", "amb", "molta", "for\u00e7a", "a", "partir", "dels", "la", "demografia", "i", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ind\u00fastria", "va", "fer", "de", "la", "ciutat", "una", "de", "les", "urbs", "capdavanteres", "de", "l'espanya", "del", "tombant", "de", "segle", "xx", "aquesta", "barcelona", "fusionada", "tenia", "habitants", "el", "amb", "l'establiment", "el", "de", "la", "societat", "espanyola", "d'electricitat", "i", "d'acord", "amb", "la", "premsa", "t\u00e8cnica", "de", "l'\u00e8poca", "barcelona", "va", "ser", "la", "vuitena", "ciutat", "del", "m\u00f3n", "i", "la", "sisena", "europea", "amb", "distribuci\u00f3", "p\u00fablica", "d'electricitat", "despr\u00e9s", "de", "berl\u00edn", "sant", "petersburg", "londres", "brussel\u00b7les", "i", "amsterdam", "a", "europa", "i", "chicago", "i", "nova", "york", "a", "am\u00e8ricael", "barcelona", "va", "organitzar", "la", "seva", "primera", "exposici\u00f3", "universal", "gr\u00e0cies", "a", "la", "qual", "va", "urbanitzar", "una", "gran", "extensi\u00f3", "de", "terreny", "que", "comprenia", "des", "del", "parc", "de", "la", "ciutadella", "fins", "a", "la", "barceloneta", "i", "va", "millorar", "les", "infraestructures", "a", "tota", "la", "ciutat", "barcelona", "llavors", "aprengu\u00e9", "que", "l'organitzaci\u00f3", "de", "grans", "esdeveniments", "internacionals", "no", "nom\u00e9s", "li", "facilitava", "la", "urbanitzaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "sin\u00f3", "que", "li", "reportava", "multitud", "de", "visitants", "i", "projecci\u00f3", "internacional", "socialment", "al", "final", "del", "segle", "xix", "els", "barcelonins", "van", "viure", "en", "primera", "persona", "la", "proliferaci\u00f3", "de", "noves", "formes", "de", "vida", "oci", "i", "relacions", "socials", "que", "tenien", "en", "l'esport", "i", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'activitat", "f\u00edsica", "la", "seva", "m\u00e0xima", "expressi\u00f3", "en", "els", "darrers", "anys", "del", "segle", "la", "ciutat", "va", "veure", "n\u00e9ixer", "una", "gran", "quantitat", "de", "clubs", "de", "nataci\u00f3", "tennis", "o", "futbol", "que", "tindrien", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "en", "el", "segle", "xx", "en", "la", "vida", "social", "dels", "barcelonins", "i", "en", "la", "projecci\u00f3", "exterior", "de", "la", "ciutat", "clubs", "com", "el", "fc", "barcelona", "fundat", "el", "el", "rcd", "espanyol", "fundat", "el", "i", "el", "real", "club", "de", "tenis", "barcelona", "o", "el", "club", "nataci\u00f3", "barcelona", "aconseguiren", "una", "gran", "popularitat", "a", "la", "ciutat", "i", "van", "convertir", "barcelona", "en", "la", "gran", "capital", "de", "l'esport", "espanyol", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "el", "el", "barri", "d'horta", "es", "va", "annexionar", "a", "barcelona", "i", "el", "sarri\u00e0", "el", "es", "va", "tornar", "a", "organitzar", "una", "exposici\u00f3", "universal", "gr\u00e0cies", "a", "la", "qual", "es", "va", "urbanitzar", "tota", "la", "zona", "de", "pla\u00e7a", "d'espanya", "i", "es", "van", "construir", "pavellons", "on", "ara", "hi", "ha", "la", "fira", "de", "barcelona", "l'exposici\u00f3", "del", "tamb\u00e9", "va", "ser", "el", "pretext", "per", "construir", "el", "metro", "inaugurat", "inicialment", "el", "i", "ampliat", "el", "amb", "el", "servei", "del", "metro", "transversal", "entre", "la", "bordeta", "i", "catalunya", "actual", "l", "que", "unia", "el", "centre", "de", "la", "ciutat", "amb", "el", "recinte", "de", "l'exposici\u00f3", "a", "pla\u00e7a", "espanya", "i", "montju\u00efc", "mentrestant", "l'economia", "de", "la", "ciutat", "d'aquell", "primer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xx", "estava", "substituint", "les", "f\u00e0briques", "t\u00e8xtils", "cotoneres", "del", "segle", "anterior", "per", "les", "noves", "ind\u00fastries", "qu\u00edmiques", "les", "siderometal\u00b7l\u00fargiques", "i", "vivia", "la", "irrupci\u00f3", "dels", "nous", "sectors", "de", "l'electricitat", "les", "arts", "gr\u00e0fiques", "aix\u00ed", "com", "la", "construcci\u00f3", "la", "primera", "guerra", "mundial", "a", "europa", "aix\u00ed", "com", "la", "neutralitat", "espanyola", "fou", "la", "gran", "oportunitat", "pels", "industrials", "i", "comerciants", "del", "pa\u00eds", "per", "obrir", "una", "etapa", "econ\u00f2mica", "que", "duraria", "fins", "a", "la", "guerra", "civil", "aquest", "dinamisme", "industrial", "va", "seguir", "alimentant", "el", "creixement", "demogr\u00e0fic", "que", "va", "continuar", "els", "anys", "en", "bona", "part", "per", "les", "onades", "immigrat\u00f2ries", "el", "la", "ciutat", "tenia", "habitants", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "catalana", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "pobresa", "dels", "nou", "arribats", "i", "els", "costos", "expansius", "de", "la", "construcci\u00f3", "van", "provocar", "l'aparici\u00f3", "del", "fenomen", "del", "barraquisme", "contemporani", "a", "la", "ciutat", "que", "va", "veure", "com", "la", "perif\u00e8ria", "s'omplia", "desordenadament", "de", "construccions", "marginals", "en", "canvi", "la", "burgesia", "habitava", "el", "sector", "central", "de", "l'eixample", "i", "la", "falda", "del", "tibidabo", "guerra", "civil", "espanyola", "l'estiu", "de", "barcelona", "estava", "preparada", "per", "celebrar", "l'olimp\u00edada", "popular", "per", "la", "qual", "cosa", "s'havia", "constru\u00eft", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "i", "es", "van", "fer", "remodelacions", "a", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "per\u00f2", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "el", "mes", "de", "juliol", "provoc\u00e0", "que", "no", "es", "pogu\u00e9s", "celebrar", "a", "la", "ciutat", "es", "va", "viure", "un", "proc\u00e9s", "revolucionari", "pel", "qual", "la", "cnt", "i", "la", "ugt", "van", "fer", "col\u00b7lectivitzacions", "d'empreses", "i", "serveis", "l'autoritat", "del", "govern", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "era", "te\u00f2rica", "controlant", "de", "forma", "efectiva", "els", "carrers", "i", "els", "anarquistes", "la", "situaci\u00f3", "dels", "civils", "a", "la", "ciutat", "es", "va", "tornar", "insostenible", "a", "causa", "del", "fet", "que", "les", "col\u00b7lectivitzacions", "van", "provocar", "una", "davallada", "cr\u00edtica", "de", "la", "producci\u00f3", "i", "abastiment", "d'aliments", "i", "b\u00e9ns", "materials", "per", "exemple", "segons", "el", "coronel", "rojo", "tot", "i", "l'enorme", "despesa", "en", "la", "producci\u00f3", "militar", "a", "catalunya", "en", "mans", "anarquistes", "l'organitzaci\u00f3", "industrial", "va", "ser", "incapa\u00e7", "de", "produir", "un", "simple", "fusell", "metralladora", "o", "pe\u00e7a", "d'artilleria", "la", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "social", "pels", "anarquistes", "va", "ser", "ofegadora", "tant", "entre", "els", "antics", "propietaris", "de", "negocis", "religiosos", "i", "els", "considerats", "burgesos", "aix\u00ed", "com", "entre", "socialistes", "republicans", "de", "centre", "i", "comunistes", "tots", "els", "edificis", "religiosos", "esgl\u00e9sies", "convents", "monestirs", "etc", "van", "ser", "clausurats", "i", "molts", "saquejats", "durant", "la", "guerra", "no", "es", "van", "permetre", "les", "celebracions", "religioses", "a", "excepci\u00f3", "dels", "serveis", "pel", "govern", "a", "l'exili", "basc", "escamots", "anarquistes", "van", "aterrar", "la", "ciutat", "entre", "l'estiu", "del", "i", "a", "partir", "dels", "successos", "de", "maig", "els", "anarquistes", "van", "ser", "expulsats", "del", "poder", "i", "la", "seva", "la", "influ\u00e8ncia", "baix\u00e0", "el", "partit", "comunista", "va", "convertirse", "llavors", "en", "la", "for\u00e7a", "hegem\u00f2nica", "en", "el", "govern", "de", "la", "ciutat", "i", "catalunya", "reprimint", "a", "la", "vegada", "a", "anarquistes", "george", "orwell", "coment\u00e0", "sobre", "la", "barcelona", "d'aquells", "dies", "a", "homenatge", "a", "catalunya", "durant", "la", "guerra", "barcelona", "va", "ser", "bombardejada", "diverses", "vegades", "per", "l'aviaci\u00f3", "italiana", "que", "donava", "suport", "a", "les", "tropes", "franquistes", "el", "suport", "de", "la", "ciutat", "a", "les", "forces", "republicanes", "li", "cost\u00e0", "car", "no", "nom\u00e9s", "durant", "els", "tres", "anys", "de", "guerra", "sin\u00f3", "durant", "els", "trentasis", "anys", "seg\u00fcents", "de", "r\u00e8gim", "franquista", "que", "el", "de", "gener", "de", "ocuparen", "la", "ciutat", "ja", "en", "la", "darrera", "fase", "de", "la", "guerra", "postguerra", "i", "franquisme", "despr\u00e9s", "d'una", "dura", "postguerra", "i", "d'una", "autarquia", "irracional", "barcelona", "va", "continuar", "diversificant", "la", "seva", "ind\u00fastria", "per\u00f2", "aquesta", "s'anava", "despla\u00e7ant", "cap", "a", "la", "corona", "metropolitana", "m\u00e9s", "perif\u00e8rica", "la", "creixent", "immigraci\u00f3", "de", "la", "postguerra", "va", "provocar", "l'autoconstrucci\u00f3", "de", "grans", "poblats", "de", "barraques", "per", "tot", "barcelona", "que", "acollien", "una", "poblaci\u00f3", "d'unes", "persones", "en", "canvi", "als", "barris", "centrals", "l'economia", "va", "evolucionar", "cap", "al", "sector", "terciari", "dels", "serveis", "a", "barcelona", "s'acab\u00e0", "consolidant", "un", "model", "amb", "un", "espai", "urb\u00e0", "r\u00edgidament", "segregat", "per", "classes", "i", "ocupacions", "laborals", "aix\u00f2", "es", "va", "exacerbar", "amb", "l'arribada", "de", "l'alcalde", "porcioles", "que", "va", "patrocinar", "una", "era", "d'especulaci\u00f3", "urban\u00edstica", "sense", "frens", "edificant", "la", "totalitat", "del", "pla", "de", "barcelona", "que", "fins", "llavors", "encara", "mantenia", "certa", "her\u00e8ncia", "del", "seu", "passat", "agr\u00edcola", "i", "rural", "tot", "es", "va", "urbanitzar", "en", "grans", "barris", "dormitoris", "que", "van", "omplir", "els", "immigrants", "procedents", "d'espanya", "de", "fet", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "tota", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "es", "massifica", "fins", "a", "arribar", "als", "habitants", "agrupant", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "catalana", "i", "desenvolupant", "clares", "relacions", "de", "centre", "perif\u00e8ria", "amb", "les", "comarques", "orbitant", "al", "voltant", "de", "la", "metr\u00f2polis", "democr\u00e0cia", "recuperada", "la", "democr\u00e0cia", "amb", "la", "mort", "de", "franco", "es", "va", "emprendre", "un", "nou", "desenvolupament", "cultural", "i", "urban\u00edstic", "la", "celebraci\u00f3", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "va", "permetre", "la", "materialitzaci\u00f3", "de", "diversos", "projectes", "i", "infraestructures", "clau", "per", "a", "la", "ciutat", "que", "havien", "quedat", "paralitzats", "durant", "la", "crisi", "de", "com", "ara", "l'obertura", "del", "front", "mar\u00edtim", "de", "barcelona", "a", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "endavant", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "del", "f\u00f2rum", "universal", "de", "les", "cultures", "l'any", "es", "va", "reformular", "urban\u00edsticament", "el", "sector", "bes\u00f2s", "mar", "del", "municipi", "esdeveniments", "tribunal", "de", "la", "carta", "consular", "de", "barcelona", "creaci\u00f3", "del", "consell", "de", "cent", "per", "tal", "assistir", "els", "consellers", "i", "els", "oficials", "reials", "en", "casos", "referents", "a", "la", "defensa", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "i", "les", "seves", "possessions", "constitucions", "catalanes", "de", "les", "corts", "de", "barcelona", "amb", "el", "privilegium", "magnum", "el", "rei", "no", "podr\u00e0", "imposar", "nous", "imposts", "sense", "aprovaci\u00f3", "de", "les", "corts", "assalt", "i", "crema", "del", "call", "jueu", "acusats", "d'haver", "portat", "la", "pesta", "negra", "s'agreuja", "la", "decad\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "de", "la", "ciutat", "comprom\u00eds", "de", "casp", "nova", "dinastia", "reial", "els", "trast\u00e0mares", "d'origen", "castell\u00e0", "s'allunyar\u00e0", "la", "cort", "de", "la", "ciutat", "i", "es", "crear\u00e0", "la", "figura", "del", "virrei", "o", "lloctinent", "comen\u00e7a", "la", "guerra", "civil", "entre", "els", "partidaris", "de", "la", "busca", "la", "biga", "del", "rei", "i", "dels", "remences", "intent", "d'assassinat", "de", "ferran", "ii", "el", "cat\u00f2lic", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "rei", "arribada", "a", "barcelona", "de", "crist\u00f2for", "colom", "rebut", "pels", "reis", "d'arag\u00f3", "i", "castella", "a", "palau", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "queda", "exclosa", "de", "l'explotaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "directa", "de", "les", "am\u00e8riques", "reuni\u00f3", "dels", "cavallers", "de", "l'orde", "del", "tois\u00f3", "d'or", "a", "la", "seu", "per", "ordre", "de", "l'emperador", "carles", "i", "guerra", "dels", "segadors", "acaba", "amb", "el", "setge", "i", "presa", "de", "barcelona", "des", "de", "epid\u00e8mia", "de", "pesta", "entre", "la", "guerra", "i", "la", "malaltia", "mor", "entre", "el", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "setembre", "caiguda", "de", "barcelona", "enfront", "de", "les", "tropes", "francoespanyoles", "comandades", "pel", "duc", "de", "berwick", "aquesta", "derrota", "significar\u00e0", "la", "p\u00e8rdua", "dels", "furs", "de", "catalunya", "significant", "aix\u00f2", "l'annexi\u00f3", "completa", "de", "catalunya", "per", "castella", "construcci\u00f3", "de", "la", "ciutadella", "a", "costa", "de", "l'enderroc", "de", "gran", "part", "del", "barri", "de", "la", "ribera", "s'inicia", "la", "construcci\u00f3", "del", "barri", "de", "la", "barceloneta", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "llei", "de", "desamortitzaci\u00f3", "de", "mendiz\u00e1bal", "fets", "del", "tor\u00edn", "crema", "de", "convents", "i", "enderroc", "dels", "m\u00e9s", "importants", "per", "donar", "lloc", "a", "places", "i", "mercats", "aixecament", "de", "barcelona", "contra", "espartero", "i", "bombardeig", "de", "la", "ciutat", "s'imposa", "des", "de", "madrid", "el", "pla", "d'eixample", "d'ildefons", "cerd\u00e0", "en", "contra", "del", "que", "havia", "aprovat", "l'ajuntament", "amb", "motiu", "de", "la", "revoluci\u00f3", "de", "la", "gloriosa", "la", "fortalesa", "de", "la", "ciutadella", "de", "barcelona", "fou", "enderrocada", "conservantne", "nom\u00e9s", "els", "edificis", "centrals", "com", "l'arsenal", "actual", "parlament", "de", "catalunya", "la", "capella", "i", "el", "palau", "del", "governador", "actual", "institut", "verdaguer", "aix\u00ed", "s'acaba", "amb", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "repressi\u00f3", "espanyola", "constru\u00eft", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "exposici\u00f3", "universal", "de", "atemptat", "anarquista", "al", "liceu", "fets", "del", "\u00a1cucut!", "militars", "espanyols", "assalten", "i", "saquegen", "el", "setmanari", "sat\u00edric", "\u00a1cucut!", "i", "el", "diari", "la", "veu", "de", "catalunya", "creaci\u00f3", "de", "la", "solidaritat", "catalana", "el", "govern", "espanyol", "susp\u00e8n", "les", "garanties", "constitucionals", "a", "barcelona", "i", "impulsa", "la", "llei", "de", "jurisdiccions", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "reacci\u00f3", "popular", "a", "la", "crida", "a", "files", "de", "reservistes", "catalans", "per", "a", "la", "guerra", "del", "marroc", "el", "govern", "espanyol", "qualifica", "la", "revolta", "de", "separatista", "hi", "ha", "centenars", "de", "detencions", "afusellament", "a", "montju\u00efc", "de", "ferrer", "i", "gu\u00e0rdia", "i", "de", "quatre", "persones", "m\u00e9s", "exposici\u00f3", "internacional", "de", "barcelona", "de", "francesc", "maci\u00e0", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "el", "govern", "provisional", "de", "la", "rep\u00fablica", "restaura", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "llu\u00eds", "companys", "proclama", "l'estat", "catal\u00e0", "olimp\u00edada", "popular", "anul\u00b7lada", "a", "causa", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "bombardejos", "de", "l'aviaci\u00f3", "feixista", "espanyola", "els", "dies", "de", "mar\u00e7", "es", "van", "produir", "els", "m\u00e9s", "intensos", "fet", "que", "provoc\u00e0", "la", "mort", "de", "centenars", "de", "persones", "segons", "hilari", "salvad\u00f3", "i", "milers", "de", "ferits", "al", "llarg", "de", "la", "guerra", "els", "morts", "en", "bombardejos", "en", "foren", "milers", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "llu\u00eds", "companys", "\u00e9s", "capturat", "a", "fran\u00e7a", "pel", "govern", "de", "hitler", "i", "executat", "per", "franco", "al", "castell", "de", "montju\u00efc", "congr\u00e9s", "eucar\u00edstic", "el", "de", "setembre", "un", "gran", "desbordament", "causa", "morts", "i", "desaparicions", "en", "les", "comarques", "del", "vall\u00e8s", "el", "barcelon\u00e8s", "i", "el", "baix", "llobregat", "el", "de", "juny", "es", "va", "convocar", "a", "les", "rambles", "de", "barcelona", "la", "primera", "manifestaci\u00f3", "de", "l'orgull", "gai", "de", "l'estat", "espanyol", "el", "de", "juny", "eta", "provoca", "l'atemptat", "de", "l'hipercor", "de", "l'avinguda", "meridiana", "causa", "morts", "i", "ferits", "greus", "jocs", "ol\u00edmpics", "del", "comencen", "les", "confer\u00e8ncies", "euromediterr\u00e0nies", "campionat", "mundial", "de", "nataci\u00f3", "barcelona", "f\u00f2rum", "universal", "de", "les", "cultures", "de", "novembre", "de", "barcelona", "\u00e9s", "nomenada", "seu", "de", "la", "secretaria", "general", "de", "la", "uni\u00f3", "per", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "campionat", "europeu", "d'atletisme", "dedicaci\u00f3", "del", "temple", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "nataci\u00f3", "de", "atemptat", "a", "la", "rambla", "de", "barcelona", "festivitats", "de", "febrer", "festes", "de", "santa", "eul\u00e0lia", "antiga", "patrona", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "avui", "copatrona", "de", "setembre", "festes", "de", "la", "merc\u00e8", "patrona", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "des", "de", "l'any", "demografia", "barcelona", "t\u00e9", "l'any", "un", "total", "d'", "habitants", "dels", "quals", "s\u00f3n", "homes", "i", "dones", "el", "cens", "m\u00e9s", "antic", "del", "qu\u00e8", "es", "tenen", "dades", "fou", "el", "de", "juliol", "de", "quan", "barcelona", "tenia", "aleshores", "habitants", "el", "cens", "de", "incorpora", "vallbona", "el", "la", "barceloneta", "el", "les", "corts", "gr\u00e0cia", "sant", "andreu", "de", "palomar", "sant", "gervasi", "de", "cassoles", "sant", "mart\u00ed", "de", "proven\u00e7als", "i", "sants", "el", "horta", "i", "el", "sarri\u00e0", "que", "pr\u00e8viament", "ja", "havia", "incorporat", "vallvidrera", "i", "santa", "creu", "d'olorda", "les", "dades", "anteriors", "s\u00f3n", "la", "suma", "dels", "antics", "municipis", "pol\u00edtica", "i", "govern", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "regidors", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "la", "coalici\u00f3", "formada", "per", "esquerra", "republicana", "de", "catalunyaernest", "maragall", "alcalde", "+", "bcnnovaacord", "municipal", "erc+bcnnovaam", "obtingu\u00e9", "regidors", "barcelona", "en", "com\u00faen", "com\u00fa", "guanyem", "comuns", "n'obtingu\u00e9", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunyacomprom\u00eds", "per", "barcelonaunitscandidatura", "de", "progr\u00e9s", "psccp", "barcelona", "pel", "canviciutadans", "bcn", "canvics", "junts", "i", "el", "partit", "popular", "pp", "eleccions", "municipals", "des", "de", "les", "primeres", "eleccions", "despr\u00e9s", "del", "franquisme", "l'any", "i", "fins", "al", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "va", "ser", "dirigit", "pel", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "psc", "en", "diferents", "coalicions", "amb", "altres", "partits", "quan", "no", "ha", "obtingut", "una", "majoria", "prou", "\u00e0mplia", "els", "seus", "alcaldes", "en", "aquest", "darrer", "per\u00edode", "democr\u00e0tic", "han", "estat", "narc\u00eds", "serra", "pasqual", "maragall", "joan", "clos", "i", "jordi", "hereu", "des", "de", "la", "vict\u00f2ria", "de", "ciu", "a", "les", "eleccions", "municipals", "de", "i", "per", "primer", "cop", "des", "de", "la", "transici\u00f3", "la", "ciutat", "va", "estar", "governada", "per", "un", "alcalde", "xavier", "trias", "de", "cdc", "tanmateix", "el", "la", "l\u00edder", "de", "barcelona", "en", "com\u00fa", "ada", "colau", "va", "esdevenir", "la", "primera", "alcaldessa", "de", "barcelona", "el", "el", "partit", "dels", "socialistes", "va", "recuperar", "l'alcaldia", "amb", "el", "suport", "de", "barcelona", "en", "com\u00fa", "i", "el", "partit", "popular", "i", "jaume", "collboni", "esdevingu\u00e9", "alcalde", "alcaldes", "de", "barcelona", "administracions", "presents", "a", "la", "ciutat", "el", "govern", "del", "municipi", "li", "correspon", "a", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "a", "m\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "hi", "ha", "presents", "altres", "administracions", "territorials", "algunes", "de", "les", "quals", "tenen", "la", "seva", "seu", "a", "barcelona", "les", "principals", "administracions", "presents", "s\u00f3n", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "de", "govern", "del", "municipi", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "l'organisme", "amb", "m\u00e9s", "compet\u00e8ncies", "i", "funcionaris", "p\u00fablics", "de", "la", "ciutat", "ja", "que", "regula", "la", "vida", "di\u00e0ria", "dels", "ciutadans", "i", "importants", "assumptes", "com", "la", "planificaci\u00f3", "urban\u00edstica", "els", "transports", "la", "recaptaci\u00f3", "d'imposts", "municipals", "la", "gesti\u00f3", "de", "la", "seguretat", "vi\u00e0ria", "mitjan\u00e7ant", "la", "gu\u00e0rdia", "urbana", "el", "manteniment", "de", "la", "via", "p\u00fablica", "asfaltat", "neteja", "i", "dels", "jardins", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "responsable", "de", "la", "construcci\u00f3", "d'equipaments", "municipals", "com", "llars", "d'infants", "poliesportius", "biblioteques", "resid\u00e8ncies", "per", "a", "la", "tercera", "edat", "habitatges", "de", "protecci\u00f3", "p\u00fablica", "entre", "d'altres", "el", "govern", "de", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "s'escull", "per", "sufragi", "universal", "en", "eleccions", "celebrades", "cada", "quatre", "anys", "el", "poder", "de", "l'ajuntament", "s'estructura", "en", "dos", "nivells", "ja", "que", "l'ajuntament", "va", "dividir", "la", "ciutat", "administrativament", "en", "deu", "districtes", "existeix", "un", "nivell", "de", "compet\u00e8ncies", "municipals", "general", "dirigit", "directament", "per", "l'alcalde", "de", "barcelona", "i", "el", "seu", "equip", "de", "govern", "que", "s'ocupa", "de", "les", "q\u00fcestions", "m\u00e9s", "generals", "i", "importants", "de", "la", "ciutat", "per", "altra", "banda", "existeix", "un", "altre", "nivell", "de", "compet\u00e8ncies", "delegades", "als", "districtes", "aix\u00ed", "cada", "districte", "t\u00e9", "el", "seu", "propi", "centre", "pol\u00edtic", "i", "administratiu", "que", "funciona", "com", "un", "ens", "pol\u00edtic", "amb", "compet\u00e8ncies", "pr\u00f2pies", "que", "ajuden", "a", "descentralitzar", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "ciutat", "i", "que", "els", "ciutadans", "sentin", "l'administraci\u00f3", "m\u00e9s", "propera", "cada", "districte", "com", "un", "petit", "ajuntament", "territorial", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "sala", "de", "plens", "on", "es", "debaten", "les", "q\u00fcestions", "pol\u00edtiques", "i", "el", "seu", "propi", "equip", "de", "govern", "amb", "un", "regidor", "al", "capdavant", "el", "govern", "del", "districte", "es", "forma", "en", "funci\u00f3", "del", "nombre", "de", "vots", "que", "cada", "partit", "rep", "en", "cada", "districte", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "barcelona", "aix\u00ed", "succeeix", "que", "encara", "que", "el", "govern", "de", "la", "ciutat", "recaigui", "en", "un", "determinat", "partit", "un", "o", "diversos", "districtes", "poden", "ser", "governats", "per", "una", "altra", "formaci\u00f3", "pol\u00edtica", "a", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "li", "correspon", "el", "govern", "de", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "t\u00e9", "\u00e0mplies", "compet\u00e8ncies", "sobre", "la", "gesti\u00f3", "de", "la", "ciutat", "en", "diferents", "\u00e0mbits", "des", "d'educaci\u00f3", "assumptes", "socials", "tr\u00e0nsit", "determinaci\u00f3", "de", "pol\u00edtiques", "econ\u00f2miques", "i", "de", "comer\u00e7", "etc\u00e8tera", "la", "generalitat", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "responsable", "de", "la", "construcci\u00f3", "d'equipaments", "p\u00fablics", "com", "hospitals", "escoles", "de", "prim\u00e0ria", "i", "secund\u00e0ria", "universitats", "resid\u00e8ncies", "per", "a", "la", "tercera", "edat", "etc", "barcelona", "\u00e9s", "la", "capital", "de", "catalunya", "i", "seu", "de", "totes", "les", "seves", "institucions", "i", "organismes", "al", "parc", "de", "la", "ciutadella", "hi", "ha", "el", "parlament", "de", "catalunya", "i", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "jaume", "hi", "ha", "el", "palau", "de", "la", "generalitat", "seu", "oficial", "de", "la", "presid\u00e8ncia", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "s'escull", "per", "sufragi", "universal", "en", "eleccions", "celebrades", "cada", "quatre", "anys", "en", "tots", "els", "municipis", "de", "catalunya", "a", "la", "diputaci\u00f3", "de", "barcelona", "li", "correspon", "el", "govern", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "barcelona", "\u00e9s", "l'organisme", "p\u00fablic", "amb", "menys", "compet\u00e8ncies", "a", "la", "ciutat", "actualment", "forma", "part", "del", "consorci", "del", "parc", "natural", "de", "collserola", "i", "d'alguns", "altres", "parcs", "i", "edificis", "p\u00fablics", "de", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "gestiona", "alguns", "museus", "i", "\u00e9s", "titular", "d'una", "\u00e0mplia", "xarxa", "de", "biblioteques", "p\u00fabliques", "gestionada", "conjuntament", "amb", "els", "ajuntaments", "l'administraci\u00f3", "general", "de", "l'estat", "sota", "la", "direcci\u00f3", "del", "govern", "espanyol", "se", "n'ocupa", "de", "diferents", "q\u00fcestions", "com", "la", "recaptaci\u00f3", "d'imposts", "la", "seguretat", "cos", "nacional", "de", "policia", "i", "ex\u00e8rcit", "la", "just\u00edcia", "la", "gesti\u00f3", "del", "port", "i", "aeroport", "els", "trens", "de", "renfe", "i", "les", "costes", "entre", "les", "compet\u00e8ncies", "m\u00e9s", "destacades", "al", "llarg", "de", "l'any", "el", "cos", "nacional", "de", "policia", "va", "ser", "rellevat", "pels", "mossos", "d'esquadra", "policia", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "que", "va", "substituir", "totalment", "el", "cos", "nacional", "de", "policia", "durant", "el", "excepte", "per", "a", "algunes", "compet\u00e8ncies", "reservades", "a", "aquest", "com", "l'expedici\u00f3", "del", "dni", "o", "la", "lluita", "contra", "el", "terrorisme", "l'administraci\u00f3", "de", "l'estat", "a", "barcelona", "est\u00e0", "coordinada", "des", "de", "la", "seu", "de", "la", "delegaci\u00f3", "del", "govern", "d'espanya", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "portal", "de", "la", "pau", "al", "costat", "de", "l'est\u00e0tua", "de", "colom", "el", "delegata", "del", "govern", "a", "catalunya", "i", "el", "subdelegat", "del", "govern", "de", "barcelona", "s\u00f3n", "designats", "directament", "pel", "govern", "d'espanya", "per", "decret", "economia", "barcelona", "va", "ser", "durant", "molt", "de", "temps", "una", "ciutat", "industrial", "actualment", "les", "f\u00e0briques", "s'han", "despla\u00e7at", "a", "la", "perif\u00e8ria", "fet", "que", "ha", "perm\u00e8s", "reconvertir", "els", "antics", "barris", "industrials", "en", "zones", "residencials", "de", "recerca", "per", "productes", "d'alt", "valor", "afegit", "i", "de", "serveis", "els", "sectors", "industrials", "m\u00e9s", "representatius", "de", "barcelona", "s\u00f3n", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "qu\u00edmica", "farmac\u00e8utica", "automobil\u00edstica", "electr\u00f2nica", "ind\u00fastria", "m\u00e8dica", "i", "d'impremta", "en", "serveis", "barcelona", "destaca", "per", "les", "activitats", "log\u00edstiques", "editorials", "i", "inform\u00e0tiques", "la", "fira", "de", "barcelona", "organitza", "nombroses", "exposicions", "i", "salons", "alguns", "dels", "quals", "es", "troben", "entre", "els", "primers", "d'europa", "fet", "que", "la", "converteix", "en", "una", "de", "les", "fires", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "i", "de", "les", "m\u00e9s", "punteres", "d'europa", "amb", "m\u00e9s", "de", "tres", "milions", "i", "mig", "de", "visitants", "anuals", "d'altra", "banda", "la", "ciutat", "disposa", "de", "diverses", "instal\u00b7lacions", "per", "a", "congressos", "gr\u00e0cies", "al", "qual", "se", "celebren", "nombrosos", "esdeveniments", "nacionals", "i", "internacionals", "de", "m\u00e0xim", "nivell", "al", "llarg", "de", "tot", "l'any", "l'estiu", "del", "s'hi", "va", "comen\u00e7ar", "a", "celebrar", "anualment", "la", "fira", "de", "moda", "bread", "&", "butter", "per\u00f2", "el", "la", "seva", "organitzaci\u00f3", "va", "anunciar", "que", "tornava", "a", "berl\u00edngr\u00e0cies", "a", "l'ininterromput", "creixement", "econ\u00f2mic", "barcelon\u00ed", "la", "ciutat", "ha", "pogut", "bandejar", "millor", "les", "diferents", "crisis", "aix\u00f2", "es", "deu", "a", "la", "for\u00e7a", "del", "moviment", "emprenedor", "catal\u00e0", "la", "cont\u00ednua", "renovaci\u00f3", "de", "les", "infraestructures", "i", "la", "confian\u00e7a", "de", "la", "inversi\u00f3", "estrangera", "a", "catalunya", "en", "general", "i", "a", "barcelona", "en", "particular", "barcelona", "ha", "hagut", "de", "fer", "front", "a", "la", "pol\u00edtica", "recentralitzadora", "dels", "diferents", "governs", "espanyols", "que", "ha", "afavorit", "madrid", "com", "a", "centre", "de", "decisions", "politicoecon\u00f2miques", "amb", "el", "trasllat", "de", "seus", "de", "barcelona", "cap", "a", "la", "capital", "espanyola", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "de", "barcelona", "tamb\u00e9", "s'ha", "vist", "afectat", "per", "les", "transfer\u00e8ncies", "en", "concepte", "de", "solidaritat", "que", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "m\u00e9s", "riques", "de", "l'estat", "fan", "a", "les", "m\u00e9s", "pobres", "segons", "un", "estudi", "de", "la", "consultora", "pricewaterhousecoopers", "barcelona", "\u00e9s", "la", "a", "ciutat", "amb", "un", "pib", "m\u00e9s", "elevat", "milions", "d'euros", "el", "amb", "un", "creixement", "del", "respecte", "a", "l'any", "anterior", "mentre", "que", "madrid", "\u00e9s", "la", "a", "amb", "un", "pib", "de", "milions", "d'eurosel", "centre", "nacional", "de", "supercomputaci\u00f3", "espanyol", "est\u00e0", "ubicat", "a", "barcelona", "amb", "el", "supercomputador", "marenostrum", "barcelona", "ha", "patit", "tamb\u00e9", "greus", "problemes", "de", "deslocalitzaci\u00f3", "industrial", "pel", "trasllat", "d'ind\u00fastria", "a", "pa\u00efsos", "amb", "una", "m\u00e0", "d'obra", "m\u00e9s", "barata", "el", "problema", "es", "veu", "incrementat", "per", "l'esc\u00e0s", "i", "car", "s\u00f2l", "industrial", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "un", "dels", "m\u00e9s", "cars", "d'europa", "tot", "i", "aix\u00f2", "barcelona", "genera", "una", "cinquena", "part", "de", "les", "exportacions", "totals", "espanyoles", "l'economia", "barcelonina", "va", "cr\u00e9ixer", "un", "el", "el", "percentatge", "m\u00e9s", "alt", "dels", "darrers", "cinc", "anys", "segons", "la", "cambra", "de", "comer\u00e7", "de", "barcelona", "tot", "i", "que", "per", "sota", "de", "la", "mitjana", "espanyola", "del", "segons", "un", "estudi", "de", "la", "consultora", "mercer", "barcelona", "va", "ser", "l'any", "la", "a", "ciutat", "m\u00e9s", "cara", "del", "m\u00f3n", "aix\u00f2", "represent\u00e0", "un", "descens", "respecte", "a", "la", "a", "posici\u00f3", "del", "i", "el", "l'economia", "de", "barcelona", "ha", "passat", "en", "un", "segle", "d'una", "base", "industrial", "a", "una", "base", "terci\u00e0ria", "amb", "especial", "i", "progressiva", "incid\u00e8ncia", "del", "turisme", "des", "de", "la", "darrera", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xx", "l'increment", "de", "visitants", "s'ha", "accelerat", "als", "darrers", "anys", "en", "sintonia", "amb", "l'increment", "de", "visitants", "a", "la", "resta", "de", "catalunya", "passant", "de", "milions", "de", "turistes", "el", "milions", "a", "catalunya", "a", "milions", "el", "milions", "a", "catalunya", "marca", "barcelona", "segons", "the", "european", "city", "brand", "barometer", "la", "fortalesa", "de", "la", "marca", "barcelona", "se", "situa", "en", "tercera", "posici\u00f3", "juntament", "amb", "m\u00fanic", "i", "darrere", "de", "par\u00eds", "i", "londres", "es", "troba", "en", "la", "quarta", "posici\u00f3", "del", "r\u00e0nking", "de", "millors", "ciutats", "de", "negocis", "i", "places", "hoteleres", "en", "cinquena", "posici\u00f3", "en", "organitzaci\u00f3", "de", "congressos", "la", "primera", "en", "passatgers", "de", "creuers", "i", "la", "sisena", "en", "preu", "de", "lloguer", "de", "s\u00f2l", "industrialalguns", "esl\u00f2gans", "que", "ha", "utilitzat", "han", "estat", "barcelona", "posa't", "guapa", "visca", "barcelona", "i", "barcelona", "m\u00e9s", "que", "mai", "paisatge", "urb\u00e0", "districtes", "i", "barris", "barcelona", "ha", "anat", "creixent", "annexionant", "els", "municipis", "ve\u00efns", "que", "s\u00f3n", "avui", "dia", "districtes", "de", "la", "ciutat", "cal", "destacar", "l'aportaci\u00f3", "fonamental", "d'ildefons", "cerd\u00e0", "en", "l'ordenaci\u00f3", "urban\u00edstica", "barcelona", "est\u00e0", "dividida", "en", "deu", "districtes", "ciutat", "vella", "l'eixample", "santsmontju\u00efc", "les", "corts", "sarri\u00e0", "sant", "gervasi", "gr\u00e0cia", "hortaguinard\u00f3", "nou", "barris", "sant", "andreu", "sant", "mart\u00edla", "divisi\u00f3", "dels", "barris", "oficials", "fou", "proposada", "per", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "a", "final", "de", "i", "ratificada", "i", "aprovada", "pel", "consistori", "barcelon\u00ed", "el", "encara", "despr\u00e9s", "de", "l'aprovaci\u00f3", "definitiva", "hi", "ha", "queixes", "de", "ve\u00efns", "sobre", "els", "noms", "donats", "a", "alguns", "barris", "com", "per", "exemple", "antics", "palaus", "aix\u00ed", "com", "als", "l\u00edmits", "d'aquests", "parcs", "laberint", "d'horta", "el", "parc", "del", "laberint", "d'horta", "\u00e9s", "el", "jard\u00ed", "hist\u00f2ric", "m\u00e9s", "antic", "i", "conservat", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "en", "aquest", "es", "pot", "observar", "una", "distribuci\u00f3", "d'art", "neocl\u00e0ssic", "i", "rom\u00e0ntic", "montju\u00efc", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "avui", "gaireb\u00e9", "tota", "ella", "convertida", "en", "parc", "urb\u00e0", "s'aixeca", "sobre", "el", "port", "presidida", "per", "la", "fortalesa", "del", "mateix", "nom", "castell", "de", "montju\u00efc", "i", "cont\u00e9", "diversos", "jardins", "tem\u00e0tics", "i", "singulars", "moss\u00e8n", "costa", "i", "llobera", "cactus", "joan", "maragall", "bulb\u00e0cies", "joan", "brossa", "antic", "parc", "d'atraccions", "laribal", "al", "voltant", "de", "la", "font", "del", "gat", "instal\u00b7lacions", "esportives", "com", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "de", "montju\u00efc", "seu", "central", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "de", "barcelona", "despr\u00e9s", "rebatejat", "com", "estadi", "llu\u00eds", "companys", "aix\u00ed", "com", "el", "palau", "sant", "jordi", "i", "les", "piscines", "bernat", "picornell", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "importants", "equipaments", "culturals", "museu", "nacional", "d'art", "de", "catalunya", "mnac", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "caixaf\u00f2rum", "i", "la", "ciutat", "del", "teatre", "ja", "al", "l\u00edmit", "amb", "el", "barri", "del", "poble", "sec", "ciutadella", "el", "parc", "de", "la", "ciutadella", "\u00e9s", "l'espai", "on", "l'any", "es", "va", "celebrar", "l'exposici\u00f3", "universal", "el", "parc", "es", "va", "construir", "sobre", "els", "terrenys", "de", "l'antiga", "fortalesa", "de", "la", "ciutadella", "constru\u00efda", "per", "felip", "v", "el", "d'on", "li", "ve", "el", "nom", "d'aquesta", "en", "resten", "edificis", "com", "ara", "la", "capella", "castrense", "el", "palau", "del", "governador", "actual", "institut", "i", "el", "polvor\u00ed", "parlament", "de", "catalunya", "la", "ciutadella", "va", "ser", "enderrocada", "a", "partir", "del", "d'aquella", "\u00e8poca", "es", "conserven", "l'arc", "de", "triomf", "antiga", "entrada", "al", "recinte", "firal", "i", "l'actual", "museu", "de", "zoologia", "on", "hi", "havia", "el", "caf\u00e8restaurant", "parc", "g\u00fcell", "el", "parc", "g\u00fcell", "va", "ser", "un", "enc\u00e0rrec", "del", "comte", "g\u00fcell", "a", "antoni", "gaud\u00ed", "aquest", "parc", "es", "va", "pensar", "com", "una", "mena", "de", "barri", "de", "luxe", "per", "les", "fam\u00edlies", "benestants", "de", "la", "ciutat", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "es", "va", "vendre", "un", "terreny", "en", "aquest", "parc", "declarat", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "l'any", "la", "naturalesa", "i", "l'arquitectura", "es", "confonen", "i", "es", "complementen", "platges", "actualment", "a", "barcelona", "hi", "ha", "platges", "les", "m\u00e9s", "conegudes", "s\u00f3n", "la", "platja", "de", "sant", "sebasti\u00e0", "i", "la", "de", "la", "barceloneta", "situada", "al", "mig", "de", "totes", "dues", "la", "platja", "de", "sant", "miquel", "la", "gran", "recuperaci\u00f3", "del", "front", "mar\u00edtim", "barcelon\u00ed", "no", "comen\u00e7\u00e0", "fins", "que", "es", "van", "organitzar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "anteriorment", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "es", "va", "obrir", "el", "moll", "de", "la", "fusta", "pels", "jocs", "ol\u00edmpics", "es", "va", "recuperar", "la", "zona", "del", "port", "ol\u00edmpic", "fins", "a", "la", "platja", "del", "bogatell", "zona", "on", "hi", "havia", "hagut", "el", "barri", "de", "barraques", "del", "somorrostro", "el", "es", "va", "recuperar", "les", "platges", "de", "la", "mar", "bella", "i", "de", "la", "nova", "mar", "bella", "i", "amb", "l'arribada", "del", "f\u00f2rum", "universal", "de", "les", "cultures", "es", "va", "recuperar", "el", "darrer", "tram", "la", "zona", "de", "banys", "f\u00f2rum", "barris", "i", "carrers", "l'eixample", "es", "tracta", "del", "barri", "que", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "construir", "a", "partir", "de", "a", "partir", "del", "pla", "cerd\u00e0", "per", "tal", "d'eixamplar", "la", "ciutat", "cap", "al", "pla", "de", "barcelona", "l'eixample", "\u00e9s", "l'indret", "de", "la", "ciutat", "on", "es", "troben", "la", "major", "part", "d'edificis", "d'estil", "modernista", "no", "\u00e9s", "estrany", "trobarse", "tot", "passejant", "pels", "seus", "carrers", "una", "fa\u00e7ana", "un", "comer\u00e7", "o", "un", "vest\u00edbul", "amb", "sorprenents", "ornaments", "florals", "ferro", "forjat", "escultures", "o", "rajoles", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "obra", "inacabada", "d'antoni", "gaud\u00ed", "est\u00e0", "situada", "a", "l'eixample", "passeig", "de", "gr\u00e0cia", "al", "passeig", "de", "gr\u00e0cia", "es", "troben", "obres", "de", "tres", "dels", "principals", "arquitectes", "catalans", "la", "casa", "amatller", "de", "josep", "puig", "i", "cadafalch", "la", "casa", "batll\u00f3", "d'antoni", "gaud\u00ed", "la", "casa", "lle\u00f3", "morera", "de", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "i", "montaner", "la", "m\u00e9s", "coneguda", "per\u00f2", "\u00e9s", "la", "casa", "mil\u00e0", "d'antoni", "gaud\u00ed", "anomenada", "popularment", "\"la", "pedrera\"", "port", "ol\u00edmpic", "constru\u00eft", "amb", "motiu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "s'ha", "convertit", "en", "un", "espai", "l\u00fadic", "amb", "restaurants", "bars", "de", "moda", "i", "discoteques", "hotel", "arts", "torre", "mapfre", "casino", "de", "barcelona", "gratacels", "tot", "i", "que", "barcelona", "no", "\u00e9s", "una", "ciutat", "coneguda", "per", "tenir", "grans", "gratacels", "en", "els", "darrers", "anys", "sobretot", "despr\u00e9s", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "del", "se", "n'han", "constru\u00eft", "alguns", "que", "puntuen", "el", "seu", "perfil", "curiositats", "urban\u00edstiques", "l'avinguda", "diagonal", "i", "l'avinguda", "meridiana", "s\u00f3n", "dues", "de", "les", "avingudes", "m\u00e9s", "importants", "de", "barcelona", "i", "estan", "ubicades", "de", "formes", "ben", "peculiars", "la", "diagonal", "apunta", "cap", "a", "l'everest", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "del", "m\u00f3n", "i", "l'avinguda", "meridiana", "com", "b\u00e9", "diu", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "orientada", "de", "forma", "que", "coincideix", "amb", "el", "meridi\u00e0", "de", "par\u00eds", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "es", "troba", "posicionada", "exactament", "en", "direcci\u00f3", "sudnord", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "tindr\u00e0", "una", "altura", "de", "metres", "mig", "metre", "menys", "que", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "que", "t\u00e9", "una", "altura", "de", "metres", "aix\u00f2", "\u00e9s", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "l'arquitecte", "antoni", "gaud\u00ed", "va", "afirmar", "que", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'home", "no", "podia", "superar", "la", "de", "d\u00e9u", "per", "la", "rambla", "el", "passeig", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "i", "emblem\u00e0tic", "de", "barcelona", "hi", "baixava", "antigament", "la", "riera", "d'en", "malla", "la", "pla\u00e7a", "reial", "\u00e9s", "una", "de", "les", "poques", "places", "porticades", "de", "barcelona", "la", "font", "que", "hi", "ha", "al", "centre", "t\u00e9", "la", "companyia", "de", "dos", "fanals", "dissenyats", "per", "gaud\u00ed", "cultura", "arquitectura", "la", "ciutat", "t\u00e9", "una", "llarga", "i", "rica", "hist\u00f2ria", "arquitect\u00f2nica", "comen\u00e7ant", "per", "les", "m\u00e9s", "antigues", "restes", "de", "l'assentament", "rom\u00e0", "que", "fund\u00e0", "barcelona", "del", "qual", "nom\u00e9s", "en", "queden", "restes", "arqueol\u00f2giques", "o", "fragments", "dispersos", "com", "per", "exemple", "per", "les", "columnes", "del", "temple", "d'august", "dins", "l'edifici", "del", "centre", "excursionista", "de", "catalunya", "les", "restes", "de", "barcino", "sota", "el", "subs\u00f2l", "integrades", "dins", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "barcelona", "o", "les", "antigues", "muralles", "tamb\u00e9", "guarda", "testimonis", "rom\u00e0nics", "com", "sant", "pau", "del", "camp", "o", "la", "capella", "d'en", "marc\u00fas", "del", "per\u00edode", "medieval", "s\u00ed", "que", "s'han", "conservat", "nombrosos", "edificis", "alguns", "d'ells", "molt", "destacats", "especialment", "les", "obres", "g\u00f2tiques", "que", "proliferen", "en", "el", "seu", "centre", "hist\u00f2ric", "denominat", "barri", "g\u00f2tic", "precisament", "per", "aquest", "motiu", "com", "la", "catedral", "de", "santa", "eulalia", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "mar\u00eda", "del", "mar", "caracteritzada", "per", "la", "seva", "austeritat", "i", "harmonia", "en", "les", "mesures", "motiu", "pel", "qual", "molts", "la", "consideren", "l'obra", "m\u00e9s", "destacada", "del", "g\u00f2tic", "catal\u00e0", "o", "les", "drassanes", "un", "dels", "pocs", "exemples", "de", "naus", "g\u00f2tiques", "d'\u00fas", "civil", "existent", "a", "europa", "tamb\u00e9", "del", "per\u00edode", "medieval", "destaquen", "edificis", "com", "el", "palau", "reial", "major", "amb", "el", "sal\u00f3", "del", "tinell", "i", "el", "palau", "del", "lloctinent", "o", "el", "palau", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "destaquen", "els", "palaus", "constru\u00efts", "per", "fam\u00edlies", "adinerades", "de", "la", "ciutat", "estructurats", "al", "voltant", "d'un", "pati", "com", "els", "que", "actualment", "acullen", "el", "museu", "picasso", "o", "el", "museu", "mar\u00e8s", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "poc", "rellevant", "arquitect\u00f2nicament", "en", "la", "ciutat", "a", "causa", "del", "fet", "que", "les", "muralles", "impedien", "nous", "creixements", "la", "falta", "de", "s\u00f2l", "intramuralles", "i", "les", "pen\u00faries", "econ\u00f2miques", "causades", "per", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "es", "van", "fer", "algunes", "actuacions", "importants", "gr\u00e0cies", "als", "terrenys", "obtinguts", "de", "l'esgl\u00e9sia", "mitjan\u00e7ant", "la", "desamortitzaci\u00f3", "aquests", "terrenys", "van", "permetre", "per", "exemple", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "pla\u00e7a", "reial", "o", "notables", "construccions", "en", "ferro", "com", "el", "mercat", "de", "la", "boqueria", "anys", "m\u00e9s", "tard", "un", "nou", "moviment", "arquitect\u00f2nic", "va", "prendre", "for\u00e7a", "a", "barcelona", "acompanyat", "per", "un", "moment", "de", "gran", "bonan\u00e7a", "econ\u00f2mica", "i", "per", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "muralles", "el", "modernisme", "barcelona", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "capital", "del", "modernisme", "per", "la", "gran", "quantitat", "i", "qualitat", "d'obres", "que", "atresora", "amb", "joies", "l'hospital", "de", "la", "santa", "creu", "i", "sant", "pau", "o", "el", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "de", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "i", "montaner", "o", "el", "palau", "macaya", "de", "josep", "puig", "i", "cadafalch", "per\u00f2", "sens", "dubte", "l'arquitecte", "modernista", "m\u00e9s", "conegut", "i", "reconegut", "\u00e9s", "antoni", "gaud\u00ed", "les", "seves", "obres", "m\u00e9s", "rellevants", "que", "atreuen", "cada", "any", "a", "milions", "de", "visitants", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "el", "temple", "expiatori", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "que", "gaud\u00ed", "va", "deixar", "inacabat", "i", "que", "se", "continua", "construint", "amb", "donatius", "i", "aportacions", "particulars", "i", "visitant", "i", "que", "est\u00e0", "previst", "acabarla", "cap", "a", "l'any", "unes", "altres", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "conegudes", "de", "gaud\u00ed", "s\u00f3n", "el", "parc", "g\u00fcell", "la", "casa", "mil\u00e0", "tamb\u00e9", "denominada", "la", "pedrera", "i", "la", "casa", "batll\u00f3", "tamb\u00e9", "posseeix", "diferents", "mostres", "d'arquitectura", "contempor\u00e0nia", "destaca", "el", "pavell\u00f3", "alemany", "de", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "que", "es", "va", "construir", "amb", "motiu", "de", "l'exposici\u00f3", "internacional", "del", "igual", "que", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "de", "l'arquitecte", "catal\u00e0", "josep", "llu\u00eds", "sert", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "la", "ciutat", "va", "quedar", "sota", "el", "control", "del", "r\u00e8gim", "i", "la", "seva", "visi\u00f3", "desenvolupista", "a", "m\u00e9s", "d'impedir", "tot", "moviment", "popular", "que", "s\u00f3n", "els", "que", "hist\u00f2ricament", "han", "produ\u00eft", "les", "m\u00e9s", "notables", "obres", "de", "barcelona", "no", "va", "ser", "fins", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "democr\u00e0cia", "amb", "motiu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "de", "que", "la", "ciutat", "va", "viure", "una", "etapa", "de", "grans", "transformacions", "que", "van", "donar", "lloc", "a", "obres", "com", "el", "palau", "d'esports", "sant", "jordi", "de", "arata", "isozaki", "la", "torre", "de", "collserola", "de", "norman", "foster", "i", "la", "torre", "de", "montju\u00efc", "de", "santiago", "calatrava", "abans", "dels", "jocs", "tamb\u00e9", "es", "va", "portar", "a", "terme", "la", "remodelaci\u00f3", "i", "ampliaci\u00f3", "de", "l'aeroport", "de", "barcelona", "que", "va", "dirigir", "ricardo", "bofill", "en", "l'etapa", "postol\u00edmpica", "la", "ciutat", "ha", "continuat", "mantenint", "un", "desenvolupament", "arquitect\u00f2nic", "construint", "edificis", "com", "el", "museu", "d'art", "contemporani", "de", "barcelona", "macba", "de", "richard", "meier", "la", "torre", "agbar", "de", "jean", "nouvel", "altres", "actuacions", "s'han", "portat", "a", "terme", "amb", "motiu", "del", "f\u00f2rum", "universal", "de", "les", "cultures", "com", "l'edifici", "f\u00f2rum", "de", "jacques", "herzog", "i", "pierre", "de", "meuron", "o", "la", "torre", "diagonal", "zerozero", "d'enric", "massipbosch", "l'any", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "va", "ser", "premiada", "pel", "riba", "\"royal", "institute", "of", "british", "architects\"", "amb", "el", "\"royal", "gold", "medal\"", "un", "guard\u00f3", "que", "s'atorga", "a", "arquitectes", "pel", "conjunt", "de", "la", "seva", "obra", "i", "que", "per", "primera", "i", "de", "moment", "\u00fanica", "vegada", "ha", "estat", "atorgat", "a", "una", "ciutat", "i", "no", "a", "un", "arquitecte", "individualuna", "de", "les", "estructures", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tiques", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "l'escullera", "que", "separa", "el", "port", "vell", "de", "la", "mar", "l'espai", "de", "l'escullera", "ha", "estat", "fins", "fa", "ben", "poc", "un", "lloc", "predilecte", "per\u00f2", "no", "oficial", "d'oci", "popular", "de", "la", "ciutat", "all\u00ed", "on", "han", "fet", "una", "bocana", "nova", "i", "han", "empla\u00e7at", "un", "enorme", "hotel", "hi", "havia", "un", "petit", "restaurant", "mentre", "que", "el", "cam\u00ed", "que", "passava", "per", "sobre", "de", "l'escullera", "abans", "de", "l'obertura", "de", "la", "nova", "bocana", "servia", "d'espai", "excel\u00b7lent", "per", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "dels", "esports", "ciclisme", "f\u00fating", "espai", "d'oci", "passejar", "mirar", "la", "posta", "del", "sol", "a", "vegades", "des", "del", "cotxe", "era", "un", "dels", "llocs", "predilectes", "dels", "taxistes", "per", "a", "relaxarse", "a", "fi", "de", "dia", "i", "pels", "amants", "per", "a", "trobades", "amb", "cotxe", "al", "llarg", "de", "l'escullera", "del", "cant\u00f3", "de", "mar", "hi", "ha", "un", "nombre", "de", "miniparcs", "o", "espais", "dissenyats", "amb", "bancs", "per", "a", "seure", "i", "passar", "l'estona", "i", "tamb\u00e9", "hi", "anaven", "molt\u00edssims", "pescadors", "i", "confraries", "de", "pescadors", "que", "havien", "muntat", "uns", "molls", "o", "espigons", "de", "fusta", "a", "vegades", "precaris", "on", "s'acabava", "el", "passeig", "transitable", "amb", "cotxe", "hi", "havia", "un", "altre", "restaurant", "un", "petit", "port", "a", "la", "banda", "del", "port", "per", "l'atracament", "de", "les", "golondrines", "que", "deixaven", "i", "recollien", "passatgers", "m\u00e9s", "una", "escultura", "dels", "anys", "feta", "de", "peces", "de", "ferro", "industrials", "reciclats", "el", "passeig", "continuava", "fins", "a", "la", "punta", "de", "l'escullera", "i", "la", "bocana", "del", "port", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "s'hi", "podia", "anar", "a", "peu", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "els", "seg\u00fcents", "edificis", "de", "barcelona", "han", "estat", "designats", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "educaci\u00f3", "el", "curs", "la", "barcelona", "tenia", "un", "total", "de", "estudiants", "repartits", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "en", "educaci\u00f3", "infantil", "alumnes", "en", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "en", "educaci\u00f3", "especial", "en", "educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "i", "estudiants", "a", "la", "universitatbarcelona", "acull", "nombroses", "universitats", "de", "renom", "i", "escoles", "superiors", "tant", "p\u00fabliques", "com", "privades", "com", "s\u00f3n", "universitat", "polit\u00e8cnica", "de", "catalunya", "universitat", "de", "barcelona", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona", "universitat", "pompeu", "fabra", "universitat", "ramon", "llull", "universitat", "internacional", "de", "catalunya", "universitat", "abat", "oliba", "universitat", "oberta", "de", "catalunya", "escola", "superior", "de", "m\u00fasica", "de", "catalunya", "escola", "superior", "d'administraci\u00f3", "i", "direcci\u00f3", "d'empreses", "escola", "superior", "de", "cinema", "i", "audiovisuals", "de", "catalunya", "escola", "superior", "d'arquitectura", "de", "barcelona", "col\u00b7legi", "japon\u00e8s", "de", "barcelonatotes", "aquestes", "institucions", "ofereixen", "multitud", "de", "titulacions", "a", "m\u00e9s", "de", "postgraus", "m\u00e0sters", "i", "doctorats", "i", "moltes", "d'elles", "tamb\u00e9", "gestionen", "centres", "de", "recerca", "i", "desenvolupament", "artesania", "mediterr\u00e0nia", "i", "oberta", "barcelona", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "una", "ciutat", "on", "la", "cultura", "i", "l'art", "tenen", "un", "pes", "important\u00edssim", "i", "indiscutible", "dins", "de", "les", "manifestacions", "art\u00edstiques", "que", "m\u00e9s", "rellev\u00e0ncia", "tenen", "en", "la", "ciutat", "es", "troba", "l'artesania", "molt", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "tractarse", "de", "simples", "objectes", "art\u00edstics", "els", "productes", "d'artesania", "han", "contribu\u00eft", "a", "crear", "la", "identitat", "de", "la", "ciutat", "ja", "que", "s'hi", "concentra", "la", "seva", "ess\u00e8ncia", "cultural", "i", "tradicional", "aix\u00ed", "com", "la", "petjada", "de", "l'entorn", "catalunya", "i", "barcelona", "en", "particular", "t\u00e9", "una", "llarga", "tradici\u00f3", "artesanal", "una", "prova", "d'aix\u00f2", "va", "ser", "la", "creaci\u00f3", "el", "del", "centre", "d'artesania", "de", "catalunya", "que", "t\u00e9", "com", "a", "principal", "missi\u00f3", "regular", "l'activitat", "artesanal", "al", "territori", "existeix", "una", "important", "xarxa", "de", "professionals", "que", "es", "dediquen", "des", "de", "fa", "molts", "anys", "a", "treballar", "manualment", "productes", "de", "materials", "diversos", "cer\u00e0mica", "vidre", "cuir", "fang", "v\u00edmet", "joieria", "fibres", "t\u00e8xtils", "i", "hi", "ha", "tamb\u00e9", "una", "nova", "generaci\u00f3", "d'artesans", "joves", "que", "al", "costat", "dels", "professionals", "ja", "consagrats", "han", "convertit", "barcelona", "en", "una", "gran", "capital", "de", "l'artesania", "especialment", "ara", "que", "ha", "tornat", "amb", "for\u00e7a", "el", "gust", "pels", "objectes", "fets", "a", "m\u00e0", "el", "resultat", "\u00e9s", "que", "tant", "el", "p\u00fablic", "estranger", "com", "el", "local", "troben", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "un", "important", "centre", "de", "compres", "d'artesania", "per", "a", "tots", "els", "gustos", "des", "de", "les", "peces", "m\u00e9s", "cl\u00e0ssiques", "a", "les", "m\u00e9s", "avantguardistes", "llocs", "com", "el", "poble", "espanyol", "que", "alberga", "tallers", "i", "locals", "de", "m\u00e9s", "de", "artesans", "als", "quals", "es", "pot", "veure", "treballant", "en", "directe", "o", "el", "barri", "del", "born", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "majors", "punts", "d'inter\u00e8s", "de", "barcelona", "pel", "que", "fa", "a", "artesania", "es", "refereix", "museus", "barcelona", "t\u00e9", "un", "gran", "nombre", "de", "museus", "que", "abasten", "diferents", "\u00e0rees", "i", "\u00e8poques", "en", "total", "hi", "ha", "equipaments", "sumant", "museus", "i", "col\u00b7leccions", "el", "museu", "nacional", "d'art", "de", "catalunya", "posseeix", "una", "coneguda", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'art", "rom\u00e0nic", "mentre", "que", "el", "museu", "d'art", "contemporani", "de", "barcelona", "se", "centra", "en", "l'art", "catal\u00e0", "i", "espanyol", "posterior", "al", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "el", "museu", "picasso", "el", "museu", "can", "framis", "i", "la", "fundaci\u00f3", "antoni", "t\u00e0pies", "tenen", "importants", "col\u00b7leccions", "d'aquests", "artistes", "de", "renom", "mundial", "diversos", "museus", "cobreixen", "els", "camps", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "l'arqueologia", "com", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "barcelona", "el", "museu", "etnol\u00f2gic", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "el", "museu", "d'arqueologia", "de", "catalunya", "el", "museu", "mar\u00edtim", "de", "barcelona", "el", "museu", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "barcelona", "o", "el", "museu", "egipci", "aquest", "\u00faltim", "de", "propietat", "privada", "el", "museu", "er\u00f2tic", "o", "el", "museu", "de", "la", "xocolata", "en", "s\u00f3n", "uns", "dels", "m\u00e9s", "peculiars", "entre", "els", "exemples", "de", "museus", "cient\u00edfics", "barcelonesos", "es", "poden", "esmentar", "el", "museu", "de", "ci\u00e8ncies", "naturals", "de", "barcelona", "que", "es", "distribueix", "entre", "cinc", "seus", "diferents", "a", "diferents", "llocs", "de", "la", "ciutat", "o", "el", "cosmocaixa", "que", "\u00e9s", "un", "museu", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "la", "fundaci\u00f3", "la", "caixa", "aquest", "darrer", "va", "rebre", "el", "premi", "al", "museu", "europeu", "de", "l'any", "el", "els", "museus", "municipals", "de", "barcelona", "depenen", "de", "l'institut", "de", "cultura", "de", "barcelona", "espectacles", "la", "ciutat", "t\u00e9", "una", "llarga", "tradici\u00f3", "com", "a", "seu", "d'institucions", "dedicades", "a", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "com", "s\u00f3n", "el", "gran", "teatre", "del", "liceu", "o", "el", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "dues", "institucions", "de", "car\u00e0cter", "associatiu", "que", "van", "sorgir", "de", "la", "iniciativa", "ciutadana", "m\u00e9s", "recentment", "les", "institucions", "tamb\u00e9", "han", "promogut", "grans", "centres", "de", "creaci\u00f3", "art\u00edstica", "com", "s\u00f3n", "el", "mercat", "de", "les", "flors", "aix\u00ed", "com", "el", "teatre", "nacional", "de", "catalunya", "o", "l'auditori", "la", "ciutat", "acull", "la", "filmoteca", "de", "catalunya", "on", "es", "fan", "cicles", "de", "projeccions", "de", "cl\u00e0ssics", "de", "films", "experimentals", "o", "novetats", "que", "no", "troben", "lloc", "a", "les", "cartelleres", "comercials", "tradicions", "religioses", "barcelona", "ha", "mantingut", "bona", "part", "de", "les", "seves", "tradicions", "religioses", "totes", "heretades", "de", "festes", "populars", "com", "totes", "les", "ciutats", "del", "mediterrani", "occidental", "les", "festes", "es", "regien", "pel", "calendari", "agr\u00edcola", "i", "eren", "vinculades", "a", "imatges", "representacions", "i", "celebracions", "cat\u00f2liques", "tan", "sols", "des", "de", "fa", "un", "parell", "de", "d\u00e8cades", "ha", "comen\u00e7at", "un", "proc\u00e9s", "de", "la\u00efcisme", "de", "les", "festes", "populars", "una", "llista", "de", "les", "m\u00e9s", "conegudes", "i", "que", "encara", "mantenen", "la", "seva", "vig\u00e8ncia", "religiosa", "s\u00f3n", "la", "process\u00f3", "a", "sant", "medir", "aquesta", "process\u00f3", "es", "realitza", "cada", "any", "al", "barri", "de", "gr\u00e0cia", "el", "de", "mar\u00e7", "dia", "de", "sant", "medir", "diverses", "carrosses", "i", "persones", "a", "cavall", "recorren", "els", "carrers", "de", "l'antiga", "vila", "de", "gr\u00e0cia", "repartint", "caramels", "a", "tots", "els", "nens", "que", "es", "creuen", "pel", "seu", "cam\u00ed", "la", "tradici\u00f3", "explica", "que", "la", "peregrinaci\u00f3", "es", "va", "iniciar", "en", "quan", "josep", "vidal", "i", "gran\u00e9s", "va", "fer", "una", "promesa", "a", "medir", "de", "barcelona", "li", "va", "prometre", "anar", "en", "pelegrinatge", "cada", "any", "a", "l'ermita", "de", "sant", "medir", "repartint", "caramels", "a", "tots", "els", "nens", "que", "trob\u00e9s", "en", "el", "seu", "cam\u00ed", "si", "el", "guaria", "de", "la", "seva", "malaltia", "des", "d'aquell", "moment", "l'augment", "progressiu", "de", "peregrins", "ha", "crescut", "i", "\u00e9s", "una", "tradici\u00f3", "instal\u00b7lada", "a", "la", "vila", "tots", "els", "nens", "van", "a", "recollir", "caramels", "actualment", "s\u00f3n", "colles", "que", "realitzen", "la", "romeria", "i", "pertanyen", "a", "diferents", "barris", "de", "la", "ciutat", "la", "bordeta", "gr\u00e0cia", "sarri\u00e0", "sant", "gervasi", "de", "cassoles", "aquesta", "tradici\u00f3", "forma", "part", "del", "patrimoni", "festiu", "de", "catalunya", "i", "va", "rebre", "la", "creu", "de", "sant", "jordi", "per", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "l'any", "societat", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "i", "la", "vanguardia", "que", "s'editen", "tant", "en", "castell\u00e0", "com", "en", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "els", "dos", "principals", "diaris", "de", "barcelona", "i", "s'hi", "editen", "tamb\u00e9", "el", "sport", "i", "el", "mundo", "deportivo", "ambd\u00f3s", "en", "castell\u00e0", "que", "s\u00f3n", "els", "dos", "principals", "diaris", "esportius", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "gran", "nombre", "de", "publicacions", "de", "menys", "tirada", "que", "tenen", "forta", "implantaci\u00f3", "a", "la", "ciutat", "com", "l'ara", "i", "el", "punt", "avui", "en", "catal\u00e0", "altres", "diaris", "com", "el", "pa\u00eds", "i", "el", "mundo", "en", "castell\u00e0", "fan", "edicions", "especials", "a", "barcelona", "les", "principals", "emissores", "d'fm", "s\u00f3n", "catalunya", "r\u00e0dio", "rac", "rac", "i", "r\u00e0dio", "barcelona", "barcelona", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "diversos", "canals", "de", "televisi\u00f3", "locals", "entre", "ells", "btv", "propietat", "de", "l'empresa", "municipal", "informaci\u00f3", "i", "comunicaci\u00f3", "de", "barcelona", "canal", "catal\u00e0", "barcelona", "tv", "i", "urbe", "tv", "esport", "barcelona", "va", "ser", "la", "seu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "actualment", "compta", "amb", "un", "nombre", "elevat", "d'instal\u00b7lacions", "esportives", "tant", "privades", "com", "p\u00fabliques", "els", "darrers", "anys", "l'\u00fas", "de", "la", "bicicleta", "ha", "patit", "un", "fort", "augment", "gr\u00e0cies", "al", "servei", "de", "lloguer", "de", "bicicletes", "p\u00fablic", "bicing", "i", "a", "la", "pol\u00edtica", "de", "l'ajuntament", "d'augmentar", "el", "nombre", "de", "carrils", "per", "aquests", "vehicles", "tamb\u00e9", "ha", "freq\u00fcentat", "l'\u00fas", "de", "patins", "sobre", "rodes", "especialment", "a", "les", "zones", "de", "vila", "ol\u00edmpica", "i", "ciutat", "vella", "on", "s'han", "creat", "skateparks", "clubs", "esportius", "barcelona", "\u00e9s", "la", "casa", "del", "futbol", "club", "barcelona", "conegut", "com", "a", "bar\u00e7a", "un", "dels", "millors", "equips", "del", "m\u00f3n", "el", "museu", "del", "fc", "barcelona", "\u00e9s", "el", "museu", "de", "la", "ciutat", "amb", "m\u00e9s", "nombre", "de", "visitants", "en", "els", "darrers", "anys", "el", "club", "sempre", "ha", "estat", "associat", "amb", "el", "catalanisme", "i", "t\u00e9", "un", "dels", "estadis", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "el", "camp", "nou", "on", "caben", "persones", "tamb\u00e9", "era", "la", "casa", "del", "reial", "club", "deportiu", "espanyol", "que", "disputava", "els", "seus", "partits", "de", "futbol", "al", "desaparegut", "estadi", "de", "sarri\u00e0", "i", "despr\u00e9s", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "que", "t\u00e9", "cabuda", "per", "espectadors", "i", "on", "es", "van", "celebrar", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "l'any", "hi", "ha", "molts", "altres", "clubs", "a", "barcelona", "com", "l'hist\u00f2ric", "sant", "andreu", "l'europa", "o", "el", "j\u00fapiter", "el", "cercle", "eq\u00fcestre", "d'h\u00edpica", "el", "centre", "excursionista", "de", "catalunya", "el", "reial", "club", "n\u00e0utic", "de", "barcelona", "el", "reial", "club", "de", "tennis", "barcelona", "i", "el", "club", "tennis", "de", "la", "salut", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "clubs", "esportius", "no", "futbol\u00edstics", "m\u00e9s", "antics", "de", "la", "ciutat", "medi", "ambient", "barcelona", "va", "ser", "considerada", "la", "tercera", "ciutat", "m\u00e9s", "contaminada", "d'europa", "a", "partir", "d'un", "estudi", "del", "de", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "la", "salut", "sobre", "les", "part\u00edcules", "s\u00f2lides", "en", "suspensi\u00f3", "barcelona", "tenia", "micrograms", "per", "metre", "c\u00fabic", "d'aquestes", "part\u00edcules", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "en", "tenia", "de", "mitjana", "mentre", "algunes", "capitals", "europees", "se", "situaven", "al", "voltant", "dels", "micrograms", "i", "la", "xifra", "recomanada", "per", "l'oms", "\u00e9s", "de", "barcelona", "ha", "viscut", "en", "els", "darrers", "anys", "un", "fort", "augment", "en", "l'\u00fas", "d'energies", "renovables", "gr\u00e0cies", "sobretot", "a", "l'obertura", "de", "l'ecoparc", "de", "barcelona", "i", "de", "l'abocador", "del", "garraf", "que", "produeixen", "energia", "a", "partir", "de", "biog\u00e0s", "la", "superf\u00edcie", "solar", "t\u00e8rmica", "tamb\u00e9", "ha", "augmentat", "i", "ha", "passat", "dels", "m\u00b2", "l'any", "als", "el", "malgrat", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "un", "de", "l'energia", "consumida", "a", "barcelona", "el", "provenia", "d'energies", "renovables", "i", "l'energia", "m\u00e9s", "produ\u00efda", "continuava", "sent", "el", "gas", "natural", "protestes", "barcelona", "ha", "estat", "seu", "d'un", "bon", "nombre", "de", "protestes", "i", "manifestacions", "molt", "multitudin\u00e0ries", "amb", "ress\u00f2", "internacional", "algunes", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "van", "ser", "barcelona", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "un", "punt", "important", "per", "la", "comunitat", "homosexual", "d'arreu", "d'europa", "i", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "els", "locals", "d'ambient", "gai", "situats", "sobretot", "al", "barri", "de", "l'eixample", "l'anomenada", "gaixample", "han", "perm\u00e8s", "que", "una", "llista", "del", "elaborada", "pel", "diari", "the", "independent", "situ\u00e9s", "barcelona", "com", "una", "de", "les", "deu", "ciutats", "m\u00e9s", "gayfriendly", "del", "m\u00f3n", "sent", "l'\u00fanica", "del", "pa\u00eds", "transport", "ports", "el", "port", "de", "barcelona", "\u00e9s", "un", "dels", "ports", "mar\u00edtims", "m\u00e9s", "importants", "del", "mediterrani", "\u00e9s", "el", "port", "l\u00edder", "en", "creuers", "a", "europa", "la", "proximitat", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "l'han", "convertit", "en", "un", "important", "dest\u00ed", "de", "creuers", "la", "seva", "superf\u00edcie", "terrestre", "\u00e9s", "de", "ha", "i", "t\u00e9", "km", "de", "molls", "el", "port", "est\u00e0", "format", "per", "sectors", "per\u00f2", "a", "grans", "trets", "est\u00e0", "format", "per", "tres", "\u00e0rees", "diferenciades", "el", "port", "vell", "el", "port", "comercial", "i", "el", "port", "log\u00edstic", "el", "port", "vell", "est\u00e0", "format", "per", "una", "escullera", "que", "el", "separa", "de", "la", "mar", "a", "m\u00e9s", "del", "port", "hist\u00f2ric", "a", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "el", "port", "ol\u00edmpic", "de", "car\u00e0cter", "esportiu", "constru\u00eft", "per", "a", "les", "olimp\u00edades", "de", "i", "el", "m\u00e9s", "recent", "es", "troba", "al", "l\u00edmit", "dels", "termes", "municipals", "de", "barcelona", "i", "sant", "adri\u00e0", "de", "bes\u00f2s", "anomenat", "port", "f\u00f2rum", "sant", "adri\u00e0", "es", "troba", "al", "parc", "del", "f\u00f2rum", "recinte", "constru\u00eft", "per", "al", "f\u00f2rum", "universal", "de", "les", "cultures", "aeroport", "barcelona", "t\u00e9", "com", "aeroport", "principal", "l'aeroport", "de", "barcelonael", "prat", "situat", "al", "municipi", "del", "prat", "de", "llobregat", "en", "ple", "delta", "del", "llobregat", "i", "conegut", "amb", "les", "sigles", "iata", "bcn", "es", "troba", "a", "km", "al", "sudoest", "de", "la", "ciutat", "amb", "m\u00e9s", "de", "cinquanta", "milions", "de", "passatgers", "el", "\u00e9s", "el", "segon", "aeroport", "d'espanya", "i", "el", "set\u00e8", "d'europa", "en", "tr\u00e0nsit", "de", "viatgers", "l'aeroport", "serveix", "principalment", "a", "diferents", "destinacions", "d'europa", "i", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "ofereix", "diversos", "vols", "intercontinentals", "a", "am\u00e8rica", "del", "nord", "am\u00e8rica", "del", "sud", "i", "\u00e0sia", "el", "de", "juny", "de", "es", "va", "inaugurar", "oficialment", "la", "nova", "terminal", "actualment", "algunes", "companyies", "de", "baix", "cost", "operen", "a", "l'aeroport", "de", "reus", "i", "l'aeroport", "de", "girona", "costa", "brava", "que", "donen", "tamb\u00e9", "servei", "a", "l'\u00e0rea", "de", "barcelona", "aquests", "aeroports", "enllacen", "amb", "barcelona", "amb", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "transport", "p\u00fablic", "la", "companyia", "de", "transport", "p\u00fablic", "de", "barcelona", "transports", "metropolitans", "de", "barcelona", "tmb", "gestiona", "la", "majoria", "de", "les", "l\u00ednies", "d'autobusos", "el", "metro", "de", "barcelona", "un", "bus", "tur\u00edstic", "el", "funicular", "de", "montju\u00efc", "el", "telef\u00e8ric", "de", "montju\u00efc", "i", "el", "tramvia", "blau", "m\u00e9s", "recentment", "hi", "ha", "diverses", "l\u00ednies", "de", "tramvies", "moderns", "com", "el", "trambaix", "i", "el", "trambes\u00f2s", "barcelona", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "una", "xarxa", "de", "trens", "que", "comuniquen", "la", "ciutat", "amb", "les", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "i", "la", "resta", "de", "catalunya", "i", "amb", "espanya", "des", "de", "l'any", "hi", "ha", "un", "servei", "p\u00fablic", "de", "compartici\u00f3", "de", "bicicletes", "amb", "el", "nom", "de", "bicing", "barcelona", "tamb\u00e9", "compta", "amb", "una", "important", "flota", "de", "taxis", "caracteritzats", "pels", "colors", "negre", "i", "groc", "a", "barcelona", "hi", "ha", "parades", "de", "taxi", "i", "la", "xarxa", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "est\u00e0", "constitu\u00efda", "per", "m\u00e9s", "de", "vehicles", "a", "novembre", "cadascun", "dels", "quals", "representa", "una", "llic\u00e8ncia", "\u00fanica", "autob\u00fas", "el", "servei", "d'autobusos", "de", "barcelona", "\u00e9s", "gestionat", "majorit\u00e0riament", "per", "l'empresa", "tmb", "el", "servei", "s'est\u00e9n", "per", "gran", "part", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "i", "inclou", "l\u00ednies", "que", "cobreixen", "m\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "amb", "m\u00e9s", "de", "vehicles", "tots", "adaptats", "a", "persones", "amb", "defici\u00e8ncies", "en", "la", "mobilitat", "la", "velocitat", "mitjana", "dels", "autobusos", "\u00e9s", "d'", "kmh", "els", "autobusos", "urbans", "de", "barcelona", "van", "portar", "el", "milions", "de", "viatgers", "que", "van", "significar", "uns", "guanys", "de", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'euros", "el", "servei", "d'autobusos", "en", "horari", "nocturn", "s'anomena", "nit", "bus", "i", "t\u00e9", "una", "menor", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "pas", "i", "menys", "l\u00ednies", "que", "durant", "el", "dia", "el", "barcelona", "bus", "tur\u00edstic", "\u00e9s", "un", "autob\u00fas", "que", "facilita", "itineraris", "destinats", "als", "turistes", "de", "barcelona", "el", "gaireb\u00e9", "va", "moure", "milions", "de", "persones", "i", "el", "va", "generar", "milions", "d'euros", "que", "es", "destinen", "a", "sufragar", "el", "deute", "del", "transport", "p\u00fablic", "i", "a", "la", "promoci\u00f3", "tur\u00edstica", "de", "la", "ciutat", "metro", "la", "primera", "l\u00ednia", "del", "metro", "de", "barcelona", "es", "va", "inaugurar", "l'any", "i", "actualment", "t\u00e9", "dotze", "l\u00ednies", "operatives", "entre", "els", "dos", "operadors", "tmb", "i", "fgc", "que", "sumen", "m\u00e9s", "de", "km", "i", "m\u00e9s", "de", "estacions", "a", "m\u00e9s", "de", "diverses", "prolongacions", "de", "l\u00ednies", "existents", "com", "l", "l", "l", "l", "l", "l", "i", "l", "tramvies", "la", "primera", "l\u00ednia", "de", "tramvia", "de", "barcelona", "es", "va", "inaugurar", "l'any", "entre", "el", "pla", "de", "la", "boqueria", "i", "josepets", "a", "la", "vila", "de", "gr\u00e0cia", "es", "tractava", "inicialment", "d'un", "tramvia", "remolcat", "a", "cavalls", "i", "el", "servei", "estava", "explotat", "per", "la", "companyia", "barcelona", "tramway", "company", "de", "capital", "brit\u00e0nic", "el", "tramvia", "de", "l'empresa", "tramvia", "metropolit\u00e0", "tram", "consta", "de", "sis", "l\u00ednies", "les", "tres", "primeres", "amb", "el", "nom", "de", "trambaix", "i", "les", "altres", "tres", "amb", "el", "de", "trambes\u00f2s", "depenent", "de", "la", "zona", "d'actuaci\u00f3", "el", "trambaix", "es", "va", "posar", "en", "marxa", "el", "d'abril", "del", "les", "tres", "l\u00ednies", "que", "el", "formen", "tenen", "la", "majoria", "de", "les", "parades", "en", "com\u00fa", "i", "altres", "per", "les", "quals", "nom\u00e9s", "circulen", "els", "trens", "d'una", "l\u00ednia", "el", "trambes\u00f2s", "es", "va", "posar", "en", "marxa", "el", "de", "maig", "del", "actualment", "est\u00e0", "en", "proc\u00e9s", "de", "redacci\u00f3", "el", "projecte", "de", "la", "interconnexi\u00f3", "de", "les", "dues", "xarxes", "de", "tram", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'avinguda", "diagonal", "el", "tramvia", "blau", "gestionat", "per", "tmb", "recorre", "l'avinguda", "del", "tibidabo", "unint", "l'estaci\u00f3", "d'avinguda", "tibidabo", "de", "l'l", "dels", "fgc", "amb", "l'estaci\u00f3", "inferior", "del", "funicular", "del", "tibidabo", "trens", "barcelona", "\u00e9s", "un", "important", "nus", "de", "l\u00ednies", "f\u00e8rries", "des", "d'aqu\u00ed", "parteixen", "les", "l\u00ednies", "de", "renfe", "operadora", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "estatal", "espanyola", "que", "van", "a", "matar\u00f3", "i", "ma\u00e7anet", "girona", "i", "fran\u00e7a", "manresa", "i", "lleida", "vilanova", "i", "valls", "martorell", "vilafranca", "i", "tarragona", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "l\u00ednies", "de", "ferrocarrils", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "fgc", "que", "connecten", "amb", "el", "vall\u00e8s", "i", "el", "baix", "llobregat", "l'anoia", "i", "el", "bages", "l'estaci\u00f3", "de", "sants", "\u00e9s", "l'estaci\u00f3", "principal", "de", "la", "ciutat", "i", "\u00e9s", "la", "primera", "estaci\u00f3", "ferrovi\u00e0ria", "estatal", "en", "trajectes", "internacionals", "el", "ferrocarril", "arrib\u00e0", "per", "primer", "cop", "a", "barcelona", "el", "d'octubre", "de", "amb", "la", "l\u00ednia", "barcelonamatar\u00f3", "la", "ciutat", "en", "aquella", "\u00e8poca", "preindustrial", "estava", "a\u00efllada", "per", "les", "muralles", "i", "aquestes", "impedien", "que", "el", "tren", "pogu\u00e9s", "entrarhi", "com", "que", "no", "podien", "penetrar", "cap", "a", "l'interior", "de", "la", "xarxa", "urbana", "de", "la", "ciutat", "vella", "les", "l\u00ednies", "de", "tren", "situaren", "les", "estacions", "terminals", "a", "la", "vora", "de", "les", "muralles", "l\u00ednia", "barcelonamatar\u00f3", "estaci\u00f3", "terminal", "entre", "la", "porta", "de", "mar", "i", "la", "barceloneta", "on", "despr\u00e9s", "s'ubic\u00e0", "l'estaci\u00f3", "de", "les", "rodalies", "a", "la", "vora", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "l\u00ednia", "de", "granollers", "estaci\u00f3", "terminal", "entre", "la", "duana", "i", "el", "jard\u00ed", "del", "general", "actual", "estaci\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "aquesta", "terminal", "fou", "l'\u00fanica", "que", "perfor\u00e0", "la", "muralla", "amb", "un", "punt", "i", "un", "t\u00fanel", "l\u00ednia", "de", "saragossa", "via", "manresa", "i", "lleida", "estaci\u00f3", "terminal", "per", "damunt", "la", "ciutadella", "on", "despr\u00e9s", "hi", "hauria", "l'estaci\u00f3", "de", "vilanova", "l\u00ednia", "de", "vilanova", "estaci\u00f3", "terminal", "a", "les", "hortes", "de", "sant", "beltran", "vora", "les", "drassanes", "que", "desaparegu\u00e9", "quan", "s'unificaren", "les", "l\u00ednies", "per", "passar", "per", "sants", "l\u00ednia", "de", "martorell", "estaci\u00f3", "terminal", "enfront", "de", "canaletes", "i", "el", "portal", "d'isabel", "iila", "construcci\u00f3", "del", "ferrocarril", "a", "barcelona", "ha", "marcat", "for\u00e7a", "la", "fisonomia", "d'alguns", "carrers", "ja", "que", "ildefons", "cerd\u00e0", "va", "tenir", "molt", "en", "compte", "el", "problema", "de", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "perqu\u00e8", "creia", "que", "era", "cabdal", "per", "al", "desenvolupament", "de", "la", "ciutat", "el", "pla", "cerd\u00e0", "avan\u00e7\u00e0", "ja", "propostes", "d'unificaci\u00f3", "i", "enlla\u00e7os", "de", "l\u00ednies", "i", "la", "xarxa", "fou", "integrada", "en", "l'entramat", "urb\u00e0", "en", "s\u00f3n", "un", "gran", "exemple", "l'avinguda", "meridiana", "per", "on", "baixava", "la", "l\u00ednia", "de", "manresa", "i", "lleida", "fins", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "vilanova", "o", "l'estaci\u00f3", "del", "nord", "el", "carrer", "de", "la", "marina", "i", "el", "passeig", "de", "circumval\u00b7laci\u00f3", "per", "on", "passava", "la", "l\u00ednia", "que", "arribava", "fins", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "per", "l'avinguda", "roma", "hi", "passava", "la", "l\u00ednia", "de", "martorell", "i", "vilafranca", "el", "carrer", "de", "balmes", "i", "el", "carrer", "de", "pelai", "hi", "passava", "el", "tren", "de", "sarri\u00e0", "i", "per", "l'avinguda", "del", "paral\u00b7lel", "hi", "havia", "de", "passar", "una", "l\u00ednia", "de", "ferrocarrilrenfe", "i", "ferrocarrils", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "fgc", "gestionen", "l'est\u00e8s", "servei", "de", "trens", "de", "rodalies", "barcelona", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'origen", "d'un", "nombre", "important", "de", "trens", "regionals", "gestionats", "per", "renfe", "que", "comuniquen", "la", "ciutat", "amb", "poblacions", "catalanes", "a", "m\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "de", "dist\u00e0ncia", "incloenthi", "les", "altres", "tres", "capitals", "de", "prov\u00edncia", "l'ave", "el", "tren", "de", "gran", "velocitat", "uneix", "des", "del", "febrer", "de", "madrid", "i", "barcelona", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "lav", "madrid", "saragossa", "barcelona", "frontera", "francesa", "llista", "d'estacions", "de", "rodalies", "barcelona", "llista", "dels", "terminals", "de", "fgc", "en", "barcelona", "bicing", "el", "bicing", "\u00e9s", "un", "servei", "de", "compartici\u00f3", "de", "bicicletes", "nom\u00e9s", "obert", "als", "empadronats", "a", "catalunya", "per", "afavorir", "que", "les", "botigues", "de", "lloguer", "de", "bicicletes", "no", "perdin", "els", "turistes", "com", "a", "clients", "gestionat", "per", "l'empresa", "bsm", "barcelona", "serveis", "municipals", "i", "adjudicat", "el", "a", "l'empresa", "clearchannel", "es", "va", "inaugurar", "de", "mar\u00e7", "del", "est\u00e0", "previst", "que", "s'estengui", "a", "tota", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "tot", "i", "que", "finalment", "es", "podria", "tractar", "de", "dos", "serveis", "diferents", "i", "incompatibles", "entre", "ells", "a", "curt", "termini", "per\u00f2", "amb", "la", "idea", "que", "fossin", "compatibles", "a", "llarg", "termini", "a", "inicis", "del", "la", "empresa", "bicing", "anunci\u00e0", "la", "implementaci\u00f3", "de", "bicicletes", "el\u00e8ctriques", "substituint", "aix\u00ed", "les", "que", "no", "ho", "eren", "carreteres", "i", "autopistes", "barcelona", "permet", "el", "tr\u00e0nsit", "r\u00e0pid", "per", "la", "ciutat", "gr\u00e0cies", "a", "dues", "rondes", "la", "ronda", "de", "dalt", "al", "costat", "de", "les", "muntanyes", "i", "la", "ronda", "del", "litoral", "al", "costat", "de", "la", "costa", "que", "estan", "parcialment", "cobertes", "i", "tenen", "m\u00faltiples", "sortides", "a", "diferents", "punts", "de", "la", "ciutat", "pel", "que", "fa", "a", "les", "art\u00e8ries", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "l'avinguda", "diagonal", "que", "com", "indica", "el", "seu", "nom", "travessa", "diagonalment", "la", "ciutat", "l'avinguda", "meridiana", "que", "comen\u00e7a", "al", "parc", "de", "la", "ciutadella", "i", "enlla\u00e7a", "amb", "la", "diagonal", "i", "la", "gran", "via", "de", "les", "corts", "catalanes", "que", "creua", "la", "ciutat", "de", "nord", "a", "sud", "pel", "centre", "pel", "que", "fa", "a", "les", "autopistes", "i", "autovies", "l'ap", "comen\u00e7a", "a", "almeria", "passa", "per", "alacant", "val\u00e8ncia", "i", "barcelona", "fins", "a", "perpiny\u00e0", "l'autovia", "del", "nordest", "comen\u00e7a", "a", "madrid", "passa", "per", "saragossa", "i", "barcelona", "fins", "a", "la", "frontera", "francesa", "i", "l'ap", "que", "va", "paral\u00b7lela", "a", "l'a", "entre", "saragossa", "i", "barcelona", "l'ap", "i", "l'ap", "s\u00f3n", "de", "pagament", "ciutats", "agermanades", "i", "convenis", "de", "col\u00b7laboraci\u00f3", "barcelona", "mant\u00e9", "una", "relaci\u00f3", "d'agermanament", "amb", "les", "seg\u00fcents", "ciutats", "d'altra", "banda", "des", "de", "mitjans", "dels", "anys", "noranta", "barcelona", "ha", "optat", "per", "minimitzar", "els", "nous", "acords", "d'agermanament", "i", "posar", "l'\u00e8mfasi", "en", "la", "signatura", "de", "convenis", "d'amistat", "i", "cooperaci\u00f3", "amb", "objectius", "concrets", "i", "mesurables", "les", "seg\u00fcents", "ciutats", "compten", "amb", "convenis", "de", "col\u00b7laboraci\u00f3", "barcelonins", "il\u00b7lustres", "categoria", "principal", "barceloninsramon", "berenguer", "iv", "sobir\u00e0", "de", "barcelona", "arag\u00f3", "girona", "i", "proven\u00e7a", "c", "bernat", "metge", "escriptor", "de", "l'humanisme", "entre", "i", "guerau", "gener", "pintor", "g\u00f2tic", "c", "c", "rafael", "destorrents", "pintor", "i", "miniaturista", "segle", "xv", "joan", "fogassot", "poeta", "medieval", "c", "jaume", "safont", "escrivent", "dietarista", "i", "poeta", "medieval", "c", "francesc", "pi", "i", "margall", "president", "del", "govern", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "l'any", "emili", "pi", "i", "molist", "doctor", "en", "medicina", "i", "cirurgia", "metge", "numerari", "i", "director", "de", "l'hospital", "de", "la", "santa", "creu", "joan", "maragall", "i", "gorina", "poeta", "del", "modernisme", "catal\u00e0", "ramon", "casas", "i", "carb\u00f3", "pintor", "i", "dibuixant", "pompeu", "fabra", "i", "poch", "fil\u00f2leg", "carles", "riba", "poeta", "i", "escriptor", "joan", "mir\u00f3", "i", "ferr\u00e0", "pintor", "joan", "salvatpapasseit", "poeta", "de", "l'avantguardisme", "merc\u00e8", "rodoreda", "i", "gurgu\u00ed", "escriptora", "vicen\u00e7", "ferrer", "cooperant", "barcelona", "anantapur", "ana", "mar\u00eda", "matute", "una", "de", "les", "veus", "m\u00e9s", "personals", "de", "la", "literatura", "espanyola", "del", "segle", "xx", "jaime", "gil", "de", "biedma", "poeta", "llu\u00eds", "maria", "xirinacs", "i", "damians", "pol\u00edtic", "pacifista", "monsterrat", "caball\u00e9", "soprano", "i", "cantant", "d'\u00f2pera", "catalana", "francisco", "ib\u00e1\u00f1ez", "dibuixant", "de", "c\u00f2mics", "pasqual", "maragall", "i", "mira", "pol\u00edtic", "n\u00faria", "feliu", "i", "mestres", "cantant", "i", "escriptora", "joan", "manuel", "serrat", "cantant", "i", "compositor", "eduardo", "mendoza", "escriptor", "enrique", "vilamatas", "escriptor", "quim", "monz\u00f3", "escriptor", "sergi", "bastidas", "dissenyador", "i", "arquitecte", "jaume", "mateu", "i", "bullich", "tortell", "poltrona", "pallasso", "llu\u00eds", "fortuny", "i", "guarro", "m\u00fasic", "i", "cantant", "de", "la", "companyia", "el\u00e8ctrica", "dharma", "pau", "gasol", "basquetbolista", "gerard", "piqu\u00e9", "futbolista", "\u00e0lex", "rins", "pilot", "de", "motociclisme", "galeria", "fotogr\u00e0fica", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "fonts", "de", "barcelona", "\u00e0mbit", "metropolit\u00e0", "de", "barcelona", "llista", "d'arbres", "de", "barcelona", "seguici", "popular", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "gegants", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "colla", "castellera", "jove", "de", "barcelona", "h", "open", "house", "barcelona", "art", "p\u00fablic", "de", "barcelona", "arquitectura", "de", "barcelona", "urbanisme", "de", "barcelona", "hodon\u00edmia", "de", "barcelona", "parcs", "i", "jardins", "de", "barcelona", "mobiliari", "urb\u00e0", "de", "barcelona", "teatre", "metropolit\u00e0", "de", "barcelona", "xxxv", "congr\u00e9s", "eucar\u00edstic", "internacional", "agregacions", "municipals", "de", "barcelona", "flor", "de", "barcelona", "barcelonactua", "recurs", "econ\u00f2mic", "ciutad\u00e0", "barcelonacentrisme", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "oficial", "de", "la", "ciutat", "ajuntament", "de", "barcelona", "informaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "barcelona", "a", "openstreetmap"]