["berl\u00edn", "en", "alemany", "berlin", "blin", "\u00e9s", "la", "capital", "i", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "d'alemanya", "amb", "habitants", "anomenats", "berlinesos", "t\u00e9", "una", "densitat", "de", "habkm\u00b2", "la", "travessen", "els", "rius", "spree", "i", "havel", "al", "nordest", "d'alemanya", "est\u00e0", "voltada", "pel", "land", "de", "brandenburg", "tot", "i", "que", "no", "en", "forma", "part", "sin\u00f3", "que", "la", "mateixa", "ciutat", "\u00e9s", "un", "dels", "estats", "federats", "alemanys", "documentada", "des", "del", "segle", "xiii", "berl\u00edn", "fou", "successivament", "la", "capital", "del", "regne", "de", "pr\u00fassia", "de", "l'imperi", "alemany", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "del", "tercer", "reich", "i", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "d'alemanya", "des", "del", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "ciutat", "es", "dividiria", "en", "el", "berl\u00edn", "est", "que", "el", "es", "convertia", "en", "la", "capital", "de", "l'alemanya", "de", "l'est", "i", "el", "berl\u00edn", "oest", "que", "es", "convertia", "en", "un", "enclavament", "occidental", "envoltat", "pel", "mur", "de", "berl\u00edn", "durant", "el", "per\u00edode", "mentre", "bonn", "es", "convertia", "en", "la", "capital", "provisional", "d'alemanya", "despr\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "del", "la", "ciutat", "recobrava", "el", "seu", "estatus", "de", "capital", "d'alemanya", "i", "oferia", "ambaixades", "estrangeresberl\u00edn", "\u00e9s", "un", "important", "centre", "de", "cultura", "pol\u00edtica", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "ci\u00e8ncia", "d'europa", "la", "seva", "economia", "es", "basa", "principalment", "en", "el", "sector", "serveis", "incloenthi", "una", "gamma", "diversa", "d'ind\u00fastries", "creatives", "corporacions", "de", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "serveis", "mediambientals", "llocs", "de", "congr\u00e9s", "i", "convenci\u00f3", "la", "ciutat", "\u00e9s", "un", "centre", "continental", "per", "al", "transport", "aeri", "i", "ferroviari", "i", "\u00e9s", "una", "de", "les", "destinacions", "tur\u00edstiques", "m\u00e9s", "visitades", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "altres", "ind\u00fastries", "inclouen", "telecomunicacions", "optoelectr\u00f2nica", "tecnologia", "de", "la", "informaci\u00f3", "ind\u00fastria", "de", "l'autom\u00f2bil", "enginyeria", "biom\u00e8dica", "i", "biotecnologia", "la", "metr\u00f2poli", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "c\u00e8lebres", "universitats", "instituts", "d'investigaci\u00f3", "esdeveniments", "esportius", "orquestres", "museus", "i", "personalitats", "el", "paisatge", "urb\u00e0", "i", "el", "llegat", "hist\u00f2ric", "de", "berl\u00edn", "n'ha", "fet", "una", "escena", "popular", "per", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "produccions", "internacionals", "la", "ciutat", "\u00e9s", "reconeguda", "pels", "seus", "festivals", "arquitectura", "diversa", "vida", "nocturna", "arts", "contempor\u00e0nies", "i", "una", "alta", "qualitat", "de", "vida", "berl\u00edn", "ha", "evolucionat", "de", "tal", "manera", "que", "atrau", "la", "joventut", "i", "els", "artistes", "pel", "seu", "estil", "de", "vida", "liberal", "i", "zeitgeist", "'l'esperit", "de", "l'\u00e8poca'el", "setembre", "de", "fou", "guardonada", "amb", "el", "premi", "pr\u00edncep", "d'ast\u00faries", "de", "la", "conc\u00f2rdia", "en", "reconeixement", "del", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "caiguda", "del", "mur", "i", "per", "la", "seva", "capacitat", "de", "construir", "tancar", "cicatrius", "de", "la", "seva", "divisi\u00f3", "i", "com", "a", "nus", "de", "conc\u00f2rdia", "al", "cor", "d'alemanya", "i", "europa", "contribuint", "a", "l'enteniment", "la", "conviv\u00e8ncia", "la", "just\u00edcia", "la", "pau", "i", "la", "llibertat", "en", "el", "m\u00f3n", "organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "despr\u00e9s", "de", "formar", "part", "de", "la", "marca", "de", "brandenburg", "berl\u00edn", "fou", "la", "capital", "del", "reich", "i", "de", "pr\u00fassia", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "una", "prov\u00edncia", "prussiana", "fins", "al", "i", "avui", "\u00e9s", "una", "de", "les", "tres", "\"ciutats", "estat\"", "entre", "els", "l\u00e4nder", "alemanys", "juntament", "amb", "hamburg", "i", "bremen", "despr\u00e9s", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "diversos", "entusiastes", "han", "llan\u00e7at", "el", "projecte", "per", "retornarli", "oficialment", "el", "nom", "de", "pr\u00fassia", "a", "la", "regi\u00f3", "formada", "pels", "estats", "de", "berl\u00edn", "i", "brandenburg", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "realitzat", "el", "la", "majoria", "dels", "habitants", "de", "brandenburg", "i", "berl\u00edn", "est", "es", "van", "pronunciar", "en", "contra", "de", "la", "fusi\u00f3", "dels", "dos", "estats", "mentre", "que", "els", "de", "berl\u00edn", "oest", "ho", "van", "fer", "a", "favorperqu\u00e8", "berl\u00edn", "es", "torn\u00e9s", "a", "convertir", "de", "dret", "en", "la", "capital", "d'alemanya", "va", "caldre", "realitzar", "una", "votaci\u00f3", "en", "el", "bundestag", "el", "juny", "de", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "decidir", "transferir", "les", "institucions", "de", "bonn", "a", "berl\u00edn", "la", "transfer\u00e8ncia", "del", "govern", "federal", "i", "de", "la", "cancelleria", "va", "tenir", "lloc", "el", "el", "parlament", "de", "la", "ciutat", "i", "de", "l'estat", "de", "berl\u00edn", "s'anomena", "abgeordnetenhaus", "berl\u00edn", "\u00e9s", "governada", "per", "un", "regierender", "b\u00fcrgermeister", "que", "\u00e9s", "alcalde", "de", "la", "ciutat", "i", "cap", "del", "bundesland", "al", "mateix", "temps", "actualment", "aquest", "c\u00e0rrec", "l'ocupa", "michael", "m\u00fcller", "spd", "des", "de", "l'", "de", "gener", "del", "berl\u00edn", "se", "subdivideix", "en", "districtes", "anomenats", "bezirke", "provinents", "de", "la", "reorganitzaci\u00f3", "dels", "districtes", "precedents", "hist\u00f2ria", "berl\u00edn", "es", "va", "fundar", "a", "l'inici", "del", "segle", "xiii", "per", "joan", "i", "de", "brandenburg", "\u00e9s", "doncs", "bastant", "antiga", "per\u00f2", "no", "queda", "gaire", "cosa", "d'aquelles", "velles", "comunitats", "al", "contrari", "avui", "dia", "berl\u00edn", "fa", "la", "impressi\u00f3", "d'una", "gran", "discontinu\u00eftat", "que", "reflecteix", "visiblement", "les", "moltes", "convulsions", "de", "la", "hist\u00f2ria", "alemanya", "del", "segle", "xx", "la", "primera", "evid\u00e8ncia", "d'un", "assentament", "a", "l'\u00e0rea", "central", "de", "berl\u00edn", "\u00e9s", "una", "biga", "de", "fusta", "datada", "aproximadament", "de", "la", "primera", "menci\u00f3", "escrita", "de", "pobles", "a", "l'\u00e0rea", "de", "l'actual", "ciutat", "\u00e9s", "de", "finals", "del", "segle", "xii", "el", "lloc", "de", "spandau", "\u00e9s", "el", "primer", "esmentat", "el", "i", "k\u00f6penick", "el", "tanmateix", "aquestes", "\u00e0rees", "no", "s'integraren", "a", "berl\u00edn", "fins", "a", "per", "trobar", "esmentada", "la", "part", "central", "de", "berl\u00edn", "s'ha", "de", "retrocedir", "a", "dues", "ciutats", "c\u00f6lln", "en", "el", "fischerinsel", "s'esmenta", "per", "primera", "vegada", "en", "un", "document", "de", "i", "a", "berl\u00edn", "a", "l'altre", "costat", "del", "spree", "en", "el", "que", "s'anomena", "ara", "el", "nikolaiviertel", "s'hi", "fa", "refer\u00e8ncia", "en", "un", "document", "de", "des", "del", "comen\u00e7ament", "les", "dues", "ciutats", "formaven", "una", "unitat", "econ\u00f2mica", "i", "social", "el", "les", "dues", "ciutats", "s'unien", "pol\u00edticament", "el", "frederic", "i", "es", "convertia", "en", "l'elector", "de", "brandenburg", "que", "governava", "fins", "al", "el", "seu", "successor", "frederic", "ii", "establia", "berl\u00edn", "com", "a", "capital", "del", "marcgraviat", "i", "els", "subseg\u00fcents", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "hohenzollern", "governaren", "fins", "a", "a", "berl\u00edn", "primer", "com", "a", "electors", "de", "brandenburg", "despr\u00e9s", "com", "a", "reis", "de", "pr\u00fassia", "i", "finalment", "com", "a", "emperadors", "alemanys", "el", "els", "ciutadans", "es", "rebel\u00b7laren", "en", "el", "que", "es", "va", "con\u00e8ixer", "com", "la", "\"indignaci\u00f3", "de", "berl\u00edn\"", "contra", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "palau", "reial", "nou", "per", "l'elector", "frederic", "ii", "la", "protesta", "no", "reeix\u00ed", "tanmateix", "i", "la", "ciutadania", "perdia", "molts", "dels", "seus", "privilegis", "pol\u00edtics", "i", "econ\u00f2mics", "el", "berl\u00edn", "es", "convertia", "en", "la", "resid\u00e8ncia", "reial", "dels", "electors", "de", "brandenburg", "i", "berl\u00edn", "havia", "de", "deixar", "el", "seu", "estatus", "com", "a", "ciutat", "hanse\u00e0tica", "lliure", "el", "els", "electors", "i", "la", "ciutat", "oficialment", "esdevenien", "luterans", "segles", "xvii", "a", "xviii", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "entre", "i", "va", "tenir", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "devastaci\u00f3", "de", "berl\u00edn", "un", "ter\u00e7", "de", "les", "cases", "quedaren", "destru\u00efdes", "i", "la", "ciutat", "perdia", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "frederic", "guillem", "i", "conegut", "com", "el", "\"gran", "elector\"", "que", "havia", "succe\u00eft", "el", "seu", "pare", "jordi", "guillem", "com", "a", "governant", "el", "iniciava", "una", "pol\u00edtica", "d'immigraci\u00f3", "que", "promovia", "la", "toler\u00e0ncia", "religiosa", "amb", "l'edicte", "de", "potsdam", "el", "frederic", "guillem", "i", "oferia", "asil", "als", "hugonots", "francesos", "m\u00e9s", "de", "hugonots", "anaren", "cap", "a", "brandenburg", "dels", "quals", "s'instal\u00b7laren", "a", "berl\u00edn", "cap", "al", "aproximadament", "un", "vint", "per", "cent", "dels", "residents", "de", "berl\u00edn", "eren", "francesos", "i", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "cultural", "a", "la", "ciutat", "era", "immensa", "molts", "altres", "immigrants", "provenien", "de", "boh\u00e8mia", "pol\u00f2nia", "i", "salzburg", "amb", "la", "coronaci\u00f3", "de", "frederic", "i", "el", "com", "a", "rei", "a", "k\u00f6nigsberg", "berl\u00edn", "es", "convertia", "en", "la", "capital", "del", "regne", "de", "pr\u00fassia", "el", "frederic", "ii", "conegut", "com", "a", "frederic", "el", "gran", "arriba", "al", "poder", "berl\u00edn", "es", "convertia", "sota", "el", "seu", "regnat", "en", "un", "centre", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "de", "fran\u00e7a", "a", "la", "guerra", "de", "la", "quarta", "coalici\u00f3", "napole\u00f3", "bonaparte", "es", "dirigia", "a", "berl\u00edn", "el", "per\u00f2", "concedia", "l'autogovern", "a", "la", "ciutat", "el", "la", "ciutat", "formava", "part", "de", "la", "nova", "prov\u00edncia", "de", "brandenburg", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "transformava", "berl\u00edn", "durant", "el", "segle", "xix", "l'economia", "de", "la", "ciutat", "i", "la", "poblaci\u00f3", "s'expandiren", "extraordin\u00e0riament", "i", "es", "convertia", "en", "el", "principal", "centre", "ferroviari", "i", "econ\u00f2mic", "d'alemanya", "els", "suburbis", "aviat", "es", "desenvoluparen", "i", "augmentaren", "l'\u00e0rea", "i", "la", "poblaci\u00f3", "de", "berl\u00edn", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "la", "resid\u00e8ncia", "dels", "reis", "de", "pr\u00fassia", "berl\u00edn", "va", "esdevenir", "gran", "al", "segle", "xix", "sobretot", "quan", "el", "fou", "proclamada", "capital", "de", "l'imperi", "germ\u00e0nic", "va", "mantenir", "l'estatus", "de", "capital", "tamb\u00e9", "durant", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "i", "sota", "el", "r\u00e8gim", "nazi", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "fou", "un", "dels", "objectius", "principals", "dels", "atacs", "aeris", "aliats", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "despr\u00e9s", "de", "la", "separaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "en", "dues", "meitats", "a", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "la", "part", "oriental", "de", "berl\u00edn", "va", "esdevenir", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "alemanya", "rda", "mentre", "que", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "alemanya", "es", "va", "traslladar", "a", "bonn", "durant", "la", "guerra", "freda", "el", "berl\u00edn", "oest", "fou", "una", "illa", "d'occident", "enll\u00e0", "del", "\"tel\u00f3", "d'acer\"", "la", "confrontaci\u00f3", "entre", "els", "dos", "blocs", "va", "fer", "visible", "la", "separaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "primer", "quan", "el", "es", "va", "haver", "d'abastir", "berl\u00edn", "oest", "mitjan\u00e7ant", "un", "pont", "aeri", "i", "m\u00e9s", "endavant", "el", "d'agost", "de", "quan", "el", "govern", "de", "l'alemanya", "oriental", "va", "al\u00e7ar", "el", "mur", "de", "berl\u00edn", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "caiguda", "del", "mur", "el", "i", "amb", "la", "reunificaci\u00f3", "de", "les", "dues", "alemanyes", "berl\u00edn", "ha", "tornat", "a", "ser", "la", "capital", "de", "l'alemanya", "unida", "arquitectura", "la", "fernsehturm", "torre", "de", "tv", "a", "l'alexanderplatz", "a", "mitte", "\u00e9s", "la", "segona", "estructura", "m\u00e9s", "alta", "en", "la", "uni\u00f3", "europea", "amb", "m", "constru\u00efda", "el", "\u00e9s", "visible", "des", "de", "la", "majoria", "dels", "districtes", "centrals", "de", "berl\u00edn", "la", "ciutat", "es", "pot", "veure", "des", "d'un", "mirador", "situat", "als", "m", "comen\u00e7a", "aqu\u00ed", "la", "karlmarxallee", "cap", "a", "l'est", "una", "avinguda", "coberta", "d'edificis", "residencials", "monumentals", "dissenyats", "en", "l'estil", "del", "classicisme", "socialista", "de", "l'era", "de", "stalin", "adjacent", "a", "aquesta", "\u00e0rea", "hi", "ha", "el", "rotes", "rathaus", "ajuntament", "amb", "la", "seva", "arquitectura", "de", "ma\u00f3", "vermell", "distintiva", "al", "davant", "hi", "ha", "una", "font", "de", "nept\u00fa", "que", "presenta", "una", "escena", "mitol\u00f2gica", "l'east", "side", "gallery", "\u00e9s", "una", "exhibici\u00f3", "a", "l'aire", "lliure", "d'art", "pintat", "directament", "en", "les", "\u00faltimes", "porcions", "existents", "del", "mur", "de", "berl\u00edn", "\u00e9s", "l'evid\u00e8ncia", "restant", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "divisi\u00f3", "hist\u00f2rica", "de", "la", "ciutat", "ha", "sofert", "\u00faltimament", "una", "restauraci\u00f3", "la", "porta", "de", "brandenburg", "\u00e9s", "una", "fita", "ic\u00f2nica", "de", "berl\u00edn", "i", "alemanya", "tamb\u00e9", "apareix", "a", "les", "monedes", "de", "l'euro", "alemany", "i", "c\u00e8ntims", "l'edifici", "de", "reichstag", "\u00e9s", "la", "seu", "tradicional", "del", "parlament", "alemany", "renovat", "durant", "els", "anys", "dels", "greus", "danys", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "l'edifici", "fou", "remodelat", "una", "altra", "vegada", "per", "l'arquitecte", "brit\u00e0nic", "norman", "foster", "durant", "els", "anys", "i", "presenta", "una", "c\u00fapula", "de", "vidre", "sobre", "l'\u00e0rea", "de", "sessi\u00f3", "que", "permet", "l'acc\u00e9s", "p\u00fablic", "lliure", "a", "les", "dilig\u00e8ncies", "parlament\u00e0ries", "i", "vistes", "magn\u00edfiques", "de", "la", "ciutat", "fan", "frontera", "amb", "el", "gendarmenmarkt", "una", "pla\u00e7a", "neocl\u00e0ssica", "berlinesa", "el", "nom", "de", "la", "qual", "es", "remunta", "a", "l'ocupaci\u00f3", "napole\u00f2nica", "de", "la", "ciutat", "dues", "catedrals", "similarment", "dissenyades", "la", "catedral", "francesa", "amb", "la", "seva", "plataforma", "d'observaci\u00f3", "i", "la", "catedral", "alemanya", "el", "konzerthaus", "auditori", "casa", "de", "l'orquestra", "simf\u00f2nica", "de", "berl\u00edn", "s'aixeca", "entre", "les", "dues", "catedrals", "el", "berliner", "dom", "una", "catedral", "protestant", "i", "la", "tercera", "esgl\u00e9sia", "en", "aquest", "lloc", "\u00e9s", "localitzat", "a", "l'illa", "dels", "museus", "prop", "del", "berliner", "stadtschloss", "i", "adjacent", "al", "lustgarten", "una", "gran", "cripta", "alberga", "les", "restes", "d'alguns", "personatges", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "prussiana", "com", "molts", "altres", "edificis", "patia", "importants", "danys", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "catedral", "de", "sant", "hedwig", "\u00e9s", "la", "catedral", "cat\u00f2lica", "romana", "de", "berl\u00edn", "l'unter", "den", "linden", "\u00e9s", "un", "gran", "avinguda", "de", "til\u00b7lers", "a", "l'est", "occidental", "de", "la", "porta", "de", "brandenburg", "fins", "al", "lloc", "de", "l'anterior", "berliner", "stadtschloss", "i", "abans", "era", "el", "passeig", "dels", "primers", "ministres", "de", "berl\u00edn", "molts", "edificis", "cl\u00e0ssics", "omplen", "el", "carrer", "i", "part", "de", "humboldt", "university", "s'hi", "localitza", "friedrichstra\u00dfe", "era", "el", "carrer", "llegendari", "de", "berl\u00edn", "durant", "el", "feli\u00e7os", "anys", "vint", "combina", "tradicions", "del", "segle", "xx", "amb", "l'arquitectura", "moderna", "del", "berl\u00edn", "d'avui", "la", "potsdamer", "platz", "\u00e9s", "un", "barri", "sencer", "constru\u00eft", "de", "zero", "despr\u00e9s", "de", "despr\u00e9s", "que", "la", "caiguda", "el", "mur", "a", "l'oest", "de", "potsdamer", "platz", "hi", "ha", "el", "kulturforum", "que", "allotja", "el", "gem\u00e4ldegalerie", "i", "\u00e9s", "flanquejat", "pel", "neue", "nationalgalerie", "i", "la", "filharm\u00f2nica", "el", "monument", "commemoratiu", "als", "jueus", "assassinats", "d'europa", "en", "commemoraci\u00f3", "de", "l'holocaust", "se", "situa", "al", "nordl'\u00e0rea", "al", "voltant", "de", "hackescher", "markt", "\u00e9s", "el", "lloc", "de", "la", "cultura", "de", "la", "moda", "amb", "incomptables", "botigues", "de", "roba", "clubs", "bars", "i", "galeries", "tamb\u00e9", "inclou", "la", "hackesche", "h\u00f6fe", "una", "conglomeraci\u00f3", "d'edificis", "al", "voltant", "d'uns", "quants", "patis", "reconstru\u00eft", "al", "voltant", "de", "oranienburger", "stra\u00dfe", "i", "la", "nova", "sinagoga", "pr\u00f2xima", "eren", "el", "centre", "de", "cultura", "jueva", "abans", "de", "i", "torna", "a", "serho", "avui", "la", "ciutat", "tot", "i", "que", "berl\u00edn", "t\u00e9", "un", "bon", "nombre", "d'edificis", "notables", "dels", "segles", "precedents", "la", "ciutat", "d'avui", "dia", "est\u00e0", "fortament", "caracteritzada", "pel", "paper", "clau", "que", "ha", "tingut", "en", "la", "hist\u00f2ria", "alemanya", "del", "segle", "xx", "d'una", "banda", "qualsevol", "govern", "que", "ha", "tingut", "la", "seu", "a", "berl\u00edn", "l'imperi", "germ\u00e0nic", "del", "la", "rep\u00fablica", "de", "weimar", "l'alemanya", "nazi", "la", "rda", "i", "ara", "l'alemanya", "unida", "hi", "ha", "portat", "a", "terme", "ambiciosos", "programes", "urban\u00edstics", "cadascun", "amb", "el", "seu", "car\u00e0cter", "distintiu", "d'altra", "banda", "berl\u00edn", "ha", "estat", "devastada", "pels", "bombardejos", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "molts", "dels", "edificis", "que", "van", "quedar", "drets", "foren", "enderrocats", "als", "anys", "i", "tant", "a", "l'est", "com", "a", "l'oest", "per", "fer", "lloc", "als", "nous", "programes", "arquitect\u00f2nics", "si", "b\u00e9", "no", "ha", "quedat", "gran", "cosa", "del", "mur", "de", "berl\u00edn", "\u00e9s", "possible", "dir", "en", "quina", "part", "de", "la", "ciutat", "es", "troba", "nom\u00e9s", "observant", "l'arquitectura", "dels", "edificis", "berl\u00edn", "oest", "kurf\u00fcrstendamm", "amb", "la", "kaiserwilhelmged\u00e4chtniskirche", "l'esgl\u00e9sia", "fou", "bombardejada", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "se", "n'han", "preservat", "les", "ru\u00efnes", "en", "mem\u00f2ria", "de", "la", "guerra", "tiergarten", "el", "parc", "m\u00e9s", "gran", "de", "berl\u00edn", "els", "boscos", "de", "tegel", "i", "grunewald", "kreuzberg", "el", "\"petit", "istanbul\"", "rathaus", "sch\u00f6neberg", "i", "kennedy", "platz", "schlo\u00df", "charlottenburg", "i", "\u00e4gyptisches", "museum", "palau", "de", "charlottenburg", "i", "museu", "egipci", "mitte", "centre", "hist\u00f2ric", "i", "modern", "reichstag", "l'antiga", "i", "actual", "seu", "del", "parlament", "alemany", "renovada", "per", "sir", "norman", "foster", "la", "porta", "de", "brandenburg", "la", "pariser", "platz", "a", "tocar", "de", "la", "porta", "de", "brandenburg", "reconstru\u00efda", "el", "stra\u00dfe", "des", "juni", "el", "carrer", "del", "de", "juny", "monument", "a", "l'holocaust", "al", "costat", "de", "la", "porta", "de", "brandenburg", "la", "gran", "avinguda", "unter", "den", "linden", "amb", "l'\u00f2pera", "estatal", "i", "la", "universitat", "humboldt", "scheunenviertel", "origin\u00e0riament", "els", "suburbis", "de", "berl\u00edn", "s\u00f3n", "avui", "un", "lloc", "de", "cultura", "alternativa", "amb", "nombrosos", "clubs", "nocturns", "bars", "i", "galeries", "d'art", "en", "aquest", "barri", "es", "troba", "la", "nova", "sinagoga", "a", "oranienburger", "stra\u00dfe", "constru\u00efda", "originalment", "als", "anys", "en", "estil", "morisc", "i", "amb", "una", "gran", "c\u00fapula", "daurada", "i", "reconstru\u00efda", "el", "i", "el", "hackesche", "h\u00f6fe", "un", "conglomerat", "d'edificis", "constru\u00efts", "al", "voltant", "de", "diversos", "solars", "reconstru\u00efts", "despr\u00e9s", "de", "checkpoint", "charlie", "les", "restes", "d'un", "dels", "controls", "en", "el", "mur", "de", "berl\u00edn", "amb", "un", "museu", "annex", "potsdamer", "platz", "un", "barri", "sencer", "constru\u00eft", "del", "nores", "despr\u00e9s", "del", "gendarmenmarkt", "amb", "les", "esgl\u00e9sies", "francesa", "i", "alemanya", "i", "el", "teatre", "schaub\u00fchne", "rotes", "rathaus", "l'ajuntament", "la", "catedral", "de", "santa", "eduvigis", "sthedwigskathedrale", "berliner", "dom", "la", "catedral", "de", "berl\u00edn", "nikolaiviertel", "amb", "la", "nikolaikirche", "alexanderplatz", "amb", "la", "torre", "de", "la", "televisi\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "miquel", "de", "berl\u00edn", "est", "antic", "centre", "de", "la", "rda", "i", "zona", "emergent", "i", "de", "moda", "el", "barri", "de", "berlinfriedrichshain", "\u00e9s", "junt", "amb", "el", "de", "berlinneuk\u00f6lln", "el", "m\u00e9s", "actiu", "del", "moment", "centre", "art\u00edstic", "al", "voltant", "de", "la", "boxhagener", "platz", "es", "desenvolupa", "una", "vida", "din\u00e0mica", "i", "jove", "que", "atreu", "cada", "cop", "m\u00e9s", "visitants", "el", "barri", "de", "lichtenberg", "m\u00e9s", "cap", "a", "l'est", "continua", "sent", "centre", "d'edificis", "prefabricats", "i", "sat\u00e8l\u00b7lit", "urban\u00edstic", "museus", "illa", "dels", "museus", "una", "illeta", "sobre", "el", "riu", "spree", "al", "centre", "de", "berl\u00edn", "seu", "de", "nombrosos", "museus", "altes", "museum", "neues", "museum", "que", "inclou", "el", "museu", "egipci", "de", "berl\u00edn", "alte", "nationalgalerie", "pergamonmuseum", "museu", "de", "p\u00e8rgam", "i", "museu", "bode", "museu", "alemany", "de", "tecnologia", "neue", "nationalgalerie", "nova", "galeria", "nacional", "un", "dels", "darrers", "edificis", "de", "ludwig", "mies", "van", "der", "rohe", "museu", "jueu", "museu", "alemany", "d'hist\u00f2ria", "museu", "germanor\u00fas", "museu", "etnol\u00f2gic", "de", "berl\u00edn", "gem\u00e4ldegalerie", "pinacoteca", "de", "berl\u00edn", "teatres", "schaub\u00fchne", "volksb\u00fchne", "deutsches", "theater", "berliner", "ensemble", "friedrichstadtpalast", "\u00f2peres", "deutsche", "oper", "l'\u00f2pera", "alemanya", "staatsoper", "unter", "den", "linden", "l'\u00f2pera", "estatal", "komische", "oper", "l'\u00f2pera", "c\u00f2mica", "aeroports", "aeroport", "de", "sch\u00f6nefeld", "aeroport", "de", "tegel", "aeroport", "de", "tempelhof", "deix\u00e0", "d'operar", "l'octubre", "de", "universitats", "a", "berl\u00edn", "estudien", "en", "universitats", "gaireb\u00e9", "estudiants", "freie", "universit\u00e4t", "berlin", "fu", "humboldtuniversit\u00e4t", "zu", "berlin", "hu", "technische", "universit\u00e4t", "berlin", "tu", "charit\u00e9", "berlin", "facultat", "de", "medicina", "gestionada", "actualment", "per", "la", "fu", "i", "la", "hu", "fachhochschule", "f\u00fcr", "technik", "und", "wirtschaft", "fhtw", "fachhochschule", "f\u00fcr", "wirtschaft", "fhw", "fachhochschule", "f\u00fcr", "verwaltung", "und", "rechtspflege", "universit\u00e4t", "der", "k\u00fcnste", "berlin", "udk", "abans", "hochschule", "der", "k\u00fcnste", "hdk", "hochschule", "f\u00fcr", "musik", "\"hanns", "eisler\"", "hfm", "hochschule", "f\u00fcr", "schauspielkunst", "\"ernst", "busch\"", "kunsthochschule", "berlinwei\u00dfensee", "hochschule", "f\u00fcr", "gestaltung", "khb", "beuth", "hochschule", "f\u00fcr", "technik", "berlin", "alicesalomon", "fachhochschule", "f\u00fcr", "sozialarbeit", "und", "sozialp\u00e4dagogik", "asfh", "katholische", "hochschule", "f\u00fcr", "sozialwesen", "berlin", "khsb", "evangelische", "fachhochschule", "berlin", "efb", "touro", "college", "berlin", "berufsakademie", "berlin", "clima", "berl\u00edn", "t\u00e9", "un", "clima", "temperat", "segons", "el", "sistema", "de", "classificaci\u00f3", "de", "clima", "k\u00f6ppen", "els", "estius", "s\u00f3n", "calorosos", "amb", "temperatures", "altes", "de", "mitjana", "\u00b0c", "mig", "i", "les", "baixes", "de", "\u00b0c", "els", "hiverns", "s\u00f3n", "freds", "amb", "temperatures", "altes", "de", "mitjana", "de", "\u00b0c", "i", "les", "baixes", "de", "a", "\u00b0c", "la", "primavera", "i", "la", "tardor", "s\u00f3n", "generalment", "suaus", "la", "zona", "edificada", "de", "berl\u00edn", "crea", "un", "microclima", "amb", "calor", "emmagatzemada", "pels", "edificis", "de", "la", "ciutat", "les", "temperatures", "poden", "ser", "\u00b0c", "m\u00e9s", "altes", "a", "la", "ciutat", "que", "en", "les", "\u00e0rees", "circumdantsles", "precipitacions", "anuals", "s\u00f3n", "de", "mm", "amb", "precipitacions", "moderades", "durant", "l'any", "de", "desembre", "a", "mar\u00e7", "sol", "nevar", "tot", "i", "que", "la", "neu", "sol", "desferse", "r\u00e0pidament", "flora", "i", "fauna", "berl\u00edn", "compta", "amb", "una", "gran", "varietat", "d'espais", "on", "predomina", "la", "natura", "especialment", "boscos", "i", "llacs", "el", "roure", "el", "pi", "el", "bedoll", "i", "l'alzina", "hi", "creixen", "de", "manera", "natural", "i", "conformen", "bona", "part", "de", "la", "seva", "superf\u00edcie", "forestal", "pel", "que", "fa", "a", "la", "fauna", "hi", "predominen", "ocells", "com", "la", "cornella", "emmantellada", "el", "colom", "dom\u00e8stic", "el", "colom", "tud\u00f3", "la", "garsa", "l'estornell", "vulgar", "i", "el", "pardal", "aix\u00ed", "com", "el", "bernat", "pescaire", "l'\u00e0nec", "collverd", "i", "el", "cigne", "mut", "a", "les", "zones", "lacustres", "els", "mam\u00edfers", "salvatges", "m\u00e9s", "comuns", "s\u00f3n", "el", "conill", "la", "rata", "comuna", "i", "la", "rata", "negra", "el", "ratol\u00ed", "com\u00fa", "l'esquirol", "vermell", "i", "la", "guineu", "a", "les", "zones", "de", "bosc", "esp\u00e8s", "s'hi", "pot", "veure", "el", "cabirol", "pel", "que", "fa", "als", "r\u00e8ptils", "destaca", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "tortugues", "introdu\u00efdes", "als", "estanys", "i", "llacs", "i", "que", "han", "aconseguit", "sobreviurehi", "malgrat", "el", "clima", "relativament", "fred", "de", "berl\u00edn", "les", "m\u00e9s", "comunes", "formen", "part", "de", "l'esp\u00e8cie", "trachemys", "scripta", "demografia", "una", "desena", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "berl\u00edn", "la", "conformen", "ciutadans", "d'altres", "pa\u00efsos", "molts", "d'aquests", "immigrants", "van", "arribar", "com", "a", "treballadors", "temporals", "encara", "que", "finalment", "es", "van", "establir", "en", "la", "ciutat", "el", "grup", "m\u00e9s", "important", "d'aquests", "treballadors", "\u00e9s", "el", "dels", "turcs", "seguits", "pels", "italians", "polonesos", "russos", "i", "altres", "subgrups", "procedents", "dels", "estats", "de", "iugosl\u00e0via", "i", "diverses", "nacions", "d'\u00e0frica", "i", "\u00e0sia", "la", "poblaci\u00f3", "de", "berl\u00edn", "ha", "crescut", "r\u00e0pidament", "des", "del", "final", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "quan", "havia", "caigut", "a", "nom\u00e9s", "avui", "dia", "berl\u00edn", "consta", "de", "habitants", "els", "factors", "que", "van", "contribuir", "al", "creixement", "de", "la", "poblaci\u00f3", "s'hi", "troben", "la", "tornada", "dels", "residents", "evacuats", "durant", "la", "guerra", "un", "flux", "d'alemanys", "de", "l'est", "a", "berl\u00edn", "oest", "i", "un", "gran", "nombre", "de", "gent", "que", "va", "arribar", "com", "a", "immigrant", "des", "de", "la", "reunificaci\u00f3", "alemanya", "centenars", "de", "milers", "de", "nouvinguts", "han", "arribat", "a", "la", "ciutat", "aproximadament", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "berl\u00edn", "no", "professa", "una", "religi\u00f3", "a", "l'esgl\u00e9sia", "evang\u00e8lica", "pertanyen", "prop", "de", "de", "la", "poblaci\u00f3", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "un", "i", "a", "altres", "confessions", "cristianes", "un", "altres", "religions", "s\u00f3n", "practicades", "per", "xicotets", "segments", "de", "la", "poblaci\u00f3", "principalment", "l'islam", "amb", "un", "de", "poblaci\u00f3", "economia", "la", "capital", "d'alemanya", "ha", "sigut", "durant", "anys", "sin\u00f2nim", "de", "cultura", "disseny", "i", "les", "startups", "berlin", "s'est\u00e0", "especialitzant", "en", "\u00e0rees", "com", "el", "comer\u00e7", "electr\u00f2nic", "nous", "mitjans", "digitals", "i", "jocs", "en", "les", "xarxes", "socialsen", "el", "pib", "nominal", "de", "berl\u00edn", "experimentava", "una", "taxa", "de", "creixement", "de", "l'", "a", "alemanya", "en", "el", "pib", "de", "berl\u00edn", "era", "de", "mil", "milions", "d'euros", "o", "euros", "per", "habitant", "en", "setembre", "de", "la", "taxa", "de", "desocupaci\u00f3", "era", "del", "superior", "a", "la", "mitjana", "alemanya", "en", "setembre", "de", "aix\u00ed", "com", "al", "de", "la", "ue", "en", "agost", "de", "de", "les", "trenta", "empreses", "que", "conformen", "l'\u00edndex", "alemany", "dax", "siemens", "ag", "i", "deutsche", "bahn", "tenen", "la", "seua", "seu", "a", "berl\u00edn", "entre", "els", "majors", "patrons", "a", "berl\u00edn", "estan", "l'empresa", "ferrovi\u00e0ria", "deutsche", "bahn", "db", "l'empresa", "del", "fam\u00f3s", "hospital", "universitari", "charit\u00e9", "l'empresa", "local", "de", "transport", "p\u00fablic", "bvg", "el", "prove\u00efdor", "de", "serveis", "dussmann", "i", "piepenbrock", "bayer", "health", "care", "i", "berlin", "chemie", "s\u00f3n", "grans", "companyies", "farmac\u00e8utiques", "amb", "seu", "en", "la", "ciutat", "les", "seus", "a", "alemanya", "de", "universal", "music", "i", "sony", "music", "es", "troben", "a", "berl\u00edn", "estacions", "de", "televisi\u00f3", "locals", "nacionals", "i", "internacionals", "com", "rbb", "mtv", "europa", "visca", "tvb", "i", "n", "tenen", "la", "seua", "seu", "en", "la", "ciutat", "berl\u00edn", "adlershof", "\u00e9s", "un", "dels", "majors", "parcs", "tecnol\u00f2gics", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "la", "recerca", "i", "el", "desenvolupament", "revesteixen", "summa", "import\u00e0ncia", "econ\u00f2mica", "i", "la", "regi\u00f3", "berl\u00ednbrandenburg", "se", "situa", "entre", "les", "tres", "principals", "regions", "innovadores", "en", "la", "ue", "segons", "dades", "de", "l'any", "el", "creixent", "sector", "tur\u00edstic", "abasta", "hotels", "amb", "llits", "i", "al", "voltant", "de", "milions", "de", "pernoctacions", "fent", "de", "berl\u00edn", "la", "tercera", "ciutat", "m\u00e9s", "visitada", "en", "la", "uni\u00f3", "europea", "cultura", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "del", "mur", "de", "berl\u00edn", "el", "el", "centre", "de", "la", "ciutat", "la", "part", "occidental", "de", "l'antic", "berl\u00edn", "est", "albergava", "moltes", "cases", "parcialment", "destru\u00efdes", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "no", "reconstru\u00efdes", "mai", "m\u00e9s", "aquests", "edificis", "foren", "terreny", "adobat", "per", "a", "diverses", "menes", "de", "contracultura", "i", "cultura", "underground", "igual", "com", "de", "molts", "clubs", "nocturns", "incl\u00f2s", "el", "fam\u00f3s", "tresor", "un", "dels", "locals", "de", "m\u00fasica", "techno", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "els", "palaus", "i", "parcs", "de", "berl\u00edn", "han", "estat", "declarats", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "fills", "il\u00b7lustres", "friedrich", "wilhelm", "riedt", "flautista", "i", "te\u00f2ric", "musical", "gustav", "nicolai", "compositor", "musical", "flodoardo", "geyer", "compositor", "d'\u00f2peres", "i", "music\u00f2graf", "gustav", "friedrich", "wilhelm", "gro\u00dfmann", "poeta", "escriptor", "i", "promotor", "teatral", "emil", "du", "boisreymond", "fisi\u00f2leg", "paul", "heyse", "escriptor", "premi", "nobel", "de", "literatura", "de", "l'any", "paul", "du", "boisreymond", "matem\u00e0tic", "germ\u00e0", "d'emil", "adolf", "von", "baeyer", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "l'any", "heinrich", "bruns", "matem\u00e0tic", "gustav", "stresemann", "pol\u00edtic", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "de", "frida", "leider", "soprano", "dram\u00e0tica", "hans", "hamburger", "matem\u00e0tic", "nelly", "sachs", "escriptora", "premi", "nobel", "de", "literatura", "de", "walter", "benjamin", "fil\u00f2sof", "col\u00b7laborador", "de", "l'escola", "de", "frankfurt", "alfred", "brauer", "matem\u00e0tic", "erich", "rothe", "matem\u00e0tic", "georg", "wittig", "qu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "qu\u00edmica", "de", "reinhold", "baer", "matem\u00e0tic", "werner", "forssmann", "metge", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "ernst", "boris", "chain", "bioqu\u00edmic", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "max", "delbr\u00fcck", "biof\u00edsic", "premi", "nobel", "de", "medicina", "o", "fisiologia", "de", "janina", "de", "fitermann", "pianista", "i", "pedagoga", "llista", "d'alcaldes", "de", "berl\u00edn", "ciutats", "agermanades", "berl\u00edn", "est\u00e0", "agermanat", "amb", "les", "ciutats", "seg\u00fcents", "los", "angeles", "calif\u00f2rnia", "estats", "units", "des", "de", "par\u00eds", "fran\u00e7a", "des", "de", "madrid", "espanya", "des", "de", "istanbul", "turquia", "des", "de", "moscou", "r\u00fassia", "des", "de", "vars\u00f2via", "pol\u00f2nia", "des", "de", "budapest", "hongria", "des", "de", "brussel\u00b7les", "b\u00e8lgica", "des", "de", "jakarta", "indon\u00e8sia", "des", "de", "taixkent", "uzbekistan", "des", "de", "ciutat", "de", "m\u00e8xic", "m\u00e8xic", "des", "de", "pequ\u00edn", "xina", "des", "de", "t\u00f2quio", "jap\u00f3", "des", "de", "buenos", "aires", "argentina", "des", "de", "praga", "rep\u00fablica", "txeca", "des", "de", "windhoek", "nam\u00edbia", "des", "del", "vegeu", "tamb\u00e9", "sbahn", "de", "berl\u00edn", "policia", "de", "berl\u00edn", "welthaupstadt", "germania", "manifestaci\u00f3", "liebknechtluxemburg", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "ajuntament", "de", "berl\u00edn", "stadtpanoramen", "berlin", "panorama", "de", "berl\u00edn", "centre", "catal\u00e0", "de", "berl\u00edn"]