["la", "biblioteca", "nacional", "d'espanya", "est\u00e0", "situada", "en", "el", "n\u00famero", "del", "passeig", "de", "recoletos", "de", "madrid", "compartint", "edifici", "amb", "el", "museu", "arqueol\u00f2gic", "nacional", "\u00e9s", "la", "principal", "biblioteca", "espanyola", "sent", "el", "centre", "dipositari", "del", "patrimoni", "bibliogr\u00e0fic", "espanyol", "actualment", "compta", "amb", "un", "fons", "bibliogr\u00e0fic", "de", "milions", "de", "documents", "i", "t\u00e9", "a", "m\u00e9s", "una", "segona", "seu", "en", "alcal\u00e1", "d'henares", "l'origen", "dels", "seus", "fons", "inicials", "fou", "la", "biblioteca", "de", "l'arquebisbe", "de", "val\u00e8ncia", "antoni", "folch", "de", "cardona", "i", "altres", "biblioteques", "de", "persones", "d'ideologia", "austriacista", "a", "causa", "de", "l'apropiaci\u00f3", "dels", "b\u00e9ns", "del", "b\u00e0ndol", "perdedor", "a", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "fou", "fundada", "oficialment", "amb", "un", "decret", "el", "despr\u00e9s", "d'haver", "ja", "estat", "oberta", "al", "p\u00fablic", "des", "de", "mar\u00e7", "de", "pel", "van", "tirar", "endavant", "la", "bnelab", "un", "\"espai", "virtual", "per", "al", "desenvolupament", "de", "productes", "i", "serveis", "a", "partir", "del", "contingut", "de", "la", "biblioteca\"", "desenvolupat", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "redes", "govern", "i", "administraci\u00f3", "la", "biblioteca", "dep\u00e8n", "directament", "del", "ministeri", "de", "cultura", "o", "equivalent", "i", "del", "director", "general", "d'aquesta", "que", "compten", "amb", "un", "reial", "patronat", "a", "qui", "la", "llei", "atribueix", "les", "facultats", "d'\"\u00f2rgan", "superior", "consultiu\"", "i", "que", "t\u00e9", "com", "estructura", "estable", "un", "consell", "de", "direcci\u00f3", "una", "direcci\u00f3", "t\u00e8cnica", "i", "una", "ger\u00e8ncia", "seus", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "segons", "els", "seus", "estatus", "formes", "part", "del", "patrimoni", "de", "l'organisme", "aut\u00f2nom", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "les", "seus", "del", "passeig", "de", "recoletos", "madrid", "d'alcal\u00e0", "d'henares", "i", "de", "l'hemeroteca", "nacional", "el", "es", "va", "crear", "la", "seu", "electr\u00f2nica", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "d'espanya", "fons", "en", "l'actualitat", "disposa", "de", "sis", "milions", "de", "llibres", "unes", "publicacions", "peri\u00f2diques", "mil", "manuscrits", "i", "vuit", "milions", "de", "documents", "llibres", "moderns", "des", "de", "enregistraments", "sonors", "revistes", "i", "peri\u00f2dics", "partitures", "llibres", "antics", "fins", "a", "gravats", "dibuixos", "i", "fotografies", "mapes", "i", "pl\u00e0nols", "videoenregistraments", "manuscrits", "i", "documents", "patronat", "vocals", "natscarme", "artigas", "brugal", "eduardo", "fern\u00e1ndez", "palomares", "v\u00edctor", "francos", "d\u00edaz", "m\u00aa", "jos\u00e9", "g\u00e1lvez", "salvador", "carlos", "marco", "estell\u00e9s", "pilar", "paneque", "sosa", "raimundo", "p\u00e9rezhern\u00e1ndez", "y", "torra", "ana", "santos", "aramburovocals", "nats", "representants", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomesignacio", "apezteguia", "morentin", "nuria", "flores", "redondo", "catalina", "solivellas", "rotgervocals", "designats", "llu\u00eds", "agust\u00ed", "ruizisabel", "burdiel", "bueno", "anna", "caball\u00e9", "masforroll", "carme", "chaparro", "mart\u00ednez", "daniel", "fern\u00e1ndez", "guti\u00e9rrez", "in\u00e9s", "fern\u00e1ndezord\u00f3\u00f1ez", "hern\u00e1ndez", "ib\u00e1n", "garc\u00eda", "del", "blanco", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "lassalle", "ruizemilio", "lled\u00f3", "\u00ed\u00f1igo", "gregorio", "mara\u00f1\u00f3n", "y", "bertr\u00e1n", "de", "lis", "sandra", "ollo", "razquin", "soledad", "pu\u00e9rtolas", "villanueva", "alejandro", "s\u00e1nchez", "pizarro", "alejandro", "sanz", "elena", "santiago", "p\u00e1ez", "alicia", "sell\u00e9s", "carot", "lorenzo", "silva", "amador", "juan", "pablo", "villalobos", "alva", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "escolar", "hip\u00f3lito", "historia", "de", "las", "bibliotecas", "madrid", "fundaci\u00f3n", "germ\u00e1n", "s\u00e1nchez", "ruip\u00e9rez", "pir\u00e1mide", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "biblioteca", "nacional", "d'espanya", "lloc", "web", "oficial"]