["la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "kokuritsu", "kokkai", "toshokan", "en", "japon\u00e8s", "es", "va", "establir", "el", "per", "tal", "d'ajudar", "els", "membres", "de", "la", "dieta", "del", "jap\u00f3", "en", "la", "seva", "tasca", "d'administraci\u00f3", "p\u00fablica", "aquesta", "biblioteca", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "nacional", "de", "tot", "el", "jap\u00f3", "i", "el", "seu", "prop\u00f2sit", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "biblioteca", "del", "congr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "ser", "una", "biblioteca", "nacional", "i", "ser", "un", "servei", "de", "suport", "parlamentari", "compta", "amb", "dues", "instal\u00b7lacions", "principals", "les", "de", "t\u00f2quio", "i", "de", "kioto", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "sucursals", "petites", "repartides", "en", "diferents", "ciutats", "del", "pa\u00eds", "hist\u00f2ria", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "\u00e9s", "la", "successora", "de", "tres", "biblioteques", "separades", "la", "biblioteca", "de", "la", "cambra", "dels", "pars", "la", "biblioteca", "de", "la", "cambra", "de", "representants", "totes", "dues", "establertes", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "dieta", "imperial", "del", "jap\u00f3", "el", "i", "la", "biblioteca", "imperial", "que", "s'havia", "establert", "el", "sota", "la", "jurisdicci\u00f3", "del", "ministeri", "d'educaci\u00f3", "el", "poder", "de", "la", "dieta", "al", "jap\u00f3", "d'abans", "de", "la", "guerra", "era", "limitat", "i", "la", "seva", "necessitat", "d'informaci\u00f3", "era", "\"corresponentment", "petita\"", "les", "biblioteques", "originals", "de", "la", "dieta", "\"mai", "van", "desenvolupar", "ni", "les", "col\u00b7leccions", "ni", "els", "serveis", "que", "poguessin", "haverlos", "convertit", "en", "complements", "vitals", "d'una", "activitat", "legislativa", "genu\u00efnament", "responsable\"", "fins", "a", "la", "derrota", "del", "jap\u00f3", "a", "m\u00e9s", "l'executiu", "havia", "controlat", "tots", "els", "documents", "pol\u00edtics", "privant", "el", "poble", "i", "la", "dieta", "de", "l'acc\u00e9s", "a", "la", "informaci\u00f3", "vital", "les", "forces", "d'ocupaci\u00f3", "dels", "eua", "sota", "el", "general", "douglas", "macarthur", "van", "considerar", "que", "la", "reforma", "del", "sistema", "de", "biblioteques", "de", "la", "dieta", "era", "una", "part", "important", "de", "la", "democratitzaci\u00f3", "del", "jap\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "derrota", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "cada", "casa", "de", "la", "dieta", "va", "formar", "el", "seu", "propi", "comit\u00e8", "permanent", "de", "la", "biblioteca", "de", "la", "dieta", "nacional", "hani", "gor", "un", "historiador", "marxista", "que", "havia", "estat", "empresonat", "durant", "la", "guerra", "per", "crims", "de", "pensament", "i", "que", "havia", "estat", "elegit", "a", "la", "cambra", "dels", "consellers", "el", "successor", "de", "l'abolida", "casa", "dels", "pars", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "va", "encap\u00e7alar", "els", "esfor\u00e7os", "de", "reforma", "hani", "va", "imaginar", "el", "nou", "organisme", "com", "\"el", "mitj\u00e0", "per", "realitzar", "una", "\"revoluci\u00f3", "pac\u00edfica\"", "els", "oficials", "d'ocupaci\u00f3", "responsables", "de", "supervisar", "les", "reformes", "de", "la", "biblioteca", "van", "informar", "que", "tot", "i", "que", "l'ocupaci\u00f3", "va", "ser", "un", "catalitzador", "del", "canvi", "la", "iniciativa", "local", "va", "existir", "pr\u00e8viament", "a", "l'ocupaci\u00f3", "i", "les", "reformes", "reeixides", "es", "van", "deure", "a", "japonesos", "com", "hani", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "es", "va", "obrir", "el", "juny", "de", "a", "l'actual", "palau", "d'akasaka", "amb", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "inicial", "de", "volums", "el", "primer", "bibliotecari", "de", "la", "diet", "library", "va", "ser", "el", "pol\u00edtic", "tokujir", "kanamori", "el", "fil\u00f2sof", "masakazu", "nakai", "va", "ser", "el", "primer", "vicebibliotecari", "el", "la", "ndl", "es", "va", "fusionar", "amb", "la", "biblioteca", "nacional", "anteriorment", "anomenada", "biblioteca", "imperial", "i", "es", "va", "convertir", "en", "l'\u00fanica", "biblioteca", "nacional", "del", "jap\u00f3", "en", "aquest", "moment", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "va", "guanyar", "un", "mili\u00f3", "de", "volums", "addicionals", "que", "abans", "es", "trobaven", "a", "l'antiga", "biblioteca", "nacional", "dueno", "el", "la", "ndl", "es", "va", "obrir", "a", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "actual", "a", "nagatach", "al", "costat", "de", "la", "dieta", "nacional", "el", "es", "va", "completar", "l'annex", "de", "la", "ndl", "per", "acollir", "un", "total", "combinat", "de", "milions", "de", "llibres", "i", "publicacions", "peri\u00f2diques", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "del", "jap\u00f3", "la", "biblioteca", "de", "kansai", "que", "es", "va", "obrir", "l'octubre", "de", "a", "la", "ciutat", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "kansai", "ciutat", "de", "seika", "comtat", "de", "sraku", "prefectura", "de", "kyoto", "t\u00e9", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "milions", "d'articles", "el", "maig", "de", "la", "ndl", "va", "obrir", "una", "nova", "sucursal", "la", "biblioteca", "internacional", "de", "literatura", "infantil", "a", "l'antic", "edifici", "de", "la", "biblioteca", "imperial", "d'ueno", "aquesta", "branca", "cont\u00e9", "uns", "articles", "de", "literatura", "infantil", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "tot", "i", "que", "el", "mandat", "original", "de", "la", "ndl", "era", "ser", "una", "biblioteca", "de", "recerca", "per", "a", "la", "dieta", "nacional", "el", "p\u00fablic", "en", "general", "\u00e9s", "el", "major", "consumidor", "dels", "serveis", "de", "la", "biblioteca", "l'any", "fiscal", "que", "va", "finalitzar", "el", "mar\u00e7", "del", "per", "exemple", "la", "biblioteca", "va", "informar", "de", "m\u00e9s", "de", "consultes", "de", "refer\u00e8ncia", "en", "canvi", "nom\u00e9s", "va", "registrar", "peticions", "d'investigaci\u00f3", "de", "la", "dieta", "nacional", "en", "resposta", "a", "la", "pand\u00e8mia", "de", "covid", "la", "ndl", "va", "suspendre", "els", "serveis", "de", "biblioteques", "al", "p\u00fablic", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "l'ndl", "es", "va", "reobrir", "al", "p\u00fablic", "l'", "de", "juny", "de", "amb", "un", "m\u00e0xim", "de", "visitants", "per", "dia", "basat", "en", "un", "sorteig", "d'estil", "de", "loteria", "i", "els", "possibles", "visitants", "havien", "de", "registrarse", "pr\u00e8viament", "per", "tenir", "l'oportunitat", "de", "ser", "seleccionats", "col\u00b7lecci\u00f3", "principal", "com", "a", "biblioteca", "nacional", "del", "jap\u00f3", "la", "ndl", "recull", "c\u00f2pies", "de", "totes", "les", "publicacions", "publicades", "al", "jap\u00f3", "a", "m\u00e9s", "com", "que", "la", "ndl", "serveix", "com", "a", "biblioteca", "de", "recerca", "per", "als", "membres", "de", "la", "dieta", "el", "seu", "personal", "i", "el", "p\u00fablic", "en", "general", "mant\u00e9", "una", "\u00e0mplia", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "materials", "publicats", "en", "lleng\u00fces", "estrangeres", "sobre", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "de", "temes", "col\u00b7leccions", "especials", "importants", "la", "ndl", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "vuit", "grans", "col\u00b7leccions", "especialitzades", "hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "i", "constitucional", "moderna", "materials", "sobre", "l'ocupaci\u00f3", "de", "postguerra", "del", "jap\u00f3", "lleis", "i", "expedients", "preliminars", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "mapes", "m\u00fasica", "llibres", "estrangers", "sobre", "el", "jap\u00f3", "i", "llibres", "rars", "hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "i", "constitucional", "moderna", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "i", "constitucional", "moderna", "inclou", "uns", "articles", "relacionats", "amb", "la", "modernitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "jur\u00eddica", "del", "jap\u00f3", "al", "segle", "xix", "inclosos", "els", "arxius", "de", "documents", "originals", "d'importants", "estadistes", "japonesos", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "i", "principis", "del", "segle", "xx", "com", "it", "hirobumi", "iwakura", "tomomi", "sanj", "sanetomi", "mutsu", "munemitsu", "terauchi", "masatake", "i", "altres", "figures", "influents", "dels", "per\u00edodes", "meiji", "i", "taish", "materials", "relatius", "a", "l'ocupaci\u00f3", "de", "la", "postguerra", "del", "jap\u00f3", "el", "ndl", "t\u00e9", "una", "extensa", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "microformes", "d'uns", "milions", "de", "p\u00e0gines", "de", "documents", "relacionats", "amb", "locupaci\u00f3", "del", "jap\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "aquesta", "col\u00b7lecci\u00f3", "inclou", "els", "documents", "elaborats", "pel", "quarter", "general", "ghq", "i", "el", "comandant", "suprem", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "aliades", "scap", "la", "comissi\u00f3", "de", "l'extrem", "orient", "fec", "i", "lequip", "d'enquesta", "de", "bombardament", "estrat\u00e8gic", "dels", "estats", "units", "els", "originals", "d'aquests", "documents", "estan", "en", "poder", "dels", "arxius", "nacionals", "dels", "estats", "units", "lleis", "i", "registres", "previs", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "lleis", "i", "registres", "preliminars", "consta", "d'uns", "documents", "japonesos", "i", "en", "lleng\u00fces", "estrangeres", "sobre", "procediments", "de", "la", "dieta", "nacional", "i", "les", "legislatures", "d'uns", "pa\u00efsos", "estrangers", "i", "els", "diaris", "oficials", "estatuts", "dict\u00e0mens", "judicials", "i", "tractats", "internacionals", "relatius", "a", "uns", "estrangers", "pa\u00efsos", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "l'ndl", "mant\u00e9", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'uns", "llibres", "i", "quaderns", "i", "milions", "de", "t\u00edtols", "en", "microformes", "relacionats", "amb", "les", "ci\u00e8ncies", "aquests", "materials", "inclouen", "entre", "altres", "tesis", "doctorals", "estrangeres", "en", "ci\u00e8ncies", "actes", "i", "informes", "de", "societats", "acad\u00e8miques", "cat\u00e0legs", "de", "normes", "t\u00e8cniques", "etc", "mapes", "l'ndl", "t\u00e9", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'aproximadament", "mapes", "del", "jap\u00f3", "i", "d'altres", "pa\u00efsos", "inclosos", "els", "mapes", "i", "cartes", "topogr\u00e0fics", "geol\u00f2gics", "i", "hidrol\u00f2gics", "que", "es", "remunten", "a", "l'inici", "del", "per\u00edode", "meiji", "i", "mapes", "topogr\u00e0fics", "de", "pa\u00efsos", "estrangers", "m\u00fasica", "l'ndl", "recull", "tots", "els", "enregistraments", "fonogr\u00e0fics", "fets", "al", "jap\u00f3", "i", "actualment", "t\u00e9", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "que", "inclou", "discos", "de", "vinil", "i", "discs", "compactes", "llibres", "estrangers", "sobre", "jap\u00f3", "seguint", "la", "tradici\u00f3", "establerta", "per", "la", "biblioteca", "imperial", "la", "ndl", "recull", "materials", "en", "lleng\u00fces", "estrangeres", "sobre", "el", "jap\u00f3", "inclosos", "documents", "rars", "i", "antics", "com", "ara", "informes", "de", "missioners", "europeus", "que", "van", "visitar", "el", "jap\u00f3", "al", "segle", "xvi", "llibres", "rars", "i", "materials", "antics", "la", "ndl", "acull", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "materials", "en", "japon\u00e8s", "de", "l'antiga", "biblioteca", "imperial", "del", "per\u00edode", "edo", "i", "per\u00edodes", "anteriors", "els", "principals", "cat\u00e0legs", "d'aquesta", "col\u00b7lecci\u00f3", "inclouen", "uns", "documents", "relacionats", "amb", "el", "shogunat", "tokugawa", "com", "ara", "els", "registres", "dels", "magistrats", "de", "la", "ciutat", "el", "tribunal", "suprem", "del", "shogunal", "i", "el", "jishabugy", "comissaris", "de", "santuaris", "i", "temples", "aix\u00ed", "com", "documents", "relatius", "a", "la", "successi\u00f3", "dels", "shguns", "lit", "bunko", "i", "el", "shirai", "bunko", "que", "consta", "de", "llibres", "manuscrits", "i", "impresos", "en", "xilografia", "que", "daten", "dels", "per\u00edodes", "edo", "i", "meiji", "i", "sobre", "la", "medicina", "japonesa", "i", "el", "shinjo", "bunko", "que", "consta", "d'", "exemples", "d'escrits", "premoderns", "sobre", "astronomia", "i", "calendaris", "a", "m\u00e9s", "d'obres", "xineses", "antigues", "sobre", "la", "dinastia", "qing", "la", "genealogia", "i", "la", "hist\u00f2ria", "local", "edificis", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "el", "kansaikan", "kansaikan", "biblioteca", "de", "kansai", "que", "es", "va", "obrir", "a", "la", "prefectura", "de", "kyoto", "el", "\u00e9s", "la", "segona", "instal\u00b7laci\u00f3", "de", "la", "ndl", "la", "ndl", "ha", "transferit", "les", "seg\u00fcents", "col\u00b7leccions", "al", "kansaikan", "la", "majoria", "de", "publicacions", "peri\u00f2diques", "occidentals", "llibres", "i", "altres", "materials", "en", "lleng\u00fces", "asi\u00e0tiques", "no", "japoneses", "determinats", "materials", "cient\u00edfics", "i", "tecnol\u00f2gics", "informes", "t\u00e8cnics", "articles", "de", "societats", "acad\u00e8miques", "estrangeres", "cat\u00e0legs", "de", "normes", "t\u00e8cniques", "japoneses", "i", "estrangeres", "tesis", "doctorals", "estrangeres", "i", "actes", "de", "confer\u00e8ncies", "en", "lleng\u00fces", "occidentals", "informes", "de", "recerca", "cient\u00edfica", "elaborats", "amb", "subvencions", "del", "ministeri", "d'educaci\u00f3", "cultura", "esports", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "tesis", "doctorals", "japoneses", "i", "llibres", "en", "cinta", "recursos", "en", "l\u00ednia", "de", "la", "national", "diet", "library", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "ha", "compilat", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "un", "lloc", "web", "detallat", "tant", "en", "japon\u00e8s", "com", "en", "angl\u00e8s", "les", "seves", "bases", "de", "dades", "en", "l\u00ednia", "consisteixen", "en", "el", "cat\u00e0leg", "d'acc\u00e9s", "p\u00fablic", "en", "l\u00ednia", "de", "la", "national", "diet", "library", "ndlopac", "les", "col\u00b7leccions", "digitals", "de", "la", "national", "diet", "library", "i", "les", "minuts", "of", "the", "imperial", "diet", "and", "national", "diet", "cat\u00e0leg", "d'acc\u00e9s", "p\u00fablic", "en", "l\u00ednia", "de", "la", "national", "diet", "library", "ndlopac", "l'ndl", "proporciona", "un", "cat\u00e0leg", "d'acc\u00e9s", "p\u00fablic", "en", "l\u00ednia", "opac", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "els", "usuaris", "poden", "cercar", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "sencera", "de", "l'ndl", "des", "de", "qualsevol", "part", "del", "m\u00f3n", "en", "angl\u00e8s", "o", "japon\u00e8s", "mitjan\u00e7ant", "l'opac", "per", "identificar", "les", "fonts", "i", "els", "n\u00fameros", "de", "cat\u00e0leg", "els", "usuaris", "estrangers", "poden", "obtenir", "determinats", "materials", "de", "la", "ndl", "mitjan\u00e7ant", "el", "pr\u00e9stec", "interbibliotecari", "a", "m\u00e9s", "la", "ndl", "ofereix", "un", "servei", "de", "reproducci\u00f3", "de", "pagament", "per", "als", "estudiosos", "que", "resideixen", "a", "l'estranger", "a", "partir", "de", "juny", "de", "est\u00e0", "previst", "que", "ndlopac", "finalitzi", "a", "finals", "de", "desembre", "de", "i", "es", "posaran", "en", "marxa", "nous", "serveis", "en", "l\u00ednia", "col\u00b7leccions", "digitals", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "ndl", "digital", "collections", "distribueix", "diversos", "materials", "en", "l\u00ednia", "com", "ara", "llibres", "rars", "materials", "audiovisuals", "i", "els", "materials", "els", "drets", "d'autor", "dels", "quals", "han", "caducat", "els", "continguts", "que", "consisteixen", "en", "la", "biblioteca", "digital", "de", "l'era", "meiji", "i", "la", "base", "de", "dades", "d'imatges", "de", "llibres", "rars", "que", "s'esmentar\u00e0", "m\u00e9s", "endavant", "ja", "estan", "disponibles", "a", "les", "col\u00b7leccions", "digitals", "de", "ndl", "l'any", "ndl", "digitalized", "contents", "va", "passar", "a", "denominarse", "ndl", "digital", "collections", "biblioteca", "digital", "de", "l'era", "meiji", "una", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "m\u00e9s", "importants", "del", "lloc", "web", "de", "la", "ndl", "\u00e9s", "la", "biblioteca", "digital", "de", "l'era", "meiji", "kindai", "dejitaru", "raiburarii", "lit", "recent", "age", "digital", "library", "biblioteca", "digital", "d'edats", "recents", "la", "biblioteca", "digital", "\u00e9s", "el", "descendent", "digital", "del", "microfilm", "maruzen", "meiji", "producte", "d'un", "projecte", "ambici\u00f3s", "de", "microfilmar", "tota", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "llibres", "de", "l'\u00e8poca", "meiji", "de", "la", "ndl", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'uns", "volums", "la", "biblioteca", "digital", "cont\u00e9", "imatges", "reals", "d'aquestes", "obres", "que", "es", "divideixen", "en", "deu", "categories", "principals", "basades", "en", "la", "classificaci\u00f3", "decimal", "de", "nippon", "ndc", "general", "ski", "philosophy", "tetsugaku", "history", "rekishi", "social", "sciences", "shakai", "kagaku", "natural", "sciences", "shizen", "kagaku", "engineering", "and", "manufacturing", "kgakukgy", "industry", "sangy", "arts", "and", "athletics", "geijutsutaiiku", "language", "gogaku", "i", "literature", "bungaku", "les", "imatges", "no", "estan", "codificades", "per", "la", "qual", "cosa", "no", "es", "poden", "fer", "cerques", "de", "text", "no", "obstant", "aix\u00f2", "es", "poden", "fer", "cerques", "en", "japon\u00e8s", "pel", "t\u00edtol", "l'autor", "l'editor", "el", "tema", "i", "la", "taula", "de", "continguts", "de", "les", "obres", "a", "la", "base", "de", "dades", "les", "publicacions", "peri\u00f2diques", "del", "per\u00edode", "meiji", "no", "s'inclouen", "en", "aquesta", "col\u00b7lecci\u00f3", "la", "biblioteca", "digital", "de", "l'era", "meiji", "es", "va", "fusionar", "amb", "ndl", "digital", "collections", "el", "base", "de", "dades", "d'imatges", "de", "llibres", "rars", "el", "lloc", "web", "de", "la", "ndl", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "la", "base", "de", "dades", "d'imatges", "de", "llibres", "rars", "kichsho", "gaz", "dtabsu", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'imatges", "digitals", "de", "llibres", "il\u00b7lustrats", "publicats", "abans", "del", "per\u00edode", "edo", "en", "aquesta", "base", "de", "dades", "es", "poden", "fer", "cerques", "en", "japon\u00e8s", "per", "t\u00edtol", "autor", "i", "n\u00famero", "de", "trucada", "la", "base", "de", "dades", "d'imatges", "de", "llibres", "rars", "es", "va", "integrar", "a", "ndl", "digitalized", "contents", "ara", "ndl", "digital", "collections", "el", "actes", "de", "la", "dieta", "imperial", "i", "la", "dieta", "nacional", "l'ndl", "proporciona", "una", "base", "de", "dades", "de", "les", "actes", "tant", "de", "la", "dieta", "imperial", "com", "de", "la", "dieta", "nacional", "l'\u00fanica", "de", "la", "base", "de", "dades", "en", "l\u00ednia", "de", "la", "ndl", "que", "es", "pot", "cercar", "a", "text", "complet", "cada", "minut", "des", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "dieta", "nacional", "el", "maig", "de", "fins", "a", "l'actualitat", "es", "poden", "cercar", "en", "l\u00ednia", "actualment", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "minuts", "de", "les", "dues", "\u00faltimes", "sessions", "a", "i", "a", "de", "la", "dieta", "imperial", "de", "novembre", "de", "a", "maig", "de", "normes", "a", "m\u00e9s", "dels", "seus", "serveis", "bibliotecaris", "l'organitzaci\u00f3", "tamb\u00e9", "participa", "en", "activitats", "normalitzades", "en", "\u00e0mbits", "relacionats", "amb", "els", "est\u00e0ndards", "bibliogr\u00e0fics", "i", "de", "cerca", "i", "recuperaci\u00f3", "les", "\u00e0rees", "de", "treball", "inclouen", "national", "diet", "library", "dublin", "core", "metadata", "description", "dcndl", "i", "national", "diet", "library", "linked", "open", "data", "ndl", "lod", "refer\u00e8ncies"]