["la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "rep\u00fablica", "txeca", "o", "simplement", "biblioteca", "t\u00e8cnica", "nacional", "en", "txec", "n\u00e1rodn\u00ed", "technick\u00e1", "knihovna", "es", "troba", "a", "praga", "rep\u00fablica", "txeca", "i", "tamb\u00e9", "alberga", "la", "biblioteca", "municipal", "l'antiga", "seu", "de", "la", "biblioteca", "t\u00e8cnica", "nacional", "t\u00e8cnica", "va", "ser", "el", "clementinum", "de", "la", "qual", "tots", "els", "llibres", "i", "materials", "van", "ser", "traslladats", "a", "la", "nova", "biblioteca", "despr\u00e9s", "de", "la", "finalitzaci\u00f3", "de", "la", "construcci\u00f3", "el", "nou", "edifici", "va", "ser", "dissenyat", "pels", "arquitectes", "roman", "brychta", "hal\u00ed", "ad\u00e1n", "hofmeister", "ondej", "i", "petr", "leek", "de", "projektil", "architekt", "despr\u00e9s", "de", "guanyar", "el", "primer", "premi", "en", "un", "concurs", "d'arquitectura", "celebrat", "l'any", "el", "va", "patir", "danys", "per", "les", "inundacions", "la", "construcci\u00f3", "va", "comen\u00e7ar", "rl", "i", "es", "va", "acabar", "el", "gener", "de", "la", "biblioteca", "va", "obrir", "les", "seves", "portes", "al", "p\u00fablic", "oficialment", "el", "de", "setembre", "guany\u00e0", "el", "premi", "de", "la", "unescojikji", "mem\u00f2ria", "del", "m\u00f3n", "el", "vegeu", "tamb\u00e9", "biblioteca", "refer\u00e8ncies"]