["el", "brasil", "oficialment", "rep\u00fablica", "federal", "del", "brasil", "en", "portugu\u00e8s", "rep\u00fablica", "federativa", "do", "brasil", "\u00e9s", "una", "federaci\u00f3", "d'estats", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "sud", "continent", "del", "qual", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "t\u00e9", "una", "extensi\u00f3", "de", "milions", "i", "mig", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "sud", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "de", "prop", "de", "milions", "d'habitants", "segons", "dades", "estimades", "al", "t\u00e9", "fronteres", "amb", "la", "guaiana", "francesa", "surinam", "la", "guyana", "i", "vene\u00e7uela", "al", "nord", "amb", "col\u00f2mbia", "el", "per\u00fa", "i", "bol\u00edvia", "a", "l'oest", "i", "amb", "el", "paraguai", "l'argentina", "i", "l'uruguai", "al", "sud", "i", "limita", "a", "l'est", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "es", "divideix", "pol\u00edticament", "i", "administrativa", "en", "estats", "i", "un", "districte", "federalla", "meitat", "nord", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "ocupada", "per", "la", "conca", "de", "l'amazones", "al", "sud", "es", "troba", "la", "conca", "del", "riu", "de", "la", "plata", "amb", "els", "rius", "paraguai", "paran\u00e0", "i", "uruguai", "la", "tercera", "conca", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "la", "del", "riu", "s\u00e3o", "francisco", "al", "centre", "del", "pa\u00eds", "hi", "ha", "una", "zona", "d'altiplans", "on", "destaca", "el", "mato", "grosso", "i", "al", "sud", "i", "a", "l'est", "hi", "ha", "cadenes", "de", "muntanyes", "la", "m\u00e0xima", "altitud", "\u00e9s", "el", "pico", "da", "neblina", "mla", "capital", "n'\u00e9s", "bras\u00edlia", "amb", "m\u00e9s", "de", "dos", "milions", "d'habitants", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "s\u00e3o", "paulo", "amb", "m\u00e9s", "de", "deu", "milions", "rio", "de", "janeiro", "amb", "uns", "sis", "milions", "salvador", "belo", "horizonte", "i", "fortaleza", "sobre", "els", "dos", "milions", "i", "recife", "curitiba", "bel\u00e9m", "porto", "alegre", "manaus", "i", "goi\u00e2nia", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "d'habitantsmalgrat", "ser", "el", "cinqu\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "el", "brasil", "presenta", "una", "de", "les", "densitats", "de", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "baixes", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "concentra", "al", "llarg", "del", "litoral", "alhora", "que", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "encara", "cont\u00e9", "enormes", "buits", "demogr\u00e0fics", "colonitzat", "per", "portugal", "el", "brasil", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "de", "llengua", "portuguesa", "del", "continent", "americ\u00e0", "i", "el", "pa\u00eds", "amb", "m\u00e9s", "quantitat", "de", "lus\u00f2fons", "del", "m\u00f3n", "la", "religi\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "fidels", "\u00e9s", "el", "catolicisme", "i", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "amb", "un", "nombre", "de", "cat\u00f2lics", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "tot", "i", "que", "un", "percentatge", "considerable", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "evang\u00e8lica", "la", "societat", "brasilera", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "multi\u00e8tniques", "del", "m\u00f3n", "ja", "que", "\u00e9s", "formada", "per", "descendents", "d'europeus", "ind\u00edgenes", "africans", "i", "asi\u00e0ticsinternacionalment", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "l'onu", "g", "comunitat", "de", "pa\u00efsos", "de", "llengua", "portuguesa", "cplp", "uni\u00f3", "llatina", "organitzaci\u00f3", "dels", "estats", "americans", "oea", "organitzaci\u00f3", "d'estats", "iberoamericans", "per", "a", "l'educaci\u00f3", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "cultura", "oei", "uni\u00f3", "de", "nacions", "sudamericanes", "unasul", "mercosur", "i", "tamb\u00e9", "forma", "part", "dels", "pa\u00efsos", "bric", "compost", "per", "brasil", "r\u00fassia", "\u00edndia", "i", "xina", "topon\u00edmia", "les", "arrels", "etimol\u00f2giques", "del", "terme", "brasil", "s\u00f3n", "de", "dif\u00edcil", "reconstrucci\u00f3", "a", "l'\u00e8poca", "colonial", "cronistes", "de", "la", "import\u00e0ncia", "de", "jo\u00e3o", "de", "barros", "frei", "vicente", "do", "salvador", "i", "pero", "de", "magalh\u00e3es", "gandavo", "van", "donar", "explicacions", "concordants", "sobre", "l'origen", "del", "nom", "del", "brasil", "d'acord", "amb", "ells", "el", "nom", "brasil", "deriva", "de", "l'arbre", "palbrasil", "la", "designaci\u00f3", "d'un", "tipus", "de", "fusta", "emprada", "en", "la", "tintura", "de", "teixits", "en", "l'era", "de", "l'exploraci\u00f3", "era", "com\u00fa", "que", "els", "exploradors", "mantinguessin", "curosament", "el", "secret", "de", "tot", "el", "que", "trobaven", "o", "conquerien", "a", "fi", "d'explorarho", "avantatjosament", "per\u00f2", "no", "tard\u00e0", "a", "con\u00e8ixerse", "a", "europa", "que", "havien", "descobert", "una", "certa", "\"illa", "brasil\"", "enmig", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "d'on", "extreien", "el", "palbrasil", "el", "gentilici", "brasiler", "va", "sorgir", "en", "el", "segle", "xvi", "referintse", "inicialment", "nom\u00e9s", "als", "mercaders", "que", "comercialitzaven", "el", "palbrasil", "despr\u00e9s", "es", "va", "emprar", "informalment", "per", "a", "identificar", "els", "nascuts", "a", "la", "col\u00f2nia", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "immigrants", "de", "portugal", "malgrat", "aix\u00f2", "el", "a", "la", "primera", "constituci\u00f3", "brasilera", "el", "gentilici", "brasiler", "es", "va", "utilitzar", "legalment", "per", "a", "designar", "les", "persones", "naturals", "del", "brasil", "si", "b\u00e9", "el", "gentilici", "en", "portugu\u00e8s", "\u00e9s", "brasileiro", "encara", "existeix", "el", "gentilici", "brasiliano", "per", "a", "designar", "els", "naturals", "de", "la", "rep\u00fablica", "federal", "del", "brasil", "abans", "de", "quedar", "amb", "la", "designaci\u00f3", "actual", "de", "brasil", "les", "noves", "terres", "descobertes", "van", "ser", "designades", "com", "a", "monte", "pascoal", "literalment", "\"muntanya", "pasqual\"", "en", "catal\u00e0", "fent", "reger\u00e8ncia", "al", "punt", "on", "els", "portuguesos", "albiraren", "les", "seves", "terres", "per", "primera", "vegada", "terra", "dels", "papagais", "primers", "contactes", "designaci\u00f3", "m\u00e9s", "popular", "illa", "de", "la", "vera", "cruz", "terres", "de", "la", "santa", "creu", "nova", "lusit\u00e0nia", "cabr\u00e0lia", "i", "encara", "d'altresel", "amb", "la", "primera", "constituci\u00f3", "de", "la", "dictadura", "militar", "el", "nom", "oficial", "del", "brasil", "canvi\u00e0", "a", "rep\u00fablica", "federal", "del", "brasil", "nom", "que", "la", "constituci\u00f3", "de", "conserva", "fins", "avui", "dia", "anteriorment", "la", "federaci\u00f3", "era", "coneguda", "com", "els", "estats", "units", "del", "brasil", "i", "abans", "de", "la", "instauraci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "nom", "oficial", "del", "brasil", "independent", "era", "imperi", "del", "brasil", "hist\u00f2ria", "els", "primers", "brasilers", "el", "territori", "del", "brasil", "est\u00e0", "habitat", "des", "de", "fa", "almenys", "anys", "els", "or\u00edgens", "dels", "primers", "brasilers", "que", "van", "ser", "anomenats", "indis", "pels", "portuguesos", "\u00e9s", "un", "tema", "encara", "disputat", "pels", "arque\u00f2legs", "la", "visi\u00f3", "tradicional", "\u00e9s", "que", "eren", "part", "de", "la", "primera", "onada", "de", "migrants", "ca\u00e7adors", "que", "van", "arribar", "a", "am\u00e8rica", "des", "de", "sib\u00e8ria", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'estret", "de", "bering", "aix\u00f2", "no", "obstant", "altres", "arque\u00f2legs", "diuen", "trobar", "signes", "d'una", "poblaci\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "antiga", "morfol\u00f2gicament", "distinta", "dels", "ca\u00e7adors", "asi\u00e0tics", "i", "molt", "m\u00e9s", "similars", "als", "nadius", "africans", "i", "australians", "que", "serien", "despla\u00e7ats", "pels", "ca\u00e7adors", "siberians", "els", "andes", "i", "les", "cadenes", "muntanyoses", "del", "nord", "de", "sudam\u00e8rica", "van", "produir", "una", "clara", "frontera", "cultural", "entre", "les", "civilitzacions", "agr\u00e0ries", "de", "la", "costa", "occidental", "del", "subcontinent", "la", "qual", "cosa", "va", "dur", "a", "l'organitzaci\u00f3", "de", "ciutats", "estats", "urbanitzades", "i", "m\u00e9s", "tard", "a", "l'establiment", "de", "l'imperi", "inca", "i", "les", "tribus", "semin\u00f2mades", "de", "l'est", "les", "quals", "mai", "no", "van", "desenvolupar", "registres", "escrits", "ni", "cap", "arquitectura", "monumental", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "poc", "se", "sap", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "del", "brasil", "abans", "del", "les", "restes", "arqueol\u00f2giques", "principalment", "terrisseria", "mostren", "un", "patr\u00f3", "complex", "de", "desenvolupament", "regional", "de", "migracions", "internes", "i", "ocasionalment", "de", "l'establiment", "de", "federacions", "quan", "els", "primers", "exploradors", "europeus", "hi", "van", "arribar", "tot", "el", "territori", "brasiler", "era", "habitat", "per", "tribus", "semin\u00f2mades", "la", "subsist\u00e8ncia", "de", "les", "quals", "estava", "basada", "en", "una", "combinaci\u00f3", "de", "ca\u00e7a", "pesca", "recol\u00b7lecci\u00f3", "d'aliments", "i", "una", "petita", "agricultura", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "era", "molt", "baixa", "s'estima", "que", "el", "nombre", "total", "d'habitants", "a", "l'arribada", "dels", "europeus", "era", "d'", "mili\u00f3", "tot", "i", "que", "alguns", "descobriments", "arqueol\u00f2gics", "semblen", "indicar", "que", "la", "poblaci\u00f3", "era", "m\u00e9s", "gran", "malgrat", "que", "milers", "d'amerindis", "brasilers", "van", "morir", "a", "causa", "de", "les", "massacres", "les", "malalties", "i", "la", "duresa", "de", "l'esclavatge", "i", "del", "despla\u00e7ament", "territorial", "d'altres", "van", "ser", "absorbits", "per", "la", "poblaci\u00f3", "immigrant", "altres", "tribus", "han", "sobreviscut", "i", "encara", "viuen", "amb", "t\u00e8cniques", "precolombines", "de", "subsist\u00e8ncia", "en", "les", "\u00e0rees", "remotes", "de", "la", "selva", "de", "l'amazones", "el", "brasil", "colonial", "la", "historiografia", "tradicional", "accepta", "que", "el", "brasil", "va", "ser", "descobert", "pels", "europeus", "el", "d'abril", "per", "pedro", "\u00e1lvares", "cabral", "el", "pa\u00eds", "va", "ser", "gradualment", "habitat", "pels", "portuguesos", "que", "volien", "fugir", "de", "la", "pobresa", "i", "pels", "nobles", "als", "quals", "la", "corona", "els", "havia", "donat", "privilegis", "colonials", "especials", "l'administraci\u00f3", "colonial", "durant", "els", "dos", "segles", "seg\u00fcents", "va", "ser", "basada", "en", "un", "sistema", "en", "qu\u00e8", "les", "persones", "afavorides", "rebien", "grans", "extensions", "de", "territori", "anomenades", "capitanias", "moltes", "de", "les", "quals", "eventualment", "es", "convertirien", "en", "els", "estats", "del", "brasil", "actual", "durant", "el", "primer", "segle", "despr\u00e9s", "de", "l'arribada", "dels", "europeus", "el", "producte", "d'exportaci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "i", "del", "que", "se'n", "derivaria", "el", "nom", "del", "pa\u00eds", "era", "el", "paubrasil", "pal", "del", "brasil", "caesalpinia", "echinata", "un", "arbre", "el", "tronc", "del", "qual", "cont\u00e9", "un", "tint", "vermell", "molt", "valorat", "se'n", "va", "produir", "una", "sobreexplotaci\u00f3", "de", "tal", "magnitud", "que", "va", "estar", "a", "punt", "de", "l'extinci\u00f3", "des", "del", "segle", "xvi", "la", "canya", "de", "sucre", "cultivada", "majorit\u00e0riament", "en", "plantacions", "anomenades", "engenhos", "\"f\u00e0briques\"", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "nordoriental", "del", "brasil", "es", "convertiria", "en", "el", "motor", "de", "l'economia", "brasilera", "atesa", "la", "demanda", "de", "sucre", "a", "europa", "al", "comen\u00e7ament", "els", "immigrants", "van", "esclavitzar", "els", "amerindis", "per", "treballarles", "els", "feien", "presoners", "en", "expedicions", "paramilitars", "anomenades", "bandeirantes", "que", "entraven", "a", "la", "selva", "a", "la", "recerca", "d'or", "i", "d'esclaus", "amerindis", "per\u00f2", "donada", "la", "gran", "dimensi\u00f3", "de", "les", "plantacions", "i", "la", "pocs", "poblaci\u00f3", "ind\u00edgena", "els", "portuguesos", "van", "tornar", "a", "l'\u00e0frica", "per", "obtenir", "esclaus", "negres", "majorit\u00e0riament", "dels", "tractants", "\u00e0rabs", "les", "taxes", "de", "mortalitat", "dels", "esclaus", "a", "les", "plantacions", "de", "sucre", "i", "en", "les", "expedicions", "a", "la", "recerca", "d'or", "eren", "dram\u00e0ticament", "altes", "alguns", "esclaus", "van", "fugir", "de", "les", "plantacions", "i", "van", "intentar", "establir", "assentaments", "independents", "quilombos", "en", "\u00e0rees", "remotes", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquests", "assentaments", "eren", "rutin\u00e0riament", "destru\u00efts", "pel", "govern", "i", "per", "tropes", "privades", "en", "llargs", "setges", "tanmateix", "els", "africans", "es", "convertirien", "en", "un", "sector", "molt", "important", "i", "substancial", "de", "la", "poblaci\u00f3", "brasilera", "i", "molt", "abans", "de", "la", "fi", "de", "l'esclavatge", "molts", "africans", "van", "ser", "absorbits", "per", "la", "poblaci\u00f3", "europea", "motivats", "pels", "drets", "de", "treball", "que", "rebien", "els", "mulats", "durant", "els", "primers", "dos", "segles", "del", "per\u00edode", "colonial", "i", "atrets", "pels", "vasts", "recursos", "naturals", "i", "les", "terres", "verges", "altres", "pot\u00e8ncies", "europees", "van", "intentar", "establir", "col\u00f2nies", "al", "territori", "brasiler", "malgrat", "la", "prohibici\u00f3", "establerta", "per", "la", "butlla", "papal", "i", "el", "tractat", "de", "tordesillas", "els", "quals", "havien", "dividit", "el", "nou", "m\u00f3n", "en", "dues", "parts", "l'una", "destinada", "a", "portugal", "i", "l'altra", "a", "espanya", "colons", "francesos", "van", "intentar", "establirse", "al", "territori", "actual", "de", "rio", "de", "janeiro", "de", "a", "la", "fran\u00e7a", "ant\u00e0rtica", "i", "el", "territori", "actual", "de", "s\u00e3o", "lu\u00eds", "de", "al", "la", "fran\u00e7a", "equinoxial", "la", "intrusi\u00f3", "neerlandesa", "va", "ser", "molt", "m\u00e9s", "llarga", "i", "va", "tenir", "m\u00e9s", "repercussions", "per", "a", "portugal", "que", "no", "pas", "la", "francesa", "els", "corsaris", "neerlandesos", "van", "saquejar", "les", "costes", "van", "envair", "bahia", "el", "i", "van", "capturar", "temporalment", "la", "capital", "salvador", "de", "a", "els", "neerlandesos", "es", "van", "establir", "al", "nordest", "i", "van", "controlar", "la", "costa", "m\u00e9s", "accessible", "des", "d'europa", "per\u00f2", "sense", "penetrar", "l'interior", "del", "brasil", "per\u00f2", "els", "colons", "de", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "indies", "occidentals", "al", "brasil", "vivien", "en", "setge", "constant", "malgrat", "la", "pres\u00e8ncia", "a", "recife", "de", "joan", "maurici", "de", "nassausiegen", "com", "a", "governador", "la", "revolta", "lusobrasilera", "contra", "el", "domini", "holand\u00e8s", "va", "acabar", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "holandesa", "de", "les", "col\u00f2nies", "brasileres", "el", "i", "els", "neerlandesos", "es", "van", "retirar", "formalment", "el", "independ\u00e8ncia", "l'imperi", "del", "brasil", "el", "brasil", "independent", "va", "ser", "un", "dels", "dos", "estats", "americans", "independents", "que", "establirien", "un", "govern", "mon\u00e0rquic", "l'altre", "seria", "m\u00e8xic", "el", "la", "corona", "portuguesa", "fugint", "de", "les", "tropes", "de", "napole\u00f3", "que", "havien", "enva\u00eft", "el", "territori", "de", "portugal", "i", "escortada", "per", "tropes", "brit\u00e0niques", "es", "va", "establir", "a", "rio", "de", "janeiro", "traslladant", "la", "seu", "pol\u00edtica", "i", "administrativa", "de", "l'imperi", "portugu\u00e8s", "al", "brasil", "el", "el", "rei", "va", "donar", "al", "brasil", "el", "mateix", "estatus", "que", "portugal", "establint", "el", "\"regne", "unit", "de", "portugal", "el", "brasil", "i", "algarves\"", "el", "rei", "va", "governar", "des", "de", "rio", "de", "janerio", "durant", "anys", "i", "hi", "hauria", "rom\u00e0s", "la", "resta", "de", "la", "seva", "vida", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "de", "confusi\u00f3", "a", "portugal", "provocat", "per", "la", "seva", "llarga", "estada", "al", "brasil", "fins", "i", "tot", "despr\u00e9s", "de", "la", "retirada", "de", "napole\u00f3", "el", "rei", "joan", "vi", "de", "portugal", "va", "deixar", "el", "brasil", "el", "i", "el", "seu", "fill", "pere", "hi", "va", "romandre", "com", "a", "regent", "un", "any", "despr\u00e9s", "per\u00f2", "pere", "va", "escriure", "un", "paper", "no", "tan", "conegut", "com", "la", "seva", "presumpta", "proclamaci\u00f3", "de", "\"independ\u00e8ncia", "o", "mort\"", "per", "declarar", "les", "raons", "per", "les", "quals", "el", "brasil", "se", "separava", "de", "portugal", "i", "llegant", "una", "constituci\u00f3", "que", "establia", "una", "monarquia", "constitucional", "al", "brasil", "de", "la", "qual", "era", "el", "cap", "d'estat", "i", "de", "govern", "com", "a", "emperador", "pere", "i", "del", "brasil", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "abdicaci\u00f3", "el", "per", "les", "diverg\u00e8ncies", "amb", "els", "pol\u00edtics", "brasilers", "va", "sortir", "de", "portugal", "i", "el", "seu", "fill", "de", "cinc", "anys", "es", "convertiria", "en", "pere", "ii", "del", "brasil", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "de", "nou", "anys", "de", "reg\u00e8ncia", "pere", "ii", "va", "ser", "proclamat", "emperador", "i", "va", "governar", "amb", "el", "parlament", "fins", "al", "data", "en", "qu\u00e8", "va", "ser", "destitu\u00eft", "per", "un", "cop", "d'estat", "que", "establiria", "el", "govern", "republic\u00e0", "no", "obstant", "aix\u00f2", "abans", "de", "sortir", "del", "poder", "va", "abolir", "l'esclavatge", "el", "la", "rep\u00fablica", "velha", "pere", "ii", "va", "ser", "deposat", "el", "de", "novembre", "de", "per", "un", "cop", "d'estat", "militar", "encap\u00e7alat", "pel", "general", "deodoro", "da", "fonseca", "que", "es", "convertiria", "en", "el", "primer", "president", "del", "brasil", "el", "nom", "oficial", "de", "l'estat", "va", "ser", "els", "estats", "units", "del", "brasil", "fins", "al", "data", "en", "qu\u00e8", "seria", "canviat", "a", "rep\u00fablica", "federativa", "del", "brasil", "de", "a", "el", "govern", "va", "establir", "una", "democr\u00e0cia", "parlament\u00e0ria", "i", "constitucional", "en", "qu\u00e8", "la", "presid\u00e8ncia", "s'alternava", "entre", "els", "estats", "dominants", "de", "s\u00e3o", "paulo", "i", "minas", "gerais", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "el", "caf\u00e8", "va", "reempla\u00e7ar", "el", "sucre", "com", "a", "producte", "principal", "d'exportaci\u00f3", "el", "comer\u00e7", "de", "caf\u00e8", "va", "produir", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "de", "la", "naci\u00f3", "i", "va", "atreure", "la", "immigraci\u00f3", "europea", "principalment", "d'it\u00e0lia", "i", "alemanya", "aquesta", "entrada", "de", "m\u00e0", "d'obra", "va", "produir", "el", "desenvolupament", "de", "l'economia", "industrial", "que", "s'estenia", "a", "l'interior", "aquest", "per\u00edode", "conegut", "com", "la", "rep\u00fablica", "velha", "o", "primera", "rep\u00fablica", "va", "acabar", "el", "despr\u00e9s", "d'un", "cop", "d'estat", "militar", "que", "va", "designar", "get\u00falio", "vargas", "com", "a", "president", "populisme", "i", "desenvolupament", "una", "junta", "militar", "va", "prendre", "el", "poder", "el", "get\u00falio", "vargas", "va", "governar", "com", "a", "dictador", "de", "a", "va", "ser", "elegit", "president", "el", "fins", "a", "i", "va", "governar", "dictatorialment", "una", "vegada", "m\u00e9s", "de", "a", "vargas", "era", "membre", "d'una", "oligarquia", "de", "ga\u00fachos", "per\u00f2", "tenia", "una", "visi\u00f3", "nova", "de", "la", "pol\u00edtica", "brasilera", "per", "a", "produir", "el", "desenvolupament", "nacional", "vargas", "es", "va", "aprofitar", "de", "la", "ruptura", "de", "les", "relacions", "directes", "entre", "treballadors", "i", "els", "directors", "de", "les", "f\u00e0briques", "del", "brasil", "els", "obrers", "es", "convertirien", "en", "la", "nova", "base", "del", "poder", "pol\u00edtic", "populista", "els", "privilegis", "de", "l'agricultura", "van", "acabar", "i", "els", "l\u00edders", "industrials", "van", "adquirir", "m\u00e9s", "influ\u00e8ncia", "i", "la", "classe", "mitjana", "va", "guanyar", "m\u00e9s", "poder", "pol\u00edtic", "vargas", "va", "ser", "un", "dels", "primers", "presidents", "populistes", "llatinoamericans", "per\u00f2", "la", "seva", "figura", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "associada", "amb", "el", "creixement", "i", "desenvolupament", "de", "l'interior", "del", "brasil", "durant", "la", "seva", "administraci\u00f3", "el", "brasil", "va", "rebutjar", "el", "model", "econ\u00f2mic", "cl\u00e0ssic", "basat", "en", "les", "exportacions", "i", "va", "emfasitzar", "els", "programes", "industrials", "de", "la", "substituci\u00f3", "de", "les", "importacions", "alguns", "historiadors", "consideren", "aquesta", "internalitzaci\u00f3", "la", "reacci\u00f3", "als", "esdeveniments", "globals", "com", "ara", "les", "guerres", "mundials", "i", "el", "per\u00edode", "de", "proteccionisme", "d'entre", "guerres", "dels", "seus", "principals", "socis", "comercials", "d'aleshores", "estats", "units", "regne", "unit", "i", "alemanya", "a", "m\u00e9s", "vargas", "havia", "comen\u00e7at", "el", "seu", "r\u00e8gim", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "la", "gran", "depressi\u00f3", "i", "la", "caiguda", "del", "comer\u00e7", "que", "produiria", "la", "caiguda", "dels", "preus", "dels", "productes", "primaris", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "determinaci\u00f3", "del", "brasil", "i", "d'altres", "pa\u00efsos", "llatinoamericans", "de", "continuar", "amb", "la", "pol\u00edtica", "de", "substituci\u00f3", "d'importacions", "va", "produir", "un", "a\u00efllament", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "industrial", "que", "al", "seu", "torn", "va", "fer", "estancar", "les", "ind\u00fastries", "en", "un", "estat", "ineficient", "a", "continuaci\u00f3", "es", "va", "establir", "un", "r\u00e8gim", "democr\u00e0tic", "de", "gaireb\u00e9", "anys", "al", "per\u00edode", "liderat", "pel", "president", "juscelino", "kubitschek", "es", "va", "produir", "una", "gran", "modernitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "i", "una", "internacionalitzaci\u00f3", "de", "les", "seves", "arts", "i", "la", "seva", "cultura", "que", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "van", "ser", "tingudes", "en", "compte", "a", "l'escenari", "global", "kubitschek", "un", "president", "visionari", "va", "traslladar", "la", "capital", "de", "rio", "de", "janeiro", "a", "la", "ciutat", "de", "nova", "creaci\u00f3", "bras\u00edlia", "en", "un", "intent", "de", "reequilibrar", "el", "pa\u00eds", "cap", "a", "l'interior", "el", "populisme", "el", "nacionalisme", "i", "el", "desenvolupamentisme", "van", "caracteritzar", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "brasil", "des", "dels", "anys", "s", "govern", "militar", "de", "a", "el", "president", "jo\u00e3o", "goulart", "havia", "iniciat", "diverses", "reformes", "econ\u00f2miques", "i", "socials", "aquestes", "pol\u00edtiques", "amena\u00e7aven", "l'elit", "brasilera", "i", "els", "interessos", "estatunidencs", "al", "pa\u00eds", "philip", "agge", "un", "exoficial", "de", "l'cia", "ha", "indicat", "que", "l'ag\u00e8ncia", "va", "gastar", "entre", "i", "milions", "de", "d\u00f2lars", "nordamericans", "per", "donar", "suport", "als", "candidats", "antigoulart", "el", "febrer", "de", "el", "president", "nordameric\u00e0", "john", "f", "kennedy", "va", "expressar", "el", "seu", "suport", "als", "candidats", "antigoulart", "en", "una", "nota", "escrita", "per", "a", "l'ag\u00e8ncia", "nordamericana", "pel", "desenvolupament", "internacional", "el", "goulart", "va", "ser", "deposat", "per", "un", "cop", "militar", "amb", "un", "presumpte", "suport", "de", "la", "cia", "i", "es", "va", "establir", "un", "govern", "dictatorial", "fins", "al", "durant", "aquest", "per\u00edode", "es", "va", "produir", "un", "creixement", "econ\u00f2mic", "intens", "per\u00f2", "amb", "un", "immens", "deute", "nacional", "durant", "aquest", "per\u00edode", "milers", "de", "brasilers", "opositors", "van", "ser", "deportats", "empresonats", "o", "torturats", "molts", "m\u00e9s", "van", "morir", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "guerrilles", "de", "la", "censura", "oficial", "encara", "que", "no", "era", "massa", "exigent", "va", "produir", "l'exili", "d'intel\u00b7lectuals", "redemocratitzaci\u00f3", "tancredo", "neves", "va", "ser", "elegit", "com", "a", "president", "en", "una", "elecci\u00f3", "indirecta", "el", "i", "el", "pa\u00eds", "va", "retornar", "al", "r\u00e8gim", "civil", "i", "democr\u00e0tic", "va", "morir", "abans", "d'assumir", "el", "poder", "i", "el", "vicepresident", "jos\u00e9", "sarney", "va", "ser", "designat", "president", "fernando", "collor", "de", "mello", "va", "ser", "el", "primer", "president", "elegit", "pel", "vot", "popular", "el", "desembre", "de", "el", "setembre", "de", "per\u00f2", "collor", "va", "ser", "impugnat", "per", "corrupci\u00f3", "i", "itamar", "franco", "va", "ser", "designat", "president", "en", "les", "eleccions", "del", "d'octubre", "de", "fernando", "henrique", "cardoso", "va", "ser", "elegit", "president", "i", "reelegit", "el", "durant", "el", "seu", "per\u00edode", "el", "brasil", "va", "sofrir", "diverses", "crisis", "financeres", "com", "ara", "la", "coneguda", "com", "efecte", "caipirinha", "el", "cardoso", "va", "ordenar", "l'obertura", "dels", "arxius", "militars", "de", "l'operaci\u00f3", "c\u00f2ndor", "una", "xarxa", "de", "dictadures", "militars", "sudamericanes", "establerta", "per", "segrestar", "o", "assassinar", "els", "oponents", "pol\u00edtics", "el", "brasil", "va", "ser", "un", "dels", "membres", "fundadors", "del", "mercosur", "present", "el", "problema", "m\u00e9s", "sever", "del", "brasil", "\u00e9s", "la", "desigual", "distribuci\u00f3", "de", "la", "riquesa", "i", "la", "renda", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "extremes", "del", "m\u00f3n", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "m\u00e9s", "del", "dels", "brasilers", "sobrevivien", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "d\u00f2lar", "al", "dia", "encara", "que", "la", "naci\u00f3", "es", "consolidaria", "com", "la", "pot\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "de", "sudam\u00e8rica", "geografia", "f\u00edsica", "el", "brasil", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "i", "el", "cinqu\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "els", "seus", "l\u00edmits", "s\u00f3n", "al", "sud", "l'argentina", "l'uruguai", "i", "el", "paraguai", "a", "l'est", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "al", "nord", "vene\u00e7uela", "col\u00f2mbia", "guiana", "surinam", "i", "guaiana", "francesa", "i", "a", "l'oest", "bol\u00edvia", "i", "el", "per\u00fa", "el", "relleu", "del", "brasil", "es", "resol", "en", "tres", "grans", "unitats", "topogr\u00e0fiques", "la", "conca", "del", "riu", "amazones", "que", "ocupa", "el", "ter\u00e7", "nord", "del", "pa\u00eds", "el", "mass\u00eds", "brasiler", "que", "ocupa", "gaireb\u00e9", "els", "ter\u00e7os", "restants", "i", "que", "li", "serveix", "de", "l\u00edmit", "pel", "sud", "i", "l'escut", "guaian\u00e8s", "que", "la", "limita", "en", "la", "part", "septentrional", "i", "del", "qual", "nom\u00e9s", "una", "part", "\u00e9s", "brasilera", "l'altitud", "del", "territori", "brasiler", "\u00e9s", "en", "general", "moderada", "no", "presenta", "grans", "cadenes", "muntanyenques", "serralades", "o", "similars", "la", "geografia", "\u00e9s", "diversa", "amb", "paisatges", "semi\u00e0rids", "muntanyencs", "tropicals", "subtropicals", "i", "amb", "climes", "que", "varien", "del", "sec", "al", "pluj\u00f3s", "clima", "tropical", "equatorial", "contrasten", "tamb\u00e9", "el", "clima", "m\u00e9s", "suau", "de", "la", "regi\u00f3", "sud", "amb", "el", "clima", "subtropical", "i", "les", "gelades", "freq\u00fcents", "al", "brasil", "es", "troben", "diversos", "r\u00e8cords", "de", "la", "geografia", "mundial", "com", "ara", "el", "pantanal", "del", "mato", "grosso", "do", "sul", "una", "de", "les", "majors", "\u00e0rees", "submergides", "del", "m\u00f3n", "considerada", "per", "la", "unesco", "com", "a", "reserva", "de", "la", "biosfera", "l'illa", "del", "bananal", "al", "riu", "araguaia", "l'illa", "fluvial", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "l'illa", "del", "maraj\u00f3", "l'illa", "maritimofluvial", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "anavilhanas", "l'arxip\u00e8lag", "fluvial", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "localitzat", "al", "riu", "amazones", "el", "m\u00e9s", "gran", "en", "volum", "d'aigua", "i", "el", "m\u00e9s", "extens", "de", "tot", "el", "globus", "terrestre", "en", "comparaci\u00f3", "el", "volum", "d'aigua", "del", "riu", "amazones", "correspon", "al", "triple", "del", "segon", "riu", "m\u00e9s", "gran", "en", "extensi\u00f3", "el", "riu", "congo", "a", "\u00e0frica", "el", "pa\u00eds", "cont\u00e9", "tamb\u00e9", "la", "reserva", "d'aigua", "dol\u00e7a", "m\u00e9s", "gran", "del", "planeta", "que", "inclou", "la", "conca", "amaz\u00f2nica", "i", "l'aq\u00fc\u00edfer", "guaran\u00ed", "clima", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "factors", "variats", "la", "diversitat", "clim\u00e0tica", "del", "territori", "brasiler", "\u00e9s", "molt", "gran", "d'entre", "aquests", "destaca", "la", "fisonomia", "geogr\u00e0fica", "l'extensi\u00f3", "territorial", "el", "relleu", "i", "la", "din\u00e0mica", "de", "les", "masses", "d'aire", "aquest", "\u00faltim", "factor", "\u00e9s", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "perqu\u00e8", "afecta", "directament", "la", "temperatura", "i", "la", "pluviositat", "provocant", "les", "difer\u00e8ncies", "clim\u00e0tiques", "regionals", "les", "masses", "d'aire", "que", "interfereixen", "m\u00e9s", "directament", "s\u00f3n", "l'equatorial", "continental", "i", "atl\u00e0ntica", "la", "tropical", "continental", "i", "atl\u00e0ntica", "i", "la", "polar", "atl\u00e0ntica", "el", "brasil", "presenta", "un", "clima", "molt", "humit", "amb", "caracter\u00edstiques", "diverses", "com", "ara", "el", "molt", "humit", "calent", "equatorial", "en", "algunes", "parts", "de", "la", "regi\u00f3", "nord", "molt", "humit", "mesot\u00e8rmic", "subtropical", "a", "la", "regi\u00f3", "sud", "de", "brasil", "i", "sud", "de", "s\u00e3o", "paulo", "i", "molt", "humit", "calent", "tropical", "en", "una", "franja", "estreta", "del", "litoral", "de", "s\u00e3o", "paulo", "a", "rio", "de", "janeiro", "vit\u00f3ria", "sud", "de", "bahia", "fins", "a", "salvador", "sud", "de", "sergipe", "i", "nord", "d'alagoas", "el", "clima", "humit", "tamb\u00e9", "presenta", "diverses", "caracter\u00edstiques", "clima", "humit", "calent", "equatorial", "a", "l'acre", "rond\u00f4nia", "roraima", "al", "nord", "de", "mato", "grosso", "aix\u00ed", "com", "de", "l'amazones", "par\u00e1", "amap\u00e1", "i", "una", "petita", "porci\u00f3", "a", "l'oest", "del", "maranh\u00e3o", "clima", "humit", "subcalent", "tropical", "a", "s\u00e3o", "paulo", "i", "al", "sud", "del", "mato", "grosso", "del", "sud", "i", "el", "clima", "humit", "calent", "tropical", "al", "mato", "grosso", "do", "sul", "al", "sud", "de", "goi\u00e1s", "al", "sudoest", "i", "una", "franja", "estreta", "de", "l'oest", "de", "minas", "gerais", "i", "una", "franja", "de", "sergipe", "i", "del", "litoral", "d'alagoas", "a", "la", "para\u00edba", "el", "clima", "semihumit", "calent", "tropical", "correspon", "a", "l'\u00e0rea", "sud", "del", "mato", "grosso", "do", "sul", "goi\u00e1s", "tocantins", "sud", "del", "maranh\u00e3o", "sudoest", "del", "piau\u00ed", "minas", "gerais", "una", "franja", "de", "bahia", "a", "l'oest", "del", "rio", "grande", "do", "norte", "i", "una", "porci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "meridional", "de", "bahia", "el", "clima", "semi\u00e0rid", "molt", "diversificat", "quant", "a", "la", "humitat", "correspon", "a", "una", "\u00e0mplia", "\u00e0rea", "del", "clima", "tropical", "calent", "aix\u00ed", "hi", "ha", "el", "clima", "semi\u00e0rid", "tou", "al", "nordest", "del", "maranh\u00e3o", "piau\u00ed", "i", "comen\u00e7a", "al", "sud", "de", "bahia", "el", "semi\u00e0rid", "mitj\u00e0", "al", "cear\u00e1", "rio", "grande", "do", "norte", "para\u00edba", "pernambuco", "i", "a", "l'interior", "de", "bahia", "el", "semi\u00e0rid", "fort", "al", "nord", "de", "bahia", "i", "a", "l'interior", "de", "la", "para\u00edba", "i", "el", "semi\u00e0rid", "molt", "fort", "en", "petites", "porcions", "de", "l'interior", "de", "para\u00edba", "de", "pernambuco", "i", "nord", "de", "bahia", "a", "pesar", "de", "la", "seva", "variaci\u00f3", "el", "clima", "al", "brasil", "\u00e9s", "relativament", "estable", "sense", "que", "hi", "hagi", "grans", "cat\u00e0strofes", "meteorol\u00f2giques", "no", "obstant", "aix\u00f2", "excepcionalment", "va", "haverhi", "un", "cicl\u00f3", "tropical", "el", "entre", "els", "estats", "de", "rio", "grande", "do", "sul", "i", "santa", "catarina", "conegut", "com", "l'hurac\u00e0", "katrina", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "alta", "registrada", "al", "brasil", "va", "ser", "de", "\u00b0c", "a", "bom", "jesus", "a", "piau\u00ed", "el", "de", "novembre", "del", "i", "fou", "tant", "la", "major", "temperatura", "d'una", "ciutat", "com", "del", "pa\u00eds", "sencer", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "baixa", "registrada", "fou", "de", "\u00b0c", "al", "morro", "da", "igreja", "a", "urubici", "el", "de", "juny", "de", "hidrografia", "el", "brasil", "t\u00e9", "la", "xarxa", "hidrogr\u00e0fica", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "els", "seus", "rius", "pertanyen", "a", "diverses", "conques", "hidrogr\u00e0fiques", "les", "majors", "s\u00f3n", "els", "rius", "paran\u00e0", "paraguai", "i", "uruguai", "formen", "el", "riu", "de", "la", "plata", "per", "aix\u00f2", "es", "diu", "que", "formen", "la", "conca", "platina", "la", "conca", "amaz\u00f2nica", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "del", "brasil", "hi", "existeixen", "a", "prop", "de", "rius", "el", "principal", "n'\u00e9s", "el", "riu", "amazones", "que", "neix", "als", "andes", "peruans", "en", "entrar", "al", "brasil", "s'anomena", "riu", "solim\u00f5es", "fins", "que", "rep", "el", "riu", "negro", "i", "comen\u00e7a", "a", "anomenarse", "amazones", "el", "canal", "del", "nord", "al", "costat", "occidental", "de", "l'arxip\u00e8lag", "de", "maraj\u00f3", "\u00e9s", "considerat", "la", "seva", "desembocadura", "a", "pesar", "que", "la", "ciutat", "de", "manaus", "est\u00e0", "localitzada", "a", "la", "trobada", "de", "les", "aig\u00fces", "del", "riu", "negro", "i", "el", "riu", "solim\u00f5es", "la", "ciutat", "es", "troba", "a", "la", "riba", "del", "riu", "negro", "la", "qual", "cosa", "fa", "de", "macap\u00e1", "l'\u00fanica", "capital", "d'un", "estat", "brasiler", "banyada", "pel", "riu", "amazones", "macap\u00e1", "la", "creua", "la", "l\u00ednia", "de", "l'equador", "s'hi", "troba", "un", "monument", "on", "es", "pot", "observar", "el", "fenomen", "de", "l'equinocci", "geologia", "el", "brasil", "t\u00e9", "terrenys", "geol\u00f2gics", "molt", "antics", "i", "molt", "diversificats", "atesa", "la", "seva", "extensa", "\u00e0rea", "territorial", "no", "existeixen", "tanmateix", "cadenes", "orog\u00e8niques", "modernes", "que", "datin", "del", "mesozoic", "com", "els", "andes", "els", "alps", "o", "l'him\u00e0laia", "per", "aquest", "motiu", "les", "altituds", "modestes", "s\u00f3n", "una", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "principals", "de", "la", "geomorfologia", "brasilera", "s\u00f3n", "excepcionals", "els", "punts", "en", "qu\u00e8", "el", "relleu", "passa", "els", "dos", "mil", "metres", "d'altitud", "les", "majors", "altituds", "es", "troben", "a\u00efllades", "a", "la", "frontera", "nord", "del", "pa\u00eds", "mentre", "que", "la", "majoria", "de", "les", "mitjanes", "regionals", "es", "troben", "a", "la", "regi\u00f3", "sudest", "principalment", "a", "les", "fronteres", "de", "minas", "gerais", "i", "rio", "de", "janeiro", "les", "roques", "m\u00e9s", "antigues", "integren", "\u00e0rees", "d'escut", "cristal\u00b7l\u00ed", "representades", "pels", "cratons", "amaz\u00f2nic", "guianas", "s\u00e3o", "francisco", "riu", "de", "la", "plata", "acompanyades", "d'extenses", "franges", "m\u00f2bils", "proterozoiques", "de", "l'exist\u00e8ncia", "d'aquests", "cratons", "adv\u00e9", "una", "altra", "caracter\u00edstica", "geol\u00f2gica", "molt", "important", "del", "territori", "la", "seva", "estabilitat", "geol\u00f2gicas\u00f3n", "poc", "comuns", "al", "brasil", "els", "grans", "moviments", "s\u00edsmics", "o", "terratr\u00e8mols", "tampoc", "no", "hi", "existeix", "activitat", "volc\u00e0nica", "expressiva", "les", "zones", "m\u00e9s", "accidentades", "del", "relleu", "s\u00f3n", "el", "resultat", "de", "doblaments", "o", "plegaments", "antics", "de", "la", "crosta", "que", "daten", "del", "proterozoic", "franges", "m\u00f2bils", "les", "\u00e0rees", "de", "cobertures", "sedimentares", "estan", "representades", "per", "tres", "grans", "conques", "sedimentares", "la", "conca", "del", "riu", "amazones", "la", "conca", "del", "paran\u00e0", "i", "la", "conca", "del", "parna\u00edba", "i", "totes", "presenten", "roques", "d'edat", "paleozoica", "medi", "ambient", "el", "brasil", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "biodivers", "del", "planeta", "una", "de", "cada", "cinc", "esp\u00e8cies", "es", "troben", "al", "brasil", "va", "ser", "el", "primer", "signatari", "de", "la", "convenci\u00f3", "sobre", "la", "diversitat", "biol\u00f2gica", "cdb", "i", "\u00e9s", "considerat", "megabiodivers", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "responsable", "d'aproximadament", "el", "de", "la", "biota", "mundial", "per", "la", "conservation", "international", "ci", "la", "biodiversitat", "pot", "ser", "qualificada", "per", "la", "diversitat", "d'ecosistemes", "d'esp\u00e8cies", "biol\u00f2giques", "d'endemismes", "i", "en", "patrimoni", "gen\u00e8tic", "a", "causa", "de", "la", "seva", "dimensi\u00f3", "continental", "i", "la", "gran", "variaci\u00f3", "geomorfol\u00f2gica", "i", "clim\u00e0tica", "el", "brasil", "t\u00e9", "sis", "biomes", "ecoregions", "ja", "classificades", "i", "incalculables", "ecosistemes", "els", "biomes", "s\u00f3n", "\u00e9s", "gran", "la", "pressi\u00f3", "internacional", "perqu\u00e8", "el", "brasil", "preservi", "el", "seu", "medi", "ambient", "tasca", "en", "qu\u00e8", "el", "pa\u00eds", "ha", "fallat", "molt", "exemples", "en", "s\u00f3n", "la", "destrucci\u00f3", "dels", "seus", "biomes", "a", "l'amaz\u00f2nia", "la", "selva", "atl\u00e0ntica", "i", "el", "cerrado", "el", "desastre", "ecol\u00f2gic", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "brasil", "va", "oc\u00f3rrer", "el", "en", "omplirse", "l'embassament", "de", "la", "central", "hidroel\u00e8ctrica", "enginyer", "s\u00e9rgio", "motta", "porto", "primavera", "al", "mato", "grosso", "do", "sul", "per", "la", "companhia", "energ\u00e9tica", "de", "s\u00e3o", "paulo", "la", "central", "hidroel\u00e8ctrica", "considerada", "la", "tercera", "m\u00e9s", "ineficient", "del", "m\u00f3n", "t\u00e9", "el", "llac", "artificial", "m\u00e9s", "gran", "del", "brasil", "que", "\u00e9s", "considerat", "com", "la", "destrucci\u00f3", "d'un", "dels", "m\u00e9s", "rics", "ecosistemes", "del", "brasil", "i", "del", "m\u00f3n", "el", "desallotjament", "de", "milers", "de", "fam\u00edlies", "i", "la", "mort", "per", "ofegament", "de", "desenes", "d'esp\u00e8cies", "animals", "en", "extinci\u00f3", "ja", "que", "la", "cesp", "no", "va", "realitzar", "el", "seu", "salvament", "tamb\u00e9", "van", "desapar\u00e8ixer", "diverses", "esp\u00e8cies", "vegetals", "en", "extinci\u00f3", "i", "la", "m\u00e9s", "gran", "i", "millor", "reserva", "d'argila", "de", "sudam\u00e8rica", "geografia", "pol\u00edtica", "divisi\u00f3", "administrativa", "les", "unitats", "de", "la", "federaci\u00f3", "estan", "agrupades", "amb", "finalitats", "estad\u00edstiques", "i", "en", "alguns", "casos", "per", "ajudar", "a", "l'orientaci\u00f3", "de", "l'actuaci\u00f3", "federal", "en", "cinc", "grans", "regions", "centreoest", "nordest", "nord", "sudest", "i", "sud", "pol\u00edticament", "el", "brasil", "\u00e9s", "una", "federaci\u00f3", "constitu\u00efda", "per", "la", "uni\u00f3", "de", "estats", "cada", "estat", "t\u00e9", "els", "seus", "propis", "\u00f2rgans", "executius", "en", "la", "figura", "del", "governador", "legislatius", "assemblea", "legislativa", "unicameral", "i", "judicials", "tribunals", "estatals", "la", "a", "unitat", "de", "la", "federaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "districte", "federal", "del", "brasil", "els", "estats", "se", "subdivideixen", "en", "municipis", "el", "nombre", "dels", "municipis", "per", "estat", "varia", "entre", "quinze", "roraima", "i", "minas", "gerais", "amb", "un", "total", "de", "municipis", "aquestes", "s\u00f3n", "les", "unitats", "politicoadministratives", "m\u00e9s", "petites", "de", "la", "federaci\u00f3", "i", "disposen", "nom\u00e9s", "de", "poder", "executiu", "exercit", "per", "l'alcalde", "i", "del", "legislatiu", "acollit", "en", "la", "cambra", "municipal", "aquesta", "\u00faltima", "\u00e9s", "una", "entitat", "amb", "una", "hist\u00f2ria", "secular", "en", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "les", "\u00e0rees", "que", "aquesta", "va", "colonitzar", "regions", "geogr\u00e0fiques", "el", "brasil", "es", "divideix", "en", "cinc", "regions", "geogr\u00e0fiques", "agrupades", "per", "la", "seva", "proximitat", "territorial", "i", "altres", "caracter\u00edstiques", "geogr\u00e0fiques", "com", "paisatges", "i", "tipus", "de", "s\u00f2ls", "la", "finalitat", "de", "la", "divisi\u00f3", "del", "pa\u00eds", "en", "regions", "\u00e9s", "estad\u00edstica", "i", "econ\u00f2mica", "no", "hi", "ha", "per", "tant", "cap", "tipus", "d'autonomia", "pol\u00edtica", "de", "les", "regions", "aquesta", "divisi\u00f3", "t\u00e9", "car\u00e0cter", "legal", "i", "va", "ser", "proposada", "per", "l'institut", "brasiler", "de", "geografia", "i", "estad\u00edstica", "ibge", "el", "l'ibge", "va", "prendre", "en", "consideraci\u00f3", "nom\u00e9s", "els", "aspectes", "naturals", "en", "la", "divisi\u00f3", "del", "pa\u00eds", "com", "ara", "el", "clima", "el", "relleu", "la", "vegetaci\u00f3", "i", "la", "hidrologia", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "les", "regions", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "conegudes", "com", "a", "regions", "naturals", "del", "brasil", "hi", "ha", "una", "excepci\u00f3", "en", "la", "regi\u00f3", "sudest", "que", "va", "ser", "creada", "tenint", "en", "compte", "aspectes", "humans", "desenvolupament", "industrial", "i", "urb\u00e0", "hi", "ha", "tamb\u00e9", "una", "forma", "de", "regionalitzaci\u00f3", "no", "oficial", "creada", "per", "especialistes", "en", "geografia", "basada", "en", "caracter\u00edstiques", "econ\u00f2miques", "en", "aquesta", "regionalitzaci\u00f3", "el", "brasil", "\u00e9s", "dividit", "en", "tres", "complexos", "geoecon\u00f2mics", "amazones", "nordest", "i", "centresud", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "el", "brasil", "\u00e9s", "una", "federaci\u00f3", "constitu\u00efda", "per", "estats", "membres", "i", "el", "districte", "federal", "cada", "estat", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "constituci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "d'incloure", "el", "seu", "propi", "poder", "executiu", "judicial", "i", "el", "seu", "propi", "parlament", "els", "estats", "tenen", "naturalesa", "de", "persona", "jur\u00eddica", "de", "dret", "p\u00fablic", "amb", "autonomia", "pol\u00edtica", "i", "gaudeixen", "d'autoadministraci\u00f3", "autogovern", "i", "autoorganitzaci\u00f3", "ant\u00e0rtida", "hi", "ha", "una", "suposada", "reivindicaci\u00f3", "territorial", "del", "brasil", "d'una", "regi\u00f3", "del", "continent", "ant\u00e0rtic", "al", "sud", "del", "paral\u00b7lel", "\u00b0s", "origin\u00e0riament", "proposada", "per", "therezinha", "de", "castro", "i", "delgado", "de", "carvalho", "que", "mai", "no", "va", "ser", "reconeguda", "pel", "govern", "brasil", "mai", "no", "ha", "fet", "una", "reivindicaci\u00f3", "territorial", "d'una", "banda", "perqu\u00e8", "causaria", "un", "conflicte", "innecessari", "amb", "l'argentina", "i", "gran", "bretanya", "que", "reivindiquen", "el", "territori", "proposat", "per", "castro", "i", "carvalho", "en", "part", "perqu\u00e8", "la", "teoria", "de", "la", "confrontaci\u00f3", "no", "t\u00e9", "la", "menor", "base", "arriben", "a", "invocar", "el", "tractat", "de", "tordesillas", "en", "els", "seus", "argumentsel", "brasil", "va", "establir", "una", "base", "en", "el", "continent", "anomenada", "comandant", "ferraz", "que", "\u00e9s", "la", "base", "per", "a", "la", "recerca", "cient\u00edfica", "en", "el", "continent", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "persones", "a", "l'hivern", "i", "durant", "l'estiuel", "s'anuncia", "una", "inversi\u00f3", "de", "milions", "d'usd", "en", "projectes", "d'investigaci\u00f3", "a", "l'ant\u00e0rtida", "zona", "econ\u00f2mica", "exclusiva", "la", "zona", "econ\u00f2mica", "exclusiva", "del", "brasil", "tamb\u00e9", "anomenada", "amaz\u00f2nia", "blava", "o", "aig\u00fces", "territorials", "brasileres", "\u00e9s", "una", "\u00e0rea", "d'aproximadament", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "i", "podria", "ampliarse", "a", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "davant", "l'al\u00b7legaci\u00f3", "del", "brasil", "davant", "la", "comissi\u00f3", "de", "l\u00edmits", "de", "les", "nacions", "unides", "que", "proposa", "l'ampliaci\u00f3", "de", "la", "plataforma", "continental", "del", "brasil", "en", "quil\u00f2metres", "quadrats", "de", "s\u00f2l", "i", "del", "subs\u00f2l", "marins", "que", "el", "pa\u00eds", "pot", "explorar", "pol\u00edtica", "i", "govern", "d'acord", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "el", "brasil", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "federativa", "presidencialista", "la", "constituci\u00f3", "de", "dona", "amplis", "poders", "al", "govern", "federal", "del", "qual", "el", "president", "i", "el", "vicepresident", "s\u00f3n", "elegits", "de", "manera", "conjunta", "per", "vot", "popular", "per", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "el", "president", "t\u00e9", "poders", "executius", "amplis", "i", "\u00e9s", "alhora", "cap", "d'estat", "i", "cap", "de", "govern", "i", "t\u00e9", "la", "facultat", "de", "designar", "el", "gabinet", "t\u00e9", "la", "seva", "inspiraci\u00f3", "quant", "a", "la", "forma", "d'estat", "en", "el", "model", "estatunidenc", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "sistema", "legal", "brasiler", "segueix", "la", "tradici\u00f3", "romanogerm\u00e0nica", "alhora", "que", "es", "fan", "les", "eleccions", "presidencials", "es", "vota", "tamb\u00e9", "pel", "congr\u00e9s", "nacional", "del", "brasil", "seu", "del", "poder", "legislatiu", "dividit", "en", "dues", "cambres", "parlament\u00e0ries", "la", "cambra", "dels", "diputats", "els", "membres", "de", "la", "qual", "tenen", "mandat", "de", "quatre", "anys", "i", "el", "senat", "federal", "els", "membres", "del", "qual", "tenen", "un", "mandat", "de", "vuit", "anys", "i", "es", "trien", "per", "un", "ter\u00e7", "i", "dos", "ter\u00e7os", "alternadament", "cada", "quatre", "anys", "actualment", "s'elegeixen", "senadors", "tres", "per", "cada", "estat", "del", "brasil", "i", "diputats", "els", "diputats", "s'elegeixen", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "i", "els", "senadors", "segons", "el", "m\u00e8tode", "de", "l'escrutini", "uninominal", "majoritari", "finalment", "hi", "ha", "el", "poder", "judicial", "la", "inst\u00e0ncia", "m\u00e0xima", "del", "qual", "\u00e9s", "el", "tribunal", "federal", "suprem", "responsable", "d'interpretar", "la", "constituci\u00f3", "federal", "i", "integrat", "per", "onze", "ministres", "designats", "pel", "president", "amb", "aprovaci\u00f3", "del", "senat", "el", "c\u00e0rrec", "de", "ministre", "\u00e9s", "vitalici", "el", "poder", "judicial", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "integrat", "pel", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "tribunal", "superior", "del", "treball", "tribunal", "superior", "electoral", "i", "el", "tribunal", "superior", "militar", "tots", "jutgen", "en", "\u00faltima", "inst\u00e0ncia", "les", "mat\u00e8ries", "de", "les", "seves", "qualificacions", "l'actual", "president", "del", "brasil", "\u00e9s", "jair", "bolsonaro", "economia", "indicadors", "econ\u00f2mics", "el", "producte", "intern", "brut", "ppp", "del", "brasil", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "d'iberoam\u00e8rica", "ppa", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "gran", "d'am\u00e8rica", "darrera", "dels", "estats", "units", "l'economia", "brasilera", "t\u00e9", "una", "gran", "i", "desenvolupada", "agricultura", "mineria", "manufactura", "i", "serveis", "amb", "una", "r\u00e0pida", "expansi\u00f3", "als", "mercats", "mundials", "les", "exportacions", "m\u00e9s", "importants", "del", "brasil", "s\u00f3n", "caf\u00e8", "soia", "minerals", "de", "ferro", "taronges", "avions", "i", "ordinadors", "brasil", "\u00e9s", "un", "membre", "del", "mercosur", "de", "l'omc", "del", "g", "i", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "uns", "dels", "pa\u00efsos", "bric", "la", "majoria", "de", "la", "gran", "ind\u00fastria", "est\u00e0", "concentrada", "al", "sud", "i", "el", "sudest", "del", "pa\u00eds", "el", "nordest", "ha", "estat", "tradicionalment", "la", "regi\u00f3", "menys", "desenvolupada", "encara", "que", "ha", "rebut", "inversions", "recentment", "el", "brasil", "va", "realitzar", "un", "reeixit", "programa", "d'estabilitzaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "anomenat", "pla", "real", "nom", "de", "la", "seva", "nova", "moneda", "des", "de", "juliol", "de", "ja", "que", "havia", "arribat", "al", "d'inflaci\u00f3", "anual", "des", "del", "els", "salaris", "reals", "van", "caure", "i", "l'economia", "va", "cr\u00e9ixer", "nom\u00e9s", "anual", "ja", "que", "el", "pa\u00eds", "va", "absorbir", "una", "s\u00e8rie", "de", "xocs", "econ\u00f2mics", "interns", "i", "externs", "per\u00f2", "les", "pol\u00edtiques", "econ\u00f2miques", "dels", "presidents", "cardoso", "i", "lula", "da", "silva", "van", "enfortir", "el", "sistema", "financer", "evitantne", "el", "col\u00b7lapse", "de", "fet", "el", "brasil", "va", "experimentar", "un", "major", "creixement", "amb", "un", "increment", "en", "els", "salaris", "reals", "i", "una", "disminuci\u00f3", "de", "la", "taxa", "d'atur", "la", "depreciaci\u00f3", "del", "real", "durant", "el", "i", "el", "va", "provocar", "un", "ajustament", "dram\u00e0tic", "del", "compte", "corrent", "el", "i", "el", "el", "brasil", "va", "experimentar", "un", "super\u00e0vit", "comercial", "els", "guanys", "productius", "particularment", "en", "l'agricultura", "tamb\u00e9", "van", "contribuir", "a", "l'increment", "de", "les", "exportacions", "avui", "dia", "el", "nivell", "de", "les", "exportacions", "del", "brasil", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "sudam\u00e8rica", "encara", "que", "l'administraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "ha", "estat", "reeixida", "hi", "ha", "vulnerabilitats", "econ\u00f2miques", "sobretot", "relacionades", "amb", "el", "deute", "el", "deute", "intern", "del", "govern", "s'ha", "estat", "incrementant", "constantment", "des", "de", "a", "millorar", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "riquesa", "aix\u00ed", "com", "el", "creixement", "de", "la", "renda", "individual", "s\u00f3n", "els", "reptes", "del", "govern", "brasiler", "actual", "el", "brasil", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "seguint", "el", "cam\u00ed", "de", "l'economia", "mundial", "aix\u00f2", "va", "ser", "per", "una", "pol\u00edtica", "adoptada", "pel", "president", "lula", "no", "obstant", "aix\u00f2", "gran", "part", "de", "la", "premsa", "es", "queixa", "per", "les", "altes", "taxes", "d'interessos", "adoptades", "pel", "govern", "a", "la", "fi", "de", "el", "pib", "va", "cr\u00e9ixer", "la", "ind\u00fastria", "va", "cr\u00e9ixer", "en", "la", "franja", "del", "i", "les", "exportacions", "van", "superar", "totes", "les", "expectatives", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "l'economia", "es", "desacceler\u00e0", "amb", "un", "creixement", "del", "i", "el", "fou", "l'any", "en", "qu\u00e8", "hi", "va", "haver", "una", "petita", "millora", "amb", "un", "creixement", "del", "molt", "baix", "de", "la", "mitjana", "mundial", "per", "a", "pa\u00efsos", "emergents", "del", "el", "superant", "les", "expectatives", "dels", "especialistes", "l'economia", "es", "va", "mostrar", "escalfada", "i", "va", "tornar", "a", "cr\u00e9ixer", "com", "el", "amb", "creixement", "previst", "del", "despr\u00e9s", "del", "inicialment", "tenint", "la", "ind\u00fastria", "el", "major", "creixement", "la", "taxa", "d'inversi\u00f3", "a", "brasil", "se", "situa", "entorn", "del", "del", "pib", "molt", "inferior", "a", "l'\u00edndex", "dels", "altres", "pa\u00efsos", "emergents", "el", "el", "pib", "va", "aconseguir", "m", "en", "i", "des", "de", "amb", "m", "va", "anar", "pujant", "fins", "al", "al", "m\u00e0xim", "en", "de", "m", "turisme", "el", "brasil", "va", "atreure", "el", "prop", "de", "cinc", "milions", "de", "turistes", "estrangers", "de", "l'argentina", "en", "van", "venir", "mil", "dels", "estats", "units", "mil", "i", "de", "portugal", "mil", "turistes", "que", "ocupen", "respectivament", "els", "llocs", "primer", "segon", "i", "tercer", "en", "el", "r\u00e0nquing", "dels", "principals", "emissors", "de", "turistes", "cap", "al", "brasil", "els", "visitants", "hi", "van", "deixar", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "fent", "del", "turisme", "una", "important", "activitat", "econ\u00f2mica", "per", "al", "brasil", "generant", "mil", "noves", "ocupacions", "directesel", "el", "brasil", "va", "ingressar", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'euros", "un", "superior", "a", "la", "xifra", "de", "l'any", "anterior", "i", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "turistes", "aquest", "any", "xifres", "semblants", "als", "dels", "anys", "i", "esdeveniments", "en", "dates", "i", "llocs", "espec\u00edfics", "com", "el", "cap", "d'any", "i", "el", "carnaval", "del", "rio", "de", "janeiro", "salvador", "recife", "i", "ouro", "preto", "el", "gran", "premi", "del", "brasil", "de", "f\u00f3rmula", "de", "s\u00e3o", "paulo", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "invitaci\u00f3", "per", "a", "turistes", "nacionals", "i", "estrangers", "els", "estats", "m\u00e9s", "visitats", "pels", "turistes", "acostumen", "a", "ser", "rio", "de", "janeiro", "santa", "catarina", "paran\u00e1", "s\u00e3o", "paulo", "i", "bahia", "les", "ciutats", "m\u00e9s", "visitades", "van", "ser", "rio", "de", "janeiro", "foz", "do", "igua\u00e7u", "s\u00e3o", "paulo", "florian\u00f3polis", "salvador", "i", "natal", "s'espera", "que", "amb", "pol\u00edtiques", "regionals", "d'est\u00edmul", "al", "turisme", "aquest", "fluix", "es", "diversifiqui", "amb", "l'increment", "del", "turisme", "ecol\u00f2gic", "enfocat", "en", "regions", "com", "ara", "l'amaz\u00f2nia", "i", "el", "pantanal", "en", "el", "turisme", "hist\u00f2ric", "destaquen", "estrada", "real", "de", "minas", "gerais", "i", "en", "el", "turisme", "c\u00edvic", "bras\u00edlia", "infraestructures", "transports", "el", "sistema", "de", "transports", "adoptat", "al", "brasil", "es", "defineix", "b\u00e0sicament", "per", "una", "extensa", "xarxa", "de", "carreteres", "haventhi", "tamb\u00e9", "un", "sistema", "limitat", "de", "transport", "fluvial", "a", "pesar", "del", "nombr\u00f3s", "sistema", "de", "conques", "hidrogr\u00e0fiques", "presents", "al", "pa\u00eds", "ferroviari", "i", "aeri", "la", "intu\u00efci\u00f3", "de", "crear", "una", "xarxa", "de", "transports", "connectant", "tot", "el", "pa\u00eds", "nasqu\u00e9", "amb", "les", "democr\u00e0cies", "desenvolupadores", "en", "especial", "les", "dels", "presidents", "get\u00falio", "vargas", "i", "juscelino", "kubitschek", "en", "aquella", "\u00e8poca", "el", "s\u00edmbol", "de", "la", "modernitat", "i", "de", "l'avan\u00e7", "en", "termes", "de", "transport", "era", "l'autom\u00f2bil", "aix\u00f2", "provoc\u00e0", "una", "especial", "atenci\u00f3", "d'aquests", "governants", "a", "la", "construcci\u00f3", "de", "carreteres", "des", "d'aleshores", "brasil", "t\u00e9", "una", "xarxa", "vi\u00e0ria", "basada", "en", "el", "transport", "per", "carretera", "transport", "aeri", "el", "pa\u00eds", "acull", "importants", "aeroports", "internacionals", "i", "\u00e9s", "la", "destinaci\u00f3", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "rutes", "a\u00e8ries", "internacionals", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "empreses", "internacionals", "normalment", "treballen", "nom\u00e9s", "amb", "un", "nombre", "limitat", "d'aeroports", "i", "aix\u00f2", "fa", "que", "el", "transport", "dintre", "del", "pa\u00eds", "es", "faci", "amb", "una", "s\u00e8rie", "d'escales", "l'aviaci\u00f3", "brasilera", "va", "cr\u00e9ixer", "molt", "els", "\u00faltims", "anys", "amb", "el", "sorgiment", "de", "noves", "companyies", "a\u00e8ries", "i", "la", "modernitzaci\u00f3", "de", "les", "ja", "existents", "va", "ser", "possible", "augmentar", "el", "nombre", "de", "seients", "disponibles", "en", "la", "xarxa", "a\u00e8ria", "la", "companyia", "gol", "lidera", "el", "r\u00e0nquing", "de", "les", "empreses", "de", "baix", "cost", "i", "pot", "aix\u00ed", "oferir", "tarifes", "atractives", "a", "tots", "els", "brasilers", "amb", "la", "compet\u00e8ncia", "entre", "les", "companyies", "va", "ser", "possible", "millorar", "el", "servei", "i", "reduir", "tarifes", "transport", "terrestre", "malgrat", "tenir", "les", "carreteres", "com", "a", "principal", "forma", "de", "tr\u00e0nsit", "en", "l'\u00e0mbit", "nacional", "aquestes", "no", "comprenen", "una", "xarxa", "efica\u00e7", "segura", "i", "moderna", "gran", "part", "de", "les", "connexions", "interurbanes", "en", "el", "pa\u00eds", "en", "regions", "de", "gran", "demanda", "encara", "es", "fan", "per", "carreteres", "de", "terra", "o", "carreteres", "amb", "pavimentaci\u00f3", "gaireb\u00e9", "inexistent", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "pluges", "la", "majoria", "de", "les", "carreteres", "s'omple", "de", "forats", "i", "s\u00f3n", "comuns", "encara", "que", "en", "m\u00e9s", "petita", "quantitat", "esllavissaments", "de", "terra", "i", "caigudes", "de", "ponts", "que", "provoquen", "moltes", "vegades", "perjudicis", "per", "al", "transport", "de", "c\u00e0rregues", "aix\u00ed", "com", "accidents", "i", "morts", "les", "carreteres", "del", "pa\u00eds", "que", "es", "troben", "en", "bones", "condicions", "amb", "poques", "excepcions", "generalment", "formen", "part", "de", "concessions", "a", "la", "iniciativa", "privada", "aix\u00ed", "encara", "que", "presentin", "extrema", "qualitat", "estan", "subjectes", "a", "peatges", "la", "carretera", "dos", "bandeirantes", "i", "la", "carretera", "dos", "immigrants", "s\u00f3n", "exemples", "d'aquest", "sistema", "el", "transport", "per", "carretera", "de", "passatgers", "del", "pa\u00eds", "compr\u00e8n", "una", "xarxa", "extensa", "i", "intricada", "i", "s\u00f3n", "possibles", "viatges", "que", "a", "causa", "de", "la", "seva", "durada", "en", "altres", "pa\u00efsos", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "possibles", "per", "via", "a\u00e8ria", "transport", "ferroviari", "la", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "brasilera", "t\u00e9", "una", "extensi\u00f3", "de", "km", "i", "est\u00e0", "present", "en", "les", "m\u00e9s", "diverses", "regions", "del", "pa\u00eds", "la", "construcci\u00f3", "de", "les", "l\u00ednies", "van", "oc\u00f3rrer", "en", "per\u00edodes", "diferents", "cosa", "que", "va", "ocasionar", "la", "falta", "d'estandarditzaci\u00f3", "de", "vies", "es", "pot", "trobar", "fins", "a", "tres", "ampl\u00e0ries", "de", "vies", "m", "m", "i", "m", "i", "la", "conseg\u00fcent", "dificultat", "en", "la", "integraci\u00f3", "de", "les", "vies", "fins", "a", "la", "xarxa", "brasilera", "era", "operada", "i", "mantinguda", "per", "la", "rffsa", "xarxa", "ferrovi\u00e0ria", "federal", "sa", "societat", "mixta", "que", "integra", "l'administraci\u00f3", "indirecta", "del", "govern", "federal", "els", "serveis", "de", "la", "qual", "inclo\u00efen", "l\u00ednies", "regulars", "de", "passatgers", "i", "transport", "de", "c\u00e0rregues", "amb", "la", "privatitzaci\u00f3", "de", "la", "rffsa", "la", "xarxa", "va", "ser", "dividida", "en", "regions", "i", "arrendada", "per", "a", "explotaci\u00f3", "de", "concession\u00e0ries", "privades", "actualment", "les", "transportadores", "de", "c\u00e0rregues", "ferrovi\u00e0ries", "s\u00f3n", "all", "am\u00e8rica", "llatina", "log\u00edstica", "mrs", "log\u00edstica", "fca", "ferrovia", "centroatl\u00e2ntica", "ftc", "ferrovia", "teresa", "cristina", "efvm", "carretera", "de", "ferro", "vict\u00f2ria", "la", "mines", "cfn", "companyia", "ferrovi\u00e0ria", "del", "nordeste", "ferroban", "ferrovias", "bandeirantes", "ferronorte", "ferrovias", "nord", "del", "brasil", "i", "efc", "carretera", "de", "ferro", "caraj\u00e1s", "que", "juntes", "transporten", "grans", "volums", "de", "mineria", "m\u00e0quines", "agr\u00edcoles", "combustible", "paper", "fusta", "contenidors", "entre", "d'altres", "l'\u00fanica", "l\u00ednia", "de", "passatgers", "que", "encara", "preserva", "serveis", "diaris", "de", "llarga", "dist\u00e0ncia", "amb", "relatiu", "confort", "\u00e9s", "la", "connexi\u00f3", "belo", "horizontevit\u00f3ria", "esp\u00edrito", "santo", "no", "obstant", "aix\u00f2", "encara", "existeixen", "alguns", "serveis", "d'inter\u00e8s", "exclusivament", "tur\u00edstic", "en", "funcionament", "tals", "com", "les", "l\u00ednies", "curitibaparanagu\u00e1", "i", "bento", "gon\u00e7alvescarlos", "barbosa", "energia", "brasil", "\u00e9s", "el", "des\u00e8", "major", "consumidor", "d'energia", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "tercer", "m\u00e9s", "gran", "en", "l'hemisferi", "occidental", "darrere", "dels", "estats", "units", "i", "canad\u00e0", "la", "base", "energ\u00e8tica", "brasilera", "es", "basa", "en", "fonts", "renovables", "en", "particular", "l'energia", "hidroel\u00e8ctrica", "i", "l'etanol", "i", "les", "fonts", "d'energia", "no", "renovables", "com", "el", "petroli", "i", "el", "gas", "natural", "en", "les", "\u00faltimes", "tres", "d\u00e8cades", "brasil", "ha", "treballat", "per", "crear", "una", "alternativa", "a", "la", "benzina", "viable", "amb", "el", "seu", "consum", "de", "combustible", "de", "base", "de", "canya", "de", "sucre", "la", "naci\u00f3", "pot", "ser", "independent", "energ\u00e8ticament", "el", "proalcohol", "que", "es", "va", "originar", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "en", "resposta", "a", "les", "incerteses", "del", "mercat", "del", "petroli", "va", "tenir", "\u00e8xit", "intermitent", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "majoria", "dels", "brasilers", "utilitza", "l'anomenat", "flex", "els", "vehicles", "de", "combustible", "que", "funcionen", "amb", "etanol", "o", "gasolina", "i", "permet", "al", "consumidor", "l'opci\u00f3", "m\u00e9s", "barata", "de", "subministrament", "en", "cada", "moment", "sovint", "l'etanol", "els", "pa\u00efsos", "amb", "alt", "consum", "de", "combustible", "com", "l'\u00edndia", "i", "la", "xina", "estan", "seguint", "el", "progr\u00e9s", "del", "brasil", "en", "aquesta", "\u00e0rea", "d'altra", "banda", "pa\u00efsos", "com", "jap\u00f3", "i", "su\u00e8cia", "s\u00f3n", "importadors", "d'etanol", "del", "brasil", "per", "ajudar", "a", "complir", "amb", "les", "seves", "obligacions", "ambientals", "estipulades", "en", "el", "protocol", "de", "kiotobrasil", "t\u00e9", "la", "segona", "major", "reserva", "de", "cru", "d'am\u00e8rica", "del", "sud", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "productors", "de", "petroli", "que", "han", "augmentat", "la", "producci\u00f3", "en", "els", "darrers", "anys", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "en", "la", "producci\u00f3", "d'energia", "hidroel\u00e8ctrica", "de", "la", "seva", "capacitat", "total", "de", "generar", "electricitat", "la", "qual", "cosa", "correspon", "a", "megawatts", "dels", "megawatts", "d'energia", "hidroel\u00e8ctrica", "el", "de", "la", "qual", "es", "produeix", "a", "la", "hidroel\u00e8ctrica", "d'itaip\u00fa", "l'energia", "nuclear", "representa", "aproximadament", "el", "de", "l'energia", "del", "brasil", "brasil", "pot", "convertirse", "en", "una", "superpot\u00e8ncia", "en", "la", "producci\u00f3", "mundial", "de", "petroli", "amb", "els", "descobriments", "m\u00e9s", "importants", "d'aquesta", "caracter\u00edstica", "en", "els", "darrers", "temps", "en", "la", "conca", "petrol\u00edfera", "de", "santos", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "la", "televisi\u00f3", "al", "brasil", "es", "va", "iniciar", "oficialment", "el", "de", "setembre", "de", "impulsada", "per", "assis", "chateaubriand", "que", "va", "fundar", "la", "primera", "estaci\u00f3", "de", "televisi\u00f3", "al", "pa\u00eds", "tv", "tupi", "des", "de", "llavors", "la", "televisi\u00f3", "ha", "crescut", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "xarxes", "de", "gran", "mida", "com", "globo", "sbt", "i", "record", "avui", "en", "dia", "la", "televisi\u00f3", "\u00e9s", "un", "factor", "important", "en", "la", "cultura", "popular", "moderna", "de", "la", "societat", "brasilera", "la", "tv", "digital", "al", "brasil", "va", "comen\u00e7ar", "a", "les", "el", "de", "desembre", "de", "inicialment", "a", "la", "ciutat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "la", "r\u00e0dio", "apareix", "al", "brasil", "el", "de", "setembre", "de", "i", "la", "primera", "emissi\u00f3", "fou", "un", "discurs", "que", "va", "ser", "pronunciat", "per", "l'aleshores", "president", "epit\u00e1cio", "pessoa", "per\u00f2", "la", "instal\u00b7laci\u00f3", "de", "la", "r\u00e0dio", "de", "fet", "nom\u00e9s", "es", "va", "produir", "el", "d'abril", "de", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "r\u00e0dio", "societat", "de", "rio", "de", "janeiro", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "comen\u00e7ava", "la", "r\u00e0dio", "comercial", "amb", "el", "perm\u00eds", "de", "la", "programaci\u00f3", "amb", "anuncis", "comercials", "comportant", "la", "contractaci\u00f3", "d'artistes", "i", "el", "desenvolupament", "t\u00e8cnic", "per", "al", "sector", "amb", "l'adveniment", "de", "la", "r\u00e0dio", "i", "la", "popularitat", "de", "la", "programaci\u00f3", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "comen\u00e7a", "a", "arribar", "l'era", "daurada", "de", "la", "r\u00e0dio", "brasilera", "que", "va", "provocar", "un", "impacte", "en", "la", "societat", "brasilera", "similar", "al", "que", "la", "televisi\u00f3", "produeix", "en", "l'actualitat", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "televisi\u00f3", "la", "r\u00e0dio", "passa", "per", "transformacions", "les", "com\u00e8dies", "els", "artistes", "novel\u00b7les", "i", "programes", "en", "directe", "se", "substitueixen", "per", "la", "m\u00fasica", "i", "els", "serveis", "p\u00fablics", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "apareix", "la", "r\u00e0dio", "fm", "que", "porta", "m\u00e9s", "m\u00fasica", "per", "a", "l'oient", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "i", "din\u00e0mica", "poblacional", "el", "brasil", "t\u00e9", "prop", "de", "milions", "d'habitants", "al", "llarg", "dels", "\u00faltims", "anys", "el", "creixement", "demogr\u00e0fic", "del", "pa\u00eds", "ha", "disminu\u00eft", "en", "ritme", "que", "era", "molt", "alt", "fins", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "el", "cens", "indicava", "habitants", "el", "habitants", "el", "habitants", "el", "habitants", "el", "habitants", "i", "finalment", "el", "habitants", "les", "raons", "de", "la", "disminuci\u00f3", "del", "creixement", "demogr\u00e0fic", "es", "relacionen", "amb", "la", "urbanitzaci\u00f3", "i", "la", "industrialitzaci\u00f3", "i", "amb", "els", "incentius", "a", "la", "reducci\u00f3", "de", "la", "natalitat", "com", "la", "disseminaci\u00f3", "d'anticonceptius", "la", "pir\u00e0mide", "de", "poblaci\u00f3", "brasilera", "encara", "es", "presenta", "fortament", "triangular", "amb", "una", "base", "ampla", "i", "un", "cim", "estret", "demostrant", "que", "existeixen", "moltes", "morts", "entre", "els", "joves", "els", "primers", "anys", "de", "vida", "la", "poblaci\u00f3", "jove", "fins", "a", "anys", "constitueix", "m\u00e9s", "d'un", "ter\u00e7", "del", "total", "sumada", "a", "una", "petita", "poblaci\u00f3", "d'ancians", "menys", "d'un", "des\u00e8", "aquest", "contingent", "constitueix", "la", "poblaci\u00f3", "econ\u00f2micament", "inactiva", "que", "necessita", "ser", "mantinguda", "per", "la", "poblaci\u00f3", "econ\u00f2micament", "activa", "\u00e0rees", "metropolitanes", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "importants", "del", "brasil", "s\u00f3n", "\u00e8tnies", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "brasilera", "el", "\u00e9s", "d'ascend\u00e8ncia", "europea", "principalment", "de", "portugal", "d'it\u00e0lia", "espanya", "alemanyaailtres", "pa\u00efsos", "europeus", "aix\u00ed", "com", "\u00e0rabs", "principalment", "del", "l\u00edban", "i", "s\u00edria", "el", "s\u00f3n", "d'origen", "afric\u00e0", "i", "europeu", "pardos", "i", "el", "\u00e9s", "d'origen", "afric\u00e0", "els", "amerindis", "i", "la", "immigraci\u00f3", "d'origen", "asi\u00e0tic", "principalment", "japonesos", "representen", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "quant", "a", "l'origen", "de", "la", "poblaci\u00f3", "brasilera", "els", "estudis", "gen\u00e8tics", "han", "mostrat", "un", "predomini", "de", "la", "contribuci\u00f3", "europea", "en", "la", "l\u00ednia", "paterna", "i", "una", "contribuci\u00f3", "relativament", "igual", "d'africans", "europeus", "i", "americans", "nadius", "en", "la", "maternal'institut", "brasiler", "de", "geografia", "i", "estad\u00edstica", "ibge", "classifica", "la", "poblaci\u00f3", "brasilera", "en", "cinc", "grups", "blanc", "negre", "mulat", "groc", "i", "ind\u00edgenes", "basats", "en", "el", "color", "de", "la", "pell", "o", "l'\u00e8tnia", "la", "pnad", "enquesta", "nacional", "de", "llars", "del", "va", "trobar", "que", "brasil", "est\u00e0", "compost", "per", "milions", "de", "blancs", "milions", "de", "mulats", "milions", "de", "negres", "i", "milions", "de", "grocs", "i", "amerindisen", "comparaci\u00f3", "amb", "altres", "censos", "en", "les", "\u00faltimes", "dues", "d\u00e8cades", "\u00e9s", "la", "primera", "vegada", "que", "el", "nombre", "de", "blancs", "no", "excedeix", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "els", "blancs", "eren", "el", "en", "el", "cens", "en", "comparaci\u00f3", "el", "nombre", "de", "mulats", "van", "augmentar", "de", "a", "i", "els", "negres", "el", "a", "segons", "l'ibge", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "es", "deu", "a", "la", "revaloraci\u00f3", "de", "la", "identitat", "hist\u00f2rica", "dels", "grups", "hist\u00f2ricament", "discriminats", "\u00e8tnicament", "la", "composici\u00f3", "\u00e8tnica", "dels", "brasilers", "no", "\u00e9s", "uniforme", "en", "tot", "el", "pa\u00eds", "a", "causa", "del", "gran", "flux", "d'immigrants", "europeus", "al", "sud", "del", "brasil", "al", "segle", "xix", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "blanca", "al", "nordest", "a", "causa", "de", "la", "gran", "quantitat", "d'africans", "que", "treballen", "a", "les", "plantacions", "de", "canya", "de", "sucre", "el", "nombre", "de", "mulats", "i", "negres", "s\u00f3n", "la", "majoria", "i", "respectivament", "al", "nord", "en", "gran", "part", "coberta", "per", "la", "selva", "la", "majoria", "de", "persones", "s\u00f3n", "mulates", "a", "causa", "del", "component", "ind\u00edgena", "al", "sudest", "i", "centreoest", "els", "percentatges", "dels", "diferents", "grups", "\u00e8tnics", "s\u00f3n", "molt", "similars", "segons", "la", "constituci\u00f3", "brasilera", "de", "el", "racisme", "\u00e9s", "un", "delicte", "no", "susceptible", "de", "fian\u00e7a", "i", "amb", "pena", "de", "pres\u00f3", "lleng\u00fces", "portugu\u00e8s", "la", "llengua", "oficial", "del", "brasil", "\u00e9s", "el", "portugu\u00e8s", "idioma", "que", "\u00e9s", "parlat", "i", "escrit", "per", "la", "immensa", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "portugu\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "usada", "per", "les", "institucions", "d'ensenyament", "en", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "en", "els", "negocis", "el", "brasil", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "de", "llengua", "portuguesa", "d'am\u00e8rica", "l'idioma", "parlat", "i", "escrit", "al", "brasil", "\u00e9s", "parcialment", "diferent", "de", "l'utilitzat", "a", "portugal", "i", "als", "altres", "pa\u00efsos", "lus\u00f2fons", "per", "ra\u00f3", "de", "les", "difer\u00e8ncies", "geogr\u00e0fiques", "i", "culturals", "entre", "el", "brasil", "i", "portugal", "i", "tamb\u00e9", "de", "les", "diferents", "pol\u00edtiques", "ling\u00fc\u00edstiques", "constru\u00efdes", "pels", "dos", "pa\u00efsos", "al", "llarg", "dels", "anys", "el", "portugu\u00e8s", "brasiler", "i", "el", "portugu\u00e8s", "europeu", "no", "han", "evolucionat", "de", "manera", "uniforme", "hi", "ha", "diverg\u00e8ncies", "entre", "les", "normes", "cultes", "de", "les", "variants", "de", "la", "llengua", "sobretot", "en", "la", "fon\u00e8tica", "l'ortografia", "i", "el", "sistema", "pronominal", "aix\u00ed", "i", "tot", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "no", "dificulten", "la", "comprensi\u00f3", "m\u00fatua", "hi", "ha", "encara", "diverses", "variacions", "dialectals", "internes", "en", "el", "portugu\u00e8s", "brasiler", "que", "es", "relacionen", "sobretot", "amb", "les", "difer\u00e8ncies", "regionals", "i", "socials", "la", "llengua", "de", "signes", "brasilera", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "considerada", "un", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "legal", "en", "el", "pa\u00eds", "lleng\u00fces", "ind\u00edgenes", "i", "d'immigrants", "s'estima", "que", "es", "parlaven", "m\u00e9s", "de", "mil", "lleng\u00fces", "al", "brasil", "quan", "el", "territori", "va", "ser", "explorat", "pels", "europeus", "actualment", "aquesta", "xifra", "s'ha", "redu\u00eft", "a", "lleng\u00fces", "de", "les", "lleng\u00fces", "tanmateix", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "tenen", "m\u00e9s", "de", "mil", "parlants", "lleng\u00fces", "o", "el", "tenen", "entre", "cent", "i", "mil", "parlants", "mentre", "que", "lleng\u00fces", "o", "tenen", "menys", "de", "parlants", "i", "la", "meitat", "d'aquestes", "o", "tenen", "menys", "de", "parlants", "aquestes", "estad\u00edstiques", "mostren", "que", "moltes", "d'aquestes", "lleng\u00fces", "es", "troben", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "els", "primers", "anys", "de", "colonitzaci\u00f3", "les", "lleng\u00fces", "ind\u00edgenes", "eren", "parlades", "fins", "i", "tot", "pels", "colons", "portuguesos", "que", "van", "adoptar", "un", "idioma", "mixt", "basat", "en", "la", "llengua", "tup\u00ed", "ja", "que", "va", "ser", "parlada", "per", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "habitants", "del", "brasil", "d'aleshores", "fou", "coneguda", "com", "a", "llengua", "general", "no", "obstant", "aix\u00f2", "al", "segle", "xviii", "la", "llengua", "portuguesa", "es", "va", "fer", "oficial", "al", "brasil", "amb", "la", "qual", "cosa", "aquesta", "llengua", "comuna", "ha", "gaireb\u00e9", "desaparegut", "al", "llarg", "dels", "segles", "els", "indis", "van", "ser", "exterminats", "o", "van", "adaptarse", "a", "la", "cultura", "dels", "colons", "amb", "aix\u00f2", "centenars", "dels", "seus", "idiomes", "han", "desaparegut", "actualment", "els", "idiomes", "ind\u00edgenes", "es", "parlen", "sobretot", "en", "el", "nord", "i", "centreoest", "les", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "parlades", "s\u00f3n", "del", "tronc", "tup\u00edguaran\u00ed", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "desenes", "de", "lleng\u00fces", "aut\u00f2ctones", "es", "parlen", "dialectes", "d'origen", "al\u00b7l\u00f2cton", "en", "col\u00f2nies", "rurals", "molt", "a\u00efllades", "del", "brasil", "meridional", "en", "especial", "l'hunsr\u00fcckisch", "i", "el", "talian", "o", "v\u00e8net", "brasiler", "d'or\u00edgens", "alemany", "i", "itali\u00e0", "respectivament", "religi\u00f3", "com", "a", "estat", "constitucionalment", "laic", "el", "brasil", "no", "t\u00e9", "cap", "religi\u00f3", "oficial", "des", "del", "i", "la", "discriminaci\u00f3", "als", "seguidors", "de", "qualsevol", "religi\u00f3", "\u00e9s", "il\u00b7legal", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "tradicionalment", "fidel", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "la", "influ\u00e8ncia", "d'aquesta", "religi\u00f3", "\u00e9s", "innegable", "en", "diversos", "moments", "del", "passat", "i", "fins", "i", "tot", "del", "present", "per\u00f2", "aquesta", "influ\u00e8ncia", "ha", "de", "ser", "relativitzada", "a", "causa", "del", "gran", "sincretisme", "religi\u00f3s", "existent", "en", "el", "pa\u00eds", "tot", "i", "que", "el", "brasil", "\u00e9s", "considerat", "el", "pa\u00eds", "cat\u00f2lic", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "nombres", "absoluts", "el", "predomini", "del", "catolicisme", "rom\u00e0", "tendeix", "a", "decr\u00e9ixer", "quan", "es", "t\u00e9", "en", "compte", "el", "recent", "ascens", "del", "protestantisme", "i", "la", "import\u00e0ncia", "hist\u00f2rica", "de", "les", "religions", "afrobrasileres", "el", "candombl\u00e9", "i", "la", "umbanda", "en", "la", "formaci\u00f3", "cultural", "i", "\u00e8tica", "del", "poble", "brasiler", "tot", "i", "ser", "perseguides", "fins", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "quan", "la", "pr\u00e0ctica", "religiosa", "no", "cat\u00f2lica", "era", "reprimida", "per", "la", "policia", "a", "m\u00e9s", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "pertinent", "assenyalar", "el", "sorgiment", "de", "noves", "religions", "d'origen", "oriental", "o", "esot\u00e8ric", "fins", "aleshores", "gaireb\u00e9", "desconegudes", "per", "la", "societat", "brasilera", "el", "cens", "de", "poblaci\u00f3", "realitzat", "el", "per", "l'ibge", "va", "apuntar", "la", "seg\u00fcent", "composici\u00f3", "religiosa", "al", "brasil", "es", "declaren", "seguidors", "d'altres", "religions", "com", "els", "adventistes", "milions", "els", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "milions", "l'esgl\u00e9sia", "dels", "sants", "dels", "\u00faltims", "dies", "o", "mormons", "mil", "els", "budistes", "mil", "els", "messi\u00e0nics", "mil", "els", "jueus", "mil", "els", "esot\u00e8rics", "mil", "i", "els", "musulmans", "mil", "educaci\u00f3", "la", "constituci\u00f3", "federal", "i", "la", "llei", "de", "directrius", "i", "bases", "de", "l'educaci\u00f3", "nacional", "ldb", "determinen", "que", "el", "govern", "federal", "els", "estats", "el", "districte", "federal", "i", "els", "municipis", "hauran", "de", "gestionar", "i", "organitzar", "els", "seus", "respectius", "sistemes", "educatius", "cada", "un", "d'aquests", "sistemes", "d'ensenyament", "p\u00fablic", "\u00e9s", "responsable", "del", "seu", "propi", "manteniment", "que", "administra", "els", "fons", "aix\u00ed", "com", "els", "mecanismes", "i", "fonts", "de", "finan\u00e7ament", "la", "nova", "constituci\u00f3", "reserva", "el", "del", "pressupost", "de", "l'estat", "i", "el", "dels", "impostos", "federals", "i", "els", "impostos", "locals", "per", "a", "l'educaci\u00f3", "segons", "la", "pnad", "el", "la", "taxa", "d'alfabetitzaci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "brasilera", "era", "del", "cosa", "que", "significa", "que", "milions", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "persones", "continuen", "sent", "analfabetes", "al", "pa\u00eds", "l'analfabetisme", "funcional", "ha", "arribat", "a", "de", "la", "poblaci\u00f3", "l'analfabetisme", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "al", "nordest", "on", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "analfabeta", "a", "m\u00e9s", "segons", "la", "pnad", "el", "percentatge", "de", "persones", "en", "l'escola", "el", "va", "ser", "del", "en", "l'edat", "a", "anys", "i", "el", "entre", "anys", "mentre", "que", "la", "mitjana", "de", "temps", "total", "d'estudi", "entre", "els", "majors", "de", "anys", "va", "ser", "d'una", "mitjana", "de", "anys", "comen\u00e7a", "l'educaci\u00f3", "superior", "amb", "cursos", "de", "pregrau", "o", "seq\u00fcencial", "que", "poden", "oferir", "cursos", "opcionals", "en", "diferents", "carreres", "acad\u00e8miques", "o", "professionals", "depenent", "de", "l'elecci\u00f3", "els", "estudiants", "poden", "millorar", "la", "seva", "formaci\u00f3", "acad\u00e8mica", "amb", "postgraus", "o", "especialitzaci\u00f3", "la", "universitat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "\u00e9s", "considerada", "com", "la", "m\u00e9s", "prestigiosa", "d'am\u00e8rica", "llatina", "i", "la", "a", "del", "m\u00f3n", "catalans", "al", "brasil", "sempre", "hi", "ha", "hagut", "pres\u00e8ncia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "al", "brasil", "aix\u00ed", "hi", "trobem", "tant", "refer\u00e8ncies", "personals", "com", "topon\u00edmiques", "hist\u00f2riques", "o", "religioses", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "montserrat", "la", "podem", "trobar", "a", "bahia", "rio", "de", "janeiro", "o", "santos", "entre", "d'altres", "tamb\u00e9", "podem", "trobar", "el", "municipi", "de", "catal\u00e3o", "a", "goi\u00e1s", "o", "l'avinguda", "presidente", "carlos", "luz", "a", "belo", "horizonte", "popularment", "coneguda", "com", "a", "avenida", "catal\u00e3o", "com", "a", "top\u00f2nims", "valencians", "hi", "trobem", "refer\u00e8ncies", "al", "valenci\u00e0", "sant", "vicent", "ferrer", "aix\u00ed", "trobem", "a", "l'estat", "de", "pernambuco", "i", "a", "l'estat", "de", "maranh\u00e3o", "el", "municipi", "de", "s\u00e3o", "vicente", "f\u00e9rrerel", "primer", "catal\u00e0", "que", "hi", "apareix", "\u00e9s", "miquel", "aragon\u00e8s", "la", "impossibilitat", "d'entrada", "d'estrangers", "al", "brasil", "fins", "al", "fa", "que", "no", "n'hi", "hagi", "m\u00e9s", "not\u00edcies", "al", "segle", "xix", "apareix", "josep", "freses", "i", "marull", "amb", "activitat", "pol\u00edtica", "al", "pa\u00eds", "durant", "els", "canvis", "de", "principi", "del", "segle", "xixdurant", "els", "processos", "d'alliberament", "nacional", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "sud", "i", "la", "impossibilitat", "de", "comerciar", "des", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "els", "vaixells", "catalans", "navegaven", "sota", "bandera", "brasilera", "per", "assegurar", "l'exportaci\u00f3", "de", "vi", "fruita", "seca", "i", "oli", "aix\u00ed", "com", "la", "importaci\u00f3", "de", "carn", "salada", "fins", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "missioners", "que", "desemboc\u00e0", "en", "relacions", "institucionals", "entre", "ordes", "religiosos", "catalans", "i", "parr\u00f2quies", "brasileres", "a", "partir", "de", "molts", "catalans", "an\u00f2nims", "per", "la", "crisi", "del", "camp", "catal\u00e0", "i", "els", "costos", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "hi", "anaren", "atrets", "per", "l'expansi\u00f3", "del", "caf\u00e8", "i", "la", "pol\u00edtica", "de", "promoci\u00f3", "del", "brasil", "en", "el", "context", "d'augment", "del", "comer\u00e7", "internacional", "en", "destacaren", "miquel", "arquerons", "en", "m\u00fasica", "i", "ramon", "de", "ba\u00f1os", "en", "cinematografia", "fins", "a", "l'exili", "de", "no", "hi", "hagu\u00e9", "una", "nova", "sortida", "de", "catalans", "cap", "al", "brasil", "aquests", "m\u00e9s", "organitzats", "varen", "fer", "catalonia", "la", "societat", "paulista", "de", "cultura", "catalana", "m\u00e9s", "tard", "convertida", "en", "el", "centre", "catal\u00e0", "de", "s\u00e3o", "pauloi", "m\u00e9s", "tard", "en", "el", "grup", "de", "catalans", "de", "s\u00e3o", "paulo", "pel", "que", "fa", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "hi", "trobem", "el", "centre", "valenci\u00e0", "la", "senyera", "que", "agrupa", "els", "valencians", "de", "s\u00e3o", "paulo", "cal", "destacar", "pere", "casald\u00e0liga", "bisbe", "em\u00e8rit", "de", "s\u00e3o", "f\u00e9lix", "do", "araguaia", "mato", "grosso", "defensor", "dels", "drets", "dels", "ind\u00edgenes", "i", "els", "sectors", "rurals", "fou", "candidat", "a", "premi", "nobel", "de", "la", "pau", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "a", "la", "ciutat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "l'oficina", "exterior", "de", "comer\u00e7", "i", "inversions", "de", "catalunya", "de", "l'ag\u00e8ncia", "per", "a", "la", "competitivitat", "de", "l'empresaaquesta", "pres\u00e8ncia", "en", "xifres", "de", "l'any", "s\u00f3n", "vegeu", "tamb\u00e9", "centre", "catal\u00f2nia", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "vegeu", "tamb\u00e9", "centre", "valenci\u00e0", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "cultura", "i", "lleure", "a", "causa", "de", "les", "seves", "dimensions", "el", "brasil", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "amb", "una", "\u00e0mplia", "diversitat", "de", "cultures", "que", "sintetitzen", "les", "diverses", "\u00e8tnies", "que", "conformen", "el", "poble", "brasiler", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "no", "existeix", "una", "cultura", "brasilera", "homog\u00e8nia", "i", "s\u00ed", "un", "mosaic", "de", "diferents", "vessants", "culturals", "que", "formen", "juntes", "la", "cultura", "del", "brasil", "\u00e9s", "evident", "que", "despr\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "tres", "segles", "de", "colonitzaci\u00f3", "portuguesa", "la", "cultura", "de", "brasil", "\u00e9s", "majorit\u00e0riament", "d'arrel", "lusitana", "\u00e9s", "justament", "aquesta", "her\u00e8ncia", "cultural", "portuguesa", "que", "compon", "la", "unitat", "del", "brasil", "s\u00f3n", "diferents", "\u00e8tnies", "no", "obstant", "aix\u00f2", "totes", "parlen", "la", "mateixa", "llengua", "el", "portugu\u00e8s", "i", "gaireb\u00e9", "tots", "s\u00f3n", "cristians", "amb", "ample", "predomini", "de", "cat\u00f2lics", "aquesta", "igualtat", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "religiosa", "\u00e9s", "un", "tret", "excepcional", "per", "a", "un", "pa\u00eds", "tan", "gran", "i", "tan", "divers", "com", "el", "brasil", "tot", "i", "ser", "un", "pa\u00eds", "de", "colonitzaci\u00f3", "portuguesa", "altres", "grups", "\u00e8tnics", "van", "deixar", "influ\u00e8ncies", "profundes", "en", "la", "cultura", "nacional", "destacantse", "els", "pobles", "ind\u00edgenes", "els", "africans", "els", "italians", "i", "els", "alemanys", "les", "influ\u00e8ncies", "ind\u00edgenes", "i", "africanes", "van", "deixar", "marques", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "m\u00fasica", "de", "la", "cuina", "en", "el", "folklore", "en", "els", "car\u00e0cters", "emocionals", "i", "en", "les", "festes", "populars", "del", "brasil", "\u00e9s", "evident", "que", "algunes", "regions", "van", "rebre", "major", "contribuci\u00f3", "d'aquests", "pobles", "els", "estats", "del", "nord", "tenen", "forta", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "cultures", "ind\u00edgenes", "mentre", "certes", "regions", "del", "nordest", "tenen", "una", "cultura", "bastant", "africanitzada", "al", "sud", "del", "brasil", "la", "cultura", "\u00e9s", "m\u00e9s", "europe\u00eftzada", "al", "sud", "del", "pa\u00eds", "les", "influ\u00e8ncies", "d'immigrants", "italians", "i", "alemanys", "s\u00f3n", "evidents", "sigui", "en", "la", "cuina", "en", "la", "m\u00fasica", "en", "els", "h\u00e0bits", "i", "en", "l'aparen\u00e7a", "f\u00edsica", "de", "les", "persones", "altres", "\u00e8tnies", "com", "els", "\u00e0rabs", "espanyols", "polonesos", "i", "japonesos", "van", "contribuir", "tamb\u00e9", "a", "la", "cultura", "del", "brasil", "no", "obstant", "aix\u00f2", "de", "forma", "m\u00e9s", "limitada", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "l'inter\u00e8s", "oficial", "per", "la", "preservaci\u00f3", "del", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "al", "brasil", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "la", "instituci\u00f3", "el", "de", "la", "inspectoria", "de", "monuments", "nacionals", "l'\u00f2rgan", "va", "ser", "succe\u00eft", "pel", "servei", "del", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "nacional", "i", "avui", "el", "sector", "\u00e9s", "administrat", "nacionalment", "per", "l'institut", "del", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "nacional", "iphan", "que", "ja", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "mil", "edificis", "derrocats", "cases", "de", "camp", "i", "conjunts", "urbans", "cases", "de", "camp", "arqueol\u00f2giques", "donats", "d'alta", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "d'objectes", "incloenthi", "el", "patrimoni", "museol\u00f2gic", "amb", "a", "prop", "de", "mil", "volums", "bibliogr\u00e0fics", "i", "una", "\u00e0mplia", "documentaci\u00f3", "arxiv\u00edstica", "tradicions", "immaterials", "com", "la", "samba", "de", "roda", "del", "rec\u00f4ncavo", "baiano", "i", "l'art", "gr\u00e0fic", "i", "pintura", "corporal", "dels", "indis", "wajapi", "de", "l'amap\u00e1", "tamb\u00e9", "ja", "van", "ser", "reconegudes", "com", "a", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "tamb\u00e9", "els", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "brasilera", "i", "alguns", "municipis", "ja", "tenen", "inst\u00e0ncies", "pr\u00f2pies", "de", "preservaci\u00f3", "i", "l'inter\u00e8s", "en", "aquesta", "\u00e0rea", "ha", "crescut", "els", "\u00faltims", "anys", "a", "pesar", "de", "la", "intensa", "activitat", "dels", "\u00f2rgans", "oficials", "el", "patrimoni", "nacional", "encara", "sofreix", "depredaci\u00f3", "freq\u00fcent", "i", "la", "seva", "protecci\u00f3", "i", "sostenibilitat", "s\u00f3n", "limitades", "per", "l'escassetat", "pressupost\u00e0ria", "i", "per", "la", "falta", "de", "consci\u00e8ncia", "de", "la", "poblaci\u00f3", "envers", "la", "riquesa", "de", "la", "seva", "her\u00e8ncia", "cultural", "i", "art\u00edstica", "i", "envers", "la", "necessitat", "d'un", "repartiment", "de", "responsabilitats", "per", "a", "la", "seva", "salvaguarda", "efectiva", "a", "llarg", "terminiel", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "brasiler", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "antics", "d'am\u00e8rica", "sent", "especialment", "ric", "en", "rel\u00edquies", "d'art", "i", "arquitectura", "barroques", "concentrades", "sobretot", "als", "estats", "de", "minas", "gerais", "ouro", "preto", "diamantina", "s\u00e3o", "jo\u00e3o", "do", "rei", "sabar\u00e1", "congonhas", "etc", "i", "als", "centres", "hist\u00f2rics", "de", "recife", "s\u00e3o", "lu\u00eds", "salvador", "olinda", "santos", "entre", "altres", "ciutats", "tamb\u00e9", "disposa", "a", "les", "capitals", "nombrosos", "i", "importants", "edificis", "d'arquitectura", "ecl\u00e8ctica", "de", "la", "transici\u00f3", "dels", "segles", "xix", "i", "xx", "i", "d'arquitectura", "moderna", "bras\u00edlia", "el", "seu", "exemple", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "ciutat", "moderna", "del", "m\u00f3n", "reconeguda", "per", "la", "unesco", "com", "patrimoni", "cultural", "de", "la", "humanitat", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "arquitectura", "expressi\u00f3", "de", "la", "cultura", "brasilera", "valorada", "internacionalment", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "diversitat", "en", "cases", "de", "camp", "arqueol\u00f2giques", "com", "ara", "les", "que", "es", "troben", "al", "sud", "de", "l'estat", "del", "piau\u00ed", "serra", "da", "capivara", "els", "problemes", "als", "quals", "s'enfronten", "la", "majoria", "de", "les", "cases", "de", "camp", "arqueol\u00f2giques", "brasileres", "no", "afecten", "les", "m\u00e9s", "de", "cases", "de", "camp", "que", "s\u00f3n", "al", "parque", "nacional", "da", "serra", "da", "capivara", "al", "piau\u00ed", "localitzat", "en", "una", "\u00e0rea", "de", "mil", "hect\u00e0rees", "el", "parque", "nacional", "da", "serra", "da", "capivara", "\u00e9s", "un", "exemple", "de", "conservaci\u00f3", "del", "patrimoni", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "nacional", "el", "va", "ser", "consagrat", "com", "a", "patrimoni", "mundial", "per", "la", "unesco", "la", "serra", "da", "capivara", "\u00e9s", "una", "de", "les", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "protegides", "del", "brasil", "car", "est\u00e0", "sota", "la", "gu\u00e0rdia", "de", "l'iphan", "ministeri", "del", "medi", "ambient", "mma", "fundahm", "i", "del", "ibama", "local", "que", "t\u00e9", "poder", "de", "policia", "en", "aquesta", "mateixa", "\u00e0rea", "es", "localitza", "el", "museu", "de", "l'home", "americ\u00e0", "on", "es", "troba", "f\u00f2ssil", "hum\u00e0", "m\u00e9s", "vell", "que", "s'ha", "trobat", "a", "am\u00e8rica", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "vell", "del", "m\u00f3n", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "a", "part", "del", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "de", "component", "natural", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "molt", "important", "l'arquitect\u00f2nica", "i", "immaterial", "parcs", "nacionals", "el", "brasil", "destaca", "per", "la", "quantitat", "i", "qualitat", "dels", "seus", "parcs", "naturals", "escampats", "per", "tota", "la", "seva", "geografia", "i", "alguns", "a", "m\u00e9s", "formen", "part", "del", "patrimoni", "mundial", "de", "la", "humanitat", "de", "la", "unesco", "com", "s\u00f3n", "les", "\u00e0rees", "de", "protecci\u00f3", "tamb\u00e9", "poden", "ser", "estatals", "com", "a", "l'estat", "de", "s\u00e3o", "paulo", "les", "est\u00e2ncia", "tur\u00edstica", "aix\u00ed", "com", "de", "municipals", "esports", "el", "futbol", "al", "brasil", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "important", "la", "selecci\u00f3", "brasilera", "de", "futbol", "\u00e9s", "sovint", "considerada", "com", "la", "millor", "del", "m\u00f3n", "ha", "aconseguit", "cinc", "vegades", "el", "t\u00edtol", "de", "campi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "els", "anys", "altres", "esports", "tenen", "gran", "pes", "en", "el", "pa\u00eds", "com", "el", "b\u00e0squet", "el", "voleiboll'automobilisme", "el", "tennis", "el", "futbol", "sala", "els", "esports", "radicals", "entre", "altres", "el", "brasil", "ha", "acollit", "diversos", "esdeveniments", "esportius", "de", "gran", "escala", "el", "pa\u00eds", "va", "organitzar", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "s\u00e3o", "paulo", "va", "organitzar", "els", "jocs", "panamericans", "de", "i", "rio", "de", "janeiro", "va", "rebre", "els", "jocs", "panamericans", "de", "en", "els", "anys", "vinents", "organitzar\u00e0", "tamb\u00e9", "grans", "esdeveniments", "mundials", "com", "s\u00f3n", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "de", "i", "tamb\u00e9", "la", "candidatura", "de", "la", "ciutat", "de", "rio", "de", "janeiro", "organitzar\u00e0", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "despr\u00e9s", "d'obtenir", "m\u00e9s", "del", "doble", "de", "vots", "en", "la", "votaci\u00f3", "final", "a", "la", "seva", "competidora", "madrid", "per", "a", "cuina", "la", "cuina", "brasilera", "\u00e9s", "fruit", "d'una", "barreja", "d'ingredients", "europeus", "ind\u00edgenes", "i", "africans", "l'alimentaci\u00f3", "b\u00e0sica", "del", "brasiler", "mitj\u00e0", "consisteix", "en", "arr\u00f2s", "mongetes", "i", "carn", "el", "plat", "internacionalment", "m\u00e9s", "representatiu", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "la", "feijoada", "brasilera", "i", "el", "seu", "dol\u00e7", "nacional", "\u00e9s", "el", "brigadeiro", "els", "h\u00e0bits", "alimentaris", "varien", "en", "cada", "regi\u00f3", "al", "nordest", "n'hi", "ha", "gran", "influ\u00e8ncia", "africana", "on", "destaquen", "l'acaraj\u00e9", "el", "vatap\u00e1", "i", "el", "molho", "de", "pimenta", "al", "nord", "hi", "ha", "influ\u00e8ncia", "ind\u00edgena", "en", "l'\u00fas", "de", "la", "mandioca", "i", "de", "peixos", "d'aigua", "dol\u00e7a", "al", "sudest", "hi", "ha", "diversos", "plats", "com", "ara", "el", "feij\u00e3o", "tropeiro", "i", "l'angu", "a", "minas", "gerais", "i", "la", "pizza", "a", "s\u00e3o", "paulo", "al", "sud", "del", "pa\u00eds", "hi", "ha", "forta", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "cuina", "italiana", "en", "plats", "com", "la", "polenta", "i", "tamb\u00e9", "de", "la", "cuina", "alemanya", "el", "xurrasco", "\u00e9s", "t\u00edpic", "de", "rio", "grande", "do", "sul", "literatura", "prosa", "el", "primer", "document", "que", "pot", "ser", "considerat", "de", "literatura", "brasilera", "\u00e9s", "la", "carta", "de", "pero", "vaz", "de", "caminha", "al", "rei", "manuel", "i", "de", "portugal", "en", "qu\u00e8", "es", "descriu", "el", "brasil", "de", "en", "els", "seg\u00fcents", "dos", "segles", "la", "literatura", "brasilera", "va", "quedar", "redu\u00efda", "a", "les", "descripcions", "de", "viatges", "i", "a", "textos", "religiosos", "el", "neoclassicisme", "s'expand\u00ed", "en", "el", "segle", "xviii", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "minas", "gerais", "el", "romanticisme", "es", "va", "introduir", "a", "la", "literatura", "brasilera", "cap", "a", "l'any", "i", "en", "aquest", "per\u00edode", "per", "primera", "vegada", "la", "literatura", "nacional", "va", "prendre", "formes", "pr\u00f2pies", "adquirint", "caracter\u00edstiques", "diferents", "de", "la", "literatura", "europea", "el", "romanticisme", "brasiler", "tenint", "una", "tem\u00e0tica", "indianista", "va", "tenir", "com", "el", "seu", "nom", "principal", "jos\u00e9", "de", "alencar", "i", "exaltava", "les", "belleses", "naturals", "del", "brasil", "i", "dels", "ind\u00edgenes", "brasilers", "despr\u00e9s", "del", "romanticisme", "el", "realisme", "s'expand\u00ed", "pel", "pa\u00eds", "principalment", "amb", "les", "obres", "de", "machado", "de", "assis", "fundador", "de", "l'academia", "brasileira", "de", "letras", "entre", "i", "no", "hi", "va", "haver", "estils", "literaris", "uniformes", "al", "brasil", "seguint", "una", "in\u00e8rcia", "mundial", "la", "setmana", "de", "l'art", "de", "va", "obrir", "nous", "camins", "per", "a", "la", "literatura", "del", "pa\u00eds", "van", "sorgir", "noms", "com", "ara", "oswald", "de", "andrade", "i", "jorge", "amado", "la", "camperola", "carolina", "maria", "de", "jesus", "ve\u00efna", "d'una", "favela", "de", "s\u00e3o", "paulo", "va", "assolir", "un", "important", "\u00e8xit", "de", "vendes", "amb", "la", "publicaci\u00f3", "del", "seu", "diari", "personal", "quarto", "de", "despejo", "en", "qu\u00e8", "narra", "les", "terribles", "condicions", "de", "vida", "del", "seu", "barri", "marginal", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "actualment", "l'escriptor", "paulo", "coelho", "membre", "de", "l'acad\u00e8mia", "brasilera", "de", "lletres", "\u00e9s", "l'escriptor", "brasiler", "m\u00e9s", "conegut", "aconseguint", "el", "lideratge", "de", "vendes", "al", "pa\u00eds", "i", "r\u00e8cords", "arreu", "del", "m\u00f3n", "malgrat", "el", "seu", "\u00e8xit", "comercial", "diversos", "cr\u00edtics", "consideren", "que", "produeix", "una", "literatura", "merament", "comercial", "i", "de", "f\u00e0cil", "digesti\u00f3", "i", "arriben", "a", "assenyalar", "errors", "de", "llenguatge", "en", "les", "seves", "obres", "principalment", "en", "els", "seus", "primers", "llibres", "altres", "autors", "contemporanis", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "considerats", "per", "la", "cr\u00edtica", "i", "tenen", "tamb\u00e9", "\u00e8xit", "comercial", "com", "ara", "ign\u00e1cio", "de", "loyolla", "brand\u00e3o", "rubem", "fonseca", "entre", "altres", "poesia", "la", "poesia", "brasilera", "com", "tota", "la", "literatura", "nacional", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "dividida", "en", "diversos", "moviments", "literaris", "el", "primer", "moviment", "\u00e9s", "el", "barroc", "el", "principal", "poeta", "del", "qual", "\u00e9s", "greg\u00f3rio", "de", "matos", "que", "va", "arribar", "als", "dies", "actuals", "per", "la", "tradici\u00f3", "oral", "ja", "que", "mai", "va", "publicar", "en", "vida", "el", "marc", "inicial", "del", "barroc", "\u00e9s", "el", "poema", "prosopop\u00e9ia", "de", "bento", "teixeira", "amb", "estil", "inspirat", "en", "lu\u00eds", "de", "cam\u00f5es", "tamb\u00e9", "d'aquesta", "\u00e8poca", "\u00e9s", "el", "primer", "llibre", "impr\u00e8s", "per", "un", "autor", "nascut", "al", "brasil", "m\u00fasica", "del", "parnaso", "de", "manuel", "botelho", "de", "oliveira", "a", "continuaci\u00f3", "es", "considera", "que", "s'inicia", "l'arcadisme", "que", "a", "portugal", "t\u00e9", "en", "bocage", "el", "seu", "principal", "representant", "al", "brasil", "poetes", "com", "cl\u00e1udio", "manuel", "da", "costa", "tom\u00e1s", "ant\u00f4nio", "gonzaga", "creador", "de", "mar\u00edlia", "de", "dirceu", "i", "alvarenga", "peixoto", "despr\u00e9s", "de", "l'arcadisme", "ve", "la", "fase", "rom\u00e0ntica", "amb", "almenys", "tres", "generacions", "amb", "poemes", "que", "evoquen", "el", "patriotisme", "com", "ara", "can\u00e7\u00f3", "de", "l'exili", "de", "gon\u00e7alves", "dias", "de", "la", "primera", "generaci\u00f3", "en", "la", "segona", "generaci\u00f3", "poetes", "com", "\u00e1lvares", "de", "azevedo", "presenten", "una", "certa", "obsessi\u00f3", "per", "la", "mort", "en", "la", "tercera", "generaci\u00f3", "apareix", "castro", "alves", "un", "dels", "poetes", "brasilers", "m\u00e9s", "reconeguts", "de", "tots", "els", "temps", "autor", "de", "navio", "negreiro", "era", "l'\u00e8poca", "dels", "escriptors", "abolicionistes", "segueix", "una", "\u00e8poca", "de", "formalisme", "extrem", "el", "parnassianisme", "l'estrella", "m\u00e0xima", "del", "qual", "\u00e9s", "olavo", "bilac", "aquest", "moviment", "afectaria", "negativament", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "simbolisme", "de", "cruz", "e", "sousa", "i", "gilka", "machado", "una", "de", "les", "rares", "pres\u00e8ncies", "femenines", "en", "la", "literatura", "brasilera", "d'abans", "del", "segle", "xx", "el", "parnassianisme", "seria", "fortament", "combatut", "pels", "modernistes", "causant", "una", "gran", "pol\u00e8mica", "que", "resultaria", "en", "una", "moda", "a", "la", "cultura", "brasilera", "els", "modernistes", "predicaven", "la", "destrucci\u00f3", "de", "l'est\u00e8tica", "anterior", "i", "pr\u00e0cticament", "van", "assumir", "el", "lideratge", "del", "moviment", "cultural", "brasiler", "amb", "la", "setmana", "d'art", "modern", "l'any", "s\u00f3n", "poetes", "com", "oswald", "de", "andrade", "m\u00e1rio", "de", "andrade", "l\u00edders", "del", "moviment", "i", "manuel", "bandeira", "que", "s'hi", "ajuntaria", "m\u00e9s", "tard", "el", "modernisme", "va", "dominar", "la", "cultura", "brasilera", "del", "segle", "xx", "passant", "per", "dues", "generacions", "m\u00e9s", "amb", "poetes", "com", "carlos", "drummond", "de", "andrade", "vin\u00edcius", "de", "moraes", "cec\u00edlia", "meirelles", "murilo", "mendes", "i", "jorge", "de", "lima", "en", "la", "segona", "generaci\u00f3", "i", "p\u00e9ricles", "eug\u00eanio", "da", "silva", "ramos", "domingos", "carvalho", "da", "silva", "i", "l\u00eado", "ivo", "en", "la", "tercera", "el", "modernisme", "desembocar", "en", "el", "concretisme", "amb", "poetes", "com", "ferreira", "gullar", "i", "haroldo", "de", "campos", "la", "poesia", "contempor\u00e0nia", "presenta", "noms", "com", "patativa", "do", "assar\u00e9", "ana", "cristina", "c\u00e9sar", "ad\u00e9lia", "prado", "entre", "altres", "vegeu", "tamb\u00e9", "hist\u00f2ria", "de", "l'ex\u00e8rcit", "del", "brasil", "rebeldes", "estats", "del", "brasil", "per", "superf\u00edcie", "poblaci\u00f3", "i", "densitat", "notes", "enlla\u00e7os", "externs", "govern", "del", "brasil", "portugu\u00e8s", "instituto", "brasileiro", "de", "geografia", "e", "estat\u00edstica", "perfil", "pa\u00eds", "de", "la", "biblioteca", "del", "congr\u00e9s", "dels", "estats", "units"]