["bulg\u00e0ria", "b\u00falgar", "balg\u00e0ria", "oficialment", "la", "rep\u00fablica", "de", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "estat", "del", "sudest", "d'europa", "situat", "a", "la", "part", "oriental", "dels", "balcans", "fa", "frontera", "amb", "romania", "al", "nord", "s\u00e8rbia", "i", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "a", "l'oest", "gr\u00e8cia", "i", "turquia", "al", "sud", "i", "el", "mar", "negre", "a", "l'est", "el", "seu", "territori", "de", "km\u00b2", "en", "fa", "el", "setz\u00e8", "estat", "m\u00e9s", "extens", "d'europa", "la", "capital", "i", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "\u00e9s", "sofia", "mentre", "que", "pl\u00f2vdiv", "varna", "i", "burg\u00e0s", "s\u00f3n", "altres", "ciutats", "importants", "les", "cultures", "prehist\u00f2riques", "organitzades", "van", "comen\u00e7ar", "a", "desenvoluparse", "sobre", "les", "actuals", "terres", "b\u00falgares", "durant", "el", "per\u00edode", "neol\u00edtic", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "antiga", "vei\u00e9", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "tracis", "grecs", "perses", "celtes", "romans", "i", "altres", "l'aparici\u00f3", "d'un", "estat", "b\u00falgar", "unificat", "es", "remunta", "a", "l'establiment", "del", "primer", "imperi", "b\u00falgar", "el", "de", "la", "nostra", "era", "que", "va", "dominar", "la", "major", "part", "dels", "balcans", "i", "va", "funcionar", "com", "un", "nucli", "cultural", "per", "als", "eslaus", "durant", "l'edat", "mitjana", "va", "durar", "fins", "a", "l'any", "quan", "va", "caure", "sota", "el", "domini", "rom\u00e0", "d'orient", "va", "ren\u00e9ixer", "amb", "el", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "el", "que", "arrib\u00e0", "al", "punt", "m\u00e9s", "alt", "de", "poder", "i", "expansi\u00f3", "territorial", "a", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xiii", "i", "va", "existir", "entre", "i", "quan", "fou", "ven\u00e7ut", "per", "l'expansi\u00f3", "de", "l'imperi", "otom\u00e0", "el", "el", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "un", "segle", "de", "renaixen\u00e7a", "cultural", "i", "econ\u00f2mica", "rebel\u00b7lions", "sense", "\u00e8xit", "i", "conflictes", "diplom\u00e0tics", "bulg\u00e0ria", "va", "recuperar", "la", "seva", "condici\u00f3", "d'estat", "en", "forma", "de", "monarquia", "i", "s'alliber\u00e0", "de", "cinc", "segles", "de", "domini", "otom\u00e0", "amb", "l'ajuda", "de", "l'imperi", "rus", "els", "anys", "seg\u00fcents", "foren", "testimoni", "de", "diversos", "conflictes", "amb", "els", "seus", "ve\u00efns", "cosa", "que", "va", "portar", "bulg\u00e0ria", "a", "alinearse", "amb", "alemanya", "en", "les", "dues", "guerres", "mundials", "el", "es", "va", "convertir", "en", "un", "estat", "socialista", "d'un", "sol", "partit", "com", "a", "part", "del", "bloc", "de", "l'est", "liderat", "per", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "desembre", "de", "el", "dominant", "partit", "comunista", "va", "permetre", "eleccions", "multipartidistes", "que", "posteriorment", "van", "conduir", "a", "la", "transici\u00f3", "de", "bulg\u00e0ria", "a", "una", "democr\u00e0cia", "i", "una", "economia", "basada", "en", "el", "mercat", "la", "poblaci\u00f3", "de", "milions", "de", "persones", "de", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "predominantment", "urbana", "i", "es", "concentra", "principalment", "en", "els", "centres", "administratius", "de", "les", "seves", "prov\u00edncies", "en", "termes", "econ\u00f2mics", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "estat", "industrial", "l'economia", "del", "qual", "es", "basa", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "metalls", "i", "minerals", "i", "en", "el", "processament", "de", "mat\u00e8ries", "primeres", "un", "paper", "menor", "en", "l'economia", "el", "tenen", "l'agricultura", "i", "el", "turisme", "els", "principals", "problemes", "per", "al", "desenvolupament", "del", "pa\u00eds", "s\u00f3n", "els", "nivells", "molt", "alts", "de", "corrupci\u00f3", "i", "la", "situaci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "cr\u00edtica", "l'estructura", "pol\u00edtica", "actual", "del", "pa\u00eds", "data", "de", "l'adopci\u00f3", "d'una", "constituci\u00f3", "democr\u00e0tica", "el", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "estat", "unitari", "i", "una", "rep\u00fablica", "parlament\u00e0ria", "amb", "un", "alt", "grau", "de", "centralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "administrativa", "i", "econ\u00f2mica", "\u00e9s", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "de", "l'otan", "i", "del", "consell", "d'europa", "\u00e9s", "un", "estat", "fundador", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "seguretat", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "a", "europa", "osce", "i", "ha", "estat", "membre", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "tres", "vegades", "etimologia", "en", "les", "cr\u00f2niques", "llatines", "l'etn\u00f2nim", "b\u00falgars", "s'esmenta", "per", "primer", "cop", "com", "a", "vulgares", "el", "com", "a", "primer", "testimoniatge", "oficial", "dels", "b\u00falgars", "amb", "aquest", "etn\u00f2nim", "la", "ci\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "accepta", "l'esment", "dels", "b\u00falgars", "ziezi", "ex", "quo", "vulgares", "en", "una", "col\u00b7lecci\u00f3", "llatina", "tardana", "que", "ens", "ha", "arribat", "en", "diverses", "transcripcions", "escrites", "als", "segles", "iv", "i", "v", "el", "text", "forma", "part", "d'una", "llista", "dels", "fills", "del", "sem", "b\u00edblic", "i", "dels", "pobles", "que", "en", "provenen", "ziezi", "ex", "quo", "vulgares", "es", "tradueix", "com", "a", "'ziezi", "del", "qual", "s\u00f3n", "els", "b\u00falgars'", "ziezi", "\u00e9s", "fill", "de", "sem", "i", "net", "de", "no\u00e8en", "les", "fonts", "\u00e0rabs", "el", "nom", "apareix", "com", "a", "\"burdjan\"", "mentre", "que", "amb", "\"b\u00falgar\"", "s'assenyalen", "els", "b\u00falgars", "del", "volga", "hi", "ha", "diversos", "sup\u00f2sits", "i", "hip\u00f2tesis", "sobre", "l'origen", "dels", "b\u00falgars", "\u00e8tnics", "semblants", "a", "la", "seva", "llengua", "parlada", "i", "el", "seu", "origen", "\u00e8tnic", "no", "\u00e9s", "clar", "si", "els", "b\u00falgars", "s\u00f3n", "un", "ep\u00f2nim", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "autodenominaci\u00f3", "o", "un", "nom", "donat", "per", "una", "altra", "gent", "cal", "tenir", "en", "compte", "que", "el", "nom", "\"b\u00falgar\"", "s'assembla", "a", "diferents", "paraules", "d'origen", "altaic", "i", "indoeuropeu", "que", "contenen", "l'arrel", "\"blug\"", "\"blug\"", "\"bulg\"", "etc", "el", "sup\u00f2sit", "m\u00e9s", "antic", "el", "dona", "l'autor", "rom\u00e0", "d'orient", "josep", "genesi", "segle", "x", "segons", "els", "quals", "els", "\"b\u00falgars\"", "provenien", "d'un", "senyor", "b\u00falgar", "s'ha", "suggerit", "que", "\"b\u00falgars\"", "t\u00e9", "una", "connexi\u00f3", "amb", "el", "nom", "del", "riu", "volga", "que", "en", "llat\u00ed", "\u00e9s", "bulga", "les", "ribes", "del", "qual", "van", "habitar", "els", "b\u00falgars", "fins", "al", "segle", "vi", "el", "primer", "sup\u00f2sit", "el", "defensa", "nic\u00e8for", "gregor\u00e0s", "i", "\u00e9s", "v\u00e0lid", "fins", "al", "final", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "fins", "i", "tot", "durant", "el", "renaixement", "b\u00falgar", "hristofor", "jefar\u00f2vitx", "pa\u00efssi", "hilendarski", "konstant\u00edn", "f\u00f2tinov", "petko", "slav\u00e8ikov", "i", "l'erudit", "b\u00falgar", "ivan", "xixm\u00e0novdurant", "el", "renaixement", "nacional", "van", "apar\u00e8ixer", "versions", "de", "spiridon", "gabrovo", "\"b\u00falgars\"", "ve", "del", "patriarca", "bolg", "gueorgui", "rakovski", "de", "\"blag\"", "tsani", "g\u00edntxev", "del", "riu", "bug", "en", "els", "segles", "xviii", "al", "xix", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "interessant", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "i", "filos\u00f2fica", "europea", "m", "kat\u00e0ntxitx", "creu", "que", "\"b\u00falgars\"", "prov\u00e9", "dels", "boiars", "l'etn\u00f2graf", "txec", "wilhelm", "tomaschek", "el", "dona", "una", "idea", "que", "\"b\u00falgar\"", "significa", "'gent", "mixta'", "'una", "barreja", "de", "pobles'", "del", "turcmongol", "\"bulga\"", "\"bulgamak\"", "opini\u00f3", "adoptada", "per", "vassil", "zlatarski", "i", "stoian", "mlad\u00e8nov", "el", "turc\u00f2leg", "hongar\u00e8s", "d", "vamberi", "el", "expressa", "la", "tesi", "que", "\"b\u00falgar\"", "significa", "'rebel", "insurgent", "insurrecte", "naci\u00f3", "inquieta'", "tesi", "adoptada", "per", "j", "nemeth", "i", "en", "part", "pel", "ling\u00fcista", "d", "d\u00e8txev", "segons", "aquesta", "explicaci\u00f3", "\"b\u00falgar\"", "derivaria", "del", "mot", "prototurqu\u00e8s", "bulha", "'barrejar'", "'sacsejar'", "i", "el", "seu", "derivat", "bulgak", "'revolta'", "'desordre'", "el", "significat", "es", "pot", "estendre", "encara", "m\u00e9s", "fins", "a", "'rebel\u00b7lar'", "'incitar'", "o", "'produir", "un", "estat", "de", "desordre'", "\u00e9s", "a", "dir", "'disturbis'", "'mescla'", "\u00e9s", "una", "interpretaci\u00f3", "controvertida", "de", "la", "paraula", "que", "es", "refereix", "a", "la", "suposada", "barreja", "d'oghurs", "i", "huns", "al", "nord", "del", "mar", "negre", "tanmateix", "aquesta", "combinaci\u00f3", "pot", "haver", "tingut", "lloc", "abans", "l'acad\u00e8mic", "sanping", "chen", "ha", "assenyalat", "grups", "an\u00e0legs", "a", "l'\u00e0sia", "interior", "amb", "noms", "fonol\u00f2gicament", "similars", "que", "sovint", "es", "van", "descriure", "en", "termes", "similars", "durant", "el", "segle", "iv", "el", "poble", "jie", "un", "component", "de", "les", "\"cinc", "tribus", "b\u00e0rbares\"", "a", "l'antiga", "xina", "van", "ser", "retratats", "com", "a", "\"\u00e8tnia", "mixta\"", "i", "\"problem\u00e0tics\"", "les", "etimologies", "alternatives", "inclouen", "la", "derivaci\u00f3", "d'un", "compost", "prototurqu\u00e8s", "de", "\"bel\"", "'cinc'", "i", "\"gur\"", "'fletxa'", "en", "el", "sentit", "de", "'tribu'", "una", "divisi\u00f3", "dins", "dels", "utigurs", "o", "onogurs", "'deu", "tribus'segons", "l'explicaci\u00f3", "de", "b", "sime\u00f2nov", "\"b\u00falgar\"", "pot", "ser", "interpretat", "com", "a", "'descendents", "de", "b\u00falgar'", "en", "qu\u00e8", "\"b\u00falgar\"", "t\u00e9", "el", "significat", "d'un", "mam\u00edfer", "tipus", "fagina", "b\u00falgar", "belka", "que", "\u00e9s", "probable", "que", "hagi", "estat", "l'animal", "tot\u00e8mic", "dels", "protob\u00falgars", "entre", "les", "noves", "interpretacions", "que", "van", "sorgir", "despr\u00e9s", "de", "la", "publicaci\u00f3", "de", "la", "hip\u00f2tesi", "iraniana", "sobre", "l'origen", "dels", "protob\u00falgars", "\u00e9s", "que", "\"b\u00falgar\"", "prov\u00e9", "de", "la", "paraula", "osseta", "\"balgueron\"", "\u00e9s", "a", "dir", "'una", "persona", "que", "viu", "als", "suburbis'", "o", "potser", "una", "connexi\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "afganesa", "on", "\"b\u00falgar\"", "significa", "'persona", "que", "habita", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "les", "muntanyes'", "altres", "suggeriments", "s\u00f3n", "que", "\"bgl\"", "expressa", "la", "idea", "de", "'vida", "persona", "comunitat'", "i", "ha", "de", "ser", "interpretada", "com", "a", "'gent'", "'hum\u00e0'", "o", "el", "que", "en", "b\u00falgar", "significa", "'gran", "persona'", "etc", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "i", "antiguitat", "l'activitat", "humana", "a", "les", "terres", "de", "la", "moderna", "bulg\u00e0ria", "es", "remunta", "al", "paleol\u00edtic", "les", "societats", "prehist\u00f2riques", "organitzades", "a", "les", "terres", "b\u00falgares", "inclouen", "la", "cultura", "neol\u00edtica", "d'hamangia", "la", "cultura", "de", "vina", "i", "l'eneol\u00edtica", "cultura", "de", "varna", "mil\u00b7lenni", "v", "ac", "d'aquesta", "\u00faltima", "est\u00e0", "acreditat", "que", "va", "inventar", "el", "treball", "i", "l'explotaci\u00f3", "de", "l'or", "algunes", "d'aquestes", "primeres", "foses", "d'or", "van", "produir", "les", "monedes", "armes", "i", "joies", "de", "la", "necr\u00f2poli", "de", "varna", "que", "cont\u00e9", "les", "joies", "d'or", "m\u00e9s", "antigues", "del", "m\u00f3n", "amb", "una", "antiguitat", "aproximada", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "aquest", "jaciment", "tamb\u00e9", "ofereix", "informaci\u00f3", "sobre", "la", "comprensi\u00f3", "de", "la", "jerarquia", "social", "de", "les", "primeres", "societats", "europeesels", "tracis", "un", "dels", "tres", "grups", "ancestrals", "primaris", "de", "b\u00falgars", "moderns", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "a", "la", "regi\u00f3", "durant", "l'edat", "del", "ferro", "a", "finals", "del", "segle", "vi", "ac", "els", "perses", "van", "conquistar", "la", "major", "part", "de", "l'actual", "bulg\u00e0ria", "i", "la", "van", "mantenir", "fins", "al", "ac", "amb", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "perses", "el", "gruix", "de", "les", "tribus", "tr\u00e0cies", "es", "va", "unir", "al", "regne", "dels", "odrisis", "el", "ac", "durant", "el", "regnat", "de", "teres", "per\u00f2", "posteriorment", "van", "ser", "subjugats", "per", "alexandre", "el", "gran", "i", "pels", "romans", "l'any", "de", "la", "nostra", "era", "despr\u00e9s", "de", "la", "divisi\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "al", "segle", "v", "l'\u00e0rea", "va", "caure", "sota", "el", "control", "rom\u00e0", "d'orient", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "el", "cristianisme", "ja", "s'havia", "est\u00e8s", "a", "la", "regi\u00f3", "una", "petita", "comunitat", "g\u00f2tica", "a", "nic\u00f2polis", "del", "danubi", "va", "produir", "el", "primer", "llibre", "en", "llengua", "germ\u00e0nica", "al", "segle", "iv", "la", "b\u00edblia", "d'\u00falfila", "el", "primer", "monestir", "cristi\u00e0", "fou", "establert", "al", "voltant", "de", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "per", "sant", "atanasi", "al", "centre", "de", "bulg\u00e0riaa", "partir", "del", "segle", "vi", "els", "eslaus", "del", "sud", "es", "van", "assentar", "gradualment", "a", "la", "regi\u00f3", "i", "assimilaren", "els", "parcialment", "hel\u00b7lenitzats", "o", "romanitzats", "tracis", "primer", "imperi", "b\u00falgar", "el", "les", "tribus", "semin\u00f2mades", "turqueses", "b\u00falgares", "sota", "el", "lideratge", "d'asparukh", "es", "van", "traslladar", "al", "sud", "a", "trav\u00e9s", "del", "danubi", "es", "van", "establir", "a", "la", "zona", "entre", "el", "baix", "danubi", "i", "els", "balcans", "i", "van", "establir", "la", "seva", "capital", "a", "pliska", "un", "tractat", "de", "pau", "amb", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "va", "marcar", "el", "comen\u00e7ament", "del", "primer", "imperi", "b\u00falgar", "els", "b\u00falgars", "es", "van", "barrejar", "gradualment", "amb", "la", "poblaci\u00f3", "local", "i", "adoptaren", "un", "llenguatge", "com\u00fa", "a", "partir", "del", "dialecte", "eslau", "localels", "governants", "successius", "van", "enfortir", "l'estat", "b\u00falgar", "al", "llarg", "dels", "segles", "viii", "i", "ix", "krum", "va", "doblar", "el", "territori", "del", "pa\u00eds", "va", "occir", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "nic\u00e8for", "i", "en", "la", "batalla", "de", "pliska", "i", "va", "introduir", "el", "primer", "codi", "legal", "escrit", "el", "paganisme", "fou", "abolit", "a", "favor", "del", "cristianisme", "ortodox", "sota", "el", "regnat", "de", "boris", "i", "el", "aquesta", "conversi\u00f3", "va", "ser", "seguida", "d'un", "reconeixement", "rom\u00e0", "d'orient", "de", "l'esgl\u00e9sia", "b\u00falgara", "i", "l'adopci\u00f3", "de", "l'alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "desenvolupat", "a", "preslav", "que", "va", "enfortir", "l'autoritat", "central", "i", "va", "ajudar", "a", "fusionar", "els", "eslaus", "i", "els", "b\u00falgars", "en", "un", "poble", "unificat", "va", "comen\u00e7ar", "una", "posterior", "edat", "d'or", "cultural", "durant", "els", "anys", "de", "regnat", "de", "sime\u00f3", "el", "gran", "que", "tamb\u00e9", "va", "aconseguir", "la", "major", "expansi\u00f3", "territorial", "de", "l'estatles", "guerres", "amb", "magiars", "i", "petxenegs", "i", "la", "propagaci\u00f3", "de", "l'heretgia", "de", "bogomil", "van", "debilitar", "bulg\u00e0ria", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "sime\u00f3", "les", "invasions", "consecutives", "de", "la", "rus'", "i", "romanes", "d'orient", "van", "provocar", "la", "caiguda", "de", "la", "capital", "preslav", "a", "mans", "de", "l'ex\u00e8rcit", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "sota", "el", "regnat", "de", "samuel", "bulg\u00e0ria", "es", "va", "recuperar", "breument", "d'aquests", "atacs", "per\u00f2", "aquesta", "revifalla", "va", "acabar", "quan", "l'emperador", "rom\u00e0", "d'orient", "basili", "va", "derrotar", "l'ex\u00e8rcit", "b\u00falgar", "a", "kliutx", "el", "samuel", "va", "morir", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "i", "el", "els", "romans", "d'orient", "havien", "sotm\u00e8s", "el", "primer", "imperi", "b\u00falgar", "domini", "rom\u00e0", "d'orient", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "de", "bulg\u00e0ria", "basili", "ii", "va", "impedir", "les", "revoltes", "i", "el", "descontentament", "conserv\u00e0", "el", "control", "de", "la", "noblesa", "local", "i", "exoner\u00e0", "les", "terres", "recentment", "conquerides", "de", "l'obligaci\u00f3", "de", "pagar", "impostos", "en", "or", "cosa", "que", "els", "permetia", "de", "pagarlos", "en", "esp\u00e8cie", "tamb\u00e9", "va", "permetre", "al", "patriarcat", "b\u00falgar", "de", "retenir", "el", "seu", "estatus", "d'autocef\u00e0lia", "i", "totes", "les", "seves", "di\u00f2cesis", "per\u00f2", "el", "va", "reduir", "a", "un", "arquebisbat", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "les", "pol\u00edtiques", "dom\u00e8stiques", "romanes", "d'orient", "van", "canviar", "i", "es", "van", "produir", "una", "s\u00e8rie", "de", "rebel\u00b7lions", "infructuoses", "encap\u00e7alades", "per", "pere", "ii", "delian", "i", "pere", "iii", "i", "jordi", "voiteh", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "en", "la", "batalla", "de", "manazkert", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "es", "van", "crear", "processos", "pol\u00edtics", "interns", "favorables", "que", "van", "contribuir", "a", "l'ascens", "del", "moviment", "d'alliberament", "popular", "de", "bulg\u00e0ria", "la", "dinastia", "ass\u00e8n", "conclogu\u00e9", "una", "alian\u00e7a", "estrat\u00e8gica", "per", "lluitar", "contra", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "als", "balcans", "amb", "el", "gran", "upan", "de", "s\u00e8rbia", "esteve", "nemanja", "a", "la", "primavera", "del", "els", "nobles", "de", "la", "dinastia", "ass\u00e8n", "ivan", "ass\u00e8n", "i", "i", "pere", "iv", "van", "organitzar", "una", "important", "insurrecci\u00f3", "moltes", "persones", "tamb\u00e9", "participaren", "en", "la", "insurrecci\u00f3", "a", "causa", "d'un", "impost", "ramader", "els", "rebels", "decidiren", "que", "l'aixecament", "comenc\u00e9s", "el", "dia", "de", "dim\u00edtroven", "d'octubre", "per", "encoratjar", "la", "gent", "i", "com", "a", "signe", "del", "comen\u00e7ament", "de", "les", "accions", "els", "germans", "ivan", "i", "pere", "va", "escampar", "el", "rumor", "que", "sant", "demetri", "havia", "abandonat", "tessal\u00f2nica", "i", "la", "seva", "icona", "es", "trobava", "a", "l'esgl\u00e9sia", "constru\u00efda", "pels", "germans", "el", "d'octubre", "de", "ivan", "i", "pere", "es", "van", "revoltar", "contra", "les", "autoritats", "romanes", "d'orient", "a", "les", "terres", "b\u00falgares", "i", "el", "germ\u00e0", "gran", "pere", "fou", "proclamat", "rei", "com", "a", "pere", "iv", "m\u00e9s", "tard", "ivan", "es", "va", "fer", "c\u00e0rrec", "del", "poder", "el", "comandant", "rom\u00e0", "d'orient", "aleix", "branas", "perd\u00e9", "les", "primeres", "batalles", "amb", "els", "rebels", "a", "la", "primavera", "de", "l'emperador", "isaac", "ii", "\u00e0ngel", "va", "assetjar", "la", "fortalesa", "de", "l\u00f2vetx", "per", "recuperar", "la", "possessi\u00f3", "de", "m\u00e8sia", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "fracassat", "de", "tres", "mesos", "va", "renunciar", "a", "la", "seva", "intenci\u00f3", "i", "va", "signar", "un", "tractat", "de", "pau", "que", "de", "iure", "reconeixia", "la", "restauraci\u00f3", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "b\u00falgara", "i", "la", "seva", "condici\u00f3", "d'estat", "aquest", "acte", "marca", "historiogr\u00e0ficament", "i", "cronol\u00f2gica", "l'inici", "del", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "amb", "t\u00e0rnovo", "com", "a", "capital", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "kaloian", "el", "tercer", "dels", "monarques", "ass\u00e8n", "va", "ampliar", "el", "seu", "domini", "a", "belgrad", "i", "ocrida", "va", "recon\u00e8ixer", "la", "supremacia", "espiritual", "del", "papa", "i", "va", "rebre", "una", "corona", "reial", "d'un", "legat", "papal", "l'imperi", "va", "aconseguir", "el", "seu", "zenit", "sota", "ivan", "ass\u00e8n", "ii", "quan", "el", "comer\u00e7", "i", "la", "cultura", "van", "florir", "la", "forta", "influ\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "i", "religiosa", "de", "t\u00e0rnovo", "la", "va", "convertir", "en", "una", "\"tercera", "roma\"", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "ja", "en", "declivi", "constantinobleel", "final", "de", "la", "dinastia", "ass\u00e8n", "el", "fou", "seguit", "d'un", "significatiu", "declivi", "marcat", "per", "conflictes", "interns", "incessants", "atacs", "romans", "d'orient", "i", "hongaresos", "i", "la", "invasi\u00f3", "mongola", "a", "finals", "del", "segle", "xiv", "les", "divisions", "de", "faccions", "entre", "els", "terratinents", "feudals", "i", "la", "propagaci\u00f3", "del", "bogomilisme", "havien", "fet", "que", "el", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "es", "fragment\u00e9s", "en", "tres", "estats", "separats", "els", "tsarat", "de", "vidin", "el", "tsarat", "de", "t\u00e0rnovo", "i", "el", "despotat", "de", "dobrudja", "aquests", "estats", "residuals", "continuaren", "estant", "en", "freq\u00fcent", "conflicte", "amb", "els", "romans", "d'orient", "els", "hongaresos", "els", "serbis", "els", "venecians", "i", "els", "genovesos", "a", "finals", "del", "segle", "xiv", "els", "turcs", "otomans", "havien", "comen\u00e7at", "la", "conquesta", "de", "bulg\u00e0ria", "i", "havien", "ocupat", "la", "majoria", "de", "les", "ciutats", "i", "fortaleses", "al", "sud", "de", "la", "serralada", "dels", "balcans", "domini", "otom\u00e0", "t\u00e0rnovo", "va", "ser", "capturada", "pels", "otomans", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "de", "tres", "mesos", "el", "els", "otomans", "van", "completar", "la", "conquesta", "de", "les", "terres", "b\u00falgares", "al", "sud", "del", "danubi", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "nic\u00f2polis", "el", "que", "va", "provocar", "la", "caiguda", "del", "tsarat", "de", "vidin", "la", "noblesa", "b\u00falgara", "va", "ser", "posteriorment", "eliminada", "i", "els", "camperols", "van", "passar", "a", "ser", "serfs", "dels", "senyors", "otomans", "mentre", "que", "gran", "part", "del", "clergat", "educat", "va", "fugir", "cap", "a", "altres", "estatsels", "cristians", "eren", "considerats", "una", "classe", "inferior", "de", "persones", "sota", "el", "sistema", "otom\u00e0", "els", "b\u00falgars", "es", "van", "veure", "sotmesos", "a", "forts", "impostos", "llur", "cultura", "va", "ser", "suprimida", "i", "van", "experimentar", "una", "islamitzaci\u00f3", "parcial", "les", "autoritats", "otomanes", "van", "establir", "una", "comunitat", "administrativa", "religiosa", "anomenada", "rum", "millet", "que", "governava", "tots", "els", "cristians", "ortodoxos", "independentment", "de", "la", "seva", "\u00e8tnia", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "local", "va", "perdre", "gradualment", "la", "seva", "consci\u00e8ncia", "nacional", "diferent", "i", "s'identific\u00e0", "nom\u00e9s", "per", "la", "seva", "fe", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "clergat", "romanent", "en", "alguns", "monestirs", "a\u00efllats", "va", "mantenir", "la", "seva", "identitat", "\u00e8tnica", "viva", "fet", "que", "permet\u00e9", "la", "seva", "superviv\u00e8ncia", "en", "zones", "rurals", "remotes", "i", "en", "la", "militant", "comunitat", "cat\u00f2lica", "del", "nordoest", "del", "pa\u00edsa", "mesura", "que", "l'imperi", "otom\u00e0", "va", "comen\u00e7ar", "a", "declinar", "l'\u00e0ustria", "dels", "habsburg", "i", "r\u00fassia", "van", "veure", "els", "cristians", "b\u00falgars", "com", "a", "aliats", "potencials", "els", "austr\u00edacs", "van", "donar", "suport", "a", "un", "aixecament", "a", "t\u00e0rnovo", "el", "i", "despr\u00e9s", "a", "un", "segon", "el", "a", "l'aixecament", "de", "txiprovtsi", "el", "i", "a", "la", "revolta", "de", "k\u00e0rpoix", "el", "l'imperi", "rus", "sota", "caterina", "la", "gran", "tamb\u00e9", "es", "va", "reivindicar", "com", "un", "protector", "dels", "cristians", "a", "les", "terres", "otomanes", "amb", "el", "tractat", "de", "k\u00fc\u00e7\u00fck", "kaynarca", "el", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "de", "l'europa", "occidental", "al", "segle", "xviii", "va", "influir", "en", "la", "iniciaci\u00f3", "d'un", "despertar", "nacional", "de", "bulg\u00e0ria", "va", "restaurar", "la", "consci\u00e8ncia", "nacional", "i", "va", "proporcionar", "una", "base", "ideol\u00f2gica", "per", "a", "la", "lluita", "d'alliberament", "que", "don\u00e0", "lloc", "a", "la", "revolta", "d'abril", "de", "fins", "a", "b\u00falgars", "van", "morir", "quan", "les", "autoritats", "otomanes", "van", "esclafar", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "les", "massacres", "van", "portar", "a", "les", "grans", "pot\u00e8ncies", "a", "prendre", "mesures", "van", "convocar", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "constantinoble", "per\u00f2", "els", "otomans", "van", "rebutjar", "les", "seves", "decisions", "aix\u00f2", "va", "permetre", "a", "l'imperi", "rus", "de", "buscar", "una", "soluci\u00f3", "militar", "sense", "arriscarse", "a", "enfrontarse", "a", "les", "altres", "grans", "pot\u00e8ncies", "tal", "com", "havia", "passat", "en", "la", "guerra", "de", "crimea", "el", "r\u00fassia", "va", "declarar", "la", "guerra", "als", "otomans", "i", "els", "va", "v\u00e8ncer", "amb", "l'ajuda", "dels", "rebels", "b\u00falgars", "particularment", "durant", "la", "crucial", "batalla", "del", "pas", "de", "xipka", "tercer", "estat", "b\u00falgar", "des", "del", "el", "tractat", "de", "san", "stefano", "va", "ser", "signat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "per", "r\u00fassia", "i", "l'imperi", "otom\u00e0", "i", "inclo\u00efa", "una", "disposici\u00f3", "per", "establir", "un", "principat", "b\u00falgar", "aut\u00f2nom", "m\u00e9s", "o", "menys", "als", "territoris", "del", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "les", "altres", "grans", "pot\u00e8ncies", "van", "rebutjar", "immediatament", "el", "tractat", "per", "por", "que", "un", "estat", "tan", "gran", "als", "balcans", "pogu\u00e9s", "amena\u00e7ar", "els", "seus", "interessos", "va", "ser", "substitu\u00eft", "pel", "posterior", "tractat", "de", "berl\u00edn", "signat", "el", "de", "juliol", "que", "preveia", "un", "estat", "molt", "m\u00e9s", "petit", "que", "comprenia", "m\u00e8sia", "i", "la", "regi\u00f3", "de", "sofia", "i", "deixava", "grans", "poblacions", "de", "b\u00falgars", "\u00e8tnics", "fora", "del", "nou", "pa\u00eds", "aix\u00f2", "va", "contribuir", "significativament", "a", "l'enfocament", "militarista", "exterior", "de", "bulg\u00e0ria", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xxel", "principat", "b\u00falgar", "va", "guanyar", "una", "guerra", "contra", "s\u00e8rbia", "va", "incorporar", "el", "territori", "otom\u00e0", "semiaut\u00f2nom", "de", "rum\u00e8lia", "oriental", "el", "i", "es", "va", "proclamar", "estat", "independent", "el", "d'octubre", "de", "en", "els", "anys", "posteriors", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "bulg\u00e0ria", "es", "va", "militaritzar", "cada", "cop", "m\u00e9s", "i", "se", "la", "coneixia", "sovint", "com", "\"la", "pr\u00fassia", "balc\u00e0nica\"", "es", "va", "involucrar", "en", "tres", "conflictes", "consecutius", "entre", "i", "dues", "guerres", "dels", "balcans", "i", "la", "primera", "guerra", "mundial", "despr\u00e9s", "d'una", "desastrosa", "derrota", "en", "la", "segona", "guerra", "dels", "balcans", "bulg\u00e0ria", "es", "torn\u00e0", "a", "trobar", "lluitant", "al", "b\u00e0ndol", "perdedor", "com", "a", "resultat", "de", "la", "seva", "alian\u00e7a", "amb", "les", "pot\u00e8ncies", "centrals", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "malgrat", "haver", "ocupat", "m\u00e9s", "d'una", "quarta", "part", "de", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "en", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "efectius", "i", "haver", "aconseguit", "diverses", "vict\u00f2ries", "decisives", "a", "doiran", "i", "monastir", "el", "pa\u00eds", "va", "capitular", "el", "la", "guerra", "va", "provocar", "p\u00e8rdues", "territorials", "significatives", "i", "un", "total", "de", "soldats", "morts", "m\u00e9s", "de", "refugiats", "van", "immigrar", "a", "bulg\u00e0ria", "des", "de", "fins", "a", "a", "causa", "dels", "efectes", "d'aquestes", "guerres", "fet", "que", "afeg\u00ed", "una", "tensi\u00f3", "addicional", "sobre", "l'economia", "nacional", "ja", "en", "ru\u00efnes", "la", "derrota", "de", "bulg\u00e0ria", "en", "les", "guerres", "va", "provocar", "canvis", "profunds", "en", "el", "sistema", "del", "partits", "els", "primers", "anys", "de", "la", "postguerra", "foren", "dominats", "per", "la", "uni\u00f3", "popular", "agr\u00e0ria", "b\u00falgara", "fins", "que", "el", "va", "ser", "derrocada", "per", "un", "cop", "d'estat", "militar", "uns", "anys", "m\u00e9s", "tard", "es", "va", "restaurar", "el", "r\u00e8gim", "democr\u00e0tic", "per\u00f2", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "gran", "depressi\u00f3", "i", "un", "per\u00edode", "d'inestabilitat", "pol\u00edtica", "es", "produ\u00ed", "un", "nou", "cop", "militar", "que", "comport\u00e0", "l'establiment", "d'una", "dictadura", "autorit\u00e0ria", "encap\u00e7alada", "pel", "tsar", "boris", "iii", "bulg\u00e0ria", "va", "utilitzar", "l'entorn", "internacional", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "amb", "el", "tractat", "de", "craiova", "va", "recuperar", "pac\u00edficament", "la", "d\u00f2brudja", "meridional", "per\u00f2", "el", "l'estat", "va", "entrar", "en", "la", "segona", "guerra", "mundial", "com", "a", "membre", "de", "l'eix", "i", "va", "ocupar", "grans", "parts", "de", "iugosl\u00e0via", "i", "gr\u00e8cia", "tot", "i", "que", "va", "declinar", "de", "participar", "en", "l'operaci\u00f3", "barbaroja", "i", "va", "salvar", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "jueva", "de", "la", "deportaci\u00f3", "als", "camps", "d'extermini", "la", "sobtada", "mort", "de", "boris", "iii", "a", "l'estiu", "de", "va", "emp\u00e8nyer", "l'estat", "a", "la", "confusi\u00f3", "pol\u00edtica", "a", "mesura", "que", "la", "guerra", "es", "tornava", "contra", "alemanya", "i", "el", "moviment", "guerriller", "comunista", "va", "guanyar", "impuls", "el", "govern", "de", "bogdan", "f\u00edlov", "no", "va", "aconseguir", "la", "pau", "amb", "els", "aliats", "bulg\u00e0ria", "no", "va", "complir", "les", "demandes", "sovi\u00e8tiques", "d'expulsar", "les", "forces", "alemanyes", "del", "seu", "territori", "cosa", "que", "va", "provocar", "una", "declaraci\u00f3", "de", "guerra", "i", "una", "invasi\u00f3", "de", "l'urss", "el", "setembre", "de", "el", "front", "de", "la", "p\u00e0tria", "dominat", "pels", "comunistes", "va", "prendre", "el", "poder", "va", "acabar", "amb", "la", "participaci\u00f3", "en", "l'eix", "i", "es", "va", "unir", "al", "costat", "dels", "aliats", "fins", "que", "va", "acabar", "la", "guerra", "despr\u00e9s", "d'un", "breu", "per\u00edode", "de", "multipartidisme", "fins", "a", "la", "conclusi\u00f3", "de", "la", "pau", "amb", "els", "aliats", "occidentals", "despr\u00e9s", "de", "es", "va", "establir", "a", "bulg\u00e0ria", "un", "r\u00e8gim", "totalitari", "d'estil", "sovi\u00e8tic", "es", "va", "aplicar", "el", "model", "sovi\u00e8tic", "d'economia", "planificada", "amb", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "d'empreses", "i", "la", "col\u00b7lectivitzaci\u00f3", "de", "l'agricultura", "es", "va", "introduir", "un", "terror", "pol\u00edtic", "massiu", "i", "desenes", "de", "milers", "de", "b\u00falgars", "foren", "enviats", "a", "camps", "de", "concentraci\u00f3", "mentre", "que", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "era", "a\u00efllacionista", "i", "convertia", "l'estat", "en", "un", "dels", "participants", "m\u00e9s", "fidels", "del", "bloc", "sovi\u00e8tic", "sota", "el", "lideratge", "de", "gueorgui", "dim\u00edtrov", "a", "mitjans", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "nivell", "de", "vida", "va", "augmentar", "significativament", "mentre", "que", "la", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "es", "va", "reduir", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "pib", "nacional", "i", "per", "capita", "es", "va", "quadruplicar", "per\u00f2", "l'economia", "es", "va", "mantenir", "propensa", "al", "repunts", "del", "deute", "els", "m\u00e9s", "severs", "dels", "quals", "es", "van", "produir", "el", "i", "l'economia", "planificada", "d'estil", "sovi\u00e8tic", "va", "veure", "emergir", "algunes", "pol\u00edtiques", "orientades", "al", "mercat", "a", "nivell", "experimental", "sota", "t\u00f2dor", "j\u00edvkov", "el", "qual", "maniobrant", "h\u00e0bilment", "i", "demostrant", "una", "completa", "obedi\u00e8ncia", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "dictadors", "sovi\u00e8tics", "es", "va", "convertir", "en", "el", "pol\u00edtic", "que", "m\u00e9s", "temps", "estigu\u00e9", "en", "el", "poder", "entre", "els", "sat\u00e8l\u00b7lits", "sovi\u00e8tics", "la", "seva", "filla", "liudmila", "va", "enfortir", "l'orgull", "nacional", "promovent", "el", "patrimoni", "la", "cultura", "i", "les", "arts", "b\u00falgares", "en", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "el", "govern", "va", "llan\u00e7ar", "una", "campanya", "d'assimilaci\u00f3", "contra", "la", "minoria", "\u00e8tnica", "turca", "que", "els", "oblig\u00e0", "a", "adoptar", "noms", "eslaus", "en", "un", "intent", "d'esborrar", "la", "seva", "identitat", "aquestes", "pol\u00edtiques", "van", "provocar", "l'emigraci\u00f3", "d'uns", "turcs", "\u00e8tnics", "a", "turquiael", "partit", "comunista", "va", "renunciar", "al", "seu", "monopoli", "pol\u00edtic", "el", "de", "novembre", "de", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "les", "revolucions", "de", "j\u00edvkov", "va", "dimitir", "i", "bulg\u00e0ria", "es", "va", "embarcar", "en", "una", "transici\u00f3", "cap", "a", "una", "democr\u00e0cia", "parlament\u00e0ria", "les", "primeres", "eleccions", "lliures", "de", "juny", "de", "van", "ser", "guanyades", "pel", "partit", "comunista", "ara", "rebatejat", "partit", "socialista", "b\u00falgar", "al", "juliol", "de", "es", "va", "adoptar", "una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "preveia", "un", "president", "electe", "relativament", "feble", "i", "un", "primer", "ministre", "responsable", "davant", "el", "poder", "legislatiu", "el", "nou", "sistema", "inicialment", "no", "va", "millorar", "el", "nivell", "de", "vida", "ni", "va", "crear", "creixement", "econ\u00f2mic", "la", "qualitat", "de", "vida", "mitjana", "i", "el", "rendiment", "econ\u00f2mic", "es", "van", "mantenir", "m\u00e9s", "baixos", "que", "sota", "el", "comunisme", "fins", "a", "principis", "dels", "anys", "un", "paquet", "de", "reformes", "del", "va", "restaurar", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "per\u00f2", "els", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "van", "continuar", "baixos", "despr\u00e9s", "de", "les", "condicions", "econ\u00f2miques", "pol\u00edtiques", "i", "geopol\u00edtiques", "van", "millorar", "molt", "i", "bulg\u00e0ria", "va", "assolir", "un", "alt", "nivell", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "es", "va", "convertir", "en", "membre", "de", "l'otan", "el", "i", "va", "participar", "en", "la", "guerra", "de", "l'afganistan", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "anys", "de", "reformes", "es", "va", "unir", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'any", "malgrat", "les", "preocupacions", "sobre", "la", "corrupci\u00f3", "del", "govern", "bulg\u00e0ria", "va", "acollir", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "consell", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "del", "al", "palau", "nacional", "de", "cultura", "de", "sofia", "geografia", "bulg\u00e0ria", "ocupa", "una", "part", "de", "la", "pen\u00ednsula", "oriental", "dels", "balcans", "i", "limita", "amb", "cinc", "estats", "gr\u00e8cia", "i", "turquia", "al", "sud", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "i", "s\u00e8rbia", "a", "l'oest", "i", "romania", "al", "nord", "les", "fronteres", "terrestres", "tenen", "una", "longitud", "total", "de", "quil\u00f2metres", "i", "el", "litoral", "t\u00e9", "una", "longitud", "de", "quil\u00f2metres", "la", "seva", "superf\u00edcie", "total", "\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "classificat", "com", "el", "\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "les", "coordenades", "geogr\u00e0fiques", "de", "bulg\u00e0ria", "s\u00f3n", "\u00b0", "n", "\u00b0", "eel", "pa\u00eds", "compr\u00e8n", "parts", "de", "les", "diferents", "regions", "conegudes", "a", "l'\u00e8poca", "cl\u00e0ssica", "com", "a", "m\u00e8sia", "tr\u00e0cia", "i", "maced\u00f2nia", "aproximadament", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "s\u00f3n", "planes", "i", "els", "altiplans", "i", "turons", "n'ocupen", "aproximadament", "el", "la", "part", "sudoest", "del", "pa\u00eds", "t\u00e9", "un", "car\u00e0cter", "muntany\u00f3s", "m\u00e9s", "pronunciat", "amb", "rila", "i", "pirin", "i", "cap", "a", "l'est", "hi", "ha", "les", "muntanyes", "r\u00f2dope", "m\u00e9s", "baixes", "per\u00f2", "m\u00e9s", "extenses", "a", "rila", "es", "troba", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "de", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e0nica", "elmussala", "amb", "una", "al\u00e7ada", "de", "m", "la", "serralada", "dels", "balcans", "divideix", "el", "pa\u00eds", "per", "la", "meitat", "d'oest", "a", "est", "al", "nord", "es", "troba", "l'\u00e0mplia", "plana", "del", "danubi", "on", "el", "principal", "riu", "de", "bulg\u00e0ria", "el", "danubi", "defineix", "la", "frontera", "amb", "romania", "i", "al", "sud", "se", "situa", "la", "plana", "tr\u00e0cia", "i", "la", "vall", "de", "sofia", "el", "paisatge", "muntany\u00f3s", "i", "pla", "\u00e9s", "m\u00e9s", "caracter\u00edstic", "a", "les", "parts", "del", "sudest", "de", "la", "costa", "del", "mar", "negre", "aix\u00ed", "com", "al", "danubi", "al", "nord", "strandja", "\u00e9s", "la", "muntanya", "m\u00e9s", "alta", "del", "sudest", "i", "dobrudja", "\u00e9s", "la", "zona", "m\u00e9s", "plana", "de", "bulg\u00e0ria", "amb", "pocs", "i", "baixos", "turons", "el", "pa\u00eds", "t\u00e9", "una", "xarxa", "fluvial", "ben", "desenvolupada", "d'uns", "rius", "la", "majoria", "d'ells", "excepte", "el", "danubi", "s\u00f3n", "relativament", "curts", "i", "els", "nivells", "d'aigua", "s\u00f3n", "baixos", "la", "majoria", "dels", "rius", "travessen", "zones", "de", "muntanya", "el", "riu", "m\u00e9s", "llarg", "situat", "al", "territori", "b\u00falgar", "\u00e9s", "l'\u00edskar", "de", "km", "de", "longitud", "altres", "rius", "grans", "s\u00f3n", "el", "str\u00fama", "i", "el", "riu", "maritsa", "al", "sud", "els", "llacs", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "els", "de", "varna", "burg\u00e0s", "atan\u00e0ssovsko", "i", "mandrenskoel", "clima", "temperat", "preval", "a", "bulg\u00e0ria", "l'efecte", "barrera", "dels", "balcans", "t\u00e9", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "sobre", "el", "clima", "al", "pa\u00eds", "el", "nord", "del", "pa\u00eds", "experimenta", "temperatures", "m\u00e9s", "baixes", "i", "m\u00e9s", "pluja", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "part", "sud", "a", "l'hivern", "les", "masses", "d'aire", "continentals", "porten", "neu", "i", "freds", "hiverns", "especialment", "a", "la", "plana", "del", "danubi", "i", "a", "l'estiu", "les", "masses", "d'aire", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "porten", "estius", "calents", "i", "secs", "al", "r\u00f2dope", "i", "a", "la", "plana", "tr\u00e0cia", "superior", "la", "precipitaci\u00f3", "mitjana", "n'\u00e9s", "de", "mm", "per", "any", "les", "zones", "m\u00e9s", "seques", "s\u00f3n", "dobrudja", "i", "parts", "de", "tr\u00e0cia", "on", "la", "precipitaci\u00f3", "anual", "\u00e9s", "inferior", "a", "mm", "mentre", "que", "a", "les", "zones", "d'alta", "muntanya", "les", "quantitats", "de", "pluja", "arriben", "a", "mm", "per", "any", "la", "temperatura", "m\u00e9s", "baixa", "registrada", "va", "ser", "de", "\u00b0", "c", "a", "tran", "i", "la", "m\u00e9s", "alta", "de", "\u00b0", "c", "a", "sadovo", "biodiversitat", "i", "medi", "ambient", "la", "interacci\u00f3", "de", "les", "condicions", "clim\u00e0tiques", "hidrol\u00f2giques", "geol\u00f2giques", "i", "topogr\u00e0fiques", "ha", "produ\u00eft", "una", "varietat", "relativament", "\u00e0mplia", "d'esp\u00e8cies", "vegetals", "i", "animals", "inclou", "aproximadament", "esp\u00e8cies", "de", "mam\u00edfers", "prop", "de", "esp\u00e8cies", "d'ocells", "prop", "de", "esp\u00e8cies", "de", "r\u00e8ptils", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "de", "la", "mar", "negra", "i", "peixos", "d'aigua", "dol\u00e7a", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "d'insectes", "i", "invertebrats", "i", "m\u00e9s", "de", "classes", "de", "plantes", "i", "fongs", "inferiors", "i", "superiors", "la", "biodiversitat", "de", "bulg\u00e0ria", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "riques", "d'europaes", "conserva", "en", "tres", "parcs", "nacionals", "parcs", "naturals", "reserves", "de", "la", "biosfera", "i", "\u00e0rees", "protegides", "moltes", "d'aquestes", "\u00e0rees", "especialment", "a", "la", "costa", "del", "mar", "negre", "estan", "amena\u00e7ades", "per", "la", "construcci\u00f3", "il\u00b7legal", "indiscriminadam\u00e9s", "del", "per", "cent", "de", "la", "seva", "superf\u00edcie", "est\u00e0", "coberta", "per", "boscos", "on", "creixen", "alguns", "dels", "arbres", "m\u00e9s", "vells", "del", "m\u00f3n", "com", "ara", "el", "pi", "de", "baikuixev", "i", "el", "roure", "de", "granit", "la", "major", "part", "de", "la", "vida", "animal", "i", "vegetal", "\u00e9s", "d'europa", "central", "tot", "i", "que", "les", "esp\u00e8cies", "\u00e0rtiques", "i", "alpines", "tamb\u00e9", "estan", "presents", "a", "altituds", "elevades", "la", "flora", "inclou", "m\u00e9s", "de", "esp\u00e8cies", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "end\u00e8miques", "i", "s\u00f3n", "considerades", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "la", "rosa", "portada", "a", "bulg\u00e0ria", "des", "de", "p\u00e8rsia", "en", "el", "segle", "xvii", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "bulg\u00e0ria", "alguns", "dels", "animals", "m\u00e9s", "comuns", "a", "bulg\u00e0ria", "s\u00f3n", "el", "c\u00e9rvol", "vermell", "exemplars", "el", "cabirol", "m\u00e9s", "de", "i", "el", "senglar", "els", "estrigiformes", "les", "perdius", "de", "roca", "i", "els", "pelaroques", "el", "xacal", "i", "la", "guineu", "s\u00f3n", "relativament", "comuns", "mentre", "que", "l'os", "bru", "l'\u00e0guila", "imperial", "i", "el", "bis\u00f3", "europeu", "s\u00f3n", "molt", "menys", "freq\u00fcentsel", "el", "govern", "b\u00falgar", "va", "aprovar", "l'estrat\u00e8gia", "nacional", "per", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "la", "diversitat", "biol\u00f2gica", "un", "programa", "integral", "per", "a", "la", "preservaci\u00f3", "dels", "ecosistemes", "locals", "la", "protecci\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "i", "la", "conservaci\u00f3", "dels", "recursos", "gen\u00e8tics", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "algunes", "de", "les", "\u00e0rees", "de", "natura", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "que", "abasten", "el", "del", "seu", "territori", "tamb\u00e9", "va", "adoptar", "el", "protocol", "de", "kyoto", "i", "va", "aconseguir", "l'objectiu", "de", "reduir", "les", "emissions", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "un", "de", "a", "tanmateix", "la", "contaminaci\u00f3", "per", "f\u00e0briques", "i", "treballs", "metal\u00b7l\u00fargics", "i", "la", "forta", "desforestaci\u00f3", "continuen", "causant", "problemes", "importants", "per", "a", "la", "salut", "i", "el", "benestar", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "nivells", "de", "part\u00edcules", "en", "suspensi\u00f3", "s\u00f3n", "els", "m\u00e9s", "elevats", "d'europa", "especialment", "a", "les", "zones", "urbanes", "afectades", "pels", "gasos", "de", "l'automoci\u00f3", "i", "les", "centrals", "t\u00e8rmiques", "de", "carb\u00f3", "una", "d'aquestes", "la", "de", "maritsa", "\u00edztok", "que", "funciona", "amb", "lignit", "\u00e9s", "la", "que", "est\u00e0", "causant", "majors", "perjudicis", "a", "la", "salut", "i", "al", "medi", "ambient", "en", "tota", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'\u00fas", "de", "plaguicides", "en", "l'agricultura", "i", "els", "sistemes", "de", "clavegueres", "industrials", "antiquats", "produeixen", "una", "gran", "contaminaci\u00f3", "dels", "s\u00f2ls", "i", "les", "aig\u00fces", "amb", "productes", "qu\u00edmics", "i", "detergents", "m\u00e9s", "del", "per", "cent", "dels", "rius", "superficials", "compleixen", "els", "est\u00e0ndards", "de", "bona", "qualitat", "la", "millora", "de", "la", "qualitat", "de", "l'aigua", "es", "va", "iniciar", "el", "i", "ha", "mantingut", "una", "tend\u00e8ncia", "sostenible", "de", "millora", "moderada", "segons", "l'\u00edndex", "de", "rendiment", "ambiental", "de", "la", "universitat", "yale", "del", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "\"modest", "int\u00e8rpret\"", "en", "la", "protecci\u00f3", "del", "medi", "ambient", "pol\u00edtica", "i", "administraci\u00f3", "p\u00fablica", "s\u00edmbols", "i", "institucions", "segons", "la", "constituci\u00f3", "de", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "parlament\u00e0ria", "amb", "una", "clara", "separaci\u00f3", "de", "poders", "els", "s\u00edmbols", "nacionals", "de", "l'estat", "b\u00falgar", "s\u00f3n", "la", "bandera", "l'himne", "l'escut", "d'armes", "i", "els", "gu\u00e0rdies", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "parlament", "b\u00falgar", "l'assemblea", "nacional", "\u00e9s", "un", "parlament", "unicameral", "i", "consta", "de", "membres", "elegits", "per", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "les", "compet\u00e8ncies", "i", "tasques", "del", "parlament", "es", "descriuen", "al", "cap\u00edtol", "tercer", "de", "la", "constituci\u00f3", "article", "article", "aquestes", "inclouen", "l'adopci\u00f3", "de", "lleis", "el", "control", "sobre", "el", "poder", "executiu", "l'aprovaci\u00f3", "del", "pressupost", "la", "programaci\u00f3", "de", "les", "eleccions", "presidencials", "l'elecci\u00f3", "i", "la", "destituci\u00f3", "del", "primer", "ministre", "i", "altres", "ministres", "la", "declaraci\u00f3", "de", "guerra", "el", "desplegament", "de", "tropes", "fora", "de", "bulg\u00e0ria", "i", "la", "ratificaci\u00f3", "dels", "tractats", "i", "acords", "internacionals", "des", "de", "l'assemblea", "nacional", "ha", "elegit", "un", "defensor", "del", "poble", "que", "defensa", "els", "drets", "i", "les", "llibertats", "dels", "ciutadans", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "\u00e9s", "elegit", "directament", "per", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "amb", "el", "dret", "a", "una", "reelecci\u00f3", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "comandant", "en", "cap", "suprem", "de", "les", "forces", "armades", "i", "president", "del", "consell", "assessor", "de", "la", "seguretat", "nacional", "tot", "i", "que", "no", "t\u00e9", "un", "poder", "o", "iniciativa", "legislativa", "el", "president", "pot", "retornar", "una", "llei", "per", "a", "la", "seva", "reconsideraci\u00f3", "tot", "i", "que", "el", "parlament", "pot", "rebutjar", "el", "veto", "amb", "una", "majoria", "simple", "en", "una", "votaci\u00f3", "el", "president", "t\u00e9", "un", "vicepresident", "elegit", "amb", "ell", "en", "les", "eleccions", "directes", "divisions", "administratives", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "estat", "unitari", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "nombre", "d'unitats", "de", "gesti\u00f3", "territorial", "ha", "variat", "de", "a", "entre", "i", "l'estructura", "administrativa", "estava", "formada", "per", "nou", "prov\u00edncies", "\u00f3blasti", "singular", "\u00f3blast", "es", "va", "adoptar", "una", "nova", "estructura", "administrativa", "en", "paral\u00b7lel", "amb", "la", "descentralitzaci\u00f3", "del", "sistema", "econ\u00f2mic", "aix\u00ed", "doncs", "de", "del", "bulg\u00e0ria", "es", "divideix", "en", "prov\u00edncies", "totes", "elles", "reben", "el", "nom", "de", "la", "capital", "provincial", "menys", "la", "capital", "nacional", "que", "forma", "una", "prov\u00edncia", "separada", "les", "prov\u00edncies", "se", "subdivideixen", "en", "municipis", "els", "municipis", "s\u00f3n", "dirigits", "per", "alcaldes", "elegits", "per", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "i", "per", "consells", "municipals", "triats", "directament", "per", "sufragi", "universal", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "un", "estat", "altament", "centralitzat", "el", "consell", "de", "ministres", "designa", "directament", "els", "governadors", "regionals", "i", "totes", "les", "prov\u00edncies", "i", "municipis", "en", "depenen", "en", "gran", "manera", "per", "al", "finan\u00e7ament", "sistema", "legal", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "un", "sistema", "legal", "t\u00edpic", "de", "dret", "continental", "el", "poder", "judicial", "\u00e9s", "supervisat", "pel", "ministeri", "de", "just\u00edcia", "el", "tribunal", "suprem", "administratiu", "i", "el", "tribunal", "suprem", "de", "cassaci\u00f3", "s\u00f3n", "els", "tribunals", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "m\u00e9s", "elevats", "i", "supervisen", "l'aplicaci\u00f3", "de", "les", "lleis", "als", "tribunals", "subordinats", "el", "consell", "judicial", "suprem", "en", "gestiona", "el", "sistema", "i", "nomena", "jutges", "el", "sistema", "legal", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "ineficients", "d'europa", "i", "la", "manca", "de", "transpar\u00e8ncia", "i", "la", "corrupci\u00f3", "hi", "s\u00f3n", "omnipresentsl'aplicaci\u00f3", "de", "la", "llei", "es", "realitza", "per", "organitzacions", "majorit\u00e0riament", "subordinades", "al", "ministeri", "de", "l'interior", "la", "direcci\u00f3", "general", "de", "policia", "nacional", "dgpn", "combat", "la", "delinq\u00fc\u00e8ncia", "general", "i", "mant\u00e9", "l'ordre", "p\u00fablic", "la", "dgpn", "t\u00e9", "un", "total", "de", "policies", "en", "les", "seccions", "locals", "i", "nacionals", "la", "major", "part", "dels", "casos", "penals", "s\u00f3n", "relacionats", "amb", "el", "transport", "seguit", "de", "delictes", "relacionats", "amb", "robatoris", "i", "drogues", "les", "taxes", "d'homicidi", "s\u00f3n", "baixes", "el", "ministeri", "de", "l'interior", "tamb\u00e9", "dirigeix", "el", "servei", "de", "policia", "fronterera", "i", "la", "gendarmeria", "nacional", "una", "branca", "especialitzada", "per", "a", "l'activitat", "antiterrorista", "la", "gesti\u00f3", "de", "crisis", "i", "el", "control", "de", "disturbis", "la", "contraintel\u00b7lig\u00e8ncia", "i", "la", "seguretat", "nacional", "s\u00f3n", "responsabilitat", "de", "l'ag\u00e8ncia", "estatal", "de", "seguretat", "nacional", "establerta", "el", "relacions", "exteriors", "i", "seguretat", "bulg\u00e0ria", "es", "va", "convertir", "en", "membre", "de", "les", "nacions", "unides", "el", "i", "des", "de", "ha", "estat", "un", "membre", "no", "permanent", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "tres", "vegades", "m\u00e9s", "recentment", "de", "a", "tamb\u00e9", "va", "ser", "una", "de", "les", "nacions", "fundadores", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "seguretat", "i", "la", "cooperaci\u00f3", "a", "europa", "osce", "el", "la", "integraci\u00f3", "euroatl\u00e0ntica", "ha", "estat", "una", "prioritat", "des", "de", "la", "caiguda", "del", "comunisme", "tot", "i", "que", "el", "lideratge", "comunista", "tamb\u00e9", "tenia", "aspiracions", "de", "deixar", "el", "pacte", "de", "vars\u00f2via", "i", "unirse", "a", "les", "comunitats", "europees", "el", "bulg\u00e0ria", "va", "signar", "el", "tractat", "d'adhesi\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "d'abril", "de", "i", "se'n", "va", "convertir", "en", "membre", "de", "ple", "dret", "l'", "de", "gener", "de", "a", "m\u00e9s", "mant\u00e9", "una", "col\u00b7laboraci\u00f3", "tripartida", "econ\u00f2mica", "i", "diplom\u00e0tica", "amb", "romania", "i", "gr\u00e8cia", "bons", "vincles", "amb", "la", "xina", "i", "el", "vietnam", "i", "una", "relaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "amb", "r\u00fassia", "bulg\u00e0ria", "va", "desplegar", "un", "important", "nombre", "d'assessors", "civils", "i", "militars", "en", "pa\u00efsos", "aliats", "sovi\u00e8tics", "com", "nicaragua", "i", "l\u00edbia", "durant", "la", "guerra", "freda", "el", "primer", "desplegament", "de", "tropes", "estrangeres", "en", "s\u00f2l", "b\u00falgar", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "es", "va", "produir", "el", "quan", "el", "pa\u00eds", "va", "acollir", "sis", "avions", "kc", "stratotanker", "i", "persones", "de", "suport", "per", "a", "la", "guerra", "de", "l'afganistan", "les", "relacions", "militars", "internacionals", "es", "van", "ampliar", "encara", "m\u00e9s", "amb", "l'adhesi\u00f3", "a", "l'otan", "el", "mar\u00e7", "de", "i", "l'acord", "de", "cooperaci\u00f3", "de", "defensa", "dels", "estats", "units", "i", "bulg\u00e0ria", "signat", "l'abril", "del", "les", "bases", "a\u00e8ries", "de", "bezmer", "i", "graf", "ign\u00e0tievo", "l'\u00e0rea", "de", "formaci\u00f3", "militar", "novo", "selo", "i", "un", "centre", "log\u00edstic", "a", "aytos", "s'han", "convertit", "en", "instal\u00b7lacions", "conjuntes", "de", "formaci\u00f3", "militar", "que", "s\u00f3n", "utilitzades", "conjuntament", "pels", "estats", "units", "i", "els", "militars", "b\u00falgarsla", "defensa", "de", "l'estat", "\u00e9s", "responsabilitat", "de", "les", "forces", "armades", "de", "bulg\u00e0ria", "dividides", "en", "l'ex\u00e8rcit", "de", "terra", "la", "marina", "i", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "les", "forces", "terrestres", "consisteixen", "en", "dues", "brigades", "mecanitzades", "i", "vuit", "regiments", "i", "batallons", "independents", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "opera", "avions", "i", "sistemes", "de", "defensa", "a\u00e8ria", "en", "sis", "bases", "a\u00e8ries", "i", "la", "marina", "opera", "diversos", "vaixells", "helic\u00f2pters", "i", "armes", "de", "defensa", "costanera", "les", "tropes", "actives", "van", "disminuir", "de", "el", "a", "el", "complementades", "per", "reservistes", "i", "paramilitars", "l'inventari", "consta", "principalment", "d'equips", "sovi\u00e8tics", "com", "ara", "reactors", "mig", "i", "sukhoi", "su", "sistemes", "de", "defensa", "a\u00e8ria", "spt", "i", "m\u00edssils", "bal\u00edstics", "de", "curt", "abast", "ss", "scarab", "economia", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "considerat", "un", "pa\u00eds", "en", "vies", "de", "desenvolupament", "amb", "una", "economia", "de", "mercat", "oberta", "on", "el", "sector", "privat", "representa", "m\u00e9s", "del", "del", "pib", "d'un", "pa\u00eds", "en", "gran", "part", "agr\u00edcola", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "predominantment", "rural", "el", "els", "anys", "vuitanta", "bulg\u00e0ria", "s'havia", "transformat", "en", "una", "economia", "industrial", "amb", "la", "investigaci\u00f3", "cient\u00edfica", "i", "tecnol\u00f2gica", "al", "capdamunt", "de", "les", "prioritats", "de", "la", "seva", "despesa", "pressupost\u00e0ria", "la", "p\u00e8rdua", "dels", "mercats", "de", "comecon", "el", "i", "la", "subseg\u00fcent", "\"ter\u00e0pia", "de", "xoc\"", "del", "sistema", "planificat", "van", "provocar", "una", "forta", "davallada", "de", "la", "producci\u00f3", "industrial", "i", "agr\u00edcola", "finalment", "seguida", "d'un", "col\u00b7lapse", "econ\u00f2mic", "al", "l'economia", "es", "va", "recuperar", "en", "gran", "manera", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "r\u00e0pid", "creixement", "diversos", "anys", "m\u00e9s", "tard", "per\u00f2", "el", "sou", "mitj\u00e0", "de", "leva", "per", "mes", "es", "mant\u00e9", "com", "el", "m\u00e9s", "baix", "de", "la", "ue", "m\u00e9s", "d'un", "cinquena", "part", "dels", "treballadors", "cobra", "un", "salari", "m\u00ednim", "d'", "per", "horael", "es", "va", "assolir", "l'equilibri", "pressupostari", "i", "l'estat", "va", "comen\u00e7ar", "a", "tenir", "super\u00e0vit", "l'any", "seg\u00fcent", "les", "despeses", "van", "ascendir", "a", "mil", "milions", "de", "d\u00f2lars", "i", "els", "ingressos", "van", "ser", "de", "mil", "milions", "de", "d\u00f2lars", "l'any", "la", "majoria", "de", "les", "despeses", "del", "govern", "a", "les", "institucions", "estan", "destinades", "a", "la", "seguretat", "la", "major", "part", "del", "pressupost", "anual", "del", "govern", "s'assigna", "als", "ministeris", "de", "defensa", "interior", "i", "just\u00edcia", "mentre", "que", "els", "responsables", "de", "medi", "ambient", "turisme", "i", "energia", "reben", "el", "m\u00ednim", "de", "fons", "els", "impostos", "constitueixen", "la", "major", "part", "dels", "ingressos", "del", "govern", "i", "el", "del", "pib", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "alguns", "dels", "tipus", "impositius", "sobre", "la", "renda", "de", "les", "empreses", "m\u00e9s", "baixos", "de", "la", "ue", "amb", "un", "tipus", "fix", "del", "el", "sistema", "tributari", "\u00e9s", "de", "dos", "nivells", "l'impost", "sobre", "el", "valor", "afegit", "els", "impostos", "especials", "l'impost", "sobre", "la", "renda", "personal", "i", "corporativa", "s\u00f3n", "nacionals", "mentre", "que", "les", "autoritats", "locals", "defineixen", "els", "impostos", "sobre", "b\u00e9ns", "immobles", "her\u00e8ncies", "i", "vehicles", "bulg\u00e0ria", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "el", "tercer", "deute", "p\u00fablic", "m\u00e9s", "baix", "de", "la", "uni\u00f3", "en", "el", "del", "pib", "el", "el", "fort", "rendiment", "econ\u00f2mic", "a", "principis", "dels", "anys", "va", "reduir", "el", "deute", "p\u00fablic", "del", "per", "cent", "al", "al", "per", "cent", "al", "la", "zona", "de", "planificaci\u00f3", "del", "sudoest", "\u00e9s", "la", "regi\u00f3", "m\u00e9s", "desenvolupada", "amb", "un", "producte", "interior", "brut", "per", "capita", "ppa", "de", "d\u00f2lars", "el", "inclou", "la", "capital", "i", "la", "prov\u00edncia", "de", "sofia", "que", "totes", "soles", "generen", "el", "del", "producte", "nacional", "brut", "nacional", "el", "ppa", "pib", "per", "capita", "i", "el", "cost", "de", "la", "vida", "el", "es", "van", "situar", "en", "el", "i", "per", "cent", "de", "la", "mitjana", "de", "la", "ue", "respectivament", "el", "pib", "ppp", "nacional", "es", "va", "estimar", "en", "milions", "de", "d\u00f2lars", "el", "amb", "un", "valor", "per", "capita", "de", "d\u00f2lars", "les", "estad\u00edstiques", "de", "creixement", "econ\u00f2mic", "tenen", "en", "compte", "les", "transaccions", "il\u00b7legals", "de", "l'economia", "informal", "que", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "ue", "com", "a", "percentatge", "de", "la", "producci\u00f3", "econ\u00f2mica", "el", "banc", "nacional", "de", "bulg\u00e0ria", "emet", "la", "moneda", "nacional", "el", "lev", "que", "est\u00e0", "vinculada", "a", "l'euro", "amb", "una", "taxa", "fixa", "de", "canvi", "d'", "leva", "per", "eurodespr\u00e9s", "de", "diversos", "anys", "consecutius", "d'alt", "creixement", "les", "repercussions", "de", "la", "crisi", "financera", "de", "van", "tenir", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "una", "contracci\u00f3", "del", "pib", "del", "el", "i", "l'augment", "de", "la", "desocupaci\u00f3", "la", "producci\u00f3", "industrial", "es", "va", "reduir", "un", "per", "cent", "la", "mineria", "un", "per", "cent", "i", "la", "producci\u00f3", "de", "ferro", "i", "metall", "va", "marcar", "una", "caiguda", "del", "per", "cent", "el", "es", "va", "restablir", "un", "creixement", "positiu", "per\u00f2", "el", "deute", "entre", "empreses", "va", "superar", "els", "mil", "milions", "d'euros", "el", "per", "cent", "de", "totes", "les", "empreses", "b\u00falgares", "es", "deuen", "m\u00fatuament", "el", "havia", "augmentat", "fins", "als", "milions", "d'euros", "o", "el", "per", "cent", "del", "pib", "el", "govern", "va", "implementar", "estrictes", "mesures", "d'austeritat", "amb", "l'fmi", "i", "l'est\u00edmul", "de", "la", "ue", "per", "obtenir", "resultats", "fiscals", "positius", "per\u00f2", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "socials", "d'aquestes", "mesures", "han", "estat", "\"catastr\u00f2fiques\"", "segons", "la", "confederaci\u00f3", "sindical", "internacionalla", "desviaci\u00f3", "de", "fons", "p\u00fablics", "a", "les", "fam\u00edlies", "i", "parents", "dels", "pol\u00edtics", "de", "partits", "en", "el", "poder", "tamb\u00e9", "ha", "donat", "lloc", "a", "p\u00e8rdues", "fiscals", "i", "de", "benestar", "en", "la", "societat", "bulg\u00e0ria", "ocupa", "el", "lloc", "en", "l'\u00edndex", "de", "percepci\u00f3", "de", "corrupci\u00f3", "i", "experimenta", "els", "pitjors", "nivells", "de", "corrupci\u00f3", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "un", "fenomen", "que", "continua", "sent", "una", "font", "de", "profund", "descontentament", "p\u00fablic", "juntament", "amb", "el", "crim", "organitzat", "la", "corrupci\u00f3", "ha", "donat", "lloc", "a", "un", "rebuig", "de", "la", "sol\u00b7licitud", "del", "pa\u00eds", "per", "formar", "part", "de", "l'espai", "schengen", "i", "la", "retirada", "de", "la", "inversi\u00f3", "estrangera", "segons", "informes", "els", "funcionaris", "governamentals", "es", "dediquen", "a", "la", "malversaci\u00f3", "influ\u00e8ncia", "comercial", "violacions", "de", "contractaci\u00f3", "p\u00fablica", "i", "suborn", "amb", "impunitat", "la", "contractaci\u00f3", "p\u00fablica", "en", "particular", "\u00e9s", "una", "\u00e0rea", "cr\u00edtica", "en", "el", "risc", "de", "corrupci\u00f3", "s'estima", "que", "cada", "any", "es", "gasten", "uns", "milions", "de", "leva", "milers", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "del", "pressupost", "de", "l'estat", "i", "fons", "estructurals", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "en", "licitacions", "p\u00fabliques", "prop", "de", "mil", "milions", "mil", "milions", "de", "d\u00f2lars", "es", "van", "destinar", "a", "contractes", "p\u00fablics", "nom\u00e9s", "el", "una", "gran", "part", "d'aquests", "contractes", "es", "concedeixen", "a", "unes", "poques", "empreses", "vinculades", "pol\u00edticament", "enmig", "d'irregularitats", "generalitzades", "violacions", "de", "procediments", "i", "criteris", "de", "selecci\u00f3", "o", "adjudicaci\u00f3", "a", "mida", "malgrat", "les", "repetides", "cr\u00edtiques", "de", "la", "comissi\u00f3", "europea", "les", "institucions", "de", "la", "ue", "s'abstenen", "de", "prendre", "mesures", "contra", "bulg\u00e0ria", "perqu\u00e8", "no", "\u00e9s", "vista", "per", "brussel\u00b7les", "com", "un", "\"pa\u00eds", "problem\u00e0tic\"", "com", "pol\u00f2nia", "o", "hongria", "sectors", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "\u00e9s", "de", "milions", "de", "persones", "de", "les", "quals", "el", "est\u00e0", "ocupat", "en", "l'agricultura", "el", "en", "la", "ind\u00fastria", "i", "el", "en", "el", "sector", "de", "serveis", "sector", "primari", "agricultura", "i", "ramaderia", "bulg\u00e0ria", "es", "troba", "entre", "els", "productors", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "de", "determinats", "productes", "agr\u00edcoles", "i", "ramaders", "incloenthi", "an\u00eds", "\u00e8", "llavors", "de", "girasol", "i", "cereals", "i", "gerds", "ovelles", "llet", "de", "cabra", "i", "bis\u00f3", "tabac", "i", "cireres", "tot", "i", "que", "els", "rendiments", "de", "cereals", "i", "hortalisses", "van", "caure", "un", "entre", "i", "la", "producci\u00f3", "se", "n'ha", "incrementat", "i", "la", "temporada", "ha", "registrat", "els", "majors", "rendiments", "del", "gra", "en", "una", "d\u00e8cada", "tamb\u00e9", "es", "conreen", "blat", "de", "moro", "ordi", "civada", "i", "arr\u00f2s", "el", "tabac", "oriental", "de", "qualitat", "\u00e9s", "un", "important", "cultiu", "industrial", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "el", "major", "productor", "mundial", "d'olis", "de", "lavanda", "i", "rosa", "\u00e0mpliament", "utilitzats", "en", "les", "frag\u00e0nciesdos", "ter\u00e7os", "de", "les", "exportacions", "d'aliments", "i", "agr\u00edcoles", "van", "als", "pa\u00efsos", "de", "l'ocde", "mineria", "la", "mineria", "nom\u00e9s", "dona", "feina", "a", "persones", "i", "genera", "al", "voltant", "del", "cinc", "per", "cent", "del", "pib", "del", "pa\u00eds", "el", "nombre", "d'ocupats", "en", "totes", "les", "ind\u00fastries", "relacionades", "amb", "la", "mineria", "\u00e9s", "de", "bulg\u00e0ria", "ocupa", "el", "\u00e8", "lloc", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "mineria", "de", "bismut", "el", "\u00e8", "en", "l'extracci\u00f3", "de", "zinc", "i", "el", "\u00e8", "lloc", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "coure", "ocupa", "el", "\u00e8", "lloc", "mundial", "en", "l'extracci\u00f3", "de", "carb\u00f3", "i", "el", "cinqu\u00e8", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "mina", "de", "coure", "\"elatsite\"", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "dels", "balcans", "i", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "de", "l'est", "la", "mina", "produeix", "unes", "tones", "de", "coure", "tones", "d'or", "i", "tones", "de", "plata", "anualment", "tamb\u00e9", "es", "preveu", "iniciar", "la", "producci\u00f3", "de", "concentrat", "de", "molibd\u00e8", "\"aurubis", "bulg\u00e0ria\"", "\u00e9s", "una", "planta", "situada", "a", "pirdop", "que", "el", "va", "produir", "tones", "d'\u00e0node", "de", "coure", "i", "tones", "de", "c\u00e0tode", "de", "coure", "sector", "secundari", "la", "producci\u00f3", "de", "productes", "qu\u00edmics", "la", "construcci\u00f3", "de", "maquin\u00e0ria", "l'acer", "la", "biotecnologia", "el", "tabac", "el", "processament", "d'aliments", "i", "la", "refinaci\u00f3", "del", "petroli", "es", "troben", "entre", "les", "principals", "activitats", "industrials", "els", "dip\u00f2sits", "locals", "de", "carb\u00f3", "ferro", "coure", "i", "plom", "s\u00f3n", "vitals", "per", "als", "sectors", "de", "la", "manufactura", "i", "l'energiatot", "i", "que", "t\u00e9", "relativament", "poques", "reserves", "de", "combustibles", "f\u00f2ssils", "el", "sector", "energ\u00e8tic", "est\u00e0", "ben", "desenvolupat", "la", "ubicaci\u00f3", "estrat\u00e8gica", "del", "pa\u00eds", "la", "converteix", "en", "una", "\u00e0rea", "important", "per", "a", "la", "transmissi\u00f3", "i", "distribuci\u00f3", "de", "petroli", "i", "gas", "natural", "de", "r\u00fassia", "a", "europa", "occidental", "i", "a", "altres", "pa\u00efsos", "balc\u00e0nics", "els", "b\u00e9ns", "estatals", "en", "el", "sector", "de", "l'energia", "estan", "gestionats", "pel", "bulgarian", "energy", "holding", "beh", "una", "sola", "central", "nuclear", "amb", "dos", "reactors", "actius", "de", "mw", "satisf\u00e0", "el", "de", "les", "necessitats", "energ\u00e8tiques", "del", "pa\u00eds", "mentre", "que", "una", "altra", "central", "nuclear", "amb", "una", "capacitat", "projectada", "de", "mw", "es", "troba", "en", "construcci\u00f3", "les", "centrals", "termoel\u00e8ctriques", "com", "ara", "les", "del", "complex", "maritsa", "iztok", "tamb\u00e9", "brinden", "un", "alt", "percentatge", "de", "producci\u00f3", "d'electricitat", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "s'ha", "donat", "un", "r\u00e0pid", "augment", "en", "la", "producci\u00f3", "d'electricitat", "mitjan\u00e7ant", "fonts", "d'energia", "renovables", "com", "l'energia", "e\u00f2lica", "i", "l'energia", "solar", "les", "perspectives", "a", "llarg", "termini", "del", "desenvolupament", "d'energia", "e\u00f2lica", "van", "impulsar", "la", "construcci\u00f3", "de", "nombrosos", "parcs", "e\u00f2lics", "la", "qual", "cosa", "ha", "fet", "de", "bulg\u00e0ria", "un", "els", "productors", "d'energia", "e\u00f2lica", "de", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "creixement", "en", "el", "m\u00f3n", "sector", "terciari", "del", "sector", "serveis", "el", "turisme", "\u00e9s", "un", "important", "contribuent", "al", "creixement", "econ\u00f2mic", "bulg\u00e0ria", "s'ha", "convertit", "en", "una", "destinaci\u00f3", "de", "viatge", "els", "seus", "centres", "tur\u00edstics", "i", "platges", "de", "baix", "cost", "s\u00f3n", "fora", "de", "l'abast", "de", "la", "ind\u00fastria", "del", "turisme", "la", "majoria", "dels", "visitants", "s\u00f3n", "romanesos", "alemanys", "turcs", "brit\u00e0nics", "i", "russos", "sofia", "pl\u00f2vdiv", "veliko", "t\u00e0rnovo", "els", "complexos", "tur\u00edstics", "costaners", "de", "zlatni", "pi\u00e0ssatsi", "'sorres", "d'or'", "i", "sl\u00e0ntxev", "briag", "'costa", "del", "sol'", "i", "les", "estacions", "d'hivern", "de", "bansko", "pamp\u00f2rovo", "i", "bor\u00f2vets", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "llocs", "m\u00e9s", "visitats", "pels", "turistes", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "a", "bulg\u00e0ria", "la", "despesa", "en", "recerca", "i", "desenvolupament", "era", "el", "del", "del", "pib", "i", "la", "major", "part", "del", "finan\u00e7ament", "p\u00fablic", "en", "r", "+", "d", "es", "dirigeix", "a", "l'acad\u00e8mia", "b\u00falgara", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "abc", "les", "empreses", "privades", "van", "representar", "m\u00e9s", "del", "per", "cent", "de", "les", "despeses", "d'r", "+", "d", "i", "van", "emprar", "el", "per", "cent", "dels", "investigadors", "de", "bulg\u00e0ria", "l'any", "el", "mateix", "any", "bulg\u00e0ria", "va", "ocupar", "el", "lloc", "n\u00famero", "de", "estats", "en", "l'\u00edndex", "d'innovaci\u00f3", "de", "bloomberg", "la", "m\u00e0xima", "puntuaci\u00f3", "en", "educaci\u00f3", "a", "i", "la", "m\u00e9s", "baixa", "en", "fabricaci\u00f3", "de", "valor", "afegit", "a", "la", "desinversi\u00f3", "cr\u00f2nica", "del", "govern", "en", "recerca", "des", "de", "ha", "obligat", "molts", "professionals", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "l'enginyeria", "a", "abandonar", "bulg\u00e0ria", "malgrat", "la", "manca", "de", "finan\u00e7ament", "la", "investigaci\u00f3", "en", "qu\u00edmica", "ci\u00e8ncia", "de", "materials", "i", "f\u00edsica", "es", "mant\u00e9", "forta", "el", "tres", "per", "cent", "de", "la", "producci\u00f3", "econ\u00f2mica", "\u00e9s", "generada", "pel", "sector", "de", "les", "tecnologies", "de", "la", "informaci\u00f3", "i", "la", "comunicaci\u00f3", "on", "hi", "treballen", "de", "a", "enginyers", "de", "programari", "m\u00e9s", "d'una", "quarta", "part", "en", "s\u00f3n", "dones", "el", "major", "percentatge", "de", "dones", "en", "les", "tic", "de", "qualsevol", "estat", "de", "la", "ue", "els", "alts", "nivells", "de", "participaci\u00f3", "femenina", "s\u00f3n", "un", "llegat", "de", "l'era", "sovi\u00e8tica", "quan", "el", "pa\u00eds", "era", "conegut", "com", "la", "\"silicon", "valley", "comunista\"", "a", "causa", "del", "seu", "paper", "clau", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "tecnologia", "inform\u00e0tica", "al", "comecon", "bulg\u00e0ria", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l\u00edder", "regional", "en", "inform\u00e0tica", "d'alt", "rendiment", "i", "opera", "l'avitohol", "el", "supercomputador", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "del", "sudest", "d'europabulg\u00e0ria", "ha", "fet", "nombroses", "contribucions", "a", "l'exploraci\u00f3", "espacial", "aquestes", "inclouen", "dos", "sat\u00e8l\u00b7lits", "cient\u00edfics", "m\u00e9s", "de", "c\u00e0rregues", "i", "experiments", "en", "\u00f2rbita", "terrestre", "aix\u00ed", "com", "dos", "cosmonautes", "des", "de", "bulg\u00e0ria", "va", "ser", "el", "primer", "estat", "a", "cultivar", "blat", "i", "verdures", "a", "l'espai", "amb", "els", "seus", "hivernacles", "svet", "a", "l'estaci\u00f3", "espacial", "mir", "va", "estar", "involucrada", "en", "el", "desenvolupament", "de", "l'observatori", "de", "raigs", "gamma", "granat", "i", "en", "el", "programa", "vega", "sobretot", "en", "traject\u00f2ries", "de", "modelatge", "i", "algoritmes", "de", "guiatge", "per", "a", "les", "dues", "sondes", "vega", "s'han", "utilitzat", "instruments", "b\u00falgars", "en", "l'exploraci\u00f3", "de", "mart", "incloenthi", "un", "espectr\u00f2metre", "que", "va", "prendre", "les", "primeres", "imatges", "espectrosc\u00f2piques", "d'alta", "qualitat", "de", "la", "lluna", "marciana", "fobos", "amb", "la", "sonda", "phobos", "la", "radiaci\u00f3", "c\u00f2smica", "en", "ruta", "per", "tot", "el", "planeta", "ha", "estat", "mapejada", "per", "dos\u00edmetres", "liulinml", "a", "l'exomars", "tgo", "tamb\u00e9", "s'han", "incorporat", "variants", "d'aquests", "instruments", "a", "la", "sonda", "lunar", "chandrayaan", "i", "a", "l'estaci\u00f3", "espacial", "internacional", "el", "primer", "sat\u00e8l\u00b7lit", "de", "comunicacions", "geoestacionari", "de", "bulg\u00e0ria", "el", "bulgariasat", "va", "ser", "llan\u00e7at", "per", "spacex", "el", "juny", "de", "bulg\u00e0ria", "continua", "la", "investigaci\u00f3", "iniciada", "el", "a", "l'ant\u00e0rtida", "a", "la", "seva", "base", "sant", "climent", "d'ocrida", "situada", "a", "l'illa", "livingston", "infraestructures", "transports", "bulg\u00e0ria", "ocupa", "una", "ubicaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "\u00fanica", "i", "estrat\u00e8gicament", "important", "des", "de", "l'antiguitat", "el", "pa\u00eds", "ha", "servit", "d'important", "cru\u00eflla", "de", "camins", "entre", "europa", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "i", "continua", "fins", "al", "dia", "d'avui", "cinc", "dels", "deu", "corredors", "paneuropeus", "creuen", "el", "seu", "territori", "la", "xarxa", "de", "carreteres", "nacionals", "de", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "una", "longitud", "total", "de", "km", "dels", "quals", "km", "estan", "pavimentats", "les", "autopistes", "com", "les", "de", "tr\u00e0cia", "hemus", "i", "struma", "tenen", "una", "longitud", "total", "de", "km", "els", "ferrocarrils", "s\u00f3n", "un", "important", "mode", "de", "transport", "de", "mercaderies", "tot", "i", "que", "les", "autopistes", "porten", "una", "quota", "de", "c\u00e0rrega", "cada", "cop", "m\u00e9s", "gran", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "de", "vies", "f\u00e8rries", "de", "les", "quals", "m\u00e9s", "del", "estan", "electrificades", "i", "en", "l'actualitat", "estan", "en", "funcionament", "quil\u00f2metres", "de", "l\u00ednies", "d'alta", "velocitat", "els", "aeroports", "m\u00e9s", "importants", "del", "pa\u00eds", "s\u00f3n", "els", "de", "sofia", "i", "pl\u00f2vdiv", "mentre", "que", "varna", "i", "burg\u00e0s", "s\u00f3n", "els", "principals", "ports", "de", "comer\u00e7", "mar\u00edtim", "telecomunicacions", "principals", "l\u00ednies", "en", "\u00fas", "milions", "est", "tel\u00e8fons", "m\u00f2bils", "milions", "de", "l\u00ednies", "sistema", "telef\u00f2nic", "valoraci\u00f3", "general", "una", "xarxa", "de", "telecomunicacions", "extensa", "per\u00f2", "antiquada", "heretada", "de", "l'era", "sovi\u00e8tica", "la", "qualitat", "de", "la", "qual", "ha", "millorat", "el", "monopoli", "de", "l\u00ednia", "fixa", "de", "la", "companyia", "de", "telecomunicacions", "de", "bulg\u00e0ria", "va", "finalitzar", "el", "quan", "els", "operadors", "de", "l\u00ednia", "fixa", "alternatius", "van", "accedir", "a", "la", "seva", "xarxa", "una", "disminuci\u00f3", "de", "les", "connexions", "de", "l\u00ednia", "fixa", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "ha", "estat", "m\u00e9s", "que", "compensada", "per", "un", "fort", "augment", "de", "l'\u00fas", "de", "la", "telefonia", "m\u00f2bil", "impulsat", "per", "diversos", "prove\u00efdors", "de", "serveis", "el", "nombre", "de", "subscripcions", "de", "telefonia", "m\u00f2bil", "ara", "supera", "la", "poblaci\u00f3", "dom\u00e8stica", "una", "l\u00ednia", "troncal", "de", "cable", "digital", "bastant", "moderna", "actualment", "connecta", "els", "centres", "de", "commutaci\u00f3", "a", "la", "majoria", "de", "les", "regions", "les", "altres", "estan", "connectades", "per", "rel\u00e9", "de", "r\u00e0dio", "de", "microones", "digitals", "internacional", "codi", "de", "pa\u00eds", "el", "cable", "submar\u00ed", "proporciona", "connectivitat", "amb", "ucra\u00efna", "i", "r\u00fassia", "un", "cable", "submar\u00ed", "combinat", "i", "un", "sistema", "de", "fibra", "\u00f2ptica", "terrestre", "proporciona", "connectivitat", "amb", "it\u00e0lia", "alb\u00e0nia", "i", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "estacions", "terrestres", "de", "sat\u00e8l\u00b7lit", "intersputnik", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "intelsat", "a", "les", "regions", "de", "l'atl\u00e0ntic", "i", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "usuaris", "d'internet", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "b\u00falgars", "eren", "descrits", "com", "a", "generalment", "imparcials", "en", "els", "seus", "informes", "a", "principis", "del", "i", "els", "mitjans", "impresos", "no", "tenien", "restriccions", "legals", "des", "d'aleshores", "la", "llibertat", "de", "premsa", "s'ha", "deteriorat", "fins", "al", "punt", "que", "bulg\u00e0ria", "se", "situa", "al", "\u00e8", "lloc", "a", "nivell", "mundial", "a", "l'\u00edndex", "mundial", "de", "la", "llibertat", "de", "premsa", "m\u00e9s", "baix", "que", "tots", "els", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "estats", "candidats", "a", "membres", "el", "govern", "ha", "desviat", "els", "fons", "de", "la", "ue", "als", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "simp\u00e0tics", "i", "n'ha", "subornat", "altres", "perqu\u00e8", "siguin", "menys", "cr\u00edtics", "en", "temes", "problem\u00e0tics", "mentre", "que", "els", "atacs", "contra", "periodistes", "individuals", "han", "augmentat", "la", "col\u00b7lusi\u00f3", "entre", "pol\u00edtics", "oligarques", "i", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "est\u00e0", "molt", "estesal'\u00e0mplia", "llibertat", "de", "premsa", "vol", "dir", "que", "no", "es", "pot", "establir", "un", "nombre", "exacte", "de", "publicacions", "tot", "i", "que", "algunes", "investigacions", "estimaven", "al", "voltant", "de", "el", "nombre", "de", "mitjans", "impresos", "el", "els", "diaris", "de", "m\u00e9s", "tirada", "s\u00f3n", "dneven", "trud", "dvenik", "i", "txassaels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "no", "impresos", "com", "ara", "la", "televisi\u00f3", "i", "la", "r\u00e0dio", "s\u00f3n", "supervisats", "pel", "consell", "de", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "electr\u00f2nics", "cmce", "un", "\u00f2rgan", "independent", "amb", "l'autoritat", "per", "emetre", "llic\u00e8ncies", "de", "radiodifusi\u00f3", "a", "part", "d'un", "canal", "de", "televisi\u00f3", "i", "una", "estaci\u00f3", "de", "r\u00e0dio", "nacionals", "operats", "per", "l'estat", "i", "l'ag\u00e8ncia", "de", "not\u00edcies", "de", "bulg\u00e0ria", "hi", "ha", "un", "gran", "nombre", "d'emissores", "privades", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "majoria", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "no", "escrits", "experimenten", "certes", "tend\u00e8ncies", "negatives", "com", "ara", "la", "falta", "de", "patrocinadors", "la", "censura", "pel", "govern", "i", "la", "pressi\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "pol\u00edtica", "per", "la", "transmissi\u00f3", "de", "certs", "continguts", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "de", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "de", "persones", "d'acord", "amb", "els", "resultats", "finals", "de", "l'\u00faltim", "cens", "oficial", "del", "bulg\u00e0ria", "pateix", "en", "l'actualitat", "una", "crisi", "demogr\u00e0fica", "que", "\u00e9s", "un", "dels", "seus", "problemes", "m\u00e9s", "greus", "ha", "sofert", "un", "creixement", "negatiu", "de", "la", "poblaci\u00f3", "des", "de", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "quan", "el", "col\u00b7lapse", "econ\u00f2mic", "va", "provocar", "una", "perllongada", "onada", "d'emigraci\u00f3", "entre", "i", "persones", "principalment", "joves", "adults", "van", "abandonar", "el", "pa\u00eds", "abans", "del", "la", "taxa", "de", "fecunditat", "total", "tft", "es", "va", "estimar", "en", "nens", "nascuts", "per", "dona", "el", "per", "sota", "de", "la", "taxa", "de", "reempla\u00e7ament", "de", "la", "majoria", "dels", "nens", "neixen", "de", "dones", "solteres", "a", "m\u00e9s", "un", "ter\u00e7", "de", "totes", "les", "llars", "consten", "d'una", "sola", "persona", "i", "el", "de", "les", "fam\u00edlies", "no", "tenen", "fills", "menors", "de", "anys", "les", "taxes", "de", "natalitat", "resultants", "es", "troben", "entre", "les", "m\u00e9s", "baixes", "del", "m\u00f3n", "mentre", "que", "les", "taxes", "de", "mortalitat", "estan", "entre", "les", "m\u00e9s", "altesdurant", "l'\u00e8poca", "del", "socialisme", "a", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "bulg\u00e0ria", "la", "poblaci\u00f3", "va", "cr\u00e9ixer", "fins", "a", "arribar", "als", "seus", "m\u00e0xims", "prop", "de", "milions", "en", "el", "cens", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "bulg\u00e0ria", "va", "tocar", "sostre", "i", "arrib\u00e0", "a", "persones", "s'esperava", "que", "el", "b\u00falgar", "nou", "milions", "nasqu\u00e9s", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "t\u00f2dor", "j\u00edvkov", "i", "el", "seu", "r\u00e8gim", "aquest", "no", "fou", "el", "cas", "despr\u00e9s", "de", "el", "creixement", "demogr\u00e0fic", "va", "comen\u00e7ar", "a", "disminuir", "significativament", "i", "el", "la", "poblaci\u00f3", "era", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "resideix", "en", "zones", "urbanes", "gaireb\u00e9", "un", "viu", "a", "la", "capital", "i", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "del", "pa\u00eds", "sofia", "habitants", "seguida", "de", "pl\u00f2vdiv", "varna", "burg\u00e0s", "i", "russe", "els", "b\u00falgars", "en", "s\u00f3n", "el", "principal", "grup", "\u00e8tnic", "i", "conformen", "el", "per", "cent", "de", "la", "poblaci\u00f3", "les", "minories", "turca", "i", "gitana", "conformen", "el", "i", "el", "per", "cent", "respectivament", "l'", "restant", "inclou", "altres", "minories", "russos", "armenis", "xinesos", "valacs", "sarakatsani", "ucra\u00efnesos", "grecs", "jueus", "romanesos", "i", "altres", "persones", "que", "no", "s'identifiquen", "amb", "cap", "grup", "\u00e8tnic", "en", "el", "cens", "la", "minoria", "gitana", "sol", "ser", "subestimada", "en", "les", "dades", "del", "cens", "i", "pot", "representar", "fins", "a", "un", "per", "cent", "de", "la", "poblaci\u00f3", "salut", "m\u00e9s", "del", "de", "totes", "les", "morts", "s\u00f3n", "degudes", "al", "c\u00e0ncer", "i", "malalties", "cardiovasculars", "les", "taxes", "de", "mortalitat", "podrien", "millorar", "amb", "una", "atenci\u00f3", "sanit\u00e0ria", "oportuna", "i", "adequada", "que", "el", "sistema", "actual", "no", "proporciona", "totalment", "tot", "i", "que", "l'assist\u00e8ncia", "sanit\u00e0ria", "a", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "universal", "les", "despeses", "a", "c\u00e0rrec", "de", "l'assegurat", "representen", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "de", "la", "despesa", "sanit\u00e0ria", "i", "limiten", "significativament", "l'acc\u00e9s", "a", "l'atenci\u00f3", "m\u00e8dica", "altres", "problemes", "que", "afecten", "la", "provisi\u00f3", "d'atenci\u00f3", "s\u00f3n", "l'emigraci\u00f3", "de", "metges", "a", "causa", "dels", "baixos", "salaris", "hospitals", "regionals", "insuficients", "i", "infraequipats", "escassetat", "d'oferta", "i", "canvis", "freq\u00fcents", "del", "paquet", "de", "serveis", "b\u00e0sics", "per", "als", "assegurats", "educaci\u00f3", "la", "taxa", "mitjana", "d'alfabetitzaci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "del", "segons", "el", "cens", "de", "segons", "l'eurobar\u00f2metre", "de", "gaireb\u00e9", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "parla", "rus", "i", "el", "angl\u00e8s", "la", "compet\u00e8ncia", "en", "llengua", "estrangera", "ha", "augmentat", "durant", "el", "per\u00edode", "aproximadament", "el", "dels", "alumnes", "de", "prim\u00e0ria", "estudiava", "angl\u00e8s", "com", "a", "segona", "llengua", "i", "el", "franc\u00e8sel", "sistema", "educatiu", "est\u00e0", "sota", "la", "supervisi\u00f3", "del", "ministeri", "d'educaci\u00f3", "i", "ci\u00e8ncia", "els", "graus", "d'educaci\u00f3", "a", "bulg\u00e0ria", "s\u00f3n", "quatre", "elemental", "de", "er", "a", "t", "grau", "prim\u00e0ria", "\u00e8", "a", "\u00e8", "grau", "secund\u00e0ria", "\u00e8", "a", "\u00e8", "grau", "i", "superior", "el", "ministeri", "finan\u00e7a", "parcialment", "escoles", "col\u00b7legis", "i", "universitats", "p\u00fabliques", "estableix", "criteris", "per", "als", "llibres", "de", "text", "i", "en", "supervisa", "el", "proc\u00e9s", "de", "publicaci\u00f3", "l'educaci\u00f3", "a", "les", "escoles", "p\u00fabliques", "prim\u00e0ries", "i", "secund\u00e0ries", "\u00e9s", "gratu\u00efta", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "institucions", "d'educaci\u00f3", "superior", "acreditades", "facultats", "i", "universitats", "al", "territori", "b\u00falgar", "la", "instituci\u00f3", "d'educaci\u00f3", "superior", "de", "m\u00e9s", "nivell", "de", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "la", "universitat", "de", "sofiala", "qualitat", "de", "l'educaci\u00f3", "b\u00falgara", "\u00e9s", "baixa", "la", "insuficient", "quantitat", "d'universitats", "la", "manca", "d'instal\u00b7lacions", "a", "les", "escoles", "i", "la", "manca", "de", "fons", "estatals", "en", "ci\u00e8ncia", "i", "innovaci\u00f3", "s\u00f3n", "el", "motiu", "pel", "qual", "el", "sistema", "educatiu", "produeix", "imatges", "pobres", "i", "l'economia", "no", "resulta", "atractiva", "per", "als", "inversors", "alguns", "adolescents", "abandonen", "el", "sistema", "educatiu", "massa", "aviat", "o", "no", "hi", "estan", "coberts", "cultura", "la", "cultura", "tradicional", "b\u00falgara", "\u00e9s", "rica", "en", "her\u00e8ncia", "tr\u00e0cia", "eslava", "i", "b\u00falgara", "juntament", "amb", "influ\u00e8ncia", "dels", "grecs", "romans", "otomans", "i", "celtes", "gran", "part", "del", "llegat", "dels", "tracis", "compr\u00e8n", "nombroses", "tombes", "i", "tresors", "d'or", "el", "territori", "actual", "del", "pa\u00eds", "inclou", "parts", "de", "les", "antigues", "prov\u00edncies", "romanes", "de", "m\u00e8sia", "tr\u00e0cia", "i", "maced\u00f2nia", "i", "molts", "dels", "descobriments", "arqueol\u00f2gics", "daten", "de", "temps", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "tot", "i", "que", "els", "antics", "b\u00falgars", "tamb\u00e9", "han", "deixat", "petjades", "del", "seu", "patrimoni", "en", "la", "m\u00fasica", "i", "en", "l'arquitectura", "antiga", "el", "primer", "i", "segon", "imperi", "b\u00falgar", "van", "funcionar", "com", "el", "centre", "de", "la", "cultura", "eslava", "durant", "gran", "part", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "exerciren", "considerable", "influ\u00e8ncia", "liter\u00e0ria", "i", "cultural", "en", "el", "m\u00f3n", "ortodox", "eslau", "mitjan\u00e7ant", "les", "escoles", "liter\u00e0ries", "d'ocrida", "i", "preslav", "una", "de", "les", "principals", "aportacions", "del", "poble", "b\u00falgar", "\u00e9s", "l'alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "usat", "com", "a", "sistema", "d'escriptura", "per", "moltes", "lleng\u00fces", "d'europa", "oriental", "i", "\u00e0sia", "que", "es", "va", "originar", "a", "l'antiga", "bulg\u00e0ria", "al", "voltant", "del", "segle", "ix", "arquitectura", "i", "arqueologia", "un", "artefacte", "hist\u00f2ric", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "\u00e9s", "el", "tresor", "m\u00e9s", "antic", "del", "m\u00f3n", "fet", "d'or", "que", "data", "del", "mil\u00b7lenni", "v", "ac", "trobat", "al", "jaciment", "arqueol\u00f2gic", "de", "la", "necr\u00f2polis", "de", "varna", "a", "m\u00e9s", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "nou", "llocs", "inscrits", "en", "la", "llista", "del", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "de", "la", "unesco", "el", "cavaller", "de", "m\u00e0dara", "la", "tomba", "tr\u00e0cia", "de", "sveixtari", "i", "kazanlak", "l'esgl\u00e9sia", "de", "boiana", "el", "monestir", "de", "rila", "les", "esgl\u00e9sies", "rupestres", "d'iv\u00e0novo", "el", "parc", "natural", "de", "pirin", "la", "reserva", "natural", "de", "sr\u00e8barna", "i", "l'antiga", "ciutat", "de", "ness\u00e8bar", "folklore", "la", "cultura", "b\u00falgara", "contempor\u00e0nia", "combina", "una", "cultura", "formal", "que", "va", "ajudar", "a", "forjar", "una", "consci\u00e8ncia", "nacional", "cap", "al", "final", "del", "govern", "otom\u00e0", "i", "les", "tradicions", "populars", "mil\u00b7len\u00e0ries", "un", "element", "essencial", "del", "folklore", "b\u00falgar", "\u00e9s", "el", "foc", "utilitzat", "per", "a", "desterrar", "els", "esperits", "malignes", "i", "les", "malalties", "moltes", "d'elles", "s\u00f3n", "personificades", "com", "a", "bruixes", "mentre", "que", "altres", "criatures", "com", "el", "zmei", "b\u00falgar", "i", "la", "samodiva", "b\u00falgar", "s\u00f3n", "guardians", "ben\u00e8vols", "o", "enganyosos", "ambivalentsel", "surv\u00e0kane", "b\u00falgar", "ypaae", "\u00e9s", "un", "costum", "utilitzat", "per", "desitjar", "un", "pr\u00f2sper", "any", "nou", "el", "survakane", "\u00e9s", "una", "tradici\u00f3", "realitzada", "amb", "un", "bast\u00f3", "decorat", "conegut", "com", "a", "surv\u00e0knitsa", "o", "survatxka", "el", "dia", "d'any", "nou", "com", "a", "mesura", "de", "salut", "durant", "l'any", "en", "aquest", "ritual", "un", "membre", "de", "la", "fam\u00edlia", "t\u00edpicament", "el", "m\u00e9s", "jove", "toca", "lleugerament", "l'esquena", "dels", "altres", "amb", "un", "surv\u00e0knitsa", "durant", "el", "nadal", "o", "el", "mat\u00ed", "del", "dia", "d'any", "nou", "mentre", "recita", "un", "vers", "per", "desitjar", "bona", "sort", "al", "seu", "familiar", "el", "h\u00e0mkane", "b\u00falgar", "\u00e9s", "una", "tradici\u00f3", "popular", "relacionada", "amb", "el", "carnaval", "eslau", "es", "penja", "del", "sostre", "amb", "un", "fil", "un", "ou", "bullit", "o", "un", "tros", "de", "carb\u00f3", "vegetal", "i", "es", "fa", "girar", "al", "voltant", "de", "la", "taula", "els", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "han", "d'intentar", "atraparlo", "amb", "la", "boca", "sense", "fer", "servir", "les", "mans", "qui", "tingui", "\u00e8xit", "ser\u00e0", "viu", "i", "sa", "tot", "l'anyel", "k\u00faker", "b\u00falgar", "plural", "b\u00falgar", "k\u00fakeri", "\u00e9s", "un", "ritual", "tradicional", "b\u00falgar", "per", "a", "espantar", "els", "mals", "esperits", "amb", "vestits", "per", "realitzar", "el", "ritual", "tradicions", "estretament", "relacionades", "es", "troben", "a", "la", "zona", "dels", "balcans", "i", "gr\u00e8cia", "inclosos", "romania", "i", "el", "pont", "els", "rituals", "del", "k\u00faker", "s\u00f3n", "realitzats", "per", "persones", "disfressades", "de", "b\u00e8sties", "o", "personatges", "t\u00edpics", "\u00e0via", "avi", "rei", "recaptador", "d'impostos", "sempre", "amb", "caretes", "sovint", "amb", "sivelles", "de", "cinturons", "i", "pells", "d'animals", "ballen", "als", "carrers", "per", "espantar", "les", "forces", "del", "mal", "i", "foragitar", "el", "fred", "i", "realitzen", "rituals", "com", "ara", "l'arada", "la", "sembra", "i", "altres", "per", "a", "la", "fertilitat", "i", "la", "salut", "la", "setmana", "santa", "\u00e9s", "la", "festa", "religiosa", "m\u00e9s", "significativa", "del", "calendari", "la", "seva", "data", "dep\u00e8n", "de", "la", "primera", "lluna", "plena", "despr\u00e9s", "del", "dia", "de", "l'equinocci", "de", "primavera", "els", "ous", "de", "pasqua", "vermells", "es", "pinten", "el", "dijous", "sant", "amb", "el", "primer", "ou", "pintat", "de", "color", "vermell", "l'\u00e0via", "dibuixa", "el", "senyal", "de", "la", "creu", "al", "front", "dels", "nens", "perqu\u00e8", "estiguin", "sans", "durant", "tot", "l'any", "el", "dijous", "de", "pasqua", "es", "renova", "el", "ferment", "i", "es", "barreja", "la", "massa", "dels", "pans", "de", "pasqua", "i", "els", "kozunacs", "la", "martenitsa", "b\u00falgar", "m", "plural", "martenitsi", "\u00e9s", "una", "petita", "pe\u00e7a", "d'adorn", "t\u00edpica", "de", "bulg\u00e0ria", "en", "forma", "de", "borla", "feta", "de", "fil", "de", "color", "vermell", "i", "blanc", "que", "s'ofereix", "als", "amics", "i", "parents", "just", "abans", "que", "arribi", "la", "primavera", "segons", "la", "creen\u00e7a", "tradicional", "les", "martenitsi", "serveixen", "per", "a", "allunyar", "els", "mals", "que", "venen", "amb", "l'hivern", "el", "color", "blanc", "significa", "la", "neu", "que", "s'ha", "anat", "i", "el", "vermell", "representa", "el", "sol", "que", "ve", "el", "nom", "del", "dia", "festiu", "tradicional", "de", "benvinguda", "de", "la", "primavera", "que", "se", "celebra", "l'", "de", "mar\u00e7", "es", "diu", "baba", "marta", "b\u00falgar", "que", "en", "catal\u00e0", "significa", "'iaieta", "marta'", "\"marta\"", "\u00e9s", "un", "nom", "derivat", "de", "la", "paraula", "b\u00falgara", "per", "al", "mes", "de", "mar\u00e7", "mart", "b\u00falgar", "la", "tradici\u00f3", "de", "celebrar", "la", "baba", "marta", "t\u00e9", "probablement", "m\u00e9s", "de", "mil", "anys", "i", "fins", "avui", "\u00e9s", "un", "dels", "festius", "m\u00e9s", "populars", "de", "bulg\u00e0ria", "quan", "es", "poden", "veure", "nens", "i", "adults", "plens", "de", "\"penjolls\"", "vermells", "i", "blancs", "i", "els", "arbres", "plens", "de", "m\u00e0rtenitsi", "el", "nestinarstvo", "b\u00falgar", "\u00e9s", "una", "dansa", "de", "foc", "ritual", "d'origen", "traci", "la", "caracter\u00edstica", "m\u00e9s", "coneguda", "del", "nestinarstvo", "\u00e9s", "el", "fet", "de", "ballar", "i", "caminar", "descal\u00e7", "sobre", "brases", "roents", "i", "el", "duen", "a", "terme", "els", "nestinari", "els", "quals", "s\u00f3n", "els", "guardians", "del", "coneixement", "ocult", "se", "celebra", "generalment", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "poble", "davant", "de", "la", "gent", "el", "dia", "dels", "sants", "constant\u00ed", "i", "helena", "o", "el", "dia", "del", "patr\u00f3", "del", "poble", "el", "ritual", "una", "barreja", "\u00fanica", "de", "creences", "de", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "oriental", "i", "tradicions", "paganes", "m\u00e9s", "antigues", "de", "les", "muntanyes", "de", "strandja", "est\u00e0", "incl\u00f2s", "en", "la", "llista", "de", "patrimoni", "cultural", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "de", "la", "unesco", "art", "bulg\u00e0ria", "t\u00e9", "un", "patrimoni", "ric", "religi\u00f3s", "d'arts", "visuals", "especialment", "en", "els", "frescos", "murals", "i", "icones", "molts", "d'ells", "produ\u00efts", "per", "l'escola", "art\u00edstica", "de", "t\u00e0rnovo", "en", "tot", "el", "pa\u00eds", "s'exhibeixen", "diverses", "obres", "d'artistes", "b\u00falgars", "en", "m\u00e9s", "de", "museus", "entre", "els", "quals", "destaquen", "el", "museu", "nacional", "d'arqueologia", "i", "la", "galeria", "nacional", "d'art", "ambd\u00f3s", "situats", "a", "la", "capital", "cinema", "es", "considera", "que", "el", "comen\u00e7ament", "de", "la", "cinematografia", "a", "bulg\u00e0ria", "\u00e9s", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "vassil", "gu\u00e8ndov", "bulgaran", "\u00e9s", "galant", "b\u00falgar", "de", "a", "quan", "es", "va", "nacionalitzar", "la", "producci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "es", "van", "crear", "pel\u00b7l\u00edcules", "durant", "el", "govern", "del", "front", "de", "la", "p\u00e0tria", "es", "creen", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "orientaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "i", "ideol\u00f2gica", "es", "dona", "un", "control", "estricte", "i", "censura", "per", "l'estat", "i", "algunes", "pel\u00b7l\u00edcules", "s'aturen", "o", "es", "retiren", "de", "les", "pantalles", "l'estudi", "m\u00e9s", "gran", "d'aquell", "moment", "era", "el", "nu", "boiana", "film", "studios", "despr\u00e9s", "de", "la", "crisi", "dels", "anys", "noranta", "el", "cinema", "va", "comen\u00e7ar", "a", "cr\u00e9ixer", "lentament", "amb", "el", "rodatge", "de", "noves", "s\u00e8ries", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "moltes", "produccions", "estrangeres", "principalment", "de", "hollywood", "es", "filmen", "a", "bulg\u00e0ria", "m\u00fasica", "el", "pa\u00eds", "t\u00e9", "una", "llarga", "tradici\u00f3", "musical", "que", "es", "remunta", "fins", "als", "comen\u00e7aments", "de", "l'edat", "mitjana", "joan", "cucuzeles", "c", "es", "va", "convertir", "en", "un", "dels", "primers", "compositors", "m\u00e9s", "coneguts", "de", "l'europa", "medieval", "des", "del", "per\u00edode", "de", "l'edat", "mitjana", "fins", "avui", "en", "dia", "nom\u00e9s", "han", "arribat", "obres", "de", "m\u00fasica", "sacra", "la", "majoria", "d'autors", "desconeguts", "la", "m\u00fasica", "secular", "segueix", "estant", "poc", "desenvolupada", "en", "els", "segles", "seg\u00fcents", "especialment", "durant", "el", "domini", "otom\u00e0", "durant", "l'opressi\u00f3", "turca", "a", "bulg\u00e0ria", "no", "se", "sap", "si", "hi", "havia", "institucions", "d'educaci\u00f3", "musical", "i", "de", "pedagogia", "musical", "per", "la", "qual", "cosa", "se", "suposa", "que", "no", "hi", "va", "haver", "m\u00fasica", "professional", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "despr\u00e9s", "de", "l'alliberament", "de", "bulg\u00e0ria", "apareix", "la", "m\u00fasica", "cl\u00e0ssica", "b\u00falgara", "gueorgui", "atan\u00e0sssov", "dobri", "hr\u00edstov", "graduat", "del", "conservatori", "de", "praga", "i", "alumne", "d'anton\u00edn", "dvo\u00e1k", "i", "emanu\u00efl", "man\u00f2lov", "formen", "part", "de", "la", "primera", "generaci\u00f3", "de", "compositors", "b\u00falgars", "emanu\u00efl", "man\u00f2lov", "\u00e9s", "l'autor", "de", "la", "primera", "\u00f2pera", "b\u00falgara", "siromakh\u00ednia", "panaiot", "p\u00edpkov", "\u00e9s", "fam\u00f3s", "per", "les", "seves", "operetes", "per\u00f2", "sobretot", "amb", "l'himne", "dels", "sants", "germans", "ciril", "i", "metodi", "conegut", "com", "a", "varvi", "narode", "vazrodeni", "b\u00falgar", "modernament", "cal", "destacar", "els", "pianistes", "alexis", "weissenberg", "i", "vessel\u00edn", "st\u00e0nev", "el", "festival", "d'estiu", "\"esperit", "de", "burg\u00e0s\"", "se", "celebra", "anualment", "a", "la", "ciutat", "de", "burg\u00e0s", "i", "s'ha", "convertit", "en", "un", "escenari", "important", "de", "la", "m\u00fasica", "b\u00falgara", "moderna", "a", "m\u00e9s", "de", "ser", "un", "dels", "festivals", "de", "m\u00fasica", "m\u00e9s", "importants", "d'europala", "m\u00fasica", "folkl\u00f2rica", "nacional", "t\u00e9", "un", "so", "distintiu", "i", "utilitza", "una", "\u00e0mplia", "gamma", "d'instruments", "tradicionals", "com", "ara", "la", "gadulka", "la", "gaida", "el", "kaval", "i", "el", "tapan", "bulg\u00e0ria", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "famosa", "per", "diversos", "cantants", "talentosos", "com", "bor\u00eds", "christoff", "guena", "dimitrova", "anna", "t\u00f2mowasintow", "ra\u00efna", "kab\u00e0ivanska", "i", "nicolai", "ghia\u00farov", "durant", "l'\u00e8poca", "socialista", "destaca", "l'anomenada", "m\u00fasica", "estrada", "els", "membres", "destacats", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "irina", "txmikhova", "gueorgui", "kordov", "margret", "nik\u00f2lova", "lili", "iv\u00e0nova", "emil", "dim\u00edtrov", "bor\u00eds", "gudj\u00fanov", "paixa", "hr\u00edstova", "bogdana", "karad\u00f2txeva", "vassil", "n\u00e0idenov", "orl\u00edn", "gor\u00e0nov", "iordanka", "hr\u00edstova", "i", "b\u00edsser", "k\u00edrov", "molts", "d'ells", "gaudiren", "de", "renom", "mundial", "als", "anys", "i", "i", "alguns", "en", "s\u00f3n", "molt", "populars", "avui", "a", "bulg\u00e0ria", "literatura", "l'edat", "mitjana", "va", "estar", "marcada", "per", "les", "escoles", "liter\u00e0ries", "de", "preslav", "i", "ocrida", "aquestes", "foren", "essencialment", "les", "primeres", "institucions", "acad\u00e8miques", "eslaves", "i", "el", "seu", "establiment", "al", "segle", "x", "s'associa", "amb", "un", "per\u00edode", "d'or", "de", "la", "literatura", "b\u00falgara", "aquest", "\u00e8mfasi", "en", "l'erudici\u00f3", "cristiana", "va", "convertir", "l'imperi", "b\u00falgar", "en", "un", "centre", "de", "la", "cultura", "eslava", "va", "dur", "els", "pobles", "eslaus", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "cristianisme", "i", "els", "va", "proporcionar", "un", "llenguatge", "escrit", "el", "seu", "alfabet", "el", "cir\u00edl\u00b7lic", "fou", "desenvolupat", "per", "l'escola", "liter\u00e0ria", "de", "preslav", "l'escola", "liter\u00e0ria", "de", "t\u00e0rnovo", "d'altra", "banda", "est\u00e0", "associada", "a", "una", "edat", "de", "plata", "de", "la", "literatura", "definida", "per", "temes", "hist\u00f2rics", "i", "m\u00edstics", "sota", "les", "dinasties", "ass\u00e8n", "i", "xixman", "moltes", "obres", "mestres", "liter\u00e0ries", "i", "art\u00edstiques", "van", "ser", "destru\u00efdes", "pels", "conqueridors", "otomans", "i", "les", "activitats", "art\u00edstiques", "no", "van", "ressorgir", "fins", "al", "renaixement", "nacional", "b\u00falgar", "al", "segle", "xix", "l'enorme", "corpus", "literari", "d'ivan", "v\u00e0zov", "abasta", "tots", "els", "g\u00e8neres", "aborda", "totes", "les", "facetes", "de", "la", "societat", "b\u00falgara", "i", "encadena", "les", "obres", "de", "prealliberament", "amb", "la", "literatura", "de", "l'estat", "recentment", "establert", "algunes", "obres", "destacades", "posteriors", "s\u00f3n", "bai", "g\u00e0nio", "d'aleko", "konstant\u00ednov", "la", "poesia", "nietzscheana", "de", "pentxo", "slav\u00e8ikov", "la", "poesia", "simbolista", "de", "peio", "i\u00e0vorov", "i", "dimtxo", "debeli\u00e0nov", "les", "obres", "inspirades", "pel", "marxisme", "de", "geo", "m\u00edlev", "i", "nikola", "vapts\u00e0rov", "novel\u00b7les", "socialrealistes", "de", "dim\u00edtar", "d\u00edmov", "i", "dim\u00edtar", "t\u00e0lev", "tzvetan", "t\u00f2dorov", "\u00e9s", "un", "notable", "autor", "contemporani", "mentre", "l'autor", "d'origen", "b\u00falgar", "elias", "canetti", "fou", "guardonat", "amb", "el", "premi", "nobel", "de", "literatura", "el", "llengua", "la", "llengua", "b\u00falgara", "\u00e9s", "parlada", "com", "a", "llengua", "materna", "i", "llengua", "nadiua", "pel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "gaudeix", "de", "l'estatus", "de", "llengua", "oficial", "i", "nacional", "la", "resta", "sol", "tenir", "el", "b\u00falgar", "com", "a", "segona", "llengua", "el", "turc", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "el", "roman\u00ed", "del", "la", "llengua", "b\u00falgara", "\u00e9s", "la", "primera", "llengua", "eslava", "documentada", "el", "seu", "desenvolupament", "hist\u00f2ric", "es", "caracteritza", "per", "quatre", "per\u00edodes", "principals", "per\u00edode", "anterior", "a", "l'escriptura", "fins", "al", "segle", "ix", "antic", "b\u00falgar", "segles", "ixxi", "b\u00falgar", "mitj\u00e0", "segles", "xixiv", "i", "b\u00falgar", "modern", "segle", "xv", "la", "llengua", "b\u00falgara", "moderna", "pertany", "al", "grup", "de", "les", "lleng\u00fces", "eslaves", "i", "en", "concret", "a", "la", "fam\u00edlia", "de", "les", "lleng\u00fces", "eslaves", "meridionals", "subgrup", "oriental", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "idiomes", "oficials", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'alfabet", "cir\u00edl\u00b7lic", "fou", "creat", "a", "bulg\u00e0ria", "molt", "probablement", "per", "sant", "climent", "d'ocrida", "i", "batejat", "amb", "el", "nom", "del", "seu", "mestre", "i", "creador", "de", "l'alfabet", "glagol\u00edtic", "ciril", "el", "fil\u00f2sof", "les", "seves", "versions", "actualitzades", "s'utilitzen", "en", "b\u00falgar", "rus", "maced\u00f2nic", "serbi", "ucra\u00efn\u00e8s", "belar\u00fas", "aix\u00ed", "com", "en", "altres", "pa\u00efsos", "de", "l'antiga", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "\u00e0sia", "i", "europa", "oriental", "en", "el", "curs", "del", "desenvolupament", "hist\u00f2ric", "de", "la", "llengua", "b\u00falgara", "i", "els", "seus", "contactes", "amb", "les", "seves", "lleng\u00fces", "ve\u00efnes", "no", "eslaves", "de", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e0nica", "es", "donen", "canvis", "significatius", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "les", "altres", "lleng\u00fces", "eslaves", "aquests", "canvis", "afecten", "la", "morfologia", "i", "la", "sintaxi", "i", "es", "caracteritzen", "per", "la", "p\u00e8rdua", "gaireb\u00e9", "completa", "del", "cas", "gramatical", "l'\u00fas", "de", "l'article", "definit", "sufixat", "al", "substantiu", "la", "preservaci\u00f3", "de", "l'\u00fas", "dels", "temps", "passats", "simples", "eslaus", "passat", "perfet", "i", "passat", "imperfet", "la", "desaparici\u00f3", "de", "l'infinitiu", "etc", "aquests", "canvis", "distingeixen", "en", "general", "el", "desenvolupament", "de", "la", "morfologia", "i", "la", "sintaxi", "en", "la", "llengua", "b\u00falgara", "de", "la", "direcci\u00f3", "del", "desenvolupament", "de", "les", "altres", "lleng\u00fces", "eslaves", "religi\u00f3", "la", "constituci\u00f3", "de", "bulg\u00e0ria", "defineix", "el", "pa\u00eds", "com", "un", "estat", "laic", "amb", "llibertat", "religiosa", "garantida", "per\u00f2", "s'assenyala", "el", "cristianisme", "ortodox", "com", "una", "religi\u00f3", "\"tradicional", "el", "del", "cens", "de", "poblaci\u00f3", "de", "s'identifica", "com", "cristi\u00e0", "ortodox", "dels", "quals", "no", "est\u00e0", "clar", "quants", "s'identifiquen", "com", "d'estil", "antic", "i", "quants", "com", "a", "neocalendaristes", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "b\u00falgara", "va", "aconseguir", "l'estatus", "d'autocef\u00e0lia", "el", "i", "actualment", "t\u00e9", "di\u00f2cesis", "i", "m\u00e9s", "de", "sacerdots", "m\u00e9s", "de", "tres", "quartes", "parts", "dels", "b\u00falgars", "s'adscriuen", "a", "l'ortod\u00f2xia", "orientalla", "religi\u00f3", "minorit\u00e0ria", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "l'islam", "que", "\u00e9s", "esmentat", "com", "a", "religi\u00f3", "pr\u00f2pia", "pel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "majorit\u00e0riament", "de", "la", "minoria", "turca", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "pels", "musulmans", "de", "bulg\u00e0ria", "i", "una", "cinquena", "part", "dels", "gitanos", "el", "s\u00f3n", "sunnites", "i", "el", "s\u00f3n", "xi\u00eftes", "i", "d'altres", "la", "majoria", "d'ells", "no", "s\u00f3n", "practicants", "i", "consideren", "inacceptable", "l'\u00fas", "del", "hijab", "a", "les", "escoles", "a", "continuaci\u00f3", "se", "situen", "el", "protestantisme", "amb", "un", "el", "catolicisme", "rom\u00e0", "amb", "un", "i", "els", "apost\u00f2lics", "armenis", "amb", "un", "per", "cent", "un", "per", "cent", "segueixen", "altres", "religions", "i", "el", "restant", "el", "o", "b\u00e9", "indica", "que", "no", "t\u00e9", "religi\u00f3", "o", "no", "respon", "a", "la", "preguntasegons", "una", "enquesta", "de", "basada", "en", "una", "petita", "proporci\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "dels", "ciutadans", "b\u00falgars", "creuen", "en", "l'exist\u00e8ncia", "de", "d\u00e9u", "i", "el", "no", "ho", "fan", "al", "mateix", "temps", "el", "d'ells", "assisteixen", "a", "serveis", "religiosos", "almenys", "una", "vegada", "al", "mes", "i", "el", "declaren", "que", "creuen", "en", "el", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "gastronomia", "la", "gastronomia", "b\u00falgara", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "d'altres", "pa\u00efsos", "balc\u00e0nics", "i", "demostra", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "turca", "i", "grega", "la", "llet", "agra", "b\u00falgar", "kisselo", "mliako", "la", "lukanka", "b\u00falgar", "la", "banitsa", "b\u00falgar", "l'amanida", "xopska", "b\u00falgar", "xopska", "salata", "la", "li\u00fatenitsa", "b\u00falgar", "i", "el", "kozunak", "b\u00falgar", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "aliments", "m\u00e9s", "caracter\u00edstics", "de", "la", "seva", "gastronomia", "a", "causa", "del", "clima", "relativament", "c\u00e0lid", "i", "de", "la", "seva", "complexa", "geografia", "el", "territori", "b\u00falgar", "ofereix", "les", "condicions", "de", "creixement", "excel\u00b7lents", "per", "a", "una", "gran", "varietat", "d'hortalisses", "herbes", "i", "fruites", "la", "majoria", "dels", "plats", "es", "cuinen", "al", "forn", "al", "vapor", "o", "en", "forma", "d'estofat", "les", "fregides", "s\u00f3n", "rares", "per\u00f2", "les", "graellades", "especialment", "de", "diferents", "tipus", "de", "carns", "s'elaboren", "en", "tot", "el", "pa\u00eds", "la", "carn", "de", "porc", "\u00e9s", "la", "carn", "m\u00e9s", "comuna", "seguida", "del", "pollastre", "i", "el", "xai", "altres", "plats", "orientals", "com", "la", "mussac\u00e0", "b\u00falgar", "el", "g\u00fcve\u00e7", "b\u00falgar", "i", "la", "baklav\u00e0", "b\u00falgar", "s\u00f3n", "\u00e0mpliament", "consumits", "la", "gastronomia", "de", "bulg\u00e0ria", "tamb\u00e9", "destaca", "per", "la", "qualitat", "dels", "productes", "l\u00e0ctics", "i", "amanides", "aix\u00ed", "com", "per", "la", "varietat", "de", "vins", "i", "begudes", "alcoh\u00f2liques", "locals", "com", "el", "rakia", "el", "mastika", "i", "la", "menta", "el", "vi", "b\u00falgar", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "altra", "beguda", "important", "destaquen", "els", "de", "dimiat", "i", "el", "mavrud", "el", "vi", "b\u00falgar", "s'exporta", "a", "diferents", "parts", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "i", "fins", "al", "el", "pa\u00eds", "era", "el", "segon", "exportador", "mundial", "m\u00e9s", "important", "de", "vi", "embotellat", "la", "collita", "del", "va", "obtenir", "milions", "de", "litres", "de", "vi", "dels", "quals", "milions", "es", "van", "exportar", "principalment", "a", "romania", "pol\u00f2nia", "i", "r\u00fassia", "esports", "la", "primera", "aparici\u00f3", "ol\u00edmpica", "de", "bulg\u00e0ria", "fou", "als", "jocs", "de", "quan", "estigu\u00e9", "representada", "per", "charles", "champauddes", "de", "llavors", "els", "seus", "atletes", "han", "guanyat", "medalles", "d'or", "de", "plata", "i", "de", "bronzela", "qual", "cosa", "la", "situa", "en", "ena", "posici\u00f3", "al", "medaller", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "menci\u00f3", "especial", "mereix", "dan", "k\u00f2lov", "considerat", "el", "millor", "lluitador", "de", "tots", "els", "tempsl'halterof\u00edlia", "\u00e9s", "l'esport", "emblem\u00e0tic", "de", "bulg\u00e0ria", "l'entrenador", "ivan", "\u00e0badjiev", "va", "tenir", "un", "paper", "fonamental", "en", "el", "desenvolupament", "de", "pr\u00e0ctiques", "de", "formaci\u00f3", "innovadores", "que", "han", "produ\u00eft", "molts", "campions", "ol\u00edmpics", "i", "mundials", "b\u00falgars", "en", "l'esport", "des", "dels", "anys", "vuitanta", "els", "atletes", "b\u00falgars", "tamb\u00e9", "han", "excel\u00b7lit", "en", "lluita", "boxa", "gimn\u00e0stica", "voleibol", "i", "tennis", "stefka", "kostad\u00ednova", "\u00e9s", "l'actual", "plusmarquista", "en", "salt", "d'al\u00e7ada", "femen\u00ed", "amb", "una", "marca", "de", "metres", "assolida", "durant", "el", "campionat", "del", "m\u00f3n", "d'atletisme", "de", "grigor", "dimitrov", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "jugador", "b\u00falgar", "que", "ha", "aconseguit", "el", "top", "dels", "r\u00e0nquings", "de", "l'atpel", "futbol", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "una", "semifinal", "a", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "de", "\u00e9s", "fins", "ara", "el", "millor", "resultat", "de", "l'equip", "nacional", "de", "futbol", "llavors", "encap\u00e7alat", "pel", "davanter", "hristo", "sto\u00edtxkovsto\u00edtxkov", "\u00e9s", "el", "jugador", "b\u00falgar", "m\u00e9s", "reeixit", "de", "tots", "els", "temps", "guanyador", "de", "la", "bota", "d'or", "i", "la", "pilota", "d'or", "i", "considerat", "un", "dels", "millors", "del", "m\u00f3n", "quan", "jugava", "amb", "el", "futbol", "club", "barcelona", "als", "anys", "noranta", "el", "cska", "i", "el", "levski", "ambd\u00f3s", "amb", "seu", "a", "sofia", "s\u00f3n", "els", "clubs", "m\u00e9s", "exitosos", "del", "pa\u00eds", "i", "els", "eterns", "rivals", "el", "ludogorets", "\u00e9s", "notable", "per", "haver", "avan\u00e7at", "des", "de", "la", "quarta", "divisi\u00f3", "local", "fins", "a", "la", "fase", "de", "grups", "de", "la", "uefa", "champions", "league", "en", "nom\u00e9s", "nou", "anyssituat", "al", "\u00e8", "lloc", "el", "\u00e9s", "el", "club", "b\u00falgar", "m\u00e9s", "ben", "posicionat", "a", "la", "uefa", "festius", "oficials", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "peixos", "de", "bulg\u00e0ria", "enlla\u00e7os", "externs", "informaci\u00f3", "completa", "de", "bulg\u00e0ria", "castell\u00e0", "hist\u00f2ria", "de", "bulg\u00e0ria", "en", "set", "p\u00e0gines", "angl\u00e8s", "bulg\u00e0ria", "els", "pa\u00efsos", "de", "la", "ue", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "portal", "del", "centre", "de", "documentaci\u00f3", "europea", "de", "la", "universitat", "aut\u00f2noma", "de", "barcelona"]