["el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "un", "estat", "situat", "a", "l'extrem", "septentrional", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "es", "tracta", "de", "l'estat", "independent", "m\u00e9s", "proper", "al", "pol", "nord", "i", "per", "la", "seva", "extensi\u00f3", "el", "segon", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "r\u00fassia", "pol\u00edticament", "\u00e9s", "una", "federaci\u00f3", "de", "deu", "prov\u00edncies", "i", "tres", "territoris", "governada", "com", "a", "monarquia", "constitucional", "que", "es", "va", "formar", "l'any", "mitjan\u00e7ant", "una", "acta", "de", "confederaci\u00f3", "la", "capital", "\u00e9s", "ottawa", "seu", "del", "parlament", "i", "resid\u00e8ncia", "oficial", "del", "governador", "general", "i", "el", "primer", "ministre", "la", "ciutat", "\u00e9s", "superada", "en", "nombre", "d'habitants", "per", "toronto", "amb", "m\u00e9s", "de", "quatre", "milions", "d'habitants", "montreal", "amb", "m\u00e9s", "de", "tres", "vancouver", "amb", "vora", "dos", "milions", "i", "calgary", "que", "voreja", "el", "mili\u00f3", "passen", "tamb\u00e9", "de", "habitants", "les", "ciutats", "d'edmonton", "winnipeg", "quebec", "i", "hamilton", "origin\u00e0riament", "fou", "una", "uni\u00f3", "d'antigues", "col\u00f2nies", "pertanyents", "a", "fran\u00e7a", "i", "el", "regne", "unit", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "membre", "de", "la", "francofonia", "i", "la", "commonwealth", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "organismes", "internacionals", "com", "l'organitzaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "otan", "el", "canad\u00e0", "t\u00e9", "dos", "idiomes", "oficials", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "aquest", "darrer", "parlat", "sobretot", "a", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "el", "parlament", "est\u00e0", "format", "sobretot", "per", "membres", "dels", "quatre", "partits", "principals", "dels", "quals", "el", "partit", "liberal", "ha", "estat", "el", "dominant", "durant", "la", "majoria", "dels", "darrers", "anys", "t\u00e9", "fronteres", "terrestres", "amb", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "al", "sud", "i", "a", "l'oest", "amb", "alaska", "amb", "qui", "ha", "tingut", "una", "llarga", "relaci\u00f3", "igualment", "les", "illes", "de", "groenl\u00e0ndia", "possessi\u00f3", "danesa", "i", "de", "saintpierre", "i", "miquelon", "possessi\u00f3", "francesa", "hi", "s\u00f3n", "properes", "en", "concret", "groenl\u00e0ndia", "est\u00e0", "separada", "de", "les", "illes", "d'ellesmere", "i", "de", "baffin", "respectivament", "pels", "estrets", "de", "nares", "i", "de", "davis", "saintpierre", "i", "miquelon", "es", "troba", "al", "sud", "de", "terranova", "els", "l\u00edmits", "marins", "s\u00f3n", "a", "l'oest", "amb", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "al", "nord", "amb", "l'oce\u00e0", "glacial", "\u00e0rtic", "el", "mar", "de", "beaufort", "i", "la", "badia", "de", "baffin", "i", "a", "l'est", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "t\u00e9", "molts", "recursos", "naturals", "entre", "els", "quals", "destaquen", "el", "gas", "natural", "el", "petroli", "la", "fusta", "l'alumini", "el", "coure", "la", "ind\u00fastria", "qu\u00edmica", "la", "maquin\u00e0ria", "industrial", "el", "paper", "i", "el", "cartr\u00f3", "a", "m\u00e9s", "t\u00e9", "grans", "aliats", "especialment", "el", "del", "seu", "major", "soci", "comercial", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "molt", "poques", "les", "defici\u00e8ncies", "del", "segon", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "excepte", "potser", "el", "seu", "enorme", "territori", "que", "juntament", "amb", "la", "seva", "baixa", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "el", "fa", "una", "naci\u00f3", "que", "no", "pot", "defensar", "totes", "les", "seves", "fronteres", "de", "forma", "eficient", "topon\u00edmia", "el", "nom", "del", "canad\u00e0", "prov\u00e9", "d'una", "paraula", "amer\u00edndia", "iroqu\u00e8s", "canada", "que", "significa", "vila", "o", "assentament", "el", "els", "habitants", "de", "l'\u00e0rea", "de", "la", "ciutat", "actual", "de", "quebec", "van", "fer", "\u00fas", "d'aquesta", "paraula", "per", "dirigir", "jacques", "cartier", "cap", "a", "la", "vila", "de", "stadacona", "cartier", "va", "utilitzar", "la", "paraula", "canada", "per", "referirse", "no", "solament", "a", "aquesta", "vila", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "a", "tota", "l'\u00e0rea", "sota", "el", "domini", "de", "donnacona", "el", "cap", "de", "stadacona", "el", "els", "mapes", "van", "utilitzar", "aquest", "nom", "per", "referirse", "a", "aquesta", "regi\u00f3", "i", "les", "\u00e0rees", "que", "l'envoltavenla", "col\u00f2nia", "francesa", "del", "canad\u00e0", "nova", "fran\u00e7a", "es", "va", "establir", "al", "llarg", "del", "riu", "de", "sant", "lloren\u00e7", "i", "les", "costes", "al", "nord", "dels", "grans", "llacs", "despr\u00e9s", "sota", "el", "domini", "brit\u00e0nic", "es", "va", "dividir", "en", "dues", "col\u00f2nies", "l'alt", "canad\u00e0", "i", "el", "baix", "canad\u00e0", "que", "s'unificarien", "el", "com", "a", "prov\u00edncia", "brit\u00e0nica", "del", "canad\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "confederaci\u00f3", "el", "es", "va", "adoptar", "el", "nom", "canad\u00e0", "per", "referirse", "al", "domini", "brit\u00e0nic", "amb", "el", "nom", "de", "domini", "del", "canad\u00e0", "des", "de", "l'acta", "de", "el", "nom", "oficial", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "canad\u00e0", "l'\u00fanic", "nom", "legal", "i", "biling\u00fce", "geografia", "f\u00edsica", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "situat", "a", "la", "part", "m\u00e9s", "septentrional", "del", "subcontinent", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "limita", "amb", "els", "estats", "continentals", "dels", "estats", "units", "al", "sud", "i", "amb", "alaska", "al", "nordoest", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "a", "l'est", "amb", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "a", "l'oest", "i", "amb", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "al", "nord", "en", "superf\u00edcie", "total", "incloenthi", "les", "masses", "d'aigua", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "el", "segon", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "extens", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "r\u00fassia", "i", "el", "m\u00e9s", "gran", "del", "continent", "des", "de", "el", "canad\u00e0", "reclama", "la", "porci\u00f3", "de", "l'\u00e0rtic", "entre", "el", "\u00b0w", "i", "el", "\u00b0w", "per\u00f2", "aquesta", "reivindicaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "reconeguda", "universalment", "l'assentament", "m\u00e9s", "septentrional", "del", "canad\u00e0", "\u00e9s", "l'estaci\u00f3", "de", "les", "forces", "canadenques", "d'alert", "a", "l'illa", "ellesmere", "a", "km", "del", "pol", "nord", "el", "canad\u00e0", "t\u00e9", "la", "costa", "m\u00e9s", "llarga", "del", "m\u00f3n", "de", "km", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "baixes", "del", "m\u00f3n", "la", "part", "m\u00e9s", "densament", "poblada", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "el", "corredor", "de", "la", "ciutat", "de", "quebec", "windsor", "al", "llarg", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "i", "els", "grans", "llacs", "al", "sudest", "al", "nord", "d'aquesta", "regi\u00f3", "hi", "\u00e9s", "l'escut", "del", "canad\u00e0", "una", "regi\u00f3", "de", "pedra", "netejada", "per", "l'\u00faltima", "edat", "de", "gel", "rica", "en", "minerals", "i", "plena", "de", "llacs", "i", "rius", "el", "canad\u00e0", "t\u00e9", "m\u00e9s", "llacs", "que", "qualsevol", "altre", "estat", "del", "m\u00f3n", "i", "una", "gran", "quantitat", "de", "les", "reserves", "d'aigua", "dol\u00e7a", "del", "m\u00f3nal", "canad\u00e0", "oriental", "la", "majoria", "de", "les", "persones", "viuen", "als", "grans", "centres", "urbans", "a", "les", "planes", "de", "les", "terres", "baixes", "de", "sant", "lloren\u00e7", "el", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "s'eixampla", "fins", "a", "convertirse", "en", "l'estuari", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "abans", "de", "desembocar", "al", "golf", "de", "sant", "lloren\u00e7", "el", "golf", "limita", "al", "nord", "amb", "l'illa", "de", "terranova", "i", "les", "prov\u00edncies", "mar\u00edtimes", "al", "sud", "les", "prov\u00edncies", "mar\u00edtimes", "s'estenen", "cap", "a", "l'est", "sobre", "els", "apalatxes", "del", "nord", "de", "nova", "anglaterra", "i", "la", "pen\u00ednsula", "de", "gasp\u00e8sia", "de", "quebec", "nova", "brunsvic", "i", "nova", "esc\u00f2cia", "s\u00f3n", "dividides", "per", "la", "badia", "de", "fundy", "la", "qual", "experimenta", "les", "variacions", "de", "marea", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "ont\u00e0rio", "i", "la", "badia", "de", "hudson", "es", "troben", "al", "centre", "del", "canad\u00e0", "a", "l'oest", "d'ont\u00e0rio", "les", "praderies", "canadenques", "s'estenen", "fins", "a", "les", "muntanyes", "rocoses", "que", "les", "separen", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "al", "canad\u00e0", "nordoccidental", "el", "riu", "mackenzie", "corre", "des", "del", "gran", "llac", "de", "l'esclau", "cap", "a", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "un", "tributari", "d'un", "tributari", "del", "mackenzie", "\u00e9s", "el", "riu", "sud", "nahanni", "llar", "de", "les", "cascades", "de", "virg\u00ednia", "amb", "una", "altitud", "molt", "superior", "a", "les", "cascades", "del", "ni\u00e0gara", "la", "vegetaci\u00f3", "del", "nord", "del", "canad\u00e0", "varia", "de", "les", "con\u00edferes", "a", "la", "tundra", "i", "finalment", "a", "les", "zones", "des\u00e8rtiques", "\u00e0rtiques", "del", "nord", "al", "nord", "del", "canad\u00e0", "continental", "hi", "ha", "l'arxip\u00e8lag", "\u00e0rtic", "canadenc", "que", "inclou", "moltes", "de", "les", "illes", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "en", "superf\u00edcie", "les", "temperatures", "hivernals", "i", "estivals", "del", "canad\u00e0", "varien", "segons", "la", "regi\u00f3", "els", "hiverns", "poden", "ser", "molt", "freds", "a", "moltes", "regions", "del", "pa\u00eds", "especialment", "a", "l'interior", "i", "a", "les", "prov\u00edncies", "de", "les", "praderes", "el", "clima", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "continental", "amb", "temperatures", "mitjanes", "de", "\u00b0c", "tot", "i", "que", "poden", "arribar", "a", "menys", "de", "\u00b0c", "a", "les", "regions", "no", "costaneres", "la", "neu", "pot", "cobrir", "el", "terra", "durant", "sis", "mesos", "de", "l'any", "la", "regi\u00f3", "costanera", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "n'\u00e9s", "una", "excepci\u00f3", "i", "gaudeix", "d'un", "clima", "temperat", "amb", "hiverns", "plujosos", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "geol\u00f2gicament", "activa", "s\u00edsmica", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "volcans", "potencialment", "actius", "com", "ara", "el", "mont", "meager", "el", "mont", "garibaldi", "el", "mont", "cayley", "i", "el", "complex", "volc\u00e0nic", "del", "mont", "edziza", "hist\u00f2ria", "les", "primeres", "nacions", "i", "els", "colonitzadors", "les", "tradicions", "de", "les", "primeres", "nacions", "o", "els", "amerindis", "canadencs", "i", "els", "inuit", "diuen", "que", "els", "pobles", "abor\u00edgens", "han", "residit", "a", "llurs", "terres", "des", "del", "comen\u00e7ament", "del", "temps", "els", "estudis", "arqueol\u00f2gics", "suggereixen", "que", "hi", "havia", "pres\u00e8ncia", "humana", "al", "nord", "del", "yukon", "fa", "anys", "i", "al", "sud", "de", "l'ont\u00e0rio", "fa", "anysels", "europeus", "hi", "arribaren", "per", "primera", "vegada", "quan", "els", "vikings", "s'establiren", "a", "l'anse", "aux", "meadows", "al", "voltant", "del", "dc", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "del", "canad\u00e0", "fou", "explorada", "per", "john", "cabot", "el", "en", "nom", "del", "regne", "d'anglaterra", "i", "per", "jacques", "cartier", "el", "en", "nom", "de", "fran\u00e7a", "els", "baleners", "i", "pescadors", "temporals", "bascos", "treballaren", "entre", "els", "grancs", "bancs", "de", "terranova", "i", "tadoussac", "per", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "l'explorador", "franc\u00e8s", "samuel", "de", "champlain", "hi", "arrib\u00e0", "el", "i", "establ\u00ed", "el", "primer", "assentament", "europeu", "permanent", "a", "port", "royal", "el", "i", "la", "ciutat", "de", "quebec", "el", "les", "quals", "es", "convertirien", "en", "les", "capitals", "d'ac\u00e0dia", "i", "el", "canad\u00e0", "respectivament", "entre", "els", "colons", "francesos", "de", "la", "nova", "fran\u00e7a", "els", "canadencs", "s'assentaren", "sobretot", "a", "la", "vall", "del", "riu", "sant", "lloren\u00e7", "mentre", "que", "els", "acadians", "s'establiren", "a", "les", "actuals", "prov\u00edncies", "mar\u00edtimes", "els", "mercaders", "de", "pells", "i", "els", "missioners", "cat\u00f2lics", "exploraren", "els", "grans", "llacs", "la", "badia", "de", "hudson", "i", "les", "vores", "del", "riu", "mississipi", "cap", "a", "louisiana", "amb", "el", "temps", "esclat\u00e0", "la", "guerra", "francesairoquesa", "sobre", "el", "control", "del", "comer\u00e7", "de", "pells", "els", "anglesos", "establiren", "assentaments", "de", "pescadors", "a", "terranova", "al", "voltant", "del", "i", "colonitzaren", "les", "tretze", "col\u00f2nies", "al", "sud", "una", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "intercolonials", "esclataren", "entre", "i", "la", "nova", "esc\u00f2cia", "continental", "pass\u00e0", "al", "control", "brit\u00e0nic", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "d'utrecht", "el", "tractat", "de", "par\u00eds", "ced\u00ed", "el", "canad\u00e0", "la", "major", "part", "de", "la", "nova", "fran\u00e7a", "a", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "franco\u00edndia", "la", "proclamaci\u00f3", "reial", "de", "tragu\u00e9", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "de", "nova", "fran\u00e7a", "i", "annex\u00e0", "l'illa", "del", "cap", "bret\u00f3", "a", "la", "nova", "esc\u00f2cia", "tamb\u00e9", "restring\u00ed", "la", "llengua", "i", "els", "drets", "religiosos", "dels", "francocanadencs", "el", "l'illa", "st", "john", "en", "l'actualitat", "l'illa", "del", "pr\u00edncep", "eduard", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "col\u00f2nia", "separada", "per", "prevenir", "el", "conflicte", "amb", "el", "quebec", "l'acta", "del", "quebec", "de", "expand\u00ed", "el", "seu", "territori", "cap", "als", "grans", "llacs", "i", "al", "riu", "ohio", "i", "hi", "restabl\u00ed", "la", "llengua", "francesa", "la", "fe", "cat\u00f2lica", "i", "la", "llei", "civil", "francesa", "la", "qual", "cosa", "molest\u00e0", "als", "residents", "de", "les", "tretze", "col\u00f2nies", "del", "sud", "i", "fou", "un", "dels", "catalitzadors", "de", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "el", "tractat", "de", "par\u00eds", "reconegu\u00e9", "la", "independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "i", "ced\u00ed", "els", "territoris", "al", "sud", "dels", "grans", "llacs", "als", "estats", "units", "aproximadament", "lleials", "a", "l'imperi", "fugiren", "dels", "estats", "units", "i", "s'establiren", "al", "canad\u00e0", "nova", "brunsvic", "fou", "creada", "en", "separarla", "de", "la", "nova", "esc\u00f2cia", "com", "a", "part", "de", "la", "reorganitzaci\u00f3", "dels", "assentaments", "dels", "lleials", "a", "les", "prov\u00edncies", "mar\u00edtimes", "per", "rebre", "els", "immigrants", "lleials", "a", "l'imperi", "a", "la", "prov\u00edncia", "del", "quebec", "l'acta", "constitucional", "de", "divid\u00ed", "la", "prov\u00edncia", "en", "dues", "el", "baix", "canad\u00e0", "franc\u00f2fon", "i", "l'alt", "canad\u00e0", "angloparlant", "atorgantles", "una", "assemblea", "legislativa", "pr\u00f2pia", "el", "canad\u00e0", "el", "baix", "i", "l'alt", "fou", "el", "principal", "front", "en", "la", "guerra", "de", "entre", "els", "estats", "units", "i", "l'imperi", "brit\u00e0nic", "la", "defensa", "del", "canad\u00e0", "contribu\u00ed", "al", "sentiment", "d'unitat", "dels", "nordamericans", "brit\u00e0nics", "la", "immigraci\u00f3", "a", "gran", "escala", "al", "canad\u00e0", "comen\u00e7\u00e0", "el", "principalment", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "fusta", "sobrepass\u00e0", "el", "comer\u00e7", "de", "pells", "en", "import\u00e0ncia", "durant", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xix", "cap", "a", "l'autonomia", "el", "desig", "d'un", "govern", "responsable", "tingu\u00e9", "com", "a", "resultat", "les", "fallides", "rebel\u00b7lions", "de", "i", "el", "report", "durhman", "recomanava", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "govern", "responsable", "i", "l'assimilaci\u00f3", "dels", "francocanadencs", "a", "la", "cultura", "brit\u00e0nica", "l'acta", "d'uni\u00f3", "de", "un\u00ed", "les", "dues", "prov\u00edncies", "del", "baix", "i", "l'alt", "canad\u00e0", "en", "una", "sola", "prov\u00edncia", "unida", "del", "canad\u00e0", "els", "francocanadencs", "i", "els", "anglocanadencs", "participaren", "tots", "junts", "en", "l'assemblea", "per", "restaurar", "els", "drets", "francesos", "el", "govern", "responsable", "o", "l'autonomia", "fou", "establerta", "a", "totes", "les", "prov\u00edncies", "nordamericanes", "brit\u00e0niques", "el", "la", "signatura", "del", "tractat", "d'oregon", "per", "la", "gran", "bretanya", "i", "els", "estats", "units", "el", "acab\u00e0", "amb", "la", "disputa", "de", "la", "frontera", "d'oregon", "estenentla", "a", "l'oest", "sobre", "el", "paral\u00b7lel", "\u00e8", "i", "obrint", "el", "pas", "a", "la", "colonitzaci\u00f3", "de", "l'illa", "de", "vancouver", "i", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "el", "canad\u00e0", "emprengu\u00e9", "una", "s\u00e8rie", "d'expedicions", "explorat\u00f2ries", "per", "reivindicar", "la", "terra", "de", "rupert", "i", "la", "regi\u00f3", "\u00e0rtica", "la", "poblaci\u00f3", "canadenca", "creix\u00e9", "r\u00e0pidament", "a", "causa", "de", "les", "taxes", "de", "natalitat", "elevades", "la", "immigraci\u00f3", "brit\u00e0nica", "contrarestada", "per", "l'emigraci\u00f3", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "diversos", "congressos", "constitucionals", "la", "llei", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "brit\u00e0nica", "form\u00e0", "una", "confederaci\u00f3", "que", "creava", "\"un", "domini", "amb", "el", "nom", "del", "canad\u00e0\"", "l'", "de", "juliol", "de", "integrat", "per", "quatre", "prov\u00edncies", "ont\u00e0rio", "el", "quebec", "nova", "esc\u00f2cia", "i", "nova", "brunsvic", "el", "canad\u00e0", "prengu\u00e9", "el", "control", "de", "la", "terra", "de", "rupert", "i", "el", "territori", "del", "nordoest", "on", "les", "queixes", "dels", "mestissos", "canadencs", "iniciaren", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "del", "riu", "red", "i", "crearen", "la", "prov\u00edncia", "de", "manitoba", "el", "juliol", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "i", "l'illa", "de", "vancouver", "que", "s'havien", "unificat", "el", "i", "la", "col\u00f2nia", "de", "l'illa", "del", "pr\u00edncep", "eduard", "s'uniren", "a", "la", "confederaci\u00f3", "el", "i", "el", "respectivamentel", "govern", "conservador", "del", "primer", "ministre", "john", "a", "mcdonald", "establ\u00ed", "una", "pol\u00edtica", "nacional", "de", "tarifes", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "protegir", "les", "ind\u00fastries", "canadenques", "naixents", "per", "obrir", "els", "territoris", "de", "l'oest", "el", "govern", "patrocin\u00e0", "la", "construcci\u00f3", "de", "tres", "ferrocarrils", "transcontinentals", "en", "especial", "dels", "ferrocarrils", "canadencs", "del", "pac\u00edfic", "i", "promogu\u00e9", "l'assentament", "de", "colons", "a", "les", "praderes", "mitjan\u00e7ant", "l'acta", "de", "les", "terres", "del", "domini", "establ\u00ed", "tamb\u00e9", "la", "policia", "muntada", "del", "nordoest", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "febre", "d'or", "de", "klondike", "als", "territoris", "del", "nordoest", "el", "govern", "canadenc", "cre\u00e0", "el", "territori", "del", "yukon", "durant", "el", "govern", "liberal", "del", "primer", "ministre", "wilfrid", "laurier", "immigraren", "un", "gran", "nombre", "d'europeus", "a", "les", "praderes", "i", "alberta", "i", "saskatchewan", "esdevingueren", "prov\u00edncies", "el", "el", "canad\u00e0", "entr\u00e0", "autom\u00e0ticament", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "amb", "la", "declaraci\u00f3", "brit\u00e0nica", "de", "guerra", "enviant", "voluntaris", "al", "front", "occidental", "que", "despr\u00e9s", "formarien", "part", "dels", "cossos", "canadencs", "els", "cossos", "tingueren", "un", "paper", "important", "en", "la", "batalla", "de", "vimy", "ridge", "i", "altres", "batalles", "importants", "de", "la", "guerra", "la", "crisi", "de", "l'allistament", "de", "esclat\u00e0", "quan", "el", "primer", "ministre", "conservador", "robert", "borden", "impos\u00e0", "el", "servei", "militar", "obligatori", "malgrat", "l'objecci\u00f3", "dels", "quebequesos", "franc\u00f2fons", "el", "el", "canad\u00e0", "s'un\u00ed", "a", "la", "lliga", "de", "nacions", "de", "manera", "independent", "de", "la", "gran", "bretanya", "l'estatut", "de", "westminster", "de", "afirm\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "canad\u00e0", "el", "canad\u00e0", "contemporani", "la", "gran", "depressi\u00f3", "afect\u00e0", "greument", "al", "canad\u00e0", "com", "a", "resposta", "a", "la", "crisi", "la", "federaci\u00f3", "cooperativa", "del", "commonwealth", "a", "alberta", "i", "saskatchewan", "promulgaren", "diverses", "pol\u00edtiques", "t\u00edpiques", "de", "l'estat", "de", "benestar", "dissenyades", "per", "tommy", "douglas", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "el", "canad\u00e0", "declar\u00e0", "la", "guerra", "a", "alemanya", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "sota", "el", "govern", "del", "primer", "ministre", "liberal", "william", "lyon", "mackenzie", "king", "tres", "dies", "despr\u00e9s", "de", "la", "gran", "bretanya", "les", "primeres", "unitats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "canadenc", "arribaren", "a", "la", "gran", "bretanya", "el", "desembre", "de", "les", "tropes", "canadenques", "tingueren", "un", "paper", "important", "en", "la", "batalla", "de", "l'atl\u00e0ntic", "la", "invasi\u00f3", "aliada", "a", "it\u00e0lia", "el", "dday", "la", "batalla", "de", "normandia", "i", "la", "batalla", "de", "l'escalda", "el", "canad\u00e0", "ha", "rebut", "el", "reconeixement", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "per", "haver", "prove\u00eft", "d'asil", "i", "protecci\u00f3", "a", "la", "monarquia", "durant", "la", "guerra", "i", "pel", "seu", "lideratge", "i", "la", "seva", "important", "contribuci\u00f3", "en", "la", "seva", "alliberaci\u00f3", "de", "l'alemanya", "nazi", "l'economia", "canadenca", "experiment\u00e0", "un", "creixement", "econ\u00f2mic", "en", "el", "sector", "industrial", "i", "la", "manufactura", "d'armament", "militar", "malgrat", "una", "altra", "crisi", "d'allistament", "al", "quebec", "el", "el", "canad\u00e0", "tenia", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "una", "de", "les", "forces", "armades", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "el", "canad\u00e0", "fou", "un", "els", "membres", "fundadors", "de", "les", "nacions", "unides", "el", "terranova", "s'un\u00ed", "a", "la", "confederaci\u00f3", "la", "prosperitat", "de", "la", "postguerra", "i", "l'expansi\u00f3", "econ\u00f2mica", "subseg\u00fcent", "tingueren", "com", "a", "efecte", "un", "baby", "boomun", "nivell", "elevat", "de", "la", "natalitati", "el", "creixement", "de", "la", "immigraci\u00f3", "europea", "sota", "els", "governs", "liberals", "successius", "de", "lester", "b", "pearson", "i", "pierre", "trudeau", "emerg\u00ed", "una", "nova", "identitat", "canadenca", "el", "canad\u00e0", "adopt\u00e0", "la", "seva", "actual", "bandera", "de", "la", "fulla", "d'aur\u00f3", "el", "com", "a", "resposta", "a", "un", "moviment", "franc\u00f2fon", "m\u00e9s", "assertiu", "al", "quebec", "el", "govern", "federal", "es", "torn\u00e0", "oficialment", "en", "un", "govern", "biling\u00fce", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "les", "actes", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "del", "les", "lleis", "no", "discriminat\u00f2ries", "d'immigraci\u00f3", "foren", "introdu\u00efdes", "el", "i", "el", "i", "el", "multiculturalisme", "oficial", "fou", "introdu\u00eft", "el", "amb", "la", "qual", "cosa", "hi", "immigraren", "un", "gran", "nombre", "de", "no", "europeus", "que", "canviaren", "el", "rostre", "del", "pa\u00eds", "els", "programes", "socialdem\u00f2crates", "com", "ara", "la", "seguretat", "social", "universal", "el", "plan", "de", "pensions", "del", "canad\u00e0", "els", "pr\u00e9stecs", "a", "estudiants", "del", "canad\u00e0", "l'ag\u00e8ncia", "de", "la", "inversi\u00f3", "estrangera", "i", "el", "programa", "d'energia", "nacional", "foren", "establerts", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "els", "governs", "provincials", "en", "especial", "el", "quebec", "i", "alberta", "s'oposaren", "a", "algunes", "d'aquestes", "ja", "que", "les", "consideraven", "una", "intervenci\u00f3", "en", "llurs", "jurisdiccions", "finalment", "els", "congressos", "constitucionals", "encap\u00e7alats", "pel", "primer", "ministre", "trudeau", "finalitzaren", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "i", "la", "carta", "dels", "drets", "i", "llibertats", "basada", "en", "els", "drets", "individuals", "el", "quebec", "tingu\u00e9", "una", "s\u00e8rie", "de", "canvis", "econ\u00f2mics", "i", "socials", "profunds", "durant", "la", "revoluci\u00f3", "silenciosa", "de", "els", "nacionalistes", "quebequesos", "sota", "el", "lideratge", "de", "jean", "lesage", "comen\u00e7aren", "a", "demanar", "major", "autonomia", "el", "front", "d'alliberaci\u00f3", "del", "quebec", "inici\u00e0", "la", "crisi", "d'octubre", "el", "amb", "atemptats", "i", "segrests", "amb", "els", "quals", "demanaven", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "quebec", "el", "partit", "quebequ\u00e8s", "m\u00e9s", "moderat", "de", "ren\u00e9", "l\u00e9vesque", "arrib\u00e0", "al", "poder", "el", "i", "organitz\u00e0", "un", "refer\u00e8ndum", "per", "crear", "una", "associaci\u00f3", "de", "sobirania", "del", "quebec", "el", "que", "no", "reeix\u00ed", "els", "esfor\u00e7os", "del", "partit", "progressiu", "conservatiu", "del", "canad\u00e0", "sota", "el", "govern", "de", "brian", "mulroney", "per", "recon\u00e8ixer", "el", "quebec", "constitucionalment", "com", "a", "\"societat", "distinta\"", "amb", "l'acord", "de", "meech", "lake", "es", "col\u00b7lapsaren", "el", "les", "tensions", "regionals", "causades", "pel", "debat", "constitucionals", "enfortiren", "els", "petits", "partits", "regionalistes", "el", "bloc", "quebequ\u00e8s", "i", "el", "partit", "reformista", "que", "relegaren", "els", "conservadorsprogressistes", "a", "la", "cinquena", "posici\u00f3", "en", "les", "eleccions", "federals", "canadenques", "de", "un", "altre", "refer\u00e8ndum", "el", "rebutj\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "quebec", "per", "un", "marge", "molt", "estret", "de", "nom\u00e9s", "el", "en", "contra", "el", "la", "cort", "suprema", "de", "just\u00edcia", "declar\u00e0", "que", "la", "secessi\u00f3", "unilateral", "d'una", "prov\u00edncia", "\u00e9s", "inconstitucional", "i", "el", "govern", "liberal", "de", "jean", "chr\u00e9tien", "aprov\u00e0", "l'acta", "de", "la", "claredat", "que", "estableix", "els", "termes", "d'una", "secessi\u00f3", "negociada", "el", "partit", "reformista", "s'expand\u00ed", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "l'alian\u00e7a", "canadenca", "i", "s'un\u00ed", "amb", "els", "conservadorsprogressistes", "per", "formar", "el", "partit", "conservador", "del", "canad\u00e0", "el", "els", "conservadors", "foren", "elegits", "com", "a", "govern", "minoritari", "sota", "el", "primer", "ministre", "stephen", "harper", "en", "les", "eleccions", "federals", "del", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "parlament", "aprov\u00e0", "una", "moci\u00f3", "simb\u00f2lica", "que", "reconeix", "els", "quebequesos", "com", "una", "naci\u00f3", "dins", "del", "canad\u00e0despr\u00e9s", "de", "molts", "anys", "de", "neglig\u00e8ncia", "i", "abusos", "de", "les", "ag\u00e8ncies", "de", "govern", "les", "primeres", "nacions", "feren", "\u00fas", "de", "les", "corts", "federals", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "per", "reivindicar", "llurs", "terres", "i", "iniciar", "negociacions", "amb", "els", "governs", "federals", "i", "provincials", "perqu\u00e8", "reconeguin", "els", "drets", "dels", "tractats", "hist\u00f2rics", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "frustraci\u00f3", "i", "la", "lentitud", "de", "les", "negociacions", "dugueren", "a", "confrontacions", "violentes", "a", "oka", "ipperwash", "i", "el", "llac", "de", "gustafen", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "el", "govern", "canadenc", "reconegu\u00e9", "l'autonomia", "dels", "inuits", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "nunavut", "el", "govern", "canadenc", "deman\u00e0", "disculpes", "oficialment", "per", "haver", "creat", "les", "escoles", "de", "resid\u00e8ncies", "per", "assimilar", "els", "pobles", "abor\u00edgens", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "de", "govern", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "una", "federaci\u00f3", "sota", "un", "sistema", "democr\u00e0tic", "i", "parlamentari", "i", "una", "monarquia", "constitucional", "el", "seu", "sobir\u00e0", "\u00e9s", "el", "monarca", "el", "rei", "carles", "iii", "qui", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "canadenc", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "del", "canad\u00e0", "les", "prerrogatives", "del", "cap", "d'estat", "s\u00f3n", "exercides", "pel", "governador", "general", "que", "\u00e9s", "generalment", "un", "pol\u00edtic", "retirat", "o", "un", "altre", "canadenc", "destacat", "nomenat", "pel", "rei", "amb", "consell", "del", "primer", "ministre", "del", "canad\u00e0", "el", "governador", "general", "\u00e9s", "una", "figura", "no", "partidista", "la", "funci\u00f3", "del", "qual", "\u00e9s", "donar", "l'assentiment", "reial", "als", "projectes", "de", "llei", "emesos", "per", "la", "cambra", "dels", "comuns", "i", "el", "senat", "llegint", "el", "discurs", "del", "monarca", "signant", "documents", "de", "l'estat", "formalment", "obrint", "i", "tancant", "sessions", "del", "parlament", "i", "dissolentlo", "per", "convocar", "eleccions", "si", "cal", "tant", "el", "rei", "com", "el", "governador", "general", "tenen", "poc", "poder", "real", "at\u00e8s", "que", "gaireb\u00e9", "sempre", "actuen", "sota", "l'assessorament", "del", "cap", "de", "govern", "el", "primer", "ministre", "el", "governador", "general", "cerimonialment", "nomena", "el", "primer", "ministre", "que", "\u00e9s", "generalment", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "pol\u00edtic", "amb", "el", "major", "nombre", "d'escons", "a", "la", "cambra", "dels", "comuns", "el", "primer", "ministre", "al", "seu", "torn", "nomena", "el", "gabinet", "seleccionat", "per", "convenci\u00f3", "d'entre", "els", "membres", "del", "partit", "majoritari", "la", "branca", "legislativa", "del", "govern", "el", "parlament", "del", "canad\u00e0", "posseeix", "dues", "cambres", "la", "cambra", "dels", "comuns", "els", "membres", "de", "la", "qual", "s\u00f3n", "elegits", "democr\u00e0ticament", "i", "el", "senat", "els", "membres", "del", "qual", "hi", "s\u00f3n", "designats", "i", "no", "pas", "electes", "les", "eleccions", "per", "a", "la", "cambra", "dels", "comuns", "s\u00f3n", "convocades", "pel", "governador", "general", "amb", "la", "recomanaci\u00f3", "del", "primer", "ministre", "a", "la", "seva", "discreci\u00f3", "per\u00f2", "han", "d'oc\u00f3rrer", "en", "un", "per\u00edode", "no", "major", "a", "cinc", "anys", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00faltima", "elecci\u00f3", "el", "parlament", "federal", "pot", "legislar", "\u00fanicament", "sobre", "aquelles", "\u00e0rees", "assignades", "per", "la", "constituci\u00f3", "hi", "ha", "tres", "partits", "pol\u00edtics", "nacionals", "principals", "al", "canad\u00e0", "el", "partit", "liberal", "del", "canad\u00e0", "centre", "el", "partit", "conservador", "del", "canad\u00e0", "dreta", "i", "el", "nou", "partit", "democr\u00e0tic", "esquerra", "el", "partit", "liberal", "ha", "governat", "el", "canad\u00e0", "dels", "\u00faltims", "anys", "l'altre", "partit", "que", "ha", "governat", "\u00e9s", "el", "partit", "conservador", "progressista", "i", "el", "seu", "predecessor", "el", "partit", "conservador", "el", "partit", "conservador", "progressista", "es", "va", "unir", "a", "l'alian\u00e7a", "canadenca", "per", "formar", "el", "nou", "partit", "conservador", "del", "canad\u00e0", "el", "desembre", "de", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "defensa", "el", "canad\u00e0", "i", "els", "estats", "units", "comparteixen", "la", "frontera", "desprotegida", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "cooperen", "en", "campanyes", "i", "exercicis", "militars", "i", "s\u00f3n", "els", "socis", "comercials", "m\u00e9s", "grans", "l'un", "de", "l'altre", "el", "canad\u00e0", "tanmateix", "ha", "mantingut", "una", "pol\u00edtica", "exterior", "independent", "en", "especial", "en", "mantenir", "relacions", "diplom\u00e0tiques", "amb", "cuba", "i", "en", "refusar", "participar", "en", "la", "guerra", "d'iraq", "el", "canad\u00e0", "tamb\u00e9", "mant\u00e9", "enlla\u00e7os", "hist\u00f2rics", "forts", "amb", "el", "regne", "unit", "i", "amb", "fran\u00e7a", "aix\u00ed", "com", "amb", "les", "altres", "antigues", "col\u00f2nies", "brit\u00e0niques", "i", "franceses", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "participaci\u00f3", "en", "la", "commonwealth", "de", "nacions", "i", "la", "francofonia", "el", "canad\u00e0", "tamb\u00e9", "ha", "mantingut", "relacions", "fortes", "i", "positives", "amb", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "ja", "que", "va", "contribuir", "a", "la", "seva", "alliberaci\u00f3", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "les", "forces", "armades", "del", "canad\u00e0", "estan", "integrades", "per", "un", "personal", "de", "regulars", "i", "soldats", "de", "reserva", "les", "forces", "canadenques", "unificades", "cf", "inclouen", "l'ex\u00e8rcit", "l'armada", "i", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "at\u00e8s", "els", "enlla\u00e7os", "amb", "l'antic", "imperi", "brit\u00e0nic", "i", "el", "commonwealth", "en", "el", "canad\u00e0", "angl\u00e8s", "l'estat", "va", "participar", "en", "les", "activitats", "militars", "brit\u00e0niques", "en", "la", "segona", "guerra", "dels", "b\u00f2ers", "i", "en", "la", "primera", "i", "la", "segona", "guerres", "mundials", "des", "de", "llavors", "el", "canad\u00e0", "ha", "advocat", "pel", "multilateralisme", "esfor\u00e7antse", "a", "resoldre", "els", "conflictes", "globals", "mitjan\u00e7ant", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "les", "altres", "nacions", "el", "canad\u00e0", "es", "va", "unir", "a", "les", "nacions", "unides", "el", "i", "va", "ser", "membre", "fundador", "de", "l'otan", "el", "durant", "la", "guerra", "freda", "el", "canad\u00e0", "va", "ser", "un", "dels", "contribuents", "m\u00e9s", "importants", "de", "les", "forces", "de", "les", "nacions", "unides", "en", "la", "guerra", "de", "corea", "i", "va", "fundar", "el", "comand", "de", "defensa", "aeroespacial", "nordameric\u00e0", "norad", "en", "cooperaci\u00f3", "amb", "els", "estats", "units", "per", "defendre's", "dels", "atacs", "aeris", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "el", "canad\u00e0", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "membre", "de", "l'organitzaci\u00f3", "dels", "estats", "americans", "des", "de", "i", "de", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "de", "l'\u00e0siapac\u00edfic", "apec", "el", "canad\u00e0", "ha", "tingut", "un", "paper", "de", "lideratge", "en", "les", "activitats", "de", "pau", "de", "les", "nacions", "unides", "n'ha", "participat", "en", "missions", "i", "en", "cadascuna", "de", "les", "activitats", "de", "pau", "de", "les", "nacions", "unides", "fins", "al", "i", "ha", "mantingut", "forces", "en", "les", "missions", "internacionals", "a", "ruanda", "l'antiga", "iugosl\u00e0via", "i", "altres", "nacions", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "article", "principal", "organitzaci\u00f3", "territorial", "del", "canad\u00e0el", "canad\u00e0", "est\u00e0", "format", "per", "prov\u00edncies", "i", "tres", "territoris", "les", "prov\u00edncies", "gaudeixen", "d'un", "alt", "grau", "d'autonomia", "del", "govern", "federal", "i", "cadascuna", "d'aquestes", "t\u00e9", "els", "seus", "s\u00edmbols", "i", "banderes", "provincials", "s\u00f3n", "responsables", "de", "la", "major", "part", "dels", "programes", "socials", "del", "pa\u00eds", "com", "ara", "els", "serveis", "de", "sanitat", "i", "l'educaci\u00f3", "i", "les", "en", "conjunt", "perceben", "m\u00e9s", "renda", "que", "no", "pas", "el", "govern", "federal", "una", "estructura", "fiscal", "\u00fanica", "entre", "les", "federacions", "del", "m\u00f3n", "el", "govern", "federal", "per\u00f2", "realitza", "un", "pagament", "d'equabilitat", "per", "assegurar", "que", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "existeixin", "est\u00e0ndards", "uniformes", "dels", "serveis", "p\u00fablics", "i", "el", "cobrament", "d'impostos", "at\u00e8s", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "les", "prov\u00edncies", "riques", "i", "pobres", "el", "govern", "de", "totes", "les", "prov\u00edncies", "\u00e9s", "unicameral", "els", "parlaments", "provincials", "s\u00f3n", "encap\u00e7alats", "per", "un", "premier", "el", "cap", "de", "govern", "el", "cap", "d'estat", "de", "cada", "prov\u00edncia", "\u00e9s", "un", "tinentgovernador", "que", "representa", "el", "rei", "de", "manera", "an\u00e0loga", "a", "la", "funci\u00f3", "del", "governador", "general", "del", "canad\u00e0", "designats", "amb", "la", "recomanaci\u00f3", "del", "primer", "ministre", "canadenc", "encara", "que", "amb", "el", "consell", "dels", "governs", "provincials", "en", "principi", "els", "tres", "territoris", "s\u00f3n", "creacions", "del", "govern", "federal", "creats", "per", "estatuts", "adoptats", "pel", "parlament", "federal", "i", "no", "per", "la", "constituci\u00f3", "per\u00f2", "pr\u00e0cticament", "hi", "ha", "una", "tend\u00e8ncia", "cap", "a", "un", "grau", "d'autonomia", "cada", "cop", "m\u00e9s", "similar", "al", "de", "les", "prov\u00edncies", "tenen", "com", "les", "prov\u00edncies", "cadascun", "el", "seu", "parlament", "unicameral", "i", "un", "cap", "de", "govern", "per\u00f2", "el", "cap", "d'estat", "el", "comissionat", "representa", "legalment", "el", "govern", "federal", "i", "no", "la", "sobirana", "com", "els", "tenentsgovernadors", "de", "les", "prov\u00edncies", "dos", "dels", "territoris", "els", "territoris", "del", "nordoest", "i", "nunavut", "tenen", "un", "sistema", "de", "govern", "consensual", "sense", "partits", "pol\u00edtics", "les", "prov\u00edncies", "i", "territoris", "canadencs", "s\u00f3n", "economia", "article", "principaleconomia", "del", "canad\u00e0", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "una", "de", "les", "nacions", "m\u00e9s", "riques", "segons", "el", "seu", "producte", "interior", "brut", "nominal", "amb", "una", "renda", "per", "capita", "elevada", "\u00e9s", "membre", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "ocde", "i", "el", "g", "i", "una", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "comercials", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "una", "economia", "mixta", "amb", "un", "\u00edndex", "de", "llibertat", "econ\u00f2mica", "superior", "a", "la", "majoria", "dels", "estats", "de", "l'europa", "occidental", "per\u00f2", "inferior", "als", "estats", "units", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'economia", "canadenca", "ha", "estat", "creixent", "r\u00e0pidament", "amb", "una", "taxa", "d'atur", "baixa", "i", "super\u00e0vits", "governamentals", "a", "nivells", "federal", "i", "provincial", "en", "l'actualitat", "el", "canad\u00e0", "s'assembla", "molt", "als", "estats", "units", "en", "el", "seu", "sistema", "econ\u00f2mic", "orientat", "al", "mercat", "el", "patr\u00f3", "de", "producci\u00f3", "i", "els", "seus", "alts", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "l'octubre", "de", "la", "taxa", "d'atur", "nacional", "del", "canad\u00e0", "era", "de", "la", "m\u00e9s", "baixa", "en", "trentatres", "anys", "les", "taxes", "d'atur", "provincials", "varien", "de", "a", "alberta", "i", "a", "terranova", "i", "labrador", "segons", "la", "llista", "global", "de", "forbes", "de", "les", "companyies", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "el", "el", "canad\u00e0", "en", "tenia", "ocupant", "la", "cinquena", "posici\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "fran\u00e7a", "el", "la", "c\u00e0rrega", "del", "deute", "del", "govern", "era", "la", "m\u00e9s", "baixa", "del", "g", "l'ocde", "estima", "que", "la", "r\u00e0tio", "del", "deute", "i", "el", "pib", "caur\u00e0", "al", "el", "menys", "de", "la", "meitat", "que", "les", "altres", "nacions", "del", "g", "un", "gran", "canvi", "de", "la", "r\u00e0tio", "de", "quan", "era", "la", "segona", "m\u00e9s", "gran", "del", "grupdurant", "el", "segle", "xx", "el", "creixement", "dels", "sectors", "de", "la", "manufactura", "la", "mineria", "i", "els", "serveis", "han", "transformat", "la", "naci\u00f3", "d'una", "economia", "rural", "a", "una", "principalment", "industrial", "i", "urbana", "com", "les", "altres", "nacions", "desenvolupades", "l'economia", "canadenca", "est\u00e0", "dominada", "pel", "sector", "terciari", "de", "l'economia", "que", "ocupa", "tres", "quarts", "dels", "treballadors", "canadencs", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "sector", "primari", "encara", "hi", "\u00e9s", "important", "en", "especial", "les", "ind\u00fastries", "de", "la", "fusta", "i", "el", "petroli", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "una", "de", "les", "poques", "nacions", "desenvolupades", "exportadores", "netes", "d'energia", "a", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "el", "canad\u00e0", "t\u00e9", "dip\u00f2sits", "de", "gas", "natural", "mentre", "que", "els", "recursos", "de", "gas", "i", "petroli", "s\u00f3n", "a", "alberta", "amb", "les", "sorres", "de", "quitr\u00e0", "d'athabasca", "el", "canad\u00e0", "t\u00e9", "les", "segones", "reserves", "de", "petroli", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "al", "quebec", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "terranova", "i", "labrador", "nova", "brunsvic", "ont\u00e0rio", "i", "manitoba", "la", "hidroelectricitat", "\u00e9s", "una", "font", "neta", "i", "renovable", "d'energia", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "un", "dels", "productors", "agr\u00edcoles", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "les", "praderes", "canadenques", "s\u00f3n", "un", "dels", "prove\u00efdors", "m\u00e9s", "importants", "de", "blat", "colza", "i", "altres", "grans", "el", "canad\u00e0", "\u00e9s", "el", "principal", "productor", "de", "zinc", "i", "urani", "i", "un", "dels", "m\u00e9s", "importants", "d'or", "n\u00edquel", "alumini", "i", "plom", "molts", "pobles", "del", "nord", "on", "l'agricultura", "\u00e9s", "escassa", "subsisteixen", "gr\u00e0cies", "als", "recursos", "minerals", "i", "la", "fusta", "canad\u00e0", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "grans", "centres", "industrials", "al", "centre", "i", "sud", "de", "l'ont\u00e0rio", "i", "el", "quebec", "entre", "els", "quals", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'autom\u00f2bil", "i", "l'aeron\u00e0utica", "la", "integraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "amb", "els", "estats", "units", "s'ha", "incrementat", "significativament", "des", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "l'acord", "comercials", "de", "productes", "de", "l'autom\u00f2bil", "el", "va", "obrir", "les", "fronteres", "al", "comer\u00e7", "en", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "manufactura", "d'autoparts", "el", "govern", "del", "primer", "ministre", "de", "brian", "mulroney", "van", "promoure", "la", "inversi\u00f3", "estrangera", "i", "el", "va", "signar", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "dels", "estats", "units", "i", "el", "canad\u00e0", "que", "va", "eliminar", "les", "tarifes", "comercials", "entre", "tots", "dos", "pa\u00efsos", "el", "aquest", "tractat", "es", "va", "ampliar", "per", "inclourehi", "m\u00e8xic", "en", "formar", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "nafta", "vegeu", "tamb\u00e9", "tractat", "ceta", "amb", "la", "uni\u00f3", "europea", "geografia", "humana", "din\u00e0mica", "de", "poblaci\u00f3", "les", "seg\u00fcents", "s\u00f3n", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "grans", "del", "canad\u00e0", "segons", "el", "cens", "del", "el", "cens", "del", "al", "canad\u00e0", "va", "reportar", "una", "poblaci\u00f3", "total", "de", "habitants", "un", "increment", "del", "del", "el", "creixement", "poblacional", "\u00e9s", "degut", "a", "la", "immigraci\u00f3", "i", "en", "menor", "mesura", "al", "creixement", "natural", "al", "voltant", "dels", "tresquarts", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "canad\u00e0", "viu", "a", "km", "de", "la", "frontera", "amb", "els", "estats", "units", "una", "proporci\u00f3", "similar", "viu", "a", "les", "\u00e0rees", "urbanes", "que", "conformen", "el", "corredor", "quebecwindsor", "que", "inclou", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "de", "toronto", "montreal", "i", "ottawa", "altres", "regions", "molt", "poblades", "s\u00f3n", "les", "\u00e0rees", "baixes", "de", "la", "col\u00fambia", "brit\u00e0nica", "vancouver", "i", "les", "regions", "properes", "i", "el", "corredor", "calgaryedmonton", "a", "alberta", "aix\u00ed", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "la", "majoria", "dels", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "el", "canad\u00e0", "est\u00e0", "experimentant", "una", "transici\u00f3", "demogr\u00e0fica", "en", "envellir", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "persones", "jubilades", "i", "menys", "persones", "econ\u00f2micament", "actives", "en", "percentatge", "el", "l'edat", "mitjana", "de", "la", "poblaci\u00f3", "civil", "era", "de", "anys", "etnografia", "segons", "el", "cens", "del", "hi", "ha", "grups", "\u00e8tnics", "amb", "almenys", "persones", "el", "grup", "\u00e8tnic", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "l'angl\u00e8s", "seguit", "del", "franc\u00e8s", "l'escoc\u00e8s", "irland\u00e8s", "l'alemany", "l'itali\u00e0", "el", "xin\u00e8s", "l'ucra\u00efn\u00e8s", "i", "l'amerindi", "tot", "i", "que", "un", "ter\u00e7", "dels", "canadencs", "van", "identificar", "la", "seva", "etnicitat", "simplement", "com", "a", "\"canadenc\"", "la", "poblaci\u00f3", "amerindia", "del", "canad\u00e0", "creix", "dues", "vegades", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "que", "no", "la", "mitjana", "canadenca", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "pertany", "a", "una", "minoria", "visible", "un", "terme", "utilitzat", "al", "canad\u00e0", "per", "referirse", "a", "les", "persones", "que", "no", "s\u00f3n", "de", "cap", "grup", "\u00e8tnic", "majorit\u00e0ria", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "vancouver", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "toronto", "eren", "minories", "visibles", "el", "mar\u00e7", "del", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "del", "canad\u00e0", "va", "projectar", "que", "les", "persones", "d'origen", "no", "europeu", "faran", "majoria", "a", "toronto", "i", "vancouver", "el", "segons", "els", "seus", "pron\u00f2stics", "el", "nombre", "de", "minories", "visibles", "al", "canad\u00e0", "es", "duplicar\u00e0", "per", "al", "una", "enquesta", "publicada", "el", "va", "revelar", "que", "gaireb\u00e9", "de", "cada", "canadencs", "han", "nascut", "a", "l'estrangerel", "canad\u00e0", "t\u00e9", "una", "de", "les", "taxes", "d'immigraci\u00f3", "per", "capita", "m\u00e9s", "altes", "del", "m\u00f3n", "deguda", "principalment", "a", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "i", "la", "reunificaci\u00f3", "familiar", "el", "canad\u00e0", "tamb\u00e9", "accepta", "un", "gran", "nombre", "de", "refugiats", "els", "nouvinguts", "s'estableixen", "a", "les", "\u00e0rees", "urbanes", "de", "toronto", "vancouver", "i", "montreal", "religi\u00f3", "el", "pluralisme", "religi\u00f3s", "\u00e9s", "una", "pol\u00edtica", "cultural", "important", "del", "canad\u00e0", "segons", "el", "cens", "del", "el", "dels", "canadencs", "es", "van", "identificar", "com", "a", "cristians", "dels", "quals", "els", "cat\u00f2lics", "s\u00f3n", "el", "grup", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "la", "denominaci\u00f3", "protestant", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "unida", "del", "canad\u00e0", "al", "voltant", "del", "dels", "canadencs", "no", "han", "declarat", "cap", "afiliaci\u00f3", "religiosa", "i", "el", "una", "altra", "que", "no", "\u00e9s", "el", "cristianisme", "entre", "les", "quals", "l'islam", "i", "el", "judaisme", "educaci\u00f3", "les", "prov\u00edncies", "i", "els", "territoris", "canadencs", "s\u00f3n", "els", "responsables", "de", "l'educaci\u00f3", "en", "reflectir", "la", "hist\u00f2ria", "cultura", "i", "geografia", "regionals", "l'educaci\u00f3", "\u00e9s", "obligat\u00f2ria", "entre", "els", "i", "els", "anys", "depenent", "de", "la", "prov\u00edncia", "l'alfabetisme", "\u00e9s", "del", "l'educaci\u00f3", "postsecund\u00e0ria", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "gestionada", "pels", "governs", "provincials", "i", "territorials", "els", "quals", "la", "financen", "el", "govern", "federal", "gestiona", "les", "beques", "i", "les", "subvencions", "a", "les", "recerques", "el", "el", "dels", "canadencs", "entre", "els", "i", "els", "anys", "tenen", "educaci\u00f3", "postsecund\u00e0ria", "lleng\u00fces", "les", "dues", "lleng\u00fces", "oficials", "del", "canad\u00e0", "s\u00f3n", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "el", "biling\u00fcisme", "oficial", "del", "canad\u00e0", "\u00e9s", "una", "llei", "definida", "en", "la", "carta", "canadenca", "de", "drets", "i", "llibertats", "l'acta", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "i", "les", "regulacions", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "i", "es", "posa", "en", "efecte", "per", "mitj\u00e0", "del", "comissionat", "de", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "tenen", "el", "mateix", "estatus", "a", "les", "corts", "federals", "el", "parlament", "i", "les", "institucions", "federals", "la", "poblaci\u00f3", "t\u00e9", "el", "dret", "si", "hi", "ha", "prou", "demanda", "de", "rebre", "els", "serveis", "del", "govern", "federal", "en", "angl\u00e8s", "o", "en", "franc\u00e8s", "i", "l'educaci\u00f3", "es", "garanteix", "en", "ambdues", "lleng\u00fces", "a", "totes", "les", "prov\u00edncies", "i", "territorisl'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "s\u00f3n", "les", "lleng\u00fces", "maternes", "del", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "respectivament", "i", "les", "lleng\u00fces", "que", "m\u00e9s", "es", "parlen", "a", "casa", "per", "al", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "respectivamentel", "dels", "canadencs", "parlen", "angl\u00e8s", "o", "franc\u00e8s", "nom\u00e9s", "parla", "l'angl\u00e8s", "el", "nom\u00e9s", "parla", "el", "franc\u00e8s", "i", "el", "parla", "ambdues", "lleng\u00fces", "tot", "i", "que", "el", "dels", "canadencs", "francoparlants", "viuen", "al", "quebec", "hi", "ha", "percentatges", "de", "poblaci\u00f3", "franc\u00f2fona", "significatius", "a", "ont\u00e0rio", "alberta", "i", "el", "sud", "de", "manitoba", "aix\u00ed", "com", "poblaci\u00f3", "ac\u00e0dia", "al", "nord", "i", "el", "sudest", "de", "nova", "brunsvic", "que", "constitueixen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "prov\u00edncia", "ont\u00e0rio", "t\u00e9", "la", "poblaci\u00f3", "franc\u00f2fona", "m\u00e9s", "gran", "fora", "del", "quebec", "la", "carta", "de", "la", "llengua", "francesa", "al", "quebec", "fa", "del", "franc\u00e8s", "la", "llengua", "oficial", "de", "la", "prov\u00edncia", "i", "la", "nova", "brunsvic", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "prov\u00edncia", "biling\u00fce", "constitucionalment", "a", "les", "altres", "prov\u00edncies", "no", "hi", "ha", "cap", "llengua", "oficial", "per\u00f2", "el", "franc\u00e8s", "s'utilitza", "com", "a", "llengua", "d'instrucci\u00f3", "a", "les", "corts", "i", "altres", "serveis", "governamentals", "a", "m\u00e9s", "de", "l'angl\u00e8s", "manitoba", "ont\u00e0rio", "i", "el", "quebec", "permeten", "que", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "franc\u00e8s", "es", "parlin", "a", "llurs", "parlaments", "provincials", "i", "les", "lleis", "es", "publiquen", "en", "ambdues", "lleng\u00fces", "a", "l'ont\u00e0rio", "el", "franc\u00e8s", "t\u00e9", "estatus", "legal", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "completament", "cooficial", "algunes", "lleng\u00fces", "amer\u00edndies", "tenen", "estatus", "oficial", "als", "territoris", "del", "nordoest", "inuktitut", "\u00e9s", "la", "llengua", "majorit\u00e0ria", "a", "nunavut", "i", "una", "de", "les", "tres", "lleng\u00fces", "oficials", "del", "territori", "les", "lleng\u00fces", "no", "oficials", "s\u00f3n", "importants", "al", "canad\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "de", "cinc", "milions", "de", "parlants", "algunes", "lleng\u00fces", "no", "oficials", "majorit\u00e0ries", "s\u00f3n", "el", "xin\u00e8s", "parlants", "com", "a", "primera", "llengua", "l'itali\u00e0", "l'alemany", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "panjabi", "cultura", "la", "cultura", "canadenca", "ha", "estat", "influenciada", "hist\u00f2ricament", "per", "les", "cultures", "brit\u00e0nica", "francesa", "i", "amer\u00edndia", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "influenciada", "per", "la", "cultura", "estatunidenca", "atesa", "la", "proximitat", "geogr\u00e0fica", "i", "econ\u00f2mica", "d'ambd\u00f3s", "pa\u00efsos", "la", "majoria", "dels", "immigrants", "angloparlants", "al", "canad\u00e0", "entre", "i", "eren", "estatunidencs", "de", "les", "tretze", "col\u00f2nies", "del", "sud", "que", "en", "van", "emigrar", "per", "les", "promeses", "de", "terra", "o", "es", "van", "exiliar", "per", "llur", "lleialtat", "a", "la", "corona", "brit\u00e0nica", "durant", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "per", "altra", "banda", "la", "cultura", "francesa", "del", "canad\u00e0", "va", "ser", "preservada", "amb", "l'acta", "del", "quebec", "de", "que", "permetia", "que", "la", "cultura", "franc\u00f2fona", "sobrevisqu\u00e9s", "despr\u00e9s", "de", "la", "presa", "del", "territori", "per", "la", "corona", "brit\u00e0nica", "canad\u00e0", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "geogr\u00e0ficament", "vast", "i", "\u00e8tnicament", "divers", "la", "cultura", "canadenca", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "influenciada", "per", "la", "immigraci\u00f3", "que", "ha", "vingut", "de", "tots", "els", "continents", "del", "m\u00f3n", "la", "majoria", "dels", "canadencs", "valoren", "el", "multiculturalisme", "i", "consideren", "que", "la", "cultura", "del", "canad\u00e0", "\u00e9s", "inherentment", "multicultural", "l'her\u00e8ncia", "multicultural", "\u00e9s", "la", "base", "de", "la", "secci\u00f3", "de", "la", "carta", "canadenca", "dels", "drets", "i", "llibertats", "els", "s\u00edmbols", "nacionals", "del", "canad\u00e0", "s\u00f3n", "influenciats", "per", "les", "fonts", "naturals", "i", "hist\u00f2riques", "de", "les", "primeres", "nacions", "o", "els", "amerindis", "en", "especial", "l'\u00fas", "de", "la", "fulla", "d'aur\u00f3", "maple", "leaf", "feuille", "d'\u00e9rable", "com", "a", "s\u00edmbol", "canadenc", "data", "del", "segle", "xviii", "i", "\u00e9s", "a", "la", "bandera", "actual", "del", "canad\u00e0", "aix\u00ed", "com", "a", "les", "banderes", "hist\u00f2riques", "algunes", "monedes", "i", "l'escut", "d'armes", "altres", "s\u00edmbols", "prominents", "s\u00f3n", "el", "castor", "l'oc", "canadenc", "la", "cal\u00e0bria", "grossa", "la", "corona", "la", "policia", "muntada", "del", "canad\u00e0", "i", "m\u00e9s", "recentment", "el", "t\u00f2tem", "i", "l'inukshuk", "l'esport", "nacional", "i", "oficial", "del", "canad\u00e0", "\u00e9s", "l'hoquei", "sobre", "gel", "a", "l'hivern", "i", "el", "lacrosse", "a", "l'estiu", "l'hoquei", "sobre", "gel", "\u00e9s", "un", "passatemps", "nacional", "i", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "del", "pa\u00eds", "i", "el", "que", "m\u00e9s", "juguen", "els", "canadencs", "amb", "m\u00e9s", "d'", "milions", "de", "jugadors", "actius", "el", "les", "sis", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "grans", "del", "canad\u00e0toronto", "montreal", "vancouver", "ottawa", "calgary", "i", "edmontontenen", "equips", "de", "la", "national", "hockey", "league", "nhl", "i", "hi", "ha", "m\u00e9s", "jugadors", "canadencs", "a", "la", "lliga", "que", "no", "pas", "de", "tots", "els", "pa\u00efsos", "combinats", "el", "canad\u00e0", "ha", "estat", "seu", "de", "diversos", "esdeveniments", "esportius", "com", "ara", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'hivern", "de", "i", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "u", "del", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "dia", "del", "canad\u00e0", "salari", "m\u00ednim", "al", "canad\u00e0", "quebec", "am\u00e8rica", "del", "nord", "g", "ciutadania", "canadenca", "llista", "de", "prov\u00edncies", "i", "territoris", "canadencs", "per", "\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "the", "maple", "leaf", "forever", "l\u00ednia", "milton", "canals", "de", "televisi\u00f3", "del", "canad\u00e0", "esports", "canadian", "junior", "football", "league", "selecci\u00f3", "d'handbol", "del", "canad\u00e0", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "oficial", "del", "govern", "del", "canad\u00e0"]