["carlemany", "llat\u00ed", "carolus", "magnus", "o", "karolus", "magnus", "alemany", "karl", "der", "gro\u00dfe", "franc\u00e8s", "charlemagne", "nascut", "probablement", "el", "d'abril", "del", "prop", "de", "lieja", "i", "mort", "el", "de", "gener", "del", "a", "aquisgr\u00e0", "fou", "rei", "dels", "francs", "entre", "el", "i", "el", "fins", "al", "conjuntament", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "carloman", "i", "el", "de", "desembre", "del", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "governant", "d'occident", "a", "ser", "coronat", "emperador", "des", "del", "final", "de", "l'edat", "antiga", "net", "del", "majordom", "de", "palau", "carles", "martell", "fou", "el", "membre", "m\u00e9s", "destacat", "de", "la", "dinastia", "carol\u00edngia", "i", "condu\u00ed", "l'imperi", "carolingi", "al", "seu", "apogeu", "territorial", "i", "pol\u00edtic", "una", "vegada", "consolidat", "el", "seu", "poder", "al", "regne", "dels", "francs", "es", "dedic\u00e0", "a", "expandirlo", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "campanyes", "militars", "les", "guerres", "saxones", "que", "duraren", "des", "del", "fins", "al", "amb", "algunes", "interrupcions", "foren", "un", "conflicte", "especialment", "cruent", "i", "cost\u00f3s", "que", "tenia", "com", "a", "objectiu", "subjugar", "els", "saxons", "i", "obligarlos", "a", "convertirse", "al", "cristianisme", "aix\u00ed", "mateix", "interfer\u00ed", "en", "els", "afers", "d'it\u00e0lia", "on", "el", "conquer\u00ed", "el", "regne", "longobard", "el", "una", "expedici\u00f3", "franca", "contra", "els", "musulmans", "del", "nord", "d'hisp\u00e0nia", "acab\u00e0", "en", "desastre", "a", "la", "batalla", "de", "roncesvalls", "a", "l'extrem", "oriental", "del", "seu", "imperi", "el", "afeg\u00ed", "el", "ducat", "tribal", "de", "baviera", "als", "seus", "dominis", "i", "durant", "els", "anys", "seg\u00fcents", "feu", "el", "mateix", "amb", "el", "kaganat", "\u00e0varfou", "coronat", "imperator", "augustus", "pel", "papa", "lle\u00f3", "iii", "el", "de", "desembre", "de", "a", "roma", "d'aquesta", "manera", "substitu\u00ed", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "com", "a", "protector", "de", "la", "cristiandat", "occidental", "davant", "la", "indignaci\u00f3", "inicial", "de", "constantinoble", "l'any", "se", "sign\u00e0", "un", "acord", "entre", "els", "dos", "imperis", "torn\u00e0", "a", "haverhi", "dos", "emperadors", "a", "europa", "l'un", "a", "l'orient", "i", "un", "altre", "a", "l'occident", "creant", "el", "problema", "dels", "dos", "emperadorsel", "regnat", "de", "carlemany", "se", "sol", "associar", "amb", "el", "renaixement", "carolingi", "un", "ressorgiment", "de", "la", "cultura", "religi\u00f3", "i", "arts", "llatines", "al", "llarg", "dels", "dominis", "carolingis", "dirigits", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "mitjan\u00e7ant", "les", "seves", "conquestes", "i", "les", "seves", "reformes", "internes", "carlemany", "assent\u00e0", "les", "bases", "del", "que", "va", "esdevenir", "l'europa", "occidental", "a", "l'edat", "mitjana", "fill", "del", "rei", "dels", "francs", "pip\u00ed", "dit", "el", "breu", "i", "de", "bertrada", "de", "laon", "succe\u00ed", "el", "seu", "pare", "corregnant", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "carloman", "i", "les", "relacions", "entre", "els", "dos", "germans", "es", "tornaren", "tenses", "per\u00f2", "la", "sobtada", "mort", "de", "carloman", "evit\u00e0", "que", "esclat\u00e9s", "una", "guerra", "entre", "els", "francs", "i", "aix\u00ed", "carlemany", "fou", "el", "seu", "\u00fanic", "rei", "carlemany", "va", "refor\u00e7ar", "les", "relacions", "d'amistat", "que", "havia", "iniciat", "el", "seu", "pare", "amb", "el", "papat", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "seu", "protector", "despr\u00e9s", "que", "les", "seves", "tropes", "derrotaren", "els", "llombards", "a", "it\u00e0lia", "va", "combatre", "els", "sarra\u00efns", "que", "amena\u00e7aven", "les", "possessions", "carol\u00edngies", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "pass\u00e0", "a", "l'ofensiva", "per", "tal", "d'apoderarse", "del", "territori", "amb", "tot", "hagu\u00e9", "de", "retirarse", "ja", "que", "en", "aquest", "moment", "l'imperi", "carolingi", "pat\u00ed", "un", "atac", "per", "part", "dels", "saxons", "aquesta", "retirada", "tingu\u00e9", "un", "preu", "molt", "alt", "carlemany", "perd\u00e9", "a", "la", "batalla", "de", "roncesvalls", "tota", "la", "rereguarda", "del", "seu", "ex\u00e8rcit", "i", "el", "seu", "nebot", "rotll\u00e0", "lluit\u00e0", "contra", "els", "pobles", "eslaus", "i", "despr\u00e9s", "d'una", "llarga", "campanya", "aconsegu\u00ed", "sotmetre", "els", "saxons", "obligantlos", "a", "convertirse", "al", "cristianisme", "i", "integrantlos", "en", "el", "seu", "regne", "va", "facilitar", "aix\u00ed", "el", "cam\u00ed", "cap", "a", "l'establiment", "de", "la", "dinastia", "otoniana", "actualment", "carlemany", "\u00e9s", "considerat", "no", "sols", "el", "fundador", "de", "les", "dinasties", "francesa", "i", "alemanya", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "el", "pare", "d'europa", "el", "seu", "imperi", "unific\u00e0", "per", "primer", "cop", "la", "major", "part", "d'europa", "occidental", "des", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "i", "el", "renaixement", "carolingi", "establ\u00ed", "una", "identitat", "europea", "comuna", "pierre", "rich\u00e9", "escriu", "context", "hist\u00f2ric", "durant", "el", "segle", "vi", "es", "produ\u00ed", "la", "cristianitzaci\u00f3", "dels", "francs", "l'imperi", "dels", "quals", "dirigit", "pels", "merovingis", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "entre", "els", "regnes", "resultants", "de", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "declivi", "de", "la", "dinastia", "es", "feu", "evident", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "tertry", "el", "i", "cap", "sobir\u00e0", "tract\u00e0", "de", "posar", "remei", "a", "la", "situaci\u00f3", "aquests", "sobirans", "merovingis", "han", "passat", "a", "la", "hist\u00f2ria", "amb", "el", "nom", "dels", "reis", "mandrosos", "per", "la", "seva", "incapacitat", "per", "a", "governar", "aquests", "cediren", "tots", "els", "poders", "governamentals", "als", "oficials", "majors", "o", "als", "majordoms", "major", "domus", "pip\u00ed", "d'heristal", "el", "jove", "majordom", "d'austr\u00e0sia", "acab\u00e0", "amb", "el", "conflicte", "existent", "entre", "els", "diferents", "reis", "francs", "i", "els", "seus", "majordoms", "quedant", "com", "a", "guanyador", "en", "la", "batalla", "de", "tertry", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "qued\u00e0", "establert", "com", "a", "\u00fanic", "governant", "de", "tot", "el", "regne", "franc", "pip\u00ed", "el", "jove", "era", "net", "de", "dues", "de", "les", "figures", "m\u00e9s", "importants", "del", "regne", "austrasi\u00e0", "sant", "arnulf", "de", "metz", "i", "pip\u00ed", "de", "landen", "a", "la", "seva", "mort", "fou", "succe\u00eft", "per", "carles", "martell", "fill", "il\u00b7leg\u00edtim", "de", "pip\u00ed", "el", "jove", "el", "qual", "mai", "adopt\u00e0", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "carles", "martell", "fou", "succe\u00eft", "pels", "seus", "dos", "fills", "carloman", "i", "pip\u00ed", "el", "breu", "pare", "de", "carlemany", "aquests", "\u00faltims", "en", "un", "intent", "de", "frenar", "el", "separatisme", "present", "a", "la", "perif\u00e8ria", "del", "regne", "empla\u00e7aren", "en", "el", "tron", "khilderic", "iii", "\u00faltim", "rei", "merovingi", "despr\u00e9s", "de", "la", "ren\u00fancia", "de", "carloman", "al", "seu", "c\u00e0rrec", "pip\u00ed", "depos\u00e0", "khilderic", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "del", "papa", "zacaries", "i", "el", "qual", "tri\u00e0", "pip\u00ed", "i", "l'ung\u00ed", "com", "a", "rei", "dels", "francs", "l'any", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "el", "esteve", "ii", "torn\u00e0", "a", "ungir", "pip\u00ed", "i", "els", "seus", "fills", "com", "a", "hereus", "d'un", "regne", "que", "s'estenia", "per", "la", "major", "part", "de", "l'europa", "occidental", "i", "central", "d'aquesta", "manera", "la", "dinastia", "merov\u00edngia", "fou", "reempla\u00e7ada", "per", "la", "carol\u00edngia", "el", "nom", "de", "la", "qual", "deriva", "del", "pare", "de", "pip\u00ed", "el", "breu", "carles", "martell", "sota", "el", "poder", "d'aquesta", "nova", "dinastia", "el", "regne", "franc", "estengu\u00e9", "els", "seus", "dominis", "la", "divisi\u00f3", "administrativa", "efectiva", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "es", "correspon", "si", "fa", "no", "fa", "amb", "els", "moderns", "estats", "de", "fran\u00e7a", "i", "d'alemanya", "biografia", "primers", "anys", "carlemany", "fou", "el", "fill", "de", "pip\u00ed", "el", "breu", "de", "setembre", "de", "rei", "des", "de", "i", "de", "la", "seva", "esposa", "bertrada", "de", "laon", "de", "juliol", "de", "filla", "del", "comte", "caribert", "de", "laon", "entre", "els", "seus", "germans", "m\u00e9s", "joves", "els", "registres", "sols", "esmenten", "carloman", "gisela", "i", "un", "nen", "nomenat", "pip\u00ed", "que", "mor\u00ed", "amb", "pocs", "anys", "a", "vegades", "s'ha", "afirmant", "que", "la", "semillegend\u00e0ria", "redburga", "esposa", "del", "rei", "egbert", "de", "wessex", "fou", "germana", "de", "carlemany", "o", "cunyada", "o", "neboda", "i", "les", "llegendes", "l'assenyalen", "com", "a", "oncle", "matern", "de", "rotll\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "una", "dama", "anomenada", "berta", "gran", "part", "del", "que", "es", "coneix", "de", "la", "vida", "de", "carles", "procedeix", "dels", "escrits", "del", "seu", "bi\u00f2graf", "einhard", "que", "escrigu\u00e9", "la", "vita", "caroli", "magni", "o", "vita", "karoli", "magni", "la", "vida", "de", "carles", "el", "gran", "einhard", "afirma", "sobre", "els", "primers", "anys", "de", "vida", "de", "carles", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "pip\u00ed", "i", "continuant", "amb", "la", "tradici\u00f3", "el", "regne", "dels", "francs", "es", "divid\u00ed", "entre", "carles", "i", "carloman", "carles", "prengu\u00e9", "les", "regions", "exteriors", "del", "regne", "que", "vorejaven", "el", "mar", "\u00e9s", "a", "dir", "n\u00e8ustria", "l'oest", "d'aquit\u00e0nia", "i", "el", "nord", "d'austr\u00e0sia", "mentre", "que", "a", "carloman", "li", "correspongu\u00e9", "la", "regi\u00f3", "interior", "el", "sud", "d'austr\u00e0sia", "septim\u00e0nia", "l'est", "d'aquit\u00e0nia", "borgonya", "proven\u00e7a", "i", "su\u00e0bia", "territoris", "que", "limitaven", "amb", "it\u00e0lia", "regnat", "compartit", "el", "d'octubre", "immediatament", "despr\u00e9s", "del", "funeral", "del", "seu", "pare", "els", "dos", "joves", "se", "n'anaren", "de", "saintdenis", "a", "fi", "de", "ser", "coronats", "reis", "pels", "nobles", "i", "ungits", "pels", "bisbes", "la", "investidura", "de", "carlemany", "es", "produ\u00ed", "a", "noyon", "mentre", "que", "la", "de", "carloman", "ho", "fou", "a", "soissons", "el", "primer", "fet", "important", "produ\u00eft", "durant", "el", "regnat", "conjunt", "dels", "germans", "fou", "la", "revolta", "dels", "aquitans", "i", "gascons", "el", "en", "el", "territori", "dividit", "entre", "ambd\u00f3s", "reis", "un", "home", "anomenat", "hunald", "que", "segons", "sembla", "no", "es", "tracta", "del", "duc", "hunald", "d'aquit\u00e0nia", "gui\u00e0", "els", "aquitans", "cap", "al", "nord", "fins", "a", "angulema", "carlemany", "es", "reun\u00ed", "amb", "carloman", "per\u00f2", "aquest", "es", "neg\u00e0", "a", "participar", "i", "retorn\u00e0", "a", "burg\u00fandia", "carlemany", "es", "dispos\u00e0", "per", "a", "la", "guerra", "i", "lider\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "fins", "a", "bordeus", "establint", "un", "campament", "a", "fronsac", "hunold", "es", "vei\u00e9", "obligat", "a", "fugir", "fins", "a", "la", "cort", "del", "comte", "llop", "ii", "de", "gascunya", "llop", "temor\u00f3s", "de", "carlemany", "feu", "lliurament", "d'hunold", "a", "canvi", "de", "la", "pau", "i", "aquest", "fou", "desterrat", "en", "un", "monestir", "finalment", "els", "francs", "sotmeteren", "aquit\u00e0nia", "completament", "els", "germans", "mantingueren", "una", "relaci\u00f3", "t\u00e8bia", "gr\u00e0cies", "a", "la", "mediaci\u00f3", "de", "la", "seva", "mare", "bertrada", "per\u00f2", "al", "carlemany", "sign\u00e0", "un", "tractat", "amb", "el", "duc", "tasil\u00f3", "iii", "de", "baviera", "i", "es", "cas\u00e0", "amb", "desiderata", "una", "princesa", "llombarda", "filla", "del", "rei", "desideri", "amb", "la", "finalitat", "de", "voltar", "carloman", "amb", "els", "seus", "propis", "aliats", "malgrat", "l'oposici\u00f3", "inicial", "del", "papa", "esteve", "iii", "al", "seu", "matrimoni", "amb", "la", "princesa", "llombarda", "aquest", "acabar\u00e0", "tenint", "pocs", "motius", "per", "a", "preocuparse", "per", "una", "alian\u00e7a", "entre", "francs", "i", "llombards", "amb", "prou", "feines", "passat", "un", "any", "del", "seu", "matrimoni", "amb", "desiderata", "carlemany", "la", "repudi\u00e0", "casantse", "amb", "una", "sueva", "de", "anys", "anomenada", "hildegarda", "la", "repudiada", "desiderata", "retorn\u00e0", "a", "la", "cort", "del", "seu", "pare", "a", "pavia", "desideri", "ple", "d'ira", "s'hauria", "aliat", "de", "bon", "grat", "amb", "carloman", "per", "tal", "de", "derrocar", "carles", "amb", "tot", "carloman", "mor\u00ed", "el", "de", "desembre", "de", "abans", "que", "no", "esclat\u00e9s", "el", "conflicte", "la", "muller", "de", "carloman", "gerberga", "fug\u00ed", "amb", "els", "seus", "fills", "a", "la", "cort", "de", "desideri", "tot", "cercant", "protecci\u00f3", "pol\u00edtica", "exterior", "en", "pol\u00edtica", "exterior", "carlemany", "va", "emprendre", "una", "s\u00e8rie", "d'agressives", "campanyes", "militars", "destinades", "a", "expandir", "les", "seves", "fronteres", "d'aquesta", "manera", "va", "sotmetre", "els", "llombards", "i", "els", "va", "fer", "desapar\u00e8ixer", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "va", "intentar", "portar", "la", "guerra", "als", "\u00e0rabs", "per\u00f2", "la", "seva", "primera", "campanya", "va", "ser", "una", "desfeta", "en", "la", "qual", "es", "va", "haver", "de", "retirar", "de", "saragossa", "en", "una", "dura", "batalla", "contra", "els", "musulmans", "i", "despr\u00e9s", "fou", "derrotat", "a", "mans", "dels", "bascs", "en", "la", "batalla", "de", "roncesvalls", "ambdues", "el", "a", "alemanya", "va", "sotmetre", "els", "saxons", "i", "va", "portar", "la", "guerra", "fins", "a", "hongria", "on", "va", "destruir", "els", "\u00e0vars", "per", "sempre", "la", "frontera", "franca", "al", "sud", "es", "va", "anar", "expandint", "lentament", "el", "rossell\u00f3", "ja", "era", "en", "mans", "dels", "francs", "des", "del", "l'any", "girona", "va", "obrir", "les", "portes", "als", "carolingis", "vers", "el", "els", "comtats", "d'urgell", "i", "de", "cerdanya", "esdevingueren", "part", "d'all\u00f2", "que", "posteriorment", "va", "rebre", "el", "nom", "de", "marca", "hisp\u00e0nica", "campanya", "a", "it\u00e0lia", "conquesta", "de", "llombardia", "l'any", "esclat\u00e0", "la", "guerra", "entre", "el", "papat", "i", "els", "llombards", "\u00e9s", "l'any", "del", "nomenament", "del", "papa", "adri\u00e0", "i", "el", "qual", "deman\u00e0", "a", "desideri", "rei", "dels", "llombards", "reintegrar", "sota", "el", "control", "del", "papat", "part", "de", "l'antic", "exarcat", "de", "ravenna", "desideri", "respongu\u00e9", "envaint", "algunes", "ciutats", "papals", "entre", "aquestes", "la", "pent\u00e0polis", "annon\u00e0ria", "adri\u00e0", "reclam\u00e0", "l'ajut", "de", "carlemany", "carles", "i", "el", "seu", "oncle", "bernat", "fill", "de", "carles", "martell", "travessaren", "els", "alps", "el", "i", "perseguiren", "els", "llombards", "fins", "a", "assetjarlos", "a", "pavia", "paral\u00b7lelament", "el", "fill", "de", "desideri", "adelgis", "procur\u00e0", "formar", "un", "ex\u00e8rcit", "a", "verona", "carlemany", "abandon\u00e0", "el", "setge", "i", "persegu\u00ed", "el", "jove", "pr\u00edncep", "fins", "al", "litoral", "adri\u00e0tic", "obligantlo", "a", "exiliarse", "a", "constantinoble", "el", "setge", "de", "pavia", "es", "prolong\u00e0", "fins", "a", "la", "primavera", "de", "el", "d'abril", "carlemany", "visit\u00e0", "roma", "on", "el", "papa", "li", "confirm\u00e0", "la", "cessi\u00f3", "de", "territoris", "que", "el", "seu", "pare", "pip\u00ed", "el", "breu", "havia", "estipulat", "en", "el", "seu", "testament", "i", "el", "papa", "li", "concedeix", "el", "t\u00edtol", "de", "patricia", "l'inici", "de", "l'estiu", "els", "llombards", "rendeixen", "pavia", "desideri", "\u00e9s", "desterrat", "a", "l'abadia", "de", "corbie", "i", "carlemany", "cenyeix", "la", "corona", "f\u00e8rria", "els", "senyors", "llombards", "a", "excepci\u00f3", "d'aregis", "ii", "duc", "de", "benevent", "reten", "homenatge", "a", "carlemany", "a", "pavia", "carlemany", "es", "converteix", "en", "el", "nou", "rei", "de", "la", "llombardia", "esdevenint", "el", "senyor", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "d'it\u00e0lia", "amb", "tot", "els", "territoris", "italians", "continuaren", "sent", "inestables", "el", "els", "ducs", "rodgaud", "de", "fri\u00fcl", "i", "hildeprand", "de", "spoleto", "es", "rebel\u00b7laren", "carlemany", "es", "trasllad\u00e0", "a", "it\u00e0lia", "i", "esclaf\u00e0", "els", "sediciosos", "amb", "tot", "el", "benevent", "d'aregis", "ii", "no", "fou", "sotm\u00e8s", "mentre", "que", "el", "pr\u00edncep", "adelgis", "mai", "abandon\u00e0", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "it\u00e0lia", "meridional", "el", "carlemany", "dirig\u00ed", "la", "seva", "atenci\u00f3", "cap", "al", "benevent", "on", "aregis", "governava", "independentment", "despr\u00e9s", "del", "setge", "de", "salern", "el", "duc", "ofer\u00ed", "el", "seu", "vassallatge", "amb", "tot", "a", "la", "mort", "d'aregis", "el", "el", "benevent", "torn\u00e0", "a", "proclamar", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "sota", "l'\u00e8gida", "del", "fill", "d'aregis", "grimoald", "iii", "tot", "i", "que", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "carles", "i", "els", "seus", "fills", "l'atacaren", "en", "repetides", "ocasions", "els", "territoris", "del", "benevent", "mai", "foren", "sotmesos", "del", "tot", "campanya", "a", "hisp\u00e0nia", "la", "campanya", "de", "roncesvalls", "segons", "l'historiador", "musulm\u00e0", "ibn", "alathir", "el", "es", "reberen", "a", "paderborn", "representants", "dels", "governants", "musulmans", "de", "saragossa", "girona", "barcelona", "i", "osca", "que", "hi", "acudiren", "a", "causa", "que", "els", "seus", "senyors", "havien", "estat", "arraconats", "per", "abderraman", "i", "l'emir", "de", "c\u00f2rdova", "la", "delegaci\u00f3", "ofer\u00ed", "homenatge", "al", "rei", "dels", "francs", "a", "canvi", "d'ajut", "militar", "carlemany", "acord\u00e0", "dirigirse", "cap", "a", "la", "pen\u00ednsula", "tot", "veient", "l'oportunitat", "d'expandir", "el", "seu", "poder", "i", "el", "cristianisme", "l'any", "lider\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "de", "n\u00e8ustria", "a", "trav\u00e9s", "dels", "pirineus", "occidentals", "mentre", "que", "els", "austrasis", "llombards", "i", "burgundis", "travessaven", "els", "pirineus", "orientals", "els", "ex\u00e8rcits", "es", "reuniren", "a", "saragossa", "on", "reberen", "l'homenatge", "del", "val\u00ed", "de", "barcelona", "sulayman", "alarab\u00ed", "amb", "tot", "el", "val\u00ed", "de", "saragossa", "hussayn", "alansar\u00ed", "no", "volia", "sotmetre", "la", "ciutat", "de", "saragossa", "i", "denunci\u00e0", "que", "sulayman", "s'havia", "excedit", "amb", "el", "tracte", "fet", "amb", "carlemany", "i", "tanc\u00e0", "les", "portes", "de", "la", "ciutat", "els", "francs", "posaren", "setge", "a", "saragossa", "i", "carlemany", "es", "trob\u00e0", "davant", "la", "batalla", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "tota", "la", "seva", "carrera", "militar", "tement", "la", "derrota", "despr\u00e9s", "d'un", "mes", "de", "setge", "carlemany", "decideix", "retirarse", "els", "francs", "no", "podien", "confiar", "en", "els", "moros", "ni", "en", "els", "vascons", "amb", "els", "quals", "s'havien", "enfrontat", "durant", "la", "conquesta", "de", "pamplona", "l'ex\u00e8rcit", "franc", "es", "retirava", "de", "la", "pen\u00ednsula", "pel", "pas", "de", "roncesvalls", "quan", "ocorregu\u00e9", "un", "dels", "fets", "m\u00e9s", "famosos", "del", "seu", "regnat", "els", "vascons", "atacaren", "la", "rereguarda", "i", "els", "carros", "de", "c\u00e0rrega", "destruintlos", "la", "batalla", "de", "roncesvalls", "aquesta", "batalla", "que", "de", "fet", "fou", "m\u00e9s", "aviat", "una", "escaramussa", "deix\u00e0", "algunes", "baixes", "significatives", "entre", "els", "francs", "entre", "aquestes", "s'hi", "compten", "les", "morts", "del", "senescal", "eggihard", "el", "comte", "del", "palau", "anselm", "i", "el", "prefecte", "de", "la", "marca", "de", "bretanya", "rotll\u00e0", "posterior", "inspiraci\u00f3", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "de", "rotll\u00e0", "chanson", "de", "roland", "la", "famosa", "can\u00e7\u00f3", "de", "gesta", "francesa", "la", "guerra", "amb", "els", "musulmans", "la", "conquesta", "d'it\u00e0lia", "feu", "entrar", "en", "contacte", "carles", "amb", "els", "sarra\u00efns", "que", "controlaven", "el", "mediterrani", "i", "ocupaven", "\u00e0rduament", "el", "seu", "fill", "pip\u00ed", "el", "geperut", "carlemany", "arrib\u00e0", "a", "tenir", "contacte", "amb", "la", "cort", "del", "califa", "a", "bagdad", "el", "o", "possiblement", "el", "califa", "de", "bagdad", "harun", "alrasid", "obsequi\u00e0", "carlemany", "amb", "un", "elefant", "asi\u00e0tic", "blanc", "anomenat", "abulabbas", "que", "fou", "el", "primer", "elefant", "conegut", "al", "nord", "d'europa", "i", "un", "rellotgea", "hisp\u00e0nia", "la", "lluita", "contra", "els", "musulmans", "continu\u00e0", "sense", "disminuir", "en", "intensitat", "durat", "la", "segona", "meitat", "del", "regnat", "de", "carles", "el", "les", "tropes", "de", "llu\u00eds", "conqueriren", "girona", "i", "estengueren", "el", "control", "franc", "al", "litoral", "catal\u00e0", "els", "l\u00edders", "musulmans", "del", "nordest", "de", "l'\u00e0ndalus", "es", "rebel\u00b7laren", "cont\u00ednuament", "contra", "les", "autoritats", "cordoveses", "i", "sovint", "reclamaven", "l'ajut", "dels", "francs", "les", "fronteres", "dels", "quals", "s'expandien", "lentament", "l'any", "girona", "i", "vers", "el", "la", "cerdanya", "i", "urgell", "foren", "englobats", "en", "el", "nou", "ducat", "de", "g\u00f2tia", "dins", "l'estructura", "de", "l'antic", "ducat", "de", "septim\u00e0nia", "el", "barcelona", "cau", "en", "mans", "dels", "francs", "llu\u00eds", "travess\u00e0", "els", "pirineus", "i", "assetj\u00e0", "la", "ciutat", "durant", "uns", "mesos", "fins", "a", "la", "seva", "rendici\u00f3", "l'any", "els", "francs", "continuaren", "la", "seva", "expansi\u00f3", "intentaren", "arribar", "fins", "a", "l'ebre", "i", "van", "assetjar", "tortosa", "i", "potser", "fins", "i", "tot", "lleida", "el", "resultat", "per\u00f2", "fou", "un", "frac\u00e0s", "l'any", "l'emir", "alh\u00e0kam", "i", "reconeixia", "les", "conquestes", "dels", "francs", "que", "de", "fet", "arribaven", "fins", "al", "llobregat", "pol\u00edtica", "interior", "a", "l'interior", "carlemany", "va", "crear", "el", "comtat", "com", "a", "unitat", "administrativa", "b\u00e0sica", "de", "l'imperi", "a", "c\u00e0rrec", "d'un", "comte", "i", "va", "crear", "diverses", "marques", "cada", "una", "de", "les", "quals", "estava", "a", "c\u00e0rrec", "d'un", "marqu\u00e8s", "el", "marqu\u00e8s", "de", "fet", "era", "el", "comte", "d'una", "terra", "fronterera", "una", "marca", "al", "mateix", "temps", "va", "crear", "un", "cos", "d'inspectors", "els", "missi", "dominici", "encarregats", "de", "mantenir", "en", "l'obedi\u00e8ncia", "els", "nobles", "i", "les", "autoritats", "locals", "per", "la", "seua", "banda", "carlemany", "va", "ser", "un", "mecenes", "de", "la", "cultura", "iniciant", "el", "renaixement", "carolingi", "va", "crear", "l'acad\u00e8mia", "palatina", "a", "aquisgr\u00e0", "i", "va", "cridar", "alcu\u00ed", "de", "york", "per", "a", "dirigirla", "un", "dels", "erudits", "m\u00e9s", "importants", "del", "seu", "temps", "a", "partir", "de", "l'any", "es", "van", "promulgar", "decrets", "que", "recomanaven", "en", "tot", "l'imperi", "l'estudi", "de", "la", "literatura", "en", "llat\u00ed", "la", "restauraci\u00f3", "de", "les", "antigues", "escoles", "i", "la", "fundaci\u00f3", "d'altres", "de", "noves", "aspectes", "personals", "data", "i", "lloc", "de", "naixement", "generalment", "s'ha", "fixat", "la", "data", "de", "naixement", "de", "carlemany", "l'any", "amb", "tot", "diversos", "factors", "han", "dut", "els", "experts", "a", "reconsiderar", "aquesta", "data", "la", "data", "de", "es", "calcul\u00e0", "a", "partir", "dels", "anys", "de", "la", "seva", "mort", "i", "en", "els", "annals", "petarienses", "figura", "una", "altra", "data", "l'", "d'abril", "de", "data", "que", "coincideix", "amb", "la", "pasqua", "la", "coincid\u00e8ncia", "d'aquesta", "data", "ha", "estat", "q\u00fcestionada", "en", "moltes", "ocasions", "els", "historiadors", "moderns", "defenen", "que", "dita", "data", "constitueix", "un", "engany", "per", "tal", "d'engrandir", "la", "figura", "de", "carlemany", "amb", "tot", "actualment", "\u00e9s", "impossible", "con\u00e8ixer", "amb", "certesa", "la", "seva", "data", "de", "naixement", "les", "hip\u00f2tesis", "m\u00e9s", "factibles", "situen", "aquesta", "data", "en", "tres", "possibilitats", "d'abril", "de", "d'abril", "de", "o", "l'", "d'abril", "de", "carlemany", "nasqu\u00e9", "a", "la", "ciutat", "d'herstal", "ciutat", "natal", "del", "seu", "pare", "i", "d'on", "eren", "origin\u00e0ries", "les", "dinasties", "carol\u00edngia", "i", "merov\u00edngia", "la", "qual", "es", "troba", "a", "la", "rodalia", "de", "lieja", "avui", "dia", "b\u00e8lgica", "quant", "el", "jove", "carlemany", "tenia", "anys", "es", "trasllad\u00e0", "a", "jupille", "amb", "el", "seu", "pare", "aquest", "fet", "ha", "provocat", "que", "en", "molts", "llibres", "d'hist\u00f2ria", "aparegui", "aquesta", "ciutat", "com", "un", "dels", "seus", "possibles", "llocs", "de", "naixen\u00e7a", "aix\u00ed", "mateix", "s'ha", "especulat", "amb", "altres", "ciutats", "com", "a", "possibles", "llocs", "de", "naixen\u00e7a", "com", "per", "exemple", "pr\u00fcm", "d\u00fcren", "gauting", "i", "aquisgr\u00e0", "idioma", "l'idioma", "matern", "de", "carlemany", "ha", "estat", "objecte", "d'un", "debat", "intens", "se", "suposa", "que", "l'idioma", "matern", "era", "un", "dialecte", "germ\u00e0nic", "com\u00fa", "entre", "els", "francs", "de", "l'\u00e8poca", "aix\u00f2", "no", "obstant", "els", "ling\u00fcistes", "difereixen", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "identitat", "i", "evoluci\u00f3", "de", "l'idioma", "fins", "i", "tot", "s'ha", "afirmat", "que", "en", "el", "moment", "del", "naixement", "de", "carlemany", "el", "franc", "antic", "ja", "s'havia", "extingit", "s'ha", "reconstru\u00eft", "l'estructura", "sint\u00e0ctica", "i", "ortogr\u00e0fica", "del", "franc", "antic", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "el", "baix", "fr\u00e0ncic", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "holand\u00e8s", "antic", "que", "deriva", "cap", "al", "franc\u00e8s", "antic", "les", "poques", "dades", "conegudes", "pels", "ling\u00fcistes", "del", "franc", "antic", "es", "corresponen", "a", "oracions", "i", "paraules", "presents", "en", "els", "c\u00f2dexs", "legislatius", "de", "les", "principals", "tribus", "franques", "salis", "i", "ripuaris", "escrits", "en", "un", "llat\u00ed", "que", "integra", "elements", "germ\u00e0nicsel", "lloc", "de", "naixen\u00e7a", "de", "carlemany", "no", "ha", "ajudat", "a", "determinar", "el", "seu", "idioma", "matern", "molts", "historiadors", "han", "defensat", "que", "carlemany", "nasqu\u00e9", "a", "herstal", "prop", "de", "lieja", "d'altres", "afirmen", "que", "nasqu\u00e9", "a", "aquisgr\u00e0", "ciutat", "ubicada", "a", "km", "respecte", "a", "l'anterior", "la", "dificultat", "radica", "en", "el", "fet", "que", "a", "la", "zona", "existia", "una", "gran", "diversitat", "ling\u00fc\u00edstica", "a", "la", "lieja", "de", "l'any", "ens", "trobem", "en", "una", "regi\u00f3", "en", "qu\u00e8", "es", "parla", "el", "baix", "fr\u00e0ncic", "al", "nord", "i", "el", "nordoest", "el", "gal\u00b7loroman\u00e7", "al", "sud", "i", "sudoest", "i", "dialectes", "de", "l'alt", "alemany", "en", "l'est", "si", "s'exclou", "el", "gal\u00b7loroman\u00e7", "carles", "hauria", "parlat", "l'antic", "baix", "fr\u00e0ncic", "o", "un", "dialecte", "de", "l'alt", "alemany", "probablement", "amb", "gran", "influ\u00e8ncia", "franca", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "llengua", "materna", "carlemany", "parlava", "llat\u00ed", "amb", "flu\u00efdesa", "semblant", "a", "la", "del", "seu", "propi", "idioma", "a", "m\u00e9s", "de", "comprendre", "un", "poc", "de", "grec", "noms", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "nombre", "d'idiomes", "parlats", "dins", "de", "l'imperi", "i", "l'expansi\u00f3", "d'aquest", "a", "escala", "europea", "el", "nom", "de", "carlemany", "ha", "estat", "preservat", "sota", "abundants", "formes", "en", "un", "gran", "nombre", "de", "lleng\u00fces", "carles", "el", "seu", "nom", "de", "naixement", "deriva", "del", "del", "seu", "avi", "carles", "martell", "aquest", "nom", "prov\u00e9", "al", "seu", "torn", "de", "karl", "lexema", "germ\u00e0nic", "que", "significa", "homem", "o", "home", "lliure", "i", "que", "est\u00e0", "relacionat", "amb", "el", "chru", "angl\u00e8s", "els", "noms", "llatins", "carol", "i", "karol", "constitueixen", "les", "primeres", "formes", "existents", "del", "seu", "nom", "tamb\u00e9", "el", "podien", "anomenar", "el", "pare", "d'europa", "en", "diversos", "dialectes", "eslaus", "el", "terme", "rei", "correspon", "a", "una", "derivaci\u00f3", "del", "seu", "nom", "eslavitzat", "les", "variants", "modernes", "existents", "en", "els", "idiomes", "d'origen", "germ\u00e0nic", "s\u00f3n", "en", "dan\u00e8s", "noruec", "i", "suec", "karl", "den", "store", "en", "neerland\u00e8s", "karel", "de", "grote", "en", "alemany", "karl", "der", "gro\u00dfe", "en", "luxemburgu\u00e8s", "karel", "de", "groussen", "en", "fris\u00f3", "occidental", "karel", "de", "grutteel", "nom", "germ\u00e0nic", "fou", "llatinitzat", "en", "llat\u00ed", "carolus", "magnus", "i", "preservat", "en", "les", "modernes", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "en", "catal\u00e0", "carlemany", "en", "franc\u00e8s", "charlemagne", "i", "charles", "le", "grand", "derivaci\u00f3", "del", "franc\u00e8s", "antic", "charles", "le", "magne", "en", "itali\u00e0", "carlo", "magno", "i", "carlomagno", "en", "portugu\u00e8s", "carlos", "magno", "en", "castell\u00e0", "carlomagno", "en", "val\u00f3", "tch\u00e5rlumagne", "i", "tch\u00e5le", "li", "grandles", "variants", "modernes", "de", "les", "lleng\u00fces", "eslaves", "d'influ\u00e8ncia", "germ\u00e0nica", "son", "en", "croat", "karlo", "veliki", "en", "txec", "karel", "velik\u00fd", "en", "polon\u00e8s", "karol", "wielki", "en", "eslovac", "karol", "vek\u00fd", "en", "eslov\u00e8", "karel", "velikila", "variant", "bretona", "\u00e9s", "karlveur", "aspecte", "f\u00edsic", "tot", "i", "que", "no", "existeix", "cap", "descripci\u00f3", "contempor\u00e0nia", "de", "carlemany", "el", "seu", "bi\u00f2graf", "einhard", "ofereix", "una", "detallada", "descripci\u00f3", "del", "seu", "aspecte", "f\u00edsic", "en", "l'obra", "vita", "caroli", "magni", "en", "l'article", "de", "l'escrit", "afirma", "l'emperador", "carolingi", "era", "conegut", "entre", "els", "seus", "coetanis", "per", "ser", "un", "home", "ros", "alt", "corpulent", "i", "de", "coll", "excessivament", "gruixut", "en", "la", "seva", "\u00e8poca", "la", "tradicional", "t\u00e8cnica", "pict\u00f2rica", "romana", "realista", "s'havia", "vist", "eclipsada", "pel", "costum", "de", "dibuixar", "els", "retrats", "de", "personalitats", "rodejats", "d'elements", "ic\u00f2nics", "en", "el", "seu", "ascens", "al", "tron", "se'l", "presenta", "com", "l'encarnaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "a", "la", "terra", "els", "quadres", "de", "l'\u00e8poca", "contenen", "un", "gran", "nombre", "d'icones", "vinculants", "a", "crist", "els", "retrats", "moderns", "com", "el", "d'albrecht", "d\u00fcrer", "mostren", "un", "home", "de", "complexi\u00f3", "ruda", "i", "una", "llarga", "cabellera", "rossa", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'un", "error", "en", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "l'escrit", "del", "seu", "bi\u00f2graf", "a", "causa", "d'haver", "tradu\u00eft", "canitie", "pulchra", "o", "form\u00f3s", "cabell", "blanc", "com", "a", "cabellera", "rossa", "o", "cabellera", "daurada", "vestimenta", "carlemany", "vestia", "la", "tradicional", "discreta", "i", "ordin\u00e0ria", "vestimenta", "de", "la", "naci\u00f3", "franca", "evitant", "el", "guarniment", "aristocr\u00e0tic", "einhard", "la", "descriu", "aix\u00ed", "solia", "dur", "una", "capa", "blavosa", "aix\u00ed", "com", "una", "espasa", "normalment", "acabada", "en", "una", "empunyadura", "daurada", "o", "platejada", "en", "els", "banquets", "o", "recepcions", "d'ambaixadors", "portava", "imponents", "espases", "enjoiades", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "les", "festivitats", "importants", "portava", "diadema", "i", "vestia", "amb", "roba", "brodada", "i", "enjoiada", "en", "aquestes", "ocasions", "la", "seva", "capa", "inclo\u00efa", "una", "sivella", "daurada", "no", "obstant", "aix\u00f2", "einhard", "afirma", "que", "el", "monarca", "franc", "menyspreava", "la", "roba", "ostentosa", "vestintse", "normalment", "al", "mode", "plebeu", "fam\u00edlia", "avantpassats", "n\u00fapcies", "i", "descendents", "carlemany", "engendr\u00e0", "vint", "fills", "amb", "vuit", "de", "les", "seves", "deu", "mullers", "i", "concubines", "conegudes", "amb", "amaldruda", "mantingu\u00e9", "la", "seva", "primera", "relaci\u00f3", "la", "naturalesa", "de", "la", "qual", "se", "sol", "descriure", "com", "un", "concubinat", "un", "matrimoni", "legal", "o", "un", "friedelehe", "d'aquesta", "uni\u00f3", "nasqueren", "dos", "fills", "alpaida", "que", "esdevingu\u00e9", "comtessa", "de", "tolosa", "pip\u00ed", "el", "geperut", "c", "el", "es", "cas\u00e0", "a", "mag\u00fancia", "amb", "la", "filla", "del", "rei", "llombard", "desideri", "desiderata", "de", "llombardia", "a", "vegades", "desiderata", "d'it\u00e0lia", "s'hi", "cas\u00e0", "per", "evitar", "lluites", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "i", "amb", "els", "longobards", "en", "morir", "carloman", "carles", "la", "repudi\u00e0", "el", "es", "cas\u00e0", "amb", "hildegarda", "o", "de", "la", "qual", "en", "tingu\u00e9", "nou", "fills", "carles", "el", "jove", "vers", "de", "desembre", "de", "duc", "de", "maine", "i", "coronat", "rei", "dels", "francs", "el", "de", "desembre", "de", "carloman", "rebatejat", "com", "a", "pip\u00ed", "abril", "de", "de", "juliol", "de", "rei", "d'it\u00e0lia", "adalhaid", "nasqu\u00e9", "mentre", "els", "seus", "pares", "eren", "a", "la", "campanya", "a", "italia", "se'l", "envi\u00e0", "cap", "a", "fran\u00e7a", "per\u00f2", "mor\u00ed", "abans", "d'arribar", "a", "li\u00f3", "rotruda", "o", "hruodrud", "de", "juliol", "de", "llu\u00eds", "de", "juny", "de", "bess\u00f3", "de", "lotari", "coronat", "rei", "d'aquit\u00e0nia", "sacre", "emperador", "rom\u00e0", "i", "emperador", "senior", "lotari", "de", "febrer", "de", "bess\u00f3", "de", "llu\u00eds", "mor\u00ed", "a", "sa", "infantesa", "berta", "gisela", "hildegarda", "al", "es", "cas\u00e0", "amb", "fastrada", "de", "franc\u00f2nia", "fruit", "d'aquest", "matrimoni", "nasqueren", "teodrada", "abadessa", "d'argenteuil", "hiltruda", "la", "seva", "\u00faltima", "esposa", "fou", "liutgarda", "amb", "la", "qui", "es", "cas\u00e0", "el", "sense", "cap", "descendent", "d'aquest", "matrimonientre", "els", "fills", "il\u00b7leg\u00edtims", "fruits", "de", "concubinats", "coneguts", "de", "carlemany", "s'hi", "troba", "la", "seva", "primera", "concubina", "coneguda", "fou", "gersuinda", "amb", "qui", "tingu\u00e9", "adeltruda", "la", "seva", "segona", "concubina", "coneguda", "fou", "madelgarda", "amb", "qui", "tingu\u00e9", "rutilda", "abadessa", "de", "faremoutiers", "la", "seva", "tercera", "concubina", "coneguda", "fou", "amaltruda", "de", "vienne", "amb", "qui", "tingu\u00e9", "alpaida", "n", "la", "seva", "quarta", "concubina", "coneguda", "fou", "regina", "amb", "qui", "tingu\u00e9", "drog\u00f3", "arquebisbe", "de", "metz", "des", "de", "i", "abat", "de", "luxeuil", "hug", "arxicanceller", "de", "l'imperi", "la", "seva", "cinquena", "concubina", "coneguda", "fou", "adelinda", "amb", "qui", "tingu\u00e9", "richbod", "abat", "de", "saintriquier", "teodoric", "carles", "i", "la", "relaci\u00f3", "amb", "els", "seus", "fills", "carles", "com", "era", "tradici\u00f3", "entre", "els", "monarques", "i", "majordoms", "del", "passat", "comen\u00e7\u00e0", "a", "nomenar", "als", "seus", "fills", "per", "a", "ocupar", "els", "c\u00e0rrecs", "de", "major", "import\u00e0ncia", "durant", "el", "primer", "per\u00edode", "de", "pau", "que", "travess\u00e0", "el", "seu", "regnat", "havent", "estat", "ungits", "pel", "papa", "feu", "reis", "els", "fills", "m\u00e9s", "joves", "carloman", "prengu\u00e9", "la", "corona", "de", "ferro", "i", "el", "nom", "de", "pip\u00ed", "en", "ser", "nomenat", "rei", "d'it\u00e0lia", "llu\u00eds", "fou", "nomenat", "rei", "d'aquit\u00e0nia", "carlemany", "orden\u00e0", "que", "ambd\u00f3s", "es", "criessin", "en", "el", "coneixement", "dels", "costums", "dels", "seus", "regnes", "a", "la", "vegada", "que", "atorgava", "als", "seus", "regents", "cert", "control", "sobre", "els", "territoris", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tot", "i", "que", "els", "dos", "joves", "tingueren", "l'esperan\u00e7a", "d'heretar", "el", "regne", "algun", "dia", "el", "poder", "rest\u00e0", "sempre", "en", "mans", "del", "seu", "pare", "carlemany", "no", "toler\u00e0", "cap", "tipus", "d'insubordinaci\u00f3", "per", "part", "dels", "seus", "fills", "l'any", "desterr\u00e0", "pip\u00ed", "el", "geperut", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'una", "revolta", "en", "qu\u00e8", "va", "participar", "en", "arribar", "a", "la", "majoria", "d'edat", "els", "fills", "del", "monarca", "combateren", "en", "nom", "seu", "en", "molts", "conflictes", "pip\u00ed", "s'enfront\u00e0", "amb", "els", "\u00e0vars", "i", "tamb\u00e9", "amb", "els", "beneventani", "i", "amb", "els", "eslaus", "del", "nord", "llu\u00eds", "es", "posicion\u00e0", "al", "front", "de", "g\u00f2tia", "i", "almenys", "en", "una", "ocasi\u00f3", "es", "dirig\u00ed", "cap", "al", "sud", "d'it\u00e0lia", "per", "tal", "d'enfrontarse", "amb", "el", "duc", "de", "benevent", "llu\u00eds", "assetj\u00e0", "barcelona", "el", "l'actitud", "de", "carlemany", "vers", "les", "seves", "filles", "ha", "estat", "motiu", "de", "gran", "controv\u00e8rsia", "les", "mantingu\u00e9", "sota", "el", "seu", "sostre", "i", "es", "neg\u00e0", "a", "permetre", "que", "es", "casessin", "probablement", "a", "fi", "d'evitar", "l'establiment", "de", "subbranques", "familiars", "que", "poguessin", "rebel\u00b7larse", "contra", "la", "principal", "tot", "i", "aix\u00f2", "els", "permet\u00e9", "mantenir", "relacions", "extramatrimonials", "arribant", "a", "honorar", "els", "concubins", "i", "guard\u00e0", "gran", "afecte", "als", "fills", "bastards", "que", "engendraven", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "el", "seu", "fill", "llu\u00eds", "les", "desterr\u00e0", "de", "la", "cort", "i", "les", "envi\u00e0", "a", "convents", "triats", "pel", "pare", "llegat", "el", "sistema", "va", "funcionar", "b\u00e9", "en", "vida", "de", "carlemany", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seua", "m\u00e0", "de", "ferro", "per\u00f2", "una", "vegada", "mort", "el", "seu", "fill", "i", "successor", "llu\u00eds", "el", "piet\u00f3s", "va", "ser", "incapa\u00e7", "de", "contenir", "la", "desintegraci\u00f3", "de", "l'imperi", "que", "es", "dividiria", "definitivament", "pel", "tractat", "de", "verdun", "l'any", "llegendes", "l'empremta", "de", "les", "gestes", "de", "carlemany", "va", "ser", "intensa", "i", "potent", "en", "part", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "canonitzaci\u00f3", "i", "aix\u00ed", "a", "la", "catalunya", "vella", "es", "conserven", "for\u00e7a", "llegendes", "d'aquest", "per\u00edode", "una", "d'aquestes", "hist\u00f2ries", "diu", "que", "sant", "jaume", "va", "interferir", "en", "la", "conquesta", "en", "favor", "de", "carlemany", "i", "aix\u00ed", "va", "construir", "un", "cam\u00ed", "a", "trav\u00e9s", "dels", "pirineus", "perqu\u00e8", "els", "seus", "ex\u00e8rcits", "poguessin", "arribar", "f\u00e0cilment", "a", "espanya", "a", "combatre", "els", "sarra\u00efns", "aquest", "cam\u00ed", "segons", "la", "llegenda", "\u00e9s", "la", "via", "l\u00e0ctia", "l'espasa", "de", "carlemany", "explica", "la", "llegenda", "que", "un", "dia", "d'hivern", "que", "va", "nevar", "a", "girona", "carlemany", "va", "decidir", "pujar", "a", "dalt", "del", "campanar", "de", "la", "catedral", "de", "girona", "catedral", "rom\u00e0nica", "de", "la", "qual", "encara", "es", "conserva", "el", "campanar", "que", "t\u00e9", "el", "nom", "popular", "de", "torre", "de", "carlemany", "per", "contemplar", "el", "paisatge", "de", "la", "ciutat", "nevada", "un", "cop", "estava", "a", "dalt", "del", "campanar", "li", "va", "caure", "l'espasa", "anomenada", "montjoie", "que", "portava", "al", "mig", "del", "claustre", "carlemany", "va", "fer", "que", "els", "soldats", "busquessin", "l'espasa", "entre", "la", "neu", "que", "cobria", "el", "claustre", "per\u00f2", "no", "la", "van", "trobar", "la", "llegenda", "explica", "que", "l'espasa", "va", "caure", "de", "punta", "i", "es", "va", "enfonsar", "a", "la", "terra", "a", "causa", "de", "la", "for\u00e7a", "que", "portava", "actualment", "la", "seva", "espasa", "encara", "continua", "enfonsantse", "per", "l'interior", "de", "la", "terra", "fins", "que", "un", "dia", "arribar\u00e0", "al", "centre", "quan", "aix\u00f2", "passi", "la", "terra", "es", "partir\u00e0", "en", "dues", "parts", "i", "ser\u00e0", "la", "fi", "del", "m\u00f3n", "la", "cadira", "de", "carlemany", "la", "cadira", "de", "carlemany", "\u00e9s", "un", "seient", "episcopal", "que", "es", "troba", "a", "darrere", "l'altar", "major", "de", "la", "catedral", "de", "girona", "es", "tracta", "d'un", "setial", "de", "marbre", "dels", "pirineus", "del", "segle", "xi", "d'estructura", "c\u00fabica", "que", "procedeix", "de", "l'antic", "temple", "rom\u00e0nic", "explica", "la", "llegenda", "que", "quan", "una", "parella", "s'assenta", "junta", "a", "la", "cadira", "abans", "d'un", "any", "es", "casaran", "per\u00f2", "si", "s'asseu", "una", "persona", "sola", "no", "es", "casar\u00e0", "mai", "per", "aquest", "motiu", "aquesta", "\u00e9s", "la", "cadira", "del", "bisbe", "i", "tamb\u00e9", "hi", "feien", "asseure", "els", "seminaristes", "ja", "que", "aix\u00ed", "segur", "que", "es", "convertien", "en", "capellans", "la", "cadira", "original", "es", "troba", "a", "l'interior", "de", "la", "catedral", "de", "girona", "per\u00f2", "una", "c\u00f2pia", "d'aquesta", "tamb\u00e9", "es", "pot", "veure", "al", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "gironael", "respatller", "i", "els", "bra\u00e7os", "de", "la", "cadira", "tenen", "forma", "arrodonida", "i", "estan", "decorats", "amb", "poms", "de", "forma", "c\u00f2nica", "invertida", "la", "part", "exterior", "del", "setial", "est\u00e0", "decorada", "amb", "formes", "arquitect\u00f2niques", "i", "vegetals", "on", "tamb\u00e9", "es", "combinen", "amb", "els", "s\u00edmbols", "dels", "quatre", "evangelistes", "l'\u00e0ngel", "sant", "mateu", "el", "lle\u00f3", "sant", "marc", "l'\u00e0guila", "sant", "joan", "i", "el", "brau", "sant", "lluc", "a", "la", "part", "davantera", "dels", "bra\u00e7os", "a", "la", "part", "posterior", "del", "respatller", "es", "poden", "observar", "un", "conjunt", "de", "figures", "que", "representen", "un", "bisbe", "amb", "gremial", "acompanyat", "d'un", "clergue", "amb", "capa", "pluvial", "i", "un", "diaca", "que", "li", "sost\u00e9", "el", "b\u00e0cul", "i", "dos", "ac\u00f2lits", "amb", "cirials", "aquesta", "part", "posterior", "de", "la", "cadira", "no", "va", "ser", "esculpida", "fins", "al", "quan", "va", "ser", "col\u00b7locat", "al", "presbiteri", "g\u00f2tic", "que", "ocupa", "actualment", "m\u00fasica", "s\u00f3n", "molts", "els", "compositors", "que", "han", "dedicat", "obres", "a", "aquest", "personatge", "entre", "ells", "el", "compositor", "robert", "stoepel", "li", "va", "dedicar", "l'\u00f2pera", "charlemagne", "culte", "en", "carlemany", "va", "ser", "proclamat", "sant", "per", "l'antipapa", "pasqual", "iii", "per", "ordre", "de", "l'emperador", "frederic", "barbaroja", "hi", "hagu\u00e9", "retic\u00e8ncies", "a", "la", "canonitzaci\u00f3", "car", "la", "vida", "privada", "de", "l'emperador", "no", "havia", "estat", "un", "model", "de", "virtuts", "i", "a", "m\u00e9s", "va", "ser", "ordenada", "per", "un", "antipapa", "motiu", "pel", "qual", "no", "va", "perdurar", "gaire", "el", "es", "van", "revocar", "els", "decrets", "de", "l'antipapa", "el", "culte", "fora", "de", "l'\u00e0mbit", "germ\u00e0nic", "no", "va", "tenir", "gaire", "difusi\u00f3", "va", "arribar", "per\u00f2", "a", "girona", "on", "el", "el", "bisbe", "arnau", "de", "montrodon", "va", "introduir", "la", "celebraci\u00f3", "de", "sant", "carlemany", "la", "veneraci\u00f3", "lit\u00fargica", "no", "va", "durar", "gaire", "per\u00f2", "la", "devoci\u00f3", "popular", "s'hi", "va", "mantenir", "essent", "invocat", "per", "coixos", "cecs", "i", "leprosos", "es", "venerava", "a", "la", "catedral", "de", "girona", "la", "imatge", "anomenada", "de", "sant", "carlemany", "que", "en", "realitat", "era", "un", "retrat", "de", "pere", "el", "gran", "esculpit", "per", "jaume", "cascalls", "que", "actualment", "es", "troba", "al", "museu", "de", "la", "catedraltot", "i", "aix\u00f2", "el", "culte", "continu\u00e0", "i", "va", "ser", "confirmat", "per", "benet", "xiv", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "equivalent", "a", "una", "beatificaci\u00f3", "avui", "en", "dia", "el", "culte", "a", "carlemany", "es", "mant\u00e9", "com", "a", "local", "a", "la", "di\u00f2cesi", "d'aquisgr\u00e0", "i", "\u00e9s", "perm\u00e8s", "tamb\u00e9", "als", "grisons", "la", "festivitat", "se", "celebra", "el", "de", "gener", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "marqu\u00e9s", "jm", "cartoral", "dit", "de", "carlemany", "del", "bisbe", "de", "girona", "fundaci\u00f3", "noguera", "col\u00b7lecci\u00f3", "diplomataris", "n\u00fameros", "i", "barcelona", "llegendes", "i", "misteris", "de", "girona", "de", "carles", "viv\u00f3", "quaderns", "de", "la", "revista", "de", "girona", "diputaci\u00f3", "de", "girona", "novembre", "isbn", "bassegoda", "i", "pineda", "enric", "carlemany", "no", "va", "conquerir", "girona", "les", "llegendes", "sobre", "l'arribada", "de", "carlemany", "van", "servir", "per", "prestigiar", "els", "monestirs", "revista", "de", "girona", "volum", "p\u00e0g", "vegeu", "tamb\u00e9", "diploma", "de", "carlemany", "del", "juny", "del", "capitular", "de", "villis", "concili", "d'urgell", "enlla\u00e7os", "externs", "en", "gu\u00e0rdia!", "carlemany", "catal\u00e0"]