["els", "castells", "s\u00f3n", "les", "torres", "humanes", "que", "es", "construeixen", "des", "de", "fa", "m\u00e9s", "de", "doscents", "anys", "se'n", "troben", "refer\u00e8ncies", "ja", "al", "segle", "xviii", "al", "camp", "de", "tarragona", "i", "al", "pened\u00e8s", "com", "a", "resultat", "de", "l'expansi\u00f3", "de", "la", "muixeranga", "valenciana", "a", "partir", "dels", "anys", "del", "segle", "xx", "els", "castells", "es", "van", "anar", "estenent", "progressivament", "per", "tot", "catalunya", "incloenthi", "la", "catalunya", "del", "nord", "i", "les", "illes", "balears", "s\u00f3n", "un", "s\u00edmbol", "molt", "potent", "de", "la", "identitat", "i", "la", "cultura", "catalana", "des", "del", "de", "novembre", "de", "els", "castells", "s\u00f3n", "patrimoni", "cultural", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unescoel", "quasi", "centenar", "de", "colles", "existents", "actualment", "estan", "formades", "per", "diverses", "persones", "amb", "l'objectiu", "d'aixecar", "castells", "de", "diversa", "complexitat", "les", "construccions", "m\u00e9s", "habituals", "tenen", "les", "estructures", "b\u00e0siques", "d'", "pilar", "dos", "torre", "tres", "quatre", "i", "cinc", "tot", "i", "que", "ja", "s'han", "fet", "construccions", "de", "fins", "a", "castellers", "a", "cada", "pis", "pel", "que", "fa", "a", "l'al\u00e7ada", "un", "nombre", "molt", "petit", "de", "colles", "han", "arribat", "a", "fer", "castells", "de", "deu", "pisos", "d'acord", "amb", "la", "manera", "de", "comptar", "els", "pisos", "provinent", "dels", "or\u00edgens", "ball", "dels", "valencians", "quan", "els", "dos", "membres", "que", "culminen", "el", "castell", "es", "posaven", "totalment", "drets", "a", "banda", "de", "la", "preparaci\u00f3", "f\u00edsica", "i", "t\u00e8cnica", "o", "l'enorme", "suport", "social", "del", "fenomen", "casteller", "l'element", "que", "es", "considera", "m\u00e9s", "determinant", "d'aquesta", "espectacular", "evoluci\u00f3", "ha", "estat", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "les", "dones", "en", "una", "manifestaci\u00f3", "popular", "i", "festiva", "reservada", "fins", "fa", "tres", "d\u00e8cades", "exclusivament", "als", "homes", "les", "colles", "castelleres", "catalanes", "compten", "amb", "una", "coordinadora", "que", "regula", "i", "gestiona", "la", "seva", "activitat", "la", "coordinadora", "de", "colles", "castelleres", "de", "catalunya", "aquesta", "entitat", "acull", "i", "inclou", "les", "colles", "castelleres", "que", "fan", "castells", "a", "partir", "de", "sis", "pisos", "segons", "cens", "de", "la", "coordinadora", "el", "hi", "havia", "uns", "castellers", "practicants", "hist\u00f2ria", "origen", "hom", "suposa", "l'origen", "dels", "castells", "tal", "com", "s'entenen", "avui", "dia", "en", "l'antic", "ball", "dels", "valencians", "un", "dels", "que", "es", "realitzava", "en", "l'entorn", "de", "les", "processons", "religioses", "aquests", "balls", "finalitzaven", "amb", "l'aixecament", "d'una", "construcci\u00f3", "humana", "que", "amb", "el", "temps", "va", "anar", "agafant", "import\u00e0ncia", "i", "al\u00e7ada", "fins", "a", "independitzarse", "del", "ball", "n'\u00e9s", "una", "reminisc\u00e8ncia", "la", "muixeranga", "d'algemes\u00ed", "o", "la", "mojiganga", "de", "titaig\u00fces", "al", "segle", "xvii", "la", "seva", "popularitat", "s'estengu\u00e9", "fins", "al", "sud", "de", "catalunya", "on", "eren", "practicades", "al", "camp", "de", "tarragona", "i", "comarques", "dels", "voltants", "a", "les", "festivitats", "patronals", "de", "les", "viles", "al", "segle", "xviii", "tamb\u00e9", "es", "feien", "les", "moixigangues", "balls", "tamb\u00e9", "amb", "construccions", "humanes", "impulsades", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "per", "evitar", "el", "desenvolupament", "de", "les", "torretes", "del", "ball", "dels", "valencians", "els", "inicis", "el", "primer", "castell", "\"castell", "de", "sis", "sostres", "acompanyat", "de", "la", "dol\u00e7aina", "\u00e9s", "de", "l'any", "a", "l'arbo\u00e7", "i", "esta", "documentat", "a", "les", "notes", "hist\u00f2riques", "de", "la", "parr\u00f2quia", "i", "vila", "d'arb\u00f3s", "pel", "moss\u00e8n", "gaiet\u00e0", "viaplana", "als", "anys", "ja", "es", "feia", "servir", "la", "paraula", "\"castell\"", "per", "diferenciarlo", "del", "ball", "de", "valencians", "el", "bar\u00f3", "de", "mald\u00e0", "durant", "la", "seva", "estada", "a", "tarragona", "per", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "de", "anota", "al", "calaix", "de", "sastre", "que", "aquest", "any", "no", "es", "podran", "fer", "\"castells", "o", "sostres", "de", "gent", "amb", "un", "xiquet", "al", "capdamunt", "fenthi", "la", "figuereta\"", "referintse", "a", "la", "posici\u00f3", "habitual", "de", "l'enxaneta", "aguantantse", "sobre", "un", "sol", "peu", "per", "causa", "de", "la", "guerra", "la", "guerra", "de", "la", "convenci\u00f3", "contra", "els", "francesos", "el", "de", "febrer", "de", "per", "la", "candelera", "apareixen", "a", "valls", "uns", "dels", "primers", "pilars", "per\u00f2", "no", "est\u00e0", "prou", "documentat", "quina", "colla", "de", "les", "dues", "colles", "vallenques", "els", "port\u00e0", "a", "terme", "est\u00e0", "documentat", "que", "s'havien", "fet", "un", "pilar", "de", "el", "i", "un", "de", "l'any", "seg\u00fcent", "a", "l'ermita", "del", "remei", "a", "alcover", "hi", "ha", "refer\u00e8ncies", "orals", "de", "l'any", "i", "refer\u00e8ncies", "escrites", "de", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "dues", "colles", "a", "valls", "la", "colla", "dels", "pagesos", "i", "la", "colla", "dels", "menestrals", "les", "dues", "colles", "van", "anar", "canviant", "de", "nom", "al", "llarg", "del", "temps", "i", "actualment", "hom", "vol", "creure", "que", "l'actual", "colla", "vella", "dels", "xiquets", "de", "valls", "\u00e9s", "la", "continuadora", "de", "la", "dels", "pagesos", "i", "la", "colla", "joves", "dels", "xiquets", "de", "valls", "la", "dels", "menestrals", "la", "primera", "que", "presumeix", "d'estar", "documentada", "des", "de", "es", "va", "erigir", "com", "la", "colla", "tradicional", "mentre", "que", "la", "segona", "fundada", "l'any", "pel", "cap", "de", "colla", "josep", "batet", "i", "llobera", "era", "de", "tend\u00e8ncia", "lliberal", "per", "tot", "aquest", "valor", "hist\u00f2ric", "i", "especialment", "pel", "manteniment", "d'aquest", "art", "a", "trav\u00e9s", "dels", "segles", "la", "poblaci\u00f3", "de", "valls", "\u00e9s", "considerada", "el", "\"bressol", "dels", "castells\"", "hist\u00f2ricament", "l'activitat", "castellera", "ha", "patit", "alts", "i", "baixos", "destacats", "gaireb\u00e9", "c\u00edclics", "lligats", "estretament", "a", "per\u00edodes", "de", "crisi", "o", "bonan\u00e7a", "econ\u00f2mica", "social", "o", "b\u00e8l\u00b7lica", "aix\u00ed", "doncs", "per", "exemple", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "i", "la", "primera", "guerra", "carlina", "van", "sacsejar", "fortament", "l'activitat", "castellera", "en", "un", "per\u00edode", "de", "m\u00e9s", "tranquil\u00b7litat", "es", "va", "al\u00e7ar", "el", "primer", "castell", "de", "vuit", "ambdues", "colles", "no", "actuaven", "nom\u00e9s", "a", "valls", "sin\u00f3", "que", "se", "solien", "despla\u00e7ar", "a", "comarques", "ve\u00efnes", "contractades", "per", "actuar", "en", "festes", "majors", "o", "altres", "celebracions", "els", "caps", "de", "colla", "administraven", "els", "diners", "rebuts", "i", "normalment", "disposaven", "de", "l'ajuda", "de", "la", "poblaci\u00f3", "local", "a", "l'hora", "d'al\u00e7ar", "les", "construccions", "aquesta", "col\u00b7laboraci\u00f3", "va", "fer", "que", "posteriorment", "apareguessin", "dues", "colles", "m\u00e9s", "a", "tarragona", "la", "colla", "dels", "pagesos", "i", "la", "colla", "dels", "pescadors", "totes", "dues", "amb", "un", "bon", "nombre", "de", "castellers", "vallencs", "a", "vilafranca", "del", "pened\u00e8s", "la", "gran", "afici\u00f3", "i", "admiraci\u00f3", "pels", "castells", "feia", "que", "durant", "moltes", "d\u00e8cades", "es", "contractessin", "les", "colles", "vallenques", "fins", "a", "tres", "cops", "l'any", "per", "la", "diada", "de", "sant", "f\u00e8lix", "i", "per", "les", "festes", "de", "les", "dues", "confraries", "vilafranquines", "m\u00e9s", "populars", "la", "del", "roser", "i", "la", "de", "la", "muixerra", "el", "nom", "de", "les", "dues", "confraries", "va", "identificar", "durant", "d\u00e8cades", "les", "dues", "colles", "de", "valls", "primera", "\u00e8poca", "d'or", "de", "mica", "en", "mica", "la", "rivalitat", "entre", "les", "colles", "de", "valls", "va", "fer", "que", "les", "seves", "construccions", "fossin", "cada", "vegada", "de", "m\u00e9s", "dificultat", "aix\u00ed", "el", "ja", "s'havien", "fet", "els", "primers", "tresos", "de", "vuit", "i", "el", "pilar", "de", "set", "i", "el", "es", "va", "intentar", "el", "primer", "de", "amb", "folre", "tot", "i", "que", "no", "es", "va", "carregar", "fins", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "la", "primera", "\u00e8poca", "d'or", "dels", "castells", "no", "es", "dona", "per", "comen\u00e7ada", "fins", "al", "quan", "durant", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "de", "tarragona", "es", "descarreg\u00e0", "per", "primera", "vegada", "a", "la", "hist\u00f2ria", "el", "de", "amb", "folre", "el", "el", "periodista", "joan", "ma\u00f1\u00e9", "i", "flaquer", "publica", "al", "diario", "de", "barcelona", "una", "cr\u00f2nica", "sobre", "l'actuaci\u00f3", "castellera", "per", "les", "festes", "de", "torredembarra", "amb", "el", "nom", "de", "\"fiesta", "popular\"", "en", "aquest", "article", "esmenta", "que", "s'hi", "van", "fer", "castells", "de", "la", "magnitud", "del", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "de", "aixecat", "per", "sota", "i", "fins", "i", "tot", "el", "pilar", "de", "set", "amb", "folre", "caminat", "en", "aquests", "primer", "anys", "hi", "ha", "altres", "refer\u00e8ncies", "no", "gens", "clares", "que", "poden", "induir", "a", "pensar", "que", "es", "va", "fer", "el", "pilar", "de", "sense", "folre", "la", "torre", "de", "vuit", "aixecada", "per", "sota", "i", "el", "de", "sense", "folre", "per\u00f2", "s\u00f3n", "dades", "que", "no", "s'han", "pogut", "contrastar", "i", "realment", "s\u00f3n", "molt", "poc", "fiablesl'espectacular", "augment", "en", "l'al\u00e7ada", "de", "les", "construccions", "va", "anar", "modificant", "la", "posici\u00f3", "dels", "dos", "nois", "que", "les", "culminaven", "que", "inicialment", "es", "posaven", "drets", "s'aixecaven", "tal", "com", "encara", "fan", "les", "moixerangues", "valencianes", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "nom\u00e9s", "l'enxaneta", "es", "posava", "dret", "sobre", "l'aixecador", "n'han", "quedat", "alguns", "testimonis", "gr\u00e0fics", "fins", "a", "normalitzarse", "progressivament", "el", "que", "ara", "anomenem", "pom", "de", "daltafectada", "temporalment", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "catalana", "pel", "c\u00f2lera", "es", "tornen", "a", "veure", "grans", "construccions", "per", "tot", "el", "camp", "de", "tarragona", "i", "el", "pened\u00e8s", "un", "altre", "text", "escrit", "pel", "doctor", "ballester", "anuncia", "que", "el", "d'agost", "del", "una", "de", "les", "colles", "de", "valls", "fa", "el", "pilar", "de", "vuit", "amb", "folre", "i", "manilles", "a", "vallmoll", "i", "que", "cinc", "dies", "m\u00e9s", "tard", "l'altra", "colla", "de", "la", "vila", "l'assoleix", "a", "ali\u00f3", "el", "es", "podria", "haver", "fet", "a", "tarragona", "el", "de", "amb", "folre", "i", "l'agulla", "durant", "tot", "aquest", "temps", "vilafranca", "tarragona", "i", "valls", "i", "les", "seves", "poblacions", "properes", "formen", "una", "mena", "de", "triangle", "on", "es", "fan", "el", "nombre", "m\u00e9s", "gran", "d'actuacions", "i", "les", "de", "m\u00e9s", "nivell", "l'\u00e8poca", "castellera", "segueix", "en", "augment", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "a", "ritme", "imparable", "als", "anys", "i", "a", "altafulla", "les", "dues", "colles", "vallenques", "hi", "fan", "el", "pilar", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "el", "a", "torredembarra", "la", "colla", "vella", "aixeca", "el", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "pilar", "de", "amb", "folre", "i", "el", "de", "al", "mateix", "any", "per", "la", "festa", "major", "de", "valls", "van", "fer", "el", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "pilar", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "i", "de", "aixecat", "per", "sota", "el", "hi", "ha", "escrits", "del", "que", "podria", "ser", "la", "millor", "actuaci\u00f3", "de", "tots", "els", "temps", "les", "dues", "colles", "de", "valls", "haurien", "descarregat", "a", "tarragona", "la", "torre", "de", "vuit", "neta", "la", "nova", "hauria", "descarregat", "el", "de", "sense", "folre", "i", "carregat", "el", "de", "sense", "folre", "castell", "el", "qual", "la", "vella", "hauria", "descarregat", "aquest", "castell", "tamb\u00e9", "hauria", "estat", "carregat", "per", "la", "colla", "nova", "el", "d'agost", "de", "al", "catllarel", "d'agost", "del", "mateix", "any", "per", "sant", "f\u00e8lix", "les", "colles", "alcen", "els", "i", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "per", "sota", "de", "i", "pilar", "de", "set", "amb", "folre", "i", "per", "la", "diada", "del", "roser", "la", "vella", "assoleix", "el", "de", "amb", "agulla", "i", "el", "pilar", "de", "vuit", "amb", "folre", "i", "manilles", "durant", "les", "fires", "de", "santa", "\u00farsula", "celebrades", "a", "valls", "l'any", "es", "produeix", "un", "altre", "moment", "hist\u00f2ric", "les", "dues", "colles", "de", "valls", "intenten", "el", "de", "amb", "folre", "castell", "que", "potser", "ja", "s'havia", "intentat", "vint", "anys", "abans", "per\u00f2", "sense", "\u00e8xit", "en", "la", "primera", "escomesa", "la", "vella", "el", "va", "carregar", "i", "el", "de", "la", "nova", "va", "quedar", "en", "intent", "totes", "dues", "van", "tornar", "a", "intentarho", "per\u00f2", "l'enxaneta", "de", "la", "nova", "va", "baixar", "quan", "nom\u00e9s", "quedava", "travessar", "per", "la", "seva", "part", "la", "vella", "finalment", "el", "va", "assolir", "carregat", "i", "descarregat", "al", "tercer", "intent", "aquesta", "\u00e8poca", "esplendorosa", "dels", "castells", "es", "va", "acabar", "a", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "de", "l'any", "amb", "un", "gran", "nombre", "de", "castells", "de", "m\u00e0xima", "dificultat", "de", "vuit", "i", "nou", "pisos", "amb", "tot", "cal", "tenir", "en", "compte", "diversos", "factors", "importants", "en", "aquells", "anys", "nom\u00e9s", "es", "comptaven", "com", "a", "v\u00e0lids", "els", "castells", "descarregats", "els", "carregats", "molts", "cops", "es", "quedaven", "com", "una", "an\u00e8cdota", "que", "ni", "es", "recollia", "a", "les", "not\u00edcies", "que", "eren", "de", "poca", "qualitat", "i", "sense", "imatges", "tot", "plegat", "fa", "que", "les", "dades", "de", "moltes", "de", "les", "actuacions", "realitzades", "en", "aquests", "temps", "siguin", "ben", "poc", "fiables", "decad\u00e8ncia", "l'any", "l'activitat", "castellera", "va", "iniciar", "una", "progressiva", "davallada", "la", "pr\u00e0ctica", "dels", "castells", "s'havia", "anat", "reduint", "i", "el", "nivell", "de", "les", "construccions", "recularia", "fins", "als", "m\u00e9s", "baixos", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "darrer", "quatre", "de", "vuit", "documentat", "\u00e9s", "del", "i", "als", "anys", "els", "castells", "de", "m\u00e0xima", "dificultat", "eren", "el", "quatre", "i", "el", "tres", "de", "set", "diversos", "estudiosos", "apunten", "motius", "com", "ara", "l'arribada", "de", "la", "fil\u00b7loxera", "i", "l'obertura", "del", "ferrocarril", "entre", "valls", "i", "barcelona", "com", "una", "de", "les", "causes", "d'aquesta", "davallada", "a", "causa", "de", "la", "migraci\u00f3", "cap", "a", "ciutat", "tot", "i", "aix\u00ed", "hi", "va", "haver", "viles", "com", "la", "de", "vilafranca", "que", "no", "van", "deixar", "mai", "de", "contractar", "les", "colles", "de", "valls", "una", "actitud", "fonamental", "per", "a", "la", "perviv\u00e8ncia", "dels", "castells", "fins", "als", "nostres", "dies", "per", "aquesta", "perseveran\u00e7a", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "vila", "de", "vilafranca", "s'ha", "guanyat", "el", "qualificatiu", "de", "\"la", "pla\u00e7a", "m\u00e9s", "castellera\"", "es", "podrien", "citar", "dos", "elements", "que", "van", "portar", "una", "petita", "millora", "en", "aquesta", "crisi", "la", "instauraci\u00f3", "de", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "i", "la", "celebraci\u00f3", "de", "les", "festes", "decennals", "de", "valls", "el", "que", "no", "s'aturaria", "fins", "al", "coincidint", "amb", "l'aparici\u00f3", "de", "dues", "noves", "colles", "xiquets", "de", "tarragona", "i", "nens", "del", "vendrell", "tot", "i", "que", "les", "construccions", "van", "perdre", "al\u00e7ada", "en", "aquesta", "represa", "l'aixecador", "i", "enxaneta", "es", "van", "mantenir", "acotats", "tal", "com", "s'havia", "acabat", "fent", "a", "totes", "les", "grans", "construccions", "de", "les", "que", "es", "tenia", "mem\u00f2ria", "i", "que", "eren", "les", "\u00faniques", "refer\u00e8ncies", "disponibles", "en", "aquells", "moments", "les", "colles", "castelleres", "no", "van", "tornar", "a", "fer", "posar", "drets", "els", "membres", "que", "culminaven", "les", "construccions", "per\u00f2", "en", "canvi", "es", "va", "mantenir", "la", "manera", "de", "comptar", "els", "pisos", "donant", "a", "l'aixecador", "i", "l'enxaneta", "el", "valor", "d'un", "pis", "complet", "a", "tarragona", "no", "hi", "va", "haver", "cap", "actuaci\u00f3", "castellera", "entre", "el", "i", "el", "a", "excepci\u00f3", "de", "la", "del", "realitzada", "per", "un", "grup", "de", "castellers", "espontanis", "al", "bienni", "van", "tornar", "a", "actuar", "els", "xiquets", "de", "valls", "i", "amb", "motiu", "d'aquesta", "diada", "es", "van", "iniciar", "les", "converses", "per", "crear", "una", "nova", "colla", "els", "xiquets", "de", "tarragona", "que", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "va", "realitzar", "els", "primers", "assajos", "hi", "ha", "estudiosos", "que", "afirmen", "que", "l'estrena", "oficial", "va", "ser", "aquell", "mateix", "i", "d'altres", "que", "creuen", "que", "va", "ser", "per", "santa", "tecla", "del", "en", "tot", "cas", "la", "seva", "primera", "actuaci\u00f3", "va", "finalitzar", "amb", "les", "seg\u00fcents", "construccions", "quatre", "de", "sis", "tres", "de", "sis", "torre", "de", "cinc", "i", "pilar", "de", "quatre", "el", "tamb\u00e9", "va", "ser", "l'any", "del", "naixement", "de", "la", "colla", "nens", "del", "vendrell", "renaixen\u00e7a", "amb", "l'aparici\u00f3", "de", "les", "dues", "noves", "colles", "i", "especialment", "per", "la", "del", "vendrell", "es", "reanima", "la", "rivalitat", "fet", "que", "propicia", "un", "augment", "de", "la", "competitivitat", "que", "repercutir\u00e0", "en", "la", "qualitat", "dels", "castells", "l'octubre", "de", "els", "nens", "del", "vendrell", "es", "divideixen", "en", "dues", "colles", "els", "caneles", "i", "els", "mirons", "i", "el", "la", "colla", "de", "tarragona", "tamb\u00e9", "es", "parteix", "en", "la", "nova", "i", "la", "vella", "a", "la", "festa", "major", "del", "vendrell", "de", "hi", "van", "actuar", "tres", "colles", "locals", "nens", "caneles", "i", "mirons", "el", "tant", "les", "colles", "del", "vendrell", "com", "les", "de", "tarragona", "havien", "igualat", "el", "nivell", "de", "castells", "de", "les", "colles", "de", "valls", "a", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "tres", "i", "el", "quatre", "de", "set", "ja", "formaven", "part", "del", "repertori", "habitual", "de", "les", "colles", "de", "valls", "i", "fins", "i", "tot", "el", "de", "amb", "l'agulla", "va", "realitzarse", "en", "un", "parell", "d'ocasions", "aquell", "mateix", "any", "el", "per", "les", "decennals", "de", "la", "candela", "es", "tornava", "a", "respirar", "un", "gran", "ambient", "casteller", "a", "valls", "i", "sobretot", "hi", "havia", "ganes", "de", "superar", "les", "altres", "colles", "tot", "plegat", "va", "fer", "apar\u00e8ixer", "rumors", "de", "qu\u00e8", "la", "colla", "vella", "intentaria", "el", "quatre", "de", "vuit", "que", "no", "es", "feia", "des", "del", "per\u00f2", "finalment", "no", "es", "va", "provar", "per", "problemes", "amb", "la", "canalla", "per", "la", "seva", "part", "la", "colla", "nova", "va", "intentar", "el", "cinc", "de", "set", "a", "l'antiga", "amb", "un", "sol", "aixecador", "i", "un", "sol", "enxaneta", "quan", "coronen", "l'estructura", "del", "tres", "l'enxaneta", "passa", "a", "col\u00b7locarse", "d'acotxador", "de", "la", "torre", "i", "qui", "havia", "fet", "d'acotxador", "al", "tres", "fa", "d'enxaneta", "a", "la", "torre", "ja", "el", "a", "l'arbo\u00e7", "es", "viu", "una", "actuaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "per", "part", "de", "les", "dues", "colles", "de", "valls", "la", "nova", "intenta", "el", "pilar", "de", "aixecat", "per", "sota", "i", "descarrega", "el", "dos", "de", "sis", "i", "el", "tres", "de", "set", "aixecat", "per", "sota", "mentre", "que", "la", "vella", "carrega", "el", "quatre", "de", "vuit", "i", "descarrega", "tamb\u00e9", "el", "tres", "de", "set", "per", "sota", "i", "el", "dos", "de", "set", "l'anterior", "torre", "de", "set", "era", "d'inicis", "de", "segle", "un", "castell", "que", "es", "va", "perdre", "abans", "que", "el", "quatre", "de", "vuit", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "que", "per", "aquestes", "dates", "les", "colles", "van", "comen\u00e7ar", "a", "actuar", "una", "despr\u00e9s", "de", "l'altre", "i", "no", "al", "mateix", "temps", "com", "feien", "fins", "aleshores", "aquell", "mateix", "any", "la", "colla", "vella", "va", "intentar", "el", "pilar", "de", "sis", "i", "dues", "vegades", "m\u00e9s", "el", "quatre", "de", "vuit", "per\u00f2", "aquest", "cop", "sense", "carregarlo", "aquest", "castell", "no", "es", "descarregaria", "fins", "a", "la", "diada", "de", "sant", "f\u00e8lix", "de", "quan", "la", "colla", "nova", "ho", "va", "aconseguir", "despr\u00e9s", "d'haverho", "intentat", "una", "dotzena", "de", "vegades", "en", "el", "darrer", "any", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "el", "a", "torredembarra", "la", "mateixa", "colla", "nova", "va", "carregar", "el", "primer", "tres", "de", "vuit", "del", "segle", "i", "va", "realitzar", "la", "que", "seria", "la", "millor", "actuaci\u00f3", "fins", "al", "quatre", "de", "vuit", "tres", "de", "vuit", "carregat", "dos", "de", "set", "tres", "de", "set", "aixecat", "per", "sota", "i", "cinc", "de", "set", "cal", "dir", "que", "uns", "dies", "abans", "la", "colla", "va", "intentar", "el", "pilar", "de", "sis", "per", "sant", "f\u00e8lix", "per\u00f2", "no", "se", "sap", "amb", "certesa", "si", "va", "ser", "carregat", "o", "va", "quedar", "en", "intent", "la", "guerra", "civil", "va", "estroncar", "l'indici", "de", "recuperaci\u00f3", "i", "van", "desintegrarse", "temporalment", "totes", "les", "colles", "existents", "sortosament", "per\u00f2", "encara", "es", "va", "poder", "reprendre", "el", "proc\u00e9s", "i", "el", "es", "tornen", "a", "formar", "les", "colles", "a", "valls", "tarragona", "i", "el", "vendrell", "a", "valls", "per", "voluntat", "expressa", "de", "les", "autoritats", "franquistes", "les", "dues", "colles", "apareixen", "agrupades", "en", "una", "de", "sola", "la", "fusi\u00f3", "va", "donar", "pas", "a", "l'anomenada", "colla", "dels", "xiquets", "de", "valls", "popularment", "coneguda", "com", "\"la", "barreja\"", "aquell", "mateix", "any", "i", "novament", "a", "torredembarra", "es", "va", "viure", "el", "primer", "quatre", "de", "vuit", "carregat", "de", "la", "postguerra", "que", "va", "aconseguir", "la", "colla", "reunificada", "dels", "xiquets", "de", "valls", "la", "colla", "dels", "xiquets", "de", "valls", "va", "liderar", "els", "anys", "seg\u00fcents", "el", "m\u00f3n", "casteller", "seguits", "de", "prop", "pels", "nens", "del", "vendrell", "que", "l'any", "descarreguen", "el", "seu", "primer", "quatre", "de", "vuit", "castell", "que", "ja", "havien", "carregat", "l'any", "anterior", "l'any", "els", "castellers", "de", "la", "colla", "vella", "es", "reorganitzaren", "de", "forma", "reeixida", "i", "van", "recobrar", "de", "nou", "la", "seva", "activitat", "castellera", "sota", "el", "nom", "de", "colla", "vella", "de", "forma", "ininterrompuda", "fins", "a", "l'actualitat", "els", "castellers", "que", "havien", "format", "part", "de", "la", "colla", "nova", "dels", "xiquets", "de", "valls", "no", "podent", "recuperar", "el", "seu", "antic", "nom", "segueixen", "fent", "castells", "anomenantse", "la", "muixerra", "la", "muixerra", "descarrega", "el", "quatre", "de", "vuit", "i", "el", "dos", "de", "set", "en", "la", "seva", "primera", "actuaci\u00f3", "i", "rivalitza", "durant", "aquells", "primers", "anys", "amb", "els", "nens", "del", "vendrell", "pel", "lideratge", "del", "m\u00f3n", "casteller", "el", "els", "vendrellencs", "fan", "un", "pas", "endavant", "descarregant", "el", "primer", "tres", "de", "vuit", "del", "segle", "en", "la", "diada", "de", "santa", "teresa", "castell", "que", "la", "muixerra", "carregaria", "a", "valls", "vuit", "dies", "m\u00e9s", "tard", "en", "la", "diada", "de", "santa", "\u00farsula", "l'any", "la", "colla", "vella", "es", "consolida", "carregant", "aquest", "mateix", "castell", "i", "se", "suma", "al", "grup", "de", "colles", "capdavanteres", "despr\u00e9s", "d'uns", "anys", "amb", "alts", "i", "baixos", "i", "sense", "novetats", "destacables", "el", "concurs", "del", "gran", "trofeu", "jorbapreciados", "a", "barcelona", "els", "anys", "i", "va", "revifar", "l'inter\u00e8s", "popular", "en", "un", "moment", "de", "m\u00e0xima", "rivalitat", "entre", "els", "nens", "i", "la", "vella", "tot", "i", "que", "a", "les", "tres", "edicions", "va", "guanyar", "la", "colla", "vella", "de", "valls", "en", "la", "darrera", "edici\u00f3", "van", "saltar", "espurnes", "a", "causa", "d'un", "tres", "de", "set", "aixecat", "per", "sota", "en", "tercera", "ronda", "de", "la", "colla", "vella", "els", "nens", "van", "protestar", "iradament", "i", "finalment", "la", "vella", "va", "decidir", "intentar", "el", "tres", "de", "vuit", "un", "castell", "que", "feia", "anys", "que", "no", "s'intentava", "i", "que", "finalment", "van", "aconseguir", "carregar", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "els", "nens", "van", "carregar", "un", "any", "m\u00e9s", "tard", "un", "pilar", "de", "sis", "que", "va", "portar", "molta", "pol\u00e8mica", "per\u00f2", "que", "tornarien", "a", "aconseguir", "un", "any", "despr\u00e9s", "les", "darreres", "actuacions", "del", "van", "aportar", "actuacions", "glorioses", "poc", "imaginables", "anys", "abans", "fruit", "de", "l'estiraiarronsa", "els", "nens", "van", "descarregar", "el", "primer", "pilar", "de", "sis", "del", "segle", "xx", "poques", "setmanes", "despr\u00e9s", "el", "d'octubre", "la", "vella", "carreg\u00e0", "el", "primer", "cinc", "de", "vuit", "del", "segle", "i", "tres", "dies", "m\u00e9s", "tard", "els", "nens", "descarregaven", "el", "quatre", "de", "vuit", "tres", "de", "vuit", "i", "pilar", "de", "sis", "actuaci\u00f3", "que", "no", "es", "tornaria", "a", "repetir", "en", "anys", "el", "d'octubre", "la", "vella", "torn\u00e0", "a", "carregar", "el", "cinc", "de", "vuit", "descarreg\u00e0", "el", "seu", "primer", "tres", "de", "vuit", "i", "intenta", "la", "primera", "torre", "de", "vuit", "amb", "folre", "del", "segle", "finalment", "el", "de", "novembre", "de", "s'assoleix", "una", "altra", "fita", "hist\u00f2rica", "quan", "els", "nens", "descarregaren", "en", "pr\u00f2pia", "pla\u00e7a", "el", "pilar", "de", "set", "amb", "folre", "la", "primera", "construcci\u00f3", "amb", "folre", "de", "la", "cent\u00faria", "segona", "\u00e8poca", "d'or", "tot", "i", "que", "puntualment", "les", "dones", "havien", "comen\u00e7at", "a", "participar", "en", "algunes", "construccions", "de", "castells", "fou", "en", "els", "anys", "vuitanta", "quan", "van", "incorporarse", "de", "forma", "habitual", "a", "les", "colles", "castelleres", "de", "la", "m\u00e0", "de", "colles", "com", "els", "bordegassos", "de", "vilanova", "nascuts", "el", "o", "els", "minyons", "de", "terrassa", "nascuts", "el", "essent", "aquesta", "la", "primera", "colla", "on", "van", "participarhi", "plenament", "des", "d'aquell", "moment", "s'ha", "viscut", "com", "un", "proc\u00e9s", "natural", "at\u00e8s", "que", "per", "al\u00e7ar", "castells", "la", "for\u00e7a", "no", "\u00e9s", "la", "principal", "habilitat", "requerida", "car", "la", "t\u00e8cnica", "t\u00e9", "el", "paper", "fonamental", "i", "els", "castellers", "treballen", "junts", "en", "funci\u00f3", "de", "l'al\u00e7ada", "i", "el", "pes", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "dona", "en", "els", "castells", "\u00e9s", "doncs", "la", "clau", "de", "volta", "indiscutible", "que", "propiciar\u00e0", "el", "gran", "creixement", "i", "els", "extraordinaris", "assoliments", "del", "per\u00edode", "actual", "tot", "i", "que", "l'inici", "d'aquesta", "\u00e8poca", "es", "pot", "dir", "que", "t\u00e9", "el", "protagonisme", "de", "dues", "colles", "encara", "formades", "exclusivament", "per", "homes", "el", "es", "van", "poder", "veure", "el", "primer", "castell", "de", "nou", "del", "segle", "xx", "el", "de", "amb", "folre", "descarregat", "per", "la", "colla", "vella", "dels", "xiquets", "de", "valls", "i", "el", "primer", "de", "descarregat", "del", "segle", "a", "c\u00e0rrec", "de", "la", "colla", "joves", "dels", "xiquets", "de", "valls", "ambd\u00f3s", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "blat", "de", "valls", "a", "la", "jornada", "castellera", "de", "la", "tradicional", "diada", "de", "santa", "\u00farsulaen", "els", "seg\u00fcents", "anys", "la", "colla", "joves", "dels", "xiquets", "de", "valls", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "els", "minyons", "de", "terrassa", "i", "la", "colla", "jove", "xiquets", "de", "tarragona", "tamb\u00e9", "assoliren", "castells", "de", "nou", "pisos", "els", "minyons", "de", "terrassa", "carregaren", "al", "raval", "de", "montserrat", "de", "la", "seva", "ciutat", "i", "en", "el", "marc", "de", "la", "seva", "diada", "de", "la", "colla", "el", "primer", "dos", "de", "nou", "amb", "folre", "i", "manilles", "de", "la", "hist\u00f2ria", "donant", "inici", "al", "que", "es", "coneixer\u00e0", "com", "a", "\u00e8poca", "de", "plat\u00ed", "\u00e8poca", "de", "plat\u00ed", "actualitat", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "el", "fet", "casteller", "es", "caracteritza", "per", "l'expansi\u00f3", "territorial", "l'increment", "de", "la", "popularitat", "i", "el", "ress\u00f2", "als", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "l'assoliment", "de", "noves", "construccions", "de", "gamma", "extra", "pel", "que", "fa", "a", "l'expansi\u00f3", "territorial", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "sorgeixen", "moltes", "colles", "castelleres", "a", "poblacions", "llunyanes", "de", "l'\u00e0mbit", "tradicional", "com", "a", "lleida", "matar\u00f3", "manresa", "salt", "a", "m\u00e9s", "d'arribar", "el", "fet", "casteller", "a", "la", "catalunya", "nord", "i", "a", "mallorca", "despr\u00e9s", "del", "creixement", "dels", "anys", "noranta", "en", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xxi", "la", "formaci\u00f3", "de", "noves", "colles", "\u00e9s", "menor", "i", "en", "desapareixen", "algunes", "mantenintse", "el", "nombre", "de", "colles", "castelleres", "entre", "a", "partir", "de", "tamb\u00e9", "es", "produeix", "una", "certa", "exportaci\u00f3", "dels", "castells", "i", "a", "xile", "i", "posteriorment", "al", "brasil", "es", "formen", "colles", "amb", "la", "intenci\u00f3", "que", "el", "jovent", "de", "barris", "marginals", "s'integri", "en", "una", "activitat", "que", "els", "ensenya", "a", "treballar", "en", "equip", "actualment", "entre", "les", "desenes", "de", "colles", "existents", "tamb\u00e9", "s'hi", "ha", "de", "comptar", "la", "que", "hi", "ha", "a", "la", "xina", "respecte", "a", "la", "consecuci\u00f3", "de", "noves", "estructures", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "de", "plat\u00ed", "a", "banda", "que", "s'assoleixen", "les", "que", "es", "van", "aconseguir", "a", "la", "primera", "\u00e8poca", "d'or", "tamb\u00e9", "es", "creen", "nous", "castells", "de", "m\u00e0xima", "dificultat", "el", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "despr\u00e9s", "d'haverlo", "carregat", "els", "minyons", "de", "terrassa", "el", "de", "novembre", "de", "i", "de", "carregarlo", "tamb\u00e9", "la", "colla", "joves", "dels", "xiquets", "de", "valls", "l'any", "es", "descarrega", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "diada", "de", "santa", "\u00farsula", "del", "d'octubre", "de", "per", "part", "de", "la", "colla", "vella", "a", "m\u00e9s", "d'aquest", "de", "la", "colla", "joves", "tamb\u00e9", "va", "carregarlo", "el", "seg\u00fcent", "castell", "de", "l'anomenada", "\"gamma", "extra\"", "va", "ser", "el", "pilar", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "carregat", "per", "primer", "cop", "al", "segle", "xx", "pels", "castellers", "de", "vilafranca", "a", "la", "diada", "de", "sant", "ramon", "de", "d'agost", "a", "vilafranca", "el", "descarregarien", "per", "primera", "vegada", "anys", "despr\u00e9s", "el", "de", "setembre", "de", "tamb\u00e9", "a", "vilafranca", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "se", "succe\u00efren", "les", "actuacions", "hist\u00f2riques", "aix\u00ed", "per", "la", "diada", "de", "la", "merc\u00e8", "de", "de", "setembre", "els", "minyons", "de", "terrassa", "aconseguien", "carregar", "a", "barcelona", "un", "altre", "dels", "castells", "m\u00edtics", "del", "segle", "xix", "el", "de", "amb", "folre", "intentat", "per", "primera", "vegada", "al", "segle", "xx", "per", "la", "colla", "jove", "xiquets", "de", "tarragona", "tot", "just", "feia", "una", "setmana", "la", "supercatedral", "va", "ser", "descarregada", "per", "primer", "cop", "l'any", "seg\u00fcent", "per", "la", "colla", "vella", "dels", "xiquets", "de", "valls", "el", "d'octubre", "de", "tamb\u00e9", "durant", "l'any", "es", "va", "poder", "veure", "un", "altre", "castell", "in\u00e8dit", "el", "de", "amb", "folre", "i", "l'agulla", "que", "van", "carregar", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "per", "la", "diada", "de", "tots", "sants", "de", "novembre", "i", "que", "descarregarien", "un", "any", "despr\u00e9s", "a", "la", "mateixa", "diada", "l'any", "port\u00e0", "la", "consecuci\u00f3", "de", "dos", "castells", "m\u00edtics", "m\u00e9s", "el", "de", "sense", "folre", "i", "el", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "el", "quatre", "de", "nou", "que", "suposava", "un", "salt", "t\u00e8cnic", "extraordinari", "en", "els", "troncs", "dels", "castells", "el", "van", "descarregar", "els", "minyons", "de", "terrassa", "durant", "les", "festes", "de", "sant", "narc\u00eds", "d'octubre", "a", "girona", "durant", "aquell", "any", "tamb\u00e9", "es", "va", "viure", "una", "cursa", "per", "a", "assolir", "el", "primer", "castell", "de", "pisos", "de", "la", "hist\u00f2ria", "despr\u00e9s", "que", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "es", "plantegessin", "sense", "\u00e8xit", "el", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "els", "minyons", "de", "terrassa", "i", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "comen\u00e7aren", "a", "assajar", "el", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "el", "primer", "intent", "el", "realitzaren", "els", "minyons", "durant", "la", "seva", "festa", "major", "de", "juliol", "despr\u00e9s", "per", "sant", "f\u00e8lix", "d'agost", "i", "tots", "sants", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "realitzaren", "sengles", "intents", "d'aquest", "mateix", "castell", "que", "finalment", "aconseguiren", "carregar", "el", "de", "novembre", "a", "vilafranca", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "els", "minyons", "el", "descarregarien", "en", "el", "transcurs", "de", "la", "seva", "diada", "encara", "durant", "el", "segle", "xx", "s'aconseguirien", "dos", "castells", "m\u00e9s", "de", "gamma", "extra", "el", "de", "sense", "folre", "carregat", "per", "primer", "cop", "pels", "castellers", "de", "vilafranca", "per", "tots", "sants", "de", "i", "el", "de", "aixecat", "per", "sota", "descarregat", "per", "la", "colla", "vella", "dels", "xiquets", "de", "valls", "a", "vilarodona", "el", "de", "novembre", "de", "durant", "els", "primers", "anys", "del", "segle", "xxi", "es", "mant\u00e9", "la", "din\u00e0mica", "assolida", "i", "els", "castells", "de", "i", "de", "gamma", "extra", "es", "realitzen", "de", "forma", "continuada", "la", "colla", "vella", "dels", "xiquets", "de", "valls", "estren\u00e0", "el", "de", "castell", "que", "van", "descarregar", "per", "primer", "cop", "el", "d'octubre", "de", "a", "la", "diada", "del", "mercadal", "a", "reus", "aquest", "castell", "el", "tornaren", "a", "assolir", "anys", "despr\u00e9s", "en", "la", "mateixa", "diada", "i", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "es", "realitz\u00e0", "amb", "enxanetes", "l'any", "es", "va", "aconseguir", "carregar", "per", "primer", "cop", "el", "de", "amb", "folre", "aquest", "castell", "resultat", "de", "treure", "les", "manilles", "al", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "\u00e9s", "considerat", "de", "dificultat", "extrema", "i", "el", "van", "carregar", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "durant", "la", "diada", "de", "sant", "f\u00e8lix", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "l'assoliment", "del", "de", "amb", "folre", "i", "l'agulla", "castell", "carregat", "per", "primer", "cop", "l'any", "pels", "minyons", "de", "terrassa", "durant", "la", "seva", "diada", "de", "novembre", "i", "descarregat", "l'any", "seg\u00fcent", "pels", "castellers", "de", "vilafranca", "a", "la", "diada", "de", "sant", "ramon", "en", "la", "diada", "de", "tots", "sants", "de", "els", "castellers", "de", "vilafranca", "van", "descarregar", "el", "primer", "de", "sense", "folre", "anys", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "els", "primers", "a", "carregar", "aquesta", "torre", "d'enorme", "dificultat", "t\u00e8cnica", "en", "la", "mateixa", "diada", "els", "capgrossos", "de", "matar\u00f3", "esdevenien", "la", "cinquena", "colla", "en", "assolir", "un", "castell", "de", "gamma", "extra", "amb", "el", "seu", "primer", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "descarregat", "igualment", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "de", "setembre", "i", "durant", "la", "diada", "de", "santa", "tecla", "la", "colla", "jove", "xiquets", "de", "tarragona", "esdevenia", "la", "a", "colla", "en", "aconseguir", "la", "categoria", "de", "gamma", "extra", "en", "carregar", "el", "seu", "primer", "de", "amb", "folre", "anys", "despr\u00e9s", "de", "ser", "la", "primera", "colla", "a", "intentarlo", "a", "l'era", "moderna", "el", "de", "novembre", "de", "els", "minyons", "de", "terrassa", "van", "aconseguir", "carregar", "i", "descarregar", "el", "de", "castell", "que", "podia", "considerarse", "el", "sostre", "fins", "aquell", "moment", "per\u00f2", "el", "per", "santa", "\u00farsula", "les", "dues", "colles", "de", "valls", "van", "aconseguir", "carregar", "el", "de", "net", "o", "sense", "folre", "una", "construcci\u00f3", "que", "semblava", "inabastable", "per", "la", "seva", "enorme", "dificultat", "t\u00e8cnica", "l'any", "a", "causa", "de", "la", "pand\u00e8mia", "de", "la", "covid", "es", "van", "haver", "de", "cancel\u00b7lar", "gran", "part", "de", "les", "actuacions", "l'\u00faltima", "d'aquell", "any", "es", "va", "fer", "el", "de", "mar\u00e7", "quan", "els", "castellers", "de", "sabadell", "van", "descarregar", "un", "de", "a", "barber\u00e0", "del", "vall\u00e8s", "el", "carro", "gros", "va", "ser", "el", "castell", "de", "m\u00e9s", "envergadura", "d'aquell", "any", "tamb\u00e9", "descarregat", "pels", "castellers", "de", "barcelona", "per", "santa", "eul\u00e0lia", "el", "de", "febrer", "lema", "casteller", "els", "castellers", "tenen", "un", "lema", "sorgit", "d'un", "vers", "de", "l'obra", "els", "xiquets", "de", "valls", "de", "josep", "anselm", "clav\u00e9", "\"for\u00e7a", "equilibri", "valor", "i", "seny\"", "aquest", "resumeix", "les", "caracter\u00edstiques", "d'un", "casteller", "for\u00e7a", "s\u00f3n", "persones", "que", "antigament", "acostumaven", "a", "ser", "corpulentes", "l'origen", "dels", "castells", "rau", "en", "una", "\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "el", "poble", "estava", "acostumat", "a", "feines", "molt", "dures", "en", "aquells", "temps", "els", "castellers", "eren", "persones", "acostumades", "a", "fer", "grans", "esfor\u00e7os", "en", "el", "seu", "dia", "a", "dia", "tot", "i", "que", "sempre", "\u00e9s", "aconsellable", "un", "bon", "estat", "f\u00edsic", "actualment", "es", "valora", "molt", "m\u00e9s", "la", "t\u00e8cnica", "que", "la", "for\u00e7a", "equilibri", "el", "fet", "d'estar", "una", "persona", "sobre", "l'altra", "i", "en", "la", "majoria", "de", "castells", "a", "m\u00e9s", "amb", "altres", "persones", "en", "el", "mateix", "pis", "implica", "un", "sentit", "de", "l'equilibri", "i", "la", "confian\u00e7a", "en", "els", "altres", "molt", "fort", "de", "totes", "maneres", "el", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "tractar", "de", "ser", "equilibrats", "en", "tots", "els", "sentits", "valor", "una", "caracter\u00edstica", "de", "tots", "els", "castellers", "especialment", "dels", "que", "pugen", "al", "castell", "sobretot", "la", "canalla", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "dels", "que", "aguanten", "la", "construcci\u00f3", "des", "del", "seu", "peu", "seny", "tant", "a", "l'hora", "de", "planificar", "un", "castell", "com", "a", "l'hora", "d'assajarlo", "i", "tirarlo", "a", "pla\u00e7a", "es", "necessita", "que", "tothom", "tingui", "seny", "ja", "que", "de", "l'esfor\u00e7", "i", "concentraci\u00f3", "de", "tots", "dep\u00e8n", "l'\u00e8xit", "del", "castelltot", "i", "que", "el", "lema", "casteller", "es", "fonamenta", "tradicionalment", "en", "aquests", "quatre", "mots", "n'hi", "ha", "molts", "d'altres", "igual", "tant", "o", "m\u00e9s", "importants", "necessaris", "per", "a", "la", "bona", "execuci\u00f3", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "castellera", "const\u00e0ncia", "treball", "esfor\u00e7", "regularitat", "confian\u00e7a", "compenetraci\u00f3", "germanor", "sort", "etc", "vestuari", "la", "vestimenta", "actual", "del", "casteller", "\u00e9s", "una", "indument\u00e0ria", "tradicional", "camisa", "de", "color", "amb", "escut", "de", "la", "colla", "pantal\u00f3", "blanc", "faixa", "i", "mocador", "el", "primer", "cop", "que", "es", "va", "fer", "castells", "amb", "un", "uniforme", "amb", "camises", "del", "mateix", "color", "i", "pantalons", "blancs", "fou", "en", "una", "actuaci\u00f3", "de", "la", "colla", "vella", "dels", "xiquets", "de", "valls", "a", "l'exposici\u00f3", "internacional", "de", "barcelona", "de", "i", "la", "innovaci\u00f3", "es", "va", "estendre", "r\u00e0pidament", "per\u00f2", "no", "sense", "pol\u00e8micala", "canalla", "habitualment", "dosos", "aixecador", "i", "enxaneta", "duen", "casc", "al", "cap", "per", "seguretat", "es", "recomana", "no", "dur", "rellotge", "ulleres", "o", "altres", "accessoris", "que", "puguin", "ser", "perillosos", "en", "el", "contacte", "amb", "altres", "castellers", "camisa", "de", "m\u00e0niga", "llarga", "i", "del", "color", "caracter\u00edstic", "que", "distingeix", "cada", "colla", "castellera", "normalment", "incorpora", "amb", "l'escut", "de", "la", "formaci\u00f3", "cosit", "al", "pit", "sobre", "la", "butxaca", "l'\u00fanica", "colla", "que", "no", "llueix", "escut", "s\u00f3n", "els", "bordegassos", "de", "vilanova", "fa", "unes", "d\u00e8cades", "alguna", "colla", "va", "portar", "el", "nom", "de", "la", "colla", "o", "la", "ciutat", "escrit", "a", "l'esquena", "aquest", "costum", "s'abandon\u00e0", "fins", "que", "fou", "recuperat", "per", "la", "colla", "jove", "de", "barcelona", "la", "camisa", "du", "coll", "de", "camisa", "que", "els", "castellers", "dels", "pisos", "baixos", "del", "tronc", "solen", "mossegar", "per", "tal", "de", "no", "quedar", "arrugat", "sota", "el", "peu", "del", "casteller", "del", "damunt", "a", "l'estiu", "\u00e9s", "habitual", "veure", "les", "camises", "arremangades", "i", "a", "principi", "i", "final", "de", "temporada", "si", "la", "camisa", "no", "\u00e9s", "suficient", "per", "resguardar", "del", "fred", "hom", "usa", "samarreta", "per", "sotapantal\u00f3", "el", "pantal\u00f3", "que", "vesteixen", "els", "castellers", "\u00e9s", "de", "color", "blanc", "i", "prou", "resistent", "per", "aguantar", "l'estrebada", "d'una", "persona", "pujant", "sense", "trencarse", "car", "hom", "s'agafa", "del", "pantal\u00f3", "en", "un", "dels", "moviments", "de", "pujada", "i", "de", "cintura", "alta", "i", "estreta", "o", "ben", "afermada", "per", "evitar", "que", "llisqui", "durant", "el", "pas", "dels", "castellers", "i", "provocar", "caigudes", "o", "deixar", "a", "la", "vista", "la", "roba", "interiorfaixa", "preferiblement", "negra", "i", "de", "llargada", "i", "amplada", "variables", "s'enrotlla", "al", "voltant", "del", "cos", "a", "l'al\u00e7ada", "dels", "ronyons", "i", "t\u00e9", "una", "doble", "funci\u00f3", "protegir", "la", "zona", "lumbar", "dels", "esfor\u00e7os", "que", "rep", "per", "les", "c\u00e0rregues", "i", "els", "moviments", "de", "l'estructura", "i", "serveix", "com", "un", "dels", "punts", "de", "suport", "perqu\u00e8", "els", "castellers", "puguin", "fer", "les", "maniobres", "de", "pujada", "i", "baixada", "del", "castellcal\u00e7at", "els", "castellers", "que", "estan", "al", "tronc", "folre", "i", "manilles", "van", "descal\u00e7os", "per\u00f2", "els", "membres", "que", "componen", "la", "pinya", "naturalment", "van", "cal\u00e7atsmocador", "molt", "llarg", "de", "forma", "triangular", "i", "de", "color", "vermell", "amb", "punts", "blancs", "per", "a", "totes", "les", "colles", "originalment", "servia", "per", "cobrirse", "el", "cap", "per\u00f2", "amb", "el", "temps", "ha", "anat", "adoptant", "d'altres", "funcions", "a", "m\u00e9s", "de", "l'original", "i", "la", "purament", "ornamental", "a", "la", "pinya", "es", "pot", "dur", "lligat", "al", "cap", "per", "protegir", "els", "cabells", "de", "les", "trepitjades", "i", "estrebades", "de", "la", "gent", "que", "puja", "o", "per", "evitar", "que", "els", "cabells", "molestin", "a", "la", "cara", "a", "la", "persona", "que", "ve", "al", "darrere", "o", "b\u00e9", "lligat", "als", "canells", "serveix", "per", "donar", "un", "punt", "de", "suport", "a", "les", "mans", "que", "acompanyen", "l'apuntalament", "del", "tronc", "en", "algunes", "colles", "els", "castellers", "del", "tronc", "se'l", "lliguen", "a", "la", "cama", "dreta", "per", "sobre", "del", "genoll", "per", "donar", "un", "punt", "de", "suport", "a", "la", "pujada", "dels", "castellers", "dels", "pisos", "superiors", "i", "en", "qualsevol", "posici\u00f3", "lligat", "a", "la", "cintura", "assegura", "que", "la", "faixa", "no", "es", "desenrotlli", "la", "variant", "m\u00e9s", "usual", "en", "la", "decoraci\u00f3", "del", "mocador", "\u00e9s", "la", "de", "durhi", "brodat", "l'escut", "de", "la", "colla", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "veuen", "mocadors", "commemoratius", "de", "diades", "o", "actes", "assenyalats", "amb", "diferents", "missatges", "estampats", "una", "altra", "variant", "actualment", "caiguda", "en", "des\u00fas", "\u00e9s", "la", "de", "portar", "el", "mocador", "ribetejat", "amb", "la", "senyera", "no", "\u00e9s", "normal", "veure", "mocadors", "castellers", "que", "no", "siguin", "vermells", "l'excepci\u00f3", "s\u00f3n", "els", "castellers", "de", "sant", "feliu", "que", "per", "destacar", "millor", "del", "color", "rosa", "de", "la", "seva", "camisa", "els", "porten", "negres", "amb", "punts", "blancscasc", "la", "canalla", "dels", "pisos", "superiors", "du", "casc", "per", "seguretat", "tant", "en", "assaig", "com", "en", "pla\u00e7a", "el", "casc", "casteller", "es", "va", "generalitzar", "despr\u00e9s", "d'alguns", "anys", "de", "desenvolupament", "en", "qu\u00e8", "algunes", "colles", "havien", "comen\u00e7at", "a", "adoptarlo", "durant", "la", "temporada", "ja", "va", "demostrar", "la", "seva", "efectivitat", "a", "l'hora", "d'evitar", "possibles", "lesions", "craneoencef\u00e0liques", "a", "les", "caigudes", "per", "acotxador", "i", "enxaneta", "i", "queda", "pendent", "l'estudi", "per", "als", "dosos", "el", "casc", "de", "poliestir\u00e8", "expandit", "\u00e9s", "dissenyat", "i", "fabricat", "per", "la", "casa", "nzi", "amb", "un", "pes", "de", "grams", "i", "dimensions", "de", "cm", "x", "cm", "x", "cm", "parts", "del", "castell", "un", "castell", "est\u00e0", "format", "per", "diferents", "parts", "que", "tenen", "diferents", "funcions", "i", "maneres", "de", "construirse", "pinya", "\u00e9s", "la", "base", "del", "castell", "\u00e9s", "on", "es", "troba", "el", "gruix", "de", "persones", "que", "donen", "suport", "al", "castell", "els", "castellers", "que", "formen", "la", "pinya", "ho", "poden", "fer", "de", "baix", "contrafort", "primera", "m\u00e0", "segona", "m\u00e0", "i", "successives", "lateral", "vent", "agulla", "crossa", "o", "formar", "part", "dels", "diferents", "cordons", "conc\u00e8ntrics", "de", "refor\u00e7", "i", "protecci\u00f3", "que", "tenen", "la", "doble", "funci\u00f3", "d'estintolar", "el", "tronc", "i", "de", "fer", "de", "coix\u00ed", "hum\u00e0", "per", "esmorteir", "els", "impactes", "en", "cas", "de", "caiguda", "el", "darrer", "cord\u00f3", "de", "la", "pinya", "fa", "pressi\u00f3", "amb", "els", "bra\u00e7os", "estirats", "i", "vigila", "el", "desenvolupament", "del", "castelltronc", "\u00e9s", "la", "part", "visible", "del", "castell", "formada", "pels", "pisos", "compresos", "des", "dels", "baixos", "fins", "al", "pis", "immediatament", "anterior", "al", "de", "dosos", "determina", "el", "grau", "de", "dificultat", "del", "castell", "pel", "nombre", "de", "persones", "implicades", "segons", "la", "quantitat", "i", "l'al\u00e7ada", "de", "les", "rengles", "cada", "una", "de", "les", "columnes", "del", "castell", "del", "tronc", "el", "tronc", "est\u00e0", "format", "pels", "baixos", "els", "segons", "el", "primer", "pis", "visible", "en", "castells", "sense", "folres", "els", "ter\u00e7os", "a", "sobre", "dels", "segons", "i", "successiuspom", "de", "dalt", "s\u00f3n", "els", "tres", "darrers", "pisos", "del", "castell", "i", "sempre", "tenen", "la", "mateixa", "composici\u00f3", "independentment", "del", "castell", "de", "baix", "a", "dalt", "els", "dosos", "format", "per", "dues", "persones", "l'acotxador", "normalment", "el", "m\u00e9s", "petit", "del", "castell", "que", "est\u00e0", "amb", "un", "peu", "a", "cada", "dos", "i", "acotxat", "agafat", "als", "bra\u00e7os", "dels", "dosos", "i", "per", "\u00faltim", "l'enxaneta", "que", "trepitja", "als", "dosos", "i", "passa", "per", "sobre", "de", "l'acotxador", "que", "li", "fa", "de", "subjecci\u00f3", "i", "quan", "aquest", "fa", "l'aleta", "\u00e9s", "quan", "el", "castell", "est\u00e0", "carregatfolre", "se", "situa", "a", "sobre", "de", "la", "pinya", "que", "en", "aquest", "cas", "es", "diu", "soca", "i", "t\u00e9", "gaireb\u00e9", "la", "mateixa", "forma", "que", "una", "pinya", "de", "castell", "sense", "folre", "s'utilitza", "per", "a", "subjectar", "als", "ter\u00e7os", "i", "ajudar", "els", "segons", "en", "castells", "de", "m\u00e9s", "dificultat", "per", "exemple", "el", "de", "amb", "folremanilles", "s\u00f3n", "els", "castellers", "situats", "sobre", "el", "folre", "al", "nivell", "dels", "ter\u00e7os", "i", "que", "ajuden", "a", "subjectar", "als", "quarts", "se", "sol", "utilitzar", "en", "els", "pilars", "de", "vegeu", "pilar", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "les", "torres", "de", "vegeu", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "o", "en", "els", "castells", "de", "vegeu", "de", "amb", "folre", "i", "manillespuntals", "s\u00f3n", "els", "castellers", "situats", "sobre", "les", "manilles", "al", "nivell", "de", "quarts", "vegeu", "el", "pilar", "de", "amb", "folre", "manilles", "i", "puntals", "m\u00fasics", "s\u00f3n", "els", "castellers", "situats", "fora", "de", "la", "pinya", "i", "s\u00f3n", "els", "encarregats", "mitjan\u00e7ant", "el", "toc", "tradicional", "de", "marcar", "l'inici", "de", "l'intent", "aix\u00ed", "com", "de", "marcar", "quan", "el", "castell", "s'ha", "coronat", "i", "ha", "finalitzat", "est\u00e0", "comport", "pels", "grallers", "i", "tabalersper", "construir", "un", "castell", "els", "baixos", "un", "per", "cada", "rengle", "del", "castell", "s'han", "d'agafar", "pels", "bra\u00e7os", "i", "s'ha", "de", "comprovar", "que", "el", "castell", "estigui", "ben", "quadrat", "aleshores", "els", "contraforts", "per", "evitar", "la", "deformaci\u00f3", "de", "l'estructura", "s'agafen", "al", "seu", "darrere", "i", "les", "agulles", "entren", "a", "l'interior", "del", "cercle", "que", "marquen", "els", "baixos", "amb", "els", "bra\u00e7os", "en", "l'aire", "encarats", "amb", "els", "baixos", "a", "continuaci\u00f3", "les", "crosses", "es", "col\u00b7loquen", "suportant", "les", "aixelles", "de", "cada", "baix", "les", "primeres", "mans", "rere", "el", "contrafort", "les", "mans", "laterals", "als", "costats", "de", "les", "primeres", "mans", "i", "finalment", "els", "vents", "es", "col\u00b7loquen", "entre", "els", "laterals", "per", "a", "continuaci\u00f3", "entrar", "els", "diferents", "cordons", "de", "la", "pinya", "quan", "la", "pinya", "est\u00e0", "muntada", "els", "segons", "hi", "pugen", "a", "sobre", "cadascun", "sobre", "el", "seu", "baix", "corresponent", "i", "s'agafen", "pels", "bra\u00e7os", "mentre", "que", "la", "pinya", "els", "ancora", "fixant", "natges", "i", "cuixes", "un", "cop", "comprovat", "que", "el", "castell", "segueix", "quadrat", "i", "\u00e9s", "estable", "pugen", "els", "ter\u00e7os", "que", "s'agafen", "i", "fan", "l'\u00faltima", "comprovaci\u00f3", "de", "deformaci\u00f3", "la", "pressi\u00f3", "de", "la", "pinya", "ha", "d'anar", "augmentant", "gradualment", "a", "mesura", "que", "es", "carrega", "pes", "al", "tronc", "si", "el", "castell", "est\u00e0", "b\u00e9", "es", "dona", "l'ordre", "de", "pujar", "quarts", "i", "sonen", "les", "gralles", "preparaci\u00f3", "i", "accidentalitat", "els", "castellers", "assagen", "per", "poder", "realitzar", "les", "millors", "construccions", "habitualment", "els", "castells", "s'assagen", "per", "trams", "muntatge", "de", "pinya", "tronc", "pom", "de", "dalt", "canalla", "o", "combinacions", "parcials", "de", "trams", "per", "agafar", "pr\u00e0ctica", "i", "confian\u00e7a", "i", "per", "provar", "els", "llocs", "per", "les", "persones", "que", "en", "cada", "actuaci\u00f3", "poden", "assistir", "car", "als", "assaigs", "no", "tota", "la", "colla", "es", "pot", "reunir", "els", "assaigs", "es", "realitzen", "habitualment", "a", "cobert", "i", "les", "colles", "disposen", "de", "mitjans", "que", "permeten", "practicar", "amb", "un", "risc", "redu\u00eft", "de", "prendre", "mal", "sense", "que", "calgui", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "tota", "l'estructura", "del", "castell", "per", "practicar", "i", "per", "tant", "es", "redueix", "el", "risc", "de", "lesions", "a", "pla\u00e7a", "els", "mitjans", "habituals", "consisteixen", "en", "assaigs", "amb", "barra", "dreta", "i", "espatlleres", "per", "tenir", "elements", "de", "suport", "addicional", "i", "xarxes", "amb", "forats", "en", "qu\u00e8", "caben", "els", "castellersabans", "i", "despr\u00e9s", "de", "cada", "assaig", "\u00e9s", "prudent", "una", "sessi\u00f3", "d'escalfament", "i", "estiraments", "per", "preparar", "els", "m\u00fasculs", "i", "evitar", "lesions", "per", "l'esfor\u00e7", "nom\u00e9s", "es", "coneixen", "quatre", "accidents", "mortals", "el", "primer", "a", "la", "mas\u00f3", "al", "segle", "xix", "el", "segon", "d'un", "acotxador", "dels", "nois", "de", "la", "torre", "a", "barber\u00e0", "del", "vall\u00e8s", "el", "el", "tercer", "a", "matar\u00f3", "el", "fet", "que", "va", "impulsar", "l'\u00fas", "del", "casc", "entre", "la", "canalla", "i", "el", "quart", "fou", "un", "membre", "dels", "minyons", "de", "l'arbo\u00e7", "el", "setembre", "del", "que", "va", "rebre", "un", "fort", "cop", "a", "la", "segona", "v\u00e8rtebra", "cervical", "arran", "d'una", "caiguda", "d'un", "de", "dels", "castellers", "d'esplugues", "a", "montblanc", "estudi", "de", "sinistralitat", "infantil", "segons", "un", "estudi", "realitzat", "entre", "el", "les", "dades", "de", "sinistralitat", "infantil", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "castellera", "comparades", "amb", "altres", "activitats", "s\u00f3n", "les", "que", "apareixen", "a", "continuaci\u00f3", "altres", "estudis", "han", "arribat", "a", "resultats", "similars", "altres", "dades", "font", "l'any", "el", "percentatge", "de", "castells", "que", "no", "van", "caure", "va", "ser", "del", "l'any", "el", "percentatge", "de", "castells", "que", "no", "van", "caure", "va", "ser", "del", "segons", "un", "estudi", "del", "car", "realitzat", "el", "la", "capacitat", "d'absorci\u00f3", "de", "la", "pinya", "de", "l'energia", "produ\u00efda", "per", "una", "caiguda", "oscil\u00b7la", "entre", "un", "i", "denominaci\u00f3", "dels", "castells", "i", "dificultat", "la", "denominaci\u00f3", "de", "cada", "castell", "ve", "donada", "per", "la", "seva", "al\u00e7ada", "mesurada", "en", "pisos", "de", "diferent", "mida", "entre", "ells", "i", "per", "la", "quantitat", "de", "persones", "per", "pis", "el", "primer", "nombre", "indica", "les", "rengles", "pilars", "que", "componen", "cada", "nivell", "del", "tronc", "i", "el", "segon", "nombre", "el", "total", "de", "pisos", "aix\u00ed", "un", "tres", "de", "sis", "t\u00e9", "un", "tronc", "format", "per", "persones", "a", "cada", "pis", "a", "excepci\u00f3", "dels", "tres", "darrers", "i", "una", "al\u00e7ada", "de", "pisos", "incloenthi", "el", "pis", "ocult", "per", "la", "pinya", "anomenat", "baixos", "aix\u00f2", "varia", "en", "el", "cas", "dels", "castells", "amb", "l'agulla", "tamb\u00e9", "anomenats", "castells", "amb", "el", "pilar", "al", "mig", "ja", "que", "en", "aquest", "cas", "el", "primer", "nombre", "\u00e9s", "la", "quantitat", "de", "rengles", "exteriors", "\u00e9s", "a", "dir", "sense", "comptar", "el", "pilar", "i", "el", "segon", "n\u00famero", "el", "de", "pisos", "finalment", "per", "assenyalar", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "pilar", "al", "mig", "se'n", "diu", "que", "\u00e9s", "\"amb", "l'agulla\"", "o", "\"amb", "el", "pilar\"", "per", "tant", "un", "de", "amb", "l'agulla", "consta", "de", "persones", "i", "pisos", "a", "m\u00e9s", "d'un", "pilar", "de", "sis", "al", "mig", "hi", "ha", "un", "tipus", "de", "castells", "que", "no", "tenen", "la", "mateixa", "elaboraci\u00f3", "que", "la", "majoria", "en", "aquests", "casos", "les", "estructures", "duen", "el", "prefix", "aixecat", "per", "sota", "o", "per", "baix", "i", "aix\u00f2", "vol", "dir", "que", "s\u00f3n", "constru\u00efts", "a", "mesura", "que", "l'estructura", "sencera", "en", "bloc", "va", "pujant", "amunt", "tot", "vorejant", "l'espectacularitat", "el", "tres", "de", "set", "aixecat", "per", "sota", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "quan", "el", "castell", "t\u00e9", "dues", "rengles", "que", "s'agafen", "entre", "si", "aquesta", "estructura", "pot", "ser", "anomenada", "torre", "la", "torre", "de", "set", "\u00e9s", "l'equivalent", "al", "dos", "de", "set", "mentre", "que", "si", "disposa", "d'una", "sola", "rengla", "el", "castell", "no", "ser\u00e0", "considerat", "com", "a", "tal", "si", "no", "que", "es", "tractar\u00e0", "d'un", "pilar", "o", "espadat", "per", "exemple", "el", "pilar", "de", "no", "pot", "ser", "anomenat", "un", "u", "de", "sis", "els", "pilars", "que", "tamb\u00e9", "es", "poden", "dur", "a", "terme", "en", "qualsevol", "de", "les", "rondes", "d'una", "diada", "apareixen", "sovint", "al", "final", "de", "cada", "representaci\u00f3", "i", "actuen", "com", "a", "pilars", "de", "m\u00e8rit", "els", "oficials", "o", "de", "comiat", "extraoficials", "i", "m\u00e9s", "petits", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "els", "pilars", "de", "salutaci\u00f3", "i", "de", "dol", "normalment", "un", "pilar", "de", "o", "el", "vano", "de", "pilars", "un", "conjunt", "de", "pilars", "on", "el", "nom", "ve", "determinat", "per", "l'espadat", "m\u00e9s", "alt", "aix\u00ed", "el", "vano", "de", "sis", "est\u00e0", "format", "per", "un", "pilar", "de", "sis", "al", "centre", "flanquejat", "per", "dos", "pilars", "de", "cinc", "que", "al", "seu", "torn", "s\u00f3n", "flanquejats", "per", "dos", "pilars", "de", "quatre", "tamb\u00e9", "s'especifica", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "refor\u00e7os", "per", "al", "tronc", "com", "ho", "s\u00f3n", "el", "folre", "les", "manilles", "o", "els", "puntals", "o", "ajuts", "anomenantse", "al", "final", "del", "nom", "precedits", "de", "la", "preposici\u00f3", "\"amb\"", "com", "el", "pilar", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "popularitzaci\u00f3", "tanmateix", "i", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "riquesa", "del", "l\u00e8xic", "casteller", "es", "troba", "l'exist\u00e8ncia", "de", "certs", "noms", "concrets", "per", "a", "determinats", "castells", "popularitzats", "en", "molts", "casos", "pels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "per", "les", "mateixes", "colles", "amb", "la", "finalitat", "de", "ferse", "entendre", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "a", "continuaci\u00f3", "hi", "ha", "una", "llista", "de", "les", "estructures", "que", "gaudeixen", "d'un", "sobrenom", "i", "el", "seu", "origen", "en", "cada", "cas", "de", "la", "pubilla", "dels", "castells", "aquest", "sobrenom", "li", "don\u00e0", "emili", "mir\u00f3", "i", "ve", "a", "definir", "la", "seva", "t\u00e8cnica", "especial", "respecte", "els", "castells", "que", "l'acompanyen", "en", "una", "te\u00f2rica", "dificultat", "similar", "de", "el", "carro", "gros", "quan", "aquesta", "estructura", "era", "el", "sostre", "del", "m\u00f3n", "casteller", "portarlo", "a", "les", "places", "representava", "haver", "de", "moure", "una", "gran", "quantitat", "de", "persones", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "es", "veia", "en", "poques", "ocasions", "nom\u00e9s", "quan", "es", "volia", "demostrar", "el", "potencial", "de", "la", "colla", "de", "el", "pare", "dels", "castells", "durant", "molts", "anys", "aquest", "castell", "nom\u00e9s", "va", "estar", "a", "l'abast", "de", "les", "grans", "colles", "la", "seva", "dificultat", "especial", "respecte", "el", "nivell", "dels", "castells", "inferiors", "li", "han", "valgut", "aquest", "sobrenom", "de", "la", "catedral", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "majestuositat", "i", "grandesa", "aquest", "castell", "ha", "estat", "sovint", "considerat", "com", "la", "catedral", "dels", "castells", "de", "amb", "folre", "la", "supercatedral", "en", "contraposici\u00f3", "i", "comparaci\u00f3", "al", "de", "la", "catedral", "de", "sense", "folre", "el", "castell", "total", "es", "considera", "aquesta", "estructura", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "de", "totes", "les", "intentades", "fins", "al", "moment", "ja", "que", "requereix", "una", "gran", "quantitat", "de", "castellers", "forts", "molt", "d'equilibri", "for\u00e7a", "mental", "qualitat", "t\u00e8cnica", "un", "important", "coneixement", "i", "grans", "capacitats", "castelleres", "de", "sense", "folre", "la", "b\u00e8stia", "indomable", "des", "que", "la", "colla", "joves", "xiquets", "de", "valls", "el", "va", "provar", "per", "primer", "cop", "l'any", "fins", "al", "primer", "descarregat", "pels", "castellers", "de", "vilafranca", "l'any", "es", "van", "dur", "a", "terme", "fins", "a", "intents", "sent", "tan", "sols", "d'aquests", "arribats", "a", "carregar", "aix\u00ed", "doncs", "la", "b\u00e8stia", "indomable", "ha", "estat", "domesticada", "i", "descarregada", "en", "poques", "temporades", "i", "per", "nom\u00e9s", "una", "colla", "la", "dificultat", "d'aquest", "castell", "rau", "en", "la", "seva", "fragilitat", "i", "en", "la", "capacitat", "de", "la", "colla", "de", "tenir", "un", "nombre", "redu\u00eft", "de", "castellers", "capa\u00e7os", "de", "no", "cometre", "cap", "error", "en", "la", "seva", "execuci\u00f3", "de", "amb", "folre", "i", "manilles", "el", "col\u00f3s", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "grans", "dimensions", "i", "quantitat", "de", "gent", "que", "necessita", "aquest", "castell", "aviat", "va", "ser", "considerat", "pels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "amb", "aquest", "nom", "tot", "fent", "refer\u00e8ncia", "a", "immensa", "est\u00e0tua", "del", "d\u00e9u", "helios", "constru\u00efda", "a", "l'illa", "de", "rodes", "i", "amb", "el", "nom", "de", "col\u00f3s", "de", "rodesde", "la", "mateixa", "manera", "que", "hi", "ha", "denominacions", "popularitzades", "d'alguns", "castells", "la", "combinaci\u00f3", "d'aquests", "a", "les", "diades", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "susceptible", "de", "rebre", "determinades", "denominacions", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "si", "s'assoleixen", "tots", "tres", "castells", "en", "una", "sola", "diada", "l'actuaci\u00f3", "podr\u00e0", "rebre", "els", "seg\u00fcents", "qualificatius", "cl\u00e0ssica", "de", "de", "de", "de", "cl\u00e0ssica", "de", "de", "de", "de", "tripleta", "de", "de", "de", "de", "amb", "folre", "cl\u00e0ssica", "de", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folretripleta", "m\u00e0gica", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "tripleta", "vilafranquina", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "folre", "de", "amb", "l'agulla", "tripleta", "neta", "o", "sense", "folre", "de", "sense", "folre", "de", "sense", "folre", "de", "sense", "folrela", "dificultat", "dels", "castells", "ve", "determinada", "per", "diferents", "factors", "a", "per", "l'al\u00e7ada", "b", "pel", "nombre", "de", "rengles", "c", "pel", "refor\u00e7", "que", "requereixen", "i", "d", "per", "la", "t\u00e8cnica", "utilitzada", "d'aquesta", "manera", "a", "un", "castell", "ser\u00e0", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "com", "m\u00e9s", "al\u00e7ada", "guanyi", "per", "ex", "el", "tres", "de", "vuit", "\u00e9s", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "el", "tres", "de", "set", "b", "un", "castell", "\u00e9s", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "un", "altre", "si", "amb", "els", "mateixos", "pisos", "d'al\u00e7ada", "es", "compon", "de", "menys", "rengles", "per", "ex", "el", "dos", "de", "set", "\u00e9s", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "el", "tres", "de", "set", "exceptuant", "per", "a", "aquesta", "\u00faltima", "variable", "els", "castells", "compostos", "com", "ara", "el", "el", "el", "o", "el", "o", "els", "castells", "amb", "agulla", "que", "s\u00f3n", "de", "major", "dificultat", "que", "els", "simples", "per", "ex", "el", "cinc", "de", "set", "o", "el", "quatre", "de", "set", "amb", "agulla", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "que", "el", "quatre", "de", "set", "c", "un", "castell", "t\u00e9", "m\u00e9s", "dificultat", "quan", "requerint", "refor\u00e7os", "extres", "folres", "i", "manilles", "s'assoleix", "sense", "aquests", "refor\u00e7os", "esmentats", "per", "ex", "el", "quatre", "de", "nou", "net", "\u00e9s", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "el", "quatre", "de", "nou", "amb", "folre", "i", "d", "un", "castell", "t\u00e9", "dificultats", "afegides", "depenent", "de", "la", "t\u00e8cnica", "utilitzada", "per", "ex", "el", "tres", "de", "set", "aixecat", "per", "sota", "\u00e9s", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "el", "tres", "de", "set", "els", "castells", "de", "m\u00e0xima", "dificultat", "es", "coneixen", "amb", "el", "nom", "de", "castells", "de", "gamma", "extra", "s\u00f3n", "el", "quatre", "de", "nou", "amb", "agulla", "el", "cinc", "de", "nou", "i", "el", "tres", "de", "nou", "amb", "agulla", "que", "porten", "folre", "el", "dos", "o", "torre", "de", "nou", "el", "pilar", "de", "vuit", "el", "tres", "de", "deu", "i", "el", "quatre", "de", "deu", "que", "es", "fan", "amb", "folre", "i", "manilles", "i", "el", "dos", "o", "la", "torre", "de", "vuit", "net", "el", "quatre", "de", "nou", "net", "i", "el", "tres", "de", "nou", "net", "que", "es", "fan", "sense", "folre", "tot", "i", "que", "els", "castells", "no", "es", "fan", "en", "cap", "mena", "de", "competici\u00f3", "regular", "reglada", "nom\u00e9s", "hi", "ha", "un", "concurs", "pr\u00f2piament", "dit", "que", "es", "realitza", "cada", "dos", "anys", "a", "tarragona", "en", "alguns", "mitjans", "existeixen", "classificacions", "anuals", "de", "les", "colles", "en", "funci\u00f3", "d'una", "puntuaci\u00f3", "que", "s'atorga", "a", "cada", "castell", "que", "ve", "determinada", "per", "la", "seva", "dificultat", "inicialment", "hi", "havia", "diversos", "tipus", "de", "puntuacions", "per\u00f2", "finalment", "l'any", "es", "cre\u00e0", "la", "taula", "de", "puntuaci\u00f3", "castellera", "desc", "consensuada", "entre", "l'organitzaci\u00f3", "del", "concurs", "de", "castells", "bianual", "de", "tarragona", "i", "alguns", "periodistes", "castellers", "de", "manera", "que", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "mitjans", "que", "cobreixen", "el", "fet", "casteller", "oferint", "aquests", "tipus", "d'informaci\u00f3", "segueixen", "una", "\u00fanica", "classificaci\u00f3", "per", "temporada", "actualment", "s'usa", "la", "taula", "de", "puntuacions", "del", "concurs", "de", "castells", "m\u00e9s", "recent", "que", "s'hagi", "publicat", "finalitzaci\u00f3", "del", "castell", "quan", "comen\u00e7a", "a", "erigirse", "un", "castell", "pot", "acabar", "de", "quatre", "formes", "diferents", "de", "menor", "a", "major", "grau", "d'assoliment", "intent", "si", "el", "castell", "cau", "abans", "de", "carregarse", "es", "diu", "que", "ha", "estat", "un", "intent", "o", "que", "el", "castell", "ha", "fet", "llenya", "intent", "desmuntat", "si", "l'enxaneta", "o", "el", "castell", "baixa", "abans", "de", "carregar", "el", "castell", "una", "vegada", "ha", "comen\u00e7at", "a", "tocar", "la", "m\u00fasica", "de", "les", "gralles", "i", "es", "pot", "desfer", "ordenadament", "el", "castell", "es", "diu", "que", "\u00e9s", "un", "intent", "desmuntat", "carregat", "si", "el", "castell", "despr\u00e9s", "de", "fer", "l'aleta", "i", "no", "haver", "baixat", "tot", "el", "tronc", "cau", "es", "diu", "que", "ha", "estat", "carregat", "descarregat", "si", "es", "carrega", "i", "tamb\u00e9", "baixen", "la", "resta", "de", "castellers", "el", "castell", "s'anomena", "descarregat", "les", "colles", "castelleres", "els", "castellers", "s'organitzen", "en", "colles", "castelleres", "entitats", "que", "actuen", "plegades", "en", "les", "diverses", "actuacions", "castelleres", "que", "componen", "una", "temporada", "de", "castells", "segons", "el", "castell", "de", "m\u00e9s", "al\u00e7ada", "assolit", "es", "diu", "que", "una", "colla", "castellera", "\u00e9s", "una", "colla", "de", "sis", "set", "vuit", "nou", "o", "de", "deu", "i", "a", "aquests", "efectes", "els", "pilars", "es", "consideren", "una", "construcci\u00f3", "de", "dos", "pisos", "m\u00e9s", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "exemple", "un", "pilar", "de", "cinc", "t\u00e9", "dificultat", "de", "castell", "de", "set", "millors", "actuacions", "castelleres", "castells", "+", "pilar", "millors", "castells", "concursos", "categoria", "principal", "concursos", "de", "castellsles", "colles", "ben", "conscients", "de", "l'excepcionalitat", "que", "suposa", "prendre", "part", "en", "una", "convocat\u00f2ria", "competitiva", "i", "reglada", "participen", "cada", "dos", "anys", "ininterrompudament", "des", "de", "en", "un", "concurs", "de", "castells", "que", "s'organitza", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "braus", "de", "tarragona", "\u00e9s", "un", "acte", "\u00fanic", "i", "concret", "del", "tot", "diferent", "a", "l'activitat", "habitual", "de", "les", "colles", "castelleres", "en", "el", "qual", "d'acord", "amb", "unes", "bases", "i", "unes", "puntuacions", "fetes", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "i", "sota", "l'autoritat", "d'un", "jurat", "format", "per", "castellers", "les", "colles", "rivalitzen", "i", "competeixen", "per", "obtenir", "el", "millor", "lloc", "en", "una", "classificaci\u00f3", "que", "els", "donar\u00e0", "acc\u00e9s", "a", "premis", "en", "met\u00e0l\u00b7lic", "cal", "deixar", "const\u00e0ncia", "de", "la", "negativa", "a", "participarhi", "dels", "minyons", "de", "terrassa", "una", "de", "les", "millors", "colles", "del", "panorama", "casteller", "i", "una", "de", "les", "quatre", "primeres", "a", "haver", "realitzat", "castells", "de", "gamma", "extra", "des", "de", "posicionaments", "que", "la", "resta", "de", "colles", "consideren", "excessivament", "puristes", "argumenten", "que", "no", "poden", "estar", "d'acord", "amb", "la", "imatge", "dels", "castells", "i", "del", "m\u00f3n", "casteller", "que", "es", "difon", "des", "d'aquests", "tipus", "d'esdeveniments", "no", "entenen", "que", "es", "pugui", "establir", "una", "puntuaci\u00f3", "per", "als", "castells", "o", "que", "es", "faci", "pagar", "entrada", "per", "a", "una", "exhibici\u00f3", "castellera", "a", "l'edici\u00f3", "del", "recollint", "l'experi\u00e8ncia", "dels", "concursos", "de", "castells", "vila", "de", "torredembarra", "o", "concur", "que", "havia", "estat", "aplegant", "fins", "llavors", "les", "colles", "petites", "que", "no", "assolien", "el", "nivell", "suficient", "per", "a", "assistir", "al", "concurs", "de", "castells", "de", "tarragona", "s'han", "realitzat", "tres", "jornades", "de", "competici\u00f3", "en", "les", "que", "les", "colles", "han", "estat", "distribu\u00efdes", "d'acord", "amb", "el", "nivell", "d'assoliments", "de", "la", "temporada", "el", "museu", "casteller", "a", "la", "ciutat", "de", "valls", "hi", "ha", "el", "museu", "casteller", "de", "catalunya", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "m\u00f3n", "casteller", "museu", "casteller", "de", "catalunya", "es", "tracta", "d'un", "projecte", "ideat", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "quan", "el", "vallenc", "pere", "catal\u00e0", "roca", "apunt\u00e0", "la", "necessitat", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "finalment", "per\u00f2", "l'any", "s'inicien", "les", "obres", "de", "construcci\u00f3", "de", "l'edifici", "situat", "al", "barri", "antic", "de", "valls", "l'edifici", "obra", "de", "l'arquitecte", "catal\u00e0", "dani", "freixes", "melero", "i", "la", "seva", "empresa", "varis", "arquitectes", "compta", "amb", "la", "museografia", "dissenyada", "per", "l'empresa", "del", "muse\u00f2graf", "i", "escen\u00f2graf", "ignasi", "cristi\u00e0", "guanyador", "del", "concurs", "p\u00fablic", "aix\u00ed", "mateix", "l'empresa", "lavinia", "spurna", "visual", "\u00e9s", "l'encarregada", "dels", "audiovisuals", "del", "museu", "amb", "l'obertura", "de", "m\u00f3n", "casteller", "museu", "casteller", "de", "catalunya", "el", "d'octubre", "de", "es", "va", "donar", "inici", "a", "un", "centre", "muse\u00edstic", "i", "d'experi\u00e8ncies", "\u00fanic", "al", "pa\u00eds", "dedicat", "\u00edntegrament", "i", "exclusivament", "al", "patrimoni", "immaterial", "dels", "castells", "m\u00fasica", "castellera", "la", "m\u00fasica", "de", "les", "gralles", "indica", "l'evoluci\u00f3", "del", "castell", "tant", "a", "l'hora", "de", "carregar", "com", "de", "descarregar", "el", "grup", "es", "compon", "de", "grallers", "i", "tabalers", "aix\u00ed", "des", "de", "la", "pinya", "es", "pot", "saber", "com", "evoluciona", "el", "castell", "la", "pe\u00e7a", "que", "toquen", "durant", "l'evoluci\u00f3", "del", "castell", "s'anomena", "toc", "de", "castells", "i", "est\u00e0", "composta", "per", "diverses", "parts", "es", "comen\u00e7a", "a", "tocar", "en", "funci\u00f3", "del", "castell", "que", "s'est\u00e0", "portant", "a", "pla\u00e7a", "si", "es", "tracta", "d'un", "castell", "de", "es", "comen\u00e7ar\u00e0", "tocant", "a", "la", "pujada", "dels", "ter\u00e7os", "i", "si", "\u00e9s", "de", "vuit", "a", "la", "pujada", "de", "quarts", "i", "aix\u00ed", "successivament", "fins", "que", "l'enxaneta", "corona", "el", "castell", "i", "es", "toca", "l'aleta", "tot", "seguit", "es", "comen\u00e7a", "a", "tocar", "la", "baixada", "fins", "a", "arribar", "a", "la", "sortida", "que", "indica", "que", "el", "castell", "ha", "estat", "satisfact\u00f2riament", "descarregat", "diades", "castelleres", "categoria", "principal", "diades", "castelleresen", "les", "diades", "castelleres", "cada", "colla", "acostuma", "a", "aixecar", "tres", "castells", "i", "un", "pilar", "de", "comiat", "l'ordre", "d'actuaci\u00f3", "varia", "segons", "la", "diada", "i", "la", "pla\u00e7a", "hi", "ha", "actuacions", "on", "l'ordre", "de", "totes", "les", "colles", "es", "realitza", "per", "sorteig", "diada", "de", "sant", "f\u00e8lix", "concurs", "de", "castells", "n'hi", "ha", "d'altres", "on", "la", "colla", "local", "escull", "el", "seu", "ordre", "de", "sortida", "i", "la", "resta", "de", "colles", "ho", "fan", "per", "sorteig", "i", "hi", "ha", "actuacions", "on", "l'ordre", "el", "consensuen", "els", "caps", "de", "colla", "etc", "antigament", "les", "colles", "actuaven", "simult\u00e0niament", "els", "darrers", "anys", "s'han", "fet", "algunes", "proves", "d'actuacions", "\"a", "l'antiga\"", "que", "han", "servit", "per", "a", "plantejar", "mecanismes", "per", "agilitzar", "les", "exhibicions", "castelleres", "diades", "destacades", "durant", "la", "temporada", "hi", "ha", "diades", "castelleres", "que", "per", "tradici\u00f3", "hist\u00f2ria", "io", "nivell", "de", "les", "colles", "i", "dels", "castells", "que", "s'hi", "intenten", "destaquen", "en", "el", "calendari", "de", "juny", "sant", "joan", "pla\u00e7a", "del", "blat", "de", "valls", "primer", "diumenge", "despr\u00e9s", "de", "sant", "pere", "de", "juny", "festa", "major", "raval", "de", "montserrat", "de", "terrassa", "diumenge", "anterior", "a", "les", "santes", "de", "juliol", "diada", "de", "les", "santes", "en", "la", "festa", "major", "de", "matar\u00f3", "dissabte", "anterior", "al", "d'agost", "mare", "de", "d\u00e9u", "de", "les", "neus", "festa", "major", "de", "vilanova", "i", "la", "geltr\u00fa", "d'agost", "mare", "de", "d\u00e9u", "d'agost", "la", "bisbal", "del", "pened\u00e8s", "quart", "cap", "de", "setmana", "d'agost", "dissabte", "festa", "major", "pla\u00e7a", "de", "la", "vila", "del", "catllar", "quart", "diumenge", "d'agost", "festa", "major", "de", "l'arbo\u00e7", "i", "festa", "major", "d'igualada", "d'agost", "diada", "de", "sant", "f\u00e8lix", "pla\u00e7a", "de", "la", "vila", "de", "vilafranca", "del", "pened\u00e8s", "diumenge", "de", "setembre", "anterior", "a", "santa", "tecla", "de", "setembre", "diada", "primer", "diumenge", "de", "les", "festes", "de", "santa", "tecla", "pla\u00e7a", "de", "la", "font", "tarragona", "de", "setembre", "festes", "de", "santa", "tecla", "de", "tarragona", "pla\u00e7a", "de", "la", "font", "de", "tarragona", "de", "setembre", "diada", "de", "colles", "locals", "de", "la", "merc\u00e8", "pla\u00e7a", "sant", "jaume", "de", "barcelona", "diumenge", "de", "setembre", "m\u00e9s", "proper", "a", "la", "merc\u00e8", "de", "setembre", "diada", "hist\u00f2rica", "de", "la", "merc\u00e8", "pla\u00e7a", "sant", "jaume", "de", "barcelona", "primer", "cap", "de", "setmana", "d'octubre", "dels", "anys", "parells", "pla\u00e7a", "de", "braus", "de", "tarragona", "concursos", "de", "castells", "primer", "diumenge", "d'octubre", "dels", "anys", "imparells", "diada", "del", "mercadal", "a", "reus", "diumenge", "m\u00e9s", "proper", "a", "santa", "teresa", "d'octubre", "diada", "de", "santa", "teresa", "a", "la", "pla\u00e7a", "vella", "del", "vendrell", "primer", "diumenge", "despr\u00e9s", "de", "santa", "\u00farsula", "d'octubre", "diada", "de", "santa", "\u00farsula", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "blat", "de", "valls", "dissabte", "m\u00e9s", "proper", "a", "santa", "\u00farsula", "diada", "de", "l'esperidi\u00f3", "al", "pla", "de", "la", "seu", "de", "tarragona", "diumenge", "m\u00e9s", "proper", "a", "sant", "narc\u00eds", "d'octubre", "diada", "de", "sant", "narc\u00eds", "a", "la", "pla\u00e7a", "del", "vi", "de", "girona", "de", "novembre", "tots", "sants", "pla\u00e7a", "de", "la", "vila", "de", "vilafranca", "del", "pened\u00e8s", "tercer", "cap", "de", "setmana", "de", "novembre", "diada", "dels", "minyons", "de", "terrassa", "raval", "de", "montserrat", "de", "terrassa", "patrimoni", "cultural", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "la", "iniciativa", "perqu\u00e8", "els", "castells", "fossin", "reconeguts", "patrimoni", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "per", "la", "unesco", "va", "sorgir", "en", "el", "de", "la", "m\u00e0", "de", "jordi", "roig\u00e9", "editor", "de", "la", "revista", "castells", "l'abril", "de", "en", "la", "primera", "nit", "de", "castells", "feta", "a", "valls", "es", "va", "fer", "la", "primera", "proclamaci\u00f3", "p\u00fablica", "d'aquesta", "aspiraci\u00f3", "aviat", "la", "candidatura", "va", "aconseguir", "un", "bon", "suport", "social", "arreu", "del", "pa\u00eds", "que", "es", "va", "traduir", "entre", "d'altres", "en", "una", "declaraci\u00f3", "solemne", "de", "suport", "per", "part", "del", "parlament", "de", "catalunya", "amb", "la", "unanimitat", "de", "tots", "els", "grups", "pol\u00edtics", "l'abril", "de", "la", "comissi\u00f3", "de", "seguiment", "va", "estar", "integrada", "per", "la", "revista", "castells", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "la", "coordinadora", "de", "colles", "castelleres", "i", "el", "centre", "unescocat", "el", "juliol", "de", "l'estat", "espanyol", "va", "aprovar", "la", "proposta", "i", "la", "demanda", "es", "va", "formalitzar", "el", "d'agost", "de", "a", "la", "seu", "de", "la", "unesco", "a", "par\u00eds", "amb", "la", "presentaci\u00f3", "del", "dossier", "de", "candidatura", "dels", "castells", "finalment", "el", "de", "novembre", "de", "la", "candidatura", "va", "ser", "aprovada", "per", "un", "comit\u00e8", "de", "la", "unesco", "reunit", "a", "nairobi", "kenya", "entrant", "a", "formar", "part", "del", "patrimoni", "cultural", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "dins", "un", "grup", "exclusiu", "d'uns", "elements", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "reconeguts", "per", "la", "seva", "singularitat", "periodisme", "de", "castells", "hi", "ha", "un", "periodisme", "especialitzat", "de", "castells", "que", "en", "alguns", "casos", "participa", "en", "les", "retransmissions", "en", "directe", "d'algunes", "actuacions", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "diverses", "publicacions", "i", "programes", "televisius", "i", "radiof\u00f2nics", "el", "programa", "rondes", "de", "catalunya", "r\u00e0dio", "est\u00e0", "dirigit", "al", "m\u00f3n", "casteller", "d'an\u00e0lisi", "reflexi\u00f3", "i", "valoraci\u00f3", "de", "l'actualitat", "castellera", "i", "est\u00e0", "presentat", "per", "josep", "almirall", "i", "david", "prats", "a", "televisi\u00f3", "de", "catalunya", "s'hi", "emet", "tamb\u00e9", "des", "del", "el", "programa", "quarts", "de", "nou", "un", "informatiu", "de", "l'actualitat", "del", "m\u00f3n", "casteller", "presentat", "per", "elisabet", "carnic\u00e9", "i", "des", "del", "s'edita", "de", "forma", "bimestral", "la", "revista", "castells", "d'informaci\u00f3", "i", "divulgaci\u00f3", "del", "fet", "casteller", "d'it\u00e0lia", "i", "sic\u00edlia", "govindes", "construccions", "humanes", "tradicionals", "a", "bombai", "monuments", "castellers", "s\u00f3n", "bastant", "nombrosos", "arreu", "de", "catalunya", "els", "monuments", "dedicats", "als", "castellers", "o", "al", "m\u00f3n", "casteller", "llista", "de", "monuments", "castellers", "la", "gran", "majoria", "d'aquests", "s\u00f3n", "de", "car\u00e0cter", "figuratiu", "com", "els", "monument", "als", "xiquets", "de", "valls", "de", "josep", "busquets", "el", "monument", "als", "castellers", "de", "vilafranca", "del", "pened\u00e8s", "de", "josep", "ca\u00f1as", "o", "el", "m\u00e9s", "recent", "monument", "als", "castellers", "de", "tarragona", "obra", "de", "francesc", "angl\u00e8s", "a", "barcelona", "l'homenatge", "als", "castellers", "d'antoni", "llena", "tamb\u00e9", "juga", "amb", "la", "verticalitat", "i", "la", "idea", "d'esfor\u00e7", "col\u00b7lectiu", "pr\u00f2pia", "dels", "castells", "per\u00f2", "l'expressa", "de", "forma", "simb\u00f2lica", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "\u00edndex", "d'articles", "del", "m\u00f3n", "casteller", "glossari", "de", "termes", "castellers", "places", "i", "diades", "castelleres", "colles", "castelleres", "m\u00fasica", "de", "castells", "altres", "tradicions", "de", "construcci\u00f3", "de", "torres", "humanes", "sokol", "de", "tx\u00e8quia", "i", "la", "seva", "variant", "catalana", "els", "falcons", "ball", "dels", "valencians", "precedent", "dels", "castells", "muixeranga", "les", "moixigangues", "de", "diversos", "indrets", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "probable", "precedent", "dels", "castells", "pizzicant\u00f3", "una", "modalitat", "de", "torres", "humanes", "pr\u00f2pia", "d'algunes", "zones", "del", "sud", "bibliografia", "enlla\u00e7os", "externs", "coordinadora", "de", "colles", "castelleres", "de", "catalunya", "diccionari", "casteller", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "del", "termcat", "centre", "de", "terminologia", "r\u00e0nquing", "i", "base", "de", "dades", "dels", "\u00faltims", "anys", "agenda", "resultats", "de", "les", "actuacions", "i", "premsa", "vinculada", "a", "l'actuaci\u00f3", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "viccionari"]