["catalunya", "occit\u00e0", "catalonha", "castell\u00e0", "catalu\u00f1a", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "europeu", "situat", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "constitu\u00eft", "com", "a", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "l'estat", "espanyol", "se", "situa", "a", "la", "costa", "nordest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "limita", "al", "nord", "amb", "andorra", "aix\u00ed", "com", "amb", "occit\u00e0nia", "i", "la", "catalunya", "nord", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "a", "l'oest", "amb", "l'arag\u00f3", "al", "sud", "amb", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "l'est", "amb", "el", "mar", "mediterrani", "catalunya", "\u00e9s", "la", "part", "m\u00e9s", "extensa", "del", "territori", "hist\u00f2ric", "i", "cultural", "del", "principat", "de", "catalunya", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "territoris", "pertanyents", "a", "l'\u00e0mbit", "ling\u00fc\u00edstic", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "tenia", "una", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "habitants", "segons", "l'idescatel", "territori", "que", "actualment", "es", "coneix", "com", "a", "catalunya", "va", "ser", "una", "possessi\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "que", "va", "passar", "a", "mans", "dels", "gots", "i", "dels", "alans", "en", "el", "segle", "v", "els", "musulmans", "la", "van", "conquerir", "l'any", "per\u00f2", "en", "van", "ser", "expulsats", "de", "la", "riba", "nord", "del", "llobregat", "a", "les", "darreries", "del", "mateix", "segle", "i", "el", "comen\u00e7ament", "del", "seg\u00fcent", "amb", "el", "suport", "de", "carlemany", "llavors", "rei", "dels", "francs", "qui", "va", "crear", "una", "s\u00e8rie", "de", "comtats", "fronterers", "per", "administrarla", "amb", "el", "temps", "els", "comtes", "francs", "van", "convertir", "catalunya", "en", "un", "territori", "independent", "que", "es", "va", "confederar", "el", "amb", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "va", "acabar", "la", "conquesta", "dels", "territoris", "musulmans", "de", "catalunya", "el", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "posteriorment", "es", "va", "unir", "a", "la", "corona", "de", "castella", "el", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "casament", "d'isabel", "i", "ferran", "els", "reis", "cat\u00f2lics", "va", "conservar", "les", "seves", "institucions", "aut\u00f2nomes", "de", "govern", "fins", "a", "l'acabament", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "el", "uns", "anys", "despr\u00e9s", "del", "seu", "desmembrament", "per", "la", "cessi\u00f3", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "del", "comtat", "del", "rossell\u00f3", "i", "part", "del", "de", "la", "cerdanya", "el", "va", "recuperar", "autonomia", "i", "es", "va", "constituir", "com", "a", "comunitat", "aut\u00f2noma", "del", "regne", "d'espanya", "el", "d'octubre", "de", "el", "parlament", "de", "catalunya", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "que", "no", "es", "va", "fer", "efectiva", "ni", "va", "apar\u00e8ixer", "al", "dogc", "per\u00f2", "va", "comportar", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "pel", "govern", "espanyol", "durant", "diesel", "parlament", "de", "catalunya", "recollint", "el", "sentiment", "i", "la", "voluntat", "de", "la", "ciutadania", "de", "catalunya", "ha", "definit", "catalunya", "com", "a", "naci\u00f3", "d'una", "manera", "\u00e0mpliament", "majorit\u00e0ria", "en", "el", "pre\u00e0mbul", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "tanmateix", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "en", "l'article", "segon", "reconeix", "la", "realitat", "nacional", "de", "catalunya", "com", "a", "nacionalitatla", "capital", "n'\u00e9s", "barcelona", "i", "t\u00e9", "un", "total", "de", "municipis", "dos", "ter\u00e7os", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viuen", "a", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "barcelona", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "excepte", "a", "la", "vall", "d'aran", "on", "ho", "\u00e9s", "l'aran\u00e8s", "tant", "el", "catal\u00e0", "com", "el", "castell\u00e0", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "espanyol", "s\u00f3n", "oficials", "en", "tot", "el", "territori", "l'occit\u00e0", "denominat", "aran\u00e8s", "a", "la", "vall", "d'aran", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "oficial", "a", "catalunya", "generalment", "els", "catalans", "s\u00f3n", "biling\u00fces", "i", "parlen", "les", "dues", "lleng\u00fces", "principals", "encara", "que", "difereixen", "respecte", "a", "l'idioma", "que", "tenen", "per", "llengua", "materna", "segons", "les", "dades", "de", "el", "dels", "catalans", "sap", "parlar", "castell\u00e0", "mentre", "que", "el", "sap", "parlar", "catal\u00e0", "a", "m\u00e9s", "l'\u00fas", "per", "cada", "parlant", "d'un", "o", "un", "altre", "idioma", "dep\u00e8n", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'\u00e0mbit", "social", "en", "el", "qual", "s'expressi", "segons", "les", "dades", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "el", "dels", "catalans", "utilitza", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "el", "el", "castell\u00e0", "el", "ambdues", "i", "el", "l'aran\u00e8s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "resident", "de", "catalunya", "utilitza", "habitualment", "altres", "lleng\u00fces", "topon\u00edmia", "i", "etimologia", "el", "nom", "de", "catalunya", "com", "a", "tal", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "utilitzar", "a", "mitjan", "segle", "xii", "per", "designar", "un", "conjunt", "de", "comtats", "fronterers", "que", "es", "van", "desvincular", "gradualment", "de", "la", "tutela", "franca", "fins", "a", "esdevenir", "sobirans", "als", "quals", "sovint", "hom", "ha", "anomenat", "amb", "el", "terme", "poc", "acurat", "de", "marca", "hisp\u00e0nica", "l'origen", "del", "mot", "catalunya", "encara", "\u00e9s", "incert", "i", "obert", "a", "interpretacions", "una", "teoria", "\u00e9s", "que", "deriva", "de", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "nombrosos", "castells", "i", "que", "hauria", "evolucionat", "del", "terme", "castl\u00e0", "el", "governador", "d'un", "castell", "d'acord", "amb", "aquesta", "teoria", "el", "terme", "castell\u00e0", "en", "seria", "an\u00e0leg", "una", "altra", "teoria", "suggereix", "que", "catalunya", "prov\u00e9", "de", "gothol\u00e0ndia", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "terra", "dels", "gots", "de", "fet", "els", "francs", "sovint", "anomenaven", "el", "territori", "catal\u00e0", "com", "a", "g\u00f2tia", "hom", "tamb\u00e9", "ha", "volgut", "relacionar", "el", "terme", "amb", "talunya", "o", "taluniya", "una", "localitat", "musulmana", "a", "la", "regi\u00f3", "d'aththaghr", "alal\u00e0", "pr\u00f2xima", "a", "lleida", "\u00e9s", "esmentada", "per", "l'historiador", "i", "ge\u00f2graf", "musulm\u00e0", "aludhr\u00ed", "ca", "en", "la", "seva", "obra", "tarsi", "alakhbr", "segons", "aquest", "estava", "situada", "a", "mitjan", "cam\u00ed", "entre", "lleida", "i", "osca", "fet", "que", "porta", "molts", "experts", "a", "identificarla", "amb", "monts\u00f3", "es", "tractaria", "d'un", "nom", "d'origen", "ib\u00e8ric", "durant", "l'\u00e8poca", "sarra\u00efna", "dispos\u00e0", "d'una", "fortificaci\u00f3", "o", "castell", "qalat", "en", "\u00e0rab", "que", "don\u00e0", "qalat", "talunya", "o", "usant", "la", "contracci\u00f3", "qa", "per", "referirse", "a", "castell", "qa", "talunya", "'castell", "de", "talunya'", "segons", "aquesta", "hip\u00f2tesi", "els", "\u00e0rabs", "anomenarien", "els", "habitants", "de", "la", "g\u00f2tia", "com", "'els", "que", "viuen", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "qa", "talunya'", "l'origen", "\u00e0rab", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "top\u00f2nim", "iber", "podria", "explicar", "la", "falta", "de", "correspond\u00e8ncia", "exacta", "entre", "el", "gentilici", "catal\u00e0", "i", "el", "top\u00f2nim", "catalunya", "l'historiador", "joan", "vernet", "i", "gin\u00e9s", "sost\u00e9", "aquesta", "t\u00e8sialtres", "teories", "suggereixen", "que", "prov\u00e9", "d'un", "m\u00edtic", "pr\u00edncep", "germ\u00e0nic", "otger", "catal\u00f3", "tal", "com", "diu", "una", "llegenda", "o", "ho", "relacionen", "amb", "la", "tribu", "gal\u00b7la", "dels", "catalauns", "o", "el", "fan", "venir", "dels", "lacetani", "tribu", "que", "habitava", "les", "terres", "del", "bages", "i", "l'anoia", "i", "que", "per", "influ\u00e8ncia", "italiana", "hauria", "evolucionat", "a", "catelans", "i", "d'aqu\u00ed", "a", "catalans", "tal", "com", "propos\u00e0", "joan", "corominesel", "concepte", "principat", "de", "catalunya", "\u00e9s", "un", "terme", "jur\u00eddic", "en", "llat\u00ed", "principatus", "que", "aparegu\u00e9", "al", "segle", "xiv", "per", "indicar", "el", "territori", "sota", "jurisdicci\u00f3", "de", "les", "corts", "catalanes", "el", "sobir\u00e0", "del", "qual", "en", "llat\u00ed", "princeps", "era", "el", "rei", "del", "casal", "de", "barcelona", "sense", "ser", "formalment", "un", "regne", "sin\u00f3", "una", "agrupaci\u00f3", "de", "comtats", "amb", "unes", "lleis", "uniformades", "per", "les", "corts", "hist\u00f2ria", "la", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "tant", "al", "nord", "com", "al", "sud", "dels", "pirineus", "es", "pot", "dividir", "en", "les", "seg\u00fcents", "etapes", "hist\u00f2ria", "geol\u00f2gica", "de", "catalunya", "prehist\u00f2ria", "a", "catalunya", "per\u00edode", "iber", "a", "catalunya", "per\u00edode", "rom\u00e0", "a", "catalunya", "per\u00edode", "visigot", "a", "catalunya", "edat", "mitjana", "de", "catalunya", "edat", "moderna", "de", "catalunya", "hist\u00f2ria", "contempor\u00e0nia", "de", "catalunya", "segle", "xx", "a", "catalunyael", "territori", "que", "ocupa", "catalunya", "fou", "conquerit", "per", "l'imperi", "rom\u00e0", "el", "ac", "i", "form\u00e0", "part", "de", "la", "prov\u00edncia", "tarraconense", "al", "segle", "v", "la", "tarraconense", "fou", "conquerida", "pels", "gots", "i", "form\u00e0", "part", "del", "regne", "de", "toledo", "el", "els", "musulmans", "derrotaren", "els", "gots", "i", "ocuparen", "la", "tarraconense", "per\u00f2", "a", "finals", "d'aquell", "mateix", "segle", "en", "foren", "expulsats", "de", "la", "part", "nord", "pels", "francs", "amb", "el", "suport", "de", "carlemany", "la", "g\u00f2tia", "franca", "fou", "organitzada", "en", "comtats", "que", "a", "l'extinci\u00f3", "de", "la", "dinastia", "carol\u00edngia", "no", "renovaren", "el", "vassallatge", "a", "la", "nova", "dinastia", "reial", "franca", "el", "comte", "de", "barcelona", "va", "apoderarse", "de", "diversos", "comtats", "i", "el", "es", "cas\u00e0", "amb", "peronella", "filla", "del", "rei", "d'arag\u00f3", "constituint", "una", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "entre", "ambd\u00f3s", "llinatges", "alfons", "el", "cast", "el", "primer", "a", "ser", "rei", "d'arag\u00f3", "i", "comte", "de", "barcelona", "unific\u00e0", "pol\u00edticament", "l'heterogeni", "grup", "de", "comtats", "catalans", "que", "estaven", "sota", "la", "jurisdicci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "tres", "documents", "de", "car\u00e0cter", "legislatiu", "jur\u00eddic", "i", "cultural", "els", "usatici", "barchinonae", "usatges", "de", "barcelona", "el", "liber", "domini", "regis", "llibre", "del", "domini", "del", "rei", "i", "la", "gesta", "comitum", "barchinonensium", "gestes", "dels", "comtes", "de", "barcelona", "documents", "que", "configuraren", "catalunya", "com", "un", "estat", "medieval", "amb", "un", "corpus", "legislatiu", "i", "judicial", "unificat", "uns", "referents", "culturals", "comuns", "i", "unes", "fronteres", "que", "foren", "definides", "com", "la", "terra", "que", "va", "des", "de", "salses", "fins", "a", "tortosa", "i", "lleida", "de", "salsis", "usque", "dertusam", "et", "ilerdam", "cum", "suis", "finibus", "administrativament", "catalunya", "fou", "articulada", "mitjan\u00e7ant", "una", "estructura", "jurisdiccional", "d'\u00e0mbit", "territorial", "les", "vegueries", "al", "capdavant", "de", "les", "quals", "hi", "havia", "un", "representant", "de", "l'autoritat", "reial", "el", "veguer", "la", "fundaci\u00f3", "de", "catalunya", "com", "a", "estat", "es", "veu", "representada", "per", "l'aparici\u00f3", "del", "terme", "cathalonia", "en", "la", "documentaci\u00f3", "legal", "de", "la", "cancelleria", "del", "rei", "d'arag\u00f3", "que", "pass\u00e0", "de", "tenir", "la", "mera", "i", "vaga", "accepci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "anterior", "a", "esdevenir", "la", "denominaci\u00f3", "oficial", "d'un", "espai", "pol\u00edtic", "i", "\u00e8tnic", "definit", "el", "el", "rei", "jaume", "el", "just", "consagr\u00e0", "la", "uni\u00f3", "indissoluble", "d'arag\u00f3", "val\u00e8ncia", "i", "catalunya", "transformant", "la", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "en", "una", "imperfecta", "per\u00f2", "efectiva", "federaci\u00f3", "d'estats", "anomenada", "corona", "d'arag\u00f3", "respectant", "les", "singularitats", "de", "cada", "territori", "i", "desenvolupanthi", "una", "estructura", "pol\u00edtica", "equivalent", "i", "similar", "entre", "si", "parlaments", "generalitats", "i", "sistema", "constitucional", "la", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "del", "casal", "d'arag\u00f3", "amb", "la", "dinastia", "trast\u00e0mara", "i", "la", "dinastia", "dels", "habsburg", "no", "alter\u00e0", "el", "sistema", "constitucional", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "el", "el", "projecte", "centralista", "del", "comte", "duc", "d'olivares", "desencaden\u00e0", "la", "guerra", "dels", "segadors", "que", "acab\u00e0", "ocasionant", "la", "separaci\u00f3", "del", "regne", "de", "portugal", "i", "p\u00e8rdua", "per", "cessi\u00f3", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "dels", "comtats", "de", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "la", "dinastia", "borb\u00f2nica", "desencaden\u00e0", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "a", "escala", "europea", "i", "a", "causa", "dels", "continus", "conflictes", "entre", "els", "funcionaris", "de", "felip", "v", "i", "els", "funcionaris", "de", "la", "corona", "aragonesa", "va", "cr\u00e9ixer", "a", "catalunya", "un", "sentiment", "de", "suport", "a", "l'arxiduc", "carles", "convert\u00ed", "el", "conflicte", "en", "una", "guerra", "interna", "entre", "els", "estats", "de", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "la", "guerra", "acab\u00e0", "amb", "la", "cessi\u00f3", "d'estats", "hisp\u00e0nics", "d'it\u00e0lia", "de", "flandes", "de", "menorca", "i", "gibraltar", "i", "la", "imposici\u00f3", "de", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "amb", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "l'assimilaci\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per", "la", "corona", "de", "castella", "fou", "l'inici", "de", "l'estatnaci\u00f3", "espanyol", "que", "continu\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "la", "imposici\u00f3", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "de", "l'\u00e8tnia", "dominant", "en", "aquest", "cas", "la", "castellana", "sobre", "les", "de", "les", "altres", "\u00e8tnies", "esdevingues", "minories", "nacionals", "a", "assimilar", "mitjan\u00e7ant", "pol\u00edtiques", "nacionalistes", "el", "col\u00b7lapse", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "absolutista", "al", "llarg", "del", "segle", "xix", "i", "l'establiment", "de", "r\u00e8gims", "lliberals", "no", "supos\u00e0", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "sistema", "constitucional", "propi", "de", "catalunya", "i", "dels", "altres", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "sin\u00f3", "que", "consagraren", "el", "regne", "d'espanya", "com", "un", "r\u00e8gim", "pol\u00edtic", "centralitzat", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "s'assajaren", "diferents", "m\u00e8todes", "de", "descentralitzaci\u00f3", "administrativa", "com", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "o", "la", "generalitat", "republicana", "per\u00f2", "no", "fou", "fins", "a", "la", "promulgaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "i", "l'aprovaci\u00f3", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "quan", "es", "consolid\u00e0", "l'actual", "sistema", "espanyol", "de", "delegaci\u00f3", "politicoadministrativa", "en", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "estatueix", "en", "el", "seu", "pre\u00e0mbul", "que", "el", "parlament", "de", "catalunya", "recollint", "el", "sentiment", "i", "la", "voluntat", "de", "la", "ciutadania", "de", "catalunya", "ha", "definit", "catalunya", "com", "a", "naci\u00f3", "tot", "i", "que", "la", "vigent", "constituci\u00f3", "espanyola", "limita", "el", "reconeixement", "de", "la", "realitat", "nacional", "de", "catalunya", "al", "d'una", "nacionalitat", "hist\u00f2ricala", "sent\u00e8ncia", "de", "l'estatut", "de", "entre", "d'altres", "va", "revifar", "el", "sentiment", "independentista", "i", "va", "ser", "el", "detonant", "per", "activar", "un", "proc\u00e9s", "independentista", "catal\u00e0", "que", "va", "celebrar", "manifestacions", "multitudin\u00e0ries", "el", "fins", "que", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "van", "donar", "lloc", "a", "un", "parlament", "amb", "majoria", "absoluta", "independentista", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "carles", "puigdemont", "va", "convocar", "un", "refer\u00e8ndum", "d'autodeterminaci\u00f3", "que", "es", "va", "celebrar", "l'", "d'octubre", "de", "i", "va", "donar", "m\u00e9s", "d'un", "de", "vots", "a", "favor", "del", "s\u00ed", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "va", "fer", "una", "declaraci\u00f3", "parcial", "d'independ\u00e8ncia", "a", "l'espera", "d'una", "mediaci\u00f3", "internacional", "finalment", "el", "d'octubre", "de", "el", "parlament", "de", "catalunya", "va", "aprovar", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "que", "va", "quedar", "sense", "efecte", "per", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "geografia", "f\u00edsica", "catalunya", "t\u00e9", "una", "superf\u00edcie", "aproximada", "de", "km\u00b2", "limita", "al", "nord", "amb", "andorra", "km", "i", "fran\u00e7ael", "departament", "dels", "pirineus", "orientals", "de", "l'arieja", "i", "de", "l'alta", "garona", "km", "a", "l'oest", "amb", "l'arag\u00f3", "km", "al", "sud", "amb", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "km", "i", "a", "l'est", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "ha", "afavorit", "des", "de", "temps", "medievals", "una", "relaci\u00f3", "propera", "i", "intensa", "amb", "la", "resta", "dels", "pa\u00efsos", "mediterranis", "i", "alhora", "amb", "l'europa", "continental", "aproximadament", "el", "del", "s\u00f2l", "de", "catalunya", "es", "dedica", "als", "conreus", "el", "s\u00f3n", "prats", "i", "pastures", "l'", "correspon", "a", "rius", "el", "a", "boscos", "el", "a", "\u00e0rees", "urbanes", "o", "urbanitzables", "i", "el", "a", "altres", "activitats", "no", "especificades", "topografia", "catalunya", "t\u00e9", "una", "diversitat", "geogr\u00e0fica", "molt", "marcada", "tenint", "en", "compte", "la", "superf\u00edcie", "relativament", "petita", "del", "seu", "territori", "la", "geografia", "est\u00e0", "condicionada", "pel", "litoral", "mediterrani", "aquest", "amb", "quil\u00f2metres", "de", "costa", "i", "les", "grans", "unitats", "de", "relleu", "dels", "pirineus", "al", "nord", "el", "relleu", "catal\u00e0", "presenta", "a", "grans", "trets", "tres", "unitats", "morfoestructurals", "generals", "els", "pirineus", "la", "formaci\u00f3", "muntanyosa", "que", "connecta", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "amb", "el", "territori", "continental", "europeu", "i", "situats", "al", "nord", "de", "catalunya", "el", "sistema", "mediterrani", "catal\u00e0", "o", "les", "serralades", "costaneres", "catalanes", "una", "alternan\u00e7a", "d'elevacions", "i", "planes", "paral\u00b7leles", "a", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "i", "la", "depressi\u00f3", "central", "catalana", "unitat", "estructural", "que", "configura", "el", "sector", "oriental", "de", "la", "vall", "de", "l'ebreels", "pirineus", "catalans", "representen", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "en", "longitud", "de", "tot", "el", "pirineu", "ja", "que", "s'est\u00e9n", "per", "m\u00e9s", "de", "km", "tradicionalment", "s'ha", "diferenciat", "el", "pirineu", "axial", "el", "principal", "del", "prepirineu", "meridional", "al", "territori", "catal\u00e0", "i", "que", "s\u00f3n", "formacions", "muntanyoses", "paral\u00b7leles", "a", "les", "serralades", "principals", "per\u00f2", "amb", "altituds", "menors", "menys", "escarpades", "i", "d'una", "formaci\u00f3", "geol\u00f2gica", "diferent", "ambdues", "unitats", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "amples", "a", "l'occident", "que", "no", "pas", "a", "l'orient", "on", "es", "presenten", "els", "pics", "m\u00e9s", "elevats", "l'elevaci\u00f3", "m\u00e9s", "alta", "de", "catalunya", "que", "es", "troba", "al", "nord", "de", "la", "comarca", "de", "pallars", "sobir\u00e0", "\u00e9s", "la", "pica", "d'estats", "amb", "m", "seguida", "del", "puigpedr\u00f3s", "m", "i", "el", "puigmal", "m", "tots", "dos", "a", "la", "frontera", "amb", "fran\u00e7a", "al", "prepirineu", "hi", "destaquen", "diverses", "serralades", "com", "la", "serralada", "del", "cad\u00ed", "o", "la", "de", "pedraforca", "el", "sistema", "mediterrani", "catal\u00e0", "t\u00e9", "la", "seva", "base", "en", "dues", "serralades", "m\u00e9s", "o", "menys", "paral\u00b7leles", "amb", "la", "costa", "en", "una", "orientaci\u00f3", "del", "nordoest", "cap", "al", "sudoest", "aquestes", "dues", "serralades", "s\u00f3n", "la", "serralada", "litoral", "i", "la", "serralada", "prelitoral", "la", "serralada", "litoral", "\u00e9s", "de", "menor", "extensi\u00f3", "i", "amb", "altituds", "menors", "mentre", "que", "la", "serralada", "prelitoral", "\u00e9s", "major", "tant", "en", "extensi\u00f3", "com", "en", "altitud", "dins", "el", "sistema", "es", "troba", "una", "s\u00e8rie", "de", "terres", "planes", "les", "entitats", "majors", "de", "les", "quals", "formen", "la", "depressi\u00f3", "litoral", "i", "la", "depressi\u00f3", "prelitoral", "la", "depressi\u00f3", "litoral", "se", "situa", "a", "l'est", "de", "la", "serralada", "prelitoral", "cap", "a", "la", "costa", "la", "depressi\u00f3", "prelitoral", "per", "contra", "se", "situa", "a", "l'interior", "entre", "les", "dues", "serralades", "i", "constitueix", "la", "base", "de", "les", "terres", "planes", "del", "vall\u00e8s", "i", "el", "pened\u00e8s", "altres", "planes", "majors", "s\u00f3n", "la", "depressi\u00f3", "de", "la", "selva", "i", "la", "plana", "de", "l'empord\u00e0", "majorit\u00e0riament", "a", "les", "comarques", "de", "la", "selva", "i", "l'alt", "i", "el", "baix", "empord\u00e0", "respectivament", "finalment", "el", "sistema", "tamb\u00e9", "inclou", "la", "serralada", "transversal", "i", "el", "subpirineu", "que", "s\u00f3n", "formacions", "tardanes", "al", "nord", "de", "la", "serralada", "prelitoral", "i", "amb", "contacte", "amb", "els", "pirineus", "i", "prepirineus", "que", "originen", "altituds", "mitjanes", "i", "en", "el", "cas", "de", "la", "primera", "volcans", "a", "l'\u00e0rea", "de", "la", "garrotxa", "la", "principal", "zona", "volc\u00e0nica", "del", "camp", "volc\u00e0nic", "catal\u00e0", "la", "depressi\u00f3", "central", "catalana", "\u00e9s", "una", "plana", "situada", "entre", "els", "pirineus", "i", "la", "serralada", "prelitoral", "les", "comarques", "del", "sud", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "lleida", "i", "les", "centrals", "de", "barcelona", "ocupen", "aquest", "territori", "les", "terres", "de", "la", "depressi\u00f3", "se", "situen", "entre", "els", "i", "els", "m", "d'altitud", "les", "planes", "i", "les", "aig\u00fces", "que", "descendeixen", "dels", "pirineus", "han", "fet", "que", "el", "territori", "sigui", "f\u00e8rtil", "pels", "camps", "de", "conreu", "i", "s'hi", "han", "constru\u00eft", "nombrosos", "canals", "d'irrigaci\u00f3", "hidrografia", "gaireb\u00e9", "la", "totalitat", "de", "catalunya", "pertany", "a", "la", "conca", "mediterr\u00e0nia", "la", "xarxa", "hidrogr\u00e0fica", "catalana", "est\u00e0", "integrada", "per", "dues", "conques", "hidrogr\u00e0fiques", "importants", "la", "de", "l'ebre", "i", "les", "conques", "internes", "de", "catalunya", "totes", "desguassant", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "la", "conca", "de", "la", "garona", "que", "desemboca", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "abasta", "l'", "del", "territori", "catal\u00e0", "la", "xarxa", "hidrogr\u00e0fica", "es", "pot", "dividir", "en", "dos", "sectors", "un", "de", "vessant", "occidental", "o", "de", "l'ebre", "i", "un", "de", "vessant", "oriental", "format", "per", "rius", "menors", "que", "desemboquen", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "al", "llarg", "del", "litoral", "catal\u00e0", "el", "primer", "aporta", "una", "mitjana", "de", "hm\u00b3any", "mentre", "que", "la", "segona", "nom\u00e9s", "aporta", "una", "mitjana", "de", "hm\u00b3any", "la", "difer\u00e8ncia", "\u00e9s", "deguda", "a", "la", "gran", "aportaci\u00f3", "de", "l'ebre", "del", "qual", "el", "segre", "\u00e9s", "un", "important", "tributari", "a", "catalunya", "hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "una", "relativa", "riquesa", "d'aig\u00fces", "subterr\u00e0nies", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "existeix", "la", "desigualtat", "entre", "comarques", "atesa", "l'estructura", "geol\u00f2gica", "complexa", "del", "territori", "als", "pirineus", "catalans", "hi", "ha", "molts", "estanys", "petits", "restes", "de", "l'\u00e8poca", "glacial", "el", "major", "n'\u00e9s", "el", "de", "banyoles", "la", "costa", "catalana", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "rectil\u00ednia", "amb", "una", "longitud", "superior", "als", "km", "i", "amb", "pocs", "accidents", "geogr\u00e0ficsels", "m\u00e9s", "rellevants", "s\u00f3n", "el", "cap", "de", "creus", "i", "el", "golf", "de", "roses", "al", "nord", "i", "el", "delta", "de", "l'ebre", "al", "sud", "on", "la", "serralada", "litoral", "se", "submergeix", "dins", "el", "mar", "ho", "fa", "en", "dos", "segments", "un", "entre", "l'estartit", "i", "la", "poblaci\u00f3", "de", "blanes", "la", "costa", "brava", "i", "m\u00e9s", "al", "sud", "les", "costes", "de", "garraf", "clima", "catalunya", "gaudeix", "d'un", "clima", "mediterrani", "temperat", "propi", "de", "la", "seva", "latitud", "a", "l'hemisferi", "septentrional", "tot", "i", "aix\u00ed", "atesa", "la", "seva", "variada", "topografia", "hi", "ha", "una", "diversitat", "de", "climes", "i", "trets", "particulars", "les", "temperatures", "mitjanes", "anuals", "oscil\u00b7len", "des", "del", "\u00b0c", "als", "pirineus", "fins", "als", "\u00b0c", "a", "la", "costa", "del", "sud", "les", "temperatures", "m\u00e0ximes", "poden", "arribar", "als", "\u00b0c", "a", "les", "garrigues", "i", "les", "m\u00ednimes", "als", "\u00b0c", "als", "pirineusquant", "a", "la", "pluviositat", "catalunya", "pot", "dividirse", "en", "dues", "regions", "la", "catalunya", "humida", "integrada", "pels", "pirineus", "els", "prepirineus", "el", "subpirineu", "i", "alguns", "illots", "muntanyosos", "de", "la", "serralada", "prelitoral", "on", "la", "pluviositat", "\u00e9s", "superior", "als", "mm", "anuals", "i", "la", "catalunya", "seca", "la", "resta", "del", "territori", "on", "la", "pluviositat", "\u00e9s", "inferior", "als", "mm", "anualsla", "pluviositat", "t\u00e9", "una", "tend\u00e8ncia", "equinoccial", "al", "mediterrani", "els", "estius", "s\u00f3n", "secs", "i", "hi", "ha", "pluges", "primaverals", "als", "pirineus", "les", "precipitacions", "hi", "s\u00f3n", "abundants", "durant", "maig", "i", "juny", "i", "els", "estius", "en", "general", "s\u00f3n", "humits", "en", "considerar", "tant", "les", "temperatures", "com", "la", "pluviositat", "catalunya", "es", "divideix", "en", "tres", "grans", "dominis", "clim\u00e0tics", "un", "de", "clima", "alp\u00ed", "als", "alts", "pirineus", "un", "de", "clima", "atl\u00e0ntic", "a", "la", "conca", "de", "la", "garona", "i", "un", "de", "clima", "mediterrani", "la", "resta", "del", "territori", "que", "se", "subdivideix", "en", "una", "\u00e0rea", "de", "muntanya", "alta", "i", "una", "de", "muntanya", "baixa", "protecci\u00f3", "de", "la", "natura", "el", "el", "govern", "catal\u00e0", "va", "crear", "el", "consell", "de", "protecci\u00f3", "de", "la", "natura", "un", "\u00f2rgan", "consultiu", "en", "mat\u00e8ria", "de", "protecci\u00f3", "de", "la", "natura", "i", "del", "paisatge", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "de", "con\u00e8ixer", "estudiar", "protegir", "i", "gestionar", "el", "medi", "natural", "catal\u00e0", "existeixen", "onze", "parcs", "naturals", "a", "catalunya", "el", "parc", "natural", "de", "l'alt", "pirineu", "aiguamolls", "de", "l'empord\u00e0", "el", "parc", "natural", "del", "cad\u00edmoixer\u00f3", "el", "cap", "de", "creus", "els", "ports", "el", "delta", "de", "l'ebre", "parc", "natural", "del", "montseny", "montserrat", "sant", "lloren\u00e7", "del", "munt", "la", "serra", "de", "montsant", "i", "la", "zona", "volc\u00e0nica", "de", "la", "garrotxa", "un", "parc", "nacional", "aig\u00fcestortes", "i", "estany", "de", "sant", "maurici", "una", "reserva", "natural", "la", "delta", "del", "llobregat", "i", "una", "reserva", "marina", "les", "illes", "medes", "fauna", "la", "fauna", "de", "catalunya", "es", "compon", "a", "grans", "trets", "d'una", "combinaci\u00f3", "d'una", "minoria", "d'animals", "end\u00e8mics", "de", "la", "regi\u00f3", "i", "una", "majoria", "d'animals", "que", "tamb\u00e9", "estan", "presents", "en", "altres", "indrets", "gran", "part", "del", "principat", "de", "catalunya", "gaudeix", "d'un", "clima", "mediterrani", "exceptuant", "les", "regions", "de", "muntanya", "cosa", "que", "fa", "que", "molts", "dels", "animals", "que", "hi", "viuen", "estiguin", "adaptats", "als", "ecosistemes", "mediterranis", "les", "activitats", "humanes", "han", "posat", "en", "perill", "la", "biodiversitat", "animal", "de", "catalunya", "posant", "algunes", "esp\u00e8cies", "en", "perill", "i", "extingintne", "altres", "com", "ara", "el", "llop", "gris", "o", "probablement", "l'os", "bru", "d'altra", "banda", "el", "govern", "tamb\u00e9", "ha", "delimitat", "zones", "protegides", "per", "tal", "de", "conservar", "la", "riquesa", "natural", "de", "catalunya", "biodiversitat", "catalunya", "\u00e9s", "un", "mostrari", "de", "paisatges", "europeus", "a", "petita", "escala", "poc", "m\u00e9s", "de", "km", "quadrats", "allotgen", "una", "gran", "varietat", "de", "substrats", "s\u00f2ls", "climes", "orientacions", "altituds", "i", "dist\u00e0ncies", "al", "mar", "el", "conjunt", "\u00e9s", "d'una", "gran", "diversitat", "ecol\u00f2gica", "i", "d'una", "notable", "riquesa", "de", "paisatges", "h\u00e0bitats", "i", "esp\u00e8cies", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "tipus", "d'h\u00e0bitats", "naturals", "i", "seminaturals", "un", "del", "territori", "mant\u00e9", "un", "alt", "grau", "de", "naturalitat", "per\u00f2", "alhora", "\u00e9s", "molt", "vulnerable", "per", "les", "pressions", "a", "qu\u00e8", "est\u00e0", "sotm\u00e8s", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "es", "concentren", "en", "el", "del", "territori", "principalment", "al", "litoral", "a", "una", "intensa", "activitat", "agr\u00edcola", "ramadera", "i", "industrial", "s'hi", "afegeix", "una", "gran", "aflu\u00e8ncia", "tur\u00edstica", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "visitants", "anuals", "una", "alta", "taxa", "d'urbanitzaci\u00f3", "dispersa", "i", "una", "densa", "xarxa", "d'infraestructures", "vi\u00e0ries", "la", "pressi\u00f3", "que", "genera", "aquest", "model", "de", "vida", "fa", "que", "la", "petjada", "ecol\u00f2gica", "del", "pa\u00eds", "superi", "amb", "escreix", "la", "superf\u00edcie", "administrativa", "pol\u00edtica", "i", "govern", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunya", "exerceix", "el", "seu", "autogovern", "que", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "li", "garanteix", "com", "a", "nacionalitat", "la", "norma", "institucional", "b\u00e0sica", "de", "catalunya", "\u00e9s", "l'estatut", "d'autonomia", "d'acord", "amb", "aquest", "l'autogovern", "de", "catalunya", "s'organitza", "pol\u00edticament", "en", "l'administraci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "est\u00e0", "formada", "per", "diverses", "institucions", "de", "govern", "entre", "elles", "el", "parlament", "de", "catalunya", "el", "poder", "legislatiu", "del", "govern", "catal\u00e0", "al", "parlament", "es", "realitza", "el", "debat", "pol\u00edtic", "i", "es", "controla", "i", "impulsa", "l'acci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "de", "govern", "entre", "les", "seves", "potestats", "el", "parlament", "aprova", "els", "pressupostos", "de", "la", "generalitat", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "per", "un", "m\u00ednim", "de", "diputats", "i", "un", "m\u00e0xim", "de", "elegits", "per", "representaci\u00f3", "proporcional", "amb", "llistes", "de", "partits", "tancades", "per", "un", "termini", "de", "quatre", "anys", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "encap\u00e7alada", "pel", "president", "el", "president", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "alta", "representaci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "i", "alhora", "de", "l'estat", "espanyol", "a", "catalunya", "la", "seva", "funci\u00f3", "\u00e9s", "dirigir", "les", "accions", "del", "govern", "per", "tant", "\u00e9s", "el", "representant", "del", "poder", "executiu", "de", "catalunya", "i", "el", "govern", "o", "consell", "executiu", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "superior", "col\u00b7legiat", "que", "dirigeix", "l'acci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "l'administraci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "el", "govern", "est\u00e0", "presidit", "pel", "president", "de", "la", "generalitat", "el", "conseller", "primer", "i", "els", "altres", "consellers", "d'acord", "amb", "aquest", "les", "compet\u00e8ncies", "principals", "del", "govern", "s\u00f3n", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'educaci\u00f3", "la", "sanitat", "i", "la", "cultura", "el", "finan\u00e7ament", "de", "la", "generalitat", "\u00e9s", "regulat", "per", "la", "llei", "org\u00e0nica", "de", "finan\u00e7ament", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "i", "per", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunyaa", "m\u00e9s", "d'aquestes", "institucions", "les", "altres", "institucions", "de", "la", "generalitat", "s\u00f3n", "totes", "les", "que", "cre\u00ef", "el", "parlament", "mateix", "com", "a", "\u00f2rgans", "de", "garantia", "i", "control", "en", "l'actualitat", "formen", "part", "de", "la", "generalitat", "el", "s\u00edndic", "de", "greuges", "el", "garant", "dels", "drets", "i", "les", "llibertats", "dels", "ciutadans", "la", "sindicatura", "de", "comptes", "de", "catalunya", "que", "controla", "els", "comptes", "econ\u00f2mics", "de", "les", "institucions", "p\u00fabliques", "de", "catalunya", "i", "el", "consell", "de", "garanties", "estatut\u00e0ries", "que", "vetlla", "per", "l'adequaci\u00f3", "a", "l'estatut", "i", "a", "la", "constituci\u00f3", "de", "l'estat", "espanyol", "de", "les", "disposicions", "de", "la", "generalitat", "la", "m\u00e0xima", "instituci\u00f3", "del", "poder", "judicial", "a", "catalunya", "recau", "sobre", "el", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "segons", "l'estatut", "del", "les", "compet\u00e8ncies", "del", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "inclouen", "con\u00e8ixer", "els", "recursos", "i", "procediments", "en", "els", "diversos", "ordres", "institucionals", "i", "tutelar", "els", "drets", "reconeguts", "per", "l'estatut", "en", "tot", "cas", "\u00e9s", "competent", "en", "els", "ordres", "jurisdiccionals", "civil", "contenci\u00f3s", "administratiu", "i", "social", "i", "en", "els", "altres", "que", "es", "puguin", "crear", "en", "el", "futur", "el", "govern", "\u00e9s", "part", "integrant", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "la", "capital", "i", "seu", "del", "govern", "\u00e9s", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "entre", "i", "ha", "estat", "jordi", "pujol", "i", "soley", "de", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "que", "fou", "seguit", "per", "pasqual", "maragall", "i", "mira", "del", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "entre", "el", "i", "el", "per", "jos\u00e9", "montilla", "aguilera", "entre", "el", "i", "finals", "del", "tamb\u00e9", "del", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "seguit", "d'artur", "mas", "i", "gavarr\u00f3", "de", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "entre", "el", "i", "el", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "del", "de", "setembre", "del", "un", "cop", "constitu\u00eft", "el", "nou", "parlament", "el", "de", "gener", "va", "ser", "elegit", "nou", "president", "carles", "puigdemont", "i", "casamaj\u00f3", "de", "junts", "pel", "s\u00ed", "el", "d'octubre", "del", "el", "senat", "d'espanya", "va", "votar", "a", "favor", "l'aplicaci\u00f3", "del", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "destituint", "el", "president", "puigdemont", "i", "tot", "el", "seu", "govern", "oficialment", "la", "generalitat", "va", "restar", "sense", "president", "per\u00f2", "puigdemont", "va", "conservar", "el", "t\u00edtol", "de", "president", "a", "l'exili", "el", "de", "maig", "del", "joaquim", "torra", "i", "pla", "independent", "de", "junts", "per", "catalunya", "va", "ser", "investit", "president", "de", "la", "generalitat", "seguint", "les", "eleccions", "del", "de", "desembre", "del", "convocades", "pel", "govern", "de", "l'estat", "espanyol", "forces", "de", "seguretat", "i", "just\u00edcia", "catalunya", "tamb\u00e9", "disposa", "d'una", "policia", "pr\u00f2pia", "els", "mossos", "d'esquadra", "la", "for\u00e7a", "de", "policia", "civil", "m\u00e9s", "antiga", "d'europa", "els", "or\u00edgens", "de", "la", "qual", "es", "remunten", "al", "segle", "xviii", "des", "de", "est\u00e0", "sota", "les", "ordres", "de", "la", "generalitat", "i", "des", "del", "fins", "al", "va", "fer", "un", "proc\u00e9s", "de", "desplegament", "substituint", "a", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "i", "a", "la", "policia", "nacional", "cossos", "dependents", "directament", "del", "ministeri", "de", "l'interior", "d'espanya", "l'estat", "per\u00f2", "conserva", "un", "nombre", "limitat", "d'agents", "a", "catalunya", "per", "exercir", "altres", "funcions", "espec\u00edfiques", "vigil\u00e0ncia", "dels", "ports", "aeroports", "costes", "fronteres", "duanes", "r\u00e8gim", "general", "d'estrangeria", "documents", "d'identitat", "tr\u00e0fic", "d'armes", "i", "explosius", "protecci\u00f3", "fiscal", "de", "l'estat", "i", "d'altres", "funcions", "que", "la", "constituci\u00f3", "estableix", "tamb\u00e9", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "seguretat", "existeixen", "en", "les", "localitats", "m\u00e9s", "importants", "les", "policies", "locals", "que", "s\u00f3n", "cossos", "policials", "depenent", "dels", "ajuntaments", "en", "aquests", "moments", "existeixen", "aproximadament", "d'aquests", "cossos", "cada", "policia", "local", "tamb\u00e9", "denominat", "en", "alguns", "municipis", "policia", "municipal", "per", "exemple", "al", "vendrell", "o", "gu\u00e0rdia", "urbana", "per", "ex", "a", "barcelona", "o", "reus", "\u00e9s", "un", "institut", "armat", "de", "naturalesa", "civil", "amb", "estructura", "i", "organitzaci\u00f3", "jerarquitzada", "exerceixen", "funcions", "com", "protegir", "a", "les", "autoritats", "de", "les", "corporacions", "locals", "i", "vigil\u00e0ncia", "o", "cust\u00f2dia", "dels", "seus", "edificis", "i", "instal\u00b7lacionsordenar", "senyalitzar", "i", "dirigir", "el", "tr\u00e0fic", "en", "el", "nucli", "urb\u00e0", "d'acord", "amb", "el", "qual", "estableixen", "les", "normes", "de", "circulaci\u00f3", "instruir", "atestats", "per", "accidents", "de", "circulaci\u00f3", "dins", "del", "nucli", "urb\u00e0policia", "administrativa", "quant", "a", "les", "ordenances", "b\u00e0ndols", "i", "altres", "disposicions", "municipals", "dins", "de", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "seva", "compet\u00e8ncia", "participar", "en", "les", "funcions", "de", "policia", "judicial", "la", "prestaci\u00f3", "d'auxili", "en", "els", "casos", "d'accident", "cat\u00e0strofe", "o", "calamitat", "p\u00fablica", "participant", "en", "la", "forma", "prevista", "en", "les", "lleis", "en", "l'execuci\u00f3", "dels", "plans", "de", "protecci\u00f3", "civil", "efectuar", "dilig\u00e8ncies", "de", "prevenci\u00f3", "i", "quantes", "actuacions", "tendeixin", "a", "evitar", "comissi\u00f3", "d'actes", "delictius", "en", "el", "marc", "de", "col\u00b7laboraci\u00f3", "establert", "en", "les", "juntes", "de", "seguretat", "vigilar", "els", "espais", "p\u00fablics", "i", "col\u00b7laborar", "amb", "les", "forces", "i", "cossos", "de", "seguretat", "de", "l'estat", "i", "amb", "la", "policia", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "la", "protecci\u00f3", "de", "les", "manifestacions", "i", "el", "manteniment", "de", "l'ordre", "en", "grans", "concentracions", "humanes", "quan", "siguin", "requerits", "per", "a", "aix\u00f2", "cooperar", "en", "la", "resoluci\u00f3", "dels", "conflictes", "privats", "quan", "siguin", "requerits", "per", "a", "aix\u00f2", "els", "s\u00edmbols", "nacionals", "catalunya", "t\u00e9", "tres", "s\u00edmbols", "representatius", "i", "distintius", "propis", "anomenats", "estatut\u00e0riament", "s\u00edmbols", "nacionals", "la", "bandera", "l'himne", "i", "la", "festa", "nacional", "la", "bandera", "o", "senyera", "va", "sorgir", "de", "la", "translaci\u00f3", "del", "senyal", "de", "l'escut", "dels", "comtes", "de", "barcelona", "a", "un", "teixit", "encara", "que", "no", "n'hi", "ha", "cap", "refer\u00e8ncia", "documental", "abans", "del", "segle", "xiii", "\u00e9s", "una", "de", "les", "banderes", "m\u00e9s", "antigues", "d'europa", "la", "bandera", "catalana", "\u00e9s", "una", "faixada", "amb", "cinc", "faixes", "grogues", "i", "quatre", "de", "vermelles", "totes", "del", "mateix", "gruix", "l'himne", "nacional", "de", "catalunya", "\u00e9s", "els", "segadors", "escrit", "en", "la", "seva", "forma", "actual", "per", "emili", "guanyavents", "el", "la", "versi\u00f3", "musical", "\u00e9s", "de", "francesc", "ali\u00f3", "de", "l'any", "els", "or\u00edgens", "darrere", "l'himne", "es", "remunten", "a", "una", "primitiva", "can\u00e7\u00f3", "nascuda", "arran", "dels", "fets", "hist\u00f2rics", "de", "durant", "la", "guerra", "dels", "catalans", "contra", "el", "rei", "felip", "iv", "en", "la", "qual", "els", "pagesos", "van", "protagonitzar", "episodis", "importants", "\u00e9s", "oficial", "per", "llei", "del", "parlament", "des", "del", "de", "febrer", "la", "festa", "nacional", "de", "catalunya", "es", "va", "constituir", "com", "a", "primera", "llei", "que", "va", "aprovar", "el", "parlament", "restaurat", "de", "catalunya", "el", "la", "diada", "nacional", "o", "festa", "de", "catalunya", "t\u00e9", "lloc", "l'", "de", "setembre", "commemorant", "i", "recordant", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "llibertats", "del", "mateix", "dia", "de", "l'any", "despr\u00e9s", "del", "setge", "de", "barcelona", "i", "alhora", "l'actitud", "de", "reivindicaci\u00f3", "i", "resist\u00e8ncia", "activa", "enfront", "de", "l'opressi\u00f3", "l'esperan\u00e7a", "d'un", "total", "recobrament", "nacional", "divisi\u00f3", "territorial", "i", "administrativa", "catalunya", "s'organitza", "territorialment", "en", "prov\u00edncies", "l'estatut", "d'autonomia", "del", "estableix", "l'organitzaci\u00f3", "administrativa", "de", "catalunya", "en", "tres", "ens", "locals", "els", "municipis", "les", "comarques", "i", "les", "vegueries", "prov\u00edncies", "catalunya", "est\u00e0", "dividida", "administrativament", "en", "quatre", "prov\u00edncies", "l'\u00f2rgan", "rector", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "la", "diputaci\u00f3", "prov\u00edncia", "de", "barcelona", "prov\u00edncia", "de", "girona", "prov\u00edncia", "de", "lleida", "prov\u00edncia", "de", "tarragonales", "capitals", "de", "prov\u00edncia", "s\u00f3n", "les", "poblacions", "del", "mateix", "nom", "barcelona", "girona", "lleida", "i", "tarragona", "municipis", "l'estatut", "defineix", "el", "municipi", "com", "l'ens", "local", "b\u00e0sic", "i", "el", "mitj\u00e0", "essencial", "de", "participaci\u00f3", "de", "la", "comunitat", "local", "en", "els", "afers", "p\u00fablics", "a", "m\u00e9s", "li", "garanteix", "autonomia", "per", "a", "l'exercici", "de", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "i", "la", "gesti\u00f3", "dels", "seus", "interessos", "respectius", "hi", "ha", "a", "catalunya", "en", "l'actualitat", "municipis", "per", "sota", "d'aquests", "ens", "locals", "hi", "ha", "les", "entitats", "municipals", "descentralitzades", "que", "tamb\u00e9", "gaudeixen", "d'una", "certa", "autonomia", "tot", "i", "dependre", "dels", "municipis", "respectius", "actualment", "a", "catalunya", "n'hi", "ha", "un", "total", "de", "vegueries", "la", "vegueria", "una", "nova", "divisi\u00f3", "territorial", "es", "defineix", "com", "un", "\u00e0mbit", "territorial", "espec\u00edfic", "per", "a", "l'exercici", "del", "govern", "intermunicipal", "i", "de", "cooperaci\u00f3", "local", "amb", "personalitat", "jur\u00eddica", "pr\u00f2pia", "i", "\u00e9s", "la", "divisi\u00f3", "territorial", "que", "ha", "adoptat", "la", "generalitat", "d'acord", "amb", "l'estatut", "del", "per", "a", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "dels", "seus", "serveis", "tamb\u00e9", "gaudeix", "d'autonomia", "per", "a", "la", "gesti\u00f3", "dels", "seus", "interessos", "l'administraci\u00f3", "de", "les", "vegueries", "correspon", "als", "consells", "de", "vegueries", "que", "van", "substituir", "les", "diputacions", "actualment", "hi", "ha", "vuit", "vegueries", "vegueria", "de", "l'alt", "pirineu", "alta", "ribagor\u00e7a", "alt", "urgell", "cerdanya", "pallars", "juss\u00e0", "i", "pallars", "sobir\u00e0", "vegueria", "de", "barcelona", "baix", "llobregat", "barcelon\u00e8s", "maresme", "vall\u00e8s", "oriental", "i", "vall\u00e8s", "occidental", "vegueria", "del", "camp", "de", "tarragona", "tarragon\u00e8s", "alt", "camp", "baix", "camp", "conca", "de", "barber\u00e0", "i", "priorat", "vegueria", "de", "girona", "alt", "empord\u00e0", "baix", "empord\u00e0", "garrotxa", "giron\u00e8s", "pla", "de", "l'estany", "selva", "i", "ripoll\u00e8s", "vegueria", "central", "bages", "bergued\u00e0", "moian\u00e8s", "osona", "i", "solson\u00e8s", "vegueria", "de", "lleida", "garrigues", "noguera", "segarra", "segri\u00e0", "pla", "d'urgell", "i", "urgell", "vegueria", "de", "les", "terres", "de", "l'ebre", "baix", "ebre", "montsi\u00e0", "ribera", "d'ebre", "i", "terra", "alta", "vegueria", "del", "pened\u00e8s", "alt", "pened\u00e8s", "anoia", "baix", "pened\u00e8s", "garraf", "comarques", "finalment", "les", "comarques", "s\u00f3n", "entitats", "integrades", "per", "municipis", "per", "a", "la", "gesti\u00f3", "de", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "i", "serveis", "locals", "l'actual", "divisi\u00f3", "comarcal", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "en", "un", "decret", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "de", "en", "vig\u00e8ncia", "fins", "al", "quan", "seria", "suprimida", "pel", "franquisme", "el", "la", "generalitat", "torn\u00e0", "a", "adoptar", "aquesta", "divisi\u00f3", "territorial", "i", "el", "s'hi", "afegiren", "tres", "noves", "comarques", "afegintne", "una", "m\u00e9s", "el", "i", "una", "altra", "el", "actualment", "n'hi", "ha", "l'aran", "l'aran", "considerada", "des", "del", "de", "gener", "de", "com", "a", "entitat", "territorial", "singular", "i", "realitat", "nacional", "occitana", "per", "la", "nova", "llei", "d'aran", "disposa", "d'un", "r\u00e8gim", "jur\u00eddic", "especial", "amb", "autonomia", "per", "ordenar", "i", "gestionar", "els", "afers", "p\u00fablics", "del", "seu", "territori", "la", "seva", "instituci\u00f3", "de", "govern", "\u00e9s", "el", "conselh", "generau", "format", "pel", "s\u00edndic", "el", "plen", "des", "conselh\u00e8rs", "e", "conselh\u00e8res", "generaus", "i", "la", "o\u00efdoria", "de", "compdes", "el", "s\u00edndic", "hi", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "alta", "representaci\u00f3", "i", "l'ordin\u00e0ria", "de", "la", "generalitat", "a", "l'aran", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "l'aran", "\u00e9s", "l'occit\u00e0", "anomenat", "aran\u00e8s", "a", "la", "vall", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "oficial", "a", "catalunya", "economia", "indicadors", "econ\u00f2mics", "catalunya", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "de", "tradici\u00f3", "industrial", "des", "del", "segle", "xix", "en", "l'actualitat", "la", "ind\u00fastria", "el", "turisme", "i", "els", "serveis", "s\u00f3n", "els", "principals", "sectors", "econ\u00f2mics", "de", "catalunya", "el", "creixement", "mitj\u00e0", "anual", "del", "per\u00edode", "en", "termes", "reals", "va", "ser", "inferior", "a", "la", "mitjana", "espanyola", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "va", "cr\u00e9ixer", "un", "el", "mateix", "percentatge", "que", "la", "mitjana", "espanyola", "i", "per", "damunt", "la", "mitjana", "europea", "segons", "les", "mateixes", "fonts", "catalunya", "es", "troba", "a", "la", "quarta", "posici\u00f3", "de", "la", "classificaci\u00f3", "de", "comunitats", "segons", "llur", "producte", "interior", "brut", "per", "capita", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "i", "aporta", "el", "del", "pib", "total", "d'espanya", "del", "sector", "industrial", "del", "pib", "i", "el", "del", "sector", "dels", "serveisdurant", "el", "el", "creixement", "del", "pib", "de", "catalunya", "ha", "anat", "minvant", "de", "forma", "molt", "clara", "passant", "del", "d'evoluci\u00f3", "interanual", "durant", "el", "a", "el", "primer", "trimestre", "i", "a", "el", "segon", "trimestre", "com", "a", "percentatge", "del", "total", "espanyol", "les", "exportacions", "d'alta", "tecnologia", "de", "catalunya", "representaren", "el", "el", "el", "mateix", "any", "les", "importacions", "de", "catalunya", "van", "representar", "el", "del", "total", "espanyol", "i", "les", "exportacions", "el", "de", "les", "despeses", "per", "a", "la", "recerca", "i", "el", "desenvolupament", "de", "l'estat", "el", "es", "van", "realitzar", "a", "catalunya", "catalunya", "\u00e9s", "la", "primera", "destinaci\u00f3", "tur\u00edstica", "d'espanya", "el", "va", "rebre", "milions", "de", "turistes", "entre", "gener", "i", "novembre", "equivalent", "al", "de", "tots", "els", "turistes", "que", "van", "arribar", "a", "espanya", "un", "increment", "del", "en", "un", "any", "les", "principals", "destinacions", "tur\u00edstiques", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "i", "les", "platges", "de", "costa", "brava", "les", "platges", "de", "costa", "barcelona", "des", "de", "matar\u00f3", "a", "vilanova", "i", "la", "geltr\u00fa", "i", "les", "platges", "de", "costa", "daurada", "a", "tarragona", "aix\u00ed", "com", "els", "pirineus", "amb", "estacions", "d'esqu\u00ed", "vaqu\u00e8iraberet", "la", "molina", "espot", "esqu\u00ed", "la", "masella", "port", "ain\u00e9", "vall", "de", "n\u00faria", "bo\u00ed", "ta\u00fcll", "port", "del", "comte", "rasos", "de", "peguera", "tavascan", "pleta", "del", "prat", "i", "vallter", "el", "preu", "de", "l'habitatge", "a", "catalunya", "\u00e9s", "el", "segon", "m\u00e9s", "alt", "d'espanya", "despr\u00e9s", "de", "madrid", "el", "es", "pagaven", "euros", "per", "metre", "quadrat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "per", "ciutat", "barcelona", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "cara", "d'espanya", "amb", "un", "preu", "mitja", "de", "euros", "el", "metre", "quadrat", "des", "del", "punt", "de", "vista", "financer", "cal", "destacar", "la", "tradici\u00f3", "i", "\u00e8xit", "de", "les", "caixes", "d'estalvis", "nascudes", "a", "catalunya", "major", "fins", "i", "tot", "que", "els", "bancs", "privats", "de", "les", "caixes", "d'estalvis", "espanyoles", "s\u00f3n", "catalanes", "destaquen", "especialment", "la", "caixa", "la", "primera", "caixa", "d'estalvis", "d'europa", "i", "caixa", "catalunya", "dels", "bancs", "el", "m\u00e9s", "important", "de", "catalunya", "\u00e9s", "el", "banc", "de", "sabadell", "el", "quart", "grup", "bancari", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'estat", "en", "octubre", "de", "es", "va", "anunciar", "que", "m\u00e9s", "de", "empreses", "davant", "del", "proc\u00e9s", "independentista", "catal\u00e0", "es", "plantejaren", "traslladar", "la", "seu", "social", "a", "fora", "de", "catalunya", "que", "alguns", "diaris", "compararen", "amb", "l'efecte", "montreal", "que", "succe\u00ed", "al", "canad\u00e0", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "unes", "empreses", "un", "de", "les", "que", "van", "iniciar", "el", "proc\u00e9s", "han", "seguit", "tots", "els", "passos", "perqu\u00e8", "el", "trasllat", "sigui", "efectiu", "aquesta", "marxa", "va", "comen\u00e7ar", "el", "d'octubre", "quan", "caixabank", "i", "banc", "sabadell", "van", "anunciar", "que", "canviarien", "la", "seu", "social", "a", "palma", "i", "alacant", "respectivament", "finalment", "caixabank", "va", "traslladar", "la", "seva", "seu", "a", "val\u00e8ncia", "per", "tal", "de", "facilitar", "aquests", "trasllats", "el", "govern", "d'espanya", "va", "aprovar", "un", "decret", "llei", "espec\u00edfic", "abans", "de", "les", "declaracions", "per", "part", "d'aquestes", "dues", "entitats", "financeres", "l'empresa", "biotecnol\u00f2gica", "oryzon", "ja", "havia", "traslladat", "la", "seva", "seu", "fora", "de", "catalunya", "a", "madrid", "el", "president", "del", "comit\u00e8", "d'empresa", "de", "seat", "va", "denunciar", "pressions", "pol\u00edtiques", "i", "mon\u00e0rquiques", "per", "motivarla", "a", "canviar", "la", "seu", "paral\u00b7lelament", "i", "contrari", "a", "la", "fuita", "de", "seus", "durant", "aquest", "per\u00edode", "unes", "empreses", "de", "fora", "de", "catalunya", "anunciaren", "el", "trasllat", "per", "tal", "de", "portar", "la", "seva", "seu", "social", "a", "catalunya", "atur", "la", "taxa", "d'atur", "era", "de", "l'", "a", "finals", "del", "per", "sota", "de", "la", "mitjana", "espanyola", "infraestructura", "catalunya", "est\u00e0", "ben", "comunicada", "tant", "per", "terra", "mar", "i", "aire", "per", "a", "accedir", "per", "terra", "existeix", "una", "\u00e0mplia", "xarxa", "d'autopistes", "i", "carreteres", "i", "la", "xarxa", "de", "trens", "aeroports", "aeroport", "internacional", "de", "barcelona", "el", "prat", "situat", "a", "quinze", "quil\u00f2metres", "de", "barcelona", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "important", "de", "catalunya", "i", "el", "segon", "d'espanya", "l'aeroport", "disposa", "de", "dues", "grans", "terminals", "la", "t", "i", "la", "t", "amb", "una", "capacitat", "per", "a", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "passatgers", "a", "l'any", "aeroport", "de", "gironacosta", "brava", "utilitzat", "especialment", "per", "les", "companyies", "de", "baix", "cost", "\u00e9s", "la", "base", "del", "trasllat", "de", "turistes", "a", "la", "costa", "brava", "aeroport", "de", "reus", "orientat", "al", "turisme", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "tarragona", "a", "poc", "m\u00e9s", "d'una", "hora", "de", "barcelona", "aeroport", "de", "sabadell", "no", "t\u00e9", "vols", "comercials", "per\u00f2", "admet", "aviaci\u00f3", "executiva", "aeroport", "de", "lleidaalguaire", "inaugurat", "el", "aeroport", "de", "la", "seu", "d'urgell", "tancat", "el", "i", "reobert", "el", "ports", "els", "dos", "principals", "ports", "de", "catalunya", "tant", "pel", "transport", "de", "passatgers", "com", "de", "mercaderies", "s\u00f3n", "el", "port", "de", "barcelona", "i", "el", "port", "de", "tarragona", "que", "a", "m\u00e9s", "s\u00f3n", "considerats", "dos", "dels", "ports", "m\u00e9s", "importants", "d'espanya", "i", "del", "mediterrani", "a", "part", "el", "litoral", "catal\u00e0", "t\u00e9", "una", "gran", "quantitat", "de", "ports", "tant", "de", "pescadors", "com", "d'esportius", "xarxa", "vi\u00e0ria", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "carreteres", "de", "catalunya", "i", "llista", "d'autopistes", "i", "autovies", "de", "catalunyaa", "catalunya", "hi", "ha", "quil\u00f2metres", "de", "vies", "per", "al", "tr\u00e0nsit", "d'autom\u00f2bils", "tot", "i", "que", "d'aquests", "quil\u00f2metres", "corresponen", "a", "carreteres", "de", "cal\u00e7ada", "\u00fanica", "s\u00f3n", "d'autopistes", "amb", "peatge", "i", "lliures", "de", "pagament", "d'aquests", "quil\u00f2metres", "corresponen", "a", "carreteres", "la", "titularitat", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "a", "les", "diputacions", "provincials", "i", "al", "ministeri", "de", "foment", "de", "l'administraci\u00f3", "central", "l'estructura", "de", "les", "autopistes", "est\u00e0", "centralitzada", "cap", "a", "barcelona", "la", "principal", "autopista", "\u00e9s", "l'ap", "coneguda", "com", "a", "\"autopista", "del", "mediterrani\"", "que", "travessa", "catalunya", "unint", "per", "un", "costat", "barcelona", "amb", "la", "jonquera", "passant", "per", "girona", "i", "barcelona", "amb", "val\u00e8ncia", "passant", "per", "tarragona", "l'ap", "t\u00e9", "un", "desviament", "que", "uneix", "molins", "de", "rei", "amb", "montmel\u00f3", "evitant", "passar", "per", "barcelona", "ciutat", "aquesta", "carretera", "la", "b", "\u00e9s", "el", "tercer", "cintur\u00f3", "de", "barcelona", "i", "va", "de", "nord", "a", "sud", "del", "vall\u00e8s", "l'ap", "que", "uneix", "barcelona", "amb", "saragossa", "passant", "per", "lleida", "\u00e9s", "la", "segona", "autopista", "en", "tr\u00e0nsit", "de", "vehicles", "la", "c", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "a", "\"autopista", "pau", "casals\"", "uneix", "barcelona", "amb", "el", "vendrell", "amb", "t\u00fanels", "que", "eviten", "el", "parc", "natural", "del", "garraf", "amb", "una", "longitud", "total", "de", "quil\u00f2metres", "la", "c", "\u00e9s", "l'autopista", "m\u00e9s", "cara", "d'europa", "perqu\u00e8", "t\u00e9", "dos", "peatges", "l'autopista", "de", "pagament", "de", "barcelona", "a", "palafolls", "tamb\u00e9", "s'anomena", "c", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "\"autopista", "del", "maresme\"", "finalment", "la", "c", "uneix", "riudellots", "de", "la", "selva", "girona", "amb", "cervera", "lleida", "evitant", "barcelona", "t\u00e9", "quil\u00f2metres", "i", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "\"eix", "transversal\"", "la", "c", "coneguda", "com", "a", "eix", "diagonal", "uneix", "manresa", "amb", "vilanova", "i", "la", "geltr\u00fa", "i", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "ferrocarril", "catalunya", "va", "ser", "el", "primer", "territori", "de", "la", "pen\u00ednsula", "en", "tenir", "ferrocarril", "el", "d'octubre", "de", "quan", "es", "va", "inaugurar", "la", "l\u00ednia", "entre", "barcelona", "i", "matar\u00f3", "d'una", "dist\u00e0ncia", "de", "km", "els", "anys", "seg\u00fcents", "abans", "de", "l'entrada", "del", "segle", "xx", "es", "van", "construir", "m\u00e9s", "de", "quil\u00f2metres", "de", "via", "quasi", "el", "de", "les", "vies", "actuals", "amb", "diverses", "rutes", "entre", "les", "principals", "ciutats", "catalanes", "i", "barcelona", "la", "majoria", "de", "les", "vies", "van", "ser", "finan\u00e7ades", "pel", "capital", "privat", "d'industrials", "que", "volien", "agilitzar", "el", "transport", "de", "les", "seves", "mercaderies", "fins", "a", "la", "gran", "ciutat", "actualment", "tot", "i", "que", "s'han", "modernitzat", "els", "trens", "la", "xarxa", "vi\u00e0ria", "segueix", "sent", "pr\u00e0cticament", "la", "mateixa", "que", "fa", "cent", "anys", "amb", "una", "estructura", "molt", "centralitzada", "cap", "a", "barcelona", "les", "dues", "rutes", "principals", "s\u00f3n", "la", "de", "la", "costa", "que", "uneix", "fran\u00e7a", "i", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "pel", "litoral", "catal\u00e0", "i", "la", "ruta", "cap", "a", "saragossa", "que", "uneix", "barcelona", "amb", "lleida", "passat", "per", "manresa", "les", "propiet\u00e0ries", "de", "les", "l\u00ednies", "ferrovi\u00e0ries", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "l'adif", "i", "els", "ferrocarrils", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "operen", "a", "catalunya", "les", "operadores", "renfe", "i", "fgc", "est\u00e0", "en", "servei", "completament", "la", "l\u00ednia", "d'alta", "velocitat", "madrid", "barcelona", "frontera", "francesa", "l'ave", "va", "arribar", "a", "catalunya", "el", "amb", "la", "inauguraci\u00f3", "del", "tram", "fins", "a", "lleida", "el", "va", "arribar", "al", "camp", "de", "tarragona", "el", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "sants", "de", "barcelona", "i", "el", "fins", "a", "la", "frontera", "amb", "fran\u00e7a", "on", "connecta", "amb", "la", "xarxa", "francesa", "d'alta", "velocitat", "actualment", "les", "quatre", "capitals", "provincials", "i", "figueres", "tenen", "estacions", "amb", "serveis", "d'alta", "velocitat", "que", "uneixen", "catalunya", "amb", "madrid", "m\u00e0laga", "i", "sevilla", "par\u00eds", "i", "altres", "ciutats", "franceses", "d'altra", "banda", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "va", "anunciar", "el", "desembre", "del", "un", "pla", "per", "a", "construir", "quil\u00f2metres", "de", "noves", "l\u00ednies", "en", "vies", "convencionals", "i", "en", "vies", "d'alta", "velocitat", "que", "uniran", "les", "principals", "ciutats", "catalanes", "de", "forma", "transversal", "el", "pla", "suposar\u00e0", "la", "inversi\u00f3", "de", "milions", "d'euros", "entre", "el", "i", "el", "altres", "transports", "p\u00fablics", "l'\u00fanica", "xarxa", "de", "metro", "de", "catalunya", "\u00e9s", "el", "metro", "de", "barcelona", "que", "comunica", "entre", "si", "les", "ciutats", "de", "barcelona", "l'hospitalet", "de", "llobregat", "cornell\u00e0", "de", "llobregat", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "badalona", "sant", "boi", "de", "llobregat", "i", "montcada", "i", "reixac", "actualment", "hi", "ha", "onze", "l\u00ednies", "en", "marxa", "comptant", "les", "que", "gestiona", "tmb", "i", "les", "de", "fgc", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "barcelona", "tamb\u00e9", "s'hi", "pot", "trobar", "el", "tramvia", "trambaix", "i", "trambes\u00f2s", "i", "el", "bicing", "un", "sistema", "de", "lloguer", "de", "bicicletes", "pel", "que", "fa", "a", "la", "xarxa", "catalana", "d'autobusos", "catalunya", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "urb\u00e0", "i", "interurb\u00e0", "segons", "dades", "de", "la", "generalitat", "del", "les", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "interurb\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "demanda", "a", "catalunya", "formaran", "la", "xarxa", "d'autobusos", "interurbans", "expr\u00e9s", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "la", "poblaci\u00f3", "catalana", "en", "l'actualitat", "supera", "els", "milions", "d'habitants", "segons", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "la", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "catalunya", "a", "novembre", "de", "era", "de", "habitants", "el", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3", "espanyola", "d'aquests", "o", "el", "eren", "estrangers", "el", "del", "total", "d'estrangers", "que", "habiten", "a", "espanya", "el", "aproximadament", "milions", "viuen", "a", "la", "capital", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "i", "milions", "viuen", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "catalunya", "fentla", "una", "de", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "per", "contra", "les", "zones", "m\u00e9s", "despoblades", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "les", "comarques", "pirinenquesal", "voltant", "de", "milions", "de", "persones", "viuen", "en", "un", "radi", "de", "km", "des", "de", "la", "capital", "dins", "la", "primera", "corona", "metropolitana", "es", "troben", "ciutats", "com", "ara", "l'hospitalet", "de", "llobregat", "badalona", "santa", "coloma", "de", "gramenet", "i", "cornell\u00e0", "les", "principals", "poblacions", "de", "la", "segona", "corona", "s\u00f3n", "terrassa", "sabadell", "montcada", "i", "reixac", "granollers", "martorell", "molins", "de", "rei", "sant", "feliu", "de", "llobregat", "gav\u00e0", "i", "castelldefels", "catalunya", "ha", "rebut", "diverses", "onades", "d'immigrants", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "el", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "era", "de", "dos", "milions", "d'habitants", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "ja", "comptava", "amb", "m\u00e9s", "de", "cinc", "milions", "d'habitants", "aquest", "creixement", "no", "nom\u00e9s", "va", "ser", "a", "causa", "de", "l'explosi\u00f3", "demogr\u00e0fica", "natural", "ans", "tamb\u00e9", "al", "gran", "contingent", "migratori", "des", "de", "diverses", "regions", "d'espanya", "especialment", "d'andalusia", "m\u00farcia", "i", "extremadura", "una", "segona", "onada", "migrat\u00f2ria", "hi", "va", "arribar", "des", "de", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "aquesta", "vegada", "no", "nom\u00e9s", "d'altres", "regions", "d'espanya", "sin\u00f3", "de", "l'estranger", "la", "taxa", "de", "natalitat", "era", "de", "i", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "era", "del", "pel", "que", "fa", "a", "la", "pir\u00e0mide", "d'edats", "el", "grup", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "es", "troba", "entre", "els", "i", "anys", "i", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "la", "majoria", "de", "les", "societats", "europees", "benestants", "es", "percep", "un", "envelliment", "substancial", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "cohort", "d'ancians", "cada", "vegada", "\u00e9s", "major", "i", "alhora", "un", "increment", "en", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "que", "arriba", "als", "anys", "religi\u00f3", "hist\u00f2ricament", "tota", "la", "poblaci\u00f3", "catalana", "era", "cristiana", "concretament", "cat\u00f2lica", "per\u00f2", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "hi", "ha", "hagut", "una", "tend\u00e8ncia", "de", "declivi", "del", "cristianisme", "no", "obstant", "aix\u00f2", "segons", "el", "darrer", "estudi", "fet", "pel", "govern", "de", "catalunya", "el", "el", "dels", "catalans", "s'identifiquen", "com", "a", "cristians", "enfront", "del", "del", "i", "el", "del", "dels", "quals", "el", "s\u00f3n", "cat\u00f2lics", "el", "protestants", "i", "evang\u00e8lics", "l'", "cristians", "ortodoxos", "i", "l'", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "alhora", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "s'identifica", "com", "a", "ateu", "el", "com", "a", "agn\u00f2stic", "el", "com", "a", "musulm\u00e0", "i", "un", "altre", "com", "d'altres", "religions", "llengua", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "excepte", "a", "la", "vall", "d'aran", "on", "ho", "\u00e9s", "l'aran\u00e8s", "tant", "el", "catal\u00e0", "com", "el", "castell\u00e0", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "espanyol", "s\u00f3n", "oficials", "en", "tot", "el", "territori", "l'occit\u00e0", "denominat", "aran\u00e8s", "a", "la", "vall", "d'aran", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "oficial", "a", "catalunya", "generalment", "els", "catalans", "s\u00f3n", "biling\u00fces", "i", "parlen", "les", "dues", "lleng\u00fces", "principals", "encara", "que", "difereixen", "respecte", "a", "l'idioma", "que", "tenen", "per", "llengua", "materna", "segons", "les", "dades", "de", "el", "dels", "catalans", "sap", "parlar", "castell\u00e0", "mentre", "que", "el", "sap", "parlar", "catal\u00e0", "a", "m\u00e9s", "l'\u00fas", "per", "cada", "parlant", "d'un", "o", "un", "altre", "idioma", "dep\u00e8n", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'\u00e0mbit", "social", "en", "el", "qual", "s'expressi", "segons", "les", "dades", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "el", "dels", "catalans", "utilitza", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "el", "el", "castell\u00e0", "el", "ambdues", "i", "el", "l'aran\u00e8s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "resident", "de", "catalunya", "utilitza", "habitualment", "altres", "lleng\u00fces", "l'aran\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "inicial", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "vall", "d'aran", "la", "pr\u00f2pia", "del", "i", "l'habitual", "del", "a", "catalunya", "es", "parlen", "els", "dos", "blocs", "principals", "de", "la", "llengua", "catalana", "l'oriental", "inclou", "el", "dialecte", "central", "majoritari", "que", "es", "parla", "a", "les", "comarques", "del", "nord", "de", "tarragona", "barcelona", "i", "girona", "en", "la", "regi\u00f3", "pirinenca", "de", "la", "qual", "apareixen", "ja", "trets", "de", "catal\u00e0", "septentrional", "l'occidental", "\u00e9s", "el", "propi", "de", "les", "comarques", "occidentals", "de", "catalunya", "lleida", "i", "sud", "de", "les", "tarragonines", "i", "mostra", "trets", "similars", "al", "valenci\u00e0", "amb", "el", "qual", "forma", "un", "continu", "i", "en", "la", "intersecci\u00f3", "del", "qual", "es", "troba", "el", "tortos\u00ed", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "especialment", "preponderant", "fora", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "i", "del", "camp", "de", "tarragona", "la", "generalitat", "ha", "anat", "desenvolupant", "legislaci\u00f3", "que", "promou", "i", "protegeix", "l'\u00fas", "social", "del", "catal\u00e0", "el", "castell\u00e0", "que", "es", "parla", "a", "catalunya", "t\u00e9", "trets", "dispars", "sense", "mostrar", "un", "dialecte", "espec\u00edfic", "alguns", "parlants", "del", "castell\u00e0", "que", "s\u00f3n", "originaris", "d'altres", "regions", "d'espanya", "mostren", "trets", "fon\u00e8tics", "i", "dialectals", "propis", "de", "la", "seva", "terra", "d'origen", "mentre", "que", "uns", "altres", "van", "neutralitzar", "aquests", "trets", "sia", "a", "voluntat", "per", "contacte", "amb", "catalanoparlants", "per", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "etc", "els", "catalanoparlants", "que", "parlen", "castell\u00e0", "mostren", "algunes", "influ\u00e8ncies", "de", "la", "seva", "llengua", "materna", "i", "els", "seus", "trets", "s\u00f3n", "de", "vegades", "estereotipats", "com", "els", "propis", "dels", "catalans", "en", "parlar", "en", "llengua", "castellana", "el", "castell\u00e0", "no", "es", "considera", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "pel", "seu", "origen", "ja", "que", "va", "ser", "portat", "per", "les", "grans", "onades", "immigrat\u00f2ries", "del", "segle", "xx", "sobretot", "les", "dels", "anys", "i", "procedents", "de", "la", "resta", "d'espanya", "sobretot", "d'andalusia", "i", "extremadura", "i", "que", "en", "gran", "part", "es", "van", "concentrar", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "la", "comunitat", "immigrant", "o", "forana", "instal\u00b7lada", "a", "catalunya", "sovint", "mant\u00e9", "la", "seva", "llengua", "materna", "per", "comunicarse", "amb", "els", "seus", "familiars", "o", "parlants", "del", "seu", "mateix", "idioma", "que", "resideixin", "tamb\u00e9", "al", "territori", "a", "part", "del", "castell\u00e0", "parlat", "pels", "immigrants", "procedents", "de", "la", "resta", "d'espanya", "i", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "destaquen", "sobretot", "l'\u00e0rab", "i", "el", "roman\u00e8s", "si", "b\u00e9", "el", "seu", "nombre", "s'est\u00e9n", "considerablement", "en", "moltes", "ciutats", "que", "com", "barcelona", "amb", "habitants", "de", "fins", "a", "nacionalitats", "mostra", "un", "ampli", "repertori", "ling\u00fc\u00edstic", "dels", "quals", "a", "m\u00e9s", "dels", "citats", "destaca", "l'amazic", "el", "franc\u00e8s", "el", "portugu\u00e8s", "l'itali\u00e0", "l'alemany", "el", "rus", "i", "l'angl\u00e8s", "l'enquesta", "estad\u00edstica", "d'usos", "ling\u00fc\u00edstics", "de", "la", "generalitat", "realitzada", "el", "revelava", "tamb\u00e9", "la", "pres\u00e8ncia", "important", "de", "parlants", "de", "gallec", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "parlada", "per", "m\u00e9s", "d'onze", "milions", "de", "persones", "a", "catalunya", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "tret", "d'algunes", "comarques", "de", "l'interior", "les", "illes", "balears", "andorra", "la", "franja", "de", "ponent", "a", "l'arag\u00f3", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "a", "l'illa", "de", "sardenya", "la", "catalunya", "del", "nord", "i", "el", "carxe", "un", "petit", "territori", "de", "m\u00farcia", "poblat", "per", "immigrants", "valencians", "el", "seu", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "i", "d'habitants", "inclou", "termes", "municipals", "com", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "el", "catal\u00e0", "descendeix", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "el", "llenguatge", "com\u00fa", "dels", "romans", "que", "s'establiren", "a", "hisp\u00e0nia", "durant", "l'edat", "antiga", "el", "catal\u00e0", "posseeix", "dos", "est\u00e0ndards", "principals", "el", "regulat", "per", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "o", "est\u00e0ndard", "general", "que", "pren", "com", "a", "base", "l'ortografia", "establerta", "per", "pompeu", "fabra", "i", "poch", "i", "el", "regulat", "per", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "est\u00e0ndard", "d'\u00e0mbit", "restringit", "centrat", "en", "l'estandarditzaci\u00f3", "del", "valenci\u00e0", "i", "que", "pren", "com", "a", "base", "les", "normes", "de", "castell\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "l'ortografia", "de", "pompeu", "fabra", "per\u00f2", "m\u00e9s", "adaptada", "a", "la", "pron\u00fancia", "del", "catal\u00e0", "occidental", "i", "als", "trets", "que", "caracteritzen", "les", "variants", "valencianes", "el", "catal\u00e0", "t\u00e9", "diversos", "dialectes", "se", "n'han", "arribat", "a", "comptar", "fins", "a", "vintiun", "dividits", "en", "dos", "grans", "blocs", "el", "catal\u00e0", "occidental", "i", "el", "catal\u00e0", "oriental", "aquests", "dialectes", "presenten", "diverg\u00e8ncies", "del", "catal\u00e0", "est\u00e0ndard", "pel", "que", "fa", "a", "gram\u00e0tica", "fon\u00e8tica", "i", "l\u00e8xic", "al", "llarg", "dels", "darrers", "decennis", "la", "majoria", "dels", "dialectes", "del", "catal\u00e0", "han", "rebut", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "de", "l'espanyol", "o", "del", "franc\u00e8s", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "que", "ha", "deixat", "empremta", "en", "forma", "de", "nou", "vocabulari", "i", "noves", "expressions", "i", "que", "tamb\u00e9", "ha", "funcionat", "en", "sentit", "invers", "l'ordre", "est\u00e0ndard", "de", "les", "frases", "\u00e9s", "subjecteverbobjecte", "tot", "i", "que", "aix\u00f2", "pot", "canviar", "en", "certs", "tipus", "de", "frases", "com", "ara", "les", "oracions", "interrogatives", "la", "morfologia", "del", "catal\u00e0", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "de", "la", "resta", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "\u00e9s", "a", "dir", "relativament", "poques", "flexions", "dos", "g\u00e8neres", "cap", "cas", "excepte", "en", "els", "pronoms", "personals", "on", "encara", "romanen", "vestigis", "de", "la", "declinaci\u00f3", "llatina", "i", "una", "distinci\u00f3", "entre", "singular", "i", "plural", "els", "adjectius", "van", "generalment", "darrere", "el", "substantiu", "que", "modifiquen", "i", "tamb\u00e9", "es", "flexionen", "segons", "el", "g\u00e8nere", "i", "el", "nombre", "la", "pros\u00f2dia", "presenta", "un", "accent", "pros\u00f2dic", "que", "pot", "ser", "marcat", "per", "mitj\u00e0", "d'accent", "gr\u00e0fic", "la", "llengua", "t\u00e9", "una", "varietat", "voc\u00e0lica", "mitjana", "amb", "vuit", "sons", "voc\u00e0lics", "diferents", "el", "catal\u00e0", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "notable", "pel", "pret\u00e8rit", "perfet", "perifr\u00e0stic", "un", "temps", "verbal", "singular", "per", "la", "manera", "com", "es", "construeix", "al", "segle", "xiv", "ja", "es", "constata", "la", "denominaci\u00f3", "d'aquesta", "llengua", "entre", "altres", "noms", "com", "a", "valenci\u00e0", "denominaci\u00f3", "emprada", "sobretot", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "actualment", "i", "per", "evitar", "els", "conflictes", "potencials", "que", "es", "podrien", "utilitzar", "com", "a", "arma", "pol\u00edtica", "per", "afeblir", "la", "llengua", "basantse", "en", "aquesta", "doble", "denominaci\u00f3", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "defensa", "que", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "indoeuropea", "i", "pertany", "a", "la", "branca", "occitanorom\u00e0nica", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "el", "catal\u00e0", "t\u00e9", "una", "classificaci\u00f3", "for\u00e7a", "complexa", "i", "no", "exempta", "de", "pol\u00e8mica", "fins", "amb", "un", "cert", "rerefons", "pol\u00edtic", "car", "comparteix", "moltes", "caracter\u00edstiques", "amb", "el", "castell\u00e0", "llengua", "iberorom\u00e0nica", "i", "amb", "l'occit\u00e0", "i", "el", "franc\u00e8s", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "\u00e9s", "per", "aquest", "motiu", "que", "la", "classificaci\u00f3", "de", "la", "llengua", "catalana", "canvia", "segons", "les", "fonts", "no", "obstant", "aix\u00f2", "en", "general", "es", "considera", "una", "llengua", "de", "transici\u00f3", "entre", "les", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "i", "les", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "molt", "propera", "a", "l'occit\u00e0", "coneixement", "del", "catal\u00e0", "segons", "dades", "del", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "ent\u00e9n", "el", "catal\u00e0", "el", "el", "sap", "parlar", "el", "el", "sap", "llegir", "i", "el", "el", "sap", "escriure", "el", "la", "llengua", "catalana", "era", "considerada", "la", "llengua", "materna", "del", "dels", "catalans", "la", "pr\u00f2pia", "del", "i", "la", "d'\u00fas", "habitual", "del", "els", "percentatges", "inclouen", "tamb\u00e9", "als", "parlants", "que", "consideren", "conjuntament", "al", "castell\u00e0", "i", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "pr\u00f2pia", "o", "d'\u00fas", "habitual", "coneixement", "del", "castell\u00e0", "segons", "dades", "oficials", "del", "publicats", "a", "la", "web", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "de", "catalunya", "on", "supera", "el", "catal\u00e0", "tant", "com", "a", "llengua", "materna", "d'identificaci\u00f3", "i", "habitual", "el", "el", "castell\u00e0", "era", "la", "llengua", "materna", "del", "dels", "catalans", "la", "pr\u00f2pia", "del", "i", "l'habitual", "del", "els", "percentatges", "inclouen", "tamb\u00e9", "als", "parlants", "que", "consideren", "conjuntament", "al", "castell\u00e0", "i", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "pr\u00f2pia", "o", "d'\u00fas", "habitual", "font", "idescat", "coneixement", "de", "l'occit\u00e0", "aran\u00e8s", "l'aran\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "vall", "d'aran", "la", "pr\u00f2pia", "del", "i", "l'habitual", "del", "la", "taula", "seg\u00fcent", "mostra", "les", "dades", "sobre", "el", "nivell", "de", "coneixement", "de", "l'occit\u00e0", "aran\u00e8s", "a", "la", "vall", "d'aran", "l'any", "els", "percentatges", "corresponen", "a", "la", "poblaci\u00f3", "total", "d'aquest", "territori", "i", "no", "pas", "a", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "catalunya", "coneixement", "de", "lleng\u00fces", "estrangeres", "el", "mar\u00e7", "del", "el", "bar\u00f2metre", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "l'iec", "feren", "un", "estudi", "sobre", "l'\u00fas", "social", "de", "les", "lleng\u00fces", "a", "catalunya", "i", "el", "seu", "coneixement", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "amb", "els", "seg\u00fcents", "resultats", "llengua", "habitual", "i", "llengua", "materna", "a", "catalunya", "el", "factor", "m\u00e9s", "important", "del", "biling\u00fcisme", "social", "\u00e9s", "la", "immigraci\u00f3", "procedent", "de", "la", "resta", "de", "l'estat", "espanyol", "hom", "ha", "calculat", "que", "sense", "migracions", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "hauria", "passat", "d'uns", "milions", "de", "persones", "el", "a", "al", "en", "comptes", "dels", "m\u00e9s", "de", "milions", "censats", "en", "aquesta", "data", "i", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "de", "al", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "poblaci\u00f3", "sense", "immigraci\u00f3", "hauria", "estat", "el", "de", "la", "real", "el", "percentatge", "de", "parlants", "de", "catal\u00e0", "com", "a", "primera", "llengua", "a", "catalunya", "ha", "passat", "del", "m\u00e9s", "de", "biling\u00fces", "el", "al", "m\u00e9s", "un", "de", "biling\u00fces", "el", "unes", "dades", "que", "confirmen", "el", "retroc\u00e9s", "del", "catal\u00e0", "a", "catalunya", "encara", "que", "m\u00e9s", "lentament", "que", "en", "altres", "territoris", "segons", "l'enquesta", "demogr\u00e0fica", "de", "de", "les", "dades", "comparatives", "que", "aquesta", "enquesta", "ofereix", "en", "relaci\u00f3", "a", "les", "de", "l'any", "tot", "just", "encetada", "la", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "destaca", "el", "fet", "que", "mentre", "la", "poblaci\u00f3", "en", "aquests", "anys", "havia", "crescut", "en", "habitants", "la", "poblaci\u00f3", "que", "havia", "adquirit", "les", "distintes", "habilitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "ho", "havia", "fet", "de", "manera", "superior", "persones", "m\u00e9s", "entenien", "el", "catal\u00e0", "hi", "havia", "nous", "parlants", "eren", "nous", "lectors", "i", "persones", "m\u00e9s", "sabien", "escriure", "en", "catal\u00e0", "factor", "que", "\u00e9s", "atribu\u00efble", "a", "una", "actitud", "social", "favorable", "i", "a", "pol\u00edtiques", "p\u00fabliques", "eficacestot", "i", "aix\u00ed", "pel", "que", "fa", "als", "usos", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "de", "catalunya", "on", "\u00e9s", "superada", "pel", "castell\u00e0", "tant", "com", "a", "llengua", "materna", "d'identificaci\u00f3", "i", "habitual", "segons", "les", "dades", "oficials", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "segons", "les", "dades", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "idescat", "per", "a", "l'any", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "un", "en", "exclusiva", "i", "un", "biling\u00fce", "amb", "el", "castell\u00e0", "en", "termes", "absoluts", "persones", "tenen", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "idioma", "habitual", "en", "exclusiva", "i", "biling\u00fce", "amb", "el", "castell\u00e0", "davant", "de", "que", "tenen", "al", "castell\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "pel", "que", "fa", "a", "l'enquesta", "anterior", "d'idescat", "s'observa", "un", "retroc\u00e9s", "en", "xifres", "absolutes", "de", "l'\u00fas", "habitual", "del", "catal\u00e0", "enfront", "de", "de", "i", "tamb\u00e9", "en", "valors", "relatius", "davant", "del", "s'observa", "tamb\u00e9", "un", "retroc\u00e9s", "tant", "en", "valors", "absoluts", "com", "relatius", "dels", "habitants", "de", "catalunya", "que", "usen", "habitualment", "tant", "el", "castell\u00e0", "com", "el", "catal\u00e0", "en", "valors", "absoluts", "es", "passa", "de", "a", "en", "valors", "relatius", "el", "retroc\u00e9s", "\u00e9s", "del", "al", "el", "que", "es", "tradueix", "en", "la", "disminuci\u00f3", "de", "les", "persones", "que", "utilitzen", "habitualment", "nom\u00e9s", "el", "catal\u00e0segons", "l'enquesta", "d'usos", "ling\u00fc\u00edstics", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "tenia", "com", "a", "llengua", "materna", "el", "catal\u00e0", "el", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "era", "biling\u00fce", "matern", "la", "llengua", "catalana", "s'ha", "mantingut", "com", "a", "llengua", "habitual", "del", "el", "al", "el", "mentre", "que", "el", "castell\u00e0", "augmenta", "des", "del", "el", "al", "el", "per", "la", "seva", "banda", "els", "biling\u00fces", "perfectes", "baixen", "considerablement", "de", "l'", "el", "al", "el", "segons", "la", "mateixa", "font", "el", "catal\u00e0", "ha", "seguit", "augmentant", "tant", "en", "parlants", "com", "en", "coneixement", "escrit", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "continua", "disminuint", "en", "percentatge", "respecte", "al", "total", "de", "la", "ciutadania", "catalana", "els", "habitants", "de", "catalunya", "que", "tenen", "com", "a", "llengua", "materna", "al", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "menys", "que", "aquells", "que", "la", "fan", "servir", "de", "manera", "habitual", "segons", "l'idescat", "el", "persones", "tenien", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "enfront", "de", "que", "tenen", "al", "castell\u00e0", "aquestes", "xifres", "inclouen", "a", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "com", "a", "llengua", "materna", "el", "castell\u00e0", "es", "mostren", "fen\u00f2mens", "similars", "als", "descrits", "amb", "la", "llengua", "habitual", "en", "relaci\u00f3", "amb", "les", "dades", "de", "estabilitzaci\u00f3", "de", "parlants", "que", "tenen", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "el", "enfront", "dels", "citats", "de", "amb", "la", "reculada", "en", "termes", "relatius", "enfront", "del", "retroc\u00e9s", "dels", "parlants", "que", "tenen", "com", "a", "lleng\u00fces", "maternes", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "es", "passa", "de", "a", "parlants", "retroc\u00e9s", "del", "al", "en", "termes", "relatius", "amb", "la", "conseg\u00fcent", "disminuci\u00f3", "del", "nombre", "de", "persones", "que", "consideren", "exclusivament", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "maternaen", "sentit", "similar", "els", "catalans", "que", "consideren", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "d'identificaci\u00f3", "s\u00f3n", "els", "mateixos", "que", "els", "que", "la", "fan", "servir", "de", "manera", "habitual", "segons", "les", "dades", "d'idescat", "el", "persones", "tenien", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "d'identificaci\u00f3", "per", "el", "que", "ho", "feien", "amb", "el", "castell\u00e0", "aquestes", "xifres", "inclouen", "a", "persones", "que", "tamb\u00e9", "s'identifiquen", "amb", "el", "castell\u00e0", "es", "mostren", "els", "mateixos", "fen\u00f2mens", "que", "els", "relatius", "a", "llengua", "habitual", "i", "materna", "pel", "que", "fa", "a", "les", "dades", "de", "lleuger", "retroc\u00e9s", "del", "nombre", "de", "parlants", "que", "s'identifiquen", "amb", "el", "catal\u00e0", "el", "enfront", "dels", "citats", "de", "amb", "retroc\u00e9s", "tamb\u00e9", "en", "termes", "relatius", "enfront", "del", "retroc\u00e9s", "dels", "parlants", "que", "s'identifiquen", "amb", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "es", "passa", "de", "a", "parlants", "retroc\u00e9s", "del", "al", "en", "termes", "relatius", "amb", "la", "sim\u00e8trica", "disminuci\u00f3", "del", "nombre", "de", "persones", "que", "s'identifiquen", "exclusivament", "amb", "el", "catal\u00e0", "axifres", "que", "inclouen", "tant", "els", "parlants", "que", "consideren", "nom\u00e9s", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "materna", "o", "d'identificaci\u00f3", "com", "als", "que", "consideren", "d'aquesta", "manera", "tant", "al", "catal\u00e0", "com", "al", "castell\u00e0", "s'observa", "que", "el", "catal\u00e0", "es", "mant\u00e9", "com", "a", "llengua", "habitual", "en", "termes", "absoluts", "entre", "i", "encara", "que", "de", "manera", "lenta", "en", "comptes", "de", "retrocedir", "com", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "o", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "el", "retroc\u00e9s", "en", "termes", "relatius", "que", "s'ha", "produ\u00eft", "en", "el", "per\u00edode", "es", "deu", "a", "la", "important", "arribada", "d'immigrants", "a", "catalunya", "m\u00e9s", "de", "mig", "mili\u00f3", "en", "aquest", "per\u00edode", "un", "dels", "quals", "tenen", "al", "castell\u00e0", "com", "a", "llengua", "pr\u00f2pia", "altres", "estudis", "com", "la", "segona", "generaci\u00f3", "a", "barcelona", "un", "estudi", "longitudinal", "mar\u00e7", "de", "aplicat", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "assenyalen", "que", "aproximadament", "el", "dels", "immigrants", "de", "la", "zona", "d'estudi", "considerada", "prefereix", "utilitzar", "el", "castell\u00e0", "un", "percentatge", "superior", "al", "dels", "que", "el", "parlen", "pel", "seu", "origen", "els", "autors", "creuen", "que", "\u00e9s", "aix\u00ed", "per", "haverse", "instal\u00b7lat", "els", "immigrants", "en", "barris", "on", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9s", "habitual", "pel", "que", "fa", "a", "la", "distribuci\u00f3", "territorial", "dades", "de", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "exclusiu", "sense", "comptar", "els", "que", "parlen", "tamb\u00e9", "habitualment", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "predominant", "en", "les", "\u00e0rees", "funcionals", "de", "les", "comarques", "gironines", "terres", "de", "l'ebre", "ponent", "catalunya", "central", "i", "alt", "pirineu", "i", "aran", "on", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "exclusiva", "\u00e9s", "usat", "per", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "graus", "menors", "d'\u00fas", "exclusiu", "es", "donen", "en", "el", "camp", "de", "tarragona", "el", "pened\u00e8s", "i", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "pel", "que", "fa", "a", "les", "dades", "de", "s'observa", "un", "augment", "percentual", "dels", "parlants", "habituals", "exclusius", "de", "catal\u00e0", "en", "\u00e0rees", "que", "va", "del", "a", "la", "catalunya", "central", "al", "de", "les", "comarques", "gironines", "una", "estabilitzaci\u00f3", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "el", "i", "el", "i", "un", "lleuger", "retroc\u00e9s", "a", "ponent", "el", "i", "el", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "ha", "dut", "a", "terme", "una", "tasca", "de", "foment", "i", "potenciaci\u00f3", "de", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "com", "la", "llengua", "priorit\u00e0ria", "a", "catalunya", "tant", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "com", "el", "de", "defineixen", "el", "catal\u00e0", "com", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "l'estatut", "de", "indica", "a", "m\u00e9s", "que", "cultura", "i", "lleure", "belles", "arts", "i", "arts", "populars", "catalunya", "ha", "donat", "al", "m\u00f3n", "moltes", "figures", "importants", "en", "els", "\u00e0mbits", "de", "la", "cultura", "els", "pintors", "catalans", "m\u00e9s", "coneguts", "internacionalment", "s\u00f3n", "salvador", "dal\u00ed", "joan", "mir\u00f3", "i", "antoni", "t\u00e0pies", "molt", "enlla\u00e7at", "amb", "l'ambient", "pict\u00f2ric", "catal\u00e0", "va", "ser", "el", "malagueny", "pablo", "picasso", "que", "va", "viure", "a", "barcelona", "durant", "la", "seva", "joventut", "formants'hi", "com", "a", "artista", "i", "inicianthi", "el", "moviment", "del", "cubisme", "altres", "artistes", "pl\u00e0stics", "catalans", "s\u00f3n", "ramon", "casas", "josep", "maria", "subirachs", "i", "mari\u00e0", "fortuny", "els", "museus", "pict\u00f2rics", "m\u00e9s", "rellevants", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "el", "teatremuseu", "dal\u00ed", "el", "museu", "picasso", "de", "barcelona", "la", "fundaci\u00f3", "antoni", "t\u00e0pies", "la", "fundaci\u00f3", "joan", "mir\u00f3", "el", "museu", "nacional", "d'art", "de", "catalunya", "mnac", "el", "museu", "d'art", "contemporani", "de", "barcelona", "macba", "el", "centre", "de", "cultura", "contempor\u00e0nia", "de", "barcelona", "cccb", "i", "el", "caixaf\u00f2rum", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'arquitectura", "es", "van", "desenvolupar", "i", "adaptar", "a", "catalunya", "els", "diversos", "estils", "art\u00edstics", "predominants", "a", "europa", "deixant", "petjada", "en", "les", "moltes", "esgl\u00e9sies", "monestirs", "i", "catedrals", "d'estil", "rom\u00e0nic", "els", "millors", "exemples", "de", "la", "qual", "es", "troben", "a", "l'antiga", "g\u00f2tia", "i", "g\u00f2tic", "els", "millors", "exemples", "de", "la", "qual", "es", "troben", "a", "les", "ciutats", "i", "a", "la", "catalunya", "nova", "altres", "exemples", "s\u00f3n", "l'arquitectura", "renaixentista", "barroca", "i", "neocl\u00e0ssica", "el", "modernisme", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xix", "es", "presenta", "com", "l'art", "nacional", "en", "especial", "en", "les", "arts", "decoratives", "els", "arquitectes", "catalans", "de", "renom", "mundial", "d'aquest", "estil", "s\u00f3n", "antoni", "gaud\u00ed", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "i", "montaner", "i", "josep", "puig", "i", "cadafalch", "en", "l'\u00e0mbit", "del", "racionalisme", "arquitect\u00f2nic", "destacaren", "josep", "llu\u00eds", "sert", "torres", "clav\u00e9", "i", "altres", "m\u00e9s", "recentment", "destaquen", "els", "urbanistes", "josep", "a", "coderch", "i", "ricard", "bofill", "entre", "molts", "altres", "en", "la", "literatura", "destaquen", "dos", "moments", "hist\u00f2rics", "d'esplendor", "de", "les", "lletres", "catalanes", "el", "primer", "comen\u00e7a", "amb", "les", "cr\u00f2niques", "historiogr\u00e0fiques", "dels", "segles", "xiii", "i", "xiv", "contempor\u00e0nies", "a", "les", "novel\u00b7les", "cavalleresques", "del", "valenci\u00e0", "joanot", "martorell", "i", "la", "poesia", "del", "tamb\u00e9", "valenci\u00e0", "ausi\u00e0s", "march", "el", "segon", "moment", "d'esplendor", "va", "comen\u00e7ar", "durant", "el", "segle", "xix", "amb", "la", "renaixen\u00e7a", "cultural", "i", "pol\u00edtica", "destacaren", "jacint", "verdaguer", "narc\u00eds", "oller", "joan", "maragall", "i", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "durant", "el", "segle", "xx", "es", "van", "desenvolupar", "el", "noucentisme", "i", "els", "moviments", "d'avantguarda", "i", "hi", "destacaren", "els", "poetes", "josep", "carner", "carles", "riba", "i", "jv", "foix", "durant", "la", "guerra", "civil", "i", "el", "per\u00edode", "del", "franquisme", "destacaren", "josep", "pla", "merc\u00e8", "rodoreda", "i", "salvador", "espriu", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "m\u00fasica", "\u00e9s", "un", "dels", "sectors", "m\u00e9s", "vigorosos", "de", "la", "ind\u00fastria", "cultural", "catalana", "pel", "nombre", "d'activitats", "i", "esdeveniments", "musicals", "aix\u00ed", "com", "per", "la", "xarxa", "de", "recintes", "musicals", "productores", "compositors", "int\u00e8rprets", "i", "grups", "de", "diferents", "g\u00e8neres", "que", "van", "n\u00e9ixer", "a", "catalunya", "entre", "els", "compositors", "de", "m\u00fasica", "culta", "catalana", "m\u00e9s", "hom", "pot", "citar", "el", "violoncel\u00b7lista", "pau", "casals", "la", "pianista", "al\u00edcia", "de", "larrocha", "la", "pianista", "leonora", "mil\u00e0", "i", "el", "violinista", "de", "gamba", "i", "music\u00f2leg", "jordi", "savall", "entre", "els", "cantants", "d'\u00f2pera", "destaquen", "vict\u00f2ria", "dels", "\u00e0ngels", "montserrat", "caball\u00e9", "jaume", "aragall", "i", "josep", "carreras", "entre", "els", "cantautors", "de", "m\u00fasica", "popular", "en", "llengua", "catalana", "destaquen", "els", "artistes", "del", "moviment", "de", "la", "nova", "can\u00e7\u00f3", "com", "ara", "llu\u00eds", "llach", "joan", "manuel", "serrat", "maria", "del", "mar", "bonet", "i", "francesc", "pi", "de", "la", "serra", "en", "castell\u00e0", "van", "destacar", "serrat", "luis", "eduardo", "aute", "i", "manolo", "garc\u00eda", "en", "el", "jazz", "destaca", "tete", "montoliu", "i", "en", "el", "rock", "companyia", "el\u00e8ctrica", "dharma", "el", "\u00faltimo", "de", "la", "fila", "sopa", "de", "cabra", "els", "pets", "i", "amb", "un", "estil", "m\u00e9s", "pop", "gossos", "la", "m\u00fasica", "electr\u00f2nica", "experimental", "i", "independent", "s'ha", "vist", "beneficiada", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "de", "festivals", "com", "ara", "lem", "el", "s\u00f2nar", "o", "el", "primavera", "sound", "costums", "i", "tradicions", "la", "sardana", "es", "considera", "la", "dansa", "nacional", "de", "catalunya", "\u00e9s", "una", "dansa", "de", "grup", "que", "es", "balla", "en", "rotllana", "on", "els", "balladors", "s'agafen", "de", "les", "mans", "si", "\u00e9s", "possible", "homedonahomedona", "mirant", "tots", "al", "centre", "de", "la", "rotllana", "s'acompanya", "amb", "el", "so", "dels", "instruments", "de", "vent", "de", "la", "cobla", "el", "ball", "de", "bastons", "i", "la", "jota", "de", "les", "terres", "de", "l'ebre", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "danses", "populars", "catalanes", "aix\u00ed", "com", "les", "cantades", "d'havaneres", "pr\u00f2pies", "de", "la", "costa", "una", "manifestaci\u00f3", "molt", "rellevant", "i", "molt", "coneguda", "internacionalment", "\u00e9s", "l'aixecament", "de", "castells", "torres", "humanes", "tradici\u00f3", "original", "del", "camp", "de", "tarragona", "i", "que", "s'ha", "est\u00e8s", "a", "altres", "regions", "de", "catalunya", "els", "participants", "rivalitzen", "per", "formarne", "de", "m\u00e9s", "alts", "i", "de", "millor", "estructura", "coronats", "amb", "l'enxaneta", "un", "nen", "o", "nena", "que", "aixeca", "el", "bra\u00e7", "el", "d'abril", "se", "celebra", "sant", "jordi", "patr\u00f3", "de", "catalunya", "aquesta", "festa", "se", "celebra", "amb", "la", "tradici\u00f3", "de", "regalar", "roses", "i", "llibres", "als", "familiars", "i", "amics", "el", "de", "juny", "nit", "de", "sant", "joan", "se", "celebra", "una", "popular", "revetlla", "la", "tradici\u00f3", "antiga", "popular", "inclou", "cremar", "fogueres", "per", "a", "allunyar", "els", "dimonis", "les", "malalties", "i", "altres", "desgr\u00e0cies", "es", "menja", "coca", "i", "es", "beu", "cava", "el", "de", "juliol", "del", "catalunya", "va", "aprovar", "una", "llei", "per", "abolir", "les", "curses", "de", "braus", "aquesta", "nova", "llei", "que", "ser\u00e0", "efectiva", "a", "partir", "de", "l'", "de", "gener", "de", "l'any", "va", "partir", "d'una", "iniciativa", "legislativa", "popular", "en", "la", "qual", "van", "firmar", "unes", "persones", "festes", "populars", "les", "tres", "principals", "festivitats", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "les", "seg\u00fcents", "sant", "jordi", "d'abril", "patr\u00f3", "de", "catalunya", "dia", "laborable", "la", "festivitat", "se", "celebra", "amb", "la", "tradici\u00f3", "del", "regal", "de", "roses", "i", "llibres", "als", "\u00e9ssers", "estimats", "la", "compra", "dels", "quals", "s'efectua", "sobretot", "en", "els", "llocs", "de", "venda", "de", "roses", "i", "llibres", "als", "carrers", "sant", "joan", "de", "juny", "dia", "no", "laborable", "la", "festa", "en", "realitat", "se", "celebra", "la", "nit", "anterior", "amb", "la", "tradici\u00f3", "d'organitzar", "grans", "revetlles", "amb", "les", "que", "es", "rep", "l'estiu", "encenent", "fogueres", "i", "tirant", "petards", "la", "nit", "m\u00e9s", "curta", "de", "l'any", "\u00e9s", "al", "seu", "torn", "la", "m\u00e9s", "festiva", "al", "costat", "de", "la", "nit", "de", "cap", "d'any", "\u00e9s", "tradici\u00f3", "acabar", "el", "sopar", "menjant", "coca", "de", "sant", "joan", "i", "brindant", "amb", "cava", "diada", "nacional", "de", "catalunya", "de", "setembre", "festa", "oficial", "de", "catalunya", "dia", "no", "laborable", "es", "recorda", "la", "caiguda", "de", "barcelona", "davant", "les", "tropes", "de", "felip", "v", "l'", "de", "setembre", "de", "que", "va", "provocar", "l'abolici\u00f3", "de", "les", "lleis", "i", "institucions", "pr\u00f2pies", "del", "principat", "de", "catalunya", "el", "parlament", "la", "va", "declarar", "festa", "nacional", "en", "la", "seva", "primera", "llei", "despr\u00e9s", "del", "seu", "restabliment", "el", "la", "jornada", "\u00e9s", "prol\u00edfica", "en", "actes", "simb\u00f2lics", "i", "manifestacions", "de", "car\u00e0cter", "pol\u00edtic", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "el", "pla", "de", "protecci\u00f3", "dels", "b\u00e9ns", "culturals", "i", "naturals", "de", "la", "unesco", "conegut", "com", "a", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "ha", "catalogat", "nombroses", "obres", "que", "es", "troben", "a", "catalunya", "la", "primera", "adscripci\u00f3", "al", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "van", "ser", "diverses", "obres", "d'antoni", "gaud\u00ed", "el", "per", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "a", "l'arquitectura", "modernista", "a", "les", "quals", "es", "van", "afegir", "algunes", "m\u00e9s", "el", "i", "es", "van", "agrupar", "sota", "la", "mateixa", "entitat", "aquestes", "obres", "s\u00f3n", "el", "parc", "g\u00fcell", "el", "palau", "g\u00fcell", "la", "casa", "mil\u00e0", "la", "fa\u00e7ana", "del", "naixement", "i", "la", "cripta", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "la", "casa", "vicens", "la", "casa", "batll\u00f3", "i", "la", "col\u00f2nia", "g\u00fcell", "el", "es", "va", "afegir", "a", "la", "llista", "el", "monestir", "de", "poblet", "on", "reposen", "nombrosos", "monarques", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "set", "anys", "despr\u00e9s", "es", "va", "sumar", "sota", "el", "mateix", "t\u00edtol", "l'art", "rupestre", "de", "l'arc", "mediterrani", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "que", "s'est\u00e9n", "pel", "litoral", "mediterrani", "peninsular", "en", "el", "qual", "catalunya", "contribueix", "amb", "nombroses", "mostres", "el", "es", "va", "declarar", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "el", "palau", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "i", "l'hospital", "de", "sant", "pau", "en", "una", "mateixa", "entitat", "ambdues", "obres", "modernistes", "de", "llu\u00eds", "dom\u00e8nech", "i", "montaner", "el", "es", "van", "afegir", "a", "la", "llista", "dos", "conjunts", "la", "formada", "per", "les", "esgl\u00e9sies", "rom\u00e0niques", "de", "la", "vall", "de", "bo\u00ed", "i", "el", "conjunt", "arqueol\u00f2gic", "de", "t\u00e0rraco", "l'\u00faltima", "incorporaci\u00f3", "va", "ser", "la", "de", "la", "patum", "de", "berga", "el", "categoritzada", "com", "a", "patrimoni", "oral", "i", "immaterial", "de", "la", "humanitat", "cultura", "catalana", "els", "catalans", "i", "les", "catalanes", "s\u00f3n", "un", "poble", "o", "una", "\u00e8tnia", "europea", "i", "mediterr\u00e0nia", "que", "t\u00e9", "les", "seves", "arrels", "als", "pirineus", "orientals", "i", "territoris", "adjacents", "hist\u00f2ricament", "es", "consideren", "com", "a", "catalans", "els", "individus", "de", "parla", "catalana", "que", "generalment", "s\u00f3n", "originaris", "d'algun", "dels", "territoris", "modernament", "anomenats", "pa\u00efsos", "catalans", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "es", "va", "generalitzar", "l'\u00fas", "del", "gentilici", "de", "valenci\u00e0", "tant", "per", "la", "llengua", "com", "pels", "habitants", "i", "m\u00e9s", "tard", "el", "gentilici", "de", "mallorqu\u00ed", "perdentse", "la", "unitat", "del", "gentilici", "catal\u00e0", "i", "la", "consci\u00e8ncia", "de", "col\u00b7lectivitat", "sobretot", "a", "partir", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "el", "moviment", "catalanista", "va", "propugnar", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "generalitzaci\u00f3", "del", "gentilici", "catal\u00e0", "com\u00fa", "malgrat", "la", "regionalitzaci\u00f3", "del", "gentilici", "al", "principat", "i", "de", "les", "retic\u00e8ncies", "sorgides", "en", "amplis", "sectors", "de", "les", "illes", "balears", "i", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "acad\u00e8micament", "es", "va", "superar", "la", "pol\u00e8mica", "sobre", "el", "nom", "de", "la", "llengua", "i", "de", "la", "literatura", "comunes", "catal\u00e0", "mentre", "que", "en", "l'\u00e0mbit", "pol\u00edtic", "determinats", "sectors", "intenten", "especialment", "des", "de", "la", "transici\u00f3", "democr\u00e0tica", "de", "promoure", "la", "disgregaci\u00f3", "aix\u00f2", "no", "obstant", "segons", "el", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "de", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "persona", "natural", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "tanmateix", "la", "condici\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "catalans", "\u00fanicament", "\u00e9s", "reconeguda", "oficialment", "en", "dos", "territoris", "en", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "catalunyaarticle", "gaudeixen", "de", "la", "condici\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "catalans", "o", "ciutadans", "de", "catalunya", "els", "ciutadans", "espanyols", "que", "tenen", "ve\u00efnatge", "administratiu", "a", "catalunya", "llurs", "drets", "pol\u00edtics", "s'exerceixen", "d'acord", "amb", "aquest", "estatut", "i", "les", "lleis", "aix\u00ed", "com", "els", "que", "emigren", "i", "els", "seus", "descendentstamb\u00e9", "\u00e9s", "reconegut", "el", "gentilici", "catal\u00e0", "en", "la", "catalunya", "del", "nordel", "mot", "catal\u00e0ana", "\u00e9s", "el", "gentilici", "de", "catalunya", "l'etimologia", "d'ambd\u00f3s", "mots", "\u00e9s", "incert", "i", "obert", "a", "interpretacions", "la", "teoria", "m\u00e9s", "acceptada", "\u00e9s", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "al", "terme", "castl\u00e0", "o", "catl\u00e0", "mot", "que", "guardaria", "relaci\u00f3", "amb", "el", "governador", "d'un", "castell", "en", "franc\u00e8s", "chastelain", "i", "ch\u00e2telain", "en", "occit\u00e0", "chastelan", "o", "castelan", "i", "segons", "alguns", "dialectes", "meridionals", "pronunciat", "\"castel\u00e0\"", "en", "castell\u00e0", "castellano", "amb", "l'addici\u00f3", "del", "sufix", "ia", "donaria", "lloc", "a", "les", "formes", "llatines", "de", "catalonia", "i", "catalaunia", "que", "significaria", "terra", "de", "castells", "d'acord", "amb", "aquesta", "teoria", "el", "terme", "castell\u00e0", "en", "seria", "hom\u00f2leg", "una", "altra", "teoria", "suggereix", "que", "catalunya", "prov\u00e9", "de", "\"gothol\u00e0ndia\"", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "terra", "dels", "gots", "de", "fet", "els", "francs", "sovint", "anomenaven", "el", "territori", "catal\u00e0", "o", "fins", "i", "tot", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "com", "a", "g\u00f2tia", "altres", "teories", "suggereixen", "que", "prov\u00e9", "d'un", "m\u00edtic", "pr\u00edncep", "alemany", "otger", "catal\u00f3", "o", "del", "mot", "laketani", "tribu", "que", "habitava", "les", "terres", "del", "que", "avui", "s\u00f3n", "el", "vall\u00e8s", "i", "el", "barcelon\u00e8s", "i", "que", "per", "influ\u00e8ncia", "italiana", "va", "evolucionar", "a", "katelans", "i", "d'aqu\u00ed", "a", "catalansla", "primera", "refer\u00e8ncia", "documental", "del", "terme", "catalunya", "apareix", "al", "liber", "maiolichinus", "de", "gestis", "pisanorum", "illustribus", "una", "epopeia", "llatina", "que", "narra", "la", "croada", "pisanocatalana", "de", "l'any", "contra", "madina", "mayurqa", "cabdellada", "per", "l'arquebisbe", "de", "ni\u00e7a", "pere", "ii", "i", "el", "comte", "ramon", "berenguer", "iii", "de", "barcelona", "aquesta", "obra", "fou", "redactada", "entre", "i", "i", "es", "refereix", "al", "comte", "de", "barcelona", "com", "dux", "catalanensis", "al", "seu", "territori", "com", "a", "catalania", "i", "als", "seus", "homes", "com", "a", "catalanenses", "malgrat", "els", "diversos", "estudis", "es", "desconeix", "encara", "l'etimologia", "de", "la", "paraula", "catal\u00e0", "i", "catalunya", "aix\u00ed", "com", "tampoc", "s'ent\u00e9n", "perqu\u00e8", "apareix", "primer", "en", "un", "document", "pis\u00e0", "i", "no", "en", "la", "pr\u00f2pia", "documentaci\u00f3", "catalana", "mitologia", "catalana", "la", "mitologia", "catalana", "\u00e9s", "el", "llegendari", "que", "s'ha", "explicat", "durant", "generacions", "a", "catalunya", "o", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "es", "tracta", "d'un", "conjunt", "d'hist\u00f2ries", "de", "transmissi\u00f3", "oral", "centrades", "en", "personatges", "singulars", "o", "en", "explicar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "construccions", "i", "particularitats", "locals", "poden", "ser", "la", "transformaci\u00f3", "de", "mites", "europeus", "similars", "o", "b\u00e9", "tradicions", "pr\u00f2pies", "com", "a", "representaci\u00f3", "cultural", "transcendeix", "els", "l\u00edmits", "fronterers", "actuals", "essent", "una", "manifestaci\u00f3", "m\u00e9s", "de", "la", "cultura", "catalana", "eminentment", "de", "transmissi\u00f3", "oral", "es", "pot", "dir", "que", "hi", "ha", "similituds", "amb", "les", "cultures", "lim\u00edtrofes", "no", "obstant", "aix\u00f2", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "s'hi", "presenten", "una", "s\u00e8rie", "de", "caracter\u00edstiques", "pr\u00f2pies", "com", "els", "diferents", "personatges", "fruit", "de", "la", "diferenciaci\u00f3", "cultural", "l'origen", "de", "la", "mitologia", "possiblement", "recoll\u00eds", "part", "de", "les", "creences", "preromanes", "integrades", "en", "el", "paganisme", "rom\u00e0", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "les", "faies", "els", "lars", "haurien", "derivat", "cap", "a", "les", "figures", "dels", "gnoms", "i", "follets", "les", "nimfes", "derivarien", "a", "moltes", "figures", "lligades", "a", "l'aigua", "com", "ara", "les", "aloges", "o", "b\u00e9", "les", "dr\u00edades", "derivarien", "a", "esperits", "del", "bosc", "com", "ara", "les", "fades", "la", "cristianitzaci\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "especialment", "l'edicte", "de", "mil\u00e0", "del", "condemnarien", "pr\u00e0cticament", "aquestes", "manifestacions", "a", "la", "clandestinitat", "cultural", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "penetraci\u00f3", "fou", "m\u00e9s", "profunda", "a", "les", "zones", "rurals", "i", "no", "tan", "intensa", "a", "causa", "del", "bon", "arrelament", "que", "tingu\u00e9", "l'arrianisme", "al", "regne", "visigot", "peninsular", "el", "sorgiment", "de", "l'islam", "i", "la", "conquesta", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "import\u00e0", "algunes", "creences", "i", "llegendes", "pr\u00f2pies", "dels", "pobles", "sem\u00edtics", "i", "en", "generaren", "for\u00e7a", "lligades", "als", "fets", "de", "l'ocupaci\u00f3", "sarra\u00efna", "i", "la", "contesta", "militar", "del", "regne", "franc", "p", "ex", "can\u00e7\u00f3", "de", "rotllan", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "paganisme", "persist\u00ed", "amb", "for\u00e7a", "a", "les", "\u00e0rees", "rurals", "els", "rituals", "m\u00e0gics", "les", "rondalles", "i", "llegendes", "foren", "una", "forma", "d'entendre", "i", "transmetre", "coneixements", "sobre", "les", "herbes", "remeieres", "la", "hist\u00f2ria", "i", "la", "moral", "entre", "les", "classes", "sense", "instrucci\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "gener\u00e0", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "mitologia", "al", "voltant", "de", "les", "figures", "de", "determinats", "sants", "sant", "narc\u00eds", "i", "la", "llegenda", "de", "les", "mosques", "durant", "el", "setge", "de", "girona", "del", "sant", "jordi", "i", "el", "drac", "el", "suposat", "martiri", "de", "santa", "eul\u00e0lia", "de", "barcelona", "i", "fins", "i", "tot", "en", "vida", "com", "sant", "vicent", "ferrer", "tamb\u00e9", "fou", "\u00e8poca", "de", "les", "epid\u00e8mies", "de", "pesta", "negra", "i", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "es", "desenvoluparen", "les", "danses", "de", "la", "mort", "o", "danses", "macabres", "que", "foren", "representades", "en", "diverses", "localitats", "catalanes", "durant", "segles", "a", "partir", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "els", "\u00e9ssers", "mitol\u00f2gics", "foren", "considerats", "dimonis", "o", "b\u00e9", "entitats", "relacionades", "amb", "la", "bruixeria", "i", "perseguits", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "la", "inquisici\u00f3", "practic\u00e0", "m\u00faltiples", "execucions", "p\u00fabliques", "i", "crema", "d'objectes", "per", "tal", "d'erradicar", "la", "bruixeria", "molta", "de", "la", "casu\u00edstica", "fou", "recollida", "per", "sprenger", "i", "kramer", "al", "malleus", "maleficorum", "i", "en", "l'\u00e0mbit", "peninsular", "autors", "com", "els", "religiosos", "mart\u00edn", "del", "rio", "disquisiciones", "m\u00e1gicas", "fuentelape\u00f1a", "el", "ente", "dilucidado", "benito", "jeronimo", "feijoo", "teatro", "cr\u00edtico", "universal", "segle", "xviii", "el", "racionalisme", "dels", "segles", "xvii", "i", "xviii", "releg\u00e0", "les", "creences", "sobre", "bruixeria", "i", "els", "\u00e9ssers", "fant\u00e0stics", "als", "contes", "per", "fer", "por", "als", "nens", "i", "bandejada", "dels", "costums", "i", "creences", "generalsben", "entrat", "el", "segle", "xix", "amb", "la", "renaixen\u00e7a", "i", "el", "modernisme", "se", "cercaren", "els", "referents", "mitol\u00f2gics", "catalans", "i", "molts", "autors", "s'interessaren", "a", "cercar", "i", "documentar", "aquests", "costums", "i", "rituals", "propis", "destacantse'n", "entre", "tots", "la", "figura", "de", "joan", "amades", "en", "la", "seva", "obra", "gaireb\u00e9", "enciclop\u00e8dica", "recolliren", "moltes", "de", "les", "llegendes", "costums", "can\u00e7ons", "i", "rondalles", "l'esplendor", "medieval", "esdevingu\u00e9", "un", "referent", "hist\u00f2ric", "i", "cultural", "i", "per", "aquest", "motiu", "s'inventariaren", "especialment", "els", "relats", "de", "l'\u00e8poca", "gastronomia", "la", "gastronomia", "de", "catalunya", "posseeix", "una", "gran", "tradici\u00f3", "culin\u00e0ria", "els", "seus", "processos", "culinaris", "ja", "es", "descriuen", "documentalment", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "segle", "xv", "ofereix", "una", "gran", "varietat", "de", "productes", "tant", "del", "mar", "com", "de", "la", "muntanya", "i", "l'horta", "sent", "en", "algunes", "ocasions", "caracter\u00edstica", "la", "mescla", "de", "tots", "dos", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "mar", "i", "muntanya", "la", "cuina", "catalana", "ha", "aportat", "tot", "un", "seguit", "de", "plats", "t\u00edpics", "del", "pa\u00eds", "amb", "guisats", "de", "peix", "com", "els", "suquets", "o", "la", "sarsuela", "l'escudella", "una", "esp\u00e8cie", "de", "bullit", "la", "cal\u00e7otada", "i", "la", "salvitxada", "\u00e9s", "t\u00edpic", "de", "catalunya", "el", "pa", "amb", "tom\u00e0quet", "que", "acompanya", "a", "molts", "plats", "de", "carn", "o", "embotits", "i", "amb", "el", "qual", "s'elaboren", "els", "entrepans", "les", "salses", "com", "l'allioli", "i", "el", "romesco", "s\u00f3n", "les", "salses", "m\u00e9s", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "cuina", "catalana", "\u00e9s", "destacable", "la", "riquesa", "d'embotits", "que", "s'elaboren", "a", "la", "comarca", "d'osona", "especialment", "el", "fuet", "de", "vic", "les", "butifarres", "de", "diverses", "composicions", "quant", "a", "la", "rebosteria", "s\u00f3n", "famoses", "la", "crema", "catalana", "els", "panellets", "que", "s'elaboren", "especialment", "al", "novembre", "el", "menjar", "blanc", "etc", "catalunya", "tamb\u00e9", "es", "distingeix", "per", "la", "seva", "gran", "tradici\u00f3", "vin\u00edcola", "les", "zones", "del", "pened\u00e8s", "alella", "priorat", "i", "el", "segre", "s\u00f3n", "grans", "productores", "d'una", "gran", "varietat", "de", "vins", "el", "m\u00e9s", "conegut", "i", "exportat", "\u00e9s", "el", "cava", "del", "pened\u00e8s", "la", "producci\u00f3", "del", "qual", "lideren", "empreses", "familiars", "com", "freixenet", "i", "codorn\u00edu", "cal", "anotar", "que", "catalunya", "ofereix", "una", "gran", "varietat", "de", "restaurants", "amb", "cuina", "de", "totes", "les", "regions", "espanyoles", "aix\u00ed", "com", "de", "cuina", "internacional", "malgrat", "que", "barcelona", "\u00e9s", "la", "ciutat", "amb", "major", "quantitat", "i", "varietat", "de", "restaurants", "els", "m\u00e9s", "prestigiosos", "i", "distingits", "amb", "m\u00e9s", "estrelles", "michel\u00edn", "l'any", "s\u00f3n", "el", "\"sant", "pau\"", "de", "carme", "ruscalleda", "que", "es", "troba", "a", "sant", "pol", "de", "mar", "i", "el", "celler", "de", "can", "roca", "a", "gironaaltres", "referents", "gastron\u00f2mics", "han", "estat", "\"el", "bulli\"", "de", "ferran", "adri\u00e0", "que", "es", "trobava", "a", "roses", "tancat", "el", "de", "juliol", "de", "i", "el", "restaurant", "\"can", "fabes\"", "de", "santi", "santamaria", "situat", "a", "sant", "celoni", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "catalunya", "t\u00e9", "una", "gran", "quantitat", "de", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "tant", "en", "llengua", "catalana", "com", "castellana", "i", "fins", "i", "tot", "un", "gran", "nombre", "de", "mitjans", "biling\u00fces", "televisi\u00f3", "la", "televisi\u00f3", "de", "catalunya", "cadena", "p\u00fablica", "de", "catalunya", "que", "emet", "\u00edntegrament", "en", "llengua", "catalana", "\u00e9s", "la", "principal", "televisi\u00f3", "catalana", "t\u00e9", "cinc", "canals", "tv", "canal", "esport", "i", "el", "canal", "super", "tvc", "competeix", "en", "audi\u00e8ncies", "amb", "canals", "en", "castell\u00e0", "de", "grups", "de", "comunicaci\u00f3", "espanyols", "principalment", "radiotelevisi\u00f3n", "espa\u00f1ola", "atresmedia", "i", "mediaset", "espa\u00f1a", "comunicaci\u00f3n", "aquestes", "grups", "tenen", "la", "seu", "a", "madrid", "per\u00f2", "disposen", "de", "centres", "de", "producci\u00f3", "a", "catalunya", "des", "d'on", "emeten", "alguns", "programes", "altres", "televisions", "de", "menor", "audi\u00e8ncia", "encara", "que", "de", "pres\u00e8ncia", "destacable", "s\u00f3n", "tv", "televisi\u00f3", "privada", "del", "grup", "god\u00f3", "que", "emet", "en", "catal\u00e0", "bar\u00e7a", "tv", "el", "punt", "avui", "tv", "i", "les", "televisions", "locals", "el", "major", "exponent", "de", "les", "quals", "\u00e9s", "barcelona", "televisi\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "emeten", "en", "catal\u00e0", "premsa", "els", "dos", "principals", "grups", "editors", "catalans", "de", "premsa", "i", "revistes", "s\u00f3n", "el", "grup", "god\u00f3", "i", "el", "grup", "zeta", "cadascun", "dels", "grups", "t\u00e9", "una", "gran", "varietat", "de", "cap\u00e7aleres", "tant", "de", "diaris", "d'informaci\u00f3", "general", "com", "esportiva", "i", "de", "revistes", "els", "dos", "principals", "diaris", "catalans", "d'informaci\u00f3", "general", "s\u00f3n", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "grup", "zeta", "i", "la", "vanguardia", "grup", "god\u00f3", "tots", "dos", "amb", "edicions", "en", "catal\u00e0", "i", "castell\u00e0", "s\u00f3n", "els", "dos", "peri\u00f2dics", "amb", "major", "tiratge", "i", "distribuci\u00f3", "a", "catalunya", "per", "davant", "de", "diaris", "en", "castell\u00e0", "d'\u00e0mbit", "estatal", "com", "\"el", "pa\u00eds\"", "o", "\"el", "mundo\"", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "delegacions", "a", "catalunya", "tamb\u00e9", "destaquen", "els", "diaris", "editats", "nom\u00e9s", "en", "catal\u00e0", "el", "punt", "avui", "i", "ara", "hi", "ha", "nombrosos", "diaris", "comarcals", "escrits", "en", "catal\u00e0", "i", "d'\u00e0mbit", "m\u00e9s", "local", "els", "m\u00e9s", "destacats", "s\u00f3n", "el", "nou", "segre", "regi\u00f3", "diari", "de", "girona", "i", "el", "diari", "de", "tarragona", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "informaci\u00f3", "esportiva", "destaquen", "sport", "del", "grup", "zeta", "i", "el", "mundo", "deportivo", "grup", "god\u00f3", "tots", "dos", "estan", "escrits", "\u00edntegrament", "en", "castell\u00e0", "en", "llengua", "catalana", "destaca", "l'esportiu", "r\u00e0dio", "la", "r\u00e0dio", "amb", "major", "audi\u00e8ncia", "a", "catalunya", "\u00e9s", "rac", "grup", "god\u00f3", "que", "emet", "\u00edntegrament", "en", "catal\u00e0", "com", "la", "segona", "catalunya", "r\u00e0dio", "la", "r\u00e0dio", "p\u00fablica", "pertanyent", "a", "la", "corporaci\u00f3", "catalana", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "grups", "comunicatius", "i", "productores", "catalunya", "\u00e9s", "seu", "de", "forts", "grups", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "actuen", "tant", "en", "el", "sector", "audiovisual", "com", "en", "el", "de", "la", "premsa", "l'edici\u00f3", "de", "llibres", "i", "revistes", "i", "la", "producci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "els", "m\u00e9s", "rellevants", "s\u00f3n", "el", "grup", "god\u00f3", "el", "grupo", "planeta", "i", "el", "grup", "zeta", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "molt", "destacables", "especialment", "en", "l'\u00e0mbit", "audiovisual", "les", "productores", "gestmusic", "el", "terrat", "focus", "i", "mediapro", "tamb\u00e9", "cal", "assenyalar", "la", "corporaci\u00f3", "catalana", "de", "mitjans", "audiovisuals", "empresa", "p\u00fablica", "de", "l'administraci\u00f3", "auton\u00f2mica", "catalana", "titular", "de", "televisi\u00f3", "de", "catalunya", "i", "catalunya", "r\u00e0dio", "entre", "d'altres", "mitjans", "esports", "catalunya", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "amb", "gran", "tradici\u00f3", "esportiva", "especialment", "des", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "data", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "van", "fundar", "els", "grans", "clubs", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "que", "en", "alguns", "casos", "van", "ser", "els", "primers", "d'espanya", "a", "fundarse", "els", "esports", "m\u00e9s", "populars", "s\u00f3n", "el", "futbol", "el", "b\u00e0squet", "el", "tennis", "l'hoquei", "i", "d'altres", "cal", "esmentar", "tamb\u00e9", "l'afici\u00f3", "per", "l'esqu\u00ed", "i", "les", "nombroses", "estacions", "d'esqu\u00ed", "situades", "als", "pirineus", "catalans", "entre", "les", "quals", "destaca", "baqueira", "beret", "la", "m\u00e9s", "gran", "d'espanya", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "gran", "afici\u00f3", "al", "ciclisme", "els", "clubs", "de", "futbol", "m\u00e9s", "importants", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "el", "futbol", "club", "barcelona", "i", "el", "rcd", "espanyol", "ambd\u00f3s", "de", "barcelona", "que", "juguen", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "del", "futbol", "espanyol", "actualment", "el", "girona", "fc", "tamb\u00e9", "juga", "a", "primera", "divisi\u00f3", "altres", "equips", "importants", "s\u00f3n", "el", "gimn\u00e0stic", "de", "tarragona", "el", "cf", "reus", "deportiu", "tots", "dos", "la", "segona", "divisi\u00f3", "el", "fcb", "ha", "guanyat", "vegades", "el", "t\u00edtol", "de", "campi\u00f3", "de", "la", "lliga", "espanyola", "i", "cinc", "vegades", "la", "lliga", "de", "campions", "a", "m\u00e9s", "d'altres", "t\u00edtols", "importants", "destaca", "la", "consecuci\u00f3", "en", "un", "mateix", "any", "dels", "sis", "t\u00edtols", "possibles", "liga", "bbva", "copa", "del", "rei", "lliga", "de", "campions", "supercopa", "d'espanya", "supercopa", "d'europa", "i", "mundial", "de", "clubs", "de", "la", "fifa", "\u00e9s", "el", "primer", "i", "\u00fanic", "equip", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "aconseguirho", "per", "altra", "banda", "l'rcd", "espanyol", "de", "barcelona", "ha", "aconseguit", "entre", "d'altres", "t\u00edtols", "copes", "del", "rei", "catalunya", "ha", "organitzat", "dos", "dels", "esdeveniments", "esportius", "internacionals", "m\u00e9s", "importants", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "i", "sentne", "l'\u00fanica", "seu", "espanyola", "a", "ferho", "el", "els", "jocs", "mediterranis", "de", "els", "campionats", "del", "m\u00f3n", "d'atletisme", "i", "nataci\u00f3", "i", "l'eurobasket", "catalunya", "va", "ser", "seu", "local", "per", "a", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "d'espanya", "el", "s'hi", "celebren", "tamb\u00e9", "el", "gran", "premio", "de", "espa\u00f1a", "de", "f\u00f3rmula", "i", "el", "gran", "premi", "de", "catalunya", "de", "motogp", "en", "el", "circuit", "de", "catalunya", "de", "montmel\u00f3", "aix\u00ed", "com", "el", "ral\u00b7li", "costa", "brava", "i", "la", "volta", "a", "catalunya", "dotze", "federacions", "esportives", "catalanes", "s\u00f3n", "oficialment", "reconegudes", "per", "les", "federacions", "internacionals", "aquestes", "federacions", "compten", "amb", "seleccions", "en", "catorze", "disciplines", "cap", "d'elles", "ol\u00edmpica", "que", "participen", "a", "nivell", "internacional", "de", "manera", "oficial", "representant", "catalunya", "les", "catorze", "seleccions", "catalanes", "s\u00f3n", "de", "futbol", "sala", "corfbol", "pitch", "&", "putt", "futbol", "australi\u00e0", "fisicoculturisme", "taekwondo", "twirling", "kickboxing", "karate", "icestock", "raquetball", "cursa", "de", "muntanya", "esqu\u00ed", "de", "muntanya", "i", "escalada", "selecci\u00f3", "catalana", "de", "futbol", "hist\u00f2ricament", "s'ha", "conegut", "com", "a", "selecci\u00f3", "o", "seleccions", "catalanes", "de", "futbol", "a", "les", "formacions", "que", "han", "competit", "sota", "la", "jurisdicci\u00f3", "de", "la", "federaci\u00f3", "catalana", "de", "futbol", "fcf", "la", "selecci\u00f3", "catalana", "de", "futbol", "no", "est\u00e0", "reconeguda", "per", "la", "fifa", "per", "l'oposici\u00f3", "de", "la", "federaci\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "i", "del", "consell", "superior", "d'esports", "csd", "i", "per", "tant", "nom\u00e9s", "pot", "jugar", "partits", "amistosos", "a", "nivell", "internacional", "tanmateix", "s\u00ed", "que", "pot", "competir", "oficialment", "com", "a", "selecci\u00f3", "auton\u00f2mica", "a", "les", "competicions", "de", "la", "federaci\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "que", "organitza", "normalment", "per", "a", "categories", "inferiors", "la", "selecci\u00f3", "absoluta", "masculina", "t\u00e9", "com", "a", "seleccionador", "a", "gerard", "l\u00f3pez", "des", "de", "el", "de", "desembre", "del", "catalunya", "s'adjudic\u00e0", "el", "i", "trofeu", "catalunya", "internacional", "guanyant", "la", "selecci\u00f3", "argentina", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "la", "recerca", "cient\u00edfica", "i", "tecnol\u00f2gica", "ha", "estat", "un", "dels", "pilars", "del", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "i", "industrial", "de", "catalunya", "alguns", "dels", "cient\u00edfics", "m\u00e9s", "c\u00e8lebres", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "narc\u00eds", "monturiol", "l'astr\u00f2nom", "josep", "comas", "i", "sol\u00e0", "el", "climat\u00f2leg", "eduard", "fontser\u00e8", "el", "bioqu\u00edmic", "joan", "or\u00f3", "o", "el", "bi\u00f2leg", "ramon", "margalef", "en", "la", "recerca", "cient\u00edfica", "econ\u00f2mica", "destaca", "andreu", "mascolell", "tant", "el", "govern", "com", "les", "empreses", "privades", "realitzen", "grans", "inversions", "econ\u00f2miques", "per", "a", "potenciar", "les", "recerques", "cient\u00edfiques", "i", "tecnol\u00f2giques", "destaca", "en", "aquest", "cas", "el", "consell", "superior", "d'investigacions", "cient\u00edfiques", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "albert\u00ed", "i", "casas", "elisenda", "dames", "reines", "abadesses", "personalitats", "femenines", "a", "la", "catalunya", "medieval", "albert\u00ed", "editor", "isbn", "consulta", "maig", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "sesma", "mu\u00f1oz", "jos\u00e9", "angel", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "una", "introducci\u00f3n", "cr\u00edtica", "saragossa", "caja", "de", "la", "inmaculada", "colecci\u00f3n", "mariano", "de", "pano", "y", "ruata", "dir", "guillermo", "fat\u00e1s", "cabeza", "isbn", "hinojosa", "montalvo", "jos\u00e9", "jaime", "ii", "y", "las", "instituciones", "a", "jaime", "ii", "y", "el", "esplendor", "de", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "editorial", "nerea", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "noms", "llatins", "de", "poblacions", "catalanes", "catalunya", "nord", "fauna", "de", "catalunya", "vegetaci\u00f3", "de", "catalunya", "a", "la", "catalana", "enlla\u00e7os", "externs", "generalitat", "de", "catalunya", "institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "atles", "nacional", "de", "catalunya"]