["el", "catal\u00e0", "denominaci\u00f3", "oficial", "a", "catalunya", "a", "les", "illes", "balears", "a", "andorra", "a", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "i", "tradicional", "a", "catalunya", "del", "nord", "o", "valenci\u00e0", "denominaci\u00f3", "oficial", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "tradicional", "al", "carxe", "\u00e9s", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "parlada", "a", "catalunya", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "tret", "d'algunes", "comarques", "i", "localitats", "de", "l'interior", "les", "illes", "balears", "on", "tamb\u00e9", "rep", "el", "nom", "de", "mallorqu\u00ed", "menorqu\u00ed", "eivissenc", "o", "formenterer", "segons", "l'illa", "andorra", "la", "franja", "de", "ponent", "a", "l'arag\u00f3", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "a", "l'illa", "de", "sardenya", "la", "catalunya", "del", "nord", "el", "carxe", "un", "petit", "territori", "de", "m\u00farcia", "habitat", "per", "pobladors", "valencians", "i", "en", "comunitats", "arreu", "del", "m\u00f3n", "entre", "les", "quals", "destaca", "la", "de", "l'argentina", "amb", "parlants", "t\u00e9", "deu", "milions", "de", "parlants", "dels", "quals", "quasi", "la", "meitat", "ho", "s\u00f3n", "de", "llengua", "materna", "el", "seu", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "i", "d'habitants", "inclou", "termes", "municipals", "com", "a", "llengua", "materna", "\u00e9s", "parlada", "per", "quatre", "milions", "de", "persones", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "territori", "ling\u00fc\u00edstic", "de", "les", "quals", "a", "catalunya", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "les", "illes", "balears", "com", "les", "altres", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "el", "catal\u00e0", "prov\u00e9", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "que", "parlaven", "els", "romans", "que", "s'establiren", "a", "hisp\u00e0nia", "durant", "l'edat", "antiga", "la", "normativa", "del", "catal\u00e0", "\u00e9s", "establerta", "d'una", "manera", "general", "per", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "que", "pren", "com", "a", "base", "l'ortografia", "la", "gram\u00e0tica", "i", "el", "diccionari", "elaborats", "per", "pompeu", "fabra", "i", "per", "a", "les", "variants", "espec\u00edfiques", "del", "valenci\u00e0", "per", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "que", "pren", "com", "a", "base", "les", "normes", "de", "castell\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "l'ortografia", "de", "pompeu", "fabra", "per\u00f2", "m\u00e9s", "adaptada", "a", "la", "pronunciaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "occidental", "i", "als", "trets", "que", "caracteritzen", "les", "varietats", "valencianes", "el", "catal\u00e0", "t\u00e9", "cinc", "grans", "dialectes", "valenci\u00e0", "nordoccidental", "central", "balear", "i", "rossellon\u00e8s", "que", "juntament", "amb", "l'alguer\u00e8s", "es", "divideixen", "fins", "a", "vintiuna", "varietats", "i", "s'agrupen", "en", "dos", "grans", "blocs", "el", "catal\u00e0", "occidental", "i", "el", "catal\u00e0", "oriental", "les", "propostes", "normatives", "permeten", "reduir", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "aquests", "dialectes", "en", "el", "catal\u00e0", "est\u00e0ndard", "des", "del", "punt", "de", "vista", "gramatical", "fon\u00e8tic", "i", "de", "l\u00e8xic", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "de", "transici\u00f3", "entre", "les", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "i", "les", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "encara", "que", "antigament", "fos", "molt", "pr\u00f2xima", "a", "l'occit\u00e0", "amb", "el", "qual", "comparteix", "origen", "i", "grup", "l'occitanorom\u00e0nic", "al", "llarg", "dels", "darrers", "segles", "la", "major", "part", "dels", "dialectes", "del", "catal\u00e0", "han", "rebut", "una", "forta", "influ\u00e8ncia", "del", "castell\u00e0", "a", "l'estat", "espanyol", "i", "a", "l'estat", "andorr\u00e0", "del", "franc\u00e8s", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "i", "tamb\u00e9", "a", "andorra", "i", "de", "l'itali\u00e0", "i", "del", "sard", "a", "l'alguer", "que", "hi", "ha", "deixat", "empremta", "en", "forma", "de", "nou", "vocabulari", "i", "noves", "expressions", "el", "grau", "d'\u00fas", "i", "d'oficialitat", "del", "catal\u00e0", "varia", "molt", "segons", "el", "territori", "que", "va", "des", "de", "la", "nul\u00b7la", "oficialitat", "a", "fran\u00e7a", "a", "ser", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "a", "andorra", "passant", "per", "la", "cooficialitat", "en", "tres", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "espanyoles", "l'ordre", "est\u00e0ndard", "de", "les", "frases", "\u00e9s", "subjecteverbobjecte", "encara", "que", "pugui", "canviar", "en", "certs", "tipus", "de", "frases", "com", "les", "oracions", "interrogatives", "i", "algunes", "relatives", "la", "morfologia", "del", "catal\u00e0", "\u00e9s", "similar", "a", "la", "de", "la", "resta", "de", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "relativament", "poques", "flexions", "dos", "g\u00e8neres", "cap", "cas", "excepte", "en", "els", "pronoms", "personals", "on", "encara", "romanen", "vestigis", "de", "la", "declinaci\u00f3", "llatina", "i", "distinci\u00f3", "entre", "singular", "i", "plural", "els", "adjectius", "tamb\u00e9", "es", "flexionen", "segons", "el", "g\u00e8nere", "i", "el", "nombre", "la", "pros\u00f2dia", "presenta", "un", "accent", "pros\u00f2dic", "que", "pot", "ser", "marcat", "per", "mitj\u00e0", "d'accent", "gr\u00e0fic", "la", "llengua", "t\u00e9", "una", "varietat", "voc\u00e0lica", "mitjana", "amb", "vuit", "sons", "voc\u00e0lics", "diferents", "una", "caracter\u00edstica", "pr\u00f2pia", "del", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "manera", "com", "es", "forma", "el", "passat", "perifr\u00e0stic", "un", "temps", "verbal", "singular", "que", "combina", "un", "auxiliar", "basat", "en", "el", "verb", "anar", "encara", "que", "no", "totalment", "coincident", "amb", "aquest", "i", "l'infinitiu", "en", "altres", "lleng\u00fces", "del", "m\u00f3n", "aquesta", "combinaci\u00f3", "t\u00e9", "un", "valor", "de", "futur", "glot\u00f2nims", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xiv", "ja", "es", "constata", "la", "denominaci\u00f3", "d'aquesta", "llengua", "entre", "altres", "noms", "com", "a", "valenci\u00e0", "denominaci\u00f3", "oficial", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "actualment", "per", "evitar", "els", "conflictes", "potencials", "que", "es", "podrien", "utilitzar", "com", "a", "arma", "pol\u00edtica", "per", "afeblir", "la", "llengua", "basantse", "en", "aquesta", "doble", "denominaci\u00f3", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "en", "el", "seu", "dictamen", "sobre", "els", "principis", "i", "criteris", "per", "a", "la", "defensa", "de", "la", "denominaci\u00f3", "i", "l'entitat", "del", "valenci\u00e0", "constata", "que", "en", "el", "cas", "de", "les", "illes", "balears", "un", "dels", "parlants", "empra", "denominacions", "localistes", "mallorqu\u00ed", "menorqu\u00ed", "eivissenc", "i", "formenterer", "mentre", "que", "el", "restant", "es", "refereix", "a", "la", "llengua", "com", "a", "catal\u00e0", "no", "obstant", "a", "les", "balears", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "cas", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "l'\u00fas", "de", "glot\u00f2nims", "diferents", "de", "l'unitari", "\u00e9s", "compatible", "amb", "la", "percepci\u00f3", "de", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "un", "dels", "parlants", "illencs", "considera", "que", "la", "llengua", "que", "parlen", "\u00e9s", "la", "mateixa", "que", "a", "la", "resta", "de", "territoris", "de", "parla", "catalanahi", "ha", "altres", "glot\u00f2nims", "tradicionals", "que", "es", "fan", "servir", "com", "a", "sin\u00f2nim", "de", "\"catal\u00e0\"", "al", "llarg", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "aix\u00ed", "per", "exemple", "a", "l'alguer", "se", "li", "diu", "alguer\u00e8s", "a", "fraga", "fragat\u00ed", "a", "maella", "maell\u00e0", "i", "a", "la", "comarca", "de", "la", "llitera", "lliter\u00e0", "classificaci\u00f3", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "indoeuropea", "i", "actualment", "es", "troba", "entre", "la", "branca", "gal\u00b7lorom\u00e0nica", "i", "la", "branca", "iberorom\u00e0nica", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "podem", "dir", "que", "el", "catal\u00e0", "t\u00e9", "una", "classificaci\u00f3", "for\u00e7a", "complexa", "i", "no", "exempta", "de", "pol\u00e8mica", "fins", "amb", "un", "cert", "rerefons", "pol\u00edtic", "car", "comparteix", "moltes", "caracter\u00edstiques", "amb", "el", "castell\u00e0", "llengua", "iberorom\u00e0nica", "i", "amb", "l'occit\u00e0", "i", "el", "franc\u00e8s", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "dep\u00e8n", "en", "gran", "manera", "de", "les", "fonts", "la", "gram\u00e0tica", "del", "catal\u00e0", "contemporani", "situa", "el", "catal\u00e0", "dins", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "occidentals", "en", "una", "posici\u00f3", "interm\u00e8dia", "entre", "la", "fam\u00edlia", "gal\u00b7lorom\u00e0nica", "i", "la", "fam\u00edlia", "iberorom\u00e0nica", "el", "catal\u00e0", "nasqu\u00e9", "dins", "la", "fam\u00edlia", "gal\u00b7lorom\u00e0nica", "i", "s'hi", "mantingu\u00e9", "fins", "al", "segle", "xv", "per\u00f2", "a", "partir", "de", "llavors", "ha", "experimentat", "una", "clara", "influ\u00e8ncia", "del", "castell\u00e0", "comparant", "les", "diferents", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "el", "catal\u00e0", "sovint", "s'ha", "considerat", "com", "a", "llengua", "pont", "o", "de", "transici\u00f3", "entre", "les", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "i", "les", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "posici\u00f3", "que", "sovint", "implica", "certes", "connotacions", "de", "llengua", "menor", "altres", "estudis", "m\u00e9s", "moderns", "classifiquen", "el", "catal\u00e0", "dins", "el", "diasistema", "de", "les", "lleng\u00fces", "occitanorom\u00e0niques", "un", "conjunt", "ling\u00fc\u00edstic", "diferenciat", "en", "el", "context", "rom\u00e0nicposicions", "minorit\u00e0ries", "dins", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "catalana", "per\u00f2", "majorit\u00e0ries", "dins", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "occitana", "sostenen", "que", "d'acord", "amb", "criteris", "d'intel\u00b7ligibilitat", "m\u00fatua", "semblan\u00e7a", "ling\u00fc\u00edstica", "i", "tradici\u00f3", "liter\u00e0ria", "comuna", "entre", "el", "catal\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "ambdues", "lleng\u00fces", "s'haurien", "de", "considerar", "com", "a", "dialectes", "d'una", "mateixa", "llengua", "sobre", "aquesta", "q\u00fcesti\u00f3", "els", "pares", "de", "la", "roman\u00edstica", "com", "ara", "wilhelm", "meyerl\u00fcbke", "o", "friedrich", "christian", "diez", "inclogueren", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "part", "integrant", "del", "conjunt", "occit\u00e0", "distribuci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "la", "llengua", "catalana", "es", "parla", "en", "quatre", "estats", "diferents", "andorra", "on", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "i", "\u00fanic", "idioma", "oficial", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "espanya", "catalunya", "on", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "i", "cooficial", "juntament", "amb", "el", "castell\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "variant", "aranesa", "existeixen", "diverses", "variants", "dialectals", "dins", "del", "territori", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "illes", "balears", "on", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "i", "cooficial", "juntament", "amb", "el", "castell\u00e0", "es", "parlen", "diverses", "variants", "dialectals", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "la", "major", "part", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "on", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "i", "on", "es", "parla", "la", "varietat", "dialectal", "anomenada", "oficialment", "i", "gen\u00e8ricament", "valenci\u00e0", "no", "\u00e9s", "uniforme", "a", "tot", "el", "territori", "ja", "que", "hi", "ha", "tres", "subdialectes", "amb", "matisos", "de", "difer\u00e8ncia", "de", "fet", "la", "zona", "septentrional", "valenciana", "i", "la", "meridional", "catalana", "comparteixen", "un", "mateix", "dialecte", "el", "valenci\u00e0", "de", "transici\u00f3", "en", "aquesta", "zona", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "rep", "el", "nom", "hist\u00f2ric", "i", "oficial", "de", "valenci\u00e0", "igual", "que", "en", "altres", "territoris", "hi", "existeixen", "subdialectes", "el", "valenci\u00e0", "de", "transici\u00f3", "o", "tortos\u00ed", "a", "la", "zona", "septentrional", "i", "compartit", "amb", "la", "zona", "meridional", "catalana", "on", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "valenci\u00e0", "septentrional", "o", "castellonenc", "el", "valenci\u00e0", "central", "el", "meridional", "i", "el", "valenci\u00e0", "alacant\u00ed", "per", "al", "conjunt", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "d'un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "aproximadament", "per", "a", "m\u00e9s", "informaci\u00f3", "vegeu", "l'article", "valenci\u00e0", "a", "la", "zona", "oriental", "d'arag\u00f3", "franja", "de", "ponent", "territori", "format", "per", "les", "comarques", "de", "la", "llitera", "i", "el", "matarranya", "i", "prop", "de", "la", "meitat", "dels", "municipis", "de", "la", "ribagor\u00e7a", "baix", "cinca", "i", "baix", "arag\u00f3", "casp", "la", "tenen", "com", "a", "llengua", "habitual", "prop", "de", "persones", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "territori", "a", "arag\u00f3", "el", "catal\u00e0", "no", "\u00e9s", "oficial", "per\u00f2", "des", "de", "ha", "guanyat", "cert", "reconeixement", "en", "la", "legislaci\u00f3", "auton\u00f2mica", "el", "de", "desembre", "de", "les", "corts", "d'arag\u00f3", "van", "aprovar", "un", "dictamen", "per", "promoure", "i", "fomentar", "les", "lleng\u00fces", "pr\u00f2pies", "d'arag\u00f3", "una", "petita", "comarca", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "m\u00farcia", "coneguda", "com", "el", "carxe", "on", "el", "catal\u00e0", "en", "aquest", "cas", "valenci\u00e0", "\u00e9s", "parlat", "per", "unes", "cinccentes", "persones", "encara", "que", "no", "\u00e9s", "oficial", "fran\u00e7a", "els", "antics", "territoris", "tributaris", "dels", "comtats", "del", "rossell\u00f3", "i", "la", "cerdanya", "territori", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "a", "catalunya", "del", "nord", "que", "van", "formar", "part", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "fins", "al", "tractat", "dels", "pirineus", "actualment", "es", "corresponen", "amb", "la", "gaireb\u00e9", "totalitat", "del", "departament", "dels", "pirineus", "orientals", "aqu\u00ed", "el", "catal\u00e0", "no", "\u00e9s", "oficial", "i", "ha", "retrocedit", "molt", "davant", "del", "franc\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "nombroses", "comunitats", "de", "gitanos", "catalans", "residents", "a", "fran\u00e7a", "han", "mantingut", "de", "fa", "segles", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "i", "de", "relaci\u00f3", "entre", "ells", "n'hi", "ha", "sobretot", "a", "occit\u00e0nia", "des", "d'aquit\u00e0nia", "fins", "a", "la", "proven\u00e7a", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "a", "la", "fran\u00e7a", "central", "i", "septentrional", "it\u00e0lia", "la", "ciutat", "italiana", "de", "l'alguer", "a", "l'illa", "de", "sardenya", "on", "\u00e9s", "parlat", "habitualment", "per", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "l'estat", "itali\u00e0", "en", "virtut", "de", "la", "\"norma", "en", "mat\u00e8ria", "de", "tutela", "de", "les", "minories", "ling\u00fc\u00edstiques", "hist\u00f2riques\"", "de", "preveu", "l'\u00fas", "de", "lleng\u00fces", "com", "el", "catal\u00e0", "en", "l'administraci\u00f3", "p\u00fablica", "en", "el", "sistema", "educatiu", "aix\u00ed", "com", "la", "posada", "en", "marxa", "de", "transmissions", "radiotelevisives", "per", "la", "rai", "sempre", "que", "l'estatut", "de", "llengua", "subjecta", "a", "tutela", "sigui", "sol\u00b7licitat", "al", "consell", "provincial", "per", "municipis", "en", "qu\u00e8", "ho", "sol\u00b7liciti", "el", "quinze", "per", "cent", "de", "la", "poblaci\u00f3", "anteriorment", "el", "el", "consell", "regional", "de", "sardenya", "havia", "reconegut", "la", "igualtat", "en", "dignitat", "de", "la", "llengua", "sarda", "amb", "la", "italiana", "a", "tota", "l'illa", "aix\u00ed", "com", "amb", "altres", "lleng\u00fces", "d'\u00e0mbit", "m\u00e9s", "redu\u00eft", "entre", "les", "que", "cita", "el", "catal\u00e0", "a", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "la", "ciutat", "per", "la", "seva", "banda", "promulga", "la", "seva", "tutela", "i", "normalitzaci\u00f3", "en", "els", "seus", "estatuts", "de", "una", "denominaci\u00f3", "que", "intenta", "englobar", "a", "tota", "aquesta", "\u00e0rea", "ling\u00fc\u00edstica", "no", "exempta", "de", "discussions", "pel", "car\u00e0cter", "ideol\u00f2gic", "que", "ha", "anat", "adquirint", "\u00e9s", "la", "de", "pa\u00efsos", "catalans", "encunyada", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xix", "i", "popularitzada", "per", "joan", "fuster", "en", "la", "seva", "obra", "nosaltres", "els", "valencians", "nosaltres", "els", "valencians", "hist\u00f2ria", "els", "primers", "batecs", "del", "catal\u00e0", "escrit", "s\u00f3n", "pel", "cap", "baix", "del", "segle", "iv", "i", "es", "troben", "en", "els", "textos", "de", "paci\u00e0", "de", "barcelona", "encara", "que", "el", "llibre", "m\u00e9s", "antic", "escrit", "totalment", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "el", "llibre", "jutge", "del", "segle", "xi", "i", "copiat", "a", "organy\u00e0", "les", "c\u00e8lebres", "homilies", "d'organy\u00e0", "s\u00f3n", "ja", "dels", "anys", "i", "d'una", "data", "semblant", "ho", "seria", "la", "c\u00f2pia", "del", "llibre", "jutge", "conservada", "al", "monestir", "de", "montserrat", "fins", "als", "segles", "xvi", "i", "xvii", "quan", "comen\u00e7a", "el", "retroc\u00e9s", "del", "catal\u00e0", "escrit", "enfront", "del", "castell\u00e0", "la", "llengua", "catalana", "s'est\u00e9n", "i", "la", "seva", "literatura", "es", "desenvolupa", "amb", "autors", "com", "ara", "ramon", "llull", "ramon", "muntaner", "s", "xiii", "s", "xiv", "ausi\u00e0s", "march", "bernat", "metge", "i", "joanot", "martorell", "s", "xv", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "fou", "prohibit", "al", "principat", "de", "catalunya", "en", "el", "camp", "oficial", "des", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "a", "mallorca", "i", "eivissa", "a", "catalunya", "nord", "ja", "s'havia", "aplicat", "una", "prohibici\u00f3", "similar", "el", "menorca", "va", "passar", "a", "sobirania", "brit\u00e0nica", "el", "aquestes", "prohibicions", "van", "restar", "excepte", "breus", "per\u00edodes", "durant", "la", "primera", "i", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "als", "territoris", "catalans", "d'espanya", "i", "fins", "a", "l'entrada", "dels", "diferents", "estatuts", "d'autonomia", "entre", "el", "i", "el", "excepte", "a", "la", "franja", "des", "de", "la", "meitat", "del", "segle", "xiii", "fins", "al", "tombant", "del", "segle", "xv", "hom", "ha", "parlat", "el", "catal\u00e0", "al", "regne", "de", "m\u00farcia", "on", "hi", "havia", "components", "militars", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "pobladors", "catalans", "a", "la", "ciutat", "de", "c\u00e0ller", "a", "sardenya", "havia", "estat", "una", "llengua", "habitual", "fins", "al", "segle", "xviii", "com", "va", "passar", "tamb\u00e9", "a", "malta", "durant", "el", "segle", "xix", "hi", "va", "haver", "importants", "col\u00f2nies", "catalanoparlants", "a", "saint", "augustine", "florida", "i", "a", "alg\u00e8ria", "que", "parlaven", "un", "dialecte", "extint", "conegut", "com", "a", "patuet", "el", "loficina", "destat\u00edstica", "del", "ministeri", "dinterior", "franc\u00e8s", "va", "demanar", "als", "prefectes", "una", "enquesta", "oficial", "sobre", "els", "l\u00edmits", "de", "la", "llengua", "francesa", "l'enquesta", "constata", "que", "al", "rossell\u00f3", "es", "parlava", "pr\u00e0cticament", "nom\u00e9s", "catal\u00e0", "i", "at\u00e8s", "que", "napole\u00f3", "volia", "incorporar", "el", "principat", "a", "fran\u00e7a", "com", "succe\u00ed", "el", "es", "pregunt\u00e0", "al", "c\u00f2nsol", "a", "barcelona", "aquest", "declara", "que", "el", "catal\u00e0", "se", "ense\u00f1a", "en", "las", "escolas", "se", "imprimeix", "y", "se", "parla", "no", "sols", "ente", "lo", "baix", "poble", "si", "que", "tamb\u00e9", "entre", "las", "personas", "de", "primera", "calitat", "aixi", "en", "tertulias", "com", "en", "visitas", "y", "congressos", "indicant", "que", "es", "parla", "a", "tot", "arreu", "a", "excepcio", "dels", "tribunals", "reals\"", "tamb\u00e9", "indica", "que", "el", "catal\u00e0", "es", "parla", "a", "m\u00e9s", "en", "lo", "regno", "de", "valencia", "en", "las", "islas", "de", "mallorca", "menorca", "ibissa", "sarde\u00f1a", "corcega", "y", "molta", "part", "de", "sicilia", "en", "la", "vall", "daran", "i", "cerda\u00f1a", "al", "segle", "xix", "amb", "la", "renaixen\u00e7a", "es", "produeix", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "de", "cultura", "i", "posteriorment", "s'inicia", "un", "esfor\u00e7", "normativitzador", "que", "culmina", "al", "segle", "xx", "amb", "diverses", "fites", "com", "ara", "l'obra", "de", "pompeu", "fabra", "i", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "durant", "el", "segle", "xix", "es", "considerava", "el", "catal\u00e0", "com", "un", "dialecte", "de", "l'occit\u00e0", "arribat", "durant", "la", "reconquesta", "o", "pels", "musulmans", "durant", "la", "retirada", "de", "septim\u00e0nia", "un", "dels", "primers", "fil\u00f2legs", "que", "van", "creure", "que", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "proven\u00e7al", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "diferents", "fou", "friedrich", "christian", "diez", "caracter\u00edstiques", "el", "catal\u00e0", "t\u00e9", "algunes", "caracter\u00edstiques", "ling\u00fc\u00edstiques", "que", "la", "fan", "diferent", "de", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "del", "voltant", "sorgides", "de", "l'evoluci\u00f3", "local", "i", "peculiar", "del", "llat\u00ed", "vulgar", "els", "trets", "seg\u00fcents", "s\u00f3n", "algunes", "de", "les", "mutacions", "del", "llat\u00ed", "que", "s'han", "esdevingut", "durant", "la", "consolidaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "i", "tamb\u00e9", "se'n", "mostrem", "altres", "trets", "generals", "vocalisme", "trets", "comuns", "amb", "el", "grup", "gal\u00b7lorom\u00e0nic", "caiguda", "de", "les", "vocals", "\u00e0tones", "finals", "excepte", "a", "mrum", "flrem", "mur", "flor", "que", "l'oposen", "al", "grup", "iberorom\u00e0nic", "que", "les", "conserva", "excepte", "e", "muro", "per\u00f2", "florchor", "o", "a", "l'italorom\u00e0nic", "que", "les", "conserva", "totes", "muro", "fioretrets", "comuns", "amb", "l'occit\u00e0", "el", "catal\u00e0", "presenta", "una", "riquesa", "de", "diftongs", "i", "mots", "monosil\u00b7l\u00e0bics", "aj", "rai", "ej", "rei", "aw", "cau", "ew", "beu", "ow", "pou", "etctrets", "que", "l'oposen", "al", "gal\u00b7lorom\u00e0nic", "conservaci\u00f3", "gaireb\u00e9", "general", "del", "so", "de", "lau", "llatina", "catal\u00e0", "oriental", "lluna", "un", "catal\u00e0", "occidental", "lluna", "una", "occit\u00e0", "luna", "lyn", "franc\u00e8s", "lune", "lyn", "nom\u00e9s", "el", "dialecte", "capcin\u00e8s", "va", "passar", "a", "la", "u", "gal\u00b7lorom\u00e0nicatrets", "que", "l'oposen", "al", "castell\u00e0", "manteniment", "de", "i", "trets", "que", "l'oposen", "a", "l'occit\u00e0", "de", "manera", "gen\u00e8rica", "reducci\u00f3", "del", "diftong", "au", "a", "\"o", "oberta\"", "caulem", "paucus", "col", "poc", "consonantisme", "tret", "de", "la", "rom\u00e0nia", "occidental", "sonoritzaci\u00f3", "de", "p", "t", "c", "intervoc\u00e0liques", "en", "b", "d", "g", "capra", "catna", "scrus", "cabra", "cadena", "segurtrets", "comuns", "gal\u00b7lorom\u00e0nics", "manteniment", "dels", "grups", "inicials", "pl", "cl", "fl", "plicre", "clvem", "flrem", "plegar", "clau", "flor", "aquest", "tret", "com\u00fa", "amb", "les", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "oposa", "el", "catal\u00e0", "a", "les", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "que", "normalment", "els", "han", "perdut", "en", "castell\u00e0", "llegar", "llave", "en", "portugu\u00e8s", "chegar", "chave", "com", "en", "franc\u00e8s", "en", "portugu\u00e8s", "i", "en", "occit\u00e0", "se", "sonoritzen", "les", "consonants", "sordes", "obstruents", "quan", "el", "fonema", "primer", "de", "la", "paraula", "seg\u00fcent", "\u00e9s", "una", "vocal", "o", "una", "consonant", "sonora", "per", "exemple", "en", "pronunciaci\u00f3", "valenciana", "els", "homes", "es", "i", "mes", "ezmes", "peix", "bo", "pej", "i", "b", "pej", "blat", "bord", "blat", "i", "bot", "bladbottrets", "comuns", "amb", "l'occit\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "caiguda", "de", "n", "intervoc\u00e0lica", "esdevinguda", "final", "en", "el", "l\u00e8xic", "pnem", "vnum", "pa", "vi", "contr\u00e0riament", "al", "llenguadoci\u00e0", "el", "plural", "conserva", "aquesta", "n", "ex", "pans", "vins", "fora", "del", "dialecte", "septentrional", "el", "rossellon\u00e8s", "ensordiment", "de", "les", "consonants", "finals", "verd", "t", "\u00e0rab", "ptrets", "espec\u00edfics", "que", "gaireb\u00e9", "no", "es", "troben", "en", "cap", "altra", "varietat", "de", "la", "rom\u00e0nia", "d", "intervoc\u00e0lica", "esdevinguda", "final", "passa", "a", "u", "pedem", "crdit", "peu", "ell", "creu", "c", "+", "e", "i", "final", "u", "crucem", "antic", "crou", ">", "creu", "les", "terminacions", "tis", "en", "la", "flexi\u00f3", "verbal", "a", "persona", "del", "plural", "han", "derivat", "a", "u", "mrtis", "antic", "miratz", "mirau", "miraumireupalatalitzacions", "conson\u00e0ntiques", "dispersades", "en", "la", "resta", "de", "la", "rom\u00e0nia", "palatalitzaci\u00f3", "de", "l", "inicial", "lna", "lgem", "lluna", "llei", "aquest", "tret", "es", "troba", "tamb\u00e9", "en", "el", "subdialecte", "foixenc", "occit\u00e0", "i", "a", "la", "zona", "asturlleonesa", "palatalitzaci\u00f3", "de", "is", "j", "procedent", "de", "x", "sc", "coxa", "piscem", "cuixa", "peix", "k", "+", "e", "i", "j", "*ts", "s", "caelum", "cel", "s", "+", "e", "i", "j", "*d", "d", "gel", "gel", "j", "*d", "d", "iactre", "gitar", "ita", "ly", "ll", "c'l", "t'l", "ll", "mulierem", "muller", "caballum", "cavall", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "casos", "com", "villa", "vila", "on", "s'ha", "simplificat", "la", "geminaci\u00f3", "auricula", "*oric'la", "orella", "vetulus", "*vet'lu", "vell", "ni", "gn", "nn", "ny", "ligna", "llenya", "annum", "any", "tret", "compartit", "amb", "el", "castell\u00e0els", "altres", "trets", "tamb\u00e9", "originals", "tenen", "una", "extensi\u00f3", "superior", "a", "les", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "reducci\u00f3", "dels", "grups", "conson\u00e0ntics", "mb", "nd", "m", "n", "camba", "cumba", "mandre", "binda", ">", "cama", "coma", "manar", "bena", "tret", "compartit", "amb", "l'occit\u00e0", "gasc\u00f3", "i", "el", "llenguadoci\u00e0", "meridional", "pres\u00e8ncia", "de", "geminades", "setmana", "mm", "cotna", "nn", "bitllet", "guatla", "intel\u00b7ligent", "trets", "quasi", "desapareguts", "al", "dialecte", "valenci\u00e0", "aquestes", "sols", "s\u00f3n", "comunes", "a", "l'occit\u00e0", "i", "a", "les", "varietats", "it\u00e0liques", "morfologia", "el", "catal\u00e0", "bale\u00e0ric", "ha", "conservat", "l'article", "salat", "se", "sa", "sos", "ses", "<", "llat\u00ed", "ipse", "mateix", "probablement", "anterior", "a", "la", "forma", "derivada", "de", "ille", "aquest", "article", "solament", "s'ha", "conservat", "de", "manera", "dominant", "al", "sard", "i", "est\u00e0", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "si", "no", "ha", "desaparegut", "en", "algunes", "\u00e0rees", "de", "proven\u00e7a", "i", "de", "sic\u00edlia", "els", "articles", "m\u00e9s", "usuals", "i", "normatius", "s\u00f3n", "el", "la", "els", "les", "ara", "al", "dialecte", "nordoccidental", "i", "a", "l'alguer\u00e8s", "perduren", "encara", "les", "formes", "masculines", "lo", "los", "contr\u00e0riament", "a", "les", "varietats", "iberorom\u00e0niques", "el", "catal\u00e0", "practica", "certes", "elisions", "fon\u00e8tiques", "algunes", "s'escriuen", "com", "el", "+", "home", ">", "l'home", "i", "d'altres", "no", "s'escriuen", "quinze", "anys", "kinz", "as", "els", "possessius", "gen\u00e8rics", "es", "formen", "amb", "l'article", "ex", "el", "meu", "gos", "com", "en", "itali\u00e0", "il", "mio", "cane", "en", "portugu\u00e8s", "o", "meu", "c\u00e3o", "en", "algunes", "varietats", "occitanes", "roerg\u00e0s", "llenguadoci\u00e0", "gasc\u00f3", "pirinenc", "i", "ni\u00e7ard", "existeix", "alhora", "una", "altra", "forma", "de", "possessiu", "de", "pres\u00e8ncia", "variada", "segons", "els", "dialectes", "usada", "essencialment", "per", "a", "certs", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "io", "per", "a", "expressar", "un", "grau", "d'afecte", "elevat", "ex", "mon", "pare", "en", "valenci\u00e0", "ma", "casa", "ma", "vida", "el", "femen\u00ed", "plural", "es", "forma", "amb", "\"es\"", "casa", ">", "cases", "t\u00e9", "plurals", "sensibles", "el", "franc\u00e8s", "no", "en", "t\u00e9", "ex", "un", "pas", ">", "des", "pas", "que", "es", "formen", "amb", "os", "ex", "gos", ">", "gossos", "peix", ">", "peixos", "s'oposa", "aix\u00ed", "al", "castell\u00e0", "i", "a", "l'occit\u00e0", "llenguadoci\u00e0", "que", "usen", "es", "ex", "mes", ">", "meses", "abs\u00e8ncia", "gaireb\u00e9", "completa", "del", "partitiu", "com", "a", "les", "lleng\u00fces", "iberorom\u00e0niques", "i", "en", "oposici\u00f3", "a", "les", "lleng\u00fces", "gal\u00b7lorom\u00e0niques", "ex", "vull", "pa", "cast", "quiero", "pan", "per\u00f2", "fr", "je", "veux", "du", "pain", "existeix", "la", "formaci\u00f3", "del", "pret\u00e8rit", "mitjan\u00e7ant", "per\u00edfrasi", "amb", "una", "conjugaci\u00f3", "especial", "del", "present", "del", "verb", "anar", "ex", "jo", "vaig", "dir", "que", "generalment", "ha", "despla\u00e7at", "jo", "digu\u00ed", "l\u00e8xic", "el", "l\u00e8xic", "b\u00e0sic", "catal\u00e0", "sembla", "demostrar", "m\u00e9s", "afinitats", "amb", "el", "grup", "gal\u00b7lorom\u00e0nic", "que", "amb", "l'iberorom\u00e0nic", "aquestes", "semblances", "es", "fan", "m\u00e9s", "paleses", "amb", "l'occit\u00e0", "posarem", "exemples", "del", "dialecte", "llenguadoci\u00e0", "fenestra", ">", "finestra", "oc", "fen\u00e8strafin\u00e8stra", "fr", "fen\u00eatre", "it", "finestra", "aix\u00ed", "com", "esp", "hiniestra", "i", "port", "antic", "festra", "per\u00f2", "actualment", "esp", "ventana", "port", "janela", "per\u00f2", "gallec", "xanela", "i", "fiestra", "mandcre", ">", "menjar", "oc", "manjar", "fr", "manger", "it", "mangiare", "contra", "comedere", ">", "esp", "i", "port", "comer", "matutinum", ">", "mat\u00ed", "oc", "i", "fr", "matin", "it", "mattinomattina", "contra", "*mnena", ">", "esp", "ma\u00f1ana", "port", "manh\u00e3", "parabolre", ">", "parlar", "oc", "parlar", "fr", "parler", "it", "parlare", "contra", "fbulre", ">", "esp", "hablar", "port", "falar", "tabula", ">", "taula", "oc", "taula", "fr", "table", "it", "tavola", "contra", "mnsa", ">", "esp", "i", "port", "mesasegons", "ethnologue", "i", "a", "manca", "de", "dades", "referents", "al", "franc\u00e8s", "el", "catal\u00e0", "t\u00e9", "en", "l'itali\u00e0", "la", "llengua", "m\u00e9s", "propera", "en", "similaritat", "l\u00e8xica", "fora", "del", "diasistema", "occitanorom\u00e0nic", "de", "semblan\u00e7a", "amb", "l'itali\u00e0", "amb", "el", "portugu\u00e8s", "i", "el", "castell\u00e0", "amb", "el", "lad\u00ed", "amb", "el", "sard", "i", "amb", "el", "roman\u00e8s", "alfabet", "i", "car\u00e0cters", "l'alfabet", "utilitzat", "per", "antonom\u00e0sia", "\u00e9s", "l'alfabet", "catal\u00e0", "malgrat", "aix\u00f2", "de", "l'\u00e8poca", "medieval", "existeixen", "alguns", "llibres", "i", "texts", "en", "catal\u00e0", "aljamiat", "\u00e9s", "a", "dir", "catal\u00e0", "escrit", "amb", "car\u00e0cters", "hebreus", "o", "\u00e0rabs", "per", "exemple", "algunes", "de", "les", "l\u00e0pides", "del", "centre", "bonastruc", "saporta", "de", "girona", "s\u00f3n", "escrites", "en", "catal\u00e0", "amb", "car\u00e0cters", "hebreus", "sistema", "d'escriptura", "el", "sistema", "d'escriptura", "tamb\u00e9", "presenta", "certs", "trets", "particulars", "el", "catal\u00e0", "presenta", "una", "caracter\u00edstica", "\u00fanica", "l'escriptura", "de", "la", "ela", "geminada", "l\u00b7l", "com", "a", "intel\u00b7ligent", "l'altre", "tret", "especial", "del", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "ny", "que", "tamb\u00e9", "es", "troba", "a", "l'hongar\u00e8s", "a", "les", "lleng\u00fces", "filipines", "al", "malai", "a", "l'indonesi", "i", "a", "diverses", "lleng\u00fces", "africanes", "tamb\u00e9", "conv\u00e9", "esmentar", "la", "grafia", "ig", "pronunciada", "t", "despr\u00e9s", "de", "vocal", "i", "it", "despr\u00e9s", "de", "consonant", "representada", "a", "poques", "paraules", "com", "faig", "maig", "mig", "mit", "desig", "dezit", "puig", "raig", "reig", "roig", "vaig", "veig", "o", "la", "representaci\u00f3", "amb", "t", "+", "\"consonant\"", "les", "consonants", "dobles", "en", "tm", "tn", "tl", "i", "tll", "i", "l'africament", "en", "ts", "tz", "tx", "tg", "i", "tj", "setmana", "cotna", "betlem", "bitllet", "potser", "dotze", "jutge", "platja", "gram\u00e0tica", "els", "substantius", "i", "adjectius", "catalans", "es", "declinen", "en", "g\u00e8nere", "i", "nombre", "els", "substantius", "pertanyen", "a", "un", "d'entre", "dos", "g\u00e8neres", "mascul\u00ed", "per", "la", "forma", "ununa", "i", "femen\u00ed", "per", "la", "forma", "unaunes", "igual", "que", "els", "determinants", "els", "adjectius", "han", "de", "concordar", "en", "g\u00e8nere", "i", "nombre", "amb", "el", "substantiu", "que", "acompanyen", "per", "exemple", "el", "sintagma", "el", "noi", "senzill", "es", "pot", "flexionar", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "en", "el", "cas", "dels", "substantius", "que", "poden", "anar", "en", "mascul\u00ed", "o", "femen\u00ed", "el", "femen\u00ed", "es", "forma", "habitualment", "afegint", "el", "sufix", "a", "a", "la", "forma", "masculina", "per", "exemple", "gatgata", "o", "nennena", "tanmateix", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "nombrosos", "adjectius", "que", "presenten", "una", "forma", "diferent", "pel", "mascul\u00ed", "i", "el", "femen\u00ed", "homedona", "bouvaca", "que", "formen", "el", "femen\u00ed", "de", "forma", "especial", "emperadoremperadriu", "metgemetgessa", "o", "que", "tenen", "la", "mateixa", "forma", "pel", "mascul\u00ed", "i", "el", "femen\u00ed", "estudiant", "portaveu", "en", "alguns", "pocs", "casos", "especials", "un", "substantiu", "pot", "canviar", "de", "g\u00e8nere", "si", "canvia", "de", "nombre", "aix\u00ed", "doncs", "es", "diu", "\"l'art", "paleocristi\u00e0\"", "per\u00f2", "\"les", "belles", "arts\"les", "frases", "catalanes", "segueixen", "un", "esquema", "svo", "subjecteverbcomplement", "o", "objecte", "encara", "que", "es", "permeti", "la", "variaci\u00f3", "en", "l'ordre", "dels", "elements", "per", "q\u00fcestions", "d'estil", "o", "per", "donar", "m\u00e9s", "rellev\u00e0ncia", "a", "determinada", "informaci\u00f3", "el", "mot", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "frase", "\u00e9s", "el", "verb", "sense", "el", "qual", "no", "existeix", "l'oraci\u00f3", "gramatical", "nombre", "de", "parlants", "al", "m\u00f3n", "i", "coneixements", "dins", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "territoris", "on", "t\u00e9", "estatus", "oficial", "territoris", "en", "els", "quals", "no", "t\u00e9", "estatus", "oficial", "fora", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "total", "coneixement", "del", "catal\u00e0", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "i", "m\u00e9s", "anys", "\u00fas", "social", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "i", "m\u00e9s", "anys", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "nom\u00e9s", "zona", "catalan\u00f2fona", "llengua", "materna", "segons", "dades", "de", "la", "unesco", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "actualment", "la", "vintidosena", "llengua", "m\u00e9s", "tradu\u00efda", "a", "altres", "lleng\u00fces", "del", "m\u00f3n", "segons", "un", "estudi", "de", "jordi", "mas", "de", "softcatal\u00e0", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "vintisisena", "llengua", "m\u00e9s", "emprada", "a", "internet", "dialectes", "el", "manuel", "mil\u00e0", "i", "fontanals", "va", "proposar", "una", "divisi\u00f3", "del", "catal\u00e0", "en", "dos", "grans", "blocs", "dialectals", "catal\u00e0", "oriental", "i", "catal\u00e0", "occidental", "no", "hi", "ha", "una", "l\u00ednia", "precisa", "que", "divideixi", "els", "dos", "blocs", "puix", "que", "sempre", "hi", "ha", "una", "zona", "de", "transici\u00f3", "for\u00e7a", "ampla", "entre", "cada", "parell", "de", "dialectes", "excepte", "a", "les", "illes", "balears", "les", "difer\u00e8ncies", "m\u00e9s", "notables", "entre", "tots", "dos", "blocs", "s\u00f3n", "catal\u00e0", "occidental", "les", "vocals", "\u00e0tones", "s\u00f3n", "a", "e", "i", "o", "u", "hi", "ha", "distinci\u00f3", "entre", "la", "e", "i", "la", "a", "i", "entre", "la", "o", "i", "la", "u", "la", "x", "inicial", "o", "postconson\u00e0ntica", "est\u00e0", "africada", "t", "entre", "vocals", "o", "quan", "est\u00e0", "precedida", "de", "i", "\u00e9s", "j", "la", "pronunciaci\u00f3", "de", "les", "\"e\"", "llargues", "i", "\"i\"", "breus", "t\u00f2niques", "del", "llat\u00ed", "e", "la", "a", "persona", "del", "present", "d'indicatiu", "\u00e9s", "e", "valenci\u00e0", "o", "o", "nordoccidental", "i", "de", "transici\u00f3", "els", "verbs", "incoatius", "de", "la", "a", "conjugaci\u00f3", "es", "formen", "en", "ix", "ixen", "isca", "hi", "ha", "manteniment", "de", "la", "nasal", "plural", "medieval", "en", "mots", "proparox\u00edtons", "h\u00f2mens", "j\u00f3vens", "hi", "ha", "vocabulari", "espec\u00edfic", "espill", "xiquetcatal\u00e0", "oriental", "les", "vocals", "\u00e0tones", "s\u00f3n", "i", "u", "les", "vocals", "e", "i", "a", "en", "posici\u00f3", "\u00e0tona", "es", "tornen", "i", "la", "o", "i", "la", "u", "es", "tornen", "u", "tanmateix", "es", "mant\u00e9", "o", "a", "mallorca", "la", "x", "tant", "si", "\u00e9s", "inicial", "postconson\u00e0ntica", "entre", "vocals", "o", "si", "\u00e9s", "precedida", "de", "i", "\u00e9s", "fricativa", "les", "\"e\"", "llargues", "i", "\"i\"", "breus", "t\u00f2niques", "del", "llat\u00ed", "es", "pronuncien", "a", "la", "major", "part", "del", "bale\u00e0ric", "es", "pronuncien", "i", "en", "alguer\u00e8s", "es", "pronuncien", "e", "antiga", "tend\u00e8ncia", "a", "la", "ioditzaci\u00f3", "de", "certs", "mots", "hist\u00f2rics", "tret", "estigmatitzat", "i", "en", "fort", "retroc\u00e9s", "actualment", "a", "catalunya", "amb", "frases", "com", "\"la", "paia", "a", "l'ui\"", "la", "a", "persona", "del", "present", "d'indicatiu", "\u00e9s", "o", "central", "i", "septentrional", "i", "zero", "balears", "i", "alguer\u00e8s", "els", "verbs", "incoatius", "de", "la", "a", "conjugaci\u00f3", "es", "formen", "en", "eix", "eixen", "eixi", "la", "n", "del", "plural", "nasal", "medieval", "de", "les", "paraules", "proparox\u00edtones", "cau", "homes", "joves", "hi", "ha", "vocabulari", "espec\u00edfic", "mirall", "noial\u00b7lotcap", "dialecte", "\u00e9s", "completament", "homogeni", "tot", "dialecte", "es", "pot", "subdividir", "en", "molts", "subdialectes", "el", "catal\u00e0", "es", "divideix", "en", "dos", "blocs", "dialectals", "i", "aquests", "en", "diversos", "dialectes", "est\u00e0ndards", "existeixen", "dos", "est\u00e0ndards", "principals", "per", "a", "la", "llengua", "catalana", "el", "regulat", "per", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "l'est\u00e0ndard", "general", "v\u00e0lid", "per", "a", "tot", "el", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "tenint", "com", "a", "centre", "l'ortografia", "establerta", "per", "pompeu", "fabra", "i", "poch", "per\u00f2", "amb", "els", "trets", "gramaticals", "i", "ortogr\u00e0fics", "caracter\u00edstics", "del", "catal\u00e0", "central", "no", "influenciats", "pel", "castell\u00e0", "i", "el", "regulat", "per", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "est\u00e0ndard", "d'\u00e0mbit", "restringit", "v\u00e0lid", "per", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "centrat", "en", "l'estandarditzaci\u00f3", "del", "valenci\u00e0", "prenent", "com", "a", "base", "les", "normes", "de", "castell\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "l'ortografia", "de", "pompeu", "fabra", "per\u00f2", "adaptada", "a", "la", "pron\u00fancia", "del", "catal\u00e0", "occidental", "i", "als", "trets", "que", "caracteritzen", "els", "dialectes", "valencians", "l'est\u00e0ndard", "de", "l'iec", "a", "m\u00e9s", "de", "tenir", "com", "a", "base", "els", "trets", "del", "catal\u00e0", "central", "pren", "tamb\u00e9", "trets", "d'altres", "dialectes", "considerantlos", "com", "a", "est\u00e0ndard", "tot", "i", "aix\u00f2", "la", "difer\u00e8ncia", "m\u00e9s", "notable", "de", "tots", "dos", "est\u00e0ndards", "\u00e9s", "l'accentuaci\u00f3", "de", "moltes", "\"e\"", "t\u00f2niques", "per", "exemple", "franc\u00e8s", "o", "angl\u00e8s", "iec", "franc\u00e9s", "o", "angl\u00e9s", "avl", "caf\u00e8", "iec", "caf\u00e9", "avl", "con\u00e8ixer", "iec", "con\u00e9ixer", "compr\u00e8n", "iec", "compr\u00e8n", "avl", "aix\u00f2", "\u00e9s", "a", "causa", "de", "la", "diferent", "pronunciaci\u00f3", "d'algunes", "\"e\"", "t\u00f2niques", "especialment", "les", "\"e\"", "llargues", "i", "les", "\"i\"", "breus", "t\u00f2niques", "del", "llat\u00ed", "en", "ambd\u00f3s", "blocs", "del", "catal\u00e0", "on", "al", "bloc", "oriental", "es", "pronuncia", "a", "l'occidental", "es", "pronuncia", "e", "malgrat", "aix\u00f2", "l'est\u00e0ndard", "de", "l'avl", "mant\u00e9", "l'accent", "greu", "\"\u00e8\"", "sense", "pronunciarse", "obert", "al", "bloc", "occidental", "en", "algunes", "paraules", "com", "s\u00f3n", "qu\u00e8", "val\u00e8ncia", "\u00e8ter", "s\u00e8sam", "s\u00e8rie", "i", "\u00e8poca", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "altres", "diverg\u00e8ncies", "com", "l'\u00fas", "de", "tl", "en", "alguns", "mots", "per", "l'avl", "en", "comptes", "de", "tll", "com", "en", "ametlaametlla", "espatlaespatlla", "o", "butlabutlla", "l'\u00fas", "dels", "determinants", "demostratius", "elidits", "este", "eixe", "igual", "que", "els", "refor\u00e7ats", "aquest", "aqueix", "o", "l'\u00fas", "de", "moltes", "formes", "verbals", "comunes", "en", "el", "valenci\u00e0", "i", "moltes", "esteses", "pel", "bloc", "occidental", "com", "les", "formes", "del", "subjuntiu", "o", "l'escriptura", "dels", "incoatius", "tant", "en", "ix", "com", "en", "eix", "o", "l'\u00fas", "preferent", "del", "morfema", "e", "de", "la", "a", "persona", "singular", "del", "present", "d'indicatiu", "a", "les", "illes", "balears", "es", "fa", "servir", "l'est\u00e0ndard", "de", "l'iec", "adaptat", "al", "marc", "dialectal", "balear", "per", "la", "secci\u00f3", "filol\u00f2gica", "de", "la", "universitat", "de", "les", "illes", "balears", "l'\u00f2rgan", "consultiu", "del", "govern", "balear", "per", "exemple", "l'iec", "indica", "que", "tan", "correcte", "\u00e9s", "escriure", "\"cantam\"", "com", "\"cantem\"", "i", "la", "universitat", "determina", "que", "la", "forma", "preferent", "a", "les", "illes", "ha", "de", "ser", "\"cantam\"", "fins", "i", "tot", "en", "\u00e0mbits", "formals", "un", "altre", "tret", "de", "l'est\u00e0ndard", "balear", "\u00e9s", "l'escriptura", "de", "la", "a", "persona", "del", "singular", "del", "present", "d'indicatiu", "on", "no", "hi", "ha", "desin\u00e8ncia", "\"jo", "cant\"", "\"jo", "tem\"", "jo", "\"dorm\"", "a", "l'alguer", "l'iec", "ha", "adaptat", "l'est\u00e0ndard", "a", "la", "varietat", "algueresa", "en", "aquest", "est\u00e0ndard", "s'hi", "pot", "trobar", "entre", "altres", "caracter\u00edstiques", "l'article", "lo", "d'\u00fas", "general", "possessius", "especials", "la", "mia", "lo", "soula", "sua", "lo", "toula", "tua", "etc", "\u00fas", "de", "la", "v", "al", "pret\u00e8rit", "imperfet", "a", "totes", "les", "conjugacions", "cantava", "creixiva", "llegiva", "\u00fas", "de", "moltes", "paraules", "de", "car\u00e0cter", "arcaic", "a", "la", "resta", "del", "domini", "mes", "d'\u00fas", "molt", "corrent", "a", "l'alguer\u00e8s", "manco", "per", "menys", "calqui", "u", "per", "alg\u00fa", "qualquala", "per", "quinquina", "etc", "i", "adaptacions", "dels", "pronoms", "febles", "situaci\u00f3", "socioling\u00fc\u00edstica", "la", "caracter\u00edstica", "socioling\u00fc\u00edstica", "m\u00e9s", "destacada", "del", "catal\u00e0", "\u00e9s", "que", "en", "tots", "els", "territoris", "on", "es", "parla", "es", "troba", "en", "situaci\u00f3", "de", "biling\u00fcisme", "social", "amb", "el", "franc\u00e8s", "a", "catalunya", "del", "nord", "amb", "l'itali\u00e0", "m\u00e9s", "que", "amb", "el", "sard", "a", "l'alguer", "i", "amb", "el", "castell\u00e0", "a", "la", "resta", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "incloenthi", "andorra", "on", "tamb\u00e9", "es", "parla", "franc\u00e8s", "castell\u00e0", "i", "portugu\u00e8s", "d'altra", "banda", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "desena", "llengua", "en", "traducci\u00f3", "la", "vuitena", "a", "la", "blogosfera", "i", "la", "vintena", "en", "edici\u00f3", "al", "m\u00f3n", "catalunya", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "excepte", "a", "la", "vall", "d'aran", "on", "ho", "\u00e9s", "l'aran\u00e8s", "tant", "el", "catal\u00e0", "com", "el", "castell\u00e0", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "espanyol", "s\u00f3n", "oficials", "en", "tot", "el", "territori", "l'occit\u00e0", "denominat", "aran\u00e8s", "a", "la", "vall", "d'aran", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "oficial", "a", "catalunya", "generalment", "els", "catalans", "s\u00f3n", "biling\u00fces", "i", "parlen", "les", "dues", "lleng\u00fces", "principals", "encara", "que", "difereixen", "respecte", "a", "l'idioma", "que", "tenen", "per", "llengua", "materna", "segons", "les", "dades", "de", "el", "dels", "catalans", "sap", "parlar", "castell\u00e0", "mentre", "que", "el", "sap", "parlar", "catal\u00e0", "a", "m\u00e9s", "l'\u00fas", "per", "cada", "parlant", "d'un", "o", "un", "altre", "idioma", "dep\u00e8n", "amb", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "l'\u00e0mbit", "social", "en", "el", "qual", "s'expressi", "segons", "les", "dades", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "el", "dels", "catalans", "utilitza", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "el", "el", "castell\u00e0", "el", "ambdues", "i", "el", "l'aran\u00e8s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "resident", "de", "catalunya", "utilitza", "habitualment", "altres", "lleng\u00fces", "l'aran\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "vall", "d'aran", "la", "pr\u00f2pia", "del", "i", "l'habitual", "del", "el", "la", "llengua", "catalana", "era", "considerada", "la", "llengua", "materna", "del", "dels", "catalans", "la", "pr\u00f2pia", "del", "i", "la", "d'\u00fas", "habitual", "del", "els", "percentatges", "inclouen", "tamb\u00e9", "als", "parlants", "que", "consideren", "conjuntament", "al", "castell\u00e0", "i", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "pr\u00f2pia", "o", "d'\u00fas", "habitual", "a", "catalunya", "es", "parlen", "els", "dos", "blocs", "principals", "de", "la", "llengua", "l'oriental", "inclou", "el", "dialecte", "central", "majoritari", "que", "es", "parla", "a", "les", "comarques", "del", "nord", "de", "tarragona", "barcelona", "i", "girona", "en", "la", "regi\u00f3", "pirinenca", "de", "la", "qual", "apareixen", "ja", "trets", "de", "catal\u00e0", "septentrional", "l'occidental", "\u00e9s", "el", "propi", "de", "les", "comarques", "occidentals", "de", "catalunya", "lleida", "i", "sud", "de", "les", "tarragonines", "i", "mostra", "trets", "similars", "al", "valenci\u00e0", "amb", "el", "qual", "forma", "un", "continu", "i", "en", "la", "intersecci\u00f3", "del", "qual", "es", "troba", "el", "tortos\u00ed", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "especialment", "preponderant", "fora", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "i", "del", "camp", "de", "tarragona", "la", "generalitat", "ha", "anat", "desenvolupant", "legislaci\u00f3", "que", "promou", "i", "protegeix", "l'\u00fas", "social", "del", "catal\u00e0", "el", "castell\u00e0", "que", "es", "parla", "a", "catalunya", "t\u00e9", "trets", "dispars", "sense", "mostrar", "un", "dialecte", "espec\u00edfic", "alguns", "parlants", "del", "castell\u00e0", "que", "s\u00f3n", "originaris", "d'altres", "regions", "d'espanya", "mostren", "trets", "fon\u00e8tics", "i", "dialectals", "propis", "de", "la", "seva", "terra", "d'origen", "mentre", "que", "uns", "altres", "van", "neutralitzar", "aquests", "trets", "sia", "a", "voluntat", "per", "contacte", "amb", "catalanoparlants", "per", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "etc", "els", "catalanoparlants", "que", "parlen", "castell\u00e0", "mostren", "algunes", "influ\u00e8ncies", "de", "la", "seva", "llengua", "materna", "i", "els", "seus", "trets", "s\u00f3n", "de", "vegades", "estereotipats", "com", "els", "propis", "dels", "catalans", "en", "parlar", "en", "llengua", "castellana", "el", "castell\u00e0", "no", "es", "considera", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "pel", "seu", "origen", "ja", "que", "va", "ser", "portat", "per", "les", "grans", "onades", "immigrat\u00f2ries", "del", "segle", "xx", "sobretot", "les", "dels", "anys", "i", "procedents", "de", "la", "resta", "d'espanya", "sobretot", "d'andalusia", "i", "extremadura", "i", "que", "en", "gran", "part", "es", "van", "concentrar", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "la", "comunitat", "immigrant", "o", "forana", "instal\u00b7lada", "a", "catalunya", "sovint", "mant\u00e9", "la", "seva", "llengua", "materna", "per", "comunicarse", "amb", "els", "seus", "familiars", "o", "parlants", "del", "seu", "mateix", "idioma", "que", "resideixin", "tamb\u00e9", "al", "territori", "a", "part", "del", "castell\u00e0", "parlat", "pels", "immigrants", "procedents", "de", "la", "resta", "d'espanya", "i", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "destaquen", "sobretot", "l'\u00e0rab", "i", "el", "roman\u00e8s", "si", "b\u00e9", "el", "seu", "nombre", "s'est\u00e9n", "considerablement", "en", "moltes", "ciutats", "que", "com", "barcelona", "amb", "habitants", "de", "fins", "a", "nacionalitats", "mostra", "un", "ampli", "repertori", "ling\u00fc\u00edstic", "dels", "quals", "a", "m\u00e9s", "dels", "citats", "destaca", "l'amazic", "el", "franc\u00e8s", "el", "portugu\u00e8s", "l'itali\u00e0", "l'alemany", "el", "rus", "i", "l'angl\u00e8s", "l'enquesta", "estad\u00edstica", "d'usos", "ling\u00fc\u00edstics", "de", "la", "generalitat", "realitzada", "el", "revelava", "tamb\u00e9", "la", "pres\u00e8ncia", "important", "de", "parlants", "de", "gallec", "a", "catalunya", "el", "factor", "m\u00e9s", "important", "del", "biling\u00fcisme", "social", "\u00e9s", "la", "immigraci\u00f3", "procedent", "de", "la", "resta", "d'espanya", "hom", "ha", "calculat", "que", "sense", "migracions", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "hauria", "passat", "d'uns", "milions", "de", "persones", "el", "a", "el", "en", "comptes", "dels", "m\u00e9s", "de", "milions", "censats", "en", "aquesta", "data", "i", "que", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "de", "el", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "poblaci\u00f3", "sense", "immigraci\u00f3", "hauria", "estat", "el", "de", "la", "real", "el", "el", "percentatge", "de", "parlants", "de", "catal\u00e0", "com", "a", "primera", "llengua", "a", "catalunya", "ha", "passat", "del", "m\u00e9s", "de", "biling\u00fces", "el", "al", "m\u00e9s", "un", "de", "biling\u00fces", "el", "unes", "dades", "que", "confirmen", "el", "retroc\u00e9s", "del", "catal\u00e0", "a", "catalunya", "encara", "que", "m\u00e9s", "lentament", "que", "en", "altres", "territoris", "segons", "l'enquesta", "demogr\u00e0fica", "de", "de", "les", "dades", "comparatives", "que", "aquesta", "enquesta", "ofereix", "en", "relaci\u00f3", "a", "les", "de", "l'any", "tot", "just", "encetada", "la", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "destaca", "el", "fet", "que", "mentre", "que", "la", "poblaci\u00f3", "en", "aquests", "onze", "anys", "havia", "crescut", "en", "habitants", "la", "poblaci\u00f3", "que", "havia", "adquirit", "les", "distintes", "habilitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "ho", "havia", "fet", "de", "manera", "superior", "persones", "m\u00e9s", "entenien", "el", "catal\u00e0", "hi", "havia", "nous", "parlants", "eren", "nous", "lectors", "i", "persones", "m\u00e9s", "sabien", "escriure", "en", "catal\u00e0", "factor", "que", "\u00e9s", "atribu\u00efble", "a", "una", "actitud", "social", "favorable", "i", "a", "pol\u00edtiques", "p\u00fabliques", "eficacestot", "i", "aix\u00ed", "pel", "que", "fa", "als", "usos", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "de", "catalunya", "on", "\u00e9s", "superada", "pel", "castell\u00e0", "tant", "com", "a", "llengua", "materna", "d'identificaci\u00f3", "i", "habitual", "segons", "les", "dades", "oficials", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "tot", "i", "que", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "en", "de", "les", "\u00e0rees", "funcionals", "de", "catalunya", "segons", "les", "dades", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "idescat", "per", "a", "l'any", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "catalunya", "un", "en", "exclusiva", "i", "un", "biling\u00fce", "amb", "el", "castell\u00e0", "en", "termes", "absoluts", "persones", "tenen", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "idioma", "habitual", "en", "exclusiva", "i", "biling\u00fce", "amb", "el", "castell\u00e0", "davant", "de", "que", "tenen", "al", "castell\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "respecte", "a", "l'enquesta", "anterior", "d'idescat", "s'observa", "un", "augment", "en", "xifres", "absolutes", "de", "l'\u00fas", "habitual", "del", "catal\u00e0", "enfront", "de", "de", "per\u00f2", "un", "retroc\u00e9s", "en", "valors", "relatius", "davant", "del", "s'observa", "tamb\u00e9", "un", "creixement", "tant", "en", "valors", "absoluts", "com", "relatius", "dels", "habitants", "de", "catalunya", "que", "usen", "habitualment", "tant", "el", "castell\u00e0", "com", "el", "catal\u00e0", "en", "valors", "absoluts", "es", "produeix", "gaireb\u00e9", "una", "triplicaci\u00f3", "passant", "de", "a", "en", "valors", "relatius", "el", "creixement", "\u00e9s", "del", "al", "el", "que", "es", "tradueix", "en", "la", "disminuci\u00f3", "de", "les", "persones", "que", "utilitzen", "habitualment", "nom\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "segons", "l'enquesta", "d'usos", "ling\u00fc\u00edstics", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "tenia", "com", "a", "llengua", "materna", "el", "catal\u00e0", "el", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "era", "biling\u00fce", "matern", "la", "llengua", "catalana", "ha", "patit", "tamb\u00e9", "un", "fort", "retroc\u00e9s", "com", "a", "llengua", "habitual", "passant", "del", "el", "al", "el", "mentre", "que", "el", "castell\u00e0", "es", "mant\u00e9", "des", "del", "el", "al", "el", "per", "la", "seva", "banda", "els", "biling\u00fces", "perfectes", "segueixen", "incrementantse", "fins", "a", "l'", "el", "segons", "la", "mateixa", "font", "el", "catal\u00e0", "ha", "seguit", "augmentant", "tant", "en", "parlants", "com", "en", "coneixement", "escrit", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "continua", "disminuint", "en", "percentatge", "respecte", "al", "total", "de", "la", "ciutadania", "catalana", "els", "habitants", "de", "catalunya", "que", "tenen", "com", "a", "llengua", "materna", "al", "catal\u00e0", "s\u00f3n", "menys", "que", "aquells", "que", "la", "fan", "servir", "de", "manera", "habitual", "segons", "l'idescat", "el", "persones", "tenien", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "enfront", "de", "que", "tenen", "al", "castell\u00e0", "aquestes", "xifres", "inclouen", "a", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "com", "a", "llengua", "materna", "al", "castell\u00e0", "es", "mostren", "fen\u00f2mens", "similars", "als", "descrits", "amb", "la", "llengua", "habitual", "en", "relaci\u00f3", "amb", "les", "dades", "de", "estabilitzaci\u00f3", "de", "parlants", "que", "tenen", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "el", "enfront", "dels", "citats", "de", "amb", "la", "reculada", "en", "termes", "relatius", "enfront", "del", "augment", "dels", "parlants", "que", "tenen", "com", "a", "lleng\u00fces", "maternes", "al", "castell\u00e0", "i", "al", "catal\u00e0", "es", "passa", "de", "a", "parlants", "augment", "del", "al", "en", "termes", "relatius", "amb", "la", "conseg\u00fcent", "disminuci\u00f3", "del", "nombre", "de", "persones", "que", "consideren", "exclusivament", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "maternaen", "sentit", "similar", "els", "catalans", "que", "consideren", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "d'identificaci\u00f3", "s\u00f3n", "menys", "per\u00f2", "no", "de", "manera", "tan", "acusada", "que", "els", "que", "la", "fan", "servir", "de", "manera", "habitual", "segons", "les", "dades", "d'idescat", "el", "persones", "tenien", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "d'identificaci\u00f3", "per", "el", "que", "ho", "feien", "amb", "el", "castell\u00e0", "aquestes", "xifres", "inclouen", "a", "persones", "que", "tamb\u00e9", "s'identifiquen", "amb", "el", "castell\u00e0", "es", "mostren", "els", "mateixos", "fen\u00f2mens", "que", "els", "relatius", "a", "llengua", "habitual", "i", "materna", "pel", "que", "fa", "a", "les", "dades", "de", "lleuger", "augment", "del", "nombre", "de", "parlants", "que", "s'identifiquen", "amb", "el", "catal\u00e0", "el", "enfront", "dels", "citats", "de", "amb", "retroc\u00e9s", "en", "termes", "relatius", "enfront", "del", "augment", "dels", "parlants", "que", "s'identifiquen", "amb", "el", "catal\u00e0", "i", "el", "castell\u00e0", "es", "passa", "de", "a", "parlants", "augment", "del", "al", "en", "termes", "relatius", "amb", "la", "sim\u00e8trica", "disminuci\u00f3", "del", "nombre", "de", "persones", "que", "s'identifiquen", "exclusivament", "amb", "el", "catal\u00e0", "axifres", "que", "inclouen", "tant", "els", "parlants", "que", "consideren", "nom\u00e9s", "al", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "materna", "o", "d'identificaci\u00f3", "com", "als", "que", "consideren", "d'aquesta", "manera", "tant", "al", "catal\u00e0", "com", "al", "castell\u00e0", "s'observa", "que", "el", "catal\u00e0", "es", "mant\u00e9", "com", "a", "llengua", "habitual", "en", "termes", "absoluts", "entre", "i", "encara", "que", "de", "manera", "lenta", "en", "comptes", "de", "retrocedir", "com", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "o", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "el", "retroc\u00e9s", "en", "termes", "relatius", "que", "s'ha", "produ\u00eft", "en", "el", "per\u00edode", "es", "deu", "a", "la", "important", "arribada", "d'immigrants", "a", "catalunya", "m\u00e9s", "de", "mig", "mili\u00f3", "en", "aquest", "per\u00edode", "un", "dels", "quals", "tenen", "al", "castell\u00e0", "com", "a", "llengua", "pr\u00f2pia", "altres", "estudis", "com", "la", "segona", "generaci\u00f3", "a", "barcelona", "un", "estudi", "longitudinal", "mar\u00e7", "de", "aplicat", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "assenyalen", "que", "aproximadament", "el", "dels", "immigrants", "de", "la", "zona", "d'estudi", "considerada", "prefereix", "utilitzar", "el", "castell\u00e0", "un", "percentatge", "superior", "al", "dels", "que", "el", "parlen", "pel", "seu", "origen", "els", "autors", "creuen", "que", "\u00e9s", "aix\u00ed", "per", "haverse", "instal\u00b7lat", "els", "immigrants", "en", "barris", "on", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9s", "habitual", "pel", "que", "fa", "a", "la", "distribuci\u00f3", "territorial", "dades", "de", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "exclusiu", "sense", "comptar", "els", "que", "parlen", "tamb\u00e9", "habitualment", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "predominant", "en", "les", "\u00e0rees", "funcionals", "de", "les", "comarques", "gironines", "terres", "de", "l'ebre", "ponent", "catalunya", "central", "i", "alt", "pirineu", "i", "aran", "on", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "habitual", "exclusiva", "\u00e9s", "usat", "per", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "els", "graus", "menors", "d'\u00fas", "exclusiu", "es", "donen", "en", "el", "camp", "de", "tarragona", "i", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "respecte", "a", "les", "dades", "de", "s'observa", "un", "retroc\u00e9s", "percentual", "dels", "parlants", "habituals", "exclusius", "de", "catal\u00e0", "en", "totes", "les", "\u00e0rees", "que", "va", "del", "a", "ponent", "al", "del", "camp", "de", "tarragonala", "generalitat", "de", "catalunya", "ha", "dut", "a", "terme", "una", "tasca", "de", "foment", "i", "potenciaci\u00f3", "de", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "com", "la", "llengua", "priorit\u00e0ria", "a", "catalunya", "tant", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "com", "el", "de", "defineixen", "al", "catal\u00e0", "com", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "catalunya", "l'estatut", "de", "indica", "a", "m\u00e9s", "que", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "t\u00e9", "una", "realitat", "socioling\u00fc\u00edstica", "molt", "complexa", "i", "plural", "amb", "predomini", "del", "castell\u00e0", "a", "les", "zones", "urbanes", "i", "amb", "predomini", "del", "valenci\u00e0", "a", "les", "zones", "rurals", "la", "prov\u00edncia", "de", "castell\u00f3", "i", "el", "sud", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "val\u00e8ncia", "s\u00f3n", "les", "zones", "on", "m\u00e9s", "es", "parla", "el", "valenci\u00e0", "i", "la", "prov\u00edncia", "d'alacant", "i", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "val\u00e8ncia", "s\u00f3n", "les", "zones", "on", "menys", "es", "parla", "a", "la", "part", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "on", "\u00e9s", "llengua", "pr\u00f2pia", "existeix", "un", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "catal\u00e0", "pel", "castell\u00e0", "aquest", "proc\u00e9s", "s'ha", "completat", "gaireb\u00e9", "del", "tot", "a", "la", "ciutat", "d'alacant", "i", "\u00e9s", "molt", "avan\u00e7at", "a", "la", "de", "val\u00e8ncia", "malgrat", "que", "encara", "no", "\u00e9s", "important", "en", "\u00e0rees", "rurals", "fins", "a", "una", "\u00e8poca", "recent", "molts", "parlants", "eren", "en", "situaci\u00f3", "prop", "de", "la", "digl\u00f2ssia", "cosa", "que", "vol", "dir", "que", "feien", "servir", "el", "catal\u00e0", "nom\u00e9s", "en", "situacions", "informals", "mentre", "que", "a", "les", "situacions", "institucionalitzades", "feien", "servir", "exclusivament", "el", "castell\u00e0", "el", "predomini", "del", "castell\u00e0", "es", "concentra", "b\u00e0sicament", "a", "una", "franja", "interior", "central", "i", "occidental", "i", "a", "un", "enclavament", "asp", "i", "montfort", "a", "l'extrem", "sud", "comprenent", "en", "ella", "el", "del", "territori", "i", "en", "el", "que", "resideixen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "aquest", "territori", "s'empren", "unes", "variants", "dialectals", "del", "castell\u00e0", "amb", "influ\u00e8ncia", "del", "catal\u00e0", "el", "dialecte", "xurro", "i", "el", "dialecte", "murci\u00e0", "tot", "i", "que", "no", "est\u00e0", "consensuada", "per", "tots", "els", "ling\u00fcistes", "a", "causa", "de", "les", "difer\u00e8ncies", "dialectals", "del", "baix", "segura", "i", "villena", "amb", "la", "zona", "oriental", "de", "m\u00farcia", "el", "valenci\u00e0", "t\u00e9", "en", "aquesta", "zona", "un", "grau", "de", "coneixement", "limitat", "el", "predomini", "del", "valenci\u00e0", "es", "concentra", "a", "la", "costa", "i", "a", "les", "comarques", "contig\u00fces", "abasta", "el", "del", "territori", "i", "en", "ella", "resideix", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "aquesta", "\u00e0rea", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "afirma", "utilitzar", "el", "valenci\u00e0", "preferentment", "a", "casa", "segons", "un", "sondeig", "del", "davant", "del", "que", "utilitza", "la", "llengua", "castellana", "per", "zones", "l'\u00fas", "del", "valenci\u00e0", "a", "casa", "\u00e9s", "predominant", "a", "les", "zones", "de", "concentraci\u00f3", "urbana", "mitjana", "o", "baixa", "mentre", "que", "el", "castell\u00e0", "ho", "\u00e9s", "a", "les", "grans", "concentracions", "urbanes", "el", "castell\u00e0", "que", "es", "parla", "en", "aquesta", "zona", "t\u00e9", "alguns", "trets", "fon\u00e8tics", "i", "l\u00e8xics", "propis", "o", "influenciats", "pel", "valenci\u00e0", "seguint", "dades", "oficials", "sobre", "l'\u00fas", "en", "l'\u00e0mbit", "dom\u00e8stic", "per", "zones", "dins", "el", "territori", "de", "predomini", "valencianoparlant", "el", "valenci\u00e0", "t\u00e9", "un", "\u00fas", "minoritari", "a", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "val\u00e8ncia", "i", "a", "la", "zona", "de", "la", "meitat", "sud", "de", "la", "prov\u00edncia", "d'alacant", "on", "s'utilitza", "sempre", "per", "menys", "del", "en", "canvi", "l'\u00fas", "continuat", "del", "valenci\u00e0", "a", "la", "llar", "\u00e9s", "majoritari", "a", "la", "resta", "del", "predomini", "ling\u00fc\u00edstic", "valenci\u00e0", "amb", "percentatges", "al", "voltant", "del", "a", "la", "zona", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "val\u00e8ncia", "i", "a", "la", "meitat", "nord", "de", "la", "d'alacant", "i", "el", "a", "la", "zona", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "castell\u00f3", "dades", "socioling\u00fc\u00edstiques", "les", "dades", "socioling\u00fc\u00edstiques", "referides", "al", "valenci\u00e0", "publicades", "al", "llibre", "blanc", "de", "l'\u00fas", "del", "valenci\u00e0", "i", "editat", "per", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "el", "s\u00f3n", "quant", "a", "les", "quatre", "habilitats", "ling\u00fc\u00edstiquesel", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "de", "m\u00e9s", "de", "quinze", "anys", "ent\u00e9n", "el", "valenci\u00e0", "poc", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "el", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "parlarlo", "el", "est\u00e0", "capacitada", "per", "a", "llegirlo", "i", "el", "pot", "escriure'l", "quant", "a", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "les", "dades", "de", "l'\u00fas", "del", "valenci\u00e0", "donen", "compte", "de", "la", "minoritzaci\u00f3", "de", "la", "llenguaa", "casa", "el", "usa", "el", "valenci\u00e0", "predominantment", "o", "en", "exclusiva", "el", "l'utilitza", "en", "les", "relacions", "d'amistat", "i", "un", "el", "fa", "servir", "en", "grans", "superf\u00edcies", "comercials", "comparativa", "de", "la", "situaci\u00f3", "socioling\u00fc\u00edstica", "de", "i", "quant", "a", "les", "quatre", "habilitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "es", "verifica", "un", "estancament", "en", "el", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "que", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'entendre", "el", "valenci\u00e0", "una", "disminuci\u00f3", "en", "punts", "de", "la", "poblaci\u00f3", "competent", "per", "a", "parlarlo", "i", "un", "increment", "notable", "de", "la", "que", "pot", "llegirlo", "i", "escriure'l", "en", "punts", "i", "punts", "respectivament", "quant", "a", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "el", "percentatge", "de", "poblaci\u00f3", "que", "usa", "el", "valenci\u00e0", "ha", "baixat", "punts", "o", "m\u00e9s", "en", "tots", "els", "\u00e0mbits", "d'\u00fas", "illes", "balears", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "les", "illes", "balears", "aix\u00ed", "definida", "en", "el", "seu", "estatut", "d'autonomia", "i", "cooficial", "al", "costat", "del", "castell\u00e0", "per", "serho", "aquesta", "en", "tot", "l'estat", "el", "cas", "balear", "\u00e9s", "semblant", "al", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "aqu\u00ed", "el", "factor", "principal", "en", "l'expansi\u00f3", "del", "castell\u00e0", "ha", "estat", "la", "immigraci\u00f3", "en", "mesura", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "la", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edsticala", "situaci\u00f3", "socioling\u00fc\u00edstica", "del", "catal\u00e0", "a", "les", "illes", "balears", "\u00e9s", "diferent", "segons", "l'illa", "i", "la", "zona", "a", "menorca", "i", "a", "la", "part", "forana", "de", "mallorca", "\u00e9s", "on", "m\u00e9s", "es", "parla", "el", "catal\u00e0", "i", "a", "palma", "i", "a", "eivissa", "\u00e9s", "on", "menys", "es", "parla", "a", "m\u00e9s", "a", "les", "zones", "tur\u00edstiques", "es", "parlen", "l'angl\u00e8s", "i", "l'alemany", "encara", "que", "amb", "menys", "impacte", "l'itali\u00e0", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "un", "idioma", "freq\u00fcent", "sobretot", "a", "formentera", "que", "compta", "amb", "un", "alt", "\u00edndex", "de", "turisme", "d'aquesta", "nacionalitat", "d'acord", "amb", "les", "dades", "del", "cens", "de", "l'institut", "d'estad\u00edstica", "de", "les", "illes", "balears", "de", "l'any", "i", "les", "dades", "socioling\u00fc\u00edstiques", "de", "l'iec", "de", "pel", "que", "fa", "al", "catal\u00e0", "la", "poblaci\u00f3", "es", "distribuiria", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "el", "sap", "parlar", "el", "l'ent\u00e9n", "el", "el", "sap", "llegir", "el", "el", "sap", "escriure", "el", "per", "la", "seva", "banda", "segons", "una", "enquesta", "duta", "a", "terme", "el", "per", "la", "secretaria", "de", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "dels", "habitants", "de", "les", "illes", "balears", "l'entenen", "el", "el", "saben", "parlar", "el", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "habitual", "de", "persones", "el", "franja", "de", "ponent", "arag\u00f3", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "i", "tradicional", "en", "aquest", "territori", "anomenat", "franja", "de", "ponent", "que", "antigament", "formava", "part", "del", "principat", "de", "catalunya", "tot", "i", "que", "actualment", "\u00e9s", "la", "franja", "oriental", "d'arag\u00f3", "actualment", "\u00e9s", "parlat", "per", "un", "sector", "significatiu", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "dels", "adults", "que", "representen", "parlants", "de", "catal\u00e0", "a", "la", "franja", "dades", "de", "l'\u00faltima", "enquesta", "de", "l'any", "eren", "persones", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "adulta", "la", "davallada", "es", "deu", "sobretot", "a", "causes", "demogr\u00e0fiques", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "a", "causes", "socioling\u00fc\u00edstiques", "a", "tot", "arag\u00f3", "hi", "ha", "parlants", "de", "catal\u00e0", "segons", "dades", "censals", "no", "\u00e9s", "una", "llengua", "oficial", "i", "que", "t\u00e9", "una", "pres\u00e8ncia", "gaireb\u00e9", "nul\u00b7la", "en", "les", "institucions", "p\u00fabliques", "molt", "limitada", "en", "l'ensenyament", "on", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "possible", "estudiarla", "com", "a", "llengua", "optativa", "en", "l'administraci\u00f3", "i", "en", "actes", "p\u00fablics", "en", "general", "andorra", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "nacional", "i", "oficial", "d'andorra", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "territori", "on", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "idioma", "oficial", "i", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "estat", "del", "m\u00f3n", "que", "el", "t\u00e9", "com", "a", "idioma", "oficial", "la", "realitat", "ling\u00fc\u00edstica", "d'andorra", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "la", "gran", "transformaci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "que", "ha", "viscut", "el", "pa\u00eds", "des", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "el", "les", "persones", "estrangeres", "residents", "al", "pa\u00eds", "representaven", "nom\u00e9s", "el", "el", "representaven", "el", "m\u00e0xima", "hist\u00f2rica", "i", "el", "eren", "al", "voltant", "del", "a", "causa", "d'aquest", "fenomen", "tot", "i", "que", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "franc\u00e8s", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "d'\u00fas", "habitual", "en", "moltes", "interaccions", "comercials", "i", "m\u00e9s", "recentment", "la", "poblaci\u00f3", "de", "parla", "portuguesa", "s'ha", "incrementat", "significativamentd'acord", "amb", "el", "centre", "de", "recerca", "sociol\u00f2gica", "de", "l'institut", "d'estudis", "andorrans", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "seguida", "pel", "castell\u00e0", "amb", "un", "i", "a", "certa", "dist\u00e0ncia", "del", "portugu\u00e8s", "i", "franc\u00e8s", "si", "nom\u00e9s", "es", "t\u00e9", "en", "compte", "la", "gent", "de", "nacionalitat", "andorrana", "el", "percentatge", "de", "persones", "que", "tenen", "la", "llengua", "catalana", "com", "a", "materna", "ascendeix", "fins", "al", "dels", "residents", "espanyols", "a", "andorra", "un", "tenen", "com", "a", "llengua", "pr\u00f2pia", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "el", "catal\u00e0", "la", "proporci\u00f3", "de", "persones", "que", "tenen", "com", "a", "llengua", "materna", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "m\u00e9s", "elevada", "entre", "els", "majors", "de", "anys", "un", "mentre", "que", "els", "m\u00e9s", "joves", "diuen", "en", "major", "proporci\u00f3", "que", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "seva", "llengua", "materna", "un", "dels", "que", "tenen", "entre", "i", "anyspel", "que", "fa", "a", "la", "llengua", "habitual", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "utilitzada", "amb", "el", "seguida", "del", "castell\u00e0", "amb", "el", "tot", "i", "aix\u00f2", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "no", "t\u00e9", "correlaci\u00f3", "amb", "les", "creences", "ja", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "pensa", "que", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "m\u00e9s", "parlada", "a", "andorra", "i", "el", "creu", "que", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "necessari", "per", "integrarse", "a", "andorra", "quant", "a", "l'alfabetitzaci\u00f3", "el", "dels", "ciutadans", "saben", "llegir", "i", "escriure", "segons", "l'observatori", "del", "centre", "de", "recerca", "sociol\u00f2gica", "de", "l'institut", "d'estudis", "andorrans", "els", "usos", "ling\u00fc\u00edstics", "a", "andorra", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "pres\u00e8ncia", "internacional", "l'oficialitat", "del", "catal\u00e0", "en", "un", "estat", "independent", "li", "permet", "una", "certa", "pres\u00e8ncia", "en", "l'\u00e0mbit", "internacional", "l'ingr\u00e9s", "d'andorra", "en", "l'onu", "el", "de", "juliol", "de", "va", "permetre", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "en", "una", "assemblea", "d'aquesta", "organitzaci\u00f3", "tamb\u00e9", "andorra", "va", "portar", "per", "primera", "vegada", "la", "llengua", "catalana", "al", "festival", "de", "la", "can\u00e7\u00f3", "d'eurovisi\u00f3", "el", "amb", "marta", "roure", "i", "la", "can\u00e7\u00f3", "jugarem", "a", "estimarnos", "catalunya", "del", "nord", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "el", "catal\u00e0", "ha", "estat", "reconegut", "com", "a", "llengua", "del", "departament", "ensems", "amb", "el", "franc\u00e8s", "el", "de", "desembre", "del", "pel", "consell", "general", "dels", "pirineus", "orientals", "mitjan\u00e7ant", "la", "carta", "en", "favor", "del", "catal\u00e0", "tot", "i", "que", "aquest", "acte", "no", "comporta", "pas", "cap", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "ni", "t\u00e9", "pas", "cap", "valor", "legal", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "com", "en", "la", "major", "part", "de", "fran\u00e7a", "el", "proc\u00e9s", "de", "substituci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "l'idioma", "local", "pel", "franc\u00e8s", "est\u00e0", "molt", "avan\u00e7at", "amb", "el", "cl\u00e0ssic", "patr\u00f3", "pel", "qual", "l'idioma", "canvia", "primer", "a", "les", "ciutats", "i", "nom\u00e9s", "m\u00e9s", "tard", "al", "camp", "actualment", "prop", "de", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "ent\u00e9n", "el", "catal\u00e0", "i", "entre", "un", "i", "un", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "parlarlo", "per\u00f2", "el", "seu", "coneixement", "escrit", "i", "el", "seu", "\u00fas", "social", "\u00e9s", "inferior", "al", "en", "el", "primer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xx", "el", "catal\u00e0", "encara", "era", "la", "llengua", "de", "relaci\u00f3", "en", "moltes", "poblacions", "especialment", "en", "l'\u00e0mbit", "rural", "el", "reial", "decret", "franc\u00e8s", "de", "llu\u00eds", "xiv", "del", "d'abril", "de", "amb", "data", "d'aplicaci\u00f3", "d'", "de", "maig", "del", "mateix", "any", "va", "prohibir", "dr\u00e0sticament", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "catalana", "en", "documents", "oficials", "notarials", "i", "d'un", "altre", "tipus", "sota", "pena", "d'invalidar", "el", "contingut", "des", "de", "llavors", "el", "franc\u00e8s", "continua", "sent", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "i", "l'\u00fanica", "que", "s'utilitza", "en", "l'ensenyament", "p\u00fablic", "les", "\u00faltimes", "dades", "socioling\u00fc\u00edstiques", "de", "qu\u00e8", "disposa", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "reflecteixen", "que", "el", "franc\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "majorit\u00e0ria", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "amb", "una", "pres\u00e8ncia", "minorit\u00e0ria", "del", "catal\u00e0", "habitualment", "parla", "franc\u00e8s", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "catal\u00e0", "el", "ambd\u00f3s", "idiomes", "un", "i", "el", "parla", "altres", "lleng\u00fces", "quant", "a", "usos", "ling\u00fc\u00edstics", "en", "diversos", "\u00e0mbits", "cal", "assenyalar", "que", "el", "dels", "nascuts", "a", "la", "catalunya", "del", "nord", "parlen", "\u00fanicament", "franc\u00e8s", "en", "l'\u00e0mbit", "familiar", "en", "contraposici\u00f3", "amb", "un", "en", "qu\u00e8", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "present", "a", "m\u00e9s", "l'\u00e0mbit", "de", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "es", "redueix", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "en", "les", "noves", "generacions", "i", "en", "els", "immigrants", "nom\u00e9s", "un", "dels", "estudiants", "de", "la", "catalunya", "del", "nord", "parlen", "en", "catal\u00e0", "entre", "ells", "i", "un", "ho", "fa", "quan", "va", "al", "metge", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "consci\u00e8ncia", "ling\u00fc\u00edstica", "no", "ha", "disminu\u00eft", "i", "un", "dels", "habitants", "de", "la", "catalunya", "del", "nord", "creu", "que", "els", "nens", "haurien", "d'aprendre", "catal\u00e0", "l'alguer", "sardenya", "segons", "una", "enquesta", "d'usos", "ling\u00fc\u00edstics", "a", "l'alguer", "realitzada", "per", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "el", "coneixement", "de", "l'alguer\u00e8s", "\u00e9s", "el", "seg\u00fcent", "l'ent\u00e9n", "el", "llegeix", "el", "parla", "l'escriu", "el", "dels", "algueresos", "t\u00e9", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "primera", "llengua", "per\u00f2", "en", "l'\u00fas", "social", "baixa", "al", "i", "en", "el", "camp", "escolar", "predomina", "l'itali\u00e0", "la", "percepci\u00f3", "que", "t\u00e9", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "que", "l'alguer\u00e8s", "es", "parla", "m\u00e9s", "que", "fa", "cinc", "anys", "ara", "b\u00e9", "tamb\u00e9", "es", "creu", "que", "es", "parlar\u00e0", "menys", "d'aqu\u00ed", "a", "cinc", "anys", "respecte", "al", "sentiment", "de", "pertinen\u00e7a", "a", "la", "comunitat", "ling\u00fc\u00edstica", "catalana", "un", "es", "manifesta", "entre", "molt", "i", "bastant", "identificat", "l'alguer", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "va", "ser", "substitu\u00efda", "per", "colons", "catalans", "de", "les", "comarques", "del", "pened\u00e8s", "i", "camp", "de", "tarragona", "despr\u00e9s", "d'un", "aixecament", "popular", "contra", "el", "rei", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "a", "la", "fi", "de", "la", "poblaci\u00f3", "queda", "molt", "redu\u00efda", "per", "la", "fam", "despr\u00e9s", "de", "mig", "any", "de", "setge", "i", "els", "resistents", "algueresos", "s\u00f3n", "expulsats", "o", "esclavitzats", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "fins", "fa", "relativament", "poc", "la", "llengua", "majorit\u00e0ria", "de", "la", "ciutat", "era", "el", "catal\u00e0", "en", "la", "seua", "varietat", "algueresa", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "per\u00f2", "la", "immigraci\u00f3", "de", "gent", "de", "parla", "sarda", "l'escola", "la", "televisi\u00f3", "i", "els", "diaris", "de", "parla", "italiana", "han", "fet", "que", "menys", "fam\u00edlies", "l'hagin", "transm\u00e8s", "als", "fills", "el", "els", "usos", "ling\u00fc\u00edstics", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'alguer", "eren", "els", "seg\u00fcents", "fins", "fa", "relativament", "poc", "la", "majoria", "dels", "habitants", "de", "la", "zona", "parlaven", "alguer\u00e8s", "una", "varietat", "dialectal", "del", "catal\u00e0", "amb", "influ\u00e8ncies", "del", "sard", "i", "l'itali\u00e0", "el", "catal\u00e0", "va", "ser", "reempla\u00e7at", "pel", "castell\u00e0", "com", "a", "llengua", "oficial", "durant", "el", "segle", "xvii", "i", "al", "segle", "xviii", "per", "l'itali\u00e0", "el", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "local", "encara", "entenia", "l'alguer\u00e8s", "parlat", "des", "de", "fa", "un", "temps", "poques", "fam\u00edlies", "l'han", "transm\u00e8s", "als", "fills", "tanmateix", "la", "majoria", "dels", "algueresos", "de", "m\u00e9s", "de", "anys", "el", "saben", "parlar", "i", "diferents", "entitats", "promouen", "la", "llengua", "i", "la", "cultura", "com", "ara", "\u00f2mnium", "cultural", "el", "centre", "maria", "montessori", "i", "l'obra", "cultural", "de", "l'alguer", "les", "\u00faltimes", "dades", "socioling\u00fc\u00edstiques", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "reflecteixen", "que", "per", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'alguer", "la", "llengua", "vernacla", "\u00e9s", "l'itali\u00e0", "sent", "la", "primera", "llengua", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "l'habitual", "del", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "primera", "llengua", "per", "al", "de", "la", "poblaci\u00f3", "per\u00f2", "\u00e9s", "menys", "d'un", "que", "la", "t\u00e9", "com", "a", "llengua", "habitual", "o", "la", "considera", "pr\u00f2pia", "la", "tercera", "llengua", "el", "sard", "mostra", "un", "\u00fas", "m\u00e9s", "baix", "des", "de", "la", "llengua", "catalana", "compta", "amb", "reconeixement", "i", "legislaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "espec\u00edfica", "atorgada", "pel", "consell", "regional", "de", "sardenya", "en", "la", "llei", "de", "promozione", "e", "valorizzazione", "della", "cultura", "e", "della", "lingua", "della", "sardegna", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "m\u00e9s", "diferents", "entitats", "com", "ara", "\u00f2mnium", "cultural", "el", "centre", "de", "recursos", "pedag\u00f2gics", "maria", "montessori", "i", "l'obra", "cultural", "de", "l'alguer", "promouen", "la", "llengua", "i", "cultura", "pr\u00f2pies", "recentment", "el", "municipi", "de", "l'alguer", "ha", "organitzat", "cursos", "intensius", "als", "seus", "empleats", "gr\u00e0cies", "a", "aix\u00f2", "ara", "tots", "els", "ciutadans", "poden", "adre\u00e7arse", "en", "alguer\u00e8s", "a", "l'administraci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "s'estan", "organitzant", "cursos", "de", "llengua", "per", "a", "nens", "i", "adults", "amb", "el", "suport", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "nucli", "antic", "de", "l'alguer", "mostra", "molts", "trets", "urban\u00edstics", "i", "arquitect\u00f2nics", "comuns", "a", "les", "ciutats", "medievals", "d'altres", "zones", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "les", "muralles", "i", "torres", "all\u00e0", "on", "s'han", "conservat", "s\u00f3n", "molt", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "ciutat", "els", "algueresos", "diuen", "a", "la", "seva", "ciutat", "la", "barceloneta", "pronunciat", "basauneta", "a", "causa", "de", "la", "seva", "ascend\u00e8ncia", "barcelonina", "i", "de", "la", "germanor", "amb", "aquesta", "ciutat", "entre", "barcelona", "i", "l'alguer", "s'organitzen", "viatges", "x\u00e0rter", "generalment", "durant", "l'estiu", "des", "del", "de", "febrer", "de", "existeix", "un", "servei", "de", "vols", "regulars", "entre", "girona", "i", "l'alguer", "entre", "les", "seves", "tradicions", "vives", "destaca", "el", "cant", "de", "la", "sibil\u00b7la", "que", "segons", "la", "tradici\u00f3", "es", "canta", "la", "nit", "de", "nadal", "a", "l'alguer", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "a", "altres", "regions", "de", "cultura", "catalana", "com", "mallorca", "o", "la", "ciutat", "valenciana", "de", "xeraco", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "hi", "ha", "hagut", "un", "ressorgiment", "de", "la", "m\u00fasica", "cantada", "en", "la", "llengua", "local", "entre", "els", "m\u00e9s", "famosos", "protagonistes", "d'aquesta", "nova", "onada", "destaquen", "artistes", "com", "la", "cantant", "franca", "masu", "nova", "llei", "a", "sardenya", "del", "dia", "de", "juny", "de", "per", "primera", "vegada", "a", "la", "hist\u00f2ria", "sardenya", "ha", "aprovat", "una", "llei", "de", "regulaci\u00f3", "integral", "de", "la", "llengua", "catalana", "de", "l'alguer", "el", "consell", "regional", "ha", "aprovat", "la", "nova", "llei", "per", "a", "dotar", "de", "tanta", "protecci\u00f3", "com", "sigui", "possible", "les", "altres", "lleng\u00fces", "de", "l'illa", "de", "sardenya", "el", "catal\u00e0", "el", "sard", "i", "el", "ligurl'impulsor", "de", "la", "llei", "paolo", "zedda", "mdp", "ha", "defensat", "les", "lleng\u00fces", "de", "sardenya", "cap", "a", "un", "reconegut", "biling\u00fcisme", "com", "passa", "en", "altres", "comunitats", "ling\u00fc\u00edstiques", "protegides", "a", "it\u00e0lia", "com", "la", "de", "trentino", "i", "la", "val", "d'aosta", "\u00e0mbit", "educatiu", "amb", "la", "democr\u00e0cia", "es", "va", "recuperar", "la", "llengua", "en", "l'\u00e0mbit", "educatiu", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "introducci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "a", "les", "aules", "va", "ser", "molt", "desigual", "segons", "el", "territori", "aix\u00ed", "mentre", "que", "a", "catalunya", "i", "a", "les", "balears", "s'ha", "adoptat", "un", "model", "ling\u00fc\u00edstic", "segons", "el", "qual", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "vehicular", "principal", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "s'ha", "seguit", "un", "model", "radicalment", "diferent", "en", "el", "qual", "els", "pares", "poden", "triar", "en", "teoria", "la", "llengua", "d'escolaritzaci\u00f3", "dels", "fills", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "catal\u00e0", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "existeixen", "diferents", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "catal\u00e0", "els", "quals", "conformen", "l'anomenat", "espai", "catal\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "premsa", "cal", "destacar", "l'edici\u00f3", "en", "catal\u00e0", "de", "la", "vanguardia", "i", "el", "peri\u00f3dico", "de", "catalunya", "els", "diaris", "editats", "nom\u00e9s", "en", "catal\u00e0", "el", "punt", "avui", "ara", "diari", "de", "balears", "i", "l'esportiu", "la", "nombrosa", "premsa", "comarcal", "en", "catal\u00e0", "segre", "regi\u00f3", "diari", "de", "girona", "el", "nou", "etc", "les", "revistes", "en", "catal\u00e0", "el", "temps", "s\u00e0piens", "etc", "i", "els", "nombrosos", "diaris", "digitals", "en", "catal\u00e0", "vilaweb", "rac\u00f3", "catal\u00e0", "naci\u00f3", "digital", "aracat", "cat", "etc", "pel", "que", "fa", "a", "la", "r\u00e0dio", "destaquen", "catalunya", "r\u00e0dio", "ib", "r\u00e0dio", "\u00e0", "punt", "fm", "i", "rac", "com", "a", "emissores", "generalistes", "catalunya", "informaci\u00f3", "com", "a", "emissora", "d'informaci\u00f3", "hores", "i", "catalunya", "m\u00fasica", "r\u00e0dio", "flaixbac", "flaix", "fm", "i", "rac", "com", "a", "emissores", "musicals", "finalment", "pel", "que", "respecta", "a", "la", "televisi\u00f3", "cal", "fer", "esment", "de", "tv", "ib", "televisi\u00f3", "\u00e0", "punt", "andorra", "televisi\u00f3", "i", "tv", "com", "a", "canals", "generalistes", "i", "el", "canal", "super", "esport", "bar\u00e7a", "tv", "i", "rac", "tv", "com", "a", "canals", "tem\u00e0tics", "el", "catal\u00e0", "en", "l'\u00e0mbit", "digital", "fins", "al", "moment", "l'adveniment", "de", "la", "digitalitzaci\u00f3", "ha", "estat", "positiva", "per", "al", "catal\u00e0", "a", "difer\u00e8ncia", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "impremta", "on", "les", "barreres", "d'entrada", "econ\u00f2miques", "legals", "etc", "han", "estat", "tradicionalment", "adverses", "al", "catal\u00e0", "la", "popularitzaci\u00f3", "d'internet", "a", "partir", "de", "a", "catalunya", "va", "venir", "acompanyada", "d'una", "pres\u00e8ncia", "evident", "del", "catal\u00e0", "tant", "en", "l'\u00e0mbit", "institucional", "gencat", "diba", "ajuntament", "de", "barcelona", "etc", "com", "econ\u00f2mic", "la", "caixa", "social", "entitats", "i", "fins", "i", "tot", "personal", "webs", "personals", "tend\u00e8ncia", "que", "s'accelera", "amb", "els", "blogs", "i", "el", "web", "les", "primeres", "xarxes", "socials", "fortament", "arrelades", "a", "catalunya", "facebook", "i", "tuenti", "disposen", "d'una", "interf\u00edcie", "plenament", "operativa", "en", "catal\u00e0", "twitter", "no", "ho", "fa", "per\u00f2", "el", "catal\u00e0", "es", "defineix", "com", "la", "llengua", "d'\u00fas", "en", "aquesta", "xarxam\u00e9s", "tard", "twitter", "introdueix", "el", "catal\u00e0", "a", "la", "interf\u00edcie", "d'ordinador", "per\u00f2", "no", "a", "la", "m\u00f2bil", "tamb\u00e9", "incorporen", "el", "catal\u00e0", "les", "principals", "marques", "del", "sector", "digital", "en", "l'\u00e0mbit", "global", "google", "i", "microsoft", "en", "els", "seus", "productes", "estrella", "tamb\u00e9", "hi", "influeix", "positivament", "l'inter\u00e8s", "tecnol\u00f2gic", "dels", "territoris", "on", "es", "parla", "catal\u00e0", "cal", "tenir", "present", "que", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "a", "llengua", "en", "penetraci\u00f3", "d'internet", "entre", "la", "ciutadania", "i", "l'any", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "a", "llengua", "als", "blocs", "en", "aquell", "moment", "en", "eclosi\u00f3dues", "claus", "de", "l'\u00fas", "del", "catal\u00e0", "a", "la", "xarxa", "s\u00f3n", "la", "versi\u00f3", "catalana", "de", "la", "viquip\u00e8dia", "a", "del", "m\u00f3n", "i", "de", "les", "primeres", "en", "articles", "de", "qualitat", "i", "el", "naixement", "del", "domini", "cat", "amb", "dominis", "d'altra", "banda", "gr\u00e0cies", "a", "la", "mateixa", "demanda", "ciutadana", "i", "empresarial", "i", "a", "la", "tasca", "d'agents", "com", "l'entitat", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "softcatal\u00e0", "els", "principals", "sistemes", "operatius", "d'\u00fas", "com\u00fa", "windows", "linux", "android", "ios", "etcel", "catal\u00e0", "disposa", "d'un", "bon", "equipament", "en", "tecnologies", "de", "traducci\u00f3", "autom\u00e0tica", "\u00e0mbit", "en", "qu\u00e8", "se", "situa", "al", "nivell", "de", "lleng\u00fces", "com", "l'itali\u00e0", "o", "l'alemany", "la", "situaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "negativa", "en", "la", "resta", "de", "tecnologies", "de", "la", "llengua", "amb", "aplicaci\u00f3", "en", "\u00e0mbits", "com", "la", "internet", "de", "les", "coses", "els", "sistemes", "de", "navegador", "i", "control", "d'autom\u00f2bils", "poca", "pres\u00e8ncia", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "artificial", "i", "els", "agents", "personals", "estatus", "jur\u00eddic", "el", "fet", "que", "la", "comunitat", "ling\u00fc\u00edstica", "catalana", "estigui", "disgregada", "en", "quatre", "estats", "diferents", "provoca", "una", "gran", "diversitat", "quant", "a", "l'estatut", "legal", "de", "la", "llenguaels", "drets", "juridicoling\u00fc\u00edstics", "dels", "catalanoparlants", "s\u00f3n", "ben", "diferents", "segons", "l'indret", "geogr\u00e0fic", "d'una", "banda", "hi", "ha", "el", "rossell\u00f3", "l'alguer", "la", "franja", "i", "el", "carxe", "on", "els", "catalanoparlants", "no", "tenen", "poc", "o", "cap", "reconeixement", "legal", "d'altra", "banda", "per\u00f2", "hi", "ha", "andorra", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "catalunya", "i", "les", "illes", "balears", "on", "els", "catalanoparlants", "tenen", "garantits", "certs", "drets", "ling\u00fc\u00edstics", "dins", "l'estat", "espanyol", "dins", "l'estat", "espanyol", "els", "drets", "ling\u00fc\u00edstics", "els", "marquen", "la", "constituci\u00f3", "i", "els", "estatuts", "d'autonomia", "la", "constituci\u00f3", "en", "l'article", "estableix", "que", "\"el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "espanyola", "oficial", "de", "l'estat", "tots", "els", "espanyols", "tenen", "el", "deure", "de", "con\u00e8ixerla", "i", "el", "dret", "d'usarla", "les", "altres", "lleng\u00fces", "espanyoles", "seran", "tamb\u00e9", "oficials", "en", "les", "respectives", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "d'acord", "amb", "els", "seus", "estatuts\"", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "oficial", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "obligat", "con\u00e8ixer", "el", "castell\u00e0", "aquest", "mateix", "article", "estableix", "que", "les", "altres", "lleng\u00fces", "d'espanya", "seran", "tamb\u00e9", "oficials", "en", "els", "territoris", "aut\u00f2noms", "d'acord", "amb", "els", "seus", "estatuts", "respectius", "la", "llengua", "catalana", "s'estableix", "com", "a", "oficial", "en", "tres", "estatuts", "d'autonomia", "catalunya", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "balears", "situaci\u00f3", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "catalunya", "i", "balears", "recentment", "l'estat", "espanyol", "est\u00e0", "immers", "en", "un", "proc\u00e9s", "d'actualitzacions", "dels", "estatuts", "d'autonomia", "per\u00f2", "des", "del", "punt", "de", "vista", "ling\u00fc\u00edstic", "els", "canvis", "no", "s\u00f3n", "substancials", "el", "nou", "estatut", "d'autonomia", "de", "les", "balears", "aprovat", "en", "mar\u00e7", "de", "no", "contempla", "cap", "canvi", "ling\u00fc\u00edstic", "respecte", "de", "l'anterior", "la", "reforma", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "aprovada", "en", "abril", "de", "canvia", "el", "terme", "valenci\u00e0", "pel", "d'idioma", "valenci\u00e0", "i", "s'afegien", "dos", "par\u00e0grafs", "a", "l'article", "\u00e8", "el", "r", "on", "estableix", "\"la", "llengua", "pr\u00f2pia", "de", "la", "comunitat", "valenciana", "\u00e9s", "el", "valenci\u00e0\"", "no", "\u00e9s", "una", "gran", "novetat", "ja", "que", "la", "llei", "d'\u00fas", "i", "ensenyament", "del", "valenci\u00e0", "ja", "en", "parlava", "i", "l'\u00faltim", "on", "s'estableix", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "com", "a", "instituci\u00f3", "normativa", "de", "l'idioma", "valenci\u00e0", "el", "nou", "estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "estableix", "alguns", "canvis", "importants", "pel", "que", "fa", "a", "l'estatut", "jur\u00eddic", "de", "la", "llengua", "drets", "i", "deures", "ling\u00fc\u00edstics", "en", "primer", "lloc", "s'afigeix", "el", "deure", "de", "con\u00e8ixer", "el", "catal\u00e0", "d'aquesta", "manera", "tothom", "t\u00e9", "el", "dret", "de", "con\u00e8ixer", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "dret", "d'emprar", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "el", "deure", "de", "con\u00e8ixer", "el", "castell\u00e0", "i", "el", "catal\u00e0", "llengua", "pr\u00f2pia", "l'estatut", "catal\u00e0", "estableix", "que", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "\u00e9s", "el", "catal\u00e0", "i", "n'\u00e9s", "la", "llengua", "d'\u00fas", "normal", "i", "preferent", "de", "les", "administracions", "i", "dels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "p\u00fablics", "i", "en", "l'ensenyament", "per", "\u00faltim", "el", "nou", "estatut", "obliga", "a", "l'estat", "a", "emprendre", "les", "accions", "necess\u00e0ries", "per", "al", "reconeixement", "de", "l'oficialitat", "del", "catal\u00e0", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "assegurarne", "la", "pres\u00e8nciafinalment", "cal", "destacar", "altres", "aspectes", "que", "es", "traspuen", "dels", "estatuts", "d'autonomia", "la", "dualitat", "ling\u00fc\u00edstica", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "cooperaci\u00f3", "reconeixement", "de", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "un", "aspecte", "important", "per", "a", "una", "llengua", "minorit\u00e0ria", "com", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "des", "d'aquest", "punt", "de", "vista", "cal", "remarcar", "les", "refer\u00e8ncies", "existents", "als", "estatuts", "balear", "i", "catal\u00e0", "fruit", "d'aquesta", "cooperaci\u00f3", "hi", "ha", "l'institut", "ramon", "llull", "on", "col\u00b7laboren", "les", "institucions", "catalanes", "i", "balears", "a", "l'estatut", "valenci\u00e0", "no", "es", "fa", "cap", "refer\u00e8ncia", "ni", "a", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "ni", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "entre", "els", "territoris", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "per", "a", "trobarne", "alguna", "en", "el", "corpus", "legislatiu", "valenci\u00e0", "hem", "de", "buscar", "en", "el", "dictamen", "del", "consell", "valenci\u00e0", "de", "cultura", "en", "les", "resolucions", "de", "l'avl", "o", "en", "la", "luev", "per\u00f2", "en", "tots", "aquests", "casos", "les", "refer\u00e8ncies", "a", "la", "unitat", "de", "la", "llengua", "s\u00f3n", "ambig\u00fces", "i", "fins", "i", "tot", "irris\u00f2ries", "situaci\u00f3", "a", "la", "franja", "de", "ponent", "i", "al", "carxe", "dins", "l'estat", "espanyol", "hi", "ha", "dues", "zones", "geogr\u00e0fiques", "on", "els", "catalanoparlants", "no", "tenen", "cap", "reconeixement", "legal", "de", "la", "llengua", "pr\u00f2pia", "es", "tracta", "de", "les", "comarques", "de", "la", "franja", "de", "ponent", "i", "de", "la", "zona", "del", "carxe", "actualment", "sota", "administraci\u00f3", "d'arag\u00f3", "i", "m\u00farcia", "respectivament", "a", "les", "comarques", "de", "la", "franja", "de", "ponent", "hi", "ha", "setanta", "mil", "habitants", "que", "tenen", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "malgrat", "que", "l'estatut", "d'autonomia", "d'arag\u00f3", "no", "reconeix", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "oficial", "s'hi", "pot", "observar", "un", "t\u00edmid", "proc\u00e9s", "de", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "tot", "es", "va", "iniciar", "quan", "alguns", "dels", "batlles", "d'aquestes", "comarques", "el", "de", "gener", "de", "varen", "demanar", "l'ensenyament", "optatiu", "del", "catal\u00e0", "a", "les", "escoles", "el", "dia", "de", "febrer", "de", "se", "celebr\u00e0", "una", "reuni\u00f3", "a", "mequinensa", "amb", "representants", "de", "tots", "els", "pobles", "de", "la", "franja", "que", "formularen", "la", "declaraci\u00f3", "de", "mequinensa", "els", "reunits", "hi", "varen", "proposar", "que", "la", "llengua", "catalana", "s'enseny\u00e9s", "com", "a", "assignatura", "optativa", "a", "tots", "aquells", "pobles", "de", "la", "franja", "de", "ponent", "que", "ho", "demanen", "i", "que", "la", "diputaci\u00f3", "general", "d'arag\u00f3", "donar\u00e0", "suport", "a", "la", "producci\u00f3", "liter\u00e0ria", "en", "catal\u00e0", "els", "representants", "municipals", "per", "la", "seua", "banda", "es", "varen", "comprometre", "a", "fomentar", "l'\u00fas", "p\u00fablic", "del", "catal\u00e0", "en", "les", "seues", "localitats", "respectives", "la", "retolaci\u00f3", "els", "edictes", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "etcel", "carxe", "dels", "catalanoparlants", "que", "viuen", "sota", "administraci\u00f3", "del", "regne", "d'espanya", "els", "que", "tenen", "l'estatut", "jur\u00eddic", "m\u00e9s", "desfavorable", "s\u00f3n", "els", "carxencs", "el", "carxe", "\u00e9s", "una", "zona", "catalanoparlant", "que", "compr\u00e8n", "algunes", "entitats", "de", "poblaci\u00f3", "dels", "municipis", "de", "iecla", "jumella", "i", "favanella", "i", "on", "el", "catal\u00e0", "no", "t\u00e9", "cap", "reconeixement", "oficial", "per", "la", "comunitat", "aut\u00f2noma", "de", "m\u00farcia", "l'\u00fanica", "actuaci\u00f3", "en", "favor", "de", "la", "llengua", "la", "realitza", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "que", "des", "de", "imparteix", "classes", "de", "catal\u00e0", "a", "iecla", "atenent", "el", "prec", "de", "ve\u00efns", "carxencs", "andorra", "al", "principat", "d'andorra", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "llengua", "oficial", "segons", "la", "constituci\u00f3", "d'andorra", "del", "catalunya", "nord", "exclusi\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "pr\u00f2pies", "a", "fran\u00e7a", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "l'estat", "franc\u00e8s", "ha", "desenvolupat", "tot", "un", "sistema", "d'exclusi\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "pr\u00f2pies", "la", "llei", "deixonne", "malgrat", "les", "inquietuds", "regionalistes", "que", "comencen", "a", "manifestarse", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "caldr\u00e0", "esperar", "a", "la", "llei", "deixonne", "de", "aquesta", "llei", "obria", "una", "petita", "escletxa", "en", "el", "sistema", "escolar", "a", "l'escola", "prim\u00e0ria", "els", "mestres", "podien", "ser", "autoritzats", "a", "ensenyar", "durant", "una", "hora", "les", "lleng\u00fces", "locals", "a", "l'escola", "secund\u00e0ria", "nom\u00e9s", "podien", "assegurarse", "cursos", "com", "a", "activitats", "extraescolars", "les", "lleis", "posteriors", "sobre", "les", "lleng\u00fces", "locals", "i", "regionals", "no", "han", "anat", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "llei", "deixonne", "l'alguer", "l'any", "el", "consell", "regional", "de", "sardenya", "va", "recon\u00e8ixer", "la", "igualtat", "en", "dignitat", "de", "la", "llengua", "sarda", "amb", "la", "italiana", "en", "tota", "l'illa", "aix\u00ed", "com", "amb", "altres", "lleng\u00fces", "d'\u00e0mbit", "m\u00e9s", "redu\u00eft", "entre", "les", "quals", "se", "cita", "el", "catal\u00e0", "a", "la", "ciutat", "de", "l'alguer", "la", "ciutat", "per", "la", "seua", "part", "promou", "la", "normalitzaci\u00f3", "del", "catal\u00e0", "als", "seus", "estatuts", "de", "l'any", "en", "virtut", "de", "la", "\"norma", "en", "mat\u00e8ria", "de", "tutela", "de", "les", "minories", "ling\u00fc\u00edstiques", "hist\u00f2riques", "del", "\"", "l'estat", "itali\u00e0", "preveu", "l'\u00fas", "de", "lleng\u00fces", "com", "el", "catal\u00e0", "en", "l'administraci\u00f3", "p\u00fablica", "i", "en", "el", "sistema", "educatiu", "aix\u00ed", "com", "l'emissi\u00f3", "de", "continguts", "radiotelevisius", "per", "la", "rai", "sempre", "que", "aix\u00ed", "ho", "sol\u00b7liciti", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "dels", "municipis", "que", "en", "facin", "la", "petici\u00f3", "al", "consell", "provincial", "influ\u00e8ncia", "en", "altres", "lleng\u00fces", "parlars", "amb", "empremta", "de", "la", "llengua", "catalana", "panotxo", "m\u00farcia", "sard", "sardenya", "sicili\u00e0", "sic\u00edlia", "napolit\u00e0", "n\u00e0pols", "xurro", "comarques", "xurres", "patuet", "originat", "a", "alg\u00e8ria", "avui", "testimonial", "a", "fran\u00e7a", "entre", "alguns", "piednoir", "manlleus", "a", "altres", "lleng\u00fces", "hi", "ha", "paraules", "d'origen", "catal\u00e0", "que", "han", "arrelat", "en", "diverses", "lleng\u00fces", "existeixen", "paraules", "que", "van", "entrar", "en", "la", "llengua", "castellana", "durant", "el", "segle", "xx", "a", "causa", "d'una", "expansi\u00f3", "i", "importaci\u00f3", "d'especialitats", "vinculades", "a", "la", "gastronomia", "com", "poden", "ser", "les", "paraules", "ensa\u00efmada", "escalivada", "paella", "bajel", "vaixell", "i", "d'altres", "com", "orxata", "van", "arrelar", "al", "castell\u00e0", "per", "la", "mateixa", "ra\u00f3", "per\u00f2", "no", "eren", "originals", "del", "catal\u00e0", "sin\u00f3", "provinents", "d'origen", "llat\u00ed", "paella", "barraca", "i", "porxo", "han", "estat", "utilitzades", "per", "l'esperantoall\u00e0", "on", "ha", "deixat", "sentir", "m\u00e9s", "la", "influ\u00e8ncia", "l\u00e8xica", "ha", "estat", "en", "les", "lleng\u00fces", "ve\u00efnes", "i", "en", "les", "dels", "pa\u00efsos", "que", "havien", "pertangut", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "destaquen", "els", "casos", "del", "sard", "els", "dialectes", "meridionals", "italians", "i", "el", "castell\u00e0el", "sard", "\u00e9s", "la", "llengua", "amb", "m\u00e9s", "influx", "l\u00e8xic", "catal\u00e0", "ja", "que", "s'hi", "compten", "cap", "a", "quatre", "mil", "catalanismes", "n'hi", "ha", "de", "tota", "mena", "per", "exemple", "arratera'", "ratera", "arrekk\u00e1da'", "arracada", "bugnu'", "bony", "faina'", "feina", "ferr\u00e9ri'", "ferrer", "fust\u00e9ri'", "fuster", "gravellu'", "clavell", "istimare'", "estimar", "istraviare'", "estalviar", "judgi'", "jutge", "leggiu'", "lleig", "matessi'", "mateix", "mukkad\u00f3ri'", "mocador", "pigota'", "pigota", "verola", "pikkaperd\u00e9ri'", "picapedrer", "poal'", "poal", "galleda", "sabatt\u00e9ri'", "sabater", "sindria'", "s\u00edndria", "sur\u00e9llu'", "sorell", "tancare'", "tancar", "i", "tastare'", "tastaren", "els", "parlars", "meridionals", "italians", "especialment", "el", "sicili\u00e0", "i", "el", "napolit\u00e0", "hi", "ha", "abundants", "empremtes", "l\u00e8xiques", "catalanes", "entre", "les", "quals", "abbucari'", "abocar", "aggrajiri'", "agrair", "atturrari'", "torrar", "badagghiari'", "badallar", "cairedda'", "cadira", "cagghiari'", "callar", "caravazza'", "carabassa", "cara'", "rostre", "carruaju'", "vehicle", "imbolicari'", "embolicar", "ngargiola'", "pres\u00f3", "i", "sgarrari'", "esguerrarel", "castell\u00e0", "ha", "acollit", "sempre", "i", "encara", "ho", "fa", "mots", "d'origen", "catal\u00e0", "per", "aix\u00f2", "s'hi", "troben", "moltes", "paraules", "de", "proced\u00e8ncia", "catalana", "com", "ara", "anguila'", "anguila", "a\u00f1orar'", "enyorar", "bajel'", "vaixell", "buque'", "buc", "capic\u00faa'", "capicua", "clavel'", "clavell", "cohete'", "coet", "faena'", "feina", "mercader'", "mercader", "papel'", "paper", "p\u00f3lvora'", "p\u00f3lvora", "reloj'", "rellotge", "sastre'", "sastre", "semblante'", "semblant", "timonel'", "timoner", "i", "turr\u00f3n'", "torr\u00f3moltes", "altres", "lleng\u00fces", "han", "manllevat", "en", "menor", "mesura", "mots", "al", "catal\u00e0", "l'itali\u00e0", "est\u00e0ndard", "el", "portugu\u00e8s", "l'alemany", "etc", "el", "franc\u00e8s", "tamb\u00e9", "ho", "ha", "fet", "aix\u00ed", "mots", "francesos", "com", "ara", "abricot'", "albercoc", "baraque'", "mena", "de", "barraca", "gal\u00e8re'", "galera", "misaine'", "vela", "mitjana", "o", "papier'", "paper", "s\u00f3n", "d'origen", "catal\u00e0", "algun", "d'aquests", "mots", "ha", "passat", "despr\u00e9s", "del", "franc\u00e8s", "a", "altres", "idiomes", "com", "ara", "l'angl\u00e8s", "una", "llengua", "a", "la", "qual", "\u00e9s", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "hagin", "arribat", "directament", "els", "catalanismes", "tenen", "possiblement", "aquest", "origen", "per", "exemple", "els", "mots", "anglesos", "apricot'", "albercoc", "barrack'", "caserna", "mizen'", "vela", "mitjana'", "i", "paper'", "paper", "en", "angl\u00e8s", "que", "fa", "part", "de", "les", "lleng\u00fces", "germ\u00e0niques", "occidentals", "han", "arrelat", "tamb\u00e9", "diversos", "mots", "com", "allioli", "barraca", "i", "paella", "en", "la", "seva", "llengua", "institucions", "i", "organitzacions", "entorn", "de", "la", "llengua", "entre", "les", "institucions", "i", "organitzacions", "que", "s'ocupen", "de", "la", "llengua", "catalana", "es", "troben", "consorci", "per", "a", "la", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "cpnl", "a", "catalunya", "institut", "d'estudis", "catalans", "iec", "amb", "seu", "a", "barcelona", "acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "avl", "amb", "seu", "a", "val\u00e8ncia", "direcci\u00f3", "general", "de", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "dgplgencat", "plataforma", "per", "la", "llengua", "ong", "amb", "seu", "a", "barcelona", "\u00f2mnium", "cultural", "ong", "amb", "seu", "a", "barcelona", "les", "diferents", "universitats", "al", "territori", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "que", "no", "nom\u00e9s", "ensenyen", "el", "catal\u00e0", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "proporcionen", "diferents", "l\u00e8xics", "i", "altres", "eines", "per", "l'idioma", "els", "diferents", "manuals", "d'estil", "i", "altres", "eines", "proporcionades", "pels", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "catal\u00e0", "com", "ara", "l'\u00e9sadir", "el", "portal", "ling\u00fc\u00edstic", "de", "la", "corporaci\u00f3", "catalana", "de", "mitjans", "audiovisuals", "associacions", "i", "organitzacions", "vinculades", "als", "estudis", "catalans", "associaci\u00f3", "de", "professionals", "i", "estudiosos", "de", "la", "llengua", "i", "la", "literatura", "catalanes", "societat", "d'ensenyament", "i", "recerca", "del", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "estrangera", "sercle", "organitzacions", "de", "catalan\u00edstica", "etc", "institut", "ramon", "llull", "promoci\u00f3", "internacional", "de", "la", "llengua", "i", "cultura", "catalanes", "obres", "cabdals", "de", "lexicografia", "diccionaris", "gram\u00e0tiques", "i", "altres", "eines", "diccionaris", "monoling\u00fces", "tots", "els", "seg\u00fcents", "diccionaris", "cabdals", "s\u00f3n", "accessibles", "avui", "en", "l\u00ednia", "de", "franc", "diccionari", "alcovermoll", "o", "diccionari", "catal\u00e0valenci\u00e0balear", "un", "diccionari", "descriptiu", "en", "volums", "m\u00e9s", "aviat", "de", "principis", "de", "segle", "xx", "farcida", "de", "magn\u00edfics", "exemples", "d'\u00fas", "i", "molt", "\u00fatil", "per", "cercar", "paraules", "dif\u00edcils", "de", "trobar", "entre", "altres", "coses", "diccionari", "de", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "una", "obra", "normativa", "moderna", "de", "l'iec", "gran", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "gdlc", "de", "l'enciclop\u00e8dia", "catalana", "diccionari", "normatiu", "valenci\u00e0", "una", "obra", "normativa", "moderna", "de", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "diccionaris", "biling\u00fces", "o", "m\u00e9s", "moltes", "de", "les", "seg\u00fcents", "eines", "s\u00f3n", "accessibles", "en", "l\u00ednia", "de", "franc", "termcat", "centre", "de", "terminologia", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "on", "es", "poden", "cercar", "termes", "de", "camps", "especialitzats", "com", "ara", "la", "gastronomia", "l'agricultura", "etc", "les", "entrades", "en", "catal\u00e0", "mostren", "les", "equival\u00e8ncies", "en", "castell\u00e0", "i", "sovint", "tamb\u00e9", "en", "angl\u00e8s", "franc\u00e8s", "i", "alemany", "i", "a", "vegades", "tamb\u00e9", "en", "itali\u00e0", "i", "llat\u00ed", "segons", "el", "cas", "els", "termes", "es", "poden", "cercar", "a", "partir", "de", "qualsevol", "idioma", "dels", "inclosos", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "multiling\u00fce", "de", "l'enciclop\u00e8dia", "catalana", "aquest", "diccionari", "inclou", "catal\u00e0", "castell\u00e0", "angl\u00e8s", "franc\u00e8s", "i", "alemany", "els", "diccionaris", "biling\u00fces", "de", "l'enciclop\u00e8dia", "catalana", "com", "ara", "catal\u00e0angl\u00e8s", "i", "angl\u00e8scatal\u00e0", "catal\u00e0castell\u00e0", "i", "viceversa", "passant", "pel", "diccionari", "s\u00e0nscritcatal\u00e0", "d'\u00f2scar", "pujol", "el", "catal\u00e0llat\u00ed", "llat\u00edcatal\u00e0", "etc", "l'oxford", "catalanenglish", "dictionary", "d'oxford", "university", "press", "a", "les", "beceroles", "les", "eines", "de", "traducci\u00f3", "en", "l\u00ednia", "com", "ara", "softcatal\u00e0", "o", "google", "translate", "gram\u00e0tiques", "normes", "gram\u00e0tica", "de", "la", "llengua", "catalana", "de", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "gram\u00e0tica", "normativa", "valenciana", "de", "l'avl", "normes", "de", "castell\u00f3", "gram\u00e0tica", "catalana", "obra", "hist\u00f2rica", "de", "pompeu", "fabra", "enciclop\u00e8dies", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "accessible", "en", "l\u00ednia", "de", "franc", "la", "viquip\u00e8dia", "en", "catal\u00e0", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "badia", "i", "margarit", "antoni", "maria", "llengua", "i", "cultura", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "barcelona", "edicions", "llibres", "a", "l'abast", "amb", "nombroses", "reimpessions", "i", "reedicions", "actualment", "el", "cangur", "isbn", "coromines", "joan", "el", "que", "s'ha", "de", "saber", "de", "la", "llengua", "catalana", "palma", "moll", "raixa", "amb", "nombroses", "reimpessions", "i", "reedicions", "actualment", "isbn", "enciclop\u00e8dia", "de", "la", "llengua", "catalana", "barcelona", "edicions", "isbn", "grau", "mateu", "josep", "\"el", "catal\u00e0", "llengua", "de", "govern", "la", "pol\u00edtica", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "\"", "revista", "de", "llengua", "i", "dret", "desembre", "veny", "joan", "pons", "i", "griera", "l\u00eddia", "atles", "ling\u00fc\u00edstic", "del", "domini", "catal\u00e0", "barcelona", "institut", "d'estudis", "catalans", "en", "curs", "de", "publicaci\u00f3", "isbn", "oc", "institut", "d'estad\u00edstica", "de", "catalunya", "enquesta", "d'usos", "ling\u00fc\u00edstics", "de", "la", "poblaci\u00f3", "vegeu", "tamb\u00e9", "gram\u00e0tica", "del", "catal\u00e0", "numerals", "en", "catal\u00e0", "dret", "ling\u00fc\u00edstic", "del", "catal\u00e0", "repressi\u00f3", "del", "catal\u00e0", "difer\u00e8ncies", "entre", "el", "catal\u00e0", "i", "l'occit\u00e0", "denominacions", "de", "la", "llengua", "catalana", "normalitzaci\u00f3", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "catal\u00e0", "enlla\u00e7os", "externs", "web", "de", "la", "llengua", "catalana", "generalitat", "de", "catalunya", "diccionari", "alcovermoll", "diccionari", "de", "l'institut", "d'estudis", "catalans", "gran", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "gdlc", "d'enciclop\u00e8dia", "catalana", "diccionari", "normatiu", "valenci\u00e0", "de", "l'acad\u00e8mia", "valenciana", "de", "la", "llengua", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "la", "dotzena", "llengua", "m\u00e9s", "influent", "del", "m\u00f3n", "segons", "el", "ministeri", "de", "cultura", "franc\u00e8s", "vilaweb"]