["el", "terme", "catolicisme", "usualment", "es", "refereix", "a", "la", "doctrina", "o", "la", "fe", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "la", "qual", "compr\u00e8n", "totes", "aquelles", "esgl\u00e9sies", "cristianes", "que", "estan", "en", "comuni\u00f3", "amb", "el", "papa", "de", "roma", "i", "que", "accepten", "la", "seva", "autoritat", "en", "mat\u00e8ries", "de", "fe", "i", "de", "moral", "actualment", "es", "divideix", "en", "les", "seg\u00fcents", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "que", "segueix", "el", "ritu", "llat\u00ed", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "d'orient", "o", "esgl\u00e9sia", "uniata", "que", "segueix", "el", "ritu", "d'orientcal", "dir", "que", "hi", "ha", "esgl\u00e9sies", "que", "no", "accepten", "l'autoritat", "del", "papa", "per\u00f2", "que", "es", "consideren", "cat\u00f2liques", "i", "utilitzen", "aquest", "nom", "el", "terme", "\"cat\u00f2lic\"", "prov\u00e9", "de", "l'adjectiu", "grec", "katholikos", "que", "vol", "dir", "\"general\"", "o", "\"universal\"", "aquest", "adjectiu", "va", "ser", "utilitzat", "per", "primera", "vegada", "per", "ignasi", "bisbe", "d'antioquia", "el", "dc", "per", "referirse", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cristiana", "no", "dividida", "aleshores", "en", "una", "ep\u00edstola", "als", "cristians", "d'esmirna", "el", "primer", "concili", "ecum\u00e8nic", "de", "nicea", "va", "confirmar", "aquest", "adjectiu", "per", "descriure", "l'esgl\u00e9sia", "cristiana", "universal", "fundada", "pels", "ap\u00f2stols", "de", "jesucrist", "despr\u00e9s", "del", "gran", "cisma", "d'orient", "l'adjectiu", "es", "relaciona", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "encara", "que", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "i", "algunes", "esgl\u00e9sies", "protestants", "tamb\u00e9", "es", "consideren", "\"cat\u00f2liques\"", "en", "el", "sentit", "original", "de", "la", "paraula", "\"universal\"", "de", "manera", "m\u00e9s", "espec\u00edfica", "el", "terme", "es", "refereix", "nom\u00e9s", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "composta", "per", "esgl\u00e9sies", "sui", "iuris", "que", "es", "troben", "en", "completa", "comuni\u00f3", "amb", "el", "papa", "i", "que", "en", "conjunt", "reuneixen", "m\u00e9s", "de", "mil", "milions", "de", "fidels", "una", "sisena", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mundial", "i", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "de", "tots", "els", "fidels", "cristians", "el", "principal", "tret", "distintiu", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "el", "reconeixement", "de", "l'autoritat", "i", "primacia", "del", "papa", "bisbe", "de", "roma", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "reconeix", "el", "papa", "com", "el", "seu", "l\u00edder", "universal", "per\u00f2", "les", "diferents", "esgl\u00e9sies", "\"cat\u00f2liques\"", "tenen", "com", "a", "cap", "altres", "figures", "i", "no", "reconeixen", "l'autoritat", "papal", "alguns", "exemples", "s\u00f3n", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "que", "reconeix", "el", "patriarca", "de", "constantinoble", "i", "la", "comuni\u00f3", "anglicana", "que", "t\u00e9", "com", "a", "cap", "el", "monarca", "brit\u00e0nic", "per\u00f2", "hi", "ha", "diverses", "esgl\u00e9sies", "que", "comparteixen", "tamb\u00e9", "l'adjectiu", "qualificatiu", "de", "cat\u00f2liques", "com", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "i", "les", "esgl\u00e9sies", "ortodoxes", "orientals", "l'esgl\u00e9sia", "ass\u00edria", "oriental", "i", "les", "esgl\u00e9sies", "que", "constitueixen", "la", "comuni\u00f3", "anglicana", "\u00e9s", "important", "destacar", "que", "aquestes", "esgl\u00e9sies", "encara", "anomenades", "cat\u00f2liques", "s\u00f3n", "denominacions", "completament", "independents", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "de", "roma", "cada", "una", "havent", "seguit", "un", "pas", "evolutiu", "diferent", "i", "amb", "dogmes", "i", "creences", "diferents", "dels", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "roma", "hist\u00f2ria", "del", "catolicisme", "el", "nom", "d'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "o", "catolicisme", "s'ha", "fet", "servir", "per", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "l'\"esgl\u00e9sia", "universal\"", "des", "de", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "ii", "car", "consta", "l'\u00fas", "del", "terme", "per", "primer", "cop", "a", "les", "cartes", "d'ignasi", "d'antioquia", "qui", "segons", "joan", "cris\u00f2stom", "havia", "estat", "ordenat", "pel", "mateix", "pereen", "diverses", "situacions", "durant", "els", "tres", "primers", "segles", "del", "cristianisme", "el", "bisbe", "de", "roma", "considerat", "el", "successor", "de", "l'ap\u00f2stol", "pere", "intervenia", "en", "les", "comunitats", "per", "ajudar", "a", "resoldre", "conflictes", "com", "per", "exemple", "els", "papes", "climent", "i", "v\u00edctor", "i", "i", "calixt", "i", "als", "primers", "tres", "segles", "de", "la", "hist\u00f2ria", "l'esgl\u00e9sia", "s'organitzava", "en", "tres", "patriarques", "els", "bisbes", "d'antioquia", "amb", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "s\u00edria", "i", "m\u00e9s", "endavant", "sobre", "l'\u00e0sia", "menor", "i", "gr\u00e8cia", "alexandria", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "d'egipte", "i", "roma", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "d'occident", "a", "continuaci\u00f3", "els", "bisbes", "de", "constantinoble", "i", "jerusalem", "s'afegiren", "als", "patriarques", "per", "raons", "administratives", "el", "primer", "concili", "de", "nicea", "l'any", "consider\u00e0", "el", "bisbe", "de", "roma", "com", "el", "primus", "primer", "entre", "els", "patriarques", "i", "l'establiren", "aix\u00ed", "en", "els", "seus", "quarts", "cinquens", "i", "sisens", "c\u00e0nons", "\"seguint", "la", "tradici\u00f3", "antiga\"", "tot", "i", "que", "molts", "interpreten", "aquest", "t\u00edtol", "com", "el", "primus", "inter", "pares", "primer", "entre", "iguals", "es", "consider\u00e0", "tamb\u00e9", "que", "el", "patriarca", "de", "roma", "posse\u00efa", "una", "autoritat", "especial", "a", "causa", "de", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "sant", "pere", "que", "havia", "mort", "i", "havia", "estat", "enterrat", "a", "romasegons", "la", "doctrina", "cat\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "va", "ser", "fundada", "per", "jes\u00fas", "\"la", "ra\u00f3", "fonamental", "per", "a", "ser", "cat\u00f2lic", "\u00e9s", "el", "fet", "hist\u00f2ric", "que", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "va", "ser", "fundada", "per", "crist", "va", "ser", "la", "invenci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "no", "de", "l'home", "com", "el", "pare", "li", "va", "donar", "autoritat", "a", "crist", "crist", "va", "transmetre", "als", "seus", "ap\u00f2stols", "i", "va", "passar", "als", "successors", "que", "designi", "com", "a", "bisbes", "el", "nou", "testament", "registra", "el", "seu", "nomenament", "dels", "dotze", "ap\u00f2stols", "i", "donarlos", "autoritat", "per", "continuar", "el", "seu", "treball", "un", "d'ells", "sim\u00f3", "pere", "es", "va", "fer", "al", "seu", "cap", "quan", "jes\u00fas", "va", "proclamar", "\"sobre", "aquesta", "roca", "edificar\u00e9", "la", "meva", "esgl\u00e9sia", "jo", "et", "donar\u00e9", "les", "claus", "del", "regne", "del", "cel\"", "en", "el", "punt", "de", "vista", "cat\u00f2lic", "la", "vinguda", "de", "l'esperit", "sant", "sobre", "els", "ap\u00f2stols", "en", "un", "esdeveniment", "conegut", "com", "a", "pentecosta", "va", "marcar", "el", "comen\u00e7ament", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "tots", "els", "bisbes", "degudament", "consagrat", "des", "de", "llavors", "s\u00f3n", "considerats", "els", "successors", "dels", "ap\u00f2stols", "la", "narraci\u00f3", "tradicional", "llocs", "de", "pere", "a", "roma", "on", "va", "fundar", "una", "esgl\u00e9sia", "i", "va", "servir", "com", "el", "primer", "bisbe", "de", "la", "seu", "de", "roma", "m\u00e9s", "tard", "linus", "consagrar", "com", "el", "seu", "successor", "comen\u00e7ant", "aix\u00ed", "la", "l\u00ednia", "dels", "papesels", "elements", "d'aquest", "relat", "tradicional", "d'acord", "amb", "l'evid\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "supervivent", "que", "inclou", "els", "escrits", "de", "pau", "de", "tars", "diversos", "primers", "pares", "de", "l'esgl\u00e9sia", "entre", "ells", "el", "papa", "climent", "i", "i", "algunes", "evid\u00e8ncies", "arqueol\u00f2giques", "el", "consens", "dels", "experts", "general", "\u00e9s", "que", "el", "relat", "de", "mateu", "de", "jes\u00fas", "posada", "en", "marxa", "de", "pere", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "aut\u00e8ntic", "alguns", "historiadors", "afirmen", "que", "el", "cristianisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "remunta", "a", "la", "consagraci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "de", "pere", "alguns", "que", "jes\u00fas", "no", "va", "fundar", "una", "esgl\u00e9sia", "en", "la", "seva", "vida", "per\u00f2", "ofereix", "un", "marc", "de", "creences", "mentre", "que", "altres", "no", "fan", "un", "judici", "sobre", "si", "l'esgl\u00e9sia", "va", "ser", "fundada", "per", "jes\u00fas", "sin\u00f3", "d'acord", "amb", "l'opini\u00f3", "tradicional", "que", "el", "papat", "es", "va", "originar", "amb", "pere", "aquests", "afirmen", "que", "roma", "no", "hi", "pot", "haver", "tingut", "un", "bisbe", "fins", "despr\u00e9s", "de", "l'edat", "apost\u00f2lica", "i", "suggerir", "l'oficina", "papal", "pot", "haver", "estat", "sobreposat", "per", "la", "narraci\u00f3", "tradicional", "a", "l'esgl\u00e9sia", "primitiva", "encara", "que", "alguns", "reconeixen", "que", "l'oficina", "papal", "efectivament", "havia", "sorgit", "per", "la", "d\u00e8cada", "del", "l'esgl\u00e9sia", "creu", "que", "la", "seva", "missi\u00f3", "es", "basa", "en", "el", "mandat", "de", "jes\u00fas", "als", "seus", "seguidors", "per", "propagar", "la", "fe", "en", "tot", "el", "m\u00f3n", "\"per", "tant", "aneu", "i", "feu", "deixebles", "a", "totes", "les", "nacions", "batejantlos", "en", "el", "nom", "del", "pare", "i", "del", "fill", "i", "de", "l'esperit", "sant", "ensenyantlos", "a", "observar", "tot", "el", "que", "jo", "us", "he", "manat", "i", "heus", "aqu\u00ed", "jo", "estic", "amb", "vosaltres", "cada", "dia", "fins", "a", "la", "fi", "de", "l'\u00e8poca\"", "el", "papa", "benet", "xvi", "resumeix", "aquesta", "missi\u00f3", "com", "una", "triple", "responsabilitat", "de", "proclamar", "la", "paraula", "de", "d\u00e9u", "celebrar", "els", "sagraments", "i", "l'exercici", "de", "la", "caritat", "com", "a", "part", "del", "seu", "ministeri", "de", "la", "caritat", "l'esgl\u00e9sia", "dirigeix", "els", "organismes", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "com", "ara", "caritas", "internationalis", "les", "subsidi\u00e0ries", "nacionals", "inclouen", "cafod", "i", "catholic", "relief", "services", "altres", "institucions", "inclouen", "escoles", "cat\u00f2liques", "les", "universitats", "cat\u00f2liques", "caridades", "cat\u00f2liques", "la", "societat", "de", "sant", "vicen\u00e7", "de", "pa\u00fcl", "trobada", "matrimonial", "hospitals", "orfenats", "asils", "d'ancians", "albergs", "per", "indigents", "aix\u00ed", "com", "els", "ministeris", "als", "pobres", "les", "fam\u00edlies", "els", "ancians", "les", "v\u00edctimes", "de", "la", "sida", "i", "embarassades", "i", "dones", "maltractades", "esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "apost\u00f2lica", "romana", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "apost\u00f2lica", "romana", "s'est\u00e9n", "principalment", "a", "pa\u00efsos", "d'europa", "del", "sudoest", "de", "l'europa", "central", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "de", "l'\u00e0frica", "central", "i", "a", "les", "filipines", "\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "cristiana", "amb", "m\u00e9s", "extensi\u00f3", "i", "la", "m\u00e9s", "antiga", "de", "les", "confessions", "cristianes", "de", "la", "qual", "deriven", "altres", "esgl\u00e9sies", "autodenominades", "cat\u00f2liques", "el", "seu", "centre", "actual", "\u00e9s", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "a", "roma", "on", "habita", "el", "papa", "considerat", "pels", "cat\u00f2lics", "romans", "com", "el", "cap", "del", "col\u00b7legi", "dels", "bisbes", "successor", "de", "sant", "pere", "vicari", "de", "crist", "i", "pastor", "de", "l'esgl\u00e9sia", "la", "seu", "papal", "es", "trasllad\u00e0", "a", "aviny\u00f3", "fran\u00e7a", "durant", "un", "breu", "per\u00edode", "de", "l'edat", "mitjana", "caracter\u00edstiques", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "veu", "a", "si", "mateixa", "i", "es", "proclama", "com", "la", "congregaci\u00f3", "de", "tots", "els", "que", "creuen", "en", "crist", "dins", "de", "la", "qual", "els", "h\u00f2mens", "podem", "rec\u00f3rrer", "el", "cam\u00ed", "espiritual", "cap", "a", "d\u00e9u", "vivint", "l'amor", "rec\u00edproc", "i", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'administraci\u00f3", "dels", "sagraments", "baptisme", "eucaristia", "confirmaci\u00f3", "penit\u00e8ncia", "matrimoni", "can\u00f2nic", "ordenaci\u00f3", "sacerdotal", "i", "unci\u00f3", "dels", "malalts", "a", "trav\u00e9s", "dels", "quals", "d\u00e9u", "atorga", "la", "gr\u00e0cia", "al", "creient", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "considera", "que", "t\u00e9", "encomanada", "la", "missi\u00f3", "d'elaborar", "impartir", "i", "propagar", "l'ensenyament", "cristi\u00e0", "aix\u00ed", "com", "la", "de", "tenir", "cura", "de", "la", "unitat", "dels", "fidels", "cal", "tamb\u00e9", "disposar", "la", "gr\u00e0cia", "dels", "sagraments", "als", "seus", "fidels", "per", "mitj\u00e0", "del", "ministeri", "dels", "seus", "sacerdots", "a", "m\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "manifesta", "com", "una", "estructura", "piramidal", "en", "la", "qual", "ha", "de", "vetllar", "per", "mantenir", "la", "unitat", "de", "tots", "els", "fidels", "i", "la", "seva", "obedi\u00e8ncia", "a", "la", "doctrina", "oficial", "l'autoritat", "per", "ensenyar", "o", "magisteri", "de", "l'esgl\u00e9sia", "basa", "els", "seus", "ensenyaments", "tant", "en", "les", "sagrades", "escriptures", "com", "en", "la", "sagrada", "tradici\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "considera", "a", "si", "mateixa", "com", "l'esgl\u00e9sia", "fundada", "originalment", "per", "jes\u00fas", "amb", "els", "ap\u00f2stols", "entre", "els", "que", "sim\u00f3", "pere", "va", "ocupar", "el", "c\u00e0rrec", "d'ap\u00f2stol", "major", "l'esgl\u00e9sia", "tamb\u00e9", "considera", "que", "els", "seus", "bisbes", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "successi\u00f3", "apost\u00f2lica", "es", "consagren", "com", "els", "successors", "d'aquests", "ap\u00f2stols", "i", "que", "el", "bisbe", "de", "roma", "com", "a", "successor", "de", "pere", "t\u00e9", "una", "primacia", "en", "la", "jurisdicci\u00f3", "universal", "i", "l'atenci\u00f3", "pastoral", "alguns", "historiadors", "del", "cristianisme", "recolzen", "aquesta", "opini\u00f3", "mentre", "que", "altres", "no", "n'estan", "d'acord", "les", "doctrines", "de", "l'esgl\u00e9sia", "han", "estat", "definides", "a", "trav\u00e9s", "de", "diversos", "concilis", "ecum\u00e8nics", "seguint", "l'exemple", "dels", "primers", "ap\u00f2stols", "en", "el", "concili", "de", "jerusalem", "sobre", "la", "base", "de", "les", "promeses", "fetes", "per", "jes\u00fas", "als", "seus", "ap\u00f2stols", "que", "es", "descriu", "en", "els", "evangelis", "l'esgl\u00e9sia", "creu", "que", "\u00e9s", "guiada", "per", "l'esperit", "sant", "i", "aix\u00ed", "protegits", "de", "caure", "en", "l'error", "doctrinalles", "creences", "cat\u00f2liques", "es", "basen", "en", "el", "dip\u00f2sit", "de", "la", "fe", "que", "cont\u00e9", "tant", "la", "santa", "b\u00edblia", "i", "la", "sagrada", "tradici\u00f3", "heretat", "de", "l'\u00e8poca", "dels", "ap\u00f2stols", "que", "s\u00f3n", "interpretats", "pel", "magisteri", "de", "l'esgl\u00e9sia", "aquestes", "creences", "es", "resumeixen", "en", "el", "credo", "de", "nicea", "i", "formalment", "es", "detalla", "en", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "formal", "culte", "cat\u00f2lic", "es", "denomina", "la", "lit\u00fargia", "l'eucaristia", "\u00e9s", "el", "centre", "del", "culte", "cat\u00f2lic", "\u00e9s", "un", "dels", "set", "sagraments", "que", "marquen", "les", "etapes", "clau", "en", "la", "vida", "dels", "creients", "encara", "que", "l'esgl\u00e9sia", "sost\u00e9", "que", "\u00e9s", "\"una", "santa", "cat\u00f2lica", "i", "apost\u00f2lica\"", "fundada", "per", "jes\u00fas", "i", "en", "la", "qual", "es", "troba", "la", "plenitud", "dels", "mitjans", "de", "salvaci\u00f3", "tamb\u00e9", "reconeix", "que", "l'esperit", "sant", "pot", "fer", "\u00fas", "d'altres", "comunitats", "cristianes", "per", "portar", "a", "la", "gent", "a", "la", "salvaci\u00f3", "es", "creu", "que", "\u00e9s", "cridat", "per", "l'esperit", "sant", "per", "treballar", "per", "la", "unitat", "entre", "tots", "els", "cristians", "un", "moviment", "conegut", "com", "l'ecumenisme", "enfront", "de", "les", "q\u00fcestions", "modernes", "de", "l'esgl\u00e9sia", "s\u00f3n", "el", "la\u00efcisme", "l'avortament", "l'eutan\u00e0sia", "el", "control", "de", "la", "natalitat", "i", "l'\u00e8tica", "sexual", "atributs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "d'acord", "amb", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "aquesta", "\u00e9s", "una", "santa", "cat\u00f2lica", "i", "apost\u00f2lica", "aquests", "quatre", "atributs", "inseparablement", "units", "entre", "si", "indiquen", "trets", "essencials", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "de", "la", "seva", "missi\u00f3els", "cat\u00f2lics", "professen", "la", "seva", "fe", "en", "els", "quatre", "atributs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "a", "trav\u00e9s", "del", "credo", "dels", "ap\u00f2stols", "i", "del", "credo", "de", "niceaconstantinoble", "i", "per", "aix\u00f2", "els", "tenen", "com", "a", "article", "o", "dogma", "de", "fe", "els", "quatre", "atributs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "s\u00f3n", "unitat", "l'esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "una", "a", "causa", "del", "seu", "origen", "d\u00e9u", "mateix", "d\u00e9u", "\u00e9s", "un", "\u00e9s", "una", "causa", "del", "seu", "fundador", "crist", "l'ap\u00f2stol", "sant", "pau", "en", "la", "seva", "primera", "carta", "als", "corintis", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "l'esgl\u00e9sia", "com", "a", "cos", "de", "crist", "\"les", "parts", "del", "cos", "s\u00f3n", "moltes", "per\u00f2", "el", "cos", "\u00e9s", "un", "per", "moltes", "que", "siguin", "les", "parts", "totes", "formen", "un", "sol", "cos\"", "en", "una", "altra", "carta", "tamb\u00e9", "pau", "ensenya", "sobre", "aquest", "atribut", "mantinguin", "entre", "vost\u00e8s", "lla\u00e7os", "de", "pau", "i", "romanguin", "units", "en", "el", "mateix", "esperit", "un", "sol", "cos", "i", "un", "mateix", "esperit", "perqu\u00e8", "vost\u00e8s", "han", "estat", "cridats", "a", "una", "mateixa", "vocaci\u00f3", "i", "una", "mateixa", "esperan\u00e7a", "un", "sol", "senyor", "una", "sola", "fe", "un", "sol", "baptisme", "un", "sol", "d\u00e9u", "i", "pare", "de", "tots", "que", "est\u00e0", "per", "damunt", "de", "tots", "que", "actua", "per", "tots", "i", "est\u00e0", "en", "tots", "ef", "crist", "mateix", "ensenya", "i", "prega", "per", "aquesta", "unitat", "caracter\u00edstica", "de", "l'esgl\u00e9sia", "fundada", "per", "ell", "que", "tots", "siguin", "un", "com", "tu", "pare", "aquestes", "en", "mi", "i", "jo", "en", "tu", "que", "ells", "tamb\u00e9", "siguin", "un", "en", "nosaltres", "perqu\u00e8", "el", "m\u00f3n", "cregui", "que", "tu", "m'has", "enviat", "santedat", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "malgrat", "els", "errors", "i", "faltes", "de", "cadascun", "dels", "creients", "que", "encara", "peregrinen", "a", "la", "terra", "\u00e9s", "en", "si", "mateixa", "santa", "doncs", "sant", "\u00e9s", "el", "seu", "fundador", "i", "sants", "s\u00f3n", "les", "seves", "finalitats", "i", "objectius", "aix\u00ed", "mateix", "\u00e9s", "santa", "mitjan\u00e7ant", "els", "seus", "fidels", "ja", "que", "ells", "realitzen", "una", "acci\u00f3", "santificadora", "en", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "qui", "cont\u00e9", "la", "plenitud", "total", "dels", "mitjans", "de", "salvaci\u00f3", "i", "on", "s'aconsegueix", "la", "santedat", "per", "la", "gr\u00e0cia", "de", "d\u00e9u", "\u00e9s", "santa", "perqu\u00e8", "els", "seus", "membres", "estan", "cridats", "a", "ser", "sants", "cat\u00f2lica", "amb", "el", "significat", "de", "\"universal\"", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "cat\u00f2lica", "quan", "busca", "anunciar", "la", "bona", "nova", "i", "rebre", "en", "el", "seu", "si", "a", "tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "de", "tot", "temps", "i", "en", "tot", "lloc", "onsevulla", "que", "es", "trobi", "un", "dels", "seus", "membres", "all\u00e0", "est\u00e0", "present", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "i", "tamb\u00e9", "com", "ho", "assenyala", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "cat\u00f2lica", "perqu\u00e8", "crist", "\u00e9s", "present", "en", "ella", "el", "que", "implica", "que", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "rep", "d'ell", "la", "plenitud", "dels", "mitjans", "de", "salvaci\u00f3", "apost\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "va", "ser", "fundada", "per", "crist", "sobre", "el", "fonament", "de", "pere", "cap", "dels", "ap\u00f2stols", "i", "constituint", "en", "autoritat", "i", "poder", "a", "tot", "el", "col\u00b7legi", "apost\u00f2lic", "asseguren", "que", "pere", "i", "els", "altres", "ap\u00f2stols", "tenen", "en", "el", "papa", "i", "dels", "bisbes", "als", "seus", "successors", "que", "exerceixen", "la", "mateixa", "autoritat", "i", "el", "mateix", "poder", "que", "en", "el", "seu", "dia", "van", "exercir", "els", "primers", "provinent", "directament", "de", "crist", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "apost\u00f2lica", "perqu\u00e8", "guarda", "i", "transmet", "els", "ensenyaments", "sentits", "als", "ap\u00f2stolsaquests", "atributs", "es", "troben", "en", "totes", "les", "esgl\u00e9sies", "particulars", "que", "engloba", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "que", "s\u00f3n", "les", "esgl\u00e9sies", "particulars", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "ritu", "llat\u00ed", "i", "les", "esgl\u00e9sies", "rituals", "aut\u00f2nomes", "ritus", "orientals", "totes", "elles", "tenen", "en", "com\u00fa", "els", "esmentats", "atributs", "o", "caracter\u00edstiques", "essencials", "i", "l'autoritat", "suprema", "del", "papa", "com", "vicari", "de", "crist", "a", "la", "terra", "per", "tant", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "considera", "a", "si", "mateixa", "com", "a", "hereva", "de", "la", "tradici\u00f3", "i", "la", "doctrina", "de", "l'esgl\u00e9sia", "primitiva", "fundada", "per", "jesucrist", "dogmes", "de", "fe", "els", "dogmes", "cat\u00f2lics", "s\u00f3n", "les", "creences", "essencials", "que", "identifiquen", "i", "defineixen", "el", "credo", "cat\u00f2lic", "enfront", "d'altres", "confessions", "cristianes", "si", "b\u00e9", "algunes", "d'aquestes", "creences", "s\u00f3n", "comunes", "a", "altres", "denominacions", "cristianes", "encarnaci\u00f3", "trinitat", "per", "a", "un", "cat\u00f2lic", "el", "dogma", "\u00e9s", "una", "veritat", "revelada", "per", "d\u00e9u", "i", "proposada", "per", "l'esgl\u00e9sia", "per", "la", "creen\u00e7a", "indubtable", "dels", "fidels", "els", "dogmes", "cat\u00f2lics", "es", "basen", "en", "la", "b\u00edblia", "i", "en", "la", "tradici\u00f3", "apost\u00f2lica", "aix\u00ed", "com", "els", "hebreus", "tenien", "la", "seva", "tradici\u00f3", "que", "va", "ser", "la", "base", "de", "gran", "part", "dels", "llibres", "de", "l'antic", "testament", "els", "cat\u00f2lics", "creuen", "en", "la", "tradici\u00f3", "apost\u00f2lica", "transmesa", "de", "generaci\u00f3", "en", "generaci\u00f3", "de", "forma", "escrita", "i", "oral", "alguns", "dogmes", "essencials", "del", "catolicisme", "s\u00f3n", "la", "trinitat", "de", "d\u00e9u", "segons", "la", "qual", "hi", "ha", "tres", "persones", "divines", "no", "tres", "d\u00e9us", "el", "pare", "el", "fill", "i", "l'esperit", "sant", "que", "formen", "un", "\u00fanic", "d\u00e9u", "l'eucaristia", "el", "pa", "i", "el", "vi", "transformats", "en", "el", "cos", "i", "la", "sang", "de", "crist", "la", "immaculada", "concepci\u00f3", "que", "sost\u00e9", "la", "creen\u00e7a", "que", "maria", "mare", "de", "jes\u00fas", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "tots", "els", "altres", "\u00e9ssers", "humans", "no", "va", "ser", "aconseguida", "pel", "pecat", "original", "sin\u00f3", "que", "des", "del", "primer", "instant", "de", "la", "seva", "concepci\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "del", "seu", "\u00e9sser", "personal", "va", "estar", "lliure", "de", "tot", "pecat", "la", "maternitat", "divina", "la", "verge", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "sagraments", "els", "cat\u00f2lics", "reconeixen", "set", "sagraments", "els", "quals", "creuen", "que", "van", "ser", "institu\u00efts", "pel", "mateix", "jesucrist", "sagraments", "d'iniciaci\u00f3", "cristiana", "baptisme", "nominalment", "la", "paraula", "batejar", "significa", "\"submergir\"", "\"introduir", "dins", "de", "l'aigua\"", "la", "immersi\u00f3", "en", "l'aigua", "simbolitza", "l'acte", "de", "sepultar", "el", "catecumen", "en", "la", "mort", "de", "crist", "d'on", "surt", "per", "la", "resurrecci\u00f3", "amb", "el", "cf", "rm", "col", "com", "a", "nova", "criatura", "co", "ga", "catecisme", "n", "entre", "els", "sagraments", "ocupa", "el", "primer", "lloc", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "el", "fonament", "de", "tota", "la", "vida", "cristiana", "el", "p\u00f2rtic", "de", "la", "vida", "en", "l'esperit", "i", "la", "porta", "que", "obre", "l'acc\u00e9s", "als", "altres", "sagraments", "segons", "el", "catecisme", "n", "pel", "baptisme", "els", "cristians", "s\u00f3n", "alliberats", "del", "pecat", "i", "regenerats", "com", "a", "fills", "de", "d\u00e9u", "arriben", "a", "ser", "membres", "de", "crist", "i", "s\u00f3n", "incorporats", "a", "l'esgl\u00e9sia", "i", "fets", "part\u00edcips", "de", "la", "seva", "missi\u00f3", "sant", "pau", "l'anomena", "bany", "de", "regeneraci\u00f3", "i", "renovaci\u00f3", "de", "l'esperit", "sant", "tit", "sant", "lle\u00f3", "compara", "la", "regeneraci\u00f3", "del", "baptisme", "amb", "el", "si", "virginal", "de", "maria", "sant", "tom\u00e0s", "assemblant", "la", "vida", "espiritual", "amb", "la", "vida", "corporal", "veu", "en", "el", "baptisme", "el", "naixement", "a", "la", "vida", "sobrenatural", "comuni\u00f3", "la", "sagrada", "eucaristia", "culmina", "la", "iniciaci\u00f3", "cristiana", "els", "que", "han", "estat", "elevats", "a", "la", "dignitat", "del", "sacerdoci", "real", "pel", "baptisme", "i", "configurats", "m\u00e9s", "profundament", "amb", "crist", "per", "la", "confirmaci\u00f3", "participen", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'eucaristia", "amb", "tota", "la", "comunitat", "en", "el", "sacrifici", "mateix", "del", "senyorcal", "esmentar", "que", "per", "al", "catolicisme", "rom\u00e0", "l'eucaristia", "no", "representa", "un", "s\u00edmbol", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "jesucrist", "mateix", "amb", "el", "seu", "cos", "sang", "\u00e0nima", "i", "divinitat", "presents", "en", "l'eucaristia", "a", "causa", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "anomenat", "el", "sant\u00edssim", "sagrament", "confirmaci\u00f3", "amb", "el", "baptisme", "i", "l'eucaristia", "el", "sagrament", "de", "la", "confirmaci\u00f3", "constitueix", "el", "conjunt", "dels", "\"sagraments", "de", "la", "iniciaci\u00f3", "cristiana\"", "la", "unitat", "ha", "de", "ser", "salvaguardada", "cal", "doncs", "explicar", "als", "fidels", "que", "la", "recepci\u00f3", "d'aquest", "sagrament", "\u00e9s", "necess\u00e0ria", "per", "a", "la", "plenitud", "de", "la", "gr\u00e0cia", "baptismal", "cf", "ocf", "praenotanda", "en", "efecte", "als", "batejats", "\"el", "sagrament", "de", "la", "confirmaci\u00f3", "els", "uneix", "m\u00e9s", "\u00edntimament", "a", "l'esgl\u00e9sia", "i", "els", "enriqueix", "amb", "una", "fortalesa", "especial", "de", "l'esperit", "sant", "d'aquesta", "manera", "es", "comprometen", "molt", "m\u00e9s", "com", "aut\u00e8ntics", "testimonis", "de", "crist", "a", "estendre", "i", "defensar", "la", "fe", "amb", "les", "seves", "paraules", "i", "les", "seves", "obres", "\"lg", "cf", "ocf", "praenotanda", "sagraments", "de", "curaci\u00f3", "penit\u00e8ncia", "anomenat", "tamb\u00e9", "confessi\u00f3", "o", "reconciliaci\u00f3", "d'acord", "amb", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "se", "li", "denomina", "sagrament", "de", "conversi\u00f3", "perqu\u00e8", "realitza", "sacramentalment", "la", "crida", "de", "jes\u00fas", "a", "la", "conversi\u00f3", "cf", "mc", "la", "volta", "al", "pare", "cf", "lc", "del", "que", "l'home", "s'havia", "allunyat", "pel", "pecat", "es", "denomina", "sagrament", "de", "la", "penit\u00e8ncia", "perqu\u00e8", "consagra", "un", "proc\u00e9s", "personal", "i", "eclesial", "de", "conversi\u00f3", "de", "penediment", "i", "de", "reparaci\u00f3", "per", "part", "del", "cristi\u00e0", "pecador", "\u00e9s", "anomenat", "sagrament", "de", "la", "confessi\u00f3", "perqu\u00e8", "la", "declaraci\u00f3", "o", "manifestaci\u00f3", "la", "confessi\u00f3", "dels", "pecats", "davant", "el", "sacerdot", "\u00e9s", "un", "element", "essencial", "d'aquest", "sagrament", "en", "un", "sentit", "profund", "aquest", "sagrament", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "una", "\"confessi\u00f3\"", "reconeixement", "i", "lloan\u00e7a", "de", "la", "santedat", "de", "d\u00e9u", "i", "de", "la", "seva", "miseric\u00f2rdia", "envers", "l'home", "pecador", "se", "li", "anomena", "sagrament", "del", "perd\u00f3", "perqu\u00e8", "per", "l'absoluci\u00f3", "sacramental", "del", "prevere", "d\u00e9u", "concedeix", "al", "penitent", "\"el", "perd\u00f3", "i", "la", "pau\"", "op", "f\u00f3rmula", "de", "l'absoluci\u00f3", "se", "li", "denomina", "sagrament", "de", "reconciliaci\u00f3", "perqu\u00e8", "dona", "al", "pecador", "l'amor", "de", "d\u00e9u", "que", "reconcilia", "\"deixeuvos", "reconciliar", "amb", "d\u00e9u\"", "co", "qui", "viu", "de", "l'amor", "misericordi\u00f3s", "de", "d\u00e9u", "est\u00e0", "aviat", "a", "respondre", "a", "la", "crida", "del", "senyor", "\"aneu", "primer", "a", "paus", "amb", "el", "teu", "germ\u00e0\"", "mt", "unci\u00f3", "dels", "malalts", "abans", "anomenada", "extremunci\u00f3", "amb", "la", "sagrada", "unci\u00f3", "dels", "malalts", "i", "amb", "l'oraci\u00f3", "dels", "preveres", "tota", "l'esgl\u00e9sia", "encomana", "els", "malalts", "al", "senyor", "sofrent", "i", "glorificat", "perqu\u00e8", "els", "alleugi", "i", "els", "salvi", "fins", "i", "tot", "els", "anima", "a", "unirse", "lliurement", "a", "la", "passi\u00f3", "i", "mort", "de", "crist", "i", "contribuir", "aix\u00ed", "al", "b\u00e9", "del", "poble", "de", "d\u00e9u", "\"lg", "sagraments", "de", "servei", "a", "la", "comunitat", "matrimoni", "\"l'alian\u00e7a", "matrimonial", "per", "la", "qual", "l'home", "i", "la", "dona", "constitueixen", "entre", "si", "un", "consorci", "de", "tota", "la", "vida", "ordenat", "per", "la", "seva", "\u00edndole", "natural", "al", "b\u00e9", "dels", "c\u00f2njuges", "i", "a", "la", "generaci\u00f3", "i", "educaci\u00f3", "dels", "infants", "va", "ser", "elevada", "per", "crist", "el", "senyor", "a", "la", "dignitat", "de", "sagrament", "entre", "batejats\"", "cic", "ca", "ordre", "sagrat", "l'ordre", "\u00e9s", "el", "sagrament", "gr\u00e0cies", "a", "com", "la", "missi\u00f3", "que", "crist", "confia", "als", "seus", "ap\u00f2stols", "segueix", "sent", "exercida", "en", "l'esgl\u00e9sia", "fins", "a", "la", "fi", "dels", "temps", "\u00e9s", "doncs", "el", "sagrament", "del", "ministeri", "apost\u00f2lic", "compr\u00e8n", "tres", "graus", "l'episcopat", "el", "presbiterat", "i", "el", "diaconat", "conceptes", "els", "manaments", "de", "d\u00e9u", "els", "deu", "manaments", "segons", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "adaptats", "dels", "llibres", "d'\u00e8xode", "i", "deuteronomi", "s\u00f3n", "els", "seg\u00fcents", "estimar\u00e0s", "d\u00e9u", "sobre", "totes", "les", "coses", "no", "prendr\u00e0s", "el", "nom", "del", "d\u00e9u", "en", "va", "santificar\u00e0s", "el", "dia", "del", "senyor", "honrar\u00e0s", "el", "teu", "pare", "i", "la", "teva", "mare", "no", "matar\u00e0s", "no", "cometr\u00e0s", "actes", "impurs", "no", "robar\u00e0s", "no", "aixecar\u00e0s", "fals", "testimoni", "ni", "mentir\u00e0s", "no", "consentir\u00e0s", "pensaments", "ni", "desitjos", "impurs", "no", "cobejar\u00e0s", "els", "b\u00e9ns", "alienstots", "aquests", "es", "resumeixen", "en", "dues", "estimar\u00e0s", "d\u00e9u", "sobre", "totes", "les", "coses", "i", "estimar\u00e0s", "el", "teu", "pro\u00efsme", "com", "a", "tu", "mateix", "els", "cinc", "preceptes", "del", "compendi", "del", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "celebrar", "l'eucaristia", "sencera", "tots", "els", "diumenges", "i", "festes", "de", "guardar", "confessar", "els", "pecats", "mortals", "almenys", "un", "cop", "l'any", "en", "perill", "de", "mort", "i", "si", "s'ha", "de", "combregar", "combregar", "almenys", "per", "pasqua", "de", "resurrecci\u00f3", "dejunar", "i", "abstenirse", "de", "menjar", "carn", "quan", "ho", "mana", "l'esgl\u00e9sia", "ajudar", "l'esgl\u00e9sia", "en", "les", "seves", "necessitats", "les", "benaurances", "feli\u00e7os", "els", "pobres", "en", "l'esperit", "d'ells", "\u00e9s", "el", "regne", "del", "cel", "feli\u00e7os", "els", "humils", "ells", "posseiran", "la", "terra", "feli\u00e7os", "els", "qui", "ploren", "d\u00e9u", "els", "consolar\u00e0", "feli\u00e7os", "els", "qui", "tenen", "fam", "i", "set", "de", "just\u00edcia", "perqu\u00e8", "ells", "seran", "sadollats", "feli\u00e7os", "els", "compassius", "d\u00e9u", "se'n", "compadir\u00e0", "feli\u00e7os", "els", "nets", "de", "cor", "perqu\u00e8", "veuran", "d\u00e9u", "feli\u00e7os", "els", "pacificadors", "d\u00e9u", "els", "anomenar\u00e0", "fills", "de", "d\u00e9u", "feli\u00e7os", "els", "perseguits", "pel", "fet", "de", "ser", "justs", "d'ells", "\u00e9s", "el", "regne", "del", "cel", "mt", "feli\u00e7os", "vosaltres", "quan", "us", "insultaran", "us", "perseguiran", "i", "escamparan", "contra", "vosaltres", "tota", "mena", "de", "cal\u00famnies", "per", "la", "meva", "causa", "alegreuvos", "i", "ho", "celebreu", "perqu\u00e8", "la", "vostra", "recompensa", "\u00e9s", "gran", "en", "el", "cel", "els", "set", "pecats", "capitals", "sup\u00e8rbia", "avar\u00edcia", "lux\u00faria", "ira", "gola", "enveja", "mandraals", "pecats", "capitals", "s'oposen", "set", "virtuts", "contra", "sup\u00e8rbia", "humilitat", "contra", "avar\u00edcia", "generositat", "contra", "lux\u00faria", "castedat", "contra", "ira", "paci\u00e8ncia", "contra", "gola", "tempran\u00e7a", "contra", "enveja", "caritat", "contra", "mandra", "dilig\u00e8nciaa", "m\u00e9s", "es", "consideren", "les", "virtuts", "teologals", "i", "les", "cardinals", "virtuts", "del", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fe", "esperan\u00e7a", "caritat", "o", "amor", "virtuts", "del", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "tempran\u00e7a", "fortalesa", "just\u00edcia", "prud\u00e8ncia", "pecats", "venials", "i", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "amb", "base", "en", "l'anterior", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "reconeix", "dos", "tipus", "de", "pecats", "venials", "i", "mortals", "perqu\u00e8", "un", "pecat", "sigui", "mortal", "infracci\u00f3", "greu", "que", "destrueix", "la", "caritat", "de", "l'home", "es", "requereixen", "tres", "condicions", "\u00e9s", "pecat", "mortal", "el", "que", "t\u00e9", "com", "objecte", "una", "mat\u00e8ria", "greu", "manca", "a", "un", "dels", "manaments", "que", "sigui", "com\u00e8s", "amb", "ple", "coneixement", "que", "la", "persona", "s\u00e0piga", "que", "la", "falta", "\u00e9s", "un", "pecat", "i", "deliberat", "consentiment", "que", "la", "persona", "sigui", "conscient", "del", "que", "fa", "i", "no", "ho", "faci", "sota", "pressi\u00f3", "de", "persones", "o", "circumst\u00e0ncies", "el", "pecat", "venial", "\u00e9s", "una", "infracci\u00f3", "lleu", "que", "si", "b\u00e9", "no", "trenca", "la", "relaci\u00f3", "d'amistat", "de", "l'home", "amb", "d\u00e9u", "com", "ho", "fa", "el", "pecat", "mortal", "s\u00ed", "que", "deteriora", "aquesta", "relaci\u00f3", "i", "disposa", "a", "l'home", "per", "caure", "en", "pecat", "mortal", "actes", "bons", "i", "actes", "del", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "segons", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "i", "la", "moral", "cristiana", "en", "general", "hi", "ha", "actes", "bons", "i", "actes", "dolents", "on", "un", "acte", "moralment", "bo", "suposa", "al", "mateix", "temps", "la", "bondat", "de", "l'objecte", "de", "la", "fi", "i", "de", "les", "circumst\u00e0ncies", "una", "finalitat", "dolenta", "corromp", "l'acci\u00f3", "encara", "que", "el", "seu", "objecte", "sigui", "de", "seu", "bo", "per", "exemple", "pregar", "i", "dejunar", "\"perqu\u00e8", "la", "gent", "us", "vegi\"en", "canvi", "un", "acte", "dolent", "pot", "ser", "dolent", "sia", "perqu\u00e8", "l'objecte", "de", "l'elecci\u00f3", "sigui", "dolent", "com", "blasfemar", "o", "perqu\u00e8", "la", "finalitat", "d'aquest", "acte", "\u00e9s", "il\u00b7l\u00edcita", "independentment", "de", "les", "circumst\u00e0ncies", "i", "de", "les", "intencions", "s\u00f3n", "sempre", "greument", "il\u00b7l\u00edcits", "per", "ra\u00f3", "del", "seu", "objecte", "per", "exemple", "la", "blasf\u00e8mia", "i", "el", "perjuri", "l'homicidi", "i", "l'adulteri", "no", "est\u00e0", "perm\u00e8s", "fer", "el", "mal", "per", "obtenir", "un", "b\u00e9", "dons", "de", "l'esperit", "del", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "s\u00f3n", "set", "do", "de", "saviesa", "do", "d'enteniment", "do", "de", "consell", "do", "de", "fortalesa", "do", "de", "ci\u00e8ncia", "do", "de", "pietat", "temor", "de", "d\u00e9u", "cr\u00edtiques", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "ha", "rebut", "moltes", "cr\u00edtiques", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "des", "de", "dins", "com", "des", "de", "fora", "d'ella", "les", "cr\u00edtiques", "es", "poden", "dividir", "en", "doctrinals", "i", "de", "pr\u00e0ctiques", "dels", "seus", "membres", "pr\u00e0ctiques", "dels", "seus", "membres", "entre", "elles", "cal", "esmentar", "les", "cr\u00edtiques", "a", "la", "santa", "inquisici\u00f3", "tema", "que", "segons", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "d'espanya", "ha", "estat", "exagerat", "i", "falsificat", "a", "aquest", "tipus", "pertany", "l'esc\u00e0ndol", "de", "casos", "d'ab\u00fas", "sexual", "que", "han", "donat", "lloc", "a", "condemnes", "penals", "i", "civils", "en", "diversos", "pa\u00efsos", "tamb\u00e9", "ha", "rebut", "cr\u00edtiques", "pel", "suport", "actiu", "que", "alguns", "membres", "destacats", "de", "la", "jerarquia", "cat\u00f2lica", "van", "donar", "a", "r\u00e8gims", "dictatorials", "dictadures", "militars", "a", "am\u00e8rica", "llatina", "r\u00e8gims", "feixistes", "a", "espanya", "i", "it\u00e0lia", "o", "la", "posici\u00f3", "negacionista", "de", "certs", "clergues", "cr\u00edtiques", "en", "mat\u00e8ria", "doctrinal", "les", "cr\u00edtiques", "pel", "que", "fa", "a", "la", "doctrina", "s'han", "basat", "moltes", "vegades", "en", "el", "fet", "que", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "exposa", "creences", "doctrines", "i", "conceptes", "que", "alguns", "pensen", "no", "estan", "presents", "a", "la", "b\u00edblia", "a", "m\u00e9s", "es", "destaca", "la", "controv\u00e8rsia", "amb", "grups", "protestants", "al", "voltant", "d'alguns", "llibres", "b\u00edblics", "considerats", "ap\u00f2crifs", "pels", "protestants", "entre", "ells", "el", "llibre", "de", "l'eclesi\u00e0stic", "i", "tobit", "els", "quals", "es", "troben", "definits", "com", "a", "part", "del", "c\u00e0non", "original", "de", "la", "b\u00edblia", "conegut", "com", "a", "c\u00e0non", "alexandr\u00ed", "o", "c\u00e0non", "cat\u00f2lic", "conformant", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "llibres", "b\u00edblics", "deuterocan\u00f2nics", "catolicisme", "liberal", "el", "corrent", "que", "durant", "el", "segle", "xix", "es", "va", "denominar", "catolicisme", "liberal", "t\u00e9", "arrels", "que", "es", "remunten", "diversos", "segles", "enrere", "en", "aquest", "cas", "a", "l'\u00e8poca", "del", "renaixement", "lligades", "a", "l'anomenat", "humanisme", "cristi\u00e0", "el", "principal", "exponent", "va", "ser", "erasmus", "de", "rotterdam", "i", "en", "el", "cas", "espanyol", "el", "grup", "d'intel\u00b7lectuals", "reunits", "entorn", "de", "la", "universitat", "d'alcal\u00e1", "de", "henares", "fundada", "pel", "cardenal", "jim\u00e9nez", "de", "cisneros", "m\u00e9s", "endavant", "al", "segle", "xviii", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "va", "influir", "en", "diversos", "cercles", "de", "cat\u00f2lics", "francesos", "belgues", "alemanys", "i", "holandesos", "constituint", "doctrines", "regalisme", "gal\u00b7licanisme", "molinisme", "febronianisme", "i", "josefisme", "entre", "d'altres", "que", "exaltaven", "l'individualisme", "i", "la", "racionalitzaci\u00f3", "de", "les", "concepcions", "i", "expressions", "religioses", "lliure", "albir", "moral", "austera", "rebuig", "a", "les", "pr\u00e0ctiques", "barroques", "igual", "que", "una", "modificaci\u00f3", "de", "l'organitzaci\u00f3", "religiosa", "en", "donar", "suport", "als", "intents", "de", "creaci\u00f3", "d'esgl\u00e9sies", "nacionals", "posici\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "en", "alguns", "temes", "de", "bio\u00e8tica", "posici\u00f3", "contr\u00e0ria", "a", "l'avortament", "l'avortament", "provocat", "\u00e9s", "considerat", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "l'assassinat", "d'un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "innocent", "ja", "que", "consideren", "que", "l'ou", "o", "zigot", "ja", "\u00e9s", "un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "des", "del", "mateix", "moment", "de", "la", "concepci\u00f3", "es", "basa", "en", "el", "dret", "inalienable", "de", "tot", "individu", "hum\u00e0", "innocent", "a", "la", "vida", "considera", "la", "cooperaci\u00f3", "formal", "a", "un", "avortament", "com", "una", "falta", "greu", "sancionada", "amb", "pena", "can\u00f2nica", "d'excomuni\u00f3", "l'eutan\u00e0sia", "no", "\u00e9s", "acceptada", "perqu\u00e8", "segons", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "d\u00e9u", "t\u00e9", "l'exclusiu", "dret", "sobre", "la", "vida", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "per", "sobre", "del", "que", "aquest", "t\u00e9", "sobre", "si", "mateix", "oposici\u00f3", "a", "l'\u00fas", "de", "m\u00e8todes", "anticonceptius", "es", "basa", "en", "el", "concepte", "de", "sexualitat", "que", "t\u00e9", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "per", "la", "qual", "la", "sexualitat", "\u00e9s", "alhora", "expressi\u00f3", "d'amor", "i", "uni\u00f3", "d'una", "banda", "i", "for\u00e7a", "de", "procreaci\u00f3", "de", "l'altre", "els", "dos", "aspectes", "segons", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "no", "es", "poden", "separar", "l'un", "de", "l'altre", "l'esgl\u00e9sia", "acceptaria", "si", "s\u00f3n", "usats", "correctament", "el", "m\u00e8tode", "de", "billings", "i", "el", "m\u00e8tode", "oginoknaus", "oposici\u00f3", "a", "la", "clonaci\u00f3", "i", "a", "la", "fecundaci\u00f3", "in", "vitro", "at\u00e8s", "que", "per", "aconseguir", "un", "sol", "fetus", "viable", "s'han", "de", "descartar", "molts", "altres", "que", "no", "compleixen", "els", "requisits", "de", "viabilitat", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "contr\u00e0ria", "a", "aquestes", "pr\u00e0ctiques", "\u00e9s", "a", "dir", "considera", "que", "la", "fecundaci\u00f3", "s'hauria", "de", "produir", "en", "un", "context", "d'amor", "i", "dins", "de", "les", "relacions", "entre", "els", "esposos", "peder\u00e0stia", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "sacsejada", "per", "esc\u00e0ndols", "sexuals", "de", "nens", "est\u00e0", "treballant", "per", "erradicar", "la", "pr\u00e0ctica", "entre", "els", "seus", "sacerdots", "el", "de", "febrer", "de", "el", "vatic\u00e0", "va", "emetre", "un", "document", "\"instrucci\u00f3", "sobre", "l'acurada", "selecci\u00f3", "i", "formaci\u00f3", "de", "candidats", "per", "als", "estats", "de", "perfecci\u00f3", "i", "de", "les", "sagrades", "ordres\"", "llevant", "del", "sacerdoci", "a", "qualsevol", "persona", "que", "tingui", "\"la", "perversa", "inclinaci\u00f3", "a", "l'homosexualitat", "o", "la", "peder\u00e0stia\"els", "casos", "d'abusos", "sexuals", "comesos", "per", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "s\u00f3n", "una", "s\u00e8rie", "d'acusacions", "investigacions", "judicis", "i", "condemnes", "de", "crims", "d'abusos", "sexuals", "contra", "infants", "comesos", "per", "preveres", "monges", "i", "membres", "d'ordes", "cat\u00f2lics", "contra", "nens", "i", "joves", "les", "v\u00edctimes", "els", "nens", "i", "joves", "v\u00edctimes", "dels", "abusos", "alguns", "des", "dels", "anys", "i", "amb", "la", "majoria", "comesos", "contra", "nens", "d'entre", "i", "anys", "molts", "d'aquests", "casos", "s'han", "desenvolupat", "durant", "d\u00e8cades", "i", "s'han", "escolat", "molts", "anys", "des", "que", "l'ab\u00fas", "es", "va", "cometre", "algunes", "acusacions", "s'han", "realitzat", "tamb\u00e9", "contra", "membres", "de", "la", "jerarquia", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "que", "no", "inform\u00e0", "de", "les", "acusacions", "d'abusos", "sexuals", "a", "les", "autoritats", "legals", "sin\u00f3", "que", "es", "limitaren", "a", "traslladar", "els", "preveres", "abusadors", "a", "altres", "parr\u00f2quies", "on", "els", "abusos", "continuaren", "aix\u00f2", "ha", "comportat", "diversos", "casos", "de", "frau", "on", "l'esgl\u00e9sia", "ha", "estat", "acusada", "de", "menystenir", "les", "v\u00edctimes", "traslladant", "deliberadament", "els", "preveres", "acusats", "d'abusos", "en", "comptes", "de", "retirarlos", "dels", "seus", "c\u00e0rrecs", "aquesta", "actitud", "va", "canviar", "per\u00f2", "amb", "l'arribada", "a", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "de", "l'argent\u00ed", "papa", "francesc", "l'any", "semblava", "ben", "decidit", "a", "no", "negar", "ni", "amagar", "m\u00e9s", "els", "pecats", "que", "es", "donen", "en", "el", "si", "de", "la", "instituci\u00f3", "que", "representa", "i", "que", "cometen", "aquells", "que", "precisament", "haurien", "de", "ser", "exemple", "de", "bon", "comportament", "p\u00fablicament", "va", "entonar", "el", "mea", "culpa", "i", "va", "demanar", "perd\u00f3", "i", "ja", "en", "el", "es", "mant\u00e9", "ferm", "en", "el", "comprom\u00eds", "a", "anar", "fins", "al", "final", "per", "acabar", "amb", "els", "abusos", "sexuals", "a", "menors", "una", "mena", "de", "nou", "protocol", "obliga", "els", "bisbes", "a", "prendre", "mesures", "eclesi\u00e0stiques", "i", "penals", "davant", "del", "descobriment", "de", "qualsevol", "cas", "de", "peder\u00e0stia", "malgrat", "que", "aquest", "crim", "ha", "estat", "reiteradament", "afrontat", "pel", "papa", "encara", "hi", "ha", "qui", "pensa", "que", "francesc", "no", "s'ha", "implicat", "prou", "en", "la", "lluita", "contra", "la", "peder\u00e0stia", "com", "el", "te\u00f2leg", "vito", "mancuso", "i", "altres", "observadors", "de", "l'ala", "liberal", "entrevistat", "per", "la", "premsa", "italiana", "mancuso", "va", "dir", "que", "el", "problema", "d'aquest", "pontificat", "\u00e9s", "que", "la", "radicalitat", "dels", "gestos", "no", "es", "correspon", "amb", "la", "del", "govern", "i", "va", "assenyalar", "que", "la", "fort\u00edssima", "popularitat", "de", "francesc", "sobretot", "en", "el", "primer", "per\u00edode", "hauria", "pogut", "permetre", "decisions", "de", "m\u00e9s", "coratge", "cobertura", "medi\u00e0tica", "els", "casos", "han", "rebut", "una", "atenci\u00f3", "significativa", "dels", "mitjans", "arreu", "del", "m\u00f3n", "especialment", "al", "canad\u00e0", "a", "irlanda", "i", "als", "estats", "units", "en", "resposta", "a", "aquesta", "cobertura", "medi\u00e0tica", "membres", "de", "la", "jerarquia", "de", "l'esgl\u00e9sia", "han", "afirmat", "que", "la", "cobertura", "dels", "mitjans", "ha", "estat", "excessiva", "i", "desproporcionada", "d'acord", "amb", "un", "estudi", "del", "pew", "research", "center", "la", "cobertura", "dels", "mitjans", "principalment", "eman\u00e0", "dels", "estats", "units", "el", "quan", "el", "boston", "globe", "comen\u00e7\u00e0", "una", "investigaci\u00f3", "cr\u00edtica", "pel", "la", "major", "part", "de", "la", "informaci\u00f3", "se", "centr\u00e0", "en", "els", "abusos", "a", "europa", "des", "de", "a", "la", "santa", "seu", "ha", "considerat", "que", "les", "acusacions", "d'abusos", "sexuals", "relatives", "a", "uns", "preveres", "poden", "retrocedir", "fins", "a", "anys", "d'acord", "amb", "el", "promotor", "de", "just\u00edcia", "vatic\u00e0", "els", "casos", "arreu", "del", "m\u00f3n", "mostren", "models", "d'abusos", "continuats", "des", "de", "molt", "temps", "i", "la", "cobertura", "dels", "informes", "els", "funcionaris", "diocesans", "i", "acad\u00e8mics", "diuen", "que", "els", "abusos", "sexuals", "per", "part", "del", "clergat", "generalment", "no", "es", "discuteix", "i", "que", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "mesurar", "a", "les", "filipines", "on", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "cat\u00f2lica", "les", "den\u00fancies", "d'abusos", "a", "menors", "per", "part", "de", "capellans", "segu\u00ed", "l'informe", "dels", "estats", "units", "el", "la", "recerca", "i", "l'opini\u00f3", "dels", "experts", "el", "indic\u00e0", "que", "les", "proves", "no", "senyalaven", "que", "els", "homes", "pertanyents", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fossin", "m\u00e9s", "propensos", "que", "els", "altres", "a", "cometre", "abusos", "i", "indic\u00e0", "que", "la", "preval\u00e8ncia", "dels", "abusos", "per", "part", "de", "capellans", "havia", "caigut", "significativament", "en", "els", "darrers", "o", "anys", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "cristianisme", "esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "doctrina", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "anglicanisme", "esgl\u00e9sia", "espanyola", "reformada", "episcopal", "enlla\u00e7os", "externs", "vaticanva", "santa", "seu"]