["el", "control", "d'autoritats", "en", "biblioteconomia", "i", "ci\u00e8ncies", "de", "la", "informaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "proc\u00e9s", "t\u00e8cnic", "de", "mantenir", "el", "control", "d'encap\u00e7alaments", "noms", "t\u00edtols", "col\u00b7leccions", "mat\u00e8ries", "del", "cat\u00e0leg", "d'una", "biblioteca", "mitjan\u00e7ant", "una", "llista", "d'autoritatsel", "control", "d'autoritats", "compleix", "dues", "funcions", "importants", "permet", "que", "catalogadors", "desambig\u00fcin", "noms", "semblants", "o", "id\u00e8ntics", "el", "control", "d'autoritats", "\u00e9s", "usat", "per", "catalogadors", "per", "disposar", "materials", "que", "estan", "l\u00f2gicament", "relacionats", "encara", "que", "es", "presentin", "de", "forma", "diferent", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "herrero", "pascual", "cristina", "el", "control", "de", "autoridades", "anales", "de", "documentaci\u00f3n", "p\u00e0g", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "d'encap\u00e7alaments", "de", "mat\u00e8ria", "en", "catal\u00e0", "cat\u00e0leg", "d'autoritats", "de", "noms", "i", "t\u00edtols", "de", "catalunya", "enlla\u00e7os", "externs", "cat\u00e0leg", "d'autoritats", "de", "noms", "i", "t\u00edtols", "de", "catalunya", "cantic", "llista", "d'encap\u00e7alaments", "de", "mat\u00e8ria", "en", "catal\u00e0", "lemac", "llista", "d'encap\u00e7alaments", "de", "noms", "i", "t\u00edtols", "de", "la", "biblioteca", "de", "catalunya", "lenoti", "llista", "d'autoritats", "de", "la", "biblioteca", "del", "congr\u00e9s", "angl\u00e8s"]