["els", "cordats", "chordata", "s\u00f3n", "un", "embrancament", "d'animals", "que", "inclou", "els", "vertebrats", "juntament", "amb", "una", "s\u00e8rie", "d'invertebrats", "estretament", "relacionats", "es", "caracteritzen", "pel", "fet", "que", "en", "algun", "moment", "del", "seu", "cicle", "vital", "tenen", "un", "notocordi", "o", "corda", "dorsal", "un", "tub", "neural", "buit", "situat", "en", "posici\u00f3", "dorsal", "fenedures", "far\u00edngies", "un", "endostil", "i", "una", "cua", "postanales", "coneixen", "quasi", "especies", "actuals", "s\u00f3n", "el", "tercer", "embrancament", "animal", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "despr\u00e9s", "dels", "artr\u00f2podes", "i", "dels", "mol\u00b7luscs", "la", "majoria", "pertanyents", "als", "subembrancament", "dels", "vertebrats", "dels", "que", "quasi", "la", "meitat", "s\u00f3n", "peixosl'embrancament", "dels", "cordats", "se", "subdivideix", "en", "tres", "subembrancaments", "els", "tunicats", "els", "cefalocordats", "representats", "per", "les", "llancetes", "i", "els", "craniats", "que", "inclou", "els", "vertebrats", "les", "larves", "dels", "tunicats", "tenen", "un", "notocordi", "per\u00f2", "desapareixen", "a", "la", "fase", "adulta", "els", "cefalocordats", "tenen", "un", "notocordi", "i", "un", "tub", "neural", "dorsal", "per\u00f2", "manquen", "de", "cervell", "i", "d'\u00f2rgans", "sensorials", "especialitzats", "i", "tenen", "un", "aparell", "circulatori", "molt", "senzill", "els", "craniats", "s\u00f3n", "l'\u00fanic", "embrancament", "del", "qual", "els", "membres", "tenen", "crani", "en", "tots", "els", "craniats", "tret", "dels", "mixino\u00efdeus", "la", "corda", "nerviosa", "dorsal", "buida", "ha", "estat", "envoltada", "amb", "v\u00e8rtebres", "cartilaginoses", "o", "\u00f2ssies", "i", "el", "notocordi", "ha", "estat", "generalment", "redu\u00eft", "per", "tant", "els", "mixino\u00efdeus", "no", "s\u00f3n", "considerats", "vertebrats", "els", "cordats", "i", "tres", "embrancaments", "germans", "els", "hemicordats", "els", "equinoderms", "i", "els", "xenoturb\u00e8l\u00b7lids", "formen", "el", "grup", "dels", "deuter\u00f2stoms", "un", "dels", "dos", "superembrancaments", "que", "engloben", "tots", "els", "animals", "d'una", "certa", "complexitat", "en", "els", "cordats", "destaca", "la", "capacitat", "d'autorregulaci\u00f3", "i", "organitzaci\u00f3", "interna", "l'elevaci\u00f3", "i", "manteniment", "constant", "de", "la", "temperatura", "del", "cos", "tot", "i", "que", "aquesta", "\u00e9s", "una", "qualitat", "que", "no", "es", "dona", "en", "tots", "ells", "nom\u00e9s", "en", "aus", "i", "mam\u00edfers", "aquests", "i", "altres", "factors", "han", "afegit", "complexitat", "a", "aquest", "grup", "d'animals", "permetent", "un", "major", "control", "sobre", "les", "reaccions", "metab\u00f2liques", "i", "el", "desenvolupament", "d'un", "sistema", "nervi\u00f3s", "complex", "caracter\u00edstiques", "els", "cordats", "formen", "un", "embrancament", "un", "grup", "d'animals", "amb", "un", "pla", "corporal", "com\u00fa", "que", "es", "distingeixen", "perqu\u00e8", "en", "algun", "moment", "de", "la", "seva", "vida", "presenten", "totes", "les", "caracter\u00edstiques", "seg\u00fcents", "un", "notocordi", "\u00e9s", "a", "dir", "una", "barra", "de", "teixit", "cartilagin\u00f3s", "bastant", "r\u00edgida", "que", "s'est\u00e9n", "al", "llarg", "de", "la", "part", "interior", "del", "cos", "dins", "el", "subgrup", "dels", "vertebrats", "el", "notocordi", "es", "desenvolupa", "en", "la", "columna", "vertebral", "i", "en", "les", "esp\u00e8cies", "completament", "aqu\u00e0tiques", "ajuda", "els", "animals", "a", "nedar", "flexionant", "la", "cua", "un", "tub", "neural", "dorsal", "en", "els", "peixos", "i", "la", "resta", "de", "vertebrats", "es", "converteix", "en", "la", "medul\u00b7la", "espinal", "la", "via", "de", "comunicaci\u00f3", "principal", "del", "sistema", "nervi\u00f3s", "fenedures", "far\u00edngies", "la", "faringe", "\u00e9s", "la", "part", "de", "la", "gola", "que", "est\u00e0", "situada", "immediatament", "darrere", "la", "boca", "en", "els", "peixos", "les", "fenedures", "estan", "modificades", "per", "formar", "br\u00e0nquies", "per\u00f2", "en", "alguns", "cordats", "formen", "part", "d'un", "sistema", "d'alimentaci\u00f3", "per", "filtratge", "que", "extreu", "part\u00edcules", "d'aliment", "de", "l'aigua", "en", "qu\u00e8", "viuen", "els", "animals", "una", "cua", "muscular", "que", "s'est\u00e9n", "cap", "enrere", "des", "de", "darrere", "l'anus", "un", "endostil", "es", "tracta", "d'un", "solc", "situat", "a", "la", "paret", "ventral", "de", "la", "faringe", "en", "les", "esp\u00e8cies", "que", "s'alimenten", "per", "filtratge", "produeix", "mucositat", "per", "atrapar", "part\u00edcules", "de", "menjar", "contribuint", "a", "transportarles", "a", "l'es\u00f2fag", "tamb\u00e9", "emmagatzema", "iode", "i", "podria", "ser", "el", "precursor", "de", "la", "gl\u00e0ndula", "tiroide", "dels", "vertebrats", "diversitat", "existeixen", "tres", "grans", "grups", "de", "cordats", "vegeu", "tamb\u00e9", "l'apartat", "taxonomia", "cefalocordatsels", "cefalocordats", "s\u00f3n", "animals", "petits", "vagament", "pisciformes", "que", "manquen", "de", "cervell", "de", "cap", "clarament", "definit", "i", "d'\u00f2rgans", "sensorials", "especialitzats", "aquests", "animals", "excavadors", "que", "s'alimenten", "per", "filtratge", "podrien", "ser", "o", "b\u00e9", "els", "parents", "vivents", "m\u00e9s", "propers", "dels", "craniats", "o", "b\u00e9", "els", "membres", "supervivents", "d'un", "grup", "del", "qual", "haurien", "evolucionat", "tots", "els", "altres", "cordatstunicatsla", "majoria", "de", "tunicats", "apareixen", "en", "dues", "formes", "a", "la", "fase", "adulta", "les", "dues", "formes", "s\u00f3n", "bosses", "de", "gelatina", "que", "manquen", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "dels", "cordats", "els", "ascidis", "s\u00f3n", "s\u00e8ssils", "i", "s\u00f3n", "b\u00e0sicament", "bombes", "d'aigua", "i", "mecanismes", "d'alimentaci\u00f3", "per", "filtratge", "els", "s\u00e0lpids", "floten", "a", "l'aigua", "alimentantse", "de", "pl\u00e0ncton", "i", "tenen", "un", "cicle", "bigeneracional", "en", "qu\u00e8", "una", "generaci\u00f3", "\u00e9s", "solit\u00e0ria", "i", "l'altra", "forma", "col\u00f2nies", "en", "forma", "de", "cadena", "tanmateix", "totes", "les", "larves", "de", "tunicats", "tenen", "les", "caracter\u00edstiques", "est\u00e0ndard", "dels", "cordats", "incloenthi", "llargues", "cues", "similars", "a", "les", "dels", "capgrossos", "tamb\u00e9", "tenen", "un", "cervell", "rudimentari", "sensors", "lum\u00ednics", "i", "sensors", "d'inclinaci\u00f3", "el", "tercer", "grup", "principal", "de", "tunicats", "els", "apendicularis", "tamb\u00e9", "conegut", "com", "a", "larv\u00e0cies", "mantenen", "una", "forma", "similar", "a", "un", "capgr\u00f2s", "i", "la", "capacitat", "de", "nedar", "durant", "tota", "la", "vida", "i", "durant", "molt", "de", "temps", "es", "cregu\u00e9", "que", "eren", "larves", "d'ascidis", "o", "s\u00e0lpids", "degut", "a", "la", "llarga", "cua", "de", "les", "seves", "larves", "els", "tunicats", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "anomenats", "urocordats", "'cordats", "de", "cua'craniatsvertebratsels", "craniats", "tenen", "un", "crani", "distint", "michael", "j", "benton", "comenta", "que", "els", "craniats", "es", "caracteritzen", "pel", "seu", "cap", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "els", "cordats", "o", "possiblement", "tots", "els", "deuter\u00f2stoms", "es", "caracteritzen", "per", "la", "seva", "cua", "la", "majoria", "s\u00f3n", "vertebrats", "en", "qu\u00e8", "el", "notocordi", "\u00e9s", "substitu\u00eft", "per", "la", "columna", "vertebral", "aquesta", "consisteix", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "v\u00e8rtebres", "cil\u00edndriques", "\u00f2ssies", "o", "cartilaginoses", "generalment", "amb", "arcs", "neurals", "que", "protegeixen", "la", "medul\u00b7la", "espinal", "i", "amb", "projeccions", "que", "uneixen", "les", "v\u00e8rtebres", "els", "mixino\u00efdeus", "tenen", "un", "neurocrani", "incomplet", "i", "manquen", "de", "v\u00e8rtebres", "de", "manera", "que", "no", "se'ls", "considera", "vertebrats", "sin\u00f3", "com", "a", "membres", "dels", "craniats", "el", "grup", "del", "qual", "es", "pens\u00e0", "que", "evolucionaren", "els", "vertebrats", "la", "posici\u00f3", "de", "les", "llampres", "\u00e9s", "ambigua", "tenen", "un", "neurocrani", "complet", "i", "v\u00e8rtebres", "rudiment\u00e0ries", "de", "manera", "que", "se", "les", "pot", "considerar", "vertebrats", "i", "peixos", "aut\u00e8ntics", "tanmateix", "la", "filog\u00e8nia", "molecular", "que", "utilitza", "trets", "bioqu\u00edmics", "per", "classificar", "els", "organismes", "ha", "donat", "resultats", "que", "les", "agrupen", "amb", "els", "vertebrats", "i", "altres", "que", "les", "agrupen", "amb", "els", "mixino\u00efdeus", "or\u00edgens", "la", "majoria", "d'animals", "m\u00e9s", "complexos", "que", "les", "meduses", "i", "altres", "cnidaris", "es", "divideixen", "en", "dos", "grups", "els", "prot\u00f2stoms", "i", "els", "deuter\u00f2stoms", "i", "els", "cordats", "s\u00f3n", "deuter\u00f2stoms", "sembla", "molt", "probable", "que", "kimberella", "de", "fa", "milions", "d'anys", "fou", "un", "prot\u00f2stom", "si", "fos", "cert", "aix\u00f2", "implicaria", "que", "els", "llinatges", "dels", "prot\u00f2stoms", "i", "els", "deuter\u00f2stoms", "se", "separaren", "un", "temps", "abans", "que", "aparegu\u00e9s", "kimberella", "fa", "com", "a", "m\u00ednim", "milions", "d'anys", "\u00e9s", "a", "dir", "molt", "abans", "que", "comenc\u00e9s", "el", "cambri\u00e0", "el", "f\u00f2ssil", "ediacari\u00e0", "ernettia", "de", "fa", "milions", "d'anys", "podria", "ser", "un", "animal", "deuter\u00f2stom", "els", "f\u00f2ssils", "d'un", "gran", "grup", "de", "deuter\u00f2stoms", "els", "equinoderms", "que", "avui", "en", "dia", "inclouen", "les", "estrelles", "de", "mar", "els", "eri\u00e7ons", "de", "mar", "i", "els", "crino\u00efdeus", "ja", "eren", "bastant", "comuns", "a", "principis", "del", "per\u00edode", "cambri\u00e0", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "un", "f\u00f2ssil", "del", "cambri\u00e0", "mitj\u00e0", "rhabdotubus", "johanssoni", "ha", "estat", "interpretat", "com", "a", "hemicordat", "pterobranqui", "les", "opinions", "difereixen", "sobre", "si", "yunnanozoon", "un", "f\u00f2ssil", "de", "la", "fauna", "de", "chengjiang", "del", "cambri\u00e0", "inferior", "era", "un", "hemicordat", "o", "un", "cordat", "un", "altre", "f\u00f2ssil", "provinent", "de", "chenjiang", "haikouella", "lanceolata", "ha", "estat", "interpretat", "com", "un", "cordat", "i", "possiblement", "un", "craniat", "car", "presenta", "signes", "de", "tenir", "cor", "art\u00e8ries", "filaments", "branquials", "una", "cua", "una", "medul\u00b7la", "espinal", "amb", "un", "cervell", "a", "l'extrem", "anterior", "i", "possiblement", "ulls", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "presentava", "petits", "tentacles", "al", "voltant", "de", "la", "boca", "haikouichthys", "i", "myllokunmingia", "tamb\u00e9", "de", "la", "fauna", "de", "chengjiang", "s\u00f3n", "considerats", "peixos", "pikaia", "descobert", "molt", "abans", "per\u00f2", "provinent", "dels", "esquists", "de", "burgess", "cambri\u00e0", "mitj\u00e0", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "considerat", "un", "cordat", "primitiu", "d'altra", "banda", "els", "f\u00f2ssils", "dels", "primers", "cordats", "s\u00f3n", "extremament", "rars", "car", "els", "cordats", "no", "vertebrats", "no", "tenen", "ni", "ossos", "ni", "dents", "i", "nom\u00e9s", "se", "n'ha", "trobat", "un", "en", "tota", "la", "resta", "del", "cambri\u00e0arbre", "geneal\u00f2gic", "dels", "cordats", "les", "relacions", "evolutives", "entre", "els", "grups", "de", "cordats", "i", "entre", "els", "cordats", "en", "general", "i", "els", "seus", "parents", "deuter\u00f2stoms", "m\u00e9s", "propers", "han", "estat", "debatudes", "des", "finals", "del", "segle", "xix", "estudis", "basats", "en", "dades", "anat\u00f2miques", "embriol\u00f2giques", "i", "paleontol\u00f2giques", "han", "produ\u00eft", "diferents", "\"arbres", "geneal\u00f2gics\"", "alguns", "tra\u00e7aven", "una", "relaci\u00f3", "estreta", "entre", "els", "cordats", "i", "els", "hemicordats", "per\u00f2", "actualment", "aquesta", "idea", "\u00e9s", "rebutjada", "la", "combinaci\u00f3", "d'aquestes", "an\u00e0lisis", "amb", "dades", "d'un", "petit", "conjunt", "de", "gens", "d'arn", "ribos\u00f2mic", "elimin\u00e0", "algunes", "de", "les", "idees", "m\u00e9s", "antigues", "per\u00f2", "plantej\u00e0", "la", "possibilitat", "que", "els", "tunicats", "urocordats", "siguin", "\"deuter\u00f2stoms", "basals\"", "\u00e9s", "a", "dir", "membres", "supervivents", "del", "grup", "a", "partir", "del", "qual", "evolucionaren", "els", "equinoderms", "els", "hemicordats", "i", "els", "cordats", "la", "majoria", "d'investigadors", "estan", "d'acord", "que", "dins", "els", "cordats", "els", "craniats", "estan", "emparentats", "m\u00e9s", "pr\u00f2ximament", "amb", "els", "cefalocordats", "per\u00f2", "hi", "ha", "motius", "per", "considerar", "els", "tunicats", "com", "els", "parents", "m\u00e9s", "propers", "dels", "craniats", "un", "altre", "embrancament", "el", "dels", "xenoturb\u00e8l\u00b7lids", "sembla", "basal", "dins", "dels", "deuter\u00f2stoms", "\u00e9s", "a", "dir", "m\u00e9s", "proper", "als", "deuter\u00f2stoms", "originals", "que", "els", "cordats", "equinoderms", "i", "hemicordatscom", "que", "els", "cordats", "han", "deixat", "un", "registre", "f\u00f2ssil", "pobre", "s'han", "fet", "intents", "de", "calcular", "les", "dates", "clau", "de", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "per", "mitj\u00e0", "de", "t\u00e8cniques", "de", "filog\u00e8nia", "molecular", "\u00e9s", "a", "dir", "analitzant", "les", "difer\u00e8ncies", "bioqu\u00edmiques", "principalment", "en", "l'arn", "un", "d'aquests", "estudis", "sugger\u00ed", "que", "els", "deuter\u00f2stoms", "aparegueren", "fa", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'anys", "i", "els", "primers", "cordats", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "tanmateix", "les", "estimacions", "moleculars", "de", "les", "dates", "solen", "contradirse", "entre", "elles", "i", "amb", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "i", "la", "seva", "assumpci\u00f3", "que", "el", "rellotge", "molecular", "funciona", "a", "una", "velocitat", "constant", "ha", "estat", "q\u00fcestionada", "taxonomia", "el", "diagrama", "seg\u00fcent", "prov\u00e9", "de", "la", "tercera", "edici\u00f3", "de", "vertebrate", "palaeontology", "les", "classes", "de", "cordats", "invertebrats", "provenen", "de", "fishes", "of", "the", "world", "tot", "i", "que", "est\u00e0", "estructurada", "de", "manera", "que", "reflecteixi", "les", "relacions", "evolutives", "m\u00e9s", "o", "menys", "com", "un", "cladograma", "tamb\u00e9", "conserva", "les", "categories", "tradicionals", "de", "la", "taxonomia", "linneana", "embrancament", "chordata", "subembrancament", "cephalochordata", "acraniata", "esp\u00e8cies", "classe", "leptocardii", "subembrancament", "tunicata", "tunicats", "esp\u00e8cies", "classe", "appendicularia", "classe", "ascidiacea", "classe", "thaliacea", "subembrancament", "vertebrata", "craniata", "vertebrats", "animals", "amb", "columna", "vertebral", "esp\u00e8cies", "infraembrancament", "incertae", "sedis", "superclasse", "agnatha", "parafil\u00e8tica", "vertebrats", "sense", "mand\u00edbula", ">", "esp\u00e8cies", "classe", "anaspida", "classe", "cephalaspidomorphi", "classe", "conodonta", "classe", "hyperoartia", "lamprees", "classe", "myxini", "esp\u00e8cies", "classe", "pteraspidomorphi", "peixos", "sense", "mand\u00edbula", "del", "paleozoic", "classe", "thelodonti", "peixos", "sense", "mand\u00edbula", "del", "paleozoic", "infraembrancament", "gnathostomata", "vertebrats", "amb", "mand\u00edbula", "superclasse", "incertae", "sedis", "classe", "acanthodii", "\"taurons", "espinosos\"", "del", "paleozoic", "classe", "chondrichthyes", "peixos", "cartilaginosos", ">", "esp\u00e8cies", "classe", "placodermi", "formes", "cuirassades", "del", "paleozoic", "superclasse", "osteichthyes", "peixos", "ossis", ">", "esp\u00e8cies", "classe", "actinopterygii", "peixos", "d'aletes", "radiades", "aproximadament", "esp\u00e8cies", "classe", "sarcopterygii", "peixos", "d'aletes", "lobulades", "esp\u00e8cies", "superclasse", "tetrapoda", "vertebrats", "de", "quatre", "potes", ">", "esp\u00e8cies", "classe", "amphibia", "amfibis", "esp\u00e8cies", "classe", "aves", "ocells", "esp\u00e8cies", "classe", "mammalia", "mam\u00edfers", ">", "esp\u00e8cies", "classe", "reptilia", "r\u00e8ptils", ">", "esp\u00e8cies", "classe", "synapsida", "sin\u00e0psids", ">", "esp\u00e8cies", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "d\u00edaz", "j", "santos", "t", "zoolog\u00eda", "aproximaci\u00f3n", "evolutiva", "a", "la", "diversidad", "y", "organizaci\u00f3n", "de", "los", "animales", "en", "castell\u00e0", "editorial", "s\u00edntesis", "isbn", "colbert", "e", "h", "morales", "m", "minkoff", "e", "c", "colbert's", "evolution", "of", "the", "vertebrates", "a", "history", "of", "the", "backboned", "animals", "through", "time", "en", "angl\u00e8s", "a", "edici\u00f3", "wileyliss", "isbn", "kellicott", "william", "e", "outlines", "of", "chordate", "development", "en", "angl\u00e8s", "smyth", "press", "isbn", "maisey", "j", "maisey", "j", "g", "discovering", "fossil", "fishes", "en", "angl\u00e8s", "basic", "books", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "preguntes", "sobre", "els", "cordats", "chordata", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "vista", "general", "dels", "cordats", "i", "de", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "alemany", "els", "cordats", "a", "globaltwitchercom", "angl\u00e8s", "node", "dels", "cordats", "al", "web", "tree", "of", "life", "angl\u00e8s", "document", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "word", "de", "la", "universitat", "de", "c\u00f2rdova", "amb", "informaci\u00f3", "sobre", "diferents", "aspectes", "dels", "cordats", "castell\u00e0", "organitzaci\u00f3", "morfol\u00f2gica", "dels", "cordats", "arxivat", "at", "archiveis", "franc\u00e8s"]