["la", "d", "\u00e9s", "la", "quarta", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "tercera", "de", "les", "consonants", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "de", "fon\u00e8tica", "representa", "l'oclusiva", "alveolar", "sonora", "d", "en", "la", "majoria", "de", "casos", "el", "so", "entre", "vocals", "i", "el", "so", "t", "de", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "a", "final", "de", "s\u00edl\u00b7laba", "sempre", "que", "no", "segueixi", "una", "altra", "consonant", "sonora", "significats", "de", "la", "d", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "l'\u00e0cid", "asp\u00e0rtic", "economia", "designa", "la", "demanda", "educaci\u00f3", "en", "els", "sistemes", "de", "qualificacions", "escolars", "dels", "pa\u00efsos", "anglosaxons", "significa", "suspendre", "una", "assignatura", "matem\u00e0tiques", "en", "maj\u00fascula", "era", "utilitzada", "pels", "romans", "per", "referirse", "al", "nombre", "cinccents", "m\u00fasica", "en", "l'escala", "anglogerm\u00e0nica", "correspon", "a", "la", "nota", "re", "pol\u00edtica", "sovint", "\u00e9s", "una", "sigla", "per", "indicar", "partit", "dem\u00f2crata", "qu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "del", "deuteri", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "el", "nom", "d'una", "vitamina", "si", "en", "min\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "deci", "vehicles", "a", "les", "matr\u00edcules", "indica", "que", "el", "vehicle", "ve", "d'alemanya", "inform\u00e0tica", "llenguatge", "de", "programaci\u00f3", "d", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "viccionari"]