["els", "decrets", "de", "nova", "planta", "s\u00f3n", "el", "conjunt", "de", "lleis", "sancionades", "i", "promulgades", "per", "felip", "v", "a", "l'inici", "del", "seu", "regnat", "el", "primer", "decret", "\u00e9s", "del", "i", "el", "darrer", "del", "que", "implantaren", "el", "r\u00e8gim", "absolutista", "a", "la", "monarquia", "d'espanya", "amb", "totes", "aquestes", "lleis", "el", "monarca", "borb\u00f2nic", "s'arrog\u00e0", "la", "sobirania", "dels", "regnes", "invocant", "un", "dret", "div\u00ed", "fins", "aleshores", "la", "monarquia", "d'espanya", "s'havia", "governat", "mitjan\u00e7ant", "un", "sistema", "de", "consells", "deliberatius", "i", "col\u00b7legiats", "r\u00e8gim", "polisinodial", "que", "amb", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "qued\u00e0", "extingit", "i", "s'impos\u00e0", "un", "nou", "r\u00e8gim", "de", "secretaries", "d'estat", "executiu", "i", "jer\u00e0rquic", "que", "es", "fonamentava", "en", "darrer", "terme", "en", "la", "reial", "voluntat", "del", "monarca", "com", "a", "font", "de", "tota", "sobirania", "aquestes", "lleis", "absolutistes", "provocaren", "entre", "altres", "causes", "que", "el", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "s'aixequessin", "en", "armes", "contra", "felip", "v", "proclamant", "com", "a", "nou", "monarca", "espanyol", "a", "carles", "d'\u00e0ustria", "fet", "que", "provoc\u00e0", "que", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "fins", "aleshores", "nom\u00e9s", "una", "guerra", "internacional", "es", "convert\u00eds", "en", "una", "guerra", "civil", "entre", "territoris", "espanyols", "per\u00f2", "al", "llarg", "de", "la", "guerra", "les", "tropes", "fidels", "a", "felip", "v", "reconqueriren", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "el", "regne", "d'arag\u00f3", "caigueren", "el", "catalunya", "el", "i", "mallorca", "el", "i", "aleshores", "felip", "v", "invocant", "el", "dret", "de", "conquesta", "acusantlos", "de", "rebel\u00b7li\u00f3", "i", "manifestant", "la", "voluntat", "de", "reduir", "tots", "els", "seus", "regnes", "a", "les", "lleis", "de", "castella", "abol\u00ed", "els", "furs", "i", "les", "constitucions", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "quedant", "derogades", "tamb\u00e9", "les", "institucions", "constitucionals", "que", "fins", "aleshores", "havien", "compartit", "amb", "els", "monarques", "espanyols", "la", "sobirania", "d'aquesta", "manera", "la", "monarquia", "d'espanya", "que", "s'havia", "forjat", "com", "una", "monarquia", "composta", "per", "l'agregaci\u00f3", "de", "diferents", "i", "diversos", "estats", "moderns", "per", "la", "via", "matrimonial", "qued\u00e0", "redu\u00efda", "a", "un", "\u00fanic", "uniforme", "i", "centralitzat", "corpus", "jurisdiccional", "legislatiu", "i", "pol\u00edtic", "basat", "en", "les", "lleis", "de", "castella", "i", "supeditat", "absolutament", "al", "monarca", "borb\u00f2nic", "de", "qui", "emanava", "en", "darrera", "inst\u00e0ncia", "tota", "font", "de", "sobirania", "nom\u00e9s", "en", "quedaren", "al", "marge", "els", "territoris", "de", "navarra", "pa\u00eds", "basc", "i", "aran", "que", "per", "la", "seva", "fidelitat", "a", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "obtingueren", "el", "privilegi", "de", "preservar", "el", "seu", "estatus", "jur\u00eddic", "i", "pol\u00edtic", "anterior", "a", "la", "guerra", "els", "drets", "hist\u00f2ricsaquest", "conjunt", "de", "lleis", "pren", "el", "nom", "gen\u00e8ric", "de", "decrets", "de", "nova", "planta", "a", "partir", "d'uns", "reials", "decrets", "espec\u00edfics", "que", "establien", "una", "nova", "planta", "nova", "estructura", "a", "les", "institucions", "constitucionals", "anteriors", "a", "la", "guerra", "a", "fi", "que", "fossin", "redu\u00efdes", "com", "a", "instruments", "per", "a", "implantar", "l'absolutisme", "la", "monarquia", "absoluta", "borb\u00f2nica", "resultant", "fou", "organitzada", "territorialment", "en", "prov\u00edncies", "dividides", "al", "seu", "torn", "en", "corregiments", "als", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "la", "nova", "planta", "de", "les", "reials", "audi\u00e8ncies", "pos\u00e0", "aquestes", "institucions", "judicials", "sota", "l'autoritat", "dels", "capitans", "generals", "de", "l'ex\u00e8rcit", "de", "manera", "que", "aquestes", "esdevingueren", "les", "institucions", "d'administraci\u00f3", "territorial", "borb\u00f2niques", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "quals", "s'executava", "la", "reial", "voluntat", "del", "monarca", "resident", "a", "madrid", "parell", "a", "la", "seva", "funci\u00f3", "executiva", "les", "reials", "audi\u00e8ncies", "continuaren", "desenvolupant", "la", "seva", "tasca", "pr\u00f2piament", "judicial", "aplicant", "el", "dret", "civil", "propi", "excepci\u00f3", "feta", "de", "val\u00e8ncia", "on", "s'instaur\u00e0", "el", "dret", "civil", "castell\u00e0", "la", "primera", "reivindicaci\u00f3", "dels", "extints", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "denunciant", "el", "r\u00e8gim", "absolutista", "resultat", "de", "la", "nova", "planta", "fou", "el", "memorial", "de", "greuges", "anomenat", "representaci\u00f3", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "que", "implantaren", "l'absolutisme", "a", "la", "monarquia", "espanyola", "quedaren", "derogats", "quan", "col\u00b7laps\u00e0", "l'antic", "r\u00e8gim", "absolutista", "i", "es", "pos\u00e0", "fi", "definitivament", "a", "la", "monarquia", "absoluta", "borb\u00f2nica", "un", "segle", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "imposici\u00f3", "quedant", "instaurat", "el", "regne", "constitucional", "d'espanya", "la", "derogaci\u00f3", "dels", "decrets", "de", "nova", "planta", "i", "del", "r\u00e8gim", "absolutista", "fou", "ratificada", "legalment", "per", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "si", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "la", "modernitat", "hist\u00f2rica", "la", "sobirania", "havia", "estat", "compartida", "entre", "el", "monarca", "i", "el", "regne", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "corts", "i", "despr\u00e9s", "del", "amb", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "el", "monarca", "s'havia", "apoderat", "absolutament", "de", "la", "sobirania", "al", "llarg", "de", "tot", "un", "segle", "amb", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "la", "sobirania", "retornava", "finalment", "i", "definitivament", "a", "la", "naci\u00f3", "quedant", "consagrat", "a", "partir", "d'aleshores", "el", "principi", "de", "la", "sobirania", "nacional", "aix\u00f2", "no", "obstant", "per\u00f2", "l'establiment", "d'un", "estat", "liberal", "no", "supos\u00e0", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "sistema", "constitucional", "propi", "dels", "altres", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "sin\u00f3", "que", "consagraren", "el", "regne", "constitucional", "d'espanya", "com", "un", "r\u00e8gim", "pol\u00edtic", "\u00fanic", "uniforme", "i", "centralitzat", "her\u00e8ncia", "directa", "de", "l'antiga", "monarquia", "absolutista", "borb\u00f2nica", "i", "que", "nom\u00e9s", "reconeix", "a", "una", "\u00fanica", "naci\u00f3", "la", "naci\u00f3", "espanyola", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "s'assajaren", "diversos", "m\u00e8todes", "de", "descentralitzaci\u00f3", "administrativa", "com", "ara", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "o", "la", "generalitat", "republicana", "per\u00f2", "no", "fou", "fins", "a", "la", "promulgaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "i", "l'aprovaci\u00f3", "dels", "estatus", "d'autonomia", "quan", "es", "consolid\u00e0", "l'actual", "sistema", "espanyol", "de", "descentralitzaci\u00f3", "politicoadministrativa", "en", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "sempre", "basat", "en", "darrera", "inst\u00e0ncia", "en", "qu\u00e8", "la", "sobirania", "emana", "d'una", "\u00fanica", "i", "uniforme", "naci\u00f3", "espanyola", "ja", "des", "del", "ratificada", "el", "i", "actualment", "vigent", "des", "del", "excepci\u00f3", "feta", "dels", "territoris", "amb", "drets", "hist\u00f2rics", "aix\u00ed", "doncs", "malgrat", "que", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "quedaren", "abolits", "per", "les", "constitucions", "espanyoles", "i", "la", "sobirania", "retorn\u00e0", "al", "poble", "despr\u00e9s", "d'un", "segle", "de", "r\u00e8gim", "absolutista", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "mai", "no", "han", "recuperat", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "sobirania", "que", "els", "fou", "llevada", "entre", "el", "i", "el", "per", "la", "for\u00e7a", "de", "les", "armes", "ni", "les", "seves", "institucions", "de", "govern", "han", "recuperat", "la", "seva", "potestas", "suprema", "que", "emanava", "d'aquesta", "sobirania", "la", "monarquia", "d'espanya", "amb", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "la", "monarquia", "d'espanya", "fou", "fins", "al", "una", "monarquia", "composta", "un", "tipus", "de", "monarquia", "configurada", "per", "l'agregaci\u00f3", "de", "diversos", "estats", "que", "amb", "les", "seves", "estructures", "pol\u00edtiques", "ordenaments", "jur\u00eddics", "i", "institucions", "pr\u00f2pies", "estaven", "governats", "pel", "mateix", "monarca", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "segons", "el", "principi", "aeque", "principaliter", "lleis", "idiomes", "sistemes", "pol\u00edtics", "i", "costums", "eren", "vigents", "a", "cada", "territori", "i", "el", "monarca", "hi", "governava", "ostentant", "el", "t\u00edtol", "nobiliari", "corresponent", "ja", "fos", "rei", "duc", "marqu\u00e8s", "o", "comte", "respectant", "la", "diversitat", "jurisdiccional", "i", "regintse", "per", "la", "constituci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "cadascun", "d'aquests", "de", "manera", "que", "el", "seu", "poder", "variava", "d'un", "estat", "a", "un", "altre", "monarquia", "composta", "la", "monarquia", "d'espanya", "s'havia", "gestat", "com", "una", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "entre", "les", "cases", "reials", "d'arag\u00f3", "i", "de", "castella", "pel", "matrimoni", "entre", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "i", "isabel", "i", "de", "castella", "el", "matrimoni", "no", "produ\u00ed", "una", "uni\u00f3", "jur\u00eddica", "de", "les", "dues", "corones", "sin\u00f3", "que", "els", "l\u00edmits", "de", "la", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "quedaren", "establerts", "per", "la", "conc\u00f2rdia", "de", "seg\u00f2via", "que", "delimitava", "les", "compet\u00e8ncies", "dels", "dos", "reis", "cat\u00f2lics", "establint", "que", "els", "ocupants", "de", "les", "dues", "corones", "reunirien", "els", "seus", "estats", "in", "persona", "regis", "constitu\u00efen", "aix\u00ed", "una", "monarquia", "composta", "on", "tant", "la", "corona", "de", "castella", "com", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "mantindrien", "les", "seves", "institucions", "de", "govern", "les", "seves", "formes", "jur\u00eddiques", "pr\u00f2pies", "i", "no", "es", "podrien", "aplicar", "les", "lleis", "d'una", "corona", "en", "l'altre", "era", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "per\u00f2", "el", "matrimoni", "no", "reeix\u00ed", "a", "engendrar", "un", "successor", "mascul\u00ed", "pels", "seus", "estats", "els", "quals", "recaigueren", "per", "her\u00e8ncia", "a", "un", "dels", "seus", "nets", "el", "futur", "emperador", "carles", "v", "que", "tamb\u00e9", "heret\u00e0", "diverses", "possessions", "a", "europa", "i", "esdevingu\u00e9", "emperador", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "l'emperador", "govern\u00e0", "des", "d'europa", "amb", "una", "visi\u00f3", "universal", "orientada", "a", "la", "defensa", "de", "la", "fe", "cat\u00f2lica", "davant", "l'islam", "i", "la", "reforma", "protestant", "per\u00f2", "la", "revolta", "de", "les", "comunitats", "de", "castella", "el", "evidenci\u00e0", "el", "descontentament", "que", "hi", "havia", "a", "la", "corona", "de", "castella", "amb", "aquesta", "monarquia", "universal", "ser\u00e0", "el", "seu", "fill", "felip", "ii", "qui", "malgrat", "la", "dimensi\u00f3", "supranacional", "d'una", "monarquia", "que", "abastava", "europa", "am\u00e8rica", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "fixar\u00e0", "la", "seva", "cort", "a", "espanya", "comen\u00e7ar\u00e0", "a", "governar", "des", "d'una", "perspectiva", "espanyola", "i", "pels", "interessos", "espanyols", "i", "en", "la", "qual", "la", "corona", "de", "castella", "ocupar\u00e0", "l'eix", "central", "per", "ser", "la", "que", "tenia", "la", "base", "econ\u00f2mica", "i", "humana", "m\u00e9s", "nombrosa", "la", "monarquia", "d'espanya", "la", "formaven", "aleshores", "la", "corona", "de", "castella", "incl\u00f2s", "el", "regne", "de", "navarra", "els", "regnes", "d'\u00edndies", "que", "eren", "una", "possessi\u00f3", "personal", "del", "monarca", "per\u00f2", "que", "jur\u00eddicament", "estaven", "lligats", "a", "castella", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "regne", "d'arag\u00f3", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "regne", "de", "mallorca", "i", "principat", "de", "catalunya", "el", "regne", "de", "portugal", "amb", "les", "seves", "possessions", "colonials", "els", "territoris", "italians", "regne", "de", "sic\u00edlia", "regne", "de", "n\u00e0pols", "regne", "de", "sardenya", "i", "c\u00f2rsega", "ducat", "de", "mil\u00e0", "marquesat", "de", "finale", "i", "presidis", "de", "toscana", "i", "els", "territoris", "de", "l'her\u00e8ncia", "borgonyona", "borgonya", "artois", "luxemburg", "franc", "comtat", "i", "flandes", "r\u00e8gim", "polisinodial", "per", "a", "la", "governaci\u00f3", "d'aquest", "conglomerat", "d'estats", "que", "formaven", "la", "monarquia", "d'espanya", "el", "monarca", "comptava", "amb", "el", "suport", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "que", "estava", "obligada", "a", "donarli", "auxilium", "et", "consilium", "i", "a", "tal", "efecte", "es", "bast\u00ed", "un", "sistema", "de", "consells", "que", "assessoraven", "al", "monarca", "r\u00e8gim", "polisinodial", "els", "consells", "els", "formaven", "majorit\u00e0riament", "membres", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "nomenats", "pel", "mateix", "monarca", "i", "sense", "cap", "mena", "de", "retribuci\u00f3", "que", "es", "reunien", "per", "deliberar", "sobre", "un", "assumpte", "i", "un", "cop", "presa", "una", "resoluci\u00f3", "elevaven", "la", "consulta", "en", "forma", "de", "consell", "i", "finalment", "el", "monarca", "decidia", "acceptarlo", "o", "ignorarlo", "existien", "dues", "categories", "de", "consells", "d'una", "banda", "hi", "havia", "els", "consells", "d'estat", "o", "tem\u00e0tics", "que", "assessoraven", "en", "mat\u00e8ries", "que", "afectaven", "al", "conjunt", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "el", "consell", "d'estat", "encarregat", "d'aconsellar", "en", "pol\u00edtica", "internacional", "el", "consell", "de", "la", "inquisici\u00f3", "en", "mat\u00e8ria", "religiosa", "i", "amb", "jurisdicci\u00f3", "en", "tots", "els", "territoris", "de", "la", "monarquia", "i", "el", "consell", "d'hisenda", "que", "tenia", "per", "objectiu", "recaptar", "impostos", "i", "administrarlos", "l'altre", "gran", "bloc", "el", "formaven", "els", "consells", "de", "govern", "o", "territorials", "que", "s'ocupaven", "de", "la", "resoluci\u00f3", "de", "conflictes", "relacionats", "amb", "un", "territori", "espec\u00edfic", "el", "consell", "de", "castella", "s'encarregava", "dels", "temes", "de", "govern", "de", "la", "corona", "de", "castella", "esdevinguda", "la", "columna", "vertebral", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "des", "de", "felip", "ii", "i", "on", "des", "de", "la", "derrota", "del", "revolta", "de", "les", "comunitats", "de", "castella", "el", "monarca", "tenia", "menys", "traves", "constitucionals", "per", "exercir", "la", "seva", "sobirania", "i", "per", "exercirhi", "una", "major", "pressi\u00f3", "impositiva", "excepci\u00f3", "feta", "dels", "territoris", "forals", "seguien", "el", "consell", "d'arag\u00f3", "el", "consell", "d'it\u00e0lia", "el", "consell", "de", "flandes", "i", "el", "consell", "de", "portugal", "cadascun", "d'aquests", "territoris", "tenia", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "lleis", "i", "unes", "limitacions", "a", "l'exercici", "del", "poder", "reial", "m\u00e9s", "severes", "que", "en", "el", "cas", "castell\u00e0", "el", "consell", "d'\u00edndies", "esdevingu\u00e9", "un", "cas", "de", "consell", "mixt", "tant", "territorial", "i", "tem\u00e0tic", "on", "el", "monarca", "exercia", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "els", "regnes", "castellans", "d'\u00edndies", "que", "eren", "una", "possessi\u00f3", "personal", "de", "la", "corona", "i", "alhora", "eren", "el", "territori", "m\u00e9s", "important", "en", "termes", "geogr\u00e0fics", "i", "econ\u00f2mics", "i", "si", "no", "no!", "la", "defensa", "del", "sistema", "constitucional", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "al", "segle", "xvi", "per\u00f2", "sorgiren", "tensions", "entre", "el", "monarca", "i", "les", "institucions", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "en", "tant", "que", "els", "furs", "posaven", "l\u00edmits", "a", "la", "seva", "sobirania", "tot", "al", "llarg", "del", "segle", "el", "plet", "del", "virrei", "estranger", "enfront\u00e0", "les", "institucions", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "amb", "la", "corona", "espanyola", "els", "constitucionalistes", "aragonesos", "bastiren", "tot", "un", "corpus", "historiogr\u00e0fic", "i", "ic\u00f2nic", "a", "fi", "de", "legitimar", "el", "seu", "discurs", "en", "defensa", "dels", "furs", "davant", "les", "tesis", "cesaristes", "aix\u00ed", "aparegu\u00e9", "la", "llegenda", "dels", "furs", "del", "regne", "de", "sobrarbe", "que", "assegurava", "que", "un", "rei", "nom\u00e9s", "podia", "ser", "rei", "si", "jurava", "respectar", "els", "furs", "i", "en", "cas", "contrari", "no", "podia", "ser", "rei", "i", "si", "no", "no!", "era", "la", "frase", "amb", "la", "qual", "acabava", "el", "jurament", "f\u00f3rmula", "equivalent", "a", "la", "m\u00e0xima", "\u00a1en", "arag\u00f3n", "fueron", "antes", "leyes", "que", "reyes!", "en", "catal\u00e0", "a", "arag\u00f3", "hi", "hagu\u00e9", "abans", "lleis", "que", "reis!", "la", "tensi\u00f3", "acab\u00e0", "esclatant", "el", "quan", "antonio", "p\u00e9rez", "del", "hierro", "un", "secretari", "reial", "de", "felip", "ii", "que", "havia", "estat", "empresonat", "acusat", "de", "tra\u00efci\u00f3", "va", "fugir", "de", "la", "pres\u00f3", "de", "madrid", "cap", "al", "regne", "d'arag\u00f3", "i", "va", "invocar", "al\u00b7legant", "la", "seva", "ascend\u00e8ncia", "aragonesa", "al", "privilegi", "de", "manifestaci\u00f3", "aquest", "privilegi", "era", "exercit", "pel", "just\u00edcia", "d'arag\u00f3", "i", "emparava", "als", "aragonesos", "protegint", "a", "un", "acusat", "quan", "aquest", "denunciava", "injust\u00edcia", "per", "part", "dels", "oficials", "reials", "el", "conflicte", "degener\u00e0", "en", "una", "revolta", "contra", "el", "rei", "coneguda", "amb", "el", "nom", "d'alteracions", "d'arag\u00f3", "que", "finalitz\u00e0", "amb", "l'execuci\u00f3", "dels", "caps", "constitucionalistes", "aragonesos", "i", "l'esquarterament", "del", "poder", "foral", "tant", "del", "just\u00edcia", "d'arag\u00f3", "com", "de", "la", "generalitat", "d'arag\u00f3", "al", "segle", "xvii", "continuaren", "les", "pressions", "que", "tensionaren", "el", "model", "de", "monarquia", "composta", "i", "r\u00e8gim", "polisinodial", "propi", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "el", "el", "privat", "de", "felip", "iv", "el", "comte", "duc", "d'olivares", "propos\u00e0", "la", "uni\u00f3n", "de", "armas", "un", "organisme", "militar", "que", "pretenia", "fer", "contribuir", "tots", "els", "regnes", "de", "la", "monarquia", "al", "manteniment", "d'un", "ex\u00e8rcit", "de", "homes", "per", "a", "les", "guerres", "de", "flandes", "mercat", "de", "la", "ind\u00fastria", "llanera", "de", "la", "corona", "de", "castella", "i", "que", "despr\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "d'un", "segle", "de", "guerres", "ininterrompudes", "havia", "passat", "de", "ser", "la", "corona", "espanyola", "m\u00e9s", "rica", "a", "la", "m\u00e9s", "empobrida", "la", "pulsi\u00f3", "entre", "la", "corona", "i", "els", "l\u00edmits", "constitucionals", "acab\u00e0", "esclatant", "enmig", "de", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "que", "enfrontava", "la", "monarquia", "d'espanya", "i", "fran\u00e7a", "el", "es", "produ\u00ed", "un", "sollevament", "a", "barcelona", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "corpus", "de", "sang", "que", "don\u00e0", "lloc", "a", "la", "separaci\u00f3", "del", "principat", "de", "catalunya", "de", "la", "monarquia", "i", "desemboc\u00e0", "en", "la", "guerra", "dels", "segadors", "els", "mateixos", "passos", "segu\u00ed", "el", "regne", "de", "portugal", "que", "restaur\u00e0", "una", "dinastia", "pr\u00f2pia", "separantse", "definitivament", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "i", "un", "altre", "sollevament", "es", "produ\u00ed", "al", "regne", "de", "n\u00e0pols", "aprofitant", "aquest", "context", "de", "crisi", "interna", "fran\u00e7a", "pass\u00e0", "a", "l'ofensiva", "i", "enva\u00ed", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "a", "flandes", "obtinguent", "una", "vict\u00f2ria", "decisica", "a", "la", "batalla", "de", "rocroi", "que", "supos\u00e0", "la", "caiguda", "en", "desgr\u00e0cia", "del", "comte", "duc", "d'olivares", "i", "la", "fi", "de", "l'hegemonia", "espanyola", "a", "europa", "crisi", "success\u00f2ria", "i", "balan\u00e7a", "de", "poder", "a", "europa", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "d'olivares", "felip", "iv", "va", "nomenar", "a", "luis", "m\u00e9ndez", "de", "haro", "com", "a", "nou", "primer", "ministre", "i", "el", "seu", "objectiu", "se", "centr\u00e0", "a", "acabar", "amb", "els", "conflictes", "interns", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "i", "aconseguir", "la", "pau", "a", "europa", "felip", "iv", "mor\u00ed", "el", "i", "fou", "succe\u00eft", "pel", "seu", "fill", "carles", "ii", "de", "castella", "qui", "esdevindria", "el", "darrer", "monarca", "espanyol", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "el", "seu", "regnat", "es", "vei\u00e9", "caracteritzat", "per", "les", "guerres", "cont\u00ednues", "que", "la", "fran\u00e7a", "absolutista", "de", "llu\u00eds", "xiv", "llan\u00e7\u00e0", "contra", "les", "possessions", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "a", "europa", "a", "la", "guerra", "de", "devoluci\u00f3", "segu\u00ed", "la", "guerra", "francoholandesa", "i", "despr\u00e9s", "la", "guerra", "de", "la", "lliga", "d'augsburg", "amb", "aquelles", "guerres", "fran\u00e7a", "esdevingu\u00e9", "la", "primera", "pot\u00e8ncia", "europea", "i", "la", "monarquia", "d'espanya", "hagu\u00e9", "de", "rec\u00f3rrer", "a", "aliances", "amb", "les", "altres", "pot\u00e8ncies", "emergents", "anglaterra", "i", "holanda", "incapa\u00e7", "ja", "de", "defensar", "per", "si", "sola", "els", "seus", "dominis", "europeus", "es", "forj\u00e0", "en", "aquelles", "guerres", "i", "en", "els", "subseg\u00fcents", "tractats", "de", "pau", "el", "concepte", "de", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "que", "proposava", "que", "per", "mantenir", "la", "pau", "a", "europa", "s'havia", "d'evitar", "que", "cap", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "fos", "m\u00e9s", "poderosa", "que", "les", "altres", "mantenintse", "aix\u00ed", "en", "equilibri", "per\u00f2", "la", "mort", "sense", "hereus", "de", "carles", "ii", "amena\u00e7ava", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "a", "europa", "perqu\u00e8", "tant", "si", "la", "monarquia", "d'espanya", "requeia", "en", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "com", "si", "requeia", "en", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "en", "tots", "dos", "casos", "es", "formaria", "una", "nova", "superpot\u00e8ncia", "tant", "poderosa", "que", "trencaria", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "a", "fi", "d'evitar", "aquesta", "situaci\u00f3", "i", "una", "nova", "guerra", "fran\u00e7a", "i", "les", "pot\u00e8ncies", "emergents", "anglaterra", "i", "holanda", "consensuaren", "tractats", "de", "repartiment", "trossejant", "la", "monarquia", "d'espanya", "en", "\u00e0rees", "d'influ\u00e8ncia", "per", "quan", "mor\u00eds", "carles", "ii", "per", "contra", "l'\u00fanica", "preocupaci\u00f3", "dels", "mandataris", "espanyols", "era", "mantenir", "la", "unitat", "territorial", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "a", "madrid", "les", "intrigues", "cortesanes", "corrien", "paral\u00b7leles", "entre", "els", "partidaris", "del", "partit", "franc\u00e8s", "la", "c\u00e1bala", "que", "encap\u00e7alada", "pel", "cardenal", "portocarrero", "i", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "duc", "d'harcourt", "aconseguiren", "defenestrar", "dels", "c\u00e0rrecs", "de", "govern", "als", "partidaris", "de", "la", "successi\u00f3", "en", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "i", "influ\u00efren", "decididament", "en", "la", "redacci\u00f3", "final", "del", "testament", "de", "carles", "ii", "aquests", "consideraven", "que", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "i", "l'alian\u00e7a", "amb", "la", "primera", "pot\u00e8ncia", "de", "l'europa", "del", "segle", "xvii", "la", "fran\u00e7a", "absolutista", "de", "llu\u00eds", "xiv", "seria", "l'\u00fanica", "manera", "de", "garantir", "la", "integritat", "territorial", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "aix\u00ed", "carles", "ii", "finalment", "nomen\u00e0", "hereu", "al", "duc", "felip", "d'anjou", "felip", "v", "en", "tots", "els", "seus", "regnes", "estats", "i", "senyories", "per\u00f2", "sota", "les", "condicions", "de", "renunciar", "al", "tron", "de", "fran\u00e7a", "jurar", "i", "respectar", "furs", "i", "constitucions", "i", "mantenir", "la", "integritat", "territorial", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "carles", "ii", "mor\u00ed", "l'", "de", "novembre", "del", "nova", "planta", "ideologies", "confrontades", "la", "sobirania", "dins", "la", "tradici\u00f3", "hisp\u00e0nica", "la", "batalla", "ideol\u00f2gica", "que", "plantejava", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "radicava", "en", "el", "concepte", "de", "sobirania", "en", "la", "tradici\u00f3", "hisp\u00e0nica", "resultava", "essencial", "la", "diferenciaci\u00f3", "entre", "el", "rex", "el", "rei", "i", "el", "regnum", "el", "regne", "el", "regnum", "era", "el", "conjunt", "de", "cossos", "i", "persones", "que", "es", "reconeixien", "com", "una", "comunitat", "jur\u00eddica", "\u00fanica", "pol\u00edticament", "independent", "irreductible", "a", "qualsevol", "altra", "dotada", "de", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "llei", "humanes", "que", "havia", "delegat", "la", "sobirania", "derivada", "de", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "en", "un", "sobir\u00e0", "el", "rex", "el", "regnum", "tenia", "un", "territori", "per\u00f2", "el", "territori", "no", "era", "sin\u00f3", "el", "suport", "de", "la", "comunitat", "el", "regnum", "tenia", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "institucions", "el", "seu", "dret", "els", "seus", "costums", "i", "les", "seves", "formes", "d'organitzaci\u00f3", "social", "el", "regnum", "podia", "compartir", "el", "mateix", "sobir\u00e0", "amb", "un", "altre", "regnum", "per\u00f2", "tanmateix", "es", "mantenia", "totalment", "independent", "el", "regnum", "controlava", "al", "rex", "per", "la", "via", "de", "les", "corts", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "quals", "negociava", "un", "pactum", "i", "on", "podia", "modificar", "el", "conveni", "de", "sobirania", "amb", "el", "rex", "en", "aquest", "requeia", "efectivament", "la", "potestas", "poder", "per", "gr\u00e0cia", "divina", "per\u00f2", "l'exercia", "amb", "la", "consideraci\u00f3", "de", "funci\u00f3", "p\u00fablica", "i", "atenyentse", "sempre", "a", "la", "lex", "et", "consuetudes", "la", "llei", "furs", "i", "consuetuds", "usos", "i", "costums", "que", "determinaven", "el", "marc", "de", "relacions", "entre", "el", "rex", "i", "el", "regnum", "dita", "concepci\u00f3", "pol\u00edtica", "es", "conclo\u00efa", "en", "la", "m\u00e0xima", "fueron", "antes", "leyes", "que", "reyes!", "elaborada", "des", "de", "l'escol\u00e0stica", "i", "estructurada", "pel", "tomisme", "el", "baluard", "del", "qual", "en", "fou", "a", "la", "pen\u00ednsula", "l'estudi", "general", "de", "barcelona", "clos", "efectivament", "per", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "dins", "el", "mateix", "corrent", "de", "pensament", "tomista", "el", "jesu\u00efta", "luis", "de", "molina", "de", "iustitia", "et", "iure", "formul\u00e0", "la", "tesi", "que", "el", "poder", "no", "resideix", "en", "el", "sobir\u00e0", "el", "qual", "tan", "sols", "exerceix", "la", "sobirania", "com", "a", "administrador", "sin\u00f3", "en", "el", "conjunt", "dels", "administrats", "tamb\u00e9", "dins", "l'escola", "de", "salamanca", "francisco", "su\u00e1rez", "tractatus", "de", "legibus", "ac", "deo", "legislatore", "teoritz\u00e0", "el", "concepte", "de", "pacte", "social", "analitzant", "profundament", "el", "concepte", "de", "sobirania", "concloent", "que", "el", "poder", "havia", "estat", "donat", "per", "d\u00e9u", "a", "tota", "la", "comunitat", "pol\u00edtica", "su\u00e1rez", "fou", "llegit", "per", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "qui", "tamb\u00e9", "des", "de", "l'escol\u00e0stica", "desenvolup\u00e0", "la", "teoria", "pol\u00edtica", "dual", "on", "justificava", "la", "pluralitat", "de", "sobiranies", "de", "jure", "suprematus", "el", "tamb\u00e9", "jesu\u00efta", "juan", "de", "mariana", "de", "rege", "et", "regis", "institutione", "seguint", "les", "idees", "d'erasme", "de", "rotterdam", "enchiridion", "militis", "christiani", "ja", "havia", "exposat", "com", "havia", "de", "ser", "una", "monarquia", "i", "quins", "eren", "els", "deures", "del", "rei", "i", "inspirantse", "en", "sant", "tom\u00e0s", "d'aquino", "justificava", "la", "revoluci\u00f3", "i", "l'execuci\u00f3", "d'un", "rei", "si", "aquest", "abusava", "de", "la", "sobirania", "que", "li", "havia", "estat", "delegada", "i", "es", "convertia", "en", "un", "tir\u00e0", "a", "fran\u00e7a", "per\u00f2", "l'obra", "de", "mariana", "fou", "cremada", "solemnement", "el", "per", "considerarla", "subversiva", "despr\u00e9s", "de", "l'assassinat", "d'enric", "iv", "de", "fran\u00e7a", "absolutisme", "o", "liberalisme", "fou", "a", "fran\u00e7a", "on", "aparegu\u00e9", "un", "dels", "primers", "te\u00f2rics", "de", "l'absolutisme", "jean", "bodin", "que", "analitz\u00e0", "el", "concepte", "de", "sobirania", "six", "livres", "de", "la", "r\u00e9publique", "els", "seus", "plantejaments", "foren", "replicats", "per", "\u00e9tienne", "de", "la", "bo\u00e9tie", "al", "discours", "de", "la", "servitude", "volontaire", "ou", "contr'un", "on", "es", "q\u00fcestionava", "la", "legitimitat", "de", "qualsevol", "autoritat", "i", "analitzava", "les", "raons", "de", "la", "submissi\u00f3", "volunt\u00e0ria", "dels", "homes", "prefigurant", "aix\u00ed", "la", "teoria", "del", "contracte", "social", "i", "advertint", "contra", "la", "tirania", "la", "teoria", "del", "contracte", "social", "per\u00f2", "fou", "articulada", "de", "manera", "formal", "a", "anglaterra", "per", "thomas", "hobbes", "leviatan", "que", "opinava", "que", "els", "homes", "en", "el", "seu", "estat", "natural", "tendien", "a", "la", "guerra", "i", "per", "aix\u00f2", "decideixen", "signar", "un", "pacte", "social", "pel", "qual", "renuncien", "a", "la", "seva", "llibertat", "per", "cedirla", "volunt\u00e0riament", "a", "un", "sobir\u00e0", "fort", "el", "leviathan", "perqu\u00e8", "governi", "en", "el", "seu", "nom", "a", "canvi", "d'obtenir", "ordre", "i", "seguretat", "inferia", "doncs", "que", "la", "llibertat", "i", "la", "pau", "eren", "incompatibles", "degut", "a", "la", "mateixa", "natura", "de", "l'home", "per\u00f2", "al", "mateix", "temps", "mostrava", "que", "l'origen", "del", "poder", "d'un", "sobir\u00e0", "no", "era", "div\u00ed", "sin\u00f3", "una", "concessi\u00f3", "de", "la", "sobirania", "cedida", "pel", "poble", "la", "necessitat", "del", "leviathan", "fou", "refutada", "per", "john", "locke", "two", "treatises", "of", "government", "afirmant", "que", "la", "sobirania", "emana", "del", "poble", "i", "amb", "un", "contracte", "social", "delega", "el", "poder", "executiu", "en", "un", "sobir\u00e0", "que", "pot", "ser", "controlat", "pel", "parlament", "john", "locke", "influ\u00ed", "poderosament", "en", "la", "revoluci\u00f3", "gloriosa", "que", "esclat\u00e0", "a", "anglaterra", "per", "derrocar", "l'absolutisme", "de", "jaume", "ii", "i", "la", "imposici\u00f3", "de", "la", "bill", "of", "rights", "de", "a", "l'aspirant", "a", "la", "successi\u00f3", "al", "tron", "guillem", "d'orange", "per", "contra", "a", "fran\u00e7a", "el", "m\u00edstic", "pierre", "de", "b\u00e9rulle", "discours", "de", "l'\u00e9tat", "et", "des", "grandeurs", "de", "j\u00e9sus", "ja", "havia", "estipulat", "davant", "llu\u00eds", "xiii", "de", "fran\u00e7a", "el", "dret", "div\u00ed", "de", "la", "monarquia", "un", "altre", "important", "te\u00f2ric", "de", "l'absolutisme", "fou", "el", "cardenal", "richelieu", "que", "concebia", "la", "necessitat", "del", "rei", "en", "la", "raison", "d'\u00e9tat", "ra\u00f3", "d'estat", "concepte", "ja", "plantejat", "per", "maquiavel", "il", "principe", "i", "amb", "el", "que", "es", "justificaven", "les", "mesures", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "moral", "maquiav\u00e8l\u00b7liques", "que", "podia", "adoptar", "un", "governant", "com", "a", "mal", "menor", "si", "aquestes", "estaven", "encaminades", "a", "la", "preservaci\u00f3", "de", "l'estat", "esdevingut", "un", "b\u00e9", "superior", "en", "tant", "que", "era", "el", "garant", "de", "l'ordre", "i", "la", "seguretat", "per\u00f2", "fou", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "qui", "encarn\u00e0", "en", "la", "seva", "sola", "persona", "la", "monarquia", "absoluta", "i", "divina", "borb\u00f2nica", "atribuintseli", "la", "frase", "l'\u00e9tat", "c'est", "moi", "l'estat", "s\u00f3c", "jo", "en", "la", "seva", "atribuci\u00f3", "absoluta", "de", "la", "sobirania", "estengu\u00e9", "el", "droit", "de", "r\u00e9gale", "per", "tot", "fran\u00e7a", "el", "tant", "l'origen", "div\u00ed", "del", "poder", "del", "sobir\u00e0", "com", "el", "gal\u00b7licanisme", "foren", "ratificats", "durant", "el", "seu", "regnat", "per", "jacquesb\u00e9nigne", "bossuet", "discours", "sur", "l'histoire", "universelle", "declaratio", "cleri", "gallicani", "per\u00f2", "a", "les", "acaballes", "del", "segle", "xvii", "a", "la", "mateixa", "fran\u00e7a", "les", "tesis", "absolutistes", "ja", "foren", "rebatudes", "per", "fran\u00e7ois", "f\u00e9nelon", "les", "aventures", "de", "t\u00e9l\u00e9maque", "i", "tot", "just", "a", "la", "mort", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "el", "el", "duc", "felip", "d'orleans", "es", "feu", "amb", "la", "reg\u00e8ncia", "i", "intent\u00e0", "desballestar", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "instaurant", "un", "r\u00e8gim", "polisinodial", "govern", "per", "consells", "comptant", "amb", "el", "mateix", "fran\u00e7ois", "f\u00e9nelon", "el", "duc", "de", "saintsimon", "el", "comte", "de", "tess\u00e9", "i", "el", "duc", "de", "noailles", "entre", "d'altres", "mentre", "anglaterra", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "gloriosa", "avan\u00e7ava", "cap", "al", "liberalisme", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "esdevenint", "la", "pot\u00e8ncia", "hegem\u00f2nica", "durant", "els", "segles", "xviii", "i", "xix", "principis", "ideol\u00f2gics", "de", "l'absolutisme", "borb\u00f2nicmonarca", "absolut", "la", "sobirania", "est\u00e0", "en", "mans", "d'una", "\u00fanica", "persona", "el", "monarca", "el", "monarca", "no", "est\u00e0", "supeditat", "a", "cap", "limitaci\u00f3", "institucional", "corts", "parlaments", "o", "diputacions", "i", "els", "actes", "positius", "de", "poder", "legislaci\u00f3", "jurisdicci\u00f3", "i", "administraci\u00f3", "es", "basen", "en", "darrera", "inst\u00e0ncia", "en", "la", "voluntat", "del", "monarca", "el", "poder", "\u00e9s", "\u00fanic", "indivisible", "inalienable", "i", "intransferible", "monarca", "div\u00ed", "la", "sobirania", "recau", "en", "el", "monarca", "per", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u", "i", "aquest", "ha", "de", "respondre", "per", "les", "seves", "accions", "de", "govern", "nom\u00e9s", "davant", "d'ell", "la", "sobirania", "no", "ha", "emanat", "de", "cap", "autoritat", "temporal", "i", "qualsevol", "intent", "de", "restringir", "el", "poder", "reial", "ja", "sigui", "per", "part", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "dels", "s\u00fabdits", "o", "de", "cap", "altra", "forma", "d'autoritat", "existent", "va", "en", "contra", "de", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u", "gal\u00b7licanisme", "l'esgl\u00e9sia", "francesa", "est\u00e0", "sotmesa", "al", "monarca", "al", "qual", "pertanyen", "les", "regalies", "i", "la", "jurisdicci\u00f3", "del", "sant", "pare", "de", "roma", "es", "limita", "als", "temes", "espirituals", "el", "gal\u00b7licanisme", "esdevingu\u00e9", "llei", "quan", "el", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "reun\u00ed", "el", "clericat", "franc\u00e8s", "i", "declar\u00e0", "solemnement", "les", "llibertats", "gal\u00b7licanes", "que", "sotmetien", "totalment", "l'esgl\u00e9sia", "francesa", "al", "domini", "del", "monarca", "absolut", "la", "santa", "seu", "nom\u00e9s", "emet\u00e9", "condemnes", "moderades", "per", "d'evitar", "que", "es", "repet\u00eds", "el", "cas", "d'enric", "viii", "d'anglaterra", "i", "el", "cisma", "de", "l'anglicanisme", "nova", "planta", "protagonistes", "si", "b\u00e9", "els", "principis", "ideol\u00f2gics", "de", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "que", "es", "plasmaren", "en", "la", "nova", "planta", "provenien", "del", "segle", "anterior", "la", "nova", "planta", "que", "s'implant\u00e0", "a", "la", "monarquia", "d'espanya", "no", "fou", "fruit", "d'un", "pla", "predissenyat", "amb", "antelaci\u00f3", "sin\u00f3", "que", "fou", "el", "resultat", "de", "les", "eventualitats", "de", "la", "guerra", "les", "lluites", "de", "poder", "entre", "els", "cortesans", "que", "envoltaven", "a", "felip", "v", "les", "tenses", "relacions", "diplom\u00e0tiques", "amb", "la", "santa", "seu", "i", "els", "tractes", "de", "favor", "als", "que", "s'havien", "mantingut", "lleials", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "carles", "ii", "darrer", "monarca", "espanyol", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "mor\u00ed", "l'", "de", "novembre", "del", "i", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "es", "feia", "p\u00fablic", "el", "seu", "testament", "en", "el", "que", "nomenava", "hereu", "universal", "a", "felip", "duc", "d'anjou", "net", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "en", "aquesta", "decisi\u00f3", "hi", "havia", "tingut", "una", "influ\u00e8ncia", "decisiva", "el", "cardenal", "portocarrero", "favorable", "a", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "accept\u00e0", "el", "testament", "tot", "i", "ser", "conscient", "que", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "reivindicaria", "els", "drets", "de", "la", "nissaga", "per", "iniciar", "una", "guerra", "felip", "duc", "d'anjou", "tenia", "anys", "en", "accedir", "a", "la", "corona", "d'espanya", "i", "qued\u00e0", "sota", "la", "tutela", "pol\u00edtica", "del", "seu", "avi", "que", "esperava", "ferne", "un", "d\u00f2cil", "instrument", "al", "servei", "de", "la", "pol\u00edtica", "francesa", "des", "de", "la", "primera", "instrucci\u00f3", "el", "de", "desembre", "de", "i", "per", "mitj\u00e0", "de", "successives", "missives", "luis", "xiv", "indic\u00e0", "al", "seu", "net", "com", "havia", "de", "governar", "la", "monarquia", "d'espanya", "mentre", "els", "consellers", "francesos", "enviats", "a", "la", "cort", "vetllaven", "perqu\u00e8", "les", "seves", "indicacions", "fossin", "dutes", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "i", "es", "dirig\u00eds", "la", "monarquia", "espanyola", "des", "de", "versalles", "davant", "la", "pugna", "entre", "espanyols", "i", "enviats", "francesos", "per", "dominar", "el", "gabinet", "de", "govern", "el", "despacho", "llu\u00eds", "xiv", "amonest\u00e0", "al", "seu", "net", "com", "a", "m\u00ednim", "les", "vostres", "decisions", "s'han", "de", "prendre", "d'acord", "amb", "mi", "i", "no", "haig", "d'insistir", "en", "que", "un", "dels", "meus", "representants", "estigui", "present", "al", "vostre", "gabinet", "en", "una", "monarquia", "que", "caminava", "cap", "a", "l'absolutisme", "el", "domini", "d'una", "sola", "persona", "el", "monarca", "absolut", "significava", "tenir", "el", "domini", "de", "tota", "la", "monarquia", "llu\u00eds", "xiv", "es", "valgu\u00e9", "aleshores", "de", "l'ambaixador", "micheljean", "amelot", "que", "amb", "la", "influent", "cambrera", "major", "princesa", "dels", "ursins", "i", "el", "confessor", "personal", "del", "rei", "pierre", "robinet", "aconseguiren", "que", "no", "es", "prengu\u00e9s", "cap", "decisi\u00f3", "sense", "la", "seva", "coneixen\u00e7a", "jean", "orry", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "va", "enviar", "jean", "orry", "home", "de", "negocis", "franc\u00e8s", "a", "la", "cort", "de", "felip", "v", "perqu\u00e8", "avalu\u00e9s", "la", "situaci\u00f3", "financera", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "agostnovembre", "de", "hi", "retorn\u00e0", "junysetembre", "de", "per", "determinar", "les", "reformes", "que", "serien", "necess\u00e0ries", "a", "la", "hisenda", "reial", "per", "finan\u00e7ar", "la", "guerra", "proposant", "la", "centralitzaci\u00f3", "total", "de", "la", "pol\u00edtica", "tribut\u00e0ria", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "oficina", "\u00fanica", "de", "recaptaci\u00f3", "de", "rendes", "per", "finan\u00e7ar", "les", "tropes", "i", "la", "uniformitzaci\u00f3", "fiscal", "en", "tots", "els", "regnes", "els", "seus", "projectes", "foren", "aprovats", "pels", "ministres", "francesos", "i", "retorn\u00e0", "el", "desembre", "de", "per", "a", "implementar", "les", "seves", "pol\u00edtiques", "el", "d'octubre", "de", "cre\u00e0", "la", "tresoreria", "major", "de", "guerra", "organisme", "paral\u00b7lel", "a", "la", "tresoreria", "reial", "aix\u00ed", "mateix", "propos\u00e0", "la", "centralitzaci\u00f3", "de", "les", "decisions", "en", "el", "monarca", "que", "serien", "executades", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "secretaries", "d'estat", "passant", "aix\u00ed", "del", "model", "deliberatiu", "consultiu", "basat", "en", "el", "consells", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "a", "un", "model", "executiu", "jer\u00e0rquic", "com", "en", "les", "secretaries", "d'estat", "franceses", "aquestes", "serien", "ocupades", "per", "homes", "lleials", "a", "la", "corona", "perqu\u00e8", "d'ella", "se'n", "derivaria", "el", "seu", "poder", "despr\u00e9s", "de", "la", "desastrosa", "campanya", "militar", "d'invasi\u00f3", "de", "portugal", "orry", "fou", "retirat", "de", "la", "cort", "conjuntament", "amb", "la", "princesa", "dels", "ursins", "hi", "foren", "novament", "enviats", "a", "principis", "de", "sota", "les", "ordres", "de", "l'ambaixador", "micheljean", "amelot", "i", "orry", "reinstaur\u00e0", "les", "seves", "mesures", "i", "continu\u00e0", "incrementant", "la", "recaptaci\u00f3", "d'impostos", "per", "pagar", "a", "les", "tropes", "i", "les", "provisions", "del", "b\u00e0ndol", "borb\u00f2nic", "el", "maig", "de", "van", "ser", "creats", "els", "c\u00e0rrecs", "de", "secretari", "de", "guerra", "i", "d'hisenda", "i", "va", "continuar", "els", "seus", "esfor\u00e7os", "per", "portar", "l'administraci\u00f3", "de", "la", "hisenda", "cap", "al", "control", "ple", "del", "monarca", "i", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "propietat", "reial", "que", "havia", "estat", "venuda", "o", "robada", "despr\u00e9s", "del", "frac\u00e0s", "en", "el", "setge", "de", "barcelona", "fou", "destitu\u00eft", "novament", "i", "cridat", "a", "versalles", "no", "retorn\u00e0", "fins", "a", "l'abril", "de", "on", "per", "acabar", "amb", "les", "seves", "propostes", "ell", "mateix", "va", "redactar", "el", "reial", "decret", "xii", "pel", "qual", "les", "tradicionals", "corts", "van", "ser", "centralitzades", "i", "es", "va", "dividir", "espanya", "en", "prov\u00edncies", "els", "consells", "territorials", "van", "ser", "reempla\u00e7ats", "per", "un", "intendent", "que", "es", "trobava", "directament", "sota", "el", "comandament", "d'orry", "que", "finalment", "va", "ser", "destitu\u00eft", "el", "de", "febrer", "de", "en", "caure", "en", "desgr\u00e0cia", "la", "seva", "valedora", "davant", "felip", "v", "la", "cambrera", "major", "princesa", "dels", "ursins", "amb", "el", "nou", "matrimoni", "de", "felip", "v", "la", "seva", "muller", "isabel", "de", "farnesio", "va", "portar", "el", "mateix", "favorit", "el", "cardenal", "julio", "alberoni", "tot", "i", "que", "determinades", "reformes", "d'orry", "no", "van", "sobreviure", "a", "la", "seva", "destituci\u00f3", "el", "seu", "successor", "julio", "alberoni", "va", "continuar", "les", "l\u00ednies", "principals", "uniformisme", "fiscal", "centralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "secretaries", "d'estat", "i", "jerarquitzaci\u00f3", "executiva", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "intend\u00e8ncies", "felip", "v", "el", "duc", "felip", "d'anjou", "futur", "felip", "v", "s'havia", "criat", "a", "fran\u00e7a", "amb", "els", "seus", "germans", "el", "duc", "llu\u00eds", "de", "borgonya", "i", "el", "duc", "carles", "de", "berry", "per", "b\u00e9", "que", "felip", "d'anjou", "fou", "educat", "per", "no", "ser", "rei", "als", "pocs", "mesos", "d'accedir", "al", "tron", "ja", "s'evidenci\u00e0", "el", "seu", "desinter\u00e8s", "pel", "govern", "i", "la", "seva", "enyoran\u00e7a", "vers", "versalles", "i", "els", "seus", "germans", "diguent", "d'ell", "el", "seu", "tutor", "el", "marqu\u00e8s", "de", "louville", "\u00e9s", "un", "rei", "que", "no", "regna", "ni", "regnar\u00e0", "mai", "aix\u00ed", "mateix", "s'evidenciaren", "la", "seva", "personalitat", "ap\u00e0tica", "i", "els", "h\u00e0bits", "taciturns", "a", "aix\u00f2", "s'unia", "el", "seu", "car\u00e0cter", "desconfiat", "t\u00edmid", "i", "retret", "fet", "que", "va", "contribuir", "al", "fet", "que", "malgrat", "ser", "el", "sobir\u00e0", "absolut", "acab\u00e9s", "essent", "esclau", "de", "les", "seves", "en\u00e8rgiques", "mullers", "primer", "fou", "dominat", "per", "la", "reina", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "amb", "l'ajut", "de", "la", "seva", "cambrera", "major", "la", "princesa", "dels", "ursins", "i", "despr\u00e9s", "per", "la", "reina", "isabel", "de", "farnesio", "el", "el", "seu", "avi", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "l'amonest\u00e0", "fa", "dos", "anys", "que", "governeu", "i", "encara", "no", "heu", "parlat", "com", "un", "governant", "degut", "a", "la", "desconfian\u00e7a", "en", "vos", "mateix", "dues", "d\u00e8cades", "despr\u00e9s", "res", "no", "havia", "canviat", "i", "el", "duc", "de", "saintsimon", "deia", "de", "felip", "v", "t\u00e9", "por", "de", "la", "societat", "i", "incl\u00fas", "d'ell", "mateix", "en", "el", "mateix", "sentit", "es", "pronunciava", "el", "marqu\u00e8s", "de", "san", "felipe", "\u00e9s", "de", "geni", "sospit\u00f3s", "i", "de", "tots", "desconfiat", "incl\u00fas", "de", "si", "mateix", "i", "del", "seu", "propi", "dictamen", "un", "altre", "tret", "que", "el", "caracteritz\u00e0", "fou", "l'extrema", "religiositat", "consultant", "di\u00e0riament", "i", "per", "escrit", "al", "seu", "confessor", "personal", "l'altra", "faceta", "de", "felip", "v", "era", "la", "malaltia", "mental", "recurrent", "que", "es", "manifestava", "en", "una", "malenconia", "aguda", "i", "un", "comportament", "anormal", "el", "primer", "episodi", "greu", "es", "manifest\u00e0", "el", "quan", "el", "seu", "primer", "ministre", "julio", "alberoni", "advert\u00ed", "s\u00edmptomes", "evidents", "d'hist\u00e8ria", "properes", "a", "la", "bogeria", "el", "felip", "v", "abdic\u00e0", "en", "el", "seu", "fill", "llu\u00eds", "i", "per\u00f2", "la", "mort", "d'aquest", "un", "any", "despr\u00e9s", "l'oblig\u00e0", "a", "reprendre", "el", "tron", "el", "pat\u00ed", "una", "recaiguda", "mental", "encara", "m\u00e9s", "greu", "i", "a", "vegades", "perdia", "tot", "contacte", "amb", "la", "realitat", "mossegant", "i", "cridant", "conven\u00e7ut", "que", "ells", "volien", "empresonarlo", "enverinarlo", "o", "matarlo", "durant", "la", "seg\u00fcent", "d\u00e8cada", "els", "episodis", "de", "trastorn", "mental", "foren", "recurrents", "i", "el", "l'ambaixador", "brit\u00e0nic", "benajim", "keene", "informava", "que", "felip", "v", "es", "trobava", "desordenat", "de", "ment", "advertia", "que", "el", "seu", "\u00fanic", "consol", "era", "la", "m\u00fasica", "del", "cantant", "farinelli", "per\u00f2", "que", "quan", "aquest", "deixava", "de", "cantar", "el", "monarca", "comen\u00e7ava", "a", "proferir", "monstruosos", "gemecs", "tot", "i", "que", "es", "feia", "tot", "el", "possible", "per", "evitar", "que", "la", "gent", "fos", "testimoni", "de", "les", "seves", "bogeries", "en", "els", "per\u00edodes", "que", "estava", "l\u00facid", "invertia", "els", "horaris", "dormint", "durant", "el", "dia", "despert", "per", "la", "nit", "i", "despatxant", "amb", "els", "ministres", "a", "altes", "hores", "de", "la", "matinada", "per", "a", "john", "lynch", "la", "espa\u00f1a", "del", "siglo", "xviii", "felip", "v", "fou", "un", "impediment", "pel", "bon", "govern", "i", "de", "cap", "manera", "fou", "impulsor", "de", "cap", "reforma", "princesa", "dels", "ursins", "marieanne", "de", "la", "tr\u00e9moille", "princesa", "dels", "ursins", "i", "cortesana", "francesa", "feu", "valdre", "la", "seva", "amistat", "amb", "el", "duc", "de", "noailles", "per", "a", "esdevenir", "cambrera", "major", "de", "la", "jove", "reina", "i", "muller", "de", "felip", "v", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "es", "guany\u00e0", "la", "seva", "confian\u00e7a", "i", "amb", "el", "suport", "d'aquesta", "i", "fent", "valdre", "l'amistat", "que", "tenia", "amb", "madame", "de", "maintenon", "muller", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "es", "desfeu", "del", "cardenal", "portocarrero", "per", "a", "esdevenir", "la", "interlocutora", "directa", "entre", "la", "cort", "de", "madrid", "i", "la", "de", "versalles", "tamb\u00e9", "aconsegu\u00ed", "el", "cessament", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "a", "madrid", "el", "cardenal", "jesu\u00efta", "c\u00e9sar", "d'estr\u00e9es", "per\u00f2", "les", "pressions", "de", "l'orde", "sobre", "lluis", "xiv", "i", "la", "seva", "arrog\u00e0ncia", "provocaren", "que", "felip", "v", "seguint", "la", "voluntat", "del", "seu", "avi", "l'acomiad\u00e9s", "el", "de", "juny", "de", "llavors", "la", "princesa", "dels", "ursins", "an\u00e0", "a", "par\u00eds", "on", "feu", "valdre", "novament", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "sobre", "les", "dones", "dels", "monarques", "borb\u00f2nics", "recuperant", "el", "favor", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "el", "en", "tornar", "a", "la", "cort", "espanyola", "acompanyada", "del", "nou", "ambaixador", "franc\u00e8s", "a", "madrid", "micheljean", "amelot", "el", "poder", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "princesa", "dels", "ursins", "fou", "absolut", "l'ambaixador", "amelot", "pogu\u00e9", "prosseguir", "amb", "la", "implantaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "l'absolutisme", "a", "la", "monarquia", "d'espanya", "mentre", "la", "princesa", "dels", "ursins", "i", "el", "confessor", "personal", "de", "felip", "v", "pierre", "robinet", "vigilaven", "perqu\u00e8", "aquest", "no", "prengu\u00e9s", "cap", "decisi\u00f3", "sense", "la", "supervisi\u00f3", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "micheljean", "amelot", "micheljean", "amelot", "marqu\u00e8s", "de", "gournay", "fou", "un", "arist\u00f2crata", "diplom\u00e0tic", "i", "pol\u00edtic", "franc\u00e8s", "nomenat", "ambaixador", "franc\u00e8s", "a", "madrid", "arrib\u00e0", "a", "la", "cort", "de", "felip", "v", "el", "amelot", "control\u00e0", "el", "despacho", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "figura", "clau", "en", "la", "implantaci\u00f3", "de", "l'absolutisme", "a", "la", "monarquia", "d'espanya", "redact\u00e0", "de", "la", "seva", "m\u00e0", "conjuntament", "amb", "el", "seu", "protegit", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "el", "reial", "decret", "de", "vi", "que", "abolia", "els", "furs", "aragonesos", "i", "els", "furs", "valencians", "el", "recel", "que", "va", "suscitar", "entre", "l'aristocr\u00e0cia", "castellana", "d'una", "banda", "i", "les", "pressions", "exercides", "per", "llu\u00eds", "xiv", "en", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "geertruidenberg", "perqu\u00e8", "felip", "v", "renunci\u00e9s", "a", "la", "corona", "d'espanya", "de", "l'altra", "portaren", "a", "la", "seva", "retirada", "de", "l'ambaixada", "francesa", "a", "la", "cort", "de", "felip", "v", "el", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "jurista", "escriptor", "i", "pol\u00edtic", "castell\u00e0", "de", "fam\u00edlia", "noble", "vinguda", "a", "menys", "va", "passar", "set", "anys", "estudiant", "humanitats", "centrantse", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "en", "hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "despr\u00e9s", "estudi\u00e0", "jurisprud\u00e8ncia", "a", "salamanca", "graduantse", "en", "ambd\u00f3s", "drets", "i", "es", "trasllad\u00e0", "a", "madrid", "per", "dedicarse", "a", "l'advocacia", "va", "estr\u00e8nyer", "relacions", "amb", "la", "casa", "de", "villena", "oferintseli", "una", "pla\u00e7a", "de", "jutge", "als", "regnes", "d'\u00edndies", "pla\u00e7a", "que", "no", "accept\u00e0", "fervor\u00f3s", "partidari", "del", "regalisme", "supremacia", "del", "monarca", "sobre", "l'esgl\u00e9sia", "abra\u00e7\u00e0", "la", "causa", "borb\u00f2nica", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "fou", "protegit", "del", "ministre", "micheljean", "amelot", "i", "conjuntament", "amb", "aquest", "redact\u00e0", "el", "reial", "decret", "de", "vi", "que", "abolia", "els", "furs", "aragonesos", "i", "valencians", "instigant", "tamb\u00e9", "la", "derogaci\u00f3", "del", "consell", "d'arag\u00f3", "fou", "nomenat", "jutge", "de", "confiscacions", "a", "val\u00e8ncia", "i", "en", "l'aplicaci\u00f3", "del", "seu", "c\u00e0rrec", "ignor\u00e0", "la", "immunitat", "eclesi\u00e0stica", "estenent", "les", "seves", "confiscacions", "als", "b\u00e9ns", "de", "l'esgl\u00e9sia", "trob\u00e0", "la", "resist\u00e8ncia", "de", "l'arquebisbe", "valenci\u00e0", "antoni", "folc", "de", "cardona", "que", "acud\u00ed", "a", "les", "seves", "influ\u00e8ncies", "sobre", "el", "president", "del", "consell", "de", "castella", "francisco", "ronquillo", "brice\u00f1o", "qui", "censur\u00e0", "les", "seves", "accions", "per\u00f2", "macanaz", "protegit", "pels", "francesos", "el", "marqu\u00e8s", "amelot", "a", "madrid", "i", "el", "duc", "de", "berwick", "a", "val\u00e8ncia", "ignor\u00e0", "aquestes", "resolucions", "acusant", "a", "folc", "de", "cardona", "d'usurpar", "la", "jurisdicci\u00f3", "del", "rei", "i", "les", "seves", "regalies", "se", "li", "encoman\u00e0", "l'edificaci\u00f3", "de", "la", "nueva", "colonia", "de", "san", "felipe", "sobre", "la", "destru\u00efda", "x\u00e0tiva", "finalment", "l'arquebisbe", "folc", "de", "cardona", "aconsegu\u00ed", "que", "l'excomuniquessin", "i", "el", "gener", "del", "macanaz", "marxava", "de", "val\u00e8ncia", "fugint", "de", "la", "inquisici\u00f3", "arrib\u00e0", "a", "la", "cort", "on", "fou", "protegit", "novament", "pels", "francesos", "i", "segu\u00ed", "a", "felip", "v", "durant", "la", "seva", "evacuaci\u00f3", "de", "madrid", "degut", "a", "l'ofensiva", "austriacista", "de", "l'estiu", "del", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "borb\u00f2nica", "d'arag\u00f3", "fou", "nomenat", "jutge", "de", "confiscacions", "en", "aquell", "regne", "fou", "elevat", "a", "fiscal", "general", "del", "consell", "de", "castella", "i", "fou", "determinant", "en", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "de", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "del", "principat", "de", "catalunya", "el", "de", "gener", "de", "i", "seguint", "els", "seus", "principis", "regalistes", "present\u00e0", "el", "seu", "fam\u00f3s", "pedimento", "fiscal", "contra", "la", "immunitat", "de", "l'esgl\u00e9sia", "per\u00f2", "la", "caiguda", "en", "desgr\u00e0cia", "dels", "seus", "protectors", "a", "la", "cort", "despr\u00e9s", "del", "segon", "matrimoni", "de", "felip", "v", "amb", "isabel", "de", "farnesio", "i", "l'entrada", "del", "nou", "ministre", "julio", "alberoni", "supos\u00e0", "la", "seva", "fi", "el", "franc\u00e8s", "jean", "orry", "i", "macanaz", "foren", "destitu\u00efts", "el", "de", "febrer", "de", "fug\u00ed", "a", "fran\u00e7a", "on", "visqu\u00e9", "exiliat", "durant", "uns", "anys", "per\u00f2", "se'l", "feu", "retornar", "al\u00b7legant", "una", "missi\u00f3", "diplom\u00e0tica", "tan", "sols", "travessar", "la", "frontera", "fou", "detingut", "i", "empresonat", "al", "castell", "de", "santo", "ant\u00f3n", "de", "la", "corunya", "on", "rest\u00e0", "fins", "al", "c", "per", "morir", "poc", "despr\u00e9s", "jos\u00e9", "de", "grimaldo", "jos\u00e9", "de", "grimaldo", "y", "guti\u00e9rrez", "de", "sol\u00f3rzano", "era", "d'origen", "bisca\u00ed", "tant", "el", "seu", "avi", "com", "el", "seu", "pare", "havien", "estat", "oficials", "a", "la", "secretaria", "del", "consell", "d'\u00edndies", "i", "en", "ella", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "tamb\u00e9", "ell", "als", "catorze", "anys", "per\u00f2", "el", "seu", "salt", "definitiu", "es", "va", "produir", "amb", "la", "nova", "dinastia", "borb\u00f3", "especialment", "des", "de", "l'arribada", "del", "ministre", "franc\u00e8s", "jean", "orry", "de", "qui", "va", "arribar", "a", "ser", "secretari", "el", "va", "ser", "nomenat", "per", "a", "exercir", "la", "secretaria", "del", "despatx", "de", "guerra", "i", "hisenda", "i", "en", "ella", "es", "va", "mantenir", "fins", "al", "en", "qu\u00e8", "va", "passar", "a", "la", "secretaria", "del", "despatx", "d'estat", "que", "va", "abandonar", "el", "per", "seguir", "al", "rei", "en", "el", "seu", "retir", "a", "sant", "ildefons", "va", "tornar", "a", "ocupar", "el", "lloc", "per", "breu", "temps", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "de", "ripperd\u00e1", "va", "cessar", "a", "causa", "de", "l'edat", "i", "va", "morir", "el", "com", "a", "conseller", "d'estat", "ennoblit", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "marqu\u00e8s", "i", "com", "a", "cavaller", "de", "l'orde", "del", "tois\u00f3", "d'or", "jos\u00e9", "pati\u00f1o", "rosales", "jos\u00e9", "pati\u00f1o", "rosales", "va", "ser", "nomenat", "intendent", "d'extremadura", "durant", "la", "guerra", "deixant", "gran", "fama", "de", "la", "seva", "gesti\u00f3", "per", "haver", "controlat", "els", "desastres", "que", "va", "produir", "la", "campanya", "de", "portugal", "despr\u00e9s", "fou", "nomenat", "intendent", "de", "catalunya", "i", "finalitzada", "la", "campanya", "militar", "va", "ser", "requerit", "pel", "consell", "de", "castella", "juntament", "amb", "el", "filipista", "catal\u00e0", "francesc", "ametller", "per", "fer", "un", "informe", "previ", "a", "la", "redacci\u00f3", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "seguidament", "va", "establir", "el", "cadastre", "nova", "planta", "primers", "decrets", "carles", "ii", "mor\u00ed", "l'", "de", "novembre", "del", "i", "el", "mateix", "dia", "es", "form\u00e0", "un", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "dominat", "pel", "cardenal", "portocarrero", "que", "inform\u00e0", "del", "testament", "a", "versalles", "malgrat", "la", "sorpresa", "inicial", "de", "llu\u00eds", "xiv", "aquest", "acab\u00e0", "per", "acceptarlo", "per", "raons", "estrat\u00e8giques", "en", "inter\u00e8s", "de", "fran\u00e7a", "per", "b\u00e9", "que", "era", "conscient", "que", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "en", "veure's", "totalment", "desposse\u00efda", "de", "cap", "territori", "reivindicaria", "els", "seus", "drets", "a", "la", "corona", "espanyola", "per", "iniciar", "una", "guerra", "el", "de", "novembre", "de", "el", "duc", "d'anjou", "fou", "proclamat", "oficialment", "nou", "monarca", "espanyol", "amb", "el", "nom", "de", "felip", "v", "r\u00e0pidament", "el", "de", "desembre", "de", "llu\u00eds", "xiv", "donava", "instruccions", "al", "seu", "net", "de", "com", "i", "amb", "qui", "havia", "de", "governar", "el", "de", "desembre", "de", "el", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "ordenava", "que", "tot", "el", "servei", "diplom\u00e0tic", "espanyol", "quedava", "supeditat", "als", "francesos", "reial", "ordre", "de", "xii", "el", "de", "gener", "de", "llu\u00eds", "xiv", "refusava", "la", "petici\u00f3", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "duc", "d'harcourt", "d'entrar", "al", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "assenyalantli", "que", "s'havia", "de", "mantenir", "l'aparen\u00e7a", "que", "la", "monarquia", "d'espanya", "la", "governaven", "nom\u00e9s", "espanyols", "el", "de", "gener", "de", "el", "duc", "felip", "d'anjou", "travessava", "la", "frontera", "i", "el", "de", "febrer", "de", "es", "feu", "legal", "la", "disposici\u00f3", "que", "confirmava", "els", "drets", "de", "felip", "v", "a", "la", "successi\u00f3", "tamb\u00e9", "del", "tron", "de", "fran\u00e7a", "de", "manera", "que", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "dues", "corones", "borb\u00f2niques", "quedava", "oberta", "i", "es", "remarcava", "la", "condici\u00f3", "de", "felip", "v", "com", "a", "membre", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "estant", "subordinat", "per", "tant", "a", "llu\u00eds", "xiv", "el", "seu", "cap", "aix\u00ed", "mateix", "es", "reconeixien", "tamb\u00e9", "els", "drets", "del", "duc", "d'orleans", "al", "tron", "espanyol", "per", "si", "succe\u00efa", "cap", "imprevist", "amb", "felip", "v", "finalment", "felip", "v", "arrib\u00e0", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "el", "de", "febrer", "de", "i", "el", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "dominat", "pel", "cardenal", "portocarrero", "fou", "dissolt", "el", "despacho", "del", "cardenal", "portocarrero", "la", "setmana", "seg\u00fcent", "felip", "v", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "dissipar", "els", "temors", "vers", "la", "introducci\u00f3", "de", "l'absolutisme", "ratific\u00e0", "al", "consell", "d'estat", "auto", "de", "ii", "com", "a", "m\u00e0xim", "\u00f2rgan", "de", "govern", "confirmant", "aix\u00ed", "la", "seva", "predisposici\u00f3", "a", "mantenir", "el", "sistema", "de", "consells", "propi", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "el", "r\u00e8gim", "polisinodial", "tot", "al", "contrari", "per\u00f2", "les", "veritables", "intencions", "de", "llu\u00eds", "xiv", "eren", "governar", "des", "de", "versalles", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "net", "i", "marginar", "als", "consells", "entesos", "per", "l'absolutisme", "com", "un", "obstacle", "al", "desenvolupament", "del", "poder", "reial", "ignorant", "la", "prerrogativa", "de", "cogovernar", "amb", "el", "rei", "que", "corresponia", "als", "grans", "d'espanya", "la", "marginaci\u00f3", "dels", "consells", "comen\u00e7\u00e0", "immediatament", "quan", "llu\u00eds", "xiv", "inst\u00e0", "a", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "at\u00edpic", "consell", "de", "gabinet", "el", "despacho", "que", "hauria", "de", "despatxar", "per", "la", "v\u00eda", "reservada", "cada", "dia", "amb", "felip", "v", "seguint", "el", "model", "del", "conseil", "d'en", "haut", "de", "la", "monarquia", "francesa", "es", "trencava", "aix\u00ed", "la", "tradici\u00f3", "hisp\u00e0nica", "de", "govern", "deliberatiu", "i", "col\u00b7legiat", "i", "s'imposava", "el", "sistema", "absolutista", "executiu", "i", "jer\u00e0rquic", "el", "despacho", "el", "formaven", "un", "redu\u00eft", "grup", "de", "persones", "escollides", "per", "a", "assessorar", "a", "felip", "v", "i", "amb", "el", "que", "llu\u00eds", "xiv", "pretenia", "controlar", "tota", "l'acci\u00f3", "de", "govern", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "els", "escollits", "foren", "el", "cardenal", "portocarrero", "i", "el", "president", "de", "castella", "manuel", "arias", "y", "porres", "membres", "de", "la", "c\u00e1bala", "partid\u00e0ria", "dels", "borbons", "als", "quals", "s'incorpor\u00e0", "posteriorment", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "comte", "de", "marsin", "ja", "sense", "cap", "contemplaci\u00f3", "per", "les", "aparences", "el", "despacho", "tenia", "una", "secretaria", "que", "s'encarregava", "d'executar", "les", "resolucions", "preses", "en", "el", "gabinet", "secretaria", "que", "era", "ocupada", "pel", "secretari", "del", "despatx", "universal", "antonio", "de", "ubilla", "la", "denominaci\u00f3", "universal", "es", "referia", "al", "fet", "que", "s'ocupava", "de", "totes", "les", "mat\u00e8ries", "que", "afectaven", "al", "govern", "per", "la", "seva", "simple", "exist\u00e8ncia", "el", "despacho", "anul\u00b7lava", "de", "fet", "als", "consells", "el", "consell", "d'estat", "el", "consell", "de", "guerra", "i", "el", "consell", "d'hisenda", "el", "volum", "de", "negoci", "dels", "quals", "es", "vei\u00e9", "redu\u00eft", "progressivament", "i", "el", "seu", "\u00e0mbit", "de", "treball", "qued\u00e0", "restringit", "a", "assumptes", "de", "poca", "rellev\u00e0ncia", "tot", "i", "aix\u00ed", "per\u00f2", "comen\u00e7aren", "a", "apar\u00e8ixer", "els", "primers", "problemes", "al", "despacho", "quan", "es", "feren", "evidents", "tant", "la", "indol\u00e8ncia", "com", "les", "poques", "ganes", "de", "governar", "de", "felip", "v", "aix\u00ed", "com", "el", "seu", "car\u00e0cter", "taciturn", "entre", "el", "de", "mar\u00e7", "i", "el", "de", "juny", "de", "felip", "v", "an\u00e0", "signant", "tots", "els", "tractats", "d'alian\u00e7a", "militar", "que", "unien", "la", "monarquia", "d'espanya", "amb", "la", "fran\u00e7a", "del", "seu", "avi", "per", "bastir", "una", "gran", "alian\u00e7a", "borb\u00f2nica", "primer", "amb", "el", "ducat", "de", "m\u00e0ntua", "despr\u00e9s", "amb", "l'elector", "de", "baviera", "i", "el", "de", "col\u00f2nia", "seguidament", "amb", "el", "ducat", "de", "savoia", "que", "inclo\u00efa", "el", "seu", "casament", "amb", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "sense", "que", "ni", "ell", "ni", "els", "mandataris", "espanyols", "hi", "prenguessin", "part", "i", "finalment", "un", "tractat", "de", "neutralitat", "amb", "portugal", "les", "reformes", "a", "la", "hisenda", "reial", "per\u00f2", "a", "principis", "de", "la", "situaci\u00f3", "financera", "tant", "de", "fran\u00e7a", "com", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "era", "cr\u00edtica", "el", "consell", "d'hisenda", "havia", "reconegut", "que", "els", "ingressos", "ordinaris", "ja", "estaven", "compromesos", "i", "si", "b\u00e9", "la", "flota", "de", "indias", "havia", "portat", "el", "mar\u00e7", "de", "escuts", "i", "el", "comer\u00e7", "n'havia", "facilitat", "m\u00e9s", "la", "major", "part", "d'aquesta", "quantitat", "s'havia", "gastat", "en", "refor\u00e7ar", "fortaleses", "i", "comprar", "voluntats", "per", "forjar", "l'alian\u00e7a", "borb\u00f2nica", "dissenyada", "per", "llu\u00eds", "xiv", "quedaven", "les", "alcabalas", "de", "cadis", "que", "foren", "hipotecades", "per", "escuts", "per", "pagar", "els", "deutes", "que", "reclamava", "el", "mateix", "llu\u00eds", "xiv", "escuts", "pagar", "la", "defensa", "del", "ducat", "de", "mil\u00e0", "i", "la", "guarnici\u00f3", "de", "la", "fortalesa", "d'or\u00e0", "en", "vista", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "llu\u00eds", "xiv", "centr\u00e0", "la", "seva", "atenci\u00f3", "en", "els", "tresors", "de", "les", "\u00edndies", "entre", "el", "juny", "i", "el", "novembre", "de", "envi\u00e0", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "a", "jean", "orry", "perqu\u00e8", "avalu\u00e9s", "l'estat", "de", "la", "hisenda", "reial", "que", "havia", "de", "permetre", "drenar", "els", "recursos", "econ\u00f2mics", "de", "l'am\u00e8rica", "espanyola", "cap", "al", "finan\u00e7ament", "de", "la", "guerra", "a", "la", "secretaria", "d'estat", "francesa", "arribaren", "dues", "mem\u00f2ries", "sobre", "el", "virregnat", "del", "per\u00fa", "i", "el", "virregnat", "de", "nova", "espanya", "on", "s'exposava", "que", "malgrat", "els", "impressionants", "tresors", "americans", "estimats", "en", "milions", "de", "pesos", "a", "la", "hisenda", "reial", "no", "hi", "arribava", "all\u00f2", "que", "pertocava", "essent", "les", "principals", "causes", "la", "mala", "administraci\u00f3", "espanyola", "des", "de", "madrid", "i", "la", "corrupta", "administraci\u00f3", "colonial", "dels", "virreis", "la", "fraudulenta", "explotaci\u00f3", "de", "l'or", "i", "la", "plata", "la", "p\u00e8ssima", "organitzaci\u00f3", "de", "la", "flota", "de", "indias", "i", "la", "invasi\u00f3", "de", "comerciants", "estrangers", "anglaterra", "holanda", "i", "portugal", "que", "acaparaven", "la", "major", "part", "del", "comer\u00e7", "hispanoameric\u00e0", "amb", "el", "consentiment", "de", "les", "mateixes", "autoritats", "espanyoles", "i", "dominaven", "l'exportaci\u00f3", "de", "productes", "europeus", "en", "l'eix", "cadissevilla", "llu\u00eds", "xiv", "orden\u00e0", "tot", "un", "proc\u00e9s", "de", "reforma", "foren", "destitu\u00efdes", "totes", "les", "autoritats", "tant", "a", "la", "metr\u00f2poli", "com", "a", "les", "col\u00f2nies", "el", "consell", "d'hisenda", "fou", "redu\u00eft", "reial", "decret", "de", "ii", "i", "qued\u00e0", "derogada", "la", "junta", "de", "cambra", "d'\u00edndies", "reial", "decret", "iii", "orden\u00e0", "a", "l'esquadra", "francesa", "de", "ch\u00e2teaurenault", "que", "escort\u00e9s", "la", "flota", "de", "indias", "a", "fi", "d'evitar", "cap", "atac", "mentre", "transportaven", "l'or", "i", "la", "plata", "i", "finalment", "fran\u00e7a", "s'apoder\u00e0", "del", "fabul\u00f3s", "contracte", "d'asiento", "de", "negros", "amb", "un", "acord", "entre", "les", "dues", "corones", "borb\u00f2niques", "i", "la", "companyia", "reial", "de", "guinea", "establerta", "a", "fran\u00e7a", "reial", "c\u00e8dula", "de", "viii", "la", "preocupaci\u00f3", "de", "llu\u00eds", "xiv", "per", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "tan", "estrat\u00e8gica", "com", "era", "l'or", "i", "la", "plata", "dels", "espanyols", "fou", "cont\u00ednua", "al", "llarg", "del", "conflicte", "el", "de", "gener", "de", "llu\u00eds", "xiv", "comunic\u00e0", "a", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "comte", "de", "marsin", "que", "s'encarregu\u00e9s", "a", "francisco", "ronquillo", "brice\u00f1o", "que", "recoll\u00eds", "els", "efectes", "portats", "de", "les", "\u00edndies", "i", "els", "envi\u00e9s", "a", "fran\u00e7a", "posterirment", "les", "intencions", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "perqu\u00e8", "s'autoritz\u00e9s", "al", "consell", "d'\u00edndies", "a", "portar", "moneda", "espanyola", "cap", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "trobaren", "l'oposici\u00f3", "frontal", "del", "consell", "de", "castella", "amena\u00e7ant", "d'afectar", "la", "amistad", "entre", "las", "dos", "coronas", "i", "a", "finals", "d'aquell", "mateix", "any", "el", "nou", "ambaixador", "franc\u00e8s", "c\u00e9sar", "d'estr\u00e9es", "auxiliat", "per", "altres", "negociants", "s'ocupava", "dels", "problemes", "que", "comportava", "el", "complicat", "i", "inc\u00f2mode", "transport", "de", "l'or", "i", "la", "plata", "cap", "a", "fran\u00e7a", "el", "primer", "decret", "de", "nova", "planta", "el", "primer", "decret", "de", "nova", "planta", "fou", "sancionat", "per", "felip", "v", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "reial", "decret", "de", "iii", "nueva", "planta", "del", "consejo", "con", "el", "n\u00famero", "de", "veinte", "ministros", "y", "su", "presidente", "o", "gobernador", "amb", "la", "voluntat", "de", "marginar", "els", "consells", "com", "a", "\u00f2rgans", "de", "govern", "al\u00b7legant", "mesures", "de", "reducci\u00f3", "de", "la", "despesa", "p\u00fablica", "dictades", "per", "les", "necessitats", "de", "la", "guerra", "durant", "el", "mes", "de", "febrer", "de", "ja", "s'havien", "iniciat", "les", "retallades", "i", "destitucions", "al", "consell", "d'hisenda", "i", "al", "mar\u00e7", "la", "reforma", "caigu\u00e9", "sobre", "el", "suprem", "i", "reial", "consell", "de", "castella", "al", "qual", "se", "li", "don\u00e0", "nova", "planta", "nova", "estructura", "establint", "que", "qued\u00e9s", "format", "nom\u00e9s", "per", "president", "jutges", "numeraris", "i", "fiscal", "sense", "vot", "en", "realitat", "per\u00f2", "no", "es", "tractava", "d'una", "nova", "planta", "sin\u00f3", "que", "es", "reposava", "la", "planta", "que", "ja", "tenia", "te\u00f2ricament", "des", "del", "durant", "les", "reformes", "del", "regnat", "del", "difunt", "carles", "ii", "el", "decret", "de", "pretenia", "suprimir", "els", "jutges", "supernumeraris", "i", "retallar", "els", "salaris", "dels", "jutges", "numeraris", "del", "consell", "de", "castella", "l'aparici\u00f3", "de", "supernumeraris", "s'havia", "anat", "produint", "progressivament", "davant", "la", "necessitat", "creixent", "de", "jutges", "per", "garanties", "processals", "augment", "de", "causes", "i", "denegaci\u00f3", "de", "jubilacions", "per", "manca", "de", "recursos", "confrontada", "amb", "la", "realitat", "la", "supressi\u00f3", "dels", "supernumeraris", "de", "havia", "quedat", "en", "paper", "mullat", "el", "reial", "decret", "de", "iii", "de", "felip", "v", "que", "tornava", "a", "invocar", "la", "retallada", "provoc\u00e0", "d'una", "banda", "gran", "descontentament", "al", "consell", "de", "castella", "llen\u00f3", "el", "cardenal", "portocarrero", "toda", "la", "corte", "de", "descontentos", "y", "quexosos", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "afect\u00e0", "a", "altres", "consells", "doncs", "era", "freq\u00fcent", "que", "jutges", "d'un", "consell", "assistissin", "com", "a", "associats", "a", "d'altres", "provocant", "la", "retallada", "un", "efecte", "multiplicador", "de", "par\u00e0lisi", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "nova", "planta", "seguirien", "les", "acusacions", "sistem\u00e0tiques", "dels", "enviats", "francesos", "titllantlos", "d'antiquats", "lents", "i", "ineficients", "poc", "despr\u00e9s", "el", "de", "maig", "de", "al", "convent", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "el", "real", "se", "celebr\u00e0", "de", "jura", "de", "fidelitat", "a", "felip", "convocant", "a", "les", "corts", "de", "castella", "mentre", "tot", "seguit", "el", "jove", "felip", "v", "consentia", "a", "signar", "el", "de", "maig", "de", "l'auto", "de", "v", "prohibint", "als", "presidents", "i", "ministres", "del", "consell", "de", "castella", "escriure", "intercessions", "en", "favor", "de", "cap", "jutge", "en", "les", "lluites", "de", "poder", "entre", "les", "faccions", "borb\u00f2niques", "el", "president", "del", "consell", "de", "castella", "i", "membre", "del", "despacho", "manuel", "arias", "y", "porres", "fou", "destitu\u00eft", "el", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "a", "europa", "i", "la", "crisi", "del", "despacho", "en", "pocs", "mesos", "llu\u00eds", "xiv", "havia", "bastit", "una", "alian\u00e7a", "militar", "que", "unia", "portugal", "la", "monarquia", "d'espanya", "i", "la", "major", "part", "d'it\u00e0lia", "amb", "versalles", "havia", "ocupat", "les", "fortaleses", "frontereres", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "i", "destinat", "tropes", "al", "nord", "d'it\u00e0lia", "aix\u00ed", "mateix", "havia", "apartat", "del", "govern", "als", "grans", "d'espanya", "i", "neutralitzat", "al", "consell", "d'estat", "amb", "la", "creaci\u00f3", "del", "despacho", "tenia", "sota", "el", "seu", "control", "el", "govern", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "i", "s'havia", "apoderat", "del", "fabul\u00f3s", "contracte", "d'asiento", "de", "negros", "a", "les", "col\u00f2nies", "per", "contra", "per\u00f2", "el", "de", "juliol", "de", "les", "tropes", "imperials", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "havien", "enva\u00eft", "els", "territoris", "italians", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "iniciant", "aix\u00ed", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "al", "sud", "s'havia", "produ\u00eft", "un", "aixecament", "contra", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "al", "regne", "de", "n\u00e0pols", "que", "fou", "esclafat", "pel", "virrei", "el", "duc", "de", "medinaceli", "i", "el", "de", "setembre", "s'havia", "firmat", "la", "gran", "alian\u00e7a", "de", "la", "haia", "entre", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "anglaterra", "i", "holanda", "per", "evitar", "dificultats", "a", "l'interior", "llu\u00eds", "xiv", "orden\u00e0", "al", "seu", "net", "que", "compl\u00eds", "amb", "les", "cl\u00e0usules", "testament\u00e0ries", "de", "carles", "ii", "i", "jur\u00e9s", "els", "furs", "i", "les", "constitucions", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "que", "despr\u00e9s", "an\u00e9s", "a", "it\u00e0lia", "per", "jurar", "els", "furs", "sicilians", "i", "els", "furs", "napolitans", "el", "d'abril", "del", "felipe", "v", "sort\u00ed", "del", "port", "de", "barcelona", "acompanyat", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "per", "anar", "cap", "a", "it\u00e0lia", "mentre", "la", "reina", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "fou", "nomenada", "governadora", "passant", "a", "presidir", "el", "despacho", "posici\u00f3", "que", "ambicionava", "portocarrero", "i", "que", "ara", "quedava", "sota", "l'obedi\u00e8ncia", "d'una", "reina", "de", "anys", "dominada", "per", "la", "seva", "cambrera", "major", "la", "princesa", "dels", "ursins", "el", "de", "maig", "de", "felip", "v", "sign\u00e0", "una", "pr\u00f2rroga", "restablint", "l'administraci\u00f3", "de", "portocarrero", "que", "rest\u00e0", "acompanyat", "de", "manuel", "arias", "y", "porres", "el", "marqu\u00e8s", "de", "villafranca", "el", "duc", "de", "montalto", "i", "el", "duc", "de", "medinaceli", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "primera", "estada", "entre", "el", "juny", "i", "el", "novembre", "de", "per", "dictaminar", "l'estat", "de", "les", "finances", "espanyoles", "llu\u00eds", "xiv", "torn\u00e0", "a", "enviar", "jean", "orry", "per", "estudiar", "les", "reformes", "que", "caldria", "aplicar", "per", "finan\u00e7ar", "la", "guerra", "arrib\u00e0", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "el", "juny", "de", "i", "conjuntament", "amb", "l'ambaixador", "comte", "de", "marsin", "es", "decretaren", "mesures", "punitives", "contra", "els", "comerciants", "anglesos", "i", "holandesos", "ja", "enemics", "de", "guerra", "mentre", "ordenava", "disposicions", "de", "comer\u00e7", "a", "favor", "dels", "negociants", "francesos", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "del", "consell", "de", "comer\u00e7", "franc\u00e8s", "a", "par\u00eds", "on", "es", "trobava", "micheljean", "amelot", "en", "el", "si", "del", "despacho", "esclat\u00e0", "un", "greu", "conflicte", "per", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "els", "consellers", "espanyols", "i", "francesos", "que", "no", "tardaren", "a", "paralitzar", "tota", "acci\u00f3", "de", "govern", "i", "estengueren", "la", "disc\u00f2rdia", "per", "tota", "la", "cort", "borb\u00f2nica", "el", "setembre", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "fou", "substitu\u00eft", "pel", "cardenal", "d'estr\u00e9es", "i", "jean", "orry", "retorn\u00e0", "a", "versalles", "on", "present\u00e0", "els", "seus", "informes", "al", "marqu\u00e8s", "de", "torcy", "al", "comte", "de", "pontchartrain", "i", "a", "michel", "chamillart", "sobre", "les", "mesures", "que", "calia", "aplicar", "a", "la", "hisenda", "espanyola", "per", "la", "seva", "part", "portocarrero", "intent\u00e0", "corregir", "la", "pol\u00edtica", "comercial", "de", "sotmetiment", "als", "francesos", "i", "protegir", "els", "interessos", "dels", "espanyols", "limitant", "les", "facultats", "que", "s'havien", "entregat", "als", "comerciants", "francesos", "i", "suavitzant", "les", "sancions", "contra", "anglesos", "i", "holandesos", "que", "afectaven", "als", "seus", "associats", "valencians", "i", "catalans", "per", "contra", "jean", "orry", "retorn\u00e0", "a", "madrid", "el", "desembre", "de", "amb", "ordres", "de", "posar", "en", "pr\u00e0ctica", "els", "seus", "projectes", "a", "partir", "d'aleshores", "les", "ordres", "les", "contraordres", "i", "el", "col\u00b7lapse", "en", "el", "govern", "es", "generalitzaren", "aquesta", "situaci\u00f3", "en", "l'abs\u00e8ncia", "de", "felip", "v", "s'agreuj\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "per", "les", "disputes", "entre", "la", "princesa", "dels", "ursins", "i", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "cardenal", "d'estr\u00e9es", "a", "l'hora", "de", "voler", "monopolitzar", "la", "influ\u00e8ncia", "sobre", "la", "jove", "reina", "governadora", "que", "ara", "presidia", "les", "reunions", "del", "despacho", "finalment", "felip", "v", "retorn\u00e0", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "el", "de", "gener", "del", "i", "l'endem\u00e0", "el", "cardenal", "portocarrero", "li", "present\u00e0", "un", "memorial", "denunciant", "el", "sotmetiment", "dels", "espanyols", "als", "interessos", "de", "versalles", "poc", "despr\u00e9s", "era", "expulsat", "del", "despacho", "legislaci\u00f3", "auto", "de", "ii", "el", "consejo", "me", "consulte", "con", "zelo", "i", "suma", "pureza", "i", "en", "las", "resoluciones", "observe", "gran", "secreto", "nov", "rec", "lib", "ii", "tit", "iv", "alvi", "reial", "decret", "de", "ii", "planta", "del", "consejo", "de", "hacienda", "aut", "i", "i", "ii", "reial", "decret", "de", "iii", "nueva", "planta", "del", "consejo", "con", "el", "n\u00famero", "de", "veinte", "ministros", "y", "su", "presidente", "o", "gobernador", "nov", "rec", "lib", "iv", "tit", "iii", "liii", "reial", "decret", "iii", "derogaci\u00f3", "la", "junta", "de", "cambra", "d'\u00edndies", "auto", "de", "v", "los", "presidentes", "i", "ministros", "del", "consejo", "chancillerias", "i", "audiencias", "no", "puedan", "escrivir", "cartas", "de", "intercession", "en", "favor", "de", "alguno", "a", "ningun", "juez", "ni", "se", "les", "responda", "aunque", "las", "escrivan", "nov", "rec", "lib", "ii", "tit", "iv", "alvii", "reial", "c\u00e8dula", "de", "viii", "asiento", "para", "la", "introducci\u00f3n", "de", "esclavos", "negros", "en", "la", "am\u00e9rica", "espa\u00f1ola", "por", "la", "compa\u00f1\u00eda", "real", "de", "guinea", "establecida", "en", "francia", "reial", "decret", "de", "iii", "el", "consell", "de", "flandes", "resident", "a", "madrid", "queda", "sense", "exercici", "el", "col\u00b7lapse", "\u00e9s", "gran", "la", "intromissi\u00f3", "directa", "de", "llu\u00eds", "xiv", "i", "l'oposici\u00f3", "de", "la", "noblesa", "castellana", "a", "partir", "d'aleshores", "portocarrero", "lider\u00e0", "la", "resist\u00e8ncia", "a", "la", "submissi\u00f3", "francesa", "des", "del", "consell", "d'estat", "mentre", "l'ambient", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "era", "molt", "tens", "i", "els", "grans", "d'espanya", "estaven", "cada", "cop", "m\u00e9s", "descontents", "amb", "la", "situaci\u00f3", "que", "s'havia", "creat", "el", "desgavell", "de", "la", "cort", "s'agreuj\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "per", "les", "pugnes", "per", "controlar", "la", "voluntat", "de", "felip", "v", "entre", "la", "princesa", "dels", "ursins", "el", "seu", "tutor", "marqu\u00e8s", "de", "louville", "i", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "cardenal", "d'estr\u00e9es", "aquest", "caigu\u00e9", "en", "desgr\u00e0cia", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "i", "fou", "expulsat", "del", "despacho", "fet", "que", "irrit\u00e0", "profundament", "a", "llu\u00eds", "xiv", "aquest", "li", "deia", "en", "una", "carta", "a", "felip", "v", "el", "de", "febrer", "de", "que", "no", "havia", "de", "prendre", "cap", "decisi\u00f3", "sense", "posarse", "d'acord", "amb", "ell", "i", "que", "al", "despacho", "hi", "havia", "d'haver", "una", "persona", "que", "el", "represent\u00e9s", "a", "partir", "d'aleshores", "llu\u00eds", "xiv", "abandon\u00e0", "el", "dirigisme", "passiu", "que", "havia", "mantingut", "amb", "portocarrero", "i", "pass\u00e0", "a", "la", "intromissi\u00f3", "directa", "en", "el", "govern", "espanyol", "tota", "decisi\u00f3", "important", "un", "cop", "elevada", "a", "felip", "v", "per", "mitj\u00e0", "del", "secretari", "del", "despatx", "universal", "era", "enviada", "a", "versalles", "perqu\u00e8", "llu\u00eds", "xiv", "la", "consider\u00e9s", "personalment", "i", "indiqu\u00e9s", "les", "seves", "observacions", "i", "resposta", "perdentse", "en", "tot", "el", "proc\u00e9s", "un", "mes", "seguidament", "eren", "enviades", "de", "nou", "a", "madrid", "on", "felip", "v", "hi", "donava", "la", "seva", "reial", "resoluci\u00f3", "les", "maquinacions", "de", "la", "ursins", "continuaren", "i", "el", "juny", "del", "el", "seg\u00fcent", "en", "caure", "en", "desgr\u00e0cia", "fou", "el", "seu", "tutor", "marqu\u00e8s", "de", "louville", "qui", "en", "arribar", "a", "versalles", "inform\u00e0", "a", "llu\u00eds", "xiv", "dient", "de", "felip", "v", "\u00e9s", "un", "rei", "que", "no", "regna", "ni", "regnar\u00e0", "mai", "en", "el", "viatge", "l'acompany\u00e0", "jean", "orry", "qui", "d'acord", "amb", "la", "ursins", "deman\u00e0", "la", "destituci\u00f3", "formal", "de", "l'ambaixador", "d'estr\u00e9es", "poc", "despr\u00e9s", "aquest", "era", "destitu\u00eft", "essent", "rellevat", "interinament", "pel", "seu", "nebot", "l'abat", "jean", "d'estr\u00e9es", "prohibintseli", "per\u00f2", "assistir", "al", "despacho", "mentre", "orry", "retornava", "a", "madrid", "el", "juliol", "de", "el", "consell", "d'estat", "vehicle", "fonamental", "per", "a", "la", "participaci\u00f3", "de", "l'alta", "noblesa", "en", "el", "proc\u00e9s", "pol\u00edtic", "havia", "quedat", "en", "via", "morta", "paral\u00b7lelament", "la", "cort", "estava", "totalment", "invertebrada", "i", "felip", "v", "es", "trobava", "al", "centre", "de", "les", "tensions", "pol\u00edtiques", "entre", "els", "nobles", "castellans", "i", "els", "enviats", "francesos", "la", "seva", "tornada", "d'it\u00e0lia", "no", "havia", "servit", "per", "a", "calmar", "la", "tensa", "situaci\u00f3", "creada", "durant", "el", "seu", "primer", "any", "i", "mig", "de", "regnat", "sin\u00f3", "que", "l'intervencionisme", "franc\u00e8s", "havia", "augmentat", "encara", "m\u00e9s", "marginant", "completament", "a", "la", "noblesa", "en", "el", "govern", "de", "la", "monarquia", "portocarrero", "des", "del", "consell", "d'estat", "comen\u00e7\u00e0", "a", "oferir", "resist\u00e8ncia", "als", "designis", "francesos", "i", "el", "de", "gener", "de", "el", "consell", "d'estat", "elevava", "protesta", "al", "rei", "per", "les", "traves", "que", "es", "posaven", "perqu\u00e8", "es", "pogu\u00e9s", "reunir", "la", "resposta", "fou", "que", "el", "consell", "d'estat", "no", "es", "podia", "reunir", "sense", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "rei", "o", "algun", "representant", "seu", "nomenant", "al", "duc", "de", "veragua", "i", "infringint", "el", "protocol", "comen\u00e7\u00e0", "a", "anarhi", "amb", "uniforme", "militar", "per", "la", "seva", "part", "felip", "v", "sancion\u00e0", "el", "reial", "decret", "de", "ii", "que", "donava", "total", "llibertat", "de", "comer\u00e7", "als", "francesos", "i", "als", "pocs", "dies", "el", "de", "febrer", "de", "el", "consell", "d'estat", "reclam\u00e0", "la", "dissoluci\u00f3", "del", "despacho", "porque", "la", "gobernaci\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "debe", "recaer", "sobre", "el", "consejo", "de", "estado", "per\u00f2", "tot", "seguit", "felip", "v", "sancion\u00e0", "la", "reial", "ordre", "de", "iii", "per", "la", "qual", "els", "ambaixadors", "espanyols", "havien", "d'ajustarse", "amb", "els", "seus", "hom\u00f2legs", "francesos", "i", "als", "territoris", "on", "no", "hi", "hagu\u00e9s", "c\u00f2nsol", "espanyol", "els", "espanyols", "havien", "d'acudir", "directament", "al", "consolat", "franc\u00e8s", "el", "consell", "d'estat", "s'hi", "opos\u00e0", "frontalment", "i", "la", "reial", "ordre", "fou", "retirada", "oficialment", "per\u00f2", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "s'aplic\u00e0", "per", "intentar", "acabar", "amb", "l'oposici\u00f3", "felip", "v", "sancion\u00e0", "el", "reial", "decret", "de", "vi", "amb", "el", "que", "es", "volia", "donar", "un", "cop", "definitiu", "al", "consell", "d'estat", "entraren", "a", "formarne", "part", "antonio", "crist\u00f3bal", "de", "ubilla", "y", "medina", "el", "comte", "de", "monterrey", "i", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "a", "fi", "que", "qued\u00e9s", "absorbit", "per", "homes", "del", "despacho", "i", "acabar", "amb", "l'oposici\u00f3", "que", "hi", "dirigia", "portocarreroa", "aquesta", "crispaci\u00f3", "venia", "a", "sumarse", "la", "dimissi\u00f3", "el", "del", "duc", "de", "n\u00e0jera", "com", "a", "capit\u00e0", "general", "de", "galeres", "secundada", "pel", "marqu\u00e8s", "de", "legan\u00e8s", "i", "d'altres", "nobles", "de", "resultes", "del", "nomenament", "d'un", "franc\u00e8s", "com", "a", "cap", "de", "l'armada", "espanyola", "la", "protesta", "del", "duc", "d'arcos", "per", "la", "creixent", "intromissi\u00f3", "francesa", "en", "els", "costums", "de", "la", "cort", "i", "la", "deserci\u00f3", "el", "de", "setembre", "de", "juan", "tom\u00e1s", "enr\u00edquez", "de", "cabrera", "y", "ponce", "de", "le\u00f3n", "almirante", "de", "castilla", "que", "havia", "estat", "conjuntament", "amb", "el", "comte", "d'oropesa", "el", "cabdill", "de", "l'alta", "noblesa", "castellana", "del", "partit", "austr\u00edac", "favorable", "a", "la", "successi\u00f3", "en", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "fins", "que", "el", "cardenal", "portocarrero", "l'havia", "desterrat", "el", "seguiren", "el", "comte", "de", "la", "corzana", "i", "el", "comte", "d'oropesa", "les", "desercions", "i", "la", "creixent", "oposici\u00f3", "de", "la", "noblesa", "castellana", "davant", "el", "dirigisme", "franc\u00e8s", "anaven", "de", "la", "m\u00e0", "amb", "l'estrat\u00e8gia", "militar", "dissenyada", "pels", "aliats", "la", "flota", "anglesa", "es", "dedic\u00e0", "a", "selectives", "i", "punitives", "operacions", "militars", "que", "tenien", "per", "\u00fanic", "objectiu", "desprestigiar", "a", "felip", "v", "i", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "demostrant", "la", "seva", "debilitat", "militar", "amb", "l'esperan\u00e7a", "que", "es", "produ\u00eds", "un", "cop", "d'estat", "des", "de", "l'interior", "que", "derroqu\u00e9s", "a", "felip", "v", "en", "aquesta", "direcci\u00f3", "es", "llan\u00e7\u00e0", "l'assalt", "angl\u00e8s", "a", "cadis", "i", "l'atac", "conta", "la", "flota", "de", "\u00edndias", "a", "la", "batalla", "de", "la", "badia", "de", "vigo", "que", "supos\u00e0", "la", "p\u00e8rdua", "de", "milions", "de", "reals", "per", "tensionar", "m\u00e9s", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "anglaterra", "aconsegu\u00ed", "que", "portugal", "abandon\u00e9s", "l'alian\u00e7a", "borb\u00f2nica", "i", "s'un\u00ed", "al", "b\u00e0ndol", "dels", "aliats", "maig", "de", "i", "finalment", "a", "viena", "es", "va", "fer", "la", "proclamaci\u00f3", "p\u00fablica", "d'un", "candidat", "alternatiu", "a", "felip", "v", "a", "la", "corona", "espanyola", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "que", "fou", "nomenat", "oficialment", "nou", "monarca", "espanyol", "a", "l'espera", "de", "poder", "ocupar", "el", "tron", "per\u00f2", "malgrat", "els", "atacs", "selectius", "dels", "anglesos", "per", "desprestigiar", "internament", "a", "felip", "v", "i", "desestabilitzar", "el", "seu", "govern", "la", "noblesa", "castellana", "mai", "no", "contempl\u00e0", "seriosament", "l'alternativa", "de", "passarse", "a", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "aix\u00f2", "equivaldria", "per", "definici\u00f3", "a", "acceptar", "el", "desmembrament", "de", "la", "unitat", "territorial", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "perqu\u00e8", "eren", "evidents", "els", "interessos", "contraposats", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "anglaterra", "holanda", "i", "portugal", "fran\u00e7a", "continuava", "essent", "l'\u00fanica", "capa\u00e7", "de", "garantir", "la", "integritat", "territorial", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "i", "el", "jove", "i", "influenciable", "felip", "v", "l'instrument", "d'aquesta", "garantia", "la", "noblesa", "castellana", "comence\u00e7\u00e0", "a", "conspirar", "per\u00f2", "no", "per", "derrocar", "a", "felip", "v", "sin\u00f3", "per", "desferse", "de", "la", "camarilla", "francesa", "adoptant", "una", "ferma", "actitud", "d'obstrucci\u00f3", "contra", "la", "implantaci\u00f3", "de", "l'absolutisme", "i", "la", "submissi\u00f3", "a", "les", "ordres", "dels", "francesos", "el", "despacho", "de", "jean", "orry", "el", "maig", "del", "portugal", "s'havia", "unit", "al", "b\u00e0ndol", "dels", "aliats", "el", "juny", "orry", "an\u00e0", "a", "versalles", "i", "seguidament", "comen\u00e7\u00e0", "a", "preparar", "la", "campanya", "militar", "per", "a", "la", "invasi\u00f3", "de", "portugal", "les", "desavinences", "creixents", "del", "secretari", "del", "despatx", "universal", "antonio", "de", "ubilla", "provocaren", "que", "a", "aquest", "darrer", "li", "fossin", "sostretes", "les", "compet\u00e8ncies", "relacionades", "amb", "els", "temes", "de", "guerra", "el", "de", "setembre", "de", "orry", "les", "assign\u00e0", "al", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "i", "ubilla", "continu\u00e0", "encarregantse", "de", "todo", "lo", "dem\u00e1s", "a", "partir", "d'aleshores", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "s'ocup\u00e0", "principalment", "dels", "asientos", "de", "queviures", "i", "municions", "centralitzant", "en", "la", "seva", "persona", "les", "consultes", "elevades", "al", "rei", "en", "temes", "militars", "tot", "s'administrava", "al", "despacho", "la", "via", "reservada", "sense", "que", "en", "tingu\u00e9s", "coneixement", "el", "consell", "de", "guerra", "que", "de", "facto", "qued\u00e0", "anul\u00b7lat", "ni", "el", "consell", "d'estat", "el", "d'octubre", "de", "i", "seguint", "les", "indicacions", "d'orry", "el", "nou", "secretari", "de", "guerra", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "cre\u00e0", "la", "tesorer\u00eda", "mayor", "de", "guerra", "que", "qued\u00e0", "dirigida", "pel", "comte", "moriana", "aquesta", "tresoreria", "paral\u00b7lela", "deixava", "marginada", "la", "tresoreria", "general", "que", "de", "facto", "quedava", "anul\u00b7lada", "i", "tenia", "les", "funcions", "de", "contractar", "a", "pagadors", "i", "asentistes", "inspecci\u00f3", "i", "auditoria", "i", "totes", "les", "libranzas", "tributs", "i", "contribucions", "aix\u00ed", "com", "l'aprovaci\u00f3", "i", "verificaci\u00f3", "de", "les", "entrades", "i", "sortides", "de", "la", "hisenda", "reial", "a", "fi", "de", "finan\u00e7ar", "l'ex\u00e8rcit", "en", "la", "imminent", "campanya", "contra", "portugal", "per\u00f2", "l'obstruccionisme", "provocat", "per", "les", "ordres", "i", "contraordres", "continuava", "des", "del", "consell", "d'estat", "per", "part", "del", "cardenal", "portocarrero", "i", "des", "del", "consell", "de", "castella", "per", "part", "de", "manuel", "arias", "y", "porres", "aquest", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "oposat", "a", "la", "intromissi\u00f3", "francesa", "la", "princesa", "dels", "ursins", "inform\u00e0", "que", "s'havien", "format", "dues", "faccions", "i", "els", "malcontents", "reclamaven", "i", "proclamaven", "una", "llibertat", "que", "havien", "de", "recuperar", "per", "a", "sortir", "de", "l'opressi\u00f3", "que", "representava", "la", "pres\u00e8ncia", "francesa", "la", "princesa", "dels", "ursin", "informava", "al", "ministre", "franc\u00e8s", "torcy", "que", "els", "malcontents", "liderats", "pel", "duc", "de", "montellano", "eren", "fidels", "a", "felip", "v", "per\u00f2", "odiaven", "la", "depend\u00e8ncia", "de", "fran\u00e7a", "i", "pretenien", "organitzar", "una", "junta", "formada", "pels", "mal", "intentionn\u00e9s", "compresa", "per", "nobles", "no", "nom\u00e9s", "castellans", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "aragonesos", "i", "catalans", "mentre", "a", "la", "cort", "s'haurien", "de", "respectar", "les", "tradicions", "de", "la", "dinastia", "austr\u00edaca", "vigents", "pel", "que", "fa", "a", "vestimenta", "llengua", "i", "costums", "finalment", "el", "novembre", "del", "i", "gr\u00e0cies", "a", "les", "maquinacions", "de", "la", "princesa", "dels", "ursins", "manuel", "arias", "y", "porres", "era", "apartat", "de", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "consell", "de", "castella", "i", "era", "substitu\u00eft", "pel", "duc", "de", "montellano", "que", "fou", "integrat", "al", "despacho", "a", "fi", "de", "remetre", "la", "seva", "oposici\u00f3", "per", "la", "seva", "banda", "pau", "abadal", "l'agent", "de", "la", "generalitat", "catalana", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "informava", "a", "barcelona", "el", "de", "novembre", "de", "que", "res", "no", "es", "resolia", "tot", "estava", "aturat", "i", "el", "col\u00b7lapse", "\u00e9s", "granel", "gener", "de", "el", "mariscal", "duc", "de", "berwick", "com", "a", "capit\u00e0", "general", "de", "les", "dues", "corones", "borb\u00f2niques", "entrava", "a", "la", "pen\u00ednsula", "al", "capdavant", "de", "soldats", "francesos", "el", "mar\u00e7", "de", "felip", "v", "acompanyat", "de", "jean", "orry", "es", "dirig\u00ed", "cap", "a", "la", "frontera", "i", "el", "maig", "de", "s'inici\u00e0", "la", "invasi\u00f3", "borb\u00f2nica", "del", "regne", "de", "portugal", "mentre", "els", "aliats", "contraatacaven", "a", "l'altra", "banda", "al", "mediterrani", "llan\u00e7ant", "el", "desembarcament", "de", "barcelona", "amb", "la", "complicitat", "d'alguns", "dirigents", "austriacistes", "des", "de", "l'interior", "de", "la", "ciutat", "aquest", "desembarcament", "fracass\u00e0", "ja", "que", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "rebutj\u00e0", "els", "invasors", "i", "es", "mantingu\u00e9", "fidel", "a", "felip", "v", "al", "qual", "havien", "jurat", "fidelitat", "el", "la", "campanya", "borb\u00f2nica", "de", "portugal", "result\u00e0", "en", "un", "complet", "frac\u00e0s", "no", "degut", "a", "les", "poques", "tropes", "angleses", "i", "portugueses", "que", "defensaven", "el", "regne", "sin\u00f3", "per", "la", "mala", "gesti\u00f3", "de", "la", "intend\u00e8ncia", "de", "guerra", "borb\u00f2nica", "sota", "la", "responsabilitat", "de", "jean", "orry", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "abat", "d'estr\u00e9es", "feia", "c\u00f3rrer", "rumors", "sobre", "l'amant", "de", "la", "ursins", "mentre", "la", "prepot\u00e8ncia", "d'aquesta", "feren", "que", "finalment", "el", "de", "juny", "de", "felip", "v", "l'expuls\u00e9s", "de", "la", "cort", "per", "ordres", "del", "seu", "avi", "llu\u00eds", "xiv", "finalitzada", "la", "desastrosa", "campanya", "borb\u00f2nica", "contra", "portugal", "el", "juliol", "de", "jean", "orry", "fou", "destitu\u00eft", "i", "cridat", "a", "versalles", "mentre", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "jean", "d'ester\u00e9s", "era", "substitu\u00eft", "per", "un", "ambaixador", "m\u00e9s", "dur", "antoine", "v", "de", "gramont", "amb", "la", "missi\u00f3", "de", "rellevar", "a", "orry", "al", "capdavant", "del", "despacho", "la", "situaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "cort", "borb\u00f2nica", "encara", "empitjor\u00e0", "m\u00e9s", "quan", "poc", "despr\u00e9s", "els", "aliats", "conqueriren", "gibraltar", "agost", "de", "el", "d'agost", "de", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "fou", "destitu\u00eft", "la", "secretaria", "de", "guerra", "sota", "la", "seva", "responsabilitat", "creada", "pel", "destitu\u00eft", "orry", "fou", "aix\u00ed", "mateix", "suprimida", "i", "el", "secretari", "antonio", "crist\u00f3bal", "de", "ubilla", "y", "medina", "recuper\u00e0", "totes", "les", "compet\u00e8ncies", "de", "la", "secretaria", "del", "despatx", "universal", "el", "d'octubre", "la", "tresoreria", "major", "de", "guerra", "fou", "desmantellada", "recuperant", "el", "comte", "d'estrella", "governador", "de", "la", "hisenda", "reial", "les", "compet\u00e8ncies", "perdudes", "per", "la", "invasi\u00f3", "de", "la", "tresoreria", "mayor", "de", "guerra", "haventlo", "deixat", "redu\u00eft", "a", "un", "simple", "supervisor", "de", "recaptaci\u00f3", "tot", "i", "aix\u00ed", "i", "per", "intercessi\u00f3", "de", "felip", "v", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "pass\u00e0", "d'agost", "de", "al", "consell", "d'estat", "i", "fou", "nomenat", "gentilhome", "de", "cambra", "el", "despacho", "de", "gramont", "els", "plans", "de", "llu\u00eds", "xiv", "pel", "govern", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "es", "feren", "evidents", "en", "una", "carta", "de", "l'agost", "del", "en", "la", "que", "demanava", "que", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "fos", "apartar", "del", "despacho", "i", "es", "form\u00e9s", "una", "nova", "junta", "amb", "els", "noms", "designats", "per", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "antoine", "v", "de", "gramont", "recordantli", "llu\u00eds", "xiv", "al", "seu", "net", "que", "resulta", "impossible", "que", "us", "acompanyi", "l'\u00e8xit", "mentre", "regni", "el", "desordre", "com", "fins", "avui", "en", "els", "vostres", "negocisla", "reorganitzaci\u00f3", "total", "de", "la", "camarilla", "francesa", "que", "assessorava", "a", "felip", "v", "es", "culmin\u00e0", "amb", "el", "nomenament", "de", "ren\u00e9", "de", "froulay", "comte", "de", "tess\u00e9", "nomenat", "per", "llu\u00eds", "xiv", "per", "substituir", "al", "tamb\u00e9", "destitu\u00eft", "duc", "berwick", "el", "comte", "de", "tess\u00e9", "havia", "de", "comandar", "el", "setge", "borb\u00f2nic", "de", "gibraltar", "a", "fi", "de", "recuperar", "l'enclavament", "poc", "despr\u00e9s", "d'arribar", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "el", "comte", "de", "tess\u00e9", "inform\u00e0", "a", "versalles", "i", "descrigu\u00e9", "el", "govern", "borb\u00f2nic", "com", "quatre", "ministres", "que", "nom\u00e9s", "es", "posen", "d'acord", "per", "disminuir", "l'autoritat", "del", "rei", "un", "secretari", "que", "es", "conforma", "en", "obeir", "i", "l'ambaixador", "de", "fran\u00e7a", "que", "\u00e9s", "qui", "m\u00e9s", "figura", "al", "gabinet", "per\u00f2", "l'opini\u00f3", "del", "qual", "sempre", "contradiuen", "els", "altres", "quatre", "mentre", "el", "rei", "tan", "sols", "pensa", "en", "la", "seva", "muller", "i", "frisa", "perqu\u00e8", "soni", "el", "rellotgi", "i", "acabi", "la", "sessi\u00f3", "de", "governel", "comte", "de", "mancera", "present\u00e0", "un", "memorial", "al", "rei", "demanant", "que", "es", "torn\u00e9s", "a", "governar", "com", "sempre", "s'havia", "governat", "la", "monarquia", "d'espanya", "sobre", "la", "base", "de", "les", "consultes", "als", "consells", "aquesta", "opci\u00f3", "per\u00f2", "compt\u00e0", "amb", "la", "frontal", "i", "decidia", "oposici\u00f3", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "antoine", "v", "de", "gramonten", "les", "instruccions", "que", "llu\u00eds", "xiv", "envi\u00e0", "a", "l'ambaixador", "antoine", "v", "de", "gramont", "li", "advertia", "que", "tornar", "a", "governar", "amb", "el", "secular", "sistema", "de", "consells", "espanyols", "debilitaria", "el", "control", "franc\u00e8s", "i", "que", "all\u00f2", "que", "havia", "de", "fer", "era", "nomenar", "un", "nou", "despacho", "per", "enfortir", "l'autoritat", "de", "felip", "v", "com", "a", "monarca", "absolut", "aix\u00ed", "mateix", "indicava", "que", "si", "es", "restablia", "el", "sistema", "de", "consells", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "no", "hi", "podria", "assistir", "de", "manera", "que", "el", "despacho", "era", "l'\u00fanica", "via", "per", "la", "qual", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "garant\u00eds", "el", "control", "i", "la", "supervisi\u00f3", "de", "felip", "v", "per", "part", "de", "llu\u00eds", "xivel", "despacho", "qued\u00e0", "format", "per", "manuel", "arias", "y", "porres", "el", "duc", "de", "montellano", "el", "duc", "de", "montalto", "el", "comte", "de", "monterrey", "el", "comte", "de", "mancera", "i", "el", "secretari", "antonio", "crist\u00f3bal", "de", "ubilla", "y", "medina", "la", "direcci\u00f3", "del", "despacho", "recaigu\u00e9", "en", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "antoine", "v", "de", "gramont", "l'esclat", "d'una", "nova", "crisi", "el", "de", "novembre", "de", "esclat\u00e0", "una", "nova", "crisi", "quan", "felip", "v", "sancion\u00e0", "el", "decret", "xi", "pel", "qual", "s'ordenaven", "nous", "impostos", "i", "s'incrementaven", "els", "existents", "el", "consell", "d'estat", "dirigit", "per", "portocarrero", "i", "els", "grans", "d'espanya", "esclat\u00e0", "en", "revolta", "oberta", "i", "vot\u00e0", "en", "contra", "del", "decret", "perqu\u00e8", "anava", "frontalment", "en", "contra", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "dels", "regnes", "d'espanya", "nom\u00e9s", "es", "podien", "aprovar", "nous", "impostos", "si", "es", "convocaven", "corts", "i", "all\u00ed", "el", "rei", "arribava", "a", "un", "pactum", "amb", "les", "institucions", "de", "la", "terra", "un", "reial", "decret", "que", "impos\u00e9s", "impostos", "sobre", "els", "regnes", "sense", "respectar", "la", "sobirania", "de", "les", "institucions", "que", "representaven", "els", "regnes", "equivalia", "de", "facto", "a", "una", "declaraci\u00f3", "de", "guerra", "contra", "les", "institucions", "d'aquests", "especialment", "als", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "on", "la", "crispaci\u00f3", "ja", "era", "m\u00e0xima", "degut", "als", "decrets", "que", "afavorien", "els", "comerciants", "francesos", "i", "prohibien", "el", "comer\u00e7", "amb", "anglesos", "i", "holandesos", "principals", "socis", "comercials", "de", "valencians", "catalans", "i", "aragonesos", "per\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "la", "gu\u00e0rdia", "de", "corps", "de", "felip", "v", "empreson\u00e0", "al", "comte", "de", "cifuentes", "i", "al", "comte", "d'erill", "mentre", "el", "comte", "de", "luque", "i", "el", "comte", "de", "requena", "foren", "desterrats", "per", "b\u00e9", "que", "el", "de", "juny", "de", "acabarien", "tamb\u00e9", "detinguts", "per", "conjurar", "contra", "el", "rei", "el", "de", "desembre", "de", "felip", "v", "orden\u00e0", "al", "consell", "que", "es", "reun\u00eds", "en", "plenari", "i", "recolz\u00e9s", "el", "decret", "d'imposici\u00f3", "d'impostos", "sense", "cap", "contradicci\u00f3", "com", "a", "resposta", "el", "duc", "de", "medinasidonia", "el", "de", "fresno", "el", "de", "montalvo", "i", "portocarrero", "es", "negaren", "obertament", "a", "reunirse", "al\u00b7legant", "que", "estaven", "malalts", "altres", "com", "el", "duc", "de", "medinaceli", "el", "comte", "de", "mancera", "el", "comte", "de", "frigliana", "el", "comte", "de", "monterrey", "el", "duc", "de", "veragua", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "i", "el", "comte", "de", "palma", "es", "reuniren", "per\u00f2", "no", "votaren", "perqu\u00e8", "les", "aus\u00e8ncies", "invalidaven", "el", "procediment", "s'aixecaren", "de", "la", "reuni\u00f3", "i", "li", "espetaren", "a", "la", "cara", "a", "felip", "v", "dese", "cuenta", "su", "majestad", "de", "lo", "que", "pasa", "y", "recapacite", "su", "decisi\u00f3n", "l'aixecament", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "des", "del", "desembarcament", "aliat", "de", "barcelona", "el", "la", "tensi\u00f3", "pol\u00edtica", "tamb\u00e9", "s'havia", "agreujat", "al", "principat", "de", "catalunya", "seguint", "les", "indicacions", "del", "seu", "avi", "i", "respectant", "les", "obligacions", "testament\u00e0ries", "en", "virtut", "de", "les", "quals", "havia", "esdevingut", "monarca", "espanyol", "felip", "v", "havia", "jurat", "els", "furs", "i", "les", "constitucions", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "tot", "seguit", "s'obriren", "corts", "d'arag\u00f3", "i", "corts", "catalanes", "a", "barcelona", "en", "les", "que", "s'obtingu\u00e9", "la", "creaci\u00f3", "del", "tribunal", "de", "contrafaccions", "que", "acotava", "la", "sobirania", "del", "monarca", "i", "vetllaria", "perqu\u00e8", "es", "complissin", "les", "lleis", "de", "catalunya", "el", "per\u00f2", "es", "produ\u00ed", "un", "salt", "qualitatiu", "quan", "a", "viena", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "fou", "nomenat", "leg\u00edtim", "monarca", "espanyol", "evidenciant", "aix\u00ed", "que", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "ja", "no", "nom\u00e9s", "pretenia", "arrabassarli", "els", "territoris", "italians", "a", "la", "monarquia", "espanyola", "sin\u00f3", "que", "a", "partir", "d'aleshores", "lluitaria", "tamb\u00e9", "per", "obtenir", "el", "tron", "d'espanya", "l'intent", "de", "desembarcament", "aliat", "a", "barcelona", "amb", "la", "complicitat", "d'un", "redu\u00eft", "nombre", "d'austriacistes", "per", "b\u00e9", "que", "frustrat", "don\u00e0", "lloc", "al", "virrei", "borb\u00f2nic", "de", "catalunya", "francisco", "de", "velasco", "a", "llan\u00e7ar", "una", "repressi\u00f3", "indiscriminada", "conculcant", "repetidament", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "que", "tenia", "el", "privilegi", "de", "nomenar", "ambaixadors", "propis", "nomen\u00e0", "a", "pau", "ignasi", "de", "dalmases", "perqu\u00e8", "denunci\u00e9s", "davant", "felip", "v", "en", "persona", "l'actitud", "anticonstitucional", "del", "virrei", "velasco", "el", "despacho", "de", "micheljean", "amelot", "el", "de", "febrer", "de", "nom\u00e9s", "arribar", "a", "madrid", "pau", "ignasi", "de", "dalmases", "fou", "detingut", "i", "empresonat", "a", "la", "cort", "la", "situaci\u00f3", "de", "tensi\u00f3", "pol\u00edtica", "s'estava", "tornant", "insostenible", "per", "l'oposici\u00f3", "del", "cardenal", "portocarrero", "a", "l'intervencionisme", "franc\u00e8s", "sobre", "el", "govern", "espanyol", "el", "secretari", "del", "despatx", "universal", "antonio", "de", "ubilla", "fou", "destitu\u00eft", "i", "seguint", "les", "pressions", "del", "president", "del", "consell", "de", "castella", "duc", "de", "montellano", "es", "nomen\u00e0", "al", "marqu\u00e8s", "de", "mejorada", "mentre", "el", "primer", "conserv\u00e0", "la", "seva", "pla\u00e7a", "al", "consell", "d'\u00edndies", "l'abril", "del", "llu\u00eds", "xiv", "don\u00e0", "instruccions", "a", "micheljean", "amelot", "per", "a", "esdevenir", "nou", "ambaixador", "i", "prendre", "el", "control", "del", "despacho", "ametot", "pertanyia", "a", "la", "noblesa", "de", "toga", "fet", "que", "el", "faria", "menys", "complaent", "que", "els", "seus", "predecessors", "i", "m\u00e9s", "adient", "per", "a", "complir", "amb", "la", "funci\u00f3", "que", "l'ocasi\u00f3", "requeriaestaria", "acompanyat", "per", "jean", "orry", "a", "qui", "es", "tornava", "a", "enviar", "a", "madrid", "per", "recuperar", "el", "control", "dels", "temes", "militars", "i", "el", "seu", "finan\u00e7ament", "per", "la", "princesa", "dels", "ursins", "les", "repetides", "s\u00fapliques", "i", "precs", "de", "la", "jove", "reina", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "li", "havien", "fet", "evident", "a", "llu\u00eds", "fins", "a", "quin", "punt", "aquesta", "depenia", "de", "la", "cambrera", "major", "i", "per", "un", "nou", "confessor", "pierre", "robinet", "substituint", "a", "daubenton", "que", "s'havia", "enfrontat", "amb", "la", "ursins", "tots", "ells", "s'haurien", "d'encarregar", "de", "dominar", "l'\u00e0nim", "inestable", "de", "felip", "v", "i", "la", "seva", "esposa", "el", "de", "maig", "de", "amelot", "arrib\u00e0", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "segons", "l'historiador", "franc\u00e8s", "baudrillart", "uns", "dels", "que", "han", "estudiat", "amb", "m\u00e9s", "profunditat", "el", "regnat", "de", "felip", "v", "el", "programa", "pol\u00edtic", "d'amelot", "i", "la", "princesa", "dels", "ursins", "comptava", "amb", "tres", "punts", "sotmetiment", "de", "l'alta", "noblesa", "subordinaci\u00f3", "dels", "ordes", "religiosos", "destrucci\u00f3", "de", "les", "institucions", "nacionals", "dels", "territoris", "no", "castellansel", "juny", "de", "la", "secretaria", "amb", "les", "compet\u00e8ncies", "de", "guerra", "i", "hisenda", "qued\u00e0", "en", "mans", "de", "grimaldo", "mentre", "que", "l'altra", "dirigida", "pel", "marqu\u00e8s", "de", "mejorada", "poc", "despr\u00e9s", "es", "restablia", "la", "tresoreria", "major", "de", "guerra", "i", "el", "marqu\u00e8s", "de", "canales", "era", "recuperat", "per", "col\u00b7laborar", "amb", "jean", "orry", "en", "temes", "relacionats", "amb", "la", "guerra", "la", "secretaria", "de", "guerra", "i", "hisenda", "al", "capdavant", "de", "la", "qual", "fou", "posat", "jos\u00e9", "de", "grimaldo", "mentre", "el", "te\u00f2ric", "titular", "de", "la", "secretaria", "universal", "marqu\u00e8s", "de", "mejorada", "quedava", "encarregat", "de", "todo", "lo", "dem\u00e1s", "de", "cualquier", "materia", "que", "sea", "\u00e9s", "a", "dir", "assumptes", "eclesi\u00e0stics", "i", "de", "justicia", "el", "despacho", "quedava", "format", "per", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "micheljean", "amelto", "jean", "orry", "que", "no", "tenia", "ni", "pla\u00e7a", "ni", "t\u00edtol", "concret", "per\u00f2", "formava", "part", "del", "despacho", "el", "comte", "de", "mancera", "el", "president", "de", "castella", "duc", "de", "montellano", "i", "els", "dos", "secretaris", "poc", "despr\u00e9s", "l'agost", "de", "el", "duc", "de", "montellano", "\u00e9s", "destitu\u00eft", "de", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "consell", "de", "castella", "essent", "nomenat", "en", "el", "seu", "lloc", "francisco", "ronquillo", "brice\u00f1o", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "francesa", "a", "la", "junta", "del", "despatx", "es", "consolid\u00e0", "amb", "la", "incorporaci\u00f3", "del", "duc", "de", "veragua", "per", "la", "seva", "part", "amelot", "escrivia", "a", "llu\u00eds", "xiv", "dientli", "que", "es", "podia", "governar", "tota", "la", "monarquia", "amb", "felip", "v", "orry", "i", "ell", "mateix", "orry", "elevava", "els", "informes", "a", "amelot", "i", "ell", "mateix", "despr\u00e9s", "d'examinarlos", "li", "donava", "la", "resposta", "a", "orry", "orry", "donava", "les", "ordres", "al", "marqu\u00e8s", "de", "mejorada", "i", "a", "grimaldo", "els", "secretaris", "que", "les", "feien", "executarel", "de", "juliol", "de", "felip", "v", "sancionava", "el", "reial", "decret", "vii", "que", "creava", "oficialment", "i", "pos\u00e0", "fi", "de", "iure", "a", "la", "secretaria", "del", "despatx", "universal", "al", "dividirla", "en", "dos", "i", "legalitzar", "el", "repartiment", "de", "compet\u00e8ncies", "el", "funcionament", "del", "despacho", "era", "el", "seg\u00fcent", "es", "tractava", "un", "tema", "general", "a", "boca", "i", "despr\u00e9s", "els", "secretaris", "executaven", "les", "directrius", "generals", "donant", "ordres", "concretes", "amb", "gran", "marge", "de", "maniobra", "d'aqu\u00ed", "passaven", "als", "oficials", "de", "secretaria", "que", "les", "passaven", "als", "superintendents", "i", "aquests", "als", "intendents", "i", "corregidors", "i", "d'aqu\u00ed", "als", "municipis", "un", "sistema", "piramidal", "i", "jer\u00e0rquic", "on", "els", "esglaons", "inferiors", "es", "limitaven", "a", "complir", "ordres", "sense", "participar", "en", "el", "proc\u00e9s", "i", "si", "elevaven", "una", "consulta", "es", "rebia", "un", "enterado", "al", "que", "podia", "seguir", "una", "altra", "ordre", "del", "grau", "superior", "desembarcament", "triomfal", "de", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "a", "barcelona", "el", "de", "maig", "de", "un", "grup", "d'austriacistes", "proclamava", "a", "vic", "a", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "com", "a", "leg\u00edtim", "monarca", "espanyol", "i", "el", "juny", "de", "els", "cabdills", "austriacistes", "catalans", "exiliats", "signaven", "el", "tractat", "de", "g\u00e8nova", "amb", "aquesta", "alian\u00e7a", "militar", "entre", "el", "principat", "de", "catalunya", "i", "el", "regne", "d'anglaterra", "catalunya", "es", "comprometia", "a", "lluitar", "per", "la", "causa", "del", "pretendent", "al", "tron", "espanyol", "carles", "d'\u00e0ustria", "amb", "l'ajuda", "militar", "d'anglaterra", "i", "aquesta", "es", "comprometia", "a", "defensar", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "fos", "quin", "fos", "el", "resultat", "de", "la", "guerra", "a", "l'octubre", "de", "les", "tropes", "de", "l'arxiduc", "carles", "van", "prendre", "barcelona", "i", "la", "generalitat", "catalana", "i", "els", "consellers", "de", "barcelona", "van", "aclamarlo", "com", "un", "alliberador", "dies", "m\u00e9s", "tard", "carles", "d'\u00e0ustria", "era", "proclamat", "leg\u00edtim", "rei", "i", "jurava", "respectar", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "poc", "despr\u00e9s", "se", "sumaven", "a", "l'aixecament", "contra", "felip", "v", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "el", "regne", "d'arag\u00f3", "i", "el", "regne", "de", "mallorques", "de", "manera", "que", "tots", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "van", "jurar", "fidelitat", "a", "carles", "d'\u00e0ustria", "com", "a", "nou", "rei", "la", "caiguda", "de", "barcelona", "provoc\u00e0", "una", "rebel\u00b7li\u00f3", "oberta", "al", "consell", "d'estat", "i", "el", "de", "novembre", "de", "portocarrero", "reun\u00ed", "al", "consell", "d'estat", "en", "ple", "es", "present\u00e0", "un", "memorial", "on", "reclamaven", "que", "es", "torn\u00e9s", "al", "govern", "per", "consells", "i", "que", "tot", "era", "culpa", "del", "nou", "sistema", "l'esclat", "de", "la", "revolta", "a", "catalunya", "for\u00e7\u00e0", "els", "enviats", "francesos", "a", "acudir", "als", "grans", "d'espanya", "principalment", "al", "duc", "de", "medinaceli", "i", "al", "comte", "de", "frigliana", "caps", "de", "l'oposici\u00f3", "se'ls", "promet\u00e9", "que", "es", "formaria", "un", "nou", "despacho", "per\u00f2", "aquests", "exigiren", "que", "no", "hi", "havia", "d'haver", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "llevat", "que", "l'ambaixador", "espanyol", "particip\u00e9s", "en", "el", "govern", "franc\u00e8s", "amb", "llu\u00eds", "xiv", "a", "versalles", "finalment", "tot", "plegat", "no", "prosper\u00e0", "i", "es", "nomen\u00e0", "al", "comte", "de", "frigliana", "perqu\u00e8", "acompany\u00e9s", "al", "rei", "com", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "majordom", "major", "durant", "la", "campanya", "per", "reconquerir", "catalunyal'abril", "de", "les", "tropes", "de", "felip", "v", "varen", "contraatacar", "i", "es", "dirigiren", "directament", "contra", "barcelona", "varen", "envoltar", "la", "ciutat", "i", "iniciaren", "el", "setge", "de", "barcelona", "a", "fi", "de", "reconquerirla", "i", "acabar", "amb", "el", "principal", "basti\u00f3", "constitucionalista", "per\u00f2", "el", "maig", "de", "es", "va", "albirar", "en", "l'horitz\u00f3", "a", "la", "flota", "anglesa", "fet", "que", "provoc\u00e0", "l'aixecament", "del", "setge", "i", "la", "ca\u00f2tica", "fugida", "de", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "que", "van", "deixar", "abandonats", "al", "camp", "davant", "de", "barcelona", "als", "ferits", "els", "subministraments", "i", "tot", "el", "tren", "d'artilleria", "orry", "fou", "destitu\u00eft", "i", "reclamat", "a", "versalles", "legislaci\u00f3", "reial", "decret", "vii", "sobre", "la", "division", "en", "dos", "de", "la", "secretar\u00eda", "del", "despacho", "universal", "nov", "rec", "not", "tit", "lib", "reial", "decret", "x", "les", "dues", "secretaries", "del", "consell", "d'estat", "es", "redueixen", "a", "una", "mateixa", "sort", "que", "passarien", "les", "dues", "secretaries", "del", "consell", "de", "guerra", "i", "finalment", "una", "sola", "secretaria", "comuna", "l'", "de", "maig", "de", "nova", "planta", "por", "justo", "derecho", "de", "conquista", "la", "conquesta", "borb\u00f2nica", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "derrotat", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "les", "tropes", "austriacistes", "es", "llen\u00e7aren", "a", "l'ofensiva", "per", "conquerir", "madrid", "ciutat", "que", "van", "prendre", "f\u00e0cilment", "al", "cap", "de", "pocs", "mesos", "per\u00f2", "de", "la", "qual", "van", "haver", "de", "retirarse", "davant", "el", "rebuig", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "l'arribada", "de", "tropes", "franceses", "per", "refor\u00e7ar", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "aquest", "va", "perseguir", "l'ex\u00e8rcit", "austriacista", "fins", "a", "derrotatlo", "a", "la", "batalla", "d'almansa", "el", "fet", "que", "poc", "despr\u00e9s", "va", "permetre", "a", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "la", "conquesta", "i", "ocupaci\u00f3", "militar", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "el", "regne", "d'arag\u00f3", "el", "de", "maig", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "es", "rendeix", "a", "berwick", "i", "el", "de", "maig", "el", "duc", "d'orleans", "entra", "a", "saragossa", "el", "de", "juny", "de", "felip", "v", "de", "castella", "emetia", "a", "madrid", "el", "decret", "que", "abolia", "els", "furs", "aragonesos", "i", "els", "furs", "valencians", "acusant", "aquests", "regnes", "del", "delicte", "de", "rebel\u00b7li\u00f3", "i", "apel\u00b7lant", "al", "just", "dret", "de", "conquesta", "quedant", "derogat", "el", "r\u00e8gim", "constitucional", "el", "sistema", "legislatiu", "i", "les", "institucions", "d'autogovern", "aix\u00ed", "com", "el", "dret", "privat", "i", "el", "dret", "p\u00fablic", "d'ambd\u00f3s", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "abolici\u00f3", "del", "r\u00e8gim", "constitucional", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "d'almansa", "d'abril", "de", "i", "la", "subseg\u00fcent", "conquesta", "borb\u00f2nica", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "al", "despacho", "es", "formen", "dues", "faccions", "els", "radicals", "encap\u00e7alats", "per", "micheljean", "amelot", "francisco", "ronquillo", "brice\u00f1o", "el", "duc", "de", "veragua", "el", "duc", "de", "san", "juan", "i", "sobretot", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "que", "eren", "partidaris", "d'abolir", "els", "furs", "d'aquests", "territoris", "sense", "dilaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "reial", "decret", "i", "els", "moderats", "com", "el", "duc", "de", "medina", "sidonia", "el", "comte", "de", "montellano", "i", "el", "comte", "de", "frigiliana", "que", "veien", "m\u00e9s", "oport\u00fa", "no", "observarlos", "sense", "cap", "altra", "mesura", "particular", "al", "final", "s'impos\u00e0", "la", "tesi", "radical", "redactant", "amelot", "i", "macanaz", "el", "decret", "d'abolici\u00f3", "dels", "furs", "d'arag\u00f3", "i", "de", "val\u00e8ncia", "que", "derogava", "tot", "el", "sistema", "constitucional", "d'ambd\u00f3s", "regnes", "aquest", "fou", "promulgat", "per", "felip", "v", "al", "palacio", "del", "buen", "retiro", "de", "madrid", "el", "de", "juny", "de", "reial", "decret", "de", "vi", "l'abolici\u00f3", "es", "justificava", "al\u00b7legant", "el", "delicte", "de", "rebel\u00b7li\u00f3", "que", "haurien", "com\u00e8s", "en", "faltar", "al", "jurament", "de", "fidelitat", "al", "rei", "que", "se", "sumava", "al", "dret", "de", "conquesta", "tal", "com", "diu", "expl\u00edcitament", "s'afegeix", "ara", "la", "del", "just", "dret", "de", "la", "conquesta", "que", "d'ells", "han", "fet", "\u00faltimament", "les", "meves", "armes", "amb", "el", "motiu", "de", "la", "seva", "rebel\u00b7li\u00f3", "i", "s'atorgava", "la", "sobirania", "absoluta", "per", "donar", "o", "treure", "lleis", "obviant", "expl\u00edcitament", "el", "r\u00e8gim", "pactista", "propi", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "un", "dels", "principals", "atributs", "de", "la", "sobirania", "\u00e9s", "la", "imposici\u00f3", "i", "derogaci\u00f3", "de", "les", "lleis", "a", "totes", "aquestes", "justificacions", "el", "drecret", "redactat", "per", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "assenyalava", "a", "m\u00e9s", "la", "seva", "voluntat", "de", "reduir", "tots", "els", "dominis", "del", "rei", "a", "les", "lleis", "de", "castella", "reduir", "tots", "els", "meus", "regnes", "d'espanya", "a", "la", "uniformitat", "d'unes", "mateixes", "lleis", "usos", "costums", "i", "tribunals", "governantse", "igualment", "tots", "per", "les", "lleis", "de", "castella", "tan", "lloables", "i", "plausibles", "en", "tot", "l'univers", "resolia", "finalment", "abolint", "i", "derogant", "totes", "les", "institucions", "d'autogovern", "i", "el", "mecanisme", "legislatiu", "basat", "en", "el", "pacte", "entre", "el", "regnum", "i", "el", "rex", "en", "les", "corts", "he", "jutjat", "convenientment", "abolir", "i", "derogar", "completament", "com", "sens", "dubte", "dono", "per", "abolits", "i", "derogats", "tots", "els", "referits", "furs", "privilegis", "pr\u00e0ctica", "i", "costum", "fins", "aqu\u00ed", "observades", "en", "els", "referits", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "d'aquesta", "manera", "quedaven", "abolits", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "corts", "valencianes", "generalitat", "valenciana", "governador", "general", "batle", "general", "just\u00edcia", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "consell", "general", "mestre", "racional", "arxiu", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "s\u00edndic", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "jurats", "de", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8nciaal", "regne", "d'arag\u00f3", "corts", "d'arag\u00f3", "generalitat", "aragonesa", "furs", "d'arag\u00f3", "just\u00edcia", "d'arag\u00f3", "la", "nova", "planta", "absolutista", "de", "val\u00e8ncia", "la", "segona", "part", "del", "reial", "decret", "de", "vi", "establia", "com", "serien", "governats", "a", "partir", "d'aleshores", "ambd\u00f3s", "territoris", "invocava", "novament", "la", "seva", "voluntat", "que", "tots", "els", "seus", "dominis", "es", "redueixin", "a", "les", "lleis", "de", "castella", "i", "a", "l'\u00fas", "pr\u00e0ctica", "i", "forma", "de", "govern", "que", "es", "t\u00e9", "i", "ha", "tingut", "en", "ella", "i", "en", "els", "seus", "tribunals", "sense", "cap", "difer\u00e8ncia", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "significava", "tamb\u00e9", "que", "quedaven", "abolides", "les", "jurisdiccions", "pr\u00f2pies", "dels", "valencians", "i", "els", "aragonesos", "quedant", "abolits", "els", "privilegis", "d'estrangeria", "dels", "dos", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "el", "fet", "de", "perdre", "la", "pr\u00f2pia", "jurisdicci\u00f3", "era", "presentat", "en", "el", "decret", "no", "com", "una", "p\u00e8rdua", "sin\u00f3", "com", "un", "avantatge", "assenyalant", "que", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "podent", "obtenir", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "els", "meus", "fidel\u00edssims", "vassalls", "els", "castellans", "oficis", "i", "c\u00e0rrecs", "a", "arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "els", "aragonesos", "i", "valencians", "han", "de", "poder", "d'ara", "endavant", "gaudirlos", "a", "castella", "sense", "cap", "distinci\u00f3", "aquesta", "disposici\u00f3", "era", "expl\u00edcitament", "presentada", "com", "una", "recompensa", "als", "seus", "s\u00fabdits", "castellans", "per", "haverli", "estat", "fidels", "facilitant", "jo", "per", "aquest", "mitj\u00e0", "als", "castellans", "motius", "perqu\u00e8", "acreditin", "de", "nou", "els", "efectes", "de", "la", "meva", "gratitud", "dispensant", "en", "ells", "els", "majors", "premis", "i", "gr\u00e0cies", "tan", "merescudes", "de", "la", "seva", "experimentada", "i", "copel\u00b7lada", "fidelitat", "i", "interpretava", "que", "pels", "aragonesos", "i", "valencians", "tamb\u00e9", "seria", "un", "avantatge", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "per\u00f2", "all\u00f2", "que", "succe\u00ed", "fou", "que", "els", "castellans", "que", "tenien", "una", "majoria", "demogr\u00e0fica", "notable", "respecte", "de", "valencians", "i", "aragonesos", "passaren", "a", "ocupar", "llocs", "de", "responsabilitat", "a", "arag\u00f3", "i", "a", "val\u00e8ncia", "finalment", "el", "decret", "establia", "que", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "s'haurien", "de", "governar", "amb", "unes", "institucions", "estructurades", "que", "es", "governin", "i", "manegin", "en", "tot", "i", "per", "tot", "com", "les", "dues", "cancelleries", "de", "valladolid", "i", "granada", "observant", "literalment", "les", "mateixes", "regalies", "lleis", "pr\u00e0ctica", "ordenances", "i", "costums", "que", "es", "guarden", "en", "aquestes", "sense", "la", "menor", "distinci\u00f3", "i", "difer\u00e8ncia", "en", "res", "l'agost", "del", "es", "form\u00e0", "la", "cancelleria", "de", "val\u00e8ncia", "tal", "com", "havia", "disposat", "el", "reial", "decret", "de", "vi", "que", "despr\u00e9s", "seria", "complementat", "per", "la", "reial", "c\u00e8dula", "de", "x", "seguint", "l'estructura", "de", "les", "cancelleries", "de", "valladolid", "i", "de", "granada", "durant", "aquest", "per\u00edode", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "fou", "nomenat", "jutge", "de", "confiscacions", "i", "tingu\u00e9", "confrontacions", "amb", "l'arquebisbe", "de", "val\u00e8ncia", "arran", "de", "les", "regalies", "el", "sistema", "imposat", "a", "val\u00e8ncia", "fracass\u00e0", "per", "les", "friccions", "amb", "el", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "i", "pel", "reial", "decret", "d'vi", "la", "cancelleria", "de", "val\u00e8ncia", "fou", "redu\u00efda", "a", "nivell", "de", "reial", "audi\u00e8ncia", "tenint", "la", "mateixa", "planta", "que", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "govern", "qued\u00e0", "presidida", "i", "subordinada", "al", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "i", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "territorial", "estava", "presidida", "pel", "regent", "i", "subordinada", "a", "les", "resolucions", "del", "consell", "de", "castella", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "estava", "constitu\u00efda", "per", "tres", "sales", "dos", "per", "assumptes", "civils", "i", "una", "per", "criminals", "amb", "o\u00efdors", "a", "la", "sala", "del", "civil", "o\u00efdors", "a", "la", "sala", "criminal", "i", "un", "fiscal", "que", "posteriorment", "fou", "ampliat", "a", "al", "passar", "a", "tenir", "el", "mateix", "ordenament", "jur\u00eddic", "tant", "civil", "com", "criminal", "que", "els", "castellans", "aquests", "deixaren", "d'esser", "estrangers", "a", "val\u00e8ncia", "i", "els", "funcionaris", "comen\u00e7aren", "a", "esser", "nomenats", "des", "de", "madrid", "la", "llengua", "de", "l'administraci\u00f3", "pass\u00e0", "a", "esser", "el", "castell\u00e0", "quedantne", "postergat", "el", "valenci\u00e0", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "val\u00e8ncia", "instituci\u00f3", "reial", "decret", "de", "vi", "reial", "c\u00e8dula", "de", "x", "reial", "decret", "d'vi", "presid\u00e8ncia", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "i", "en", "afers", "estrictament", "judicials", "el", "regent", "funcions", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "govern", "subordinada", "al", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "territorial", "subordinada", "al", "consell", "de", "castella", "composici\u00f3", "regent", "o\u00efdors", "per", "als", "afers", "civils", "en", "una", "sala", "ampliada", "despr\u00e9s", "a", "dos", "i", "o\u00efdors", "per", "als", "criminals", "una", "sala", "fiscal", "posteriorment", "es", "cre\u00e0", "una", "segon", "fiscalia", "uniformisme", "imperfecte", "privilegis", "per", "a", "botiflers", "i", "concordats", "l'\u00fanica", "salvedat", "de", "les", "disposicions", "del", "reial", "decret", "de", "vi", "fou", "la", "que", "atenyia", "a", "la", "jurisdicci\u00f3", "eclesi\u00e0stica", "per", "b\u00e9", "que", "s'especificava", "que", "aquesta", "salvedat", "era", "fruit", "no", "de", "la", "seva", "voluntat", "del", "monarca", "sin\u00f3", "perqu\u00e8", "es", "podia", "abolir", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "les", "conc\u00f2rdies", "ajustades", "amb", "la", "seu", "apost\u00f2lica", "aquestes", "salvedats", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "eclesi\u00e0stica", "foren", "especificades", "en", "la", "reial", "c\u00e8dula", "de", "ix", "per\u00f2", "l'abolici\u00f3", "de", "tot", "el", "sistema", "foral", "aixec\u00e0", "pol\u00e8mica", "entre", "els", "mateixos", "aragonesos", "i", "valencians", "que", "havien", "estat", "lleials", "a", "felip", "v", "aquests", "adre\u00e7aren", "consultes", "i", "peticions", "respecte", "a", "si", "els", "privilegis", "de", "qu\u00e8", "gaudien", "havien", "quedat", "o", "no", "tamb\u00e9", "abolits", "el", "mes", "seg\u00fcent", "per", "mitj\u00e0", "del", "reial", "decret", "de", "vii", "felip", "v", "clarific\u00e0", "que", "es", "mantenien", "els", "furs", "i", "privilegis", "d'aquells", "que", "li", "havien", "estat", "fidels", "i", "bons", "vassalls", "no", "volent", "que", "en", "ningun", "caso", "puede", "haberse", "entendido", "con", "raxon", "fuese", "mi", "real", "\u00e1nimo", "notar", "ni", "castigar", "como", "delinq\u00fcentes", "\u00e1", "los", "que", "conozco", "por", "leales", "pero", "para", "que", "mas", "claramente", "conste", "de", "esta", "distincion", "no", "solo", "declaro", "que", "la", "mayor", "parte", "de", "la", "nobleza", "y", "otros", "buenos", "vassallos", "del", "estado", "general", "y", "muchos", "pueblos", "enteros", "han", "conservado", "en", "ambos", "reynos", "pura", "\u00e9", "indemne", "su", "fidelidad", "reconeixent", "la", "seva", "lleialtat", "tambien", "les", "concedo", "la", "manutencions", "de", "todos", "sus", "privilegios", "esenciones", "franquezas", "y", "libertades", "concedidas", "por", "los", "se\u00f1ores", "reyes", "mis", "antecesores", "o", "por", "otro", "justo", "t\u00edtulo", "adquiridas", "de", "que", "mandar\u00e9", "expedir", "nuevas", "confirmaciones", "\u00e1", "favor", "de", "los", "referidos", "lugares", "casas", "familias", "y", "personas", "de", "cuya", "fidelidad", "estoy", "enterad", "per\u00f2", "recordava", "que", "els", "privilegis", "nom\u00e9s", "es", "mantenien", "per", "a", "particulars", "i", "municipis", "fidels", "perqu\u00e8", "aix\u00f2", "no", "afectava", "al", "nou", "sistema", "de", "govern", "d'ambos", "regnes", "recordant", "novament", "que", "y", "porque", "mi", "real", "intencion", "es", "que", "todo", "el", "continente", "de", "espa\u00f1a", "se", "gobierne", "por", "unas", "mismas", "leyes", "aquest", "uniformisme", "asim\u00e8tric", "s'acab\u00e0", "de", "sancionar", "el", "quan", "amb", "per", "la", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "xi", "felip", "v", "resolgu\u00e9s", "el", "manteniment", "dels", "furs", "alfonsins", "una", "legislaci\u00f3", "aragonesa", "vigent", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "que", "afectava", "a", "municipis", "fundats", "de", "quinze", "ve\u00efns", "annexi\u00f3", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "al", "consell", "de", "castella", "si", "ja", "pel", "reial", "decret", "de", "vi", "estaven", "abolits", "i", "derogats", "tot", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "legislatiu", "jur\u00eddic", "i", "\u00e0dhuc", "social", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "i", "passaven", "a", "ser", "governats", "per", "les", "lleis", "de", "castella", "esdevenint", "a", "partir", "d'aleshores", "una", "jurisdicci\u00f3", "castellana", "l'annexi\u00f3", "definitiva", "es", "don\u00e0", "pel", "reial", "decret", "de", "vii", "pel", "qual", "s'abolia", "i", "es", "derogava", "el", "consell", "d'arag\u00f3", "i", "totes", "les", "disposicions", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "passaven", "a", "estar", "sota", "la", "jurisdicci\u00f3", "i", "a", "ser", "governats", "pel", "consell", "de", "castella", "l'impuls", "definitiu", "vingu\u00e9", "novament", "de", "la", "m\u00e0", "de", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "que", "argument\u00e0", "que", "ja", "no", "era", "necessari", "el", "consell", "d'arag\u00f3", "legislaci\u00f3", "reial", "decret", "de", "vi", "derogaci\u00f3n", "de", "los", "fueros", "de", "arag\u00f3n", "y", "valencia", "y", "su", "reduccion", "\u00e1", "las", "leyes", "y", "gobierno", "de", "castilla", "nov", "rec", "liii", "tiii", "li", "reial", "decret", "de", "vii", "agregaci\u00f3n", "al", "consejo", "y", "c\u00e1mara", "de", "castilla", "de", "todos", "los", "negocios", "correspondientes", "al", "consejo", "extinguido", "de", "arag\u00f3n", "nov", "rec", "liv", "tv", "lix", "auto", "de", "vii", "todos", "los", "negocios", "que", "corrian", "por", "el", "consejo", "de", "aragon", "se", "goviernen", "por", "el", "consejo", "i", "camara", "nov", "rec", "lib", "ii", "tit", "iv", "alxvi", "reial", "decret", "de", "vii", "subsistencia", "de", "los", "fueros", "y", "privilegios", "de", "los", "buenos", "vasallos", "de", "arag\u00f3n", "y", "valencia", "y", "gobierno", "de", "estos", "reynos", "uniforme", "al", "de", "castilla", "nov", "rec", "lv", "tiii", "lii", "reial", "c\u00e8dula", "de", "ix", "gobierno", "de", "las", "audiencias", "de", "aragon", "y", "valencia", "conforme", "al", "de", "las", "chanciller\u00edas", "de", "valladolid", "y", "granada", "y", "conservaci\u00f3n", "de", "las", "jurisdiccions", "eclesi\u00e1sticas", "y", "secular", "en", "los", "dos", "reynos", "nov", "rec", "lv", "tvii", "li", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "xi", "observancia", "de", "los", "fueros", "alfonsinos", "aragoneses", "en", "el", "reyno", "de", "valencia", "respectivos", "\u00e1", "la", "jurisdiccion", "de", "los", "lugares", "que", "se", "fundaron", "de", "quince", "vecinos", "nov", "rec", "lv", "tiii", "liii", "reial", "decret", "d'vi", "reduccion", "de", "la", "chanciller\u00eda", "de", "valencia", "\u00e1", "audiencia", "conforme", "\u00e1", "la", "de", "aragon", "y", "conclusion", "de", "los", "pleytos", "en", "ella", "con", "reserva", "de", "los", "recursos", "de", "segunda", "suplicacion", "al", "consejo", "nov", "rec", "lv", "tviii", "li", "la", "crisi", "borb\u00f2nica", "de", "el", "amb", "fran\u00e7a", "esgotada", "per", "la", "guerra", "llu\u00eds", "xiv", "inici\u00e0", "converses", "de", "pau", "amb", "els", "aliats", "a", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "geertruidenberg", "pressionant", "al", "seu", "net", "perqu\u00e8", "abdiqu\u00e9s", "en", "favor", "de", "carles", "d'\u00e0ustria", "per\u00f2", "la", "princesa", "dels", "ursins", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "obstacle", "per", "a", "la", "consecuci\u00f3", "d'un", "tractat", "al", "pretendre", "que", "se", "li", "assign\u00e9s", "un", "territori", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "sota", "la", "seva", "sobirania", "condici\u00f3", "que", "la", "rep\u00fablica", "de", "les", "prov\u00edncies", "unides", "holanda", "es", "neg\u00e0", "a", "acceptar", "frustrant", "la", "pau", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "amelot", "fou", "retirat", "les", "relacions", "entre", "felip", "v", "i", "el", "seu", "avi", "llu\u00eds", "xiv", "quedaren", "estroncades", "i", "les", "tropes", "franceses", "es", "retiraren", "de", "la", "pen\u00ednsula", "aix\u00f2", "impuls\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "austriacista", "a", "llan\u00e7ar", "una", "nova", "ofensiva", "el", "alliberant", "el", "regne", "d'arag\u00f3", "de", "l'ocupaci\u00f3", "borb\u00f2nica", "i", "restablint", "els", "furs", "aragonesos", "l'ofensiva", "culmin\u00e0", "amb", "l'ocupaci\u00f3", "una", "altra", "vegada", "de", "madrid", "per\u00f2", "novament", "arribaren", "refor\u00e7os", "i", "les", "tropes", "austriacistes", "s'hagueren", "de", "retirar", "reconquesta", "borb\u00f2nica", "d'arag\u00f3", "el", "la", "contraofensiva", "borb\u00f2nica", "de", "aconsegu\u00ed", "la", "rendici\u00f3", "de", "les", "tropes", "expedicion\u00e0ries", "brit\u00e0niques", "al", "setge", "de", "brihuega", "i", "malgrat", "que", "la", "resta", "de", "l'ex\u00e8rcit", "austriacista", "feu", "fugir", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "a", "la", "batalla", "de", "villaviciosa", "aquest", "continu\u00e0", "la", "seva", "retirada", "cap", "al", "principat", "de", "catalunya", "per", "a", "aprovisionarse", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "torn\u00e0", "a", "ocupar", "el", "regne", "d'arag\u00f3", "i", "pel", "reial", "decret", "de", "iv", "felip", "v", "promulg\u00e0", "com", "hauria", "de", "governarse", "a", "partir", "d'aleshores", "el", "territori", "malgrat", "que", "les", "circumst\u00e0ncies", "b\u00e8l\u00b7liques", "for\u00e7aven", "a", "qualificar", "el", "nou", "disseny", "d'inter\u00ed", "havent", "abolit", "els", "furs", "el", "el", "reial", "decret", "de", "iv", "ja", "no", "hi", "torn\u00e0", "a", "fer", "esment", "i", "establ\u00ed", "l'estructura", "de", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "la", "nova", "planta", "absolutista", "d'arag\u00f3", "amb", "la", "reconquesta", "borb\u00f2nica", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "aquest", "entr\u00e0", "de", "ple", "en", "la", "via", "de", "la", "uniformitat", "castellana", "per\u00f2", "s'introdu\u00ed", "un", "canvi", "significatiu", "en", "el", "reial", "decret", "de", "iv", "respecte", "al", "que", "s'estableix", "el", "en", "el", "reial", "decret", "de", "vi", "i", "la", "reial", "c\u00e8dula", "de", "x", "doncs", "ara", "la", "planta", "ja", "no", "seria", "com", "la", "de", "les", "cancelleries", "de", "valladolid", "o", "granada", "sin\u00f3", "que", "esdevindria", "una", "simple", "reial", "audi\u00e8ncia", "aquesta", "es", "compondria", "d'un", "regent", "i", "dues", "sales", "una", "civil", "amb", "quatre", "magistrats", "i", "una", "altra", "de", "criminal", "amb", "cinc", "magistrats", "aix\u00ed", "com", "dos", "fiscals", "un", "per", "cada", "sala", "un", "altre", "del", "canvis", "significatius", "fou", "que", "el", "dret", "civil", "aragon\u00e8s", "quedava", "restablert", "tot", "i", "que", "per", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "corts", "ja", "fou", "impossible", "renovarlo", "i", "adaptarlo", "en", "el", "transcurs", "del", "temps", "com", "a", "subsidiari", "establint", "que", "serien", "consultades", "les", "normes", "municipals", "aragoneses", "s\u00f3lo", "en", "lo", "tocante", "a", "los", "contratos", "dependencias", "y", "casos", "en", "que", "no", "interviniere", "con", "cualquiera", "de", "mis", "vasallos", "establint", "doncs", "que", "de", "manera", "general", "ha", "de", "juzgar", "la", "expresada", "sala", "de", "lo", "civil", "seg\u00fan", "las", "leyes", "de", "castilla", "en", "la", "sala", "del", "criminal", "la", "situaci\u00f3", "continu\u00e0", "com", "el", "sense", "cap", "mena", "de", "salvedat", "reafermantse", "que", "se", "fallar\u00edan", "las", "sentencias", "seg\u00fan", "las", "leyes", "de", "castilla", "tamb\u00e9", "s'instaurava", "la", "figura", "del", "comandant", "general", "d'arag\u00f3", "denominat", "a", "partir", "de", "capit\u00e0", "general", "al", "c\u00e0rrec", "del", "qual", "estaria", "el", "gobierno", "militar", "pol\u00edtico", "econ\u00f3mico", "y", "gubernativo", "poc", "despr\u00e9s", "el", "reial", "decret", "de", "ix", "augment\u00e0", "una", "sala", "m\u00e9s", "del", "civil", "i", "l'endem\u00e0", "la", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "ix", "resolia", "sobre", "els", "conflictes", "de", "jurisdiccions", "que", "havien", "sorgit", "sobre", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "amb", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "el", "i", "la", "implantaci\u00f3", "el", "del", "comandant", "general", "d'arag\u00f3", "i", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "la", "monarquia", "espanyola", "havia", "aconseguit", "la", "implantaci\u00f3", "d'un", "govern", "absolut", "en", "un", "regne", "que", "ja", "des", "del", "segle", "xvi", "s'havia", "mostrat", "desafiant", "a", "la", "intromissi\u00f3", "reial", "en", "la", "seva", "sobirania", "a", "red\u00f3s", "de", "les", "figures", "del", "just\u00edcia", "d'arag\u00f3", "i", "la", "generalitat", "aragonesa", "l'abolici\u00f3", "de", "les", "dues", "institucions", "anava", "parella", "a", "l'assumpci\u00f3", "de", "tota", "la", "sobirania", "per", "part", "del", "monarca", "les", "facultats", "judicials", "legislatives", "i", "administratives", "s'havien", "perdut", "pel", "regne", "d'arag\u00f3", "la", "castellanitzaci\u00f3", "no", "fou", "tant", "traum\u00e0tica", "com", "en", "els", "altres", "territoris", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "a", "l'haver", "esdevingut", "ja", "el", "castell\u00e0", "llengua", "de", "l'administraci\u00f3", "durant", "el", "segle", "anterior", "pel", "que", "fa", "a", "les", "places", "i", "com", "en", "casos", "de", "val\u00e8ncia", "i", "els", "futurs", "de", "catalunya", "i", "mallorca", "es", "reservaren", "places", "pels", "naturales", "per\u00f2", "com", "tamb\u00e9", "succe\u00ed", "en", "els", "altres", "territoris", "les", "places", "de", "regent", "i", "fiscal", "de", "l'audi\u00e8ncia", "foren", "ocupades", "per", "castellans", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "instituci\u00f3", "reial", "decret", "de", "vi", "reial", "decret", "de", "vii", "reial", "decret", "de", "iv", "reial", "decret", "de", "ix", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "ix", "presid\u00e8ncia", "presidida", "pel", "capit\u00e0", "general", "d'arag\u00f3", "mentre", "que", "afers", "estrictament", "judicials", "pel", "regent", "funcions", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "govern", "subordinada", "al", "capit\u00e0", "general", "d'arag\u00f3", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "territorial", "subordinada", "al", "consell", "de", "castella", "composici\u00f3", "regent", "o\u00efdors", "per", "als", "afers", "civils", "en", "una", "sala", "ampliada", "a", "dues", "el", "i", "o\u00efdors", "per", "als", "criminals", "una", "sala", "fiscal", "es", "reservaren", "places", "pels", "naturales", "aragonesos", "per\u00f2", "els", "c\u00e0rrecs", "de", "regent", "i", "fiscal", "estigueren", "vetats", "als", "aragonesos", "i", "foren", "ocupats", "per", "castellans", "el", "se", "suprim\u00ed", "una", "pla\u00e7a", "d'o\u00efdor", "a", "la", "sala", "del", "crim", "i", "es", "cre\u00e0", "una", "segon", "fiscalia", "legislaci\u00f3", "aplicada", "a", "la", "sala", "del", "crim", "es", "dictarien", "les", "sent\u00e8ncies", "segons", "les", "lleis", "de", "castella", "a", "la", "sala", "civil", "com", "a", "norma", "general", "les", "lleis", "de", "castella", "per", "b\u00e9", "que", "com", "a", "subsidiari", "es", "consultaria", "el", "dret", "civil", "aragon\u00e8s", "nom\u00e9s", "pel", "que", "fa", "a", "contractes", "i", "depend\u00e8ncies", "legislaci\u00f3", "reial", "decret", "de", "vi", "derogaci\u00f3n", "de", "los", "fueros", "de", "arag\u00f3n", "y", "valencia", "y", "su", "reduccion", "\u00e1", "las", "leyes", "y", "gobierno", "de", "castilla", "nov", "rec", "liii", "tiii", "li", "reial", "decret", "de", "vii", "subsistencia", "de", "los", "fueros", "y", "privilegios", "de", "los", "buenos", "vasallos", "de", "arag\u00f3n", "y", "valencia", "y", "gobierno", "de", "estos", "reynos", "uniforme", "al", "de", "castilla", "nov", "rec", "lv", "tiii", "lii", "reial", "decret", "de", "iv", "establecimiento", "d'un", "gobierno", "en", "aragon", "y", "planta", "interina", "de", "su", "real", "audiencia", "en", "zaragoza", "nov", "rec", "lv", "tvii", "lii", "reial", "decret", "de", "ix", "aumento", "d'una", "sala", "civil", "en", "la", "audiencia", "de", "aragon", "y", "formacion", "de", "esta", "segun", "la", "planta", "de", "sevilla", "nov", "rec", "lv", "tvii", "liii", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "ix", "declaracion", "de", "dudas", "acerca", "de", "la", "planta", "de", "la", "audiencia", "de", "aragon", "establecida", "por", "las", "leyes", "precedentes", "nov", "rec", "lv", "tvii", "liv", "el", "tractats", "d'utrecht", "i", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "a", "europa", "a", "finals", "del", "la", "posici\u00f3", "militar", "dels", "austriacistes", "a", "la", "monarquia", "d'espanya", "estava", "molt", "debilitada", "tenint", "nom\u00e9s", "el", "control", "del", "principat", "de", "catalunya", "i", "el", "regne", "de", "mallorca", "mentre", "el", "regne", "d'arag\u00f3", "i", "el", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "havien", "estat", "ocupats", "militarment", "en", "aquest", "context", "es", "produ\u00ed", "un", "canvi", "en", "l'escenari", "pol\u00edtic", "internacional", "en", "esdevenir", "el", "rei", "carles", "d'\u00e0ustria", "emperador", "del", "sacre", "imperi", "germ\u00e0nic", "de", "resultes", "de", "la", "mort", "del", "seu", "germ\u00e0", "i", "hereu", "josep", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "la", "gran", "alian\u00e7a", "de", "la", "haia", "iniciaren", "a", "utrecht", "converses", "de", "pau", "amb", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "per", "tal", "arribar", "a", "una", "pau", "general", "a", "europa", "el", "regne", "d'anglaterra", "arrib\u00e0", "a", "una", "pau", "per", "separat", "amb", "felip", "v", "quan", "aquest", "renunci\u00e0", "al", "tron", "de", "fran\u00e7a", "article", "n", "entreg\u00e0", "a", "anglaterra", "el", "penyal", "de", "gibraltar", "article", "\u00e8", "i", "l'illa", "de", "menorca", "article", "\u00e8", "i", "conced\u00ed", "llic\u00e8ncies", "comercials", "a", "am\u00e8rica", "article", "\u00e8", "als", "anglesos", "a", "canvi", "aquests", "van", "cedir", "davant", "felip", "v", "i", "el", "de", "juliol", "de", "van", "signar", "la", "pau", "violant", "el", "tractat", "de", "g\u00e8nova", "que", "havien", "firmat", "el", "amb", "catalunya", "felip", "v", "es", "va", "comprometre", "en", "l'article", "\u00e8", "del", "tractat", "d'utrecht", "a", "aprovar", "una", "amnistia", "als", "catalans", "i", "donarlos", "els", "mateixos", "drets", "i", "privilegis", "que", "els", "castellans", "fet", "que", "significava", "una", "abolici\u00f3", "de", "facto", "de", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "i", "la", "imposici\u00f3", "de", "les", "lleis", "de", "castella", "a", "catalunya", "tal", "com", "ja", "havia", "fet", "anteriorment", "als", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "havent", "estat", "abandonada", "per", "tots", "els", "aliats", "es", "vei\u00e9", "for\u00e7ada", "a", "buscar", "tamb\u00e9", "la", "pau", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "firmava", "el", "tractat", "de", "rastatt", "una", "pau", "per", "separat", "entre", "el", "sacre", "imperi", "i", "fran\u00e7a", "en", "virtut", "del", "qual", "aquesta", "reconeixia", "a", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "la", "possessi\u00f3", "dels", "territoris", "que", "havia", "conquerit", "a", "la", "dominaci\u00f3", "borb\u00f2nica", "i", "que", "per", "tant", "deixaven", "de", "ser", "possessions", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "per", "a", "convertirse", "en", "dominis", "del", "sacre", "imperi", "amb", "una", "monarquia", "d'espanya", "encap\u00e7alada", "per", "felip", "v", "que", "es", "demostrar\u00e0", "totalment", "incapa\u00e7", "de", "prendre", "per", "si", "sol", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "qualsevol", "temptativa", "de", "recuperar", "totes", "les", "possessions", "perdudes", "militarment", "fora", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "regne", "de", "sic\u00edlia", "regne", "de", "n\u00e0pols", "regne", "de", "sardenya", "i", "c\u00f2rsega", "ducat", "de", "mil\u00e0", "marquesat", "de", "finale", "presidis", "de", "toscana", "i", "flandes", "era", "irrealitzable", "nova", "planta", "habiendo", "pacificado", "mis", "armas", "la", "conquesta", "borb\u00f2nica", "de", "catalunya", "i", "mallorca", "davant", "les", "not\u00edcies", "de", "l'abandonament", "angl\u00e8s", "es", "va", "convocar", "a", "barcelona", "el", "de", "juny", "de", "una", "junta", "de", "bra\u00e7os", "per", "deliberar", "si", "catalunya", "havia", "de", "sotmetre's", "a", "felip", "v", "o", "prosseguir", "la", "guerra", "en", "solitari", "el", "de", "juliol", "la", "junta", "de", "bra\u00e7os", "prengu\u00e9", "la", "decisi\u00f3", "de", "continuar", "la", "guerra", "en", "solitari", "i", "els", "comissionats", "dels", "bra\u00e7os", "generals", "la", "van", "lliurar", "als", "diputats", "de", "la", "generalitat", "catalana", "perqu\u00e8", "la", "publiquessin", "aquests", "contraris", "a", "la", "proclamaci\u00f3", "dilataren", "l'entrada", "en", "vigor", "legal", "de", "l'edicte", "tres", "dies", "en", "la", "sisena", "inst\u00e0ncia", "presentada", "pels", "bra\u00e7os", "generals", "davant", "els", "diputats", "de", "la", "generalitat", "se'ls", "recordava", "que", "era", "el", "seu", "deure", "la", "conservaci\u00f3", "de", "les", "llibertats", "privilegis", "i", "prerrogatives", "dels", "catalans", "que", "els", "nostres", "antecessors", "a", "costa", "de", "sang", "gloriosament", "abocada", "van", "aconseguir", "i", "nosaltres", "hem", "aix\u00ed", "mateix", "mantenir", "finalment", "a", "les", "sis", "del", "mat\u00ed", "del", "de", "juliol", "de", "a", "barcelona", "es", "feia", "p\u00fablica", "la", "proclamaci\u00f3", "p\u00fablica", "de", "guerra", "del", "principat", "de", "catalunya", "contra", "felip", "v", "i", "contra", "fran\u00e7a", "proclamada", "p\u00fablicament", "la", "declaraci\u00f3", "de", "guerra", "l'endem\u00e0", "es", "va", "publicar", "un", "ban", "per", "llevar", "efectius", "per", "l'ex\u00e8rcit", "de", "catalunya", "que", "va", "arribar", "a", "mobilitzar", "homes", "i", "del", "qual", "en", "fou", "escollit", "pel", "c\u00e0rrec", "de", "general", "comandant", "el", "tinent", "mariscal", "antoni", "de", "villarroel", "i", "pel\u00e1ez", "aix\u00ed", "mateix", "el", "de", "juliol", "tal", "com", "era", "de", "precepte", "es", "va", "procedir", "a", "la", "renovaci\u00f3", "dels", "diputats", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "per", "al", "trienni", "resultant", "sortejats", "els", "m\u00e9s", "proclius", "a", "la", "guerra", "tamb\u00e9", "es", "va", "procedir", "al", "nomenament", "dels", "ambaixadors", "de", "catalunya", "destinats", "a", "les", "cancelleries", "europees", "de", "viena", "londres", "i", "la", "haia", "a", "fi", "d'endegar", "la", "guerra", "diplom\u00e0tica", "aix\u00ed", "mateix", "i", "per", "a", "contrarestar", "la", "propaganda", "borb\u00f2nica", "es", "varen", "publicar", "diversos", "opuscles", "explicant", "la", "posici\u00f3", "de", "catalunya", "i", "recordant", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "i", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "afirmant", "que", "tamb\u00e9", "es", "lluitava", "per", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "per", "la", "llibertat", "de", "tota", "la", "monarquia", "d'espanya", "per\u00f2", "la", "retirada", "de", "les", "tropes", "angleses", "havia", "deixat", "catalunya", "sense", "protecci\u00f3", "i", "el", "de", "juliol", "de", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "ja", "arribaren", "davant", "les", "muralles", "de", "barcelona", "on", "exigiren", "la", "rendici\u00f3", "de", "la", "ciutat", "que", "fou", "rebutjada", "el", "mateix", "dia", "durant", "els", "primers", "mesos", "la", "ciutat", "fou", "bloquejada", "davant", "l'estrat\u00e8gia", "de", "resist\u00e8ncia", "passiva", "dissenyada", "per", "les", "autoritats", "municipals", "fet", "que", "canvi\u00e0", "el", "de", "novembre", "de", "quan", "es", "produ\u00ed", "la", "nova", "extracci\u00f3", "dels", "sis", "magistrats", "municipals", "per", "al", "per\u00edode", "de", "resultant", "rafael", "casanova", "extret", "nou", "conseller", "en", "cap", "de", "barcelona", "el", "govern", "de", "casanova", "marc\u00e0", "un", "canvi", "radical", "amb", "l'anterior", "govern", "exigint", "a", "villarroel", "que", "immediatament", "llanc\u00e9s", "atacs", "continus", "cada", "nit", "contra", "el", "cord\u00f3", "de", "bloqueig", "per", "a", "desgastar", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "mentre", "es", "feien", "els", "preparatius", "per", "obrir", "el", "front", "de", "guerra", "a", "l'exterior", "de", "barcelona", "fet", "que", "s'aconsegu\u00ed", "el", "gener", "del", "el", "mes", "seg\u00fcent", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "transfer\u00ed", "les", "compet\u00e8ncies", "militars", "als", "consellers", "de", "barcelona", "de", "manera", "que", "rafael", "casanova", "esdevingu\u00e9", "la", "m\u00e0xima", "autoritat", "pol\u00edtica", "i", "militar", "de", "catalunya", "la", "primavera", "del", "es", "firm\u00e0", "el", "tractat", "de", "rastatt", "una", "pau", "per", "separat", "entre", "fran\u00e7a", "i", "el", "sacre", "imperi", "germ\u00e0nic", "fet", "que", "augment\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "les", "esperances", "de", "vict\u00f2ria", "dels", "catalans", "interpretant", "que", "les", "tropes", "franceses", "s'haurien", "de", "retirar", "del", "setge", "de", "barcelona", "debilitant", "encara", "m\u00e9s", "les", "posicions", "borb\u00f2niques", "per\u00f2", "davant", "la", "imminent", "fallida", "financera", "felip", "v", "implor\u00e0", "al", "seu", "avi", "llu\u00eds", "xiv", "que", "li", "envi\u00e9s", "m\u00e9s", "tropes", "i", "el", "juliol", "del", "soldats", "francesos", "amb", "tot", "el", "tren", "d'artilleria", "franc\u00e8s", "comandants", "pel", "duc", "de", "berwick", "s'afegiren", "al", "setge", "de", "barcelona", "mentre", "l'armada", "naval", "francesa", "bloquejava", "la", "bocana", "del", "port", "i", "iniciava", "l'asf\u00edxia", "de", "la", "ciutat", "malgrat", "els", "intents", "desesperats", "per", "resistir", "finalment", "a", "les", "h", "de", "l'", "de", "setembre", "de", "les", "tropes", "franceses", "iniciaren", "l'assalt", "final", "contra", "barcelona", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "hores", "de", "combats", "s'inici\u00e0", "una", "suspensi\u00f3", "d'armes", "i", "durant", "hores", "s'estigu\u00e9", "negociant", "la", "capitulaci\u00f3", "que", "finalment", "fou", "acordada", "el", "de", "setembre", "a", "la", "tarda", "totes", "les", "inst\u00e0ncies", "presentades", "a", "fi", "de", "mantenir", "els", "furs", "catalans", "i", "els", "furs", "mallorquins", "havien", "estat", "rebutjades", "per", "berwick", "i", "tan", "sols", "es", "conced\u00ed", "la", "vida", "i", "la", "llibertat", "dels", "assetjats", "el", "de", "setembre", "de", "barcelona", "era", "ocupada", "per", "les", "tropes", "franceses", "mentrestant", "felip", "de", "ferran", "i", "de", "sacirera", "ambaixador", "catal\u00e0", "a", "la", "haia", "estava", "euf\u00f2ric", "doncs", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "la", "reina", "anna", "s'havia", "entrevistat", "amb", "el", "nou", "rei", "de", "la", "gran", "bretanya", "l'alemany", "jordi", "i", "que", "de", "cam\u00ed", "a", "londres", "s'havia", "comprom\u00e8s", "a", "alliberar", "barcelona", "havent", "ja", "el", "secretari", "de", "la", "reg\u00e8ncia", "joseph", "addison", "ordenat", "a", "l'almirall", "james", "wishart", "la", "concentraci\u00f3", "de", "l'armada", "brit\u00e0nica", "al", "port", "de", "ma\u00f3", "era", "el", "de", "setembre", "i", "encara", "no", "sabia", "de", "la", "caiguda", "de", "barcelona", "el", "compte", "enrere", "per", "salvar", "barcelona", "i", "amb", "ella", "les", "llibertats", "de", "catalunya", "havia", "finalitzat", "tan", "sols", "feia", "sis", "dies", "abolici\u00f3", "del", "r\u00e8gim", "constitucional", "de", "catalunya", "i", "mallorca", "el", "de", "setembre", "el", "consell", "de", "cent", "de", "barcelona", "va", "quedar", "abolit", "essent", "tancants", "i", "segellats", "els", "seus", "arxius", "escrivanies", "i", "arques", "de", "dip\u00f2sit", "l'endem\u00e0", "de", "setembre", "de", "l'intendent", "filipista", "jos\u00e9", "pati\u00f1o", "llegia", "a", "la", "seva", "seu", "el", "decret", "d'abolici\u00f3", "de", "la", "generalitat", "catalana", "procedint", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "en", "el", "cas", "del", "consell", "de", "cent", "de", "barcelona", "i", "quedant", "derogades", "totes", "les", "institucions", "d'autogovern", "catalanes", "poc", "despr\u00e9s", "els", "exemplars", "de", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "eren", "requisats", "i", "cremats", "i", "tot", "el", "sistema", "constitucional", "es", "donava", "per", "abolit", "iniciantse", "un", "per\u00edode", "d'ocupaci\u00f3", "militar", "sota", "l'administraci\u00f3", "del", "capit\u00e0", "general", "borb\u00f2nic", "de", "catalunya", "a", "l'espera", "que", "el", "consell", "de", "castella", "resolgu\u00e9s", "qu\u00e8", "fer", "amb", "el", "nou", "territori", "conquerit", "finalment", "l'", "de", "juliol", "de", "el", "regne", "de", "mallorca", "fou", "ocupat", "per", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "i", "com", "en", "els", "anteriors", "casos", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "del", "principat", "de", "catalunya", "totes", "les", "seues", "institucions", "d'autogovern", "foren", "abolides", "queia", "aix\u00ed", "sota", "el", "domini", "de", "felip", "v", "l'\u00faltim", "estat", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "amb", "ell", "el", "darrer", "basti\u00f3", "del", "sistema", "constitucional", "que", "s'havia", "resistit", "a", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "al", "principat", "de", "catalunya", "generalitat", "catalana", "constitucions", "de", "catalunya", "corts", "catalanes", "batllia", "general", "de", "catalunya", "vegueries", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "catalunya", "al", "regne", "de", "mallorca", "gran", "i", "general", "consell", "el", "govern", "d'ocupaci\u00f3", "el", "mariscal", "de", "fran\u00e7a", "duc", "de", "berwick", "dotat", "per", "felip", "v", "d'\u00e0mplies", "facultats", "militars", "i", "pol\u00edtiques", "com", "a", "general\u00edssim", "dels", "ex\u00e8rcits", "de", "les", "dues", "corones", "a", "catalunya", "esdevingu\u00e9", "el", "primer", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "estant", "barcelona", "sota", "ocupaci\u00f3", "militar", "des", "del", "dia", "de", "setembre", "de", "catalunya", "pass\u00e0", "a", "ser", "tractada", "com", "si", "no", "tingu\u00e9s", "cap", "govern", "berwick", "emet\u00e9", "un", "decret", "el", "de", "setembre", "del", "pel", "qual", "instaurava", "la", "real", "junta", "superior", "de", "justicia", "y", "govierno", "del", "principado", "de", "cathalu\u00f1a", "encarregada", "de", "l'administraci\u00f3", "de", "govern", "i", "de", "just\u00edcia", "a", "catalunya", "aquesta", "junta", "estigu\u00e9", "en", "actiu", "fins", "a", "primers", "d'abril", "del", "essent", "dissolta", "al", "constituirse", "d'acord", "amb", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "del", "principat", "de", "catalunya", "en", "el", "per\u00edode", "i", "pel", "que", "fa", "a", "mat\u00e8ries", "governatives", "la", "junta", "estigu\u00e9", "totalment", "subordinada", "al", "governador", "i", "capit\u00e0", "general", "de", "l'ex\u00e8rcit", "tenint", "tan", "sols", "funcions", "consultives", "o", "assessores", "d'aquell", "despr\u00e9s", "de", "berwick", "el", "seg\u00fcent", "capit\u00e0", "general", "fou", "el", "marqu\u00e8s", "de", "castelrodrigo", "que", "arrib\u00e0", "a", "catalunya", "amb", "despatx", "oficial", "on", "el", "rei", "li", "especificava", "que", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "d'aquest", "c\u00e0rrec", "estareu", "a", "all\u00f2", "que", "jo", "declari", "en", "les", "ordres", "que", "us", "dirigir\u00e9", "entre", "tant", "el", "consell", "de", "castella", "estava", "debatent", "qu\u00e8", "fer", "amb", "catalunya", "i", "escoltant", "els", "informes", "presentats", "per", "l'intendent", "general", "de", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "jos\u00e9", "pati\u00f1o", "i", "pel", "botifler", "francesc", "ametller", "i", "perer", "enemic", "radical", "de", "pati\u00f1o", "i", "ben", "relacionat", "amb", "el", "capit\u00e0", "general", "castelrodrigo", "finalment", "el", "consell", "de", "castella", "dictamin\u00e0", "la", "formaci\u00f3", "d'una", "simple", "reial", "audi\u00e8ncia", "presidida", "pel", "capit\u00e0", "general", "militar", "en", "lloc", "d'una", "chanciller\u00eda", "com", "les", "de", "valladolid", "o", "granada", "que", "estaven", "presidides", "per", "un", "lletrat", "i", "tenien", "espec\u00edfiques", "facultats", "de", "govern", "la", "nova", "planta", "absolutista", "de", "mallorca", "el", "de", "novembre", "de", "es", "va", "sancionar", "el", "reial", "decret", "de", "xi", "que", "fou", "comunicat", "per", "reial", "c\u00e8dula", "de", "iii", "pel", "qual", "s'establia", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "mallorca", "a", "mallorca", "tamb\u00e9", "qued\u00e0", "abolit", "el", "dret", "p\u00fablic", "per\u00f2", "no", "el", "dret", "privat", "mallorqu\u00ed", "l'audi\u00e8ncia", "de", "mallorca", "fou", "causa", "de", "diverses", "dificultats", "d'implantaci\u00f3", "haventse", "d'emetre", "diverses", "reials", "resolucions", "amb", "posterioritat", "per", "la", "recaptaci\u00f3", "fiscal", "s'establ\u00ed", "un", "superintendent", "reial", "decret", "de", "xi", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "mallorca", "instituci\u00f3", "reial", "decret", "de", "xi", "reial", "c\u00e8dula", "de", "iii", "reial", "decret", "de", "x", "reial", "resoluci\u00f3", "d'xii", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "xii", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "ix", "presid\u00e8ncia", "presidida", "pel", "capit\u00e0", "general", "de", "mallorca", "en", "els", "afers", "estrictament", "judicials", "ho", "era", "pel", "regent", "funcions", "composici\u00f3", "un", "regent", "cinc", "o\u00efdors", "per", "als", "afers", "civils", "i", "criminals", "en", "una", "sala", "un", "fiscal", "i", "un", "algutzir", "major", "i", "era", "presidida", "per", "la", "primera", "autoritat", "militar", "la", "nova", "planta", "absolutista", "de", "catalunya", "el", "de", "gener", "de", "es", "va", "publicar", "el", "reial", "decret", "de", "i", "que", "establia", "el", "nou", "sistema", "de", "govern", "absolutista", "establint", "la", "nova", "planta", "de", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "del", "principat", "de", "catalunya", "seguint", "el", "model", "castell\u00e0", "el", "dret", "civil", "catal\u00e0", "el", "dret", "penal", "i", "el", "processal", "m\u00e9s", "severs", "els", "catalans", "que", "els", "castellans", "quedaren", "restablerts", "per", "defecte", "en", "no", "pronunciarse", "sobre", "aquests", "en", "el", "reial", "decret", "de", "i", "i", "establir", "en", "l'article", "que", "quedaven", "com", "a", "subsidiaris", "en", "tot", "all\u00f2", "que", "no", "estigui", "en", "els", "cap\u00edtols", "precedents", "d'aquest", "decret", "s'observen", "les", "constitucions", "que", "abans", "hi", "havia", "a", "catalunya", "entenentse", "que", "s\u00f3n", "de", "nou", "establertes", "per", "aquest", "decret", "i", "que", "tenen", "la", "mateixa", "for\u00e7a", "i", "vigor", "que", "l'individual", "manat", "per", "ell", "havent", "estat", "abolit", "el", "dret", "p\u00fablic", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "quedava", "presidida", "pel", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "recolzat", "en", "aquells", "moments", "pel", "major", "ex\u00e8rcit", "que", "mai", "hi", "havia", "hagut", "a", "catalunya", "el", "capit\u00e0", "general", "recollia", "les", "atribucions", "dels", "antics", "virreis", "en", "el", "govern", "local", "tamb\u00e9", "s'aplicaren", "les", "lleis", "castellanes", "quedant", "abolides", "les", "tradicionals", "vegueries", "que", "foren", "substitu\u00efdes", "per", "dotze", "corregiments", "al", "capdavant", "dels", "quals", "hi", "havia", "un", "corregidor", "escollit", "pel", "rei", "i", "es", "prohibia", "el", "sometent", "per", "defecte", "es", "mantingu\u00e9", "el", "consolat", "de", "mar", "i", "la", "jurisdicci\u00f3", "que", "aquest", "exercia", "el", "catal\u00e0", "fou", "substitu\u00eft", "pel", "castell\u00e0", "que", "des", "de", "llavors", "passava", "a", "ser", "oficial", "i", "obligatori", "a", "l'administraci\u00f3", "i", "a", "la", "judicatura", "reial", "audi\u00e8ncia", "del", "principat", "de", "catalunya", "instituci\u00f3", "reial", "decret", "de", "i", "presid\u00e8ncia", "presidida", "pel", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "en", "els", "afers", "estrictament", "judicials", "ho", "era", "pel", "regent", "funcions", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "territorial", "subordinat", "a", "les", "resolucions", "del", "consell", "de", "castella", "i", "\u00f2rgan", "de", "govern", "subordinat", "a", "nivell", "te\u00f2ric", "al", "capit\u00e0", "general", "de", "catalunya", "per\u00f2", "amb", "qui", "governa", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'assoliment", "del", "reial", "acord", "formant", "una", "bicef\u00e0lia", "que", "originar\u00e0", "conflictes", "competencials", "composici\u00f3", "regent", "o\u00efdors", "per", "als", "afers", "civils", "en", "dues", "sales", "i", "per", "als", "criminals", "una", "sala", "fiscals", "i", "algutzir", "major", "legislaci\u00f3", "reial", "decret", "de", "xi", "establecimiento", "y", "planta", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "mallorca", "nov", "rec", "lv", "tx", "li", "reial", "decret", "de", "x", "comunicat", "per", "reial", "c\u00e8dula", "de", "i", "establecimiento", "y", "nueva", "planta", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "catalu\u00f1a", "nov", "rec", "lv", "tix", "li", "quart", "decret", "que", "afectava", "nom\u00e9s", "a", "catalunya", "es", "va", "dictar", "el", "x", "despatxat", "per", "reial", "c\u00e8dula", "amb", "data", "de", "gener", "de", "reial", "decret", "de", "x", "observancia", "en", "la", "audiencia", "de", "mallorca", "del", "ceremonial", "de", "la", "de", "aragon", "en", "los", "asientos", "y", "despachos", "nov", "rec", "lv", "tx", "lii", "reial", "decret", "de", "xi", "instrucciones", "sobre", "el", "conocimiento", "del", "superintendente", "de", "mallorca", "con", "inhibicion", "de", "la", "real", "audiencia", "y", "casos", "en", "que", "esta", "debe", "conocer", "nov", "rec", "lv", "tx", "liii", "reial", "resoluci\u00f3", "d'xii", "declaracion", "de", "dudas", "acerca", "de", "los", "dispuesto", "sobre", "la", "nueva", "planta", "de", "la", "audiencia", "de", "mallorca", "nov", "rec", "lv", "tx", "liv", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "xii", "declaracion", "de", "otras", "dudas", "acerca", "de", "los", "dispuesto", "sobre", "la", "nueva", "planta", "de", "la", "audiencia", "de", "mallorca", "nov", "rec", "lv", "tx", "lv", "reial", "resoluci\u00f3", "de", "ix", "nuevos", "puntos", "resueltos", "respectivos", "\u00e1", "la", "planta", "de", "la", "audiencia", "de", "mallorca", "nov", "rec", "lv", "tx", "lv", "supremacia", "del", "reial", "i", "suprem", "consell", "de", "castella", "el", "mateix", "consell", "de", "castella", "ja", "havia", "denunciat", "durant", "el", "primer", "any", "de", "mandat", "de", "felip", "v", "les", "accions", "que", "des", "del", "despacho", "es", "feien", "per", "desprestigiar", "els", "consells", "tot", "pretenent", "desautorizar", "los", "consejos", "y", "tribunales", "para", "que", "nunca", "el", "nuevo", "rey", "se", "governase", "por", "ellos", "els", "magistrats", "castellans", "li", "varen", "recordar", "el", "reial", "decret", "de", "ii", "en", "qu\u00e8", "felip", "v", "s'havia", "comprom\u00e8s", "a", "governar", "amb", "els", "consells", "i", "n'invocaren", "un", "de", "m\u00e9s", "antic", "i", "contundent", "el", "reial", "decret", "i", "on", "felip", "iv", "havia", "ordenat", "als", "consells", "que", "l'assessoressin", "encara", "que", "fos", "contrari", "al", "seu", "gust", "i", "tampoc", "no", "s'estigueren", "de", "recordarli", "com", "abans", "del", "reial", "decret", "de", "ii", "ja", "li", "havien", "advertit", "que", "contener", "la", "propensi\u00f3n", "a", "la", "liberalidad", "de", "la", "soberan\u00eda", "en", "los", "conzeles", "y", "l\u00edmites", "de", "la", "raz\u00f3n", "los", "pr\u00edncipes", "antiguos", "de", "espa\u00f1a", "libraban", "las", "mercedes", "con", "consejo", "de", "ministros", "y", "prelados", "de", "quienes", "confiaban", "sus", "aciertos", "quedant", "a", "l'arbitri", "del", "monarca", "nom\u00e9s", "all\u00f2", "relacionat", "amb", "la", "utilidad", "p\u00fablicaamb", "l'annexi\u00f3", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "a", "la", "jurisdicci\u00f3", "del", "consell", "de", "castella", "pel", "reial", "decret", "vii", "aquest", "augment\u00e0", "immediatament", "i", "ampli\u00e0", "el", "seu", "\u00e0mbit", "territorial", "de", "compet\u00e8ncia", "convertintse", "tamb\u00e9", "en", "\u00f2rgan", "de", "centralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "de", "la", "nova", "dinastia", "ratificant", "en", "el", "seu", "paper", "d'\u00f2rgan", "essencial", "de", "govern", "interior", "de", "la", "monarquia", "el", "consell", "de", "castella", "fou", "l'escenari", "de", "lluita", "entre", "els", "partidaris", "i", "els", "enemics", "de", "la", "reforma", "el", "de", "resultes", "d'una", "expulsi\u00f3", "ordenada", "pel", "consell", "de", "castella", "sense", "consulta", "pr\u00e8via", "al", "monarca", "felip", "v", "exig\u00ed", "una", "clarificaci\u00f3", "que", "li", "fou", "donada", "en", "un", "llarg", "informe", "on", "s'exposava", "tamb\u00e9", "l'origen", "i", "progressos", "de", "la", "instituci\u00f3", "posteriorment", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "refut\u00e0", "l'informe", "del", "consell", "de", "castella", "punt", "per", "punt", "respecte", "del", "punt", "essencial", "sobre", "la", "pretesa", "identitat", "sobirana", "del", "consell", "amb", "el", "monarca", "macanaz", "sostenia", "que", "el", "consell", "ni", "tenia", "capacitat", "per", "atribuirse", "actes", "de", "sobirania", "ni", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "era", "ordin\u00e0ria", "i", "suprema", "com", "la", "del", "monarca", "sin\u00f3", "que", "tot", "el", "contrari", "era", "derivada", "delegada", "i", "dependent", "d'aquest", "la", "sobirania", "eix", "central", "de", "la", "refutaci\u00f3", "no", "es", "podia", "compartir", "i", "tan", "sols", "corresponia", "al", "monarcael", "de", "novembre", "de", "orry", "i", "macanaz", "intentaren", "donar", "un", "cop", "definitiu", "al", "consell", "de", "castella", "felip", "v", "sancion\u00e0", "el", "reial", "decret", "de", "xi", "conjuntament", "amb", "una", "regla", "i", "pr\u00e0ctica", "de", "funcionament", "que", "disposava", "la", "nova", "planta", "del", "consell", "de", "castella", "el", "reial", "decret", "de", "xi", "modificava", "substancialment", "la", "seva", "estructura", "quedant", "suprimit", "el", "c\u00e0rrec", "de", "president", "abolintse", "la", "cambra", "del", "consell", "creanthi", "un", "fiscal", "general", "i", "dos", "advocats", "generals", "que", "supervisarien", "l'activitat", "del", "consell", "i", "modificanthi", "les", "sales", "el", "consell", "quedaria", "dividit", "en", "sales", "presidides", "per", "presidents", "i", "consellers", "togats", "fiscal", "general", "advocats", "generals", "i", "substituts", "de", "fiscal", "a", "part", "d'un", "nombre", "indeterminat", "de", "relators", "escrivans", "advocats", "procuradors", "i", "altres", "bur\u00f2crates", "necessaris", "per", "al", "funcionament", "de", "la", "instituci\u00f3", "la", "primera", "sala", "el", "consell", "plenari", "la", "formarien", "els", "presidents", "els", "consellers", "el", "fiscal", "general", "els", "advocats", "generals", "i", "un", "secretari", "a", "aquesta", "se", "li", "encomanava", "la", "protecci\u00f3", "de", "les", "regalies", "de", "la", "corona", "contra", "l'esgl\u00e9sia", "el", "coneixement", "dels", "recursos", "i", "apel\u00b7lacions", "procedents", "de", "les", "reials", "audi\u00e8ncies", "territorials", "aix\u00ed", "com", "els", "judicis", "de", "mil", "y", "quinientas", "les", "causes", "contra", "els", "grans", "d'espanya", "i", "primers", "ministres", "els", "plets", "de", "lesa", "majestat", "i", "les", "relacions", "amb", "la", "santa", "seu", "apost\u00f2lica", "en", "all\u00f2", "pol\u00edtic", "la", "segona", "sala", "de", "govern", "la", "formarien", "els", "mateixos", "presidents", "consellers", "el", "fiscal", "general", "els", "advocats", "generals", "i", "secretaris", "que", "entrarien", "per", "torn", "al", "llarg", "de", "la", "setmana", "conforme", "a", "les", "mat\u00e8ries", "negociades", "se", "li", "encomanarien", "l'ordre", "p\u00fablic", "obres", "p\u00fabliques", "comer\u00e7", "i", "assumptes", "de", "gr\u00e0cia", "i", "d'altres", "compet\u00e8ncies", "que", "abans", "tractava", "l'extinta", "cambra", "la", "tercera", "sala", "de", "just\u00edcia", "la", "formarien", "presidents", "consellers", "dels", "advocats", "generals", "i", "un", "secretari", "se", "li", "encomanarien", "les", "compet\u00e8ncies", "jurisdiccionals", "la", "quarta", "sala", "de", "prov\u00edncia", "tenia", "la", "mateixa", "composici\u00f3", "que", "la", "tercera", "i", "se", "li", "encomanarien", "totes", "les", "apel\u00b7lacions", "i", "recursos", "en", "les", "mat\u00e8ries", "civils", "dels", "alcaldes", "de", "casa", "i", "cort", "la", "cinquena", "sala", "del", "criminal", "la", "formarien", "presidents", "els", "consellers", "de", "les", "sales", "de", "just\u00edcia", "i", "prov\u00edncia", "el", "fiscal", "general", "els", "advocats", "generals", "i", "secretari", "se", "li", "encomanarien", "totes", "les", "causes", "criminals", "que", "vinguessin", "d'apel\u00b7laci\u00f3pel", "reial", "decret", "xii", "les", "corts", "van", "ser", "centralitzades", "i", "es", "va", "dividir", "a", "espanya", "en", "prov\u00edncies", "i", "intendencies", "i", "seguidament", "se", "sancion\u00e0", "el", "reial", "decret", "iv", "sobre", "la", "nova", "planta", "del", "consell", "de", "guerra", "finalment", "el", "reial", "decret", "xi", "don\u00e0", "carta", "de", "naturalesa", "a", "les", "secretaries", "d'estat", "i", "al", "despacho", "que", "finalment", "era", "institucionalitzat", "oficialment", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "govern", "de", "la", "monarquia", "per", "aquesta", "normativa", "el", "consell", "d'estat", "fou", "privat", "de", "totes", "les", "seves", "funcions", "per\u00f2", "l'oposici\u00f3", "interna", "fou", "forta", "i", "finalment", "el", "felip", "v", "fou", "for\u00e7at", "a", "donar", "marxa", "enrere", "i", "derogar", "els", "reials", "decrets", "el", "juny", "s'al\u00b7leg\u00e0", "que", "la", "nova", "planta", "havia", "originat", "confusi\u00f3", "i", "amb", "l'auto", "de", "vi", "es", "restablia", "la", "planta", "del", "reial", "i", "suprem", "consell", "de", "castella", "que", "es", "convert\u00ed", "en", "l'\u00f2rgan", "superior", "de", "la", "monarquia", "absoluta", "borb\u00f2nica", "a", "manera", "de", "consell", "de", "govern", "el", "president", "de", "castella", "esdevingu\u00e9", "la", "segona", "magistratura", "m\u00e9s", "important", "de", "tota", "la", "monarquia", "tan", "sols", "per", "darrere", "del", "monarca", "absolut", "fins", "als", "temps", "de", "carles", "iii", "el", "c\u00e0rrec", "fou", "vitalici", "i", "presidia", "les", "corts", "espanyoles", "\u00faniques", "el", "i", "a", "proposta", "del", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "es", "propos\u00e0", "que", "el", "sistema", "de", "corregidors", "militaritzats", "s'apliqu\u00e9s", "a", "castella", "la", "resposta", "del", "consell", "de", "castella", "fou", "dur\u00edssima", "i", "comission\u00e0", "als", "seus", "fiscals", "perqu\u00e8", "informessin", "negativament", "el", "de", "setembre", "de", "el", "projecte", "fou", "abandonat", "evidenciantse", "novament", "que", "la", "jurisdicci\u00f3", "del", "consell", "de", "castella", "era", "infranquejable", "i", "en", "paraules", "de", "jeanpierre", "didieu", "esdevinguda", "sagrada", "per", "a", "la", "classe", "pol\u00edtica", "legislaci\u00f3", "reial", "decret", "xi", "nueva", "planta", "del", "consejo", "de", "castilla", "compuesta", "de", "cinco", "salas", "reial", "decret", "xii", "reial", "decret", "iv", "nueva", "planta", "del", "consejo", "de", "guerra", "reial", "decret", "xi", "nueva", "planta", "de", "las", "secretar\u00edas", "del", "despacho", "y", "establecimiento", "d'un", "consejo", "de", "gabinete", "y", "un", "intendente", "universal", "de", "hacienda", "reial", "c\u00e8dula", "de", "viii", "s'anul\u00b7l\u00e0", "el", "reial", "decret", "xi", "pel", "que", "fa", "a", "hisenda", "reial", "decret", "de", "vi", "restituci\u00f3n", "de", "la", "c\u00e1mara", "de", "castilla", "nov", "rec", "liv", "tiv", "liv", "auto", "de", "vi", "reducese", "el", "consejo", "\u00e0", "su", "antigua", "planta", "con", "algunas", "declaraciones", "en", "el", "n\u00famero", "de", "ministros", "i", "forma", "de", "su", "despacho", "nov", "rec", "lib", "ii", "tit", "iv", "alxxi", "reial", "decret", "de", "vi", "nueva", "planta", "de", "la", "sala", "de", "corte", "y", "sus", "ministros", "reial", "decret", "iv", "divisi\u00f3n", "del", "despacho", "universal", "en", "tres", "secretar\u00edas", "y", "asignacion", "de", "negocios", "\u00e1", "cada", "una", "nova", "planta", "absolutista", "a", "la", "resta", "dels", "dominis", "del", "monarca", "borb\u00f2nic", "els", "regnes", "castellans", "d'\u00edndies", "tamb\u00e9", "varen", "ser", "afectats", "per", "les", "reformes", "els", "tres", "primers", "decrets", "i", "van", "crear", "el", "virregnat", "de", "nova", "granada", "passen", "a", "abolir", "la", "encomienda", "i", "es", "modifica", "l'organitzaci\u00f3", "interna", "dels", "virregnats", "governacions", "i", "capitanies", "generals", "el", "es", "reforma", "el", "consell", "d'\u00edndies", "que", "veu", "redu\u00efda", "la", "seva", "actuaci\u00f3", "al", "que", "judicial", "i", "suposa", "de", "fet", "la", "quasi", "abolici\u00f3", "de", "les", "lleis", "d'\u00edndies", "amb", "l'aplicaci\u00f3", "preferent", "del", "dret", "com\u00fa", "castell\u00e0", "l'efecte", "de", "la", "desaparici\u00f3", "dels", "privilegis", "jur\u00eddics", "dels", "indis", "en", "la", "societat", "virregnal", "\u00e9s", "molt", "perjudicial", "per", "a", "aquestes", "comunitats", "ara", "indefenses", "davant", "la", "pressi\u00f3", "dels", "criolls", "encara", "que", "no", "relacionat", "amb", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "sin\u00f3", "per", "la", "p\u00e8rdua", "de", "calat", "del", "riu", "guadalquivir", "el", "es", "trasllad\u00e0", "la", "casa", "de", "la", "contractaci\u00f3", "d'\u00edndies", "i", "l'exclusivitat", "del", "comer\u00e7", "d'\u00edndies", "a", "cadis", "en", "detriment", "de", "sevilla", "exclusivitat", "que", "es", "mantingu\u00e9", "fins", "al", "encara", "que", "la", "desaparici\u00f3", "del", "dret", "d'estrangeria", "permet", "als", "comerciants", "de", "qualsevol", "proced\u00e8ncia", "espanyola", "a", "realitzar", "expedicions", "comercials", "pr\u00f2pies", "a", "am\u00e8rica", "sense", "depend\u00e8ncia", "de", "cap", "asentador", "castell\u00e0", "a", "sardenya", "hi", "havia", "la", "carta", "de", "logu", "legislaci\u00f3", "supressi\u00f3", "del", "consell", "d'it\u00e0lia", "reial", "decret", "de", "xi", "nueva", "planta", "de", "la", "real", "audiencia", "del", "reyno", "de", "zerde\u00f1a", "reial", "c\u00e8dula", "de", "ii", "sobre", "la", "nueva", "planta", "de", "la", "real", "audiencia", "de", "cerde\u00f1a", "sota", "la", "nova", "planta", "la", "monarquia", "absoluta", "borb\u00f2nica", "des", "de", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "felip", "v", "el", "seu", "avi", "i", "els", "enviats", "francesos", "havien", "maldat", "per", "liquidar", "tot", "el", "r\u00e8gim", "polisinodial", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "els", "consells", "base", "fonamental", "de", "la", "governaci\u00f3", "i", "l'administraci\u00f3", "durant", "el", "regnat", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "havien", "estat", "sotmesos", "a", "un", "radical", "proc\u00e9s", "de", "transformaci\u00f3", "essent", "abolits", "o", "b\u00e9", "marginats", "pel", "que", "fa", "als", "consells", "tem\u00e0tics", "el", "consell", "d'estat", "conserv\u00e0", "una", "exist\u00e8ncia", "te\u00f2rica", "per", "b\u00e9", "que", "tan", "sols", "reun\u00ed", "a", "consellers", "d'una", "manera", "honor\u00edfica", "no", "estigu\u00e9", "subjecte", "a", "reforma", "per\u00f2", "en", "no", "convocarlo", "se", "sentenci\u00e0", "el", "seu", "declivi", "donantse", "llargs", "per\u00edodes", "en", "els", "que", "el", "consell", "d'estat", "no", "realitz\u00e0", "absolutament", "res", "i", "tota", "la", "pol\u00edtica", "internacional", "recaigu\u00e9", "en", "la", "secretaria", "d'estat", "el", "consell", "de", "guerra", "qued\u00e0", "redu\u00eft", "a", "la", "funci\u00f3", "d'administraci\u00f3", "de", "just\u00edcia", "passant", "totes", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "a", "la", "secretaria", "de", "guerra", "el", "consell", "d'hisenda", "es", "perd\u00e9", "en", "favor", "de", "la", "secretaria", "d'hisenda", "i", "qued\u00e0", "com", "a", "remanent", "el", "consell", "d'inquisici\u00f3", "dels", "consells", "territorials", "el", "consell", "de", "flandes", "fou", "abolit", "el", "el", "consell", "d'arag\u00f3", "el", "i", "el", "consell", "d'it\u00e0lia", "ho", "seria", "el", "en", "el", "cas", "dels", "consells", "de", "flandes", "i", "d'it\u00e0lia", "la", "derogaci\u00f3", "vingu\u00e9", "donada", "per", "la", "p\u00e8rdua", "del", "sengles", "territoris", "durant", "la", "guerra", "mentre", "que", "el", "consell", "d'arag\u00f3", "ho", "havia", "estat", "pel", "dret", "de", "conquesta", "i", "les", "seves", "compet\u00e8ncies", "havien", "estat", "traspassades", "al", "consell", "de", "castella", "el", "consell", "de", "castella", "havia", "estat", "renovat", "en", "un", "el", "durant", "una", "operaci\u00f3", "de", "neteja", "que", "expuls\u00e0", "al", "proclius", "a", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "a", "partir", "del", "havia", "expandit", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "l'extinta", "corona", "d'arag\u00f3", "cap", "dels", "altres", "consells", "tingu\u00e9", "la", "import\u00e0ncia", "pol\u00edtica", "que", "assol\u00ed", "el", "consell", "de", "castella", "en", "el", "nou", "estatus", "absolutista", "de", "la", "nova", "planta", "els", "secretaris", "de", "despatx", "amb", "funcions", "executives", "i", "sotmesos", "a", "l'\u00fanica", "supervisi\u00f3", "del", "monarca", "esdevingueren", "l'eix", "central", "de", "govern", "els", "per\u00edodes", "d'incapacitat", "mental", "que", "afectaren", "al", "mateix", "felip", "v", "i", "al", "seu", "fill", "ferran", "vii", "el", "segle", "xviii", "i", "els", "inicis", "del", "xix", "esdevindran", "doncs", "el", "darrer", "per\u00edode", "de", "la", "hist\u00f2ria", "caracteritzat", "pel", "govern", "en", "sistema", "de", "consells", "adquirint", "protagonisme", "personatges", "com", "campomanes", "o", "jovellanos", "fiscals", "d'aquests", "organisme", "al", "servei", "del", "despotisme", "il\u00b7lustrat", "de", "carles", "iii", "i", "carles", "iv", "que", "donaran", "la", "mesura", "que", "el", "consell", "de", "castella", "seguia", "essent", "el", "centre", "de", "poder", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "per", "contra", "a", "navarra", "s'hi", "mantingueren", "les", "corts", "pr\u00f2pies", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "representants", "dels", "antics", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "es", "reuniran", "en", "unes", "corts", "\u00faniques", "i", "comunes", "a", "tota", "espanya", "excepte", "navarra", "les", "reunions", "celebrades", "en", "el", "segle", "xviii", "com", "corts", "generals", "del", "regne", "nom\u00e9s", "es", "van", "fer", "per", "fer", "les", "peticions", "que", "el", "rei", "desitjava", "i", "per", "jurar", "l'hereu", "del", "regne", "fou", "abolida", "tota", "la", "legislaci\u00f3", "constitucional", "aprovada", "en", "pactum", "a", "les", "corts", "i", "aquestes", "deixaren", "d'\u00e9sser", "l'\u00f2rgan", "legislatiu", "de", "l'estat", "a", "partir", "d'aleshores", "la", "legislaci\u00f3", "i", "el", "dret", "foren", "creats", "nom\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "de", "reials", "ordres", "i", "reial", "decrets", "desapareixent", "a", "poc", "a", "poc", "les", "pragm\u00e0tiques", "sancions", "desapareix", "el", "privilegi", "d'estrangeria", "imposada", "en", "el", "decret", "aragon\u00e8s", "que", "impedia", "per", "exemple", "que", "un", "castell\u00e0", "ocup\u00e9s", "un", "c\u00e0rrec", "a", "arag\u00f3", "o", "que", "un", "aragon\u00e8s", "ho", "fes", "a", "castella", "nova", "planta", "imposici\u00f3", "d'un", "model", "pol\u00edtic", "amb", "aquests", "decrets", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "configurar", "definitivament", "l'estat", "espanyol", "tal", "com", "el", "coneixem", "avui", "com", "un", "estat", "unitari", "tant", "a", "efectes", "pol\u00edtics", "com", "administratius", "ja", "que", "fins", "a", "eixe", "moment", "espanya", "nom\u00e9s", "era", "un", "conjunt", "de", "diversos", "pa\u00efsos", "en", "els", "quals", "des", "dels", "reis", "cat\u00f2lics", "regnava", "el", "mateix", "monarca", "el", "seg\u00fcent", "moment", "i", "definitiu", "seria", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'estat", "naci\u00f3", "espanyol", "pel", "liberalisme", "centralista", "l'estat", "espanyol", "es", "va", "organitzar", "en", "prov\u00edncies", "governades", "per", "un", "capit\u00e0", "general", "i", "una", "audi\u00e8ncia", "que", "es", "van", "encarregar", "de", "l'administraci\u00f3", "per", "l'administraci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "financera", "es", "van", "establir", "les", "intend\u00e8ncies", "provincials", "seguint", "el", "model", "franc\u00e8s", "comportant", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "figura", "dels", "intendents", "pel", "govern", "central", "es", "van", "crear", "les", "secretaries", "d'estat", "origen", "dels", "actuals", "ministeris", "que", "eren", "ocupades", "per", "funcionaris", "designats", "pel", "rei", "el", "sistema", "de", "consells", "dels", "reis", "habsburgs", "fou", "abolit", "excepte", "el", "consejo", "de", "castilla", "que", "centralitz\u00e0", "el", "poder", "i", "on", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "en", "conjunt", "tingu\u00e9", "menys", "representaci\u00f3", "que", "gal\u00edcia", "ast\u00faries", "i", "navarra", "per", "separat", "es", "crearen", "tamb\u00e9", "unes", "corts", "\u00faniques", "per", "a", "tot", "el", "territori", "amb", "seu", "a", "madrid", "aquestes", "corts", "remarcaven", "la", "unitat", "i", "el", "centralisme", "per\u00f2", "no", "tenien", "poder", "davant", "el", "poder", "absolut", "del", "rei", "borb\u00f3", "aquests", "decrets", "prenen", "fran\u00e7a", "com", "a", "model", "pol\u00edtic", "i", "alhora", "estableixen", "que", "aquests", "territoris", "passaran", "a", "ser", "regits", "segons", "les", "lleis", "i", "els", "costums", "de", "castella", "s\u00f3n", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "visi\u00f3", "absolutista", "i", "centralista", "del", "monarca", "prenent", "com", "a", "motiu", "el", "c\u00e0stig", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "pel", "seu", "suport", "a", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "finalment", "el", "r\u00e8gim", "pol\u00edticadministratiu", "de", "la", "vall", "d'aran", "pel", "que", "aquest", "territori", "no", "va", "ser", "incorporat", "a", "cap", "dels", "nous", "corregimientos", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "dividir", "el", "principat", "de", "catalunya", "implementaci\u00f3", "de", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "a", "la", "monarquia", "d'espanyacentralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "assegurar", "el", "poder", "suprem", "del", "monarca", "borb\u00f2nic", "per", "sobre", "de", "l'aristocr\u00e0cia", "sotmetiment", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "la", "inquisici\u00f3", "als", "interessos", "del", "monarca", "uniformitzaci\u00f3", "territorial", "i", "jur\u00eddica", "sotmetre", "a", "tots", "els", "seus", "s\u00fabdits", "a", "un", "mateix", "ordenament", "jur\u00eddic", "unificar", "els", "continguts", "del", "dret", "p\u00fablic", "i", "del", "dret", "privat", "\u00e9s", "a", "dir", "crear", "un", "corpus", "jur\u00eddic", "com\u00fa", "aix\u00f2", "significa", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "i", "constitucions", "propis", "de", "cada", "territori", "excepte", "feta", "del", "pa\u00eds", "basc", "i", "navarra", "que", "els", "mantindran", "com", "a", "premi", "a", "la", "seva", "fidelitat", "a", "felip", "v", "homogene\u00eftzar", "els", "estaments", "socials", "en", "tots", "els", "territoris", "els", "estaments", "diferenciats", "propis", "de", "cada", "territori", "s\u00f3n", "igualats", "per", "a", "constituir", "els", "tres", "estaments", "\u00fanics", "espanyols", "eliminar", "l'estatus", "d'estrangeria", "aix\u00f2", "significa", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "sola", "nacionalitat", "jur\u00eddica", "espanyola", "que", "no", "distingeix", "entre", "castellans", "aragonesos", "valencians", "mallorquins", "catalans", "i", "sards", "unificar", "les", "formes", "de", "govern", "en", "tots", "els", "territoriscriteris", "d'aplicaci\u00f3crear", "noves", "institucions", "de", "govern", "que", "responguin", "a", "aquesta", "nova", "organitzaci\u00f3", "aix\u00f2", "significa", "la", "decad\u00e8ncia", "del", "govern", "per", "consells", "r\u00e8gim", "polisinodial", "i", "l'aparaci\u00f3", "del", "govern", "per", "ministres", "creaci\u00f3", "d'organismes", "paral\u00b7lels", "de", "poder", "el", "despacho", "substitu\u00ed", "el", "consell", "d'estat", "i", "posteriorment", "es", "crearen", "les", "altres", "secretaries", "la", "tresoreria", "major", "de", "guerra", "era", "un", "organisme", "paral\u00b7lel", "a", "la", "tresoreria", "general", "a", "la", "que", "an\u00e0", "substituint", "mantenir", "les", "divisions", "institucions", "i", "noms", "tradicionals", "d'aquesta", "manera", "per", "exemple", "encara", "que", "el", "consell", "d'\u00edndies", "mantingui", "el", "seu", "nom", "aquest", "passar\u00e0", "a", "ser", "de", "fet", "\u00fanicament", "un", "tribunal", "suprem", "per", "als", "plets", "d'\u00edndies", "quan", "les", "lleis", "d'\u00edndies", "entrin", "en", "conflicte", "amb", "el", "dret", "com\u00fa", "castell\u00e0", "mentre", "que", "la", "majoria", "de", "les", "seves", "funcions", "anteriors", "passen", "a", "ser", "responsabilitat", "de", "la", "secretaria", "d'estat", "d'\u00edndies", "realitzar", "els", "menys", "canvis", "legislatius", "possibles", "per", "aix\u00f2", "es", "reformen", "fonamentalment", "les", "reials", "audi\u00e8ncies", "i", "s'adopta", "el", "fuero", "juzgo", "i", "les", "siete", "partidas", "com", "a", "base", "de", "manera", "que", "el", "dret", "castell\u00e0", "passa", "a", "ser", "el", "dret", "com\u00fa", "espanyoluna", "vegada", "aplicada", "aquesta", "s\u00e8rie", "de", "decrets", "els", "territoris", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "queden", "unificats", "jur\u00eddica", "i", "estructuralment", "a", "la", "corona", "de", "castella", "aix\u00f2", "supos\u00e0", "la", "desaparici\u00f3", "dels", "antics", "regnes", "excepte", "el", "de", "navarra", "i", "el", "naixement", "de", "les", "prov\u00edncies", "a", "la", "pen\u00ednsula", "i", "la", "generalitzaci\u00f3", "i", "la", "reorganitzaci\u00f3", "interna", "dels", "virregnats", "governacions", "i", "capitanies", "generals", "a", "am\u00e8rica", "tamb\u00e9", "el", "govern", "i", "la", "hisenda", "del", "regne", "quedaren", "unificats", "llevat", "de", "les", "excepcions", "que", "felip", "v", "va", "voler", "mantenir", "per", "bascos", "navarresos", "i", "aranesos", "que", "el", "consell", "de", "castella", "nom\u00e9s", "de", "castella", "al", "nom", "passa", "a", "assumir", "totes", "les", "tasques", "de", "govern", "excepte", "a", "navarra", "i", "amb", "el", "temps", "ser\u00e0", "origen", "del", "consell", "de", "secretaris", "de", "ministres", "la", "resta", "de", "consells", "veuen", "redu\u00efda", "la", "seva", "tasca", "a", "aspectes", "judicials", "i", "se'ls", "treuen", "les", "atribucions", "governatives", "en", "benefici", "de", "les", "secretaries", "d'estat", "oficialment", "la", "creaci\u00f3", "d'unes", "noves", "corts", "espanyoles", "seguint", "el", "model", "representatiu", "de", "castella", "a", "les", "quals", "se", "sumen", "com", "a", "representants", "minoritaris", "els", "d'arag\u00f3", "val\u00e8ncia", "catalunya", "i", "mallorca", "l'aplicaci\u00f3", "d'un", "sol", "dret", "com\u00fa", "per", "a", "tots", "els", "s\u00fabdits", "amb", "la", "conseg\u00fcent", "anul\u00b7laci\u00f3", "d'usos", "i", "costums", "i", "de", "drets", "particulars", "sempre", "que", "entrin", "en", "conflicte", "amb", "la", "legislaci\u00f3", "comuna", "i", "la", "unificaci\u00f3", "del", "dret", "processal", "a", "l'\u00fas", "castell\u00e0", "l'aplicaci\u00f3", "d'una", "sola", "llengua", "administrativa", "el", "castell\u00e0", "amb", "la", "conseg\u00fcent", "anul\u00b7laci\u00f3", "de", "les", "lleng\u00fces", "pr\u00f2pies", "usades", "fins", "aleshores", "aquesta", "mesura", "t\u00e9", "excepcions", "en", "algunes", "institucions", "locals", "catalanes", "i", "valencianes", "per", "exemple", "el", "tribunal", "de", "les", "aig\u00fces", "de", "val\u00e8ncia", "i", "en", "la", "sala", "de", "biscaia", "de", "la", "reial", "cancelleria", "de", "valladolid", "nova", "planta", "imposici\u00f3", "d'una", "llengua", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "imposa", "que", "a", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "catalunya", "l'\u00fanica", "instituci\u00f3", "de", "govern", "i", "de", "just\u00edcia", "exclusivament", "s'hi", "utilitzaria", "com", "a", "llengua", "el", "castell\u00e0", "prohibint", "d'aquesta", "manera", "l'\u00fas", "de", "la", "llengua", "catalana", "a", "la", "m\u00e0xima", "instituci\u00f3", "de", "catalunya", "les", "causes", "a", "la", "real", "audi\u00e8ncia", "se", "substanciaran", "en", "llengua", "castellana", "instrucci\u00f3", "secreta", "redactada", "per", "l'abad", "de", "vivanco", "secretari", "del", "consejo", "de", "castilla", "adre\u00e7ada", "als", "corregidors", "de", "catalunya", "posar\u00e0", "els", "m\u00e9s", "grans", "esfor\u00e7os", "per", "a", "introduir", "la", "llengua", "castellana", "amb", "la", "finalitat", "de", "donar", "les", "provid\u00e8ncies", "m\u00e9s", "temperades", "i", "dissimulades", "perqu\u00e8", "s'aconsegueixi", "l'efecte", "sense", "que", "es", "notin", "els", "esfor\u00e7os", "les", "cinc", "universitats", "catalanes", "havien", "estat", "suprimides", "com", "una", "mesura", "de", "c\u00e0stig", "perqu\u00e8", "la", "demanda", "d'universitats", "de", "proximitat", "era", "molt", "forta", "i", "tot", "allunyament", "un", "c\u00e0stig", "durament", "sentit", "i", "es", "va", "crear", "la", "nova", "universitat", "de", "cervera", "pati\u00f1o", "fou", "un", "dels", "que", "va", "aconsellar", "el", "monarca", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "abans", "de", "decretar", "la", "nova", "planta", "\u00e9s", "a", "dir", "amb", "la", "\u00fanica", "difer\u00e8ncia", "que", "aix\u00ed", "com", "abans", "totes", "les", "actuacions", "judicials", "es", "feien", "en", "llengua", "catalana", "d'ara", "endavant", "s'escrigui", "en", "idioma", "castell\u00e0", "o", "en", "llat\u00ed", "tal", "com", "ja", "ho", "fa", "la", "real", "junta", "i", "aix\u00ed", "s'aconseguir\u00e0", "que", "ho", "entengui", "qualsevol", "jutge", "espanyol", "sense", "haver", "d'estudiar", "les", "estranyeses", "de", "la", "llengua", "d'aquest", "pa\u00eds", "altres", "parers", "eren", "fins", "i", "tot", "m\u00e9s", "extremistes", "com", "el", "del", "foraster", "bisbe", "de", "sogorb", "que", "ras", "i", "curt", "recomanava", "prohibir", "l'\u00fas", "social", "de", "la", "llengua", "catalana", "que", "en", "catal\u00e0", "seria", "s'apliquin", "les", "lleis", "de", "castella", "en", "all\u00f2", "civil", "i", "en", "all\u00f2", "criminal", "mentre", "sa", "magestat", "no", "les", "faci", "universals", "com", "sembla", "convenient", "i", "arribem", "a", "aquella", "m\u00e0xima", "tan", "necess\u00e0ria", "com", "impugnada", "d'\"un", "rei", "una", "llei", "i", "una", "moneda\"", "a", "la", "que", "s'hi", "pot", "afegir", "\"i", "una", "llengua\"", "de", "manera", "que", "es", "podria", "prohibir", "l'\u00fas", "de", "cap", "altra", "que", "no", "sigui", "la", "castellana", "nova", "planta", "institucions", "la", "nova", "planta", "de", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "fou", "establerta", "pel", "reial", "decret", "de", "d'abril", "de", "la", "de", "catalunya", "a", "trav\u00e9s", "del", "reial", "decret", "de", "d", "gener", "de", "la", "de", "mallorca", "mitjan\u00e7ant", "el", "reial", "decret", "de", "de", "novembre", "de", "mentre", "que", "la", "inicial", "chancilleria", "de", "valencia", "consagrada", "en", "el", "decret", "de", "de", "juny", "fou", "redu\u00efda", "a", "simple", "audiencia", "el", "per", "les", "friccions", "existents", "amb", "la", "capitania", "general", "les", "que", "existien", "amb", "anterioritat", "reial", "audi\u00e8ncia", "i", "cancelleria", "de", "valladolid", "reial", "audi\u00e8ncia", "i", "cancelleria", "de", "granada", "abans", "reial", "audi\u00e8ncia", "i", "cancelleria", "de", "ciudad", "real", "les", "altres", "reials", "audi\u00e8ncies", "sorgides", "posteriorment", "no", "estaven", "presidides", "per", "un", "canceller", "i", "no", "tenien", "compet\u00e8ncies", "de", "govern", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "gal\u00edcia", "creada", "a", "partir", "de", "la", "governaci\u00f3", "de", "gal\u00edcia", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "sevilla", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "can\u00e0ries", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'ast\u00faries", "les", "que", "reberen", "nova", "planta", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "val\u00e8ncia", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "mallorca", "reial", "audi\u00e8ncia", "del", "principat", "de", "catalunyacapitania", "general", "reial", "acord", "nova", "planta", "la", "hisenda", "el", "sistema", "fiscal", "s'organitz\u00e0", "sobre", "la", "base", "dels", "impostos", "de", "les", "rendes", "provincials", "rendes", "generals", "sobre", "el", "tr\u00e0fic", "de", "mercaderies", "monopoli", "del", "tabac", "monopoli", "de", "la", "sal", "i", "gr\u00e0cies", "eclesi\u00e0stiques", "per", "organitzar", "la", "recaptaci\u00f3", "el", "territori", "fou", "dividit", "en", "prov\u00edncies", "sota", "la", "responsabilitat", "d'un", "intendent", "que", "esdevenia", "tamb\u00e9", "el", "corregiment", "de", "la", "capital", "de", "prov\u00edncia", "essent", "dependent", "de", "la", "secretaria", "d'estat", "i", "no", "del", "consell", "d'hisenda", "que", "quedava", "definitivament", "marginat", "s'aconseguia", "aix\u00ed", "tamb\u00e9", "evitar", "la", "jurisdicci\u00f3", "de", "la", "cambra", "de", "castella", "que", "restablerta", "el", "tenia", "\u00e0mplia", "jurisdicci\u00f3", "en", "mat\u00e8ria", "de", "contenci\u00f3s", "fiscal", "i", "de", "les", "reials", "audi\u00e8ncies", "antenes", "locals", "del", "consell", "de", "castella", "que", "perdien", "aix\u00ed", "la", "compet\u00e8ncia", "de", "nomenar", "els", "corregidors", "de", "les", "capitals", "perqu\u00e8", "els", "intendents", "serien", "nomenats", "per", "la", "v\u00eda", "reservada", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "la", "secretaria", "de", "guerra", "o", "d'hisenda", "segons", "la", "capital", "fos", "o", "no", "seu", "de", "capitania", "generalel", "tresor", "p\u00fablic", "pass\u00e0", "a", "ser", "administrat", "per", "una", "superintend\u00e8ncia", "de", "l'ex\u00e8rcit", "aquesta", "comen\u00e7\u00e0", "a", "confiscar", "totes", "les", "propietats", "dels", "anteriors", "organisme", "de", "govern", "de", "catalunya", "aix\u00ed", "com", "dels", "particulars", "que", "havien", "donar", "suport", "a", "la", "causa", "austr\u00edaca", "posteriorment", "l'intendent", "jos\u00e9", "pati\u00f1o", "va", "establir", "un", "nou", "impost", "el", "cadastre", "que", "gravava", "en", "funci\u00f3", "de", "les", "propietats", "de", "cadasc\u00fa", "i", "tributaven", "els", "beneficis", "del", "treball", "el", "comer\u00e7", "i", "la", "ind\u00fastria", "nova", "planta", "inquisici\u00f3", "les", "tesis", "gal\u00b7licanes", "sobre", "el", "poder", "limitat", "de", "la", "santa", "seu", "foren", "sostingudes", "per", "llu\u00eds", "xiv", "per", "assegurar", "la", "primacia", "de", "la", "corona", "i", "controlar", "en", "termes", "absoluts", "tant", "a", "l'esgl\u00e9sia", "com", "l'estat", "ho", "estimant", "que", "aquella", "formava", "part", "d'aquest", "i", "que", "per", "tant", "havia", "d'estar", "sotmesa", "als", "dictats", "del", "monarca", "aquestes", "tesis", "influ\u00efren", "decisivament", "en", "la", "instrumentalitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "que", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "feu", "de", "la", "inquisici\u00f3", "aquest", "voluntat", "de", "control", "el", "sant", "ofici", "i", "sotmetre'ls", "al", "poder", "absolut", "del", "monarca", "ja", "es", "pos\u00e0", "de", "manifest", "quan", "ja", "el", "de", "novembre", "de", "es", "volgu\u00e9", "imposar", "sobre", "l'autoritat", "de", "l'inquisidor", "ordenant", "que", "el", "froil\u00e1n", "d\u00edaz", "que", "havia", "estat", "confessor", "de", "carles", "ii", "i", "li", "havia", "practicat", "diversos", "exorcismes", "fos", "alliberat", "significaci\u00f3", "dels", "decrets", "de", "nova", "planta", "l'aixecament", "dels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "entre", "el", "i", "el", "en", "favor", "del", "pretendent", "a", "la", "corona", "espanyola", "carles", "d'\u00e0ustria", "fou", "interpretada", "pel", "monarca", "borb\u00f2nic", "com", "un", "delicte", "de", "rebel\u00b7li\u00f3", "contra", "el", "jurament", "de", "fidelitat", "que", "li", "havien", "prestat", "i", "li", "devien", "pels", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "l'aixecament", "es", "justificava", "per", "l'incompliment", "reial", "del", "pactum", "constitucional", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "van", "tenir", "all\u00ed", "la", "finalitat", "de", "castigar", "els", "que", "s'havien", "alineat", "en", "contra", "del", "rei", "felip", "v", "de", "castella", "al\u00b7ludint", "al", "dret", "de", "conquesta", "com", "se", "cita", "en", "aquells", "decrets", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "ambd\u00f3s", "regnes", "passaren", "a", "ser", "governats", "directament", "per", "una", "instituci\u00f3", "estrangera", "el", "consell", "de", "castella", "en", "r\u00e8gim", "d'ocupaci\u00f3", "militar", "sota", "l'administraci\u00f3", "d'un", "capit\u00e0", "general", "i", "amb", "un", "ordenament", "jur\u00eddic", "i", "r\u00e8gim", "pol\u00edtic", "que", "ja", "no", "era", "el", "propi", "sin\u00f3", "s'impos\u00e0", "la", "uniformitat", "castellana", "els", "funcionaris", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "nomenar", "des", "de", "madrid", "el", "valenci\u00e0", "hi", "va", "ser", "prohibit", "com", "a", "llengua", "de", "l'administraci\u00f3", "de", "l'ensenyament", "i", "de", "la", "predicaci\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "territoris", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "en", "el", "cas", "valenci\u00e0", "es", "va", "abolir", "fins", "i", "tot", "el", "dret", "civil", "l'arag\u00f3", "tamb\u00e9", "va", "perdre", "les", "seues", "lleis", "i", "la", "llengua", "l'aragon\u00e8s", "per", "b\u00e9", "que", "aleshores", "ja", "es", "trobava", "en", "un", "avan\u00e7at", "proc\u00e9s", "d'assimilaci\u00f3", "pel", "castell\u00e0", "tot", "plegat", "supos\u00e0", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "capacitat", "legislativa", "i", "del", "control", "econ\u00f2mic", "fiscal", "judicial", "duaner", "i", "monetari", "propi", "i", "la", "depend\u00e8ncia", "dels", "aparells", "pol\u00edtics", "castellans", "a", "banda", "que", "s'impos\u00e0", "l'autoritat", "reial", "per", "damunt", "de", "la", "legal", "s'implant\u00e0", "una", "nova", "divisi\u00f3", "administrativa", "en", "corregiments", "i", "els", "nomenaments", "passaren", "a", "ser", "potestat", "del", "monarca", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "tingueren", "en", "com\u00fa", "la", "desaparici\u00f3", "del", "que", "caracteritzava", "l'estructura", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "primer", "i", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "despr\u00e9s", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "monarquia", "composta", "un", "rei", "regnant", "sobre", "diferents", "regnes", "at\u00e8s", "que", "aquests", "regnes", "desaparegueren", "sotmesos", "a", "les", "institucions", "lleis", "i", "autoritats", "d'un", "d'ells", "el", "de", "castella", "per", "b\u00e9", "que", "no", "nominalment", "continuaren", "existint", "amb", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "tamb\u00e9", "desaparegu\u00e9", "el", "que", "caracteritzava", "el", "sistema", "de", "relacions", "pol\u00edtiques", "la", "sobirania", "compartida", "entre", "la", "monarquia", "i", "els", "estaments", "exercida", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "corts", "i", "de", "l'aplicaci\u00f3", "de", "les", "constitucions", "i", "privilegis", "fins", "i", "tot", "en", "el", "cas", "del", "regne", "de", "mallorca", "en", "qu\u00e8", "el", "gran", "i", "general", "consell", "tenia", "compet\u00e8ncies", "pr\u00f2pies", "de", "les", "corts", "que", "aquest", "regne", "no", "tenia", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "suposaren", "la", "mort", "jur\u00eddica", "dels", "territoris", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "com", "a", "entitats", "amb", "personalitat", "pr\u00f2pia", "en", "resum", "com", "a", "resultat", "dels", "decrets", "els", "antics", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "van", "perdre", "les", "seves", "institucions", "pol\u00edtiques", "i", "administratives", "tot", "i", "que", "llevat", "val\u00e8ncia", "van", "mantenir", "el", "seu", "dret", "privat", "propi", "aquest", "uniformisme", "per\u00f2", "fou", "imperfecte", "perqu\u00e8", "a", "castella", "no", "s'impos\u00e0", "el", "cadastre", "i", "a", "catalunya", "es", "mantingu\u00e9", "l'exempci\u00f3", "de", "quintes", "les", "corts", "pr\u00f2pies", "van", "ser", "dissoltes", "i", "es", "va", "concedir", "a", "algunes", "poblacions", "el", "dret", "d'assistir", "a", "les", "corts", "castellanes", "que", "es", "converteixen", "en", "corts", "comunes", "a", "tota", "espanya", "excepte", "navarra", "que", "va", "mantenir", "les", "seves", "corts", "reals", "fins", "a", "en", "van", "assistir", "a", "les", "corts", "representants", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "i", "a", "les", "de", "tamb\u00e9", "van", "assistir", "representants", "de", "catalunya", "es", "van", "modificar", "els", "mecanismes", "d'elecci\u00f3", "dels", "governs", "municipals", "adaptantlos", "a", "les", "normes", "de", "castella", "els", "municipis", "importants", "van", "passar", "a", "ser", "regits", "per", "un", "corregidor", "i", "els", "cabildos", "locals", "per", "un", "regidor", "que", "a", "arag\u00f3", "van", "passar", "a", "ser", "hereditaris", "de", "manera", "que", "a", "finals", "del", "segle", "xviii", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "c\u00e0rrecs", "estaven", "ocupats", "per", "membres", "de", "la", "noblesa", "els", "battles", "locals", "que", "ajudaven", "els", "regidors", "eren", "nomenats", "cada", "any", "per", "l'audi\u00e8ncia", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "legals", "tingueren", "import\u00e0ncia", "fins", "i", "tot", "al", "segle", "xxi", "quan", "en", "una", "sent\u00e8ncia", "del", "tribunal", "constitucional", "es", "remet\u00e9", "als", "decrets", "per", "a", "justificar", "l'eliminaci\u00f3", "de", "cap", "possibilitat", "d'establiment", "del", "dret", "civil", "valenci\u00e0", "l'inici", "de", "l'estat", "naci\u00f3", "espanyol", "partint", "del", "p\u00f2sit", "pol\u00edtic", "del", "comteduc", "d'olivares", "i", "l'absolutisme", "d'en", "felip", "v", "l'assimilaci\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per", "la", "corona", "castellana", "mitjan\u00e7ant", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "fou", "el", "primer", "pas", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'estat", "naci\u00f3", "espanyol", "i", "com", "altres", "estats", "naci\u00f3", "europeus", "en", "formaci\u00f3", "tampoc", "fou", "sobre", "una", "base", "\u00e8tnica", "uniforme", "sin\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "la", "imposici\u00f3", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "pol\u00edtiques", "i", "culturals", "de", "l'\u00e8tnia", "dominant", "en", "aquest", "cas", "la", "castellana", "sobre", "les", "de", "les", "altres", "\u00e8tnies", "esdevingues", "minories", "nacionals", "a", "assimilar", "mitjan\u00e7ant", "pol\u00edtiques", "nacionalistes", "al", "llarg", "dels", "segles", "a", "vegades", "molt", "agressives", "austriacisme", "persistent", "el", "en", "el", "marc", "de", "la", "guerra", "de", "la", "qu\u00e0druple", "alian\u00e7a", "el", "coronel", "pere", "joan", "barcel\u00f3", "i", "anguera", "el", "carrasquet", "cabdell\u00e0", "diverses", "partides", "de", "miquelets", "per", "intentar", "provocar", "un", "sollevament", "general", "a", "catalunya", "per\u00f2", "el", "es", "firm\u00e0", "el", "tractat", "de", "viena", "que", "reconeixia", "l'statu", "quo", "d'utrecht", "i", "rastatt", "malgrat", "aix\u00f2", "la", "implicaci\u00f3", "de", "felip", "v", "en", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "de", "pol\u00f2nia", "degut", "als", "pactes", "de", "fam\u00edlia", "borb\u00f2nics", "desencaden\u00e0", "les", "esperances", "dels", "austriacistes", "per", "a", "recuperar", "la", "llibertat", "de", "catalunya", "i", "es", "public\u00e0", "l'opuscle", "via", "fora", "els", "adormits", "aquest", "\u00e9s", "una", "crida", "a", "la", "defensa", "de", "les", "llibertats", "arrabassades", "el", "i", "a", "la", "reclamaci\u00f3", "dels", "territoris", "cedits", "a", "fran\u00e7a", "per", "la", "pau", "dels", "pirineus", "i", "reivindica", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "domini", "catal\u00e0", "que", "amb", "utilitat", "de", "l'europa", "pot", "reviure", "o", "b\u00e9", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "rep\u00fablica", "lliure", "de", "catalunya", "el", "el", "\u00ba", "any", "de", "la", "nostra", "esclavitud", "sortia", "publicat", "un", "altre", "op\u00fascle", "titulat", "record", "de", "l'alian\u00e7a", "un", "missatge", "dels", "catalans", "adre\u00e7at", "al", "rei", "jordi", "i", "d'anglaterra", "desafeccionat", "per\u00f2", "encara", "aliat", "segons", "el", "pacte", "de", "g\u00e8nova", "de", "on", "es", "recorda", "a", "anglaterra", "l'alian\u00e7a", "pactada", "per", "la", "llibertat", "de", "catalunya", "i", "de", "tota", "la", "monarquia", "d'espanya", "i", "demana", "que", "sigui", "reactualitzada", "i", "proposa", "com", "a", "alternativa", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "republica", "libera", "de", "cathalunya", "incl\u00fas", "des", "de", "les", "mateixes", "files", "borb\u00f2niques", "el", "els", "diputats", "representants", "de", "les", "capitals", "de", "l'extinta", "corona", "d'arag\u00f3", "saragossa", "val\u00e8ncia", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "i", "barcelona", "presentaren", "conjuntament", "la", "representaci\u00f3", "de", "greuges", "memorial", "de", "greuges", "aprofitant", "les", "\u00faniques", "corts", "que", "va", "convocar", "carles", "iii", "d'espanya", "el", "memorial", "contenia", "una", "den\u00fancia", "de", "diversos", "cr\u00edtiques", "a", "la", "pol\u00edtica", "borb\u00f2nica", "sobretot", "al", "monopoli", "del", "poder", "pel", "consell", "de", "castella", "i", "els", "castellans", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "la", "impossibilitat", "dels", "s\u00fabdits", "d'aquesta", "d'accedir", "als", "c\u00e0rrecs", "de", "castella", "per", "aix\u00f2", "feien", "una", "defensa", "i", "exaltaci\u00f3", "dels", "aspectes", "positius", "del", "sistema", "anterior", "a", "la", "nova", "planta", "i", "de", "la", "seva", "just\u00edcia", "i", "reclamaven", "la", "igualtat", "de", "representaci\u00f3", "entre", "els", "regnes", "contra", "la", "discriminaci\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "hi", "eren", "importants", "les", "refer\u00e8ncies", "a", "la", "discriminaci\u00f3", "dels", "catalanoparlants", "i", "als", "inconvenients", "que", "els", "funcionaris", "castellans", "no", "sabessin", "el", "catal\u00e0", "en", "contraposici\u00f3", "a", "aquestes", "reivindicacions", "en", "aquelles", "corts", "els", "representants", "de", "la", "capital", "hist\u00f2rica", "de", "castella", "burgos", "exigiren", "que", "els", "representants", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "seguessin", "a", "la", "darrera", "fila", "darrere", "de", "tots", "i", "separats", "dels", "de", "castella", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "enlla\u00e7os", "externs", "en", "gu\u00e0rdia!", "l'ocupaci\u00f3", "borb\u00f2nica", "catal\u00e0", "enciclopedia", "aragonesa", "nueva", "planta", "decretos", "de", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "solicitud", "de", "la", "derogaci\u00f3n", "de", "los", "decretos", "de", "nueva", "planta", "por", "las", "cortes", "de", "arag\u00f3n", "s\u00e1nchez", "ferran", "&", "palos", "joan", "llu\u00eds", "\u00e0udio", "la", "locura", "del", "soberano", "felipe", "v", "castell\u00e0"]