["un", "desert", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "terrestre", "erma", "que", "rep", "una", "precipitaci\u00f3", "molt", "escassa", "i", "per", "tant", "\u00e9s", "poc", "prop\u00edcia", "a", "la", "vida", "animal", "i", "vegetal", "es", "caracteritza", "per", "l'alta", "oscil\u00b7laci\u00f3", "t\u00e8rmica", "entre", "el", "dia", "i", "la", "nit", "hi", "arriba", "a", "haver", "variacions", "de", "fins", "a", "\u00b0c", "la", "gran", "incid\u00e8ncia", "de", "raigs", "solars", "l'abs\u00e8ncia", "de", "vegetaci\u00f3", "i", "la", "falta", "de", "precipitacions", "prenent", "com", "a", "refer\u00e8ncia", "que", "no", "superin", "els", "mil\u00b7l\u00edmetres", "l'any", "una", "altra", "definici\u00f3", "possible", "\u00e9s", "la", "d'aquelles", "\u00e0rees", "on", "es", "perd", "m\u00e9s", "aigua", "per", "evapotranspiraci\u00f3", "que", "la", "que", "cau", "per", "precipitaci\u00f3alternativament", "tamb\u00e9", "es", "defineix", "desert", "com", "un", "lloc", "despoblat", "no", "habitat", "per", "humans", "ni", "gaireb\u00e9", "per", "cap", "mena", "d'\u00e9sser", "viu", "segons", "aquesta", "definici\u00f3", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "deserts", "altres", "climes", "m\u00e9s", "freds", "com", "l'\u00e0rtic", "o", "la", "tundra", "usualment", "per\u00f2", "a", "aquestes", "zones", "hi", "viuen", "poblacions", "n\u00f2mades", "i", "itinerants", "com", "els", "bedu\u00efns", "etimologia", "la", "paraula", "catalana", "desert", "com", "tamb\u00e9", "les", "seves", "familiars", "lleng\u00fces", "rom\u00e0niques", "com", "la", "italiana", "deserto", "la", "francesa", "d\u00e9sert", "o", "l'espanyola", "desierto", "o", "l'anglesa", "desert", "prov\u00e9", "del", "mot", "llat\u00ed", "dsertum", "origin\u00e0riament", "\"un", "lloc", "abandonat\"", "participi", "de", "dserere", "\"abandonar\"", "la", "correlaci\u00f3", "entre", "l'aridesa", "i", "la", "manca", "de", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "complexa", "i", "pot", "variar", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "cultura", "tot", "i", "que", "avui", "dia", "usem", "el", "mot", "desert", "per", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "un", "paisatge", "\u00e0rid", "tamb\u00e9", "s'usa", "per", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "un", "lloc", "deshabitat", "com", "quan", "es", "parla", "d'una", "illa", "deserta", "geografia", "els", "deserts", "ocupen", "una", "cinquena", "part", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "els", "deserts", "c\u00e0lids", "normalment", "tenen", "grans", "variacions", "de", "temperatura", "durant", "el", "dia", "amb", "temperatures", "molt", "altes", "durant", "les", "hores", "solars", "i", "molt", "baixes", "durant", "la", "nit", "a", "causa", "de", "la", "baixa", "humitat", "durant", "el", "dia", "les", "temperatures", "poden", "assolir", "valors", "de", "\u00b0c", "o", "superiors", "mentre", "que", "a", "la", "nit", "poden", "ser", "de", "\u00b0c", "o", "inferiors", "a", "l'hivern", "l'aigua", "actua", "com", "a", "parany", "que", "ret\u00e9", "la", "radiaci\u00f3", "entre", "el", "sol", "i", "la", "terra", "i", "el", "sec", "desert", "es", "veu", "incapa\u00e7", "de", "bloquejar", "la", "llum", "solar", "durant", "el", "dia", "i", "retenir", "la", "calor", "atrapada", "a", "la", "nit", "aix\u00ed", "la", "llum", "solar", "r\u00e0pidament", "arriba", "al", "terre", "durant", "el", "dia", "per\u00f2", "per", "la", "nit", "tamb\u00e9", "la", "radia", "r\u00e0pidament", "a", "cap", "a", "l'atmosfera", "terrestre", "les", "zones", "urbanes", "que", "hi", "ha", "als", "deserts", "tenen", "variacions", "di\u00e0ries", "de", "temperatura", "m\u00e9s", "petites", "uns", "\u00b0c", "en", "part", "a", "causa", "de", "l'efecte", "del", "microclima", "urb\u00e0", "molts", "deserts", "es", "formen", "en", "zones", "d'ombra", "orogr\u00e0fica", "les", "muntanyes", "bloquegen", "el", "cam\u00ed", "de", "la", "precipitaci\u00f3", "vers", "el", "desert", "que", "se", "situa", "en", "el", "costat", "de", "sotavent", "de", "les", "muntanyes", "els", "deserts", "sovint", "estan", "formats", "per", "sorra", "i", "superf\u00edcies", "rocoses", "la", "sorra", "sovint", "forma", "dunes", "els", "terrenys", "de", "roques", "o", "pedres", "sovint", "reben", "la", "dominaci\u00f3", "de", "paviment", "des\u00e8rtic", "o", "localment", "d'hamada", "un", "mot", "d'origen", "\u00e0rab", "\"\"", "o", "\"\"", "hammda", "aquest", "tipus", "de", "terrenys", "produeixen", "un", "m\u00ednim", "desenvolupament", "de", "s\u00f2ls", "i", "la", "vegetaci\u00f3", "\u00e9s", "escassa", "les", "terres", "baixes", "poden", "ser", "molt", "salines", "els", "processos", "e\u00f2lics", "s\u00f3n", "un", "factor", "clau", "en", "la", "formaci\u00f3", "del", "paisatge", "el", "desert", "c\u00e0lid", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "el", "desert", "del", "s\u00e0hara", "els", "deserts", "polars", "de", "vegades", "anomenats", "deserts", "freds", "tenen", "caracter\u00edstiques", "similars", "excepte", "que", "la", "principal", "forma", "de", "precipitaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "neu", "en", "comptes", "de", "la", "pluja", "en", "lloc", "de", "sorra", "o", "roca", "el", "s\u00f2l", "est\u00e0", "cobert", "de", "gel", "l'ant\u00e0rtida", "\u00e9s", "el", "major", "desert", "fred", "i", "est\u00e0", "format", "en", "un", "per", "cent", "de", "gel", "i", "nom\u00e9s", "un", "per", "cent", "de", "roca", "algunes", "zones", "rocoses", "que", "es", "troben", "en", "les", "anomenades", "valls", "seques", "de", "l'ant\u00e0rtida", "on", "gaireb\u00e9", "mai", "neva", "tenen", "incrustats", "llacs", "salats", "gla\u00e7ats", "que", "suggereixen", "una", "evaporaci\u00f3", "molt", "m\u00e9s", "gran", "causada", "per", "forts", "vents", "catab\u00e0tic", "que", "fins", "i", "tot", "evaporen", "el", "gel", "els", "deserts", "poden", "contenir", "valuosos", "dip\u00f2sits", "minerals", "que", "es", "van", "formar", "en", "l'ambient", "\u00e0rid", "o", "van", "es", "van", "dipositar", "per", "erosi\u00f3", "a", "causa", "de", "la", "sequedat", "dels", "deserts", "s\u00f3n", "llocs", "ideals", "per", "a", "preservaci\u00f3", "d'artefactes", "i", "f\u00f2ssils", "tipus", "de", "desert", "la", "majoria", "de", "les", "classificacions", "dels", "deserts", "es", "basen", "en", "una", "combinaci\u00f3", "de", "factors", "com", "el", "nombre", "de", "dies", "de", "pluja", "per", "any", "la", "temperatura", "la", "humitat", "i", "d'altres", "el", "peveril", "meigs", "va", "dividir", "les", "regions", "des\u00e8rtiques", "de", "la", "terra", "en", "tres", "categories", "d'acord", "amb", "el", "total", "de", "pluja", "que", "reben", "per", "aquest", "sistema", "avui", "\u00e0mpliament", "acceptat", "els", "terrenys", "extremadament", "\u00e0rids", "s\u00f3n", "els", "quals", "tenen", "almenys", "mesos", "consecutius", "sense", "pluja", "els", "terrenys", "\u00e0rids", "tenen", "menys", "de", "mil\u00b7l\u00edmetres", "de", "pluja", "anual", "i", "els", "terrenys", "semi\u00e0rids", "tenen", "una", "mitjana", "de", "precipitaci\u00f3", "anual", "entre", "i", "mil\u00b7l\u00edmetres", "els", "terrenys", "\u00e0rids", "i", "extremadament", "\u00e0rids", "s\u00f3n", "els", "que", "normalment", "anomenem", "deserts", "mentre", "que", "els", "terrenys", "semi\u00e0rids", "cobertes", "de", "gram\u00ednies", "generalment", "reben", "la", "denominaci\u00f3", "d'estepesno", "obstant", "aix\u00f2", "la", "quantitat", "de", "precipitaci\u00f3", "per", "si", "sola", "no", "proporciona", "una", "descripci\u00f3", "exacta", "del", "que", "\u00e9s", "un", "desert", "per", "exemple", "la", "ciutat", "de", "phoenix", "a", "arizona", "rep", "menys", "de", "mm", "de", "pluja", "a", "l'any", "i", "la", "hi", "classifica", "immediatament", "com", "situada", "en", "un", "desert", "no", "obstant", "aix\u00f2", "algunes", "regions", "g\u00e8lides", "d'alaska", "o", "de", "l'ant\u00e0rtida", "tamb\u00e9", "reben", "menys", "de", "mm", "de", "pluja", "per", "any", "no", "obstant", "aix\u00f2", "per", "a", "la", "percepci\u00f3", "vulgar", "no", "s\u00f3n", "des\u00e8rtiques", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "qualificades", "de", "deserts", "freds", "les", "difer\u00e8ncies", "de", "criteris", "resideixen", "en", "el", "fenomen", "anomenat", "evapotranspiraci\u00f3", "l'evapotranspiraci\u00f3", "\u00e9s", "la", "combinaci\u00f3", "de", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "per", "evaporaci\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "de", "l'aigua", "del", "s\u00f2l", "juntament", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "tamb\u00e9", "en", "forma", "de", "vapor", "a", "trav\u00e9s", "dels", "processos", "vitals", "de", "les", "plantes", "el", "potencial", "d'evapotranspiraci\u00f3", "\u00e9s", "per", "tant", "la", "quantitat", "d'aigua", "que", "s'evapora", "en", "una", "regi\u00f3", "donada", "la", "ciutat", "de", "tucson", "a", "arizona", "rep", "uns", "mm", "anuals", "de", "pluja", "per\u00f2", "poden", "evaporarse", "uns", "mm", "d'aigua", "en", "el", "per\u00edode", "d'un", "any", "en", "altres", "paraules", "significa", "que", "gaireb\u00e9", "podria", "evaporarse", "vegades", "m\u00e9s", "aigua", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "que", "normalment", "cau", "les", "taxes", "d'evapotranspiraci\u00f3", "a", "les", "regions", "d'alaska", "s\u00f3n", "bastant", "inferiors", "per", "tant", "encara", "rebent", "precipitacions", "m\u00ednimes", "aquestes", "regions", "espec\u00edfiques", "disten", "molt", "de", "la", "definici\u00f3", "b\u00e0sica", "d'un", "desert", "un", "lloc", "on", "l'evaporaci\u00f3", "supera", "el", "total", "de", "la", "precipitaci\u00f3", "pluviom\u00e8trica", "existeixen", "diferents", "formes", "de", "deserts", "els", "deserts", "freds", "poden", "estar", "coberts", "de", "neu", "aquests", "llocs", "no", "reben", "molta", "pluja", "la", "qual", "cau", "roman", "congelada", "en", "forma", "de", "neu", "compacta", "aquestes", "\u00e0rees", "s'anomenen", "comunament", "tundra", "quan", "en", "elles", "existeix", "una", "curta", "estaci\u00f3", "amb", "temperatures", "per", "sobre", "de", "zero", "graus", "celsius", "i", "floreix", "una", "mica", "de", "vegetaci\u00f3", "en", "aquest", "per\u00edode", "o", "camps", "de", "gel", "si", "la", "temperatura", "roman", "sota", "el", "punt", "de", "congelaci\u00f3", "durant", "tot", "l'any", "deixant", "el", "s\u00f2l", "pr\u00e0cticament", "sense", "formes", "de", "vida", "la", "majoria", "dels", "deserts", "no", "polars", "solen", "ser", "molt", "c\u00e0lids", "durant", "el", "dia", "i", "molt", "freds", "durant", "la", "nit", "ja", "que", "la", "manca", "de", "l'efecte", "moderador", "que", "produeix", "l'aigua", "en", "algunes", "parts", "del", "m\u00f3n", "els", "deserts", "sorgeixen", "per", "l'efecte", "anomenat", "ombra", "orogr\u00e0fica", "en", "angl\u00e8s", "rain", "shadow", "a", "causa", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "barreres", "a", "la", "pluja", "quan", "les", "masses", "d'aire", "descarreguen", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "humitat", "sobre", "una", "serralada", "altres", "\u00e0rees", "s\u00f3n", "\u00e0rides", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "molt", "distants", "de", "fonts", "d'humitat", "els", "deserts", "es", "poden", "classificar", "per", "la", "seva", "localitzaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "patr\u00f3", "clim\u00e0tic", "predominant", "en", "deserts", "en", "regions", "de", "vents", "alisis", "els", "vents", "alisis", "es", "produeixen", "en", "dues", "franges", "del", "globus", "dividides", "per", "la", "l\u00ednia", "de", "l'equador", "i", "es", "formen", "per", "l'escalfament", "de", "l'aire", "en", "la", "regi\u00f3", "equatorial", "aquests", "vents", "secs", "dissipen", "la", "cobertura", "de", "n\u00favols", "permetent", "que", "s'escalfi", "m\u00e9s", "el", "s\u00f2l", "per", "la", "llum", "del", "sol", "la", "majoria", "dels", "grans", "deserts", "de", "la", "terra", "estan", "en", "regions", "creuades", "per", "vents", "alisis", "el", "major", "desert", "del", "nostre", "planeta", "el", "s\u00e0hara", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "que", "a", "vegades", "experimenta", "temperatures", "de", "m\u00e9s", "de", "\u00b0c", "\u00e9s", "un", "desert", "d'aquest", "tipus", "deserts", "de", "latituds", "mitjanes", "els", "deserts", "de", "latituds", "mitjanes", "es", "localitzen", "entre", "els", "paral\u00b7lels", "\u00b0", "n", "i", "\u00b0", "n", "i", "tamb\u00e9", "en", "la", "mateixa", "franja", "a", "l'hemisferi", "sud", "en", "zones", "subtropicals", "d'alta", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "aquests", "deserts", "estan", "en", "conques", "de", "drenatge", "apartades", "dels", "oceans", "i", "tenen", "grans", "variacions", "de", "temperatures", "anuals", "el", "desert", "de", "sonora", "en", "el", "sudoest", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "\u00e9s", "un", "t\u00edpic", "desert", "de", "latitud", "mitjana", "el", "desert", "de", "tengger", "a", "la", "xina", "\u00e9s", "altre", "exemple", "deserts", "deguts", "a", "barreres", "a", "l'aire", "humit", "es", "formen", "a", "causa", "de", "grans", "barreres", "muntanyenques", "que", "impedeixen", "l'arribada", "de", "n\u00favols", "humits", "a", "les", "\u00e0rees", "a", "sotavent", "o", "sigui", "protegides", "del", "vent", "que", "porta", "la", "humitat", "a", "mesura", "que", "l'aire", "puja", "per", "la", "muntanya", "l'aigua", "es", "precipita", "i", "l'aire", "perd", "el", "seu", "contingut", "humit", "aix\u00ed", "es", "forma", "un", "desert", "en", "el", "costat", "oposat", "el", "desert", "de", "judea", "a", "israel", "i", "palestina", "i", "el", "de", "cuyo", "a", "l'argentina", "s\u00f3n", "un", "exemple", "deserts", "costaners", "els", "deserts", "costaners", "es", "localitzen", "generalment", "en", "les", "vores", "occidentals", "de", "continents", "pr\u00f2xims", "als", "tr\u00f2pics", "de", "c\u00e0ncer", "i", "capricorn", "estan", "influ\u00efts", "per", "corrents", "oce\u00e0nics", "costaners", "freds", "que", "transcorren", "paral\u00b7lels", "a", "la", "costa", "a", "causa", "dels", "sistemes", "de", "vent", "locals", "que", "dominen", "als", "vents", "alisis", "aquests", "deserts", "s\u00f3n", "menys", "estables", "que", "els", "d'altres", "tipus", "durant", "l'hivern", "la", "boira", "produ\u00efda", "per", "corrents", "freds", "ascendents", "cobreix", "sovint", "els", "deserts", "costaners", "amb", "un", "mantell", "blanc", "que", "bloqueja", "la", "radiaci\u00f3", "solar", "els", "deserts", "costaners", "s\u00f3n", "relativament", "complexos", "car", "s\u00f3n", "el", "producte", "de", "sistemes", "terrestres", "oce\u00e0nics", "i", "atmosf\u00e8rics", "un", "desert", "costaner", "el", "desert", "d'atacama", "a", "xile", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "sec", "de", "la", "terra", "en", "ell", "una", "pluja", "possible", "de", "ser", "mesurada", "\u00e9s", "a", "dir", "d'", "mm", "o", "m\u00e9s", "pot", "tenir", "lloc", "una", "vegada", "cada", "o", "fins", "a", "cada", "anys", "aix\u00f2", "es", "deu", "al", "fet", "que", "es", "troba", "el", "corrent", "mar\u00ed", "fred", "de", "humboldt", "procedent", "de", "l'ant\u00e0rtida", "amb", "el", "corrent", "mar\u00ed", "c\u00e0lid", "\"equatorial", "sud\"", "procedent", "de", "l'equador", "al", "trobarse", "ambd\u00f3s", "la", "humitat", "es", "condensa", "plou", "a", "l'oce\u00e0", "i", "arriben", "poques", "precipitacions", "a", "la", "zona", "deserts", "del", "mons\u00f3", "el", "mons\u00f3", "derivat", "d'una", "paraula", "\u00e0rab", "que", "significa", "\"estaci\u00f3", "clim\u00e0tica\"", "es", "refereix", "a", "un", "sistema", "de", "vents", "que", "varien", "de", "direcci\u00f3", "segons", "l'estaci\u00f3", "de", "l'any", "els", "monsons", "es", "desenvolupen", "en", "resposta", "a", "variacions", "de", "temperatura", "entre", "els", "continents", "i", "els", "oceans", "els", "vents", "alisis", "del", "sud", "de", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "per", "exemple", "buiden", "les", "pluges", "a", "l'\u00edndia", "quan", "arriben", "a", "la", "costa", "el", "mons\u00f3", "creua", "l'\u00edndia", "de", "sudest", "a", "nordoest", "i", "xoca", "contra", "les", "elevades", "muntanyes", "de", "l'him\u00e0laia", "perdent", "la", "seva", "humitat", "en", "fortes", "pluges", "i", "nevades", "fins", "al", "punt", "que", "en", "el", "costat", "oriental", "de", "la", "cadena", "muntanyenca", "aravalli", "el", "vent", "ja", "\u00e9s", "sec", "els", "deserts", "del", "rajastan", "i", "cholistan", "al", "nordoest", "de", "l'\u00edndia", "i", "el", "desert", "de", "thar", "entre", "pakistan", "i", "l'\u00edndia", "s\u00f3n", "part", "d'una", "regi\u00f3", "de", "desert", "de", "mons\u00f3", "a", "l'oest", "de", "la", "cadena", "muntanyenca", "deserts", "freds", "els", "deserts", "freds", "s\u00f3n", "\u00e0rees", "amb", "una", "precipitaci\u00f3", "anual", "mm", "i", "una", "temperatura", "mitjana", "del", "mes", "m\u00e9s", "c\u00e0lid", "de", "l'any", "inferior", "a", "\u00b0c", "els", "deserts", "freds", "del", "planeta", "cobreixen", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "i", "s\u00f3n", "principalment", "ja\u00e7os", "de", "roca", "o", "planes", "de", "grava", "les", "dunes", "de", "sorra", "no", "s\u00f3n", "t\u00edpiques", "d'aquests", "deserts", "no", "obstant", "aix\u00f2", "les", "dunes", "de", "neu", "es", "formen", "comunament", "en", "\u00e0rees", "on", "la", "precipitaci\u00f3", "local", "\u00e9s", "m\u00e9s", "abundant", "els", "canvis", "de", "temperatura", "en", "els", "deserts", "polars", "sovint", "sobrepassen", "el", "punt", "de", "congelaci\u00f3", "de", "l'aigua", "aquesta", "alternan\u00e7a", "geldesgla\u00e7", "deixa", "marques", "caracter\u00edstiques", "al", "s\u00f2l", "que", "arriben", "a", "mig", "metre", "de", "di\u00e0metre", "un", "exemples", "de", "deserts", "freds", "s\u00f3n", "el", "de", "gobi", "a", "mong\u00f2lia", "i", "xina", "el", "del", "tibet", "el", "de", "la", "gran", "conca", "nevada", "i", "el", "de", "la", "puna", "i", "el", "desert", "altand\u00ed", "deserts", "polars", "els", "deserts", "polars", "es", "caracteritzen", "per", "dos", "factors", "desertitzants", "les", "altes", "pressions", "atmosf\u00e8riques", "pres\u00e8ncia", "constant", "d'anticicl\u00f3", "i", "especialment", "el", "baix", "o", "nul", "\u00edndex", "de", "precipitacions", "anual", "ja", "que", "en", "estar", "la", "temperatura", "constantment", "sota", "els", "\u00b0c", "l'aigua", "es", "troba", "naturalment", "en", "estat", "s\u00f2lid", "excepte", "rares", "excepcions", "el", "major", "d'aquests", "deserts", "polars", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "de", "neu", "i", "se", "situa", "en", "les", "\u00e0rees", "interiors", "de", "l'ant\u00e0rtida", "malgrat", "aix\u00f2", "la", "percepci\u00f3", "usual", "\u00e9s", "la", "que", "no", "es", "tracta", "d'un", "desert", "ja", "que", "en", "tal", "regi\u00f3", "l'aigua", "abunda", "per\u00f2", "en", "forma", "de", "gel", "sense", "sustentar", "vida", "org\u00e0nica", "superior", "similar", "encara", "que", "menys", "extens", "\u00e9s", "el", "desert", "correlatiu", "al", "nord", "del", "centre", "de", "groenl\u00e0ndia", "paleodeserts", "deserts", "f\u00f2ssils", "les", "investigacions", "en", "mars", "de", "sorra", "vastes", "regions", "de", "dunes", "antics", "canvis", "en", "conques", "pantanoses", "an\u00e0lisis", "arqueol\u00f2giques", "i", "de", "vegetaci\u00f3", "indiquen", "que", "les", "condicions", "clim\u00e0tiques", "van", "canviar", "considerablement", "en", "grans", "\u00e0rees", "del", "planeta", "en", "un", "passat", "geol\u00f2gic", "recent", "durant", "els", "\u00faltims", "anys", "per", "exemple", "parts", "d'alguns", "deserts", "ja", "eren", "molt", "\u00e0rides", "prop", "d'un", "del", "terreny", "situat", "entre", "la", "latitud", "\u00b0", "n", "i", "\u00b0", "s", "est\u00e0", "avui", "coberta", "per", "deserts", "no", "obstant", "aix\u00f2", "fa", "anys", "els", "deserts", "que", "formaven", "dos", "immensos", "cinturons", "ocupaven", "nom\u00e9s", "un", "d'aquesta", "\u00e0rea", "tal", "com", "ocorre", "avui", "les", "selves", "tropicals", "i", "les", "sabanes", "ocupaven", "la", "zona", "entre", "aquestes", "dues", "franges", "s'han", "trobat", "sediments", "f\u00f2ssils", "de", "deserts", "de", "fins", "a", "milions", "d'anys", "d'antiguitat", "en", "moltes", "parts", "del", "globus", "els", "patrons", "de", "sediments", "de", "dunes", "es", "van", "trobar", "en", "\u00e0rees", "que", "avui", "no", "s\u00f3n", "des\u00e8rtiques", "aquestes", "mateixes", "\u00e0rees", "reben", "avui", "entre", "i", "mm", "de", "pluja", "per", "any", "algunes", "antigues", "regions", "de", "dunes", "estan", "ocupades", "en", "l'actualitat", "per", "selves", "tropicals", "humides", "les", "muntanyes", "de", "sorra", "anomenades", "sand", "hills", "en", "catal\u00e0", "pujols", "de", "sorra", "s\u00f3n", "un", "camp", "de", "dunes", "inactiu", "de", "km\u00b2", "al", "centre", "de", "nebraska", "el", "major", "mar", "de", "sorra", "de", "l'hemisferi", "occidental", "est\u00e0", "avui", "estabilitzat", "per", "la", "vegetaci\u00f3", "i", "rep", "prop", "de", "mm", "de", "pluja", "per", "any", "les", "dunes", "de", "sand", "hills", "arriben", "als", "m", "d'altura", "el", "desert", "del", "kalahari", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "paleodesert", "climes", "des\u00e8rtics", "els", "deserts", "estan", "distribu\u00efts", "entre", "diferents", "zones", "zones", "semi\u00e0rides", "amb", "una", "mitjana", "de", "precipitacions", "de", "a", "mm", "anuals", "solen", "estar", "situades", "a", "les", "vores", "dels", "deserts", "i", "sumen", "gaireb\u00e9", "un", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "terra", "del", "planeta", "zones", "\u00e0rides", "tenen", "precipitacions", "anuals", "d'entre", "i", "mm", "i", "sumen", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "terra", "del", "planeta", "zones", "hiper\u00e0rides", "s\u00f3n", "tan", "seques", "que", "de", "vegades", "no", "plou", "durant", "anys", "aquests", "sumen", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "fauna", "i", "flora", "els", "deserts", "tenen", "la", "reputaci\u00f3", "de", "suportar", "molt", "poca", "vida", "per\u00f2", "en", "realitat", "tenen", "una", "alta", "biodiversitat", "que", "inclou", "animals", "que", "romanen", "amagats", "durant", "les", "hores", "de", "llum", "solar", "per", "controlar", "la", "seva", "temperatura", "corporal", "o", "limitar", "les", "necessitats", "d'humitat", "entre", "la", "fauna", "es", "poden", "citar", "esp\u00e8cies", "com", "el", "camell", "que", "pot", "perdre", "tres", "quartes", "parts", "del", "seu", "pes", "en", "aigua", "la", "rata", "cangur", "el", "coiot", "la", "llebre", "aranyes", "mussols", "esquirols", "voltors", "i", "diversos", "tipus", "de", "llargandaixos", "aquests", "animals", "estan", "adaptats", "a", "la", "vida", "del", "desert", "molts", "d'ells", "aix\u00ed", "com", "les", "plantes", "mostren", "una", "clara", "evoluci\u00f3", "a", "l'adaptaci\u00f3", "a", "la", "conservaci\u00f3", "de", "l'aigua", "o", "toler\u00e0ncia", "al", "calor", "un", "exemple", "ben", "estudiat", "\u00e9s", "l'especialitzaci\u00f3", "dels", "ronyons", "dels", "mam\u00edfers", "que", "tenen", "les", "esp\u00e8cies", "que", "habiten", "el", "desert", "molts", "exemples", "d'evoluci\u00f3", "convergent", "han", "estat", "identificats", "entre", "els", "organismes", "del", "desert", "inclosos", "exemples", "com", "entre", "els", "cactus", "i", "l'euf\u00f2rbia", "la", "rata", "cangur", "i", "les", "jerboes", "o", "entre", "els", "phrynosoma", "i", "els", "llangardaixos", "moloch", "horridus", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "li", "passa", "a", "la", "fauna", "la", "biodiversitat", "de", "les", "plantes", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "del", "que", "semblaria", "a", "primera", "vista", "els", "cactus", "s\u00f3n", "les", "plantes", "m\u00e9s", "caracter\u00edstiques", "dels", "deserts", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "podem", "trobar", "les", "palmeres", "la", "flora", "tamb\u00e9", "inclou", "arbustos", "com", "l'opuntia", "com", "els", "nopals", "l'atriplex", "hymenelytra", "i", "l'encelia", "farinosa", "tamb\u00e9", "es", "poden", "trobar", "plantes", "de", "la", "fam\u00edlia", "del", "p\u00e8sol", "i", "el", "girasol", "els", "deserts", "freds", "tenen", "petites", "plantes", "o", "arbustos", "com", "a", "vegetaci\u00f3", "dominant", "les", "plantes", "que", "viuen", "a", "les", "zones", "des\u00e8rtiques", "s\u00f3n", "molt", "diverses", "per\u00f2", "molt", "esparses", "escasses", "en", "nombre", "i", "molt", "separades", "les", "plantes", "es", "protegeixen", "dels", "animals", "en", "alguns", "casos", "amb", "les", "fulles", "modificades", "en", "forma", "d'espines", "que", "tamb\u00e9", "serveixen", "per", "disminuir", "la", "p\u00e8rdua", "d'humitat", "en", "tenir", "menys", "superf\u00edcie", "i", "en", "d'altres", "amb", "una", "gruixuda", "cobertura", "la", "majoria", "de", "les", "plantes", "del", "desert", "s\u00f3n", "tolerants", "a", "la", "sequera", "i", "a", "la", "sal", "s\u00f3n", "conegudes", "amb", "el", "nom", "de", "xer\u00f2fits", "algunes", "emmagatzemen", "aigua", "a", "les", "seves", "fulles", "arrels", "o", "tiges", "altres", "plantes", "tenen", "llargues", "arrels", "prim\u00e0ries", "que", "penetren", "en", "la", "terra", "mentre", "altres", "han", "desenvolupat", "llargues", "arrels", "que", "s'expandeixen", "per", "una", "\u00e0mplia", "zona", "per", "tal", "de", "cercar", "l'aigua", "existeixen", "tamb\u00e9", "alguns", "petits", "fongs", "i", "plantes", "microsc\u00f2piques", "a", "la", "superf\u00edcie", "del", "terra", "que", "s\u00f3n", "part", "vital", "per", "prevenir", "l'erosi\u00f3", "i", "donar", "suport", "a", "altres", "organismes", "vius", "el", "cactus", "gegant", "del", "desert", "de", "sonora", "proporciona", "nius", "als", "ocells", "i", "s\u00f3n", "una", "mena", "d'arbres", "del", "desert", "poden", "arribar", "a", "viure", "fins", "a", "anys", "als", "anys", "t\u00e9", "cent\u00edmetres", "d'altura", "despr\u00e9s", "de", "anys", "desenvolupa", "les", "seves", "primeres", "branques", "quan", "ha", "crescut", "totalment", "pot", "tenir", "metres", "d'alt", "i", "pesar", "unes", "tones", "deserts", "m\u00e9s", "grans", "de", "la", "terra", "alguns", "dels", "deserts", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "vida", "humana", "als", "deserts", "el", "desert", "\u00e9s", "un", "entorn", "hostil", "i", "potencialment", "mortal", "per", "l'esp\u00e8cie", "humana", "als", "deserts", "calents", "les", "altes", "temperatures", "causen", "una", "r\u00e0pida", "p\u00e8rdua", "d'aigua", "per", "suor", "i", "l'abs\u00e8ncia", "de", "fonts", "d'aigua", "d'on", "recuperarla", "pot", "causar", "deshidrataci\u00f3", "i", "mort", "en", "pocs", "dies", "a", "m\u00e9s", "l'esp\u00e8cie", "humana", "es", "veu", "desprotegida", "al", "risc", "de", "patir", "un", "cop", "de", "calor", "els", "humans", "tamb\u00e9", "s'han", "d'adaptar", "a", "les", "tempestes", "de", "sorra", "d'alguns", "deserts", "no", "tant", "pels", "seus", "efectes", "adversos", "al", "sistema", "respiratori", "i", "als", "ulls", "sin\u00f3", "pels", "seus", "efectes", "potencialment", "nocius", "a", "equipaments", "com", "els", "filtres", "d'aire", "vehicles", "o", "equips", "de", "comunicaci\u00f3", "les", "tempestes", "de", "sorra", "poden", "durar", "hores", "i", "de", "vegades", "alguns", "dies", "aix\u00f2", "fa", "dif\u00edcil", "la", "superviv\u00e8ncia", "al", "desert", "per", "l'esp\u00e8cie", "humana", "malgrat", "tot", "algunes", "cultures", "han", "fet", "del", "desert", "la", "seva", "llar", "durant", "milers", "d'anys", "entre", "les", "que", "podem", "destacar", "els", "bedu\u00efns", "tuaregs", "i", "la", "tribu", "pueblo", "la", "tecnologia", "moderna", "inclosos", "els", "avan\u00e7ats", "sistemes", "d'irrigaci\u00f3", "la", "dessalinitzaci\u00f3", "i", "l'aire", "condicionat", "han", "fet", "els", "deserts", "molt", "m\u00e9s", "hospitalaris", "als", "estats", "units", "i", "israel", "per", "exemple", "les", "granges", "de", "cultiu", "al", "desert", "han", "tingut", "for\u00e7a", "\u00e8xit", "als", "deserts", "freds", "la", "hipot\u00e8rmia", "i", "la", "congelaci\u00f3", "s\u00f3n", "obstacles", "claus", "per", "a", "la", "vida", "humana", "aix\u00ed", "com", "la", "deshidrataci\u00f3", "en", "l'abs\u00e8ncia", "d'una", "font", "de", "calor", "per", "desfer", "el", "gel", "per", "a", "poder", "beure", "la", "fam", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "perill", "ja", "que", "les", "baixes", "temperatures", "corporals", "fan", "necess\u00e0ria", "una", "major", "aportaci\u00f3", "energ\u00e8tica", "en", "forma", "d'aliment", "per", "mantenir", "la", "calor", "corporal", "i", "poder", "moure's", "de", "la", "mateixa", "forma", "que", "succeeix", "als", "deserts", "calents", "algunes", "cultures", "com", "els", "inuit", "s'han", "adaptat", "a", "les", "dif\u00edcils", "condicions", "dels", "deserts", "freds", "la", "major", "part", "de", "la", "vida", "humana", "tradicional", "que", "viu", "als", "deserts", "\u00e9s", "de", "car\u00e0cter", "n\u00f2mada", "ja", "que", "\u00e9s", "necessari", "traslladarse", "en", "la", "recerca", "d'aigua", "i", "la", "persecuci\u00f3", "de", "les", "poc", "freq\u00fcents", "pluges", "als", "deserts", "freds", "es", "dep\u00e8n", "normalment", "de", "trobar", "bons", "terrenys", "per", "a", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "pesca", "i", "trobar", "llocs", "d'aixopluc", "davant", "les", "condicions", "extremes", "de", "l'hivern", "i", "on", "es", "pugui", "emmagatzemar", "bastant", "aliment", "per", "poderlo", "passar", "en", "bones", "condicions", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "un", "assentament", "permanent", "requereix", "tant", "l'obtenci\u00f3", "de", "fonts", "d'aigua", "i", "menjar", "com", "un", "aixopluc", "adequat", "o", "de", "disposar", "la", "tecnologia", "i", "fonts", "d'energia", "necess\u00e0ries", "per", "assolirho", "molts", "deserts", "s\u00f3n", "plans", "i", "sense", "objectes", "distintius", "mancant", "els", "senyals", "i", "formats", "per", "la", "repetici\u00f3", "de", "les", "formes", "de", "relleu", "com", "dunes", "de", "sorra", "o", "els", "embrollats", "camps", "de", "gels", "de", "les", "glaceres", "cal", "molta", "habilitat", "o", "dispositius", "avan\u00e7ats", "per", "poder", "navegar", "en", "aquest", "tipus", "de", "paisatge", "ja", "que", "\u00e9s", "molt", "f\u00e0cil", "poder", "perdre's", "a", "m\u00e9s", "les", "tempestats", "de", "sorra", "o", "neu", "poden", "causar", "la", "desorientaci\u00f3", "en", "disminuir", "seriosament", "la", "visibilitat", "el", "perill", "representat", "pels", "animals", "salvatges", "als", "deserts", "no", "causen", "\u00edndexs", "m\u00e9s", "alts", "de", "mort", "que", "a", "la", "resta", "d'ambients", "com", "la", "selva", "tropical", "o", "la", "sabana", "per", "exemple", "els", "perills", "m\u00e9s", "gran", "en", "aquest", "sentit", "s\u00f3n", "l'os", "polar", "en", "algunes", "zones", "de", "l'\u00e0rtic", "o", "la", "serp", "verinosa", "i", "l'escorp\u00ed", "en", "alguns", "deserts", "calents", "recursos", "minerals", "els", "deserts", "poden", "contenir", "gran", "quantitat", "de", "recursos", "minerals", "a", "la", "seva", "superf\u00edcie", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "minerals", "en", "ells", "en", "determina", "el", "color", "per", "exemple", "el", "color", "vermell", "d'alguns", "deserts", "de", "sorra", "\u00e9s", "resultat", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "ferro", "i", "alumini", "alguns", "dip\u00f2sits", "de", "mineral", "s\u00f3n", "formats", "millorats", "o", "preservats", "pels", "processos", "geol\u00f2gics", "que", "ocorren", "en", "terres", "\u00e0rides", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "del", "clima", "l'aigua", "subterr\u00e0nia", "lixivia", "els", "minerals", "d'una", "mena", "i", "els", "diposita", "en", "zones", "properes", "al", "llen\u00e7ol", "fre\u00e0tic", "aquest", "proc\u00e9s", "concentra", "aquests", "minerals", "de", "manera", "que", "poden", "ser", "minats", "l'evaporaci\u00f3", "en", "terres", "\u00e0rides", "enriqueix", "l'acumulaci\u00f3", "mineral", "en", "els", "seus", "llacs", "els", "llits", "de", "llac", "poden", "ser", "fonts", "de", "dip\u00f2sits", "minerals", "formats", "per", "l'evaporaci\u00f3", "l'aigua", "que", "s'evapora", "en", "basses", "tancades", "precipita", "els", "minerals", "per", "exemple", "guix", "les", "sals", "incloent", "nitrat", "de", "sodi", "i", "el", "clorur", "de", "sodi", "i", "els", "borats", "els", "minerals", "formats", "en", "aquests", "dip\u00f2sits", "depenen", "de", "la", "composici\u00f3", "i", "de", "la", "temperatura", "de", "les", "aig\u00fces", "salines", "a", "l'hora", "de", "la", "deposici\u00f3", "el", "desert", "d'atacama", "de", "xile", "\u00e9s", "\u00fanic", "entre", "els", "deserts", "del", "m\u00f3n", "en", "la", "seva", "gran", "abund\u00e0ncia", "de", "minerals", "salins", "el", "nitrat", "de", "sodi", "s'ha", "minat", "a", "atacama", "des", "de", "mitjans", "del", "segle", "xix", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "tones", "van", "ser", "minats", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "entre", "els", "minerals", "valuosos", "situats", "en", "terres", "\u00e0rides", "trobem", "coure", "als", "estats", "units", "xile", "el", "per\u00fa", "i", "l'iran", "minerals", "de", "ferro", "i", "plom", "cinc", "a", "l'interior", "d'austr\u00e0lia", "i", "dip\u00f2sits", "d'or", "plata", "i", "urani", "a", "austr\u00e0lia", "i", "els", "estats", "units", "minerals", "no", "met\u00e0l\u00b7lic", "com", "beril\u00b7li", "mica", "liti", "argila", "i", "pedra", "tosca", "tamb\u00e9", "apareixen", "en", "regions", "\u00e0rides", "carbonat", "de", "sodi", "sulfat", "borat", "nitrat", "liti", "brom", "iode", "calci", "i", "estronci", "es", "troben", "als", "sediments", "i", "salmorres", "pr\u00f2ximes", "a", "la", "superf\u00edcie", "formats", "per", "l'evaporaci\u00f3", "d'aig\u00fces", "interiors", "sovint", "durant", "\u00e8poques", "geol\u00f2gicament", "recents", "algunes", "de", "les", "\u00e0rees", "m\u00e9s", "productives", "en", "petroli", "de", "la", "terra", "es", "troben", "en", "regions", "\u00e0rides", "i", "semi\u00e0rides", "de", "l'\u00e0frica", "i", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "encara", "que", "el", "camp", "petrol\u00edfer", "es", "va", "formar", "originalment", "en", "ambients", "marins", "baixos", "el", "canvi", "de", "clima", "recent", "ha", "col\u00b7locat", "aquests", "dip\u00f2sits", "en", "un", "ambient", "\u00e0rid", "\u00e9s", "significatiu", "que", "ghawar", "el", "camp", "petrol\u00edfer", "m\u00e9s", "gran", "i", "m\u00e9s", "productiu", "del", "m\u00f3n", "est\u00e0", "majorit\u00e0riament", "als", "deserts", "de", "rub'", "al", "khali", "i", "aldahna", "recursos", "d'energia", "solar", "els", "deserts", "s\u00f3n", "cada", "cop", "m\u00e9s", "vistos", "com", "un", "possible", "recurs", "per", "l'aprofitament", "de", "l'energia", "solar", "el", "desert", "de", "n\u00e8gueb", "i", "l'\u00e0rea", "del", "voltant", "inclosa", "la", "vall", "d'araba", "s\u00f3n", "les", "parts", "m\u00e9s", "assolellades", "d'israel", "i", "molt", "poc", "aprofitables", "per", "l'agricultura", "fet", "que", "l'ha", "convertit", "en", "el", "centre", "de", "la", "ind\u00fastria", "solar", "israelita", "david", "faiman", "cap", "del", "centre", "nacional", "d'energia", "solar", "d'israel", "sost\u00e9", "que", "tota", "l'electricitat", "mundial", "podria", "ser", "suplerta", "amb", "el", "per", "cent", "del", "desert", "del", "s\u00e0hara", "l'empresa", "solel", "t\u00e9", "nou", "camps", "de", "col\u00b7lectors", "solars", "al", "desert", "de", "mojave", "calif\u00f2rnia", "paratges", "des\u00e8rtics", "en", "altres", "planetes", "mart", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "dels", "planetes", "del", "sistema", "solar", "en", "el", "que", "s'han", "identificat", "fen\u00f2mens", "e\u00f2lics", "tot", "i", "la", "seva", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "superficial", "nom\u00e9s", "de", "la", "terrestre", "els", "patrons", "de", "circulaci\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "de", "mart", "han", "format", "un", "mar", "de", "sorra", "circumpolar", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "els", "deserts", "terrestres", "els", "deserts", "marcians", "consisteixen", "principalment", "en", "dunes", "en", "forma", "de", "mitja", "lluna", "en", "\u00e0rees", "planes", "pr\u00f2ximes", "a", "la", "capa", "permanent", "de", "gel", "del", "pol", "nord", "del", "planeta", "els", "camps", "de", "dunes", "menors", "ocupen", "el", "fons", "de", "molts", "dels", "cr\u00e0ters", "situats", "a", "les", "regions", "polars", "marcianes", "vegeu", "tamb\u00e9", "oasi", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "arqueologia", "del", "s\u00e0hara", "occidental", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "mapa", "amb", "la", "biodiversitat", "de", "les", "\u00e0rees", "des\u00e8rtiques", "a", "global", "deserts", "outlook", "arxivat", "a", "wayback", "machineviccionari"]