["els", "deu", "manaments", "o", "el", "dec\u00e0leg", "s\u00f3n", "un", "conjunt", "de", "lleis", "religioses", "i", "morals", "de", "les", "religions", "abrah\u00e0miques", "donades", "per", "d\u00e9u", "als", "israelites", "a", "una", "muntanya", "referida", "com", "el", "mont", "sina\u00ed", "o", "l'horeb", "la", "b\u00edblia", "ho", "descriu", "com", "que", "van", "ser", "dits", "per", "d\u00e9u", "a", "aquells", "que", "estaven", "presents", "al", "sina\u00ed", "i", "posteriorment", "com", "escrits", "pel", "dit", "de", "d\u00e9u", "en", "dues", "taules", "de", "pedra", "que", "d\u00e9u", "don\u00e0", "a", "mois\u00e8s", "els", "manaments", "estan", "registrats", "a", "\u00e8xode", "i", "deuteronomi", "la", "paraula", "dec\u00e0leg", "prov\u00e9", "del", "grec", "o", "dekalogoi", "deu", "paraules", "la", "traducci\u00f3", "de", "l'hebreu", "rab\u00ednic", "ass\u00e9ret", "hadibbrot", "i", "de", "l'hebreu", "b\u00edblic", "ass\u00e9ret", "hadevarim", "que", "signifiquen", "deu", "pronunciacions", "la", "qual", "cosa", "basa", "la", "seva", "divisi\u00f3", "en", "parts", "els", "deu", "manaments", "identifiquen", "la", "seva", "font", "com", "el", "senyor", "que", "dirig\u00ed", "l'\u00e8xode", "els", "prohib\u00ed", "tenir", "d'altres", "d\u00e9us", "davant", "d'ell", "i", "fer", "\u00eddols", "amena\u00e7a", "amb", "el", "c\u00e0stig", "aquells", "que", "el", "neguen", "i", "promet", "amor", "per", "a", "aquells", "que", "l'estimen", "prohibeix", "la", "blasf\u00e8mia", "del", "seu", "nom", "demana", "observar", "el", "s\u00e0bat", "i", "honrar", "els", "pares", "prohibeix", "l'assassinat", "l'adulteri", "el", "furt", "el", "fals", "testimoni", "o", "cobejar", "els", "b\u00e9ns", "d'un", "altre", "l'esquema", "de", "dividir", "els", "passatges", "en", "unitats", "varia", "sensiblement", "entre", "les", "religions", "i", "les", "denominacions", "aix\u00ed", "com", "la", "seva", "traducci\u00f3", "interpretaci\u00f3", "i", "significat", "la", "revelaci\u00f3", "al", "sina\u00ed", "la", "narraci\u00f3", "b\u00edblica", "descriu", "a", "mois\u00e8s", "estantse", "quaranta", "dies", "i", "quaranta", "nits", "al", "cim", "del", "mont", "sina\u00ed", "on", "reb\u00e9", "la", "revelaci\u00f3", "del", "senyor", "mois\u00e8s", "va", "transmetre", "els", "manaments", "de", "d\u00e9u", "als", "fills", "d'israel", "durant", "el", "tercer", "mes", "despr\u00e9s", "de", "la", "sortida", "d'egipte", "despr\u00e9s", "de", "tres", "dies", "de", "preparatius", "al", "peu", "de", "la", "muntanyad'acord", "amb", "la", "tradici\u00f3", "jueva", "la", "revelaci\u00f3", "del", "senyor", "al", "mont", "sina\u00ed", "\u00e9s", "un", "moment", "cr\u00edtic", "en", "la", "confirmaci\u00f3", "del", "pacte", "entre", "d\u00e9u", "i", "israel", "i", "un", "dels", "moments", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "jueva", "i", "del", "m\u00f3n", "els", "historiadors", "es", "divideixen", "en", "la", "localitzaci\u00f3", "del", "sina\u00ed", "i", "si", "totes", "les", "tribus", "que", "posteriorment", "formarien", "el", "regne", "de", "david", "estaven", "presents", "mentre", "que", "alguns", "simplement", "es", "q\u00fcestionen", "si", "la", "revelaci\u00f3", "succe\u00ed", "com", "a", "talels", "deu", "manaments", "van", "ser", "revelats", "a", "mois\u00e8s", "i", "als", "jueus", "al", "sina\u00ed", "juntament", "amb", "una", "s\u00e8rie", "de", "lleis", "convencionalment", "anomenades", "el", "llibre", "de", "l'alian\u00e7a", "aquestes", "lleis", "no", "s\u00f3n", "referides", "fins", "a", "\u00e8xode", "despr\u00e9s", "va", "prendre", "el", "document", "de", "l'alian\u00e7a", "i", "el", "lleg\u00ed", "al", "poble", "i", "despr\u00e9s", "a", "\u00e8xode", "puja", "cap", "a", "mi", "a", "la", "muntanya", "i", "estigues", "all\u00ed", "que", "et", "donar\u00e9", "les", "taules", "de", "pedra", "amb", "la", "llei", "i", "els", "manaments", "que", "hi", "he", "escrit", "per", "a", "instruir", "els", "israelites", "com", "les", "dues", "parts", "de", "la", "revelaci\u00f3", "mentre", "que", "mois\u00e8s", "rebia", "els", "deu", "manaments", "i", "el", "codi", "de", "l'alian\u00e7a", "els", "fills", "d'israel", "van", "fer", "que", "aaron", "constru\u00eds", "un", "vedell", "d'or", "i", "ell", "va", "aixecar", "un", "altar", "davant", "l'est\u00e0tua", "i", "el", "poble", "l'ador\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "quaranta", "dies", "mois\u00e8s", "baix\u00e0", "de", "la", "muntanya", "amb", "josu\u00e8", "i", "quan", "es", "va", "acostar", "al", "campament", "i", "vei\u00e9", "el", "vedell", "i", "la", "gent", "que", "ballava", "es", "va", "indignar", "llan\u00e7\u00e0", "les", "taules", "que", "duia", "a", "la", "m\u00e0", "i", "les", "trenc\u00e0", "al", "peu", "de", "la", "muntanya", "despr\u00e9s", "dels", "fets", "narrats", "als", "cap\u00edtols", "i", "el", "senyor", "digu\u00e9", "a", "mois\u00e8s", "talla't", "dues", "taules", "de", "pedra", "com", "les", "primeres", "que", "has", "trencat", "jo", "hi", "escriur\u00e9", "els", "manaments", "que", "hi", "havia", "en", "les", "primeres", "aquesta", "part", "de", "l'\u00e8xode", "\u00e9s", "una", "versi\u00f3", "resumida", "de", "l'alian\u00e7a", "que", "els", "historiadors", "anomenen", "el", "\"dec\u00e0leg", "ritual\"", "o", "el", "\"petit", "codi", "de", "l'alian\u00e7a\"", "els", "dos", "textos", "dels", "deu", "manaments", "la", "llista", "coneguda", "com", "\"els", "deu", "manaments\"", "apareix", "en", "dos", "llibres", "de", "la", "b\u00edblia", "a", "l'\u00e8xode", "i", "al", "deuteronomi", "diversos", "grups", "religiosos", "els", "citen", "diferentment", "d'acord", "amb", "la", "tradici\u00f3", "jueva", "el", "text", "de", "l'\u00e8xode", "constitueix", "la", "primera", "vegada", "que", "d\u00e9u", "els", "recita", "i", "els", "grava", "en", "dues", "taules", "que", "mois\u00e8s", "presenta", "als", "fills", "d'israel", "que", "havien", "abandonat", "egipte", "i", "que", "destrueix", "en", "descobrir", "el", "vedell", "d'or", "el", "text", "de", "deuteronomi", "consisteix", "en", "la", "narraci\u00f3", "que", "fa", "mois\u00e8s", "a", "la", "generaci\u00f3", "nascuda", "durant", "la", "travessa", "del", "desert", "despr\u00e9s", "de", "la", "revelaci\u00f3", "del", "sina\u00ed", "i", "abans", "d'entrar", "a", "la", "terra", "de", "canaan", "d'acord", "amb", "els", "historiadors", "cr\u00edtics", "cadascuna", "de", "les", "versions", "va", "ser", "escrita", "per", "un", "autor", "diferent", "i", "en", "moments", "diferents", "durant", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "regnes", "de", "jud\u00e0", "i", "israel", "o", "durant", "l'exili", "de", "babil\u00f2nia", "a", "m\u00e9s", "entre", "ambd\u00f3s", "textos", "existeixen", "algunes", "difer\u00e8ncies", "resumits", "els", "deu", "manaments", "s\u00f3n", "estimar\u00e0s", "d\u00e9u", "sobre", "totes", "les", "coses", "no", "dir\u00e0s", "el", "nom", "de", "d\u00e9u", "en", "va", "santificar\u00e0s", "les", "festes", "honrar\u00e0s", "pare", "i", "mare", "no", "matar\u00e0s", "no", "far\u00e0s", "accions", "impures", "no", "robar\u00e0s", "no", "dir\u00e0s", "falsos", "testimonis", "ni", "mentides", "no", "consentir\u00e0s", "pensaments", "ni", "desitjos", "impurs", "no", "desitjar\u00e0s", "els", "b\u00e9ns", "del", "teu", "pro\u00efsme", "interpretacions", "cr\u00edtiques", "hist\u00f2riques", "les", "fonts", "tradicionals", "jueves", "assumeixen", "que", "la", "tor\u00e0", "\u00e9s", "obra", "d'un", "\u00fanic", "autor", "i", "que", "t\u00e9", "una", "narrativa", "coherent", "d'acord", "amb", "aquestes", "fonts", "tradicionals", "\u00e8x\u00f2de", "representa", "la", "primera", "inscripci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "dels", "deu", "manament", "m\u00e9s", "important", "encara", "es", "revel\u00e0", "tot", "un", "cos", "legislatiu", "a", "mois\u00e8s", "i", "als", "fills", "d'israel", "al", "sina\u00ed", "i", "durant", "la", "seva", "estada", "al", "desert", "a", "m\u00e9s", "els", "fills", "d'israel", "posseeixen", "aquesta", "llei", "quan", "totes", "les", "tribus", "entren", "al", "pa\u00eds", "de", "canaan", "formant", "una", "alian\u00e7a", "de", "tribus", "fins", "a", "la", "creaci\u00f3", "del", "regne", "als", "voltants", "del", "ac", "estudiosos", "cr\u00edtics", "especialment", "aquells", "de", "l'alta", "cr\u00edtica", "argumenten", "que", "les", "duplicitats", "narratives", "s\u00f3n", "una", "prova", "important", "de", "l'autoria", "m\u00faltiple", "el", "debat", "est\u00e0", "si", "totes", "les", "tribus", "d'israel", "estaven", "esclavitzades", "a", "egipte", "o", "si", "l'alian\u00e7a", "tribal", "es", "form\u00e0", "amb", "tribus", "d'origen", "divers", "tamb\u00e9", "proposen", "que", "la", "tor\u00e0", "no", "va", "ser", "redactat", "com", "un", "text", "unificat", "fins", "a", "l'\u00e8poca", "de", "l'exili", "a", "babil\u00f2nia", "al", "ac", "a", "m\u00e9s", "diverses", "parts", "de", "la", "llei", "van", "penetrar", "a", "la", "cultura", "israelita", "en", "\u00e8poques", "separades", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "fragments", "del", "llibre", "dels", "morts", "en", "alguns", "fragments", "i", "no", "d'altres", "refor\u00e7aria", "aquesta", "hip\u00f2tesi", "d'autoria", "m\u00faltiple", "els", "investigadors", "estan", "dividits", "davant", "la", "interpretaci\u00f3", "d'aquests", "texts", "la", "forma", "cl\u00e0ssica", "de", "la", "cr\u00edtica", "cl\u00e0ssica", "va", "ser", "la", "hip\u00f2tesi", "documental", "de", "julius", "wellhausen", "publicades", "per", "primera", "vegada", "el", "wellhausen", "argument\u00e0", "que", "la", "tor\u00e0", "contenia", "extractes", "de", "llei", "que", "van", "ser", "compostos", "en", "diferents", "moments", "de", "la", "hist\u00f2ria", "d'israel", "un", "extracte", "iahvistaeloista", "a", "partir", "dels", "noms", "emprats", "per", "d\u00e9u", "el", "iahvista", "est\u00e0", "generalment", "associat", "amb", "el", "regne", "de", "jud\u00e0", "i", "l'eloista", "amb", "el", "regne", "d'israel", "en", "un", "moment", "on", "hi", "havia", "m\u00faltiples", "altars", "i", "santuaris", "i", "poca", "distinci\u00f3", "entre", "laics", "i", "clergues", "una", "font", "deuteronomista", "composta", "a", "la", "cort", "del", "rei", "josies", "ac", "quan", "l'autoritat", "del", "temple", "com", "\u00fanic", "lloc", "h\u00e0bil", "pel", "sacrifici", "va", "ser", "establerta", "per", "primera", "vegada", "i", "l'extracte", "sacerdotal", "compost", "durant", "el", "temps", "d'esdres", "i", "nehemies", "que", "lideraren", "els", "jueus", "durant", "la", "captivitat", "de", "babil\u00f2nia", "a", "mitjans", "del", "segle", "v", "ac", "i", "que", "mostra", "el", "domini", "del", "temple", "i", "dels", "sacerdots", "davant", "l'abs\u00e8ncia", "de", "monarquia", "d'acord", "amb", "aquest", "esquema", "els", "cap\u00edtols", "a", "i", "de", "l'\u00e8xode", "van", "ser", "escrits", "pels", "iahvistes", "i", "\"poden", "ser", "vistos", "com", "el", "document", "que", "marc\u00e0", "el", "punt", "d'inici", "de", "la", "hist\u00f2ria", "religiosa", "d'israel\"", "el", "cap\u00edtol", "del", "deuteronomi", "mostraria", "l'intent", "de", "josies", "d'enlla\u00e7ar", "els", "documents", "produ\u00efts", "a", "la", "seva", "cort", "amb", "l'antiga", "tradici\u00f3", "mosaica", "durant", "les", "d\u00e8cades", "posteriors", "a", "wellhausen", "molts", "investigadors", "han", "intentat", "polir", "les", "hip\u00f2tesis", "documentals", "per", "exemple", "identificant", "els", "diferents", "extractes", "de", "les", "fonts", "iahvistes", "o", "elohistes", "l'argument", "sempre", "ha", "estat", "que", "la", "religi\u00f3", "israelita", "progress\u00e0", "cap", "a", "uns", "rituals", "cada", "cop", "m\u00e9s", "complexos", "i", "menys", "legalistes", "datar", "un", "text", "requereix", "en", "primera", "inst\u00e0ncia", "determinar", "fins", "a", "quin", "punt", "\u00e9s", "ritual", "o", "legal", "els", "primers", "historiadors", "cr\u00edtics", "tamb\u00e9", "creien", "que", "una", "altra", "tend\u00e8ncia", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "religi\u00f3", "va", "ser", "el", "progr\u00e9s", "d'una", "preocupaci\u00f3", "amb", "el", "ritual", "cap", "a", "una", "preocupaci\u00f3", "vers", "l'\u00e8tica", "aix\u00ed", "els", "primers", "hebreus", "es", "preocupaven", "pel", "sacrifici", "mentre", "que", "els", "darrers", "profetes", "com", "am\u00f3s", "o", "miquees", "estaven", "m\u00e9s", "preocupats", "per", "l'\u00e8tica", "i", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "anunciava", "l'\u00e8mfasi", "de", "jes\u00fas", "cap", "a", "l'amor", "segons", "aquest", "esquema", "deuteronomi", "no", "representaria", "l'intent", "de", "josies", "en", "identificarse", "a", "si", "mateix", "amb", "la", "tradici\u00f3", "mosaica", "i", "\u00e8xode", "\u00e9s", "una", "interpel\u00b7laci\u00f3", "del", "dec\u00e0leg", "deuteron\u00f2mic", "a", "la", "narrativa", "iahvista", "l'argument", "per", "aquesta", "forma", "dels", "deu", "manaments", "que", "senyala", "els", "principis", "\u00e8tics", "nom\u00e9s", "pot", "ser", "un", "desenvolupament", "posterior", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "religi\u00f3", "israelita", "aquests", "estudiosos", "proposen", "que", "\u00e8xode", "representarien", "els", "deu", "manaments", "originals", "que", "van", "ser", "revelats", "a", "mois\u00e8s", "al", "sina\u00ed", "a", "l'inici", "a", "causa", "del", "seu", "\u00e8mfasi", "en", "el", "ritual", "en", "una", "an\u00e0lisi", "recent", "d'aquesta", "hist\u00f2ria", "el", "dr", "bernard", "levinson", "argument\u00e0", "que", "aquesta", "reconstrucci\u00f3", "assumeix", "una", "perspectiva", "cristiana", "i", "la", "data", "a", "la", "pol\u00e8mica", "de", "johann", "wolfgang", "von", "goethe", "contra", "el", "judaisme", "goethe", "afirm\u00e0", "que", "el", "cristianisme", "\u00e9s", "m\u00e9s", "avan\u00e7at", "que", "el", "judaisme", "perqu\u00e8", "el", "cristianisme", "\u00e9s", "una", "religi\u00f3", "m\u00e9s", "\u00e8tica", "ell", "creia", "que", "les", "religions", "evolucionaven", "des", "del", "ritual", "fins", "a", "l'\u00e8tica", "i", "que", "hom", "podia", "trobar", "proves", "d'aquesta", "evoluci\u00f3", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "religi\u00f3", "israelita", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "el", "cristianisme", "evolucion\u00e0", "des", "del", "ritualisme", "cat\u00f2lic", "a", "la", "forma", "m\u00e9s", "\u00e8ticament", "pura", "protestant", "goethe", "tamb\u00e9", "afirmava", "que", "els", "deu", "manaments", "revelats", "a", "mois\u00e8s", "al", "sina\u00ed", "haurien", "emfatitzat", "rituals", "i", "que", "el", "dec\u00e0leg", "\u00e8tic", "que", "els", "cristians", "reciten", "a", "les", "seves", "esgl\u00e9sies", "van", "ser", "compostos", "posteriorment", "quan", "els", "profetes", "israelites", "havien", "comen\u00e7at", "a", "anunciar", "l'arribada", "del", "messies", "jesucrist", "el", "dr", "levinson", "senyala", "que", "no", "hi", "ha", "cap", "prova", "a", "la", "b\u00edblia", "jueva", "o", "a", "fonts", "externes", "que", "recolzin", "aquesta", "conjectura", "conclou", "que", "aquesta", "moda", "entre", "els", "historiadors", "cr\u00edtics", "representa", "la", "persist\u00e8ncia", "de", "la", "pol\u00e8mica", "conforme", "la", "successi\u00f3", "del", "judaisme", "al", "cristianisme", "\u00e9s", "part", "d'una", "hist\u00f2ria", "m\u00e9s", "llarga", "de", "progr\u00e9s", "del", "ritu", "a", "l'\u00e8ticaa", "la", "d\u00e8cada", "de", "per\u00f2", "els", "historiadors", "que", "acceptaven", "les", "premisses", "b\u00e0siques", "d'una", "autoria", "m\u00faltiple", "rebutjaren", "la", "idea", "d'una", "evoluci\u00f3", "ordenada", "de", "la", "religi\u00f3", "israelita", "els", "cr\u00edtics", "en", "canvi", "comen\u00e7aren", "a", "suposar", "que", "la", "llei", "i", "el", "ritual", "podien", "tenir", "la", "mateixa", "import\u00e0ncia", "prenent", "formes", "diferents", "en", "moments", "diferents", "aix\u00f2", "voldria", "dir", "que", "no", "hi", "hauria", "a", "priori", "un", "motiu", "per", "creure", "que", "\u00e8xode", "i", "\u00e8xode", "haguessin", "estat", "redactats", "en", "moments", "diferents", "de", "la", "hist\u00f2ria", "d'israel", "per", "exemple", "l'historiador", "cr\u00edtic", "john", "bright", "data", "el", "text", "iavista", "al", "segle", "x", "ac", "per\u00f2", "creu", "que", "expressa", "una", "teologia", "que", "ja", "hauria", "estat", "normalitzada", "en", "el", "per\u00edode", "dels", "jutges", "en", "l'alian\u00e7a", "tribal", "conclou", "en", "l'alian\u00e7a", "del", "dec\u00e0leg", "com", "un", "element", "central", "en", "la", "convenci\u00f3", "que", "faria", "que", "israel", "es", "convert\u00eds", "en", "un", "poble", "per\u00f2", "veu", "els", "paral\u00b7lels", "entre", "\u00e8xode", "i", "deuteronomi", "juntament", "amb", "altres", "proves", "com", "a", "motiu", "que", "\u00e9s", "relativament", "proper", "a", "la", "seva", "forma", "original", "i", "d'origen", "mosaicsegons", "bright", "per\u00f2", "hi", "ha", "una", "important", "distinci\u00f3", "entre", "el", "dec\u00e0leg", "i", "el", "\"llibre", "de", "l'alian\u00e7a\"", "ex", "i", "ex", "el", "dec\u00e0leg", "afirma", "va", "ser", "modelat", "sobre", "els", "tractats", "feudals", "dels", "hitites", "i", "d'altres", "imperis", "mesopot\u00e0mics", "la", "qual", "cosa", "representa", "la", "relaci\u00f3", "entre", "d\u00e9u", "i", "israel", "com", "la", "relaci\u00f3", "entre", "rei", "i", "vassall", "i", "dona", "forma", "a", "aquest", "contracte", "vist", "com", "un", "tractat", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "un", "codi", "legal", "el", "seu", "prop\u00f2sit", "no", "era", "tant", "la", "regulaci\u00f3", "dels", "afers", "humans", "com", "definir", "l'abast", "del", "poder", "reial", "julius", "morgenstern", "afirma", "que", "\u00e8xode", "\u00e9s", "diferent", "del", "document", "iavista", "identificantlo", "amb", "les", "reformes", "del", "rei", "asa", "del", "ac", "bright", "per\u00f2", "que", "igual", "que", "el", "dec\u00e0leg", "aquest", "text", "t\u00e9", "els", "seus", "or\u00edgens", "a", "l'\u00e8poca", "de", "l'alian\u00e7a", "tribal", "el", "llibre", "de", "l'alian\u00e7a", "remarca", "t\u00e9", "una", "gran", "semblan\u00e7a", "als", "codis", "legals", "mesopot\u00e0mics", "com", "el", "codi", "de", "hammurabi", "argumenta", "que", "la", "funci\u00f3", "d'aquest", "llibre", "\u00e9s", "moure", "del", "reialme", "del", "tractat", "al", "reialme", "de", "la", "llei", "el", "\"llibre", "de", "l'alian\u00e7a\"", "ex", "que", "no", "\u00e9s", "una", "llei", "oficial", "estatal", "per\u00f2", "\u00e9s", "una", "descripci\u00f3", "del", "procediment", "judicial", "israelita", "en", "el", "temps", "dels", "jutges", "\u00e9s", "el", "millor", "exemple", "d'aquest", "proc\u00e9s", "d'acord", "amb", "bright", "llavors", "aquest", "cos", "legal", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "anterior", "a", "la", "monarquiad'acord", "amb", "el", "cr\u00edtic", "yehezkel", "kaufmann", "el", "dec\u00e0leg", "i", "el", "llibre", "de", "l'alian\u00e7a", "representen", "dues", "maneres", "de", "la", "manifestaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "a", "israel", "els", "deu", "manaments", "prenen", "la", "forma", "arcaica", "de", "dues", "taules", "de", "pedra", "conservades", "a", "l'arca", "de", "l'alian\u00e7a", "mentre", "que", "el", "llibre", "de", "l'alian\u00e7a", "va", "mantenir", "una", "forma", "oral", "per", "ser", "recitat", "pel", "poble", "kaufman", "el", "data", "als", "temps", "de", "josies", "\u00e8xode", "descriu", "els", "plans", "per", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'arca", "de", "l'alian\u00e7a", "d'un", "tabernacle", "on", "l'arca", "ser\u00e0", "conservada", "un", "altar", "i", "l'establiment", "d'un", "sacerdoci", "per", "supervisar", "els", "sacrificis", "divisi\u00f3", "dels", "manaments", "segons", "les", "diverses", "religions", "el", "passatge", "de", "l'\u00e8xode", "cont\u00e9", "m\u00e9s", "de", "deu", "imperatius", "totalitzantne", "\u00f3", "en", "total", "mentre", "que", "la", "mateixa", "b\u00edblia", "assigna", "el", "compte", "en", "emprant", "la", "frase", "hebrea", "aseret", "had'varim", "\"les", "paraules\"", "\"afirmacions\"", "o", "\"pensaments\"", "aquesta", "frase", "no", "apareix", "a", "l'\u00e8xode", "les", "diverses", "religions", "judeocristianes", "separen", "els", "manaments", "de", "diferent", "manera", "la", "seg\u00fcent", "taula", "senyala", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "notes", "interpretacions", "religioses", "judaisme", "les", "dues", "taules", "l'orde", "dels", "manaments", "en", "les", "dues", "taules", "\u00e9s", "interpretada", "de", "diferent", "manera", "en", "la", "tradici\u00f3", "judaica", "el", "rabbi", "hanina", "ben", "gamaliel", "diu", "que", "cadascuna", "de", "les", "taules", "contenia", "cinc", "manaments", "\"per\u00f2", "els", "savis", "deien", "deu", "a", "una", "taula", "i", "deu", "a", "l'altre\"", "com", "que", "els", "manaments", "establien", "un", "contracte", "\u00e9s", "obvi", "que", "estiguessin", "per", "duplicat", "aix\u00f2", "pot", "compararse", "als", "tractats", "diplom\u00e0tics", "de", "l'antic", "egipte", "on", "es", "feia", "una", "c\u00f2pia", "per", "a", "cada", "partd'acord", "al", "talmud", "el", "compendi", "de", "la", "llei", "rab\u00ednica", "a", "la", "tradici\u00f3", "i", "a", "la", "interpretaci\u00f3", "el", "verset", "mois\u00e8s", "va", "baixar", "de", "la", "muntanya", "amb", "les", "dues", "taules", "de", "l'alian\u00e7a", "a", "les", "mans", "estaven", "escrites", "per", "tots", "dos", "costats", "implica", "que", "el", "gravat", "estava", "per", "tota", "la", "taula", "les", "pedres", "de", "la", "part", "central", "d'algunes", "cartes", "no", "estaven", "connectades", "amb", "la", "resta", "de", "la", "taula", "per\u00f2", "no", "van", "caure", "a", "m\u00e9s", "l'escriptura", "era", "llegible", "per", "ambd\u00f3s", "costats", "no", "era", "una", "imatge", "reflectida", "del", "text", "a", "l'altre", "costat", "el", "talmud", "observa", "ambd\u00f3s", "fen\u00f2mens", "com", "a", "miraculosos", "divisi\u00f3", "tradicional", "i", "interpretaci\u00f3", "d'acord", "al", "s\u00e9fer", "hahinnukh", "medieval", "els", "primers", "quatre", "manaments", "es", "refereixen", "a", "la", "relaci\u00f3", "entre", "d\u00e9u", "i", "els", "homes", "mentre", "que", "els", "sis", "seg\u00fcents", "es", "refereixen", "a", "les", "relacions", "entre", "els", "homes", "la", "literatura", "rab\u00ednica", "afirma", "que", "els", "deu", "manaments", "de", "fet", "contenen", "o", "manaments", "\"jo", "soc", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "que", "t'he", "fet", "sortir", "del", "pa\u00eds", "d'egipte", "la", "terra", "on", "eres", "esclau", "no", "tinguis", "cap", "altre", "d\u00e9u", "fora", "de", "mi\"", "aquest", "manament", "\u00e9s", "per", "tenir", "present", "que", "el", "d\u00e9u", "d'israel", "existeix", "i", "influeix", "tot", "el", "que", "passa", "a", "la", "terra", "i", "\u00e9s", "l'objectiu", "de", "la", "redempci\u00f3", "d'egipte", "pel", "que", "seran", "els", "seus", "fidels", "raix\u00ed", "requereix", "el", "reconeixement", "del", "d\u00e9u", "\u00fanic", "d'abraham", "isaac", "i", "jacob", "i", "nega", "l'exist\u00e8ncia", "de", "d\u00e9us", "falsos", "\"no", "et", "facis", "cap", "imatge", "del", "que", "hi", "ha", "dalt", "al", "cel\"", "prohibeix", "la", "construcci\u00f3", "d'\u00eddols", "a", "imatge", "de", "les", "coses", "creades", "b\u00e8sties", "peixos", "ocells", "gent", "i", "adorarlos", "aniconisme", "tamb\u00e9", "prohibeix", "fer", "una", "imatge", "del", "d\u00e9u", "d'israel", "per", "adorarlo", "vegeu", "l'incident", "del", "vedell", "d'or", "\"no", "juris", "en", "fals", "pel", "nom", "del", "senyor\"", "prohibeix", "fer", "falsos", "juraments", "en", "el", "nom", "del", "d\u00e9u", "d'israel", "especialment", "aquells", "que", "s\u00f3n", "insubstancials", "que", "no", "s\u00f3n", "sincers", "o", "que", "no", "es", "portaran", "a", "terme", "\"recorda't", "de", "consagrarme", "el", "rep\u00f2s", "del", "dissabte\"", "el", "set\u00e8", "dia", "de", "la", "setmana", "\u00e9s", "anomenat", "s\u00e0bat", "i", "\u00e9s", "sant", "car", "\u00e9s", "el", "dia", "en", "qu\u00e8", "d\u00e9u", "acab\u00e0", "l'activitat", "durant", "la", "creaci\u00f3", "l'aspecte", "de", "zachor", "recorda't", "es", "porta", "a", "terme", "manifestant", "la", "grandesa", "del", "dia", "kiddush", "celebrant", "tres", "\u00e0pats", "festius", "i", "dedicantse", "a", "l'estudi", "de", "la", "tor\u00e0", "i", "activitats", "agradables", "l'aspecte", "de", "shamor", "observa", "segons", "es", "diu", "al", "deuteronomi", "es", "realitza", "abstenintse", "de", "qualsevol", "activitat", "productiva", "els", "melachot", "durant", "el", "s\u00e0bat", "\"honra", "el", "pare", "i", "la", "mare\"", "l'obligaci\u00f3", "d'honorar", "els", "pares", "\u00e9s", "una", "obligaci\u00f3", "que", "hom", "deu", "a", "d\u00e9u", "i", "compleix", "aquesta", "obligaci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "les", "accions", "que", "es", "fan", "vers", "els", "pares", "\"no", "matis\"", "matar", "un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "\u00e9s", "un", "pecat", "capital", "\"no", "cometis", "adulteri\"", "l'adulteri", "\u00e9s", "definit", "com", "una", "relaci\u00f3", "sexual", "entre", "un", "home", "i", "una", "dona", "casada", "que", "no", "\u00e9s", "la", "seva", "esposa", "\"no", "robis\"", "d'acord", "al", "talmud", "aquest", "manament", "es", "refereix", "al", "segrest", "i", "no", "a", "prendre", "una", "propietat", "material", "car", "el", "robatori", "de", "la", "propietat", "\u00e9s", "prohibit", "a", "tot", "arreu", "i", "no", "es", "considera", "com", "una", "ofensa", "capital", "en", "aquest", "context", "s'hauria", "de", "prendre", "com", "a", "\"no", "segrestar\u00e0s\"", "\"no", "professar\u00e0s", "fals", "testimoni", "contra", "el", "teu", "ve\u00ed\"", "hom", "no", "ha", "de", "presentar", "un", "fals", "testimoni", "en", "un", "jutjat", "o", "en", "qualsevol", "altre", "procediment", "\"no", "cobejar\u00e0s", "l'esposa", "del", "teu", "ve\u00ed\"", "es", "prohibeix", "desitjar", "i", "planejar", "com", "obtenir", "el", "que", "d\u00e9u", "ha", "donat", "a", "un", "altri", "maim\u00f2nides", "distingeix", "entre", "codificar", "les", "lleis", "entre", "la", "instrucci\u00f3", "donada", "en", "l'\u00e8xode", "no", "cobejar\u00e0s", "i", "la", "donada", "en", "el", "deuteronomi", "no", "desitjar\u00e0s", "en", "el", "sentit", "que", "hom", "no", "viola", "el", "manament", "de", "l'\u00e8xode", "llevat", "que", "hi", "hagi", "una", "acci\u00f3", "f\u00edsica", "associada", "al", "desig", "fins", "i", "tot", "quan", "es", "compra", "legalment", "un", "objecte", "envejat", "significaci\u00f3", "del", "dec\u00e0leg", "els", "deu", "manaments", "no", "reben", "cap", "gran", "significaci\u00f3", "en", "l'observaci\u00f3", "o", "cap", "estatus", "especial", "de", "fet", "quan", "l'\u00e8mfasi", "va", "decaure", "la", "seva", "recitaci\u00f3", "en", "comunitat", "va", "abandonarse", "la", "tradici\u00f3", "jueva", "aix\u00f2", "no", "obstant", "els", "reconeix", "com", "la", "base", "teol\u00f2gica", "per", "la", "resta", "de", "manaments", "realitzantse", "nombrosos", "treballs", "iniciantse", "amb", "el", "rab\u00ed", "saadia", "gaon", "agrupant", "els", "manaments", "d'acord", "amb", "els", "seus", "lligams", "amb", "els", "deu", "manaments", "la", "tradici\u00f3", "rab\u00ednica", "jueva", "creu", "que", "l'observaci\u00f3", "d'aquests", "manaments", "i", "dels", "altres", "mitzvot", "s\u00f3n", "requerits", "\u00fanicament", "pels", "jueus", "i", "les", "lleis", "referides", "a", "la", "humanitat", "en", "general", "estan", "esbossats", "a", "les", "set", "lleis", "de", "noah", "diverses", "de", "les", "quals", "se", "sobreposen", "als", "deu", "manaments", "a", "l'\u00e8poca", "del", "sanedr\u00ed", "transgredir", "qualsevol", "dels", "sis", "dels", "deu", "manaments", "te\u00f2ricament", "comportava", "la", "pena", "de", "mort", "les", "excepcions", "eren", "el", "primer", "manament", "honorar", "els", "pares", "pronunciar", "el", "nom", "de", "d\u00e9u", "en", "va", "i", "cobejar", "encara", "que", "aix\u00f2", "era", "rarament", "aplicat", "a", "causa", "d'un", "gran", "nombre", "de", "proves", "requerides", "imposades", "per", "la", "llei", "oral", "\u00fas", "als", "rituals", "jueus", "la", "mixn\u00e0", "recorda", "que", "la", "pr\u00e0ctica", "al", "temple", "era", "recitar", "els", "deu", "manaments", "cada", "dia", "abans", "de", "llegir", "el", "xem\u00e0", "com", "s'afirma", "al", "papir", "nash", "del", "ac", "per\u00f2", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "va", "abolirse", "a", "les", "sinagogues", "per", "no", "donar", "arguments", "als", "heretges", "que", "afirmaven", "que", "era", "l'\u00fanic", "important", "de", "la", "llei", "juevaen", "el", "curs", "de", "lectura", "habitual", "de", "la", "tor\u00e0", "els", "deu", "manaments", "es", "llegien", "en", "dues", "ocasions", "a", "l'any", "la", "versi\u00f3", "de", "l'\u00e8xode", "a", "paraixat", "yitr\u00f3", "entre", "gener", "i", "febrer", "i", "la", "versi\u00f3", "del", "deuteronomi", "a", "paraixat", "vaethannan", "entre", "agostsetembre", "a", "m\u00e9s", "la", "versi\u00f3", "de", "l'\u00e8xode", "constitueix", "la", "lectura", "principal", "de", "la", "tor\u00e0", "al", "festival", "de", "xavuot", "era", "un", "costum", "generalitzat", "que", "la", "congregaci\u00f3", "estigu\u00e9s", "dreta", "mentre", "que", "es", "llegien", "a", "les", "b\u00edblies", "impreses", "els", "deu", "manaments", "porten", "dos", "jocs", "de", "senyals", "de", "cantilaci\u00f3", "el", "taam", "elyon", "accentuaci\u00f3", "superior", "que", "marca", "cada", "manament", "en", "un", "vers", "separat", "\u00e9s", "usat", "per", "a", "la", "lectura", "p\u00fablica", "de", "la", "tor\u00e0", "mentre", "que", "el", "taam", "tahton", "accentuaci\u00f3", "inferior", "que", "divideix", "el", "text", "en", "versos", "encara", "m\u00e9s", "llargs", "s'empra", "per", "a", "la", "lectura", "privada", "o", "el", "seu", "estudi", "a", "les", "b\u00edblies", "jueves", "les", "refer\u00e8ncies", "als", "deu", "manaments", "s\u00f3n", "\u00e8xode", "i", "deuteronomi", "samaritans", "el", "pentateuc", "samarit\u00e0", "varia", "als", "passatges", "dels", "deu", "manaments", "tant", "que", "en", "la", "versi\u00f3", "del", "deuteronomi", "samarit\u00e0", "el", "passatge", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "proper", "que", "a", "l'\u00e8xode", "i", "hi", "ha", "un", "manament", "sobre", "la", "santedat", "del", "mont", "gerizim", "cristianisme", "refer\u00e8ncies", "de", "jes\u00fas", "a", "l'evangeli", "segons", "mateu", "jes\u00fas", "repeteix", "dels", "manaments", "el", "darrer", "\u00e9s", "el", "\"segon\"", "gran", "manament", "al", "cap\u00edtol", "versets", "a", "l'evangeli", "segons", "marc", "jes\u00fas", "els", "resumeix", "al", "cap\u00edtol", "versets", "visi\u00f3", "cat\u00f2lica", "i", "luterana", "tant", "els", "luterans", "com", "els", "cat\u00f2lics", "segueixen", "la", "divisi\u00f3", "dels", "manaments", "que", "va", "fer", "sant", "agust\u00ed", "seguint", "la", "divisi\u00f3", "que", "llavors", "era", "vigent", "entre", "els", "escribes", "de", "la", "sinagoga", "els", "tres", "primers", "manaments", "governaven", "la", "relaci\u00f3", "entre", "d\u00e9u", "i", "els", "homes", "entre", "el", "quart", "i", "el", "vuit\u00e8", "es", "governa", "la", "relaci\u00f3", "entre", "els", "homes", "i", "els", "dos", "darrers", "governen", "els", "pensaments", "propis", "el", "text", "correspon", "a", "deuteronomi", "\"", "jo", "s\u00f3c", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "que", "t'he", "fet", "sortir", "del", "pa\u00eds", "d'egipte", "la", "terra", "on", "eres", "esclau", "no", "tinguis", "cap", "altre", "d\u00e9u", "fora", "de", "mi", "no", "et", "fabriquis", "\u00eddols", "no", "et", "facis", "cap", "imatge", "del", "que", "hi", "ha", "dalt", "al", "cel", "aqu\u00ed", "baix", "a", "la", "terra", "o", "en", "les", "aig\u00fces", "de", "sota", "la", "terra", "no", "els", "adoris", "ni", "els", "donis", "culte", "perqu\u00e8", "jo", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "s\u00f3c", "el", "d\u00e9ugel\u00f3s", "demano", "comptes", "als", "fills", "de", "les", "culpes", "dels", "pares", "fins", "a", "la", "tercera", "i", "la", "quarta", "generaci\u00f3", "dels", "qui", "no", "m'estimen", "per\u00f2", "per", "als", "qui", "m'estimen", "i", "guarden", "els", "meus", "preceptes", "mantinc", "el", "meu", "amor", "durant", "un", "miler", "de", "generacions\"", "els", "cat\u00f2lics", "distingeixen", "entre", "dulia", "donar", "honor", "respecte", "i", "veneraci\u00f3", "als", "sants", "i", "tamb\u00e9", "indirectament", "a", "d\u00e9u", "mitjan\u00e7ant", "la", "contemplaci\u00f3", "d'objectes", "com", "pintures", "i", "est\u00e0tues", "i", "latria", "adoraci\u00f3", "directa", "nom\u00e9s", "a", "d\u00e9u", "segons", "els", "cat\u00f2lics", "aquest", "manament", "crida", "l'home", "a", "creure", "en", "d\u00e9u", "a", "esperar", "en", "ell", "i", "estimarlo", "per", "damunt", "de", "tot", "la", "superstici\u00f3", "\u00e9s", "una", "desviaci\u00f3", "del", "culte", "manifestat", "en", "la", "idolatria", "i", "en", "les", "diverses", "formes", "d'endevinaci\u00f3", "i", "m\u00e0gia", "i", "per", "la", "seva", "negaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "l'ateisme", "\u00e9s", "contrari", "a", "aquest", "manament", "\"", "no", "juris", "en", "fals", "pel", "nom", "del", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "perqu\u00e8", "jo", "el", "senyor", "no", "tinc", "per", "innocent", "el", "qui", "jura", "en", "fals", "pel", "meu", "nom\"", "jes\u00fas", "refor\u00e7a", "aquest", "manament", "al", "dir", "\"heu", "sentit", "que", "es", "va", "dir", "als", "antics", "\"no", "perjurar\u00e0s\"", "doncs", "jo", "us", "dic", "que", "no", "jureu", "de", "cap", "manera\"", "segons", "el", "catecisme", "cat\u00f2lic", "aquest", "manament", "obliga", "a", "respectar", "el", "nom", "del", "senyor", "prohibeix", "l'\u00fas", "inconvenient", "del", "nom", "de", "d\u00e9u", "la", "blasf\u00e8mia", "consisteix", "a", "dirlo", "d'una", "manera", "injuriosa", "jurar", "en", "fals", "posa", "a", "d\u00e9u", "com", "a", "testimoni", "d'una", "mentida", "sent", "una", "falta", "greu", "car", "el", "senyor", "sempre", "\u00e9s", "fidel", "a", "les", "seves", "promeses", "\"observa", "el", "rep\u00f2s", "del", "dissabte", "consagrame'l", "com", "t'ha", "manat", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "tens", "sis", "dies", "per", "a", "treballar", "i", "fer", "totes", "les", "feines", "que", "calgui", "per\u00f2", "el", "dia", "set\u00e8", "\u00e9s", "el", "dia", "de", "rep\u00f2s", "dedicat", "al", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "no", "facis", "cap", "treball", "ni", "tu", "ni", "el", "teu", "fill", "ni", "la", "teva", "filla", "ni", "el", "teu", "esclau", "ni", "la", "teva", "esclava", "ni", "el", "teu", "bou", "ni", "el", "teu", "ase", "ni", "cap", "dels", "teus", "animals", "ni", "l'immigrant", "que", "resideix", "a", "la", "teva", "ciutat", "aix\u00ed", "el", "teu", "esclau", "i", "la", "teva", "esclava", "podran", "reposar", "igual", "que", "tu", "recorda't", "que", "eres", "esclau", "al", "pa\u00eds", "d'egipte", "i", "que", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "te'n", "va", "fer", "sortir", "amb", "m\u00e0", "forta", "i", "bra\u00e7", "poder\u00f3s", "per", "aix\u00f2", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "et", "mana", "de", "respectar", "el", "rep\u00f2s", "del", "dissabte\"", "el", "catecisme", "constata", "que", "el", "diumenge", "el", "dia", "del", "senyor", "primer", "dia", "de", "la", "setmana", "reempla\u00e7a", "el", "s\u00e0bat", "jueu", "l'acabament", "de", "la", "primera", "creaci\u00f3", "car", "recorda", "la", "nova", "creaci\u00f3", "inaugurada", "amb", "la", "resurrecci\u00f3", "del", "crist\"", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "ensenya", "que", "el", "diumenge", "ha", "de", "ser", "observat", "a", "tota", "l'esgl\u00e9sia", "com", "a", "festa", "de", "precepte", "en", "la", "qual", "els", "fidels", "tenen", "l'obligaci\u00f3", "de", "participar", "en", "la", "missa", "aix\u00ed", "com", "abstenirse", "de", "treballs", "que", "impedeixin", "de", "retre", "culte", "a", "d\u00e9u", "a", "m\u00e9s", "de", "fruir", "del", "rep\u00f2s", "i", "el", "lleure", "suficient", "per", "a", "cultivar", "la", "vida", "familiar", "cultural", "social", "i", "religiosa", "\"", "honra", "el", "pare", "i", "la", "mare", "com", "t'ha", "manat", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u", "aix\u00ed", "tindr\u00e0s", "llarga", "vida", "i", "ser\u00e0s", "feli\u00e7", "en", "el", "pa\u00eds", "que", "et", "dona", "el", "senyor", "el", "teu", "d\u00e9u\"", "aquest", "manament", "posa", "\u00e8mfasi", "en", "la", "fam\u00edlia", "com", "a", "part", "del", "disseny", "de", "d\u00e9u", "aix\u00ed", "com", "una", "met\u00e0fora", "estesa", "que", "d\u00e9u", "usa", "per", "la", "seva", "relaci\u00f3", "amb", "la", "seva", "creaci\u00f3", "marca", "com", "els", "fills", "deuen", "respecte", "agra\u00efment", "obedi\u00e8ncia", "justa", "i", "ajut", "als", "pares", "i", "com", "els", "pares", "s\u00f3n", "els", "primers", "responsables", "de", "l'educaci\u00f3", "dels", "seus", "fills", "amb", "el", "deure", "de", "proveir", "les", "necessitats", "f\u00edsiques", "i", "espirituals", "dels", "fills", "aquests", "deures", "s\u00f3n", "estesos", "al", "marc", "de", "les", "autoritats", "en", "la", "societat", "civil", "recordant", "com", "els", "poders", "pol\u00edtics", "vinculats", "a", "la", "ciutadania", "s\u00f3n", "concedits", "segons", "les", "exig\u00e8ncies", "del", "b\u00e9", "com\u00fa", "respectant", "els", "drets", "fonamentals", "de", "la", "persona", "i", "les", "condicions", "de", "l'exercici", "de", "la", "seva", "llibertat", "i", "el", "deure", "dels", "ciutadans", "de", "contribuir", "amb", "els", "poders", "civils", "al", "b\u00e9", "de", "la", "societat", "amb", "esperit", "de", "just\u00edcia", "veritat", "solidaritat", "i", "llibertat", "cat\u00f2lics", "\"no", "matis\"", "luterans", "\"", "no", "assassinis\"", "el", "primer", "que", "afirma", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "que", "tota", "vida", "humana", "des", "del", "moment", "fe", "la", "seva", "concepci\u00f3", "fins", "a", "la", "mort", "\u00e9s", "sagrada", "per", "tant", "\u00e9s", "una", "greu", "ofensa", "cap", "a", "d\u00e9u", "interromprela", "l'homicidi", "directe", "i", "voluntari", "o", "indirecte", "\u00e9s", "quelcom", "greument", "contrari", "a", "la", "dignitat", "de", "la", "persona", "l'avortament", "tamb\u00e9", "queda", "proscrit", "car", "l'embri\u00f3", "ha", "d'\u00e9sser", "tractat", "com", "a", "persona", "des", "del", "moment", "de", "la", "seva", "concepci\u00f3", "i", "l'eutan\u00e0sia", "\u00e9s", "considerada", "un", "assassinat", "la", "guerra", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "prohibida", "per", "aquest", "manament", "a", "causa", "de", "la", "seva", "destrucci\u00f3", "volunt\u00e0ria", "de", "la", "vida", "humana", "i", "dels", "mals", "i", "injust\u00edcies", "que", "comporta", "acceptantse", "nom\u00e9s", "l'anomenada", "guerra", "justa", "o", "de", "leg\u00edtima", "defensa", "sempre", "que", "totes", "les", "altres", "opcions", "hagin", "fracassat", "la", "cursa", "d'armaments", "\u00e9s", "malvista", "arran", "que", "corre", "el", "risc", "d'agreujar", "les", "causes", "de", "la", "guerra", "\"", "no", "cometis", "adulteri\"", "l'amor", "\u00e9s", "la", "vocaci\u00f3", "fonamental", "i", "innata", "de", "tot", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "l'adulteri", "\u00e9s", "el", "trencament", "de", "l'alian\u00e7a", "que", "\u00e9s", "el", "vincle", "matrimonial", "aquest", "manament", "no", "es", "refereix", "espec\u00edficament", "al", "fet", "de", "l'adulteri", "sin\u00f3", "a", "la", "lux\u00faria", "en", "general", "\"", "no", "robis\"", "aquest", "manament", "prohibeix", "prendre", "o", "retenir", "injustament", "el", "b\u00e9", "del", "pro\u00efsme", "i", "de", "causarli", "perjudici", "en", "els", "seus", "b\u00e9ns", "de", "qualsevol", "manera", "que", "sigui", "per", "contra", "mana", "que", "practiquem", "la", "just\u00edcia", "i", "la", "caritat", "en", "la", "gesti\u00f3", "dels", "b\u00e9ns", "de", "la", "terra", "car", "aquests", "estan", "destinats", "a", "tots", "els", "homes", "\"", "no", "acusis", "ning\u00fa", "falsament\"", "aquest", "manament", "prohibeix", "que", "es", "tergiversi", "la", "veritat", "en", "les", "relacions", "amb", "els", "altres", "derivant", "de", "la", "vocaci\u00f3", "del", "poble", "a", "ser", "testimoni", "de", "d\u00e9u", "\"no", "desitgis", "la", "dona", "d'un", "altre\"", "aquest", "manament", "posa", "en", "gu\u00e0rdia", "contra", "la", "cobejan\u00e7a", "o", "concupisc\u00e8ncia", "carnal", "passant", "per", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "tempran\u00e7a", "\"no", "cobegis", "la", "casa", "d'un", "altre", "ni", "el", "seu", "camp", "ni", "el", "seu", "esclau", "ni", "la", "seva", "esclava", "ni", "el", "seu", "bou", "ni", "el", "seu", "ase", "ni", "res", "del", "que", "li", "pertany\"", "aquest", "manament", "desdobla", "i", "completa", "el", "nov\u00e8", "prohibint", "la", "cobejan\u00e7a", "dels", "bens", "de", "l'altri", "arrel", "del", "robatori", "la", "rapinya", "i", "el", "frau", "i", "nascuda", "de", "la", "passi\u00f3", "immoderada", "de", "les", "riqueses", "i", "el", "seu", "poder", "condemnats", "pel", "set\u00e8", "manament", "islam", "a", "l'islam", "mois\u00e8s", "mussa", "\u00e9s", "venerat", "com", "un", "dels", "majors", "profetes", "de", "d\u00e9u", "malgrat", "aix\u00f2", "l'islam", "tamb\u00e9", "ensenya", "que", "els", "texts", "de", "la", "tor\u00e0", "i", "dels", "evangelis", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "han", "estat", "corromputs", "dels", "seus", "originals", "divins", "a", "causa", "de", "la", "poca", "cura", "i", "dels", "propis", "interessos", "malgrat", "aquesta", "corrupci\u00f3", "els", "missatges", "de", "la", "tor\u00e0", "i", "dels", "evangelis", "encara", "coincideixen", "amb", "certs", "versets", "de", "l'alcor\u00e0", "com", "succeeix", "amb", "els", "deu", "manaments", "aix\u00ed", "doncs", "encara", "que", "els", "deu", "manaments", "no", "s\u00f3n", "expl\u00edcitament", "mencionats", "a", "l'alcor\u00e0", "s\u00ed", "que", "s\u00f3n", "substancialment", "semblants", "a", "les", "seg\u00fcents", "aleies", "no", "hi", "ha", "d\u00e9u", "llevat", "de", "d\u00e9u", "senyor", "meu!", "fes", "tu", "segura", "aquesta", "ciutat", "aquesta", "terra!", "aparta'ns", "a", "mi", "i", "als", "meus", "fills", "d'adorar", "i", "de", "servir", "els", "\u00eddols", "no", "posis", "tu", "al", "costat", "de", "d\u00e9u", "altres", "de\u00eftats!", "et", "trobar\u00e0s", "en", "un", "lloc", "apartat", "abandonat", "per", "no", "complir", "les", "vostres", "obligacions", "no", "poseu", "d\u00e9u", "com", "a", "pretext", "com", "si", "hi", "estigu\u00e9s", "en", "contra", "temeu", "al\u00b7l\u00e0", "i", "feu", "el", "b\u00e9", "amb", "els", "altres!", "al\u00b7l\u00e0", "d\u00e9u", "tot", "ho", "sent", "tot", "ho", "sap!", "aquesta", "aleia", "alcor\u00e0nica", "no", "\u00e9s", "enterament", "an\u00e0loga", "a", "l'antic", "testament", "no", "juris", "en", "fals", "pel", "nom", "del", "senyor", "l'aleia", "va", "ser", "explicada", "aix\u00ed", "pel", "profeta", "mahoma", "si", "alg\u00fa", "pren", "una", "promesa", "solemne", "que", "ha", "de", "fer", "o", "deixar", "de", "fer", "alguna", "cosa", "i", "s'adona", "que", "una", "altra", "cosa", "seria", "m\u00e9s", "virtuosa", "deixemli", "fer", "all\u00f2", "m\u00e9s", "virtu\u00f3s", "i", "deixemli", "trencar", "la", "seva", "promesa", "oh", "bon", "creients", "els", "qui", "hi", "heu", "cregut", "els", "bons", "musulmans!", "quan", "us", "cridin", "a", "les", "oracions", "de", "dia", "de", "la", "reuni\u00f3", "el", "divendres", "aneu", "aviat", "a", "invocar", "el", "bon", "record", "de", "d\u00e9u", "al\u00b7l\u00e0!", "deixeu", "la", "compra", "i", "la", "venda", "tot", "el", "comer\u00e7!", "d'acord", "amb", "les", "ensenyances", "de", "l'islam", "el", "s\u00e0bat", "queda", "abrogat", "per", "la", "revelaci\u00f3", "a", "mahoma", "a", "m\u00e9s", "el", "s\u00e0bat", "nom\u00e9s", "havia", "estat", "decretat", "als", "jueus", "d\u00e9u", "en", "canvi", "ordena", "als", "musulmans", "que", "abandonin", "qualsevol", "tasca", "per", "assistir", "a", "la", "preg\u00e0ria", "comunit\u00e0ria", "el", "divendres", "els", "creients", "poden", "seguir", "amb", "les", "seves", "tasques", "durant", "la", "resta", "del", "dia", "i", "que", "heu", "de", "ser", "molt", "bons", "i", "tendres", "amb", "el", "pare", "i", "la", "mare", "si", "un", "d'ells", "arriba", "a", "ser", "gran", "a", "casa", "teva", "no", "li", "diguis", "uf!", "i", "no", "el", "tractis", "malament", "parla", "amb", "ells", "amb", "respecte", "amb", "suavitat", "i", "amb", "tendresa", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "n\u00f3s", "vam", "manar", "en", "l'escriptura", "a", "tots", "els", "jueus", "fills", "d'israel", "que", "qui", "mat\u00e9s", "un", "innocent", "que", "mai", "hagu\u00e9s", "fet", "cosa", "perversa", "en", "aquest", "m\u00f3n", "fos", "com", "si", "hagu\u00e9s", "matat", "tota", "la", "humanitat", "no", "us", "acosteu", "a", "una", "persona", "per", "a", "fer", "adulteri", "\u00e9s", "vergony\u00f3s", "i", "mal", "cam\u00ed", "comportament", "dolent!", "que", "elles", "mai", "no", "robaran", "i", "als", "qui", "han", "robat", "homes", "i", "dones", "els", "tallareu", "les", "dues", "mans", "com", "a", "pagament", "del", "que", "ells", "han", "fet", "proporcionat", "i", "exemplar", "segons", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u", "al\u00b7l\u00e0", "d\u00e9u", "\u00e9s", "potent", "i", "sap", "com", "fer", "totes", "les", "coses", "molt", "justament!", "qui", "es", "penedeix", "despr\u00e9s", "d'haver", "pecat", "i", "haver", "com\u00e8s", "el", "que", "\u00e9s", "dolent", "i", "torna", "a", "d\u00e9u", "tamb\u00e9", "al\u00b7l\u00e0", "tornar\u00e0", "al", "seu", "favor", "car", "al\u00b7l\u00e0", "d\u00e9u", "perdona", "molt", "\u00e9s", "indulgent!", "no", "amagueu", "la", "veritat", "del", "testimoni", "que", "hav\u00edeu", "fet", "el", "qui", "ho", "amaga", "o", "vol", "canviarlo", "tindr\u00e0", "el", "cor", "carregat", "de", "culpa", "i", "no", "desitgis", "apassionat", "els", "bons", "plaers", "que", "n\u00f3s", "vam", "fer", "per", "donarlos", "a", "alguns", "homes", "s\u00f3n", "coses", "bones", "i", "molt", "brillants", "d'aquesta", "vida", "terrenal", "que", "n\u00f3s", "vam", "fer", "per", "provar", "la", "vostra", "virtut", "les", "coses", "fetes", "pel", "teu", "senyor", "per", "sustentarvos", "s\u00f3n", "molt", "millors", "i", "permanents!", "principals", "punts", "de", "difer\u00e8ncia", "interpretativa", "el", "s\u00e0bat", "la", "majoria", "dels", "cristians", "tenen", "el", "diumenge", "com", "a", "dia", "de", "descans", "setmanal", "commemorant", "la", "resurrecci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "el", "primer", "dia", "de", "la", "setmana", "del", "calendari", "jueu", "la", "majoria", "de", "les", "tradicions", "cristianes", "ensenyen", "que", "hi", "ha", "una", "analogia", "entre", "l'obligaci\u00f3", "del", "descans", "dominical", "cristi\u00e0", "i", "el", "s\u00e0bat", "per\u00f2", "que", "no", "s\u00f3n", "literalment", "id\u00e8ntics", "per", "a", "un", "cristi\u00e0", "el", "manament", "del", "s\u00e0bat", "ha", "estat", "superat", "car", "la", "tasca", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "ha", "estat", "superada", "per", "la", "\"nova", "creaci\u00f3\"", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "est\u00e0", "sostingut", "aix\u00ed", "a", "les", "escriptures", "per", "aquest", "motiu", "alguns", "creuen", "que", "l'obligaci\u00f3", "de", "mantenir", "el", "s\u00e0bat", "no", "\u00e9s", "la", "mateixa", "pels", "cristians", "que", "al", "judaisme", "i", "posen", "com", "a", "exemples", "el", "nou", "testament", "i", "d'altres", "llibres", "dels", "primers", "segles", "alguns", "cristians", "conservadors", "la", "major", "part", "de", "la", "tradici\u00f3", "reformada", "s\u00f3n", "sabbatarians", "creient", "que", "el", "primer", "dia", "de", "la", "setmana", "o", "dia", "del", "senyor", "ser\u00e0", "el", "dissabte", "de", "la", "nova", "alian\u00e7a", "tot", "i", "que", "d'altres", "creuen", "que", "el", "s\u00e0bat", "queda", "com", "a", "dia", "de", "descans", "en", "dissabte", "reservant", "el", "diumenge", "com", "a", "dia", "de", "culte", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "fets", "creuen", "que", "els", "deixebles", "es", "reunien", "el", "primer", "dia", "de", "la", "setmana", "el", "diumenge", "per", "trencar", "el", "pa", "i", "per", "escoltar", "la", "pr\u00e8dica", "de", "l'ap\u00f2stol", "pau", "molts", "cristians", "fan", "servir", "aquest", "text", "com", "a", "defensa", "per", "la", "santedat", "del", "diumenge", "aquells", "que", "creuen", "que", "el", "s\u00e0bat", "hauria", "de", "ser", "el", "dissabte", "senyalen", "el", "fet", "que", "pels", "jueus", "el", "dia", "comen\u00e7a", "al", "capvespre", "i", "el", "primer", "dia", "de", "la", "setmana", "comen\u00e7a", "al", "vespre", "del", "dissabte", "moment", "en", "qu\u00e8", "els", "deixebles", "es", "reunirien", "per", "partir", "el", "pa", "despr\u00e9s", "del", "s\u00e0bat", "la", "reuni\u00f3", "continuaria", "durant", "la", "nit", "i", "llavors", "pau", "marxaria", "el", "diumenge", "al", "mat\u00ed", "per", "continuar", "amb", "els", "seus", "viatges", "els", "adventistes", "del", "set\u00e8", "dia", "els", "baptistes", "del", "set\u00e8", "dia", "la", "veritable", "esgl\u00e9sia", "de", "jes\u00fas", "l'esgl\u00e9sia", "unida", "de", "d\u00e9u", "l'esgl\u00e9sia", "viva", "de", "d\u00e9u", "i", "d'altres", "esgl\u00e9sies", "es", "mostren", "en", "desacord", "amb", "aquests", "punts", "de", "vista", "afirmen", "que", "el", "costum", "de", "reunirse", "pel", "culte", "el", "diumenge", "t\u00e9", "or\u00edgens", "pagans", "especialment", "en", "els", "cultes", "del", "sol", "invictus", "i", "del", "mitraisme", "en", "els", "quals", "el", "culte", "al", "d\u00e9u", "del", "sol", "tenia", "lloc", "en", "diumenge", "i", "constitueix", "un", "rebuig", "expl\u00edcit", "al", "manament", "de", "mantenir", "sant", "el", "set\u00e8", "dia", "en", "canvi", "mantenen", "el", "dissabte", "des", "del", "vespre", "del", "divendres", "al", "vespre", "del", "dissabte", "com", "el", "s\u00e0bat", "en", "mem\u00f2ria", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "i", "afirmant", "que", "cap", "dels", "deu", "manaments", "pot", "ser", "destru\u00eft", "els", "defensors", "del", "s\u00e0bat", "del", "set\u00e8", "dia", "senyalen", "en", "fet", "que", "el", "dissabte", "va", "ser", "mantingut", "per", "la", "majoria", "dels", "grups", "cristians", "fins", "als", "segles", "ii", "i", "iii", "i", "alguns", "encara", "fins", "als", "segles", "iv", "i", "v", "per\u00f2", "a", "causa", "de", "l'oposici\u00f3", "al", "judaisme", "posterior", "a", "les", "guerres", "judeoromanes", "que", "el", "costum", "original", "va", "ser", "gradualment", "substitu\u00eft", "pel", "diumenge", "com", "a", "dia", "de", "culte", "la", "hist\u00f2ria", "d'aquests", "canvis", "tamb\u00e9", "cal", "veurela", "com", "una", "conspiraci\u00f3", "entre", "els", "pagans", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "el", "clergat", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "en", "el", "qual", "es", "coneix", "com", "la", "gran", "apost\u00e0sia", "els", "jueus", "van", "ser", "odiats", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "les", "guerres", "judeoromanes", "i", "aix\u00f2", "comport\u00e0", "la", "criminalitzaci\u00f3", "del", "s\u00e0bat", "jueu", "l'odi", "o", "com", "a", "m\u00ednim", "el", "repudi", "dels", "jueus", "al", "s\u00ednode", "de", "laodicea", "segle", "iv", "dc", "on", "el", "c\u00e0non", "afirma", "\"no", "\u00e9s", "legal", "rebre", "parts", "enviades", "de", "les", "festivitats", "dels", "jueus", "o", "dels", "heretges", "no", "s'ha", "de", "celebrar", "amb", "ells\"", "i", "\"no", "\u00e9s", "legal", "rebre", "pa", "sense", "llevat", "dels", "jueus", "no", "hem", "de", "participar", "de", "la", "seva", "impietat\"", "en", "mantenir", "aquest", "rebuig", "vers", "els", "jueus", "aquest", "s\u00ednode", "tamb\u00e9", "criminalitz\u00e0", "el", "s\u00e0bat", "jueu", "com", "pot", "veure's", "al", "c\u00e0non", "\"els", "cristians", "no", "han", "de", "juda\u00eftzar", "el", "descans", "del", "s\u00e0bat", "han", "de", "treballar", "aquell", "dia", "honorant", "en", "canvi", "el", "dia", "del", "senyor", "i", "si", "poden", "descansar", "com", "a", "cristians", "per\u00f2", "si", "es", "descobreix", "que", "s\u00f3n", "juda\u00eftzants", "llavors", "seran", "anatemats", "excomunicats", "del", "crist\"", "matar", "o", "assassinar", "s'han", "fet", "m\u00faltiples", "traduccions", "de", "les", "paraules", "del", "cinqu\u00e8sis\u00e8", "manament", "les", "paraules", "hebrees", "s'han", "tradu\u00eft", "b\u00e9", "com", "\"no", "matar\u00e0s\"", "o", "b\u00e9", "com", "\"no", "assassinar\u00e0s\"", "els", "exemples", "de", "morts", "que", "apareixen", "a", "l'antic", "testament", "com", "a", "sancionats", "per", "d\u00e9u", "s\u00f3n", "citats", "en", "defensa", "de", "l'opini\u00f3", "que", "\"assassinar\"", "\u00e9s", "una", "traducci\u00f3", "m\u00e9s", "acurada", "a", "m\u00e9s", "l'hebreu", "t\u00e9", "altres", "paraules", "per", "\"matar\"", "incloenthi", "harag", "i", "heimit", "mentre", "que", "ratzach", "que", "es", "troba", "als", "deu", "manaments", "lo", "tirtzach", "seria", "m\u00e9s", "espec\u00edfica", "joel", "m", "hoffman", "conclou", "que", "\"matar\"", "\u00e9s", "massa", "ampli", "per\u00f2", "\"assassinar\"", "\u00e9s", "massa", "concret", "per", "traduir", "\"tirtsah\"la", "traducci\u00f3", "llatina", "de", "la", "b\u00edblia", "la", "vulgata", "ho", "tradueix", "com", "\"non", "occides\"", "no", "matar\u00e0s", "a", "la", "traducci\u00f3", "de", "mart\u00ed", "luter", "de", "tamb\u00e9", "apareix", "\"t\u00f6ten\"", "matar", "les", "traduccions", "protestants", "m\u00e9s", "antigues", "de", "la", "b\u00edblia", "basades", "en", "la", "vulgata", "habitualment", "citen", "\"no", "matar\u00e0s\"", "encara", "que", "les", "versions", "jueves", "i", "les", "protestants", "actuals", "tendeixen", "a", "emprar", "\"no", "assassinar\u00e0s\"", "no", "robar\u00e0s", "veus", "significatives", "de", "te\u00f2legs", "acad\u00e8mics", "com", "albrecht", "alt", "suggereixen", "que", "aquest", "manament", "origin\u00e0riament", "es", "dirigia", "contra", "robar", "gent", "contra", "les", "abduccions", "i", "l'esclavatge", "d'acord", "amb", "la", "interpretaci\u00f3", "talm\u00fadica", "de", "\"no", "segrestis\"", "sanedr\u00ed", "a", "idolatria", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "sost\u00e9", "que", "hom", "pot", "fer", "quelcom", "\"a", "semblan\u00e7a\"", "sempre", "que", "l'objecte", "no", "sigui", "venerat", "per", "tant", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fa", "servir", "imatges", "est\u00e0tues", "etc\u00e8tera", "car", "entenen", "que", "aquestes", "imatges", "no", "s\u00f3n", "adorades", "sin\u00f3", "que", "l'honor", "tributat", "a", "una", "imatge", "es", "refereix", "al", "seu", "model", "original", "venerant", "per", "tant", "la", "persona", "que", "representa", "i", "basantse", "en", "el", "misteri", "de", "l'encarnaci\u00f3", "\u00e9s", "per", "tant", "una", "veneraci\u00f3", "respectuosa", "cap", "a", "hom", "que", "porta", "cap", "a", "d\u00e9ul'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "ensenya", "tradicionalment", "que", "mentre", "que", "les", "imatges", "de", "d\u00e9u", "pare", "estan", "prohibides", "les", "descripcions", "de", "jes\u00fas", "com", "a", "l'encarnaci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "com", "a", "home", "visible", "s\u00f3n", "permeses", "per", "emfatitzar", "la", "import\u00e0ncia", "teol\u00f2gica", "de", "l'encarnaci\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "aprova", "l'\u00fas", "d'icones", "als", "temples", "i", "a", "les", "devocions", "privades", "per\u00f2", "generalment", "prefereix", "una", "imatge", "bidimensional", "i", "no", "natural", "com", "a", "recordatori", "del", "seu", "aspecte", "teol\u00f2gic", "en", "el", "seu", "\u00fas", "natural", "habitualment", "sota", "l'influx", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "cat\u00f2lica", "han", "aparegut", "imatges", "m\u00e9s", "naturals", "i", "imatges", "del", "pare", "per\u00f2", "les", "est\u00e0tues", "o", "les", "imatges", "tridimensionals", "continuen", "prohibides", "per", "a", "jueus", "i", "musulmans", "la", "veneraci\u00f3", "viola", "aquest", "manament", "tant", "jueus", "com", "musulmans", "llegeixen", "aquest", "manament", "com", "una", "prohibici\u00f3", "a", "l'\u00fas", "d'\u00eddols", "i", "imatges", "de", "qualsevol", "mena", "algunes", "esgl\u00e9sies", "protestants", "han", "retratat", "jes\u00fas", "en", "la", "seva", "forma", "humana", "tot", "i", "que", "rebutgen", "fer", "qualsevol", "imatge", "de", "d\u00e9u", "o", "de", "jes\u00fas", "al", "cel", "els", "ortodoxos", "han", "criticat", "l'\u00fas", "que", "fan", "els", "cat\u00f2lics", "sobre", "les", "est\u00e0tues", "decoratives", "els", "cat\u00f2lics", "pel", "seu", "costat", "critiquen", "la", "veneraci\u00f3", "ortodoxa", "vers", "les", "icones", "i", "alguns", "grups", "protestants", "han", "criticat", "l'\u00fas", "dels", "vitralls", "els", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "critiquen", "l'\u00fas", "de", "totes", "les", "anteriors", "aix\u00ed", "com", "l'\u00fas", "de", "la", "creu", "els", "amish", "prohibeixen", "qualsevol", "mena", "d'imatge", "incloenthi", "les", "fotografies", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "la", "b\u00edblia", "b\u00edblia", "catalana", "edici\u00f3", "interconfessional", "associaci\u00f3", "b\u00edblica", "de", "catalunya", "editorial", "claret", "societats", "b\u00edbliques", "unides", "isbn", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "coeditors", "catalans", "del", "catecisme", "isbn", "aaron", "david", "h", "etched", "in", "stone", "the", "emergence", "of", "the", "decalogue", "continuum", "isbn", "abdrushin", "the", "ten", "commandments", "of", "god", "and", "the", "lord's", "prayer", "grail", "foundation", "press", "isbn", "x", "httpthecomorgindexhtml", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "barenboim", "peter", "biblical", "roots", "of", "separation", "of", "powers", "letny", "sad", "isbn", "freedman", "david", "noel", "the", "nine", "commandments", "uncovering", "a", "hidden", "pattern", "of", "crime", "and", "punishment", "in", "the", "hebrew", "bible", "doubleday", "isbn", "friedman", "richard", "elliott", "who", "wrote", "the", "bible", "englewood", "cliffs", "nj", "prentice", "hall", "isbn", "hazony", "david", "the", "ten", "commandments", "how", "our", "most", "ancient", "moral", "text", "can", "renew", "modern", "life", "nova", "york", "scribner", "isbn", "kaufmann", "yehezkel", "the", "religion", "of", "israel", "from", "its", "beginnings", "to", "the", "babylonian", "exile", "trans", "moshe", "greenberg", "chicago", "university", "of", "chicago", "press", "kuntz", "paul", "grimley", "the", "ten", "commandments", "in", "history", "mosaic", "paradigms", "for", "a", "wellordered", "society", "wm", "b", "eerdmans", "publishing", "emory", "university", "studies", "in", "law", "and", "religion", "isbn", "mendenhall", "george", "e", "ancient", "israel's", "faith", "and", "history", "an", "introduction", "to", "the", "bible", "in", "context", "louisville", "westminster", "john", "knox", "press", "isbn", "mendenhall", "george", "e", "the", "tenth", "generation", "the", "origins", "of", "the", "biblical", "tradition", "baltimore", "johns", "hopkins", "university", "press", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "instruccions", "de", "xuruppak", "pilars", "de", "l'islam", "papir", "nash", "fragment", "d'un", "manuscrit", "hebreu", "del", "ac", "trobat", "a", "egipte", "que", "cont\u00e9", "una", "versi\u00f3", "dels", "deu", "manaments", "i", "l'inici", "del", "shema", "pecat", "the", "ten", "commandments", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "els", "deu", "manaments", "pel\u00b7l\u00edcula", "de"]