["l'any", "manuel", "mil\u00e0", "i", "fontanals", "va", "proposar", "la", "divisi\u00f3", "dialectal", "del", "catal\u00e0", "en", "dos", "grans", "blocs", "l'oriental", "i", "l'occidental", "el", "criteri", "de", "divisi\u00f3", "dialectal", "era", "de", "car\u00e0cter", "fon\u00e8tic", "concretament", "responia", "al", "vocalisme", "\u00e0tonels", "dialectes", "no", "es", "poden", "delimitar", "amb", "exactitud", "perqu\u00e8", "entre", "lun", "i", "l'altre", "sempre", "hi", "ha", "una", "franja", "de", "transici\u00f3", "m\u00e9s", "o", "menys", "ampla", "excepte", "en", "els", "insulars", "\u00e9s", "clar", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "en", "la", "zona", "dels", "dialectes", "constitutius", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "dialectes", "de", "transici\u00f3", "cap", "a", "lleng\u00fces", "ve\u00efnes", "com", "el", "ribagor\u00e7\u00e0", "i", "sobretot", "el", "parlar", "de", "benasc", "cap", "a", "l'aragon\u00e8s", "i", "el", "parlar", "capcin\u00e8s", "dins", "el", "catal\u00e0", "septentrional", "cap", "a", "l'occit\u00e0", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "cap", "dialecte", "no", "\u00e9s", "del", "tot", "uniforme", "qualsevol", "dels", "que", "hi", "ha", "es", "pot", "subdividir", "en", "diversos", "subdialectes", "atenent", "al", "que", "hem", "dit", "la", "llengua", "catalana", "es", "pot", "subdividir", "en", "dos", "blocs", "dialectals", "i", "en", "dialectes", "entreu", "a", "cada", "dialecte", "si", "en", "voleu", "veure", "els", "corresponents", "subdialectes", "atesa", "per\u00f2", "la", "relativa", "poca", "variaci\u00f3", "dialectal", "dins", "el", "catal\u00e0", "i", "la", "import\u00e0ncia", "en", "la", "consci\u00e8ncia", "dels", "parlants", "del", "principal", "tret", "que", "separa", "els", "dos", "blocs", "la", "neutralitzaci\u00f3", "o", "no", "de", "la", "a", "\u00e0tona", "hom", "ha", "parlat", "nom\u00e9s", "de", "dos", "dialectes", "oriental", "i", "occidental", "en", "comptes", "de", "dos", "blocs", "hi", "ha", "dialectes", "desapareguts", "com", "el", "menorqu\u00ed", "de", "fortdel'eau", "alg\u00e8ria", "el", "menorqu\u00ed", "de", "florida", "el", "mallorqu\u00ed", "de", "l'argentina", "i", "el", "catal\u00e0", "de", "la", "burgesia", "i", "les", "classes", "altes", "de", "les", "principals", "ciutats", "de", "sardenya", "i", "sic\u00edlia", "i", "de", "n\u00e0pols", "dels", "quals", "queden", "restes", "en", "el", "sard", "el", "sicili\u00e0", "i", "el", "napolit\u00e0", "un", "cas", "especial", "\u00e9s", "el", "de", "la", "interfer\u00e8ncia", "entre", "dialectes", "no", "fronterers", "per", "repoblaci\u00f3", "amb", "mallorquins", "al", "sud", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "a", "l'edat", "moderna", "que", "ha", "donat", "el", "catal\u00e0", "salat", "meridional", "la", "xarxa", "vives", "public\u00e0", "un", "manual", "per", "a", "textos", "corporatius", "siguen", "empreses", "organitzacions", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "o", "administracions", "p\u00fabliques", "dirigits", "alhora", "a", "diversos", "territoris", "de", "varietats", "dialectals", "not\u00f2ries", "proporcionant", "un", "model", "com\u00fa", "de", "llengua", "divisi\u00f3", "dialectal", "tamb\u00e9", "cal", "esmentar", "els", "parlars", "de", "transici\u00f3", "catalanoaragonesa", "de", "la", "llitera", "una", "mostra", "de", "la", "transici\u00f3", "dialectal", "catalanoaragonesa", "els", "parlars", "de", "la", "llitera", "jg", "latorre", "nombre", "de", "parlants", "la", "seg\u00fcent", "taula", "mostra", "la", "poblaci\u00f3", "que", "te", "el", "catal\u00e0", "com", "a", "llengua", "materna", "en", "els", "dialectes", "orientals", "i", "occidentals", "amb", "dades", "de", "trets", "dialectals", "algunes", "petites", "zones", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "es", "caracteritzen", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "determinat", "tret", "dialectal", "propi", "del", "lloc", "sense", "arribar", "a", "constituir", "un", "veritable", "dialecte", "ja", "que", "la", "resta", "dels", "trets", "els", "comparteix", "amb", "els", "del", "territori", "circumdant", "xipella", "el", "parlar", "salat", "de", "t\u00e0rbena", "i", "de", "la", "vall", "de", "gallinera", "i", "de", "la", "costa", "brava", "exemples", "de", "l\u00e8xic", "i", "pronunciaci\u00f3", "potser", "el", "tret", "que", "m\u00e9s", "marca", "alguns", "dialectes", "sigui", "la", "pron\u00fancia", "i", "en", "particular", "les", "difer\u00e8ncies", "s\u00f3n", "significatives", "entre", "el", "bloc", "oriental", "i", "l'occidental", "a", "continuaci\u00f3", "es", "mostra", "la", "pronunciaci\u00f3", "culta", "de", "diferents", "mots", "en", "els", "dos", "blocs", "m\u00e9s", "importants", "i", "els", "subdialectes", "m\u00e9s", "rellevants", "de", "cada", "bloc", "el", "central", "pel", "bloc", "oriental", "i", "el", "valenci\u00e0", "pel", "bloc", "occidental", "s'utilitza", "la", "transcripci\u00f3", "de", "l'afi", "a", "continuaci\u00f3", "es", "mostren", "uns", "exemples", "de", "m\u00e9s", "varietats", "i", "subdialectes", "on", "tamb\u00e9", "es", "poden", "constatar", "les", "difer\u00e8ncies", "l\u00e8xiques", "en", "els", "texts", "s'utilitza", "la", "grafia", "habitual", "per", "a", "reflectir", "la", "transcripci\u00f3", "fon\u00e8tica", "en", "comptes", "d'utilitzar", "l'afi", "ipa", "per", "tant", "no", "s'han", "de", "considerar", "com", "a", "variants", "ortogr\u00e0fiques", "al", "costat", "del", "nom", "del", "subdialecte", "hi", "ha", "els", "noms", "de", "les", "localitats", "dels", "redactors", "de", "l'exemple", "aquests", "exemples", "utilitzen", "sovint", "sin\u00f2nims", "que", "tamb\u00e9", "s'utilitzen", "a", "altres", "zones", "per\u00f2", "a", "cada", "zona", "hi", "ha", "una", "tend\u00e8ncia", "a", "utilitzar", "una", "paraula", "per", "exemple", "s'ent\u00e9n", "igual", "si", "es", "diu", "diners", "din\u00e9s", "c\u00e8ntims", "sous", "perqu\u00e8", "tot", "significa", "el", "mateix", "bloc", "occidental", "nordoccidental", "nordoccidental", "la", "seu", "d'urgell", "valenci\u00e0", "de", "transici\u00f3", "tortos\u00ed", "valenci\u00e0", "castellonenc", "castell\u00f3", "de", "la", "plana", "valenci\u00e0", "valenci\u00e0", "central", "benaguasil", "nord", "de", "la", "ribera", "alta", "s'utilitza", "indistintament", "el", "pret\u00e8rit", "perfet", "simple", "i", "els", "compostos", "va", "dirdigu\u00e9", "alternantlos", "normalment", "si", "apareix", "m\u00e9s", "d'un", "verb", "en", "el", "mateix", "temps", "en", "una", "mateixa", "oraci\u00f3", "exemple", "an\u00ed", "a", "ta", "casa", "a", "primera", "hora", "i", "me", "va", "fer", "tocar", "a", "la", "porta", "hasta", "que", "aixigu\u00e9aix\u00ed", "del", "verb", "eixir", "sortir", "valenci\u00e0", "meridional", "castell\u00f3", "de", "la", "ribera", "albaida", "canals", "la", "marina", "valenci\u00e0", "alacant\u00ed", "novelda", "elx", "entre", "les", "generacions", "m\u00e9s", "joves", "s'escampa", "el", "perifr\u00e0stic", "entre", "parlants", "ancians", "de", "ciutat", "i", "en", "totes", "les", "generacions", "de", "les", "pedanies", "m\u00e9s", "meridionals", "del", "camp", "d'elx", "s'empra", "el", "simple", "fins", "i", "tot", "en", "la", "primera", "persona", "an\u00ed", "fiu", "entre", "els", "parlants", "de", "ciutat", "\u00e9s", "molt", "habitual", "emprar", "tant", "el", "perifr\u00e0stic", "com", "el", "simple", "en", "una", "mateixa", "conversa", "les", "formes", "m\u00e9s", "normatives", "s\u00f3n", "les", "m\u00e9s", "habituals", "entre", "les", "generacions", "m\u00e9s", "joves", "hi", "ha", "vacilacions", "voc\u00e0liques", "abundoses", "entre", "els", "parlants", "ancians", "tradicionals", "nom\u00e9snum\u00e9s", "deng\u00fading\u00fa", "el", "ieisme", "s'escampa", "molt", "entre", "els", "joves", "i", "el", "betacisme", "s'escampa", "menys", "crevillent", "bloc", "oriental", "catal\u00e0", "central", "barcelona", "catal\u00e0", "central", "vic", "parlar", "salat", "empord\u00e0", "segons", "la", "zona", "franja", "de", "palafrugell", "montras", "i", "begur", "s'utilitza", "l'article", "salat", "o", "no", "mallorqu\u00ed", "campos", "eivissenc", "rossellon\u00e8s", "entre", "parent\u00e8sis", "les", "variants", "de", "fontromeu", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "alegre", "montserrat", "dialectologia", "catalana", "barcelona", "isbn", "x", "colomina", "i", "castanyer", "jordi", "dialectologia", "catalana", "introducci\u00f3", "i", "guia", "bibliogr\u00e0fica", "alacant", "ps", "isbn", "sistac", "i", "vic\u00e9n", "ramon", "el", "catal\u00e0", "d'\u00e0neu", "reflexions", "a", "l'entorn", "dels", "dialectes", "contemporanis", "consell", "cultural", "de", "les", "valls", "d'\u00e0neu", "isbn", "veny", "i", "clar", "joan", "introducci\u00f3", "a", "la", "dialectologia", "catalana", "ps", "isbn", "x", "viaplana", "i", "lleonart", "dialectologia", "ps", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "dialecte", "xurro", "llista", "diat\u00f2pica", "del", "l\u00e8xic", "catal\u00e0", "teoria", "de", "la", "romanitzaci\u00f3", "i", "la", "desromanitzaci\u00f3", "enlla\u00e7os", "externs", "perea", "mariapilar", "col\u00f3n", "dom\u00e8nech", "germ\u00e0", "cronoestratigrafia", "dialectal", "consulta", "maig"]