["dinamarca", "en", "dan\u00e8s", "danmark", "oficialment", "el", "regne", "de", "dinamarca", "en", "dan\u00e8s", "kongeriget", "danmark", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "escandinau", "de", "l'europa", "septentrional", "localitzat", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutl\u00e0ndia", "i", "forma", "una", "comunitat", "integrada", "per", "tres", "parts", "aut\u00f2nomes", "la", "mateixa", "dinamarca", "i", "els", "seus", "dos", "territoris", "d'ultramar", "o", "territoris", "dependents", "groenl\u00e0ndia", "i", "les", "illes", "f\u00e8roe", "el", "territori", "continental", "limita", "al", "sud", "amb", "alemanya", "i", "amb", "el", "mar", "del", "nord", "a", "l'oest", "i", "el", "mar", "b\u00e0ltic", "a", "l'est", "l'estret", "de", "l'skagerrak", "al", "nord", "separa", "jutl\u00e0ndia", "de", "noruega", "mentre", "que", "a", "l'est", "el", "kattegat", "l'\u00f8resund", "i", "l'estret", "de", "bornholm", "separen", "dinamarca", "de", "su\u00e8cia", "dinamarca", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "amb", "un", "sistema", "parlamentari", "de", "govern", "a", "m\u00e9s", "del", "govern", "federal", "hi", "ha", "governs", "locals", "en", "municipis", "dinamarca", "\u00e9s", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "des", "de", "per\u00f2", "no", "forma", "part", "de", "l'eurozona", "la", "uni\u00f3", "monet\u00e0ria", "dels", "estats", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "que", "han", "adoptat", "l'euro", "com", "llur", "moneda", "oficial", "dinamarca", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "l'otan", "dinamarca", "t\u00e9", "una", "economia", "capitalista", "de", "mercat", "amb", "un", "estat", "de", "benestar", "extens", "i", "ocupa", "segons", "algunes", "publicacions", "el", "nivell", "m\u00e9s", "elevat", "d'igualtat", "de", "la", "renda", "del", "m\u00f3n", "dinamarca", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "ric", "i", "modern", "amb", "un", "dels", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "m\u00e9s", "elevats", "d'europa", "la", "llengua", "nacional", "el", "dan\u00e8s", "est\u00e0", "molt", "relacionada", "amb", "el", "suec", "i", "el", "noruec", "lleng\u00fces", "pr\u00f2pies", "dels", "altres", "pa\u00efsos", "escandinaus", "amb", "els", "quals", "dinamarca", "t\u00e9", "enlla\u00e7os", "culturals", "i", "hist\u00f2rics", "molt", "importants", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "dinamarca", "i", "el", "dels", "danesos", "s\u00f3n", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "luterana", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "estrangera", "la", "gran", "majoria", "provinents", "d'altres", "pa\u00efsos", "escandinaus", "etimologia", "l'etimologia", "del", "top\u00f2nim", "danmark", "ha", "estat", "un", "tema", "d'ampli", "debat", "la", "discussi\u00f3", "se", "centra", "principalment", "en", "el", "prefix", "dan", "i", "si", "aquest", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "tribu", "germ\u00e0nica", "dels", "dani", "o", "al", "personatge", "hist\u00f2ric", "de", "dan", "aix\u00ed", "com", "en", "el", "significat", "exacte", "de", "la", "terminaci\u00f3", "mark", "hi", "ha", "moltes", "refer\u00e8ncies", "a", "diversos", "pobles", "coneguts", "com", "a", "dani", "de", "diversos", "territoris", "escandinaus", "i", "d'europa", "en", "alguns", "dels", "escrits", "grecs", "i", "romans", "com", "ara", "els", "de", "ptolemeu", "jordanes", "o", "gregori", "de", "tours", "aix\u00ed", "com", "en", "la", "literatura", "medieval", "com", "ara", "la", "gesta", "hammaburgensis", "ecclesiae", "pontificum", "d'adam", "de", "bremen", "el", "poema", "\u00e8pic", "beowulf", "el", "widsith", "o", "l'edda", "po\u00e8tica", "per", "a", "alguns", "la", "primera", "part", "del", "mot", "vol", "dir", "'terra", "plana'", "relacionada", "amb", "l'alemany", "tenne", "'terra", "trillada'", "l'angl\u00e8s", "den", "'cova'", "o", "fins", "i", "tot", "amb", "el", "s\u00e0nscrit", "dh\u00e1nu", "'desert'", "la", "terminaci\u00f3", "mark", "es", "creu", "que", "vol", "dir", "'bosc'", "o", "'terra", "fronterera'", "com", "en", "marca", "amb", "una", "refer\u00e8ncia", "probable", "als", "boscos", "fronterers", "del", "ducat", "de", "schleswigen", "catal\u00e0", "igual", "que", "en", "portugu\u00e8s", "el", "nom", "de", "dinamarca", "\u00e9s", "pres", "del", "castell\u00e0", "el", "qual", "\u00e9s", "producte", "d'una", "met\u00e0tesi", "del", "llat\u00ed", "danimarca", "hi", "ha", "autors", "que", "han", "proposat", "formes", "alternatives", "per", "anomenar", "aquest", "pa\u00eds", "per", "evitar", "la", "forma", "castellanitzada", "com", "ara", "danimarca", "com", "el", "llat\u00ed", "medieval", "i", "l'itali\u00e0", "o", "danemarca", "paral\u00b7lela", "al", "franc\u00e8s", "danemark", "i", "igual", "que", "l'occit\u00e0", "forma", "ja", "usada", "al", "segle", "xx", "aquesta", "forma", "de", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "seria", "m\u00e9s", "coherent", "amb", "el", "gentilici", "dan\u00e8s", "esa", "geografia", "geografia", "f\u00edsica", "dinamarca", "est\u00e0", "situada", "al", "nord", "d'alemanya", "al", "sudoest", "de", "su\u00e8cia", "i", "al", "sud", "de", "noruega", "i", "est\u00e0", "envoltada", "per", "la", "mar", "b\u00e0ltica", "i", "el", "mar", "del", "nord", "es", "compon", "de", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutl\u00e0ndia", "jylland", "en", "dan\u00e8s", "que", "forma", "part", "del", "continent", "europeu", "i", "un", "gran", "nombre", "d'illes", "i", "illots", "amb", "m\u00e9s", "de", "m\u00b2", "de", "les", "que", "tenen", "nom", "i", "estan", "habitades", "essent", "les", "m\u00e9s", "grans", "sj\u00e6lland", "fi\u00f2nia", "fyn", "i", "vendsysselthy", "moltes", "illes", "estan", "interconnectades", "entre", "elles", "o", "amb", "el", "continent", "aprofitant", "els", "diferents", "estrets", "\u00f8resund", "gran", "belt", "petit", "belt", "i", "femern", "b\u00e6lt", "entre", "d'altres", "a", "trav\u00e9s", "de", "ponts", "i", "t\u00fanels", "alguns", "notables", "com", "el", "pont", "de", "l'\u00f8resund", "\u00f8resundsforbindelsen", "que", "uneix", "sj\u00e6lland", "amb", "la", "regi\u00f3", "sueca", "d'esc\u00e0nia", "el", "pont", "del", "gran", "belt", "storeb\u00e6ltsforbindelsen", "que", "connecta", "sj\u00e6lland", "amb", "fi\u00f2nia", "i", "el", "pont", "del", "petit", "belt", "que", "connecta", "fi\u00f2nia", "amb", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutl\u00e0ndia", "l'illa", "de", "bornholm", "es", "troba", "allunyada", "del", "pa\u00eds", "a", "uns", "km", "a", "l'est", "de", "copenhaguen", "al", "mar", "b\u00e0ltic", "davant", "de", "la", "costa", "sudoriental", "de", "su\u00e8cia", "el", "punt", "m\u00e9s", "septentrional", "\u00e9s", "la", "punta", "de", "grenen", "al", "nord", "de", "skagen", "\u00b0", "n", "i", "el", "m\u00e9s", "meridional", "\u00e9s", "l'extrem", "sud", "de", "l'illa", "falster", "gedser", "odde", "al", "sud", "de", "la", "vila", "de", "gedser", "\u00b0", "s", "el", "punt", "m\u00e9s", "occidental", "\u00e9s", "bl\u00e5vands", "huk", "\u00b0", "w", "al", "sudest", "de", "la", "vila", "d'oksb\u00f8l", "i", "el", "m\u00e9s", "oriental", "a", "l'illa", "d'\u00f8stersk\u00e6r", "\u00b0", "e", "a", "l'arxip\u00e8lag", "d'ertholmene", "a", "l'est", "de", "bornholm", "relleu", "dinamarca", "forma", "part", "de", "la", "gran", "plana", "b\u00e0ltica", "que", "compr\u00e8n", "tamb\u00e9", "la", "plana", "sueca", "i", "la", "plana", "alemanya", "que", "en", "els", "per\u00edodes", "glacials", "fou", "recoberta", "pel", "gla\u00e7", "l'enfonsament", "posterior", "que", "don\u00e0", "naixement", "a", "la", "b\u00e0ltica", "b\u00e9", "que", "fragment\u00e0", "l'actual", "dinamarca", "no", "ha", "fet", "perdre", "a", "les", "seves", "terres", "el", "car\u00e0cter", "f\u00edsic", "unitari", "el", "relleu", "fou", "gastat", "pel", "gel", "i", "\u00e9s", "for\u00e7a", "pla", "l'altura", "mitjana", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "de", "nom\u00e9s", "metres", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "amb", "un", "gran", "nombre", "de", "llacs", "i", "d'estanys", "i", "for\u00e7a", "torberes", "el", "punt", "natural", "m\u00e9s", "alt", "\u00e9s", "el", "tur\u00f3", "de", "m\u00f8lleh\u00f8j", "amb", "metres", "situat", "al", "municipi", "de", "skanderborg", "el", "segueixen", "en", "import\u00e0ncia", "el", "yding", "skovh\u00f8j", "amb", "metres", "al", "municipi", "de", "horsens", "i", "l'ejer", "bavneh\u00f8j", "amb", "metres", "tamb\u00e9", "al", "municipi", "de", "skanderborg", "el", "punt", "m\u00e9s", "baix", "metres", "sota", "el", "nivell", "del", "mar", "\u00e9s", "a", "la", "pen\u00ednsula", "d'odsherred", "a", "l'illa", "de", "sj\u00e6lland", "a", "un", "antic", "bra\u00e7", "de", "mar", "avui", "convertit", "en", "p\u00f2lder", "i", "conegut", "com", "a", "lammefjord", "tot", "i", "que", "no", "es", "tracta", "d'un", "fiord", "atesa", "l'estructura", "del", "pa\u00eds", "totes", "les", "terres", "s\u00f3n", "a", "prop", "de", "la", "costa", "no", "hi", "ha", "cap", "zona", "que", "estigui", "a", "m\u00e9s", "de", "km", "del", "mar", "a", "la", "meitat", "occidental", "de", "jutl\u00e0ndia", "el", "s\u00f2l", "\u00e9s", "constitu\u00eft", "per", "sorra", "i", "c\u00f2dols", "que", "port\u00e0", "l'aigua", "procedent", "de", "la", "fosa", "del", "gla\u00e7", "i", "\u00e9s", "una", "regi\u00f3", "poc", "f\u00e8rtil", "\u00e9s", "coberta", "de", "landes", "i", "\u00fanicament", "\u00e9s", "utilitzada", "per", "a", "la", "cria", "de", "bestiar", "en", "aquesta", "regi\u00f3", "la", "costa", "\u00e9s", "baixa", "rectil\u00ednia", "i", "amb", "tot", "un", "rosari", "d'estanys", "per", "contra", "a", "la", "meitat", "oriental", "de", "jutl\u00e0ndia", "i", "a", "les", "illes", "que", "s\u00f3n", "a", "la", "part", "central", "de", "l'antiga", "glacera", "el", "s\u00f2l", "\u00e9s", "recobert", "d'una", "argila", "molt", "f\u00e8rtil", "i", "apta", "per", "al", "conreu", "la", "costa", "\u00e9s", "baixa", "tallada", "i", "amb", "golfs", "estrets", "i", "segurs", "on", "hom", "ha", "establert", "ports", "comercials", "i", "de", "pesca", "hidrografia", "els", "rius", "de", "dinamarca", "no", "s\u00f3n", "massa", "llargs", "els", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "a", "la", "pen\u00ednsula", "de", "jutl\u00e0ndia", "i", "desguassen", "a", "la", "mar", "del", "nord", "el", "guden\u00e5", "amb", "km", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "llarg", "del", "pa\u00eds", "i", "desguassa", "al", "kattegat", "el", "segueixen", "el", "stor\u00e5", "amb", "km", "el", "varde", "amb", "km", "el", "skjern", "amb", "km", "i", "el", "m\u00e9s", "cabal\u00f3s", "del", "pa\u00eds", "el", "sus\u00e5", "amb", "km", "i", "el", "vid\u00e5", "amb", "km", "a", "l'illa", "de", "fi\u00f2nia", "destaca", "el", "riu", "odense", "odense", "\u00e5", "amb", "km", "a", "dinamarca", "hi", "ha", "llacs", "que", "tenen", "un", "nom", "els", "m\u00e9s", "grans", "s\u00f3n", "l'arres\u00f8", "l'esrum", "s\u00f8", "el", "stadil", "fjord", "el", "moss\u00f8", "el", "saltb\u00e6k", "vig", "i", "el", "tiss\u00f8", "l'arres\u00f8", "\u00e9s", "el", "llac", "m\u00e9s", "important", "de", "dinamarca", "clima", "malgrat", "que", "dinamarca", "est\u00e0", "situada", "entre", "dos", "mars", "el", "b\u00e0ltic", "i", "el", "mar", "del", "nord", "les", "precipitacions", "anuals", "s\u00f3n", "moderades", "d'entre", "i", "mm", "a", "l'oest", "i", "d'entre", "i", "mm", "a", "l'est", "les", "temperatures", "s\u00f3n", "equilibrades", "al", "mes", "de", "juliol", "hi", "ha", "una", "mitjana", "de", "\u00b0c", "a", "la", "zona", "del", "mar", "del", "nord", "i", "a", "l'est", "a", "sj\u00e6lland", "pot", "arribar", "a", "\u00b0c", "les", "temperatures", "di\u00fcrnes", "s\u00f3n", "sobre", "els", "\u00b0c", "mentre", "que", "les", "nocturnes", "s\u00f3n", "al", "voltant", "dels", "\u00b0c", "a", "l'hivern", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "corrent", "del", "golf", "i", "del", "seu", "derivat", "el", "corrent", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "es", "fa", "notar", "fent", "que", "les", "temperatures", "no", "baixin", "excessivament", "a", "tot", "el", "pa\u00eds", "les", "temperatures", "es", "mantenen", "a", "prop", "del", "punt", "de", "congelaci\u00f3", "uns", "\u00b0c", "durant", "el", "dia", "i", "al", "voltant", "de", "\u00b0c", "a", "la", "nit", "la", "temperatura", "de", "l'aigua", "a", "la", "costa", "varia", "des", "del", "\u00b0c", "a", "l'hivern", "fins", "als", "\u00b0c", "a", "l'estiu", "vegetaci\u00f3", "la", "flora", "danesa", "consisteix", "en", "unes", "esp\u00e8cies", "de", "plantes", "vasculars", "d'aquestes", "unes", "han", "estat", "introdu\u00efdes", "per", "l'home", "procedents", "d'altres", "zones", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "de", "dinamarca", "\u00e9s", "ocupada", "pels", "boscos", "la", "vegetaci\u00f3", "natural", "\u00e9s", "el", "bosc", "de", "fulla", "caduca", "t\u00edpic", "de", "les", "zones", "temperades", "bosc", "temperat", "de", "fulla", "caduca", "per\u00f2", "el", "bosc", "primari", "no", "\u00e9s", "gens", "habitual", "la", "vegetaci\u00f3", "natural", "acostuma", "a", "ser", "un", "bosc", "mixt", "amb", "arbres", "com", "el", "roure", "l'om", "i", "el", "faig", "essent", "aquests", "del", "g\u00e8nere", "fagus", "els", "m\u00e9s", "comuns", "a", "la", "zona", "est", "del", "pa\u00eds", "hi", "ha", "boscos", "de", "con\u00edferes", "geografia", "humana", "demografia", "segons", "les", "estad\u00edstiques", "del", "govern", "de", "dinamarca", "l'", "de", "gener", "de", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "danesa", "estimada", "en", "milions", "era", "d'ascend\u00e8ncia", "danesa", "el", "eren", "immigrants", "o", "descendents", "d'immigrants", "recents", "principalment", "dels", "balcans", "el", "sud", "i", "l'oest", "de", "l'\u00e0sia", "molts", "dels", "quals", "van", "arribar", "a", "partir", "de", "la", "\"llei", "dels", "estrangers\"", "udl\u00e6ndingeloven", "creada", "el", "que", "va", "permetre", "la", "immigraci\u00f3", "dels", "membres", "de", "fam\u00edlia", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "una", "minoria", "inuit", "de", "groenl\u00e0ndia", "i", "una", "d'altra", "provinent", "de", "les", "illes", "f\u00e8roe", "durant", "els", "\u00faltims", "anys", "tanmateix", "s'han", "aprovat", "lleis", "molt", "m\u00e9s", "estrictes", "quant", "a", "la", "immigraci\u00f3la", "poblaci\u00f3", "danesa", "l'", "de", "gener", "de", "era", "de", "amb", "una", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "la", "poblaci\u00f3", "no", "est\u00e0", "distribu\u00efda", "equitativament", "tot", "i", "que", "la", "superf\u00edcie", "a", "l'est", "del", "gran", "belt", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "de", "km\u00b2", "o", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "dinamarca", "l'", "de", "gener", "de", "hi", "vivia", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "d'aquesta", "regi\u00f3", "\u00e9s", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "per", "contra", "la", "densitat", "de", "poblaci\u00f3", "de", "l'oest", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "de", "habitants", "per", "quil\u00f2metre", "quadrat", "el", "la", "mediana", "d'edat", "era", "de", "anys", "la", "taxa", "d'alfabetitzaci\u00f3", "era", "del", "la", "taxa", "de", "natalitat", "era", "d'", "nens", "per", "dona", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "\u00e9s", "del", "el", "dan\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "ciutats", "dinamarca", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "molt", "urbanitzat", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "en", "zones", "urbanes", "al", "voltant", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "habita", "l'illa", "de", "sj\u00e6lland", "on", "hi", "ha", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "copenhaguen", "o", "hovedstadsomr\u00e5det", "l'altra", "gran", "regi\u00f3", "urbana", "\u00e9s", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "l'est", "de", "jutl\u00e0ndia", "que", "representa", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "del", "pa\u00edsles", "aglomeracions", "urbanes", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "dades", "referides", "a", "l'", "de", "gener", "del", "font", "danmark", "statistik", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "de", "govern", "el", "regne", "de", "dinamarca", "\u00e9s", "una", "monarquia", "constitucional", "en", "qu\u00e8", "el", "rei", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "des", "del", "ocupa", "el", "tron", "la", "reina", "margarida", "ii", "de", "dinamarca", "el", "monarca", "designa", "i", "destitueix", "els", "primers", "ministres", "i", "els", "altres", "ministres", "el", "primer", "ministre", "\u00e9s", "el", "cap", "de", "govern", "i", "\u00e9s", "elegit", "pel", "parlament", "abans", "de", "ser", "validats", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "reial", "totes", "les", "lleis", "han", "de", "ser", "discutides", "al", "consell", "d'estat", "dan\u00e8s", "o", "statsr\u00e5det", "presidit", "pel", "monarca", "mateix", "tot", "i", "que", "el", "monarca", "t\u00e9", "la", "potestat", "executiva", "aquest", "poder", "\u00e9s", "merament", "cerimonial", "s'espera", "que", "el", "monarca", "sigui", "totalment", "apol\u00edtic", "i", "que", "no", "exerceixi", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "en", "el", "govern", "de", "cap", "manera", "per", "exemple", "els", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "no", "voten", "en", "les", "eleccions", "i", "els", "refer\u00e8ndums", "tot", "i", "tenirne", "el", "dret", "el", "primer", "ministre", "exerceix", "l'autoritat", "executiva", "en", "representaci\u00f3", "del", "monarca", "acompanyat", "dels", "ministres", "del", "govern", "que", "encap\u00e7alen", "diversos", "departaments", "el", "gabinet", "incloenthi", "el", "primer", "ministre", "conformen", "el", "govern", "de", "dinamarca", "els", "ministres", "s\u00f3n", "responsables", "davant", "el", "parlament", "de", "dinamarca", "conegut", "com", "a", "folketing", "en", "dan\u00e8s", "el", "cos", "legislatiu", "que", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "\u00f2rgan", "suprem", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "pot", "legislar", "en", "qualsevol", "mat\u00e8ria", "i", "no", "est\u00e0", "limitat", "per", "les", "decisions", "dels", "seus", "predecessors", "el", "folketinget", "\u00e9s", "el", "parlament", "nacional", "t\u00e9", "l'\u00faltima", "autoritat", "legislativa", "segons", "la", "doctrina", "de", "la", "sobirania", "parlament\u00e0ria", "el", "parlament", "est\u00e0", "integrat", "per", "membres", "electes", "a", "m\u00e9s", "de", "dos", "membres", "per", "groenl\u00e0ndia", "i", "dos", "per", "a", "les", "illes", "f\u00e8roe", "el", "sistema", "electoral", "es", "basa", "en", "l'escrutini", "proporcional", "plurinominal", "per", "a", "escons", "i", "en", "el", "m\u00e8tode", "saintelagu\u00eb", "per", "a", "escons", "les", "eleccions", "parlament\u00e0ries", "es", "realitzen", "cada", "quatre", "anys", "per\u00f2", "el", "primer", "ministre", "pot", "convocar", "a", "eleccions", "a", "discreci\u00f3", "una", "moci\u00f3", "de", "censura", "del", "parlament", "pot", "for\u00e7ar", "el", "primer", "ministre", "a", "renunciar", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "dan\u00e8s", "ha", "generat", "tradicionalment", "coalicions", "la", "majoria", "dels", "governs", "de", "la", "postguerra", "han", "estat", "coalicions", "minorit\u00e0ries", "que", "han", "governat", "amb", "el", "suport", "d'altres", "partits", "el", "govern", "actual", "format", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "del", "est\u00e0", "format", "per", "una", "coalici\u00f3", "entre", "els", "socialdem\u00f2crates", "el", "partit", "venstre", "esquerra", "i", "el", "partit", "moderats", "dinamarca", "amb", "suport", "parlamentari", "dels", "partits", "de", "les", "illes", "feroe", "i", "de", "groenl\u00e0ndia", "organitzaci\u00f3", "territorial", "i", "administrativa", "dinamarca", "es", "divideix", "en", "cinc", "regions", "regioner", "i", "norantavuit", "municipis", "les", "regions", "van", "ser", "creades", "l'", "de", "gener", "de", "com", "a", "part", "de", "la", "reforma", "municipal", "danesa", "per", "reempla\u00e7ar", "els", "tradicionals", "comtats", "amter", "en", "dan\u00e8s", "creats", "el", "i", "dels", "que", "en", "restaven", "tretze", "despr\u00e9s", "de", "la", "reforma", "territorial", "del", "al", "mateix", "temps", "els", "municipis", "o", "comunes", "kommuner", "en", "plural", "kommune", "en", "singular", "m\u00e9s", "petits", "es", "van", "fusionar", "amb", "d'altres", "de", "m\u00e9s", "grans", "reduintne", "el", "nombre", "de", "a", "la", "responsabilitat", "m\u00e9s", "important", "de", "les", "nou", "regions", "\u00e9s", "el", "servei", "de", "sanitat", "nacional", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "antics", "comtats", "aquestes", "regions", "no", "poden", "recaptar", "impostos", "i", "el", "servei", "de", "salut", "\u00e9s", "principalment", "finan\u00e7at", "per", "un", "impost", "nacional", "sundhedsbidrag", "del", "combinat", "amb", "altres", "fons", "del", "govern", "i", "dels", "municipis", "cada", "consell", "regional", "est\u00e0", "integrat", "per", "pol\u00edtics", "electes", "en", "les", "eleccions", "municipals", "daneses", "les", "primeres", "que", "van", "seguir", "l'actual", "model", "territorial", "van", "ser", "les", "de", "l'any", "tot", "i", "que", "els", "nous", "municipis", "i", "regions", "van", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "efectives", "el", "primer", "de", "gener", "del", "l'arxip\u00e8lag", "d'ertholmene", "amb", "habitants", "el", "no", "pertany", "a", "cap", "municipi", "ni", "a", "cap", "regi\u00f3", "ans", "pertany", "al", "ministeri", "de", "defensa", "groenl\u00e0ndia", "i", "les", "illes", "f\u00e8roe", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "part", "del", "regne", "de", "dinamarca", "com", "a", "membres", "del", "rigsf\u00e6llesskabet", "per\u00f2", "s\u00f3n", "aut\u00f2noms", "i", "gaireb\u00e9", "sobirans", "i", "cadasc\u00fa", "est\u00e0", "representant", "per", "dos", "escons", "al", "parlament", "pol\u00edtica", "de", "defensa", "les", "forces", "armades", "de", "dinamarca", "s\u00f3n", "conegudes", "com", "la", "defensa", "danesa", "en", "dan\u00e8s", "forsvaret", "el", "ministre", "de", "defensa", "n'\u00e9s", "el", "comandant", "en", "cap", "i", "serveix", "com", "a", "responsable", "diplom\u00e0tic", "principal", "arreu", "del", "m\u00f3n", "en", "temps", "de", "pau", "el", "ministeri", "de", "defensa", "disposa", "de", "militars", "i", "civils", "en", "el", "cas", "del", "personal", "militar", "a", "aquests", "cal", "sumar", "aproximadament", "uns", "reservistes", "i", "membres", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "nacional", "en", "dan\u00e8s", "hjemmev\u00e6rnet", "una", "for\u00e7a", "volunt\u00e0ria", "encomanada", "de", "la", "defensa", "territorial", "resposta", "a", "emerg\u00e8ncies", "i", "suport", "de", "les", "autoritats", "policials", "i", "d'emerg\u00e8ncies", "dinamarca", "dona", "suport", "de", "fa", "temps", "a", "les", "missions", "de", "pau", "internacionals", "per\u00f2", "des", "de", "la", "intervenci\u00f3", "de", "l'otan", "a", "la", "guerra", "de", "kosovo", "el", "ha", "ampliat", "l'espectre", "d'operacions", "militars", "en", "les", "quals", "participa", "destancantne", "especialment", "l'isaf", "de", "l'angl\u00e8s", "international", "security", "assistance", "force", "a", "l'afganistan", "aix\u00ed", "com", "l'enviament", "d'un", "contingent", "de", "militars", "a", "l'iraq", "entre", "el", "i", "el", "aquestes", "iniciatives", "s'han", "descrit", "sovint", "per", "les", "autoritats", "com", "a", "part", "d'una", "nova", "pol\u00edtica", "exterior", "activa", "de", "dinamarca", "economia", "l'economia", "de", "dinamarca", "opera", "amb", "mercats", "eficients", "amb", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "superiors", "a", "la", "mitjana", "europa", "l'economia", "danesa", "\u00e9s", "moderna", "amb", "t\u00e8cniques", "agr\u00edcoles", "d'alta", "tecnologia", "una", "moneda", "estable", "i", "una", "alta", "depend\u00e8ncia", "del", "comer\u00e7", "internacional", "la", "taxa", "d'atur", "\u00e9s", "baixa", "el", "i", "el", "govern", "ha", "aplicat", "pol\u00edtiques", "amples", "de", "benestar", "tot", "i", "ser", "un", "petit", "pa\u00eds", "dinamarca", "\u00e9s", "un", "exportador", "net", "d'aliments", "i", "energia", "i", "gaudeix", "d'un", "super\u00e0vit", "en", "la", "seva", "balan\u00e7a", "de", "pagaments", "dinamarca", "\u00e9s", "l'economia", "m\u00e9s", "competitiva", "i", "din\u00e0mica", "de", "la", "uni\u00f3", "europa", "segons", "el", "report", "del", "f\u00f2rum", "econ\u00f2mic", "mundial", "del", "a", "m\u00e9s", "ha", "estat", "catalogat", "com", "el", "millor", "pa\u00eds", "per", "a", "fer", "negocis", "del", "m\u00f3ndinamarca", "\u00e9s", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "ha", "implementat", "i", "superat", "els", "criteris", "de", "converg\u00e8ncia", "per", "adoptar", "l'euro", "per\u00f2", "la", "poblaci\u00f3", "s'hi", "va", "oposar", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "el", "tot", "i", "que", "la", "corona", "danesa", "est\u00e0", "fixada", "amb", "l'euro", "mitjan\u00e7ant", "el", "mecanisme", "de", "taxa", "de", "canvi", "europeudinamarca", "\u00e9s", "la", "llar", "de", "moltes", "companyies", "multinacionals", "entre", "les", "quals", "a", "p", "mollermaersk", "group", "danfoss", "lego", "bang", "&", "olufsen", "carlsberg", "vestas", "novozymes", "i", "les", "farmac\u00e8utiques", "lundbeck", "i", "novo", "nordisk", "dinamarca", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "coneguda", "pel", "seu", "moviment", "de", "cooperativa", "quant", "a", "l'agricultura", "i", "per", "la", "seva", "ind\u00fastria", "d'aliments", "danish", "crown", "i", "aria", "foods", "els", "danesos", "tenen", "una", "perspectiva", "positiva", "del", "comer\u00e7", "lliure", "en", "una", "enquesta", "recent", "el", "va", "respondre", "que", "la", "globalitzaci\u00f3", "\u00e9s", "bona", "el", "del", "comer\u00e7", "es", "realitza", "dins", "la", "uni\u00f3", "europea", "cultura", "i", "lleure", "dinamarca", "\u00e9s", "reconeguda", "internacionalment", "per", "les", "seves", "moltes", "contribucions", "a", "la", "vida", "intel\u00b7lectual", "i", "cultural", "contempor\u00e0nia", "la", "cultura", "danesa", "tot", "i", "inspirarse", "en", "les", "influ\u00e8ncies", "europees", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "una", "her\u00e8ncia", "folkl\u00f2rica", "important", "quant", "a", "la", "literatura", "danesa", "el", "romanticisme", "va", "influenciar", "el", "fam\u00f3s", "escriptor", "dan\u00e8s", "hans", "christian", "andersen", "conegut", "per", "les", "seves", "hist\u00f2ries", "quant", "a", "la", "filosofia", "s\u00f8ren", "kierkegaard", "va", "ser", "molt", "influent", "en", "l'existencialisme", "dinamarca", "tamb\u00e9", "ha", "tingut", "un", "paper", "important", "en", "les", "ci\u00e8ncies", "les", "observacions", "de", "tycho", "brahe", "van", "obrir", "el", "cam\u00ed", "al", "desenvolupament", "de", "l'astronomia", "moderna", "per", "altra", "banda", "niels", "bohr", "va", "realitzar", "descobriment", "importants", "en", "la", "f\u00edsica", "nuclear", "niels", "finsen", "va", "estudiar", "els", "usos", "terap\u00e8utics", "i", "medicinals", "de", "la", "llum", "tots", "dos", "van", "rebre", "premis", "nobel", "per", "llurs", "treballs", "religi\u00f3", "no", "hi", "ha", "cap", "separaci\u00f3", "oficial", "d'esgl\u00e9sia", "i", "estat", "a", "dinamarca", "segons", "les", "estad\u00edstiques", "oficials", "del", "gener", "del", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "danesa", "\u00e9s", "membre", "de", "l'esgl\u00e9sia", "luterana", "estatal", "l'esgl\u00e9sia", "nacional", "danesa", "den", "danske", "folkekirke", "la", "qual", "va", "ser", "establerta", "per", "la", "constituci\u00f3", "de", "dinamarca", "segons", "l'article", "sis\u00e8", "la", "fam\u00edlia", "reial", "danesa", "ha", "de", "pert\u00e0nyer", "a", "l'esgl\u00e9sia", "estatal", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "professa", "l'islam", "i", "el", "altres", "denominacions", "cristianes", "entre", "les", "quals", "el", "catolicisme", "tot", "i", "aix\u00ed", "l'enquesta", "de", "l'eurobar\u00f2metre", "m\u00e9s", "recent", "va", "publicar", "que", "el", "dels", "danesos", "\"creuen", "que", "hi", "ha", "un", "d\u00e9u\"", "el", "va", "respondre", "que", "\"creuen", "en", "algun", "tipus", "d'esperit", "o", "for\u00e7a", "de", "vida\"", "i", "el", "que", "no", "\"creu", "que", "hi", "hagi", "cap", "esperit", "d\u00e9u", "o", "for\u00e7a", "de", "vida", "forn", "si\u00f0r", "el", "cam\u00ed", "antic", "un", "tipus", "de", "neopaganisme", "germ\u00e0nic", "basat", "en", "la", "religi\u00f3", "n\u00f2rdica", "nadiua", "antiga", "ha", "estat", "reconeguda", "per", "l'estat", "oficialment", "des", "del", "esport", "el", "futbol", "\u00e9s", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "de", "dinamarca", "la", "selecci\u00f3", "nacional", "ha", "participat", "a", "edicions", "de", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "futbol", "i", "va", "guanyar", "el", "campionat", "d'europa", "de", "futbol", "del", "brian", "laudrup", "michael", "laudrup", "o", "peter", "schmeichel", "s\u00f3n", "futbolistes", "danesos", "internacionalment", "coneguts", "la", "vela", "i", "altres", "esports", "aqu\u00e0tics", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "for\u00e7a", "populars", "aix\u00ed", "com", "el", "b\u00e0dminton", "o", "l'handbol", "la", "selecci\u00f3", "femenina", "d'handbol", "ha", "guanyat", "tres", "medalles", "ol\u00edmpiques", "un", "campionat", "del", "m\u00f3n", "i", "tres", "d'europa", "gastronomia", "la", "cuina", "danesa", "com", "la", "dels", "altres", "pa\u00efsos", "n\u00f2rdics", "i", "la", "del", "nord", "d'alemanya", "es", "basa", "principalment", "en", "la", "carn", "i", "el", "peix", "aix\u00f2", "\u00e9s", "a", "causa", "del", "passat", "agrari", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "entre", "dos", "mars", "i", "al", "seu", "clima", "amb", "llargs", "hiverns", "la", "cuina", "danesa", "\u00e9s", "coneguda", "pels", "seus", "entrepans", "oberts", "denominats", "sm\u00f8rrebr\u00f8d", "una", "mena", "de", "mandonguilles", "grans", "de", "carn", "denominades", "frikadeller", "i", "postres", "com", "el", "kransekage", "o", "el", "wienerbr\u00f8d", "pel", "que", "fa", "a", "les", "begudes", "hi", "ha", "cerveses", "com", "la", "carlsberg", "o", "la", "tuborg", "que", "s\u00f3n", "mundialment", "famoses", "tamb\u00e9", "es", "produeix", "aquavit", "i", "un", "b\u00edter", "molt", "popular", "denominat", "gammel", "dansk", "la", "seva", "versi\u00f3", "de", "l'hamburguesa", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "b\u00f8fsandwich", "el", "juny", "del", "el", "restaurant", "noma", "de", "copenhaguen", "amb", "el", "cuiner", "rene", "redzepi", "al", "capdavant", "va", "ser", "considerat", "com", "el", "millor", "restaurant", "del", "m\u00f3n", "en", "encap\u00e7alar", "la", "llista", "dels", "millors", "restaurants", "publicada", "per", "la", "revista", "brit\u00e0nica", "the", "restaurant", "magazine", "guard\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "va", "assolir", "l'any", "redzepi", "\u00e9s", "conegut", "pel", "seu", "treball", "de", "reinvenci\u00f3", "reinterpretaci\u00f3", "i", "refinament", "de", "la", "cuina", "n\u00f2rdica", "\u00e9s", "el", "representant", "m\u00e9s", "internacional", "del", "que", "s'anomena", "la", "nova", "cuina", "n\u00f2rdica", "det", "ny", "nordiske", "k\u00f8kken", "hist\u00f2ria", "prehist\u00f2ria", "i", "antiguitat", "les", "troballes", "arqueol\u00f2giques", "m\u00e9s", "antigues", "de", "dinamarca", "daten", "del", "al", "ac", "durant", "el", "per\u00edode", "interglacial", "rissw\u00fcrm", "el", "territori", "ha", "estat", "habitat", "des", "del", "ac", "i", "hi", "ha", "proves", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "l'agricultura", "des", "del", "ac", "l'edat", "de", "bronze", "n\u00f2rdica", "al", "ac", "a", "dinamarca", "fou", "caracteritzada", "per", "la", "construcci\u00f3", "de", "t\u00famuls", "els", "quals", "deixaren", "diversos", "objectes", "com", "ara", "els", "lurs", "i", "el", "carro", "solar", "de", "trundholm", "durant", "l'edat", "de", "ferro", "preromana", "del", "ac", "a", "l'", "dc", "els", "grups", "nadius", "comen\u00e7aren", "a", "migrar", "cap", "al", "sud", "tot", "i", "que", "els", "primers", "danesos", "arribaren", "al", "pa\u00eds", "entre", "l'edat", "de", "ferro", "prerromana", "i", "l'edat", "de", "ferro", "germ\u00e0nica", "durant", "l'edat", "de", "ferro", "romana", "al", "dc", "les", "prov\u00edncies", "romanes", "mantenien", "relacions", "i", "rutes", "comercials", "amb", "les", "tribus", "nadiues", "de", "dinamarca", "de", "fet", "s'han", "trobat", "monedes", "romanes", "en", "territori", "dan\u00e8s", "l'evid\u00e8ncia", "d'una", "influ\u00e8ncia", "cultural", "celta", "significativa", "data", "d'aquest", "per\u00edode", "i", "es", "reflecteix", "en", "la", "troballa", "del", "calder\u00f3", "de", "gundestrup", "els", "historiadors", "creuen", "que", "abans", "de", "l'arribada", "dels", "precursors", "dels", "danesos", "que", "hi", "arribaren", "de", "les", "illes", "daneses", "de", "l'est", "sj\u00e6lland", "i", "esc\u00e0nia", "i", "parlaven", "una", "forma", "primerenca", "de", "germ\u00e0nic", "septentrional", "la", "major", "part", "de", "jutl\u00e0ndia", "i", "algunes", "illes", "eren", "habitades", "pels", "juts", "aquests", "foren", "convidats", "a", "emigrar", "a", "la", "gran", "bretanya", "com", "a", "mercenaris", "del", "rei", "brit\u00f2nic", "vortigern", "i", "els", "foren", "donats", "els", "territoris", "sudorientals", "de", "kent", "l'illa", "de", "wight", "i", "altres", "\u00e0rees", "foren", "posteriorment", "absorbits", "pels", "invasors", "angles", "i", "saxons", "la", "poblaci\u00f3", "juta", "que", "romangu\u00e9", "a", "jutl\u00e0ndia", "fou", "assimilada", "pels", "danesos", "els", "vikings", "els", "vikings", "escandinaus", "expulsaren", "els", "angles", "i", "juts", "de", "jutl\u00e0ndia", "i", "s'hi", "establiren", "els", "vikings", "eren", "guerrers", "i", "navegants", "escandinaus", "els", "quals", "dominaren", "els", "mars", "d'europa", "exploraren", "i", "colonitzaren", "isl\u00e0ndia", "groenl\u00e0ndia", "i", "vinland", "gr\u00e0cies", "a", "llurs", "habilitats", "en", "la", "construcci\u00f3", "de", "vaixells", "saquejaren", "i", "conqueriren", "regions", "de", "fran\u00e7a", "i", "les", "illes", "brit\u00e0niques", "tamb\u00e9", "reeixiren", "en", "l'establiment", "de", "rutes", "comercials", "entre", "les", "costes", "i", "els", "rius", "d'europa", "que", "s'estenien", "des", "de", "groenl\u00e0ndia", "fins", "a", "constantinoble", "mitjan\u00e7ant", "els", "rius", "russos", "dinamarca", "aix\u00ed", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "pot\u00e8ncia", "nordeuropeaels", "danesos", "s'unificaren", "i", "es", "convertiren", "oficialment", "al", "cristianisme", "el", "dc", "sota", "el", "regnat", "de", "harald", "bl\u00e5tand", "la", "hist\u00f2ria", "del", "qual", "est\u00e0", "registrada", "en", "les", "pedres", "de", "jelling", "el", "seu", "fill", "sven", "i", "conquer\u00ed", "anglaterra", "entre", "el", "i", "el", "canut", "ii", "estengu\u00e9", "el", "regne", "que", "inclogu\u00e9", "noruega", "i", "la", "regi\u00f3", "meridional", "de", "su\u00e8cia", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "la", "uni\u00f3", "amb", "anglaterra", "i", "noruega", "es", "dissolgu\u00e9", "i", "dinamarca", "entr\u00e0", "en", "un", "per\u00edode", "de", "guerres", "civils", "i", "viol\u00e8nciaposteriorment", "durant", "els", "segles", "xii", "i", "xiii", "els", "danesos", "continuaren", "expandint", "els", "seus", "dominis", "i", "conqueriren", "la", "major", "part", "dels", "territoris", "costaners", "del", "mar", "b\u00e0ltic", "establint", "un", "reialme", "poder\u00f3s", "i", "pr\u00f2sper", "amb", "el", "progr\u00e9s", "econ\u00f2mic", "el", "feudalisme", "dan\u00e8s", "arrib\u00e0", "al", "seu", "zenit", "i", "es", "desenvoluparen", "la", "ind\u00fastria", "pesquera", "i", "la", "ramaderia", "i", "sorg\u00ed", "un", "grup", "de", "mercaders", "i", "artesans", "important", "tanmateix", "les", "disc\u00f2rdies", "entre", "la", "noblesa", "i", "la", "corona", "for\u00e7aren", "el", "rei", "eric", "v", "a", "signar", "la", "carta", "magna", "danesa", "o", "carta", "de", "privilegis", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "qual", "la", "corona", "se", "subordinava", "a", "la", "llei", "i", "el", "danehof", "una", "assemblea", "de", "nobles", "es", "convertia", "en", "una", "instituci\u00f3", "administrativadurant", "el", "regnat", "de", "valdemar", "iv", "i", "la", "seva", "filla", "margarida", "i", "el", "regne", "torn\u00e0", "a", "enfortirse", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "falk\u00f6ping", "margarida", "feu", "que", "el", "fill", "de", "la", "seva", "germana", "eric", "de", "pomer\u00e0nia", "fos", "coronat", "rei", "de", "dinamarca", "noruega", "i", "su\u00e8cia", "en", "la", "uni\u00f3", "de", "kalmar", "su\u00e8cia", "s'independitz\u00e0", "i", "torn\u00e0", "a", "unificarse", "en", "diverses", "ocasions", "davant", "la", "repressi\u00f3", "brutal", "de", "cristi\u00e0", "ii", "la", "situaci\u00f3", "es", "resolgu\u00e9", "el", "de", "juny", "de", "quan", "el", "rei", "suec", "gustau", "vasa", "conquer\u00ed", "la", "ciutat", "d'estocolm", "i", "declar\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "definitiva", "de", "su\u00e8cia", "dinamarca", "i", "noruega", "romangueren", "en", "una", "uni\u00f3", "personal", "fins", "a", "la", "resoluci\u00f3", "del", "congr\u00e9s", "de", "viena", "el", "era", "moderna", "el", "rei", "cristi\u00e0", "iv", "de", "dinamarca", "atac\u00e0", "su\u00e8cia", "en", "la", "guerra", "de", "kalmar", "de", "al", "per\u00f2", "no", "aconsegu\u00ed", "el", "seu", "objectiu", "de", "for\u00e7ar", "su\u00e8cia", "a", "reunificarse", "amb", "dinamarca", "la", "guerra", "no", "provoc\u00e0", "cap", "canvi", "territorial", "per\u00f2", "su\u00e8cia", "fou", "for\u00e7ada", "a", "pagar", "una", "indemnitzaci\u00f3", "de", "guerra", "d'", "mili\u00f3", "de", "riksdaler", "de", "plata", "quantitat", "coneguda", "com", "el", "pagament", "d'\u00e4lvsborg", "cristi\u00e0", "feu", "\u00fas", "dels", "diners", "per", "a", "fundar", "diversos", "pobles", "i", "fortaleses", "entre", "els", "quals", "gl\u00fcckstadt", "fundada", "com", "a", "rival", "d'hamburg", "christiania", "despr\u00e9s", "de", "l'incendi", "que", "destru\u00ed", "la", "ciutat", "original", "christianshavn", "kristianstad", "i", "kristiansand", "cristi\u00e0", "tamb\u00e9", "constru\u00ed", "un", "gran", "nombre", "d'edificis", "entre", "els", "quals", "b\u00f8rsen", "rundet\u00e5rn", "nyboder", "i", "el", "castell", "de", "rosenborg", "inspirat", "en", "la", "companyia", "holandesa", "de", "les", "\u00edndies", "orientals", "fund\u00e0", "la", "companyia", "danesa", "i", "planej\u00e0", "prendre", "sri", "lanka", "com", "a", "col\u00f2nia", "per\u00f2", "la", "companyia", "nom\u00e9s", "pogu\u00e9", "aconseguir", "tranquebar", "en", "la", "costa", "\u00edndia", "en", "la", "guerra", "dels", "trenta", "anys", "cristi\u00e0", "prov\u00e0", "de", "convertirse", "en", "el", "l\u00edder", "dels", "estats", "luterans", "d'alemanya", "per\u00f2", "fou", "derrotat", "en", "la", "batalla", "de", "lutter", "en", "la", "qual", "un", "ex\u00e8rcit", "cat\u00f2lic", "sota", "el", "comandament", "de", "albrecht", "von", "wallenstein", "ocup\u00e0", "i", "saquej\u00e0", "jutl\u00e0ndia", "dinamarca", "evit\u00e0", "donar", "cap", "concessi\u00f3", "territorial", "per\u00f2", "la", "intervenci\u00f3", "del", "rei", "suec", "gustau", "ii", "adolf", "a", "alemanya", "fou", "vista", "com", "un", "senyal", "que", "el", "poder", "militar", "de", "su\u00e8cia", "estava", "creixent", "mentre", "que", "la", "influ\u00e8ncia", "danesa", "en", "la", "regi\u00f3", "estava", "en", "declivi", "el", "l'ex\u00e8rcit", "suec", "enva\u00ed", "jutl\u00e0ndia", "i", "el", "sk\u00e5ne", "el", "en", "el", "tractat", "de", "br\u00f6msebro", "dinamarca", "ced\u00ed", "halland", "gotland", "les", "\u00faltimes", "regions", "d'est\u00f2nia", "i", "diverses", "prov\u00edncies", "de", "noruega", "el", "el", "rei", "frederic", "iii", "declar\u00e0", "la", "guerra", "a", "su\u00e8cia", "i", "marx\u00e0", "cap", "a", "bremenverden", "fou", "derrotat", "i", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "carles", "x", "gustau", "conqueriren", "jutl\u00e0ndia", "i", "fi\u00f2nia", "aix\u00ed", "com", "la", "major", "part", "de", "sj\u00e6lland", "abans", "de", "signar", "el", "tractat", "de", "roskilde", "el", "febrer", "de", "que", "don\u00e0", "a", "su\u00e8cia", "el", "control", "d'esc\u00e0nia", "blekinge", "tr\u00f8ndelag", "i", "l'illa", "de", "bornholm", "carles", "x", "gustau", "es", "pened\u00ed", "de", "no", "haver", "destru\u00eft", "completament", "dinamarca", "i", "l'agost", "de", "comen\u00e7\u00e0", "un", "setge", "de", "dos", "anys", "de", "copenhaguen", "per\u00f2", "no", "aconsegu\u00ed", "conquerirla", "en", "el", "tractat", "de", "pau", "seg\u00fcent", "dinamarca", "aconsegu\u00ed", "mantenir", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "i", "reprendre", "el", "control", "de", "tr\u00f8ndelag", "i", "bornholm", "dinamarca", "assaj\u00e0", "de", "reprendre", "el", "control", "d'esc\u00e0nia", "en", "la", "guerra", "d'esc\u00e0nia", "per\u00f2", "fracass\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "gran", "guerra", "del", "nord", "dinamarca", "aconsegu\u00ed", "restaurar", "el", "control", "d'aquelles", "regions", "del", "ducat", "de", "schleswig", "i", "holstein", "governades", "per", "la", "casa", "de", "holsteingottorp", "dinamarca", "prosper\u00e0", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xviii", "atesa", "la", "seva", "neutralitat", "que", "li", "permet\u00e9", "comerciar", "amb", "tots", "dos", "costats", "en", "les", "guerres", "contempor\u00e0nies", "en", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "dinamarca", "al", "comen\u00e7ament", "prov\u00e0", "de", "tenir", "una", "pol\u00edtica", "de", "neutralitat", "per", "a", "continuar", "amb", "el", "comer\u00e7", "lucratiu", "amb", "l'imperi", "franc\u00e8s", "i", "amb", "el", "regne", "unit", "i", "s'un\u00ed", "a", "la", "segona", "lliga", "de", "la", "neutralitat", "armada", "amb", "l'imperi", "rus", "su\u00e8cia", "i", "pr\u00fassia", "el", "regne", "unit", "el", "consider\u00e0", "com", "a", "acte", "hostil", "i", "atac\u00e0", "copenhaguen", "el", "i", "dinamarca", "llavors", "decid\u00ed", "aliarse", "amb", "napole\u00f3", "el", "control", "brit\u00e0nic", "de", "les", "rutes", "mar\u00edtimes", "entre", "dinamarca", "i", "noruega", "fou", "desastr\u00f3s", "per", "a", "l'economia", "de", "la", "uni\u00f3", "i", "dinamarca", "es", "declar\u00e0", "en", "fallida", "el", "congr\u00e9s", "de", "viena", "demand\u00e0", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "la", "uni\u00f3", "entre", "dinamarca", "i", "noruega", "la", "qual", "fou", "confirmada", "en", "el", "tractat", "de", "kiel", "de", "dinamarca", "havia", "tingut", "l'esperan\u00e7a", "de", "restaurar", "la", "uni\u00f3", "escandinava", "el", "per\u00f2", "aquestes", "esperances", "foren", "destru\u00efdes", "quan", "els", "estaments", "de", "su\u00e8cia", "rebutjaren", "la", "proposta", "per", "a", "permetre", "frederic", "vi", "de", "dinamarca", "succeir", "a", "gustau", "iv", "adolf", "de", "su\u00e8cia", "que", "havia", "estat", "deposat", "i", "en", "comptes", "donaren", "la", "corona", "a", "carles", "xiii", "noruega", "form\u00e0", "una", "uni\u00f3", "amb", "su\u00e8cia", "que", "dur\u00e0", "fins", "a", "dinamarca", "conserv\u00e0", "les", "col\u00f2nies", "d'isl\u00e0ndia", "les", "illes", "f\u00e8roe", "i", "groenl\u00e0ndia", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "col\u00f2nies", "n\u00f2rdiques", "dinamarca", "mantingu\u00e9", "el", "control", "de", "l'\u00edndia", "danesa", "tranquebar", "de", "a", "la", "costa", "daurada", "danesa", "ghana", "de", "a", "i", "les", "\u00edndies", "orientals", "daneses", "les", "illes", "verges", "americanes", "de", "a", "el", "les", "accions", "empreses", "per", "dinamarca", "contra", "els", "ducats", "de", "slesvig", "i", "holstein", "van", "portar", "a", "la", "primera", "guerra", "de", "schleswig", "entre", "dinamarca", "i", "la", "confederaci\u00f3", "germ\u00e0nica", "quan", "les", "tropes", "prussianes", "aliades", "amb", "altres", "estats", "alemanys", "i", "sota", "mandat", "de", "la", "confederaci\u00f3", "van", "ocupar", "el", "schleswig", "el", "d'abril", "per\u00f2", "per", "pressions", "internacionals", "pr\u00fassia", "va", "ser", "for\u00e7ada", "a", "consentir", "que", "dinamarca", "es", "qued\u00e9s", "amb", "tots", "dos", "ducats", "el", "moviment", "nacional", "i", "liberal", "dan\u00e8s", "cresqu\u00e9", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "despr\u00e9s", "de", "les", "revolucions", "de", "dinamarca", "es", "convert\u00ed", "pac\u00edficament", "en", "una", "monarquia", "constitucional", "el", "de", "juny", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "de", "schleswig", "el", "dinamarca", "fou", "for\u00e7ada", "a", "cedir", "schleswig", "i", "holstein", "a", "pr\u00fassia", "dinamarca", "retorn\u00e0", "a", "la", "seva", "pol\u00edtica", "tradicional", "de", "neutralitat", "la", "qual", "conserv\u00e0", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "segles", "xx", "i", "xxi", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "d'alemanya", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "el", "tractat", "de", "versalles", "ofer\u00ed", "la", "regi\u00f3", "aleshores", "alemanya", "de", "slesvigholstein", "a", "dinamarca", "amb", "por", "d'un", "irredemptisme", "alemany", "dinamarca", "refus\u00e0", "considerar", "reprendre", "aquests", "territoris", "i", "insist\u00ed", "a", "fer", "un", "plebiscit", "per", "al", "retorn", "de", "schleswig", "els", "dos", "plebiscits", "de", "schleswig", "tingueren", "lloc", "el", "de", "febrer", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "el", "de", "juliol", "de", "despr\u00e9s", "del", "plebiscit", "i", "la", "signatura", "del", "rei", "del", "de", "juliol", "en", "el", "document", "de", "reuni\u00f3", "el", "rei", "cristi\u00e0", "x", "cavalc\u00e0", "cap", "a", "la", "frontera", "antiga", "la", "reunificaci\u00f3", "del", "nord", "de", "schleswig", "s\u00f8nderjylland", "se", "celebra", "cada", "de", "juny", "a", "valdemarsdag", "la", "invasi\u00f3", "alemanya", "de", "dinamarca", "el", "d'abril", "de", "nom\u00e9s", "tingu\u00e9", "dues", "hores", "de", "resist\u00e8ncia", "militar", "abans", "que", "el", "govern", "dan\u00e8s", "es", "rend\u00eds", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "entre", "alemanya", "i", "dinamarca", "continu\u00e0", "fins", "al", "quan", "el", "govern", "dan\u00e8s", "refus\u00e0", "continuar", "cooperant", "i", "l'armada", "danesa", "enfons\u00e0", "els", "seus", "vaixells", "i", "envi\u00e0", "la", "majoria", "dels", "seus", "oficials", "a", "su\u00e8cia", "durant", "la", "guerra", "el", "govern", "don\u00e0", "molt", "suport", "als", "jueus", "que", "vivien", "dins", "el", "pa\u00eds", "i", "la", "resist\u00e8ncia", "aconsegu\u00ed", "fer", "sortir", "la", "majoria", "dels", "jueus", "a", "su\u00e8cia", "dinamarca", "encap\u00e7ala", "moltes", "operacions", "internes", "o", "de", "sabotatge", "en", "contra", "de", "les", "instal\u00b7lacions", "alemanyes", "isl\u00e0ndia", "trenc\u00e0", "els", "enlla\u00e7os", "pol\u00edtics", "amb", "dinamarca", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "rep\u00fablica", "independent", "el", "les", "illes", "f\u00e8roe", "reberen", "autonomia", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "dinamarca", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "dels", "membres", "fundadors", "de", "les", "nacions", "unides", "i", "l'otan", "i", "el", "s'un\u00ed", "a", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "en", "l'actualitat", "la", "uni\u00f3", "europea", "al", "mateix", "temps", "que", "el", "regne", "unit", "i", "irlanda", "en", "un", "refer\u00e8ndum", "p\u00fablic", "groenl\u00e0ndia", "reb\u00e9", "autonomia", "el", "ni", "groenl\u00e0ndia", "ni", "les", "illes", "f\u00e8roe", "s\u00f3n", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "les", "illes", "declinaren", "ferse", "membres", "el", "i", "groenl\u00e0ndia", "se", "separ\u00e0", "de", "la", "comunitat", "el", "a", "causa", "de", "les", "pol\u00edtiques", "pesqueres", "de", "la", "comunitat", "notes", "i", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "municipis", "de", "dinamarca", "regions", "de", "dinamarca", "reis", "de", "dinamarca", "selecci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "de", "dinamarca", "llista", "de", "peixos", "de", "dinamarca", "den", "gamle", "by", "enlla\u00e7os", "externs", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "de", "dinamarca", "arxivat", "a", "wayback", "machine"]