["el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "antigament", "anomenat", "bi\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "anh\u00eddrid", "carb\u00f2nic", "\u00e9s", "una", "subst\u00e0ncia", "molecular", "constitu\u00efda", "per", "carboni", "i", "oxigen", "de", "f\u00f3rmula", "qu\u00edmica", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "a", "temperatura", "ambient", "es", "presenta", "en", "forma", "de", "gas", "incolor", "inodor", "i", "ins\u00edpid", "\u00e9s", "present", "a", "l'atmosfera", "de", "la", "terra", "en", "baixa", "concentraci\u00f3", "i", "en", "les", "aig\u00fces", "dissolt", "en", "forma", "d'\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "h", "co", "{displaystyle", "{ce", "{hco}}}", "en", "concentracions", "altes", "pot", "provocar", "intoxicaci\u00f3", "per", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "\u00e9s", "indispensable", "per", "a", "la", "vida", "els", "vegetals", "i", "les", "algues", "mitjan\u00e7ant", "la", "fotos\u00edntesi", "el", "redueixen", "per", "l'acci\u00f3", "combinada", "la", "clorofil\u00b7la", "i", "la", "llum", "i", "produeixen", "composts", "org\u00e0nics", "i", "oxigen", "\u00e9s", "un", "dels", "productes", "de", "la", "combusti\u00f3", "dels", "materials", "org\u00e0nics", "i", "de", "la", "respiraci\u00f3", "tant", "dels", "animals", "com", "dels", "vegetals", "per", "altra", "banda", "\u00e9s", "un", "dels", "gasos", "de", "l'atmosfera", "que", "mant\u00e9", "la", "temperatura", "de", "la", "terra", "gr\u00e0cies", "a", "l'efecte", "d'hivernacle", "essent", "el", "segon", "gas", "amb", "efecte", "d'hivernacle", "m\u00e9s", "important", "despr\u00e9s", "del", "vapor", "d'aigua", "l'augment", "actual", "de", "la", "seva", "concentraci\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "deguda", "a", "l'\u00fas", "de", "combustibles", "f\u00f2ssils", "carb\u00f3", "petroli", "i", "gas", "natural", "i", "la", "desforestaci\u00f3", "est\u00e0", "produint", "l'escalfament", "global", "del", "planeta", "s'han", "establert", "normatives", "internacionals", "i", "grups", "de", "treball", "com", "el", "protocol", "de", "kyoto", "la", "convenci\u00f3", "marc", "sobre", "el", "canvi", "clim\u00e0tic", "o", "el", "grup", "intergovernamental", "sobre", "el", "canvi", "clim\u00e0tic", "per", "a", "intentar", "reduir", "aquest", "augment", "hist\u00f2ria", "cap", "al", "el", "cient\u00edfic", "flamenc", "jan", "baptist", "van", "helmont", "descobr\u00ed", "que", "certs", "vapors", "es", "diferenciaven", "de", "l'aire", "que", "en", "aquell", "moment", "es", "pensava", "que", "eren", "una", "sola", "subst\u00e0ncia", "o", "element", "qu\u00edmic", "van", "helmont", "encuny\u00e0", "el", "terme", "gas", "alteraci\u00f3", "del", "mot", "llat\u00ed", "chaos", "'caos'", "per", "descriure", "aquests", "vapors", "i", "recoll\u00ed", "el", "que", "es", "produ\u00efa", "cremant", "llenya", "anomenantlo", "spiritus", "sylvestrus", "per", "la", "qual", "cosa", "van", "helmont", "\u00e9s", "reconegut", "com", "el", "descobridor", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "observ\u00e0", "tamb\u00e9", "que", "es", "produ\u00efa", "en", "la", "fermentaci\u00f3", "del", "vi", "i", "d'altres", "processos", "naturals", "poc", "temps", "despr\u00e9s", "altres", "cient\u00edfics", "detectaren", "similituds", "entre", "els", "processos", "de", "respiraci\u00f3", "i", "combusti\u00f3", "aix\u00ed", "descobriren", "que", "la", "flama", "de", "les", "espelmes", "sextingir\u00e0", "quan", "es", "tanca", "en", "una", "gerra", "amb", "un", "subministrament", "limitat", "daire", "o", "que", "en", "les", "mateixes", "condicions", "moria", "un", "ocell", "o", "animal", "petitel", "el", "qu\u00edmic", "escoc\u00e8s", "joseph", "black", "anomen\u00e0", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "aire", "fix", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "absorbit", "per", "una", "dissoluci\u00f3", "d'hidr\u00f2xid", "de", "calci", "donant", "carbonat", "de", "calci", "segons", "l'equaci\u00f3", "el", "demostr\u00e0", "que", "es", "produ\u00efa", "per", "la", "respiraci\u00f3", "black", "puj\u00e0", "al", "sostre", "duna", "esgl\u00e9sia", "de", "glasgow", "que", "havia", "sigut", "ocupada", "durant", "unes", "deu", "hores", "de", "devoci\u00f3", "religiosa", "per", "una", "congregaci\u00f3", "de", "persones", "i", "mesur\u00e0", "l'\u00e0cid", "fix", "que", "havia", "exhalat", "la", "diligent", "i", "adormida", "congregaci\u00f3", "per\u00f2", "fou", "el", "qu\u00edmic", "franc\u00e8s", "antoinelaurent", "lavoisier", "qui", "establ\u00ed", "definitivament", "l'excreci\u00f3", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "formaci\u00f3", "en", "el", "metabolisme", "tot", "i", "que", "pens\u00e0", "err\u00f2niament", "que", "es", "formava", "als", "pulmons", "black", "descobr\u00ed", "tamb\u00e9", "que", "est\u00e0", "present", "a", "latmosfera", "determin\u00e0", "que", "era", "un", "gas", "m\u00e9s", "pesant", "que", "laire", "i", "caracteritz\u00e0", "el", "seu", "comportament", "qu\u00edmic", "com", "el", "dun", "\u00e0cid", "feble", "els", "pioners", "treballs", "de", "van", "helmont", "i", "black", "motivaren", "altres", "cient\u00edfics", "en", "l'estudi", "dels", "gasos", "com", "ara", "el", "qu\u00edmic", "i", "f\u00edsic", "angl\u00e8s", "henry", "cavendish", "el", "qu\u00edmic", "suec", "carl", "wilhelm", "scheele", "i", "altres", "qu\u00edmics", "el", "primer", "\u00fas", "pr\u00e0ctic", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "fou", "inventat", "pel", "qu\u00edmic", "angl\u00e8s", "joseph", "priestley", "a", "mitjans", "dels", "anys", "priestley", "havia", "repetit", "els", "experiments", "de", "black", "mitjan\u00e7ant", "el", "gas", "produ\u00eft", "per", "la", "fermentaci\u00f3", "de", "gra", "i", "demostr\u00e0", "que", "tenia", "les", "mateixes", "propietats", "que", "l'aire", "fix", "quan", "priestley", "dissolgu\u00e9", "el", "gas", "en", "l'aigua", "trob\u00e0", "que", "creava", "una", "beguda", "refrescant", "amb", "un", "sabor", "lleugerament", "agre", "fou", "la", "primera", "aigua", "artificialment", "carbonatada", "coneguda", "com", "a", "aigua", "gasosa", "o", "seltzerel", "el", "cient\u00edfic", "franc\u00e8s", "pierre", "simon", "de", "laplace", "utilitz\u00e0", "un", "conill", "de", "rata", "per", "demostrar", "quantitativament", "que", "loxigen", "de", "laire", "sutilitza", "per", "cremar", "carboni", "emmagatzemat", "al", "cos", "i", "produeix", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "lal\u00e8", "exhalat", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "fisi\u00f2leg", "holand\u00e8s", "jan", "ingenhousz", "establ\u00ed", "els", "principis", "de", "la", "fotos\u00edntesi", "que", "ajudaren", "a", "explicar", "la", "superstici\u00f3", "antiga", "que", "les", "plantes", "purifiquen", "laire", "durant", "el", "dia", "i", "l'enverinen", "durant", "la", "nitel", "qu\u00edmic", "angl\u00e8s", "john", "dalton", "determin\u00e0", "el", "que", "la", "mol\u00e8cula", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "cont\u00e9", "un", "\u00e0tom", "de", "carboni", "i", "dos", "\u00e0toms", "doxigen", "el", "el", "franc\u00e8s", "charles", "thilorier", "obtingu\u00e9", "per", "primera", "vegada", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s\u00f2lid", "el", "seu", "\u00fas", "comercial", "s'inici\u00e0", "en", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "l'empresa", "estatunidenca", "prest", "air", "devices", "of", "long", "island", "encuny\u00e0", "el", "terme", "gel", "sec", "per", "referirse", "al", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s\u00f2lid", "estat", "natural", "atmosfera", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "\u00e9s", "un", "dels", "gasos", "presents", "a", "l'atmosfera", "de", "la", "terra", "l'agost", "del", "la", "proporci\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "a", "l'atmosfera", "de", "la", "terra", "estava", "al", "voltant", "d'un", "en", "volum", "exactament", "\u00b5ll", "o", "ppmv", "o", "un", "en", "pes", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "com", "que", "la", "massa", "de", "l'atmosfera", "\u00e9s", "de", "\u00d7", "kg", "aix\u00f2", "representa", "aproximadament", "\u00d7", "tones", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "en", "el", "conjunt", "de", "l'atmosfera", "a", "causa", "de", "l'\u00e0rea", "m\u00e9s", "gran", "de", "terra", "a", "l'hemisferi", "nord", "i", "per", "tant", "a", "una", "major", "superf\u00edcie", "vegetal", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "l'hemisferi", "sud", "hi", "ha", "una", "fluctuaci\u00f3", "anual", "d'uns", "\u00b5ll", "culminant", "el", "maig", "i", "arribant", "a", "un", "m\u00ednim", "l'octubre", "al", "final", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "creixement", "de", "l'hemisferi", "nord", "quan", "la", "quantitat", "de", "biomassa", "al", "planeta", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "malgrat", "la", "seva", "petita", "concentraci\u00f3", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "\u00e9s", "un", "component", "molt", "important", "de", "l'atmosfera", "de", "terra", "perqu\u00e8", "absorbeix", "la", "radiaci\u00f3", "infraroja", "a", "les", "longituds", "d'ona", "de", "\u00b5m", "i", "\u00b5m", "i", "real\u00e7a", "per", "tant", "l'efecte", "d'hivernacle", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "atmosf\u00e8ric", "prov\u00e9", "de", "diferents", "fonts", "els", "volcans", "i", "gu\u00e8isers", "llancen", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "l'atmosfera", "de", "manera", "natural", "mesclat", "amb", "altres", "subst\u00e0ncies", "les", "combustions", "de", "masses", "vegetals", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "una", "font", "natural", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "atmosf\u00e8ric", "aix\u00ed", "com", "la", "respiraci\u00f3", "d'animals", "i", "plantes", "per", "altra", "banda", "des", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "hi", "ha", "una", "aportaci\u00f3", "antropog\u00e8nica", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "que", "prov\u00e9", "del", "consum", "de", "combustibles", "f\u00f2ssils", "carb\u00f3", "petroli", "i", "gas", "natural", "aix\u00ed", "com", "un", "augment", "de", "la", "combusti\u00f3", "natural", "de", "vegetals", "oceans", "els", "oceans", "de", "la", "terra", "contenen", "una", "quantitat", "enorme", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "forma", "d'ions", "hidrogencarbonat", "hco", "{displaystyle", "{ce", "{hco}}}", "i", "carbonat", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co^{}}}}", "molt", "m\u00e9s", "que", "la", "quantitat", "existent", "en", "l'atmosfera", "l'hidrogencarbonat", "es", "produeix", "en", "reaccions", "qu\u00edmiques", "entre", "les", "roques", "l'aigua", "i", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "un", "exemple", "\u00e9s", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "carbonat", "de", "calci", "aquestes", "reaccions", "tendeixen", "a", "amortir", "els", "canvis", "en", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8ric", "les", "reaccions", "entre", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "roques", "nocarbonatades", "com", "els", "silicats", "tamb\u00e9", "afegeixen", "hidrogencarbonat", "als", "mars", "que", "poden", "m\u00e9s", "tard", "sofrir", "l'invers", "de", "la", "reacci\u00f3", "citada", "per", "formar", "roques", "de", "carbonat", "per\u00f2", "alliberant", "nom\u00e9s", "la", "meitat", "del", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "consumida", "en", "la", "primera", "reacci\u00f3", "en", "el", "transcurs", "de", "centenars", "de", "milions", "d'anys", "aix\u00f2", "ha", "produ\u00eft", "quantitats", "enormes", "de", "roques", "de", "carbonat", "i", "ha", "enretirat", "la", "major", "part", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "de", "l'atmosfera", "si", "totes", "les", "roques", "de", "carbonat", "a", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "es", "convertissin", "de", "nou", "en", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "resultant", "pesaria", "vegades", "tant", "com", "la", "resta", "de", "l'atmosfera", "actual", "i", "l'atmosfera", "de", "la", "terra", "seria", "semblant", "a", "la", "del", "planeta", "venus", "altres", "planetes", "en", "els", "planetes", "venus", "i", "mart", "del", "sistema", "solar", "s'ha", "detectat", "la", "pres\u00e8ncia", "abundant", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "les", "seves", "atmosferes", "venus", "cont\u00e9", "una", "densa", "atmosfera", "composta", "en", "la", "seva", "major", "part", "per", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "una", "petita", "quantitat", "de", "nitrogen", "la", "pressi\u00f3", "al", "nivell", "de", "la", "superf\u00edcie", "\u00e9s", "vegades", "superior", "a", "la", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "en", "la", "superf\u00edcie", "terrestre", "una", "pressi\u00f3", "equivalent", "a", "una", "profunditat", "d'un", "quil\u00f2metre", "sota", "el", "nivell", "del", "mar", "a", "la", "terra", "l'enorme", "quantitat", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "de", "l'atmosfera", "provoca", "un", "fort", "efecte", "d'hivernacle", "que", "eleva", "la", "temperatura", "de", "la", "superf\u00edcie", "del", "planeta", "fins", "a", "prop", "de", "\u00b0c", "a", "les", "regions", "menys", "elevades", "prop", "de", "l'equador", "aix\u00f2", "fa", "que", "venus", "sigui", "m\u00e9s", "calent", "que", "mercuri", "malgrat", "trobarse", "a", "m\u00e9s", "del", "doble", "de", "la", "dist\u00e0ncia", "del", "sol", "que", "aquest", "i", "de", "rebre", "nom\u00e9s", "el", "de", "la", "seva", "radiaci\u00f3", "solarl'atmosfera", "de", "mart", "est\u00e0", "constitu\u00efda", "en", "un", "per", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "per\u00f2", "\u00e9s", "molt", "t\u00e8nue", "amb", "una", "pressi\u00f3", "superficial", "de", "nom\u00e9s", "a", "mil\u00b7libars", "enfront", "dels", "mbars", "de", "l'atmosfera", "terrestre", "aix\u00f2", "significa", "que", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "una", "cent\u00e8sima", "part", "de", "la", "terrestre", "els", "casquets", "polars", "de", "mart", "s\u00f3n", "formats", "per", "una", "capa", "molt", "prima", "de", "gel", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "i", "especialment", "el", "casquet", "sud", "per", "una", "altra", "capa", "m\u00e9s", "ampla", "de", "gel", "d'aigua", "en", "l'estiu", "austral", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "se", "sublima", "per", "complet", "deixant", "una", "capa", "residual", "de", "gel", "d'aigua", "en", "cent", "anys", "d'observaci\u00f3", "el", "casquet", "polar", "sud", "ha", "desaparegut", "dues", "vegades", "per", "complet", "mentre", "el", "nord", "no", "ho", "ha", "fet", "maitamb\u00e9", "s'ha", "descobert", "en", "algunes", "atmosferes", "d'exoplanetes", "com", "ara", "en", "la", "del", "hd", "b", "un", "j\u00fapiter", "ardent", "en", "la", "qual", "atmosfera", "fou", "descobert", "el", "per", "primera", "vegada", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "fora", "del", "sistema", "solar", "estructura", "de", "la", "mol\u00e8cula", "i", "del", "gel", "sec", "l'estructura", "qu\u00edmica", "de", "la", "mol\u00e8cula", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "consta", "d'un", "\u00e0tom", "central", "de", "carboni", "unit", "amb", "dos", "dobles", "enlla\u00e7os", "covalents", "als", "dos", "\u00e0toms", "d'oxigen", "els", "tres", "alineats", "en", "l\u00ednia", "recta", "angle", "entre", "enlla\u00e7os", "\u00b0", "segons", "el", "model", "o", "c", "o", "{textstyle", "{ce", "{oco}}}", "segons", "la", "teoria", "d'enlla\u00e7", "de", "val\u00e8ncia", "el", "carboni", "presenta", "dos", "orbitals", "at\u00f2mics", "h\u00edbrids", "sp", "{displaystyle", "{ce", "{sp}}}", "que", "formen", "els", "dos", "enlla\u00e7os", "amb", "els", "dos", "ox\u00edgens", "amb", "orbitals", "h\u00edbrids", "sp", "{displaystyle", "{ce", "{sp^}}}", "el", "carboni", "t\u00e9", "tamb\u00e9", "dos", "orbitals", "p", "no", "hibridats", "cadascun", "forma", "un", "enlla\u00e7", "amb", "un", "orbital", "p", "d'un", "dels", "ox\u00edgens", "cada", "enlla\u00e7", "co", "t\u00e9", "una", "longitud", "de", "pm", "i", "una", "energia", "de", "kj\u00b7mol", "considerablement", "alta", "si", "la", "comparam", "amb", "els", "enlla\u00e7os", "cc", "co", "i", "ch", "la", "longitud", "total", "de", "la", "mol\u00e8cula", "\u00e9s", "de", "nml'electronegativitat", "de", "l'oxigen", "\u00e9s", "i", "la", "del", "carboni", "aquesta", "difer\u00e8ncia", "fa", "que", "els", "electrons", "dels", "enlla\u00e7os", "estiguin", "despla\u00e7ats", "cap", "a", "l'oxigen", "l'element", "m\u00e9s", "electronegatiu", "donant", "lloc", "a", "un", "enlla\u00e7", "polaritzat", "malgrat", "que", "els", "enlla\u00e7os", "presenten", "polaritat", "no", "presenta", "dipol", "el\u00e8ctric", "a", "causa", "de", "la", "seva", "simetria", "que", "anul\u00b7la", "els", "dos", "moments", "dipolars", "oposats", "dels", "dos", "enlla\u00e7os", "en", "estat", "s\u00f2lid", "se'l", "pot", "trobar", "formant", "diferents", "estructures", "o", "fases", "en", "les", "quals", "les", "mol\u00e8cules", "apolars", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "es", "troben", "unides", "mitjan\u00e7ant", "les", "febles", "forces", "de", "dispersi\u00f3", "de", "london", "dipol", "instantani", "dipol", "indu\u00eft", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "seva", "temperatura", "de", "fusi\u00f3", "\u00e9s", "molt", "baixa", "\u00b0c", "l'estructura", "de", "la", "fase", "i", "\u00e9s", "la", "del", "gel", "sec", "la", "seva", "cel\u00b7la", "elemental", "\u00e9s", "c\u00fabica", "grup", "espacial", "pa", "{displaystyle", "{ce", "{pa{}}}}", "amb", "arestes", "iguals", "de", "longitud", "aproximada", "nm", "que", "cont\u00e9", "mol\u00e8cules", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "en", "ella", "els", "enlla\u00e7os", "covalents", "co", "tenen", "una", "longitud", "de", "pm", "molt", "semblant", "a", "la", "longitud", "d'enlla\u00e7", "de", "la", "mol\u00e8cula", "lliureles", "fases", "dalta", "pressi\u00f3", "i", "temperatura", "s\u00f3n", "especialment", "importants", "per", "comprendre", "els", "interiors", "dels", "planetes", "i", "la", "formaci\u00f3", "destrelles", "fins", "al", "moment", "se", "n'han", "identificat", "de", "diferents", "les", "fases", "i", "iii", "i", "vii", "s\u00f3n", "s\u00f2lids", "moleculars", "t\u00edpics", "mentre", "que", "les", "fases", "v", "i", "vi", "s\u00f3n", "fases", "esteses", "similars", "a", "les", "del", "di\u00f2xid", "de", "silici", "sio", "{displaystyle", "{ce", "{sio}}}", "la", "fase", "ii", "\u00e9s", "una", "fase", "intermedi\u00e0ria", "mal", "entesa", "i", "la", "fase", "iv", "encara", "no", "est\u00e0", "ben", "estudiada", "propietats", "qu\u00edmiques", "i", "f\u00edsiques", "a", "temperatura", "ambient", "\u00e9s", "un", "gas", "incolor", "inodor", "i", "ins\u00edpid", "la", "qual", "densitat", "a", "\u00b0c", "\u00e9s", "d'", "kgm\u00b3", "al", "voltant", "d'", "vegades", "la", "de", "l'aire", "la", "qual", "cosa", "fa", "que", "aquest", "gas", "tingui", "tend\u00e8ncia", "a", "acumularse", "en", "les", "parts", "fondes", "a", "temperatures", "per", "sota", "\u00b0c", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "es", "troba", "en", "forma", "d'un", "s\u00f2lid", "blanc", "anomenat", "gel", "sec", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "l\u00edquid", "es", "forma", "nom\u00e9s", "a", "pressions", "superiors", "a", "atm", "a", "pressi\u00f3", "atmosf\u00e8rica", "passa", "directament", "de", "la", "fase", "s\u00f2lida", "a", "la", "fase", "gasosa", "en", "un", "proc\u00e9s", "anomenat", "sublimaci\u00f3com", "que", "ja", "est\u00e0", "completament", "oxidat", "nombre", "d'oxidaci\u00f3", "iv", "pel", "carboni", "no", "\u00e9s", "gaire", "reactiu", "i", "en", "particular", "no", "\u00e9s", "inflamable", "inhalat", "a", "altes", "concentracions", "produeix", "un", "gust", "\u00e0cid", "a", "la", "boca", "i", "una", "sensaci\u00f3", "picant", "al", "nas", "i", "la", "gola", "aquests", "efectes", "s\u00f3n", "produ\u00efts", "pel", "gas", "que", "es", "dissol", "en", "les", "membranes", "mucoses", "i", "a", "la", "saliva", "formant", "una", "soluci\u00f3", "feble", "d'\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "h", "co", "{displaystyle", "{ce", "{hco}}}", "la", "mol\u00e8cula", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "\u00e9s", "apolar", "i", "sembla", "que", "hauria", "de", "ser", "poc", "soluble", "en", "aigua", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "\u00e0cid", "de", "lewis", "la", "qual", "cosa", "li", "permet", "acceptar", "una", "parella", "d'electrons", "de", "l'oxigen", "de", "l'aigua", "donant", "\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "h", "co", "{displaystyle", "{ce", "{hco}}}", "incrementant", "la", "seva", "solubilitat", "la", "reacci\u00f3", "es", "pot", "representar", "per", "l'\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "en", "dissoluci\u00f3", "experimenta", "dues", "dissociacions", "que", "donen", "lloc", "als", "equilibris", "qu\u00edmics", "les", "concentracions", "relatives", "de", "cada", "esp\u00e8cie", "qu\u00edmica", "depenen", "del", "ph", "en", "aigua", "neutra", "o", "una", "mica", "alcalina", "ph", ">", "la", "forma", "hidrogencarbonat", "hco", "{displaystyle", "{ce", "{hco^}}}", "predomina", "mentre", "que", "en", "aigua", "molt", "alcalina", "l'ani\u00f3", "predominant", "\u00e9s", "el", "carbonat", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co^{}}}}", "l'hidrogencarbonat", "i", "el", "carbonat", "s\u00f3n", "molt", "solubles", "en", "aigua", "de", "tal", "manera", "que", "l'aigua", "de", "l'oce\u00e0", "en", "equilibri", "amb", "l'aire", "lleugerament", "alcalina", "amb", "un", "ph", "t\u00edpic", "cont\u00e9", "al", "voltant", "de", "mg", "d'hidrogencarbonat", "per", "litre", "equivalent", "al", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "contingut", "en", "litres", "d'aire", "l'aigua", "de", "pluja", "tamb\u00e9", "duu", "dissolt", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "la", "qual", "cosa", "fa", "que", "tengui", "un", "ph", "\u00e0cid", "al", "voltant", "d'un", "valor", "de", "aquesta", "acidesa", "produeix", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "les", "roques", "calc\u00e0ries", "i", "dona", "lloc", "al", "modelatge", "c\u00e0rsticla", "valoritzaci\u00f3", "del", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "com", "a", "reactiu", "qu\u00edmic", "rep", "actualment", "una", "atenci\u00f3", "considerable", "i", "creixent", "per", "part", "de", "la", "comunitat", "cient\u00edfica", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l\u00fas", "del", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "encara", "\u00e9s", "problem\u00e0tic", "pel", "fet", "de", "ser", "la", "forma", "m\u00e9s", "oxidada", "del", "carboni", "i", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "termodin\u00e0micament", "estable", "io", "cin\u00e8ticament", "inert", "en", "les", "transformacions", "desitjades", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "majoria", "dels", "estudis", "coneguts", "utilitzen", "substrats", "altament", "reactius", "io", "condicions", "de", "reacci\u00f3", "severes", "per", "activar", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "limitant", "la", "seva", "aplicaci\u00f3", "en", "particular", "lacoblament", "catal\u00edtic", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "amb", "substrats", "rics", "en", "energia", "com", "ara", "ep\u00f2xids", "i", "aziridines", "per", "generar", "policarbonatspolicarbamats", "io", "carbonatscarbamats", "c\u00edclics", "ha", "despertat", "una", "atenci\u00f3", "important", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "per", "crear", "enlla\u00e7os", "cc", "amb", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "l\u00fas", "de", "nucle\u00f2fils", "de", "carboni", "es", "limita", "espec\u00edficament", "a", "organolits", "nucle\u00f2fils", "forts", "i", "reactius", "grignard", "aix\u00ed", "com", "a", "fenolats", "juntament", "amb", "el", "r\u00e0pid", "desenvolupament", "de", "la", "qu\u00edmica", "i", "cat\u00e0lisi", "organomet\u00e0l\u00b7lica", "s'han", "descobert", "diversos", "tipus", "de", "transformacions", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "eficients", "en", "s\u00edntesi", "org\u00e0nica", "durant", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "millorant", "molt", "la", "seva", "efic\u00e0cia", "i", "aplicabilitat", "obtenci\u00f3", "diferents", "m\u00e8todes", "s'empren", "per", "obtenir", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "quantitats", "industrials", "obtenirlo", "directament", "de", "l'atmosfera", "no", "\u00e9s", "viable", "degut", "a", "la", "seva", "baixa", "concentraci\u00f3", "combusti\u00f3", "del", "carb\u00f3", "de", "coc", "o", "d'altres", "composts", "de", "carboni", "en", "aquest", "proc\u00e9s", "cal", "concentrar", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "separarlo", "d'altres", "gasos", "que", "tamb\u00e9", "es", "produeixen", "mitjan\u00e7ant", "reaccions", "paral\u00b7leles", "d'impureses", "del", "carb\u00f3", "o", "si", "el", "reactiu", "no", "\u00e9s", "carb\u00f3", "l'equaci\u00f3", "\u00e9s", "descomposici\u00f3", "t\u00e8rmica", "de", "carbonats", "com", "ara", "el", "carbonat", "de", "calci", "caco", "{displaystyle", "{ce", "{caco}}}", "que", "s'escalfen", "a", "temperatures", "entre", "\u00b0c", "i", "\u00b0c", "tamb\u00e9", "s'obt\u00e9", "\u00f2xid", "de", "calci", "cao", "{displaystyle", "{ce", "{cao}}}", "la", "fermentaci\u00f3", "de", "gl\u00facids", "com", "la", "glucosa", "c", "h", "o", "{displaystyle", "{ce", "{cho}}}", "per", "obtenir", "etanol", "c", "h", "oh", "{displaystyle", "{ce", "{choh}}}", "dona", "com", "a", "producte", "secundari", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "finalment", "hi", "ha", "d'altres", "processos", "que", "obtenen", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "com", "a", "subproducte", "com", "ara", "el", "proc\u00e9s", "haberbosch", "de", "s\u00edntesi", "d'amon\u00edac", "fotos\u00edntesi", "la", "fotos\u00edntesi", "\u00e9s", "un", "conjunt", "de", "reaccions", "bioqu\u00edmiques", "que", "realitzen", "diversos", "procariotes", "cianof\u00edcies", "i", "alguns", "bacteris", "i", "totes", "les", "plantes", "verdes", "per", "tal", "de", "sintetitzar", "composts", "org\u00e0nics", "mitjan\u00e7ant", "l'energia", "lum\u00ednica", "a", "partir", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "duna", "subst\u00e0ncia", "generalment", "laigua", "capa\u00e7", "de", "cedir", "hidrogen", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "fonamental", "per", "a", "la", "vida", "en", "la", "terra", "l'equaci\u00f3", "qu\u00edmica", "global", "pot", "representarse", "com", "tanmateix", "t\u00e9", "lloc", "mitjan\u00e7ant", "un", "cert", "nombre", "d'etapes", "complexes", "en", "la", "fase", "fosca", "de", "la", "fotos\u00edntesi", "l'enzim", "rubisco", "captura", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "de", "l'atmosfera", "terrestre", "i", "mitjan\u00e7ant", "el", "cicle", "de", "calvinbenson", "es", "converteix", "en", "mol\u00e8cules", "org\u00e0niques", "de", "\u00e0toms", "de", "carboni", "que", "seran", "despr\u00e9s", "transformades", "en", "glucosa", "c", "h", "o", "{displaystyle", "{ce", "{cho}}}", "la", "fixaci\u00f3", "de", "carboni", "produeix", "un", "producte", "intermediari", "que", "\u00e9s", "convertit", "en", "els", "gl\u00facids", "d'hexosa", "finals", "aquests", "gl\u00facids", "s\u00f3n", "utilitzats", "per", "a", "formar", "altres", "productes", "org\u00e0nics", "com", "la", "cel\u00b7lulosa", "els", "precursors", "de", "la", "bios\u00edntesi", "dels", "l\u00edpids", "i", "dels", "amino\u00e0cids", "o", "combustible", "en", "la", "respiraci\u00f3", "cel\u00b7lular", "usos", "ind\u00fastria", "aliment\u00e0ria", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "estat", "l\u00edquid", "i", "s\u00f2lid", "gel", "sec", "s'empra", "majorit\u00e0riament", "com", "a", "refrigerant", "especialment", "en", "el", "sector", "alimentari", "durant", "el", "transport", "i", "emmagatzematge", "de", "gelats", "i", "altres", "aliments", "congelats", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s'utilitza", "tamb\u00e9", "per", "produir", "begudes", "carbonatades", "bombollejant", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "dins", "l'aigua", "des", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "en", "qu\u00e8", "fou", "comercialitzada", "la", "primera", "beguda", "d'aquest", "tipus", "per", "l'industrial", "alemany", "johann", "jacob", "schweppe", "el", "caramel", "anomenat", "peta", "zetas", "es", "pressuritza", "amb", "gas", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "a", "aproximadament", "atm", "quan", "posem", "el", "caramel", "a", "la", "boca", "es", "dissol", "just", "com", "qualsevol", "altre", "caramel", "dur", "i", "allibera", "les", "bombolles", "de", "gas", "amb", "un", "\"pop\"", "audible", "la", "gasificaci\u00f3", "de", "la", "cervesa", "i", "el", "cava", "es", "produeix", "durant", "fermentaci\u00f3", "natural", "per\u00f2", "alguns", "fabricants", "carbonaten", "aquestes", "begudes", "artificialment", "per\u00f2", "el", "producte", "\u00e9s", "d'inferior", "qualitat", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "tamb\u00e9", "s'empra", "per", "fer", "m\u00e9s", "esponjoses", "de", "pans", "coques", "i", "pastissos", "s'empren", "llevats", "de", "dos", "tipus", "els", "formats", "per", "microorganismes", "com", "el", "llevat", "de", "forner", "que", "produeixen", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "per", "fermentaci\u00f3", "dels", "gl\u00facids", "presents", "a", "la", "massa", "i", "els", "qu\u00edmics", "que", "produeixen", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "per", "la", "descomposici\u00f3", "d'hidrogencarbonat", "de", "sodi", "nahco", "{displaystyle", "{ce", "{nahco}}}", "a", "causa", "de", "l'escalfor", "o", "a", "l'exposici\u00f3", "a", "\u00e0cids", "ind\u00fastria", "qu\u00edmica", "un", "dels", "usos", "m\u00e9s", "importants", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "\u00e9s", "la", "producci\u00f3", "de", "carbonat", "de", "sodi", "monohidrat", "sosa", "na", "co", "h", "o", "{displaystyle", "{ce", "{nacoho}}}", "s'empra", "el", "proc\u00e9s", "solvay", "que", "permet", "produir", "el", "carbonat", "de", "sodi", "mitjan\u00e7ant", "una", "s\u00e8rie", "de", "reaccions", "a", "partir", "de", "carbonat", "de", "calci", "i", "clorur", "de", "sodi", "intervenint", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "dues", "etapes", "del", "carbonat", "de", "sodi", "es", "pot", "obtenir", "l'hidrogencarbonat", "de", "sodi", "nahco", "{displaystyle", "{ce", "{nahco}}}", "a", "partir", "de", "la", "reacci\u00f3", "s'empra", "la", "reacci\u00f3", "de", "sabatier", "per", "obtenir", "gas", "met\u00e0", "ch", "{displaystyle", "{ce", "{ch}}}", "a", "partir", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "i", "hidrogen", "a", "temperatures", "entre", "\u00b0c", "i", "\u00b0c", "en", "pres\u00e8ncia", "d'un", "catalitzador", "de", "n\u00edquel", "ruteni", "rodi", "o", "d'\u00f2xid", "d'alumini", "\u00e9s", "una", "reacci\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "s'empra", "a", "l'estaci\u00f3", "espacial", "internacional", "per", "eliminar", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "i", "recuperar", "aigua", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "ha", "comen\u00e7at", "a", "atreure", "atenci\u00f3", "en", "les", "ind\u00fastries", "de", "processament", "qu\u00edmiques", "farmac\u00e8utiques", "i", "altres", "com", "a", "alternativa", "menys", "t\u00f2xica", "als", "dissolvents", "organoclorats", "en", "estat", "supercr\u00edtic", "\u00e9s", "un", "bon", "dissolvent", "per", "a", "molts", "composts", "org\u00e0nics", "i", "s'utilitza", "\u00e0mpliament", "per", "extreure", "la", "cafe\u00efna", "del", "caf\u00e8", "i", "obtenir", "caf\u00e8", "descafe\u00efnat", "per", "a", "la", "desnicotinatzi\u00f3", "del", "tabac", "per", "a", "la", "desodoritzaci\u00f3", "dolis", "i", "greixos", "per", "a", "l'extracci\u00f3", "d'olis", "vegetals", "esp\u00e8cies", "frag\u00e0ncies", "naturals", "colorants", "naturals", "etc", "gas", "inert", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s'utilitza", "sovint", "com", "un", "gas", "pressuritzat", "barat", "no", "inflamable", "les", "armilles", "salvavides", "i", "els", "bots", "salvavides", "sovint", "contenen", "bombones", "pressuritzades", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "per", "al", "seu", "inflament", "r\u00e0pid", "tamb\u00e9", "les", "rampes", "d'evacuaci\u00f3", "dels", "avions", "en", "pistoles", "i", "rifles", "de", "gas", "comprimit", "i", "per", "a", "inflar", "pneum\u00e0tics", "de", "bicicletes", "com", "que", "no", "\u00e9s", "inflamable", "extingeix", "flames", "s'empren", "extintors", "dissenyats", "per", "a", "focs", "el\u00e8ctrics", "ja", "que", "tampoc", "\u00e9s", "conductor", "del", "corrent", "el\u00e8ctric", "que", "contenen", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "l\u00edquid", "a", "pressi\u00f3la", "soldadura", "mag", "metal", "active", "gaswelding", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "soldadura", "que", "utilitza", "un", "gas", "protector", "qu\u00edmicament", "actiu", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "arg\u00f3", "m\u00e9s", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "o", "arg\u00f3", "m\u00e9s", "oxigen", "el", "material", "d'aportaci\u00f3", "t\u00e9", "forma", "de", "tija", "molt", "llarga", "i", "\u00e9s", "subministrat", "cont\u00ednuament", "i", "de", "manera", "autom\u00e0tica", "per", "l'equip", "de", "soldadura", "s'utilitza", "b\u00e0sicament", "per", "a", "acers", "no", "aliats", "o", "de", "baix", "aliatge", "no", "es", "pot", "usar", "per", "a", "soldar", "acers", "inoxidables", "ni", "alumini", "o", "aliatges", "d'aluminiel", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s'injecta", "comunament", "a", "pous", "de", "petroli", "serveix", "com", "a", "agent", "que", "pressuritza", "i", "quan", "\u00e9s", "dissolt", "al", "cru", "subterrani", "redueix", "significativament", "la", "seva", "viscositat", "permetent", "al", "petroli", "fluir", "m\u00e9s", "r\u00e0pidament", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "terra", "fins", "al", "pou", "d'extracci\u00f3", "en", "jaciments", "petrol\u00edfers", "madurs", "s'utilitzen", "extenses", "xarxes", "de", "canonades", "per", "portar", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "als", "punts", "d'injecci\u00f3el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "ha", "sigut", "utilitzat", "com", "a", "gas", "refrigerant", "des", "del", "essent", "durant", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "quan", "fou", "m\u00e9s", "utilitzat", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "disminu\u00ed", "el", "seu", "\u00fas", "degut", "a", "la", "introducci\u00f3", "del", "fre\u00f3", "despr\u00e9s", "del", "quan", "el", "protocol", "de", "montreal", "prohib\u00ed", "l'\u00fas", "de", "cfcs", "com", "a", "refrigerants", "degut", "a", "l'efecte", "de", "destrucci\u00f3", "de", "la", "capa", "d'oz\u00f3", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "fou", "recuperat", "com", "a", "gas", "refrigerant", "especialment", "en", "sistemes", "de", "refrigeraci\u00f3", "industrial", "en", "aquest", "camp", "se'l", "coneix", "com", "gas", "r", "agricultura", "les", "plantes", "precisen", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "per", "realitzar", "la", "fotos\u00edntesi", "i", "els", "hivernacles", "poden", "enriquir", "les", "seves", "atmosferes", "amb", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "addicional", "per", "tal", "d'estimular", "el", "creixement", "de", "les", "plantes", "a", "m\u00e9s", "els", "nivells", "alts", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "en", "l'atmosfera", "permeten", "exterminar", "efica\u00e7ment", "moltes", "plagues", "per", "aquest", "motiu", "els", "hivernacles", "augmenten", "el", "nivell", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "a", "ppm", "un", "durant", "unes", "quantes", "hores", "per", "eliminar", "plagues", "com", "la", "mosca", "blanca", "\u00e0cars", "i", "altres", "s'ha", "proposat", "emprar", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "que", "actualment", "s'emet", "en", "les", "centrals", "el\u00e8ctriques", "\u00e9s", "borbollejat", "a", "basses", "per", "cultivar", "algues", "que", "es", "podrien", "llavors", "convertir", "en", "biocombustible", "di\u00e8sel", "l\u00e0ser", "de", "co", "el", "l\u00e0ser", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "l\u00e0ser", "de", "gas", "destacable", "per", "la", "seva", "gran", "pot\u00e8ncia", "fou", "un", "dels", "primers", "l\u00e0sers", "de", "gas", "que", "es", "desenvoluparen", "i", "segueix", "sent", "un", "dels", "l\u00e0sers", "m\u00e9s", "utilitzats", "ja", "que", "ofereixen", "la", "pot\u00e8ncia", "m\u00e9s", "alta", "en", "funcionament", "continu", "no", "polsat", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "dels", "l\u00e0sers", "m\u00e9s", "eficients", "amb", "una", "efici\u00e8ncia", "de", "fins", "al", "emet", "en", "l'infraroig", "amb", "dues", "bandes", "principals", "a", "unes", "longituds", "d'ona", "de", "mi", "m", "s'utilitzen", "\u00e0mpliament", "en", "aplicacions", "industrials", "de", "tall", "i", "soldadura", "com", "ara", "a", "la", "ind\u00fastria", "automobil\u00edstica", "i", "en", "procediments", "quir\u00fargics", "ja", "que", "l'aigua", "dels", "teixits", "biol\u00f2gics", "absorbeix", "molt", "b\u00e9", "les", "freq\u00fc\u00e8ncies", "infraroges", "del", "l\u00e0ser", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "el", "problema", "de", "l'increment", "del", "co", "a", "l'atmosfera", "l'agost", "del", "la", "proporci\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "a", "l'atmosfera", "de", "la", "terra", "estava", "al", "voltant", "d'un", "en", "volum", "exactament", "\u00b5ll", "o", "ppmv", "o", "un", "en", "pes", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "com", "que", "la", "massa", "de", "l'atmosfera", "\u00e9s", "de", "\u00d7", "kg", "aix\u00f2", "representa", "aproximadament", "\u00d7", "tones", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "en", "el", "conjunt", "de", "l'atmosfera", "a", "causa", "de", "l'\u00e0rea", "m\u00e9s", "gran", "de", "terra", "a", "l'hemisferi", "nord", "i", "per", "tant", "a", "una", "major", "superf\u00edcie", "vegetal", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "l'hemisferi", "sud", "hi", "ha", "una", "fluctuaci\u00f3", "anual", "d'uns", "\u00b5ll", "culminant", "el", "maig", "i", "arribant", "a", "un", "m\u00ednim", "l'octubre", "al", "final", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "creixement", "de", "l'hemisferi", "nord", "quan", "la", "quantitat", "de", "biomassa", "al", "planeta", "\u00e9s", "m\u00e9s", "gran", "malgrat", "la", "seva", "petita", "concentraci\u00f3", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "\u00e9s", "un", "component", "molt", "important", "de", "l'atmosfera", "de", "terra", "perqu\u00e8", "absorbeix", "la", "radiaci\u00f3", "infraroja", "a", "les", "longituds", "d'ona", "de", "\u00b5m", "i", "\u00b5m", "i", "real\u00e7a", "per", "tant", "l'efecte", "d'hivernacle", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "t\u00e9", "un", "potencial", "d'escalfament", "global", "peg", "igual", "a", "ja", "que", "aquest", "potencial", "\u00e9s", "definit", "com", "l'escalfament", "produ\u00eft", "per", "un", "kilogram", "d'un", "gas", "en", "anys", "agafant", "com", "a", "unitat", "l'escalfament", "produ\u00eft", "pel", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "\u00e9s", "el", "gas", "d'efecte", "d'hivernacle", "amb", "menor", "poder", "d'escalfament", "pel", "met\u00e0", "per", "l'\u00f2xid", "de", "dinitrogen", "o", "per", "l'hexafluorur", "de", "sofre", "per\u00f2", "la", "seva", "alta", "concentraci\u00f3", "respecte", "a", "les", "d'aquests", "altres", "gasos", "fa", "que", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "sigui", "el", "responsable", "del", "de", "l'efecte", "d'hivernacleles", "emissions", "antropog\u00e8niques", "s\u00f3n", "actualment", "de", "mil", "milions", "de", "tones", "aix\u00f2", "representa", "nom\u00e9s", "un", "del", "flux", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "total", "a", "l'atmosfera", "per\u00f2", "\u00e9s", "suficient", "per", "a", "crear", "una", "acumulaci\u00f3", "d'aquest", "gas", "ja", "que", "no", "existeixen", "embornals", "suficients", "per", "a", "ell", "des", "del", "comen\u00e7ament", "de", "la", "revoluci\u00f3", "industrial", "la", "concentraci\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8ric", "ha", "augmentat", "en", "aproximadament", "\u00b5ll", "o", "aproximadament", "un", "la", "majoria", "d'aquest", "augment", "s'ha", "produ\u00eft", "des", "de", "les", "mesures", "mensuals", "preses", "a", "mauna", "loa", "des", "de", "mostren", "un", "augment", "de", "ppmv", "en", "aquell", "any", "a", "ppmv", "el", "un", "augment", "global", "de", "\u00b5ll", "durant", "la", "hist\u00f2ria", "de", "anys", "de", "les", "mesures", "la", "crema", "de", "combustibles", "f\u00f2ssils", "carb\u00f3", "petroli", "i", "gas", "natural", "\u00e9s", "la", "causa", "principal", "de", "l'augment", "del", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "antropog\u00e8nic", "la", "desforestaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "segona", "causa", "essencial", "especialment", "la", "produ\u00efda", "en", "pa\u00efsos", "tropicals", "per", "a", "l'expansi\u00f3", "de", "l'explotaci\u00f3", "forestal", "l'agricultura", "la", "ramaderia", "i", "en", "menor", "mesura", "la", "mineria", "per", "exemple", "els", "incendis", "forestals", "a", "indon\u00e8sia", "de", "l'any", "poden", "haver", "alliberat", "per", "si", "sols", "una", "proporci\u00f3", "del", "al", "de", "l'emissi\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "feta", "pels", "combustibles", "f\u00f2ssils", "aquell", "any", "no", "tot", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "em\u00e8s", "roman", "en", "l'atmosfera", "una", "part", "se", "n'absorbeix", "als", "oceans", "a", "la", "biosfera", "i", "en", "les", "roques", "la", "ra\u00f3", "entre", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "em\u00e8s", "i", "l'augment", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8ric", "es", "coneix", "com", "la", "fracci\u00f3", "aerotransportada", "aquesta", "varia", "en", "per\u00edodes", "curts", "de", "temps", "per\u00f2", "\u00e9s", "t\u00edpicament", "d'un", "en", "un", "per\u00edode", "de", "anys", "captura", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "per", "intentar", "frenar", "l'acumulaci\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "a", "l'atmosfera", "i", "evitar", "el", "canvi", "clim\u00e0tic", "s'han", "proposat", "diverses", "t\u00e8cniques", "per", "captar", "i", "emmagatzemar", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "evitar", "emetre'l", "a", "l'atmosfera", "i", "retenirlo", "en", "embornals", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "actualment", "hi", "ha", "tres", "m\u00e8todes", "de", "captura", "del", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "postcombusti\u00f3", "l'objectiu", "de", "la", "postcombusti\u00f3", "\u00e9s", "separar", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "dels", "gasos", "produ\u00efts", "en", "la", "combusti\u00f3", "d'un", "combustible", "f\u00f2ssil", "carb\u00f3", "petroli", "o", "gas", "natural", "es", "duu", "a", "terme", "mitjan\u00e7ant", "la", "reacci\u00f3", "amb", "aminoalcohols", "que", "en", "reaccionar", "amb", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "donen", "lloc", "a", "carbamats", "els", "aminoalcohols", "emprats", "s\u00f3n", "l'etanolamina", "o", "aminoetanol", "ohch", "ch", "nh", "{displaystyle", "{ce", "{ohchchnh}}}", "la", "dietanolamina", "ohch", "ch", "nh", "{displaystyle", "{ce", "{ohchchnh}}}", "i", "la", "diisopropanolamina", "amb", "la", "primera", "la", "reacci\u00f3", "\u00e9s", "precombusti\u00f3", "la", "captura", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "en", "el", "proc\u00e9s", "de", "precombusti\u00f3", "est\u00e0", "basada", "en", "una", "reacci\u00f3", "en", "la", "qual", "intervenen", "un", "combustible", "f\u00f2ssil", "i", "oxigen", "o", "aire", "la", "t\u00e8cnica", "de", "precombusti\u00f3", "t\u00e9", "per", "objectiu", "descarbonitzar", "el", "combustible", "i", "separar", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "i", "l'hidrogen", "h", "{displaystyle", "{ce", "{h}}}", "fent", "que", "aquest", "despr\u00e9s", "pugui", "ser", "utilitzat", "com", "a", "combustible", "com", "per", "exemple", "en", "turbines", "de", "gas", "piles", "de", "combustible", "etc", "en", "aquesta", "mena", "de", "m\u00e8todes", "de", "captura", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "s'obt\u00e9", "un", "gas", "de", "s\u00edntesi", "tamb\u00e9", "anomenat", "syngas", "que", "est\u00e0", "compost", "per", "hidrogen", "i", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "aquest", "syngas", "es", "pot", "obtenir", "mitjan\u00e7ant", "diferents", "processos", "reformat", "amb", "vapor", "d'aigua", "oxidaci\u00f3", "parcial", "i", "reformat", "autot\u00e8rmic", "la", "reacci\u00f3", "a", "partir", "de", "met\u00e0", "ch", "{displaystyle", "{ce", "{ch}}}", "per", "reformat", "en", "vapor", "d'aigua", "\u00e9s", "durant", "la", "combusti\u00f3", "en", "aquest", "cas", "la", "reacci\u00f3", "de", "combusti\u00f3", "es", "duu", "a", "terme", "amb", "oxigen", "pur", "en", "lloc", "d'utilitzar", "aire", "eliminant", "aix\u00ed", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "nitrogen", "i", "provocant", "que", "els", "productes", "de", "la", "combusti\u00f3", "siguin", "exclusivament", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "i", "h", "o", "{displaystyle", "{ce", "{ho}}}", "\u00e9s", "important", "tenir", "en", "compte", "que", "el", "fet", "d'usar", "oxigen", "pur", "provoca", "que", "la", "temperatura", "de", "la", "flama", "sigui", "molt", "alta", "aquesta", "elevada", "temperatura", "pot", "reduirse", "recirculant", "qualsevol", "dels", "dos", "productes", "de", "la", "reacci\u00f3", "l'oxigen", "utilitzat", "en", "aquest", "tipus", "de", "processos", "sol", "produir", "en", "processos", "de", "baixa", "temperatura", "separant", "l'aire", "aix\u00f2", "implica", "un", "cost", "elevat", "referenciat", "als", "equips", "utilitzats", "i", "tamb\u00e9", "a", "l'energia", "necess\u00e0ria", "per", "separar", "l'oxigen", "de", "l'aire", "emmagatzematge", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "per", "transportar", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "des", "del", "punt", "de", "captura", "fins", "al", "d'emmagatzematge", "es", "poden", "emprar", "gasoductes", "si", "la", "dist\u00e0ncia", "\u00e9s", "curta", "o", "vaixells", "cisterna", "quan", "la", "dist\u00e0ncia", "sigui", "gran", "quant", "a", "l'emmagatzemament", "n'hi", "ha", "de", "tres", "tipus", "emmagatzematge", "geol\u00f2gic", "es", "pot", "emmagatzemar", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "en", "tres", "formacions", "geol\u00f2giques", "diferents", "jaciments", "de", "petroli", "i", "gas", "formacions", "salines", "profundes", "i", "capes", "de", "carb\u00f3", "inexplorades", "en", "cada", "cas", "l'emmagatzematge", "geol\u00f2gic", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "s'aconsegueix", "mitjan\u00e7ant", "la", "seva", "injecci\u00f3", "en", "forma", "condensada", "en", "una", "formaci\u00f3", "rocosa", "subterr\u00e0nia", "les", "formacions", "rocoses", "poroses", "que", "retenen", "o", "han", "retingut", "fluids", "anteriorment", "s\u00f3n", "candidats", "potencials", "per", "a", "l'emmagatzematge", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "les", "formacions", "aptes", "per", "a", "l'emmagatzematge", "poden", "apar\u00e8ixer", "en", "conques", "sediment\u00e0ries", "terrestres", "i", "mar\u00edtimes", "les", "capes", "de", "carb\u00f3", "tamb\u00e9", "poden", "utilitzarse", "per", "a", "l'emmagatzematge", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "quan", "sigui", "poc", "probable", "que", "el", "carb\u00f3", "sigui", "explotat", "posteriorment", "i", "sempre", "que", "la", "permeabilitat", "sigui", "suficient", "emmagatzematge", "oce\u00e0nic", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "captat", "es", "pot", "injectar", "directament", "en", "els", "fons", "marins", "m\u00e9s", "de", "mil", "metres", "de", "profunditat", "aix\u00f2", "s'aconsegueix", "mitjan\u00e7ant", "el", "transport", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "per", "gasoductes", "o", "vaixells", "a", "un", "lloc", "d'emmagatzematge", "oce\u00e0nic", "on", "s'injecta", "i", "la", "columna", "d'aigua", "de", "l'oce\u00e0", "o", "en", "els", "fons", "marins", "posteriorment", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "dissolt", "i", "dispers", "es", "convertir\u00e0", "en", "part", "del", "cicle", "global", "del", "carboni", "l'emmagatzematge", "oce\u00e0nic", "segueix", "en", "fase", "d'investigaci\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "s'han", "realitzat", "experiments", "a", "petita", "escala", "aix\u00ed", "com", "estudis", "te\u00f2rics", "i", "de", "laboratori", "carbonataci\u00f3", "mineral", "la", "carbonataci\u00f3", "mineral", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "fixaci\u00f3", "del", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "mitjan\u00e7ant", "l'\u00fas", "d'\u00f2xids", "alcalins", "i", "alcalinoterris", "com", "ara", "l'\u00f2xid", "de", "magnesi", "mgo", "{displaystyle", "{ce", "{mgo}}}", "i", "l'\u00f2xid", "de", "calci", "cao", "{displaystyle", "{ce", "{cao}}}", "que", "estan", "presents", "en", "les", "roques", "de", "silicats", "de", "formaci\u00f3", "natural", "les", "reaccions", "qu\u00edmiques", "que", "es", "produeixen", "entre", "aquests", "materials", "i", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "produeixen", "compostos", "com", "el", "carbonat", "de", "magnesi", "i", "el", "carbonat", "de", "calci", "aix\u00ed", "doncs", "la", "carbonataci\u00f3", "produeix", "entre", "altres", "carbonats", "que", "es", "mantenen", "estables", "durant", "llargs", "per\u00edodes", "i", "impedeixen", "que", "el", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "sigui", "alliberat", "a", "l'atmosfera", "la", "reacci\u00f3", "amb", "\u00f2xid", "de", "calci", "es", "pot", "representar", "com", "tanmateix", "els", "\u00f2xids", "de", "calci", "i", "de", "magnesi", "rarament", "se'ls", "troba", "presents", "a", "la", "natura", "i", "se'ls", "obt\u00e9", "a", "partir", "de", "minerals", "constitu\u00efts", "per", "silicats", "serpentina", "olivina", "talc", "i", "wol\u00b7lastonita", "els", "silicats", "poden", "ser", "atacats", "per", "l'\u00e0cid", "carb\u00f2nic", "h", "co", "{displaystyle", "{ce", "{hco}}}", "que", "es", "produeix", "en", "reaccionar", "el", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "amb", "l'aigua", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "un", "\u00e0cid", "m\u00e9s", "fort", "que", "l'\u00e0cid", "sil\u00edcic", "h", "sio", "{displaystyle", "{ce", "{hsio}}}", "tots", "aquests", "minerals", "s\u00f3n", "abundants", "a", "l'escor\u00e7a", "terrestre", "els", "dos", "primers", "contenen", "magnesi", "i", "els", "altres", "dos", "calci", "el", "proc\u00e9s", "de", "carbonataci\u00f3", "amb", "la", "serpentina", "segueix", "les", "seg\u00fcents", "etapes", "variaci\u00f3", "en", "el", "passat", "el", "m\u00e8tode", "m\u00e9s", "directe", "per", "mesurar", "les", "concentracions", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "atmosf\u00e8riques", "per", "a", "per\u00edodes", "en", "qu\u00e8", "el", "mostreig", "directe", "no", "fou", "possible", "\u00e9s", "analitzant", "les", "bombolles", "d'aire", "fluid", "o", "inclusions", "de", "gas", "atrapat", "als", "casquets", "glacials", "de", "l'ant\u00e0rtida", "o", "groenl\u00e0ndia", "els", "estudis", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "acceptats", "s'han", "fet", "amb", "testimonis", "ant\u00e0rtics", "i", "indiquen", "que", "els", "nivells", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8rics", "es", "trobaven", "entre", "els", "ppmv", "immediatament", "abans", "que", "les", "emissions", "industrials", "comencessin", "i", "s'havien", "mantingut", "en", "aquest", "nivell", "durant", "els", "darrers", "anys", "el", "registre", "de", "gel", "m\u00e9s", "llarg", "prov\u00e9", "d'ant\u00e0rtida", "oriental", "on", "s'ha", "extret", "gel", "d'una", "edat", "de", "anys", "abans", "del", "present", "per", "convenci\u00f3", "durant", "aquest", "temps", "la", "concentraci\u00f3", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "atmosf\u00e8rica", "ha", "variat", "entre", "ppmv", "durant", "les", "glaciacions", "augmentant", "fins", "a", "\u00b5ll", "durant", "els", "per\u00edodes", "interglacials", "m\u00e9s", "calents", "alguns", "estudis", "han", "discutit", "l'afirmaci\u00f3", "que", "els", "nivells", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "s'han", "mantingut", "estables", "durant", "el", "present", "interglacial", "els", "darrers", "anys", "basat", "en", "una", "an\u00e0lisi", "de", "fulles", "f\u00f2ssils", "s'ha", "dedu\u00eft", "que", "els", "nivells", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "a", "anys", "bp", "eren", "significativament", "m\u00e9s", "altes", "~", "\u00b5ll", "i", "contenien", "substancials", "oscil\u00b7lacions", "que", "es", "poden", "relacionar", "amb", "variacions", "del", "clima", "d'altres", "autors", "han", "discutit", "aquestes", "deduccions", "suggerint", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "probable", "que", "reflecteixin", "problemes", "de", "calibratge", "que", "els", "canvis", "reals", "en", "la", "concentraci\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "pertinent", "a", "aquesta", "disputa", "\u00e9s", "l'observaci\u00f3", "que", "els", "testimonis", "de", "gel", "de", "groenl\u00e0ndia", "sovint", "informin", "de", "nivells", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "m\u00e9s", "alts", "i", "m\u00e9s", "variables", "que", "mesures", "similars", "fetes", "a", "l'ant\u00e0rtida", "tanmateix", "els", "grups", "responsables", "de", "tals", "mesures", "creuen", "que", "les", "variacions", "en", "els", "testimonis", "de", "groenl\u00e0ndia", "resulten", "de", "la", "descomposici\u00f3", "in", "situ", "de", "la", "pols", "del", "carbonat", "de", "calci", "que", "es", "trobava", "en", "el", "gel", "quan", "els", "nivells", "de", "pols", "de", "carbonat", "en", "els", "testimonis", "de", "groenl\u00e0ndia", "s\u00f3n", "baixos", "com", "gaireb\u00e9", "sempre", "ho", "s\u00f3n", "en", "els", "testimonis", "de", "l'ant\u00e0rtic", "els", "investigadors", "comuniquen", "que", "hi", "ha", "un", "bon", "acord", "entre", "les", "mesures", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "de", "groenl\u00e0ndia", "i", "l'ant\u00e0rtida", "per", "a", "per\u00edodes", "m\u00e9s", "remots", "s'han", "utilitzat", "diferents", "m\u00e8todes", "per", "intentar", "determinar", "els", "nivells", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "atmosf\u00e8rics", "presents", "fa", "milions", "d'anys", "aquests", "inclouen", "les", "proporcions", "d'is\u00f2tops", "de", "bor", "i", "carboni", "en", "certs", "tipus", "de", "sediments", "marins", "i", "el", "nombre", "d'estomes", "observat", "en", "fulles", "de", "plantes", "f\u00f2ssils", "si", "b\u00e9", "aquestes", "mesures", "donen", "estimacions", "molt", "menys", "precises", "de", "la", "concentraci\u00f3", "de", "di\u00f2xid", "de", "carboni", "que", "els", "testimonis", "de", "gel", "hi", "ha", "encara", "una", "forta", "evid\u00e8ncia", "a", "favor", "de", "concentracions", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "molt", "altes", ">", "ppmv", "entre", "i", "ma", "bp", "i", "entre", "i", "ma", "bpen", "escales", "de", "temps", "molt", "llargues", "el", "contingut", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8ric", "est\u00e0", "determinat", "per", "l'equilibri", "entre", "els", "processos", "geoqu\u00edmics", "incloenthi", "l'enterrament", "de", "carboni", "org\u00e0nic", "en", "sediments", "la", "meteoritzaci\u00f3", "de", "les", "roques", "de", "silicat", "i", "el", "vulcanisme", "l'efecte", "net", "de", "desequilibris", "lleugers", "en", "el", "cicle", "de", "carboni", "durant", "milions", "d'anys", "ha", "estat", "reduir", "la", "concentraci\u00f3", "del", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8ric", "les", "velocitats", "d'aquests", "processos", "s\u00f3n", "extremadament", "lentes", "per", "aix\u00f2", "s\u00f3n", "de", "pertin\u00e8ncia", "limitada", "per", "a", "resoldre", "el", "problema", "de", "l'exc\u00e9s", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8ric", "en", "per\u00edodes", "de", "cent", "anys", "en", "per\u00edodes", "m\u00e9s", "recents", "la", "concentraci\u00f3", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "atmosf\u00e8rica", "va", "continuar", "caient", "despr\u00e9s", "d'aproximadament", "ma", "bp", "i", "hi", "ha", "evid\u00e8ncia", "geoqu\u00edmica", "que", "les", "concentracions", "ja", "eren", "de", "<", "ppmv", "fa", "aproximadament", "ma", "bp", "les", "concentracions", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "baixes", "poden", "haver", "estat", "l'est\u00edmul", "que", "hagi", "afavorit", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "plantes", "de", "c", "que", "van", "augmentar", "en", "gran", "manera", "la", "seva", "abund\u00e0ncia", "en", "el", "per\u00edode", "compres", "fa", "entre", "i", "ma", "bp", "si", "b\u00e9", "les", "concentracions", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "contempor\u00e0nies", "s\u00f3n", "probablement", "les", "m\u00e9s", "altes", "dels", "darrers", "milions", "d'anys", "encara", "no", "s\u00f3n", "tan", "elevades", "com", "varen", "ser", "fa", "uns", "milions", "d'anys", "estudis", "actuals", "han", "intentat", "determinar", "com", "varen", "ser", "les", "condicions", "del", "planeta", "en", "el", "passat", "amb", "tan", "altes", "concentracions", "de", "co", "{displaystyle", "{ce", "{co}}}", "i", "els", "resultats", "es", "poden", "classificar", "com", "a", "sorprenents", "una", "an\u00e0lisi", "dels", "sediments", "mostra", "que", "les", "aig\u00fces", "tropicals", "de", "l'atl\u00e0ntic", "tenien", "una", "temperatura", "d'uns", "\u00b0c", "fa", "entre", "i", "milions", "d'anys", "enfront", "dels", "\u00b0c", "que", "tenen", "en", "l'actualitat", "uns", "altres", "sondejos", "recents", "mostren", "que", "fa", "milions", "d'anys", "l'\u00e0rtic", "tenia", "una", "mitjana", "de", "temperatura", "d'uns", "\u00b0c", "i", "per", "tant", "gaudia", "d'un", "clima", "tropical", "com", "el", "de", "florida", "vegeu", "tamb\u00e9", "reacci\u00f3", "bosch", "cicle", "del", "carboni", "mon\u00f2xid", "de", "carboni", "gel", "sec", "escalfament", "global", "gasos", "d'efecte", "d'hivernacle", "identitat", "de", "kaya", "llac", "kivu", "llac", "nyos", "llac", "merom\u00edctic", "champagne", "pool", "acidificaci\u00f3", "de", "l'oce\u00e0", "refer\u00e8ncies"]