["la", "domesticaci\u00f3", "\u00e9s", "l'acci\u00f3", "de", "fer", "que", "un", "organisme", "esdevingui", "dom\u00e8stic", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "visqui", "al", "costat", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "i", "es", "cri\u00ef", "a", "casa", "el", "terme", "deriva", "dels", "termes", "llatins", "domus", "que", "significa", "'casa'", "i", "domesticus", "que", "t\u00e9", "el", "mateix", "significat", "que", "el", "terme", "actual", "descriu", "el", "pas", "de", "l'estat", "fer\u00e9stec", "a", "l'estat", "dom\u00e8stic", "d'alguns", "animals", "per", "acci\u00f3", "de", "l'home", "aquest", "proc\u00e9s", "\u00e9s", "a", "causa", "dels", "interessos", "humans", "d'obtenir", "de", "les", "esp\u00e8cies", "salvatges", "aliment", "servei", "companyia", "roba", "etc", "i", "comen\u00e7\u00e0", "fa", "almenys", "anysuna", "esp\u00e8cie", "domesticada", "animal", "o", "vegetal", "\u00e9s", "una", "esp\u00e8cie", "que", "ha", "desenvolupat", "uns", "car\u00e0cters", "morfol\u00f2gics", "fisiol\u00f2gics", "o", "fins", "i", "tot", "comportamentals", "nous", "i", "hereditaris", "com", "a", "resultat", "d'una", "interacci\u00f3", "prolongada", "d'un", "control", "o", "fins", "i", "tot", "d'una", "selecci\u00f3", "deliberada", "per", "part", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "la", "domesticaci\u00f3", "designa", "tamb\u00e9", "l'estat", "en", "el", "qual", "la", "reproducci\u00f3", "les", "cures", "i", "l'alimentaci\u00f3", "dels", "animals", "o", "el", "cicle", "de", "les", "plantes", "s\u00f3n", "controlats", "de", "manera", "m\u00e9s", "o", "menys", "directa", "per", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "en", "el", "llenguatge", "corrent", "l'expressi\u00f3", "animal", "dom\u00e8stic", "\u00e9s", "sovint", "utilitzada", "en", "el", "sentit", "d'animal", "de", "companyia", "aquest", "\u00faltim", "terme", "es", "pot", "aplicar", "a", "un", "animal", "individual", "mentre", "que", "la", "domesticaci\u00f3", "concerneix", "una", "poblaci\u00f3", "o", "una", "esp\u00e8cie", "sencera", "una", "accepci\u00f3", "ampliada", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "tendeix", "a", "tractar", "totes", "les", "formes", "d'interacci\u00f3", "regular", "de", "l'esp\u00e8cie", "humana", "amb", "una", "esp\u00e8cie", "animal", "la", "principal", "utilitat", "de", "les", "plantes", "i", "animals", "dom\u00e8stics", "\u00e9s", "la", "producci\u00f3", "d'aliments", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "productes", "\u00fatils", "com", "la", "llana", "el", "cot\u00f3", "o", "la", "seda", "tanmateix", "els", "motius", "de", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "ramaderia", "o", "de", "l'agricultura", "no", "s\u00f3n", "sempre", "estrictament", "utilitaris", "i", "inclouen", "el", "plaer", "el", "lleure", "o", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "les", "plantes", "i", "dels", "animals", "acompany\u00e0", "els", "inicis", "de", "l'agricultura", "i", "fou", "un", "factor", "essencial", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "en", "el", "passat", "permet\u00e9", "la", "revoluci\u00f3", "neol\u00edtica", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "que", "encara", "es", "perllonga", "en", "l'actualitat", "proc\u00e9s", "dates", "i", "llocs", "les", "domesticacions", "s'estenen", "des", "del", "neol\u00edtic", "fins", "a", "l'actualitat", "tret", "de", "la", "del", "gos", "que", "preced\u00ed", "en", "diversos", "mil\u00b7lennis", "la", "cria", "d'altres", "esp\u00e8cies", "i", "la", "sedentaritzaci\u00f3", "l'edat", "mitjana", "\u00e9s", "un", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "no", "es", "coneix", "cap", "nova", "aportaci\u00f3", "en", "domesticaci\u00f3", "mentre", "que", "a", "partir", "del", "segle", "xix", "hi", "ha", "un", "important", "increment", "de", "noves", "esp\u00e8cies", "criades", "i", "en", "alguns", "casos", "es", "pot", "parlar", "de", "domesticaci\u00f3", "les", "dates", "i", "els", "llocs", "de", "les", "antigues", "domesticacions", "han", "estat", "calculats", "amb", "m\u00e8todes", "essencialment", "arqueol\u00f2gics", "i", "m\u00e9s", "concretament", "arqueozool\u00f2gics", "aquests", "m\u00e8todes", "consisteixen", "a", "examinar", "o", "revisar", "els", "resultats", "de", "les", "excavacions", "d'indrets", "amb", "ocupaci\u00f3", "humana", "prehist\u00f2rica", "les", "restes", "animals", "s\u00f3n", "datades", "segons", "els", "m\u00e8todes", "arqueol\u00f2gics", "es", "determina", "l'esp\u00e8cie", "a", "la", "qual", "pertanyen", "es", "considera", "igualment", "l'edat", "a", "la", "qual", "han", "mort", "aix\u00ed", "com", "el", "tipus", "d'animal", "possiblement", "domesticat", "que", "representen", "es", "basa", "en", "altres", "indicis", "com", "els", "rastres", "observables", "de", "sacrificis", "i", "matanceses", "tracta", "de", "determinar", "la", "pres\u00e8ncia", "o", "no", "d'animals", "fer\u00e9stecs", "o", "de", "cria", "i", "m\u00e9s", "globalment", "la", "naturalesa", "de", "les", "seves", "relacions", "amb", "els", "humans", "aix\u00ed", "l'esquelet", "d'un", "gat", "que", "fou", "trobat", "a", "prop", "d'una", "tomba", "humana", "indica", "que", "es", "tractava", "probablement", "d'un", "animal", "de", "companyia", "una", "certa", "homogene\u00eftat", "en", "l'edat", "dels", "animals", "dels", "quals", "es", "troben", "les", "restes", "indica", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "ramaderia", "en", "qu\u00e8", "es", "matava", "els", "animals", "a", "l'edat", "\u00f2ptima", "les", "noves", "t\u00e8cniques", "i", "en", "particular", "l'estudi", "de", "l'adn", "mitocondrial", "permeten", "revisar", "les", "dates", "de", "domesticaci\u00f3", "aix\u00ed", "com", "l'arbre", "geneal\u00f2gic", "de", "les", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "actuals", "aquests", "coneixements", "continuen", "evolucionant", "el", "llinatge", "del", "gos", "en", "particular", "s'hauria", "separat", "del", "del", "llop", "fa", "entre", "i", "anys", "\u00e9s", "possible", "que", "l'avantpassat", "del", "gos", "s'hagu\u00e9s", "acostat", "i", "associat", "als", "grups", "humans", "que", "seguia", "per", "obtenir", "restes", "de", "menjar", "tenint", "un", "paper", "d'alerta", "o", "fins", "i", "tot", "d'ajuda", "en", "la", "ca\u00e7a", "la", "data", "de", "domesticaci\u00f3", "del", "gos", "que", "donen", "les", "fonts", "arqueol\u00f2giques", "correspondria", "doncs", "a", "un", "moment", "en", "qu\u00e8", "la", "relaci\u00f3", "havia", "esdevingut", "m\u00e9s", "estreta", "i", "existia", "un", "control", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'home", "sobre", "l'animal", "ara", "fa", "uns", "anys", "i", "els", "enterraments", "d'\u00e9ssers", "humans", "amb", "gossos", "de", "anys", "d'antiguitat", "trobats", "a", "israel", "poden", "ser", "prova", "de", "la", "relaci\u00f3", "propera", "que", "es", "va", "desenvolupar", "entre", "llops", "i", "persones", "el", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "i", "la", "difusi\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "i", "t\u00e8cniques", "de", "ramaderia", "s'estenen", "sobre", "per\u00edodes", "llargs", "de", "temps", "i", "no", "estan", "ben", "determinats", "per", "diverses", "esp\u00e8cies", "es", "reconeixen", "diversos", "centres", "de", "domesticaci\u00f3", "diferents", "aix\u00f2", "no", "exclou", "els", "encreuaments", "que", "es", "realitzaren", "posteriorment", "i", "sembla", "in\u00fatil", "intentar", "determinar", "l'avantpassat", "salvatge", "de", "cada", "ra\u00e7a", "d'una", "esp\u00e8cie", "dom\u00e8stica", "despr\u00e9s", "de", "la", "del", "gos", "el", "primer", "escenari", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "produir", "la", "domesticaci\u00f3", "fou", "l'orient", "pr\u00f2xim", "en", "particular", "la", "part", "que", "s'ha", "anomenat", "el", "creixent", "f\u00e8rtil", "tamb\u00e9", "destaca", "l'\u00e0sia", "oriental", "la", "conca", "del", "mediterrani", "i", "sudam\u00e8rica", "algunes", "regions", "del", "m\u00f3n", "no", "han", "conegut", "cap", "domesticaci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "locals", "fins", "a", "\u00e8poques", "molt", "recents", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "d'austr\u00e0lia", "o", "el", "sud", "d'\u00e0frica", "en", "algunes", "\u00e0rees", "la", "domesticaci\u00f3", "es", "va", "produir", "de", "forma", "independent", "per", "evoluci\u00f3", "cultural", "dels", "grups", "humans", "locals", "i", "per", "adaptaci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "silvestre", "locals", "en", "d'altres", "la", "domesticaci\u00f3", "va", "ser", "influ\u00efda", "per", "la", "domesticaci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "locals", "a", "partir", "del", "coneixement", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "en", "altres", "\u00e0rees", "o", "importada", "per", "passar", "al", "cultiu", "i", "ramaderia", "d'esp\u00e8cies", "ja", "domesticades", "en", "altres", "\u00e0rees", "hi", "ha", "\u00e0rees", "per", "a", "les", "quals", "hi", "ha", "proves", "concloents", "de", "domesticaci\u00f3", "independent", "m\u00e9s", "per", "a", "les", "quals", "hi", "ha", "indicis", "que", "podrien", "serho", "i", "m\u00e9s", "on", "es", "va", "produir", "domesticaci\u00f3", "local", "despr\u00e9s", "de", "rebre", "influ\u00e8ncia", "forana", "la", "taula", "seg\u00fcent", "mostra", "aquests", "territoris", "i", "alguns", "exemples", "d'esp\u00e8cies", "domesticades", "font", "diamond", "jared", "armas", "g\u00e9rmenes", "y", "acero", "en", "castell\u00e0", "a", "edici\u00f3", "barcelona", "debolsillo", "p", "isbn", "el", "nombre", "d'esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "disponibles", "augment\u00e0", "dr\u00e0sticament", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "a", "ambd\u00f3s", "costats", "de", "l'atl\u00e0ntic", "amb", "el", "que", "s'anomena", "intercanvi", "colomb\u00ed", "el", "continent", "americ\u00e0", "tenia", "amb", "anterioritat", "cinc", "esp\u00e8cies", "d'animals", "dom\u00e8stics", "de", "les", "quals", "nom\u00e9s", "el", "gos", "era", "conegut", "a", "l'antic", "m\u00f3n", "els", "cavalls", "i", "bous", "arribaren", "a", "am\u00e8rica", "a", "trav\u00e9s", "d'aquest", "intercanvi", "mentre", "que", "un", "gran", "nombre", "de", "plantes", "dom\u00e8stiques", "americanes", "foren", "introdu\u00efdes", "a", "europa", "\u00e0sia", "i", "\u00e0frica", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "s'han", "proposat", "diverses", "situacions", "inicials", "possibles", "que", "conduirien", "a", "la", "domesticaci\u00f3", "d'animals", "la", "tradici\u00f3", "d'adoptar", "cadells", "d'animals", "i", "fins", "i", "tot", "el", "seu", "alletament", "\u00e9s", "sovint", "un", "fenomen", "que", "explica", "l'origen", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "at\u00e8s", "d'aquesta", "manera", "\u00e9s", "f\u00e0cil", "obtenir", "animals", "que", "s'han", "familiaritzat", "des", "de", "ben", "petits", "amb", "els", "humans", "tanmateix", "cal", "remarcar", "que", "el", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "implica", "la", "cria", "de", "llinatges", "d'animals", "durant", "moltes", "generacions", "que", "no", "\u00e9s", "el", "que", "passaria", "si", "es", "capturessin", "sempre", "nous", "animals", "fer\u00e9stecs", "d'altra", "banda", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "que", "encara", "existeix", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "caracter\u00edstica", "dels", "pobles", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "que", "precisament", "no", "tenen", "animals", "dom\u00e8stics", "aix\u00ed", "doncs", "aquests", "aprovisionaments", "estarien", "integrats", "en", "una", "cultura", "basada", "en", "la", "ca\u00e7a", "i", "no", "en", "la", "ramaderia", "i", "hi", "hauria", "una", "oposici\u00f3", "entre", "societats", "d'aprovisionament", "i", "societats", "de", "domesticaci\u00f3", "aquest", "sistema", "no", "sembla", "poder", "ser", "considerat", "un", "mode", "de", "domesticaci\u00f3", "tanmateix", "mentre", "que", "el", "factor", "cultural", "\u00e9s", "probablement", "essencial", "per", "explicar", "la", "domesticaci\u00f3", "o", "la", "nodomesticaci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "el", "sistema", "econ\u00f2mic", "i", "cultural", "d'una", "societat", "no", "\u00e9s", "fix", "la", "majoria", "de", "les", "societats", "basades", "en", "la", "ca\u00e7a", "crien", "gossos", "pels", "quals", "aquest", "sistema", "hauria", "pogut", "ser", "un", "element", "important", "de", "la", "domesticaci\u00f3\u00e9s", "possible", "que", "la", "domesticaci\u00f3", "hagu\u00e9s", "passat", "per", "una", "fase", "de", "mutualisme", "entre", "animals", "i", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "acostament", "i", "un", "ajut", "amb", "un", "inter\u00e8s", "mutu", "en", "efecte", "aquesta", "relaci\u00f3", "s'observa", "encara", "avui", "en", "dia", "en", "el", "gos", "p\u00e0ria", "i", "es", "creu", "que", "fou", "una", "etapa", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "del", "porc", "diverses", "esp\u00e8cies", "han", "estat", "objecte", "d'una", "tradici\u00f3", "de", "ca\u00e7a", "que", "posteriorment", "ha", "evolucionat", "vers", "un", "control", "de", "les", "poblacions", "i", "una", "gesti\u00f3", "de", "poblaci\u00f3", "salvatge", "raonada", "aquesta", "ca\u00e7a", "podria", "haver", "esdevingut", "selectiva", "escollint", "per", "exemple", "els", "animals", "m\u00e9s", "grans", "i", "els", "mascles", "en", "proporcions", "m\u00e9s", "grans", "i", "conduint", "a", "un", "tipus", "de", "ramaderia", "extensiva", "m\u00e9s", "intensificada", "tots", "aquests", "estadis", "es", "practiquen", "actualment", "amb", "els", "rens", "en", "diferents", "regions", "aquest", "proc\u00e9s", "sembla", "haver", "afectat", "diferents", "esp\u00e8cies", "entre", "les", "quals", "es", "destaquen", "les", "cabres", "les", "ovelles", "i", "petits", "cam\u00e8lids", "com", "les", "llamesfinalment", "la", "ramaderia", "podria", "haver", "comen\u00e7at", "simplement", "amb", "animals", "capturats", "i", "despr\u00e9s", "criats", "en", "estricta", "captivitat", "aquest", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "la", "majoria", "de", "domesticacions", "recents", "o", "contempor\u00e0nies", "\u00e9s", "en", "aquesta", "situaci\u00f3", "que", "el", "control", "i", "la", "selecci\u00f3", "poden", "ser", "m\u00e9s", "forts", "fent", "possible", "una", "transformaci\u00f3", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "de", "les", "esp\u00e8cies", "seleccionades", "el", "gui\u00f3", "de", "domesticaci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "podria", "haver", "correspost", "a", "un", "d'aquests", "esquemes", "o", "haverne", "estat", "una", "combinaci\u00f3", "simult\u00e0nia", "o", "successiva", "en", "el", "cas", "del", "conill", "les", "etapes", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "foren", "l'establiment", "de", "vedats", "tancats", "a", "l'edat", "mitjana", "que", "constitu\u00efen", "una", "mena", "de", "reserva", "de", "ca\u00e7a", "en", "alguns", "d'aquests", "conillars", "es", "practic\u00e0", "una", "selecci\u00f3", "permesa", "per", "la", "captura", "dels", "animals", "vius", "gr\u00e0cies", "a", "les", "fures", "aquesta", "selecci\u00f3", "condu\u00ed", "a", "l'aparici\u00f3", "de", "les", "primeres", "varietats", "de", "conill", "durant", "el", "segle", "xvi", "que", "es", "distingien", "pel", "seu", "color", "i", "la", "seva", "mida", "la", "ramaderia", "s'intensific\u00e0", "i", "la", "forta", "selecci\u00f3", "port\u00e0", "a", "una", "gran", "variabilitat", "de", "races", "dom\u00e8stiques", "el", "comportament", "del", "conill", "de", "ramaderia", "evolucion\u00e0", "probablement", "de", "manera", "conjunta", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'una", "selecci\u00f3", "d'animals", "menys", "fer\u00e9stecs", "havent", "pogut", "ser", "una", "selecci\u00f3", "tant", "intencional", "com", "indirecta", "els", "animals", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "de", "recapturar", "no", "podien", "ser", "donats", "a", "nous", "criadors", "les", "pr\u00e0ctiques", "de", "cria", "i", "de", "selecci\u00f3", "que", "es", "poden", "observar", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "poden", "donar", "una", "idea", "de", "com", "s'ha", "desenvolupat", "el", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "s\u00f3n", "pr\u00e0ctiques", "molt", "variades", "igual", "que", "ho", "s\u00f3n", "els", "coneixements", "i", "representacions", "que", "tenien", "els", "criadors", "dels", "mecanismes", "de", "l'her\u00e8ncia", "i", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "podien", "exercir", "sobre", "una", "poblaci\u00f3", "animal", "alguns", "d'ells", "feien", "una", "selecci\u00f3", "met\u00f2dica", "al", "si", "d'un", "ramat", "mentre", "que", "d'altres", "no", "concebien", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "podia", "tenir", "l'elecci\u00f3", "dels", "reproductors", "en", "els", "seus", "productes", "dins", "d'una", "esp\u00e8cie", "o", "varietat", "tanmateix", "aquests", "criadors", "podien", "veure", "l'inter\u00e8s", "d'adquirir", "un", "nou", "llinatge", "o", "efectuar", "encreuaments", "amb", "animals", "d'origen", "diferent", "i", "participar", "aix\u00ed", "en", "la", "seva", "difusi\u00f3", "d'altra", "banda", "la", "selecci\u00f3", "exercida", "pels", "criadors", "est\u00e0", "lluny", "de", "mantenir", "sempre", "la", "mateixa", "direcci\u00f3", "un", "tipus", "de", "pr\u00e0ctica", "aplicada", "a", "diverses", "esp\u00e8cies", "i", "en", "diferents", "\u00e8poques", "que", "consisteix", "per", "exemple", "a", "sacrificar", "els", "animals", "de", "creixement", "m\u00e9s", "gran", "o", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "i", "deixar", "que", "els", "altres", "completin", "el", "seu", "creixement", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "que", "t\u00e9", "probablement", "un", "efecte", "de", "contraselecci\u00f3", "ha", "estat", "denunciada", "com", "a", "tal", "pels", "observadors", "per", "exemple", "en", "el", "cas", "dels", "xais", "o", "en", "la", "piscicultura", "d'estanys", "en", "qu\u00e8", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "fons", "de", "pesca", "consisteix", "a", "repoblar", "un", "estany", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "pesca", "per", "buidat", "retornanthi", "els", "peixos", "m\u00e9s", "petits", "aix\u00ed", "tot", "i", "que", "la", "carpa", "t\u00e9", "una", "llarga", "tradici\u00f3", "de", "cria", "a", "fran\u00e7a", "el", "rendiment", "de", "la", "cria", "d'aquest", "peix", "era", "mediocre", "s'hi", "introdu\u00efren", "llinatges", "de", "creixement", "molt", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "provinents", "d'europa", "central", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "amb", "els", "quals", "es", "practicava", "la", "cria", "selectiva", "entre", "la", "diversitat", "de", "les", "pr\u00e0ctiques", "destaca", "aix\u00ed", "la", "que", "constitu\u00efa", "en", "fer", "que", "una", "femella", "fos", "muntada", "per", "cong\u00e8neres", "salvatges", "per", "les", "qualitats", "reals", "o", "suposades", "que", "aix\u00f2", "procurava", "als", "productes", "d'aquests", "encreuaments", "gosllop", "porcsenglar", "a", "europa", "tot", "i", "que", "aix\u00f2", "sembla", "oposarse", "al", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "aquestes", "hibridacions", "haurien", "pogut", "contribuir", "a", "combinar", "els", "car\u00e0cters", "dom\u00e8stics", "especialment", "els", "comportamentals", "d'una", "esp\u00e8cie", "amb", "els", "d'una", "subesp\u00e8cie", "local", "salvatge", "ben", "adaptada", "al", "seu", "medi", "aquest", "fou", "probablement", "el", "cas", "de", "les", "races", "de", "gossos", "n\u00f2rdics", "la", "domesticaci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "el", "fruit", "d'una", "hist\u00f2ria", "m\u00faltiple", "que", "resulta", "dif\u00edcil", "de", "reconstruir", "els", "factors", "importants", "s\u00f3n", "la", "predisposici\u00f3", "de", "cada", "esp\u00e8cie", "les", "pr\u00e0ctiques", "dels", "criadors", "o", "protocriadors", "en", "per\u00edodes", "llargs", "que", "efectuen", "una", "selecci\u00f3", "conscient", "o", "no", "i", "els", "intercanvis", "d'animals", "que", "permeten", "que", "els", "llinatges", "m\u00e9s", "domesticats", "es", "difonguin", "aspecte", "biol\u00f2gic", "el", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "comen\u00e7a", "quan", "un", "nombre", "limitat", "d'animals", "s\u00f3n", "a\u00efllats", "d'altres", "individus", "de", "l'esp\u00e8cie", "salvatge", "aquesta", "poblaci\u00f3", "pot", "experimentar", "un", "fenomen", "de", "microevoluci\u00f3", "tot", "adaptantse", "a", "les", "condicions", "de", "la", "ramaderia", "i", "a", "causa", "de", "la", "selecci\u00f3", "humana", "aquesta", "evoluci\u00f3", "est\u00e0", "marcada", "per", "l'aparici\u00f3", "de", "trets", "dom\u00e8stics", "\u00e9s", "a", "dir", "dels", "nous", "car\u00e0cters", "considerats", "com", "a", "mutacions", "gen\u00e8tiques", "conservades", "o", "fins", "i", "tot", "seleccionades", "mentre", "que", "els", "al\u00b7lels", "que", "els", "porten", "haurien", "continuat", "sent", "rars", "o", "haurien", "estat", "eliminats", "per", "la", "selecci\u00f3", "natural", "a", "l'estat", "salvatge", "es", "tracta", "de", "car\u00e0cters", "morfol\u00f2gics", "com", "per", "exemple", "una", "mida", "m\u00e9s", "gran", "o", "m\u00e9s", "petita", "que", "la", "de", "l'esp\u00e8cie", "salvatge", "coloracions", "noves", "el", "p\u00e8l", "llarg", "arrissat", "o", "tamb\u00e9", "la", "cua", "enrotllada", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "car\u00e0cters", "fisiol\u00f2gics", "com", "l'augment", "de", "la", "fecunditat", "o", "la", "precocitat", "del", "creixement", "s'observa", "tamb\u00e9", "la", "p\u00e8rdua", "de", "car\u00e0cters", "morfol\u00f2gics", "com", "les", "banyes", "en", "algunes", "races", "de", "xai", "o", "d'aptituds", "com", "una", "disminuci\u00f3", "de", "la", "mobilitat", "de", "la", "velocitat", "de", "carrera", "o", "de", "l'aptitud", "pel", "vol", "aix\u00ed", "com", "la", "p\u00e8rdua", "d'aptituds", "comportamentals", "aix\u00f2", "fonamenta", "una", "interpretaci\u00f3", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "com", "una", "alteraci\u00f3", "del", "genotip", "cosa", "que", "\u00e9s", "indiscutible", "en", "el", "cas", "de", "l'albinisme", "buffon", "descrigu\u00e9", "la", "domesticaci\u00f3", "com", "una", "degeneraci\u00f3", "la", "variabilitat", "morfol\u00f2gica", "\u00e9s", "important", "en", "certes", "esp\u00e8cies", "i", "molt", "menys", "en", "altres", "com", "el", "camell", "bactri\u00e0", "tamb\u00e9", "s'interpreten", "les", "transformacions", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "amb", "el", "concepte", "de", "neot\u00e8nia", "segons", "el", "qual", "els", "car\u00e0cters", "morfol\u00f2gics", "com", "les", "orelles", "que", "pengen", "o", "conductistes", "com", "l'afecte", "originalment", "propis", "dels", "estadis", "juvenils", "es", "perllonguen", "fins", "a", "l'estat", "adult", "com", "que", "les", "primeres", "esp\u00e8cies", "domesticades", "han", "estat", "criades", "des", "de", "fa", "alguns", "mil\u00b7lennis", "existeix", "un", "debat", "sobre", "si", "aquest", "\u00e9s", "realment", "indispensable", "experiments", "espec\u00edfics", "i", "les", "domesticacions", "m\u00e9s", "recents", "demostren", "que", "amb", "una", "selecci\u00f3", "intensa", "les", "transformacions", "t\u00edpiques", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "poden", "apar\u00e8ixer", "relativament", "r\u00e0pidament", "en", "un", "interval", "d'una", "o", "algunes", "desenes", "de", "generacions", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "ecol\u00f2gic", "algunes", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "criades", "en", "estat", "dom\u00e8stic", "en", "un", "medi", "id\u00e8ntic", "o", "molt", "similar", "al", "dels", "seus", "avantpassats", "salvatges", "com", "ara", "el", "camell", "o", "el", "ren", "en", "canvi", "cal", "remarcar", "que", "el", "nombre", "relativament", "baix", "d'esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "\u00e9s", "compensat", "per", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "sovint", "molt", "\u00e0mplia", "en", "medis", "i", "en", "climes", "variats", "i", "molt", "diferents", "dels", "del", "lloc", "d'origen", "de", "l'esp\u00e8cie", "la", "gallina", "origin\u00e0ria", "de", "regions", "tropicals", "\u00e9s", "criada", "fins", "al", "cercle", "polar", "\u00e0rtic", "i", "el", "porc", "originari", "de", "regions", "temperades", "\u00e9s", "criat", "fins", "i", "tot", "en", "climes", "equatorials", "on", "\u00e9s", "preferit", "a", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "s\u00faids", "origin\u00e0ries", "d'aquests", "climes", "per\u00f2", "no", "domesticades", "la", "dieta", "de", "les", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "pot", "variar", "molt", "a", "causa", "de", "l'acc\u00e9s", "als", "recursos", "naturals", "d'un", "nou", "medi", "i", "evidentment", "a", "l'alimentaci\u00f3", "artificial", "en", "la", "qual", "els", "cereals", "cultivats", "s\u00f3n", "primordials", "fins", "i", "tot", "pel", "gos", "resulta", "dif\u00edcil", "determinar", "en", "quina", "mesura", "aquests", "canvis", "de", "clima", "i", "de", "dieta", "foren", "acompanyats", "per", "una", "adaptaci\u00f3", "fisiol\u00f2gica", "heredit\u00e0ria", "vers", "una", "eventual", "toler\u00e0ncia", "dels", "animals", "dom\u00e8stics", "a", "aquestes", "variacions", "des", "d'una", "\u00f2ptica", "diferent", "determinats", "autors", "han", "estimat", "que", "les", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "foren", "seleccionades", "entre", "les", "que", "estaven", "menys", "especialitzades", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "alimentari", "i", "ecol\u00f2gic", "esp\u00e8cies", "eurioques", "els", "despla\u00e7aments", "i", "introduccions", "per", "part", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "d'esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "a", "llocs", "on", "no", "eren", "presents", "ha", "tingut", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "importants", "sobre", "l'equilibri", "ecol\u00f2gic", "des", "del", "neol\u00edtic", "car", "poden", "convertirse", "en", "esp\u00e8cies", "invasores", "i", "provocar", "la", "desaparici\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "aut\u00f2ctones", "aspecte", "comportamental", "la", "domesticaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "una", "modificaci\u00f3", "dels", "car\u00e0cters", "f\u00edsics", "d'una", "esp\u00e8cie", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "del", "seu", "comportament", "aquesta", "evoluci\u00f3", "consisteix", "en", "primer", "lloc", "en", "un", "car\u00e0cter", "menys", "fer\u00e9stec", "una", "toler\u00e0ncia", "o", "fins", "i", "tot", "una", "familiaritat", "m\u00e9s", "marcada", "envers", "els", "humans", "i", "l'atenuaci\u00f3", "dels", "comportaments", "potencialment", "perillosos", "vers", "l'home", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "adaptaci\u00f3", "a", "les", "condicions", "de", "cria", "i", "per", "tant", "als", "grups", "importants", "i", "la", "promiscu\u00eftat", "que", "poden", "ser", "mal", "tolerats", "pels", "cong\u00e8neres", "salvatges", "l'et\u00f2leg", "konrad", "lorenz", "descrigu\u00e9", "notablement", "la", "domesticaci\u00f3", "com", "un", "empobriment", "dels", "comportaments", "socials", "especialitzats", "en", "favor", "de", "la", "hipertr\u00f2fia", "de", "les", "necessitats", "b\u00e0siques", "com", "la", "reproducci\u00f3", "i", "l'alimentaci\u00f3", "en", "efecte", "el", "comportament", "social", "en", "general", "sembla", "m\u00e9s", "variat", "en", "els", "animals", "fer\u00e9stecs", "que", "en", "els", "seus", "cong\u00e8neres", "domesticatsen", "el", "cas", "del", "gos", "l'evoluci\u00f3", "comportamental", "sembla", "molt", "m\u00e9s", "radical", "i", "no", "es", "pot", "reduir", "a", "la", "p\u00e8rdua", "del", "car\u00e0cter", "fer\u00e9stec", "o", "salvatge", "la", "capacitat", "dels", "cadells", "d'interpretar", "els", "signes", "de", "comunicaci\u00f3", "humans", "sembla", "doncs", "superior", "a", "la", "dels", "llops", "i", "els", "altres", "primats", "tot", "i", "que", "en", "part", "poden", "ser", "el", "resultat", "d'una", "educaci\u00f3", "o", "un", "ensinistrament", "l'afecci\u00f3", "que", "t\u00e9", "un", "gos", "envers", "el", "seu", "mestre", "i", "la", "tend\u00e8ncia", "a", "obeirlo", "s\u00f3n", "car\u00e0cters", "innats", "sorgits", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "tamb\u00e9", "s'utilitza", "l'etologia", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "domesticaci\u00f3", "quan", "es", "parla", "dels", "car\u00e0cters", "comportamentals", "que", "permeten", "o", "han", "perm\u00e8s", "que", "una", "esp\u00e8cie", "fos", "domesticada", "el", "principal", "seria", "el", "car\u00e0cter", "social", "d'una", "esp\u00e8cie", "el", "fet", "que", "aquesta", "esp\u00e8cie", "visqu\u00e9s", "en", "grups", "jerarquitzats", "hauria", "perm\u00e8s", "al", "criador", "exercir", "un", "control", "sobre", "aquests", "animals", "assumint", "la", "posici\u00f3", "d'element", "dominant", "del", "grup", "aspecte", "zoot\u00e8cnic", "actualment", "els", "objectius", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "noves", "esp\u00e8cies", "o", "la", "millora", "de", "les", "races", "ja", "domesticades", "concerneixen", "essencialment", "la", "producci\u00f3", "es", "tracta", "de", "l'adaptaci\u00f3", "a", "les", "condicions", "de", "cria", "la", "fecunditat", "la", "velocitat", "de", "creixement", "i", "sovint", "la", "qualitat", "de", "la", "carn", "o", "d'altres", "productes", "com", "la", "llet", "o", "la", "llana", "els", "registres", "m\u00e9s", "antics", "descoberts", "que", "recullen", "llistes", "de", "llinatges", "mostrant", "una", "formalitzaci\u00f3", "de", "la", "selecci\u00f3", "dels", "animals", "daten", "del", "segle", "xvi", "ac", "i", "estan", "escrits", "en", "llengua", "hitita", "la", "selecci\u00f3", "moderna", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "bestiar", "recorre", "a", "eines", "notablement", "estad\u00edstiques", "aplicades", "als", "coneixements", "gen\u00e8tics", "requereix", "una", "avaluaci\u00f3", "tan", "objectiva", "com", "sigui", "possible", "dels", "subjectes", "i", "una", "organitzaci\u00f3", "rigorosa", "dels", "programes", "de", "cria", "per", "tal", "d'obtenir", "una", "millora", "del", "rendiment", "dels", "llinatges", "en", "funci\u00f3", "d'objectius", "determinats", "aquestes", "seleccions", "s\u00f3n", "implementades", "per", "organitzacions", "especialitzades", "la", "selecci\u00f3", "sobre", "la", "base", "de", "criteris", "estrictes", "de", "rendiment", "\u00e9s", "criticada", "pels", "inconvenients", "que", "comporta", "com", "per", "exemple", "la", "fragilitat", "dels", "subjectes", "o", "per", "l'amena\u00e7a", "que", "representa", "per", "la", "biodiversitat", "de", "les", "races", "dom\u00e8stiques", "imposant", "un", "nombre", "redu\u00eft", "de", "llinatges", "com", "a", "resposta", "es", "tendeix", "a", "integrar", "criteris", "de", "selecci\u00f3", "m\u00e9s", "amplis", "com", "ara", "la", "facilitat", "de", "part", "a", "m\u00e9s", "del", "rendiment", "lleter", "o", "el", "creixement", "en", "els", "bovins", "aquesta", "selecci\u00f3", "tamb\u00e9", "pot", "intentar", "respondre", "a", "necessitats", "molt", "precises", "com", "en", "el", "porc", "una", "reducci\u00f3", "dels", "elements", "m\u00e9s", "contaminants", "dels", "excrements", "dels", "animals", "que", "representen", "un", "problema", "en", "sitacions", "de", "cria", "intensiva", "d'altra", "banda", "les", "varietats", "poc", "seleccionades", "anomenades", "r\u00fastiques", "s\u00f3n", "reconegudes", "no", "solament", "com", "a", "recursos", "gen\u00e8tics", "potencials", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "la", "seva", "adaptaci\u00f3", "a", "determinats", "modes", "o", "sistemes", "de", "cria", "intensiva", "el", "cnrs", "franc\u00e8s", "calcul\u00e0", "el", "que", "el", "de", "les", "races", "d'ocells", "dom\u00e8stics", "es", "troben", "en", "via", "d'extinci\u00f3", "aix\u00ed", "doncs", "la", "selecci\u00f3", "dels", "animals", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "uns", "objectius", "i", "un", "tipus", "de", "cria", "determinats", "a", "m\u00e9s", "si", "les", "organitzacions", "especialitzades", "s'encarreguen", "de", "la", "selecci\u00f3", "aix\u00f2", "pot", "reduir", "l'autonomia", "dels", "productors", "i", "deixarlos", "en", "una", "situaci\u00f3", "de", "depend\u00e8ncia", "envers", "aquestes", "organitzacions", "especialment", "pel", "que", "fa", "al", "tipus", "de", "producci\u00f3", "malgrat", "aquests", "l\u00edmits", "la", "selecci\u00f3", "actual", "t\u00e9", "una", "gran", "efic\u00e0cia", "el", "progr\u00e9s", "gen\u00e8tic", "obtingut", "pot", "ser", "significatiu", "sobre", "un", "per\u00edode", "d'uns", "anys", "cosa", "que", "demostra", "que", "la", "transformaci\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "no", "est\u00e0", "ni", "de", "bon", "tros", "acabada", "els", "esfor\u00e7os", "tamb\u00e9", "es", "concentren", "en", "les", "noves", "esp\u00e8cies", "criades", "especialment", "peixos", "aspecte", "cultural", "la", "domesticaci\u00f3", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "fenomen", "cultural", "pel", "fet", "que", "als", "seus", "inicis", "implic\u00e0", "un", "canvi", "radical", "de", "la", "relaci\u00f3", "de", "l'home", "amb", "la", "natura", "i", "amb", "les", "esp\u00e8cies", "concernides", "aparentment", "els", "sistemes", "culturals", "humans", "i", "la", "seva", "evoluci\u00f3", "s\u00f3n", "el", "primer", "factor", "que", "determin\u00e0", "la", "domesticaci\u00f3", "o", "no", "domesticaci\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "varietats", "animals", "domesticades", "la", "llista", "de", "les", "esp\u00e8cies", "domesticades", "pot", "variar", "segons", "els", "criteris", "que", "s'utilitzin", "de", "manera", "general", "es", "xifra", "el", "nombre", "d'esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "m\u00e9s", "esteses", "i", "m\u00e9s", "antigues", "en", "una", "trentena", "aquesta", "llista", "\u00e9s", "completada", "per", "altres", "animals", "criats", "des", "de", "l'antiguitat", "les", "noves", "esp\u00e8cies", "domesticades", "car", "l'antiguitat", "de", "la", "cria", "de", "diverses", "esp\u00e8cies", "no", "significa", "que", "la", "seva", "domesticaci\u00f3", "no", "sigui", "un", "fenomen", "contemporani", "i", "per", "altres", "esp\u00e8cies", "en", "funci\u00f3", "del", "seu", "lligam", "m\u00e9s", "o", "menys", "estret", "amb", "els", "humans", "una", "part", "d'esp\u00e8cies", "amb", "varietats", "domesticades", "perderen", "la", "seva", "forma", "salvatge", "a", "l'\u00e8poca", "prehist\u00f2rica", "en", "el", "cas", "del", "dromedari", "o", "m\u00e9s", "recentment", "en", "el", "cas", "de", "l'ur", "\u00e9s", "cert", "que", "existeixen", "poblacions", "salvatges", "d'ambdues", "esp\u00e8cies", "igual", "que", "del", "cavall", "per\u00f2", "s\u00f3n", "el", "resultat", "d'una", "feralitzaci\u00f3", "la", "relaci\u00f3", "de", "parentesc", "entre", "una", "esp\u00e8cie", "domesticada", "i", "l'esp\u00e8cie", "salvatge", "de", "la", "qual", "sorg\u00ed", "ha", "estat", "ignorat", "durant", "molt", "de", "temps", "el", "seu", "descobriment", "juntament", "amb", "el", "de", "la", "variabilitat", "almenys", "morfol\u00f2gica", "d'una", "esp\u00e8cie", "contribu\u00ed", "al", "desenvolupament", "de", "la", "teoria", "de", "l'evoluci\u00f3", "en", "el", "cas", "d'esp\u00e8cies", "com", "el", "conill", "porqu\u00ed", "o", "l'ovella", "l'esp\u00e8cie", "salvatge", "de", "la", "qual", "sorgiren", "encara", "no", "es", "coneix", "amb", "certesa", "d'entre", "diverses", "esp\u00e8cies", "properes", "llista", "limitada", "alguns", "animals", "dom\u00e8stics", "han", "estat", "considerats", "i", "classificats", "durant", "molt", "de", "temps", "com", "a", "esp\u00e8cies", "diferents", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "les", "quals", "s'originaren", "tot", "i", "que", "aquestes", "encara", "existeixen", "en", "estat", "salvatge", "actualment", "tendeix", "a", "imposarse", "la", "classificaci\u00f3", "de", "la", "varietat", "dom\u00e8stica", "com", "a", "subesp\u00e8cie", "de", "l'esp\u00e8cie", "original", "aix\u00ed", "doncs", "el", "nom", "cient\u00edfic", "del", "porc", "fou", "canviat", "de", "sus", "domesticus", "a", "sus", "scrofa", "domesticus", "indicant", "que", "\u00e9s", "una", "subesp\u00e8cie", "del", "senglar", "en", "aquesta", "llista", "els", "casos", "de", "la", "fura", "i", "del", "cuc", "de", "seda", "no", "tenen", "consens", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "legal", "la", "fura", "\u00e9s", "classificada", "en", "alguns", "llocs", "com", "su\u00efssa", "o", "calif\u00f2rnia", "com", "un", "animal", "fer\u00e9stec", "mentre", "que", "per", "alguns", "el", "cuc", "de", "seda", "no", "pot", "ser", "considerat", "un", "animal", "dom\u00e8stic", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "un", "insecte", "en", "canvi", "des", "d'altres", "punts", "de", "vista", "aquestes", "dues", "esp\u00e8cies", "es", "troben", "entre", "les", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "domesticades", "la", "carpa", "i", "el", "peix", "vermell", "encara", "no", "se", "solen", "citar", "dins", "una", "llista", "m\u00e9s", "restrictiva", "d'esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "algunes", "esp\u00e8cies", "d'un", "mateix", "g\u00e8nere", "considerades", "diferents", "i", "que", "foren", "domesticades", "per", "separat", "s\u00f3n", "en", "realitat", "interfecundes", "en", "s\u00f3n", "exemples", "el", "g\u00e8nere", "bos", "que", "reuneix", "els", "bous", "els", "zeb\u00fas", "els", "iacs", "els", "gaurs", "i", "els", "bantengs", "el", "g\u00e8nere", "camelus", "que", "agrupa", "els", "camells", "bactrians", "i", "els", "dromedaris", "el", "g\u00e8nere", "lama", "que", "inclou", "les", "llames", "i", "les", "alpaques", "o", "el", "g\u00e8nere", "anser", "oques", "algunes", "varietats", "dom\u00e8stiques", "poden", "sorgir", "de", "la", "hibridaci\u00f3", "de", "dues", "esp\u00e8cies", "el", "porc", "senglar", "de", "les", "c\u00e8lebes", "sus", "celebensis", "fou", "domesticat", "separadament", "del", "senglar", "com\u00fa", "sus", "scrofa", "i", "probablement", "els", "\u00fanics", "exemplars", "domesticats", "que", "en", "queden", "s\u00f3n", "varietats", "sorgides", "de", "la", "hibridaci\u00f3", "d'aquestes", "dues", "esp\u00e8ciesel", "cavall", "i", "l'ase", "del", "g\u00e8nere", "equus", "formen", "h\u00edbrids", "est\u00e8rils", "el", "mul", "i", "el", "mul", "somer\u00ed", "l'\u00e0nec", "mut", "i", "l'\u00e0nec", "de", "pequ\u00edn", "es", "poden", "creuar", "per", "originar", "un", "\u00e0nec", "mulard", "llista", "ampliada", "es", "pot", "ampliar", "la", "llista", "amb", "les", "dues", "primeres", "esp\u00e8cies", "malgrat", "l'antiguitat", "de", "la", "seva", "cria", "no", "se", "solen", "criar", "en", "poblacions", "diferents", "de", "les", "dels", "seus", "cong\u00e8neres", "salvatges", "i", "la", "seva", "reproducci\u00f3", "no", "est\u00e0", "completament", "controlada", "els", "seg\u00fcents", "s\u00f3n", "animals", "dom\u00e8stics", "i", "aviram", "que", "a", "vegades", "s'oposen", "als", "animals", "dom\u00e8stics", "de", "producci\u00f3", "la", "daina", "n'\u00e9s", "un", "exemple", "i", "la", "seva", "cria", "que", "es", "remunta", "a", "l'antic", "egipte", "probablement", "no", "ha", "estat", "cont\u00ednua", "fins", "a", "l'actualitat", "els", "criteris", "que", "fan", "que", "una", "poblaci\u00f3", "sigui", "considerada", "dom\u00e8stica", "o", "no", "no", "sempre", "es", "corresponen", "amb", "fets", "tecnol\u00f2gics", "o", "t\u00e8cnics", "objectius", "i", "el", "l\u00edmit", "entre", "animals", "dom\u00e8stics", "i", "salvatges", "sovint", "\u00e9s", "borr\u00f3s", "noves", "domesticacions", "animals", "de", "producci\u00f3diverses", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "han", "estat", "criades", "de", "manera", "intensiva", "des", "de", "fa", "unes", "d\u00e8cades", "o", "fins", "i", "tot", "nom\u00e9s", "uns", "anys", "la", "truita", "arc", "de", "sant", "mart\u00ed", "el", "salm\u00f3", "atl\u00e0ntic", "el", "llobarro", "l'orada", "el", "turbot", "el", "bacall\u00e0", "la", "c\u00edrvia", "i", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "gat", "i", "de", "til\u00e0pies", "es", "pot", "considerar", "que", "estan", "en", "proc\u00e9s", "de", "domesticaci\u00f3", "car", "el", "cicle", "de", "cria", "est\u00e0", "totalment", "controlat", "i", "s'aplica", "una", "selecci\u00f3", "sobre", "aquestes", "esp\u00e8cies", "que", "ja", "ha", "perm\u00e8s", "millorarne", "les", "qualitats", "quant", "a", "la", "cria", "dins", "l'\u00e0mbit", "de", "l'aq\u00fcicultura", "tamb\u00e9", "es", "crien", "esp\u00e8cies", "de", "gambes", "a", "gran", "escala", "i", "el", "cicle", "de", "cria", "est\u00e0", "completament", "controlat", "el", "llagost\u00ed", "de", "potes", "blanques", "i", "el", "llagost\u00ed", "negre", "representen", "la", "major", "part", "de", "la", "producci\u00f3", "de", "gambes", "la", "cria", "de", "granotes", "ranicultura", "tamb\u00e9", "s'ha", "desenvolupat", "per\u00f2", "sense", "arribar", "a", "produccions", "importants", "entre", "els", "rosegadors", "s'han", "comen\u00e7at", "a", "criar", "algunes", "esp\u00e8cies", "per", "la", "seva", "carn", "al", "llarg", "de", "les", "\u00faltimes", "d\u00e8cades", "amb", "l'objectiu", "expr\u00e9s", "de", "domesticarlos", "els", "thryonomys", "i", "cricetomys", "s\u00f3n", "criats", "a", "l'\u00e0frica", "de", "l'oest", "de", "manera", "similar", "als", "conills", "i", "el", "capibara", "\u00e9s", "criat", "a", "sudam\u00e8rica", "de", "manera", "semiintensiva", "diversos", "grans", "herb\u00edvors", "s\u00f3n", "criats", "amb", "l'objectiu", "de", "domesticarlos", "a", "causa", "del", "fet", "que", "com", "que", "estan", "adaptats", "al", "seu", "medi", "poden", "aprofitarlo", "millor", "que", "les", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "cl\u00e0ssiques", "en", "s\u00f3n", "exemples", "l'eland", "de", "derby", "al", "sud", "d'\u00e0frica", "el", "bou", "mesquer", "a", "am\u00e8rica", "i", "europa", "del", "nord", "i", "l'eland", "a", "europa", "del", "nord", "la", "cria", "d'aquesta", "esp\u00e8cie", "ja", "\u00e9s", "atestada", "al", "segle", "ii", "per", "la", "seva", "llet", "i", "al", "segle", "xvii", "com", "a", "animal", "de", "tir", "l'estru\u00e7", "ha", "estat", "criat", "a", "gran", "escala", "per", "les", "seves", "plomes", "des", "de", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "actualment", "\u00e9s", "criat", "per", "la", "seva", "carn", "i", "altres", "productes", "com", "el", "cuir", "i", "els", "ousanimals", "de", "companyia", "o", "decoratiusentre", "les", "noves", "domesticacions", "cal", "destacar", "animals", "de", "companyia", "dels", "quals", "es", "controla", "f\u00e0cilment", "la", "reproducci\u00f3", "i", "m\u00e9s", "concretament", "rosegadors", "que", "satisfan", "en", "general", "el", "criteri", "de", "familiaritat", "amb", "els", "humans", "el", "ratol\u00ed", "dom\u00e8stic", "la", "xinxilla", "la", "rata", "comuna", "l'h\u00e0mster", "daurat", "el", "jerbu", "petit", "de", "mong\u00f2lia", "i", "el", "deg\u00fa", "els", "ocells", "d'aviram", "i", "de", "decoraci\u00f3", "donen", "lloc", "a", "la", "cria", "de", "nombroses", "varietats", "es", "calcula", "que", "hi", "ha", "unes", "setanta", "esp\u00e8cies", "d'ocells", "domesticats", "en", "s\u00f3n", "un", "exemple", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "psit\u00e0cids", "com", "el", "periquito", "o", "passeriformes", "com", "el", "diamant", "clapat", "es", "pot", "assignar", "a", "aquesta", "categoria", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "d'aquariof\u00edlia", "que", "s\u00f3n", "objecte", "d'una", "selecci\u00f3", "important", "com", "ara", "el", "guppy", "o", "el", "batallaireanimals", "de", "laboratoriels", "estudis", "i", "experiments", "sovint", "utilitzen", "animals", "de", "diferents", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "algunes", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "com", "el", "ratol\u00ed", "o", "la", "rata", "semblen", "haver", "estat", "seleccionades", "alhora", "com", "a", "animals", "de", "companyia", "i", "de", "laboratori", "com", "a", "m\u00ednim", "una", "esp\u00e8cie", "ha", "estat", "domesticada", "amb", "fins", "\u00fanicament", "cient\u00edfics", "la", "mosca", "de", "la", "fruita", "la", "rapidesa", "del", "seu", "cicle", "de", "cria", "n'ha", "fet", "un", "organisme", "model", "valu\u00f3s", "en", "la", "investigaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "antigues", "domesticacions", "algunes", "esp\u00e8cies", "foren", "criades", "o", "fins", "i", "tot", "domesticades", "per\u00f2", "ja", "no", "ho", "s\u00f3n", "i", "han", "desaparegut", "totalment", "o", "ja", "nom\u00e9s", "existeixen", "en", "estat", "salvatge", "tanmateix", "es", "tracta", "de", "casos", "dubtosos", "el", "grau", "de", "domesticaci\u00f3", "dels", "animals", "pot", "resultar", "dif\u00edcil", "de", "determinar", "digard", "recull", "diverses", "esp\u00e8cies", "la", "cria", "de", "les", "quals", "sembla", "documentada", "a", "l'antic", "egipte", "antilopins", "com", "ara", "gaseles", "els", "\u00f2rixs", "i", "els", "addaxs", "aix\u00ed", "com", "l'oca", "eg\u00edpcia", "i", "la", "hiena", "tacada", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "es", "pot", "argumentar", "que", "es", "tractava", "d'un", "cas", "de", "cria", "d'esp\u00e8cies", "salvatges", "i", "no", "de", "domesticaci\u00f3", "segons", "buffon", "els", "xarxets", "eren", "criats", "per", "la", "seva", "carn", "pels", "romans", "mentre", "que", "l'\u00e0nec", "collverd", "nom\u00e9s", "fou", "domesticat", "a", "l'edat", "mitjana", "en", "dos", "altres", "casos", "\u00e9s", "la", "identificaci\u00f3", "de", "l'esp\u00e8cie", "la", "que", "\u00e9s", "incerta", "aix\u00ed", "doncs", "l'onagre", "hauria", "estat", "domesticat", "i", "utilitzat", "principalment", "com", "a", "animal", "de", "tir", "a", "la", "civilitzaci\u00f3", "sum\u00e8ria", "ac", "tanmateix", "a", "les", "representacions", "que", "semblen", "atestarho", "fa", "la", "impressi\u00f3", "que", "es", "podria", "tractar", "m\u00e9s", "aviat", "de", "l'ase", "com\u00fa", "originari", "d'\u00e0frica", "a", "europa", "la", "t\u00f3rtora", "hauria", "estat", "elevada", "habitualment", "a", "l'edat", "mitjana", "com", "a", "animal", "de", "companyia", "en", "aquest", "cas", "tampoc", "no", "est\u00e0", "confirmat", "que", "fos", "efectivament", "aquesta", "esp\u00e8cie", "que", "actualment", "nom\u00e9s", "existeix", "a", "l'estat", "salvatge", "o", "si", "era", "realment", "la", "t\u00f3rtora", "dom\u00e8stica", "que", "no", "\u00e9s", "origin\u00e0ria", "d'europa", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "l'\u00fas", "de", "l'elefant", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "a", "egipte", "i", "a", "cartago", "a", "l'antiguitat", "els", "elefants", "d'ann\u00edbal", "que", "travessaren", "el", "sud", "de", "fran\u00e7a", "i", "els", "alps", "tenien", "aquest", "origen", "vegeu", "elefant", "de", "guerra", "aquests", "animals", "pertanyien", "a", "una", "subesp\u00e8cie", "actualment", "extinta", "esp\u00e8cies", "no", "domesticades", "no", "totes", "les", "esp\u00e8cies", "criades", "o", "utilitzades", "per", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "han", "evolucionat", "vers", "la", "domesticaci\u00f3", "algunes", "d'elles", "s\u00f3n", "criades", "per", "obtenirne", "el", "pelatge", "o", "la", "pell", "com", "per", "exemple", "el", "coip\u00fa", "la", "rata", "mesquera", "el", "mart", "o", "els", "cocodrils", "o", "per", "obtenirne", "la", "carn", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "les", "granotes", "els", "crancs", "de", "riu", "els", "cargols", "o", "el", "c\u00e9rvol", "com\u00fa", "tanmateix", "aquestes", "esp\u00e8cies", "rarament", "s\u00f3n", "considerades", "domesticades", "en", "algunes", "d'elles", "la", "seva", "cria", "durant", "d\u00e8cades", "ha", "generat", "modificacions", "que", "es", "poden", "interpretar", "com", "un", "principi", "de", "domesticaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "les", "guineus", "i", "els", "visons", "criats", "pel", "seu", "pelatge", "als", "quals", "s'ha", "observat", "desenvolupar", "noves", "coloracions", "al", "llarg", "de", "diverses", "d\u00e8cades", "de", "cria", "tanmateix", "aquestes", "esp\u00e8cies", "han", "estat", "molt", "poc", "seleccionades", "quant", "als", "criteris", "de", "socialitzaci\u00f3", "i", "adaptaci\u00f3", "a", "les", "condicions", "de", "cria", "cosa", "que", "planteja", "problemes", "seriosos", "d'estr\u00e8s", "i", "comportaments", "patol\u00f2gicsen", "aq\u00fcicultura", "les", "esp\u00e8cies", "de", "peixos", "poden", "ser", "criades", "sense", "domesticarles", "o", "b\u00e9", "mitjan\u00e7ant", "un", "mode", "de", "cria", "intensiva", "que", "implica", "poc", "control", "sobre", "la", "reproducci\u00f3", "i", "la", "selecci\u00f3", "o", "b\u00e9", "per", "la", "limitaci\u00f3", "de", "la", "cria", "a", "l'engrossiment", "despr\u00e9s", "de", "capturar", "juvenils", "al", "seu", "medi", "natural", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "l'anguila", "diverses", "esp\u00e8cies", "de", "mol\u00b7luscs", "marins", "s\u00f3n", "objecte", "d'una", "cria", "intensiva", "vegeu", "conquilicultura", "\u00e9s", "el", "cas", "concret", "de", "les", "ostres", "i", "els", "musclos", "en", "general", "no", "hi", "ha", "cap", "control", "de", "la", "reproducci\u00f3", "sin\u00f3", "que", "es", "capturen", "larves", "salvatges", "aix\u00f2", "comporta", "una", "permeabilitat", "entre", "les", "poblacions", "salvatges", "i", "de", "producci\u00f3", "semblant", "a", "la", "que", "hi", "ha", "en", "el", "cas", "de", "les", "abelles", "de", "la", "mel", "tanmateix", "el", "control", "de", "la", "reproducci\u00f3", "i", "de", "les", "primeres", "fases", "de", "la", "cria", "adquirit", "recentment", "en", "el", "cas", "de", "les", "ostres", "per", "exemple", "\u00e9s", "una", "forma", "de", "domesticaci\u00f3", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "hi", "ha", "diverses", "esp\u00e8cies", "per", "les", "quals", "hi", "ha", "o", "hi", "ha", "hagut", "una", "tradici\u00f3", "de", "cria", "i", "utilitzaci\u00f3", "sovint", "per", "la", "ca\u00e7a", "sense", "que", "s'hagi", "practicat", "ni", "una", "cria", "durable", "ni", "una", "selecci\u00f3", "la", "ll\u00fadria", "i", "el", "corb", "mar\u00ed", "gros", "han", "estat", "utilitzats", "com", "a", "ajudants", "de", "pesca", "els", "falcons", "i", "nombroses", "esp\u00e8cies", "d'aus", "depredadores", "s\u00f3n", "criades", "per", "la", "ca\u00e7a", "i", "la", "falconeria", "\u00e9s", "una", "tradici\u00f3", "que", "encara", "t\u00e9", "molta", "for\u00e7a", "altres", "animals", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "utilitzats", "per", "la", "ca\u00e7a", "com", "el", "caracal", "a", "l'edat", "mitjana", "o", "el", "guepard", "des", "del", "iii", "mil\u00b7lenni", "ac", "fins", "ara", "el", "cas", "dels", "macacos", "criats", "per", "la", "collita", "de", "cocos", "a", "tail\u00e0ndia", "n'\u00e9s", "un", "altre", "exemple", "altres", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "criades", "per", "la", "decoraci\u00f3", "especialment", "ocells", "i", "peixos", "d'aquariof\u00edlia", "per\u00f2", "no", "s\u00f3n", "objecte", "d'una", "selecci\u00f3", "durable", "continuen", "sent", "considerades", "biol\u00f2gicament", "legalment", "o", "pels", "seus", "propietaris", "esp\u00e8cies", "salvatges", "mantingudes", "o", "criades", "en", "captivitat", "esp\u00e8cies", "vegetals", "dom\u00e8stiques", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "les", "plantes", "\u00e9s", "probablement", "encara", "m\u00e9s", "important", "per", "l'esp\u00e8cie", "humana", "que", "la", "dels", "animals", "les", "primeres", "plantes", "foren", "domesticades", "a", "voltants", "del", "ac", "al", "creixent", "f\u00e8rtil", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "eren", "conreus", "anuals", "productors", "de", "grans", "o", "fruits", "com", "la", "mongeta", "i", "el", "blat", "l'orient", "pr\u00f2xim", "convenia", "particularment", "a", "aquestes", "esp\u00e8cies", "el", "clima", "era", "sec", "afavorint", "el", "desenvolupament", "dels", "conreus", "i", "la", "varietat", "d'altituds", "permet\u00e9", "el", "desenvolupament", "d'una", "gran", "varietat", "d'esp\u00e8cies", "amb", "la", "domesticaci\u00f3", "es", "produ\u00ed", "la", "transici\u00f3", "d'una", "societat", "de", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "a", "una", "societat", "agr\u00edcola", "i", "sedent\u00e0ria", "aquest", "canvi", "acabaria", "portant", "entre", "i", "anys", "m\u00e9s", "tard", "a", "les", "primeres", "ciutats", "i", "l'aparici\u00f3", "d'aut\u00e8ntiques", "civilitzacions", "com", "en", "els", "animals", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "les", "plantes", "\u00e9s", "un", "proc\u00e9s", "lent", "i", "progressiu", "despr\u00e9s", "dels", "conreus", "anuals", "es", "comen\u00e7aren", "a", "domesticar", "plantes", "plurianuals", "i", "petits", "arbres", "com", "ara", "la", "pomera", "i", "l'olivera", "algunes", "plantes", "nom\u00e9s", "han", "estat", "domesticades", "recentment", "com", "macadamia", "integrifolia", "o", "el", "pacaner", "a", "diferents", "regions", "del", "m\u00f3n", "s'han", "domesticat", "esp\u00e8cies", "molt", "variades", "a", "nordam\u00e8rica", "les", "carbasses", "el", "blat", "de", "moro", "i", "la", "mongeta", "han", "format", "tradicionalment", "la", "base", "de", "l'alimentaci\u00f3", "dels", "amerindis", "l'arr\u00f2s", "i", "la", "soia", "eren", "els", "conreus", "m\u00e9s", "importants", "de", "l'\u00e0sia", "oriental", "el", "criteri", "inicial", "de", "selecci\u00f3", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "d'un", "cereal", "\u00e9s", "que", "pugui", "ser", "segat", "sense", "que", "el", "gra", "se", "separi", "de", "l'espiga", "conservant", "el", "seu", "poder", "germinatiu", "perqu\u00e8", "serveixi", "de", "llavor", "aquest", "problema", "fou", "resolt", "progressivament", "permetent", "que", "despr\u00e9s", "la", "selecci\u00f3", "es", "concentr\u00e9s", "sobre", "altres", "car\u00e0cters", "com", "ara", "l'adaptaci\u00f3", "de", "la", "planta", "al", "seu", "medi", "de", "cultiu", "o", "la", "seva", "productivitat", "al", "llarg", "dels", "mil\u00b7lennis", "moltes", "esp\u00e8cies", "domesticades", "han", "esdevingut", "molt", "diferents", "dels", "seus", "avantpassats", "les", "espigues", "de", "blat", "s\u00f3n", "actualment", "desenes", "de", "vegades", "m\u00e9s", "grans", "que", "les", "dels", "seus", "avantpassats", "salvatges", "el", "nombre", "d'esp\u00e8cies", "vegetals", "cultivades", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "elevat", "que", "el", "d'esp\u00e8cies", "animals", "criades", "i", "al", "regne", "vegetal", "encara", "costa", "molt", "m\u00e9s", "elaborar", "una", "llista", "d'esp\u00e8cies", "domesticades", "la", "taula", "seg\u00fcent", "recull", "les", "trenta", "esp\u00e8cies", "m\u00e9s", "cultivades", "al", "m\u00f3n", "producci\u00f3", "mundial", "del", "en", "milers", "de", "tones", "segons", "les", "estad\u00edstiques", "publicades", "per", "la", "fao", "\u00fas", "dels", "animals", "dom\u00e8stics", "les", "raons", "per", "les", "quals", "s'han", "domesticat", "esp\u00e8cies", "i", "per", "les", "quals", "encara", "se", "les", "cria", "avui", "en", "dia", "s\u00f3n", "molt", "diverses", "tamb\u00e9", "cal", "remarcar", "que", "probablement", "s\u00f3n", "distintes", "les", "interaccions", "amb", "una", "esp\u00e8cie", "animal", "que", "acabarien", "conduint", "a", "la", "seva", "domesticaci\u00f3", "no", "tenien", "com", "a", "objectiu", "immediat", "ni", "com", "a", "projecte", "explotarne", "determinats", "trets", "que", "serien", "explotats", "m\u00e9s", "endavant", "l'exemple", "caracter\u00edstic", "\u00e9s", "la", "llana", "de", "l'ovella", "que", "\u00e9s", "un", "producte", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "el", "vell\u00f3", "de", "l'avantpassat", "de", "l'ovella", "dom\u00e8stica", "no", "tenia", "les", "mateixes", "caracter\u00edstiques", "aix\u00ed", "doncs", "l'explotaci\u00f3", "de", "la", "llana", "es", "desenvolup\u00e0", "en", "un", "segon", "moment", "i", "l'ovella", "fou", "domesticada", "probablement", "per", "la", "seva", "carn", "productes", "els", "animals", "dom\u00e8stics", "s\u00f3n", "criats", "pels", "productes", "que", "proporcionen", "poden", "ser", "productes", "alimentaris", "carn", "llet", "ous", "etc", "o", "no", "alimentaris", "llana", "pelatges", "cuir", "o", "altres", "productes", "accessoris", "com", "els", "fems", "com", "a", "fertilitzants", "o", "com", "a", "combustible", "actualment", "la", "producci\u00f3", "aliment\u00e0ria", "\u00e9s", "el", "principal", "objectiu", "de", "la", "ramaderia", "treball", "els", "animals", "dom\u00e8stics", "sovint", "proporcionen", "un", "treball", "o", "un", "servei", "\u00e9s", "el", "cas", "particular", "del", "transport", "amb", "cavalls", "ases", "bous", "camells", "o", "fins", "i", "tot", "gossos", "durant", "molt", "de", "temps", "els", "animals", "foren", "la", "principal", "font", "de", "treball", "agr\u00edcola", "l'\u00fas", "de", "la", "for\u00e7a", "dels", "animals", "pel", "transport", "i", "l'agricultura", "es", "desenvolup\u00e0", "fins", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "amb", "el", "transport", "en", "carros", "tibats", "per", "cavalls", "acompanyant", "el", "progr\u00e9s", "agr\u00edcola", "fins", "a", "l'arribada", "de", "la", "motoritzaci\u00f3", "la", "funci\u00f3", "d'ajudant", "de", "ca\u00e7a", "fou", "probablement", "el", "primer", "rol", "jugat", "pel", "gos", "dom\u00e8stic", "el", "gos", "efectua", "treballs", "molt", "variats", "des", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "la", "protecci\u00f3", "i", "la", "conducci\u00f3", "de", "ramats", "fins", "a", "les", "funcions", "actuals", "dels", "gossos", "pigall", "algunes", "esp\u00e8cies", "compleixen", "una", "tasca", "concreta", "els", "coloms", "missatgers", "serveixen", "per", "a", "la", "comunicaci\u00f3", "mentre", "que", "la", "fura", "participa", "en", "un", "mode", "de", "ca\u00e7a", "particular", "\u00fas", "no", "utilitari", "el", "manteniment", "i", "la", "cria", "d'animals", "dom\u00e8stics", "sense", "objectius", "estrictament", "utilitaris", "no", "s\u00f3n", "recents", "els", "animals", "de", "companyia", "estan", "particularment", "estesos", "avui", "en", "dia", "i", "els", "de", "decoraci\u00f3", "sovint", "tenen", "una", "llarga", "tradici\u00f3", "tot", "i", "que", "algunes", "noves", "esp\u00e8cies", "han", "estat", "domesticades", "recentment", "especialment", "entre", "els", "peixos", "els", "combats", "d'animals", "s\u00f3n", "una", "activitat", "molt", "antiga", "i", "encara", "persistent", "que", "requereix", "una", "cria", "especialitzada", "les", "esp\u00e8cies", "que", "s'utilitzen", "m\u00e9s", "sovint", "en", "combats", "s\u00f3n", "els", "galls", "els", "gossos", "les", "vaques", "i", "els", "bous", "i", "a", "la", "xina", "fins", "i", "tot", "el", "grill", "dom\u00e8sticels", "animals", "poden", "ser", "el", "suport", "d'una", "activitat", "esportiva", "com", "el", "cas", "dels", "cavalls", "des", "de", "l'antiguitat", "sovint", "en", "associaci\u00f3", "amb", "la", "ca\u00e7a", "entre", "altres", "usos", "dels", "animals", "dom\u00e8stics", "es", "pot", "destacar", "l'espectacle", "tot", "i", "que", "alguns", "estats", "limiten", "o", "prohibeixen", "l'\u00fas", "d'animals", "amb", "aquests", "fins", "impacte", "de", "les", "domesticacions", "l'agricultura", "i", "l'activitat", "humana", "relacionada", "amb", "les", "esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "han", "provocat", "modificacions", "significatives", "del", "medi", "ambient", "notablement", "per", "la", "desforestaci\u00f3", "la", "degradaci\u00f3", "de", "terres", "i", "altres", "danys", "com", "l'emissi\u00f3", "no", "negligible", "de", "met\u00e0", "un", "gas", "amb", "efecte", "d'hivernacle", "a", "causa", "de", "la", "cria", "abundant", "de", "remugantsl'agricultura", "i", "la", "ramaderia", "han", "obert", "l'acc\u00e9s", "a", "recursos", "alimentaris", "molt", "m\u00e9s", "importants", "per", "un", "territori", "donat", "i", "per", "conseg\u00fcent", "han", "contribu\u00eft", "al", "desenvolupament", "de", "les", "poblacions", "humanes", "la", "domesticaci\u00f3", "sembla", "haver", "indu\u00eft", "adaptacions", "en", "els", "humans", "mateixos", "com", "per", "exemple", "la", "capacitat", "de", "digerir", "la", "llet", "m\u00e9s", "estesa", "a", "les", "poblacions", "de", "l'europa", "occidental", "i", "\u00e0frica", "que", "a", "les", "poblacions", "asi\u00e0tiques", "la", "proximitat", "amb", "esp\u00e8cies", "animals", "tamb\u00e9", "ha", "afavorit", "l'aparici\u00f3", "de", "zoonosis", "malalties", "que", "es", "transmeten", "dels", "animals", "als", "homes", "i", "viceversa", "aix\u00ed", "com", "resist\u00e8ncia", "a", "aquestes", "malalties", "la", "concentraci\u00f3", "i", "el", "transport", "d'animals", "tamb\u00e9", "pot", "esdevenir", "un", "factor", "important", "de", "transmissi\u00f3", "o", "d'evoluci\u00f3", "de", "malalties", "per", "les", "esp\u00e8cies", "salvatges", "car", "abans", "aquestes", "esp\u00e8cies", "n'estaven", "protegides", "gr\u00e0cies", "a", "barreres", "naturals", "a", "la", "transmissi\u00f3", "de", "les", "malalties", "formes", "d'estat", "dom\u00e8stic", "la", "domesticaci\u00f3", "com", "a", "relaci\u00f3", "interacci\u00f3", "o", "control", "dels", "humans", "sobre", "una", "poblaci\u00f3", "animal", "existeix", "en", "diferents", "formes", "quan", "ja", "no", "es", "tracta", "de", "domesticaci\u00f3", "pr\u00f2piament", "dita", "es", "pot", "emprar", "el", "terme", "acci\u00f3", "de", "domesticaci\u00f3", "si", "els", "modes", "de", "cria", "en", "qu\u00e8", "el", "control", "hum\u00e0", "\u00e9s", "fort", "sovint", "concerneixen", "esp\u00e8cies", "domesticades", "des", "de", "fa", "molt", "de", "temps", "els", "dos", "eixos", "que", "s\u00f3n", "el", "grau", "biol\u00f2gic", "de", "domesticaci\u00f3", "i", "el", "mode", "de", "cria", "no", "evolucionen", "de", "manera", "conjunta", "poden", "creuarse", "i", "fer", "apar\u00e8ixer", "nombroses", "situacions", "diferents", "determinats", "animals", "fer\u00e9stecs", "poden", "ser", "apropiats", "en", "un", "territori", "i", "ser", "criats", "mentre", "que", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "animals", "dom\u00e8stics", "sense", "propietari", "com", "els", "coloms", "de", "les", "ciutats", "d'altra", "banda", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "cultural", "alguns", "tipus", "d'interacci\u00f3", "entre", "humans", "i", "animals", "s\u00f3n", "percebuts", "de", "manera", "diferent", "tot", "i", "ser", "semblants", "aix\u00ed", "les", "esp\u00e8cies", "criades", "en", "piscicultura", "d'estanys", "estan", "poc", "transformades", "a", "part", "de", "la", "carpa", "i", "el", "mode", "de", "cria", "correspon", "a", "un", "control", "hum\u00e0", "molt", "feble", "les", "truites", "sorgides", "de", "la", "cria", "per", "part", "d'humans", "que", "s\u00f3n", "alliberades", "als", "rius", "tot", "i", "ser", "biol\u00f2gicament", "i", "t\u00e8cnica", "m\u00e9s", "dom\u00e8stiques", "s\u00f3n", "considerades", "fauna", "salvatge", "ramaderia", "intensiva", "la", "forma", "de", "domesticaci\u00f3", "que", "va", "m\u00e9s", "lluny", "\u00e9s", "la", "ramaderia", "intensiva", "en", "qu\u00e8", "el", "ramader", "proporciona", "tot", "all\u00f2", "que", "\u00e9s", "necessari", "per", "al", "desenvolupament", "dels", "animals", "per", "maximitzarne", "la", "producci\u00f3", "o", "permetre'n", "la", "cria", "en", "superf\u00edcies", "redu\u00efdes", "comporta", "un", "control", "m\u00e0xim", "sobre", "els", "animals", "si", "b\u00e9", "la", "ramaderia", "intensiva", "\u00e9s", "en", "principi", "la", "forma", "de", "domesticaci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "el", "ramader", "t\u00e9", "el", "contacte", "m\u00e9s", "proper", "amb", "els", "animals", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "en", "la", "ind\u00fastria", "lletera", "la", "intensificaci\u00f3", "que", "acompanya", "la", "modernitzaci\u00f3", "tendeix", "paradoxalment", "a", "reduir", "la", "interacci\u00f3", "directa", "entre", "ramader", "i", "animal", "aquest", "tipus", "concerneix", "tant", "esp\u00e8cies", "domesticades", "des", "de", "fa", "molt", "de", "temps", "com", "d'altres", "que", "no", "estan", "domesticades", "o", "ho", "estan", "des", "de", "fa", "poc", "particularment", "en", "l'aq\u00fcicultura", "ramaderia", "extensiva", "la", "pressi\u00f3", "de", "domesticaci\u00f3", "es", "pot", "considerar", "menor", "en", "el", "cas", "de", "la", "ramaderia", "extensiva", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "que", "es", "basa", "en", "superf\u00edcies", "m\u00e9s", "grans", "per", "una", "mateixa", "producci\u00f3", "cosa", "que", "generalment", "comporta", "una", "major", "autonomia", "dels", "animals", "tanmateix", "una", "cria", "de", "tipus", "extensiu", "no", "exclou", "el", "contacte", "molt", "pr\u00f2xim", "del", "ramader", "amb", "els", "animals", "especialment", "en", "els", "sistemes", "de", "ramaderia", "tradicionals", "o", "almenys", "no", "en", "major", "mesura", "que", "una", "selecci\u00f3", "pensada", "i", "estricta", "tanmateix", "aquesta", "\u00e9s", "sovint", "menys", "forta", "o", "fins", "i", "tot", "inexistent", "i", "aquests", "sistemes", "valoren", "en", "primer", "lloc", "l'adaptaci\u00f3", "dels", "animals", "al", "seu", "medi", "de", "cria", "animals", "de", "companyia", "i", "de", "lleure", "la", "interacci\u00f3", "dels", "animals", "de", "companyia", "amb", "els", "seus", "amos", "\u00e9s", "evidentment", "particularment", "important", "i", "se'ls", "pot", "integrar", "dins", "una", "fam\u00edlia", "com", "sol", "ser", "el", "cas", "del", "gos", "sovint", "aporten", "un", "suport", "afectiu", "psicol\u00f2gic", "o", "fins", "i", "tot", "f\u00edsic", "contribuint", "a", "la", "mobilitat", "i", "el", "transport", "de", "les", "personesles", "activitats", "practicades", "amb", "aquests", "animals", "concerneixen", "sovint", "l'esport", "o", "lleures", "com", "l'equitaci\u00f3", "o", "la", "ca\u00e7a", "aquestes", "pr\u00e0ctiques", "requereixen", "un", "aprenentatge", "tant", "per", "part", "de", "l'hum\u00e0", "com", "de", "l'animal", "aix\u00ed", "com", "un", "mode", "de", "comunicaci\u00f3", "particular", "i", "molt", "elaborat", "l'abs\u00e8ncia", "de", "necessitats", "estrictament", "utilit\u00e0ries", "permet", "l'aparici\u00f3", "de", "varietats", "i", "tipus", "d'animals", "molt", "variats", "particularment", "en", "el", "cas", "dels", "animals", "de", "decoraci\u00f3", "comensalisme", "el", "comensalisme", "\u00e9s", "una", "forma", "d'interacci\u00f3", "entre", "dues", "esp\u00e8cies", "en", "qu\u00e8", "una", "es", "beneficia", "i", "l'altra", "no", "\u00e9s", "ni", "beneficiada", "ni", "perjudicada", "diverses", "esp\u00e8cies", "animals", "s\u00f3n", "comensals", "dels", "humans", "pel", "fet", "que", "viuen", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "activitat", "per\u00f2", "sense", "estar", "directament", "controlades", "per", "ells", "l'impacte", "d'aquestes", "esp\u00e8cies", "per", "les", "activitats", "humanes", "va", "des", "del", "perjudici", "fins", "al", "benefici", "mutu", "passant", "per", "l'abs\u00e8ncia", "d'efectes", "significatius", "que", "correspondria", "al", "comensalisme", "en", "el", "sentit", "m\u00e9s", "estricte", "aquestes", "relacions", "es", "poden", "considerar", "casos", "l\u00edmit", "de", "la", "domesticaci\u00f3el", "qualificatiu", "dom\u00e8stic", "del", "nom", "vulgar", "o", "cient\u00edfic", "de", "diverses", "esp\u00e8cies", "correspon", "a", "aquesta", "accepci\u00f3", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "notablement", "de", "la", "mosca", "dom\u00e8stica", "musca", "domestica", "el", "ratol\u00ed", "dom\u00e8stic", "mus", "musculus", "o", "el", "pardal", "passer", "domesticus", "les", "poblacions", "dels", "quals", "no", "estan", "controlades", "pels", "humans", "per\u00f2", "s'han", "adaptat", "a", "la", "seva", "proximitat", "s'utilitza", "la", "noci\u00f3", "de", "sinantropia", "per", "descriure", "l'adaptaci\u00f3", "que", "acompanya", "aquesta", "relaci\u00f3", "amb", "l'esp\u00e8cie", "humana", "quan", "t\u00e9", "les", "caracter\u00edstiques", "d'una", "aut\u00e8ntica", "microevoluci\u00f3", "el", "comensalisme", "tamb\u00e9", "es", "dona", "en", "animals", "m\u00e9s", "grans", "que", "eliminen", "els", "residus", "i", "la", "carronya", "fins", "i", "tot", "a", "la", "ciutat", "com", "els", "voltors", "a", "\u00e0frica", "i", "sudam\u00e8rica", "o", "els", "gossos", "p\u00e0ria", "a", "l'orient", "i", "noves", "esp\u00e8cies", "s'han", "adaptat", "a", "les", "ciutats", "com", "la", "gavina", "riallera", "o", "la", "guineu", "particularment", "a", "anglaterra", "la", "relaci\u00f3", "de", "determinades", "esp\u00e8cies", "amb", "els", "humans", "pot", "tendir", "vers", "el", "mutualisme", "quan", "no", "nom\u00e9s", "s\u00f3n", "tolerades", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "considerades", "\u00fatils", "com", "a", "predadors", "d'insectes", "o", "rosegadors", "perjudicials", "per", "als", "humans", "en", "s\u00f3n", "exemples", "la", "cigonya", "i", "l'oreneta", "aquests", "animals", "poden", "viure", "en", "una", "veritable", "associaci\u00f3", "amb", "un", "sistema", "agr\u00edcola", "en", "qu\u00e8", "tenen", "un", "rol", "i", "un", "lloc", "i", "gaudir", "de", "la", "protecci\u00f3", "o", "fins", "i", "tot", "de", "la", "cura", "dels", "humans", "es", "poden", "produir", "aut\u00e8ntiques", "col\u00b7laboracions", "entre", "humans", "i", "animals", "fer\u00e9stecs", "com", "per", "exemple", "els", "dofins", "que", "persegueixen", "els", "bancs", "de", "peixos", "vers", "les", "xarxes", "dels", "pescadors", "de", "costa", "a", "maurit\u00e0nia", "tant", "els", "humans", "com", "els", "peixos", "augmenten", "les", "seves", "probabilitats", "de", "captura", "els", "dingos", "australians", "tot", "i", "ser", "molt", "m\u00e9s", "independents", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "que", "els", "seus", "cong\u00e8neres", "dom\u00e8stics", "tamb\u00e9", "cacen", "en", "associaci\u00f3", "amb", "els", "humans", "el", "car\u00e0cter", "obligatori", "d'aquest", "tipus", "de", "relaci\u00f3", "encara", "no", "ha", "estat", "comprovat", "per\u00f2", "molt", "sovint", "l'extensi\u00f3", "de", "l'\u00e0rea", "de", "distribuci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "comensal", "dels", "humans", "sembla", "condicionada", "a", "aquesta", "relaci\u00f3", "i", "per", "conseg\u00fcent", "a", "les", "activitats", "humanes", "per", "exemple", "el", "ratol\u00ed", "dom\u00e8stic", "de", "saint", "kilda", "desaparegu\u00e9", "despr\u00e9s", "de", "l'evacuaci\u00f3", "dels", "habitants", "d'aquest", "arxip\u00e8lag", "cria", "d'animals", "fer\u00e9stecs", "la", "cria", "d'animals", "fer\u00e9stecs", "\u00e9s", "una", "paradoxa", "en", "l'oposici\u00f3", "salvatgedom\u00e8stic", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "manteniment", "i", "de", "la", "cria", "ocasional", "d'animals", "fer\u00e9stecs", "per", "part", "dels", "parcs", "zool\u00f2gics", "investigadors", "o", "particulars", "que", "poden", "concernir", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "existeix", "en", "diferents", "formes", "i", "amb", "objectius", "variats", "la", "cria", "d'animals", "fer\u00e9stecs", "comporta", "q\u00fcestions", "particulars", "en", "funci\u00f3", "del", "seu", "tipus", "i", "de", "les", "esp\u00e8cies", "concernides", "notablement", "de", "car\u00e0cter", "jur\u00eddic", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "protecci\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "o", "sobre", "la", "propietat", "dels", "animals", "tamb\u00e9", "es", "crien", "esp\u00e8cies", "de", "ca\u00e7a", "en", "condicions", "artificials", "per", "produir", "animals", "fer\u00e9stecs", "destinats", "a", "la", "repoblaci\u00f3", "a", "ser", "ca\u00e7ats", "directament", "o", "per", "la", "producci\u00f3", "d'animals", "en", "s\u00f3n", "exemples", "t\u00edpics", "el", "fais\u00e0", "com\u00fa", "o", "el", "senglar", "a", "europa", "i", "altres", "esp\u00e8cies", "en", "altres", "regions", "del", "m\u00f3n", "algunes", "esp\u00e8cies", "salvatges", "sense", "relaci\u00f3", "amb", "la", "ca\u00e7a", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "objecte", "d'una", "cria", "de", "producci\u00f3", "la", "cria", "en", "captivitat", "concerneix", "esp\u00e8cies", "generalment", "rares", "o", "desaparegudes", "en", "estat", "salvatge", "per", "conservarles", "i", "eventualment", "reintroduirles", "en", "aquest", "cas", "es", "tem", "i", "s'intenta", "evitar", "que", "aquesta", "cria", "modifiqui", "els", "car\u00e0cters", "originals", "de", "l'esp\u00e8cie", "l'\u00e8xit", "de", "la", "cria", "en", "captivitat", "i", "de", "la", "reintroducci\u00f3", "dels", "animals", "al", "seu", "medi", "natural", "condicionen", "els", "objectius", "de", "la", "cria", "en", "captivitat", "per\u00f2", "amb", "aquesta", "reserva", "la", "preservaci\u00f3", "del", "patrimoni", "g\u00e8nic", "d'una", "esp\u00e8cie", "salvatge", "s'ha", "revelat", "sens", "dubte", "possible", "fins", "i", "tot", "en", "una", "cria", "molt", "artificialitzada", "s'anomena", "gesti\u00f3", "de", "la", "fauna", "salvatge", "o", "gesti\u00f3", "cineg\u00e8tica", "l'acci\u00f3", "coordinada", "per", "part", "o", "per", "compte", "de", "ca\u00e7adors", "sobre", "una", "part", "de", "les", "esp\u00e8cies", "salvatges", "d'un", "territori", "per", "exemple", "comporta", "el", "condicionament", "del", "territori", "per", "afavorir", "una", "esp\u00e8cie", "l'alimentaci\u00f3", "ocasional", "l'aport", "de", "sal", "la", "plantaci\u00f3", "de", "cultius", "destinats", "a", "la", "ca\u00e7a", "i", "sobretot", "l'elecci\u00f3", "meditada", "de", "l'extracci\u00f3", "d'animals", "en", "nombre", "i", "en", "qualitat", "edat", "i", "sexe", "dels", "animals", "aix\u00ed", "com", "eventuals", "introduccions", "repoblaci\u00f3", "com", "a", "tal", "se", "la", "pot", "considerar", "una", "acci\u00f3", "de", "domesticaci\u00f3", "sense", "que", "aix\u00f2", "impliqui", "necess\u00e0riament", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "de", "ca\u00e7a", "en", "esp\u00e8cies", "domesticades", "quan", "aquesta", "acci\u00f3", "est\u00e0", "orientada", "vers", "la", "producci\u00f3", "s'utilitza", "el", "terme", "game", "ranching", "que", "es", "pot", "descriure", "com", "la", "cria", "intensiva", "en", "un", "medi", "natural", "d'esp\u00e8cies", "salvatges", "o", "de", "ca\u00e7a", "consisteix", "a", "gestionar", "les", "poblacions", "t\u00edpicament", "de", "grans", "herb\u00edvors", "com", "els", "ant\u00edlops", "al", "seu", "medi", "natural", "i", "en", "una", "\u00f2ptica", "de", "producci\u00f3", "o", "de", "ca\u00e7a", "de", "pagament", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "est\u00e0", "estesa", "a", "l'\u00e0frica", "del", "sud", "per\u00f2", "existeix", "o", "ha", "existit", "en", "altres", "continents", "la", "vicunya", "per", "exemple", "encara", "\u00e9s", "objecte", "de", "captures", "anuals", "en", "qu\u00e8", "els", "animals", "s\u00f3n", "esquilats", "i", "alguns", "tamb\u00e9", "sacrificats", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "\u00e9s", "en", "realitat", "una", "acci\u00f3", "humana", "de", "selecci\u00f3", "sobre", "les", "poblacions", "concernides", "tot", "i", "que", "no", "es", "fixa", "cap", "objectiu", "a", "europa", "la", "llebre", "t\u00e9", "una", "cria", "d'aquest", "tipus", "n'\u00e9s", "una", "variant", "el", "sea", "ranching", "que", "consisteix", "a", "controlar", "una", "sola", "part", "del", "cicle", "de", "cria", "generalment", "la", "reproducci\u00f3", "o", "les", "primeres", "fases", "de", "desenvolupament", "i", "despr\u00e9s", "alliberar", "els", "animals", "a", "l'alta", "mar", "perqu\u00e8", "creixin", "abans", "de", "tornarlos", "a", "capturar", "m\u00e9s", "endavant", "aquesta", "t\u00e8cnica", "s'aplica", "amb", "els", "salmons", "o", "les", "petxines", "de", "pelegr\u00ed", "de", "l'atl\u00e0ntic", "per", "exemple", "tamb\u00e9", "s'ha", "experimentat", "amb", "les", "tortugues", "de", "mar", "que", "al", "seu", "medi", "natural", "tenen", "una", "alta", "mortalitat", "durant", "les", "fases", "inicials", "de", "desenvolupament", "els", "resultats", "s\u00f3n", "mediocres", "a", "causa", "sobretot", "de", "problemes", "comportamentals", "dels", "individus", "alliberatsl'explotaci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "en", "estat", "salvatge", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "dels", "c\u00e9rvols", "en", "lloc", "de", "la", "seva", "cria", "controlada", "m\u00e9s", "estrictament", "sembla", "plantejar", "sistemes", "i", "eleccions", "que", "comporten", "q\u00fcestions", "t\u00e8cniques", "i", "biol\u00f2giques", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "hist\u00f2riques", "socials", "i", "culturals", "feralitzaci\u00f3", "en", "la", "majoria", "d'esp\u00e8cies", "dom\u00e8stiques", "es", "dona", "la", "possibilitat", "d'alliberarse", "de", "la", "tutela", "dels", "humans", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "tornar", "a", "formar", "poblacions", "que", "visquin", "en", "estat", "salvatge", "aquest", "fenomen", "es", "produeix", "sobretot", "en", "medis", "nous", "per", "l'esp\u00e8cie", "particularment", "a", "les", "illes", "on", "les", "esp\u00e8cies", "ferals", "es", "poden", "convertir", "en", "esp\u00e8cies", "invasores", "i", "provocar", "danys", "ecol\u00f2gics", "com", "la", "desaparici\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "locals", "per", "depredaci\u00f3", "o", "competici\u00f3", "en", "alguns", "casos", "quan", "ja", "hi", "ha", "present", "la", "forma", "salvatge", "de", "l'esp\u00e8cie", "aquesta", "\u00faltima", "pot", "patir", "una", "contaminaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "per", "encreuament", "dels", "seus", "representants", "amb", "els", "animals", "d'origen", "dom\u00e8stic", "la", "feralitzaci\u00f3", "\u00e9s", "probablement", "un", "element", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "domesticaci\u00f3", "de", "diverses", "esp\u00e8cies", "que", "haurien", "estat", "criades", "i", "despr\u00e9s", "s'haurien", "escapat", "en", "un", "medi", "on", "han", "estat", "introdu\u00efdes", "per", "l'hum\u00e0", "abans", "de", "tornar", "a", "ser", "domesticades", "aix\u00f2", "pass\u00e0", "en", "temps", "hist\u00f2rics", "pels", "mustangs", "recuperats", "pels", "indis", "de", "les", "plan\u00faries", "la", "feralitzaci\u00f3", "sembla", "demostrar", "que", "la", "domesticaci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "no", "\u00e9s", "ni", "definitiva", "ni", "irreversible", "tanmateix", "si", "b\u00e9", "aquests", "animals", "es", "revelen", "completament", "adaptats", "a", "la", "vida", "salvatge", "en", "general", "conserven", "els", "seus", "car\u00e0cters", "d'esp\u00e8cie", "o", "ra\u00e7a", "domesticada", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "juliet", "cluttonbrock", "a", "natural", "history", "of", "domesticated", "mammals", "cambridge", "university", "press", "segona", "edici\u00f3", "isbn", "en", "angl\u00e8s", "jeanpierre", "digard", "l'homme", "et", "les", "animaux", "domestiques", "anthropologie", "d'une", "passion", "fayard", "col\u00b7lecci\u00f3", "le", "temps", "des", "sciences", "isbn", "en", "franc\u00e8s", "productions", "animales", "revista", "editada", "per", "l'inra", "volum", "n\u00famero", "juliol", "del", "n\u00famero", "especial", "domestication", "des", "poissons", "llegiulo", "en", "l\u00ednia", "en", "franc\u00e8s", "georgeslouis", "leclerc", "comte", "de", "buffon", "histoire", "naturelle", "g\u00e9n\u00e9rale", "et", "particuli\u00e8re", "avec", "la", "description", "du", "cabinet", "du", "roi", "par", "mrs", "de", "buffon", "et", "daubenton", "tom", "quart", "nova", "edici\u00f3", "a", "amsterdam", "de", "jh", "schneider", "m", "dcclxvi", "llegiulo", "en", "l\u00ednia", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "franc\u00e8s", "philippe", "orsini", "les", "animaux", "domestiques", "mus\u00e9um", "d'histoire", "naturelle", "tol\u00f3", "en", "franc\u00e8s", "francis", "petter", "les", "animaux", "domestiques", "et", "leurs", "anc\u00eatres", "bordas", "isbn", "en", "franc\u00e8s"]