["la", "e", "\u00e9s", "la", "cinquena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "segona", "de", "les", "vocals", "el", "seu", "nom", "\u00e9s", "e", "fon\u00e8tica", "es", "pronuncia", "e", "en", "tot", "el", "territori", "i", "depenent", "de", "la", "paraula", "en", "concret", "es", "pot", "pronunciar", "a", "qualsevol", "lloc", "del", "domini", "ling\u00fc\u00edstic", "menys", "en", "el", "catal\u00e0", "septentrional", "aquesta", "lletra", "marca", "la", "isoglossa", "entre", "el", "dialecte", "occidental", "i", "l'oriental", "ja", "que", "el", "primer", "sempre", "es", "pronuncia", "e", "en", "posici\u00f3", "\u00e0tona", "mentre", "que", "en", "l'altre", "es", "pronuncia", "com", "a", "a", "les", "illes", "balears", "pot", "arribar", "a", "prendre", "el", "valor", "de", "fins", "i", "tot", "en", "posici\u00f3", "t\u00f2nica", "caracter\u00edstica", "que", "es", "creu", "que", "abans", "podia", "tenir", "tot", "el", "parlar", "oriental", "en", "xipella", "es", "pot", "pronunciar", "i", "en", "alguns", "plurals", "i", "en", "alguer\u00e8s", "sempre", "es", "pronuncia", "a", "en", "posici\u00f3", "\u00e0tona", "quan", "seguint", "les", "normes", "d'accentuaci\u00f3", "s'ha", "de", "marcar", "que", "la", "e", "\u00e9s", "t\u00f2nica", "es", "marcar\u00e0", "\u00e8", "\u00e8", "quan", "es", "pronunci\u00ef", "i", "\u00e9", "\u00e9", "quan", "es", "pronunci\u00ef", "e", "tot", "i", "que", "la", "pronunciaci\u00f3", "en", "un", "sentit", "o", "altre", "pot", "variar", "segons", "el", "dialecte", "des", "del", "diccionari", "d'en", "pompeu", "fabra", "que", "est\u00e0", "for\u00e7a", "normativitzat", "i", "adm\u00e8s", "com", "s'ha", "d'escriure", "cada", "mot", "dependentment", "de", "cada", "paraula", "nom\u00e9s", "els", "valencians", "posen", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "algunes", "paraules", "deguda", "a", "la", "diferent", "pronunciaci\u00f3", "de", "la", "e", "t\u00f2nica", "al", "catal\u00e0", "occidental", "e", "del", "catal\u00e0", "oriental", "aquestes", "difer\u00e8ncies", "afecten", "paraules", "del", "tipus", "com", "franc\u00e9sfranc\u00e8s", "cinqu\u00e9cinqu\u00e8", "o", "con\u00e9ixercon\u00e8ixer", "etc", "val", "a", "dir", "que", "els", "balears", "mai", "veuen", "reflectit", "en", "l'escriptura", "quan", "han", "de", "pronunciar", "t\u00f2nica", "i", "quan", "no", "significats", "de", "la", "lletra", "e", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "l'\u00e0cid", "glut\u00e0mic", "existeix", "la", "vitamina", "e", "f\u00edsica", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "l'energia", "en", "min\u00fascula", "s'usa", "per", "referirse", "als", "electrons", "i", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "la", "constant", "de", "c\u00e0rrega", "el\u00e8ctrica", "elemental", "ling\u00fc\u00edstica", "s'usa", "per", "indicar", "\"electr\u00f2nic\"", "en", "el", "sentit", "que", "es", "fa", "a", "trav\u00e9s", "d'internet", "com", "a", "email", "a", "part", "\u00e9s", "la", "lletra", "m\u00e9s", "comuna", "del", "franc\u00e8s", "hi", "ha", "una", "llengua", "parlada", "a", "la", "xina", "amb", "aquest", "nom", "matem\u00e0tiques", "nombre", "e", "nombre", "irracional", "que", "serveix", "de", "base", "pels", "logaritmes", "neperians", "m\u00fasica", "correspon", "al", "mi", "en", "la", "notaci\u00f3", "musical", "germ\u00e0nica", "nutrici\u00f3", "indica", "producte", "alimentari", "aprovat", "per", "la", "uni\u00f3", "europea", "se", "segueix", "d'un", "gui\u00f3", "i", "el", "n\u00famero", "del", "producte", "si", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "d'exa", "vehicles", "indica", "que", "venen", "d'espanya", "a", "les", "carreteres", "designa", "les", "rutes", "europees", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "viccionari"]