["egipte", "\u00e0rab", "mir", "\u00e0rab", "egipci", "m\u00e1r", "copte", "kme", "sah\u00eddic", "o", "khmi", "boh\u00e0iric", "egipci", "antic", "kemet", "oficialment", "rep\u00fablica", "\u00e0rab", "d'egipte", "\u00e9s", "un", "estat", "de", "l'\u00e0frica", "nordoriental", "amb", "una", "extensi\u00f3", "d'", "km\u00b2", "inclou", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "considerada", "part", "de", "l'\u00e0sia", "sudoccidental", "mentre", "que", "la", "majoria", "del", "pa\u00eds", "se", "situa", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "limita", "amb", "l\u00edbia", "a", "l'oest", "amb", "el", "sudan", "al", "sud", "amb", "la", "mar", "roja", "a", "l'est", "amb", "israel", "i", "la", "franja", "de", "gaza", "al", "nordest", "i", "amb", "la", "mediterr\u00e0nia", "al", "nord", "egipte", "\u00e9s", "un", "dels", "estats", "m\u00e9s", "poblats", "del", "continent", "afric\u00e0", "la", "gran", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "viu", "a", "les", "vores", "del", "riu", "nil", "uns", "km\u00b2", "i", "del", "canal", "de", "suez", "hi", "ha", "extenses", "\u00e0rees", "del", "territori", "que", "s\u00f3n", "part", "del", "desert", "del", "s\u00e0hara", "i", "que", "molt", "sovint", "estan", "deshabitades", "la", "capital", "\u00e9s", "el", "caire", "gran", "metr\u00f2poli", "de", "m\u00e9s", "de", "quinze", "milions", "d'habitants", "i", "la", "segueixen", "en", "import\u00e0ncia", "alexandria", "amb", "m\u00e9s", "de", "tres", "milions", "i", "mig", "i", "gizeh", "dins", "l'aglomeraci\u00f3", "urbana", "cairota", "amb", "m\u00e9s", "de", "dos", "milions", "shubra", "alkhayma", "tamb\u00e9", "dins", "l'aglomeraci\u00f3", "del", "caire", "i", "port", "sa\u00efd", "passen", "del", "mig", "mili\u00f3", "d'habitants", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "fam\u00f3s", "per", "la", "seva", "antiga", "civilitzaci\u00f3", "i", "per", "alguns", "dels", "seus", "impressionants", "monuments", "com", "ara", "les", "pir\u00e0mides", "el", "temple", "de", "karnak", "o", "la", "vall", "dels", "reis", "a", "hores", "d'ara", "egipte", "\u00e9s", "\u00e0mpliament", "considerat", "el", "principal", "focus", "pol\u00edtic", "i", "cultural", "del", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "etimologia", "un", "dels", "noms", "del", "pa\u00eds", "en", "egipci", "antic", "\u00e9s", "kemet", "kt", "que", "significa", "'terra", "negra'", "de", "kem", "'negre'", "i", "fa", "refer\u00e8ncia", "als", "f\u00e8rtils", "dip\u00f2sits", "negres", "fruit", "de", "les", "inundacions", "peri\u00f2diques", "del", "riu", "nil", "en", "oposici\u00f3", "a", "la", "paraula", "deshret", "dt", "que", "significa", "'terra", "vermella'", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "desert", "el", "nom", "va", "passar", "al", "copte", "\u00faltima", "evoluci\u00f3", "de", "la", "llengua", "eg\u00edpcia", "com", "a", "kmi", "o", "km", "i", "al", "grec", "com", "a", "khm\u00eda", "mir", "\u00e9s", "la", "transliteraci\u00f3", "del", "nom", "\u00e0rab", "i", "modern", "del", "pa\u00eds", "que", "en", "\u00e0rab", "egipci", "\u00e9s", "mar", "aquesta", "paraula", "d'origen", "semita", "amb", "la", "mateixa", "arrel", "que", "la", "paraula", "hebrea", "mitzr\u00e1yim", "literalment", "significa", "'dos", "estrets'", "una", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "separaci\u00f3", "din\u00e0stica", "antiga", "de", "l'alt", "i", "el", "baix", "egipte", "la", "paraula", "originalment", "presentava", "la", "connotaci\u00f3", "de", "metr\u00f2poli", "o", "civilitzaci\u00f3", "i", "tamb\u00e9", "significa", "'pa\u00eds'", "o", "'terra", "de", "la", "frontera'", "el", "nom", "catal\u00e0", "egipte", "prov\u00e9", "del", "llat\u00ed", "aegyptus", "que", "es", "deriva", "al", "seu", "torn", "del", "grec", "antic", "a\u00edgyptos", "el", "terme", "es", "deriva", "de", "l'egipci", "tard\u00e0", "hikuptah", "nom", "de", "memfis", "una", "corrupci\u00f3", "de", "l'egipci", "primer", "hatkaptah", "que", "significa", "'terra", "del", "ka", "\u00e0nima", "de", "ptah'", "el", "nom", "del", "temple", "del", "d\u00e9u", "ptah", "localitzat", "a", "memfis", "el", "nom", "en", "grec", "i", "els", "adjectius", "corresponents", "aig\u00fdpti", "aig\u00fdptios", "van", "passar", "al", "copte", "com", "a", "gyptios", "kyptios", "i", "del", "copte", "a", "l'\u00e0rab", "com", "a", "qub", "que", "es", "transform\u00e0", "en", "qub", "i", "precisament", "d'aquest", "mot", "prov\u00e9", "la", "paraula", "catalana", "copte", "estrab\u00f3", "va", "formular", "una", "etimologia", "folkl\u00f2rica", "en", "qu\u00e8", "el", "grec", "aigyptos", "havia", "evolucionat", "com", "a", "nom", "compost", "de", "l'a", "aegaeon", "uptis", "que", "vol", "dir", "'per", "sota", "de", "l'egeu'", "geografia", "f\u00edsica", "egipte", "\u00e9s", "un", "estat", "de", "l'\u00e0frica", "septentrional", "amb", "una", "extensi\u00f3", "d'aproximadament", "mili\u00f3", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "\u00e9s", "situat", "al", "nordest", "del", "continent", "afric\u00e0", "tot", "i", "que", "inclou", "la", "pen\u00ednsula", "asi\u00e0tica", "del", "sina\u00ed", "limita", "al", "nord", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "al", "nordest", "amb", "israel", "a", "l'est", "amb", "la", "mar", "roja", "al", "sud", "amb", "sudan", "i", "a", "l'oest", "amb", "l\u00edbia", "la", "major", "part", "del", "territori", "\u00e9s", "des\u00e8rtic", "nom\u00e9s", "la", "franja", "f\u00e8rtil", "al", "llarg", "del", "riu", "nil", "el", "delta", "del", "nil", "i", "altres", "oasis", "dispersos", "s\u00f3n", "habitables", "el", "nil", "\u00e9s", "l'element", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "topografia", "d'egipte", "i", "divideix", "el", "territori", "en", "dues", "parts", "en", "travessarlo", "de", "nord", "a", "sud", "amb", "una", "extensi\u00f3", "de", "km", "les", "franges", "o", "petites", "valls", "a", "les", "ribes", "del", "nil", "s\u00f3n", "molt", "f\u00e8rtils", "i", "fecundes", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "desert", "que", "les", "envolten", "fisiogr\u00e0ficament", "s'hi", "distingeixen", "quatre", "regions", "el", "desert", "de", "l\u00edbia", "a", "l'oest", "del", "nil", "un", "altipl\u00e0", "l'altitud", "del", "qual", "augmenta", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "cap", "al", "sud", "i", "dividit", "per", "la", "depressi\u00f3", "de", "qattara", "el", "desert", "ar\u00e0bic", "a", "l'est", "del", "nil", "format", "per", "una", "serralada", "costanera", "paral\u00b7lela", "a", "la", "mar", "roja", "amb", "la", "qual", "limita", "a", "l'est", "formada", "de", "materials", "cristal\u00b7lins", "i", "metam\u00f2rfics", "la", "vall", "del", "nil", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "un", "horst", "de", "forma", "triangular", "que", "uneix", "els", "continents", "asi\u00e0tic", "i", "afric\u00e0", "on", "es", "troba", "el", "punt", "m\u00e9s", "alt", "d'egipte", "la", "muntanya", "caterina", "amb", "matesa", "la", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "les", "caracter\u00edstiques", "fisiogr\u00e0fiques", "del", "territori", "el", "clima", "d'egipte", "\u00e9s", "predominantment", "\u00e0rid", "llevat", "de", "la", "costa", "nord", "que", "gaudeix", "d'un", "clima", "de", "tipus", "mediterrani", "sec", "la", "precipitaci\u00f3", "anual", "\u00e9s", "molt", "baixa", "i", "no", "supera", "els", "mm", "les", "temperatures", "di\u00fcrnes", "varien", "considerablement", "de", "la", "mateixa", "manera", "hi", "ha", "una", "gran", "variaci\u00f3", "estacional", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "s'hi", "distingeixen", "dues", "estacions", "l'hivern", "i", "l'estiu", "les", "tempestes", "de", "sorra", "s\u00f3n", "molt", "comunes", "i", "s'hi", "coneixen", "com", "a", "khamsins", "que", "en", "\u00e0rab", "vol", "dir", "\"cinquantes\"", "ja", "que", "hom", "diu", "que", "n'hi", "ha", "de", "tempestes", "de", "sorra", "cinquanta", "dies", "de", "l'any", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "pol\u00edtica", "la", "rep\u00fablica", "\u00e0rab", "d'egipte", "\u00e9s", "governada", "actualment", "d'acord", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "aprovada", "per", "refer\u00e8ndum", "l'", "de", "setembre", "segons", "aquesta", "egipte", "\u00e9s", "estat", "democr\u00e0tic", "i", "socialista", "en", "qu\u00e8", "l'islam", "\u00e9s", "religi\u00f3", "d'estat", "i", "l'\u00e0rab", "la", "llengua", "nacional", "el", "govern", "est\u00e0", "dividit", "en", "tres", "branques", "l'autoritat", "executiva", "\u00e9s", "ostentada", "pel", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "cap", "d'estat", "el", "president", "des", "del", "\u00e9s", "elegit", "per", "vot", "popular", "per", "un", "per\u00edode", "de", "sis", "anys", "i", "pot", "ser", "reelegit", "indefinidament", "el", "president", "designa", "un", "o", "m\u00e9s", "vicepresidents", "el", "primer", "ministre", "i", "els", "altres", "ministres", "el", "president", "\u00e9s", "el", "comandant", "suprem", "de", "les", "forces", "armades", "l'autoritat", "legislativa", "resideix", "en", "l'assemblea", "del", "poble", "majlis", "aixxab", "integrada", "per", "membres", "electes", "la", "gran", "majoria", "i", "membres", "designats", "pel", "president", "l'assemblea", "ha", "de", "tenir", "un", "nombre", "espec\u00edfic", "de", "dones", "els", "membres", "electes", "hi", "s\u00f3n", "elegits", "segons", "un", "m\u00e8tode", "complex", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "per", "un", "per\u00edode", "de", "cinc", "anys", "el", "president", "no", "t\u00e9", "la", "facultat", "per", "a", "dissoldre", "el", "parlament", "si", "no", "n'aconsegueix", "l'aprovaci\u00f3", "del", "poble", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "refer\u00e8ndum", "des", "del", "hi", "ha", "una", "assemblea", "consultiva", "consell", "de", "la", "xura", "com", "a", "cambra", "alta", "que", "pot", "proposar", "esmenes", "constitucionals", "i", "aconsella", "el", "president", "a", "prop", "de", "doster\u00e7os", "dels", "seus", "membres", "s\u00f3n", "elegits", "per", "vot", "popular", "per", "un", "per\u00edode", "de", "sis", "anys", "mentre", "que", "la", "resta", "s\u00f3n", "designats", "pel", "president", "l'autoritat", "judicial", "recau", "sobre", "una", "judicatura", "independenttot", "i", "que", "constitucionalment", "egipte", "\u00e9s", "un", "sistema", "multipartidista", "i", "semipresidencial", "en", "qu\u00e8", "el", "poder", "executiu", "es", "divideix", "entre", "el", "president", "i", "el", "primer", "ministre", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "gaireb\u00e9", "tota", "l'autoritat", "executiva", "ha", "recaigut", "\u00fanicament", "en", "el", "president", "el", "qual", "ha", "estat", "elegit", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "en", "comicis", "en", "qu\u00e8", "nom\u00e9s", "hi", "havia", "un", "candidat", "el", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "l'aprovaci\u00f3", "de", "noves", "lleis", "per", "tal", "de", "\"consolidar", "m\u00e9s", "llibertats", "i", "la", "democr\u00e0cia\"", "es", "van", "celebrar", "les", "primeres", "eleccions", "presidencials", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "acceptar", "altres", "candidats", "tanmateix", "la", "nova", "llei", "contenia", "restriccions", "diverses", "i", "estrictes", "que", "van", "evitar", "que", "la", "participaci\u00f3", "de", "possibles", "candidats", "molt", "populars", "com", "ara", "ayman", "nour", "assegurant", "aix\u00ed", "la", "reelecci\u00f3", "de", "mubarak", "acompanyada", "d'acusacions", "de", "frau", "i", "viol\u00e8nciael", "de", "mar\u00e7", "del", "el", "parlament", "va", "aprovar", "trentaquatre", "esmenes", "constitucionals", "que", "prohibeixen", "que", "els", "partits", "fessin", "\u00fas", "de", "la", "religi\u00f3", "com", "a", "fonament", "per", "a", "les", "activitats", "pol\u00edtiques", "i", "permeten", "l'aprovaci\u00f3", "de", "noves", "lleis", "antiterroristes", "que", "reemplacen", "la", "legislaci\u00f3", "d'emerg\u00e8ncia", "vigent", "des", "de", "a", "m\u00e9s", "donen", "al", "president", "l'autoritat", "per", "a", "dissoldre", "el", "parlament", "els", "membres", "de", "l'oposici\u00f3", "no", "hi", "van", "votar", "i", "s'esperava", "un", "boicot", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "com", "a", "protesta", "per", "les", "suposades", "violacions", "a", "les", "pr\u00e0ctiques", "democr\u00e0tiques", "nom\u00e9s", "el", "dels", "votants", "registrats", "van", "participar", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "maig", "el", "govern", "va", "anunciar", "que", "el", "dels", "que", "van", "participar", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "van", "aprovar", "les", "esmenes", "constitucionals", "divisi\u00f3", "administrativa", "egipte", "es", "divideix", "en", "governacions", "en", "\u00e0rab", "muhafazat", "sing", "muhafazah", "les", "dades", "corresponen", "a", "l'any", "economia", "l'economia", "d'egipte", "dep\u00e8n", "principalment", "de", "l'agricultura", "les", "exportacions", "del", "petroli", "i", "el", "turisme", "hi", "ha", "de", "tres", "a", "quatre", "milions", "d'egipcis", "treballant", "a", "l'estranger", "principalment", "a", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "el", "golf", "p\u00e8rsic", "i", "europa", "als", "estats", "units", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "una", "poblaci\u00f3", "significativa", "d'immigrants", "egipcis", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "resclosa", "alta", "d'assuan", "el", "i", "el", "llac", "nasser", "han", "alterat", "l'agricultura", "i", "l'ecologia", "del", "riu", "nil", "i", "d'egipte", "una", "poblaci\u00f3", "en", "creixement", "r\u00e0pid", "sumats", "a", "la", "limitada", "i", "escassa", "terra", "arable", "i", "depend\u00e8ncia", "en", "el", "nil", "continuen", "afectant", "negativament", "l'economia", "el", "govern", "ha", "treballat", "per", "a", "preparar", "l'economia", "per", "al", "nou", "mil\u00b7lenni", "mitjan\u00e7ant", "reformes", "econ\u00f2miques", "i", "grans", "inversions", "en", "comunicacions", "i", "infraestructures", "egipte", "ha", "rebut", "des", "de", "ajuda", "econ\u00f2mica", "externa", "dels", "estats", "units", "milions", "de", "d\u00f2larsany", "els", "seus", "principals", "beneficis", "provenen", "del", "turisme", "i", "del", "tr\u00e0nsit", "mar\u00edtim", "del", "canal", "de", "suez", "les", "condicions", "econ\u00f2miques", "han", "comen\u00e7at", "a", "millorar", "considerablement", "despr\u00e9s", "d'un", "per\u00edode", "d'estancament", "des", "de", "l'adopci\u00f3", "de", "pol\u00edtiques", "m\u00e9s", "liberals", "pel", "govern", "tamb\u00e9", "de", "l'increment", "dels", "beneficis", "i", "del", "mercat", "de", "valors", "en", "el", "seu", "informe", "anual", "l'fmi", "ha", "classificat", "egipte", "com", "un", "dels", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "que", "emprenen", "m\u00e9s", "reformes", "econ\u00f2miques", "alguns", "dels", "principals", "punts", "de", "les", "reformes", "econ\u00f2miques", "inclouen", "una", "rebaixa", "radical", "de", "duanes", "una", "nova", "llei", "d'impostos", "en", "vigor", "des", "de", "que", "redueix", "els", "impostos", "sobre", "les", "empreses", "d'un", "a", "un", "que", "han", "comportat", "un", "augment", "del", "en", "els", "beneficis", "dels", "impostos", "el", "la", "inversi\u00f3", "estrangera", "directa", "a", "egipte", "ha", "augmentat", "considerablement", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "a", "causa", "de", "les", "mesures", "de", "liberalitzaci\u00f3", "portades", "a", "terme", "pel", "ministre", "d'inversions", "mahmoud", "mohieddin", "sobrepassant", "els", "milions", "de", "d\u00f2lars", "el", "egipte", "sobrepass\u00e0", "a", "sud\u00e0frica", "com", "al", "m\u00e0xim", "receptor", "d'inversi\u00f3", "estrangera", "directa", "el", "a", "\u00e0frica", "un", "dels", "principals", "problemes", "de", "l'economia", "eg\u00edpcia", "\u00e9s", "la", "davallada", "de", "la", "riquesa", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mitjana", "ja", "que", "els", "preus", "dels", "b\u00e9ns", "b\u00e0sics", "continuen", "pujant", "mentre", "el", "poder", "adquisitiu", "de", "la", "poblaci\u00f3", "mitjana", "es", "perd", "s'est\u00e0", "millorant", "la", "infraestructura", "ferrovi\u00e0ria", "mitjan\u00e7ant", "inversions", "del", "govern", "milions", "de", "d\u00f2lars", "amb", "de", "la", "promesa", "del", "govern", "egipci", "despr\u00e9s", "de", "l'accident", "ferroviari", "del", "que", "va", "costar", "la", "vida", "a", "m\u00e9s", "de", "persones", "l'economia", "eg\u00edpcia", "\u00e9s", "considerada", "com", "una", "de", "les", "noves", "economies", "emergents", "al", "m\u00f3n", "amb", "un", "grup", "de", "pa\u00efsos", "agrupats", "amb", "el", "nom", "de", "civets", "geografia", "humana", "i", "societat", "vegeu", "la", "llista", "de", "les", "ciutats", "d'egipte", "demografia", "egipte", "\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "popul\u00f3s", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "popul\u00f3s", "del", "continent", "afric\u00e0", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "milions", "de", "persones", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "concentra", "a", "les", "vores", "del", "nil", "en", "especial", "el", "caire", "i", "alexandria", "o", "a", "la", "regi\u00f3", "del", "delta", "del", "nil", "i", "a", "prop", "del", "canal", "de", "suez", "aproximadament", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "musulmana", "i", "el", "professen", "el", "cristianisme", "en", "especial", "el", "cristianisme", "copteels", "egipcis", "s\u00f3n", "el", "grup", "\u00e8tnic", "m\u00e9s", "gran", "del", "pa\u00eds", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "les", "minories", "\u00e8tniques", "s\u00f3n", "les", "tribus", "\u00e0rabs", "bedu\u00efnes", "que", "viuen", "als", "deserts", "orientals", "i", "a", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "els", "siwis", "de", "parla", "amaziga", "i", "les", "comunitats", "antigues", "nubianes", "tamb\u00e9", "hi", "viuen", "comunitats", "tribals", "dels", "beja", "concentrades", "al", "cant\u00f3", "sudest", "del", "pa\u00eds", "i", "alguns", "clans", "doms", "que", "viuen", "al", "delta", "del", "nil", "i", "a", "faium", "els", "quals", "estan", "sent", "assimilats", "progressivament", "en", "incrementarse", "la", "urbanitzaci\u00f3", "l'antiga", "comunitat", "jueva", "molt", "nombrosa", "en", "temps", "antics", "ha", "desaparegut", "nom\u00e9s", "n'hi", "ha", "uns", "pocs", "algunes", "ru\u00efnes", "hist\u00f2riques", "i", "arqueol\u00f2giques", "jueves", "es", "troben", "a", "alexandria", "el", "caire", "i", "altres", "ciutats", "lleng\u00fces", "la", "llengua", "oficial", "d'egipte", "\u00e9s", "l'\u00e0rab", "tot", "i", "que", "se'n", "parlen", "diversos", "dialectes", "els", "quals", "poden", "diferir", "molt", "de", "la", "llengua", "original", "liter\u00e0ria", "la", "llengua", "\u00e0rab", "est\u00e0ndard", "alfusha", "\u00e0rab", "\"clar\"", "s'ensenya", "a", "les", "escoles", "i", "\u00e9s", "la", "lingua", "franca", "del", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "per", "contra", "els", "dialectes", "moderns", "coneguts", "com", "a", "alammiyahh", "\u00e0rab", "\"com\u00fa\"", "tot", "i", "que", "difereixen", "entre", "si", "es", "coneixen", "com", "a", "llengua", "\u00e0rab", "eg\u00edpcia", "col\u00b7loquial", "hom", "distingeix", "tres", "dialectes", "el", "dialecte", "dels", "bedu\u00efns", "del", "desert", "oriental", "i", "de", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "el", "dialecte", "dels", "bedu\u00efns", "del", "desert", "occidental", "el", "dialecte", "de", "l'alt", "egipte", "el", "dialecte", "del", "caireel", "dialecte", "del", "caire", "\u00e9s", "prominent", "i", "ja", "que", "la", "ciutat", "\u00e9s", "el", "centre", "de", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "del", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "aquest", "dialecte", "\u00e9s", "ent\u00e8s", "per", "tots", "els", "parlants", "de", "l'\u00e0rabel", "sil", "international", "ha", "llistat", "un", "total", "d'onze", "lleng\u00fces", "a", "l'estat", "egipci", "\u00e0rab", "egipci", "oriental", "bedawi", "parlants", "a", "egipte", "es", "parla", "sobretot", "a", "les", "regions", "bedu\u00efnes", "a", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "i", "a", "zones", "de", "la", "costa", "de", "la", "mar", "roja", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "israel", "jord\u00e0nia", "palestina", "i", "s\u00edria", "\u00e0rab", "egipci", "parlants", "a", "egipte", "tamb\u00e9", "es", "parla", "a", "iraq", "israel", "jord\u00e0nia", "kuwait", "l\u00edbia", "ar\u00e0bia", "saudita", "els", "emirats", "\u00e0rabs", "units", "i", "el", "iemen", "\u00e0rab", "sa`idi", "o", "alt", "egipci", "parlants", "a", "l'egipte", "meridional", "des", "del", "caire", "a", "la", "frontera", "amb", "el", "sudan", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "alguns", "parlants", "a", "l\u00edbia", "\u00e0rab", "est\u00e0ndard", "\u00e0rab", "egipci", "occidental", "bedawi", "parlants", "a", "regions", "bedu\u00efnes", "entre", "alexandria", "i", "la", "frontera", "amb", "l\u00edbia", "tamb\u00e9", "es", "parla", "als", "oasis", "occidentals", "domari", "parlants", "a", "egipte", "sobretot", "a", "dakahlia", "al", "nord", "del", "caire", "\u00e9s", "una", "llengua", "d'origen", "irani\u00e0", "parlada", "sobretot", "per", "gitanos", "a", "egipte", "n'hi", "ha", "egipci", "llengua", "de", "signes", "grec", "parlants", "a", "egipte", "la", "majoria", "a", "alexandria", "kenuzidongola", "parlants", "a", "les", "valls", "de", "l'alt", "nil", "sobretot", "a", "kom", "ombo", "nobiin", "parlants", "a", "la", "prov\u00edncia", "del", "nord", "a", "la", "zona", "de", "wadi", "halfa", "a", "la", "frontera", "sud", "de", "l'estat", "siwi", "parlants", "al", "desert", "del", "nordoest", "a", "l'oasi", "de", "siwa", "a", "moltes", "poblacions", "a\u00efllades", "als", "oasis", "occidentals", "\u00e9s", "una", "llengua", "amaziga", "copte", "llengua", "extintaa", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "a", "egipte", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "presents", "les", "lleng\u00fces", "seg\u00fcents", "adyge", "amharic", "parlants", "amharic", "armeni", "\u00e0rab", "marroqu\u00ed", "\u00e0rab", "sud", "levant\u00ed", "\u00e0rab", "sudan\u00e8s", "tosk", "alban\u00e8s", "i", "oromo", "central", "occidental", "cultura", "i", "oci", "la", "cultura", "eg\u00edpcia", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "cinc", "mil", "anys", "d'hist\u00f2ria", "escrita", "l'antic", "egipte", "va", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "civilitzacions", "humanes", "amb", "una", "cultura", "complexa", "diferenciada", "i", "estable", "que", "va", "influenciar", "altres", "cultures", "d'europa", "de", "l'orient", "mitj\u00e0", "i", "d'\u00e0frica", "despr\u00e9s", "de", "l'era", "fara\u00f2nica", "tanmateix", "egipte", "va", "ser", "influenciat", "per", "l'hel\u00b7lenisme", "el", "cristianisme", "i", "la", "cultura", "musulmana", "en", "l'actualitat", "molts", "aspectes", "de", "la", "cultura", "antiga", "d'egipte", "coexisteixen", "i", "interaccionen", "amb", "altres", "elements", "posteriors", "aix\u00ed", "com", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "cultura", "occidental", "la", "capital", "d'egipte", "el", "caire", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "d'\u00e0frica", "i", "per", "molts", "mil\u00b7lennis", "ha", "estat", "un", "centre", "d'aprenentatge", "cultura", "i", "comer\u00e7", "renaixement", "les", "obres", "de", "l'erudit", "del", "segle", "xix", "rifa'a", "attahtawi", "van", "donar", "llum", "al", "renaixement", "egipci", "i", "van", "marcar", "la", "transici\u00f3", "de", "l'egipte", "medieval", "a", "l'egipte", "modern", "les", "seves", "obres", "van", "renovar", "l'inter\u00e8s", "en", "l'antic", "egipte", "i", "van", "exposar", "la", "societat", "eg\u00edpcia", "als", "principis", "de", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "tahtawi", "va", "cofundar", "amb", "el", "reformador", "de", "l'educaci\u00f3", "ali", "mubarak", "una", "escola", "nadiua", "d'egiptologia", "inspirantse", "en", "els", "erudits", "medievals", "egipcis", "com", "ara", "assuyut\u00ed", "i", "almaqriz\u00ed", "els", "quals", "havien", "estudiat", "la", "hist\u00f2ria", "i", "la", "llengua", "de", "l'\u00e8poca", "antiga", "el", "renaixement", "egipci", "va", "continuar", "fins", "al", "segle", "xx", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "obres", "de", "muhammad", "abduh", "ahmed", "lufti", "elsayed", "tawfiq", "elhakim", "louis", "awad", "qasim", "amin", "salama", "moussa", "taha", "hussein", "i", "mahmoud", "mokhtar", "van", "formar", "un", "cam\u00ed", "liberal", "perqu\u00e8", "egipte", "express\u00e9s", "el", "seu", "comprom\u00eds", "amb", "la", "llibertat", "individual", "el", "secularisme", "i", "la", "fe", "en", "la", "ci\u00e8ncia", "per", "fer", "progr\u00e9s", "les", "belles", "arts", "els", "egipcis", "van", "ser", "una", "de", "les", "primeres", "grans", "civilitzacions", "a", "codificar", "elements", "de", "disseny", "en", "l'art", "i", "en", "l'arquitectura", "les", "pintures", "murals", "al", "servei", "dels", "faraons", "van", "seguir", "un", "codi", "r\u00edgid", "de", "regles", "i", "significats", "visuals", "la", "civilitzaci\u00f3", "eg\u00edpcia", "\u00e9s", "reconeguda", "per", "les", "seves", "pir\u00e0mides", "colossals", "i", "tombes", "alguns", "exemples", "s\u00f3n", "les", "pir\u00e0mides", "de", "djoser", "dissenyades", "per", "l'arquitecte", "i", "enginyer", "imhotep", "l'esfinx", "i", "el", "temple", "d'abu", "simbel", "l'art", "modern", "i", "contemporani", "d'egipte", "\u00e9s", "divers", "des", "de", "l'arquitectura", "ver\u00e0ncula", "de", "hassan", "fathy", "i", "ramses", "wissa", "wassef", "a", "les", "famoses", "escultures", "de", "mahmoud", "mokhtar", "i", "la", "iconografia", "copta", "d'issac", "fanous", "arts", "esc\u00e8niques", "el", "teatre", "d'\u00f2pera", "del", "caire", "\u00e9s", "el", "centre", "d'arts", "esc\u00e8niques", "m\u00e9s", "important", "d'egipte", "a", "m\u00e9s", "el", "caire", "\u00e9s", "el", "centre", "de", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "televisiva", "i", "musical", "no", "nom\u00e9s", "del", "pa\u00eds", "sin\u00f3", "tot", "el", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "amb", "m\u00e9s", "de", "canals", "de", "sat\u00e8l\u00b7lit", "i", "m\u00e9s", "cent", "pel\u00b7l\u00edcules", "produ\u00efdes", "a", "l'any", "el", "festival", "de", "cine", "anual", "del", "caire", "\u00e9s", "un", "dels", "onze", "festivals", "de", "classe", "mundial", "segons", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "dels", "productors", "de", "cine", "literatura", "la", "literatura", "constitueix", "un", "element", "important", "en", "la", "vida", "d'egipte", "els", "novel\u00b7listes", "i", "poetes", "egipcis", "van", "ser", "un", "dels", "primers", "a", "experimentar", "amb", "els", "estils", "moderns", "de", "la", "literatura", "\u00e0rab", "i", "les", "formes", "que", "van", "desenvolupar", "han", "estat", "imitades", "per", "tot", "l'orient", "mitj\u00e0", "la", "primera", "novel\u00b7la", "eg\u00edpcia", "moderna", "zaynab", "per", "muhammad", "husayn", "haykal", "va", "ser", "publicada", "el", "en", "el", "dialecte", "\u00e0rab", "egipci", "el", "novel\u00b7lista", "egipci", "naguib", "mahfouz", "va", "ser", "el", "primer", "escriptor", "en", "llengua", "\u00e0rab", "a", "guanyar", "el", "premi", "nobel", "en", "literatura", "hi", "ha", "escriptores", "eg\u00edpcies", "com", "ara", "nawal", "el", "saadawi", "conegudes", "pel", "seu", "activisme", "feminista", "la", "poesia", "vernacular", "\u00e9s", "potser", "el", "g\u00e8nere", "literari", "m\u00e9s", "popular", "entre", "els", "egipcis", "amb", "les", "representacions", "de", "les", "obres", "d'ahmed", "fouad", "negm", "salah", "jaheen", "i", "abdel", "rahman", "elabnudi", "egipte", "compte", "amb", "dues", "gran", "fires", "internacionals", "que", "giren", "entorn", "de", "la", "literatura", "la", "fira", "internacional", "del", "llibre", "d'alexandria", "celebrada", "dins", "del", "recinte", "de", "la", "bibliotheca", "alexandrina", "i", "la", "fira", "del", "caire", "la", "m\u00e9s", "important", "de", "tota", "la", "regi\u00f3", "per", "volum", "de", "visitants", "i", "nombre", "d'editors", "que", "s'hi", "congreguen", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "eg\u00edpcia", "\u00e9s", "una", "combinaci\u00f3", "rica", "d'elements", "nadius", "mediterranis", "africans", "i", "occidentals", "en", "l'antiguitat", "els", "egipcis", "tocaven", "apres", "i", "flautes", "aix\u00ed", "com", "dos", "instruments", "aut\u00f2ctons", "el", "ney", "i", "el", "lla\u00fct", "egipci", "o", "oud", "la", "m\u00fasica", "contempor\u00e0nia", "eg\u00edpcia", "inclou", "les", "obres", "creatives", "d'abdul", "hamuli", "almaz", "i", "mahmud", "osman", "que", "van", "influenciar", "altres", "m\u00fasics", "prominents", "com", "ara", "sayed", "darwish", "ummkulthum", "mohammed", "abdel", "i", "abdel", "halim", "hafez", "hist\u00f2ria", "hi", "ha", "proves", "de", "pres\u00e8ncia", "humana", "a", "la", "vall", "del", "nil", "des", "del", "paleol\u00edtic", "com", "ara", "artefactes", "i", "petr\u00f2glifs", "a", "les", "vores", "del", "nil", "i", "als", "oasis", "del", "desert", "el", "ac", "una", "cultura", "de", "ca\u00e7adorsrecol\u00b7lectors", "i", "pescadors", "reempla\u00e7aren", "una", "cultura", "anterior", "que", "molia", "grans", "els", "canvis", "clim\u00e0tics", "o", "l'exc\u00e9s", "en", "l'\u00fas", "de", "les", "\u00e0rees", "pastorals", "dessecaren", "les", "\u00e0rees", "verdes", "formant", "el", "s\u00e0hara", "les", "tribus", "antigues", "comen\u00e7aren", "a", "emigrar", "al", "riu", "nil", "on", "desenvoluparen", "una", "economia", "agr\u00edcola", "i", "una", "societat", "m\u00e9s", "centralitzadaal", "voltant", "del", "ac", "ja", "havien", "aparegut", "a", "la", "vall", "del", "nil", "l'agricultura", "organitzada", "i", "la", "construcci\u00f3", "d'edificis", "de", "gran", "magnitud", "durant", "el", "neol\u00edtic", "diverses", "cultures", "predin\u00e0stiques", "s'hi", "desenvoluparen", "de", "manera", "independent", "a", "l'alt", "i", "baix", "egipte", "la", "cultura", "badariana", "i", "els", "successors", "de", "naqada", "s\u00f3n", "considerats", "els", "precursors", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "din\u00e0stica", "eg\u00edpcia", "tot", "i", "que", "s'havien", "format", "altres", "comunitats", "al", "nord", "que", "coexistien", "amb", "les", "comunitats", "de", "l'alt", "egipte", "romangueren", "culturalment", "separats", "per\u00f2", "units", "per", "mitj\u00e0", "del", "comer\u00e7", "l'evid\u00e8ncia", "m\u00e9s", "antiga", "dels", "jerogl\u00edfics", "egipcis", "aparegu\u00e9", "durant", "el", "per\u00edode", "predin\u00e0stic", "a", "naqada", "a", "prop", "del", "aces", "form\u00e0", "un", "regne", "unificat", "a", "prop", "del", "ac", "pel", "rei", "menes", "inaugurant", "una", "s\u00e8rie", "de", "dinasties", "eg\u00edpcies", "que", "governaren", "egipte", "per", "tres", "mil\u00b7lennis", "a", "partir", "de", "llavors", "els", "egipcis", "es", "referien", "al", "seu", "pa\u00eds", "unificat", "com", "a", "tawy", "que", "vol", "dir", "\"dues", "terres\"", "i", "despr\u00e9s", "com", "a", "kemet", "la", "\"terra", "negra\"", "en", "refer\u00e8ncia", "als", "dip\u00f2sits", "de", "terra", "f\u00e8rtil", "negra", "del", "riu", "nil", "la", "cultura", "eg\u00edpcia", "flor\u00ed", "durant", "aquest", "per\u00edode", "\u00fanica", "en", "la", "seva", "religi\u00f3", "l'art", "la", "llengua", "i", "els", "seus", "costums", "les", "primeres", "dues", "dinasties", "de", "l'egipte", "unificat", "prepararen", "el", "per\u00edode", "del", "regne", "antic", "c", "al", "ac", "conegut", "per", "les", "seves", "pir\u00e0mides", "sobretot", "la", "pir\u00e0mide", "de", "djoser", "de", "la", "tercera", "dinastia", "i", "les", "pir\u00e0mides", "de", "gizeh", "de", "la", "quarta", "dinastia", "el", "primer", "per\u00edode", "intermedi", "d'egipte", "comen\u00e7\u00e0", "en", "un", "temps", "d'agitaci\u00f3", "pol\u00edtica", "les", "abundants", "inundacions", "del", "nil", "i", "l'estabilitzaci\u00f3", "del", "govern", "tanmateix", "permeteren", "la", "prosperitat", "del", "pa\u00eds", "durant", "el", "regne", "mitj\u00e0", "c", "ac", "en", "qu\u00e8", "destac\u00e0", "el", "regnat", "del", "fara\u00f3", "amenemhet", "iii", "un", "segon", "per\u00edode", "de", "desuni\u00f3", "conegut", "com", "el", "segon", "per\u00edode", "intermedi", "fou", "herald", "de", "la", "primera", "dinastia", "estrangera", "del", "poble", "semita", "dels", "hiskses", "els", "invasors", "hikses", "prengueren", "la", "major", "part", "del", "baix", "egipte", "a", "prop", "del", "ac", "i", "fundaren", "una", "nova", "capital", "a", "avaris", "foren", "fets", "fora", "per", "una", "for\u00e7a", "de", "l'alt", "egipte", "encap\u00e7alada", "per", "amosis", "i", "que", "fund\u00e0", "la", "a", "dinastia", "i", "mogu\u00e9", "la", "capital", "de", "memfis", "a", "tebes", "el", "nou", "regne", "c", "ac", "comen\u00e7\u00e0", "amb", "la", "a", "dinastia", "la", "qual", "protagonitz\u00e0", "l'egipte", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "i", "que", "estengu\u00e9", "l'imperi", "fins", "a", "jebel", "barkal", "a", "n\u00fabia", "i", "inclo\u00efa", "diverses", "regions", "del", "llevant", "a", "l'est", "aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "fam\u00f3s", "pels", "faraons", "hatshepsut", "tuthmosis", "iii", "akhenaton", "i", "la", "seva", "esposa", "nefertiti", "tutankamon", "i", "rams\u00e8s", "ii", "les", "primeres", "expressions", "monoteistes", "sorgiren", "en", "aquest", "per\u00edode", "en", "l'atenisme", "els", "contactes", "freq\u00fcents", "amb", "altres", "nacions", "portaren", "noves", "idees", "al", "nou", "regne", "el", "pa\u00eds", "fou", "enva\u00eft", "posteriorment", "pels", "libis", "nubians", "i", "assiris", "per\u00f2", "els", "egipcis", "els", "feren", "fora", "i", "prengueren", "de", "bell", "nou", "el", "control", "del", "seu", "pa\u00eds", "la", "a", "dinastia", "fou", "l'\u00faltima", "dinastia", "nadiua", "a", "governar", "durant", "el", "per\u00edode", "fara\u00f2nic", "egipte", "caigu\u00e9", "en", "mans", "dels", "perses", "el", "ac", "amb", "la", "derrota", "de", "l'\u00faltim", "fara\u00f3", "nadiu", "nectabeu", "ii", "despr\u00e9s", "egipte", "pass\u00e0", "a", "mans", "dels", "grecs", "i", "despr\u00e9s", "dels", "romans", "aix\u00ed", "comen\u00e7\u00e0", "un", "per\u00edode", "de", "dominaci\u00f3", "estrangera", "de", "m\u00e9s", "de", "dos", "mil", "anys", "abans", "que", "egipte", "es", "convert\u00eds", "en", "part", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "cristianisme", "hi", "havia", "estat", "portat", "per", "sant", "marc", "l'evangelista", "el", "primer", "segle", "dc", "el", "regne", "de", "diocleci\u00e0", "marc\u00e0", "la", "transici\u00f3", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "a", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "a", "egipte", "acompanyat", "d'un", "gran", "nombre", "de", "cristians", "egipcis", "el", "nou", "testament", "ja", "havia", "estat", "tradu\u00eft", "a", "l'egipci", "despr\u00e9s", "del", "concili", "de", "calced\u00f2nia", "el", "dc", "s'establ\u00ed", "fermament", "l'esgl\u00e9sia", "copta", "eg\u00edpciaels", "romans", "pogueren", "reprendre", "el", "control", "despr\u00e9s", "d'una", "breu", "invasi\u00f3", "persa", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "vii", "per\u00f2", "el", "fou", "enva\u00efda", "pels", "\u00e0rabs", "musulmans", "que", "hi", "portaren", "el", "sunnisme", "vegeu", "egipte", "prov\u00edncia", "del", "califat", "en", "aquest", "per\u00edode", "els", "egipcis", "comen\u00e7aren", "a", "combinar", "llur", "nova", "fe", "amb", "llurs", "creences", "i", "pr\u00e0ctiques", "nadiues", "que", "havien", "sobreviscut", "a", "trav\u00e9s", "del", "cristianisme", "copte", "i", "aix\u00ed", "sorgiren", "les", "ordres", "del", "sufisme", "que", "han", "sobreviscut", "fins", "ara", "els", "governadors", "musulmans", "anomenats", "pel", "califat", "isl\u00e0mic", "controlaren", "egipte", "durant", "els", "sis", "segles", "seg\u00fcents", "incloenthi", "un", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "fou", "seu", "del", "califat", "sota", "els", "fatimites", "amb", "la", "fi", "de", "la", "dinastia", "ai\u00fabida", "els", "mamelucs", "una", "casta", "militar", "turcacircassiana", "prengu\u00e9", "el", "control", "del", "pa\u00eds", "el", "segle", "xiii", "continuaren", "governant", "fins", "a", "la", "conquesta", "d'egipte", "pels", "turcs", "otomans", "el", "l'estiu", "de", "napole\u00f3", "bonaparte", "va", "dirigir", "una", "campanya", "sobre", "egipte", "ocupant", "algunes", "zones", "per\u00f2", "va", "ser", "incapa\u00e7", "de", "transportar", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "de", "tornada", "a", "fran\u00e7a", "per", "mar", "despr\u00e9s", "de", "perdre", "la", "batalla", "del", "nil", "contra", "nelson", "el", "d'agost", "havent", "d'abandonar", "tots", "els", "territoris", "ocupats", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "invasi\u00f3", "de", "curta", "durada", "un", "parell", "de", "mesos", "els", "egipcis", "tingueren", "l'oportunitat", "de", "practicar", "una", "certa", "autonomiaun", "cop", "evacuades", "les", "tropes", "franceses", "van", "esclatar", "unes", "guerres", "civils", "entre", "els", "turcs", "otomans", "els", "mamelucs", "i", "els", "mercenaris", "albanesos", "a", "la", "fi", "de", "les", "quals", "el", "es", "fund\u00e0", "l'assemblea", "de", "delegats", "com", "a", "instituci\u00f3", "de", "consell", "per", "al", "govern", "els", "membres", "de", "l'assemblea", "foren", "elegits", "de", "totes", "les", "regions", "d'egipte", "i", "tingu\u00e9", "una", "influ\u00e8ncia", "significativa", "en", "les", "decisions", "governamentals", "despr\u00e9s", "de", "la", "construcci\u00f3", "del", "canal", "de", "suez", "el", "egipte", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "centre", "mundial", "de", "comer\u00e7", "i", "transportaci\u00f3", "tanmateix", "el", "pa\u00eds", "s'endeut\u00e0", "severament", "amb", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "com", "a", "resultat", "el", "regne", "unit", "prengu\u00e9", "el", "control", "del", "govern", "d'egipte", "el", "per", "poder", "protegir", "els", "seus", "interessos", "financers", "especialment", "els", "interessos", "sobre", "el", "canal", "de", "suez", "governat", "per", "la", "convenci\u00f3", "de", "constantinoble", "de", "el", "l'alban\u00e8s", "muh\u00e0mmad", "al\u00ed", "paix\u00e0", "fou", "designat", "com", "el", "virrei", "otom\u00e0", "prenent", "control", "te\u00f2ric", "d'egipte", "dirig\u00ed", "una", "campanya", "de", "modernitzaci\u00f3", "i", "d'obres", "p\u00fabliques", "que", "inclo\u00efa", "diversos", "projectes", "d'irrigaci\u00f3", "reformes", "agr\u00e0ries", "i", "la", "industrialitzaci\u00f3", "que", "el", "seu", "successor", "isma'il", "pasha", "continu\u00e0", "i", "estengu\u00e9poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "intervenci\u00f3", "pol\u00edtica", "el", "regne", "unit", "envi\u00e0", "tropes", "a", "alexandria", "i", "a", "la", "zona", "del", "canal", "prenent", "avantatge", "de", "la", "debilitat", "militar", "d'egipte", "amb", "la", "derrota", "de", "l'ex\u00e8rcit", "egipci", "en", "la", "batalla", "de", "tel", "elkebir", "les", "tropes", "brit\u00e0niques", "arribaren", "al", "caire", "i", "destitu\u00efren", "el", "govern", "nacionalista", "i", "les", "forces", "armades", "eg\u00edpcies", "t\u00e8cnicament", "egipte", "continu\u00e0", "com", "a", "prov\u00edncia", "otomana", "fins", "al", "any", "en", "qu\u00e8", "el", "regne", "unit", "formalment", "declar\u00e0", "un", "protectorat", "sobre", "egipte", "i", "destitu\u00ed", "l'\u00faltim", "khedive", "abbas", "hilmi", "ii", "el", "seu", "oncle", "hussein", "kamal", "fou", "designat", "com", "a", "sult\u00e0", "moviment", "nacionalista", "i", "independ\u00e8ncia", "tutelada", "entre", "i", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "formar", "un", "moviment", "nacionalista", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "l'incident", "de", "dinshaway", "motiv\u00e0", "els", "egipcis", "a", "prendre", "accions", "m\u00e9s", "directes", "en", "contra", "de", "l'ocupaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "es", "fundaren", "els", "primers", "partits", "pol\u00edtics", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "saad", "zaghlul", "i", "el", "partit", "wafd", "dirigiren", "el", "moviment", "nacionalista", "egipci", "i", "aconseguiren", "la", "majoria", "de", "l'assemblea", "legislativa", "local", "quan", "els", "brit\u00e0nics", "exiliaren", "zaghlul", "i", "els", "seus", "associats", "el", "de", "mar\u00e7", "el", "pa\u00eds", "s'aixec\u00e0", "en", "la", "seva", "primera", "revoluci\u00f3", "moderna", "el", "regne", "unit", "declar\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "unilateral", "d'egipte", "el", "de", "febrer", "revoluci\u00f3", "de", "nasser", "el", "nou", "govern", "egipci", "escrigu\u00e9", "i", "promulg\u00e0", "una", "nova", "constituci\u00f3", "el", "basada", "en", "el", "sistema", "parlamentari", "de", "representaci\u00f3", "saad", "zaghlul", "fou", "elegit", "com", "a", "primer", "ministre", "d'egipte", "el", "el", "se", "sign\u00e0", "el", "tractat", "angloegipci", "de", "la", "inestabilitat", "del", "govern", "causada", "pels", "romanents", "del", "control", "brit\u00e0nic", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "rei", "obriren", "pas", "a", "un", "cop", "d'estat", "que", "destitu\u00ed", "la", "monarquia", "i", "dissolgu\u00e9", "el", "parlament", "esdeveniment", "conegut", "com", "la", "revoluci\u00f3", "eg\u00edpcia", "de", "els", "militars", "en", "el", "moviment", "dels", "oficials", "lliures", "for\u00e7aren", "el", "rei", "faruk", "i", "a", "abdicar", "a", "favor", "del", "seu", "fill", "fuad", "ii", "el", "de", "juny", "es", "declar\u00e0", "la", "rep\u00fablica", "d'egipte", "i", "el", "general", "naguib", "que", "seria", "titllat", "de", "dictador", "i", "eliminat", "del", "poder", "pel", "consell", "de", "la", "revoluci\u00f3", "gamal", "abdel", "nasser", "prengu\u00e9", "el", "poder", "com", "a", "president", "i", "declar\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "plena", "d'egipte", "del", "regne", "unit", "el", "de", "juny", "de", "nacionalitzaci\u00f3", "de", "suez", "i", "guerra", "dels", "sis", "dies", "la", "nacionalitzaci\u00f3", "del", "canal", "de", "suez", "que", "emprengu\u00e9", "nasser", "el", "de", "juny", "de", "provoc\u00e0", "una", "crisi", "pol\u00edtica", "per\u00f2", "hi", "permet\u00e9", "la", "llibertat", "de", "navegaci\u00f3", "excepte", "per", "a", "israel", "que", "consideraren", "el", "gran", "enemic", "d'egipte", "i", "que", "s'havia", "constitu\u00eft", "com", "a", "estat", "independent", "el", "el", "l'egipte", "i", "a", "inst\u00e0ncies", "dels", "sirians", "es", "fusion\u00e0", "amb", "s\u00edria", "per", "formar", "la", "rep\u00fablica", "\u00e0rab", "unida", "presidida", "pel", "mateix", "nasser", "i", "capdavantera", "del", "panarabisme", "tanmateix", "s\u00edria", "se'n", "separ\u00e0", "el", "el", "es", "promulg\u00e0", "una", "nova", "constituci\u00f3", "que", "nacionalitz\u00e0", "el", "de", "les", "empreses", "i", "cre\u00e0", "un", "partit", "\u00fanic", "la", "uni\u00f3", "socialista", "\u00e0rab", "despr\u00e9s", "de", "derrota", "en", "la", "guerra", "dels", "sis", "dies", "en", "qu\u00e8", "israel", "havia", "enva\u00eft", "i", "ocupat", "el", "sina\u00ed", "nasser", "present\u00e0", "la", "seva", "ren\u00fancia", "que", "l'assemblea", "l'oblig\u00e0", "a", "retirar", "tres", "anys", "despr\u00e9s", "nasser", "mor\u00ed", "i", "fou", "succe\u00eft", "per", "anwar", "sadat", "sadat", "canvi\u00e0", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "anteriorment", "aliat", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "s'aprop\u00e0", "als", "estats", "units", "i", "expuls\u00e0", "els", "consellers", "sovi\u00e8tics", "el", "inici\u00e0", "una", "pol\u00edtica", "de", "reforma", "econ\u00f2mica", "coneguda", "com", "la", "infitah", "i", "alhora", "prengu\u00e9", "accions", "dr\u00e0stiques", "en", "contra", "de", "l'oposici\u00f3", "religiosa", "i", "secular", "guerra", "del", "yom", "kippur", "el", "egipte", "amb", "s\u00edria", "iniciaren", "la", "guerra", "del", "yom", "kippur", "un", "atac", "sorpresa", "en", "contra", "de", "les", "forces", "israelianes", "que", "ocupaven", "la", "pen\u00ednsula", "del", "sina\u00ed", "i", "les", "alts", "del", "golan", "des", "de", "la", "guerra", "dels", "sis", "dies", "tots", "dos", "els", "estats", "units", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "hi", "intervingueren", "i", "aconseguiren", "un", "cessament", "al", "foc", "tot", "i", "que", "no", "fou", "un", "\u00e8xit", "militar", "la", "majoria", "dels", "historiadors", "afirmen", "que", "la", "guerra", "del", "yom", "kippur", "fou", "una", "vict\u00f2ria", "pol\u00edtica", "per", "a", "sadat", "que", "li", "permet\u00e9", "recuperar", "el", "sina\u00ed", "despr\u00e9s", "a", "canvi", "de", "signar", "la", "pau", "amb", "israel", "el", "despr\u00e9s", "d'una", "visita", "hist\u00f2rica", "aquesta", "iniciativa", "de", "sadat", "provoc\u00e0", "una", "gran", "controv\u00e8rsia", "en", "el", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "per", "la", "qual", "egipte", "fou", "expulsat", "de", "la", "lliga", "\u00e0rab", "tot", "i", "que", "tenia", "el", "suport", "de", "la", "gran", "majoria", "dels", "ciutadans", "egipcis", "sadat", "fou", "assassinat", "per", "un", "soldat", "fonamentalista", "religi\u00f3s", "al", "caire", "el", "fou", "succe\u00eft", "per", "hosni", "mubarak", "des", "de", "mubarak", "ha", "empr\u00e8s", "diverses", "accions", "ambicioses", "de", "reforma", "econ\u00f2mica", "per", "tal", "de", "reduir", "el", "sector", "p\u00fablic", "i", "expandir", "el", "sector", "privat", "tanmateix", "no", "hi", "ha", "hagut", "un", "proc\u00e9s", "paral\u00b7lel", "de", "reforma", "pol\u00edtica", "revolta", "popular", "del", "la", "revolta", "popular", "del", "va", "ser", "un", "seguit", "de", "manifestacions", "al", "carrer", "protestes", "i", "actes", "de", "desobedi\u00e8ncia", "civil", "que", "van", "comen\u00e7ar", "el", "de", "gener", "del", "i", "que", "es", "van", "difondre", "per", "tot", "el", "pa\u00eds", "les", "manifestacions", "i", "els", "disturbis", "van", "ser", "duts", "a", "terme", "per", "diversos", "grups", "socials", "i", "s'inspiraren", "principalment", "en", "la", "revoluci\u00f3", "del", "gessam\u00ed", "de", "tun\u00edsia", "les", "manifestacions", "i", "revoltes", "van", "ser", "espont\u00e0nies", "i", "una", "resposta", "a", "l'exc\u00e9s", "de", "brutalitat", "polic\u00edaca", "a", "les", "lleis", "d'emerg\u00e8ncia", "de", "l'estat", "a", "les", "altes", "taxes", "d'atur", "al", "desig", "d'augmentar", "el", "salari", "m\u00ednim", "a", "la", "manca", "d'habitatges", "i", "aliments", "la", "inflaci\u00f3", "la", "corrupci\u00f3", "la", "mancada", "de", "llibertat", "d'opini\u00f3", "i", "les", "pobres", "condicions", "de", "vida", "l'objectiu", "dels", "protestants", "\u00e9s", "la", "dimissi\u00f3", "del", "president", "hosni", "mubarak", "qui", "ha", "estat", "en", "el", "poder", "m\u00e9s", "de", "anys", "mubarak", "va", "dimitir", "l'", "de", "febrer", "del", "el", "de", "juliol", "del", "l'ex\u00e8rcit", "va", "donar", "un", "nou", "cop", "d'estat", "derrocant", "el", "poder", "dels", "germans", "musulmans", "i", "de", "mohamed", "mursi", "el", "primer", "president", "elegit", "democr\u00e0ticament", "a", "egipte", "ni", "l'organitzaci\u00f3", "de", "les", "nacions", "unides", "ni", "els", "estats", "units", "van", "condemnar", "els", "fets", "els", "membres", "del", "nou", "govern", "de", "l'ex\u00e8rcit", "egipci", "encap\u00e7alat", "per", "l'economista", "hazem", "elbeblawi", "van", "suspendre", "la", "constituci\u00f3", "i", "van", "fer", "centenars", "de", "detencions", "dels", "partidaris", "del", "president", "derrocat", "el", "d'agost", "del", "l'ex\u00e8rcit", "va", "matar", "a", "centenars", "de", "partidaris", "del", "president", "derrocat", "en", "un", "assalt", "policial", "l'endem\u00e0", "el", "ministeri", "de", "sanitat", "egipci", "va", "confirmar", "almenys", "morts", "i", "ferits", "mentre", "que", "els", "germans", "musulmans", "denunciaven", "m\u00e9s", "de", "morts", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "antic", "egipte", "hist\u00f2ria", "de", "l'antic", "egipte", "ac", "ac", "egipte", "mitologia", "egipte", "predin\u00e0stic", "egipte", "ptolemaic", "egipte", "prov\u00edncia", "romana", "egipte", "prov\u00edncia", "del", "califat", "universitat", "del", "caire", "gastronomia", "d'egipte", "enlla\u00e7os", "externs", "govern", "d'egipte", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "en", "angl\u00e8s", "\u00e0rab", "portal", "d'informaci\u00f3", "d'egipte", "en", "angl\u00e8s", "\u00e0rab", "hist\u00f2ria", "d'egipte", "en", "angl\u00e8s"]