["les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "es", "van", "celebrar", "el", "de", "febrer", "de", "les", "eleccions", "es", "van", "convocar", "per", "al", "de", "febrer", "quan", "es", "va", "exhaurir", "el", "termini", "legal", "en", "el", "qual", "el", "parlament", "de", "catalunya", "va", "ser", "incapa\u00e7", "de", "nomenar", "un", "nou", "president", "de", "la", "generalitat", "despr\u00e9s", "de", "la", "inhabilitaci\u00f3", "de", "joaquim", "torra", "i", "pla", "el", "de", "gener", "a", "causa", "de", "la", "crisi", "sanit\u00e0ria", "es", "va", "deixar", "sense", "efecte", "la", "convocat\u00f2ria", "i", "es", "van", "posposar", "al", "de", "maig", "de", "per\u00f2", "una", "resoluci\u00f3", "del", "tsjc", "va", "mantenir", "en", "vigor", "la", "data", "del", "de", "febreraquestes", "van", "ser", "les", "tretzenes", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "celebrades", "des", "de", "la", "reinstauraci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "i", "les", "sisenes", "que", "se", "celebraven", "de", "manera", "anticipada", "despr\u00e9s", "de", "les", "de", "i", "els", "comicis", "van", "servir", "per", "triar", "els", "diputats", "de", "la", "tretzena", "legislatura", "de", "la", "catalunya", "auton\u00f2mica", "i", "van", "suposar", "per", "primer", "cop", "l'opci\u00f3", "majorit\u00e0ria", "en", "vots", "i", "escons", "convocat\u00f2ria", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "joaquim", "torra", "i", "pla", "va", "anunciar", "la", "seva", "intenci\u00f3", "de", "dissoldre", "anticipadament", "el", "parlament", "despr\u00e9s", "de", "la", "crisi", "oberta", "entre", "junts", "per", "catalunya", "i", "erc", "despr\u00e9s", "de", "la", "inhabilitaci\u00f3", "com", "a", "diputat", "de", "torra", "el", "de", "gener", "de", "quim", "torra", "va", "anunciar", "que", "convocaria", "eleccions", "despr\u00e9s", "que", "s'aprovessin", "els", "pressupostos", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "per\u00f2", "la", "pand\u00e8mia", "per", "coronavirus", "de", "a", "catalunya", "va", "obligar", "a", "posposarles", "el", "de", "setembre", "el", "tribunal", "suprem", "va", "ratificar", "la", "sent\u00e8ncia", "del", "tsjc", "en", "qu\u00e8", "inhabilitava", "quim", "torra", "per", "un", "any", "i", "mig", "per", "haver", "desobe\u00eft", "lordre", "de", "la", "jec", "i", "no", "despenjar", "a", "temps", "la", "pancarta", "del", "balc\u00f3", "de", "la", "generalitat", "amb", "un", "lla\u00e7", "groc", "i", "el", "missatge", "llibertat", "presos", "pol\u00edtics", "i", "exiliats", "durant", "la", "campanya", "electoral", "de", "les", "generals", "del", "a", "a", "falta", "d'un", "candidat", "amb", "els", "suports", "suficients", "el", "president", "del", "parlament", "roger", "torrent", "va", "plantejar", "el", "de", "febrer", "de", "com", "a", "possible", "data", "de", "les", "eleccions", "per", "a", "aix\u00f2", "van", "passar", "quatre", "dies", "entre", "la", "ronda", "de", "consultes", "amb", "els", "grups", "parlamentaris", "de", "l'", "al", "d'octubre", "i", "la", "comunicaci\u00f3", "formal", "del", "seu", "resultat", "al", "ple", "del", "parlament", "que", "va", "ser", "el", "d'octubre", "ja", "que", "la", "llei", "estableix", "dos", "mesos", "m\u00e9s", "de", "marge", "per", "a", "una", "possible", "investidura", "amb", "\u00e8xit", "el", "termini", "va", "portar", "autom\u00e0ticament", "el", "desembre", "a", "la", "signatura", "i", "publicaci\u00f3", "del", "decret", "de", "dissoluci\u00f3", "del", "parlament", "i", "de", "convocat\u00f2ria", "d'eleccions", "que", "segons", "normativa", "serien", "al", "cap", "de", "dies", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "de", "febrer", "impacte", "de", "la", "pand\u00e8mia", "per", "coronavirus", "en", "el", "seu", "moment", "la", "generalitat", "manifest\u00e0", "que", "preparava", "tots", "els", "mecanismes", "per", "poder", "mantenir", "les", "mesures", "i", "la", "seguretat", "i", "evitar", "contagis", "de", "covid", "el", "dia", "de", "les", "votacions", "entre", "les", "mesures", "que", "s'estudiaven", "hi", "havia", "la", "de", "fomentar", "el", "vot", "per", "correu", "diverses", "franges", "de", "votaci\u00f3", "i", "fer", "cues", "diferenciades", "al", "carrer", "una", "per", "a", "persones", "vulnerables", "una", "altra", "per", "a", "la", "resta", "de", "votants", "i", "una", "tercera", "cua", "per", "a", "les", "persones", "contagiades", "si", "finalment", "poguessin", "votar", "presencialment", "tot", "plegat", "pendent", "d'aprovaci\u00f3", "pel", "procicat", "en", "qualsevol", "cas", "el", "govern", "es", "va", "marcar", "el", "de", "gener", "com", "a", "data", "l\u00edmit", "per", "decidir", "despr\u00e9s", "de", "consultar", "els", "partits", "si", "finalment", "se", "celebrarien", "les", "eleccions", "convocades", "pel", "de", "febrer", "el", "decret", "de", "convocat\u00f2ria", "de", "les", "eleccions", "ja", "contemplava", "la", "possibilitat", "que", "arran", "de", "la", "situaci\u00f3", "epidemiol\u00f2gica", "provocada", "pel", "coronavirus", "fos", "necessari", "ajornar", "els", "comicisels", "informes", "presentats", "pel", "departament", "de", "salut", "en", "la", "reuni\u00f3", "t\u00e8cnica", "de", "la", "taula", "de", "grups", "parlamentaris", "del", "de", "gener", "mostraven", "que", "es", "podia", "preveure", "un", "pic", "epid\u00e8mic", "abans", "de", "l'inici", "de", "la", "campanya", "electoral", "i", "un", "pic", "d'ingressos", "a", "les", "uci", "pocs", "dies", "abans", "de", "les", "eleccions", "perqu\u00e8", "el", "proc\u00e9s", "electoral", "no", "coincid\u00eds", "amb", "els", "moments", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "de", "la", "tercera", "onada", "de", "la", "pand\u00e8mia", "i", "ning\u00fa", "hagu\u00e9s", "de", "renunciar", "al", "dret", "a", "vot", "per", "evitar", "el", "contagi", "el", "de", "gener", "el", "vicepresident", "pere", "aragon\u00e8s", "va", "signar", "el", "decret", "que", "deixava", "sense", "efecte", "la", "celebraci\u00f3", "de", "les", "eleccions", "convocades", "per", "al", "de", "febrer", "i", "anunciava", "una", "convocat\u00f2ria", "per", "tal", "que", "tinguessin", "lloc", "el", "de", "maig", "pr\u00e8via", "an\u00e0lisi", "de", "les", "circumst\u00e0ncies", "epidemiol\u00f2giques", "i", "de", "salut", "p\u00fablica", "finalment", "el", "de", "gener", "el", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunya", "va", "estimar", "les", "mesures", "cautelar\u00edssimes", "sol\u00b7licitades", "contra", "el", "decret", "que", "traslladava", "les", "eleccions", "auton\u00f2miques", "del", "de", "febrer", "al", "de", "maig", "mantenint", "en", "vigor", "la", "convocat\u00f2ria", "per", "al", "de", "febrer", "candidatures", "canvis", "dins", "de", "les", "coalicions", "la", "coalici\u00f3", "junts", "per", "catalunya", "conformada", "per", "a", "les", "eleccions", "de", "per", "converg\u00e8ncia", "democr\u00e0tica", "de", "catalunya", "i", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "europeu", "catal\u00e0", "que", "va", "obtenir", "diputats", "va", "viure", "una", "profunda", "ruptura", "a", "mitjan", "quan", "l'entorn", "de", "carles", "puigdemont", "va", "formar", "el", "partit", "pol\u00edtic", "junts", "per", "catalunya", "i", "diputats", "al", "parlament", "de", "catalunya", "van", "romandre", "en", "el", "pdecat", "que", "va", "denunciar", "a", "junts", "per", "catalunya", "per", "apropiaci\u00f3", "de", "la", "marca", "el", "de", "gener", "de", "la", "junta", "electoral", "central", "en", "reconeixia", "els", "drets", "electorals", "respecte", "a", "l'antiga", "coalici\u00f3dem\u00f2crates", "de", "catalunya", "i", "moviment", "d'esquerres", "que", "en", "es", "van", "presentar", "amb", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "ho", "van", "fer", "amb", "junts", "per", "catalunya", "processos", "de", "prim\u00e0ries", "en", "juliol", "de", "ciutadans", "va", "fer", "un", "proc\u00e9s", "d'eleccions", "prim\u00e0ries", "va", "sortirhi", "escollida", "com", "a", "candidata", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "lorena", "rold\u00e1n", "per\u00f2", "el", "partit", "va", "nomenar", "carlos", "carrizosa", "provocant", "la", "marxa", "de", "rold\u00e1n", "del", "partit", "i", "el", "seu", "pas", "al", "partit", "popular", "de", "catalunyael", "novembre", "de", "es", "van", "celebrar", "les", "prim\u00e0ries", "de", "junts", "per", "catalunya", "per", "optar", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "en", "qu\u00e8", "va", "sortir", "escollida", "laura", "borr\u00e0s", "i", "a", "les", "que", "tamb\u00e9", "s'hi", "van", "presentar", "dami\u00e0", "calvet", "i", "jordi", "ferr\u00e9s", "qui", "pocs", "dies", "abans", "de", "les", "eleccions", "va", "demanar", "el", "vot", "per", "borr\u00e0sprim\u00e0ries", "catalunya", "va", "decidir", "presentarse", "per", "tal", "de", "fer", "efectiu", "el", "mandat", "de", "l'", "d'octubre", "i", "durant", "els", "mesos", "de", "novembre", "i", "desembre", "del", "en", "una", "primera", "volta", "per", "escollir", "els", "representants", "de", "cada", "comarca", "a", "la", "llista", "definitiva", "i", "una", "segona", "per", "ordenar", "els", "representants", "sent", "el", "primer", "lloc", "per", "barcelona", "per", "laura", "ormella", "candidatures", "de", "grups", "extraparlamentaris", "els", "grups", "sense", "representaci\u00f3", "al", "parlament", "sortint", "requereixen", "l'aval", "del", "del", "cens", "a", "cada", "circumscripci\u00f3", "per", "poder", "presentar", "candidatura", "o", "l'", "en", "cas", "que", "siguin", "una", "agrupaci\u00f3", "d'electors", "els", "partits", "que", "ho", "van", "aconseguir", "per", "a", "tot", "catalunya", "van", "ser", "junts", "per", "catalunya", "vox", "el", "partit", "nacionalista", "de", "catalunya", "prim\u00e0ries", "catalunya", "recortes", "cero", "el", "partit", "comunista", "dels", "treballadors", "de", "catalunya", "el", "front", "nacional", "de", "catalunya", "o", "nom\u00e9s", "en", "algunes", "circumscripcions", "izquierda", "en", "positivo", "b", "g", "l", "per", "un", "m\u00f3n", "m\u00e9s", "just", "g", "l", "t", "escons", "en", "blanc", "i", "suport", "civil", "catal\u00e0", "l", "uni\u00f3n", "europea", "de", "pensionistas", "i", "alianza", "por", "el", "comercio", "y", "la", "vivienda", "g", "i", "unidos", "por", "la", "democracia", "+", "jubilados", "moviment", "corrent", "roig", "i", "som", "terres", "de", "l'ebre", "t", "candidatures", "amb", "representaci\u00f3", "al", "parlament", "de", "catalunya", "candidatures", "sense", "representaci\u00f3", "al", "parlament", "de", "catalunya", "sistema", "electoral", "els", "membres", "del", "parlament", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "elegits", "en", "quatre", "circumscripcions", "corresponent", "a", "les", "quatre", "prov\u00edncies", "catalanes", "amb", "la", "regla", "d'hondt", "i", "el", "sistema", "tancat", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "com", "catalunya", "no", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "llei", "electoral", "les", "eleccions", "es", "duen", "a", "terme", "sota", "les", "normes", "provinents", "a", "l'estatut", "d'autonomia", "i", "sota", "la", "loreg", "llei", "org\u00e0nica", "de", "de", "juny", "del", "r\u00e8gim", "electoral", "general", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "manca", "d'una", "llei", "electoral", "pr\u00f2pia", "els", "escons", "s'assignen", "per", "circumscripcions", "a", "trav\u00e9s", "de", "lleis", "o", "decrets", "per", "a", "cada", "elecci\u00f3", "la", "distribuci\u00f3", "d'escons", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "barcelona", "girona", "lleida", "i", "tarragona", "la", "votaci\u00f3", "es", "fa", "a", "partir", "del", "sufragi", "universal", "en", "secret", "tant", "presencial", "el", "mateix", "dia", "de", "les", "votacions", "com", "per", "avan\u00e7at", "mitjan\u00e7ant", "vot", "per", "correu", "que", "per", "a", "les", "eleccions", "de", "ha", "estat", "el", "m\u00e9s", "elevat", "de", "totes", "les", "votacions", "fins", "llavors", "a", "catalunya", "nom\u00e9s", "llistes", "que", "superen", "el", "llindar", "del", "dels", "vots", "v\u00e0lids", "a", "cada", "circumscripci\u00f3", "que", "inclou", "vots", "en", "blanc", "que", "es", "compten", "per", "a", "cap", "de", "les", "anteriors", "tenen", "dret", "a", "esc\u00f3", "enquestes", "d'opini\u00f3", "els", "quadres", "seg\u00fcents", "enumeren", "els", "resultats", "dels", "sondejos", "d'opini\u00f3", "en", "ordre", "cronol\u00f2gic", "invers", "mostrant", "primer", "el", "m\u00e9s", "recent", "i", "utilitzant", "les", "dates", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "fer", "el", "treball", "de", "camp", "o", "la", "publicaci\u00f3", "de", "l'enquesta", "el", "percentatge", "m\u00e9s", "alt", "de", "cada", "enquesta", "es", "mostra", "amb", "el", "fons", "pintat", "al", "color", "del", "partit", "l\u00edder", "si", "hi", "ha", "un", "empat", "s'aplica", "a", "les", "xifres", "amb", "els", "percentatges", "m\u00e9s", "alts", "la", "columna", "avantatge", "de", "la", "dreta", "mostra", "la", "difer\u00e8ncia", "en", "punts", "percentuals", "entre", "els", "partits", "amb", "els", "percentatges", "m\u00e9s", "alts", "en", "una", "enquesta", "estimaci\u00f3", "d'intenci\u00f3", "de", "vot", "prefer\u00e8ncia", "de", "candidat", "la", "taula", "seg\u00fcent", "recull", "els", "sondejos", "d'opini\u00f3", "sobre", "les", "prefer\u00e8ncies", "dels", "l\u00edders", "per", "ser", "presidenta", "de", "la", "generalitat", "llegenda", "enquesta", "duta", "a", "terme", "despr\u00e9s", "de", "la", "prohibici\u00f3", "legal", "dels", "sondejos", "d'opini\u00f3", "campanya", "electoral", "la", "campanya", "electoral", "durar\u00e0", "dies", "del", "de", "gener", "al", "de", "febrer", "i", "tot", "i", "que", "el", "dret", "de", "manifestaci\u00f3", "i", "de", "participaci\u00f3", "pol\u00edtica", "permet", "la", "mobilitat", "trencant", "els", "confinaments", "decretats", "per", "fer", "front", "a", "la", "pand\u00e8mia", "de", "covid", "a", "catalunya", "els", "partits", "de", "govern", "van", "demanar", "als", "ciutadans", "que", "nom\u00e9s", "assisteixin", "a", "aquells", "actes", "que", "es", "facin", "al", "seu", "municipi", "inici", "de", "la", "campanya", "la", "campanya", "electoral", "va", "comen\u00e7ar", "oficialment", "a", "la", "mitjanit", "del", "de", "gener", "de", "per\u00f2", "per", "les", "restriccions", "de", "mobilitat", "motivades", "per", "la", "pand\u00e8mia", "entre", "elles", "el", "cobrefoc", "o", "toc", "de", "queda", "a", "les", "de", "la", "nit", "van", "fer", "que", "els", "actes", "que", "donen", "el", "tret", "de", "sortida", "al", "per\u00edode", "de", "campanya", "s'anticipessin", "unes", "hores", "ciutadans", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "un", "acte", "al", "telef\u00e8ric", "de", "montju\u00efc", "a", "barcelona", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "del", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "carlos", "carrizosa", "i", "la", "presidenta", "del", "partit", "in\u00e9s", "arrimadas", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "presentar", "el", "lema", "de", "campanya", "\"para", "que", "ganemos", "todos\"", "\"perqu\u00e8", "guanyem", "tots\"", "el", "pdecat", "va", "triar", "els", "jardins", "del", "recinte", "modernista", "de", "l'hospital", "de", "sant", "pau", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "dels", "tres", "primers", "candidats", "per", "barcelona", "\u00e0ngels", "chac\u00f3n", "joana", "ortega", "i", "marc", "castells", "erccats\u00ed", "va", "comen\u00e7ar", "la", "campanya", "al", "teatre", "monumental", "de", "matar\u00f3", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "dels", "quatre", "caps", "de", "llista", "entre", "ells", "pere", "aragon\u00e8s", "vicepresident", "de", "la", "generalitat", "i", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "el", "psc", "va", "fer", "un", "acte", "virtual", "amb", "el", "candidat", "i", "exministre", "salvador", "illa", "el", "president", "del", "govern", "d'espanya", "pedro", "s\u00e1nchez", "i", "la", "vicepresidenta", "primera", "del", "govern", "espanyol", "carmen", "calvo", "la", "candidatura", "liderada", "per", "j\u00e9ssica", "albiach", "en", "com\u00fa", "podempodem", "en", "com\u00fa", "va", "comen\u00e7ar", "la", "campanya", "a", "l'hospital", "cl\u00ednic", "de", "barcelona", "en", "un", "acte", "sense", "p\u00fablic", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "d'ada", "colau", "i", "rosa", "lluch", "la", "coalici\u00f3", "cupg", "va", "escollir", "el", "palau", "de", "la", "generalitat", "de", "girona", "per", "fer", "un", "acte", "amb", "dolors", "sabater", "i", "alguns", "candidats", "el", "partit", "popular", "catal\u00e0", "es", "present\u00e0", "com", "a", "\"l'alternativa", "al", "govern", "frankenstein\"", "des", "de", "l'hotel", "grand", "marina", "de", "barcelona", "amb", "alejandro", "fern\u00e1ndez", "i", "el", "president", "del", "partit", "pablo", "casado", "junts", "per", "catalunya", "va", "preferir", "comen\u00e7ar", "la", "campanya", "des", "d'un", "plat\u00f3", "de", "sant", "just", "desvern", "en", "un", "acte", "condu\u00eft", "per", "la", "candidata", "laura", "borr\u00e0s", "amb", "la", "participaci\u00f3", "telem\u00e0tica", "des", "de", "b\u00e8lgica", "de", "carles", "puigdemontel", "primer", "dia", "de", "campanya", "el", "divendres", "de", "gener", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "el", "debat", "organitzat", "per", "la", "vanguardia", "van", "ser", "convidats", "tots", "els", "partits", "amb", "representaci\u00f3", "parlament\u00e0ria", "i", "el", "partit", "d'extrema", "dreta", "vox", "el", "temps", "d'intervenci\u00f3", "era", "lliure", "per\u00f2", "cada", "candidat", "va", "tenir", "sis", "torns", "de", "paraula", "la", "majoria", "dels", "retrets", "se'ls", "va", "endur", "salvador", "illa", "per", "la", "seva", "gesti\u00f3", "com", "a", "ministre", "de", "sanitat", "i", "es", "pos\u00e0", "el", "focus", "en", "els", "possibles", "pactes", "postelectorals", "el", "moderador", "enric", "sierra", "va", "dir", "al", "final", "del", "debat", "que", "els", "candidats", "\"s'havien", "portat", "molt", "b\u00e9\"", "i", "que", "\"havien", "facilitat", "la", "tasca", "del", "moderador\"el", "de", "gener", "tamb\u00e9", "va", "estar", "marcat", "per", "la", "sortida", "de", "vuit", "dels", "nou", "presos", "pol\u00edtics", "independentistes", "condemnats", "per", "la", "sent\u00e8ncia", "del", "proc\u00e9s", "ja", "que", "se'ls", "va", "atorgar", "el", "tercer", "graul'inici", "de", "la", "campanya", "de", "ciutadans", "fou", "pol\u00e8mic", "el", "partit", "taronja", "va", "haver", "de", "retirar", "les", "imatges", "de", "la", "campanya", "#votaabrazo", "perqu\u00e8", "la", "normativa", "del", "banc", "d'imatges", "d'on", "van", "ser", "extretes", "no", "en", "permetia", "l'\u00fas", "per", "a", "donar", "suport", "a", "cap", "partit", "pol\u00edtic", "les", "imatges", "van", "ser", "for\u00e7a", "criticades", "a", "les", "xarxes", "socialsel", "pdecat", "va", "proposar", "canviar", "les", "lleis", "per", "empresonar", "qui", "ocupi", "un", "domicili", "habitual", "chac\u00f3n", "apunt\u00e0", "que", "\"catalunya", "t\u00e9", "un", "d\u00e8ficit", "d'habitatge", "social\"", "a", "m\u00e9s", "la", "junta", "electoral", "de", "zona", "d'igualada", "va", "estimar", "favorablement", "el", "recurs", "que", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "va", "presentar", "per", "quedarse", "els", "espais", "electorals", "de", "junts", "per", "catalunya", "fent", "que", "la", "formaci\u00f3", "encap\u00e7alada", "per", "laura", "borr\u00e0s", "es", "qued\u00e9s", "sense", "espais", "de", "propaganda", "electoralel", "candidat", "d'esquerra", "republicana", "pere", "aragon\u00e8s", "titll\u00e0", "salvador", "illa", "com", "a", "\"candidat", "de", "vox", "ciutadans", "l'ibex", "i", "el", "rei\"", "per", "la", "seva", "banda", "illa", "declar\u00e0", "que", "en", "el", "seu", "govern", "\"no", "hi", "haur\u00e0", "independentistes\"els", "comuns", "de", "j\u00e9ssica", "albiach", "van", "demanar", "el", "vot", "triant", "entre", "\"la", "decad\u00e8ncia", "o", "un", "govern", "que", "aposti", "per", "la", "ci\u00e8ncia\"la", "candidata", "de", "la", "cupg", "dolors", "sabater", "va", "presentar", "el", "programa", "de", "la", "cup", "en", "qu\u00e8", "hi", "destaca", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "banca", "p\u00fablica", "i", "el", "control", "de", "les", "energies", "com", "l'electricitat", "o", "l'aigua", "sabater", "va", "assistir", "a", "l'acte", "d'erc", "a", "badalona", "per", "saludar", "ra\u00fcl", "romeva", "i", "oriol", "junquerasel", "ppc", "va", "prometre", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "\"hospital", "de", "pand\u00e8mies\"", "semblant", "al", "zendal", "constru\u00eft", "pel", "govern", "d'isabel", "d\u00edaz", "ayusojunts", "per", "catalunya", "va", "demanar", "el", "vot", "per", "\"evitar", "una", "generalitat", "supeditada", "al", "psoe\"el", "diumenge", "de", "gener", "es", "va", "celebrar", "el", "debat", "de", "televisi\u00f3", "espanyola", "el", "debat", "no", "va", "ser", "exempt", "de", "pol\u00e8mica", "els", "treballadors", "de", "tve", "catalunya", "van", "publicar", "un", "manifest", "mostrant", "la", "seva", "incomoditat", "pels", "canvis", "duts", "a", "terme", "per", "la", "direcci\u00f3", "de", "rtve", "el", "debat", "s'havia", "fet", "tradicionalment", "en", "catal\u00e0", "i", "amb", "un", "moderador", "de", "tve", "catalunya", "per\u00f2", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "la", "direcci\u00f3", "va", "optar", "per", "ferlo", "en", "castell\u00e0", "i", "dur", "un", "moderador", "dels", "estudis", "centrals", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "va", "ser", "xabier", "fortes", "tanmateix", "erc", "la", "cupg", "i", "junts", "van", "anunciar", "que", "parlarien", "en", "catal\u00e0", "tot", "el", "debat", "i", "posteriorment", "el", "pdecat", "i", "en", "com\u00fa", "podem", "majorit\u00e0riament", "tamb\u00e9", "s'hi", "van", "sumar", "l'emissi\u00f3", "es", "va", "fer", "pel", "canal", "la", "en", "desconnexi\u00f3", "territorial", "a", "catalunya", "i", "pel", "canal", "horas", "que", "incorpor\u00e0", "un", "traductor", "simultani", "pels", "candidats", "que", "parlaven", "en", "catal\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "la", "primera", "intervenci\u00f3", "de", "pere", "aragon\u00e8s", "en", "catal\u00e0", "el", "moderador", "va", "demanar", "que", "\"parlessin", "en", "espanyol", "perqu\u00e8", "els", "entenguin", "a", "tota", "espanya\"", "la", "majoria", "dels", "candidats", "s'hi", "van", "negar", "el", "debat", "es", "va", "tornar", "a", "centrar", "en", "els", "pactes", "postelectorals", "i", "el", "proc\u00e9s", "el", "de", "febrer", "durant", "i", "despr\u00e9s", "d'un", "m\u00edting", "del", "partit", "d'extrema", "dreta", "de", "vox", "a", "la", "pla\u00e7a", "major", "de", "vic", "es", "van", "produir", "enfrontaments", "entre", "antifeixistes", "contraris", "de", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "i", "els", "mossos", "d'esquadra", "que", "havien", "establert", "un", "cord\u00f3", "polic\u00edac", "set", "agents", "dels", "mossos", "van", "resultar", "ferits", "i", "una", "manifestant", "va", "ser", "atesa", "pels", "serveis", "m\u00e8dics", "per", "un", "possible", "atac", "dansietat", "l'endem\u00e0", "tamb\u00e9", "es", "van", "produir", "incidents", "similars", "a", "salt", "valls", "i", "manresa", "on", "el", "partit", "d'extrema", "dreta", "tamb\u00e9", "hi", "havia", "fet", "actes", "de", "campanyael", "tram", "final", "de", "la", "campanya", "el", "va", "protagonitzar", "salvador", "illa", "per", "la", "pol\u00e8mica", "generada", "en", "no", "ferse", "prova", "de", "covid", "abans", "del", "debat", "de", "candidats", "a", "tv", "provocant", "debat", "i", "acusacions", "sobre", "les", "causes", "de", "no", "ferho", "debats", "electorals", "jornada", "electoral", "constituci\u00f3", "de", "les", "meses", "de", "les", "al\u00b7legacions", "presentades", "per", "no", "formar", "part", "de", "les", "meses", "se'n", "van", "resoldre", "i", "acceptar", "sol\u00b7licituds", "algunes", "al\u00b7legacions", "pendents", "es", "van", "resoldre", "in", "situ", "en", "el", "moment", "de", "constituir", "les", "meses", "segons", "va", "informar", "el", "conseller", "bernat", "sol\u00e9", "en", "una", "compareixen\u00e7a", "malgrat", "aix\u00f2", "les", "meses", "es", "van", "poder", "constituir", "amb", "normalitat", "el", "\u00e8", "president", "de", "la", "generalitat", "jos\u00e9", "montilla", "va", "presidir", "una", "mesa", "electoral", "despr\u00e9s", "de", "ser", "triat", "com", "a", "suplent", "i", "que", "el", "titular", "no", "s'hi", "hagu\u00e9s", "presentat", "participaci\u00f3", "paperetes", "circumscripci\u00f3", "de", "barcelona", "circumscripci\u00f3", "de", "tarragona", "circumscripci\u00f3", "de", "girona", "circumscripci\u00f3", "de", "lleida", "resultats", "resultats", "globals", "a", "catalunya", "resultats", "per", "circumscripci\u00f3", "escons", "per", "circumscripci\u00f3", "resultats", "per", "municipi", "junts", "per", "catalunya", "va", "ser", "la", "for\u00e7a", "que", "es", "va", "imposar", "a", "m\u00e9s", "municipis", "concretament", "a", "un", "total", "de", "retrocedintne", "puix", "el", "van", "imposarse", "a", "termes", "municipals", "la", "candidatura", "liderada", "per", "laura", "borr\u00e0s", "va", "guanyar", "al", "dels", "municipis", "catalans", "principalment", "de", "les", "comarques", "gironines", "l'alt", "pirineu", "la", "catalunya", "central", "i", "ponent", "esquerra", "republicana", "fou", "la", "segona", "candidatura", "que", "guany\u00e0", "a", "m\u00e9s", "municipi", "aconseguintne", "un", "total", "de", "suposant", "un", "augment", "de", "termes", "municipals", "m\u00e9s", "i", "que", "representa", "el", "dels", "municipis", "catalans", "els", "republicans", "van", "ser", "la", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "votada", "sobretot", "a", "municipis", "de", "les", "terres", "de", "l'ebre", "i", "del", "camp", "de", "tarragona", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "va", "experimentar", "una", "pujada", "de", "a", "municipis", "aconseguits", "principalment", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "barcelona", "i", "de", "la", "costa", "daurada", "la", "candidatura", "liderada", "per", "salvador", "illa", "va", "assolir", "l'", "dels", "termes", "municipals", "tot", "i", "quedarse", "fora", "del", "parlament", "de", "catalunya", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "europeu", "catal\u00e0", "va", "guanyar", "a", "set", "municipis", "la", "candidatura", "d'unitat", "popular", "un", "nou", "cicle", "per", "guanyar", "va", "guanyar", "a", "sis", "municipis", "vox", "a", "dos", "i", "el", "partit", "popular", "catal\u00e0", "a", "un", "ciutadans", "que", "havia", "guanyat", "a", "municipis", "a", "les", "darreres", "eleccions", "no", "n'aconsegu\u00ed", "guanyar", "cap", "la", "taula", "seg\u00fcent", "indica", "el", "partit", "m\u00e9s", "votat", "als", "municipis", "caps", "de", "comarca", "o", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "superior", "a", "habitants", "distribuci\u00f3", "de", "vot", "segons", "la", "posici\u00f3", "respecte", "la", "independ\u00e8ncia", "diputats", "electes", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "mesa", "del", "parlament", "de", "catalunya", "enlla\u00e7os", "externs", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "mapa", "de", "locals", "de", "votaci\u00f3"]