["l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "o", "simplement", "esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "la", "principal", "esgl\u00e9sia", "i", "denominaci\u00f3", "religiosa", "del", "cristianisme", "el", "hi", "havia", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "cat\u00f2lics", "batejats", "arreu", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "una", "de", "les", "institucions", "internacionals", "m\u00e9s", "antigues", "i", "grans", "del", "m\u00f3n", "i", "ha", "tingut", "un", "paper", "destacat", "en", "la", "hist\u00f2ria", "i", "el", "desenvolupament", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "occidental", "es", "compon", "de", "esgl\u00e9sies", "sui", "iuris", "incloenthi", "l'esgl\u00e9sia", "llatina", "i", "esgl\u00e9sies", "cat\u00f2liques", "orientals", "que", "es", "divideixen", "en", "gaireb\u00e9", "di\u00f2cesis", "i", "eparquies", "arreu", "del", "m\u00f3n", "el", "bisbe", "de", "roma", "designat", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "papa", "\u00e9s", "el", "cap", "del", "catolicisme", "mentre", "que", "el", "bisbat", "de", "roma", "o", "santa", "seu", "\u00e9s", "l'autoritat", "governant", "central", "de", "l'esgl\u00e9sia", "l'\u00f2rgan", "administratiu", "de", "la", "santa", "seu", "la", "c\u00faria", "romana", "t\u00e9", "la", "seu", "a", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "una", "ciutat", "estat", "enclavada", "a", "roma", "que", "t\u00e9", "el", "papa", "com", "a", "cap", "d'estat", "el", "credo", "de", "nicea", "resumeix", "els", "articles", "essencials", "del", "catolicisme", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "sost\u00e9", "que", "\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "fundada", "per", "jesucrist", "en", "la", "seva", "gran", "missi\u00f3", "una", "santa", "cat\u00f2lica", "i", "apost\u00f2lica", "que", "els", "seus", "bisbes", "s\u00f3n", "els", "successors", "dels", "ap\u00f2stols", "i", "que", "el", "papa", "\u00e9s", "el", "successor", "de", "sant", "pere", "a", "qui", "jesucrist", "don\u00e0", "la", "primaciaactualment", "el", "papa", "\u00e9s", "francesc", "que", "\u00e9s", "el", "que", "t\u00e9", "l'autoritat", "suprema", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "el", "col\u00b7legi", "dels", "bisbes", "dels", "quals", "n'\u00e9s", "el", "cap", "la", "comunitat", "cat\u00f2lica", "es", "compon", "d'un", "ministeri", "ordenat", "i", "dels", "laics", "i", "els", "membres", "d'ambd\u00f3s", "grups", "poden", "pert\u00e0nyer", "a", "l'organitzaci\u00f3", "de", "comunitats", "religiosesl'esgl\u00e9sia", "defineix", "la", "seva", "missi\u00f3", "de", "difondre", "l'evangeli", "de", "jesucrist", "l'administraci\u00f3", "dels", "sagraments", "i", "l'exercici", "de", "la", "caritat", "opera", "en", "programes", "socials", "i", "institucions", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "incloenthi", "les", "escoles", "cat\u00f2liques", "universitats", "hospitals", "missions", "i", "centres", "d'acollida", "aix\u00ed", "com", "ajudes", "a", "les", "fam\u00edlies", "pobres", "ancians", "i", "malaltsamb", "una", "hist\u00f2ria", "que", "abasta", "gaireb\u00e9", "dos", "mil", "anys", "l'esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "la", "instituci\u00f3", "m\u00e9s", "antiga", "i", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "i", "ha", "tingut", "un", "paper", "prominent", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "occidental", "almenys", "des", "del", "segle", "iv", "al", "segle", "xi", "una", "divisi\u00f3", "important", "que", "s'ha", "anomenat", "el", "gran", "cisma", "es", "va", "produir", "entre", "cristianisme", "oriental", "i", "occidental", "d'aquestes", "esgl\u00e9sies", "orientals", "les", "que", "van", "mantenir", "o", "restablir", "la", "comuni\u00f3", "amb", "el", "papa", "s\u00f3n", "conegudes", "com", "a", "esgl\u00e9sies", "cat\u00f2liques", "orientals", "mentre", "que", "les", "que", "segueixen", "sent", "independents", "de", "l'autoritat", "papal", "s\u00f3n", "conegudes", "com", "a", "ortodoxes", "al", "segle", "xvi", "en", "part", "com", "a", "resposta", "a", "l'ascens", "de", "la", "reforma", "protestant", "l'esgl\u00e9sia", "comen\u00e7a", "el", "seu", "propi", "proc\u00e9s", "substancial", "de", "la", "reforma", "i", "renovaci\u00f3", "conegut", "com", "la", "contrareforma", "etimologia", "la", "paraula", "esgl\u00e9sia", "ekkl\u00e8sia", "del", "grec", "ekkalin", "'trucar", "a", "fora'", "significa", "'convocaci\u00f3'", "designa", "l'assemblea", "del", "poble", "de", "car\u00e0cter", "religi\u00f3s", "\u00e9s", "el", "terme", "sovint", "utilitzat", "en", "el", "text", "grec", "de", "l'antic", "testament", "per", "designar", "l'assemblea", "del", "poble", "triat", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "d\u00e9u", "sobretot", "quan", "es", "tracta", "de", "l'assemblea", "del", "sina\u00ed", "on", "israel", "va", "rebre", "la", "llei", "i", "va", "ser", "constitu\u00eft", "per", "d\u00e9u", "com", "el", "seu", "poble", "sant", "donantse", "a", "si", "mateixa", "el", "nom", "d'esgl\u00e9sia", "la", "primera", "comunitat", "dels", "que", "creien", "en", "crist", "es", "reconeix", "hereva", "d'aquella", "assemblea", "en", "ella", "d\u00e9u", "convoca", "al", "seu", "poble", "des", "de", "tots", "els", "confins", "de", "la", "terra", "el", "terme", "kiriak\u00e9", "del", "que", "deriven", "les", "paraules", "church", "en", "angl\u00e8s", "i", "kirche", "en", "alemany", "que", "significa", "'la", "del", "senyor'", "el", "terme", "cat\u00f2lic", "prov\u00e9", "del", "grec", "katholik\u00f3s", "que", "significa", "'universal'", "ignasi", "d'antioquia", "dona", "l'any", "el", "testimoni", "m\u00e9s", "antic", "d'aquest", "nom", "on", "estigui", "el", "bisbe", "estigui", "la", "multitud", "aix\u00ed", "com", "on", "estigui", "jesucrist", "estigui", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "en", "els", "tres", "primers", "segles", "de", "l'esgl\u00e9sia", "els", "cristians", "deien", "cristi\u00e0", "\u00e9s", "el", "meu", "nom", "cat\u00f2lic", "el", "meu", "sobrenom", "posteriorment", "es", "va", "usar", "el", "terme", "cat\u00f2lic", "per", "distingir", "d'altres", "grups", "cristians", "les", "doctrines", "diferien", "de", "la", "l\u00ednia", "principal", "com", "els", "gnosticismes", "caracter\u00edstiques", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "veu", "a", "si", "mateixa", "i", "es", "proclama", "com", "la", "congregaci\u00f3", "de", "tots", "els", "que", "creuen", "en", "crist", "dins", "de", "la", "qual", "els", "h\u00f2mens", "podem", "rec\u00f3rrer", "el", "cam\u00ed", "espiritual", "cap", "a", "d\u00e9u", "vivint", "l'amor", "rec\u00edproc", "i", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'administraci\u00f3", "dels", "sagraments", "baptisme", "eucaristia", "confirmaci\u00f3", "penit\u00e8ncia", "matrimoni", "can\u00f2nic", "ordenaci\u00f3", "sacerdotal", "i", "unci\u00f3", "dels", "malalts", "a", "trav\u00e9s", "dels", "quals", "d\u00e9u", "atorga", "la", "gr\u00e0cia", "al", "creient", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "considera", "que", "t\u00e9", "encomanada", "la", "missi\u00f3", "d'elaborar", "impartir", "i", "propagar", "l'ensenyament", "cristi\u00e0", "aix\u00ed", "com", "la", "de", "tenir", "cura", "de", "la", "unitat", "dels", "fidels", "cal", "tamb\u00e9", "disposar", "la", "gr\u00e0cia", "dels", "sagraments", "als", "seus", "fidels", "per", "mitj\u00e0", "del", "ministeri", "dels", "seus", "sacerdots", "a", "m\u00e9s", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "manifesta", "com", "una", "estructura", "piramidal", "en", "la", "qual", "ha", "de", "vetllar", "per", "mantenir", "la", "unitat", "de", "tots", "els", "fidels", "i", "la", "seva", "obedi\u00e8ncia", "a", "la", "doctrina", "oficial", "l'autoritat", "per", "ensenyar", "o", "magisteri", "de", "l'esgl\u00e9sia", "basa", "els", "seus", "ensenyaments", "tant", "en", "les", "sagrades", "escriptures", "com", "en", "la", "sagrada", "tradici\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "considera", "a", "si", "mateixa", "com", "l'esgl\u00e9sia", "fundada", "originalment", "per", "jes\u00fas", "amb", "els", "ap\u00f2stols", "entre", "els", "que", "sim\u00f3", "pere", "va", "ocupar", "el", "c\u00e0rrec", "d'ap\u00f2stol", "major", "l'esgl\u00e9sia", "tamb\u00e9", "considera", "que", "els", "seus", "bisbes", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "successi\u00f3", "apost\u00f2lica", "es", "consagren", "com", "els", "successors", "d'aquests", "ap\u00f2stols", "i", "que", "el", "bisbe", "de", "roma", "com", "a", "successor", "de", "pere", "t\u00e9", "una", "primacia", "en", "la", "jurisdicci\u00f3", "universal", "i", "l'atenci\u00f3", "pastoral", "alguns", "historiadors", "del", "cristianisme", "recolzen", "aquesta", "opini\u00f3", "mentre", "que", "altres", "no", "n'estan", "d'acord", "les", "doctrines", "de", "l'esgl\u00e9sia", "han", "estat", "definides", "a", "trav\u00e9s", "de", "diversos", "concilis", "ecum\u00e8nics", "seguint", "l'exemple", "dels", "primers", "ap\u00f2stols", "en", "el", "concili", "de", "jerusalem", "sobre", "la", "base", "de", "les", "promeses", "fetes", "per", "jes\u00fas", "als", "seus", "ap\u00f2stols", "que", "es", "descriu", "en", "els", "evangelis", "l'esgl\u00e9sia", "creu", "que", "\u00e9s", "guiada", "per", "l'esperit", "sant", "i", "aix\u00ed", "protegits", "de", "caure", "en", "l'error", "doctrinalles", "creences", "cat\u00f2liques", "es", "basen", "en", "el", "dip\u00f2sit", "de", "la", "fe", "que", "cont\u00e9", "tant", "la", "santa", "b\u00edblia", "i", "la", "sagrada", "tradici\u00f3", "heretat", "de", "l'\u00e8poca", "dels", "ap\u00f2stols", "que", "s\u00f3n", "interpretats", "pel", "magisteri", "de", "l'esgl\u00e9sia", "aquestes", "creences", "es", "resumeixen", "en", "el", "credo", "de", "nicea", "i", "formalment", "es", "detalla", "en", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "formal", "culte", "cat\u00f2lic", "es", "denomina", "la", "lit\u00fargia", "l'eucaristia", "\u00e9s", "el", "centre", "del", "culte", "cat\u00f2lic", "\u00e9s", "un", "dels", "set", "sagraments", "que", "marquen", "les", "etapes", "clau", "en", "la", "vida", "dels", "creients", "encara", "que", "l'esgl\u00e9sia", "sost\u00e9", "que", "\u00e9s", "\"una", "santa", "cat\u00f2lica", "i", "apost\u00f2lica\"", "fundada", "per", "jes\u00fas", "i", "en", "la", "qual", "es", "troba", "la", "plenitud", "dels", "mitjans", "de", "salvaci\u00f3", "tamb\u00e9", "reconeix", "que", "l'esperit", "sant", "pot", "fer", "\u00fas", "d'altres", "comunitats", "cristianes", "per", "portar", "a", "la", "gent", "a", "la", "salvaci\u00f3", "es", "creu", "que", "\u00e9s", "cridat", "per", "l'esperit", "sant", "per", "treballar", "per", "la", "unitat", "entre", "tots", "els", "cristians", "un", "moviment", "conegut", "com", "l'ecumenisme", "enfront", "de", "les", "q\u00fcestions", "modernes", "de", "l'esgl\u00e9sia", "s\u00f3n", "el", "la\u00efcisme", "l'avortament", "l'eutan\u00e0sia", "el", "control", "de", "la", "natalitat", "i", "l'\u00e8tica", "sexual", "atributs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "d'acord", "amb", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "aquesta", "\u00e9s", "una", "santa", "cat\u00f2lica", "i", "apost\u00f2lica", "aquests", "quatre", "atributs", "inseparablement", "units", "entre", "si", "indiquen", "trets", "essencials", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "de", "la", "seva", "missi\u00f3els", "cat\u00f2lics", "professen", "la", "seva", "fe", "en", "els", "quatre", "atributs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "a", "trav\u00e9s", "del", "credo", "dels", "ap\u00f2stols", "i", "del", "credo", "de", "niceaconstantinoble", "i", "per", "aix\u00f2", "les", "t\u00e9", "com", "a", "article", "o", "dogma", "de", "fe", "els", "quatre", "atributs", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "s\u00f3n", "unitat", "l'esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "una", "a", "causa", "del", "seu", "origen", "d\u00e9u", "mateix", "d\u00e9u", "\u00e9s", "un", "\u00e9s", "una", "causa", "del", "seu", "fundador", "crist", "l'ap\u00f2stol", "sant", "pau", "en", "la", "seva", "primera", "carta", "als", "corintis", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "l'esgl\u00e9sia", "com", "a", "cos", "de", "crist", "\"les", "parts", "del", "cos", "s\u00f3n", "moltes", "per\u00f2", "el", "cos", "\u00e9s", "un", "per", "moltes", "que", "siguin", "les", "parts", "totes", "formen", "un", "sol", "cos\"", "en", "una", "altra", "carta", "tamb\u00e9", "pau", "ensenya", "sobre", "aquest", "atribut", "mantinguin", "entre", "vost\u00e8s", "lla\u00e7os", "de", "pau", "i", "romanguin", "units", "en", "el", "mateix", "esperit", "un", "sol", "cos", "i", "un", "mateix", "esperit", "perqu\u00e8", "vost\u00e8s", "han", "estat", "cridats", "a", "una", "mateixa", "vocaci\u00f3", "i", "una", "mateixa", "esperan\u00e7a", "un", "sol", "senyor", "una", "sola", "fe", "un", "sol", "baptisme", "un", "sol", "d\u00e9u", "i", "pare", "de", "tots", "que", "est\u00e0", "per", "damunt", "de", "tots", "que", "actua", "per", "tots", "i", "est\u00e0", "en", "tots", "ef", "crist", "mateix", "ensenya", "i", "prega", "per", "aquesta", "unitat", "caracter\u00edstica", "de", "l'esgl\u00e9sia", "fundada", "per", "ell", "que", "tots", "siguin", "un", "com", "tu", "pare", "est\u00e0s", "en", "mi", "i", "jo", "en", "tu", "que", "ells", "tamb\u00e9", "siguin", "un", "en", "nosaltres", "perqu\u00e8", "el", "m\u00f3n", "cregui", "que", "tu", "m'has", "enviat", "santedat", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "malgrat", "els", "errors", "i", "faltes", "de", "cadascun", "dels", "creients", "que", "encara", "peregrinen", "a", "la", "terra", "\u00e9s", "en", "si", "mateixa", "santa", "doncs", "sant", "\u00e9s", "el", "seu", "fundador", "i", "sants", "s\u00f3n", "les", "seves", "finalitats", "i", "objectius", "aix\u00ed", "mateix", "\u00e9s", "santa", "mitjan\u00e7ant", "els", "seus", "fidels", "ja", "que", "ells", "realitzen", "una", "acci\u00f3", "santificadora", "en", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "qui", "cont\u00e9", "la", "plenitud", "total", "dels", "mitjans", "de", "salvaci\u00f3", "i", "on", "s'aconsegueix", "la", "santedat", "per", "la", "gr\u00e0cia", "de", "d\u00e9u", "\u00e9s", "santa", "perqu\u00e8", "els", "seus", "membres", "estan", "cridats", "a", "ser", "sants", "cat\u00f2lica", "amb", "el", "significat", "de", "\"universal\"", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "cat\u00f2lica", "quan", "busca", "anunciar", "la", "bona", "nova", "i", "rebre", "en", "el", "seu", "si", "a", "tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "de", "tot", "temps", "i", "en", "tot", "lloc", "onsevulla", "que", "es", "trobi", "un", "dels", "seus", "membres", "all\u00e0", "est\u00e0", "present", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "i", "tamb\u00e9", "com", "ho", "assenyala", "el", "catecisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "\u00e9s", "cat\u00f2lica", "perqu\u00e8", "crist", "\u00e9s", "present", "en", "ella", "el", "que", "implica", "que", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "rep", "d'ell", "la", "plenitud", "dels", "mitjans", "de", "salvaci\u00f3", "apost\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "va", "ser", "fundada", "per", "crist", "sobre", "el", "fonament", "de", "pere", "cap", "dels", "ap\u00f2stols", "i", "constituint", "en", "autoritat", "i", "poder", "a", "tot", "el", "col\u00b7legi", "apost\u00f2lic", "asseguren", "que", "pere", "i", "els", "altres", "ap\u00f2stols", "tenen", "en", "el", "papa", "i", "dels", "bisbes", "als", "seus", "successors", "que", "exerceixen", "la", "mateixa", "autoritat", "i", "el", "mateix", "poder", "que", "en", "el", "seu", "dia", "van", "exercir", "els", "primers", "provinent", "directament", "de", "crist", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "apost\u00f2lica", "perqu\u00e8", "guarda", "i", "transmet", "els", "ensenyaments", "sentits", "als", "ap\u00f2stolsaquests", "atributs", "es", "troben", "en", "totes", "les", "esgl\u00e9sies", "particulars", "que", "engloba", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "que", "s\u00f3n", "les", "esgl\u00e9sies", "particulars", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "ritu", "llat\u00ed", "i", "les", "esgl\u00e9sies", "rituals", "aut\u00f2nomes", "ritus", "orientals", "totes", "elles", "tenen", "en", "com\u00fa", "els", "esmentats", "atributs", "o", "caracter\u00edstiques", "essencials", "i", "l'autoritat", "suprema", "del", "papa", "com", "vicari", "de", "crist", "a", "la", "terra", "per", "tant", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "considera", "a", "si", "mateixa", "com", "a", "hereva", "de", "la", "tradici\u00f3", "i", "la", "doctrina", "de", "l'esgl\u00e9sia", "primitiva", "fundada", "per", "jesucrist", "or\u00edgens", "i", "finalitats", "segons", "la", "doctrina", "cat\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "va", "ser", "fundada", "per", "jes\u00fas", "\"la", "ra\u00f3", "fonamental", "per", "a", "ser", "cat\u00f2lic", "\u00e9s", "el", "fet", "hist\u00f2ric", "que", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "va", "ser", "fundada", "per", "crist", "va", "ser", "la", "invenci\u00f3", "de", "d\u00e9u", "no", "de", "l'home", "com", "el", "pare", "li", "va", "donar", "autoritat", "a", "crist", "crist", "va", "transmetre", "als", "seus", "ap\u00f2stols", "i", "va", "passar", "als", "successors", "que", "designi", "com", "a", "bisbes", "el", "nou", "testament", "registra", "el", "seu", "nomenament", "dels", "dotze", "ap\u00f2stols", "i", "donarlos", "autoritat", "per", "continuar", "el", "seu", "treball", "un", "d'ells", "sim\u00f3", "pere", "es", "va", "fer", "al", "seu", "cap", "quan", "jes\u00fas", "va", "proclamar", "\"sobre", "aquesta", "roca", "edificar\u00e9", "la", "meva", "esgl\u00e9sia", "jo", "et", "donar\u00e9", "les", "claus", "del", "regne", "del", "cel", "\"", "en", "el", "punt", "de", "vista", "cat\u00f2lic", "la", "vinguda", "de", "l'esperit", "sant", "sobre", "els", "ap\u00f2stols", "en", "un", "esdeveniment", "conegut", "com", "a", "pentecosta", "va", "marcar", "el", "comen\u00e7ament", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "tots", "els", "bisbes", "degudament", "consagrat", "des", "de", "llavors", "s\u00f3n", "considerats", "els", "successors", "dels", "ap\u00f2stols", "la", "narraci\u00f3", "tradicional", "llocs", "de", "pere", "a", "roma", "on", "va", "fundar", "una", "esgl\u00e9sia", "i", "va", "servir", "com", "el", "primer", "bisbe", "de", "la", "seu", "de", "roma", "m\u00e9s", "tard", "linus", "consagrar", "com", "el", "seu", "successor", "comen\u00e7ant", "aix\u00ed", "la", "l\u00ednia", "dels", "papesels", "elements", "d'aquest", "relat", "tradicional", "d'acord", "amb", "l'evid\u00e8ncia", "hist\u00f2rica", "supervivent", "que", "inclou", "els", "escrits", "de", "pau", "de", "tars", "diversos", "primers", "pares", "de", "l'esgl\u00e9sia", "entre", "ells", "el", "papa", "climent", "i", "i", "algunes", "evid\u00e8ncies", "arqueol\u00f2giques", "el", "consens", "dels", "experts", "general", "\u00e9s", "que", "el", "relat", "de", "mateu", "de", "jes\u00fas", "posada", "en", "marxa", "de", "pere", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "aut\u00e8ntic", "alguns", "historiadors", "afirmen", "que", "el", "cristianisme", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "remunta", "a", "la", "consagraci\u00f3", "de", "jes\u00fas", "de", "pere", "alguns", "que", "jes\u00fas", "no", "va", "fundar", "una", "esgl\u00e9sia", "en", "la", "seva", "vida", "per\u00f2", "ofereix", "un", "marc", "de", "creences", "mentre", "que", "altres", "no", "fan", "un", "judici", "sobre", "si", "l'esgl\u00e9sia", "va", "ser", "fundada", "per", "jes\u00fas", "sin\u00f3", "d'acord", "amb", "l'opini\u00f3", "tradicional", "que", "el", "papat", "es", "va", "originar", "amb", "pere", "aquests", "afirmen", "que", "roma", "no", "hi", "pot", "haver", "tingut", "un", "bisbe", "fins", "despr\u00e9s", "de", "l'edat", "apost\u00f2lica", "i", "suggerir", "l'oficina", "papal", "pot", "haver", "estat", "sobreposat", "per", "la", "narraci\u00f3", "tradicional", "a", "l'esgl\u00e9sia", "primitiva", "encara", "que", "alguns", "reconeixen", "que", "l'oficina", "papal", "efectivament", "havia", "sorgit", "per", "la", "d\u00e8cada", "del", "l'esgl\u00e9sia", "creu", "que", "la", "seva", "missi\u00f3", "es", "basa", "en", "el", "mandat", "de", "jes\u00fas", "als", "seus", "seguidors", "per", "propagar", "la", "fe", "en", "tot", "el", "m\u00f3n", "\"per", "tant", "aneu", "i", "feu", "deixebles", "a", "totes", "les", "nacions", "batejantlos", "en", "el", "nom", "del", "pare", "i", "del", "fill", "i", "de", "l'esperit", "sant", "ensenyantlos", "a", "observar", "tot", "el", "que", "jo", "us", "he", "manat", "i", "heus", "aqu\u00ed", "jo", "estic", "amb", "vosaltres", "cada", "dia", "fins", "a", "la", "fi", "de", "l'\u00e8poca\"", "el", "papa", "benet", "xvi", "resumeix", "aquesta", "missi\u00f3", "com", "una", "triple", "responsabilitat", "de", "proclamar", "la", "paraula", "de", "d\u00e9u", "celebrar", "els", "sagraments", "i", "l'exercici", "de", "la", "caritat", "com", "a", "part", "del", "seu", "ministeri", "de", "la", "caritat", "l'esgl\u00e9sia", "dirigeix", "els", "organismes", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "com", "ara", "caritas", "internationalis", "les", "subsidi\u00e0ries", "nacionals", "inclouen", "cafod", "i", "catholic", "relief", "services", "altres", "institucions", "inclouen", "escoles", "cat\u00f2liques", "les", "universitats", "cat\u00f2liques", "caridades", "cat\u00f2liques", "la", "societat", "de", "sant", "vicen\u00e7", "de", "pa\u00fcl", "trobada", "matrimonial", "hospitals", "orfenats", "asils", "d'ancians", "albergs", "per", "indigents", "aix\u00ed", "com", "els", "ministeris", "als", "pobres", "les", "fam\u00edlies", "els", "ancians", "les", "v\u00edctimes", "de", "la", "sida", "i", "embarassades", "i", "dones", "maltractades", "organitzaci\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "t\u00e9", "membres", "en", "tots", "els", "pa\u00efsos", "de", "la", "terra", "encara", "que", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "varia", "des", "de", "majorit\u00e0ria", "en", "alguns", "a", "gaireb\u00e9", "nul\u00b7la", "en", "altres", "\u00e9s", "una", "organitzaci\u00f3", "jer\u00e0rquica", "en", "la", "qual", "el", "clergat", "ordenat", "est\u00e0", "dividit", "en", "bisbes", "preveres", "i", "diaques", "el", "clergat", "est\u00e0", "organitzat", "de", "forma", "jer\u00e0rquica", "per\u00f2", "t\u00e9", "en", "compte", "la", "comuni\u00f3", "dels", "fidels", "cada", "membre", "del", "clergat", "dep\u00e8n", "d'una", "autoritat", "superior", "per\u00f2", "l'autoritat", "superior", "ha", "d'exercir", "el", "seu", "govern", "tenint", "en", "compte", "la", "comunitat", "a", "trav\u00e9s", "de", "consultes", "reunions", "intercanvi", "d'idees", "territorialment", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "s'organitza", "en", "di\u00f2cesis", "o", "esgl\u00e9sies", "particulars", "cadascuna", "sota", "l'autoritat", "d'un", "bisbe", "algunes", "d'aquestes", "de", "major", "rang", "s\u00f3n", "anomenades", "arxidi\u00f2cesi", "aquestes", "tamb\u00e9", "poden", "estar", "sota", "l'autoritat", "d'un", "arquebisbe", "a", "les", "esgl\u00e9sies", "orientals", "cat\u00f2liques", "solen", "anomenar", "eparquies", "i", "arxieparquies", "respectivament", "actualment", "maig", "hi", "ha", "di\u00f2cesis", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "arxidi\u00f2cesi", "la", "di\u00f2cesi", "de", "roma", "que", "inclou", "a", "la", "ciutat", "del", "vatic\u00e0", "\u00e9s", "la", "seu", "papal", "aix\u00ed", "mateix", "hi", "ha", "patriarcats", "llatins", "i", "de", "ritus", "orientals", "exarcats", "patriarcals", "i", "territoris", "dependents", "de", "patriarques", "alguns", "territoris", "sense", "arribar", "a", "considerardi\u00f2cesi", "funcionen", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "com", "a", "tals", "s\u00f3n", "les", "prelatures", "i", "abadies", "territorials", "regides", "per", "un", "prelat", "o", "un", "abat", "respectivament", "actualment", "hi", "ha", "prelatures", "territorials", "m\u00e9s", "del", "a", "am\u00e8rica", "llatina", "sobretot", "al", "brasil", "i", "per\u00fa", "i", "abadies", "territorials", "principalment", "a", "it\u00e0lia", "aix\u00ed", "com", "prelatura", "personal", "la", "prelatura", "de", "la", "santa", "creu", "i", "opus", "dei", "amb", "seu", "a", "it\u00e0lia", "ordinariats", "militars", "i", "ordinariats", "per", "als", "fidels", "de", "ritus", "orientals", "les", "di\u00f2cesis", "es", "poden", "agrupar", "en", "prov\u00edncies", "eclesi\u00e0stiques", "i", "aquestes", "al", "seu", "torn", "en", "regions", "eclesi\u00e0stiques", "l'arxidi\u00f2cesi", "que", "presideix", "una", "prov\u00edncia", "eclesi\u00e0stica", "\u00e9s", "anomenada", "metropolitana", "de", "vegades", "la", "prov\u00edncia", "eclesi\u00e0stica", "est\u00e0", "conformada", "\u00fanicament", "per", "l'arxidi\u00f2cesi", "metropolitana", "de", "les", "arxidi\u00f2cesi", "existents", "s\u00f3n", "metropolitanes", "s\u00f3n", "archieparquies", "majors", "una", "d'elles", "t\u00e9", "a", "m\u00e9s", "exarcats", "archiepiscopals", "a", "ucra\u00efna", "i", "les", "restants", "s\u00f3n", "anomenades", "arxidi\u00f2cesi", "archiepiscopals", "els", "territoris", "on", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "encara", "no", "\u00e9s", "suficient", "per", "erigir", "una", "di\u00f2cesi", "o", "una", "eparquia", "s\u00f3n", "dirigits", "per", "un", "vicari", "o", "exarcat", "i", "s\u00f3n", "anomenats", "vicariats", "o", "exarcats", "apost\u00f2lics", "actualment", "hi", "ha", "vicariat", "apost\u00f2lics", "a", "am\u00e8rica", "\u00e0frica", "i", "\u00e0sia", "i", "exarcats", "apost\u00f2lics", "a", "am\u00e8rica", "\u00e0sia", "i", "europa", "si", "l'organitzaci\u00f3", "\u00e9s", "molt", "incipient", "s'erigeixen", "prefectures", "apost\u00f2liques", "actualment", "n'hi", "ha", "gaireb\u00e9", "les", "tres", "quartes", "parts", "a", "la", "xina", "per", "raons", "greus", "s'erigeixen", "administracions", "apost\u00f2liques", "estables", "actualment", "n'hi", "ha", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "l'administraci\u00f3", "apost\u00f2lica", "personal", "de", "sant", "joan", "maria", "vianney", "al", "brasil", "en", "els", "territoris", "en", "qu\u00e8", "l'esgl\u00e9sia", "encara", "no", "ha", "penetrat", "oficialment", "s'organitzen", "missions", "independents", "sui", "iuris", "actualment", "n'hi", "ha", "el", "govern", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "resideix", "en", "els", "sacerdots", "els", "bisbes", "s'encarreguen", "de", "cada", "di\u00f2cesi", "s\u00f3n", "ajudats", "pels", "preveres", "i", "els", "diaques", "cap", "bisbe", "encara", "que", "hagi", "estat", "nomenat", "cardenal", "t\u00e9", "autoritat", "sobre", "un", "altre", "sin\u00f3", "que", "cadascun", "dep\u00e8n", "directament", "del", "papa", "els", "cardenals", "ajuden", "al", "papa", "en", "l'acci\u00f3", "pastoral", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "universal", "i", "en", "l'administraci\u00f3", "del", "vatic\u00e0", "i", "la", "c\u00faria", "romana", "quan", "el", "papa", "mor", "elegeixen", "el", "successor", "en", "un", "conclave", "col\u00b7lectivament", "formen", "el", "col\u00b7legi", "cardenalici", "els", "cardenals", "s\u00f3n", "elegits", "personalment", "pel", "papa", "el", "papa", "\u00e9s", "elegit", "pel", "col\u00b7legi", "de", "cardenals", "reunit", "en", "conclave", "el", "el", "concili", "vatic\u00e0", "i", "va", "fer", "\u00e8mfasi", "particular", "sobre", "la", "ja", "existent", "doctrina", "de", "la", "infal\u00b7libilitat", "papal", "la", "qual", "cosa", "ha", "generat", "fins", "al", "dia", "d'avui", "grans", "pol\u00e8miques", "ell", "desenvolupa", "el", "seu", "ministeri", "coadjuvat", "per", "dos", "grups", "de", "col\u00b7laboradors", "els", "cardenals", "i", "el", "concili", "ecum\u00e8nic", "el", "concili", "ecum\u00e8nic", "assemblea", "de", "tots", "els", "bisbes", "del", "m\u00f3n", "presidida", "pel", "papa", "\u00e9s", "convocat", "quan", "s'ha", "de", "prendre", "les", "decisions", "m\u00e9s", "importants", "en", "mat\u00e8ria", "de", "fe", "dogmes", "i", "de", "moralels", "bisbes", "d'un", "pa\u00eds", "es", "poden", "organitzar", "en", "una", "confer\u00e8ncia", "episcopal", "o", "assemblea", "d'ordinaris", "a", "l'orient", "els", "c\u00e0rrecs", "s\u00f3n", "electius", "entre", "els", "bisbes", "de", "la", "mateixa", "naci\u00f3", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "organitzacions", "interdiocesanes", "que", "involucren", "a", "m\u00e9s", "d'un", "pa\u00eds", "tenint", "aix\u00ed", "confer\u00e8ncies", "episcopals", "assemblees", "d'ordinaris", "s\u00ednodes", "patriarcals", "per", "cada", "esgl\u00e9sia", "patriarcal", "aquelles", "esgl\u00e9sies", "orientals", "encap\u00e7alades", "per", "un", "patriarcat", "s\u00ednodes", "archiepiscopals", "majors", "per", "cada", "esgl\u00e9sia", "archiepiscopal", "major", "aquelles", "esgl\u00e9sies", "orientals", "encap\u00e7alades", "per", "una", "archieparquia", "major", "concilis", "d'esgl\u00e9sies", "ritus", "et\u00edop", "i", "rutens", "confer\u00e8ncies", "internacionals", "diversesen", "algunes", "regions", "rep", "ajuda", "econ\u00f2mica", "de", "l'estat", "i", "en", "altres", "\u00e9s", "autosuficient", "fet", "que", "ha", "provocat", "nombroses", "pol\u00e8miques", "hist\u00f2riques", "lit\u00fargia", "el", "centre", "del", "catolicisme", "rom\u00e0", "\u00e9s", "el", "servei", "lit\u00fargic", "de", "la", "missa", "o", "de", "l'eucaristia", "cada", "diumenge", "i", "cada", "dia", "de", "precepte", "els", "cat\u00f2lics", "tenen", "l'obligaci\u00f3", "de", "participar", "d'aquesta", "celebraci\u00f3", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "ensenya", "que", "la", "missa", "\u00e9s", "la", "renovaci\u00f3", "del", "sacrifici", "del", "calvari", "sobre", "l'altar", "i", "la", "forma", "m\u00e9s", "perfecta", "per", "a", "complir", "les", "quatre", "obligacions", "de", "l'home", "a", "d\u00e9u", "adoraci\u00f3", "acci\u00f3", "de", "gr\u00e0cies", "remoci\u00f3", "de", "pecats", "i", "petici\u00f3", "per", "al", "catolicisme", "durant", "l'eucaristia", "els", "elements", "del", "pa", "i", "el", "vi", "s\u00f3n", "transformats", "en", "el", "cos", "i", "en", "la", "sang", "de", "crist", "doctrina", "coneguda", "com", "la", "transsubstanciaci\u00f3", "at\u00e8s", "que", "creuen", "que", "l'eucaristia", "\u00e9s", "realment", "i", "veritablement", "crist", "mateix", "en", "subst\u00e0ncia", "sota", "l'aparen\u00e7a", "del", "vi", "i", "del", "pa", "els", "cat\u00f2lics", "ofereixen", "adoraci\u00f3", "i", "lloan\u00e7a", "a", "l'eucaristia", "ja", "que", "\u00e9s", "el", "crist", "ressuscitat", "i", "per", "tant", "no", "\u00e9s", "considerat", "idolatria", "per", "als", "protestants", "per", "contra", "l'eucaristia", "\u00e9s", "una", "representaci\u00f3", "o", "commemoraci\u00f3", "del", "sacrifici", "de", "crist", "per\u00f2", "el", "pa", "i", "el", "vi", "no", "es", "transformen", "en", "el", "seu", "cos", "ni", "la", "seva", "sang", "doctrina", "en", "la", "teologia", "cat\u00f2lica", "el", "dip\u00f2sit", "de", "la", "fe", "\u00e9s", "a", "dir", "els", "dogmes", "i", "les", "creences", "de", "l'esgl\u00e9sia", "s'expressen", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "b\u00edblia", "i", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "sagrada", "tradici\u00f3", "els", "cat\u00f2lics", "creuen", "que", "jes\u00fas", "va", "transmetre", "tota", "la", "fe", "cat\u00f2lica", "als", "ap\u00f2stols", "una", "porci\u00f3", "es", "troba", "a", "la", "b\u00edblia", "i", "l'altra", "a", "la", "tradici\u00f3", "i", "a", "les", "pronunciacions", "dels", "successors", "dels", "ap\u00f2stols", "principalment", "del", "papa", "l'esgl\u00e9sia", "ensenya", "que", "la", "salvaci\u00f3", "i", "la", "vida", "eterna", "\u00e9s", "la", "voluntat", "de", "d\u00e9u", "per", "a", "tothom", "la", "salvaci\u00f3", "\u00e9s", "l'ess\u00e8ncia", "de", "la", "gr\u00e0cia", "un", "do", "de", "d\u00e9u", "per", "mitj\u00e0", "del", "sacrifici", "de", "jes\u00fas", "els", "cat\u00f2lics", "creuen", "que", "el", "baptisme", "dona", "la", "renovaci\u00f3", "i", "el", "perd\u00f3", "dels", "pecats", "i", "l'admissi\u00f3", "a", "l'esgl\u00e9sia", "el", "creient", "cat\u00f2lic", "ha", "de", "buscar", "el", "perd\u00f3", "dels", "seus", "pecats", "i", "participar", "dels", "sagraments", "constantment", "tamb\u00e9", "creuen", "que", "les", "obres", "merit\u00f2ries", "s\u00f3n", "necess\u00e0ries", "per", "a", "la", "salvaci\u00f3", "a", "la", "terra", "i", "al", "purgatori", "els", "cat\u00f2lics", "creuen", "que", "d\u00e9u", "est\u00e0", "obrant", "activament", "arreu", "del", "m\u00f3n", "la", "verge", "maria", "que", "pels", "cat\u00f2lics", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "d\u00e9u", "i", "els", "sants", "poden", "escoltar", "les", "peticions", "dels", "creients", "maria", "\u00e9s", "considerada", "tamb\u00e9", "la", "mare", "espiritual", "de", "tots", "els", "creients", "cat\u00f2lics", "pels", "cat\u00f2lics", "un", "cristi\u00e0", "que", "mor", "en", "gr\u00e0cia", "sense", "haver", "confessat", "cap", "pecat", "mortal", "pot", "heretar", "la", "vida", "eterna", "per\u00f2", "haur\u00e0", "de", "ser", "purificat", "per", "un", "per\u00edode", "abans", "d'entrar", "al", "cel", "al", "purgatori", "aquestes", "doctrines", "no", "s\u00f3n", "acceptades", "per", "cap", "denominaci\u00f3", "del", "protestantisme", "el", "catolicisme", "no", "accepta", "els", "m\u00e8todes", "anticonceptius", "artificials", "per\u00f2", "si", "els", "naturals", "condemna", "l'homosexualitat", "l'eutan\u00e0sia", "i", "l'avortament", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "resta", "de", "les", "denominacions", "cristianes", "els", "sacerdots", "cat\u00f2lics", "no", "poden", "contreure", "matrimoni", "tot", "i", "que", "es", "poden", "ordenar", "com", "a", "diaques", "homes", "casats", "nombre", "de", "cat\u00f2lics", "segons", "l'anuari", "pontifici", "del", "el", "nombre", "de", "cat\u00f2lics", "al", "m\u00f3n", "va", "passar", "de", "l'any", "a", "cat\u00f2lics", "el", "amb", "un", "augment", "de", "milions", "de", "fidels", "el", "n'hi", "havia", "milions", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "comptabilitza", "com", "cat\u00f2lics", "a", "tots", "els", "batejats", "en", "l'esgl\u00e9sia", "que", "no", "hagin", "fet", "acte", "formal", "de", "defecci\u00f3", "d'ella", "encara", "que", "no", "assisteixen", "als", "seus", "actes", "no", "reben", "els", "seus", "sagraments", "no", "bategen", "als", "seus", "fills", "no", "viuen", "d'acord", "amb", "els", "seus", "ensenyaments", "i", "no", "reconeixen", "els", "ensenyaments", "b\u00e0sics", "de", "la", "fe", "fins", "i", "tot", "rebutjantlo", "segons", "l'esgl\u00e9sia", "malgrat", "tot", "aix\u00f2", "els", "compte", "com", "a", "membres", "perqu\u00e8", "no", "es", "considera", "un", "grup", "de", "perfectes", "sin\u00f3", "de", "pecadors", "per", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "tots", "els", "batejats", "s\u00f3n", "considerats", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "amb", "car\u00e0cter", "general", "tants", "drets", "com", "deures", "el", "mateix", "succeeix", "amb", "la", "primera", "comuni\u00f3", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "que", "sigui", "un", "acte", "social", "per", "certs", "grups", "socials", "el", "matrimoni", "eclesi\u00e0stic", "per\u00f2", "els", "que", "ho", "fan", "s\u00f3n", "adults", "que", "actuen", "sense", "m\u00e9s", "pressi\u00f3", "que", "el", "costum", "i", "s\u00f3n", "responsables", "dels", "seus", "actes", "no", "era", "aix\u00ed", "quan", "en", "r\u00e8gims", "pol\u00edtics", "cat\u00f2lics", "el", "matrimoni", "eclesi\u00e0stic", "era", "l'\u00fanica", "forma", "per", "als", "batejats", "de", "legalitzar", "la", "uni\u00f3", "conjugal", "i", "la", "uni\u00f3", "de", "fet", "un", "delicte", "per\u00f2", "celebrar", "la", "primera", "comuni\u00f3", "o", "el", "matrimoni", "eclesi\u00e0stic", "amb", "sincera", "devoci\u00f3", "o", "sense", "no", "\u00e9s", "el", "que", "els", "fa", "cat\u00f2lics", "sin\u00f3", "el", "baptisme", "i", "el", "no", "celebrar", "tampoc", "autom\u00e0ticament", "exclou", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "finalment", "dep\u00e8n", "de", "cada", "cat\u00f2lic", "i", "la", "seva", "fe", "la", "forma", "en", "qu\u00e8", "es", "rep", "cada", "sagrament", "\u00e9s", "possible", "abandonar", "l'esgl\u00e9sia", "mitjan\u00e7ant", "un", "acte", "un", "acte", "formal", "de", "defecci\u00f3", "segons", "es", "troba", "regulat", "en", "el", "codi", "de", "dret", "can\u00f2nic", "complint", "amb", "la", "manifestaci\u00f3", "formal", "de", "la", "voluntat", "de", "realitzar", "aquest", "acte", "davant", "l'autoritat", "eclesi\u00e0stica", "competent", "tot", "i", "haver", "realitzat", "declaraci\u00f3", "d'apostasia", "segons", "el", "dret", "can\u00f2nic", "el", "vincle", "sacramental", "de", "pertinen\u00e7a", "a", "l'esgl\u00e9sia", "donat", "pel", "baptisme", "perdura", "at\u00e8s", "el", "seu", "car\u00e0cter", "sacramental", "indeleble", "l'excomuni\u00f3", "\u00e9s", "una", "pena", "medicinal", "una", "mesura", "amb", "la", "finalitat", "de", "la", "conversi\u00f3", "no", "l'expulsi\u00f3", "per", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "inhabilita", "per", "a", "prendre", "part", "de", "ple", "en", "les", "activitats", "de", "la", "comunitat", "per\u00f2", "l'excomunicat", "segueix", "sent", "considerat", "membre", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "alguns", "cr\u00edtics", "opinen", "que", "els", "que", "no", "accepten", "tots", "els", "principis", "del", "catolicisme", "no", "haurien", "d'anomenarse", "cat\u00f2lics", "els", "que", "no", "realitzen", "l'acte", "formal", "de", "defecci\u00f3", "poden", "amb", "total", "llibertat", "personal", "considerarse", "encara", "dins", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "igual", "que", "aquells", "cat\u00f2lics", "les", "infidelitats", "intel\u00b7lectuals", "i", "morals", "s\u00f3n", "molt", "menys", "notables", "i", "altres", "que", "es", "declaren", "cat\u00f2lics", "nom\u00e9s", "com", "una", "etiqueta", "d'identitat", "cultural", "la", "doctrina", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "exigeix", "dels", "fidels", "l'acceptaci\u00f3", "del", "magisteri", "la", "doctrina", "oficial", "sent", "delicte", "d'heretgia", "\"la", "negaci\u00f3", "pertina\u00e7", "despr\u00e9s", "de", "rebut", "el", "baptisme", "d'una", "veritat", "que", "ha", "de", "creure's", "amb", "fe", "divina", "i", "cat\u00f2lica", "o", "el", "dubte", "pertina\u00e7", "sobre", "la", "mateixa", "\"c\u00e0non", "del", "codi", "de", "dret", "can\u00f2nic", "actualment", "nom\u00e9s", "s'inicien", "accions", "disciplin\u00e0ries", "contra", "els", "te\u00f2legs", "cat\u00f2lics", "que", "defensen", "amb", "certa", "influ\u00e8ncia", "idees", "alternatives", "en", "aquests", "terrenys", "privats", "de", "l'autoritat", "d'ensenyar", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "professors", "de", "teologia", "cat\u00f2lica", "per\u00f2", "no", "respecte", "als", "fidels", "comuns", "per", "molta", "que", "sigui", "la", "seva", "rellev\u00e0ncia", "p\u00fablica", "contra", "els", "quals", "pot", "aplicar", "nom\u00e9s", "penes", "espirituals", "a", "alemanya", "de", "cat\u00f2lics", "amb", "una", "declaraci\u00f3", "feta", "davant", "de", "l'autoritat", "civil", "i", "reconeguda", "pels", "bisbes", "han", "sortit", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "des", "del", "per", "evitar", "l'impost", "eclesi\u00e0stic", "que", "de", "mitjana", "s'eleva", "a", "de", "la", "renda", "imposable", "el", "el", "el", "el", "any", "en", "el", "qual", "protestants", "van", "fer", "el", "mateix", "pas", "en", "altres", "pa\u00efsos", "mentre", "generalment", "les", "persones", "s'allunyen", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "sense", "desitjar", "tallar", "formalment", "la", "seva", "connexi\u00f3", "amb", "ella", "algunes", "associacions", "d'ateus", "o", "esc\u00e8ptics", "i", "alguns", "grups", "protestants", "animen", "a", "lliurar", "contra", "declaracions", "d'apostasia", "o", "heretgia", "nom\u00e9s", "amb", "la", "carta", "circular", "del", "pontifici", "consell", "per", "a", "la", "interpretaci\u00f3", "dels", "textos", "legislatius", "del", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "fer", "totalment", "clar", "el", "procediment", "eclesi\u00e0stic", "a", "seguir", "en", "aquests", "casos", "pres\u00e8ncia", "arreu", "del", "m\u00f3n", "el", "nombre", "total", "te\u00f2ric", "de", "cat\u00f2lics", "si", "es", "prenen", "com", "a", "tals", "als", "batejats", "en", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "mil", "milions", "concentrantse", "en", "els", "continents", "d'europa", "i", "am\u00e8rica", "i", "en", "pa\u00efsos", "en", "vies", "de", "desenvolupament", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "hi", "ha", "hagut", "un", "augment", "de", "cat\u00f2lics", "pel", "que", "fa", "a", "la", "poblaci\u00f3", "a", "l'\u00e0frica", "a", "europa", "els", "batejats", "com", "cat\u00f2lics", "s\u00f3n", "majoritaris", "en", "la", "poblaci\u00f3", "dels", "seg\u00fcents", "pa\u00efsos", "andorra", "\u00e0ustria", "b\u00e8lgica", "cro\u00e0cia", "eslov\u00e0quia", "eslov\u00e8nia", "espanya", "fran\u00e7a", "gibraltar", "hongria", "irlanda", "it\u00e0lia", "liechtenstein", "litu\u00e0nia", "luxemburg", "malta", "m\u00f2naco", "pol\u00f2nia", "portugal", "san", "marino", "a", "alemanya", "rep\u00fablica", "txeca", "pa\u00efsos", "baixos", "su\u00efssa", "i", "irlanda", "del", "nord", "estan", "representats", "per", "nombres", "similars", "als", "dels", "protestants", "als", "pa\u00efsos", "de", "parla", "anglesa", "i", "en", "general", "a", "la", "mancomunitat", "brit\u00e0nica", "de", "nacions", "en", "angl\u00e8s", "commonwealth", "of", "nations", "el", "catolicisme", "no", "ha", "prosperat", "arran", "del", "desacord", "hist\u00f2ric", "d'enric", "viii", "amb", "l'autoritat", "espiritual", "del", "vatic\u00e0", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "d'am\u00e8rica", "llatina", "es", "considera", "cat\u00f2lica", "en", "major", "o", "menor", "grau", "exceptuant", "cuba", "on", "el", "catolicisme", "s'est\u00e9n", "a", "poc", "m\u00e9s", "de", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "el", "pa\u00eds", "amb", "major", "quantitat", "de", "cat\u00f2lics", "en", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "brasil", "cat\u00f2lics", "a", "\u00e0sia", "els", "pa\u00efsos", "cat\u00f2lics", "com", "filipines", "antiga", "col\u00f2nia", "espanyola", "i", "timor", "oriental", "antiga", "col\u00f2nia", "portuguesa", "estan", "envoltats", "de", "pa\u00efsos", "musulmans", "en", "altres", "com", "l\u00edban", "nom\u00e9s", "ho", "s\u00f3n", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "a", "palestina", "i", "s\u00edria", "hi", "ha", "petites", "minories", "destacables", "i", "una", "mica", "menors", "encara", "a", "corea", "\u00edndia", "i", "el", "vietnam", "a", "l'\u00e0frica", "els", "cat\u00f2lics", "majoritaris", "en", "la", "poblaci\u00f3", "dels", "seus", "pa\u00efsos", "estan", "a", "angola", "burundi", "cap", "verd", "guinea", "equatorial", "lesotho", "reuni\u00f3", "s\u00e3o", "tom\u00e9", "i", "pr\u00edncipe", "i", "seychelles", "el", "total", "de", "cat\u00f2lics", "africans", "\u00e9s", "d'uns", "milions", "congregacions", "i", "ordres", "els", "ordes", "religiosos", "no", "pertanyen", "a", "l'organitzaci\u00f3", "jer\u00e0rquica", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "poden", "ser", "de", "dos", "tipus", "ordes", "religiosos", "de", "dret", "dioces\u00e0", "depenen", "del", "bisbe", "de", "la", "di\u00f2cesi", "en", "qu\u00e8", "han", "estat", "reconegudes", "ordes", "religiosos", "de", "dret", "pontifici", "depenen", "directament", "del", "papa", "tot", "i", "que", "han", "de", "treballar", "en", "comuni\u00f3", "amb", "els", "bisbes", "de", "les", "di\u00f2cesis", "en", "qu\u00e8", "actuenles", "congregacions", "i", "els", "ordes", "religiosos", "s\u00f3n", "establertes", "d'acord", "amb", "els", "tres", "vots", "b\u00e0sics", "de", "pobresa", "castedat", "i", "obedi\u00e8ncia", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "\u00e9s", "d'ordre", "div\u00ed", "acord", "amb", "el", "qual", "ha", "de", "demostrar", "la", "santedat", "del", "fundador", "i", "el", "mandat", "celestial", "expr\u00e9s", "que", "es", "concreta", "en", "constitucions", "que", "han", "de", "ser", "obe\u00efdes", "en", "la", "lletra", "i", "el", "cor", "despr\u00e9s", "del", "renaixement", "els", "nous", "moviments", "fundats", "deixen", "de", "rebre", "el", "nom", "ordre", "i", "es", "diuen", "congregacions", "no", "totes", "les", "congregacions", "fan", "el", "vot", "de", "pobresa", "algunes", "fan", "nom\u00e9s", "un", "comprom\u00eds", "de", "pobresa", "utilit\u00e0ria", "dins", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "troben", "molts", "ordes", "religiosos", "mon\u00e0stics", "de", "frares", "i", "monges", "i", "tamb\u00e9", "congregacions", "i", "instituts", "de", "vida", "religiosa", "els", "seus", "membres", "solen", "fer", "els", "vots", "d'obedi\u00e8ncia", "pobresa", "i", "castedat", "de", "totes", "maneres", "els", "vots", "a", "realitzar", "queden", "a", "disposici\u00f3", "de", "la", "cada", "instituci\u00f3", "tots", "ells", "dediquen", "les", "seves", "vides", "totalment", "a", "d\u00e9u", "altres", "pr\u00e0ctiques", "religioses", "inclouen", "el", "dejuni", "la", "meditaci\u00f3", "l'oraci\u00f3", "la", "penit\u00e8ncia", "i", "la", "peregrinaci\u00f3", "la", "finalitat", "fonamental", "dels", "membres", "de", "les", "ordres", "i", "congregacions", "\u00e9s", "salvar", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "\u00e0nima", "i", "ser", "exemple", "salv\u00edfic", "per", "a", "tota", "la", "societat", "precisament", "amb", "la", "seva", "pobresa", "castedat", "i", "obedi\u00e8ncia", "viscudes", "d'acord", "amb", "el", "carisma", "espec\u00edfic", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "cada", "ordre", "o", "congregaci\u00f3", "finan\u00e7ament", "la", "contribuci\u00f3", "de", "l'estat", "al", "sosteniment", "econ\u00f2mic", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "t\u00e9", "explicacions", "diverses", "segons", "la", "hist\u00f2ria", "i", "cultura", "de", "cada", "pa\u00eds", "i", "en", "cada", "cas", "t\u00e9", "un", "abast", "diferent", "a", "alemanya", "la", "relaci\u00f3", "esgl\u00e9siaestat", "\u00e9s", "major", "pel", "predomini", "de", "la", "uni\u00f3", "democr\u00e0tica", "cristiana", "des", "de", "fa", "molts", "anys", "als", "cat\u00f2lics", "que", "es", "declaren", "com", "a", "tals", "els", "graven", "en", "forma", "d'impost", "les", "seves", "donacions", "a", "l'esgl\u00e9sia", "evang\u00e8lica", "i", "protestant", "tamb\u00e9", "per", "evitarho", "molts", "alemanys", "han", "deixat", "expressament", "l'esgl\u00e9sia", "ja", "que", "els", "que", "no", "professen", "la", "religi\u00f3", "no", "contribueixen", "a", "l'argentina", "els", "bisbes", "ordenats", "abans", "de", "reben", "un", "haver", "salarial", "i", "despr\u00e9s", "jubilatori", "assignat", "i", "pagat", "directament", "per", "l'estat", "argent\u00ed", "equivalent", "al", "d'un", "jutge", "de", "primera", "inst\u00e0ncia", "aproximadament", "euros", "mensuals", "a", "xile", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "almoines", "i", "col\u00b7lectes", "a", "cada", "esgl\u00e9sia", "local", "o", "a", "nivell", "nacional", "els", "fidels", "i", "qualsevol", "persona", "en", "general", "tenen", "la", "possibilitat", "de", "donar", "volunt\u00e0riament", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "l'", "dels", "seus", "ingressos", "mensuals", "inscrivint", "a", "la", "parr\u00f2quia", "corresponent", "a", "l'estat", "espanyol", "les", "aportacions", "de", "l'estat", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "establertes", "per", "llei", "van", "destinades", "a", "la", "conservaci\u00f3", "del", "patrimoni", "hist\u00f2ricart\u00edstic", "a", "l'ensenyament", "concertat", "i", "a", "les", "obres", "socials", "promogudes", "per", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "aix\u00ed", "com", "a", "les", "seves", "despeses", "de", "car\u00e0cter", "purament", "religi\u00f3s", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "donacions", "directes", "dels", "fidels", "la", "contribuci\u00f3", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "es", "realitza", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "assignaci\u00f3", "volunt\u00e0ria", "en", "la", "declaraci\u00f3", "de", "la", "renda", "del", "aix\u00f2", "suposa", "uns", "ingressos", "de", "milions", "d'euros", "anuals", "aquesta", "assignaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "estrictament", "un", "impost", "addicional", "ja", "que", "no", "suposa", "per", "al", "creient", "el", "pagament", "de", "m\u00e9s", "impostos", "sin\u00f3", "nom\u00e9s", "el", "dret", "de", "decidir", "si", "els", "diners", "han", "d'anar", "a", "l'esgl\u00e9sia", "o", "a", "fins", "socials", "finalment", "el", "finan\u00e7ament", "de", "l'esgl\u00e9sia", "es", "completa", "amb", "una", "aportaci\u00f3", "directa", "de", "l'estat", "que", "li", "reporta", "aproximadament", "el", "dels", "seus", "ingressos", "a", "m\u00e8xic", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "est\u00e0", "totalment", "separada", "de", "l'estat", "i", "no", "rep", "aportacions", "de", "cap", "tipus", "per", "part", "d'aquest", "anteriorment", "l'esgl\u00e9sia", "rebia", "ingressos", "importants", "durant", "l'\u00e8poca", "colonial", "per", "les", "seves", "grans", "propietats", "i", "als", "diners", "que", "li", "donaven", "els", "fidels", "cobrava", "obligat\u00f2riament", "el", "delme", "a", "m\u00e9s", "que", "feia", "pr\u00e9stecs", "i", "cobrava", "interessos", "aix\u00f2", "va", "continuar", "despr\u00e9s", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "fins", "que", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "el", "president", "benito", "ju\u00e1rez", "decretar", "les", "lleis", "de", "reforma", "amb", "aix\u00f2", "el", "govern", "va", "amortitzar", "els", "b\u00e9ns", "del", "clergat", "i", "va", "separar", "legalment", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "de", "l'estat", "va", "instaurar", "el", "registre", "civil", "i", "les", "lit\u00fargies", "i", "sagraments", "de", "l'esgl\u00e9sia", "van", "passar", "a", "no", "tenir", "valor", "legal", "actualment", "l'esgl\u00e9sia", "se", "sost\u00e9", "\u00fanicament", "amb", "les", "almoines", "volunt\u00e0ries", "dels", "seus", "fidels", "edificis", "i", "llocs", "com", "temples", "parr\u00f2quies", "catedrals", "monestirs", "convents", "i", "bas\u00edliques", "especialment", "els", "expropiats", "per", "benito", "ju\u00e1rez", "s\u00f3n", "patrimoni", "de", "la", "naci\u00f3", "i", "s\u00f3n", "encarregats", "a", "comodat", "a", "les", "associacions", "religioses", "la", "majoria", "d'aquests", "immobles", "daten", "de", "l'\u00e8poca", "colonial", "i", "s\u00f3n", "d'un", "gran", "valor", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "com", "que", "s\u00f3n", "propietat", "de", "l'estat", "l'esgl\u00e9sia", "no", "t\u00e9", "perm\u00eds", "de", "realitzar", "modificacions", "a", "aquests", "edificis", "i", "tot", "canvi", "est\u00e0", "subjecte", "a", "consideraci\u00f3", "de", "l'institut", "nacional", "d'antropologia", "i", "hist\u00f2ria", "per", "la", "seva", "banda", "els", "bisbes", "no", "tenen", "jubilaci\u00f3", "per", "part", "de", "l'estat", "i", "els", "sacerdots", "encara", "que", "s\u00f3n", "reconeguts", "com", "a", "ciutadans", "mexicans", "no", "tenen", "ni", "veu", "ni", "vot", "en", "les", "decisions", "de", "l'estat", "comprom\u00eds", "social", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "actualment", "at\u00e9n", "al", "seu", "comprom\u00eds", "social", "missioners", "religiosos", "i", "laics", "dones", "i", "homes", "viatgen", "a", "diferents", "pa\u00efsos", "en", "forma", "regular", "realitzant", "obres", "socials", "tant", "materials", "com", "de", "suport", "moral", "i", "espiritual", "l'agrupaci\u00f3", "cat\u00f2lica", "de", "major", "pres\u00e8ncia", "mundial", "per", "nombre", "d'obres", "i", "nombre", "d'elements", "\u00e9s", "c\u00e0ritas", "la", "qual", "realitza", "diferents", "tasques", "humanit\u00e0ries", "i", "guia", "projectes", "humans", "amb", "pres\u00e8ncia", "en", "els", "continents", "en", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "di\u00f2cesis", "del", "m\u00f3n", "en", "els", "pa\u00efsos", "on", "li", "\u00e9s", "perm\u00e8s", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "porta", "a", "terme", "algun", "tipus", "d'obra", "social", "la", "quantitat", "de", "fundacions", "o", "pastorals", "parroquials", "d'ajuda", "\u00e9s", "innombrable", "i", "ho", "abasta", "pr\u00e0cticament", "tot", "des", "d'escoles", "dispensaris", "centres", "d'acollida", "per", "a", "nens", "i", "gent", "gran", "fins", "a", "hospitals", "centres", "de", "rehabilitaci\u00f3", "de", "tota", "mena", "leproseries", "etc", "cap", "a", "l'any", "l'esgl\u00e9sia", "administrava", "parr\u00f2quies", "i", "missions", "escoles", "prim\u00e0ries", "i", "secund\u00e0ries", "universitats", "hospitals", "centres", "d'acollida", "per", "a", "gent", "gran", "i", "discapacitats", "i", "dispensaris", "leproseries", "infermeries", "i", "altres", "institucions", "en", "total", "l'esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "responsable", "de", "l'educaci\u00f3", "de", "nens", "i", "joves", "m\u00e9s", "de", "milions", "i", "disposa", "de", "centres", "socials", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "segons", "informe", "del", "pontifici", "consell", "per", "a", "la", "pastoral", "de", "la", "salut", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "administra", "i", "serveix", "el", "dels", "centres", "hospitalaris", "i", "d'ajuda", "sanit\u00e0ria", "existents", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "compta", "amb", "centres", "de", "salut", "hospitals", "cl\u00edniques", "cases", "d'allotjament", "per", "a", "orfes", "dispensaris", "i", "centres", "per", "a", "l'atenci\u00f3", "de", "persones", "amb", "lepra", "cr\u00edtiques", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "ha", "rebut", "moltes", "cr\u00edtiques", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "tant", "des", "de", "dins", "com", "des", "de", "fora", "d'ella", "mateixa", "les", "cr\u00edtiques", "es", "poden", "dividir", "en", "doctrinals", "i", "de", "pr\u00e0ctiques", "dels", "seus", "membres", "pr\u00e0ctiques", "dels", "seus", "membres", "entre", "elles", "cal", "esmentar", "les", "cr\u00edtiques", "a", "la", "santa", "inquisici\u00f3", "tema", "que", "segons", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "d'espanya", "ha", "estat", "exagerat", "i", "falsificat", "a", "aquest", "tipus", "pertany", "l'esc\u00e0ndol", "de", "casos", "d'ab\u00fas", "sexual", "que", "han", "donat", "lloc", "a", "condemnes", "penals", "i", "civils", "en", "diversos", "pa\u00efsos", "tamb\u00e9", "ha", "rebut", "cr\u00edtiques", "pel", "suport", "actiu", "que", "alguns", "membres", "destacats", "de", "la", "jerarquia", "cat\u00f2lica", "van", "donar", "a", "r\u00e8gims", "dictatorials", "dictadures", "militars", "a", "am\u00e8rica", "llatina", "r\u00e8gims", "feixistes", "a", "espanya", "i", "it\u00e0lia", "o", "la", "posici\u00f3", "negacionista", "de", "certs", "clergues", "cr\u00edtiques", "en", "mat\u00e8ria", "doctrinal", "les", "cr\u00edtiques", "pel", "que", "fa", "a", "la", "doctrina", "s'han", "basat", "moltes", "vegades", "en", "el", "fet", "que", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "exposa", "creences", "doctrines", "i", "conceptes", "que", "alguns", "pensen", "no", "estan", "presents", "a", "la", "b\u00edblia", "a", "m\u00e9s", "es", "destaca", "la", "controv\u00e8rsia", "amb", "grups", "protestants", "al", "voltant", "d'alguns", "llibres", "b\u00edblics", "considerats", "ap\u00f2crifs", "pels", "protestants", "entre", "ells", "el", "llibre", "de", "l'eclesi\u00e0stic", "i", "tobit", "els", "quals", "es", "troben", "definits", "com", "a", "part", "del", "c\u00e0non", "original", "de", "la", "b\u00edblia", "conegut", "com", "a", "c\u00e0non", "alexandr\u00ed", "o", "c\u00e0non", "cat\u00f2lic", "conformant", "la", "classificaci\u00f3", "dels", "llibres", "b\u00edblics", "deuterocan\u00f2nics", "peder\u00e0stia", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "sacsejada", "per", "esc\u00e0ndols", "sexuals", "contra", "nens", "est\u00e0", "treballant", "per", "erradicar", "la", "pr\u00e0ctica", "entre", "alguns", "dels", "seus", "sacerdots", "el", "de", "febrer", "de", "el", "vatic\u00e0", "va", "emetre", "un", "document", "\"instrucci\u00f3", "sobre", "l'acurada", "selecci\u00f3", "i", "formaci\u00f3", "de", "candidats", "per", "als", "estats", "de", "perfecci\u00f3", "i", "de", "les", "sagrades", "ordres\"", "llevant", "del", "sacerdoci", "a", "qualsevol", "persona", "que", "tingui", "\"la", "perversa", "inclinaci\u00f3", "a", "l'homosexualitat", "o", "la", "peder\u00e0stia\"els", "casos", "d'abusos", "sexuals", "comesos", "per", "membres", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "s\u00f3n", "una", "s\u00e8rie", "d'acusacions", "investigacions", "judicis", "i", "condemnes", "de", "crims", "d'abusos", "sexuals", "contra", "infants", "comesos", "per", "preveres", "monges", "i", "membres", "d'ordes", "cat\u00f2lics", "contra", "nens", "i", "joves", "les", "v\u00edctimes", "els", "nens", "i", "joves", "v\u00edctimes", "dels", "abusos", "alguns", "des", "dels", "anys", "i", "amb", "la", "majoria", "comesos", "contra", "nens", "d'entre", "i", "anys", "molts", "d'aquests", "casos", "s'han", "desenvolupat", "durant", "d\u00e8cades", "i", "s'han", "escolat", "molts", "anys", "des", "que", "l'ab\u00fas", "es", "va", "cometre", "algunes", "acusacions", "s'han", "realitzat", "tamb\u00e9", "contra", "membres", "de", "la", "jerarquia", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "que", "no", "inform\u00e0", "de", "les", "acusacions", "d'abusos", "sexuals", "a", "les", "autoritats", "legals", "sin\u00f3", "que", "es", "limitaren", "a", "traslladar", "els", "preveres", "abusadors", "a", "altres", "parr\u00f2quies", "on", "els", "abusos", "continuaren", "aix\u00f2", "ha", "comportat", "diversos", "casos", "de", "frau", "on", "l'esgl\u00e9sia", "ha", "estat", "acusada", "de", "menystenir", "les", "v\u00edctimes", "traslladant", "deliberadament", "els", "preveres", "acusats", "d'abusos", "en", "comptes", "de", "retirarlos", "dels", "seus", "c\u00e0rrecs", "cobertura", "medi\u00e0tica", "els", "casos", "han", "rebut", "una", "atenci\u00f3", "significativa", "dels", "mitjans", "arreu", "del", "m\u00f3n", "especialment", "al", "canad\u00e0", "a", "irlanda", "i", "als", "estats", "units", "en", "resposta", "a", "aquesta", "cobertura", "medi\u00e0tica", "membres", "de", "la", "jerarquia", "de", "l'esgl\u00e9sia", "han", "afirmat", "que", "la", "cobertura", "dels", "mitjans", "ha", "estat", "excessiva", "i", "desproporcionada", "d'acord", "amb", "un", "estudi", "del", "pew", "research", "center", "la", "cobertura", "dels", "mitjans", "principalment", "eman\u00e0", "dels", "estats", "units", "el", "quan", "el", "boston", "globe", "comen\u00e7\u00e0", "una", "investigaci\u00f3", "cr\u00edtica", "pel", "la", "major", "part", "de", "la", "informaci\u00f3", "se", "centr\u00e0", "en", "els", "abusos", "a", "europa", "des", "de", "a", "la", "santa", "seu", "ha", "considerat", "que", "les", "acusacions", "d'abusos", "sexuals", "relatives", "a", "uns", "preveres", "poden", "retrocedir", "fins", "a", "anys", "d'acord", "amb", "el", "promotor", "de", "just\u00edcia", "vatic\u00e0", "els", "casos", "arreu", "del", "m\u00f3n", "mostren", "models", "d'abusos", "continuats", "des", "de", "molt", "temps", "i", "la", "cobertura", "dels", "informes", "els", "funcionaris", "diocesans", "i", "acad\u00e8mics", "diuen", "que", "els", "abusos", "sexuals", "per", "part", "del", "clergat", "generalment", "no", "es", "discuteix", "i", "que", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "mesurar", "a", "les", "filipines", "on", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "cat\u00f2lica", "les", "den\u00fancies", "d'abusos", "a", "menors", "per", "part", "de", "capellans", "segu\u00ed", "l'informe", "dels", "estats", "units", "el", "la", "recerca", "i", "l'opini\u00f3", "dels", "experts", "el", "indic\u00e0", "que", "les", "proves", "no", "senyalaven", "que", "els", "homes", "pertanyents", "a", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "fossin", "m\u00e9s", "propensos", "que", "els", "altres", "a", "cometre", "abusos", "i", "indic\u00e0", "que", "la", "preval\u00e8ncia", "dels", "abusos", "per", "part", "de", "capellans", "havia", "caigut", "significativament", "en", "els", "darrers", "o", "anys", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "bajet", "e", "dalmau", "b", "oleart", "o", "codi", "de", "dret", "can\u00f2nic", "publicacions", "de", "l'abadia", "de", "montserrat", "isbn", "x", "puigdollers", "i", "noblom", "r", "els", "germans", "del", "senyor", "i", "les", "discussions", "sobre", "la", "seva", "successi\u00f3", "revista", "catalana", "de", "teologia", "p\u00e0g", "vegeu", "tamb\u00e9", "doctrina", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "h\u00f2stia", "enlla\u00e7os", "externs", "vaticanva", "lloc", "web", "oficial", "de", "la", "santa", "seu", "vatican", "youtube", "canal", "youtube", "oficial", "zenit", "ag\u00e8ncia", "d'informaci\u00f3", "cat\u00f2lica", "amb", "base", "a", "roma", "eternal", "word", "television", "network", "ewtn", "cadena", "amb", "programaci\u00f3", "de", "temes", "cat\u00f2lics", "catholic", "news", "service", "ag\u00e8ncia", "d'informaci\u00f3", "cat\u00f2lica", "amb", "base", "als", "estats", "units", "masstimesorg", "base", "de", "dades", "amb", "horaris", "de", "misses", "a", "esgl\u00e9sies", "cat\u00f2liques", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "encyclop\u00e6dia", "britannica", "online", "article", "sobre", "el", "catolicisme", "rom\u00e0"]