["espanya", "o", "el", "regne", "d'espanya", "en", "castell\u00e0", "i", "gallec", "reino", "de", "espa\u00f1a", "en", "basc", "espainiako", "erresuma", "en", "asturi\u00e0", "reinu", "d'espa\u00f1a", "en", "occit\u00e0", "reialme", "d'espanha", "en", "aragon\u00e8s", "reino", "d'espanya", "\u00e9s", "un", "estat", "del", "sudoest", "d'europa", "que", "ocupa", "la", "major", "part", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "la", "qual", "comparteix", "amb", "andorra", "fran\u00e7a", "l'alta", "cerdanya", "gibraltar", "i", "portugal", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "km\u00b2", "espanya", "\u00e9s", "el", "segon", "estat", "m\u00e9s", "extens", "de", "l'europa", "occidental", "i", "el", "sis\u00e8", "m\u00e9s", "poblat", "del", "continent", "europeu", "limita", "al", "nordest", "amb", "fran\u00e7a", "i", "el", "principat", "d'andorra", "a", "l'oest", "amb", "portugal", "i", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "amb", "el", "mar", "cant\u00e0bric", "al", "nord", "i", "a", "l'est", "i", "al", "sud", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "pertanyen", "a", "espanya", "tamb\u00e9", "els", "territoris", "extrapeninsulars", "de", "les", "illes", "balears", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "les", "illes", "can\u00e0ries", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "les", "ciutats", "de", "ceuta", "i", "melilla", "a", "l'\u00e0frica", "del", "nord", "que", "limiten", "amb", "el", "marroc", "amb", "la", "uni\u00f3", "i", "conquesta", "de", "diversos", "regnes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "espanya", "es", "va", "convertir", "arran", "del", "descobriment", "d'am\u00e8rica", "la", "seva", "subseg\u00fcent", "conquesta", "i", "l'explotaci\u00f3", "dels", "seus", "recursos", "en", "l'imperi", "m\u00e9s", "ric", "i", "extens", "del", "m\u00f3n", "del", "segle", "xvi", "al", "segle", "xvii", "posteriorment", "l'economia", "es", "va", "estancar", "i", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "majoria", "dels", "territoris", "el", "segle", "xix", "espanya", "va", "entrar", "en", "un", "per\u00edode", "de", "decad\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "i", "d'inestabilitat", "pol\u00edtica", "i", "social", "tot", "i", "la", "coincid\u00e8ncia", "social", "i", "geogr\u00e0fica", "conceptualment", "cal", "diferenciar", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "existent", "fins", "al", "s", "xviii", "i", "l'estat", "naci\u00f3", "iniciat", "a", "partir", "de", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "promoguda", "pels", "decrets", "de", "nova", "planta", "i", "amb", "la", "constituci\u00f3", "de", "com", "a", "destacat", "carreu", "legal", "fins", "als", "s", "xviii", "xix", "el", "terme", "espanyol", "venia", "a", "representar", "els", "territoris", "i", "cultures", "del", "territori", "estatal", "essent", "l'espanyolisme", "un", "sentiment", "inclusiu", "mentre", "que", "despr\u00e9s", "l'estat", "promogu\u00e9", "la", "correlaci\u00f3", "excloent", "espanyol", "castell\u00e0", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "de", "a", "va", "posar", "la", "naci\u00f3", "al", "centre", "de", "l'escenari", "mundial", "a", "la", "fi", "de", "la", "qual", "es", "va", "a\u00efllar", "durant", "gaireb\u00e9", "quatre", "d\u00e8cades", "anys", "de", "la", "dictadura", "de", "francisco", "franco", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "el", "des", "d'aleshores", "espanya", "ha", "experimentat", "una", "extraordin\u00e0ria", "transformaci\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "per", "una", "banda", "la", "democr\u00e0cia", "s'ha", "consolidat", "i", "la", "societat", "profundament", "conservadora", "ha", "evolucionat", "a", "una", "de", "molt", "m\u00e9s", "tolerant", "per", "altra", "banda", "amb", "l'entrada", "d'espanya", "a", "la", "comunitat", "europea", "l'economia", "ha", "passat", "d'una", "de", "les", "m\u00e9s", "pobres", "de", "la", "regi\u00f3", "cap", "a", "la", "novena", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "una", "renda", "per", "capita", "del", "de", "la", "mitjana", "dels", "quinze", "membres", "abans", "de", "la", "seva", "expansi\u00f3", "i", "amb", "est\u00e0ndards", "de", "vida", "en", "l'actualitat", "superiors", "a", "it\u00e0liala", "poblaci\u00f3", "espanyola", "\u00e9s", "una", "mescla", "de", "diversos", "grups", "\u00e8tnics", "i", "l'estat", "\u00e9s", "geogr\u00e0ficament", "i", "culturalment", "divers", "moltes", "i", "variades", "cultures", "entre", "les", "quals", "la", "castellana", "la", "catalana", "la", "lusitana", "la", "gallega", "la", "basca", "l'\u00e0rab", "la", "jueva", "i", "la", "romana", "cadascuna", "contribuint", "al", "patrimoni", "art\u00edstic", "mundial", "han", "conformat", "l'espanya", "actualespanya", "s'ha", "constitu\u00eft", "com", "a", "estat", "social", "democr\u00e0tic", "i", "de", "dret", "la", "forma", "de", "govern", "del", "qual", "\u00e9s", "la", "monarquia", "parlament\u00e0ria", "constitucional", "est\u00e0", "integrat", "per", "diverses", "regions", "i", "nacionalitats", "totes", "les", "quals", "s'han", "constitu\u00eft", "com", "a", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "les", "quals", "s\u00f3n", "la", "base", "de", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "s'hi", "parlen", "diverses", "lleng\u00fces", "el", "castell\u00e0", "oficial", "a", "tot", "l'estat", "aix\u00ed", "com", "el", "catal\u00e0", "oficialment", "anomenat", "\"valenci\u00e0\"", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "el", "basc", "l'occit\u00e0", "en", "la", "seva", "variant", "aranesa", "i", "el", "gallec", "cooficials", "a", "les", "comunitats", "on", "s\u00f3n", "pr\u00f2pies", "aix\u00ed", "com", "l'asturlleon\u00e8s", "parlat", "a", "lle\u00f3", "ast\u00faries", "cant\u00e0bria", "i", "extremadura", "i", "l'aragon\u00e8s", "parlat", "a", "l'arag\u00f3", "sense", "reconeixement", "oficial", "topon\u00edmia", "el", "nom", "d'espanya", "es", "deriva", "del", "llat\u00ed", "hispania", "\"hisp\u00e0nia\"", "amb", "el", "qual", "els", "romans", "designaven", "geogr\u00e0ficament", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "el", "nom", "d'iberia", "era", "la", "denominaci\u00f3", "preferida", "pels", "autors", "grecs", "per", "referirse", "al", "mateix", "territori", "tanmateix", "les", "arrels", "del", "terme", "hisp\u00e0nia", "no", "s\u00f3n", "llatines", "per", "la", "qual", "cosa", "del", "seu", "origen", "se", "n'han", "formulat", "diverses", "teories", "la", "hip\u00f2tesi", "m\u00e9s", "acceptada", "diu", "que", "hispania", "prov\u00e9", "del", "fenici", "ispnya", "terme", "documentat", "des", "del", "segon", "mil\u00b7lenni", "ac", "en", "inscripcions", "ugar\u00edtiques", "els", "fenicis", "van", "construir", "la", "primera", "civilitzaci\u00f3", "no", "ib\u00e8rica", "que", "va", "arribar", "a", "la", "pen\u00ednsula", "per", "a", "expandir", "llur", "comer\u00e7", "i", "que", "va", "fundar", "entre", "altres", "ciutats", "cadis", "la", "m\u00e9s", "antiga", "d'europa", "occidental", "els", "romans", "van", "adoptar", "aquesta", "denominaci\u00f3", "dels", "cartaginesos", "ven\u00e7uts", "interpretant", "el", "prefix", "i", "com", "a", "costa", "illa", "o", "terra", "i", "ya", "com", "a", "regi\u00f3", "el", "lexema", "spn", "que", "en", "hebreu", "llengua", "molt", "propera", "al", "fenici", "es", "pot", "llegir", "com", "a", "saphan", "es", "va", "traduir", "com", "a", "conills", "tot", "i", "que", "en", "realitat", "es", "refereix", "al", "dam\u00e0", "un", "proc\u00e0vid", "d'aspecte", "similar", "al", "conill", "que", "habitava", "la", "regi\u00f3", "els", "romans", "per", "tant", "van", "designar", "hisp\u00e0nia", "com", "a", "terra", "plena", "de", "conills", "segons", "es", "pot", "constatar", "en", "els", "escrits", "de", "cicer\u00f3", "juli", "c\u00e8sar", "plini", "el", "vell", "entre", "altres", "fins", "i", "tot", "en", "algunes", "monedes", "encunyades", "a", "l'\u00e8poca", "d'adri\u00e0", "figuraven", "personificacions", "d'hisp\u00e0nia", "com", "a", "dona", "asseguda", "amb", "un", "conill", "als", "seus", "peus", "en", "la", "mateixa", "l\u00ednia", "isidor", "de", "sevilla", "al", "seu", "llibre", "d'etimologies", "postula", "que", "el", "terme", "t\u00e9", "la", "seva", "arrel", "en", "ispani", "un", "top\u00f2nim", "fenicip\u00fanic", "de", "sevilla", "ciutat", "que", "els", "romans", "van", "denominar", "hispalis", "l'historiador", "i", "hebraista", "c\u00e1ndido", "mar\u00eda", "trigueros", "va", "proposar", "en", "la", "real", "academia", "sevillana", "de", "buenas", "letras", "el", "una", "teoria", "alternativa", "basada", "en", "el", "fet", "que", "l'alfabet", "fenici", "com", "l'hebreu", "no", "tenia", "cap", "vocal", "aix\u00ed", "spn", "sphan", "en", "hebreu", "i", "arameu", "significaria", "en", "fenici", "\"el", "nord\"", "una", "denominaci\u00f3", "que", "feia", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "de", "la", "pen\u00ednsula", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "costa", "africana", "la", "ruta", "dels", "fenicis", "i", "per", "tant", "ispnya", "significaria", "la", "\"terra", "del", "nord\"", "una", "teoria", "contempor\u00e0nia", "proposada", "per", "jes\u00fas", "luis", "cunchillos", "suggereix", "que", "l'arrel", "del", "terme", "span", "\u00e9s", "spy", "que", "vol", "dir", "\"forjar", "o", "batre", "metalls\"", "i", "que", "per", "tant", "espanya", "\u00e9s", "la", "\"terra", "on", "es", "forgen", "metalls\"a", "m\u00e9s", "de", "la", "teoria", "de", "l'origen", "fenicitot", "i", "que", "el", "seu", "significat", "\u00e9s", "discutital", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "s'han", "proposat", "altres", "hip\u00f2tesis", "al", "comen\u00e7ament", "de", "l'edat", "moderna", "antonio", "de", "nebrija", "va", "proposar", "que", "hisp\u00e0nia", "\u00e9s", "una", "deformaci\u00f3", "de", "la", "paraula", "ib\u00e8rica", "hispalis", "que", "significava", "la", "\"ciutat", "d'occident\"", "al", "segle", "xix", "juan", "antonio", "moguel", "va", "proposar", "que", "el", "terme", "podria", "provenir", "de", "la", "paraula", "\u00e8uscar", "izpania", "que", "voldria", "dir", "\"que", "divideix", "el", "mar\"", "composta", "per", "les", "veus", "iz", "i", "p\u00e0nia", "tot", "i", "que", "el", "miguel", "de", "unamuno", "va", "argumentar", "que", "per", "a", "alguns", "bascs", "el", "nom", "es", "deriva", "de", "l'\u00e8uscar", "ezpa\u00f1a", "\"llavi\"", "en", "al\u00b7lusi\u00f3", "a", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "pen\u00ednsula", "a", "europadurant", "l'edat", "mitjana", "i", "com", "a", "evoluci\u00f3", "del", "terme", "geogr\u00e0fic", "espanya", "comprenia", "tots", "els", "regnes", "de", "la", "pen\u00ednsula", "des", "de", "portugal", "gal\u00edcia", "castella", "fins", "a", "l'arag\u00f3", "tot", "i", "que", "diversos", "monarques", "hisp\u00e0nics", "havien", "fet", "\u00fas", "del", "t\u00edtol", "rei", "d'espanya", "o", "rei", "de", "les", "espanyes", "no", "seria", "sin\u00f3", "fins", "al", "regnat", "de", "felip", "v", "de", "castella", "i", "iv", "d'arag\u00f3", "que", "el", "nom", "de", "rei", "d'espanya", "passa", "a", "substituir", "en", "exclusiva", "al", "del", "rei", "de", "castella", "geografia", "f\u00edsica", "espanya", "est\u00e0", "situada", "a", "l'extrem", "sudoccidental", "d'europa", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "tot", "i", "que", "compr\u00e8n", "tamb\u00e9", "dos", "arxip\u00e8lagsles", "illes", "can\u00e0ries", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "les", "illes", "balears", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0niai", "dues", "ciutats", "ceuta", "i", "melilla", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "a", "m\u00e9s", "inclou", "altres", "possessions", "menors", "no", "continentals", "com", "ara", "les", "illes", "chafarinas", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "i", "el", "penyal", "d'alhucemas", "aix\u00ed", "com", "l'illa", "d'albor\u00e1n", "les", "illes", "columbretes", "i", "una", "s\u00e8rie", "d'illes", "i", "illots", "a", "prop", "de", "les", "costes", "peninsulars", "per", "la", "seva", "extensi\u00f3", "territorial", "\u00e9s", "el", "quart", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "extens", "d'europa", "despr\u00e9s", "de", "r\u00fassia", "ucra\u00efna", "i", "fran\u00e7a", "i", "el", "segon", "m\u00e9s", "extens", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "f\u00edsicament", "espanya", "limita", "a", "l'oest", "amb", "portugal", "i", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "a", "l'est", "amb", "el", "mar", "mediterrani", "al", "sud", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "i", "l'estret", "de", "gibraltar", "i", "al", "nord", "amb", "els", "pirineus", "el", "golf", "de", "biscaia", "i", "el", "mar", "cant\u00e0bric", "el", "territori", "central", "d'espanya", "\u00e9s", "dominat", "per", "planes", "i", "serralades", "com", "ara", "la", "sierra", "nevada", "els", "principals", "rius", "del", "territori", "s\u00f3n", "el", "tajo", "l'ebre", "el", "duero", "el", "guadiana", "i", "el", "guadalquivir", "relleu", "el", "relleu", "d'espanya", "es", "caracteritza", "per", "la", "seva", "elevaci\u00f3", "amb", "una", "altitud", "mitjana", "de", "m", "el", "territori", "\u00e9s", "molt", "muntany\u00f3s", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "la", "resta", "dels", "pa\u00efsos", "europeus", "llevat", "de", "su\u00efssa", "\u00e0ustria", "i", "els", "microestats", "d'andorra", "i", "liechtenstein", "l'altitud", "mitjana", "dels", "quals", "\u00e9s", "molt", "superior", "a", "l'espanya", "peninsular", "el", "relleu", "s'articula", "entorn", "d'un", "gran", "altipl\u00e0", "la", "meseta", "central", "que", "ocupa", "la", "major", "part", "del", "centre", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "al", "sudoest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "hi", "\u00e9s", "la", "depressi\u00f3", "del", "riu", "guadalquivir", "i", "al", "nordest", "hi", "\u00e9s", "la", "depressi\u00f3", "del", "riu", "ebre", "la", "meseta", "est\u00e0", "gaireb\u00e9", "totalment", "envoltada", "per", "sistemes", "muntanyosos", "la", "serralada", "cant\u00e0brica", "al", "nord", "la", "serralada", "ib\u00e8rica", "al", "sudest", "la", "sierra", "morena", "al", "suda", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "meseta", "est\u00e0", "dividida", "pel", "sistema", "central", "el", "qual", "s'est\u00e9n", "des", "de", "la", "serralada", "ib\u00e8rica", "fins", "portugal", "exteriors", "a", "la", "meseta", "s\u00f3n", "les", "serralades", "catalanes", "i", "les", "serralades", "b\u00e8tiques", "els", "punts", "m\u00e9s", "elevats", "de", "la", "pen\u00ednsula", "s\u00f3n", "el", "pic", "d'aneto", "m", "als", "pirineus", "aragonesos", "i", "el", "mulhac\u00e9n", "m", "a", "la", "sierra", "nevada", "aix\u00ed", "i", "tot", "el", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "de", "tot", "el", "territori", "espanyol", "\u00e9s", "el", "teide", "m", "a", "les", "can\u00e0ries", "hidrografia", "la", "hidrografia", "espanyola", "mostra", "una", "gran", "desproporci\u00f3", "entre", "el", "vessant", "fluvial", "atl\u00e0ntic", "i", "el", "mediterrani", "la", "majoria", "dels", "principals", "rius", "d'espanya", "desemboquen", "a", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "entre", "els", "quals", "el", "duero", "el", "mi\u00f1o", "el", "tajo", "el", "guadiana", "i", "el", "guadalquivir", "aquest", "\u00faltim", "l'\u00fanic", "riu", "navegable", "als", "\u00faltims", "km", "de", "sevilla", "fins", "a", "la", "seva", "desembocadura", "a", "l'atl\u00e0ntic", "l'ebre", "per", "contra", "pertany", "al", "vessant", "mediterrani", "i", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "cabal\u00f3s", "i", "extens", "d'espanya", "la", "majoria", "dels", "rius", "d'espanya", "no", "s\u00f3n", "aptes", "per", "a", "la", "navegaci\u00f3", "interior", "per\u00f2", "hom", "en", "fa", "\u00fas", "per", "al", "regadiu", "o", "per", "a", "la", "generaci\u00f3", "d'energia", "hidroel\u00e8ctrica", "els", "rius", "del", "vessant", "cant\u00e0bric", "s\u00f3n", "curts", "per\u00f2", "de", "cabal", "abundant", "clima", "el", "clima", "d'espanya", "\u00e9s", "molt", "divers", "aquesta", "complexitat", "\u00e9s", "resultat", "de", "la", "gran", "extensi\u00f3", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "la", "seva", "situaci\u00f3", "geogr\u00e0fica", "i", "el", "seu", "relleu", "el", "territori", "peninsular", "es", "pot", "dividir", "de", "diverses", "maneres", "quant", "als", "climes", "que", "es", "presenten", "en", "tres", "regions", "clim\u00e0tiques", "l'atl\u00e0ntica", "la", "mediterr\u00e0nia", "i", "la", "interior", "en", "tres", "zones", "humida", "semi\u00e0rida", "i", "\u00e0rida", "o", "en", "tres", "\u00e0rees", "per", "tipus", "de", "clima", "mar\u00edtim", "oce\u00e0nic", "mediterrani", "continental", "i", "de", "muntanyatot", "i", "la", "diversitat", "el", "clima", "predominant", "\u00e9s", "el", "mediterrani", "caracteritzat", "pels", "hiverns", "temperats", "i", "els", "estius", "calorosos", "a", "les", "regions", "muntanyenques", "les", "temperatures", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "extremes", "a", "l'hivern", "per\u00f2", "les", "precipitacions", "sovint", "s\u00f3n", "abundants", "a", "les", "illes", "can\u00e0ries", "el", "clima", "\u00e9s", "subtropicalment", "i", "majorit\u00e0riament", "c\u00e0lid", "tot", "l'any", "tret", "de", "zones", "de", "muntanya", "on", "la", "temperatura", "baixa", "a", "causa", "de", "l'altura", "especialment", "els", "mesos", "d'hivern", "les", "onades", "de", "calor", "duren", "uns", "set", "dies", "pol\u00edtica", "i", "govern", "espanya", "va", "tenir", "amb", "excepcions", "temporals", "un", "sistema", "parlamentari", "amb", "una", "constituci\u00f3", "escrita", "des", "de", "al", "i", "en", "dues", "ocasions", "el", "seu", "sistema", "de", "govern", "va", "ser", "republic\u00e0", "de", "a", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "i", "de", "a", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "espanya", "va", "ser", "governada", "pel", "general", "francisco", "franco", "el", "govern", "del", "qual", "estava", "basat", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "lleis", "fonamentals", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "el", "joan", "carles", "va", "fer", "protesta", "com", "a", "rei", "i", "cap", "d'estat", "i", "va", "iniciar", "un", "proc\u00e9s", "de", "transici\u00f3", "cap", "a", "la", "democr\u00e0cia", "el", "es", "van", "celebrar", "eleccions", "democr\u00e0tiques", "i", "el", "es", "va", "aprovar", "una", "nova", "constituci\u00f3", "referendada", "pel", "poble", "espanyol", "des", "de", "segons", "la", "constituci\u00f3", "vigent", "espanya", "s'ha", "constitu\u00eft", "com", "a", "estat", "social", "i", "democr\u00e0tic", "de", "dret", "el", "qual", "propugna", "com", "a", "valors", "superiors", "del", "seu", "ordenament", "jur\u00eddic", "la", "llibertat", "la", "just\u00edcia", "la", "igualtat", "i", "el", "pluralisme", "pol\u00edtic", "la", "forma", "de", "govern", "de", "l'estat", "\u00e9s", "la", "monarquia", "parlament\u00e0ria", "constitucional", "estructura", "constitucional", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "estableix", "que", "la", "sobirania", "resideix", "en", "el", "poble", "del", "qual", "emanen", "els", "poders", "de", "l'estat", "el", "rei", "\u00e9s", "el", "cap", "d'estat", "s\u00edmbol", "de", "la", "seva", "unitat", "i", "perman\u00e8ncia", "ha", "d'arbitrar", "i", "moderar", "el", "funcionament", "de", "les", "institucions", "de", "l'estat", "i", "n'\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "alta", "representaci\u00f3", "en", "les", "relacions", "internacionals", "tot", "i", "que", "el", "seu", "paper", "\u00e9s", "primordialment", "cerimonial", "les", "lleis", "han", "de", "ser", "aprovades", "i", "promulgades", "pel", "rei", "correspon", "al", "rei", "tamb\u00e9", "convocar", "o", "dissoldre", "les", "corts", "generals", "convocar", "a", "eleccions", "proposar", "el", "candidat", "a", "president", "del", "govern", "i", "nomenar", "els", "seus", "ministres", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "el", "comandant", "suprem", "de", "les", "forces", "armades", "espanyoles", "l'actual", "rei", "d'espanya", "\u00e9s", "felip", "vi", "les", "corts", "generals", "representen", "el", "poble", "espanyol", "s\u00f3n", "integrades", "pel", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "i", "el", "senat", "les", "corts", "exerceixen", "la", "potestat", "legislativa", "de", "l'estat", "el", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "ha", "d'estar", "integrat", "per", "un", "m\u00ednim", "de", "i", "un", "m\u00e0xim", "de", "diputatsactualment", "n'hi", "ha", "electes", "per", "sufragi", "universal", "lliure", "igual", "i", "directe", "segons", "el", "m\u00e8tode", "de", "representaci\u00f3", "proporcional", "en", "qu\u00e8", "la", "circumscripci\u00f3", "electoral", "\u00e9s", "la", "prov\u00edncia", "amb", "l'excepci\u00f3", "de", "ceuta", "i", "melilla", "que", "conformen", "cadascuna", "una", "circumscripci\u00f3", "electoral", "el", "congr\u00e9s", "s'elegeix", "per", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "s\u00f3n", "electors", "i", "elegibles", "tots", "els", "espanyols", "en", "ple", "\u00fas", "dels", "seus", "drets", "pol\u00edtics", "el", "senat", "\u00e9s", "la", "cambra", "de", "representaci\u00f3", "territorial", "s'elegeixen", "per", "cada", "prov\u00edncia", "quatre", "senadors", "per", "sufragi", "universal", "pels", "votants", "que", "hi", "resideixin", "llevat", "de", "les", "prov\u00edncies", "insulars", "d'aquestes", "s'elegeixen", "tres", "senadors", "per", "les", "illes", "de", "gran", "can\u00e0ria", "mallorca", "i", "tenerife", "i", "un", "senador", "per", "a", "eivissaformentera", "menorca", "fuerteventura", "la", "gomera", "el", "hierro", "lanzarote", "i", "la", "palma", "a", "m\u00e9s", "ceuta", "i", "melilla", "elegeixen", "cadascuna", "dos", "senadors", "finalment", "els", "parlaments", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "designen", "un", "senador", "com", "a", "m\u00ednim", "i", "un", "d'altre", "per", "cada", "mili\u00f3", "d'habitants", "actualment", "hi", "ha", "senadors", "que", "han", "estat", "elegits", "i", "que", "han", "estat", "designats", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccions", "parlament\u00e0ries", "i", "la", "subseg\u00fcent", "renovaci\u00f3", "del", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "el", "rei", "pr\u00e8via", "consulta", "dels", "representants", "dels", "grups", "pol\u00edtics", "proposa", "un", "candidat", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "govern", "el", "qual", "formar\u00e0", "el", "govern", "mentre", "conservi", "la", "confian\u00e7a", "de", "la", "cambra", "el", "candidat", "ha", "d'aconseguir", "la", "majoria", "absoluta", "dels", "vots", "del", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "en", "una", "primera", "volta", "o", "una", "majoria", "simple", "en", "una", "segona", "volta", "per", "tant", "el", "president", "del", "govern", "\u00e9s", "sovint", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "o", "coalici\u00f3", "majorit\u00e0ria", "al", "parlament", "el", "govern", "dirigeix", "la", "pol\u00edtica", "interior", "i", "exterior", "l'administraci\u00f3", "civil", "i", "militar", "la", "defensa", "de", "l'estat", "i", "exerceix", "la", "potestat", "executiva", "de", "l'estat", "el", "govern", "est\u00e0", "integrat", "pel", "president", "els", "vicepresidents", "i", "els", "ministres", "tots", "els", "quals", "conformen", "el", "consell", "de", "ministres", "l'actual", "president", "del", "govern", "espanyol", "\u00e9s", "pedro", "s\u00e1nchez", "p\u00e9rezcastej\u00f3n", "del", "partit", "socialista", "obrer", "espanyol", "psoe", "finalment", "la", "potestat", "judicial", "\u00e9s", "exercida", "per", "jutges", "i", "magistrats", "independents", "que", "administren", "la", "just\u00edcia", "en", "nom", "del", "rei", "de", "tots", "els", "tribunals", "el", "tribunal", "suprem", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "jurisdiccional", "superior", "el", "seu", "president", "\u00e9s", "nomenat", "pel", "rei", "proposat", "pel", "consell", "general", "del", "poder", "judicial", "aquest", "consell", "est\u00e0", "integrat", "per", "vintiun", "membres", "un", "dels", "quals", "\u00e9s", "el", "president", "partits", "pol\u00edtics", "els", "partits", "pol\u00edtics", "amb", "representaci\u00f3", "al", "congr\u00e9s", "o", "al", "senat", "segons", "el", "resultat", "de", "les", "eleccions", "generals", "espanyoles", "de", "novembre", "de", "s\u00f3n", "organitzaci\u00f3", "territorial", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "reconeix", "les", "\"regions", "i", "nacionalitats\"", "que", "integren", "la", "\"indissoluble", "naci\u00f3", "espanyola\"", "i", "els", "garanteix", "el", "dret", "a", "l'autonomia", "aquestes", "regions", "i", "nacionalitats", "es", "van", "conformar", "en", "\"comunitats", "aut\u00f2nomes\"", "aix\u00f2", "converteix", "espanya", "en", "un", "\"estat", "d'autonomies\"", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "estat", "regional", "que", "formalment", "\u00e9s", "un", "estat", "unitari", "en", "qu\u00e8", "el", "govern", "central", "ha", "transferit", "poders", "i", "autonomia", "a", "les", "comunitats", "que", "l'integren", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "estats", "federats", "en", "qu\u00e8", "s\u00f3n", "les", "entitats", "que", "els", "integren", "les", "que", "transfereixen", "drets", "al", "govern", "central", "a", "partir", "de", "espanya", "va", "quedar", "dividida", "en", "prov\u00edncies", "relativament", "homog\u00e8nies", "quant", "a", "la", "seva", "superf\u00edcie", "eliminant", "la", "majoria", "dels", "enclavaments", "anteriors", "de", "les", "intend\u00e8ncies", "se'n", "van", "crear", "per\u00f2", "el", "nombre", "va", "pujar", "a", "quan", "les", "can\u00e0ries", "van", "ser", "dividides", "en", "dues", "prov\u00edncies", "la", "constituci\u00f3", "de", "reconeix", "les", "prov\u00edncies", "com", "a", "entitat", "per", "a", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "espanyol", "i", "com", "a", "base", "per", "a", "la", "formaci\u00f3", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "\u00e9s", "en", "l'exercici", "del", "dret", "a", "l'autonomia", "reconeguda", "per", "a", "les", "regions", "i", "nacionalitats", "que", "les", "prov\u00edncies", "lim\u00edtrofes", "amb", "caracter\u00edstiques", "hist\u00f2riques", "culturals", "i", "econ\u00f2miques", "comunes", "els", "territoris", "insulars", "i", "les", "prov\u00edncies", "amb", "entitat", "regional", "hist\u00f2rica", "van", "accedir", "a", "l'autogovern", "en", "constituirse", "com", "a", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "de", "l'estat", "espanyoll'atorgament", "de", "l'autonomia", "i", "la", "transfer\u00e8ncia", "de", "compet\u00e8ncies", "es", "va", "planejar", "al", "comen\u00e7ament", "com", "a", "proc\u00e9s", "asim\u00e8tric", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "garantir", "un", "major", "grau", "d'autogovern", "a", "les", "\"nacionalitats", "hist\u00f2riques\"", "d'espanyacatalunya", "el", "pa\u00eds", "basc", "i", "gal\u00edcia", "i", "eventualment", "andalusia", "les", "primeres", "tres", "van", "accedir", "a", "l'autonomia", "mitjan\u00e7ant", "un", "proc\u00e9s", "r\u00e0pid", "i", "simplificat", "mentre", "que", "la", "resta", "havia", "de", "complir", "diversos", "requeriments", "estipulats", "en", "la", "constituci\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "reconeixement", "dels", "drets", "forals", "el", "pa\u00eds", "basc", "i", "navarra", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "resta", "de", "les", "comunitatsde", "r\u00e8gim", "com\u00fagestionen", "llurs", "finances", "de", "manera", "independent", "entre", "i", "es", "van", "constituir", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "andalusia", "arag\u00f3", "ast\u00faries", "can\u00e0ries", "cant\u00e0bria", "castella", "la", "manxa", "castella", "i", "lle\u00f3", "catalunya", "comunitat", "de", "madrid", "extremadura", "gal\u00edcia", "illes", "balears", "navarra", "pa\u00eds", "basc", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "regi\u00f3", "de", "m\u00farcia", "la", "riojamalgrat", "algunes", "difer\u00e8ncies", "en", "les", "compet\u00e8ncies", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "el", "govern", "de", "totes", "es", "basa", "en", "el", "parlamentarisme", "cadascuna", "t\u00e9", "un", "parlament", "unicameral", "els", "membres", "del", "qual", "s\u00f3n", "elegits", "per", "sufragi", "universal", "mitjan\u00e7ant", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "el", "govern", "comunitari", "est\u00e0", "encap\u00e7alat", "per", "un", "president", "el", "qual", "\u00e9s", "responsable", "davant", "el", "parlament", "en", "algunes", "regionsprincipalment", "en", "alguns", "sectors", "de", "catalunya", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "arag\u00f3", "gal\u00edcia", "i", "el", "pa\u00eds", "bascexisteix", "un", "sentiment", "nacional", "que", "s'ha", "expressat", "de", "diverses", "maneres", "s'hi", "han", "format", "partits", "pol\u00edtics", "molts", "d'ells", "independentistes", "com", "ara", "el", "bloc", "nacionalista", "gallec", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "eusko", "alkartasuna", "bloc", "nacionalista", "valenci\u00e0", "i", "chunta", "aragonesista", "altres", "partits", "oscil\u00b7len", "entre", "postures", "autonomistes", "federalistes", "o", "independentistes", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "i", "com", "a", "divisions", "territorials", "de", "primer", "nivell", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "dues", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "ceuta", "i", "melilla", "ambdues", "localitzades", "a", "la", "costa", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "encara", "que", "no", "se'ls", "atorga", "facultats", "legislatives", "se'ls", "permet", "proposar", "en", "les", "corts", "generals", "iniciatives", "legislatives", "que", "consideren", "oportunes", "aquesta", "\u00e9s", "la", "principal", "difer\u00e8ncia", "entre", "les", "comunitats", "i", "les", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "les", "ciutats", "no", "tenen", "una", "assemblea", "legislativa", "aut\u00f2noma", "pr\u00f2pia", "des", "del", "s'ha", "adoptat", "la", "nomenclatura", "de", "les", "unitats", "territorials", "estad\u00edstiques", "o", "unitats", "nuts", "de", "tres", "nivells", "amb", "finalitats", "merament", "estad\u00edstiques", "basats", "en", "les", "normatives", "europees", "i", "fixats", "per", "l'eurostat", "les", "prov\u00edncies", "espanyoles", "i", "les", "dues", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "s\u00f3n", "classificades", "en", "els", "nivells", "nuts", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "s\u00f3n", "classificades", "en", "els", "nivells", "nuts", "i", "per", "als", "nivells", "nuts", "s'han", "creat", "grups", "de", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "actualment", "espanya", "t\u00e9", "dos", "conflictes", "territorials", "importants", "un", "al", "penyal", "de", "gibraltar", "col\u00f2nia", "brit\u00e0nica", "al", "sud", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "que", "espanya", "vol", "recuperar", "i", "l'altre", "a", "les", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "espanyoles", "ceuta", "i", "melilla", "sovint", "reclamades", "pel", "marroc", "defensa", "i", "seguretat", "la", "responsabilitat", "de", "la", "defensa", "de", "l'estat", "recau", "en", "les", "forces", "armades", "la", "missi\u00f3", "de", "les", "quals", "segons", "l'article", "vuit\u00e8", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "\u00e9s", "\"garantir", "la", "sobirania", "i", "independ\u00e8ncia", "d'espanya", "defendre", "la", "seva", "integritat", "territorial", "i", "l'ordenament", "constitucional\"", "tradicionalment", "s'han", "dividit", "en", "tres", "cossos", "l'ex\u00e8rcit", "de", "terra", "l'armada", "i", "l'ex\u00e8rcit", "de", "l'aire", "a", "m\u00e9s", "s'hi", "inclou", "la", "gu\u00e0rdia", "reial", "i", "la", "unitat", "militar", "d'emerg\u00e8ncies", "espanya", "\u00e9s", "un", "dels", "estats", "m\u00e9s", "importants", "de", "l'eufor", "i", "de", "l'euroc\u00f2s", "i", "t\u00e9", "una", "posici\u00f3", "destacada", "en", "l'estructura", "de", "l'otan", "a", "la", "qual", "pertany", "des", "de", "actualment", "els", "estats", "units", "operen", "una", "base", "militar", "en", "territori", "espanyol", "a", "mor\u00f3n", "de", "la", "frontera", "sevilla", "espanya", "t\u00e9", "la", "sisena", "flota", "naval", "m\u00e9s", "poderosa", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "cos", "d'infanteria", "de", "marina", "m\u00e9s", "antic", "del", "m\u00f3ninternament", "el", "cos", "nacional", "de", "policia", "cnp", "\u00e9s", "la", "for\u00e7a", "polic\u00edaca", "encarregada", "de", "la", "seguretat", "urbana", "i", "d'investigaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "fundada", "el", "est\u00e0", "encarregada", "de", "la", "seguretat", "de", "les", "\u00e0rees", "rurals", "i", "les", "rutes", "i", "autopistes", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "fronteres", "tots", "dos", "el", "cnp", "i", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "han", "estat", "unificats", "sota", "el", "comandament", "del", "ministeri", "de", "l'interior", "a", "catalunya", "i", "el", "pa\u00eds", "basc", "tanmateix", "hi", "ha", "cossos", "de", "policia", "aut\u00f2noms", "els", "mossos", "d'esquadra", "i", "l'ertzaintza", "respectivament", "que", "assumeixen", "moltes", "funcions", "de", "la", "policia", "de", "l'estat", "relacions", "exteriors", "les", "relacions", "internacionals", "d'espanya", "es", "poden", "dividir", "en", "dos", "blocs", "aquelles", "en", "qu\u00e8", "interv\u00e9", "per", "ser", "membre", "d'institucions", "internacionals", "i", "aquelles", "on", "hist\u00f2ricament", "ha", "tingut", "un", "pes", "espec\u00edfic", "dins", "aquest", "segon", "grup", "destaquen", "tres", "\u00e0rees", "on", "s'ha", "intensificat", "la", "relaci\u00f3", "diplom\u00e0tica", "espanyola", "els", "pobles", "que", "envolten", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "especialment", "a", "partir", "del", "proc\u00e9s", "de", "barcelona", "uni\u00f3", "per", "la", "mediterr\u00e0nia", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "els", "pa\u00efsos", "de", "l'am\u00e8rica", "llatina", "amb", "els", "quals", "el", "castell\u00e0", "com", "a", "llengua", "en", "segon", "terme", "t\u00e9", "relacions", "amb", "una", "antiga", "col\u00f2nia", "guinea", "equatorial", "pa\u00eds", "amb", "lligams", "idiom\u00e0tics", "destaca", "per", "ser", "un", "pa\u00eds", "tradicionalment", "af\u00ed", "als", "territoris", "\u00e0rabs", "fet", "que", "l'ha", "portat", "a", "intervenir", "en", "conflictes", "i", "trobades", "sobre", "l'orient", "mitj\u00e0", "malgrat", "la", "llunyania", "geogr\u00e0fica", "el", "gruix", "de", "les", "relacions", "exteriors", "es", "duen", "a", "terme", "a", "trav\u00e9s", "del", "ministeri", "d'afers", "exteriors", "i", "cooperaci\u00f3", "d'espanya", "i", "els", "seus", "organismes", "subalterns", "la", "majoria", "de", "relacions", "s\u00f3n", "pac\u00edfiques", "ja", "que", "els", "conflictes", "territorials", "s\u00f3n", "limitats", "d'una", "banda", "la", "disputa", "sobre", "gibraltar", "i", "de", "l'altra", "les", "ciutats", "aut\u00f2nomes", "de", "ceuta", "i", "melilla", "economia", "article", "principal", "economia", "d'espanyasegons", "les", "dades", "econ\u00f2miques", "publicades", "el", "per", "la", "cia", "el", "producte", "interior", "brut", "d'espanya", "en", "acabar", "l'any", "va", "ser", "de", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "fentla", "la", "setzena", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "eren", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "el", "el", "producte", "interior", "brut", "per", "habitant", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "va", "ser", "de", "d\u00f2lars", "d\u00f2lar", "sense", "correcci\u00f3", "per", "inflaci\u00f3", "que", "posa", "espanya", "en", "\u00e8", "lloc", "entre", "nova", "zelanda", "i", "it\u00e0lia", "el", "la", "renda", "nacional", "bruta", "era", "similar", "al", "pib", "estimada", "en", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "o", "d\u00f2lars", "per", "habitant", "segons", "el", "m\u00e8tode", "atlas", "o", "d\u00f2lars", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "hist\u00f2ria", "econ\u00f2mica", "la", "industrialitzaci\u00f3", "espanyola", "tot", "i", "comen\u00e7ar", "cap", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xviii", "va", "estar", "concentrada", "nom\u00e9s", "en", "unes", "quantes", "regions", "en", "especial", "a", "catalunya", "i", "biscaia", "de", "fet", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "d'espanya", "va", "ser", "molt", "m\u00e9s", "lent", "que", "no", "pas", "el", "de", "les", "altres", "economies", "europees", "per", "la", "qual", "cosa", "espanya", "en", "comen\u00e7ar", "el", "segle", "xx", "era", "m\u00e9s", "pobre", "i", "menys", "desenvolupada", "que", "els", "seus", "ve\u00efns", "del", "nord", "la", "demanda", "de", "productes", "metal\u00b7l\u00fargics", "i", "t\u00e8xtils", "durant", "la", "primera", "guerra", "mundial", "en", "qu\u00e8", "espanya", "es", "declararia", "neutral", "va", "propiciar", "el", "creixement", "econ\u00f2mic", "per\u00f2", "com", "la", "resta", "de", "les", "economies", "mundials", "duran", "la", "gran", "depressi\u00f3", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "espanya", "va", "entrar", "en", "recessi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "gran", "part", "de", "l'economia", "espanyola", "va", "ser", "severament", "afectada", "i", "les", "pol\u00edtiques", "d'autarquia", "de", "franco", "i", "el", "seu", "a\u00efllament", "de", "les", "democr\u00e0cies", "europees", "van", "evitar", "la", "seva", "revitalitzaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "en", "ser", "un", "govern", "feixista", "espanya", "va", "ser", "exclosa", "del", "pla", "marshall", "dels", "estats", "units", "per", "a", "la", "reconstrucci\u00f3", "d'europa", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'economia", "va", "comen\u00e7ar", "a", "liberalitzarse", "i", "obrirse", "la", "qual", "cosa", "va", "permetre", "la", "inserci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "dins", "l'etapa", "de", "creixement", "econ\u00f2mic", "del", "m\u00f3n", "desenvolupat", "es", "van", "mobilitzar", "els", "recursos", "productius", "interns", "el", "turisme", "de", "masses", "es", "va", "convertir", "en", "pe\u00e7a", "clau", "de", "l'economia", "i", "es", "va", "modernitzar", "l'aparell", "productiu", "amb", "la", "liberalitzaci\u00f3", "de", "les", "importacions", "tot", "l'anterior", "en", "conjunci\u00f3", "amb", "la", "forta", "inversi\u00f3", "nacional", "i", "estrangera", "van", "produir", "un", "ritme", "accelerat", "de", "creixement", "entre", "i", "amb", "una", "mitjana", "anual", "de", "i", "un", "creixement", "de", "la", "renda", "per", "habitant", "anual", "del", "la", "renda", "per", "habitant", "que", "era", "la", "meitat", "de", "la", "mitjana", "europea", "al", "comen\u00e7ament", "d'aquest", "per\u00edode", "es", "va", "incrementar", "al", "de", "la", "mitjana", "europea", "el", "no", "obstant", "aix\u00f2", "la", "depend\u00e8ncia", "de", "les", "condicions", "externes", "van", "fer", "que", "l'economia", "espanyola", "fos", "molt", "vulnerable", "a", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "mundial", "de", "la", "inflaci\u00f3", "i", "la", "taxa", "d'atur", "es", "van", "disparar", "aquesta", "\u00faltima", "superant", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "econ\u00f2micament", "activa", "el", "a", "partir", "de", "l'economia", "va", "tornar", "a", "recuperarse", "i", "l'entrada", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "comunitat", "europea", "va", "permetre", "el", "r\u00e0pid", "creixement", "econ\u00f2mic", "convertint", "espanya", "en", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "din\u00e0mic", "d'europa", "amb", "l'adhesi\u00f3", "a", "la", "comunitat", "es", "va", "acceptar", "una", "cultura", "econ\u00f2mica", "que", "inclo\u00efa", "l'estabilitzaci\u00f3", "de", "l'economia", "per", "evitar", "la", "inflaci\u00f3", "i", "el", "desequilibri", "en", "la", "balan\u00e7a", "de", "pagaments", "aix\u00ed", "com", "l'obertura", "i", "la", "liberalitzaci\u00f3", "despr\u00e9s", "d'una", "breu", "recessi\u00f3", "espanya", "va", "cr\u00e9ixer", "cada", "any", "de", "al", "en", "aquest", "per\u00edode", "l'atur", "va", "disminuir", "en", "especial", "gr\u00e0cies", "a", "l'expansi\u00f3", "del", "sector", "dels", "serveis", "el", "govern", "va", "comen\u00e7ar", "una", "s\u00e8rie", "de", "privatitzacions", "d'empreses", "p\u00fabliques", "espanya", "va", "qualificar", "per", "a", "la", "incorporaci\u00f3", "de", "l'euro", "la", "moneda", "\u00fanica", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "adoptantla", "en", "circulaci\u00f3", "el", "al", "segle", "xxi", "espanya", "s'havia", "ja", "consolidat", "com", "una", "de", "les", "economies", "m\u00e9s", "fortes", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "amb", "rendes", "per", "habitant", "comparables", "a", "les", "de", "les", "grans", "economies", "europees", "espanya", "ha", "invertit", "en", "recerca", "i", "desenvolupament", "i", "triplicat", "la", "inversi\u00f3", "en", "aquest", "sector", "des", "del", "tot", "i", "que", "la", "inversi\u00f3", "privada", "\u00e9s", "molt", "petita", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'energia", "renovable", "\u00e9s", "subvencionada", "i", "actualment", "el", "de", "l'electricitat", "es", "produeix", "aix\u00ed", "i", "tres", "de", "les", "cinc", "companyies", "renovables", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "espanyoles", "alguns", "dels", "reptes", "de", "l'economia", "s\u00f3n", "ferla", "m\u00e9s", "eficient", "incrementar", "la", "productivitat", "i", "millorar", "l'educaci\u00f3", "l'economia", "espanyola", "va", "ser", "severament", "afectada", "per", "la", "crisi", "financera", "mundial", "del", "i", "va", "entrar", "en", "recessi\u00f3", "el", "tercer", "trimestre", "del", "mateix", "any", "la", "bombolla", "immobili\u00e0ria", "que", "havia", "estat", "l'element", "principal", "del", "creixement", "del", "al", "va", "esclatar", "i", "la", "taxa", "de", "creixement", "econ\u00f2mic", "que", "anteriorment", "havia", "estat", "superior", "al", "anual", "nom\u00e9s", "va", "ser", "de", "l'", "el", "de", "fet", "el", "sector", "de", "la", "construcci\u00f3", "representava", "abans", "de", "la", "recessi\u00f3", "el", "del", "producte", "interior", "brut", "total", "oferint", "feina", "a", "un", "percentatge", "considerable", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "atraient", "molts", "immigrants", "d'europa", "de", "l'est", "i", "de", "sudam\u00e8rica", "la", "taxa", "d'atur", "s'ha", "incrementat", "de", "manera", "significativa", "del", "a", "la", "fi", "del", "superant", "el", "per", "a", "novembre", "del", "malgrat", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "resta", "d'europa", "el", "tercer", "trimestre", "del", "espanya", "no", "sortir\u00e0", "de", "la", "recessi\u00f3", "sin\u00f3", "fins", "al", "sent", "possiblement", "l'\u00faltima", "de", "les", "economies", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "ferho", "aix\u00ed", "i", "tot", "la", "banca", "espanyola", "\u00e9s", "s\u00f2lida", "i", "per", "tant", "no", "va", "ser", "necess\u00e0ria", "la", "gran", "intervenci\u00f3", "del", "govern", "per", "a", "rescatar", "els", "bancs", "com", "va", "ser", "el", "cas", "a", "altres", "estats", "europeus", "economia", "per", "sector", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "va", "comen\u00e7ar", "un", "declivi", "relatiu", "en", "l'agricultura", "espanyola", "acompanyada", "del", "decrement", "en", "la", "poblaci\u00f3", "rural", "fins", "i", "tot", "en", "l'actualitat", "l'agricultura", "espanyola", "encara", "es", "troba", "en", "una", "situaci\u00f3", "relativament", "retardada", "segons", "els", "est\u00e0ndards", "europeus", "la", "inversi\u00f3", "capital", "per", "hect\u00e0rea", "\u00e9s", "una", "cinquena", "part", "de", "la", "mitjana", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "oecd", "l'anomenat", "\"club", "dels", "pa\u00efsos", "rics\"", "aix\u00ed", "i", "tot", "des", "de", "l'entrada", "d'espanya", "a", "la", "comunitat", "europea", "el", "l'agricultura", "s'ha", "adaptat", "a", "les", "pol\u00edtiques", "europees", "i", "les", "terres", "productives", "especialment", "aquelles", "destinades", "al", "conreu", "org\u00e0nic", "s'han", "incrementat", "la", "diversitat", "regional", "permet", "tamb\u00e9", "una", "diversitat", "en", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "i", "l'ocupaci\u00f3", "que", "varia", "de", "manera", "significativa", "per", "comunitat", "aut\u00f2noma", "s'estima", "que", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "econ\u00f2micament", "activa", "estava", "ocupada", "en", "l'agricultura", "i", "que", "aquesta", "activitat", "representava", "el", "del", "producte", "interior", "brut", "entre", "els", "productes", "principals", "s\u00f3n", "els", "vegetals", "les", "fruites", "i", "els", "cereals", "que", "representen", "el", "del", "valor", "de", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "total", "l'ordi", "i", "el", "blat", "els", "principals", "productes", "espanyols", "predominen", "a", "castella", "i", "lle\u00f3", "castella", "la", "manxa", "i", "andalusia", "l'arr\u00f2s", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "catalunya", "el", "tabac", "a", "extremadura", "l'oliva", "al", "sud", "i", "els", "c\u00edtrics", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "m\u00farcia", "la", "ind\u00fastria", "del", "vi", "\u00e9s", "molt", "important", "espanya", "\u00e9s", "un", "dels", "productors", "m\u00e9s", "gran", "de", "vi", "del", "m\u00f3n", "les", "\u00e0rees", "de", "producci\u00f3", "m\u00e9s", "importants", "s\u00f3n", "la", "rioja", "el", "pened\u00e8s", "a", "catalunya", "valdepe\u00f1as", "a", "castella", "la", "manxa", "la", "vall", "del", "duero", "a", "valladolid", "i", "m\u00e0laga", "i", "jerez", "de", "la", "frontera", "a", "andalusiala", "pesca", "t\u00e9", "un", "pes", "molt", "m\u00e9s", "petit", "del", "pib", "espanyol", "ocupant", "a", "un", "percentatge", "tamb\u00e9", "molt", "petit", "per\u00f2", "\u00e9s", "important", "at\u00e8s", "el", "seu", "efecte", "i", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "en", "algunes", "regions", "de", "fet", "espanya", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "desenvolupats", "on", "la", "pesca", "\u00e9s", "una", "de", "les", "activitats", "econ\u00f2miques", "m\u00e9s", "important", "destaquen", "en", "pesca", "gal\u00edcia", "cant\u00e0bria", "andalusia", "el", "pa\u00eds", "basc", "can\u00e0ries", "i", "les", "illes", "balears", "el", "la", "ind\u00fastria", "representava", "el", "del", "pib", "espanyol", "i", "ocupava", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "la", "industrialitzaci\u00f3", "espanyola", "hist\u00f2ricament", "va", "estar", "concentrada", "al", "pa\u00eds", "basc", "a", "catalunya", "i", "a", "madrid", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'economia", "va", "comen\u00e7ar", "a", "diversificarse", "en", "l'actualitat", "s\u00f3n", "importants", "la", "ind\u00fastria", "de", "l'autom\u00f2bil", "entre", "les", "empreses", "s'hi", "troba", "l'espanyola", "seat", "la", "ind\u00fastria", "farmac\u00e8utica", "la", "ind\u00fastria", "t\u00e8xtil", "i", "la", "ind\u00fastria", "de", "les", "telecomunicacions", "entre", "altres", "la", "mineria", "la", "producci\u00f3", "d'acer", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "important", "sobretot", "al", "nord", "a", "ast\u00faries", "i", "al", "pa\u00eds", "basc", "el", "sector", "dels", "serveis", "tot", "i", "ser", "menys", "desenvolupat", "que", "no", "pas", "a", "altres", "pa\u00efsos", "europeus", "\u00e9s", "el", "sector", "m\u00e9s", "important", "de", "l'economia", "espanyola", "el", "els", "serveis", "representaven", "el", "del", "pib", "i", "ocupaven", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "entre", "totes", "les", "ind\u00fastries", "dels", "serveis", "el", "turisme", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "importants", "en", "ser", "espanya", "una", "de", "les", "destinacions", "tur\u00edstiques", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "representant", "a", "prop", "del", "del", "total", "del", "pib", "i", "de", "l'ocupaci\u00f3", "el", "espanya", "va", "ser", "la", "tercera", "destinaci\u00f3", "tur\u00edstica", "m\u00e9s", "visita", "del", "m\u00f3n", "darrere", "de", "fran\u00e7a", "i", "els", "estats", "units", "amb", "milions", "de", "turistes", "i", "la", "segona", "destinaci\u00f3", "tur\u00edstica", "quant", "a", "la", "renda", "que", "se'n", "deriva", "amb", "$", "milions", "de", "d\u00f2lars", "geografia", "humana", "i", "societat", "demografia", "i", "din\u00e0mica", "poblacional", "article", "principal", "demografia", "d'espanyael", "la", "poblaci\u00f3", "estimada", "d'espanya", "era", "de", "habitants", "fentlo", "el", "\u00e8", "estat", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "i", "el", "vuit\u00e8", "d'europa", "des", "del", "descobriment", "i", "colonitzaci\u00f3", "d'am\u00e8rica", "fins", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "espanya", "va", "ser", "un", "pa\u00eds", "d'emigraci\u00f3", "les", "taxes", "de", "natalitat", "i", "mortalitat", "van", "comen\u00e7ar", "a", "descendir", "des", "del", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "tot", "i", "que", "durant", "el", "r\u00e8gim", "franquista", "la", "taxa", "de", "natalitat", "es", "va", "incrementar", "ja", "que", "el", "govern", "encoratjava", "les", "fam\u00edlies", "nombroses", "mentre", "que", "les", "taxes", "de", "mortalitat", "van", "disminuir", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "seixanta", "la", "taxa", "de", "natalitat", "va", "tornar", "a", "decr\u00e9ixer", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "taxa", "de", "creixement", "natural", "va", "arribar", "a", "ser", "gaireb\u00e9", "nul\u00b7la", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xx", "tot", "i", "que", "s'ha", "tornat", "a", "incrementar", "gr\u00e0cies", "als", "naixements", "de", "la", "poblaci\u00f3", "immigrants", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "s'ha", "incrementat", "considerablement", "i", "a", "l'inici", "del", "segle", "xxi", "ja", "era", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "elevades", "del", "m\u00f3nel", "la", "taxa", "de", "natalitat", "es", "va", "estimar", "en", "naixements", "per", "cada", "persones", "la", "taxa", "de", "mortalitat", "en", "defuncions", "per", "cada", "persones", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "creixement", "natural", "va", "ser", "negatiu", "la", "taxa", "neta", "de", "migraci\u00f3", "es", "va", "estimar", "en", "immigrants", "per", "cada", "habitants", "per", "la", "qual", "cosa", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "es", "va", "estimar", "en", "l'esperan\u00e7a", "de", "vida", "es", "va", "estimar", "en", "anys", "a", "partir", "del", "\"miracle", "econ\u00f2mic\"", "dels", "seixanta", "la", "poblaci\u00f3", "espanyola", "es", "va", "urbanitzar", "el", "es", "va", "estimar", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "espanyola", "era", "urbana", "amb", "una", "taxa", "d'urbanitzaci\u00f3", "de", "canvi", "anual", "del", "espanya", "presenta", "una", "de", "les", "taxes", "m\u00e9s", "grans", "d'immigraci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "de", "l'", "anual", "el", "nom\u00e9s", "superat", "en", "la", "uni\u00f3", "europea", "per", "xipre", "i", "\u00e9s", "despr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "el", "segon", "estat", "del", "m\u00f3n", "que", "rep", "m\u00e9s", "immigrants", "en", "termes", "absoluts", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "espanyola", "era", "de", "nacionalitat", "estrangera", "el", "l'estat", "va", "rebre", "el", "de", "la", "immigraci\u00f3", "extracomunit\u00e0ria", "cap", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "sobretot", "ciutadans", "d'origen", "llatinoameric\u00e0", "d'altres", "estats", "d'europa", "i", "del", "magrib", "d'acord", "amb", "l'institut", "nacional", "d'estad\u00edstica", "el", "hi", "havia", "milions", "d'estrangers", "a", "espanya", "encara", "que", "les", "estimacions", "d'organismes", "independents", "han", "suggerit", "una", "xifra", "de", "milions", "segons", "les", "dades", "dels", "permisos", "de", "resid\u00e8ncia", "del", "al", "voltant", "de", "immigrants", "eren", "marroquins", "i", "eren", "equatorians", "altres", "grups", "d'immigrants", "inclouen", "brit\u00e0nics", "francesos", "argentins", "alemanys", "i", "bolivians", "el", "flux", "d'immigrants", "ha", "incrementat", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "malgrat", "la", "baixa", "taxa", "de", "natalitat", "que", "es", "troba", "a", "la", "meitat", "del", "nivell", "de", "reempla\u00e7ament", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'arribada", "cont\u00ednua", "d'immigrants", "especialment", "dels", "que", "arriben", "per", "mar", "de", "l'\u00e0frica", "ha", "causat", "una", "certa", "tensi\u00f3", "social", "espanya", "actualment", "t\u00e9", "la", "segona", "taxa", "d'immigraci\u00f3", "m\u00e9s", "alta", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "despr\u00e9s", "de", "xipre", "i", "\u00e9s", "el", "segon", "pa\u00eds", "que", "m\u00e9s", "immigrants", "rep", "del", "m\u00f3n", "en", "termes", "absoluts", "despr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "del", "nombre", "total", "d'immigrants", "que", "van", "arribar", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "el", "va", "escollir", "espanya", "com", "a", "destinaci\u00f3", "final", "\u00e0rees", "metropolitanes", "m\u00e9s", "grans", "les", "\u00e0rees", "metropolitanes", "que", "l'any", "sobrepujaven", "els", "habitants", "s\u00f3n", "lleng\u00fces", "article", "principal", "lleng\u00fces", "d'espanyael", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "de", "l'estat", "la", "constituci\u00f3", "reconeix", "la", "riquesa", "ling\u00fc\u00edstica", "d'espanya", "com", "a", "patrimoni", "cultural", "objecte", "d'especial", "respecte", "i", "protecci\u00f3", "i", "declara", "que", "la", "\"resta", "de", "les", "lleng\u00fces", "espanyoles\"", "s\u00f3n", "oficials", "a", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "respectives", "segons", "llurs", "estatuts", "d'autonomia", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "dret", "i", "obligaci\u00f3", "el", "coneixement", "del", "castell\u00e0espanya", "va", "ratificar", "el", "d'abril", "de", "la", "carta", "europea", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "o", "minorit\u00e0ries", "del", "consell", "d'europael", "castell\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "amb", "influ\u00e8ncia", "basca", "en", "el", "seu", "origen", "i", "\u00e0rab", "en", "el", "seu", "vocabulari", "que", "va", "n\u00e9ixer", "al", "nord", "d'espanya", "a", "la", "regi\u00f3", "de", "castella", "es", "va", "convertir", "en", "la", "llengua", "de", "les", "corts", "dels", "regnes", "de", "castella", "i", "lle\u00f3", "el", "segle", "xix", "i", "posteriorment", "en", "la", "llengua", "del", "regne", "d'espanya", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "notables", "en", "les", "variants", "del", "castell\u00e0", "d'espanya", "que", "es", "poden", "agrupar", "en", "un", "dialecte", "septentrionalque", "conserva", "la", "fricativa", "dental", "sorda", "en", "la", "\"c\"", "abans", "d'\"e\"", "i", "\"i\"", "i", "en", "la", "\"z\"i", "el", "dialecte", "meridional", "o", "andal\u00fasque", "es", "caracteritza", "pel", "\"seseo\"", "o", "\"ceceo\"", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "fricativa", "dental", "sorda", "en", "el", "primer", "fenomen", "o", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "fricativa", "alveolar", "sorda", "en", "el", "segon", "entre", "altres", "difer\u00e8ncies", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "parlat", "gaireb\u00e9", "per", "la", "totalitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "espanyola", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "d'un", "de", "la", "poblaci\u00f3les", "lleng\u00fces", "cooficials", "a", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "d'acord", "amb", "llurs", "estatuts", "d'autonomia", "s\u00f3n", "el", "catal\u00e0", "a", "catalunya", "les", "illes", "balears", "i", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "a", "aquesta", "\u00faltima", "amb", "la", "denominaci\u00f3", "oficial", "de", "valenci\u00e0", "el", "basc", "o", "\u00e8uscar", "al", "pa\u00eds", "basc", "i", "a", "les", "zones", "basc\u00f2fones", "de", "navarra", "i", "el", "gallec", "a", "gal\u00edcia", "per", "altra", "banda", "en", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "del", "l'occit\u00e0", "en", "la", "seva", "variant", "coneguda", "com", "a", "aran\u00e8s", "s'ha", "declarat", "oficial", "no", "nom\u00e9s", "a", "la", "vall", "d'aran", "on", "\u00e9s", "pr\u00f2pia", "ans", "tamb\u00e9", "a", "tot", "catalunya", "l'asturi\u00e0", "tot", "i", "no", "ser", "oficial", "t\u00e9", "un", "r\u00e8gim", "de", "protecci\u00f3", "a", "ast\u00faries", "sota", "la", "llei", "d'\u00fas", "i", "promoci\u00f3", "del", "bableasturi\u00e0", "de", "finalment", "la", "futura", "llei", "de", "lleng\u00fces", "que", "prepara", "el", "govern", "aragon\u00e8s", "mant\u00e9", "l'oficialitat", "del", "castell\u00e0", "junt", "amb", "el", "respecte", "al", "dret", "d'emprar", "l'aragon\u00e8s", "i", "el", "catal\u00e0", "davant", "els", "ajuntaments", "\"als", "respectius", "territoris", "on", "s\u00f3n", "predominants\"", "altres", "lleng\u00fces", "romances", "d'espanya", "s\u00f3n", "l'asturi\u00e0", "o", "bable", "que", "tot", "i", "u", "no", "ser", "oficial", "\u00e9s", "protegida", "per", "l'estatut", "d'autonomia", "del", "principat", "d'ast\u00faries", "i", "les", "varietats", "dialectals", "del", "qual", "es", "coneixen", "com", "a", "c\u00e0ntabre", "o", "muntany\u00e8s", "a", "cant\u00e0bria", "i", "extremeny", "a", "extremadura", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "parlat", "aproximadament", "per", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "d'espanya", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "d'un", "el", "catal\u00e0", "\u00e9s", "una", "llengua", "rom\u00e0nica", "propera", "a", "l'occit\u00e0", "o", "proven\u00e7al", "t\u00e9", "una", "rica", "hist\u00f2ria", "liter\u00e0ria", "que", "va", "florir", "durant", "l'edat", "mitjana", "tot", "i", "que", "va", "entrar", "en", "declivi", "a", "partir", "del", "segle", "xvi", "la", "literatura", "catalana", "va", "reviure", "a", "partir", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "per\u00f2", "va", "ser", "prohibida", "durant", "el", "r\u00e8gim", "franquista", "a", "partir", "de", "i", "en", "especial", "amb", "la", "declaraci\u00f3", "de", "cooficialitat", "amb", "el", "castell\u00e0", "a", "les", "tres", "comunitats", "on", "es", "parla", "la", "literatura", "en", "catal\u00e0", "va", "rebre", "un", "impuls", "major", "hi", "ha", "difer\u00e8ncies", "dialectals", "importants", "en", "especial", "en", "la", "variant", "valenciana", "i", "des", "dels", "vuitanta", "hi", "ha", "hagut", "disputes", "pol\u00edtiques", "sobre", "l'estatus", "del", "valenci\u00e0", "com", "a", "llengua", "separada", "del", "catal\u00e0", "tot", "i", "que", "els", "ling\u00fcistes", "la", "consideren", "una", "variant", "del", "catal\u00e0", "i", "la", "discussi\u00f3", "existeix", "\u00fanicament", "en", "el", "camp", "pol\u00edtic", "el", "gallec", "\u00e9s", "parlat", "per", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "del", "el", "gallec", "\u00e9s", "una", "altra", "llengua", "rom\u00e0nica", "pr\u00f2pia", "de", "gal\u00edcia", "emparentada", "amb", "el", "portugu\u00e8s", "de", "la", "qual", "formava", "un", "sistema", "ling\u00fc\u00edstic", "durant", "l'edat", "mitjana", "va", "ser", "llengua", "liter\u00e0ria", "de", "les", "corts", "fins", "al", "segle", "xiv", "des", "de", "llavors", "i", "fins", "al", "final", "del", "segle", "xix", "no", "va", "tenir", "cap", "\u00fas", "oficial", "tot", "i", "que", "es", "parlava", "als", "carrers", "i", "a", "les", "llars", "gallegues", "a", "partir", "del", "segle", "xix", "la", "llengua", "va", "experimentar", "un", "renaixement", "literari", "que", "ha", "perdurat", "fins", "a", "l'actualitat", "l'\u00e8uscar", "o", "basc", "\u00e9s", "parlat", "per", "un", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "\u00e9s", "la", "llengua", "materna", "de", "l'", "l'\u00e8uscar", "\u00e9s", "una", "llengua", "a\u00efllada", "\u00e9s", "a", "dir", "sense", "cap", "relaci\u00f3", "amb", "cap", "fam\u00edlia", "ling\u00fc\u00edstica", "del", "m\u00f3n", "i", "l'\u00fanica", "llengua", "preindoeuropea", "que", "va", "sobreviure", "a", "l'europa", "occidental", "i", "per", "tant", "de", "les", "m\u00e9s", "antigues", "de", "la", "regi\u00f3", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "llengua", "prerom\u00e0nica", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "que", "s'ha", "conservataltres", "lleng\u00fces", "que", "es", "parlen", "a", "espanya", "per\u00f2", "sense", "cap", "reconeixement", "oficial", "s\u00f3n", "amazic", "a", "melilla", "\u00e0rab", "a", "ceuta", "portugu\u00e8s", "a", "oliven\u00e7a", "i", "a", "altres", "municipis", "de", "la", "raia", "fronterera", "amb", "portugal", "religi\u00f3", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "estableix", "que", "cap", "religi\u00f3", "t\u00e9", "car\u00e0cter", "estatal", "a", "espanya", "es", "garanteix", "la", "llibertat", "de", "culte", "de", "les", "persones", "i", "assegura", "relacions", "de", "cooperacions", "entre", "els", "poders", "p\u00fablics", "i", "totes", "les", "confessions", "religioses", "tamb\u00e9", "estableix", "que", "ning\u00fa", "pot", "ser", "obligat", "a", "declarar", "sobre", "les", "seues", "creences", "religioses", "m\u00e9s", "endavant", "la", "llei", "org\u00e0nica", "de", "llibertat", "religiosa", "de", "establ\u00ed", "que", "l'estat", "poguera", "cooperar", "amb", "confessions", "religioses", "declaraddes", "d'arraigmanet", "notori", "hi", "ha", "un", "registre", "d'entitats", "religioses", "del", "ministeri", "de", "just\u00edcia", "on", "es", "registren", "grups", "i", "associacions", "religiososla", "religi\u00f3", "tradicional", "hist\u00f2rica", "ha", "estat", "el", "catolicisme", "rom\u00e0", "que", "es", "va", "declarar", "oficial", "el", "a", "partir", "del", "liberalisme", "del", "segle", "xix", "hi", "va", "haver", "diversos", "conflictes", "entre", "l'esgl\u00e9sia", "i", "l'estat", "comuns", "tamb\u00e9", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "en", "especial", "en", "relaci\u00f3", "a", "la", "propietat", "de", "terres", "i", "el", "control", "de", "l'educaci\u00f3", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "va", "ser", "la", "primera", "que", "no", "va", "fer", "del", "catolicisme", "la", "religi\u00f3", "oficial", "aix\u00ed", "i", "tot", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "la", "seva", "oficialitat", "va", "ser", "restaurada", "fins", "a", "la", "fi", "de", "la", "dictadura", "i", "la", "promulgaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "vigent", "l'esgl\u00e9sia", "tanmateix", "encara", "rep", "suport", "econ\u00f2mic", "de", "l'estatsegons", "el", "centre", "d'investigacions", "sociol\u00f2giques", "en", "un", "estudi", "realitzat", "el", "el", "dels", "espanyols", "es", "consideren", "cat\u00f2lics", "mentre", "que", "els", "ateus", "i", "els", "agn\u00f2stics", "s\u00f3n", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "les", "altres", "religions", "minorit\u00e0ries", "nom\u00e9s", "agrupen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "nombre", "de", "cat\u00f2lics", "practicants", "\u00e9s", "molt", "menor", "segons", "el", "mateix", "estudi", "el", "dels", "que", "s'identifiquen", "com", "a", "creients", "d'alguna", "religi\u00f3", "no", "van", "a", "missa", "o", "cap", "altra", "reuni\u00f3", "religiosa", "gaireb\u00e9", "mai", "o", "mai", "el", "diu", "que", "hi", "van", "diverses", "vegades", "a", "l'any", "i", "el", "diu", "anar", "cada", "diumenge", "i", "els", "dies", "festiusentre", "les", "religions", "minorit\u00e0ries", "hi", "ha", "les", "denominacions", "protestants", "els", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "aix\u00ed", "com", "els", "adventistes", "del", "set\u00e8", "dia", "i", "l'esgl\u00e9sia", "de", "jesucrist", "dels", "sants", "dels", "\u00faltims", "dies", "mormons", "hi", "ha", "un", "nombre", "important", "de", "musulmans", "el", "qual", "ha", "crescut", "gr\u00e0cies", "a", "la", "immigraci\u00f3", "s'estima", "que", "hi", "ha", "uns", "jueus", "a", "espanya", "a", "espanya", "existeix", "el", "concepte", "de", "religi\u00f3", "de", "notori", "arrelament", "un", "estatus", "concedit", "pel", "ministeri", "de", "just\u00edcia", "mitjan\u00e7ant", "la", "direcci\u00f3", "general", "d'afers", "religiosos", "segons", "l'informe", "corresponent", "de", "la", "comissi\u00f3", "assessora", "de", "llibertat", "religiosa", "segons", "la", "legislaci\u00f3", "l'estat", "prenent", "a", "compte", "les", "creences", "religioses", "existents", "en", "la", "societat", "espanyola", "estableix", "segons", "el", "cas", "acords", "o", "convenis", "de", "cooperaci\u00f3", "amb", "les", "esgl\u00e9sies", "confessions", "i", "comunitats", "religioses", "inscrites", "en", "el", "registre", "que", "a", "causa", "del", "seu", "\u00e0mbit", "i", "el", "nombre", "de", "creients", "hagin", "assolit", "\"notori", "arrelament\"", "al", "pa\u00eds", "a", "m\u00e9s", "del", "catolicisme", "en", "ordre", "cronol\u00f2gic", "el", "protestantisme", "el", "judaisme", "l'islam", "el", "mormonisme", "els", "testimonis", "de", "jehov\u00e0", "el", "budisme", "i", "el", "cristianisme", "ortodox", "han", "assolit", "\"notori", "arrelament\"", "educaci\u00f3", "espanya", "va", "viure", "una", "edat", "daurada", "en", "l'educaci\u00f3", "durant", "l'edat", "mitjana", "ja", "que", "els", "moros", "cristians", "i", "jueus", "van", "establir", "centres", "d'educaci\u00f3", "superior", "a", "c\u00f2rdova", "granada", "i", "toledo", "de", "fet", "la", "universitat", "de", "salamanca", "fundada", "el", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "antigues", "del", "continent", "va", "ser", "el", "model", "de", "les", "posteriors", "universitats", "de", "l'imperi", "espanyol", "a", "am\u00e8rica", "estenent", "aix\u00ed", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "l'educaci\u00f3", "espanyola", "internacionalment", "la", "universitat", "d'alcal\u00e1", "fundada", "el", "pel", "cardenal", "cisneros", "va", "ser", "un", "dels", "centres", "de", "l'humanisme", "europeu", "el", "espanya", "es", "va", "convertir", "en", "un", "dels", "primers", "estats", "del", "m\u00f3n", "a", "aprovar", "l'educaci\u00f3", "obligat\u00f2ria", "tot", "i", "que", "la", "llei", "mai", "no", "s'aplicaria", "l'educaci\u00f3", "va", "continuar", "sent", "el", "privilegi", "d'una", "elit", "petita", "i", "en", "qu\u00e8", "el", "catolicisme", "en", "la", "seva", "forma", "m\u00e9s", "conservadora", "va", "influenciar", "els", "m\u00e8todes", "d'ensenyament", "i", "el", "seu", "contingut", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "franco", "i", "l'elecci\u00f3", "d'un", "govern", "socialista", "es", "van", "fer", "canvis", "importants", "en", "l'educaci\u00f3", "que", "van", "tenir", "com", "a", "resultat", "l'expansi\u00f3", "massiva", "de", "les", "institucions", "educatives", "en", "tots", "els", "nivells", "l'analfabetisme", "es", "va", "reduir", "de", "manera", "substancial", "i", "el", "nom\u00e9s", "era", "del", "una", "de", "les", "transformacions", "m\u00e9s", "importants", "va", "ser", "la", "delegaci\u00f3", "d'algunes", "facultats", "educatives", "a", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "a", "partir", "de", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "progressivament", "l'administraci\u00f3", "de", "l'estat", "ha", "transferit", "funcions", "serveis", "i", "recursos", "a", "les", "diferents", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "comen\u00e7ant", "l'", "de", "gener", "de", "quan", "catalunya", "i", "el", "pa\u00eds", "basc", "van", "rebre", "els", "mitjans", "i", "els", "recursos", "per", "a", "exercir", "llurs", "compet\u00e8ncies", "d'educaci\u00f3", "en", "l'actualitat", "totes", "les", "comunitats", "han", "assumit", "les", "funcions", "serveis", "i", "recursos", "en", "mat\u00e8ria", "universit\u00e0ria", "i", "no", "universit\u00e0ria", "l'estat", "es", "reserva", "l'exercici", "exclusiu", "de", "les", "compet\u00e8ncies", "que", "garanteixen", "l'homogene\u00eftat", "i", "la", "unitat", "substancial", "del", "sistema", "educatiu", "i", "les", "condicions", "d'igualtat", "b\u00e0sica", "de", "tots", "els", "espanyols", "en", "exercir", "els", "drets", "educatius", "establerts", "per", "la", "constituci\u00f3", "per", "altra", "banda", "les", "comunitats", "aut\u00f2nomes", "s\u00f3n", "les", "encarregades", "de", "desenvolupar", "les", "normes", "estatals", "i", "de", "regular", "els", "elements", "o", "aspectes", "no", "b\u00e0sics", "del", "sistema", "educatiu", "tamb\u00e9", "els", "corresponen", "les", "compet\u00e8ncies", "judicoadministratives", "de", "la", "gesti\u00f3", "del", "sistema", "internament", "la", "llei", "org\u00e0nica", "d'educaci\u00f3", "loe", "va", "ser", "aprovada", "el", "i", "regula", "l'estructura", "i", "l'organitzaci\u00f3", "del", "sistema", "educatiu", "espanyol", "en", "els", "nivells", "no", "universitaris", "la", "llei", "estableix", "que", "l'ensenyament", "b\u00e0sic", "compr\u00e8n", "deu", "anys", "d'escolaritatdels", "als", "anysorganitzada", "en", "educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "i", "educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "ambdues", "de", "car\u00e0cter", "obligatori", "la", "llei", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "organitza", "l'educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "postobligat\u00f2ria", "aix\u00ed", "com", "l'ensenyament", "art\u00edstic", "esportiu", "de", "lleng\u00fces", "l'educaci\u00f3", "dels", "adults", "i", "l'educaci\u00f3", "a", "dist\u00e0ncial'estructura", "del", "sistema", "educatiu", "espanyol", "\u00e9s", "el", "seg\u00fcent", "educaci\u00f3", "infantil", "educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "educaci\u00f3", "secund\u00e0ria", "que", "inclou", "l'obligat\u00f2ria", "i", "la", "postobligat\u00f2ria", "el", "batxillerat", "la", "formaci\u00f3", "professional", "de", "grau", "mitj\u00e0", "l'ensenyament", "professional", "de", "les", "arts", "pl\u00e0stiques", "i", "disseny", "de", "grau", "mitj\u00e0", "i", "l'ensenyament", "esportiu", "de", "grau", "mitj\u00e0l'ensenyament", "universitari", "els", "ensenyaments", "art\u00edstics", "superiors", "la", "formaci\u00f3", "professional", "de", "grau", "superior", "els", "ensenyaments", "professionals", "d'arts", "pl\u00e0stiques", "i", "de", "disseny", "de", "grau", "superior", "i", "els", "ensenyaments", "esportius", "de", "grau", "superior", "constitueixen", "al", "seu", "torn", "l'educaci\u00f3", "superior", "per", "altra", "banda", "els", "ensenyaments", "de", "lleng\u00fces", "art\u00edstics", "i", "esportius", "es", "consideren", "ensenyaments", "de", "r\u00e8gim", "especial", "cultura", "i", "lleure", "espanya", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "culturalment", "divers", "t\u00e9", "una", "cultura", "influenciada", "per", "moltes", "nacions", "i", "pobles", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "hist\u00f2ria", "una", "de", "les", "difer\u00e8ncies", "notables", "de", "la", "cultura", "espanyola", "de", "la", "resta", "dels", "estats", "europeus", "\u00e9s", "la", "influ\u00e8ncia", "\u00e0raba", "durant", "set", "segles", "a", "diverses", "regions", "de", "la", "pen\u00ednsula", "palesa", "fins", "i", "tot", "en", "les", "lleng\u00fces", "espanyoles", "en", "especial", "el", "castell\u00e0", "que", "va", "adoptar", "moltes", "paraules", "d'origen", "\u00e0rab", "les", "lleng\u00fces", "catalana", "i", "gallega", "van", "desenvolupar", "tradicions", "liter\u00e0ries", "molt", "importants", "durant", "l'edat", "mitjana", "mentre", "que", "l'edat", "d'or", "de", "la", "literatura", "i", "art", "castellans", "va", "comprendre", "el", "per\u00edode", "entre", "i", "i", "va", "incloure", "figures", "importants", "com", "ara", "miguel", "de", "cervantes", "i", "altres", "escriptors", "inspirats", "en", "el", "catolicisme", "m\u00edstic", "en", "la", "pintura", "el", "segle", "d'or", "va", "tenir", "com", "a", "figures", "importants", "a", "el", "greco", "i", "diego", "vel\u00e1zquez", "despr\u00e9s", "d'un", "llarg", "per\u00edode", "d'estancament", "espanya", "torn\u00e0", "a", "experimentar", "un", "per\u00edode", "important", "d'expressi\u00f3", "cultural", "els", "segles", "xix", "i", "xx", "amb", "moviments", "com", "ara", "la", "generaci\u00f3", "de", "i", "figures", "molt", "conegudes", "com", "ara", "pablo", "picasso", "miguel", "de", "unamuno", "isaac", "albeniz", "enric", "granados", "federico", "garc\u00eda", "lorca", "vicente", "aleixandre", "salvador", "dal\u00ed", "i", "luis", "bu\u00f1uel", "al", "segle", "xx", "va", "n\u00e9ixer", "a", "catalunya", "el", "modernisme", "un", "estil", "arquitect\u00f2nic", "similar", "a", "l'art", "nouveau", "les", "obres", "m\u00e9s", "notables", "d'aquest", "moviment", "s\u00f3n", "d'antoni", "gaud\u00ed", "a", "certes", "regions", "d'espanya", "es", "conserva", "la", "tradicio", "de", "la", "taurom\u00e0quia", "importants", "en", "moltes", "festes", "populars", "les", "places", "de", "toros", "amb", "major", "aflu\u00e8ncia", "s\u00f3n", "la", "de", "las", "ventas", "a", "madrid", "la", "monumental", "de", "pamplona", "la", "maestranza", "a", "sevilla", "i", "la", "pla\u00e7a", "de", "toros", "de", "val\u00e8ncia", "arquitectura", "espanya", "mostra", "una", "gran", "diversitat", "en", "la", "seva", "arquitectura", "tot", "i", "que", "les", "obres", "m\u00e9s", "antigues", "daten", "del", "megal\u00edtic", "les", "obres", "antigues", "m\u00e9s", "imponents", "s\u00f3n", "de", "l'\u00e8poca", "romana", "entre", "les", "quals", "l'aq\u00fceducte", "de", "seg\u00f2via", "i", "les", "ru\u00efnes", "romanes", "de", "m\u00e8rida", "de", "l'\u00e8poca", "musulmana", "hom", "pot", "trobar", "la", "mesquita", "de", "c\u00f2rdova", "i", "l'alhambra", "de", "granada", "mentre", "que", "al", "nord", "hi", "ha", "importants", "construccions", "medievals", "d'estil", "rom\u00e0nic", "i", "g\u00f2tic", "contemporanis", "a", "l'\u00e8poca", "musulmana", "del", "sud", "com", "ara", "la", "catedral", "de", "burgos", "la", "catedral", "de", "toledo", "la", "catedral", "de", "barcelona", "i", "la", "catedral", "de", "lle\u00f3", "amb", "el", "renaixement", "va", "sorgir", "a", "espanya", "una", "forma", "sui", "generis", "el", "plateresc", "un", "dels", "monuments", "que", "n'\u00e9s", "m\u00e9s", "representatiu", "\u00e9s", "la", "universitat", "de", "salamanca", "el", "barroc", "a", "espanya", "va", "ser", "molt", "important", "coincidint", "amb", "les", "\u00e8poques", "m\u00e9s", "glorioses", "i", "prol\u00edfiques", "de", "l'art", "espanyol", "i", "aquest", "corrent", "s'estendria", "a", "les", "col\u00f2nies", "espanyoles", "a", "am\u00e8rica", "en", "especial", "a", "la", "nova", "espanya", "i", "el", "per\u00fa", "del", "barroc", "sorgeixen", "dues", "visions", "diferents", "per", "una", "banda", "l'auster", "estil", "herreri\u00e0", "de", "juan", "de", "herrera", "amb", "exemples", "com", "ara", "el", "monestir", "de", "l'escorial", "a", "madrid", "i", "per", "altra", "banda", "el", "sobrecarregat", "i", "desbordat", "estil", "xorigueresc", "de", "la", "fam\u00edlia", "churriguera", "a", "gal\u00edcia", "del", "barroc", "en", "sorgeix", "un", "estil", "\u00fanic", "el", "barroc", "compostel\u00b7l\u00e0", "els", "postulats", "del", "neoclassicisme", "van", "tenir", "menys", "\u00e8xit", "a", "espanya", "que", "l'expressiu", "barroc", "el", "neoclassicisme", "es", "va", "estendre", "a", "partir", "de", "la", "reial", "acad\u00e8mia", "de", "belles", "arts", "de", "san", "fernando", "la", "seva", "figura", "principal", "va", "ser", "juan", "de", "villanueva", "que", "va", "adaptar", "les", "idees", "d'edmund", "burke", "va", "construir", "el", "museu", "del", "prado", "planejat", "com", "a", "gabinet", "de", "ci\u00e8ncies", "l'observatori", "astron\u00f2mic", "d'el", "retiro", "el", "jard\u00ed", "bot\u00e0nic", "d'\u00e8poques", "m\u00e9s", "recents", "el", "modernisme", "va", "tenir", "un", "paper", "molt", "important", "internacionalment", "centrat", "a", "barcelona", "i", "que", "revolucionaria", "els", "esquemes", "tradicionals", "l'exponent", "m\u00e9s", "conegut", "internacionalment", "\u00e9s", "antoni", "gaud\u00ed", "i", "la", "seva", "obra", "m\u00e9s", "coneguda", "\u00e9s", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "fins", "a", "l'actualitat", "barcelona", "\u00e9s", "un", "centre", "internacional", "d'arquitectura", "innovadora", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "franco", "la", "democr\u00e0cia", "va", "portar", "un", "optimisme", "arquitect\u00f2nic", "al", "pa\u00eds", "el", "regionalisme", "cr\u00edtic", "es", "va", "convertir", "en", "l'escola", "dominant", "per", "a", "l'arquitectura", "seriosa", "el", "flux", "de", "diners", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "el", "turisme", "i", "una", "economia", "creixent", "van", "ser", "un", "camp", "f\u00e8rtil", "per", "a", "l'arquitectura", "espanyola", "amb", "una", "nova", "generaci\u00f3", "d'arquitectes", "com", "ara", "enric", "miralles", "carme", "pin\u00f3s", "i", "santiago", "calatrava", "en", "reconeixement", "pel", "suport", "a", "l'arquitectura", "realitzat", "per", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "royal", "institut", "of", "architects", "li", "va", "atorgar", "el", "royal", "gold", "medal", "el", "la", "primera", "vegada", "en", "la", "hist\u00f2ria", "que", "el", "guard\u00f3", "s'entrega", "a", "una", "ciutat", "literatura", "vegeu", "tamb\u00e9", "literatura", "espanyola", "literatura", "catalana", "literatura", "gallega", "i", "literatura", "bascala", "literatura", "d'espanya", "inclou", "no", "nom\u00e9s", "la", "literatura", "en", "castell\u00e0", "sin\u00f3", "tota", "la", "literatura", "de", "les", "lleng\u00fces", "espanyoles", "incloenthi", "la", "catalana", "la", "gallega", "i", "la", "basca", "aix\u00ed", "com", "la", "literatura", "hispanollatina", "cl\u00e0ssica", "la", "judeoespanyola", "i", "l'ar\u00e0bigoespanyola", "abasta", "des", "de", "les", "primeres", "expressions", "po\u00e8tiques", "conservades", "de", "la", "llengua", "vernacla", "la", "kharja", "fins", "a", "la", "literatura", "del", "segle", "xxi", "la", "literatura", "d'espanya", "\u00e9s", "una", "branca", "de", "la", "literatura", "rom\u00e0nica", "i", "de", "la", "branca", "castellana", "es", "despr\u00e8n", "la", "literatura", "hispanoamericana", "de", "la", "literatura", "en", "castell\u00e0", "tradicionalment", "s'ha", "considerat", "que", "el", "seu", "comen\u00e7ament", "va", "ser", "l'escriptura", "del", "cantar", "del", "mio", "cid", "del", "segle", "xii", "tanmateix", "les", "glosas", "emilianenses", "s\u00f3n", "el", "primer", "testimoniatge", "d'un", "escrit", "en", "llengua", "roman\u00e7", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "el", "barroc", "i", "el", "segle", "d'or", "de", "la", "literatura", "en", "castell\u00e0", "inclouen", "figures", "com", "ara", "miguel", "de", "cervantes", "mateo", "alem\u00e1n", "alonso", "de", "ercilla", "francisco", "de", "quevedo", "luis", "de", "g\u00f3ngora", "baltasar", "graci\u00e1n", "lope", "de", "vega", "tirso", "de", "molina", "i", "pedro", "calder\u00f3n", "de", "la", "barca", "posteriorment", "durant", "el", "regnat", "de", "carles", "iii", "etapa", "del", "despotisme", "il\u00b7lustrat", "la", "influ\u00e8ncia", "francesa", "es", "va", "notar", "en", "la", "literatura", "espanyola", "del", "segle", "xviii", "entre", "els", "autors", "m\u00e9s", "representatius", "d'aquest", "per\u00edode", "hi", "s\u00f3n", "gaspar", "melchor", "de", "jovellanos", "leandro", "fern\u00e1ndez", "de", "morat\u00edn", "ram\u00f3n", "de", "la", "cruz", "jos\u00e9", "cadalso", "i", "benito", "jer\u00f3nimo", "feijoo", "del", "segle", "xix", "s'inclouen", "en", "el", "romanticisme", "espanyol", "els", "poetes", "jos\u00e9", "de", "espronceda", "carolina", "coronado", "juan", "arolas", "nicomedes", "pastor", "d\u00edas", "gertrudis", "g\u00f3mez", "de", "avellanada", "i", "pablo", "piferrer", "del", "realisme", "espanyol", "van", "destacar", "juan", "valera", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "de", "pereda", "pedro", "antonio", "de", "alarc\u00f3n", "i", "benito", "p\u00e9rez", "gald\u00f3s", "entre", "altres", "del", "modernisme", "espanyol", "van", "destacar", "manuel", "machado", "ruiz", "salvador", "rueda", "i", "manuel", "reina", "montilla", "posterior", "a", "aquests", "moviments", "destaquen", "la", "generaci\u00f3", "del", "la", "generaci\u00f3", "del", "i", "el", "noucentisme", "aquest", "\u00faltim", "derivat", "de", "la", "renaixen\u00e7a", "de", "la", "literatura", "catalana", "la", "literatura", "catalana", "\u00e9s", "aquella", "desenvolupada", "en", "catal\u00e0", "i", "les", "seves", "variants", "i", "es", "pot", "dividir", "en", "tres", "grans", "per\u00edodes", "l'esplendor", "medieval", "la", "decad\u00e8ncia", "i", "la", "literatura", "contempor\u00e0nia", "dels", "escriptors", "medievals", "en", "catal\u00e0", "destaquen", "ramon", "llull", "i", "ausi\u00e0s", "march", "aquesta", "\u00e8poca", "d'esplendor", "culmina", "amb", "l'obra", "de", "tirant", "lo", "blanch", "de", "joanot", "martorell", "publicada", "el", "posteriorment", "la", "literatura", "catalana", "va", "entrar", "en", "una", "llarga", "\u00e8poca", "de", "decad\u00e8ncia", "la", "renaixen\u00e7a", "del", "segle", "xix", "va", "ser", "el", "gran", "moviment", "restaurador", "de", "la", "llengua", "de", "la", "literatura", "i", "de", "la", "cultura", "catalanes", "i", "que", "obre", "el", "per\u00edode", "contemporani", "de", "la", "literatura", "catalana", "aquest", "per\u00edode", "est\u00e0", "compr\u00e8s", "entre", "l'aparici\u00f3", "del", "peri\u00f2dic", "el", "vapor", "de", "la", "p\u00e0tria", "de", "bonaventura", "carles", "aribau", "i", "de", "la", "presentaci\u00f3", "als", "jocs", "florals", "de", "de", "\"l'atl\u00e0ntida\"", "de", "jacint", "verdaguer", "destaquen", "figures", "com", "manuel", "mil\u00e0", "i", "fontanals", "joaquim", "rubi\u00f3", "i", "ors", "\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "i", "jorge", "antoni", "de", "bofarull", "i", "mart\u00ed", "gen\u00eds", "i", "aguilar", "entre", "altres", "per", "altra", "banda", "les", "primeres", "manifestacions", "liter\u00e0ries", "del", "gallec", "o", "m\u00e9s", "aviat", "del", "galaicoportugu\u00e8s", "daten", "de", "l'edat", "mitjana", "d'aquesta", "\u00e8poca", "\u00e9s", "rellevant", "la", "seva", "tradici\u00f3", "po\u00e8tica", "posteriorment", "la", "literatura", "en", "gallec", "entr\u00e0", "en", "un", "llarg", "per\u00edode", "de", "sequera", "anomenat", "en", "gallec", "os", "s\u00e9culos", "escuros", "\"els", "segles", "foscs\"", "amb", "el", "rexurdimento", "\"resorgiment\"", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "la", "literatura", "en", "gallec", "torn\u00e0", "a", "cultivarse", "i", "sorgeixen", "aix\u00ed", "figures", "fonamentals", "com", "ara", "rosal\u00eda", "de", "castro", "abans", "de", "la", "guerra", "civil", "s\u00f3n", "importants", "els", "grups", "d'intel\u00b7lectuals", "com", "el", "grup", "n\u00f3s", "i", "les", "irmandades", "da", "fala", "a", "les", "que", "s'integren", "escriptors", "com", "ara", "vicente", "risco", "i", "ram\u00f3n", "cabanillas", "y", "castelao", "finalment", "la", "literatura", "en", "\u00e8uscar", "va", "ser", "fins", "al", "segle", "xvi", "una", "literatura", "predominantment", "oral", "i", "popular", "la", "primera", "obra", "impresa", "exclusivament", "en", "\u00e8uscar", "\u00e9s", "l'antologia", "de", "bernat", "dechepare", "linguae", "vasconum", "primitiae", "publicada", "el", "i", "que", "\u00e9s", "fins", "ara", "un", "dels", "texts", "m\u00e9s", "citats", "com", "a", "refer\u00e8ncia", "a", "l'\u00e8uscar", "durant", "el", "segle", "xviii", "la", "literatura", "\u00e8uscara", "va", "viure", "la", "seva", "edat", "daurada", "en", "qu\u00e8", "va", "prosperar", "la", "poesia", "i", "la", "prosa", "religiosa", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "tanmateix", "la", "literatura", "\u00e8uscara", "va", "trobar", "greus", "obstacles", "per", "al", "seu", "desenvolupament", "fins", "al", "segle", "xix", "i", "sobretot", "el", "xx", "posterior", "a", "la", "transici\u00f3", "democr\u00e0tica", "cinema", "el", "cine", "espanyol", "ha", "estat", "durant", "d\u00e8cades", "no", "nom\u00e9s", "entreteniment", "de", "masses", "ans", "tamb\u00e9", "un", "document", "hist\u00f2ric", "i", "art\u00edstic", "destaca", "la", "figura", "de", "luis", "bu\u00f1uel", "director", "la", "producci\u00f3", "del", "qual", "va", "tenir", "gran", "influ\u00e8ncia", "a", "europa", "per", "mitj\u00e0", "de", "fran\u00e7a", "i", "a", "iberoam\u00e8rica", "per", "mitj\u00e0", "de", "m\u00e8xic", "aix\u00ed", "com", "els", "\u00e8xits", "de", "directors", "com", "ara", "segundo", "de", "chom\u00f3n", "flori\u00e1n", "rey", "juan", "antonio", "bardem", "luis", "garc\u00eda", "berlanga", "carlos", "saura", "jes\u00fas", "franco", "antonio", "isasiisasmendi", "pedro", "almod\u00f3var", "i", "alejandro", "amen\u00e1bar", "fora", "d'espanya", "destaquen", "el", "director", "art\u00edstic", "gil", "parrondo", "guanyador", "de", "dos", "\u00f2scar", "de", "hollywood", "el", "director", "de", "fotografia", "n\u00e9stor", "almendros", "i", "els", "actors", "fernando", "rey", "fernando", "fern\u00e1n", "g\u00f3mez", "antonio", "banderas", "sergi", "l\u00f3pez", "i", "javier", "bardem", "i", "les", "actrius", "sara", "montiel", "\u00e1ngela", "molina", "victoria", "abril", "carmen", "maura", "maribel", "verd\u00fa", "i", "pen\u00e9lope", "cruz", "esports", "l'esport", "a", "espanya", "\u00e9s", "dominat", "principalment", "pel", "futbol", "des", "del", "segle", "xx", "el", "b\u00e0squet", "el", "ciclisme", "el", "tennis", "el", "futbol", "sala", "el", "handbol", "i", "els", "esports", "de", "motor", "sent", "l'atletisme", "el", "m\u00e9s", "practicat", "espanya", "\u00e9s", "una", "pot\u00e8ncia", "mundial", "en", "l'\u00e0mbit", "esportiu", "sobretot", "des", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "barcelona", "que", "va", "promocionar", "gran", "varietat", "d'esports", "al", "pa\u00eds", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "un", "gran", "atractiu", "tur\u00edstic", "a", "causa", "de", "les", "seves", "infraestructures", "esportives", "com", "les", "instal\u00b7lacions", "per", "a", "esports", "aqu\u00e0tics", "golf", "i", "esqu\u00ed", "tant", "en", "esports", "individuals", "com", "d'equip", "el", "pa\u00eds", "ha", "donat", "noms", "de", "gran", "rellev\u00e0ncia", "tamb\u00e9", "al", "futbol", "l'esport", "m\u00e9s", "seguit", "del", "pa\u00eds", "el", "ciclisme", "va", "rivalitzar", "amb", "ell", "en", "popularitat", "fins", "a", "finals", "del", "segle", "xx", "amb", "clubs", "com", "el", "reial", "madrid", "cf", "o", "el", "fc", "barcelona", "dos", "dels", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "d'aquest", "esport", "i", "amb", "m\u00e9s", "seguidors", "a", "tot", "el", "m\u00f3nespanya", "ocupa", "la", "posici\u00f3", "n\u00famero", "tretze", "a", "la", "classificaci\u00f3", "mundial", "de", "les", "grans", "nacions", "de", "l'esport", "un", "estudi", "anual", "realitzat", "per", "havas", "sports", "i", "entertainment", "on", "s'estableix", "una", "jerarquia", "anual", "de", "les", "diferents", "nacions", "d'acord", "amb", "els", "seus", "resultats", "en", "les", "competicions", "mundials", "de", "esports", "el", "pa\u00eds", "ha", "tingut", "campions", "del", "m\u00f3n", "en", "esports", "com", "esgrima", "p\u00e0del", "futbol", "sala", "waterpolo", "vela", "boxa", "gimn\u00e0stica", "r\u00edtmica", "handbol", "atletisme", "futbol", "b\u00e0squet", "o", "b\u00e0dminton", "aix\u00ed", "mateix", "espanya", "\u00e9s", "una", "pot\u00e8ncia", "mundial", "en", "les", "arts", "marcials", "especialment", "karate", "taekwondo", "i", "judo", "hist\u00f2ria", "edat", "antiga", "les", "poblacions", "origin\u00e0ries", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "en", "el", "sentit", "qu\u00e8", "es", "desconeixen", "la", "seva", "proced\u00e8ncia", "s\u00f3n", "els", "ibers", "que", "consisteixen", "en", "unes", "quantes", "tribus", "separades", "una", "de", "les", "quals", "podrien", "ser", "els", "bascos", "l'\u00fanic", "poble", "prec\u00e8ltic", "que", "actualment", "existeix", "a", "la", "pen\u00ednsula", "com", "a", "grup", "\u00e8tnic", "diferent", "la", "cultura", "m\u00e9s", "important", "d'aquest", "per\u00edode", "\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "de", "tartessos", "en", "la", "vall", "del", "guadalquivir", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "ix", "ac", "les", "tribus", "celtes", "entraren", "a", "la", "pen\u00ednsula", "a", "trav\u00e9s", "dels", "pirineus", "i", "s'assentaren", "a", "tot", "arreu", "passant", "a", "ser", "celtibers", "els", "navegants", "de", "fen\u00edcia", "grecs", "i", "cartaginesos", "tamb\u00e9", "s'assentaren", "al", "llarg", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "i", "hi", "fundaren", "col\u00f2nies", "comercials", "durant", "un", "per\u00edode", "d'uns", "quants", "segles", "prop", "de", "l'any", "ac", "els", "mercaders", "fenicis", "fundaren", "la", "col\u00f2nia", "comercial", "de", "gadir", "o", "gades", "en", "l'actualitat", "cadis", "prop", "de", "tartessos", "al", "segle", "viii", "ac", "es", "fundaren", "les", "primeres", "col\u00f2nies", "gregues", "a", "l'est", "de", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "com", "ara", "rodis", "en", "l'actualitat", "roses", "i", "el", "emporion", "en", "l'actualitat", "emp\u00faries", "deixant", "per", "als", "fenicis", "el", "sud", "de", "la", "costa", "el", "nom", "d'ib\u00e8ria", "prov\u00e9", "dels", "grecs", "pel", "riu", "iber", "en", "l'actualitat", "l'ebre", "en", "el", "segle", "vi", "ac", "els", "cartaginesos", "arribaren", "a", "ib\u00e8ria", "disputantse", "el", "control", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "occidental", "als", "grecs", "i", "la", "seva", "col\u00f2nia", "m\u00e9s", "important", "fou", "carthago", "nova", "actualment", "cartagena", "els", "romans", "arribaren", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "durant", "la", "segona", "guerra", "p\u00fanica", "al", "segle", "ii", "ac", "i", "s'annexionaren", "tot", "el", "territori", "despr\u00e9s", "de", "dos", "segles", "de", "guerra", "contra", "les", "tribus", "celtes", "i", "iberes", "i", "aleshores", "les", "col\u00f2nies", "fen\u00edcies", "gregues", "i", "cartagineses", "es", "convertiren", "en", "prov\u00edncies", "d'hisp\u00e0nia", "nom\u00e9s", "algunes", "tribus", "c\u00e8ltiques", "del", "nord", "resistiren", "a", "la", "dominaci\u00f3", "romana", "galaics", "asturs", "bascos", "c\u00e0ntabres", "etc", "per\u00f2", "amb", "el", "temps", "es", "romanitzaren", "igual", "que", "a", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "durant", "l'imperi", "rom\u00e0", "hisp\u00e0nia", "va", "ser", "un", "dels", "territoris", "romans", "m\u00e9s", "importants", "i", "fins", "i", "tot", "va", "donar", "emperadors", "com", "traj\u00e0", "i", "adri\u00e0", "que", "eren", "d'origen", "hisp\u00e0", "gran", "part", "de", "les", "lleng\u00fces", "religions", "i", "lleis", "actuals", "d'espanya", "s'originaren", "sota", "aquest", "per\u00edode", "rom\u00e0", "edat", "mitjana", "a", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "v", "durant", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "els", "sueus", "v\u00e0ndals", "i", "alans", "prengueren", "el", "control", "de", "part", "d'hisp\u00e0nia", "al", "final", "del", "segle", "v", "els", "visigots", "una", "tribu", "germ\u00e0nica", "romanitzada", "conqueriren", "tota", "la", "hisp\u00e0nia", "i", "crearen", "el", "regne", "de", "toledo", "amb", "una", "estabilitat", "relativa", "despr\u00e9s", "d'una", "discreta", "i", "pac\u00edfica", "colonitzaci\u00f3", "isl\u00e0mica", "l'any", "\u00e0rabs", "del", "nord", "d'\u00e0frica", "travessaren", "l'estret", "de", "gibraltar", "i", "enva\u00efren", "la", "pen\u00ednsula", "conquesta", "d'hisp\u00e0nia", "passant", "a", "ser", "un", "valiat", "de", "l'imperi", "isl\u00e0mic", "sota", "el", "nom", "d'al\u00e0ndalus", "si", "b\u00e9", "poc", "temps", "despr\u00e9s", "s'independitz\u00e0", "pol\u00edticament", "de", "l'imperi", "i", "pass\u00e0", "a", "ser", "el", "califat", "de", "c\u00f2rdova", "de", "nou", "la", "franja", "muntanyosa", "del", "nord", "ib\u00e8ric", "resist\u00ed", "a", "la", "dominaci\u00f3", "musulmana", "en", "especial", "els", "gallecs", "asturians", "i", "vascons", "lliures", "durant", "el", "segle", "x", "abd", "alrahman", "iii", "proclam\u00e0", "la", "independ\u00e8ncia", "tamb\u00e9", "religiosa", "d'al\u00e0ndalus", "encetant", "una", "\u00e8poca", "de", "prosperitat", "cultural", "caracteritzada", "per", "les", "innovacions", "en", "les", "ci\u00e8ncies", "i", "les", "lletres", "i", "una", "especial", "atenci\u00f3", "a", "l'urbanisme", "la", "capital", "del", "califat", "era", "c\u00f2rdova", "que", "havia", "aplegat", "els", "habitants", "considerada", "la", "m\u00e9s", "gran", "ciutat", "de", "l'europa", "occidental", "i", "centre", "cultural", "de", "l'\u00e8poca", "aix\u00ed", "i", "tot", "hi", "hagu\u00e9", "un", "ressorgiment", "de", "les", "antigues", "ciutats", "romanes", "especialment", "val\u00e8ncia", "saragossa", "i", "sevilla", "la", "decad\u00e8ncia", "s'inici\u00e0", "al", "segle", "xi", "quan", "comen\u00e7aren", "les", "disputes", "entre", "les", "diferents", "fam\u00edlies", "reials", "musulmanes", "i", "el", "califat", "es", "desmembra", "en", "molts", "regnes", "de", "taifa", "mentre", "que", "diversos", "territoris", "cristians", "de", "la", "franja", "muntanyosa", "del", "nord", "comencen", "a", "atacar", "militarment", "cap", "al", "sud", "sobretot", "des", "de", "tres", "fronts", "ast\u00faries", "i", "posteriorment", "gal\u00edcia", "i", "lle\u00f3", "els", "regnes", "de", "pamplona", "i", "arag\u00f3", "i", "els", "comtats", "catalans", "de", "l'imperi", "carolingi", "que", "seria", "l'origen", "de", "catalunya", "entre", "els", "segles", "xi", "i", "xiv", "diversos", "regnes", "hisp\u00e0nics", "cristians", "s'expandeixen", "a", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "a", "costa", "dels", "febles", "regnes", "de", "taifes", "andalusins", "aquest", "proc\u00e9s", "fa", "que", "finalment", "els", "regnes", "cristians", "s'agrupen", "b\u00e0sicament", "en", "quatre", "estats", "els", "regnes", "de", "portugal", "i", "de", "navarra", "mantenen", "en", "general", "una", "pol\u00edtica", "d'isolament", "una", "s\u00e8rie", "d'inestables", "fets", "pol\u00edtics", "matrimonials", "i", "disputes", "territorials", "uneixen", "ast\u00faries", "lle\u00f3", "i", "gal\u00edcia", "amb", "el", "regne", "de", "castella", "i", "finalment", "arag\u00f3", "i", "catalunya", "resten", "sota", "la", "mateixa", "sobirania", "reial", "respectant", "i", "mantenint", "les", "respectives", "institucions", "i", "lleis", "aix\u00ed", "creant", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "on", "s'aplica", "la", "mateixa", "pol\u00edtica", "federalista", "per", "als", "nous", "regnes", "de", "val\u00e8ncia", "mallorca", "i", "en", "la", "seva", "expansi\u00f3", "pel", "mediterrani", "convertintse", "en", "un", "dels", "estats", "m\u00e9s", "poderosos", "d'europa", "de", "l'\u00e8poca", "al", "final", "del", "segle", "xv", "el", "regne", "de", "castella", "i", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "resten", "sota", "la", "mateixa", "sobirania", "reial", "en", "haverse", "unit", "en", "matrimoni", "els", "seus", "respectius", "reis", "isabel", "la", "cat\u00f2lica", "i", "ferran", "el", "cat\u00f2lic", "i", "estableixen", "una", "mena", "de", "confederaci\u00f3", "pol\u00edtica", "en", "els", "reis", "cat\u00f2lics", "enceten", "la", "imposici\u00f3", "del", "catolicisme", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "inquisici\u00f3", "i", "es", "persegueix", "als", "jueus", "hisp\u00e0nics", "sefardites", "als", "quals", "en", "se'ls", "orden\u00e0", "l'expulsi\u00f3", "dels", "que", "rebutjaven", "convertirse", "al", "cristianisme", "en", "el", "mateix", "any", "desapareix", "definitivament", "al\u00e0ndalus", "pel", "pacte", "de", "boabdil", "amb", "el", "regne", "de", "castella", "al", "qual", "se'l", "lliurava", "pac\u00edficament", "el", "regne", "de", "granada", "sota", "condici\u00f3", "de", "respectar", "la", "religi\u00f3", "isl\u00e0mica", "aquest", "comprom\u00eds", "no", "es", "compliria", "m\u00e9s", "tard", "en", "quan", "es", "duu", "un", "pla", "de", "conversi\u00f3", "for\u00e7osa", "dels", "musulmans", "sota", "amena\u00e7a", "de", "desterrament", "a", "l'\u00e0frica", "mentrestant", "en", "el", "mateix", "any", "una", "expedici\u00f3", "castellana", "amb", "l'objectiu", "de", "trobar", "una", "ruta", "mar\u00edtima", "cap", "a", "l'oest", "que", "aplegue", "a", "l'extrem", "orient", "encap\u00e7alada", "pel", "navegant", "crist\u00f2fol", "colom", "descobriria", "definitivament", "per", "a", "europa", "el", "\"nou", "m\u00f3n\"", "edat", "moderna", "es", "pot", "dividir", "la", "hist\u00f2ria", "d'espanya", "durant", "l'edat", "moderna", "en", "dos", "per\u00edodes", "el", "regnat", "dels", "habsburg", "segles", "xvi", "i", "xvii", "i", "el", "primer", "segle", "del", "regnat", "dels", "borbons", "el", "segle", "xviii", "data", "en", "qu\u00e8", "espanya", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "estat", "centralitzat", "regnat", "dels", "habsburg", "al", "segle", "xvi", "carles", "i", "de", "castella", "hereta", "el", "tron", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "del", "regne", "de", "castella", "i", "les", "seves", "col\u00f2nies", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "del", "regne", "de", "navarra", "iniciantse", "el", "regnat", "dels", "habsburg", "als", "regnes", "hisp\u00e0nics", "tret", "de", "portugal", "el", "seu", "regnat", "es", "caracteritz\u00e0", "pel", "seu", "gran", "poder", "pol\u00edtic", "i", "econ\u00f2mic", "a", "europa", "que", "controlava", "des", "del", "regne", "de", "castella", "i", "pel", "qual", "fran\u00e7a", "se'l", "disputava", "en", "nombroses", "guerres", "mentrestant", "hagu\u00e9", "de", "reprimir", "greus", "conflictes", "socials", "com", "el", "dels", "comuneros", "a", "castella", "i", "la", "revolta", "de", "les", "germanies", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "les", "col\u00f2nies", "castellanes", "d'am\u00e8rica", "s'expandien", "amb", "les", "conquestes", "d'hern\u00e1n", "cort\u00e9s", "de", "la", "nova", "espanya", "l'actual", "m\u00e8xic", "i", "el", "regne", "de", "portugal", "tamb\u00e9", "es", "convertiria", "en", "una", "altra", "pot\u00e8ncia", "europea", "per", "les", "riqueses", "del", "seu", "imperi", "colonial", "portugu\u00e8s", "creat", "durant", "les", "exploracions", "del", "segle", "anterior", "sobretot", "de", "magallanes", "el", "el", "rei", "abdica", "i", "deixa", "els", "dominis", "hisp\u00e0nics", "europeus", "i", "d'ultramar", "al", "seu", "fill", "felip", "i", "els", "dominis", "romanogerm\u00e0nics", "al", "seu", "germ\u00e0", "ferran", "el", "felip", "ii", "de", "les", "espanyes", "s'annexion\u00e0", "portugal", "als", "seus", "dominis", "fentse", "valer", "pels", "seus", "drets", "al", "tron", "en", "un", "moment", "de", "crisi", "success\u00f2ria", "i", "per", "primera", "i", "\u00fanica", "vegada", "tots", "els", "regnes", "hisp\u00e0nics", "estigueren", "sota", "la", "mateixa", "sobirania", "reial", "a\u00e7\u00f2", "va", "refermar", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "poder\u00f3s", "imperi", "espanyol", "amb", "les", "col\u00f2nies", "d'ultramar", "portugueses", "i", "castellanes", "a", "tot", "arreu", "del", "m\u00f3n", "on", "\"mai", "es", "ponia", "el", "sol\"", "no", "obstant", "aquest", "poder", "al", "segle", "xvii", "comen\u00e7\u00e0", "la", "decad\u00e8ncia", "de", "l'imperi", "espanyol", "a", "europa", "a", "causa", "de", "llargues", "i", "costoses", "guerres", "i", "revoltes", "de", "fet", "amb", "el", "regnat", "de", "felip", "iv", "de", "castella", "s'enceta", "una", "pol\u00edtica", "centralista", "duta", "a", "terme", "pel", "comteduc", "d'olivares", "que", "provoc\u00e0", "el", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "portugal", "i", "catalunya", "si", "b\u00e9", "aquesta", "\u00faltima", "torn\u00e0", "a", "la", "corona", "espanyola", "en", "poc", "de", "temps", "per\u00f2", "d'en\u00e7\u00e0", "del", "tractat", "dels", "pirineus", "el", "poder", "internacional", "dels", "regnes", "hisp\u00e0nics", "es", "va", "eclipsar", "passant", "a", "ser", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "el", "dominador", "europeu", "m\u00e9s", "endavant", "sota", "regnat", "de", "carles", "ii", "de", "castella", "esclat\u00e0", "la", "segona", "revolta", "de", "les", "germanies", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "segle", "xviii", "en", "el", "segle", "xviii", "en", "haverse", "mort", "sense", "descend\u00e8ncia", "l'\u00faltim", "rei", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "carles", "ii", "de", "castella", "s'encet\u00e0", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "en", "qu\u00e8", "finalment", "felip", "v", "de", "borb\u00f3", "aconsegu\u00ed", "el", "tron", "de", "la", "corona", "despr\u00e9s", "de", "la", "ren\u00fancia", "de", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "sota", "el", "seu", "regnat", "tots", "els", "regnes", "hisp\u00e0nics", "del", "seu", "domini", "s'unificaren", "en", "un", "sol", "estat", "el", "regne", "d'espanya", "que", "existeix", "fins", "a", "l'actualitat", "aquest", "proc\u00e9s", "centralitzador", "comport\u00e0", "especials", "repercussions", "als", "pa\u00efsos", "hisp\u00e0nics", "de", "l'antiga", "corona", "d'arag\u00f3", "pels", "decrets", "de", "nova", "planta", "durant", "la", "resta", "d'aquest", "segle", "el", "centralisme", "continu\u00e0", "accentuantse", "amb", "els", "reis", "borb\u00f2nics", "que", "ocuparen", "el", "tron", "espanyol", "si", "b\u00e9", "gr\u00e0cies", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "es", "feren", "passos", "importants", "cap", "a", "la", "modernitzaci\u00f3", "de", "la", "hisenda", "p\u00fablica", "de", "les", "obres", "p\u00fabliques", "aix\u00ed", "com", "aven\u00e7os", "en", "la", "investigaci\u00f3", "cient\u00edfica", "i", "pedag\u00f2gica", "l'inici", "de", "l'estatnaci\u00f3", "espanyol", "si", "les", "monarquies", "antigues", "sovint", "reunien", "diferents", "regnesterritoris\u00e8tnies", "sota", "una", "mateixa", "corona", "en", "els", "estatsnaci\u00f3", "moderns", "les", "elits", "pol\u00edtiques", "cerquen", "la", "uniformitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "apareix", "el", "nacionalisme", "d'estat", "com", "altres", "estats", "europeus", "contemporanis", "la", "uni\u00f3", "pol\u00edtica", "\u00e9s", "el", "primer", "pas", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'estatnaci\u00f3", "espanyol", "en", "aquest", "cas", "no", "sobre", "una", "base", "\u00e8tnica", "uniforme", "sin\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "la", "imposici\u00f3", "de", "les", "caracter\u00edstiques", "pol\u00edtiques", "i", "culturals", "de", "l'\u00e8tnia", "dominant", "en", "aquest", "cas", "la", "castellana", "sobre", "les", "de", "les", "altres", "\u00e8tnies", "esdevingues", "minories", "nacionals", "a", "assimilar", "aquestes", "pol\u00edtiques", "nacionalistes", "de", "vegades", "molt", "agressives", "i", "encara", "vigents", "han", "sigut", "i", "s\u00f3n", "la", "llavor", "dels", "reiterats", "conflictes", "territorials", "dins", "l'estat", "edat", "contempor\u00e0nia", "l'edat", "contempor\u00e0nia", "segles", "xix", "i", "xx", "s'ha", "caracteritzat", "per", "ser", "un", "per\u00edode", "for\u00e7a", "agitat", "i", "historiogr\u00e0ficament", "fragmentat", "primera", "meitat", "del", "s", "xix", "de", "gran", "protagonisme", "militar", "el", "segle", "xix", "ja", "va", "comen\u00e7ar", "amb", "un", "conflicte", "mon\u00e0rquic", "entre", "carles", "iv", "i", "ferran", "vii", "napole\u00f3", "bonaparte", "hi", "va", "acabar", "intervenint", "la", "qual", "cosa", "va", "provocar", "el", "conflicte", "de", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "o", "la", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "lluitar", "per", "expulsar", "les", "forces", "de", "napole\u00f3", "al", "mateix", "temps", "que", "a", "les", "corts", "de", "cadis", "es", "treball\u00e0", "des", "de", "per", "aconseguir", "una", "constituci\u00f3", "concebuda", "ja", "el", "aquestaconstituci\u00f3", "del", "volent", "sustentar", "la", "sobirania", "en", "la", "naci\u00f3", "i", "no", "en", "la", "monarquia", "dibuixa", "un", "estatnaci\u00f3", "uniforme", "i", "castell\u00e0", "refractari", "a", "algunes", "aspiracions", "d'autogovern", "de", "les", "llavors", "prov\u00edncies", "ultramarines", "i", "dels", "antics", "regnes", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "aix\u00ed", "esdev\u00e9", "una", "primera", "formulaci\u00f3", "legal", "de", "l'espanyolisme", "modern", "nacionalisme", "espanyol", "de", "matriu", "castellanala", "\"guerra", "d'independ\u00e8ncia", "espanyola\"", "batejada", "aix\u00ed", "a", "posteriori", "esdev\u00e9", "un", "mite", "fundacional", "del", "nacionalisme", "espanyol", "modern", "per\u00f2", "el", "conflicte", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "un", "episodi", "d'un", "conflicte", "m\u00e9s", "gran", "el", "de", "les", "guerres", "napole\u00f2niques", "de", "fet", "excepte", "catalunya", "napole\u00f3", "no", "pretenia", "\"annexionar\"", "espanya", "a", "fran\u00e7a", "sin\u00f3", "substituir", "el", "monarca", "al", "tron", "per", "un", "altre", "el", "seu", "germ\u00e0", "josep", "bonaparte", "que", "li", "fos", "favorable", "per", "tant", "tamb\u00e9", "es", "pot", "veure", "com", "una", "guerra", "civil", "prou", "diferent", "de", "la", "suposada", "unanimitat", "nacional", "de", "les", "corts", "de", "cadishavent", "expulsat", "les", "forces", "franceses", "es", "restaur\u00e0", "la", "monarquia", "borb\u00f2nica", "amb", "ferran", "vii", "al", "capdavant", "que", "inici\u00e0", "un", "per\u00edode", "encara", "propi", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "tot", "i", "el", "par\u00e8ntesi", "sota", "el", "seu", "regnat", "que", "supos\u00e0", "el", "cop", "d'estat", "del", "general", "riego", "iniciant", "trienni", "liberal", "aquesta", "petita", "etapa", "va", "finalitzar", "amb", "l'arribada", "de", "la", "santa", "alian\u00e7a", "promocionada", "per", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "que", "restauraria", "el", "r\u00e8gim", "absolutista", "ferran", "vii", "acabaria", "el", "seu", "regnat", "el", "no", "abans", "sense", "haver", "tingut", "una", "filla", "la", "futura", "reina", "isabel", "ii", "el", "aquest", "esdeveniment", "en", "si", "no", "tallaria", "les", "aspiracions", "del", "germ\u00e0", "de", "ferran", "carles", "maria", "isidre", "directament", "sin\u00f3", "que", "ho", "faria", "la", "pragm\u00e0tica", "sanci\u00f3", "per", "la", "qual", "s'estenia", "el", "dret", "de", "successi\u00f3", "de", "la", "corona", "a", "les", "dones", "dictada", "uns", "mesos", "abans", "del", "naixement", "d'isabel", "la", "qual", "abolia", "la", "llei", "s\u00e0lica", "carles", "i", "els", "seus", "partidaris", "no", "ho", "acceptarien", "i", "a", "la", "mort", "del", "rei", "es", "precipitaria", "la", "i", "guerra", "carlina", "amb", "la", "reg\u00e8ncia", "de", "maria", "cristina", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "el", "per\u00edode", "destacaria", "per", "l'acci\u00f3", "de", "govern", "i", "aix\u00ed", "s'arribaria", "al", "amb", "un", "canvi", "de", "regent", "entrava", "el", "general", "espartero", "tres", "anys", "despr\u00e9s", "el", "general", "narv\u00e1ez", "acabaria", "amb", "la", "reg\u00e8ncia", "i", "s'iniciaria", "el", "regnat", "d'isabel", "ii", "en", "majoria", "d'edat", "la", "quantitat", "de", "per\u00edodes", "plens", "de", "reformes", "com", "la", "d\u00e8cada", "moderada", "el", "bienni", "progressista", "i", "la", "uni\u00f3n", "liberal", "fundada", "el", "per\u00f2", "vigent", "de", "a", "donaren", "pas", "a", "la", "corrupci\u00f3", "que", "amb", "les", "pressions", "dels", "independentistes", "a", "ultramar", "i", "el", "protagonisme", "dels", "cabdills", "militars", "finalment", "acabarien", "per", "fer", "saltar", "del", "tron", "isabel", "ii", "que", "es", "va", "exiliar", "a", "fran\u00e7a", "el", "pacte", "d'oostende", "de", "se", "sign\u00e0", "amb", "l'objectiu", "d'expulsar", "la", "reina", "esdeveniment", "conegut", "com", "la", "gloriosa", "revoluci\u00f3", "de", "final", "del", "s", "xix", "i", "principi", "del", "xx", "aix\u00ed", "el", "sexenni", "democr\u00e0tic", "agafaria", "el", "relleu", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "regne", "en", "el", "qual", "s'inclou", "el", "regnat", "d'amadeu", "de", "savoia", "i", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "que", "es", "divid\u00ed", "en", "quatre", "presid\u00e8ncies", "transcorregudes", "entre", "el", "febrer", "de", "i", "el", "gener", "de", "suportant", "problemes", "com", "la", "iii", "guerra", "carlina", "el", "cantonalisme", "o", "la", "guerra", "dels", "deu", "anys", "el", "general", "pav\u00eda", "instaur\u00e0", "novament", "la", "monarquia", "borb\u00f2nica", "amb", "alfons", "xii", "fill", "d'isabel", "ii", "\u00e9s", "la", "restauraci\u00f3", "que", "es", "caracteritz\u00e0", "per", "l'alternan\u00e7a", "entre", "el", "partit", "conservador", "de", "c\u00e1novas", "del", "castillo", "i", "el", "partit", "liberal", "fusionista", "de", "mateo", "sagasta", "la", "constituci\u00f3", "de", "fou", "un", "dels", "eixos", "del", "per\u00edode", "que", "es", "feu", "longeu", "ultrapassant", "aix\u00ed", "el", "segle", "no", "abans", "sense", "comptar", "amb", "l'inici", "de", "l'arrelament", "del", "moviment", "obrer", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "\u00faltimes", "col\u00f2nies", "d'ultramar", "com", "ara", "cuba", "o", "filipines", "l'inici", "del", "nou", "segle", "comptar\u00e0", "a", "catalunya", "amb", "l'apogeu", "del", "catalanisme", "com", "a", "exemple", "de", "nacionalismes", "en", "al\u00e7a", "i", "l'inici", "del", "declivi", "del", "sistema", "de", "la", "restauraci\u00f3", "que", "culminar\u00e0", "amb", "una", "dictadura", "aquesta", "doncs", "es", "va", "precipitar", "pel", "seguit", "de", "fracassos", "militars", "a", "l'\u00e0frica", "el", "desastre", "d'annual", "per", "exemple", "i", "les", "revoltes", "de", "car\u00e0cter", "intern", "com", "ara", "la", "setmana", "tr\u00e0gica", "de", "a", "barcelona", "o", "la", "triple", "crisi", "de", "primo", "de", "rivera", "amb", "el", "suport", "del", "rei", "alfons", "xiii", "rei", "des", "de", "encap\u00e7al\u00e0", "doncs", "la", "primera", "dictadura", "militar", "del", "segle", "perdent", "el", "suport", "dels", "militars", "i", "del", "mateix", "rei", "acabaria", "acabant", "la", "dictadura", "ell", "mateix", "aix\u00f2", "don\u00e0", "lloc", "a", "un", "culdesac", "fins", "a", "l'expulsi\u00f3", "del", "monarca", "entre", "els", "anys", "i", "quan", "es", "proclamaria", "la", "rep\u00fablica", "segle", "xx", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "es", "dividiria", "en", "tres", "per\u00edodes", "el", "bienni", "progressista", "el", "negre", "i", "el", "front", "popular", "l'esdeveniment", "fruit", "de", "les", "conspiracions", "durant", "la", "ii", "rep\u00fablica", "que", "m\u00e9s", "bibliografia", "ha", "causat", "a", "espanya", "fora", "la", "guerra", "civil", "que", "an\u00e0", "de", "a", "i", "que", "instauraria", "una", "dictadura", "militar", "que", "s'estengu\u00e9", "fins", "al", "amb", "el", "general", "francisco", "franco", "al", "capdavant", "aquesta", "dictadura", "tradicionalment", "\u00e9s", "dividida", "per", "una", "primera", "\u00e8poca", "de", "recessi\u00f3", "postguerra", "i", "una", "segona", "de", "desenvolupament", "a", "partir", "de", "encetat", "per", "la", "conclusi\u00f3", "el", "del", "pacte", "de", "madrid", "amb", "els", "estats", "units", "i", "el", "concordat", "amb", "el", "vatic\u00e0", "que", "van", "posar", "fi", "a", "l'a\u00efllament", "internacional", "de", "l'estat", "franquista", "el", "el", "r\u00e8gim", "viuria", "el", "seu", "declivi", "definitiu", "fins", "a", "la", "mort", "del", "dictador", "el", "que", "don\u00e0", "lloc", "a", "una", "nova", "etapa", "democr\u00e0tica", "a", "l'estat", "precedida", "per", "una", "nova", "restauraci\u00f3", "borb\u00f2nica", "coneguda", "com", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "l'actual", "democr\u00e0cia", "espanyola", "ha", "destacat", "per", "l'elaboraci\u00f3", "d'una", "nova", "carta", "magna", "el", "amb", "la", "subseg\u00fcent", "creaci\u00f3", "de", "autonomies", "l'entrada", "a", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "l'otan", "i", "l'intercanvi", "de", "govern", "entre", "els", "dos", "grans", "partits", "partit", "socialista", "obrer", "espanyol", "i", "i", "partit", "popular", "i", "t\u00f2nica", "predominant", "despr\u00e9s", "del", "govern", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "centre", "democr\u00e0tic", "els", "grups", "armats", "eta", "i", "grapo", "continuaren", "la", "seva", "activitat", "durant", "la", "democr\u00e0cia", "els", "grapo", "estan", "pr\u00e0cticament", "inactius", "des", "dels", "anys", "fins", "que", "a", "meitats", "del", "es", "va", "donar", "al", "grup", "per", "dissolt", "amb", "la", "detenci\u00f3", "dels", "\u00faltims", "membres", "i", "eta", "va", "declarar", "l'altoalfoc", "definitiu", "el", "d'octubre", "de", "segle", "xxi", "el", "espanya", "va", "quedar", "trentasetena", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "salut", "a", "causa", "del", "consum", "d'alcohol", "el", "tabaquisme", "i", "el", "sobrep\u00e8s", "infantil", "notes", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "de", "les", "banderes", "d'espanya", "monarquia", "absoluta", "borb\u00f2nica", "espanyolisme"]