["en", "biologia", "una", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "una", "de", "les", "unitats", "b\u00e0siques", "de", "la", "biodiversitat", "en", "general", "una", "esp\u00e8cie", "est\u00e0", "formada", "per", "tots", "els", "organismes", "individuals", "d'una", "poblaci\u00f3", "natural", "amb", "la", "capacitat", "de", "creuarse", "entre", "si", "i", "reproduirse", "produint", "nous", "individus", "f\u00e8rtils", "i", "aspecte", "caracter\u00edstiques", "i", "genoma", "similars", "at\u00e8s", "que", "tenen", "ancestres", "comuns", "relativament", "recentsabans", "de", "poder", "determinar", "que", "diferents", "individus", "pertanyen", "a", "la", "mateixa", "esp\u00e8cie", "doncs", "cal", "estudiarlos", "per", "tal", "d'unificarne", "els", "trets", "tot", "i", "que", "hi", "ha", "diverses", "definicions", "d'\"esp\u00e8cie\"", "avui", "dia", "la", "separaci\u00f3", "entre", "esp\u00e8cies", "est\u00e0", "for\u00e7a", "ben", "definida", "malgrat", "que", "la", "l\u00ednia", "que", "separa", "les", "esp\u00e8cies", "de", "les", "subesp\u00e8cies", "pot", "ser", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "de", "determinar", "de", "manera", "concloent", "les", "esp\u00e8cies", "s'agrupen", "en", "g\u00e8neres", "fam\u00edlies", "ordres", "segons", "el", "parentiu", "filogen\u00e8tic", "en", "la", "classificaci\u00f3", "cient\u00edfica", "cada", "esp\u00e8cie", "rep", "un", "nom", "binomial", "primer", "se", "n'indica", "el", "g\u00e8nere", "i", "despr\u00e9s", "l'esp\u00e8cie", "tot", "i", "que", "per", "a", "identificar", "l'esp\u00e8cie", "generalment", "s'esmenten", "els", "dos", "termes", "normalment", "en", "llengua", "llatina", "escrits", "en", "cursiva", "o", "subratllats", "per", "exemple", "els", "humans", "pertanyen", "al", "g\u00e8nere", "homo", "i", "a", "l'esp\u00e8cie", "homo", "sapiens", "aquesta", "nomenclatura", "va", "ser", "estandarditzada", "per", "carl", "von", "linn\u00e9", "al", "segle", "xviii", "i", "per", "tant", "de", "vegades", "se'n", "fa", "refer\u00e8ncia", "com", "a", "nomenclatura", "linneana", "m\u00e9s", "formalment", "el", "nom", "espec\u00edfic", "va", "acompanyat", "del", "nom", "del", "descobridor", "de", "l'esp\u00e8cie", "i", "de", "l'any", "de", "la", "identificaci\u00f3", "determinaci\u00f3", "dels", "l\u00edmits", "la", "determinaci\u00f3", "dels", "l\u00edmits", "d'una", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "purament", "subjectiva", "i", "per", "tant", "exposada", "a", "les", "modalitats", "de", "la", "interpretaci\u00f3", "personal", "alguns", "conceptes", "usuals", "s\u00f3n", "antiqu\u00edssims", "molt", "anteriors", "a", "l'establiment", "cient\u00edfic", "d'aquesta", "categoria", "sistem\u00e0tica", "per", "contra", "existeixen", "altres", "l\u00edmits", "for\u00e7a", "vagues", "en", "els", "quals", "els", "sistem\u00e0tics", "estan", "en", "complet", "desacord", "si", "les", "esp\u00e8cies", "fossin", "immutables", "se'n", "podria", "definir", "f\u00e0cilment", "cadascuna", "dient", "que", "\u00e9s", "el", "conjunt", "d'individus", "de", "car\u00e0cters", "qualitativament", "id\u00e8ntics", "una", "entitat", "aix\u00ed", "determinada", "no", "\u00e9s", "realment", "una", "esp\u00e8cie", "sin\u00f3", "el", "que", "normalment", "s'anomena", "una", "l\u00ednia", "pura", "o", "un", "clon", "hist\u00f2ria", "del", "concepte", "d'esp\u00e8cies", "el", "terme", "esp\u00e8cie", "al\u00b7ludeix", "a", "tres", "conceptes", "diferents", "encara", "que", "relacionats", "el", "rang", "esp\u00e8cie", "que", "\u00e9s", "el", "nivell", "m\u00e9s", "b\u00e0sic", "de", "la", "taxonomia", "de", "linn\u00e9", "els", "t\u00e0xons", "esp\u00e8cie", "que", "s\u00f3n", "un", "grup", "d'organisme", "descrits", "assignats", "a", "la", "categoria", "esp\u00e8cie", "i", "les", "esp\u00e8cies", "biol\u00f2giques", "que", "s\u00f3n", "ens", "capa\u00e7os", "d'evolucionaren", "l'antiguitat", "les", "esp\u00e8cies", "eren", "definides", "com", "a", "individus", "similars", "que", "es", "diferenciaven", "dels", "individus", "pertanyents", "a", "altres", "esp\u00e8cies", "per", "discontinu\u00eftats", "morfol\u00f2giques", "\u00e9s", "a", "dir", "les", "esp\u00e8cies", "tenien", "ess\u00e8ncies", "immutables", "pertanyents", "segons", "la", "filosofia", "aristotelicoplat\u00f2nica", "al", "m\u00f3n", "de", "les", "idees", "aquesta", "concepci\u00f3", "era", "necess\u00e0riament", "fixista", "l'ess\u00e8ncia", "\u00e9s", "permanent", "durant", "l'edat", "mitjana", "es", "va", "consolidar", "la", "interpretaci\u00f3", "creacionista", "en", "la", "qual", "cada", "esp\u00e8cie", "era", "una", "unitat", "de", "creaci\u00f3", "caracteritzada", "per", "la", "seva", "ess\u00e8ncia", "es", "tractava", "d'un", "realisme", "idealista", "el", "nominalisme", "va", "tenir", "les", "seves", "arrels", "en", "el", "segle", "xiv", "amb", "guillem", "d'occam", "aquesta", "doctrina", "assenyalava", "que", "no", "existia", "cap", "entitat", "entre", "el", "terme", "i", "els", "individus", "a", "qu\u00e8", "aquest", "es", "referia", "\u00e9s", "a", "dir", "nom\u00e9s", "existien", "els", "individus", "segons", "aquesta", "doctrina", "les", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "fruit", "de", "la", "nostra", "ra\u00f3", "i", "el", "concepte", "d'esp\u00e8cie", "s'utilitza", "nom\u00e9s", "amb", "la", "finalitat", "d'agruparles", "per", "la", "seva", "semblan\u00e7a", "i", "donarlos", "un", "nom", "en", "poques", "paraules", "el", "nominalisme", "no", "reconeix", "les", "esp\u00e8cies", "com", "a", "entitats", "reals", "linn\u00e9", "i", "john", "ray", "per", "la", "seva", "banda", "refermaven", "la", "idea", "del", "car\u00e0cter", "discret", "i", "de", "la", "possessi\u00f3", "d'atributs", "objectius", "de", "les", "esp\u00e8cies", "que", "permetien", "la", "seva", "delimitaci\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "realisme", "de", "les", "esp\u00e8cies", "a", "partir", "de", "la", "publicaci\u00f3", "de", "l'origen", "de", "les", "esp\u00e8cies", "per", "charles", "darwin", "el", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "considerar", "l'esp\u00e8cie", "com", "un", "agregat", "de", "poblacions", "morfol\u00f2gicament", "variables", "i", "amb", "capacitat", "d'evolucionar", "el", "concepte", "aristotelicolinne\u00e0", "va", "ser", "gradualment", "reempla\u00e7at", "per", "una", "concepci\u00f3", "evolutiva", "basada", "en", "la", "selecci\u00f3", "natural", "i", "en", "l'a\u00efllament", "reproductiu", "a", "mitjans", "del", "segle", "xx", "es", "van", "plantejar", "dues", "postures", "respecte", "a", "les", "esp\u00e8cies", "el", "realisme", "evolutiu", "i", "el", "nominal", "els", "\u00faltims", "van", "sostenir", "que", "en", "la", "natura", "nom\u00e9s", "existeixen", "els", "organismes", "individuals", "i", "segons", "els", "taxon\u00f2mics", "evolutius", "les", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "entitats", "reals", "de", "la", "natura", "i", "constitueixen", "unitats", "d'evoluci\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "es", "va", "afermar", "la", "postura", "realista", "pel", "que", "fa", "a", "les", "esp\u00e8cies", "biol\u00f2giques", "conjuntament", "amb", "l'enfocament", "filogen\u00e8tic", "de", "la", "classificaci\u00f3d'acord", "amb", "h\u00e4user", "els", "atributs", "generals", "del", "concepte", "esp\u00e8cie", "han", "de", "ser", "universalitat", "aplicabilitat", "pr\u00e0ctica", "i", "criteri", "decisiu", "la", "majoria", "dels", "bi\u00f2legs", "que", "s'ocupen", "de", "la", "sistem\u00e0tica", "de", "plantes", "i", "animals", "usen", "el", "cbe", "en", "conjunt", "amb", "la", "descripci\u00f3", "morfol\u00f2gica", "conceptes", "d'esp\u00e8cie", "esp\u00e8cie", "biol\u00f2gica", "de", "dobzhansky", "i", "mayr", "segons", "aquest", "concepte", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "un", "grup", "o", "poblaci\u00f3", "natural", "d'individus", "que", "poden", "encreuarse", "entre", "si", "per\u00f2", "que", "estan", "a\u00efllats", "reproductivament", "d'altres", "grups", "afins", "aquest", "\u00e9s", "el", "concepte", "m\u00e9s", "\u00e0mpliament", "acceptat", "i", "de", "major", "consens", "almenys", "entre", "els", "zo\u00f2legs", "assumir", "una", "esp\u00e8cie", "com", "a", "biol\u00f2gica", "implica", "evolutivament", "assumir", "que", "\u00e9s", "una", "poblaci\u00f3", "reproductivament", "a\u00efllada", "per", "la", "qual", "cosa", "constitueix", "un", "llinatge", "evolutiu", "separat", "i", "que", "es", "refor\u00e7a", "per", "una", "s\u00e8rie", "de", "barreres", "que", "poden", "ser", "de", "car\u00e0cter", "geogr\u00e0fic", "o", "biol\u00f2gic", "l'esp\u00e8cie", "biol\u00f2gica", "\u00e9s", "lliure", "de", "seguir", "el", "seu", "propi", "curs", "en", "resposta", "als", "processos", "gen\u00e8tics", "i", "influ\u00e8ncies", "ambientals", "que", "causen", "els", "canvis", "evolutius", "la", "connotaci\u00f3", "del", "concepte", "el", "fa", "inaplicable", "a", "organismes", "f\u00f2ssils", "tot", "i", "que", "el", "millor", "que", "es", "pot", "fer", "en", "aquest", "cas", "\u00e9s", "determinar", "si", "els", "buits", "morfol\u00f2gics", "entre", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "tant", "o", "m\u00e9s", "grans", "que", "aquells", "existents", "entre", "esp\u00e8cies", "vivents", "que", "estan", "reproductivament", "a\u00efllades", "aquest", "concepte", "t\u00e9", "limitacions", "respecte", "a", "organismes", "que", "es", "reprodueixen", "asexualment", "per", "apomixia", "un", "tipus", "de", "partenog\u00e8nesi", "algunes", "esp\u00e8cies", "de", "rot\u00edfers", "organismes", "microsc\u00f2pics", "mol\u00b7luscs", "artr\u00f2podes", "vertebrats", "alguns", "peixos", "i", "llangardaixos", "del", "g\u00e8nere", "cnemidophorus", "i", "aspidoscelis", "i", "algunes", "plantes", "vasculars", "hi", "ha", "tamb\u00e9", "molts", "casos", "d'hibridaci\u00f3", "en", "els", "quals", "es", "produeix", "descend\u00e8ncia", "f\u00e8rtil", "i", "que", "perduren", "com", "a", "unitats", "gen\u00e8tiques", "i", "evolutives", "independents", "aquest", "cas", "es", "dona", "fonamentalment", "en", "plantes", "vasculars", "en", "les", "quals", "la", "hibridaci\u00f3", "\u00e9s", "comuna", "per", "donarnos", "una", "idea", "qu\u00e8", "passaria", "si", "el", "concepte", "d'esp\u00e8cie", "biol\u00f2gica", "fos", "aplicada", "aquests", "casos", "hem", "d'indicar", "que", "cada", "individu", "hauria", "de", "ser", "considerat", "com", "una", "esp\u00e8cie", "biol\u00f2gica", "separadaesp\u00e8cie", "evolutiva", "de", "wiley", "\u00e9s", "un", "llinatge", "una", "seq\u00fc\u00e8ncia", "ancestrodescendent", "de", "poblacions", "o", "organismes", "que", "mantenen", "la", "seva", "identitat", "d'altres", "llinatges", "i", "que", "tenen", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "tend\u00e8ncies", "hist\u00f2riques", "i", "evolutives", "aquest", "concepte", "difereix", "de", "l'anterior", "perqu\u00e8", "l'a\u00efllament", "gen\u00e8tic", "actual", "m\u00e9s", "que", "el", "potencial", "\u00e9s", "el", "criteri", "pel", "seu", "reconeixement", "i", "considera", "que", "davant", "l'exist\u00e8ncia", "de", "barreres", "geogr\u00e0fiques", "o", "biol\u00f2giques", "el", "flux", "gen\u00e8tic", "entre", "aquestes", "ser\u00e0", "tan", "baixa", "que", "una", "diverg\u00e8ncia", "gen\u00e8tica", "cladog\u00e8nesi", "es", "produir\u00e0", "el", "concepte", "d'esp\u00e8cie", "evolutiva", "pren", "en", "compte", "que", "l'evoluci\u00f3", "cladogen\u00e8tica", "pot", "ser", "reticulada", "aix\u00f2", "significa", "que", "aquelles", "poblacions", "que", "inicialment", "es", "van", "separar", "i", "que", "comencen", "a", "divergir", "gen\u00e8ticament", "tornen", "a", "ajuntarse", "produint", "d'aquesta", "manera", "l'a\u00efllament", "i", "produint", "esp\u00e8cies", "h\u00edbrides", "de", "les", "quals", "emergeix", "una", "nova", "poblaci\u00f3", "que", "pot", "ser", "reconeguda", "com", "a", "unitats", "independents", "a", "la", "concepci\u00f3", "evolutiva", "se", "li", "han", "oposat", "tamb\u00e9", "diverses", "objeccionsnom\u00e9s", "poden", "aplicarse", "a", "esp\u00e8cies", "monot\u00edpiques", "de", "manera", "que", "tot", "a\u00efllament", "geogr\u00e0fic", "haur\u00e0", "de", "ser", "tractat", "com", "una", "esp\u00e8cie", "diferent", "no", "hi", "ha", "criteris", "emp\u00edrics", "que", "permetran", "observar", "tend\u00e8ncies", "evolutives", "en", "el", "registre", "f\u00f2ssil", "la", "diferenciaci\u00f3", "evolutiva", "no", "resulta", "pr\u00e0ctica", "en", "la", "demarcaci\u00f3", "de", "les", "cronoesp\u00e8ciesesp\u00e8cie", "filogen\u00e8tica", "de", "cracraft", "aquest", "concepte", "reconeix", "com", "a", "esp\u00e8cie", "qualsevol", "grup", "d'organismes", "en", "el", "qual", "tots", "els", "organismes", "comparteixen", "un", "\u00fanic", "car\u00e0cter", "derivat", "o", "apom\u00f2rfic", "no", "present", "en", "els", "seus", "ancestres", "o", "afins", "si", "aquest", "concepte", "fos", "utilitzat", "rigorosament", "poblacions", "locals", "encara", "que", "fossin", "ubicades", "a", "prop", "entre", "si", "s\u00ed", "que", "serien", "considerades", "esp\u00e8cies", "diferents", "perqu\u00e8", "cada", "poblaci\u00f3", "pot", "tenir", "variants", "gen\u00e8tiques", "moleculars", "\u00faniquesesp\u00e8cie", "ecol\u00f2gica", "de", "van", "valen", "segons", "aquest", "concepte", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "un", "llinatge", "o", "un", "conjunt", "de", "llinatges", "relacionats", "estretament", "que", "ocupen", "una", "zona", "adaptativa", "m\u00ednimament", "diferent", "en", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "d'aquelles", "pertanyents", "a", "altres", "llinatges", "i", "que", "a", "m\u00e9s", "es", "desenvolupen", "independentment", "de", "tots", "els", "llinatges", "establerts", "fora", "de", "la", "seva", "\u00e0rea", "biogeogr\u00e0fica", "de", "distribuci\u00f3", "en", "aquest", "concepte", "la", "concepci\u00f3", "de", "n\u00ednxol", "i", "exclusi\u00f3", "competitiva", "s\u00f3n", "importants", "per", "a", "explicar", "com", "les", "poblacions", "poden", "ser", "dirigides", "a", "determinats", "ambients", "i", "portar", "com", "a", "resultat", "diverg\u00e8ncies", "gen\u00e8tiques", "i", "geogr\u00e0fiques", "fonamentades", "en", "factors", "eminentment", "ecol\u00f2gics", "al", "respecte", "ha", "estat", "\u00e0mpliament", "demostrat", "que", "les", "difer\u00e8ncies", "entre", "esp\u00e8cies", "tant", "en", "forma", "com", "en", "comportament", "estan", "sovint", "relacionades", "amb", "difer\u00e8ncies", "en", "els", "recursos", "ecol\u00f2gics", "que", "l'esp\u00e8cie", "explota", "el", "conjunt", "de", "recursos", "i", "h\u00e0bitats", "explotats", "pels", "membres", "d'una", "esp\u00e8cie", "constitueixen", "el", "n\u00ednxol", "ecol\u00f2gic", "d'aquesta", "esp\u00e8cie", "i", "no", "d'una", "altra", "de", "tal", "manera", "que", "d'una", "altra", "forma", "una", "esp\u00e8cie", "ecol\u00f2gica", "\u00e9s", "un", "conjunt", "d'individus", "que", "exploten", "un", "sol", "n\u00ednxol", "els", "graus", "de", "difer\u00e8ncia", "en", "aquests", "sentit", "estaran", "en", "funci\u00f3", "del", "grau", "de", "difer\u00e8ncia", "del", "n\u00ednxol", "o", "la", "discontinu\u00eftat", "en", "l'ambient", "per", "exemple", "par\u00e0sits", "emparentats", "entre", "si", "en", "el", "seu", "n\u00ednxol", "que", "es", "troben", "dins", "de", "l'hoste", "endopar\u00e0sits", "arribaran", "a", "difer\u00e8ncies", "entre", "si", "en", "funci\u00f3", "de", "com", "s\u00f3n", "de", "diferents", "els", "hostes", "en", "la", "seva", "morfologia", "h\u00e0bitats", "recursos", "etc", "altres", "definicions", "d'esp\u00e8cie", "carl", "von", "linn\u00e9", "comptem", "tantes", "esp\u00e8cies", "quantes", "formes", "diferents", "van", "ser", "creades", "en", "el", "principi", "linneo", "phylosophya", "bot\u00e1nica", "tradu\u00efda", "per", "palau", "p\u00e0g", "georges", "cuvier", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "el", "conjunt", "dels", "individus", "descendents", "un", "d'altre", "o", "de", "pares", "comuns", "i", "als", "quals", "s'assemblen", "tant", "com", "aquells", "entre", "si", "alphonse", "pyrame", "de", "candolle", "una", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "tots", "els", "individus", "que", "s'assemblen", "m\u00e9s", "entre", "si", "que", "d'altres", "que", "per", "fecundaci\u00f3", "rec\u00edproca", "poden", "donar", "individus", "f\u00e8rtils", "i", "que", "es", "reprodueixen", "per", "generaci\u00f3", "de", "tal", "manera", "que", "per", "analogia", "els", "pot", "suposar", "a", "tots", "procedents", "origin\u00e0riament", "d'un", "sol", "individu", "f\u00e9lix", "le", "dantec", "esp\u00e8cie", "\u00e9s", "el", "conjunt", "de", "tots", "els", "individus", "qualitativament", "id\u00e8ntics", "que", "no", "presenten", "entre", "si", "en", "els", "seus", "elements", "vius", "m\u00e9s", "que", "difer\u00e8ncies", "quantitatives", "fran\u00e7ois", "laumonier", "tots", "els", "individus", "fecundats", "entre", "si", "els", "descendents", "dels", "quals", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "f\u00e8rtils", "nomenclatura", "els", "noms", "de", "les", "esp\u00e8cies", "s\u00f3n", "binominals", "\u00e9s", "a", "dir", "formats", "per", "dues", "paraules", "que", "s'han", "d'escriure", "en", "un", "tipus", "de", "lletra", "diferent", "del", "text", "general", "normalment", "en", "cursiva", "de", "les", "dues", "paraules", "citades", "la", "primera", "correspon", "al", "nom", "del", "g\u00e8nere", "al", "qual", "pertany", "i", "s'escriu", "sempre", "amb", "la", "inicial", "en", "maj\u00fascula", "la", "segona", "paraula", "\u00e9s", "l'ep\u00edtet", "espec\u00edfic", "o", "nom", "espec\u00edfic", "cal", "escriure'l", "enterament", "en", "min\u00fascula", "i", "ha", "de", "concordar", "gramaticalment", "amb", "el", "nom", "gen\u00e8ric", "aix\u00ed", "en", "mantis", "religiosa", "mantis", "\u00e9s", "el", "nom", "gen\u00e8ric", "religiosa", "el", "nom", "espec\u00edfic", "i", "el", "binomi", "mantis", "religiosa", "\u00e9s", "un", "binomi", "que", "designa", "aquesta", "esp\u00e8cie", "d'insecte", "en", "el", "nom", "cient\u00edfic", "assignat", "a", "les", "esp\u00e8cies", "el", "nom", "espec\u00edfic", "mai", "no", "ha", "d'anar", "deslligat", "del", "gen\u00e8ric", "ja", "que", "manca", "d'identitat", "pr\u00f2pia", "i", "pot", "coincidir", "en", "esp\u00e8cies", "diferents", "si", "s'ha", "citat", "pr\u00e8viament", "el", "nom", "complet", "i", "no", "hi", "ha", "cap", "dubte", "a", "quin", "g\u00e8nere", "es", "refereix", "el", "nom", "del", "g\u00e8nere", "pot", "abreviarse", "a", "la", "seva", "inicial", "m", "religiosa", "nombre", "d'esp\u00e8cies", "a", "grans", "trets", "el", "nombre", "d'esp\u00e8cies", "identificades", "es", "pot", "desglossar", "d'aquesta", "manera", "vertebrats", "mam\u00edfers", "aus", "r\u00e8ptils", "amfibis", "peixos", "invertebrats", "insectes", "mol\u00b7luscs", "cefal\u00f2podes", "crustacis", "coralls", "ar\u00e0cnids", "onic\u00f2fors", "xifosurs", "altres", "invertebrats", "plantes", "molses", "falgueres", "gimnospermes", "dicotiled\u00f2nies", "monocotiled\u00f2nies", "algues", "verdes", "algues", "vermelles", "l\u00edquens", "fongs", "algues", "brunestotal", "esp\u00e8cies", "mida", "relativa", "dels", "grans", "grups", "d'animals", "font", "de", "dades", "animals", "brusca", "r", "c", "&", "brusca", "g", "j", "invertebrates", "sinauer", "associates", "sunderland", "reeder", "t", "et", "al", "amer", "mus", "novit", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "basi\u00f2nim", "bioesp\u00e8cie", "subesp\u00e8cie", "bibliografia"]