["esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "erc", "gen\u00e8ricament", "anomenat", "esquerra", "republicana", "\u00e9s", "un", "partit", "pol\u00edtic", "catal\u00e0", "fundat", "el", "mar\u00e7", "de", "que", "es", "defineix", "com", "a", "socialdem\u00f2crata", "i", "\u00e9s", "partidari", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "en", "l'actualitat", "el", "nom", "fundacional", "nom\u00e9s", "representa", "la", "federaci\u00f3", "a", "catalunya", "del", "partit", "ja", "que", "est\u00e0", "implantat", "a", "tots", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "t\u00e9", "tres", "federacions", "la", "del", "principat", "de", "catalunya", "erc", "la", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "erpv", "i", "la", "de", "les", "illes", "balears", "i", "piti\u00fcses", "eribla", "seva", "branca", "juvenil", "s\u00f3n", "les", "joventuts", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "jovent", "republic\u00e0", "i", "la", "seva", "publicaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "revista", "esquerra", "nacional", "el", "setembre", "de", "tenia", "prop", "de", "militants", "hist\u00f2ria", "la", "fundaci\u00f3", "els", "dies", "i", "de", "mar\u00e7", "de", "l'any", "se", "celebr\u00e0", "al", "foment", "republic\u00e0", "de", "sants", "barri", "de", "sants", "de", "barcelona", "la", "confer\u00e8ncia", "d'esquerres", "on", "es", "va", "fundar", "com", "a", "partit", "pol\u00edtic", "l'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "de", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "organitzacions", "estat", "catal\u00e0", "de", "francesc", "maci\u00e0", "el", "partit", "republic\u00e0", "catal\u00e0", "de", "llu\u00eds", "companys", "i", "el", "grup", "l'opini\u00f3", "de", "joan", "lluh\u00ed", "a", "m\u00e9s", "de", "diverses", "associacions", "comarcals", "i", "locals", "el", "primer", "president", "de", "la", "nova", "organitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "va", "\u00e9sser", "francesc", "maci\u00e0", "escollit", "per", "unanimitat", "els", "principis", "m\u00e9s", "importants", "van", "ser", "el", "reconeixement", "de", "la", "identitat", "de", "catalunya", "com", "a", "naci\u00f3", "la", "defensa", "dels", "drets", "individuals", "de", "l'home", "i", "la", "redistribuci\u00f3", "de", "la", "riquesa", "mentre", "que", "el", "programa", "social", "s'estructur\u00e0", "damunt", "la", "plena", "llibertat", "sindical", "el", "dret", "de", "vaga", "la", "defensa", "del", "salari", "m\u00ednim", "la", "jornada", "de", "vuit", "hores", "vacances", "obligat\u00f2ries", "assegurances", "i", "jubilacions", "i", "escoles", "de", "treball", "l'hegemonia", "republicana", "amb", "francesc", "maci\u00e0", "com", "a", "l\u00edder", "erc", "va", "esdevenir", "el", "partit", "m\u00e9s", "votat", "a", "les", "eleccions", "municipals", "d'abril", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "maci\u00e0", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "catalana", "per\u00f2", "aquest", "acte", "no", "va", "ser", "una", "proclamaci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "sin\u00f3", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "com", "va", "passar", "a", "altres", "ciutats", "d'espanya", "i", "del", "nou", "r\u00e8gim", "catal\u00e0", "donat", "que", "un", "dels", "punts", "del", "pacte", "de", "sant", "sebasti\u00e0", "era", "l'autogovern", "per", "a", "catalunya", "aix\u00ed", "es", "va", "redactar", "un", "estatut", "d'autonomia", "que", "suposava", "el", "restabliment", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "instituci\u00f3", "que", "maci\u00e0", "dirigiria", "inicialment", "l'agost", "del", "mateix", "any", "s'aprova", "en", "refer\u00e8ndum", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "com", "a", "marc", "legal", "a", "partir", "del", "qual", "el", "principat", "recuperava", "compet\u00e8ncies", "d'autogovern", "per", "primera", "vegada", "des", "de", "la", "derrota", "a", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "aquest", "estatut", "tot", "i", "ser", "esmenat", "pel", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "va", "entrar", "en", "vigor", "el", "setembre", "de", "erc", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "i", "en", "el", "marc", "de", "la", "ii", "rep\u00fablica", "espanyola", "guanya", "totes", "les", "eleccions", "que", "es", "van", "celebrant", "tant", "les", "municipals", "com", "les", "del", "parlament", "i", "les", "legislatives", "\u00e9s", "en", "aquest", "context", "pol\u00edtic", "que", "el", "desembre", "de", "mor", "francesc", "maci\u00e0", "llu\u00eds", "companys", "el", "succeeix", "com", "a", "president", "de", "la", "generalitat", "el", "llu\u00eds", "companys", "torn\u00e0", "a", "declarar", "una", "rep\u00fablica", "catalana", "l'intent", "era", "una", "resposta", "contra", "el", "successos", "d'ast\u00faries", "i", "un", "acte", "de", "protesta", "contra", "el", "govern", "conservador", "al", "que", "acusaven", "d'haver", "trencat", "els", "valors", "de", "la", "rep\u00fablica", "companys", "detingut", "i", "empresonat", "i", "el", "govern", "susp\u00e8s", "en", "el", "que", "hist\u00f2ricament", "s'ha", "anomenat", "els", "fets", "del", "sis", "d'octubre", "la", "creaci\u00f3", "el", "a", "castell\u00f3", "de", "la", "plana", "d'esquerra", "republicana", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "erpv", "encap\u00e7alada", "per", "gaet\u00e0", "huguet", "i", "segarra", "va", "ser", "dins", "el", "marc", "de", "la", "izquierda", "republicana", "de", "manuel", "aza\u00f1a", "posteriorment", "huguet", "don\u00e0", "suport", "a", "un", "proc\u00e9s", "de", "converg\u00e8ncia", "amb", "esquerra", "valenciana", "guerra", "civil", "el", "esquerra", "va", "formar", "part", "del", "front", "popular", "que", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "llu\u00eds", "companys", "va", "tornar", "a", "assumir", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "aviat", "sorgiren", "dificultats", "en", "primer", "lloc", "en", "considerar", "erc", "massa", "regionalista", "es", "produ\u00ed", "la", "sortida", "pr\u00e0cticament", "en", "bloc", "dels", "militants", "d'erc", "del", "sector", "fins", "aleshores", "aut\u00f2nom", "d'estat", "catal\u00e0", "que", "inclo\u00efa", "la", "pr\u00e0ctica", "totalitat", "de", "les", "joventuts", "del", "partit", "joventuts", "d'esquerra", "republicanaestat", "catal\u00e0", "jerec", "en", "segon", "lloc", "pel", "juliol", "amb", "l'al\u00e7ament", "militar", "que", "va", "desembocar", "en", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "a", "m\u00e9s", "el", "govern", "catal\u00e0", "tamb\u00e9", "es", "va", "veure", "pressionat", "internament", "pels", "diversos", "grups", "que", "li", "donaven", "suport", "anarquistes", "comunistes", "i", "trotskistes", "el", "de", "juliol", "de", "els", "militars", "espanyols", "es", "revolten", "contra", "la", "legitimitat", "democr\u00e0tica", "que", "representava", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "el", "cop", "d'estat", "del", "de", "juliol", "\u00e9s", "reprimit", "amb", "\u00e8xit", "a", "catalunya", "en", "hores", "per\u00f2", "no", "a", "altres", "zones", "d'espanya", "esclata", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "conflicte", "que", "s'estendr\u00e0", "al", "llarg", "de", "tres", "anys", "i", "que", "ser\u00e0", "interpretat", "com", "l'assaig", "general", "de", "les", "grans", "pot\u00e8ncies", "previ", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "durant", "tota", "la", "guerra", "erc", "retingu\u00e9", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "la", "conselleria", "primera", "la", "conselleria", "de", "governaci\u00f3", "i", "des", "del", "setembre", "de", "la", "de", "finances", "la", "guerra", "civil", "acab\u00e0", "oficialment", "l'abril", "del", "amb", "el", "triomf", "del", "b\u00e0ndol", "nacional", "liderat", "pel", "general", "francisco", "franco", "bahamonde", "postguerra", "i", "franquisme", "s'inicia", "aleshores", "una", "obscura", "\u00e8poca", "de", "repressi\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "social", "que", "es", "perllongar\u00e0", "durant", "anys", "de", "dictadura", "el", "franquisme", "dels", "m\u00e9s", "de", "militants", "d'erc", "la", "meitat", "s'exilien", "i", "una", "quarta", "part", "s\u00f3n", "empresonats", "executats", "o", "han", "mort", "a", "la", "guerra", "el", "president", "llu\u00eds", "companys", "\u00e9s", "lliurat", "per", "la", "gestapo", "al", "govern", "espanyol", "que", "l'afusella", "al", "castell", "de", "montju\u00efc", "el", "d'octubre", "de", "esdevenint", "l'\u00fanic", "president", "elegit", "democr\u00e0ticament", "a", "europa", "que", "ha", "sigut", "afusellat", "l'any", "el", "congr\u00e9s", "d'erc", "reunit", "a", "l'exili", "a", "tolosa", "nomena", "l'exconseller", "josep", "tarradellas", "secretari", "general", "c\u00e0rrec", "que", "abandona", "el", "quan", "\u00e9s", "elegit", "president", "de", "la", "generalitat", "a", "l'exili", "en", "substituci\u00f3", "de", "josep", "irla", "la", "secretaria", "general", "d'erc", "passa", "aleshores", "a", "mans", "de", "joan", "sauret", "des", "del", "erc", "passa", "a", "la", "clandestinitat", "i", "s'organitza", "a", "l'interior", "com", "a", "resist\u00e8ncia", "antifranquista", "al", "voltant", "de", "manuel", "juliachs", "i", "jaume", "serra", "al", "final", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "en", "vista", "d'un", "possible", "derrocament", "del", "feixisme", "espanyol", "per", "l'entrada", "de", "les", "forces", "aliades", "la", "direcci\u00f3", "d'erc", "a", "l'exili", "envia", "a", "l'interior", "pere", "puig", "i", "despr\u00e9s", "joan", "rodriguezpapasseit", "durant", "aquests", "anys", "erc", "\u00e9s", "present", "al", "consell", "de", "la", "democr\u00e0cia", "catalana", "i", "al", "consell", "de", "forces", "democr\u00e0tiques", "el", "heribert", "barrera", "torna", "a", "l'interior", "i", "assumeix", "de", "facto", "la", "direcci\u00f3", "del", "partit", "que", "havia", "quedat", "molt", "malmesa", "des", "de", "les", "detencions", "de", "i", "quan", "estava", "articulada", "al", "voltant", "de", "miquel", "ferrer", "manuel", "juliachs", "pere", "puig", "pau", "ris", "joan", "rodr\u00edguez", "jaume", "serra", "i", "josep", "subirats", "l'onze", "de", "setembre", "de", "coincidint", "amb", "la", "diada", "nacional", "de", "catalunya", "erc", "i", "altres", "grups", "organitzen", "la", "primera", "manifestaci\u00f3", "antifranquista", "des", "de", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "erc", "participa", "successivament", "al", "consell", "catal\u00e0", "del", "moviment", "europeu", "al", "secretariat", "de", "la", "democr\u00e0cia", "social", "catalana", "a", "la", "coordinadora", "de", "forces", "pol\u00edtiques", "a", "l'assemblea", "de", "catalunya", "al", "consell", "de", "forces", "pol\u00edtiques", "i", "a", "qualsevol", "iniciativa", "que", "s'enfronti", "al", "franquisme", "transici\u00f3", "pol\u00edtica", "espanyola", "mort", "el", "general", "franco", "erc", "celebra", "el", "juliol", "de", "el", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "en", "qu\u00e8", "barrera", "es", "confirma", "com", "a", "l\u00edder", "a", "les", "eleccions", "a", "corts", "constituents", "de", "erc", "hi", "va", "en", "coalici\u00f3", "at\u00e8s", "que", "encara", "no", "estava", "legalitzada", "per", "la", "seva", "condici\u00f3", "de", "partit", "republic\u00e0", "erc", "havia", "sol\u00b7licitat", "la", "inscripci\u00f3", "al", "registre", "de", "partits", "pol\u00edtic", "el", "de", "mar\u00e7", "d'aquell", "any", "per\u00f2", "el", "ministeri", "de", "governaci\u00f3", "un", "mes", "despr\u00e9s", "dels", "comicis", "va", "respondre", "la", "denominaci\u00f3", "proposada", "per", "l'entitat", "al", "referirse", "a", "un", "sistema", "pol\u00edtic", "incompatible", "amb", "el", "vigent", "legalment", "a", "espanya", "pot", "representar", "un", "sup\u00f2sit", "d'inadmissibilitat", "el", "partit", "va", "intentar", "una", "coalici\u00f3", "amb", "front", "d'esquerres", "o", "amb", "converg\u00e8ncia", "democr\u00e0tica", "encara", "que", "finalment", "es", "va", "aliar", "amb", "el", "partit", "del", "treball", "d'espanya", "el", "nom", "de", "la", "coalici\u00f3", "electoral", "va", "ser", "esquerra", "de", "catalunyafront", "electoral", "democr\u00e0tic", "l'alian\u00e7a", "va", "aconseguir", "un", "diputat", "l'esc\u00f3", "d'heribert", "barrera", "algunes", "de", "les", "promeses", "electorals", "van", "ser", "l'estatut", "d'autonomia", "o", "un", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "monarquia", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "va", "ser", "finalment", "legalitzada", "pel", "nou", "govern", "el", "d'agost", "de", "el", "mateix", "i", "en", "el", "marc", "del", "\u00e8", "congr\u00e9s", "heribert", "barrera", "\u00e9s", "escollit", "nou", "secretari", "general", "en", "la", "discussi\u00f3", "del", "text", "de", "la", "nova", "constituci\u00f3", "espanyola", "erc", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "partit", "catal\u00e0", "que", "defensa", "els", "principis", "republicans", "i", "el", "dret", "a", "l'autodeterminaci\u00f3", "dels", "pobles", "idees", "a", "les", "quals", "la", "majoria", "d'espanyols", "evidentment", "no", "donen", "suport", "per", "la", "qual", "cosa", "erc", "defensa", "el", "no", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "constitucional", "celebrat", "el", "de", "desembre", "de", "durant", "aquests", "mesos", "d'incertesa", "pol\u00edtica", "erc", "utilitza", "la", "nomenclatura", "estudis", "i", "recerques", "contemporanis", "erc", "en", "la", "seu", "del", "partit", "al", "carrer", "ausi\u00e0s", "marc", "per", "tal", "d'evitar", "problemes", "amb", "la", "policia", "espanyolal'octubre", "de", "torna", "el", "president", "tarradellas", "i", "es", "restaura", "la", "generalitat", "es", "redacta", "un", "nou", "text", "de", "l'estatut", "al", "qual", "erc", "s'oposa", "perqu\u00e8", "no", "garanteix", "un", "autogovern", "m\u00ednim", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "per", "a", "la", "seva", "aprovaci\u00f3", "el", "erc", "demana", "el", "s\u00ed", "car", "l'\u00fanica", "alternativa", "a", "la", "minsa", "autonomia", "oferta", "a", "l'estatut", "era", "el", "nores", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "el", "erc", "obt\u00e9", "escons", "d'un", "total", "de", "que", "porten", "barrera", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "parlament", "de", "catalunya", "el", "per\u00f2", "erc", "nom\u00e9s", "aconsegueix", "diputats", "i", "comen\u00e7a", "un", "breu", "per\u00edode", "de", "declivi", "que", "continua", "el", "amb", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "parlament\u00e0ria", "a", "les", "corts", "de", "madrid", "la", "vertebraci\u00f3", "de", "la", "nova", "erc", "el", "es", "produeix", "la", "crida", "nacional", "a", "erc", "manifest", "signat", "per", "un", "centenar", "de", "personalitats", "de", "la", "vida", "p\u00fablica", "catalana", "encap\u00e7alades", "per", "\u00e0ngel", "colom", "i", "per", "josepllu\u00eds", "carodrovira", "que", "volen", "que", "erc", "aglutini", "la", "nova", "generaci\u00f3", "independentista", "sorgida", "arran", "del", "desenc\u00eds", "de", "la", "transici\u00f3", "espanyola", "l'entrada", "d'aquesta", "gent", "jove", "dinamitza", "el", "partit", "i", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "s'obtenen", "escons", "al", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "celebrat", "a", "lleida", "el", "i", "de", "novembre", "de", "s'escull", "una", "nova", "direcci\u00f3", "que", "assumeix", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "tot", "catalunya", "com", "a", "objectiu", "pol\u00edtic", "fruit", "d'aquesta", "nova", "orientaci\u00f3", "el", "el", "front", "nacional", "de", "catalunya", "hist\u00f2rica", "organitzaci\u00f3", "de", "resist\u00e8ncia", "fundada", "a", "l'exili", "als", "anys", "quaranta", "s'integra", "a", "erc", "i", "s'inicia", "aix\u00ed", "el", "proc\u00e9s", "d'unitat", "de", "l'independentisme", "el", "arran", "de", "l'evoluci\u00f3", "i", "clarificaci\u00f3", "del", "panorama", "pol\u00edtic", "l'organitzaci\u00f3", "terra", "lliure", "es", "planteja", "la", "seva", "estrat\u00e8gia", "i", "abandona", "la", "lluita", "armada", "on", "alguns", "dels", "seus", "militants", "s'incorporen", "i", "bona", "part", "dels", "que", "formaven", "catalunya", "lliure", "s'incorporen", "a", "erc", "aquests", "dos", "fets", "converteixen", "erc", "de", "facto", "en", "la", "casa", "comuna", "de", "l'esquerra", "independentista", "tot", "i", "que", "un", "grup", "de", "militants", "encap\u00e7alats", "per", "joan", "hortal\u00e0", "s'escind\u00ed", "formant", "esquerra", "catalanaels", "resultats", "obtinguts", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "situen", "erc", "com", "a", "tercera", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "del", "principat", "amb", "el", "suport", "de", "m\u00e9s", "de", "electors", "i", "l'obtenci\u00f3", "d'", "diputats", "despr\u00e9s", "d'una", "campanya", "en", "qu\u00e8", "per", "primer", "cop", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "la", "transici\u00f3", "un", "partit", "que", "es", "presentava", "com", "a", "independentista", "rebia", "un", "ampli", "suport", "popular", "el", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "d'erc", "celebrat", "el", "juny", "de", "aprova", "la", "reforma", "dels", "seus", "estatuts", "davant", "el", "creixement", "electoral", "de", "milit\u00e0ncia", "i", "de", "pres\u00e8ncia", "territorial", "al", "principat", "a", "les", "illes", "balears", "i", "piti\u00fcses", "al", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "i", "a", "la", "catalunya", "nord", "erc", "propugna", "en", "el", "seu", "primer", "article", "estatutari", "la", "unitat", "territorial", "i", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "la", "naci\u00f3", "catalana", "mitjan\u00e7ant", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "estat", "propi", "en", "el", "marc", "europeu", "i", "juntament", "amb", "un", "posicionament", "ideol\u00f2gic", "d'esquerres", "que", "pren", "com", "a", "referents", "la", "democr\u00e0cia", "i", "la", "defensa", "del", "medi", "ambient", "dels", "drets", "humans", "i", "dels", "pobles", "i", "fonamenta", "la", "seva", "ideologia", "i", "acci\u00f3", "pol\u00edtica", "en", "el", "progr\u00e9s", "social", "i", "la", "solidaritat", "nacional", "aquest", "posicionament", "queda", "referendat", "pel", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "el", "desembre", "del", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "declaraci\u00f3", "ideol\u00f2gica", "en", "les", "eleccions", "legislatives", "de", "erc", "recupera", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "espanyol", "durant", "aquest", "any", "s'incorporen", "a", "erc", "jordi", "carbonell", "i", "avel\u00b7l\u00ed", "art\u00eds", "i", "gener", "t\u00edsner", "al", "capdavant", "del", "reagrupament", "dels", "nacionalistes", "d'esquerra", "les", "eleccions", "municipals", "del", "de", "maig", "de", "representen", "un", "important", "salt", "quantitatiu", "i", "qualitatiu", "de", "la", "pres\u00e8ncia", "institucional", "del", "partit", "erc", "recupera", "la", "pres\u00e8ncia", "a", "molts", "ajuntaments", "del", "principat", "en", "aconseguir", "m\u00e9s", "de", "c\u00e0rrecs", "electes", "i", "alcaldies", "i", "esdev\u00e9", "aix\u00ed", "la", "tercera", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "en", "implantaci\u00f3", "municipal", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "erc", "obt\u00e9", "el", "millor", "resultat", "en", "nombre", "absolut", "de", "vots", "des", "de", "la", "rep\u00fablica", "m\u00e9s", "de", "votants", "i", "diputats", "el", "bon", "resultat", "fa", "que", "un", "centenar", "de", "membres", "de", "l'assemblea", "d'unitat", "popular", "hereva", "del", "moviment", "de", "defensa", "de", "la", "terra", "s'incorporin", "a", "erc", "el", "despr\u00e9s", "d'una", "greu", "crisi", "interna", "\u00e0ngel", "colom", "juntament", "amb", "pilar", "rahola", "abandonaren", "el", "partit", "i", "fundaren", "el", "partit", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "aquest", "partit", "per\u00f2", "tingu\u00e9", "una", "vida", "curta", "en", "les", "eleccions", "municipals", "del", "obtingueren", "resultats", "pobres", "i", "pilar", "rahola", "que", "es", "presentava", "com", "a", "cap", "de", "llista", "a", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "no", "aconsegu\u00ed", "l'acta", "de", "regidora", "despr\u00e9s", "d'aix\u00f2", "la", "formaci\u00f3", "es", "dissolgu\u00e9", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "erc", "obt\u00e9", "escons", "amb", "josepllu\u00eds", "carodrovira", "com", "a", "cap", "de", "llista", "aquell", "mateix", "any", "s'havien", "celebrat", "eleccions", "europees", "i", "municipals", "a", "les", "quals", "erc", "hi", "particip\u00e0", "amb", "una", "alian\u00e7a", "amb", "els", "verds", "cec", "pel", "que", "fa", "a", "les", "eleccions", "europees", "tamb\u00e9", "formen", "part", "de", "la", "coalici\u00f3", "nacionalista", "europa", "dels", "pobles", "amb", "el", "pnb", "eusko", "alkartasuna", "uni\u00f3", "mallorquina", "que", "li", "aport\u00e0", "un", "eurodiputat", "durant", "la", "segona", "part", "de", "la", "legislatura", "els", "governs", "tripartits", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "en", "les", "que", "va", "conc\u00f3rrer", "amb", "independents", "de", "catalunya", "malgrat", "que", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "amb", "artur", "mas", "al", "capdavant", "va", "aconseguir", "el", "m\u00e0xim", "nombre", "d'escons", "per", "a", "la", "seva", "formaci\u00f3", "no", "va", "obtenir", "la", "majoria", "necess\u00e0ria", "per", "formar", "govern", "i", "es", "produeix", "un", "acord", "anomenat", "pacte", "del", "tinell", "per", "formar", "un", "govern", "catalanista", "i", "d'esquerres", "entre", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunyaciutadans", "pel", "canvi", "psccpc", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "i", "iniciativa", "per", "catalunya", "verdsesquerra", "unida", "i", "alternativa", "icveuia", "esquerra", "acaba", "sent", "expulsada", "del", "govern", "per\u00f2", "el", "reedita", "en", "fent", "de", "nou", "president", "de", "la", "generalitat", "a", "un", "socialista", "jos\u00e9", "montilla", "que", "substitu\u00efa", "pasqual", "maragall", "d'en\u00e7\u00e0", "del", "congr\u00e9s", "de", "barcelona", "de", "el", "president", "del", "partit", "\u00e9s", "joan", "puigcerc\u00f3s", "i", "el", "secretari", "general", "\u00e9s", "joan", "ridaoel", "partit", "disposa", "de", "diputats", "al", "parlament", "de", "catalunya", "al", "parlament", "europeu", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "espanyol", "i", "regidor", "a", "l'ajuntament", "de", "barcelona", "la", "formaci\u00f3", "est\u00e0", "en", "una", "fase", "de", "caiguda", "de", "suport", "dels", "seus", "votants", "des", "de", "l'any", "les", "eleccions", "a", "les", "corts", "generals", "de", "han", "suposat", "la", "p\u00e8rdua", "del", "grup", "parlamentari", "que", "havia", "aconseguit", "el", "amb", "vots", "passant", "a", "obtenir", "menys", "de", "la", "meitat", "de", "suport", "amb", "vots", "aquest", "esquema", "s'ha", "repetit", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "en", "les", "que", "va", "perdre", "una", "quarta", "part", "dels", "votants", "i", "en", "les", "municipals", "en", "les", "que", "ha", "perdut", "un", "de", "cada", "cinc", "votants", "i", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "en", "les", "que", "de", "nou", "va", "perdre", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "dels", "vots", "de", "el", "de", "novembre", "de", "va", "\u00e9sser", "presentada", "al", "col\u00b7legi", "de", "periodistes", "de", "catalunya", "la", "crida", "nacional", "a", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "una", "iniciativa", "que", "tenia", "com", "a", "objectiu", "la", "consolidaci\u00f3", "d'una", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "majorit\u00e0ria", "que", "desplegu\u00e9s", "una", "estrat\u00e8gia", "de", "construcci\u00f3", "d'un", "estat", "catal\u00e0", "propi", "aquesta", "iniciativa", "va", "estar", "encap\u00e7alada", "per", "h\u00e8ctor", "l\u00f3pez", "bofill", "i", "diego", "arcos", "entre", "les", "persones", "que", "van", "donar", "suport", "a", "la", "crida", "nacional", "hi", "havia", "miquel", "de", "palol", "pilar", "dellunde", "antoni", "abad", "gemma", "rub\u00ed", "juli\u00e0", "cuf\u00ed", "i", "sebasti\u00e0", "alzamora", "en", "van", "n\u00e9ixer", "els", "corrents", "interns", "reagrupament", "que", "el", "se'n", "va", "escindir", "i", "esquerra", "independentista", "que", "ho", "feu", "en", "davant", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "candidatura", "solidaritat", "catalana", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "la", "integraci\u00f3", "en", "ell", "del", "seu", "l\u00edder", "uriel", "bertran", "i", "d'alguns", "caps", "visibles", "del", "corrent", "tot", "i", "que", "la", "major", "part", "dels", "adherits", "van", "continuar", "militant", "dins", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "crisi", "de", "per", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "la", "formaci\u00f3", "engeg\u00e0", "una", "precampanya", "electoral", "sota", "el", "nom", "de", "\"catalunya", "decideix\"", "iniciada", "el", "de", "gener", "i", "finalitzada", "el", "d'octubre", "de", "al", "teatre", "grec", "de", "barcelona", "el", "projecte", "tingu\u00e9", "per", "objectiu", "recollir", "l'opini\u00f3", "de", "fins", "a", "cent", "quaranta", "mil", "ciutadans", "sobre", "quines", "haurien", "d'\u00e9sser", "les", "condicions", "per", "a", "formar", "pacte", "de", "govern", "despr\u00e9s", "de", "les", "eleccionsla", "direcci\u00f3", "del", "partit", "fruit", "de", "la", "caiguda", "constant", "de", "votants", "i", "els", "p\u00e8ssims", "resultats", "a", "les", "eleccions", "municipals", "espanyoles", "de", "va", "dimitir", "en", "bloc", "el", "de", "maig", "i", "el", "seu", "anterior", "president", "josepllu\u00eds", "carodrovira", "es", "va", "donar", "de", "baixa", "del", "partit", "el", "de", "juny", "de", "en", "aquelles", "eleccions", "municipals", "erc", "arrib\u00e0", "a", "acords", "electorals", "amb", "els", "verds", "esquerra", "ecologista", "en", "alguns", "municipis", "l'etapa", "de", "junqueras", "el", "de", "setembre", "de", "en", "el", "context", "del", "\u00e8", "congr\u00e9s", "nacional", "la", "milit\u00e0ncia", "va", "escollir", "oriol", "junqueras", "com", "a", "president", "i", "marta", "rovira", "com", "a", "secret\u00e0ria", "nacionalsota", "la", "nova", "direcci\u00f3", "executiva", "del", "partit", "esquerra", "republicana", "va", "aconseguir", "revertir", "la", "din\u00e0mica", "electoral", "negativa", "en", "la", "qual", "estava", "immersa", "en", "les", "eleccions", "espanyoles", "de", "erc", "en", "coalici\u00f3", "amb", "reagrupament", "de", "joan", "carretero", "i", "catalunya", "s\u00ed", "va", "treure", "escons", "els", "mateixos", "que", "icveuia", "el", "candidat", "va", "\u00e9sser", "alfred", "bosch", "i", "tamb\u00e9", "hi", "destac\u00e0", "teresa", "jord\u00e0", "en", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "del", "de", "novembre", "de", "esquerra", "republicana", "va", "aconseguir", "arribar", "a", "ser", "la", "segona", "for\u00e7a", "pol\u00edtica", "de", "catalunya", "en", "aconseguir", "diputats", "superant", "aix\u00ed", "al", "psc", "en", "nombre", "d'escons", "i", "fent", "que", "junqueras", "esdevingu\u00e9s", "el", "primer", "cap", "de", "l'oposici\u00f3", "republic\u00e0", "el", "esquerra", "republicana", "va", "guanyar", "les", "eleccions", "europees", "a", "catalunya", "amb", "el", "dels", "vots", "un", "fet", "que", "no", "havia", "succe\u00eft", "des", "dels", "temps", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "el", "sota", "les", "eleccions", "al", "parlament", "erc", "cdc", "i", "les", "entitats", "sobiranistes", "assemblea", "nacional", "catalana", "\u00f2mnium", "cultural", "associaci\u00f3", "de", "municipis", "per", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "s\u00famate", "i", "altres", "partits", "com", "moviment", "d'esquerres", "i", "dem\u00f2crates", "de", "catalunya", "s'uneixen", "per", "un", "objectiu", "com\u00fa", "bastir", "una", "candidatura", "transversal", "per", "poder", "guanyar", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "del", "en", "les", "quals", "ells", "mateixos", "les", "defineixen", "com", "un", "plebiscit", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "i", "aix\u00ed", "comen\u00e7ar", "el", "proc\u00e9s", "formal", "d'independ\u00e8ncia", "junts", "pel", "s\u00ed", "finalment", "la", "cup", "no", "s'hi", "uneix", "ja", "que", "per", "les", "seves", "difer\u00e8ncies", "ideol\u00f2giques", "se", "n'acaben", "distanciant", "finalment", "a", "les", "eleccions", "generals", "espanyoles", "de", "esquerra", "republicana", "va", "obtenir", "els", "millors", "resultats", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "aconseguint", "diputats", "dels", "diputats", "catalans", "que", "hi", "han", "al", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "van", "obtenir", "vots", "un", "del", "vot", "total", "de", "catalunya", "amb", "aquests", "resultats", "el", "president", "d'erc", "oriol", "junqueras", "i", "el", "t\u00e0ndem", "gabriel", "rufi\u00e1njoan", "tard\u00e0", "van", "superar", "els", "millors", "resultats", "d'erc", "en", "unes", "generals", "fins", "ara", "amb", "els", "resultats", "m\u00e9s", "bons", "per", "als", "republicans", "van", "ser", "les", "de", "les", "eleccions", "generals", "espanyoles", "de", "amb", "josepllu\u00eds", "carodrovira", "al", "capdavant", "amb", "la", "repetici\u00f3", "de", "les", "eleccions", "esquerra", "va", "aconseguir", "millorar", "els", "seus", "resultats", "respecte", "les", "anteriors", "eleccions", "i", "va", "obtenir", "vots", "i", "un", "de", "vot", "a", "catalunya", "amb", "aix\u00f2", "erc", "va", "esdevenir", "primera", "for\u00e7a", "en", "municipis", "despr\u00e9s", "del", "refer\u00e8ndum", "de", "l'", "d'octubre", "de", "i", "l'aplicaci\u00f3", "de", "l'article", "esquerra", "republicana", "va", "conc\u00f3rrer", "en", "solitari", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "del", "de", "desembre", "d'aquell", "any", "malgrat", "que", "incorpor\u00e0", "a", "les", "seves", "llistes", "a", "dem\u00f2crates", "de", "catalunya", "formaci\u00f3", "democratacristiana", "i", "independensitsta", "escindida", "d'uni\u00f3", "democr\u00e0tica", "de", "catalunya", "i", "tamb\u00e9", "a", "les", "formacions", "provinents", "del", "psc", "avancem", "i", "mes", "la", "candidatura", "liderada", "per", "oriol", "junqueras", "va", "ser", "la", "tercera", "m\u00e9s", "votada", "per", "darrere", "de", "ciutadans", "i", "junts", "per", "catalunya", "de", "cara", "a", "les", "eleccions", "generals", "espanyoles", "de", "convocades", "anticipadament", "per", "pedro", "s\u00e1nchez", "erc", "va", "firmar", "un", "acord", "de", "coalici\u00f3", "amb", "sobiranistes", "un", "partit", "escindit", "de", "catalunya", "en", "com\u00fapodem", "amb", "el", "lideratge", "de", "joan", "josep", "nuet", "i", "comunistes", "de", "catalunya", "en", "canvi", "a", "les", "eleccions", "municipals", "de", "barcelona", "erc", "arrib\u00e0", "a", "un", "acord", "amb", "el", "grup", "d'elisena", "alamany", "que", "form\u00e0", "un", "petit", "partit", "amb", "el", "nom", "de", "nova", "tamb\u00e9", "provinent", "dels", "comuns", "el", "va", "confiar", "en", "pere", "aragon\u00e8s", "i", "garcia", "llavors", "vicepresident", "del", "govern", "torra", "com", "a", "cap", "de", "llista", "per", "a", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "que", "es", "va", "convertir", "en", "el", "\u00e8", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "de", "maig", "de", "l\u00edders", "presid\u00e8ncia", "secretaria", "general", "imatge", "corporativa", "logotip", "entre", "el", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "militants", "simpatitzants", "i", "amics", "del", "partit", "van", "sotmetre", "a", "votaci\u00f3", "electr\u00f2nica", "l'alternativa", "a", "triar", "com", "a", "nou", "logotip", "despr\u00e9s", "que", "un", "dels", "votants", "es", "va", "mostrar", "favorable", "a", "renovarlo", "en", "el", "darrer", "congr\u00e9s", "nacional", "del", "partit", "abans", "de", "les", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "de", "fou", "aix\u00ed", "que", "l'opci\u00f3", "presentada", "per", "l'equip", "nou", "barons", "integrada", "per", "carles", "grau", "i", "pau", "casals", "i", "votada", "per", "un", "dels", "participants", "va", "resultar", "escollida", "organitzaci\u00f3", "interna", "els", "\u00f2rgans", "nacionals", "de", "direcci\u00f3", "pol\u00edtica", "s\u00f3n", "el", "congr\u00e9s", "nacional", "\u00f2rgan", "sobir\u00e0", "de", "car\u00e0cter", "assembleari", "ja", "que", "hi", "pot", "participar", "tota", "la", "milit\u00e0ncia", "i", "el", "consell", "nacional", "i", "l'executiva", "nacional", "\u00f2rgans", "de", "gesti\u00f3", "del", "partit", "organigrama", "el", "president", "\u00e9s", "el", "l\u00edder", "o", "m\u00e0xim", "representant", "del", "partit", "l'actual", "president", "\u00e9s", "oriol", "junqueras", "i", "vies", "des", "del", "de", "setembre", "de", "el", "secretari", "general", "\u00e9s", "la", "segona", "persona", "amb", "m\u00e9s", "poder", "a", "l'organigrama", "del", "partit", "de", "vegades", "ha", "estat", "el", "candidat", "del", "partit", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "la", "generalitat", "actualment", "el", "c\u00e0rrec", "l'ocupa", "marta", "rovira", "i", "verg\u00e9s", "des", "de", "l'", "d'octubre", "de", "desplegament", "territorial", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "d'esquerra", "republicana", "\u00e9s", "d'estructura", "federativa", "i", "s'organitza", "en", "\u00e0mbits", "territorials", "federacions", "territorials", "i", "seccions", "localsels", "\u00e0mbits", "territorials", "s\u00f3n", "catalunya", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "esquerra", "republicana", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "illes", "balears", "i", "piti\u00fcses", "esquerra", "republicana", "vall", "d'aran", "esqu\u00e8rra", "republicana", "occitanales", "federacions", "regionals", "de", "catalunya", "s\u00f3n", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "metropolitana", "de", "barcelona", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "girona", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "del", "camp", "de", "tarragona", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "l'ebre", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "catalunya", "central", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "lleida", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "l'alt", "pirineuaran", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "federaci\u00f3", "de", "la", "regi\u00f3", "del", "pened\u00e8s", "federaci\u00f3", "de", "la", "catalunya", "nord", "moviments", "interns", "entre", "els", "corrents", "i", "moviments", "a", "l'\u00f2rbita", "del", "partit", "s'hi", "troben", "col\u00b7lectiu", "primer", "d'octubre", "moviment", "creat", "l'any", "i", "impulsat", "per", "joan", "puig", "i", "xavier", "mart\u00ednez", "nova", "crida", "nacional", "a", "erc", "manifest", "fet", "p\u00fablic", "el", "i", "impulsat", "per", "josep", "andreu", "xavier", "mart\u00ednez", "i", "enric", "pujol", "catalunya", "s\u00ed", "associaci\u00f3", "presidida", "per", "vicen\u00e7", "pedret", "i", "llu\u00eds", "dan\u00e9s", "resultats", "electorals", "parlament", "de", "catalunya", "congr\u00e9s", "dels", "diputats", "parlament", "europeu", "ajuntaments", "posici\u00f3", "envers", "els", "refer\u00e8ndums", "refer\u00e8ndum", "estatutari", "a", "catalunya", "de", "demana", "el", "\"s\u00ed\"", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "llei", "per", "a", "la", "reforma", "pol\u00edtica", "demana", "el", "\"s\u00ed\"", "per\u00f2", "no", "va", "poder", "participar", "en", "la", "campanya", "electoral", "al", "no", "estar", "encara", "legalitzat", "el", "partit", "refer\u00e8ndum", "per", "a", "la", "ratificaci\u00f3", "de", "la", "constituci\u00f3", "espanyola", "de", "demana", "el", "\"no\"", "refer\u00e8ndum", "sobre", "el", "estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "demana", "el", "\"s\u00ed\"", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "perman\u00e8ncia", "d'espanya", "a", "l'otan", "demana", "el", "\"no\"", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "constituci\u00f3", "europea", "a", "espanya", "demana", "el", "\"no\"", "refer\u00e8ndum", "estatutari", "a", "catalunya", "de", "demana", "el", "\"no\"", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "demana", "el", "\"s\u00ed\"", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "la", "humanitat", "president", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "secretari", "general", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "joventuts", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "jerc", "esquerra", "republicana", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "erpv", "enlla\u00e7os", "externs", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "joventuts", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "el", "naixement", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "a", "l", "'en", "gu\u00e0rdia!", "de", "catalunya", "r\u00e0dio", "catal\u00e0"]