["els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "angl\u00e8s", "united", "states", "of", "america", "s\u00f3n", "una", "rep\u00fablica", "federal", "i", "constitucional", "integrada", "per", "estats", "i", "un", "districte", "federal", "la", "rep\u00fablica", "\u00e9s", "situada", "majorit\u00e0riament", "al", "centre", "del", "subcontinent", "nordameric\u00e0", "on", "es", "troben", "els", "estats", "contigus", "o", "continentals", "i", "washington", "dc", "el", "districte", "capital", "que", "limita", "al", "nord", "amb", "canad\u00e0", "i", "al", "sud", "amb", "m\u00e8xic", "l'estat", "d'alaska", "es", "troba", "al", "nordoest", "del", "subcontinent", "limita", "amb", "canad\u00e0", "a", "l'est", "i", "al", "sud", "i", "amb", "r\u00fassia", "a", "l'oest", "creuant", "l'estret", "de", "bering", "l'estat", "de", "hawaii", "es", "troba", "al", "centrenord", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "els", "estats", "units", "tamb\u00e9", "administren", "diversos", "territoris", "i", "\u00e0rees", "insulars", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "i", "la", "mar", "caribamb", "una", "superf\u00edcie", "de", "milions", "de", "km\u00b2", "i", "amb", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "actualment", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "s\u00f3n", "el", "tercer", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "\u00e0rea", "i", "en", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "diversos", "\u00e8tnicament", "resultat", "de", "la", "immigraci\u00f3", "massiva", "de", "molts", "continents", "l'economia", "dels", "estats", "units", "\u00e9s", "l'economia", "nacional", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amb", "un", "producte", "interior", "brut", "pib", "nominal", "superior", "als", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "el", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "de", "la", "producci\u00f3", "mundialla", "naci\u00f3", "va", "ser", "fundada", "per", "tretze", "col\u00f2nies", "de", "gran", "bretanya", "localitzades", "a", "la", "costa", "atl\u00e0ntica", "van", "proclamarse", "estats", "i", "van", "fer", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "el", "de", "juliol", "de", "els", "estats", "rebels", "van", "derrotar", "a", "gran", "bretanya", "en", "la", "guerra", "la", "primera", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "colonial", "reeixida", "d'am\u00e8rica", "la", "convenci\u00f3", "de", "filad\u00e8lfia", "va", "adoptar", "l'actual", "constituci\u00f3", "dels", "estats", "units", "el", "de", "setembre", "la", "ratificaci\u00f3", "d'aquesta", "l'any", "seg\u00fcent", "va", "fer", "dels", "estats", "parts", "integrants", "d'una", "sola", "rep\u00fablica", "la", "declaraci\u00f3", "de", "drets", "de", "la", "constituci\u00f3", "dels", "estats", "units", "que", "cont\u00e9", "deu", "esmenes", "sobre", "els", "drets", "i", "llibertats", "dels", "ciutadans", "es", "va", "ratificar", "el", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "membre", "permanent", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "en", "l'actualitat", "s\u00f3n", "la", "pot\u00e8ncia", "militar", "m\u00e9s", "gran", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "freda", "i", "una", "for\u00e7a", "important", "en", "l'economia", "del", "m\u00f3n", "topon\u00edmia", "hom", "ha", "suggerit", "que", "el", "terme", "am\u00e8rica", "es", "va", "encunyar", "al", "segle", "xvi", "en", "honor", "de", "l'explorador", "i", "cart\u00f2graf", "itali\u00e0", "amerigo", "vespucci", "per", "referirse", "a", "totes", "les", "terres", "de", "l'hemisferi", "occidental", "el", "nom", "del", "nou", "estat", "federat", "es", "va", "registrar", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "declaraci\u00f3", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "que", "era", "la", "declaraci\u00f3", "un\u00e0nime", "dels", "tretze", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "adoptada", "pels", "representants", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "el", "de", "juliol", "les", "abreviacions", "m\u00e9s", "comunes", "s\u00f3n", "estats", "units", "i", "eua", "i", "col\u00b7loquialment", "se'n", "diu", "am\u00e8rica", "el", "gentilici", "i", "l'adjectiu", "m\u00e9s", "com\u00fa", "dels", "estats", "units", "\u00e9s", "nordameric\u00e0", "seguit", "d'americ\u00e0", "l'\u00fas", "d'aquest", "terme", "tanmateix", "\u00e9s", "controvertible", "sobretot", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "at\u00e8s", "que", "els", "ciutadans", "dels", "pa\u00efsos", "d'aquesta", "regi\u00f3", "utilitzen", "el", "gentilici", "americ\u00e0", "per", "referirse", "a", "tots", "els", "individus", "nascuts", "al", "continent", "americ\u00e0", "en", "catal\u00e0", "el", "gentilici", "m\u00e9s", "adequat", "i", "sense", "ambig\u00fcitat", "\u00e9s", "estatunidenc", "hist\u00f2ria", "nadius", "americans", "i", "els", "colonitzadors", "europeus", "els", "pobles", "ind\u00edgenes", "del", "territori", "continental", "dels", "estats", "units", "incloenthi", "alaska", "arribaren", "des", "de", "l'\u00e0sia", "segons", "la", "hip\u00f2tesi", "m\u00e9s", "acceptada", "del", "poblament", "del", "continent", "comen\u00e7aren", "a", "arribar", "fa", "o", "anys", "diverses", "comunitats", "ind\u00edgenes", "de", "l'era", "precolombina", "desenvoluparen", "t\u00e8cniques", "agr\u00edcoles", "avan\u00e7ades", "complexos", "arquitect\u00f2nics", "i", "societats", "de", "ciutat", "estat", "el", "l'explorador", "crist\u00f2for", "colom", "sota", "el", "contracte", "de", "la", "corona", "espanyola", "arrib\u00e0", "a", "les", "illes", "del", "carib", "el", "primer", "contacte", "europeu", "amb", "els", "pobles", "nadius", "durant", "els", "anys", "seg\u00fcents", "la", "majoria", "dels", "pobles", "nordamericans", "foren", "morts", "a", "causa", "de", "les", "epid\u00e8mies", "europees", "desconegudes", "al", "nou", "m\u00f3n", "el", "d'abril", "del", "el", "conqueridor", "espanyol", "juan", "ponce", "de", "le\u00f3n", "arrib\u00e0", "al", "territori", "que", "anomen\u00e0", "la", "florida", "la", "primera", "arribada", "europea", "documentada", "al", "territori", "que", "seria", "els", "estats", "units", "de", "les", "col\u00f2nies", "que", "espanya", "establ\u00ed", "a", "la", "regi\u00f3", "nom\u00e9s", "l'assentament", "de", "sant", "agust\u00ed", "fundat", "el", "ha", "sobreviscut", "a", "l'assentament", "posterior", "a", "la", "calif\u00f2rnia", "i", "altres", "territoris", "de", "la", "nova", "espanya", "despr\u00e9s", "m\u00e8xic", "s'establiren", "immigrants", "espanyols", "els", "francesos", "s'assentaren", "a", "la", "nova", "fran\u00e7a", "el", "mateix", "segle", "a", "prop", "dels", "grans", "llacs", "dedicats", "al", "comer\u00e7", "de", "pells", "la", "fran\u00e7a", "amb", "el", "temps", "estengu\u00e9", "els", "seus", "territoris", "cap", "al", "sud", "fins", "al", "golf", "de", "m\u00e8xic", "els", "primers", "assentaments", "anglesos", "reeixits", "foren", "la", "col\u00f2nia", "de", "virg\u00ednia", "a", "jamestown", "el", "i", "la", "col\u00f2nia", "de", "plymouth", "dels", "pelegrins", "l'establiment", "de", "la", "col\u00f2nia", "de", "la", "badia", "de", "massachusetts", "produ\u00ed", "una", "onada", "d'immigrants", "per", "al", "s'havien", "assentat", "a", "la", "nova", "anglaterra", "puritans", "entre", "el", "i", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "s'enviaren", "prop", "de", "presoners", "a", "les", "col\u00f2nies", "nordamericanes", "de", "la", "gran", "bretanya", "des", "del", "els", "neerlandesos", "establiren", "diversos", "assentaments", "a", "les", "vores", "del", "riu", "hudson", "a", "prop", "de", "la", "costa", "incloenthi", "la", "nova", "amsterdam", "a", "l'illa", "de", "manhattan", "l'assentament", "anterior", "de", "la", "nova", "su\u00e8cia", "fundat", "a", "la", "vora", "del", "riu", "delaware", "el", "fou", "pres", "pels", "neerlandesos", "el", "per", "al", "les", "forces", "angleses", "ja", "havien", "guanyat", "les", "antigues", "col\u00f2nies", "neerlandeses", "la", "prov\u00edncia", "dels", "nous", "pa\u00efsos", "baixos", "es", "reanomen\u00e0", "com", "a", "nova", "york", "m\u00e9s", "persones", "immigraren", "a", "nordam\u00e8rica", "sobretot", "al", "sud", "del", "territori", "actual", "dels", "estats", "units", "molts", "d'ells", "esclaus", "amb", "la", "divisi\u00f3", "de", "les", "carolines", "el", "i", "la", "colonitzaci\u00f3", "de", "ge\u00f2rgia", "el", "les", "tretze", "col\u00f2nies", "que", "s'independitzarien", "per", "formar", "els", "estats", "units", "ja", "s'havien", "establert", "totes", "tretze", "tenien", "formes", "de", "govern", "local", "amb", "eleccions", "en", "qu\u00e8", "participaven", "homes", "lliures", "segons", "la", "tradici\u00f3", "dels", "drets", "dels", "anglesos", "aquesta", "forma", "d'autonomia", "enfort\u00ed", "el", "republicanisme", "totes", "tretze", "havien", "legalitzat", "el", "comer\u00e7", "d'esclaus", "de", "l'\u00e0frica", "amb", "taxes", "de", "natalitat", "altes", "taxes", "de", "mortalitat", "baixes", "i", "la", "immigraci\u00f3", "cont\u00ednua", "la", "poblaci\u00f3", "de", "les", "col\u00f2nies", "duplicaven", "llur", "poblaci\u00f3", "cada", "vinticinc", "anys", "el", "moviment", "cristi\u00e0", "d'avivament", "de", "les", "d\u00e8cades", "de", "i", "conegut", "com", "el", "gran", "desvetllament", "don\u00e0", "for\u00e7a", "a", "la", "religiositat", "i", "a", "la", "llibertat", "religiosa", "en", "la", "guerra", "franco\u00edndia", "les", "forces", "brit\u00e0niques", "prengueren", "el", "territori", "del", "canad\u00e0", "dels", "francesos", "per\u00f2", "la", "poblaci\u00f3", "franc\u00f2fona", "romangu\u00e9", "a\u00efllada", "pol\u00edticament", "de", "les", "tretze", "col\u00f2nies", "del", "sud", "el", "aquestes", "tretze", "col\u00f2nies", "ja", "tenien", "una", "poblaci\u00f3", "de", "tres", "milions", "aproximadament", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "gran", "bretanya", "tot", "i", "que", "havien", "de", "pagar", "imposts", "no", "tenien", "cap", "representaci\u00f3", "al", "parlament", "de", "la", "gran", "bretanya", "independ\u00e8ncia", "i", "expansi\u00f3", "amb", "l'agreujament", "de", "les", "tensions", "entre", "els", "colons", "nordamericans", "i", "els", "brit\u00e0nics", "esclat\u00e0", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "entre", "el", "i", "el", "el", "de", "juny", "el", "segon", "congr\u00e9s", "continental", "reunit", "a", "filad\u00e8lfia", "establ\u00ed", "l'ex\u00e8rcit", "continental", "sota", "el", "comandament", "de", "george", "washington", "en", "proclamant", "que", "\"tots", "els", "homes", "s\u00f3n", "creats", "iguals\"", "i", "dotats", "de", "\"drets", "inalienables\"", "el", "congr\u00e9s", "adopt\u00e0", "la", "declaraci\u00f3", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "el", "de", "juliol", "la", "declaraci\u00f3", "escrita", "gaireb\u00e9", "tota", "per", "thomas", "jefferson", "manifestava", "que", "les", "col\u00f2nies", "nordamericanes", "eren", "estats", "sobirans", "el", "els", "articles", "de", "la", "confederaci\u00f3", "foren", "adoptats", "unint", "els", "estats", "sota", "un", "govern", "central", "feble", "que", "oper\u00e0", "fins", "al", "a", "prop", "de", "lleials", "a", "la", "corona", "brit\u00e0nica", "fugiren", "dels", "estats", "rebels", "cap", "al", "canad\u00e0", "i", "a", "la", "nova", "esc\u00f2cia", "els", "nadius", "nordamericans", "s'aliaren", "a", "ambdues", "bandes", "del", "conflicte", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "l'ex\u00e8rcit", "brit\u00e0nic", "amb", "el", "suport", "dels", "francesos", "la", "gran", "bretanya", "en", "el", "tractat", "de", "par\u00eds", "reconegu\u00e9", "la", "sobirania", "dels", "tretze", "estats", "el", "una", "convenci\u00f3", "constitucional", "es", "reun\u00ed", "el", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "crear", "un", "govern", "nacional", "m\u00e9s", "fort", "amb", "poder", "sobre", "els", "estats", "constituents", "per", "al", "juny", "de", "nou", "estats", "ja", "havien", "ratificat", "la", "nova", "constituci\u00f3", "dels", "estats", "units", "nombre", "requerit", "per", "establir", "el", "nou", "govern", "george", "washington", "fou", "elegit", "com", "a", "primer", "president", "i", "el", "congr\u00e9s", "es", "reun\u00ed", "per", "primera", "vegada", "el", "els", "estats", "ratificaren", "la", "declaraci\u00f3", "de", "drets", "de", "la", "constituci\u00f3", "dels", "estats", "units", "deu", "esmenes", "a", "la", "constituci\u00f3", "que", "prohibien", "la", "restricci\u00f3", "federal", "de", "les", "llibertats", "personals", "i", "garantien", "diverses", "proteccions", "legals", "les", "opinions", "quant", "a", "l'esclavatge", "variaven", "una", "cl\u00e0usula", "de", "la", "constituci\u00f3", "l'acceptava", "fins", "al", "els", "estats", "del", "nord", "aboliren", "l'esclavatge", "entre", "i", "el", "el", "govern", "federal", "es", "mogu\u00e9", "a", "la", "nova", "capital", "washington", "dc", "el", "segon", "gran", "desvetllament", "feu", "de", "l'evangelicalisme", "la", "for\u00e7a", "dels", "moviments", "reformistes", "el", "desig", "d'expansi\u00f3", "territorial", "don\u00e0", "inici", "a", "una", "s\u00e8rie", "de", "guerres", "contra", "els", "nadius", "nordamericans", "per", "prendre", "llurs", "terres", "conegudes", "pels", "colons", "com", "el", "far", "west", "la", "compra", "de", "louisiana", "a", "fran\u00e7a", "duplic\u00e0", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "naci\u00f3", "la", "guerra", "de", "contra", "la", "gran", "bretanya", "enfort\u00ed", "el", "nacionalisme", "nordameric\u00e0", "despr\u00e9s", "d'una", "s\u00e8rie", "d'incursions", "militars", "a", "la", "florida", "espanya", "ced\u00ed", "aquest", "territori", "i", "d'altres", "de", "la", "costa", "del", "golf", "el", "els", "estats", "units", "annexaren", "la", "rep\u00fablica", "de", "texas", "el", "que", "s'havia", "independitzat", "de", "m\u00e8xic", "pocs", "anys", "abans", "el", "el", "concepte", "del", "dest\u00ed", "manifest", "es", "popularitz\u00e0", "durant", "aquest", "per\u00edode", "amb", "el", "tractat", "d'oregon", "s'annexaren", "els", "territoris", "del", "nordoest", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "amb", "m\u00e8xic", "amb", "el", "tractat", "de", "guadalupehidalgo", "de", "els", "estats", "units", "prengueren", "la", "meitat", "del", "territori", "mexic\u00e0", "que", "inclo\u00efa", "els", "territoris", "de", "calif\u00f2rnia", "nou", "m\u00e8xic", "arizona", "nevada", "colorado", "algunes", "seccions", "de", "utah", "oklahoma", "i", "wyoming", "i", "les", "\u00e0rees", "disputades", "de", "texas", "la", "transportaci\u00f3", "ferrovi\u00e0ria", "feu", "el", "moviment", "de", "migrants", "molt", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "tot", "i", "que", "increment\u00e0", "els", "conflictes", "amb", "els", "amerindis", "la", "guerra", "civil", "i", "la", "industrialitzaci\u00f3", "les", "tensions", "entre", "els", "estats", "que", "protegien", "l'esclavatge", "coneguts", "com", "els", "\"estats", "esclaus\"", "i", "els", "estats", "lliures", "s'agreujaren", "amb", "l'annexi\u00f3", "de", "nous", "estats", "a", "la", "federaci\u00f3", "i", "la", "possibilitat", "de", "prohibirhi", "l'esclavatge", "abraham", "lincoln", "candidat", "del", "partit", "republic\u00e0", "que", "s'oposava", "a", "l'esclavatge", "fou", "elegit", "com", "a", "president", "el", "abans", "de", "prendre", "el", "poder", "set", "estats", "esclaus", "declararen", "llur", "secessi\u00f3", "dels", "estats", "units", "i", "formaren", "els", "estats", "confederats", "d'am\u00e8rica", "tanmateix", "quatre", "estats", "esclavistes", "es", "van", "mantenir", "fidels", "al", "govern", "de", "la", "uni\u00f3", "missouri", "kentucky", "delaware", "i", "maryland", "fet", "que", "don\u00e0", "un", "important", "avantatge", "militar", "al", "nord", "tot", "i", "que", "una", "part", "dels", "seus", "habitants", "van", "anar", "a", "combatre", "al", "costat", "dels", "esclavistes", "per", "al", "govern", "federal", "la", "secessi\u00f3", "era", "il\u00b7legal", "i", "amb", "la", "batalla", "de", "fort", "sumter", "esclat\u00e0", "la", "guerra", "civil", "i", "quatre", "estats", "m\u00e9s", "s'afegiren", "a", "la", "confederaci\u00f3", "la", "uni\u00f3", "els", "estats", "que", "havien", "rom\u00e0s", "en", "la", "federaci\u00f3", "declarava", "la", "llibertat", "dels", "esclaus", "en", "avan\u00e7ar", "el", "seu", "ex\u00e8rcit", "cap", "al", "sud", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "de", "la", "uni\u00f3", "el", "tres", "esmenes", "a", "la", "constituci\u00f3", "nordamericana", "asseguraren", "la", "llibertat", "per", "gaireb\u00e9", "quatre", "milions", "d'afroamericans", "que", "havien", "patit", "l'esclavatge", "la", "catorzena", "esmena", "els", "declar\u00e0", "ciutadans", "i", "la", "quinzena", "esmena", "els", "atorg\u00e0", "el", "dret", "de", "vot", "la", "guerra", "tingu\u00e9", "com", "a", "resultat", "indirecte", "un", "augment", "del", "poder", "central", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "l'assassinat", "del", "president", "lincoln", "radicalitz\u00e0", "les", "pol\u00edtiques", "de", "reconstrucci\u00f3", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "reintegrar", "i", "reconstruir", "els", "estats", "ven\u00e7uts", "del", "sud", "i", "alhora", "assegurarhi", "la", "llibertat", "dels", "esclaus", "la", "resoluci\u00f3", "de", "l'elecci\u00f3", "presidencial", "de", "marc\u00e0", "la", "fi", "de", "la", "reconstrucci\u00f3", "i", "l'aprovaci\u00f3", "de", "les", "lleis", "jim", "crow", "a", "poc", "a", "poc", "els", "estats", "del", "sud", "aprovaren", "lleis", "que", "de", "manera", "indirecta", "per\u00f2", "efectiva", "impedien", "que", "els", "negres", "poguessin", "votar", "al", "nord", "la", "urbanitzaci\u00f3", "i", "una", "onada", "massiva", "d'immigrants", "sense", "precedent", "acceleraren", "la", "industrialitzaci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "aquesta", "onada", "d'immigraci\u00f3", "que", "continu\u00e0", "fins", "al", "prove\u00ed", "de", "m\u00e0", "d'obra", "per", "les", "empreses", "noves", "i", "transform\u00e0", "la", "cultura", "americana", "els", "estats", "units", "compraren", "alaska", "a", "r\u00fassia", "el", "finalitzant", "aix\u00ed", "l'expansi\u00f3", "continental", "la", "massacre", "de", "wounded", "knee", "el", "on", "van", "morir", "m\u00e9s", "m\u00e9s", "de", "homes", "dones", "i", "nens", "sioux", "lakota", "a", "mans", "de", "les", "tropes", "del", "set\u00e8", "de", "cavalleria", "fou", "l'\u00faltim", "conflicte", "armat", "en", "la", "llarga", "guerra", "amb", "els", "pobles", "originaris", "el", "l'antiga", "monarquia", "nadiua", "del", "regne", "de", "hawaii", "fou", "deposada", "en", "cop", "d'estat", "encap\u00e7alat", "pels", "residents", "nordamericans", "i", "l'arxip\u00e8lag", "fou", "annexat", "als", "estats", "units", "el", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "estats", "units", "en", "la", "guerra", "hispanoamericana", "sobre", "espanya", "els", "estats", "units", "es", "consolidaren", "com", "a", "pot\u00e8ncia", "mundial", "i", "annexaren", "puerto", "rico", "i", "les", "filipines", "les", "filipines", "s'independitzaren", "el", "segle", "seg\u00fcent", "puerto", "rico", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "un", "estat", "lliure", "associat", "als", "estats", "units", "les", "guerres", "mundials", "i", "la", "gran", "depressi\u00f3", "quan", "la", "primera", "guerra", "mundial", "comen\u00e7\u00e0", "el", "els", "estats", "units", "es", "declararen", "neutrals", "els", "americans", "simpatitzaven", "amb", "els", "brit\u00e0nics", "i", "els", "francesos", "tot", "i", "que", "molts", "ciutadans", "la", "majoria", "irlandesos", "i", "alemanys", "s'oposaven", "a", "la", "intervenci\u00f3", "nordamericana", "dins", "la", "guerra", "el", "els", "estats", "units", "s'uniren", "als", "aliats", "que", "aconseguiren", "la", "vict\u00f2ria", "poc", "despr\u00e9s", "refusant", "involucrarse", "en", "els", "afers", "europeus", "el", "senat", "dels", "estats", "units", "no", "ratific\u00e0", "el", "tractat", "de", "versalles", "que", "establia", "la", "lliga", "de", "nacions", "el", "pa\u00eds", "continu\u00e0", "amb", "una", "pol\u00edtica", "d'unilateralisme", "i", "fins", "i", "tot", "d'a\u00efllament", "el", "el", "moviment", "pels", "drets", "de", "les", "dones", "aconsegu\u00ed", "que", "s'aprov\u00e9s", "la", "dinovena", "esmena", "a", "la", "constituci\u00f3", "que", "atorgava", "el", "dret", "al", "vot", "a", "les", "dones", "el", "govern", "atorg\u00e0", "la", "ciutadania", "als", "amerindis", "el", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "estats", "units", "experimentaren", "un", "per\u00edode", "de", "prosperitat", "sense", "precedents", "amb", "un", "r\u00e0pid", "creixement", "industrial", "que", "tanmateix", "culmin\u00e0", "en", "la", "caiguda", "de", "la", "borsa", "de", "wall", "street", "el", "i", "l'inici", "de", "la", "gran", "depressi\u00f3", "el", "per\u00edode", "econ\u00f2mic", "m\u00e9s", "greu", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "pa\u00eds", "i", "del", "m\u00f3n", "la", "gran", "depressi\u00f3", "s'agreuj\u00e0", "per", "causes", "de", "la", "cat\u00e0strofe", "natural", "del", "\"dust", "bowl\"", "o", "la", "\"conca", "de", "pols\"", "com", "s'anomen\u00e0", "l'\u00e0rea", "central", "del", "pa\u00eds", "afectada", "per", "una", "greu", "s\u00e8rie", "de", "tempestes", "de", "pols", "durant", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "elecci\u00f3", "com", "a", "president", "el", "franklin", "delano", "roosevelt", "introdu\u00ed", "un", "\"nou", "pacte\"", "una", "s\u00e8rie", "de", "pol\u00edtiques", "que", "permetien", "la", "intervenci\u00f3", "del", "govern", "en", "els", "afers", "econ\u00f2mics", "la", "naci\u00f3", "no", "es", "recuper\u00e0", "plenament", "de", "la", "depressi\u00f3", "econ\u00f2mica", "sin\u00f3", "fins", "a", "la", "mobilitzaci\u00f3", "industrial", "produ\u00efda", "per", "l'entrada", "del", "pa\u00eds", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "els", "estats", "units", "neutrals", "durant", "els", "primers", "anys", "de", "la", "guerra", "comen\u00e7aren", "a", "proveir", "de", "material", "b\u00e8l\u00b7lic", "als", "aliats", "des", "de", "mar\u00e7", "de", "el", "de", "desembre", "de", "els", "estats", "units", "s'uniren", "als", "aliats", "despr\u00e9s", "de", "l'atac", "japon\u00e8s", "de", "pearl", "harbor", "a", "causa", "de", "la", "mobilitzaci\u00f3", "de", "persones", "i", "les", "despeses", "industrials", "per", "la", "construcci\u00f3", "d'armament", "els", "estats", "units", "foren", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "aliat", "que", "en", "acabar", "la", "guerra", "era", "m\u00e9s", "ric", "i", "no", "pas", "m\u00e9s", "pobre", "el", "govern", "nordameric\u00e0", "aprov\u00e0", "el", "pla", "marshall", "per", "tal", "de", "donar", "suport", "econ\u00f2mic", "per", "la", "reconstrucci\u00f3", "d'europa", "les", "reunions", "de", "bretton", "woods", "i", "ialta", "establiren", "un", "nou", "sistema", "d'organitzaci\u00f3", "internacional", "pol\u00edtica", "i", "econ\u00f2mica", "els", "estats", "units", "fabricaren", "la", "primera", "arma", "nuclear", "i", "l'utilitzaren", "sobre", "hiroshima", "i", "nagasaki", "l'agost", "de", "que", "ha", "estat", "qualificat", "com", "en", "un", "dels", "m\u00e9s", "grans", "crims", "de", "guerra", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "humanitat", "el", "jap\u00f3", "es", "rend\u00ed", "el", "d'agost", "guerra", "freda", "i", "drets", "civils", "els", "estats", "units", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "s'enfrontaren", "en", "la", "guerra", "freda", "i", "dominaren", "els", "afers", "militars", "d'europa", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'otan", "i", "el", "pacte", "de", "vars\u00f2via", "els", "estats", "units", "promovien", "la", "democr\u00e0cia", "liberal", "i", "el", "capitalisme", "mentre", "que", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "promovia", "el", "comunisme", "i", "l'economia", "planificada", "pel", "govern", "central", "els", "estats", "units", "participaren", "en", "la", "guerra", "de", "corea", "de", "al", "el", "senador", "joseph", "mccarthy", "encap\u00e7al\u00e0", "una", "s\u00e8rie", "d'investigacions", "anticomunistes", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "llan\u00e7\u00e0", "la", "primera", "nau", "espacial", "tripulada", "per", "un", "hum\u00e0", "el", "els", "estats", "units", "com", "a", "resposta", "invertiren", "en", "recerca", "matem\u00e0tica", "i", "cient\u00edfica", "el", "president", "john", "f", "kennedy", "declar\u00e0", "que", "el", "pa\u00eds", "havia", "de", "ser", "el", "primer", "a", "arribar", "a", "la", "lluna", "la", "qual", "cosa", "feren", "el", "les", "d\u00e8cades", "seg\u00fcents", "l'economia", "dels", "estats", "units", "creix\u00e9", "de", "manera", "sostinguda", "el", "moviment", "dels", "drets", "humans", "encap\u00e7alat", "per", "diversos", "afroamericans", "prominents", "com", "ara", "martin", "luther", "king", "jr", "s'opos\u00e0", "a", "la", "segregaci\u00f3", "racial", "i", "culmin\u00e0", "amb", "l'abolici\u00f3", "de", "les", "lleis", "jim", "crow", "despr\u00e9s", "de", "l'assassinat", "del", "president", "kennedy", "el", "s'aprov\u00e0", "l'acta", "dels", "drets", "civils", "el", "els", "estats", "units", "sota", "les", "administracions", "de", "johnson", "i", "el", "seu", "successor", "richard", "nixon", "participaren", "en", "la", "guerra", "del", "vietnam", "com", "a", "resultat", "de", "l'esc\u00e0ndol", "watergate", "el", "nixon", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "president", "nordameric\u00e0", "a", "renunciar", "per", "tal", "de", "no", "ser", "acusat", "d'obstrucci\u00f3", "de", "just\u00edcia", "i", "d'ab\u00fas", "de", "poder", "fou", "succe\u00eft", "pel", "vicepresident", "gerald", "ford", "que", "l'atorg\u00e0", "immunitat", "durant", "l'administraci\u00f3", "de", "jimmy", "carter", "l'economia", "nordamericana", "tingu\u00e9", "una", "estagflaci\u00f3", "l'elecci\u00f3", "de", "ronald", "reagan", "marc\u00e0", "el", "comen\u00e7ament", "d'un", "canvi", "de", "les", "pol\u00edtiques", "socials", "i", "econ\u00f2miques", "era", "contempor\u00e0nia", "durant", "l'administraci\u00f3", "de", "bill", "clinton", "els", "estats", "units", "experimentaren", "l'expansi\u00f3", "econ\u00f2mica", "m\u00e9s", "llarga", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "al", "les", "eleccions", "controvertides", "de", "es", "resolgueren", "per", "una", "decisi\u00f3", "de", "la", "cort", "suprema", "de", "just\u00edcia", "que", "don\u00e0", "la", "presid\u00e8ncia", "a", "l'exgovernador", "de", "texas", "george", "w", "bush", "l'", "de", "setembre", "de", "el", "grup", "terrorista", "alqaida", "perpetr\u00e0", "un", "atac", "contra", "les", "torres", "del", "world", "trade", "center", "a", "nova", "york", "i", "el", "pent\u00e0gon", "el", "president", "bush", "llan\u00e7\u00e0", "una", "guerra", "contra", "el", "terrorisme", "segons", "el", "principi", "de", "la", "guerra", "preventiva", "ara", "coneguda", "com", "la", "doctrina", "bush", "el", "d'octubre", "de", "una", "coalici\u00f3", "internacional", "encap\u00e7alada", "pels", "estats", "units", "enva\u00ed", "l'afganistan", "van", "enderrocar", "el", "r\u00e8gim", "talib\u00e0", "i", "destruir", "tots", "els", "camps", "d'entrenament", "d'alqaida", "els", "talibans", "tanmateix", "es", "reorganitzaren", "i", "continuen", "lluitant", "aferrissadament", "contra", "les", "forces", "de", "la", "coalici\u00f3", "el", "l'administraci\u00f3", "de", "bush", "deman\u00e0", "un", "canvi", "de", "r\u00e8gim", "i", "l'obertura", "de", "l'iraq", "als", "controladors", "nuclears", "de", "l'onu", "sense", "el", "suport", "de", "l'otan", "ni", "de", "les", "nacions", "unides", "per", "realitzar", "una", "intervenci\u00f3", "militar", "el", "govern", "de", "bush", "form\u00e0", "una", "coalici\u00f3", "amb", "pa\u00efsos", "aliats", "i", "enva\u00ed", "l'iraq", "el", "sempre", "segons", "la", "teoria", "de", "la", "\"guerra", "preventiva\"", "enderrocant", "el", "r\u00e8gim", "de", "saddam", "hussein", "tot", "i", "la", "pressi\u00f3", "externa", "i", "interna", "perqu\u00e8", "se'n", "retiressin", "els", "estats", "units", "i", "diversos", "pa\u00efsos", "de", "la", "coalici\u00f3", "original", "encara", "hi", "tenen", "tropes", "les", "eleccions", "presidencials", "del", "marquen", "una", "fita", "hist\u00f2rica", "pels", "estats", "units", "essent", "les", "primeres", "en", "qu\u00e8", "un", "afroameric\u00e0", "participa", "com", "a", "candidat", "d'un", "dels", "partits", "majoritaris", "barack", "obama", "del", "partit", "dem\u00f2crata", "i", "els", "segons", "comicis", "amb", "una", "dona", "com", "a", "candidata", "a", "la", "vicepresid\u00e8ncia", "d'un", "altre", "partit", "majoritari", "sarah", "palin", "del", "partit", "republic\u00e0", "l'elecci\u00f3", "d'un", "pol\u00edtic", "afroameric\u00e0", "com", "a", "candidat", "a", "president", "dels", "estats", "units", "ha", "vingut", "nom\u00e9s", "quarantacinc", "anys", "despr\u00e9s", "de", "l'hist\u00f2ric", "discurs", "de", "martin", "luther", "king", "el", "d'agost", "del", "en", "favor", "de", "la", "igualtat", "entre", "totes", "les", "races", "el", "de", "novembre", "de", "obama", "guany\u00e0", "les", "eleccions", "presidencials", "i", "el", "de", "gener", "de", "assum\u00ed", "el", "c\u00e0rrec", "i", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "president", "electe", "afroameric\u00e0", "del", "pa\u00eds", "en", "les", "eleccions", "de", "es", "van", "enfrontar", "l'empresari", "donald", "trump", "i", "la", "secret\u00e0ria", "d'estat", "dels", "estats", "units", "del", "al", "hillary", "clinton", "guanyantles", "el", "primer", "geografia", "f\u00edsica", "els", "estats", "units", "estan", "situats", "gaireb\u00e9", "totalment", "a", "l'hemisferi", "occidental", "els", "quarantavuit", "estats", "continentals", "es", "troben", "al", "centre", "del", "subcontinent", "nordameric\u00e0", "i", "s'estenen", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "al", "pac\u00edfic", "limiten", "al", "nord", "amb", "el", "canad\u00e0", "i", "al", "sud", "amb", "m\u00e8xic", "i", "amb", "el", "golf", "de", "m\u00e8xic", "alaska", "l'estat", "m\u00e9s", "gran", "en", "superf\u00edcie", "i", "separat", "dels", "estats", "continentals", "pel", "canad\u00e0", "limita", "amb", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "al", "sud", "i", "amb", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "al", "nord", "hawaii", "\u00e9s", "un", "arxip\u00e8lag", "del", "pac\u00edfic", "central", "al", "sudest", "de", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "els", "estats", "units", "\u00e9s", "el", "tercer", "o", "quart", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "depenent", "de", "com", "es", "consideren", "les", "disputes", "territorials", "entre", "la", "xina", "i", "l'\u00edndia", "els", "estats", "units", "tamb\u00e9", "administren", "diversos", "territoris", "insulars", "del", "mar", "carib", "i", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "la", "plana", "costanera", "de", "l'atl\u00e0ntic", "dona", "lloc", "a", "boscs", "caducifolis", "i", "la", "serralada", "de", "piedmont", "la", "cadena", "muntanyenca", "dels", "apalatxes", "separen", "el", "litoral", "dels", "grans", "llacs", "i", "les", "pastures", "de", "l'oest", "mitj\u00e0", "el", "sistema", "fluvial", "del", "mississipimissouri", "el", "quart", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "extensi\u00f3", "flueix", "de", "nord", "a", "sud", "del", "centre", "del", "pa\u00eds", "les", "planes", "f\u00e8rtils", "conegudes", "com", "les", "grans", "planes", "s'estenen", "cap", "a", "l'oest", "les", "muntanyes", "rocoses", "s'estenen", "de", "nord", "a", "sud", "a", "l'oest", "de", "les", "grans", "planes", "l'\u00e0rea", "que", "es", "troba", "a", "l'oest", "d'aquesta", "cadena", "muntanyenca", "\u00e9s", "des\u00e8rtica", "s'hi", "troben", "el", "desert", "del", "mojave", "i", "la", "gran", "conca", "la", "sierra", "nevada", "s'est\u00e9n", "de", "manera", "paral\u00b7lela", "a", "les", "rocoses", "a", "prop", "de", "la", "costa", "del", "pac\u00edfic", "amb", "msnm", "el", "mont", "mckinley", "\u00e9s", "el", "pic", "m\u00e9s", "alt", "del", "pa\u00eds", "hi", "ha", "volcans", "actius", "a", "l'arxip\u00e8lag", "alexander", "i", "les", "illes", "aleutianes", "tot", "l'estat", "de", "hawaii", "es", "troba", "sobre", "illes", "volc\u00e0niques", "tropicals", "els", "principals", "rius", "dels", "estats", "units", "s\u00f3n", "els", "grans", "llacs", "superior", "huron", "michigan", "erie", "i", "ontario", "representen", "en", "conjunt", "una", "superf\u00edcie", "d'uns", "km\u00b2", "gaireb\u00e9", "la", "meitat", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "els", "altres", "llacs", "importants", "s\u00f3n", "el", "pontchartrain", "el", "gran", "llac", "salat", "great", "salt", "lake", "el", "champlain", "el", "mead", "el", "powell", "l'utah", "i", "el", "tahoe", "clima", "atesa", "la", "grand\u00e0ria", "superficial", "dels", "estats", "units", "s'hi", "troben", "diversos", "climes", "el", "clima", "\u00e9s", "temperat", "en", "gran", "part", "del", "pa\u00eds", "tropical", "a", "hawaii", "i", "la", "florida", "polar", "a", "alaska", "semi\u00e0rid", "a", "les", "grans", "planes", "a", "l'oest", "del", "meridi\u00e0", "des\u00e8rtic", "al", "sudest", "mediterrani", "a", "les", "costes", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "\u00e0rid", "a", "la", "gran", "conca", "s\u00f3n", "comuns", "els", "climes", "extremats", "la", "costa", "del", "golf", "de", "m\u00e8xic", "i", "atl\u00e0ntica", "rep", "huracans", "i", "la", "gran", "majoria", "dels", "tornados", "del", "m\u00f3n", "tenen", "lloc", "als", "estats", "units", "sobretot", "a", "l'oest", "mitj\u00e0", "al", "centre", "de", "texas", "hi", "ha", "el", "fam\u00f3s", "tornado", "alley", "el", "\"carrer\u00f3", "dels", "tornados\"", "on", "hi", "ha", "forts", "vents", "i", "un", "gran", "\u00edndex", "anual", "de", "tornados", "en", "conjunt", "a", "l'oest", "hi", "ha", "un", "clima", "assolellat", "amb", "moltes", "precipitacions", "i", "algunes", "tempestes", "al", "centre", "a", "prop", "de", "utah", "i", "al", "sudoest", "de", "texas", "hi", "ha", "un", "clima", "\u00e0rid", "amb", "poques", "precipitacions", "anuals", "al", "nord", "les", "escarpades", "muntanyes", "fan", "que", "aquesta", "sigui", "una", "regi\u00f3", "de", "forts", "vents", "i", "tempestes", "al", "sudest", "a", "florida", "i", "nova", "orleans", "el", "clima", "c\u00e0lid", "fa", "que", "aquesta", "sigui", "una", "important", "regi\u00f3", "tur\u00edstica", "per\u00f2", "\u00e9s", "molt", "propensa", "a", "huracans", "una", "prova", "d'aix\u00f2", "s\u00f3n", "les", "destrosses", "causades", "per", "katrina", "ivan", "i", "wilma", "a", "prop", "de", "las", "vegas", "hi", "ha", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "vents", "forts", "amb", "abundants", "pluges", "i", "tempestes", "pol\u00edtica", "i", "govern", "estructura", "pol\u00edtica", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "una", "rep\u00fablica", "federal", "constitucional", "presidencialista", "el", "govern", "est\u00e0", "estructurat", "com", "a", "democr\u00e0cia", "representativa", "en", "qu\u00e8", "tots", "els", "habitants", "participen", "de", "les", "eleccions", "locals", "i", "federals", "llevat", "dels", "residents", "dels", "territoris", "que", "no", "poden", "participar", "de", "les", "eleccions", "federals", "el", "govern", "\u00e9s", "regulat", "per", "un", "sistema", "de", "separaci\u00f3", "de", "poders", "definit", "per", "la", "constituci\u00f3", "dels", "estats", "units", "que", "\u00e9s", "el", "document", "legal", "m\u00e9s", "important", "i", "un", "contracte", "social", "per", "al", "poble", "estatunidenc", "en", "el", "sistema", "federal", "estatunidenc", "els", "ciutadans", "participen", "en", "tres", "nivells", "de", "govern", "federal", "estatal", "i", "local", "i", "en", "qu\u00e8", "les", "tasques", "del", "govern", "local", "s\u00f3n", "dutes", "a", "terme", "depenent", "de", "cada", "estat", "entre", "els", "comtats", "boroughs", "o", "parr\u00f2quies", "i", "els", "governs", "municipals", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "els", "representants", "de", "les", "branques", "legislativa", "i", "executiva", "de", "govern", "s\u00f3n", "elegits", "per", "mitj\u00e0", "de", "l'escrutini", "uninominal", "majoritari", "\u00e9s", "a", "dir", "per", "majoria", "simple", "dels", "vots", "dels", "ciutadans", "del", "districte", "no", "hi", "ha", "la", "representaci\u00f3", "proporcional", "a", "escala", "federal", "i", "hi", "ha", "molt", "pocs", "casos", "en", "qu\u00e8", "s'aplica", "a", "escala", "local", "les", "judicatures", "federal", "i", "estatal", "aix\u00ed", "com", "els", "membres", "dels", "gabinets", "de", "l'executiu", "s\u00f3n", "nomenats", "per", "la", "branca", "executiva", "i", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "de", "la", "branca", "legislativa", "del", "govern", "tot", "i", "que", "en", "alguns", "estats", "els", "jutges", "s\u00f3n", "elegits", "per", "vot", "popular", "el", "govern", "federal", "est\u00e0", "integrat", "per", "tres", "branques", "el", "poder", "legislatiu", "el", "congr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "un", "congr\u00e9s", "bicameral", "integrat", "pel", "senat", "i", "la", "cambra", "de", "representants", "est\u00e0", "encarregat", "de", "crear", "lleis", "federals", "declarar", "la", "guerra", "aprovar", "tractats", "entre", "altres", "coses", "el", "poder", "executiu", "el", "president", "dels", "estats", "units", "comandant", "en", "cap", "de", "l'ex\u00e8rcit", "amb", "l'autoritat", "de", "vetar", "les", "propostes", "de", "llei", "designa", "els", "membres", "del", "gabinet", "i", "altres", "oficials", "que", "administren", "i", "executen", "les", "lleis", "federals", "el", "poder", "judicial", "la", "cort", "suprema", "i", "les", "corts", "federals", "menors", "els", "jutges", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "designats", "pel", "president", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "del", "senat", "interpreten", "les", "lleis", "i", "poden", "revocar", "les", "lleis", "que", "considerin", "inconstitucionalsla", "cambra", "de", "representants", "t\u00e9", "membres", "cadasc\u00fa", "representant", "un", "districte", "congressual", "durant", "un", "per\u00edode", "de", "dos", "anys", "els", "seients", "de", "la", "cambra", "es", "determinen", "entre", "els", "cinquanta", "estats", "d'acord", "amb", "llur", "poblaci\u00f3", "cada", "deu", "anys", "des", "de", "set", "estats", "tenen", "el", "m\u00ednim", "d'un", "representant", "mentre", "que", "calif\u00f2rnia", "l'estat", "m\u00e9s", "poblat", "en", "t\u00e9", "cinquantatres", "cada", "estat", "\u00e9s", "representat", "per", "dos", "senadors", "electes", "per", "per\u00edodes", "de", "sis", "anys", "un", "ter\u00e7", "del", "senat", "\u00e9s", "renovat", "cada", "dos", "anys", "el", "president", "dels", "estats", "units", "\u00e9s", "elegit", "per", "a", "un", "per\u00edode", "de", "quatre", "anys", "i", "pot", "ser", "reelegit", "una", "sola", "vegada", "les", "votacions", "presidencials", "no", "s\u00f3n", "directes", "ans", "indirectes", "per", "mitj\u00e0", "d'un", "col\u00b7legi", "electoral", "en", "qu\u00e8", "els", "vots", "s'assignen", "per", "estat", "la", "cort", "suprema", "encap\u00e7alada", "pel", "cap", "de", "just\u00edcia", "dels", "estats", "units", "t\u00e9", "nou", "membres", "vitalicis", "designats", "pel", "president", "la", "pol\u00edtica", "dels", "estats", "units", "ha", "operat", "sota", "un", "sistema", "bipartidista", "durant", "la", "major", "part", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "des", "de", "les", "eleccions", "presidencials", "de", "els", "dos", "partits", "dominants", "han", "estat", "el", "partit", "dem\u00f2crata", "i", "el", "partit", "republic\u00e0", "el", "president", "actual", "joe", "biden", "\u00e9s", "dem\u00f2crata", "el", "senat", "t\u00e9", "dos", "membres", "independents", "els", "altres", "pertanyen", "als", "dos", "partits", "els", "estats", "del", "nordest", "els", "grans", "llacs", "i", "la", "costa", "oest", "s\u00f3n", "relativament", "m\u00e9s", "liberals", "i", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "els", "\"estats", "blaus\"", "blue", "states", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "color", "identificador", "del", "partit", "dem\u00f2crata", "mentre", "que", "els", "estats", "dels", "sud", "sudcentre", "i", "les", "muntanyes", "rocoses", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "conservadors", "i", "identificats", "com", "a", "\"estats", "vermells\"", "red", "states", "en", "refer\u00e8ncia", "al", "color", "identificador", "del", "partit", "republic\u00e0", "pol\u00edtica", "exterior", "i", "defensa", "els", "estats", "units", "tenen", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "econ\u00f2mica", "pol\u00edtica", "i", "militar", "global", "\u00e9s", "membre", "permanent", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "les", "nacions", "unides", "i", "la", "ciutat", "de", "nova", "york", "\u00e9s", "la", "seu", "de", "l'organitzaci\u00f3", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "estats", "del", "m\u00f3n", "tenen", "ambaixades", "a", "washington", "dc", "i", "consolats", "a", "altres", "ciutats", "del", "pa\u00eds", "les", "excepcions", "s\u00f3n", "cuba", "iran", "corea", "del", "nord", "bhutan", "el", "sudan", "i", "la", "rep\u00fablica", "de", "la", "xina", "els", "estats", "units", "tenen", "una", "relaci\u00f3", "especial", "amb", "el", "regne", "unit", "i", "els", "pa\u00efsos", "angloparlants", "aix\u00ed", "com", "el", "jap\u00f3", "israel", "i", "els", "altres", "membres", "de", "l'otan", "aix\u00ed", "com", "els", "seus", "ve\u00efns", "i", "membres", "de", "l'\u00e0rea", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "m\u00e8xic", "i", "el", "canad\u00e0", "el", "els", "estats", "units", "van", "enviar", "milions", "de", "d\u00f2lars", "en", "ajuda", "oficial", "al", "desenvolupament", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "cap", "altre", "estat", "del", "m\u00f3n", "tanmateix", "com", "a", "percentatge", "de", "la", "seva", "renda", "nacional", "bruta", "aquesta", "contribuci\u00f3", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "del", "i", "ocupa", "llavors", "la", "a", "posici\u00f3", "en", "donacions", "el", "president", "\u00e9s", "alhora", "el", "comandant", "en", "cap", "de", "les", "forces", "armades", "de", "la", "naci\u00f3", "i", "en", "designa", "els", "seus", "l\u00edders", "el", "secretari", "o", "ministre", "de", "defensa", "i", "l'estat", "major", "conjunt", "el", "departament", "de", "defensa", "dels", "estats", "units", "administra", "les", "forces", "armades", "incloenthi", "les", "forces", "armades", "l'armada", "la", "marina", "i", "la", "for\u00e7a", "a\u00e8ria", "la", "gu\u00e0rdia", "de", "costa", "dels", "estats", "units", "es", "troba", "sota", "el", "comandament", "del", "departament", "de", "seguretat", "interna", "durant", "temps", "de", "pau", "i", "pel", "departament", "de", "l'armada", "en", "temps", "de", "guerra", "el", "les", "forces", "armades", "tenien", "un", "total", "d'", "persones", "ocupades", "i", "en", "servei", "actiu", "i", "alguns", "cents", "de", "mil", "a", "les", "reserves", "i", "la", "gu\u00e0rdia", "nacional", "que", "en", "total", "sumen", "un", "total", "de", "milions", "de", "tropes", "el", "departament", "de", "defensa", "tamb\u00e9", "empra", "al", "voltant", "de", "civils", "sense", "comptarhi", "el", "personal", "de", "contractes", "externs", "el", "servei", "militar", "als", "estats", "units", "\u00e9s", "voluntari", "tot", "i", "que", "pot", "haverhi", "un", "reclutament", "obligatori", "en", "temps", "de", "guerra", "mitjan\u00e7ant", "el", "sistema", "de", "servei", "selectiu", "fora", "dels", "estats", "units", "les", "forces", "armades", "poden", "desplegarse", "a", "bases", "i", "instal\u00b7lacions", "en", "cada", "continent", "del", "m\u00f3n", "llevat", "de", "l'ant\u00e0rtidales", "despeses", "militars", "dels", "estats", "units", "el", "superiors", "als", "$", "milions", "el", "de", "totes", "les", "despeses", "militars", "del", "m\u00f3n", "i", "superior", "a", "la", "suma", "de", "les", "despeses", "de", "les", "catorze", "nacions", "seg\u00fcents", "la", "despesa", "per", "capita", "\u00e9s", "de", "$", "deu", "vegades", "m\u00e9s", "que", "la", "mitjana", "global", "tot", "i", "que", "en", "representar", "nom\u00e9s", "el", "del", "seu", "pib", "les", "despeses", "militars", "ocupen", "la", "a", "posici\u00f3", "a", "escala", "mundial", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "una", "uni\u00f3", "de", "cinquanta", "estats", "sobirans", "i", "aut\u00f2noms", "dels", "quals", "els", "quarantavuit", "estats", "contigus", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "a", "estats", "continentals", "malgrat", "que", "alaska", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "pr\u00f2piament", "un", "estat", "continental", "hawaii", "l'estat", "n\u00famero", "cinquanta", "\u00e9s", "un", "arxip\u00e8lag", "de", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "els", "estats", "units", "tamb\u00e9", "administren", "uns", "altres", "territoris", "districtes", "i", "possessions", "la", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "el", "districte", "de", "col\u00fambia", "coextensiu", "amb", "la", "capital", "de", "la", "federaci\u00f3", "la", "ciutat", "de", "washington", "els", "altres", "territoris", "inclouen", "les", "\u00e0rees", "insulars", "com", "ara", "la", "samoa", "americana", "guam", "les", "illes", "marianes", "del", "nord", "i", "puerto", "rico", "entre", "d'altres", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "des", "de", "la", "marina", "nordamericana", "t\u00e9", "una", "base", "naval", "a", "la", "badia", "de", "guant\u00e1namo", "a", "cuba", "algunes", "de", "les", "antigues", "possessions", "nordamericanes", "s\u00f3n", "la", "zona", "del", "canal", "de", "panam\u00e0", "de", "a", "les", "filipines", "van", "ser", "territori", "nordameric\u00e0", "de", "a", "data", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "establir", "com", "a", "commonwealth", "com", "a", "estatus", "transitori", "cap", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "plena", "que", "assolirien", "el", "at\u00e8s", "que", "les", "filipines", "pertanyien", "als", "estats", "units", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "s\u00f3n", "l'\u00fanica", "naci\u00f3", "independent", "de", "la", "qual", "hi", "ha", "un", "pilar", "en", "el", "monument", "memorial", "nacional", "de", "la", "guerra", "a", "washington", "dc", "a", "m\u00e9s", "dels", "estats", "i", "territoris", "dels", "estats", "units", "tres", "nacions", "en", "s\u00f3n", "estats", "associats", "sota", "el", "\"pacte", "de", "lliure", "associaci\u00f3\"", "micron\u00e8sia", "des", "de", "palau", "des", "de", "i", "les", "illes", "marshall", "des", "de", "aquests", "estats", "gaudeixen", "de", "sobirania", "internacional", "i", "control", "absolut", "de", "llurs", "territoris", "no", "obstant", "aix\u00f2", "els", "governs", "d'aquests", "estats", "han", "acordat", "de", "permetre", "que", "els", "estats", "units", "els", "atorguin", "assist\u00e8ncia", "militar", "i", "financera", "a", "m\u00e9s", "aquests", "estats", "tenen", "acc\u00e9s", "a", "molts", "dels", "programes", "de", "suport", "que", "gaudeixen", "els", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "l'oficina", "dels", "afers", "insulars", "gestiona", "el", "suport", "financer", "que", "els", "estats", "units", "els", "atorga", "estats", "estats", "que", "formen", "els", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "juntament", "amb", "la", "seva", "capital", "districte", "federal", "districte", "de", "col\u00fambia", "\u00e0rees", "insulars", "l'\u00e0rea", "insular", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "l'estat", "lliure", "associat", "de", "puerto", "rico", "les", "seg\u00fcents", "illes", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "administrades", "pels", "estats", "units", "samoa", "americana", "illa", "baker", "guam", "illes", "howland", "illa", "jarvis", "atol", "johnston", "escull", "kingman", "atol", "midway", "illa", "navassa", "illes", "marianes", "del", "nord", "atol", "palmyra", "illes", "verges", "nordamericanes", "i", "les", "illes", "wake", "economia", "estad\u00edstiques", "econ\u00f2miques", "els", "estats", "units", "tenen", "una", "economia", "capitalista", "una", "infraestructura", "molt", "desenvolupada", "i", "una", "alta", "productivitat", "laboral", "segons", "el", "fons", "monetari", "internacional", "el", "pib", "dels", "estats", "units", "de", "m\u00e9s", "de", "bilions", "de", "d\u00f2lars", "representen", "el", "del", "producte", "brut", "mundial", "tot", "i", "que", "el", "pib", "nordameric\u00e0", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "de", "qualsevol", "pa\u00eds", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "un", "poc", "m\u00e9s", "petit", "que", "el", "pib", "combinat", "de", "tots", "els", "membres", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "el", "pib", "per", "capita", "estatunidenc", "\u00e9s", "el", "vuit\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3nels", "estats", "units", "s\u00f3n", "dels", "importadors", "m\u00e9s", "grans", "de", "b\u00e9ns", "i", "els", "segons", "exportadors", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "el", "canad\u00e0", "la", "rep\u00fablica", "popular", "de", "la", "xina", "m\u00e8xic", "el", "jap\u00f3", "i", "alemanya", "s\u00f3n", "els", "seus", "socis", "comercials", "principals", "tradicionalment", "els", "estats", "units", "promouen", "el", "comer\u00e7", "lliure", "i", "ha", "signat", "diversos", "tractats", "comercials", "amb", "diverses", "nacions", "entre", "els", "quals", "el", "tractat", "de", "lliure", "comer\u00e7", "d'am\u00e8rica", "del", "nord", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "extens", "i", "el", "m\u00e9s", "important", "amb", "els", "seus", "ve\u00efns", "nordamericans", "el", "canad\u00e0", "i", "m\u00e8xic", "el", "producte", "principal", "d'exportaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "maquin\u00e0ria", "el\u00e8ctrica", "mentre", "que", "els", "autom\u00f2bils", "s\u00f3n", "la", "importaci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "el", "deute", "nacional", "dels", "estats", "units", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "el", "era", "el", "del", "total", "mundial", "com", "a", "percentatge", "del", "pib", "el", "deute", "estatunidenc", "era", "el", "\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "dels", "estats", "reportats", "el", "sector", "privat", "constitueix", "la", "part", "m\u00e9s", "extensa", "de", "l'economia", "mentre", "que", "l'activitat", "del", "govern", "representa", "nom\u00e9s", "el", "del", "pib", "l'economia", "\u00e9s", "postindustrial", "i", "el", "sector", "terciari", "contribueix", "amb", "m\u00e9s", "del", "del", "pib", "el", "camp", "empresarial", "m\u00e9s", "importat", "en", "transaccions", "brutes", "\u00e9s", "el", "comer\u00e7", "a", "l'engr\u00f2s", "i", "al", "detall", "el", "m\u00e9s", "gran", "segons", "la", "renda", "neta", "\u00e9s", "el", "sector", "financer", "i", "d'assegurances", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "una", "pot\u00e8ncia", "industrial", "el", "sector", "dels", "productes", "qu\u00edmics", "n'\u00e9s", "el", "camp", "m\u00e9s", "important", "el", "pa\u00eds", "\u00e9s", "el", "tercer", "productor", "m\u00e9s", "gran", "de", "petroli", "i", "el", "consumidor", "m\u00e9s", "gran", "\u00e9s", "el", "productor", "m\u00e9s", "gran", "d'energia", "el\u00e8ctrica", "i", "nuclear", "aix\u00ed", "com", "de", "gas", "natural", "l\u00edquid", "alumini", "sofre", "fosfats", "i", "sal", "l'agricultura", "nom\u00e9s", "contribueix", "amb", "l'", "del", "pib", "per\u00f2", "constitueix", "el", "de", "la", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "mundialen", "comparaci\u00f3", "amb", "europa", "els", "imposts", "a", "les", "propietats", "i", "la", "renda", "de", "les", "empreses", "als", "estats", "units", "s\u00f3n", "generalment", "m\u00e9s", "elevats", "mentre", "que", "els", "imposts", "laborals", "i", "de", "consum", "s\u00f3n", "inferiors", "la", "borsa", "de", "nova", "york", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "en", "d\u00f2larsel", "milions", "de", "persones", "tenien", "feina", "remunerable", "la", "majoria", "el", "era", "empleada", "del", "sector", "dels", "serveis", "amb", "milions", "de", "persones", "l'assist\u00e8ncia", "social", "i", "el", "sector", "de", "sanitat", "\u00e9s", "el", "camp", "laboral", "m\u00e9s", "gran", "nom\u00e9s", "el", "dels", "treballadors", "estatunidencs", "s\u00f3n", "membres", "d'un", "sindicat", "una", "xifra", "molt", "menor", "al", "europeu", "els", "treballadors", "estatunidencs", "tenen", "una", "de", "les", "productivitats", "per", "hora", "treballada", "m\u00e9s", "altes", "del", "m\u00f3n", "despr\u00e9s", "de", "noruega", "fran\u00e7a", "b\u00e8lgica", "i", "luxemburg", "transport", "i", "infraestructura", "les", "\u00faltimes", "dades", "de", "mostraren", "que", "als", "estats", "units", "hi", "ha", "autom\u00f2bils", "per", "cada", "habitants", "una", "xifra", "superior", "als", "per", "cada", "habitants", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "segons", "les", "dades", "del", "l'americ\u00e0", "mitj\u00e0", "passa", "minuts", "en", "un", "autom\u00f2bil", "cada", "dia", "recorrent", "km", "el", "sistema", "ferroviari", "metropolit\u00e0", "en", "la", "majoria", "de", "les", "ciutats", "no", "\u00e9s", "extens", "i", "el", "seu", "\u00fas", "\u00e9s", "molt", "limitat", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "europa", "nom\u00e9s", "el", "del", "transport", "a", "la", "feina", "di\u00e0ria", "es", "realitza", "en", "mitjans", "p\u00fablics", "en", "comparaci\u00f3", "al", "a", "europa", "la", "ind\u00fastria", "a\u00e8ria", "est\u00e0", "completament", "privatitzada", "tot", "i", "que", "la", "majoria", "dels", "aeroports", "s\u00f3n", "propietat", "p\u00fablica", "les", "cinc", "aerol\u00ednies", "m\u00e9s", "grans", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "estatunidenques", "american", "airlines", "era", "fins", "ara", "la", "l\u00ednia", "a\u00e8ria", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "actualment", "la", "fusi\u00f3", "de", "dues", "de", "les", "altres", "grans", "aerol\u00ednies", "dels", "eua", "northwest", "airlines", "i", "delta", "airlines", "desmarcar\u00e0", "american", "de", "la", "posici\u00f3", "dominant", "el", "transport", "aeri", "dels", "estats", "units", "\u00e9s", "dels", "m\u00e9s", "importants", "del", "m\u00f3n", "i", "trobem", "grans", "aerol\u00ednies", "tant", "actuals", "com", "hist\u00f2riques", "entre", "les", "quals", "american", "airlines", "delta", "airlines", "continental", "airlines", "united", "airlines", "la", "l\u00ednia", "a\u00e8ria", "de", "baix", "cost", "southwest", "airlines", "pionera", "en", "aquest", "\u00e0mbit", "a", "escala", "mundial", "aix\u00ed", "com", "les", "ja", "desaparegudes", "per\u00f2", "no", "menys", "importants", "twa", "trans", "world", "airlines", "pan", "american", "airlines", "i", "braniff", "international", "dels", "aeroports", "amb", "major", "\u00fas", "del", "m\u00f3n", "setze", "s\u00f3n", "als", "estats", "units", "l'aeroport", "amb", "la", "major", "transportaci\u00f3", "de", "passatgers", "\u00e9s", "l'aeroport", "d'atlanta", "tot", "i", "que", "cal", "destacar", "la", "import\u00e0ncia", "internacional", "dels", "aeroports", "john", "f", "kennedy", "de", "nova", "york", "i", "newark", "del", "nordest", "de", "nova", "jersey", "prop", "de", "nova", "york", "los", "angeles", "internacional", "aix\u00ed", "com", "l'o'hare", "de", "chicago", "als", "estats", "units", "hi", "ha", "el", "sistema", "interestatal", "d'autopistes", "dels", "estats", "units", "geografia", "humana", "i", "societat", "\u00e0rees", "metropolitanes", "la", "meitat", "de", "la", "poblaci\u00f3", "estatunidenca", "viu", "en", "grans", "metr\u00f2polis", "entre", "les", "quals", "es", "troben", "nova", "yorknorthern", "new", "jersey", "los", "angeleslong", "beachsanta", "ana", "chicagonapervillejoliet", "filad\u00e8lfiacamdenwilmington", "dallasfort", "wortharlington", "miamifort", "lauderdalemiami", "beach", "washingtonarlingtonalexandria", "houstonbaytownsugar", "land", "detroitwarrenlivonia", "bostoncambridgequincy", "demografia", "el", "d'octubre", "de", "l'oficina", "dels", "censos", "dels", "estats", "units", "va", "estimar", "que", "la", "poblaci\u00f3", "ja", "havia", "arribat", "als", "milions", "la", "poblaci\u00f3", "estatunidenca", "inclo\u00efa", "un", "estimat", "de", "milions", "d'immigrants", "indocumentats", "dels", "quals", "mili\u00f3", "no", "van", "ser", "comptats", "per", "l'oficina", "de", "censos", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "\u00e9s", "del", "superior", "al", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "taxa", "de", "natalitat", "\u00e9s", "de", "per", "habitants", "inferior", "a", "la", "mitjana", "mundial", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "superior", "a", "qualsevol", "estat", "europeu", "llevat", "d'alb\u00e0nia", "i", "irlanda", "el", "milions", "d'immigrants", "van", "rebre", "papers", "de", "resid\u00e8ncia", "legal", "m\u00e8xic", "ha", "estat", "el", "pa\u00eds", "principal", "d'origen", "dels", "nou", "residents", "estatunidencs", "des", "de", "fa", "dues", "d\u00e8cades", "des", "de", "la", "xina", "l'\u00edndia", "i", "les", "filipines", "han", "crescut", "significativament", "en", "el", "nombre", "d'emigrants", "cap", "als", "estats", "units", "els", "estats", "units", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "desenvolupat", "per", "al", "qual", "s'han", "projectat", "taxes", "de", "creixement", "de", "la", "poblaci\u00f3", "significatives", "etnografia", "els", "estats", "units", "tenen", "una", "poblaci\u00f3", "multicultural", "i", "diversa", "trentau", "grups", "d'ascend\u00e8ncia", "tenen", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "de", "membres", "els", "cauc\u00e0sics", "o", "blancs", "s\u00f3n", "el", "grup", "\u00e8tnic", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "els", "afroamericans", "s\u00f3n", "el", "grup", "racial", "minoritari", "m\u00e9s", "gran", "mentre", "que", "els", "hisp\u00e0nics", "procedents", "de", "llatinoam\u00e8rica", "o", "espanya", "s\u00f3n", "el", "grup", "\u00e8tnic", "minoritari", "m\u00e9s", "nombr\u00f3s", "segons", "el", "darrer", "cens", "al", "pa\u00eds", "hi", "havia", "grups", "\u00e8tnics", "amb", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "de", "membres", "segons", "la", "categoritzaci\u00f3", "del", "govern", "federal", "basantse", "en", "ra\u00e7a", "la", "majoria", "dels", "nordamericans", "s\u00f3n", "blancs", "la", "majoria", "d'aquests", "s\u00f3n", "d'ascend\u00e8ncia", "europea", "encara", "que", "s'hi", "inclouen", "alguns", "noeuropeus", "que", "es", "consideren", "blancs", "segons", "la", "nomenclatura", "governamental", "com", "ara", "alguns", "dels", "pobles", "originals", "de", "l'orient", "pr\u00f2xim", "i", "el", "nord", "de", "l'\u00e0frica", "en", "excloure", "per\u00f2", "els", "blancs", "d'origen", "hisp\u00e0nic", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "qualsevol", "dels", "estats", "castellanoparlants", "del", "m\u00f3n", "aquesta", "xifra", "disminueix", "al", "la", "poblaci\u00f3", "nohispana", "dels", "estats", "units", "est\u00e0", "disminuint", "proporcionalment", "atesa", "la", "immigraci\u00f3", "i", "la", "taxa", "m\u00e9s", "alta", "de", "reproducci\u00f3", "de", "les", "altres", "minories", "racials", "si", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "continua", "la", "xifra", "de", "blancs", "nohispans", "dels", "estats", "units", "es", "reduir\u00e0", "i", "nom\u00e9s", "seran", "majoria", "relativa", "el", "o", "els", "principals", "pobles", "o", "nacions", "d'ascend\u00e8ncia", "\u00e8tnica", "dels", "ciutadans", "nordamericans", "s\u00f3n", "alemanya", "seguit", "de", "m\u00e8xic", "irlanda", "anglaterra", "it\u00e0lia", "i", "escandin\u00e0via", "els", "afroamericans", "descendents", "dels", "africans", "que", "van", "arribar", "com", "a", "esclaus", "entre", "els", "segles", "xvii", "i", "xix", "representen", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "milions", "en", "total", "aproximadament", "l'", "de", "la", "poblaci\u00f3", "\u00e9s", "amer\u00edndia", "i", "nadiua", "d'alaska", "\u00e9s", "a", "dir", "milions", "dels", "quals", "el", "vivia", "el", "en", "reserves", "les", "tribus", "m\u00e9s", "nombroses", "s\u00f3n", "els", "cherokees", "navahos", "choctaw", "sioux", "chippewa", "apatxes", "blackfoot", "iroquesos", "pueblo", "creek", "lumbee", "chickasaw", "seminola", "potawatomi", "yaqui", "tlingithaida", "p\u00e0pago", "comanxes", "athabascans", "d'alaska", "xeiene", "lenape", "i", "osage", "la", "tend\u00e8ncia", "demogr\u00e0fica", "actual", "inclou", "la", "immigraci\u00f3", "de", "llatinoamericans", "al", "sudoest", "una", "regi\u00f3", "que", "ja", "\u00e9s", "la", "llar", "del", "dels", "milions", "d'hispans", "que", "viuen", "als", "estats", "units", "els", "immigrants", "de", "m\u00e8xic", "representen", "el", "de", "tots", "els", "hispans", "i", "s\u00f3n", "el", "segon", "grup", "migratori", "m\u00e9s", "important", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "dels", "estats", "units", "al", "darrere", "dels", "alemanys", "s'estima", "que", "hi", "ha", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'immigrants", "il\u00b7legals", "als", "estats", "units", "principalment", "de", "m\u00e8xic", "m\u00e8xic", "t\u00e9", "la", "intenci\u00f3", "de", "crear", "un", "programa", "d'immigraci\u00f3", "m\u00e9s", "ampli", "amb", "els", "estats", "units", "per\u00f2", "els", "conservadors", "d'aquest", "pa\u00eds", "s'oposen", "fins", "i", "tot", "a", "donar", "un", "estatus", "legal", "als", "immigrants", "que", "ja", "hi", "viuen", "i", "treballen", "recentment", "el", "govern", "va", "aprovar", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "mur", "al", "llarg", "de", "la", "frontera", "sud", "per", "impedir", "el", "pas", "de", "noves", "onades", "d'immigrants", "del", "pa\u00eds", "ve\u00ed", "religi\u00f3", "el", "dels", "nordamericans", "s\u00f3n", "protestants", "principalment", "baptistes", "o", "metodistes", "el", "s\u00f3n", "cat\u00f2lics", "l'", "s\u00f3n", "mormons", "l'", "s\u00f3n", "jueus", "el", "s\u00f3n", "musulmans", "el", "tenen", "una", "altra", "religi\u00f3", "i", "el", "es", "consideren", "ateus", "o", "agn\u00f2stics", "llengua", "tot", "i", "que", "no", "hi", "ha", "cap", "llengua", "oficial", "a", "escala", "federal", "als", "estats", "units", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "nacional", "el", "al", "voltant", "de", "milions", "de", "persones", "o", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "cinc", "anys", "i", "m\u00e9s", "parlaven", "nom\u00e9s", "angl\u00e8s", "a", "la", "llar", "el", "castell\u00e0", "es", "parla", "per", "poc", "m\u00e9s", "del", "de", "la", "poblaci\u00f3", "a", "la", "llar", "i", "\u00e9s", "la", "segona", "llengua", "amb", "m\u00e9s", "nombre", "de", "parlants", "i", "la", "que", "m\u00e9s", "s'ensenya", "com", "a", "llengua", "estrangera", "tots", "els", "immigrants", "que", "desitgen", "naturalitzarse", "han", "de", "parlar", "angl\u00e8s", "l'angl\u00e8s", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "de", "vintivuit", "estats", "de", "la", "federaci\u00f3", "el", "hawai\u00e0", "i", "l'angl\u00e8s", "s\u00f3n", "oficials", "a", "hawaii", "tot", "i", "que", "no", "hi", "ha", "cap", "llengua", "oficial", "a", "nou", "m\u00e8xic", "la", "llei", "permet", "l'\u00fas", "del", "castell\u00e0", "i", "l'angl\u00e8s", "en", "els", "documents", "oficials", "tal", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "franc\u00e8s", "a", "louisiana", "altres", "estats", "com", "ara", "calif\u00f2rnia", "ordenen", "la", "publicaci\u00f3", "de", "diversos", "documents", "governamentals", "i", "financers", "en", "castell\u00e0", "als", "territoris", "insulars", "es", "reconeixen", "les", "lleng\u00fces", "nadiues", "el", "samo\u00e0", "a", "samoa", "el", "chamorro", "a", "guam", "el", "carolini\u00e0", "i", "el", "chamorro", "s\u00f3n", "reconeguts", "a", "les", "illes", "marianes", "del", "nord", "i", "el", "castell\u00e0", "\u00e9s", "la", "llengua", "oficial", "de", "puerto", "rico", "educaci\u00f3", "ci\u00e8ncia", "i", "tecnologia", "l'educaci\u00f3", "p\u00fablica", "estatunidenca", "\u00e9s", "gestionada", "pels", "governs", "dels", "estats", "i", "locals", "i", "regulada", "pel", "departament", "d'educaci\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "d'algunes", "restriccions", "els", "comtats", "gaudeixen", "d'autonomia", "variable", "per", "gestionar", "les", "assignatures", "i", "llur", "contingut", "l'educaci\u00f3", "\u00e9s", "obligat\u00f2ria", "en", "la", "majoria", "dels", "estats", "des", "dels", "o", "anys", "fins", "als", "anys", "tot", "i", "que", "alguns", "estats", "permeten", "que", "els", "estudiants", "deixen", "d'estudiar", "als", "o", "anys", "aproximadament", "el", "dels", "nens", "estudien", "en", "escoles", "privades", "i", "el", "estudia", "des", "de", "casa", "de", "tots", "els", "estatunidencs", "amb", "m\u00e9s", "de", "anys", "el", "s'ha", "graduat", "de", "l'escola", "secund\u00e0ria", "\u00e9s", "a", "dir", "ha", "completat", "anys", "d'educaci\u00f3", "el", "va", "estudiar", "en", "alguna", "universitat", "el", "va", "aconseguir", "un", "t\u00edtol", "de", "llicenciatura", "o", "similar", "i", "el", "t\u00e9", "algun", "postgrau", "m\u00e0sters", "o", "doctorat", "la", "taxa", "d'alfabetisme", "\u00e9s", "del", "els", "estats", "units", "han", "estat", "un", "l\u00edder", "en", "la", "recerca", "cient\u00edfica", "i", "la", "innovaci\u00f3", "tecnol\u00f2gica", "des", "de", "la", "fi", "del", "segle", "xix", "el", "alexander", "graham", "bell", "va", "rebre", "la", "primera", "patent", "estatunidenca", "per", "al", "tel\u00e8fon", "el", "laboratori", "de", "thomas", "edison", "va", "desenvolupar", "el", "primer", "fon\u00f2graf", "la", "primera", "bombeta", "incandescent", "i", "el", "primer", "cinetoscopi", "viable", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "les", "companyies", "d'autom\u00f2bils", "de", "ramson", "e", "olds", "i", "henry", "ford", "van", "dissenyar", "les", "primeres", "l\u00ednies", "de", "producci\u00f3", "en", "cadena", "en", "la", "manufactura", "els", "germans", "wright", "el", "van", "realitzar", "el", "primer", "vol", "a", "m\u00e0quina", "amb", "el", "creixement", "del", "nazisme", "a", "europa", "milers", "de", "cient\u00edfics", "prominents", "europeus", "en", "van", "emigrar", "incloenthi", "albert", "einstein", "i", "enrico", "fermi", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "el", "projecte", "manhattan", "va", "desenvolupar", "les", "primeres", "bombes", "nuclears", "la", "carrera", "espacial", "va", "produir", "avan\u00e7os", "importants", "en", "la", "tecnologia", "aeron\u00e0utica", "en", "els", "ordinadors", "i", "altres", "\u00e0rees", "els", "estats", "units", "van", "desenvolupar", "arpanet", "i", "el", "seu", "successor", "internet", "en", "l'actualitat", "el", "del", "finan\u00e7ament", "per", "la", "recerca", "i", "desenvolupament", "prov\u00e9", "del", "sector", "privat", "cultura", "i", "lleure", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "una", "naci\u00f3", "culturalment", "diversa", "llar", "d'una", "gran", "varietat", "de", "grups", "\u00e8tnics", "de", "tradicions", "i", "de", "valors", "la", "cultura", "\"americana\"", "o", "\"occidental\"", "es", "deriva", "principalment", "dels", "immigrants", "d'europa", "occidental", "comen\u00e7ant", "amb", "els", "assentaments", "anglesos", "i", "neerlandesos", "dels", "primers", "colonitzadors", "les", "cultures", "alemanya", "irlandesa", "i", "escocesa", "tamb\u00e9", "van", "influir", "significativament", "a", "la", "cultura", "americana", "aix\u00ed", "com", "algunes", "tradicions", "dels", "amerindis", "nordamericans", "i", "dels", "esclaus", "africans", "l'expansi\u00f3", "cap", "a", "l'oest", "va", "posar", "la", "cultura", "en", "contacte", "amb", "la", "cultura", "mexicana", "incorporantla", "en", "moltes", "expressions", "d'oci", "i", "de", "cuina", "del", "sud", "dels", "estats", "units", "que", "all\u00e0", "s'anomena", "la", "zona", "del", "\"midwest\"", "m\u00e9s", "texas", "i", "la", "costa", "oest", "west", "coast", "sobretot", "als", "estats", "originalment", "mexicans", "com", "ara", "texas", "nou", "m\u00e8xic", "i", "calif\u00f2rnia", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "gran", "part", "del", "vocabulari", "del", "vaquer", "americ\u00e0", "el", "\"cowboy\"", "i", "el", "relacionat", "amb", "els", "cavalls", "en", "general", "sovint", "massa", "deformats", "per", "recon\u00e8ixer", "la", "paraula", "original", "i", "a", "vegades", "amb", "el", "sentit", "tamb\u00e9", "transfigurat", "per", "exemple", "mustang", "pinto", "palomino", "lassoo", "chaps", "cinch", "rodeo", "i", "per", "descomptat", "el", "saloon", "i", "en", "un", "ambient", "m\u00e9s", "casol\u00e0", "la", "veranda", "la", "immigraci\u00f3", "massiva", "d'europeus", "del", "sud", "en", "particular", "italians", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "molts", "d'altres", "i", "l'est", "del", "continent", "va", "introduirhi", "nous", "elements", "la", "cultura", "nordamericana", "s'ha", "descrit", "com", "un", "gresol", "en", "qu\u00e8", "els", "immigrants", "assimilen", "la", "cultura", "americana", "unificada", "que", "incorpora", "les", "cultures", "de", "tots", "els", "immigrants", "uns", "altres", "models", "tanmateix", "suggereixen", "que", "la", "cultura", "no", "\u00e9s", "un", "gresol", "sin\u00f3", "una", "amainada", "en", "qu\u00e8", "les", "cultures", "dels", "immigrants", "conserven", "llurs", "caracter\u00edstiques", "sense", "mesclarse", "completament", "en", "una", "cultura", "unificada", "els", "soci\u00f2legs", "moderns", "suggereixen", "que", "la", "manera", "en", "qu\u00e8", "la", "societat", "nordamericana", "aconseguir\u00e0", "l'harmonia", "\u00e8tnica", "i", "racial", "\u00e9s", "mitjan\u00e7ant", "el", "pluralisme", "i", "no", "pas", "l'assimilaci\u00f3", "i", "que", "per", "tant", "s'ha", "d'eliminar", "el", "concepte", "del", "\"gresol\"", "cultural", "un", "component", "important", "de", "la", "cultura", "nordamericana", "\u00e9s", "el", "concepte", "del", "\"somni", "americ\u00e0\"", "la", "feina", "el", "coratge", "i", "la", "determinaci\u00f3", "sense", "importar", "la", "classe", "social", "fan", "que", "una", "persona", "millori", "les", "seves", "condicions", "de", "vida", "en", "el", "segle", "xx", "i", "el", "que", "portem", "del", "xxi", "estats", "units", "ha", "estat", "una", "gran", "pot\u00e8ncia", "cultural", "mundial", "ha", "contribu\u00eft", "a", "la", "literatura", "l'arquitectura", "i", "la", "pintura", "amb", "grans", "mestres", "com", "ara", "william", "faulkner", "frank", "lloyd", "wright", "o", "jackson", "pollock", "tanmateix", "les", "seves", "grans", "aportacions", "al", "patrimoni", "global", "i", "les", "que", "m\u00e9s", "han", "exportat", "a", "part", "de", "l'arquitectura", "del", "gratacel", "no", "s'han", "de", "cercar", "a", "les", "arts", "tradicionals", "sin\u00f3", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "tecnologia", "i", "en", "tres", "de", "les", "anomenades", "arts", "populars", "considerades", "genu\u00efnament", "americanes", "el", "cinema", "el", "c\u00f2mic", "i", "la", "m\u00fasica", "en", "particular", "el", "jazz", "i", "m\u00fasica", "pop", "hi", "ha", "uns", "museus", "i", "biblioteques", "repartides", "pels", "diferents", "estats", "alguns", "elements", "culturals", "emblem\u00e0tics", "la", "bandera", "en", "\u00fas", "literari", "i", "un", "xic", "antiquada", "anomenada", "la", "\"starspangled", "banner\"", "que", "vindria", "a", "ser", "m\u00e9s", "o", "menys", "\"la", "senyera", "arrossada", "d'estels\"", "la", "cuina", "texmex", "i", "els", "fast", "foods", "d'entrepans", "d'hamburguesa", "pollastre", "fregit", "pizza", "etc", "el", "beisbol", "i", "el", "futbol", "americ\u00e0", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "p\u00e0gina", "de", "la", "casa", "blanca", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "ambaixades", "i", "consolats", "dels", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "angl\u00e8s"]