["ferran", "el", "cat\u00f2lic", "sos", "regne", "d'arag\u00f3", "de", "mar\u00e7", "de", "madrigalejo", "regne", "de", "castella", "de", "gener", "de", "fou", "un", "dels", "reis", "cat\u00f2lics", "juntament", "amb", "isabel", "de", "castella", "dit", "tamb\u00e9", "ii", "d'arag\u00f3", "val\u00e8ncia", "mallorca", "i", "barcelona", "iii", "de", "sic\u00edlia", "v", "de", "castella", "i", "i", "de", "navarra", "per", "ser", "rei", "d'aquests", "regnes", "ostent\u00e0", "els", "t\u00edtols", "de", "comte", "de", "ribagor\u00e7a", "duc", "de", "montblanc", "pr\u00edncep", "de", "girona", "rei", "de", "sic\u00edlia", "rei", "d'arag\u00f3", "de", "val\u00e8ncia", "de", "mallorca", "i", "comte", "de", "barcelona", "rei", "de", "castella", "de", "sardenya", "de", "n\u00e0pols", "regent", "de", "castella", "i", "rei", "de", "navarra", "or\u00edgens", "familiars", "era", "fill", "del", "rei", "joan", "ii", "d'arag\u00f3", "i", "de", "la", "seva", "segona", "esposa", "joana", "enr\u00edquez", "i", "per", "tant", "germanastre", "de", "l'infant", "carles", "de", "viana", "fou", "reconegut", "hereu", "l'any", "seg\u00fcent", "a", "la", "mort", "del", "seu", "germanastre", "el", "rebent", "els", "t\u00edtols", "de", "pr\u00edncep", "de", "girona", "i", "duc", "de", "montblanc", "i", "va", "ser", "nomenat", "lloctinent", "de", "catalunya", "l'any", "i", "en", "rei", "de", "sic\u00edlia", "el", "seu", "pare", "en", "ascendir", "al", "tron", "d'arag\u00f3", "el", "li", "conced\u00ed", "el", "comtat", "de", "ribagor\u00e7a", "que", "romangu\u00e9", "en", "el", "seu", "poder", "fins", "al", "any", "en", "qu\u00e8", "joan", "ii", "el", "conced\u00ed", "al", "seu", "fill", "natural", "alfons", "d'arag\u00f3", "duc", "de", "vilafermosa", "n\u00fapcies", "i", "descendents", "fora", "del", "matrimoni", "tingu\u00e9", "els", "seg\u00fcents", "fills", "amb", "la", "seva", "amistan\u00e7ada", "aldon\u00e7a", "roig", "d'ivorra", "va", "tenir", "alfons", "d'arag\u00f3", "que", "fou", "arquebisbe", "de", "saragossaen", "una", "visita", "a", "t\u00e0rrega", "el", "tamb\u00e9", "tingu\u00e9", "una", "relaci\u00f3", "fuga\u00e7", "amb", "joana", "nicolau", "de", "la", "qual", "va", "n\u00e9ixer", "una", "filla", "joana", "d'arag\u00f3", "qui", "acab\u00e0", "maridant", "amb", "el", "gran", "conestable", "de", "castella", "don", "bernardino", "fern\u00e1ndez", "de", "velasco", "duc", "de", "fr\u00edasamb", "toda", "de", "larrea", "tingu\u00e9", "maria", "d'arag\u00f3", "\u00e0laba", "qui", "fou", "abadessa", "agustina", "al", "convent", "de", "madrigal", "de", "las", "altas", "torresdel", "seu", "matrimoni", "amb", "la", "reina", "isabel", "i", "de", "castella", "el", "en", "nasqueren", "fills", "la", "infanta", "isabel", "d'arag\u00f3", "i", "de", "castella", "casada", "amb", "el", "pr\u00edncep", "alfons", "de", "portugal", "i", "el", "amb", "manuel", "i", "de", "portugal", "l'infant", "joan", "d'arag\u00f3", "i", "de", "castella", "hereu", "del", "tron", "i", "casat", "el", "amb", "margarida", "d'\u00e0ustria", "duquessa", "de", "borgonya", "i", "filla", "de", "maximili\u00e0", "i", "d'\u00e0ustria", "la", "infanta", "joana", "d'arag\u00f3", "i", "de", "castella", "reina", "de", "castella", "casada", "el", "amb", "felip", "el", "bell", "la", "infanta", "maria", "d'arag\u00f3", "i", "de", "castella", "casada", "el", "amb", "manuel", "i", "de", "portugal", "la", "infanta", "caterina", "d'arag\u00f3", "i", "de", "castella", "casada", "en", "primeres", "n\u00fapcies", "el", "amb", "l'hereu", "al", "tron", "angl\u00e8s", "artur", "de", "gal\u00b7les", "i", "en", "segones", "n\u00fapcies", "el", "amb", "el", "seu", "germ\u00e0", "enric", "viii", "d'anglaterradel", "seu", "matrimoni", "amb", "germana", "de", "foix", "neboda", "del", "rei", "llu\u00eds", "xii", "de", "fran\u00e7a", "el", "nasqu\u00e9", "l'any", "un", "fill", "el", "pr\u00edncep", "joan", "d'arag\u00f3", "i", "de", "foix", "que", "mor\u00ed", "a", "les", "poques", "hores", "de", "n\u00e9ixer", "el", "triomf", "de", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "a", "castella", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "castellana", "el", "fou", "nomenat", "rei", "de", "sic\u00edlia", "pel", "seu", "pare", "i", "al", "morir", "el", "seu", "cos\u00ed", "l'infant", "alfons", "de", "castella", "i", "en", "ser", "reconeguda", "la", "infanta", "isabel", "de", "castella", "la", "seva", "cosina", "i", "germanastra", "d'enric", "iv", "de", "castella", "com", "a", "hereva", "de", "castella", "joan", "ii", "d'arag\u00f3", "va", "posar", "tota", "la", "seva", "habilitat", "per", "aconseguir", "el", "matrimoni", "de", "ferran", "amb", "la", "princesa", "castellana", "que", "es", "va", "realitzar", "d'octubre", "de", "a", "la", "catedral", "de", "valladolid", "castella", "a", "la", "mort", "d'enric", "iv", "el", "va", "provocar", "una", "guerra", "civil", "a", "castella", "entre", "els", "partidaris", "d'isabel", "neboda", "del", "rei", "i", "els", "de", "joana", "la", "beltraneja", "la", "seva", "filla", "ferran", "aconsegu\u00ed", "els", "favors", "de", "la", "noblesa", "castellana", "i", "el", "proclamaren", "coorregent", "de", "castella", "amb", "tots", "els", "mateixos", "drets", "que", "isabel", "gr\u00e0cies", "a", "la", "conc\u00f2rdia", "de", "seg\u00f2via", "ferran", "va", "participar", "llavors", "d'una", "manera", "definitiva", "en", "la", "direcci\u00f3", "militar", "de", "les", "tropes", "enfrontades", "a", "les", "de", "joana", "la", "beltraneja", "que", "nom\u00e9s", "tingueren", "el", "suport", "del", "seu", "marit", "alfons", "v", "de", "portugal", "el", "pel", "tractat", "d'alca\u00e7ovas", "joana", "va", "renunciar", "al", "tron", "en", "favor", "d'isabel", "i", "es", "va", "recloure", "en", "un", "convent", "a", "co\u00efmbra", "el", "mateix", "any", "ferran", "va", "succeir", "el", "seu", "pare", "com", "a", "comte", "de", "barcelona", "i", "rei", "d'arag\u00f3", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "civil", "catalana", "i", "l'entrada", "de", "catalunya", "en", "la", "modernitat", "el", "regnat", "de", "joan", "ii", "va", "estar", "marcat", "per", "les", "desavinences", "amb", "el", "seu", "fill", "carles", "i", "les", "repercussions", "pol\u00edtiques", "que", "se'n", "derivaren", "com", "la", "divisi\u00f3", "dels", "navarresos", "en", "beaumontesos", "partidaris", "de", "carles", "i", "agramontesos", "favorables", "a", "joan", "ii", "van", "fer", "esclatar", "la", "guerra", "civil", "navarresa", "que", "va", "acabar", "amb", "la", "derrota", "de", "carles", "que", "va", "ser", "apressat", "i", "desheretat", "els", "catalans", "es", "van", "sollevar", "i", "van", "obligar", "joan", "ii", "a", "alliberar", "carles", "recon\u00e8ixerlo", "com", "a", "hereu", "i", "lliurarli", "el", "govern", "de", "catalunya", "com", "a", "lloctinent", "per\u00f2", "poc", "despr\u00e9s", "el", "carles", "va", "morir", "a", "barcelona", "de", "mort", "natural", "encara", "que", "no", "faltaren", "els", "rumors", "que", "apuntaven", "com", "a", "causa", "de", "la", "mort", "un", "ver\u00ed", "que", "li", "hauria", "subministrat", "la", "seva", "madrastra", "la", "mort", "del", "pr\u00edncep", "de", "viana", "i", "les", "intrigues", "de", "la", "reina", "ocasionaren", "una", "nova", "guerra", "civil", "que", "va", "enfrontar", "el", "monarca", "amb", "catalunya", "per", "espai", "de", "dotze", "anys", "i", "en", "la", "qual", "joan", "ii", "va", "cercar", "el", "suport", "del", "rei", "llu\u00eds", "xi", "de", "fran\u00e7a", "a", "canvi", "d'entregarli", "el", "rossell\u00f3", "i", "la", "cerdanya", "durant", "aquesta", "guerra", "ferran", "que", "hi", "va", "participar", "activament", "es", "va", "familiaritzar", "amb", "l'administraci\u00f3", "de", "l'estat", "a", "inst\u00e0ncies", "de", "joan", "ii", "d'arag\u00f3", "finalment", "el", "rei", "va", "poder", "arribar", "a", "un", "acord", "de", "pau", "i", "entrar", "a", "barcelona", "on", "va", "confirmar", "els", "privilegis", "de", "catalunya", "i", "va", "jurar", "respectarlos", "corts", "de", "barcelona", "de", "la", "consolidaci\u00f3", "del", "pactisme", "i", "la", "constituci\u00f3", "de", "l'observan\u00e7a", "en", "comen\u00e7ar", "el", "seu", "regnat", "ferran", "el", "cat\u00f2lic", "va", "consolidar", "el", "pactisme", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "constituci\u00f3", "de", "l'observan\u00e7a", "aprovada", "a", "les", "corts", "de", "barcelona", "de", "que", "establia", "el", "principi", "de", "submissi\u00f3", "del", "poder", "reial", "a", "les", "lleis", "de", "catalunya", "i", "definia", "la", "diputaci\u00f3", "del", "general", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "catalunya", "com", "a", "organismes", "encarregats", "de", "vetllar", "per", "l'ordre", "constitucional", "del", "pa\u00eds", "que", "forjat", "de", "manera", "definitiva", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "modern", "del", "principat", "de", "catalunya", "que", "va", "ser", "la", "base", "del", "r\u00e8gim", "constitucional", "catal\u00e0", "vigent", "fins", "a", "la", "imposici\u00f3", "de", "l'absolutisme", "borb\u00f2nic", "amb", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "l'alliberament", "dels", "pagesos", "de", "remen\u00e7a", "la", "sent\u00e8ncia", "arbitral", "de", "guadalupe", "\u00e9s", "una", "disposici\u00f3", "adoptada", "per", "ferran", "ii", "al", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "guadalupe", "extremadura", "el", "d'abril", "de", "el", "seu", "objectiu", "era", "donar", "soluci\u00f3", "als", "conflictes", "entre", "els", "pagesos", "de", "remen\u00e7a", "i", "els", "seus", "senyors", "conflictes", "que", "havien", "motivat", "les", "dues", "guerres", "dels", "remences", "les", "negociacions", "per", "la", "redacci\u00f3", "de", "la", "sent\u00e8ncia", "foren", "molt", "dures", "i", "en", "alguns", "moments", "perill\u00e0", "que", "arribessin", "a", "bon", "terme", "sembla", "que", "el", "mateix", "monarca", "tingu\u00e9", "una", "intervenci\u00f3", "directa", "i", "molt", "efica\u00e7", "almenys", "en", "el", "terreny", "econ\u00f2mic", "finalment", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "el", "cat\u00f2lic", "dicta", "la", "sent\u00e8ncia", "arbitral", "de", "guadalupe", "que", "possibilit\u00e0", "la", "fi", "dels", "mals", "usos", "a", "canvi", "d'un", "pagament", "no", "tan", "sols", "en", "el", "mal", "\u00fas", "remen\u00e7a", "i", "posterg\u00e0", "el", "conflicte", "que", "havia", "durat", "m\u00e9s", "de", "quatre", "segles", "entre", "senyors", "i", "pagesos", "a", "canvi", "d'un", "pagament", "de", "sous", "per", "mas", "s'abolia", "el", "dret", "a", "maltractar", "i", "molts", "altres", "abusos", "senyorials", "menors", "els", "pagesos", "van", "conservar", "el", "domini", "\u00fatil", "del", "mas", "per\u00f2", "havien", "de", "fer", "homenatge", "al", "senyor", "i", "pagar", "drets", "emfit\u00e8utics", "i", "feudals", "tot", "i", "que", "de", "quantitats", "irris\u00f2ries", "m\u00e9s", "per", "a", "marcar", "de", "qui", "era", "qui", "tenia", "el", "domini", "directe", "que", "no", "pas", "per", "a", "benefici", "econ\u00f2mic", "aix\u00ed", "doncs", "l'abolici\u00f3", "del", "sistema", "feudal", "pel", "qual", "lluitaven", "els", "pagesos", "es", "va", "transformar", "tan", "sols", "en", "la", "possibilitat", "de", "redimirse", "dels", "mals", "usos", "les", "\"consuetuds", "iniq\u00fces\"", "tal", "com", "la", "gent", "d'aleshores", "ho", "anomenava", "firmaren", "per", "la", "part", "remen\u00e7a", "el", "ja", "esmentat", "noble", "francesc", "de", "verntallat", "i", "s\u00edndics", "d'entre", "ells", "lloren\u00e7", "esp\u00edgol", "de", "sant", "feliu", "de", "pallerols", "la", "pol\u00edtica", "de", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "el", "cat\u00f2lic", "supos\u00e0", "l'inici", "d'una", "nova", "etapa", "pel", "camp", "catal\u00e0", "la", "de", "la", "lliure", "contractaci\u00f3", "emfit\u00e8utica", "que", "havia", "de", "produir", "la", "prosperitat", "del", "camp", "de", "catalunya", "els", "pagesos", "catalans", "varen", "posseir", "ja", "al", "segle", "xv", "una", "llibertat", "personal", "que", "a", "la", "resta", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "d'europa", "en", "molts", "casos", "no", "aconseguirien", "fins", "al", "segle", "xviii", "i", "xix", "recuperaci\u00f3", "dels", "comtats", "de", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "durant", "la", "guerra", "civil", "catalana", "joan", "ii", "per", "tal", "d'aconseguir", "l'ajuda", "de", "llu\u00eds", "xi", "de", "fran\u00e7a", "va", "signar", "el", "el", "tractat", "de", "baiona", "pel", "qual", "empenyorava", "al", "rei", "de", "fran\u00e7a", "els", "comtats", "de", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "a", "canvi", "de", "rebre'n", "armes", "i", "diners", "el", "llu\u00eds", "xi", "ocup\u00e0", "els", "comtats", "on", "a", "partir", "de", "quan", "la", "guerra", "s'havia", "acabat", "a", "la", "resta", "de", "catalunya", "comen\u00e7\u00e0", "a", "estendre's", "la", "revolta", "contra", "els", "francesos", "l'", "de", "febrer", "de", "joan", "ii", "entr\u00e0", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "a", "perpiny\u00e0", "i", "s'hi", "tanc\u00e0", "mentre", "la", "guarnici\u00f3", "francesa", "es", "retirava", "al", "castell", "reial", "i", "un", "nou", "ex\u00e8rcit", "de", "llu\u00eds", "xi", "tornava", "a", "assetjar", "perpiny\u00e0", "despr\u00e9s", "d'una", "treva", "acordada", "el", "de", "juny", "s'arrib\u00e0", "al", "tractat", "de", "perpiny\u00e0", "pel", "qual", "els", "comtats", "esdevenien", "un", "territori", "neutral", "ara", "b\u00e9", "llu\u00eds", "xi", "incompl\u00ed", "el", "tractat", "i", "el", "ocup\u00e0", "elna", "i", "feu", "executar", "el", "governador", "bernat", "d'oms", "i", "de", "santapau", "al", "castell", "de", "perpiny\u00e0", "el", "de", "maig", "de", "despr\u00e9s", "de", "patir", "vuit", "mesos", "de", "setge", "els", "perpinyanesos", "acceptaren", "l'ordre", "de", "joan", "ii", "de", "rendirse", "als", "francesos", "per", "haver", "resistit", "aquest", "llarg", "i", "pen\u00f3s", "setge", "joan", "ii", "conced\u00ed", "a", "perpiny\u00e0", "el", "t\u00edtol", "de", "fidel\u00edssima", "vila", "la", "repressi\u00f3", "francesa", "fou", "molt", "dura", "i", "hi", "hagu\u00e9", "revoltes", "contra", "els", "ocupants", "com", "la", "de", "aquesta", "dominaci\u00f3", "francesa", "finalitz\u00e0", "amb", "el", "tractat", "de", "barcelona", "amb", "el", "qual", "carles", "viii", "de", "fran\u00e7a", "accept\u00e0", "restituir", "els", "comtats", "a", "ferran", "ii", "el", "cat\u00f2lic", "durant", "el", "segle", "xvi", "els", "comtats", "de", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "es", "veieren", "afectats", "per", "les", "cont\u00ednues", "guerres", "entre", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "i", "fran\u00e7a", "el", "un", "ex\u00e8rcit", "franc\u00e8s", "s'apoder\u00e0", "de", "la", "tor", "de", "querol", "i", "arrib\u00e0", "a", "puigcerd\u00e0", "el", "perpiny\u00e0", "fou", "defensada", "per", "fernando", "\u00e1lvarez", "de", "toledo", "y", "pimentel", "duc", "d'alba", "contra", "el", "setge", "dirigit", "per", "enric", "delf\u00ed", "de", "fran\u00e7a", "els", "francesos", "feren", "un", "nou", "intent", "d'annexi\u00f3", "el", "arran", "d'aquesta", "inseguretat", "carles", "i", "i", "felip", "ii", "refor\u00e7aren", "les", "fortificacions", "de", "perpiny\u00e0", "i", "convertiren", "l'antic", "palau", "dels", "reis", "de", "mallorca", "en", "una", "ciutadella", "corts", "de", "barcelona", "de", "reforma", "de", "les", "institucions", "pol\u00edtiques", "de", "catalunya", "a", "les", "corts", "de", "barcelona", "s'instaur\u00e0", "el", "sistema", "d'insaculaci\u00f3", "com", "a", "sistema", "d'elecci\u00f3", "de", "les", "magistratures", "pol\u00edtiques", "de", "catalunya", "el", "sistema", "es", "basava", "en", "el", "sorteig", "dels", "possibles", "candidats", "els", "noms", "dels", "quals", "establerts", "pr\u00e8viament", "eren", "ficats", "en", "un", "sac", "insaculats", "i", "eren", "trets", "a", "l'atzar", "sovint", "per", "un", "infant", "de", "menys", "de", "anys", "el", "sistema", "instaurat", "en", "l'edat", "moderna", "venia", "a", "substituir", "l'antic", "sistema", "medieval", "de", "cooptaci\u00f3", "i", "fou", "l'utilitzat", "per", "a", "l'elecci\u00f3", "de", "c\u00e0rrecs", "en", "els", "governs", "municipals", "en", "les", "confraries", "o", "gremis", "en", "els", "consolats", "i", "en", "la", "diputaci\u00f3", "del", "general", "del", "principat", "de", "catalunya", "en", "el", "cas", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "s'instaur\u00e0", "a", "les", "corts", "de", "barcelona", "la", "llista", "dels", "noms", "dels", "insaculats", "figurava", "registrada", "al", "llibre", "de", "l'\u00e0nima", "el", "nombre", "d'insaculats", "que", "es", "va", "fixar", "va", "ser", "membres", "del", "bra\u00e7", "eclesi\u00e0stic", "del", "bra\u00e7", "militar", "organitzat", "per", "vegueries", "del", "bra\u00e7", "reial", "de", "les", "ciutats", "i", "viles", "de", "barcelona", "lleida", "perpiny\u00e0", "girona", "tortosa", "vic", "puigcerd\u00e0", "cervera", "besal\u00fa", "i", "torroella", "de", "montgr\u00ed", "el", "s'afegiren", "manresa", "i", "balaguer", "el", "per", "un", "decret", "signat", "pel", "rei", "felip", "iii", "d'arag\u00f3", "els", "oficis", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "passen", "a", "ser", "insaculats", "redre\u00e7", "econ\u00f2mic", "i", "recuperaci\u00f3", "demogr\u00e0fica", "catalana", "la", "pol\u00edtica", "econ\u00f2mica", "de", "ferran", "el", "cat\u00f2lic", "va", "afavorir", "el", "redre\u00e7ament", "del", "principat", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "de", "la", "greu", "crisi", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "i", "els", "efectes", "de", "la", "guerra", "civil", "catalana", "en", "aquest", "sentit", "va", "dictaminar", "mesures", "proteccionistes", "per", "a", "facilitar", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "les", "manufactures", "catalanes", "com", "per", "exemple", "la", "reserva", "del", "mercat", "sicili\u00e0", "destinada", "als", "productes", "t\u00e8xtils", "catalans", "i", "la", "limitaci\u00f3", "de", "l'exportaci\u00f3", "de", "la", "llana", "i", "els", "florins", "foren", "batuts", "fins", "que", "foren", "substituts", "pel", "ducat", "les", "reformes", "de", "ferran", "el", "cat\u00f2lic", "acabaren", "amb", "la", "crisi", "social", "agr\u00e0ria", "sanejaren", "la", "moneda", "redu\u00efren", "el", "d\u00e8ficit", "p\u00fablic", "de", "les", "institucions", "catalanes", "afavoriren", "la", "ind\u00fastria", "manufacturera", "i", "enfortiren", "el", "comer\u00e7", "tot", "plegat", "contribu\u00ed", "al", "fet", "que", "a", "finals", "del", "segle", "xv", "l'economia", "catalana", "experiment\u00e9s", "un", "notable", "recobrament", "que", "fou", "seguit", "per", "un", "augment", "demogr\u00e0fic", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "una", "monarquia", "composta", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "de", "corones", "el", "matrimoni", "dels", "reis", "cat\u00f2lics", "isabel", "i", "de", "castella", "i", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "va", "unir", "les", "seves", "corones", "despr\u00e9s", "que", "isabel", "hagu\u00e9s", "ascendit", "al", "tron", "per", "la", "vict\u00f2ria", "sobre", "joana", "la", "beltraneja", "a", "la", "guerra", "civil", "castellana", "tanmateix", "cada", "regne", "va", "mantenir", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "administraci\u00f3", "en", "compet\u00e8ncia", "amb", "portugal", "castella", "havia", "intervingut", "a", "l'atl\u00e0ntic", "en", "all\u00f2", "que", "seria", "el", "comen\u00e7ament", "del", "seu", "imperi", "extrapeninsular", "quan", "enric", "iii", "de", "castella", "comen\u00e7\u00e0", "la", "colonitzaci\u00f3", "de", "les", "illes", "can\u00e0ries", "el", "en", "enviarhi", "l'explorador", "franc\u00e8s", "jean", "de", "b\u00e9thencourt", "mentrestant", "exploradors", "portuguesos", "com", "gon\u00e7alo", "velho", "cabral", "havien", "colonitzat", "les", "a\u00e7ores", "cap", "verd", "i", "l'arxip\u00e8lag", "de", "madeira", "el", "tractat", "d'alca\u00e7ovas", "de", "que", "va", "portar", "la", "pau", "a", "la", "guerra", "civil", "castellana", "separ\u00e0", "les", "zones", "d'influ\u00e8ncia", "de", "cada", "pa\u00eds", "a", "l'\u00e0frica", "i", "a", "l'atl\u00e0ntic", "el", "text", "reservava", "per", "a", "portugal", "les", "terres", "africanes", "situades", "per", "dessota", "del", "cap", "verd", "i", "concedia", "a", "castella", "la", "sobirania", "de", "les", "illes", "can\u00e0ries", "el", "regne", "watt\u00e0ssida", "es", "repartia", "la", "butlla", "papal", "aeterni", "regis", "del", "garantiria", "a", "portugal", "tota", "la", "costa", "africana", "al", "sud", "de", "les", "can\u00e0ries", "ferran", "va", "col\u00b7laborar", "activament", "amb", "isabel", "en", "el", "govern", "de", "castella", "encarregantse", "personalment", "de", "la", "pol\u00edtica", "exterior", "al", "mateix", "temps", "que", "es", "reservava", "per", "a", "si", "mateix", "els", "assumptes", "relatius", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "aix\u00ed", "doncs", "va", "dictar", "les", "primeres", "mesures", "d'ordenament", "intern", "del", "regne", "gr\u00e0cies", "a", "la", "figura", "del", "corregidor", "el", "es", "va", "reorganitzar", "la", "hisenda", "reial", "ferran", "ii", "va", "introduir", "a", "castella", "les", "institucions", "aragoneses", "com", "el", "consolat", "de", "mar", "i", "els", "gremis", "i", "afavor\u00ed", "aix\u00ed", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "de", "castella", "sobretot", "en", "el", "comer\u00e7", "de", "la", "llana", "organitzaci\u00f3", "institucional", "de", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "la", "conc\u00f2rdia", "de", "seg\u00f2via", "o", "acuerdo", "de", "gobernaci\u00f3n", "del", "reino", "\u00e9s", "el", "tractat", "que", "dona", "naixement", "a", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "i", "pel", "qual", "s'uniren", "la", "corona", "de", "castella", "i", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "fou", "firmat", "el", "de", "gener", "de", "per", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "i", "isabel", "i", "de", "castella", "a", "la", "ciutat", "de", "seg\u00f2via", "el", "consell", "d'arag\u00f3", "o", "consell", "suprem", "d'arag\u00f3", "procedent", "del", "consell", "reial", "o", "curia", "regia", "fou", "l'\u00f2rgan", "de", "la", "monarquia", "encarregat", "dels", "afers", "dels", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "s'establ\u00ed", "el", "de", "novembre", "de", "el", "consell", "de", "castella", "oficialment", "i", "en", "castell\u00e0", "com", "a", "real", "y", "supremo", "consejo", "de", "castilla", "real", "i", "suprem", "consell", "de", "castella", "era", "la", "columna", "vertebral", "i", "principal", "centre", "de", "poder", "de", "l'estructura", "de", "govern", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "durant", "l'edat", "moderna", "segles", "xvi", "al", "xix", "\u00e8poca", "que", "es", "coneix", "com", "a", "r\u00e8gim", "polisinodial", "\u00e9s", "a", "dir", "amb", "multiplicitat", "de", "consells", "expulsi\u00f3", "dels", "jueus", "i", "conversi\u00f3", "dels", "moriscos", "en", "l'aspecte", "religi\u00f3s", "va", "adoptar", "el", "programa", "de", "la", "seva", "dona", "que", "va", "assentar", "les", "bases", "ideol\u00f2giques", "de", "l'esperit", "de", "la", "croada", "i", "la", "uniformitat", "religiosa", "aix\u00ed", "es", "van", "promulgar", "els", "decrets", "d'expulsi\u00f3", "dels", "jueus", "el", "decret", "de", "l'alhambra", "i", "de", "conversi\u00f3", "for\u00e7osa", "dels", "moriscos", "granadins", "el", "tot", "i", "que", "aquests", "havien", "vist", "garantits", "els", "seus", "drets", "de", "llibertat", "de", "culte", "en", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "granada", "per", "tot", "aix\u00f2", "el", "reb\u00e9", "del", "papa", "alexandre", "vi", "el", "t\u00edtol", "de", "cat\u00f2lic", "com", "a", "prototipus", "de", "governant", "modern", "t\u00edtol", "que", "s'aplic\u00e0", "tamb\u00e9", "a", "isabel", "i", "com", "a", "consort", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "cat\u00f2lic", "i", "la", "inexist\u00e8ncia", "del", "t\u00edtol", "del", "rei", "d'espanya", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "cat\u00f2lic", "tenia", "molta", "tradici\u00f3", "entre", "els", "reis", "d'arag\u00f3", "i", "comtes", "de", "barcelona", "aquesta", "mateixa", "distinci\u00f3", "ja", "li", "fou", "atorgada", "pel", "papa", "al", "pare", "de", "jaume", "el", "conqueridor", "el", "rei", "pere", "el", "cat\u00f2lic", "novament", "els", "papes", "de", "roma", "li", "concediren", "a", "jaume", "el", "just", "el", "els", "t\u00edtols", "personals", "de", "senyaler", "almirall", "i", "capit\u00e0", "general", "de", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "romana", "i", "novament", "li", "fou", "concedit", "de", "forma", "personal", "a", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "i", "a", "la", "seva", "muller", "pel", "sant", "pare", "valenci\u00e0", "alexandre", "vi", "en", "la", "butlla", "si", "convenit", "expedida", "el", "de", "desembre", "del", "i", "redactada", "despr\u00e9s", "d'un", "debat", "en", "el", "col\u00b7legi", "cardenalici", "de", "desembre", "amb", "el", "consell", "directe", "de", "tres", "dels", "cardenals", "oliverio", "caraffa", "de", "n\u00e0pols", "francisco", "piccolomini", "de", "siena", "i", "jorge", "de", "costa", "de", "lisboa", "en", "qu\u00e8", "per", "primera", "vegada", "van", "rebre", "el", "nom", "de", "rei", "i", "reina", "de", "les", "espanyes", "en", "plural", "per", "destacar", "que", "es", "tractava", "d'una", "monarquia", "composta", "per", "diversos", "estats", "i", "en", "el", "qual", "es", "varen", "descartar", "altres", "possibles", "t\u00edtols", "defensors", "o", "protectors", "les", "raons", "que", "el", "text", "de", "la", "butlla", "invoca", "per", "a", "la", "concessi\u00f3", "del", "t\u00edtol", "s\u00f3n", "l'alliberament", "dels", "estats", "pontificis", "i", "del", "feu", "papal", "del", "regne", "de", "n\u00e0pols", "enva\u00efts", "pel", "rei", "carles", "viii", "de", "fran\u00e7a", "les", "virtuts", "personals", "dels", "dos", "reis", "manifestades", "en", "la", "pacificaci\u00f3", "i", "enfortiment", "dels", "seus", "regnes", "la", "conquesta", "del", "regne", "de", "granada", "de", "mans", "de", "l'islam", "l'expulsi\u00f3", "dels", "jueus", "que", "no", "hagin", "acceptat", "o", "acceptessin", "el", "baptisme", "el", "pels", "esfor\u00e7os", "realitzats", "per", "ambd\u00f3s", "monarques", "a", "intentar", "tirar", "endavant", "la", "croada", "contra", "l'imperi", "turc", "i", "la", "promesa", "de", "ferlaen", "la", "butlla", "pacificus", "et", "aeternum", "de", "l'", "d'abril", "del", "el", "sant", "pare", "lle\u00f3", "x", "va", "concedir", "el", "mateix", "t\u00edtol", "derei", "cat\u00f2lic", "al", "rei", "carles", "i", "de", "castella", "i", "d'arag\u00f3", "amb", "el", "que", "li", "legitimava", "el", "t\u00edtol", "reial", "assumit", "fins", "aleshores", "per", "carles", "de", "forma", "il\u00b7legal", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "carles", "va", "assumir", "el", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "important", "d'emperador", "del", "sacre", "imperi", "despr\u00e9s", "de", "l'abdicaci\u00f3", "de", "l'emperador", "carles", "v", "els", "territoris", "del", "seu", "fill", "felip", "ii", "abastaven", "territoris", "a", "europa", "per", "tant", "aquesta", "monarquia", "no", "era", "estrictament", "hisp\u00e0nica", "mentre", "que", "inclo\u00efa", "altres", "nacions", "com", "la", "italiana", "o", "la", "borgonyona", "aix\u00ed", "doncs", "la", "designaci\u00f3", "del", "sobir\u00e0", "com", "a", "monarca", "cat\u00f2lic", "no", "procedeix", "\u00fanicament", "del", "t\u00edtol", "atorgat", "als", "reis", "cat\u00f2lics", "sin\u00f3", "de", "tamb\u00e9", "per", "identificar", "d'una", "manera", "comuna", "i", "v\u00e0lida", "a", "totes", "les", "nacions", "que", "formaven", "part", "de", "la", "mateixa", "monarquia", "cat\u00f2licafelip", "ii", "doncs", "va", "recuperar", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "cat\u00f2lic", "i", "els", "seus", "successors", "tamb\u00e9", "el", "van", "seguir", "utilitzant", "ja", "que", "aix\u00ed", "s'evitaven", "cometre", "un", "error", "de", "dret", "perqu\u00e8", "no", "existia", "jur\u00eddicament", "un", "regne", "d'espanya", "d'aquesta", "manera", "el", "t\u00edtol", "de", "rei", "cat\u00f2lic", "va", "evitar", "ferir", "la", "identitat", "nacional", "dels", "s\u00fabdits", "dels", "seus", "diferents", "estats", "que", "formaven", "de", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "al", "llarg", "del", "segle", "xvii", "havent", "fixat", "els", "monarques", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "permanent", "a", "espanya", "geografia", "la", "monarquia", "cat\u00f2lica", "fou", "denominada", "de", "manera", "progressiva", "com", "a", "monarquia", "d'espanya", "conquesta", "de", "granada", "el", "els", "reis", "cat\u00f2lics", "van", "iniciar", "la", "conquesta", "del", "regne", "de", "granada", "amb", "les", "dificultats", "de", "la", "guerra", "ferran", "ii", "va", "deixar", "entreveure", "clarament", "els", "seus", "dots", "diplom\u00e0tics", "i", "militars", "prenent", "m\u00e0laga", "el", "i", "almeria", "el", "la", "guerra", "va", "finalitzar", "amb", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "granada", "el", "de", "gener", "de", "la", "conquesta", "de", "granada", "l'\u00faltim", "reducte", "musulm\u00e0", "a", "europa", "occidental", "va", "atorgar", "als", "reis", "un", "prestigi", "que", "els", "va", "ajudar", "a", "consolidar", "la", "seva", "autoritat", "als", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "ferran", "ii", "no", "va", "modificar", "el", "sistema", "pol\u00edtic", "tradicional", "que", "dificultava", "la", "concentraci\u00f3", "de", "poder", "a", "mans", "del", "rei", "i", "que", "l'obligava", "a", "pactar", "sovint", "amb", "les", "corts", "aix\u00ed", "mateix", "va", "resoldre", "els", "problemes", "dels", "remences", "gr\u00e0cies", "a", "l'abolici\u00f3", "dels", "mals", "usos", "i", "va", "consolidar", "els", "contractes", "d'emfiteusi", "gr\u00e0cies", "a", "la", "sent\u00e8ncia", "arbitral", "de", "guadalupe", "conquesta", "de", "n\u00e0pols", "a", "partir", "de", "ferran", "va", "concentrar", "la", "seva", "activitat", "en", "la", "tradicional", "expansi\u00f3", "aragonesa", "vers", "orient", "principalment", "it\u00e0lia", "i", "el", "nord", "d'\u00e0frica", "mitjan\u00e7ant", "el", "tractat", "de", "barcelona", "de", "va", "recuperar", "el", "rossell\u00f3", "i", "la", "cerdanya", "en", "mans", "franceses", "des", "de", "a", "it\u00e0lia", "per", "oposarse", "a", "l'intent", "de", "carles", "viii", "de", "fran\u00e7a", "d'annexionarse", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "organitza", "la", "lliga", "santa", "el", "aix\u00ed", "amb", "les", "campanyes", "militars", "dirigides", "per", "gonzalo", "fern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "el", "gran", "capit\u00e0", "va", "expulsar", "els", "angevins", "del", "regne", "de", "n\u00e0pols", "el", "i", "incorporarlo", "novament", "a", "la", "coronaferran", "ii", "d'arag\u00f3", "i", "llu\u00eds", "xii", "de", "fran\u00e7a", "signen", "en", "un", "tractat", "reservat", "el", "tractat", "de", "granada", "repartintse", "el", "regne", "de", "n\u00e0pols", "adjudicantse", "el", "franc\u00e8s", "les", "prov\u00edncies", "de", "gaeta", "i", "el", "abru\u00e7os", "amb", "els", "t\u00edtols", "de", "rei", "de", "n\u00e0pols", "i", "de", "jerusalem", "i", "ferran", "la", "resta", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "duc", "de", "la", "pulla", "i", "de", "cal\u00e0bria", "coincideix", "l'acord", "reservat", "amb", "una", "petici\u00f3", "de", "suport", "de", "ven\u00e8cia", "ja", "que", "la", "seva", "pla\u00e7a", "a", "modon", "gr\u00e8cia", "estava", "essent", "atacada", "pels", "turcs", "per", "part", "espanyola", "es", "prepara", "a", "m\u00e0laga", "una", "armada", "de", "veles", "que", "transportava", "homes", "d'infanteria", "i", "cavalleria", "que", "mana", "gonzalo", "fern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "com", "a", "capit\u00e0", "general", "de", "mar", "i", "terra", "despr\u00e9s", "d'una", "penosa", "travessia", "en", "qu\u00e8", "va", "escassejar", "l'aigua", "morint", "alguns", "homes", "i", "molts", "cavallers", "arriben", "les", "naus", "a", "messina", "a", "messina", "s'uneixen", "a", "l'expedici\u00f3", "uns", "soldats", "espanyols", "que", "s'havien", "quedat", "en", "it\u00e0lia", "a", "l'expedici\u00f3", "anterior", "i", "diverses", "naus", "bisca\u00efnes", "entre", "les", "que", "\u00e9s", "de", "suposar", "que", "estava", "la", "de", "pere", "navarro", "el", "de", "setembre", "es", "fan", "a", "la", "mar", "arriben", "el", "d'octubre", "a", "temps", "per", "soc\u00f3rrer", "candia", "s'uneix", "a", "l'expedici\u00f3", "la", "flota", "veneciana", "i", "dues", "carraques", "franceses", "amb", "homes", "pacten", "prendre", "cefal\u00f2nia", "prenentla", "despr\u00e9s", "de", "dies", "tornen", "a", "sic\u00edlia", "amb", "moltes", "penalitats", "i", "alguns", "motins", "degut", "a", "les", "pen\u00faries", "el", "el", "papa", "fa", "p\u00fablic", "l'acord", "secret", "entre", "fran\u00e7a", "i", "espanya", "els", "francesos", "ocupen", "la", "seva", "part", "amb", "homes", "trobantse", "resist\u00e8ncia", "nom\u00e9s", "a", "c\u00e0pua", "ferran", "ordena", "al", "gran", "capit\u00e0", "ocupar", "la", "seva", "part", "per\u00f2", "a", "t\u00e0rent", "troba", "resist\u00e8ncia", "al", "seu", "avan\u00e7", "la", "pla\u00e7a", "est\u00e0", "ben", "fortificada", "i", "defensada", "per", "la", "qual", "cosa", "s'estableix", "el", "setge", "terrestre", "i", "el", "bloqueig", "naval", "apressant", "juan", "de", "lezcano", "una", "nau", "amb", "artilleria", "i", "municions", "per", "la", "pla\u00e7a", "davant", "la", "impossibilitat", "de", "ferho", "per", "mar", "degut", "a", "les", "fortes", "defenses", "es", "passen", "per", "terra", "caravel\u00b7les", "a", "la", "badia", "interior", "de", "t\u00e0rent", "i", "s'ataca", "a", "la", "pla\u00e7a", "per", "on", "no", "t\u00e9", "defenses", "aix\u00ed", "el", "t\u00e0rent", "es", "rendeix", "al", "gran", "capit\u00e0", "amb", "lo", "que", "els", "espanyols", "i", "francesos", "han", "ocupat", "cadasc\u00fa", "la", "seva", "part", "de", "bon", "comen\u00e7ament", "es", "produ\u00efren", "disputes", "entre", "els", "espanyols", "i", "els", "francesos", "pel", "repartiment", "de", "n\u00e0pols", "que", "desemboquen", "en", "la", "reobertura", "de", "les", "hostilitats", "la", "superioritat", "francesa", "obliga", "a", "fern\u00e1ndez", "de", "c\u00f3rdoba", "a", "utilitzar", "el", "seu", "enginy", "com", "estrateg", "concentrantse", "en", "la", "defensa", "de", "les", "places", "fortes", "a", "l'espera", "de", "refor\u00e7os", "el", "gran", "capit\u00e0", "va", "derrotar", "a", "la", "batalla", "de", "cerinyola", "a", "l'ex\u00e8rcit", "dirigit", "pel", "duc", "de", "nemours", "que", "va", "morir", "en", "combat", "i", "es", "va", "apoderar", "de", "tot", "el", "regne", "llu\u00eds", "xii", "va", "enviar", "un", "nou", "ex\u00e8rcit", "que", "va", "ser", "igualment", "ven\u00e7ut", "a", "la", "costa", "del", "grella", "de", "desembre", "de", "i", "els", "francesos", "van", "haver", "de", "cedir", "la", "pla\u00e7a", "forta", "de", "gaeta", "i", "deixar", "el", "camp", "lliure", "als", "espanyols", "acabada", "la", "guerra", "en", "el", "gran", "capit\u00e0", "fou", "destitu\u00eft", "acusat", "de", "malversaci\u00f3", "de", "cabals", "nord", "d'\u00e0frica", "un", "cop", "finalitzada", "la", "segona", "guerra", "de", "n\u00e0pols", "el", "cardenal", "cisneros", "insisteix", "en", "la", "necessitat", "d'ocupar", "els", "ports", "de", "berberia", "contrari", "a", "ocupacions", "a", "gran", "escala", "va", "restringirhi", "les", "accions", "signant", "amb", "manuel", "i", "de", "portugal", "el", "conveni", "de", "sintra", "el", "que", "modificava", "el", "tractat", "de", "tordesillas", "i", "pel", "que", "es", "reservava", "per", "la", "corona", "de", "castella", "la", "costa", "entre", "melilla", "i", "v\u00e9lez", "de", "la", "gomera", "i", "per", "portugal", "la", "costa", "occidental", "fins", "a", "les", "illes", "can\u00e0ries", "i", "finan\u00e7ant", "campanyes", "africanes", "entre", "i", "que", "van", "resultar", "amb", "la", "presa", "de", "mers", "elkebir", "or\u00e0", "bugia", "i", "tr\u00edpoli", "imposant", "el", "protectorat", "de", "la", "corona", "de", "castella", "sobre", "l'emirat", "de", "tlemcen", "i", "en", "les", "corts", "de", "monts\u00f3", "de", "va", "rebre", "lliures", "de", "les", "quals", "lliures", "aportades", "pels", "catalans", "amb", "la", "contrapartida", "de", "tenir", "lliure", "comer\u00e7", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "pol\u00edtica", "europea", "en", "la", "seva", "lluita", "contra", "el", "domini", "europeu", "de", "fran\u00e7a", "ferran", "va", "mostrar", "una", "gran", "saviesa", "diplom\u00e0tica", "d'enlla\u00e7os", "matrimonials", "mitjan\u00e7ant", "els", "quals", "va", "permetre", "integrar", "castella", "a", "europa", "aix\u00ed", "va", "casar", "els", "seus", "fills", "amb", "reis", "de", "portugal", "\u00e0ustria", "borgonya", "i", "anglaterra", "a\u00efllant", "fran\u00e7a", "la", "qual", "va", "fracassar", "en", "tots", "els", "intents", "d'intervenci\u00f3", "a", "it\u00e0lia", "conquesta", "de", "navarra", "ferran", "ii", "va", "aconseguir", "el", "suport", "dels", "beaumontesos", "a", "la", "guerra", "civil", "de", "navarra", "i", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "el", "suport", "de", "la", "ciutat", "de", "pamplona", "va", "aconseguir", "posar", "d'acord", "les", "corts", "de", "navarra", "perqu\u00e8", "el", "regne", "de", "navarra", "s'incorpor\u00e9s", "al", "regne", "de", "castella", "el", "la", "incorporaci\u00f3", "a", "castella", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "fou", "de", "l'alta", "navarra", "la", "part", "navarresa", "situada", "al", "sud", "dels", "pirineus", "mentre", "la", "baixa", "navarra", "continu\u00e0", "amb", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "l\u00ednia", "din\u00e0stica", "descobriment", "d'am\u00e8rica", "mentrestant", "crist\u00f2for", "colom", "va", "iniciar", "l'expedici\u00f3", "que", "el", "portaria", "a", "descobrir", "el", "nou", "m\u00f3n", "el", "continent", "americ\u00e0", "tot", "i", "que", "colom", "es", "pens\u00e0", "sempre", "que", "havia", "trobat", "el", "pas", "fins", "a", "les", "\u00edndies", "pel", "tractat", "de", "tordesillas", "de", "el", "m\u00f3n", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "d'europa", "es", "repartia", "entre", "les", "corones", "de", "portugal", "i", "castella", "per", "una", "l\u00ednia", "nordsud", "de", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "podria", "ser", "que", "el", "rei", "ferran", "hagu\u00e9s", "prohibit", "expressament", "als", "seus", "s\u00fabdits", "la", "colonitzaci\u00f3", "d'am\u00e8rica", "mort", "d'isabel", "de", "castella", "ferran", "expulsat", "de", "castella", "el", "a", "la", "mort", "d'isabel", "fou", "nomenat", "regent", "de", "castella", "per\u00f2", "l'oposici\u00f3", "de", "part", "de", "la", "noblesa", "castellana", "que", "eren", "partidaris", "de", "felip", "el", "bell", "marit", "de", "la", "seva", "filla", "joana", "i", "de", "castella", "provocaren", "que", "ferran", "ii", "renunci\u00e9s", "al", "poder", "a", "castella", "per", "evitar", "un", "enfrontament", "armat", "i", "\u00e9s", "expulsat", "ignominiosament", "de", "castella", "acusat", "de", "\"viejo", "catalanote\"", "aix\u00ed", "malgrat", "el", "seu", "paper", "a", "la", "vict\u00f2ria", "d'isabel", "contra", "la", "beltraneja", "malgrat", "el", "seu", "ideal", "de", "la", "unitat", "del", "regne", "ser\u00e0", "vist", "com", "un", "intr\u00fas", "a", "castella", "recerca", "d'un", "successor", "per", "a", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per", "la", "conc\u00f2rdia", "de", "villaf\u00e1fila", "de", "ferran", "ii", "es", "va", "retirar", "a", "arag\u00f3", "sent", "joana", "i", "felip", "proclamats", "reis", "de", "castella", "en", "virtut", "del", "tractat", "de", "blois", "de", "ferran", "es", "cas\u00e0", "de", "nou", "amb", "germana", "de", "foix", "amb", "l'esperan\u00e7a", "que", "li", "don\u00e9s", "un", "hereu", "al", "tron", "aragon\u00e8s", "per\u00f2", "l'infant", "nascut", "joan", "d'arag\u00f3", "va", "morir", "poc", "despr\u00e9s", "a", "la", "mort", "de", "felip", "el", "bell", "i", "davant", "la", "incapacitat", "de", "la", "seva", "filla", "per", "regnar", "va", "acceptar", "de", "nou", "la", "reg\u00e8ncia", "castellana", "no", "obstant", "aix\u00f2", "es", "va", "centrar", "en", "les", "q\u00fcestions", "aragoneses", "d'it\u00e0lia", "formant", "part", "aix\u00ed", "en", "la", "lliga", "de", "cambrai", "contra", "ven\u00e8cia", "el", "i", "va", "deixar", "el", "govern", "de", "castella", "en", "mans", "del", "cardenal", "cisneros", "testament", "la", "mort", "el", "va", "sorprendre", "el", "de", "gener", "de", "a", "madrigalejo", "prov\u00edncia", "actual", "de", "c\u00e0ceres", "en", "el", "seu", "\u00faltim", "testament", "datat", "el", "de", "gener", "va", "declarar", "hereva", "dels", "seus", "dominis", "la", "seva", "filla", "joana", "per\u00f2", "que", "per", "la", "seva", "incapacitat", "per", "a", "regnar", "seria", "al", "seu", "net", "carles", "de", "gant", "futur", "carles", "i", "qui", "governaria", "\"para", "que", "en", "nombre", "de", "la", "dicha", "seren\u00edsima", "reyna", "su", "madre", "los", "gobierne", "conserve", "rija", "y", "administre\"", "fins", "a", "l'arribada", "de", "carles", "a", "la", "pen\u00ednsula", "va", "nomenar", "el", "seu", "fill", "natural", "alfons", "d'arag\u00f3", "arquebisbe", "de", "saragossa", "regent", "dels", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "i", "al", "cardenal", "cisneros", "regent", "de", "castella", "avui", "dia", "ferran", "ii", "est\u00e0", "enterrat", "a", "la", "catedral", "de", "granada", "al", "costat", "de", "la", "seva", "esposa", "de", "la", "seva", "filla", "joana", "i", "el", "marit", "d'aquesta", "aix\u00ed", "com", "d'un", "dels", "seus", "nets", "miquel", "da", "paz", "her\u00e0ldica", "de", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "la", "traject\u00f2ria", "pol\u00edtica", "de", "ferran", "ii", "d'arag\u00f3", "tingu\u00e9", "la", "seva", "plasmaci\u00f3", "en", "la", "seva", "her\u00e0ldica", "personal", "que", "an\u00e0", "variant", "al", "llarg", "de", "les", "diferents", "etapes", "de", "la", "seva", "vida", "escut", "com", "a", "senyor", "de", "biscaia", "t\u00edtols", "i", "successors", "a", "juliol", "del", "nos", "don", "ferrando", "per", "la", "gracia", "de", "deu", "rey", "de", "sicilia", "ab", "lo", "seren\u00edssim", "senyor", "rey", "nostre", "pare", "colendissimo", "en", "lo", "dit", "regne", "de", "sicilia", "conregents", "e", "conregnants", "en", "tots", "sos", "regnes", "e", "terres", "primogenit", "gobernador", "e", "lochtinent", "general", "princep", "de", "gerona", "duch", "de", "monblanch", "comte", "de", "rippagorca", "e", "senyor", "de", "la", "ciutat", "de", "balaguera", "mar\u00e7", "del", "nos", "ferdinandus", "dei", "gratia", "rex", "castella", "aragonum", "legionis", "sicilie", "granate", "toleti", "valencie", "gallecie", "maioricarum", "hispalis", "sardinie", "cardube", "corsice", "murcie", "giennis", "algarbii", "algezire", "gibraltaris", "ac", "insulum", "canarie", "comes", "barchinone", "dominus", "vizcaye", "et", "moline", "dux", "calabrie", "et", "appulie", "athenarum", "&", "neopatrie", "comes", "rossilionis", "et", "ceritanie", "marchio", "oristani", "et", "gociania", "juny", "del", "don", "fernando", "por", "la", "gracia", "de", "dios", "rey", "de", "arag\u00f3n", "de", "navarra", "\u00e9", "de", "las", "dos", "secilias", "\u00e9", "de", "jerusalem", "de", "valencia", "de", "mallorcas", "de", "cerde\u00f1a", "de", "c\u00f3rcega", "conde", "de", "barcelona", "se\u00f1or", "de", "las", "indias", "del", "mar", "oc\u00e9ano", "duque", "de", "atenas", "\u00e9", "de", "neopatria", "conde", "de", "ruysellon", "\u00e9", "de", "cerdania", "marqu\u00e9s", "de", "oristan", "\u00e9", "de", "gociano", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "tanto", "monta", "tractat", "de", "blois", "reis", "cat\u00f2lics", "enlla\u00e7os", "externs", "en", "gu\u00e0rdia!", "ferran", "el", "cat\u00f2lic", "catal\u00e0", "avantpassats", "de", "ferran", "ii", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "a", "worldrootscom", "angl\u00e8s", "ferdinand", "v", "a", "la", "classic", "encyclopedia", "basada", "a", "l'edici\u00f3", "de", "de", "l'encyclopaedia", "britannicaangl\u00e8s"]