["figueres", "\u00e9s", "una", "ciutat", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "i", "cap", "del", "partit", "judicial", "de", "figueres", "\u00e9s", "el", "principal", "nucli", "urb\u00e0", "i", "el", "pol", "econ\u00f2mic", "i", "comercial", "de", "l'empord\u00e0", "medi", "f\u00edsic", "llista", "de", "top\u00f2nims", "de", "figueres", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etcest\u00e0", "situada", "en", "el", "centre", "de", "la", "plana", "empordanesa", "a", "metres", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "a", "l'extrem", "nordoriental", "de", "catalunya", "als", "seus", "peus", "corre", "el", "torrent", "de", "galligans", "que", "aporta", "al", "manol", "aigua", "plujana", "de", "les", "comes", "de", "ponent", "el", "puig", "de", "les", "basses", "amb", "metres", "com", "a", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "clima", "caracter\u00edstica", "fonamental", "de", "figueres", "\u00e9s", "la", "tramuntana", "vent", "sec", "i", "fred", "del", "nord", "que", "bufa", "indistintament", "a", "totes", "les", "estacions", "per\u00f2", "que", "a", "l'hivern", "pot", "arribar", "a", "condicionar", "la", "vida", "quotidiana", "efecte", "de", "refor\u00e7", "de", "la", "sensaci\u00f3", "t\u00e8rmica", "de", "fred", "pel", "vent", "fort", "aix\u00ed", "durant", "l'onada", "de", "fred", "del", "febrer", "de", "es", "va", "arribar", "a", "registres", "percebuts", "de", "\u00ba", "a", "causa", "de", "la", "coincid\u00e8ncia", "de", "temperatures", "inferiors", "als", "\u00ba", "amb", "vents", "sostinguts", "de", "kmh", "amb", "ratxes", "de", "m\u00e9s", "de", "kmh", "la", "tramuntana", "\u00e9s", "d'altra", "banda", "causant", "de", "l'ombra", "pluviom\u00e8trica", "que", "afecta", "la", "plana", "de", "l'empord\u00e0", "de", "manera", "que", "al", "sud", "a", "la", "comarca", "del", "giron\u00e8s", "se", "superen", "els", "mm", "anuals", "a", "l'est", "a", "la", "garrotxa", "els", "mm", "i", "al", "nord", "a", "les", "muntanyes", "de", "l'albera", "i", "cap", "a", "la", "banda", "de", "la", "vajol", "els", "mm", "a", "figueres", "i", "rodalia", "cauen", "al", "voltant", "dels", "mm", "com", "demostren", "les", "s\u00e8ries", "de", "dades", "del", "per\u00edode", "la", "tramuntana", "es", "presenta", "amb", "particular", "incid\u00e8ncia", "entre", "el", "novembre", "el", "mar\u00e7", "i", "a", "l'estiu", "particularment", "al", "juny", "pot", "comportarse", "com", "un", "vent", "sec", "i", "caldejat", "de", "caracter\u00edstiques", "fohn", "aquesta", "tramuntana", "coneguda", "com", "a", "tramuntana", "calenta", "o", "tramuntana", "de", "sant", "joan", "ha", "contribu\u00eft", "en", "episodis", "d'incendis", "forestals", "que", "han", "assolat", "les", "garrigues", "d'empord\u00e0", "l'albera", "i", "el", "mass\u00eds", "del", "cap", "de", "creus", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "la", "temperatura", "m\u00e0xima", "absoluta", "registrada", "a", "la", "ciutat", "va", "ser", "de", "\u00bac", "al", "de", "juliol", "de", "i", "la", "m\u00ednima", "absoluta", "els", "\u00bac", "de", "l'", "de", "febrer", "del", "a", "l'estiu", "s\u00f3n", "freq\u00fcents", "les", "tempestes", "que", "des", "del", "pirineu", "oriental", "s'acosten", "a", "la", "costa", "a", "la", "tarda", "tot", "i", "que", "r\u00e0pidament", "la", "tramuntana", "les", "tira", "cap", "al", "mar", "la", "precipitaci\u00f3", "m\u00e0xima", "en", "hores", "van", "ser", "els", "mm", "recollits", "el", "de", "setembre", "de", "aquestes", "precipitacions", "de", "gran", "intensitat", "hor\u00e0ria", "i", "di\u00e0ria", "s\u00f3n", "causants", "d'inundacions", "de", "trista", "mem\u00f2ria", "en", "la", "zona", "compresa", "entre", "els", "rius", "manol", "muga", "i", "llobregat", "d'empord\u00e0", "figueres", "es", "troba", "geogr\u00e0ficament", "en", "el", "punt", "per", "on", "entren", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "les", "grans", "onades", "de", "fred", "siberianes", "o", "simplement", "d'origen", "europeu", "donantse", "una", "mitjana", "de", "tres", "dies", "de", "nevada", "anuals", "que", "en", "episodis", "de", "tramuntana", "negra", "tramuntana", "que", "es", "dona", "amb", "temps", "pertorbat", "han", "donat", "lloc", "a", "grans", "nevades", "de", "mig", "metre", "de", "neu", "gener", "de", "gener", "de", "febrer", "del", "gener", "del", "desembre", "del", "mar\u00e7", "del", "gener", "del", "desembre", "del", "i", "la", "tempesta", "de", "neu", "de", "mar\u00e7", "del", "que", "va", "causar", "col\u00b7lapse", "de", "la", "xarxa", "el\u00e8ctrica", "de", "la", "comarca", "a", "causa", "de", "la", "combinaci\u00f3", "de", "la", "neu", "humida", "amb", "les", "congestes", "ocasionades", "per", "la", "tramuntana", "hist\u00f2ria", "\u00e8poca", "antiga", "cap", "al", "a", "c", "hi", "hauria", "en", "el", "tur\u00f3", "de", "la", "muntanyeta", "on", "actualment", "es", "troba", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "un", "primitiu", "assentament", "ib\u00e8ric", "de", "la", "tribu", "dels", "indicetes", "en", "aquella", "\u00e8poca", "bona", "part", "de", "la", "plana", "altempordanesa", "estava", "inundada", "per", "aiguamolls", "i", "grans", "extensions", "de", "joncs", "els", "habitants", "de", "la", "comarca", "vivien", "en", "els", "petits", "pujols", "o", "a", "les", "zones", "m\u00e9s", "elevades", "lliures", "de", "les", "aig\u00fces", "estancades", "d'aquesta", "\u00e8poca", "anterior", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "romana", "podem", "destacar", "una", "troballa", "cer\u00e0mica", "realitzada", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "que", "rep", "el", "nom", "de", "vas", "de", "l'aig\u00fceta", "correspon", "al", "segle", "v", "a", "c", "i", "es", "troba", "en", "el", "museu", "arqueol\u00f2gic", "de", "barcelona", "els", "romans", "que", "van", "desembarcar", "a", "la", "ciutat", "grega", "d'emp\u00f2rion", "el", "ac", "cap", "al", "a", "c", "van", "crear", "un", "petit", "nucli", "de", "poblaci\u00f3", "a", "la", "zona", "baixa", "de", "l'actual", "terme", "municipal", "zona", "del", "carrer", "tapis", "i", "l'aig\u00fceta", "que", "va", "rebre", "el", "nom", "de", "jonc\u00e0ria", "ja", "que", "hi", "havia", "molts", "joncs", "en", "aquell", "terreny", "aquesta", "petita", "poblaci\u00f3", "va", "anar", "guanyant", "import\u00e0ncia", "ja", "que", "era", "una", "de", "les", "parades", "de", "la", "important", "cal\u00e7ada", "romana", "primer", "de", "l'anomenada", "via", "dom\u00edcia", "i", "despr\u00e9s", "de", "la", "via", "augusta", "s'han", "trobat", "restes", "d'una", "mansi\u00f3", "romana", "a", "la", "zona", "de", "l'aig\u00fceta", "aquesta", "parada", "de", "la", "via", "romana", "es", "trobava", "a", "una", "jornada", "a", "peu", "del", "pert\u00fas", "xvi", "miliaris", "i", "a", "una", "altra", "jornada", "de", "girona", "xviii", "miliaris", "una", "resta", "d'aquest", "poblat", "rom\u00e0", "de", "jonc\u00e0ria", "el", "tindr\u00edem", "en", "una", "estela", "funer\u00e0ria", "que", "es", "troba", "al", "museu", "de", "l'empord\u00e0", "de", "figueres", "els", "romans", "segurament", "van", "obligar", "els", "indicetes", "que", "havien", "viscut", "en", "el", "tur\u00f3", "de", "la", "muntanyeta", "a", "baixa", "a", "la", "zona", "plana", "propera", "a", "la", "via", "romana", "i", "la", "seva", "mansi\u00f3", "i", "aix\u00ed", "a", "poc", "a", "poc", "es", "va", "crear", "a", "la", "zona", "primer", "dos", "poblats", "un", "ib\u00e8ric", "i", "un", "altre", "rom\u00e0", "i", "posteriorment", "un", "sol", "assentament", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "romanitzat", "a", "partir", "de", "l'any", "a", "causa", "d'un", "caos", "administratiu", "dins", "els", "territoris", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "es", "va", "produir", "la", "invasi\u00f3", "del", "poble", "germ\u00e0nic", "dels", "francs", "que", "va", "destruir", "i", "saquejar", "tot", "el", "que", "van", "trobar", "durant", "anys", "durant", "aquest", "per\u00edode", "els", "b\u00e0rbars", "germ\u00e0nics", "haurien", "acabat", "amb", "la", "petita", "poblaci\u00f3", "de", "jonc\u00e0ria", "deixantla", "redu\u00efda", "a", "un", "pilot", "de", "runes", "i", "cendres", "que", "haurien", "donat", "el", "nom", "de", "cendrassos", "a", "les", "restes", "d'aquest", "l'establiment", "rom\u00e0", "a", "partir", "d'aquest", "fet", "desapareix", "el", "nom", "de", "jonc\u00e0ria", "per\u00f2", "un", "cop", "va", "passar", "el", "perill", "la", "poblaci\u00f3", "hispanoromana", "va", "refer", "un", "nucli", "de", "poblaci\u00f3", "en", "aquella", "zona", "de", "la", "via", "augusta", "aix\u00ed", "es", "van", "refer", "les", "cases", "amb", "parets", "i", "t\u00e0pies", "de", "fang", "que", "segurament", "van", "afavorir", "que", "el", "poblet", "reb\u00e9s", "el", "nom", "de", "tapioles", "d'aquesta", "poblaci\u00f3", "es", "va", "localitzar", "el", "seu", "cementiri", "en", "unes", "excavacions", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "a", "la", "zona", "actual", "del", "barri", "del", "cendrassos", "on", "es", "van", "localitzar", "diversos", "tipus", "de", "tombes", "algunes", "amb", "sarc\u00f2fags", "de", "marbre", "d'altres", "amb", "sepulcres", "de", "pedra", "i", "la", "resta", "amb", "teules", "o", "simplement", "amb", "terra", "tamb\u00e9", "es", "van", "trobar", "en", "aquesta", "necr\u00f2polis", "monedes", "romanes", "que", "van", "ser", "datades", "de", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "iv", "el", "poblet", "de", "tapioles", "va", "sobreviure", "segons", "l'opini\u00f3", "dels", "historiadors", "locals", "fins", "a", "l'arribada", "dels", "visigots", "en", "el", "segle", "v", "com", "a", "m\u00ednim", "o", "fins", "a", "l'arribada", "dels", "sarra\u00efns", "a", "principis", "del", "segle", "viii", "figueres", "medieval", "la", "invasi\u00f3", "i", "conquesta", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "que", "es", "va", "iniciar", "l'any", "va", "arribar", "a", "l'alt", "empord\u00e0", "cap", "al", "les", "tropes", "sarra\u00efnes", "haurien", "arribat", "de", "forma", "violenta", "a", "aquestes", "contrades", "i", "aix\u00f2", "hauria", "produ\u00eft", "que", "bona", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "comarca", "es", "refugi\u00e9s", "en", "els", "boscos", "de", "les", "alberes", "i", "de", "les", "salines", "zona", "pirinenca", "de", "l'empord\u00e0", "o", "fug\u00eds", "a", "les", "ve\u00efnes", "terres", "del", "rossell\u00f3", "cap", "al", "que", "\u00e9s", "l'any", "en", "qu\u00e8", "girona", "es", "va", "lliurar", "a", "carlemany", "tot", "l'alt", "empord\u00e0", "ja", "seria", "territori", "franc", "i", "estaria", "lliure", "de", "musulmans", "l'any", "trobem", "per", "primera", "vegada", "en", "una", "inscripci\u00f3", "el", "nom", "de", "\"villa", "ficerias\"", "i", "el", "apareix", "en", "un", "altre", "document", "el", "nom", "de", "\"figariae\"", "l'opini\u00f3", "majorit\u00e0ria", "est\u00e0", "a", "favor", "que", "el", "mot", "d'origen", "llat\u00ed", "\"ficarias\"", "tindria", "la", "traducci\u00f3", "de", "figueres", "per", "tant", "indica", "el", "nom", "dels", "arbres", "que", "produeixen", "les", "figues", "l'any", "trobem", "ja", "documentada", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "de", "sant", "pere", "de", "figueres", "\"sancti", "petri", "de", "figarias\"", "fins", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xiii", "figueres", "era", "un", "poblet", "d'uns", "focs", "entre", "i", "habitants", "que", "havia", "crescut", "al", "voltant", "de", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "i", "es", "trobava", "en", "un", "petit", "turonet", "de", "nom\u00e9s", "metres", "d'altitud", "a", "la", "zona", "de", "l'actual", "pla\u00e7a", "de", "l'esgl\u00e9sia", "fins", "al", "aquest", "poblet", "va", "pert\u00e0nyer", "al", "comtat", "de", "besal\u00fa", "era", "una", "de", "les", "parts", "m\u00e9s", "oriental", "d'aquest", "territori", "i", "a", "partir", "d'aquest", "any", "va", "passar", "com", "la", "resta", "del", "comtat", "a", "estar", "sota", "el", "poder", "del", "comte", "de", "barcelona", "el", "rei", "jaume", "i", "el", "conqueridor", "va", "prendre", "el", "de", "juny", "de", "una", "important", "decisi\u00f3", "per", "a", "figueres", "convertirla", "en", "vila", "reial", "i", "donarli", "una", "carta", "pobla", "que", "va", "proporcionar", "tota", "una", "s\u00e8rie", "d'avantatges", "i", "privilegis", "als", "vilatans", "com", "no", "patir", "els", "mals", "usos", "ser", "m\u00e9s", "lliures", "que", "els", "habitants", "de", "la", "rodalia", "i", "tenir", "un", "dia", "de", "mercat", "setmanal", "i", "una", "fira", "anyal", "de", "dies", "de", "durada", "el", "rei", "jaume", "i", "va", "voler", "convertir", "aquest", "llogarret", "que", "es", "trobava", "en", "la", "carretera", "de", "girona", "a", "perpiny\u00e0", "i", "feia", "frontera", "amb", "el", "comtat", "d'emp\u00faries", "en", "la", "base", "principal", "del", "poder", "reial", "a", "la", "zona", "i", "aix\u00ed", "poder", "aturar", "al", "bel\u00b7lic\u00f3s", "i", "rebel", "comte", "d'emp\u00faries", "i", "tamb\u00e9", "qualsevol", "intent", "d'invasi\u00f3", "francesa", "de", "l'empord\u00e0", "les", "muralles", "que", "tancaven", "la", "poblaci\u00f3", "dibuixaven", "un", "petit", "rectangle", "format", "pels", "actuals", "carrers", "de", "besal\u00fa", "pujada", "del", "castell", "canig\u00f3", "i", "de", "la", "jonquera", "deixant", "extramurs", "bona", "part", "de", "l'actual", "pla\u00e7a", "de", "l'ajuntament", "aquest", "recinte", "emmurallat", "tenia", "una", "superf\u00edcie", "de", "m\u00b2", "de", "l'antiga", "muralla", "queda", "dempeus", "la", "torre", "gorgot", "convertida", "actualment", "en", "la", "torre", "galatea", "del", "teatremuseu", "dal\u00ed", "per", "aconseguir", "augmentar", "la", "redu\u00efda", "poblaci\u00f3", "figuerenca", "l'infant", "pere", "el", "futur", "rei", "pere", "ii", "el", "gran", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "va", "facilitar", "la", "creaci\u00f3", "d'un", "call", "jueu", "a", "la", "nova", "vila", "reial", "alliberant", "durant", "cinc", "anys", "del", "tribut", "a", "tots", "els", "jueus", "que", "anessin", "a", "viure", "a", "figueres", "el", "barri", "jueu", "va", "existir", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "es", "trobava", "a", "l'actual", "carrer", "magre", "i", "comptava", "amb", "una", "sinagoga", "carnisseria", "i", "forns", "propis", "el", "comte", "hug", "v", "d'emp\u00faries", "va", "intentar", "esclafar", "la", "nova", "vila", "reial", "i", "el", "d'octubre", "de", "va", "assetjar", "figueres", "que", "estava", "feblement", "fortificada", "i", "amb", "pocs", "defensors", "despr\u00e9s", "de", "tres", "dies", "de", "setge", "el", "comte", "d'emp\u00faries", "i", "la", "seva", "host", "van", "aconseguir", "entrar", "dins", "la", "petita", "vila", "i", "van", "saquejar", "totes", "les", "cases", "van", "matar", "molts", "dels", "seus", "habitants", "i", "es", "van", "emportar", "les", "portes", "de", "les", "muralles", "cap", "a", "castell\u00f3", "d'emp\u00faries", "capital", "del", "seu", "comtat", "com", "a", "trofeu", "de", "guerra", "per\u00f2", "l'infant", "pere", "va", "arribar", "a", "figueres", "amb", "cavallers", "i", "els", "seus", "vassalls", "respectius", "i", "va", "perseguir", "les", "tropes", "del", "comte", "hug", "v", "fins", "que", "es", "va", "produir", "una", "aferrissada", "batalla", "on", "l'infant", "pere", "va", "derrotar", "el", "rebel", "comte", "emporit\u00e0", "despr\u00e9s", "l'hereu", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "va", "tornar", "a", "figueres", "on", "va", "iniciar", "la", "reconstrucci\u00f3", "de", "les", "cases", "destru\u00efdes", "i", "de", "les", "muralles", "fetes", "malb\u00e9", "durant", "la", "croada", "contra", "el", "rei", "pere", "ii", "el", "gran", "dirigida", "pels", "francesos", "figueres", "va", "ser", "ocupada", "durant", "tres", "mesos", "per", "les", "tropes", "del", "rei", "de", "fran\u00e7a", "felip", "iii", "l'ardit", "l'any", "el", "rei", "pere", "iii", "el", "cerimoni\u00f3s", "va", "decidir", "ampliar", "el", "recinte", "emmurallat", "cap", "al", "sud", "i", "cap", "a", "l'est", "formant", "el", "que", "es", "coneix", "com", "la", "vila", "vella", "aquest", "clos", "d'una", "superf\u00edcie", "de", "m\u00b2", "estava", "delimitat", "pels", "actuals", "carrers", "de", "la", "pujada", "del", "castell", "canig\u00f3", "de", "la", "muralla", "ample", "monturiol", "i", "la", "rambla", "que", "era", "una", "petita", "vall", "per", "on", "corria", "la", "riera", "galligans", "el", "centre", "de", "la", "poblaci\u00f3", "es", "trobava", "a", "l'actual", "pla\u00e7a", "de", "l'ajuntament", "on", "es", "tallaven", "en", "angle", "recte", "les", "dues", "principals", "art\u00e8ries", "vi\u00e0ries", "el", "cam\u00ed", "reial", "de", "girona", "a", "perpiny\u00e0", "actuals", "carrers", "de", "girona", "i", "de", "la", "jonquera", "i", "els", "camins", "que", "menaven", "a", "besal\u00fa", "i", "la", "zona", "de", "la", "garrotxa", "i", "el", "ripoll\u00e8s", "i", "a", "vilabertran", "i", "peralada", "actuals", "carrers", "de", "besal\u00fa", "i", "de", "peralada", "malgrat", "la", "gran", "epid\u00e8mia", "de", "pesta", "negra", "que", "va", "esclatar", "el", "i", "que", "va", "afectar", "de", "forma", "important", "la", "vila", "figueres", "al", "llarg", "del", "segle", "xiv", "va", "augmentar", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "arribant", "a", "uns", "focs", "gaireb\u00e9", "uns", "habitants", "l'any", "es", "va", "fundar", "l'hospital", "de", "malalts", "mendicants", "i", "pobres", "primera", "instal\u00b7laci\u00f3", "sanit\u00e0ria", "de", "la", "vila", "que", "va", "ser", "la", "donaci\u00f3", "del", "matrimoni", "figuerenc", "bernat", "jaume", "i", "la", "seva", "muller", "garsendis", "els", "quals", "van", "fer", "vot", "de", "treballar", "a", "l'hospital", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "aquest", "hospital", "va", "canviar", "d'ubicaci\u00f3", "l'any", "quan", "va", "traslladarse", "del", "carrer", "de", "la", "jonquera", "el", "seu", "lloc", "original", "a", "la", "zona", "extramurs", "de", "l'actual", "carrer", "nou", "posteriorment", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "l'hospital", "de", "figueres", "es", "va", "traslladar", "a", "la", "zona", "nord", "del", "parc", "bosc", "a", "la", "perif\u00e8ria", "de", "la", "ciutat", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "va", "tenir", "un", "especial", "inter\u00e8s", "per", "figueres", "que", "va", "viure", "temporades", "a", "la", "poblaci\u00f3", "sobretot", "a", "partir", "del", "seu", "casament", "amb", "sibil\u00b7la", "de", "forti\u00e0", "el", "rei", "pere", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "d'engrandir", "l'espai", "fortificat", "de", "la", "vila", "va", "fer", "construir", "una", "esgl\u00e9sia", "g\u00f2tica", "m\u00e9s", "\u00e0mplia", "sobre", "el", "terreny", "de", "l'antic", "temple", "rom\u00e0nic", "el", "rei", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "i", "posteriorment", "tots", "els", "altres", "monarques", "vivia", "en", "un", "palauet", "quan", "sojornava", "a", "figueres", "conegut", "amb", "el", "nom", "de", "posada", "del", "senyor", "rei", "que", "es", "trobava", "en", "el", "carrer", "de", "girona", "tocant", "la", "muralla", "i", "al", "costat", "del", "portal", "d'entrada", "encara", "actualment", "es", "pot", "veure", "l'escut", "de", "la", "posada", "reial", "a", "la", "fa\u00e7ana", "de", "la", "casa", "n\u00famero", "del", "carrer", "de", "girona", "el", "de", "setembre", "de", "el", "rei", "alfons", "iv", "el", "magn\u00e0nim", "va", "instaurar", "com", "a", "festa", "principal", "i", "fira", "el", "de", "maig", "festivitat", "de", "la", "santa", "creu", "encara", "avui", "dia", "\u00e9s", "la", "festa", "major", "de", "figueres", "i", "el", "dia", "principal", "de", "les", "fires", "de", "la", "ciutat", "figueres", "moderna", "la", "poblaci\u00f3", "figuerenca", "va", "continuar", "majorit\u00e0riament", "tancada", "dins", "les", "seves", "muralles", "medievals", "de", "la", "vila", "vella", "fins", "a", "principis", "del", "segle", "xviii", "encara", "que", "molt", "t\u00edmidament", "van", "comen\u00e7ar", "a", "apar\u00e8ixer", "cases", "extramurs", "en", "les", "quatre", "principals", "vies", "d'entrada", "des", "de", "mitjan", "segle", "xvi", "el", "clos", "emmurallat", "disposava", "de", "quatre", "portals", "d'on", "sortien", "els", "camins", "principals", "i", "tenia", "tamb\u00e9", "torres", "malgrat", "que", "des", "del", "final", "de", "la", "guerra", "civil", "catalana", "l'any", "fins", "a", "la", "guerra", "dels", "segadors", "el", "tot", "l'empord\u00e0", "va", "gaudir", "d'una", "\u00e8poca", "sense", "guerres", "la", "vila", "de", "figueres", "va", "tenir", "molta", "activitat", "com", "a", "centre", "de", "concentraci\u00f3", "de", "tropes", "per", "lluitar", "contra", "els", "francesos", "que", "peri\u00f2dicament", "atacaven", "o", "enva\u00efen", "els", "territoris", "de", "la", "catalunya", "nord", "l'inici", "de", "la", "guerra", "dels", "segadors", "la", "separaci\u00f3", "de", "catalunya", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "i", "l'acceptaci\u00f3", "del", "rei", "llu\u00eds", "xiii", "de", "fran\u00e7a", "com", "a", "comte", "de", "barcelona", "i", "sobir\u00e0", "dels", "catalans", "va", "portar", "a", "figueres", "a", "convertirse", "en", "pla\u00e7a", "d'armes", "on", "una", "guarnici\u00f3", "francesa", "permanent", "controlava", "el", "territori", "d'ofensives", "castellanes", "que", "ocupaven", "la", "ciutadella", "de", "roses", "el", "l'ex\u00e8rcit", "espanyol", "va", "ocupar", "tot", "l'empord\u00e0", "excepte", "roses", "que", "havia", "caigut", "en", "mans", "franceses", "el", "i", "es", "va", "acabar", "el", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "entre", "el", "principat", "i", "el", "rei", "felip", "iv", "de", "castella", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "va", "dur", "el", "final", "de", "la", "guerra", "amb", "fran\u00e7a", "aix\u00ed", "tenim", "que", "els", "francesos", "que", "dominaven", "el", "rossell\u00f3", "enva\u00efen", "peri\u00f2dicament", "l'empord\u00e0", "i", "tenim", "not\u00edcia", "de", "l'ocupaci\u00f3", "de", "figueres", "el", "any", "terrible", "perqu\u00e8", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "la", "vila", "va", "patir", "una", "epid\u00e8mia", "de", "pesta", "i", "aquesta", "guerra", "amb", "fran\u00e7a", "s'acaba", "l'any", "amb", "el", "tractat", "dels", "pirineus", "que", "va", "comportar", "l'amputaci\u00f3", "dels", "comtats", "del", "rossell\u00f3", "i", "la", "meitat", "del", "de", "cerdanya", "del", "territori", "catal\u00e0", "i", "la", "seva", "incorporaci\u00f3", "al", "regne", "de", "fran\u00e7a", "per", "acabar", "de", "solucionar", "alguns", "punts", "pol\u00e8mics", "del", "tractat", "ja", "que", "els", "francesos", "reclamaven", "que", "la", "frontera", "havia", "de", "comen\u00e7ar", "en", "el", "cap", "de", "creus", "aix\u00ed", "llan\u00e7\u00e0", "la", "selva", "de", "mar", "cadaqu\u00e9s", "i", "la", "muntanya", "de", "sant", "pere", "de", "rodes", "es", "convertien", "en", "territoris", "francesos", "es", "van", "dur", "a", "terme", "a", "la", "vila", "reial", "el", "les", "anomenades", "confer\u00e8ncies", "de", "figueres", "el", "de", "novembre", "de", "es", "van", "casar", "a", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "de", "sant", "pere", "de", "figueres", "el", "rei", "felip", "v", "d'espanya", "amb", "la", "seva", "primera", "muller", "la", "princesa", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "figueres", "va", "ser", "ocupada", "diverses", "vegades", "tant", "per", "les", "tropes", "de", "l'arxiduc", "carles", "com", "per", "les", "tropes", "de", "felip", "d'anjou", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "dels", "pirineus", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "la", "catalunya", "nord", "la", "frontera", "amb", "fran\u00e7a", "va", "ser", "la", "serralada", "dels", "pirineus", "i", "la", "primera", "localitat", "important", "entrant", "a", "espanya", "des", "del", "pert\u00fas", "era", "la", "vila", "de", "figueres", "la", "important", "fortalesa", "de", "salses", "que", "barrava", "el", "pas", "als", "francesos", "en", "el", "rossell\u00f3", "ara", "era", "part", "del", "regne", "de", "fran\u00e7a", "i", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "el", "pa\u00eds", "ve\u00ed", "tenia", "el", "castell", "de", "bellaguarda", "que", "dominava", "el", "pas", "del", "pert\u00fas", "el", "rei", "ferran", "vi", "d'espanya", "va", "decidir", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "gran", "i", "potent", "fortalesa", "a", "l'alt", "empord\u00e0", "per", "intimidar", "i", "evitar", "qualsevol", "intent", "d'invasi\u00f3", "francesa", "la", "poblaci\u00f3", "on", "s'havia", "d'edificar", "aquesta", "infraestructura", "militar", "va", "ser", "figueres", "i", "el", "lloc", "el", "tur\u00f3", "de", "la", "muntanyeta", "al", "nord", "de", "la", "vila", "i", "a", "uns", "metres", "d'altitud", "les", "obres", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "van", "comen\u00e7ar", "el", "de", "desembre", "de", "amb", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "primera", "pedra", "i", "van", "continuar", "fins", "al", "encara", "que", "no", "l'obra", "no", "estava", "enllestida", "i", "s'hi", "va", "treballar", "fins", "al", "el", "director", "del", "projecte", "va", "ser", "el", "general", "d'enginyers", "juan", "mart\u00edn", "cerme\u00f1o", "la", "fortalesa", "era", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "grans", "d'europa", "i", "tenia", "la", "forma", "d'un", "pent\u00e0gon", "irregular", "amb", "baluards", "revellins", "tenalles", "contragu\u00e0rdies", "un", "gran", "fossat", "que", "envoltava", "tota", "la", "fortificaci\u00f3", "la", "superf\u00edcie", "era", "m\u00b2", "hect\u00e0rees", "i", "el", "per\u00edmetre", "exterior", "era", "de", "metres", "tenia", "capacitat", "per", "encabir", "c\u00f2modament", "homes", "i", "cavalls", "el", "pressuposts", "inicial", "de", "l'obra", "va", "ser", "de", "milions", "de", "rals", "quan", "es", "va", "donar", "per", "acabada", "l'obra", "el", "ja", "se", "n'havien", "gastat", "milions", "i", "el", "el", "cost", "s'enfilava", "fins", "als", "milions", "la", "poblaci\u00f3", "de", "figueres", "va", "cr\u00e9ixer", "de", "forma", "important", "en", "el", "segle", "xviii", "el", "ja", "arribava", "als", "habitants", "i", "era", "la", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "comarca", "ja", "que", "la", "segona", "vila", "era", "castell\u00f3", "d'emp\u00faries", "que", "nom\u00e9s", "comptava", "amb", "ve\u00efns", "per\u00f2", "el", "salt", "demogr\u00e0fic", "realment", "important", "que", "va", "convertir", "figueres", "en", "la", "inapel\u00b7lable", "capital", "de", "la", "comarca", "va", "ser", "causa", "de", "la", "construcci\u00f3", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "que", "va", "portar", "a", "la", "vila", "nombroses", "fam\u00edlies", "d'enginyers", "picapedrers", "paletes", "obrers", "etc", "i", "un", "cop", "finalitzada", "l'obra", "molts", "es", "van", "quedar", "a", "viure", "a", "figueres", "l'any", "la", "vila", "reial", "tenia", "habitants", "aix\u00f2", "representa", "un", "increment", "d'un", "respecte", "al", "va", "ser", "en", "el", "segle", "xviii", "quan", "aquesta", "poblaci\u00f3", "en", "r\u00e0pid", "augment", "va", "necessitar", "m\u00e9s", "espai", "habitable", "i", "la", "vila", "es", "va", "expandir", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "recinte", "emmurallat", "i", "es", "va", "crear", "els", "barris", "extramurs", "sobretot", "en", "direcci\u00f3", "sud", "a", "l'altra", "banda", "de", "la", "riba", "actualment", "coberta", "pel", "passeig", "de", "la", "rambla", "ja", "que", "per", "q\u00fcestions", "de", "defensa", "del", "castell", "el", "creixement", "per", "la", "zona", "nord", "era", "del", "tot", "prohibit", "existia", "una", "primera", "zona", "en", "un", "radi", "de", "metres", "de", "la", "fortalesa", "on", "no", "es", "podia", "construir", "cap", "edifici", "i", "una", "altra", "segona", "zona", "en", "un", "radi", "de", "a", "metres", "del", "castell", "on", "nom\u00e9s", "es", "podia", "aixecar", "edificis", "d'una", "sola", "planta", "d'al\u00e7ada", "el", "desenvolupament", "urban\u00edstic", "de", "figueres", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xviii", "tot", "el", "segle", "xix", "i", "una", "part", "del", "segle", "xx", "va", "estar", "marcat", "per", "les", "instruccions", "i", "decisions", "dels", "enginyers", "militars", "que", "buscaven", "en", "primer", "lloc", "protegir", "la", "fortalesa", "i", "en", "segon", "lloc", "donar", "un", "creixement", "homogeni", "i", "harmoni\u00f3s", "a", "la", "vila", "quan", "es", "va", "produir", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "va", "arribar", "a", "figueres", "una", "gran", "quantitat", "d'emigrats", "francesos", "absolutistes", "que", "fugien", "del", "nou", "govern", "nobles", "militars", "i", "clergues", "el", "juliol", "de", "n'hi", "havia", "m\u00e9s", "d'un", "miler", "vivint", "a", "la", "vila", "en", "esclatar", "la", "guerra", "gran", "figueres", "es", "va", "convertir", "en", "el", "punt", "decisiu", "de", "la", "defensa", "espanyola", "inicialment", "la", "campanya", "va", "ser", "favorable", "a", "espanya", "per\u00f2", "el", "de", "novembre", "de", "les", "tropes", "hisp\u00e0niques", "s\u00f3n", "derrotades", "a", "la", "batalla", "del", "roure", "aix\u00f2", "va", "provocar", "un", "\u00e8xode", "massiu", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "figueres", "i", "dels", "habitants", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "que", "fugien", "dels", "francesos", "fins", "al", "sud", "del", "riu", "fluvi\u00e0", "o", "fins", "a", "girona", "o", "m\u00e9s", "al", "sud", "el", "dia", "de", "novembre", "de", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "es", "va", "rendir", "a", "les", "tropes", "franceses", "sense", "haver", "fet", "ni", "un", "sol", "tret", "dins", "de", "la", "fortificaci\u00f3", "hi", "havia", "soldats", "canons", "i", "aigua", "i", "queviures", "suficients", "per", "aguantar", "un", "setge", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "va", "quedar", "en", "mans", "franceses", "fins", "al", "de", "juliol", "de", "que", "amb", "la", "pau", "de", "basilea", "es", "va", "acabar", "la", "guerra", "i", "fran\u00e7a", "va", "retornar", "els", "territoris", "conquerits", "figueres", "contempor\u00e0nia", "el", "segle", "xix", "el", "de", "febrer", "de", "els", "francesos", "van", "ocupar", "pac\u00edficament", "la", "vila", "de", "figueres", "ja", "que", "eren", "aliats", "d'espanya", "en", "la", "seva", "lluita", "contra", "els", "anglesos", "i", "portuguesos", "a", "primers", "d'abril", "com", "que", "les", "forces", "franceses", "estacionades", "a", "la", "vila", "reial", "eren", "molt", "nombroses", "els", "seus", "comandaments", "van", "demanar", "perm\u00eds", "a", "les", "autoritats", "militars", "espanyoles", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "que", "permetessin", "l'allotjament", "a", "la", "fortificaci\u00f3", "de", "soldats", "francesos", "les", "autoritats", "espanyoles", "van", "accedirhi", "i", "els", "francesos", "un", "cop", "dins", "la", "fortalesa", "van", "aconseguir", "el", "seu", "control", "els", "francesos", "van", "anomenar", "la", "imponent", "fortificaci\u00f3", "militar", "de", "figueres", "com", "la", "\"bella", "in\u00fatil\"", "ja", "que", "malgrat", "ser", "tan", "gran", "i", "ben", "feta", "des", "del", "punt", "de", "vista", "militar", "les", "dues", "vegades", "que", "van", "voler", "conquerirla", "ho", "van", "aconseguir", "sense", "disparar", "ni", "un", "sol", "tret", "el", "de", "juny", "davant", "la", "not\u00edcia", "que", "el", "mariscal", "franc\u00e8s", "joachim", "murat", "es", "convertia", "en", "el", "regent", "d'espanya", "els", "figuerencs", "es", "van", "revoltar", "contra", "els", "francesos", "i", "aquest", "es", "van", "tancar", "a", "la", "fortalesa", "el", "dia", "de", "juny", "davant", "l'intent", "dels", "figuerencs", "de", "prendre", "per", "les", "armes", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "les", "tropes", "napole\u00f2niques", "van", "comen\u00e7ar", "a", "bombardejar", "la", "vila", "es", "calcula", "que", "van", "caure", "bombes", "el", "setge", "popular", "va", "continuar", "fins", "que", "una", "columna", "francesa", "de", "soldats", "amb", "municions", "i", "queviures", "va", "aconseguir", "trencar", "el", "bloqueig", "popular", "i", "arribar", "a", "la", "fortificaci\u00f3", "llavors", "un", "cop", "refets", "els", "assetjats", "van", "ocupar", "figueres", "per\u00f2", "la", "van", "trobar", "buida", "molts", "joves", "figuerencs", "i", "de", "la", "comarca", "van", "unirse", "a", "les", "partides", "de", "guerrillers", "per", "seguir", "lluitant", "contra", "l'invasor", "la", "resta", "de", "figuerencs", "van", "anar", "tornant", "a", "la", "vila", "quan", "el", "perill", "de", "repres\u00e0lies", "va", "disminuir", "les", "autoritats", "franceses", "per", "intentar", "guanyarse", "l'estimaci\u00f3", "dels", "figuerencs", "van", "dur", "a", "terme", "la", "pavimentaci\u00f3", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "l'ajuntament", "que", "va", "ser", "el", "primer", "espai", "urb\u00e0", "que", "ja", "no", "tindria", "el", "s\u00f2l", "de", "terra", "la", "nit", "del", "de", "gener", "de", "va", "morir", "en", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "el", "general", "mariano", "\u00e1lvarez", "de", "castro", "que", "havia", "estat", "el", "cap", "dels", "defensors", "de", "girona", "va", "ser", "enterrat", "inicialment", "en", "el", "cementiri", "municipal", "la", "matinada", "del", "d'abril", "de", "uns", "soldats", "espanyols", "comandats", "pel", "coronel", "moss\u00e8n", "francesc", "rovira", "van", "aconseguir", "entrar", "d'amagat", "al", "castell", "de", "figueres", "gr\u00e0cies", "al", "fet", "de", "disposar", "d'una", "clau", "d'una", "porta", "exterior", "i", "van", "ocuparlo", "fent", "presoners", "a", "tota", "la", "guarnici\u00f3", "aquest", "fet", "heroic", "rep", "el", "nom", "de", "\"la", "rovirada\"", "o", "tamb\u00e9", "\"la", "gloriosa", "sorpresa", "del", "castell\"", "el", "d'abril", "les", "tropes", "napole\u00f2niques", "van", "assetjar", "la", "fortalesa", "finalment", "el", "d'agost", "de", "els", "defensors", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "es", "van", "rendir", "ja", "que", "no", "tenien", "ni", "municions", "ni", "queviures", "per", "un", "decret", "del", "mariscal", "augerau", "governador", "general", "franc\u00e8s", "de", "catalunya", "el", "la", "vila", "de", "figueres", "va", "quedar", "inclosa", "en", "el", "departament", "del", "ter", "convertintse", "en", "una", "subprefectura", "i", "juntament", "amb", "la", "resta", "de", "catalunya", "va", "quedar", "incorporada", "a", "l'imperi", "franc\u00e8s", "amb", "el", "final", "de", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "les", "tropes", "napole\u00f2niques", "van", "evacuar", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "el", "de", "maig", "de", "quan", "el", "rei", "ferran", "vii", "d'espanya", "va", "tornar", "del", "seu", "exili", "franc\u00e8s", "va", "sojornar", "a", "figueres", "a", "causa", "d'uns", "forts", "aiguats", "que", "feien", "impossible", "travessar", "el", "riu", "manol", "el", "van", "comen\u00e7ar", "les", "obres", "del", "nou", "cementiri", "municipal", "deixant", "ja", "d'enterrar", "al", "costat", "de", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "aquest", "mateix", "any", "una", "forta", "tramuntanada", "va", "fer", "caure", "part", "del", "campanar", "de", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "pere", "el", "paula", "montal", "i", "forn\u00e9s", "actualment", "santa", "paula", "montal", "va", "crear", "a", "figueres", "la", "primera", "escola", "per", "a", "nenes", "de", "catalunya", "col\u00b7legi", "de", "les", "religioses", "escol\u00e0pies", "creant", "al", "mateix", "temps", "la", "congregaci\u00f3", "de", "les", "religioses", "de", "les", "escoles", "pies", "l'any", "anterior", "l'alcalde", "i", "governador", "militar", "de", "figueres", "joaqu\u00edn", "caama\u00f1o", "va", "proposar", "portar", "a", "terme", "la", "cobertura", "de", "la", "ribera", "la", "riera", "galligans", "en", "el", "tros", "de", "l'actual", "rambla", "el", "director", "del", "projecte", "va", "ser", "l'enginyer", "militar", "lasauca", "i", "el", "de", "juliol", "de", "va", "quedar", "acabada", "l'obra", "aix\u00ed", "va", "sorgir", "la", "pla\u00e7a", "m\u00e9s", "important", "de", "figueres", "i", "es", "lligava", "la", "part", "de", "la", "vila", "vella", "amb", "els", "nous", "barris", "que", "havien", "anat", "creixent", "sobretot", "a", "la", "part", "sud", "la", "coberta", "de", "la", "ribera", "va", "continuar", "els", "seg\u00fcents", "anys", "amunt", "de", "la", "rambla", "carrer", "lasauca", "i", "tamb\u00e9", "avall", "carrer", "caama\u00f1o", "aquestes", "obres", "es", "van", "acabar", "el", "el", "setembre", "de", "figueres", "va", "comen\u00e7ar", "a", "fortificarse", "davant", "el", "perill", "d'un", "atac", "de", "les", "tropes", "carlines", "primera", "guerra", "carlina", "aquestes", "noves", "muralles", "ja", "no", "coincidien", "amb", "les", "antigues", "de", "la", "vila", "vella", "ja", "que", "figueres", "havia", "augmentat", "molt", "en", "extensi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "les", "antigues", "muralles", "d'origen", "medieval", "van", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "derru\u00efdes", "a", "partir", "de", "l'exist\u00e8ncia", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "\u00faltim", "ter\u00e7", "del", "segle", "xviii", "durant", "aquest", "conflicte", "armat", "es", "va", "arribar", "a", "la", "situaci\u00f3", "que", "tota", "la", "comarca", "estava", "dominada", "pels", "carlins", "excepte", "la", "vila", "de", "figueres", "i", "el", "seu", "castell", "un", "cop", "acabada", "la", "guerra", "la", "vila", "reial", "va", "continuar", "creixent", "i", "modernitzantse", "el", "de", "setembre", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "\"col\u00b7legi", "d'humanitats\"", "dirigit", "pel", "pare", "juli\u00e1n", "gonz\u00e1lez", "de", "soto", "amb", "un", "conveni", "amb", "l'ajuntament", "figuerenc", "que", "va", "ser", "el", "primer", "centre", "d'ensenyament", "mitj\u00e0", "de", "figueres", "i", "comarca", "aquest", "centre", "es", "va", "convertir", "l'any", "en", "el", "primer", "institut", "de", "segon", "ensenyament", "de", "tota", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "aquest", "\u00e9s", "l'actual", "institut", "ramon", "muntaner", "que", "\u00e9s", "el", "deg\u00e0", "dels", "instituts", "d'ensenyament", "secundari", "d'espanya", "els", "anys", "i", "del", "segle", "xix", "van", "veure", "l'actuaci\u00f3", "de", "l'abd\u00f3", "terrades", "i", "pul\u00ed", "pol\u00edtic", "i", "pensador", "republic\u00e0", "que", "va", "ser", "diverses", "vegades", "escollit", "alcalde", "de", "figueres", "per\u00f2", "no", "va", "poder", "ocupar", "aquest", "c\u00e0rrec", "ja", "que", "mai", "va", "jurar", "obedi\u00e8ncia", "a", "la", "reina", "d'espanya", "a", "causa", "de", "les", "seves", "idees", "antimon\u00e0rquiques", "democr\u00e0tiques", "i", "republicanofederals", "tamb\u00e9", "va", "ser", "el", "m\u00e0xim", "exponent", "de", "l'aixecament", "popular", "antigovernamental", "conegut", "com", "la", "jam\u00e0ncia", "va", "aconseguir", "al\u00e7ar", "els", "figuerencs", "altempordanesos", "i", "fins", "i", "tot", "la", "guarnici\u00f3", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "un", "altre", "figuerenc", "destacable", "encara", "que", "nascut", "a", "alcal\u00e1", "la", "real", "prov\u00edncia", "de", "ja\u00e9n", "va", "ser", "en", "josep", "maria", "ventura", "i", "cases", "m\u00e9s", "conegut", "com", "en", "pep", "ventura", "el", "qual", "va", "dur", "a", "terme", "a", "figueres", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "sardana", "moderna", "o", "sardana", "llarga", "la", "seva", "\u00e8poca", "de", "major", "activitat", "va", "des", "del", "al", "ell", "va", "modificar", "els", "instruments", "de", "la", "cobla", "suprimintne", "alguns", "i", "afegintne", "d'altres", "com", "la", "tenora", "va", "ser", "m\u00fasic", "director", "i", "tamb\u00e9", "compositor", "de", "m\u00e9s", "de", "peces", "gr\u00e0cies", "a", "en", "pep", "ventura", "figueres", "es", "va", "convertir", "en", "la", "\"ciutat", "mare", "de", "la", "sardana\"", "l'any", "es", "va", "inaugurar", "el", "teatre", "municipal", "actual", "edifici", "del", "teatremuseu", "dal\u00ed", "que", "va", "ser", "obra", "de", "l'arquitecte", "josep", "roca", "i", "bros", "el", "figueres", "supera", "per", "primera", "vegada", "la", "xifra", "de", "habitants", "exactament", "en", "tenia", "l'any", "comen\u00e7a", "l'enllumenat", "p\u00fablic", "amb", "fanals", "de", "gas", "el", "es", "planten", "els", "actuals", "pl\u00e0tans", "de", "la", "rambla", "figuerenca", "per", "tant", "tenen", "m\u00e9s", "de", "anys", "tamb\u00e9", "en", "aquests", "anys", "centrals", "del", "segle", "xix", "podem", "destacar", "un", "altre", "insigne", "figuerenc", "en", "narc\u00eds", "monturiol", "i", "estarriol", "que", "va", "ser", "enginyer", "intel\u00b7lectual", "pol\u00edtic", "republic\u00e0", "federal", "per\u00f2", "sobretot", "va", "passar", "a", "la", "hist\u00f2ria", "com", "l'inventor", "del", "submar\u00ed", "el", "seu", "fam\u00f3s", "ict\u00edneo", "l'any", "es", "va", "crear", "la", "figuerenca", "societat", "coral", "erato", "amb", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "l'anselm", "clav\u00e9", "durant", "el", "sexenni", "democr\u00e0tic", "figueres", "i", "tota", "la", "seva", "comarca", "era", "partid\u00e0ria", "de", "les", "idees", "del", "republicanisme", "federal", "i", "un", "figuerenc", "va", "ser", "ministre", "de", "finances", "del", "govern", "espanyol", "durant", "la", "primera", "rep\u00fablica", "espanyola", "en", "joan", "tutau", "i", "verg\u00e9s", "l'any", "els", "figuerencs", "van", "estar", "immersos", "de", "ple", "en", "la", "tercera", "guerra", "carlina", "ja", "que", "les", "partides", "del", "general", "carl\u00ed", "francesc", "savalls", "que", "dominaven", "la", "major", "part", "de", "la", "comarca", "volien", "conquerir", "la", "vila", "i", "el", "castell", "figueres", "va", "refor\u00e7ar", "les", "muralles", "que", "encerclaven", "la", "vila", "i", "que", "comptaven", "amb", "torres", "de", "defensa", "la", "torre", "gorgot", "o", "\"torre", "galatea\"", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "que", "es", "conserva", "actualment", "encara", "que", "molt", "reformada", "la", "matinada", "del", "de", "maig", "de", "les", "tropes", "carlines", "van", "atacar", "figueres", "per\u00f2", "malgrat", "la", "manca", "de", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "la", "guarnici\u00f3", "del", "castell", "de", "sant", "ferran", "els", "vilatans", "van", "aconseguir", "rebutjar", "l'atac", "i", "els", "carlins", "es", "van", "retirar", "gr\u00e0cies", "a", "l'heroica", "defensa", "de", "la", "vila", "contra", "els", "carlins", "el", "rei", "alfons", "xii", "d'espanya", "va", "donar", "el", "d'octubre", "de", "el", "t\u00edtol", "de", "ciutat", "a", "figueres", "un", "cop", "acabada", "la", "guerra", "els", "figuerencs", "van", "enderrocar", "definitivament", "les", "muralles", "que", "l'havien", "tornat", "a", "encerclar", "el", "d'octubre", "de", "el", "ferrocarril", "va", "arribar", "a", "figueres", "ja", "la", "ciutat", "era", "un", "dels", "punts", "per", "on", "passava", "la", "l\u00ednia", "de", "barcelona", "a", "fran\u00e7a", "el", "arriba", "la", "plaga", "de", "la", "fil\u00b7loxera", "a", "la", "comarca", "i", "aix\u00f2", "provoca", "una", "situaci\u00f3", "de", "pobresa", "i", "l'alt", "empord\u00e0", "va", "perdre", "habitants", "molts", "van", "emigrar", "a", "fran\u00e7a", "o", "a", "altres", "zones", "de", "catalunya", "malgrat", "tot", "la", "poblaci\u00f3", "de", "figueres", "no", "va", "disminuir", "ja", "que", "el", "sector", "agr\u00edcola", "era", "molt", "poc", "important", "i", "la", "ind\u00fastria", "i", "l'artesania", "jugaven", "un", "paper", "molt", "m\u00e9s", "important", "l'any", "es", "va", "inaugurar", "la", "pla\u00e7a", "del", "gra", "amb", "la", "seva", "coberta", "el", "es", "va", "construir", "la", "pla\u00e7a", "de", "braus", "de", "la", "ciutat", "en", "un", "estil", "mud\u00e8jar", "el", "comencen", "les", "obres", "d'instal\u00b7laci\u00f3", "de", "l'electricitat", "el", "segle", "xx", "els", "primers", "anys", "quan", "comen\u00e7a", "el", "segle", "la", "poblaci\u00f3", "de", "figueres", "era", "de", "habitants", "i", "durant", "aquesta", "cent\u00faria", "tindr\u00e0", "un", "important", "creixement", "sobretot", "a", "partir", "del", "el", "l'arquitecte", "josep", "azemar", "va", "aixecar", "l'edifici", "modernista", "de", "l'escorxador", "municipal", "de", "figueres", "on", "ara", "es", "troba", "l'arxiu", "comarcal", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "el", "dia", "de", "maig", "de", "va", "n\u00e9ixer", "el", "gran", "pintor", "surrealista", "salvador", "dal\u00ed", "i", "dom\u00e8nech", "aquest", "mateix", "any", "es", "va", "construir", "l'edifici", "modernista", "del", "casino", "menestral", "figuerenc", "la", "societat", "recreativa", "s'havia", "creat", "el", "el", "es", "va", "construir", "la", "pres\u00f3", "de", "figueres", "al", "final", "del", "carrer", "sant", "pau", "aquest", "mateix", "any", "el", "ric", "figuerenc", "carles", "cus\u00ed", "va", "construir", "el", "primer", "cinema", "de", "figueres", "va", "ser", "el", "primer", "de", "tota", "la", "prov\u00edncia", "l'any", "corrien", "pels", "carrers", "de", "la", "ciutat", "els", "primers", "cotxes", "propietat", "d'alguns", "figuerencs", "benestants", "el", "es", "va", "inaugurar", "l'actual", "edifici", "del", "col\u00b7legi", "la", "salle", "de", "figueres", "l'any", "es", "va", "construir", "el", "teatre", "cinema", "el", "jard\u00ed", "actual", "teatre", "municipal", "de", "figueres", "el", "projecte", "va", "ser", "de", "l'arquitecte", "lloren\u00e7", "ros", "i", "costa", "i", "l'edifici", "\u00e9s", "d'estil", "noucentista", "l'any", "va", "comen\u00e7ar", "a", "funcionar", "el", "tel\u00e8fon", "a", "figueres", "el", "de", "maig", "de", "es", "va", "inaugurar", "la", "reforma", "de", "la", "rambla", "de", "figueres", "obra", "de", "l'arquitecte", "ricard", "giralt", "que", "la", "va", "engrandir", "i", "millorar", "tamb\u00e9", "va", "incorporar", "el", "monument", "a", "narc\u00eds", "monturiol", "amb", "escultures", "d'enric", "casanoves", "el", "d'abril", "de", "es", "va", "crear", "l'equip", "de", "futbol", "uni\u00f3", "esportiva", "figueres", "el", "maig", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "parc", "bosc", "municipal", "on", "es", "van", "plantar", "esp\u00e8cies", "diferents", "d'arbres", "i", "es", "va", "convertir", "en", "l'aut\u00e8ntic", "pulm\u00f3", "de", "figueres", "aquest", "mateix", "any", "l'ajuntament", "figuerenc", "va", "crear", "la", "companyia", "municipal", "d'aig\u00fces", "el", "de", "juliol", "de", "es", "va", "inaugurar", "la", "biblioteca", "popular", "de", "la", "mancomunitat", "de", "catalunya", "l'any", "es", "va", "estrenar", "la", "primera", "l\u00ednia", "d'autobusos", "a", "motor", "que", "anava", "de", "figueres", "al", "pert\u00fas", "el", "es", "va", "empedrar", "la", "carretera", "reial", "que", "travessava", "figueres", "del", "al", "la", "poblaci\u00f3", "de", "figueres", "va", "augmentar", "en", "un", "arribant", "als", "habitants", "el", "fot\u00f2graf", "costumista", "narc\u00eds", "roget", "documenta", "\u00e0mpliament", "aquesta", "\u00e8poca", "d'important", "transformaci\u00f3", "de", "figueres", "en", "creixement", "demogr\u00e0fic", "industrialitzaci\u00f3", "creaci\u00f3", "d'una", "cultura", "c\u00edvica", "catalanisme", "sindicalisme", "i", "associacionisme", "figueres", "republicana", "el", "d'abril", "de", "a", "les", "eleccions", "municipals", "va", "guanyar", "la", "federaci\u00f3", "republicana", "socialista", "de", "l'empord\u00e0", "frse", "que", "formava", "part", "de", "la", "coalici\u00f3", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "la", "participaci\u00f3", "va", "ser", "del", "i", "erc", "va", "obtenir", "el", "dels", "vots", "el", "nou", "alcalde", "va", "ser", "en", "mari\u00e0", "pujol\u00e0", "i", "vidal", "el", "dia", "d'abril", "es", "va", "proclamar", "la", "rep\u00fablica", "a", "figueres", "el", "d'agost", "de", "es", "va", "votar", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "n\u00faria", "la", "participaci\u00f3", "va", "ser", "del", "i", "el", "resultat", "va", "ser", "el", "seg\u00fcent", "vots", "a", "favor", "vots", "en", "contra", "i", "vots", "en", "blanc", "el", "de", "novembre", "de", "va", "haverhi", "eleccions", "a", "corts", "va", "ser", "la", "primera", "vegada", "que", "votaven", "les", "figuerenques", "i", "el", "resultat", "va", "ser", "del", "triomf", "d'erc", "per", "un", "dels", "vots", "el", "d'abril", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "col\u00b7legi", "p\u00fablic", "sant", "pau", "que", "va", "ser", "el", "primer", "de", "titularitat", "estatal", "de", "la", "ciutat", "els", "fets", "d'octubre", "de", "no", "varen", "tenir", "gaire", "ress\u00f2", "a", "figueres", "que", "no", "va", "secundar", "la", "proclamaci\u00f3", "de", "l'estat", "catal\u00e0", "feta", "pel", "president", "de", "la", "generalitat", "llu\u00eds", "companys", "la", "guerra", "civil", "a", "figueres", "el", "cop", "d'estat", "del", "de", "juliol", "de", "no", "es", "va", "con\u00e8ixer", "fins", "l'endem\u00e0", "el", "dia", "a", "la", "ciutat", "va", "haverhi", "figuerencs", "que", "van", "ser", "assassinats", "per", "milicians", "antifeixistes", "dels", "diferents", "sindicats", "obrers", "molts", "d'aquests", "milicians", "no", "eren", "de", "la", "ciutat", "sin\u00f3", "que", "havien", "vingut", "de", "girona", "i", "sobretot", "de", "barcelona", "el", "d'octubre", "de", "va", "arribar", "a", "figueres", "el", "primer", "grup", "de", "voluntaris", "de", "les", "brigades", "internacionals", "per", "lluitar", "a", "favor", "de", "la", "rep\u00fablica", "van", "ser", "homes", "que", "venien", "en", "tren", "des", "de", "par\u00eds", "el", "dia", "de", "novembre", "de", "l'ajuntament", "de", "la", "ciutat", "en", "mans", "dels", "sectors", "m\u00e9s", "radicals", "va", "acordar", "l'enderroc", "de", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "de", "sant", "pere", "les", "obres", "van", "comen\u00e7ar", "immediatament", "es", "van", "destruir", "un", "total", "de", "m\u00b2", "el", "campanar", "el", "presbiteri", "i", "el", "creuer", "nom\u00e9s", "va", "quedar", "dempeus", "la", "nau", "g\u00f2tica", "ja", "que", "els", "diners", "per", "desmuntar", "l'esgl\u00e9sia", "s'havien", "esgotat", "el", "mes", "de", "juny", "de", "es", "va", "acabar", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'edifici", "actual", "de", "l'ajuntament", "el", "de", "gener", "de", "es", "va", "produir", "el", "primer", "bombardeig", "de", "figueres", "van", "ser", "avions", "de", "l'alemanya", "nazi", "els", "que", "van", "deixar", "caure", "unes", "bombes", "sobre", "la", "ciutat", "per\u00f2", "afortunadament", "no", "va", "haverhi", "cap", "v\u00edctima", "al", "cap", "de", "dies", "va", "arribar", "el", "segon", "i", "el", "tercer", "bombardejos", "el", "segon", "va", "ser", "al", "migdia", "i", "van", "participar", "avions", "alemanys", "llen\u00e7ant", "les", "seves", "bombes", "sobre", "el", "parc", "bosc", "i", "el", "passeig", "nou", "el", "tercer", "atac", "aeri", "va", "ser", "per", "la", "tarda", "aquest", "cop", "eren", "avions", "de", "la", "it\u00e0lia", "feixista", "despr\u00e9s", "de", "llen\u00e7ar", "la", "seva", "c\u00e0rrega", "de", "destrucci\u00f3", "indiscriminada", "van", "tornar", "a", "la", "seva", "base", "a", "son", "sant", "joan", "a", "mallorca", "aquests", "dos", "atacs", "del", "dia", "de", "gener", "va", "provocar", "morts", "figueres", "des", "del", "de", "gener", "de", "fins", "al", "de", "febrer", "de", "va", "ser", "bombardejada", "vegades", "aquest", "atacs", "van", "produir", "un", "total", "de", "morts", "el", "i", "el", "en", "aquest", "darrer", "any", "nom\u00e9s", "en", "mes", "i", "dies", "aquests", "atacs", "aeris", "van", "destruir", "cases", "el", "dia", "de", "novembre", "de", "es", "va", "produir", "a", "la", "ciutat", "el", "comiat", "cap", "a", "l'estranger", "dels", "voluntaris", "de", "les", "brigades", "internacionals", "el", "de", "gener", "de", "el", "president", "del", "govern", "juan", "negr\u00edn", "l\u00f3pez", "va", "ordenar", "el", "trasllat", "del", "govern", "espanyol", "a", "figueres", "la", "nit", "del", "dia", "de", "febrer", "de", "la", "ciutat", "es", "va", "convertir", "en", "seu", "de", "les", "corts", "republicanes", "i", "en", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "la", "sessi\u00f3", "del", "parlament", "que", "va", "ser", "nocturna", "es", "va", "dur", "a", "terme", "al", "castell", "de", "sant", "ferran", "i", "van", "assistir", "diputats", "del", "total", "de", "existents", "el", "de", "febrer", "de", "van", "passar", "per", "figueres", "una", "riuada", "humana", "de", "persones", "que", "anaven", "cap", "a", "fran\u00e7a", "aquest", "dia", "la", "ciutat", "i", "el", "castell", "van", "ser", "bombardejats", "vegades", "i", "va", "haverhi", "v\u00edctimes", "mortals", "els", "seg\u00fcents", "dies", "el", "corrent", "hum\u00e0", "que", "travessava", "figueres", "en", "direcci\u00f3", "fran\u00e7a", "no", "va", "aturarse", "per", "exemple", "el", "dia", "de", "febrer", "van", "passar", "per", "la", "ciutat", "unes", "persones", "el", "dia", "de", "febrer", "es", "va", "saber", "a", "figueres", "la", "marxa", "cap", "a", "fran\u00e7a", "del", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "manuel", "aza\u00f1a", "d\u00edaz", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "llu\u00eds", "companys", "i", "jover", "el", "lehendakari", "jos\u00e9", "antonio", "aguirre", "i", "lecube", "i", "d'altres", "membres", "del", "govern", "central", "i", "de", "l'auton\u00f2mic", "al", "vespre", "els", "carrers", "de", "la", "ciutat", "es", "trobaven", "totalment", "deserts", "ja", "que", "bona", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "havia", "marxat", "de", "la", "ciutat", "fugin", "dels", "bombardejos", "quasi", "constants", "i", "la", "resta", "es", "trobaven", "amagats", "en", "els", "soterranis", "de", "les", "cases", "o", "en", "els", "refugis", "antiaeris", "a", "figueres", "n'hi", "havia", "uns", "de", "p\u00fablics", "l'any", "es", "va", "redescobrir", "el", "de", "la", "pla\u00e7a", "del", "gra", "que", "tenia", "capacitat", "per", "a", "persones", "el", "dia", "de", "febrer", "a", "les", "del", "vespre", "es", "va", "produir", "una", "gran", "explosi\u00f3", "en", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "milers", "de", "tones", "de", "pedra", "van", "volar", "pels", "aires", "algunes", "a", "m\u00e9s", "d'un", "quil\u00f2metre", "de", "dist\u00e0ncia", "va", "desapar\u00e8ixer", "tot", "un", "llarg", "tros", "de", "cortina", "i", "la", "monumental", "porta", "principal", "d'estil", "neocl\u00e0ssic", "els", "causants", "d'aquesta", "terrible", "explosi\u00f3", "van", "ser", "els", "artificiers", "de", "l'ex\u00e8rcit", "republic\u00e0", "que", "van", "destruir", "bona", "part", "del", "polvor\u00ed", "de", "la", "fortalesa", "perqu\u00e8", "no", "caigu\u00e9s", "en", "mans", "dels", "franquistes", "aquest", "mateix", "dia", "de", "febrer", "per", "la", "nit", "les", "tropes", "nacionals", "van", "entrar", "a", "la", "ciutat", "la", "guerra", "s'havia", "acabat", "per", "als", "figuerencs", "figueres", "durant", "la", "dictadura", "franquista", "el", "dia", "de", "febrer", "de", "la", "ciutat", "presentava", "un", "aspecte", "horror\u00f3s", "morts", "pels", "carrers", "cases", "en", "ru\u00efnes", "un", "dels", "edificis", "estaven", "destru\u00efts", "focs", "que", "no", "paraven", "de", "cremar", "carrers", "bloquejats", "per", "les", "runes", "el", "clavegueram", "i", "el", "subministrament", "d'aigua", "no", "funcionaven", "etc", "per\u00f2", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "hi", "havia", "la", "pres\u00e8ncia", "d'un", "ex\u00e8rcit", "enemic", "que", "havia", "ocupat", "la", "ciutat", "i", "un", "r\u00e8gim", "dictatorial", "que", "volia", "passar", "comptes", "i", "castigar", "ven\u00e7uts", "el", "de", "febrer", "de", "el", "teatre", "municipal", "va", "ser", "incendiat", "de", "forma", "involunt\u00e0ria", "per", "soldats", "d'un", "tabor", "o", "batall\u00f3", "de", "soldats", "ind\u00edgenes", "i", "oficials", "espanyols", "del", "protectorat", "espanyol", "al", "marroc", "que", "forma", "part", "de", "les", "unitats", "de", "l'ex\u00e8rcit", "nacional", "i", "l'edifici", "va", "quedar", "totalment", "destru\u00eft", "excepte", "les", "parets", "exteriors", "els", "anys", "que", "van", "del", "fins", "al", "van", "ser", "de", "gran", "pobresa", "el", "es", "van", "enllestir", "les", "obres", "de", "reconstrucci\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "parroquial", "de", "sant", "pere", "la", "part", "nova", "va", "ser", "feta", "en", "estil", "neog\u00f2tic", "per", "aix\u00ed", "lligar", "amb", "la", "part", "conservada", "que", "era", "d'estil", "g\u00f2tic", "entre", "el", "i", "el", "es", "va", "dur", "a", "terme", "la", "construcci\u00f3", "del", "nou", "hospital", "a", "finals", "dels", "anys", "per\u00f2", "sobretot", "a", "partir", "del", "es", "produeix", "una", "creixent", "arribada", "de", "turisme", "estranger", "a", "la", "comarca", "francesos", "alemanys", "holandesos", "su\u00efssos", "etc", "gr\u00e0cies", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "cada", "vegada", "major", "d'aquests", "estiuejants", "forasters", "es", "va", "iniciar", "una", "etapa", "econ\u00f2mica", "molt", "satisfact\u00f2ria", "per", "a", "figueres", "que", "va", "destacar", "com", "a", "nucli", "econ\u00f2mic", "i", "comercial", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "tamb\u00e9", "durant", "els", "anys", "i", "principis", "dels", "es", "produeix", "amb", "for\u00e7a", "el", "fenomen", "de", "l'emigraci\u00f3", "d'altres", "zones", "d'espanya", "andalusos", "extremenys", "murcians", "etc", "cap", "a", "catalunya", "i", "cap", "a", "aquesta", "ciutat", "altempordanesa", "en", "particular", "la", "costa", "brava", "nord", "anava", "b\u00e9", "i", "figueres", "creixia", "i", "s'enfortia", "l'abril", "de", "es", "va", "inaugurar", "la", "seu", "actual", "del", "museu", "de", "l'empord\u00e0", "que", "havia", "estat", "creat", "el", "a", "la", "part", "baixa", "de", "la", "rambla", "figuerenca", "amb", "l'augment", "de", "la", "poblaci\u00f3", "la", "ciutat", "va", "veure", "com", "apareixien", "noves", "parr\u00f2quies", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "m\u00e9s", "antiga", "de", "sant", "pere", "aix\u00ed", "tenim", "que", "el", "es", "va", "crear", "la", "de", "la", "immaculada", "i", "sant", "pau", "l'actual", "temple", "va", "ser", "consagrat", "el", "i", "posteriorment", "es", "van", "crear", "les", "del", "bon", "pastor", "de", "la", "sagrada", "fam\u00edlia", "creada", "el", "l'actual", "esgl\u00e9sia", "\u00e9s", "del", "i", "la", "de", "santa", "maria", "del", "poble", "nou", "el", "de", "setembre", "de", "la", "ciutat", "va", "patir", "un", "temporal", "de", "pluja", "que", "va", "descarregar", "en", "nom\u00e9s", "hores", "lm\u00b2", "provocant", "unes", "grans", "inundacions", "a", "figueres", "i", "a", "tota", "la", "comarca", "l'", "de", "maig", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "monument", "a", "pep", "ventura", "a", "l'actual", "pla\u00e7a", "president", "tarradellas", "l'escultura", "era", "obra", "de", "lloren\u00e7", "cair\u00f3", "l'octubre", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "segon", "col\u00b7legi", "p\u00fablic", "de", "figueres", "el", "salvador", "dal\u00ed", "el", "de", "setembre", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "teatremuseu", "dal\u00ed", "sobre", "les", "restes", "de", "l'antic", "teatre", "municipal", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "figueres", "va", "tenir", "una", "escola", "de", "formaci\u00f3", "professional", "aquest", "centre", "va", "ser", "prendre", "el", "nom", "del", "fam\u00f3s", "inventor", "figuerenc", "narc\u00eds", "monturiol", "tamb\u00e9", "l'any", "el", "poble", "de", "vilatenim", "i", "el", "llogaret", "de", "palol", "de", "vilasacra", "que", "fins", "aleshores", "havien", "format", "un", "municipi", "van", "incorporarse", "al", "municipi", "de", "figueres", "durant", "els", "anys", "del", "franquisme", "la", "ciutat", "va", "anar", "creixent", "de", "poc", "m\u00e9s", "de", "habitants", "fins", "als", "l'any", "de", "la", "mort", "del", "dictador", "encara", "que", "el", "creixement", "m\u00e9s", "fort", "va", "ser", "del", "al", "figueres", "democr\u00e0tica", "des", "del", "l'any", "la", "ciutat", "havia", "arribat", "com", "ja", "s'ha", "esmentat", "als", "habitants", "i", "seguir\u00e0", "augmentant", "la", "poblaci\u00f3", "fins", "a", "l'actualitat", "sobretot", "durant", "la", "primera", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xxi", "el", "de", "desembre", "de", "es", "va", "fer", "la", "votaci\u00f3", "del", "refer\u00e8ndum", "per", "a", "la", "reforma", "pol\u00edtica", "a", "espanya", "i", "els", "figuerencs", "van", "votar", "s\u00ed", "el", "del", "cens", "electoral", "en", "el", "refer\u00e8ndum", "del", "de", "desembre", "de", "sobre", "la", "constituci\u00f3", "els", "ciutadans", "de", "figueres", "van", "votar", "s\u00ed", "el", "del", "cens", "electoral", "la", "votaci\u00f3", "per", "aprovar", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "va", "comptar", "amb", "el", "del", "cens", "electoral", "que", "va", "votar", "afirmativament", "les", "primeres", "eleccions", "municipals", "el", "les", "va", "guanyar", "el", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "i", "el", "primer", "batlle", "democr\u00e0tic", "va", "ser", "en", "josep", "ma", "ametlla", "i", "peris", "el", "es", "va", "enllestir", "la", "zona", "de", "vianants", "dels", "carrers", "del", "centre", "hist\u00f2ric", "aquest", "projecte", "es", "va", "iniciar", "el", "al", "voltant", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "l'ajuntament", "ben", "aviat", "l'oferta", "d'escola", "p\u00fablica", "a", "figueres", "va", "augmentar", "i", "va", "passar", "del", "al", "de", "tenir", "nom\u00e9s", "centres", "a", "tenirne", "el", "es", "va", "afegir", "a", "l'institut", "ramon", "muntaner", "que", "era", "l'\u00fanic", "que", "hi", "havia", "a", "figueres", "i", "a", "tota", "la", "comarca", "un", "segon", "institut", "que", "va", "rebre", "el", "nom", "d'alexandre", "deulofeu", "l'any", "es", "va", "inaugurar", "el", "museu", "del", "joguet", "de", "catalunya", "el", "va", "ser", "empresonat", "al", "castell", "de", "sant", "ferran", "que", "llavors", "funcionava", "com", "a", "pres\u00f3", "militar", "l'extinent", "coronel", "de", "la", "gu\u00e0rdia", "civil", "antonio", "tejero", "molina", "que", "era", "un", "dels", "m\u00e0xims", "representants", "del", "frustrat", "intent", "de", "cop", "d'estat", "del", "de", "febrer", "de", "m\u00e9s", "conegut", "popularment", "com", "el", "f", "l'agost", "de", "es", "va", "inaugurar", "l'estadi", "municipal", "de", "vilatenim", "que", "va", "ser", "el", "nou", "camp", "de", "la", "uni\u00f3", "esportiva", "figueres", "que", "havia", "aconseguit", "la", "temporada", "pujar", "a", "a", "divisi\u00f3", "a", "de", "futbol", "en", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "la", "mort", "del", "gran", "pintor", "salvador", "dal\u00ed", "va", "morir", "el", "de", "gener", "de", "i", "est\u00e0", "enterrat", "en", "el", "seu", "museu", "des", "del", "punt", "de", "vista", "pol\u00edtic", "els", "figuerencs", "des", "del", "fins", "a", "les", "eleccions", "del", "s'han", "decidit", "b\u00e0sicament", "per", "dues", "forces", "pol\u00edtiques", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunya", "i", "converg\u00e8ncia", "i", "uni\u00f3", "aix\u00ed", "podem", "trobar", "quatre", "etapes", "en", "la", "pol\u00edtica", "municipal", "en", "primer", "lloc", "del", "fins", "al", "els", "vots", "majoritaris", "van", "per", "al", "psc", "en", "segon", "lloc", "del", "fins", "al", "la", "majoria", "est\u00e0", "en", "mans", "de", "ciu", "en", "tercer", "lloc", "del", "fins", "al", "els", "socialistes", "tornen", "a", "gaudir", "de", "la", "majoria", "etapa", "d'en", "joan", "armangu\u00e9", "i", "ribas", "finalment", "del", "fins", "al", "els", "resultats", "tornen", "a", "donar", "la", "majoria", "als", "convergents", "del", "fins", "al", "el", "batlle", "va", "ser", "en", "santi", "vila", "i", "vicente", "i", "a", "partir", "del", "la", "marta", "felip", "i", "torres", "es", "va", "convertir", "en", "batllessa", "durant", "l'any", "figueres", "va", "ser", "la", "capital", "de", "la", "cultura", "catalana", "a", "partir", "de", "les", "eleccions", "maig", "de", "es", "va", "fer", "un", "quadripartit", "amb", "erc", "al", "capdevant", "com", "a", "alcaldessa", "agn\u00e8s", "llad\u00f3", "comunicacions", "est\u00e0", "ben", "comunicada", "perqu\u00e8", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "situaci\u00f3", "des", "de", "figueres", "es", "pot", "anar", "a", "la", "platja", "a", "la", "muntanya", "o", "travessar", "la", "frontera", "francoespanyola", "en", "un", "interval", "no", "superior", "a", "la", "mitja", "hora", "les", "principals", "vies", "de", "comunicaci\u00f3", "s\u00f3n", "la", "l\u00ednia", "ferrovi\u00e0ria", "de", "barcelona", "a", "portbou", "i", "la", "l\u00ednia", "que", "connecta", "des", "de", "par\u00eds", "fins", "a", "figueres", "amb", "la", "xarxa", "de", "tren", "d'alta", "velocitat", "l'autopista", "ap", "de", "barcelona", "a", "la", "jonquera", "la", "carretera", "nii", "de", "barcelona", "a", "fran\u00e7a", "i", "d'altres", "vies", "secund\u00e0ries", "que", "connecten", "l'alt", "empord\u00e0", "amb", "el", "pla", "de", "l'estany", "la", "garrotxa", "i", "el", "baix", "empord\u00e0", "dist\u00e0ncies", "des", "de", "figueres", "a", "altres", "ciutats", "aeroport", "de", "gironacosta", "brava", "km", "aeroport", "del", "prat", "km", "tarragona", "km", "tolosa", "km", "lleida", "km", "marsella", "km", "val\u00e8ncia", "km", "madrid", "km", "mil\u00e0", "km", "par\u00eds", "km", "roma", "km", "amsterdam", "km", "economia", "figueres", "gaudeix", "d'una", "situaci\u00f3", "privilegiada", "a", "la", "cru\u00eflla", "de", "la", "principal", "via", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "va", "de", "barcelona", "al", "rossell\u00f3", "i", "fran\u00e7a", "i", "de", "la", "ruta", "que", "condueix", "de", "la", "costa", "empordanesa", "a", "l'interior", "del", "prepirineu", "aquesta", "situaci\u00f3", "l'ha", "convertit", "des", "d'antic", "en", "un", "punt", "de", "trobada", "i", "d'aturada", "de", "viatgers", "menestrals", "i", "comerciants", "de", "tota", "mena", "l'atractiu", "comercial", "de", "figueres", "\u00e9s", "gran", "sobretot", "per", "a", "la", "comarca", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "que", "hi", "ha", "trobat", "un", "centre", "prove\u00efdor", "de", "tots", "els", "serveis", "necessaris", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "per", "a", "altres", "zones", "pr\u00f2ximes", "tot", "i", "que", "aquest", "atractiu", "s'ha", "matisat", "darrerament", "amb", "l'auge", "d'altres", "localitats", "i", "la", "compet\u00e8ncia", "de", "girona", "i", "olot", "figueres", "continua", "sent", "un", "reclam", "setmanal", "important", "per", "a", "la", "seva", "comarca", "que", "hi", "acudeix", "setmanalment", "a", "mercat", "els", "dijous", "el", "desenvolupament", "del", "turisme", "ha", "afavorit", "la", "ciutat", "anualment", "visiten", "figueres", "molts", "dels", "turistes", "que", "travessen", "la", "frontera", "i", "aprofiten", "per", "ferhi", "una", "petita", "aturada", "i", "tamb\u00e9", "molts", "ve\u00efns", "nordcatalans", "i", "francesos", "actualment", "el", "principal", "sector", "econ\u00f2mic", "de", "figueres", "\u00e9s", "el", "sector", "terciari", "la", "restauraci\u00f3", "l'alimentaci\u00f3", "i", "tots", "els", "comer\u00e7os", "i", "serveis", "que", "ofereix", "la", "ciutat", "hi", "representen", "un", "de", "l'activitat", "econ\u00f2mica", "el", "sector", "comercial", "tradicionalment", "de", "petites", "superf\u00edcies", "s'ha", "comen\u00e7at", "a", "renovar", "i", "modernitzar", "en", "els", "darrers", "anys", "demografia", "\u00e9s", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "poblada", "de", "la", "comarca", "amb", "habitants", "xifra", "que", "representa", "un", "ter\u00e7", "de", "la", "poblaci\u00f3", "total", "de", "la", "comarca", "t\u00e9", "una", "extensi\u00f3", "de", "km\u00b2", "en", "el", "cens", "del", "s'incorpora", "vilatenim", "i", "palol", "antic", "municipi", "pol\u00edtica", "eleccions", "municipals", "eleccions", "al", "parlament", "de", "catalunya", "llocs", "d'inter\u00e8s", "declarats", "b\u00e9ns", "culturals", "d'inter\u00e8s", "nacional", "el", "castell", "de", "sant", "ferran", "torre", "gorgot", "seu", "del", "teatremuseu", "dal\u00ed", "esgl\u00e9sia", "fortificada", "de", "vilatenim", "sant", "pere", "de", "figueres", "tradicions", "i", "cultura", "la", "festa", "major", "de", "figueres", "se", "celebra", "el", "de", "maig", "amb", "motiu", "de", "les", "fires", "de", "la", "santa", "creu", "el", "de", "juny", "se", "celebra", "la", "festa", "petita", "amb", "motiu", "de", "la", "diada", "del", "patr\u00f3", "de", "la", "ciutat", "sant", "pere", "figueres", "compta", "amb", "un", "destacat", "conjunt", "de", "gegants", "i", "capgrossos", "figueres", "acull", "la", "seu", "de", "l'arxiu", "comarcal", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "l'orquestra", "de", "cambra", "de", "l'empord\u00e0", "la", "biblioteca", "comarcal", "fages", "de", "climent", "la", "uni\u00f3", "esportiva", "figueres", "la", "fundaci\u00f3", "esportiva", "figueres", "el", "club", "b\u00e0squet", "adepaf", "el", "casino", "menestral", "figuerenc", "l'associaci\u00f3", "de", "familiars", "de", "represaliats", "pel", "franquisme", "joventuts", "musicals", "de", "figueres", "museus", "i", "teatres", "el", "museu", "del", "joguet", "de", "catalunya", "el", "museu", "de", "l'empord\u00e0", "el", "museu", "de", "la", "t\u00e8cnica", "de", "l'empord\u00e0", "el", "teatremuseu", "gala", "salvador", "dal\u00ed", "inaugurat", "el", "el", "van", "construir", "a", "l'antic", "teatre", "de", "figueres", "t\u00e9", "un", "ampli", "ventall", "d'obres", "que", "mostren", "la", "traject\u00f2ria", "de", "salvador", "dal\u00ed", "des", "de", "les", "primeres", "obres", "fins", "a", "les", "dels", "\u00faltims", "anys", "de", "la", "seva", "vida", "teatre", "municipal", "el", "jard\u00ed", "col\u00b7lecci\u00f3", "particular", "de", "rellotges", "de", "mart\u00ed", "amiel", "museu", "endesa", "o", "de", "l'electricitat", "festes", "i", "festivals", "fires", "i", "festes", "de", "la", "santa", "creu", "i", "embarraca't", "el", "programa", "d'actes", "de", "les", "fires", "i", "festes", "de", "figueres", "\u00e9s", "extens\u00edssim", "i", "compr\u00e8n", "m\u00fasica", "i", "balls", "de", "diferents", "g\u00e8neres", "i", "proced\u00e8ncies", "teatre", "concursos", "diversos", "fires", "d'antiguitats", "de", "productes", "alimentaris", "d'artesania", "de", "llibres", "d'ocasi\u00f3", "etc", "un", "bon", "grapat", "d'exposicions", "i", "centenars", "d'activitats", "esportives", "que", "conviuran", "amb", "el", "conegut", "festival", "de", "m\u00fasica", "embarraca't", "el", "dia", "central", "de", "la", "festa", "de", "maig", "el", "dia", "de", "la", "santa", "creu", "t\u00e9", "lloc", "l'ofici", "solemne", "i", "el", "tradicional", "pilar", "caminat", "dels", "castellers", "de", "figueres", "despr\u00e9s", "se", "celebra", "el", "concurs", "de", "les", "creus", "de", "maig", "un", "dels", "actes", "que", "origina", "les", "festes", "de", "la", "santa", "creu", "el", "festival", "de", "jazz", "de", "figueres", "\u00e9s", "un", "festival", "anual", "de", "jazz", "que", "es", "fa", "a", "la", "capital", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "est\u00e0", "organitzat", "pels", "joventuts", "musicals", "de", "figueres", "i", "actualment", "se", "celebra", "al", "teatre", "jard\u00ed", "i", "al", "cercle", "sport", "festival", "c\u00f2mic", "el", "festival", "c\u00f2mic", "de", "figueres", "\u00e9s", "un", "esdeveniment", "ideat", "per", "a", "fer", "de", "figueres", "millor", "ciutat", "i", "del", "m\u00f3n", "un", "lloc", "millor", "es", "tracta", "d'una", "programaci\u00f3", "anual", "basada", "en", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "per\u00f2", "oberta", "a", "tot", "tipus", "de", "propostes", "que", "tinguin", "el", "bon", "humor", "la", "com\u00e8dia", "i", "l'alegria", "de", "viure", "com", "a", "leitmotiv", "ac\u00fastica", "festival", "musical", "que", "se", "celebra", "a", "figueres", "a", "finals", "d'agost", "io", "principis", "de", "setembre", "l'organitza", "promoartsmusic", "festival", "figueres", "es", "mou", "dansa", "i", "moviment", "organitzat", "per", "l'entitat", "agitart", "se", "celebra", "durant", "la", "primera", "setmana", "de", "juliol", "des", "de", "l'any", "festicurts", "festival", "internacional", "de", "curtmetratges", "de", "figueres", "organitzat", "per", "acat", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "setmanari", "de", "l'alt", "emporda", "nascut", "el", "de", "gener", "del", "\u00e9s", "el", "segon", "setmanari", "d'informaci\u00f3", "comarcal", "de", "catalunya", "en", "difusi\u00f3", "segons", "l'oficina", "de", "justificaci\u00f3", "de", "la", "difusi\u00f3", "i", "la", "primera", "revista", "en", "catal\u00e0", "de", "tota", "la", "prov\u00edncia", "segons", "el", "bar\u00f2metre", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "i", "la", "cultura", "es", "publica", "els", "dimarts", "hora", "nova", "\u00e9s", "el", "peri\u00f2dic", "independent", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "la", "primera", "cap\u00e7alera", "amb", "m\u00e9s", "de", "anys", "d'hist\u00f2ria", "es", "publica", "cada", "dimarts", "i", "cada", "divendres", "tramuntana", "tv", "televisi\u00f3", "online", "creada", "el", "d'abril", "del", "ofereix", "v\u00eddeonot\u00edcies", "de", "figueres", "i", "l'alt", "empord\u00e0", "r\u00e0dio", "ser", "empord\u00e0", "emissora", "que", "va", "comen\u00e7ar", "a", "emetre", "el", "dia", "d'abril", "de", "en", "el", "dial", "de", "fm", "els", "estudis", "estaven", "situats", "al", "carrer", "sant", "pau", "de", "figueres", "i", "jordi", "costa", "n'era", "el", "director", "la", "programaci\u00f3", "era", "b\u00e0sicament", "aut\u00f2noma", "i", "s'emetien", "informatius", "comarcals", "tres", "cops", "al", "dia", "l'emissora", "es", "va", "fer", "molt", "popular", "retransmetent", "els", "partits", "de", "futbol", "de", "la", "ue", "figueres", "del", "de", "juny", "de", "al", "d'agost", "de", "r\u00e0dio", "ser", "empord\u00e0", "va", "emetre", "un", "programa", "que", "va", "tenir", "molt", "d'\u00e8xit", "anomenat", "\"la", "r\u00e0dio", "al", "sol\"", "el", "dia", "de", "setembre", "de", "l'emissora", "es", "va", "convertir", "en", "m", "s\u00e8rie", "d'or", "figuerencs", "destacats", "categoria", "principal", "figuerencsalguns", "figuerencs", "destacats", "d'origen", "i", "d'adopci\u00f3", "josep", "canaleta", "heras", "n", "escultor", "i", "creador", "del", "monument", "a", "llu\u00eds", "companys", "i", "jover", "d'aquesta", "vila", "bernat", "jaume", "segles", "xiiixiv", "fundador", "del", "primer", "hospital", "de", "figueres", "cresques", "elies", "segle", "xiv", "metge", "jueu", "de", "pere", "iii", "el", "cerimoni\u00f3s", "abd\u00f3", "terrades", "i", "paul\u00ed", "pol\u00edtic", "republic\u00e0", "josep", "pep", "ventura", "m\u00fasic", "i", "compositor", "de", "sardanes", "josep", "maria", "mart\u00ed", "i", "juli\u00e0", "batlle", "de", "figueres", "narc\u00eds", "monturiol", "i", "estarriol", "enginyer", "pol\u00edtic", "i", "inventor", "del", "submar\u00ed", "ict\u00edneu", "damas", "calvet", "i", "de", "budall\u00e9s", "enginyer", "poeta", "i", "dramaturg", "teodor", "bar\u00f3", "i", "surera", "pol\u00edtic", "periodista", "escriptor", "i", "dramaturg", "santiago", "mund\u00ed", "i", "gir\u00f3", "cient\u00edfic", "pau", "pastells", "i", "vila", "jesu\u00efta", "i", "historiador", "filipinista", "jos\u00e9", "marina", "vega", "militar", "espanyol", "ministre", "de", "la", "guerra", "dues", "vegades", "i", "senador", "vitalici", "ramon", "mandri", "i", "campamar", "apotecari", "creador", "del", "cerebrino", "mandri", "albert", "cot\u00f3", "i", "fita", "int\u00e8rpret", "de", "piano", "director", "d'orquestra", "i", "compositor", "mart\u00edn", "pastells", "i", "papell", "arquitecte", "i", "professor", "d'arquitectura", "vicen\u00e7", "ros", "i", "marisch", "industrial", "i", "pol\u00edtic", "alcalde", "de", "figueres", "frederic", "gironella", "escriptor", "i", "periodista", "josep", "pous", "i", "pag\u00e8s", "escriptor", "periodista", "i", "pol\u00edtic", "antoni", "junc\u00e0", "i", "soler", "m\u00fasic", "carles", "jord\u00e0", "i", "fages", "pol\u00edtic", "josep", "puig", "i", "pujades", "pol\u00edtic", "i", "escriptor", "ramon", "noguer", "i", "comet", "advocat", "i", "pol\u00edtic", "d'ideologia", "republicana", "delf\u00ed", "dalmau", "i", "gener", "pedagog", "i", "ling\u00fcista", "mercedes", "moner", "raguer", "pianista", "joan", "carandell", "pericay", "g\u00e8oleg", "i", "catedr\u00e0tic", "d'hist\u00f2ria", "natural", "joaquim", "xirau", "i", "palau", "m\u00e8xic", "fil\u00f2sof", "mart\u00ed", "vilanova", "i", "purcallas", "pol\u00edtic", "eduard", "rodeja", "i", "galter", "historiador", "jaume", "maurici", "i", "soler", "poeta", "antoni", "xirau", "i", "palau", "pol\u00edtic", "i", "advocat", "mart\u00ed", "vilanova", "i", "purcallas", "pol\u00edtic", "jaume", "maurici", "i", "soler", "poeta", "carles", "maun\u00e9", "i", "alai", "m\u00fasic", "i", "compositor", "carles", "fages", "de", "climent", "escriptor", "poeta", "i", "periodista", "carles", "varela", "i", "burch", "ling\u00fcista", "i", "articulista", "d'ideologia", "republicana", "alexandre", "deulofeu", "i", "torres", "farmac\u00e8utic", "pol\u00edtic", "i", "fil\u00f2sof", "camil\u00b7la", "lloret", "altafulla", "pianista", "i", "professora", "salvador", "dal\u00ed", "dom\u00e8nech", "pintor", "surrealista", "i", "escriptor", "francesc", "basil", "i", "oliveras", "compositor", "de", "sardanes", "jaume", "miravitlles", "i", "navarra", "pol\u00edtic", "i", "escriptor", "joaquim", "collar", "i", "serra", "militar", "i", "aviador", "maria", "dels", "\u00e0ngels", "vayreda", "i", "trullol", "escriptora", "josep", "pallach", "i", "carol\u00e0", "mestre", "pedagog", "i", "pol\u00edtic", "florenci", "maun\u00e9", "i", "marimont", "m\u00fasic", "compositor", "de", "sardanes", "i", "director", "d'orquestres", "carme", "guasch", "i", "darn\u00e9", "poetessa", "i", "escriptora", "pere", "portabella", "i", "r\u00e0fols", "director", "de", "cinema", "josep", "maria", "bernils", "i", "mach", "historiador", "cronista", "oficial", "de", "figueres", "maria", "\u00e0ngels", "anglada", "i", "d'abadal", "escriptora", "emili", "casademont", "i", "comas", "periodista", "i", "escriptor", "a\u00efda", "lorenzo", "rosa", "activista", "antifranquista", "jaume", "cristau", "i", "brunet", "m\u00fasic", "compositor", "de", "sardanes", "i", "director", "de", "cobla", "pep", "subir\u00f3s", "puig", "fil\u00f2sof", "i", "escriptor", "llu\u00eds", "pe\u00f1aranda", "pintor", "il\u00b7lustrador", "i", "artterapeuta", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "l\u00f3pez", "sanfeliu", "m\u00fasic", "conegut", "com", "a", "kiko", "veneno", "jordi", "ball\u00f3", "i", "fantova", "professor", "universitari", "i", "actual", "director", "d'exposicions", "del", "cccb", "teresa", "compte", "i", "massachs", "fiscal", "en", "cap", "del", "tribunal", "superior", "de", "just\u00edcia", "de", "catalunyaesther", "lloren\u00e7", "activista", "antifranquista", "vicen\u00e7", "pag\u00e8s", "jord\u00e0", "escriptor", "toni", "soler", "i", "guasch", "periodista", "i", "presentador", "de", "r\u00e0dio", "i", "televisi\u00f3", "sebasti\u00e0", "roig", "escriptor", "ang\u00e9lica", "gonzalez", "dramaturga", "actriu", "i", "performer", "coneguda", "com", "a", "ang\u00e9lica", "liddell", "m\u00f3nica", "naranjo", "carrasco", "cantant", "d\u00eddac", "lee", "i", "hsing", "emprenedor", "sara", "miquel", "actriu", "joel", "gonz\u00e1lez", "taekwondista", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "ceba", "de", "figueres", "ies", "ramon", "muntaner", "llista", "de", "monuments", "de", "figueres", "escuts", "i", "banderes", "de", "l'alt", "empord\u00e0", "llista", "d'alcaldes", "de", "figueres", "enlla\u00e7os", "externs", "informaci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "mapa", "de", "l'art", "i", "la", "cultura", "a", "figueres", "wikiartmap", "el", "mapa", "de", "l'art", "a", "l'espai", "p\u00fablic", "viccionari"]