["la", "filosofia", "del", "grec", "filossofia", "'amor", "per", "la", "saviesa'", "\u00e9s", "un", "camp", "d'estudi", "que", "cerca", "per", "mitj\u00e0", "d'arguments", "raonats", "donar", "una", "explicaci\u00f3", "de", "tots", "els", "coneixements", "possibles", "i", "del", "lloc", "que", "ocupa", "la", "persona", "a", "la", "naturalesa", "\u00e9s", "l'estudi", "de", "q\u00fcestions", "generals", "i", "fonamentals", "sobre", "l'exist\u00e8ncia", "el", "coneixement", "els", "valors", "la", "ra\u00f3", "la", "ment", "i", "el", "llenguatge", "que", "es", "problematitzen", "el", "terme", "fou", "encunyat", "probablement", "per", "pit\u00e0gores", "a", "els", "m\u00e8todes", "filos\u00f2fics", "inclouen", "el", "q\u00fcestionament", "la", "discussi\u00f3", "cr\u00edtica", "o", "l'argument", "racional", "i", "la", "presentaci\u00f3", "sistem\u00e0tica", "i", "tamb\u00e9", "en", "altres", "situacions", "l'aforisme", "o", "la", "frase", "enigm\u00e0tica", "com", "en", "her\u00e0clit", "o", "nietzsche", "les", "q\u00fcestions", "filos\u00f2fiques", "cl\u00e0ssiques", "inclouen", "es", "pot", "saber", "qualsevol", "cosa", "i", "demostrar", "que", "se", "sap", "qu\u00e9", "\u00e9s", "real", "els", "fil\u00f2sofs", "tamb\u00e9", "es", "pregunten", "q\u00fcestions", "m\u00e9s", "pr\u00e0ctiques", "i", "concretes", "com", "ara", "existix", "una", "manera", "millor", "de", "viure", "els", "\u00e9sser", "humans", "tenen", "lliure", "albir", "hist\u00f2ricament", "la", "\"filosofia\"", "abastava", "qualsevol", "cos", "de", "coneixement", "des", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "amb", "arist\u00f2til", "fins", "al", "segle", "xix", "la", "\"filosofia", "natural\"", "abastava", "l'astronomia", "la", "medicina", "i", "la", "f\u00edsica", "per", "exemple", "l'obra", "de", "newton", "philosophi\u00e6", "naturalis", "principia", "mathematica", "\u00e9s", "classificada", "molt", "m\u00e9s", "endavant", "com", "a", "llibre", "de", "f\u00edsica", "durant", "el", "segle", "xix", "el", "creixement", "de", "les", "universitat", "de", "recerca", "modernes", "port\u00e0", "la", "filosofia", "acad\u00e8mica", "i", "altres", "disciplines", "a", "professionalitzarse", "i", "especialitzarse", "din\u00e0mica", "de", "mercat", "des", "del", "segle", "xix", "que", "totes", "aquestes", "especialitzacions", "s'acaben", "separant", "i", "hui", "tenim", "diversos", "camps", "del", "coneixement", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "sent", "aix\u00ed", "el", "camp", "de", "l'estudi", "de", "la", "filosofia", "pot", "encabir", "un", "conjunt", "de", "disciplines", "com", "ara", "les", "ci\u00e8ncies", "humanes", "i", "socials", "les", "ci\u00e8ncies", "formals", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "naturals", "en", "aquest", "sentit", "la", "filosofia", "ha", "engendrat", "estudis", "fonamentals", "tal", "que", "la", "teoria", "del", "coneixement", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "la", "metaf\u00edsica", "l'\u00e8tica", "i", "la", "l\u00f2gica", "a", "llarga", "carrera", "aquestes", "branques", "de", "la", "filosofia", "han", "vist", "n\u00e9ixer", "ramificacions", "com", "l'est\u00e8tica", "la", "filosofia", "del", "dret", "l'epistemologia", "o", "filosofia", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "la", "filosofia", "de", "l'esperit", "l'antropologia", "filos\u00f2fica", "o", "la", "filosofia", "del", "llenguatge", "all\u00f2", "que", "representa", "la", "filosofia", "\u00e9s", "un", "tema", "discutit", "i", "varia", "d'acord", "amb", "les", "mateixes", "diferents", "tradicions", "filos\u00f2fiques", "aix\u00ed", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "definida", "com", "l'estudi", "dels", "conceptes", "i", "principis", "m\u00e9s", "fonamentals", "i", "generals", "relacionats", "amb", "el", "pensament", "l'acci\u00f3", "i", "la", "realitat", "l'abast", "i", "la", "metodologia", "de", "la", "filosofia", "no", "s\u00f3n", "r\u00edgids", "i", "tal", "com", "comen\u00e7\u00e0", "a", "passar", "amb", "tales", "i", "anaximandre", "el", "deixeble", "t\u00e9", "dret", "a", "discrepar", "amb", "el", "professor", "definicions", "etimologia", "etimol\u00f2gicament", "la", "paraula", "catalana", "filosofia", "deriva", "del", "grec", "antic", "compost", "de", "estimar", "i", "m", "saber", "de", "forma", "que", "literalment", "saviesa", "i", "estima", "formen", "l'amor", "cap", "a", "la", "saviesa", "segons", "el", "fil\u00f2sof", "rogerpol", "droit", "\"aquesta", "teimologia", "vol", "dir", "coses", "diferents", "en", "grec", "sofia", "significava", "coneixement", "i", "saviesa", "i", "filo", "significava", "amar", "i", "desitjar", "es", "podria", "doncs", "traduir", "filosofia", "per", "\"desig", "de", "coneixement\"", "per\u00f2", "igualment", "\"amor", "per", "la", "saviesa\"", "en", "el", "primer", "cas", "es", "treu", "el", "significat", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "en", "el", "segon", "cas", "del", "costat", "existencial", "i", "del", "benestar", "present", "a", "l'arrel", "mateixa", "del", "terme", "grec", "aquesta", "dualitat", "acompanya", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia\"cal", "anotar", "que", "el", "mot", "fa", "part", "efectivament", "del", "l\u00e8xic", "grec", "antic", "on", "s'hi", "troba", "els", "diferents", "usatges", "es", "tracta", "doncs", "d'una", "sem\u00e0ntica", "constru\u00efda", "aix\u00ed", "com", "trobar\u00edem", "el", "mateix", "model", "amb", "utopia", "significat", "la", "filosofia", "\u00e9s", "actualment", "una", "disciplina", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "i", "arrel", "de", "la", "divisi\u00f3", "del", "coneixement", "en", "branques", "variades", "la", "filosofia", "com", "a", "disciplina", "a", "banda", "torna", "a", "la", "definici\u00f3", "que", "hi", "don\u00e0", "plat\u00f3", "se'ns", "presenta", "doncs", "com", "l'actitud", "d'admirarse", "i", "produir", "disson\u00e0ncies", "cognitives", "l'actitud", "d'admiraci\u00f3", "empeny", "al", "q\u00fcestionament", "sobre", "la", "realitatla", "filosofia", "\u00e9s", "doncs", "la", "disciplina", "que", "mitjan\u00e7ant", "una", "din\u00e0mica", "racional", "s'encarrega", "de", "preguntarse", "sobre", "la", "realitat", "i", "les", "coses", "a", "partir", "d'ac\u00ed", "la", "filosofia", "\u00e9s", "el", "punt", "de", "parten\u00e7a", "de", "tot", "coneixement", "i", "no", "debades", "la", "filosofia", "no", "se", "separa", "obligat\u00f2riament", "del", "pensament", "m\u00edtic", "a", "l'orient", "en", "efecte", "el", "vedisme", "\u00e9s", "la", "primera", "forma", "de", "pensament", "hind\u00fa", "que", "conforma", "un", "n\u00ednxol", "de", "diversos", "tipus", "de", "raonaments", "com", "ara", "el", "religi\u00f3s", "nodrit", "de", "construcci\u00f3", "hist\u00f2rica", "amb", "discurs", "m\u00edtic", "el", "budisme", "\u00e9s", "pensament", "filos\u00f2fic", "en", "tant", "que", "presenta", "reflexions", "sobre", "la", "realitat", "hinduista", "malgrat", "que", "amb", "el", "temps", "s'haja", "institucionalitzat", "en", "forma", "de", "religi\u00f3", "per", "aix\u00f2", "mateix", "la", "filosofia", "es", "definix", "m\u00e9s", "aviat", "com", "a", "pensament", "dins", "el", "pensament", "secular", "la", "disciplina", "de", "la", "\"filosofia\"", "es", "definix", "com", "l'etapa", "inicial", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "\u00e9s", "la", "interrogaci\u00f3", "m\u00e8tode", "o", "sistema", "el", "fil\u00f2sof", "adopta", "actitud", "i", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fiques", "alhora", "d'abordar", "la", "realitat", "n'ixen", "preguntes", "molt", "variades", "la", "natura", "de", "les", "quals", "pot", "ser", "de", "diversos", "tipus", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "fil\u00f2sof", "t\u00e9", "actitud", "filos\u00f2fica", "en", "tant", "que", "es", "pregunta", "sobre", "la", "realitat", "dubta", "i", "emet", "preguntes", "t\u00e9", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fica", "perqu\u00e8", "la", "realitat", "\u00e9s", "estructurada", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "resposta", "s'estructura", "o", "es", "modelitza", "per", "tornarla", "m\u00e9s", "comprensible", "aquesta", "\u00e9s", "la", "base", "del", "m\u00e8tode", "encara", "que", "tota", "definici\u00f3", "sobre", "la", "filosofia", "\u00e9s", "controvertible", "i", "que", "la", "disciplina", "s'ha", "expandit", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "ha", "canviat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "funci\u00f3", "de", "quin", "tipus", "de", "preguntes", "eren", "interessants", "o", "rellevants", "en", "una", "\u00e8poca", "en", "particular", "hi", "ha", "un", "cert", "consens", "en", "qu\u00e8", "la", "filosofia", "\u00e9s", "pr\u00f2piament", "un", "m\u00e8tode", "i", "no", "necess\u00e0riament", "un", "mer", "conjunt", "de", "declaracions", "proposicions", "o", "teoriesen", "aquest", "sentit", "alguns", "corrents", "ideol\u00f2gics", "defensen", "que", "la", "filosofia", "no", "t\u00e9", "un", "corpus", "de", "coneixement", "fix", "i", "estable", "a", "la", "manera", "com", "el", "tenen", "les", "ci\u00e8ncies", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "no", "es", "pot", "aprendre", "filosofia", "sin\u00f3", "com", "deia", "immanuel", "kant", "s'apr\u00e8n", "a", "filosofar", "per", "a", "karl", "popper", "la", "filosofia", "\u00e9s", "fonamentalment", "una", "activitat", "racional", "i", "cr\u00edtic", "fernando", "savater", "subratlla", "que", "la", "filosofia", "posa", "l'accent", "m\u00e9s", "a", "la", "pregunta", "que", "a", "la", "resposta", "m\u00e9s", "al", "dubte", "que", "a", "una", "soluci\u00f3", "m\u00e9s", "a", "obrir", "la", "ment", "que", "a", "tancarla", "usatges", "inicialment", "el", "terme", "filosofia", "feia", "refer\u00e8ncia", "a", "qualsevol", "tipus", "de", "coneixement", "en", "aquest", "sentit", "la", "filosofia", "era", "religi\u00f3", "matem\u00e0tiques", "ci\u00e8ncies", "naturals", "educaci\u00f3", "i", "pol\u00edtica", "amb", "l'evoluci\u00f3", "del", "raonament", "filos\u00f2fic", "i", "amb", "la", "de", "la", "tecnologia", "la", "filosofia", "es", "codifica", "i", "s'especialitza", "de", "forma", "progressiva", "aix\u00f2", "fa", "apar\u00e8ixer", "diferents", "camps", "filos\u00f2fics", "que", "s'acaben", "constituint", "com", "a", "ci\u00e8ncies", "a", "banda", "el", "terme", "de", "filosofia", "per\u00f2", "apar\u00efx", "en", "qualsevol", "text", "presocr\u00e0tic", "com", "els", "her\u00e0clit", "ant\u00edfon", "g\u00f2rgies", "de", "leontins", "i", "pit\u00e0gores", "aix\u00ed", "com", "a", "pensadors", "com", "tuc\u00eddides", "o", "her\u00f2dot", "contemporanis", "de", "s\u00f2crates", "en", "aix\u00f2", "her\u00e0clit", "revela", "als", "seus", "escrits", "que", "el", "primer", "pensador", "o", "intel\u00b7lectual", "grec", "en", "qualificarse", "tot", "sol", "de", "\"fil\u00f2sof\"", "fou", "pit\u00e0goresla", "delimitaci\u00f3", "de", "la", "filosofia", "l'establix", "plat\u00f3", "a", "partir", "del", "llegat", "del", "seu", "mestre", "s\u00f2crates", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "la", "filosofia", "se", "separa", "de", "la", "religi\u00f3", "i", "empr\u00e8n", "el", "cam\u00ed", "del", "pensament", "cient\u00edfic", "aquest", "comen\u00e7a", "llavors", "a", "tipificarse", "de", "maneres", "diferents", "di\u00f2genes", "laerci", "vers", "el", "segle", "iii", "ac", "considerat", "el", "primer", "historiador", "de", "la", "filosofia", "proposa", "establix", "una", "primera", "divisi\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "codificaci\u00f3", "filosofia", "natural", "que", "inclou", "la", "f\u00edsica", "filosofia", "moral", "que", "\u00e9s", "l'estudi", "de", "l'\u00e8tica", "la", "just\u00edcia", "i", "la", "virtut", "filosofia", "metaf\u00edsica", "que", "\u00e9s", "l'estudi", "teol\u00f2gic", "en", "termes", "actualsaquesta", "divisi\u00f3", "no", "\u00e9s", "encara", "obsoleta", "per\u00f2", "ha", "patit", "moltes", "alteracions", "primerament", "se", "separ\u00e0", "la", "ci\u00e8ncia", "de", "la", "religi\u00f3", "i", "dins", "la", "ci\u00e8ncia", "se", "separaren", "les", "ci\u00e8ncies", "dites", "\"de", "la", "natura\"", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "dites", "\"de", "l'esperit\"", "actualment", "per\u00f2", "la", "divisi\u00f3", "m\u00e9s", "recurrent", "es", "fa", "segons", "el", "m\u00e8tode", "cient\u00edfic", "i", "aix\u00f2", "una", "divisi\u00f3", "del", "tot", "diferent", "ci\u00e8ncies", "toves", "ci\u00e8ncies", "duresdins", "les", "dures", "trobar\u00edem", "la", "f\u00edsica", "la", "biologia", "la", "qu\u00edmica", "etc", "mentre", "que", "a", "les", "toves", "hi", "trobar\u00edem", "les", "ci\u00e8ncies", "socials", "i", "les", "humanes", "totes", "dues", "dins", "les", "humanitats", "que", "inclouen", "la", "hist\u00f2ria", "la", "sociologia", "l'economia", "o", "les", "ci\u00e8ncies", "pol\u00edtiques", "fins", "i", "tot", "l'art", "sota", "les", "seues", "formes", "variades", "una", "divisi\u00f3", "d'aquesta", "mena", "s'aconseguix", "amb", "la", "secularitzaci\u00f3", "progressiva", "de", "la", "societat", "a", "occident", "aix\u00ed", "com", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "ind\u00fastria", "al", "segle", "xix", "que", "juntament", "amb", "el", "pensament", "liberal", "dividix", "la", "filosofia", "fins", "a", "donarnos", "camps", "diferents", "de", "coneixement", "\u00e9s", "a", "dir", "de", "ci\u00e8ncia", "branques", "de", "la", "filosofia", "l'actitud", "i", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fiques", "el", "fil\u00f2sof", "pregunta", "i", "aquesta", "\u00e9s", "una", "actitud", "de", "la", "pregunta", "disposa", "\u00e9s", "a", "dir", "esquematitza", "aix\u00f2", "\u00e9s", "codificaci\u00f3", "i", "categoritzaci\u00f3", "en", "efecte", "les", "preguntes", "filos\u00f2fiques", "poden", "classificarse", "en", "funci\u00f3", "d'una", "disposici\u00f3", "purament", "filos\u00f2fica", "per", "aix\u00f2", "mateix", "podem", "esbossar", "dues", "categories", "de", "preguntes", "segons", "la", "resposta", "tindr\u00edem", "les", "preguntes", "comunes", "o", "emp\u00edriques", "la", "resposta", "de", "les", "quals", "s'obt\u00e9", "per", "l'experi\u00e8ncia", "i", "les", "preguntes", "formals", "la", "resposta", "de", "les", "quals", "no", "pot", "obtenirse", "per", "l'experi\u00e8nciaen", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fica", "les", "preguntes", "que", "es", "plantegen", "responen", "a", "radicalitat", "les", "preguntes", "porten", "sobre", "l'arrel", "universalitat", "les", "preguntes", "s\u00f3n", "inductives", "autonomia", "les", "preguntes", "han", "de", "poder", "plantejarse", "sense", "prejudicis", "historicitat", "les", "preguntes", "poden", "i", "han", "de", "ser", "plantejades", "novament", "amb", "el", "temps", "categoritzaci\u00f3", "tot", "prenent", "la", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fica", "les", "preguntes", "filos\u00f2fiques", "poden", "agruparse", "en", "diverses", "categories", "segons", "l'objecte", "d'estudi", "tradicionalment", "s'ha", "dividit", "les", "q\u00fcestions", "filos\u00f2fiques", "en", "tres", "categories", "\u00e9s", "una", "divisi\u00f3", "que", "ajuda", "i", "for\u00e7a", "a", "la", "seua", "aproximaci\u00f3", "per", "part", "d'estudiants", "vet", "ac\u00ed", "la", "divisi\u00f3", "en", "tres", "metaf\u00edsica", "epistemologia", "valors", "\u00e8tica", "est\u00e8tica", "filosofia", "pol\u00edticaper\u00f2", "amb", "el", "temps", "s'han", "acabat", "presentant", "altres", "esquemes", "amb", "subbranques", "subcamps", "d'estudi", "etc", "metaf\u00edsica", "i", "epistemologia", "valor", "ci\u00e8ncia", "l\u00f2gica", "i", "matem\u00e0tiques", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "occidental", "tradicions", "filos\u00f2fiquesmalgrat", "tot", "aquesta", "darrera", "categoritzaci\u00f3", "o", "codificaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "exhaustiva", "tamb\u00e9", "introdu\u00efx", "camps", "que", "no", "tothom", "considera", "filosofia", "la", "proposa", "m\u00e9s", "consensuada", "es", "constru\u00efx", "amb", "l'agrupaci\u00f3", "segons", "l'objecte", "principal", "d'estudi", "i", "aix\u00ed", "es", "parla", "de", "l'\u00e8tica", "la", "metaf\u00edsica", "l'epistemologia", "i", "la", "l\u00f2gica", "i", "tamb\u00e9", "de", "la", "pol\u00edtica", "l'est\u00e8tica", "l'antropologia", "i", "la", "religi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "en", "l'\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "la", "filosofia", "s'ha", "utilitzat", "com", "a", "reflexi\u00f3", "te\u00f2rica", "sobre", "els", "fonaments", "de", "moltes", "altres", "disciplines", "aix\u00ed", "doncs", "tamb\u00e9", "existeix", "la", "filosofia", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "o", "la", "filosofia", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "i", "tamb\u00e9", "la", "filosofia", "de", "la", "hist\u00f2ria", "la", "filosofia", "del", "dret", "i", "d'altres", "en", "aquests", "camps", "la", "filosofia", "aporta", "el", "m\u00e8tode", "de", "preguntes", "i", "consideracions", "sobre", "la", "mateixa", "mat\u00e8ria", "que", "s'analitza", "de", "tal", "forma", "que", "queden", "delimitats", "el", "seu", "camp", "d'estudi", "els", "seus", "axiomes", "b\u00e0sics", "els", "objectius", "i", "alguns", "dels", "m\u00e8todes", "que", "pot", "emprar", "al", "llarg", "dels", "segles", "els", "diferents", "sistemes", "filos\u00f2fics", "han", "classificat", "les", "seves", "disciplines", "de", "forma", "diferent", "per\u00f2", "sovint", "s'han", "mantingut", "m\u00e9s", "o", "menys", "tres", "disciplines", "generals", "que", "hegel", "identific\u00e0", "com", "a", "l\u00f2gica", "filosofia", "de", "la", "natura", "i", "filosofia", "de", "l'esperit", "tanmateix", "la", "terminologia", "utilitzada", "per", "referirs'hi", "no", "ha", "estat", "sempre", "la", "mateixa", "per", "exemple", "els", "estoics", "les", "anomenaven", "l\u00f2gica", "f\u00edsica", "i", "\u00e8tica", "metaf\u00edsica", "la", "metaf\u00edsica", "\u00e9s", "la", "branca", "de", "la", "filosofia", "que", "investiga", "els", "principis", "de", "la", "realitat", "a", "un", "nivell", "d'abstracci\u00f3", "que", "transcendeix", "el", "de", "qualsevol", "altra", "disciplina", "designa", "el", "coneixement", "del", "m\u00f3n", "de", "les", "coses", "o", "dels", "processos", "com", "a", "existents", "al", "\"m\u00e9s", "enll\u00e0\"", "i", "amb", "independ\u00e8ncia", "de", "l'experi\u00e8ncia", "sensible", "que", "en", "tinguem", "allunyada", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "normatives", "com", "ara", "l'\u00e8tica", "la", "metaf\u00edsica", "\u00e9s", "una", "ci\u00e8ncia", "filos\u00f2fica", "que", "contesta", "l'exist\u00e8ncia", "de", "les", "coses", "tal", "com", "ens", "apar\u00efxen", "i", "mira", "tot", "seguit", "de", "descriure", "i", "explicar", "all\u00f2", "que", "existix", "i", "\u00e9s", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "dels", "nostres", "sentits", "arist\u00f2til", "definix", "per", "primera", "vegada", "aquesta", "\"ci\u00e8ncia\"", "que", "no", "tenia", "aleshores", "encara", "cap", "qualificatiu", "de", "\"filosofia", "primera\"", "tindria", "com", "a", "objectiu", "nocions", "generals", "i", "abstractes", "com", "ara", "la", "subst\u00e0ncia", "de", "les", "coses", "i", "els", "seus", "predicats", "qualitat", "quantitat", "relaci\u00f3", "per", "a", "kant", "la", "metaf\u00edsica", "\u00e9s", "la", "ci\u00e8ncia", "que", "els", "primers", "fonaments", "del", "saber", "hum\u00e0", "ambiciona", "elevarse", "fins", "a", "un", "coneixement", "\"suprasensitiu\"", "fet", "que", "la", "porta", "a", "rec\u00f3rrer", "a", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "teologia", "definida", "doncs", "com", "a", "ci\u00e8ncia", "que", "existix", "fora", "de", "l'experi\u00e8ncia", "sensitiva", "la", "metaf\u00edsica", "s'oposa", "a", "la", "f\u00edsica", "i", "es", "preocupa", "per", "entitats", "o", "processos", "considerats", "immaterials", "i", "invisibles", "com", "ara", "l'\u00e0nima", "d\u00e9u", "la", "for\u00e7a", "vital", "etc", "la", "metaf\u00edsica", "s'oposa", "al", "coneixement", "emp\u00edric", "sobre", "fen\u00f2mens", "tal", "com", "ens", "apar\u00efxen", "i", "en", "aix\u00f2", "t\u00e9", "un", "abast", "ontol\u00f2gic", "acad\u00e8micament", "es", "distingixen", "dos", "versions", "de", "la", "metaf\u00edsica", "la", "primera", "desenvolupada", "des", "de", "l'antiguitat", "fins", "a", "l'edat", "mitjana", "i", "la", "segona", "a", "partir", "de", "l'edat", "moderna", "epistemologia", "l'epistemologia", "en", "un", "sentit", "estricte", "estudia", "la", "naturalesa", "i", "l'extensi\u00f3", "del", "coneixement", "i", "fins", "i", "tot", "si", "el", "coneixement", "\u00e9s", "possible", "entre", "els", "seus", "objectes", "d'estudi", "es", "troba", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "posada", "per", "l'escepticisme", "la", "idea", "que", "les", "nostres", "creences", "i", "pensaments", "podrien", "ser", "il\u00b7lusoris", "o", "equivocats", "i", "tamb\u00e9", "les", "relacions", "entre", "veritat", "creen\u00e7a", "i", "justificaci\u00f3", "entre", "el", "m\u00f3n", "anglosax\u00f3", "i", "franc\u00e8s", "s'hi", "distingixen", "dues", "definicions", "per", "als", "pa\u00efsos", "franc\u00f2fons", "l'epistemologia", "\u00e9s", "la", "cr\u00edtica", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "i", "el", "coneixement", "per", "als", "pa\u00efsos", "angl\u00f2fons", "l'epistemologia", "\u00e9s", "l'estudi", "del", "coneixement", "en", "generalitatl'epistemologia", "\u00e9s", "un", "terme", "encunyat", "pel", "fil\u00f2sof", "escoc\u00e8s", "james", "frederick", "amb", "qu\u00e8", "es", "referia", "espec\u00edficament", "a", "la", "part", "de", "la", "gnosiologia", "que", "estudia", "els", "requisits", "i", "les", "condicions", "necess\u00e0ries", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "coneixement", "cient\u00edfic", "la", "qual", "cosa", "inclou", "els", "fonaments", "la", "validesa", "la", "consist\u00e8ncia", "l\u00f2gica", "de", "les", "teories", "i", "els", "l\u00edmits", "d'aquest", "coneixement", "moral", "l'axiologia", "\u00e9s", "una", "branca", "de", "la", "filosofia", "que", "estudia", "els", "valors", "com", "ara", "la", "bondat", "la", "bellesa", "o", "la", "just\u00edcia", "ho", "fan", "tant", "en", "el", "sentit", "de", "l'\u00e8tica", "com", "de", "l'est\u00e8tica", "la", "teoria", "dels", "valors", "o", "filosofia", "de", "la", "moral", "inclou", "diversos", "camps", "d'an\u00e0lisi", "l'\u00e8tica", "o", "la", "\"filosofia", "moral\"", "estudia", "tot", "el", "que", "est\u00e0", "relacionat", "amb", "com", "haurien", "d'actuar", "les", "persones", "si", "\u00e9s", "que", "es", "pot", "trobar", "alguna", "resposta", "a", "la", "pregunta", "m\u00e9s", "en", "concret", "la", "moral", "nascuda", "en", "un", "context", "religi\u00f3s", "dona", "normes", "per", "al", "comportament", "hum\u00e0", "i", "l'\u00e8tica", "reflexiona", "sobre", "aquestes", "regles", "i", "compara", "els", "diversos", "sistemes", "\u00e8tics", "preguntantse", "d'aquesta", "manera", "si", "les", "regles", "morals", "s\u00f3n", "absolutes", "o", "relatives", "i", "determinant", "els", "possibles", "valors", "de", "judici", "entre", "altres", "obres", "fonamentals", "els", "di\u00e0legs", "de", "plat\u00f3", "s\u00f3n", "un", "quest", "per", "trobar", "la", "definici\u00f3", "de", "virtutl'est\u00e8tica", "tracta", "de", "la", "bellesa", "l'art", "la", "percepci\u00f3", "i", "el", "gust", "i", "sentimentla", "filosofia", "pol\u00edtica", "\u00e9s", "una", "branca", "de", "la", "filosofia", "que", "s'ocupa", "de", "les", "q\u00fcestions", "relatives", "al", "poder", "pol\u00edtic", "a", "l'estat", "al", "govern", "a", "la", "llei", "a", "la", "pol\u00edtica", "a", "la", "pau", "a", "la", "just\u00edcia", "i", "al", "benestar", "com\u00fa", "es", "considera", "com", "una", "de", "les", "branques", "de", "la", "filosofia", "pr\u00e0ctica", "juntament", "amb", "la", "filosofia", "del", "dret", "i", "la", "filosofia", "de", "la", "moral", "l\u00f2gica", "ci\u00e8ncia", "i", "matem\u00e0tiques", "moltes", "disciplines", "acad\u00e8miques", "generen", "q\u00fcestions", "filos\u00f2fiques", "s'hi", "debat", "la", "relaci\u00f3", "entre", "la", "filosofia", "x", "o", "la", "filosofia", "y", "richard", "feynman", "argu\u00efx", "que", "la", "filosofia", "d'un", "tema", "concret", "donat", "\u00e9s", "irrellevant", "\u00e9s", "a", "dir", "all\u00f2", "que", "importa", "\u00e9s", "l'estat", "que", "produ\u00efx", "la", "filosofia", "la", "ci\u00e8ncia", "per", "contra", "en", "curtis", "while", "pensa", "que", "l'estudi", "dels", "temes", "de", "la", "filosofia", "s\u00f3n", "primordials", "per", "a", "les", "ci\u00e8ncies", "com", "ara", "les", "humanitats", "el", "cas", "per\u00f2", "\u00e9s", "que", "moltes", "ci\u00e8ncies", "utilitzen", "la", "l\u00f2gica", "com", "a", "forma", "metodol\u00f2gica", "per", "obtenir", "coneixement", "la", "l\u00f2gica", "que", "neix", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "estudia", "els", "patrons", "de", "pensament", "que", "porten", "a", "conclusions", "correctes", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "matem\u00e0tics", "com", "en", "gottlob", "frege", "se", "centraren", "en", "el", "tractament", "matem\u00e0tic", "de", "la", "l\u00f2gica", "i", "hui", "dia", "aquesta", "t\u00e9", "dues", "divisions", "principals", "la", "l\u00f2gica", "matem\u00e0tica", "la", "l\u00f2gica", "simb\u00f2lica", "formal", "l'estudi", "l\u00f2gic", "del", "llenguatge", "la", "filosofia", "del", "llenguatgede", "retruc", "la", "filosofia", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "es", "constru\u00efx", "dins", "l'epistemologia", "per", "tal", "d'avaluar", "la", "validesa", "dels", "enunciats", "cient\u00edfics", "aix\u00ed", "mateix", "en", "aplicaci\u00f3", "de", "la", "filosofia", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "l\u00f2gica", "es", "presenta", "com", "una", "branca", "m\u00e9s", "de", "la", "filosofia", "estudia", "el", "raonament", "i", "l'argument", "l'argument", "diferix", "d'una", "discussi\u00f3", "quotidiana", "perqu\u00e8", "es", "presenta", "com", "un", "conjunt", "de", "raons", "a", "favor", "d'una", "conclusi\u00f3", "s'utilitza", "per", "persuadir", "d'una", "idea", "\u00e9s", "d'h\u00e0bit", "a", "la", "filosofia", "perqu\u00e8", "constitu\u00efx", "la", "base", "sobre", "la", "qual", "l'actitud", "i", "la", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fiques", "es", "constru\u00efxen", "m\u00e8tode", "de", "la", "filosofia", "occidental", "la", "filosofia", "utilitza", "m\u00e8todes", "d'investigaci\u00f3", "variats", "no", "recorre", "a", "l'experi\u00e8ncia", "i", "aquest", "\u00e9s", "un", "punt", "que", "pot", "delimitarse", "com", "a", "negatiu", "per\u00f2", "en", "ess\u00e8ncia", "la", "filosofia", "pren", "com", "a", "m\u00e8tode", "el", "dubte", "constant", "fet", "que", "permet", "allunyarse", "de", "tot", "pensament", "doctrinari", "en", "haverhi", "sempre", "dubte", "de", "cara", "a", "tot", "alguns", "m\u00e8todes", "de", "la", "filosofia", "s\u00f3n", "comuns", "a", "la", "ci\u00e8ncia", "com", "ara", "l'axiom\u00e0tic", "per\u00f2", "d'altres", "com", "el", "dubte", "met\u00f2dica", "i", "la", "mai\u00e8utica", "ja", "no", "les", "limitacions", "del", "m\u00e8tode", "d'una", "banda", "la", "filosofia", "no", "recorre", "al", "m\u00e8tode", "experimental", "la", "filosofia", "en", "efecte", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "f\u00edsica", "de", "la", "qu\u00edmica", "o", "de", "la", "biologia", "mia", "ha", "integrat", "realment", "el", "proc\u00e9s", "d'experimentaci\u00f3", "dins", "l'utillatge", "hermen\u00e8utic", "aix\u00f2", "\u00e9s", "particularment", "evident", "per", "a", "la", "filosofia", "antiga", "i", "medieval", "que", "no", "coneixien", "l'experimentaci\u00f3", "fins", "i", "tot", "els", "grans", "fil\u00f2sofs", "que", "s'il\u00b7lustraren", "com", "a", "cient\u00edfics", "descartes", "pasca", "leibnix", "per", "citarne", "alguns", "sempre", "distingiren", "el", "seu", "treball", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "de", "la", "filosofia", "alguns", "fil\u00f2sofs", "com", "ara", "kant", "o", "wittgenstein", "han", "vist", "en", "l'abs\u00e8ncia", "d'experimentaci\u00f3", "en", "filosofia", "una", "caracter\u00edstica", "epistemol\u00f2gica", "essencial", "a", "la", "disciplina", "i", "han", "rebutjat", "tota", "mescla", "amb", "les", "ci\u00e8ncies", "experimentalsd'altra", "banda", "la", "filosofia", "no", "\u00e9s", "en", "ess\u00e8ncia", "una", "ci\u00e8ncia", "que", "es", "recolze", "sobre", "l'observaci\u00f3", "emp\u00edrica", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "sociologia", "o", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "pol\u00edtiques", "per", "exemple", "caldria", "per\u00f2", "no", "creure", "naturalment", "que", "la", "filosofia", "pot", "ignorar", "les", "dades", "emp\u00edriques", "m\u00e9s", "evidents", "per", "b\u00e9", "que", "tradicionalment", "la", "filosofia", "no", "vol", "limitarse", "a", "un", "simple", "cat\u00e0leg", "de", "fets", "i", "per", "aix\u00f2", "empr\u00e8n", "un", "vertader", "treball", "de", "teoritzaci\u00f3", "fins", "i", "tot", "d'especulaci\u00f3", "aix\u00ed", "doncs", "per", "exemple", "encara", "que", "arist\u00f2til", "descriguera", "la", "formaci\u00f3", "i", "constituci\u00f3", "de", "les", "ciutats", "estat", "gregues", "de", "l'\u00e8poca", "volgu\u00e9", "amb", "la", "pol\u00edtica", "i", "l'\u00e8tica", "analitzar", "estructura", "de", "la", "ciutat", "d'un", "punt", "de", "vista", "te\u00f2ric", "en", "darrer", "terme", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "o", "de", "la", "l\u00f2gica", "formal", "la", "filosofia", "no", "s'ha", "decidit", "mai", "a", "treballar", "\u00fanicament", "per", "mitj\u00e0", "de", "s\u00edmbols", "formals", "malgrat", "que", "leibniz", "haguera", "desitjat", "resoldre", "problemes", "filos\u00f2fics", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "c\u00e0lcul", "universal", "i", "si", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "contempor\u00e0nia", "\u00e9s", "impensable", "en", "la", "l\u00f2gica", "matem\u00e0tica", "utilitza", "encara", "i", "massivament", "el", "llenguatge", "natural", "m\u00e8tode", "de", "la", "filosofia", "trets", "del", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "malgrat", "les", "dificultats", "que", "comporta", "obtenir", "coneixement", "sense", "experi\u00e8ncia", "hi", "ha", "manera", "de", "distingir", "alguns", "grans", "trets", "positius", "del", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "la", "filosofia", "s'ent\u00e9n", "com", "un", "treball", "de", "cr\u00edtica", "\u00e9s", "l'una", "de", "les", "seues", "definicions", "m\u00e9s", "comuns", "aquesta", "cr\u00edtica", "no", "\u00e9s", "mai", "no", "contrastant", "aix\u00f2", "purament", "i", "simplement", "negativa", "el", "seu", "objectiu", "\u00e9s", "el", "de", "crear", "noves", "certituds", "i", "de", "corregir", "les", "falses", "evid\u00e8ncies", "les", "il\u00b7lusions", "i", "els", "errors", "del", "sentit", "com\u00fa", "s\u00f2cartes", "per", "exemple", "interrogava", "els", "seus", "contemporanis", "aix\u00ed", "com", "els", "sofistes", "per", "tal", "de", "posar", "davant", "seu", "les", "seues", "pr\u00f2pies", "contradiccions", "i", "la", "seua", "evident", "incapacitat", "de", "justificarse", "descartes", "fou", "a", "l'edat", "moderna", "el", "millor", "representant", "d'aquest", "m\u00e8tode", "tradu\u00eft", "en", "dubte", "met\u00f2dic", "la", "filosofia", "es", "caracteritza", "tot", "sovint", "com", "un", "treball", "sobre", "conceptes", "i", "nocions", "un", "treball", "de", "creaci\u00f3", "de", "conceptes", "permanents", "per", "comprendre", "la", "realitat", "de", "distinci\u00f3", "dels", "objectes", "els", "uns", "dels", "altres", "i", "de", "treball", "anal\u00edtic", "dels", "conceptes", "i", "de", "les", "seues", "ambig\u00fcitats", "ben", "aviat", "acaba", "reconeixent", "els", "problemes", "lligats", "a", "aquest", "llenguatge", "i", "per", "aix\u00f2", "actualment", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "fa", "d'aquesta", "evident", "problem\u00e0tica", "un", "gran", "cas", "a", "banda", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "la", "filosofia", "es", "dedica", "a", "delimitar", "a", "q\u00fcestionar", "i", "posar", "en", "dubte", "els", "m\u00e8todes", "i", "la", "pr\u00f2pia", "filosofia", "cada", "fil\u00f2sof", "ha", "d'indicar", "les", "problem\u00e0tica", "que", "voldria", "acalrar", "i", "\u00e9s", "en", "el", "m\u00e8tode", "m\u00e9s", "adaptat", "que", "aspira", "a", "resoldre'ls", "per", "tant", "q\u00fcestiona", "el", "m\u00e8tode", "mateix", "en", "efecte", "cal", "adonarse", "que", "existix", "una", "profunda", "unitat", "entre", "els", "problemes", "filos\u00f2fics", "i", "el", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "per", "aix\u00f2", "conv\u00e9", "no", "veure", "la", "inestabilitat", "del", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "com", "una", "feblesa", "de", "la", "disciplina", "per\u00f2", "ans", "al", "contrari", "com", "un", "tret", "de", "la", "seua", "naturalesa", "mateixa", "per", "aquest", "motiu", "la", "filosofia", "\u00e9s", "un", "retorn", "a", "la", "cr\u00edtica", "cap", "al", "saber", "m\u00e9s", "concretament", "una", "cr\u00edtica", "racional", "sobre", "el", "saber", "n'\u00e9s", "i", "tot", "l'ess\u00e8ncia", "all\u00f2", "que", "la", "definix", "aix\u00ed", "la", "filosofia", "\u00e9s", "una", "disciplina", "deductiva", "i", "racional", "no", "\u00e9s", "simplement", "intu\u00efci\u00f3", "o", "impressions", "subjectives", "sin\u00f3", "que", "continua", "volent", "inseparablement", "demostrar", "a", "trav\u00e9s", "d'arguments", "i", "deduccions", "de", "forma", "que", "es", "pot", "definir", "com", "una", "voluntat", "de", "racionalitat", "de", "q\u00fcestionar", "el", "saber", "i", "aquesta", "actitud", "dita", "filos\u00f2fica", "apar\u00efx", "amb", "el", "trencament", "del", "pensament", "m\u00edtic", "\u00e9s", "a", "dir", "amb", "l'anomenat", "pas", "del", "mite", "a", "la", "l\u00f2gica", "etapes", "del", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "filosofia", "es", "distingix", "doncs", "de", "la", "resta", "de", "ci\u00e8ncies", "fins", "i", "tot", "les", "humanes", "en", "el", "m\u00e8tode", "at\u00e8s", "que", "no", "introdu\u00efx", "de", "cap", "manera", "l'experi\u00e8ncia", "i", "tampoc", "no", "partix", "d'un", "procediment", "de", "falsables", "podr\u00edem", "dir", "que", "la", "pregunta", "constant", "\u00e9s", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "filosofia", "i", "per", "tant", "partint", "d'aquest", "constat", "la", "primera", "etapa", "del", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "\u00e9s", "la", "mai\u00e8utica", "la", "mai\u00e8utica", "fou", "el", "m\u00e8tode", "aplicat", "per", "s\u00f2crates", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "el", "mestre", "fa", "que", "el", "seu", "alumne", "a", "trav\u00e9s", "de", "preguntes", "descobrisca", "q\u00fcestione", "all\u00f2", "que", "el", "sentit", "com\u00fa", "li", "fa", "pensar", "que", "alguna", "cosa", "\u00e9s", "veritable", "s\u00f2crates", "troba", "en", "la", "mai\u00e8utica", "tres", "funcions", "principals", "desperta", "i", "apaivaga", "els", "dolors", "de", "l'acte", "de", "parir", "porta", "a", "bon", "cau", "l'acte", "de", "parir", "en", "situaci\u00f3", "dif\u00edcil", "i", "provoca", "si", "s'escau", "l'avortament", "el", "proc\u00e9s", "\u00e9s", "dolor\u00f2s", "a", "causa", "dels", "interrogants", "cruels", "que", "s'utilitza", "en", "aquest", "m\u00e8tode", "per\u00f2", "descabella", "la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "on", "la", "veritat", "sorgix", "del", "mateix", "individu", "la", "t\u00e8cnica", "consistix", "a", "preguntar", "l'interlocutor", "sobre", "alguna", "cosa", "un", "problema", "per", "exemple", "i", "tot", "seguit", "procedix", "a", "debatre'n", "la", "resposta", "donada", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'establiment", "de", "conceptes", "generals", "el", "debat", "porta", "l'interlocutor", "a", "un", "concepte", "nou", "desenvolupat", "a", "partir", "de", "l'anterior", "de", "forma", "general", "la", "mai\u00e8utica", "es", "confon", "amb", "la", "ironia", "socr\u00e0tica", "la", "invenci\u00f3", "d'aquest", "m\u00e8tode", "del", "coneixement", "remunta", "al", "segle", "iv", "i", "s'atribu\u00efx", "als", "comentaris", "de", "plat\u00f3", "sobre", "s\u00f2crates", "al", "teetet", "tanmateix", "s\u00f2crates", "fe", "servir", "l'anomenada", "ironia", "socr\u00e0tica", "per", "tal", "fer", "entendre", "a", "l'interlocutor", "que", "all\u00f2", "que", "hom", "creu", "saber", "no", "\u00e9s", "res", "d'all\u00f2", "que", "es", "pensava", "que", "era", "sin\u00f3", "que", "eren", "prejudicis", "la", "mai\u00e8utica", "contr\u00e0riament", "a", "la", "ironia", "es", "recolza", "sobre", "una", "teoria", "de", "la", "reminisc\u00e8ncia", "dit", "altrament", "si", "la", "ironia", "partix", "de", "la", "idea", "que", "el", "coneixement", "de", "l'interlocutor", "es", "basa", "en", "prejudicis", "la", "mai\u00e8utica", "pensa", "que", "el", "coneixement", "es", "troba", "bategant", "naturalment", "a", "l'\u00e0nima", "i", "que", "cal", "desvetllarlo", "aquest", "proc\u00e9s", "de", "desvetllament", "del", "coneixement", "propi", "es", "coneix", "com", "a", "dial\u00e8ctica", "a", "etapa", "la", "mai\u00e8utical'etapa", "seg\u00fcent", "a", "la", "mai\u00e8utica", "\u00e9s", "l'experiment", "mental", "\u00e9s", "l'anomenada", "disposici\u00f3", "filos\u00f2fica", "es", "rec\u00f3rrer", "a", "la", "imaginaci\u00f3", "per", "tal", "de", "cercar", "la", "naturalesa", "de", "les", "coses", "en", "un", "sentit", "m\u00e9s", "ampli", "\u00e9s", "l'\u00fas", "d'un", "escenari", "hipot\u00e8tic", "que", "ajuda", "a", "entendre", "certs", "raonaments", "o", "algun", "aspecte", "de", "la", "realitat", "a", "la", "filosofia", "els", "experiments", "mentals", "s'han", "estat", "utilitzant", "com", "a", "m\u00ednim", "des", "de", "l'edat", "antiga", "i", "s'ha", "detectat", "en", "alguns", "fil\u00f2sofs", "presocr\u00e0tics", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "en", "dret", "rom\u00e0", "diverses", "teories", "o", "postures", "filos\u00f2fiques", "es", "fonamenten", "en", "resultats", "resultants", "de", "l'experiment", "mental", "el", "dilema", "del", "tramvia", "a", "l'\u00e8tica", "la", "habitaci\u00f3", "xinesa", "i", "la", "terra", "bessona", "en", "filosofia", "del", "llenguatge", "el", "cervell", "en", "una", "coberta", "i", "el", "quadre", "de", "la", "mary", "en", "filosofia", "de", "la", "ment", "etc", "el", "segle", "xvii", "fou", "testimoni", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "f\u00edsica", "d'experiments", "mentals", "brillants", "portats", "a", "terme", "per", "galileo", "descartes", "newton", "i", "leibniz", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "i", "de", "la", "relativitat", "s\u00f3n", "gaireb\u00e9", "impensables", "sense", "el", "rol", "cabdal", "que", "jug\u00e0", "l'experiment", "mental", "dos", "exemples", "ben", "c\u00e8lebres", "d'experiments", "mentals", "s\u00f3n", "el", "dimoni", "de", "maxwell", "i", "el", "gat", "de", "schr\u00f6dinger", "a", "etapa", "l'experiment", "mentaldespr\u00e9s", "de", "l'etapa", "d'experiment", "mental", "caldria", "tornar", "a", "la", "mai\u00e8utica", "per", "tal", "de", "q\u00fcestionar", "les", "hip\u00f2tesis", "plantejades", "la", "mai\u00e8utica", "fou", "reformulada", "pels", "escol\u00e0stics", "a", "l'edat", "mitjana", "en", "efecte", "la", "mai\u00e8utica", "\u00e9s", "especulaci\u00f3", "durant", "el", "feudalisme", "europeu", "pretenia", "resoldre", "les", "contradiccions", "de", "la", "dial\u00e8ctica", "amb", "una", "unitat", "d'ordre", "superior", "per", "tant", "cal", "retenir", "que", "el", "m\u00e8tode", "en", "filosofia", "es", "constitu\u00efx", "de", "dos", "elements", "interrogant", "i", "dubte", "constant", "experiment", "mental", "o", "hip\u00f2tesi", "establiment", "d'un", "di\u00e0leg", "constructiula", "dial\u00e8ctica", "ve", "acompanyada", "de", "l'argument", "l'argument", "permet", "establir", "un", "di\u00e0leg", "en", "tant", "que", "l'interrogant", "constant", "porta", "els", "interlocutors", "a", "rebatre's", "i", "d'aquesta", "experi\u00e8ncia", "es", "mira", "de", "treure", "el", "qu\u00e8", "d'embull", "de", "tot", "plegat", "a", "etapa", "l'argumentun", "argument", "\u00e9s", "l'expressi\u00f3", "oral", "o", "escrita", "d'un", "raonament", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "es", "mira", "de", "demostrar", "rebutjar", "o", "justificar", "una", "proposici\u00f3", "o", "tesi", "feta", "des", "de", "l'experiment", "mental", "les", "qualitats", "fonamentals", "d'un", "argument", "s\u00f3n", "la", "consist\u00e8ncia", "i", "la", "coher\u00e8ncia", "l'objectiu", "\u00e9s", "que", "d'esta", "forma", "el", "contingut", "adquirisca", "sentit", "o", "significat", "que", "es", "dirigix", "cap", "a", "l'altre", "interlocutor", "amb", "finalitat", "persuasiva", "i", "motivadora", "d'acci\u00f3", "en", "efecte", "l'argument", "ha", "de", "permetre", "continuar", "la", "dial\u00e8ctica", "portar", "l'altre", "interlocutor", "a", "dubtar", "i", "posar", "en", "dubte", "el", "seu", "hom\u00f2leg", "es", "mira", "per", "tant", "d'il\u00b7luminar", "sobre", "la", "realitat", "sent", "aix\u00ed", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "filosofia", "es", "pot", "resumir", "en", "l'anomenat", "dubte", "m\u00e8todic", "elaborat", "per", "ren\u00e9", "descartes", "a", "l'edat", "moderna", "descartes", "popularitz\u00e0", "aquest", "m\u00e8tode", "al", "segle", "xvii", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "la", "dial\u00e8ctica", "del", "dubte", "filosofia", "aplicada", "la", "filosofia", "q\u00fcestiona", "i", "el", "q\u00fcestionament", "fa", "canviar", "la", "societat", "per", "aix\u00f2", "mateix", "la", "filosofia", "\u00e9s", "practicada", "en", "diversos", "\u00e0mbits", "de", "la", "societat", "les", "idees", "concebudes", "per", "una", "societat", "tenen", "una", "profunda", "repercussi\u00f3", "sobre", "les", "accions", "de", "la", "mateixa", "la", "filosofia", "en", "q\u00fcestionarles", "interrogarles", "tamb\u00e9", "les", "altera", "tot", "canviant", "d'aquesta", "manera", "la", "societat", "aix\u00ed", "la", "filosofia", "produ\u00efx", "aplicacions", "pr\u00e0ctiques", "com", "ara", "l'\u00e8tica", "aplicada", "a", "la", "pol\u00edtica", "a", "l'economia", "etc", "confuci", "sun", "tzu", "chanakya", "ibn", "khaldun", "ibn", "rushd", "maquiavel", "leibniz", "hobbes", "locke", "smith", "john", "sutart", "mill", "marx", "tolstoi", "gandhi", "o", "mart\u00edn", "luther", "king", "s\u00f3n", "exemples", "clars", "d'aplicaci\u00f3", "de", "la", "filosofia", "a", "la", "pol\u00edtica", "la", "filosoria", "serv\u00ed", "per", "a", "uns", "per", "justificar", "governs", "i", "per", "a", "altres", "per", "a", "canviar", "societats", "autorit\u00e0ries", "alhora", "cal", "destacar", "com", "la", "l\u00f2gica", "ha", "estat", "rellevant", "per", "a", "les", "matem\u00e0tiques", "per", "a", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "per", "a", "la", "psicologia", "la", "inform\u00e0tica", "o", "l'enginyeria", "inform\u00e0tica", "\u00e9s", "a", "dir", "\u00e9s", "rellevant", "destacar", "com", "la", "filosofia", "permet", "desenvolupar", "la", "societat", "d'una", "costat", "com", "de", "l'altre", "en", "una", "direcci\u00f3", "o", "una", "altra", "en", "efecte", "els", "processos", "l\u00f2gics", "s\u00f3n", "totalment", "aplicables", "a", "les", "matem\u00e0tiques", "sense", "les", "quals", "l'arquitectura", "no", "hauria", "perm\u00e8s", "l'h\u00e0bitat", "i", "fins", "i", "tot", "l'expressi\u00f3", "mateixa", "de", "la", "societat", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "l'art", "l'epistemologia", "per", "la", "seua", "banda", "ha", "perm\u00e8s", "q\u00fcestionar", "els", "requisits", "per", "accedir", "al", "coneixement", "i", "per", "tant", "per", "a", "la", "seua", "obtenci\u00f3", "mitjan\u00e7ant", "el", "q\u00fcestionament", "del", "coneixement", "sabem", "hui", "dia", "com", "despla\u00e7ar", "sat\u00e8l\u00b7lits", "a", "l'espai", "amb", "qu\u00e8", "es", "fan", "funcionar", "els", "gps", "i", "tot", "de", "tecnologies", "com", "ara", "la", "televisi\u00f3", "els", "tel\u00e8fons", "intel\u00b7ligents", "entre", "altres", "merc\u00e8s", "a", "la", "filosofira", "el", "camp", "m\u00e8dic", "s'ha", "desenvolupat", "de", "tal", "manera", "que", "es", "poden", "curar", "malalties", "que", "abans", "d'aix\u00f2", "eren", "simplement", "mortals", "com", "ara", "la", "pesta", "societat", "moltes", "investigacions", "fora", "de", "l'\u00e0mbit", "acad\u00e8mic", "s\u00f3n", "filos\u00f2fiques", "en", "un", "sentit", "ampli", "del", "terme", "novel\u00b7listes", "escriptors", "directors", "de", "cinema", "o", "m\u00fasics", "aix\u00ed", "com", "els", "cient\u00edfics", "i", "altres", "empren", "una", "activitat", "filos\u00f2fica", "recognoscible", "alguns", "dels", "qui", "estudien", "filosofia", "es", "tornen", "en", "professionals", "normalment", "treballant", "com", "a", "professors", "investigadors", "i", "de", "voltes", "escriuen", "per", "a", "institucions", "acad\u00e8miques", "normalment", "a", "la", "majoria", "dels", "casos", "d'estudiants", "en", "filosofia", "hi", "ha", "una", "derivaci\u00f3", "vers", "el", "camp", "del", "dret", "el", "periodisme", "de", "la", "religi\u00f3", "de", "la", "pol\u00edtica", "o", "de", "les", "arts", "un", "exemple", "d'aix\u00f2", "\u00e9s", "el", "mateix", "stever", "martin", "o", "en", "ricky", "gervais", "llicenciats", "en", "filosofia", "o", "terrence", "malick", "el", "papa", "joan", "ii", "el", "cofundador", "de", "la", "viquip\u00e8dia", "mateixa", "larry", "sanger", "l'empresari", "peter", "hiel", "etc", "s\u00f3n", "personalitats", "que", "demostren", "que", "la", "filosofia", "els", "ha", "perm\u00e8s", "derivarse", "a", "altres", "\u00e0mbits", "de", "forma", "que", "no", "seria", "gens", "exagerat", "dir", "que", "la", "filosofia", "t\u00e9", "influ\u00e8ncia", "en", "la", "societat", "i", "fins", "i", "tot", "es", "presenta", "de", "gran", "utilitat", "per", "a", "molts", "camps", "del", "coneixement", "iconologia", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "exercix", "la", "filosofia", "a", "la", "societat", "ha", "portat", "molts", "artistes", "a", "mirar", "de", "personalitzarla", "dotarla", "de", "simbologia", "\u00e9s", "a", "dir", "d'iconografiarla", "per", "exemple", "alfanio", "fa", "de", "la", "filosofia", "la", "filla", "de", "l'experi\u00e8ncia", "i", "de", "la", "mem\u00f2ria", "la", "representa", "com", "una", "dona", "d'aspecte", "greu", "en", "actitud", "ret\u00f2rica", "amb", "i", "amb", "el", "front", "majestu\u00f3s", "cenyit", "a", "una", "bonica", "diadema", "s'asseu", "sobre", "un", "seient", "de", "m\u00e0rmol", "blanc", "als", "bra\u00e7os", "del", "qual", "s'hi", "han", "esculpit", "imatges", "de", "la", "natura", "fecunda", "aquesta", "figura", "sim\u00f2blica", "t\u00e9", "dos", "llibres", "a", "l'un", "dels", "quals", "s'hi", "pot", "llegir", "\"naturalis\"", "i", "a", "l'altre", "\"moralis\"", "en", "rafael", "autor", "d'aquesta", "idea", "ha", "volgut", "indicarnoshi", "els", "quatre", "elements", "que", "conformen", "la", "filosofia", "l'objecte", "de", "les", "investigacions", "representats", "amb", "diversos", "colors", "que", "han", "donat", "un", "ropatge", "ben", "visible", "la", "manta", "de", "color", "blau", "cobix", "l'esquena", "designa", "l'aire", "la", "t\u00fanica", "que", "vestix", "encarna", "el", "foc", "l'habillament", "clau", "celeste", "cobrix", "els", "seus", "genolls", "que", "s\u00f3n", "l'aigua", "i", "finalment", "el", "color", "groc", "que", "ateny", "els", "peus", "i", "\u00e9s", "la", "terra", "dos", "genis", "que", "l'acompanyen", "acosten", "prop", "de", "la", "figura", "principal", "el", "coneixement", "de", "les", "causes", "o", "el", "que", "\u00e9s", "el", "mateix", "\"causarum", "cognitio\"", "amb", "boeci", "en", "canvi", "el", "retrat", "de", "la", "filosofia", "posa", "llibres", "en", "una", "m\u00e0", "i", "un", "cedre", "a", "l'altra", "a", "l'extremitat", "de", "l'habillament", "hi", "tenim", "una", "lletra", "grega", "aix\u00ed", "com", "a", "l'est\u00f2mec", "que", "designen", "ambdues", "teoria", "i", "pr\u00e0ctica", "es", "dona", "a", "comprendre", "d'aquesta", "manera", "que", "la", "filosofia", "ha", "de", "ser", "activa", "i", "especulativa", "en", "aquesta", "personalitzaci\u00f3", "s'hi", "fingix", "que", "s'hi", "vol", "representar", "els", "trets", "d'una", "dona", "amb", "un", "rostre", "radiant", "i", "uns", "ulls", "plens", "de", "foc", "que", "anuncien", "l'adveniment", "divi\u00ed", "que", "la", "talla", "sembla", "igual", "a", "l'esp\u00e8cia", "humana", "i", "que", "algunes", "voltes", "aixeca", "el", "cap", "vers", "el", "cel", "i", "s'ocula", "a", "la", "vista", "dels", "m\u00e9s", "febles", "de", "moral", "encara", "cochin", "representa", "la", "filosofia", "amb", "una", "dona", "bella", "reflexiva", "i", "vestida", "amb", "tota", "sencillesa", "amb", "un", "cedre", "i", "un", "llibre", "de", "m\u00e0", "a", "m\u00e0", "la", "hi", "fa", "passajarse", "per", "un", "mont", "aspre", "i", "pedreg\u00f3s", "s\u00edmbol", "d'un", "fre", "a", "la", "ra\u00f3", "finalment", "en", "bernard", "picart", "representa", "la", "filosofia", "en", "un", "assumpte", "al\u00b7leg\u00f2ric", "hi", "pinta", "l'harmonia", "de", "la", "religi\u00f3", "amb", "la", "filosofia", "la", "seua", "figura", "t\u00e9", "diferents", "atributs", "els", "quals", "caracteritzen", "les", "quatre", "parts", "anteriorment", "descrites", "la", "corona", "d'estrelles", "per", "d'aquesta", "manera", "designarhi", "la", "f\u00edsica", "i", "alhora", "amb", "un", "cedre", "que", "porta", "a", "la", "m\u00e0", "esquerra", "i", "que", "voldria", "indicar", "la", "moral", "beneficis", "de", "la", "filosofia", "a", "l'educaci\u00f3", "ja", "pit\u00e0gores", "defens\u00e0", "el", "benefici", "d'educar", "en", "filosofia", "als", "nens", "jordi", "nomen", "digu\u00e9", "que", "l'educaci\u00f3", "en", "filosofia", "forma", "persones", "capaces", "de", "pensar", "per", "elles", "mateixes", "detectar", "mentides", "i", "fal\u00b7l\u00e0cies", "l\u00f2giqueshi", "ha", "evid\u00e8ncies", "de", "que", "la", "pr\u00e0ctica", "i", "l'ensenyan\u00e7a", "de", "la", "filosofia", "aporta", "beneficis", "a", "les", "persones", "matthew", "lipman", "cre\u00e0", "contes", "filos\u00f2fics", "i", "estudi\u00e0", "els", "efectes", "que", "tenien", "sobre", "els", "nens", "trobant", "que", "els", "beneficis", "es", "trobaven", "a", "totes", "les", "\u00e0rees", "del", "coneixement", "aquest", "programa", "educatiu", "\"philosphy", "for", "children\"", "tingu\u00e9", "prou", "\u00e8xit", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "que", "fou", "ampliat", "i", "reb\u00e9", "subvencions", "i", "es", "pos\u00e0", "en", "marxa", "en", "quaranta", "pa\u00efsos", "la", "filosofia", "com", "a", "modus", "vivendi", "la", "filosofia", "s'ha", "concebut", "aviat", "com", "una", "manera", "de", "viure", "i", "no", "pas", "o", "no", "\u00fanicament", "com", "una", "reflexi\u00f3", "te\u00f2rica", "dit", "d'una", "altra", "manera", "l'\u00e9sser", "fil\u00f2sof", "\u00e9s", "viure", "igualment", "i", "comportarse", "d'una", "certa", "manera", "i", "no", "nom\u00e9s", "es", "confronta", "a", "q\u00fcestions", "abstractes", "l'etimologia", "del", "terme", "\"filosofia\"", "indica", "ben", "b\u00e9", "la", "persona", "que", "tendix", "cap", "a", "la", "saviesa", "que", "cerca", "viure", "com", "cal", "i", "m\u00e9s", "especialment", "que", "cerca", "la", "felicitat", "entesa", "aix\u00ed", "la", "filosofia", "\u00e9s", "una", "forma", "mon\u00e0stica", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "seria", "aplicar", "els", "resultats", "de", "la", "reflexi\u00f3", "filos\u00f2fica", "a", "un", "mateix", "en", "el", "seu", "modus", "vivendi", "aquesta", "idea", "que", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "una", "forma", "de", "viure", "ha", "portat", "molts", "fil\u00f2sofs", "a", "guia", "altres", "aprenents", "i", "en", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "apar\u00efxen", "els", "deixebles", "apartarse", "de", "la", "societat", "per", "meditar", "s'ha", "fet", "igualment", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "forma", "col\u00b7lectiva", "i", "d'aquesta", "han", "nascut", "els", "centres", "mon\u00e0stics", "for\u00e7a", "preuats", "a", "l'\u00edndia", "i", "tot", "el", "pensament", "asi\u00e0tic", "en", "general", "des", "dels", "presocr\u00e0tics", "i", "sobretot", "amb", "s\u00f2crates", "que", "hi", "ha", "tota", "una", "tradici\u00f3", "que", "defensa", "la", "filosofia", "com", "a", "mode", "de", "vida", "exemples", "de", "la", "seua", "posada", "en", "pr\u00e0ctica", "s\u00f3n", "els", "estoics", "plat\u00f3", "arist\u00f2til", "epicuri", "descartes", "spinoza", "sartres", "o", "russell", "s\u00f2crates", "per", "exemple", "als", "di\u00e0legs", "presocr\u00e0tics", "de", "plat\u00f3", "exigix", "als", "seus", "interlocutors", "que", "estiguen", "a", "l'al\u00e7ada", "de", "donar", "logos", "als", "seus", "judicis", "de", "valor", "i", "a", "les", "seues", "tries", "\u00e9s", "a", "cir", "de", "justificarles", "racionalment", "aix\u00f2", "voldria", "dir", "doncs", "que", "tenim", "clarament", "una", "din\u00e0mica", "de", "professor", "aprenent", "i", "de", "deixeble", "i", "continuador", "tot", "plegat", "a", "l'escola", "filos\u00f2fica", "que", "\u00e9s", "un", "indret", "reculat", "on", "hi", "puga", "haver", "espai", "buit", "per", "a", "la", "reflexi\u00f3", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "occidental", "si", "la", "filosofia", "t\u00e9", "una", "llarga", "hist\u00f2ria", "conv\u00e9", "distingir", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "filosofia", "de", "l'estudi", "simple", "de", "les", "doctrines", "filos\u00f2fiques", "de", "vegades", "atenuada", "d'altres", "efectada", "aquesta", "distinci\u00f3", "\u00e9s", "crucial", "malgrat", "tot", "efectivament", "un", "nombre", "important", "de", "pensadors", "recorren", "als", "fil\u00f2sofs", "antics", "per", "recolzars'hi", "inspirarse'n", "o", "elaborar", "cr\u00edtica", "hi", "ha", "una", "crida", "clara", "a", "la", "hist\u00f2ria", "i", "a", "un", "bagatge", "com\u00fa", "per\u00f2", "aix\u00f2", "no", "fa", "de", "la", "filosofia", "una", "disciplina", "hist\u00f2rica", "la", "pr\u00e0ctica", "filos\u00f2fica", "no", "\u00e9s", "\u00fanicament", "una", "glosa", "sobre", "la", "filosofia", "d'\u00e8poques", "passades", "cal", "distingirla", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "consistix", "a", "mirar", "de", "reconstuir", "de", "comprendre", "d'interpretar", "fins", "i", "tot", "de", "criticar", "les", "posicions", "i", "les", "tesis", "de", "pensadors", "com", "ara", "plat\u00f3", "tom\u00e0s", "d'aquino", "hegel", "etc", "es", "tracta", "no", "tant", "d'avaluar", "l'inter\u00e8s", "actual", "de", "les", "filosofies", "o", "de", "la", "justesa", "de", "la", "filosofia", "sin\u00f3", "de", "saber", "all\u00f2", "que", "s'hi", "diu", "veritablement", "i", "de", "restituir", "els", "pensaments", "i", "contexts", "d'\u00e8poca", "historiografia", "frisa", "cronol\u00f2gica", "no", "hi", "ha", "un", "acord", "un\u00e0nime", "sobre", "una", "divisi\u00f3", "temporal", "estricta", "en", "la", "filosofia", "occidental", "tot", "i", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "o", "menys", "acceptada", "una", "divisi\u00f3", "segons", "els", "per\u00edodes", "tradicionals", "de", "la", "hist\u00f2ria", "occidental", "edat", "antiga", "edat", "mitjana", "renaixement", "edat", "moderna", "i", "edat", "contempor\u00e0nia", "no", "obstant", "aix\u00f2", "hi", "ha", "qui", "creu", "que", "la", "filosofia", "moderna", "i", "contempor\u00e0nia", "formen", "un", "\u00fanic", "bloc", "o", "b\u00e9", "que", "la", "filosofia", "medieval", "\u00e9s", "nom\u00e9s", "la", "visi\u00f3", "religiosa", "de", "les", "q\u00fcestions", "de", "la", "filosofia", "antiga", "d'altres", "pensadors", "afirmen", "que", "no", "es", "pot", "assimilar", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "etapes", "filos\u00f2fiques", "a", "les", "edats", "de", "la", "hist\u00f2ria", "fonts", "documentals", "quant", "a", "les", "q\u00fcestions", "historiogr\u00e0fiques", "la", "literatura", "filos\u00f2fica", "cl\u00e0ssica", "a", "europa", "es", "constitu\u00efx", "pel", "llegat", "deixat", "a", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "i", "l'imperi", "rom\u00e0", "tots", "dos", "constitu\u00efxen", "la", "base", "sobre", "la", "qual", "es", "nodrix", "la", "literatura", "occidental", "no", "debades", "la", "major", "part", "de", "les", "obres", "llatines", "han", "desaparegut", "i", "no", "en", "queda", "cap", "rastre", "es", "calcula", "que", "posse\u00efm", "al", "voltant", "del", "de", "les", "produccions", "llatines", "que", "varen", "existir", "sabem", "que", "a", "roma", "hi", "havia", "de", "prop", "de", "escriptors", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "en", "coneixem", "uns", "dels", "quals", "una", "vintena", "\u00e9s", "la", "base", "del", "nostre", "coneixement", "d'\u00e8poca", "\u00e9s", "dir", "doncs", "del", "desenvolupament", "cultural", "que", "hi", "hagu\u00e9", "b\u00e9", "a", "gr\u00e8cia", "com", "a", "roma", "durant", "l'edat", "antiga", "indica", "igualment", "el", "coneixement", "parcial", "que", "tenim", "d'\u00e8poques", "remotes", "sobretot", "si", "tenim", "en", "compte", "que", "bona", "part", "de", "les", "obres", "cl\u00e0ssiques", "s\u00f3n", "manuscrits", "copiats", "en", "monestirs", "durant", "l'edat", "mitjana", "i", "poden", "haverhi", "alteracions", "de", "contingut", "dels", "originals", "que", "no", "posse\u00efm", "les", "dones", "a", "la", "filosofia", "occidental", "les", "dones", "fil\u00f2sofes", "han", "existit", "al", "llarg", "de", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "per\u00f2", "el", "seu", "pensament", "ha", "estat", "de", "voltes", "silenciat", "o", "b\u00e9", "s'ha", "transm\u00e8s", "de", "manera", "fragment\u00e0ria", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "dels", "condicionaments", "socials", "i", "culturals", "que", "han", "relegat", "les", "dones", "a", "un", "segon", "pla", "respecte", "dels", "homes", "tanmateix", "des", "de", "l'antiguitat", "que", "diverses", "dones", "s'han", "dedicat", "a", "la", "filosofia", "existixen", "testimoniatges", "de", "dones", "com", "a", "m\u00ednim", "des", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "es", "poden", "destacar", "per", "exemple", "l'hiparquia", "de", "maronea", "activa", "fins", "al", "l'areta", "de", "cir\u00e8", "activa", "al", "segles", "viv", "ane", "o", "l'asp\u00e0sia", "de", "milet", "a", "un", "nombre", "relativament", "xiquet", "aconseguiren", "ser", "considerades", "fil\u00f2sofes", "durant", "el", "medieval", "l'edat", "moderna", "o", "contempor\u00e0nia", "a", "l'edat", "mitjana", "destaca", "especialment", "hipatia", "mentre", "que", "a", "l'edat", "moderna", "podem", "parlar", "de", "mary", "wollstonecraft", "i", "margaret", "fuller", "entre", "les", "fil\u00f2sofes", "contempor\u00e0nies", "influents", "hi", "tenim", "a", "la", "susanne", "langer", "la", "hannah", "arendt", "la", "simone", "de", "beauvoir", "la", "maria", "zambrano", "la", "mary", "midgley", "la", "mary", "warnock", "la", "c\u00e8lia", "amor\u00f3s", "la", "j\u00falia", "kristeva", "la", "patr\u00edcia", "churchland", "la", "susan", "haack", "o", "l'am\u00e8lia", "valc\u00e0rcel", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "algunes", "universitats", "del", "regne", "unit", "i", "dels", "estats", "units", "comencen", "a", "admetrehi", "les", "dones", "fet", "que", "permet\u00e9", "donar", "lloc", "a", "noves", "generacions", "de", "dones", "acad\u00e8miques", "no", "debades", "el", "predomini", "del", "sexe", "mascul\u00ed", "dins", "la", "societat", "tot", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "fa", "que", "aquestes", "iniciatives", "siguen", "t\u00edmides", "i", "la", "filosofia", "siga", "dominada", "majorment", "per", "homes", "filosofia", "antiga", "ac", "dc", "la", "filosofia", "antiga", "\u00e9s", "la", "filosofia", "del", "m\u00f3n", "grecorom\u00e0", "desenvolupada", "des", "del", "segle", "vi", "ac", "fins", "al", "segle", "iv", "dc", "suposa", "el", "naixement", "de", "la", "filosofia", "com", "a", "tal", "a", "occident", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "per\u00edode", "grec", "usualment", "la", "filosofia", "grega", "se", "subdividix", "en", "tres", "per\u00edodes", "el", "per\u00edode", "presocr\u00e0tic", "vii", "s", "ane", "anteriors", "a", "socrates", "alguns", "presocr\u00e0tics", "foren", "contemporanis", "de", "s\u00f2crates", "que", "compr\u00e8n", "tots", "els", "pensadors", "i", "les", "seues", "concepcions", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "considerats", "com", "els", "fundadors", "de", "la", "tradici\u00f3", "filos\u00f2fica", "occidental", "el", "per\u00edode", "grec", "cl\u00e0ssic", "v", "ane", "que", "comen\u00e7a", "amb", "s\u00f2crates", "a", "atenes", "i", "prosseguix", "amb", "plat\u00f3", "diogenes", "i", "arist\u00f2til", "este", "mateix", "segle", "\u00e9s", "igualment", "el", "de", "la", "sof\u00edstica", "representada", "per", "g\u00f2rgies", "i", "prot\u00e0gores", "entre", "altres", "despr\u00e9s", "de", "les", "conquestes", "d'alexandre", "el", "gran", "seguix", "all\u00f2", "que", "s'anomena", "el", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "epicur", "els", "estoics", "ou", "els", "esc\u00e8ptics", "que", "constitu\u00efxen", "els", "pensadors", "m\u00e9s", "importants", "d'aquesta", "\u00e8pocade", "vegades", "s'establixen", "altres", "divisions", "com", "ara", "la", "que", "considera", "un", "per\u00edode", "distint", "els", "fil\u00f2sofs", "cristians", "i", "neoplat\u00f2nics", "els", "pensadors", "m\u00e9s", "influents", "d'aquest", "per\u00edode", "de", "cara", "a", "la", "filosofia", "posterior", "s\u00f3n", "plat\u00f3", "i", "arist\u00f2tilels", "temes", "generals", "de", "la", "filosofia", "antiga", "s\u00f3n", "intentar", "entendre", "les", "causes", "fonamentals", "i", "els", "principis", "de", "l'univers", "i", "buscarne", "una", "explicaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "i", "uniforme", "intentar", "reconciliar", "la", "diversitat", "i", "el", "canvi", "observat", "a", "la", "naturalesa", "amb", "la", "unitat", "i", "la", "possibilitat", "d'obtenirne", "un", "coneixement", "fix", "i", "cert", "el", "problema", "de", "la", "unicitat", "respecte", "a", "la", "multiplicitat", "exemplificat", "t\u00edpicament", "amb", "el", "debat", "entre", "her\u00e0clit", "i", "parm\u00e8nides", "com", "tractar", "els", "objectes", "que", "no", "poden", "ser", "percebuts", "pels", "sentits", "com", "ara", "els", "nombres", "els", "elements", "cl\u00e0ssics", "els", "universals", "i", "els", "d\u00e9us", "la", "preocupaci\u00f3", "\u00e8tica", "per", "la", "virtut", "i", "la", "import\u00e0ncia", "de", "comprendre", "el", "coneixement", "necessari", "per", "adquirirla", "etcen", "aquest", "per\u00edode", "s'establixen", "els", "punts", "fonamentals", "del", "m\u00e8tode", "filos\u00f2fic", "un", "apropament", "cr\u00edtic", "als", "punts", "de", "vista", "establerts", "l'\u00fas", "encoratjat", "de", "la", "ra\u00f3", "i", "l'argumentaci\u00f3alguns", "dels", "fil\u00f2sofs", "m\u00e9s", "coneguts", "d'aquest", "per\u00edode", "s\u00f3n", "entre", "d'altres", "els", "presocr\u00e0tics", "tales", "anaximandre", "pit\u00e0gores", "parm\u00e8nides", "i", "dem\u00f2crit", "els", "ja", "esmentats", "s\u00f2crates", "plat\u00f3", "i", "arist\u00f2til", "els", "fundadors", "dels", "principals", "sistemes", "de", "la", "filosofia", "hel\u00b7len\u00edstica", "epicur", "i", "l'epicureisme", "zen\u00f3", "i", "l'esto\u00efcisme", "pirr\u00f3", "d'elis", "i", "l'escepticisme", "i", "tamb\u00e9", "di\u00f2genes", "de", "sinope", "tot", "i", "no", "serne", "el", "fundador", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "coneguts", "representants", "i", "el", "cinisme", "al", "costat", "d'altres", "grans", "pensadors", "com", "euclides", "i", "arquimedes", "finalment", "en", "el", "per\u00edode", "rom\u00e0", "hi", "ha", "a", "cicer\u00f3", "lucreci", "s\u00e8neca", "fil\u00f3", "d'alexandria", "plot\u00ed", "figura", "fonamental", "del", "neoplatonisme", "i", "procle", "entre", "d'altres", "la", "filosofia", "grega", "es", "caracteritza", "pel", "fet", "que", "es", "veu", "dominada", "per", "l'\u00e8tica", "per", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "del", "\"com", "viure", "b\u00e9\"", "i", "m\u00e9s", "concretament", "per", "les", "q\u00fcestions", "de", "la", "virtut", "i", "la", "felicitat", "la", "import\u00e0ncia", "que", "pren", "aquest", "tema", "s'evidencia", "amb", "la", "lectura", "dels", "di\u00e0legs", "de", "plat\u00f3", "els", "texts", "d'arist\u00f2til", "dels", "estoics", "o", "d'epicur", "la", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aquesta", "tend\u00e8ncia", "\u00e9s", "que", "la", "filosofia", "s'entenia", "com", "una", "forma", "de", "viure", "i", "no", "pas", "com", "una", "forma", "de", "discurs", "te\u00f2ric", "no", "contrastant", "que", "la", "forma", "de", "discurs", "te\u00f2ric", "no", "s'ignor\u00e0", "la", "qual", "cosa", "\u00e9s", "particularment", "apreciable", "amb", "s\u00f2crates", "di\u00f2genes", "o", "els", "estoics", "els", "dos", "grans", "\u00e0mbits", "de", "la", "recerca", "dels", "pensadors", "antics", "s\u00f3n", "d'un", "costat", "la", "cosmologia", "i", "la", "f\u00edsica", "i", "de", "l'altre", "costat", "la", "teoria", "del", "coneixement", "de", "cops", "lligada", "a", "la", "l\u00f2gica", "aix\u00ed", "doncs", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "fonamental", "que", "preocupava", "els", "fil\u00f2sofs", "presocr\u00e0tics", "era", "la", "del", "principi", "de", "totes", "les", "coses", "mitjan\u00e7ant", "una", "barreja", "d'observacions", "emp\u00edriques", "i", "d'especulacions", "intentaren", "comprendre", "la", "natura", "i", "els", "seus", "fen\u00f2mens", "en", "aquest", "sentit", "el", "fil\u00f2sof", "m\u00e9s", "conegut", "fou", "tales", "de", "milet", "el", "qual", "veia", "a", "l'aigua", "com", "el", "principi", "de", "totes", "les", "coses", "plat\u00f3", "al", "timeu", "llibre", "de", "gran", "influ\u00e8ncia", "a", "la", "filosofia", "hi", "cerca", "explicar", "igualment", "el", "naixement", "del", "m\u00f3n", "i", "imagina", "un", "demi\u00fcrg", "que", "hauria", "creat", "el", "nostre", "univers", "tot", "reproduint", "el", "model", "etern", "que", "s\u00f3n", "les", "idees", "en", "darrer", "terme", "a", "la", "f\u00edsica", "d'arist\u00f2til", "aix\u00ed", "com", "a", "les", "cartes", "d'her\u00f2dot", "d'epicur", "o", "dins", "els", "escrits", "estoics", "s'hi", "mostra", "un", "viu", "inter\u00e8s", "pel", "coneixement", "de", "la", "natura", "physis", "la", "teoria", "del", "coneixement", "i", "de", "la", "l\u00f2gica", "eren", "igual", "d'essencials", "per", "als", "fil\u00f2sofs", "de", "l'antiguitat", "grega", "els", "sofistes", "defensaven", "tot", "sovint", "una", "tesi", "que", "podem", "qualificar", "de", "relativista", "perqu\u00e8", "nega", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "coneixement", "objectiu", "i", "universalment", "v\u00e0lid", "per", "a", "cadascun", "d'ells", "les", "coses", "apar\u00efxen", "segons", "les", "circumst\u00e0ncies", "i", "l'entorn", "d'ac\u00ed", "ix", "el", "sentit", "de", "la", "c\u00e8lebre", "f\u00f3rmula", "l'home", "\u00e9s", "la", "mesura", "de", "totes", "les", "coses", "plat\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "s\u00f2crates", "que", "afirmava", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "ci\u00e8ncia", "objectiva", "dels", "valors", "i", "les", "normes", "morals", "desenvolupa", "una", "teoria", "del", "coneixement", "expl\u00edcit", "a", "la", "rep\u00fablica", "i", "al", "teetet", "plat\u00f3", "diferencia", "en", "efecte", "entre", "la", "simple", "opini\u00f3", "o", "doxa", "emp\u00edrica", "i", "sense", "fonaments", "del", "vertader", "saber", "filos\u00f2fic", "que", "nom\u00e9s", "pot", "adquirirse", "a", "llarga", "carrera", "amb", "l'aprenentatge", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "de", "la", "dial\u00e8ctica", "i", "d'all\u00f2", "que", "anomenem", "la", "teoria", "de", "les", "idees", "en", "quant", "a", "epicur", "desenvolupa", "tota", "una", "tesi", "empirista", "sobre", "el", "coneixement", "amb", "la", "finalitat", "de", "determinar", "els", "criteris", "que", "hauria", "de", "complir", "un", "coneixement", "dit", "vertader", "per", "\u00faltim", "arist\u00f2til", "aix\u00ed", "com", "els", "estoics", "funden", "la", "l\u00f2gica", "formal", "en", "forma", "respectivament", "de", "sil\u00b7logia", "i", "l\u00f2gica", "de", "les", "proposicions", "roma", "i", "l'antiguitat", "tardana", "els", "romans", "dominaren", "de", "mica", "en", "mica", "el", "contorn", "de", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "mare", "nostrum", "en", "llat\u00ed", "apropiantse", "de", "l'her\u00e8ncia", "grega", "filos\u00f2fica", "alguns", "autors", "romans", "ens", "han", "llegat", "a", "trav\u00e9s", "del", "temps", "els", "principis", "i", "conceptes", "de", "la", "filosofia", "grega", "que", "hui", "malgrat", "tot", "patixen", "d'un", "cert", "buit", "degut", "a", "texts", "originals", "o", "c\u00f2pies", "que", "manquen", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "lucreci", "destacat", "per", "l'obra", "p\u00f2etica", "de", "rerum", "natural", "on", "hi", "explicita", "l'epicurisme", "nom\u00e9s", "ens", "ha", "quedat", "tres", "cartes", "d'epicur", "tot", "i", "el", "rebuig", "a", "la", "poesia", "dels", "epicuris", "devem", "probablement", "a", "cicer\u00f3", "la", "salvaguarda", "del", "poema", "de", "lucreci", "primer", "escriptor", "que", "redact\u00e0", "obres", "filos\u00f2fiques", "en", "llat\u00ed", "cicer\u00f3", "no", "pot", "associarse", "a", "cap", "escola", "de", "pensament", "vist", "que", "fa", "prova", "d'un", "eclecticisme", "rellevant", "per", "b\u00e9", "que", "contribu\u00ed", "llargament", "a", "expandir", "l'esto\u00efcisme", "i", "l'epicureisme", "al", "m\u00f3n", "rom\u00e0", "els", "estoics", "s\u00f3n", "representats", "per", "dos", "autors", "amb", "c\u00e0rrec", "lligat", "al", "poder", "s\u00e8neca", "i", "marc", "aureli", "el", "primer", "dels", "dos", "\u00e9s", "c\u00e8lebre", "d'una", "banda", "per", "la", "seua", "proximitat", "que", "li", "ser\u00e0", "fatal", "amb", "l'emperador", "ner\u00f3", "i", "d'altra", "banda", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "considerat", "com", "el", "major", "representant", "i", "m\u00e9s", "complet", "de", "l'esto\u00efcisme", "malgrat", "que", "se", "n'emancipe", "sobretot", "pel", "que", "fa", "a", "di\u00e0legs", "de", "vita", "beata", "quant", "a", "la", "felicitat", "el", "segon", "marc", "aureli", "emperador", "rom\u00e0", "desenvolup\u00e0", "el", "seu", "fam\u00f3s", "\"pensaments", "sobre", "la", "meua", "persona\"", "on", "hi", "detalla", "els", "valors", "de", "tot", "bon", "home", "que", "siga", "saviesa", "just\u00edcia", "coratge", "i", "temperament", "el", "neoplatonisme", "moviment", "fundat", "per", "plot\u00ed", "pretenia", "conciliar", "la", "filosofia", "de", "plat\u00f3", "amb", "les", "idees", "conceptuals", "d'egipte", "i", "de", "l'\u00edndia", "hi", "hagueren", "dues", "fases", "neoplat\u00f2niques", "a", "l'antiguitat", "a", "m\u00e9s", "d'una", "m\u00e9s", "local", "tot", "entrant", "al", "renaixement", "amb", "conson\u00e0ncies", "molt", "m\u00e9s", "m\u00edstiques", "d'idees", "plat\u00f2niques", "plot\u00ed", "veu", "la", "filosofia", "com", "un", "cam\u00ed", "de", "l'\u00e0nima", "cap", "al", "principi", "de", "transcend\u00e8ncia", "del", "b\u00e9", "que", "identifica", "com", "a", "objectiu", "del", "sistema", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "uni\u00f3", "entre", "el", "principi", "primari", "original", "d\u00e9u", "august\u00ed", "d'hipona", "el", "personatge", "m\u00e9s", "important", "per", "la", "propagaci\u00f3", "del", "cristianisme", "despr\u00e9s", "del", "papa", "sant", "pau", "deixa", "una", "abundant", "empremta", "escrita", "que", "\u00e9s", "d'una", "influ\u00e8ncia", "decisiva", "en", "l'esdevenir", "d'occident", "i", "en", "aquest", "sentit", "influenci\u00e0", "nombrosos", "fil\u00f2sofs", "i", "te\u00f2legs", "el", "seu", "pensament", "l'augustinisme", "es", "consagra", "a", "l'idealisme", "plat\u00f2nic", "filosofia", "medieval", "dc", "dc", "la", "filosofia", "medieval", "d'occident", "i", "del", "llevant", "provenen", "de", "la", "mateix", "corrent", "foren", "els", "pensadors", "musulmans", "i", "cristians", "i", "entre", "musulmans", "els", "qui", "tot", "cercant", "arguments", "convincents", "s'acosten", "la", "filosofia", "antiga", "al", "llevant", "principalment", "musulm\u00e0", "hi", "neixen", "diverses", "escoles", "de", "pensament", "i", "de", "m\u00e8tode", "que", "s\u00f3n", "represes", "m\u00e9s", "endavant", "a", "occident", "encara", "que", "les", "societats", "musulmanes", "finixen", "per", "esclafar", "les", "idees", "origin\u00e0ries", "nascudes", "d'aquest", "per\u00edode", "la", "filosofia", "medieval", "a", "occident", "es", "caracteritza", "per", "una", "conciliaci\u00f3", "o", "diverg\u00e8ncia", "entre", "la", "fe", "i", "la", "ra\u00f3", "l'exist\u00e8ncia", "i", "unicitat", "de", "d\u00e9u", "el", "problema", "del", "coneixement", "hum\u00e0", "i", "particularment", "el", "gran", "problema", "dels", "universals", "l'objecte", "de", "la", "teologia", "i", "la", "metaf\u00edsica", "etc", "la", "filosofia", "medieval", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "filosofia", "cristiana", "en", "tant", "que", "intencionadament", "cristiana", "i", "degut", "als", "seus", "representants", "gaireb\u00e9", "tots", "clergues", "un", "tema", "fonamental", "recurrent", "fou", "el", "de", "la", "concordan\u00e7a", "entre", "fe", "i", "ra\u00f3", "aix\u00f2", "no", "significa", "pas", "que", "al", "si", "del", "pensament", "s'hi", "manifeste", "una", "unitat", "dogm\u00e0tica", "en\u00e7\u00e0", "el", "conflicte", "de", "direccions", "filos\u00f2fiques", "entre", "elles", "i", "de", "les", "condemnes", "de", "teses", "per", "autoritats", "eclesi\u00e0stiques", "mostren", "que", "el", "pensament", "es", "desenvolupa", "a", "trav\u00e9s", "de", "vies", "aut\u00f2nomes", "i", "divergents", "no", "contrastant", "la", "gran", "diversitat", "i", "el", "llarg", "per\u00edode", "del", "seu", "desenvolupament", "la", "filosofia", "medieval", "manifesta", "tanmateix", "una", "certa", "unitat", "en", "la", "presentaci\u00f3", "de", "problem\u00e0tiques", "filos\u00f2fiques", "la", "discussi\u00f3", "dels", "autors", "del", "passat", "el", "contrast", "amb", "les", "santes", "escriptures", "i", "els", "texts", "dels", "pares", "de", "l'esgl\u00e9sia", "amb", "qu\u00e8", "es", "mir\u00e0", "d'examinar", "totes", "les", "facetes", "del", "mateix", "problema", "amb", "proposta", "final", "de", "resoluci\u00f3", "per", "part", "dels", "autors", "el", "primer", "per\u00edode", "coincidix", "amb", "l'edat", "antiga", "la", "par\u00edstica", "s", "ii", "al", "s", "vii", "aprox", "es", "caracteritza", "pels", "esfor\u00e7os", "dels", "pares", "de", "l'esgl\u00e9sia", "en", "edificar", "la", "doctrina", "cristiana", "ajudantse", "de", "la", "filosofia", "antiga", "i", "assegurarse", "d'aquesta", "manera", "una", "defensa", "alhora", "contra", "el", "paganisme", "i", "la", "gnosi", "el", "representant", "de", "la", "filosofia", "cristiana", "m\u00e9s", "important", "i", "de", "m\u00e9s", "influ\u00e8ncia", "fou", "sant", "agust\u00ed", "la", "seua", "obra", "influenciada", "pel", "neoplatonisme", "\u00e9s", "l'una", "de", "les", "principals", "fonts", "del", "pensament", "medieval", "despr\u00e9s", "del", "final", "de", "l'antiguitat", "tardana", "els", "texts", "transmesos", "s\u00f3n", "durant", "segles", "conservats", "i", "copiats", "als", "monestirs", "centres", "de", "la", "divulgaci\u00f3", "cultural", "a", "europa", "una", "divulgaci\u00f3", "nom\u00e9s", "reservada", "als", "erudits", "i", "amb", "qu\u00e8", "el", "poder", "es", "nodrix", "la", "data", "simb\u00f2lica", "del", "veu", "el", "tancament", "de", "l'escola", "neoplat\u00f2nica", "d'atenes", "per", "part", "de", "justini\u00e0", "dit", "el", "gran", "els", "mestres", "de", "l'acad\u00e8mia", "damscis", "simplici", "prisci\u00e0", "eulami", "h\u00e8rmies", "di\u00f2genes", "isidore", "de", "gaza", "resolen", "trobar", "asil", "a", "la", "cort", "dels", "reis", "perses", "on", "hi", "mantenen", "una", "secta", "filos\u00f2fica", "i", "religiosa", "que", "es", "reclamava", "del", "neoplatonisme", "i", "de", "l'hermetisme", "la", "conversi\u00f3", "dels", "fil\u00f2sofs", "a", "l'escola", "neoplat\u00f2nica", "d'alexandria", "marca", "la", "desaparici\u00f3", "d'aquesta", "vers", "el", "el", "per\u00edode", "que", "s'obre", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "segle", "ix", "se", "sol", "designar", "com", "a", "escol\u00e0stic", "l'apel\u00b7latiu", "d'escol\u00e0tic", "scola", "i", "despr\u00e9s", "escola", "en", "catal\u00e0", "designen", "els", "qui", "s'ocupen", "escolarment", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "i", "m\u00e9s", "concretament", "dels", "professors", "que", "treballen", "a", "l'escoles", "de", "les", "di\u00f2cesis", "o", "de", "la", "cort", "fundada", "per", "carlemany", "i", "m\u00e9s", "endavant", "a", "les", "universitats", "per\u00f2", "el", "terme", "escol\u00e0stica", "evoca", "sobretot", "un", "m\u00e8tode", "les", "problem\u00e0tiques", "filos\u00f2fiques", "s\u00f3n", "examinades", "i", "resolgudes", "racionalment", "amb", "l'ajuda", "dels", "pros", "i", "contres", "all\u00f2", "que", "caracteritza", "l'escol\u00e0stica", "\u00e9s", "el", "seu", "retorn", "als", "texts", "antics", "la", "seua", "an\u00e0lisi", "cr\u00edtica", "i", "el", "seu", "missatge", "les", "universitats", "fundades", "a", "partir", "del", "segle", "xx", "esdevenen", "el", "centre", "de", "la", "vida", "intel\u00b7lectual", "el", "desenvolupament", "del", "saber", "es", "fa", "sobre", "la", "base", "de", "les", "quatre", "facultats", "constru\u00efdes", "filosofia", "septem", "artes", "liberales", "teologia", "dret", "i", "medicina", "les", "\"disputationes\"", "que", "es", "porten", "a", "terme", "a", "les", "universitats", "mateixes", "seguixen", "l'esquema", "estricte", "que", "presenta", "el", "m\u00e8tode", "escol\u00e0stic", "fet", "i", "fet", "sa", "sclerose", "formal", "fou", "el", "punt", "de", "parten\u00e7a", "de", "la", "cr\u00edtica", "del", "renaixement", "contra", "aquesta", "forma", "de", "fer", "filosofia", "les", "fonts", "antigues", "sobre", "les", "quals", "es", "recolza", "l'escol\u00e0stica", "foren", "sant", "agust\u00ed", "la", "tradici\u00f3", "neoplat\u00f2nica", "amb", "escrits", "d'un", "autor", "an\u00f2nim", "conegut", "com", "a", "denis", "de", "l'areopagita", "boeci", "que", "transmet", "la", "l\u00f2gica", "aristot\u00e8lica", "m\u00e9s", "tard", "el", "conjunt", "de", "texts", "d'arist\u00f2til", "es", "distingixen", "els", "per\u00edodes", "seg\u00fcents", "en", "el", "decurs", "de", "la", "primera", "escol\u00e0stica", "s", "xi", "al", "s", "xii", "hi", "comen\u00e7a", "l'elaboraci\u00f3", "del", "m\u00e8tode", "pr\u00f2piament", "escol\u00e0stic", "aleshores", "es", "propaga", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "dels", "univerals", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "tema", "del", "segle", "seg\u00fcent", "la", "pregunta", "\u00e9s", "de", "saber", "si", "a", "totes", "les", "determinacions", "univerals", "g\u00e8neres", "i", "esp\u00e8cies", "per", "exemple", "hi", "correspon", "una", "realitat", "independent", "del", "pensament", "o", "si", "nom\u00e9s", "existixen", "dins", "el", "pensament", "tot", "sol", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "m\u00f3n", "\u00e0rab", "\u00e9s", "molt", "important", "en", "el", "desenvolupament", "futur", "de", "la", "filosofia", "als", "anys", "la", "cultura", "isl\u00e0mica", "permet", "la", "transmissi\u00f3", "de", "la", "filosofia", "i", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "gregues", "\u00e9s", "d'aquesta", "manera", "que", "la", "major", "part", "dels", "escrits", "es", "tornen", "accessibles", "per", "al", "m\u00f3n", "cristi\u00e0", "europeu", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "les", "obres", "completes", "d'arist\u00f2tilla", "nova", "recepci\u00f3", "d'arist\u00f2til", "impregna", "la", "imatge", "de", "l'alta", "escol\u00e0stica", "s", "xii", "al", "segle", "xiii", "aprox", "cap", "pensador", "arriba", "a", "at\u00e8nyer", "el", "ple", "coneixement", "dels", "principis", "aristot\u00e8lics", "\u00e9s", "sobre", "aix\u00f2", "mateix", "que", "es", "recolza", "el", "pensament", "francisc\u00e0", "orientat", "cap", "a", "l'agustianisme", "aix\u00ed", "com", "el", "pensament", "aristot\u00e8lic", "dels", "dominicans", "tom\u00e0s", "d'aquino", "repr\u00e8n", "la", "gran", "empresa", "sistem\u00e0tica", "constru\u00efda", "amb", "l'objectiu", "d'unir", "l'aristotelisme", "i", "el", "pensament", "cristi\u00e0", "el", "caire", "antin\u00f2mic", "d'alguns", "ensenyaments", "d'arist\u00f2til", "amb", "el", "dogma", "cristi\u00e0", "condu\u00efxen", "per", "part", "de", "l'esgl\u00e9sia", "a", "una", "prohibici\u00f3", "tempor\u00e0ria", "d'alguns", "escrits", "i", "a", "la", "condemna", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "tesis", "filos\u00f2fiques", "amb", "eckhart", "la", "tradici\u00f3", "de", "la", "m\u00edstica", "medieval", "aconseguix", "el", "seu", "apogeu", "es", "tracta", "d'una", "via", "cap", "a", "la", "contemplaci\u00f3", "interior", "i", "de", "la", "uni\u00f3", "amb", "all\u00f2", "div\u00edentre", "els", "representats", "de", "l'escol\u00e0stica", "tardana", "tenim", "a", "enric", "de", "suses", "joan", "tauler", "i", "joan", "gerson", "segle", "xiv", "els", "qual", "s'imposen", "amb", "guillem", "d'occam", "i", "la", "cr\u00edtica", "dels", "sistemes", "metaf\u00edsics", "de", "les", "escoles", "antigues", "via", "antigua", "la", "nova", "via", "via", "moderna", "tamb\u00e9", "dita", "nominalista", "va", "de", "par", "amb", "una", "explotaci\u00f3", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "naturals", "nicolas", "d'oresme", "joan", "buridan", "atlas", "de", "la", "philosofia", "livre", "de", "poche", "editentre", "els", "fil\u00f2sofs", "medievals", "es", "troben", "diversos", "fil\u00f2sofs", "cristians", "com", "agust\u00ed", "d'hipona", "pere", "abelard", "anselm", "de", "canterbury", "joan", "duns", "escot", "tom\u00e0s", "d'aquino", "i", "guillem", "d'occam", "tamb\u00e9", "fil\u00f2sofs", "musulmans", "com", "alfarabi", "avicenna", "avempace", "ibn", "tufail", "o", "averrois", "i", "fil\u00f2sofs", "jueus", "com", "maim\u00f2nides", "ibn", "gabirol", "i", "gers\u00f2nides", "filosofia", "isl\u00e0mica", "les", "fonts", "del", "pensament", "isl\u00e0mic", "provenen", "alhora", "de", "l'islam", "mateix", "alcor\u00e0", "i", "suna", "aix\u00ed", "com", "de", "la", "filosofia", "grega", "iraniana", "preisl\u00e0mica", "i", "\u00edndia", "\u00e9s", "de", "la", "voluntat", "d'afinar", "la", "doctrina", "de", "l'islam", "i", "d'interpretar", "correctament", "els", "hadits", "mentre", "s'extrapola", "les", "preguntes", "religioses", "no", "expl\u00edcitament", "resoltes", "a", "l'alcor\u00e0", "que", "neix", "el", "m\u00e8tode", "de", "l'ijtihad", "\u00e9s", "d'aquest", "que", "s'obren", "els", "primers", "debats", "filos\u00f2fics", "i", "teol\u00f2gics", "a", "l'islam", "sobretot", "entre", "els", "partidaris", "del", "lliure", "albiri", "o", "q\u00e0dar", "de", "l'\u00e0rab", "qadara", "o", "\"aquell", "que", "vol", "el", "poder\"", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "predestinaci\u00f3", "segons", "l'islam", "i", "els", "djabarites", "partidaris", "del", "fatalisme", "la", "teologia", "isl\u00e0mica", "respon", "a", "interrogants", "sobre", "la", "teodicea", "l'escatologia", "l'antropologia", "la", "teologia", "negativa", "i", "la", "religi\u00f3", "comparada", "existixen", "diversos", "corrents", "en", "terres", "isl\u00e0miques", "la", "filosofia", "hel\u00b7len\u00edstica", "de", "l'islam", "falsafa", "la", "teologia", "dial\u00e8ctica", "kalam", "el", "sufisme", "teoria", "esot\u00e8rica", "de", "l'islam", "les", "escoles", "literalistes", "atarisme", "com", "tamb\u00e9", "madhhab", "hanbalismela", "madhhab", "motazilita", "neix", "d'una", "posici\u00f3", "entre", "punts", "de", "vista", "tradiconals", "dels", "musulmans", "partidaris", "del", "califat", "i", "per", "inter\u00e8s", "dels", "atacs", "que", "reben", "els", "musulmans", "per", "part", "de", "no", "musulmans", "aquests", "motzilistes", "s'obsessionen", "r\u00e0pidament", "pel", "debat", "conjutament", "amb", "altres", "toelogies", "i", "corrents", "de", "pensament", "dins", "l'islam", "mateix", "el", "califat", "almamun", "fa", "del", "motazilisme", "la", "doctrina", "oficial", "l'any", "i", "crea", "la", "casa", "del", "saber", "l'any", "de", "manera", "for\u00e7a", "r\u00e0pida", "la", "filosofia", "grega", "s'hi", "introdu\u00efx", "entre", "els", "intel\u00b7lectuals", "perses", "i", "\u00e0rabs", "l'escola", "peripat\u00e8tica", "comen\u00e7a", "a", "tenir", "representants", "\u00e9s", "el", "cas", "d'alkindi", "d'alfarabi", "d'ibn", "sina", "avicena", "i", "d'ibn", "rushd", "averroi", "els", "qui", "buscaven", "una", "demostraci\u00f3", "filos\u00f2fica", "per", "confrontar", "i", "demostrar", "la", "seua", "bona", "fe", "de", "la", "seua", "fe", "religiosa", "foren", "reclutats", "per", "hunayn", "ibn", "ishaq", "un", "\u00e0rab", "cristi\u00e0", "que", "dirig\u00ed", "la", "casa", "del", "saber", "durant", "els", "anys", "col\u00b7lectaren", "tradu\u00efren", "i", "sintetitzaren", "tot", "all\u00f2", "que", "el", "geni", "dels", "autors", "de", "la", "cultura", "grega", "\u00edndia", "i", "persa", "els", "pogueren", "donar", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "amb", "els", "comentaris", "de", "les", "seues", "obres", "\u00e9s", "d'aquest", "treball", "que", "es", "forma", "les", "bases", "de", "la", "filosofia", "musulmana", "del", "segle", "ix", "i", "x", "els", "qui", "faran", "servir", "aquest", "m\u00e8tode", "dit", "ilmalkalam", "basat", "en", "la", "dial\u00e8ctica", "grega", "s\u00f3n", "designats", "com", "a", "mutakalamin", "en", "resposta", "al", "motazilisme", "abu", "alhasan", "alash'ari", "inicialment", "un", "motazilista", "desenvolupa", "el", "kalam", "i", "bastix", "l'escola", "del", "pensament", "ac\u00e0rit", "que", "es", "recolza", "sobre", "aquest", "m\u00e8tode", "aix\u00ed", "doncs", "el", "kalam", "i", "la", "falsafa", "inluencien", "diversos", "madhhabs", "sota", "el", "califat", "dels", "abb\u00e0ssides", "un", "cert", "nombre", "de", "pensadors", "i", "cient\u00edfics", "entre", "els", "quals", "nombrosos", "musulmans", "no", "sunites", "o", "no", "mulsulmans", "particularment", "lletrats", "cristians", "provinents", "de", "la", "s\u00edria", "actual", "jugaren", "un", "paper", "en", "la", "transmissi\u00f3", "vers", "l'occident", "dels", "sabers", "grec", "indi", "i", "d'altres", "filosofies", "preisl\u00e0miques", "com", "ara", "mesopot\u00e0mies", "i", "perses", "tres", "pensadors", "especulatius", "els", "dos", "perses", "alfarabi", "i", "avicena", "i", "un", "\u00e0rab", "alkindi", "combinaren", "l'aristotelisme", "i", "el", "neoplatonisme", "amb", "altres", "corrents", "de", "l'islam", "foren", "considerats", "per", "molta", "gent", "com", "desviats", "de", "l'ortod\u00f2xia", "religiosa", "i", "alguns", "els", "qualificaren", "de", "fil\u00f2sofs", "no", "musulmans", "els", "israelians", "tamb\u00e9", "es", "veieren", "influenciats", "per", "la", "filosofia", "neoplat\u00f2nica", "i", "diversos", "pensadors", "col\u00b7laboraren", "en", "la", "producci\u00f3", "enciclop\u00e8dia", "a", "basra", "la", "ikhwan", "alsafa", "el", "segle", "xix", "veu", "l'apoteosi", "de", "la", "filosofia", "pura", "i", "el", "declivi", "del", "kalam", "aquesta", "exaltaci\u00f3", "suprema", "de", "la", "filosofia", "s'ha", "d'atribuir", "en", "gran", "part", "al", "persa", "alghazali", "i", "al", "jueu", "juda", "halevi", "amb", "les", "seues", "cr\u00edtiques", "produ\u00efren", "per", "reacci\u00f3", "un", "corrent", "favorable", "a", "la", "filosofia", "mitjan\u00e7ant", "el", "dubte", "sobre", "conceptes", "i", "fent", "de", "les", "seues", "teories", "m\u00e9s", "l\u00f2giques", "i", "clares", "ibn", "bajjah", "i", "averroi", "produ\u00efren", "les", "obres", "m\u00e9s", "belles", "del", "pensament", "isl\u00e0mic", "averroi", "clou", "el", "debat", "amb", "la", "seua", "obra", "de", "gran", "encert", "el", "furor", "dels", "ortodoxos", "\u00e9s", "efectivament", "de", "tal", "magnitud", "que", "el", "debat", "deixa", "de", "ser", "possible", "els", "ortodoxos", "acusen", "sense", "cap", "mena", "de", "diferenciaci\u00f3", "tots", "els", "fil\u00f2sofs", "i", "en", "cremen", "els", "llibres", "el", "debat", "prossegueix", "per\u00f2", "a", "occident", "de", "la", "m\u00e0", "dels", "jueus", "ibn", "khaldoun", "\u00e9s", "el", "darrer", "gran", "pensador", "d'aquest", "temps", "de", "filosofia", "isl\u00e0mica", "visqu\u00e9", "al", "segle", "xiv", "la", "seua", "obra", "muqqadima", "es", "troba", "en", "aven\u00e7", "per", "la", "seua", "\u00e8poca", "i", "fins", "i", "tot", "podr\u00edem", "dir", "que", "fou", "inventor", "de", "la", "sociologia", "filosofia", "cristiana", "ben", "sovint", "caricaturitzada", "i", "criticada", "la", "filosofia", "medieval", "s'est\u00e9n", "sobre", "un", "vast", "per\u00edode", "que", "separa", "la", "filosofia", "antiga", "tardana", "de", "la", "filosofia", "moderna", "ben", "lluny", "de", "resumirse", "en", "la", "imatge", "negativa", "que", "hui", "dia", "es", "fa", "de", "l'escol\u00e0stica", "presenta", "tota", "una", "varietat", "de", "pensadors", "d'inspiracions", "sensiblement", "diferents", "d'una", "banda", "l'edat", "mitjana", "\u00e9s", "l'un", "dels", "per\u00edodes", "dels", "m\u00e9s", "fecunds", "en", "quant", "a", "la", "l\u00f2gica", "algunes", "lleis", "de", "la", "l\u00f2gica", "hi", "han", "estat", "desenvolupades", "ex", "en", "pere", "hisp\u00e0", "coneixia", "ja", "all\u00f2", "que", "s'anomenar\u00e0", "m\u00e9s", "tard", "com", "a", "llei", "de", "de", "morgan", "\u00e9s", "sobretot", "la", "filosofia", "de", "la", "l\u00f2gica", "que", "hi", "coneix", "un", "desenvolupament", "important", "els", "pensadors", "del", "medieval", "es", "focalitzaren", "m\u00e9s", "particularment", "en", "la", "c\u00e8lebre", "querella", "dels", "universals", "la", "qual", "fou", "el", "punt", "de", "parten\u00e7a", "del", "q\u00fcestionament", "de", "la", "teoria", "de", "les", "idees", "plat\u00f2niques", "fou", "animadament", "debatuda", "per", "abelard", "albert", "el", "gran", "i", "guillem", "d'ockham", "d'altra", "banda", "l'edat", "mitjana", "fou", "igualment", "una", "edat", "de", "redescoberta", "de", "la", "filosofia", "antiga", "a", "partir", "del", "segle", "xi\u00e8", "la", "traducci\u00f3", "al", "llat\u00ed", "del", "cos", "aristot\u00e8lic", "modific\u00e0", "tot", "seguit", "i", "en", "gran", "manera", "el", "pensament", "i", "alhora", "contribu\u00ed", "a", "reafirmar", "a", "arist\u00f2til", "com", "l'un", "dels", "fil\u00f2sofs", "m\u00e9s", "influents", "de", "la", "hist\u00f2ria", "per\u00f2", "aquesta", "redescoberta", "no", "ser\u00e0", "pas", "possible", "sense", "l'intermediari", "que", "foren", "els", "llevantins", "provinents", "de", "la", "s\u00edria", "actual", "desitjosos", "d'instruirse", "i", "que", "l'aristotelisme", "servira", "com", "a", "exegesi", "dels", "texts", "religiosos", "els", "conquistadors", "\u00e0rabs", "tingueren", "al", "seu", "abast", "obres", "tradu\u00efdes", "la", "qual", "cosa", "permet\u00e9", "el", "passatge", "d'obres", "cl\u00e0ssiques", "cap", "a", "occident", "la", "tradici\u00f3", "de", "comentar", "els", "texts", "\u00e9s", "igualment", "molt", "present", "a", "l'edat", "mitjana", "el", "comentari", "de", "les", "sent\u00e8ncies", "de", "pere", "el", "llombard", "esdev\u00e9", "un", "exercici", "can\u00f2nic", "hist\u00f2ric", "de", "l'\u00e8poca", "els", "comentaris", "de", "les", "obres", "d'arist\u00f2tils", "foren", "en", "aquest", "sentit", "elaborats", "per", "sant", "tom\u00e0s", "d'aquino", "al", "segle", "xiii", "constituintse", "com", "un", "model", "per", "al", "g\u00e8nere", "en", "darrer", "terme", "la", "filosofia", "medieval", "est\u00e0", "altament", "connectada", "amb", "l'esgl\u00e9sia", "i", "les", "reflexions", "filos\u00f2fiques", "tingueren", "sovint", "un", "rerefons", "reiligi\u00f3s", "i", "teol\u00f2gic", "m\u00e9s", "o", "menys", "impregnat", "els", "fil\u00f2sofs", "de", "l'edat", "mitjana", "que", "reberen", "tots", "una", "formaci\u00f3", "teol\u00f2gica", "es", "basaven", "en", "texts", "b\u00edblics", "i", "intentaven", "ben", "sovint", "de", "conciliar", "les", "ensenyances", "de", "la", "b\u00edblia", "amb", "els", "escrits", "dels", "fil\u00f2sofs", "antics", "aquesta", "reconciliaci\u00f3", "prengu\u00e9", "la", "forma", "d'una", "subordinaci\u00f3", "de", "la", "filosofia", "a", "la", "teologia", "o", "fins", "i", "tot", "d'una", "complementare\u00eftat", "de", "les", "veritats", "revelades", "a", "les", "escriptures", "primant", "la", "\"llum", "natural\"", "sobre", "la", "ra\u00f3", "la", "primera", "mai", "acorde", "amb", "la", "segona", "la", "gran", "s\u00edntesi", "de", "la", "fe", "i", "de", "la", "ra\u00f3", "aristot\u00e8lica", "de", "la", "teologia", "i", "de", "la", "revelaci\u00f3", "fou", "elaborada", "al", "segle", "xii", "merc\u00e8s", "en", "gran", "part", "a", "tom\u00e0s", "d'aquino", "filosofia", "jueva", "hi", "hagueren", "dues", "reaccions", "dels", "jueus", "davant", "la", "filosofia", "grega", "mentre", "el", "jueus", "s\u00f3n", "a", "juda", "en", "plena", "rebel\u00b7li\u00f3", "contra", "l'hel\u00b7lenitzaci\u00f3", "d'altres", "s'instal\u00b7len", "en", "terres", "gregues", "a", "alexandria", "i", "hi", "produ\u00efxen", "els", "seus", "propis", "pensadors", "que", "com", "ara", "en", "fil\u00f3", "no", "hesitaven", "a", "combinar", "les", "dues", "lleng\u00fces", "representant", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "del", "judaisme", "hel\u00b7l\u00e8nic", "d'alexandria", "fil\u00f3", "no", "parlava", "probablement", "l'hebreu", "somiava", "amb", "conciliar", "la", "religi\u00f3", "i", "la", "filosofia", "la", "revelaci\u00f3", "i", "la", "ra\u00f3", "la", "filosofia", "havia", "de", "ser", "un", "mitj\u00e0", "de", "defensar", "i", "de", "justificar", "les", "veritats", "revelades", "del", "judaisme", "unes", "revelacions", "fixades", "segons", "ell", "i", "determinades", "de", "manera", "que", "la", "filosofia", "nom\u00e9s", "ha", "de", "permetre", "apropars'hi", "la", "b\u00edblia", "hebrea", "\u00e9s", "per", "al", "fil\u00f2sof", "una", "obra", "de", "legislaci\u00f3", "religiosa", "plena", "de", "lli\u00e7ons", "d'\u00e8tica", "com", "ara", "en", "mois\u00e8s", "com", "a", "precursor", "de", "sol\u00f3", "o", "de", "l\u00edgur", "els", "comandaments", "b\u00edblics", "serien", "una", "forma", "d'inculcar", "en", "la", "persona", "els", "fonaments", "de", "l'esto\u00efcisme", "etc", "la", "shabaat", "tenia", "per", "objectiu", "abolir", "tota", "la", "barrera", "social", "el", "caixrut", "ensenyar", "la", "moderaci\u00f3", "i", "la", "frugalitat", "calgu\u00e9", "l'expansi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "isl\u00e0mic", "per", "tal", "que", "la", "filosofia", "torne", "a", "tocar", "amb", "for\u00e7a", "a", "les", "portes", "del", "m\u00f3n", "jueu", "d'en\u00e7\u00e0", "aleshores", "que", "tenia", "un", "aspecte", "del", "tot", "diferent", "d'un", "costat", "els", "mutazalites", "en", "feren", "una", "eina", "per", "estudiar", "racionalment", "els", "texts", "sagrats", "d'altre", "costat", "el", "neoplatonisme", "fou", "adaptat", "i", "adoptat", "l'emanationisme", "la", "perfecci\u00f3", "infinita", "de", "l'u", "l'\u00e0nima", "en", "tr\u00e0nsit", "al", "cel", "etc", "son", "tem\u00e0tiques", "properes", "de", "creences", "religioses", "que", "permeteren", "d'assatjar", "a", "la", "vegada", "l'especulaci\u00f3", "racional", "i", "l'especulaci\u00f3", "m\u00edstica", "l'un", "dels", "pensadors", "m\u00e9s", "marcants", "del", "juda\u00efsme", "fou", "juda", "halevi", "aixecat", "en", "combat", "contra", "la", "filosofia", "tanmateix", "juda", "halevi", "ne", "cessa", "de", "moure's", "en", "l'univers", "mental", "dels", "seus", "adversarisl'aristotelisme", "trob\u00e0", "el", "seu", "representant", "al", "gegant", "de", "la", "filosofia", "jueva", "maim\u00f2nides", "canvi\u00e0", "literalment", "l'\u00e0mbit", "de", "la", "visi\u00f3", "del", "judaisme", "fou", "l'\u00e0liga", "de", "la", "sinagoga", "qui", "escriv\u00ed", "el", "comentari", "sobre", "la", "mixna", "i", "el", "mixn\u00e8", "torah", "el", "pr\u00edncep", "dels", "metges", "i", "sobretot", "l'un", "dels", "m\u00e9s", "grans", "erudits", "del", "judaisme", "autor", "de", "guia", "dels", "perplexos", "l'objectiu", "del", "qual", "era", "resoldre", "la", "dificultat", "que", "separa", "l'esperit", "d'un", "jueu", "creient", "es", "nodria", "regularment", "de", "realitats", "filos\u00f2fiques", "i", "aconsegu\u00ed", "explicar", "l'antropomorfisme", "b\u00edblic", "a", "desferse", "de", "la", "significaci\u00f3", "espiritual", "amagada", "rere", "les", "literalitats", "filosofia", "de", "l'edat", "moderna", "per", "\"filosofia", "moderna\"", "cal", "entendrehi", "els", "corrents", "filos\u00f2fics", "que", "es", "desenvolupen", "en", "el", "transcurs", "d'all\u00f2", "que", "en", "historiografia", "s'anomena", "edat", "moderna", "globalment", "s'hi", "pot", "distingir", "la", "filosofia", "humanista", "del", "renaixement", "i", "la", "del", "segle", "de", "les", "llums", "filosofia", "renaixentista", "el", "renaixement", "\u00e9s", "un", "per\u00edode", "de", "transici\u00f3", "entre", "la", "filosofiateologia", "de", "l'edat", "mitjana", "i", "el", "pensament", "modern", "en", "aquest", "per\u00edode", "el", "llat\u00ed", "comen\u00e7a", "a", "perdre", "el", "seu", "paper", "de", "llengua", "principal", "de", "discussi\u00f3", "filos\u00f2fica", "l'estudi", "dels", "cl\u00e0ssics", "especialment", "de", "plat\u00f3", "i", "del", "neoplatonisme", "i", "de", "les", "arts", "humanes", "com", "la", "hist\u00f2ria", "i", "la", "literatura", "recobra", "la", "popularitat", "dins", "el", "pensament", "sorgix", "l'humanisme", "i", "que", "consistix", "a", "posar", "valor", "en", "la", "humanitat", "posada", "al", "vell", "centre", "\u00e9s", "a", "dir", "tindrem", "un", "canvi", "de", "perspectiva", "antropoc\u00e8ntrica", "en", "aquest", "per\u00edode", "el", "principi", "de", "base", "d'aquesta", "teoria", "\u00e9s", "que", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "est\u00e0", "en", "possessi\u00f3", "de", "capacitats", "intel\u00b7lectuals", "potencialment", "il\u00b7limitades", "la", "cerca", "del", "saber", "i", "el", "domini", "de", "diverses", "disciplines", "es", "tornen", "necess\u00e0ries", "per", "al", "b\u00f3n", "us", "de", "les", "facultats", "humanes", "l'humanisme", "aposta", "per", "la", "vulgaritzaci\u00f3", "de", "tots", "els", "coneixements", "fins", "i", "tot", "el", "religi\u00f3s", "per", "a", "alguns", "humanistes", "la", "paraula", "divina", "ha", "de", "ser", "accessible", "a", "tota", "persona", "siguen", "com", "foren", "els", "or\u00edgens", "la", "llengua", "o", "la", "categoria", "social", "els", "fil\u00f2sofs", "es", "desmarquen", "del", "per\u00edode", "anterior", "que", "consideren", "que", "ha", "privat", "a", "l'home", "de", "la", "seua", "llibertat", "i", "fan", "dures", "cr\u00edtiques", "a", "l'esgl\u00e9sia", "per", "haver", "negat", "als", "homes", "la", "possibilitat", "de", "comunicarse", "directament", "amb", "d\u00e9u", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "els", "conceptes", "d'home", "i", "de", "dignitat", "humana", "serien", "l'objecte", "central", "de", "la", "reflexi\u00f3", "filos\u00f2fica", "de", "forma", "especialment", "notable", "en", "montaigne", "i", "en", "pico", "della", "mirandola", "en", "aquest", "sentit", "l'humanisme", "es", "posa", "l'objectiu", "de", "lluitar", "contra", "la", "ignor\u00e0ncia", "i", "difondre", "m\u00e9s", "clarament", "el", "patrimoni", "cultural", "incloenthi", "el", "missatge", "religi\u00f3s", "aix\u00f2", "no", "obstant", "l'individu", "correctament", "instru\u00eft", "resta", "en", "llibertat", "i", "plenament", "responsable", "dels", "seus", "actes", "en", "la", "creen\u00e7a", "de", "la", "seua", "tria", "les", "nocions", "de", "llibertat", "all\u00f2", "que", "anomenem", "\"lliure", "albiri\"", "de", "toler\u00e0ncia", "d'independ\u00e8ncia", "d'obertura", "i", "de", "curiositat", "s\u00f3n", "per", "aix\u00f2", "mateix", "indissociables", "de", "la", "teoria", "humanista", "cl\u00e0ssica", "l'humanisme", "designa", "tot", "pensament", "que", "pose", "en", "primera", "plana", "les", "preocupacions", "derivades", "de", "les", "qualitats", "essencials", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "al", "renaixement", "es", "renova", "tamb\u00e9", "l'inter\u00e8s", "per", "la", "filosofia", "natural", "en", "s\u00f3n", "exemples", "els", "treballs", "de", "nicolau", "de", "cusa", "i", "giordano", "bruno", "la", "naturalesa", "\u00e9s", "vista", "d'una", "manera", "m\u00e0gica", "en", "pico", "della", "mirandola", "i", "ficino", "per", "exemple", "en", "part", "perqu\u00e8", "el", "sistema", "cient\u00edfic", "aristot\u00e8lic", "tan", "usat", "durant", "l'edat", "mitjana", "ha", "perdut", "la", "seua", "credibilitat", "aix\u00ed", "l'alqu\u00edmia", "busca", "les", "connexions", "ocultes", "entre", "els", "elements", "del", "cosmos", "i", "la", "forma", "d'assolir", "la", "perfecci\u00f3", "material", "i", "espiritual", "com", "queda", "patent", "a", "les", "obres", "de", "paracels", "i", "tamb\u00e9", "ramon", "llull", "el", "llistat", "de", "fil\u00f2sofs", "d'inspiraci\u00f3", "human\u00edstica", "comprenen", "a", "petrarca", "com", "leonardo", "da", "vinci", "joan", "pic", "de", "la", "mirandola", "carles", "de", "bovelles", "michel", "de", "monteigne", "i", "m\u00e9s", "avant", "thomas", "jefferson", "o", "l'albert", "schweitzer", "fet", "que", "ens", "permet", "fer", "evident", "la", "llarga", "influ\u00e8ncia", "de", "l'humanisme", "la", "filosofia", "\u00e8tica", "i", "pol\u00edtica", "reviu", "de", "la", "m\u00e0", "de", "nicolau", "maquiavel", "i", "les", "utopies", "d'en", "thomas", "more", "i", "tommaso", "campanella", "i", "francis", "bacon", "tot", "aquest", "moviment", "filos\u00f2fic", "influiria", "en", "el", "si", "del", "cristianisme", "i", "estaria", "\u00edntimament", "lligat", "amb", "la", "reforma", "protestant", "petrus", "ramus", "filosofia", "moderna", "la", "filosofia", "moderna", "neix", "de", "l'escepticisme", "respecte", "a", "la", "filosofia", "renaixentista", "fet", "que", "possibilita", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "moderna", "un", "dels", "principals", "centres", "d'inter\u00e8s", "\u00e9s", "la", "pol\u00e8mica", "entre", "el", "racionalisme", "i", "l'empirisme", "entre", "la", "realitat", "i", "l'experi\u00e8ncia", "els", "fil\u00f2sofs", "moderns", "valoren", "les", "implicacions", "filos\u00f2fiques", "de", "les", "noves", "ci\u00e8ncies", "naturals", "en", "temes", "com", "el", "lliure", "albir", "i", "d\u00e9u", "o", "la", "naturalesa", "de", "la", "ment", "i", "la", "seua", "relaci\u00f3", "amb", "el", "cos", "la", "filosofia", "\u00e9s", "molt", "influ\u00efda", "per", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "les", "matem\u00e0tiques", "i", "en", "particular", "la", "reflexi\u00f3", "\u00e8tica", "s'allunya", "de", "la", "religi\u00f3", "i", "es", "lliga", "tant", "amb", "la", "pol\u00edtica", "com", "amb", "la", "ra\u00f3", "debades", "se", "subdividix", "aquest", "per\u00edode", "en", "dos", "un", "primer", "que", "compr\u00e8n", "el", "per\u00edode", "que", "comen\u00e7a", "amb", "descartes", "i", "arriba", "fins", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "i", "un", "segon", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "l'idealisme", "racionalista", "pren", "noves", "formes", "i", "que", "arriba", "fins", "a", "nietzschealguns", "dels", "m\u00e9s", "coneguts", "pensadors", "del", "primer", "per\u00edode", "s\u00f3n", "hobbes", "descartes", "locke", "spinoza", "leibniz", "berkeley", "rousseau", "hume", "i", "kant", "el", "segon", "per\u00edode", "que", "comen\u00e7a", "despr\u00e9s", "de", "kant", "compr\u00e8n", "els", "idealistes", "alemanys", "com", "fichte", "hegel", "i", "friedrich", "schelling", "i", "els", "rom\u00e0ntics", "com", "goethe", "a", "partir", "del", "debat", "sobre", "l'idealisme", "i", "especialment", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00faltim", "intent", "de", "construcci\u00f3", "d'un", "gran", "sistema", "filos\u00f2fic", "per", "part", "de", "hegel", "s'obren", "diversos", "camins", "per", "a", "la", "filosofia", "que", "influirien", "notablement", "el", "segle", "posterior", "karl", "marx", "comen\u00e7a", "amb", "el", "marxisme", "l'estudi", "de", "la", "filosofia", "social", "materialista", "la", "feina", "de", "frege", "en", "el", "camp", "de", "la", "l\u00f2gica", "i", "de", "sidgwick", "en", "\u00e8tica", "proporcionen", "les", "eines", "per", "a", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "husserl", "inicia", "l'escola", "de", "la", "fenomenologia", "i", "peirce", "i", "william", "james", "la", "del", "pragmatisme", "per", "la", "seua", "banda", "kierkegaard", "i", "nietzsche", "assenten", "les", "bases", "per", "a", "l'existencialisme", "il\u00b7lustraci\u00f3", "s", "xviii", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "\u00e9s", "d'una", "banda", "hereua", "del", "pensament", "antic", "en", "m\u00faltiples", "punts", "descartes", "spinoza", "gottfried", "wilhelm", "leibniz", "o", "hume", "per", "citarne", "nom\u00e9s", "alguns", "s\u00f3n", "lluny", "d'haver", "trencat", "amb", "tot", "el", "vincle", "amb", "la", "filosofia", "dels", "antics", "els", "coneixen", "perfectament", "i", "n'agafen", "el", "vocabulari", "per\u00f2", "d'altra", "banda", "entenen", "tot", "sovint", "el", "seu", "propi", "treball", "com", "una", "millora", "d'all\u00f2", "que", "havien", "fet", "els", "fil\u00f2sofs", "de", "l'antiguitat", "la", "qual", "cosa", "els", "condu\u00efx", "de", "voltes", "a", "oposarse'n", "aquest", "intent", "de", "\"millora\"", "de", "la", "filosofia", "antiga", "aparix", "clarament", "amb", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "una", "de", "les", "grans", "caracter\u00edstiques", "de", "la", "filosofia", "moderna", "vist", "que", "efectivament", "afig", "renovaci\u00f3", "a", "l'antiga", "maquiavel", "o", "hobbes", "volgueren", "tots", "dos", "fundar", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "com", "a", "ci\u00e8ncia", "a", "banda", "separantla", "d'esta", "manera", "de", "l'\u00e8tica", "quan", "resulta", "que", "aquesta", "darrera", "i", "la", "filosofia", "eren", "inseparables", "per", "als", "tres", "pensadors", "de", "l'antiguitat", "s\u00f2crates", "plat\u00f3", "i", "arist\u00f2til", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "spinoza", "i", "hobbes", "com", "maquiavel", "miraren", "de", "fundar", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "a", "c\u00f2pia", "de", "l'estudi", "de", "la", "persona", "humana", "tal", "com", "\"\u00e9s\"", "i", "no", "pas", "tal", "com", "\"hauria", "d'\u00e9sser\"", "com", "feien", "els", "antics", "la", "filosofia", "moderna", "per\u00f2", "en", "el", "sentit", "que", "hem", "delimitat", "compr\u00e8n", "igualment", "des", "del", "final", "del", "segle", "xvii", "la", "filosofia", "del", "segle", "de", "les", "llums", "i", "el", "liberalisme", "john", "locke", "jeanjacques", "rousseau", "denis", "diderot", "voltaire", "entre", "altres", "el", "mot", "\"filosofia\"", "agafa", "un", "sentit", "de", "nou", "membre", "del", "partit", "filos\u00f2fic\"", "a", "manera", "que", "es", "dibuixa", "una", "filosofia", "pol\u00edtica", "que", "privilegia", "la", "democr\u00e0cia", "la", "toler\u00e0ncia", "i", "la", "sobirania", "del", "poble", "siga", "al", "tractat", "teologicopol\u00edtic", "de", "l'spinoza", "com", "a", "sobre", "el", "contracte", "de", "rousseau", "o", "als", "dos", "tractats", "del", "govern", "civil", "de", "locke", "l'altra", "gran", "caracter\u00edstica", "de", "la", "filosofia", "moderna", "\u00e9s", "la", "import\u00e0ncia", "que", "hi", "jug\u00e0", "la", "ci\u00e8ncia", "malgrat", "que", "caldria", "remarcar", "que", "la", "filosofia", "del", "segle", "xvii", "privilegia", "m\u00e9s", "aviat", "les", "matem\u00e0tiques", "i", "la", "f\u00edsica", "mecanista", "mentre", "que", "els", "fil\u00f2sofs", "del", "segle", "xviii", "es", "viren", "cap", "a", "la", "biologia", "els", "pensadors", "porten", "efectivament", "una", "carrera", "de", "saviesa", "nodrintse", "en", "tot", "cas", "d'un", "inter\u00e8s", "viu", "per", "la", "ci\u00e8ncia", "leibniz", "i", "descartes", "en", "particular", "foren", "grans", "savis", "aix\u00ed", "com", "m\u00e9s", "tard", "en", "diderot", "qui", "desenvolup\u00e0", "reflexions", "que", "anunciarien", "el", "transformisme", "del", "punt", "de", "vista", "del", "m\u00e8tode", "la", "filosofia", "s'inspira", "llavors", "b\u00e9", "de", "les", "matem\u00e0tiques", "ex", "descartes", "o", "spinoza", "com", "de", "la", "f\u00edsica", "o", "b\u00e9", "intenta", "fonamentarse", "en", "un", "m\u00e8tode", "aplicable", "universalment", "a", "tots", "els", "\u00e0mbits", "del", "saber", "la", "filosofia", "la", "f\u00edsica", "les", "matem\u00e0tiques", "etc", "com", "ara", "s'apreciaria", "a", "leibniz", "el", "m\u00e8tode", "de", "la", "filosofia", "s'inspir\u00e0", "doncs", "del", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "o", "de", "les", "matem\u00e0itiques", "per", "\u00faltim", "en", "quant", "a", "la", "teoria", "del", "coneixement", "es", "distingix", "tradicionalment", "dos", "grans", "corrents", "el", "racionalisme", "amb", "descartes", "leibniz", "i", "spinoza", "i", "l'empirisme", "hume", "i", "locke", "de", "manera", "molt", "esquem\u00e0tica", "els", "racionalistes", "afirmen", "que", "l'exist\u00e8ncia", "del", "coneixement", "\u00e9s", "independent", "de", "l'experi\u00e8ncia", "purament", "intel\u00b7lectual", "universalment", "v\u00e0lida", "i", "indubtable", "els", "empiristes", "en", "canvi", "afirmen", "que", "tot", "coneixement", "procedix", "de", "la", "inducci\u00f3", "i", "de", "l'experi\u00e8ncia", "sensible", "tot", "sovint", "es", "tracta", "d'esc\u00e8ptics", "com", "el", "mateix", "hume", "que", "afirmen", "que", "no", "existix", "cap", "coneixement", "universal", "v\u00e0lid", "sin\u00f3", "\u00fanicament", "judicis", "nascuts", "de", "la", "inducci\u00f3", "i", "que", "l'experi\u00e8ncia", "pot", "rebutjar", "o", "refutar", "kant", "defensa", "una", "postura", "original", "dins", "aquest", "di\u00e0leg", "afirma", "en", "efecte", "la", "necessita", "d'experi\u00e8ncia", "i", "alhora", "de", "conceptes", "i", "formes", "de", "la", "sensibilitat", "\"a", "priori\"", "per", "a", "la", "constituci\u00f3", "d'un", "coneixement", "la", "seua", "tesi", "combina", "empirisme", "i", "racionalisme", "alhora", "kant", "que", "contradeia", "la", "impossibilitat", "racionalista", "a", "de", "con\u00e8ixer", "amb", "l'experi\u00e8ncia", "distingix", "tot", "seguit", "les", "coses", "en", "elles", "mateixes", "i", "les", "coses", "per", "nosaltres", "mateixos", "les", "primeres", "s\u00f3n", "no", "es", "poden", "con\u00e8ixer", "d\u00e9u", "la", "llibertat", "i", "l'\u00e0nima", "filosofia", "contempor\u00e0nia", "present", "la", "filosofia", "contempor\u00e0nia", "s'ha", "separat", "en", "dues", "grans", "postures", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "i", "la", "filosofia", "continental", "tot", "i", "que", "alguns", "fil\u00f2sofs", "com", "richard", "rorty", "han", "afirmat", "que", "aquesta", "divisi\u00f3", "\u00e9s", "perjudicial", "per", "a", "la", "filosofia", "i", "han", "intentat", "un", "m\u00e8tode", "combinat", "al", "m\u00f3n", "angl\u00f2fon", "l'escola", "dominant", "ha", "estat", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "que", "s'inicia", "amb", "l'obra", "de", "gottlob", "frege", "bertrand", "russell", "i", "george", "edward", "moore", "durant", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "ha", "estat", "una", "escola", "m\u00e9s", "o", "menys", "identificada", "amb", "el", "positivisme", "l\u00f2gic", "unida", "per", "la", "idea", "que", "els", "problemes", "filos\u00f2fics", "es", "podien", "resoldre", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "l\u00f2gica", "i", "l'estudi", "acurat", "del", "llenguatge", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "aquesta", "unitat", "es", "perd\u00e9", "i", "els", "fil\u00f2sofs", "anal\u00edtics", "quedaren", "units", "tan", "sols", "per", "l\u00ednies", "hist\u00f2riques", "d'influ\u00e8ncia", "i", "un", "intent", "autoimposat", "d'apostar", "per", "la", "claredat", "i", "el", "rigor", "des", "d'aproximadament", "el", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "ha", "recobrat", "l'inter\u00e8s", "a", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "i", "ha", "intentat", "integrar", "el", "treball", "filos\u00f2fic", "amb", "els", "resultats", "cient\u00edfics", "especialment", "en", "psicologia", "i", "ci\u00e8ncia", "cognitiva", "la", "filosofia", "continental", "que", "s'ha", "dut", "a", "terme", "al", "continent", "europeu", "per", "contra", "no", "ha", "tingut", "una", "sola", "escola", "de", "pensament", "dominant", "partint", "de", "les", "arrels", "de", "l'idealisme", "alemany", "ha", "rebut", "molta", "atenci\u00f3", "el", "m\u00e8tode", "fenomenol\u00f2gic", "de", "husserl", "tamb\u00e9", "l'existencialisme", "un", "moviment", "literari", "i", "filos\u00f2fic", "que", "partix", "de", "kierkegaard", "i", "nietzsche", "ha", "rebut", "l'aportaci\u00f3", "de", "fil\u00f2sofs", "com", "jeanpaul", "sartre", "franz", "kafka", "i", "fi\u00f3dor", "dostoievski", "altres", "moviments", "com", "l'hermen\u00e8utica", "de", "hansgeorg", "gadamer", "l'estructuralisme", "michel", "foucault", "jacques", "lacan", "o", "el", "constructivisme", "de", "jacques", "derrida", "s'inclouen", "en", "aquesta", "categoria", "poc", "definida", "segle", "xix", "el", "segle", "xix", "presenta", "diferents", "direccions", "i", "per", "aix\u00f2", "es", "fa", "dif\u00edcil", "portar", "cada", "corrent", "a", "un", "\u00fanic", "concepte", "filos\u00f2fic", "compr\u00e8n", "aix\u00ed", "doncs", "la", "filosofia", "rom\u00e0ntica", "l'idealisme", "alemany", "el", "positivisme", "el", "pensament", "socialista", "i", "materialista", "de", "marx", "feuerbach", "o", "proudhon", "el", "pragmatisme", "aix\u00ed", "com", "nombrosos", "pensadors", "dif\u00edcils", "de", "classificar", "com", "ara", "schopenhauer", "nietzsche", "i", "kierkegaard", "o", "chestov", "una", "part", "de", "la", "filosofia", "i", "sobretot", "de", "l'alemanya", "s'entengu\u00e9", "com", "un", "di\u00e0leg", "cr\u00edtica", "i", "constructiu", "ambe", "el", "pensament", "kanti\u00e0", "fou", "el", "cas", "de", "l'idealisme", "alemany", "de", "schopenhauer", "i", "de", "nietzsche", "l'objectiu", "declarat", "fou", "el", "de", "reprendre", "all\u00f2", "que", "semblava", "m\u00e9s", "interessant", "dins", "la", "filosofia", "de", "kant", "i", "de", "desferse", "d'all\u00f2", "que", "semblaven", "rests", "d'una", "metaf\u00edsica", "caduca", "els", "corrents", "filos\u00f2fics", "impregnats", "per", "l'empirisme", "prengueren", "una", "direcci\u00f3", "diferent", "com", "el", "positivisme", "de", "comte", "que", "volia", "depassar", "el", "pensament", "metaf\u00edsic", "\u00fanicament", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "emp\u00edriques", "\u00e9s", "a", "dir", "sense", "rec\u00f3rrer", "a", "les", "explicacions", "metaf\u00edsiques", "al", "regne", "unit", "benthan", "i", "mill", "hi", "desenvoluparen", "l'utilitarisme", "que", "sotmetia", "l'economia", "i", "l'\u00e8tica", "a", "un", "principi", "rigur\u00f3s", "de", "comparaci\u00f3", "dels", "avantatges", "i", "dels", "inconvenients", "i", "que", "juntament", "amb", "la", "idea", "d'un", "benestar", "per", "a", "tothom", "principi", "de", "\"la", "millor", "felicitat", "per", "al", "m\u00e9s", "gran", "nombre\"", "jug\u00e0", "un", "rol", "fonamental", "l'economia", "i", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "foren", "marcades", "per", "marx", "engel", "o", "proudhon", "i", "fins", "i", "tot", "hume", "o", "l'adam", "smith", "els", "dos", "primers", "volgueren", "modificar", "profundament", "les", "condicions", "de", "vida", "dels", "obrers", "mitjan\u00e7ant", "un", "canvi", "de", "peus", "a", "cap", "de", "les", "estructures", "econ\u00f2miques", "i", "pol\u00edtiques", "de", "la", "seua", "\u00e8poca", "la", "filosofia", "havia", "de", "servir", "com", "a", "tasca", "per", "conceptualitzarho", "\u00e9s", "no", "debades", "dif\u00edcil", "de", "classificar", "tota", "una", "s\u00e8rie", "de", "filosofies", "com", "les", "que", "presenten", "shcopenhauer", "kierkegaard", "i", "nietzsche", "schopenhauer", "posava", "\u00e8mfasi", "en", "la", "pot\u00e8ncia", "i", "el", "domini", "de", "la", "voluntat", "sobre", "la", "ra\u00f3", "inspirantse", "dels", "upanishads", "principals", "filosofies", "del", "pensament", "indi", "veda", "aleshores", "en", "voga", "a", "algunes", "universitats", "europees", "la", "seua", "visi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "era", "pessimista", "profundament", "marcada", "per", "l'exper\u00e8ncia", "del", "patiment", "testimoniatge", "d'una", "influ\u00e8ncia", "v\u00e8dica", "i", "de", "la", "idea", "budista", "del", "nirvana", "nietzsche", "per", "la", "seua", "banda", "com", "el", "mateix", "schopenhauer", "donava", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "a", "les", "arts", "designantse", "a", "ell", "mateix", "om", "un", "immoralista", "per", "al", "fil\u00f2sof", "els", "valors", "de", "la", "moral", "cristiana", "tradicionals", "eren", "l'expressi\u00f3", "de", "feblesa", "i", "d'un", "pensament", "decadent", "analitzava", "les", "idees", "del", "nihilisme", "del", "superhome", "i", "de", "l'etern", "retorn", "de", "la", "repetici\u00f3", "sense", "final", "visible", "a", "la", "hist\u00f2ria", "kierkegaard", "finalment", "era", "en", "molts", "punts", "precursor", "de", "l'existencialisme", "defensava", "una", "filosofia", "impregnada", "de", "religi\u00f3", "i", "representant", "d'un", "individualisme", "radical", "que", "orienta", "en", "com", "ha", "de", "constituirse", "un", "individu", "en", "diferents", "situacions", "concretes", "segle", "xx", "la", "filosofia", "del", "segle", "xx", "es", "caracteritza", "per", "una", "important", "varietat", "de", "doctrines", "dominades", "globalment", "per", "dues", "grans", "fam\u00edlies", "de", "pensament", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "la", "filosofia", "fenomenol\u00f2gicala", "filosofia", "anal\u00edtica", "dominant", "a", "la", "segona", "part", "del", "segle", "la", "qual", "pren", "les", "arrels", "a", "alemanya", "amb", "frege", "a", "\u00e0ustria", "amb", "moritz", "schlick", "i", "rudolf", "carnap", "al", "regne", "unit", "amb", "russell", "i", "whitehead", "i", "a", "pol\u00f2nia", "amb", "l'escola", "de", "lvovvars\u00f2via", "tarski", "kotarbiski", "leniewski", "ukasiewicz", "\u00e9s", "majorit\u00e0ria", "als", "pa\u00efsos", "anglosaxons", "i", "a", "una", "gran", "part", "d'europa", "\u00e0ustria", "alemanya", "pol\u00f2nia", "su\u00efssa", "els", "pa\u00efsos", "escandinaus", "etc", "es", "caracteritza", "per", "un", "\u00fas", "important", "de", "la", "l\u00f2gica", "matem\u00e0tica", "i", "m\u00e9s", "generalment", "per", "una", "gran", "atenci\u00f3", "portada", "al", "llenguatge", "com", "a", "font", "d'il\u00b7lusions", "i", "de", "paralogismes", "finix", "en", "una", "represa", "de", "nombrosos", "problemes", "filos\u00f2fics", "tradicionals", "com", "ara", "el", "de", "la", "natura", "de", "l'esperit", "i", "les", "seues", "relacions", "amb", "el", "cos", "els", "problemes", "relatius", "a", "la", "natura", "de", "l'acci\u00f3", "l'ess\u00e8ncia", "i", "la", "funci\u00f3", "del", "llenguatge", "natural", "i", "formal", "els", "representants", "m\u00e9s", "importants", "foren", "en", "russell", "frege", "whitehead", "wittgenstein", "tarski", "leniewski", "ukasiewicz", "ajdukiewicz", "davidson", "kenny", "austin", "searle", "ryle", "hintikka", "i", "vuillemin", "l'altra", "gran", "tradici\u00f3", "filos\u00f2fica", "del", "segle", "xx", "fou", "la", "fenomenologia", "fundada", "per", "husserl", "tenint", "a", "heidegger", "sartre", "merleauponty", "ingarden", "stein", "patoka", "ricur", "o", "levinas", "com", "a", "successors", "per", "a", "en", "husserl", "la", "fenomenologia", "\u00e9s", "la", "ci\u00e8ncia", "dels", "fen\u00f2mens", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "ci\u00e8ncia", "dels", "\"ven\u00e7uts\"", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "oposantse", "d'esta", "manera", "al", "realisme", "na\u00eff", "o", "\"actitud", "natural", "que", "pret\u00e9n", "fer", "una", "ci\u00e8ncia", "dels", "objectes", "del", "m\u00f3n", "exterior", "es", "tracta", "d'una", "ci\u00e8ncia", "aprior\u00edstica", "o", "eid\u00e8tica", "\u00e9s", "a", "dir", "d'una", "ci\u00e8ncia", "que", "descriu", "les", "ess\u00e8ncies", "de", "les", "viv\u00e8ncies", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "tindr\u00e0", "doncs", "com", "objecte", "entre", "altres", "el", "coneixement", "husserl", "la", "imaginaci\u00f3", "sartre", "la", "percepci\u00f3", "merleauponty", "l'exist\u00e8ncia", "humana", "heidegger", "i", "la", "voluntat", "ricur", "l'inici", "del", "segle", "xx", "marca", "igualment", "el", "punt", "de", "parten\u00e7a", "de", "la", "psicoan\u00e0lisi", "fundada", "per", "freud", "qui", "aport\u00e0", "una", "concepci\u00f3", "nova", "de", "l'home", "contradient", "la", "representaci\u00f3", "tradiconal", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "humana", "la", "psicoan\u00e0lisi", "fornix", "efectivament", "un", "model", "te\u00f2ric", "del", "psiquisme", "hum\u00e0", "fet", "que", "implica", "el", "domini", "de", "l'inconscient", "sobre", "la", "consci\u00e8ncia", "aix\u00ed", "com", "l'elaboraci\u00f3", "d'un", "m\u00e8tode", "d'investigaci\u00f3", "freud", "deia", "que", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "disciplina", "constitu\u00efx", "la", "tercera", "ferida", "narcisista", "de", "la", "humanitat", "encara", "que", "freud", "fora", "un", "metge", "neur\u00f2leg", "i", "no", "pas", "un", "fil\u00f2sof", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "filos\u00f2fiques", "de", "la", "seua", "doctrina", "sobretot", "sobre", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "la", "llibertat", "i", "de", "la", "responsabilitat", "i", "sobre", "el", "lloc", "de", "les", "pulsions", "i", "de", "la", "sexualitat", "dins", "les", "conductes", "humanes", "s\u00f3n", "d'un", "tal", "ress\u00f2", "que", "la", "major", "part", "dels", "fil\u00f2sofs", "del", "segle", "xx", "s'interessaren", "per", "les", "seues", "idees", "per", "les", "seues", "cr\u00edtiques", "o", "per", "inspirarse'n", "com", "ara", "a", "fran\u00e7a", "amb", "l'alain", "en", "sartreen", "deleuze", "i", "en", "derrida", "influenciat", "pels", "treballs", "del", "fil\u00f2sof", "alemany", "martin", "heidegger", "es", "desenvolupa", "durant", "al", "segona", "meitat", "del", "segle", "xx", "sobretot", "a", "fran\u00e7a", "la", "filosofia", "dita", "postestructuralista", "i", "la", "desconstrucci\u00f3", "que", "es", "basen", "sobre", "el", "q\u00fcestionament", "dels", "conceptes", "cl\u00e0ssics", "de", "la", "metaf\u00edsica", "occidental", "per", "exemple", "els", "del", "\"subjecte\"", "i", "\"objecte", "del", "\"sentit\"", "de", "la", "\"ra\u00f3\"", "de", "la", "\"consci\u00e8ncia\"", "per\u00f2", "igualment", "sobre", "un", "depassament", "de", "les", "conceptualitzats", "de", "la", "primera", "meitat", "del", "segle", "xx", "\u00e9s", "a", "dir", "les", "psicoan\u00e0lisis", "la", "fenomenologia", "la", "ling\u00fc\u00edstica", "etc", "els", "principals", "representants", "d'aquest", "\"anticorrent\"", "de", "pensant", "foren", "en", "michel", "foucault", "gilles", "deleuze", "f\u00e8lix", "guattari", "i", "jacques", "derriba", "si", "la", "unitat", "d'aquests", "pensaments", "planteja", "problemes", "degut", "a", "la", "seua", "forma", "mateixa", "que", "els", "impedix", "\"fer", "escola\"", "els", "estatunidencs", "se'ls", "miren", "com", "un", "corrent", "franc\u00e8s", "original", "al", "qual", "hi", "donen", "el", "nom", "de", "\"french", "theory\"", "o", "el", "que", "\u00e9s", "el", "mateix", "la", "teoria", "francesa", "martin", "heidegger", "obre", "igualment", "la", "via", "de", "l'hermen\u00e8utica", "filos\u00f2fica", "represa", "per", "l'alumne", "d'heidegger", "hansgeorg", "gadamer", "la", "filosofia", "pol\u00edtica", "del", "segle", "xx", "d'altra", "banda", "es", "caracteritza", "per", "un", "inter\u00e8s", "pels", "fen\u00f2mens", "totalitaris", "tal", "com", "els", "tract\u00e0", "voegelin", "arendt", "schmitt", "o", "aron", "i", "d'altra", "banda", "per", "l'examen", "del", "discurs", "de", "les", "teories", "del", "contracte", "social", "desenvolupades", "al", "segles", "xvii", "fins", "al", "segle", "xviii", "tal", "com", "ho", "presenta", "rawis", "albert", "camus", "desenvolupa", "a", "banda", "la", "idea", "de", "l'absurd", "i", "conceptes", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "obliguen", "els", "diferents", "corrents", "filos\u00f2fics", "a", "reactualitzarse", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "materialisme", "contemporani", "esdevingut", "evolucionisme", "emergentisme", "etc", "si", "la", "recerca", "filos\u00f2fica", "no", "es", "q\u00fcestiona", "durant", "la", "introducci\u00f3", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "naturals", "i", "humanes", "l'ensenyament", "de", "la", "filosofia", "a", "l'escola", "en", "canvi", "s\u00ed", "el", "corrent", "neoliberalista", "volgu\u00e9", "efectivament", "desferse", "de", "les", "\u00e0rees", "liter\u00e0ries", "de", "l'escola", "per", "obtenirne", "una", "m\u00e0", "d'obra", "menys", "contestat\u00e0ria", "de", "resultes", "l'fmi", "declara", "durant", "la", "crisi", "de", "les", "subprimes", "que", "mantenir", "un", "grau", "elevat", "d'atur", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "porta", "a", "la", "revolta", "perqu\u00e8", "aquesta", "t\u00e9", "temps", "per", "reflexionar", "cosa", "que", "el", "sistema", "neoliberal", "no", "vol", "pas", "veure", "perqu\u00e8", "enfonsa", "el", "seu", "sistema", "principals", "escoles", "filos\u00f2fiques", "escoles", "occidentals", "realisme", "i", "nominalisme", "en", "l'\u00e0mbit", "filos\u00f2fic", "el", "realisme", "\u00e9s", "la", "doctrina", "que", "considera", "que", "les", "entitats", "abstractes", "com", "ara", "home", "o", "taula", "tenen", "una", "exist\u00e8ncia", "real", "fora", "de", "la", "ment", "humana", "s'oposa", "al", "nominalisme", "la", "doctrina", "que", "considera", "que", "els", "termes", "abstractes", "o", "universals", "s\u00f3n", "tan", "sols", "mots", "o", "b\u00e9", "denoten", "estats", "mentals", "com", "idees", "creences", "o", "intencions", "sense", "existir", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "seu", "\u00fas", "aquesta", "\u00faltima", "postura", "desenvolupada", "per", "pere", "abelard", "\u00e9s", "coneguda", "com", "a", "conceptualisme", "el", "problema", "sobre", "l'exist\u00e8ncia", "dels", "universals", "\u00e9s", "un", "dels", "problemes", "fonamentals", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "ja", "a", "l'edat", "antiga", "es", "pot", "observar", "aquest", "problema", "en", "les", "diferents", "teories", "de", "plat\u00f3", "que", "defensa", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "m\u00f3n", "immanent", "d'idees", "i", "arist\u00f2til", "que", "creu", "en", "una", "realitat", "hilem\u00f2rfica", "\u00e9s", "a", "dir", "constitu\u00efda", "per", "forma", "l'immaterial", "que", "la", "fa", "ser", "el", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "mat\u00e8ria", "el", "tangible", "material", "a", "partir", "dels", "comentaris", "de", "porfiri", "i", "boeci", "el", "debat", "arriba", "a", "l'edat", "mitjana", "i", "passa", "a", "ser", "un", "dels", "problemes", "fonamentals", "de", "la", "filosofia", "el", "segle", "xixii", "entren", "en", "debat", "roscelin", "de", "compi\u00e8gne", "nominalista", "i", "anselm", "de", "canterbury", "realista", "durant", "el", "segle", "xiii", "siger", "de", "brabant", "i", "tom\u00e0s", "d'aquino", "adoptaran", "una", "postura", "interm\u00e8dia", "propera", "al", "realisme", "finalment", "el", "segle", "xiv", "guillem", "d'occam", "prendria", "una", "postura", "nominalista", "la", "c\u00e8lebre", "navalla", "d'occam", "que", "triomfaria", "i", "que", "seria", "la", "clau", "de", "la", "derrota", "filos\u00f2fica", "del", "tomisme", "no", "obstant", "aix\u00f2", "el", "debat", "no", "quedaria", "definitivament", "superat", "a", "la", "il\u00b7lustraci\u00f3", "la", "filosofia", "que", "proposa", "kant", "recull", "diversos", "elements", "religiosos", "protestants", "que", "influirien", "notablement", "en", "l'\u00e8tica", "i", "en", "l'idealisme", "\u00e9s", "a", "partir", "de", "la", "defensa", "d'entitats", "abstractes", "immaterials", "entre", "altres", "motius", "que", "la", "filosofia", "quedaria", "definitivament", "desvinculada", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "durant", "el", "segle", "xviii", "el", "debat", "s'heretaria", "per", "via", "de", "l'idealisme", "hegeli\u00e0", "i", "arriba", "fins", "als", "nostres", "dies", "en", "qu\u00e8", "recobra", "nou", "inter\u00e8s", "tant", "per", "la", "filosofia", "anal\u00edtica", "els", "termes", "ling\u00fc\u00edstics", "tenen", "una", "exist\u00e8ncia", "per", "si", "mateixos", "com", "per", "la", "filosofia", "continental", "en", "l'estudi", "de", "la", "ment", "i", "les", "ci\u00e8ncies", "cognitives", "en", "general", "racionalisme", "i", "empirisme", "en", "un", "sentit", "general", "el", "racionalisme", "\u00e9s", "qualsevol", "postura", "que", "emfatitzi", "el", "paper", "o", "la", "import\u00e0ncia", "de", "la", "ra\u00f3", "humana", "portantho", "a", "l'extrem", "el", "racionalisme", "radical", "intenta", "basar", "tot", "el", "coneixement", "\u00fanicament", "en", "la", "ra\u00f3", "t\u00edpicament", "el", "racionalisme", "parteix", "de", "premisses", "que", "no", "poden", "ser", "negades", "de", "forma", "coherent", "i", "despr\u00e9s", "intenta", "deduirne", "d'aquestes", "tot", "possible", "objecte", "de", "coneixement", "es", "considera", "el", "primer", "racionalista", "en", "aquest", "sentit", "m\u00e9s", "general", "a", "parm\u00e8nides", "segle", "viv", "ac", "que", "va", "argumentar", "que", "\u00e9s", "impossible", "dubtar", "que", "el", "pensament", "de", "fet", "existeix", "per\u00f2", "el", "pensament", "requereix", "un", "objecte", "de", "pensament", "quelcom", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "mateix", "pensament", "parm\u00e8nides", "va", "deduir", "que", "el", "que", "realment", "existeix", "ha", "de", "tenir", "certes", "propietats", "per", "exemple", "que", "no", "pot", "comen\u00e7ar", "a", "existir", "o", "deixar", "d'existir", "que", "\u00e9s", "una", "unitat", "coherent", "i", "que", "roman", "igual", "eternament", "zen\u00f3", "d'elea", "deixeble", "de", "parm\u00e8nides", "va", "argumentar", "que", "el", "moviment", "\u00e9s", "impossible", "racionalment", "at\u00e8s", "que", "aix\u00f2", "suposa", "una", "contradicci\u00f3", "l\u00f2gica", "vegeu", "les", "paradoxes", "de", "zen\u00f3", "plat\u00f3", "ac", "tamb\u00e9", "va", "ser", "influ\u00eft", "per", "parm\u00e8nides", "per\u00f2", "va", "combinar", "el", "racionalisme", "amb", "un", "tipus", "de", "realisme", "la", "feina", "del", "fil\u00f2sof", "\u00e9s", "considerar", "l'\u00e9sser", "i", "l'ess\u00e8ncia", "ousia", "de", "les", "coses", "per\u00f2", "la", "caracter\u00edstica", "de", "les", "ess\u00e8ncies", "\u00e9s", "que", "s\u00f3n", "universals", "la", "naturalesa", "d'un", "home", "un", "triangle", "un", "arbre", "s'aplica", "a", "tots", "els", "homes", "tots", "els", "triangles", "tots", "els", "arbres", "plat\u00f3", "va", "argumentar", "que", "aquestes", "ess\u00e8ncies", "s\u00f3n", "independents", "de", "la", "ment", "la", "seva", "teoria", "de", "les", "idees", "per\u00f2", "que", "els", "\u00e9ssers", "humans", "i", "en", "particular", "els", "fil\u00f2sofs", "poden", "arribar", "a", "con\u00e8ixer", "per", "la", "ra\u00f3", "ignorant", "les", "distraccions", "a", "qu\u00e8", "indueixen", "els", "sentits", "el", "racionalisme", "modern", "comen\u00e7a", "amb", "descartes", "la", "reflexi\u00f3", "sobre", "la", "natura", "i", "l'experi\u00e8ncia", "de", "la", "percepci\u00f3", "aix\u00ed", "com", "els", "descobriments", "cient\u00edfics", "en", "\u00f2ptica", "i", "fisiologia", "van", "portar", "descartes", "i", "tamb\u00e9", "a", "john", "locke", "a", "creure", "que", "som", "conscients", "directament", "d'idees", "m\u00e9s", "que", "d'objectes", "aquesta", "postura", "va", "portar", "a", "tres", "q\u00fcestions", "\u00e9s", "una", "idea", "una", "c\u00f2pia", "real", "d'all\u00f2", "que", "representa", "la", "sensaci\u00f3", "no", "\u00e9s", "una", "interacci\u00f3", "directa", "entre", "els", "objectes", "i", "els", "nostres", "sentits", "sin\u00f3", "un", "proc\u00e9s", "fisiol\u00f2gic", "que", "involucra", "la", "representaci\u00f3", "per", "exemple", "una", "imatge", "a", "la", "retina", "locke", "va", "pensar", "que", "una", "qualitat", "secund\u00e0ria", "com", "ara", "una", "sensaci\u00f3", "de", "verd", "no", "es", "podia", "assemblar", "de", "cap", "manera", "a", "la", "disposici\u00f3", "de", "part\u00edcules", "que", "produeixi", "aquesta", "sensaci\u00f3", "tot", "i", "que", "pensava", "que", "les", "qualitats", "prim\u00e0ries", "com", "ara", "la", "forma", "mida", "o", "nombres", "s\u00ed", "que", "eren", "pr\u00f2piament", "objectes", "com", "pot", "ser", "que", "objectes", "f\u00edsics", "com", "ara", "cadires", "i", "taules", "o", "fins", "i", "tot", "processos", "fisiol\u00f2gics", "en", "el", "cervell", "permetin", "crear", "objectes", "mentals", "com", "les", "idees", "aix\u00f2", "\u00e9s", "part", "del", "que", "seria", "conegut", "com", "a", "problema", "mentcos", "si", "tots", "els", "continguts", "de", "la", "consci\u00e8ncia", "s\u00f3n", "idees", "com", "podem", "saber", "que", "existeix", "alguna", "cosa", "m\u00e9s", "que", "aquestes", "ideesdescartes", "va", "intentar", "resoldre", "l'\u00faltim", "problema", "per", "la", "ra\u00f3", "va", "comen\u00e7ar", "com", "parm\u00e8nides", "amb", "un", "principi", "que", "creia", "que", "no", "es", "podia", "negar", "de", "forma", "coherent", "penso", "per", "tant", "existeixo", "normalment", "conegut", "per", "l'original", "en", "llat\u00ed", "cogito", "ergo", "sum", "des", "d'aquest", "principi", "descartes", "va", "intentar", "bastir", "un", "sistema", "complet", "de", "coneixement", "que", "inclo\u00efa", "una", "demostraci\u00f3", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "d\u00e9u", "usant", "una", "versi\u00f3", "de", "l'argument", "ontol\u00f2gic", "la", "seva", "defensa", "de", "qu\u00e8", "la", "ra\u00f3", "per", "si", "mateixa", "podia", "proporcionar", "veritats", "substancials", "sobre", "la", "realitat", "va", "influir", "fortament", "els", "fil\u00f2sofs", "racionalistes", "moderns", "com", "baruch", "spinoza", "gottfried", "leibniz", "i", "christian", "wolff", "al", "mateix", "temps", "que", "va", "suscitar", "les", "cr\u00edtiques", "d'altres", "fil\u00f2sofs", "que", "m\u00e9s", "tard", "serien", "agrupats", "com", "a", "empiristes", "l'empirisme", "en", "contrast", "amb", "el", "racionalisme", "no", "posa", "tanta", "confian\u00e7a", "en", "l'habilitat", "de", "la", "ra\u00f3", "per", "si", "sola", "per", "proporcionarnos", "coneixement", "del", "m\u00f3n", "i", "prefereix", "basar", "el", "coneixement", "en", "els", "nostres", "sentits", "aix\u00f2", "es", "remunta", "al", "concepte", "de", "la", "tabula", "rasa", "impl\u00edcit", "al", "de", "anima", "d'arist\u00f2til", "descrit", "de", "forma", "m\u00e9s", "expl\u00edcita", "en", "el", "llibre", "de", "la", "guarici\u00f3", "d'avicenna", "i", "provat", "en", "el", "fil\u00f2sof", "autodidacte", "de", "ibn", "tufail", "com", "a", "experiment", "mental", "john", "locke", "va", "proposar", "la", "postura", "empirista", "cl\u00e0ssica", "al", "seu", "assaig", "sobre", "l'enteniment", "hum\u00e0", "de", "desenvolupant", "aix\u00ed", "una", "forma", "de", "naturalisme", "i", "empirisme", "aproximadament", "basat", "en", "principis", "cient\u00edfics", "durant", "aquesta", "era", "les", "idees", "religioses", "han", "tingut", "un", "paper", "intermedi", "en", "les", "discussions", "que", "han", "ocupat", "la", "filosofia", "secular", "isaac", "newton", "\u00e9s", "un", "exemple", "clar", "d'un", "fil\u00f2sof", "il\u00b7lustrat", "que", "pren", "idees", "religioses", "i", "les", "adapta", "a", "un", "context", "cient\u00edfic", "altres", "pensadors", "religiosos", "influents", "d'aquesta", "\u00e8poca", "s\u00f3n", "blaise", "pascal", "joseph", "butler", "thomas", "reid", "i", "jonathan", "edwards", "altres", "escriptors", "com", "jeanjacques", "rousseau", "i", "edmund", "burke", "van", "prendre", "un", "cam\u00ed", "diferent", "els", "interessos", "restringits", "de", "molts", "dels", "fil\u00f2sofs", "de", "l'\u00e8poca", "anticipaven", "la", "separaci\u00f3", "i", "l'especialitzaci\u00f3", "de", "la", "filosofia", "en", "diferents", "\u00e0rees", "que", "es", "donaria", "durant", "el", "segle", "xx", "escepticisme", "l'escepticisme", "\u00e9s", "l'actitud", "filos\u00f2fica", "que", "q\u00fcestiona", "la", "possibilitat", "d'adquirir", "qualsevol", "tipus", "de", "coneixement", "va", "ser", "formulat", "per", "primera", "vegada", "per", "pirr\u00f3", "d'elis", "que", "creia", "que", "es", "podia", "dubtar", "de", "tot", "excepte", "de", "les", "aparences", "sext", "emp\u00edric", "segle", "ii", "ac", "un", "dels", "m\u00e9s", "prominents", "advocats", "de", "l'escepticisme", "el", "va", "descriure", "com", "a", "\"habilitat", "de", "crear", "una", "ant\u00edtesi", "de", "qualsevol", "manera", "amb", "aparences", "i", "judicis", "i", "aix\u00ed", "doncs", "arribar", "a", "la", "suspensi\u00f3", "de", "judici", "i", "despr\u00e9s", "a", "la", "tranquil\u00b7litat", "mental\"\"l'escepticisme", "concebut", "d'aquesta", "manera", "no", "es", "redueix", "a", "l'\u00fas", "del", "dubte", "sin\u00f3", "que", "consisteix", "en", "l'\u00fas", "del", "dubte", "per", "aconseguir", "un", "fi", "particular", "una", "tranquil\u00b7litat", "d'esperit", "atar\u00e0xia", "l'escepticisme", "\u00e9s", "un", "repte", "per", "al", "dogmatisme", "ja", "que", "els", "dogm\u00e0tics", "consideren", "que", "han", "trobat", "la", "veritat\"sext", "emp\u00edric", "va", "fer", "observar", "que", "la", "confian\u00e7a", "en", "la", "percepci\u00f3", "sempre", "podia", "ser", "q\u00fcestionada", "ja", "que", "\u00e9s", "idiosincr\u00e0tica", "de", "qui", "percep", "l'aparen\u00e7a", "de", "les", "coses", "individuals", "canvia", "segons", "les", "circumst\u00e0ncies", "en", "qu\u00e8", "s'observa", "un", "llapis", "vist", "de", "perfil", "sembla", "un", "pal", "per\u00f2", "examinat", "des", "d'un", "extrem", "podria", "semblar", "tan", "sols", "un", "cercle", "l'escepticisme", "va", "revifar", "a", "principis", "de", "l'edat", "moderna", "amb", "michel", "de", "montaigne", "i", "blaise", "pascal", "tanmateix", "el", "seu", "exponent", "m\u00e9s", "extrem", "va", "ser", "david", "hume", "hume", "va", "argumentar", "que", "nom\u00e9s", "hi", "havia", "dos", "tipus", "de", "raonament", "el", "que", "va", "anomenar", "probable", "i", "demostratiu", "vegeu", "la", "forquilla", "de", "hume", "cap", "d'aquestes", "dues", "formes", "de", "raonament", "ens", "pot", "portar", "a", "una", "creen\u00e7a", "raonable", "en", "l'exist\u00e8ncia", "continuada", "del", "m\u00f3n", "extern", "el", "raonament", "demostratiu", "no", "ho", "pot", "fer", "perqu\u00e8", "la", "demostraci\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "raonament", "deductiu", "a", "partir", "de", "premisses", "ben", "fundades", "per", "si", "sol", "no", "pot", "establir", "la", "uniformitat", "de", "la", "naturalesa", "de", "la", "manera", "que", "les", "lleis", "cient\u00edfiques", "i", "els", "principis", "la", "descriuen", "aquest", "raonament", "per", "si", "sol", "no", "pot", "establir", "que", "el", "futur", "s'assemblar\u00e0", "al", "passat", "tenim", "certes", "creences", "sobre", "el", "m\u00f3n", "que", "el", "sol", "tornar\u00e0", "a", "sortir", "dem\u00e0", "per", "exemple", "per\u00f2", "aquestes", "creences", "s\u00f3n", "el", "producte", "de", "l'h\u00e0bit", "i", "el", "costum", "i", "no", "s'obtenen", "a", "partir", "de", "cap", "infer\u00e8ncia", "l\u00f2gica", "del", "que", "ja", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "cert", "per\u00f2", "el", "raonament", "probable", "raonament", "inductiu", "que", "pret\u00e9n", "portarnos", "de", "l'observat", "al", "no", "observat", "tampoc", "no", "ho", "pot", "fer", "tamb\u00e9", "dep\u00e8n", "de", "la", "uniformitat", "de", "la", "natura", "i", "aquesta", "suposada", "uniformitat", "no", "pot", "ser", "provada", "sense", "caure", "en", "la", "circularitat", "el", "millor", "que", "es", "pot", "aconseguir", "amb", "aquests", "raonaments", "\u00e9s", "complir", "la", "veritat", "condicional", "si", "certes", "assumpcions", "s\u00f3n", "certes", "aleshores", "en", "podem", "deduir", "certes", "conclusions", "per", "tant", "res", "sobre", "el", "m\u00f3n", "pot", "ser", "establert", "amb", "certesa", "hume", "conclou", "que", "no", "hi", "ha", "soluci\u00f3", "a", "l'argument", "esc\u00e8ptic", "tan", "sols", "la", "possibilitat", "d'ignorar", "el", "problemamolts", "fil\u00f2sofs", "han", "q\u00fcestionat", "el", "valor", "d'aquests", "arguments", "esc\u00e8ptics", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "si", "podem", "aconseguir", "algun", "tipus", "de", "coneixement", "del", "m\u00f3n", "extern", "est\u00e0", "basat", "en", "com", "posem", "el", "nivell", "a", "la", "justificaci\u00f3", "d'aquest", "coneixement", "si", "volem", "un", "coneixement", "d'absoluta", "certesa", "aleshores", "no", "podem", "progressar", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "les", "nostres", "sensacions", "mentals", "ni", "tan", "sols", "podem", "deduir", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "jo", "coherent", "o", "continu", "que", "experimenti", "aquestes", "sensacions", "i", "molt", "menys", "encara", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "m\u00f3n", "extern", "d'altra", "banda", "si", "el", "nivell", "de", "certesa", "que", "demanem", "\u00e9s", "massa", "baix", "aleshores", "hem", "d'admetre", "la", "bogeria", "i", "les", "il\u00b7lusions", "com", "a", "forma", "de", "coneixement", "aquest", "argument", "contra", "l'escepticisme", "absolut", "afirma", "que", "el", "fil\u00f2sof", "pr\u00e0ctic", "s'ha", "de", "moure", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "solipsisme", "i", "acceptar", "un", "nivell", "de", "justificaci\u00f3", "alt", "per\u00f2", "no", "absolut", "principals", "fil\u00f2sofs", "es", "poden", "agrupar", "els", "occiddentals", "en", "epistem\u00f2legs", "l\u00f2gics", "est\u00e8tics", "metaf\u00edsics", "sociopol\u00edtics", "filosofies", "no", "occidentals", "la", "filosofia", "oriental", "o", "asi\u00e0tica", "inclou", "les", "v\u00e0ries", "filosofies", "de", "l'\u00e0sia", "del", "sud", "i", "d'\u00e0sia", "oriental", "inclosahi", "la", "filosofia", "xinesa", "\u00edndia", "budista", "coreana", "i", "japonesala", "categoria", "\"filosofia", "oriental\"", "o", "\"filosofia", "asi\u00e0tica\"", "\u00e9s", "un", "producte", "de", "l'acad\u00e8mia", "occidental", "del", "segle", "xix", "i", "no", "existia", "a", "l'\u00e0sia", "oriental", "ni", "a", "l'\u00edndia", "aix\u00f2", "es", "deu", "al", "fet", "que", "a", "l'\u00e0sia", "no", "existix", "cap", "mena", "de", "tradici\u00f3", "filos\u00f2fica", "unificada", "amb", "una", "\u00fanica", "arrel", "sin\u00f3", "v\u00e0ries", "tradicions", "aut\u00f2ctones", "que", "de", "vegades", "han", "estat", "lligades", "arthur", "schopenhauer", "fou", "un", "dels", "primers", "pensadors", "de", "la", "filosofia", "occidental", "a", "compartir", "i", "afirmar", "principis", "importants", "de", "la", "filosofia", "oriental", "com", "ara", "l'asceptisme", "i", "l'aparen\u00e7a", "del", "m\u00f3nla", "filosofia", "pr\u00f2piament", "dita", "se", "sol", "associar", "a", "la", "filosofia", "occidental", "que", "empra", "un", "m\u00e8tode", "racional", "i", "neix", "a", "gr\u00e8cia", "el", "terme", "per\u00f2", "\u00e9s", "controvertit", "perqu\u00e8", "no", "\u00e9s", "clar", "com", "denominar", "el", "pensament", "no", "occidental", "alguns", "te\u00f2rics", "proposen", "usar", "tamb\u00e9", "la", "paraula", "filosofia", "ja", "que", "aquestes", "maneres", "de", "concebre", "el", "m\u00f3n", "tenen", "els", "mateixos", "objectius", "entendre", "l'entorn", "el", "paper", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "i", "servir", "de", "guia", "vital", "d'altres", "tanmateix", "creuen", "que", "el", "concepte", "de", "filosofia", "\u00e9s", "etnoc\u00e8ntric", "i", "que", "no", "pot", "aplicarse", "a", "altres", "regions", "culturals", "per", "la", "noseparaci\u00f3", "que", "es", "dona", "entre", "la", "reflexi\u00f3", "i", "el", "mite", "per", "exemple", "o", "per", "l'alt", "contingut", "simb\u00f2lic", "dels", "seus", "textos", "s'ha", "tendit", "a", "agrupar", "el", "pensament", "per", "regions", "geogr\u00e0fiques", "i", "aix\u00ed", "es", "parla", "de", "filosofia", "occidental", "de", "filosofia", "oriental", "que", "englobaria", "el", "pensament", "asi\u00e0tic", "especialment", "l'indi", "el", "japon\u00e8s", "el", "xin\u00e8s", "i", "la", "seua", "\u00e0rea", "d'influ\u00e8ncia", "filosofia", "africana", "i", "americana", "aquests", "dos", "darrers", "casos", "s\u00f3n", "encara", "m\u00e9s", "controvertits", "en", "general", "es", "tendix", "a", "agrupar", "per", "q\u00fcestions", "f\u00edsiques", "sense", "atendre", "a", "la", "diversitat", "de", "corrents", "que", "hi", "ha", "dintre", "d'aquestes", "dites", "filosofies", "que", "fa", "que", "no", "es", "puguen", "considerar", "un", "tot", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "filosofia", "occidental", "que", "s\u00ed", "que", "t\u00e9", "un", "corpus", "de", "problemes", "i", "pensadors", "emblem\u00e0tics", "que", "formen", "un", "conjunt", "cohesionat", "la", "filosofia", "xinesa", "la", "filosofia", "xinesa", "\u00e9s", "la", "suma", "de", "les", "escoles", "filos\u00f2fiques", "creades", "a", "la", "xina", "t\u00e9", "una", "hist\u00f2ria", "de", "milers", "d'anys", "i", "el", "seu", "punt", "d'inici", "s'establix", "per", "h\u00e0bit", "al", "segle", "xii", "ane", "amb", "l'escriptura", "del", "i", "ching", "el", "llibre", "dels", "canvis", "un", "compendi", "antic", "sobre", "endevinacions", "que", "introdu\u00ed", "alguns", "dels", "termes", "fonamentals", "de", "la", "filosofia", "xinesa", "aix\u00f2", "no", "obstant", "la", "tradici\u00f3", "oral", "fa", "remuntar", "la", "filosofia", "xinesa", "al", "neol\u00edtic", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "filosofia", "xinesa", "pot", "dividirse", "en", "quatre", "per\u00edodes", "al", "primer", "hi", "veiem", "l'aparici\u00f3", "de", "les", "primeres", "doctrines", "de", "la", "dinastia", "shang", "sobre", "el", "cicle", "aix\u00ed", "com", "el", "i", "ching", "al", "segon", "hi", "tenim", "l'anomenada", "filosofia", "xinesa", "cl\u00e0ssica", "coneguda", "per", "la", "seua", "varietat", "i", "quantitat", "d'escoles", "on", "s'hi", "destaquen", "el", "confucianisme", "el", "taoisme", "el", "moisme", "el", "legalisme", "l'escola", "dels", "nombres", "el", "tercer", "per\u00edode", "comen\u00e7a", "amb", "la", "dinastia", "qin", "que", "adopt\u00e0", "el", "legisme", "com", "a", "filosofia", "oficial", "fet", "que", "implic\u00e0", "la", "persecussi\u00f3", "de", "confucians", "i", "moistes", "fins", "que", "la", "dinastia", "han", "torna", "a", "imposar", "el", "confucianisme", "i", "el", "taoisme", "com", "a", "dictrines", "oficlas", "cosa", "que", "en", "prolong\u00e0", "la", "influ\u00e8ncia", "fins", "al", "segle", "xx", "el", "quart", "per\u00edode", "\u00e9s", "el", "de", "la", "modernitat", "i", "es", "caracteritza", "per", "la", "importaci\u00f3", "i", "incorporaci\u00f3", "de", "la", "filosofia", "occidental", "en", "territori", "xin\u00e8sdurant", "la", "dinastia", "zhou", "occidental", "i", "els", "per\u00edodes", "posteriors", "a", "la", "seua", "caiguda", "hi", "florixen", "les", "anomenades", "cent", "escoles", "del", "pensament", "s", "vi", "fins", "al", "aquest", "per\u00edode", "es", "caracteritza", "per", "importants", "desenvolupaments", "de", "tipus", "intel\u00b7lectual", "i", "cultural", "tot", "veient", "el", "sorgiment", "de", "les", "principals", "escoles", "filos\u00f2fiques", "de", "la", "xina", "el", "confucianisme", "el", "legalisme", "i", "el", "taoisme", "aix\u00ed", "com", "nombroses", "altres", "escoles", "de", "menys", "influ\u00e8ncia", "aquestes", "tradicions", "filos\u00f2fiques", "desenvoluparen", "teories", "metaf\u00edsiques", "pol\u00edtiques", "i", "\u00e8tiques", "com", "ara", "el", "tao", "el", "ying", "i", "el", "yang", "el", "ren", "i", "el", "li", "que", "juntament", "amb", "el", "budisme", "xin\u00e8s", "tingueren", "una", "influ\u00e8ncia", "directa", "a", "la", "filosofia", "coreana", "vietnamita", "i", "fins", "i", "tot", "japonesa", "influ\u00efx", "igualment", "la", "tradici\u00f3", "nadiua", "xintoista", "el", "budisme", "per", "la", "seua", "banda", "comen\u00e7\u00e0", "a", "arribar", "a", "la", "xina", "durant", "la", "dinastia", "han", "mitjan\u00e7ant", "una", "transmissi\u00f3", "gradual", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "ruta", "de", "la", "seda", "aix\u00f2", "permet\u00e9", "desenvoluparhi", "formes", "xineses", "com", "ara", "el", "zen", "que", "s'expandixen", "per", "tota", "l'esfera", "cultural", "de", "l'\u00e0sia", "oriental", "tot", "al", "llarg", "de", "les", "dinasties", "xineses", "posteriors", "com", "la", "ming", "aix\u00ed", "com", "a", "les", "dinasties", "coreana", "de", "joseon", "hi", "hagu\u00e9", "un", "renaixement", "neoconfucianista", "dirigit", "per", "pensadors", "com", "ara", "wang", "yangming", "convertintse", "en", "l'escola", "de", "pensament", "dominant", "promoguda", "endem\u00e9s", "per", "l'estal", "imperial", "a", "l'era", "contempor\u00e0nia", "els", "pensadors", "xineses", "incorporen", "idees", "de", "la", "filosofia", "occidental", "aix\u00ed", "la", "filosofia", "marxista", "xinesa", "o", "maoisme", "es", "desenvolup\u00e0", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "mao", "zedong", "mentre", "el", "pragmatisme", "xin\u00e8s", "es", "desenvolup\u00e0", "amb", "l'ascens", "d'en", "hu", "shih", "i", "el", "nou", "confucianisme", "influenciat", "per", "xiong", "shili", "el", "confucianisme", "el", "confucianisme", "\u00e9s", "la", "vida", "principal", "de", "la", "filosofia", "xinesa", "i", "ha", "conegut", "episodis", "temporaris", "d'exclusi\u00f3", "tota", "educaci\u00f3", "a", "l'estat", "xin\u00e8s", "des", "d'un", "bon", "comen\u00e7ament", "imperialista", "es", "fonamental", "en", "els", "llibres", "can\u00f2nics", "del", "confucianisme", "el", "s'hi", "hing", "o", "el", "llibre", "dels", "poemes", "el", "yi", "jing", "o", "llibre", "de", "les", "mutacions", "els", "anals", "de", "lu", "les", "entrevistes", "de", "confuci", "i", "el", "llibre", "mencius", "gaireb\u00e9", "tota", "la", "producci\u00f3", "en", "coneixement", "a", "la", "xina", "pot", "interpretarse", "com", "un", "seguit", "de", "comentaris", "de", "les", "obres", "del", "confucianisme", "s\u00f3n", "percebudes", "i", "tot", "com", "l'ess\u00e8ncia", "de", "l'esperit", "xin\u00e8s", "quasi", "tots", "els", "moviments", "de", "pensament", "confuci\u00e0", "es", "presenten", "com", "a", "haventse", "renovat", "del", "vertader", "pensament", "arrel", "del", "metre", "confuci", "entre", "els", "\"realistes\"", "com", "ara", "en", "xun", "zi", "i", "els", "partidaris", "de", "l'\"idealisme\"", "mnecius", "m\u00e9s", "endavant", "wang", "yangming", "i", "zhu", "zi", "emegixen", "tend\u00e8ncia", "diferents", "i", "debatudes", "sobre", "el", "pensament", "del", "mestre", "fet", "que", "ha", "enriquit", "la", "filosofia", "de", "nous", "conceptes", "i", "interpretacions", "\u00e9s", "justament", "la", "l\u00ednia", "que", "presenta", "zhu", "zi", "i", "que", "s'acaben", "considerat", "comentaris", "ortodoxos", "\u00e9s", "a", "dir", "refer\u00e8ncia", "per", "a", "examinadors", "imperials", "de", "les", "dinasties", "ming", "i", "qing", "el", "neoconfucianisme", "el", "neoconfucianisme", "designa", "un", "desenvolupament", "tard\u00e0", "i", "allunyat", "del", "confucianisme", "per\u00f2", "posse\u00efx", "altres", "arrels", "que", "del", "confucianisme", "comen\u00e7a", "el", "seu", "desenvolupament", "sota", "la", "dinastia", "dels", "song", "i", "arriba", "a", "la", "seua", "m\u00e0xima", "expansi\u00f3", "amb", "els", "ming", "en", "trobem", "traces", "a", "la", "dinastia", "dels", "tang", "aquest", "corrent", "de", "pensament", "tingu\u00e9", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "a", "l'orient", "particularment", "a", "la", "xina", "al", "jap\u00f3", "i", "a", "corea", "zhu", "xi", "\u00e9s", "considerat", "el", "m\u00e9s", "gran", "mestre", "del", "confucianisme", "dels", "song", "mentre", "que", "en", "wang", "wangming", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "fam\u00f3s", "dels", "mestres", "que", "professava", "sota", "els", "ming", "existix", "conflictes", "entre", "les", "escoles", "d'aquests", "dos", "pensadors", "el", "taoisme", "el", "taoisme", "religi\u00f3", "o", "filosofia", "el", "terme", "taoisme", "cobrix", "texts", "autors", "creences", "i", "pr\u00e0ctiques", "i", "fins", "i", "tot", "fen\u00f2mens", "hist\u00f2rics", "que", "s'han", "pogut", "reclamar", "els", "uns", "dels", "altres", "sobre", "un", "per\u00edode", "de", "anys", "d'hist\u00f2ria", "la", "categoria", "\"taoisme\"", "neix", "sota", "la", "dinastia", "han", "arrel", "de", "la", "redacci\u00f3", "dels", "primers", "texts", "de", "la", "necessitat", "de", "classificarne", "els", "fonts", "bibliotecaris", "imperials", "i", "principescs", "el", "dao", "jia", "o", "dao", "jiao", "escola", "taoista", "es", "distingix", "aleshores", "com", "una", "de", "les", "escoles", "filos\u00f2fiques", "dels", "regnes", "combatents", "escola", "que", "cal", "comprendre", "ac\u00ed", "en", "un", "sentit", "grec", "pitag\u00f2ric", "de", "comunitat", "de", "pensament", "que", "fa", "de", "la", "filosofia", "un", "modus", "viviendi", "fou", "aix\u00f2", "i", "tot", "una", "escola", "virtual", "perqu\u00e8", "els", "seus", "autors", "no", "coneixien", "obligat\u00f2riament", "alguns", "texts", "atribu\u00efts", "al", "taoisme", "durant", "els", "tres", "regnes", "els", "termes", "dao", "jia", "i", "dao", "jia", "divergixen", "el", "primer", "passa", "a", "designar", "la", "filosofia", "i", "el", "segon", "la", "religi\u00f3", "aix\u00ed", "tot", "reprenent", "la", "pregunta", "inicial", "podr\u00edem", "dir", "que", "el", "taoisme", "\u00e9s", "religi\u00f3", "i", "filosofia", "alhora", "el", "neotaoisme", "xuanxue", "husan", "huse", "o", "neotaoisme", "designa", "un", "corrent", "de", "pensament", "filos\u00f2fic", "i", "cultural", "xin\u00e8s", "fou", "creat", "durant", "el", "desmantellament", "de", "l'imperi", "han", "al", "segle", "iii", "els", "fil\u00f2sofs", "d'aquest", "corrent", "desenvolupen", "una", "interpretaci\u00f3", "metaf\u00edsica", "coherent", "del", "dao", "de", "jing", "del", "zhuangzi", "i", "del", "yi", "jing", "on", "el", "dao", "identificat", "al", "wu", "\u00e9s", "l'origen", "ontol\u00f2gic", "de", "totes", "les", "coses", "els", "seus", "comentaris", "i", "publicacions", "foren", "r\u00e0pidament", "apujades", "a", "grau", "d'autoritat", "i", "exerciren", "una", "influ\u00e8ncia", "determinant", "sobre", "la", "manera", "en", "com", "s'interpretaran", "les", "seues", "obres", "per", "generacions", "posteriors", "el", "seu", "component", "cultural", "essencial", "\u00e9s", "el", "qinatan", "una", "esp\u00e8cie", "de", "joc", "oratori", "codificat", "els", "temes", "del", "qual", "s\u00f3n", "sovint", "les", "filosofies", "tot", "evitant", "problem\u00e0tiques", "controvertides", "de", "la", "pol\u00edtica", "contempor\u00e0nia", "a", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "s'hi", "associava", "un", "estil", "de", "vida", "individualista", "hedonista", "i", "anticonformista", "les", "cent", "escoles", "sota", "aquesta", "designaci\u00f3", "hi", "tenim", "una", "quantitat", "de", "gran", "al\u00e7ada", "de", "doctrines", "entre", "altres", "el", "legisme", "de", "shang", "yang", "o", "han", "fei", "zi", "que", "\u00e9s", "una", "doctrina", "purament", "pol\u00edtica", "autorit\u00e0ria", "dir\u00edem", "i", "tot", "que", "totalitarista", "el", "mo\u00efsme", "fundat", "per", "mo", "zi", "nascuda", "en", "reacci\u00f3", "al", "confucianisme", "l'escola", "dels", "noms", "o", "l\u00f2gics", "s'interessa", "pel", "llenguatge", "i", "les", "relacions", "l\u00f2giques", "que", "descriu", "amb", "l'objectiu", "de", "persuadir", "la", "influ\u00e8ncia", "xinesa", "a", "l'\u00e0sia", "del", "nord", "el", "sincretisme", "japon\u00e8s", "la", "filosofia", "japonesa", "s'origina", "a", "partir", "del", "desenvolupament", "cultural", "del", "jap\u00f3", "a", "trav\u00e9s", "del", "proc\u00e9s", "religi\u00f3s", "i", "hist\u00f2ric", "que", "sorg\u00ed", "del", "pensament", "xin\u00e8s", "mantenintse", "fins", "al", "per\u00edode", "heian", "del", "qual", "partix", "el", "pensament", "japon\u00e8s", "i", "que", "com", "el", "primer", "s'orienta", "cap", "als", "assumptes", "de", "saviesa", "pr\u00e0ctica", "aix\u00ed", "doncs", "la", "filosofia", "japonesa", "s'inserix", "en", "el", "prolongament", "de", "la", "xinesa", "merc\u00e8s", "a", "la", "importaci\u00f3", "vinguda", "de", "corea", "el", "jap\u00f3", "s'aprop\u00e0", "durant", "l'edat", "mitjana", "al", "budisme", "i", "al", "confucianisme", "la", "religi\u00f3", "tradicional", "nipona", "el", "xintoisme", "\u00e9s", "d'arribada", "un", "di\u00e0leg", "amb", "aquestes", "diferents", "tradicions", "de", "pensament", "importades", "per", "aquesta", "religi\u00f3", "existixen", "divinitats", "o", "esperits", "anomenats", "kami", "que", "s'ajunten", "en", "un", "objecte", "natural", "pluja", "d'aigua", "arbre", "etc", "fen\u00f2mens", "naturals", "arc", "de", "sant", "mart\u00ed", "tifons", "etc", "en", "objectes", "sagrats", "etc", "a", "l'era", "contempor\u00e0nia", "el", "jap\u00f3", "patix", "d'una", "forta", "influ\u00e8ncia", "occidental", "de", "manera", "que", "incorpora", "l'anomena", "estudi", "de", "les", "ci\u00e8ncies", "occidentals", "rangaku", "i", "la", "societat", "intel\u00b7lctual", "moderna", "meirokusha", "que", "s'inspira", "del", "pensament", "europeu", "el", "segle", "xx", "viu", "doncs", "el", "sorgiment", "d'un", "xintoisme", "estatal", "com", "a", "reacci\u00f3", "a", "aquest", "domini", "occidental", "l'escola", "de", "kioto", "una", "influent", "escola", "japonesa", "sorgida", "de", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "fenomenologia", "occidental", "s\u00f3n", "un", "exemple", "de", "com", "occident", "arriba", "a", "influenciarne", "el", "pensament", "el", "sincretisme", "core\u00e0", "la", "filosofia", "coreana", "es", "focalitz\u00e0", "del", "tot", "en", "la", "cosmovisi\u00f3", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "pensament", "sincr\u00e8tic", "que", "incorpora", "el", "contingut", "emocional", "del", "xamanisme", "all\u00f2", "impredictible", "i", "alguns", "aspectes", "del", "neoconfucianisme", "el", "pensament", "tradicional", "core\u00e0", "ha", "patit", "la", "influ\u00e8ncia", "d'un", "gran", "nombre", "de", "corrents", "de", "pensament", "filos\u00f2fiques", "i", "religioses", "a", "llarga", "carrera", "en", "\u00e9sser", "molt", "presents", "al", "tarann\u00e0", "core\u00e0", "ben", "sovint", "s\u00f3n", "moviments", "que", "han", "modelat", "l'estil", "de", "vida", "i", "de", "pensament", "core\u00e0", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "xamanisme", "core\u00e0", "del", "taoisme", "del", "budisme", "o", "del", "confucianisme", "la", "filosofia", "\u00edndia", "tradicionalment", "es", "definixen", "dos", "tipus", "de", "filosofies", "\u00edndies", "les", "filosofies", "stika", "que", "seguixen", "els", "veda", "hinduisme", "etc", "les", "filosofies", "nstika", "que", "s\u00f3n", "el", "jainisme", "budisme", "i", "el", "xarkava", "que", "els", "rebtgen", "les", "diferents", "escoles", "stika", "tradicionalment", "s'ha", "diferenciat", "sis", "escoles", "ortodoxes", "dins", "l'stika", "mms", "nyya", "skhya", "vaieika", "vednta", "ioga", "de", "pata\u00f1jaliaquestes", "escoles", "es", "conixen", "igualment", "sota", "el", "terme", "de", "s\u00e0nskrit", "dars\u00e0", "que", "vol", "significar", "\"punt", "de", "vista", "doctrinal\"", "nyya", "l'escola", "nyya", "d'especulaci\u00f3", "filos\u00f2fica", "es", "basa", "en", "un", "text", "anomenat", "nyya", "sutra", "fou", "escrita", "per", "gautama", "aksapada", "fundador", "del", "budisme", "vers", "el", "segle", "iv", "o", "v", "abans", "de", "la", "nostra", "era", "la", "contribuci\u00ed", "important", "que", "fe", "fou", "el", "del", "m\u00e8tode", "es", "basa", "en", "un", "sistema", "de", "l\u00f2gica", "que", "m\u00e9s", "avant", "acaben", "adoptant", "la", "major", "part", "de", "les", "escoles", "\u00edndies", "ortodoxes", "o", "no", "aix\u00ed", "com", "es", "podria", "dir", "que", "la", "ci\u00e8ncia", "la", "religi\u00f3", "i", "la", "filosofia", "occidentals", "adoptaren", "la", "l\u00f2gica", "aristot\u00e8lica", "vai\u00e7exika", "el", "sistema", "vai\u00e7exika", "fundat", "per", "kanada", "postula", "un", "pluralisme", "at\u00f2mic", "segons", "els", "preceptes", "d'aquesta", "escola", "de", "pensament", "tots", "els", "objectes", "de", "l'univers", "f\u00edsic", "les", "subst\u00e0ncies", "materials", "s\u00f3n", "redu\u00efbles", "a", "un", "cert", "nombre", "d'\u00e0toms", "llevat", "de", "les", "cinc", "subst\u00e0ncies", "immaterials", "el", "temps", "l'eter", "l'esperit", "i", "l'\u00e0nima", "els", "\u00e0toms", "constitucius", "de", "les", "subst\u00e0ncies", "materials", "s\u00f3n", "els", "\u00e0toms", "del", "foc", "la", "terra", "l'aire", "i", "l'aigua", "skhya", "el", "skhya", "es", "considera", "normalment", "com", "l'un", "dels", "m\u00e9s", "vells", "sistemes", "filos\u00f2fics", "de", "l'\u00edndia", "hauria", "estat", "fundat", "cap", "al", "segle", "vii\u00e8", "ane", "per", "kapila", "o", "tres", "segles", "m\u00e9s", "aviat", "segons", "a", "dani\u00e9lou", "es", "tracta", "hist\u00f2ricament", "de", "la", "primera", "descripci\u00f3", "coneguda", "del", "model", "complet", "de", "l'univers", "i", "de", "les", "constituents", "de", "l'home", "en", "forma", "de", "principis", "a", "la", "vegada", "cient\u00edfics", "com", "metaf\u00edsics", "aquest", "corrent", "considera", "l'univers", "com", "un", "component", "de", "tres", "realitats", "eternes", "que", "s\u00f3n", "el", "principi", "d'espai", "d'intel\u00b7lig\u00e8ncia", "de", "natura", "i", "aix\u00ed", "com", "de", "vintidos", "principis", "m\u00e9s", "vednta", "l'escola", "uttara", "mimamsa", "coneguda", "normalment", "com", "a", "vednta", "es", "focalitza", "en", "els", "ensenyaments", "filos\u00f2fics", "dels", "upanisad", "en", "lloc", "dels", "rituals", "brahamans", "ara", "b\u00e9", "hi", "ha", "prop", "m\u00e9s", "de", "cent", "upanishads", "que", "no", "formen", "part", "d'aquest", "sistema", "unificat", "la", "seua", "sistematitzaci\u00f3", "ha", "estat", "represa", "per", "badarayana", "al", "seu", "treball", "vednta", "stra", "la", "forma", "obscura", "en", "com", "s'escrigueren", "els", "vednta", "dona", "peu", "a", "una", "llarga", "interpretaci\u00f3", "multidireccional", "fet", "que", "ha", "contribu\u00eft", "a", "una", "gran", "multiplicaci\u00f3", "de", "les", "escoles", "vednta", "les", "diferents", "escoles", "nastika", "tradicionalment", "es", "distingixen", "tres", "escoles", "no", "ortodoxes", "el", "jainisme", "el", "budisme", "el", "xarvaka", "jainisme", "el", "jainisme", "\u00e9s", "una", "filosofia", "\u00edndia", "basada", "en", "la", "no", "viol\u00e8ncia", "o", "respecte", "de", "tota", "vida", "humana", "animal", "com", "vegetal", "i", "en", "la", "toler\u00e0ncia", "o", "el", "reconeixement", "de", "la", "multiplicitat", "dels", "punts", "de", "vista", "implica", "tres", "grans", "principis", "la", "visi\u00f3", "justa", "de", "les", "realitats", "la", "conducta", "justa", "el", "coneixement", "justel", "seu", "principal", "gran", "mestre", "filos\u00f2fic", "i", "espiritual", "\u00e9s", "vardhamana", "dit", "mahavira", "o", "gran", "heroi", "s", "vi", "i", "v", "ane", "budisme", "el", "budisme", "\u00e9s", "l'un", "dels", "grans", "sistemes", "de", "pensament", "i", "d'acci\u00f3", "orientals", "nascut", "a", "l'\u00edndia", "del", "segle", "vi", "abans", "de", "la", "nostra", "era", "es", "funda", "sobre", "les", "tres", "joies", "els", "budistes", "declaren", "refugiar", "el", "buda", "el", "fundador", "del", "buda", "la", "doctrina", "de", "buda", "i", "el", "sangha", "origin\u00e0riament", "el", "budisme", "no", "\u00e9s", "realment", "una", "filosofia", "o", "una", "religi\u00f3", "per\u00f2", "m\u00e9s", "aviat", "una", "\"lli\u00e7\u00f3", "o", "alli\u00e7onament", "de", "les", "coses\"", "expressi\u00f3", "amb", "qu\u00e8", "es", "parla", "de", "la", "realitat", "la", "seua", "re", "i", "la", "seua", "exposici\u00f3", "a", "m\u00e9s", "quan", "es", "parla", "de", "dharmes", "se", "sol", "referir", "a", "diverses", "lleis", "naturals", "les", "quatre", "nobles", "veritats", "s\u00f3n", "la", "veritat", "sobre", "el", "patiment", "i", "la", "insatisfacci\u00f3", "inherents", "la", "veritat", "sobre", "l'origen", "del", "patiment", "engendrat", "pel", "desig", "i", "aferrament", "la", "veritat", "sobre", "la", "possibilitat", "de", "cessi\u00f3", "del", "patiment", "la", "veritat", "del", "cam\u00ed", "que", "porta", "al", "final", "del", "patiment", "per", "via", "del", "sender", "octupleaquestes", "ensenyaments", "cl\u00e0ssics", "s\u00f3n", "lluny", "de", "ser", "la", "varietat", "rica", "i", "plural", "que", "presenta", "actualment", "la", "tradici\u00f3", "filos\u00f2fica", "i", "religiosa", "budista", "quelcom", "que", "s'aprecia", "igualment", "dins", "l'hinduisme", "xarvaka", "xarvaka", "\u00e9s", "el", "nom", "d'un", "pensador", "indi", "del", "segle", "vii", "o", "vi", "ane", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "nom", "del", "sistema", "de", "pensament", "conegut", "igualment", "com", "a", "loka", "o", "m\u00f3n", "es", "tracta", "d'una", "filosofia", "materialista", "esc\u00e8ptica", "atea", "i", "hedonista", "que", "rebutja", "les", "doctrines", "tradicionals", "i", "no", "admet", "la", "percepci\u00f3", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "coneixement", "la", "filosifa", "persa", "existixen", "relacions", "antigues", "entre", "els", "veda", "indis", "i", "els", "avesta", "medes", "les", "dues", "principals", "fam\u00edlies", "filos\u00f2fiques", "tradicionals", "indoiranianes", "es", "constru\u00efren", "de", "dues", "menes", "fonamentals", "sobre", "la", "implicaci\u00f3", "de", "la", "posici\u00f3", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "a", "la", "societat", "i", "la", "seua", "visi\u00f3", "del", "paper", "de", "les", "dones", "i", "dels", "homes", "dins", "l'hunivers", "nota", "la", "primera", "carta", "de", "drets", "humans", "redactada", "per", "cyrius", "ii", "\u00e9s", "vista", "com", "un", "reflex", "de", "les", "q\u00fcestions", "i", "dels", "pensaments", "expressats", "per", "zarathoustra", "desenvolupats", "per", "escoles", "de", "pensament", "zoroastres", "la", "filosofia", "persa", "o", "irianiana", "influenci\u00e0", "la", "tradici\u00f3", "occidental", "a", "trav\u00e9s", "del", "judaisme", "un", "ampli", "espectre", "d'escoles", "de", "pensament", "han", "mostrat", "a", "la", "filosofia", "persa", "una", "verietat", "de", "punts", "de", "vista", "sobre", "q\u00fcestions", "filos\u00f2fiques", "degut", "als", "canvis", "i", "alteracions", "pol\u00edtiques", "i", "socials", "esdevingudes", "en", "territori", "persa", "hist\u00f2ric", "com", "ara", "la", "conquesta", "musulmana", "de", "la", "p\u00e8rsia", "hist\u00f2rica", "o", "les", "invasions", "mongoles", "de", "p\u00e8rsia", "llistemne", "algunes", "el", "zoroastrisme", "el", "maniqueisme", "el", "mazdakisme", "la", "filosofia", "africana", "l'expressi\u00f3", "filosofia", "africana", "ha", "plantejat", "problemes", "similars", "als", "de", "filosofia", "xinesa", "tanmateix", "hui", "dia", "es", "mira", "de", "designar", "sota", "aquesta", "apel\u00b7laci\u00f3", "el", "pensament", "que", "es", "desenvolupa", "al", "continent", "afric\u00e0", "d'en\u00e7\u00e0", "l'antiguitat", "fins", "i", "tot", "d'en\u00e7\u00e0", "la", "protohist\u00f2rica", "aix\u00ed", "per", "exemple", "s'inclou", "el", "per\u00edode", "fara\u00f2nic", "estudiat", "i", "sistematitzat", "pel", "fil\u00f2sof", "congol\u00e8s", "mubabinge", "bilolo", "bilolo", "que", "\u00e9s", "egipt\u00f2leg", "polit\u00f2leg", "i", "historiador", "de", "la", "filosofia", "africana", "pretemplesina", "no", "es", "limita", "a", "la", "problem\u00e0tica", "de", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "filosofia", "africana", "antiga", "sin\u00f3", "que", "en", "presenta", "diverses", "escoles", "i", "diversos", "temes", "com", "ara", "la", "creaci\u00f3esdevenir", "el", "pensament", "de", "l'u", "el", "passatge", "de", "l'u", "als", "m\u00faltiples", "la", "teoria", "negativa", "l'\u00e8tica", "ecol\u00f2gica", "l'epistemologia", "etc", "en", "efecte", "la", "filosofia", "eg\u00edpcia", "de", "l'edat", "dels", "metalls", "fou", "de", "gran", "import\u00e0ncia", "per", "al", "desenvolupament", "del", "pensament", "europeu", "sobretot", "pel", "que", "fa", "les", "matem\u00e0tiques", "aix\u00ed", "per", "exemple", "es", "podria", "dir", "que", "el", "fil\u00f2sof", "egipci", "plot\u00ed", "fou", "fundador", "d'una", "de", "les", "escoles", "m\u00e9s", "importants", "del", "pensament", "europeu", "com", "\u00e9s", "el", "neoplatonisme", "alhora", "el", "terme", "de", "filosofia", "africana", "pot", "incloure", "tot", "el", "llegat", "deixat", "per", "la", "cultura", "isl\u00e0mica", "on", "hi", "destaca", "ibn", "bajjah", "inb", "rush", "entre", "altres", "amb", "les", "colonitzacions", "europees", "de", "l'\u00e0frica", "el", "continent", "patix", "un", "daltabaix", "intel\u00b7lectual", "i", "cultural", "de", "forma", "que", "progressivament", "el", "col\u00f3", "acaba", "importanthi", "el", "seu", "pensament", "i", "de", "resultes", "tenim", "corrents", "filos\u00f2fics", "de", "tipus", "anglosax\u00f3", "o", "franc\u00f2fon", "a", "l'\u00e0frica", "contempor\u00e0nia", "els", "antics", "estats", "colonials", "europeus", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "fran\u00e7a", "o", "del", "regne", "unit", "hi", "seguixen", "promovent", "les", "lleng\u00fces", "colonials", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "franc\u00e8s", "o", "l'angl\u00e8s", "en", "detriment", "de", "les", "pr\u00f2pies", "cultures", "i", "lleng\u00fces", "associades", "per", "tant", "per", "al", "m\u00f3n", "anglosax\u00f3", "afric\u00e0", "hi", "destacar\u00edem", "a", "anton", "wilhelm", "amo", "kwasi", "wiredu", "kwame", "gyekye", "laurent", "prat", "o", "roomero", "engouke", "raccat", "a", "l'\u00e0mbit", "franc\u00f2fon", "afric\u00e0", "hi", "tindr\u00edem", "el", "paulin", "j", "hountongji", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "cejudo", "c\u00f3rdoba", "r", "d\u00edaz", "goy", "j", "i", "rom\u00e1n", "alcal\u00e1", "r", "filosof\u00eda", "bachillerato", "barcelona", "edeb\u00e9", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "cronol\u00f2gica", "de", "fil\u00f2sofs", "occidentals", "intelex", "past", "masters", "online", "enlla\u00e7os", "externs", "filosofia", "i", "pensament", "pensamentcat", "filoxarxa", "recursos", "de", "filosofia", "a", "xteccat", "filosofia", "a", "internet", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "franc\u00e8s", "enciclop\u00e8dia", "stanford", "de", "filosofia", "angl\u00e8s", "the", "internet", "encyclopedia", "of", "philosophy", "angl\u00e8s", "viccionari"]