["fran\u00e7a", "franc\u00e8s", "france", "fs", "\u00b7p\u00e0g", "oficialment", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "franc\u00e8s", "r\u00e9publique", "fran\u00e7aise", "epyblikfsz", "\u00e9s", "un", "estat", "constitu\u00eft", "per", "una", "metr\u00f2poli", "i", "per", "territoris", "d'ultramar", "\u00e9s", "l'estat", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "a", "l'europa", "occidental", "limita", "a", "l'oest", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "al", "nord", "amb", "el", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "el", "pas", "de", "calais", "que", "la", "separa", "del", "regne", "unit", "i", "la", "mar", "del", "nord", "a", "l'est", "amb", "b\u00e8lgica", "luxemburg", "alemanya", "su\u00efssa", "i", "it\u00e0lia", "i", "al", "sud", "amb", "andorra", "espanya", "m\u00f2naco", "i", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "abasta", "km\u00b2", "i", "t\u00e9", "una", "poblaci\u00f3", "total", "de", "milions", "de", "persones", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "semipresidencialista", "unit\u00e0ria", "que", "es", "divideix", "en", "regions", "amb", "capital", "a", "par\u00eds", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "del", "pa\u00eds", "i", "el", "principal", "centre", "cultural", "i", "comercial", "la", "fran\u00e7a", "europea", "inclou", "igualment", "l'illa", "mediterr\u00e0nia", "de", "c\u00f2rsega", "al", "nord", "de", "l'illa", "italiana", "de", "sardenya", "els", "anomenats", "territoris", "d'ultramar", "repartits", "arreu", "del", "m\u00f3n", "es", "componen", "de", "nombroses", "illes", "i", "enclavaments", "continentals", "com", "ara", "la", "guaiana", "francesa", "l'illa", "de", "la", "reuni\u00f3", "o", "els", "terres", "australs", "i", "ant\u00e0rtiques", "franceses", "durant", "l'edat", "del", "ferro", "el", "que", "avui", "\u00e9s", "la", "fran\u00e7a", "metropolitana", "va", "ser", "habitada", "pels", "gals", "un", "poble", "celta", "l'\u00e0rea", "va", "ser", "annexada", "al", "ac", "per", "roma", "i", "el", "territori", "va", "portar", "el", "nom", "de", "g\u00e0l\u00b7lia", "fins", "al", "quan", "els", "francs", "germ\u00e0nics", "van", "conquerir", "la", "regi\u00f3", "i", "van", "formar", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "amb", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "a", "la", "guerra", "dels", "cent", "anys", "fran\u00e7a", "va", "esdevenir", "una", "gran", "pot\u00e8ncia", "europea", "en", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "enfortint", "la", "construcci\u00f3", "de", "l'estat", "i", "la", "centralitzaci\u00f3", "pol\u00edtica", "durant", "el", "renaixement", "la", "cultura", "francesa", "va", "florir", "i", "es", "va", "establir", "un", "imperi", "colonial", "global", "que", "al", "segle", "xx", "seria", "el", "segon", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "al", "segle", "xvi", "va", "ser", "dominada", "per", "guerres", "civils", "religioses", "entre", "cat\u00f2lics", "i", "protestants", "hugonots", "fran\u00e7a", "es", "va", "convertir", "en", "el", "poder", "cultural", "pol\u00edtic", "i", "militar", "dominant", "l'europa", "en", "temps", "de", "llu\u00eds", "xiv", "a", "l'acabament", "del", "segle", "xviii", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "va", "enderrocar", "la", "monarquia", "absoluta", "va", "establir", "una", "de", "les", "primeres", "rep\u00fabliques", "de", "la", "hist\u00f2ria", "moderna", "i", "va", "redactar", "la", "declaraci\u00f3", "dels", "drets", "de", "l'home", "i", "del", "ciutad\u00e0", "que", "expressa", "els", "ideals", "de", "la", "naci\u00f3", "actuals", "al", "segle", "xix", "napole\u00f3", "va", "obtenir", "el", "poder", "i", "va", "establir", "el", "primer", "imperi", "franc\u00e8s", "despr\u00e9s", "del", "col\u00b7lapse", "de", "l'imperi", "fran\u00e7a", "va", "patir", "una", "successi\u00f3", "de", "governs", "tumultuosos", "que", "van", "culminar", "amb", "l'establiment", "de", "la", "tercera", "rep\u00fablica", "francesa", "el", "fran\u00e7a", "va", "ser", "un", "participant", "important", "en", "la", "primera", "guerra", "mundial", "de", "la", "qual", "va", "sortir", "victori\u00f3s", "i", "va", "ser", "una", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "aliades", "a", "la", "segona", "guerra", "mundial", "malgrat", "ser", "ocupada", "per", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "el", "despr\u00e9s", "de", "l'alliberament", "el", "es", "va", "establir", "la", "quarta", "rep\u00fablica", "i", "va", "ser", "posteriorment", "dissolta", "en", "el", "curs", "de", "la", "guerra", "d'alg\u00e8ria", "la", "cinquena", "rep\u00fablica", "dirigida", "per", "charles", "de", "gaulle", "es", "va", "formar", "el", "i", "es", "mant\u00e9", "fins", "avui", "en", "dia", "alg\u00e8ria", "i", "gaireb\u00e9", "totes", "les", "altres", "col\u00f2nies", "van", "obtenir", "la", "seva", "independ\u00e8ncia", "en", "la", "d\u00e8cada", "del", "amb", "la", "m\u00ednima", "controv\u00e8rsia", "i", "en", "general", "conserven", "estretes", "relacions", "econ\u00f2miques", "i", "militars", "amb", "fran\u00e7a", "fran\u00e7a", "ha", "estat", "durant", "molt", "temps", "un", "centre", "mundial", "de", "l'art", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "filosofia", "\u00e9s", "el", "quart", "pa\u00eds", "amb", "m\u00e9s", "monuments", "declarats", "patrimoni", "de", "la", "humanitat", "a", "europa", "per", "la", "unesco", "i", "rep", "al", "voltant", "de", "milions", "de", "turistes", "estrangers", "a", "l'any", "m\u00e9s", "que", "qualsevol", "altre", "pa\u00eds", "del", "m\u00f3n", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "desenvolupat", "amb", "la", "sisena", "economia", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "per", "pib", "nominal", "i", "el", "nov\u00e8", "m\u00e9s", "gran", "per", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "en", "termes", "de", "la", "riquesa", "total", "de", "les", "llars", "ocupa", "el", "quart", "lloc", "del", "m\u00f3n", "fran\u00e7a", "s'exerceix", "b\u00e9", "en", "les", "classificacions", "internacionals", "d'educaci\u00f3", "salut", "esperan\u00e7a", "de", "vida", "i", "desenvolupament", "hum\u00e0", "fran\u00e7a", "segueix", "sent", "una", "gran", "pot\u00e8ncia", "al", "m\u00f3n", "\u00e9s", "membre", "fundador", "de", "les", "nacions", "unides", "on", "\u00e9s", "un", "dels", "cinc", "membres", "permanents", "del", "consell", "de", "seguretat", "de", "l'onu", "i", "membre", "fundador", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "ue", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "membre", "del", "consell", "d'europa", "formava", "part", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "ocde", "de", "la", "francofonia", "i", "del", "grup", "dels", "vuit", "g", "militarment", "\u00e9s", "membre", "de", "l'organitzaci\u00f3", "del", "tractat", "de", "l'atl\u00e0ntic", "nord", "otan", "geografia", "geografia", "f\u00edsica", "la", "part", "europea", "de", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "la", "fran\u00e7a", "metropolitana", "i", "est\u00e0", "situada", "en", "una", "de", "les", "extremitats", "occidentals", "d'europa", "limita", "amb", "la", "mar", "del", "nord", "al", "nord", "amb", "el", "canal", "de", "la", "m\u00e0nega", "al", "nordoest", "amb", "l'oce\u00e0", "atl\u00e0ntic", "a", "l'oest", "i", "amb", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "al", "sudest", "pol\u00edticament", "fa", "frontera", "amb", "b\u00e8lgica", "i", "luxemburg", "al", "nordest", "amb", "alemanya", "i", "su\u00efssa", "a", "l'est", "amb", "it\u00e0lia", "i", "m\u00f2naco", "al", "sudest", "i", "amb", "espanya", "i", "andorra", "al", "sudoest", "les", "fronteres", "meridionals", "i", "orientals", "del", "pa\u00eds", "corresponen", "als", "massissos", "muntanyosos", "dels", "pirineus", "els", "alps", "i", "el", "jura", "la", "frontera", "nordest", "correspon", "amb", "el", "riu", "rin", "mentre", "que", "la", "resta", "de", "fronteres", "no", "corresponen", "a", "cap", "element", "natural", "la", "fran\u00e7a", "metropolitana", "compr\u00e8n", "diverses", "illes", "incloses", "c\u00f2rsega", "i", "les", "illes", "costaneres", "es", "troba", "entre", "les", "latituds", "\u00b0", "'", "\"n", "i", "\u00b0", "'\"", "n", "i", "entre", "les", "longituds", "\u00b0'", "o", "i", "\u00b0'\"", "e", "i", "per", "tant", "es", "troba", "dins", "de", "la", "zona", "temperada", "del", "nord", "la", "part", "continental", "cobreix", "al", "voltant", "de", "km", "de", "nord", "a", "sud", "i", "d'est", "a", "oest", "fran\u00e7a", "tamb\u00e9", "es", "compon", "de", "molts", "territoris", "fora", "del", "continent", "europeu", "anomenats", "territoris", "d'ultramar", "la", "qual", "cosa", "li", "permet", "estar", "present", "en", "tots", "els", "oceans", "del", "m\u00f3n", "excepte", "l'oce\u00e0", "\u00e0rtic", "aquests", "territoris", "tenen", "diferents", "estatuts", "de", "l'administraci\u00f3", "territorial", "francesa", "i", "es", "troben", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "la", "col\u00b7lectivitat", "territorial", "de", "saintpierre", "i", "miquelon", "el", "carib", "els", "departaments", "de", "guadeloupe", "i", "martinica", "i", "les", "col\u00b7lectivitats", "territorials", "de", "saint", "barth\u00e9lemy", "i", "saintmartin", "antilles", "franceses", "l'am\u00e8rica", "del", "sud", "el", "departament", "de", "la", "guaiana", "francesa", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "occidental", "el", "departament", "de", "la", "reuni\u00f3", "i", "la", "col\u00b7lectivitat", "departamental", "de", "mayotte", "l'oce\u00e0", "pac\u00edfic", "la", "col\u00b7lectivitat", "territorial", "de", "wallis", "i", "futuna", "el", "pa\u00eds", "d'ultramar", "de", "la", "polin\u00e8sia", "francesa", "i", "la", "col\u00b7lectivitat", "sui", "generis", "de", "nova", "caled\u00f2nia", "l'ant\u00e0rtida", "i", "l'oce\u00e0", "\u00edndic", "meridional", "les", "terres", "australs", "i", "ant\u00e0rtiques", "francesesfran\u00e7a", "\u00e9s", "fronterera", "amb", "el", "brasil", "i", "surinam", "a", "la", "guaiana", "francesa", "i", "tamb\u00e9", "amb", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "part", "francesa", "de", "sant", "mart\u00ed", "el", "territori", "europeu", "de", "fran\u00e7a", "cobreix", "km\u00b2", "que", "el", "converteixen", "en", "l'estat", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "fran\u00e7a", "amb", "els", "seus", "departaments", "i", "territoris", "d'ultramar", "amb", "exclusi\u00f3", "de", "la", "terra", "ad\u00e8lia", "\u00e9s", "de", "km\u00b2", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "la", "terra", "fran\u00e7a", "posseeix", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "de", "paisatges", "des", "de", "les", "planes", "costaneres", "al", "nordoest", "a", "les", "serralades", "dels", "alps", "al", "sudest", "el", "mass\u00eds", "septentrional", "al", "sud", "i", "els", "pirineus", "al", "sudoest", "deixant", "de", "banda", "els", "territoris", "d'ultramar", "fran\u00e7a", "ha", "duplicat", "la", "seva", "superf\u00edcie", "inicial", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "annexionantse", "alguns", "territoris", "dels", "voltants", "mitjan\u00e7ant", "tractats", "o", "conquestes", "d'entre", "els", "quals", "destaca", "la", "totalitat", "d'occit\u00e0nia", "situada", "al", "sud", "de", "fran\u00e7a", "que", "representa", "la", "conquesta", "m\u00e9s", "important", "altres", "antigues", "regions", "hist\u00f2riques", "que", "s\u00f3n", "part", "de", "fran\u00e7a", "s\u00f3n", "la", "bretanya", "arpit\u00e0nia", "als\u00e0cia", "i", "lorena", "i", "c\u00f2rsega", "una", "part", "de", "catalunya", "tamb\u00e9", "roman", "actualment", "sota", "administraci\u00f3", "francesa", "d'en\u00e7\u00e0", "del", "l'anomenada", "catalunya", "del", "nord", "situada", "a", "l'extrem", "sudest", "de", "l'estat", "aix\u00ed", "com", "una", "part", "del", "pa\u00eds", "basc", "a", "l'extrem", "sudoest", "a", "causa", "dels", "seus", "nombrosos", "departaments", "i", "territoris", "d'ultramar", "dispersos", "en", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "oceans", "del", "planeta", "fran\u00e7a", "posseeix", "la", "segona", "zona", "econ\u00f2mica", "exclusiva", "zee", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "que", "abasta", "km\u00b2", "just", "darrere", "de", "la", "zee", "dels", "estats", "units", "km\u00b2", "i", "davant", "de", "la", "zee", "d'austr\u00e0lia", "km\u00b2", "la", "seva", "zee", "cobreix", "aproximadament", "el", "de", "la", "superf\u00edcie", "total", "de", "totes", "les", "zee", "del", "m\u00f3n", "amb", "metres", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "el", "mont", "blanc", "situat", "als", "alps", "a", "la", "frontera", "entre", "fran\u00e7a", "i", "it\u00e0lia", "\u00e9s", "el", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "de", "fran\u00e7a", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "de", "l'europa", "occidental", "fran\u00e7a", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "extensos", "sistemes", "fluvials", "com", "el", "sena", "el", "loira", "la", "garona", "i", "el", "roine", "que", "divideix", "el", "mass\u00eds", "central", "dels", "alps", "i", "desemboca", "a", "la", "mar", "mediterr\u00e0nia", "a", "la", "camarga", "c\u00f2rsega", "es", "troba", "davant", "la", "costa", "mediterr\u00e0nia", "geologia", "orografia", "i", "hidrografia", "la", "fran\u00e7a", "metropolitana", "compta", "amb", "una", "\u00e0mplia", "varietat", "de", "conjunts", "topogr\u00e0fics", "i", "paisatges", "naturals", "gran", "part", "del", "territori", "actual", "de", "fran\u00e7a", "va", "sorgir", "durant", "diversos", "episodis", "tect\u00f2nics", "com", "l'aixecament", "varisc", "a", "l'era", "paleozoica", "les", "muntanyes", "dels", "alps", "els", "pirineus", "i", "el", "jura", "s\u00f3n", "al", "seu", "torn", "molt", "m\u00e9s", "joves", "i", "tenen", "formes", "menys", "erosionades", "el", "pic", "m\u00e9s", "elevat", "dels", "alps", "el", "mont", "blanc", "fa", "metres", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "tot", "i", "que", "el", "dels", "municipis", "estan", "classificats", "com", "a", "propensos", "a", "tenir", "riscos", "s\u00edsmics", "els", "terratr\u00e8mols", "no", "s\u00f3n", "gaire", "habituals", "a", "fran\u00e7a", "aquests", "massissos", "delineen", "diverses", "conques", "sediment\u00e0ries", "inclosa", "la", "conca", "d'aquit\u00e0nia", "al", "sudoest", "i", "la", "conca", "de", "par\u00eds", "al", "nord", "a", "m\u00e9s", "diverses", "vies", "naturals", "com", "ara", "la", "vall", "del", "roine", "permeten", "una", "f\u00e0cil", "comunicaci\u00f3", "entre", "localitats", "les", "costes", "ofereixen", "paisatges", "contrastants", "penyasegats", "a", "la", "costa", "blava", "per", "exemple", "els", "aiguamolls", "i", "les", "zones", "forestals", "de", "sologne", "o", "les", "llargues", "platges", "sorrenques", "del", "llenguadoc", "el", "sistema", "fluvial", "de", "fran\u00e7a", "s'organitza", "principalment", "al", "voltant", "de", "quatre", "grans", "rius", "i", "dos", "de", "menors", "el", "loire", "el", "sena", "la", "garona", "i", "el", "roine", "i", "el", "mosa", "i", "el", "rin", "que", "a", "fran\u00e7a", "te", "menys", "import\u00e0ncia", "que", "a", "la", "resta", "d'europa", "la", "conca", "francesa", "dels", "primers", "quatre", "rius", "correspon", "al", "del", "territori", "metropolit\u00e0", "fran\u00e7a", "compta", "amb", "milions", "de", "quil\u00f2metres", "quadrats", "d'aig\u00fces", "marines", "sota", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "dins", "dels", "tres", "oceans", "dels", "quals", "el", "s\u00f3n", "a", "ultramar", "biodiversitat", "i", "medi", "ambient", "la", "majoria", "del", "territori", "metropolit\u00e0", "de", "fran\u00e7a", "correspon", "al", "bioma", "de", "bosc", "temperat", "de", "frondoses", "encara", "que", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "el", "bosc", "temperat", "de", "con\u00edferes", "als", "alps", "i", "el", "bosc", "mediterrani", "al", "sudest", "la", "quantitat", "de", "c\u00e9rvols", "en", "estat", "salvatge", "s'est\u00e0", "incrementant", "gr\u00e0cies", "a", "pol\u00edtiques", "orientades", "amb", "aquest", "objectiu", "a", "part", "que", "es", "garanteix", "la", "protecci\u00f3", "de", "les", "esp\u00e8cies", "aut\u00f2ctones", "no", "dom\u00e8stiques", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "parcs", "i", "reserves", "naturals", "aix\u00ed", "com", "per", "la", "reintroducci\u00f3", "d'esp\u00e8cies", "que", "van", "ser", "exterminades", "al", "pa\u00eds", "l'os", "bru", "el", "linx", "i", "el", "bis\u00f3", "europeu", "entre", "d'altres", "a", "la", "fran\u00e7a", "metropolitana", "hi", "ha", "esp\u00e8cies", "d'arbres", "cosa", "excepcional", "tractantse", "d'un", "pa\u00eds", "europeu", "al", "pa\u00eds", "hi", "ha", "parcs", "nacionals", "i", "parcs", "naturals", "les", "esp\u00e8cies", "vegetals", "conreades", "per", "a", "consum", "hum\u00e0", "directe", "i", "per", "a", "la", "producci\u00f3", "agroindustrial", "ocupen", "grans", "espais", "de", "la", "superf\u00edcie", "francesa", "destacant", "la", "vinya", "i", "el", "blat", "entre", "moltes", "altres", "es", "practica", "una", "intensiva", "crian\u00e7a", "i", "explotaci\u00f3", "de", "bous", "porcs", "ovelles", "cabres", "i", "cavalls", "tamb\u00e9", "abunden", "esp\u00e8cies", "menors", "com", "els", "conills", "i", "l'aviram", "la", "producci\u00f3", "agropecu\u00e0ria", "representa", "un", "del", "qual", "les", "terres", "de", "cultiu", "s\u00f3n", "un", "les", "collites", "permanents", "un", "i", "les", "pastures", "permanents", "un", "la", "massa", "forestal", "el", "i", "altres", "el", "els", "boscos", "s'estenen", "sobre", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "fran\u00e7a", "metropolitana", "fins", "a", "cobrir", "m\u00e9s", "de", "km\u00b2", "les", "zones", "especialment", "protegides", "conformen", "el", "del", "territori", "nacional", "el", "subs\u00f2l", "proporciona", "materials", "de", "construcci\u00f3", "en", "abund\u00e0ncia", "grava", "sorra", "cal\u00e7", "i", "mat\u00e8ries", "primeres", "caol\u00ed", "talc", "sofre", "potassa", "per\u00f2", "\u00e9s", "pobre", "en", "productes", "energ\u00e8tics", "i", "minerals", "la", "guaiana", "francesa", "per", "la", "seva", "banda", "t\u00e9", "el", "del", "seu", "territori", "cobert", "per", "la", "selva", "tropical", "organitzaci\u00f3", "territorial", "les", "principals", "divisions", "administratives", "franceses", "s\u00f3n", "les", "regions", "un", "total", "de", "de", "les", "quals", "pertanyen", "a", "la", "fran\u00e7a", "europea", "el", "seg\u00fcent", "tipus", "de", "divisi\u00f3", "administrativa", "\u00e9s", "el", "departament", "un", "total", "de", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "d'ultramar", "la", "seg\u00fcent", "divisi\u00f3", "administrativa", "\u00e9s", "el", "districte", "o", "arrondissement", "i", "n'existeixen", "els", "districtes", "se", "subdivideixen", "en", "cantons", "per", "motius", "administratius", "i", "electorals", "finalment", "tamb\u00e9", "els", "districtes", "s\u00f3n", "dividits", "en", "municipis", "o", "communes", "les", "regions", "els", "departaments", "i", "els", "municipis", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "a", "\"col\u00b7lectivitats", "territorials\"", "collectivit\u00e9s", "territoriales", "la", "qual", "cosa", "vol", "dir", "que", "els", "residents", "poden", "elegir", "els", "membres", "d'una", "assemblea", "local", "i", "un", "cap", "executiu", "mentre", "que", "els", "districtes", "i", "els", "cantons", "s\u00f3n", "meres", "divisions", "administratives", "io", "electorals", "sense", "autonomia", "fins", "al", "els", "districtes", "tamb\u00e9", "eren", "col\u00b7lectivitats", "territorials", "amb", "una", "assemblea", "local", "el", "consell", "de", "districte", "per\u00f2", "van", "ser", "eliminades", "durant", "el", "r\u00e8gim", "de", "vichy", "i", "abolides", "en", "la", "quarta", "rep\u00fablica", "el", "tres", "comunes", "o", "municipis", "importants", "par\u00eds", "li\u00f3", "i", "marsella", "es", "divideixen", "en", "arrondissement", "o", "districtes", "municipals", "per", "a", "la", "seva", "administraci\u00f3", "territorial", "amb", "batlles", "locals", "i", "disposen", "d'una", "certa", "autonomia", "financera", "i", "administrativa", "al", "si", "del", "mateix", "consell", "municipal", "el", "departament", "de", "par\u00eds", "nom\u00e9s", "es", "constitueix", "d'una", "sola", "comuna", "o", "municipi", "i", "les", "quatre", "regions", "d'ultramar", "guadaloupe", "martinica", "guaiana", "francesa", "i", "l'illa", "de", "la", "reuni\u00f3", "s\u00f3n", "constitu\u00efdes", "nom\u00e9s", "per", "un", "departament", "la", "regi\u00f3", "de", "c\u00f2rsega", "que", "compr\u00e8n", "dos", "departaments", "t\u00e9", "un", "estatut", "especial", "de", "col\u00b7lectivitat", "territorial", "lleugerament", "diferent", "de", "les", "altres", "regions", "europees", "n'\u00e9s", "considerat", "una", "malgrat", "no", "ser", "una", "regi\u00f3", "continental", "totes", "les", "regions", "continentals", "o", "d'ultramar", "s\u00f3n", "parts", "integrants", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "des", "de", "la", "promulgaci\u00f3", "de", "les", "lleis", "defferre", "de", "i", "i", "les", "lleis", "raffarin", "del", "i", "fran\u00e7a", "s'ha", "constitu\u00eft", "com", "un", "estat", "descentralitzat", "la", "reforma", "constitucional", "de", "febrer", "del", "precisa", "que", "l'organitzaci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "\u00e9s", "descentralitzada", "la", "descentralitzaci\u00f3", "que", "ve", "acompanyada", "en", "la", "seva", "primera", "etapa", "de", "la", "desconcentraci\u00f3", "afavoreix", "l'aparici\u00f3", "de", "poders", "locals", "veritables", "encara", "que", "l'equilibri", "entre", "el", "poder", "central", "i", "local", "encara", "produeix", "debats", "per", "tant", "fran\u00e7a", "est\u00e0", "immersa", "en", "un", "proc\u00e9s", "lent", "de", "devoluci\u00f3", "de", "poders", "administratius", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "col\u00b7lectivitats", "territorials", "d'exercici", "ple", "la", "comuna", "el", "departament", "i", "la", "regi\u00f3", "tamb\u00e9", "existeix", "un", "esgla\u00f3", "intermunicipal", "que", "exercir\u00e0", "a", "poc", "a", "poc", "m\u00e9s", "compet\u00e8ncies", "de", "fet", "les", "comunes", "o", "municipis", "han", "estat", "convidades", "a", "agruparse", "sota", "el", "r\u00e8gim", "de", "la", "mancomunitat", "que", "disposa", "d'ara", "endavant", "d'autonomia", "financera", "i", "fiscal", "i", "d'una", "autoritat", "de", "persona", "moral", "i", "jur\u00eddica", "reconeguda", "el", "comunitats", "comunitats", "de", "comunes", "o", "municipis", "comunitats", "d'aglomeraci\u00f3", "i", "comunitats", "urbanes", "han", "reconfigurat", "el", "territori", "nacional", "amb", "del", "total", "de", "les", "comunes", "o", "municipis", "i", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "francesa", "algunes", "mancomunitats", "agrupen", "comunes", "de", "departaments", "o", "fins", "i", "tot", "de", "regions", "diferents", "algunes", "mancomunitats", "existeixen", "tamb\u00e9", "amb", "col\u00b7lectivitats", "locals", "de", "pa\u00efsos", "ve\u00efns", "la", "qual", "cosa", "facilita", "la", "gesti\u00f3", "d'equipaments", "comuns", "principalment", "en", "mat\u00e8ria", "de", "transportaci\u00f3", "un", "nou", "esgla\u00f3", "s'ha", "creat", "amb", "l'elaboraci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "que", "agrupen", "comunes", "i", "mancomunitats", "en", "ens", "m\u00e9s", "grans", "per", "tal", "d'agrupar", "el", "conjunt", "de", "les", "comunes", "d'un", "territori", "en", "particular", "fins", "i", "tot", "aquelles", "que", "s\u00f3n", "excloses", "de", "les", "mancomunitats", "ja", "existents", "demografia", "amb", "una", "poblaci\u00f3", "estimada", "de", "milions", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "el", "\u00e8", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "poblat", "del", "m\u00f3n", "les", "zones", "metropolitanes", "m\u00e9s", "poblades", "de", "fran\u00e7a", "s\u00f3n", "par\u00eds", "li\u00f3", "marsella", "tolosa", "lilla", "burdeus", "ni\u00e7a", "nantes", "estrasburg", "i", "rennes", "fran\u00e7a", "ha", "tingut", "un", "creixement", "poblacional", "natural", "que", "exclou", "la", "migraci\u00f3", "superior", "a", "la", "majoria", "dels", "pa\u00efsos", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "i", "el", "va", "ser", "responsable", "de", "la", "immensa", "majoria", "del", "creixement", "natural", "del", "bloc", "el", "la", "taxa", "de", "natalitat", "estimada", "\u00e9s", "d'", "fills", "per", "dona", "el", "pa\u00eds", "m\u00e9s", "fecund", "d'europa", "per", "davant", "d'irlanda", "que", "t\u00e9", "i", "la", "taxa", "de", "creixement", "poblacional", "de", "la", "taxa", "neta", "de", "migraci\u00f3", "estimada", "per", "al", "\u00e9s", "positiva", "d'", "migrants", "per", "habitants", "el", "l'institut", "nacional", "d'estad\u00edstica", "i", "d'estudis", "econ\u00f2mics", "insee", "en", "franc\u00e8s", "va", "estimar", "que", "milions", "d'immigrants", "vivien", "a", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "ja", "que", "els", "nens", "nascuts", "de", "pares", "immigrants", "en", "s\u00f2l", "franc\u00e8s", "es", "consideren", "francesos", "el", "nombre", "de", "ciutadans", "d'origen", "estranger", "\u00e9s", "de", "milions", "segons", "l'estimaci\u00f3", "de", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "francesa", "etnografia", "des", "de", "temps", "prehist\u00f2rics", "fran\u00e7a", "ha", "estat", "un", "encreuament", "de", "comer\u00e7", "migraci\u00f3", "i", "invasions", "quatre", "s\u00f3n", "els", "grups", "\u00e8tnics", "principals", "de", "fran\u00e7a", "prec\u00e8ltics", "celtes", "llatins", "i", "germ\u00e0nics", "francs", "visigots", "burgundis", "i", "vikings", "a", "m\u00e9s", "d'aquestes", "poblacions", "\"hist\u00f2riques\"", "nous", "pobles", "han", "immigrat", "a", "fran\u00e7a", "des", "del", "segle", "xix", "belgues", "italians", "espanyols", "portuguesos", "polonesos", "romanesos", "grecs", "jueus", "de", "l'europa", "oriental", "i", "del", "magrib", "\u00e0rabs", "i", "amazics", "del", "magrib", "afrofrancesos", "i", "xinesos", "entre", "d'altres", "s'estima", "que", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "francesa", "descendeix", "en", "diverses", "proporcions", "d'aquests", "grups", "migratoris", "cosa", "que", "fa", "de", "fran\u00e7a", "un", "dels", "estats", "m\u00e9s", "diversos", "\u00e8tnicament", "d'europa", "malgrat", "l'estereotip", "popular", "de", "fran\u00e7a", "com", "a", "naci\u00f3", "gal\u00b7la", "no", "obstant", "la", "integraci\u00f3", "dels", "pobles", "europeus", "va", "ser", "m\u00e9s", "f\u00e0cil", "que", "no", "pas", "els", "pobles", "noeuropeus", "la", "qual", "cosa", "ha", "produ\u00eft", "barreres", "culturals", "i", "discriminaci\u00f3", "social", "lleng\u00fces", "la", "llengua", "oficial", "de", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "\u00e9s", "el", "franc\u00e8s", "i", "d'acord", "amb", "el", "segon", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "francesa", "el", "govern", "t\u00e9", "l'obligaci\u00f3", "de", "comunicarse", "principalment", "en", "franc\u00e8s", "a", "m\u00e9s", "tot", "i", "que", "segons", "la", "llei", "toubon", "de", "la", "publicitat", "comercial", "pot", "utilitzar", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "sempre", "ha", "d'utilitzar", "tamb\u00e9", "el", "franc\u00e8s", "des", "de", "data", "en", "qu\u00e8", "la", "tercera", "rep\u00fablica", "va", "instaurar", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "universal", "l'\u00fas", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "va", "ser", "durament", "reprimit", "amb", "l'objectiu", "de", "crear", "unitat", "nacional", "amb", "aquesta", "pol\u00edtica", "el", "franc\u00e8s", "s'ha", "imposat", "a", "la", "resta", "de", "lleng\u00fces", "regionals", "i", "variants", "ling\u00fc\u00edstiques", "que", "es", "parlen", "arreu", "del", "territori", "franc\u00e8s", "tot", "i", "que", "no", "gaudeixen", "de", "cap", "reconeixement", "oficial", "algunes", "d'aquestes", "lleng\u00fces", "s'ensenyen", "en", "les", "escoles", "p\u00fabliques", "com", "a", "segona", "llengua", "optativacom", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "catal\u00e0", "al", "departament", "dels", "pirineus", "orientalsi", "a", "les", "universitats", "la", "immigraci\u00f3", "ha", "portat", "moltes", "lleng\u00fces", "estrangeres", "en", "especial", "l'\u00e0rabel", "un", "projecte", "encomanat", "pel", "govern", "franc\u00e8s", "identific\u00e0", "lleng\u00fces", "que", "qualificarien", "per", "al", "reconeixement", "en", "la", "ratificaci\u00f3", "de", "la", "carta", "europea", "de", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "o", "minorit\u00e0ries", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "aut\u00f2ctones", "a", "la", "metr\u00f2poli", "i", "les", "altres", "s\u00f3n", "dels", "territoris", "d'ultramar", "el", "consell", "constitucional", "tanmateix", "bloquej\u00e0", "la", "signatura", "de", "la", "carta", "en", "argumentar", "que", "contradeia", "la", "provisi\u00f3", "constitucional", "de", "la", "cinquena", "rep\u00fablica", "que", "establia", "que", "el", "franc\u00e8s", "era", "la", "llengua", "de", "la", "rep\u00fablica", "tot", "i", "que", "el", "govern", "no", "els", "ha", "donat", "l'estatus", "d'oficialitat", "la", "delegaci\u00f3", "general", "de", "la", "llengua", "francesa", "va", "adquirir", "la", "funci\u00f3", "addicional", "d'observar", "i", "estudiar", "les", "\"lleng\u00fces", "de", "fran\u00e7a\"", "i", "el", "seu", "t\u00edtol", "ha", "esdevingut", "la", "\"delegaci\u00f3", "general", "de", "la", "llengua", "francesa", "i", "les", "lleng\u00fces", "de", "fran\u00e7a\"", "m\u00e9s", "recentment", "en", "la", "llei", "de", "revisi\u00f3", "constitucional", "del", "juliol", "el", "\u00e8", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "va", "ser", "modificat", "en", "un", "primer", "intent", "per", "a", "recon\u00e8ixer", "la", "diversitat", "ling\u00fc\u00edstica", "de", "l'estat", "i", "ara", "estableix", "\"les", "lleng\u00fces", "regionals", "pertanyen", "al", "patrimoni", "de", "fran\u00e7a\"", "malgrat", "tot", "les", "lleng\u00fces", "regionals", "estan", "minvant", "r\u00e0pidament", "religi\u00f3", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "un", "estat", "laic", "la", "llibertat", "religiosa", "\u00e9s", "un", "dret", "constitucional", "segons", "el", "concepte", "de", "la\u00efcitat", "franc\u00e8s", "vigent", "des", "de", "el", "govern", "t\u00e9", "la", "prohibici\u00f3", "legal", "de", "recon\u00e8ixer", "cap", "\"religi\u00f3\"", "per\u00f2", "reconeix", "les", "\"organitzacions", "religioses\"", "sense", "esmentar", "res", "de", "la", "doctrina", "religiosa", "les", "organitzacions", "religioses", "al", "seu", "torn", "no", "han", "d'intervenir", "en", "la", "pol\u00edtica", "i", "el", "govern", "francesos", "d'acord", "amb", "l'enquesta", "de", "l'eurobar\u00f2metre", "el", "el", "va", "respondre", "que", "\u00e9s", "cristi\u00e0", "va", "dir", "ser", "cat\u00f2lic", "protestant", "i", "d'altres", "cristians", "el", "s'identifica", "com", "agn\u00f2stic", "o", "no", "creient", "el", "com", "a", "ateu", "com", "musulm\u00e0", "com", "budista", "mentre", "el", "va", "dir", "ser", "una", "altra", "religi\u00f3", "i", "el", "no", "va", "respondre", "l'enquesta", "una", "enquesta", "pr\u00e8via", "del", "eurobar\u00f2metre", "el", "el", "dels", "ciutadans", "francesos", "van", "respondre", "que", "\"creien", "en", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "d\u00e9u\"", "mentre", "que", "el", "va", "respondre", "que", "\"creien", "en", "l'exist\u00e8ncia", "d'algun", "esperit", "o", "for\u00e7a", "de", "vida\"", "el", "negava", "l'exist\u00e8ncia", "de", "qualsevol", "de\u00eftat", "esperit", "o", "for\u00e7a", "de", "vida", "tot", "i", "que", "nom\u00e9s", "l'", "dels", "francesos", "s\u00f3n", "jueus", "la", "comunitat", "jueva", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "gran", "d'europa", "amb", "adherents", "el", "nombre", "total", "de", "musulmans", "varia", "segons", "la", "font", "tot", "i", "que", "el", "ministeri", "de", "l'interior", "va", "estimar", "el", "nombre", "total", "entre", "i", "milions", "educaci\u00f3", "l'educaci\u00f3", "francesa", "est\u00e0", "centralitzada", "i", "dividida", "en", "tres", "etapes", "prim\u00e0ria", "secund\u00e0ria", "i", "superior", "l'educaci\u00f3", "prim\u00e0ria", "i", "secund\u00e0ria", "s\u00f3n", "predominantment", "p\u00fabliques", "gestionades", "pel", "ministeri", "d'educaci\u00f3", "nacional", "l'ensenyament", "superior", "es", "divideix", "entre", "les", "universitats", "p\u00fabliques", "i", "les", "prestigioses", "i", "selectives", "grans", "\u00e9coles", "traient", "aquestes", "\u00faltimes", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "coneguda", "per", "la", "seva", "educaci\u00f3", "superior", "assequibleactualment", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "un", "dels", "pa\u00efsos", "europeus", "que", "disposa", "de", "m\u00e9s", "beques", "per", "a", "estudiants", "concedides", "per", "institucions", "p\u00fabliques", "i", "privades", "que", "cobreixen", "tot", "tipus", "de", "nivells", "i", "assignatures", "de", "grau", "pol\u00edtica", "i", "govern", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "una", "rep\u00fablica", "unit\u00e0ria", "\"indivisible", "laica", "democr\u00e0tica", "i", "social\"", "amb", "un", "r\u00e8gim", "semipresidencial", "segons", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "cinquena", "rep\u00fablica", "aprovada", "per", "refer\u00e8ndum", "el", "de", "setembre", "el", "poder", "executiu", "es", "divideix", "en", "dos", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "cap", "d'estat", "electe", "per", "sufragi", "universal", "per", "un", "mandat", "de", "cinc", "anys", "i", "el", "govern", "encap\u00e7alat", "pel", "primer", "ministre", "designat", "pel", "president", "sovint", "el", "l\u00edder", "del", "partit", "o", "coalici\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "representaci\u00f3", "a", "l'assemblea", "nacionalabans", "de", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "francesa", "era", "elegit", "per", "mitj\u00e0", "del", "sufragi", "universal", "indirecte", "d'un", "ampli", "col\u00b7legi", "electoral", "aquest", "col\u00b7legi", "electoral", "havia", "estat", "ampliat", "per", "evitar", "la", "preponder\u00e0ncia", "del", "poder", "legislatiu", "sobre", "el", "poder", "executiu", "que", "s'havia", "produ\u00eft", "durant", "la", "quarta", "rep\u00fablica", "francesa", "i", "que", "havia", "provocat", "el", "bloqueig", "de", "les", "institucions", "el", "novembre", "de", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "va", "demandar", "per", "refer\u00e8ndum", "que", "fos", "elegit", "per", "sufragi", "universal", "directe", "utilitzant", "l'article", "de", "la", "constituci\u00f3", "i", "no", "l'article", "l'article", "permet", "sotmetre", "a", "refer\u00e8ndum", "les", "lleis", "sobre", "els", "poders", "p\u00fablics", "i", "l'organitzaci\u00f3", "de", "les", "institucions", "o", "fins", "i", "tot", "els", "tractats", "internacionals", "mentre", "que", "l'article", "permet", "sotmetre", "una", "revisi\u00f3", "constitucional", "al", "poble", "nom\u00e9s", "despr\u00e9s", "de", "l'acord", "parlamentari", "o", "congressista", "amb", "aquest", "esdeveniment", "el", "govern", "de", "pompidou", "va", "ser", "deposat", "per", "una", "moci\u00f3", "de", "censura", "en", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "cinquena", "rep\u00fablica", "el", "poder", "executiu", "va", "ser", "refor\u00e7at", "en", "detriment", "del", "poder", "legislatiu", "el", "president", "va", "adquirir", "poders", "com", "ara", "el", "dret", "a", "la", "dissoluci\u00f3", "de", "l'assemblea", "nacional", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "el", "dret", "a", "sotmetre", "al", "poble", "un", "refer\u00e8ndum", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "el", "poder", "de", "nomenar", "el", "primer", "ministre", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "o", "fins", "i", "tot", "el", "dret", "de", "donar", "un", "missatge", "al", "parlament", "article", "de", "la", "constituci\u00f3", "quant", "al", "govern", "el", "president", "determina", "i", "dirigeix", "la", "pol\u00edtica", "de", "la", "naci\u00f3", "disposa", "igualment", "del", "poder", "reglamentari", "que", "el", "permet", "aplicar", "lleis", "fixa", "tamb\u00e9", "de", "les", "ordres", "del", "dia", "de", "l'assemblea", "nacional", "despr\u00e9s", "de", "la", "reforma", "constitucional", "del", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "n'\u00e9s", "elegit", "per", "cinc", "anys", "per", "sufragi", "universal", "directe", "la", "pena", "de", "mort", "a", "fran\u00e7a", "es", "va", "abolir", "l'any", "convertintse", "aix\u00ed", "l'\u00faltim", "estat", "de", "la", "comunitat", "europea", "en", "ferho", "i", "encara", "queden", "partits", "pol\u00edtics", "a", "favor", "de", "restablirla", "el", "poder", "legislatiu", "recau", "sobre", "el", "parlament", "de", "fran\u00e7a", "un", "cos", "legislatiu", "bicameral", "compost", "per", "l'assemblea", "nacional", "assembl\u00e9e", "nationale", "en", "franc\u00e8s", "integrat", "per", "diputats", "representants", "de", "circumscripcions", "locals", "i", "electes", "per", "un", "mandat", "de", "cinc", "anys", "i", "el", "senat", "integrat", "per", "membres", "electes", "per", "un", "col\u00b7legi", "electoral", "per", "un", "mandat", "de", "sis", "anysl'assemblea", "nacional", "t\u00e9", "el", "poder", "de", "destituir", "el", "gabinet", "o", "govern", "executiu", "amb", "una", "moci\u00f3", "de", "censura", "per", "aix\u00f2", "el", "primer", "ministre", "i", "el", "seu", "gabinet", "de", "ministres", "s\u00f3n", "determinats", "pel", "partit", "o", "coalici\u00f3", "de", "partits", "amb", "majoria", "a", "l'assemblea", "si", "el", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "i", "la", "majoria", "de", "l'assemblea", "s\u00f3n", "de", "partits", "diferents", "hi", "ha", "una", "\"cohabitaci\u00f3\"", "els", "francesos", "a", "l'estranger", "s\u00f3n", "representants", "per", "l'assemblea", "dels", "francesos", "de", "l'estranger", "els", "senadors", "s\u00f3n", "elegits", "indirectament", "per", "aproximadament", "\"grans", "electors\"", "grands", "\u00e9lecteurs", "que", "s\u00f3n", "principalment", "c\u00e0rrecs", "electes", "locals", "entre", "els", "grans", "electors", "hi", "ha", "consellers", "regionals", "consellers", "de", "departament", "batlles", "consellers", "municipals", "i", "llurs", "delegats", "i", "els", "diputats", "de", "l'assemblea", "nacional", "aquest", "sistema", "introdueix", "un", "biaix", "en", "la", "composici\u00f3", "del", "senat", "ja", "que", "afavoreix", "les", "\u00e0rees", "rurals", "els", "poders", "legislatius", "del", "senat", "s\u00f3n", "limitats", "quan", "no", "hi", "ha", "cap", "acord", "entre", "les", "cambres", "l'assemblea", "nacional", "t\u00e9", "l'\u00faltima", "paraula", "llevat", "dels", "casos", "de", "les", "lleis", "constitucionals", "i", "lleis", "org\u00e0niques", "la", "judicatura", "est\u00e0", "integrada", "per", "diverses", "corts", "els", "casos", "civils", "s\u00f3n", "jutjats", "per", "les", "corts", "de", "gran", "inst\u00e0ncia", "grande", "instance", "i", "els", "tribunals", "d'inst\u00e0ncia", "tribunaux", "d'instance", "els", "casos", "criminals", "s\u00f3n", "jutjats", "pels", "tribunals", "correccionals", "tribunaux", "correctionnels", "i", "els", "tribunals", "de", "policia", "tribunaux", "de", "police", "totes", "les", "decisions", "finals", "d'aquestes", "corts", "i", "tribunals", "poden", "dirigirse", "a", "una", "de", "les", "trentacinc", "corts", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "totes", "aquestes", "corts", "i", "tribunals", "s\u00f3n", "controlades", "per", "la", "cort", "de", "cassaci\u00f3", "aix\u00ed", "com", "les", "altres", "corts", "professionals", "especialitzades", "la", "cort", "de", "just\u00edcia", "de", "la", "rep\u00fablica", "cour", "de", "justice", "de", "la", "r\u00e9publique", "\u00e9s", "la", "cort", "pels", "casos", "d'alta", "tra\u00efci\u00f3", "integrada", "per", "membres", "de", "l'assemblea", "nacional", "i", "alguns", "senadors", "la", "qual", "jutja", "els", "casos", "relacionats", "amb", "el", "president", "i", "els", "ministresparal\u00b7lelament", "a", "la", "judicatura", "existeix", "una", "jerarquia", "de", "corts", "administratives", "controlades", "pel", "consell", "d'estat", "la", "qual", "examina", "els", "casos", "d'apel\u00b7laci\u00f3", "el", "consell", "d'estat", "t\u00e9", "un", "cert", "control", "sobre", "el", "govern", "i", "l'administraci\u00f3", "en", "assegurar", "que", "les", "accions", "es", "conformen", "a", "la", "lleino", "obstant", "aix\u00f2", "ni", "la", "judicatura", "ni", "les", "corts", "administratives", "dictaminen", "els", "casos", "relacionats", "amb", "la", "constituci\u00f3", "tasca", "que", "pertany", "al", "consell", "constitucional", "el", "consell", "examina", "les", "lleis", "per", "determinar", "llur", "concordan\u00e7a", "amb", "la", "constituci\u00f3", "abans", "de", "llur", "promulgaci\u00f3", "en", "el", "cas", "de", "les", "lleis", "org\u00e0niques", "o", "per", "petici\u00f3", "del", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "president", "del", "senat", "el", "president", "de", "l'assemblea", "nacional", "el", "primer", "ministre", "o", "per", "petici\u00f3", "de", "seixanta", "senadors", "o", "seixanta", "diputats", "economia", "l'economia", "francesa", "est\u00e0", "en", "una", "transici\u00f3", "d'una", "economia", "rica", "i", "moderna", "en", "qu\u00e8", "el", "paper", "del", "govern", "i", "la", "intervenci\u00f3", "eren", "significatives", "a", "una", "amb", "m\u00e9s", "participaci\u00f3", "de", "les", "empreses", "privades", "i", "que", "funciona", "segons", "els", "mecanismes", "de", "mercat", "el", "govern", "ha", "privatitzat", "parcialment", "o", "totalment", "moltes", "companyies", "de", "b\u00e9ns", "i", "serveis", "hi", "ha", "participaci\u00f3", "privada", "en", "algunes", "empreses", "importants", "com", "ara", "air", "france", "renault", "i", "thales", "tot", "i", "que", "el", "govern", "encara", "mant\u00e9", "un", "control", "significatiu", "en", "els", "sectors", "energ\u00e8tic", "del", "transport", "p\u00fablic", "i", "de", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "defensa", "fran\u00e7a", "promou", "el", "capitalisme", "per\u00f2", "busca", "assolir", "la", "igualtat", "social", "per", "mitj\u00e0", "de", "la", "legislaci\u00f3", "les", "pol\u00edtiques", "tribut\u00e0ries", "i", "la", "despesa", "social", "per", "reduir", "la", "disparitat", "de", "la", "renda", "com", "a", "membre", "del", "g", "el", "grup", "de", "les", "nacions", "m\u00e9s", "industrialitzades", "l'economia", "francesa", "\u00e9s", "la", "vuitena", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "amesurat", "en", "el", "seu", "producte", "interior", "brut", "en", "paritat", "de", "poder", "adquisitiu", "o", "la", "sisena", "en", "termes", "nominals", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "el", "cinqu\u00e8", "exportador", "de", "b\u00e9ns", "i", "el", "quart", "exportador", "de", "serveis", "m\u00e9s", "gran", "del", "m\u00f3n", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "balan\u00e7a", "comercial", "va", "tenir", "un", "d\u00e8ficit", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "el", "el", "principal", "\u00edndex", "borsari", "franc\u00e8s", "\u00e9s", "el", "cac", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "de", "la", "qual", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "membre", "va", "reportar", "el", "que", "entre", "els", "pa\u00efsos", "del", "g", "fran\u00e7a", "encap\u00e7ala", "la", "llista", "en", "productivitat", "en", "pib", "per", "hores", "treballades", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "pib", "per", "capita", "de", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "inferior", "al", "dels", "estats", "units", "efecte", "atribu\u00efble", "al", "percentatge", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "el", "el", "de", "la", "poblaci\u00f3", "entre", "els", "i", "els", "anys", "treballava", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "el", "al", "jap\u00f3", "el", "al", "regne", "unit", "el", "als", "estats", "units", "i", "el", "a", "alemanya", "el", "el", "govern", "va", "iniciar", "una", "reforma", "laboral", "la", "c\u00e0rrega", "tribut\u00e0ria", "francesa", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "elevades", "d'europa", "a", "prop", "del", "del", "pib", "el", "amb", "milions", "de", "turistes", "el", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "el", "primer", "dest\u00ed", "tur\u00edstic", "del", "m\u00f3n", "hist\u00f2ria", "en", "llat\u00ed", "francia", "designava", "la", "regi\u00f3", "del", "nord", "d'europa", "poblada", "o", "sobretot", "dominada", "per", "un", "poble", "guerrer", "de", "les", "tribus", "germ\u00e0niques", "que", "s'anomenaven", "a", "si", "mateixos", "els", "francs", "hi", "ha", "diverses", "teories", "sobre", "l'origen", "del", "terme", "una", "suggereix", "que", "es", "deriva", "del", "protogerm\u00e0nic", "frankon", "que", "es", "tradueix", "com", "a", "javelina", "o", "llan\u00e7a", "una", "altra", "teoria", "suggereix", "que", "en", "una", "antiga", "llengua", "germ\u00e0nica", "franc", "significava", "\"lliure\"", "origen", "de", "la", "paraula", "catalana", "\"franc\"", "tot", "i", "que", "una", "d'altra", "proposta", "que", "\u00e9s", "el", "mot", "\"franc\"", "el", "que", "es", "deriva", "de", "la", "designaci\u00f3", "del", "poble", "germ\u00e0nic", "at\u00e8s", "el", "seu", "estatus", "com", "a", "poble", "lliure", "durant", "l'imperi", "rom\u00e0", "de", "fet", "des", "dels", "segles", "iii", "al", "iv", "els", "romans", "ja", "tenien", "contactes", "amb", "els", "francs", "els", "quals", "s'enllistaven", "com", "a", "mercenaris", "en", "llur", "ex\u00e8rcit", "molt", "abans", "de", "les", "grans", "invasions", "germ\u00e0niques", "pr\u00f2piament", "dites", "durant", "el", "per\u00edode", "de", "la", "dinastia", "carol\u00edngia", "el", "territori", "del", "poble", "franc", "va", "ser", "denominat", "franchonolant", "frenkenland", "mentre", "que", "el", "territori", "del", "poble", "gal\u00b7lorom\u00e0", "va", "ser", "denominat", "uualholant", "welschland", "el", "la", "paraula", "francia", "va", "designar", "per", "primera", "vegada", "el", "territori", "sobre", "el", "qual", "s'exercia", "l'autoritat", "del", "\"rei", "dels", "francs\"", "que", "comen\u00e7ava", "a", "anomenarse", "espor\u00e0dicament", "rex", "francie", "els", "l\u00edmits", "territorials", "de", "la", "fran\u00e7a", "moderna", "s\u00f3n", "bastant", "semblants", "als", "de", "l'antic", "territori", "de", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "habitada", "pels", "gals", "un", "poble", "celta", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "fou", "conquerida", "pels", "romans", "al", "segle", "primer", "ac", "i", "els", "gals", "van", "adoptar", "la", "llengua", "i", "la", "cultura", "rom\u00e0niques", "el", "cristianisme", "tamb\u00e9", "hi", "va", "arrelar", "en", "els", "segles", "segon", "i", "tercer", "de", "la", "nostra", "era", "les", "fronteres", "orientals", "de", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "vora", "el", "rin", "foren", "traspassades", "per", "tribus", "germ\u00e0niques", "al", "segle", "iv", "principalment", "pels", "francs", "dels", "quals", "deriva", "el", "nom", "del", "pa\u00eds", "la", "fran\u00e7a", "o", "illa", "de", "fran\u00e7a", "fou", "un", "domini", "feudal", "dels", "reis", "capets", "francesos", "al", "voltant", "de", "par\u00eds", "encara", "que", "l'inici", "de", "la", "monarquia", "francesa", "sovint", "remunta", "al", "segle", "v", "l'exist\u00e8ncia", "continuada", "de", "fran\u00e7a", "com", "a", "entitat", "aut\u00f2noma", "comen\u00e7a", "amb", "la", "divisi\u00f3", "de", "l'imperi", "franc", "de", "carlemany", "en", "dues", "parts", "oriental", "i", "occidental", "al", "segle", "ix", "la", "part", "oriental", "donaria", "origen", "al", "que", "ara", "\u00e9s", "alemanya", "mentre", "que", "la", "part", "occidental", "\u00e9s", "a", "l'origen", "de", "fran\u00e7a", "els", "descendents", "de", "carlemany", "van", "governar", "fran\u00e7a", "fins", "al", "quan", "hug", "capet", "duc", "de", "fran\u00e7a", "i", "comte", "de", "par\u00eds", "fou", "coronat", "rei", "de", "fran\u00e7a", "els", "seus", "descendents", "que", "inicien", "la", "dinastia", "dels", "capets", "governarien", "el", "regne", "de", "fran\u00e7a", "fins", "al", "quan", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "va", "establir", "la", "primera", "rep\u00fablica", "francesa", "en", "un", "per\u00edode", "de", "transformacions", "radicals", "que", "va", "comen\u00e7ar", "el", "napole\u00f3", "bonaparte", "va", "agafar", "el", "control", "de", "la", "rep\u00fablica", "el", "de", "la", "qual", "se'n", "va", "proclamar", "primer", "c\u00f2nsol", "els", "seus", "ex\u00e8rcits", "van", "participar", "en", "diverses", "guerres", "arreu", "d'europa", "van", "conquerir", "diversos", "pa\u00efsos", "i", "van", "establir", "nous", "reialmes", "encap\u00e7alats", "per", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "de", "napole\u00f3", "arran", "de", "la", "seva", "derrota", "el", "la", "monarquia", "francesa", "fou", "restablerta", "la", "qual", "m\u00e9s", "endavant", "va", "ser", "abolida", "legislativament", "i", "seguida", "per", "una", "segona", "rep\u00fablica", "el", "aquesta", "segona", "rep\u00fablica", "va", "finalitzar", "quan", "l'\u00faltim", "nebot", "de", "l'emperador", "llu\u00eds", "napole\u00f3", "bonaparte", "en", "fou", "elegit", "president", "i", "va", "proclamar", "un", "segon", "imperi", "el", "no", "tan", "ambici\u00f3s", "com", "el", "seu", "oncle", "el", "segon", "napole\u00f3", "tamb\u00e9", "fou", "finalment", "destronat", "i", "el", "r\u00e8gim", "republic\u00e0", "va", "tornar", "durant", "la", "tercera", "rep\u00fablica", "si", "b\u00e9", "al", "final", "result\u00e0", "vencedora", "tant", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "com", "a", "la", "segona", "fran\u00e7a", "ha", "patit", "p\u00e8rdues", "significatives", "tant", "en", "el", "seu", "territori", "colonial", "imperi", "colonial", "franc\u00e8s", "com", "en", "el", "seu", "estatut", "econ\u00f2mic", "de", "for\u00e7a", "de", "treball", "i", "com", "a", "naci\u00f3", "dominant", "des", "de", "s'ha", "fet", "a", "la", "mida", "una", "democr\u00e0cia", "semipresidencial", "coneguda", "com", "la", "cinquena", "rep\u00fablica", "que", "no", "ha", "sucumbit", "a", "la", "inestabilitat", "que", "van", "experimentar", "els", "r\u00e8gims", "anteriors", "de", "natura", "m\u00e9s", "de", "tipus", "parlamentari", "despr\u00e9s", "de", "la", "inestabilitat", "pol\u00edtica", "i", "les", "manifestacions", "nacionalistes", "a", "alg\u00e8ria", "el", "govern", "de", "pflimlin", "va", "ser", "deposat", "el", "parlament", "va", "demandar", "al", "general", "de", "gaulle", "a", "prendre", "la", "direcci\u00f3", "del", "pa\u00eds", "per", "evitar", "una", "eventual", "guerra", "civil", "de", "gaulle", "es", "va", "convertir", "en", "president", "del", "consell", "el", "juny", "de", "amb", "poders", "plens", "i", "amb", "la", "tasca", "de", "redactar", "una", "constituci\u00f3", "que", "establ\u00eds", "la", "cinquena", "rep\u00fablica", "en", "va", "ser", "elegit", "president", "el", "desembre", "del", "mateix", "any", "de", "gaulle", "va", "utilitzar", "en", "diverses", "vegades", "el", "refer\u00e8ndum", "principalment", "el", "refer\u00e8ndum", "que", "va", "decidir", "que", "l'elecci\u00f3", "del", "president", "de", "la", "rep\u00fablica", "es", "faria", "per", "mitj\u00e0", "del", "sufragi", "universal", "el", "en", "la", "primera", "elecci\u00f3", "amb", "sufragi", "universal", "directe", "de", "gaulle", "va", "ser", "reelegit", "amb", "el", "dels", "vots", "contra", "el", "del", "seu", "adversari", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "el", "maig", "franc\u00e8s", "de", "van", "comen\u00e7ar", "les", "manifestacions", "estudiantils", "moviment", "que", "despr\u00e9s", "s'estendria", "a", "altres", "regions", "del", "m\u00f3n", "van", "concentrar", "els", "partits", "d'esquerra", "sacsejant", "el", "r\u00e8gim", "de", "de", "gaulle", "despr\u00e9s", "d'una", "manifestaci\u00f3", "prode", "gaulle", "als", "camps", "elisis", "li", "van", "donar", "un", "nou", "suport", "el", "per\u00f2", "el", "govern", "de", "gaulle", "va", "llan\u00e7ar", "un", "refer\u00e8ndum", "sobre", "la", "creaci\u00f3", "de", "regions", "amb", "poders", "pol\u00edtics", "limitats", "i", "sobre", "la", "transformaci\u00f3", "del", "senat", "en", "una", "cambra", "corporativa", "amb", "el", "no", "del", "refer\u00e8ndum", "de", "gaulle", "va", "renunciar", "els", "seus", "successors", "van", "ser", "el", "gaullista", "georges", "pompidou", "el", "republic\u00e0", "independent", "val\u00e9ry", "giscard", "d'estaing", "elegit", "el", "el", "socialista", "fran\u00e7ois", "mitterrand", "elegit", "el", "i", "reelegit", "el", "i", "el", "neogaullista", "jacques", "chirac", "elegit", "el", "i", "reelegit", "el", "el", "el", "president", "elegit", "\u00e9s", "nicolas", "sarkozy", "i", "el", "\u00e9s", "elegit", "president", "fran\u00e7ois", "hollande", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "antic", "r\u00e8gim", "a", "fran\u00e7a", "casos", "de", "corrupci\u00f3", "a", "fran\u00e7a", "gastronomia", "de", "fran\u00e7a", "llista", "de", "centrals", "nuclears", "de", "fran\u00e7a", "llista", "dels", "bisbats", "i", "arquebisbats", "de", "fran\u00e7a", "llista", "de", "peixos", "de", "fran\u00e7a", "enlla\u00e7os", "externs", "fran\u00e7a", "lloc", "web", "oficial", "pr\u00e9sidence", "de", "la", "r\u00e9publique", "franc\u00e8s"]