["el", "futbol", "club", "barcelona", "o", "simplement", "fc", "barcelona", "o", "barcelona", "popularment", "conegut", "com", "a", "bar\u00e7a", "\u00e9s", "una", "entitat", "esportiva", "professional", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "\u00e9s", "el", "club", "m\u00e9s", "important", "de", "catalunya", "i", "un", "dels", "m\u00e9s", "populars", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "conegut", "sobretot", "pel", "seu", "equip", "de", "futbol", "professional", "mascul\u00ed", "que", "juga", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "del", "futbol", "espanyol", "fundat", "el", "de", "novembre", "de", "amb", "el", "nom", "de", "football", "club", "barcelona", "per", "un", "grup", "de", "joves", "futbolistes", "su\u00efssos", "catalans", "i", "brit\u00e0nics", "encap\u00e7alats", "pel", "ciutad\u00e0", "su\u00eds", "joan", "gamper", "es", "va", "registrar", "oficialment", "el", "de", "gener", "de", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "de", "clubs", "esportius", "professionals", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "fc", "barcelona", "no", "\u00e9s", "una", "societat", "an\u00f2nima", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "la", "propietat", "del", "club", "recau", "en", "els", "seus", "socis", "sent", "el", "set\u00e8", "club", "de", "futbol", "amb", "m\u00e9s", "socis", "del", "m\u00f3n", "els", "seus", "seguidors", "s\u00f3n", "coneguts", "com", "a", "culers", "amb", "penyes", "repartides", "per", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "el", "club", "disposa", "de", "seccions", "professionals", "masculina", "i", "femenina", "de", "futbol", "i", "masculines", "de", "b\u00e0squet", "handbol", "hoquei", "patins", "i", "futbol", "sala", "totes", "en", "l'elit", "de", "les", "competicions", "esportives", "europees", "de", "clubs", "i", "seccions", "no", "professionals", "d'hoquei", "herba", "atletisme", "patinatge", "art\u00edstic", "hoquei", "gel", "voleibol", "mascul\u00ed", "i", "voleibol", "femen\u00ed", "rugbi", "i", "fc", "barcelonainstitut", "guttmann", "de", "b\u00e0squet", "amb", "cadira", "de", "rodes", "segons", "les", "estad\u00edstiques", "que", "realitza", "l'iffhs", "el", "fc", "barcelona", "va", "ser", "el", "millor", "equip", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "europeu", "i", "mundial", "de", "la", "primera", "i", "segona", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xxi", "i", "lidera", "el", "r\u00e0nquing", "global", "del", "segle", "amb", "punts", "amb", "una", "difer\u00e8ncia", "de", "punts", "sobre", "el", "segon", "classificat", "reial", "madrid", "\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "l'equip", "de", "futbol", "que", "m\u00e9s", "vegades", "ha", "figurat", "als", "podis", "del", "fifa", "world", "player", "i", "de", "la", "pilota", "d'or", "l'estadi", "on", "juga", "els", "partits", "com", "a", "local", "\u00e9s", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "amb", "abonats", "amb", "localitat", "per", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "va", "ser", "uns", "dels", "fundadors", "de", "la", "lliga", "espanyola", "de", "futbol", "el", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "tres", "clubs", "que", "sempre", "ha", "jugat", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "juntament", "amb", "el", "reial", "madrid", "i", "l'athletic", "clubl'equip", "mascul\u00ed", "de", "futbol", "\u00e9s", "un", "dels", "equips", "amb", "m\u00e9s", "trofeus", "del", "m\u00f3n", "dels", "quals", "destaquen", "amb", "dades", "de", "t\u00edtols", "de", "primera", "divisi\u00f3", "t\u00edtols", "de", "copa", "del", "rei", "de", "futbol", "supercopes", "d'espanya", "copes", "d'europa", "supercopes", "d'europa", "recopes", "d'europa", "copes", "de", "fires", "i", "mundials", "de", "clubs", "\u00e9s", "el", "tercer", "club", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "internacionals", "els", "mateixos", "que", "club", "atl\u00e9tico", "boca", "juniors", "i", "club", "nacional", "de", "football", "per", "darrere", "del", "reial", "madrid", "amb", "i", "l'alahly", "amb", "\u00e9s", "per", "tant", "el", "primer", "equip", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "d'espanya", "i", "un", "dels", "clubs", "m\u00e9s", "prestigiosos", "d'europa", "i", "del", "m\u00f3n", "el", "bar\u00e7a", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "equip", "d'europa", "que", "ha", "disputat", "sempre", "des", "del", "alguna", "de", "les", "quatre", "competicions", "europees", "l'\u00fanic", "club", "de", "la", "lliga", "espanyola", "que", "ha", "aconseguit", "guanyar", "les", "tres", "competicions", "m\u00e9s", "importants", "el", "mateix", "any", "la", "copa", "la", "lliga", "i", "la", "lliga", "de", "campions", "la", "temporada", "i", "l'\u00fanic", "europeu", "d'aconseguirho", "m\u00e9s", "d'una", "temporada", "i", "junt", "amb", "el", "fc", "bayern", "de", "m\u00fanic", "l'\u00fanic", "equip", "que", "ha", "assolit", "en", "un", "mateix", "any", "els", "t\u00edtols", "m\u00e9s", "importants", "tres", "internacionals", "i", "tres", "estatals", "a", "el", "primer", "equip", "mascul\u00ed", "de", "futbol", "ha", "guanyat", "t\u00edtols", "oficials", "cosa", "que", "el", "converteix", "en", "el", "segon", "equip", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "de", "l'estat", "espanyol", "el", "seu", "m\u00e0xim", "rival", "\u00e9s", "el", "reial", "madrid", "club", "de", "futbol", "en", "rivalitat", "amb", "transcend\u00e8ncia", "a", "nivell", "mundial", "als", "partits", "coneguts", "com", "el", "cl\u00e0ssic", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "mant\u00e9", "una", "gran", "rivalitat", "amb", "el", "reial", "club", "deportiu", "espanyol", "en", "els", "partits", "coneguts", "com", "derbi", "barcelon\u00ed", "el", "club", "compta", "amb", "un", "segon", "equip", "mascul\u00ed", "professional", "el", "futbol", "club", "barcelona", "b", "i", "un", "femen\u00ed", "professional", "el", "futbol", "club", "barcelona", "femen\u00ed", "i", "alhora", "compta", "amb", "dos", "equips", "juvenils", "aix\u00ed", "com", "equips", "de", "formaci\u00f3", "en", "totes", "les", "categories", "i", "en", "la", "majoria", "de", "les", "especialitats", "esportives", "els", "quals", "permeten", "de", "nodrir", "els", "primers", "equips", "amb", "el", "major", "nombre", "possible", "de", "jugadors", "del", "planter", "nou", "exintegrants", "del", "club", "van", "ser", "inclosos", "al", "sal\u00f3n", "de", "la", "fama", "del", "f\u00fatbol", "internacional", "un", "projecte", "dedicat", "a", "preservar", "la", "mem\u00f2ria", "de", "rellevants", "personatges", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "futbol", "entre", "ells", "s'inclouen", "johan", "cruyff", "diego", "maradona", "ricard", "zamora", "lu\u00eds", "figo", "ronaldo", "naz\u00e1rio", "hristo", "sto\u00edtxkov", "pep", "guardiola", "i", "ronaldinho", "de", "assis", "als", "quals", "s'uneix", "ladislau", "kubala", "com", "a", "deg\u00e0", "o", "d'especial", "transcend\u00e8nciaentre", "tots", "els", "equips", "professionals", "en", "sumaven", "copes", "d'europa", "entre", "les", "d'hoquei", "patins", "d'handbol", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "de", "futbol", "femen\u00ed", "de", "b\u00e0squet", "i", "de", "futbol", "sala", "la", "temporada", "va", "ser", "la", "m\u00e9s", "reeixida", "globalment", "del", "club", "amb", "t\u00edtols", "de", "l'equip", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "b\u00e0squet", "i", "futbol", "sala", "d'handbol", "i", "hoquei", "patins", "i", "de", "futbol", "femen\u00ed", "hist\u00f2ria", "categoria", "principal", "hist\u00f2ria", "del", "futbol", "club", "barcelona", "els", "primers", "anys", "el", "de", "novembre", "de", "hans", "gamper", "juntament", "amb", "un", "grup", "d'esportistes", "funden", "el", "fc", "barcelona", "al", "gimn\u00e0s", "sol\u00e9", "els", "primers", "partits", "del", "bar\u00e7a", "es", "jugaren", "a", "l'antic", "vel\u00f2drom", "de", "la", "bonanova", "per\u00f2", "aviat", "l'equip", "es", "trasllad\u00e0", "al", "camp", "del", "mas", "casanovas", "a", "tocar", "de", "l'hotel", "casanovas", "del", "carrer", "sant", "antoni", "maria", "claret", "molt", "a", "prop", "d'on", "avui", "s'aixeca", "l'hospital", "de", "sant", "pau", "aquest", "nou", "escenari", "acoll\u00ed", "els", "partits", "del", "bar\u00e7a", "a", "partir", "del", "de", "novembre", "del", "dia", "en", "qu\u00e8", "s'aplegaren", "prop", "de", "espectadors", "per", "presenciar", "el", "partit", "inaugural", "que", "enfront\u00e0", "el", "bar\u00e7a", "amb", "l'hisp\u00e0nia", "fcl'any", "el", "bar\u00e7a", "s'adjudic\u00e0", "el", "primer", "t\u00edtol", "oficial", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "la", "copa", "macaya", "embri\u00f3", "del", "que", "despr\u00e9s", "seria", "el", "campionat", "de", "catalunya", "l'equip", "va", "jugar", "en", "diferents", "camps", "a", "la", "carretera", "d'horta", "i", "al", "carrer", "muntaner", "fins", "que", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "es", "va", "inaugurar", "el", "camp", "del", "carrer", "de", "la", "ind\u00fastria", "aquell", "recinte", "era", "situat", "en", "l'actual", "conflu\u00e8ncia", "dels", "carrers", "villarroel", "i", "par\u00eds", "se'l", "coneixia", "amb", "el", "nom", "de", "l'escopidora", "i", "feu", "servei", "fins", "a", "tenia", "un", "aforament", "de", "persones", "i", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "seva", "tribuna", "de", "dos", "pisos", "va", "suposar", "un", "aut\u00e8ntic", "esdeveniment", "tamb\u00e9", "el", "el", "club", "va", "crear", "la", "seva", "primera", "secci\u00f3", "poliesportiva", "la", "d'atletisme", "primera", "\u00e8poca", "daurada", "els", "anys", "vint", "representen", "el", "bar\u00e7a", "de", "l'edat", "d'or", "el", "club", "passar\u00e0", "en", "aquesta", "d\u00e8cada", "de", "a", "socis", "l'equip", "incorpora", "homes", "clau", "com", "el", "paulino", "alc\u00e1ntara", "el", "porter", "ricard", "zamora", "i", "sobretot", "el", "davanter", "josep", "samitier", "tots", "ells", "consolidaren", "un", "gran", "equip", "que", "s'adjudic\u00e0", "un", "gran", "nombre", "de", "t\u00edtols", "en", "els", "campionats", "de", "catalunya", "i", "espanya", "\u00e8xits", "que", "permeteren", "inaugurar", "el", "camp", "de", "les", "corts", "el", "dia", "de", "maig", "del", "amb", "una", "capacitat", "inicial", "de", "espectadors", "en", "aquest", "per\u00edode", "el", "bar\u00e7a", "es", "va", "adjudicar", "quatre", "copes", "d'espanya", "i", "el", "primer", "lliga", "espanyola", "durant", "aquesta", "d\u00e8cada", "el", "bar\u00e7a", "va", "crear", "les", "seves", "seccions", "de", "b\u00e0squet", "rugbi", "i", "hoquei", "herba", "el", "de", "juny", "de", "el", "p\u00fablic", "barcelonista", "al", "camp", "de", "les", "corts", "xiula", "l'himne", "espanyol", "el", "dictador", "espanyol", "primo", "de", "rivera", "tanca", "l'estadi", "i", "el", "president", "gamper", "ha", "de", "dimitiraquest", "per\u00edode", "acaba", "amb", "el", "su\u00efcidi", "de", "gamper", "el", "de", "juliol", "del", "a", "causa", "de", "la", "depressi\u00f3", "provocada", "per", "problemes", "personals", "i", "econ\u00f2mics", "davallada", "ii", "rep\u00fablica", "i", "guerra", "civil", "el", "president", "su\u00f1ol", "afusellat", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "represent\u00e0", "una", "gran", "crisi", "per", "al", "club", "es", "va", "iniciar", "amb", "la", "mort", "de", "hans", "gamper", "i", "posteriorment", "coincidint", "amb", "l'adveniment", "de", "la", "segona", "rep\u00fablica", "es", "va", "continuar", "amb", "un", "descens", "alarmant", "del", "nombre", "de", "socis", "que", "es", "va", "agreujar", "amb", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "el", "aquell", "any", "a", "m\u00e9s", "el", "president", "del", "club", "josep", "sunyol", "que", "era", "diputat", "per", "esquerra", "republicana", "de", "catalunya", "era", "assassinat", "per", "les", "tropes", "franquistes", "a", "la", "serra", "de", "guadarrama", "el", "club", "va", "acabar", "la", "d\u00e8cada", "amb", "nom\u00e9s", "socis", "la", "dif\u00edcil", "postguerra", "durant", "els", "anys", "el", "club", "va", "anar", "superant", "a", "poc", "a", "poc", "la", "seva", "crisi", "social", "i", "esportiva", "l'entitat", "va", "ser", "per", "les", "autoritats", "del", "nou", "r\u00e8gim", "franquista", "que", "des", "d'aleshores", "i", "fins", "a", "designarien", "directament", "el", "president", "del", "club", "els", "nous", "rectors", "van", "espanyolitzar", "tots", "els", "estaments", "del", "club", "eliminant", "qualsevol", "connotaci\u00f3", "catalana", "o", "anglosaxona", "el", "el", "club", "va", "passar", "a", "denominarse", "club", "de", "futbol", "barcelona", "en", "comptes", "de", "football", "club", "barcelona", "i", "es", "va", "modificar", "l'escut", "es", "van", "suprimir", "les", "quatre", "barres", "de", "la", "bandera", "catalana", "per", "col\u00b7locar", "en", "el", "seu", "lloc", "la", "bandera", "espanyola", "amb", "motiu", "de", "les", "noces", "d'or", "del", "club", "el", "la", "dictadura", "va", "autoritzar", "per", "primera", "vegada", "l'exhibici\u00f3", "limitada", "de", "la", "bandera", "catalana", "en", "el", "pl\u00e0nol", "esportiu", "es", "va", "recompondre", "l'equip", "despr\u00e9s", "de", "la", "crisi", "de", "la", "guerra", "i", "es", "van", "acabar", "conquerint", "tres", "lligues", "espanyoles", "una", "copa", "d'espanya", "i", "dues", "copes", "eva", "duarte", "de", "per\u00f3n", "a", "m\u00e9s", "durant", "els", "anys", "es", "van", "crear", "noves", "seccions", "poliesportives", "entre", "les", "quals", "van", "destacar", "la", "d'handbol", "i", "la", "d'hoquei", "sobre", "patins", "tot", "aix\u00f2", "va", "contribuir", "a", "fer", "que", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "coincidint", "amb", "les", "noces", "d'or", "del", "club", "se", "superessin", "els", "socis", "cinc", "copes", "kubala", "i", "l'afer", "di", "stefano", "un", "altre", "fet", "destacat", "d'aquesta", "d\u00e8cada", "va", "ser", "la", "celebraci\u00f3", "el", "de", "les", "primeres", "eleccions", "semidemocr\u00e0tiques", "hi", "van", "votar", "nom\u00e9s", "els", "socis", "masculins", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "club", "l'any", "va", "tenir", "lloc", "un", "dels", "esdeveniments", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "i", "tamb\u00e9", "de", "l'etern", "rival", "el", "reial", "madrid", "el", "barcelona", "havia", "negociat", "el", "alfredo", "di", "stefano", "fitxatge", "amb", "el", "river", "plate", "propietari", "del", "jugador", "per\u00f2", "el", "madrid", "ho", "va", "fer", "amb", "millonarios", "on", "estava", "jugant", "sense", "perm\u00eds", "de", "la", "fifa", "la", "soluci\u00f3", "de", "la", "federaci\u00f3", "espanyola", "va", "ser", "que", "el", "jugador", "jugu\u00e9s", "una", "temporada", "a", "cada", "club", "alternativament", "el", "barcelona", "s'ha", "negat", "a", "aquesta", "decisi\u00f3", "i", "renunciava", "als", "seus", "drets", "sobre", "el", "jugador", "a", "favor", "del", "madrid", "el", "bar\u00e7a", "\"m\u00e9s", "que", "un", "club\"", "malgrat", "les", "adversitats", "la", "massa", "social", "va", "cr\u00e9ixer", "fins", "als", "socis", "que", "van", "deixar", "petit", "el", "camp", "de", "les", "corts", "de", "manera", "que", "es", "va", "construir", "un", "nou", "estadi", "el", "camp", "nou", "inaugurat", "el", "amb", "placesl'estadi", "del", "fc", "barcelona", "rest\u00e0", "com", "un", "dels", "pocs", "escenaris", "p\u00fablics", "on", "els", "afeccionats", "s'expressaven", "amb", "una", "certa", "llibertat", "i", "el", "club", "esdevingu\u00e9", "el", "millor", "ambaixador", "de", "catalunya", "a", "l'exterior", "va", "ser", "durant", "aquells", "anys", "de", "repressi\u00f3", "de", "les", "llibertats", "p\u00fabliques", "i", "de", "la", "cultura", "catalana", "quan", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "popularitzar", "l'esl\u00f2gan", "que", "defineix", "el", "bar\u00e7a", "com", "a", "\"m\u00e9s", "que", "un", "club\"", "a", "partir", "del", "discurs", "de", "presa", "de", "possessi\u00f3", "del", "c\u00e0rrec", "de", "president", "de", "narc\u00eds", "de", "carreras", "el", "de", "gener", "del", "el", "bar\u00e7a", "d'helenio", "herrera", "amb", "helenio", "herrera", "com", "el", "entrenador", "luis", "su\u00e1rez", "guanyar", "la", "pilota", "d'or", "el", "s\u00e1ndor", "kocsis", "i", "zolt\u00e1n", "czibor", "l'equip", "va", "guanyar", "campionats", "de", "lliga", "espanyola", "copa", "del", "rei", "i", "copa", "de", "fires", "aquests", "t\u00edtols", "no", "obstant", "no", "van", "aconseguir", "compensar", "la", "derrota", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "d'europa", "del", "ni", "la", "crisi", "social", "generada", "per", "les", "marxes", "el", "t\u00e8cnic", "argent\u00ed", "i", "luis", "su\u00e1rez", "a", "l'inter", "de", "mil\u00e0", "amb", "el", "qual", "guanyaria", "dues", "copes", "d'europa", "llarga", "crisi", "dels", "seixanta", "la", "d\u00e8cada", "de", "va", "tenir", "menys", "\u00e8xit", "per", "al", "club", "amb", "el", "reial", "madrid", "monopolitzant", "la", "lliga", "i", "del", "delicat", "estat", "de", "l'economia", "del", "club", "derivat", "de", "la", "construcci\u00f3", "del", "camp", "nou", "l'\u00fanic", "motiu", "de", "joia", "per", "als", "blaugrana", "va", "ser", "la", "final", "de", "copa", "del", "en", "la", "qual", "el", "bar\u00e7a", "s'impos\u00e0", "per", "al", "reial", "madrid", "en", "l'estadi", "santiago", "bernab\u00e9u", "malgrat", "els", "escassos", "\u00e8xits", "esportius", "el", "nombre", "de", "socis", "augmentar\u00e0", "de", "fins", "a", "en", "l'\u00e0mbit", "internacional", "el", "bar\u00e7a", "s'ha", "de", "conformar", "amb", "una", "copa", "de", "fires", "guanyada", "l'any", "davant", "el", "reial", "saragossa", "arribada", "de", "johan", "cruyff", "l'equip", "de", "futbol", "va", "conquistar", "durant", "aquesta", "d\u00e8cada", "una", "lliga", "espanyola", "dues", "copes", "del", "rei", "i", "una", "copa", "de", "fires", "cap", "el", "final", "de", "la", "dictadura", "el", "club", "va", "anar", "assumint", "de", "nou", "els", "s\u00edmbols", "de", "la", "catalanitat", "del", "bar\u00e7a", "recopa", "de", "basilea", "i", "n\u00fa\u00f1ez", "l'any", "va", "arribar", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "club", "josep", "llu\u00eds", "n\u00fa\u00f1ez", "que", "dirigiria", "el", "club", "durant", "les", "dues", "d\u00e8cades", "seg\u00fcents", "durant", "els", "anys", "es", "van", "fer", "grans", "inversions", "en", "fitxatges", "de", "grans", "estrelles", "com", "ara", "maradona", "schuster", "o", "gary", "lineker", "per\u00f2", "l'equip", "de", "futbol", "nom\u00e9s", "va", "poder", "guanyar", "a", "espanya", "una", "lliga", "tres", "copes", "del", "rei", "una", "supercopa", "i", "dues", "copes", "de", "la", "lliga", "en", "l'\u00e0mbit", "europeu", "per\u00f2", "es", "van", "guanyar", "dues", "recopes", "d'europa", "cal", "destacarne", "especialment", "la", "primera", "que", "fou", "l'aconseguida", "a", "basilea", "el", "contra", "el", "fortuna", "d\u00fcsseldorf", "alemany", "aquest", "partit", "\u00e9s", "recordat", "pel", "gran", "nombre", "d'aficionats", "que", "s'hi", "van", "despla\u00e7ar", "m\u00e9s", "de", "per", "la", "import\u00e0ncia", "que", "suposava", "guanyar", "el", "t\u00edtol", "en", "aquell", "moment", "i", "pel", "partit", "en", "si", "que", "acabaria", "sent", "un", "partit", "vibrant", "i", "emocionant", "que", "va", "requerir", "pr\u00f2rroga", "la", "taca", "m\u00e9s", "negra", "d'aquesta", "d\u00e8cada", "va", "ser", "la", "derrota", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "d'europa", "disputada", "a", "sevilla", "l'any", "davant", "de", "l'steaua", "de", "bucarest", "el", "m\u00e9s", "positiu", "dels", "d\u00e8cada", "de", "va", "ser", "l'ampliaci\u00f3", "del", "camp", "nou", "l'increment", "de", "socis", "que", "va", "superar", "la", "xifra", "dels", "la", "revitalitzaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "del", "club", "i", "els", "\u00e8xits", "de", "les", "seccions", "de", "b\u00e0squet", "handbol", "i", "hoquei", "sobre", "patins", "que", "van", "conquistar", "importants", "t\u00edtols", "espanyols", "i", "europeus", "johan", "cruyff", "entrenador", "i", "el", "dream", "team", "despr\u00e9s", "d'una", "greu", "crisi", "esportiva", "i", "social", "durant", "el", "el", "club", "va", "tornar", "a", "contractar", "johan", "cruyff", "aquest", "cop", "com", "a", "entrenador", "fet", "que", "marcaria", "l'estil", "futbol\u00edstic", "del", "club", "des", "de", "llavors", "l'equip", "de", "futbol", "entrenat", "per", "johan", "cruyff", "reb\u00e9", "l'apel\u00b7latiu", "encomi\u00e0stic", "de", "dream", "team", "a", "causa", "de", "la", "forta", "mentalitat", "guanyadora", "que", "demostr\u00e0", "i", "la", "pr\u00e0ctica", "d'un", "futbol", "efectiu", "i", "alhora", "bonic", "amb", "figures", "com", "koeman", "guardiola", "sto\u00edtxkov", "rom\u00e1rio", "laudrup", "zubizarreta", "o", "bakero", "entre", "d'altres", "que", "va", "guanyar", "quatre", "lligues", "consecutives", "entre", "el", "i", "el", "tres", "supercopes", "d'espanya", "una", "copa", "del", "rei", "una", "supercopa", "d'europa", "i", "el", "de", "maig", "de", "va", "conquerir", "el", "seu", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "preat", "la", "copa", "d'europa", "al", "m\u00edtic", "estadi", "de", "wembley", "i", "davant", "la", "uc", "sampdoria", "una", "vegada", "dissolt", "lequip", "a", "lany", "despr\u00e9s", "del", "derrote", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "d'europa", "per", "a", "atenes", "davant", "l'ac", "milan", "johan", "cruyff", "va", "comen\u00e7ar", "a", "treballar", "llavors", "en", "una", "nova", "generaci\u00f3", "de", "del", "planter", "els", "resultats", "no", "arriben", "i", "per", "primera", "vegada", "des", "del", "l'equip", "no", "guanya", "cap", "t\u00edtol", "oficial", "els", "diversos", "enfrontaments", "entre", "cruyff", "i", "la", "directiva", "esclaten", "el", "de", "maig", "del", "el", "president", "josep", "llu\u00eds", "n\u00fa\u00f1ez", "anuncia", "la", "fulminant", "destituci\u00f3", "del", "t\u00e8cnic", "a", "manca", "de", "dues", "jornades", "per", "al", "final", "de", "la", "lliga", "final", "de", "n\u00fa\u00f1ez", "i", "centenari", "el", "traum\u00e0tic", "comiat", "de", "johan", "cruyff", "va", "crear", "una", "gran", "crisi", "social", "en", "el", "club", "n\u00fa\u00f1ez", "va", "confeccionar", "la", "nova", "etapa", "amb", "bobby", "robson", "com", "a", "nou", "entrenador", "que", "va", "reclutar", "ronaldo", "del", "seu", "club", "anterior", "el", "psv", "eindhoven", "que", "va", "costar", "milions", "de", "pessetes", "aquest", "jugador", "aconsegu\u00ed", "el", "pichichi", "de", "la", "lliga", "amb", "gols", "i", "fou", "determinant", "en", "la", "vict\u00f2ria", "dels", "tres", "t\u00edtols", "aconseguits", "supercopa", "d'espanya", "recopa", "d'europa", "i", "la", "copa", "del", "rei", "despr\u00e9s", "de", "la", "breu", "etapa", "de", "lentrenador", "angl\u00e8s", "el", "club", "passa", "per", "un", "moments", "de", "crisi", "social", "continua", "i", "es", "contracta", "a", "louis", "van", "gaal", "que", "encara", "que", "aconsegueix", "lligues", "una", "copa", "i", "una", "supercopa", "d'europa", "no", "conven\u00e7", "al", "soci", "cal", "dir", "que", "en", "la", "temporada", "la", "del", "centenari", "el", "bar\u00e7a", "va", "guanyar", "les", "lligues", "de", "futbol", "b\u00e0squet", "handbol", "i", "hoquei", "patinsla", "d\u00e8cada", "dels", "a", "suposar", "tamb\u00e9", "una", "gran", "d\u00e8cada", "per", "a", "les", "seccions", "m\u00e9s", "importants", "l'equip", "de", "b\u00e0squet", "a", "m\u00e9s", "dels", "\u00e8xits", "nacionals", "va", "arribar", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "d'europa", "fins", "a", "quatre", "ocasions", "l'equip", "d'handbol", "va", "esdevenir", "el", "millor", "equip", "d'handbol", "del", "m\u00f3n", "va", "guanyar", "tots", "els", "t\u00edtols", "entre", "els", "quals", "destaquen", "sis", "copes", "d'europa", "l'equip", "d'hoquei", "sobre", "patins", "va", "assolir", "entre", "altres", "t\u00edtols", "dues", "copes", "d'europa", "i", "quatre", "ok", "lligues", "transici\u00f3", "presidencial", "sense", "t\u00edtols", "la", "curta", "era", "gaspart", "s'inicia", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "amb", "l'inesperat", "fitxatge", "pel", "reial", "madrid", "del", "davanter", "portugu\u00e8s", "luis", "figo", "gaspart", "apressat", "pel", "cas", "figo", "malbarata", "els", "diners", "percebuts", "per", "la", "cl\u00e0usula", "de", "rescissi\u00f3", "del", "portugu\u00e8s", "amb", "fitxatges", "que", "no", "ofereixen", "el", "rendiment", "esperat", "els", "tres", "anys", "de", "gaspart", "com", "a", "president", "es", "van", "saldar", "sense", "t\u00edtols", "futbol\u00edstics", "i", "amb", "una", "freq\u00fcent", "rotaci\u00f3", "d'entrenadors", "la", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "aix\u00f2", "s\u00ed", "assol\u00ed", "grans", "\u00e8xits", "entre", "ells", "la", "eurolliga", "\"laporta", "president\"", "josep", "guardiola", "i", "el", "millor", "bar\u00e7a", "de", "la", "hist\u00f2ria", "presid\u00e8ncia", "de", "joan", "laporta", "dues", "lligues", "de", "campions", "i", "quatre", "lligues", "despr\u00e9s", "de", "la", "dimissi\u00f3", "de", "gaspart", "va", "arribar", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "joan", "laporta", "que", "va", "afrontar", "una", "profunda", "renovaci\u00f3", "esportiva", "econ\u00f2mica", "i", "social", "rijkaard", "ronaldinho", "i", "la", "segona", "champions", "amb", "frank", "rijkaard", "d'entrenador", "i", "un", "equip", "de", "figures", "encap\u00e7alades", "pel", "ronaldinho", "l'equip", "va", "aconseguir", "el", "campionat", "de", "lliga", "ia", "m\u00e9s", "va", "aconseguir", "guanyar", "lliga", "espanyola", "en", "repetir", "\u00e8xit", "el", "i", "la", "segona", "lliga", "de", "campions", "en", "abatre", "l'arsenal", "football", "club", "de", "londres", "per", "amb", "gols", "de", "eto'o", "i", "belletti", "crisi", "esportiva", "i", "institucional", "aquesta", "etapa", "va", "acabar", "al", "final", "de", "la", "temporada", "despr\u00e9s", "de", "dos", "anys", "sense", "t\u00edtols", "i", "enmig", "d'una", "greu", "crisi", "institucional", "i", "esportiva", "amb", "la", "destituci\u00f3", "del", "llavors", "entrenador", "frank", "rijkaard", "de", "juny", "del", "i", "la", "presentaci\u00f3", "d'una", "moci\u00f3", "de", "censura", "contra", "joan", "laporta", "i", "la", "seva", "junta", "directiva", "de", "maig", "de", "l'era", "guardiola", "amb", "l'arribada", "de", "pep", "guardiol", "a", "al", "comandament", "de", "l'equip", "el", "barcelona", "va", "passar", "a", "la", "hist\u00f2ria", "la", "temporada", "despr\u00e9s", "d'aconseguir", "el", "triplet", "conquistant", "la", "lliga", "la", "copa", "i", "la", "lliga", "de", "campions", "va", "ser", "gr\u00e0cies", "al", "triomf", "a", "la", "final", "de", "roma", "davant", "el", "manchester", "united", "fc", "per", "que", "el", "pep", "team", "va", "aconseguir", "el", "triplet", "convertintse", "en", "el", "primer", "que", "aconsegueix", "un", "equip", "de", "la", "espanyol", "i", "el", "cinqu\u00e8", "equip", "d'europa", "en", "ferho", "c\u00e8ltic", "de", "glasgow", "ajax", "d'amsterdam", "psv", "eindhoven", "i", "manchester", "united", "fc", "a", "l'inici", "de", "la", "temporada", "l'equip", "va", "guanyar", "la", "supercopa", "d'espanya", "en", "imposarse", "a", "l'athletic", "club", "en", "tots", "dos", "partits", "i", "la", "supercopa", "d'europa", "en", "v\u00e8ncer", "el", "fc", "xakhtar", "donetsk", "per", "amb", "conquesta", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "l'equip", "guanya", "els", "tots", "els", "t\u00edtols", "possibles", "una", "fita", "mai", "assolida", "per", "cap", "altre", "club", "al", "m\u00f3n", "el", "barcelona", "de", "guardiola", "va", "aconseguir", "el", "maig", "del", "la", "seva", "segona", "lliga", "consecutiva", "amb", "un", "total", "de", "punts", "xifra", "que", "cap", "altre", "club", "havia", "arribat", "abansla", "temporada", "el", "fc", "barcelona", "guanya", "la", "supercopa", "d'espanya", "la", "lliga", "i", "la", "quarta", "lliga", "de", "campions", "amb", "derrotant", "del", "manchester", "united", "fc", "per", "amb", "gols", "de", "pedro", "messi", "i", "david", "villa", "a", "l'estadi", "de", "wembley", "de", "londres", "a", "m\u00e9s", "el", "de", "gener", "de", "el", "podi", "de", "la", "pilota", "d'or", "del", "va", "ser", "completament", "blaugrana", "lionel", "messi", "segona", "pilota", "d'or", "consecutiva", "andr\u00e9s", "iniesta", "i", "xavi", "hern\u00e1ndez", "el", "de", "novembre", "de", "el", "bar\u00e7a", "a", "la", "lliga", "aconsegueix", "una", "vict\u00f3ria", "hist\u00f2rica", "per", "sobre", "el", "reial", "madrid", "en", "el", "camp", "nou", "amb", "gols", "de", "xavi", "pedro", "jeffren", "i", "david", "villa", "despr\u00e9s", "de", "la", "consecuci\u00f3", "de", "la", "supercopa", "d'espanya", "supercopa", "d'europa", "mundial", "de", "clubs", "i", "copa", "del", "rei", "a", "la", "temporada", "es", "tancava", "l'era", "guardiola", "amb", "catorze", "t\u00edtols", "guanyats", "de", "divuit", "possibles", "presid\u00e8ncia", "de", "sandro", "rosell", "etapa", "tr\u00e0gica", "de", "tito", "vilanova", "la", "temporada", "comen\u00e7a", "amb", "canvi", "a", "la", "banqueta", "la", "de", "josep", "guardiola", "per", "tito", "vilanova", "malgrat", "que", "va", "perdre", "la", "supercopa", "d'espanya", "davant", "del", "reial", "madrid", "per", "la", "regla", "dels", "gols", "en", "camp", "contrari", "l'equip", "aconsegueix", "la", "millor", "primera", "volta", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "lliga", "vict\u00f2ries", "i", "un", "empat", "finalment", "l'equip", "es", "proclama", "campi\u00f3", "l'", "de", "maig", "de", "caigu\u00e9", "a", "la", "copa", "del", "rei", "derrotat", "pel", "reial", "madrid", "cf", "i", "a", "les", "semifinals", "de", "la", "champions", "league", "pel", "fc", "bayern", "de", "m\u00fanic", "el", "dia", "de", "juliol", "del", "el", "president", "sandro", "rosell", "anuncia", "que", "tito", "vilanova", "no", "seguir\u00e0", "al", "capdavant", "de", "l'equip", "per", "la", "recaiguda", "de", "la", "malaltia", "el", "dia", "de", "juliol", "del", "la", "junta", "directiva", "fa", "oficial", "amb", "un", "comunicat", "el", "fixatge", "de", "l'entrenador", "argent\u00ed", "gerardo", "martino", "vilanova", "acabar\u00e0", "morint", "per", "les", "complicacions", "de", "la", "malaltia", "que", "patia", "el", "d'abril", "del", "a", "barcelona", "inestabilitat", "institucional", "i", "presid\u00e8ncia", "de", "bartomeu", "el", "'tata'", "martino", "l'era", "luis", "enrique", "el", "de", "desembre", "el", "bar\u00e7a", "guanya", "el", "seu", "tercer", "mundial", "de", "clubs", "despr\u00e9s", "de", "derrotar", "en", "la", "final", "al", "club", "atl\u00e9tico", "river", "plate", "per", "amb", "dos", "gols", "de", "su\u00e1rez", "i", "un", "de", "lionel", "messi", "d'aquesta", "manera", "el", "fc", "barcelona", "acaba", "un", "any", "espectacular", "guanyant", "dels", "t\u00edtols", "possibles", "en", "un", "any", "malgrat", "la", "sanci\u00f3", "exercida", "per", "la", "fifa", "el", "club", "blaugrana", "incorpora", "dos", "nous", "jugadors", "aleix", "vidal", "del", "sevilla", "futbol", "club", "per", "milions", "d'euros", "i", "arda", "turan", "de", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "per", "milions", "malgrat", "aix\u00f2", "els", "jugadors", "no", "poden", "jugar", "fins", "a", "gener", "de", "l'era", "valverde", "i", "quique", "seti\u00e9n", "el", "creixent", "descontentament", "dels", "aficionats", "per", "l'empitjorament", "de", "les", "finances", "i", "el", "declivi", "en", "el", "terreny", "de", "joc", "les", "temporades", "anteriors", "va", "portar", "josep", "maria", "bartomeu", "a", "anunciar", "la", "seva", "dimissi\u00f3", "com", "a", "president", "el", "d'octubre", "del", "per", "evitar", "enfrontarse", "a", "una", "moci\u00f3", "de", "censura", "present", "segona", "etapa", "de", "joan", "laporta", "i", "era", "post", "messi", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "joan", "laporta", "va", "ser", "elegit", "president", "del", "barcelona", "amb", "el", "dels", "vots", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "futbol", "el", "barcelona", "va", "ser", "eliminat", "pel", "paris", "saintgermain", "football", "club", "als", "vuitens", "de", "final", "trencant", "la", "ratxa", "de", "participacions", "consecutives", "als", "quarts", "de", "final", "el", "barcelona", "va", "guanyar", "la", "copa", "del", "rei", "de", "futbol", "el", "seu", "\u00fanic", "trofeu", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "koeman", "despr\u00e9s", "de", "derrotar", "a", "l'athletic", "club", "per", "a", "la", "final", "el", "barcelona", "va", "acabar", "la", "temporada", "tercer", "a", "la", "lliga", "la", "seva", "posici\u00f3", "m\u00e9s", "baixa", "des", "de", "la", "temporada", "temporada", "l'agost", "del", "el", "barcelona", "es", "va", "veure", "incapa\u00e7", "de", "complir", "els", "requisits", "del", "fair", "play", "financer", "de", "la", "lliga", "de", "futbol", "i", "va", "revelar", "un", "deute", "del", "club", "de", "milions", "d'euros", "i", "una", "factura", "salarial", "que", "representava", "el", "dels", "ingressos", "totals", "les", "implicacions", "financeres", "van", "restringir", "el", "barcelona", "al", "mercat", "de", "transfer\u00e8ncies", "i", "com", "a", "resultat", "lionel", "messi", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "de", "tots", "els", "temps", "del", "club", "despr\u00e9s", "de", "anys", "com", "a", "jugador", "del", "bar\u00e7a", "va", "signar", "una", "transfer\u00e8ncia", "gratu\u00efta", "amb", "el", "paris", "saintgermain", "la", "majoria", "de", "fitxatges", "van", "ser", "transfer\u00e8ncies", "gratu\u00eftes", "o", "pr\u00e9stecs", "i", "es", "van", "haver", "de", "reduir", "els", "salaris", "dels", "jugadors", "per", "registrar", "els", "jugadors", "entrantsels", "mals", "resultats", "a", "la", "lliga", "i", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "van", "portar", "a", "la", "destituci\u00f3", "de", "ronald", "koeman", "el", "d'octubre", "sent", "substitu\u00eft", "per", "xavi", "hern\u00e1ndez", "que", "no", "va", "poder", "revertir", "el", "rendiment", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "i", "l'equip", "va", "haver", "de", "competir", "a", "l'europa", "league", "per", "primera", "vegada", "des", "de", "la", "temporada", "quedant", "posteriorment", "eliminat", "a", "quarts", "de", "final", "i", "la", "lliga", "nacional", "va", "arribar", "al", "segon", "lloc", "garantint", "una", "pla\u00e7a", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "per", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "el", "primer", "equip", "de", "futbol", "no", "va", "aconseguir", "cap", "t\u00edtol", "sent", "eliminat", "en", "la", "supercopa", "i", "la", "copa", "del", "rei", "temporada", "l'", "de", "juliol", "de", "l'estadi", "va", "passar", "a", "anomenarse", "oficialment", "\"spotify", "camp", "nou\"", "va", "ser", "la", "primera", "vegada", "a", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "que", "es", "va", "arribar", "a", "un", "acord", "amb", "un", "soci", "que", "adquireix", "els", "drets", "de", "denominaci\u00f3", "de", "l'estadi", "el", "de", "febrer", "de", "es", "va", "fer", "p\u00fablic", "el", "cas", "negreira", "o", "bar\u00e7agate", "per", "la", "possible", "corrupci\u00f3", "esportiva", "involucrant", "jos\u00e9", "mar\u00eda", "enr\u00edquez", "negreira", "ex\u00e0rbitre", "de", "futbol", "espanyol", "que", "fou", "vicepresident", "del", "comit\u00e8", "t\u00e8cnic", "d'\u00e0rbitres", "entre", "el", "i", "el", "que", "hauria", "rebut", "milions", "d'euros", "del", "fc", "barcelona", "mentre", "estava", "en", "compliment", "de", "les", "seves", "funcions", "al", "cta", "i", "en", "no", "poder", "comprovar", "que", "els", "diners", "es", "van", "fer", "servir", "per", "influir", "en", "les", "actuacions", "dels", "col\u00b7legiats", "s'estudia", "en", "un", "possible", "delicte", "de", "blanqueig", "de", "capitals", "en", "aquesta", "temporada", "totes", "les", "seccions", "professionals", "de", "l'entitat", "futbol", "futbol", "femen\u00ed", "b\u00e0squet", "handbol", "futbol", "sala", "i", "hoquei", "patins", "van", "aconseguir", "el", "t\u00edtol", "de", "lliga", "temporada", "a", "causa", "de", "les", "obres", "del", "spotify", "camp", "nou", "l'equip", "va", "comen\u00e7ar", "a", "jugar", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "durant", "el", "mercat", "de", "fitxatges", "de", "l'estiu", "el", "club", "va", "fitxar", "ilkay", "g\u00fcndoan", "jo\u00e3o", "cancelo", "jo\u00e3o", "f\u00e9lix", "i\u00f1igo", "mart\u00ednez", "i", "oriol", "romeu", "durant", "la", "temporada", "el", "bar\u00e7a", "jugar\u00e0", "a", "l'estadi", "llu\u00eds", "companys", "l'equip", "tornar\u00e0", "al", "camp", "nou", "el", "novembre", "de", "amb", "unes", "localitats", "disponibles", "aproximadament", "tot", "i", "que", "les", "obres", "de", "l'estadi", "no", "acabaran", "fins", "a", "l'any", "temporades", "de", "futbol", "categoria", "principal", "temporades", "del", "fc", "barcelona", "s\u00edmbols", "estil", "de", "joc", "l'estil", "de", "joc", "del", "fc", "barcelona", "est\u00e0", "marcat", "per", "l'exig\u00e8ncia", "dels", "seus", "socis", "de", "veure", "guanyar", "l'equip", "fent", "un", "joc", "atractiu", "l'afirmaci\u00f3", "d'aquesta", "exig\u00e8ncia", "s'atribueix", "a", "l'\u00e8poca", "de", "ladislau", "kubala", "que", "durant", "una", "d\u00e8cada", "va", "dirigir", "brillantment", "el", "joc", "blaugrana", "helenio", "herrera", "que", "paradoxalment", "es", "va", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "als", "anys", "adaptant", "el", "catenaccio", "una", "t\u00e0ctica", "basada", "en", "una", "defensa", "molt", "s\u00f2lida", "va", "alinear", "un", "equip", "al", "bar\u00e7a", "entre", "els", "anys", "i", "disposat", "en", "un", "especialment", "centrat", "en", "l'atac", "i", "bonic", "joc", "encap\u00e7alat", "per", "jugadors", "r\u00e0pids", "i", "t\u00e8cnics", "kubala", "s\u00e1ndor", "kocsis", "i", "luis", "su\u00e1rez", "el", "primer", "espanyol", "a", "guanyar", "la", "pilota", "d'or", "l'any", "l'any", "despr\u00e9s", "d'una", "d\u00e8cada", "de", "frac\u00e0s", "el", "president", "agust\u00ed", "montal", "costa", "va", "incorporar", "l'entrenador", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "rinus", "michels", "que", "acabava", "de", "conduir", "l'ajax", "amsterdam", "a", "la", "vict\u00f2ria", "a", "la", "copa", "de", "d'europa", "aquest", "\u00faltim", "importa", "a", "barcelona", "els", "seus", "principis", "de", "joc", "coneguts", "com", "el", "futbol", "total", "caracteritzat", "per", "alguns", "fonaments", "t\u00e8cnics", "i", "t\u00e0ctics", "retenci\u00f3", "de", "pilota", "mobilitat", "i", "joc", "d'un", "sol", "toc", "m\u00e9s", "una", "manera", "de", "jugar", "que", "una", "estrat\u00e8gia", "el", "futbol", "total", "ve", "d'un", "requisit", "que", "els", "jugadors", "ataquen", "i", "defensen", "michels", "demana", "als", "seus", "jugadors", "que", "ajustin", "les", "seves", "posicions", "i", "els", "seus", "recorreguts", "per", "aprofitar", "l'espai", "lliure", "que", "deixa", "l'equip", "contrari", "gr\u00e0cies", "a", "moviments", "reflexius", "automatismes", "treballats", "i", "una", "excel\u00b7lent", "resist\u00e8ncia", "l'equip", "acostuma", "a", "jugar", "en", "una", "formaci\u00f3", "amb", "tots", "els", "jugadors", "que", "han", "de", "poder", "moure's", "amunt", "i", "avall", "a", "voluntat", "els", "laterals", "recolzats", "pels", "laterals", "atacants", "animen", "els", "passadissos", "i", "han", "de", "poder", "explotar", "tota", "l'amplada", "del", "camp", "per", "crear", "buits", "en", "la", "defensa", "contrariaamb", "el", "fitxatge", "del", "pilota", "d'or", "neerland\u00e8s", "johan", "cruyff", "l'any", "el", "bar\u00e7a", "va", "trobar", "un", "jugador", "capa\u00e7", "d'aplicar", "aquests", "principis", "de", "joc", "a", "la", "perfecci\u00f3", "i", "portar", "el", "seu", "equip", "a", "la", "conquesta", "del", "campionat", "tot", "i", "una", "traject\u00f2ria", "relativament", "limitada", "quan", "van", "marxar", "l'any", "l'equip", "de", "michels", "i", "cruyff", "\u00e9s", "llegendari", "als", "ulls", "dels", "barcelonins", "perqu\u00e8", "els", "havia", "retornat", "el", "seu", "orgull", "esportiu", "paral\u00b7lelament", "al", "renaixement", "de", "la", "identitat", "catalana", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "del", "franquismedespr\u00e9s", "dels", "encanteris", "poc", "convincents", "de", "lucien", "muller", "i", "rife", "que", "tanmateix", "van", "portar", "el", "club", "a", "la", "seva", "primera", "vict\u00f2ria", "de", "la", "recopa", "d'europa", "i", "els", "decebedors", "retorns", "d'herrera", "i", "kubala", "la", "el", "president", "n\u00fa\u00f1ez", "va", "incorporar", "l'alemany", "udo", "lattek", "un", "dels", "entrenadors", "m\u00e9s", "gloriosos", "del", "moment", "t\u00e0ctic", "reconegut", "que", "busca", "aprofitar", "al", "m\u00e0xim", "els", "defectes", "del", "rival", "imposa", "un", "joc", "directe", "i", "agressiu", "als", "barcelonins", "als", "quals", "exigeix", "un", "treball", "atl\u00e8tic", "exigent", "i", "una", "cultura", "de", "l'esfor\u00e7", "que", "no", "agrada", "al", "l\u00edder", "blaugrana", "maradona", "tot", "i", "guanyar", "tres", "copes", "inclosa", "una", "recopa", "d'europa", "en", "la", "seva", "primera", "temporada", "lattek", "va", "ser", "substitu\u00eft", "abans", "de", "finalitzar", "la", "seva", "segona", "temporada", "per", "l'argent\u00ed", "c\u00e9sar", "luis", "menotti", "guanyador", "de", "la", "copa", "del", "m\u00f3n", "aquest", "\u00faltim", "planteja", "un", "joc", "m\u00e9s", "constru\u00eft", "i", "t\u00e8cnic", "amb", "l'objectiu", "de", "mantenir", "la", "pilota", "per\u00f2", "sempre", "basat", "en", "una", "important", "agressivitat", "per", "part", "dels", "seus", "jugadors", "aquesta", "agressivitat", "arribar\u00e0", "al", "m\u00e0xim", "durant", "la", "lluita", "entre", "els", "barcelonins", "maradona", "al", "capdavant", "i", "els", "jugadors", "de", "l'athletic", "club", "a", "la", "final", "de", "la", "copa", "del", "rei", "el", "va", "ser", "el", "torn", "de", "l'angl\u00e8s", "terry", "venables", "de", "provar", "sort", "munta", "un", "bloc", "compacte", "disposat", "en", "s\u00f2lid", "fins", "i", "tot", "aspre", "per\u00f2", "terriblement", "efectiu", "que", "permet", "al", "bar\u00e7a", "guanyar", "el", "campionat", "per", "primera", "vegada", "des", "del", "per", "despr\u00e9s", "arribar", "a", "la", "final", "de", "copa", "d'europa", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "per\u00f2", "la", "derrota", "del", "bar\u00e7a", "als", "penals", "davant", "el", "steaua", "de", "bucarest", "sense", "que", "el", "seu", "equip", "aconsegu\u00eds", "marcar", "un", "cop", "de", "penals", "despr\u00e9s", "el", "seu", "frac\u00e0s", "davant", "el", "reial", "madrid", "a", "la", "lliga", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "malgrat", "les", "arribades", "de", "lineker", "i", "hughes", "li", "valdr\u00e0", "la", "pena", "ser", "acomiadat", "el", "uns", "mesos", "despr\u00e9s", "johan", "cruyff", "va", "tornar", "al", "club", "aquesta", "vegada", "com", "a", "entrenador", "busca", "aplicar", "les", "mateixes", "receptes", "que", "el", "seu", "mentor", "michels", "circulaci\u00f3", "r\u00e0pida", "de", "la", "pilota", "moviment", "perpetu", "dels", "jugadors", "cobertura", "m\u00fatua", "i", "\u00fas", "de", "les", "ales", "per", "a", "la", "m\u00e0xima", "ocupaci\u00f3", "del", "camp", "renova", "profundament", "la", "plantilla", "associant", "joves", "del", "centre", "de", "formaci\u00f3", "amb", "estrelles", "estrangeres", "amb", "talent", "que", "s'adhereixen", "al", "sistema", "de", "joc", "proposat", "els", "jugadors", "es", "beneficien", "d'una", "gran", "llibertat", "que", "han", "d'utilitzar", "per", "trobar", "les", "millors", "solucions", "col\u00b7lectives", "el", "b\u00e0sic", "proper", "al", "de", "michels", "es", "converteix", "en", "quan", "el", "lliure", "koeman", "puja", "per", "donar", "un", "cop", "de", "m\u00e0", "als", "seus", "migcampistes", "josep", "guardiola", "\u00e9s", "l'home", "b\u00e0sic", "del", "mig", "capa\u00e7", "de", "repartir", "el", "joc", "entre", "els", "laterals", "laudrup", "i", "hristo", "sto\u00edtxkov", "i", "el", "davanter", "julio", "salinas", "que", "aviat", "ser\u00e0", "substitu\u00eft", "per", "rom\u00e1rio", "despr\u00e9s", "de", "quatre", "temporades", "de", "domini", "marcades", "per", "la", "primera", "vict\u00f2ria", "del", "club", "a", "la", "copa", "d'europa", "l'equip", "va", "esclatar", "a", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "contra", "l'ac", "milan", "cruyff", "va", "ser", "finalment", "acomiadat", "dos", "anys", "m\u00e9s", "tarddespr\u00e9s", "d'un", "reeixit", "interludi", "de", "l'angl\u00e8s", "bobby", "robson", "el", "neerland\u00e8s", "louis", "van", "gaal", "coronat", "amb", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "a", "la", "lliga", "de", "campions", "el", "amb", "l'ajax", "d'amsterdam", "va", "ser", "reclutat", "va", "establir", "el", "mateix", "sistema", "que", "va", "tenir", "tant", "d'\u00e8xit", "per", "a", "ell", "un", "for\u00e7a", "r\u00edgid", "practicant", "pressi\u00f3", "alta", "i", "jugant", "per", "les", "bandes", "for\u00e7a", "proper", "en", "el", "seu", "disseny", "al", "dream", "team", "de", "cruyff", "portat", "pel", "talent", "ofensiu", "de", "figo", "rivaldo", "i", "luis", "enrique", "als", "quals", "aviat", "s'hi", "van", "unir", "kluivert", "i", "molts", "altres", "jugadors", "holandesos", "l'equip", "va", "guanyar", "brillantment", "el", "campionat", "el", "i", "el", "per\u00f2", "va", "lluitar", "per", "concretar", "el", "seu", "domini", "a", "la", "copa", "d'europa", "on", "la", "seva", "defensa", "\u00e9s", "massa", "escassa", "li", "costa", "eliminacions", "primerenques", "com", "que", "no", "s'ha", "adaptat", "a", "la", "vida", "catalana", "van", "gaal", "va", "ser", "finalment", "acomiadat", "l'any", "el", "el", "nou", "president", "laporta", "va", "contractar", "frank", "rijkaard", "l'entrenador", "es", "basa", "molt", "en", "les", "lli\u00e7ons", "de", "cruyff", "el", "seu", "antic", "entrenador", "a", "l'ajax", "i", "assessor", "de", "laporta", "i", "les", "del", "seu", "exentrenador", "itali\u00e0", "arrigo", "sacchi", "pressi\u00f3", "molt", "alta", "i", "l\u00ednies", "m\u00e9s", "ajustades", "per", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "pilota", "m\u00e9s", "r\u00e0pida", "possible", "el", "joc", "del", "barcelona", "tamb\u00e9", "recorda", "el", "toque", "sudameric\u00e0", "fet", "de", "passades", "curtes", "i", "r\u00e0pides", "va", "optar", "per", "una", "composici\u00f3", "propera", "a", "la", "de", "michels", "amb", "com", "a", "pedra", "angular", "un", "migcamp", "amb", "tres", "jugadors", "t\u00e8cnics", "resistents", "i", "dotats", "d'una", "excel\u00b7lent", "visi\u00f3", "de", "joc", "deco", "xavi", "edm\u00edlson", "etc", "responsables", "de", "conjunt", "el", "ritme", "del", "seu", "equip", "i", "obert", "sobre", "els", "laterals", "messi", "i", "ronaldinho", "amb", "el", "suport", "de", "laterals", "o", "el", "davanter", "eto'o", "a", "causa", "del", "seu", "alt\u00edssim", "nivell", "individual", "aquests", "dos", "\u00faltims", "queden", "deliberadament", "molt", "lliures", "en", "els", "seus", "moviments", "essent", "la", "resta", "de", "l'equip", "l'encarregat", "de", "cobrirlos", "l'equip", "va", "obtenir", "excel\u00b7lents", "resultats", "del", "al", "any", "de", "la", "consagraci\u00f3", "europea", "despr\u00e9s", "es", "va", "ensorrar", "amb", "la", "baixada", "del", "nivell", "dels", "seus", "principals", "actors", "rijkaard", "va", "ser", "substitu\u00eft", "el", "per", "josep", "guardiola", "que", "com", "a", "jugador", "va", "ser", "el", "cor", "del", "dream", "team", "de", "cruyff", "abans", "d'acabar", "la", "seva", "carrera", "a", "it\u00e0lia", "repr\u00e8n", "en", "gran", "mesura", "els", "principis", "de", "joc", "del", "seu", "predecessor", "als", "quals", "afegeix", "una", "disciplina", "de", "ferro", "i", "uns", "est\u00e0ndards", "elevats", "iniesta", "i", "busquets", "s'uneixen", "a", "xavi", "pel", "mig", "mentre", "que", "la", "marxa", "de", "ronaldinho", "es", "compensa", "amb", "l'aparici\u00f3", "dels", "joves", "pedro", "i", "bojan", "que", "porten", "el", "club", "a", "resultats", "excepcionals", "en", "la", "primera", "temporada", "carlos", "alberto", "parreira", "t\u00e8cnic", "de", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "del", "brasil", "guanyador", "del", "mundial", "considera", "el", "desembre", "del", "que", "el", "fc", "barcelona", "\u00e9s", "el", "millor", "equip", "del", "m\u00f3n", "perqu\u00e8", "s'ha", "inventat", "amb", "el", "temps", "una", "nova", "manera", "de", "concebre", "el", "futbol", "basantse", "en", "sis", "aspectes", "essencials", "el", "lideratge", "del", "capit\u00e0", "carles", "puyol", "al", "terreny", "de", "joc", "el", "lideratge", "de", "pep", "guardiola", "fora", "del", "terreny", "de", "joc", "el", "talent", "de", "dos", "jugadors", "com", "xavi", "i", "iniesta", "l'efici\u00e8ncia", "davant", "els", "gols", "de", "messi", "i", "villa", "obra", "de", "pedro", "rodr\u00edguez", "i", "finalment", "imposar", "el", "seu", "joc", "independentment", "de", "l'oponentsota", "la", "direcci\u00f3", "de", "luis", "enrique", "l'equip", "guarda", "els", "preceptes", "heretats", "del", "per\u00edode", "guardiola", "a", "m\u00e9s", "l'atac", "format", "pel", "trio", "messi", "neymar", "i", "luis", "su\u00e1rez", "esdev\u00e9", "la", "clau", "de", "l'equip", "en", "relaci\u00f3", "al", "mig", "del", "camp", "el", "joc", "del", "bar\u00e7a", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "servir", "als", "atacants", "pel", "centre", "en", "un", "m\u00ednim", "de", "passades", "que", "els", "permetin", "utilitzar", "la", "seva", "habilitat", "per", "eliminar", "el", "rival", "en", "un", "contra", "un", "i", "la", "seva", "capacitat", "golejador", "nom", "l'entitat", "fou", "fundada", "el", "de", "novembre", "de", "com", "a", "football", "club", "barcelona", "amb", "el", "nom", "totalment", "en", "angl\u00e8s", "sota", "el", "franquisme", "es", "va", "castellanitzar", "el", "nom", "per", "un", "decret", "governamental", "que", "obligava", "a", "usar", "l'espanyol", "en", "les", "denominacions", "de", "les", "associacions", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "el", "de", "gener", "de", "es", "va", "establir", "club", "de", "f\u00fatbol", "barcelona", "com", "a", "nom", "de", "l'entitat", "l'\u00faltim", "canvi", "es", "va", "produir", "durant", "els", "\u00faltims", "anys", "del", "r\u00e8gim", "franquista", "el", "de", "novembre", "de", "es", "recuper\u00e0", "la", "forma", "futbol", "club", "barcelona", "que", "s'ha", "mantingut", "fins", "avui", "uniforme", "uniforme", "titular", "samarreta", "blau", "i", "grana", "a", "ratlles", "verticals", "pantalon", "blau", "mitjons", "granes", "uniforme", "alternatiu", "samarreta", "blanc", "pantalon", "blau", "mitjons", "blaus", "i", "vermells", "a", "ratlles", "horitzontals", "tercer", "uniforme", "samarreta", "turquesa", "pantalon", "turquesa", "mitjons", "turqueses", "colors", "el", "club", "defensa", "la", "teoria", "que", "els", "colors", "provenien", "de", "l'equip", "de", "rugbi", "de", "merchant", "taylor", "crosby", "liverpool", "escola", "on", "van", "estudiar", "arthur", "i", "ernest", "witty", "que", "es", "van", "incorporar", "despr\u00e9s", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "club", "hi", "ha", "diverses", "versions", "sobre", "l'origen", "i", "el", "motiu", "pel", "qual", "es", "van", "escollir", "els", "colors", "hist\u00f2rics", "en", "la", "seva", "samarreta", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "coneguda", "\u00e9s", "la", "que", "assenyala", "que", "va", "ser", "joan", "gamper", "el", "fundador", "del", "club", "qui", "en", "va", "decidir", "els", "colors", "en", "el", "primer", "partit", "que", "va", "jugar", "gamper", "a", "barcelona", "abans", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "club", "ja", "va", "usar", "un", "casquet", "amb", "els", "colors", "blau", "i", "gran", "escollint", "aquestes", "tonalitats", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "els", "colors", "del", "fc", "basel", "equip", "su\u00eds", "en", "el", "qual", "es", "creia", "que", "gamper", "havia", "jugat", "en", "el", "passat", "algunes", "especulacions", "hist\u00f2riques", "tamb\u00e9", "han", "tingut", "en", "compte", "que", "el", "blau", "i", "el", "grana", "eren", "els", "colors", "de", "l'escut", "del", "cant\u00f3", "de", "ticino", "su\u00eds", "on", "residia", "rosa", "gamper", "la", "germana", "de", "joan", "unes", "altres", "versions", "proposades", "sostenen", "que", "l'elecci\u00f3", "va", "estar", "motivada", "perqu\u00e8", "un", "dels", "assistents", "a", "la", "reuni\u00f3", "fundacional", "exhibia", "entre", "els", "seus", "dits", "un", "llapis", "de", "comptabilitat", "amb", "els", "cl\u00e0ssics", "colors", "blau", "i", "vermell", "i", "que", "mancant", "unes", "altres", "propostes", "alg\u00fa", "es", "va", "fixar", "en", "el", "llapis", "i", "va", "proposar", "aquells", "colors", "una", "quarta", "versi\u00f3", "situa", "l'origen", "en", "el", "fet", "que", "la", "mare", "d'un", "dels", "primers", "jugadors", "la", "sra", "comamala", "va", "repartir", "unes", "faixes", "blaves", "i", "granes", "entre", "els", "futbolistes", "la", "qual", "cosa", "va", "induir", "a", "escollir", "definitivament", "els", "colors", "blau", "i", "grana", "la", "darrera", "hip\u00f2tesi", "que", "indica", "que", "els", "colors", "provenen", "de", "heidenheim", "el", "poble", "natal", "d'otto", "maier", "del", "sud", "d'alemanya", "un", "dels", "fundadors", "del", "clubdurant", "els", "primers", "deu", "anys", "la", "samarreta", "era", "meitat", "blau", "mar\u00ed", "i", "meitat", "grana", "les", "m\u00e0nigues", "amb", "els", "colors", "invertits", "i", "els", "pantalons", "blancs", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "const\u00e0ncia", "d'algun", "partit", "jugat", "amb", "pantal\u00f3", "fosc", "a", "la", "temporada", "es", "van", "introduir", "les", "franges", "verticals", "blava", "i", "grana", "cap", "a", "els", "pantalons", "van", "passar", "a", "ser", "negres", "i", "set", "anys", "despr\u00e9s", "blaus", "indument\u00e0ria", "que", "ja", "seria", "definitiva", "amb", "lleus", "variacions", "segons", "les", "\u00e8poques", "en", "el", "gruix", "i", "nombre", "de", "franges", "verticals", "i", "en", "la", "intensitat", "i", "tonalitat", "del", "blau", "i", "del", "grana", "en", "els", "primers", "anys", "el", "bar\u00e7a", "utilitz\u00e0", "unes", "camises", "mig", "blaves", "i", "mig", "grana", "i", "posteriorment", "s'imposaren", "les", "ratlles", "blaugranes", "verticals", "l'ampl\u00e0ria", "de", "les", "quals", "ha", "variat", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "nom\u00e9s", "els", "equips", "de", "les", "seccions", "de", "b\u00e0squet", "rugbi", "i", "atletisme", "han", "llu\u00eft", "en", "algunes", "\u00e8poques", "ratlles", "blaugranes", "horitzontals", "amb", "motiu", "del", "centenari", "el", "primer", "equip", "de", "futbol", "adopt\u00e0", "una", "samarreta", "similar", "a", "la", "dels", "primers", "temps", "meitat", "blava", "i", "meitat", "grana", "pel", "que", "fa", "als", "pantalons", "en", "els", "primers", "temps", "foren", "de", "color", "blanc", "fins", "a", "en", "qu\u00e8", "se", "substitu\u00efren", "pel", "color", "negre", "des", "dels", "anys", "vint", "fins", "a", "l'actualitat", "el", "bar\u00e7a", "ha", "portat", "sempre", "els", "pantalons", "de", "color", "blau", "en", "la", "temporada", "els", "pantalons", "dels", "primers", "equipaments", "de", "totes", "les", "seccions", "del", "bar\u00e7a", "van", "passar", "a", "ser", "de", "color", "grana", "trencant", "aix\u00ed", "una", "tradici\u00f3", "de", "gaireb\u00e9", "noranta", "anys", "d'hist\u00f2ria", "escut", "l'equip", "jugava", "en", "els", "seus", "or\u00edgens", "amb", "l'escut", "de", "barcelona", "caironat", "amb", "quatre", "quarters", "amb", "una", "ratapinyada", "damunt", "un", "corona", "i", "era", "envoltat", "per", "dues", "branques", "una", "de", "llorer", "i", "una", "altra", "de", "palmera", "l'escut", "propi", "de", "l'entitat", "neix", "del", "concurs", "p\u00fablic", "que", "institu\u00ed", "l'entitat", "el", "que", "va", "guanyar", "el", "disseny", "de", "santiago", "femenia", "l'escut", "t\u00e9", "un", "per\u00edmetre", "en", "forma", "d'olla", "molt", "semblant", "al", "de", "la", "major", "part", "dels", "escuts", "dels", "clubs", "de", "su\u00efssa", "a", "l'interior", "presenta", "a", "la", "part", "superior", "esquerra", "la", "creu", "de", "sant", "jordi", "vermella", "sobre", "fons", "blanc", "i", "a", "la", "part", "dreta", "els", "quatre", "pals", "vermells", "verticals", "sobre", "fons", "groc", "de", "l'escut", "de", "catalunya", "una", "cinta", "horitzontal", "amb", "les", "inicials", "del", "club", "fcb", "separa", "la", "part", "superior", "de", "la", "inferior", "que", "\u00e9s", "m\u00e9s", "ampla", "i", "abasta", "tot", "l'escut", "de", "banda", "a", "banda", "amb", "ratlles", "blaves", "i", "granes", "verticals", "i", "una", "pilota", "de", "futbol", "sobreposada", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "l'escut", "ha", "presentat", "diverses", "variacions", "per\u00f2", "sempre", "amb", "el", "mateix", "disseny", "en", "la", "d\u00e8cada", "de", "els", "quatre", "pals", "vermells", "varen", "ser", "substitu\u00efts", "per", "ordre", "governativa", "per", "nom\u00e9s", "dos", "amb", "la", "intenci\u00f3", "que", "no", "s'hi", "identifiqu\u00e9s", "la", "senyera", "catalana", "a", "comen\u00e7aments", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "per\u00f2", "es", "torn\u00e0", "a", "l'antic", "disseny", "en", "els", "primers", "anys", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "bar\u00e7a", "va", "lluir", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "a", "la", "samarreta", "circumst\u00e0ncia", "que", "es", "repet\u00ed", "a", "finals", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "en", "els", "partits", "internacionals", "de", "les", "primeres", "edicions", "de", "la", "copa", "de", "fires", "el", "barcelona", "sporting", "club", "de", "guayaquil", "t\u00e9", "el", "mateix", "escut", "i", "l'equip", "franc\u00e8s", "del", "consolat", "marseille", "tamb\u00e9", "per\u00f2", "amb", "algunes", "modificacions", "la", "creu", "blava", "de", "la", "bandera", "marsellesa", "en", "lloc", "de", "la", "creu", "de", "sant", "jordi", "i", "els", "colors", "groc", "i", "verd", "en", "comptes", "dels", "blaugrana", "s\u00ed", "que", "hi", "queda", "per\u00f2", "la", "senyera", "perqu\u00e8", "proven\u00e7a", "i", "catalunya", "la", "comparteixen", "evoluci\u00f3", "de", "l'escut", "del", "fc", "barcelona", "bandera", "la", "bandera", "del", "futbol", "club", "barcelona", "\u00e9s", "una", "bandera", "amb", "el", "fons", "blau", "i", "tres", "barres", "horitzontals", "roges", "amb", "l'escut", "de", "l'entitat", "al", "centre", "les", "proporcions", "de", "la", "bandera", "s\u00f3n", "himne", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "club", "ha", "tingut", "diverses", "himnes", "oficials", "l'actual", "himne", "oficial", "tamb\u00e9", "anomenat", "cant", "del", "bar\u00e7a", "va", "ser", "creat", "i", "estrenat", "l'any", "amb", "motiu", "dels", "actes", "del", "\u00e8", "aniversari", "del", "club", "la", "lletra", "fou", "escrita", "per", "jaume", "picas", "i", "josep", "maria", "espin\u00e0s", "i", "la", "m\u00fasica", "\u00e9s", "de", "manuel", "valls", "gorina", "la", "versi\u00f3", "oficial", "\u00e9s", "interpretada", "per", "la", "coral", "sant", "jordi", "lletra", "lema", "l'esl\u00f2gan", "m\u00e9s", "conegut", "de", "l'entitat", "\u00e9s", "m\u00e9s", "que", "un", "club", "\u00e9s", "el", "seu", "paper", "d'ambaixador", "i", "defensor", "de", "la", "cultura", "i", "la", "llengua", "catalanes", "i", "les", "actuals", "tasques", "de", "solidaritat", "i", "d'ajuda", "social", "a", "infants", "desfavorits", "realitzades", "arreu", "del", "m\u00f3n", "tot", "plegat", "coordinat", "i", "realitzat", "mitjan\u00e7ant", "la", "fundaci\u00f3", "futbol", "club", "barcelona", "entitat", "que", "des", "del", "rep", "el", "dels", "ingressos", "ordinaris", "del", "club", "per", "tal", "d'impulsar", "els", "programes", "i", "projectes", "socials", "mascota", "vesteix", "amb", "samarretes", "del", "bar\u00e7a", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "la", "d\u00e8cada", "del", "i", "uns", "pantalons", "tamb\u00e9", "antics", "tamb\u00e9", "porta", "sempre", "la", "tradicional", "barretina", "i", "una", "bandera", "del", "bar\u00e7a", "per", "a", "la", "celebraci\u00f3", "del", "centenari", "es", "va", "crear", "una", "nova", "mascota", "clam", "figura", "hum\u00e0", "borni", "malnoms", "blaugrana", "en", "refer\u00e8ncia", "als", "seus", "colors", "oficial", "per", "a", "la", "seva", "samarreta", "que", "s\u00f3n", "blau", "i", "grana", "tal", "com", "apareix", "al", "seu", "himne", "el", "cant", "del", "bar\u00e7a", "el", "qual", "esmenta", "som", "la", "gent", "blaugrana", "bar\u00e7a", "abreviaci\u00f3", "de", "la", "pron\u00fancia", "de", "barcelona", "en", "catal\u00e0", "central", "utilitzat", "habitualment", "per", "mitjans", "estrangers", "i", "aficionats", "al", "futbol", "bar\u00e7a", "de", "l'edat", "d'or", "l'equip", "del", "fc", "barcelona", "que", "durant", "els", "anys", "esdevingu\u00e9", "el", "club", "de", "futbol", "m\u00e9s", "destacat", "tant", "a", "nivell", "catal\u00e0", "com", "espanyol", "bar\u00e7a", "de", "les", "cinc", "copes", "l'equip", "de", "futbol", "del", "fc", "barcelona", "que", "domin\u00e0", "el", "futbol", "espanyol", "entre", "i", "aquest", "equip", "fou", "liderat", "al", "camp", "per", "ladislau", "kubala", "bar\u00e7a", "d'helenio", "herrera", "l'equip", "de", "futbol", "del", "fc", "barcelona", "que", "fou", "entrenat", "per", "helenio", "herrera", "durant", "el", "per\u00edode", "dream", "team", "el", "sobrenom", "del", "club", "des", "del", "al", "malgrat", "que", "actualment", "es", "pot", "usar", "aquest", "nom", "per", "a", "fer", "refer\u00e8ncia", "a", "tot", "aquest", "espai", "de", "temps", "el", "nom", "va", "ser", "realment", "utilitzat", "entre", "i", "l'\u00e8poca", "de", "m\u00e0xima", "esplendor", "esportiva", "del", "club", "influ\u00e8ncia", "en", "altres", "clubs", "el", "club", "ha", "influ\u00eft", "en", "altres", "entitats", "esportives", "com", "el", "naixement", "del", "barcelona", "sc", "d'ecuador", "el", "canvi", "de", "colors", "de", "la", "samarreta", "del", "crystal", "palace", "football", "club", "el", "o", "el", "canvi", "de", "de", "disseny", "de", "l'escut", "del", "forest", "green", "rovers", "seus", "i", "instal\u00b7lacions", "categoria", "principal", "instal\u00b7lacions", "del", "futbol", "club", "barcelona", "seus", "socials", "font", "estadi", "l'estadi", "del", "fc", "barcelona", "\u00e9s", "el", "spotify", "camp", "nou", "propietat", "del", "mateix", "club", "inaugurat", "el", "al", "barri", "de", "les", "corts", "de", "barcelona", "t\u00e9", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "tots", "asseguts", "\u00e9s", "un", "dels", "estadis", "catalogats", "com", "a", "\"estadi", "cinc", "estrelles\"", "per", "la", "uefa", "fet", "que", "l'habilita", "per", "acollir", "finals", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "recopa", "i", "copa", "de", "la", "uefa", "com", "ha", "passat", "en", "ocasions", "des", "d'agost", "de", "per", "una", "important", "remodelaci\u00f3", "de", "l'estadi", "l'equip", "mascul\u00ed", "de", "futbol", "juga", "a", "l'estadi", "ol\u00edmpic", "llu\u00eds", "companys", "amb", "una", "capacitat", "m\u00e0xima", "de", "espectadors", "i", "modernitzat", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "amb", "una", "inversi\u00f3", "superior", "als", "set", "milions", "d'euros", "compartida", "entre", "club", "i", "ajuntament", "destinats", "a", "la", "millora", "dels", "accessos", "i", "la", "mobilitat", "de", "l'entornla", "remodelaci\u00f3", "del", "spotify", "camp", "nou", "adjudicada", "per", "milions", "d'euros", "a", "l'empresa", "turca", "limak", "construction", "s'estima", "que", "estar\u00e0", "acabada", "la", "temporada", "abans", "de", "poder", "disposar", "del", "camp", "nou", "el", "fc", "barcelona", "va", "tenir", "dos", "estadis", "m\u00e9s", "els", "quals", "se", "li", "anaren", "fent", "petits", "a", "mesura", "que", "creixia", "la", "massa", "social", "de", "seguidors", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "inaugurar", "el", "camp", "del", "carrer", "ind\u00fastria", "amb", "el", "partit", "bar\u00e7a", "catal\u00e0", "del", "campionat", "de", "catalunya", "el", "primer", "gol", "el", "va", "marcar", "rom\u00e0", "forns", "i", "el", "segon", "charles", "wallace", "va", "ser", "batejat", "popularment", "amb", "el", "nom", "de", "\"l'escopidora\"", "per", "les", "seves", "redu\u00efdes", "dimensions", "a", "causa", "dels", "\u00e8xits", "i", "al", "creixent", "nombre", "de", "socis", "l'equip", "es", "va", "traslladar", "al", "camp", "de", "les", "corts", "inaugurat", "el", "de", "maig", "de", "obra", "dels", "arquitectes", "jaume", "mestres", "i", "josep", "alemany", "amb", "el", "partit", "bar\u00e7a", "saint", "mirren", "el", "primer", "gol", "es", "marca", "birrel", "en", "pr\u00f2pia", "porta", "i", "el", "segon", "d'alc\u00e0ntara", "tenia", "una", "capacitat", "de", "uns", "espectadors", "i", "que", "va", "arribar", "a", "tenir", "una", "capacitat", "m\u00e0xima", "de", "persones", "camps", "anteriors", "els", "primers", "amistosos", "es", "jugaren", "a", "l'antic", "vel\u00f2drom", "de", "la", "bonanova", "tur\u00f3", "park", "via", "augusta", "primer", "partit", "jugat", "el", "de", "desembre", "de", "un", "partit", "que", "acaba", "amb", "derrota", "per", "a", "contra", "el", "team", "angl\u00e8s", "camp", "de", "l'hotel", "casanovas", "hospital", "de", "la", "santa", "creu", "i", "sant", "pau", "inaugurat", "el", "de", "novembre", "de", "en", "un", "partit", "contra", "el", "hisp\u00e0nia", "camp", "de", "la", "carretera", "d'horta", "carretera", "d'horta", "ronda", "del", "guinardo", "primer", "partit", "jugat", "el", "de", "novembre", "de", "un", "partit", "que", "acaba", "amb", "vict\u00f2ria", "per", "a", "contra", "l'quip", "del", "vaixell", "calliope", "camp", "del", "carrer", "muntaner", "carrers", "paris", "casanova", "londres", "muntaner", "amb", "capacitat", "per", "a", "espectadors", "primer", "partit", "jugat", "el", "de", "febrer", "de", "amb", "derrota", "per", "a", "contra", "el", "catal\u00e0", "fc", "centre", "d'entrenament", "la", "ciutat", "esportiva", "joan", "gamper", "complex", "esportiu", "de", "l'entitat", "situat", "a", "sant", "joan", "desp\u00ed", "que", "acull", "els", "entrenaments", "del", "primer", "segon", "equip", "i", "els", "equips", "inferiors", "del", "club", "la", "masia", "de", "can", "planes", "o", "la", "masia", "resid\u00e8ncia", "dels", "joves", "de", "les", "categories", "inferiors", "del", "club", "fins", "a", "l'any", "altres", "instal\u00b7lacions", "el", "mini", "estadi", "on", "jugaven", "els", "equips", "de", "futbol", "de", "les", "categories", "inferiors", "del", "club", "tenia", "una", "aforament", "de", "espectadors", "tots", "asseguts", "l'estadi", "johan", "cruyff", "acull", "els", "partits", "de", "futbol", "com", "a", "local", "del", "barcelona", "atl\u00e8tic", "femen\u00ed", "i", "juvenil", "a", "el", "palau", "blaugrana", "que", "ha", "quedat", "obsolet", "i", "no", "compleix", "la", "reglamentaci\u00f3", "de", "l'eurolliga", "de", "b\u00e0squet", "\u00e9s", "el", "pavell\u00f3", "esportiu", "de", "l'entitat", "va", "ser", "inaugurat", "el", "amb", "una", "capacitat", "m\u00e0xima", "de", "espectadors", "i", "que", "acull", "les", "seccions", "de", "b\u00e0squet", "handbol", "hoquei", "sobre", "patins", "i", "futbol", "sala", "el", "nou", "palau", "blaugrana", "pavell\u00f3", "esportiu", "reempla\u00e7a", "del", "palau", "blaugrana", "amb", "una", "capacitat", "m\u00e0xima", "de", "espectadors", "que", "acollir\u00e0", "les", "seccions", "de", "b\u00e0squet", "handbol", "hoquei", "sobre", "patins", "i", "futbol", "sala", "el", "aquest", "projecte", "forma", "part", "del", "projecte", "espai", "bar\u00e7a", "que", "inclou", "una", "reforma", "completa", "del", "camp", "nou", "un", "nou", "palau", "blaugrana", "instal\u00b7lacions", "esportives", "i", "un", "auditori", "al", "barri", "de", "les", "corts", "de", "barcelona", "i", "lestadi", "johan", "cruyff", "a", "la", "ciutat", "esportiva", "joan", "gamper", "el", "palau", "de", "gel", "\u00e9s", "la", "pavell\u00f3", "esportiu", "de", "l'entitat", "que", "acull", "les", "seccions", "d'hoquei", "gel", "i", "patinatge", "art\u00edstic", "el", "club", "disposa", "d'un", "museu", "del", "fc", "barcelona", "el", "museu", "m\u00e9s", "visitat", "de", "catalunya", "amb", "visitants", "l'any", "la", "botiga", "oficial", "fcbotiga", "inaugurada", "el", "de", "desembre", "del", "societat", "l'estructura", "del", "club", "opera", "a", "partir", "d'una", "matriu", "social", "de", "socis", "i", "diverses", "societats", "an\u00f2nimes", "com", "la", "productora", "audiovisual", "bar\u00e7a", "vision", "abans", "bar\u00e7a", "studios", "propietat", "en", "un", "pels", "fons", "d'inversi\u00f3", "libero", "i", "nipa", "capital", "un", "per", "orpheus", "media", "i", "un", "altre", "per", "la", "plataforma", "socios", "o", "bar\u00e7a", "licensing", "&", "merchandising", "blm", "que", "explota", "el", "negoci", "comercial", "de", "mercadot\u00e8cnia", "samarretes", "i", "productes", "de", "la", "marca", "bar\u00e7a", "els", "drets", "de", "televisi\u00f3", "son", "un", "propietat", "del", "fons", "d'inversi\u00f3", "sixth", "streetl'entitat", "t\u00e9", "un", "valor", "al", "mercat", "estimat", "en", "una", "mica", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'euros", "i", "un", "deute", "estimat", "en", "milions", "a", "data", "de", "i", "va", "tancar", "l'exercici", "amb", "unes", "p\u00e8rdues", "operatives", "de", "milions", "d'euros", "els", "ingressos", "es", "van", "situar", "en", "milions", "d'euros", "un", "menys", "que", "a", "en", "quan", "aquests", "es", "van", "situar", "en", "milions", "d'euros", "en", "joan", "laporta", "va", "anunciar", "un", "deute", "acumulat", "de", "milions", "d'euros", "el", "club", "ha", "signat", "un", "contracte", "de", "patrocini", "amb", "la", "plataforma", "musical", "spotify", "donar", "nom", "a", "l'estadi", "i", "disposa", "d'un", "pr\u00e9stec", "per", "milions", "de", "la", "banca", "d'inversi\u00f3", "goldman", "sachsel", "patrimoni", "net", "a", "data", "de", "\u00e9s", "negatiu", "en", "milions", "mentre", "que", "el", "seu", "fons", "de", "maniobra", "\u00e9s", "negatiu", "de", "milions", "per", "la", "qual", "cosa", "va", "sol\u00b7licitar", "a", "comen\u00e7aments", "de", "una", "dispensa", "a", "bancs", "i", "fons", "financers", "per", "evitar", "la", "fallida", "junta", "directiva", "categoria", "principal", "directius", "del", "fc", "barcelona", "patrocini", "de", "futbol", "\u00e0rea", "social", "i", "dimensi\u00f3", "sociocultural", "el", "club", "considerat", "com", "l'entitat", "social", "m\u00e9s", "coneguda", "de", "catalunya", "a", "l'exterior", "ha", "complert", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "per", "a", "molts", "aficionats", "una", "funci\u00f3", "representativa", "de", "defensa", "dels", "valors", "catalanistes", "que", "el", "club", "ha", "defensat", "p\u00fablicament", "en", "m\u00faltiples", "ocasions", "el", "club", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "s'ha", "manifestat", "formalment", "i", "p\u00fablicament", "en", "suport", "de", "les", "reivindicacions", "de", "major", "autonomia", "per", "a", "catalunya", "i", "va", "signar", "manifestos", "de", "suport", "a", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "i", "l'estatut", "d'autonomia", "de", "catalunya", "de", "aquesta", "traject\u00f2ria", "de", "defensa", "dels", "valors", "catalans", "va", "ser", "reconeguda", "el", "de", "desembre", "del", "quan", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "presidida", "per", "jordi", "pujol", "li", "va", "atorgar", "el", "premi", "creu", "de", "sant", "jordi", "la", "m\u00e0xima", "distinci\u00f3", "que", "atorga", "el", "govern", "de", "catalunyael", "club", "sempre", "s'ha", "significat", "per", "activitats", "i", "gestos", "en", "defensa", "de", "la", "cultura", "i", "la", "llengua", "catalana", "la", "qual", "ha", "estat", "la", "llengua", "oficial", "de", "tots", "els", "documents", "del", "club", "tret", "dels", "anys", "de", "dictadura", "franquista", "en", "la", "que", "va", "condecorar", "tres", "vegades", "a", "francisco", "franco", "excepte", "en", "aquest", "mateix", "per\u00edode", "el", "capit\u00e0", "de", "l'equip", "sempre", "ha", "llu\u00eft", "igualment", "la", "bandera", "catalana", "com", "a", "bra\u00e7alet", "distintiuel", "fc", "barcelona", "s'ha", "manifestat", "p\u00fablicament", "a", "favor", "del", "reconeixement", "internacional", "de", "les", "seleccions", "esportives", "catalanes", "promovent", "l'organitzaci\u00f3", "de", "partits", "amistosos", "entre", "la", "selecci\u00f3", "de", "catalunya", "i", "altres", "seleccions", "internacionals", "com", "brasil", "o", "argentina", "sin\u00f3", "que", "ha", "cedit", "gratu\u00eftament", "les", "seves", "instal\u00b7lacions", "com", "a", "seu", "de", "les", "trobades", "i", "ha", "prestat", "tots", "els", "seus", "esportistes", "a", "m\u00e9s", "el", "club", "ha", "signat", "manifestos", "p\u00fablics", "a", "favor", "de", "la", "causa", "durant", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "joan", "laporta", "ell", "mateix", "i", "algun", "jugador", "com", "oleguer", "presas", "van", "participar", "en", "una", "campanya", "publicit\u00e0ria", "de", "la", "plataforma", "pro", "seleccions", "catalanes", "que", "sota", "l'esl\u00f2gan", "una", "naci\u00f3", "una", "selecci\u00f3", "va", "ocupar", "espais", "publicitaris", "en", "una", "gran", "quantitat", "de", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "escrits", "i", "audiovisuals", "de", "catalunya", "alguns", "historiadors", "i", "assagistes", "com", "manuel", "v\u00e1zquez", "montalb\u00e1n", "van", "arribar", "a", "apuntar", "que", "per", "a", "molts", "catalans", "el", "fc", "barcelona", "compleix", "a", "catalunya", "el", "paper", "substitutori", "de", "la", "selecci\u00f3", "catalana", "al", "concert", "internacional", "malgrat", "la", "llarga", "tradici\u00f3", "d'esportistes", "espanyols", "d'origen", "no", "catal\u00e0", "i", "d'estrangers", "que", "ha", "tingut", "el", "club", "aquests", "assagistes", "apunten", "que", "aquest", "\u00e9s", "un", "dels", "motius", "pels", "quals", "el", "club", "barcelonista", "compta", "amb", "equips", "en", "tantes", "disciplines", "esportives", "diferents", "com", "el", "b\u00e0squet", "handbol", "hoquei", "sobre", "patins", "atletisme", "voleibol", "etc\u00e8teratot", "i", "la", "seva", "vinculaci\u00f3", "amb", "idees", "catalanistes", "el", "club", "ha", "comptat", "sempre", "amb", "gran", "quantitat", "d'aficionats", "i", "fins", "i", "tot", "socis", "a", "tot", "espanya", "atrets", "pels", "valors", "esportius", "del", "club", "els", "quals", "detalla", "el", "propi", "club", "alguns", "historiadors", "tot", "i", "aix\u00f2", "han", "apuntat", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "l'admiraci\u00f3", "pels", "valors", "esportius", "molts", "aficionats", "espanyols", "simpatitzaven", "amb", "el", "barcelona", "en", "veure", "al", "club", "catal\u00e0", "l'alternativa", "al", "centralisme", "pol\u00edtic", "amb", "qu\u00e8", "identificaven", "el", "reial", "madrid", "especialment", "durant", "els", "anys", "de", "la", "dictadura", "franquista", "fonament", "equivocat", "ja", "que", "va", "repercutir", "a", "tots", "els", "clubs", "del", "pa\u00eds", "va", "ser", "aquells", "anys", "quan", "es", "va", "encunyar", "la", "frase", "que", "el", "f", "barcelona", "era", "m\u00e9s", "que", "un", "club", "que", "es", "va", "convertir", "en", "l'esl\u00f2gan", "m\u00e9s", "conegut", "de", "l'entitatd'altra", "banda", "i", "com", "han", "apuntat", "diversos", "historiadors", "el", "club", "tamb\u00e9", "va", "aglutinar", "especialment", "durant", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "de", "vida", "els", "simpatitzants", "del", "republicanisme", "des", "de", "principis", "del", "segle", "xx", "diferents", "fets", "apunten", "la", "complicitat", "dels", "dirigents", "del", "club", "amb", "els", "ideals", "republicansel", "moment", "de", "major", "distanciament", "entre", "el", "club", "i", "la", "monarquia", "espanyola", "va", "tenir", "lloc", "sota", "el", "regnat", "d'alfons", "xiii", "i", "durant", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "a", "l'estadi", "de", "les", "corts", "els", "aficionats", "del", "barcelona", "havien", "manifestat", "cr\u00edtiques", "a", "la", "dictadura", "i", "exhibit", "algunes", "pancartes", "contra", "el", "r\u00e8gim", "finalment", "el", "de", "juny", "de", "els", "aficionats", "de", "l'estadi", "van", "escridassar", "la", "marxa", "reial", "interpretada", "per", "una", "banda", "de", "m\u00fasica", "dies", "m\u00e9s", "tard", "el", "capit\u00e0", "general", "i", "governador", "civil", "de", "barcelona", "joaquim", "milans", "del", "bosch", "va", "dictar", "una", "ordre", "que", "va", "clausurar", "l'estadi", "durant", "sis", "mesos", "i", "va", "obligar", "a", "dimitir", "hans", "gamper", "com", "a", "president", "del", "club", "i", "exiliarse", "a", "su\u00efssa", "durant", "una", "temporada", "l'ordre", "de", "cloenda", "de", "l'estadi", "justificava", "la", "mesura", "indicant", "que", "en", "la", "societat", "esmentada", "hi", "ha", "persones", "que", "combreguen", "amb", "idees", "contr\u00e0ries", "al", "b\u00e9", "de", "la", "p\u00e0tria", "com", "recull", "l'historiador", "jaume", "sobrequ\u00e9s", "a", "la", "seva", "obra", "fc", "barcelona", "cent", "anys", "d'hist\u00f2ria", "va", "ser", "la", "sanci\u00f3", "m\u00e9s", "dura", "que", "ha", "rebut", "el", "club", "en", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "com", "assenyala", "el", "mateix", "sobrequ\u00e9s", "el", "punt", "culminant", "del", "comprom\u00eds", "del", "club", "amb", "els", "principis", "republicans", "va", "tenir", "lloc", "a", "partir", "del", "quan", "es", "va", "proclamar", "la", "segona", "rep\u00fablica", "espanyola", "i", "sobretot", "a", "partir", "de", "l'inici", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "quan", "el", "el", "fc", "barcelona", "es", "va", "convertir", "volunt\u00e0riament", "en", "entitat", "al", "servei", "del", "govern", "leg\u00edtim", "de", "la", "rep\u00fablicadespr\u00e9s", "del", "restabliment", "de", "la", "democr\u00e0cia", "a", "espanya", "el", "el", "club", "ha", "anat", "perdent", "aquesta", "connotaci\u00f3", "pol\u00edtica", "va", "normalitzar", "les", "seves", "relacions", "amb", "la", "corona", "espanyola", "i", "en", "diverses", "ocasions", "expedicions", "formades", "per", "dirigents", "i", "esportistes", "del", "club", "han", "ofert", "els", "seus", "trofeus", "al", "palau", "de", "la", "zarzuela", "el", "festeig", "i", "posterior", "matrimoni", "de", "la", "infanta", "cristina", "de", "borb\u00f3", "i", "de", "gr\u00e8cia", "amb", "el", "jugador", "d'handbol", "del", "fc", "barcelona", "i\u00f1aki", "urdangarin", "va", "fer", "freq\u00fcent", "a", "finals", "dels", "anys", "i", "principis", "dels", "anys", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "membres", "de", "la", "fam\u00edlia", "reial", "espanyola", "al", "palau", "blaugrana", "incl\u00f2s", "el", "rei", "joan", "carles", "i", "l'\u00faltim", "gest", "de", "complicitat", "entre", "el", "club", "i", "la", "casa", "reial", "va", "tenir", "lloc", "el", "de", "maig", "de", "amb", "motiu", "de", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "quan", "els", "reis", "van", "acudir", "a", "par\u00eds", "per", "mostrar", "la", "seva", "suport", "al", "conjunt", "blaugrana", "i", "concl\u00f2s", "el", "matx", "van", "baixar", "a", "la", "gespa", "a", "felicitar", "els", "jugadors", "de", "l'equip", "amb", "el", "president", "del", "govern", "espanyol", "jos\u00e9", "luis", "rodr\u00edguez", "zapatero", "declarat", "seguidor", "del", "conjunt", "barcelonista", "i", "el", "president", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "pasqual", "maragallen", "el", "terreny", "religi\u00f3s", "i", "malgrat", "que", "el", "fundador", "del", "club", "hans", "gamper", "i", "els", "seus", "primers", "dirigents", "eren", "protestants", "el", "club", "va", "adquirir", "a", "partir", "dels", "anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "espanyola", "un", "car\u00e0cter", "marcadament", "cat\u00f2lic", "van", "ser", "habituals", "les", "ofrenes", "del", "club", "al", "monestir", "de", "montserrat", "i", "fins", "i", "tot", "l'estadi", "del", "camp", "nou", "compta", "amb", "una", "capella", "al", "costat", "dels", "vestidors", "amb", "una", "reproducci\u00f3", "de", "la", "verge", "de", "montserrat", "el", "el", "papa", "joan", "pau", "ii", "va", "rebre", "el", "carnet", "de", "soci", "n\u00famero", "del", "club", "amb", "motiu", "d'una", "missa", "multitudin\u00e0ria", "que", "va", "oficiar", "al", "camp", "nouen", "els", "darrers", "temps", "el", "club", "s'ha", "significat", "pels", "seus", "gestos", "solidaris", "a", "principi", "dels", "anys", "ja", "va", "organitzar", "un", "partit", "amist\u00f3s", "en", "benefici", "d'unicef", "en", "qu\u00e8", "el", "bar\u00e7a", "es", "va", "enfrontar", "al", "camp", "nou", "a", "l'equip", "human", "stars", "una", "selecci\u00f3", "dels", "millors", "futbolistes", "del", "m\u00f3n", "a", "mitjan", "els", "anys", "va", "tornar", "a", "repetirse", "l'experi\u00e8ncia", "tamb\u00e9", "en", "aquesta", "d\u00e8cada", "el", "club", "es", "va", "implicar", "en", "la", "lluita", "contra", "la", "droga", "organitzant", "diversos", "partits", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "d'ajuda", "contra", "la", "droga", "els", "beneficis", "de", "la", "qual", "es", "van", "destinar", "al", "projecte", "homeamb", "l'arribada", "de", "joan", "laporta", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "el", "club", "va", "manifestar", "la", "intenci\u00f3", "d'incrementar", "la", "seva", "implicaci\u00f3", "en", "causes", "socials", "expressant", "el", "desig", "que", "el", "club", "sigui", "reconegut", "mundialment", "pel", "seu", "tarann\u00e0", "solidari", "en", "aquest", "sentit", "a", "finals", "de", "l'any", "el", "fc", "barcelona", "va", "organitzar", "un", "partit", "amist\u00f3s", "al", "camp", "nou", "davant", "d'una", "selecci\u00f3", "conjunta", "de", "jugadors", "israelians", "i", "palestins", "que", "per", "primera", "vegada", "van", "compartir", "equipel", "de", "desembre", "del", "coincidint", "amb", "la", "disputa", "d'el", "cl\u00e0ssic", "el", "club", "va", "iniciar", "l'emissi\u00f3", "del", "seu", "canal", "de", "televisi\u00f3", "bar\u00e7a", "tv", "de", "manera", "gratu\u00efta", "a", "tdt", "per", "a", "tot", "catalunya", "fruit", "d'un", "acord", "amb", "el", "grup", "god\u00f3", "el", "canal", "tem\u00e0tic", "del", "club", "es", "va", "crear", "fa", "gaireb\u00e9", "una", "d\u00e8cada", "i", "continua", "les", "emissions", "en", "la", "modalitat", "de", "pagament", "per", "a", "la", "resta", "d'espanyael", "club", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "present", "a", "les", "xarxes", "socials", "com", "a", "part", "de", "la", "seva", "gesti\u00f3", "social", "es", "troba", "a", "facebook", "twitter", "instagram", "i", "youtube", "sent", "el", "primer", "club", "d'espanya", "en", "arribar", "a", "un", "acord", "amb", "youtube", "afici\u00f3", "els", "seguidors", "del", "futbol", "club", "barcelona", "s\u00f3n", "anomenats", "barcelonistes", "o", "blaugranes", "popularment", "s\u00f3n", "sovint", "coneguts", "com", "a", "culershom", "situa", "l'origen", "de", "la", "denominaci\u00f3", "\"culers\"", "en", "una", "an\u00e8cdota", "referida", "al", "primer", "camp", "de", "futbol", "en", "el", "qual", "jug\u00e0", "el", "club", "situat", "al", "carrer", "ind\u00fastria", "de", "barcelona", "aquest", "camp", "no", "tenia", "graderies", "i", "els", "afeccionats", "s'havien", "d'asseure", "a", "la", "part", "alta", "del", "mur", "que", "envoltava", "el", "camp", "de", "manera", "que", "la", "gent", "que", "caminava", "pel", "carrer", "en", "un", "dia", "de", "partit", "veia", "una", "fila", "de", "culs", "arrenglerats", "malgrat", "haver", "canviat", "d'estadi", "dues", "vegades", "fins", "a", "l'actual", "camp", "nou", "el", "sobrenom", "ha", "perdurattot", "i", "la", "identificaci\u00f3", "del", "club", "amb", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "inicialment", "i", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "amb", "catalunya", "la", "globalitzaci\u00f3", "viscuda", "a", "partir", "dels", "darrers", "decennis", "del", "segle", "xx", "ha", "comportat", "el", "coneixement", "de", "l'entitat", "i", "dels", "valors", "que", "defensa", "arreu", "del", "m\u00f3n", "aix\u00f2", "ha", "determinat", "que", "sigui", "seguit", "i", "admirat", "per", "milions", "de", "persones", "i", "que", "esdevingui", "una", "icona", "d'abast", "mundial", "torneig", "joan", "gamper", "el", "torneig", "joan", "gamper", "\u00e9s", "un", "torneig", "amist\u00f3s", "de", "futbol", "organitzat", "anualment", "pel", "club", "des", "de", "al", "seu", "estadi", "el", "torneig", "es", "disputa", "normalment", "durant", "el", "mes", "d'agost", "i", "serveix", "de", "preparaci\u00f3", "de", "l'equip", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "la", "temporada", "el", "seu", "nom", "es", "deu", "al", "fundador", "del", "club", "joan", "gamper", "i", "la", "copa", "el", "dominador", "de", "la", "competici\u00f3", "\u00e9s", "el", "fc", "barcelona", "amb", "quarantacinc", "triomfs", "l'agost", "es", "va", "comen\u00e7ar", "l'edici\u00f3", "femenina", "del", "torneig", "a", "l'estadi", "johan", "cruyff", "amb", "el", "nom", "de", "torneig", "joan", "gamper", "femen\u00ed", "resultat", "barcelna", "juventus", "penyes", "i", "massa", "social", "les", "penyes", "s\u00f3n", "una", "part", "molt", "important", "del", "barcelonisme", "la", "primera", "d'elles", "fou", "la", "penya", "solera", "de", "castellar", "del", "vall\u00e8s", "fundada", "l'any", "en", "hi", "ha", "constituides", "penyes", "amb", "penyistes", "mentre", "en", "eren", "penyes", "actives", "i", "penyistes", "formades", "com", "a", "associacions", "independents", "sense", "\u00e0nim", "de", "lucre", "amb", "la", "finalitat", "de", "mantenir", "i", "projectar", "el", "sentiment", "i", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "arreu", "del", "m\u00f3n", "d'altra", "banda", "tamb\u00e9", "ajuden", "a", "fomentar", "la", "germanor", "entre", "els", "seus", "socis", "i", "simpatitzants", "mitjan\u00e7ant", "les", "diferents", "activitats", "que", "realitzen", "al", "llarg", "de", "l'any", "un", "cop", "l'any", "el", "club", "juntament", "amb", "una", "penya", "organitzen", "la", "trobada", "mundial", "de", "penyes", "normalment", "el", "setembre", "o", "l'octubre", "altres", "trobades", "com", "les", "de", "zona", "o", "organitzades", "per", "diferents", "motius", "s\u00f3n", "comunicades", "tamb\u00e9", "al", "club", "el", "qual", "envia", "un", "o", "m\u00e9s", "representants", "els", "grups", "de", "suport", "m\u00e9s", "destacats", "son", "la", "degana", "i", "ja", "desapareguda", "penya", "solera", "sang", "cul\u00e9", "penya", "almog\u00e0vers", "boixos", "nois", "i", "dracs", "supporters", "els", "boixos", "nois", "son", "un", "d'grup", "radical", "de", "suport", "fundat", "el", "la", "comissi\u00f3", "estatal", "contra", "la", "viol\u00e8ncia", "els", "declar\u00e0", "grup", "radical", "violent", "en", "prohibintne", "l'exhibici\u00f3", "de", "simbologia", "en", "els", "camps", "de", "futbol", "els", "casuals", "presumptament", "liderats", "per", "ricardo", "mateo", "lucho", "van", "enfocar", "la", "seva", "activitat", "al", "crim", "organitzat", "durant", "la", "d\u00e8cada", "de", "i", "la", "d\u00e8cada", "de", "dedicantse", "a", "la", "seguretat", "de", "clubs", "nocturns", "tr\u00e0fic", "de", "drogues", "i", "robatoris", "a", "narcotraficants", "pallisses", "i", "apunyalaments", "per", "enc\u00e0rrec", "entre", "d'altres", "activitats", "m\u00e9s", "freq\u00fcents", "de", "les", "penyes", "despla\u00e7aments", "tant", "al", "camp", "nou", "com", "als", "camps", "de", "fora", "per", "animar", "el", "bar\u00e7a", "visualitzaci\u00f3", "col\u00b7lectiva", "dels", "partits", "del", "bar\u00e7a", "per", "televisi\u00f3", "a", "la", "seva", "seu", "social", "participar", "en", "les", "diferents", "trobades", "organitzar", "confer\u00e8ncies", "aniversaris", "xerrades", "i", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "placa", "amb", "el", "seu", "escut", "al", "camp", "nou", "creaci\u00f3", "d'equips", "de", "futbol", "o", "d'altres", "esports", "especialment", "en", "categories", "juvenils", "i", "de", "manera", "amateur", "celebraci\u00f3", "d'actes", "per", "recaptar", "fons", "per", "tasques", "solid\u00e0ries", "nombre", "de", "penyes", "nombre", "de", "penyes", "per", "ubicaci\u00f3", "informaci\u00f3", "relativa", "de", "setembre", "del", "evoluci\u00f3", "del", "nombre", "de", "penyes", "font", "nombre", "de", "penyes", "fundaci\u00f3", "fc", "barcelona", "el", "club", "destina", "el", "del", "pressupost", "anual", "a", "la", "fundaci\u00f3", "futbol", "club", "barcelona", "encaminada", "a", "projectes", "humanitaris", "a", "partir", "de", "el", "club", "es", "va", "comprometre", "a", "realitzar", "una", "donaci\u00f3", "no", "inferior", "a", "milions", "d'euros", "a", "unicef", "perqu\u00e8", "aquesta", "ho", "destini", "a", "millorar", "les", "condicions", "de", "vida", "dels", "nens", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "el", "primer", "projecte", "conjunt", "dels", "dos", "organismes", "va", "estar", "destinat", "als", "nens", "v\u00edctimes", "de", "la", "sida", "a", "swazil\u00e0ndia", "a", "m\u00e9s", "va", "posar", "el", "nom", "de", "l'organitzaci\u00f3", "a", "l'espai", "central", "del", "seu", "primer", "equipatge", "sent", "la", "primera", "vegada", "que", "llu\u00efa", "publicitat", "a", "les", "samarretes", "de", "l'equip", "de", "futbolcom", "a", "part", "de", "la", "gesti\u00f3", "social", "la", "fundaci\u00f3", "ha", "col\u00b7laborat", "amb", "altres", "entitats", "governamentals", "i", "socials", "per", "fomentar", "l'educaci\u00f3", "infantil", "l'esport", "la", "cultura", "i", "la", "salut", "entre", "els", "seus", "principals", "aliats", "es", "troba", "l'unicef", "unesco", "l'alt", "comissariat", "de", "les", "nacions", "unides", "per", "als", "refugiats", "acnur", "el", "consell", "econ\u00f2mic", "i", "social", "de", "les", "nacions", "unides", "ecosoc", "entre", "d'altres", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "mitjans", "propis", "bar\u00e7a", "tv", "bar\u00e7a", "tv", "fou", "un", "canal", "de", "televisi\u00f3", "esportiu", "dedicat", "\u00edntegrament", "a", "l'actualitat", "del", "club", "va", "fer", "la", "seva", "primera", "emissi\u00f3", "el", "de", "juliol", "de", "sota", "el", "nom", "de", "canal", "bar\u00e7a", "els", "eixos", "principals", "de", "la", "programaci\u00f3", "del", "canal", "eren", "la", "informaci\u00f3", "entreteniment", "partits", "en", "directe", "del", "primer", "equip", "de", "futbol", "dels", "equips", "del", "planter", "en", "totes", "les", "categories", "partits", "hist\u00f2rics", "del", "fc", "barcelona", "i", "programes", "espec\u00edfics", "que", "observaven", "i", "mostraven", "la", "realitat", "del", "teixit", "social", "barcelonista", "el", "canal", "es", "produ\u00efa", "i", "emetia", "\u00edntegrament", "en", "catal\u00e0", "tot", "i", "que", "a", "les", "plataformes", "de", "pagament", "es", "disposava", "de", "dues", "pistes", "d'\u00e0udio", "addicionals", "que", "tradueixen", "a", "l'angl\u00e8s", "i", "al", "castell\u00e0", "la", "programaci\u00f3", "les", "instal\u00b7lacions", "de", "la", "televisi\u00f3", "oficial", "del", "club", "estaven", "al", "mateix", "estadi", "del", "fc", "barcelona", "destacant", "els", "plat\u00f3s", "a", "la", "zona", "mixta", "a", "l'\u00e0rea", "dels", "vestidors", "i", "a", "la", "tribuna", "del", "camp", "nou", "el", "mes", "de", "febrer", "del", "canal", "bar\u00e7a", "va", "passar", "a", "denominarse", "bar\u00e7a", "tv", "despr\u00e9s", "que", "el", "club", "torn\u00e9s", "a", "adquirir", "els", "drets", "d'exclusivitat", "fins", "aleshores", "en", "mans", "de", "telef\u00f3nica", "sports", "des", "del", "bar\u00e7a", "tv", "emet", "en", "obert", "per", "tdt", "al", "principat", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "de", "anys", "d'emissi\u00f3", "el", "club", "va", "anunciar", "que", "el", "canal", "tancaria", "el", "de", "juny", "del", "r@dio", "bar\u00e7a", "r@dio", "bar\u00e7a", "\u00e9s", "una", "emissora", "de", "r\u00e0dio", "per", "internet", "pr\u00f2pia", "del", "futbol", "club", "barcelona", "que", "ofereix", "les", "retransmissions", "dels", "partits", "oficials", "i", "amistosos", "del", "primer", "equip", "de", "futbol", "del", "club", "les", "retransmissions", "s\u00f3n", "ofertes", "en", "catal\u00e0", "angl\u00e8s", "i", "castell\u00e0", "la", "locuci\u00f3", "en", "catal\u00e0", "en", "la", "temporada", "la", "fan", "els", "locutors", "david", "puig", "i", "marc", "guill\u00e9n", "amb", "els", "comentaris", "t\u00e8cnics", "de", "l'exjugador", "\u00f2scar", "garcia", "la", "locuci\u00f3", "en", "angl\u00e8s", "va", "a", "c\u00e0rrec", "del", "periodista", "nick", "simons", "i", "de", "l'exjugador", "steve", "archibald", "mentre", "que", "la", "locuci\u00f3", "en", "castell\u00e0", "la", "realitza", "el", "periodista", "jes\u00fas", "carrillo", "amb", "els", "comentaris", "t\u00e8cnics", "de", "l'exjugador", "i", "exentrenador", "to\u00f1o", "de", "la", "cruz", "lloc", "web", "oficial", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "noves", "tecnologies", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "presents", "en", "tant", "a", "la", "cultura", "popular", "com", "a", "l'\u00e0mbit", "esportiu", "el", "club", "disposa", "d'una", "p\u00e0gina", "web", "que", "est\u00e0", "gestionat", "sota", "la", "supervisi\u00f3", "de", "la", "direcci\u00f3", "del", "club", "s'ocupa", "de", "totes", "les", "not\u00edcies", "del", "club", "i", "dels", "resultats", "dels", "equips", "esportius", "del", "club", "est\u00e0", "en", "sis", "idiomes", "catal\u00e0", "angl\u00e8s", "castell\u00e0", "xin\u00e8s", "japon\u00e8s", "i", "franc\u00e8s", "ampliada", "informativament", "amb", "plataformes", "a", "les", "xarxes", "socials", "com", "facebook", "o", "twitter", "principals", "eines", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "interactivitat", "al", "marge", "de", "la", "premsa", "escrita", "o", "digital", "habitual", "revistes", "i", "butlletins", "del", "fc", "barcelona", "tot", "bar\u00e7a", "revista", "de", "futbol", "que", "es", "public\u00e0", "a", "barcelona", "el", "dirigida", "per", "josep", "m", "ferrando", "ja", "romeo", "i", "jaume", "mass\u00f3", "tingu\u00e9", "com", "a", "redactors", "joan", "m", "batlle", "quique", "guasch", "antoni", "closa", "olga", "viza", "i", "santi", "nolla", "tamb\u00e9", "tenia", "col\u00b7laboracions", "especials", "de", "mart\u00ed", "farreras", "josep", "m", "fust\u00e9", "ricard", "maxenchs", "i", "arcadi", "alib\u00e9s", "estava", "escrita", "en", "castell\u00e0", "amb", "alguns", "articles", "en", "catal\u00e0", "l'any", "desaparegu\u00e9", "per", "donar", "pas", "al", "diari", "sport", "rb", "revista", "barcelonista", "bar\u00e7a", "al", "juny", "del", "s'anunci\u00e0", "la", "suspensi\u00f3", "de", "la", "revista", "rb", "revista", "barcelonista", "per\u00f2", "la", "cap\u00e7alera", "fou", "venuda", "a", "joan", "gaspart", "al", "setembre", "de", "inici\u00e0", "una", "nova", "\u00e8poca", "amb", "el", "nom", "bar\u00e7a", "incorporat", "a", "la", "cap\u00e7alera", "la", "publicaci\u00f3", "fou", "vinculada", "a", "la", "candidatura", "de", "josep", "llu\u00eds", "n\u00fa\u00f1ez", "a", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "futbol", "club", "barcelona", "fem", "bar\u00e7a!", "butllet\u00ed", "ef\u00edmer", "sobre", "el", "fc", "barcelona", "creat", "al", "nom\u00e9s", "es", "van", "editar", "n\u00famerostenia", "una", "periodicitat", "mensual", "tenia", "una", "secci\u00f3", "dedicada", "a", "les", "penyes", "i", "una", "altra", "on", "s'acostava", "al", "perfil", "m\u00e9s", "personal", "dels", "jugadors", "emblem\u00e0tics", "de", "l'\u00e8pocala", "veu", "del", "club", "butllet\u00ed", "sobre", "el", "fc", "barcelona", "creada", "a", "l'octubre", "de", "en", "l'\u00e8poca", "del", "president", "josep", "llu\u00eds", "n\u00fa\u00f1ez", "va", "comen\u00e7\u00e0", "en", "format", "diari", "i", "al", "quart", "n\u00famero", "evoluciona", "a", "revista", "grapada", "amb", "m\u00e9s", "de", "p\u00e0gines", "amb", "periodicitat", "mensual", "es", "van", "imprimir", "n\u00fameros", "fins", "al", "setembre", "de", "revista", "bar\u00e7a", "a", "etapa", "bar\u00e7a", "\u00e9s", "una", "revista", "bimensual", "que", "des", "de", "tracta", "sobre", "tots", "els", "afers", "relacionats", "amb", "el", "futbol", "club", "barcelona", "s'hi", "poden", "trobar", "novetats", "hist\u00f2ria", "estudis", "o", "an\u00e0lisis", "t\u00e8cniques", "consells", "entrevistes", "reportatges", "m\u00f3n", "social", "i", "institucional", "trobades", "iniciatives", "la", "revista", "la", "reben", "tots", "els", "socis", "i", "penyes", "del", "club", "a", "casa", "el", "departament", "de", "comunicaci\u00f3", "del", "club", "assumeix", "l'elaboraci\u00f3", "dels", "continguts", "informatius", "mentre", "que", "el", "departament", "de", "m\u00e0rqueting", "s'encarrega", "de", "la", "coordinaci\u00f3", "comercial", "la", "revista", "va", "rebre", "un", "impuls", "el", "amb", "un", "canvi", "d'imatge", "coincidint", "amb", "l'arribada", "de", "joan", "laporta", "el", "va", "tornar", "a", "tenir", "un", "canvi", "d'imatge", "per", "modernitzar", "i", "revalorar", "la", "revista", "des", "del", "febrer", "de", "la", "revista", "bar\u00e7a", "conta", "amb", "una", "versi\u00f3", "multim\u00e8dia", "per", "tauletes", "i", "tel\u00e8fons", "intel\u00b7ligentsbar\u00e7a", "camp", "nou", "la", "publicaci\u00f3", "\"bar\u00e7a", "camp", "nou\"", "\u00e9s", "una", "publicaci\u00f3", "editada", "pel", "mateix", "club", "mitjan\u00e7ant", "el", "seu", "departament", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "es", "reparteix", "gratu\u00eftament", "coincidint", "amb", "els", "partits", "de", "lliga", "i", "copa", "del", "rei", "que", "es", "juguen", "a", "\"casa\"", "al", "camp", "nou", "la", "publicaci\u00f3", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "editar", "a", "finals", "d'octubre", "del", "i", "la", "reben", "els", "aficionats", "del", "fc", "barcelona", "que", "acudeixen", "a", "l'estadi", "la", "publicaci\u00f3", "que", "t\u00e9", "una", "tirada", "que", "oscil\u00b7la", "des", "dels", "als", "exemplars", "en", "funci\u00f3", "del", "partit", "i", "de", "la", "previsi\u00f3", "d'assist\u00e8ncia", "a", "l'estadi", "amb", "motiu", "de", "la", "final", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "tamb\u00e9", "es", "va", "fer", "una", "edici\u00f3", "especial", "del", "\"bar\u00e7a", "camp", "nou\"", "que", "es", "va", "repartir", "entre", "els", "m\u00e9s", "de", "aficionats", "que", "van", "despla\u00e7arse", "fins", "a", "par\u00eds", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "se", "n'han", "fet", "altres", "edicions", "especials", "com", "per", "exemple", "amb", "motiu", "de", "l'homenatge", "a", "l'exjugador", "de", "b\u00e0squet", "nacho", "soloz\u00e1bal", "la", "informaci\u00f3", "pr\u00e8via", "del", "partit", "amb", "les", "\u00faltimes", "not\u00edcies", "relacionades", "i", "un", "ampli", "informe", "t\u00e8cnic", "del", "rival", "ocupa", "gran", "part", "del", "contingut", "habitual", "de", "\"bar\u00e7a", "camp", "nou\"", "on", "tamb\u00e9", "es", "poden", "consultar", "totes", "les", "estad\u00edstiques", "i", "classificacions", "les", "seccions", "del", "club", "tamb\u00e9", "tenen", "cabuda", "en", "el", "diari", "del", "bar\u00e7a", "que", "en", "cada", "n\u00famero", "dedica", "les", "dues", "p\u00e0gines", "centrals", "a", "una", "an\u00e0lisi", "en", "profunditat", "d'un", "tema", "monogr\u00e0fic", "o", "a", "un", "p\u00f2ster", "habitualment", "el", "diari", "t\u00e9", "p\u00e0gines", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "propers", "al", "club", "a", "m\u00e9s", "dels", "diaris", "esportius", "actuals", "m\u00e9s", "coneguts", "com", "l'sport", "el", "mundo", "deportivo", "el", "destaquen", "algunes", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "rellevants", "com", "stadium", "barcelona", "deportiva", "barrab\u00e1s", "dicen", "el", "once", "futbol\u00edn", "hoja", "del", "lunes", "lean", "olimpia", "vida", "deportiva", "rb", "revista", "barcelonista", "revista", "sobre", "el", "fc", "barcelona", "que", "es", "va", "publicar", "durant", "l'abril", "de", "i", "el", "juny", "de", "per", "un", "total", "de", "n\u00fameros", "tenia", "una", "periodicitat", "setmanal", "va", "ser", "fundada", "per", "un", "grup", "de", "periodistes", "escindits", "de", "la", "revista", "bar\u00e7a", "en", "desacord", "amb", "la", "l\u00ednia", "editorial", "que", "prenia", "la", "revista", "va", "ser", "editor", "en", "carles", "barnils", "alguns", "dels", "seus", "redactors", "foren", "david", "castillo", "juan", "j", "castillo", "manuel", "ib\u00e1\u00f1ez", "escofet", "antonio", "sa\u00e9nz", "guerrero", "ricardo", "huerta", "i", "francesc", "peris", "en", "joaquim", "munta\u00f1ola", "s'encarregava", "del", "les", "p\u00e0gines", "d'humor", "revista", "bar\u00e7a", "a", "etapa", "revista", "creada", "el", "per", "l'advocat", "josep", "maria", "barnils", "vila", "sota", "la", "tutela", "del", "futbol", "club", "barcelona", "qued\u00e0", "inscrita", "a", "nom", "de", "l'aleshores", "president", "del", "club", "francesc", "mir\u00f3sans", "la", "publicaci\u00f3", "era", "de", "car\u00e0cter", "setmanal", "i", "donava", "una", "\u00e0mplia", "informaci\u00f3", "del", "club", "amb", "una", "destacada", "part", "gr\u00e0fica", "els", "primers", "anys", "ajud\u00e0", "a", "promocionar", "la", "construcci\u00f3", "del", "camp", "nou", "hi", "col\u00b7laboraren", "personalitats", "com", "manuel", "ib\u00e1\u00f1ez", "i", "escofet", "josep", "morera", "falc\u00f3", "joaquim", "munta\u00f1ola", "juan", "jos\u00e9", "castillo", "mas", "casals", "enrique", "fern\u00e1ndez", "justo", "conde", "o", "f", "peris", "vidal", "en", "morir", "barnils", "el", "fou", "substitu\u00eft", "pel", "seu", "germ\u00e0", "carles", "col\u00b7laborador", "de", "la", "revista", "sota", "el", "pseud\u00f2nim", "de", "beuve", "el", "el", "gros", "de", "la", "redacci\u00f3", "abandon\u00e0", "la", "publicaci\u00f3", "per", "crear", "la", "revista", "rb", "revista", "barcelonista", "bar\u00e7a", "qued\u00e0", "sota", "la", "supervisi\u00f3", "del", "club", "fins", "que", "tanc\u00e0", "el", "a", "etapa", "el", "aparegu\u00e9", "una", "altra", "revista", "d'informaci\u00f3", "barcelonista", "amb", "el", "nom", "bar\u00e7a", "sota", "el", "control", "del", "club", "en", "col\u00b7laboraci\u00f3", "amb", "tv", "i", "el", "grup", "god\u00f3", "era", "mensual", "i", "es", "feien", "edicions", "en", "catal\u00e0", "i", "castell\u00e0", "la", "revista", "deix\u00e0", "de", "publicarse", "el", "el", "seu", "director", "va", "ser", "llu\u00eds", "canut", "cadena", "de", "televisi\u00f3", "auton\u00f2mica", "tv", "amb", "emissions", "\u00edntegrament", "en", "catal\u00e0", "aix\u00ed", "com", "catalunya", "r\u00e0dio", "la", "sexta", "cadenes", "de", "prisa", "tv", "cobertura", "dels", "mitjans", "a", "espanya", "per", "a", "l'equip", "de", "futbol", "laligatv", "por", "m+", "dazn", "laliga", "i", "gol", "play", "tenen", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "els", "partits", "de", "la", "copa", "del", "rei", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "movistar", "plus+", "i", "tve", "tanmateix", "els", "partits", "de", "la", "supercopa", "d'espanya", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "supercopa", "de", "espa\u00f1a", "por", "m+", "i", "movistar", "plus+", "a", "m\u00e9s", "liga", "de", "campeones", "por", "m+", "retransmet", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "per", "a", "l'equip", "de", "filial", "fef", "tv", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "primera", "federaci\u00f3", "per", "a", "l'equip", "de", "juvenil", "movistar", "liga", "de", "campeones", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "juvenil", "de", "la", "uefa", "per", "a", "l'equip", "de", "futbol", "femen\u00ed", "dazn", "laliga", "i", "gol", "play", "tenen", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "liga", "f", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "femenina", "de", "la", "uefa", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "dazn", "per", "a", "l'equip", "de", "b\u00e0squet", "mascul\u00ed", "#vamos", "por", "movistar", "plus+", "i", "deportes", "por", "movistar", "plus+tenen", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "acb", "de", "b\u00e0squet", "els", "partits", "de", "la", "copa", "del", "rei", "i", "supercopa", "espanyola", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "#vamos", "por", "movistar", "plus+", "per", "a", "l'equip", "de", "b\u00e0squet", "femen\u00ed", "teledeporte", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "liga", "femenina", "copa", "de", "la", "reina", "i", "copa", "de", "la", "reina", "tanmateix", "els", "partits", "de", "la", "eurolliga", "de", "b\u00e0squet", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "movistar", "plus+per", "a", "l'equip", "d'hoquei", "herba", "mascul\u00ed", "teledeporte", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "divisi\u00f3", "d'honor", "masculina", "a", "els", "partits", "de", "la", "copa", "del", "rei", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "eurosport", "per", "a", "l'equip", "d'hoquei", "herba", "femen\u00ed", "teledeporte", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "ibedrola", "d'hoquei", "els", "partits", "de", "la", "copa", "de", "la", "reina", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "eurosport", "per", "a", "l'equip", "de", "futbol", "sala", "atm", "broadcast", "i", "tve", "tenen", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "liga", "nacional", "i", "copa", "d'espanya", "els", "partits", "de", "la", "copa", "del", "rei", "i", "supercopa", "d'espanya", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "tve", "tanmateix", "els", "partits", "de", "la", "uefa", "futsal", "champions", "league", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "gol", "playper", "a", "l'equip", "d'handbol", "gol", "play", "i", "laliga+", "tenen", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "asobal", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "dazn", "i", "esportper", "a", "l'equip", "de", "rugby", "teledeporte", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "divisi\u00f3", "d'honor", "i", "copa", "del", "rei", "per", "a", "l'equip", "de", "voleibol", "mascul\u00ed", "teledeporte", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "superlliga", "masculina", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "eurosport", "per", "a", "l'equip", "de", "voleibol", "femen\u00ed", "teledeporte", "t\u00e9", "els", "drets", "per", "retransmetre", "els", "partits", "de", "la", "superlliga", "femenina", "els", "partits", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "s\u00f3n", "retransmesos", "per", "eurosport", "el", "club", "en", "la", "cultura", "popular", "agermanaments", "i", "rivalitats", "l'afici\u00f3", "del", "barcelona", "est\u00e0", "agermanada", "amb", "aquells", "del", "tenerife", "l'amistat", "entre", "els", "dos", "clubs", "va", "n\u00e9ixer", "a", "l'inici", "dels", "anys", "noranta", "quan", "el", "tenerife", "va", "v\u00e8ncer", "l'\u00faltima", "jornada", "reial", "madrid", "la", "i", "la", "va", "regalar", "dos", "t\u00edtols", "al", "blaugrana", "el", "fc", "barcelona", "mant\u00e9", "una", "forta", "rivalitat", "futbol\u00edstica", "amb", "el", "reial", "club", "deportiu", "espanyol", "equip", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "derbi", "barcelon\u00ed", "\u00e9s", "el", "nom", "que", "descriu", "els", "partits", "entre", "ambd\u00f3s", "clubs", "els", "m\u00e9s", "representatius", "de", "la", "ciutat", "s'han", "enfrontat", "en", "ocasions", "comptant", "dos", "partits", "europeus", "disputats", "a", "la", "copa", "de", "fires", "amb", "un", "balan\u00e7", "de", "partits", "guanyats", "pel", "barcelona", "davant", "de", "de", "l'espanyol", "xavi", "hern\u00e1ndez", "\u00e9s", "el", "futbolista", "amb", "m\u00e9s", "partits", "disputats", "amb", "un", "total", "de", "mentre", "que", "l'argent\u00ed", "lionel", "messi", "\u00e9s", "el", "m\u00e0xim", "golejador", "amb", "gols", "la", "rivalitat", "va", "n\u00e9ixer", "en", "part", "pels", "continus", "enfrontaments", "que", "entre", "altres", "coses", "eren", "aguerrits", "i", "comptaven", "amb", "bons", "jugadors", "un", "altre", "dels", "fets", "\u00e9s", "perqu\u00e8", "van", "ser", "pioners", "del", "futbol", "a", "barcelona", "els", "m\u00e9s", "representatius", "a", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "cal", "afegir", "que", "hist\u00f2ricament", "es", "van", "consolidar", "com", "els", "dos", "millors", "equips", "a", "les", "competicions", "organitzades", "per", "la", "federaci\u00f3", "catalana", "de", "futboll'equip", "culer", "tamb\u00e9", "disputa", "l'anomenat", "cl\u00e0ssic", "de", "futbol", "espanyol", "davant", "del", "reial", "madrid", "club", "de", "futbol", "uns", "dels", "partits", "m\u00e9s", "importants", "i", "transcendents", "del", "m\u00f3n", "l'audi\u00e8ncia", "supera", "els", "milions", "d'espectadors", "i", "s'acrediten", "m\u00e9s", "de", "periodistes", "sovint", "\u00e9s", "conegut", "per", "la", "premsa", "especialitzada", "com", "el", "partit", "del", "segle", "al", "balan\u00e7", "general", "els", "madrilenys", "han", "guanyat", "partits", "davant", "dels", "dels", "barcelonistes", "d'un", "total", "de", "trobades", "oficials", "el", "primer", "duel", "oficial", "es", "va", "donar", "a", "la", "semifinals", "de", "la", "copa", "de", "la", "coronaci\u00f3", "amb", "un", "resultat", "favorable", "per", "als", "barcelonistes", "per", "la", "popularitat", "i", "import\u00e0ncia", "tamb\u00e9", "rau", "en", "la", "quantitat", "de", "trofeus", "guanyats", "i", "la", "qualitat", "de", "jugadors", "dels", "dos", "clubs", "a", "nivell", "nacional", "destaquen", "altres", "equips", "com", "l'athletic", "club", "i", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "barcelona", "i", "athletic", "s\u00f3n", "els", "dos", "clubs", "m\u00e9s", "premiats", "de", "la", "copa", "del", "rei", "i", "han", "disputat", "set", "finals", "amb", "un", "balan\u00e7", "de", "cinc", "vict\u00f2ries", "i", "dues", "derrotes", "per", "als", "blaugranes", "a", "nivell", "internacional", "destaquen", "els", "seus", "enfrontaments", "amb", "l'associazione", "calcio", "milan", "italiana", "en", "ser", "el", "rival", "internacional", "a", "qui", "m\u00e9s", "s'ha", "enfrontat", "amb", "partits", "o", "el", "manchester", "united", "fc", "rival", "a", "dues", "finals", "de", "champions", "league", "addicionalment", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "intensos", "enfrontaments", "amb", "el", "chelsea", "football", "club", "i", "paris", "saintgermain", "football", "club", "i", "per", "recents", "disputes", "esportives", "davant", "el", "fc", "bayern", "de", "m\u00fanic", "ja", "amb", "tints", "gaireb\u00e9", "desapareguts", "en", "la", "hist\u00f2ria", "recent", "es", "donen", "amb", "el", "celtic", "football", "club", "enfrontaments", "contra", "equips", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "la", "taula", "seg\u00fcent", "mostra", "el", "r\u00e8cord", "dels", "partits", "oficials", "del", "fc", "barcelona", "amb", "els", "equips", "dels", "pa\u00efsos", "de", "parla", "catalana", "celebracions", "inauguraci\u00f3", "del", "camp", "nou", "amb", "l'arribada", "de", "ladislau", "kubala", "el", "i", "\u00e8xits", "incloenthi", "les", "cinc", "copes", "de", "la", "temporada", "malgrat", "la", "seva", "capacitat", "per", "a", "persones", "el", "camp", "de", "les", "corts", "resultava", "insuficient", "i", "el", "de", "novembre", "de", "el", "president", "agust\u00ed", "montal", "i", "galobart", "comprar", "uns", "nous", "terrenys", "a", "l'extrem", "de", "la", "travessera", "de", "les", "corts", "degut", "a", "l'exist\u00e8ncia", "d'uns", "possibles", "terrenys", "alternatius", "el", "projecte", "del", "camp", "nou", "es", "va", "retardar", "tres", "anys", "i", "les", "obres", "comen\u00e7aren", "l'any", "amb", "mir\u00f3sans", "com", "a", "president", "i", "finalitzaren", "el", "finalment", "el", "camp", "nou", "fou", "inaugurat", "el", "de", "setembre", "del", "amb", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "en", "el", "partit", "inaugural", "el", "club", "s'enfront\u00e0", "a", "una", "selecci\u00f3", "de", "jugadors", "de", "vars\u00f2via", "en", "qu\u00e8", "els", "blaugranes", "van", "v\u00e8ncer", "per", "eulogio", "mart\u00ednez", "fou", "l'autor", "del", "primer", "gol", "\u00e8xits", "esportius", "la", "font", "de", "canaletes", "a", "la", "rambla", "amb", "la", "pla\u00e7a", "de", "catalunya", "que", "amb", "el", "temps", "s'ha", "convertit", "en", "un", "s\u00edmbol", "de", "la", "ciutat", "\u00e9s", "sol", "ser", "lloc", "de", "reuni\u00f3", "dels", "afeccionats", "del", "futbol", "club", "barcelona", "en", "les", "celebracions", "de", "l'equip", "i", "els", "jugadors", "brinden", "els", "seus", "trofeus", "al", "camp", "nou", "despr\u00e9s", "de", "conquerir", "una", "competici\u00f3", "important", "a", "l'inici", "de", "partit", "de", "la", "secci\u00f3", "de", "futbol", "amb", "una", "ovaci\u00f3", "de", "tot", "el", "barcelonista", "a", "m\u00e9s", "al", "museu", "del", "fc", "barcelona", "ubicat", "al", "camp", "nou", "es", "custodien", "els", "triomfs", "de", "la", "seccions", "juntament", "amb", "la", "resta", "de", "trofeus", "conquistats", "pel", "club", "noces", "de", "plata", "del", "club", "a", "principis", "de", "desembre", "de", "es", "commemoren", "les", "noces", "de", "plata", "de", "l'entitat", "blaugrana", "que", "t\u00e9", "un", "total", "d'", "associats", "noces", "d'or", "del", "club", "actes", "de", "celebraci\u00f3", "del", "\u00e8", "aniversari", "o", "les", "noces", "d'or", "de", "november", "de", "amist\u00f3s", "barcelona", "kj\u00f8benhavns", "boldklub", "de", "november", "de", "amist\u00f3s", "barcelona", "palmeiras", "de", "desembre", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "martinenc", "de", "desembre", "de", "torneig", "noces", "d'or", "matar\u00f3", "barcelona", "de", "desembre", "de", "torneig", "noces", "d'or", "granollers", "barcelona", "de", "desembre", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "sant", "andreu", "de", "gener", "de", "torneig", "noces", "d'or", "espanyol", "barcelona", "ajornat", "de", "gener", "de", "torneig", "noces", "d'or", "badalona", "barcelona", "de", "gener", "de", "torneig", "noces", "d'or", "sabadell", "barcelona", "de", "gener", "de", "torneig", "noces", "d'or", "matar\u00f3", "barcelona", "sense", "dades", "de", "febrer", "de", "torneig", "noces", "d'or", "terrassa", "barcelona", "de", "febrer", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "sants", "de", "febrer", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "jupiter", "sense", "dades", "de", "febrer", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "sabadell", "sense", "dades", "de", "mar\u00e7", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "granollers", "de", "mar\u00e7", "de", "torneig", "noces", "d'or", "sant", "andreu", "barcelona", "de", "mar\u00e7", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "espanyol", "de", "abril", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "badalona", "sense", "dades", "de", "abril", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "matar\u00f3", "sense", "dades", "de", "abril", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "terrassa", "de", "abril", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "sants", "sense", "dades", "de", "maig", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "martinenc", "de", "maig", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "espanyol", "de", "maig", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "jupiter", "de", "juny", "de", "torneig", "noces", "d'or", "barcelona", "sabadell", "\u00e8", "aniversari", "el", "el", "bar\u00e7a", "celebr\u00e0", "el", "seu", "\u00e8", "aniversari", "i", "per", "a", "l'ocasi\u00f3", "un", "nou", "himne", "va", "ser", "cantat", "en", "catal\u00e0", "per", "un", "cor", "de", "veus", "abans", "que", "el", "bar\u00e7a", "s'enfront\u00e9s", "en", "partit", "amist\u00f3s", "amb", "l'equip", "nacional", "d'alemanya", "de", "l'est", "a", "qui", "derrot\u00e0", "per", "a", "centenari", "del", "club", "el", "de", "novembre", "de", "van", "comen\u00e7ar", "els", "actes", "de", "celebraci\u00f3", "del", "centenari", "del", "club", "entre", "els", "esdeveniments", "programats", "m\u00e9s", "destacats", "en", "la", "celebraci\u00f3", "figuren", "els", "de", "novembre", "del", "partit", "d'inauguraci\u00f3", "dels", "actes", "commemoratius", "del", "centenari", "del", "fc", "barcelona", "amb", "l'assist\u00e8ncia", "de", "sar", "infanta", "cristina", "va", "enfrontar", "barcelona", "i", "atl\u00e8tic", "de", "madrid", "en", "partit", "corresponent", "a", "la", "jornada", "del", "campionat", "nacional", "de", "lliga", "que", "es", "va", "acabar", "amb", "vict\u00f2ria", "visitant", "per", "gol", "de", "jugovi", "de", "setembre", "de", "amist\u00f3s", "palam\u00f3sbarcelona", "d'octubre", "de", "concert", "de", "josep", "carreras", "d'abril", "de", "partit", "del", "centenari", "el", "partit", "amist\u00f3s", "de", "futbol", "entre", "el", "bar\u00e7a", "i", "la", "selecci\u00f3", "del", "brasil", "plantilla", "de", "futbol", "la", "relaci\u00f3", "de", "jugadors", "de", "la", "plantilla", "del", "bar\u00e7a", "la", "temporada", "\u00e9s", "la", "seg\u00fcent", "a", "setembre", "llegenda", "\u00b7", "capit\u00e0", "\u00b7", "juvenil", "\u00b7", "lesionat", "barcelona", "b", "i", "juvenils", "cedits", "cos", "t\u00e8cnic", "categoria", "principal", "membres", "del", "cos", "t\u00e8cnic", "de", "futbol", "del", "fc", "barcelona", "entrenador", "xavi", "hern\u00e1ndez", "segon", "entrenador", "\u00f2scar", "hern\u00e1ndez", "t\u00e8cnic", "auxiliar", "sergio", "alegre", "entrenador", "de", "porters", "jos\u00e9", "ram\u00f3n", "de", "la", "fuente", "delegat", "carles", "naval", "preparadors", "f\u00edsics", "iv\u00e1n", "torres", "andr\u00e9s", "mart\u00edn", "edu", "pons", "i", "david", "pozos", "readaptadors", "jon", "\u00e1lvarez", "i", "juan", "carlos", "chechu", "p\u00e9rez", "analistes", "david", "prats", "toni", "lobo", "sergio", "garc\u00eda", "i", "eloy", "jord\u00e1n", "doctors", "dr", "ricard", "pruna", "i", "xavier", "valle", "fisioterapeutes", "carlos", "nogueira", "jaume", "munill", "xavi", "l\u00f3pez", "ra\u00fal", "mart\u00ednez", "pablo", "merino", "edu", "mart\u00ednez", "i", "isaac", "serrano", "psic\u00f2loga", "esportiva", "laia", "vinaixa", "nutricionista", "s\u00edlvia", "tremoleda", "entrenador", "del", "filial", "rafa", "m\u00e1rquezfont", "web", "oficial", "del", "mundo", "deportivo", "organigrames", "jugadors", "de", "futbol", "categoria", "principal", "futbolistes", "del", "fc", "barcelona", "m\u00e9s", "d'un", "miler", "de", "futbolistes", "han", "vestit", "la", "samarreta", "del", "primer", "equip", "del", "futbol", "club", "barcelona", "al", "llarg", "dels", "seus", "anys", "d'hist\u00f2ria", "els", "jugadors", "d'origen", "estranger", "tot", "i", "que", "alguns", "nacionalitzats", "espanyols", "han", "tingut", "sempre", "un", "gran", "pes", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "i", "han", "marcat", "les", "\u00e8poques", "m\u00e9s", "brillants", "del", "conjunt", "catal\u00e0", "fundat", "per", "un", "grup", "d'estrangers", "establerts", "a", "barcelona", "inicialment", "l'equip", "va", "estar", "format", "per", "jugadors", "d'origen", "majorit\u00e0riament", "angl\u00e8s", "su\u00eds", "i", "alemany", "la", "majoria", "d'historiadors", "consideren", "que", "l'hongar\u00e8s", "ladislau", "kubala", "va", "ser", "als", "anys", "la", "primera", "gran", "figura", "de", "talla", "internacional", "que", "va", "militar", "al", "conjunt", "barcelonista", "no", "obstant", "aix\u00f2", "va", "ser", "a", "partir", "dels", "anys", "quan", "el", "futbol", "espanyol", "va", "regularitzar", "la", "participaci\u00f3", "de", "jugadors", "estrangers", "i", "per", "tant", "quan", "el", "club", "va", "comen\u00e7ar", "a", "fitxar", "grans", "figures", "internacionals", "el", "fc", "barcelona", "ha", "comptat", "des", "de", "llavors", "amb", "diversos", "jugadors", "que", "militant", "al", "club", "blaugrana", "han", "conquerit", "els", "m\u00e9s", "prestigiosos", "trofeus", "individuals", "del", "futbol", "mundialcinc", "jugadors", "del", "club", "van", "ser", "guardonats", "amb", "el", "premi", "de", "fifa", "world", "player", "que", "els", "acreditava", "com", "els", "millors", "futbolistes", "del", "m\u00f3n", "rom\u00e1rio", "ronaldo", "rivaldo", "ronaldinho", "en", "dues", "ocasions", "consecutives", "i", "lionel", "messi", "i", "sis", "van", "ser", "premiats", "amb", "la", "pilota", "d'or", "que", "els", "acreditava", "com", "els", "millors", "jugadors", "del", "futbol", "europeu", "luis", "su\u00e1rez", "johan", "cruyff", "en", "tres", "ocasions", "hristo", "sto\u00edtxkov", "rivaldo", "ronaldinho", "i", "messi", "que", "va", "fer", "hist\u00f2ria", "al", "club", "en", "ser", "el", "primer", "del", "planter", "a", "aconseguirho", "fins", "a", "vint", "ocasions", "un", "jugador", "del", "club", "ha", "obtingut", "la", "pilota", "d'or", "plata", "o", "bronze", "a", "m\u00e9s", "de", "quatre", "ocasions", "m\u00e9s", "en", "qu\u00e8", "un", "jugador", "ha", "obtingut", "un", "d'aquests", "guardons", "havent", "disputat", "la", "primera", "part", "d'aquell", "any", "al", "club", "blaugrana", "ronaldo", "el", "i", "sent", "jugador", "de", "l'inter", "de", "mil\u00e0", "i", "lu\u00eds", "figo", "el", "pertanyent", "al", "reial", "madrid", "a", "m\u00e9s", "el", "club", "ha", "comptat", "amb", "jugadors", "posse\u00efdors", "d'altres", "grans", "distincions", "internacionals", "com", "andr\u00e9s", "iniesta", "xavi", "hern\u00e1ndez", "michael", "laudrup", "samuel", "eto'o", "allan", "simonsen", "hansi", "krankl", "diego", "maradona", "gary", "lineker", "o", "zlatan", "ibrahimovi", "entre", "d'altresdespr\u00e9s", "de", "la", "fusi\u00f3", "del", "fifa", "world", "player", "amb", "la", "pilota", "d'or", "es", "va", "crear", "la", "fifa", "pilota", "d'or", "on", "el", "club", "ha", "comptat", "amb", "nou", "nominacions", "neymar", "una", "vegada", "andr\u00e9s", "iniesta", "i", "xavi", "hern\u00e1ndez", "dues", "vegades", "i", "lionel", "messi", "quatre", "vegades", "i", "tres", "primers", "llocs", "tots", "de", "lionel", "messi", "qui", "suma", "un", "total", "de", "set", "el", "jugador", "amb", "m\u00e9s", "guardons", "del", "premiels", "futbolistes", "que", "m\u00e9s", "partits", "oficials", "han", "disputat", "al", "fc", "barcelona", "s\u00f3n", "lionel", "messi", "xavi", "hernandez", "sergio", "busquets", "andr\u00e9s", "iniesta", "gerard", "piqu\u00e9", "i", "carles", "puyol", "l'argent\u00ed", "lionel", "messi", "amb", "setcents", "setantavuit", "\u00e9s", "l'integrant", "barcelonista", "amb", "la", "quantitat", "m\u00e9s", "gran", "de", "partits", "disputatsels", "jugadors", "que", "m\u00e9s", "gols", "han", "marcat", "en", "competicions", "oficials", "s\u00f3n", "lionel", "messi", "c\u00e9sar", "rodr\u00edguez", "luis", "su\u00e1rez", "ladislau", "kubala", "i", "josep", "samitier", "destaca", "l'argent\u00ed", "lionel", "messi", "com", "a", "m\u00e0xim", "golejador", "hist\u00f2ric", "amb", "siscentes", "setantadues", "anotacions", "i", "el", "futbolista", "que", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "ha", "aconseguit", "en", "la", "seva", "estada", "a", "l'entitat", "amb", "trentaquatre", "el", "fc", "barcelona", "ha", "estat", "hist\u00f2ricament", "juntament", "amb", "el", "reial", "madrid", "un", "dels", "conjunts", "que", "m\u00e9s", "ha", "contribu\u00eft", "a", "nodrir", "la", "selecci\u00f3", "d'espa\u00f1a", "el", "jugador", "del", "club", "amb", "m\u00e9s", "partits", "internacionals", "amb", "la", "selecci\u00f3", "espanyola", "va", "ser", "el", "centrecampista", "xavi", "hern\u00e1ndez", "que", "va", "disputar", "cent", "trentatres", "partits", "fins", "a", "ser", "superat", "per", "sergio", "busquets", "i", "juntament", "amb", "lionel", "messi", "andr\u00e9s", "iniesta", "gerard", "piqu\u00e9", "i", "carles", "puyol", "pertanyen", "al", "selectiu", "de", "futbolistes", "barcelonistes", "del", "fifa", "century", "club", "per", "haver", "disputat", "amb", "cent", "o", "m\u00e9s", "partits", "amb", "la", "seva", "selecci\u00f3", "nacional", "absoluta", "jugadors", "destacats", "capitans", "excepte", "en", "algun", "cas", "els", "integrants", "de", "la", "primera", "plantilla", "escullen", "els", "seus", "capitans", "es", "coneix", "la", "identitat", "de", "dels", "primers", "capitans", "del", "bar\u00e7a", "tots", "excepte", "els", "que", "ho", "van", "fer", "durant", "el", "per\u00edode", "el", "primer", "capit\u00e0", "va", "ser", "joan", "gamper", "el", "el", "jugador", "que", "m\u00e9s", "temporades", "ha", "estat", "capitan", "\u00e9s", "carles", "puyol", "temporades", "entre", "i", "els", "primers", "capitans", "recents", "han", "estat", "les", "persones", "seg\u00fcents", "guanyadors", "dels", "premis", "futbol", "pilota", "d'or", "luis", "su\u00e1rez", "johan", "cruyff", "i", "hristo", "sto\u00edtxkov", "rivaldo", "ronaldinho", "lionel", "messi", "i", "fifa", "world", "player", "rom\u00e1rio", "de", "souza", "faria", "ronaldo", "rivaldo", "ronaldinho", "i", "lionel", "messi", "premi", "the", "best", "al", "millor", "jugador", "de", "la", "fifa", "lionel", "messi", "bota", "d'or", "ronaldo", "messi", "i", "i", "luis", "su\u00e1rez", "premis", "fifpro", "al", "millor", "jugador", "del", "m\u00f3n", "ronaldinho", "i", "i", "lionel", "messi", "premis", "fifpro", "al", "millor", "jugador", "jove", "del", "m\u00f3n", "lionel", "messi", "i", "futbolista", "afric\u00e0", "de", "l'any", "samuel", "eto'o", "i", "trofeu", "bravo", "josep", "guardiola", "ronaldo", "lionel", "messi", "sergi", "busquets", "premi", "golden", "boy", "lionel", "messi", "pedri", "gavi", "pitxitxis", "mari\u00e0", "mart\u00edn", "c\u00e9sar", "rodr\u00edguez", "cayetano", "re", "carles", "rexach", "hansi", "krankl", "quini", "i", "rom\u00e1rio", "ronaldo", "samuel", "eto'o", "lionel", "messi", "i", "luis", "su\u00e1rez", "i", "robert", "lewandowski", "trofeu", "zamora", "juan", "zambudio", "velasco", "antoni", "ramallets", "i", "pesudo", "salvador", "sadurn\u00ed", "i", "miguel", "reina", "pedro", "mar\u00eda", "artola", "urruti", "andoni", "zubizarreta", "v\u00edctor", "vald\u00e9s", "i", "claudio", "bravo", "i", "marcandr\u00e9", "ter", "stegen", "futbol", "femen\u00ed", "pilota", "d'or", "femenina", "al\u00e8xia", "putellas", "i", "aitana", "bonmat\u00ed", "premi", "the", "best", "a", "la", "millor", "jugadora", "de", "la", "fifa", "lieke", "martens", "al\u00e8xia", "putellas", "b\u00e0squet", "euroleague", "final", "four", "mvp", "dejan", "bodiroga", "juan", "carlos", "navarro", "mvp", "euroleague", "juan", "carlos", "navarro", "handbol", "premi", "ifh", "al", "millor", "porter", "del", "m\u00f3n", "david", "barrufet", "i", "ihf", "world", "player", "of", "the", "year", "rafael", "guijosa", "millors", "jugadors", "per", "n\u00famero", "el", "d'abril", "de", "marca", "va", "anunciar", "els", "millors", "jugadors", "per", "dorsal", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "fc", "barcelona", "amb", "dorsals", "de", "l'", "al", "n\u00fameros", "retirats", "per", "a", "l'equip", "de", "futbol", "el", "de", "luis", "enrique", "mig", "temporalment", "retirat", "entrenadors", "i", "presidents", "de", "futbol", "entrenadors", "categoria", "principal", "entrenadors", "de", "futbol", "del", "fc", "barcelonael", "primer", "entrenador", "a", "temps", "complet", "fou", "miles", "barron", "ja", "que", "anteriorment", "aquesta", "funci\u00f3", "l'exercia", "el", "capit\u00e0", "de", "l'equip", "johan", "cruyff", "va", "ser", "el", "t\u00e8cnic", "amb", "m\u00e9s", "partits", "dirigits", "tamb\u00e9", "m\u00e9s", "temporades", "a", "la", "banqueta", "del", "primer", "equip", "vuit", "anys", "consecutius", "entre", "i", "pep", "guardiola", "que", "assolint", "el", "triplet", "copa", "del", "rei", "lliga", "i", "lliga", "de", "campions", "i", "posteriorment", "en", "el", "mateix", "any", "tres", "t\u00edtols", "m\u00e9s", "que", "van", "ser", "la", "supercopa", "d'espanya", "de", "futbol", "la", "supercopa", "d'europa", "de", "futbol", "i", "el", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "de", "futbol", "\u00e9s", "el", "entrenador", "m\u00e9s", "laureat", "amb", "t\u00edtols", "en", "el", "quatre", "temporades", "de", "la", "a", "la", "fins", "avui", "els", "entrenadors", "amb", "o", "m\u00e9s", "partits", "dirigits", "al", "club", "han", "estat", "els", "seg\u00fcents", "presidents", "categoria", "principal", "presidents", "del", "fc", "barcelonael", "president", "del", "futbol", "club", "barcelona", "\u00e9s", "des", "de", "l'any", "un", "soci", "escollit", "per", "sufragi", "universal", "per", "dur", "la", "gesti\u00f3", "del", "club", "fins", "avui", "la", "presid\u00e8ncia", "del", "barcelona", "ha", "estat", "exercida", "per", "les", "persones", "seg\u00fcents", "entre", "l'agost", "del", "i", "el", "novembre", "del", "el", "club", "rest\u00e0", "dirigit", "per", "una", "comissi\u00f3", "gestora", "integrada", "per", "empleats", "mateixos", "que", "col\u00b7lectivitzaren", "l'entitat", "i", "n'evitaren", "l'apoderament", "per", "elements", "aliens", "palmar\u00e8s", "entre", "tots", "els", "equips", "professionals", "en", "sumaven", "copes", "d'europa", "entre", "les", "d'hoquei", "patins", "d'handbol", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "de", "futbol", "femen\u00ed", "de", "b\u00e0squet", "i", "de", "futbol", "sala", "la", "temporada", "va", "ser", "la", "m\u00e9s", "reeixida", "globalment", "del", "club", "amb", "t\u00edtols", "de", "l'equip", "de", "futbol", "mascul\u00ed", "b\u00e0squet", "i", "futbol", "sala", "d'handbol", "i", "hoquei", "patins", "i", "de", "futbol", "femen\u00ed", "t\u00edtols", "oficials", "r\u00e0nquing", "de", "t\u00edtols", "altres", "dades", "d'inter\u00e8s", "de", "futbol", "temporades", "a", "a", "totes", "millor", "posici\u00f3", "a", "la", "lliga", "r", "vegades", "pitjor", "posici\u00f3", "a", "la", "lliga", "\u00e8", "temporada", "major", "golejada", "a", "favor", "temp", "fc", "barcelona", "gimn\u00e0stic", "de", "tarragona", "major", "golejada", "en", "contra", "temp", "athletic", "club", "fc", "barcelona", "jugadors", "amb", "m\u00e9s", "partits", "oficials", "disputats", "xavi", "hern\u00e0ndez", "lionel", "messi", "andr\u00e9s", "iniesta", "sergi", "busquets", "carles", "puyol", "jugadors", "amb", "m\u00e9s", "gols", "lionel", "messi", "alc\u00e1ntara", "josep", "samitier", "jugador", "m\u00e9s", "jove", "a", "debutar", "amb", "el", "primer", "equip", "paulino", "alc\u00e1ntara", "anys", "mesos", "i", "dies", "el", "debut", "va", "ser", "el", "de", "febrer", "de", "al", "partit", "fc", "barcelona", "catal\u00e0", "del", "campionat", "de", "catalunya", "en", "el", "qual", "va", "fer", "tres", "gols", "jugadors", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "leo", "messi", "andr\u00e9s", "iniesta", "sergio", "busquets", "gerard", "piqu\u00e9", "xavi", "hern\u00e1ndez", "dani", "alves", "sergi", "roberto", "carles", "puyol", "v\u00edctor", "vald\u00e9s", "pedro", "rodr\u00edguez", "guardiola", "futbolista", "amb", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "guanyats", "com", "a", "jugador", "i", "t\u00e8cnic", "josep", "guardiola", "jugador", "i", "entrenador", "ha", "guanyat", "amb", "el", "bar\u00e7a", "t\u00edtols", "com", "a", "jugador", "i", "com", "a", "entrenador", "porter", "menys", "golejat", "antoni", "ramallets", "jugador", "amb", "m\u00e9s", "gols", "en", "un", "partit", "kubala", "gols", "contra", "l'sporting", "de", "gij\u00f3n", "temporada", "equip", "filial", "futbol", "club", "barcelona", "b", "jugadors", "que", "han", "marcat", "en", "totes", "les", "competicions", "en", "any", "natural", "primera", "divisi\u00f3", "copa", "del", "rei", "champions", "league", "supercopa", "d'espanya", "supercopa", "d'europa", "i", "campionat", "mundial", "de", "clubs", "pedro", "rodr\u00edguez", "ledesma", "i", "lionel", "messi", "els", "m\u00e0xims", "golejadors", "en", "la", "hist\u00f2ria", "a", "altres", "seccions", "i", "filials", "futbol", "base", "el", "futbol", "base", "del", "futbol", "club", "barcelona", "\u00e9s", "una", "part", "fonamental", "del", "club", "i", "per", "aix\u00f2", "compta", "amb", "una", "forta", "pol\u00edtica", "d'inversi\u00f3", "i", "d'esfor\u00e7", "en", "joves", "jugadors", "per", "tal", "de", "perfilarlos", "i", "ensenyarlos", "l'estil", "del", "bar\u00e7a", "a", "m\u00e9s", "de", "formarlos", "com", "a", "persones", "bona", "part", "d'aquest", "esfor\u00e7", "econ\u00f2mic", "i", "organitzatiu", "que", "fa", "el", "club", "es", "troba", "representat", "per", "les", "instal\u00b7lacions", "esportives", "de", "la", "ciutat", "esportiva", "joan", "gamper", "i", "la", "seva", "resid\u00e8ncia", "per", "a", "esportistes", "de", "la", "masia", "situades", "al", "municipi", "ve\u00ed", "de", "barcelona", "de", "sant", "joan", "desp\u00ed", "el", "treball", "amb", "el", "planter", "ha", "tingut", "sempre", "l'objectiu", "de", "nodrir", "al", "primer", "equip", "de", "jugadors", "joves", "amb", "talent", "suficient", "per", "competir", "al", "m\u00e0xim", "nivell", "diversos", "d'aquests", "futbolistes", "procedents", "d'aquest", "planter", "han", "assolit", "un", "primer", "nivell", "mundial", "com", "ara", "mari\u00e0", "gonzalvo", "carles", "rexach", "ferrer", "pep", "guardiola", "puyol", "xavi", "andr\u00e9s", "iniesta", "o", "leo", "messi", "segons", "un", "estudi", "de", "la", "fifa", "el", "el", "bar\u00e7a", "era", "el", "tercer", "club", "en", "percentatge", "de", "jugadors", "del", "planter", "que", "van", "participar", "en", "el", "primer", "equip", "nom\u00e9s", "superat", "per", "l'athletic", "club", "i", "l'nancy", "franc\u00e8s", "actualment", "\u00e9s", "l'exemple", "m\u00e9s", "clar", "que", "demostra", "que", "es", "poden", "guanyar", "els", "t\u00edtols", "m\u00e9s", "importants", "del", "planeta", "amb", "jugadors", "del", "planter", "equips", "masculins", "equips", "juvenil", "a", "juvenil", "b", "cadet", "a", "cadet", "b", "infantil", "a", "infantil", "b", "alev\u00ed", "a", "alev\u00ed", "b", "alev\u00ed", "c", "alev\u00ed", "d", "benjam\u00ed", "a", "benjam\u00ed", "b", "benjam\u00ed", "c", "benjam\u00ed", "d", "i", "prebenjam\u00ed", "equips", "femenins", "equips", "femen\u00ed", "b", "femen\u00ed", "c", "juvenil", "infantil", "c", "infantil", "d", "alev\u00ed", "e", "i", "alev\u00ed", "f", "aquests", "quatre", "\u00faltims", "juguen", "en", "categories", "de", "futbol", "base", "mixtes", "equips", "filials", "el", "futbol", "club", "barcelona", "atl\u00e8tic", "fundada", "el", "\u00e9s", "el", "club", "de", "futbol", "filial", "de", "fc", "barcelona", "juga", "a", "l'estadi", "johan", "cruyff", "situat", "a", "la", "ciutat", "esportiva", "joan", "gamper", "de", "sant", "joan", "desp\u00ed", "amb", "una", "capacitat", "per", "a", "espectadors", "actualment", "juga", "a", "la", "primera", "federaci\u00f3", "per", "les", "files", "del", "barcelona", "atl\u00e8tic", "han", "passat", "grans", "jugadors", "que", "han", "arribat", "a", "jugar", "al", "primer", "equip", "com", "pedraza", "carrasco", "calder\u00e9", "amor", "ferrer", "guardiola", "sergi", "xavi", "vald\u00e9s", "iniesta", "de", "la", "pe\u00f1a", "puyol", "o", "leo", "messi", "equip", "futbol", "segon", "filial", "futbol", "club", "barcelona", "c", "fundada", "el", "dissolt", "l'any", "jugava", "al", "mini", "estadi", "amb", "capacitat", "per", "a", "espectadors", "la", "secci\u00f3", "de", "futbol", "femen\u00ed", "t\u00e9", "un", "segon", "equip", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "tradicionalment", "s'ha", "situat", "esportivament", "a", "la", "categoria", "immediatament", "inferior", "a", "la", "del", "primer", "equip", "equips", "inferiors", "seccions", "b\u00e0squet", "equips", "j\u00fanior", "cadet", "a", "i", "b", "infantil", "a", "i", "b", "handbol", "equips", "s\u00e8nior", "b", "juvenil", "a", "cadet", "a", "i", "b", "infantil", "hoquei", "patins", "equips", "s\u00e8nior", "b", "j\u00fanior", "juvenil", "i", "infantil", "futbol", "sala", "equips", "s\u00e8nior", "b", "juvenil", "cadet", "infantil", "i", "alev\u00ed", "atletisme", "equips", "infantil", "cadet", "juvenil", "junior", "promesa", "i", "s\u00e8nior", "mascul\u00ed", "infantil", "cadet", "juvenil", "junior", "promesa", "i", "s\u00e8nior", "femen\u00ed", "rugbi", "equips", "s\u00e8nior", "a", "s\u00e8nior", "blau", "sub", "sub", "sub", "sub", "escola", "femen\u00ed", "i", "veterans", "beisbol", "equips", "s\u00e8nior", "a", "s\u00e8nior", "b", "juvenil", "cadet", "infantil", "i", "alev\u00ed", "voleibol", "equips", "s\u00e8nior", "j\u00fanior", "juvenil", "cadet", "i", "infantil", "hoquei", "herba", "equips", "s\u00e8nior", "primera", "barcelon\u00ed", "stick", "primera", "juvenil", "i", "cadet", "mascul\u00ed", "s\u00e8nior", "i", "juvenil", "femen\u00ed", "hoquei", "gel", "equips", "s\u00e8nior", "sub", "sub", "sub", "sub", "patinatge", "art\u00edstic", "sobre", "gel", "equips", "debutant", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "joves", "talents", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "promeses", "femen\u00ed", "m\u00ednima", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "infantil", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "novice", "femen\u00ed", "j\u00fanior", "a", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "j\u00fanior", "a", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "j\u00fanior", "a", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "ballet", "elit", "i", "jeune", "espoir", "cvb", "bar\u00e7a", "equips", "s\u00e8nior", "juvenil", "categoria", "principal", "seccions", "del", "fc", "barcelonael", "futbol", "motiu", "de", "la", "fundaci\u00f3", "del", "club", "continua", "sent", "l'esport", "principal", "del", "fc", "barcelona", "i", "l'activitat", "que", "acapara", "m\u00e9s", "del", "setantacinc", "per", "cent", "del", "pressupost", "del", "club", "el", "primer", "equip", "de", "futbol", "juga", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "i", "\u00e9s", "un", "dels", "tres", "clubs", "que", "sempre", "han", "competit", "en", "aquesta", "categoria", "juntament", "amb", "l'", "athletic", "club", "i", "el", "reial", "madrid", "el", "barcelona", "ha", "guanyat", "el", "campionat", "de", "lliga", "en", "un", "total", "de", "vintiset", "ocasions", "la", "darrera", "la", "temporada", "el", "barcelona", "ha", "aconseguit", "imposarse", "en", "lliga", "de", "campions", "de", "la", "uefa", "en", "cinc", "ocasions", "els", "anys", "i", "a", "m\u00e9s", "el", "bar\u00e7a", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "club", "de", "la", "lliga", "espanyola", "a", "aconseguir", "el", "triplet", "guanyar", "la", "lliga", "copa", "del", "rei", "i", "copa", "d'europa", "en", "un", "mateix", "any", "en", "ocasions", "el", "fc", "barcelona", "t\u00e9", "el", "r\u00e8cord", "de", "ser", "l'\u00fanic", "europeu", "que", "ha", "participat", "de", "forma", "ininterrompuda", "en", "les", "competicions", "continentals", "des", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "l'any", "el", "club", "compta", "amb", "una", "important", "planter", "de", "jugadors", "des", "de", "la", "categoria", "d'alevins", "el", "filial", "del", "primer", "equip", "de", "futbol", "\u00e9s", "el", "barcelona", "b", "que", "milita", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "espanyola", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "seva", "secci\u00f3", "principal", "la", "de", "futbol", "el", "club", "compta", "amb", "altres", "quatre", "seccions", "professionals", "les", "de", "b\u00e0squet", "handbol", "hoquei", "sobre", "patins", "i", "futbol", "sala", "entre", "les", "cinc", "seccions", "professionals", "el", "fc", "barcelona", "suma", "trentanou", "lligues", "de", "campions", "o", "eurolligues", "en", "el", "cas", "del", "b\u00e0squet", "la", "qual", "cosa", "el", "converteix", "en", "el", "segon", "club", "poliesportiu", "m\u00e9s", "llorejat", "d'europa", "i", "juntament", "amb", "dinamo", "de", "moscou", "i", "cska", "moscou", "l'\u00fanic", "que", "ha", "aconseguit", "el", "m\u00e0xim", "t\u00edtol", "continental", "en", "cinc", "esports", "diferentsuna", "de", "les", "dades", "rellevants", "del", "club", "va", "ser", "la", "consecuci\u00f3", "de", "la", "lliga", "de", "campions", "consecutivament", "durant", "disset", "anys", "des", "de", "la", "temporada", "fins", "a", "la", "amb", "alguna", "de", "les", "seves", "seccions", "professionals", "a", "m\u00e9s", "ha", "guanyat", "un", "triplet", "europeu", "amb", "les", "seccions", "de", "futbol", "handbol", "i", "hoquei", "patins", "a", "la", "temporada", "i", "sis", "doblets", "europeus", "amb", "les", "seccions", "d'handbol", "i", "hoquei", "patins", "a", "les", "temporades", "i", "amb", "les", "seccions", "de", "b\u00e0squet", "i", "hockey", "patins", "a", "la", "temporada", "amb", "les", "seccions", "de", "futbol", "i", "handbol", "a", "la", "temporada", "i", "amb", "les", "seccions", "de", "futbol", "sala", "i", "hoquei", "patines", "a", "la", "temporada", "destaca", "tamb\u00e9", "el", "fet", "que", "des", "de", "la", "temporada", "que", "s'inicia", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "de", "l'equip", "de", "futbol", "a", "la", "final", "de", "la", "recopa", "d'europa", "a", "berna", "contra", "la", "sampdoria", "fins", "a", "la", "cada", "temporada", "durant", "anys", "algun", "dels", "esports", "del", "club", "va", "aixecar", "algun", "t\u00edtol", "europeu", "quant", "a", "temporades", "es", "refereix", "en", "el", "c\u00f2mput", "global", "de", "t\u00edtols", "aconseguits", "per", "totes", "les", "seccions", "sense", "comptar", "els", "regionals", "la", "temporada", "va", "ser", "la", "m\u00e9s", "reeixida", "del", "club", "ja", "que", "va", "aconseguir", "la", "conquesta", "de", "disset", "campionats", "r\u00e8cord", "hist\u00f2ric", "per", "al", "club", "seguit", "de", "la", "temporada", "amb", "i", "la", "amb", "a", "m\u00e9s", "d'aquestes", "cinc", "seccions", "professionals", "el", "club", "compta", "amb", "seccions", "amateurs", "en", "altres", "disciplines", "esportives", "hoquei", "sobre", "herba", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "atletisme", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "patinatge", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "hoquei", "sobre", "gel", "voleibol", "mascul\u00ed", "i", "femen\u00ed", "rugbi", "futbol", "platja", "futbol", "indoor", "futbol", "femen\u00ed", "i", "b\u00e0squet", "amb", "cadira", "de", "rodesel", "barcelona", "organitza", "des", "del", "un", "torneig", "de", "futbol", "amist\u00f3s", "anual", "el", "torneig", "joan", "gamper", "que", "es", "disputa", "habitualment", "al", "mes", "d'agost", "com", "a", "part", "de", "la", "pretemporada", "el", "futbol", "club", "barcelona", "\u00e9s", "una", "instituci\u00f3", "poliesportiva", "que", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "d'equips", "de", "futbol", "compta", "amb", "equips", "en", "dotze", "disciplines", "esportives", "m\u00e9s", "aquestes", "disciplines", "s'estructuren", "com", "a", "seccions", "esportives", "dins", "del", "club", "el", "fc", "barcelona", "distingeix", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "estructural", "entre", "les", "seccions", "masculines", "professionals", "les", "masculines", "no", "professionals", "i", "les", "seccions", "femenines", "des", "de", "jos\u00e9", "samitier", "a", "neymar", "s\u00f3n", "les", "medalles", "ol\u00edmpiques", "d'or", "de", "plata", "i", "de", "bronze", "que", "han", "aconseguit", "esportistes", "de", "l'entitat", "amb", "contracte", "en", "vigor", "seccions", "professionals", "b\u00e0squet", "la", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "creada", "el", "\u00e9s", "el", "primer", "club", "en", "nombre", "de", "t\u00edtols", "de", "catalunya", "el", "segon", "d'espanya", "i", "un", "dels", "de", "major", "prestigi", "d'europa", "la", "secci\u00f3", "de", "b\u00e0squet", "va", "viure", "els", "seus", "millors", "anys", "en", "les", "d\u00e8cades", "dels", "'", "i", "els", "'", "en", "les", "quals", "va", "aconseguir", "diversos", "t\u00edtols", "espanyols", "i", "europeus", "el", "seu", "t\u00edtol", "m\u00e9s", "preuat", "no", "obstant", "aix\u00f2", "l'eurolliga", "o", "copa", "d'europa", "no", "el", "va", "aconseguir", "fins", "a", "la", "temporada", "quan", "va", "guanyar", "la", "final", "four", "celebrada", "a", "la", "mateixa", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "directiu", "responsable", "de", "la", "secci\u00f3", "\u00e9s", "josep", "cubells", "el", "director", "general", "\u00e9s", "juan", "carlos", "navarro", "el", "director", "t\u00e8cnic", "\u00e9s", "mario", "bruno", "fern\u00e1ndez", "i", "l'entrenador", "de", "l'equip", "s\u00e8nior", "\u00e9s", "roger", "grimau", "handbol", "la", "secci\u00f3", "d'handbol", "va", "ser", "fundada", "el", "i", "\u00e9s", "l'equip", "que", "acumula", "m\u00e9s", "t\u00edtols", "d'espanya", "d'europa", "i", "del", "m\u00f3n", "el", "va", "tornar", "a", "coronarse", "com", "el", "millor", "equip", "europeu", "en", "conquistar", "la", "seva", "onzena", "copa", "d'europa", "el", "directiu", "responsable", "de", "la", "secci\u00f3", "\u00e9s", "joan", "sol\u00e9", "el", "director", "t\u00e8cnic", "i", "de", "gesti\u00f3", "\u00e9s", "xavier", "o'callaghan", "i", "l'entrenador", "de", "l'equip", "s\u00e8nior", "\u00e9s", "carlos", "ortega", "hoquei", "patins", "la", "secci\u00f3", "d'hoquei", "sobre", "patins", "del", "futbol", "club", "barcelona", "va", "ser", "creada", "el", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "llorejat", "d'europa", "acumulant", "copes", "d'europa", "futbol", "sala", "la", "secci\u00f3", "de", "futbol", "sala", "que", "va", "ser", "fundada", "el", "\u00e9s", "considerada", "professional", "des", "del", "retorn", "de", "l'equip", "a", "la", "divisi\u00f3", "d'honor", "a", "la", "temporada", "va", "obtenir", "el", "seu", "primer", "t\u00edtol", "professional", "la", "copa", "d'espanya", "futbol", "femen\u00ed", "el", "el", "futbol", "club", "barcelona", "va", "incorporar", "definitivament", "el", "futbol", "femen\u00ed", "com", "a", "secci\u00f3", "oficial", "i", "va", "continuar", "competint", "a", "primera", "nacional", "la", "segona", "categoria", "espanyola", "per\u00f2", "all\u00f2", "no", "es", "va", "traduir", "en", "la", "consolidaci\u00f3", "a", "la", "temporada", "l'equip", "va", "perdre", "la", "categoria", "i", "fins", "i", "tot", "s'arribava", "a", "plantejar", "la", "seva", "desaparici\u00f3amb", "l'arribada", "a", "la", "banqueta", "de", "xavi", "llorens", "la", "temporada", "seg\u00fcent", "l'equip", "va", "retornar", "a", "la", "superlliga", "des", "del", "la", "secci\u00f3", "ha", "encadenat", "un", "\u00e8xit", "despr\u00e9s", "d'un", "altre", "aconseguint", "quatre", "lligues", "consecutives", "i", "quatre", "copes", "de", "la", "reina", "i", "i", "set", "copes", "catalunya", "i", "el", "i", "alexia", "putellas", "va", "ser", "guardonada", "amb", "la", "pilota", "d'or", "la", "primera", "jugadora", "espanyola", "a", "aconseguirho", "seccions", "amateurs", "atletisme", "hoquei", "sobre", "gel", "hoquei", "herba", "rugbi", "futbol", "platja", "seccions", "desaparegudes", "proc\u00e9s", "judicial", "el", "vicepresident", "del", "club", "josep", "maria", "bartomeu", "va", "dir", "inicialment", "que", "el", "preu", "del", "trasp\u00e0s", "de", "neymar", "era", "de", "milions", "d'euros", "un", "dels", "m\u00e9s", "cars", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "i", "que", "la", "seva", "cl\u00e0usula", "d'alliberament", "estava", "fixada", "en", "milions", "d'euros", "cas", "neymar", "el", "gener", "del", "la", "fiscalia", "de", "madrid", "va", "comen\u00e7ar", "el", "preu", "del", "fitxatge", "de", "neymar", "per", "barcelona", "els", "documents", "presentats", "a", "les", "autoritats", "a", "petici\u00f3", "contenien", "informaci\u00f3", "contradict\u00f2ria", "el", "de", "gener", "de", "rosell", "va", "dimitir", "del", "seu", "c\u00e0rrec", "de", "president", "un", "dia", "despr\u00e9s", "el", "barcelona", "va", "revelar", "els", "detalls", "del", "fitxatgei", "i", "va", "admetre", "que", "el", "seu", "cost", "havia", "estat", "de", "m", "amb", "els", "pares", "de", "neymar", "confirmats", "haver", "rebut", "una", "suma", "de", "milions", "d'euros", "com", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "barcelona", "rosell", "i", "bartomeu", "van", "ser", "acusats", "de", "frau", "fiscal", "el", "fiscal", "va", "demanar", "set", "anys", "i", "mig", "de", "pres\u00f3", "per", "a", "rosell", "i", "dos", "anys", "i", "tres", "mesos", "per", "a", "bartomeu", "la", "multa", "que", "va", "demanar", "el", "fiscal", "jos\u00e9", "perals", "per", "al", "club", "blaugrana", "va", "ser", "de", "milions", "a", "m\u00e9s", "dels", "a", "qu\u00e8", "haurien", "de", "fer", "front", "solid\u00e0riament", "el", "club", "l'expresident", "rosell", "i", "el", "president", "bartomeu", "el", "procediment", "judicial", "iniciat", "pel", "jutge", "pablo", "ruz", "de", "l'audi\u00e8ncia", "nacional", "va", "ser", "traslladat", "posteriorment", "als", "jutjats", "de", "barcelona", "cas", "neymar", "publicitat", "i", "m\u00e0rqueting", "partits", "d'homenatge", "a", "jugadors", "vegeu", "camp", "del", "carrer", "ind\u00fastria", "\u00a7", "partits", "d'homenatge", "camp", "de", "les", "corts", "\u00a7", "partits", "d'homenatge", "i", "camp", "nou", "\u00a7", "partits", "d'homenatge", "curiositats", "entre", "altres", "grans", "clubs", "de", "futbol", "fundats", "el", "podem", "esmentar", "el", "werder", "bremen", "el", "nacional", "l'olympique", "de", "marseille", "i", "l'ac", "milan", "cronologia", "filmografia", "bar\u00e7a", "a\u00f1os", "de", "historia", "del", "f\u00fatbol", "club", "barcelona", "jordi", "feliu", "i", "nicolau", "aquest", "any", "cent!", "antoni", "bassas", "i", "onieva", "hist\u00f2ria", "del", "fc", "barcelona", "santiago", "gargallo", "gamper", "l'inventor", "del", "bar\u00e7a", "jordi", "ferrerons", "la", "sagi", "una", "pionera", "del", "bar\u00e7a", "francesc", "escribano", "i", "royo", "i", "josep", "serra", "mateu", "galeria", "d'imatges", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "finestres", "jordi", "gim\u00e9nez", "salvador", "hist\u00f2ria", "dels", "clubs", "de", "futbol", "val\u00e8ncia", "edicions", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "mestre", "i", "campi", "jes\u00fas", "director", "diccionari", "d'hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "edicions", "p", "p", "isbn", "historia", "viva", "del", "fc", "barcelona", "fascicles", "en", "castell\u00e0", "madrid", "prensa", "espa\u00f1ola", "diari", "abc", "closa", "i", "garcia", "antoni", "rius", "i", "sol\u00e9", "jaume", "vidal", "i", "urp\u00ed", "joan", "un", "segle", "de", "futbol", "catal\u00e0", "barcelona", "federaci\u00f3", "catalana", "de", "futbol", "sobrequ\u00e9s", "i", "callic\u00f3", "jaume", "fc", "barcelona", "cent", "anys", "d'hist\u00f2ria", "barcelona", "ediliber", "isbn", "sol\u00e9", "i", "sabat\u00e9", "josep", "m", "finestres", "jordi", "el", "bar\u00e7a", "en", "guerra", "barcelona", "angle", "isbn", "burns", "jimmy", "bar\u00e7a", "la", "pasi\u00f3n", "de", "un", "pueblo", "anagramaempuries", "isbn", "tom\u00e1s", "manuel", "porta", "frederic", "bar\u00e7a", "ins\u00f3lito", "historias", "de", "la", "historia", "lectura", "online", "wsc", "books", "limited", "isbn", "tom\u00e1s", "manuel", "porta", "frederic", "bar\u00e7a", "ins\u00f3lito", "historias", "de", "la", "historia", "lectura", "online", "c\u00f3rner", "p", "isbn", "lainz", "llu\u00eds", "de", "puertas", "adentro", "roca", "editorial", "isbn", "michonneau", "st\u00e9phane", "n\u00fa\u00f1ezseijas", "jos\u00e9mar\u00eda", "imaginarios", "y", "representaciones", "de", "espa\u00f1a", "durante", "el", "franquismo", "casa", "de", "vel\u00e1zquez", "isbn", "roca", "miquel", "van", "bar\u00e7a", "el", "fc", "barcelona", "i", "holanda", "m\u00e9s", "que", "una", "relaci\u00f3", "cosset\u00e0nia", "edicions", "isbn", "desbordes", "michel", "global", "sport", "marketing", "contemporary", "issues", "and", "practice", "en", "angl\u00e8s", "routledge", "isbn", "plantillarefllibre", "plantillarefllibre", "plantillarefllibre", "plantillarefllibre", "plantillarefllibre", "plantillacita", "hist\u00f2ria", "futbol", "catal\u00e0", "plantillarefllibre", "plantillarefllibre", "vegeu", "tamb\u00e9", "esport", "a", "barcelona", "esport", "a", "catalunya", "hist\u00f2ria", "de", "l'esport", "a", "catalunya", "hist\u00f2ria", "de", "barcelona", "enlla\u00e7os", "externs", "plantillaprojectes", "germans", "plantillaoficial", "plantillaen", "plantillaca", "plantillaes", "plantillafr", "plantillajp", "plantillacn", "plantillawikia", "plantilladmozplantillabar\u00e7a", "plantillacaixes", "de", "navegaci\u00f3", "top", "plantillafc", "barcelona", "start", "boxes", "plantillaplantilla", "del", "fc", "barcelona", "plantillapartits", "del", "fc", "barcelona", "plantillahistfcb", "plantillaentrenadors", "fc", "barcelona", "plantillaorganigrama", "del", "fc", "barcelona", "plantillaentrenadors", "fc", "barcelona", "b", "plantillaclubs", "campions", "d'europa", "de", "futbol", "plantillacampions", "de", "la", "recopa", "d'europa", "de", "futbol", "plantillacampions", "de", "la", "copa", "de", "les", "ciutat", "en", "fires", "plantillacampions", "de", "la", "campionat", "del", "m\u00f3n", "de", "clubs", "de", "futbol", "plantillacampions", "de", "la", "supercopa", "d'europa", "de", "futbol", "plantillacampions", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3", "espanyola", "de", "futbol", "plantillacampions", "de", "la", "copa", "del", "rei", "de", "futbol", "plantillapremi", "laureus", "world", "a", "l'equip", "de", "l'any", "plantillapremi", "laureus", "esperit", "esportiu", "plantillauefa", "badge", "of", "honour", "plantillamillor", "club", "del", "segle", "xx", "plantillacreus", "de", "sant", "jordi", "plantillaequips", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "plantillaprimera", "divisi\u00f3", "plantillag", "plantillaassociaci\u00f3", "europea", "de", "clubs", "plantilladeloitte", "football", "money", "league", "plantillallista", "forbes", "dels", "clubs", "de", "futbol", "m\u00e9s", "valuosos", "plantillacaixes", "de", "navegaci\u00f3", "bottom", "plantillaautoritat", "plantillacal", "coor"]