["la", "g", "\u00e9s", "la", "setena", "lletra", "de", "l'alfabet", "catal\u00e0", "i", "cinquena", "de", "les", "consonants", "rep", "el", "nom", "de", "ge", "els", "romans", "usaven", "la", "c", "k", "i", "q", "per", "a", "escriure", "el", "so", "k", "la", "c", "havia", "adoptat", "tamb\u00e9", "el", "so", "g", "i", "el", "professor", "espuri", "carvili", "ruga", "va", "donar", "difusi\u00f3", "a", "la", "lletra", "g", "que", "ja", "es", "coneixia", "anteriorment", "per", "diferenciar", "la", "consonant", "gutural", "g", "de", "la", "c", "afegintli", "una", "petita", "lletra", "gamma", "a", "la", "c", "i", "la", "va", "inserir", "entre", "la", "f", "i", "la", "h", "per", "analogia", "a", "l'ordre", "de", "l'alfabet", "grec", "que", "all\u00e0", "tenia", "la", "zeta", "z", "entre", "digamma", "f", "i", "eta", "h", "fon\u00e8tica", "representa", "el", "fonema", "oclusiu", "velar", "sonor", "g", "davant", "les", "lletres", "a", "gas", "o", "gos", "u", "agut", "l", "gla", "i", "r", "gra", "per", "convenci\u00f3", "ortogr\u00e0fica", "hom", "recorre", "al", "d\u00edgraf", "gu", "per", "a", "representar", "aquest", "fonema", "davant", "de", "e", "guerra", "i", "i", "guineu", "tamb\u00e9", "hom", "recorre", "al", "d\u00edgraf", "g\u00fc", "amb", "di\u00e8resi", "a", "la", "\u00fc", "per", "a", "representarlo", "quan", "va", "seguit", "del", "fonema", "wau", "seguit", "alhora", "de", "e", "o", "de", "i", "\u00e9s", "a", "dir", "gwe", "aig\u00fces", "gwi", "ping\u00fc\u00ed", "representa", "la", "fricativa", "postalveolar", "sonora", "de", "l'alfabet", "fon\u00e8tic", "internacional", "davant", "les", "lletres", "e", "gerro", "i", "i", "ginesta", "excepcionalment", "pot", "representar", "el", "fonema", "prepalatal", "africat", "en", "mots", "com", "desig", "mig", "i", "trepig", "i", "altres", "que", "contenen", "el", "d\u00edgraf", "ig", "significats", "de", "g", "bioqu\u00edmica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "la", "els\u00edmbol", "de", "la", "guanina", "i", "de", "la", "glicina", "cronologia", "en", "els", "calendaris", "catalans", "\u00e9s", "l'abreviatura", "de", "gener", "f\u00edsica", "en", "la", "f\u00edsica", "cl\u00e0ssica", "en", "min\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "de", "l'acceleraci\u00f3", "de", "la", "gravetat", "a", "la", "terra", "a", "nivell", "de", "la", "mar", "aprox", "ms\u00b2", "en", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "en", "maj\u00fascula", "en", "el", "sistema", "d'unitats", "absolutes", "de", "planck", "\u00e9s", "la", "constant", "gravitacional", "en", "f\u00edsica", "qu\u00e0ntica", "en", "maj\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "del", "gravit\u00f3", "en", "f\u00edsica", "qu\u00e0ntica", "en", "min\u00fascula", "\u00e9s", "el", "s\u00edmbol", "del", "glu\u00f3", "m\u00fasica", "en", "la", "notaci\u00f3", "musical", "germ\u00e0nica", "equival", "a", "la", "nota", "sol", "hi", "havia", "un", "grup", "de", "pop", "espanyol", "molt", "conegut", "anomenat", "\"hombres", "g\"", "sexologia", "el", "punt", "g", "\u00e9s", "un", "punt", "erogen", "femen\u00ed", "molt", "sensible", "si", "en", "maj\u00fascula", "s\u00edmbol", "de", "giga", "en", "min\u00fascula", "de", "gram", "com", "a", "inicial", "de", "\"grup\"", "est\u00e0", "molt", "present", "a", "la", "premsa", "el", "g", "o", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "industrialitzats", "del", "m\u00f3n", "per", "exemplelol", "s\u00edmbols", "derivats", "o", "relacionats", "refer\u00e8ncies", "viccionari"]