["el", "gat", "o", "moix", "felis", "catus", "\u00e9s", "un", "petit", "mam\u00edfer", "carn\u00edvor", "dom\u00e8stic", "es", "tracta", "de", "l'\u00fanica", "esp\u00e8cie", "domesticada", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "f\u00e8lids", "i", "sovint", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "gat", "dom\u00e8stic", "per", "distingirlo", "dels", "gats", "salvatges", "els", "gats", "poden", "ser", "casolans", "de", "granja", "o", "ferals", "aquests", "\u00faltims", "viuen", "en", "llibertat", "i", "eviten", "el", "contacte", "amb", "els", "humans", "els", "\u00e9ssers", "humans", "tenen", "gats", "com", "a", "animals", "de", "companyia", "i", "per", "mantenir", "a", "ratlla", "els", "rosegadors", "i", "altres", "plagues", "n'hi", "ha", "unes", "races", "reconegudes", "per", "diversos", "registresla", "seva", "anatomia", "s'assembla", "for\u00e7a", "a", "la", "de", "les", "altres", "esp\u00e8cies", "de", "f\u00e8lids", "amb", "el", "cos", "fort", "i", "flexible", "reflexos", "molt", "r\u00e0pids", "dents", "afilades", "i", "urpes", "retr\u00e0ctils", "adaptades", "per", "matar", "preses", "de", "petites", "dimensions", "tenen", "la", "visi\u00f3", "nocturna", "i", "el", "sentit", "de", "l'olfacte", "ben", "desenvolupats", "es", "comuniquen", "mitjan\u00e7ant", "vocalitzacions", "que", "inclouen", "miols", "roncs", "esbufecs", "i", "grunyits", "aix\u00ed", "com", "el", "llenguatge", "corporal", "malgrat", "que", "cacen", "en", "solitari", "s\u00f3n", "animals", "socials", "perceben", "sons", "massa", "fluixos", "o", "aguts", "per", "a", "l'orella", "humana", "com", "ara", "els", "sorolls", "que", "fan", "els", "ratolins", "i", "altres", "mam\u00edfers", "petits", "habitualment", "surten", "a", "ca\u00e7ar", "durant", "el", "crepuscle", "secreten", "i", "detecten", "feromones", "les", "femelles", "crien", "principalment", "a", "la", "primavera", "i", "l'estiu", "i", "solen", "tenir", "entre", "dos", "i", "cinc", "gatons", "per", "ventrada", "hi", "ha", "gent", "que", "cria", "gats", "amb", "pedigr\u00ed", "per", "exhibirlos", "en", "exposicions", "felines", "com", "a", "resultat", "de", "la", "falta", "de", "control", "de", "la", "reproducci\u00f3", "dels", "gats", "de", "companyia", "mitjan\u00e7ant", "l'esterilitzaci\u00f3", "aix\u00ed", "com", "el", "seu", "abandonament", "molts", "pa\u00efsos", "tenen", "un", "gran", "nombre", "de", "gats", "ferals", "que", "han", "contribu\u00eft", "a", "l'extinci\u00f3", "de", "moltes", "esp\u00e8cies", "d'ocells", "mam\u00edfers", "i", "r\u00e8ptils", "per", "aquest", "motiu", "s'han", "plantejat", "mesures", "per", "controlarne", "les", "poblacions", "els", "gats", "es", "domesticaren", "a", "l'orient", "pr\u00f2xim", "cap", "al", "ac", "durant", "molt", "de", "temps", "es", "cregu\u00e9", "que", "la", "domesticaci\u00f3", "del", "gat", "havia", "comen\u00e7at", "a", "l'antic", "egipte", "on", "era", "venerat", "el", "es", "calculava", "que", "hi", "havia", "uns", "milions", "de", "gats", "de", "companyia", "i", "uns", "milions", "de", "gats", "de", "carrer", "arreu", "del", "m\u00f3n", "s\u00f3n", "el", "segon", "animal", "de", "companyia", "m\u00e9s", "popular", "a", "catalunya", "despr\u00e9s", "dels", "gossos", "etimologia", "i", "nomenclatura", "la", "paraula", "gat", "atestada", "amb", "aquesta", "mateixa", "ortografia", "des", "dels", "primers", "textos", "en", "catal\u00e0", "deriva", "del", "mot", "llat\u00ed", "tard\u00e0", "cattus", "emprat", "per", "primera", "vegada", "cap", "al", "tombant", "del", "segle", "vi", "i", "que", "alhora", "podria", "venir", "d'alguna", "llengua", "africanaa", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "animals", "com", "ara", "els", "gossos", "els", "porcs", "o", "els", "peixos", "no", "hi", "ha", "cap", "substantiu", "col\u00b7lectiu", "que", "serveixi", "per", "referirse", "espec\u00edficament", "a", "un", "grup", "de", "gats", "per", "tant", "sovint", "s'utilitza", "el", "nom", "col\u00f2nia", "m\u00e9s", "gen\u00e8ric", "hi", "ha", "una", "situaci\u00f3", "similar", "pel", "que", "fa", "a", "la", "denominaci\u00f3", "de", "les", "cries", "immadures", "en", "general", "les", "cries", "de", "gat", "reben", "el", "nom", "de", "gatonsen", "l'argot", "de", "les", "exposicions", "felines", "se", "sol", "anomenar", "amb", "l'anglicisme", "pet", "els", "gatons", "m\u00e9s", "joves", "que", "encara", "no", "han", "arribat", "a", "l'edat", "m\u00ednima", "de", "sis", "mesos", "per", "competir", "en", "aquesta", "mena", "d'actes", "tamb\u00e9", "es", "parla", "de", "gats", "esterilitzats", "o", "sencers", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "seva", "condici\u00f3", "reproductiva", "als", "primers", "se'ls", "ha", "llevat", "l'aparell", "reproductor", "i", "no", "poden", "criar", "mentre", "que", "els", "gats", "sencers", "s\u00ed", "que", "poden", "els", "gats", "amb", "avantpassats", "registrats", "formalment", "es", "consideren", "gats", "amb", "pedigr\u00ed", "en", "termes", "estrictes", "un", "gat", "pura", "sang", "\u00e9s", "aquell", "que", "t\u00e9", "avantpassats", "de", "la", "mateixa", "ra\u00e7a", "mentre", "que", "per", "als", "gats", "de", "pedigr\u00ed", "\u00e9s", "essencial", "un", "registre", "geneal\u00f2gic", "dels", "avantpassats", "que", "poden", "ser", "de", "races", "diferents", "taxonomia", "el", "en", "l'obra", "systema", "naturae", "carl", "von", "linn\u00e9", "descrigu\u00e9", "el", "gat", "dom\u00e8stic", "amb", "el", "nom", "de", "felis", "catus", "el", "von", "schreber", "don\u00e0", "el", "nom", "felis", "silvestris", "al", "gat", "salvatge", "actualment", "es", "considera", "que", "el", "gat", "dom\u00e8stic", "\u00e9s", "una", "subesp\u00e8cie", "del", "gat", "salvatge", "per", "tant", "seguint", "estrictament", "les", "regles", "de", "prioritat", "el", "nom", "de", "l'esp\u00e8cie", "hauria", "de", "ser", "f", "catus", "el", "primer", "publicat", "per", "linn\u00e9", "tanmateix", "la", "majoria", "de", "bi\u00f2legs", "utilitzen", "f", "silvestris", "per", "a", "les", "esp\u00e8cies", "salvatges", "i", "f", "catus", "\u00fanicament", "per", "a", "les", "formes", "dom\u00e8stiques", "en", "l'opini\u00f3", "n\u00fam", "publicada", "al", "volum", "part", "i", "del", "bulletin", "of", "zoological", "nomenclature", "la", "comissi\u00f3", "internacional", "de", "nomenclatura", "zool\u00f2gica", "confirm\u00e0", "la", "utilitzaci\u00f3", "de", "f", "silvestris", "per", "a", "denominar", "el", "gat", "salvatge", "i", "f", "s", "catus", "per", "a", "referirse", "a", "les", "subesp\u00e8cies", "domesticades", "f", "catus", "continua", "sent", "v\u00e0lid", "si", "es", "considera", "la", "forma", "domesticada", "com", "a", "esp\u00e8cie", "diferent", "en", "la", "seva", "obra", "anfangsgr\u00fcnde", "der", "naturlehre", "and", "systema", "regni", "animalis", "erxleben", "don\u00e0", "el", "nom", "felis", "domesticus", "al", "gat", "dom\u00e8stic", "igual", "que", "les", "variants", "felis", "catus", "domesticus", "i", "felis", "silvestris", "domesticus", "aquest", "nom", "t\u00e9", "un", "cert", "\u00fas", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "un", "nom", "cient\u00edfic", "v\u00e0lid", "segons", "les", "normes", "del", "codi", "internacional", "de", "nomenclatura", "zool\u00f2gica", "gen\u00e8tica", "tant", "el", "gat", "dom\u00e8stic", "com", "el", "seu", "avantpassat", "salvatge", "m\u00e9s", "proper", "s\u00f3n", "organismes", "diploides", "dotats", "de", "cromosomes", "en", "qu\u00e8", "s'han", "identificat", "m\u00e9s", "de", "defectes", "gen\u00e8tics", "heretables", "molts", "d'aquests", "an\u00e0legs", "a", "errors", "innats", "en", "els", "humans", "s'han", "identificat", "defectes", "espec\u00edfics", "del", "metabolisme", "que", "originen", "moltes", "malalties", "felines", "tamb\u00e9", "s'han", "detectat", "diversos", "gens", "responsables", "del", "color", "del", "p\u00e8l", "que", "donen", "diferents", "fenotips", "segons", "com", "es", "combinen", "car\u00e0cters", "com", "ara", "la", "longitud", "del", "p\u00e8l", "la", "manca", "de", "cua", "o", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "de", "molt", "curta", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "determinats", "per", "al\u00b7lels", "\u00fanics", "modificats", "per", "poligens", "el", "cat", "genome", "project", "\u00e9s", "un", "projecte", "d'investigaci\u00f3", "que", "estudia", "el", "desenvolupament", "del", "gat", "com", "a", "organisme", "model", "per", "a", "les", "malalties", "heredit\u00e0ries", "humanes", "malalties", "infeccioses", "l'evoluci\u00f3", "del", "genoma", "iniciatives", "de", "recerca", "comparativa", "dins", "la", "fam\u00edlia", "dels", "f\u00e8lids", "i", "potencial", "forense", "existeix", "la", "creen\u00e7a", "que", "els", "gats", "blancs", "amb", "ulls", "blaus", "s\u00f3n", "sords", "excepte", "si", "tenen", "un", "ull", "de", "cada", "color", "aix\u00f2", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "parcialment", "cert", "car", "tenen", "un", "percentatge", "m\u00e9s", "elevat", "de", "sordesa", "per\u00f2", "no", "sempre", "s\u00f3n", "sords", "en", "els", "gats", "el", "color", "blanc", "es", "deu", "a", "l'abs\u00e8ncia", "de", "melanina", "hi", "ha", "quatre", "possibles", "causes", "perqu\u00e8", "un", "gat", "sigui", "d'un", "color", "blanc", "s\u00f2lid", "ser", "homozig\u00f2tic", "per", "l'al\u00b7lel", "ca", "alb\u00ed", "d'ulls", "blaus", "ser", "homozig\u00f2tic", "per", "l'al\u00b7lel", "c", "alb\u00ed", "d'ulls", "vermells", "ser", "homozig\u00f2tic", "per", "l'al\u00b7lel", "s", "taca", "blanca", "tenir", "l'al\u00b7lel", "w", "del", "gen", "blanc", "dominant", "al", "genotipel", "gen", "de", "la", "sordesa", "\u00e9s", "un", "gen", "propi", "dels", "gats", "blancs", "que", "rep", "el", "nom", "d'al\u00b7lel", "w", "i", "\u00e9s", "la", "causa", "del", "color", "blanc", "i", "la", "sordesa", "en", "els", "gats", "no", "tots", "els", "gats", "blancs", "s\u00f3n", "sords", "sin\u00f3", "nom\u00e9s", "els", "que", "tenen", "aquest", "gen", "l'al\u00b7lel", "w", "fa", "que", "el", "gat", "sigui", "blanc", "encara", "que", "tingui", "gens", "de", "gat", "negre", "o", "marr\u00f3", "aquest", "al\u00b7lel", "t\u00e9", "la", "particularitat", "d'emmascarar", "la", "resta", "de", "colors", "per", "fer", "que", "el", "gat", "sigui", "blanc", "aquests", "gats", "solen", "tenir", "els", "ulls", "blaus", "o", "verds", "descripci\u00f3", "els", "gats", "solen", "pesar", "entre", "i", "kg", "per\u00f2", "algunes", "races", "com", "els", "ragdoll", "i", "els", "maine", "coon", "poden", "passar", "d'", "kg", "hi", "ha", "hagut", "gats", "sobrealimentats", "que", "han", "superat", "el", "pes", "de", "kg", "d'altra", "banda", "tamb\u00e9", "es", "coneixen", "casos", "de", "gats", "extremament", "petits", "menys", "de", "g", "el", "gat", "m\u00e9s", "gras", "que", "s'ha", "reconegut", "oficialment", "pesava", "kg", "el", "sobrep\u00e8s", "\u00e9s", "perjudicial", "per", "als", "gats", "i", "s'ha", "d'evitar", "per", "mitj\u00e0", "d'una", "dieta", "equilibrada", "i", "exercici", "f\u00edsic", "especialment", "en", "els", "que", "no", "surten", "de", "casa", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "viuen", "generalment", "entre", "i", "anys", "el", "m\u00e9s", "vell", "conegut", "arrib\u00e0", "a", "l'edat", "de", "anys", "tendeixen", "a", "viure", "m\u00e9s", "temps", "si", "se'ls", "limita", "les", "sortides", "a", "l'exterior", "cosa", "que", "redueix", "el", "risc", "de", "lesions", "produ\u00efdes", "per", "baralles", "amb", "altres", "gats", "o", "per", "accidents", "aix\u00ed", "com", "l'exposici\u00f3", "a", "diverses", "malalties", "un", "altre", "factor", "que", "contribueix", "a", "la", "longevitat", "\u00e9s", "l'esterilitzaci\u00f3", "que", "redueix", "el", "risc", "de", "c\u00e0ncer", "testicular", "o", "d'ovari", "les", "femelles", "esterilitzades", "abans", "de", "la", "primera", "ventrada", "tenen", "menys", "possibilitats", "de", "patir", "c\u00e0ncer", "de", "mama", "els", "gats", "de", "carrer", "que", "viuen", "en", "ambients", "urbans", "solen", "viure", "dos", "anys", "o", "menys", "si", "se'ls", "mant\u00e9", "en", "col\u00f2nies", "poden", "viure", "molts", "m\u00e9s", "anys", "el", "gat", "de", "carrer", "m\u00e9s", "vell", "conegut", "anomenat", "mark", "arrib\u00e0", "a", "l'edat", "de", "anys", "sota", "la", "cura", "de", "l'associaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "cats", "protectioncom", "la", "majoria", "de", "felins", "els", "gats", "tenen", "una", "agilitat", "extraordin\u00e0ria", "en", "relaci\u00f3", "amb", "la", "seva", "proporci\u00f3", "entre", "mida", "i", "pes", "s'han", "observat", "salts", "de", "m\u00e9s", "de", "metres", "d'al\u00e7ada", "aix\u00ed", "com", "salts", "de", "m\u00e9s", "o", "menys", "la", "mateixa", "longitud", "sense", "m\u00e9s", "esfor\u00e7", "que", "una", "contracci\u00f3", "de", "les", "potes", "posteriors", "per", "aconseguir", "l'impuls", "necessari", "els", "gats", "utilitzen", "les", "urpes", "per", "a", "escalar", "i", "les", "afilen", "contra", "superf\u00edcies", "toves", "i", "accessibles", "com", "ara", "arbres", "mobles", "catifes", "o", "sof\u00e0s", "esquelet", "els", "gats", "tenen", "set", "v\u00e8rtebres", "cervicals", "tretze", "v\u00e8rtebres", "tor\u00e0ciques", "dotze", "en", "els", "humans", "set", "v\u00e8rtebres", "lumbars", "cinc", "en", "els", "humans", "tres", "v\u00e8rtebres", "sacres", "cinc", "en", "els", "humans", "que", "en", "faciliten", "la", "postura", "b\u00edpeda", "i", "excepte", "en", "el", "cas", "del", "gat", "manx", "o", "v\u00e8rtebres", "caudals", "entre", "tres", "i", "cinc", "en", "els", "humans", "fusionades", "en", "un", "c\u00f2ccix", "intern", "en", "comparaci\u00f3", "amb", "els", "humans", "els", "gats", "tenen", "una", "gran", "mobilitat", "i", "flexibilitat", "de", "la", "columna", "vertebral", "gr\u00e0cies", "a", "les", "v\u00e8rtebres", "lumbars", "i", "tor\u00e0ciques", "addicionals", "les", "v\u00e8rtebres", "caudals", "formen", "la", "cua", "que", "s'utilitza", "com", "a", "contrap\u00e8s", "al", "cos", "per", "als", "moviments", "r\u00e0pids", "els", "gats", "tamb\u00e9", "tenen", "les", "clav\u00edcules", "m\u00f2bils", "cosa", "que", "els", "permet", "de", "fer", "passar", "el", "cos", "per", "qualsevol", "forat", "pel", "qual", "els", "passi", "el", "cap", "boca", "els", "gats", "tenen", "dents", "altament", "especialitzades", "per", "a", "matar", "les", "preses", "i", "arrancarne", "la", "carn", "les", "premolars", "i", "les", "primeres", "molars", "formen", "conjuntament", "les", "carnisseres", "de", "banda", "i", "banda", "de", "la", "boca", "que", "s'encarreguen", "de", "tallar", "la", "carn", "com", "si", "fossin", "tisores", "tot", "i", "que", "els", "c\u00e0nids", "i", "altres", "carn\u00edvors", "tamb\u00e9", "presenten", "aquesta", "caracter\u00edstica", "est\u00e0", "molt", "m\u00e9s", "desenvolupada", "en", "els", "f\u00e8lids", "la", "llengua", "felina", "t\u00e9", "unes", "papil\u00b7les", "afilades", "com", "si", "fossin", "punxetes", "que", "li", "serveixen", "per", "aguantar", "les", "preses", "i", "arrancarne", "la", "carn", "aquestes", "papil\u00b7les", "s\u00f3n", "petits", "ganxos", "que", "apunten", "cap", "enrere", "i", "que", "contenen", "ceratina", "tamb\u00e9", "les", "fan", "servir", "per", "a", "empolainarse", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "estructura", "bucal", "els", "gats", "poden", "utilitzar", "una", "gran", "varietat", "de", "vocalitzacions", "i", "tipus", "de", "llenguatge", "corporal", "per", "comunicarse", "incloenthi", "miols", "roncs", "xiulets", "grunyits", "clics", "esbufecs", "etc", "pell", "els", "gats", "tenen", "la", "pell", "bastant", "laxa", "cosa", "que", "els", "permet", "de", "girarse", "i", "enfrontarse", "a", "un", "depredador", "o", "un", "altre", "gat", "fins", "i", "tot", "si", "el", "rival", "els", "t\u00e9", "agafats", "la", "pell", "laxa", "tamb\u00e9", "facilita", "la", "injecci\u00f3", "de", "vacunes", "i", "medicaments", "per", "part", "dels", "veterinaris", "a", "vegades", "es", "pot", "allargar", "la", "vida", "d'un", "gat", "amb", "insufici\u00e8ncia", "renal", "per", "mitj\u00e0", "d'injeccions", "peri\u00f2diques", "de", "l\u00edquid", "per", "via", "subcut\u00e0nia", "que", "poden", "servir", "d'alternativa", "a", "la", "di\u00e0lisila", "pell", "del", "clatell", "\u00e9s", "especialment", "laxa", "com", "que", "les", "gates", "agafen", "els", "gatons", "per", "aqu\u00ed", "els", "gats", "tendeixen", "a", "romandre", "silenciosos", "i", "passius", "quan", "els", "humans", "els", "agafen", "per", "la", "pell", "del", "coll", "aquest", "comportament", "perdura", "a", "l'edat", "adulta", "quan", "els", "mascles", "agafen", "les", "femelles", "pel", "clatell", "mentre", "les", "munten", "per", "immobilitzarles", "i", "perqu\u00e8", "no", "fugin", "durant", "la", "copulaci\u00f3aquesta", "t\u00e8cnica", "pot", "ser", "\u00fatil", "per", "tractar", "o", "moure", "un", "gat", "que", "no", "vulgui", "cooperar", "tanmateix", "com", "que", "un", "adult", "pesa", "m\u00e9s", "que", "un", "gat\u00f3", "mai", "no", "se", "l'ha", "de", "moure", "\u00fanicament", "pel", "clatell", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "cal", "suportarne", "el", "cos", "pel", "tronc", "el", "pit", "i", "les", "potes", "els", "gats", "sovint", "s'ajauen", "amb", "el", "cap", "i", "les", "potes", "del", "davant", "sobre", "l'espatlla", "d'alg\u00fa", "i", "les", "potes", "del", "darrere", "i", "el", "tronc", "recolzats", "sota", "el", "bra\u00e7", "de", "la", "persona", "pelatge", "els", "gats", "poden", "ser", "d'un", "sol", "color", "per", "exemple", "completament", "negres", "o", "completament", "blancs", "aquests", "\u00faltims", "solen", "tenir", "pelets", "negres", "repartits", "pel", "cos", "o", "bicolors", "com", "ara", "blancs", "i", "negres", "blancs", "i", "rossos", "marrons", "i", "blancs", "o", "grisos", "i", "blancs", "poden", "tenir", "un", "patr\u00f3", "de", "colors", "atigrat", "en", "tons", "grisos", "o", "rossos", "amb", "el", "p\u00e8l", "d'un", "sol", "tipus", "de", "color", "en", "tota", "la", "seva", "extensi\u00f3", "o", "de", "dos", "tipus", "de", "colors", "punta", "i", "arrel", "de", "colors", "diferents", "tamb\u00e9", "poden", "tenir", "un", "patr\u00f3", "siam\u00e8s", "amb", "la", "cara", "la", "cua", "les", "potes", "i", "les", "orelles", "de", "color", "m\u00e9s", "fosc", "alguns", "gats", "s\u00f3n", "tricolors", "quan", "els", "tres", "colors", "d'aquests", "gats", "s\u00f3n", "el", "negre", "i", "dues", "tonalitats", "de", "ros", "es", "parla", "d'un", "pelatge", "carei", "els", "gats", "romans", "rossos", "en", "canvi", "solen", "ser", "mascles", "i", "els", "gats", "carei", "gaireb\u00e9", "sempre", "s\u00f3n", "femelles", "si", "se'n", "clona", "un", "el", "resultat", "ser\u00e0", "un", "gat", "carei", "amb", "una", "distribuci\u00f3", "de", "les", "taques", "diferent", "de", "l'original", "car", "el", "patr\u00f3", "de", "pigmentaci\u00f3", "no", "dep\u00e8n", "\u00fanicament", "de", "factors", "gen\u00e8tics", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "de", "factors", "relacionats", "amb", "el", "desenvolupamentels", "gats", "de", "tres", "o", "quatre", "colors", "s\u00f3n", "o", "b\u00e9", "femelles", "o", "b\u00e9", "mascles", "est\u00e8rils", "el", "sexe", "\u00e9s", "determinat", "per", "la", "combinaci\u00f3", "de", "cromosomes", "xy", "pels", "mascles", "i", "xx", "per", "les", "femelles", "els", "gens", "que", "transmeten", "el", "negre", "i", "el", "ros", "estan", "en", "el", "cromosoma", "x", "i", "l'un", "n'exclou", "l'altre", "el", "gat", "en", "ser", "mascle", "t\u00e9", "la", "combinaci\u00f3", "xy", "i", "per", "tant", "nom\u00e9s", "pot", "tenir", "o", "b\u00e9", "el", "color", "negre", "o", "b\u00e9", "el", "color", "ros", "a", "part", "del", "blanc", "llevat", "que", "tingui", "un", "cromosoma", "x", "addicional", "que", "fa", "que", "sigui", "est\u00e8ril", "la", "gata", "en", "canvi", "t\u00e9", "la", "combinaci\u00f3", "xx", "de", "manera", "que", "pot", "tenir", "el", "gen", "del", "negre", "en", "un", "cromosoma", "i", "el", "del", "ros", "a", "l'altre", "tamb\u00e9", "a", "part", "del", "blancel", "p\u00e8l", "pot", "ser", "molt", "curt", "com", "en", "l'esfinx", "rinxolat", "com", "en", "el", "devon", "rex", "curt", "amb", "un", "\u00fanic", "color", "o", "les", "puntes", "d'un", "altre", "color", "semillarg", "o", "molt", "llarg", "el", "p\u00e8l", "llarg", "es", "dona", "en", "races", "com", "el", "gat", "del", "bosc", "de", "noruega", "el", "gat", "persa", "i", "qualsevol", "altra", "ra\u00e7a", "de", "p\u00e8l", "llarg", "o", "en", "el", "producte", "d'un", "encreuament", "amb", "aquestes", "races", "orelles", "els", "gats", "tenen", "trentados", "m\u00fasculs", "diferents", "a", "les", "orelles", "que", "els", "permeten", "moure", "una", "orella", "independentment", "de", "l'altra", "i", "per", "tant", "de", "sentirhi", "direccionalment", "gr\u00e0cies", "a", "aix\u00f2", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "moure", "el", "cos", "en", "una", "direcci\u00f3", "i", "apuntar", "les", "orelles", "en", "una", "altra", "la", "majoria", "de", "gats", "tenen", "orelles", "rectes", "i", "erectes", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "gossos", "les", "races", "amb", "orelles", "caigudes", "s\u00f3n", "extremament", "rares", "el", "fold", "escoc\u00e8s", "n'\u00e9s", "una", "excepci\u00f3", "a", "causa", "d'una", "mutaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "quan", "un", "gat", "t\u00e9", "por", "o", "est\u00e0", "enfadat", "plega", "les", "orelles", "cap", "enrere", "instintivament", "cobrint", "els", "canals", "auditius", "els", "gats", "tamb\u00e9", "fan", "aix\u00f2", "quan", "juguen", "i", "quan", "paren", "atenci\u00f3", "a", "un", "soroll", "que", "ve", "de", "darrere", "l'angle", "de", "les", "orelles", "dels", "gats", "\u00e9s", "un", "indici", "important", "per", "apreciarne", "l'humor", "potes", "la", "creen\u00e7a", "popular", "que", "sost\u00e9", "que", "els", "gats", "sempre", "cauen", "sobre", "les", "potes", "sol", "complirse", "en", "caure", "un", "gat", "pot", "girarse", "i", "redre\u00e7ar", "reflexivament", "el", "cos", "utilitzant", "el", "sentit", "de", "l'equilibri", "i", "la", "seva", "gran", "flexibilitat", "aquesta", "habilitat", "es", "denomina", "reflex", "de", "redre\u00e7ament", "i", "es", "dona", "en", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "gats", "amb", "l'excepci\u00f3", "d'algunes", "races", "sense", "cua", "aix\u00f2", "es", "deu", "al", "fet", "que", "els", "gats", "la", "utilitzen", "per", "conservar", "el", "moment", "angular", "i", "preparar", "la", "caiguda", "igual", "que", "els", "gossos", "s\u00f3n", "digit\u00edgrads", "\u00e9s", "a", "dir", "caminen", "directament", "sobre", "els", "dits", "de", "les", "potes", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "caminar", "sense", "deixar", "gaires", "rastres", "car", "com", "tots", "els", "felins", "col\u00b7loquen", "les", "potes", "posteriors", "gaireb\u00e9", "directament", "sobre", "la", "petjada", "de", "la", "pota", "anterior", "corresponent", "minimitzant", "el", "soroll", "i", "el", "rastre", "visible", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "proporciona", "sensaci\u00f3", "de", "terreny", "ferm", "i", "una", "millor", "tracci\u00f3", "a", "les", "potes", "posteriors", "quan", "caminen", "com", "gaireb\u00e9", "tots", "els", "f\u00e8lids", "tenen", "el", "que", "es", "denomina", "urpes", "retr\u00e0ctils", "aquest", "terme", "\u00e9s", "erroni", "a", "causa", "del", "fet", "que", "en", "posici\u00f3", "relaxada", "les", "urpes", "queden", "cobertes", "per", "la", "pell", "que", "envolta", "els", "coixinets", "dels", "dits", "aix\u00f2", "serveix", "per", "mantenir", "les", "urpes", "afilades", "evita", "que", "es", "desgastin", "i", "els", "permet", "acostarse", "a", "les", "preses", "sense", "fer", "soroll", "els", "gats", "nom\u00e9s", "poden", "tibar", "els", "tendons", "que", "provoquen", "l'extensi\u00f3", "de", "les", "urpes", "estirant", "les", "potes", "o", "colpejanthi", "les", "preses", "les", "de", "les", "potes", "anteriors", "solen", "estar", "m\u00e9s", "afilades", "que", "les", "de", "les", "potes", "posteriors", "els", "gats", "poden", "estendre", "volunt\u00e0riament", "les", "urpes", "d'una", "o", "m\u00e9s", "d'una", "pota", "poden", "utilitzarles", "per", "ca\u00e7ar", "defensarse", "grimpar", "fer", "pipes", "o", "aconseguir", "una", "millor", "tracci\u00f3", "en", "superf\u00edcies", "toves", "mantes", "catifes", "gruixudes", "etc", "tamb\u00e9", "es", "pot", "fer", "que", "un", "gat", "d\u00f2cil", "tregui", "les", "urpes", "prement", "suaument", "les", "parts", "superior", "i", "inferior", "de", "la", "pota", "les", "urpes", "corbades", "poden", "quedarse", "encallades", "en", "catifes", "o", "cortines", "cosa", "que", "pot", "causar", "lesions", "si", "el", "gat", "no", "\u00e9s", "capa\u00e7", "d'alliberarse'n", "la", "majoria", "de", "gats", "tenen", "cinc", "urpes", "a", "les", "potes", "anteriors", "i", "quatre", "o", "cinc", "a", "les", "potes", "posteriors", "tanmateix", "a", "causa", "d'una", "mutaci\u00f3", "molt", "antiga", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "s\u00f3n", "propensos", "al", "polidactilisme", "i", "poden", "tenir", "sis", "o", "set", "dits", "la", "cinquena", "urpa", "davantera", "l'urpa", "vestigial", "\u00e9s", "proximal", "a", "la", "resta", "d'urpes", "hi", "ha", "una", "protuber\u00e0ncia", "encara", "m\u00e9s", "proximal", "que", "sembla", "un", "sis\u00e8", "dit", "aquesta", "caracter\u00edstica", "especial", "de", "les", "potes", "davanteres", "situada", "a", "l'interior", "dels", "canells", "\u00e9s", "el", "coixinet", "carpi\u00e0", "i", "tamb\u00e9", "es", "troba", "a", "les", "potes", "dels", "grans", "f\u00e8lids", "i", "els", "gossos", "no", "t\u00e9", "cap", "funci\u00f3", "durant", "la", "marxa", "normal", "per\u00f2", "es", "creu", "que", "t\u00e9", "una", "funci\u00f3", "antiderrapatge", "durant", "els", "salts", "metabolisme", "els", "gats", "especialment", "els", "vells", "estalvien", "energia", "dormint", "m\u00e9s", "que", "molts", "altres", "animals", "a", "vegades", "fan", "becaines", "de", "tretze", "o", "catorze", "hores", "i", "fins", "i", "tot", "poden", "dormir", "vint", "hores", "seguides", "a", "causa", "de", "la", "seva", "naturalesa", "nocturna", "al", "vespre", "sovint", "entren", "en", "un", "per\u00edode", "d'hiperactivitat", "que", "s'anomena", "bogeria", "del", "vespre", "bogeria", "de", "la", "nit", "o", "dem\u00e8ncia", "de", "mitja", "hora", "el", "temperament", "pot", "variar", "segons", "la", "ra\u00e7a", "i", "la", "sociabilitat", "de", "l'animal", "els", "de", "p\u00e8l", "curt", "tendeixen", "a", "ser", "prims", "i", "actius", "mentre", "que", "els", "de", "p\u00e8l", "llarg", "solen", "ser", "m\u00e9s", "pesants", "i", "menys", "en\u00e8rgics", "normalment", "la", "temperatura", "corporal", "oscil\u00b7la", "entre", "\u00b0c", "i", "\u00b0c", "es", "considera", "que", "tenen", "febre", "si", "passen", "de", "\u00b0c", "i", "hipot\u00e8rmia", "si", "baixen", "de", "\u00b0c", "en", "comparaci\u00f3", "els", "humans", "tenen", "una", "temperatura", "corporal", "mitjana", "de", "\u00b0c", "el", "ritme", "card\u00edac", "d'un", "gat", "dom\u00e8stic", "es", "troba", "normalment", "entre", "i", "batecs", "per", "minut", "depenent", "de", "l'excitaci\u00f3", "de", "l'animal", "en", "rep\u00f2s", "el", "ritme", "card\u00edac", "oscil\u00b7la", "entre", "i", "batecs", "per", "minut", "m\u00e9s", "o", "menys", "el", "doble", "que", "en", "els", "humans", "mitjana", "de", "batecs", "per", "minut", "reproducci\u00f3", "al", "llarg", "de", "l'any", "les", "gates", "passen", "diversos", "estres", "d'entre", "quatre", "i", "set", "dies", "durant", "els", "quals", "miolen", "m\u00e9s", "sovint", "diversos", "gats", "es", "poden", "disputar", "una", "femella", "en", "zel", "amb", "el", "dret", "d'aparellars'hi", "com", "a", "premi", "tot", "i", "que", "al", "principi", "la", "femella", "es", "resisteix", "a", "la", "copulaci\u00f3", "acaba", "acceptant", "el", "mascle", "si", "el", "mascle", "\u00e9s", "h\u00e0bil", "aconseguir\u00e0", "mossegarli", "la", "part", "posterior", "del", "coll", "immobilitzarla", "i", "penetrarla", "acte", "una", "mica", "dolor\u00f3s", "la", "femella", "comen\u00e7a", "a", "ovular", "durant", "la", "copulaci\u00f3", "gr\u00e0cies", "a", "uns", "sensors", "nerviosos", "que", "activen", "l'ovulaci\u00f3", "\u00fanicament", "quan", "es", "produeix", "aquest", "dolor", "per", "tal", "de", "no", "malgastar", "\u00f2vuls", "despr\u00e9s", "de", "la", "copulaci\u00f3", "la", "femella", "s'empolaina", "i", "pot", "reaccionar", "de", "manera", "molt", "violenta", "fins", "que", "ha", "acabat", "de", "ferho", "moment", "en", "qu\u00e8", "torna", "a", "comen\u00e7ar", "el", "cicle", "el", "penis", "presenta", "espines", "que", "provoquen", "l'ovulaci\u00f3", "que", "rarament", "es", "produeix", "a", "la", "primera", "copulaci\u00f3", "d'altra", "banda", "les", "gates", "s\u00f3n", "superfecundes", "de", "manera", "que", "els", "diferents", "gatons", "d'una", "mateixa", "ventrada", "poden", "tenir", "pares", "diferents", "les", "gates", "assoleixen", "la", "maduresa", "sexual", "a", "l'edat", "d'entre", "quatre", "i", "deu", "mesos", "i", "els", "gats", "a", "entre", "cinc", "i", "set", "mesos", "la", "gestaci\u00f3", "dura", "dies", "despr\u00e9s", "dels", "quals", "neixen", "entre", "una", "i", "vuit", "cries", "que", "segons", "els", "experts", "haurien", "de", "romandre", "amb", "la", "mare", "i", "els", "germans", "durant", "almenys", "tres", "mesos", "es", "recomana", "no", "separar", "un", "gat\u00f3", "de", "la", "seva", "mare", "fins", "que", "tingui", "almenys", "un", "mes", "i", "mig", "d'edat", "car", "fins", "aleshores", "no", "tindr\u00e0", "els", "nutrients", "essencials", "una", "separaci\u00f3", "anterior", "pot", "fer", "que", "el", "gat\u00f3", "mori", "o", "creixi", "malament", "si", "s'esterilitza", "un", "mascle", "abans", "que", "comenci", "a", "marcar", "territori", "pot", "prevenir", "aquest", "comportament", "sentits", "els", "sentits", "de", "l'olfacte", "i", "l'o\u00efda", "dels", "felins", "superen", "els", "humans", "en", "molts", "aspectes", "juntament", "amb", "desenvolupats", "receptors", "visuals", "gustatius", "i", "t\u00e0ctils", "aix\u00f2", "en", "fa", "un", "dels", "mam\u00edfers", "amb", "el", "sistema", "sensorial", "m\u00e9s", "sofisticat", "vista", "diferents", "an\u00e0lisis", "indiquen", "que", "la", "vista", "dels", "gats", "\u00e9s", "superior", "a", "la", "dels", "humans", "durant", "la", "nit", "i", "inferior", "durant", "el", "dia", "igual", "que", "els", "gossos", "tenen", "un", "tapetum", "lucidum", "que", "reflecteix", "llum", "addicional", "cap", "a", "la", "retina", "mentre", "que", "el", "tapetum", "permet", "al", "gat", "veurehi", "amb", "poca", "llum", "en", "redueix", "l'agudesa", "visual", "en", "pres\u00e8ncia", "de", "llum", "abundant", "l'iris", "de", "l'ull", "es", "tanca", "considerablement", "reduint", "la", "quantitat", "de", "llum", "que", "arriba", "a", "la", "retina", "i", "millorant", "la", "profunditat", "de", "camp", "el", "tapetum", "i", "altres", "mecanismes", "fan", "que", "el", "llindar", "de", "detecci\u00f3", "de", "llum", "d'aquest", "fel\u00ed", "sigui", "set", "vegades", "inferior", "al", "dels", "humans", "la", "variaci\u00f3", "en", "el", "color", "dels", "ulls", "d'un", "gat", "produ\u00efda", "pel", "flaix", "d'una", "fotografia", "\u00e9s", "deguda", "a", "la", "interacci\u00f3", "entre", "la", "llum", "emesa", "pel", "dispositiu", "i", "el", "tapetum", "els", "gats", "poden", "aprofitar", "al", "m\u00e0xim", "la", "llum", "visible", "t\u00e8nue", "i", "poden", "veurehi", "en", "l'infraroig", "proper", "un", "experiment", "dut", "a", "terme", "per", "cient\u00edfics", "que", "provaven", "de", "determinar", "si", "era", "el", "moviment", "o", "la", "calor", "el", "que", "atreia", "l'atenci\u00f3", "dels", "gats", "en", "la", "foscor", "nocturna", "revel\u00e0", "que", "eren", "atrets", "fonamentalment", "per", "la", "calor", "del", "cos", "m\u00e9s", "que", "pel", "moviment", "s'estima", "el", "seu", "camp", "visual", "a", "una", "mitjana", "de", "\u00b0", "mentre", "que", "en", "els", "humans", "\u00e9s", "d'entre", "\u00b0", "i", "\u00b0", "com", "en", "la", "majoria", "de", "depredadors", "els", "ulls", "es", "troben", "a", "la", "part", "frontal", "del", "cap", "sacrificant", "part", "del", "camp", "visual", "a", "canvi", "d'un", "guany", "en", "percepci\u00f3", "de", "profunditat", "utilitzant", "dues", "imatges", "del", "mateix", "objecte", "projectades", "a", "la", "retina", "des", "d'angles", "diferents", "el", "gat", "triangula", "la", "dist\u00e0ncia", "vers", "el", "seu", "objectiu", "amb", "un", "alt", "grau", "de", "precisi\u00f3", "visi\u00f3", "estereosc\u00f2pica", "el", "camp", "visual", "dep\u00e8n", "de", "la", "ubicaci\u00f3", "dels", "seus", "ulls", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "podria", "estar", "relacionat", "amb", "les", "caracter\u00edstiques", "f\u00edsiques", "de", "l'ull", "en", "lloc", "de", "tenir", "una", "f\u00f2vea", "\u00f2ptica", "que", "en", "els", "humans", "proporciona", "agudesa", "visual", "els", "gats", "tenen", "una", "banda", "central", "coneguda", "com", "a", "ratlla", "visual", "aparentment", "poden", "distingir", "certs", "colors", "freds", "blau", "celeste", "tons", "verdosos", "especialment", "a", "poca", "dist\u00e0ncia", "per\u00f2", "sense", "detalls", "apreciables", "posseeixen", "una", "tercera", "parpella", "la", "membrana", "nictitant", "que", "\u00e9s", "una", "prima", "l\u00e0mina", "opaca", "que", "actua", "com", "a", "protecci\u00f3", "addicional", "aquesta", "membrana", "es", "tanca", "parcialment", "si", "el", "gat", "est\u00e0", "malalt", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "pot", "fer", "visible", "si", "l'animal", "t\u00e9", "son", "si", "la", "tercera", "parpella", "es", "mostra", "de", "manera", "persistent", "cal", "dur", "el", "gat", "a", "un", "veterinari", "perqu\u00e8", "l'explori", "la", "seva", "posici\u00f3", "\u00e9s", "obliqua", "i", "surt", "del", "llagrimer", "sense", "arribar", "a", "cobrir", "completament", "el", "globus", "ocular", "o\u00efda", "l'abast", "auditiu", "dels", "gats", "i", "els", "humans", "\u00e9s", "similar", "tanmateix", "els", "gats", "poden", "sentir", "sons", "a", "tons", "molt", "m\u00e9s", "alts", "fins", "i", "tot", "millor", "que", "els", "gossos", "poden", "sentirhi", "fins", "a", "khz", "octaves", "per", "sobre", "el", "llindar", "dels", "humans", "i", "una", "octava", "per", "sobre", "el", "llindar", "dels", "gossos", "giren", "les", "orelles", "vers", "la", "direcci\u00f3", "del", "so", "per", "sentirlo", "millor", "aprofitant", "la", "seva", "capacitat", "de", "moure", "les", "orelles", "individualment", "poden", "determinar", "l'origen", "del", "so", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "d'un", "metre", "amb", "un", "marge", "d'error", "de", "cm", "quan", "senten", "un", "so", "fort", "sovint", "fugen", "espantats", "mentre", "que", "si", "no", "arriba", "a", "ser", "prou", "fort", "per", "espantarlos", "simplement", "pleguen", "les", "orelles", "sobre", "el", "clatell", "olfacte", "l'olfacte", "del", "gat", "dom\u00e8stic", "\u00e9s", "catorze", "vegades", "m\u00e9s", "sensible", "que", "el", "dels", "humans", "entre", "altres", "motius", "perqu\u00e8", "t\u00e9", "el", "doble", "de", "c\u00e8l\u00b7lules", "olfactives", "al", "nas", "que", "una", "persona", "normal", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "\u00f2rgan", "sensible", "al", "paladar", "anomenat", "\u00f2rgan", "de", "jacobson", "o", "\u00f2rgan", "vomeronasal", "els", "gats", "utilitzen", "un", "moviment", "facial", "caracter\u00edstic", "denominat", "reflex", "flehmen", "per", "a", "enviarhi", "compostos", "qu\u00edmics", "tacte", "els", "gats", "tenen", "una", "dotzena", "de", "p\u00e8ls", "sensitius", "o", "vibrisses", "al", "llavi", "superior", "i", "alguns", "a", "les", "galtes", "per", "sobre", "els", "ulls", "i", "al", "ment\u00f3", "a", "vegades", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "als", "canells", "i", "les", "celles", "la", "ra\u00e7a", "esfinx", "pot", "mancar", "totalment", "de", "vibrisses", "les", "vibrisses", "transmeten", "impulsos", "el\u00e8ctrics", "causats", "per", "impressions", "t\u00e0ctils", "a", "la", "regi\u00f3", "somatosensorial", "de", "l'escor\u00e7a", "cerebral", "tamb\u00e9", "anomenada", "regi\u00f3", "de", "barrils", "al", "cervell", "cada", "vibrissa", "t\u00e9", "assignat", "un", "barril", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "conjunt", "de", "neurones", "corticals", "relacionades", "morfol\u00f2gicament", "amb", "una", "columna", "cortical", "funcional", "les", "vibrisses", "poden", "detectar", "petites", "variacions", "en", "el", "vent", "permetent", "a", "l'animal", "saber", "si", "t\u00e9", "un", "obstacle", "al", "davant", "sense", "veure'l", "les", "dues", "fileres", "superiors", "de", "vibrisses", "dels", "llavis", "es", "poden", "moure", "independentment", "de", "les", "dues", "fileres", "inferiors", "per", "aconseguir", "una", "major", "precisi\u00f3", "com", "que", "la", "longitud", "de", "les", "vibrisses", "supera", "l'amplada", "del", "cos", "del", "gat", "li", "permet", "saber", "si", "pot", "travessar", "un", "forat", "amb", "la", "seva", "mida", "corporal", "en", "llum", "t\u00e8nue", "es", "creu", "que", "els", "gats", "confien", "m\u00e9s", "en", "la", "informaci\u00f3", "de", "les", "vibrisses", "que", "en", "la", "informaci\u00f3", "visual", "car", "les", "pupil\u00b7les", "completament", "dilatades", "en", "disminueixen", "la", "capacitat", "d'enfocar", "objectes", "propers", "la", "posici\u00f3", "de", "les", "vibrisses", "indica", "l'humor", "de", "l'animal", "si", "apunten", "cap", "endavant", "reflecteixen", "una", "actitud", "amistosa", "i", "curiosa", "si", "queden", "cap", "enrere", "sobre", "la", "cara", "demostren", "una", "actitud", "agressiva", "o", "defensiva", "estudis", "recents", "de", "fotografies", "en", "infraroig", "de", "gats", "ca\u00e7ant", "han", "demostrat", "que", "tamb\u00e9", "utilitzen", "les", "vibrisses", "per", "a", "determinar", "si", "la", "presa", "ja", "\u00e9s", "morta", "s'hi", "veu", "que", "en", "aplicar", "la", "mossegada", "letal", "a", "la", "presa", "sovint", "un", "rosegador", "i", "pr\u00e9merla", "entre", "les", "mand\u00edbules", "les", "vibrisses", "n'envolten", "completament", "el", "cos", "per", "detectar", "qualsevol", "moviment", "que", "indiqui", "que", "encara", "\u00e9s", "viva", "es", "tracta", "d'un", "mecanisme", "defensiu", "car", "moltes", "preses", "com", "ara", "les", "rates", "encara", "poden", "mossegar", "i", "ferir", "el", "gat", "si", "se", "les", "posa", "a", "la", "boca", "quan", "encara", "estan", "vives", "gust", "el", "es", "demostr\u00e0", "que", "la", "fam\u00edlia", "dels", "gats", "manca", "de", "la", "prote\u00efna", "tr", "una", "de", "les", "dues", "necess\u00e0ries", "perqu\u00e8", "funcioni", "el", "receptor", "sensorial", "de", "la", "dol\u00e7or", "l'eliminaci\u00f3", "del", "gen", "corresponent", "tasr", "provoca", "un", "canvi", "en", "la", "pauta", "de", "lectura", "gen\u00e8tica", "fent", "que", "la", "transcripci\u00f3", "arribi", "a", "la", "seva", "fi", "prematurament", "i", "no", "es", "produeixi", "cap", "arnm", "o", "prote\u00efna", "detectable", "l'altra", "prote\u00efna", "tr", "est\u00e0", "present", "i", "\u00e9s", "id\u00e8ntica", "a", "la", "d'altres", "animals", "mentre", "que", "les", "papil\u00b7les", "gustatives", "corresponents", "tamb\u00e9", "persisteixen", "per\u00f2", "s\u00f3n", "inactives", "aquest", "marcador", "gen\u00e8tic", "present", "en", "la", "fam\u00edlia", "sencera", "i", "no", "en", "altres", "animals", "\u00e9s", "el", "resultat", "d'una", "mutaci\u00f3", "en", "un", "avantpassat", "primitiu", "com", "a", "deleci\u00f3", "que", "\u00e9s", "no", "es", "podria", "revertir", "de", "manera", "que", "hauria", "estat", "heretada", "per", "tots", "els", "descendents", "a", "mesura", "que", "l'arbre", "evolutiu", "s'ampliava", "la", "majoria", "de", "cient\u00edfics", "creuen", "actualment", "que", "aquest", "\u00e9s", "l'origen", "del", "n\u00ednxol", "evolutiu", "extremament", "especialitzat", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "f\u00e8lids", "com", "a", "ca\u00e7adors", "i", "com", "a", "carn\u00edvors", "el", "seu", "sentit", "del", "gust", "modificat", "faria", "que", "ignoressin", "en", "certa", "manera", "les", "plantes", "en", "qu\u00e8", "la", "majoria", "del", "sabor", "ve", "de", "l'alt", "contingut", "en", "sucres", "a", "favor", "d'una", "dieta", "carn\u00edvora", "rica", "en", "prote\u00efnes", "que", "encara", "estimulaven", "els", "receptors", "gustatius", "restants", "comportament", "els", "gats", "ferals", "s\u00f3n", "animals", "molt", "socials", "que", "estableixen", "col\u00f2nies", "m\u00e9s", "o", "menys", "jerarquitzades", "s\u00f3n", "animals", "ca\u00e7adors", "i", "els", "mascles", "marquen", "territori", "orinant", "per", "als", "gats", "la", "vida", "en", "proximitat", "amb", "els", "humans", "i", "altres", "animals", "dom\u00e8stics", "representa", "una", "adaptaci\u00f3", "social", "simbi\u00f2tica", "que", "s'ha", "desenvolupat", "al", "llarg", "de", "mil\u00b7lennis", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "etol\u00f2gic", "s'ha", "suggerit", "que", "l'amo", "hum\u00e0", "substitueix", "la", "mare", "del", "gat", "i", "que", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "adults", "viuen", "en", "una", "mena", "d'infantesa", "prolongada", "una", "forma", "de", "neot\u00e8nia", "comportamental", "els", "gats", "poden", "expressar", "afecte", "envers", "els", "companys", "humans", "especialment", "si", "se'ls", "condiciona", "des", "d'una", "edat", "molt", "jove", "i", "se'ls", "tracta", "amb", "afecte", "constant", "sense", "tenir", "en", "compte", "la", "sociabilitat", "mitjana", "d'un", "determinat", "gat", "o", "dels", "gats", "en", "general", "sempre", "hi", "ha", "gats", "que", "igualen", "o", "superen", "l'esteorotip", "fel\u00ed", "negatiu", "tenint", "una", "socialitzaci\u00f3", "pobra", "hi", "ha", "hagut", "casos", "de", "gats", "adults", "que", "es", "mostren", "agressius", "envers", "els", "gatons", "i", "que", "els", "poden", "mossegar", "o", "esgarrapar", "aquest", "fenomen", "\u00e9s", "conegut", "com", "a", "agressi\u00f3", "asocial", "felinapoden", "patir", "malalties", "psicol\u00f2giques", "com", "ara", "l'estr\u00e8s", "igual", "que", "els", "humans", "els", "gats", "estressats", "tendeixen", "a", "desenvolupar", "un", "comportament", "neur\u00f2tic", "l'edat", "a", "la", "qual", "assoleixen", "la", "vellesa", "varia", "d'una", "ra\u00e7a", "a", "l'altra", "i", "fins", "i", "tot", "d'un", "individu", "a", "l'altre", "com", "a", "regla", "general", "es", "considera", "que", "els", "gats", "de", "m\u00e9s", "de", "set", "anys", "ja", "s\u00f3n", "vells", "per\u00f2", "alguns", "arriben", "als", "quinze", "anys", "sense", "presentar", "signes", "de", "declivi", "un", "exemplar", "vell", "sofreix", "cataractes", "i", "es", "torna", "m\u00e9s", "lent", "tamb\u00e9", "perd", "l'olfacte", "i", "poden", "comen\u00e7ar", "a", "fallarli", "alguns", "\u00f2rgans", "en", "general", "dorm", "tot", "el", "dia", "sense", "fer", "cap", "altra", "activitat", "mostra", "del", "seu", "extrem", "cansament", "les", "gates", "presenten", "un", "car\u00e0cter", "o", "temperament", "variable", "a", "vegades", "fingeixen", "ignorar", "el", "seu", "amo", "mentre", "que", "altres", "vegades", "surten", "a", "rebre'l", "i", "fins", "i", "tot", "ronquen", "i", "en", "altres", "casos", "en", "fugen", "sense", "motiu", "aparent", "a", "causa", "del", "seu", "car\u00e0cter", "confiat", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "que", "viuen", "a", "prop", "de", "carreteres", "corren", "el", "perill", "de", "ser", "atropellats", "fins", "i", "tot", "en", "zones", "rurals", "amb", "un", "tr\u00e0nsit", "esc\u00e0s", "i", "lent", "poden", "travessar", "la", "carretera", "sense", "mirar", "buscant", "un", "cotxe", "a", "l'ombra", "del", "qual", "descansar", "i", "acabar", "atropellats", "un", "altre", "perill", "relacionat", "amb", "els", "cotxes", "durant", "els", "per\u00edodes", "freds", "\u00e9s", "que", "alguns", "gats", "s'amaguen", "al", "costat", "del", "motor", "buscantne", "l'escalfor", "i", "queden", "malferits", "o", "morts", "quan", "s'engega", "el", "cotxe", "jocs", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "s\u00f3n", "coneguts", "pel", "seu", "gust", "pel", "joc", "especialment", "els", "gatons", "el", "joc", "imita", "la", "ca\u00e7a", "i", "\u00e9s", "important", "perqu\u00e8", "els", "gatons", "aprenguin", "a", "parar", "emboscades", "a", "les", "preses", "capturarles", "i", "matarles", "molts", "gats", "no", "poden", "resistirse", "a", "jugar", "amb", "un", "cordill", "que", "penja", "o", "un", "tros", "de", "corda", "estirat", "a", "terra", "de", "qualsevol", "manera", "aquesta", "coneguda", "afecci\u00f3", "pels", "cordills", "es", "representa", "sovint", "en", "dibuixos", "animats", "i", "fotografies", "que", "mostren", "gatons", "o", "gats", "jugant", "amb", "boles", "de", "fil", "aix\u00f2", "es", "relaciona", "amb", "l'instint", "ca\u00e7ador", "igual", "que", "la", "pr\u00e0ctica", "habitual", "dels", "gatons", "d'atrapar", "la", "cua", "de", "la", "mare", "i", "altres", "gats", "tanmateix", "si", "el", "gat", "s'empassa", "el", "fil", "es", "pot", "quedar", "encallat", "a", "l'est\u00f3mac", "o", "intest\u00ed", "provocant", "malalties", "o", "en", "casos", "extrems", "la", "mort", "a", "causa", "dels", "problemes", "causats", "per", "la", "ingesti\u00f3", "de", "fils", "a", "vegades", "se'ls", "substitueix", "per", "un", "apuntador", "l\u00e0ser", "que", "alguns", "gats", "persegueixen", "tot", "i", "que", "cal", "anar", "amb", "precauci\u00f3", "no", "es", "t\u00e9", "const\u00e0ncia", "de", "gats", "que", "hagin", "sofert", "danys", "oculars", "a", "causa", "d'un", "apuntador", "l\u00e0ser", "l'alta", "precisi\u00f3", "necess\u00e0ria", "per", "fer", "mal", "i", "la", "baixa", "energia", "emesa", "pel", "dispositiu", "fan", "que", "el", "risc", "sigui", "molt", "baix", "un", "comprom\u00eds", "habitual", "\u00e9s", "utilitzar", "l'apuntador", "l\u00e0ser", "per", "a", "conduir", "el", "gat", "a", "una", "joguina", "de", "manera", "que", "trobi", "una", "recompensa", "al", "final", "de", "la", "ca\u00e7a", "en", "el", "passat", "s'utilitzaven", "llanternes", "de", "manera", "similar", "per", "jugar", "amb", "gats", "abans", "de", "l'aparici\u00f3", "dels", "apuntadors", "l\u00e0ser", "a", "alguns", "tamb\u00e9", "els", "agrada", "jugar", "amb", "ombres", "projectades", "a", "les", "parets", "els", "gats", "tamb\u00e9", "juguen", "a", "combatre", "tant", "entre", "si", "com", "amb", "companys", "humans", "tanmateix", "en", "combatre", "amb", "un", "gat", "estirat", "cal", "anar", "amb", "compte", "car", "si", "el", "gat", "se", "sobreexcita", "o", "espanta", "pot", "creure", "que", "la", "baralla", "va", "de", "deb\u00f2", "i", "comen\u00e7ar", "a", "esgarrapar", "i", "mossegar", "higiene", "els", "gats", "s\u00f3n", "coneguts", "per", "la", "seva", "gran", "netedat", "s'empolainen", "llepantse", "el", "pelatge", "i", "aprofitant", "les", "seves", "papil\u00b7les", "i", "saliva", "que", "\u00e9s", "un", "potent", "agent", "netejador", "i", "desodorant", "a", "molts", "gats", "els", "agrada", "empolainar", "humans", "o", "altres", "gats", "a", "vegades", "l'empolainament", "representa", "una", "demostraci\u00f3", "de", "jerarquia", "superior", "dins", "del", "grup", "empolainament", "de", "domin\u00e0ncia", "a", "vegades", "els", "gats", "regurgiten", "boles", "de", "p\u00e8l", "que", "se'ls", "han", "anat", "acumulant", "a", "l'est\u00f3mac", "com", "a", "resultat", "de", "l'empolainament", "els", "gats", "de", "p\u00e8l", "llarg", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "susceptibles", "a", "aquest", "fenomen", "que", "els", "de", "p\u00e8l", "curt", "la", "formaci\u00f3", "de", "boles", "de", "p\u00e8l", "es", "pot", "evitar", "amb", "certs", "tipus", "d'aliments", "per", "gats", "o", "remeis", "que", "faciliten", "l'eliminaci\u00f3", "del", "p\u00e8l", "a", "m\u00e9s", "de", "pentinades", "peri\u00f2diques", "amb", "una", "pinta", "o", "un", "raspall", "r\u00edgid", "esgarrapades", "els", "gats", "tendeixen", "a", "enganxar", "sovint", "les", "urpes", "davanteres", "a", "superf\u00edcies", "apropiades", "i", "tibar", "cap", "enrere", "per", "netejarseles", "eliminarne", "la", "vora", "exterior", "desgastada", "i", "estirar", "els", "m\u00fasculs", "aquest", "comportament", "sembla", "agradar", "als", "gats", "car", "fins", "i", "tot", "aquells", "als", "quals", "s'han", "llevat", "les", "urpes", "intenten", "esgarrapar", "coses", "amb", "gran", "satisfacci\u00f3", "malgrat", "l'abs\u00e8ncia", "total", "de", "resultats", "alguns", "investigadors", "creuen", "que", "aix\u00f2", "\u00e9s", "degut", "a", "unes", "gl\u00e0ndules", "odor\u00edferes", "presents", "als", "coixinets", "i", "que", "esgarrapar", "\u00e9s", "en", "realitat", "una", "manera", "de", "marcar", "territori", "baralles", "quan", "els", "gats", "entren", "en", "combat", "contra", "un", "altre", "gat", "per", "q\u00fcestions", "d'autodefensa", "territori", "reproducci\u00f3", "o", "domin\u00e0ncia", "intenten", "semblar", "m\u00e9s", "intimidadors", "i", "amena\u00e7adors", "eri\u00e7ant", "el", "p\u00e8l", "i", "arquejant", "l'esquena", "incrementant", "aix\u00ed", "la", "seva", "mida", "aparent", "els", "gats", "tamb\u00e9", "es", "comporten", "aix\u00ed", "quan", "juguen", "els", "atacs", "inclouen", "generalment", "bufetades", "potents", "a", "la", "cara", "i", "el", "cos", "del", "rival", "aix\u00ed", "com", "mossegades", "per\u00f2", "rarament", "causen", "danys", "greus", "normalment", "el", "perdedor", "fuig", "amb", "nom\u00e9s", "unes", "esgarrapades", "a", "la", "cara", "i", "potser", "a", "les", "orelles", "els", "gats", "tamb\u00e9", "es", "llencen", "a", "terra", "en", "una", "postura", "defensiva", "per", "escombrar", "amb", "les", "seves", "potents", "potes", "posteriors", "normalment", "els", "efectes", "negatius", "seriosos", "de", "les", "baralles", "es", "limiten", "a", "possibles", "infeccions", "de", "les", "esgarrapades", "i", "mossegades", "tot", "i", "que", "a", "vegades", "aquestes", "poden", "matar", "si", "no", "s\u00f3n", "tractades", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "es", "creu", "que", "aquestes", "baralles", "s\u00f3n", "la", "via", "de", "transmissi\u00f3", "principal", "del", "virus", "d'immunodefici\u00e8ncia", "felina", "vif", "els", "mascles", "sexualment", "actius", "solen", "participar", "en", "molts", "combats", "durant", "la", "seva", "vida", "i", "sovint", "tenen", "rostres", "bastant", "marcats", "amb", "grans", "cicatrius", "i", "talls", "a", "les", "orelles", "i", "el", "nas", "els", "mascles", "no", "s\u00f3n", "els", "\u00fanics", "que", "es", "barallen", "les", "femelles", "tamb\u00e9", "es", "barallen", "per", "territori", "o", "per", "protegir", "els", "gatons", "i", "fins", "i", "tot", "els", "gats", "esterilitzats", "defensen", "el", "seu", "territori", "m\u00e9s", "petit", "de", "manera", "agressiva", "comunicaci\u00f3", "miol", "el", "miol", "\u00b7p\u00e0g", "\u00e9s", "el", "so", "caracter\u00edstic", "dels", "gats", "es", "transcriu", "amb", "l'onomatopeia", "m\u00e8u", "o", "formes", "similars", "meow", "miaou", "maw", "etc", "en", "moltes", "lleng\u00fces", "europees", "i", "en", "mandar\u00ed", "en", "japon\u00e8s", "es", "transcriu", "com", "a", "nyaa", "o", "nyan", "mentre", "que", "a", "corea", "\u00e9s", "yaong", "o", "nyaong", "i", "en", "\u00e0rab", "s'utilitza", "mowa'a", "tanmateix", "n'existeixen", "moltes", "variants", "arreu", "del", "m\u00f3n", "el", "so", "d'un", "gat", "molt", "enutjat", "es", "transcriu", "com", "a", "mkgnao", "i", "mrkgnao", "a", "la", "novel\u00b7la", "ulisses", "de", "james", "joycela", "vocalitzaci\u00f3", "d'aquesta", "crida", "varia", "significativament", "segons", "la", "seva", "causa", "els", "gats", "solen", "miolar", "per", "indicar", "patiment", "cridar", "l'atenci\u00f3", "dels", "humans", "per", "exemple", "per", "ser", "alimentats", "o", "per", "saludar", "alguns", "miolen", "sovint", "mentre", "que", "d'altres", "ho", "fan", "rarament", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "d'emetre", "prop", "de", "cent", "tipus", "de", "vocalitzacions", "diferents", "incloenthi", "sons", "similars", "al", "llenguatge", "hum\u00e0", "la", "veu", "dels", "mascles", "\u00e9s", "m\u00e9s", "forta", "i", "greu", "que", "la", "de", "les", "femelles", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "miolen", "molt", "m\u00e9s", "que", "els", "salvatges", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "una", "de", "les", "formes", "que", "tenen", "de", "cridar", "l'atenci\u00f3", "hi", "ha", "diversos", "tipus", "de", "miol", "per", "exemple", "el", "que", "emeten", "els", "gatons", "despr\u00e9s", "de", "n\u00e9ixer", "o", "quan", "se'ls", "molesta", "mentre", "dormen", "\u00e9s", "perqu\u00e8", "la", "mare", "els", "identifiqui", "per", "aix\u00f2", "un", "gat\u00f3", "sovint", "miola", "quan", "se'l", "toca", "o", "desperta", "un", "altre", "tipus", "de", "miol", "\u00e9s", "per", "cridar", "la", "parella", "en", "el", "ritual", "d'aparellament", "la", "femella", "s'assegura", "que", "els", "mascles", "la", "segueixin", "i", "si", "veu", "que", "no", "ho", "fan", "miola", "els", "mascles", "fan", "el", "mateix", "per", "identificarse", "i", "tamb\u00e9", "es", "comuniquen", "grunyint", "per", "intimidar", "el", "rival", "quan", "es", "barallen", "alhora", "que", "ericen", "el", "p\u00e8l", "per", "semblar", "m\u00e9s", "grossos", "ronc", "els", "gats", "poden", "roncar", "per", "demostrar", "afecte", "com", "les", "femelles", "quan", "alleten", "la", "ventrada", "tot", "i", "que", "generalment", "\u00e9s", "una", "mostra", "de", "placidesa", "el", "ronc", "tamb\u00e9", "pot", "significar", "que", "l'animal", "est\u00e0", "anguni\u00f3s", "o", "afligit", "o", "que", "t\u00e9", "mal", "els", "gats", "ronquen", "davant", "la", "pres\u00e8ncia", "d'altres", "gats", "per", "exemple", "quan", "una", "mare", "torna", "amb", "els", "gatons", "hi", "ha", "moltes", "teories", "per", "a", "explicar", "com", "es", "genera", "el", "ronc", "com", "ara", "una", "vibraci\u00f3", "de", "les", "falses", "cordes", "vocals", "quan", "inhalen", "i", "exhalen", "el", "so", "de", "la", "sang", "circulant", "per", "l'art\u00e8ria", "aorta", "una", "vibraci\u00f3", "de", "l'os", "hioide", "i", "una", "resson\u00e0ncia", "directa", "als", "pulmons", "tanmateix", "la", "teoria", "m\u00e9s", "estesa", "actualment", "\u00e9s", "que", "el", "ronc", "\u00e9s", "el", "resultat", "d'impulsos", "r\u00edtmics", "vers", "la", "laringe", "els", "gats", "poden", "roncar", "i", "miolar", "alhora", "especialment", "els", "que", "vocalitzen", "molt", "a", "m\u00e9s", "de", "roncar", "si", "estan", "relaxats", "poden", "parpellejar", "lentament", "o", "aclucar", "parcialment", "els", "ulls", "cosa", "que", "indica", "tranquil\u00b7litat", "i", "serenitat", "el", "ronc", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "un", "mitj\u00e0", "de", "calmarse", "en", "situacions", "estressants", "com", "quan", "estan", "ferits", "tot", "i", "que", "no", "s'ha", "demostrat", "estudis", "suggereixen", "que", "la", "freq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "vibraci\u00f3", "produ\u00efda", "pel", "ronc", "pot", "promoure", "la", "curaci\u00f3", "dels", "ossos", "i", "\u00f2rgans", "de", "l'animal", "cosa", "que", "explicaria", "per", "qu\u00e8", "ronquen", "quan", "estan", "ferits", "altres", "sons", "la", "majoria", "de", "gats", "grunyen", "esbufeguen", "o", "fan", "xiulets", "quan", "estan", "enfadats", "o", "se", "senten", "amena\u00e7ats", "alguns", "tamb\u00e9", "poden", "refilar", "quan", "observen", "una", "presa", "o", "quan", "veuen", "quelcom", "que", "els", "interessa", "quan", "el", "so", "es", "dirigeix", "a", "una", "presa", "fora", "del", "seu", "abast", "es", "podria", "tractar", "d'un", "so", "amena\u00e7ador", "una", "expressi\u00f3", "de", "frustraci\u00f3", "o", "un", "intent", "d'imitar", "la", "crida", "d'un", "ocell", "o", "la", "crida", "d'una", "presa", "de", "l'ocell", "com", "per", "exemple", "una", "cigala", "recentment", "alguns", "et\u00f2legs", "han", "suggerit", "que", "aquest", "so", "\u00e9s", "un", "comportament", "d'assaig", "amb", "el", "qual", "el", "gat", "anticipa", "com", "matar\u00e0", "la", "presa", "car", "coincideix", "sovint", "amb", "un", "moviment", "de", "la", "mand\u00edbula", "similar", "a", "l'utilitzat", "per", "matar", "preses", "la", "mossegada", "letal", "que", "trenca", "el", "coll", "de", "la", "v\u00edctima", "ca\u00e7a", "i", "dieta", "ca\u00e7a", "els", "gats", "s\u00f3n", "depredadors", "molt", "h\u00e0bils", "que", "paren", "emboscades", "i", "es", "llancen", "sobre", "petits", "vertebrats", "o", "invertebrats", "de", "manera", "similar", "a", "com", "ho", "fan", "els", "lleopards", "i", "els", "tigres", "maten", "la", "v\u00edctima", "mitjan\u00e7ant", "una", "mossegada", "amb", "els", "ullals", "que", "li", "trenca", "la", "medul\u00b7la", "espinal", "o", "li", "esclafa", "la", "tr\u00e0quea", "els", "gats", "poden", "ca\u00e7ar", "m\u00e9s", "de", "mil", "esp\u00e8cies", "diferents", "principalment", "insectes", "mentre", "que", "la", "majoria", "de", "grans", "f\u00e8lids", "en", "cacen", "menys", "de", "cent", "aquests", "\u00faltims", "s\u00f3n", "capa\u00e7os", "de", "ca\u00e7ar", "les", "mateixes", "esp\u00e8cies", "que", "els", "gats", "per\u00f2", "no", "ho", "fan", "gaireb\u00e9", "mai", "perqu\u00e8", "el", "seu", "contingut", "nutritiu", "\u00e9s", "relativament", "baix", "el", "lleopard", "que", "sovint", "ca\u00e7a", "conills", "i", "altres", "animals", "petits", "n'\u00e9s", "una", "excepci\u00f3", "un", "dels", "trets", "que", "caracteritzen", "negativament", "el", "gat", "\u00e9s", "la", "seva", "suposada", "crueltat", "es", "tracta", "d'un", "comportament", "que", "tamb\u00e9", "ha", "estat", "observat", "en", "altres", "f\u00e8lids", "com", "el", "lle\u00f3", "quan", "un", "gat", "ca\u00e7a", "preses", "petites", "a", "vegades", "les", "deixa", "moribundes", "o", "ferides", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "a", "jugarhi", "llan\u00e7antles", "a", "prop", "i", "tornantles", "a", "capturar", "per", "aix\u00f2", "hi", "ha", "gent", "que", "diu", "que", "els", "gats", "s\u00f3n", "cruels", "i", "s\u00e0dics", "encara", "no", "s'ha", "trobat", "cap", "explicaci\u00f3", "cient\u00edfica", "convincent", "d'aquesta", "actitud", "dels", "felinsfins", "i", "tot", "els", "gats", "ben", "alimentats", "poden", "ca\u00e7ar", "i", "matar", "ocells", "ratolins", "rates", "i", "altres", "petits", "animals", "que", "enxampin", "per", "despr\u00e9s", "mostrar", "el", "trofeu", "de", "ca\u00e7a", "als", "amos", "no", "se", "sap", "ben", "b\u00e9", "per", "qu\u00e8", "ho", "fan", "per\u00f2", "es", "creu", "que", "t\u00e9", "a", "veure", "amb", "comportaments", "que", "creen", "lligams", "afectius", "i", "probablement", "esperen", "ser", "lloats", "per", "la", "seva", "contribuci\u00f3", "simb\u00f2lica", "al", "grup", "se", "sap", "que", "en", "estat", "salvatge", "fins", "i", "tot", "els", "mascles", "comparteixen", "el", "que", "cacen", "amb", "la", "seva", "fam\u00edlia", "l'oferiment", "de", "preses", "a", "l'amo", "per", "part", "d'un", "animal", "ben", "alimentat", "pot", "ser", "habitual", "i", "representa", "una", "mostra", "d'afecte", "i", "familiaritat", "els", "gats", "tenen", "una", "dentadura", "especialitzada", "i", "un", "sistema", "digestiu", "adaptat", "per", "a", "digerir", "la", "carn", "la", "premolar", "i", "la", "primera", "molar", "s\u00f3n", "les", "dents", "utilitzades", "per", "tallar", "la", "carn", "com", "si", "fossin", "tisores", "tot", "i", "que", "aquesta", "caracter\u00edstica", "tamb\u00e9", "es", "dona", "en", "els", "c\u00e0nids", "en", "els", "f\u00e8lids", "est\u00e0", "especialment", "desenvolupada", "la", "llengua", "dels", "gats", "t\u00e9", "papil\u00b7les", "de", "ceratina", "en", "forma", "d'espines", "que", "resulten", "\u00fatils", "per", "arrancar", "carn", "d'un", "cad\u00e0ver", "els", "gats", "ca\u00e7adors", "poden", "perjudicar", "significativament", "els", "ecosistemes", "dels", "quals", "no", "s\u00f3n", "nadius", "si", "les", "esp\u00e8cies", "locals", "no", "tenen", "temps", "d'adaptars'hi", "en", "alguns", "casos", "han", "provocat", "o", "contribu\u00eft", "a", "l'extinci\u00f3", "d'una", "esp\u00e8cie", "com", "ara", "l'ocell", "xenicus", "lyalli", "en", "molts", "pa\u00efsos", "es", "consideren", "plagues", "els", "gats", "ferals", "en", "algunes", "zones", "es", "requereix", "que", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "romanguin", "dins", "les", "cases", "a", "totes", "hores", "car", "poden", "amena\u00e7ar", "esp\u00e8cies", "locals", "d'ocells", "en", "perill", "d'extinci\u00f3", "alguns", "municipis", "d'austr\u00e0lia", "han", "promulgat", "lleis", "en", "aquest", "sentit", "hi", "ha", "amos", "que", "posen", "un", "cascavell", "als", "gats", "perqu\u00e8", "no", "es", "puguin", "acostar", "a", "les", "preses", "sense", "passar", "desapercebuts", "per\u00f2", "alguns", "descobreixen", "com", "funciona", "i", "aprenen", "a", "moure's", "m\u00e9s", "sigil\u00b7losament", "per", "evitar", "que", "soni", "alimentaci\u00f3", "els", "gats", "s\u00f3n", "carn\u00edvors", "estrictes", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "seva", "fisiologia", "est\u00e0", "adaptada", "per", "processar", "la", "carn", "de", "manera", "efica\u00e7", "i", "est\u00e0", "molt", "inadaptada", "per", "digerir", "mat\u00e8ria", "vegetal", "igual", "que", "les", "dents", "l'aparell", "digestiu", "s'ha", "especialitzat", "al", "llarg", "del", "temps", "per", "adaptarse", "a", "la", "carn", "s'ha", "redu\u00eft", "a", "\u00fanicament", "els", "segments", "d'intest\u00ed", "m\u00e9s", "ben", "preparats", "per", "digerir", "les", "prote\u00efnes", "i", "l\u00edpids", "de", "la", "carn", "aix\u00f2", "limita", "dr\u00e0sticament", "la", "capacitat", "del", "gat", "de", "digerir", "nutrients", "d'origen", "vegetal", "i", "certs", "\u00e0cids", "grassos", "per", "exemple", "la", "taurina", "escassa", "en", "les", "plantes", "per\u00f2", "abundant", "en", "la", "carn", "\u00e9s", "un", "\u00e0cid", "aminosulf\u00f2nic", "essencial", "per", "als", "ulls", "dels", "gats", "una", "defici\u00e8ncia", "de", "taurina", "pot", "causar", "degeneraci\u00f3", "macular", "en", "qu\u00e8", "la", "retina", "del", "gat", "es", "degrada", "a", "poc", "a", "poc", "i", "acaba", "causant", "una", "ceguesa", "irreversible", "els", "gats", "poden", "ser", "menjadors", "selectius", "cosa", "que", "podria", "ser", "deguda", "en", "part", "a", "la", "mutaci\u00f3", "que", "els", "feu", "perdre", "la", "capacitat", "de", "sentir", "el", "gust", "dol\u00e7", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "la", "majoria", "de", "mam\u00edfers", "poden", "refusar", "menjar", "encara", "que", "se'ls", "doni", "aliments", "que", "els", "agradin", "fins", "i", "tot", "si", "ja", "se", "n'han", "menjat", "abans", "alguns", "gats", "tenen", "afecci\u00f3", "per", "l'herba", "gatera", "que", "n'estimula", "el", "sistema", "olfactiu", "tot", "i", "que", "no", "se", "la", "solen", "menjar", "sovint", "s'hi", "rebolquen", "la", "toquen", "amb", "les", "potes", "o", "la", "masteguen", "alguns", "tamb\u00e9", "grunyen", "o", "miolen", "en", "una", "reacci\u00f3", "que", "nom\u00e9s", "dura", "uns", "minuts", "abans", "que", "perdin", "l'inter\u00e8s", "poden", "passar", "dues", "hores", "abans", "que", "l'inter\u00e8s", "del", "gat", "es", "torni", "a", "despertar", "despr\u00e9s", "de", "les", "quals", "pot", "tornar", "a", "l'herba", "gatera", "i", "experimentar", "de", "nou", "la", "mateixa", "reacci\u00f3", "els", "gats", "m\u00e9s", "joves", "i", "m\u00e9s", "vells", "solen", "tenir", "una", "reacci\u00f3", "menys", "marcada", "aproximadament", "dos", "ter\u00e7os", "dels", "gats", "s\u00f3n", "sensibles", "als", "efectes", "de", "l'herba", "gatera", "es", "tracta", "d'un", "car\u00e0cter", "hereditari", "per", "exemple", "la", "majoria", "de", "gats", "australians", "no", "els", "experimenten", "car", "molts", "provenen", "del", "mateix", "patrimoni", "g\u00e8nic", "l'herba", "nom\u00e9s", "provoca", "aquesta", "reacci\u00f3", "en", "alguns", "gats", "perqu\u00e8", "hi", "ha", "un", "element", "gen\u00e8tic", "m\u00e9s", "predominant", "en", "les", "races", "dom\u00e8stiques", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "mengen", "molt", "poca", "mat\u00e8ria", "vegetal", "tanmateix", "a", "vegades", "complementen", "la", "dieta", "carn\u00edvora", "amb", "petites", "quantitats", "d'herba", "i", "altres", "plantes", "per", "millorar", "el", "tr\u00e0nsit", "digestiu", "i", "adquirir", "certes", "vitamines", "que", "no", "es", "troben", "a", "la", "carn", "una", "teoria", "\u00e9s", "que", "aquest", "comportament", "els", "ajuda", "a", "vomitar", "si", "tenen", "una", "mala", "digesti\u00f3", "una", "altra", "\u00e9s", "que", "serveix", "per", "introduir", "fibres", "i", "microminerals", "a", "la", "seva", "dieta", "la", "majoria", "d'aliments", "equilibrats", "per", "a", "gats", "solen", "contenir", "grans", "quantitats", "de", "blat", "de", "moro", "arr\u00f2s", "productes", "carnis", "minerals", "i", "vitamines", "es", "recomana", "que", "els", "amos", "tinguin", "precauci\u00f3", "car", "algunes", "plantes", "de", "jard\u00ed", "o", "d'interior", "s\u00f3n", "perjudicials", "per", "als", "gats", "per", "exemple", "les", "fulles", "de", "lilium", "longiflorum", "poden", "causar", "danys", "renals", "permanents", "i", "potencialment", "letals", "als", "gats", "mentre", "que", "philodendron", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "verinosa", "per", "als", "felins", "la", "cat", "fanciers'", "association", "ha", "compilat", "una", "llista", "completa", "de", "plantes", "perjudicials", "per", "als", "gatshi", "ha", "diversos", "aliments", "per", "a", "gats", "vegetarians", "o", "vegans", "suplementats", "amb", "taurina", "sintetitzada", "qu\u00edmicament", "i", "altres", "nutrients", "afegits", "per", "respondre", "a", "les", "necessitats", "nutritives", "dels", "gats", "enverinament", "el", "fetge", "fel\u00ed", "processa", "les", "toxines", "de", "manera", "menys", "efica\u00e7", "que", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "o", "el", "can\u00ed", "per", "la", "qual", "cosa", "subst\u00e0ncies", "que", "normalment", "es", "consideren", "segures", "poden", "ser", "nocives", "pels", "gats", "en", "general", "cal", "evitar", "o", "minimitzar", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "toxines", "a", "prop", "dels", "gats", "si", "un", "gat", "emmalalteix", "greument", "de", "sobte", "o", "est\u00e0", "malalt", "durant", "molt", "de", "temps", "sense", "causa", "evident", "cal", "considerar", "la", "possibilitat", "que", "hagi", "estat", "enverinat", "i", "informar", "un", "veterinari", "de", "qualsevol", "subst\u00e0ncia", "que", "el", "gat", "hagi", "pogut", "ingerir", "o", "inhalar", "per", "exemple", "l'analg\u00e8sic", "com\u00fa", "paracetamol", "\u00e9s", "molt", "t\u00f2xic", "per", "als", "gats", "que", "manquen", "dels", "enzims", "necessaris", "per", "a", "processarlo", "per", "aix\u00f2", "fins", "i", "tot", "una", "m\u00ednima", "part", "de", "la", "dosi", "segura", "per", "als", "humans", "pot", "matar", "un", "gat", "i", "cal", "durlo", "immediatament", "a", "un", "veterinari", "si", "se", "sospita", "que", "ha", "consumit", "aquest", "medicament", "fins", "i", "tot", "l'aspirina", "que", "a", "vegades", "es", "fa", "servir", "per", "a", "tractar", "l'artritis", "felina", "t\u00e9", "un", "alt", "potencial", "t\u00f2xic", "i", "ha", "de", "ser", "administrada", "amb", "precauci\u00f3", "l'aplicaci\u00f3", "cut\u00e0nia", "de", "minoxidil", "sigui", "accidental", "o", "per", "ignor\u00e0ncia", "per", "part", "d'un", "amo", "que", "vol", "combatre", "la", "p\u00e8rdua", "de", "p\u00e8l", "pot", "resultar", "fatala", "m\u00e9s", "de", "perills", "evidents", "com", "ara", "insecticides", "i", "herbicides", "altres", "productes", "comuns", "que", "s'han", "de", "fer", "servir", "amb", "precauci\u00f3", "all\u00ed", "on", "els", "gats", "puguin", "tocarlos", "s\u00f3n", "les", "boles", "antiarnes", "i", "altres", "productes", "amb", "naftalina", "aix\u00ed", "com", "productes", "a", "base", "de", "fenol", "que", "es", "fan", "servir", "per", "a", "netejar", "i", "desinfectar", "voltants", "de", "les", "\u00e0rees", "d'alimentaci\u00f3", "o", "les", "caixes", "dels", "gats", "car", "tot", "i", "que", "sovint", "no", "provoquen", "problemes", "en", "alguns", "casos", "poden", "ser", "letals", "l'etilenglicol", "ingredient", "habitual", "dels", "anticongelants", "de", "cotxe", "atreu", "els", "gats", "i", "una", "sola", "cullerada", "ja", "pot", "resultar", "mortalhi", "ha", "molts", "aliments", "humans", "que", "presenten", "una", "certa", "toxicitat", "per", "als", "gats", "la", "teobromina", "de", "la", "xocolata", "per", "exemple", "pot", "causar", "enverinament", "per", "teobromina", "tot", "i", "que", "pocs", "gats", "mengen", "xocolata", "es", "coneixen", "casos", "de", "gats", "que", "s'han", "enverinat", "amb", "quantitats", "relativament", "grans", "de", "ceba", "o", "all", "fins", "i", "tot", "productes", "aparentment", "segurs", "com", "ara", "aliments", "enllaunats", "han", "estat", "relacionats", "amb", "l'hipertiro\u00efdisme", "tot", "i", "que", "aquesta", "connexi\u00f3", "no", "ha", "estat", "demostrada", "amb", "certesa", "se", "sospita", "de", "l'\u00fas", "de", "pl\u00e0stics", "a", "base", "de", "bisfenol", "a", "a", "les", "llaunesmoltes", "plantes", "de", "casa", "i", "de", "jard\u00ed", "s\u00f3n", "almenys", "una", "mica", "t\u00f2xiques", "per", "a", "moltes", "esp\u00e8cies", "incloenthi", "els", "gats", "per", "la", "qual", "cosa", "cal", "evitar", "que", "se'n", "mengin", "ecologia", "es", "creu", "que", "el", "gat", "salvatge", "afric\u00e0", "l'avantpassat", "del", "gat", "dom\u00e8stic", "evolucion\u00e0", "en", "un", "clima", "des\u00e8rtic", "com", "es", "fa", "evident", "en", "els", "comportaments", "comuns", "de", "les", "varietats", "dom\u00e8stiques", "i", "salvatges", "els", "gats", "salvatges", "s\u00f3n", "nadius", "de", "tots", "els", "continents", "tret", "d'austr\u00e0lia", "i", "l'ant\u00e0rtida", "tanmateix", "gats", "introdu\u00efts", "han", "esdevingut", "depredadors", "alfa", "a", "l'outback", "australi\u00e0", "on", "representen", "una", "amena\u00e7a", "per", "als", "animals", "aut\u00f2ctons", "els", "excrements", "solen", "ser", "secs", "i", "els", "gats", "prefereixen", "enterrarlos", "en", "llocs", "sorrencs", "l'orina", "\u00e9s", "altament", "concentrada", "cosa", "que", "permet", "retenir", "el", "m\u00e0xim", "de", "fluid", "possible", "els", "gats", "poden", "romandre", "molt", "de", "temps", "sense", "moure's", "especialment", "quan", "observen", "preses", "i", "es", "preparen", "per", "llan\u00e7ars'hi", "a", "sobre", "al", "nord", "d'\u00e0frica", "encara", "hi", "ha", "petits", "gats", "salvatges", "que", "probablement", "s\u00f3n", "propers", "als", "avantpassats", "dels", "gats", "dom\u00e8stics", "actuals", "com", "que", "s\u00f3n", "parents", "propers", "dels", "gats", "del", "desert", "els", "gats", "gaudeixen", "de", "la", "calor", "i", "el", "sol", "i", "sovint", "passen", "les", "hores", "m\u00e9s", "c\u00e0lides", "dormint", "en", "un", "lloc", "assolellat", "mentre", "que", "els", "humans", "solen", "comen\u00e7ar", "a", "sentirse", "inc\u00f2modes", "quan", "la", "seva", "temperatura", "cut\u00e0nia", "supera", "\u00b0c", "els", "gats", "no", "comencen", "a", "incomodarse", "fins", "que", "la", "seva", "pell", "arriba", "m\u00e9s", "o", "menys", "a", "\u00b0c", "en", "general", "els", "gats", "poden", "resistir", "f\u00e0cilment", "la", "calor", "i", "el", "fred", "d'un", "clima", "temperat", "sempre", "que", "els", "per\u00edodes", "de", "fred", "no", "siguin", "gaire", "llargs", "tot", "i", "que", "algunes", "races", "com", "el", "gat", "del", "bosc", "de", "noruega", "o", "el", "maine", "coon", "han", "desenvolupat", "pelatges", "m\u00e9s", "espessos", "toleren", "malament", "el", "fred", "humit", "boira", "pluja", "i", "neu", "i", "els", "costa", "mantenir", "la", "temperatura", "corporal", "a", "\u00b0c", "quan", "estan", "molls", "\u00e9s", "per", "un", "motiu", "similar", "que", "a", "la", "majoria", "de", "gats", "els", "desagrada", "estar", "dins", "l'aigua", "una", "excepci\u00f3", "notable", "\u00e9s", "la", "ra\u00e7a", "turc", "de", "van", "que", "t\u00e9", "un", "gust", "inusual", "per", "banyarse", "sembla", "que", "els", "abissinis", "i", "els", "de", "bengala", "tamb\u00e9", "toleren", "millor", "l'aigua", "que", "la", "majoria", "de", "gats", "salut", "boles", "de", "p\u00e8l", "les", "boles", "de", "p\u00e8l", "es", "formen", "per", "l'acumulaci\u00f3", "de", "p\u00e8l", "barrejat", "amb", "secrecions", "estomacals", "i", "provoquen", "v\u00f2mits", "o", "regurgitacions", "si", "no", "s'eliminen", "vomitant", "es", "van", "fent", "m\u00e9s", "compactes", "i", "grosses", "fins", "que", "provoquen", "una", "obstrucci\u00f3", "intestinal", "que", "requereix", "tractament", "quir\u00fargic", "la", "causa", "\u00e9s", "el", "costum", "dels", "felins", "de", "lleparse", "el", "pelatge", "per", "empolainarlo", "que", "fa", "que", "tendeixin", "a", "ingerir", "el", "seu", "propi", "p\u00e8l", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "i", "les", "races", "de", "p\u00e8l", "llarg", "tenen", "una", "major", "propensi\u00f3", "a", "aquest", "trastorn", "particularment", "a", "l'\u00e8poca", "de", "muda", "com", "a", "mesura", "preventiva", "es", "recomana", "raspallarlos", "sovint", "per", "eliminar", "el", "p\u00e8l", "mort", "leuc\u00e8mia", "felina", "la", "leuc\u00e8mia", "felina", "\u00e9s", "una", "de", "les", "malalties", "m\u00e9s", "esteses", "no", "s'encomana", "a", "altres", "esp\u00e8cies", "sin\u00f3", "que", "nom\u00e9s", "es", "transmet", "d'un", "gat", "a", "un", "altre", "per", "la", "saliva", "o", "la", "sang", "la", "vacuna", "contra", "aquesta", "malaltia", "t\u00e9", "una", "efic\u00e0cia", "del", "l'esterilitzaci\u00f3", "dels", "gats", "que", "surten", "a", "l'exterior", "pot", "reduir", "aquest", "risc", "car", "els", "individus", "que", "passen", "per", "aquest", "procediment", "no", "mantenen", "contactes", "sexuals", "i", "tenen", "menys", "contacte", "amb", "la", "sang", "d'altres", "gats", "baralles", "territorials\u00e9s", "una", "malaltia", "desconeguda", "per", "molts", "veterinaris", "que", "com", "que", "no", "la", "saben", "tractar", "recomanen", "sacrificar", "l'animal", "tanmateix", "no", "\u00e9s", "el", "mateix", "haver", "estat", "en", "contacte", "amb", "la", "malaltia", "i", "serne", "portador", "que", "haver", "estat", "infectat", "i", "estarla", "desenvolupant", "en", "el", "primer", "cas", "el", "gat", "pot", "arribar", "a", "limitar", "els", "efectes", "de", "la", "malaltia", "i", "conservar", "una", "vida", "llarga", "i", "saludable", "en", "el", "segon", "cas", "\u00e9s", "m\u00e9s", "probable", "que", "mori", "per\u00f2", "fins", "i", "tot", "aix\u00ed", "no", "\u00e9s", "una", "malaltia", "fulminant", "en", "els", "individus", "portadors", "els", "estadis", "inicials", "de", "la", "malaltia", "nom\u00e9s", "provoquen", "una", "certa", "immunodefici\u00e8ncia", "quan", "es", "desenvolupa", "\u00e9s", "una", "malaltia", "degenerativa", "que", "escur\u00e7a", "la", "vida", "de", "l'animal", "d'alguns", "anys", "per\u00f2", "que", "es", "pot", "controlar", "si", "el", "gat", "viu", "en", "bones", "condicions", "la", "p\u00e8rdua", "de", "defenses", "tamb\u00e9", "pot", "fer", "que", "qualsevol", "altra", "malaltia", "normalment", "lleu", "esdevingui", "perillosa", "rinotraque\u00eftis", "refredats", "etc", "la", "malaltia", "entra", "en", "la", "fase", "terminal", "quan", "arriba", "a", "la", "medul\u00b7la", "\u00f2ssia", "on", "atura", "totalment", "la", "producci\u00f3", "de", "gl\u00f2buls", "blancs", "i", "fa", "que", "l'animal", "comenci", "a", "deteriorarse", "r\u00e0pidament", "i", "patir", "de", "manera", "que", "el", "sacrifici", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "soluci\u00f3", "tanmateix", "mentre", "el", "gat", "no", "presenti", "un", "estat", "cr\u00edtic", "cal", "cuidarlo", "i", "donarli", "bons", "aliments", "juntament", "amb", "interfer\u00f3", "o", "altres", "suplements", "que", "l'ajudin", "a", "refor\u00e7ar", "les", "defenses", "malalties", "humanes", "causades", "pels", "gats", "al\u00b7l\u00e8rgies", "algunes", "persones", "s\u00f3n", "al\u00b7l\u00e8rgiques", "a", "la", "glicoprote\u00efna", "fel", "d", "present", "a", "la", "saliva", "dels", "gats", "i", "que", "passa", "a", "la", "pell", "i", "al", "pelatge", "durant", "l'empolainament", "un", "de", "cada", "gats", "no", "t\u00e9", "aquesta", "glicoprote\u00efna", "a", "causa", "d'una", "variaci\u00f3", "gen\u00e8tica", "de", "l'adn", "la", "glicoprote\u00efna", "pot", "causar", "esternuts", "irritaci\u00f3", "de", "les", "vies", "respirat\u00f2ries", "i", "en", "els", "casos", "m\u00e9s", "aguts", "asma", "i", "altres", "reaccions", "al\u00b7l\u00e8rgiques", "el", "de", "setembre", "del", "la", "marca", "biotecnol\u00f2gica", "allerca", "anunci\u00e0", "que", "comen\u00e7ava", "a", "produir", "els", "primers", "gats", "hipoal\u00b7lerg\u00e8nics", "sense", "modificacions", "gen\u00e8tiques", "a", "m\u00e9s", "el", "gat", "del", "bosc", "de", "sib\u00e8ria", "no", "produeix", "aquesta", "glicoprote\u00efna", "per", "la", "qual", "cosa", "nom\u00e9s", "provoca", "al\u00b7l\u00e8rgies", "en", "un", "dels", "casos", "toxoplasmosi", "la", "toxoplasmosi", "\u00e9s", "perillosa", "per", "a", "les", "dones", "embarassades", "car", "\u00e9s", "una", "de", "les", "principals", "causes", "de", "malformacions", "fetals", "el", "gat", "t\u00e9", "un", "paper", "clau", "en", "el", "contagi", "d'aquesta", "malaltia", "que", "adquireix", "quan", "es", "menja", "algun", "ocell", "o", "ratol\u00ed", "infectat", "per", "tant", "els", "gats", "portadors", "de", "la", "malaltia", "s\u00f3n", "els", "que", "poden", "ca\u00e7ar", "i", "no", "els", "que", "s\u00f3n", "alimentats", "amb", "pinso", "el", "gat", "diposita", "oocists", "amb", "els", "excrements", "i", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "es", "pot", "infectar", "per", "contacte", "oral", "amb", "ells", "per", "exemple", "si", "no", "es", "renta", "les", "mans", "despr\u00e9s", "de", "netejarli", "la", "caixa", "tanmateix", "el", "risc", "de", "contagi", "per", "aquesta", "via", "\u00e9s", "baix", "i", "\u00e9s", "improbable", "que", "un", "gat", "dom\u00e8stic", "s'alimenti", "d'ocells", "i", "ratolins", "car", "la", "majoria", "de", "gats", "els", "consideren", "nom\u00e9s", "com", "a", "trofeus", "si", "la", "dona", "embarassada", "es", "protegeix", "amb", "guants", "a", "l'hora", "de", "canviar", "la", "sorra", "on", "el", "gat", "fa", "els", "seus", "excrements", "i", "es", "renta", "les", "mans", "despr\u00e9s", "de", "ferho", "el", "risc", "de", "contagi", "es", "redueix", "considerablement", "segons", "l'organitzaci\u00f3", "mundial", "de", "la", "salut", "una", "de", "les", "principals", "causes", "de", "toxoplasmosi", "en", "humans", "\u00e9s", "la", "ingesti\u00f3", "de", "carn", "crua", "o", "poc", "cuita", "aix\u00ed", "com", "verdures", "sense", "rentar", "contaminades", "amb", "excrements", "de", "gatuna", "dona", "que", "ha", "passat", "la", "toxoplasmosi", "adquireix", "una", "immunitat", "permanent", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "considera", "que", "el", "per\u00edode", "de", "risc", "s\u00f3n", "els", "quatre", "primers", "mesos", "d'embar\u00e0s", "en", "les", "dones", "que", "no", "hagin", "contret", "la", "malaltia", "amb", "anterioritat", "feralitzaci\u00f3", "els", "termes", "gat", "de", "carrer", "i", "gat", "feral", "s'apliquen", "a", "qualsevol", "gat", "que", "s'hagi", "tornat", "m\u00e9s", "o", "menys", "salvatge", "i", "tingui", "poc", "contacte", "amb", "els", "humans", "aquests", "gats", "poden", "haver", "estat", "abandonats", "haver", "fugit", "dels", "seus", "amos", "haverse", "perdut", "o", "haver", "nascut", "d'altres", "gats", "ferals", "els", "gats", "s'acosten", "als", "humans", "m\u00e9s", "per", "una", "actitud", "de", "conveni\u00e8ncia", "i", "comoditat", "que", "per", "un", "lligam", "afectiu", "cosa", "que", "no", "impedeix", "que", "alguns", "gats", "dom\u00e8stics", "arribin", "a", "sentir", "estima", "envers", "els", "humans", "que", "els", "cuiden", "tanmateix", "el", "gat", "\u00e9s", "un", "animal", "domesticat", "per", "la", "qual", "cosa", "dep\u00e8n", "dels", "humans", "per", "tenir", "una", "vida", "plena", "i", "c\u00f2moda", "els", "gats", "ferals", "poden", "viure", "sols", "tot", "i", "que", "a", "vegades", "formen", "col\u00f2nies", "normalment", "les", "col\u00f2nies", "se", "situen", "en", "llocs", "on", "poden", "sobreviure", "gr\u00e0cies", "a", "gent", "que", "els", "porta", "aliment", "o", "a", "l'abund\u00e0ncia", "de", "rosegadors", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "entrin", "gats", "nous", "a", "les", "col\u00f2nies", "existents", "car", "s\u00f3n", "animals", "molt", "territorials", "cada", "gat", "de", "la", "col\u00f2nia", "t\u00e9", "un", "territori", "diferent", "els", "mascles", "sexualment", "actius", "tenen", "el", "territori", "m\u00e9s", "gran", "mentre", "que", "els", "gats", "esterilitzats", "tenen", "el", "m\u00e9s", "petit", "entre", "aquests", "territoris", "existeixen", "\u00e0rees", "neutrals", "on", "els", "gats", "conviuen", "sense", "que", "hi", "hagi", "conflictes", "fora", "d'aquestes", "\u00e0rees", "neutrals", "els", "amos", "del", "territori", "solen", "foragitar", "els", "gats", "forans", "amb", "agressivitat", "primer", "amb", "mirades", "esbufecs", "i", "grunyits", "i", "si", "aix\u00f2", "no", "funciona", "amb", "atacs", "violents", "i", "curts", "per\u00f2", "sorollosos", "tot", "i", "que", "els", "gats", "s'adapten", "molt", "f\u00e0cilment", "la", "seva", "expectativa", "de", "vida", "en", "un", "ambient", "hostil", "\u00e9s", "baixa", "com", "que", "necessiten", "molta", "prote\u00efna", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "que", "els", "gats", "que", "viuen", "en", "col\u00f2nies", "urbanes", "puguin", "satisfer", "les", "necessitats", "aliment\u00e0ries", "i", "s\u00f3n", "molt", "susceptibles", "de", "caure", "malalts", "ser", "atropellats", "o", "enverinats", "i", "altres", "perills", "tot", "i", "cohabitar", "en", "col\u00f2nies", "els", "gats", "no", "tenen", "una", "estrat\u00e8gia", "de", "superviv\u00e8ncia", "social", "cada", "individu", "s'encarrega", "de", "les", "necessitats", "b\u00e0siques", "per", "si", "mateix", "de", "manera", "que", "els", "gats", "sempre", "cacen", "en", "solitari", "i", "no", "en", "grups", "com", "els", "gossos", "o", "els", "lleons", "es", "llepen", "sovint", "perqu\u00e8", "la", "composici\u00f3", "de", "la", "seva", "saliva", "amb", "la", "qual", "es", "cobreixen", "quan", "s'empolainen", "s'assembla", "a", "un", "desodorant", "natural", "per", "tant", "la", "netedat", "d'un", "gat", "contribueix", "a", "reduir", "les", "possibilitats", "que", "la", "presa", "el", "detecti", "en", "canvi", "en", "els", "gossos", "l'olor", "\u00e9s", "un", "avantatge", "a", "l'hora", "de", "ca\u00e7ar", "com", "que", "els", "cacen", "en", "grup", "alguns", "individus", "se", "situen", "vent", "amunt", "i", "la", "seva", "olor", "porta", "la", "presa", "vers", "la", "direcci\u00f3", "de", "la", "resta", "del", "grup", "situat", "vent", "avall", "per", "ferho", "cal", "un", "esfor\u00e7", "cooperatiu", "que", "al", "seu", "torn", "requereix", "habilitats", "comunicatives", "en", "canvi", "un", "ca\u00e7ador", "solitari", "com", "el", "gat", "no", "necessita", "aquestes", "habilitats", "a", "causa", "de", "la", "seva", "multitud", "d'or\u00edgens", "els", "gats", "ferals", "rarament", "tenen", "pedigr\u00ed", "i", "sovint", "s\u00f3n", "el", "que", "s'anomena", "un", "gat", "com\u00fa", "europeu", "el", "grau", "de", "socialitzaci\u00f3", "d'un", "gat", "feral", "pot", "variar", "un", "individu", "amb", "la", "mare", "domesticada", "se", "socialitza", "m\u00e9s", "f\u00e0cilment", "que", "no", "pas", "un", "gat", "que", "descendeixi", "de", "m\u00faltiples", "generacions", "de", "gats", "ferals", "les", "col\u00f2nies", "de", "gats", "controlades", "per", "mitj\u00e0", "del", "m\u00e8tode", "de", "capturaesterilitzaci\u00f3alliberament", "s\u00f3n", "beneficioses", "per", "a", "l'entorn", "car", "controlen", "plagues", "com", "les", "rates", "o", "els", "escarabats", "per\u00f2", "si", "queden", "descontrolades", "els", "gats", "poden", "caure", "malalts", "o", "comen\u00e7ar", "a", "reproduirse", "constantment", "cosa", "que", "sovint", "acaba", "provocant", "l'eliminaci\u00f3", "de", "la", "col\u00f2nia", "per", "ve\u00efns", "o", "ajuntaments", "encara", "que", "s'elimini", "una", "col\u00f2nia", "en", "els", "mesos", "seg\u00fcents", "se'n", "pot", "establir", "una", "altra", "a", "la", "mateixa", "zona", "hi", "ha", "moltes", "associacions", "i", "particulars", "que", "s'encarreguen", "de", "controlar", "aquestes", "col\u00f2nies", "de", "manera", "altruista", "aquest", "control", "consisteix", "b\u00e0sicament", "a", "proporcionarlos", "aliment", "sec", "i", "aigua", "en", "zones", "on", "no", "molestin", "els", "ve\u00efns", "i", "anar", "capturantne", "tots", "els", "membres", "per", "esterilitzarlos", "identificarlos", "vacunarlos", "i", "controlarne", "la", "salut", "d'aquesta", "manera", "la", "poblaci\u00f3", "de", "la", "col\u00f2nia", "es", "mant\u00e9", "o", "fins", "i", "tot", "es", "redueix", "mentre", "que", "la", "qualitat", "de", "vida", "dels", "gats", "augmenta", "la", "tasca", "principal", "de", "les", "associacions", "dedicades", "a", "la", "cura", "i", "protecci\u00f3", "de", "les", "col\u00f2nies", "de", "gats", "de", "carrer", "\u00e9s", "esterilitzar", "tots", "els", "individus", "alimentarlos", "i", "oferirlos", "cura", "sanit\u00e0ria", "a", "m\u00e9s", "d'acomodarlos", "en", "un", "entorn", "que", "permeti", "la", "vida", "tranquil\u00b7la", "dels", "gats", "i", "del", "ve\u00efnat", "aquestes", "associacions", "es", "componen", "majorit\u00e0riament", "de", "voluntaris", "i", "no", "tenen", "afany", "de", "lucre", "sin\u00f3", "que", "nom\u00e9s", "intenten", "millorar", "el", "benestar", "dels", "animals", "domesticaci\u00f3", "el", "gat", "\u00e9s", "un", "dels", "animals", "de", "companyia", "m\u00e9s", "populars", "del", "m\u00f3n", "se'l", "prefereix", "per", "la", "seva", "netedat", "i", "pel", "baix", "nivell", "d'atenci\u00f3", "i", "de", "cura", "que", "necessita", "no", "se", "sap", "amb", "certesa", "quina", "fou", "la", "primera", "cultura", "a", "domesticar", "els", "gats", "tot", "i", "que", "sempre", "se", "n'ha", "associat", "la", "domesticaci\u00f3", "als", "egipcis", "els", "assiris", "o", "alguna", "cultura", "predecessora", "a", "partir", "del", "gat", "salvatge", "afric\u00e0", "els", "gats", "de", "granja", "viuen", "de", "manera", "semisalvatge", "i", "cacen", "ratolins", "i", "rates", "que", "altrament", "devorarien", "quantitats", "importants", "de", "cereals", "es", "creu", "que", "els", "egipcis", "comen\u00e7aren", "a", "domesticarlos", "als", "voltants", "de", "l'any", "ac", "per", "mantenir", "les", "rates", "i", "ratolins", "fora", "dels", "seus", "graners", "els", "gats", "dom\u00e8stics", "cacen", "instintivament", "insectes", "ratolins", "i", "petits", "ocells", "tot", "i", "que", "generalment", "no", "se'ls", "mengen", "els", "avantpassats", "dels", "actuals", "gats", "dom\u00e8stics", "comen\u00e7aren", "a", "separarse", "de", "la", "resta", "de", "gats", "fa", "aproximadament", "anys", "els", "avantpassats", "m\u00e9s", "directes", "dels", "gats", "dom\u00e8stics", "haurien", "abandonat", "gradualment", "la", "vida", "silvestre", "per", "conviure", "amb", "els", "humans", "possiblement", "atrets", "pels", "rosegadors", "que", "parasitaven", "les", "primeres", "comunitats", "d'agricultors", "actualment", "es", "reparteixen", "en", "diversos", "grups", "gen\u00e8tics", "una", "an\u00e0lisi", "d'adnm", "trob\u00e0", "que", "totes", "les", "subesp\u00e8cies", "de", "gat", "descendeixen", "de", "cinc", "femelles", "ancestrals", "les", "proves", "arqueol\u00f2giques", "indiquen", "que", "un", "dels", "primers", "llocs", "on", "es", "domesticaren", "gats", "fou", "l'illa", "de", "xipre", "fa", "uns", "anys", "i", "que", "poc", "despr\u00e9s", "ja", "eren", "comuns", "en", "les", "cultures", "del", "creixent", "f\u00e8rtil", "despr\u00e9s", "fa", "uns", "anys", "i", "probablement", "a", "trav\u00e9s", "de", "comerciants", "fenicis", "el", "gat", "fou", "introdu\u00eft", "a", "europa", "occidental", "des", "de", "l'antic", "egipte", "el", "gat", "\u00e9s", "un", "dels", "animals", "de", "companyia", "m\u00e9s", "populars", "es", "calcula", "que", "hi", "ha", "uns", "milions", "de", "gats", "dom\u00e8stics", "arreu", "del", "m\u00f3n", "a", "catalunya", "les", "races", "m\u00e9s", "comunes", "des", "del", "s\u00f3n", "en", "aquest", "ordre", "europeu", "persa", "com\u00fa", "europeu", "mest\u00eds", "siam\u00e8s", "brit\u00e0nic", "blau", "maine", "coon", "noruec", "ragdoll", "brit\u00e0nic", "de", "p\u00e8l", "curt", "rus", "blau", "ex\u00f2tic", "mitologia", "l'associaci\u00f3", "del", "gat", "amb", "els", "humans", "li", "don\u00e0", "un", "lloc", "prominent", "en", "la", "mitologia", "i", "les", "llegendes", "de", "diferents", "cultures", "incloenthi", "les", "civilitzacions", "eg\u00edpcia", "japonesa", "xinesa", "i", "escandinava", "per", "als", "egipcis", "eren", "animals", "sagrats", "de", "manera", "que", "matarne", "un", "es", "castigava", "amb", "la", "pena", "de", "mort", "la", "deessa", "bastet", "era", "representada", "amb", "el", "cap", "de", "gat", "a", "vegades", "es", "momificaven", "els", "gats", "mortsa", "l'edat", "mitjana", "en", "canvi", "es", "pensava", "que", "eren", "familiars", "de", "les", "bruixes", "i", "a", "vegades", "se'ls", "cremava", "vius", "o", "se'ls", "llan\u00e7ava", "des", "de", "dalt", "d'edificis", "alts", "durant", "les", "festivitats", "al", "m\u00f3n", "occidental", "encara", "est\u00e0", "estesa", "l'associaci\u00f3", "dels", "gats", "negres", "amb", "la", "mala", "sort", "amb", "excepcions", "com", "ara", "el", "regne", "unit", "per", "a", "les", "persones", "supersticioses", "trobarse", "de", "sobte", "amb", "un", "gat", "negre", "\u00e9s", "un", "auguri", "de", "mala", "sort", "de", "fet", "fins", "i", "tot", "es", "culpava", "els", "gats", "de", "transmetre", "la", "pesta", "negra", "cosa", "que", "condu\u00ed", "al", "seu", "extermini", "en", "massa", "en", "pobles", "i", "ciutats", "permetent", "una", "explosi\u00f3", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "rates", "els", "aut\u00e8ntics", "vectors", "de", "la", "plagaen", "temps", "m\u00e9s", "recents", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "ha", "declarat", "com", "a", "sants", "patrons", "dels", "gats", "sant", "antoni", "abat", "sant", "francesc", "d'ass\u00eds", "i", "sant", "mart\u00ed", "de", "porres", "incloenthi", "el", "gat", "amb", "la", "resta", "d'animals", "dom\u00e8stics", "independentment", "de", "la", "ra\u00e7a", "i", "el", "color\u00e9s", "un", "dels", "dotze", "animals", "del", "cicle", "de", "dotze", "anys", "del", "zod\u00edac", "vietnamita", "relacionat", "amb", "el", "calendari", "xin\u00e8s", "en", "qu\u00e8", "el", "signe", "zodiacal", "pot", "ser", "el", "conill", "o", "el", "gatal", "tibet", "se'ls", "considera", "guardians", "de", "rel\u00edquies", "i", "temples", "des", "de", "temps", "immemorials", "possiblement", "per", "la", "robustesa", "i", "intel\u00b7lig\u00e8ncia", "atribu\u00efdes", "a", "la", "varietat", "siamesa", "que", "hi", "\u00e9s", "comuna", "el", "gat", "hi", "\u00e9s", "un", "animal", "venerat", "en", "el", "budisme", "tibet\u00e0", "se'l", "considera", "un", "acompanyant", "en", "el", "tr\u00e0nsit", "obituari", "i", "en", "els", "somnis", "l\u00facids", "el", "subconscient", "del", "somiador", "o", "viatger", "\u00e9s", "representat", "per", "un", "gat", "gegant", "ob\u00e8s", "mut", "i", "bon\u00e0s", "aspectes", "culturals", "a", "causa", "de", "la", "seva", "agilitat", "i", "for\u00e7a", "per", "a", "escapolirse", "de", "situacions", "perilloses", "aix\u00ed", "com", "la", "seva", "capacitat", "de", "caure", "gaireb\u00e9", "sempre", "dempeus", "la", "creen\u00e7a", "popular", "llatina", "diu", "que", "els", "gats", "tenen", "set", "vides", "al", "m\u00f3n", "anglosax\u00f3", "en", "canvi", "en", "tenen", "nou", "per\u00f2", "en", "ambd\u00f3s", "casos", "es", "tracta", "d'un", "nombre", "que", "porta", "bona", "sort", "per", "q\u00fcestions", "culturals", "al", "m\u00f3n", "occidental", "no", "s'acostuma", "a", "menjar", "gats", "en", "qu\u00e8", "el", "consum", "de", "gats", "gossos", "o", "altres", "animals", "de", "companyia", "sol", "causar", "repulsi\u00f3", "de", "fet", "l'expressi\u00f3", "donar", "gat", "per", "llebre", "prov\u00e9", "de", "la", "sospita", "que", "els", "hostalers", "quan", "no", "tenien", "llebre", "o", "conill", "servien", "gat", "altres", "expressions", "s\u00f3n", "estar", "gat", "o", "estar", "moix", "que", "es", "refereixen", "a", "trobarse", "en", "un", "estat", "d'embriaguesa", "agafar", "el", "gat", "vol", "dir", "embriagarse", "altres", "expressions", "relacionades", "amb", "els", "gats", "s\u00f3n", "gat", "escaldat", "amb", "aigua", "t\u00e8bia", "en", "t\u00e9", "prou", "que", "vol", "dir", "que", "una", "persona", "escarmentada", "evitar\u00e0", "fins", "i", "tot", "els", "danys", "menors", "semblar", "un", "gat", "escorxat", "que", "significa", "estar", "molt", "prim", "i", "ser", "com", "gat", "i", "gos", "que", "s'aplica", "a", "dues", "persones", "que", "sempre", "es", "barallen", "suposadament", "com", "un", "gat", "i", "un", "gos", "en", "algunes", "llegendes", "relacionades", "amb", "els", "ponts", "del", "diable", "com", "el", "de", "ceret", "el", "diable", "que", "basteix", "el", "pont", "exigeix", "quedarse", "amb", "l'\u00e0nima", "del", "primer", "\u00e9sser", "viu", "que", "el", "travessi", "tanmateix", "alg\u00fa", "t\u00e9", "la", "idea", "de", "lligar", "una", "cassola", "a", "un", "gat", "negre", "i", "ferlo", "travessar", "el", "pont", "corrent", "sorprenent", "el", "diable", "i", "evitant", "que", "es", "pugui", "quedar", "amb", "l'\u00e0nima", "d'un", "\u00e9sser", "hum\u00e0", "durant", "el", "segle", "d'or", "espanyol", "s'utilitzaven", "bosses", "fetes", "de", "pell", "de", "gat", "per", "guardarhi", "els", "diners", "que", "s'anomenaven", "gats", "d'aqu\u00ed", "provindria", "l'expressi\u00f3", "aqu\u00ed", "hi", "ha", "gat", "amagat", "que", "significa", "que", "hi", "ha", "un", "motiu", "o", "un", "maneig", "ocult", "l'expressi\u00f3", "buscar", "tres", "peus", "al", "gat", "es", "refereix", "a", "l'intent", "de", "cercar", "explicacions", "rebuscades", "sense", "gaire", "fonament", "els", "cascavells", "utilitzats", "per", "a", "espantar", "les", "preses", "es", "troben", "en", "l'origen", "de", "l'expressi\u00f3", "posar", "el", "cascavell", "al", "gat", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "capacitat", "dels", "m\u00e9s", "febles", "per", "a", "doblegar", "la", "voluntat", "d'alg\u00fa", "m\u00e9s", "poder\u00f3s", "utilitzada", "originalment", "en", "una", "faula", "del", "segle", "xiv", "aquesta", "expressi\u00f3", "fou", "popularitzada", "per", "f\u00e9lix", "mar\u00eda", "samaniego", "aix\u00ed", "com", "per", "lope", "de", "vega", "en", "el", "seu", "poema", "la", "esclava", "de", "su", "gal\u00e1nal", "segle", "xix", "els", "gats", "inspiraren", "els", "noms", "de", "locals", "de", "reuni\u00f3", "c\u00e8lebres", "com", "ara", "le", "chat", "noir", "de", "par\u00eds", "fam\u00f3s", "pel", "cartell", "que", "en", "feu", "th\u00e9ophile", "alexandre", "steinlen", "i", "els", "quatre", "gats", "un", "caf\u00e8", "barcelon\u00ed", "que", "esdevingu\u00e9", "el", "punt", "de", "trobada", "de", "modernistes", "com", "santiago", "rusi\u00f1ol", "i", "prats", "ramon", "casas", "i", "carb\u00f3", "i", "miquel", "utrillo", "s'hi", "editaren", "quinze", "n\u00fameros", "de", "la", "revista", "hom\u00f2nima", "l'escriptor", "argent\u00ed", "julio", "cort\u00e1zar", "tenia", "una", "extraordin\u00e0ria", "afecci\u00f3", "pels", "gats", "ernest", "hemingway", "en", "tenia", "molts", "a", "la", "seva", "casa", "de", "cuba", "molts", "d'aquests", "tenien", "una", "malformaci\u00f3", "cong\u00e8nita", "de", "les", "potes", "anomenada", "polidact\u00edlia", "quan", "hemingway", "mor\u00ed", "aquests", "gats", "foren", "cuidats", "i", "se'ls", "permet\u00e9", "reproduirse", "actualment", "molts", "dels", "que", "viuen", "a", "prop", "de", "l'antiga", "casa", "de", "l'autor", "continuen", "presentant", "dits", "supernumeraris", "prova", "que", "descendeixen", "dels", "gats", "del", "guanyador", "del", "premi", "nobel", "un", "altre", "escriptor", "important", "amb", "una", "quantitat", "considerable", "de", "gats", "\u00e9s", "carlos", "monsiv\u00e1is", "que", "sovint", "est\u00e0", "envoltat", "de", "gats", "quan", "concedeix", "entrevistes", "a", "casa", "sevaen", "la", "novel\u00b7la", "cementiri", "d'animals", "l'estatunidenc", "stephen", "king", "descriu", "un", "gat", "immortal", "church", "que", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "ressuscitar", "despr\u00e9s", "de", "ser", "enterrat", "en", "una", "necr\u00f2polis", "amer\u00edndiael", "cantant", "freddie", "mercury", "tenia", "una", "gata", "que", "adorava", "anomenada", "delilah", "a", "la", "qual", "dedic\u00e0", "una", "can\u00e7\u00f3", "del", "seu", "\u00faltim", "\u00e0lbum", "amb", "queen", "innuendo", "quan", "mercury", "mor\u00ed", "hi", "hagu\u00e9", "disputes", "per", "quedarse", "amb", "els", "seus", "gatsels", "gats", "s\u00f3n", "un", "dels", "objectius", "preferits", "dels", "fot\u00f2grafs", "el", "fot\u00f2graf", "professional", "m\u00e9s", "conegut", "per", "fotografiar", "gats", "fou", "walter", "chandohaels", "habitants", "de", "la", "ciutat", "de", "madrid", "tenen", "el", "sobrenom", "de", "gatos", "'gats'", "a", "causa", "del", "fet", "que", "segons", "la", "llegenda", "la", "conquesta", "de", "la", "ciutat", "per", "les", "tropes", "d'alfons", "vi", "a", "finals", "del", "segle", "ix", "es", "realitz\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "l'assalt", "de", "la", "muralla", "per", "la", "qual", "escalaren", "les", "tropes", "de", "castella", "en", "canvi", "altres", "llegendes", "indiquen", "que", "el", "sobrenom", "fou", "donat", "als", "ciutadans", "de", "madrid", "a", "l'edat", "mitjana", "per", "la", "seva", "gran", "habilitat", "a", "l'hora", "d'escalar", "murs", "i", "penyasegats", "amb", "les", "mans", "nuesen", "cercles", "espiritistes", "se", "sol", "observar", "el", "comportament", "d'aquests", "felins", "com", "a", "indicador", "de", "possibles", "pres\u00e8ncies", "d'ultratomba", "aix\u00f2", "podria", "estar", "relacionat", "amb", "el", "fet", "que", "a", "l'edat", "mitjana", "es", "considerava", "que", "els", "gats", "especialment", "els", "negres", "eren", "l'encarnaci\u00f3", "animal", "o", "b\u00e9", "d'una", "bruixa", "o", "b\u00e9", "d'un", "dimoni", "la", "imatge", "d'un", "gat", "negre", "creada", "per", "ralph", "chaplin", "\u00e9s", "un", "dels", "s\u00edmbols", "que", "identifica", "l'anarquisme", "un", "corrent", "filosofopol\u00edtic", "que", "rebutja", "l'estat", "i", "qualsevol", "tipus", "d'autoritat", "o", "jerarquia", "entre", "diferents", "individus", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "aquest", "s\u00edmbol", "el", "seu", "creador", "digu\u00e9", "el", "gat", "negre", "era", "utilitzat", "habitualment", "pels", "nois", "per", "a", "representar", "la", "noci\u00f3", "del", "sabotatge", "la", "idea", "era", "espantar", "el", "patr\u00f3", "mencionant", "el", "mot", "sabotatge", "o", "posant", "un", "gat", "negre", "en", "algun", "lloc", "sabeu", "que", "si", "vei\u00e9ssiu", "un", "gat", "negre", "creuarse", "amb", "vosaltres", "si", "f\u00f3ssiu", "superstici\u00f3s", "pensar\u00edeu", "que", "tindreu", "una", "mica", "de", "mala", "sort", "la", "idea", "del", "sabotatge", "\u00e9s", "utilitzar", "un", "petit", "gat", "negre", "amb", "l'amodespr\u00e9s", "de", "l'aprovaci\u00f3", "del", "domini", "cat", "per", "a", "webs", "en", "catal\u00e0", "o", "sobre", "la", "cultura", "catalana", "l'any", "es", "tem\u00e9", "que", "es", "registressin", "dominis", "de", "webs", "sobre", "gats", "en", "angl\u00e8s", "cats", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "prohib\u00ed", "de", "manera", "expl\u00edcita", "el", "registre", "d'aquest", "domini", "per", "a", "webs", "sobre", "gats", "en", "angl\u00e8s", "gats", "c\u00e8lebres", "de", "ficci\u00f3", "els", "gats", "han", "aparegut", "en", "moltes", "representacions", "art\u00edstiques", "tant", "en", "el", "cinema", "com", "en", "la", "televisi\u00f3", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "literatura", "la", "m\u00fasica", "l'escultura", "la", "pintura", "i", "altres", "formes", "d'art", "han", "travessat", "les", "barreres", "culturals", "i", "s'han", "convertit", "en", "un", "s\u00edmbol", "de", "gr\u00e0cia", "delicadesa", "i", "ast\u00facia", "per\u00f2", "en", "alguns", "casos", "tamb\u00e9", "de", "mal\u00edciaen", "el", "cinema", "i", "la", "televisi\u00f3", "sovint", "s\u00f3n", "companys", "dels", "antagonistes", "i", "de", "bruixes", "amb", "una", "gran", "capacitat", "de", "pressentir", "coses", "estranyes", "per", "exemple", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "el", "padr\u00ed", "james", "bond", "men", "in", "black", "ii", "i", "les", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "charmed", "i", "sabrina", "the", "teenage", "witch", "milo", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "the", "adventures", "of", "milo", "and", "otis", "\u00e9s", "possiblement", "un", "dels", "felins", "m\u00e9s", "memorables", "i", "protagonistes", "de", "la", "pantalla", "gran", "tamb\u00e9", "destaca", "l'obra", "de", "disney", "els", "aristogats", "una", "altra", "aparici\u00f3", "en", "un", "paper", "secundari", "\u00e9s", "la", "de", "jinxie", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "meet", "the", "parents", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "el", "paper", "del", "gat", "cgs", "ted", "nudegent", "de", "belfy", "que", "interpret\u00e0", "mister", "bigglesworth", "el", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "estatunidenca", "austin", "powers", "international", "man", "of", "mistery", "nomenat", "gat", "de", "l'any", "del", "per", "la", "revista", "cats", "aquell", "mateix", "any", "aparegu\u00e9", "el", "gat", "snow", "en", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "stuart", "little", "els", "dibuixos", "animats", "els", "han", "utilitzat", "a", "vegades", "com", "a", "protagonistes", "i", "d'altres", "com", "a", "antagonistes", "els", "m\u00e9s", "destacats", "s\u00f3n", "el", "gat", "heathcliff", "f\u00e8lix", "el", "gat", "garfield", "hello", "kitty", "tom", "de", "tom", "i", "jerry", "top", "cat", "el", "gat", "silvestre", "krazy", "kat", "el", "gat", "azrael", "doraemon", "un", "gatrobot", "de", "l'anime", "del", "mateix", "nom", "rasca", "de", "rasca", "i", "pica", "del", "programa", "els", "simpson", "pucca", "o", "els", "gats", "de", "sailor", "moon", "entre", "d'altres", "els", "gats", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "un", "personatge", "recurrent", "en", "els", "videojocs", "uns", "dels", "que", "tenen", "m\u00e9s", "protagonisme", "s\u00f3n", "els", "del", "joc", "de", "psone", "tail", "concerto", "de", "bandai", "amb", "un", "marcat", "estil", "d'anime", "japon\u00e8s", "i", "en", "qu\u00e8", "els", "protagonistes", "eren", "animals", "els", "personatges", "bons", "eren", "els", "gossos", "mentre", "que", "els", "gats", "eren", "els", "dolents", "tamb\u00e9", "cal", "destacar", "klonoa", "un", "gat", "antropomorf", "creat", "per", "namco", "que", "\u00e9s", "el", "personatge", "central", "de", "tota", "una", "saga", "de", "videojocs", "que", "inclou", "set", "t\u00edtols", "altres", "aparicions", "seves", "com", "ara", "al", "joc", "namco", "x", "capcom", "demostren", "la", "seva", "import\u00e0ncia", "per", "a", "la", "marca", "el", "joc", "que", "dona", "origen", "a", "la", "saga", "es", "desenvolupa", "en", "un", "m\u00f3n", "de", "fantasia", "amb", "elements", "de", "faules", "i", "contes", "de", "fades", "la", "hist\u00f2ria", "tracta", "sobre", "un", "heroi", "klonoa", "que", "despr\u00e9s", "de", "ser", "elegit", "sense", "av\u00eds", "es", "veu", "implicat", "en", "un", "perill\u00f3s", "viatge", "en", "un", "m\u00f3n", "ca\u00f2tic", "que", "no", "coneix", "a", "la", "recerca", "de", "respostes", "en", "el", "joc", "countdown", "vampires", "en", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "d'introducci\u00f3", "es", "pot", "veure", "un", "gat\u00f3", "que", "s'acosta", "al", "gu\u00e0rdia", "de", "seguretat", "de", "la", "discoteca", "i", "que", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "veure", "que", "els", "que", "hi", "van", "s\u00f3n", "vampirs", "altres", "jocs", "i", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "en", "qu\u00e8", "tamb\u00e9", "apareixen", "gats", "s\u00f3n", "final", "fantasy", "vii", "en", "qu\u00e8", "apareix", "cait", "sith", "un", "gat", "negre", "que", "munta", "un", "monstre", "blanc", "en", "els", "videojocs", "de", "pok\u00e9mon", "i", "la", "s\u00e8rie", "d'anime", "hom\u00f2nima", "apareixen", "pok\u00e9mon", "semblants", "a", "gats", "el", "m\u00e9s", "conegut", "dels", "quals", "\u00e9s", "meowth", "basat", "en", "els", "populars", "maneki", "neko", "en", "la", "s\u00e8rie", "digimon", "alguns", "tipus", "de", "digimon", "s\u00f3n", "gats", "com", "ara", "gatomon", "el", "gat", "d'hermione", "granger", "malifet", "t\u00e9", "un", "paper", "secundari", "per\u00f2", "important", "en", "la", "saga", "de", "llibres", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "videojocs", "de", "harry", "potter", "altres", "exemples", "d'aparicions", "de", "gats", "en", "literatura", "s\u00f3n", "la", "faula", "el", "gat", "amb", "botes", "de", "charles", "perrault", "el", "gat", "de", "cheshire", "d'al\u00edcia", "al", "pa\u00eds", "de", "les", "meravelles", "de", "lewis", "carroll", "the", "cat", "in", "the", "hat", "del", "dr", "seuss", "el", "gat", "negre", "d'edgar", "allan", "poe", "i", "l'oda", "al", "gato", "de", "pablo", "neruda", "en", "l'\u00e0mbit", "musical", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "moltes", "refer\u00e8ncies", "als", "gats", "a", "vegades", "tan", "expl\u00edcites", "com", "el", "musical", "d'andrew", "lloyd", "webber", "cats", "tamb\u00e9", "apareixen", "en", "moltes", "can\u00e7ons", "com", "ara", "delilah", "de", "queen", "el", "gato", "que", "est\u00e1", "triste", "y", "azul", "de", "roberto", "carlos", "the", "lovecats", "de", "the", "cure", "vida", "d'un", "gat", "d'albert", "pla", "etc", "murr", "autor", "juntament", "amb", "e", "t", "a", "hoffmann", "d'opinions", "sobre", "la", "vida", "del", "gat", "murr", "\u00e9s", "probablement", "l'\u00fanic", "fel\u00ed", "que", "ha", "escrit", "un", "llibre", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "la", "lluita", "sindical", "cal", "mencionar", "el", "gat", "negre", "creat", "per", "l'activista", "nordameric\u00e0", "ralph", "chaplin", "en", "el", "camp", "de", "la", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "hi", "ha", "un", "c\u00e8lebre", "experiment", "mental", "anomenat", "el", "gat", "de", "schr\u00f6dinger", "erwin", "schr\u00f6dinger", "utilitz\u00e0", "l'exemple", "d'un", "gat", "tancat", "dins", "una", "caixa", "amb", "el", "perill", "que", "s'hi", "alliberi", "\u00e0cid", "cianh\u00eddric", "si", "es", "desintegra", "un", "\u00e0tom", "abans", "que", "passi", "una", "hora", "si", "s'accepta", "la", "interpretaci\u00f3", "de", "copenhaguen", "de", "la", "mec\u00e0nica", "qu\u00e0ntica", "el", "gat", "hauria", "de", "romandre", "viu", "i", "mort", "alhora", "fins", "que", "una", "observaci\u00f3", "en", "provoqu\u00e9s", "el", "col\u00b7lapse", "en", "un", "dels", "dos", "estats", "organitzacions", "internacionals", "existeixen", "moltes", "organitzacions", "arreu", "del", "m\u00f3n", "que", "es", "dediquen", "a", "criar", "i", "protegir", "gats", "dom\u00e8stics", "dues", "de", "les", "m\u00e9s", "c\u00e8lebres", "i", "grans", "quant", "al", "nombre", "de", "socis", "s\u00f3n", "the", "international", "cat", "association", "tica", "i", "la", "federation", "internationale", "f\u00e9line", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "felina", "fife", "\u00e9s", "una", "federaci\u00f3", "europea", "creada", "el", "que", "inclou", "jutges", "internacionals", "estudiants", "gaireb\u00e9", "gats", "i", "prop", "de", "concursos", "anuals", "arreu", "del", "m\u00f3n", "la", "tica", "fou", "fundada", "el", "recentment", "ha", "assolit", "una", "posici\u00f3", "interessant", "sobretot", "des", "que", "un", "grup", "d'entusiastes", "japonesos", "s'hi", "incorpor\u00e0", "augmentantne", "dr\u00e0sticament", "el", "nombre", "d'afiliats", "i", "gr\u00e0cies", "a", "les", "majors", "facilitats", "que", "dona", "als", "membres", "en", "la", "gesti\u00f3", "de", "reglaments", "tamb\u00e9", "permet", "la", "participaci\u00f3", "en", "entrenaments", "de", "manera", "flexible", "per", "esdevenir", "ajudant", "de", "jutge", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "driscoll", "c", "a", "cluttonbrock", "j", "kitchener", "a", "c", "o'brien", "s", "j", "the", "taming", "of", "the", "cat", "en", "angl\u00e8s", "scientific", "american", "p\u00e0g", "bibcode", "sciamfd", "doi", "scientificamerican", "pmc", "pmid", "driscoll", "c", "a", "menottiraymond", "m", "roca", "a", "l", "hupe", "k", "johnson", "w", "e", "geffen", "e", "harley", "e", "h", "delibes", "m", "pontier", "d", "the", "near", "eastern", "origin", "of", "cat", "domestication", "en", "angl\u00e8s", "science", "p\u00e0g", "doi", "science", "issn", "mcknight", "g", "h", "english", "words", "and", "their", "background", "en", "angl\u00e8s", "d", "appleton", "and", "company", "nutter", "f", "b", "levine", "j", "f", "stoskopf", "m", "k", "reproductive", "capacity", "of", "freeroaming", "domestic", "cats", "and", "kitten", "survival", "rate", "en", "angl\u00e8s", "journal", "of", "the", "american", "veterinary", "medical", "association", "p\u00e0g", "doi", "javma", "pictet", "a", "les", "origines", "indoeurop\u00e9ennes", "ou", "les", "aryas", "primitifs", "essai", "de", "pal\u00e9ontologie", "linguistique", "en", "franc\u00e8s", "volum", "jo\u00ebl", "cherbuliez", "enlla\u00e7os", "externs", "associaci\u00f3", "felina", "de", "catalunya"]