["el", "gemeinsame", "normdatei", "abreujat", "gnd", "en", "angl\u00e8s", "integrated", "authority", "file", "iaf", "\u00e9s", "un", "control", "d'autoria", "internacional", "per", "l'organitzaci\u00f3", "de", "noms", "personals", "encap\u00e7alaments", "de", "tema", "i", "organitzacions", "corporatives", "de", "cat\u00e0legs", "es", "fa", "servir", "principalment", "per", "documentaci\u00f3", "en", "biblioteques", "i", "arxius", "el", "gnd", "\u00e9s", "controlat", "per", "la", "biblioteca", "nacional", "d'alemanya", "en", "cooperaci\u00f3", "amb", "diverses", "xarxes", "de", "biblioteques", "el", "gnd", "es", "troba", "dins", "de", "la", "llic\u00e8ncia", "creative", "commons", "zero", "cl'especificaci\u00f3", "gnd", "proveeix", "una", "jerarquia", "d'entitats", "d'alt", "nivell", "i", "subclasses", "\u00fatils", "per", "la", "classificaci\u00f3", "bibliotec\u00e0ria", "i", "una", "aproximaci\u00f3", "a", "la", "identificaci\u00f3", "inequ\u00edvoca", "d'elements", "tamb\u00e9", "compr\u00e8n", "una", "ontologia", "de", "noms", "de", "propietats", "i", "tipus", "de", "dades", "pensats", "per", "la", "representaci\u00f3", "del", "coneixement", "en", "el", "web", "sem\u00e0ntic", "disponible", "en", "el", "format", "xmlalguns", "altres", "controls", "d'autoria", "s\u00f3n", "virtual", "international", "authority", "file", "viaf", "autories", "de", "la", "biblioteca", "del", "congr\u00e9s", "dels", "estats", "units", "lcnaf", "autoritats", "web", "ndl", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "la", "dieta", "del", "jap\u00f3", "i", "libris", "de", "la", "biblioteca", "nacional", "de", "su\u00e8cia", "tipus", "d'entitats", "gnd", "d'alt", "nivell", "el", "gemeinsame", "normdatei", "esdevingu\u00e9", "operatiu", "l'abril", "de", "i", "integra", "el", "contingut", "dels", "seg\u00fcents", "controls", "d'autoria", "que", "des", "de", "llavors", "s\u00f3n", "obsolets", "personennamendatei", "pnd", "gemeinsame", "k\u00f6rperschaftsdatei", "gkd", "schlagwortnormdatei", "swd", "einheitssachtiteldatei", "des", "deutschen", "musikarchivs", "dmaesten", "el", "moment", "de", "la", "seva", "introducci\u00f3", "d'abril", "de", "el", "gnd", "contenia", "entrades", "incloenthi", "noms", "personalitzats", "hi", "ha", "sis", "tipus", "principals", "d'entitats", "gnd", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "search", "via", "ognd", "angl\u00e8s", "alemany"]