["girona", "\u00e9s", "una", "ciutat", "i", "un", "municipi", "del", "nordest", "de", "catalunya", "capital", "de", "la", "comarca", "del", "giron\u00e8s", "de", "la", "vegueria", "de", "girona", "i", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "pertany", "a", "l'\u00e0mbit", "de", "les", "comarques", "gironines", "la", "ciutat", "es", "troba", "a", "la", "conflu\u00e8ncia", "de", "quatre", "rius", "el", "ter", "l'onyar", "el", "g\u00fcell", "i", "el", "galligants", "i", "a", "una", "altitud", "de", "m", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "el", "seu", "terme", "municipal", "limita", "al", "nord", "amb", "sant", "juli\u00e0", "de", "ramis", "i", "sarri\u00e0", "de", "ter", "a", "l'est", "amb", "celr\u00e0", "al", "sudest", "amb", "jui\u00e0", "i", "quart", "al", "sudoest", "amb", "fornells", "de", "la", "selva", "vilablareix", "i", "salt", "i", "a", "l'oest", "amb", "sant", "gregori", "el", "municipi", "tenia", "habitants", "el", "tot", "i", "que", "l'\u00e0rea", "urbana", "de", "girona", "que", "inclou", "tamb\u00e9", "els", "municipis", "de", "salt", "sarri\u00e0", "de", "ter", "vilablareix", "i", "fornells", "de", "la", "selva", "sumava", "un", "total", "de", "habitants", "el", "seu", "nucli", "hist\u00f2ric", "o", "barri", "vell", "compta", "amb", "elements", "monumentals", "\u00fanics", "al", "continent", "es", "troba", "delimitat", "per", "l'anomenat", "passeig", "de", "la", "muralla", "el", "cam\u00ed", "de", "ronda", "de", "les", "antigues", "muralles", "carol\u00edngies", "segle", "ix", "i", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "segles", "xiv", "i", "xv", "entre", "els", "seus", "monuments", "destaquen", "el", "call", "antic", "barri", "jueu", "dels", "m\u00e9s", "ben", "conservats", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "les", "acolorides", "cases", "de", "l'onyar", "els", "banys", "\u00e0rabs", "i", "la", "catedral", "d'una", "grand\u00edssima", "nau", "\u00fanica", "que", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "ampla", "del", "m\u00f3n", "en", "estil", "g\u00f2tic", "geografia", "i", "clima", "llista", "de", "top\u00f2nims", "de", "girona", "orografia", "muntanyes", "serres", "collades", "indrets", "hidrografia", "rius", "fonts", "edificis", "cases", "masies", "esgl\u00e9sies", "etcla", "ciutat", "de", "girona", "est\u00e0", "situada", "a", "la", "conflu\u00e8ncia", "dels", "rius", "onyar", "g\u00fcell", "galligants", "i", "ter", "a", "una", "altitud", "de", "m", "a", "l'anomenat", "pla", "de", "girona", "limita", "al", "nord", "amb", "els", "municipis", "de", "sant", "juli\u00e0", "de", "ramis", "i", "sarri\u00e0", "de", "ter", "a", "l'est", "amb", "els", "de", "celr\u00e0", "i", "jui\u00e0", "al", "sudest", "amb", "el", "de", "quart", "al", "sudoest", "amb", "els", "de", "fornells", "de", "la", "selva", "i", "vilablareix", "i", "a", "l'oest", "amb", "els", "de", "salt", "i", "sant", "gregori", "el", "clima", "\u00e9s", "mediterrani", "al", "l\u00edmit", "de", "la", "caracter\u00edstica", "fonamental", "d'aquest", "clima", "la", "sequera", "estival", "amb", "prou", "feines", "percebuda", "alguns", "anys", "a", "la", "zona", "de", "girona", "i", "amb", "una", "oscil\u00b7laci\u00f3", "entre", "els", "freds", "de", "l'hivern", "s\u00f3n", "habituals", "les", "gla\u00e7ades", "entre", "desembre", "i", "febrer", "i", "les", "calors", "de", "l'estiu", "m\u00e0ximes", "superiors", "als", "\u00b0c", "durant", "la", "can\u00edcula", "que", "li", "atorguen", "en", "conjunt", "un", "car\u00e0cter", "m\u00e9s", "extremat", "que", "als", "climes", "litorals", "per\u00f2", "sense", "arribar", "a", "la", "continentalitat", "de", "les", "conques", "interiors", "de", "catalunya", "girona", "est\u00e0", "dins", "de", "la", "zona", "temperada", "les", "temperatures", "mitjanes", "oscil\u00b7len", "entre", "els", "\u00b0c", "i", "els", "\u00b0c", "hist\u00f2ria", "\u00e8poca", "antiga", "ibers", "i", "romans", "fundaci\u00f3", "de", "gerunda", "els", "primers", "pobladors", "van", "ser", "els", "ibers", "de", "la", "tribu", "dels", "ind\u00edgets", "situats", "als", "poblats", "dels", "punts", "elevats", "que", "envolten", "i", "clouen", "el", "pla", "de", "girona", "com", "el", "del", "congost", "de", "l'actual", "sant", "juli\u00e0", "de", "ramis", "que", "era", "el", "m\u00e9s", "important", "en", "el", "si", "de", "les", "guerres", "de", "sertori", "ac", "vers", "el", "ac", "pompeu", "edific\u00e0", "un", "oppidum", "pla\u00e7a", "forta", "emmurallada", "sobre", "la", "via", "heraclea", "futura", "via", "augusta", "per", "defensarla", "i", "lluitar", "contra", "el", "sedici\u00f3s", "sertori", "de", "la", "facci\u00f3", "dels", "populares", "que", "s'havia", "aixecat", "en", "armes", "a", "la", "hisp\u00e0nia", "romana", "contra", "sul\u00b7la", "de", "la", "facci\u00f3", "dels", "optimates", "i", "que", "controlava", "el", "poder", "a", "roma", "\u00e9s", "aleshores", "per", "aquestes", "necessitats", "militars", "que", "els", "ocupants", "romans", "fundaren", "l'origin\u00e0ria", "girona", "que", "s'anomenava", "en", "aquells", "moments", "gerunda", "l'etimologia", "de", "la", "qual", "encara", "no", "s'ha", "aclarit", "per", "b\u00e9", "que", "podria", "significar", "\"entre", "l'undarius\"", "nom", "que", "rebia", "en", "llengua", "ibera", "l'actual", "riu", "onyar", "la", "nova", "ciutat", "de", "gerunda", "es", "nodr\u00ed", "dels", "antics", "habitants", "del", "poblat", "de", "sant", "juli\u00e0", "de", "ramis", "que", "segons", "sembla", "foren", "obligats", "a", "traslladarse", "a", "l'oppidum", "giron\u00ed", "aix\u00ed", "doncs", "la", "girona", "romana", "s'erig\u00ed", "com", "a", "baluard", "defensiu", "de", "l'entrada", "de", "la", "via", "augusta", "a", "hisp\u00e0nia", "i", "esdevingu\u00e9", "un", "centre", "important", "de", "la", "regi\u00f3", "amb", "l'articulaci\u00f3", "d'un", "ager", "rom\u00e0", "al", "voltant", "de", "l'urbs", "gironina", "en", "suma", "ambdues", "unitats", "formaven", "la", "ciuitas", "de", "girona", "la", "pe\u00e7a", "essencial", "i", "b\u00e0sica", "de", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "romana", "tot", "i", "que", "gerunda", "es", "trobava", "a", "l'interior", "i", "allunyada", "de", "la", "costa", "disposava", "d'una", "bona", "connexi\u00f3", "amb", "el", "port", "rom\u00e0", "d'emp\u00faries", "primer", "basti\u00f3", "rom\u00e0", "al", "nordest", "peninsular", "colonitzat", "en", "el", "si", "de", "la", "segona", "guerra", "p\u00fanica", "al", "costat", "de", "l'assentament", "grec", "que", "ja", "hi", "existia", "estructura", "urbana", "econ\u00f2mica", "i", "pol\u00edtica", "de", "gerunda", "l'estructura", "de", "la", "ciutat", "de", "gerunda", "era", "at\u00edpica", "no", "seguia", "les", "distribucions", "hipod\u00e0miques", "est\u00e0ndards", "ni", "les", "centuriacions", "habituals", "de", "les", "urbs", "romanes", "com", "que", "s'aixecava", "sobre", "la", "via", "augusta", "per", "motius", "estrictament", "militars", "la", "seva", "planta", "\u00e9s", "totalment", "irregular", "malgrat", "tot", "es", "poden", "entreveure", "les", "parts", "b\u00e0siques", "de", "la", "ciutat", "romana", "el", "cardo", "maximus", "el", "f\u00f2rum", "no", "s'ha", "pogut", "documentar", "l'exist\u00e8ncia", "de", "cap", "decumanus", "maximus", "quant", "al", "cardo", "maximus", "aquest", "se", "situava", "sobre", "la", "tra\u00e7a", "de", "la", "via", "augusta", "al", "seu", "tram", "per", "dedins", "de", "la", "ciutat", "el", "que", "en", "l'actualitat", "\u00e9s", "el", "carrer", "de", "la", "for\u00e7a", "quant", "al", "forum", "aquest", "se", "situava", "a", "l'actual", "pla\u00e7a", "de", "la", "catedral", "el", "temple", "de", "la", "ciutat", "molt", "probablement", "era", "on", "avui", "s'eleva", "l'esgl\u00e9sia", "catedral", "de", "santa", "maria", "de", "girona", "la", "distribuci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "sobre", "terrasses", "paleofluvials", "dificultava", "la", "mobilitat", "dins", "el", "centre", "i", "s'hagueren", "de", "transformar", "tots", "els", "decumani", "carrers", "alineats", "d'est", "a", "oest", "en", "escales", "la", "majoria", "encara", "es", "conserven", "en", "l'actualitat", "amb", "les", "reformes", "i", "modificacions", "fetes", "al", "llarg", "dels", "anys", "l'altre", "gran", "element", "de", "la", "ciutat", "era", "la", "muralla", "aquesta", "s'edific\u00e0", "en", "dues", "fases", "una", "s'execut\u00e0", "en", "fundar", "la", "ciutat", "i", "l'altra", "cap", "a", "les", "darreries", "del", "segle", "iii", "dc", "les", "difer\u00e8ncies", "morfol\u00f2giques", "permeten", "d'identificarles", "f\u00e0cilment", "at\u00e8s", "que", "empren", "pedres", "de", "composicions", "i", "formes", "distintes", "la", "segona", "fase", "s'execut\u00e0", "arran", "de", "les", "necessitats", "defensives", "que", "les", "incursions", "germ\u00e0niques", "a", "hisp\u00e0nia", "provocaven", "les", "muralles", "no", "solament", "s'usaven", "per", "a", "fins", "militars", "sin\u00f3", "que", "servien", "per", "definir", "els", "l\u00edmits", "de", "l'urbs", "anomenats", "pomerium", "i", "separarla", "de", "l'ager", "l'estructura", "pol\u00edtica", "de", "la", "ciutat", "seguia", "els", "par\u00e0metres", "est\u00e0ndards", "de", "qualsevol", "ciutat", "romana", "cal", "no", "oblidar", "que", "gerunda", "era", "una", "ciutat", "d'una", "prov\u00edncia", "llunyana", "i", "petita", "irris\u00f2ria", "als", "ulls", "de", "roma", "la", "ciutat", "es", "regia", "probablement", "pel", "dret", "llat\u00ed", "que", "no", "era", "exactament", "el", "mateix", "que", "el", "dret", "rom\u00e0", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "els", "habitants", "lliures", "de", "les", "ciutats", "de", "dret", "llat\u00ed", "disposaven", "d'una", "ciutadania", "m\u00e9s", "restringida", "que", "els", "habitants", "de", "ciutats", "amb", "dret", "rom\u00e0", "el", "mecanisme", "per", "obtenir", "una", "ciutadania", "plena", "era", "el", "cursus", "honorum", "la", "carrera", "pol\u00edtica", "o", "p\u00fablica", "era", "per", "aquest", "motiu", "que", "les", "magistratures", "romanes", "eren", "cobejades", "pels", "ciutadans", "ambiciosos", "per", "b\u00e9", "que", "eren", "c\u00e0rrecs", "molt", "cars", "per", "tal", "com", "totes", "les", "despeses", "p\u00fabliques", "que", "eren", "compet\u00e8ncia", "d'una", "magistratura", "eren", "assumides", "pels", "fons", "privats", "del", "magistrat", "de", "torn", "gerunda", "en", "tant", "que", "ciuitas", "romana", "disposava", "de", "les", "institucions", "habituals", "com", "l'ordo", "decurionum", "el", "senat", "municipal", "amb", "poder", "legislatiu", "el", "duumvirat", "dos", "magistrats", "col\u00b7legiats", "amb", "el", "poder", "executiu", "d'elecci\u00f3", "anual", "i", "l'edilat", "dos", "magistrats", "subordinats", "encarregats", "dels", "serveis", "p\u00fablics", "de", "la", "ciutat", "cal", "no", "oblidar", "d'esmentar", "els", "c\u00e0rrecs", "religiosos", "que", "en", "el", "fons", "tamb\u00e9", "eren", "c\u00e0rrecs", "pol\u00edtics", "el", "centre", "de", "la", "pol\u00edtica", "municipal", "era", "l'ordo", "decurionum", "finalment", "per", "cloure", "aquest", "apartat", "hom", "no", "pot", "deixar", "d'esmentar", "l'altra", "part", "de", "la", "ciuitas", "de", "gerunda", "l'ager", "era", "l'\u00e0mbit", "de", "producci\u00f3", "agr\u00edcola", "i", "manufacturera", "on", "es", "concentraven", "les", "uilae", "aix\u00f2", "\u00e9s", "els", "centres", "agricolaramaders", "de", "prove\u00efment", "de", "la", "ciuitas", "la", "majoria", "de", "les", "vegades", "propietat", "d'hisendats", "que", "vivien", "a", "l'urbs", "i", "delegaven", "l'administraci\u00f3", "als", "seus", "subordinats", "uillicus", "a", "la", "ciuitas", "de", "gerunda", "s'hi", "concentraven", "activitats", "de", "cereal", "olivera", "i", "vinya", "ramat", "ov\u00ed", "bov\u00ed", "i", "cabrum", "i", "una", "moderada", "quantitat", "de", "b\u00f2biles", "cer\u00e0miques", "l'arribada", "del", "cristianisme", "i", "la", "fi", "de", "la", "girona", "romana", "la", "primera", "comunitat", "cristiana", "de", "gerunda", "apareix", "documentada", "als", "voltants", "de", "dc", "en", "el", "si", "de", "les", "persecucions", "de", "diocleci\u00e0", "en", "les", "quals", "es", "creu", "que", "mor\u00ed", "en", "martiri", "a", "la", "ciutat", "un", "dels", "difusors", "de", "la", "religi\u00f3", "a", "la", "zona", "arribat", "per", "mitj\u00e0", "de", "les", "rutes", "comercial", "mar\u00edtimes", "sant", "feliu", "de", "scil\u00b7la", "maurit\u00e0nia", "doncs", "sant", "feliu", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "primer", "i", "\u00fanic", "m\u00e0rtir", "de", "la", "ciutat", "i", "sant", "primigeni", "fins", "que", "fou", "despla\u00e7at", "per", "l'ap\u00f2crif", "sant", "narc\u00eds", "de", "tradici\u00f3", "importada", "en", "\u00e8poca", "altmedieval", "l'erecci\u00f3", "d'un", "martyrium", "tomba", "d'un", "sant", "m\u00e0rtir", "a", "l'actual", "burg", "de", "sant", "feliu", "i", "les", "restes", "trobades", "com", "les", "del", "possible", "sarc\u00f2fag", "del", "sant", "segle", "iv", "dc", "palesen", "l'exist\u00e8ncia", "d'una", "comunitat", "cristiana", "primig\u00e8nia", "forta", "i", "poderosa", "els", "marbres", "del", "sarc\u00f2fag", "s\u00f3n", "de", "gran", "qualitat", "i", "fets", "a", "roma", "per", "les", "millors", "escoles", "de", "relleus", "pel", "que", "fa", "a", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "bisbe", "hi", "ha", "documentada", "una", "refer\u00e8ncia", "del", "dc", "en", "la", "qual", "es", "parla", "del", "bisbe", "de", "gerunda", "reprovat", "fortament", "pel", "i", "concili", "de", "toledo", "igualment", "hi", "ha", "documentada", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "palau", "episcopal", "i", "una", "bas\u00edlica", "tot", "i", "que", "l'empla\u00e7ament", "no", "ha", "pogut", "\u00e9sser", "definit", "girona", "no", "s'escap\u00e0", "als", "esdeveniments", "s'embarc\u00e0", "a", "les", "reformes", "de", "diocleci\u00e0", "dc", "pat\u00ed", "les", "incursions", "germ\u00e0niques", "segles", "ivv", "dc", "i", "a", "la", "fi", "vei\u00e9", "com", "el", "poder", "rom\u00e0", "es", "desfeia", "sobre", "el", "territori", "i", "s'instal\u00b7lava", "un", "nou", "poder", "que", "en", "algunes", "caracter\u00edstiques", "segu\u00ed", "unes", "pol\u00edtiques", "de", "continu\u00eftat", "l'\u00fanic", "poder", "que", "no", "es", "va", "desfer", "i", "que", "s'adapt\u00e0", "al", "canvi", "fou", "l'esgl\u00e9sia", "que", "perdur\u00e0", "i", "s'expand\u00ed", "durant", "aquells", "anys", "segles", "ivvi", "dc", "girona", "continu\u00e0", "existint", "conserv\u00e0", "el", "bisbat", "lligat", "a", "la", "seu", "metropolitana", "de", "tarragona", "a", "l'ager", "s'observaren", "alguns", "canvis", "de", "poblament", "bruscs", "que", "en", "alguns", "casos", "poden", "\u00e9sser", "considerats", "veres", "regressions", "en", "relaci\u00f3", "al", "per\u00edode", "rom\u00e0", "el", "canvi", "m\u00e9s", "notable", "fou", "l'erecci\u00f3", "en", "ple", "segle", "iii", "d'un", "castellum", "sobre", "les", "antigues", "ru\u00efnes", "del", "poblat", "iber", "de", "sant", "juli\u00e0", "de", "ramis", "per", "protegir", "el", "pla", "de", "girona", "i", "la", "ciutat", "dels", "nombrosos", "atacs", "als", "quals", "es", "vei\u00e9", "exposat", "el", "territori", "amb", "la", "descomposici\u00f3", "pol\u00edtica", "i", "militar", "de", "l'imperi", "\u00e8poca", "medieval", "per\u00edode", "altmedieval", "dominaci\u00f3", "visig\u00f2tica", "i", "musulmana", "a", "l'inici", "del", "segle", "v", "es", "consumava", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "la", "prov\u00edncia", "tarraconense", "pass\u00e0", "a", "domini", "de", "l'oligarquia", "militar", "visig\u00f2tica", "establerta", "a", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "durant", "el", "darrer", "ter\u00e7", "de", "segle", "aquesta", "oligarquia", "era", "fortament", "romanitzada", "i", "articularen", "el", "nou", "poder", "que", "ells", "representaven", "amb", "el", "poder", "preexistent", "de", "la", "noblesa", "aut\u00f2ctona", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "la", "ciutat", "de", "girona", "entr\u00e0", "dins", "l'\u00f2rbita", "visig\u00f2tica", "tanmateix", "aquesta", "substituci\u00f3", "del", "poder", "pol\u00edtic", "i", "militar", "no", "afect\u00e0", "tan", "negativament", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "ciutat", "com", "ocorregu\u00e9", "amb", "altres", "antigues", "ciutats", "romanes", "que", "quedaren", "abandonades", "o", "en", "notable", "decad\u00e8ncia", "tot", "i", "les", "plagues", "i", "calamitats", "que", "assolaren", "girona", "durant", "els", "segles", "vi", "i", "vii", "la", "ciutat", "es", "convert\u00ed", "en", "un", "punt", "important", "del", "nordest", "peninsular", "sembla", "que", "girona", "hagu\u00e9", "de", "patir", "el", "proc\u00e9s", "de", "ruralitzaci\u00f3", "que", "es", "desencaden\u00e0", "arreu", "de", "l'antic", "imperi", "a", "causa", "de", "la", "general", "ru\u00efna", "i", "p\u00e8rdua", "de", "pes", "de", "les", "ciutats", "aix\u00f2", "no", "obstant", "girona", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "seca", "dels", "reis", "visigots", "de", "rellev\u00e0ncia", "dins", "l'antiga", "prov\u00edncia", "tarraconense", "ara", "enquadrada", "dins", "el", "regne", "de", "toledo", "la", "difusi\u00f3", "de", "la", "moneda", "gironina", "fou", "gran", "i", "se", "n'han", "trobat", "mostres", "arreu", "de", "la", "pen\u00ednsula", "pel", "que", "fa", "als", "afers", "pol\u00edtics", "del", "nou", "regne", "girona", "particip\u00e0", "en", "la", "revolta", "de", "pau", "en", "el", "si", "de", "les", "lluites", "pel", "poder", "entre", "faccions", "olig\u00e0rquiques", "visig\u00f2tiques", "inici", "de", "la", "descomposici\u00f3", "del", "poder", "visigot", "el", "rei", "vamba", "assetj\u00e0", "la", "ciutat", "abans", "de", "passar", "al", "centre", "de", "pau", "a", "narbona", "la", "qual", "cosa", "palesa", "que", "girona", "acabat", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "i", "la", "seguretat", "de", "les", "fronteres", "torn\u00e0", "a", "tenir", "el", "car\u00e0cter", "defensiu", "i", "estrat\u00e8gic", "que", "ja", "havia", "tingut", "a", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "un", "altre", "\u00e0mbit", "en", "el", "qual", "girona", "es", "vei\u00e9", "a", "bastament", "enfortida", "fou", "el", "de", "l'organitzaci\u00f3", "eclesi\u00e0stica", "el", "la", "ciutat", "fou", "seu", "del", "concili", "provincial", "presidit", "pel", "bisbe", "metropolit\u00e0", "de", "tarragona", "i", "que", "compt\u00e0", "amb", "l'assist\u00e8ncia", "dels", "bisbes", "de", "girona", "emp\u00faries", "barcelona", "egara", "lleida", "i", "osca", "en", "aquesta", "etapa", "d'esplendor", "gironina", "el", "culte", "al", "m\u00e0rtir", "de", "la", "ciutat", "sant", "feliu", "s'expand\u00ed", "for\u00e7a", "pel", "territori", "fins", "al", "punt", "d'assentarse", "fins", "a", "bierzo", "bisbat", "de", "saragossa", "l'any", "s'inici\u00e0", "la", "conquesta", "musulmana", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "davant", "la", "descomposici\u00f3", "absoluta", "del", "poder", "visigot", "l'expansi\u00f3", "musulmana", "fou", "molt", "r\u00e0pida", "i", "ben", "aviat", "va", "at\u00e8nyer", "girona", "possiblement", "vers", "el", "sembla", "que", "la", "ciutat", "fou", "ocupada", "sense", "cap", "resist\u00e8ncia", "i", "no", "pat\u00ed", "doncs", "cap", "mena", "de", "destrucci\u00f3", "les", "elits", "locals", "capitularen", "i", "el", "nou", "poder", "musulm\u00e0", "impos\u00e0", "un", "tribut", "personal", "i", "territorial", "els", "musulmans", "iniciaren", "la", "construcci\u00f3", "d'una", "mesquita", "ben", "aviat", "i", "expropiaren", "tots", "els", "b\u00e9ns", "de", "l'esgl\u00e9sia", "i", "de", "la", "noblesa", "visig\u00f2tica", "tanmateix", "l'empremta", "musulmana", "a", "la", "ciutat", "fou", "molt", "lleu", "quasi", "inexistent", "at\u00e8s", "que", "al", "les", "mateixes", "elits", "locals", "que", "havien", "capitulat", "el", "als", "musulmans", "lliuraren", "la", "ciutat", "a", "carlemany", "la", "debilitat", "musulmana", "a", "la", "regi\u00f3", "la", "proximitat", "carol\u00edngia", "i", "la", "defecci\u00f3", "de", "les", "ciutats", "de", "la", "septim\u00e0nia", "en", "pro", "dels", "francs", "precipitaren", "el", "canvi", "de", "b\u00e0ndol", "de", "girona", "l'historiador", "catal\u00e0", "ramon", "d'abadal", "ho", "ha", "vist", "com", "l'inici", "del", "proc\u00e9s", "que", "duu", "cap", "al", "naixement", "de", "la", "catalunya", "posterior", "la", "qual", "cosa", "palesa", "encara", "m\u00e9s", "la", "import\u00e0ncia", "que", "girona", "havia", "obtingut", "al", "llarg", "del", "temps", "la", "girona", "carol\u00edngia", "durant", "llarg", "temps", "es", "pens\u00e0", "que", "la", "conquesta", "franca", "fou", "obra", "personal", "de", "l'emperador", "carlemany", "el", "llegendari", "popular", "ha", "recordat", "aquesta", "gesta", "imagin\u00e0ria", "amb", "tot", "un", "corpus", "d'hist\u00f2ries", "relacionades", "amb", "la", "visita", "de", "carlemany", "a", "girona", "encara", "que", "l'emperador", "franc", "no", "visit\u00e0", "mai", "girona", "la", "seva", "administraci\u00f3", "eixida", "de", "la", "renovatio", "carolina", "afect\u00e0", "en", "gran", "manera", "la", "ciutat", "d'una", "banda", "tot", "el", "territori", "al", "sud", "dels", "pirineus", "i", "al", "nordest", "peninsular", "fou", "reorganitzat", "com", "a", "terra", "de", "frontera", "amb", "tot", "un", "seguit", "de", "comtats", "que", "alguns", "autors", "anomenaren", "marca", "hisp\u00e0nica", "durant", "setze", "anys", "girona", "es", "convert\u00ed", "en", "la", "pla\u00e7a", "forta", "de", "l'avantguarda", "carol\u00edngia", "contra", "l'islam", "fins", "que", "la", "conquesta", "de", "barcelona", "li", "feu", "perdre", "aquesta", "natura", "abans", "per\u00f2", "girona", "pat\u00ed", "el", "setge", "a", "mans", "dels", "musulmans", "que", "volien", "recuperar", "la", "ciutat", "un", "dels", "m\u00e9s", "famosos", "fou", "el", "d'abdalmalik", "de", "l'organitzaci\u00f3", "carol\u00edngia", "del", "territori", "caus\u00e0", "que", "la", "ciutat", "es", "convert\u00eds", "en", "seu", "del", "comtat", "de", "girona", "el", "comtat", "fou", "el", "model", "elegit", "per", "l'administraci\u00f3", "de", "carlemany", "per", "organitzar", "els", "nous", "territoris", "de", "frontera", "el", "comte", "era", "el", "personatge", "que", "es", "trobava", "al", "capdavant", "d'aquesta", "entitat", "era", "un", "c\u00e0rrec", "nomenat", "pel", "monarca", "sense", "independ\u00e8ncia", "i", "no", "hereditari", "tanmateix", "al", "llarg", "del", "temps", "els", "comtes", "catalans", "anaren", "adquirint", "m\u00e9s", "independ\u00e8ncia", "convertiren", "el", "c\u00e0rrec", "en", "hereditari", "i", "fins", "i", "tot", "es", "desvincularen", "de", "fet", "dels", "monarques", "francs", "girona", "com", "a", "centre", "comtal", "acompl\u00ed", "el", "seu", "paper", "i", "super\u00e0", "les", "etapes", "m\u00e9s", "dif\u00edcils", "del", "perill", "musulm\u00e0", "el", "vell", "recinte", "rom\u00e0", "fou", "reestructurat", "i", "ampliat", "i", "aconsegu\u00ed", "de", "resistir", "els", "successius", "setges", "les", "noves", "muralles", "d'estil", "carolingi", "refor\u00e7aren", "la", "pla\u00e7a", "forta", "i", "ampliaren", "la", "superf\u00edcie", "de", "la", "ciutat", "per\u00edode", "baixmedieval", "considerada", "l'etapa", "d'esplendor", "de", "la", "ciutat", "coincid\u00ed", "amb", "el", "privilegi", "reial", "de", "que", "permetia", "l'organitzaci\u00f3", "d'un", "govern", "local", "els", "jurats", "de", "girona", "tot", "i", "que", "ja", "el", "bisbe", "ramon", "d'usall", "li", "havia", "concedit", "una", "carta", "de", "llibertats", "en", "temps", "del", "rei", "alfons", "el", "cast", "fou", "la", "m\u00e0xima", "expressi\u00f3", "del", "poder", "estamental", "urb\u00e0", "durant", "llarg", "temps", "al", "final", "del", "segle", "xiii", "felip", "iii", "de", "fran\u00e7a", "l'ardit", "assetj\u00e0", "la", "ciutat", "el", "segle", "xiii", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "de", "m\u00e0xima", "esplendor", "de", "la", "comunitat", "jueva", "de", "girona", "cal", "destacar", "la", "import\u00e0ncia", "de", "l'escola", "cabal\u00edstica", "de", "girona", "destacantne", "el", "rab\u00ed", "nahmanides", "o", "bonastruc", "\u00e7a", "porta", "ramban", "que", "va", "arribar", "a", "ser", "gran", "rab\u00ed", "de", "catalunya", "la", "comunitat", "jueva", "va", "entrar", "en", "decad\u00e8ncia", "al", "segle", "xiv", "sobretot", "despr\u00e9s", "del", "pogrom", "de", "fins", "que", "els", "jueus", "foren", "expulsats", "d'espanya", "pels", "reis", "cat\u00f2lics", "avui", "dia", "el", "call", "de", "girona", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "ben", "conservats", "d'europa", "i", "una", "de", "les", "atraccions", "tur\u00edstiques", "de", "la", "ciutatel", "s'autoritz\u00e0", "la", "fundaci\u00f3", "del", "consolat", "de", "mar", "a", "girona", "el", "d'agost", "de", "tanquen", "els", "jueus", "de", "la", "ciutat", "a", "la", "torre", "gironella", "per", "obligarlos", "a", "convertirse", "al", "cristianisme", "el", "de", "febrer", "de", "ferran", "i", "d'antequera", "converteix", "el", "t\u00edtol", "de", "duc", "de", "girona", "en", "el", "de", "pr\u00edncep", "de", "girona", "a", "l'hora", "d'atorgarlo", "a", "l'hereu", "del", "tron", "aragon\u00e8s", "el", "futur", "alfons", "iv", "el", "magn\u00e0nim", "el", "el", "cap\u00edtol", "catedralici", "de", "girona", "decideix", "construir", "la", "catedral", "amb", "una", "sola", "nau", "\u00e8poca", "moderna", "durant", "els", "segles", "xv", "xvi", "i", "xvii", "la", "ciutat", "continu\u00e0", "creixent", "i", "es", "van", "millorar", "i", "ampliar", "substancialment", "les", "muralles", "al", "final", "del", "segle", "xiv", "el", "rei", "pere", "el", "cerimoni\u00f3s", "feu", "construir", "un", "ampli", "recinte", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "romana", "i", "en", "el", "segle", "xvi", "es", "va", "construir", "un", "ampli", "pany", "de", "muralla", "a", "l'altra", "riba", "de", "l'onyar", "que", "significaria", "el", "naixement", "del", "barri", "del", "mercadal", "aquestes", "noves", "construccions", "defensives", "ajudarien", "a", "la", "ciutat", "a", "resistir", "els", "setges", "de", "i", "per", "les", "tropes", "franceses", "en", "el", "context", "de", "les", "nombroses", "guerres", "europees", "el", "d'octubre", "de", "girona", "va", "donar", "l'obedi\u00e8ncia", "a", "carles", "iii", "l'arxiduc", "durant", "els", "anys", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "la", "ciutat", "va", "ser", "la", "pla\u00e7a", "m\u00e9s", "important", "per", "aturar", "les", "incursions", "franceses", "que", "devastaven", "el", "front", "septentrional", "de", "catalunya", "motiu", "pel", "qual", "girona", "sempre", "va", "comptar", "amb", "una", "guarnici\u00f3", "militar", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "mateixa", "mil\u00edcia", "urbana", "la", "coroneladespr\u00e9s", "que", "el", "general", "borb\u00f2nic", "adrien", "maurice", "de", "noailles", "duc", "de", "noailles", "hagu\u00e9s", "elaborat", "diversos", "projectes", "per", "assetjar", "girona", "no", "va", "ser", "fins", "a", "les", "acaballes", "de", "que", "inici\u00e0", "el", "cop", "definitiu", "a", "mitjan", "mes", "de", "desembre", "va", "presentarse", "davant", "la", "ciutat", "amb", "vinticinc", "mil", "efectius", "a", "banda", "d'un", "nombr\u00f3s", "tren", "d'artilleria", "que", "havia", "desembarcat", "a", "roses", "a", "l'interior", "de", "la", "ciutat", "el", "comte", "de", "tattenbach", "organitz\u00e0", "la", "defensa", "amb", "prop", "de", "cinc", "mil", "combatents", "dels", "quals", "mig", "miler", "formaven", "part", "de", "la", "coronela", "despr\u00e9s", "de", "sis", "setmanes", "d'atacs", "incessants", "i", "entremig", "de", "fortes", "pluges", "que", "estigueren", "a", "punt", "de", "provocar", "l'aixecament", "del", "setge", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "van", "obrir", "una", "bretxa", "al", "sector", "de", "santa", "ll\u00facia", "a", "l'angle", "nordest", "de", "la", "ciutat", "el", "de", "gener", "de", "girona", "va", "capitulara", "partir", "del", "maig", "de", "les", "forces", "aliades", "van", "intentar", "recuperar", "la", "ciutat", "per\u00f2", "la", "seva", "feblesa", "en", "termes", "militars", "comen\u00e7ava", "a", "ferse", "evident", "ja", "que", "els", "efectius", "anglesos", "i", "portuguesos", "van", "abandonar", "el", "front", "catal\u00e0", "el", "bloqueig", "austriacista", "de", "girona", "no", "es", "va", "poder", "materialitzar", "en", "un", "setge", "formal", "i", "el", "de", "gener", "de", "el", "duc", "de", "berwick", "va", "entrar", "a", "la", "pla\u00e7a", "amb", "un", "ex\u00e8rcit", "de", "refresc", "i", "nombrosos", "queviures", "fins", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "l'acabament", "de", "la", "disputa", "din\u00e0stica", "girona", "va", "restar", "sota", "control", "franc\u00e8s", "\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "tanmateix", "els", "setges", "m\u00e9s", "famosos", "s\u00f3n", "els", "que", "l'ex\u00e8rcit", "napole\u00f2nic", "feu", "entre", "i", "durant", "l'anomenada", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "foren", "els", "darrers", "setges", "que", "la", "ciutat", "ha", "patit", "fins", "ara", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "foren", "els", "m\u00e9s", "mort\u00edfers", "i", "colpidors", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "tot", "i", "que", "els", "ex\u00e8rcits", "napole\u00f2nics", "havien", "assetjat", "i", "bombardejat", "la", "ciutat", "dos", "cops", "el", "m\u00e9s", "llarg", "virulent", "i", "important", "fou", "el", "setge", "de", "maigdesembre", "de", "comandat", "pels", "mariscals", "saintcyr", "suchet", "i", "augereau", "el", "general", "\u00e1lvarez", "de", "castro", "fou", "el", "defensor", "de", "la", "pla\u00e7a", "forta", "de", "girona", "i", "prohib\u00ed", "tota", "capitulaci\u00f3", "o", "feblesa", "sota", "amena\u00e7a", "d'execuci\u00f3", "sum\u00e0ria", "amb", "la", "incapacitat", "d'\u00e1lvarez", "de", "continuar", "liderant", "la", "defensa", "a", "causa", "del", "seu", "emmalaltiment", "despr\u00e9s", "de", "set", "mesos", "de", "setge", "una", "poblaci\u00f3", "i", "una", "guarnici\u00f3", "exhausta", "i", "devastada", "comandada", "per", "la", "junta", "militar", "de", "juli\u00e1n", "de", "bol\u00edvar", "capitul\u00e0", "a", "l'ex\u00e8rcit", "assetjant", "el", "es", "va", "convertir", "en", "la", "primera", "ciutat", "catalana", "en", "disposar", "d'un", "enllumenat", "el\u00e8ctric", "cap", "al", "l'estat", "major", "de", "l'ex\u00e8rcit", "espanyol", "suprim\u00ed", "la", "categoria", "de", "pla\u00e7a", "forta", "per", "a", "girona", "i", "es", "permet\u00e9", "l'enderroc", "parcial", "de", "les", "muralles", "del", "sud", "de", "la", "ciutat", "girona", "comen\u00e7\u00e0", "a", "agafar", "la", "forma", "que", "t\u00e9", "actualment", "el", "de", "febrer", "de", "les", "tropes", "franquistes", "ocupen", "la", "ciutat", "el", "girona", "o", "gerona", "com", "era", "coneguda", "durant", "el", "franquisme", "es", "converteix", "en", "la", "primera", "ciutat", "pubilla", "de", "la", "sardana", "amb", "missatge", "de", "josep", "mainar", "i", "pons", "el", "es", "va", "canviar", "la", "denominaci\u00f3", "del", "municipi", "de", "gerona", "a", "girona", "vegeu", "el", "decret", "publicat", "al", "dogc", "del", "de", "juny", "de", "el", "d'abril", "de", "felip", "de", "borb\u00f3", "pren", "possessi\u00f3", "del", "t\u00edtol", "de", "pr\u00edncep", "de", "girona", "propi", "de", "l'hereu", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "sense", "cap", "cerim\u00f2nia", "oficial", "d'investidura", "als", "carrers", "alguns", "ciutadans", "el", "reben", "amb", "estelades", "la", "qual", "cosa", "provoca", "incidents", "policials", "amb", "detencions", "carles", "puigdemont", "i", "casamaj\u00f3", "ciu", "va", "substituir", "la", "socialista", "anna", "pagans", "com", "a", "tercer", "alcalde", "de", "l'\u00e8poca", "democr\u00e0tica", "de", "girona", "de", "la", "qual", "el", "primer", "va", "ser", "joaquim", "nadal", "pscpsoe", "el", "gener", "de", "carles", "puigdemont", "esdev\u00e9", "president", "de", "la", "generalitat", "i", "\u00e9s", "substitu\u00eft", "primer", "per", "albert", "ballesta", "i", "despr\u00e9s", "per", "marta", "madrenas", "vegeu", "la", "llista", "d'alcaldes", "de", "girona", "el", "de", "gener", "de", "es", "va", "acabar", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "torre", "de", "telecomunicacions", "la", "construcci\u00f3", "va", "durar", "un", "total", "d'un", "any", "i", "mig", "el", "cost", "en", "pessetes", "fou", "de", "milions", "el", "de", "novembre", "del", "el", "ple", "municipal", "aprov\u00e0", "una", "moci\u00f3", "de", "la", "plataforma", "girona", "decideix", "per", "tal", "que", "se", "celebr\u00e9s", "una", "consulta", "sobre", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "essent", "la", "primera", "capital", "de", "demarcaci\u00f3", "que", "ho", "feu", "els", "resultats", "de", "la", "consulta", "celebrada", "el", "d'abril", "del", "fou", "d'un", "de", "vots", "a", "favor", "vots", "en", "contra", "vots", "en", "blanc", "i", "vots", "nuls", "amb", "una", "participaci\u00f3", "del", "el", "de", "desembre", "de", "girona", "es", "declara", "territori", "catal\u00e0", "lliure", "i", "sobir\u00e0", "amb", "els", "vots", "a", "favor", "d'icvesquerra", "unida", "i", "alternativa", "epm", "ciu", "i", "la", "cup", "pol\u00edtica", "i", "govern", "composici\u00f3", "de", "la", "corporaci\u00f3", "municipal", "el", "ple", "de", "l'ajuntament", "est\u00e0", "format", "per", "regidors", "en", "les", "eleccions", "municipals", "de", "de", "maig", "de", "en", "foren", "de", "junts", "per", "catalunyagirona", "jxcatjunts", "de", "guanyem", "gironaalternativa", "municipalista", "ggiamunt", "del", "partit", "dels", "socialistes", "de", "catalunyacandidatura", "de", "progr\u00e9s", "psccp", "d'esquerra", "republicana", "de", "catalunyaacord", "municipal", "ercam", "i", "de", "ciutadans", "partit", "de", "la", "ciutadania", "cs", "alcaldes", "des", "de", "l'alcalde", "de", "girona", "\u00e9s", "lluc", "salellas", "guanyem", "demografia", "el", "s'incorpor\u00e0", "el", "burg", "de", "sant", "feliu", "de", "girona", "el", "llano", "el", "campdor\u00e0", "montju\u00efc", "vilaroja", "i", "sant", "pon\u00e7", "de", "fontajau", "el", "palausacosta", "sant", "daniel", "i", "santa", "eug\u00e8nia", "de", "ter", "el", "salt", "el", "sarri\u00e0", "de", "ter", "i", "el", "es", "desagreguen", "salt", "i", "sarri\u00e0", "de", "ter", "barris", "i", "entitats", "de", "poblaci\u00f3", "girona", "est\u00e0", "dividida", "en", "barris", "i", "sectors", "centre", "barri", "vell", "mercadal", "i", "carme", "eixample", "sant", "narc\u00eds", "eixample", "nord", "i", "eixample", "sud", "est", "sant", "daniel", "torre", "gironella", "pedreres", "font", "de", "la", "p\u00f3lvora", "vilaroja", "i", "gavarres", "mas", "xirgu", "mas", "xirgu", "montju\u00efc", "montju\u00efc", "nord", "pedret", "pont", "major", "muntanya", "de", "campdor\u00e0", "i", "pla", "de", "campdor\u00e0", "oest", "sant", "pon\u00e7", "fontajau", "taial\u00e0", "germans", "s\u00e0bat", "domeny", "nord", "i", "domeny", "sud", "santa", "eug\u00e8nia", "hortes", "santa", "eug\u00e8nia", "i", "can", "gibert", "sud", "palau", "l'avellaneda", "montilivi", "i", "la", "creuetael", "de", "juny", "de", "el", "ple", "municipal", "de", "girona", "va", "aprovar", "per", "unanimitat", "una", "moci\u00f3", "amb", "motiu", "dels", "anys", "de", "l'annexi\u00f3", "dels", "tres", "antics", "municipis", "de", "palausacosta", "sant", "daniel", "i", "santa", "eug\u00e8nia", "de", "ter", "a", "la", "ciutat", "de", "girona", "la", "rememoraci\u00f3", "d'aquest", "aniversari", "es", "va", "materialitzar", "amb", "un", "acte", "institucional", "a", "l'ajuntament", "el", "dia", "de", "juny", "unes", "confer\u00e8ncies", "una", "exposici\u00f3", "itinerant", "i", "un", "llibre", "commemoratiu", "quatre", "pobles", "en", "un", "segle", "del", "periodista", "manel", "mesquita", "llocs", "d'inter\u00e8s", "la", "catedral", "de", "gironal'esgl\u00e9sia", "cristiana", "cat\u00f2lica", "de", "santa", "maria", "de", "girona", "\u00e9s", "la", "seu", "catedral\u00edcia", "del", "bisbat", "de", "girona", "i", "el", "major", "temple", "cristi\u00e0", "del", "bisbat", "i", "de", "la", "prov\u00edncia", "hom\u00f2nima", "els", "bisbes", "de", "la", "di\u00f2cesi", "de", "girona", "s\u00f3n", "documentats", "gen\u00e8ricament", "l'any", "segons", "alguns", "documents", "del", "segle", "vii", "el", "seu", "culte", "era", "equiparable", "a", "les", "di\u00f2cesis", "de", "toledo", "i", "sevilla", "durant", "l'ocupaci\u00f3", "musulmana", "entre", "els", "anys", "i", "va", "ser", "transformada", "en", "mesquita", "la", "seva", "major", "particularitat", "\u00e9s", "que", "t\u00e9", "la", "nau", "g\u00f2tica", "m\u00e9s", "ampla", "del", "m\u00f3n", "de", "metresque", "\u00e9s", "alhora", "la", "nau", "m\u00e9s", "ampla", "de", "qualsevol", "estil", "llevat", "de", "la", "de", "bas\u00edlica", "de", "sant", "pere", "del", "vatic\u00e0", "que", "fa", "vinticinc", "metres", "situada", "estrat\u00e8gicament", "al", "nucli", "central", "de", "la", "ciutat", "antiga", "conegut", "com", "la", "for\u00e7a", "vella", "coincideix", "amb", "el", "tra\u00e7at", "urb\u00e0", "de", "gerunda", "assentament", "d'\u00e8poca", "romana", "del", "qual", "encara", "en", "romanen", "mostres", "de", "muralla", "a", "l'actual", "pla\u00e7a", "de", "la", "catedral", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "feliu", "de", "gironal'esgl\u00e9sia", "sant", "feliu", "o", "sant", "f\u00e8lix", "\u00e9s", "una", "bas\u00edlica", "col\u00b7legiata", "de", "girona", "origin\u00e0ria", "dels", "primers", "temps", "del", "cristianisme", "acull", "els", "oficis", "de", "la", "parr\u00f2quia", "major", "de", "sant", "feliu", "del", "bisbat", "de", "girona", "dita", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "aquest", "era", "el", "temple", "principal", "de", "girona", "abans", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "catedral", "la", "seva", "construcci\u00f3", "en", "honor", "del", "m\u00e0rtir", "sant", "feliu", "es", "va", "allargar", "des", "del", "segle", "xii", "fins", "al", "xvii", "i", "conserva", "bona", "part", "de", "l'edifici", "rom\u00e0nic", "completat", "m\u00e9s", "tard", "amb", "les", "naus", "i", "les", "cobertes", "g\u00f2tiques", "i", "la", "fa\u00e7ana", "barroca", "l'atractiu", "principal", "est\u00e0", "constitu\u00eft", "per", "vuit", "extraordinaris", "sarc\u00f2fags", "romans", "i", "paleocristians", "dels", "segles", "iii", "i", "iv", "trobats", "en", "construirse", "l'esgl\u00e9sia", "juntament", "amb", "el", "sepulcre", "g\u00f2tic", "de", "sant", "narc\u00eds", "el", "monestir", "de", "sant", "pere", "de", "galligantsl'antiga", "abadia", "benedictina", "de", "sant", "pere", "de", "galligants", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "reeixides", "construccions", "rom\u00e0niques", "supervivents", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "iniciat", "al", "la", "nau", "actual", "data", "de", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "el", "campanar", "octogonal", "d'estil", "llombard", "el", "claustre", "oscil\u00b7la", "entre", "el", "i", "el", "i", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "d'estil", "rom\u00e0nic", "actualment", "acull", "la", "secci\u00f3", "gironina", "del", "museu", "d'arqueologia", "de", "catalunya", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "nicolaupetita", "esgl\u00e9sia", "rom\u00e0nica", "model", "de", "capella", "funer\u00e0ria", "situada", "al", "recinte", "de", "l'antic", "cementiri", "del", "monestir", "de", "sant", "pere", "de", "galligants", "\u00e9s", "un", "edifici", "d'una", "nau", "coberta", "amb", "volta", "de", "can\u00f3", "i", "absis", "trilobulat", "avui", "en", "dia", "es", "fa", "servir", "com", "a", "sala", "d'exposicions", "temporals", "el", "call", "jueuel", "barri", "jueu", "de", "girona", "\u00e9s", "un", "dels", "m\u00e9s", "emblem\u00e0tics", "juntament", "amb", "el", "de", "besal\u00fa", "conegut", "tamb\u00e9", "com", "el", "\"call", "jueu\"", "el", "barri", "conserva", "el", "tra\u00e7at", "original", "d'alguns", "carrers", "com", "ara", "el", "cc\u00fandaro", "i", "el", "c", "de", "sant", "lloren\u00e7", "la", "seva", "cru\u00eflla", "de", "carrerons", "medievals", "ens", "permeten", "con\u00e8ixer", "de", "prop", "la", "hist\u00f2ria", "del", "judaisme", "a", "espanya", "els", "banys", "\u00e0rabsla", "data", "m\u00e9s", "antiga", "en", "qu\u00e8", "es", "documenta", "l'exist\u00e8ncia", "dels", "banys", "es", "remunta", "al", "de", "desembre", "de", "el", "document", "manifesta", "que", "els", "banys", "de", "girona", "han", "estat", "constru\u00efts", "per", "ordre", "del", "rei", "alfons", "i", "el", "cast", "que", "s\u00f3n", "propietat", "del", "monarca", "i", "que", "es", "tracta", "d'una", "nova", "construcci\u00f3", "sense", "deixar", "entendre", "que", "es", "tracti", "d'una", "reedificaci\u00f3", "construcci\u00f3", "o", "transformaci\u00f3", "l'edifici", "\u00e9s", "d'estil", "rom\u00e0nic", "per\u00f2", "el", "monument", "no", "nega", "les", "influ\u00e8ncies", "\u00e0rabs", "hereves", "de", "la", "tradici\u00f3", "termal", "grecoromana", "que", "afecten", "els", "elements", "arquitect\u00f2nics", "i", "l'estructura", "funcional", "dels", "banys", "\u00e9s", "amb", "la", "conquesta", "de", "lleida", "i", "tortosa", "quan", "es", "descobreix", "aquest", "sistema", "de", "banys", "que", "s'importa", "a", "girona", "al", "final", "del", "segle", "xiii", "els", "atacs", "dels", "ex\u00e8rcits", "del", "rei", "de", "fran\u00e7a", "felip", "l'ardit", "van", "fer", "que", "l'edifici", "dels", "banys", "result\u00e9s", "v\u00edctima", "de", "la", "situaci\u00f3", "fins", "al", "punt", "que", "va", "necessitar", "una", "reconstrucci\u00f3", "gaireb\u00e9", "total", "el", "rei", "jaume", "ii", "va", "accedir", "a", "la", "proposta", "de", "raimon", "de", "taial\u00e0", "que", "va", "reconstruir", "l'edifici", "entre", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "i", "el", "de", "desembre", "de", "est\u00e0", "documentat", "que", "fins", "al", "els", "banys", "eren", "p\u00fablics", "ara", "b\u00e9", "des", "d'aquella", "data", "fins", "a", "hi", "ha", "un", "buit", "de", "refer\u00e8ncies", "hist\u00f2riques", "sobre", "l'equipament", "\u00e9s", "aquell", "any", "que", "sen", "tornen", "a", "tenir", "not\u00edcies", "per\u00f2", "aleshores", "es", "parla", "d'uns", "banys", "que", "ja", "no", "s\u00f3n", "p\u00fablics", "les", "refer\u00e8ncies", "documentals", "parlen", "d'una", "casa", "amb", "el", "seu", "hort", "i", "uns", "banys", "que", "hi", "estan", "integrats", "entre", "els", "segles", "xv", "i", "xvi", "doncs", "sembla", "que", "van", "formar", "part", "d'una", "propietat", "particular", "al", "segle", "xvii", "es", "va", "construir", "el", "monestir", "de", "caputxines", "fet", "que", "va", "comportar", "que", "els", "banys", "hi", "quedessin", "incorporats", "bona", "part", "del", "complex", "arquitect\u00f2nic", "de", "la", "zona", "inclosos", "els", "banys", "es", "va", "veure", "afectat", "per", "una", "rigorosa", "clausura", "fet", "que", "tamb\u00e9", "va", "canviar", "el", "car\u00e0cter", "de", "tota", "la", "zona", "les", "monges", "van", "conservarne", "parts", "per", "al", "seu", "propi", "\u00fas", "per", "exemple", "l'antiga", "piscina", "la", "feien", "servir", "de", "safareig", "els", "anys", "es", "va", "produir", "la", "segregaci\u00f3", "dels", "banys", "despr\u00e9s", "d'haver", "quedat", "gaireb\u00e9", "oblidats", "a", "l'interior", "del", "monestir", "de", "clausura", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "establir", "un", "conveni", "en", "virtut", "del", "qual", "es", "desvinculaven", "els", "banys", "\u00e0rabs", "del", "conjunt", "de", "l'edifici", "mon\u00e0stic", "l'acord", "el", "signaren", "el", "president", "de", "la", "diputaci\u00f3", "i", "l'abadessa", "de", "les", "caputxines", "des", "de", "la", "data", "de", "la", "construcci\u00f3", "dels", "banys", "el", "seu", "entorn", "ha", "experimentat", "notables", "canvis", "si", "en", "un", "principi", "es", "van", "construir", "als", "afores", "de", "la", "ciutat", "ara", "estan", "envoltats", "d'una", "zona", "urbanitzada", "i", "habitada", "en", "la", "d\u00e8cada", "dels", "seixanta", "del", "segle", "xx", "s'obre", "el", "passeig", "arqueol\u00f2gic", "que", "dona", "pas", "a", "un", "carrer", "m\u00e9s", "ample", "un", "ve\u00efnatge", "millor", "i", "millor", "car\u00e0cter", "en", "general", "aconseguida", "l'exclaustraci\u00f3", "i", "realitzades", "les", "obres", "pertinents", "els", "anomenats", "banys", "\u00e0rabs", "han", "pogut", "ser", "visitats", "estudiats", "i", "admirats", "i", "s'han", "incorporat", "al", "conjunt", "arqueol\u00f2gic", "que", "girona", "ofereix", "als", "seus", "visitants", "des", "de", "fins", "a", "van", "estar", "sota", "la", "responsabilitat", "de", "la", "comissaria", "delegada", "de", "la", "generalitat", "des", "de", "fins", "a", "a", "cura", "de", "la", "diputaci\u00f3", "i", "actualment", "han", "estat", "confiats", "al", "consell", "comarcal", "del", "giron\u00e8s", "el", "barri", "velles", "coneix", "com", "a", "barri", "vell", "la", "part", "de", "la", "ciutat", "que", "es", "troba", "o", "es", "trobava", "delimitada", "per", "les", "muralles", "medievals", "i", "els", "baluards", "d'\u00e8poca", "moderna", "\u00e9s", "la", "girona", "d'abans", "de", "anterior", "a", "l'enderroc", "de", "les", "muralles", "del", "pla", "de", "girona", "dins", "seu", "hi", "ha", "els", "principals", "monuments", "de", "girona", "i", "tot", "l'urbanisme", "primigeni", "i", "primitiu", "de", "la", "ciutat", "aquest", "barri", "fou", "objecte", "d'una", "profunda", "renovaci\u00f3", "a", "partir", "de", "per", "l'ajuntament", "que", "n'emprengu\u00e9", "una", "rehabilitaci\u00f3", "i", "recuperaci\u00f3", "tot", "enfocantlo", "vers", "el", "turisme", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "dos", "decennis", "el", "barri", "vell", "\u00e9s", "el", "principal", "pol", "d'atracci\u00f3", "tur\u00edstica", "de", "la", "ciutat", "amb", "una", "gran", "part", "d'immobles", "rehabilitats", "i", "l'urbanisme", "recuperat", "especialment", "el", "del", "call", "jueu", "les", "murallesel", "passeig", "de", "la", "muralla", "\u00e9s", "la", "part", "del", "cam\u00ed", "de", "ronda", "que", "passa", "per", "les", "antigues", "muralles", "carol\u00edngies", "constru\u00efdes", "al", "segle", "ix", "i", "de", "la", "baixa", "edat", "mitjana", "edificades", "entre", "els", "segles", "xiv", "i", "xv", "que", "envolten", "el", "centre", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "les", "cases", "de", "l'onyarles", "caracter\u00edstiques", "cases", "del", "barri", "vell", "penjades", "sobre", "el", "riu", "onyar", "al", "seu", "pas", "per", "la", "ciutat", "totes", "elles", "tenen", "les", "seves", "fa\u00e7anes", "fluvials", "pintades", "seguint", "una", "paleta", "crom\u00e0tica", "confegida", "per", "enric", "ansesa", "jaume", "faix\u00f2", "i", "els", "arquitectes", "j", "fuses", "i", "j", "viader", "casa", "mas\u00f3la", "casa", "mas\u00f3", "\u00e9s", "la", "casa", "natal", "de", "rafael", "mas\u00f3", "una", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "seva", "arquitectura", "i", "l'\u00fanica", "que", "est\u00e0", "oberta", "al", "p\u00fablic", "de", "les", "famoses", "cases", "del", "riu", "de", "girona", "la", "casa", "s'ha", "conservat", "amb", "el", "mobiliari", "i", "la", "decoraci\u00f3", "de", "l'\u00e8poca", "noucentista", "i", "tamb\u00e9", "ofereix", "unes", "vistes", "in\u00e8dites", "de", "la", "ciutat", "la", "casa", "mas\u00f3", "actual", "\u00e9s", "el", "resultat", "de", "la", "successiva", "uni\u00f3", "de", "quatre", "cases", "adquirides", "per", "la", "fam\u00edlia", "des", "de", "mitjan", "segle", "xix", "i", "l'inici", "del", "xx", "i", "el", "seu", "aspecte", "actual", "\u00e9s", "semblant", "al", "que", "va", "tenir", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00faltima", "intervenci\u00f3", "de", "rafael", "mas\u00f3", "l'any", "a", "partir", "de", "la", "casa", "\u00e9s", "propietat", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "i", "\u00e9s", "gestionada", "per", "la", "fundaci\u00f3", "rafael", "mas\u00f3", "la", "farinera", "teixidorl'edifici", "de", "la", "farinera", "teixidor", "obra", "de", "l'arquitecte", "giron\u00ed", "noucentista", "rafael", "mas\u00f3", "i", "valent\u00ed", "coneguda", "popularment", "com", "''casa", "de", "la", "punxa''", "en", "refer\u00e8ncia", "a", "l'element", "m\u00e9s", "contundent", "de", "l'edifici", "la", "torre", "del", "xamfr\u00e0", "va", "ser", "concebuda", "com", "un", "bloc", "de", "pisos", "de", "lloguer", "que", "formava", "part", "d'un", "conjunt", "de", "naus", "i", "depend\u00e8ncies", "de", "la", "farinera", "teixidor", "la", "torre", "amb", "coberta", "d'escates", "de", "cer\u00e0mica", "vidriada", "\u00e9s", "una", "reminisc\u00e8ncia", "modernista", "estil", "superat", "a", "la", "resta", "de", "la", "construcci\u00f3", "que", "es", "caracteritza", "per", "la", "simplificaci\u00f3", "formal", "en", "el", "tractament", "de", "la", "fa\u00e7ana", "l'adquisici\u00f3", "per", "a", "seu", "pr\u00f2pia", "pel", "col\u00b7legi", "d'aparelladors", "el", "va", "comportar", "la", "restauraci\u00f3", "de", "l'edifici", "el", "parc", "de", "la", "devesael", "parc", "de", "la", "devesa", "de", "girona", "amb", "una", "superf\u00edcie", "de", "gaireb\u00e9", "hect\u00e0rees", "constitueix", "l'espai", "verd", "urb\u00e0", "m\u00e9s", "gran", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "i", "un", "dels", "m\u00e9s", "grans", "de", "catalunya", "es", "troba", "emmarcat", "pel", "riu", "ter", "al", "nord", "el", "g\u00fcell", "a", "l'oest", "l'onyar", "a", "l'est", "i", "el", "barri", "g\u00fcelldevesa", "al", "sud", "la", "major", "part", "del", "parc", "est\u00e0", "poblada", "per", "un", "conjunt", "monoespec\u00edfic", "d'uns", "pl\u00e0tans", "si", "b\u00e9", "al", "seu", "interior", "s'hi", "troben", "tamb\u00e9", "espais", "oberts", "i", "assolellats", "espais", "adaptats", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "d'activitats", "esportives", "esplanades", "de", "saul\u00f3", "un", "sistema", "de", "regs", "amb", "aigua", "permanent", "jardins", "urbans", "equipaments", "culturals", "de", "la", "ciutat", "i", "edificis", "amb", "usos", "administratius", "com", "la", "fira", "de", "girona", "i", "l'auditoripalau", "de", "congressos", "una", "part", "molt", "important", "dels", "arbres", "de", "la", "devesa", "es", "van", "plantar", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "cinquanta", "del", "segle", "xix", "i", "assoleixen", "en", "algun", "cas", "els", "metres", "d'al\u00e7ada", "els", "arbres", "de", "la", "devesa", "tenen", "un", "car\u00e0cter", "singular", "fins", "al", "punt", "de", "convertir", "el", "parc", "no", "nom\u00e9s", "en", "un", "referent", "per", "a", "la", "ciutat", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "en", "un", "b\u00e9", "cultural", "d'inter\u00e8s", "nacional", "catalogat", "aix\u00ed", "segons", "decret", "de", "de", "setembre", "de", "s\u00f3n", "especialment", "els", "pl\u00e0tans", "que", "originen", "una", "estructura", "ortogonal", "els", "que", "doten", "de", "monumentalitat", "el", "parc", "la", "rambla", "de", "la", "llibertatantiga", "espina", "dorsal", "de", "la", "girona", "medieval", "barroca", "i", "vuitcentista", "\u00e9s", "l'espai", "p\u00fablic", "m\u00e9s", "concorregut", "i", "emblem\u00e0tic", "de", "girona", "aix\u00f2", "no", "obstant", "l'exist\u00e8ncia", "de", "la", "rambla", "\u00e9s", "for\u00e7a", "nova", "at\u00e8s", "que", "la", "seva", "configuraci\u00f3", "data", "de", "quan", "l'arquitecte", "municipal", "mart\u00ed", "sureda", "unific\u00e0", "la", "pla\u00e7a", "de", "les", "cols", "amb", "el", "carrer", "d'abeuradors", "i", "les", "voltes", "d'esparters", "que", "feu", "enderrocar", "tot", "l'espai", "es", "convert\u00ed", "aleshores", "en", "un", "passeig", "arbrat", "amb", "til\u00b7lers", "i", "bancs", "que", "pass\u00e0", "a", "anomenarse", "rambla", "de", "la", "llibertat", "en", "honor", "de", "l'arbre", "de", "la", "llibertat", "que", "s'hi", "plant\u00e0", "el", "durant", "el", "sexenni", "democr\u00e0tic", "encara", "que", "l'espai", "fou", "molt", "intervingut", "per", "sureda", "conserv\u00e0", "una", "part", "de", "les", "porxades", "medievals", "i", "alguns", "dels", "palaus", "de", "la", "mateixa", "\u00e8poca", "aix\u00f2", "no", "obstant", "la", "construcci\u00f3", "d'immobles", "vuitcentistes", "fou", "for\u00e7a", "elevada", "i", "transform\u00e0", "en", "part", "el", "car\u00e0cter", "medieval", "de", "l'espai", "actualment", "la", "rambla", "\u00e9s", "l'eix", "d'entrada", "al", "barri", "vell", "per", "als", "turistes", "que", "arriben", "a", "la", "ciutat", "i", "un", "lloc", "de", "passeig", "per", "als", "gironins", "\"de", "tota", "la", "vida\"", "que", "mantenen", "els", "costums", "de", "comprar", "flors", "les", "floristeries", "ambulants", "que", "cada", "dissabte", "estableixen", "la", "seva", "parada", "o", "\"fer", "el", "vermut\"", "en", "algun", "dels", "caf\u00e8s", "de", "la", "rambla", "la", "pla\u00e7a", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "o", "de", "sant", "agust\u00edla", "pla\u00e7a", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "que", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "d'espanya", "vegeu", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "i", "no", "pas", "a", "una", "hipot\u00e8tica", "independ\u00e8ncia", "de", "catalunya", "\u00e9s", "una", "de", "les", "places", "m\u00e9s", "conegudes", "i", "freq\u00fcentades", "de", "girona", "situada", "al", "barri", "del", "mercadal", "al", "centre", "de", "la", "ciutat", "la", "pla\u00e7a", "s'al\u00e7a", "on", "hi", "hagu\u00e9", "el", "convent", "de", "sant", "agust\u00ed", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "aquesta", "pla\u00e7a", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "coneguda", "amb", "el", "nom", "de", "pla\u00e7a", "de", "sant", "agust\u00ed", "l'inter\u00e8s", "d'aquesta", "pla\u00e7a", "rau", "en", "el", "seu", "aire", "vuitcentista", "tot", "l'espai", "es", "troba", "envoltat", "per", "edificis", "neocl\u00e0ssics", "austeres", "i", "id\u00e8ntiques", "amb", "unes", "porxades", "als", "baixos", "en", "un", "estil", "similar", "al", "de", "la", "pla\u00e7a", "reial", "de", "barcelona", "al", "centre", "de", "la", "pla\u00e7a", "hi", "ha", "un", "dels", "pocs", "grups", "escult\u00f2rics", "vuitcentistes", "dedicat", "als", "defensors", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "durant", "els", "setges", "de", "i", "amb", "tot", "la", "pla\u00e7a", "de", "proporcions", "sim\u00e8triques", "i", "racionals", "de", "l'actualitat", "es", "correspon", "m\u00e9s", "a", "intervencions", "actuals", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "a", "l'her\u00e8ncia", "de", "propassades", "actuacions", "arquitect\u00f2niques", "l'arquitecte", "municipal", "de", "girona", "mart\u00ed", "sureda", "fou", "el", "primer", "qui", "ide\u00e0", "una", "pla\u00e7a", "closa", "i", "porxada", "amb", "voltes", "neocl\u00e0ssiques", "i", "amb", "edificis", "que", "guardessin", "les", "mateixes", "proporcions", "i", "est\u00e8tiques", "tanmateix", "la", "urbanitzaci\u00f3", "de", "la", "zona", "solament", "segu\u00ed", "parcialment", "els", "seus", "esquemes", "i", "la", "construcci\u00f3", "dels", "primers", "cinemes", "de", "la", "ciutat", "estronc\u00e0", "aquesta", "idea", "no", "fou", "fins", "als", "anys", "del", "segle", "xx", "que", "es", "pogu\u00e9", "completar", "el", "que", "havia", "imaginat", "mart\u00ed", "sureda", "el", "doncs", "aquest", "indret", "de", "gust", "noucentista", "i", "rom\u00e0ntic", "\u00e9s", "una", "creaci\u00f3", "intemporal", "d'un", "segle", "a", "un", "altre", "que", "avui", "captiva", "habitants", "i", "visitants", "de", "girona", "i", "que", "bull", "de", "vida", "gr\u00e0cies", "a", "la", "progressiva", "instal\u00b7laci\u00f3", "a", "l'espai", "de", "caf\u00e8s", "i", "restaurants", "dins", "d'aquesta", "pla\u00e7a", "s'hi", "troben", "negocis", "coneguts", "arreu", "per", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "i", "antiguitat", "com", "el", "caf\u00e9", "royal", "el", "cinema", "alb\u00e9niz", "i", "la", "casa", "marieta", "els", "ponts", "sobre", "l'onyarun", "dels", "principals", "problemes", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "ciutat", "ha", "estat", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "dues", "parts", "separades", "pel", "riu", "onyar", "la", "riba", "dreta", "barri", "vell", "i", "la", "riba", "esquerra", "barri", "del", "mercadal", "\u00e9s", "per", "aix\u00f2", "que", "els", "ponts", "han", "tingut", "un", "paper", "important", "en", "el", "desenvolupament", "de", "la", "ciutat", "actualment", "no", "roman", "cap", "dels", "ponts", "medievals", "que", "creuava", "l'onyar", "i", "la", "majoria", "de", "les", "construccions", "s\u00f3n", "contempor\u00e0nies", "d'entre", "ells", "en", "destaquen", "el", "pont", "de", "pedra", "el", "pont", "de", "ferro", "i", "el", "pont", "d'en", "g\u00f3mez", "el", "pont", "de", "pedra", "o", "d'isabel", "segona", "data", "de", "i", "substitu\u00ed", "el", "pont", "medieval", "de", "sant", "francesc", "situat", "al", "costat", "del", "desaparegut", "convent", "dels", "frares", "franciscans", "que", "unia", "els", "dos", "barris", "de", "la", "ciutat", "el", "pont", "de", "pedra", "\u00e9s", "molt", "representatiu", "de", "la", "ciutat", "i", "va", "ser", "constru\u00eft", "amb", "blocs", "de", "la", "t\u00edpica", "pedra", "gironina", "amb", "abundants", "f\u00f2ssils", "de", "nummulits", "el", "pont", "de", "ferro", "o", "pont", "de", "les", "peixateries", "velles", "o", "pont", "d'eiffel", "en", "honor", "de", "gustave", "eiffel", "l'empresa", "del", "qual", "constru\u00ed", "el", "pont", "es", "va", "inaugurar", "el", "segons", "la", "placa", "commemorativa", "de", "cer\u00e0mica", "va", "substituir", "les", "antigues", "passeres", "de", "fusta", "constru\u00efdes", "per", "un", "fuster", "el", "pont", "d'en", "g\u00f3mez", "que", "pren", "el", "nom", "de", "la", "persona", "a", "qui", "expropiaren", "part", "de", "la", "seva", "casa", "per", "construir", "el", "pont", "data", "de", "i", "\u00e9s", "de", "formig\u00f3", "armat", "trenc\u00e0", "amb", "l'estil", "dels", "ponts", "anteriors", "amb", "una", "estructura", "esbelta", "moderna", "i", "austera", "es", "va", "projectar", "el", "quan", "el", "formig\u00f3", "armat", "era", "l'\u00faltima", "novetat", "constructiva", "el", "pont", "de", "sant", "feliu", "o", "de", "sant", "f\u00e8lix", "data", "de", "i", "\u00e9s", "el", "m\u00e9s", "nou", "de", "girona", "el", "pont", "comunica", "el", "passeig", "de", "canalejas", "i", "el", "passeig", "de", "la", "copa", "amb", "sant", "feliu", "el", "carrer", "de", "calderers", "i", "el", "carrer", "de", "la", "barca", "el", "pont", "o", "passera", "de", "l'alferes", "huarte", "comunica", "el", "carrer", "del", "carme", "amb", "la", "pla\u00e7a", "de", "salvador", "espriu", "molt", "a", "prop", "del", "mercat", "del", "lle\u00f3", "el", "pont", "o", "passera", "duu", "el", "nom", "de", "l'alferes", "herm\u00f3genes", "huarte", "gor\u00eda", "que", "va", "morir", "durant", "l'aiguat", "d'octubre", "de", "al", "pont", "de", "can", "vidal", "mentre", "ajudava", "els", "ve\u00efns", "de", "les", "zones", "properes", "que", "havien", "quedat", "atrapats", "per", "les", "riuades", "del", "g\u00fcell", "l'onyar", "i", "el", "ter", "aquest", "pont", "o", "passera", "fou", "constru\u00eft", "el", "i", "substitueix", "l'anterior", "que", "fou", "enderrocat", "el", "perqu\u00e8", "es", "va", "considerar", "massa", "baix", "i", "perill\u00f3s", "quan", "l'onyar", "creixia", "ben", "b\u00e9", "al", "costat", "del", "pont", "de", "sant", "feliu", "hi", "ha", "el", "viaducte", "del", "ferrocarril", "constru\u00eft", "el", "i", "que", "represent\u00e0", "l'arribada", "de", "la", "modernitat", "i", "el", "progr\u00e9s", "a", "una", "girona", "encara", "emmurallada", "el", "pont", "de", "l'areny", "\u00e9s", "el", "que", "comunica", "la", "pla\u00e7a", "del", "mercat", "i", "el", "carrer", "del", "carme", "a", "l'arrencada", "del", "carrer", "de", "la", "rutlla", "\u00e9s", "un", "pont", "destinat", "principalment", "al", "tr\u00e0nsit", "de", "vehicles", "el", "pont", "del", "bisbe", "lorenzana", "uneix", "el", "carrer", "del", "carme", "a", "l'al\u00e7ada", "del", "carrer", "de", "vista", "alegre", "amb", "al", "carrer", "de", "bisbe", "lorenzana", "\u00e9s", "un", "punt", "constru\u00eft", "amb", "formig\u00f3", "destinat", "exclusivament", "a", "vianants", "el", "pont", "de", "la", "font", "del", "rei", "uneix", "el", "carrer", "del", "carme", "amb", "la", "pla\u00e7a", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "\u00e9s", "un", "pont", "destinat", "al", "tr\u00e0nsit", "de", "vehicles", "i", "bicicletes", "ben", "b\u00e9", "al", "costat", "hi", "ha", "la", "passera", "de", "la", "font", "del", "rei", "destinada", "als", "vianants", "transports", "transport", "p\u00fablic", "girona", "t\u00e9", "tipus", "de", "transport", "urb\u00e0", "l'autob\u00fas", "i", "la", "girocleta", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "autobusos", "interurbans", "i", "trens", "interurbans", "que", "connecten", "la", "ciutat", "amb", "la", "resta", "de", "catalunya", "i", "europa", "autob\u00fas", "la", "ciutat", "de", "girona", "t\u00e9", "actualment", "l'autob\u00fas", "com", "un", "dels", "seus", "dos", "mitjans", "de", "transport", "p\u00fablici", "el", "gestiona", "el", "consorci", "del", "transport", "metropolit\u00e0", "aquest", "consorci", "s'encarrega", "de", "contractar", "les", "empreses", "perqu\u00e8", "explotin", "les", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "les", "deu", "l\u00ednies", "d'autob\u00fas", "les", "exploten", "dues", "empreses", "tmg", "i", "teisa", "les", "principals", "parades", "d'autob\u00fas", "urb\u00e0", "s\u00f3n", "la", "jaume", "i", "amb", "el", "carrer", "s\u00e9quia", "ramon", "folch", "pla\u00e7a", "catalunya", "i", "la", "pla\u00e7a", "marqu\u00e8s", "de", "camps", "girocleta", "la", "girocleta", "\u00e9s", "un", "servei", "p\u00fablic", "de", "lloguer", "de", "bicicletes", "es", "va", "inaugurar", "de", "setembre", "de", "la", "primera", "mitja", "hora", "de", "cada", "trajecte", "est\u00e0", "inclosa", "en", "la", "tarifa", "d'abonatada", "passat", "aquest", "termini", "es", "paga", "segons", "el", "temps", "d'utilitzaci\u00f3", "del", "servei", "amb", "un", "per\u00edode", "m\u00e0xim", "de", "dues", "hores", "per", "trajecte", "per", "retornar", "la", "bicicleta", "a", "alguna", "de", "les", "estacions", "actualment", "consta", "de", "estacions", "amb", "dues", "noves", "estacions", "que", "entraran", "en", "funcionament", "el", "gener", "de", "la", "tarifa", "anual", "\u00e9s", "de", "i", "el", "servei", "est\u00e0", "obert", "tot", "l'any", "de", "del", "mat\u00ed", "a", "de", "la", "nit", "port", "i", "aeroport", "el", "municipi", "de", "girona", "no", "disposa", "de", "cap", "acc\u00e9s", "o", "enclavament", "mar\u00edtim", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "no", "t\u00e9", "cap", "port", "dins", "el", "terme", "municipal", "ara", "b\u00e9", "hist\u00f2ricament", "girona", "dispos\u00e0", "de", "drets", "sobre", "el", "port", "de", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "a", "km", "de", "la", "ciutat", "en", "\u00e8poca", "medieval", "girona", "aconsegu\u00ed", "que", "es", "reconegu\u00e9s", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "el", "port", "ganx\u00f3", "la", "qual", "cosa", "supos\u00e0", "el", "control", "de", "tots", "els", "imposts", "que", "se'n", "derivaven", "i", "la", "garantia", "de", "l'\u00fas", "en", "ple", "dret", "sobre", "un", "petit", "port", "al", "mar", "mediterrani", "modernament", "girona", "no", "t\u00e9", "cap", "dret", "sobre", "el", "port", "de", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "que", "ha", "estat", "substitu\u00eft", "en", "import\u00e0ncia", "pel", "port", "de", "palam\u00f3s", "que", "\u00e9s", "la", "principal", "infraestructura", "portu\u00e0ria", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "situada", "tamb\u00e9", "a", "uns", "km", "de", "la", "capital", "gironina", "la", "infraestructura", "aeroportu\u00e0ria", "que", "serveix", "la", "ciutat", "de", "girona", "i", "la", "resta", "de", "la", "prov\u00edncia", "\u00e9s", "l'aeroport", "gironacosta", "brava", "situat", "al", "municipi", "de", "vilob\u00ed", "d'onyar", "a", "km", "de", "la", "ciutat", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "el", "l'aeroport", "ha", "passat", "d'\u00e9sser", "una", "infraestructura", "de", "segon", "ordre", "de", "pocs", "vols", "dom\u00e8stics", "i", "x\u00e0rter", "a", "\u00e9sser", "una", "infraestructura", "de", "primer", "ordre", "per", "l'arribada", "de", "les", "companyies", "a\u00e8ries", "de", "baix", "cost", "el", "\u00e9s", "per", "aquest", "motiu", "que", "l'aeroport", "gironacosta", "brava", "ha", "deixat", "d'\u00e9sser", "un", "aeroport", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "per", "convertirse", "en", "un", "aeroport", "d'abast", "nacional", "i", "estatal", "important", "que", "arrib\u00e0", "a", "superar", "els", "milions", "de", "passatgers", "el", "i", "el", "hi", "operaren", "vols", "principalment", "de", "l'aerol\u00ednia", "ryanair", "i", "altres", "aerol\u00ednies", "que", "connecten", "girona", "amb", "la", "resta", "d'europa", "actualment", "ha", "patit", "una", "davallada", "important", "i", "ha", "passat", "a", "gestionar", "milions", "de", "passatgers", "anuals", "ferrocarril", "girona", "disposa", "de", "dues", "estacions", "de", "ferrocarril", "d'adif", "connectada", "a", "la", "xarxa", "estatal", "de", "ferrocarrils", "amb", "ample", "de", "via", "de", "mm", "hi", "ha", "cinc", "tipus", "de", "trens", "que", "serveixen", "la", "ciutat", "els", "trens", "regionals", "que", "uneixen", "portbou", "girona", "ma\u00e7anet", "i", "figueres", "amb", "barcelona", "amb", "parada", "a", "totes", "les", "estacions", "els", "trens", "de", "mitjana", "dist\u00e0ncia", "que", "uneixen", "les", "mateixes", "destinacions", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "amb", "parades", "a", "portbou", "figueres", "girona", "caldes", "de", "malavella", "sils", "ma\u00e7anet", "de", "la", "selva", "sant", "celoni", "i", "barcelona", "i", "els", "tav", "o", "trens", "d'alta", "velocitat", "que", "uneixen", "girona", "per", "una", "banda", "amb", "barcelona", "tarragona", "lleida", "saragossa", "i", "madrid", "i", "per", "l'altra", "banda", "amb", "perpiny\u00e0", "montpeller", "par\u00eds", "z\u00faric", "i", "mil\u00e0", "les", "infraestructures", "ferrovi\u00e0ries", "circulen", "per", "girona", "de", "dues", "maneres", "els", "trens", "regionals", "de", "mitjana", "dist\u00e0ncia", "i", "mercaderies", "mitjan\u00e7ant", "un", "viaducte", "que", "travessa", "la", "ciutat", "de", "nord", "a", "sud", "i", "els", "trens", "d'alta", "velocitat", "per", "un", "t\u00fanel", "que", "travessa", "la", "ciutat", "de", "nord", "a", "sud", "el", "viaducte", "s'hauria", "d'haver", "enderrocat", "amb", "l'arribada", "de", "l'alta", "velocitat", "a", "la", "ciutat", "per\u00f2", "l'estat", "espanyol", "nom\u00e9s", "va", "construir", "el", "t\u00fanel", "per", "l'alta", "velocitat", "tot", "negantse", "a", "ferse", "c\u00e0rrec", "del", "cost", "del", "tren", "convencional", "i", "de", "l'enderrocament", "del", "viaducte", "la", "ciutatque", "ha", "patit", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "les", "obres", "del", "tgv", "est\u00e0", "en", "ple", "proc\u00e9s", "per", "redefinir", "els", "usos", "que", "li", "donen", "el", "viaducte", "l'arribada", "de", "l'alta", "velocitat", "el", "gener", "de", "ha", "donat", "un", "gran", "servei", "a", "la", "ciutat", "tant", "escur\u00e7ant", "temps", "de", "viatge", "amb", "ciutats", "com", "barcelona", "a", "nom\u00e9s", "minuts", "o", "par\u00eds", "a", "nom\u00e9s", "hores", "de", "viatge", "de", "la", "ciutat", "a", "m\u00e9s", "la", "ciutat", "n'ha", "tret", "profit", "potenciant", "les", "fires", "congressos", "festivals", "i", "esdeveniments", "com", "temps", "de", "florsantigament", "girona", "era", "el", "centre", "de", "tres", "l\u00ednies", "de", "tren", "regional", "de", "via", "estreta", "el", "ferrocarril", "econ\u00f2mic", "de", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "mm", "el", "tramvia", "de", "banyolespalam\u00f3s", "mm", "i", "el", "ferrocarril", "d'olot", "mm", "totes", "elles", "foren", "suprimides", "per", "l'estat", "franquista", "en", "contra", "de", "la", "voluntat", "popular", "que", "malgrat", "la", "manca", "de", "llibertat", "express\u00e0", "el", "seu", "malestar", "en", "veure", "com", "el", "desapareixien", "les", "dues", "l\u00ednies", "d'olot", "i", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "val", "a", "dir", "que", "la", "compet\u00e8ncia", "dels", "autom\u00f2bils", "i", "els", "autobusos", "fou", "la", "seva", "principal", "causa", "de", "tancament", "encara", "que", "amb", "la", "perspectiva", "actual", "tancar", "una", "l\u00ednia", "de", "ferrocarril", "que", "buidi", "les", "carreteres", "no", "es", "pensava", "el", "mateix", "als", "anys", "amb", "la", "revoluci\u00f3", "automobil\u00edstica", "xarxa", "vi\u00e0ria", "un", "gran", "nombre", "d'infraestructures", "vi\u00e0ries", "travessen", "el", "municipi", "de", "girona", "at\u00e8s", "que", "\u00e9s", "un", "lloc", "de", "pas", "obligat", "vers", "la", "costa", "brava", "centre", "des", "de", "l'interior", "i", "vers", "la", "frontera", "amb", "fran\u00e7a", "dins", "les", "carreteres", "de", "l'estat", "hi", "ha", "l'autopista", "de", "peatge", "ap", "que", "\u00e9s", "la", "via", "de", "gran", "capacitat", "que", "comunica", "catalunya", "amb", "la", "frontera", "francesa", "i", "l'a", "antiga", "nii", "que", "\u00e9s", "una", "antiga", "carretera", "nacional", "d'espanya", "que", "lentament", "s'est\u00e0", "convertint", "en", "una", "autovia", "lliure", "de", "peatges", "aquesta", "via", "travessa", "el", "municipi", "de", "girona", "pel", "paratge", "natural", "protegit", "de", "la", "vall", "de", "sant", "daniel", "la", "construcci\u00f3", "d'aquesta", "infraestructura", "en", "una", "zona", "d'alt", "valor", "natural", "i", "paisatg\u00edstic", "gener\u00e0", "vers", "els", "anys", "i", "una", "forta", "oposici\u00f3", "popular", "contra", "el", "projecte", "les", "carreteres", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "que", "travessen", "girona", "s\u00f3n", "la", "c", "la", "c", "la", "n", "i", "indirectament", "la", "c", "la", "c", "uneix", "girona", "amb", "la", "ciutat", "gironina", "costanera", "de", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "la", "c", "uneix", "palafrugell", "i", "la", "bisbal", "d'empord\u00e0", "amb", "girona", "banyoles", "i", "besal\u00fa", "on", "connecta", "amb", "l'autovia", "de", "l'estat", "a", "la", "n", "uneix", "girona", "amb", "bescan\u00f3", "i", "angl\u00e8s", "seguint", "el", "curs", "del", "riu", "ter", "finalment", "la", "c", "l'anomenat", "eix", "transversal", "uneix", "girona", "amb", "santa", "coloma", "de", "farners", "vic", "manresa", "i", "cervera", "on", "enlla\u00e7a", "amb", "l'autovia", "de", "l'estat", "a", "en", "un", "darrer", "terme", "hi", "ha", "les", "carreteres", "provincials", "mantingudes", "per", "la", "diputaci\u00f3", "de", "girona", "i", "que", "connecten", "petites", "poblacions", "amb", "la", "capital", "sobre", "tota", "aquesta", "xarxa", "vi\u00e0ria", "hi", "ha", "una", "xarxa", "d'autobusos", "metropolitans", "regionals", "i", "nacionals", "que", "connecten", "girona", "amb", "la", "resta", "de", "poblacions", "hi", "ha", "l\u00ednies", "regulars", "que", "connecten", "girona", "amb", "sant", "feliu", "de", "gu\u00edxols", "palafrugell", "manresa", "santa", "coloma", "de", "farners", "olot", "lloret", "de", "mar", "i", "totes", "les", "petites", "i", "mitjanes", "poblacions", "del", "recorregut", "l'estaci\u00f3", "d'autobusos", "central", "d'on", "surten", "totes", "aquestes", "l\u00ednies", "\u00e9s", "al", "centre", "de", "girona", "al", "costat", "de", "l'estaci\u00f3", "adif", "de", "ferrocarril", "igualment", "aquesta", "estaci\u00f3", "d'autobusos", "tamb\u00e9", "s'usa", "com", "a", "parada", "dels", "autobusos", "urbans", "de", "la", "ciutat", "cultura", "i", "tradicions", "festes", "de", "sant", "narc\u00eds", "o", "fires", "de", "gironales", "fires", "de", "girona", "se", "celebren", "durant", "la", "setmana", "del", "d'octubre", "el", "dia", "dedicat", "a", "sant", "narc\u00eds", "patr\u00f3", "de", "la", "ciutat", "l'inici", "de", "les", "festes", "sol", "\u00e9sser", "amb", "una", "cercavila", "i", "la", "lectura", "del", "preg\u00f3", "des", "del", "balc\u00f3", "de", "l'ajuntament", "el", "dia", "de", "sant", "narc\u00eds", "se", "celebra", "una", "solemne", "missa", "major", "dedicada", "al", "sant", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "feliu", "de", "girona", "on", "hi", "ha", "la", "capella", "del", "sant", "amb", "les", "suposades", "restes", "de", "les", "seves", "rel\u00edquies", "tamb\u00e9", "hi", "t\u00e9", "lloc", "la", "diada", "castellera", "de", "sant", "narc\u00eds", "la", "m\u00e9s", "destacada", "de", "la", "ciutat", "pel", "que", "fa", "a", "l'apartat", "m\u00e9s", "l\u00fadic", "el", "parc", "de", "la", "devesa", "acull", "totes", "les", "atraccions", "per", "a", "infants", "i", "adults", "i", "tamb\u00e9", "les", "anomenades", "\"barraques\"", "de", "fires", "a", "l'esplanada", "de", "la", "copa", "on", "es", "concentren", "els", "concerts", "musicals", "m\u00e9s", "potents", "des", "del", "els", "espais", "musicals", "s'han", "multiplicat", "amb", "programaci\u00f3", "a", "la", "pla\u00e7a", "de", "sant", "feliu", "l'envelat", "de", "la", "pla\u00e7a", "miquel", "de", "palol", "l'auditori", "de", "girona", "la", "pla\u00e7a", "calvet", "i", "rubalcaba", "i", "la", "pla\u00e7a", "del", "vi", "les", "festes", "duren", "fins", "al", "diumenge", "seg\u00fcent", "a", "sant", "narc\u00eds", "el", "va", "ser", "l'", "de", "novembre", "i", "tanquen", "amb", "un", "espectacular", "castell", "de", "focs", "que", "des", "del", "va", "a", "c\u00e0rrec", "del", "guanyador", "del", "certamen", "internacional", "de", "focs", "d'artifici", "de", "blanes", "al", "llarg", "del", "temps", "les", "festes", "de", "sant", "narc\u00eds", "s'han", "anat", "convertint", "en", "unes", "festes", "que", "abasten", "tots", "els", "municipis", "de", "les", "comarques", "baixes", "de", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "tot", "perdent", "el", "seu", "car\u00e0cter", "m\u00e9s", "urb\u00e0", "i", "tradicional", "per", "explotar", "la", "natura", "m\u00e9s", "l\u00fadica", "girona", "temps", "de", "florsaquest", "festival", "floral", "comen\u00e7\u00e0", "el", "com", "una", "simple", "exposici\u00f3", "de", "flors", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "dom\u00e8nec", "de", "girona", "organitzada", "per", "la", "secci\u00f3n", "femenina", "de", "la", "fet", "i", "de", "les", "jons", "al", "llarg", "dels", "anys", "la", "mostra", "an\u00e0", "evolucionant", "fins", "que", "es", "convert\u00ed", "en", "una", "mostra", "de", "creacions", "florals", "a", "l'esgl\u00e9sia", "esmentada", "vers", "mitjans", "dels", "anys", "del", "segle", "xx", "l'ajuntament", "decid\u00ed", "de", "convertir", "aquella", "mostra", "a\u00efllada", "en", "un", "esdeveniment", "que", "abast\u00e9s", "tota", "la", "ciutat", "els", "monuments", "de", "la", "ciutat", "s'engalanaren", "i", "es", "convenc\u00e9", "els", "propietaris", "de", "patis", "particulars", "al", "barri", "vell", "perqu\u00e8", "els", "obrissin", "durant", "la", "mostra", "aix\u00ed", "nasqu\u00e9", "l'actual", "girona", "temps", "de", "flors", "que", "ha", "deixat", "de", "ser", "una", "petita", "exposici\u00f3", "de", "flors", "a", "convertirse", "ne", "l'esdeveniment", "m\u00e9s", "important", "a", "la", "ciutat", "aportant", "m\u00e9s", "de", "visitants", "a", "l'\u00faltima", "edici\u00f3", "de", "i", "promovent", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "i", "l'expansi\u00f3", "a", "nivell", "nacional", "i", "internacional", "a", "ciutats", "com", "madrid", "salisbury", "gent", "o", "perpiny\u00e0", "l'exposici\u00f3", "floral", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "ha", "passat", "de", "ser", "un", "esdeveniment", "purament", "floral", "i", "ja", "\u00e9s", "considerat", "com", "a", "festival", "amb", "multitud", "d'actes", "culturals", "arreu", "de", "la", "ciutat", "com", "el", "festival", "de", "m\u00fasica", "a", "cappella", "o", "el", "dia", "europeu", "de", "l'\u00f2pera", "el", "el", "festival", "va", "celebrar", "la", "seva", "a", "edici\u00f3", "amb", "projectes", "florals", "repartits", "en", "espais", "de", "la", "ciutat", "la", "campanya", "de", "comunicaci\u00f3", "ha", "estat", "premiada", "recentment", "per", "esic", "amb", "el", "premi", "aster", "de", "comunicaci\u00f3", "d'empreses", "setmana", "santala", "setmana", "santa", "\u00e9s", "el", "conjunt", "de", "celebracions", "que", "tenen", "lloc", "entre", "el", "divendres", "abans", "del", "diumenge", "de", "rams", "i", "diumenge", "de", "pasqua", "a", "trav\u00e9s", "d'aquest", "vast", "i", "ric", "conjunt", "de", "pr\u00e0ctiques", "festives", "processons", "escenificacions", "teatrals", "i", "altres", "activitats", "lit\u00fargiques", "i", "rituals", "la", "comunitat", "cristiana", "recorda", "i", "recrea", "els", "darrers", "moments", "de", "jesucrist", "a", "la", "terra", "el", "que", "hom", "coneix", "com", "a", "la", "passi\u00f3", "mort", "i", "resurrecci\u00f3", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "al", "calendari", "canvia", "cada", "any", "i", "oscil\u00b7la", "entre", "els", "mesos", "de", "mar\u00e7", "i", "abril", "ja", "que", "la", "data", "de", "la", "pasqua", "es", "fixa", "a", "partir", "de", "la", "primera", "lluna", "plena", "de", "primavera", "el", "divendres", "sant", "enmig", "d'un", "silenci", "absolut", "transcorren", "les", "processons", "que", "representen", "dels", "\u00faltims", "moments", "de", "la", "vida", "de", "jes\u00fas", "a", "girona", "es", "fa", "la", "process\u00f3", "del", "sant", "enterrament", "on", "hi", "participen", "els", "manaies", "de", "girona", "i", "la", "junta", "de", "confraries", "de", "gironagastronomia", "de", "setmana", "santa", "en", "el", "passat", "l'esgl\u00e9sia", "tenia", "imposada", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "dejuni", "i", "l'abstin\u00e8ncia", "estrictes", "entre", "els", "seus", "fidels", "es", "prohibia", "l'\u00fas", "de", "certs", "productes", "tot", "el", "que", "\u00e9s", "de", "la", "carn", "especialment", "en", "el", "per\u00edode", "compr\u00e8s", "entre", "carnestoltes", "i", "pasqua", "es", "va", "incentivar", "la", "creaci\u00f3", "de", "plats", "cuinats", "exclusivament", "amb", "els", "productes", "permesos", "un", "d'aquests", "productes", "permesos", "era", "el", "bacall\u00e0", "aquest", "peix", "blanc", "reconegut", "per", "les", "seves", "qualitats", "aliment\u00e0ries", "i", "cal\u00f2riques", "\u00e9s", "un", "bon", "substitut", "de", "la", "carn", "i", "s'ha", "convertit", "en", "un", "s\u00edmbol", "del", "temps", "quaresmal", "un", "altre", "dels", "productes", "t\u00edpics", "de", "la", "quaresma", "s\u00f3n", "els", "bunyols", "els", "bunyols", "de", "quaresma", "es", "fan", "tradicionalment", "els", "dimecres", "i", "divendres", "durant", "tot", "el", "per\u00edode", "quaresmal", "s\u00f3n", "dol\u00e7os", "sense", "forat", "al", "mig", "for\u00e7a", "esponjosos", "i", "es", "consumeixen", "per", "postres", "la", "mona", "de", "pasqua", "\u00e9s", "un", "past\u00eds", "que", "els", "padrins", "regalen", "als", "seus", "fillols", "i", "filloles", "el", "dilluns", "de", "pasqua", "la", "tradici\u00f3", "es", "deu", "al", "fet", "que", "en", "aquesta", "data", "se", "celebrava", "que", "el", "per\u00edode", "de", "dejuni", "i", "abstin\u00e8ncia", "de", "quaresma", "s'havia", "acabat", "i", "la", "manera", "m\u00e9s", "simb\u00f2lica", "de", "ferho", "era", "regalant", "un", "past\u00eds", "a", "la", "mainada", "resulta", "que", "el", "mot", "mona", "prov\u00e9", "de", "la", "paraula", "d'origen", "\u00e0rab", "munna", "que", "vol", "dir", "regal", "la", "mona", "havia", "de", "tenir", "tants", "ous", "com", "anys", "tenia", "el", "nen", "o", "nena", "tradicionalment", "les", "mones", "no", "eren", "de", "xocolata", "sin\u00f3", "que", "simplement", "eren", "un", "past\u00eds", "amb", "ous", "durs", "per", "sobre", "juntament", "amb", "la", "mona", "de", "pasqua", "el", "tortell", "de", "rams", "no", "falta", "en", "cap", "pastisseria", "per", "setmana", "santa", "el", "tortell", "de", "rams", "es", "consumeix", "el", "diumenge", "de", "rams", "tornant", "de", "l'ofici", "el", "tortell", "t\u00e9", "moltes", "variants", "segons", "la", "pastisseria", "per\u00f2", "sempre", "amb", "un", "forat", "al", "mig", "i", "fet", "de", "massap\u00e0", "ciutat", "de", "festivalsl'any", "l'ajuntament", "de", "girona", "va", "crear", "la", "marca", "girona", "ciutat", "de", "festivals", "una", "guia", "amb", "els", "principals", "festivals", "de", "la", "ciutat", "al", "llarg", "de", "l'any", "d'aquella", "idea", "embrion\u00e0ria", "nascuda", "per", "dotar", "la", "ciutat", "d'una", "programaci\u00f3", "estable", "i", "transversal", "al", "llarg", "de", "l'any", "s'ha", "acabat", "derivant", "a", "una", "marca", "coneguda", "i", "reconeguda", "arreu", "del", "pa\u00eds", "i", "que", "\u00e9s", "sin\u00f2nim", "d'alguns", "dels", "millors", "festivals", "de", "catalunya", "actualment", "la", "marca", "est\u00e0", "formada", "per", "festivals", "el", "festival", "pepe", "sales", "ibercamera", "black", "music", "festival", "mot", "festival", "de", "literatura", "festival", "strenes", "festival", "insomni", "a", "cappella", "festival", "temps", "de", "flors", "inund'art", "festivalot", "milestone", "project", "ludivers", "festival", "de", "les", "cultures", "de", "la", "imaginaci\u00f3", "nits", "de", "cl\u00e0ssica", "und\u00e0rius", "festival", "de", "cultura", "popular", "i", "tradicional", "tempo", "sota", "les", "estrelles", "festival", "internacional", "de", "mapping", "de", "girona", "festival", "internacional", "de", "teatre", "amateur", "de", "girona", "fitag", "festival", "de", "jazz", "festival", "de", "cinema", "de", "girona", "fires", "de", "sant", "narc\u00eds", "premi", "arc", "a", "millor", "programaci\u00f3", "de", "festa", "major", "acocollona't", "setmana", "de", "cinema", "fant\u00e0stic", "i", "de", "terror", "i", "temporada", "alta", "la", "marca", "ciutat", "de", "festivals", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "ha", "provocat", "el", "naixement", "de", "nous", "escenaris", "a", "la", "ciutat", "com", "el", "de", "la", "pla\u00e7a", "calvet", "i", "rubalcaba", "o", "espectacles", "\u00fanics", "durant", "el", "girona", "temps", "de", "flors", "sant", "jordi", "les", "fires", "de", "girona", "o", "esdeveniments", "com", "el", "retorn", "de", "sopa", "de", "cabra", "al", "terrat", "de", "l'oficina", "municipal", "de", "turisme", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "des", "del", "va", "estretament", "lligada", "al", "club", "girona", "cultura", "a", "partir", "del", "qual", "els", "seus", "socis", "poden", "gaudir", "d'espectacles", "\u00fanics", "girona", "districte", "musical", "de", "catalunyael", "per", "primera", "vegada", "a", "la", "hist\u00f2ria", "una", "ciutat", "que", "no", "era", "barcelona", "acollia", "la", "gala", "dels", "premis", "enderrock", "en", "concret", "el", "teatre", "municipal", "de", "girona", "els", "premis", "enderrock", "premis", "de", "la", "m\u00fasica", "catalana", "s'atorguen", "des", "de", "la", "creaci\u00f3", "de", "la", "revista", "musical", "ara", "fa", "vint", "anys", "i", "s'entreguen", "en", "una", "gala", "festiva", "que", "aplega", "p\u00fablic", "i", "sector", "musical", "des", "del", "quan", "es", "va", "instaurar", "a", "la", "barcelonina", "sala", "bikini", "el", "coincidint", "amb", "la", "quinzena", "edici\u00f3", "l'organitzaci\u00f3", "va", "apostar", "per", "la", "descentralitzaci\u00f3", "territorial", "traslladant", "l'esdeveniment", "a", "girona", "que", "tamb\u00e9", "aposta", "per", "ser", "una", "capital", "musical", "fins", "com", "a", "m\u00ednim", "el", "la", "celebraci\u00f3", "dels", "premsi", "enderrock", "va", "evolucionar", "el", "amb", "la", "creaci\u00f3", "de", "\"girona", "districte", "musical\"", "un", "cap", "de", "setmana", "previ", "a", "la", "gala", "d'entrega", "de", "premis", "amb", "concerts", "especials", "dels", "protagonistes", "entrevistes", "en", "obert", "projecci\u00f3", "de", "documentals", "i", "d'altres", "activitats", "culturals", "estretament", "lligades", "amb", "la", "marca", "\"ciutat", "de", "festivals\"", "i", "\"club", "girona", "cultura\"", "girona", "sota", "el", "nom", "de", "girona", "l'associaci\u00f3", "d'hostaleria", "de", "girona", "va", "endegar", "el", "un", "projecte", "per", "atraure", "visitants", "el", "cap", "de", "setmana", "del", "i", "de", "gener", "l'oferta", "era", "una", "nit", "a", "una", "de", "les", "places", "que", "oferien", "una", "trentena", "d'allotjaments", "a", "nom\u00e9s", "euros", "aquest", "tamb\u00e9", "era", "el", "preu", "del", "men\u00fa", "de", "molts", "restaurants", "de", "la", "ciutat", "que", "es", "varen", "apuntar", "a", "la", "iniciativa", "que", "es", "completava", "amb", "descomptes", "en", "comer\u00e7os", "i", "entrades", "gratu\u00eftes", "a", "equipaments", "culturals", "i", "muse\u00edstics", "d'aquesta", "primera", "edici\u00f3", "que", "va", "superar", "totes", "les", "expectatives", "fins", "al", "punt", "del", "col\u00b7lapse", "va", "derivar", "al", "concepte", "d'un", "girona", "que", "ja", "no", "significava", "\"a", "euros\"", "sin\u00f3", "una", "\"ciutat", "\"", "aquest", "canvi", "es", "va", "poder", "fer", "amb", "la", "plena", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "les", "administracions", "p\u00fabliques", "que", "varen", "convertir", "el", "girona", "en", "un", "esdeveniment", "de", "ciutat", "amb", "desenes", "d'activitats", "i", "concerts", "arreu", "de", "la", "ciutat", "durant", "tot", "el", "cap", "de", "setmana", "la", "reformulaci\u00f3", "de", "la", "iniciativa", "es", "va", "demostrar", "el", "com", "un", "encert", "amb", "totes", "les", "places", "hoteleres", "i", "restaurants", "ocupats", "i", "la", "ciutat", "bullint", "de", "gent", "en", "una", "\u00e8poca", "que", "tradicionalment", "no", "hi", "havia", "res", "a", "fer", "i", "per", "tant", "restava", "totalment", "buida", "de", "turistes", "tant", "\u00e9s", "aix\u00ed", "que", "la", "idea", "ja", "s'ha", "copiat", "a", "diverses", "poblacions", "de", "la", "demarcaci\u00f3", "tamb\u00e9", "amb", "for\u00e7a", "\u00e8xit", "i", "el", "repartiment", "de", "places", "i", "men\u00fas", "s'ha", "de", "fer", "amb", "sorteig", "l'edici\u00f3", "en", "directe", "per", "tv", "davant", "de", "l'alta", "demanda", "cinemaper", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "urban\u00edstiques", "i", "patrimonials", "la", "ciutat", "de", "girona", "\u00e9s", "molt", "utilitzada", "per", "a", "espots", "publicitaris", "sessions", "fotogr\u00e0fiques", "s\u00e8ries", "televisives", "i", "filmacions", "de", "metratge", "divers", "entre", "els", "llargmetratges", "rodats", "a", "girona", "destaca", "soldados", "de", "salamina", "de", "david", "trueba", "el", "monje", "de", "dominik", "moll", "el", "perfum", "hist\u00f2ria", "d'un", "assass\u00ed", "de", "tom", "tykwer", "tengo", "ganas", "de", "ti>", "de", "fernando", "gonz\u00e1lez", "molina", "murieron", "por", "encima", "de", "sus", "posibilidades", "de", "isaki", "lacuesta", "dos", "a", "la", "carta", "de", "robert", "bellsol\u00e0", "la", "ciutat", "tamb\u00e9", "acull", "anualment", "desenes", "de", "rodatges", "per", "a", "espots", "publicitaris", "de", "tota", "mena", "i", "el", "juny", "de", "es", "va", "a", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "arreu", "del", "m\u00f3n", "gr\u00e0cies", "al", "rodatge", "de", "gran", "part", "de", "la", "sisena", "temporada", "de", "game", "of", "thrones", "d'altra", "banda", "la", "girona", "film", "office", "organitza", "anualment", "el", "concurs", "smartfilms", "girona", "un", "concurs", "de", "curtmetratges", "de", "tem\u00e0tica", "lliure", "rodats", "amb", "dispositius", "m\u00f2bils", "i", "que", "ofereix", "com", "a", "primer", "premi", "el", "major", "import", "de", "l'estat", "espanyol", "per", "un", "concurs", "d'aquestes", "caracter\u00edstiques", "llibre", "del", "sindicat", "de", "remen\u00e7ael", "llibre", "del", "sindicat", "remen\u00e7a", "de", "cont\u00e9", "les", "actes", "de", "les", "reunions", "celebrades", "pels", "homes", "de", "remen\u00e7a", "o", "serfs", "de", "parr\u00f2quies", "de", "les", "di\u00f2cesis", "catalanes", "de", "girona", "vic", "barcelona", "elna", "i", "urgell", "per", "tal", "de", "nomenar", "els", "seus", "s\u00edndics", "o", "representants", "que", "havien", "de", "negociar", "l'abolici\u00f3", "de", "la", "servitud", "dels", "mals", "usos", "davant", "del", "rei", "alfons", "el", "magn\u00e0nim", "les", "reunions", "dels", "remences", "es", "van", "celebrar", "entre", "el", "d'octubre", "de", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "i", "van", "aplegar", "prop", "de", "homes", "aquestes", "assemblees", "autoritzades", "pel", "rei", "havien", "de", "servir", "tamb\u00e9", "per", "a", "recollir", "els", "diners", "necessaris", "per", "a", "sufragar", "el", "proc\u00e9s", "el", "juny", "de", "el", "comit\u00e8", "internacional", "del", "programa", "mem\u00f2ria", "del", "m\u00f3n", "reunit", "a", "gwangju", "rep\u00fablica", "de", "corea", "va", "acordar", "inscriure", "el", "llibre", "del", "sindicat", "remen\u00e7a", "de", "al", "registre", "mem\u00f2ria", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "unesco", "ha", "estat", "el", "primer", "document", "catal\u00e0", "incl\u00f2s", "en", "el", "registre", "la", "seva", "inscripci\u00f3", "es", "fonamenta", "en", "el", "fet", "que", "les", "reclamacions", "dels", "remences", "de", "les", "quals", "n'\u00e9s", "testimoni", "el", "llibre", "del", "sindicat", "remen\u00e7a", "de", "for\u00e7aren", "que", "per", "primera", "vegada", "a", "europa", "s'abol\u00eds", "de", "forma", "oficial", "la", "servitud", "el", "mitjan\u00e7ant", "la", "sent\u00e8ncia", "arbitral", "de", "guadalupe", "amb", "aquesta", "acci\u00f3", "el", "document", "giron\u00ed", "esdev\u00e9", "el", "primer", "i", "\u00fanic", "de", "catalunya", "a", "formar", "part", "del", "registre", "de", "la", "mem\u00f2ria", "mundial", "espanya", "t\u00e9", "obres", "en", "aquest", "registre", "universal", "que", "consta", "de", "poc", "menys", "de", "inscripcions", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "museus", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "gironasituat", "al", "cor", "del", "barri", "vell", "a", "l'antic", "convent", "dels", "caputxins", "segle", "xviii", "i", "posterior", "institut", "provincial", "el", "museu", "repassa", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "des", "dels", "primers", "pobladors", "prehist\u00f2rics", "passant", "per", "l'esplendor", "medieval", "fins", "a", "arribar", "als", "nostres", "dies", "en", "el", "museu", "hi", "trobareu", "un", "recorregut", "per", "la", "hist\u00f2ria", "de", "girona", "des", "de", "la", "fundaci\u00f3", "en", "\u00e8poca", "romana", "fins", "a", "la", "contemporane\u00eftat", "en", "un", "recorregut", "cronol\u00f2gic", "per", "la", "girona", "romana", "la", "medieval", "la", "moderna", "i", "la", "contempor\u00e0nia", "que", "es", "completa", "amb", "diversos", "\u00e0mbits", "de", "tradicions", "catalanes", "com", "el", "de", "la", "far\u00e0ndulaon", "trobareu", "la", "imatgeria", "festiva", "local", "i", "l'espai", "\"la", "cobla", "i", "la", "sardana", "m\u00fasica", "i", "dansa", "a", "girona\"", "i", "igualment", "acull", "l'espai", "\"la", "girona", "industrial", "ciutat", "pionera\"", "el", "museu", "ofereix", "una", "programaci\u00f3", "variada", "d'activitats", "i", "les", "exposicions", "temporals", "es", "duen", "a", "terme", "a", "diferents", "espais", "dins", "del", "museu", "la", "sala", "d'exposicions", "la", "carbonera", "la", "cisterna", "i", "el", "celler", "els", "espais", "del", "museu", "estan", "configurats", "per", "l'edifici", "principal", "i", "per", "l'espai", "dedicat", "a", "la", "guerra", "civil", "el", "refugi", "antiaeri", "del", "jard\u00ed", "de", "la", "inf\u00e0ncia", "que", "forma", "part", "de", "la", "xarxa", "d'espais", "de", "mem\u00f2ria", "democr\u00e0tics", "i", "per", "una", "altra", "extensi\u00f3", "l'ag\u00e8ncia", "g\u00f3mez", "un", "establiment", "de", "bonic", "disseny", "modernista", "que", "havia", "acollit", "un", "arxiu", "notarial", "una", "oficina", "de", "banca", "i", "una", "notaria", "l'edifici", "ha", "estat", "testimoni", "d'una", "traject\u00f2ria", "hist\u00f2rica", "singular", "i", "\u00e9s", "en", "si", "una", "aut\u00e8ntica", "meravella", "que", "val", "la", "pena", "descobrir", "al", "segle", "xv", "va", "ser", "un", "destacat", "casal", "g\u00f2tic", "propietat", "de", "la", "fam\u00edlia", "cartell\u00e0", "m\u00e9s", "tard", "cap", "al", "es", "va", "convertir", "en", "el", "convent", "de", "sant", "antoni", "de", "frares", "caputxins", "conserva", "en", "magn\u00edfic", "estat", "sorprenents", "espais", "de", "l'antic", "convent", "com", "el", "cementiri", "o", "dessecador", "i", "la", "cisterna", "interessant", "exemple", "d'aljub", "el", "claustre", "i", "diverses", "sales", "impressionants", "al", "final", "del", "segle", "xix", "va", "esdevenir", "l'institut", "d'ensenyament", "mitj\u00e0", "i", "finalment", "des", "del", "acull", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "girona", "museu", "arqueol\u00f2gic", "de", "gironal'antiga", "esgl\u00e9sia", "i", "l'antic", "convent", "de", "sant", "pere", "de", "galligants", "allotgen", "les", "col\u00b7leccions", "de", "la", "secci\u00f3", "gironina", "del", "museu", "d'arqueologia", "de", "catalunya", "abans", "anomenat", "museu", "provincial", "d'antiguitats", "i", "belles", "arts", "emprats", "com", "a", "magatzem", "de", "les", "excavacions", "arqueol\u00f2giques", "d'emp\u00faries", "d'en\u00e7\u00e0", "del", "el", "museu", "provincial", "s'hi", "instal\u00b7l\u00e0", "el", "i", "el", "es", "feu", "el", "projecte", "de", "modernitzaci\u00f3", "de", "les", "instal\u00b7lacions", "ja", "com", "a", "secci\u00f3", "del", "museu", "d'arqueologia", "de", "catalunya", "el", "museu", "acull", "tot", "el", "material", "arqueol\u00f2gic", "de", "temps", "prehist\u00f2rics", "i", "d'\u00e8poca", "antiga", "ib\u00e8ric", "grec", "i", "rom\u00e0", "trobat", "a", "la", "prov\u00edncia", "de", "girona", "i", "que", "no", "fou", "enviat", "als", "magatzems", "de", "barcelona", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "l'est\u00e0tua", "d'esculapi", "d'emp\u00faries", "hom", "hi", "pot", "trobar", "mil\u00b7liaris", "l\u00e0pides", "mosaics", "i", "material", "d'\u00fas", "quotidi\u00e0", "el", "museu", "tamb\u00e9", "cobreix", "l'\u00e8poca", "medieval", "amb", "conjunts", "d'epigrafia", "museu", "d'artfundat", "el", "el", "museu", "se", "situa", "a", "l'antic", "palau", "episcopal", "de", "girona", "al", "costat", "de", "la", "catedral", "el", "museu", "allotja", "col\u00b7leccions", "d'art", "de", "tots", "els", "per\u00edodes", "des", "del", "rom\u00e0nic", "fins", "a", "l'\u00e8poca", "contempor\u00e0nia", "amb", "obres", "de", "ramon", "mart\u00ed", "alsina", "o", "joaquim", "vayreda", "el", "tipus", "de", "peces", "van", "de", "l'art", "sacre", "a", "les", "arts", "decoratives", "les", "principals", "col\u00b7leccions", "s\u00f3n", "les", "medievals", "d'on", "en", "destaca", "l'ara", "del", "monestir", "empordan\u00e8s", "de", "sant", "pere", "de", "rodes", "museu", "capitulartresor", "de", "la", "catedralmuseu", "dedicat", "a", "les", "rel\u00edquies", "i", "objectes", "de", "valor", "acumulats", "pel", "cap\u00edtol", "de", "la", "catedral", "de", "girona", "hom", "hi", "pot", "trobar", "col\u00b7leccions", "d'art", "sacre", "objectes", "lit\u00fargics", "i", "obres", "d'orfebreria", "d'entre", "les", "seves", "peces", "destaquen", "el", "beat", "de", "li\u00e8bana", "fet", "a", "saragossa", "el", "i", "el", "tap\u00eds", "de", "la", "creaci\u00f3", "del", "segle", "xi", "o", "xii", "museu", "del", "cinema", "de", "gironainaugurat", "el", "\u00e9s", "un", "museu", "\u00fanic", "en", "la", "seva", "categoria", "creat", "a", "partir", "de", "la", "donaci\u00f3", "dels", "fons", "particulars", "del", "director", "de", "cinema", "catal\u00e0", "tom\u00e0s", "mallol", "acull", "una", "gran", "varietat", "de", "material", "cinematogr\u00e0fic", "com", "m\u00e0quines", "de", "projecci\u00f3", "bobines", "material", "original", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "un", "fons", "molt", "notable", "de", "cartells", "el", "museu", "del", "cinema", "de", "girona", "\u00e9s", "un", "dels", "pocs", "museus", "del", "m\u00f3n", "on", "podr\u00e0s", "fer", "un", "viatge", "a", "trav\u00e9s", "de", "anys", "d'hist\u00f2ria", "de", "les", "imatges", "veient", "quins", "foren", "els", "antecedents", "i", "or\u00edgens", "del", "cinema", "com", "a", "t\u00e8cnica", "i", "com", "a", "espectacle", "visual", "i", "con\u00e8ixer", "els", "inicis", "del", "set\u00e8", "art", "fins", "a", "l'arribada", "de", "la", "televisi\u00f3", "el", "seu", "principal", "objectiu", "ha", "estat", "recollir", "tots", "els", "elements", "que", "configuren", "la", "prehist\u00f2ria", "del", "cinema", "i", "els", "seus", "primers", "anys", "d'exist\u00e8ncia", "per", "a", "posarlos", "a", "l'abast", "de", "tothom", "els", "objectes", "que", "s'hi", "poden", "veure", "expliquen", "com", "es", "representaven", "les", "imatges", "abans", "del", "cinema", "i", "quin", "va", "ser", "el", "proc\u00e9s", "t\u00e8cnic", "que", "va", "desembocar", "en", "l'invent", "del", "cinemat\u00f2graf", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "dels", "jueussituat", "al", "bell", "mig", "del", "call", "de", "girona", "i", "emmarcat", "en", "un", "entorn", "destacable", "on", "al", "segle", "xv", "s'hi", "empla\u00e7ava", "la", "tercera", "sinagoga", "de", "la", "que", "en", "tenim", "not\u00edcia", "trobem", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "dels", "jueus", "patronat", "call", "de", "girona", "a", "trav\u00e9s", "de", "diversos", "objectes", "trobats", "en", "excavacions", "arqueol\u00f2giques", "realitzades", "al", "barri", "i", "d'altres", "procedents", "de", "donacions", "de", "col\u00b7leccions", "privades", "el", "museu", "d'hist\u00f2ria", "dels", "jueus", "explica", "i", "documenta", "la", "vida", "de", "la", "comunitat", "jueva", "gironina", "durant", "l'\u00e8poca", "medieval", "concretament", "del", "segle", "xi", "al", "progrom", "de", "fins", "a", "l'expulsi\u00f3", "de", "cal", "destacar", "que", "el", "museu", "exposa", "una", "de", "les", "col\u00b7leccions", "de", "l\u00e0pides", "hebrees", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "d'europa", "procedents", "del", "cementiri", "jueu", "de", "girona", "a", "montju\u00efc", "fundaci\u00f3", "rafael", "mas\u00f3la", "casa", "mas\u00f3", "\u00e9s", "la", "casa", "natal", "de", "rafael", "mas\u00f3", "una", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "importants", "de", "la", "seva", "arquitectura", "i", "l'\u00fanica", "que", "est\u00e0", "oberta", "al", "p\u00fablic", "de", "les", "famoses", "cases", "del", "riu", "de", "girona", "la", "casa", "s'ha", "conservat", "amb", "el", "mobiliari", "i", "la", "decoraci\u00f3", "de", "l'\u00e8poca", "noucentista", "i", "tamb\u00e9", "ofereix", "unes", "vistes", "in\u00e8dites", "de", "la", "ciutat", "la", "casa", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "seu", "de", "la", "fundaci\u00f3", "rafael", "mas\u00f3", "un", "centre", "que", "promou", "l'estudi", "preservaci\u00f3", "i", "difusi\u00f3", "de", "l'obra", "de", "mas\u00f3", "i", "del", "noucentisme", "catal\u00e0", "i", "fomenta", "la", "conscienciaci\u00f3", "sobre", "la", "import\u00e0ncia", "de", "l'arquitectura", "i", "l'urbanisme", "per", "a", "la", "societat", "i", "les", "persones", "per", "aix\u00f2", "organitza", "exposicions", "publicacions", "i", "activitats", "educatives", "per", "a", "tots", "els", "p\u00fablics", "la", "casa", "nom\u00e9s", "es", "visita", "en", "grups", "redu\u00efts", "i", "s'aconsella", "fer", "una", "reserva", "pr\u00e8via", "museu", "d'arqueologia", "de", "catalunya", "mac", "arxivat", "a", "wayback", "machinesituat", "a", "l'antic", "monestir", "de", "sant", "pere", "de", "galligants", "joia", "del", "rom\u00e0nic", "catal\u00e0", "hi", "podreu", "con\u00e8ixer", "la", "hist\u00f2ria", "m\u00e9s", "antiga", "de", "l'home", "en", "les", "comarques", "gironines", "des", "de", "la", "prehist\u00f2ria", "fins", "a", "l'\u00e8poca", "medieval", "t\u00e9", "el", "seu", "origen", "en", "el", "museu", "provincial", "d'antiguitats", "i", "belles", "arts", "fundat", "el", "per", "la", "comissi\u00f3", "provincial", "de", "monuments", "i", "\u00e9s", "per", "tant", "un", "dels", "m\u00e9s", "antics", "de", "catalunya", "entre", "el", "i", "el", "el", "museu", "va", "tenir", "diverses", "ubicacions", "fins", "que", "el", "es", "va", "instal\u00b7lar", "al", "monestir", "de", "sant", "pere", "de", "galligants", "lloc", "en", "el", "que", "ha", "rom\u00e0s", "fins", "ara", "i", "que", "li", "ha", "donat", "el", "nom", "amb", "qu\u00e8", "\u00e9s", "conegut", "tradicionalment", "els", "primers", "materials", "arqueol\u00f2gics", "que", "hi", "van", "ingressar", "eren", "procedents", "en", "bona", "part", "d'emp\u00faries", "d'excavacions", "fetes", "per", "la", "comissi\u00f3", "de", "monuments", "el", "tamb\u00e9", "s'hi", "van", "dipositar", "l\u00e0pides", "i", "escultures", "romanes", "de", "gerunda", "trobades", "a", "les", "obres", "que", "es", "realitzaven", "aleshores", "a", "la", "ciutat", "que", "s'anava", "recuperant", "dels", "danys", "ocasionats", "per", "la", "guerra", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "altres", "col\u00b7leccions", "ingressades", "en", "bona", "part", "durant", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "van", "ser", "els", "conjunts", "d'epigrafia", "medieval", "de", "la", "mateixa", "ciutat", "de", "girona", "a", "banda", "de", "les", "col\u00b7leccions", "arqueol\u00f2giques", "que", "custodia", "des", "dels", "anys", "trenta", "en", "funci\u00f3", "de", "la", "seva", "consideraci\u00f3", "de", "\"provincial\"", "tamb\u00e9", "va", "fomar", "col\u00b7leccions", "d'art", "com", "a", "museu", "de", "belles", "arts", "fins", "que", "van", "ser", "segregades", "l'any", "amb", "motiu", "de", "la", "creaci\u00f3", "del", "museu", "d'art", "de", "girona", "quedant", "el", "museu", "de", "galligants", "especialitzat", "de", "manera", "exclusiva", "en", "prehist\u00f2ria", "i", "arqueologia", "l'edifici", "en", "qu\u00e8", "es", "troba", "\u00e9s", "una", "de", "les", "m\u00e9s", "notables", "mostres", "del", "rom\u00e0nic", "catal\u00e0", "del", "segle", "xii", "no", "es", "coneix", "la", "data", "de", "fundaci\u00f3", "del", "monestir", "per\u00f2", "est\u00e0", "documentat", "des", "de", "la", "darreria", "del", "segle", "x", "el", "va", "ser", "abandonat", "per", "la", "comunitat", "de", "monjos", "benedictins", "en", "aplicaci\u00f3", "de", "les", "lleis", "desamortitzadores", "l'actual", "museu", "ocupa", "el", "claustre", "i", "l'esgl\u00e9sia", "rom\u00e0nics", "i", "un", "sobreclaustre", "constru\u00eft", "a", "la", "segona", "meitat", "del", "segle", "xix", "des", "de", "forma", "part", "del", "museu", "d'arqueologia", "de", "catalunya", "museu", "d'art", "modern", "i", "contemporani", "de", "gironael", "futur", "museu", "d'art", "modern", "i", "contemporani", "es", "va", "comen\u00e7ar", "a", "gestar", "l'any", "a", "partir", "de", "la", "compra", "per", "l'ajuntament", "de", "girona", "de", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "d'art", "santos", "torroella", "el", "futur", "museu", "s'ubicar\u00e0", "a", "la", "casa", "pastors", "situada", "al", "cor", "del", "barri", "vell", "als", "peus", "de", "la", "catedral", "de", "girona", "que", "fins", "al", "havia", "acollit", "l'audi\u00e8ncia", "provincial", "amb", "la", "construcci\u00f3", "del", "nou", "palau", "de", "just\u00edcia", "l'edifici", "va", "quedar", "desocupat", "i", "amb", "el", "nou", "projecte", "sobre", "la", "taula", "el", "govern", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "el", "va", "cedir", "el", "de", "juny", "de", "al", "consistori", "per", "tal", "d'ubicarhi", "el", "nou", "museu", "tot", "i", "no", "estar", "obert", "al", "p\u00fablic", "aquest", "espai", "ja", "ha", "obert", "les", "portes", "un", "parell", "d'ocasions", "per", "acollir", "l'exposici\u00f3", "color", "latent", "d'artistes", "gironins", "i", "tamb\u00e9", "d'enric", "marqu\u00e8s", "amb", "motiu", "de", "girona", "temps", "de", "flors", "el", "juny", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "ja", "va", "encarregar", "a", "l'actual", "director", "de", "la", "fundaci\u00f3", "rafael", "mas\u00f3", "jordi", "falg\u00e0s", "la", "direcci\u00f3", "del", "projecte", "per", "muse\u00eftzar", "la", "casa", "pastors", "i", "convertirla", "en", "el", "museu", "d'art", "modern", "i", "contemporani", "de", "la", "ciutat", "falg\u00e0s", "que", "\u00e9s", "historiador", "de", "l'art", "incidir\u00e0", "en", "el", "disseny", "dels", "espais", "durant", "la", "remodelaci\u00f3", "arquitect\u00f2nica", "decidir\u00e0", "com", "fer", "compatible", "l'espai", "entre", "l'exhibici\u00f3", "del", "fons", "santos", "torroella", "i", "d'altres", "exposicions", "temporals", "que", "es", "volen", "organitzar", "tant", "p\u00fabliques", "com", "privades", "i", "tamb\u00e9", "redactar\u00e0", "el", "pla", "estrat\u00e8gic", "i", "el", "pla", "de", "comunicaci\u00f3", "teatres", "i", "auditoris", "teatre", "municipal", "de", "gironael", "primer", "teatre", "municipal", "de", "la", "ciutat", "apareix", "documentat", "el", "quan", "l'ajuntament", "de", "girona", "decid\u00ed", "d'emprar", "el", "pallol", "com", "a", "teatro", "de", "comedias", "es", "tractava", "d'un", "local", "de", "mida", "redu\u00efda", "per", "al", "tipus", "d'\u00fas", "que", "se", "li", "volia", "donar", "a", "part", "d'\u00e9sser", "molt", "f\u00e0cilment", "inflamable", "i", "perill\u00f3s", "amb", "unes", "instal\u00b7lacions", "tan", "inadequades", "l'ajuntament", "emprengu\u00e9", "la", "reforma", "integral", "del", "teatre", "per", "la", "qual", "cosa", "enderroc\u00e0", "el", "pallol", "i", "comen\u00e7\u00e0", "a", "edificar", "entre", "i", "un", "modern", "teatre", "segons", "el", "disseny", "de", "l'arquitecte", "municipal", "mart\u00ed", "sureda", "el", "nou", "teatre", "en", "forma", "de", "ferradura", "i", "amb", "una", "gran", "caixa", "esc\u00e8nica", "seguia", "els", "patrons", "dels", "teatres", "isabelins", "que", "en", "aquell", "moment", "apareixien", "arreu", "d'espanya", "fins", "al", "la", "sarsuela", "i", "l'\u00f2pera", "italiana", "dominaren", "l'escena", "del", "teatre", "tal", "com", "a", "la", "resta", "de", "teatres", "provincials", "espanyols", "a", "partir", "de", "aquest", "monopoli", "es", "trenc\u00e0", "i", "es", "programaren", "\u00f2peres", "wagnerianes", "d'esc\u00e0s", "o", "nul", "\u00e8xit", "l'augment", "de", "les", "companyies", "catalanes", "la", "consolidaci\u00f3", "de", "la", "sarsuela", "i", "l'auge", "del", "teatre", "d'\u00e0ngel", "guimer\u00e0", "seraf\u00ed", "pitarra", "echegaray", "i", "benavente", "marcaren", "el", "per\u00edode", "fins", "al", "any", "en", "el", "qual", "el", "teatre", "deix\u00e0", "d'\u00e9sser", "privat", "i", "se", "socialitz\u00e0", "per", "la", "cnt", "la", "programaci\u00f3", "canvi\u00e0", "radicalment", "i", "es", "representaren", "obres", "de", "car\u00e0cter", "pedag\u00f2gic", "socialista", "anarquista", "i", "que", "enaltien", "la", "revoluci\u00f3", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "franquista", "el", "teatre", "pass\u00e0", "a", "mans", "de", "l'ajuntament", "que", "posava", "a", "subhasta", "la", "gesti\u00f3", "i", "recuper\u00e0", "l'antiga", "programaci\u00f3", "durant", "l'\u00e8poca", "compresa", "entre", "i", "l'activitat", "teatral", "fou", "molt", "baixa", "i", "de", "mala", "qualitat", "at\u00e8s", "que", "l'ajuntament", "en", "assumir", "la", "gesti\u00f3", "directa", "prefer\u00ed", "de", "tenir", "tancat", "la", "sala", "per", "la", "qual", "cosa", "els", "grups", "intel\u00b7lectuals", "de", "l'\u00e8poca", "propers", "al", "setmanari", "giron\u00ed", "pres\u00e8ncia", "ho", "anomenaren", "els", "anys", "grisos", "dins", "aquest", "grup", "s'emprengu\u00e9", "una", "renovaci\u00f3", "teatral", "de", "la", "m\u00e0", "de", "joan", "ribas", "i", "feixas", "i", "el", "grup", "prosc\u00e8nium", "a", "partir", "de", "el", "teatre", "recuper\u00e0", "l'activitat", "perduda", "i", "ha", "canviat", "substancialment", "la", "l\u00ednia", "que", "tradicionalment", "ha", "seguit", "les", "sarsueles", "operetes", "i", "\u00f2peres", "han", "perdut", "el", "seu", "espai", "a", "la", "sala", "i", "el", "teatre", "predominantment", "en", "catal\u00e0", "cl\u00e0ssic", "i", "modern", "ha", "ocupat", "tot", "el", "programa", "actualment", "el", "teatre", "municipal", "es", "troba", "de", "nou", "en", "plena", "activitat", "despr\u00e9s", "de", "passar", "per", "un", "llarg", "proc\u00e9s", "de", "renovaci\u00f3", "que", "va", "durar", "des", "del", "fins", "al", "auditori", "de", "gironael", "mes", "de", "maig", "de", "va", "obrir", "les", "portes", "l'auditori", "de", "girona", "des", "del", "primer", "moment", "s'ha", "volgut", "convertir", "en", "un", "referent", "de", "l'activitat", "musical", "no", "nom\u00e9s", "a", "la", "ciutat", "de", "girona", "sin\u00f3", "a", "nivell", "catal\u00e0", "l'auditori", "de", "girona", "t\u00e9", "una", "programaci\u00f3", "amb", "personalitat", "pr\u00f2pia", "que", "la", "conformen", "tres", "eixos", "b\u00e0sics", "l'excel\u00b7l\u00e8ncia", "i", "la", "qualitat", "de", "les", "seves", "temporades", "la", "internacionalitat", "a", "trav\u00e9s", "dels", "noms", "m\u00e9s", "destacats", "en", "el", "panorama", "musical", "internacional", "i", "la", "catalanitat", "a", "trav\u00e9s", "amb", "el", "treball", "conjunt", "amb", "agents", "de", "casa", "nostra", "promoci\u00f3", "dels", "artistes", "locals", "i", "programaci\u00f3", "dels", "compositors", "del", "nostre", "pa\u00eds", "al", "costat", "de", "la", "programaci\u00f3", "estable", "que", "consta", "de", "dues", "temporades", "estables", "de", "concerts", "de", "gener", "a", "juny", "i", "de", "setembre", "a", "desembre", "i", "un", "cicle", "de", "concerts", "al", "mes", "de", "juliol", "el", "nits", "de", "cl\u00e0ssica", "l'auditori", "vol", "esdevenir", "un", "centre", "dinamitzador", "i", "impulsor", "de", "projectes", "capa\u00e7", "d'aglutinar", "els", "diferents", "agents", "musicals", "de", "la", "ciutat", "i", "de", "donar", "resposta", "a", "les", "necessitats", "que", "plantegen", "auditori", "de", "la", "merc\u00e8", "arxivat", "a", "wayback", "machinel'auditori", "de", "la", "merc\u00e8", "es", "troba", "a", "esgl\u00e9sia", "annexa", "a", "l'antic", "convent", "de", "la", "merc\u00e8", "constru\u00eft", "al", "segle", "xiv", "i", "que", "actualment", "hi", "ha", "el", "centre", "cultural", "la", "merc\u00e8", "escena", "plural", "\u00e9s", "el", "nom", "que", "rep", "la", "programaci\u00f3", "d'espectacles", "innovadors", "contemporanis", "pluridisciplinars", "en", "l'\u00e0mbit", "de", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "i", "per", "a", "tots", "els", "p\u00fablics", "que", "es", "porta", "a", "terme", "a", "l'auditori", "de", "la", "merc\u00e8", "alguns", "dels", "espectacles", "s\u00f3n", "presentacions", "p\u00fabliques", "de", "resid\u00e8ncies", "creatives", "realitzades", "al", "centre", "que", "aprofiten", "l'oportunitat", "per", "estrenar", "escena", "plural", "tamb\u00e9", "acull", "propostes", "dels", "agents", "culturals", "de", "la", "geografia", "gironina", "ja", "siguin", "espectacles", "o", "festivals", "teatre", "del", "centre", "c\u00edvic", "de", "sant", "narc\u00eds", "arxivat", "a", "wayback", "machineel", "remodelat", "teatre", "sala", "polivalent", "del", "centre", "c\u00edvic", "de", "sant", "narc\u00eds", "es", "va", "inaugurar", "l'any", "es", "tracta", "d'una", "sala", "amb", "l'equipament", "t\u00e8cnic", "complet", "amb", "una", "molt", "bona", "ac\u00fastica", "amb", "una", "grada", "retr\u00e0ctil", "per", "a", "unes", "persones", "sala", "la", "planetasala", "independent", "de", "teatre", "que", "forma", "part", "del", "sistema", "metropolit\u00e0", "de", "teatres", "i", "auditoris", "es", "va", "crear", "l'any", "a", "l'edifici", "que", "havia", "estat", "durant", "molts", "anys", "l'estaci\u00f3", "i", "garatge", "de", "la", "companyia", "d'autobusos", "de", "la", "sarfa", "al", "passeig", "canalejas", "n\u00famero", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "la", "gesti\u00f3", "d'aquest", "equipament", "cultural", "d'iniciativa", "privada", "ha", "estat", "des", "del", "seu", "naixement", "a", "c\u00e0rrec", "de", "l'associaci\u00f3", "grup", "proscenium", "una", "formaci\u00f3", "degana", "del", "teatre", "independent", "giron\u00ed", "dirigida", "per", "joan", "ribas", "que", "governa", "i", "coordina", "les", "activitats", "que", "es", "porten", "a", "terme", "a", "la", "planeta", "sunset", "jazz", "club", "arxivat", "a", "wayback", "machineel", "sunset", "jazz", "club", "\u00e9s", "un", "local", "situat", "al", "centre", "hist\u00f2ric", "de", "girona", "barri", "vell", "que", "durant", "els", "darrers", "catorze", "anys", "ha", "centrat", "el", "seu", "esfor\u00e7", "a", "oferir", "les", "millors", "actuacions", "en", "directe", "de", "la", "ciutat", "d'artistes", "nacionals", "i", "internacionals", "del", "m\u00e9s", "alt", "nivell", "com", "a", "perfecte", "complement", "a", "la", "m\u00fasica", "en", "viu", "el", "sunset", "ofereix", "una", "selecci\u00f3", "de", "la", "millor", "cocteleria", "internacional", "i", "de", "creaci\u00f3", "pr\u00f2pia", "aix\u00ed", "com", "una", "\u00e0mplia", "carta", "de", "whiskys", "irlandesos", "i", "escocesos", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "reconeguda", "la", "nostra", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "ginebres", "i", "vodkes", "amb", "les", "millors", "t\u00f2niques", "del", "mercat", "biblioteques", "la", "ciutat", "de", "girona", "disposa", "d'una", "xarxa", "de", "biblioteques", "molt", "complet", "repartida", "per", "la", "ciutat", "la", "biblioteca", "ant\u00f2nia", "adroher", "la", "biblioteca", "de", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "girona", "la", "biblioteca", "del", "col\u00b7legi", "d'arquitectes", "de", "catalunya", "la", "biblioteca", "ernest", "lluch", "la", "biblioteca", "escolar", "montfollet", "la", "biblioteca", "just", "m", "casero", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "girona", "carles", "rahola", "i", "la", "biblioteca", "salvador", "allende", "el", "servei", "es", "complementa", "amb", "dos", "punts", "de", "lectura", "a", "sant", "narc\u00eds", "i", "el", "de", "torre", "gironella", "cal", "destacar", "que", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "de", "girona", "carles", "rahola", "inaugurada", "el", "de", "desembre", "de", "i", "dissenyada", "pels", "arquitectes", "mario", "corea", "luis", "mor\u00e1n", "i", "sebasti\u00e1n", "guerrico", "\u00e9s", "actualment", "la", "biblioteca", "p\u00fablica", "m\u00e9s", "gran", "de", "catalunya", "palau", "de", "congressos", "el", "palau", "de", "congressos", "de", "girona", "representa", "la", "nova", "generaci\u00f3", "de", "centres", "de", "congressos", "del", "segle", "xxi", "polival\u00e8ncia", "harmonia", "racionalitat", "eleg\u00e0ncia", "comoditat", "tradici\u00f3", "i", "modernitat", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "adjectius", "que", "millor", "el", "defineixen", "en", "poc", "temps", "s'ha", "consolidat", "com", "un", "equipament", "cultural", "i", "de", "negocis", "de", "primera", "magnitud", "i", "ja", "\u00e9s", "una", "part", "imprescindible", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "inaugurat", "l'any", "acull", "la", "celebraci\u00f3", "de", "tota", "mena", "de", "congressos", "convencions", "reunions", "jornades", "fires", "i", "exposicions", "l'edifici", "ocupa", "una", "superf\u00edcie", "de", "m\u00b2", "a", "l'extrem", "oest", "del", "parc", "de", "la", "devesa", "un", "espai", "verd", "protegit", "al", "centre", "de", "girona", "est\u00e0", "ubicat", "a", "minuts", "a", "peu", "del", "centre", "hist\u00f2ric", "i", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "tren", "tav", "oferint", "una", "situaci\u00f3", "immillorable", "i", "facilitant", "els", "despla\u00e7aments", "dels", "assistents", "l'interior", "del", "palau", "de", "congressos", "de", "girona", "disposa", "de", "auditoris", "amb", "una", "capacitat", "total", "de", "persones", "i", "sales", "paral\u00b7leles", "dotades", "de", "la", "m\u00e9s", "avan\u00e7ada", "tecnologia", "i", "llum", "natural", "l'edifici", "es", "complementa", "amb", "el", "vest\u00edbul", "la", "sala", "d'exposicions", "i", "la", "terrassa", "espais", "ideals", "per", "a", "exposicions", "i", "zona", "de", "restauraci\u00f3", "els", "anys", "d'experi\u00e8ncia", "en", "activitats", "congressuals", "i", "jornades", "d'\u00e8xit", "d'\u00e0mbit", "nacional", "i", "internacional", "avalen", "el", "palau", "de", "congressos", "de", "girona", "nombroses", "societats", "i", "empreses", "dels", "sectors", "m\u00e8dic", "gastron\u00f2mic", "i", "empresarial", "han", "tingut", "un", "pes", "important", "en", "el", "seu", "desenvolupament", "la", "multifuncionalitat", "dels", "espais", "i", "la", "capacitat", "de", "les", "sales", "permeten", "oferir", "una", "gran", "versatilitat", "per", "acollir", "tot", "tipus", "d'actes", "alguns", "dels", "congressos", "que", "s'hi", "celebren", "x", "conferencias", "de", "patrocinio", "infinitc", "f\u00f2rum", "impulsa", "f\u00f2rum", "connecta", "european", "cultural", "parliament", "o", "el", "f\u00f2rum", "gastron\u00f2mic", "fira", "de", "girona", "la", "fira", "de", "girona", "est\u00e0", "situada", "al", "costat", "del", "palau", "de", "congressos", "de", "girona", "a", "la", "devesa", "aquest", "fet", "provoca", "que", "molts", "actes", "de", "gran", "format", "es", "puguin", "realitzar", "complement\u00e0riament", "entre", "els", "dos", "equipaments", "tot", "i", "que", "normalment", "cadascun", "t\u00e9", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "programaci\u00f3", "la", "fira", "de", "girona", "ha", "acollit", "grans", "esdeveniments", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "com", "l'equus", "catalonia", "el", "f\u00f2rum", "gastron\u00f2mic", "el", "girona", "bike", "world", "la", "fira", "ecos\u00ed", "l'expojove", "la", "firarebaixa", "el", "firatast", "o", "c\u00e0stings", "com", "el", "de", "la", "sisena", "temporada", "de", "game", "of", "thrones", "universitat", "de", "girona", "la", "universitat", "de", "girona", "tamb\u00e9", "coneguda", "per", "les", "seves", "sigles", "udg", "\u00e9s", "una", "universitat", "p\u00fablica", "catalana", "amb", "seu", "principal", "a", "la", "ciutat", "de", "girona", "va", "ser", "fundada", "oficialment", "el", "tot", "i", "que", "els", "seus", "or\u00edgens", "es", "remunten", "a", "l'estudi", "general", "un", "ens", "creat", "el", "per", "alfons", "el", "magn\u00e0nim", "la", "universitat", "est\u00e0", "formada", "per", "tres", "campus", "els", "m\u00e9s", "importants", "el", "de", "montilivi", "i", "el", "del", "barri", "vell", "a", "part", "del", "parc", "cient\u00edfic", "i", "tecnol\u00f2gic", "acull", "estudiants", "curs", "i", "t\u00e9", "professors", "dades", "del", "curs", "en", "total", "la", "udg", "ha", "ofert", "el", "curs", "unes", "places", "de", "nou", "acc\u00e9s", "i", "una", "seixantena", "de", "graus", "per", "aquest", "curs", "tamb\u00e9", "s'han", "creat", "els", "nous", "estudis", "de", "disseny", "i", "desenvolupament", "de", "videojocs", "i", "la", "doble", "titulaci\u00f3", "d'economia", "i", "filosofia", "parc", "cient\u00edfic", "i", "tecnol\u00f2gic", "el", "parc", "cient\u00edfic", "i", "tecnol\u00f2gic", "de", "la", "universitat", "de", "girona", "es", "va", "conceptualitzar", "entre", "els", "anys", "i", "els", "aleshores", "rector", "josep", "m", "nadal", "i", "president", "del", "consell", "social", "jaume", "casademont", "buscaven", "una", "major", "implicaci\u00f3", "de", "la", "universitat", "amb", "el", "seu", "entorn", "aquests", "desitjos", "i", "inquietuds", "varen", "concretar", "una", "primera", "proposta", "redactada", "vers", "la", "fi", "de", "el", "de", "desembre", "de", "es", "va", "crear", "la", "fundaci\u00f3", "del", "parc", "cient\u00edfic", "el", "es", "va", "iniciar", "el", "primer", "edifici", "el", "jaume", "casademont", "posteriorment", "es", "van", "construir", "el", "centre", "de", "rob\u00f2tica", "submarina", "el", "que", "havia", "de", "ser", "centre", "de", "noves", "tecnologies", "aliment\u00e0ries", "actualment", "destinat", "a", "les", "instal\u00b7lacions", "d'una", "empresa", "privada", "el", "centre", "d'empreses", "giroempr\u00e8n", "i", "l'institut", "catal\u00e0", "de", "recerca", "de", "l'aigua", "el", "parc", "cient\u00edfic", "i", "tecnol\u00f2gic", "de", "la", "universitat", "de", "girona", "aglutina", "el", "coneixement", "la", "recerca", "i", "la", "innovaci\u00f3", "desenvolupada", "per", "empreses", "catalanes", "de", "l'\u00e0mbit", "giron\u00ed", "promou", "l'intercanvi", "tecnol\u00f2gic", "i", "d'experi\u00e8ncies", "entre", "els", "usuaris", "de", "l'espai", "afavorint", "sin\u00e8rgies", "que", "esdevenen", "noves", "realitats", "empresarials", "i", "fomentant", "join", "ventures", "que", "reforcen", "el", "teixit", "econ\u00f2mic", "giron\u00ed", "i", "per", "extensi\u00f3", "catal\u00e0", "altres", "llocs", "d'inter\u00e8s", "arxiu", "municipal", "de", "girona", "l'arxiu", "municipal", "de", "girona", "\u00e9s", "el", "servei", "especialitzat", "de", "l'ajuntament", "en", "la", "gesti\u00f3", "el", "tractament", "i", "la", "preservaci\u00f3", "de", "la", "documentaci\u00f3", "amb", "independ\u00e8ncia", "de", "la", "seva", "data", "tipologia", "i", "suport", "per", "aquesta", "finalitat", "s'estructura", "en", "tres", "unitats", "d'informaci\u00f3", "l'arxiu", "administratiu", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "i", "el", "centre", "de", "recerca", "i", "difusi\u00f3", "de", "la", "imatge", "crdi", "l'arxiu", "administratiu", "de", "l'ajuntament", "\u00e9s", "l'\u00f2rgan", "responsable", "d'administrar", "el", "sistema", "de", "gesti\u00f3", "de", "documents", "de", "l'ajuntament", "la", "funci\u00f3", "del", "qual", "\u00e9s", "planificar", "la", "producci\u00f3", "normalitzada", "i", "l'organitzaci\u00f3", "homog\u00e8nia", "de", "la", "documentaci\u00f3", "administrativa", "i", "alhora", "garantirne", "l'acc\u00e9s", "i", "la", "consulta", "tant", "a", "les", "oficines", "com", "a", "la", "ciutadania", "en", "general", "l'arxiu", "administratiu", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "el", "servei", "responsable", "de", "portar", "a", "terme", "l'avaluaci\u00f3", "i", "la", "selecci\u00f3", "de", "la", "documentaci\u00f3", "que", "preservar\u00e0", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "per", "a", "la", "seva", "conservaci\u00f3", "permanent", "un", "cop", "aquesta", "hagi", "prescrit", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "gestiona", "i", "preserva", "tota", "la", "documentaci\u00f3", "que", "ha", "produ\u00eft", "l'ajuntament", "de", "girona", "al", "llarg", "dels", "segles", "com", "a", "instituci\u00f3", "de", "govern", "de", "la", "ciutat", "sobretot", "a", "partir", "del", "segle", "xiv", "i", "que", "han", "estat", "conservats", "per", "tal", "de", "deixar", "const\u00e0ncia", "i", "testimoni", "de", "l'actuaci\u00f3", "municipal", "no", "obstant", "aix\u00f2", "tamb\u00e9", "exerceix", "la", "funci\u00f3", "de", "vetllar", "per", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "patrimoni", "documental", "vinculat", "al", "municipi", "de", "girona", "per", "raons", "socials", "econ\u00f2miques", "culturals", "o", "de", "qualsevol", "altra", "mena", "per", "aquest", "motiu", "tamb\u00e9", "acull", "documentaci\u00f3", "de", "particulars", "arquitectes", "metges", "fot\u00f2grafs", "artistes", "etc", "d'empreses", "i", "d'altres", "organismes", "i", "associacions", "que", "han", "volgut", "preservar", "el", "seu", "patrimoni", "documental", "mitjan\u00e7ant", "aquest", "servei", "municipal", "el", "centre", "de", "recerca", "i", "difusi\u00f3", "de", "la", "imatge", "crdi", "gestiona", "i", "preserva", "espec\u00edficament", "els", "documents", "sonors", "i", "en", "imatge", "fotografies", "pel\u00b7l\u00edcules", "v\u00eddeos", "etc", "produ\u00efts", "per", "l'ajuntament", "de", "girona", "i", "tamb\u00e9", "de", "fons", "i", "col\u00b7leccions", "procedents", "de", "particulars", "empreses", "i", "entitats", "del", "municipi", "en", "aquest", "sentit", "s\u00f3n", "de", "refer\u00e8ncia", "obligada", "els", "fons", "de", "professionals", "de", "la", "fotografia", "de", "mitjans", "de", "premsa", "escrita", "de", "r\u00e0dio", "i", "la", "televisi\u00f3", "local", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "imatges", "d'aficionats", "i", "de", "fons", "personals", "i", "familiars", "l'arxiu", "municipal", "de", "girona", "tamb\u00e9", "disposa", "d'una", "biblioteca", "especialitzada", "de", "la", "qual", "cal", "remarcar", "especialment", "les", "seccions", "d'hemeroteca", "i", "les", "referides", "a", "publicacions", "espec\u00edfiques", "sobre", "la", "ciutat", "de", "girona", "la", "hist\u00f2ria", "i", "evoluci\u00f3", "de", "la", "imatge", "fotogr\u00e0fica", "i", "audiovisual", "i", "tamb\u00e9", "la", "d'arxiv\u00edstica", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "compr\u00e8n", "publicacions", "des", "del", "segle", "xv", "fins", "a", "l'actualitat", "la", "biblioteca", "es", "troba", "a", "les", "depend\u00e8ncies", "de", "l'arxiu", "hist\u00f2ric", "de", "la", "ciutat", "cinema", "truffaut", "el", "col\u00b7lectiu", "de", "cr\u00edtics", "de", "cinema", "de", "girona", "el", "van", "formar", "l'any", "un", "grup", "de", "persones", "que", "exercien", "la", "cr\u00edtica", "de", "cinema", "en", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "de", "les", "comarques", "gironines", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "ser", "un", "element", "dinamitzador", "del", "fet", "cinematogr\u00e0fic", "ent\u00e8s", "com", "un", "element", "cultural", "que", "ultrapassa", "el", "simple", "vessant", "comercial", "davant", "la", "manca", "de", "projeccions", "de", "cinema", "en", "versi\u00f3", "original", "a", "la", "ciutat", "es", "van", "posar", "en", "contacte", "amb", "les", "empreses", "exhibidores", "i", "van", "organitzar", "juntament", "amb", "els", "cinemes", "catalunya", "dues", "edicions", "de", "la", "setmana", "de", "la", "cr\u00edtica", "de", "girona", "en", "qu\u00e8", "es", "van", "presentar", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "havien", "restat", "in\u00e8dites", "per", "al", "p\u00fablic", "de", "la", "ciutat", "el", "mitjan\u00e7ant", "un", "acord", "amb", "l'empresa", "del", "cinema", "modern", "el", "col\u00b7lectiu", "passa", "a", "programar", "la", "sala", "b", "del", "cinema", "que", "queda", "rebatejada", "com", "a", "cinemaestudi", "truffaut", "des", "de", "llavors", "la", "sala", "ofereix", "cada", "setmana", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "versi\u00f3", "original", "en", "dues", "sessions", "di\u00e0ries", "els", "membres", "del", "col\u00b7lectiu", "s'encarreguen", "d'assessorar", "l'empresa", "en", "la", "programaci\u00f3", "d'organitzar", "les", "presentacions", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "de", "llibres", "de", "confer\u00e8ncies", "que", "es", "fan", "a", "la", "sala", "i", "d'escriure", "i", "editar", "els", "programes", "setmanals", "amb", "el", "suport", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "en", "la", "part", "d'impressi\u00f3", "es", "van", "organitzar", "actes", "amb", "la", "col\u00b7laboraci\u00f3", "de", "l'associaci\u00f3", "naturalistes", "de", "girona", "amb", "motiu", "del", "dia", "de", "la", "terra", "dels", "gramc", "projeccions", "de", "cinema", "dins", "la", "setmana", "intercultural", "l'alian\u00e7a", "francesa", "projeccions", "de", "cinema", "franc\u00e8s", "i", "el", "front", "d'alliberament", "gai", "de", "catalunya", "entre", "altres", "dins", "les", "activitats", "del", "truffaut", "s'ha", "de", "destacar", "la", "inclusi\u00f3", "d'un", "cicle", "de", "cinema", "relacionat", "amb", "el", "fet", "teatral", "dins", "la", "programaci\u00f3", "de", "temporada", "alta", "despr\u00e9s", "del", "tancament", "del", "cinema", "modern", "i", "de", "l'adquisici\u00f3", "de", "l'edifici", "per", "l'ajuntament", "el", "col\u00b7lectiu", "presenta", "la", "seva", "candidatura", "i", "guanya", "el", "concurs", "per", "a", "la", "gesti\u00f3", "del", "nou", "cinema", "truffaut", "castell", "de", "sant", "miquel", "el", "castell", "de", "sant", "miquel", "\u00e9s", "un", "conjunt", "arquitect\u00f2nic", "al", "cim", "del", "puig", "o", "muntanya", "de", "sant", "miquel", "a", "cavall", "dels", "municipis", "de", "girona", "i", "celr\u00e0", "giron\u00e8s", "la", "seva", "ubicaci\u00f3", "al", "cim", "permet", "el", "control", "sobre", "grans", "extensions", "del", "territori", "aquest", "conjunt", "envoltat", "per", "un", "fossat", "inclou", "una", "ermita", "dita", "de", "sant", "miquel", "arc\u00e0ngel", "i", "una", "torre", "de", "base", "quadrada", "el", "lloc", "\u00e9s", "un", "perfecte", "exemple", "de", "la", "reutilitzaci\u00f3", "successiva", "d'aquest", "espai", "al", "llarg", "del", "temps", "per", "ra\u00f3", "de", "les", "necessitats", "canviants", "actualment", "l'espai", "ha", "sigut", "reformat", "per", "l'ajuntament", "de", "girona", "s'han", "adequat", "els", "camins", "per", "accedirhi", "i", "s'han", "creat", "rutes", "per", "a", "arribarhi", "f\u00e0cilment", "ja", "que", "s'ha", "convertit", "en", "un", "lloc", "habitual", "per", "a", "ciclistes", "runners", "i", "fam\u00edlies", "castell", "de", "montju\u00efc", "el", "castell", "de", "montju\u00efc", "fou", "un", "basti\u00f3", "constru\u00eft", "a", "girona", "a", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "per", "ordre", "de", "felip", "iv", "el", "per", "assegurar", "la", "seguretat", "dels", "accessos", "al", "pla", "de", "girona", "des", "del", "nord", "conjuntament", "amb", "quatre", "torres", "de", "defensa", "sant", "joan", "sant", "daniel", "sant", "narc\u00eds", "i", "sant", "llu\u00eds", "la", "planta", "general", "del", "castell", "era", "quadrada", "amb", "un", "recinte", "constru\u00eft", "per", "quatre", "baluards", "enlla\u00e7ats", "amb", "murs", "de", "metres", "de", "longitud", "mitjana", "va", "ser", "de", "gran", "utilitat", "a", "l'anomenada", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "especialment", "en", "els", "tres", "setges", "que", "pat\u00ed", "la", "ciutat", "primer", "setge", "de", "girona", "de", "segon", "setge", "de", "girona", "de", "i", "setge", "de", "girona", "de", "fins", "que", "finalment", "va", "ser", "abandonat", "l'", "de", "juny", "de", "essent", "inutilitzat", "el", "al", "final", "de", "la", "guerra", "per", "ordre", "del", "mariscal", "louis", "gabriel", "suchet", "despr\u00e9s", "d'haver", "constru\u00eft", "el", "la", "torre", "suchet", "el", "un", "bombardeig", "del", "general", "prim", "la", "va", "destruir", "es", "troba", "al", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "de", "la", "muntanya", "de", "montju\u00efc", "a", "metres", "d'altitud", "joan", "francesc", "molinas", "i", "sicart", "i", "\u00e1lvarez", "de", "castro", "foren", "alguns", "dels", "seus", "governadors", "actualment", "l'ajuntament", "de", "girona", "enllesteix", "un", "pla", "per", "rehabilitar", "el", "castell", "i", "aconseguir", "que", "pugui", "recuperar", "l'inter\u00e8s", "p\u00fablic", "i", "tur\u00edstic", "torre", "d'alfons", "xii", "la", "torre", "d'alfons", "xii", "constitueix", "una", "gran", "talaia", "de", "metres", "d'altitud", "que", "permet", "obtenir", "una", "magn\u00edfica", "panor\u00e0mica", "de", "tota", "la", "ciutat", "de", "sud", "a", "nord", "amb", "la", "devesa", "i", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "els", "pirineus", "amb", "el", "canig\u00f3", "i", "el", "puig", "neul\u00f3s", "com", "tel\u00f3", "de", "fons", "tot", "recorrent", "el", "per\u00edmetre", "habilitat", "com", "a", "cam\u00ed", "que", "l'envolta", "va", "ser", "constru\u00efda", "al", "segle", "xix", "al", "mateix", "lloc", "on", "anteriorment", "hi", "havia", "el", "reducte", "de", "la", "ciutat", "anomenat", "tamb\u00e9", "de", "sant", "narc\u00eds", "o", "dels", "estudiants", "i", "edificat", "l'any", "com", "una", "posici\u00f3", "destacada", "del", "fort", "de", "condestable", "dins", "el", "sistema", "defensiu", "de", "l'est", "i", "el", "sudest", "de", "girona", "aquest", "fort", "de", "condestable", "estava", "connectat", "amb", "altres", "dos", "tot", "seguint", "els", "punts", "m\u00e9s", "alts", "dels", "turons", "ve\u00efns", "el", "de", "reina", "anna", "i", "el", "de", "caputxins", "el", "reducte", "va", "ser", "volat", "pels", "francesos", "el", "com", "la", "resta", "de", "les", "fortaleses", "ve\u00efnes", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "del", "franc\u00e8s", "durant", "la", "tercera", "guerra", "carlina", "se", "n'aprofit\u00e0", "l'interior", "i", "les", "pedres", "per", "edificar", "l'anomenada", "torre", "d'alfons", "xii", "un", "petit", "fort\u00ed", "constru\u00eft", "d'acord", "amb", "les", "directrius", "defensives", "en", "vigor", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xix", "sota", "de", "la", "torre", "trobem", "la", "font", "del", "mirador", "punt", "de", "parada", "ideal", "per", "descansar", "i", "contemplar", "el", "barri", "vell", "i", "els", "monuments", "emblem\u00e0tics", "de", "la", "ciutat", "des", "d'una", "\u00f2ptica", "ins\u00f2lita", "sota", "l'ombra", "d'un", "lledoner", "torre", "de", "telecomunicacions", "la", "torre", "de", "telecomunicacions", "de", "girona", "popularment", "coneguda", "com", "a", "\"pirul\u00ed\"", "\u00e9s", "una", "torre", "de", "telecomunicacions", "que", "es", "pot", "observar", "des", "de", "molts", "llocs", "de", "girona", "instal\u00b7lada", "a", "la", "zona", "de", "les", "pedreres", "entre", "la", "zona", "de", "font", "de", "la", "p\u00f3lvora", "i", "el", "polvor\u00ed", "va", "comen\u00e7ar", "a", "ser", "constru\u00efda", "l'agost", "de", "el", "setembre", "de", "ja", "estava", "enllestida", "i", "va", "ser", "inaugurada", "pel", "ministre", "borrell", "el", "dia", "de", "gener", "de", "la", "inversi\u00f3", "de", "telef\u00f2nica", "d'espanya", "va", "ser", "de", "milions", "de", "pessetes", "d'euros", "milions", "pel", "terreny", "i", "en", "paraules", "del", "ministre", "s'havia", "convertit", "\"en", "un", "dels", "punts", "m\u00e9s", "avan\u00e7ats", "del", "pa\u00eds", "en", "infraestructura", "de", "comunicacions\"", "centres", "culturals", "de", "girona", "els", "centres", "culturals", "s\u00f3n", "espais", "arquitect\u00f2nics", "destinats", "a", "manifestacions", "culturals", "molts", "cops", "estan", "ubicats", "en", "edificis", "hist\u00f2rics", "i", "tenen", "per", "objectiu", "promoure", "la", "cultura", "i", "les", "arts", "entre", "els", "habitants", "del", "municipi", "a", "girona", "destaquen", "l'espai", "marf\u00e0", "el", "centre", "cultural", "la", "merc\u00e8", "la", "casa", "de", "cultura", "el", "caixaforum", "i", "el", "b\u00f2lit", "espai", "marf\u00e0", "\u00e9s", "un", "equipament", "municipal", "de", "nova", "creaci\u00f3", "a", "partir", "de", "la", "rehabilitaci\u00f3", "de", "l'antiga", "f\u00e0brica", "de", "filats", "marf\u00e0", "l'edifici", "combinar\u00e0", "els", "usos", "de", "biblioteca", "salvador", "allende", "centre", "c\u00edvic", "santa", "eug\u00e8nia", "i", "un", "nou", "projecte", "musical", "que", "concentrar\u00e0", "accions", "i", "recursos", "en", "mat\u00e8ria", "de", "m\u00fasica", "moderna", "complement\u00e0riament", "la", "biblioteca", "acollir\u00e0", "un", "punt", "del", "servei", "d'informaci\u00f3", "juvenil", "es", "tracta", "doncs", "d'una", "aposta", "per", "combinar", "els", "serveis", "generalistes", "i", "de", "proximitat", "al", "barri", "de", "santa", "eug\u00e8nia", "biblioteca", "i", "centre", "c\u00edvic", "amb", "una", "marcada", "personalitat", "jove", "i", "musical", "de", "ben", "segur", "aquesta", "particular", "idiosincr\u00e0sia", "enriquir\u00e0", "l'edifici", "amb", "un", "p\u00fablic", "de", "gran", "diversitat", "generant", "sinergies", "socials", "i", "culturals", "centre", "cultural", "la", "merc\u00e8", "el", "centre", "cultural", "la", "merc\u00e8", "\u00e9s", "un", "equipament", "municipal", "polivalent", "i", "pluridisciplinari", "que", "gestiona", "una", "programaci\u00f3", "d'activitats", "culturals", "i", "que", "acull", "iniciatives", "diverses", "l'objectiu", "del", "centre", "\u00e9s", "dotar", "la", "ciutat", "d'un", "espai", "obert", "a", "l'activitat", "cultural", "en", "el", "qual", "es", "faciliti", "el", "coneixement", "i", "es", "potenci\u00ef", "l'intercanvi", "entre", "artistes", "intel\u00b7lectuals", "estudiants", "i", "p\u00fablic", "en", "general", "un", "punt", "d'acollida", "per", "a", "totes", "les", "persones", "interessades", "en", "l'art", "i", "les", "lletres", "un", "indret", "que", "s'ofereix", "ple", "d'activitats", "per", "a", "la", "ment", "i", "els", "sentits", "l'equipament", "cultural", "t\u00e9", "per", "marc", "l'antic", "convent", "de", "la", "merc\u00e8", "un", "edifici", "constru\u00eft", "al", "segle", "xiv", "que", "va", "ser", "emprat", "com", "a", "hospital", "militar", "durant", "el", "segle", "xix", "i", "part", "del", "xx", "de", "l'antiga", "arquitectura", "l'edifici", "en", "conserva", "l'estructura", "de", "planta", "quadrada", "articulada", "entorn", "del", "claustre", "i", "l'esgl\u00e9sia", "annexa", "amb", "campanar", "en", "la", "qual", "es", "concentren", "els", "elements", "arquitect\u00f2nics", "m\u00e9s", "representatius", "des", "de", "l'any", "l'espai", "\u00e9s", "un", "centre", "cultural", "pluridisciplinari", "amb", "una", "oferta", "regular", "en", "els", "\u00e0mbits", "esc\u00e8nics", "human\u00edstics", "i", "art\u00edstics", "al", "centre", "s'hi", "troba", "l'escola", "municipal", "d'art", "ema", "on", "es", "treballa", "en", "cinc", "l\u00ednies", "tallers", "art\u00edstics", "monogr\u00e0fics", "emaxics", "emaart", "i", "emadisseny", "l'objectiu", "de", "l'escola", "\u00e9s", "dotar", "la", "ciutat", "d'un", "espai", "obert", "a", "l'activitat", "cultural", "en", "el", "qual", "es", "faciliti", "l'aprenentatge", "de", "l'art", "i", "alhora", "un", "punt", "de", "trobada", "per", "a", "totes", "les", "persones", "interessades", "en", "l'art", "tamb\u00e9", "s'hi", "troba", "l'escola", "municipal", "d'humanitats", "emhu", "que", "\u00e9s", "un", "programa", "cultural", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "que", "acosta", "la", "cultura", "a", "la", "ciutadania", "amb", "propostes", "vinculades", "a", "les", "lletres", "i", "les", "humanitats", "en", "general", "un", "espai", "per", "al", "p\u00fablic", "els", "creadors", "i", "els", "intel\u00b7lectuals", "en", "qu\u00e8", "s'ofereix", "reflexi\u00f3", "i", "coneixement", "per", "cr\u00e9ixer", "com", "a", "persones", "el", "centre", "acull", "tamb\u00e9", "les", "propostes", "i", "programacions", "d'altres", "agents", "culturals", "com", "ara", "festivals", "independents", "assaigs", "concerts", "jornades", "cursos", "reunions", "presentacions", "exposicions", "etc", "casa", "de", "cultura", "de", "girona", "la", "casa", "de", "cultura", "de", "la", "diputaci\u00f3", "de", "girona", "\u00e9s", "un", "gran", "contenidor", "cultural", "que", "t\u00e9", "com", "a", "missi\u00f3", "la", "promoci\u00f3", "estudi", "i", "difusi\u00f3", "de", "la", "cultura", "gironina", "i", "catalana", "hist\u00f2rica", "i", "actual", "per", "fonamentar", "una", "identitat", "i", "un", "sentit", "de", "pertinen\u00e7a", "oberts", "a", "les", "cultures", "del", "m\u00f3n", "i", "als", "ciutadans", "gironins", "t\u00e9", "la", "voluntat", "de", "ser", "un", "centre", "cultural", "de", "refer\u00e8ncia", "a", "nivell", "ciutad\u00e0", "de", "les", "comarques", "gironines", "i", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "incloent", "especialment", "el", "treball", "amb", "la", "catalunya", "nord", "caixaforum", "girona", "est\u00e0", "ubicat", "en", "ple", "barri", "vell", "de", "la", "ciutat", "i", "ocupa", "un", "edifici", "emblem\u00e0tic", "d'arquitectura", "civil", "catalana", "d'\u00e8poca", "medieval", "conegut", "popularment", "com", "la", "fontana", "d'or", "i", "declarat", "monument", "hist\u00f2ric", "nacional", "l'any", "\u00e9s", "el", "centre", "social", "i", "cultural", "de", "l'obra", "social", "\"la", "caixa\"", "a", "la", "ciutat", "de", "girona", "ofereix", "una", "\u00e0mplia", "oferta", "social", "cultural", "i", "educativa", "l'art", "la", "m\u00fasica", "el", "pensament", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "les", "arts", "esc\u00e8niques", "conviuen", "amb", "programes", "socials", "educatius", "familiars", "i", "de", "divulgaci\u00f3", "visites", "guiades", "a", "les", "exposicions", "cicles", "de", "confer\u00e8ncies", "festivals", "de", "m\u00fasica", "tert\u00falies", "espectacles", "de", "teatre", "i", "dansa", "i", "tallers", "educatius", "s\u00f3n", "algunes", "de", "les", "activitats", "que", "formen", "el", "gran", "ventall", "de", "possibilitats", "que", "ofereix", "el", "centre", "el", "b\u00f2lit", "centre", "d'art", "contemporani", "el", "b\u00f2lit", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "desenvolupar", "programes", "de", "recerca", "producci\u00f3", "i", "exhibici\u00f3", "de", "projectes", "art\u00edstics", "contemporanis", "duts", "a", "terme", "per", "creadors", "i", "professionals", "d'altres", "\u00e0mbits", "del", "coneixement", "locals", "nacionals", "i", "internacionals", "amb", "una", "forta", "implicaci\u00f3", "amb", "el", "seu", "context", "els", "espais", "de", "la", "ciutat", "que", "acullen", "les", "seves", "exposicions", "i", "activitats", "s\u00f3n", "la", "sala", "de", "la", "rambla", "b\u00f2litlarambla", "sala", "fidel", "aguilar", "i", "la", "capella", "de", "sant", "nicolau", "b\u00f2litsantnicolau", "les", "oficines", "per\u00f2", "s'ubiquen", "a", "la", "segona", "planta", "del", "centre", "cultural", "la", "merc\u00e8", "de", "girona", "eminentment", "din\u00e0mic", "i", "actiu", "b\u00f2lit", "ofereix", "una", "programaci\u00f3", "d'exposicions", "activitats", "integrades", "i", "vinculades", "com", "tallers", "cicles", "de", "confer\u00e8ncies", "intervencions", "urbanes", "cicles", "de", "projeccions", "propostes", "espec\u00edfiques", "i", "treballs", "en", "proc\u00e9s", "tot", "cercant", "la", "participaci\u00f3", "i", "la", "implicaci\u00f3", "de", "la", "societat", "civil", "des", "dels", "seus", "inicis", "espai", "santa", "caterina", "situat", "a", "l'antic", "hospital", "de", "santa", "caterina", "a", "l'edifici", "nou", "annex", "a", "l'hist\u00f2ric", "restaurat", "i", "rehabilitar", "entre", "els", "anys", "i", "es", "tracta", "d'un", "espai", "expositiu", "obert", "a", "tota", "la", "ciutadania", "on", "s'organitzen", "exposicions", "relacionades", "amb", "la", "pr\u00f2pia", "instituci\u00f3", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "a", "girona", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "propostes", "que", "puguin", "aportar", "els", "ciutadans", "o", "les", "entitats", "algunes", "de", "les", "exposicions", "que", "han", "passat", "per", "l'espai", "santa", "caterina", "s\u00f3n", "llapis", "i", "acci\u00f3!", "de", "roser", "capdevila", "dal\u00ed", "breaking", "news", "o", "eugeni", "xammar", "el", "periodista", "que", "ens", "va", "explicar", "el", "m\u00f3n", "actualment", "s'hi", "pot", "visitar", "l'exposici\u00f3", "anys", "al", "teu", "costat", "mem\u00f2ria", "de", "l'antic", "hospital", "de", "santa", "caterina", "que", "commemora", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "col\u00b7locaci\u00f3", "de", "la", "primera", "pedra", "fires", "i", "mercats", "girona", "acull", "al", "llarg", "de", "l'any", "una", "gran", "varietat", "de", "fires", "i", "mercats", "al", "carrer", "activitats", "que", "esdevenen", "un", "atractiu", "m\u00e9s", "per", "a", "molts", "dels", "seus", "visitants", "i", "que", "la", "converteixen", "en", "una", "ciutat", "activa", "i", "plena", "de", "vida", "algunes", "de", "les", "fires", "i", "mercats", "que", "s'hi", "poden", "trobar", "s\u00f3n", "la", "fira", "d'artesania", "de", "la", "pla\u00e7a", "miquel", "santal\u00f3", "la", "fira", "d'artesania", "pont", "de", "pedra", "la", "fira", "d'artesania", "santa", "clara", "la", "fira", "de", "pintura", "la", "firanadal", "el", "mercagirona", "el", "mercat", "de", "les", "flors", "el", "mercat", "de", "la", "lleona", "el", "mercat", "de", "can", "gibert", "del", "pla", "el", "mercat", "de", "les", "ribes", "del", "ter", "el", "mercat", "del", "lle\u00f3", "o", "mercat", "de", "la", "volta", "art", "km", "mercat", "de", "la", "volta", "art", "km", "la", "volta", "\u00e9s", "un", "projecte", "format", "per", "diversos", "establiments", "del", "barri", "de", "sant", "narc\u00eds", "que", "acullen", "propostes", "vinculades", "a", "la", "creaci\u00f3", "art\u00edstica", "i", "artesanal", "consta", "d'una", "galeria", "d'una", "botiga", "i", "de", "diferents", "tallers", "oberts", "al", "p\u00fablic", "per", "promoure", "el", "barri", "com", "un", "espai", "cultural", "i", "art\u00edstic", "de", "refer\u00e8ncia", "es", "transforma", "mensualment", "en", "un", "mercat", "d'art", "situat", "al", "bell", "mig", "de", "la", "pla\u00e7a", "porxada", "de", "l'assumpci\u00f3", "el", "mercat", "de", "la", "volta", "t\u00e9", "com", "a", "objectiu", "principal", "promoure", "el", "contacte", "directe", "entre", "creadors", "i", "visitants", "sota", "la", "denominaci\u00f3", "d'art", "km", "seguint", "la", "filosofia", "del", "projecte", "cada", "edici\u00f3", "t\u00e9", "un", "programa", "amb", "diferents", "activitats", "culturals", "concerts", "tallers", "etc", "es", "pot", "visitar", "el", "segon", "dissabte", "de", "cada", "mes", "al", "mat\u00ed", "el", "celler", "de", "can", "roca", "el", "celler", "de", "can", "roca", "\u00e9s", "un", "restaurant", "giron\u00ed", "situat", "al", "barri", "de", "taial\u00e0", "gestionat", "pels", "tres", "germans", "roca", "joan", "josep", "i", "jordi", "que", "s'encarreguen", "respectivament", "dels", "plats", "dels", "vins", "sommelier", "i", "de", "les", "postres", "el", "restaurant", "va", "ser", "fundat", "el", "per", "joan", "i", "josep", "roca", "t\u00e9", "tres", "estrelles", "de", "la", "guia", "michelin", "i", "segons", "la", "publicaci\u00f3", "brit\u00e0nica", "the", "restaurant", "magazine", "ha", "estat", "el", "cinqu\u00e8", "millor", "restaurant", "del", "m\u00f3n", "en", "quart", "en", "segon", "en", "i", "i", "primer", "el", "i", "el", "llegendes", "hi", "ha", "diverses", "llegendes", "relacionades", "amb", "la", "ciutat", "de", "girona", "llegendes", "de", "carlemany", "la", "cadira", "i", "l'espasa", "de", "carlemany", "tot", "bon", "giron\u00ed", "que", "vol", "ser", "un", "bon", "giron\u00ed", "i", "que", "vol", "tornar", "sa", "i", "estalvi", "d'un", "viatge", "ha", "de", "fer", "un", "pet\u00f3", "al", "cul", "de", "la", "lleona", "la", "llegenda", "de", "sant", "narc\u00eds", "i", "les", "mosques", "la", "llegenda", "de", "la", "cocollona", "la", "llegenda", "de", "geri\u00f3", "o", "ger\u00edon", "fundador", "m\u00edtic", "de", "la", "ciutat", "la", "llegenda", "del", "tarl\u00e0", "de", "l'argenteria", "la", "llegenda", "de", "la", "torana", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "girona", "edita", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "d'\u00e0mbit", "de", "barri", "local", "comarcal", "i", "regional", "diari", "de", "girona", "el", "punt", "avui", "revista", "de", "girona", "televisi\u00f3", "de", "girona", "fem", "girona", "fm", "girona", "fm", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "r\u00e0dio", "municipal", "el", "dimoni", "de", "santa", "eug\u00e8nia", "de", "ter", "peri\u00f2dice", "esports", "l'equip", "de", "futbol", "de", "girona", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "\u00e9s", "el", "girona", "futbol", "club", "que", "est\u00e0", "situat", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "de", "la", "lliga", "espanyola", "de", "futbol", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "un", "filial", "a", "tercera", "divisi\u00f3", "el", "girona", "b", "el", "primer", "equip", "del", "girona", "fc", "juga", "els", "seus", "partits", "a", "l'estadi", "de", "montilivi", "inaugurat", "el", "i", "situat", "al", "barri", "de", "montilivi", "l'equip", "de", "b\u00e0squet", "femen\u00ed", "unigirona", "participa", "en", "la", "lliga", "femenina", "espanyola", "hi", "ha", "altres", "equips", "i", "escoles", "a", "la", "ciutat", "el", "club", "escola", "b\u00e0squet", "girona", "refundaci\u00f3", "del", "cb", "sant", "josep", "girona", "que", "jugava", "la", "lliga", "leb", "oro", "de", "b\u00e0squet", "a", "la", "vegada", "successor", "d'un", "equip", "que", "va", "jugar", "temporades", "a", "la", "lliga", "acb", "amb", "diverses", "denominacions", "casademont", "valvi", "akasvayu", "i", "que", "disputava", "els", "seus", "partits", "al", "pavell\u00f3", "gironafontajau", "s\u00f3n", "tamb\u00e9", "representatius", "el", "b\u00e0squet", "girona", "fundat", "el", "per", "marc", "gasol", "actualment", "a", "l'acb", "la", "salle", "girona", "el", "vedruna", "girona", "el", "sant", "narc\u00eds", "el", "club", "b\u00e0squet", "onyar", "o", "el", "ceset", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "equip", "d'hoquei", "el", "club", "hoquei", "girona", "com", "a", "equip", "de", "tennis", "de", "la", "ciutat", "hi", "ha", "el", "club", "tennis", "girona", "el", "voleibol", "t\u00e9", "com", "a", "club", "m\u00e9s", "important", "el", "club", "voleibol", "avap", "tamb\u00e9", "s'hi", "troba", "l'associaci\u00f3", "girona", "judo", "com", "a", "principal", "club", "esportiu", "dedicat", "al", "judo", "amb", "un", "equip", "a", "primera", "divisi\u00f3", "estatal", "tant", "en", "les", "categories", "junior", "com", "senior", "girona", "tamb\u00e9", "disposa", "del", "club", "patinatge", "art\u00edstic", "girona", "el", "qual", "en", "la", "categoria", "de", "xou", "es", "va", "posicionar", "en", "tercer", "lloc", "al", "mundial", "de", "patinatge", "l'any", "i", "en", "segon", "lloc", "en", "els", "anys", "i", "finalment", "el", "geieg", "grup", "excursionista", "i", "esportiu", "giron\u00ed", "t\u00e9", "representaci\u00f3", "a", "quasi", "totes", "les", "disciplines", "esportives", "i", "destaca", "sobretot", "en", "el", "rugbi", "l'handbol", "l'atletisme", "i", "el", "b\u00e0squet", "especialment", "femen\u00ed", "fills", "i", "filles", "il\u00b7lustres", "de", "la", "ciutat", "aquest", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "gironins", "de", "naixement", "o", "adopci\u00f3", "que", "han", "destacat", "i", "s\u00f3n", "motiu", "d'orgull", "per", "la", "ciutat", "francesc", "eiximenis", "fou", "un", "frare", "francisc\u00e0", "i", "escriptor", "llu\u00eds", "borrass\u00e0", "pintor", "joaquim", "hugas", "i", "vilanova", "metge", "cirurgi\u00e0", "i", "oculista", "joaquim", "vayreda", "i", "vila", "pintor", "ramon", "turr\u00f3", "i", "darder", "fisi\u00f2leg", "i", "fil\u00f2sof", "joaquim", "ruyra", "i", "oms", "escriptor", "rafael", "mas\u00f3", "i", "valent\u00ed", "arquitecte", "artista", "i", "pol\u00edtic", "carles", "rahola", "escriptor", "i", "historiador", "aurora", "bertrana", "i", "salazar", "escriptora", "xavier", "cugat", "compositor", "dibuixant", "de", "vinyeta", "c\u00f2mica", "cantant", "arranjador", "i", "conductor", "d'orquestra", "jaume", "vicens", "i", "vives", "historiador", "escriptor", "catedr\u00e0tic", "i", "editor", "catal\u00e0", "santiago", "sobrequ\u00e9s", "i", "vidal", "historiador", "xavier", "montsalvatge", "i", "bassols", "compositor", "maria", "assumpci\u00f3", "soler", "i", "font", "mestra", "escriptora", "i", "periodista", "jaume", "ministral", "i", "masi\u00e0", "escriptor", "dom\u00e8nec", "balmanya", "futbolista", "i", "entrenador", "josep", "viader", "i", "moliner", "m\u00fasic", "i", "compositor", "joanjosep", "tharrats", "i", "vidal", "pintor", "te\u00f2ric", "de", "l'art", "i", "editor", "enric", "mirambell", "i", "belloc", "historiador", "i", "cronista", "oficial", "de", "la", "ciutat", "dom\u00e8nec", "fita", "i", "molat", "escultor", "narc\u00edsjordi", "arag\u00f3", "i", "mas\u00f3", "periodista", "i", "escriptor", "francesc", "ferrer", "i", "giron\u00e8s", "pol\u00edtic", "i", "escriptor", "emili", "massanas", "i", "burcet", "fot\u00f2graf", "i", "arxivista", "narc\u00eds", "comadira", "escriptor", "i", "pintor", "maria", "teresa", "estrach", "i", "panella", "metgessa", "dermat\u00f2loga", "i", "professora", "universit\u00e0ria", "catalana", "joan", "antoni", "poch", "i", "goicoetxea", "en", "jap'", "ninotaire", "joan", "roca", "i", "fontan\u00e9", "cuiner", "i", "professor", "josep", "pons", "organista", "compositor", "i", "organista", "ant\u00f2nia", "adroher", "i", "pascual", "mestra", "i", "activista", "pol\u00edtica", "ciutats", "agermanades", "en", "el", "si", "del", "programa", "de", "relacions", "exteriors", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "la", "ciutat", "s'ha", "agermanat", "amb", "diverses", "ciutats", "del", "m\u00f3n", "en", "negociacions", "avan\u00e7ades", "es", "troba", "nueva", "gerona", "amb", "converses", "iniciades", "el", "novembre", "de", "i", "amb", "protocol", "d'intencions", "signat", "a", "continuaci\u00f3", "s'ofereix", "una", "llista", "de", "les", "ciutats", "agermanades", "amb", "girona", "vegeu", "tamb\u00e9", "puig", "salgueda", "centre", "de", "recerca", "i", "difusi\u00f3", "de", "la", "imatge", "parc", "del", "migdia", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "ajuntament", "de", "girona"]