["el", "girona", "futbol", "club", "sad", "\u00e9s", "un", "club", "de", "futbol", "catal\u00e0", "el", "m\u00e9s", "representatiu", "de", "la", "ciutat", "de", "girona", "i", "de", "les", "comarques", "gironines", "actualment", "el", "seu", "equip", "mascul\u00ed", "competeix", "en", "la", "primera", "divisi\u00f3", "despr\u00e9s", "que", "el", "de", "juny", "del", "ascend\u00eds", "a", "aquesta", "categoria", "per", "segona", "vegada", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "i", "esdevingu\u00e9s", "el", "vuit\u00e8", "equip", "catal\u00e0", "en", "assolir", "aquest", "m\u00e8rit", "esportiu", "les", "seues", "fites", "hist\u00f2riques", "el", "situaven", "la", "posici\u00f3", "n\u00famero", "de", "la", "classificaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3", "d'espanya", "a", "mitjan", "va", "ser", "fundat", "el", "de", "juliol", "de", "i", "el", "seu", "primer", "president", "fou", "albert", "de", "quintana", "de", "le\u00f3n", "els", "colors", "que", "identifiquen", "el", "club", "s\u00f3n", "el", "vermell", "i", "el", "blanc", "utilitzats", "en", "forma", "de", "ratlles", "verticals", "en", "el", "seu", "uniforme", "titular", "des", "de", "la", "seva", "fundaci\u00f3", "des", "del", "juga", "com", "a", "local", "a", "l'estadi", "municipal", "de", "montilivi", "de", "propietat", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "cedit", "al", "club", "fins", "a", "l'any", "amb", "opci\u00f3", "fins", "al", "i", "amb", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "limitada", "a", "seients", "sense", "l'addici\u00f3", "de", "grades", "m\u00f2bils", "el", "club", "compta", "amb", "un", "important", "planter", "on", "es", "formen", "jugadors", "des", "de", "la", "categoria", "prebenjam\u00ed", "el", "filial", "del", "primer", "equip", "de", "futbol", "\u00e9s", "el", "girona", "fc", "b", "que", "milita", "a", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "rfef", "en", "setze", "ocasions", "ha", "aconseguit", "el", "trofeu", "costa", "brava", "el", "torneig", "que", "organitza", "el", "mateix", "club", "cada", "estiu", "hist\u00f2ria", "naixement", "el", "futbol", "entr\u00e0", "a", "girona", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "l'any", "un", "grup", "d'estudiants", "comen\u00e7aren", "a", "practicar", "el", "futbol", "no", "arribaren", "a", "constituir", "cap", "entitat", "organitzada", "per\u00f2", "jugaven", "sota", "el", "nom", "d'athletic", "club", "giron\u00ed", "a", "meitat", "del", "es", "fund\u00e0", "l'strong", "fc", "primer", "club", "organitzat", "de", "la", "ciutat", "i", "que", "tingu\u00e9", "una", "vida", "d'uns", "vuit", "anys", "a", "poc", "a", "poc", "anaren", "sorgint", "noves", "entitats", "com", "l'sport", "fc", "que", "agrupava", "els", "seminaristes", "el", "club", "patronat", "socialcat\u00f2lic", "l'agrupaci\u00f3n", "juventud", "l'atl\u00e8tic", "de", "la", "classe", "obrera", "i", "d'altres", "menys", "destacats", "com", "el", "gerunda", "ol\u00edmpic", "catal\u00f2nia", "estudiantil", "i", "industrial", "els", "primers", "partits", "de", "futbol", "a", "la", "ciutat", "es", "disputaren", "al", "camp", "de", "mart", "de", "la", "devesa", "als", "anys", "vint", "el", "futbol", "agafa", "for\u00e7a", "amb", "clubs", "com", "el", "ce", "giron\u00ed", "fundat", "el", "i", "que", "m\u00e9s", "tard", "esdevingu\u00e9", "fc", "ateneu", "social", "democr\u00e0tic", "per\u00f2", "sobretot", "per", "la", "uni\u00f3", "deportiva", "girona", "fundada", "el", "de", "febrer", "del", "mateix", "any", "en", "unirse", "els", "elements", "del", "centre", "deportiu", "gironenc", "hereus", "del", "dissolt", "strong", "amb", "altres", "entusiastes", "esportistes", "el", "club", "aviat", "en", "convert\u00ed", "en", "el", "m\u00e9s", "fort", "de", "la", "ciutat", "vestia", "colors", "groc", "i", "blau", "mar\u00ed", "i", "fou", "el", "constructor", "de", "l'estadi", "de", "vista", "alegre", "l'any", "el", "club", "per\u00f2", "desaparegu\u00e9", "el", "pels", "problemes", "econ\u00f2mics", "arran", "d'un", "deute", "d'unes", "pessetes", "una", "aut\u00e8ntica", "fortuna", "per", "a", "aquells", "temps", "primers", "anys", "del", "girona", "futbol", "club", "el", "de", "juliol", "de", "al", "caf\u00e8", "norat", "de", "la", "rambla", "es", "fund\u00e0", "el", "girona", "futbol", "club", "sobre", "les", "cendres", "del", "recentment", "desaparegut", "ue", "girona", "gr\u00e0cies", "a", "l'obstinaci\u00f3", "d'un", "grup", "d'entusiastes", "com", "albert", "de", "quintana", "de", "le\u00f3n", "primer", "president", "del", "girona", "fc", "andreu", "de", "benito", "manuel", "de", "chopitea", "llu\u00eds", "ribas", "josep", "mar\u00eda", "pla", "dalmau", "francesc", "figueras", "joaquim", "medrano", "antoni", "g\u00fcell", "rafael", "portas", "amadeu", "oliva", "coll", "poch", "i", "el", "doctor", "roca", "pinet", "en", "poques", "setmanes", "es", "va", "aconseguir", "que", "a", "girona", "hi", "hagu\u00e9s", "una", "aut\u00e8ntica", "febre", "pel", "futbol", "l'", "d'agost", "l'ajuntament", "autoritzava", "al", "club", "per", "tal", "que", "pogu\u00e9s", "fer", "\u00fas", "de", "l'escut", "de", "la", "ciutat", "en", "els", "seus", "distintius", "l'equip", "s'integr\u00e0", "a", "a", "categoria", "ordin\u00e0ria", "del", "campionat", "catal\u00e0", "la", "temporada", "el", "primer", "partit", "oficial", "va", "ser", "al", "camp", "de", "la", "col\u00f2nia", "artigas", "amb", "gol", "de", "clara", "la", "hist\u00f2rica", "primera", "alineaci\u00f3", "la", "van", "formar", "florenza", "teixidor", "farr\u00f3", "flavi\u00e0", "comas", "corradi", "ferrer", "escuder", "clara", "tarradellas", "i", "torrellas", "la", "temporada", "fou", "un", "gran", "\u00e8xit", "el", "seu", "primer", "any", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "espanyola", "el", "girona", "fc", "es", "classifica", "primer", "del", "seu", "grup", "i", "disputa", "la", "lligueta", "de", "promoci\u00f3", "a", "primera", "divisi\u00f3", "juntament", "amb", "el", "celta", "de", "vigo", "saragossa", "arenas", "reial", "m\u00farcia", "i", "xerez", "cd", "el", "girona", "pen\u00faltim", "es", "va", "quedar", "sense", "el", "premi", "de", "l'ascens", "en", "els", "anys", "de", "la", "guerra", "civil", "no", "es", "podia", "dir", "que", "hi", "havia", "lliga", "nacional", "aix\u00ed", "que", "el", "girona", "va", "ser", "inscrit", "en", "un", "torneig", "interregional", "quedant", "segon", "per", "davant", "del", "val\u00e8ncia", "cf", "i", "l'rcd", "espanyol", "i", "per", "darrere", "del", "bar\u00e7a", "tamb\u00e9", "es", "van", "disputar", "molts", "partits", "amistosos", "i", "ben\u00e8fics", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "civil", "l'equip", "va", "alternant", "la", "segona", "amb", "la", "tercera", "divisi\u00f3", "fins", "a", "l'any", "en", "qu\u00e8", "el", "club", "baixa", "a", "tercera", "on", "romandr\u00e0", "fins", "al", "el", "es", "funda", "el", "cd", "girona", "club", "que", "m\u00e9s", "tard", "esdevindr\u00e0", "filial", "del", "girona", "fc", "a", "montilivi", "l'any", "es", "comen\u00e7a", "a", "construir", "l'estadi", "de", "montilivi", "el", "qual", "seria", "el", "primer", "camp", "de", "propietat", "del", "club", "l'estadi", "de", "montilivi", "s'inaugur\u00e0", "el", "d'agost", "de", "amb", "un", "gran", "partit", "entre", "el", "fc", "barcelona", "i", "el", "club", "local", "que", "guanyaren", "els", "blaugrana", "per", "a", "amb", "aquesta", "inauguraci\u00f3", "es", "deixava", "enrere", "l'estadi", "de", "vista", "alegre", "que", "va", "ser", "el", "seu", "domicili", "durant", "quasi", "cinquanta", "anys", "els", "dies", "i", "del", "mateix", "any", "es", "disput\u00e0", "la", "primera", "edici\u00f3", "del", "torneig", "costa", "brava", "amb", "un", "gran", "cartell", "borussia", "neurnkirchen", "val\u00e8ncia", "cf", "rcd", "espanyol", "i", "san", "lorenzo", "de", "almagro", "en", "el", "es", "va", "proclamar", "campi\u00f3", "del", "trofeu", "final\u00edssima", "trofeu", "que", "es", "va", "disputar", "en", "una", "sola", "edici\u00f3", "per", "tal", "de", "decidir", "quin", "seria", "el", "propietari", "de", "la", "copa", "i", "campi\u00f3", "de", "campions", "del", "trofeu", "moscard\u00f3", "fent", "una", "eliminat\u00f2ria", "amb", "tots", "els", "equips", "que", "havien", "guanyat", "alguna", "vegada", "el", "torneig", "a", "la", "final", "van", "arribar", "l'ce", "europa", "i", "el", "girona", "fc", "la", "temporada", "el", "club", "va", "realitzar", "una", "gran", "temporada", "quedant", "tercer", "classificat", "del", "grup", "iii", "de", "segona", "divisi\u00f3", "b", "i", "classificantse", "pels", "\"playoff\"", "d'ascens", "a", "segona", "divisi\u00f3", "el", "sorteig", "va", "deixar", "al", "girona", "enquadrat", "en", "el", "grup", "del", "ud", "salamanca", "vilareal", "cf", "i", "la", "real", "balompedica", "linense", "en", "la", "darrera", "jornada", "de", "la", "lligueta", "el", "girona", "depenia", "d'ell", "mateix", "per", "a", "pujar", "per\u00f2", "una", "derrota", "en", "el", "camp", "del", "ud", "salamanca", "per", "va", "deixar", "al", "girona", "un", "any", "m\u00e9s", "a", "segona", "b", "despr\u00e9s", "de", "diverses", "temporades", "en", "les", "quals", "l'equip", "giron\u00ed", "militava", "a", "tercera", "i", "segona", "divisi\u00f3", "b", "el", "girona", "fc", "encadenaria", "dos", "ascens", "consecutius", "entre", "el", "i", "la", "temporada", "el", "girona", "fc", "va", "acabar", "la", "competici\u00f3", "quedant", "segon", "classificat", "del", "grup", "v", "de", "tercera", "divisi\u00f3", "amb", "el", "qual", "es", "garantia", "disputar", "la", "promoci\u00f3", "d'ascens", "aconseguint", "una", "pla\u00e7a", "per", "jugar", "a", "segona", "divisi\u00f3", "b", "al", "v\u00e8ncer", "en", "el", "\"playoff\"", "a", "la", "rsd", "alcal\u00e1", "la", "temporada", "sota", "les", "ordres", "de", "ra\u00fcl", "agn\u00e9", "l'equip", "aconsegueix", "acabar", "primer", "en", "el", "grup", "iii", "de", "segona", "b", "i", "ascendeix", "a", "segona", "divisi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "d'abs\u00e8ncia", "al", "v\u00e8ncer", "en", "el", "\"playoff\"", "d'ascens", "a", "semifinals", "al", "barakaldo", "cf", "i", "en", "la", "final", "al", "ad", "ceuta", "el", "de", "juny", "de", "canvis", "constants", "de", "propietaris", "degut", "a", "l'ascens", "de", "categoria", "el", "club", "ha", "de", "fer", "una", "gran", "inversi\u00f3", "en", "l'estadi", "per", "col\u00b7locar", "seients", "en", "totes", "les", "grades", "condicionar", "els", "accessos", "al", "camp", "les", "sortides", "d'emerg\u00e8ncia", "i", "construir", "la", "grada", "de", "preferent", "l'ajuntament", "invert\u00ed", "del", "fons", "estatal", "d'inversi\u00f3", "local", "per", "a", "la", "remodelaci\u00f3", "de", "l'estadi", "tamb\u00e9", "es", "converteix", "en", "societat", "an\u00f2nima", "esportiva", "el", "de", "juliol", "de", "josep", "gus\u00f3", "president", "de", "l'entitat", "anuncia", "que", "la", "conversi\u00f3", "queda", "realitzada", "gr\u00e0cies", "a", "la", "venda", "d'accions", "amb", "la", "qual", "el", "girona", "aconsegueix", "reunir", "els", "euros", "que", "li", "havia", "imposat", "el", "consell", "superior", "d'esports", "gus\u00f3", "va", "passar", "a", "ser", "el", "primer", "propietari", "del", "girona", "fc", "sae", "un", "c\u00e0rrec", "que", "va", "mantenir", "fins", "a", "l'estiu", "de", "quan", "es", "va", "vendre", "la", "majoria", "accionarial", "que", "posse\u00efa", "a", "josep", "delgadoel", "de", "juliol", "de", "un", "grup", "d'empresaris", "de", "girona", "encap\u00e7alats", "per", "ramon", "vilar\u00f3", "joaquim", "boadas", "i", "josep", "delgado", "van", "comprar", "el", "de", "les", "accions", "que", "tenien", "conjuntament", "l'antic", "president", "josep", "gus\u00f3", "i", "josep", "rofes", "passant", "aix\u00ed", "a", "ser", "els", "nous", "propietaris", "del", "girona", "fc", "aix\u00f2", "els", "fa", "tenir", "la", "totalitat", "d'accions", "de", "gus\u00f3", "i", "gaireb\u00e9", "la", "totalitat", "de", "les", "de", "rofes", "que", "es", "queda", "amb", "una", "mica", "m\u00e9s", "del", "la", "resta", "d'accions", "queden", "repartides", "entre", "els", "petits", "accionistes", "en", "la", "presentaci\u00f3", "del", "nou", "organigrama", "institucional", "i", "esportiu", "de", "l'entitat", "que", "tindr\u00e0", "com", "a", "president", "ramon", "vilar\u00f3", "joaquim", "boadas", "tindr\u00e0", "un", "paper", "molt", "destacat", "en", "la", "gesti\u00f3", "del", "club", "mentre", "que", "en", "l'\u00e0rea", "esportiva", "es", "presenta", "com", "a", "nou", "director", "esportiu", "a", "xavi", "juli\u00e0", "i", "ra\u00fcl", "agn\u00e9", "com", "a", "entrenadorel", "de", "mar\u00e7", "de", "l'estadi", "presenta", "el", "seu", "primer", "ple", "absolut", "amb", "espectadors", "des", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "seients", "en", "totes", "les", "grades", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "mateix", "any", "la", "junta", "general", "extraordin\u00e0ria", "d'accionistes", "aprova", "una", "ampliaci\u00f3", "de", "capital", "que", "es", "concretaria", "amb", "l'emissi\u00f3", "de", "noves", "accions", "a", "ra\u00f3", "de", "cadascuna", "pr\u00e8viament", "a", "l'ampliaci\u00f3", "es", "realitza", "una", "disminuci\u00f3", "del", "capital", "de", "accions", "de", "a", "causa", "de", "les", "p\u00e8rdues", "pel", "que", "el", "capital", "final", "qued\u00e0", "en", "el", "de", "maig", "el", "club", "comunica", "que", "l'ampliaci\u00f3", "ha", "estat", "completada", "gaireb\u00e9", "totalment", "pel", "m\u00e0xim", "accionista", "uni\u00f3", "esportiva", "girona", "sll'any", "va", "absorbir", "el", "club", "de", "futbol", "riudellots", "fins", "aquell", "moment", "un", "club", "de", "futbol", "catal\u00e0", "del", "municipi", "de", "riudellots", "de", "la", "selva", "que", "la", "temporada", "militava", "a", "la", "segona", "catalana", "va", "passar", "a", "ser", "l'equip", "filial", "del", "girona", "fc", "b", "es", "decideix", "crear", "un", "camp", "de", "gespa", "natural", "a", "palau", "d'uns", "m", "x", "m", "en", "una", "esplanada", "del", "geieg", "el", "girona", "fc", "i", "el", "geieg", "arriben", "a", "un", "acord", "per", "tal", "que", "el", "club", "gestioni", "tot", "el", "proc\u00e9s", "de", "les", "obres", "i", "el", "manteniment", "d'aquesta", "manera", "s'evitaria", "que", "jugadors", "i", "cos", "t\u00e8cnic", "s'haguessin", "de", "despla\u00e7ar", "a", "fora", "de", "la", "ciutat", "per", "a", "entrenar", "el", "club", "va", "optar", "llavors", "per", "blindar", "als", "seus", "jugadors", "ja", "que", "abans", "qualsevol", "equip", "que", "pagu\u00e9s", "que", "era", "la", "quantitat", "mitjana", "de", "les", "cl\u00e0usules", "de", "rescissi\u00f3", "dels", "jugadors", "feia", "possible", "que", "aquests", "poguessin", "abandonar", "l'equip", "abans", "de", "finalitzar", "el", "seu", "contracte", "la", "quantitat", "que", "haurian", "de", "pagar", "passava", "a", "ser", "d'entre", "i", "es", "van", "fer", "traspassos", "com", "el", "d'hiroshi", "al", "sevilla", "atl\u00e9tico", "per", "o", "el", "de", "ranko", "despotovi", "a", "l'urawa", "red", "diamonds", "de", "la", "primera", "divisi\u00f3", "japonesa", "per", "al", "desembre", "de", "el", "club", "convoca", "una", "nova", "junta", "d'accionistes", "i", "una", "ampliaci\u00f3", "de", "capital", "i", "s'anuncia", "per", "primera", "vegada", "des", "que", "est\u00e0", "a", "la", "lfp", "que", "el", "girona", "fc", "acabar\u00e0", "la", "temporada", "amb", "un", "super\u00e0vit", "de", "a", "causa", "de", "la", "reducci\u00f3", "not\u00f2ria", "del", "pressupost", "d'aquesta", "temporada", "passant", "de", "a", "nom\u00e9s", "al", "maig", "de", "el", "consell", "d'administraci\u00f3", "sota", "el", "lema", "\"el", "girona", "fc", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "meu\"", "aprova", "l'ampliaci\u00f3", "de", "capital", "de", "en", "accions", "de", "amb", "l'objectiu", "d'equilibrar", "el", "patrimoni", "del", "club", "el", "mes", "de", "juliol", "el", "club", "sol\u00b7licita", "un", "concurs", "de", "creditors", "per", "a", "garantir", "la", "seva", "viabilitat", "ascens", "a", "primera", "abans", "de", "l'ascens", "a", "primera", "divisi\u00f3", "el", "girona", "va", "disputar", "en", "dos", "ocasions", "el", "playoff", "d'ascens", "els", "anys", "i", "a", "la", "temporada", "va", "fer", "una", "gran", "temporada", "amb", "una", "banqueta", "dirigida", "per", "joan", "francesc", "ferrer", "\"rub\u00ed\"", "una", "quarta", "posici\u00f3", "va", "fer", "que", "afrontessin", "la", "primera", "eliminat\u00f2ria", "del", "playoff", "d'ascens", "contra", "l'ad", "alcorc\u00f3n", "en", "el", "primer", "partit", "van", "empatar", "i", "a", "la", "tornada", "a", "montilivi", "la", "il\u00b7lusi\u00f3", "dels", "gironins", "va", "derrotar", "els", "madrilenys", "guanyant", "per", "aix\u00f2", "feia", "que", "tinguessin", "la", "possibilitat", "de", "jugar", "l'eliminat\u00f2ria", "definitiva", "contra", "l'udalmeria", "i", "l'experi\u00e8ncia", "dels", "andalusos", "va", "derrotar", "els", "inexperts", "gironins", "derrotantlos", "en", "els", "dos", "partits", "i", "durant", "la", "temporda", "ho", "van", "tornar", "a", "provar", "amb", "pablo", "mach\u00edn", "dirigint", "l'equip", "l'equip", "va", "estar", "molt", "a", "prop", "de", "l'ascens", "directe", "per\u00f2", "un", "empat", "a", "montilivi", "en", "l'\u00faltima", "jornada", "davant", "del", "cd", "lugo", "el", "va", "deixar", "en", "tercera", "posici\u00f3", "quedant", "despr\u00e9s", "eliminat", "a", "la", "primera", "ronda", "del", "playoff", "pel", "r", "zaragoza", "amb", "els", "sorprenents", "resultats", "de", "a", "la", "romareda", "a", "favor", "del", "girona", "i", "a", "montilivi", "favorable", "a", "l'equip", "aragon\u00e8s", "la", "temporada", "tamb\u00e9", "amb", "machin", "a", "la", "banqueta", "el", "girona", "fc", "va", "acabar", "en", "quarta", "posici\u00f3", "jugant", "novament", "el", "playoff", "on", "va", "eliminar", "el", "c\u00f3rdoba", "cf", "en", "primera", "ronda", "a", "la", "capital", "andalusa", "i", "a", "montilivi", "per\u00f2", "sent", "eliminat", "a", "la", "final", "per", "part", "del", "ca", "osasuna", "a", "pamplona", "i", "a", "montilivi", "en", "acabar", "la", "temporada", "el", "girona", "de", "machin", "va", "aconseguir", "l'ascens", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "per", "primer", "cop", "en", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "de", "juny", "de", "en", "empatar", "amb", "el", "reial", "saragossa", "a", "l'estadi", "municipal", "de", "montilivi", "a", "manca", "d'una", "jornada", "per", "finalitzar", "la", "temporada", "en", "qu\u00e8", "va", "acabar", "en", "segon", "lloc", "el", "club", "fou", "aix\u00ed", "el", "vuit\u00e8", "equip", "catal\u00e0", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "jugar", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "primera", "divisi\u00f3", "el", "d'agost", "de", "continuant", "pablo", "machin", "a", "la", "banqueta", "va", "debutar", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "a", "montilivi", "davant", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "en", "un", "partit", "que", "va", "acabar", "en", "empat", "a", "dos", "sent", "ambd\u00f3s", "gols", "obra", "de", "christian", "stuani", "a", "la", "segona", "jornada", "de", "lliga", "van", "aconseguir", "la", "primera", "vict\u00f2ria", "a", "primera", "guanyant", "el", "m\u00e0laga", "a", "montilivi", "per", "a", "amb", "gol", "de", "pedro", "alcal\u00e1abans", "d'acabar", "el", "mes", "d'agost", "el", "de", "les", "accions", "del", "club", "van", "ser", "comprades", "a", "parts", "iguals", "per", "les", "societats", "city", "football", "group", "i", "girona", "football", "group", "aquesta", "\u00faltima", "dirigida", "per", "pere", "guardiola", "germ\u00e0", "de", "l'entrenador", "del", "manchester", "city", "josep", "guardiola", "aix\u00ed", "doncs", "el", "girona", "fc", "va", "passar", "a", "formar", "part", "del", "city", "football", "group", "juntament", "amb", "el", "manchester", "city", "de", "la", "premier", "league", "el", "melbourne", "city", "fc", "de", "la", "lliga", "australiana", "el", "club", "atl\u00e9tico", "torque", "de", "la", "lliga", "d'uruguai", "el", "del", "new", "york", "city", "fc", "de", "la", "mls", "aix\u00ed", "com", "acords", "amb", "altres", "clubs", "d'arreu", "del", "m\u00f3nun", "dels", "seus", "millors", "resultats", "d'aquesta", "primera", "temporada", "a", "primera", "divisi\u00f3", "seria", "la", "vict\u00f2ria", "a", "montilivi", "contra", "el", "r", "madrid", "el", "novembre", "de", "l'equip", "es", "va", "confirmar", "com", "al", "millor", "debutant", "a", "la", "lliga", "dels", "\u00faltims", "anys", "amb", "quinze", "punts", "en", "les", "onze", "primeres", "jornades", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "es", "va", "convertir", "en", "el", "millor", "debutant", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "primera", "divisi\u00f3", "amb", "punts", "en", "la", "jornada", "la", "temporada", "el", "girona", "va", "accedir", "per", "primer", "cop", "a", "quarts", "de", "final", "de", "la", "copa", "del", "rei", "despr\u00e9s", "dels", "empats", "contra", "l'atl\u00e8tic", "de", "madrid", "amb", "els", "resultats", "d'", "a", "casa", "i", "de", "visitant", "essent", "eliminat", "pel", "reial", "madrid", "als", "quarts", "de", "final", "al", "mar\u00e7", "va", "guanyar", "la", "seva", "primera", "supercopa", "de", "catalunya", "a", "l'imposarse", "a", "l'fc", "barcelona", "per", "amb", "un", "gol", "de", "cristhian", "stuani", "tanmateix", "a", "la", "segona", "temporada", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "i", "malgrat", "alguns", "resultats", "brillants", "com", "un", "al", "nou", "camp", "contra", "el", "bar\u00e7a", "les", "vict\u00f2ries", "a", "domicili", "contra", "el", "val\u00e8ncia", "cf", "a", "mestalla", "i", "especialment", "contra", "el", "r", "madrid", "al", "bernabeu", "l'equip", "giron\u00ed", "va", "acabar", "baixant", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'un", "desastr\u00f3s", "final", "de", "temporada", "en", "que", "va", "arribar", "a", "perdre", "sis", "partits", "seguits", "i", "nom\u00e9s", "va", "aconseguir", "una", "merit\u00f2ria", "vict\u00f2ria", "contra", "el", "sevilla", "cf", "a", "montilivi", "retorn", "a", "segona", "divisi\u00f3", "la", "temporada", "amb", "juan", "carlos", "unzu\u00e9", "josep", "llu\u00eds", "mart\u00ed", "i", "francisco", "com", "a", "entrenadors", "l'equip", "va", "acabar", "en", "cinquena", "posici\u00f3", "jugant", "el", "playoff", "d'ascens", "on", "va", "eliminar", "l'ud", "almeria", "en", "primera", "ronda", "a", "montilivi", "i", "a", "la", "capital", "andalusa", "per\u00f2", "va", "ser", "eliminat", "a", "la", "final", "per", "part", "de", "l'elx", "cf", "a", "fora", "i", "a", "montilivi", "la", "temporada", "tamb\u00e9", "amb", "francisco", "com", "a", "entrenador", "l'equip", "va", "acabar", "en", "cinquena", "posici\u00f3", "jugant", "novament", "el", "playoff", "on", "va", "tornar", "a", "eliminar", "l'ud", "almeria", "a", "montilivi", "i", "a", "la", "capital", "andalusa", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "va", "caure", "eliminat", "a", "la", "final", "contra", "el", "rayo", "vallecano", "a", "vallecas", "i", "a", "montilivi", "nou", "ascens", "a", "primera", "divisi\u00f3", "la", "temporada", "amb", "michel", "a", "la", "banqueta", "el", "girona", "fc", "va", "quedar", "sis\u00e8", "a", "la", "classificaci\u00f3", "general", "cosa", "que", "li", "va", "permetre", "jugar", "una", "final", "a", "quatre", "per", "determinar", "el", "tercer", "equip", "que", "pujaria", "a", "primera", "divisi\u00f3", "despr\u00e9s", "d'eliminar", "l'sd", "eibar", "en", "una", "primera", "ronda", "a", "montilivi", "i", "a", "l'estadi", "d'ipur\u00faa", "i", "d'emparar", "a", "casa", "amb", "el", "cd", "tenerife", "al", "partit", "d'anada", "disputat", "l'", "de", "juny", "de", "va", "v\u00e8ncer", "per", "a", "tenerife", "i", "va", "aconseguir", "un", "nou", "ascens", "a", "primera", "divisi\u00f3durant", "la", "temporada", "va", "aconseguir", "alguns", "grans", "resultats", "entre", "ells", "un", "empat", "amb", "el", "r", "madrid", "a", "l'estadi", "bernabeu", "una", "memorable", "vict\u00f2ria", "a", "montilivi", "contra", "el", "mateix", "equip", "un", "empat", "al", "nou", "camp", "amb", "el", "barcelona", "fc", "i", "altres", "importants", "vict\u00f2ries", "en", "ambd\u00f3s", "camps", "contra", "el", "sevilla", "fc", "o", "l'athletic", "club", "acabant", "la", "temporada", "en", "\u00e0", "posici\u00f3", "celebracions", "\u00e8", "aniversari", "segons", "el", "mateix", "club", "per", "a", "la", "celebraci\u00f3", "del", "cinquant\u00e8", "aniversari", "es", "van", "organitzar", "dos", "partits", "el", "d'agost", "de", "contra", "la", "reial", "societat", "de", "celayeta", "bakero", "zamora", "i", "satr\u00fastegui", "que", "guany\u00e0", "per", "en", "la", "\u00e0", "edici\u00f3", "del", "trofeu", "costa", "brava", "i", "el", "d'agost", "de", "contra", "el", "reial", "madrid", "d'agust\u00edn", "gallego", "stielike", "del", "bosque", "juanito", "santillana", "i", "cunningham", "que", "guany\u00e0", "en", "el", "iv", "trofeu", "immortal", "de", "girona", "\u00e8", "aniversari", "per", "el", "\u00e8", "aniversari", "el", "girona", "fc", "es", "va", "enfrontar", "al", "fc", "barcelona", "de", "v\u00edctor", "vald\u00e9s", "carles", "puyol", "andr\u00e9s", "iniesta", "xavi", "hern\u00e1ndez", "samuel", "eto'o", "i", "ronaldinho", "en", "un", "partit", "amist\u00f3s", "amb", "vict\u00f2ria", "blaugrana", "per", "s\u00edmbols", "himne", "el", "de", "novembre", "de", "s'estrena", "el", "nou", "himne", "del", "girona", "fc", "compost", "per", "josep", "thi\u00f3", "excomponent", "de", "sopa", "de", "cabra", "i", "interpretat", "per", "the", "gruixut's", "aquest", "substitueix", "a", "la", "sardana", "\"girona", "m'enamora\"", "que", "el", "club", "feia", "servir", "com", "antic", "himne", "evoluci\u00f3", "de", "l'uniforme", "prove\u00efdors", "i", "patrocinadors", "mascota", "sota", "el", "lema", "tots", "som", "girona", "el", "club", "busca", "mascota", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "concurs", "de", "dibuix", "que", "finalitz\u00e0", "l'", "de", "desembre", "de", "i", "que", "va", "rebre", "propostes", "la", "mascota", "que", "havia", "de", "ser", "presentada", "a", "montilivi", "en", "el", "primer", "partit", "de", "es", "va", "retardar", "fins", "que", "el", "de", "febrer", "de", "i", "muntada", "a", "un", "cavall", "blanc", "es", "va", "presentar", "davant", "el", "seu", "p\u00fablic", "amb", "el", "nom", "de", "carmany", "inspirat", "en", "el", "rei", "carlemany", "revista", "tots", "som", "girona", "el", "d'agost", "de", "el", "club", "llan\u00e7a", "una", "revista", "amb", "les", "not\u00edcies", "recents", "del", "girona", "fc", "i", "un", "informe", "complet", "i", "estad\u00edstic", "sobre", "l'equip", "que", "visita", "aquella", "setmana", "l'estadi", "en", "un", "concurs", "on", "l'aficionat", "havia", "de", "buscar", "nom", "a", "aquesta", "publicaci\u00f3", "aquesta", "era", "entregada", "de", "manera", "gratu\u00efta", "a", "tots", "els", "aficionats", "que", "visitaven", "l'estadi", "els", "dies", "de", "partit", "posteriorment", "es", "va", "passar", "a", "una", "edici\u00f3", "mensual", "amb", "el", "resum", "dels", "partits", "que", "s'havien", "disputat", "i", "m\u00e9s", "tard", "nom\u00e9s", "es", "realitzava", "en", "format", "digital", "podent", "ser", "visitada", "des", "del", "web", "del", "club", "afici\u00f3", "el", "club", "compta", "en", "total", "amb", "penyes", "oficials", "la", "pla\u00e7a", "de", "catalunya", "\u00e9s", "el", "lloc", "de", "celebraci\u00f3", "dels", "triomfs", "de", "l'equip", "estadi", "l'estadi", "municipal", "de", "montilivi", "\u00e9s", "l'estadi", "on", "juga", "els", "partits", "com", "a", "local", "el", "girona", "fc", "est\u00e0", "ubicat", "al", "barri", "de", "montilivi", "de", "girona", "av", "montilivi", "amb", "una", "capacitat", "de", "espectadors", "i", "les", "seves", "dimensions", "s\u00f3n", "de", "x", "m", "els", "seients", "s\u00f3n", "de", "color", "vermell", "en", "honor", "dels", "colors", "del", "club", "i", "posseeix", "gespa", "natural", "el", "d'agost", "de", "en", "un", "amist\u00f3s", "contra", "el", "fc", "barcelona", "es", "va", "inaugurar", "l'estadi", "municipal", "de", "montilivi", "\u00e9s", "el", "segon", "camp", "que", "disposa", "el", "girona", "fc", "despr\u00e9s", "que", "l'anterior", "vista", "alegre", "hagu\u00e9s", "servit", "durant", "gaireb\u00e9", "anys", "a", "principis", "de", "la", "temporada", "la", "directiva", "va", "projectar", "la", "construcci\u00f3", "d'un", "nou", "camp", "que", "a", "m\u00e9s", "d'oferir", "quatre", "vegades", "m\u00e9s", "espai", "que", "el", "de", "vista", "alegre", "fos", "patrimoni", "del", "club", "en", "el", "el", "girona", "fc", "va", "perdre", "el", "patrimoni", "amb", "la", "municipalitzaci\u00f3", "de", "montilivi", "des", "de", "llavors", "l'ajuntament", "ha", "hagut", "d'invertir", "en", "aquest", "per", "adaptarlo", "a", "les", "exig\u00e8ncies", "de", "la", "lfp", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "l'ajuntament", "de", "girona", "cedeix", "el", "camp", "a", "favor", "del", "club", "per", "anys", "prorrogable", "a", "en", "total", "l'estiu", "de", "s'anunci\u00e0", "l'ampliaci\u00f3", "de", "l'estadi", "fins", "als", "espectadors", "a", "causa", "de", "l'ascens", "de", "l'equip", "a", "primera", "divisi\u00f3", "estadis", "anteriors", "camp", "de", "vista", "alegre", "amb", "capacitat", "per", "a", "espectadors", "inaugurat", "el", "de", "juny", "de", "en", "un", "partit", "contra", "el", "fc", "barcelona", "seccions", "el", "amb", "la", "presid\u00e8ncia", "de", "ramon", "vilar\u00f3", "i", "la", "iniciativa", "de", "rotor", "buisness", "el", "girona", "fc", "va", "entrar", "a", "patrocinar", "el", "club", "b\u00e0squet", "sant", "josep", "girona", "de", "b\u00e0squet", "mascul\u00ed", "militant", "a", "la", "lliga", "leb", "oro", "que", "va", "adoptar", "els", "colors", "el", "nom", "i", "l'escut", "del", "\"girona", "fc\"tamb\u00e9", "l'equip", "de", "b\u00e0squet", "femen\u00ed", "uni", "girona", "club", "de", "b\u00e0squet", "militant", "a", "l'elit", "del", "b\u00e0squet", "femen\u00ed", "es", "va", "incorporar", "a", "la", "marca", "\"girona", "fc\"", "canviant", "aix\u00ed", "els", "seus", "colors", "pel", "blancivermell", "i", "el", "seu", "escut", "de", "la", "mateixa", "forma", "que", "amb", "el", "b\u00e0squet", "l'equip", "girona", "club", "hoquei", "va", "ajuntarse", "a", "la", "iniciativa", "en", "aquest", "cas", "prioritzant", "l'equip", "femen\u00ed", "d'hoquei", "patins", "que", "milita", "a", "la", "ok", "lliga", "femenina", "l'equip", "de", "b\u00e0squet", "amb", "cadira", "de", "rodes", "mifas", "tamb\u00e9", "es", "va", "adherir", "en", "aquest", "projecte", "del", "patrocini", "del", "\"girona", "fc\"", "acceptant", "canviar", "els", "colors", "de", "l'equipaci\u00f3", "el", "nom", "i", "incorporant", "l'escut", "de", "l'equip", "giron\u00ed", "palmar\u00e8s", "supercopa", "de", "catalunya", "campionats", "de", "tercera", "divisi\u00f3", "campionat", "de", "segona", "divisi\u00f3", "b", "campionat", "del", "trofeu", "moscard\u00f3", "campionat", "de", "la", "final\u00edssima", "temporades", "lliga", "catalana", "a", "categoria", "ordin\u00e0ria", "a", "categoria", "preferent", "a", "categoria", "preferent", "a", "categoria", "a", "categoria", "a", "categoria", "a", "categoria", "i", "lliga", "mediterr\u00e0nia", "a", "categoria", "no", "hi", "ha", "competicions", "oficials", "a", "categoria", "lliga", "espanyola", "des", "de", "la", "temporada", "fins", "a", "la", "el", "girona", "fc", "ha", "competit", "vegades", "a", "la", "primera", "divisi\u00f3", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "a", "a", "la", "segona", "divisi\u00f3", "b", "a", "tercera", "divisi\u00f3", "a", "l'antiga", "categoria", "de", "primera", "catalana", "i", "a", "la", "ja", "desapareguda", "regional", "preferent", "a", "continuaci\u00f3", "es", "mostra", "la", "posici\u00f3", "que", "ha", "ocupat", "l'equip", "en", "finalitzar", "cada", "temporada", "jugadors", "destacats", "jandro", "castro", "isaac", "becerra", "gorka", "iraizoz", "gerard", "l\u00f3pez", "plantilla", "a", "setembre", "equip", "filial", "cedits", "a", "altres", "equips", "presidents", "el", "girona", "fc", "ha", "tingut", "comptant", "l'actual", "presidents", "al", "llarg", "de", "la", "seva", "hist\u00f2ria", "el", "primer", "president", "fou", "albert", "de", "quintana", "i", "de", "le\u00f3n", "que", "tan", "sols", "va", "estar", "anys", "al", "c\u00e0rrec", "del", "club", "el", "president", "amb", "major", "durada", "en", "un", "mandat", "a", "la", "hist\u00f2ria", "del", "club", "fou", "benjam\u00ed", "colomer", "i", "pous", "que", "va", "ostentar", "el", "c\u00e0rrec", "durant", "anys", "entre", "a", "l'actual", "president", "del", "girona", "fc", "\u00e9s", "delf\u00ed", "geli", "entrenadors", "estad\u00edstiques", "a", "favor", "en", "contra", "dates", "destacades", "vegeu", "tamb\u00e9", "torneig", "costa", "brava", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "\u00e1lbum", "nacional", "de", "f\u00fatbol", "ediciones", "\u00e1lvarez", "y", "l\u00f3pez", "enciclopedia", "f\u00fatbol", "\u00e1ngel", "rodr\u00edguez", "y", "francisco", "narbona", "cinquantenari", "del", "girona", "fc", "gerunda", "de", "publicitat", "historial", "girona", "fc", "jaume", "curbet", "i", "boj", "gerunda", "de", "publicitat", "hist\u00f2ria", "d'un", "lustre", "del", "girona", "fc", "vicen\u00e7", "saurina", "i", "lloveras", "gerunda", "de", "publicitat", "hist\u00f2ria", "del", "futbol", "a", "girona", "jaume", "curbet", "i", "boj", "ajuntament", "de", "girona", "hist\u00f2ria", "dels", "clubs", "de", "futbol", "jordi", "finestres", "y", "salvador", "gim\u00e9nez", "edicions", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "col\u00b7leccionable", "el", "temps", "historia", "y", "estad\u00edstica", "del", "f\u00fatbol", "espa\u00f1ol", "vicente", "mart\u00ednez", "calatrava", "fundaci\u00f3n", "zerumuga", "anys", "del", "girona", "fc", "hist\u00f2ria", "gr\u00e0fica", "jaume", "curbet", "i", "boj", "ccg", "edicions", "historia", "b\u00e1sica", "de", "los", "principales", "clubs", "de", "f\u00fatbol", "espa\u00f1oles", "vicent", "masi\u00e0", "pous", "anuarios", "de", "la", "rfef", "girona", "fc", "cam\u00ed", "cap", "a", "primera", "editorial", "base", "enlla\u00e7os", "externs", "girona", "futbol", "club", "lloc", "web", "oficial", "reportatge", "el", "reportatge", "\"el", "mundo", "deportivo", "\"", "el"]