["la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "gec", "\u00e9s", "una", "enciclop\u00e8dia", "general", "escrita", "en", "catal\u00e0", "editada", "a", "catalunya", "per", "edicions", "va", "comen\u00e7ar", "a", "publicarse", "per", "fascicles", "per", "subscripci\u00f3", "amb", "enormes", "dificultats", "econ\u00f2miques", "i", "amb", "un", "gran", "esfor\u00e7", "per", "part", "dels", "promotors", "l'any", "recull", "alfab\u00e8ticament", "tota", "mena", "d'entrades", "hist\u00f2riques", "geogr\u00e0fiques", "culturals", "i", "socials", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "vistes", "quan", "s'escau", "amb", "\u00f2ptica", "catalana", "i", "molt", "especialment", "not\u00edcies", "semblants", "de", "l'\u00e0mbit", "catal\u00e0", "sovint", "amb", "informacions", "de", "primera", "m\u00e0", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "un", "ampli", "diccionari", "de", "l\u00e8xic", "com\u00fa", "que", "fou", "revisat", "en", "la", "primera", "edici\u00f3", "de", "l'obra", "per", "ramon", "aramon", "i", "serra", "posteriorment", "n'han", "sortit", "diverses", "edicions", "i", "volums", "d'ap\u00e8ndix", "i", "n'hi", "ha", "una", "edici\u00f3", "digital", "el", "va", "rebre", "una", "creu", "de", "sant", "jordi", "est\u00e0", "publicada", "pel", "grup", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "propietat", "de", "la", "fundaci\u00f3", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "segons", "jordi", "carbonell", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "\u00e9s", "l'esfor\u00e7", "d'una", "generaci\u00f3", "d'intel\u00b7lectuals", "per", "a", "crear", "una", "obra", "de", "refer\u00e8ncia", "que", "correspongu\u00e9s", "a", "la", "situaci\u00f3", "actual", "cultural", "social", "i", "econ\u00f2mica", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "fou", "un", "dels", "projectes", "m\u00e9s", "ambiciosos", "del", "moment", "tractant", "al", "mateix", "nivell", "el", "principat", "que", "les", "comarques", "del", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "andorra", "la", "catalunya", "nord", "i", "la", "franja", "de", "ponent", "inicis", "el", "projecte", "va", "ser", "ideat", "en", "un", "petit", "pis", "a", "la", "pla\u00e7a", "universitat", "el", "per", "max", "cahner", "jordi", "carbonell", "enric", "lluch", "i", "ramon", "folch", "els", "quals", "decidiren", "crear", "una", "nova", "enciclop\u00e8dia", "en", "catal\u00e0", "davant", "la", "magnitud", "del", "projecte", "que", "sobrepassava", "les", "seves", "possibilitats", "en", "max", "cahner", "cerca", "l'ajuda", "d'en", "jordi", "pujol", "perqu\u00e8", "li", "fes", "costat", "com", "a", "promotor", "i", "aix\u00ed", "fou", "com", "l'ut\u00f2pic", "projecte", "fou", "viable", "sobretot", "gr\u00e0cies", "a", "l'entusiasme", "barreja", "de", "seny", "i", "rauxa", "que", "hi", "posaren", "tots", "dos", "despr\u00e9s", "de", "moltes", "reunions", "a", "casa", "d'en", "cahner", "en", "les", "que", "es", "bastiren", "els", "primers", "pressupostos", "nasqu\u00e9", "el", "de", "desembre", "de", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "sa", "escripturada", "amb", "ptes", "de", "capital", "l'aportaci\u00f3", "real", "fou", "de", "ptes", "va", "\u00e9sser", "nominat", "president", "en", "max", "cahner", "en", "nom", "d'edicions", "amb", "un", "capital", "que", "representava", "el", "i", "que", "es", "responsabilitz\u00e0", "de", "la", "confecci\u00f3", "i", "edici\u00f3", "de", "l'obra", "en", "joan", "mart\u00ed", "mercadal", "conseller", "delegat", "fiduciari", "d'en", "jordi", "pujol", "amb", "un", "que", "s'encarreg\u00e0", "de", "controlar", "les", "finances", "i", "en", "salvador", "casanovas", "i", "mart\u00ed", "vinculat", "tant", "amb", "edicions", "com", "amb", "jordi", "pujol", "amb", "un", "de", "capital", "amb", "funcions", "de", "coordinador", "secretari", "d'antuvi", "es", "treball\u00e0", "sobre", "una", "obra", "en", "volums", "de", "p\u00e0gines", "cada", "un", "basada", "en", "la", "italiana", "garzanti", "m\u00e9s", "endavant", "en", "max", "cahner", "plantej\u00e0", "el", "projecte", "en", "volums", "de", "p\u00e0gines", "durant", "molts", "dies", "es", "mantingueren", "en", "estudi", "les", "dues", "opcions", "la", "petita", "i", "la", "gran", "quan", "s'opt\u00e0", "definitivament", "per", "la", "segona", "es", "segu\u00ed", "utilitzant", "el", "nom", "de", "la", "gran", "que", "ha", "perdurat", "fins", "avui", "el", "mateix", "any", "jordi", "carbonell", "n'assum\u00ed", "la", "direcci\u00f3", "i", "el", "es", "va", "iniciar", "la", "redacci\u00f3", "de", "l'obra", "en", "un", "pis", "del", "carrer", "balmes", "els", "primers", "articles", "es", "van", "escriure", "a", "m\u00e0", "l'equip", "inicial", "estigu\u00e9", "format", "per", "dotze", "persones", "entre", "les", "quals", "es", "trobaven", "enric", "lluch", "josep", "maria", "ferrer", "joanllu\u00eds", "marfany", "n\u00faria", "aramon", "hort\u00e8nsia", "curell", "dom\u00e8nec", "aguilar", "i", "jordi", "carbonell", "ramon", "aramon", "per", "la", "seva", "part", "fou", "l'assessor", "ling\u00fc\u00edstic", "general", "de", "l'obra", "edicions", "on", "cahner", "era", "editor", "publicaria", "el", "primer", "volum", "el", "desembre", "de", "d'aquesta", "manera", "es", "publicaren", "tres", "volums", "fins", "al", "pels", "volts", "de", "ja", "hi", "havia", "una", "cinquantena", "de", "persones", "treballanthi", "com", "teresa", "lloret", "francesc", "fontbona", "roger", "alier", "josep", "maria", "torras", "i", "rib\u00e9", "juli", "moll", "v\u00edctor", "ferro", "etc", "sense", "comptarhi", "els", "col\u00b7laboradors", "externstot", "i", "que", "inicialment", "el", "projecte", "de", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "va", "n\u00e9ixer", "sota", "el", "paraigua", "d'edicions", "aquesta", "empresa", "se'n", "desmarc\u00e0", "el", "a", "causa", "de", "l'elevat", "cost", "econ\u00f2mic", "del", "projecte", "en", "aquells", "moments", "es", "va", "crear", "l'empresa", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "sa", "i", "es", "va", "demanar", "suport", "financer", "a", "banca", "catalana", "fet", "que", "supos\u00e0", "que", "el", "es", "produ\u00eds", "l'acomiadament", "de", "tot", "el", "personal", "i", "una", "forta", "reestructuraci\u00f3", "empresarial", "jordi", "carbonell", "fins", "al", "moment", "director", "del", "projecte", "va", "ser", "substitu\u00eft", "per", "joan", "carreras", "i", "mart\u00edl'agost", "de", "va", "patir", "dos", "assalts", "per", "part", "d'un", "grup", "d'ultradreta", "el", "primer", "va", "ser", "descobert", "el", "d'agost", "enmig", "de", "les", "vacances", "al", "local", "de", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "de", "la", "rambla", "de", "catalunya", "on", "els", "atacants", "van", "emportarse'n", "pessetes", "de", "la", "caixa", "forta", "i", "quatre", "ibm", "de", "composici\u00f3", "valorades", "en", "milions", "i", "van", "omplir", "les", "parets", "amb", "frases", "com", "catalanistas", "al", "pared\u00f3n", "junt", "amb", "les", "sigles", "del", "partido", "espa\u00f1ol", "nacional", "sindicalista", "el", "segon", "el", "d'agost", "a", "la", "redacci\u00f3", "de", "l'enciclop\u00e8dia", "ubicada", "a", "la", "via", "laietana", "aquest", "cop", "sense", "endurse'n", "res", "ni", "pintar", "les", "paretssota", "la", "direcci\u00f3", "de", "joan", "carreras", "es", "van", "continuar", "publicant", "els", "seg\u00fcents", "volums", "fins", "a", "arribar", "al", "quinz\u00e8", "el", "any", "en", "qu\u00e8", "es", "va", "fer", "la", "presentaci\u00f3", "oficial", "a", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "al", "sal\u00f3", "sant", "jordi", "amb", "en", "jordi", "pujol", "i", "en", "max", "cahner", "l'un", "com", "a", "president", "de", "la", "mateixa", "i", "l'altre", "com", "a", "conseller", "de", "cultura", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "el", "es", "publicaria", "el", "volum", "el", "primer", "suplement", "i", "un", "atles", "universal", "catal\u00e0", "reeditat", "els", "posteriors", "anys", "i", "del", "qual", "el", "es", "feu", "una", "edici\u00f3", "renovada", "paral\u00b7lelament", "la", "campanya", "pol\u00edtica", "contra", "jordi", "pujol", "i", "francesc", "cabana", "davant", "banca", "catalana", "faria", "q\u00fcestionar", "el", "projecte", "edicions", "posteriors", "i", "suplements", "el", "es", "va", "engegar", "un", "projecte", "per", "a", "realitzar", "una", "segona", "edici\u00f3", "dirigida", "per", "joan", "carreras", "i", "mart\u00ed", "i", "amb", "jes\u00fas", "giralt", "com", "a", "cap", "de", "redacci\u00f3", "l'objectiu", "era", "actualitzar", "el", "disseny", "del", "projecte", "aix\u00ed", "com", "algunes", "il\u00b7lustracions", "i", "informacions", "aquesta", "nova", "edici\u00f3", "va", "passar", "a", "tenir", "volums", "que", "es", "van", "anar", "publicant", "entre", "mitjans", "i", "finals", "del", "el", "primer", "suplement", "d'aquesta", "segona", "edici\u00f3", "aparegu\u00e9", "el", "el", "es", "va", "iniciar", "un", "per\u00edode", "en", "qu\u00e8", "anualment", "es", "reimprimia", "la", "segona", "edici\u00f3", "tot", "incorporanthi", "algunes", "actualitzacions", "que", "duraria", "fins", "al", "en", "total", "es", "va", "actualitzar", "el", "de", "la", "totalitat", "dels", "articles", "en", "aquest", "per\u00edode", "i", "es", "van", "renovar", "un", "de", "les", "fotografies", "aix\u00ed", "com", "un", "dels", "dibuixos", "i", "una", "quarta", "part", "dels", "mapes", "es", "van", "editar", "sis", "suplements", "de", "la", "primera", "edici\u00f3", "els", "volums", "a", "i", "cinc", "de", "la", "segona", "edici\u00f3", "volums", "a", "el", "i", "es", "publicaren", "altres", "suplements", "d'actualitzaci\u00f3", "el", "es", "venien", "unes", "edicions", "anuals", "entre", "la", "primera", "edici\u00f3", "i", "la", "segona", "es", "vengueren", "gaireb\u00e9", "col\u00b7leccions", "altres", "estimacions", "situen", "la", "xifra", "en", "unes", "edicions", "impreses", "en", "l\u00ednia", "el", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "va", "llan\u00e7ar", "la", "seva", "primera", "versi\u00f3", "per", "internet", "coneguda", "amb", "el", "nom", "d'hiperenciclop\u00e8dia", "que", "era", "de", "pagament", "l'url", "inicial", "fou", "wwwgrecnethomecelmainhtm", "i", "permetia", "accedir", "a", "tot", "el", "contingut", "de", "la", "gec", "en", "l\u00ednia", "mitjan\u00e7ant", "una", "subscripci\u00f3", "inicialment", "els", "subscriptors", "eren", "els", "compradors", "de", "la", "versi\u00f3", "en", "paper", "de", "l'obra", "i", "tamb\u00e9", "els", "funcionaris", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "els", "centres", "d'ensenyament", "p\u00fablic", "la", "plataforma", "va", "anar", "evolucionant", "fins", "que", "a", "mitjan", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "inici\u00e0", "el", "proc\u00e9s", "de", "renovaci\u00f3", "per", "a", "llen\u00e7ar", "l'enciclop\u00e8dia", "un", "projecte", "nou", "que", "pretenia", "unir", "continguts", "de", "diversos", "productes", "del", "grup", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "com", "el", "gran", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "la", "hyperencyclopaedia", "els", "articles", "de", "tem\u00e0tica", "catalana", "de", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "tradu\u00efts", "a", "l'angl\u00e8s", "i", "altres", "continguts", "de", "diverses", "obresel", "projecte", "fou", "presentat", "el", "de", "febrer", "de", "a", "l'ateneu", "barcelon\u00e8s", "en", "aquell", "moment", "hi", "havia", "subscriptors", "particulars", "aix\u00ed", "com", "diverses", "institucions", "amb", "el", "naixement", "del", "projecte", "l'enciclop\u00e8dia", "tamb\u00e9", "es", "va", "anunciar", "el", "tancament", "del", "portal", "greccat", "aquesta", "nova", "versi\u00f3", "en", "l\u00ednia", "es", "va", "considerar", "com", "la", "tercera", "edici\u00f3", "de", "l'enciclop\u00e8dia", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "mateix", "l'enciclop\u00e8dia", "es", "va", "deixar", "de", "publicar", "en", "paper", "i", "la", "versi\u00f3", "en", "l\u00ednia", "d'acc\u00e9s", "lliure", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "que", "s'actualitza", "segons", "albert", "p\u00e8lach", "quan", "va", "n\u00e9ixer", "l'enciclop\u00e8dia", "volia", "explicar", "catalunya", "al", "m\u00f3n", "i", "explicar", "el", "m\u00f3n", "en", "catal\u00e0", "aix\u00f2", "avui", "es", "fa", "per", "internet", "el", "primer", "any", "de", "funcionament", "assol\u00ed", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'usuaris", "i", "m\u00e9s", "de", "milions", "de", "p\u00e0gines", "vistes", "mentre", "que", "el", "va", "rebre", "usuaris", "\u00fanics", "i", "p\u00e0gines", "vistes", "di\u00e0riesel", "setembre", "de", "adopt\u00e0", "un", "nou", "format", "i", "incorpor\u00e0", "un", "editor", "col\u00b7laboratiu", "segons", "s'afirm\u00e0", "amb", "aquesta", "eina", "col\u00b7laborativa", "l'enciclop\u00e8dia", "tenia", "la", "intenci\u00f3", "de", "recuperar", "l'esperit", "inicial", "del", "projecte", "i", "impulsar", "encara", "m\u00e9s", "el", "car\u00e0cter", "d'obra", "col\u00b7lectiva", "de", "refer\u00e8ncia", "de", "la", "cultura", "catalana", "per\u00f2", "ara", "adaptada", "al", "mitj\u00e0", "d'internet", "a", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "col\u00b7laboratives", "de", "la", "societat", "i", "en", "general", "a", "la", "tecnologia", "actual", "alhora", "en", "la", "nova", "web", "de", "l'enciclop\u00e8diacat", "s'afegiren", "articles", "d'altres", "obres", "com", "la", "gran", "geografia", "comarcal", "de", "catalunya", "el", "projecte", "compt\u00e0", "amb", "el", "suport", "del", "ministeri", "d'ind\u00fastria", "turisme", "i", "comer\u00e7", "i", "de", "l'institut", "catal\u00e0", "de", "les", "ind\u00fastries", "culturalsel", "mar\u00e7", "del", "desestimaren", "l'aposta", "col\u00b7laborativa", "amb", "una", "nova", "renovaci\u00f3", "de", "la", "interf\u00edcie", "que", "agrupava", "ara", "els", "continguts", "de", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "i", "del", "gran", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "consultables", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "mateix", "cercador", "el", "va", "tenir", "usuaris", "\u00fanics", "mensuals", "i", "p\u00e0gines", "vistes", "cada", "mes", "mentre", "que", "el", "obtingu\u00e9", "usuaris", "\u00fanics", "mensuals", "de", "mitjana", "i", "p\u00e0gines", "vistes", "al", "mes", "digitalitzaci\u00f3", "del", "fons", "del", "grup", "des", "de", "el", "grup", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "anuncia", "un", "projecte", "de", "digitalitzaci\u00f3", "del", "seu", "fons", "amb", "la", "voluntat", "d'oferirlo", "a", "trav\u00e9s", "d'un", "model", "freemium", "de", "manera", "que", "una", "part", "del", "fons", "seria", "de", "lliure", "acc\u00e9s", "mentre", "que", "una", "altra", "part", "nom\u00e9s", "seria", "consultable", "en", "r\u00e8gim", "de", "subscripci\u00f3", "una", "primera", "fase", "d'aquest", "projecte", "inclouria", "les", "obres", "gran", "diccionari", "de", "la", "llengua", "catalana", "diccionaris", "biling\u00fces", "catal\u00e0castell\u00e0castell\u00e0catal\u00e0", "catal\u00e0angl\u00e8sangl\u00e8scatal\u00e0", "catal\u00e0franc\u00e8sfranc\u00e8scatal\u00e0", "diccionari", "de", "sin\u00f2nims", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "enciclop\u00e8dia", "de", "l'esport", "catal\u00e0", "diccionari", "de", "la", "literatura", "catalana", "gran", "enciclop\u00e8dia", "de", "la", "m\u00fasica", "anuaris", "i", "enciclop\u00e8dia", "tem\u00e0tica", "proa", "catalunya", "rom\u00e0nica", "l'art", "g\u00f2tic", "a", "catalunya", "joies", "del", "modernisme", "catal\u00e0", "hist\u00f2ria", "natural", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "tradicionari", "hist\u00f2ria", "pol\u00edtica", "societat", "i", "cultura", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "superenciclop\u00e8dia", "entre", "altres", "edicions", "i", "reimpressions", "primera", "edici\u00f3", "juliol", "del", "segona", "edici\u00f3", "juny", "del", "primera", "reimpressi\u00f3", "abril", "del", "segona", "reimpressi\u00f3", "mar\u00e7", "del", "tercera", "reimpressi\u00f3", "juny", "del", "quarta", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "febrer", "del", "cinquena", "reimpressi\u00f3", "setembre", "del", "sisena", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "octubre", "del", "setena", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "juliol", "del", "vuitena", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "gener", "del", "novena", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "gener", "del", "desena", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "maig", "del", "onzena", "reimpressi\u00f3", "actualitzada", "octubre", "del", "directors", "llista", "incompleta", "de", "directors", "del", "projecte", "jordi", "carbonell", "i", "de", "ballester", "joan", "carreras", "i", "mart\u00ed", "premis", "i", "reconeixements", "creu", "de", "sant", "jordi", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "lloc", "web", "oficial", "la", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "a", "\"en", "gu\u00e0rdia!\"", "de", "catalunya", "r\u00e0dio"]