["gr\u00e8cia", "en", "grec", "modern", "el\u00b7lada", "en", "grec", "antic", "hel\u00b7l\u00e0s", "oficialment", "la", "rep\u00fablica", "hel\u00b7l\u00e8nica", "en", "grec", "el\u00b7linik\u00ed", "dimokratia", "\u00e9s", "un", "estat", "del", "sudest", "d'europa", "situat", "a", "la", "punta", "meridional", "de", "la", "pen\u00ednsula", "balc\u00e0nica", "fa", "frontera", "amb", "alb\u00e0nia", "maced\u00f2nia", "del", "nord", "i", "bulg\u00e0ria", "al", "nord", "i", "amb", "turquia", "a", "l'est", "el", "mar", "egeu", "\u00e9s", "a", "l'est", "de", "gr\u00e8cia", "el", "mar", "j\u00f2nic", "a", "l'oest", "i", "el", "mar", "mediterrani", "al", "sud", "gr\u00e8cia", "inclou", "un", "vast", "nombre", "d'illes", "aproximadament", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "habitades", "incloenthi", "creta", "dodecan\u00e8s", "les", "c\u00edclades", "i", "les", "illes", "j\u00f2niques", "entre", "d'altres", "el", "del", "territori", "\u00e9s", "muntanyenc", "el", "cim", "m\u00e9s", "alt", "n'\u00e9s", "l'olimp", "amb", "msnm", "la", "gr\u00e8cia", "moderna", "t\u00e9", "les", "seves", "arrels", "en", "la", "civilitzaci\u00f3", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "sovint", "considerada", "el", "bressol", "de", "la", "cultura", "occidental", "i", "com", "a", "tal", "el", "lloc", "de", "naixement", "de", "la", "democr\u00e0cia", "la", "filosofia", "occidental", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "la", "literatura", "occidental", "la", "historiografia", "les", "ci\u00e8ncies", "pol\u00edtiques", "els", "principis", "cient\u00edfics", "i", "matem\u00e0tics", "i", "el", "teatre", "la", "gr\u00e8cia", "moderna", "va", "establirse", "el", "despr\u00e9s", "de", "la", "revolta", "independentista", "victoriosa", "contra", "l'imperi", "otom\u00e0", "en", "l'actualitat", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "desenvolupat", "de", "renda", "alta", "amb", "un", "\u00edndex", "de", "desenvolupament", "hum\u00e0", "i", "qualitat", "de", "vida", "elevats", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "des", "del", "i", "de", "la", "zona", "euro", "des", "del", "\u00e9s", "membre", "de", "l'otan", "des", "del", "de", "l'ag\u00e8ncia", "espacial", "europea", "des", "del", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "i", "el", "desenvolupament", "econ\u00f2mic", "ocde", "i", "de", "l'organitzaci\u00f3", "per", "a", "la", "cooperaci\u00f3", "econ\u00f2mica", "del", "mar", "negre", "atenes", "n'\u00e9s", "la", "capital", "i", "la", "ciutat", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'estat", "altres", "ciutats", "importants", "en", "s\u00f3n", "tessal\u00f2nica", "patres", "ir\u00e0klion", "i", "l\u00e0rissa", "malgrat", "que", "l'idioma", "oficial", "\u00e9s", "el", "grec", "dem\u00f2tic", "el", "gr\u00e8cia", "va", "ingressar", "a", "l'organitzaci\u00f3", "internacional", "de", "la", "francofonia", "geografia", "el", "pa\u00eds", "consisteix", "en", "una", "extensa", "\u00e0rea", "continental", "situada", "al", "sud", "dels", "balcans", "la", "pen\u00ednsula", "del", "pelopon\u00e8s", "separada", "del", "continent", "pel", "canal", "de", "l'istme", "de", "corint", "i", "un", "bon", "nombre", "d'illes", "que", "inclouen", "entre", "d'altres", "creta", "rodes", "eubea", "lesbos", "quios", "tassos", "samotr\u00e0cia", "lemnos", "i", "els", "arxip\u00e8lags", "del", "dodecan\u00e8s", "les", "c\u00edclades", "i", "les", "esp\u00f2rades", "totes", "aquestes", "a", "la", "mar", "egea", "i", "corf\u00fa", "l\u00e8ucada", "cefal\u00f2nia", "i", "zacint", "a", "la", "mar", "j\u00f2nica", "gr\u00e8cia", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "km", "de", "costa", "i", "nom\u00e9s", "km", "de", "fronteres", "terrestres", "amb", "una", "extensi\u00f3", "total", "de", "km\u00b2", "el", "la", "poblaci\u00f3", "estimada", "era", "de", "milions", "d'habitantsel", "de", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "muntany\u00f3s", "la", "major", "part", "del", "pa\u00eds", "\u00e9s", "seca", "i", "rocosa", "per", "la", "qual", "cosa", "nom\u00e9s", "el", "del", "terreny", "\u00e9s", "cultivable", "a", "la", "gr\u00e8cia", "occidental", "hi", "ha", "llacs", "i", "aiguamolls", "el", "pindos", "la", "serralada", "central", "t\u00e9", "una", "altitud", "mitjana", "de", "m", "el", "mont", "olimp", "\u00e9s", "el", "punt", "m\u00e9s", "elevat", "de", "gr\u00e8cia", "a", "m", "sobre", "el", "nivell", "del", "mar", "el", "clima", "de", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "mediterrani", "i", "presenta", "hiverns", "suaus", "i", "humits", "i", "estius", "c\u00e0lids", "i", "eixuts", "les", "temperatures", "rarament", "hi", "s\u00f3n", "extremes", "encara", "que", "a", "l'hivern", "la", "neu", "cau", "a", "les", "muntanyes", "i", "ocasionalment", "fins", "i", "tot", "a", "atenes", "en", "l\u00ednia", "recta", "la", "dist\u00e0ncia", "que", "hi", "ha", "de", "barcelona", "a", "la", "capital", "de", "gr\u00e8cia", "atenes", "\u00e9s", "d'aproximadament", "km", "pol\u00edtica", "subdivisi\u00f3", "administrativa", "gr\u00e8cia", "est\u00e0", "formada", "per", "tretze", "regions", "administratives", "o", "perif\u00e8ries", "subdividides", "fins", "al", "alhora", "en", "nomo\u00ed", "que", "es", "podria", "traduir", "per", "departaments", "districtes", "o", "prefectures", "a", "partir", "del", "les", "regions", "resten", "dividides", "en", "unitats", "perif\u00e8riques", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "hi", "ha", "una", "regi\u00f3", "aut\u00f2noma", "anomenada", "mont", "atos", "\u00e0gio", "oros", "o", "'muntanya", "sagrada'", "que", "\u00e9s", "un", "estat", "mon\u00e0stic", "sota", "la", "sobirania", "de", "gr\u00e8cia", "i", "la", "capital", "n'\u00e9s", "kari\u00e8s", "llista", "de", "regions", "gregues", "amb", "la", "capital", "corresponent", "\u00e0tica", "atenes", "gr\u00e8cia", "central", "lamia", "maced\u00f2nia", "central", "tessal\u00f2nica", "creta", "ir\u00e0klio", "maced\u00f2nia", "oriental", "i", "tr\u00e0cia", "komotini", "epir", "io\u00e0nnina", "illes", "j\u00f2niques", "corf\u00fa", "egeu", "septentrional", "mitilene", "pelopon\u00e8s", "tr\u00edpoli", "egeu", "meridional", "ermo\u00fapoli", "tess\u00e0lia", "l\u00e0rissa", "gr\u00e8cia", "occidental", "patres", "maced\u00f2nia", "occidental", "kozani", "demografia", "gr\u00e8cia", "t\u00e9", "m\u00e9s", "de", "milions", "d'habitants", "dels", "quals", "la", "meitat", "viu", "en", "ciutats", "l'especial", "orografia", "de", "l'estat", "explica", "la", "seva", "distribuci\u00f3", "la", "religi\u00f3", "nacional", "\u00e9s", "el", "cristianisme", "ortodox", "l'esgl\u00e9sia", "grega", "t\u00e9", "un", "paper", "for\u00e7a", "important", "en", "la", "identitat", "col\u00b7lectiva", "fins", "i", "tot", "hi", "ha", "una", "comunitat", "mon\u00e0stica", "el", "mont", "atos", "que", "t\u00e9", "una", "relativa", "independ\u00e8ncia", "immigraci\u00f3", "actualment", "m\u00e9s", "del", "dels", "ciutadans", "de", "gr\u00e8cia", "s\u00f3n", "estrangers", "la", "majoria", "de", "pa\u00efsos", "dels", "balcans", "d'alb\u00e0nia", "especialment", "en", "els", "\u00faltims", "anys", "per\u00f2", "la", "immigraci\u00f3", "il\u00b7legal", "des", "d'\u00e0frica", "i", "\u00e0sia", "creuant", "per", "turquia", "ha", "augmentat", "considerablement", "en", "la", "primera", "meitat", "del", "el", "de", "les", "detencions", "d'immigrants", "il\u00b7legals", "en", "tota", "europa", "es", "van", "fer", "a", "gr\u00e8ciaels", "centres", "de", "retenci\u00f3", "d'immigrants", "del", "pa\u00eds", "tenen", "capacitat", "per", "a", "persones", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "en", "els", "tres", "primers", "trimestres", "del", "van", "arribar", "nous", "immigrants", "indocumentats", "per", "la", "qual", "cosa", "sovint", "molts", "dels", "detinguts", "s\u00f3n", "alliberats", "despr\u00e9s", "d'alguns", "dies", "amb", "una", "notificaci\u00f3", "que", "diu", "que", "han", "de", "sortir", "del", "pa\u00eds", "en", "el", "termini", "d'un", "mesper", "resoldre", "una", "part", "del", "problema", "el", "primer", "ministre", "grec", "georgios", "papandreu", "va", "proposar", "de", "donar", "la", "ciutadania", "a", "prop", "de", "fills", "d'immigrants", "nascuts", "o", "educats", "a", "gr\u00e8cia", "per\u00f2", "les", "pressions", "de", "l'oposici\u00f3", "li", "van", "fer", "retirar", "la", "proposta", "hist\u00f2ria", "gr\u00e8cia", "fou", "la", "primera", "\u00e0rea", "d'europa", "on", "emerg\u00ed", "la", "primera", "civilitzaci\u00f3", "la", "primera", "aparegu\u00e9", "a", "l'illa", "de", "creta", "la", "civilitzaci\u00f3", "minoica", "i", "m\u00e9s", "tard", "a", "la", "gr\u00e8cia", "continental", "la", "civilitzaci\u00f3", "mic\u00e8nica", "m\u00e9s", "tard", "les", "ciutats", "estat", "emergiren", "en", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "grega", "i", "s'expandiren", "a", "trav\u00e9s", "de", "les", "costes", "del", "mar", "negre", "el", "sud", "d'it\u00e0lia", "i", "\u00e0sia", "menor", "i", "assoliren", "grans", "nivells", "de", "prosperitat", "que", "resultaren", "en", "una", "gran", "explosi\u00f3", "cultural", "expressada", "en", "l'arquitectura", "la", "literatura", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "filosofia", "i", "que", "portaren", "atenes", "a", "un", "ambient", "democr\u00e0tic", "atenes", "i", "esparta", "encap\u00e7alaren", "la", "lluita", "contra", "l'imperi", "persa", "en", "les", "guerres", "m\u00e8diques", "i", "assoliren", "rebutjarlo", "ambdues", "ciutats", "s'enfrontaren", "tamb\u00e9", "entre", "si", "en", "la", "guerra", "del", "pelopon\u00e8s", "ambdues", "foren", "eclipsades", "m\u00e9s", "endavant", "per", "tebes", "i", "m\u00e9s", "tard", "pel", "regne", "de", "maced\u00f2nia", "que", "sota", "el", "guiatge", "d'alexandre", "el", "gran", "un\u00ed", "i", "encap\u00e7al\u00e0", "el", "m\u00f3n", "grec", "cap", "a", "la", "vict\u00f2ria", "sobre", "els", "perses", "i", "l'establiment", "del", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "que", "domin\u00e0", "el", "m\u00f3n", "civilitzat", "conegut", "durant", "prop", "de", "dos", "segles", "fins", "a", "l'establiment", "dels", "romans", "com", "a", "dominadors", "de", "totes", "les", "terres", "de", "parla", "grega", "cap", "al", "ac", "la", "posterior", "barreja", "de", "les", "cultures", "romana", "i", "hel\u00b7l\u00e8nica", "se", "sintetitz\u00e0", "en", "l'establiment", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "dc", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "de", "constantinoble", "l'antiga", "bizanci", "grega", "que", "retingu\u00e9", "la", "major", "part", "del", "poder", "cultural", "i", "militar", "durant", "els", "seg\u00fcents", "anys", "fins", "a", "la", "seva", "caiguda", "en", "mans", "dels", "turcs", "otomans", "el", "durant", "els", "seg\u00fcents", "anys", "gr\u00e8cia", "romangu\u00e9", "sota", "l'autoritat", "otomana", "i", "molts", "intel\u00b7lectuals", "grecs", "emigraren", "a", "l'europa", "occidental", "portant", "amb", "ells", "la", "cultura", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "i", "sent", "part", "important", "de", "l'anomenat", "renaixement", "europeu", "de", "manera", "paral\u00b7lela", "els", "grecs", "ortodoxos", "es", "cohesionaren", "mitjan\u00e7ant", "la", "religi\u00f3", "i", "desenvoluparen", "m\u00e9s", "tard", "un", "paper", "fonamental", "en", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "moderna", "identitat", "gregadespr\u00e9s", "del", "triomf", "en", "la", "guerra", "d'independ\u00e8ncia", "grega", "sobre", "l'imperi", "otom\u00e0", "de", "a", "el", "nou", "estat", "grec", "fou", "finalment", "reconegut", "en", "el", "protocol", "de", "londres", "el", "ioannis", "kapod\u00edstrias", "un", "noble", "grec", "de", "les", "illes", "j\u00f2niques", "fou", "escollit", "primer", "governador", "de", "la", "nova", "rep\u00fablica", "no", "obstant", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "del", "seu", "assassinat", "s'instaur\u00e0", "la", "monarquia", "sota", "ot\u00f3", "i", "de", "gr\u00e8cia", "de", "la", "dinastia", "wittelsbach", "bavaresa", "el", "el", "rei", "fou", "for\u00e7at", "a", "garantir", "la", "constituci\u00f3", "i", "una", "assemblea", "representativa", "per\u00f2", "per", "la", "seva", "vocaci\u00f3", "autorit\u00e0ria", "fou", "destronat", "el", "i", "reempla\u00e7at", "pel", "pr\u00edncep", "vilhelm", "de", "dinamarca", "que", "adopt\u00e0", "el", "nom", "de", "jordi", "i", "de", "gr\u00e8cia", "i", "port\u00e0", "amb", "ell", "les", "illes", "j\u00f2niques", "regal", "de", "coronaci\u00f3", "del", "regne", "unit", "el", "khar\u00edlaos", "trikupis", "una", "important", "figura", "de", "l'escena", "pol\u00edtica", "grega", "contingu\u00e9", "el", "poder", "de", "la", "monarquia", "per", "interferir", "en", "l'assemblea", "a", "l'hora", "d'elegir", "el", "primer", "ministre", "mitjan\u00e7ant", "la", "publicaci\u00f3", "del", "vot", "de", "confian\u00e7a", "com", "a", "resultat", "de", "les", "guerres", "balc\u00e0niques", "gr\u00e8cia", "aconsegu\u00ed", "incrementar", "el", "seu", "territori", "i", "poblaci\u00f3", "els", "seg\u00fcents", "anys", "la", "lluita", "entre", "constant\u00ed", "i", "de", "gr\u00e8cia", "i", "el", "carism\u00e0tic", "primer", "ministre", "elefth\u00e9rios", "venizelos", "sobre", "la", "pol\u00edtica", "estrangera", "en", "vespres", "de", "la", "i", "guerra", "mundial", "domin\u00e0", "l'escena", "pol\u00edtica", "grega", "i", "divid\u00ed", "el", "pa\u00eds", "en", "dos", "grups", "oposats", "despr\u00e9s", "de", "la", "i", "guerra", "mundial", "es", "produ\u00ed", "la", "lluita", "enfront", "dels", "nacionalistes", "turcs", "liderats", "per", "mustafa", "kemal", "una", "guerra", "que", "provoc\u00e0", "un", "intercanvi", "important", "de", "poblaci\u00f3", "entre", "els", "dos", "estats", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "de", "lausana", "el", "s'hi", "proclama", "la", "rep\u00fablica", "i", "la", "inestabilitat", "i", "successius", "cops", "d'estat", "marcaren", "l'era", "seg\u00fcent", "que", "fou", "eclipsada", "per", "la", "tasca", "d'incorporar", "m\u00e9s", "d'un", "mili\u00f3", "i", "mig", "de", "refugiats", "grecs", "d'\u00e0sia", "menor", "dins", "de", "la", "societat", "grega", "el", "d'octubre", "de", "la", "it\u00e0lia", "feixista", "deman\u00e0", "la", "rendici\u00f3", "de", "gr\u00e8cia", "per\u00f2", "el", "dictador", "grec", "ioannis", "metax\u00e0s", "s'hi", "opos\u00e0", "i", "provoc\u00e0", "la", "conseg\u00fcent", "guerra", "italogrega", "en", "qu\u00e8", "gr\u00e8cia", "expuls\u00e0", "les", "forces", "italianes", "cap", "a", "alb\u00e0nia", "i", "don\u00e0", "als", "aliats", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "la", "primera", "vict\u00f2ria", "sobre", "les", "pot\u00e8ncies", "de", "l'eix", "posteriorment", "s'hagu\u00e9", "d'enfrontar", "a", "les", "forces", "alemanyes", "durant", "la", "batalla", "de", "gr\u00e8cia", "en", "qu\u00e8", "les", "forces", "d'ocupaci\u00f3", "alemanyes", "hagueren", "d'enfrontarse", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "grega", "despr\u00e9s", "de", "l'alliberament", "gr\u00e8cia", "caigu\u00e9", "en", "la", "guerra", "civil", "entre", "les", "forces", "pro", "reialesa", "i", "les", "comunistes", "que", "provoc\u00e0", "una", "greu", "crisi", "econ\u00f2mica", "i", "greus", "tensions", "socials", "entre", "les", "dretes", "i", "les", "esquerres", "els", "seg\u00fcents", "anys", "els", "seg\u00fcents", "anys", "es", "caracteritzaren", "per", "la", "marginaci\u00f3", "dels", "esquerrans", "dins", "l'esfera", "pol\u00edtica", "i", "social", "gregues", "per\u00f2", "amb", "un", "considerable", "creixement", "econ\u00f2mic", "gr\u00e0cies", "en", "part", "al", "pla", "marshall", "el", "fou", "un", "per\u00edode", "de", "turbul\u00e8ncia", "pol\u00edtica", "que", "port\u00e0", "al", "cop", "d'estat", "del", "d'abril", "de", "del", "r\u00e8gim", "del", "coronels", "amb", "el", "suport", "dels", "estats", "units", "el", "novembre", "de", "l'aixecament", "a", "la", "universitat", "polit\u00e8cnica", "d'atenes", "provoc\u00e0", "un", "cop", "contrari", "que", "instal\u00b7l\u00e0", "dim\u00edtrios", "ioannidis", "com", "a", "dictador", "el", "de", "juliol", "de", "amb", "la", "invasi\u00f3", "turca", "de", "l'illa", "de", "xipre", "el", "r\u00e8gim", "grec", "es", "col\u00b7laps\u00e0", "l'antic", "primer", "ministre", "konstandinos", "karamanl\u00eds", "retorn\u00e0", "de", "par\u00eds", "on", "havia", "viscut", "des", "del", "seu", "exili", "el", "i", "comen\u00e7\u00e0", "l'era", "anomenada", "metapolitefsi", "el", "d'agost", "de", "les", "forces", "gregues", "abandonaren", "l'estructura", "militar", "de", "l'otan", "en", "protesta", "per", "l'ocupaci\u00f3", "turca", "del", "nord", "de", "xipre", "el", "s'instaur\u00e0", "la", "constituci\u00f3", "de", "la", "rep\u00fablica", "democr\u00e0tica", "i", "s'abol\u00ed", "la", "monarquia", "per", "refer\u00e8ndum", "andreas", "papandreou", "fund\u00e0", "el", "moviment", "socialista", "panhel\u00b7l\u00e8nic", "pasok", "en", "resposta", "al", "partit", "nova", "democr\u00e0cia", "de", "konstandinos", "karamanl\u00eds", "i", "esdevingueren", "les", "dues", "forces", "pol\u00edtiques", "dominants", "en", "la", "pol\u00edtica", "grega", "durant", "les", "d\u00e8cades", "seg\u00fcents", "gr\u00e8cia", "retorn\u00e0", "a", "l'otan", "el", "gr\u00e8cia", "es", "convert\u00ed", "en", "el", "des\u00e8", "membre", "de", "la", "uni\u00f3", "europea", "l'", "de", "gener", "de", "i", "experiment\u00e0", "des", "d'aleshores", "un", "notable", "creixement", "econ\u00f2mic", "l'estat", "adopt\u00e0", "l'euro", "el", "i", "organitz\u00e0", "de", "manera", "satisfact\u00f2ria", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "a", "atenes", "economia", "gr\u00e8cia", "t\u00e9", "una", "economia", "de", "mercat", "en", "qu\u00e8", "el", "sector", "terciari", "t\u00e9", "el", "pes", "dominant", "del", "pib", "sobretot", "pel", "que", "fa", "al", "turisme", "l'extracci\u00f3", "de", "petroli", "dels", "camps", "del", "nord", "del", "mar", "egeu", "va", "ser", "una", "gran", "ajuda", "per", "a", "l'economia", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "gr\u00e8cia", "va", "passar", "a", "ser", "membre", "de", "la", "comunitat", "econ\u00f2mica", "europea", "actualment", "uni\u00f3", "europea", "el", "el", "pressupost", "nacional", "a", "principis", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "es", "va", "calcular", "en", "uns", "milers", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "d'ingressos", "i", "milers", "de", "milions", "de", "despesa", "el", "la", "despesa", "va", "ser", "de", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per\u00f2", "nom\u00e9s", "se'n", "van", "ingressar", "milionsels", "anys", "de", "despeses", "no", "controlades", "les", "facilitats", "per", "a", "obtenir", "cr\u00e8dits", "i", "els", "fracassos", "a", "l'hora", "d'implementar", "reformes", "financeres", "van", "deixar", "gr\u00e8cia", "greument", "exposada", "a", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "global", "el", "deute", "del", "pa\u00eds", "era", "superior", "al", "seu", "pib", "i", "alguns", "analistes", "van", "predir", "que", "arribaria", "a", "equivaldre", "al", "d'aquest", "el", "per", "reactivar", "l'economia", "el", "govern", "grec", "va", "demanar", "en", "abril", "del", "l'activaci\u00f3", "d'un", "pla", "de", "rescat", "aprovat", "per", "la", "ue", "i", "l'fmi", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "el", "pa\u00eds", "rebria", "fins", "a", "milions", "d'euros", "a", "canvi", "d'aplicar", "certes", "mesures", "d'austeritat", "negociades", "amb", "ambd\u00f3s", "organismesaquestes", "eren", "mesures", "com", "ara", "apujar", "el", "preu", "dels", "carburants", "i", "l'alcohol", "un", "o", "establir", "l'iva", "en", "un", "nombrosos", "partits", "i", "sindicats", "grecs", "es", "van", "oposar", "a", "aquestes", "mesures", "del", "govern", "i", "va", "haverhi", "diverses", "manifestacions", "vagues", "generals", "i", "disturbis", "violents", "fins", "al", "punt", "que", "a", "atenes", "van", "morir", "tres", "persones", "en", "l'incendi", "d'una", "entitat", "banc\u00e0ria", "agricultura", "l'agricultura", "representa", "un", "paper", "molt", "important", "en", "l'economia", "de", "gr\u00e8cia", "es", "basa", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "blat", "moresc", "ordi", "remolatxes", "per", "a", "sucre", "olives", "tom\u00e0quets", "vi", "tabac", "patates", "carn", "i", "productes", "lactis", "una", "quarta", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "de", "gr\u00e8cia", "treballa", "en", "l'agricultura", "que", "constitueix", "el", "del", "producte", "intern", "brut", "pib", "per\u00f2", "la", "seva", "productivitat", "\u00e9s", "inferior", "a", "la", "que", "caldria", "esperar", "d'aquest", "sector", "de", "l'economia", "les", "explotacions", "s\u00f3n", "petites", "a", "causa", "dels", "minifundis", "creats", "ha", "de", "mitjana", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "subdivisi\u00f3", "heredit\u00e0ria", "cosa", "que", "dificulta", "l'\u00fas", "efica\u00e7", "d'equips", "mec\u00e0nics", "a", "m\u00e9s", "el", "rendiment", "\u00e9s", "baix", "a", "causa", "de", "la", "sequera", "i", "l'erosi\u00f3", "dels", "s\u00f2ls", "en", "aquest", "lloc", "el", "tabac", "\u00e9s", "el", "cultiu", "principal", "i", "aporta", "prop", "del", "dels", "ingressos", "per", "exportaci\u00f3", "ind\u00fastria", "al", "voltant", "d'una", "cinquena", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "activa", "treballa", "en", "aquest", "sector", "que", "produeix", "un", "del", "producte", "interior", "brut", "anual", "atenes", "\u00e9s", "el", "centre", "industrial", "de", "gr\u00e8cia", "la", "seva", "ind\u00fastria", "produeix", "principalment", "aliments", "i", "productes", "de", "l'elaboraci\u00f3", "del", "tabac", "teles", "i", "teixits", "productes", "qu\u00edmics", "sider\u00fargia", "mineria", "i", "refinaci\u00f3", "de", "petroli", "les", "ind\u00fastries", "creades", "durant", "el", "per\u00edode", "posterior", "a", "la", "primera", "guerra", "mundial", "van", "ser", "majorit\u00e0riament", "destru\u00efdes", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "i", "la", "seg\u00fcent", "guerra", "civil", "des", "d'aleshores", "el", "desenvolupament", "del", "sector", "manufacturer", "de", "l'economia", "s'ha", "vist", "obstaculitzat", "per", "la", "falta", "de", "combustibles", "i", "les", "dificultats", "sorgides", "amb", "l'\u00fas", "de", "l'energia", "hidroel\u00e8ctrica", "de", "l'estat", "el", "per\u00f2", "la", "contribuci\u00f3", "de", "les", "manufactures", "a", "la", "producci\u00f3", "nacional", "anual", "va", "superar", "per", "primera", "vegada", "la", "de", "l'agricultura", "l'organitzaci\u00f3", "de", "sindicats", "\u00e9s", "gremial", "els", "membres", "de", "cada", "gremi", "estan", "afiliats", "a", "federacions", "nacionals", "energia", "un", "de", "l'electricitat", "de", "gr\u00e8cia", "es", "genera", "en", "instal\u00b7lacions", "termoel\u00e8ctriques", "de", "lignit", "carb\u00f3", "o", "derivats", "del", "petroli", "i", "la", "resta", "en", "instal\u00b7lacions", "hidroel\u00e8ctriques", "ubicades", "principalment", "al", "riu", "akhel\u00f3\u00f6s", "a", "les", "muntanyes", "pindo", "silvicultura", "pesca", "i", "mineria", "el", "govern", "grec", "ha", "pres", "mesures", "per", "replantar", "els", "arbres", "que", "van", "ser", "destru\u00efts", "durant", "la", "segona", "guerra", "mundial", "prop", "de", "milions", "de", "m", "de", "fusta", "es", "tallaven", "a", "l'any", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "el", "procedien", "dels", "boscos", "de", "con\u00edferes", "turisme", "una", "de", "les", "importants", "fonts", "d'ingressos", "de", "gr\u00e8cia", "\u00e9s", "el", "turisme", "que", "contribueix", "a", "l'economia", "grega", "amb", "el", "del", "pib", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "de", "uns", "milions", "de", "turistes", "van", "triar", "anualment", "gr\u00e8cia", "com", "a", "destinaci\u00f3", "de", "les", "seves", "vacances", "actualment", "aquesta", "xifra", "\u00e9s", "de", "milions", "de", "turistes", "a", "l'any", "dels", "quals", "uns", "milions", "solen", "passar", "per", "atenes", "la", "capital", "cultura", "la", "cultura", "de", "gr\u00e8cia", "ha", "evolucionat", "al", "llarg", "de", "milers", "d'anys", "des", "del", "seu", "inici", "amb", "les", "civilitzacions", "minoica", "i", "mic\u00e8nica", "i", "assol\u00ed", "una", "gran", "notabilitat", "durant", "la", "gr\u00e8cia", "cl\u00e0ssica", "el", "per\u00edode", "hel\u00b7len\u00edstic", "la", "influ\u00e8ncia", "rebuda", "durant", "l'imperi", "rom\u00e0", "i", "en", "la", "seva", "fase", "medieval", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "l'imperi", "otom\u00e0", "tamb\u00e9", "va", "tenir", "influ\u00e8ncia", "significativa", "sobre", "la", "cultura", "grega", "despr\u00e9s", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "gr\u00e8cia", "la", "cultura", "grega", "reviscol\u00e0", "com", "a", "resultat", "de", "totes", "aquestes", "influ\u00e8ncies", "rebudes", "amb", "el", "pas", "dels", "anys", "filosofia", "la", "majoria", "de", "les", "tradicions", "filos\u00f2fiques", "occidentals", "s'iniciaren", "a", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "al", "segle", "vi", "ac", "els", "primers", "fil\u00f2sofs", "s\u00f3n", "anomenats", "presocr\u00e0tics", "terme", "que", "designa", "aquells", "fil\u00f2sofs", "anteriors", "a", "s\u00f2crates", "dels", "presocr\u00e0tics", "nom\u00e9s", "conservem", "fragments", "dels", "seus", "escrits", "originals", "en", "alguns", "casos", "nom\u00e9s", "una", "\u00fanica", "frase", "un", "nou", "per\u00edode", "per", "a", "la", "filosofia", "s'inici\u00e0", "amb", "s\u00f2crates", "l'atenenc", "com", "els", "sofistes", "rebutj\u00e0", "completament", "les", "especulacions", "f\u00edsiques", "amb", "les", "quals", "els", "seus", "precursors", "s'havien", "complagut", "i", "feu", "dels", "pensaments", "i", "opinions", "de", "la", "gent", "el", "seu", "punt", "de", "partida", "els", "pensaments", "de", "s\u00f2crates", "foren", "unificats", "per", "plat\u00f3", "que", "els", "combin\u00e0", "amb", "molts", "dels", "principis", "establerts", "per", "fil\u00f2sofs", "anteriors", "i", "desenvolup\u00e0", "tot", "aquest", "material", "en", "la", "unitat", "d'un", "sistema", "entenedor", "arist\u00f2til", "d'estageira", "fou", "el", "deixeble", "m\u00e9s", "important", "de", "plat\u00f3", "i", "compart\u00ed", "amb", "el", "seu", "mestre", "el", "t\u00edtol", "de", "fil\u00f2sof", "m\u00e9s", "gran", "de", "l'antiguitat", "per\u00f2", "mentre", "que", "plat\u00f3", "havia", "intentat", "aclarir", "i", "explicar", "les", "coses", "des", "del", "punt", "de", "vista", "suprasensual", "de", "les", "formes", "arist\u00f2til", "prefer\u00ed", "comen\u00e7ar", "pels", "fets", "donats", "per", "l'experi\u00e8ncia", "a", "m\u00e9s", "d'aquests", "fil\u00f2sofs", "importants", "altres", "escoles", "filos\u00f2fiques", "es", "desenvoluparen", "a", "gr\u00e8cia", "durant", "l'edat", "antiga", "com", "ara", "l'esto\u00efcisme", "l'epicureisme", "l'escepticisme", "i", "el", "neoplatonisme", "cuina", "la", "cuina", "grega", "\u00e9s", "sovint", "citada", "com", "un", "exemple", "de", "la", "saludable", "dieta", "mediterr\u00e0nia", "incorpora", "ingredients", "frescos", "en", "una", "gran", "varietat", "de", "plats", "com", "la", "mussaka", "l'stifado", "l'amanida", "grega", "l'spanak\u00f3pita", "i", "el", "suvlaki", "alguns", "plats", "tenen", "l'arrel", "en", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "com", "l'skordali\u00e0", "un", "pur\u00e9", "de", "patata", "nous", "ametlles", "all", "matxucat", "i", "oli", "d'oliva", "la", "sopa", "de", "llenties", "la", "retsina", "un", "vi", "blanc", "o", "rosat", "segellat", "amb", "resina", "de", "pi", "blanc", "i", "el", "pasteli", "una", "barra", "de", "caramel", "amb", "llavors", "de", "s\u00e8sam", "cuinada", "al", "forn", "amb", "mel", "la", "gent", "a", "gr\u00e8cia", "sovint", "gaudeix", "menjant", "petits", "plats", "aperitius", "com", "el", "meze", "que", "pot", "estar", "format", "per", "tzatziki", "pop", "a", "la", "graella", "i", "peixets", "formatge", "feta", "dolmades", "arr\u00f2s", "panses", "i", "pinyons", "recoberts", "amb", "fulles", "de", "vinya", "diversos", "llegums", "olives", "i", "formatge", "l'oli", "d'oliva", "condimenta", "quasi", "tots", "els", "plats", "es", "complementa", "amb", "postres", "dolces", "com", "el", "galaktob\u00fareko", "i", "begudes", "com", "l'ouzo", "metax\u00e0", "i", "diverses", "varietats", "de", "vi", "com", "la", "retsina", "la", "cuina", "grega", "varia", "fortament", "a", "les", "diferents", "zones", "de", "la", "part", "continental", "i", "d'illa", "en", "illa", "per\u00f2", "sempre", "\u00e9s", "m\u00e9s", "especiada", "que", "altres", "cuines", "mediterr\u00e0nies", "orenga", "menta", "all", "ceba", "anet", "i", "fulles", "de", "llorer", "altres", "herbes", "i", "esp\u00e8cies", "usades", "s\u00f3n", "alf\u00e0brega", "farigola", "i", "llavor", "de", "fonoll", "moltes", "receptes", "gregues", "especialment", "a", "la", "part", "nord", "del", "pa\u00eds", "usen", "esp\u00e8cies", "dolces", "combinades", "amb", "la", "carn", "per", "exemple", "canyella", "i", "clavell", "d'esp\u00e8cia", "art", "l'art", "i", "l'arquitectura", "de", "la", "gr\u00e8cia", "antiga", "ha", "tingut", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "en", "l'art", "occidental", "fins", "a", "l'actualitat", "l'art", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "l'arquitectura", "romana", "d'orient", "tamb\u00e9", "van", "jugar", "un", "important", "paper", "en", "els", "inicis", "del", "cristianisme", "i", "en", "queda", "una", "significativa", "influ\u00e8ncia", "en", "les", "nacions", "cristianes", "ortodoxes", "d'europa", "oriental", "i", "eur\u00e0sia", "a", "causa", "dels", "estralls", "de", "la", "hist\u00f2ria", "nom\u00e9s", "una", "petita", "varietat", "de", "l'art", "grec", "antic", "ha", "sobreviscut", "sobretot", "escultura", "i", "arquitectura", "i", "arts", "menors", "incloenthi", "el", "disseny", "de", "monedes", "cer\u00e0mica", "i", "el", "gravat", "de", "pedres", "precioses", "gr\u00e8cia", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "a", "partir", "de", "la", "revoluci\u00f3", "un", "pes", "espec\u00edfic", "en", "la", "hist\u00f2ria", "de", "l'art", "contemporani", "arquitectura", "les", "restes", "de", "l'arquitectura", "encara", "perviuen", "o", "estan", "ben", "documentades", "actualment", "els", "antics", "grecs", "van", "desenvolupar", "dos", "estils", "primaris", "o", "ordres", "cl\u00e0ssics", "el", "sobri", "i", "s\u00f2lid", "d\u00f2ric", "i", "el", "refinat", "i", "decoratiu", "j\u00f2nic", "cal", "assenyalar", "que", "l'estil", "j\u00f2nic", "va", "evolucionar", "dins", "de", "l'estil", "corinti", "la", "forma", "rectangular", "dels", "antics", "temples", "grecs", "envoltats", "de", "columnates", "suportades", "per", "un", "entaulament", "triangular", "constru\u00efda", "de", "pedra", "calc\u00e0ria", "o", "marbre", "hi", "dona", "un", "popular", "estil", "fins", "i", "tot", "avui", "en", "dia", "encara", "que", "l'arc", "era", "familiar", "als", "troians", "no", "n'estava", "\u00e0mpliament", "est\u00e8s", "l'\u00fas", "en", "contrast", "amb", "les", "posteriors", "edificacions", "romanes", "les", "obres", "representatives", "que", "perviuen", "de", "l'arquitectura", "grega", "s\u00f3n", "el", "parten\u00f3", "i", "l'erect\u00e8on", "d'atenes", "i", "les", "estructures", "romanes", "basades", "en", "el", "model", "grec", "com", "el", "pante\u00f3", "de", "roma", "que", "\u00e9s", "atribu\u00eft", "a", "l'arquitecte", "grec", "apol\u00b7lodor", "de", "damasc", "l'arquitectura", "romana", "d'orient", "va", "ser", "una", "forma", "de", "construcci\u00f3", "comuna", "des", "de", "l'ascens", "del", "cristianisme", "sota", "constant\u00ed", "fins", "a", "la", "caiguda", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'orient", "el", "a", "mans", "dels", "turcs", "otomans", "en", "s\u00f3n", "caracter\u00edstics", "la", "creu", "grega", "el", "capitell", "d'estil", "rom\u00e0", "d'orient", "capitol", "una", "barreja", "de", "j\u00f2nic", "i", "capitells", "corintis", "i", "una", "c\u00fapula", "central", "envoltada", "per", "diverses", "petites", "c\u00fapules", "gr\u00e8cia", "va", "experimentar", "tamb\u00e9", "el", "ressorgiment", "neobizant\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "la", "revoluci\u00f3", "grega", "i", "bastant", "insospitadament", "tamb\u00e9", "l'apogeu", "de", "l'arquitectura", "neocl\u00e0ssica", "en", "els", "anys", "seg\u00fcents", "a", "la", "revoluci\u00f3", "aix\u00f2", "la", "va", "posar", "en", "contacte", "i", "interacci\u00f3", "amb", "la", "tradicional", "vila", "romana", "d'orient", "per", "produirne", "una", "forma", "espec\u00edfica", "en", "la", "gr\u00e8cia", "contempor\u00e0nia", "com", "altres", "capitals", "contempor\u00e0nies", "atenes", "t\u00e9", "obres", "d'arquitectura", "modernista", "i", "postmodernista", "resultat", "d'un", "concurs", "internacional", "el", "museu", "de", "l'acr\u00f2poli", "de", "bernard", "tschumi", "\u00e9s", "un", "exemple", "de", "la", "internacionalitzaci\u00f3", "del", "mercat", "arquitect\u00f2nic", "mundial", "algunes", "de", "les", "\u00faltimes", "obres", "van", "ser", "per", "a", "les", "olimp\u00edades", "d'atenes", "de", "amb", "la", "participaci\u00f3", "d'arquitectes", "estrangers", "com", "santiago", "calatrava", "pintura", "i", "escultura", "en", "contrast", "amb", "altres", "formes", "il\u00b7lustrades", "les", "pintures", "conservades", "de", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "s\u00f3n", "molt", "escasses", "els", "pintors", "grecs", "treballaven", "principalment", "en", "plafons", "de", "fusta", "i", "les", "obres", "finals", "van", "ser", "admirades", "durant", "cents", "d'anys", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "creaci\u00f3", "tanmateix", "aquestes", "pintures", "van", "desapar\u00e8ixer", "despr\u00e9s", "del", "segle", "iv", "perqu\u00e8", "no", "van", "ser", "prou", "protegides", "ens", "en", "podem", "fer", "una", "idea", "amb", "les", "c\u00f2pies", "inferiors", "romanes", "per", "exemple", "les", "de", "pompeia", "les", "poques", "mostres", "conservades", "trobades", "a", "les", "tombes", "dels", "reis", "de", "maced\u00f2nia", "a", "vergina", "a", "l\u00e8ucada", "tamb\u00e9", "a", "l'antiga", "maced\u00f2nia", "com", "les", "de", "kazanlak", "en", "l'antiga", "tr\u00e0cia", "les", "obres", "conservades", "de", "l'antiga", "escultura", "grega", "s\u00f3n", "m\u00e9s", "comunes", "en", "particular", "les", "dels", "mestres", "escultors", "com", "f\u00eddies", "i", "prax\u00edteles", "aquests", "artistes", "i", "els", "seus", "seguidors", "van", "ser", "sovint", "emulats", "pels", "romans", "tanmateix", "els", "cristians", "del", "segle", "iv", "i", "v", "van", "veure", "la", "destrucci\u00f3", "dels", "\u00eddols", "pagans", "com", "un", "acte", "de", "pietat", "moltes", "escultures", "antigues", "de", "marbre", "van", "ser", "cremades", "amb", "cal\u00e7", "en", "l'edat", "mitjana", "i", "est\u00e0tues", "de", "bronze", "van", "ser", "foses", "per", "obtenirne", "el", "metall", "les", "est\u00e0tues", "de", "marbre", "que", "van", "escapar", "a", "la", "destrucci\u00f3", "van", "ser", "oblidades", "o", "en", "el", "cas", "dels", "bronzes", "perduts", "al", "mar", "vegeu", "iconocl\u00e0stia", "en", "el", "per\u00edode", "imperi", "l'art", "religi\u00f3s", "era", "el", "tema", "dominant", "amb", "mosaics", "i", "icones", "molt", "treballades", "adornant", "edificis", "religiosos", "l'artista", "renaixentista", "el", "greco", "dom\u00e9nikos", "theotok\u00f3pulos", "responent", "a", "l'art", "rom\u00e0", "d'orient", "i", "en", "el", "segle", "xvi", "a", "l'art", "manierista", "produ\u00ed", "escultura", "i", "pintures", "de", "forma", "lliure", "llum", "i", "color", "que", "inspirarien", "artistes", "del", "segle", "xx", "com", "pablo", "picasso", "i", "jackson", "pollock", "a", "m\u00e9s", "un", "important", "i", "sovint", "pioner", "paper", "va", "ser", "jugat", "per", "artistes", "de", "les", "illes", "j\u00f2niques", "en", "el", "xviii", "i", "a", "comen\u00e7aments", "del", "xix", "que", "van", "explotar", "les", "conquestes", "del", "renaixement", "itali\u00e0", "i", "dels", "tallers", "barrocs", "amb", "persistents", "esfor\u00e7os", "cap", "a", "noves", "direccions", "i", "objectius", "els", "artistes", "grecs", "van", "aflorar", "al", "m\u00f3n", "durant", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xix", "connectant", "l'art", "grec", "amb", "la", "seva", "antiga", "tradici\u00f3", "aix\u00ed", "com", "en", "la", "recerca", "de", "tallers", "europeus", "sobretot", "els", "de", "l'escola", "de", "m\u00fanic", "amb", "exemples", "definitoris", "de", "l'art", "contemporani", "grec", "del", "per\u00edode", "que", "inclou", "l'obra", "de", "the\u00f3doros", "vrizakis", "i", "nikiforos", "litras", "al", "segle", "xx", "nikos", "engon\u00f3pulos", "va", "aconseguir", "reconeixement", "internacional", "amb", "les", "seves", "concepcions", "surrealistes", "en", "pintura", "i", "poesia", "mentre", "que", "a", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "dimitris", "mitar\u00e0s", "i", "giannis", "psikhopa\u00efdis", "es", "van", "associar", "amb", "el", "realisme", "cr\u00edtic", "europeu", "gr\u00e8cia", "ha", "continuat", "l'antiga", "tradici\u00f3", "escult\u00f2rica", "en", "les", "\u00e8poques", "modernista", "i", "postmodernista", "amb", "col\u00b7laboradors", "com", "el", "fil\u00f2sof", "kostas", "axel\u00f3s", "i", "l'artista", "de", "renom", "konstandinos", "andreu", "receptor", "de", "la", "legi\u00f3", "d'honor", "de", "fran\u00e7a", "m\u00fasica", "la", "m\u00fasica", "grega", "tra\u00e7a", "les", "seves", "arrels", "fins", "als", "temps", "antics", "en", "qu\u00e8", "els", "cors", "mixtos", "actuaven", "per", "entreteniment", "celebracions", "o", "activitats", "religioses", "alguns", "instruments", "d'aquest", "per\u00edode", "eren", "l'aulos", "la", "lira", "o", "la", "c\u00edtara", "la", "m\u00fasica", "jug\u00e0", "un", "important", "paper", "en", "el", "sistema", "educatiu", "d'aquests", "temps", "antics", "en", "qu\u00e8", "els", "nens", "comen\u00e7aven", "a", "estudiarla", "als", "sis", "anys", "quan", "la", "nova", "t\u00e8cnica", "polif\u00f2nica", "es", "desenvolup\u00e0", "a", "occident", "l'esgl\u00e9sia", "ortodoxa", "romana", "d'orient", "es", "resist\u00ed", "a", "qualsevol", "canvi", "i", "continu\u00e0", "amb", "la", "m\u00fasica", "monof\u00f2nica", "sense", "cap", "mena", "d'acompanyament", "musical", "un", "altre", "tipus", "de", "m\u00fasica", "que", "es", "cultiv\u00e0", "a", "gr\u00e8cia", "fou", "la", "m\u00fasica", "folk", "que", "es", "divid\u00ed", "en", "dos", "tipus", "akritic", "i", "klephtic", "l'any", "es", "fund\u00e0", "la", "societat", "musical", "d'atenes", "i", "el", "pireu", "on", "es", "reuniren", "els", "representants", "de", "la", "m\u00fasica", "popular", "a", "la", "segona", "meitat", "de", "segle", "xx", "la", "m\u00fasica", "grega", "s'adapt\u00e0", "als", "diversos", "estils", "i", "corrents", "de", "la", "m\u00fasica", "mundial", "esport", "gr\u00e8cia", "seu", "dels", "primers", "jocs", "ol\u00edmpics", "moderns", "t\u00e9", "una", "gran", "tradici\u00f3", "en", "el", "m\u00f3n", "de", "l'esport", "la", "selecci\u00f3", "de", "futbol", "de", "gr\u00e8cia", "guany\u00e0", "l'eurocopa", "l'\u00e8xit", "m\u00e9s", "important", "del", "futbol", "grec", "la", "lliga", "grega", "de", "futbol", "\u00e9s", "la", "competici\u00f3", "professional", "m\u00e9s", "important", "de", "l'estat", "els", "clubs", "de", "futbol", "m\u00e9s", "destacats", "s\u00f3n", "olympiacos", "panathinaikos", "aek", "atenes", "paok", "i", "aris", "el", "segon", "esport", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "el", "basquetbol", "la", "selecci\u00f3", "grega", "guany\u00e0", "el", "campionat", "d'europa", "dos", "cops", "els", "anys", "i", "altres", "esports", "importants", "hi", "s\u00f3n", "el", "waterpolo", "i", "el", "voleibol", "els", "clubs", "de", "futbol", "grecs", "s\u00f3n", "entitats", "esportives", "amb", "seccions", "en", "tots", "aquests", "esports", "el", "criquet", "i", "l'handbol", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "molt", "populars", "a", "corf\u00fa", "i", "veroia", "respectivament", "gr\u00e8cia", "ha", "estat", "seu", "dels", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "i", "vegeu", "tamb\u00e9", "llista", "d'aeroports", "de", "gr\u00e8cia", "llista", "de", "peixos", "de", "gr\u00e8cia", "galeria", "d'imatges", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "web", "informativa", "grec", "angl\u00e8s", "portugu\u00e8s", "castell\u00e0", "franc\u00e8s", "alemany", "lloc", "web", "del", "parlament", "grec", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "grec", "angl\u00e8s", "gr\u00e8cia", "al", "web", "de", "la", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "universitat", "de", "barcelona", "catal\u00e0", "castell\u00e0", "grecia", "turismo", "castell\u00e0", "angl\u00e8s", "portugu\u00e8s", "grec"]