["la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "va", "ser", "un", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "internacional", "que", "a", "m\u00e9s", "d'afectar", "el", "conjunt", "d'europa", "va", "incloure", "la", "guerra", "de", "la", "reina", "anna", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "com", "tamb\u00e9", "accions", "de", "pirates", "i", "corsaris", "a", "les", "costes", "de", "l'am\u00e8rica", "espanyola", "en", "aquesta", "confrontaci\u00f3", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "successi\u00f3", "a", "la", "corona", "hisp\u00e0nica", "s'hi", "dirimia", "tamb\u00e9", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "l'equilibri", "de", "poder", "entre", "les", "diferents", "pot\u00e8ncies", "europees", "i", "\u00e9s", "considerada", "un", "dels", "primers", "conflictes", "globals", "hi", "destacaren", "com", "a", "generals", "el", "duc", "de", "villars", "el", "duc", "de", "berwick", "el", "duc", "de", "marlborough", "i", "el", "pr\u00edncep", "eugeni", "de", "savoia", "el", "carles", "ii", "de", "castella", "i", "d'arag\u00f3", "va", "morir", "reconeixent", "com", "a", "hereu", "universal", "felip", "de", "borb\u00f3", "duc", "d'anjou", "net", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "fran\u00e7a", "qui", "d'aquesta", "manera", "esdevingu\u00e9", "felip", "v", "de", "castella", "i", "iv", "d'arag\u00f3", "la", "guerra", "va", "comen\u00e7ar", "perqu\u00e8", "l'emperador", "leopold", "i", "va", "reivindicar", "els", "drets", "de", "la", "seva", "nissaga", "a", "les", "corones", "hisp\u00e0niques", "a", "m\u00e9s", "a", "mesura", "que", "llu\u00eds", "xiv", "es", "va", "anar", "mostrant", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "imperialista", "i", "agressiu", "d'altres", "pot\u00e8ncies", "europees", "com", "ara", "principalment", "anglaterra", "portugal", "i", "les", "set", "prov\u00edncies", "unides", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "van", "aliarse", "amb", "l'imperi", "per", "oposarse", "a", "l'expansionisme", "franc\u00e8s", "com", "tamb\u00e9", "en", "el", "cas", "angl\u00e8s", "per", "assegurar", "la", "successi\u00f3", "al", "seu", "tron", "de", "pr\u00ednceps", "protestants", "de", "fet", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "s'inscriu", "dins", "d'all\u00f2", "que", "alguns", "historiadors", "anglesos", "denominen", "la", "segona", "guerra", "dels", "cent", "anys", "concepte", "que", "designa", "la", "constant", "rivalitat", "anglofrancesa", "que", "exist\u00ed", "en", "tots", "els", "conflictes", "europeus", "que", "es", "donaren", "entre", "i", "la", "guerra", "va", "finalitzar", "amb", "la", "signatura", "el", "del", "tractat", "d'utrecht", "i", "el", "del", "tractat", "de", "rastatt", "en", "aplicaci\u00f3", "dels", "quals", "felip", "v", "fou", "reconegut", "com", "a", "rei", "d'espanya", "per\u00f2", "amb", "la", "condici\u00f3", "de", "renunciar", "als", "seus", "drets", "al", "tron", "franc\u00e8s", "evitant", "aix\u00ed", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "dues", "corones", "l'imperi", "va", "annexionarse", "gran", "part", "dels", "antics", "dominis", "espanyols", "a", "it\u00e0lia", "i", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "tanmateix", "malgrat", "que", "llu\u00eds", "xiv", "va", "aconseguir", "situar", "el", "seu", "net", "al", "tron", "espanyol", "el", "tractat", "d'utrecht", "va", "significar", "la", "fi", "de", "l'hegemonia", "francesa", "a", "europa", "i", "va", "iniciar", "l'\u00e8poca", "de", "l'equilibri", "de", "poders", "que", "es", "mantindria", "fins", "a", "la", "fi", "de", "la", "primera", "guerra", "mundial", "segons", "l'historiador", "joaquim", "albareda", "qui", "va", "guanyar", "de", "deb\u00f2", "va", "ser", "anglaterra", "que", "va", "aconseguir", "arrencar", "d'espanya", "prebendes", "comercials", "a", "am\u00e8rica", "i", "va", "aconseguir", "que", "fran\u00e7a", "li'n", "fes", "d'altres", "i", "a", "m\u00e9s", "es", "qued\u00e9s", "exhausta", "tamb\u00e9", "segons", "ell", "la", "guerra", "va", "marcar", "l'entrada", "d'espanya", "en", "la", "decad\u00e8ncia", "i", "va", "suposar", "la", "fi", "de", "la", "supremacia", "espanyola", "en", "l'ordre", "mundialdins", "dels", "regnes", "hisp\u00e0nics", "la", "corona", "de", "castella", "va", "donar", "suport", "a", "felip", "de", "borb\u00f3", "mentre", "que", "despr\u00e9s", "de", "els", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "s'alinearen", "amb", "el", "pretendent", "carles", "d'\u00e0ustria", "que", "oferia", "mantenir", "les", "llibertats", "tradicionals", "per", "aix\u00f2", "el", "triomf", "de", "felip", "de", "borb\u00f3", "hereu", "del", "centralisme", "franc\u00e8s", "va", "significar", "la", "fi", "dels", "drets", "i", "privilegis", "dels", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "que", "foren", "uniformitzats", "segons", "les", "lleis", "de", "castella", "a", "la", "pen\u00ednsula", "la", "guerra", "va", "durar", "fins", "al", "amb", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "mallorca", "davant", "de", "les", "forces", "de", "felip", "v", "entre", "el", "i", "el", "van", "morir", "m\u00e9s", "d'", "combatents", "antecedents", "hist\u00f2rics", "a", "causa", "de", "la", "seva", "constituci\u00f3", "malaltissa", "i", "de", "les", "greus", "defici\u00e8ncies", "mentals", "i", "f\u00edsiques", "que", "pat\u00ed", "durant", "tota", "la", "seva", "vida", "resultava", "del", "tot", "previsible", "que", "carles", "ii", "moriria", "sense", "descend\u00e8ncia", "per", "tant", "en", "totes", "les", "corts", "europees", "va", "comen\u00e7ar", "a", "discutirse", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "de", "l'her\u00e8ncia", "dels", "dominis", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "castella", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "les", "col\u00f2nies", "d'am\u00e8rica", "les", "possessions", "italianes", "i", "els", "dominis", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "basantse", "en", "el", "seu", "parentiu", "amb", "carles", "ii", "dues", "nissagues", "reclamaven", "l'her\u00e8ncia", "hisp\u00e0nica", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "i", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "com", "a", "fill", "de", "la", "princesa", "castellana", "anna", "d'\u00e0ustria", "llu\u00eds", "xiv", "era", "cos\u00ed", "germ\u00e0", "de", "carles", "ii", "per", "la", "qual", "cosa", "aspirava", "que", "la", "corona", "espanyola", "pass\u00e9s", "al", "seu", "fill", "llu\u00eds", "ara", "b\u00e9", "com", "que", "llu\u00eds", "tamb\u00e9", "era", "l'hereu", "del", "tron", "franc\u00e8s", "aix\u00f2", "obria", "la", "possibilitat", "d'una", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "hispanofrancesa", "que", "hauria", "fet", "trontollar", "l'equilibri", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "europees", "a", "m\u00e9s", "tant", "anna", "com", "maria", "teresa", "d'\u00e0ustria", "filla", "de", "felip", "iv", "de", "castella", "i", "iii", "d'arag\u00f3", "i", "muller", "de", "llu\u00eds", "xiv", "havien", "renunciat", "als", "seus", "drets", "successoris", "en", "el", "moment", "de", "casarse", "tanmateix", "aquestes", "ren\u00fancies", "estaven", "condicionades", "al", "pagament", "dels", "dots", "d'aquestes", "infantes", "que", "no", "es", "van", "pagar", "mai", "el", "candidat", "alternatiu", "a", "llu\u00eds", "xiv", "i", "els", "seus", "descendents", "era", "l'emperador", "leopold", "i", "tamb\u00e9", "cos\u00ed", "germ\u00e0", "de", "carles", "ii", "a", "m\u00e9s", "en", "el", "seu", "testament", "felip", "iv", "pare", "de", "carles", "ii", "havia", "concedit", "la", "successi\u00f3", "hisp\u00e0nica", "a", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "naturalment", "si", "leopold", "heretava", "els", "dominis", "hisp\u00e0nics", "llavors", "es", "tornaria", "a", "formar", "la", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "amb", "qu\u00e8", "al", "segle", "xvi", "havia", "basat", "el", "seu", "poder", "carles", "i", "de", "castella", "i", "d'arag\u00f3", "i", "v", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "el", "nom\u00e9s", "tres", "anys", "despr\u00e9s", "de", "l'ascens", "al", "tron", "de", "carles", "ii", "leopold", "i", "qui", "aleshores", "encara", "no", "tenia", "fills", "havia", "acceptat", "la", "partici\u00f3", "dels", "dominis", "hisp\u00e0nics", "entre", "\u00e0ustries", "i", "borbons", "tot", "i", "que", "felip", "iv", "mort", "el", "li", "havia", "concedit", "tota", "l'her\u00e8ncia", "tanmateix", "vintiun", "anys", "despr\u00e9s", "el", "guillem", "iii", "d'anglaterra", "i", "ii", "d'esc\u00f2cia", "quan", "va", "demanar", "ajuda", "a", "l'emperador", "en", "la", "guerra", "de", "la", "gran", "alian\u00e7a", "contra", "llu\u00eds", "xiv", "va", "prometre", "a", "leopold", "i", "donarli", "suport", "en", "la", "seva", "reivindicaci\u00f3", "de", "la", "totalitat", "de", "l'her\u00e8ncia", "hisp\u00e0nica", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "i", "els", "tractats", "de", "repartiment", "el", "regnat", "de", "carles", "ii", "el", "darrer", "monarca", "espanyol", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "es", "vei\u00e9", "caracteritzat", "per", "les", "guerres", "cont\u00ednues", "que", "llan\u00e7\u00e0", "la", "fran\u00e7a", "absolutista", "de", "llu\u00eds", "xiv", "contra", "les", "possessions", "europees", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "a", "la", "guerra", "de", "devoluci\u00f3", "segu\u00ed", "la", "guerra", "francoholandesa", "i", "despr\u00e9s", "la", "guerra", "de", "la", "lliga", "d'augsburg", "l'expansionisme", "agressiu", "franc\u00e8s", "ja", "no", "podia", "\u00e9sser", "aturat", "per", "la", "monarquia", "espanyola", "en", "solitari", "i", "aquesta", "va", "haver", "de", "rec\u00f3rrer", "cont\u00ednuament", "a", "aliances", "amb", "pa\u00efsos", "protestants", "anglaterra", "i", "holanda", "que", "com", "fran\u00e7a", "eren", "les", "pot\u00e8ncies", "emergents", "a", "europa", "en", "aquelles", "guerres", "i", "amb", "els", "subseg\u00fcents", "tractats", "de", "pau", "es", "forj\u00e0", "el", "concepte", "de", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "el", "qual", "proposava", "que", "per", "mantenir", "la", "pau", "a", "europa", "s'havia", "d'evitar", "que", "cap", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "fos", "m\u00e9s", "poderosa", "que", "les", "altres", "mantenintse", "aix\u00ed", "en", "equilibri", "tanmateix", "la", "mort", "sense", "hereus", "de", "carles", "ii", "amena\u00e7ava", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "a", "europa", "perqu\u00e8", "tant", "si", "la", "monarquia", "d'espanya", "era", "per", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "com", "si", "era", "per", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "en", "tots", "dos", "casos", "es", "formaria", "una", "nova", "superpot\u00e8ncia", "tan", "poderosa", "que", "trencaria", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "el", "tema", "de", "la", "successi\u00f3", "hisp\u00e0nica", "va", "anar", "esdevenint", "cada", "cop", "m\u00e9s", "candent", "llavors", "anglaterra", "i", "fran\u00e7a", "esgotades", "ambdues", "per", "les", "guerres", "i", "tractant", "d'evitarne", "una", "altra", "decidiren", "fer", "tractats", "de", "repartiment", "trossejant", "la", "monarquia", "d'espanya", "al", "tractat", "de", "la", "haia", "es", "reconeixia", "un", "candidat", "de", "consens", "com", "a", "hereu", "de", "la", "corona", "espanyola", "josep", "ferran", "de", "baviera", "com", "que", "no", "pertanyia", "ni", "a", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "ni", "als", "borb\u00f3", "sin\u00f3", "a", "la", "dinastia", "wittelsbach", "l'amena\u00e7a", "d'una", "uni\u00f3", "din\u00e0stica", "dels", "regnes", "hisp\u00e0nics", "amb", "fran\u00e7a", "o", "amb", "l'imperi", "que", "trencaria", "la", "balan\u00e7a", "de", "poder", "quedava", "esva\u00efda", "per", "compensar", "els", "drets", "din\u00e0stics", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "i", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "els", "dominis", "espanyols", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "it\u00e0lia", "serien", "repartits", "entre", "llu\u00eds", "xiv", "i", "leopold", "i", "aix\u00ed", "malgrat", "que", "aquests", "dos", "candidats", "principals", "estaven", "disposats", "a", "renunciar", "als", "seus", "drets", "en", "favor", "d'aspirants", "m\u00e9s", "joves", "de", "les", "seves", "cases", "com", "ara", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "fill", "segon", "de", "leopold", "i", "o", "el", "duc", "d'anjou", "net", "de", "llu\u00eds", "xiv", "finalment", "josep", "ferran", "de", "baviera", "esdevingu\u00e9", "el", "candidat", "preferit", "d'anglaterra", "i", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "aquesta", "fou", "una", "decisi\u00f3", "presa", "sense", "haver", "consultat", "ning\u00fa", "de", "la", "cort", "espanyola", "on", "l'\u00fanica", "preocupaci\u00f3", "era", "evitar", "el", "trossejament", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "per", "aix\u00f2", "quan", "el", "tractat", "es", "va", "donar", "a", "con\u00e8ixer", "carles", "ii", "nomen\u00e0", "hereu", "josep", "ferran", "de", "baviera", "per\u00f2", "deixant", "clar", "que", "li", "corresponia", "la", "totalitat", "de", "l'her\u00e8ncia", "i", "no", "nom\u00e9s", "la", "part", "que", "anglaterra", "i", "fran\u00e7a", "havien", "repartit", "tanmateix", "josep", "ferran", "de", "baviera", "va", "morir", "sobtadament", "v\u00edctima", "de", "la", "verola", "febrer", "amb", "la", "qual", "cosa", "va", "haver", "de", "tornar", "a", "plantejarse", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "success\u00f2ria", "i", "com", "preservar", "l'equilibri", "de", "poders", "el", "anglaterra", "i", "fran\u00e7a", "ratificaren", "el", "tractat", "de", "londres", "pel", "qual", "l'arxiduc", "carles", "d'\u00e0ustria", "heretava", "tots", "els", "dominis", "hisp\u00e0nics", "menys", "les", "possessions", "d'it\u00e0lia", "que", "passaven", "a", "fran\u00e7a", "aquest", "tractat", "va", "desplaure", "leopold", "i", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "no", "haverhi", "pres", "part", "estava", "interessat", "precisament", "en", "l'obtenci\u00f3", "de", "les", "possessions", "italianes", "les", "intrigues", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "les", "intrigues", "cortesanes", "a", "madrid", "corrien", "paral\u00b7leles", "encap\u00e7alades", "pel", "partit", "franc\u00e8s", "els", "partidaris", "de", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "entre", "i", "froil\u00e1n", "d\u00edaz", "de", "llanos", "el", "confessor", "personal", "del", "rei", "li", "practic\u00e0", "a", "carles", "ii", "tres", "exorcismes", "interrogats", "els", "dimonis", "que", "el", "posse\u00efen", "aquests", "declararen", "que", "efectivament", "el", "rei", "era", "v\u00edctima", "d'un", "malefici", "que", "el", "tenia", "embruixat", "i", "que", "els", "principals", "responsables", "n'eren", "la", "seva", "muller", "marianna", "de", "neuburg", "i", "el", "primer", "ministre", "el", "comte", "d'oropesa", "oposats", "tots", "dos", "a", "l'entronitzaci\u00f3", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "poc", "despr\u00e9s", "esclat\u00e0", "a", "madrid", "el", "mot\u00edn", "de", "los", "gatos", "d'abril", "que", "provoc\u00e0", "la", "caiguda", "definitiva", "del", "primer", "ministre", "antiborb\u00f2nic", "comte", "d'oropesa", "aleshores", "fou", "transcendental", "la", "influ\u00e8ncia", "que", "el", "cardenal", "portocarrero", "exerc\u00ed", "en", "la", "redacci\u00f3", "del", "testament", "final", "de", "carles", "ii", "el", "mar\u00e7", "de", "llu\u00eds", "xiv", "inform\u00e0", "el", "seu", "ambaixador", "a", "madrid", "duc", "d'harcourt", "que", "havia", "signat", "el", "nou", "tractat", "de", "repartiment", "el", "de", "maig", "li", "orden\u00e0", "que", "l'expos\u00e9s", "davant", "carles", "ii", "argumentantli", "que", "com", "que", "no", "havia", "nomenat", "un", "successor", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "estava", "prenent", "mesures", "per", "defensar", "els", "drets", "din\u00e0stics", "de", "la", "seva", "nissaga", "a", "quedarse", "almenys", "una", "part", "de", "l'her\u00e8ncia", "el", "de", "juny", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "inform\u00e0", "a", "llu\u00eds", "xiv", "que", "la", "publicaci\u00f3", "del", "tractat", "havia", "sorpr\u00e8s", "a", "molts", "i", "els", "havia", "inclinat", "a", "declararse", "partidaris", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "perqu\u00e8", "l'\u00fanica", "voluntat", "dels", "mandataris", "espanyols", "era", "evitar", "fos", "com", "fos", "el", "trossejament", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "creien", "que", "entronitzant", "a", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "i", "aliantse", "amb", "la", "primera", "pot\u00e8ncia", "de", "l'europa", "del", "segle", "xvii", "la", "fran\u00e7a", "de", "llu\u00eds", "xiv", "seria", "l'\u00fanica", "manera", "d'aconseguir", "mantenir", "la", "integritat", "territorial", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "finalment", "l'octubre", "de", "el", "partit", "franc\u00e8s", "encap\u00e7alat", "pel", "cardenal", "portocarrero", "aconsegu\u00ed", "que", "carles", "ii", "nomen\u00e9s", "hereu", "en", "tots", "els", "seus", "regnes", "estats", "i", "senyories", "a", "felip", "de", "borb\u00f3", "net", "del", "rei", "de", "fran\u00e7a", "amb", "la", "condici\u00f3", "que", "havia", "de", "mantenir", "\u00edntegra", "l'her\u00e8ncia", "i", "renunciar", "al", "tron", "de", "fran\u00e7a", "carles", "ii", "mor\u00ed", "l'", "de", "novembre", "de", "preludi", "l'acceptaci\u00f3", "del", "testament", "havent", "mort", "carles", "ii", "l'", "de", "novembre", "del", "el", "mateix", "dia", "es", "form\u00e0", "un", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "seguint", "les", "indicacions", "testament\u00e0ries", "format", "per", "marianna", "de", "neuburg", "v\u00eddua", "de", "carles", "ii", "el", "cardenal", "portocarrero", "manuel", "arias", "y", "porres", "president", "del", "consell", "de", "castella", "duc", "de", "montalto", "president", "del", "consell", "d'arag\u00f3", "el", "duc", "de", "fernandina", "president", "del", "consell", "d'it\u00e0lia", "el", "comte", "de", "monterrey", "president", "del", "consell", "de", "flandes", "el", "comte", "de", "frigliana", "president", "del", "consell", "d'estat", "baltasar", "de", "mendoza", "y", "sandoval", "inquisidor", "general", "i", "el", "duc", "de", "benavente", "assistits", "per", "antonio", "crist\u00f3bal", "de", "ubilla", "y", "medina", "secretari", "d'estat", "i", "del", "despatx", "universal", "el", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "comunic\u00e0", "la", "voluntat", "de", "carles", "ii", "a", "versalles", "malgrat", "la", "sorpresa", "inicial", "de", "llu\u00eds", "xiv", "en", "con\u00e8ixer", "el", "testament", "de", "carles", "ii", "els", "consellers", "asseguraren", "a", "llu\u00eds", "xiv", "que", "resultava", "m\u00e9s", "segur", "mantenir", "el", "repartiment", "del", "tractat", "de", "londres", "de", "que", "no", "pas", "acceptar", "el", "testament", "ja", "que", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "en", "veure's", "totalment", "desposse\u00efda", "de", "territoris", "reivindicaria", "els", "seus", "drets", "a", "la", "corona", "espanyola", "per", "iniciar", "una", "guerra", "per", "contra", "jeanbaptiste", "colbert", "el", "secretari", "d'afers", "estrangers", "va", "argumentar", "que", "tant", "si", "acceptava", "el", "testament", "que", "li", "donava", "la", "totalitat", "dels", "dominis", "hisp\u00e0nics", "com", "si", "el", "rebutjava", "i", "reclamava", "tan", "sols", "una", "part", "igualment", "hauria", "d'anar", "a", "una", "guerra", "contra", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "perqu\u00e8", "aquesta", "no", "havia", "acceptat", "el", "tractat", "de", "repartici\u00f3", "de", "londres", "a", "m\u00e9s", "tamb\u00e9", "calia", "tenir", "present", "que", "segons", "el", "testament", "de", "carles", "ii", "el", "duc", "felip", "d'anjou", "nom\u00e9s", "tenia", "dues", "opcions", "o", "b\u00e9", "acceptar", "tots", "el", "dominis", "de", "la", "monarquia", "o", "b\u00e9", "renunciarhi", "del", "tot", "i", "si", "hi", "renunciava", "l'her\u00e8ncia", "passava", "al", "duc", "de", "berry", "i", "si", "aquest", "tamb\u00e9", "hi", "renunciava", "finalment", "passava", "a", "carles", "d'\u00e0ustria", "i", "si", "aquest", "s'entronitzava", "dif\u00edcilment", "les", "pot\u00e8ncies", "mar\u00edtimes", "anglaterra", "i", "les", "prov\u00edncies", "unides", "s'embarcarien", "en", "una", "guerra", "contra", "la", "seva", "antiga", "aliada", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "per", "fer", "acomplir", "el", "repartiment", "segons", "les", "condicions", "del", "tractat", "de", "londres", "finalment", "llu\u00eds", "xiv", "acab\u00e0", "per", "acceptar", "el", "testament", "per", "raons", "estrat\u00e8giques", "en", "inter\u00e8s", "de", "fran\u00e7a", "el", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "espanyol", "reb\u00e9", "la", "resposta", "d'acceptaci\u00f3", "del", "testament", "el", "de", "novembre", "de", "i", "el", "de", "novembre", "de", "el", "duc", "d'anjou", "fou", "proclamat", "oficialment", "nou", "monarca", "espanyol", "amb", "el", "nom", "de", "felip", "v", "aquest", "heretava", "tots", "els", "dominis", "de", "la", "monarquia", "la", "qual", "cosa", "trencava", "les", "condicions", "del", "tractat", "de", "londres", "i", "amb", "l'obligaci\u00f3", "testament\u00e0ria", "de", "mantenir", "la", "integritat", "territorial", "de", "tota", "l'her\u00e8ncia", "rebuda", "per", "la", "seva", "banda", "guillem", "iii", "no", "podia", "declarar", "la", "guerra", "al", "no", "disposar", "del", "suport", "necessari", "de", "les", "elits", "pol\u00edtiques", "d'anglaterra", "i", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "per", "aix\u00f2", "l'abril", "de", "va", "recon\u00e8ixer", "felip", "v", "com", "a", "nou", "monarca", "la", "preparaci\u00f3", "per", "la", "guerra", "r\u00e0pidament", "el", "de", "desembre", "de", "llu\u00eds", "xiv", "donava", "instruccions", "al", "seu", "net", "de", "com", "i", "amb", "qui", "havia", "de", "governar", "el", "de", "desembre", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "duc", "d'harcourt", "entregava", "una", "mem\u00f2ria", "al", "cardenal", "portocarrero", "per", "la", "qual", "tots", "els", "virreis", "i", "governadors", "aix\u00ed", "com", "els", "ambaixadors", "a", "les", "corts", "estrangeres", "quedaven", "sota", "les", "ordres", "de", "llu\u00eds", "xiv", "una", "setmana", "despr\u00e9s", "el", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "emetia", "la", "reial", "ordre", "de", "xii", "per", "la", "qual", "tot", "el", "servei", "diplom\u00e0tic", "espanyol", "qued\u00e0", "supeditat", "als", "francesos", "el", "de", "gener", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "duc", "d'harcourt", "sugger\u00ed", "a", "llu\u00eds", "xiv", "la", "conveni\u00e8ncia", "d'entrar", "a", "formar", "part", "del", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "per\u00f2", "el", "monarca", "franc\u00e8s", "es", "va", "refusar", "assenyalantli", "que", "s'havia", "de", "mantenir", "l'aparen\u00e7a", "que", "la", "monarquia", "d'espanya", "la", "governaven", "nom\u00e9s", "espanyols", "li", "autoritzava", "la", "seva", "pres\u00e8ncia", "nom\u00e9s", "quan", "arrib\u00e9s", "felip", "v", "al\u00b7legant", "que", "faria", "de", "traductor", "i", "entre", "tant", "que", "despatx\u00e9s", "privadament", "amb", "el", "cardenal", "portocarrero", "el", "de", "gener", "de", "el", "duc", "felip", "d'anjou", "travessava", "la", "frontera", "i", "el", "de", "febrer", "de", "llu\u00eds", "xiv", "informava", "el", "seu", "ambaixador", "a", "flandes", "d'una", "imminent", "operaci\u00f3", "militar", "secreta", "la", "nit", "del", "al", "de", "febrer", "de", "les", "tropes", "franceses", "s'apoderaren", "de", "les", "fortaleses", "de", "mons", "ath", "charleroi", "oudenaarde", "nieuport", "namur", "i", "luxemburg", "expulsantne", "les", "tropes", "espanyoles", "paral\u00b7lelament", "negociava", "en", "secret", "amb", "el", "duc", "de", "baviera", "el", "govern", "d'aquells", "territoris", "a", "l'esquena", "del", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "entremig", "el", "de", "febrer", "de", "es", "feu", "legal", "la", "disposici\u00f3", "que", "confirmava", "els", "drets", "de", "felip", "v", "a", "la", "successi\u00f3", "del", "tron", "de", "fran\u00e7a", "de", "manera", "que", "la", "uni\u00f3", "de", "les", "dues", "corones", "borb\u00f2niques", "quedava", "oberta", "i", "remarcava", "la", "condici\u00f3", "que", "felip", "v", "era", "membre", "de", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "estant", "subordinat", "per", "tant", "a", "llu\u00eds", "xiv", "el", "seu", "cap", "paral\u00b7lelament", "reconeixia", "tamb\u00e9", "els", "drets", "del", "duc", "d'orleans", "al", "tron", "espanyol", "convertintlo", "aix\u00ed", "en", "un", "tercer", "en", "disputa", "en", "cas", "que", "succe\u00eds", "cap", "imprevist", "amb", "felip", "v", "finalment", "el", "de", "febrer", "de", "felip", "v", "arribava", "a", "la", "cort", "de", "madrid", "i", "el", "consell", "de", "reg\u00e8ncia", "dominat", "pel", "cardenal", "portocarrero", "quedava", "dissolt", "per", "governar", "la", "monarquia", "d'espanya", "des", "de", "versalles", "llu\u00eds", "xiv", "inst\u00e0", "al", "seu", "net", "a", "la", "formaci\u00f3", "d'un", "at\u00edpic", "consell", "de", "gabinet", "el", "despacho", "que", "hauria", "de", "despatxar", "di\u00e0riament", "amb", "felip", "v", "amb", "aquest", "gabinet", "llu\u00eds", "xiv", "controlaria", "tota", "l'acci\u00f3", "de", "govern", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "marginant", "al", "consell", "d'estat", "format", "per", "l'aristocr\u00e0cia", "i", "els", "grandes", "a", "qui", "corresponia", "la", "prerrogativa", "de", "cogovernar", "amb", "el", "rei", "el", "despacho", "el", "formaven", "el", "mateix", "felip", "v", "i", "el", "secretari", "del", "despatx", "universal", "antonio", "de", "ubilla", "acompanyats", "pel", "cardenal", "portocarrero", "el", "president", "de", "castella", "manuel", "arias", "y", "porres", "lleials", "a", "llu\u00eds", "xiv", "i", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "comte", "de", "marsin", "en", "persona", "al\u00b7legant", "funcions", "de", "traducci\u00f3", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "felip", "v", "signava", "el", "tractat", "que", "unia", "la", "monarquia", "d'espanya", "a", "l'alian\u00e7a", "firmada", "entre", "fran\u00e7a", "i", "el", "ducat", "de", "m\u00e0ntua", "i", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "signava", "un", "altre", "tractat", "que", "la", "unia", "a", "l'alian\u00e7a", "entre", "fran\u00e7a", "i", "l'elector", "de", "baviera", "el", "d'abril", "de", "llu\u00eds", "xiv", "s'ali\u00e0", "amb", "el", "ducat", "de", "savoia", "decidint", "el", "casament", "del", "seu", "net", "felip", "v", "amb", "maria", "llu\u00efsa", "de", "savoia", "sense", "que", "els", "governants", "espanyols", "en", "tinguessin", "coneixement", "el", "de", "maig", "de", "al", "convent", "de", "san", "jer\u00f3nimo", "les", "corts", "de", "castella", "juraven", "fidelitat", "i", "reconeixien", "al", "duc", "d'anjou", "com", "a", "rei", "felip", "v", "de", "castella", "el", "de", "maig", "de", "el", "vicealmirall", "de", "la", "flota", "francesa", "comte", "d'ester\u00e9es", "fou", "nomenat", "cap", "de", "l'armada", "espanyola", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "tinent", "general", "de", "la", "mar", "i", "finalment", "el", "de", "juny", "de", "l'ambaixador", "franc\u00e8s", "a", "lisboa", "firmava", "un", "tractat", "d'alian\u00e7a", "amb", "portugal", "en", "nom", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "que", "inclo\u00efa", "la", "rescissi\u00f3", "del", "contracte", "de", "l'\"asiento", "de", "negros\"", "molt", "favorables", "per", "a", "portugal", "per\u00f2", "a", "principis", "de", "la", "situaci\u00f3", "financera", "i", "fiscal", "tant", "de", "fran\u00e7a", "com", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "era", "cr\u00edtica", "llu\u00eds", "xiv", "envi\u00e0", "a", "madrid", "jean", "orry", "en", "qualitat", "de", "conseller", "de", "felip", "v", "i", "aquest", "fou", "nomenat", "superintendent", "de", "l'ex\u00e8rcit", "i", "exerc\u00ed", "de", "ministre", "de", "finances", "el", "consell", "d'hisenda", "espanyol", "reconeixia", "que", "els", "mitjans", "ordinaris", "estaven", "gastats", "o", "compromesos", "i", "si", "b\u00e9", "la", "flota", "de", "indias", "havia", "portat", "el", "mar\u00e7", "de", "escuts", "i", "el", "comer\u00e7", "havia", "facilitat", "escuts", "m\u00e9s", "la", "major", "part", "s'havia", "gastat", "en", "refor\u00e7ar", "fortaleses", "i", "comprar", "les", "voluntats", "de", "pr\u00ednceps", "per", "forjar", "l'alian\u00e7a", "borb\u00f2nica", "dissenyada", "per", "llu\u00eds", "xiv", "aleshores", "llu\u00eds", "xiv", "centr\u00e0", "la", "seva", "atenci\u00f3", "en", "els", "tresors", "de", "les", "\u00edndies", "que", "havien", "de", "permetre", "drenar", "els", "recursos", "econ\u00f2mics", "americans", "de", "la", "monarquia", "espanyola", "cap", "al", "finan\u00e7ament", "de", "la", "guerra", "llu\u00eds", "xiv", "orden\u00e0", "que", "fossin", "destitu\u00efdes", "totes", "les", "autoritats", "relacionades", "amb", "les", "\u00edndies", "tant", "a", "la", "metr\u00f2poli", "com", "a", "les", "col\u00f2nies", "orden\u00e0", "les", "esquadres", "franceses", "de", "co\u00ebtlogon", "i", "ch\u00e2teaurenault", "que", "escortessin", "la", "flota", "de", "indias", "a", "fi", "d'evitar", "cap", "atac", "mentre", "transportaven", "l'or", "i", "la", "plata", "s'apoder\u00e0", "del", "fabul\u00f3s", "contracte", "d'asiento", "de", "negros", "que", "pass\u00e0", "a", "mans", "de", "la", "companyia", "real", "de", "guinea", "establerta", "a", "fran\u00e7a", "amb", "un", "contracte", "per", "deu", "anys", "i", "finalment", "establ\u00ed", "noves", "companyies", "comercials", "i", "ocup\u00e0", "pensacola", "per", "bloquejar", "la", "invasi\u00f3", "comercial", "a", "les", "\u00edndies", "de", "comerciants", "estrangers", "anglaterra", "holanda", "i", "portugal", "que", "acaparaven", "la", "major", "part", "del", "comer\u00e7", "hispanoameric\u00e0", "i", "dominaven", "l'exportaci\u00f3", "de", "productes", "europeus", "en", "l'eix", "cadissevilla", "en", "les", "cartes", "enviades", "per", "llu\u00eds", "xiv", "als", "seus", "ambaixadors", "la", "preocupaci\u00f3", "pel", "dest\u00ed", "de", "l'or", "i", "la", "plata", "portats", "per", "la", "flota", "de", "\u00edndias", "fou", "cont\u00ednua", "al", "llarg", "del", "conflicte", "aix\u00ed", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'ambaixador", "comte", "de", "marcin", "el", "de", "gener", "de", "s'encarreg\u00e0", "francisco", "ronquillo", "brice\u00f1o", "que", "recoll\u00eds", "els", "efectes", "portats", "de", "les", "\u00edndies", "i", "els", "envi\u00e9s", "a", "fran\u00e7a", "a", "la", "fi", "de", "l'any", "el", "nou", "ambaixador", "franc\u00e8s", "c\u00e9sar", "d'estr\u00e9es", "auxiliat", "per", "negociants", "francesos", "s'ocup\u00e0", "dels", "problemes", "que", "comportava", "el", "complicat", "i", "inc\u00f2mode", "transport", "de", "l'or", "i", "la", "plata", "cap", "a", "fran\u00e7a", "l'esclat", "de", "la", "guerra", "i", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "gran", "alian\u00e7a", "de", "la", "haia", "el", "de", "juliol", "de", "les", "tropes", "imperials", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "comandades", "per", "eugeni", "de", "savoia", "havien", "enva\u00eft", "el", "ducat", "de", "mil\u00e0", "territori", "itali\u00e0", "de", "la", "monarquia", "d'espanya", "la", "qual", "cosa", "va", "provocar", "una", "intervenci\u00f3", "francesa", "i", "la", "vict\u00f2ria", "imperial", "a", "la", "batalla", "de", "carpi", "aix\u00ed", "es", "va", "iniciar", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "a", "la", "coalici\u00f3", "antiborb\u00f2nica", "s'hi", "uniren", "molts", "estats", "alemanys", "principalment", "pr\u00fassia", "i", "l'electorat", "de", "hannover", "i", "al", "regne", "de", "n\u00e0pols", "esclat\u00e0", "un", "aixecament", "contra", "la", "casa", "de", "borb\u00f3", "animat", "per", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "que", "havia", "entrat", "en", "converses", "amb", "la", "noblesa", "napolitana", "i", "que", "fou", "esclafat", "pel", "virrei", "el", "duc", "de", "medinaceli", "l'agressiva", "pol\u00edtica", "de", "llu\u00eds", "xiv", "i", "la", "prohibici\u00f3", "a", "anglaterra", "i", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "de", "comerciar", "amb", "els", "ports", "hisp\u00e0nics", "que", "perjudicava", "seriosament", "els", "interessos", "comercials", "d'aquests", "dos", "pa\u00efsos", "feren", "que", "guillem", "iii", "havent", "aconseguit", "el", "suport", "dels", "seus", "s\u00fabdits", "sign\u00e9s", "amb", "les", "prov\u00edncies", "unides", "el", "tractat", "de", "la", "haia", "de", "setembre", "de", "aliantse", "amb", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "aquest", "tractat", "reconeixia", "felip", "v", "com", "a", "monarca", "espanyol", "i", "nom\u00e9s", "pretenia", "obligarlo", "a", "cedir", "a", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "les", "possessions", "italianes", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "que", "aix\u00ed", "quedarien", "tamb\u00e9", "fora", "de", "l'abast", "de", "l'expansionisme", "franc\u00e8s", "per", "la", "seva", "banda", "anglaterra", "i", "les", "prov\u00edncies", "unides", "pretenien", "obligar", "felip", "v", "que", "mantingu\u00e9s", "els", "seus", "drets", "comercials", "als", "regnes", "hisp\u00e0nics", "com", "en", "temps", "del", "difunt", "carles", "ii", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "de", "la", "signatura", "del", "tractat", "va", "morir", "l'exrei", "jaume", "ii", "d'anglaterra", "i", "vii", "d'esc\u00f2cia", "exiliat", "a", "fran\u00e7a", "des", "que", "el", "guillem", "iii", "l'havia", "destronat", "tot", "i", "que", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "la", "signatura", "del", "tractat", "de", "rijswijk", "llu\u00eds", "xiv", "havia", "reconegut", "guillem", "iii", "com", "a", "rei", "d'anglaterra", "i", "d'esc\u00f2cia", "ara", "reconegu\u00e9", "com", "a", "monarca", "leg\u00edtim", "el", "fill", "de", "jaume", "ii", "jaume", "estuard", "la", "qual", "cosa", "va", "predisposar", "encara", "m\u00e9s", "l'opini\u00f3", "p\u00fablica", "anglesa", "a", "donar", "suport", "als", "plans", "de", "guerra", "de", "guillem", "iii", "fins", "i", "tot", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "guillem", "iii", "la", "seva", "successora", "a", "anglaterra", "i", "esc\u00f2cia", "la", "reina", "anna", "va", "continuar", "la", "guerra", "assessorada", "pels", "seus", "ministres", "godolphin", "i", "marlborough", "a", "europa", "la", "guerra", "tingu\u00e9", "els", "seus", "camps", "de", "batalla", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "i", "a", "la", "zona", "centrooccidental", "europea", "principalment", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "amb", "altres", "importants", "batalles", "a", "alemanya", "i", "it\u00e0lia", "eugeni", "de", "savoia", "i", "el", "duc", "de", "marlborough", "es", "distingiren", "com", "a", "comandants", "militars", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "la", "guerra", "a", "europa", "primera", "fase", "el", "eugeni", "de", "savoia", "va", "lluitar", "a", "it\u00e0lia", "on", "el", "comandant", "franc\u00e8s", "era", "el", "duc", "de", "villeroy", "a", "qui", "eugeni", "va", "derrotar", "i", "capturar", "a", "la", "batalla", "de", "cremona", "l'", "de", "febrer", "villeroi", "va", "ser", "aleshores", "substitu\u00eft", "pel", "duc", "de", "vend\u00f4me", "qui", "malgrat", "el", "resultat", "incert", "de", "la", "batalla", "de", "luzzara", "agost", "i", "una", "superioritat", "num\u00e8rica", "de", "tropes", "no", "va", "aconseguir", "expulsar", "eugeni", "d'it\u00e0lia", "mentrestant", "marlborough", "va", "dirigir", "una", "for\u00e7a", "combinada", "d'anglesos", "holandesos", "i", "alemanys", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "on", "va", "capturar", "moltes", "places", "importants", "principalment", "lieja", "al", "rin", "un", "ex\u00e8rcit", "imperial", "dirigit", "per", "llu\u00eds", "de", "baden", "va", "prendre", "landau", "el", "setembre", "per\u00f2", "l'amena\u00e7a", "damunt", "d'als\u00e0cia", "va", "aturarse", "arran", "de", "l'entrada", "a", "la", "guerra", "dins", "del", "b\u00e0ndol", "franc\u00e8s", "de", "l'elector", "maximili\u00e0", "ii", "manuel", "de", "baviera", "el", "pr\u00edncep", "llu\u00eds", "va", "ser", "obligat", "a", "retirarse", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "rin", "on", "el", "derrot\u00e0", "l'ex\u00e8rcit", "franc\u00e8s", "del", "duc", "de", "villars", "a", "friedlingen", "l'almirall", "angl\u00e8s", "sir", "george", "rooke", "va", "aconseguir", "una", "important", "vict\u00f2ria", "a", "la", "batalla", "de", "la", "badia", "de", "vigo", "on", "va", "destruir", "totalment", "la", "flota", "espanyola", "d'\u00edndies", "i", "va", "capturar", "tones", "de", "plata", "americana", "marlborough", "entr\u00e0", "a", "bonn", "el", "i", "for\u00e7\u00e0", "l'elector", "de", "col\u00f2nia", "a", "marxar", "cap", "a", "l'exili", "tanmateix", "no", "va", "aconseguir", "prendre", "anvers", "i", "els", "francesos", "venceren", "a", "alemanya", "un", "ex\u00e8rcit", "francobavar\u00e8s", "dirigit", "pel", "duc", "de", "villars", "i", "pel", "maximili\u00e0", "manuel", "de", "baviera", "derrot\u00e0", "les", "tropes", "imperials", "de", "llu\u00eds", "de", "baden", "i", "de", "hermann", "stirum", "per\u00f2", "la", "timidesa", "de", "l'elector", "va", "impedir", "dur", "a", "terme", "una", "marxa", "sobre", "viena", "per", "la", "qual", "cosa", "villars", "va", "dimitir", "tot", "i", "aix\u00ed", "van", "continuar", "les", "vict\u00f2ries", "franceses", "al", "sud", "d'alemanya", "amb", "un", "nou", "ex\u00e8rcit", "dirigit", "per", "camille", "de", "tallard", "que", "va", "triomfar", "al", "palatinat", "amb", "la", "qual", "cosa", "es", "va", "tornar", "a", "plantejar", "de", "nou", "la", "possibilitat", "d'atacar", "viena", "ara", "b\u00e9", "en", "l'\u00e0mbit", "diplom\u00e0tic", "al", "final", "de", "fran\u00e7a", "va", "patir", "el", "rev\u00e9s", "de", "la", "decisi\u00f3", "de", "pere", "ii", "de", "portugal", "i", "de", "v\u00edctor", "amadeu", "ii", "de", "savoia", "de", "passarse", "al", "b\u00e0ndol", "austr\u00edac", "a", "m\u00e9s", "si", "en", "un", "principi", "els", "anglesos", "estaven", "disposats", "a", "acceptar", "felip", "d'anjou", "com", "a", "rei", "d'espanya", "ara", "consideraven", "millor", "per", "als", "seus", "interessos", "comercials", "el", "domini", "dels", "regnes", "hisp\u00e0nics", "per", "carles", "d'\u00e0ustria", "qui", "aix\u00ed", "esdevindria", "carles", "iii", "de", "castella", "i", "d'arag\u00f3", "l'emperador", "leopold", "va", "promoure", "el", "pacte", "mutu", "de", "successi\u00f3", "entre", "els", "arxiducs", "josep", "i", "carles", "segona", "fase", "el", "el", "pla", "dels", "francesos", "era", "usar", "l'ex\u00e8rcit", "de", "villeroi", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "per", "aturar", "l'aven\u00e7", "de", "les", "tropes", "de", "marlborough", "mentre", "les", "forces", "francobavareses", "dirigides", "per", "maximili\u00e0", "de", "baviera", "i", "ferdinand", "de", "marsin", "el", "substitut", "de", "villars", "marxaven", "cap", "a", "viena", "ara", "b\u00e9", "el", "canvi", "de", "b\u00e0ndol", "de", "portugal", "va", "permetre", "carles", "d'\u00e0ustria", "desembarcar", "a", "lisboa", "el", "de", "juny", "de", "acompanyat", "d'un", "ex\u00e8rcit", "angl\u00e8s", "liderat", "per", "lord", "peterborough", "i", "d'una", "esquadra", "angloholandesa", "dirigida", "per", "cloudesley", "shovell", "i", "lord", "peterborough", "ignorant", "els", "desitjos", "dels", "holandesos", "que", "s'estimaven", "m\u00e9s", "mantenir", "les", "seves", "tropes", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "va", "dirigir", "les", "forces", "angleses", "i", "holandeses", "cap", "al", "sud", "d'alemanya", "mentrestant", "eugeni", "de", "savoia", "va", "dirigirse", "cap", "al", "nord", "des", "d'it\u00e0lia", "amb", "l'ex\u00e8rcit", "austr\u00edac", "per", "tal", "d'evitar", "l'atac", "de", "viena", "pels", "francobavaresos", "despr\u00e9s", "d'haverse", "trobat", "les", "tropes", "de", "marlborough", "i", "d'eugeni", "de", "savoia", "van", "enfrontarse", "als", "francesos", "dirigits", "per", "tallard", "a", "la", "batalla", "de", "blenheim", "que", "result\u00e0", "un", "\u00e8xit", "rotund", "per", "a", "marlborough", "i", "eugeni", "fins", "al", "punt", "que", "baviera", "va", "retirarse", "de", "la", "guerra", "aquell", "mateix", "any", "actuant", "en", "nom", "de", "carles", "iii", "de", "castella", "i", "d'arag\u00f3", "els", "anglesos", "ocuparen", "gibraltar", "a", "castella", "amb", "participaci\u00f3", "catalana", "i", "amb", "l'ajuda", "de", "les", "tropes", "holandeses", "del", "pr\u00edncep", "jordi", "de", "hessendarmstadt", "amb", "la", "qual", "cosa", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "anglesos", "posse\u00efren", "la", "clau", "de", "la", "mediterr\u00e0nia", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "blenheim", "marlborough", "marx\u00e0", "cap", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "i", "eugeni", "de", "savoia", "se'n", "torn\u00e0", "cap", "a", "it\u00e0lia", "el", "malgrat", "els", "seus", "\u00e8xits", "contra", "villeroi", "a", "la", "batalla", "d'elixheim", "el", "pla", "de", "marlborough", "d'envair", "fran\u00e7a", "pel", "mosel\u00b7la", "va", "fracassar", "per", "altra", "banda", "no", "van", "arribar", "a", "cap", "resultat", "clar", "els", "enfrontaments", "de", "villars", "i", "llu\u00eds", "de", "baden", "al", "rin", "ni", "tampoc", "els", "del", "duc", "de", "vend\u00f4me", "i", "d'eugeni", "de", "savoia", "a", "it\u00e0lia", "aquesta", "situaci\u00f3", "de", "bloqueig", "va", "trencarse", "el", "quan", "marlborough", "va", "expulsar", "les", "tropes", "franceses", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "despr\u00e9s", "d'haver", "aconseguit", "derrotar", "villeroi", "a", "la", "batalla", "de", "ramillies", "el", "maig", "la", "qual", "cosa", "li", "va", "permetre", "apoderarse", "d'anvers", "i", "de", "dunkerque", "per", "la", "seva", "banda", "el", "setembre", "despr\u00e9s", "que", "el", "duc", "de", "vend\u00f4me", "marx\u00e9s", "per", "ferse", "c\u00e0rrec", "de", "l'ex\u00e8rcit", "dels", "pa\u00efsos", "baixos", "el", "pr\u00edncep", "eugeni", "i", "v\u00edctor", "amadeu", "ii", "de", "savoia", "infligiren", "una", "greu", "derrota", "al", "duc", "d'orleans", "i", "a", "marsin", "a", "la", "batalla", "de", "tor\u00ed", "despr\u00e9s", "de", "la", "qual", "els", "francesos", "hagueren", "de", "marxar", "d'it\u00e0lia", "al", "final", "d'aquell", "any", "despr\u00e9s", "de", "l'expulsi\u00f3", "dels", "francesos", "d'alemanya", "it\u00e0lia", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "l'acci\u00f3", "de", "la", "guerra", "pass\u00e0", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "el", "el", "general", "portugu\u00e8s", "marqu\u00eas", "das", "minas", "va", "envair", "castella", "des", "de", "portugal", "arribant", "fins", "i", "tot", "a", "prendre", "madrid", "per\u00f2", "aquesta", "fou", "recuperada", "per", "un", "ex\u00e8rcit", "comandat", "per", "felip", "de", "borb\u00f3", "i", "pel", "duc", "de", "berwick", "el", "el", "comte", "de", "galway", "va", "fer", "un", "altre", "intent", "de", "prendre", "madrid", "per\u00f2", "el", "duc", "de", "berwick", "el", "derrot\u00e0", "a", "la", "batalla", "d'almansa", "el", "d'abril", "a", "partir", "d'aleshores", "la", "guerra", "a", "la", "pen\u00ednsula", "va", "desenvoluparse", "en", "tot", "un", "seguit", "d'escaramusses", "sense", "cap", "resultat", "decisiu", "el", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "va", "unirse", "breument", "a", "la", "gran", "guerra", "del", "nord", "que", "s'estava", "esdevenint", "simult\u00e0niament", "a", "l'europa", "septentrional", "carles", "xii", "de", "su\u00e8cia", "va", "arribar", "a", "sax\u00f2nia", "perseguint", "l'elector", "frederic", "august", "i", "a", "qui", "va", "obligar", "a", "renunciar", "al", "tron", "de", "pol\u00f2nia", "llavors", "tant", "els", "francesos", "com", "els", "aliats", "intentaren", "atraure's", "el", "rei", "de", "su\u00e8cia", "els", "francesos", "miraren", "d'aconseguir", "que", "dirig\u00eds", "les", "seves", "tropes", "contra", "l'emperador", "josep", "i", "qui", "havia", "donat", "suport", "a", "frederic", "august", "de", "sax\u00f2nia", "tanmateix", "carles", "xii", "que", "es", "veia", "com", "el", "defensor", "de", "l'europa", "protestant", "condemnava", "el", "tracte", "donat", "per", "llu\u00eds", "xiv", "als", "hugonots", "com", "tampoc", "no", "sentia", "cap", "inter\u00e8s", "pel", "conflicte", "de", "l'europa", "occidental", "per", "aix\u00f2", "dirig\u00ed", "els", "seus", "objectius", "cap", "a", "r\u00fassia", "i", "decid\u00ed", "no", "intervenir", "en", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "per", "enfortir", "la", "seva", "reclamaci\u00f3", "al", "tron", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "a", "almansa", "i", "la", "publicaci\u00f3", "per", "part", "de", "felip", "ii", "de", "castella", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "i", "el", "naixement", "imminent", "de", "l'infant", "llu\u00eds", "l'arxiduc", "carles", "anunci\u00e0", "el", "d'agost", "de", "i", "el", "trasllat", "a", "barcelona", "de", "la", "seva", "futura", "esposa", "el", "seu", "futur", "matrimoni", "amb", "elisabet", "cristina", "de", "brunsvicwolfenb\u00fcttel", "filla", "del", "duc", "llu\u00eds", "rodolf", "de", "brunsvicwolfenb\u00fcttel", "i", "de", "la", "princesa", "cristina", "llu\u00efsa", "d'oettingenoettingen", "el", "el", "pr\u00edncep", "eugeni", "va", "intentar", "envair", "fran\u00e7a", "des", "d'it\u00e0lia", "per\u00f2", "fou", "aturat", "pels", "francesos", "mentrestant", "marlborough", "s'estava", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "entretingut", "en", "la", "conquesta", "d'innombrables", "fortaleses", "el", "els", "ex\u00e8rcits", "de", "marlborough", "s'enfrontaren", "als", "francesos", "afeblits", "a", "causa", "de", "la", "mala", "relaci\u00f3", "entre", "els", "seus", "dos", "principals", "dirigents", "el", "duc", "de", "borgonya", "net", "de", "llu\u00eds", "xiv", "i", "germ\u00e0", "de", "felip", "de", "borb\u00f3", "i", "el", "duc", "de", "vend\u00f4me", "ocasionada", "pels", "errors", "estrat\u00e8gics", "del", "duc", "de", "borgonya", "qui", "ajornant", "la", "decisi\u00f3", "d'atacar", "va", "donar", "temps", "a", "marlborough", "d'unir", "les", "seves", "tropes", "a", "les", "d'eugeni", "de", "savoia", "cosa", "que", "va", "dur", "a", "la", "derrota", "francesa", "d'oudenaarde", "seguida", "per", "la", "caiguda", "de", "lilla", "mentrestant", "a", "it\u00e0lia", "els", "austr\u00edacs", "saquejaren", "la", "ciutat", "de", "forl\u00ec", "se", "celebraren", "l'esposori", "de", "carles", "i", "elisabet", "cristina", "el", "d'abril", "de", "a", "klosterneuburg", "i", "la", "reina", "recorregu\u00e9", "els", "estats", "italians", "refor\u00e7ant", "la", "seva", "adhesi\u00f3", "a", "la", "causa", "austriacista", "arribant", "a", "matar\u00f3", "el", "de", "juliol", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "vict\u00f2ria", "aliada", "a", "la", "batalla", "d'oudenaarde", "i", "instal\u00b7lantse", "al", "palau", "de", "jaume", "de", "bar\u00f3", "l'", "d'agost", "de", "la", "parella", "es", "cas\u00e0", "a", "l'esgl\u00e9sia", "de", "santa", "maria", "del", "mar", "de", "barcelona", "els", "reis", "s'instal\u00b7laren", "al", "palau", "reial", "nou", "de", "barcelona", "amb", "la", "cortdespr\u00e9s", "de", "les", "desfetes", "d'oudenaarde", "i", "de", "lilla", "llu\u00eds", "xiv", "es", "va", "veure", "for\u00e7at", "a", "negociar", "per", "aix\u00f2", "va", "enviar", "el", "marqu\u00e8s", "de", "torcy", "el", "seu", "ministre", "d'afers", "estrangers", "a", "entrevistarse", "amb", "els", "aliats", "a", "la", "haia", "el", "rei", "de", "fran\u00e7a", "estava", "disposat", "a", "cedir", "totes", "les", "possessions", "espanyoles", "als", "aliats", "conformantse", "nom\u00e9s", "amb", "el", "domini", "del", "regne", "de", "les", "dues", "sic\u00edlies", "estava", "disposat", "fins", "i", "tot", "a", "proporcionar", "diners", "per", "ajudar", "a", "foragitar", "felip", "de", "borb\u00f3", "dels", "regnes", "peninsulars", "tanmateix", "els", "aliats", "intentaren", "imposar", "unes", "condicions", "m\u00e9s", "humiliants", "encara", "obligar", "llu\u00eds", "xiv", "a", "dur", "les", "seves", "tropes", "a", "la", "pen\u00ednsula", "per", "destronar", "el", "seu", "net", "el", "rei", "de", "fran\u00e7a", "va", "rebutjar", "aquest", "tracte", "i", "continu\u00e0", "la", "lluita", "el", "despr\u00e9s", "de", "tres", "intents", "d'invasi\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "marlborough", "i", "eugeni", "de", "savoia", "aconseguiren", "avan\u00e7ar", "cap", "a", "par\u00eds", "a", "la", "batalla", "de", "malplaquet", "aquests", "dos", "generals", "aliats", "derrotaren", "les", "tropes", "del", "duc", "de", "villars", "per\u00f2", "patiren", "moltes", "baixes", "en", "les", "seves", "tropes", "despr\u00e9s", "els", "aliats", "prengueren", "mons", "per\u00f2", "no", "pogueren", "explotar", "la", "vict\u00f2ria", "amb", "la", "qual", "cosa", "la", "invasi\u00f3", "de", "fran\u00e7a", "qued\u00e0", "aturada", "la", "fase", "final", "el", "els", "aliats", "van", "dirigir", "una", "ofensiva", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "en", "la", "qual", "el", "comte", "de", "stanhope", "despr\u00e9s", "de", "v\u00e8ncer", "a", "la", "batalla", "de", "monte", "de", "torrero", "es", "va", "aturar", "deu", "dies", "per", "restablir", "les", "institucions", "a", "l'arag\u00f3", "va", "aconseguir", "arribar", "a", "madrid", "juntament", "amb", "carles", "d'\u00e0ustria", "per\u00f2", "fou", "obligat", "a", "rendirse", "a", "brihuega", "quan", "arribaren", "refor\u00e7os", "de", "fran\u00e7a", "a", "partir", "d'aleshores", "per\u00f2", "l'alian\u00e7a", "antiborb\u00f2nica", "va", "comen\u00e7ar", "a", "desferse", "a", "gran", "bretanya", "marlborough", "va", "comen\u00e7ar", "a", "perdrehi", "influ\u00e8ncia", "sobretot", "despr\u00e9s", "que", "a", "la", "cort", "de", "la", "reina", "anna", "la", "seva", "dona", "sarah", "churchill", "duquessa", "de", "marlborough", "caigu\u00e9s", "en", "desgr\u00e0cia", "per", "altra", "banda", "al", "parlament", "va", "caure", "el", "govern", "dels", "whig", "que", "havia", "donat", "suport", "a", "la", "guerra", "i", "el", "nou", "govern", "tory", "va", "buscar", "fer", "la", "pau", "despr\u00e9s", "de", "les", "derrotes", "aliades", "a", "brihuega", "i", "villaviciosa", "el", "l'emperador", "josep", "i", "va", "morir", "sense", "descend\u00e8ncia", "masculina", "amb", "la", "qual", "cosa", "la", "corona", "pass\u00e0", "al", "seu", "germ\u00e0", "carles", "d'\u00e0ustria", "qui", "aix\u00ed", "esdevingu\u00e9", "l'emperador", "carles", "vi", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "llavors", "molts", "dels", "dirigents", "de", "les", "pot\u00e8ncies", "aliades", "van", "veure", "el", "domini", "dels", "regnes", "hisp\u00e0nics", "per", "l'emperador", "carles", "vi", "com", "un", "perill", "per", "a", "l'equilibri", "europeu", "i", "comen\u00e7aren", "a", "considerar", "com", "un", "mal", "menor", "recon\u00e8ixer", "felip", "de", "borb\u00f3", "com", "a", "rei", "d'espanya", "en", "aquestes", "circumst\u00e0ncies", "marlborough", "va", "aconseguir", "prendre", "bouchain", "despr\u00e9s", "d'haver", "derrotat", "villars", "per\u00f2", "fou", "cridat", "a", "gran", "bretanya", "a", "final", "d'any", "i", "es", "design\u00e0", "per", "substituirlo", "el", "duc", "d'ormonde", "en", "secret", "i", "actuant", "al", "marge", "dels", "austr\u00edacs", "i", "dels", "neerlandesos", "el", "secretari", "d'estat", "brit\u00e0nic", "henry", "st", "john", "va", "iniciar", "converses", "amb", "el", "marqu\u00e8s", "de", "torcy", "per", "la", "seva", "banda", "el", "duc", "d'ormonde", "no", "va", "dur", "les", "tropes", "brit\u00e0niques", "a", "l'atac", "amb", "la", "qual", "cosa", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "de", "denain", "en", "qu\u00e8", "eugeni", "de", "savoia", "no", "va", "comptar", "amb", "l'auxili", "del", "duc", "d'ormonde", "el", "duc", "de", "villars", "va", "poder", "recuperar", "gran", "part", "del", "terreny", "perdut", "pels", "francesos", "la", "signatura", "del", "tractat", "d'utrecht", "va", "posar", "fi", "a", "la", "guerra", "de", "gran", "bretanya", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "contra", "fran\u00e7a", "mentre", "que", "la", "guerra", "entre", "fran\u00e7a", "i", "\u00e0ustria", "va", "continuar", "fins", "que", "el", "van", "ratificarse", "els", "tractats", "de", "rastatt", "i", "baden", "per", "part", "espanyola", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "tingu\u00e9", "un", "ep\u00edleg", "en", "la", "guerra", "de", "la", "qu\u00e0druple", "alian\u00e7a", "motivada", "per", "l'intent", "de", "felip", "v", "d'apoderarse", "de", "sardenya", "i", "sic\u00edlia", "territoris", "a", "qu\u00e8", "havia", "hagut", "de", "renunciar", "al", "tractat", "d'utrecht", "el", "tractat", "d'utrecht", "segons", "el", "tractat", "d'utrecht", "que", "va", "signarse", "l'", "d'abril", "de", "es", "reconeixia", "com", "a", "rei", "d'espanya", "felip", "de", "borb\u00f3", "el", "qual", "per\u00f2", "renunciava", "als", "seus", "drets", "successoris", "sobre", "fran\u00e7a", "tot", "i", "que", "a", "fran\u00e7a", "hi", "hagu\u00e9", "qui", "considerava", "il\u00b7leg\u00edtima", "aquesta", "ren\u00fancia", "per", "altra", "banda", "els", "dominis", "de", "la", "corona", "espanyola", "quedaven", "redu\u00efts", "a", "la", "pen\u00ednsula", "i", "am\u00e8rica", "perqu\u00e8", "felip", "v", "va", "haver", "de", "cedir", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "espanyols", "n\u00e0pols", "el", "ducat", "de", "mil\u00e0", "i", "el", "regne", "de", "sardenya", "a", "l'emperador", "carles", "vi", "aix\u00ed", "com", "sic\u00edlia", "i", "parts", "del", "milanesat", "a", "v\u00edctor", "amadeu", "ii", "de", "savoia", "i", "menorca", "i", "gibraltar", "a", "gran", "bretanya", "a", "m\u00e9s", "va", "haver", "de", "garantir", "als", "brit\u00e0nics", "el", "monopoli", "del", "tr\u00e0fic", "d'esclaus", "a", "am\u00e8rica", "durant", "trenta", "anysquant", "a", "fran\u00e7a", "no", "es", "va", "dur", "a", "terme", "cap", "dels", "projectes", "austr\u00edacs", "concebuts", "des", "de", "mitjan", "segle", "xvii", "de", "fer", "retrocedir", "l'expansi\u00f3", "francesa", "cap", "al", "rin", "i", "els", "pa\u00efsos", "baixos", "llu\u00eds", "xiv", "va", "acceptar", "deixar", "de", "donar", "suport", "a", "les", "reivindicacions", "al", "tron", "brit\u00e0nic", "del", "pretendent", "jaume", "francesc", "eduard", "stuart", "fill", "de", "jaume", "ii", "d'anglaterra", "i", "vii", "d'esc\u00f2cia", "i", "recon\u00e8ixer", "com", "a", "leg\u00edtima", "sobirana", "la", "reina", "anna", "a", "l'am\u00e8rica", "del", "nord", "llu\u00eds", "xiv", "va", "admetre", "la", "sobirania", "brit\u00e0nica", "sobre", "la", "terra", "de", "rupert", "i", "l'illa", "de", "terranova", "com", "tamb\u00e9", "va", "haver", "de", "cedir", "a", "gran", "bretanya", "ac\u00e0dia", "i", "l'illa", "caribenya", "de", "saint", "kitts", "als", "neerlandesos", "se'ls", "va", "permetre", "conservar", "algunes", "places", "fortes", "als", "pa\u00efsos", "baixos", "austr\u00edacs", "espanyols", "fins", "al", "com", "tamb\u00e9", "es", "quedaren", "amb", "una", "part", "de", "l'antic", "domini", "espanyol", "de", "guelders", "despr\u00e9s", "del", "tractat", "d'utrecht", "els", "pactes", "de", "fam\u00edlia", "entre", "les", "dues", "branques", "borb\u00f2niques", "la", "de", "madrid", "i", "la", "de", "par\u00eds", "van", "forjar", "una", "alian\u00e7a", "entre", "espanya", "i", "fran\u00e7a", "que", "es", "va", "mantenir", "fins", "que", "l'esclat", "de", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "va", "dur", "a", "la", "guerra", "gran", "per", "altra", "banda", "el", "tractat", "d'utrecht", "va", "confirmar", "la", "relegaci\u00f3", "d'espanya", "al", "paper", "de", "pot\u00e8ncia", "de", "segon", "ordre", "dins", "d'europa", "fet", "que", "ja", "havia", "comen\u00e7at", "el", "amb", "la", "pau", "de", "westf\u00e0lia", "l'exili", "austriacista", "l'exili", "austriacista", "va", "ser", "l'aband\u00f3", "for\u00e7\u00f3s", "d'espanya", "de", "diverses", "desenes", "de", "milers", "d'austriacistes", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "repressi\u00f3", "borb\u00f2nica", "en", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "desencadenada", "pel", "rei", "felip", "v", "d'espanya", "contra", "ells", "per", "haverse", "rebel\u00b7lat", "i", "haver", "recolzat", "l'arxiduc", "carles", "en", "les", "seves", "aspiracions", "a", "ocupar", "el", "tron", "de", "la", "monarquia", "hisp\u00e0nica", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "sense", "descend\u00e8ncia", "del", "rei", "de", "la", "casa", "d'\u00e0ustria", "carles", "ii", "l'exili", "va", "afectar", "especialment", "als", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "que", "majorit\u00e0riament", "es", "van", "decantar", "per", "l'arxiduc", "a", "qui", "van", "proclamar", "com", "el", "seu", "sobir\u00e0", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "carles", "iii", "mentre", "que", "els", "habitants", "de", "la", "corona", "de", "castella", "en", "la", "seva", "immensa", "majoria", "es", "van", "mantenir", "fidels", "a", "felip", "de", "borb\u00f3", "aquesta", "emigraci\u00f3", "for\u00e7osa", "\u00e9s", "considerada", "per", "l'historiador", "joaquim", "albareda", "com", "el", "primer", "exili", "pol\u00edtic", "de", "la", "hist\u00f2ria", "d'espanya", "molts", "dels", "exiliats", "es", "van", "refugiar", "a", "viena", "al", "costat", "de", "l'arxiduc", "carles", "qui", "des", "de", "desembre", "de", "era", "l'emperador", "del", "sacre", "imperi", "romanogerm\u00e0nic", "amb", "el", "t\u00edtol", "de", "carles", "vi", "la", "posici\u00f3", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "per\u00edode", "la", "fi", "de", "la", "guerra", "dels", "segadors", "havia", "significat", "una", "retallada", "del", "poder", "de", "les", "institucions", "car", "despr\u00e9s", "de", "la", "rendici\u00f3", "de", "barcelona", "a", "les", "tropes", "de", "joan", "josep", "d'\u00e0ustria", "el", "la", "corona", "havia", "assumit", "el", "control", "de", "la", "insaculaci\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "proc\u00e9s", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "s'elegien", "els", "consellers", "de", "les", "institucions", "per", "altra", "banda", "si", "el", "les", "tensions", "entre", "la", "corona", "i", "les", "institucions", "havien", "dut", "pau", "claris", "a", "proclamar", "llu\u00eds", "xiii", "de", "fran\u00e7a", "comte", "de", "barcelona", "cap", "a", "la", "fi", "del", "segle", "xvii", "hi", "havia", "a", "catalunya", "un", "fort", "sentiment", "antifranc\u00e8s", "motivat", "pel", "record", "del", "tractat", "dels", "pirineus", "i", "dels", "intents", "de", "llu\u00eds", "xiv", "de", "completar", "el", "seu", "domini", "de", "catalunya", "amb", "l'annexi\u00f3", "del", "principat", "objectiu", "que", "no", "abandon\u00e0", "fins", "a", "la", "signatura", "del", "tractat", "de", "ryswick", "poc", "despr\u00e9s", "que", "els", "francesos", "haguessin", "arribat", "a", "ocupar", "barcelona", "durant", "el", "darrer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xvii", "al", "principat", "de", "catalunya", "havia", "aparegut", "una", "nova", "classe", "social", "semblant", "a", "la", "valenciana", "composta", "per", "productors", "i", "exportadors", "els", "quals", "aspiraven", "a", "desenvolupar", "un", "capitalisme", "comercial", "inspirat", "en", "el", "model", "d'holanda", "aquest", "grup", "havia", "elaborat", "un", "projecte", "de", "recuperaci\u00f3", "amb", "el", "qual", "catalunya", "es", "recuperaria", "del", "per\u00edode", "d'atonia", "i", "decad\u00e8ncia", "que", "havia", "viscut", "des", "de", "la", "fi", "del", "segle", "xv", "l'objectiu", "d'aquest", "sector", "conegut", "com", "a", "regeneracionista", "era", "usar", "les", "constitucions", "i", "les", "tradicionals", "institucions", "catalanes", "la", "generalitat", "les", "corts", "el", "consell", "de", "cent", "per", "promoure", "una", "regeneraci\u00f3", "social", "i", "econ\u00f2mica", "del", "pa\u00eds", "una", "persona", "representativa", "d'aquest", "corrent", "regeneracionista", "fou", "narc\u00eds", "feliu", "de", "la", "penya", "autor", "del", "llibre", "f\u00e8nix", "de", "catalu\u00f1a", "compendio", "de", "sus", "antiguas", "grandezas", "y", "medios", "para", "renovarlas", "publicat", "el", "malgrat", "tot", "en", "un", "principi", "els", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "van", "acceptar", "com", "a", "rei", "felip", "de", "borb\u00f3", "qui", "entre", "i", "celebr\u00e0", "corts", "de", "catalunya", "les", "primeres", "des", "de", "i", "jur\u00e0", "els", "furs", "i", "constitucions", "del", "principat", "i", "amb", "el", "nomenament", "de", "carles", "iii", "com", "a", "rei", "pels", "aliats", "es", "va", "llevar", "el", "a", "catalunya", "els", "regiments", "de", "dragons", "pons", "i", "marimon", "de", "miquel", "pons", "de", "mendoza", "i", "bernard\u00ed", "marimon", "i", "de", "corbera", "ara", "b\u00e9", "els", "sectors", "regeneracionistes", "recelosos", "d'un", "pr\u00edncep", "franc\u00e8s", "com", "ho", "era", "felip", "de", "borb\u00f3", "i", "desitjant", "recuperar", "la", "llibertat", "que", "havien", "tingut", "les", "institucions", "catalanes", "abans", "de", "van", "comen\u00e7ar", "a", "veure", "el", "suport", "a", "la", "candidatura", "de", "carles", "d'\u00e0ustria", "com", "el", "mitj\u00e0", "per", "assolir", "els", "seus", "objectius", "pol\u00edtics", "el", "triomf", "austriacista", "de", "l'expedici\u00f3", "de", "el", "de", "maig", "de", "un", "estol", "de", "vaixells", "anglesos", "i", "d'holandesos", "comandats", "per", "l'almirall", "roorke", "i", "amb", "jordi", "de", "darmstadt", "al", "front", "amb", "uns", "soldats", "d'infanteria", "es", "present\u00e0", "davant", "de", "barcelona", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "prendrela", "per", "la", "for\u00e7a", "tanmateix", "l'acci\u00f3", "estava", "mal", "preparada", "ja", "que", "no", "tenien", "ning\u00fa", "que", "els", "don\u00e9s", "suport", "terrestre", "la", "ciutat", "es", "pos\u00e0", "a", "les", "ordres", "del", "virrei", "francisco", "fern\u00e1ndez", "de", "velasco", "qui", "va", "sol\u00b7licitar", "la", "formaci\u00f3", "de", "la", "coronela", "de", "barcelona", "amb", "cinc", "mil", "homes", "per", "refor\u00e7ar", "als", "setcents", "infants", "i", "cent", "vuitanta", "soldats", "de", "cavalleria", "de", "la", "guarnici\u00f3", "entre", "la", "ciutat", "i", "montju\u00efc", "per", "aix\u00f2", "l'estol", "fug\u00ed", "despr\u00e9s", "d'haver", "bombardejat", "barcelona", "el", "de", "maig", "a", "causa", "d'aquest", "frac\u00e0s", "els", "aliats", "varen", "haver", "de", "canviar", "de", "t\u00e0ctica", "i", "buscaven", "la", "manera", "de", "trobar", "suport", "per", "part", "de", "la", "gent", "del", "pa\u00eds", "per", "facilitar", "el", "desembarcament", "mentrestant", "els", "patricis", "i", "prohoms", "de", "la", "comarca", "d'osona", "coneguts", "com", "\"els", "vigatans\"", "mantenien", "una", "forta", "oposici\u00f3", "al", "virrei", "fern\u00e0ndez", "de", "velasco", "que", "havia", "substitu\u00eft", "a", "jordi", "de", "hessendarmstat", "el", "virrei", "perseguia", "el", "grup", "de", "\"vigatans\"", "per", "uns", "disturbis", "produ\u00efts", "a", "manlleu", "coneguts", "com", "\"el", "conflicte", "dels", "molis\"", "assabentats", "d'aix\u00f2", "els", "austriacistes", "compromesos", "pel", "desembarcament", "fracassat", "entre", "els", "quals", "hi", "havia", "l'antic", "virrei", "en", "jordi", "de", "darmstadt", "el", "noble", "antoni", "de", "peguera", "i", "el", "dr", "dom\u00e8nec", "perera", "es", "posaren", "en", "contacte", "amb", "els", "\"vigatans\"", "a", "trav\u00e9s", "del", "dr", "dom\u00e8nec", "perera", "que", "era", "fill", "de", "vic", "el", "pacte", "de", "g\u00e8nova", "malgrat", "aquell", "primer", "frac\u00e0s", "del", "el", "dr", "dom\u00e8nec", "perera", "es", "pos\u00e0", "en", "contacte", "amb", "el", "dr", "lloren\u00e7", "tom\u00e0s", "i", "costa", "canonge", "de", "vic", "rector", "de", "sta", "eul\u00e0lia", "de", "riuprimer", "vicari", "general", "i", "m\u00e0xima", "autoritat", "de", "la", "di\u00f2cesi", "per", "estar", "la", "sede", "vacante", "per", "la", "mort", "del", "bisbe", "antoni", "pasqual", "el", "juliol", "de", "i", "va", "ser", "el", "dr", "lloren\u00e7", "tom\u00e0s", "qui", "va", "convocar", "els", "principals", "caps", "vigatans", "a", "una", "reuni\u00f3", "secreta", "a", "l'ermita", "de", "st", "sebasti\u00e0", "sta", "eulalia", "de", "riuprimer", "la", "nit", "del", "de", "maig", "de", "all\u00e0", "els", "austriacistes", "catalans", "signaren", "el", "pacte", "dels", "vigatans", "o", "pacte", "de", "st", "sebasti\u00e0", "pel", "qual", "atorgaven", "poders", "a", "dom\u00e8nec", "perera", "i", "antoni", "de", "peguera", "i", "d'aimeric", "per", "negociar", "amb", "el", "representant", "de", "la", "reina", "anna", "d'anglaterra", "mr", "mitford", "crowe", "l'aixecament", "de", "sis", "mil", "homes", "armats", "per", "facilitar", "un", "nou", "desemparament", "a", "canvi", "de", "rebre", "ajuda", "militar", "i", "el", "comprom\u00eds", "que", "catalunya", "mantindria", "les", "seves", "llibertats", "cosa", "que", "duia", "a", "recon\u00e8ixer", "com", "a", "sobir\u00e0", "carles", "d'\u00e0ustria", "un", "mes", "m\u00e9s", "tard", "el", "de", "juny", "de", "els", "comissionats", "dom\u00e8nec", "perera", "i", "antoni", "de", "peguera", "i", "d'aimeric", "es", "reunien", "a", "la", "capital", "de", "la", "rep\u00fablica", "de", "g\u00e8nova", "amb", "mitford", "crowe", "per", "tal", "de", "signar", "el", "pacte", "de", "g\u00e8nova", "segons", "l'expressi\u00f3", "de", "l'historiador", "ferran", "soldevila", "el", "desig", "dels", "austriacistes", "catalans", "era", "\"canviar", "la", "seva", "situaci\u00f3", "dins", "la", "monarquia", "espanyola\"", "la", "revolta", "dels", "maulets", "des", "del", "francesc", "d\u00e0vila", "qui", "probablement", "era", "un", "l\u00edder", "de", "la", "segona", "germania", "que", "havia", "escapat", "de", "la", "repressi\u00f3", "va", "trescar", "per", "tot", "el", "sud", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "explicant", "als", "camperols", "que", "carles", "d'\u00e0ustria", "estava", "disposat", "a", "abolir", "tots", "els", "drets", "dels", "nobles", "poc", "despr\u00e9s", "del", "setge", "de", "gibraltar", "de", "setembre", "de", "de", "mar\u00e7", "de", "amb", "l'ajut", "de", "l'estol", "angl\u00e8s", "els", "austracistes", "conqueriren", "d\u00e9nia", "on", "el", "regiment", "de", "cavalleria", "rafael", "nebot", "es", "pass\u00e0", "a", "la", "causa", "austriacista", "i", "altres", "places", "com", "ara", "alzira", "quan", "joan", "baptista", "basset", "desembarc\u00e0", "a", "altea", "l'agost", "del", "on", "l'arxiduc", "fou", "proclamat", "rei", "de", "val\u00e8ncia", "comen\u00e7\u00e0", "la", "revolta", "dels", "maulets", "la", "resta", "de", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "fou", "enviat", "a", "la", "defensa", "de", "barcelona", "deixant", "el", "regne", "indefens", "i", "basset", "va", "cavalcar", "des", "de", "d\u00e9nia", "a", "val\u00e8ncia", "passant", "gandia", "i", "alzira", "sense", "trobarhi", "cap", "resist\u00e8ncia", "important", "quan", "els", "nobles", "borb\u00f2nics", "o", "les", "fortaleses", "tractaren", "de", "resistir", "hi", "trobaren", "vilatans", "armats", "que", "els", "for\u00e7aren", "a", "fugirne", "el", "virrei", "juntament", "amb", "el", "duc", "de", "gandia", "una", "llarga", "llista", "de", "nobles", "i", "botiflers", "comen\u00e7aren", "a", "fugir", "no", "cap", "a", "val\u00e8ncia", "sin\u00f3", "cap", "a", "castella", "la", "ciutat", "de", "val\u00e8ncia", "va", "obrir", "les", "portes", "a", "l'ex\u00e8rcit", "maulet", "sense", "resist\u00e8ncia", "m\u00e9s", "aviat", "al", "contrari", "l'entusiasme", "popular", "fou", "immens", "alhora", "arribaven", "not\u00edcies", "de", "l'al\u00e7ament", "austracista", "al", "principat", "on", "les", "ciutats", "havien", "foragitat", "l'ex\u00e8rcit", "\"filipista\"", "i", "de", "barcelona", "on", "el", "mateix", "carles", "iii", "havia", "desembarcat", "triomfalment", "aix\u00f2", "ajud\u00e0", "a", "escampar", "la", "revolta", "des", "de", "vinar\u00f2s", "i", "benicarl\u00f3", "a", "vilareal", "i", "castell\u00f3", "on", "els", "maulets", "es", "feren", "forts", "un", "cop", "basset", "es", "va", "establir", "a", "val\u00e8ncia", "on", "exerc\u00ed", "de", "virrei", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "i", "amb", "la", "major", "part", "del", "regne", "sota", "el", "control", "dels", "maulets", "\u00e7\u00f2", "\u00e9s", "camperols", "armats", "la", "seua", "primera", "mesura", "va", "ser", "abolir", "tots", "els", "tributs", "senyorials", "fins", "i", "tot", "va", "anarhi", "m\u00e9s", "lluny", "i", "amb", "la", "dubtosa", "legalitat", "del", "seu", "c\u00e0rrec", "va", "deixar", "de", "pagar", "tot", "impost", "a", "la", "corona", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "va", "abolir", "el", "\"dret", "de", "portes\"", "un", "impopular", "impost", "sobre", "els", "productes", "de", "les", "col\u00f2nies", "a", "val\u00e8ncia", "va", "tolerar", "i", "en", "certa", "manera", "atiar", "la", "persecuci\u00f3", "l'arrest", "i", "l'expulsi\u00f3", "dels", "ciutadans", "francesos", "principalment", "mercaders", "que", "eren", "considerats", "per", "la", "plebs", "com", "a", "enemics", "i", "pels", "mercaders", "locals", "com", "a", "perillosos", "competidors", "\u00f2bviament", "les", "relacions", "amb", "les", "pot\u00e8ncies", "mar\u00edtimes", "aliades", "amb", "carles", "iii", "es", "varen", "restablir", "reprenent", "el", "tr\u00e0fic", "de", "mercaderies", "com", "abans", "alhora", "basset", "i", "els", "maulets", "arrestaven", "i", "desallotjaven", "els", "botiflers", "m\u00e9s", "importants", "requisant", "les", "seues", "possessions", "el", "domini", "dels", "maulets", "pagesos", "revoltats", "sobre", "l'austriacisme", "valenci\u00e0", "fou", "tan", "clar", "que", "un", "significat", "borb\u00f2nic", "como", "ho", "era", "el", "pare", "josep", "manuel", "minyana", "va", "decidir", "donar", "el", "t\u00edtol", "\"de", "bello", "r\u00fastico", "valentino\"", "sobre", "la", "guerra", "rural", "valenciana", "al", "llibre", "que", "anys", "despr\u00e9s", "va", "escriure", "sobre", "la", "hist\u00f2ria", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "per", "altra", "banda", "un", "cop", "acabada", "la", "guerra", "molts", "nobles", "valencians", "es", "queixaren", "a", "felip", "v", "que", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "era", "una", "mesura", "injusta", "perqu\u00e8", "en", "la", "seva", "majoria", "la", "noblesa", "valenciana", "se", "li", "havia", "mantingut", "fidel", "com", "que", "l'ex\u00e8rcit", "pag\u00e8s", "dels", "maulets", "no", "era", "capa\u00e7", "de", "resistir", "els", "atacs", "de", "les", "forces", "borb\u00f2niques", "basset", "va", "demanar", "ajuda", "al", "rei", "\u00e9s", "a", "dir", "a", "carles", "iii", "de", "castella", "i", "d'arag\u00f3", "el", "qual", "va", "enviar", "a", "val\u00e8ncia", "un", "contingent", "angl\u00e8s", "dirigit", "per", "charles", "mordaunt", "lord", "peterborough", "amb", "el", "qual", "tamb\u00e9", "hi", "viatj\u00e0", "el", "comte", "de", "cardona", "encarregat", "pel", "rei", "de", "posar", "fi", "als", "excessos", "plebeus", "de", "basset", "i", "els", "seus", "maulets", "evidentment", "l'abolici\u00f3", "dels", "tributs", "de", "la", "corona", "privava", "carles", "iii", "dels", "seus", "ingressos", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "aix\u00ed", "doncs", "cardona", "i", "peterborough", "van", "empresonar", "alguns", "col\u00b7laboradors", "de", "basset", "sota", "l'acusaci\u00f3", "d'haver", "confiscat", "indegudament", "b\u00e9ns", "dels", "francesos", "i", "dels", "botiflers", "per", "altra", "banda", "les", "autoritats", "reials", "van", "fer", "sortir", "basset", "de", "val\u00e8ncia", "on", "gaudia", "de", "for\u00e7a", "popularitat", "enviantlo", "primer", "a", "alzira", "i", "despr\u00e9s", "a", "x\u00e0tiva", "encoratjantlo", "a", "prendre", "part", "en", "les", "lluites", "durant", "les", "celebracions", "populars", "per", "l'entrada", "de", "carles", "iii", "a", "madrid", "de", "juny", "de", "peterborough", "va", "enviar", "en", "secret", "tropes", "a", "x\u00e0tiva", "amb", "l'ordre", "d'arrestar", "basset", "i", "empresonarlo", "en", "una", "fortalesa", "en", "mans", "angleses", "ara", "b\u00e9", "quan", "la", "not\u00edcia", "es", "feu", "p\u00fablica", "el", "poble", "es", "revolt\u00e0", "a", "val\u00e8ncia", "els", "crits", "de", "\"visca", "basset", "abans", "que", "carles", "iii\"", "demostraven", "en", "cas", "de", "dubte", "quin", "era", "el", "sentiment", "majoritari", "dels", "valencians", "de", "fet", "peterborough", "va", "haver", "de", "girar", "els", "canons", "per", "ferlos", "apuntar", "a", "l'interior", "de", "la", "ciutat", "i", "controlar", "la", "plebs", "les", "manifestacions", "de", "protesta", "duraren", "dies", "s'enviaren", "cartes", "al", "rei", "a", "barcelona", "i", "hi", "hagu\u00e9", "arreu", "declaracions", "p\u00fabliques", "en", "favor", "de", "basset", "i", "les", "seues", "reformes", "tanmateix", "conscients", "que", "una", "vict\u00f2ria", "borb\u00f2nica", "significaria", "la", "restauraci\u00f3", "del", "r\u00e8gim", "senyorial", "enderrocat", "el", "aturaren", "les", "protestes", "creient", "que", "el", "rei", "carles", "repararia", "la", "injust\u00edcia", "i", "alliberaria", "basset", "quan", "an\u00e9s", "a", "val\u00e8ncia", "carles", "d'\u00e0ustria", "a", "barcelona", "el", "l'arxiduc", "carles", "embarc\u00e0", "a", "lisboa", "en", "direcci\u00f3", "al", "mediterrani", "s'atur\u00e0", "a", "altea", "on", "fou", "proclamat", "rei", "i", "la", "revolta", "valenciana", "dels", "maulets", "s'estengu\u00e9", "liderada", "per", "joan", "baptista", "basset", "mentrestant", "animats", "constantment", "pel", "pr\u00edncep", "jordi", "de", "darmstadt", "escamots", "armats", "barraren", "el", "pas", "als", "borb\u00f2nics", "a", "la", "plana", "de", "vic", "que", "s\u00f3n", "derrotats", "en", "el", "combat", "del", "congostla", "flota", "de", "l'arxiduc", "formada", "per", "vaixells", "amb", "soldats", "anglesos", "holandesos", "i", "austr\u00edacs", "i", "cavalls", "sota", "el", "comandament", "de", "lord", "peterborough", "l'holand\u00e8s", "schrattenbach", "i", "jordi", "de", "darmstadt", "arrib\u00e0", "a", "barcelona", "el", "d'agost", "de", "davant", "del", "setge", "dels", "austriacistes", "les", "autoritats", "barcelonines", "es", "mantingueren", "fidels", "a", "felip", "d'anjou", "i", "proposaren", "formar", "la", "coronela", "de", "barcelona", "mentre", "la", "poblaci\u00f3", "vacil\u00b7l\u00e0", "mentrestant", "els", "vigatans", "s'al\u00e7aren", "i", "en", "baixaren", "uns", "armats", "per", "unirse", "al", "desembarcament", "i", "en", "la", "batalla", "de", "montju\u00efc", "capturen", "la", "fortalesa", "des", "de", "la", "qual", "bombardejarien", "la", "ciutat", "matar\u00f3", "es", "declar\u00e0", "per", "carles", "i", "llev\u00e0", "un", "batall\u00f3", "per", "ajudar", "en", "el", "setge", "l'ofensiva", "aliada", "per", "ocupar", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "continu\u00e0", "caigu\u00e9", "girona", "josep", "de", "nebot", "i", "font", "prengu\u00e9", "tortosa", "i", "tarragona", "el", "setembre", "i", "lleida", "caigu\u00e9", "en", "mans", "de", "manuel", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "el", "de", "setembreamb", "barcelona", "envoltada", "de", "les", "tropes", "aliades", "el", "virrei", "de", "catalunya", "francisco", "antonio", "fern\u00e1ndez", "de", "velasco", "i", "tovar", "sign\u00e0", "la", "capitulaci\u00f3", "el", "d'octubre", "fou", "aleshores", "quan", "la", "ciutat", "s'aixec\u00e0", "contra", "velasco", "el", "d'octubre", "entr\u00e0", "a", "barcelona", "l'arxiduc", "carles", "que", "el", "de", "novembre", "de", "jur\u00e0", "les", "constitucions", "catalanes", "i", "fou", "proclamat", "rei", "carles", "iii", "val\u00e8ncia", "caigu\u00e9", "en", "mans", "austriacistes", "al", "final", "de", "desembre", "i", "el", "castell", "d'alacant", "aguant\u00e0", "fins", "al", "entre", "i", "carles", "iii", "va", "celebrar", "unes", "corts", "catalanes", "a", "barcelona", "en", "les", "quals", "va", "concedir", "moltes", "de", "les", "reivindicacions", "dels", "regeneracionistes", "entre", "elles", "el", "control", "de", "les", "insaculacions", "a", "m\u00e9s", "hom", "havia", "proclamat", "carles", "iii", "rei", "del", "principat", "i", "comtats", "de", "rossell\u00f3", "i", "cerdanya", "indicant", "aix\u00ed", "una", "clara", "voluntat", "de", "recuperar", "els", "territoris", "perduts", "en", "el", "tractat", "dels", "pirineus", "per", "la", "seva", "banda", "a", "castella", "els", "cercles", "borb\u00f2nics", "van", "presentar", "les", "concessions", "atorgades", "per", "carles", "iii", "a", "les", "corts", "de", "barcelona", "com", "si", "fossin", "un", "projecte", "de", "sotmetre", "tota", "la", "corona", "espanyola", "al", "domini", "de", "catalunya", "el", "d'abril", "de", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "posaren", "setge", "a", "barcelona", "amb", "un", "contingent", "de", "soldats", "comandats", "per", "ren\u00e9", "de", "froulay", "de", "tess\u00e9", "i", "amb", "l'estol", "del", "comte", "de", "tolosa", "felip", "de", "borb\u00f3", "mateix", "acompanyava", "l'expedici\u00f3", "i", "va", "arribar", "a", "establirse", "a", "sarri\u00e0", "per", "defensar", "barcelona", "l'arxiduc", "carles", "comptava", "amb", "homes", "membres", "de", "la", "coronela", "infants", "entre", "brit\u00e0nics", "alemanys", "i", "holandesos", "uns", "catalans", "regulars", "enquadrats", "en", "el", "regiment", "de", "reials", "gu\u00e0rdies", "catalanes", "i", "el", "regiment", "de", "barcelona", "i", "un", "miler", "m\u00e9s", "de", "voluntaris", "catalans", "a", "m\u00e9s", "uns", "dragons", "catalans", "i", "la", "resta", "anglesos", "el", "d'abril", "la", "fortalesa", "de", "montju\u00efc", "\u00e9s", "atacada", "per\u00f2", "resisteix", "fins", "al", "dia", "quan", "cau", "en", "mans", "borb\u00f2niques", "poc", "despr\u00e9s", "dos", "mil", "homes", "de", "lord", "peterborough", "aconseguiren", "entrar", "a", "barcelona", "en", "barques", "de", "pescadors", "superant", "el", "bloqueig", "de", "la", "flota", "del", "comte", "de", "tolosa", "cap", "al", "de", "maig", "semblava", "imminent", "l'assalt", "a", "barcelona", "per", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "per\u00f2", "en", "saberse", "la", "not\u00edcia", "de", "l'arribada", "de", "la", "flota", "aliada", "angloholandesa", "comandada", "per", "john", "leake", "procedent", "de", "gibraltar", "amb", "naus", "i", "uns", "soldats", "els", "borb\u00f2nics", "que", "podien", "haver", "presentat", "batalla", "fugiren", "en", "un", "complet", "desordre", "fins", "al", "punt", "que", "felip", "d'anjou", "hagu\u00e9", "de", "passar", "a", "fran\u00e7a", "des", "del", "rossell\u00f3", "i", "tornar", "a", "espanya", "per", "navarra", "en", "aquestes", "circumst\u00e0ncies", "carles", "iii", "va", "poder", "entrar", "a", "saragossa", "i", "proclamarse", "rei", "aleshores", "a", "l'arag\u00f3", "nom\u00e9s", "tarassona", "i", "jaca", "es", "mantenien", "lleials", "als", "borb\u00f2nics", "i", "el", "de", "setembre", "el", "rei", "va", "entrar", "a", "val\u00e8ncia", "guerra", "de", "successi\u00f3", "a", "mallorca", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "en", "el", "regne", "de", "mallorca", "va", "tenir", "un", "primer", "moment", "de", "domini", "borb\u00f2nic", "i", "una", "segona", "etapa", "d'identificaci\u00f3", "amb", "la", "posici\u00f3", "del", "conjunt", "de", "regnes", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "fins", "a", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "davant", "l'ex\u00e8rcit", "hispanofranc\u00e8s", "dirigit", "per", "fran\u00e7ois", "bidal", "d'asfeld", "la", "proclamaci\u00f3", "del", "nou", "rei", "felip", "v", "el", "mar\u00e7", "del", "es", "va", "celebrar", "amb", "tota", "normalitat", "a", "mallorca", "el", "s'havia", "canviat", "el", "virrei", "i", "el", "bisbe", "i", "els", "nous", "eren", "partidaris", "dels", "borbons", "un", "cop", "comen\u00e7ada", "la", "guerra", "aquestes", "autoritats", "borb\u00f2niques", "enviaren", "soldats", "a", "cadis", "i", "a", "menorca", "aclaparades", "davant", "l'esquadra", "angloholandesa", "fins", "i", "tot", "es", "va", "fer", "una", "talla", "per", "a", "pagar", "el", "reclutament", "de", "soldats", "per", "anar", "a", "defensar", "menorcamalgrat", "l'aparen\u00e7a", "de", "fidelitat", "a", "la", "causa", "borb\u00f2nica", "sembla", "que", "el", "poble", "de", "mallorca", "de", "manera", "molt", "majorit\u00e0ria", "no", "tenia", "cap", "simpatia", "per", "felip", "v", "segons", "la", "historiografia", "m\u00e9s", "usual", "la", "divisi\u00f3", "de", "la", "societat", "mallorquina", "es", "definiria", "de", "la", "seg\u00fcent", "manera", "partidaris", "de", "felip", "v", "mercaders", "menestrals", "dependents", "dels", "mercaders", "els", "dominics", "els", "jesu\u00eftes", "molts", "de", "xuetes", "i", "els", "nobles", "que", "comerciaven", "partidaris", "de", "l'arxiduc", "carles", "franciscans", "ciutadans", "amb", "c\u00e0rrecs", "intermedis", "a", "l'administraci\u00f3", "pagesos", "tant", "els", "grans", "propietaris", "com", "els", "petits", "menestrals", "no", "relacionats", "amb", "el", "comer\u00e7", "i", "l'altra", "part", "de", "la", "noblesaestaben", "atribueix", "a", "la", "pres\u00e8ncia", "d'una", "guarnici\u00f3", "francesa", "a", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "la", "continu\u00eftat", "del", "domini", "de", "felip", "v", "sobre", "mallorca", "es", "varen", "detenir", "persones", "acusades", "de", "simpaties", "amb", "l'arxiduc", "i", "es", "va", "declarar", "la", "guerra", "contra", "l'alian\u00e7a", "austriacista", "les", "crisis", "de", "subsist\u00e8ncies", "de", "i", "provocaren", "protestes", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "urbana", "la", "flota", "de", "leake", "davant", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "el", "de", "setembre", "de", "l'esquadra", "angloholandesa", "dirigida", "per", "l'almirall", "leake", "i", "formada", "per", "vintivuit", "vaixells", "s'instal\u00b7l\u00e0", "a", "la", "badia", "de", "ciutat", "i", "en", "deman\u00e0", "el", "lliurament", "el", "virrei", "baltasar", "crist\u00f3bal", "de", "h\u00edjar", "comte", "de", "l'alc\u00fadia", "rebutj\u00e0", "les", "pretensions", "de", "leake", "per\u00f2", "a", "l'hora", "de", "preparar", "la", "defensa", "es", "trob\u00e0", "que", "les", "forces", "militars", "integrades", "per", "naturals", "del", "pa\u00eds", "es", "negaren", "a", "combatre", "la", "mil\u00edcia", "ciutadana", "companyies", "dels", "doscents", "cavalleria", "i", "artilleria", "de", "la", "universitat", "i", "reial", "d'acord", "amb", "l'estat", "d'opini\u00f3", "de", "la", "societat", "mallorquina", "n\u00edtidament", "favorable", "a", "la", "causa", "de", "l'arxiduc", "el", "virrei", "intent\u00e0", "la", "defensa", "mitjan\u00e7ant", "la", "guarnici\u00f3", "francesa", "que", "ocupava", "les", "fortaleses", "de", "sant", "carles", "i", "el", "castell", "de", "bellver", "la", "qual", "cosa", "provoc\u00e0", "que", "dues", "companyies", "de", "mil\u00edcies", "situades", "en", "els", "bastions", "de", "sant", "pere", "i", "de", "moranta", "esclatassin", "en", "crits", "a", "favor", "de", "carles", "iii", "el", "mot\u00ed", "es", "va", "estendre", "a", "la", "marineria", "i", "comen\u00e7\u00e0", "un", "avalot", "antifranc\u00e8s", "en", "el", "qual", "els", "artillers", "arribaren", "a", "desmuntar", "les", "seves", "peces", "per", "impedir", "accions", "de", "defensa", "aquest", "estat", "de", "coses", "va", "for\u00e7ar", "el", "virrei", "a", "capitular", "a", "canvi", "de", "l'evacuaci\u00f3", "de", "la", "tropa", "francesa", "juntament", "amb", "ell", "mateix", "i", "altres", "filipistes", "destacats", "la", "capitulaci\u00f3", "del", "regne", "negociada", "pel", "gran", "i", "general", "consell", "no", "va", "ser", "m\u00e9s", "que", "una", "formalitat", "mallorca", "austriacista", "el", "virrei", "del", "regne", "fins", "al", "novembre", "de", "fou", "el", "comte", "de", "savell\u00e0", "vengut", "amb", "la", "flota", "aliada", "duent", "ja", "els", "documents", "que", "l'acreditaven", "com", "a", "plenipotenciari", "a", "l'illa", "hi", "hagu\u00e9", "intents", "de", "saqueig", "de", "les", "cases", "dels", "botiflers", "per\u00f2", "l'ex\u00e8rcit", "de", "l'arxiduc", "ho", "imped\u00ed", "el", "jurat", "en", "cap", "botifler", "marc", "antoni", "cotoner", "i", "sureda", "vivot", "renunci\u00e0", "al", "c\u00e0rrec", "alguns", "nobles", "s'exiliaren", "o", "foren", "desterrats", "com", "el", "bisbe", "la", "portilla", "el", "primer", "acte", "del", "comte", "de", "savell\u00e0", "va", "ser", "la", "jura", "solemne", "en", "nom", "de", "carles", "iii", "dels", "furs", "i", "privilegis", "del", "regne", "la", "conspiraci\u00f3", "filipista", "de", "un", "grup", "de", "botiflers", "encap\u00e7alat", "per", "joan", "sureda", "el", "marqu\u00e8s", "de", "bellpuig", "berga", "el", "canonge", "salas", "la", "fam\u00edlia", "de", "mercaders", "ballester", "i", "el", "sergent", "major", "intent\u00e0", "sense", "\u00e8xit", "derrocar", "les", "autoritats", "austriacistes", "la", "conspiraci\u00f3", "fou", "descoberta", "i", "avortada", "joan", "sureda", "fou", "duit", "a", "barcelona", "i", "condemnat", "a", "pagar", "una", "multa", "important", "les", "illes", "balears", "el", "darrer", "reducte", "contra", "francesos", "i", "espanyols", "a", "partir", "de", "setembre", "de", "despr\u00e9s", "de", "l'heroica", "resist\u00e8ncia", "de", "barcelona", "al", "setge", "de", "l'ex\u00e8rcit", "de", "les", "dues", "corones", "sols", "restava", "el", "regne", "de", "mallorca", "amb", "menorca", "ocupada", "pels", "brit\u00e0nics", "malgrat", "les", "ofertes", "de", "rendici\u00f3", "mallorca", "sota", "la", "direcci\u00f3", "de", "josep", "antoni", "de", "rub\u00ed", "i", "de", "boixadors", "marqu\u00e8s", "de", "rub\u00ed", "es", "preparava", "per", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "reclutant", "m\u00e9s", "homes", "aprovant", "una", "talla", "per", "recaptar", "lliures", "organitzant", "militarment", "l'illa", "i", "incorporant", "un", "contingent", "de", "soldats", "sobretot", "alemanys", "equipats", "de", "material", "b\u00e8l\u00b7lic", "arriba", "l'estol", "borb\u00f2nic", "comandat", "pel", "cavaller", "d'asfeld", "l'estol", "filipista", "dirigit", "per", "fran\u00e7ois", "bidal", "d'asfeld", "desembarc\u00e0", "amb", "\u00e8xit", "el", "de", "juny", "a", "cala", "llonga", "felanitx", "estava", "constitu\u00eft", "per", "uns", "homes", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "va", "capitular", "el", "dia", "de", "juliol", "i", "d'asfeld", "entr\u00e0", "a", "la", "ciutat", "l'", "de", "juliol", "en", "les", "capitulacions", "els", "guanyador", "es", "comprometien", "a", "respectar", "la", "vida", "i", "els", "b\u00e9ns", "dels", "ven\u00e7uts", "i", "a", "decretar", "una", "amnistia", "general", "per\u00f2", "la", "conservaci\u00f3", "del", "r\u00e8gim", "pol\u00edtic", "i", "jur\u00eddic", "del", "regne", "es", "deixava", "a", "la", "decisi\u00f3", "de", "felip", "v", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "del", "sotrac", "b\u00e8l\u00b7lic", "el", "que", "estava", "en", "joc", "era", "la", "superviv\u00e8ncia", "de", "mallorca", "com", "un", "regne", "aut\u00f2nom", "tal", "com", "havia", "estat", "els", "darrers", "cinc", "segles", "s'estava", "a", "punt", "d'entrar", "en", "un", "r\u00e8gim", "absolutista", "centralitzat", "la", "jugada", "de", "gran", "part", "de", "la", "noblesa", "mallorquina", "va", "ser", "posicionarse", "a", "favor", "del", "b\u00e0ndol", "guanyador", "per", "tal", "de", "mantenir", "una", "hegemonia", "que", "s'havia", "refor\u00e7at", "a", "les", "lluites", "socials", "dels", "segles", "xv", "i", "xvi", "per", "aix\u00f2", "es", "guanyaren", "el", "nom", "de", "botifarres", "la", "repressi\u00f3", "personal", "i", "econ\u00f2mica", "sobre", "els", "austriacistes", "no", "va", "ser", "significativa", "comparada", "amb", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "institucionals", "de", "l'inici", "del", "r\u00e8gim", "borb\u00f2nic", "amb", "la", "reorganitzaci\u00f3", "centralista", "i", "absolutista", "de", "l'estat", "a", "partir", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "canvis", "de", "mans", "de", "menorca", "el", "homes", "de", "la", "part", "borb\u00f2nica", "que", "pertanyien", "al", "batall\u00f3", "de", "mallorca", "arribaren", "al", "castell", "de", "sant", "felip", "de", "l'actual", "es", "castell", "per", "refor\u00e7ar", "la", "guarnici\u00f3", "menorca", "abassegada", "per", "la", "forta", "guarnici\u00f3", "espanyola", "que", "ocupava", "l'illa", "es", "declar\u00e0", "a", "favor", "de", "l'arxiduc", "que", "fou", "nomenat", "rei", "el", "d'octubre", "de", "la", "lluita", "entre", "carlistes", "i", "filipistes", "dur\u00e0", "tres", "mesos", "fins", "que", "el", "gener", "de", "felip", "v", "envi\u00e0", "un", "batall\u00f3", "de", "refor\u00e7", "al", "governador", "diego", "leonardo", "d\u00e1vila", "que", "torn\u00e0", "a", "controlar", "l'illa", "entre", "i", "domin\u00e0", "a", "menorca", "el", "partit", "borb\u00f2nic", "llavors", "el", "primer", "governador", "general", "de", "menorca", "era", "francisco", "de", "luna", "y", "c\u00e1rcamo", "i", "l'ajudava", "el", "tinent", "coronel", "d'infanteria", "francisco", "falc\u00f3", "a", "la", "fi", "de", "setembre", "de", "va", "arribar", "a", "les", "balears", "una", "esquadra", "angloneerlandesa", "governada", "per", "l'almirall", "angl\u00e8s", "sir", "john", "leake", "primer", "visit\u00e0", "eivissa", "pass\u00e0", "per", "mallorca", "i", "acab\u00e0", "per", "atracar", "a", "menorca", "la", "missi\u00f3", "de", "l'almirall", "angl\u00e8s", "era", "recolzar", "carles", "iii", "en", "els", "territoris", "que", "encara", "dubtaven", "quin", "governant", "escollir", "i", "intimidar", "els", "borb\u00f2nics", "per", "ferlos", "capitular", "la", "nit", "de", "d'octubre", "a", "d'octubre", "de", "el", "brigadier", "espanyol", "jer\u00f3nimo", "p\u00e9rez", "de", "nueros", "y", "pueyo", "abandon\u00e0", "ciutadella", "i", "es", "fortific\u00e0", "dins", "el", "castell", "de", "sant", "felip", "a", "prop", "de", "ma\u00f3", "d'on", "era", "el", "castell\u00e0", "p\u00e9rez", "de", "nueros", "havia", "substitu\u00eft", "en", "el", "seu", "c\u00e0rrec", "el", "governador", "general", "de", "menorca", "el", "mariscal", "de", "camp", "francisco", "de", "luna", "y", "c\u00e1rcamo", "comen\u00e7ava", "l'aixecament", "austriacista", "de", "menorca", "el", "d'octubre", "de", "el", "l\u00edder", "del", "b\u00e0ndol", "dels", "habsburg", "a", "menorca", "el", "menorqu\u00ed", "joan", "miquel", "saura", "morell", "proclam\u00e0", "des", "de", "ciutadella", "que", "el", "seu", "rei", "era", "carles", "iii", "i", "fou", "proclamat", "nou", "governador", "i", "capit\u00e0", "general", "de", "menorca", "aviat", "saura", "reun\u00ed", "els", "jurats", "de", "la", "universitat", "general", "i", "els", "principals", "homes", "de", "poder", "de", "ciutadella", "el", "d'octubre", "de", "posaren", "setge", "al", "castell", "de", "sant", "felip", "a", "ma\u00f3", "el", "d'octubre", "de", "saura", "envi\u00e0", "al", "castell", "de", "sant", "felip", "tres", "s\u00edndics", "maonesos", "per", "entrevistarse", "amb", "p\u00e9rez", "de", "nueros", "m\u00e9s", "endavant", "cauria", "el", "castell", "de", "sant", "felip", "i", "despr\u00e9s", "el", "castell", "de", "fornells", "punts", "forts", "dels", "borb\u00f2nics", "que", "passaren", "a", "mans", "des", "austriacistes", "caigut", "saura", "el", "nomenament", "de", "governador", "de", "menorca", "recaigu\u00e9", "en", "el", "coronell", "diego", "leonardo", "d\u00e1vila", "que", "durar\u00e0", "fins", "al", "dia", "primer", "de", "una", "petita", "flota", "francesa", "de", "cinc", "naus", "recal\u00e0", "al", "migdia", "b\u00e9", "davant", "de", "l'illa", "del", "rei", "al", "port", "de", "ma\u00f3", "governada", "pel", "comte", "de", "villars", "per", "posar", "fi", "a", "aquell", "succ\u00e9s", "insostenible", "el", "mar\u00e7", "de", "d\u00e0vila", "va", "abolir", "els", "privilegis", "de", "l'illa", "va", "suprimir", "la", "insaculaci\u00f3", "i", "design\u00e0", "nous", "jurats", "i", "consellers", "anglaterra", "que", "no", "perdia", "de", "vista", "les", "seves", "ambicions", "d'instal\u00b7larse", "fermament", "a", "la", "mediterr\u00e0nia", "ocup\u00e0", "menorca", "quan", "john", "leake", "desembarc\u00e0", "en", "nom", "de", "carles", "iii", "el", "de", "setembre", "de", "entre", "i", "dominaran", "menorca", "els", "austriacistes", "amb", "la", "governaci\u00f3", "dels", "anglesos", "que", "ocuparen", "menorca", "aquell", "mateix", "any", "cap", "al", "durant", "la", "guerra", "entre", "carles", "vi", "del", "sacre", "imperi", "rom\u00e0", "i", "felip", "v", "els", "ministres", "brit\u00e0nics", "negociaren", "amb", "fran\u00e7a", "la", "sobirania", "sobre", "menorca", "menorca", "era", "per", "als", "brit\u00e0nics", "un", "punt", "estrat\u00e8gic", "de", "consideraci\u00f3", "i", "no", "renunciarien", "a", "ella", "ja", "que", "a", "m\u00e9s", "era", "el", "seu", "bot\u00ed", "de", "guerra", "gr\u00e0cies", "a", "la", "seva", "ajuda", "estrat\u00e8gica", "amb", "homes", "i", "doblers", "a", "l'emperador", "habsburg", "volien", "a", "canvi", "una", "recompensa", "i", "se'n", "van", "fer", "amb", "gibraltar", "menorca", "i", "concessions", "comercials", "a", "am\u00e8rica", "la", "batalla", "d'almansa", "l'ofensiva", "borb\u00f2nica", "contra", "el", "sud", "valenci\u00e0", "s'inici\u00e0", "l'octubre", "de", "quan", "les", "forces", "de", "luis", "belluga", "y", "moncada", "que", "ja", "havien", "impedit", "la", "conquesta", "austriacista", "de", "la", "ciutat", "de", "m\u00farcia", "a", "la", "batalla", "de", "l'hort", "de", "les", "bombes", "s'uniren", "a", "les", "del", "duc", "de", "berwick", "el", "comandant", "en", "cap", "borb\u00f2nic", "i", "feren", "caure", "cartagena", "oriola", "el", "dia", "i", "elx", "el", "d'octubre", "per\u00f2", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "l'ex\u00e8rcit", "aliat", "a", "alacant", "no", "permetia", "als", "borb\u00f2nics", "continuar", "cap", "al", "nord", "per", "altra", "banda", "despr\u00e9s", "d'haver", "estat", "expulsades", "de", "madrid", "pel", "duc", "de", "berwick", "les", "tropes", "austriacistes", "es", "retiraren", "cap", "al", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "llavors", "berwick", "es", "dirig\u00ed", "cap", "a", "m\u00farcia", "per", "recuperar", "cartagena", "i", "mirar", "d'apoderarse", "del", "sud", "valenci\u00e0", "el", "de", "febrer", "de", "desembarcaren", "a", "alacant", "holandesos", "de", "refor\u00e7", "i", "al", "febrer", "foren", "ven\u00e7udes", "xixona", "novelda", "i", "elda", "la", "decisi\u00f3", "de", "carles", "iii", "de", "tornar", "a", "barcelona", "signific\u00e0", "un", "problema", "a", "l'ex\u00e8rcit", "aliat", "que", "fou", "privat", "d'una", "part", "considerable", "d'homes", "amb", "berwick", "a", "les", "portes", "del", "regne", "el", "d'abril", "les", "tropes", "del", "comte", "de", "galway", "i", "d'ant\u00f3nio", "lu\u00eds", "de", "sousa", "marqu\u00e8s", "das", "minas", "es", "concentraren", "a", "la", "font", "de", "la", "figuera", "i", "l'", "arribaren", "a", "cabdet", "des", "d'on", "entraren", "a", "castella", "a", "l'encal\u00e7", "de", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "a", "montealegre", "albacete", "l'avantguarda", "aliada", "sorprengu\u00e9", "els", "borb\u00f2nics", "en", "retirada", "i", "la", "poblaci\u00f3", "fou", "presa", "berwick", "sab\u00e9", "esperar", "el", "moment", "oport\u00fa", "refugiat", "a", "almansa", "on", "arrib\u00e0", "el", "d'abril", "mentre", "els", "austriacistes", "prengueren", "villena", "el", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "de", "cinc", "dies", "a", "la", "batalla", "d'almansa", "d'abril", "de", "les", "tropes", "filipistes", "van", "v\u00e8ncer", "les", "de", "carles", "iii", "a", "continuaci\u00f3", "l'ex\u00e8rcit", "es", "divid\u00ed", "en", "dues", "columnes", "la", "primera", "comandada", "pel", "mateix", "berwick", "va", "prendre", "val\u00e8ncia", "i", "la", "segona", "columna", "liderada", "per", "fran\u00e7ois", "bidal", "d'asfeld", "va", "comen\u00e7ar", "cremant", "i", "destruint", "x\u00e0tiva", "a", "la", "qual", "canviaren", "el", "nom", "pel", "de", "san", "felipe", "i", "va", "continuar", "amb", "la", "presa", "d'alcoi", "el", "de", "gener", "de", "d\u00e9nia", "el", "de", "novembre", "de", "i", "el", "castell", "de", "santa", "b\u00e0rbara", "a", "alacant", "el", "d'abril", "de", "per", "altra", "banda", "els", "borb\u00f2nics", "entraren", "tamb\u00e9", "a", "saragossa", "el", "de", "maig", "de", "poc", "despr\u00e9s", "l'ex\u00e8rcit", "del", "duc", "d'orleans", "va", "assetjar", "lleida", "que", "va", "caure", "el", "d'octubre", "de", "i", "tortosa", "que", "ho", "va", "fer", "el", "de", "juliol", "de", "la", "nova", "planta", "absolutista", "de", "val\u00e8ncia", "la", "segona", "part", "del", "reial", "decret", "de", "vi", "establia", "com", "serien", "governats", "a", "partir", "d'aleshores", "ambd\u00f3s", "territoris", "invocava", "novament", "la", "seva", "voluntat", "perqu\u00e8", "tots", "els", "seus", "dominis", "es", "redueixin", "a", "les", "lleis", "de", "castella", "i", "a", "l'\u00fas", "pr\u00e0ctica", "i", "forma", "de", "govern", "que", "es", "t\u00e9", "i", "ha", "tingut", "en", "ella", "i", "en", "els", "seus", "tribunals", "sense", "cap", "difer\u00e8ncia", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "significava", "tamb\u00e9", "que", "quedaven", "abolides", "les", "jurisdiccions", "pr\u00f2pies", "dels", "valencians", "i", "els", "aragonesos", "quedant", "abolits", "els", "privilegis", "d'estrangeria", "dels", "dos", "estats", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "el", "fet", "de", "perdre", "la", "pr\u00f2pia", "jurisdicci\u00f3", "era", "presentat", "en", "el", "decret", "no", "com", "una", "p\u00e8rdua", "sin\u00f3", "com", "un", "avantatge", "assenyalant", "que", "a", "partir", "d'aquell", "moment", "podent", "obtenir", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "els", "meus", "fidel\u00edssims", "vassalls", "els", "castellans", "oficis", "i", "c\u00e0rrecs", "a", "arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "els", "aragonesos", "i", "valencians", "han", "de", "poder", "d'ara", "endavant", "gaudirlos", "a", "castella", "sense", "cap", "distinci\u00f3", "aquesta", "disposici\u00f3", "era", "expl\u00edcitament", "presentada", "com", "una", "recompensa", "als", "seus", "s\u00fabdits", "castellans", "per", "haverli", "estat", "fidels", "facilitant", "jo", "per", "aquest", "mitj\u00e0", "als", "castellans", "motius", "perqu\u00e8", "acreditin", "de", "nou", "els", "efectes", "de", "la", "meva", "gratitud", "dispensant", "en", "ells", "els", "majors", "premis", "i", "gr\u00e0cies", "tan", "merescudes", "de", "la", "seva", "experimentada", "i", "copel\u00b7lada", "fidelitat", "i", "interpretava", "que", "pels", "aragonesos", "i", "valencians", "tamb\u00e9", "seria", "un", "avantatge", "a", "la", "pr\u00e0ctica", "per\u00f2", "all\u00f2", "que", "succe\u00ed", "fou", "que", "els", "castellans", "que", "tenien", "una", "majoria", "demogr\u00e0fica", "notable", "respecte", "de", "valencians", "i", "aragonesos", "passaren", "a", "ocupar", "llocs", "de", "responsabilitat", "a", "arag\u00f3", "i", "a", "val\u00e8ncia", "finalment", "el", "decret", "establia", "que", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "val\u00e8ncia", "s'haurien", "de", "governar", "amb", "unes", "institucions", "estructurades", "que", "es", "governin", "i", "manegin", "en", "tot", "i", "per", "tot", "com", "les", "dues", "cancelleries", "de", "valladolid", "i", "granada", "observant", "literalment", "les", "mateixes", "regalies", "lleis", "pr\u00e0ctica", "ordenances", "i", "costums", "que", "es", "guarden", "en", "aquestes", "sense", "la", "menor", "distinci\u00f3", "i", "difer\u00e8ncia", "en", "res", "l'agost", "de", "es", "form\u00e0", "la", "cancelleria", "de", "val\u00e8ncia", "tal", "com", "havia", "disposat", "el", "reial", "decret", "de", "vi", "que", "despr\u00e9s", "seria", "complementat", "per", "la", "reial", "c\u00e8dula", "de", "x", "seguint", "l'estructura", "de", "les", "chancillerias", "de", "valladolid", "i", "granada", "durant", "aquest", "per\u00edode", "melchor", "rafael", "de", "macanaz", "fou", "nomenat", "jutge", "de", "confiscacions", "i", "tingu\u00e9", "confrontacions", "amb", "l'arquebisbe", "de", "val\u00e8ncia", "arran", "de", "les", "regalies", "el", "sistema", "imposat", "a", "val\u00e8ncia", "fracass\u00e0", "per", "les", "friccions", "amb", "el", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "i", "pel", "reial", "decret", "d'vi", "la", "cancelleria", "de", "val\u00e8ncia", "fou", "redu\u00efda", "a", "nivell", "de", "reial", "audi\u00e8ncia", "tenint", "la", "mateixa", "planta", "que", "la", "reial", "audi\u00e8ncia", "d'arag\u00f3", "borb\u00f2nica", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "govern", "qued\u00e0", "presidida", "i", "subordinada", "al", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "i", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "territorial", "estava", "presidida", "pel", "regent", "i", "subordinada", "a", "les", "resolucions", "del", "consell", "de", "castella", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "estava", "constitu\u00efda", "per", "tres", "sales", "dues", "per", "a", "assumptes", "civils", "i", "una", "per", "a", "criminals", "amb", "o\u00efdors", "a", "la", "sala", "del", "civil", "o\u00efdors", "a", "la", "sala", "criminal", "i", "un", "fiscal", "que", "posteriorment", "fou", "ampliat", "a", "al", "passar", "a", "tenir", "el", "mateix", "ordenament", "jur\u00eddic", "tant", "civil", "com", "criminal", "que", "els", "castellans", "aquests", "deixaren", "de", "ser", "estrangers", "a", "val\u00e8ncia", "i", "els", "funcionaris", "comen\u00e7aren", "a", "esser", "nomenats", "des", "de", "madrid", "la", "llengua", "de", "l'administraci\u00f3", "pass\u00e0", "a", "esser", "el", "castell\u00e0", "quedantne", "postergat", "el", "valenci\u00e0", "reial", "audi\u00e8ncia", "de", "val\u00e8ncia", "borb\u00f2nica", "instituci\u00f3", "reial", "decret", "de", "vi", "reial", "c\u00e8dula", "de", "x", "reial", "decret", "d'vi", "presid\u00e8ncia", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "i", "en", "afers", "estrictament", "judicials", "el", "regent", "funcions", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "govern", "subordinada", "al", "capit\u00e0", "general", "de", "val\u00e8ncia", "com", "a", "\u00f2rgan", "de", "just\u00edcia", "territorial", "subordinada", "al", "consell", "de", "castella", "composici\u00f3", "regent", "o\u00efdors", "per", "als", "afers", "civils", "en", "una", "sala", "ampliada", "despr\u00e9s", "a", "dos", "i", "o\u00efdors", "per", "als", "criminals", "una", "sala", "fiscal", "posteriorment", "es", "cre\u00e0", "una", "segon", "fiscalia", "la", "contraofensiva", "austriacista", "l'estiu", "de", "l'ex\u00e8rcit", "austriacista", "reorganitzat", "repr\u00e8n", "les", "accions", "ofensives", "i", "ven\u00e7", "als", "borb\u00f2nics", "a", "la", "batalla", "d'almenar", "i", "la", "batalla", "de", "monte", "de", "torrero", "recuperant", "l'arag\u00f3", "i", "carles", "iii", "torn\u00e0", "a", "entrar", "a", "madrid", "el", "de", "setembre", "de", "per\u00f2", "la", "impossibilitat", "de", "mantenirla", "els", "oblig\u00e0", "a", "retirarse'n", "i", "llavors", "foren", "ven\u00e7uts", "pels", "borb\u00f2nics", "a", "la", "batalla", "de", "brihuega", "i", "la", "batalla", "de", "villaviciosa", "de", "taju\u00f1a", "poc", "despr\u00e9s", "les", "tropes", "filipistes", "prengueren", "de", "nou", "l'arag\u00f3", "la", "resist\u00e8ncia", "de", "catalunya", "context", "despr\u00e9s", "que", "arran", "de", "la", "mort", "del", "seu", "germ\u00e0", "josep", "i", "es", "va", "dirigir", "a", "viena", "per", "esdevenir", "emperador", "carles", "d'\u00e0ustria", "va", "desentendre's", "dels", "regnes", "hisp\u00e0nics", "i", "es", "retir\u00e0", "cap", "a", "l'imperi", "i", "per", "altra", "banda", "les", "pot\u00e8ncies", "aliades", "van", "comen\u00e7ar", "a", "considerar", "m\u00e9s", "convenient", "recon\u00e8ixer", "felip", "de", "borb\u00f3", "com", "a", "rei", "d'espanya", "aix\u00ed", "es", "va", "arribar", "a", "la", "signatura", "del", "tractat", "d'utrecht", "en", "les", "discussions", "del", "qual", "no", "es", "van", "tenir", "en", "compte", "les", "peticions", "dels", "diplom\u00e0tics", "catalans", "de", "garantia", "de", "la", "continu\u00eftat", "dels", "furs", "i", "institucions", "de", "catalunya", "en", "el", "mateix", "moment", "d'entrar", "a", "val\u00e8ncia", "poc", "despr\u00e9s", "de", "la", "batalla", "d'almansa", "el", "duc", "de", "berwick", "ja", "havia", "proclamat", "l'abolici\u00f3", "dels", "furs", "de", "val\u00e8ncia", "car", "com", "a", "c\u00e0stig", "per", "la", "seva", "rebel\u00b7lia", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "\u00fanics", "furs", "i", "privilegis", "que", "tindrien", "els", "valencians", "serien", "aquells", "que", "al", "rei", "li", "sembl\u00e9s", "b\u00e9", "concedirlos", "amb", "la", "qual", "cosa", "es", "va", "suprimir", "de", "cop", "l'estat", "valenci\u00e0", "que", "jaume", "el", "conqueridor", "havia", "creat", "despr\u00e9s", "de", "la", "conquesta", "el", "de", "juny", "de", "felip", "v", "promulg\u00e0", "els", "decrets", "de", "nova", "planta", "que", "definien", "el", "nou", "r\u00e8gim", "que", "impos\u00e0", "als", "regnes", "d'arag\u00f3", "i", "de", "val\u00e8ncia", "el", "de", "juliol", "de", "representants", "de", "felip", "v", "convidaren", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "a", "rendirse", "dos", "dies", "despr\u00e9s", "la", "junta", "de", "bra\u00e7os", "va", "decidir", "resistir", "com", "a", "\u00fanica", "manera", "d'intentar", "salvar", "el", "sistema", "institucional", "catal\u00e0", "la", "proclamaci\u00f3", "p\u00fablica", "de", "guerra", "va", "tenir", "lloc", "a", "les", "sis", "del", "mat\u00ed", "del", "juliol", "i", "l'endem\u00e0", "es", "va", "publicar", "un", "ban", "per", "llevar", "efectius", "per", "l'ex\u00e8rcit", "de", "catalunya", "sent", "les", "seves", "primeres", "unitats", "el", "regiment", "de", "la", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "el", "regiment", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "per", "al", "c\u00e0rrec", "de", "general", "comandant", "els", "tres", "comuns", "de", "catalunya", "van", "nomenar", "el", "tinent", "mariscal", "antoni", "de", "villarroel", "i", "pel\u00e1ez", "el", "de", "juliol", "i", "decidiren", "agrupar", "tots", "els", "combatents", "de", "la", "catalunya", "interior", "sota", "el", "comandament", "d'antoni", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "marqu\u00e8s", "del", "poal", "militar", "de", "professi\u00f3", "germ\u00e0", "del", "comandant", "de", "la", "pla\u00e7a", "de", "cardona", "manuel", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "que", "faria", "de", "cap", "d'aquell", "ex\u00e8rcit", "tot", "i", "que", "qui", "el", "conduiria", "era", "antoni", "gaireb\u00e9", "un", "any", "sencer", "va", "estar", "actuant", "aquest", "ex\u00e8rcit", "el", "gruix", "principal", "a", "les", "comarques", "del", "bages", "moian\u00e8s", "llu\u00e7an\u00e8s", "osona", "vall\u00e8s", "occidental", "vall\u00e8s", "oriental", "maresme", "etc", "per\u00f2", "amb", "altres", "partides", "lluitant", "a", "la", "zona", "pirinenca", "en", "terres", "gironines", "al", "pened\u00e8s", "i", "a", "les", "comarques", "lleidatanes", "i", "tarragonines", "el", "duc", "de", "p\u00f2puli", "barcelona", "on", "s'havien", "aplegat", "molts", "combatents", "valencians", "fou", "assetjada", "el", "de", "juliol", "de", "per", "les", "forces", "de", "restayno", "cantelmo", "stuart", "el", "duc", "de", "p\u00f2puli", "s'escoll\u00ed", "el", "general", "villaroel", "militar", "borb\u00f2nic", "fins", "a", "l'ofensiva", "de", "comandant", "de", "l'ex\u00e8rcit", "catal\u00e0", "ajudat", "entre", "altres", "pel", "valenci\u00e0", "joan", "baptista", "basset", "la", "situaci\u00f3", "del", "principat", "esdevingu\u00e9", "progressivament", "m\u00e9s", "inestable", "per", "als", "borb\u00f2nics", "a", "causa", "de", "les", "revoltes", "i", "l'aixecament", "de", "milers", "de", "persones", "arreu", "del", "pa\u00eds", "que", "lluitaren", "contra", "la", "invasi\u00f3", "aix\u00ed", "l'ex\u00e8rcit", "de", "les", "dues", "corones", "fou", "incapa\u00e7", "d'aturar", "les", "guerrilles", "de", "la", "plana", "de", "vic", "i", "el", "llu\u00e7an\u00e8s", "per", "la", "qual", "cosa", "el", "duc", "de", "p\u00f2puli", "hagu\u00e9", "de", "mobilitzar", "tropes", "destinades", "al", "setge", "de", "barcelona", "fet", "que", "n'afebl\u00ed", "el", "bloqueig", "i", "permet\u00e9", "importants", "connexions", "entre", "la", "ciutat", "i", "la", "resist\u00e8ncia", "de", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "a", "nivell", "mar\u00edtim", "el", "setge", "fou", "inefica\u00e7", "mentre", "fou", "possible", "l'arribada", "de", "queviures", "p\u00f3lvora", "i", "municions", "de", "mallorca", "el", "de", "juny", "de", "la", "confer\u00e8ncia", "de", "cervera", "entre", "el", "comte", "de", "k\u00f6nigsegg", "per", "part", "austriacista", "i", "el", "marqu\u00e8s", "de", "grimaldi", "pels", "borb\u00f2nics", "pretenia", "preparar", "un", "armistici", "mentre", "es", "proced\u00eds", "a", "l'evacuaci\u00f3", "de", "les", "tropes", "estrangeres", "decidida", "a", "utrecht", "i", "la", "capitulaci\u00f3", "de", "barcelona", "i", "tarragona", "per\u00f2", "la", "condici\u00f3", "que", "les", "llibertats", "catalanes", "fossin", "mantingudes", "feu", "fracassar", "la", "confer\u00e8nciadavant", "que", "anaven", "anticipant", "la", "consumaci\u00f3", "de", "la", "tra\u00efci\u00f3", "anglesa", "es", "va", "convocar", "a", "barcelona", "el", "de", "juny", "de", "una", "junta", "de", "bra\u00e7os", "junta", "de", "bra\u00e7os", "per", "deliberar", "si", "catalunya", "havia", "de", "sotmetre", "a", "felip", "v", "o", "prosseguir", "la", "guerra", "en", "solitari", "el", "de", "juliol", "el", "bra\u00e7", "reial", "va", "emetre", "el", "seu", "veredicte", "proposant", "que", "es", "continu\u00e9s", "la", "guerra", "i", "el", "de", "juliol", "va", "fer", "el", "mateix", "el", "bra\u00e7", "militar", "entre", "el", "d'agost", "i", "el", "d'octubre", "del", "s'inici\u00e0", "l'expedici\u00f3", "del", "bra\u00e7", "militar", "encap\u00e7alada", "pel", "diputat", "militar", "antoni", "de", "berenguer", "i", "el", "general", "rafael", "nebot", "els", "quals", "trencaren", "el", "setge", "de", "barcelona", "i", "aconseguiren", "desembarcar", "a", "arenys", "genets", "i", "fusellers", "amb", "l'objectiu", "de", "reorganitzar", "forces", "a", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "malgrat", "ser", "perseguits", "per", "soldats", "borb\u00f2nics", "organitzats", "en", "diferents", "columnes", "i", "que", "arrasaven", "els", "pobles", "per", "on", "anaven", "passant", "els", "expedicionaris", "acabaren", "reclutant", "uns", "voluntaris", "per\u00f2", "els", "fou", "impossible", "organitzar", "una", "acci\u00f3", "de", "socors", "a", "la", "ciutat", "tanmateix", "aquest", "frac\u00e0s", "en", "l'intent", "d'atrapar", "p\u00f2puli", "entre", "dos", "focs", "consolid\u00e0", "la", "resist\u00e8ncia", "a", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "i", "refor\u00e7\u00e0", "la", "pla\u00e7a", "de", "cardona", "despr\u00e9s", "de", "la", "signatura", "del", "tractat", "de", "rastatt", "que", "pos\u00e0", "fi", "a", "la", "guerra", "entre", "fran\u00e7a", "i", "\u00e0ustria", "llu\u00eds", "xiv", "s'implic\u00e0", "en", "la", "lluita", "contra", "la", "resist\u00e8ncia", "catalana", "considerada", "ara", "com", "una", "pura", "i", "simple", "rebel\u00b7li\u00f3", "la", "qual", "cosa", "permetia", "executar", "els", "resistents", "capturats", "que", "no", "ja", "podien", "pretendre", "ser", "considerats", "presoners", "de", "guerra", "a", "m\u00e9s", "com", "a", "mesura", "intimidat\u00f2ria", "les", "tropes", "de", "les", "dues", "corones", "espanya", "i", "fran\u00e7a", "incendiaren", "pobles", "sencers", "tal", "com", "ho", "feren", "a", "sallent", "per", "altra", "banda", "els", "objectius", "dels", "canons", "usats", "pel", "duc", "de", "p\u00f2puli", "contra", "barcelona", "no", "eren", "pas", "les", "instal\u00b7lacions", "militars", "sin\u00f3", "la", "poblaci\u00f3", "civil", "la", "qual", "hagu\u00e9", "de", "refugiarse", "a", "la", "platja", "de", "sant", "bertran", "al", "peu", "de", "montju\u00efc", "i", "a", "l'arenal", "a", "l'actual", "barceloneta", "llavors", "el", "duc", "de", "p\u00f2puli", "arrib\u00e0", "a", "demanar", "a", "l'almirall", "jean", "baptiste", "du", "casse", "que", "comandava", "l'estol", "del", "bloqueig", "mar\u00edtim", "a", "la", "ciutat", "que", "des", "del", "mar", "es", "bombardegessin", "aquelles", "platges", "per", "tal", "d'obligar", "la", "poblaci\u00f3", "a", "entrar", "de", "nou", "a", "la", "ciutat", "ducasse", "respongu\u00e9", "que", "en", "tota", "la", "seva", "carrera", "militar", "no", "s'havia", "trobat", "en", "una", "situaci\u00f3", "igual", "i", "que", "no", "cometria", "aquella", "brutalitat", "sense", "una", "ordre", "expressa", "de", "llu\u00eds", "xiv", "aquest", "clima", "de", "terror", "per\u00f2", "va", "dur", "molta", "gent", "a", "sumarse", "a", "la", "resist\u00e8ncia", "dirigida", "per", "bac", "de", "roda", "cap", "de", "voluntaris", "antoni", "desvalls", "marqu\u00e8s", "de", "poal", "membre", "del", "bra\u00e7", "militar", "i", "el", "general", "josep", "moragues", "governador", "de", "castellciutat", "l'entrada", "a", "fons", "de", "fran\u00e7a", "signific\u00e0", "l'arribada", "de", "m\u00e9s", "soldats", "i", "armament", "per", "a", "ampliar", "el", "bloqueig", "mar\u00edtim", "i", "terrestre", "de", "la", "ciutat", "i", "refor\u00e7ar", "tamb\u00e9", "les", "guarnicions", "de", "ciutats", "com", "vic", "manresa", "martorell", "matar\u00f3", "ripoll", "lleida", "hostalric", "vilafranca", "etc", "l'ex\u00e8rcit", "catal\u00e0", "de", "l'interior", "el", "gener", "del", "el", "consell", "de", "cent", "de", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "\u00fanic", "organisme", "nacional", "de", "poder", "existent", "en", "aquell", "moment", "encarreg\u00e0", "a", "antoni", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "marqu\u00e8s", "del", "poal", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'ex\u00e8rcit", "catal\u00e0", "de", "l'interior", "que", "tenia", "la", "doble", "missi\u00f3", "d'aplegar", "els", "combatents", "de", "l'interior", "de", "catalunya", "sometents", "locals", "grups", "de", "miquelets", "en", "diferents", "graus", "d'organitzaci\u00f3", "a", "l'ordre", "d'austriacistes", "com", "ermengol", "amill", "o", "joan", "vilar", "i", "ferrer", "entre", "d'altres", "i", "d'augmentarne", "els", "efectius", "per", "tal", "d'allargar", "la", "guerra", "i", "d'atacar", "pel", "darrere", "els", "assetjadors", "de", "barcelona", "l'allargament", "del", "conflicte", "b\u00e8l\u00b7lic", "suposava", "l'esperan\u00e7a", "fundada", "per", "la", "pol\u00edtica", "interior", "anglesa", "del", "reingr\u00e9s", "del", "regne", "unit", "en", "el", "conflicte", "al", "costat", "del", "b\u00e0ndol", "austriacista", "aquest", "ex\u00e8rcit", "reunit", "a", "monistrol", "de", "calders", "estengu\u00e9", "les", "seves", "accions", "per", "tota", "la", "catalunya", "central", "principalment", "moian\u00e8s", "llu\u00e7an\u00e8s", "bages", "solson\u00e8s", "bergued\u00e0", "osona", "baix", "llobregat", "i", "anoia", "amb", "connexi\u00f3", "amb", "altres", "combatents", "de", "l'alt", "i", "baix", "pened\u00e8s", "conca", "de", "barber\u00e0", "alt", "i", "baix", "camp", "priorat", "i", "terres", "de", "l'ebre", "els", "borb\u00f2nics", "organitzaren", "per", "evitar", "i", "frenar", "les", "seves", "accions", "el", "campo", "volante", "de", "catalu\u00f1a", "sota", "les", "ordres", "de", "jos\u00e9", "carrillo", "de", "albornoz", "y", "montiel", "conde", "de", "montemar", "amb", "el", "suport", "principalment", "dels", "brigadiers", "gonz\u00e1lez", "i", "vallejo", "fou", "un", "cont\u00ednuum", "de", "petits", "combats", "en", "els", "territoris", "abans", "esmentats", "que", "culminaren", "el", "i", "d'agost", "de", "en", "la", "batalla", "de", "talamanca", "que", "fou", "la", "darrera", "vict\u00f2ria", "en", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "d'un", "ex\u00e8rcit", "catal\u00e0el", "de", "novembre", "de", "rafael", "casanova", "fou", "nomenat", "conseller", "en", "cap", "del", "consell", "de", "cent", "barcelona", "m\u00e0xima", "autoritat", "de", "la", "ciutat", "el", "c\u00e0rrec", "duia", "aparellat", "el", "grau", "de", "coronel", "de", "la", "coronela", "la", "mil\u00edcia", "ciutadana", "que", "era", "la", "base", "m\u00e9s", "nombrosa", "de", "la", "guarnici\u00f3", "amb", "uns", "membres", "que", "formaven", "part", "dels", "gremis", "professionals", "el", "duc", "de", "berwick", "el", "de", "juliol", "de", "el", "duc", "de", "berwick", "substitu\u00ed", "el", "duc", "de", "p\u00f2puli", "com", "a", "comandant", "en", "cap", "de", "les", "forces", "que", "assetjaven", "barcelona", "amb", "el", "duc", "de", "berwick", "venia", "tamb\u00e9", "un", "fort", "contingent", "franc\u00e8s", "enviat", "per", "llu\u00eds", "xiv", "en", "ajuda", "de", "felip", "v", "en", "el", "qual", "hi", "havia", "soldats", "i", "comandaments", "que", "s'havien", "distingit", "durant", "la", "guerra", "en", "la", "lluita", "contra", "els", "aliats", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "per", "controlar", "les", "revoltes", "populars", "de", "l'interior", "del", "pa\u00eds", "i", "protegir", "els", "espatlles", "dels", "assetjants", "berwick", "ampli\u00e0", "les", "forces", "d'ocupaci\u00f3", "que", "s'elevava", "als", "en", "total", "l'ex\u00e8rcit", "borb\u00f2nic", "arribava", "a", "l'extraordin\u00e0ria", "xifra", "de", "efectius", "en", "un", "pa\u00eds", "que", "no", "arribava", "al", "mig", "mili\u00f3", "d'habitants", "hi", "havia", "si", "fa", "no", "fa", "un", "soldat", "per", "fam\u00edlia", "la", "carta", "de", "felip", "v", "enviada", "a", "berwick", "indica", "fins", "a", "quin", "punt", "interessava", "al", "monarca", "borb\u00f3", "la", "conquesta", "de", "la", "ciutat", "comtal", "debiendo", "prometerme", "muy", "en", "breve", "la", "rendici\u00f3n", "de", "la", "plaza", "de", "barcelona", "he", "juzgado", "conveniente", "advertiros", "de", "mis", "intenciones", "estos", "rebeldes", "como", "tales", "est\u00e1n", "y", "son", "incursos", "en", "el", "mayor", "rigor", "de", "la", "guerra", "cualquiera", "gracia", "que", "experimenten", "ser\u00e1", "un", "mero", "efecto", "de", "piedad", "y", "conmiseraci\u00f3n", "por", "lo", "cual", "si", "arrepentidos", "de", "su", "error", "recurrieren", "antes", "de", "abrir", "la", "trinchera", "pidiendo", "misericordia", "no", "se", "la", "conceder\u00e9is", "prontamente", "pero", "les", "oir\u00e9is", "y", "haci\u00e9ndoles", "presente", "su", "rebeld\u00eda", "y", "cu\u00e1n", "indignos", "son", "de", "misericordia", "los", "esperanzar\u00e9is", "de", "ella", "ofreciendo", "interponeros", "conmigo", "para", "que", "logren", "a", "lo", "menos", "sus", "vidas", "exceptuando", "si", "se", "puede", "de", "esta", "gracia", "que", "ser\u00e1", "s\u00f3lo", "lo", "que", "ofrecer\u00e9is", "y", "nada", "m\u00e1s", "los", "cabos", "principales", "si", "no", "se", "dieren", "por", "entendidos", "y", "dejaren", "levantar", "tierra", "y", "abrir", "brecha", "ya", "en", "este", "caso", "no", "los", "oir\u00e9is", "m\u00e1s", "capitulaci\u00f3n", "que", "la", "de", "rendirse", "a", "discreci\u00f3n", "y", "si", "todav\u00eda", "aun", "en", "este", "caso", "mantuvieren", "precitos", "y", "llegare", "el", "caso", "de", "asalto", "ya", "en", "\u00e9l", "no", "son", "dignos", "como", "comprender\u00e9is", "de", "la", "menor", "piedad", "y", "deben", "experimentar", "el", "\u00faltimo", "rigor", "de", "la", "guerra", "a", "que", "deben", "quedar", "sujetos", "cualesquiera", "oficiales", "espa\u00f1oles", "que", "se", "hallan", "dentro", "tot", "i", "que", "llu\u00eds", "xiv", "era", "m\u00e9s", "partidari", "de", "la", "prud\u00e8ncia", "felip", "v", "estava", "disposat", "convertir", "catalunya", "en", "un", "cementiri", "alguns", "historiadors", "com", "ara", "josep", "maria", "torras", "i", "rib\u00e9", "destaquen", "l'obsessi\u00f3", "malaltissa", "que", "felip", "v", "tingu\u00e9", "contra", "catalunya", "cartes", "com", "aquesta", "demostren", "la", "voluntat", "f\u00e8rria", "de", "felip", "de", "sotmetre", "catalunya", "i", "els", "catalans", "la", "repressi\u00f3", "posterior", "fou", "l'exemple", "aix\u00ed", "com", "l'incompliment", "dels", "acords", "de", "capitulaci\u00f3", "s\u00f3n", "l'exemple", "m\u00e9s", "gr\u00e0fic", "de", "l'obsessi\u00f3", "del", "monarca", "contra", "els", "territoris", "de", "la", "corona", "d'arag\u00f3", "amb", "tot", "berwick", "es", "prengu\u00e9", "al", "peu", "de", "la", "lletra", "les", "indicacions", "de", "felip", "v", "i", "inici\u00e0", "un", "setge", "a", "tota", "regla", "seguint", "el", "m\u00e8tode", "vauban", "finalment", "berwick", "decid\u00ed", "assaltar", "la", "ciutat", "el", "dia", "d'agost", "despr\u00e9s", "d'haver", "patit", "unes", "baixes", "en", "les", "feines", "d'ampliaci\u00f3", "consolidaci\u00f3", "i", "excavaci\u00f3", "de", "les", "trinxeres", "xifra", "espectacularment", "alta", "tenint", "en", "compte", "l'estat", "pen\u00f3s", "de", "les", "defenses", "i", "la", "fase", "en", "qu\u00e8", "es", "trobava", "el", "setge", "tot", "i", "que", "arribaren", "a", "controlar", "parcialment", "els", "dos", "baluards", "en", "una", "lluita", "molt", "aferrissada", "berwick", "toc\u00e0", "a", "retirada", "a", "causa", "de", "la", "dificultat", "d'entrar", "a", "la", "ciutat", "i", "les", "moltes", "baixes", "que", "estava", "provocant", "la", "lluita", "la", "sagnia", "que", "signific\u00e0", "aquell", "assalt", "per", "part", "dels", "borb\u00f2nics", "feren", "repensar", "l'estrat\u00e8gia", "a", "berwick", "que", "planej\u00e0", "la", "conquesta", "per", "a", "l'endem\u00e0", "dels", "baluards", "de", "santa", "clara", "i", "el", "del", "portal", "nou", "amb", "la", "intenci\u00f3", "d'anul\u00b7lar", "aquells", "punts", "avan\u00e7ats", "i", "poder", "afrontar", "un", "assalt", "amb", "m\u00e9s", "garanties", "aix\u00ed", "s'inici\u00e0", "la", "batalla", "del", "baluard", "de", "santa", "clara", "que", "s'allarg\u00e0", "durant", "els", "dies", "i", "d'agost", "del", "amb", "un", "resultat", "favorable", "als", "catalans", "que", "despr\u00e9s", "d'una", "lluita", "demencial", "i", "moltes", "baixes", "repel\u00b7liren", "l'enemic", "davant", "de", "la", "incredulitat", "dels", "alts", "comandaments", "filipistes", "tot", "i", "que", "la", "junta", "de", "bra\u00e7os", "havia", "mobilitzat", "a", "tots", "els", "homes", "majors", "de", "anys", "la", "batalla", "del", "baluard", "de", "santa", "clara", "produ\u00ed", "importants", "baixes", "entre", "les", "tropes", "catalanes", "berwick", "decid\u00ed", "allargar", "unes", "setmanes", "m\u00e9s", "els", "bombardeigs", "a", "les", "muralles", "per", "tal", "de", "fer", "m\u00e9s", "grans", "les", "bretxes", "i", "no", "exposar", "les", "seves", "tropes", "a", "les", "carnisseries", "dels", "dos", "assalts", "fallits", "l'efectiu", "bloqueig", "mar\u00edtim", "i", "la", "impossibilitat", "de", "trencar", "el", "setge", "per", "part", "del", "marqu\u00e8s", "de", "poal", "amb", "la", "resist\u00e8ncia", "de", "l'exterior", "situ\u00e0", "barcelona", "al", "l\u00edmit", "de", "les", "seves", "possibilitats", "les", "reserves", "de", "p\u00f3lvora", "eren", "minses", "i", "l'aliment", "escassejava", "fins", "al", "punt", "que", "la", "gent", "moria", "d'inanici\u00f3", "pels", "carrers", "davant", "la", "desesperada", "situaci\u00f3", "de", "la", "pla\u00e7a", "el", "duc", "de", "berwick", "comandant", "de", "les", "forces", "assaltants", "propos\u00e0", "la", "rendici\u00f3", "el", "de", "setembre", "casanova", "remarcant", "l'estat", "en", "qu\u00e8", "es", "trobaven", "i", "anunciant", "que", "la", "reserva", "de", "p\u00f3lvora", "no", "cobria", "sin\u00f3", "les", "necessitats", "de", "dos", "o", "tres", "dies", "expos\u00e0", "a", "l'assemblea", "de", "la", "junta", "de", "bra\u00e7os", "la", "conveni\u00e8ncia", "de", "gestionar", "un", "armistici", "de", "dotze", "dies", "aquesta", "proposta", "no", "fou", "compartida", "per", "la", "majoria", "de", "membres", "de", "l'assemblea", "i", "a", "trav\u00e9s", "del", "coronel", "gregori", "saavedra", "s'envi\u00e0", "als", "assetjants", "el", "seg\u00fcent", "text", "els", "tres", "comuns", "s'han", "ajuntat", "i", "considerat", "la", "proposici\u00f3", "feta", "per", "un", "oficial", "dels", "enemics", "responen", "que", "no", "volen", "oir", "ni", "admetre", "cap", "proposta", "de", "l'enemic", "arran", "d'aquesta", "decisi\u00f3", "de", "la", "junta", "de", "bra\u00e7os", "villarroel", "dimit\u00ed", "com", "a", "tinent", "general", "de", "barcelona", "tot", "i", "que", "durant", "l'assalt", "final", "de", "l'onze", "de", "setembre", "tornar\u00e0", "a", "agafar", "les", "regnes", "de", "la", "defensa", "de", "la", "ciutat", "la", "batalla", "de", "l'onze", "de", "setembre", "l'", "de", "setembre", "de", "comen\u00e7\u00e0", "l'assalt", "general", "de", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "cap", "a", "dos", "quarts", "de", "cinc", "de", "la", "matinada", "el", "conseller", "en", "cap", "rafael", "casanova", "va", "presentarse", "a", "la", "muralla", "amb", "la", "bandera", "de", "santa", "eul\u00e0lia", "venerada", "pels", "barcelonins", "per", "tal", "de", "donar", "\u00e0nims", "als", "defensors", "segons", "la", "tradici\u00f3", "aquesta", "senyera", "nom\u00e9s", "podia", "utilitzarse", "en", "els", "moments", "de", "greu", "perill", "per", "a", "barcelona", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "penetraren", "la", "ciutat", "per", "diferents", "punts", "per\u00f2", "b\u00e0sicament", "utilitzaren", "l'anomenada", "\"bretxa", "reial\"", "entre", "el", "baluard", "de", "santa", "clara", "i", "el", "del", "portal", "nou", "a", "l'est", "de", "la", "ciutat", "l'assalt", "es", "prolong\u00e0", "durant", "tot", "el", "dia", "amb", "intensos", "combats", "pels", "carrers", "els", "principals", "punts", "d'enfrontament", "se", "situaren", "al", "convent", "de", "sant", "agust\u00ed", "amb", "el", "coronel", "pau", "de", "thoar", "i", "grec", "al", "capdavant", "del", "regiment", "de", "la", "immaculada", "concepci\u00f3", "amb", "la", "missi\u00f3", "de", "contenir", "l'avan\u00e7", "de", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "pel", "centre", "de", "la", "ciutat", "entre", "el", "baluard", "del", "portal", "nou", "i", "el", "baluard", "de", "sant", "pere", "on", "se", "situ\u00e0", "rafael", "casanova", "amb", "l'estendard", "de", "santa", "eul\u00e0lia", "i", "finalment", "a", "les", "barricades", "del", "palau", "reial", "nou", "prop", "del", "port", "on", "se", "situ\u00e0", "la", "bandera", "de", "sant", "jordi", "i", "caigu\u00e9", "ferit", "el", "general", "joan", "baptista", "basset", "cap", "a", "les", "dotze", "del", "migdia", "del", "mateix", "dia", "casanova", "result\u00e0", "ferit", "d'un", "tret", "a", "la", "cuixa", "fet", "que", "l'oblig\u00e0", "a", "retirarse", "de", "la", "batalla", "el", "front", "s'estabilitz\u00e0", "cap", "a", "les", "dues", "de", "la", "tarda", "fet", "que", "permet\u00e9", "iniciar", "l'an\u00e0lisi", "de", "la", "situaci\u00f3", "tant", "rafael", "casanova", "com", "antoni", "de", "villarroel", "havien", "estat", "ferits", "i", "estaven", "ingressats", "en", "hospitals", "de", "campanya", "havent", "caigut", "en", "combat", "lluitant", "heroicament", "contra", "les", "tropes", "invasores", "castellanes", "i", "franceses", "tant", "el", "principal", "cabdill", "pol\u00edtic", "com", "el", "militar", "es", "tornaren", "a", "reuniren", "els", "comuns", "i", "resolgueren", "fer", "una", "nova", "convocat\u00f2ria", "als", "civils", "promulgant", "el", "seg\u00fcent", "preg\u00f3", "el", "de", "setembre", "de", "el", "governador", "manuel", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "va", "capitular", "la", "rendici\u00f3", "del", "castell", "de", "cardona", "l'\u00faltim", "lloc", "de", "catalunya", "a", "caure", "entrant", "en", "la", "mateixa", "capitulaci\u00f3", "les", "guarnicions", "del", "castell", "de", "sant", "mart\u00ed", "sarroca", "castellvell", "i", "les", "baronies", "de", "bag\u00e0", "l'any", "seg\u00fcent", "mallorca", "i", "les", "piti\u00fcses", "governades", "pel", "virrei", "marqu\u00e8s", "de", "rub\u00ed", "van", "capitular", "l'", "de", "juliol", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "campanya", "borb\u00f2nica", "iniciada", "el", "juny", "de", "com", "a", "dret", "de", "conquesta", "tots", "aquests", "territoris", "foren", "annexionats", "a", "la", "corona", "de", "castella", "menorca", "fou", "ocupada", "pels", "anglesos", "per\u00f2", "acab\u00e0", "ocupada", "per", "espanya", "el", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "de", "catalunya", "despr\u00e9s", "de", "l'entrada", "de", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "a", "barcelona", "deixaren", "d'existir", "les", "institucions", "catalanes", "i", "les", "forces", "d'ocupaci\u00f3", "constitu\u00efren", "una", "junta", "superior", "de", "gobierno", "del", "principado", "de", "catalu\u00f1a", "la", "qual", "assum\u00ed", "el", "control", "del", "pa\u00eds", "el", "r\u00e8gim", "de", "terror", "i", "la", "repressi\u00f3", "brutal", "que", "despr\u00e9s", "de", "la", "signatura", "del", "tractat", "d'utrecht", "els", "borb\u00f2nics", "havien", "comen\u00e7at", "a", "aplicar", "als", "territoris", "que", "dominaven", "es", "mantingu\u00e9", "pel", "cap", "baix", "durant", "uns", "dos", "anys", "m\u00e9s", "fins", "que", "el", "felip", "v", "va", "promulgar", "el", "decret", "de", "nova", "planta", "que", "definia", "les", "noves", "institucions", "de", "catalunya", "una", "de", "les", "mostres", "del", "car\u00e0cter", "repressiu", "del", "nou", "r\u00e8gim", "fou", "la", "construcci\u00f3", "a", "barcelona", "de", "la", "fortalesa", "de", "la", "ciutadella", "operaci\u00f3", "per", "a", "la", "qual", "calgu\u00e9", "destruir", "una", "gran", "part", "del", "barri", "de", "la", "ribera", "un", "dels", "m\u00e9s", "c\u00e8ntrics", "i", "poblats", "de", "la", "ciutat", "la", "gent", "que", "es", "va", "quedar", "sense", "casa", "per", "culpa", "de", "la", "construcci\u00f3", "de", "la", "ciutadella", "no", "sols", "no", "va", "rebre", "cap", "indemnitzaci\u00f3", "sin\u00f3", "que", "a", "sobre", "encara", "va", "ser", "obligada", "a", "col\u00b7laborar", "gratu\u00eftament", "en", "la", "destrucci\u00f3", "de", "casa", "seva", "i", "en", "l'edificaci\u00f3", "de", "la", "nova", "fortalesa", "cronologia", "dels", "fets", "mort", "de", "carles", "ii", "batalla", "de", "cadis", "fallit", "intent", "aliat", "d'iniciar", "una", "invasi\u00f3", "des", "d'andalusia", "batalla", "de", "la", "badia", "de", "vigo", "destrucci\u00f3", "d'un", "estol", "francocastell\u00e0", "presa", "de", "gibraltar", "per", "part", "dels", "aliats", "batalla", "de", "v\u00e9lezm\u00e0laga", "intent", "fallit", "borb\u00f2nic", "de", "contrarestar", "el", "control", "naval", "militar", "angl\u00e8s", "del", "mediterrani", "setge", "de", "gibraltar", "intent", "fallit", "borb\u00f2nic", "de", "recuperar", "el", "penyal", "setge", "de", "barcelona", "barcelona", "cau", "en", "mans", "aliades", "l'arxiduc", "coronat", "rei", "a", "barcelona", "com", "a", "carles", "iii", "setge", "de", "barcelona", "catalunya", "definitivament", "en", "mans", "austr\u00edaques", "d'abril", "derrota", "d'almansa", "gradual", "caiguda", "de", "l'arag\u00f3", "i", "el", "pa\u00eds", "valenci\u00e0", "de", "juny", "derogaci\u00f3", "dels", "furs", "del", "regne", "de", "val\u00e8ncia", "i", "del", "regne", "d'arag\u00f3", "aband\u00f3", "dels", "anglesos", "i", "els", "holandesos", "i", "en", "menor", "grau", "de", "l'arxiduc", "de", "juny", "al", "de", "juliol", "junta", "de", "bra\u00e7os", "dels", "estaments", "eclesi\u00e0stic", "militar", "i", "reial", "del", "principat", "de", "catalunya", "en", "qu\u00e8", "s'acord\u00e0", "defensar", "amb", "les", "armes", "les", "constitucions", "de", "catalunya", "davant", "les", "tropes", "de", "felip", "v", "i", "d'agost", "batalla", "de", "talamanca", "darrera", "vict\u00f2ria", "de", "l'ex\u00e8rcit", "austriacista", "catal\u00e0", "de", "setembre", "batalla", "de", "l'", "de", "setembre", "les", "autoritats", "catalanes", "es", "neguen", "a", "una", "rendici\u00f3", "incondicional", "i", "exigeixen", "la", "signatura", "de", "capitulacions", "de", "setembre", "berwick", "renuncia", "a", "exigir", "la", "rendici\u00f3", "incondicional", "i", "acaba", "concedint", "capitulacions", "de", "setembre", "entrada", "de", "les", "tropes", "filipistes", "a", "barcelona", "de", "setembre", "signatura", "de", "les", "capitulacions", "de", "cardona", "de", "setembre", "les", "autoritats", "borb\u00f2niques", "no", "respecten", "ni", "les", "capitulacions", "de", "barcelona", "ni", "les", "capitulacions", "de", "cardona", "i", "inicien", "la", "repressi\u00f3", "de", "juliol", "entrada", "de", "les", "tropes", "filipistes", "a", "la", "ciutat", "de", "mallorca", "i", "el", "de", "juliol", "les", "piti\u00fcses", "juren", "fidelitat", "a", "felip", "v", "de", "novembre", "publicaci\u00f3", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "a", "mallorca", "i", "eivissa", "de", "gener", "publicaci\u00f3", "del", "decret", "de", "nova", "planta", "al", "principat", "de", "catalunya", "notes", "fons", "el", "fons", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "forma", "part", "del", "repositori", "digital", "cooperatiu", "mem\u00f2ria", "digital", "de", "catalunya", "del", "consorci", "de", "biblioteques", "de", "biblioteques", "universit\u00e0ries", "de", "catalunya", "cbuc", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "des", "del", "qual", "es", "poden", "consultar", "en", "acc\u00e9s", "obert", "col\u00b7leccions", "digitalitzades", "de", "revistes", "catalanes", "antigues", "fotografies", "mapes", "cartells", "exlibris", "fullets", "etc", "relacionades", "amb", "catalunya", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "est\u00e0", "formada", "per", "documents", "publicats", "o", "escrits", "entre", "els", "anys", "i", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "compr\u00e8n", "tant", "documents", "impresos", "com", "manuscrits", "es", "tracta", "de", "documents", "rars", "dif\u00edcils", "de", "localitzar", "i", "de", "consulta", "restringida", "aquests", "escrits", "formen", "part", "del", "fons", "de", "reserva", "de", "la", "universitat", "pompeu", "fabra", "i", "procedeixen", "del", "fons", "joan", "creixell", "i", "el", "donatiu", "del", "dr", "josep", "fontana", "i", "l\u00e1zaro", "s\u00f3n", "principalment", "escrits", "legals", "administratius", "pol\u00edtics", "i", "propagand\u00edstics", "que", "documenten", "el", "per\u00edode", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "i", "la", "ulterior", "repressi\u00f3", "els", "documents", "estan", "en", "castell\u00e0", "i", "catal\u00e0", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "guerra", "de", "successi\u00f3", "a", "catalunya", "guerra", "de", "successi\u00f3", "a", "mallorca", "cas", "dels", "catalans", "constitucions", "de", "catalunya", "tractat", "d'utrecht", "decrets", "de", "nova", "planta", "repressi\u00f3", "borb\u00f2nica", "en", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "exili", "austriacista", "botiflers", "maulets", "batalla", "de", "talamanca", "setge", "de", "barcelona", "antoni", "desvalls", "i", "de", "verg\u00f3s", "ermengol", "amill", "i", "moliner", "manuel", "ferrer", "i", "sitges", "regiment", "de", "reials", "gu\u00e0rdies", "catalanes", "socarrats", "llista", "de", "poblacions", "cremades", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "per", "les", "tropes", "borb\u00f2niques", "durant", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "espanyola", "bibliografia", "albareda", "joaquim", "la", "guerra", "de", "sucesi\u00f3n", "de", "espa\u00f1a", "barcelona", "cr\u00edtica", "albareda", "joaquim", "catalunya", "en", "un", "conflicte", "europeu", "felip", "v", "i", "la", "p\u00e8rdua", "de", "les", "llibertats", "catalanes", "barcelona", "generalitat", "de", "catalunya", "i", "ed", "albert\u00ed", "santiago", "l'onze", "de", "setembre", "barcelona", "albert\u00ed", "editor", "isbn", "consulta", "maig", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "alcoberro", "agust\u00ed", "dir", "\u00e0ustries", "contra", "borbons", "voli", "barcelona", "ara", "llibres", "isbn", "\u00e1lvarez", "l\u00f3pez", "ana", "los", "negocios", "de", "lu\u00eds", "xiv", "en", "madrid", "la", "acci\u00f3n", "de", "sus", "embajadores", "en", "la", "corte", "madrile\u00f1a", "revista", "de", "historia", "moderna", "pp", "issn", "de", "bernardo", "ares", "jos\u00e9", "manuel", "tres", "a\u00f1os", "estelares", "de", "pol\u00edtica", "colonial", "borb\u00f3nica", "cuad", "hist", "esp", "issn", "brotons", "r\u00f2mul", "la", "ciutat", "captiva", "barcelona", "albert\u00ed", "editor", "isbn", "consulta", "maig", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "escudero", "jos\u00e9", "antonio", "los", "or\u00edgenes", "del", "consejo", "de", "ministros", "en", "espa\u00f1a", "isbn", "garc\u00edabadell", "arias", "luis", "mar\u00eda", "los", "primeros", "pasos", "de", "felipe", "v", "en", "espa\u00f1a", "los", "deseos", "los", "recelos", "y", "las", "primeras", "tensiones", "cuadernos", "de", "historia", "del", "derecho", "pp", "arxivat", "de", "l'original", "el", "issn", "consulta", "abril", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "garc\u00edabadell", "arias", "luis", "mar\u00eda", "luis", "xiv", "ante", "la", "sucesi\u00f3n", "de", "la", "monarqu\u00eda", "espa\u00f1ola", "los", "presupuestos", "de", "la", "embajada", "de", "amelot", "cuadernos", "de", "historia", "del", "derecho", "vol", "extraordinario", "arxivat", "de", "l'original", "el", "issn", "consulta", "abril", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "hern\u00e0ndez", "i", "cardona", "francesc", "xavier", "riart", "i", "jou", "francesc", "rubio", "i", "campillo", "xavier", "la", "coronela", "de", "barcelona", "rafael", "dalmau", "editor", "isbn", "hern\u00e0ndez", "cardona", "francesc", "xavier", "hist\u00f2ria", "militar", "de", "catalunya", "vol", "iii", "la", "defensa", "de", "la", "terra", "a", "edici\u00f3", "rafael", "dalmau", "editor", "isbn", "juan", "vidal", "joseph", "pol\u00edtica", "interior", "y", "exterior", "de", "los", "borbones", "en", "castell\u00e0", "akal", "isbn", "le\u00f3n", "sanz", "virginia", "jornada", "a", "barcelona", "de", "isabel", "cristina", "de", "brunswick", "esposa", "del", "archiduque", "carlos", "en", "castell\u00e0", "estudis", "n", "mart\u00ed", "escayol", "maria", "ant\u00f2nia", "cronologia", "guerra", "de", "successi\u00f3", "generalitat", "de", "catalunya", "departament", "de", "presid\u00e8ncia", "barcelona", "isbn", "mart\u00ednez", "ruiz", "enrique", "atlas", "hist\u00f3rico", "de", "espa\u00f1a", "volum", "en", "castell\u00e0", "ediciones", "akal", "isbn", "navarro", "i", "soriano", "ferran", "harca", "harca", "harca!", "m\u00fasiques", "per", "a", "la", "recreaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "editorial", "denes", "isbn", "enlla\u00e7os", "externs", "exposici\u00f3", "en", "l\u00ednia", "del", "museu", "d'hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "catalunya", "i", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "en", "diari", "de", "la", "cambra", "dels", "lords", "volume", "august", "further", "articles", "of", "impeachment", "against", "e", "oxford", "brought", "from", "hc", "article", "vi", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "joana", "escobedo", "documentaci\u00f3", "impresa", "en", "l'\u00e8poca", "de", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3"]