["guifr\u00e9", "i", "de", "barcelona", "dit", "el", "pil\u00f3s", "o", "el", "pel\u00f3s", "ca", "fou", "comte", "de", "barcelona", "comte", "d'osona", "i", "comte", "de", "girona", "comte", "d'urgell", "de", "la", "cerdanya", "i", "tamb\u00e9", "comte", "de", "conflent", "fou", "el", "dotz\u00e8", "i", "darrer", "comte", "de", "barcelona", "nomenat", "pels", "reis", "francs", "i", "el", "primer", "a", "donar", "en", "her\u00e8ncia", "els", "seus", "dominis", "territorials", "iniciant", "aix\u00ed", "la", "dinastia", "comtal", "de", "barcelona", "guiffredus", "primus", "comes", "barchinone", "tot", "i", "mantenir", "el", "jurament", "de", "fidelitat", "als", "reis", "de", "fran\u00e7a", "com", "a", "fundador", "de", "la", "dinastia", "comtal", "de", "barcelona", "ja", "des", "de", "l'edat", "mitjana", "els", "antics", "reis", "d'arag\u00f3", "i", "comtes", "de", "barcelona", "varen", "glorificarne", "i", "exaltarne", "la", "mem\u00f2ria", "i", "el", "seu", "llinatge", "es", "mantingu\u00e9", "per", "descend\u00e8ncia", "directa", "de", "pare", "a", "fill", "durant", "cinc", "segles", "va", "morir", "a", "mans", "musulmanes", "durant", "la", "r\u00e0tzia", "isl\u00e0mica", "del", "i", "fou", "enterrat", "al", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "els", "fets", "hist\u00f2rics", "i", "la", "llegenda", "es", "barregen", "en", "la", "seva", "biografia", "recollida", "pels", "monjos", "del", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "en", "la", "saga", "catalana", "gesta", "comitum", "barchinonensium", "al", "llarg", "dels", "segles", "i", "seguint", "les", "antigues", "cr\u00f2niques", "medievals", "dels", "reis", "catalanoaragonesos", "se", "n'ha", "glorificat", "la", "mem\u00f2ria", "servant", "el", "seu", "record", "i", "considerantlo", "el", "fundador", "de", "catalunya", "perqu\u00e8", "ja", "des", "del", "fou", "anomenat", "pare", "de", "la", "p\u00e0tria", "nom", "en", "els", "documents", "coetanis", "escrits", "en", "llat\u00ed", "el", "seu", "nom", "apareix", "escrit", "guifredus", "i", "wifredus", "en", "la", "gesta", "comitum", "barchinonensium", "escrita", "en", "llat\u00ed", "apareix", "escrit", "de", "guiffredo", "pilose", "i", "guifredo", "qui", "cognomitamus", "est", "pilosus", "en", "la", "cr\u00f2nica", "de", "bernat", "desclot", "escrita", "en", "catal\u00e0", "apareix", "escrit", "guifre", "en", "la", "cr\u00f2nica", "dels", "reis", "d'arag\u00f3", "i", "comtes", "de", "barcelona", "escrita", "en", "catal\u00e0", "apareix", "escrit", "guiffre", "en", "la", "genealogia", "regum", "navarrae", "et", "aragoniae", "et", "comitum", "barchinonae", "escrita", "en", "llat\u00ed", "apareix", "escrit", "guiffredus", "en", "les", "histories", "e", "conquestes", "dels", "reys", "de", "arago", "e", "comtes", "de", "barcelona", "escrita", "en", "catal\u00e0", "apareix", "escrit", "grifa", "el", "nom", "guifre", "\u00e9s", "un", "nom", "d'origen", "germ\u00e0nic", "wigfred", "o", "wifrid", "probablement", "pres", "del", "fr\u00e0ncic", "que", "etimol\u00f2gicament", "significa", "'pau", "victoriosa'", "en", "llat\u00ed", "aquest", "nom", "s'adapt\u00e0", "com", "a", "wifrdus", "el", "qual", "es", "pot", "adaptar", "en", "catal\u00e0", "com", "a", "vifred", "el", "nom", "guifre", "es", "perd\u00e9", "amb", "el", "temps", "per\u00f2", "en", "cognoms", "i", "noms", "de", "lloc", "es", "conserv\u00e0", "i", "tot", "el", "segle", "xix", "es", "conservava", "l'accentuaci\u00f3", "catalana", "com", "es", "pot", "llegir", "en", "verdaguer", "al", "segle", "xx", "la", "historiografia", "moderna", "interpret\u00e0", "que", "at\u00e8s", "que", "el", "mot", "era", "pla", "en", "llat\u00ed", "calia", "que", "fos", "agut", "en", "catal\u00e0", "i", "en", "modific\u00e0", "la", "t\u00f2nica", "err\u00f2niament", "actualment", "la", "variant", "aguda", "\u00e9s", "la", "m\u00e9s", "freq\u00fcent", "per", "b\u00e9", "que", "coromines", "mald\u00e0", "per", "revertir", "la", "pron\u00fancia", "original", "el", "malnom", "el", "malnom", "de", "pel\u00f3s", "apareix", "per", "primera", "vegada", "en", "la", "brevis", "historia", "monasterii", "rivipullensis", "una", "cr\u00f2nica", "catalana", "escrita", "en", "llat\u00ed", "al", "segle", "xii", "que", "recopila", "la", "hist\u00f2ria", "del", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "del", "fins", "al", "aquesta", "cr\u00f2nica", "va", "ser", "font", "de", "la", "gesta", "comitum", "barchinonensium", "'gesta", "dels", "comtes", "de", "barcelona'", "que", "comen\u00e7a", "amb", "la", "llegenda", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "aquesta", "llegenda", "recollida", "en", "la", "gesta", "explica", "que", "la", "ra\u00f3", "d'aquest", "malnom", "era", "que", "tenia", "p\u00e8l", "all\u00ed", "on", "els", "homes", "no", "acostumaven", "a", "tenirne", "sense", "concretar", "on", "de", "manera", "que", "segons", "la", "llegenda", "en", "retornar", "de", "flandes", "a", "barcelona", "disfressat", "de", "pelegr\u00ed", "la", "seva", "mare", "el", "va", "recon\u00e8ixer", "immediatament", "una", "redacci\u00f3", "tardana", "de", "la", "gesta", "en", "catal\u00e0", "tradu\u00ed", "pilosus", "per", "'pel\u00f3s'", "i", "aix\u00ed", "es", "recoll\u00ed", "posteriorment", "en", "la", "historiografia", "catalana", "medieval", "durant", "l'edat", "moderna", "la", "historiografia", "catalana", "escrita", "en", "castell\u00e0", "feu", "servir", "la", "forma", "velloso", "i", "durant", "la", "renaixen\u00e7a", "es", "feu", "servir", "la", "forma", "pil\u00f3s", "derivada", "directament", "del", "llat\u00ed", "original", "pilosus", "or\u00edgens", "familiars", "la", "llegenda", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "els", "or\u00edgens", "familiars", "de", "guifr\u00e9", "i", "de", "barcelona", "eren", "desconeguts", "durant", "l'alta", "edat", "mitjana", "la", "llegenda", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "recollida", "per", "primera", "volta", "en", "la", "saga", "gesta", "comitum", "barchinonensium", "narra", "que", "aquest", "era", "fill", "d'un", "cavaller", "que", "tamb\u00e9", "s'anomenava", "guifr\u00e9", "originari", "de", "la", "vila", "de", "ri\u00e0", "o", "d'arri\u00e0", "aquesta", "llegenda", "fou", "recollida", "pels", "monjos", "del", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "i", "comen\u00e7a", "amb", "les", "paraules", "seg\u00fcents", "aquestes", "primeres", "paraules", "de", "la", "llegenda", "situen", "el", "lloc", "d'origen", "del", "cavaller", "guifr\u00e9", "d'arri\u00e0", "pare", "llegendari", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "a", "la", "vila", "de", "ri\u00e0", "situada", "prop", "del", "riu", "tet", "i", "del", "monestir", "de", "sant", "miquel", "de", "cuix\u00e0", "a", "l'antic", "comtat", "de", "conflent", "el", "mil\u00b7lenari", "comtat", "del", "conflent", "fou", "amputat", "de", "catalunya", "i", "annexionat", "a", "fran\u00e7a", "pel", "tractat", "dels", "pirineus", "l'any", "durant", "els", "segles", "xvi", "i", "xvii", "diversos", "historiadors", "comen\u00e7aren", "a", "posar", "en", "dubte", "la", "historicitat", "de", "la", "llegenda", "aix\u00ed", "mentre", "l'historiador", "aragon\u00e8s", "jer\u00f3nimo", "zurita", "encara", "la", "inclogu\u00e9", "en", "la", "seva", "obra", "anales", "de", "la", "corona", "de", "arag\u00f3n", "ja", "l'historiador", "occit\u00e0", "p\u00e8ire", "de", "marca", "la", "defin\u00ed", "com", "una", "faula", "en", "la", "seva", "obra", "marca", "hispanica", "sive", "limes", "hispanicvs", "sunifred", "d'urgell", "pare", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "al", "segle", "xviii", "mentre", "els", "historiadors", "i", "monjos", "benedictins", "claude", "de", "vic", "i", "joseph", "vaissette", "redactaven", "la", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "languedoc", "trobaren", "un", "document", "de", "l'any", "en", "qu\u00e8", "uns", "germans", "realitzaven", "una", "donaci\u00f3", "de", "b\u00e9ns", "a", "l'abadia", "de", "la", "grassa", "comtat", "de", "carcassona", "septim\u00e0nia", "per", "a", "la", "salvaci\u00f3", "de", "l'\u00e0nima", "dels", "seus", "pares", "dompni", "suniefridi", "genitoris", "nostri", "vel", "dompne", "ermessindae", "genitricis", "nostrae", "els", "germans", "que", "signaven", "la", "donaci\u00f3", "eren", "sesenanda", "sunifred", "el", "comte", "guifr\u00e9", "el", "comte", "radulf", "i", "el", "comte", "mir\u00f3", "la", "identificaci\u00f3", "d'aquests", "comtes", "l'any", "resultava", "senzilla", "eren", "el", "comte", "de", "barcelona", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "el", "comte", "de", "conflent", "mir\u00f3", "el", "vell", "i", "el", "comte", "de", "besal\u00fa", "radulf", "i", "aquest", "document", "desvelava", "no", "tan", "sols", "que", "aquests", "comtes", "eren", "germans", "sin\u00f3", "que", "eren", "fills", "d'un", "matrimoni", "format", "per", "un", "sunifred", "casat", "amb", "una", "ermessenda", "aquesta", "filiaci\u00f3", "que", "desacreditava", "el", "llegendari", "cavaller", "guifr\u00e9", "d'arri\u00e0", "es", "vei\u00e9", "confirmada", "poc", "de", "temps", "despr\u00e9s", "per", "un", "altre", "document", "que", "ja", "havia", "trobat", "al", "segle", "xvii", "l'historiador", "p\u00e8ire", "de", "marca", "i", "que", "els", "historiadors", "benedictins", "no", "coneixien", "quan", "publicaren", "la", "seva", "primera", "edici\u00f3", "de", "la", "histoire", "g\u00e9n\u00e9rale", "de", "languedoc", "es", "tractava", "d'un", "judici", "de", "l'any", "presidit", "pel", "comte", "de", "conflent", "mir\u00f3", "el", "vell", "en", "qu\u00e8", "el", "mandatari", "del", "comte", "relatava", "com", "diversos", "cavallers", "havien", "prestat", "servei", "en", "temps", "del", "pare", "del", "comte", "mir\u00f3", "que", "havia", "estat", "el", "comte", "sunifred", "d'urgell", "amb", "aquests", "documents", "la", "filiaci\u00f3", "de", "la", "nissaga", "havia", "quedat", "completa", "els", "comtes", "guifr\u00e9", "i", "de", "barcelona", "el", "pil\u00f3s", "mir\u00f3", "i", "de", "conflent", "el", "vell", "i", "radulf", "i", "de", "besal\u00fa", "eren", "germans", "i", "havien", "estat", "fills", "del", "comte", "sunifred", "i", "d'urgell", "i", "de", "la", "seva", "muller", "ermessenda", "teories", "sobre", "els", "avis", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "a", "partir", "d'aleshores", "els", "estudis", "s'han", "centrat", "a", "descobrir", "qui", "foren", "els", "progenitors", "del", "comte", "sunifred", "i", "d'urgell", "el", "pare", "del", "comte", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "actualment", "els", "historiadors", "sostenen", "dues", "teories", "al", "respecte", "teoria", "de", "borrell", "i", "d'osona", "ja", "els", "historiadors", "i", "monjos", "benedictins", "claude", "de", "vic", "i", "joseph", "vaissette", "provaren", "de", "determinar", "qui", "fou", "el", "pare", "de", "sunifred", "i", "d'urgell", "finalment", "trobaren", "un", "precepte", "de", "l'any", "concedit", "pel", "rei", "franc", "llu\u00eds", "el", "piet\u00f3s", "al", "fidel", "sunifred", "a", "qui", "ratificava", "la", "possessi\u00f3", "de", "la", "vila", "de", "fontcouverte", "comtat", "de", "narbona", "septim\u00e0nia", "recordant", "que", "ja", "havia", "estat", "propietat", "del", "seu", "pare", "el", "difunt", "borrell", "sense", "indicacions", "m\u00e9s", "concretes", "els", "dos", "historiadors", "francesos", "proposaren", "la", "teoria", "que", "el", "difunt", "borrell", "hauria", "pogut", "ser", "el", "comte", "borrell", "i", "d'osona", "a", "finals", "del", "segle", "xviii", "l'historiador", "jaume", "caresmar", "i", "alemany", "pos\u00e0", "en", "dubte", "la", "teoria", "de", "borrell", "i", "d'osona", "al\u00b7legant", "que", "cap", "document", "podia", "corroborar", "la", "identificaci\u00f3", "del", "fidel", "sunifred", "amb", "sunifred", "i", "d'urgell", "aix\u00ed", "com", "tampoc", "la", "identificaci\u00f3", "del", "difunt", "borrell", "amb", "el", "comte", "borrell", "i", "d'osonael", "l'historiador", "franc\u00e8s", "tastu", "trob\u00e0", "un", "document", "en", "qu\u00e8", "el", "comte", "mir\u00f3", "el", "vell", "germ\u00e0", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "afirmava", "que", "el", "seu", "avi", "s'anomenava", "bellone", "tastu", "identific\u00e0", "aquest", "bellone", "amb", "bel\u00b7l\u00f3", "de", "carcassona", "per\u00f2", "acceptant", "com", "a", "certa", "la", "teoria", "que", "borrell", "i", "d'osona", "hauria", "estat", "l'avi", "patern", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "conclogu\u00e9", "que", "bel\u00b7lo", "i", "de", "carcassona", "hauria", "estat", "el", "seu", "avi", "matern", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "l'historiador", "antoni", "rovira", "i", "virgili", "torn\u00e0", "a", "posar", "en", "dubte", "la", "teoria", "de", "borrell", "i", "d'osona", "argumentant", "la", "dif\u00edcil", "identificaci\u00f3", "del", "fidel", "sunifred", "i", "del", "difunt", "borrell", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "a", "mitjan", "segle", "xx", "l'historiador", "josep", "sala", "i", "molas", "i", "l'historiador", "franc\u00e8s", "l\u00e9once", "auzias", "se", "sumaren", "a", "la", "teoria", "de", "borrell", "i", "d'osona", "coincidint", "que", "bel\u00b7l\u00f3", "de", "carcassona", "hauria", "estat", "l'avi", "matern", "de", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "a", "finals", "del", "segle", "xx", "l'historiador", "pere", "ponsich", "i", "rondes", "i", "archibald", "lewis", "tamb\u00e9", "accept\u00e0", "la", "teoria", "que", "borrell", "i", "d'osona", "hauria", "estat", "l'avi", "patern", "de", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "mentre", "que", "bel\u00b7lo", "i", "de", "carcassona", "n'hauria", "estat", "l'avi", "maternteoria", "de", "borrell", "i", "d'osona", "teoria", "de", "bel\u00b7l\u00f3", "i", "de", "carcassona", "fou", "l'historiador", "franc\u00e8s", "tastu", "qui", "trob\u00e0", "el", "document", "que", "bastia", "la", "teoria", "de", "bel\u00b7l\u00f3", "i", "de", "carcassona", "en", "l'opuscle", "note", "sur", "l'origen", "des", "comtes", "h\u00e9r\u00e9ditaires", "de", "barcelona", "indic\u00e0", "una", "escriptura", "del", "sobre", "l'esgl\u00e9sia", "de", "sant", "vicent", "en", "qu\u00e8", "es", "reconeixia", "la", "propietat", "al", "comte", "mir\u00f3", "el", "vell", "que", "al\u00b7legava", "que", "ja", "havia", "estat", "del", "seu", "avi", "mandatario", "de", "mirone", "comite", "de", "cella", "vel", "ecclesia", "sancti", "vicentii", "cum", "adiacencias", "sus", "qualiter", "sua", "hereditas", "esse", "debet", "per", "successionem", "avi", "sui", "bellone", "tastu", "identific\u00e0", "aquest", "bellone", "amb", "bel\u00b7l\u00f3", "de", "carcassona", "per\u00f2", "acceptant", "com", "a", "certa", "la", "teoria", "que", "feia", "a", "borrell", "i", "d'osona", "l'avi", "patern", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "conclogu\u00e9", "que", "bel\u00b7lo", "i", "de", "carcassona", "hauria", "estat", "el", "seu", "avi", "matern", "a", "principis", "del", "segle", "xx", "l'historiador", "antoni", "rovira", "i", "virgili", "revis\u00e0", "la", "documentaci\u00f3", "que", "s'havia", "anat", "trobant", "i", "descart\u00e0", "la", "teoria", "de", "borrell", "i", "d'osona", "per", "contra", "propos\u00e0", "la", "hip\u00f2tesi", "segons", "la", "qual", "donada", "la", "vinculaci\u00f3", "del", "comte", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "i", "els", "seus", "germans", "amb", "l'abadia", "de", "la", "grassa", "situada", "al", "comtat", "de", "carcassona", "septim\u00e0nia", "resultaria", "possible", "que", "el", "pare", "d'aquests", "el", "comte", "sunifred", "i", "d'urgell", "estigu\u00e9s", "vinculat", "familiarment", "amb", "el", "comtat", "de", "carcassonaaquesta", "hip\u00f2tesi", "de", "treball", "fou", "seguida", "per", "l'historiador", "ramon", "d'abadal", "i", "de", "vinyals", "que", "l'any", "propos\u00e0", "la", "teoria", "que", "sunifred", "i", "d'urgell", "hauria", "estat", "fill", "del", "comte", "bel\u00b7l\u00f3", "de", "carcassona", "un", "noble", "visig\u00f2tic", "a", "qui", "l'emperador", "franc", "carlemany", "nomen\u00e0", "comte", "de", "carcassona", "i", "que", "segons", "abadal", "era", "originari", "del", "comtat", "de", "conflent", "per\u00f2", "ramon", "d'abadal", "no", "sols", "propos\u00e0", "que", "bel\u00b7l\u00f3", "hauria", "estat", "el", "pare", "del", "comte", "sunifred", "i", "d'urgell", "i", "per", "tant", "avi", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "hauria", "estat", "el", "pare", "del", "comte", "sunyer", "i", "d'emp\u00faries", "aquest", "extrem", "ha", "estat", "posat", "en", "dubte", "l'any", "per", "l'historiador", "josep", "maria", "salrach", "i", "mar\u00e8s", "si", "aquesta", "teoria", "fos", "certa", "implicaria", "que", "pr\u00e0cticament", "la", "totalitat", "de", "les", "nissagues", "comtals", "catalanes", "haurien", "tingut", "un", "origen", "com\u00fa", "en", "el", "comte", "bel\u00b7l\u00f3", "de", "carcassona", "perqu\u00e8", "si", "les", "cases", "comtals", "de", "barcelona", "girona", "osona", "urgell", "besal\u00fa", "i", "de", "cerdanya", "tingueren", "el", "seu", "origen", "en", "els", "fills", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "les", "cases", "comtals", "d'emp\u00faries", "i", "de", "rossell\u00f3", "tingueren", "el", "seu", "origen", "com\u00fa", "en", "sunyer", "i", "d'emp\u00faries", "tan", "sols", "la", "casa", "comtal", "del", "pallars", "i", "ribagor\u00e7a", "hauria", "tingut", "un", "origen", "separat", "\u00e9s", "per", "aquesta", "ra\u00f3", "que", "alguns", "autors", "fan", "servir", "l'expressi\u00f3", "dinastia", "bel\u00b7l\u00f2nida", "per", "a", "designar", "la", "majoria", "de", "llinatges", "comtals", "catalans", "que", "haurien", "estat", "originats", "per", "bel\u00b7l\u00f3", "acceptant", "que", "la", "teoria", "de", "ramon", "d'abadal", "fos", "certateoria", "de", "bel\u00b7l\u00f3", "i", "carcassona", "matrimoni", "i", "descendents", "casat", "el", "amb", "guinidilda", "d'emp\u00faries", "del", "matrimoni", "nasqueren", "els", "fills", "seg\u00fcents", "guifr\u00e9", "ii", "borrell", "de", "barcelona", "comte", "de", "barcelona", "girona", "i", "osona", "mir\u00f3", "ii", "de", "cerdanya", "comte", "de", "cerdanya", "i", "besal\u00fa", "emma", "de", "barcelona", "abadessa", "del", "monestir", "de", "sant", "joan", "de", "les", "abadesses", "sunifred", "ii", "d'urgell", "comte", "d'urgell", "radulf", "de", "barcelona", "bisbe", "d'urgell", "i", "abat", "de", "ripoll", "sunyer", "i", "de", "barcelona", "comte", "de", "barcelona", "girona", "i", "osona", "ermessenda", "de", "barcelona", "cixilona", "de", "barcelona", "abadessa", "del", "monestir", "de", "santa", "maria", "del", "cam\u00ed", "fundat", "per", "la", "seva", "germana", "emma", "riquilda", "de", "barcelona", "guinidilda", "de", "barcelona", "casada", "amb", "ramon", "ii", "de", "tolosa", "regnats", "de", "carles", "i", "el", "magne", "i", "llu\u00eds", "i", "el", "piet\u00f3s", "la", "caiguda", "del", "regne", "visigot", "despr\u00e9s", "de", "l'enfonsament", "de", "l'imperi", "rom\u00e0", "d'occident", "les", "tribus", "b\u00e0rbares", "crearen", "diversos", "regnes", "en", "els", "territoris", "enva\u00efts", "aix\u00ed", "els", "visigots", "s'instal\u00b7laren", "a", "hisp\u00e0nia", "i", "crearen", "el", "regne", "visigot", "de", "toledo", "mentre", "que", "els", "francs", "s'apoderaren", "de", "la", "g\u00e0l\u00b7lia", "i", "crearen", "el", "regne", "franc", "l'organitzaci\u00f3", "territorial", "del", "regne", "visigot", "es", "bas\u00e0", "en", "les", "antigues", "prov\u00edncies", "romanes", "al", "capdavant", "de", "les", "quals", "hi", "havia", "el", "duc", "de", "la", "prov\u00edncia", "dux", "provinciae", "el", "dux", "tenia", "autoritat", "sobre", "tota", "la", "prov\u00edncia", "i", "sobre", "els", "comtes", "de", "les", "ciutats", "comes", "civitatis", "la", "prov\u00edncia", "de", "la", "tarraconensis", "fou", "anomenada", "espor\u00e0dicament", "ducat", "d'ib\u00e8ria", "mentre", "que", "la", "narbonensis", "s'anomen\u00e0", "ducat", "de", "septim\u00e0nia", "el", "comen\u00e7\u00e0", "el", "col\u00b7lapse", "del", "regne", "visigot", "dividit", "per", "enfrontaments", "interns", "i", "enva\u00eft", "per", "tropes", "musulmanes", "nombrosos", "magnats", "gots", "optaren", "per", "sotmetre's", "volunt\u00e0riament", "als", "musulmans", "a", "canvi", "de", "mantenir", "el", "seu", "poder", "provincial", "o", "local", "la", "tarraconensis", "va", "caure", "el", "i", "el", "ducat", "de", "septim\u00e0nia", "fou", "sotm\u00e8s", "el", "la", "conquesta", "franca", "de", "la", "g\u00f2tia", "el", "el", "franc", "carles", "martell", "va", "aconseguir", "aturar", "l'aven\u00e7", "isl\u00e0mic", "per", "europa", "en", "la", "batalla", "de", "tours", "poc", "despr\u00e9s", "el", "els", "gots", "del", "ducat", "de", "septim\u00e0nia", "es", "lliuraren", "a", "l'obedi\u00e8ncia", "dels", "francs", "a", "condici\u00f3", "de", "mantenir", "les", "lleis", "g\u00f2tiques", "i", "el", "seu", "poder", "aquell", "mateix", "any", "els", "francs", "entraren", "al", "rossell\u00f3", "i", "conqueriren", "arbuna", "narbona", "en", "mans", "dels", "musulmans", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "de", "set", "anys", "el", "els", "governants", "iemenites", "d'altagr", "alala", "enfrontats", "al", "siri\u00e0", "abd", "arrahman", "i", "l'emir", "omeia", "de", "qurtuba", "es", "van", "revoltar", "i", "s'aliaren", "amb", "el", "rei", "dels", "francs", "carles", "i", "el", "magne", "que", "va", "acceptar", "l'oferta", "dels", "representants", "musulmans", "de", "djarunda", "girona", "barsyluna", "barcelona", "i", "wasqa", "osca", "que", "en", "la", "dieta", "de", "paderborn", "van", "oferir", "els", "seus", "territoris", "a", "canvi", "de", "suport", "militar", "la", "revolta", "fou", "desmantellada", "i", "el", "fracass\u00e0", "el", "setge", "de", "saraqusta", "saragossa", "que", "acab\u00e0", "amb", "la", "mort", "de", "sulayman", "ibn", "yaqdhan", "alkalb\u00ed", "alarab\u00ed", "a", "mans", "del", "seu", "antic", "aliat", "hussayn", "ibn", "yahya", "alansar\u00ed", "quan", "les", "tropes", "franques", "es", "retiraven", "foren", "assaltades", "en", "la", "batalla", "de", "roncesvalls", "el", "les", "mateixes", "elits", "locals", "que", "havien", "capitulat", "davant", "dels", "musulmans", "lliuraren", "la", "ciutat", "de", "djarunda", "que", "estava", "governada", "pel", "val\u00ed", "de", "barsyluna", "matruh", "ibn", "sulayman", "a", "les", "tropes", "de", "carles", "i", "el", "magne", "amb", "la", "conquesta", "franca", "de", "girona", "la", "frontera", "s'establ\u00ed", "en", "els", "l\u00edmits", "del", "riu", "tordera", "la", "presa", "de", "girona", "a", "mans", "dels", "francs", "provoc\u00e0", "diverses", "expedicions", "andalusines", "contra", "el", "territori", "perdut", "entre", "aquestes", "la", "del", "dirigida", "per", "abdalm\u00e0lik", "ibn", "abdalw\u00e0hid", "ibn", "mughith", "en", "la", "qual", "s'assetj\u00e0", "girona", "i", "el", "fracassat", "setge", "de", "narbona", "que", "finalitz\u00e0", "amb", "la", "vict\u00f2ria", "del", "franc", "guillem", "i", "de", "tolosa", "contra", "els", "musulmans", "en", "la", "batalla", "d'orbieu", "el", "carles", "i", "el", "magne", "encoman\u00e0", "al", "seu", "fill", "llu\u00eds", "el", "piet\u00f3s", "de", "conquerir", "definitivament", "barsyluna", "car", "el", "val\u00ed", "de", "la", "ciutat", "sadun", "alruayni", "li", "havia", "ofert", "el", "domini", "de", "la", "ciutat", "per\u00f2", "a", "darrera", "hora", "aquell", "es", "va", "desdir", "i", "a", "la", "tardor", "del", "comen\u00e7\u00e0", "el", "setge", "de", "barcelona", "que", "acabaria", "l'any", "seg\u00fcent", "sadun", "alruayni", "va", "fugir", "de", "la", "ciutat", "per", "demanar", "ajuda", "per\u00f2", "va", "ser", "capturat", "seguidament", "el", "capitost", "musulm\u00e0", "harun", "emparentat", "amb", "alguns", "nobles", "gots", "de", "la", "ciutat", "n'assum\u00ed", "el", "govern", "inter\u00ed", "despr\u00e9s", "d'un", "setge", "llarg", "la", "fam", "feu", "que", "finalment", "el", "diumenge", "de", "pasqua", "d'abril", "del", "els", "habitants", "de", "barsyluna", "obrissin", "les", "portes", "a", "les", "tropes", "de", "l'ex\u00e8rcit", "franc", "comandat", "pel", "duc", "guillem", "de", "tolosa", "els", "carolingis", "nomenaren", "ber\u00e0", "fill", "del", "franc", "guillem", "de", "tolosa", "i", "d'una", "noble", "goda", "comte", "de", "la", "ciutat", "comes", "civitatis", "en", "aquesta", "expedici\u00f3", "tamb\u00e9", "es", "conquer\u00ed", "el", "castell", "de", "terrassa", "el", "nucli", "de", "poblaci\u00f3", "m\u00e9s", "important", "despr\u00e9s", "de", "barcelona", "que", "dominava", "el", "vall\u00e8s", "la", "frontera", "del", "llobregat", "fou", "fortament", "refor\u00e7ada", "i", "posteriorment", "es", "van", "fer", "tres", "intents", "fallits", "de", "conquesta", "de", "turtuixa", "tortosa", "el", "i", "i", "wasqa", "osca", "els", "anys", "i", "finalment", "la", "derrota", "franca", "en", "la", "batalla", "de", "pancorbo", "l'any", "provoc\u00e0", "una", "revolta", "dels", "vascons", "contra", "l'hegemonia", "franca", "i", "nomenaren", "\u00e8nnec", "i", "de", "pamplona", "rei", "de", "pamplona", "aquest", "fet", "i", "els", "fracassos", "de", "les", "temptatives", "de", "dur", "la", "frontera", "a", "l'ebre", "amb", "els", "atacs", "a", "turtuixa", "van", "aturar", "definitivament", "la", "conquesta", "carol\u00edngia", "d'hisp\u00e0nia", "i", "l'estabilitzaci\u00f3", "de", "la", "frontera", "al", "riu", "llobregatla", "g\u00f2tia", "\u00e9s", "el", "nom", "que", "els", "francs", "donaren", "a", "les", "restes", "del", "regne", "visigot", "i", "que", "varen", "conquerir", "entre", "el", "i", "el", "administrada", "inicialment", "per", "magnats", "francs", "el", "governador", "de", "la", "g\u00f2tia", "tingu\u00e9", "el", "t\u00edtol", "de", "marchio", "tamb\u00e9", "aparegu\u00e9", "el", "t\u00edtol", "de", "dux", "de", "la", "g\u00f2tia", "i", "el", "primer", "governant", "a", "emprarlo", "fou", "el", "got", "sunifred", "comte", "de", "barcelona", "cerdanya", "i", "urgell", "i", "de", "narbona", "i", "pare", "de", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "el", "darrer", "que", "s'intitul\u00e0", "dux", "de", "la", "g\u00f2tia", "fou", "el", "seu", "descendent", "el", "comte", "borrell", "ii", "el", "ducat", "de", "septim\u00e0nia", "el", "formaven", "els", "comtats", "d'us\u00e8s", "nimes", "melguelh", "magalona", "lodeva", "agde", "besiers", "narbona", "carcassona", "ras\u00e8s", "conflent", "i", "rossell\u00f3", "posteriorment", "al", "segle", "xix", "i", "donat", "el", "terme", "marca", "l'historiador", "josep", "calmette", "va", "creure", "trobar", "la", "prova", "que", "als", "territoris", "conquerits", "a", "hisp\u00e0nia", "els", "carolingis", "hi", "havien", "institu\u00eft", "com", "en", "altres", "regions", "frontereres", "cas", "de", "la", "bretanya", "sax\u00f2nia", "pan\u00f2nia", "o", "el", "fri\u00fcl", "un", "districte", "de", "car\u00e0cter", "militar", "i", "administratiu", "governat", "per", "un", "marqu\u00e8s", "amb", "jurisdicci\u00f3", "sobre", "els", "comtes", "tanmateix", "per\u00f2", "segons", "observ\u00e0", "l'historiador", "ramon", "d'abadal", "al", "regne", "franc", "no", "exist\u00ed", "mai", "el", "c\u00e0rrec", "de", "marqu\u00e8s", "d'hisp\u00e0nia", "per\u00f2", "s\u00ed", "en", "canvi", "els", "de", "duc", "de", "tolosa", "duc", "de", "septim\u00e0nia", "i", "el", "de", "marqu\u00e8s", "de", "g\u00f2tia", "a", "m\u00e9s", "seguint", "abadal", "als", "documents", "oficials", "francs", "\u00e7o", "\u00e9s", "expedits", "per", "la", "cancelleria", "tampoc", "no", "s'hi", "empr\u00e0", "mai", "l'expressi\u00f3", "marca", "hisp\u00e0nica", "un", "terme", "erudit", "que", "nom\u00e9s", "apareix", "entre", "el", "i", "el", "en", "obres", "liter\u00e0ries", "com", "els", "annales", "regni", "francorum", "o", "els", "annales", "bertiniani", "i", "que", "no", "tornaria", "a", "apar\u00e8ixer", "fins", "que", "per", "mitj\u00e0", "erudit", "al", "segle", "xviii", "un", "historiador", "franc\u00e8s", "el", "popularitz\u00e0", "regnat", "de", "carles", "ii", "el", "calb", "divisi\u00f3", "de", "l'imperi", "carolingi", "i", "la", "revolta", "de", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "per\u00f2", "quatre", "d\u00e8cades", "despr\u00e9s", "la", "unitat", "de", "l'imperi", "carolingi", "es", "divid\u00ed", "per", "la", "guerra", "civil", "franca", "que", "esclat\u00e0", "arran", "de", "les", "lluites", "din\u00e0stiques", "entre", "els", "nets", "de", "l'emperador", "carles", "i", "el", "magne", "l'any", "a", "la", "mort", "de", "l'emperador", "llu\u00eds", "i", "el", "piet\u00f3s", "esclat\u00e0", "la", "guerra", "civil", "entre", "els", "seus", "tres", "fills", "per", "apoderarse", "del", "vast", "imperi", "els", "germans", "petits", "carles", "el", "calb", "i", "llu\u00eds", "el", "germ\u00e0nic", "es", "varen", "aliar", "en", "contra", "del", "fill", "primog\u00e8nit", "lotari", "i", "i", "el", "seu", "aliat", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "aquests", "foren", "derrotats", "en", "la", "batalla", "de", "fontenoyenpuisaye", "el", "de", "juny", "de", "un", "dels", "aliats", "del", "fill", "primog\u00e8nit", "lotari", "i", "havia", "estat", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "comte", "de", "barcelona", "de", "girona", "de", "narbona", "de", "besiers", "d'agde", "de", "magalona", "de", "nimes", "i", "de", "tolosa", "aquest", "no", "va", "voler", "participar", "en", "la", "batalla", "final", "perqu\u00e8", "poc", "abans", "el", "candidat", "pel", "qual", "lluitava", "lotari", "i", "havia", "fet", "executar", "els", "seus", "germans", "despr\u00e9s", "de", "la", "derrota", "de", "lotari", "i", "el", "seu", "aliat", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "es", "refugi\u00e0", "en", "terres", "de", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "aquest", "decid\u00ed", "enviar", "el", "seu", "fill", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "a", "oferir", "la", "seva", "obedi\u00e8ncia", "al", "vencedor", "carles", "el", "calb", "prometent", "que", "aconseguiria", "que", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "tamb\u00e9", "li", "ret\u00e9s", "obedi\u00e8ncia", "per\u00f2", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "no", "compl\u00ed", "amb", "la", "promesa", "i", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "carles", "el", "calb", "que", "aleshores", "tenia", "anys", "decid\u00ed", "castigar", "el", "comte", "bernat", "desposseintlo", "del", "comtat", "de", "tolosa", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "refus\u00e0", "la", "decisi\u00f3", "de", "carles", "el", "calb", "i", "aliat", "amb", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "es", "va", "rebel\u00b7lar", "obertament", "contra", "carles", "el", "calb", "i", "reconquer\u00ed", "el", "comtat", "de", "tolosa", "l'any", "seg\u00fcent", "el", "se", "sign\u00e0", "el", "tractat", "de", "verdun", "que", "pos\u00e0", "fi", "a", "la", "guerra", "civil", "franca", "i", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "l'imperi", "carolingi", "fou", "dividit", "en", "tres", "parts", "la", "fran\u00e7a", "occidental", "per", "a", "carles", "el", "calb", "la", "fran\u00e7a", "central", "per", "a", "lotari", "i", "i", "la", "fran\u00e7a", "oriental", "per", "a", "llu\u00eds", "el", "germ\u00e0nic", "havent", "consolidat", "el", "tron", "el", "carles", "el", "calb", "torn\u00e0", "al", "sud", "amb", "l'objectiu", "de", "sotmetre", "definitivament", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "fou", "capturat", "durant", "el", "setge", "de", "tolosa", "i", "el", "maig", "del", "carles", "el", "calb", "orden\u00e0", "que", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "fos", "decapitat", "assassinat", "del", "comte", "got", "sunifred", "pare", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "despr\u00e9s", "de", "l'execuci\u00f3", "del", "cavaller", "franc", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "el", "carles", "el", "calb", "conced\u00ed", "al", "noble", "got", "sunifred", "pare", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "els", "comtats", "de", "barcelona", "girona", "narbona", "nimes", "agde", "besiers", "i", "de", "magalona", "que", "s'uniren", "a", "la", "seva", "jurisdicci\u00f3", "car", "fins", "aleshores", "havia", "estat", "comte", "d'urgell", "i", "de", "cerdanya", "amb", "tot", "aquest", "vast", "domini", "territorial", "hagu\u00e9", "de", "prosseguir", "la", "lluita", "contra", "el", "rebel", "franc", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "fill", "del", "decapitat", "bernat", "i", "el", "seu", "aliat", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "mentre", "l'any", "seg\u00fcent", "aturava", "la", "r\u00e0tzia", "musulmana", "del", "per\u00f2", "el", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "s'apoder\u00e0", "del", "comtat", "de", "barcelona", "i", "del", "d'emp\u00faries", "captur\u00e0", "sunifred", "i", "d'urgell", "i", "sunyer", "i", "d'emp\u00faries", "i", "els", "feu", "executar", "l'estiu", "del", "carles", "el", "calb", "contraatac\u00e0", "i", "enva\u00ed", "l'aquit\u00e0nia", "pip\u00ed", "ii", "d'aquit\u00e0nia", "i", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "hagueren", "de", "fugir", "i", "carles", "invest\u00ed", "el", "franc", "aleran", "com", "a", "comte", "de", "barcelona", "emp\u00faries", "el", "rossell\u00f3", "i", "marqu\u00e8s", "de", "la", "septim\u00e0nia", "al", "cavaller", "guifr\u00e9", "l'invest\u00ed", "comte", "de", "girona", "i", "besal\u00fa", "i", "al", "noble", "franc", "salom\u00f3", "l'invest\u00ed", "comte", "de", "cerdanya", "urgell", "i", "el", "conflent", "altrament", "les", "terres", "centrals", "que", "havien", "format", "el", "comtat", "d'osona", "havien", "quedat", "arrasades", "i", "despoblades", "ja", "des", "del", "arran", "de", "la", "revolta", "d'aiss\u00f3", "i", "guillem\u00f3", "la", "revolta", "fou", "un", "al\u00e7ament", "armat", "de", "la", "noblesa", "goda", "aut\u00f2ctona", "que", "liderada", "per", "aiss\u00f3", "i", "guillem\u00f3", "s'enfront\u00e0", "al", "noble", "franc", "bernat", "de", "septim\u00e0nia", "aquest", "era", "considerat", "un", "usurpador", "estranger", "i", "contra", "ell", "s'esgrimien", "els", "drets", "de", "sang", "que", "tenia", "guillem\u00f3", "el", "fill", "de", "l'antic", "comte", "got", "ber\u00e0", "els", "gots", "havien", "cercat", "el", "suport", "de", "tropes", "andalusines", "per", "enfrontarse", "als", "francs", "per\u00f2", "la", "revolta", "fou", "esclafada", "i", "el", "domini", "franc", "sobre", "la", "g\u00f2tia", "ja", "no", "fou", "m\u00e9s", "posat", "en", "dubte", "les", "actuals", "comarques", "del", "vall\u00e8s", "occidental", "vall\u00e8s", "oriental", "el", "bages", "osona", "i", "el", "bergued\u00e0", "havien", "quedat", "despoblades", "i", "no", "es", "recuperarien", "fins", "que", "cinquanta", "anys", "despr\u00e9s", "el", "ja", "comte", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "n'incentivaria", "el", "repoblament", "el", "on", "s\u00ed", "que", "havia", "triomfat", "la", "revolta", "contra", "els", "francs", "fou", "al", "comtat", "de", "pallars", "al", "de", "ribagor\u00e7a", "al", "de", "sobrarb", "i", "al", "d'arag\u00f3", "a", "difer\u00e8ncia", "dels", "comtats", "occidentals", "propers", "a", "la", "frontera", "franca", "all\u00ed", "i", "gr\u00e0cies", "al", "seu", "a\u00efllament", "geogr\u00e0fic", "el", "comte", "gal\u00ed", "i", "asnar", "reeix\u00ed", "a", "apoderarse", "d'aquelles", "terres", "i", "s'independitz\u00e0", "del", "domini", "franc", "per\u00f2", "a\u00efllat", "i", "sense", "aliats", "els", "comtats", "de", "pallars", "i", "ribagor\u00e7a", "caigueren", "el", "sota", "el", "domini", "de", "fr\u00e8dol", "comte", "de", "tolosa", "al", "seu", "torn", "el", "el", "noble", "ramon", "s'apoder\u00e0", "dels", "comtats", "de", "pallars", "i", "ribagor\u00e7a", "i", "inici\u00e0", "la", "dinastia", "dels", "comtes", "de", "pallars", "mentre", "els", "comtats", "d'arag\u00f3", "i", "de", "sobrarb", "caigueren", "sota", "la", "influ\u00e8ncia", "dels", "reis", "de", "pamplona", "les", "r\u00e0tzies", "musulmanes", "i", "els", "assalts", "vikings", "despr\u00e9s", "d'executar", "sunifred", "i", "d'urgell", "pare", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "el", "el", "noble", "franc", "rebel", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "hagu\u00e9", "de", "fugir", "de", "barcelona", "davant", "l'ofensiva", "del", "rei", "carles", "el", "calb", "guillem", "cerc\u00e0", "l'auxili", "de", "l'emir", "abd", "alrahman", "ii", "i", "el", "contraatac\u00e0", "i", "s'apoder\u00e0", "novament", "de", "barcelona", "amb", "soldats", "andalusins", "comandats", "per", "abd", "alkarim", "ibn", "abd", "alwahid", "ibn", "mugit", "despr\u00e9s", "pass\u00e0", "a", "assetjar", "girona", "per\u00f2", "no", "aconsegu\u00ed", "sotmetrela", "informat", "de", "la", "nova", "rebel\u00b7li\u00f3", "carles", "el", "calb", "envi\u00e0", "refor\u00e7os", "al", "sud", "i", "finalment", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "fou", "derrotat", "fou", "capturat", "i", "executat", "a", "barcelona", "per", "nobles", "partidaris", "de", "carles", "el", "calb", "l'any", "seg\u00fcent", "els", "musulmans", "venjaren", "l'execuci\u00f3", "de", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "i", "llan\u00e7aren", "la", "r\u00e0tzia", "de", "que", "devast\u00e0", "totalment", "la", "ciutat", "de", "barcelona", "el", "comen\u00e7\u00e0", "un", "dels", "atacs", "vikings", "m\u00e9s", "espectaculars", "bj\u00f6rn", "j\u00e4rnsida", "i", "hastein", "van", "comandar", "seixantados", "vaixells", "cap", "al", "mediterrani", "rebutjats", "pels", "musulmans", "a", "la", "costa", "oest", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "despr\u00e9s", "de", "saquejar", "alyazira", "aljadr", "van", "travessar", "l'estret", "de", "gibraltar", "i", "assaltaren", "la", "costa", "est", "peninsular", "i", "les", "illes", "balears", "durant", "l'hivern", "es", "van", "establir", "a", "la", "camarga", "saquejaren", "la", "vall", "del", "roine", "i", "s'apoderaren", "d'elna", "santa", "maria", "d'arles", "i", "sant", "gen\u00eds", "de", "fontanes", "assolaren", "emp\u00faries", "i", "arribaren", "potser", "fins", "a", "banyoles", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "comte", "d'urgell", "i", "cerdanya", "el", "est\u00e0", "documentat", "que", "salom\u00f3", "fou", "comte", "d'urgell", "cerdanya", "i", "el", "conflent", "fins", "al", "any", "a", "partir", "del", "qual", "desapareix", "de", "la", "documentaci\u00f3", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "documentat", "que", "el", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "s'intitulava", "comte", "i", "per", "documents", "posteriors", "que", "s'intitulava", "comte", "d'urgell", "cerdanya", "i", "conflent", "els", "mateixos", "comtats", "que", "havien", "estat", "en", "mans", "de", "salom\u00f3", "per\u00f2", "el", "que", "no", "est\u00e0", "documentat", "\u00e9s", "ni", "quan", "ni", "per", "qu\u00e8", "ni", "com", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "s'apoder\u00e0", "d'aquestes", "terresla", "llegenda", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "sost\u00e9", "que", "uns", "magnats", "francs", "havien", "assassinat", "guifr\u00e9", "d'arri\u00e0", "pare", "llegendari", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "fet", "que", "coincideix", "amb", "la", "realitat", "perqu\u00e8", "sunifred", "d'urgell", "l'aut\u00e8ntic", "pare", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "fou", "assassinat", "pel", "magnat", "franc", "guillem", "de", "septim\u00e0nia", "despr\u00e9s", "la", "llegenda", "continua", "explicant", "que", "el", "comtat", "de", "barcelona", "havia", "estat", "usurpat", "per", "un", "magnat", "franc", "anomenat", "salom\u00f3", "i", "que", "quan", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "retorn\u00e0", "a", "barcelona", "mat\u00e0", "el", "comte", "intr\u00fas", "salom\u00f3", "i", "recuper\u00e0", "el", "comtat", "de", "barcelona", "els", "fets", "coincideixen", "parcialment", "amb", "la", "llegenda", "perqu\u00e8", "hi", "hagu\u00e9", "un", "noble", "franc", "anomenat", "salom\u00f3", "que", "era", "comte", "no", "de", "barcelona", "sin\u00f3", "d'urgell", "i", "que", "el", "desapareix", "de", "la", "documentaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "suplantat", "per", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "l'historiador", "ramon", "d'abadal", "descart\u00e0", "que", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "assassin\u00e9s", "salom\u00f3", "comte", "d'urgell", "cerdanya", "i", "conflent", "aix\u00ed", "com", "que", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "ocup\u00e9s", "violentament", "els", "comtats", "la", "documentaci\u00f3", "constata", "que", "el", "el", "comte", "salom\u00f3", "desapareix", "de", "la", "documentaci\u00f3", "hist\u00f2rica", "i", "que", "l'agost", "del", "apareix", "mir\u00f3", "el", "vell", "germ\u00e0", "de", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "com", "a", "comte", "de", "conflent", "del", "hi", "ha", "un", "altre", "document", "en", "qu\u00e8", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "apareix", "intitulantse", "comte", "i", "poc", "despr\u00e9s", "n'hi", "ha", "un", "altre", "en", "qu\u00e8", "s'especifica", "que", "\u00e9s", "comte", "d'urgell", "i", "cerdanya", "ramon", "d'abadal", "sugger\u00ed", "que", "a", "la", "mort", "de", "salom\u00f3", "els", "comtats", "d'urgell", "cerdanya", "i", "conflent", "haurien", "quedat", "vacants", "i", "que", "guifr\u00e9", "i", "el", "seu", "germ\u00e0", "mir\u00f3", "haurien", "estat", "investits", "legalment", "pel", "rei", "carles", "ii", "de", "fran\u00e7a", "donades", "les", "evid\u00e8ncies", "documentals", "la", "investidura", "s'hauria", "d'haver", "produ\u00eft", "entre", "el", "i", "el", "amb", "aquestes", "dades", "propos\u00e0", "que", "aix\u00f2", "s'hauria", "esdevingut", "a", "l'assemblea", "d'attigny", "convocada", "pel", "rei", "de", "fran\u00e7a", "el", "juliol", "del", "i", "que", "en", "aquella", "assemblea", "seria", "quan", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "hauria", "rebut", "el", "nomenament", "com", "a", "comte", "d'urgell", "cerdanya", "i", "conflent", "tot", "seguit", "i", "segons", "l'historiador", "josep", "maria", "salrach", "i", "mar\u00e8s", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "hauria", "associat", "el", "seu", "germ\u00e0", "mir\u00f3", "el", "vell", "al", "govern", "del", "conflent", "regnat", "de", "llu\u00eds", "ii", "el", "quec", "la", "capitular", "de", "quierzy", "cridat", "a", "soc\u00f3rrer", "el", "papa", "joan", "viii", "amena\u00e7at", "pels", "musulmans", "carles", "el", "calb", "empr\u00e8n", "una", "expedici\u00f3", "a", "it\u00e0lia", "pr\u00e8viament", "reuneix", "una", "assemblea", "a", "quierzy", "per", "controlar", "la", "bona", "marxa", "del", "seu", "imperi", "en", "aquesta", "mateixa", "assemblea", "es", "promulgaren", "dos", "cap\u00edtols", "que", "regularien", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "dels", "honors", "laics", "i", "eclesi\u00e0stics", "durant", "aquell", "per\u00edode", "si", "l'emperador", "mor", "durant", "l'expedici\u00f3", "carles", "el", "calb", "acabava", "de", "patir", "una", "pleuritis", "i", "un", "\"gran\"", "es", "retira", "a", "un", "monestir", "per", "pregar", "per", "la", "seva", "salut", "el", "seu", "fill", "o", "un", "parent", "heretar\u00e0", "els", "seus", "beneficis", "els", "bisbats", "que", "quedin", "vacants", "seran", "sotmesos", "a", "un", "consell", "de", "gesti\u00f3", "a", "l'espera", "de", "la", "decisi\u00f3", "de", "l'emperador", "si", "un", "comte", "mor", "el", "seu", "fill", "primog\u00e8nit", "administrar\u00e0", "el", "comtat", "assistit", "pel", "bisbe", "i", "els", "principals", "oficials", "del", "comtat", "si", "un", "vassall", "mor", "la", "seva", "v\u00eddua", "i", "els", "seus", "fills", "disposaran", "provisionalment", "dels", "seus", "beneficisdespr\u00e9s", "de", "promulgar", "aquesta", "capitular", "carles", "el", "calb", "inici\u00e0", "el", "viatge", "per\u00f2", "quan", "es", "trobava", "a", "mitja", "expedici\u00f3", "fou", "informat", "de", "la", "revolta", "de", "diversos", "magnats", "i", "emprengu\u00e9", "immediatament", "viatge", "de", "retorn", "carles", "el", "calb", "va", "morir", "el", "d'octubre", "del", "per\u00f2", "aquest", "abast", "temporal", "i", "contextual", "esdevingu\u00e9", "definitori", "i", "han", "estat", "considerats", "com", "els", "dos", "articles", "que", "fundaren", "el", "feudalisme", "perqu\u00e8", "instauraven", "legalment", "l'heretabilitat", "dels", "honors", "cosa", "que", "fins", "aleshores", "eren", "una", "potestas", "poder", "reservada", "a", "la", "corona", "imperial", "la", "revolta", "del", "comte", "franc", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "el", "carles", "ii", "de", "fran\u00e7a", "havia", "investit", "el", "magnat", "franc", "bernat", "com", "a", "comte", "de", "barcelona", "rossell\u00f3", "narbona", "agde", "besiers", "magalona", "i", "nimes", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "se", "l'anomen\u00e0", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "per\u00f2", "el", "setembre", "del", "aprofitant", "la", "marxa", "del", "rei", "a", "it\u00e0lia", "es", "produ\u00ed", "una", "rebel\u00b7li\u00f3", "general", "dels", "nobles", "francs", "en", "contra", "de", "la", "pol\u00edtica", "del", "rei", "la", "gran", "coalici\u00f3", "de", "magnats", "l'encap\u00e7alaren", "bos\u00f3", "v", "de", "proven\u00e7a", "bernat", "plantapilosa", "l'abat", "hug", "de", "n\u00e8ustria", "i", "el", "magnat", "franc", "bernat", "alertat", "de", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "carles", "ii", "decid\u00ed", "retornar", "als", "seus", "dominis", "per\u00f2", "mor\u00ed", "el", "d'octubre", "de", "tot", "i", "aix\u00ed", "per\u00f2", "els", "rebels", "continuaren", "lluitant", "contra", "les", "tropes", "fidels", "al", "fill", "del", "rei", "llu\u00eds", "ii", "de", "fran\u00e7a", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "i", "els", "seus", "germans", "sunifred", "i", "mir\u00f3", "el", "vell", "restaren", "fidels", "a", "la", "dinastia", "carol\u00edngia", "s'al\u00e7aren", "en", "armes", "en", "defensa", "del", "fill", "de", "carles", "ii", "de", "fran\u00e7a", "i", "combateren", "contra", "els", "rebels", "avan\u00e7ant", "per", "la", "septim\u00e0nia", "on", "eliminaren", "els", "seguidors", "de", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "unint", "les", "seves", "tropes", "amb", "les", "del", "vescomte", "lindo\u00ed", "de", "narbona", "el", "comte", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "devast\u00e0", "les", "terres", "de", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "n'ocup\u00e0", "els", "castells", "i", "n'expuls\u00e0", "de", "les", "esgl\u00e9sies", "els", "sacerdots", "addictes", "al", "rebel", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "finalment", "el", "bisbe", "hicmar", "de", "reims", "persuad\u00ed", "els", "cabdills", "bos\u00f3", "v", "de", "proven\u00e7a", "l'abat", "hug", "de", "n\u00e8ustria", "i", "bernat", "plantapilosa", "per", "tal", "que", "abandonessin", "la", "rebel\u00b7li\u00f3", "que", "tan", "sols", "fou", "mantinguda", "per", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "amb", "el", "suport", "dels", "seus", "familiars", "llu\u00eds", "ii", "de", "fran\u00e7a", "fill", "i", "successor", "del", "difunt", "rei", "carles", "fou", "coronat", "el", "de", "desembre", "de", "i", "poc", "despr\u00e9s", "les", "tropes", "lleials", "al", "rei", "aconseguiren", "sotmetre", "els", "familiars", "de", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "lleialtat", "als", "carolingis", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "comte", "de", "barcelona", "i", "girona", "l'", "d'agost", "del", "es", "reun\u00ed", "el", "concili", "de", "troyes", "convocat", "pel", "papa", "joan", "viii", "en", "aquell", "concili", "foren", "presents", "els", "bisbes", "de", "barcelona", "girona", "elna", "i", "d'urgell", "com", "a", "principals", "personalitats", "eclesi\u00e0stiques", "de", "la", "g\u00f2tia", "les", "primeres", "sessions", "foren", "dedicades", "a", "q\u00fcestions", "d'ordre", "religi\u00f3s", "i", "el", "de", "setembre", "del", "es", "feu", "la", "solemne", "coronaci\u00f3", "del", "nou", "rei", "llu\u00eds", "ii", "de", "fran\u00e7a", "que", "ja", "havia", "estat", "consagrat", "l'any", "anterior", "els", "annales", "bertiniani", "recullen", "que", "despr\u00e9s", "seguiren", "les", "sessions", "pol\u00edtiques", "i", "l'", "de", "setembre", "del", "es", "repartiren", "els", "honors", "propietats", "del", "derrotat", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "barcelona", "rossell\u00f3", "narbona", "besiers", "nimes", "i", "magalona", "els", "principals", "beneficiaris", "en", "foren", "potentats", "francs", "per\u00f2", "els", "annales", "tamb\u00e9", "assenyalen", "que", "hi", "hagu\u00e9", "d'altres", "disposats", "secretament", "dels", "quals", "no", "concreta", "el", "nom", "l'historiador", "l\u00e9once", "auzias", "sost\u00e9", "la", "teoria", "que", "entre", "aquests", "d'altres", "disposats", "secretament", "hi", "hauria", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "que", "reb\u00e9", "barcelona", "i", "girona", "i", "el", "seu", "germ\u00e0", "mir\u00f3", "el", "vell", "que", "va", "rebre", "el", "rossell\u00f3", "fonamenta", "la", "seva", "teoria", "en", "el", "fet", "que", "poc", "despr\u00e9s", "del", "concili", "de", "troyes", "s\u00f3n", "aquests", "qui", "apareixen", "com", "a", "detentors", "d'aquests", "comtats", "josep", "maria", "salrach", "i", "mar\u00e8s", "coincideix", "amb", "la", "teoria", "que", "assenyala", "una", "investidura", "legal", "i", "puntualitza", "que", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "quan", "guifr\u00e9", "reb\u00e9", "els", "comtats", "d'urgell", "i", "cerdanya", "va", "cedir", "l'administraci\u00f3", "del", "pagus", "de", "conflent", "al", "seu", "germ\u00e0", "mir\u00f3", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "hauria", "cedit", "el", "pagus", "de", "besal\u00fa", "al", "seu", "altre", "germ\u00e0", "radulf", "aix\u00ed", "mateix", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "ced\u00ed", "l'abadia", "d'arles", "al", "seu", "germ\u00e0", "sunifred", "i", "el", "bisbat", "d'elna", "al", "darrer", "germ\u00e0", "riculf", "tant", "ramon", "d'abadal", "com", "josep", "maria", "salrach", "coincideixen", "doncs", "a", "acceptar", "la", "teoria", "de", "la", "investidura", "legal", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "assenyalant", "que", "seria", "la", "recompensa", "que", "el", "rei", "llu\u00eds", "ii", "de", "fran\u00e7a", "fill", "de", "carles", "ii", "de", "fran\u00e7a", "atorg\u00e0", "a", "guifr\u00e9", "i", "a", "mir\u00f3", "per", "haverse", "mantingut", "lleials", "a", "la", "dinastia", "carol\u00edngia", "durant", "la", "revolta", "dels", "magnats", "francs", "crisi", "dels", "reis", "francs", "carloman", "carles", "el", "gras", "od\u00f3", "i", "carles", "el", "ximple", "revolta", "a", "borgonya", "i", "atacs", "vikings", "de", "ragnar", "lodbrok", "i", "rol\u00b7l\u00f3", "el", "regnat", "de", "llu\u00eds", "ii", "el", "quec", "per\u00f2", "fou", "molt", "breu", "car", "mor\u00ed", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "el", "aleshores", "el", "regne", "franc", "es", "divid\u00ed", "entre", "els", "seus", "fills", "llu\u00eds", "iii", "reb\u00e9", "les", "terres", "del", "nord", "n\u00e8ustria", "mentre", "que", "carloman", "ii", "les", "terres", "del", "sud", "el", "ducat", "d'aquit\u00e0nia", "la", "septim\u00e0nia", "i", "el", "comtat", "de", "la", "g\u00f2tia", "al", "sud", "dels", "pirineus", "aix\u00ed", "com", "la", "titularitat", "del", "ducat", "de", "borgonya", "el", "fill", "m\u00e9s", "petit", "carles", "no", "reb\u00e9", "cap", "territori", "per\u00f2", "aprofitant", "l'ocasi\u00f3", "el", "d'octubre", "d'aquell", "diversos", "magnats", "francs", "de", "borgonya", "i", "de", "proven\u00e7a", "proclamaren", "rei", "el", "duc", "bos\u00f3", "de", "proven\u00e7a", "a", "fi", "de", "restablir", "l'antic", "regne", "de", "borgonya", "per", "defensar", "els", "seus", "drets", "sobre", "borgonya", "i", "acabar", "amb", "la", "revolta", "se", "sign\u00e0", "el", "tractat", "de", "ribemont", "gr\u00e0cies", "al", "qual", "el", "jove", "rei", "carloman", "un\u00ed", "les", "seves", "tropes", "amb", "les", "dels", "seus", "parents", "carolingis", "les", "del", "seu", "germ\u00e0", "que", "regnava", "al", "nord", "de", "fran\u00e7a", "llu\u00eds", "i", "les", "dels", "seus", "cosins", "carles", "iii", "el", "gras", "rei", "d'it\u00e0lia", "i", "llu\u00eds", "iii", "el", "jove", "rei", "d'alemanya", "per\u00f2", "l'any", "seg\u00fcent", "despr\u00e9s", "d'algunes", "vict\u00f2ries", "contra", "les", "tropes", "rebels", "les", "tropes", "carol\u00edngies", "es", "dividiren", "la", "situaci\u00f3", "s'agreuj\u00e0", "quan", "poc", "despr\u00e9s", "mor\u00ed", "el", "rei", "del", "nord", "llu\u00eds", "el", "i", "el", "mateix", "carloman", "el", "el", "buit", "de", "poder", "causat", "per", "la", "mort", "dels", "dos", "reis", "francs", "s'agreuj\u00e0", "per", "la", "cr\u00edtica", "situaci\u00f3", "que", "travessava", "el", "regne", "sotm\u00e8s", "als", "continus", "atacs", "dels", "vikings", "el", "ragnar", "lodbrok", "assetj\u00e0", "par\u00eds", "i", "nom\u00e9s", "se'n", "retir\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "rebre", "un", "fabul\u00f3s", "rescat", "que", "evit\u00e0", "la", "devastaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "atrets", "per", "aquesta", "vict\u00f2ria", "seguidament", "el", "i", "el", "par\u00eds", "havia", "estat", "novament", "atacada", "i", "qued\u00e0", "arrasada", "i", "saquejada", "pels", "vikings", "aleshores", "el", "davant", "la", "mort", "del", "jove", "rei", "carloman", "els", "cabdills", "vikings", "s\u00edgfrid", "sinric", "i", "rol\u00b7l\u00f3", "s'uniren", "per", "sotmetre", "novament", "a", "setge", "par\u00eds", "els", "magnats", "francs", "es", "congregaren", "d'urg\u00e8ncia", "a", "l'assemblea", "de", "ponthion", "en", "qu\u00e8", "descartaren", "entronitzar", "carles", "l'\u00fanic", "fill", "que", "quedava", "viu", "de", "llu\u00eds", "ii", "el", "quec", "un", "infant", "de", "nom\u00e9s", "cinc", "anys", "per", "tal", "de", "buscar", "un", "monarca", "capa\u00e7", "de", "plantar", "cara", "als", "vikings", "els", "magnats", "optaren", "per", "oferir", "la", "corona", "al", "seu", "cos\u00ed", "carles", "iii", "el", "gras", "rei", "d'it\u00e0lia", "tanmateix", "carles", "iii", "el", "gras", "no", "demostr\u00e0", "gens", "d'inter\u00e8s", "per", "derrotar", "els", "vikings", "i", "acab\u00e0", "per", "comprarne", "la", "retirada", "a", "canvi", "de", "pagarlos", "un", "fort", "tribut", "nogensmenys", "als", "seus", "dominis", "es", "veia", "incapa\u00e7", "de", "dominar", "les", "revoltes", "de", "baviera", "i", "su\u00e0bia", "que", "s'havien", "unit", "a", "la", "revolta", "de", "borgonya", "per", "tot", "aix\u00f2", "tan", "sols", "dos", "anys", "despr\u00e9s", "el", "carles", "iii", "el", "gras", "fou", "destronat", "els", "magnats", "francs", "necessitats", "d'un", "monarca", "amb", "dots", "de", "cabdill", "militar", "proclamaren", "el", "febrer", "del", "el", "comte", "de", "par\u00eds", "od\u00f3", "com", "a", "regent", "de", "l'encara", "infant", "carles", "durant", "la", "seva", "minoria", "d'edat", "aviat", "es", "vei\u00e9", "en", "l'obligaci\u00f3", "de", "reprendre", "la", "guerra", "contra", "els", "vikings", "els", "quals", "acab\u00e0", "derrotant", "a", "montfaucon", "aix\u00f2", "no", "obstant", "una", "facci\u00f3", "de", "nobles", "francs", "liderats", "pel", "comte", "de", "poitiers", "nomenat", "tutor", "personal", "del", "jove", "carles", "se", "li", "oposaren", "i", "finalment", "od\u00f3", "acab\u00e0", "per", "coronarse", "ell", "mateix", "rei", "a", "reims", "el", "de", "novembre", "del", "aix\u00f2", "desencaden\u00e0", "una", "nova", "guerra", "civil", "entre", "els", "partidaris", "del", "rei", "od\u00f3", "l'usurpador", "i", "els", "partidaris", "del", "jove", "carles", "que", "posteriorment", "seria", "anomenat", "carles", "iii", "el", "ximple", "els", "comtes", "de", "la", "g\u00f2tia", "durant", "la", "crisi", "de", "la", "monarquia", "franca", "seguint", "la", "tradici\u00f3", "dels", "comtes", "de", "la", "g\u00f2tia", "d'ascend\u00e8ncia", "visig\u00f2tica", "els", "comtes", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "mir\u00f3", "de", "rossell\u00f3conflent", "i", "els", "comtes", "d'emp\u00faries", "del\u00e0", "i", "sunyer", "ii", "acataren", "els", "monarques", "carolingis", "carloman", "i", "carles", "el", "gros", "tal", "com", "ho", "testimonien", "la", "visita", "a", "la", "cort", "reial", "del", "duta", "a", "terme", "pels", "jerarques", "gots", "per", "sol\u00b7licitarhi", "privilegis", "i", "el", "precepte", "atorgat", "el", "per", "carles", "el", "gros", "a", "teotari", "bisbe", "de", "girona", "ara", "b\u00e9", "aquesta", "lleialtat", "pren", "despr\u00e9s", "de", "mort", "llu\u00eds", "el", "tartamut", "un", "car\u00e0cter", "passiu", "els", "comtes", "gots", "si", "b\u00e9", "no", "s'al\u00e7aren", "mai", "contra", "els", "francs", "evitaren", "d'implicarse", "en", "les", "lluites", "del", "regne", "el", "llu\u00eds", "iii", "i", "carloman", "marxaren", "contra", "bos\u00f3", "autoproclamat", "rei", "de", "proven\u00e7a", "t\u00edtol", "privatiu", "dels", "descendents", "de", "carlemany", "els", "comtes", "gots", "van", "posicionarse", "a", "favor", "de", "carloman", "per\u00f2", "no", "s'uniren", "a", "l'expedici\u00f3", "actitud", "for\u00e7a", "diferent", "de", "la", "decidida", "i", "ferma", "actuaci\u00f3", "nom\u00e9s", "dos", "anys", "enrere", "de", "guifr\u00e9", "i", "mir\u00f3", "a", "septim\u00e0nia", "contra", "els", "seguidors", "de", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "igualment", "cap", "dels", "jerarques", "sudpirinencs", "no", "assist\u00ed", "a", "l'assemblea", "de", "ponthion", "ja", "que", "per", "als", "comtes", "gots", "els", "atacs", "normands", "representaven", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "aliena", "i", "llunyana", "per", "tot", "aix\u00f2", "els", "comtes", "de", "barcelona", "rebutjaren", "en", "un", "primer", "moment", "el", "rei", "intr\u00fas", "od\u00f3", "com", "demostra", "el", "fet", "que", "deixaren", "de", "seguir", "durant", "el", "seu", "regnat", "la", "cronologia", "dels", "monarques", "francs", "per\u00f2", "tampoc", "no", "s'al\u00e7aren", "contra", "l'usurpador", "en", "defensa", "dels", "drets", "del", "carolingi", "carles", "el", "ximple", "al", "seu", "torn", "od\u00f3", "absorbit", "per", "les", "lluites", "contra", "els", "normands", "no", "pogu\u00e9", "endegar", "cap", "actuaci\u00f3", "pol\u00edtica", "al", "sud", "del", "regne", "tot", "i", "que", "al", "final", "va", "haverhi", "un", "cert", "acostament", "dels", "comtes", "gots", "cap", "a", "aquest", "rei", "a", "causa", "de", "la", "crisi", "eclesi\u00e0stica", "motivada", "per", "l'actuaci\u00f3", "irregular", "del", "prevere", "esclua", "el", "aprofitant", "l'abs\u00e8ncia", "de", "l'arquebisbe", "teotard", "de", "narbona", "el", "clergue", "cerd\u00e0", "esclua", "an\u00e0", "a", "la", "gascunya", "i", "s'hi", "feu", "consagrar", "bisbe", "d'urgell", "di\u00f2cesi", "d'on", "per", "instigaci\u00f3", "del", "comte", "ramon", "i", "de", "pallarsribagor\u00e7a", "i", "amb", "l'aprovaci\u00f3", "t\u00e0cita", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "comte", "d'urgell", "n'expuls\u00e0", "el", "bisbe", "titular", "ingobert", "la", "situaci\u00f3", "va", "complicarse", "per\u00f2", "quan", "esclua", "es", "proclam\u00e0", "metropolit\u00e0", "de", "la", "tarragonesa", "sostraient", "aix\u00ed", "les", "di\u00f2cesis", "sudpirinenques", "a", "l'obedi\u00e8ncia", "de", "narbona", "amb", "aquesta", "condici\u00f3", "de", "pretesa", "seu", "metropolitana", "el", "bisbe", "intr\u00fas", "d'urgell", "va", "intervenir", "en", "el", "contenci\u00f3s", "creat", "el", "quan", "els", "comtes", "del\u00e0", "i", "sunyer", "ii", "d'emp\u00faries", "rebutjaren", "servus", "dei", "clergue", "consagrat", "bisbe", "de", "girona", "pel", "metropolit\u00e0", "teotard", "de", "narbona", "d'acord", "amb", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "accedint", "a", "les", "peticions", "dels", "comtes", "emporitans", "esclua", "consagr\u00e0", "amb", "el", "concurs", "de", "frodo\u00ed", "de", "barcelona", "i", "gotmar", "de", "vic", "un", "nou", "bisbe", "de", "girona", "en", "la", "persona", "d'eremir", "el", "servus", "dei", "expulsat", "de", "girona", "va", "haver", "de", "refugiarse", "al", "monestir", "de", "banyoles", "d'altra", "banda", "el", "esclua", "va", "complaure", "ramon", "i", "li", "devia", "l'acc\u00e9s", "a", "la", "seu", "d'urgell", "amb", "l'erecci\u00f3", "del", "bisbat", "de", "pallars", "com", "tamb\u00e9", "per", "assegurarse", "el", "suport", "de", "sunyer", "i", "del\u00e0", "va", "disposarse", "a", "restablir", "l'antiga", "seu", "d'emp\u00faries", "existent", "fins", "a", "la", "invasi\u00f3", "\u00e0rab", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "si", "en", "un", "primer", "moment", "toler\u00e0", "la", "deposici\u00f3", "d'ingobert", "no", "hi", "devia", "tenir", "gaire", "bona", "relaci\u00f3", "ara", "per", "l'amistat", "amb", "teotard", "de", "narbona", "no", "podia", "admetre", "les", "pretensions", "metropolitanes", "d'esclua", "a", "m\u00e9s", "per", "l'inter\u00e8s", "dels", "comtes", "en", "l'exist\u00e8ncia", "de", "seus", "episcopals", "als", "seus", "dominis", "per", "controlarles", "situanthi", "familiars", "propers", "o", "per", "negociantne", "la", "concessi\u00f3", "a", "canvi", "de", "contrapartides", "pol\u00edtiques", "o", "econ\u00f2miques", "d'ac\u00ed", "l'actuaci\u00f3", "de", "ramon", "i", "i", "de", "del\u00e0", "i", "sunyer", "ii", "en", "tot", "aquest", "afer", "guifr\u00e9", "no", "podia", "permetre", "l'erecci\u00f3", "de", "nous", "bisbats", "pallars", "i", "emp\u00faries", "constitu\u00efts", "retallant", "el", "territori", "de", "di\u00f2cesis", "situades", "als", "seus", "comtats", "d'urgell", "i", "girona", "per", "tot", "aix\u00f2", "ara", "guifr\u00e9", "va", "posicionarse", "en", "contra", "d'esclua", "i", "a", "favor", "de", "teotard", "i", "dels", "bisbes", "destitu\u00efts", "ingobert", "i", "servus", "dei", "davant", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "els", "comtes", "d'emp\u00faries", "cregueren", "convenient", "acostarse", "a", "od\u00f3", "i", "recon\u00e8ixerlo", "com", "a", "rei", "franc", "tot", "i", "el", "seu", "car\u00e0cter", "d'intr\u00fas", "el", "el", "comte", "sunyer", "ii", "i", "el", "bisbe", "eremir", "acudiren", "a", "orleans", "a", "la", "cort", "d'od\u00f3", "i", "n'obtingueren", "uns", "preceptes", "que", "al", "comtat", "d'osona", "inclo\u00efen", "una", "s\u00e8rie", "de", "donacions", "reials", "a", "favor", "del", "bisbat", "clarament", "lesives", "per", "a", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "enfortits", "per", "aquesta", "aprovaci\u00f3", "reial", "sunyer", "i", "del\u00e0", "ocuparen", "el", "comtat", "de", "girona", "calculant", "que", "od\u00f3", "els", "en", "podria", "concedir", "la", "investidura", "en", "aquestes", "circumst\u00e0ncies", "teotard", "tamb\u00e9", "decid\u00ed", "acostarse", "a", "od\u00f3", "de", "qui", "va", "obtenir", "un", "precepte", "de", "protecci\u00f3", "reial", "per", "a", "l'arxidi\u00f2cesi", "de", "narbona", "aprofitant", "la", "reconciliaci\u00f3", "del", "bisbe", "gotmar", "de", "vic", "amb", "guifr\u00e9", "teotard", "pogu\u00e9", "convocar", "el", "a", "port", "localitat", "propera", "a", "nimes", "un", "concili", "amb", "l'assist\u00e8ncia", "dels", "arquebisbes", "metropolitans", "d'arles", "ais", "de", "proven\u00e7a", "embrun", "ate", "i", "marsella", "com", "tamb\u00e9", "dels", "titulars", "de", "di\u00f2cesis", "sufrag\u00e0nies", "de", "narbona", "nimes", "carcassona", "albi", "uz\u00e8s", "magalona", "agda", "besiers", "tolosa", "lodeva", "elna", "i", "vic", "en", "aquest", "concili", "en", "qu\u00e8", "va", "formularse", "una", "condemna", "a", "les", "usurpacions", "d'urgell", "i", "girona", "el", "bisbe", "gotmar", "de", "vic", "es", "declar\u00e0", "penedit", "d'haver", "col\u00b7laborat", "amb", "frodo\u00ed", "de", "barcelona", "i", "esclua", "en", "la", "consagraci\u00f3", "antican\u00f2nica", "d'eremir", "i", "obtingu\u00e9", "el", "perd\u00f3", "dels", "pares", "conciliars", "amb", "l'enc\u00e0rrec", "de", "comunicar", "les", "resolucions", "sinodals", "a", "sunyer", "ii", "d'emp\u00faries", "la", "crisi", "eclesi\u00e0stica", "va", "cloure's", "definitivament", "amb", "un", "nou", "s\u00ednode", "a", "urgell", "en", "qu\u00e8", "esclua", "i", "eremir", "obligats", "a", "compar\u00e8ixerhi", "foren", "desposse\u00efts", "formalment", "de", "les", "seus", "que", "ocupaven", "les", "quals", "foren", "restitu\u00efdes", "als", "seus", "leg\u00edtims", "titulars", "el", "bisbe", "frodo\u00ed", "de", "barcelona", "conserv\u00e0", "la", "mitra", "nom\u00e9s", "perqu\u00e8", "va", "obtenir", "el", "perd\u00f3", "de", "l'arquebisbe", "teotard", "de", "tot", "l'afer", "nom\u00e9s", "va", "restarne", "temporalment", "l'exist\u00e8ncia", "del", "bisbat", "de", "pallars", "aquesta", "di\u00f2cesi", "el", "es", "reconegu\u00e9", "que", "subsistiria", "nom\u00e9s", "en", "vida", "del", "seu", "titular", "adolf", "tanmateix", "at\u00f3", "fill", "del", "comte", "ramon", "i", "aconsegu\u00ed", "succeir", "adolf", "i", "regir", "el", "bisbat", "fins", "a", "la", "seva", "mort", "el", "llavors", "la", "di\u00f2cesi", "pallaresa", "va", "extingirse", "i", "les", "seves", "parr\u00f2quies", "es", "reintegraren", "al", "bisbat", "d'urgell", "l'afer", "esclua", "\u00e9s", "un", "testimoni", "de", "la", "p\u00e8rdua", "per", "part", "de", "la", "monarquia", "franca", "del", "control", "dels", "comtats", "de", "la", "g\u00f2tia", "a", "finals", "del", "segle", "ix", "d'una", "banda", "al", "sud", "del", "pirineu", "els", "\u00fanics", "comtes", "que", "reconegueren", "od\u00f3", "com", "a", "rei", "franc", "foren", "els", "d'emp\u00faries", "i", "encara", "pel", "seu", "inter\u00e8s", "d'afirmar", "la", "situaci\u00f3", "d'eremir", "com", "a", "bisbe", "de", "girona", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "mir\u00f3", "de", "rossell\u00f3conflent", "i", "ramon", "i", "de", "pallars", "no", "feren", "cap", "acte", "d'acatament", "a", "aquest", "monarca", "franc", "d'ac\u00ed", "que", "no", "en", "rebessin", "mai", "cap", "precepte", "reial", "van", "mantenir", "una", "actitud", "de", "rebuig", "cap", "a", "un", "rei", "franc", "a", "qui", "consideraven", "il\u00b7leg\u00edtim", "d'altra", "banda", "els", "monarques", "francs", "tant", "el", "carolingi", "carles", "el", "gros", "com", "l'intr\u00fas", "od\u00f3", "mantingueren", "una", "actitud", "passiva", "una", "actitud", "que", "hauria", "estat", "inconcebible", "en", "temps", "de", "llu\u00eds", "el", "tartamut", "i", "els", "seus", "predecessors", "carles", "el", "calb", "llu\u00eds", "el", "piet\u00f3s", "carlemany", "i", "pip\u00ed", "el", "breu", "aquests", "sobirans", "si", "s'haguessin", "trobat", "amb", "un", "afer", "d'aquestes", "caracter\u00edstiques", "hi", "haurien", "pres", "part", "activament", "enviant", "una", "comissi\u00f3", "de", "missi", "dominici", "a", "resoldre", "el", "problema", "en", "canvi", "carles", "el", "gros", "no", "va", "prendre", "cap", "mesura", "davant", "de", "les", "deposicions", "contra", "dret", "d'ingobert", "d'urgell", "i", "servus", "dei", "de", "girona", "i", "al", "seu", "torn", "od\u00f3", "va", "mantenir", "una", "actitud", "incoherent", "concedint", "privilegis", "primer", "a", "eremir", "i", "despr\u00e9s", "al", "seu", "rival", "teotard", "per", "a", "od\u00f3", "concedir", "privilegis", "a", "tot", "aquell", "qui", "acudia", "a", "la", "seva", "cort", "era", "un", "mitj\u00e0", "per", "a", "aconseguir", "ser", "reconegut", "com", "a", "rei", "franc", "i", "no", "pas", "una", "actuaci\u00f3", "orientada", "a", "resoldre", "la", "crisi", "una", "crisi", "que", "fou", "superada", "gr\u00e0cies", "a", "l'actuaci\u00f3", "dels", "poders", "eclesi\u00e0stics", "i", "civils", "de", "la", "zona", "mitjan\u00e7ant", "els", "concilis", "provincials", "de", "port", "i", "urgell", "en", "qu\u00e8", "l'abs\u00e8ncia", "de", "delegats", "del", "sobir\u00e0", "permet\u00e9", "la", "deposici\u00f3", "d'eremir", "tot", "i", "els", "preceptes", "reials", "que", "havia", "obtingut", "el", "la", "colonitzaci\u00f3", "de", "les", "terres", "centrals", "fos", "violentament", "o", "amb", "una", "investidura", "formal", "despr\u00e9s", "del", "els", "dominis", "de", "guifr\u00e9", "abastaven", "d'una", "banda", "una", "\u00e0rea", "muntanyenca", "urgell", "i", "cerdanya", "i", "de", "l'altra", "una", "de", "costanera", "barcelona", "i", "girona", "al", "llarg", "del", "segle", "ix", "excepte", "en", "el", "breu", "per\u00edode", "de", "sunifred", "el", "pare", "de", "guifr\u00e9", "aquestes", "dues", "zones", "s'havien", "mantingut", "separades", "i", "regides", "per", "comtes", "diferents", "la", "ra\u00f3", "se'n", "devia", "al", "fet", "que", "n'impedien", "la", "comunicaci\u00f3", "les", "centrals", "formades", "per", "les", "actuals", "contrades", "del", "ripoll\u00e8s", "la", "vall", "de", "lord", "el", "bergued\u00e0", "el", "llu\u00e7an\u00e8s", "la", "plana", "de", "vic", "el", "moian\u00e8s", "les", "guilleries", "i", "el", "bages", "\u00e7o", "\u00e9s", "el", "territori", "despoblat", "arran", "de", "la", "revolta", "d'aiss\u00f3", "en", "aquesta", "\u00e0rea", "buida", "per\u00f2", "a", "finals", "del", "segle", "ix", "s'hi", "registr\u00e0", "un", "fort", "corrent", "de", "colonitzaci\u00f3", "procedent", "de", "les", "contrades", "pirinenques", "pallars", "urgell", "i", "cerdanya", "despr\u00e9s", "de", "gaireb\u00e9", "dos", "segles", "d'haver", "acollit", "els", "que", "abandonaven", "les", "terres", "planes", "a", "causa", "dels", "riscos", "de", "les", "r\u00e0tzies", "andalusines", "ara", "les", "terres", "d'alta", "muntanya", "patien", "superpoblaci\u00f3", "per", "aix\u00f2", "a", "molta", "gent", "no", "li", "qued\u00e0", "m\u00e9s", "remei", "que", "establirse", "a", "les", "terres", "baixes", "malgrat", "el", "perill", "d'atac", "davant", "d'aquesta", "situaci\u00f3", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "intervingu\u00e9", "a", "la", "zona", "per", "canalitzar", "la", "colonitzaci\u00f3", "nomenanthi", "el", "un", "veguer", "per", "delimitar", "les", "\u00e0rees", "de", "colonitzaci\u00f3", "i", "els", "nuclis", "de", "poblament", "aix\u00ed", "com", "tamb\u00e9", "per", "integrar", "aquests", "territoris", "sota", "la", "seva", "estructura", "de", "poder", "comtal", "extreure'n", "impostos", "i", "poder", "protegirlos", "militarment", "quan", "les", "caracter\u00edstiques", "i", "situaci\u00f3", "de", "la", "zona", "ho", "permetien", "guifr\u00e9", "annexion\u00e0", "les", "\u00e0rees", "repoblades", "a", "un", "comtat", "ja", "existent", "la", "vall", "de", "lord", "fou", "inclosa", "dins", "del", "comtat", "d'urgell", "i", "el", "pagus", "de", "berga", "l'actual", "bergued\u00e0", "al", "comtat", "de", "cerdanya", "ara", "b\u00e9", "la", "regi\u00f3", "central", "del", "ripoll\u00e8s", "plana", "de", "vic", "llu\u00e7an\u00e8s", "i", "les", "guilleries", "configurava", "un", "territori", "tradicionalment", "estructurat", "al", "voltant", "de", "la", "ciutat", "d'ausa", "amb", "una", "tradici\u00f3", "\u00e8tnica", "pr\u00f2pia", "era", "l'antic", "pa\u00eds", "dels", "ausetans", "per", "aix\u00f2", "guifr\u00e9", "hi", "cre\u00e0", "un", "districte", "propi", "el", "comtat", "d'osona", "on", "tamb\u00e9", "foren", "incloses", "les", "terres", "del", "moian\u00e8s", "i", "el", "bages", "les", "quals", "tot", "i", "tenir", "un", "nucli", "tradicional", "a", "la", "ciutat", "de", "manresa", "i", "una", "personalitat", "hist\u00f2rica", "derivada", "d'haver", "estat", "el", "pa\u00eds", "dels", "lacetans", "degut", "a", "la", "seva", "situaci\u00f3", "de", "primera", "l\u00ednia", "de", "frontera", "amb", "l'islam", "i", "pel", "seu", "esc\u00e0s", "poblament", "no", "tenien", "prou", "entitat", "per", "a", "estructurarhi", "un", "comtat", "diferenciat", "d'ac\u00ed", "el", "valor", "merament", "geogr\u00e0fic", "i", "mai", "jur\u00eddic", "de", "l'expressi\u00f3", "comtat", "de", "manresa", "freq\u00fcent", "en", "els", "documents", "la", "fundaci\u00f3", "dels", "monestirs", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "i", "sant", "joan", "de", "les", "abadesses", "en", "el", "vessant", "eclesi\u00e0stic", "calgu\u00e9", "integrar", "la", "xarxa", "de", "parr\u00f2quies", "erigides", "sovint", "pels", "mateixos", "colons", "dins", "la", "jerarquia", "episcopal", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "proximitat", "geogr\u00e0fica", "les", "parr\u00f2quies", "del", "bergued\u00e0", "i", "les", "de", "la", "vall", "de", "lord", "foren", "incloses", "dins", "la", "di\u00f2cesi", "d'urgell", "ara", "b\u00e9", "a", "l'\u00e0rea", "central", "calgu\u00e9", "restaurar", "la", "seu", "d'ausa", "destru\u00efda", "per", "la", "invasi\u00f3", "\u00e0rab", "del", "segle", "viii", "el", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "aconsegu\u00ed", "de", "l'arquebisbe", "de", "narbona", "metropolit\u00e0", "dels", "bisbats", "sudpirinencs", "el", "restabliment", "de", "la", "di\u00f2cesi", "i", "la", "consagraci\u00f3", "episcopal", "de", "l'arxipreste", "gotmar", "el", "nou", "bisbe", "feu", "erigir", "la", "nova", "catedral", "fora", "del", "recinte", "d'ausa", "una", "ciutat", "abandonada", "i", "en", "ru\u00efnes", "a", "causa", "de", "les", "destruccions", "provocades", "primer", "pels", "musulmans", "i", "despr\u00e9s", "per", "la", "revolta", "d'ais\u00f3", "i", "la", "situ\u00e0", "en", "un", "nou", "nucli", "de", "poblaci\u00f3", "proper", "a", "l'antiga", "ciutat", "un", "ve\u00efnat", "vicus", "en", "llat\u00ed", "origen", "de", "l'actual", "vic", "dins", "de", "la", "reorganitzaci\u00f3", "eclesi\u00e0stica", "de", "la", "nova", "zona", "guifr\u00e9", "fund\u00e0", "els", "monestirs", "de", "ripoll", "i", "de", "sant", "joan", "de", "les", "abadesses", "dotats", "no", "sols", "de", "terres", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "de", "drets", "p\u00fablics", "i", "privilegis", "jur\u00eddicsaix\u00ed", "ripoll", "reb\u00e9", "els", "beneficis", "dels", "serveis", "reials", "deguts", "pels", "habitants", "d'estiula", "i", "ordina", "de", "les", "pesqueries", "del", "ter", "i", "del", "freser", "com", "tamb\u00e9", "un", "ter\u00e7", "del", "teloneu", "del", "mercat", "i", "a", "m\u00e9s", "el", "monestir", "fou", "declarat", "exempt", "de", "la", "jurisdicci\u00f3", "dels", "tribunals", "comtals", "en", "mat\u00e8ria", "d'homicidis", "raptes", "i", "altres", "delictes", "com", "tamb\u00e9", "als", "monjos", "els", "fou", "reconegut", "el", "dret", "d'elegir", "lliurement", "el", "seu", "abat", "segons", "la", "regla", "de", "sant", "benet", "el", "monestir", "femen\u00ed", "de", "sant", "joan", "reb\u00e9", "a", "m\u00e9s", "de", "latifundis", "el", "castell", "de", "montgrony", "amb", "el", "seu", "terme", "i", "esgl\u00e9sia", "per", "la", "seva", "banda", "el", "emma", "filla", "de", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "feta", "nomenar", "abadessa", "de", "sant", "joan", "pel", "seu", "pare", "aconsegu\u00ed", "del", "rei", "carles", "el", "ximple", "un", "privilegi", "d'immunitat", "respecte", "del", "govern", "dels", "comtes", "per", "a", "l'abadessa", "i", "el", "cenobi", "posats", "sota", "exclusiva", "jurisdicci\u00f3", "reial", "i", "el", "ultra", "obligar", "en", "virtut", "d'una", "sent\u00e8ncia", "judicial", "els", "habitants", "de", "la", "vall", "de", "sant", "joan", "a", "recon\u00e8ixer", "la", "propietat", "monacal", "sobre", "les", "terres", "que", "ocupaven", "emma", "despr\u00e9s", "d'haver", "guanyat", "un", "plet", "contra", "el", "seu", "germ\u00e0", "el", "comte", "mir\u00f3", "ii", "de", "cerdanya", "va", "aconseguir", "afirmar", "la", "jurisdicci\u00f3", "abacial", "excloent", "els", "pobladors", "de", "la", "rodalia", "de", "prestar", "serveis", "reials", "al", "comte", "la", "mort", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "lluitant", "contra", "l'islam", "entre", "el", "i", "el", "els", "musulmans", "es", "van", "sentir", "amena\u00e7ats", "per", "l'expansi\u00f3", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "que", "ambicionava", "establir", "la", "frontera", "als", "rius", "llobregat", "i", "segre", "amb", "posicions", "al", "bages", "cardona", "osona", "el", "bergued\u00e0", "la", "vall", "de", "lord", "i", "a", "la", "vall", "de", "cervell\u00f3", "aplicant", "una", "pol\u00edtica", "de", "colonitzaci\u00f3", "cristiana", "dels", "territoris", "conquerits", "i", "construinthi", "esgl\u00e9sies", "i", "monestirs", "al", "voltant", "dels", "quals", "fixava", "la", "poblaci\u00f3", "els", "dominis", "del", "comte", "guifr\u00e9", "s'estenien", "pel", "nord", "de", "solsona", "segurament", "per", "besora", "tentellatge", "i", "corre\u00e0", "al", "territori", "de", "berga", "per", "sorba", "gargall\u00e0", "i", "serrateix", "i", "al", "territori", "d'osona", "per", "cardona", "manresa", "i", "montserrat", "davant", "l'ofensiva", "cristiana", "els", "governadors", "musulmans", "d'aththaghr", "alal\u00e0", "decidiren", "fortificar", "les", "ciutats", "de", "l\u00e0rida", "lleida", "balagui", "balaguer", "i", "muntsu", "la", "fortificaci\u00f3", "de", "l\u00e0rida", "fou", "vista", "pel", "comte", "guifr\u00e9", "com", "una", "provocaci\u00f3", "i", "aquest", "atac\u00e0", "la", "ciutat", "governada", "pel", "val\u00ed", "isma\u00efl", "ibn", "mussa", "de", "la", "fam\u00edlia", "dels", "banu", "qasi", "per\u00f2", "el", "setge", "de", "larida", "no", "reeix\u00ed", "i", "l'historiador", "ibn", "al", "athir", "diu", "que", "els", "andalusins", "feren", "gran", "mortaldat", "entre", "els", "cristians", "poc", "despr\u00e9s", "el", "val\u00ed", "de", "l\u00e0rida", "isma\u00efl", "ibn", "mussa", "fou", "succe\u00eft", "per", "lubb", "ibn", "muhammad", "ibn", "lubb", "ibn", "ms\u00e0", "alqasaw", "aquest", "llan\u00e7\u00e0", "la", "r\u00e0tzia", "isl\u00e0mica", "del", "contra", "els", "dominis", "del", "comte", "guifr\u00e9", "i", "tal", "com", "narra", "l'historiador", "andalus\u00ed", "abumarwan", "ibn", "hayyan", "despr\u00e9s", "de", "capturar", "i", "devastar", "el", "castell", "d'aura", "entr\u00e0", "en", "combat", "contra", "les", "tropes", "cabdillades", "pel", "comte", "guifr\u00e9", "que", "durant", "la", "batalla", "fou", "greument", "ferit", "i", "mor\u00ed", "pocs", "dies", "despr\u00e9s", "l'historiador", "andalus\u00ed", "abumarwan", "ibn", "hayyan", "anomena", "el", "comte", "guifr\u00e9", "anqadid", "ibn", "almundir", "anqadid", "fill", "d'almundir", "i", "com", "explica", "l'historiador", "ramon", "d'abadal", "el", "nom", "danqadid", "no", "\u00e9s", "sin\u00f3", "una", "mala", "grafia", "\u00e0rab", "del", "nom", "guifrid", "mentre", "que", "el", "cognom", "ibn", "almundir", "fill", "d'almundir", "seria", "el", "t\u00edtol", "honor\u00edfic", "que", "els", "musulmans", "haurien", "donat", "al", "pare", "de", "guifr\u00e9", "sunifred", "d'urgell", "i", "que", "significa", "'l'inigualable'", "'el", "que", "no", "t\u00e9", "par'", "la", "identificaci\u00f3", "queda", "totalment", "confirmada", "al", "final", "del", "text", "quan", "s'esmenta", "que", "el", "successor", "en", "el", "comtat", "de", "barcelona", "fou", "el", "seu", "fill", "sunr", "sunyer", "i", "de", "barcelona", "el", "comte", "guifr\u00e9", "mor\u00ed", "en", "la", "lluita", "contra", "l'islam", "l'", "d'agost", "de", "prop", "del", "castell", "d'aura", "durant", "la", "r\u00e0tzia", "isl\u00e0mica", "del", "les", "seves", "despulles", "romanen", "al", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "ripoll", "el", "castell", "d'aura", "esmentat", "per", "abumarwan", "ibn", "hayyan", "alqurtub\u00ed", "mai", "no", "ha", "estat", "identificat", "per", "la", "historiografia", "a", "comen\u00e7aments", "del", "segle", "xx", "alguns", "historiadors", "com", "salvador", "sanpere", "i", "miquel", "francesc", "de", "bofarull", "i", "sans", "o", "francesc", "carreras", "i", "candi", "creien", "possible", "que", "l'indret", "del", "castell", "fos", "a", "prop", "del", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "valldaura", "situada", "a", "cerdanyola", "del", "vall\u00e8s", "vall\u00e8s", "occidental", "prop", "de", "la", "serra", "de", "collserola", "per\u00f2", "anys", "despr\u00e9s", "l'historiador", "antoni", "pladevall", "i", "font", "replic\u00e0", "que", "l'atribuci\u00f3", "de", "valldaura", "al", "castell", "o", "lloc", "d'aura", "on", "el", "trob\u00e0", "la", "mort", "el", "comte", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "en", "lluita", "contra", "els", "\u00e0rabs", "\u00e9s", "una", "suposici\u00f3", "sense", "m\u00e9s", "fonaments", "que", "la", "semblan\u00e7a", "de", "noms", "del", "mateix", "sentir", "\u00e9s", "el", "medievalista", "josep", "maria", "salrach", "i", "mar\u00e8s", "que", "opina", "que", "el", "top\u00f2nim", "castell", "d'ora", "ha", "estat", "tradu\u00eft", "per", "castell", "d'aura", "per\u00f2", "hom", "dubta", "de", "la", "seva", "identificaci\u00f3", "amb", "valldauraaltres", "localitzacions", "proposades", "n'han", "estat", "les", "proximitats", "del", "monestir", "de", "santa", "maria", "de", "valldaura", "a", "olvan", "bergued\u00e0", "o", "a", "les", "contrades", "del", "castell", "d'ora", "a", "la", "vall", "d'ora", "solson\u00e8s", "per", "b\u00e9", "que", "totes", "en", "s\u00f3n", "especulacions", "sense", "fonament", "documental", "ni", "hist\u00f2ric", "contrastat", "tomba", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "un", "segle", "despr\u00e9s", "de", "la", "seva", "mort", "a", "final", "del", "segle", "x", "o", "principi", "del", "segle", "xi", "es", "constru\u00ed", "al", "claustre", "del", "monestir", "de", "ripoll", "una", "tomba", "per", "a", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "i", "el", "seu", "fill", "raolf", "bisbe", "d'urgell", "amb", "la", "inscripci\u00f3", "hic", "dux", "cum", "prole", "situs", "est", "guifrede", "pilose", "a", "quo", "dotatus", "locus", "est", "hic", "et", "hedificatus", "la", "tomba", "es", "mantingu\u00e9", "al", "llarg", "dels", "segles", "i", "realment", "no", "qued\u00e0", "afectada", "per", "l'incendi", "de", "at\u00e8s", "que", "era", "al", "claustre", "de", "fet", "estava", "visible", "fins", "al", "quan", "s'ensorr\u00e0", "el", "sostre", "del", "claustre", "i", "la", "tomba", "queda", "enterrada", "no", "es", "va", "retrobar", "fins", "l'expedici\u00f3", "de", "pellicer", "i", "pag\u00e9s", "de", "els", "esquelets", "del", "comte", "i", "el", "fill", "van", "ser", "dipositats", "en", "caixes", "de", "fusta", "per", "conservarles", "fins", "que", "el", "foren", "dipositades", "a", "la", "sagristia", "del", "monestir", "en", "una", "caixa", "m\u00e9s", "rica", "durant", "els", "anys", "de", "la", "mancomunitat", "i", "de", "la", "generalitat", "republicana", "sorgiren", "diferents", "iniciatives", "per", "construir", "un", "nou", "sepulcre", "per\u00f2", "no", "van", "prosperar", "durant", "la", "guerra", "civil", "les", "restes", "foren", "novament", "retirades", "per", "salvaguardarles", "i", "van", "tornar", "al", "monestir", "el", "en", "un", "conjunt", "situat", "a", "l'extrem", "del", "creuer", "de", "l'evangeli", "finalment", "l'", "de", "setembre", "de", "la", "generalitat", "restaurada", "va", "inaugurar", "la", "nova", "tomba", "inspirada", "en", "la", "del", "vescomte", "bernat", "trobat", "a", "les", "excavacions", "pare", "de", "la", "p\u00e0tria", "l'an\u00e0lisi", "de", "la", "figura", "hist\u00f2rica", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "no", "pot", "ser", "deslligada", "de", "la", "mitificaci\u00f3", "que", "en", "feren", "els", "reis", "d'arag\u00f3", "del", "llinatge", "dels", "comtes", "de", "barcelona", "aix\u00ed", "en", "la", "genealogia", "regum", "navarrae", "et", "aragoniae", "et", "comitum", "barchinonae", "en", "la", "genealogia", "encarregada", "pel", "futur", "rei", "joan", "i", "d'arag\u00f3", "el", "ca\u00e7ador", "s'atorga", "a", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "el", "t\u00edtol", "de", "pare", "de", "la", "p\u00e0tria", "pater", "patriae", "el", "t\u00edtol", "de", "pater", "patriae", "\u00e9s", "d'origen", "rom\u00e0", "i", "fou", "un", "honor", "concedit", "pel", "senat", "de", "roma", "a", "r\u00f2mul", "fundador", "llegendari", "de", "la", "ciutat", "a", "marc", "furi", "camil", "considerat", "el", "segon", "fundador", "de", "la", "ciutat", "i", "a", "alguns", "pocs", "emperadors", "romans", "m\u00e9s", "i", "amb", "aquest", "t\u00edtol", "els", "antics", "reis", "catalanoaragonesos", "honoraren", "la", "mem\u00f2ria", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "fins", "a", "mitificarlo", "en", "la", "llegenda", "medieval", "com", "a", "destacat", "lluitador", "contra", "l'islam", "i", "pare", "de", "la", "p\u00e0tria", "la", "llegenda", "medieval", "fou", "recollida", "durant", "el", "renaixement", "vivificada", "de", "nou", "durant", "la", "guerra", "dels", "segadors", "i", "la", "guerra", "de", "successi\u00f3", "i", "finalment", "rescatada", "de", "l'oblit", "durant", "la", "renaixen\u00e7a", "paral\u00b7lelament", "la", "llegenda", "de", "les", "quatre", "barres", "de", "sang", "del", "valenci\u00e0", "pere", "antoni", "beuter", "recollida", "el", "i", "divulgada", "arreu", "el", "feia", "caure", "ferit", "mentre", "lluitava", "contra", "els", "normands", "al", "servei", "del", "rei", "de", "fran\u00e7a", "explicant", "que", "davant", "la", "petici\u00f3", "del", "comte", "perqu\u00e8", "el", "rei", "li", "don\u00e9s", "un", "escut", "d'armes", "aquell", "es", "mull\u00e0", "els", "dits", "amb", "la", "sang", "del", "comte", "i", "els", "pass\u00e0", "per", "sobre", "l'escut", "daurat", "donant", "lloc", "al", "que", "seria", "considerat", "posteriorment", "l'escut", "de", "catalunyaal", "costat", "d'aquesta", "visi\u00f3", "m\u00edtica", "i", "llegend\u00e0ria", "s'analitza", "la", "figura", "del", "guifr\u00e9", "hist\u00f2ric", "interpretantlo", "com", "un", "magnat", "got", "que", "al", "servei", "de", "l'imperi", "carolingi", "aprofit\u00e0", "el", "col\u00b7lapse", "del", "poder", "reial", "per", "bastirse", "un", "domini", "propi", "la", "visi\u00f3", "del", "guifr\u00e9", "m\u00edtic", "pare", "de", "la", "p\u00e0tria", "i", "creador", "de", "catalunya", "t\u00e9", "origen", "en", "la", "gesta", "comitum", "barchinonensium", "escrita", "al", "segle", "xii", "pels", "monjos", "de", "ripoll", "en", "aquesta", "obra", "per", "tal", "de", "justificar", "l'inici", "a", "finals", "del", "segle", "ix", "de", "la", "transmissi\u00f3", "heredit\u00e0ria", "dels", "comtats", "se", "sobredimension\u00e0", "la", "figura", "de", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "avantpassat", "de", "la", "dinastia", "comtal", "barcelonina", "tot", "i", "aix\u00ed", "cal", "recon\u00e8ixer", "la", "import\u00e0ncia", "hist\u00f2rica", "de", "guifr\u00e9", "com", "afirma", "ferran", "soldevila", "si", "un", "personatge", "hist\u00f2ric", "\u00e9s", "exaltat", "per", "la", "llegenda", "\u00e9s", "que", "de", "deb\u00f2", "fou", "gran", "i", "aix\u00ed", "afegim", "nosaltres", "mai", "ning\u00fa", "no", "far\u00e0", "un", "heroi", "de", "llegenda", "d'un", "governant", "inepte", "i", "mediocre", "com", "fou", "per", "exemple", "el", "comte", "de", "barcelona", "berenguer", "ramon", "i", "rebesnet", "del", "pil\u00f3s", "al", "contrari", "d'altres", "grans", "figures", "de", "la", "nissaga", "com", "ara", "jaume", "i", "continua", "ferran", "soldevila", "dient", "que", "ara", "b\u00e9", "la", "grandesa", "de", "guifr\u00e9", "es", "basa", "en", "l'habilitat", "per", "a", "situarse", "pol\u00edticament", "en", "un", "moment", "crucial", "com", "fou", "la", "crisi", "de", "l'imperi", "carolingi", "un", "terreny", "for\u00e7a", "rellisc\u00f3s", "en", "qu\u00e8", "d'altres", "de", "m\u00e9s", "ambiciosos", "que", "ell", "cas", "de", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "hi", "fracassaren", "mentre", "que", "els", "successors", "de", "guifr\u00e9", "assoliren", "els", "c\u00e0rrecs", "de", "comte", "per", "simple", "transmissi\u00f3", "familiar", "i", "en", "la", "capacitat", "de", "saber", "intervenir", "en", "la", "repoblaci\u00f3", "de", "l'\u00e0rea", "central", "dels", "comtats", "per", "estructurarhi", "el", "comtat", "d'osona", "i", "el", "bisbat", "de", "vic", "fet", "cabdal", "per", "a", "la", "futura", "vertebraci\u00f3", "de", "catalunya", "per\u00f2", "de", "cap", "manera", "en", "l'assoliment", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "dels", "comtats", "l'historiador", "finalitza", "resumint", "els", "esdeveniments", "cabdals", "cal", "repassar", "els", "fets", "el", "guifr\u00e9", "obtingu\u00e9", "els", "comtats", "de", "barcelona", "i", "girona", "per", "haver", "col\u00b7laborat", "amb", "el", "rei", "en", "la", "repressi\u00f3", "de", "la", "revolta", "de", "bernat", "de", "g\u00f2tia", "avortant", "aix\u00ed", "un", "intent", "de", "trencar", "amb", "la", "monarquia", "carol\u00edngia", "per", "tant", "en", "cas", "de", "no", "haverse", "esdevingut", "el", "fet", "fortu\u00eft", "de", "la", "mort", "prematura", "de", "llu\u00eds", "el", "tartamut", "el", "origen", "de", "la", "descomposici\u00f3", "de", "l'ordre", "carolingi", "l'actuaci\u00f3", "de", "guifr\u00e9", "hauria", "dut", "molt", "probablement", "no", "pas", "a", "la", "independ\u00e8ncia", "sin\u00f3", "a", "la", "pura", "i", "simple", "consolidaci\u00f3", "del", "poder", "reial", "franc", "al", "sud", "del", "pirineu", "c\u00e0rrecs", "i", "successors", "a", "finals", "del", "segle", "ix", "no", "hi", "havia", "establert", "cap", "criteri", "per", "determinar", "com", "s'havia", "de", "dur", "a", "terme", "la", "successi\u00f3", "dels", "comtes", "de", "la", "g\u00f2tia", "fins", "a", "les", "capitulacions", "de", "quiercy", "de", "els", "reis", "francs", "havien", "perdut", "la", "facultat", "que", "havien", "tingut", "al", "segle", "ix", "de", "nomenar", "i", "destituir", "els", "comtes", "els", "quals", "per", "aix\u00f2", "deixaren", "de", "ser", "uns", "delegats", "del", "monarca", "per", "a", "esdevenir", "petits", "sobirans", "als", "seus", "dominis", "la", "transmissi\u00f3", "heredit\u00e0ria", "dels", "comtats", "era", "una", "pr\u00e0ctica", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "negligir", "l'autoritat", "del", "rei", "franc", "convertia", "un", "c\u00e0rrec", "p\u00fablic", "en", "patrimoni", "familiar", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "s'inici\u00e0", "el", "a", "la", "mort", "de", "mir\u00f3", "el", "vell", "el", "seu", "comtat", "de", "rossell\u00f3", "pass\u00e0", "sense", "cap", "mena", "d'intervenci\u00f3", "del", "rei", "franc", "od\u00f3", "i", "de", "fran\u00e7a", "a", "sunyer", "ii", "d'emp\u00faries", "i", "el", "de", "conflent", "fou", "per", "a", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "a", "la", "mort", "de", "guifr\u00e9", "en", "un", "primer", "moment", "els", "seus", "fills", "guifr\u00e9", "borrell", "mir\u00f3", "sunifred", "i", "sunyer", "van", "optar", "per", "governar", "conjuntament", "tots", "els", "dominis", "del", "pare", "i", "administrarlos", "sota", "presid\u00e8ncia", "del", "primog\u00e8nit", "guifr\u00e9", "borrell", "aviat", "per\u00f2", "quan", "cadascun", "dels", "comtes", "cogovernants", "tingu\u00e9", "descend\u00e8ncia", "calgu\u00e9", "abandonar", "la", "idea", "d'her\u00e8ncia", "conjunta", "i", "llavors", "cada", "fill", "transmet\u00e9", "individualment", "als", "seus", "hereus", "la", "part", "del", "conjunt", "comtal", "que", "regia", "guifr\u00e9", "ii", "borrell", "juntament", "amb", "sunyer", "barcelona", "girona", "i", "comtat", "d'osonamanresa", "sunifred", "urgell", "mir\u00f3", "cerdanyaberga", "i", "conflent", "notes", "refer\u00e8ncies", "bibliografia", "abadal", "i", "de", "vinyals", "ramon", "d'", "els", "primers", "comtes", "catalans", "vicensvives", "reed", "isbn", "abadal", "i", "de", "vinyals", "ramon", "d'", "coll", "i", "alentorn", "miquel", "els", "temps", "i", "el", "regiment", "del", "comte", "guifred", "el", "pil\u00f3s", "iec", "isbn", "coll", "i", "alentorn", "miquel", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "en", "la", "historiografia", "i", "en", "la", "llegenda", "iec", "isbn", "coromines", "joan", "de", "com", "pronunciem", "el", "nom", "dels", "nostres", "personatges", "hist\u00f2rics", "a", "estudis", "de", "topon\u00edmia", "catalana", "v", "ii", "barcelona", "b\u00e0rcino", "p", "salrach", "i", "mar\u00e9s", "josep", "maria", "el", "proc\u00e9s", "de", "formaci\u00f3", "nacional", "de", "catalunya", "segles", "viii", "i", "ix", "edicions", "isbn", "salrach", "i", "mar\u00e9s", "josep", "maria", "el", "proc\u00e9s", "de", "feudalitzaci\u00f3", "segles", "iii", "xii", "hist\u00f2ria", "de", "catalunya", "vol", "iii", "edicions", "isbn", "salrach", "i", "mar\u00e9s", "josep", "maria", "catalunya", "a", "la", "fi", "del", "primer", "mil\u00b7lenni", "pag\u00e8s", "editors", "isbn", "vegeu", "tamb\u00e9", "castell", "d'or", "enlla\u00e7os", "externs", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "gran", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "barcelona", "grup", "enciclop\u00e8dia", "catalana", "hist\u00f2ries", "de", "catalunya", "guifr\u00e9", "el", "pil\u00f3s", "arxivat", "a", "wayback", "machine", "guifr\u00e9", "el", "pel\u00f3s", "entre", "la", "realitat", "hist\u00f2rica", "i", "la", "llegenda", "a", "s\u00e0piens"]