["l'handbol", "\u00e9s", "un", "esport", "de", "conjunt", "que", "es", "practica", "amb", "les", "mans", "entre", "dos", "equips", "l'objectiu", "\u00e9s", "introduir", "la", "pilota", "a", "la", "porteria", "contr\u00e0ria", "i", "evitar", "que", "l'introdueixin", "a", "la", "porteria", "del", "teu", "equip", "per", "aconseguirho", "s'utilitzen", "passades", "i", "en", "general", "jugades", "que", "acaben", "amb", "un", "llan\u00e7ament", "l'handbol", "de", "set", "\u00e9s", "el", "que", "es", "juga", "habitualment", "en", "l'actualitat", "i", "\u00e9s", "esport", "ol\u00edmpic", "des", "de", "l'any", "juguen", "a", "cada", "equip", "sis", "jugadors", "de", "camp", "i", "un", "porter", "se", "sol", "practicar", "en", "un", "pavell\u00f3", "esportiu", "tancat", "i", "es", "caracteritza", "pel", "joc", "r\u00e0pid", "i", "l'elevat", "nombre", "de", "gols", "que", "es", "marquen", "normalment", "m\u00e9s", "de", "gols", "cada", "equip", "l'espai", "de", "l'\u00e0rea", "est\u00e0", "reservat", "per", "al", "porter", "cap", "jugador", "de", "camp", "hi", "pot", "entrar", "de", "forma", "intencionada", "o", "per", "obtenir", "avantatge", "tamb\u00e9", "existeix", "una", "modalitat", "d'handbol", "d'onze", "que", "fou", "esport", "ol\u00edmpic", "de", "demostraci\u00f3", "l'any", "per\u00f2", "no", "\u00e9s", "gaire", "popular", "en", "l'actualitat", "regles", "b\u00e0siques", "i", "estil", "de", "joc", "les", "regles", "de", "l'handbol", "d'onze", "s'estandarditzaren", "el", "i", "foren", "la", "base", "per", "reglamentar", "l'handbol", "de", "set", "aquestes", "regles", "solen", "ser", "modificades", "intentant", "millorarles", "cada", "quatre", "anys", "l'any", "ol\u00edmpic", "l'handbol", "es", "juga", "amb", "una", "pilota", "esf\u00e8rica", "i", "els", "\u00fanics", "jugadors", "que", "la", "poden", "tocar", "amb", "els", "peus", "s\u00f3n", "els", "porters", "es", "pot", "avan\u00e7ar", "amb", "la", "pilota", "a", "les", "mans", "fins", "a", "un", "m\u00e0xim", "de", "tres", "passos", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "el", "jugador", "disposa", "de", "segons", "per", "a", "llan\u00e7ar", "passar", "la", "pilota", "o", "ferla", "botar", "si", "es", "fa", "botar", "la", "pilota", "nom\u00e9s", "amb", "una", "m\u00e0", "per", "cada", "bot", "es", "pot", "continuar", "en", "moviment", "fins", "que", "es", "deixi", "de", "fer", "botar", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "es", "poden", "donar", "tres", "passes", "m\u00e9s", "i", "obligat\u00f2riament", "s'ha", "de", "llan\u00e7ar", "o", "passar", "abans", "de", "vuit", "segons", "ja", "que", "no", "est\u00e0", "perm\u00e8s", "a", "un", "jugador", "fer", "botar", "de", "nou", "la", "pilota", "sense", "que", "hagi", "tocat", "un", "altre", "jugador", "o", "la", "porteria", "en", "un", "atac", "t\u00edpic", "els", "jugadors", "porten", "la", "pilota", "fins", "a", "la", "l\u00ednia", "de", "metres", "mitjan\u00e7ant", "les", "passades", "als", "companys", "i", "el", "bot", "de", "la", "pilota", "i", "aleshores", "intenten", "batre", "al", "porter", "els", "defensors", "intenten", "recuperar", "el", "control", "de", "la", "pilota", "interceptant", "les", "passades", "o", "bloquejant", "els", "tirs", "amb", "els", "bra\u00e7os", "i", "les", "mans", "tot", "i", "aix\u00ed", "i", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "esports", "el", "contacte", "f\u00edsic", "entre", "jugadors", "\u00e9s", "molt", "continuat", "el", "joc", "a", "l'handbol", "flueix", "lliurement", "parantse", "nom\u00e9s", "quan", "la", "pilota", "surt", "del", "terreny", "de", "joc", "o", "quan", "l'\u00e0rbitre", "decideix", "que", "s'ha", "de", "parar", "despr\u00e9s", "de", "cada", "pausa", "es", "reinicia", "el", "joc", "amb", "una", "jugada", "espec\u00edfica", "si", "l'equip", "atacant", "no", "demostra", "una", "actitud", "ofensiva", "se", "li", "xiular\u00e0", "'joc", "passiu'", "i", "se", "li", "donar\u00e0", "la", "pilota", "a", "l'equip", "que", "defensava", "no", "hi", "ha", "un", "temps", "definit", "per", "a", "xiular", "'joc", "passiu'", "aix\u00ed", "que", "sol", "haverhi", "controv\u00e8rsia", "ja", "que", "el", "criteri", "arbitral", "en", "aquest", "cas", "fa", "molt", "a", "difer\u00e8ncia", "d'altres", "esports", "a", "l'handbol", "les", "regles", "especifiquen", "la", "posici\u00f3", "de", "cada", "jugador", "s'identifiquen", "categories", "principals", "els", "extrems", "que", "tenen", "com", "a", "funci\u00f3", "obrir", "la", "defensa", "al", "m\u00e0xim", "els", "laterals", "i", "centrals", "que", "s'encarreguen", "de", "defensar", "la", "zona", "central", "de", "l'\u00e0rea", "i", "de", "pujar", "la", "pilota", "als", "atacs", "i", "els", "pivots", "que", "tenen", "com", "a", "objectiu", "defensar", "el", "pivot", "contrari", "i", "en", "atac", "obrir", "espais", "a", "la", "zona", "central", "de", "la", "defensa", "aquests", "s\u00f3n", "els", "jugadors", "de", "camp", "per", "diferenciarlos", "del", "porter", "a", "la", "vegada", "algunes", "d'aquestes", "posicions", "se", "subdivideixen", "en", "els", "costats", "del", "camp", "en", "qu\u00e8", "juguen", "aix\u00ed", "per", "exemple", "poden", "existir", "laterals", "drets", "o", "esquerres", "i", "extrems", "drets", "o", "esquerres", "encara", "que", "els", "jugadors", "acostumen", "a", "mantenirse", "durant", "la", "majoria", "de", "l'estona", "en", "una", "posici\u00f3", "hi", "ha", "poques", "restriccions", "respecte", "del", "seu", "moviment", "en", "el", "camp", "posicions", "dels", "jugadors", "porter", "el", "porter", "d'handbol", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "jugador", "que", "dins", "l'\u00e0rea", "de", "metres", "pot", "fer", "les", "passes", "que", "ell", "vulgui", "amb", "la", "pilota", "a", "les", "mans", "sense", "necessitat", "de", "botarla", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "que", "pot", "tocar", "la", "pilota", "amb", "les", "cames", "els", "altres", "jugadors", "ho", "tenen", "totalment", "prohibit", "encara", "que", "nom\u00e9s", "per", "parar", "llan\u00e7aments", "no", "pot", "xutarla", "ni", "fer", "passades", "amb", "les", "cames", "o", "els", "peus", "fora", "de", "l'\u00e0rea", "es", "regeix", "per", "la", "mateixes", "regles", "que", "la", "resta", "de", "jugadors", "normalment", "vesteixen", "coquillera", "protecci\u00f3", "pels", "genitals", "pantalons", "i", "jersei", "de", "m\u00e0nigues", "llargues", "per", "protegirse", "dels", "llan\u00e7aments", "extrem", "els", "extrems", "se", "situen", "al", "costat", "exterior", "dels", "laterals", "solen", "ser", "jugadors", "r\u00e0pids", "\u00e0gils", "lleugers", "i", "amb", "gran", "capacitat", "per", "saltar", "aprofiten", "al", "m\u00e0xim", "l'amplada", "del", "camp", "per", "obrir", "les", "defenses", "i", "crear", "forats", "comencen", "les", "jugades", "d'atac", "est\u00e0tic", "des", "de", "la", "seva", "posici\u00f3", "poden", "convertirse", "en", "una", "font", "constant", "de", "gols", "quan", "es", "juga", "contra", "defenses", "obertes", "com", "el", "lateral", "els", "laterals", "se", "situen", "al", "costat", "exterior", "del", "central", "solen", "ser", "jugadors", "alts", "i", "corpulents", "amb", "un", "llan\u00e7ament", "potent", "s'utilitzen", "per", "trencar", "defenses", "tancades", "amb", "llan\u00e7aments", "des", "de", "metres", "donen", "for\u00e7a", "joc", "i", "solen", "fer", "assist\u00e8ncies", "als", "extrems", "i", "als", "pivots", "i", "tamb\u00e9", "poden", "donar", "assist\u00e8ncies", "als", "altres", "laterals", "central", "el", "central", "\u00e9s", "l'eix", "de", "l'equip", "ell", "mana", "en", "atac", "i", "defensa", "marca", "les", "jugades", "col\u00b7loca", "als", "jugadors", "i", "indica", "on", "s'han", "de", "comen\u00e7ar", "els", "atacs", "est\u00e0tics", "a", "m\u00e9s", "sol", "tenir", "una", "gran", "capacitat", "t\u00e0ctica", "t\u00e8cnica", "i", "\u00e9s", "r\u00e0pid", "de", "reflexos", "pivot", "el", "pivot", "\u00e9s", "l'encarregat", "d'internarse", "en", "la", "muralla", "defensiva", "i", "obrir", "forats", "all\u00e0", "on", "sigui", "possible", "s\u00f3n", "jugadors", "robustos", "que", "van", "b\u00e9", "en", "el", "cos", "a", "cos", "els", "seus", "bloquejos", "poden", "deixar", "via", "lliure", "als", "laterals", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "es", "converteixen", "en", "golejadors", "quan", "reben", "una", "bona", "passada", "i", "es", "giren", "amb", "velocitat", "cap", "a", "la", "porteria", "formaci\u00f3", "l'esquema", "dels", "jugadors", "al", "terreny", "de", "joc", "s'anomena", "la", "formaci\u00f3", "i", "\u00e9s", "com", "la", "t\u00e0ctica", "treball", "de", "l'entrenador", "les", "formacions", "m\u00e9s", "utilitzades", "en", "defensa", "s\u00f3n", "el", "quan", "tots", "els", "jugadors", "es", "concentren", "entre", "les", "l\u00ednies", "de", "i", "metres", "per", "formar", "un", "mur", "defensiu", "el", "quan", "un", "dels", "jugadors", "que", "s'anomena", "avan\u00e7at", "passa", "la", "l\u00ednia", "de", "metres", "per", "marcar", "al", "central", "i", "tractar", "d'interceptar", "passades", "mentre", "que", "els", "altres", "jugadors", "formen", "una", "l\u00ednia", "de", "cinc", "per", "darrere", "seu", "i", "el", "menys", "com\u00fa", "quan", "dos", "defensors", "s'avancen", "els", "equips", "m\u00e9s", "r\u00e0pids", "tamb\u00e9", "utilitzen", "la", "formaci\u00f3", "tamb\u00e9", "coneguda", "com", "a", "que", "sembla", "m\u00e9s", "una", "defensa", "individual", "les", "formacions", "varien", "molt", "d'un", "pa\u00eds", "a", "un", "altre", "i", "reflecteixen", "l'estil", "de", "joc", "propi", "la", "es", "coneix", "com", "a", "\"defensa", "dura\"", "i", "les", "altres", "formacions", "es", "coneixen", "com", "a", "\"defensa", "ofensiva\"", "hist\u00f2ria", "antiguitat", "per", "establir", "els", "or\u00edgens", "de", "l'handbol", "els", "investigadors", "tracten", "de", "buscar", "similituds", "i", "punts", "de", "contacte", "amb", "els", "jocs", "propis", "dels", "grecs", "i", "dels", "romans", "ning\u00fa", "no", "dubta", "per\u00f2", "que", "l'agilitat", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0", "amb", "les", "seves", "mans", "hagu\u00e9s", "pogut", "fer", "que", "s'utilitzessin", "en", "jocs", "ja", "en", "les", "primeres", "civilitzacions", "hi", "ha", "acord", "general", "que", "l'handbol", "tal", "com", "s'ent\u00e9n", "actualment", "\u00e9s", "un", "esport", "realment", "molt", "jove", "del", "primer", "quart", "del", "segle", "xx", "en", "tot", "cas", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "cert", "que", "a", "l'antiga", "gr\u00e8cia", "exist\u00ed", "el", "\"joc", "d'ur\u00e0nia\"", "en", "aquest", "joc", "s'utilitzava", "una", "pilota", "de", "la", "mida", "d'una", "poma", "que", "s'havia", "de", "mantenir", "a", "l'aire", "sense", "que", "caigu\u00e9s", "en", "un", "dels", "llibres", "fonamentals", "de", "la", "literatura", "cl\u00e0ssica", "l'odissea", "homer", "parla", "d'aquest", "joc", "i", "explica", "com", "dos", "dels", "seus", "protagonistes", "llan\u00e7aven", "la", "pilota", "a", "l'aire", "cap", "als", "n\u00favols", "i", "l'agafaven", "saltant", "abans", "que", "els", "seus", "peus", "tornessin", "a", "tocar", "el", "terra", "algunes", "escenes", "d'aquest", "tipus", "de", "diversi\u00f3", "foren", "trobades", "a", "la", "muralla", "d'atenes", "el", "posteriorment", "tamb\u00e9", "entre", "els", "romans", "el", "metge", "gal\u00e9", "de", "p\u00e8rgam", "havia", "aconsellat", "als", "malalts", "la", "pr\u00e0ctica", "del", "harpaston", "una", "modalitat", "que", "es", "jugava", "amb", "una", "pilota", "i", "les", "mans", "aix\u00f2", "es", "produ\u00efa", "cap", "a", "l'any", "ac", "molt", "m\u00e9s", "endavant", "ja", "a", "l'edat", "mitjana", "el", "trobador", "walther", "von", "der", "vogelweide", "descrigu\u00e9", "tamb\u00e9", "el", "\"joc", "de", "la", "pilota\"", "que", "consistia", "a", "agafar", "la", "pilota", "al", "vol", "d'una", "manera", "similar", "a", "com", "es", "passen", "la", "pilota", "actualment", "els", "jugadors", "d'handbol", "era", "practicat", "principalment", "a", "la", "cort", "i", "els", "trobadors", "el", "batejaren", "amb", "el", "nom", "de", "\"primer", "joc", "d'estiu\"", "de", "totes", "maneres", "era", "una", "pr\u00e0ctica", "esportiva", "no", "estructurada", "sense", "cap", "mena", "de", "reglament", "ni", "de", "normes", "segle", "xx", "l'handbol", "s'ha", "desenvolupat", "a", "partir", "d'una", "s\u00e8rie", "de", "jocs", "similars", "que", "estigueren", "en", "vigor", "al", "comen\u00e7ament", "del", "segle", "xx", "aquest", "tipus", "de", "jocs", "es", "comen\u00e7aren", "a", "practicar", "al", "centre", "i", "nord", "d'europa", "el", "es", "va", "establir", "el", "reglament", "internacional", "d'handbol", "el", "es", "fund\u00e0", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "amateur", "d'handbol", "per", "pa\u00efsos", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "aquest", "organisme", "es", "convert\u00ed", "m\u00e9s", "tard", "en", "l'actual", "federaci\u00f3", "internacional", "d'handbol", "ihf", "a", "la", "primera", "part", "del", "segle", "xx", "l'handbol", "fou", "jugat", "a", "l'estil", "d'onze", "contra", "onze", "que", "es", "practicava", "a", "l'aire", "lliure", "als", "camps", "de", "futbol", "i", "de", "fet", "aquesta", "versi\u00f3", "encara", "la", "practiquen", "veterans", "a", "pa\u00efsos", "com", "\u00e0ustria", "i", "alemanya", "a", "mesura", "que", "la", "popularitat", "de", "l'handbol", "puja", "a", "tota", "europa", "en", "el", "nord", "comencen", "a", "estudiarse", "noves", "modificacions", "per", "afrontar", "el", "clima", "fred", "la", "necessitat", "de", "practicar", "l'handbol", "a", "l'interior", "es", "va", "fer", "evident", "en", "la", "nova", "modalitat", "interior", "el", "joc", "es", "va", "fer", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "i", "vist\u00f3s", "i", "aix\u00f2", "va", "ajudar", "que", "la", "resta", "d'europa", "comenc\u00e9s", "a", "practicarlo", "el", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "d'handbol", "ihf", "organitz\u00e0", "el", "primer", "campionat", "del", "m\u00f3n", "mascul\u00ed", "i", "su\u00e8cia", "en", "fou", "l'equip", "guanyador", "tres", "anys", "m\u00e9s", "tard", "txecoslov\u00e0quia", "guany\u00e0", "el", "primer", "campionat", "del", "m\u00f3n", "femen\u00ed", "els", "pa\u00efsos", "escandinaus", "alemanya", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "foren", "les", "pot\u00e8ncies", "del", "m\u00f3n", "d'handbol", "aix\u00f2", "ha", "anat", "canviant", "la", "darrera", "d\u00e8cada", "ja", "que", "la", "popularitat", "d'aquest", "esport", "ha", "augmentat", "als", "pa\u00efsos", "del", "sud", "i", "de", "l'europa", "occidental", "aix\u00ed", "com", "al", "lluny\u00e0", "orient", "l'handbol", "interior", "i", "a", "l'aire", "lliure", "van", "tenir", "la", "mateixa", "popularitat", "fins", "a", "la", "fi", "de", "la", "d\u00e8cada", "del", "el", "el", "comit\u00e8", "ol\u00edmpic", "internacional", "aprov\u00e0", "la", "modalitat", "d'interior", "perqu\u00e8", "es", "practiqu\u00e9s", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "i", "amb", "el", "nom", "d'handbol", "que", "ara", "es", "refereix", "exclusivament", "a", "l'handbol", "de", "la", "primera", "participaci\u00f3", "en", "categoria", "masculina", "fou", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "i", "en", "la", "categoria", "femenina", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "d'estiu", "de", "actualitat", "l'handbol", "encara", "no", "ha", "aconseguit", "guanyar", "popularitat", "al", "m\u00f3n", "de", "parla", "anglesa", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "es", "practica", "en", "zones", "d'am\u00e8rica", "canad\u00e0", "austr\u00e0lia", "gran", "bretanya", "i", "irlanda", "els", "equips", "d'aquests", "pa\u00efsos", "competeixen", "regularment", "als", "campionats", "mundials", "i", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "per\u00f2", "encara", "no", "aconsegueixen", "entrar", "al", "r\u00e0nquing", "dels", "millors", "estats", "del", "m\u00f3nla", "primera", "poblaci\u00f3", "dels", "pa\u00efsos", "catalans", "on", "es", "va", "practicar", "l'handbol", "va", "ser", "granollers", "on", "un", "cop", "l'any", "s'hi", "fa", "la", "granollers", "cup", "un", "torneig", "internacional", "d'handbol", "amb", "participaci\u00f3", "fins", "a", "la", "categoria", "j\u00fanior", "reglament", "camp", "de", "joc", "el", "terreny", "de", "joc", "\u00e9s", "un", "rectangle", "de", "metres", "de", "llarg", "per", "d'ample", "dividit", "en", "dues", "meitats", "quadrades", "on", "podem", "trobarhi", "una", "\u00e0rea", "de", "porteria", "a", "cadascuna", "la", "porteria", "est\u00e0", "situada", "al", "centre", "de", "cada", "l\u00ednia", "exterior", "de", "porteria", "va", "fortament", "subjectada", "a", "terra", "o", "a", "la", "paret", "que", "tingui", "darrere", "per", "seguretat", "mesura", "m", "d'altura", "per", "m", "d'ample", "pintada", "a", "dos", "colors", "amb", "franges", "de", "cm", "l'amplada", "dels", "pals", "\u00e9s", "de", "cm", "la", "mateixa", "amplada", "que", "la", "l\u00ednia", "de", "gol", "aquesta", "porteria", "es", "troba", "en", "una", "\u00e0rea", "tra\u00e7ada", "a", "partir", "de", "dos", "quarts", "de", "cercle", "amb", "centre", "a", "cadascun", "dels", "pals", "i", "un", "radi", "de", "metres", "units", "per", "una", "l\u00ednia", "paral\u00b7lela", "a", "la", "l\u00ednia", "de", "gol", "totes", "les", "l\u00ednies", "del", "camp", "formen", "part", "de", "la", "superf\u00edcie", "que", "limiten", "i", "mesuren", "cm", "d'ample", "excepte", "en", "el", "cas", "esmentat", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "gol", "la", "l\u00ednia", "de", "cop", "franc", "\u00e9s", "una", "l\u00ednia", "discont\u00ednua", "es", "marca", "metres", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "l'\u00e0rea", "tant", "els", "segments", "de", "la", "l\u00ednia", "com", "els", "espais", "entre", "ells", "mesuren", "cm", "la", "l\u00ednia", "de", "metres", "\u00e9s", "d'un", "metre", "de", "llarg", "i", "est\u00e0", "pintada", "directament", "davant", "la", "porteria", "\u00e9s", "paral\u00b7lela", "a", "la", "l\u00ednia", "de", "gol", "i", "se'n", "situa", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "de", "m", "la", "l\u00ednia", "de", "limitaci\u00f3", "del", "porter", "utilitzada", "nom\u00e9s", "en", "els", "penals", "\u00e9s", "de", "cm", "de", "longitud", "i", "es", "tra\u00e7a", "directament", "davant", "la", "porteria", "i", "se'n", "situa", "a", "una", "dist\u00e0ncia", "de", "metres", "la", "l\u00ednia", "de", "canvis", "un", "segment", "de", "la", "l\u00ednia", "lateral", "per", "cada", "equip", "va", "des", "de", "la", "l\u00ednia", "central", "fins", "a", "un", "punt", "que", "se'n", "allunya", "metres", "aquest", "punt", "final", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "canvi", "est\u00e0", "delimitat", "per", "una", "l\u00ednia", "que", "\u00e9s", "paral\u00b7lela", "a", "la", "l\u00ednia", "central", "i", "sobresurt", "cm", "cap", "endins", "i", "cap", "a", "fora", "del", "camp", "pilota", "es", "juga", "amb", "una", "pilota", "de", "cuir", "o", "de", "material", "sint\u00e8tic", "s'utilitzen", "mides", "la", "mida", "i", "el", "pes", "de", "les", "pilotes", "de", "minihandbol", "per", "nens", "menors", "de", "anys", "no", "estan", "fixades", "al", "reglament", "de", "l'ihf", "la", "mida", "no", "oficial", "de", "la", "pilota", "\u00e9s", "de", "cm", "sovint", "la", "pilota", "s'impregna", "amb", "resina", "sint\u00e8tica", "aix\u00f2", "ajuda", "a", "agafar", "la", "pilota", "amb", "una", "m\u00e0", "i", "aix\u00ed", "disminuir", "el", "risc", "que", "la", "pilota", "rellisqui", "ara", "b\u00e9", "la", "pilota", "queda", "bruta", "i", "el", "terra", "pot", "quedar", "enganxif\u00f3s", "comen\u00e7ament", "del", "partit", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "el", "partit", "els", "equips", "han", "de", "firmar", "la", "fitxa", "de", "jugadors", "declarant", "aix\u00ed", "estar", "en", "condicions", "legals", "de", "poder", "jugar", "el", "partit", "es", "fa", "una", "entrada", "comuna", "des", "de", "la", "meitat", "del", "camps", "fins", "al", "centre", "cada", "equip", "a", "un", "costat", "de", "la", "l\u00ednia", "central", "i", "aix\u00ed", "es", "presenten", "al", "p\u00fablic", "se", "saluden", "els", "jugadors", "als", "\u00e0rbitres", "i", "es", "fa", "el", "sorteig", "que", "consisteix", "a", "escollir", "a", "l'atzar", "una", "m\u00e0", "de", "l'\u00e0rbitre", "on", "hi", "ha", "una", "moneda", "o", "el", "seu", "xiulet", "el", "guanyador", "pot", "escollir", "entre", "fer", "la", "sacada", "inicial", "o", "demanar", "la", "porteria", "que", "desitja", "defensar", "a", "la", "primera", "part", "els", "jugadors", "es", "posicionen", "l'\u00e0rbitre", "fa", "una", "senya", "a", "la", "taula", "de", "control", "per", "centrar", "l'atenci\u00f3", "i", "aix\u00ed", "es", "pot", "donar", "l'ordre", "d'iniciar", "el", "partit", "durada", "i", "resultat", "en", "aquest", "esport", "guanya", "el", "partit", "aquell", "equip", "que", "aconsegueix", "marcar", "m\u00e9s", "gols", "en", "el", "temps", "que", "l'\u00e0rbitre", "consideri", "necessari", "uns", "minuts", "per", "part", "en", "la", "categoria", "s\u00e8nior", "tamb\u00e9", "pot", "donarse", "el", "cas", "que", "els", "dos", "equips", "marquin", "la", "mateixa", "quantitat", "de", "gols", "llavors", "hi", "haur\u00e0", "un", "empat", "en", "cada", "part", "l'entrenador", "t\u00e9", "dret", "a", "demanar", "un", "minut", "de", "temps", "mort", "i", "aquest", "s'assignar\u00e0", "quan", "l'equip", "que", "el", "demana", "tingui", "la", "possessi\u00f3", "de", "la", "pilota", "la", "pausa", "de", "la", "mitja", "part", "dura", "aproximadament", "un", "quart", "d'hora", "en", "algunes", "competicions", "no", "es", "pot", "empatar", "cap", "partit", "i", "per", "aix\u00f2", "es", "juga", "un", "per\u00edode", "de", "pr\u00f2rroga", "parts", "de", "minuts", "amb", "minut", "de", "descans", "entre", "elles", "si", "al", "final", "d'aquest", "per\u00edode", "de", "pr\u00f2rroga", "el", "partit", "segueix", "empatat", "es", "jugar\u00e0", "un", "altre", "per\u00edode", "exactament", "igual", "si", "el", "partit", "encara", "segueix", "empatat", "es", "jugaran", "s\u00e8ries", "de", "penals", "fins", "que", "es", "pugui", "donar", "un", "guanyador", "sancions", "en", "aquest", "esport", "est\u00e0", "perm\u00e8s", "el", "contacte", "frontal", "\u00e9s", "a", "dir", "pit", "contra", "pit", "utilitzant", "les", "mans", "amb", "els", "bra\u00e7os", "semiflexionats", "sense", "agafar", "el", "contrari", "per", "obstruir", "l'atac", "de", "l'equip", "rival", "per\u00f2", "no", "estan", "permeses", "les", "empentes", "o", "contactes", "no", "frontals", "aquestes", "faltes", "se", "sancionen", "amb", "un", "cop", "franc", "excepte", "les", "que", "s\u00f3n", "una", "clara", "ocasi\u00f3", "de", "gol", "que", "se", "sancionen", "amb", "un", "llan\u00e7ament", "de", "metres", "a", "m\u00e9s", "pel", "cas", "de", "produirse", "faltes", "reiterades", "o", "antiesportives", "tamb\u00e9", "existeixen", "altres", "tipus", "d'amonestacions", "que", "s\u00f3n", "l'amonestaci\u00f3", "l'exclusi\u00f3", "la", "desqualificaci\u00f3", "i", "l'expulsi\u00f3", "amonestaci\u00f3", "nom\u00e9s", "la", "pot", "rebre", "una", "vegada", "cada", "jugador", "amb", "un", "m\u00e0xim", "de", "per", "equip", "i", "la", "rebr\u00e0", "quan", "mostri", "una", "conducta", "inadequada", "s'excedeixi", "amb", "el", "contacte", "a", "l'oponent", "o", "tingui", "un", "comportament", "antiesportiu", "per", "a", "l'amonestaci\u00f3", "l'\u00e0rbitre", "ha", "d'ensenyar", "una", "targeta", "groga", "de", "manera", "que", "la", "vegi", "el", "jugador", "l'anotador", "i", "el", "p\u00fablic", "exclusi\u00f3", "el", "jugador", "excl\u00f2s", "no", "pot", "jugar", "durant", "dos", "minuts", "i", "el", "seu", "lloc", "queda", "buit", "fins", "que", "torna", "al", "terreny", "de", "joc", "si", "un", "jugador", "\u00e9s", "excl\u00f2s", "vegades", "en", "un", "partit", "ha", "de", "ser", "desqualificat", "l'\u00e0rbitre", "l'utilitza", "en", "cas", "d'infraccions", "reiterades", "repetici\u00f3", "de", "comportament", "antiesportiu", "o", "quan", "el", "jugador", "no", "deixi", "la", "pilota", "a", "terra", "despr\u00e9s", "que", "s'hagi", "xiulat", "una", "falta", "en", "contra", "del", "mateix", "equip", "per", "excloure", "l'\u00e0rbitre", "aixeca", "el", "puny", "tancat", "amb", "els", "dits", "\u00edndex", "i", "cor", "aixecats", "expulsi\u00f3", "el", "jugador", "ha", "de", "deixar", "el", "camp", "i", "no", "pot", "tornar", "a", "entrar", "durant", "aquest", "partit", "el", "seu", "equip", "ha", "de", "jugar", "amb", "una", "persona", "menys", "durant", "dos", "minuts", "i", "llavors", "substituir", "el", "jugador", "tamb\u00e9", "pot", "ser", "expulsat", "un", "component", "de", "la", "banqueta", "sigui", "suplent", "o", "entrenador", "i", "s'ha", "de", "complir", "igualment", "la", "sortida", "d'un", "jugador", "del", "camp", "durant", "dos", "minuts", "un", "jugador", "\u00e9s", "expulsat", "quan", "comet", "una", "infracci\u00f3", "molt", "greu", "contra", "el", "rival", "la", "seva", "actitud", "antiesportiva", "continua", "acumula", "exclusions", "comet", "alguna", "agressi\u00f3", "o", "entra", "al", "terreny", "de", "joc", "quan", "no", "hi", "ha", "d'estar", "l'expulsi\u00f3", "\u00e9s", "xiulada", "per", "l'\u00e0rbitre", "mostrant", "una", "targeta", "vermella", "al", "jugador", "la", "targeta", "blava", "mostrada", "des", "de", "l'", "de", "juliol", "de", "representa", "la", "desqualificaci\u00f3", "i", "informe", "escrit", "per", "part", "de", "l'\u00e0rbitre", "amb", "possibilitats", "de", "suspensi\u00f3", "en", "propers", "partits", "impossada", "per", "la", "corresponent", "federaci\u00f3", "desqualificaci\u00f3", "aquest", "tipus", "de", "penalitzaci\u00f3", "\u00e9s", "la", "que", "s'utilitza", "menys", "nom\u00e9s", "quan", "es", "produeix", "una", "agressi\u00f3", "manifesta", "al", "terreny", "de", "joc", "el", "jugador", "desqualificat", "ha", "d'abandonar", "el", "camp", "i", "la", "banqueta", "i", "al", "cap", "de", "dos", "minuts", "el", "seu", "lloc", "l'ocupa", "un", "company", "d'equip", "per", "assenyalarla", "l'\u00e0rbitre", "creua", "els", "bra\u00e7os", "sobre", "el", "pit", "un", "nou", "mat\u00eds", "del", "reglament", "permet", "expulsar", "un", "jugador", "en", "cas", "de", "sabotatge", "a", "l'\u00faltim", "minut", "del", "partit", "encara", "que", "nom\u00e9s", "en", "condicions", "de", "resultat", "igualat", "i", "en", "qu\u00e8", "el", "jugador", "eviti", "una", "\u00faltima", "possibilitat", "de", "gol", "o", "evita", "que", "s'executi", "una", "sacada", "o", "llan\u00e7ament", "en", "els", "\u00faltims", "instants", "en", "aquests", "casos", "tamb\u00e9", "se", "sancionar\u00e0", "amb", "desqualificaci\u00f3", "directa", "organismes", "rectors", "l'handbol", "\u00e9s", "dirigit", "a", "nivell", "internacional", "per", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "d'handbol", "tamb\u00e9", "coneguda", "per", "ihf", "l'acr\u00f2nim", "del", "seu", "nom", "en", "angl\u00e8s", "t\u00e9", "la", "seu", "a", "basilea", "su\u00efssa", "a", "causa", "del", "creixement", "constant", "de", "l'ihf", "s'han", "creat", "durant", "la", "hist\u00f2ria", "cinc", "federacions", "regionals", "amb", "objectius", "similars", "als", "de", "l'ihf", "aquestes", "federacions", "s\u00f3n", "les", "encarregades", "de", "coordinar", "tots", "els", "aspectes", "de", "l'esport", "a", "cada", "regi\u00f3", "a", "continuaci\u00f3", "se'n", "detallen", "els", "noms", "complets", "tradu\u00efts", "al", "catal\u00e0", "les", "sigles", "en", "l'idioma", "original", "i", "la", "zona", "d'influ\u00e8ncia", "de", "cadascuna", "de", "les", "cinc", "federacions", "a", "la", "vegada", "dins", "de", "cada", "federaci\u00f3", "hi", "ha", "associacions", "que", "representen", "pa\u00efsos", "o", "altres", "territoris", "normalment", "hi", "ha", "una", "sola", "associaci\u00f3", "per", "pa\u00eds", "o", "territori", "i", "en", "cas", "que", "n'hi", "hagi", "m\u00e9s", "nom\u00e9s", "una", "pot", "estar", "afiliada", "a", "la", "seva", "federaci\u00f3", "en", "certs", "casos", "aquestes", "associacions", "principals", "tenen", "afiliades", "altres", "associacions", "menors", "per", "ajudar", "en", "l'organitzaci\u00f3", "de", "l'esport", "cada", "associaci\u00f3", "organitza", "l'handbol", "de", "la", "seva", "zona", "independentment", "de", "la", "federaci\u00f3", "per\u00f2", "en", "alguns", "casos", "por", "exemple", "per", "classificar", "clubs", "en", "tornejos", "internacionals", "aquests", "clubs", "han", "d'estar", "avalats", "per", "l'associaci\u00f3", "davant", "la", "federaci\u00f3", "campionats", "m\u00e9s", "importants", "seleccions", "a", "nivell", "de", "seleccions", "nacionals", "el", "torneig", "m\u00e9s", "important", "\u00e9s", "el", "campionat", "mundial", "d'handbol", "que", "es", "disputa", "des", "del", "a", "partir", "del", "tamb\u00e9", "hi", "participen", "les", "seleccions", "femenines", "en", "una", "competici\u00f3", "diferenciada", "la", "primera", "copa", "del", "m\u00f3n", "es", "va", "disputar", "el", "en", "la", "modalitat", "de", "grup", "amb", "participants", "alemanya", "\u00e0ustria", "su\u00e8cia", "i", "dinamarca", "i", "alemanya", "es", "va", "proclamar", "campiona", "despr\u00e9s", "d'haver", "guanyat", "tots", "tres", "partits", "entre", "les", "federacions", "continentals", "de", "l'ihf", "el", "torneig", "m\u00e9s", "destacat", "\u00e9s", "el", "campionat", "europeu", "d'handbol", "clubs", "a", "cada", "pa\u00eds", "els", "clubs", "d'handbol", "s'inscriuen", "en", "associacions", "o", "lligues", "que", "organitzen", "tornejos", "oficials", "entre", "ells", "d'on", "sorgeixen", "els", "campions", "i", "se", "seleccionen", "els", "equips", "que", "participaran", "en", "les", "competicions", "internacionals", "no", "existeix", "un", "sistema", "\u00fanic", "de", "tornejos", "i", "cada", "lliga", "nacional", "els", "organitza", "a", "la", "seva", "manera", "les", "lligues", "m\u00e9s", "destacades", "s\u00f3n", "la", "lliga", "asobal", "i", "la", "lliga", "alemanya", "d'handbol", "a", "nivell", "continental", "la", "competici\u00f3", "amb", "m\u00e9s", "prestigi", "\u00e9s", "la", "copa", "d'europa", "d'handbol", "tamb\u00e9", "destaquen", "les", "competicions", "europees", "la", "recopa", "d'europa", "la", "copa", "ehf", "i", "la", "challenge", "cup", "en", "ordre", "d'import\u00e0ncia", "altres", "modalitats", "a", "part", "del", "ja", "mencionat", "handbol", "d'onze", "existeixen", "altres", "modalitats", "d'handbol", "creades", "recentment", "per", "poder", "portar", "l'esport", "i", "la", "diversi\u00f3", "que", "aquest", "suposa", "a", "nous", "\u00e0mbits", "handbol", "platja", "l'handbol", "platja", "mostra", "for\u00e7a", "similituds", "amb", "l'handbol", "tradicional", "la", "principal", "difer\u00e8ncia", "rau", "en", "el", "fet", "que", "no", "es", "pot", "fer", "botar", "la", "pilota", "i", "s'ha", "de", "passar", "abans", "de", "fer", "passes", "hi", "participen", "dos", "equips", "de", "quatre", "jugadors", "comptant", "el", "porter", "que", "si", "marca", "val", "punts", "es", "juga", "en", "un", "camp", "d'uns", "per", "metres", "que", "est\u00e0", "totalment", "cobert", "de", "sorra", "cada", "partit", "consta", "de", "dues", "parts", "de", "minuts", "cada", "una", "i", "el", "resultat", "es", "comptabilitza", "independentment", "si", "aconsegueixes", "v\u00e8ncer", "en", "les", "dues", "parts", "guanyar\u00e0s", "per\u00f2", "si", "cada", "equip", "guanya", "una", "part", "el", "partit", "es", "decideix", "amb", "el", "sistema", "de", "llan\u00e7ament", "de", "penals", "les", "faltes", "s'han", "de", "treure", "des", "del", "punt", "on", "han", "estat", "comeses", "i", "els", "jugadors", "no", "poden", "estar", "a", "menys", "d'un", "metre", "del", "llan\u00e7ador", "si", "un", "jugador", "queda", "excl\u00f2s", "no", "podr\u00e0", "tornar", "a", "entrar", "al", "camp", "i", "un", "altre", "del", "mateix", "equip", "hi", "podr\u00e0", "entrar", "un", "cop", "el", "seu", "equip", "hagi", "recuperat", "la", "possessi\u00f3", "de", "la", "pilota", "pels", "canvis", "els", "jugadors", "seuran", "a", "l'exterior", "de", "la", "l\u00ednia", "lateral", "cadascun", "a", "la", "part", "corresponent", "al", "seu", "camp", "i", "podran", "canviarse", "un", "nombre", "il\u00b7limitat", "de", "vegadesla", "competici\u00f3", "m\u00e9s", "important", "actualment", "\u00e9s", "el", "mundial", "d'handbol", "platja", "que", "es", "disputa", "sota", "la", "regulaci\u00f3", "de", "l'ihf", "minihandbol", "el", "minihandbol", "es", "juga", "entre", "dos", "equips", "de", "jugadors", "cadascun", "comptant", "el", "porter", "encara", "que", "aquest", "ha", "de", "ser", "substitu\u00eft", "en", "cada", "part", "a", "m\u00e9s", "com", "que", "aquest", "\u00e9s", "un", "joc", "dirigit", "als", "nens", "tots", "ells", "han", "de", "participar", "en", "algun", "moment", "del", "partit", "es", "juguen", "quatre", "parts", "de", "minuts", "tenint", "minuts", "de", "descans", "entre", "la", "segona", "i", "la", "tercera", "part", "i", "entre", "la", "resta", "l'esport", "es", "practica", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "s\u00f2lida", "d'uns", "per", "metres", "i", "tamb\u00e9", "es", "redueixen", "les", "mides", "de", "les", "\u00e0rees", "la", "porteria", "es", "rebaixa", "fins", "a", "metres", "en", "el", "cas", "de", "la", "categoria", "benjam\u00ed", "o", "metres", "si", "\u00e9s", "alev\u00ed", "des", "de", "la", "l\u00ednia", "de", "meta", "fins", "a", "l'\u00e0rea", "hi", "ha", "metres", "i", "el", "punt", "de", "penal", "es", "troba", "a", "metres", "la", "pilota", "utilitzada", "pels", "nens", "dep\u00e8n", "de", "la", "seva", "categoria", "cm", "de", "di\u00e0metre", "per", "benjamins", "i", "per", "alevins", "en", "defensa", "no", "es", "poden", "utilitzar", "les", "defenses", "mixtes", "defenses", "individuals", "a", "un", "jugador", "i", "no", "es", "pot", "utilitzar", "cap", "subst\u00e0ncia", "de", "subjecci\u00f3", "per", "la", "pilota", "el", "resultat", "final", "t\u00e9", "un", "m\u00e0xim", "de", "dos", "punts", "per", "equip", "ja", "que", "cada", "dues", "parts", "es", "comptabilitzen", "independentment", "i", "es", "dona", "un", "punt", "a", "l'equip", "guanyadoraquest", "tipus", "d'esport", "no", "t\u00e9", "representacions", "internacionals", "ja", "que", "nom\u00e9s", "\u00e9s", "practicat", "per", "l'ensenyan\u00e7a", "de", "l'handbol", "com\u00fa", "entre", "nens", "de", "diferents", "clubs", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "hist\u00f2ria", "de", "l'handbol", "a", "catalunya", "enlla\u00e7os", "externs", "lloc", "web", "oficial", "de", "la", "international", "hanball", "federation", "ihf", "la", "federaci\u00f3", "internacional", "d'handbol", "angl\u00e8s", "viccionari"]