["harry", "potter", "\u00e9s", "una", "saga", "de", "set", "novel\u00b7les", "escrites", "per", "l'autora", "anglesa", "joanne", "kathleen", "rowling", "que", "narren", "les", "aventures", "del", "jove", "mag", "harry", "potter", "juntament", "amb", "els", "seus", "millors", "amics", "ron", "weasley", "i", "hermione", "granger", "la", "hist\u00f2ria", "transcorre", "sobretot", "a", "l'escola", "de", "m\u00e0gia", "i", "encanteris", "hogwarts", "una", "acad\u00e8mia", "per", "als", "joves", "mags", "i", "bruixes", "l'argument", "es", "centra", "en", "el", "conflicte", "d'en", "harry", "amb", "el", "malvat", "mag", "lord", "voldemort", "que", "va", "matar", "els", "seus", "pares", "amb", "el", "prop\u00f2sit", "de", "conquerir", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "en", "catal\u00e0", "la", "publicaci\u00f3", "va", "a", "c\u00e0rrec", "de", "l'editorial", "emp\u00faries", "des", "de", "la", "primera", "novel\u00b7la", "harry", "potter", "i", "la", "pedra", "filosofal", "publicada", "el", "els", "llibres", "han", "guanyat", "una", "immensa", "popularitat", "amb", "el", "respecte", "de", "la", "cr\u00edtica", "i", "un", "\u00e8xit", "comercial", "arreu", "del", "m\u00f3n", "de", "la", "s\u00e8rie", "de", "llibres", "se", "n'han", "fet", "pel\u00b7l\u00edcules", "videojocs", "i", "una", "gran", "quantitat", "de", "marxandatge", "l'abril", "de", "els", "sis", "primers", "llibres", "ja", "havien", "venut", "milions", "de", "c\u00f2pies", "i", "s'havien", "tradu\u00eft", "a", "lleng\u00fces", "el", "darrer", "llibre", "de", "la", "s\u00e8rie", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "es", "va", "publicar", "en", "angl\u00e8s", "el", "de", "juliol", "de", "l'editorial", "va", "assegurar", "que", "nom\u00e9s", "als", "estats", "units", "s'havien", "editat", "milions", "de", "c\u00f2pies", "en", "la", "primera", "impressi\u00f3", "la", "tirada", "en", "catal\u00e0", "va", "ser", "de", "exemplarsamb", "tot", "aix\u00f2", "l'autora", "j", "k", "rowling", "ha", "esdevingut", "la", "dona", "m\u00e9s", "rica", "de", "la", "gran", "bretanya", "i", "la", "persona", "que", "m\u00e9s", "diners", "ha", "guanyat", "escrivint", "llibresla", "productora", "de", "cine", "warner", "bros", "va", "adquirir", "els", "drets", "per", "adaptar", "els", "llibres", "en", "una", "s\u00e8rie", "de", "nou", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "va", "acabar", "el", "de", "juliol", "de", "amb", "l'estrena", "de", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "part", "esdevenint", "la", "franqu\u00edcia", "amb", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "\u00e9s", "considerada", "la", "millor", "saga", "de", "l'edat", "contempor\u00e0nia", "al", "febrer", "de", "es", "va", "anunciar", "la", "publicaci\u00f3", "d'un", "nou", "llibre", "per", "al", "de", "juliol", "de", "harry", "potter", "and", "the", "cursed", "child", "es", "tracta", "del", "gui\u00f3", "d'una", "obra", "de", "teatre", "que", "es", "representar\u00e0", "a", "londres", "a", "partir", "de", "juliol", "de", "el", "gui\u00f3", "ha", "estat", "redactat", "entre", "j", "k", "rowling", "i", "jack", "thorne", "encara", "que", "en", "principi", "era", "nom\u00e9s", "un", "gui\u00f3", "per", "petici\u00f3", "massiva", "dels", "fans", "a", "j", "k", "rowling", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "possible", "que", "es", "publiqui", "en", "format", "de", "novel\u00b7la", "warner", "bros", "ha", "comprat", "recentment", "els", "drets", "de", "harry", "potter", "and", "the", "cursed", "child", "per", "posteriorment", "poder", "adaptarla", "a", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "sinopsi", "resum", "de", "l'argument", "la", "hist\u00f2ria", "comen\u00e7a", "amb", "la", "celebraci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "durant", "molts", "anys", "havia", "estat", "atemorit", "pel", "despietat", "mag", "lord", "voldemort", "la", "nit", "anterior", "el", "d'octubre", "voldemort", "va", "descobrir", "el", "refugi", "amagat", "de", "la", "fam\u00edlia", "potter", "i", "mat\u00e0", "lily", "potter", "evans", "i", "james", "potter", "els", "pares", "d'en", "harry", "tanmateix", "quan", "va", "intentar", "matar", "el", "seu", "fill", "petit", "d'un", "any", "harry", "la", "maledicci\u00f3", "rebota", "i", "el", "toca", "a", "ell", "el", "cos", "de", "voldemort", "\u00e9s", "ferit", "per\u00f2", "el", "seu", "esperit", "sobreviu", "no", "est\u00e0", "ni", "mort", "ni", "viu", "a", "harry", "per", "la", "seva", "part", "nom\u00e9s", "li", "queda", "una", "cicatriu", "en", "forma", "de", "raig", "al", "front", "l'\u00fanica", "seq\u00fcela", "f\u00edsica", "de", "la", "maledicci\u00f3", "de", "voldemort", "harry", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "supervivent", "de", "la", "maledicci\u00f3", "assassina", "i", "a", "partir", "de", "la", "misteriosa", "derrota", "de", "voldemort", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "comen\u00e7a", "a", "anomenarlo", "\"el", "nen", "que", "va", "sobreviure\"", "l'", "de", "novembre", "rubeus", "hagrid", "un", "semigegant", "deixa", "en", "harry", "amb", "els", "\u00fanics", "parents", "que", "li", "queden", "els", "cruels", "dursley", "aquests", "s\u00f3n", "l'oncle", "vernon", "la", "seva", "tieta", "pet\u00fania", "i", "en", "dudley", "el", "seu", "cos\u00ed", "ob\u00e8s", "i", "malcriat", "ells", "intentaran", "en", "va", "amagar", "la", "seva", "her\u00e8ncia", "m\u00e0gica", "per", "exemple", "quan", "li", "diuen", "que", "els", "seus", "pares", "varen", "morir", "en", "un", "accident", "de", "tr\u00e0nsit", "o", "castigantlo", "severament", "despr\u00e9s", "de", "qualsevol", "comportament", "estrany", "tanmateix", "a", "la", "vig\u00edlia", "del", "seu", "onz\u00e8", "aniversari", "en", "harry", "t\u00e9", "el", "seu", "primer", "contacte", "amb", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "quan", "rep", "cartes", "del", "col\u00b7legi", "hogwarts", "de", "m\u00e0gia", "i", "bruixeria", "les", "quals", "eren", "entregades", "per", "\u00f2libes", "tot", "i", "que", "el", "seu", "oncle", "impedeix", "que", "pugui", "llegirles", "ja", "en", "el", "seu", "aniversari", "en", "hagrid", "apareix", "i", "li", "diu", "a", "en", "harry", "que", "existeix", "un", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "i", "un", "m\u00f3n", "\"muggle\"gent", "sense", "poders", "m\u00e0gics", "i", "que", "ell", "\u00e9s", "un", "mag", "que", "ha", "estat", "inscrit", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "va", "n\u00e9ixer", "al", "col\u00b7legi", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "en", "harry", "passa", "la", "major", "part", "del", "seu", "temps", "a", "hogwarts", "on", "viu", "moltes", "aventures", "relacionades", "amb", "el", "segon", "ascens", "al", "poder", "de", "voldemort", "que", "continua", "amb", "els", "seus", "plans", "de", "dominar", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "eliminar", "el", "m\u00f3n", "muggle", "i", "matar", "en", "harry", "cada", "llibre", "en", "relata", "un", "any", "generalment", "de", "juliol", "a", "juny", "tret", "d'alguns", "flashbacks", "dels", "set", "que", "en", "harry", "ha", "de", "passar", "a", "hogwarts", "per", "finalitzar", "la", "seva", "formaci\u00f3", "m\u00e0gica", "univers", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "en", "qu\u00e8", "es", "troba", "harry", "potter", "es", "troba", "completament", "separat", "del", "nostre", "m\u00f3n", "mentre", "que", "el", "fant\u00e0stic", "m\u00f3n", "de", "n\u00e0rnia", "\u00e9s", "un", "univers", "alternatiu", "i", "el", "senyor", "dels", "anells", "\u00e9s", "un", "passat", "m\u00edtic", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "de", "harry", "potter", "cont\u00e9", "elements", "m\u00e0gics", "id\u00e8ntics", "als", "del", "nostre", "m\u00f3n", "no", "m\u00e0gic", "algunes", "de", "les", "seves", "institucions", "i", "localitzacions", "a", "pobles", "i", "ciutats", "inclosa", "londres", "per", "exemple", "poden", "ser", "reconegudes", "al", "m\u00f3n", "real", "que", "posseeix", "una", "gran", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "carrers", "amagats", "monestirs", "i", "castells", "a\u00efllats", "que", "es", "mantenen", "\"invisibles\"", "envers", "la", "poblaci\u00f3", "no", "m\u00e0gica", "coneguda", "com", "a", "\"muggle\"", "l'habilitat", "m\u00e0gica", "no", "s'apr\u00e8n", "\u00e9s", "innata", "encara", "que", "en", "algunes", "escoles", "m\u00e0giques", "com", "ara", "hogwarts", "ensenyen", "a", "controlarla", "i", "ferne", "un", "bon", "\u00fas", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "possible", "que", "uns", "pares", "mags", "tinguin", "un", "fill", "amb", "poders", "m\u00e0gics", "molt", "limitats", "conegut", "com", "a", "\"llufa\"", "com", "ara", "argus", "filch", "la", "sra", "figg", "o", "la", "m\u00e8rope", "gaunt", "la", "gent", "que", "no", "t\u00e9", "poders", "m\u00e0gics", "no", "t\u00e9", "const\u00e0ncia", "de", "l'exist\u00e8ncia", "dels", "bruixots", "excepte", "familiars", "de", "bruixots", "i", "el", "primer", "ministre", "muggle", "la", "capacitat", "de", "fer", "m\u00e0gia", "segons", "les", "novel\u00b7les", "\u00e9s", "innata", "m\u00e9s", "que", "apresa", "tot", "i", "que", "els", "joves", "mags", "han", "d'assistir", "a", "escoles", "amb", "la", "finalitat", "de", "dominarla", "i", "controlarla", "aquesta", "capacitat", "\u00e9s", "totalment", "heredit\u00e0ria", "tot", "i", "que", "existeixen", "mags", "fills", "de", "muggles", "o", "\"sang", "de", "fang\"", "de", "forma", "despectiva", "ja", "que", "aquests", "sempre", "van", "haver", "de", "tenir", "un", "ascendent", "mag", "els", "mags", "tenen", "un", "desenvolupat", "sistema", "social", "amb", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "moneda", "sanitat", "i", "una", "complexa", "xarxa", "de", "transports", "i", "comunicacions", "dins", "del", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "coexisteixen", "amb", "els", "mags", "unes", "altres", "criatures", "que", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "mantingudes", "en", "secret", "i", "fora", "de", "contacte", "amb", "els", "muggles", "entre", "elles", "s'hi", "troben", "dracs", "fantasmes", "unicorns", "sirenes", "centaures", "i", "d'altres", "d'inventades", "o", "adaptades", "per", "l'autora", "com", "els", "dem\u00e8ntors", "o", "els", "elfs", "dom\u00e8stics", "cronologia", "els", "llibres", "eviten", "ubicar", "la", "hist\u00f2ria", "en", "un", "any", "en", "particular", "tot", "i", "aix\u00f2", "hi", "ha", "un", "parell", "de", "refer\u00e8ncies", "que", "permeten", "establir", "una", "l\u00ednia", "de", "temps", "amb", "anys", "reals", "la", "primera", "la", "trobem", "a", "la", "segona", "novel\u00b7la", "harry", "potter", "i", "la", "cambra", "secreta", "on", "el", "fantasma", "sir", "nicholas", "de", "mimsyporpington", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "nick", "depocsensecap", "celebra", "el", "\u00e8", "aniversari", "de", "la", "seva", "mort", "que", "va", "tenir", "lloc", "el", "d'octubre", "de", "per", "tant", "el", "llibre", "s'ubica", "en", "el", "cicle", "lectiu", "de", "a", "aquesta", "cronologia", "es", "reitera", "a", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "quan", "s'hi", "indica", "que", "la", "mort", "de", "james", "i", "lily", "potter", "ocorregu\u00e9", "el", "d'octubre", "de", "aquestes", "dades", "permeten", "deduir", "que", "l'argument", "principal", "de", "la", "hist\u00f2ria", "va", "des", "de", "al", "comen\u00e7ament", "de", "la", "pedra", "filosofal", "fins", "a", "al", "final", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "llibres", "llibres", "de", "harry", "potter", "harry", "potter", "i", "la", "pedra", "filosofal", "harry", "potter", "i", "la", "pedra", "filosofal", "t\u00edtol", "original", "harry", "potter", "and", "the", "philosopher's", "stone", "\u00e9s", "el", "primer", "llibre", "de", "la", "s\u00e8rie", "publicat", "a", "anglaterra", "el", "de", "juny", "de", "i", "la", "versi\u00f3", "en", "catal\u00e0", "el", "en", "aquest", "llibre", "s'introdueixen", "la", "majoria", "dels", "personatges", "principals", "de", "la", "s\u00e8rie", "aix\u00ed", "com", "molts", "dels", "llocs", "on", "es", "desenvolupar\u00e0", "l'acci\u00f3", "es", "narren", "els", "primers", "passos", "de", "harry", "al", "m\u00f3n", "de", "la", "m\u00e0gia", "aix\u00ed", "com", "el", "seu", "primer", "enfrontament", "amb", "lord", "voldemort", "que", "en", "la", "seva", "recerca", "d'un", "cos", "nou", "i", "de", "la", "immortalitat", "vol", "obtenir", "el", "poder", "de", "la", "pedra", "filosofal", "una", "pedra", "que", "converteix", "qualsevol", "metall", "en", "or", "i", "permet", "crear", "l'elixir", "de", "la", "immortalitat", "es", "tracta", "d'un", "dels", "llibres", "m\u00e9s", "venuts", "de", "la", "hist\u00f2ria", "les", "estimacions", "de", "les", "seves", "vendes", "mundials", "superen", "els", "milions", "de", "c\u00f2pies", "a", "la", "primavera", "de", "una", "primera", "edici\u00f3", "signada", "per", "rowling", "va", "ser", "subhastada", "a", "londres", "per", "\u00a3", "harry", "potter", "i", "la", "cambra", "secreta", "harry", "potter", "i", "la", "cambra", "secreta", "originalment", "en", "angl\u00e8s", "harry", "potter", "and", "the", "chamber", "of", "secrets", "va", "ser", "publicat", "originalment", "el", "de", "juliol", "de", "i", "la", "versi\u00f3", "en", "catal\u00e0", "el", "novembre", "de", "al", "segon", "any", "de", "harry", "a", "howgarts", "s'introdueix", "la", "figura", "de", "l'elf", "dom\u00e8stic", "a", "m\u00e9s", "de", "revelar", "una", "mica", "m\u00e9s", "sobre", "el", "passat", "de", "voldemort", "a", "trav\u00e9s", "del", "seu", "diari", "personal", "aquest", "objecte", "tindr\u00e0", "un", "important", "paper", "en", "el", "desenvolupament", "de", "l'argument", "molts", "dels", "elements", "del", "primer", "esb\u00f3s", "d'aquest", "llibre", "van", "ser", "eliminats", "tant", "per", "la", "seva", "autora", "com", "per", "l'editor", "a", "m\u00e9s", "el", "llibre", "t\u00e9", "una", "important", "relaci\u00f3", "tem\u00e0tica", "amb", "el", "sis\u00e8", "llibre", "molta", "de", "la", "informaci\u00f3", "que", "havia", "de", "ser", "revelada", "en", "aquest", "volum", "va", "ser", "despla\u00e7ada", "al", "sis\u00e8", "a", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "d'aix\u00f2", "molts", "dels", "elements", "que", "apareixen", "de", "forma", "quotidiana", "a", "la", "cambra", "secreta", "apareixen", "novament", "a", "el", "misteri", "del", "pr\u00edncep", "amb", "la", "seva", "veritable", "rellev\u00e0ncia", "harry", "potter", "i", "el", "pres", "d'azkaban", "harry", "potter", "i", "el", "pres", "d'azkaban", "harry", "potter", "and", "the", "prisioner", "of", "azkaban", "va", "ser", "publicat", "en", "angl\u00e8s", "el", "de", "juliol", "de", "i", "la", "versi\u00f3", "catalana", "va", "sortir", "al", "mar\u00e7", "de", "en", "aquest", "llibre", "s'introdueixen", "els", "personatges", "remus", "llopin", "i", "sirius", "black", "malgrat", "que", "aquest", "\u00faltim", "va", "ser", "mencionat", "a", "la", "pedra", "filosofal", "a", "m\u00e9s", "de", "desenvolupar", "la", "hist\u00f2ria", "dels", "pares", "de", "harry", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "llibre", "de", "la", "s\u00e8rie", "en", "qu\u00e8", "no", "apareix", "voldemort", "aquest", "llibre", "guany\u00e0", "el", "premi", "costa", "i", "el", "premi", "bram", "stocker", "entre", "altres", "que", "el", "situen", "en", "un", "dels", "llibres", "fant\u00e0stics", "m\u00e9s", "premiats", "dels", "\u00faltims", "anys", "harry", "potter", "i", "el", "calze", "de", "foc", "harry", "potter", "i", "el", "calze", "de", "foc", "harry", "potter", "and", "the", "goblet", "of", "fire", "va", "ser", "publicat", "en", "angl\u00e8s", "el", "de", "juliol", "del", "i", "en", "catal\u00e0", "el", "de", "mar\u00e7", "del", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "es", "narra", "la", "participaci\u00f3", "de", "harry", "potter", "al", "torneig", "dels", "tres", "bruixots", "el", "qual", "acaba", "amb", "el", "ressorgiment", "de", "voldemort", "pr\u00e8viament", "a", "la", "publicaci\u00f3", "del", "llibre", "es", "gener\u00e0", "molta", "controv\u00e8rsia", "i", "anticipaci\u00f3", "davant", "l'anunci", "de", "l'autora", "que", "un", "personatge", "moriria", "aquest", "personatge", "\u00e9s", "cedric", "diggory", "un", "dels", "rivals", "de", "harry", "al", "torneig", "en", "el", "torneig", "dels", "tres", "bruixots", "harry", "potter", "\u00e9s", "apuntat", "per", "una", "altra", "persona", "que", "el", "mateix", "harry", "acaba", "descobrint", "qui", "\u00e9s", "al", "final", "del", "llibre", "a", "m\u00e9s", "de", "diggory", "i", "harry", "potter", "participen", "en", "el", "torneig", "victor", "krum", "i", "fleur", "delacour", "harry", "potter", "i", "l'orde", "del", "f\u00e8nix", "harry", "potter", "i", "l'orde", "del", "f\u00e8nix", "harry", "potter", "and", "the", "order", "of", "the", "phoenix", "\u00e9s", "amb", "quasi", "p\u00e0gines", "en", "la", "seva", "edici\u00f3", "anglesa", "el", "llibre", "m\u00e9s", "llarg", "de", "la", "s\u00e8rie", "un", "fet", "que", "la", "mateixa", "autora", "considera", "un", "defecte", "va", "ser", "publicat", "mundialment", "en", "angl\u00e8s", "el", "de", "juny", "de", "a", "les", "hores", "i", "la", "versi\u00f3", "en", "catal\u00e0", "va", "sortir", "el", "de", "febrer", "de", "a", "les", "hores", "en", "aquest", "cinqu\u00e8", "llibre", "harry", "potter", "ha", "d'enfrontarse", "tant", "a", "un", "voldemort", "ressorgit", "com", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "que", "es", "nega", "a", "creure", "que", "aix\u00f2", "\u00e9s", "cert", "comen\u00e7ant", "per", "la", "conselleria", "d'afers", "m\u00e0gics", "aquesta", "nomena", "dolors", "umbridge", "com", "a", "nova", "directora", "de", "hogwarts", "i", "juntament", "amb", "luna", "lovegood", "i", "bel\u00b7latrix", "lestrange", "s\u00f3n", "els", "tres", "personatges", "m\u00e9s", "destacats", "que", "s'introdueixen", "en", "aquesta", "entrega", "per", "altra", "banda", "es", "descobreix", "una", "important", "profecia", "que", "relaciona", "harry", "i", "voldemort", "i", "finalment", "es", "relata", "l'assassinat", "de", "sirius", "black", "harry", "potter", "i", "el", "misteri", "del", "pr\u00edncep", "harry", "potter", "i", "el", "misteri", "del", "pr\u00edncep", "harry", "potter", "and", "the", "halfblood", "prince", "va", "ser", "publicat", "en", "angl\u00e8s", "el", "de", "juliol", "de", "a", "les", "hores", "en", "una", "roda", "de", "premsa", "reservada", "nom\u00e9s", "a", "nens", "d'entre", "i", "anys", "per", "altra", "banda", "la", "versi\u00f3", "catalana", "va", "ser", "publicada", "el", "de", "febrer", "de", "a", "les", "gaireb\u00e9", "un", "any", "abans", "de", "la", "publicaci\u00f3", "original", "rowling", "havia", "manifestat", "a", "la", "seva", "p\u00e0gina", "web", "oficial", "la", "seva", "voluntat", "de", "matar", "un", "altre", "personatge", "per", "la", "qual", "cosa", "van", "apar\u00e8ixer", "una", "s\u00e8rie", "d'apostes", "nooficials", "en", "les", "quals", "es", "debatien", "les", "diferents", "possibilitatsen", "aquesta", "sisena", "entrega", "harry", "rep", "un", "antic", "llibre", "de", "text", "de", "pocions", "ple", "d'anotacions", "i", "recomanacions", "signades", "per", "un", "misteri\u00f3s", "pr\u00edncep", "mest\u00eds", "al", "mateix", "temps", "rep", "classes", "particulars", "pel", "mateix", "director", "de", "l'escola", "albus", "dumbledore", "que", "li", "permet", "con\u00e8ixer", "moments", "del", "passat", "de", "voldemort", "per", "aix\u00ed", "poderli", "ensenyar", "qu\u00e8", "s\u00f3n", "els", "horricreus", "objectes", "fonamentals", "per", "a", "aconseguir", "la", "seva", "vict\u00f2ria", "al", "final", "del", "llibre", "el", "professor", "severus", "snape", "la", "lleialtat", "del", "qual", "havia", "estat", "q\u00fcestionada", "durant", "tota", "la", "s\u00e8rie", "assassina", "en", "dumbledore", "la", "frase", "snape", "kills", "dumbledore", "l'snape", "mata", "en", "dumbledore", "es", "converteix", "en", "un", "fenomen", "d'internet", "que", "impuls\u00e0", "tota", "mena", "de", "v\u00eddeos", "i", "gr\u00e0fics", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "la", "setena", "i", "\u00faltima", "novel\u00b7la", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "harry", "potter", "and", "the", "deathly", "hallows", "va", "ser", "publicada", "en", "angl\u00e8s", "el", "de", "juliol", "de", "tancant", "la", "s\u00e8rie", "que", "dur\u00e0", "una", "d\u00e8cada", "en", "catal\u00e0", "va", "ser", "publicat", "el", "de", "febrer", "de", "aquest", "\u00faltim", "llibre", "narra", "els", "esdeveniments", "de", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "dumbledore", "en", "els", "quals", "voldemort", "finalitza", "el", "seu", "ascens", "al", "poder", "i", "aconsegueix", "dominar", "la", "conselleria", "d'afers", "m\u00e0gics", "en", "harry", "i", "els", "seus", "amics", "decideixen", "no", "cursar", "l'\u00faltim", "any", "a", "hogwarts", "per", "sortir", "a", "la", "recerca", "dels", "horricreus", "que", "falten", "finalment", "es", "duu", "a", "terme", "la", "\"batalla", "de", "hogwarts\"", "entre", "l'orde", "del", "f\u00e8nix", "alumnes", "i", "professors", "de", "l'escola", "i", "voldemort", "i", "els", "cavallers", "de", "la", "mort", "la", "novel\u00b7la", "acaba", "amb", "un", "ep\u00edleg", "que", "explica", "el", "futur", "dels", "personatges", "supervivents", "anys", "despr\u00e9s", "de", "l'enfrontament", "llibres", "relacionats", "amb", "harry", "potter", "addicionalment", "rowling", "va", "escriure", "tres", "llibres", "secundaris", "que", "s'ubiquen", "dins", "de", "l'univers", "argumental", "de", "les", "set", "novel\u00b7les", "principals", "totes", "les", "obres", "es", "van", "escriure", "amb", "car\u00e0cter", "ben\u00e8fic", "ja", "que", "les", "seves", "recaptacions", "van", "ser", "donades", "a", "les", "organitzacions", "comic", "relief", "i", "the", "children's", "voice", "b\u00e8sties", "fant\u00e0stiques", "i", "on", "trobarles", "b\u00e8sties", "fant\u00e0stiques", "i", "on", "trobarles", "en", "angl\u00e8s", "fantastic", "beasts", "and", "where", "to", "find", "them", "\u00e9s", "un", "llibre", "de", "text", "usat", "pels", "estudiants", "de", "hogwarts", "escrit", "per", "newt", "scamander", "un", "mag", "bi\u00f2leg", "descriu", "i", "analitza", "les", "diferents", "criatures", "m\u00e0giques", "que", "habiten", "el", "m\u00f3n", "va", "ser", "publicat", "el", "de", "mar\u00e7", "de", "amb", "un", "disseny", "que", "representa", "a", "la", "c\u00f2pia", "usada", "a", "harry", "potter", "i", "el", "pres", "d'azkaban", "inclou", "a", "m\u00e9s", "algunes", "notes", "a", "marge", "fetes", "suposadament", "pels", "tres", "protagonistes", "el", "quidditch", "de", "totes", "les", "\u00e8poques", "el", "quidditch", "de", "totes", "les", "\u00e8poques", "en", "angl\u00e8s", "quidditch", "through", "the", "ages", "va", "ser", "publicat", "de", "forma", "conjunta", "a", "l'anterior", "amb", "el", "mateix", "objectiu", "ben\u00e8fic", "en", "aquest", "cas", "es", "tracta", "d'un", "manual", "sobre", "les", "regles", "i", "la", "hist\u00f2ria", "del", "quidditch", "l'esport", "m\u00e9s", "popular", "entre", "els", "mags", "tot", "i", "que", "a", "la", "s\u00e8rie", "apareix", "com", "un", "regal", "de", "nadal", "de", "l'hermione", "a", "en", "harry", "el", "llibre", "est\u00e0", "dissenyat", "com", "un", "exemplar", "de", "la", "biblioteca", "de", "hogwarts", "amb", "una", "targeta", "que", "detalla", "els", "alumnes", "que", "n'han", "sol\u00b7licitat", "el", "pr\u00e9stec", "anteriorment", "les", "rondalles", "del", "bard", "gallard", "per", "la", "seva", "part", "les", "rondalles", "del", "bard", "gallard", "the", "tales", "of", "beedle", "the", "bard", "va", "ser", "escrit", "a", "final", "de", "com", "un", "comiat", "de", "la", "s\u00e8rie", "per", "part", "de", "l'autora", "nom\u00e9s", "se'n", "van", "fer", "set", "c\u00f2pies", "manuscrites", "i", "il\u00b7lustrades", "per", "rowling", "de", "les", "quals", "sis", "van", "ser", "regalades", "als", "primers", "col\u00b7laboradors", "de", "l'autora", "i", "una", "subhastada", "a", "londres", "la", "subhasta", "va", "ser", "duta", "a", "terme", "a", "la", "casa", "sotheby's", "i", "el", "llibre", "va", "ser", "comprat", "per", "amazoncom", "per", "un", "preu", "de", "lliures", "totes", "les", "c\u00f2pies", "de", "p\u00e0gines", "estan", "folrades", "en", "cuir", "marroqu\u00ed", "amb", "ornaments", "de", "plata", "i", "incrustacions", "de", "pedres", "semiprecioses", "segons", "la", "s\u00e8rie", "beedle", "el", "bard", "\u00e9s", "al", "fictici", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "el", "que", "serien", "aqu\u00ed", "els", "germans", "grimm", "o", "hans", "christian", "andersen", "els", "seus", "contes", "s\u00f3n", "coneguts", "popularment", "entre", "els", "nens", "mags", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "coneixen", "la", "ventafocs", "o", "la", "blancaneus", "els", "nens", "d'aqu\u00ed", "una", "recopilaci\u00f3", "d'aquestes", "hist\u00f2ries", "escrites", "en", "runes", "antigues", "apareix", "al", "llibre", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "com", "una", "her\u00e8ncia", "de", "l'albus", "dumbledore", "a", "hermione", "granger", "i", "t\u00e9", "un", "paper", "fonamental", "en", "el", "desenvolupament", "de", "l'argument", "origen", "i", "publicaci\u00f3", "segons", "explica", "a", "la", "seva", "p\u00e0gina", "web", "el", "rowling", "estava", "viatjant", "en", "un", "tren", "de", "manchester", "a", "londres", "quan", "la", "idea", "es", "va", "formar", "de", "cop", "a", "dins", "del", "seu", "cap", "el", "harry", "potter", "i", "la", "pedra", "filosofal", "ja", "estava", "acabat", "i", "el", "manuscrit", "va", "ser", "enviat", "a", "diferents", "agents", "el", "segon", "agent", "a", "qui", "va", "acudir", "va", "oferir", "representarla", "i", "enviar", "el", "seu", "manuscrit", "a", "bloomsbury", "publishing", "despr\u00e9s", "que", "vuit", "editorials", "descartessin", "el", "llibre", "bloomsbury", "va", "oferir", "a", "rowling", "\u00a3", "avan\u00e7ats", "per", "a", "la", "publicaci\u00f3tot", "i", "que", "rowling", "no", "havia", "tingut", "al", "cap", "una", "categoria", "d'edat", "per", "als", "seus", "lectors", "quan", "va", "comen\u00e7ar", "a", "escriure", "els", "editors", "van", "apuntar", "inicialment", "l'etapa", "d'edat", "de", "nou", "a", "onze", "anys", "la", "vig\u00edlia", "de", "la", "publicaci\u00f3", "els", "editors", "van", "demanar", "a", "joanne", "rowling", "que", "adopt\u00e9s", "un", "pseud\u00f2nim", "amb", "un", "g\u00e8nere", "m\u00e9s", "neutral", "perqu\u00e8", "temien", "que", "els", "nois", "de", "sexe", "mascul\u00ed", "d'aquesta", "edat", "no", "estarien", "interessats", "a", "llegir", "una", "novel\u00b7la", "escrita", "per", "una", "dona", "ella", "va", "decidir", "utilitzar", "jk", "rowling", "joanne", "kathleen", "rowling", "ometent", "el", "seu", "nom", "i", "usant", "el", "de", "la", "seva", "\u00e0via", "en", "segon", "llocel", "primer", "llibre", "de", "harry", "potter", "va", "ser", "publicat", "a", "anglaterra", "per", "bloomsbury", "el", "juliol", "de", "i", "als", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "per", "scholastic", "el", "setembre", "de", "amb", "el", "pagament", "previ", "de", "$", "a", "rowling", "una", "suma", "sense", "precedents", "per", "al", "dret", "d'edicions", "d'un", "llibre", "per", "a", "nens", "als", "estats", "units", "d'am\u00e8rica", "tement", "que", "alguns", "lectors", "ni", "entendrien", "el", "mot", "filosofal", "ni", "l'associarien", "a", "un", "tema", "m\u00e0gic", "com", "\u00e9s", "la", "pedra", "filosofal", "la", "qual", "est\u00e0", "relacionada", "amb", "l'alqu\u00edmia", "scholastic", "va", "insistir", "que", "el", "llibre", "fos", "retitulat", "com", "a", "harry", "potter", "and", "the", "sorcerer's", "stone", "harry", "potter", "i", "la", "pedra", "del", "mag", "per", "al", "mercat", "dels", "eua", "els", "editors", "de", "rowling", "aconseguiren", "capitalitzar", "aquest", "fenomen", "gr\u00e0cies", "a", "les", "r\u00e0pides", "i", "successives", "publicacions", "dels", "quatre", "primers", "llibres", "fet", "que", "va", "mantenir", "l'inter\u00e8s", "dels", "lectors", "per", "la", "hist\u00f2ria", "malgrat", "que", "l'autora", "es", "va", "prendre", "un", "descans", "entre", "la", "publicaci\u00f3", "d'el", "calze", "de", "foc", "i", "l'orde", "del", "f\u00e8nix", "la", "s\u00e8rie", "tamb\u00e9", "va", "aconseguir", "seguidors", "adults", "fet", "que", "va", "impulsar", "a", "fer", "dues", "edicions", "del", "llibre", "ambd\u00f3s", "amb", "el", "mateix", "text", "per\u00f2", "segons", "el", "cas", "amb", "una", "portada", "dirigida", "als", "nens", "o", "amb", "una", "dirigida", "a", "un", "p\u00fablic", "m\u00e9s", "adult", "i", "madur", "el", "l'editorial", "bloomsburry", "va", "encarregar", "l'il\u00b7lustrador", "jonny", "duddle", "amb", "el", "disseny", "de", "les", "portades", "i", "il\u00b7lustracions", "d'una", "nova", "edici\u00f3", "de", "tota", "la", "s\u00e8rie", "finalitzaci\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "el", "desembre", "de", "rowling", "va", "declarar", "a", "la", "seva", "p\u00e0gina", "web", "que", "el", "ser\u00e0", "l'any", "en", "el", "qual", "escriur\u00e9", "l'\u00faltim", "llibre", "de", "la", "s\u00e8rie", "harry", "potter", "el", "progr\u00e9s", "de", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "va", "ser", "detallat", "en", "les", "seg\u00fcents", "actualitzacions", "del", "seu", "diari", "virtual", "fins", "a", "la", "seva", "publicaci\u00f3", "el", "de", "juliol", "de", "rowling", "va", "acabar", "el", "llibre", "l'", "de", "gener", "de", "a", "l'hotel", "balmoral", "d'edimburg", "on", "va", "escriure", "un", "missatge", "sota", "un", "bust", "d'hermes", "que", "resa", "jk", "rowling", "ha", "acabat", "d'escriure", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "en", "aquesta", "habitaci\u00f3", "l'", "de", "gener", "de", "no", "obstant", "aix\u00f2", "rowling", "va", "declarar", "que", "l'\u00faltim", "cap\u00edtol", "del", "set\u00e8", "llibre", "l'ep\u00edleg", "el", "va", "escriure", "m\u00e9s", "o", "menys", "el", "el", "juny", "de", "en", "una", "aparici\u00f3", "al", "programa", "d'entrevistes", "brit\u00e0nic", "richard", "&", "judy", "rowling", "va", "anunciar", "que", "aquest", "cap\u00edtol", "havia", "estat", "modificat", "ja", "que", "un", "personatge", "es", "va", "salvar", "i", "els", "altres", "dos", "que", "anteriorment", "sobrevivien", "a", "la", "hist\u00f2ria", "ara", "morien", "tamb\u00e9", "va", "dir", "que", "veia", "la", "l\u00f2gica", "a", "matar", "a", "harry", "potter", "amb", "la", "finalitat", "d'evitar", "que", "altres", "autors", "escriguessin", "llibres", "sobre", "la", "vida", "d'en", "harry", "despr\u00e9s", "de", "hogwarts", "despr\u00e9s", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "rowling", "va", "escriure", "els", "set", "llibres", "de", "harry", "potter", "en", "anys", "en", "una", "entrevista", "l'any", "al", "seu", "autor", "estatunidenc", "rowling", "va", "declarar", "que", "no", "hi", "ha", "una", "universitat", "despr\u00e9s", "de", "hogwarts", "pel", "que", "fa", "a", "la", "continuaci\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "despr\u00e9s", "del", "set\u00e8", "llibre", "va", "dir", "no", "dir\u00e9", "mai", "per\u00f2", "no", "tinc", "plans", "d'escriure", "un", "vuit\u00e8", "llibrequan", "se", "li", "va", "preguntar", "sobre", "escriure", "altres", "llibres", "relacionats", "amb", "la", "s\u00e8rie", "a", "l'estil", "d'el", "quidditch", "de", "totes", "les", "\u00e8poques", "va", "respondre", "que", "consideraria", "ferho", "si", "els", "beneficis", "s\u00f3n", "destinats", "a", "la", "caritat", "com", "va", "succeir", "amb", "tres", "llibres", "relacionats", "que", "ja", "va", "publicar", "un", "altre", "suggeriment", "va", "ser", "fer", "una", "esp\u00e8cie", "d'enciclop\u00e8dia", "que", "contingu\u00e9s", "la", "informaci\u00f3", "que", "no", "va", "tenir", "cabuda", "a", "la", "s\u00e8rie", "sobre", "aix\u00f2", "\u00faltim", "el", "de", "juliol", "de", "rowling", "va", "anunciar", "en", "una", "entrevista", "que", "probablement", "escriuria", "una", "enciclop\u00e8dia", "del", "m\u00f3n", "de", "harry", "potter", "la", "qual", "inclouria", "les", "dades", "descartades", "de", "la", "hist\u00f2ria", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "d'informaci\u00f3", "sobre", "el", "que", "va", "oc\u00f3rrer", "despr\u00e9s", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "detalls", "sobre", "el", "futur", "dels", "personatges", "etc", "protagonistes", "categoria", "principal", "personatges", "de", "harry", "potterharry", "potter", "\u00e9s", "el", "protagonista", "principal", "i", "el", "seu", "nom", "dona", "t\u00edtol", "a", "la", "s\u00e8rie", "\u00e9s", "un", "orfe", "que", "viu", "amb", "els", "seus", "cruels", "oncles", "fins", "que", "durant", "el", "seu", "onz\u00e8", "aniversari", "s'assabenta", "que", "\u00e9s", "un", "mag", "i", "esbrina", "que", "quan", "tenia", "un", "any", "lord", "voldemort", "va", "assassinar", "els", "seus", "pares", "james", "potter", "i", "lily", "evans", "i", "quan", "va", "voler", "fer", "el", "mateix", "amb", "ell", "la", "maledicci\u00f3", "assassina", "va", "rebotar", "sobre", "si", "mateix", "fentlo", "desapar\u00e8ixer", "mentre", "que", "a", "en", "harry", "nom\u00e9s", "li", "va", "quedar", "una", "cicatriu", "al", "front", "amb", "forma", "de", "raig", "posteriorment", "descobreix", "que", "el", "seu", "dest\u00ed", "est\u00e0", "lligat", "al", "de", "voldemort", "i", "que", "ha", "de", "ser", "ell", "qui", "eviti", "el", "renaixement", "de", "l'innominableron", "weasley", "\u00e9s", "el", "millor", "amic", "de", "harry", "potter", "i", "juntament", "amb", "l'hermione", "granger", "un", "dels", "seus", "companys", "d'aventures", "apareix", "descrit", "com", "un", "noi", "alt", "i", "esprimatxat", "p\u00e8lroig", "que", "juntament", "amb", "els", "seus", "pares", "i", "germans", "que", "tamb\u00e9", "tenen", "un", "paper", "important", "a", "la", "s\u00e8rie", "viuen", "a", "el", "cau", "en", "ron", "viu", "a", "l'ombra", "dels", "seus", "cinc", "germans", "grans", "a", "m\u00e9s", "de", "la", "del", "mateix", "harry", "la", "qual", "cosa", "ha", "generat", "diverses", "discussions", "entre", "ambd\u00f3s", "al", "llarg", "de", "la", "s\u00e8riehermione", "granger", "juntament", "amb", "en", "harry", "i", "en", "ron", "compon", "el", "trio", "de", "protagonistes", "encara", "que", "als", "primers", "llibres", "el", "seu", "paper", "\u00e9s", "minoritari", "en", "comparaci\u00f3", "al", "dels", "dos", "nois", "a", "partir", "d'el", "pres", "d'azkaban", "el", "desenvolupament", "del", "seu", "personatge", "creix", "i", "les", "seves", "habilitats", "s\u00f3n", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "requerides", "l'hermione", "\u00e9s", "molt", "intel\u00b7ligent", "i", "estudiosa", "i", "sempre", "sobreposa", "la", "l\u00f2gica", "i", "el", "pensament", "fred", "davant", "la", "valentia", "dels", "seus", "companys", "a", "partir", "del", "quart", "llibre", "exposa", "impl\u00edcitament", "els", "seus", "sentiments", "cap", "a", "en", "ron", "que", "no", "s'aclareixen", "fins", "al", "final", "de", "l'\u00faltim", "llibrealbus", "dumbledore", "\u00e9s", "el", "director", "de", "hogwarts", "durant", "gran", "part", "de", "la", "s\u00e8rie", "\u00e9s", "considerat", "un", "dels", "mags", "m\u00e9s", "poderosos", "del", "seu", "temps", "i", "un", "dels", "principals", "mentors", "de", "harry", "els", "llibres", "solen", "acabar", "amb", "una", "conversa", "entre", "en", "harry", "i", "en", "dumbledore", "en", "les", "quals", "aquest", "\u00faltim", "revela", "detalls", "de", "les", "inc\u00f2gnites", "que", "sorgeixen", "a", "la", "trama", "al", "sis\u00e8", "llibre", "dona", "classes", "particulars", "a", "en", "harry", "ensenyantli", "coses", "sobre", "els", "horricreus", "al", "final", "d'aquesta", "novel\u00b7la", "\u00e9s", "assassinat", "per", "severus", "snape", "deixant", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "a", "punt", "per", "al", "segon", "domini", "de", "voldemortseverus", "snape", "\u00e9s", "el", "professor", "de", "les", "assignatures", "pocions", "del", "primer", "al", "cinqu\u00e8", "llibre", "i", "defensa", "contra", "les", "forces", "del", "mal", "sis\u00e8", "llibre", "de", "hogwarts", "fins", "a", "la", "desaparici\u00f3", "de", "voldemort", "va", "ser", "un", "cavaller", "de", "la", "mort", "cosa", "que", "va", "fer", "que", "fins", "al", "final", "de", "la", "s\u00e8rie", "no", "es", "descobr\u00eds", "la", "seva", "veritable", "lleialtat", "t\u00e9", "una", "relaci\u00f3", "de", "mutu", "menyspreu", "amb", "en", "harry", "per", "aix\u00f2", "l'snape", "sol", "ser", "el", "principal", "sospit\u00f3s", "del", "protagonista", "quan", "sorgeixen", "misteris", "a", "\"harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort\"", "li", "\u00e9s", "assignat", "el", "c\u00e0rrec", "de", "director", "de", "hogwartslord", "voldemort", "l'antagonista", "de", "la", "s\u00e8rie", "\u00e9s", "un", "mag", "fosc", "i", "malvat", "que", "vol", "dominar", "el", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "per", "imposar", "la", "seva", "ideologia", "basada", "en", "la", "prevalen\u00e7a", "de", "la", "puresa", "de", "sang", "i", "eliminar", "els", "muggles", "el", "seu", "veritable", "nom", "\u00e9s", "tod", "morvosc", "rodlel", "i", "apareix", "descrit", "com", "un", "ser", "p\u00e0l\u00b7lid", "i", "alt", "amb", "narius", "en", "comptes", "de", "nas", "i", "ulls", "vermellosos", "encara", "que", "va", "ser", "un", "alumne", "exemplar", "de", "hogwarts", "va", "dedicar", "la", "seva", "vida", "a", "les", "forces", "del", "mal", "i", "en", "la", "seva", "ufana", "recerca", "de", "la", "immortalitat", "va", "desenvolupar", "set", "horricreus", "dipositant", "un", "tros", "de", "la", "seva", "\u00e0nima", "a", "cadascun", "d'ells", "despr\u00e9s", "de", "graduarse", "a", "hogwarts", "i", "juntament", "amb", "els", "seus", "seguidors", "els", "cavallers", "de", "la", "mort", "va", "iniciar", "una", "\u00e8poca", "de", "terror", "al", "m\u00f3n", "m\u00e0gic", "despr\u00e9s", "d'escoltar", "una", "profecia", "en", "la", "qual", "s'augurava", "el", "naixement", "d'un", "rival", "va", "intentar", "matar", "en", "harry", "per\u00f2", "no", "va", "tenir", "\u00e8xit", "i", "gaireb\u00e9", "va", "morir", "va", "aconseguir", "reconstruir", "el", "seu", "cos", "al", "quart", "llibre", "i", "va", "arribar", "al", "poder", "novament", "despr\u00e9s", "de", "la", "mort", "de", "dumbledore", "an\u00e0lisi", "liter\u00e0ria", "estructura", "i", "g\u00e8nere", "les", "novel\u00b7les", "es", "basen", "principalment", "dins", "del", "g\u00e8nere", "fant\u00e0stic", "tot", "i", "que", "en", "molts", "aspectes", "tamb\u00e9", "poden", "ser", "considerades", "bildungsromane", "o", "novel\u00b7les", "de", "formaci\u00f3", "en", "les", "quals", "s'hi", "detalla", "algun", "tipus", "de", "desenvolupament", "d'un", "personatge", "la", "hist\u00f2ria", "s'ubica", "principalment", "a", "hogwarts", "un", "internat", "brit\u00e0nic", "per", "a", "mags", "i", "bruixes", "en", "aquest", "sentit", "les", "novel\u00b7les", "s\u00f3n", "\"descendents", "directes", "de", "tom", "brown's", "school", "days", "de", "thomas", "hughes", "i", "altres", "novel\u00b7les", "victorianes", "i", "eduardianes", "que", "es", "basen", "en", "la", "vida", "dels", "col\u00b7legis", "p\u00fablics\"", "per", "la", "seva", "part", "en", "paraules", "de", "stephen", "king", "les", "novel\u00b7les", "s\u00f3n", "\"astuts", "contes", "de", "misteri\"", "i", "cada", "llibre", "est\u00e0", "constru\u00eft", "a", "l'estil", "de", "les", "aventures", "de", "sherlock", "holmes", "on", "es", "deixen", "un", "nombre", "de", "pistes", "amagades", "en", "la", "narrativa", "mentre", "que", "els", "personatges", "segueixen", "una", "s\u00e8rie", "de", "sospitosos", "al", "llarg", "d'ex\u00f2tics", "escenaris", "portant", "a", "un", "tomb", "final", "inesperat", "estan", "escrites", "en", "tercera", "persona", "tret", "de", "poques", "excepcions", "com", "els", "primers", "cap\u00edtols", "de", "la", "pedra", "filosofal", "el", "misteri", "del", "pr\u00edncep", "o", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "i", "els", "secrets", "de", "la", "hist\u00f2ria", "s\u00f3n", "descoberts", "pel", "lector", "o", "lectora", "al", "mateix", "temps", "que", "per", "harry", "els", "llibres", "tendeixen", "a", "seguir", "una", "f\u00f3rmula", "molt", "estricta", "ubicats", "al", "llarg", "d'anys", "consecutius", "generalment", "comencen", "amb", "harry", "a", "casa", "dels", "dursley", "al", "m\u00f3n", "muggle", "tor", "seguit", "es", "trasllada", "a", "algun", "escenari", "m\u00e0gic", "com", "la", "casa", "d'en", "ron", "o", "grimmauld", "place", "per", "un", "breu", "per\u00edode", "abans", "de", "comen\u00e7ar", "l'any", "escolar", "el", "qual", "comen\u00e7a", "quan", "es", "puja", "a", "l'expr\u00e9s", "de", "hogwarts", "un", "cop", "aqu\u00ed", "es", "desenvolupa", "la", "hist\u00f2ria", "que", "arriba", "al", "seu", "cl\u00edmax", "al", "voltant", "o", "just", "despr\u00e9s", "dels", "ex\u00e0mens", "finals", "quan", "en", "harry", "ha", "d'enfrontarse", "a", "voldemort", "o", "a", "algun", "dels", "seus", "cavallers", "de", "la", "mort", "finalment", "apr\u00e8n", "una", "important", "lli\u00e7\u00f3", "o", "detall", "clau", "de", "la", "trama", "en", "una", "conversa", "amb", "albus", "dumbledore", "aquesta", "f\u00f3rmula", "es", "trenca", "completament", "en", "l'\u00faltima", "novel\u00b7la", "on", "en", "harry", "i", "els", "seus", "amics", "passen", "la", "major", "part", "del", "temps", "fora", "de", "hogwarts", "i", "nom\u00e9s", "hi", "retornen", "per", "a", "l'enfrontament", "final", "d'altra", "banda", "harry", "est\u00e0", "present", "d'alguna", "manera", "f\u00edsicament", "mitjan\u00e7ant", "un", "somni", "o", "una", "visi\u00f3", "a", "cada", "cap\u00edtol", "fins", "al", "cinqu\u00e8", "llibre", "per\u00f2", "a", "partir", "d'aquest", "tan", "sols", "apareix", "en", "la", "majoria", "de", "cap\u00edtols", "aquesta", "estructura", "permet", "al", "lector", "esbrinar", "els", "misteris", "alhora", "que", "en", "harry", "trobant", "pistes", "nom\u00e9s", "quan", "ell", "ho", "fa", "tem\u00e0tiques", "segons", "rowling", "el", "principal", "tema", "de", "l'heptalogia", "\u00e9s", "la", "mort", "els", "meus", "llibres", "s\u00f3n", "en", "bona", "part", "sobre", "la", "mort", "s'inicien", "amb", "la", "mort", "dels", "pares", "de", "harry", "despr\u00e9s", "hi", "ha", "l'obsessi\u00f3", "de", "voldemort", "de", "conquerir", "la", "mort", "i", "la", "seva", "recerca", "de", "la", "immortalitat", "a", "qualsevol", "preu", "objectiu", "de", "qualsevol", "persona", "capa\u00e7", "de", "fer", "m\u00e0gia", "entenc", "per", "qu\u00e8", "voldemort", "vol", "conquerir", "la", "mort", "tots", "li", "tenim", "tanta", "porrowling", "ha", "declarat", "que", "els", "llibres", "tenen", "\"un", "argument", "a", "favor", "de", "la", "toler\u00e0ncia\"", "i", "que", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "transmeten", "un", "missatge", "que", "proposa", "q\u00fcestionar", "l'autoritat", "i", "no", "assumir", "que", "el", "govern", "o", "la", "premsa", "et", "diguin", "tota", "la", "veritatsi", "b\u00e9", "es", "pot", "dir", "que", "els", "llibres", "comprenen", "molts", "altres", "temes", "com", "el", "poder", "especialment", "l'ab\u00fas", "que", "se'n", "fa", "l'amor", "o", "el", "prejudici", "aquests", "es", "troben", "segons", "rowling", "fortament", "arrelats", "a", "l'argument", "l'autora", "prefereix", "deixar", "que", "aquests", "conceptes", "creixin", "org\u00e0nicament", "m\u00e9s", "que", "asseure's", "i", "intentar", "impartir", "conscientment", "tals", "idees", "als", "seus", "lectors", "i", "lectores", "en", "la", "mateixa", "l\u00ednia", "s'hi", "troba", "la", "sempre", "present", "tem\u00e0tica", "adolescent", "en", "la", "descripci\u00f3", "de", "la", "qual", "l'autora", "no", "tingu\u00e9", "cap", "problema", "en", "admetre", "la", "sexualitat", "dels", "seus", "personatges", "amb", "la", "finalitat", "de", "no", "estancar", "en", "harry", "en", "un", "permanent", "estat", "prepubescent", "recreacions", "de", "mites", "cl\u00e0ssics", "dins", "de", "cada", "hist\u00f2ria", "de", "harry", "potter", "s'amaguen", "molts", "referents", "a", "la", "literatura", "grega", "i", "romana", "cl\u00e0ssiques", "rowling", "demostra", "durant", "tota", "la", "saga", "el", "seu", "inter\u00e8s", "per", "aquesta", "cultura", "l'orestea", "en", "la", "relaci\u00f3", "entre", "en", "harry", "i", "en", "ron", "en", "general", "l'orestea", "\u00e9s", "el", "m\u00e0xim", "referent", "que", "existeix", "ja", "que", "influeix", "directament", "en", "la", "relaci\u00f3", "d'en", "harry", "i", "en", "ron", "ambd\u00f3s", "mantenen", "una", "relaci\u00f3", "molt", "semblant", "a", "la", "d'orestes", "i", "p\u00edlades", "per", "una", "banda", "harry", "resulta", "ser", "la", "viva", "imatge", "d'orestes", "el", "qual", "ha", "de", "venjar", "la", "mort", "del", "pare", "en", "el", "cas", "de", "potter", "al", "pare", "i", "la", "mare", "se", "sent", "sovint", "culpable", "de", "la", "mort", "de", "la", "seva", "mare", "que", "potter", "causa", "involunt\u00e0riament", "i", "\u00e9s", "perseguit", "constantment", "per", "un", "turment", "que", "li", "recorda", "aquesta", "mort", "la", "cicatriu", "al", "front", "evidentment", "harry", "no", "t\u00e9", "el", "turment", "d'orestes", "matricida", "ni", "l'immaculat", "matrimoni", "de", "james", "i", "lily", "potter", "\u00e9s", "el", "de", "clitemnestra", "i", "agam\u00e8mnon", "per\u00f2", "al", "llarg", "de", "les", "obres", "i", "sobretot", "en", "boca", "del", "frustrat", "snape", "es", "descobreix", "que", "el", "pare", "d'en", "harry", "no", "era", "l'idealitzat", "progenitor", "perfecte", "sin\u00f3", "un", "jove", "ple", "d'arrog\u00e0ncia", "lahybris", "d'agam\u00e8mnon", "que", "li", "va", "portar", "no", "pas", "pocs", "maldecaps", "i", "l'enyorament", "que", "harry", "t\u00e9", "dels", "seus", "pares", "traspua", "tamb\u00e9", "una", "certa", "culpabilitat", "somorta", "perqu\u00e8", "la", "seva", "mare", "va", "morir", "per", "salvarlo", "a", "ell", "per", "altra", "banda", "en", "ron", "com", "p\u00edlades", "resulta", "ser", "l'amic", "lleial", "amb", "poca", "iniciativa", "per\u00f2", "amb", "prou", "capacitat", "per", "estimular", "i", "acompanyar", "en", "harry", "quan", "aquest", "defalleix", "amb", "veu", "for\u00e7a", "m\u00e9s", "assenyada", "i", "un", "p\u00e8l", "ing\u00e8nua", "en", "aquest", "cas", "i", "sobretot", "amb", "fidelitat", "incombustible", "pel", "que", "fa", "a", "la", "situaci\u00f3", "amorosa", "de", "l'orestea", "harry", "i", "ron", "es", "canvien", "els", "rols", "en", "aquest", "cas", "harry", "adopta", "el", "paper", "de", "p\u00edlades", "que", "al", "final", "s'enlla\u00e7a", "amb", "electra", "ginny", "a", "la", "saga", "la", "germana", "del", "seu", "millor", "amic", "i", "ron", "el", "d'orestes", "que", "es", "casa", "amb", "hermione", "que", "no", "pas", "per", "casualitat", "pren", "el", "mateix", "nom", "a", "l'heptalogia", "orfeu", "a", "harry", "potter", "i", "la", "pedra", "filosofal", "en", "el", "punt", "\u00e0lgid", "d'aquesta", "entrega", "es", "troba", "una", "imatge", "que", "recorda", "al", "mite", "de", "les", "m\u00e8nades", "que", "apareix", "a", "les", "metamorfosis", "d'ovidi", "en", "el", "mite", "s'explica", "com", "va", "morir", "orfeu", "el", "que", "amansia", "les", "feres", "amb", "la", "seva", "m\u00fasica", "el", "paral\u00b7lelisme", "que", "trobem", "amb", "el", "llibre", "orfeu", "estava", "casat", "amb", "eur\u00eddice", "i", "l'estimava", "amb", "bogeria", "tant", "que", "quan", "va", "morir", "picada", "per", "una", "serp", "ell", "es", "va", "endinsar", "a", "l'hades", "per", "recuperarla", "aconsegu\u00ed", "conv\u00e8ncer", "el", "d\u00e9u", "del", "subm\u00f3n", "amb", "la", "condici\u00f3", "que", "s'encamin\u00e9s", "sol", "cap", "a", "les", "portes", "de", "l'hades", "sense", "mirar", "enrere", "llavors", "es", "retrobaria", "amb", "eur\u00eddice", "tanmateix", "orfeu", "no", "va", "poder", "evitar", "mirar", "enrere", "quan", "va", "notar", "la", "pres\u00e8ncia", "d'eur\u00eddice", "rere", "seu", "mentre", "sortia", "aix\u00ed", "que", "com", "que", "no", "havia", "complert", "la", "promesa", "va", "tornar", "a", "perdre", "la", "dona", "per", "sempre", "per", "poder", "entrar", "a", "l'hades", "custodiat", "pel", "gos", "c\u00e8rber", "un", "gos", "de", "tres", "caps", "igual", "que", "el", "pelut", "de", "la", "saga", "que", "custodia", "una", "trapa", "orfeu", "utilitza", "el", "cant", "per", "calmarlo", "en", "el", "llibre", "per\u00f2", "el", "professor", "quirrell", "calma", "el", "gos", "amb", "el", "so", "d'una", "arpa", "i", "en", "harry", "ho", "fa", "tocant", "la", "flauta", "d'en", "hagrid", "j\u00e0son", "i", "els", "argonautes", "a", "harry", "potter", "i", "el", "calze", "del", "foc", "en", "el", "quart", "llibre", "de", "l'entrega", "els", "participants", "del", "torneig", "dels", "tres", "bruixots", "han", "de", "superar", "un", "seguit", "de", "proves", "la", "primera", "consisteix", "a", "enfrontarse", "a", "un", "drac", "per", "aconseguir", "un", "ou", "d'or", "el", "qual", "els", "donar\u00e0", "la", "clau", "per", "passar", "a", "la", "prova", "seg\u00fcent", "aquesta", "lluita", "per", "aconseguir", "un", "objecte", "daurat", "recorda", "a", "un", "fragment", "de", "j\u00e0son", "i", "els", "argonautes", "concretament", "a", "la", "part", "en", "qu\u00e8", "el", "mateix", "protagonista", "amb", "la", "incondicional", "ajuda", "de", "medea", "aconsegueix", "recuperar", "el", "vell\u00f3", "d'or", "custodiat", "per", "un", "drac", "el", "paral\u00b7lelisme", "del", "llibre", "\u00e9s", "d'una", "gran", "similitud", "tanmateix", "cal", "destacar", "que", "la", "medea", "de", "la", "novel\u00b7la", "contempor\u00e0nia", "pren", "la", "forma", "de", "l'escombra", "voladora", "d'en", "harry", "potter", "i", "que", "l'escena", "t\u00e9", "molta", "m\u00e9s", "acci\u00f3", "als", "llibres", "es", "parla", "d'un", "equip", "femen\u00ed", "de", "quidditch", "amb", "molt", "de", "renom", "en", "el", "m\u00f3n", "dels", "bruixots", "anomenat", "les", "harpies", "de", "holyhead", "a", "j\u00e0son", "i", "els", "argonautes", "apareixen", "unes", "criatures", "mitol\u00f2giques", "de", "les", "quals", "pren", "nom", "aquest", "equip", "teseu", "a", "harry", "potter", "i", "el", "calze", "del", "foc", "a", "les", "proves", "del", "torneig", "dels", "tres", "bruixots", "hi", "ha", "un", "segon", "element", "com\u00fa", "en", "l'heptologia", "i", "els", "mites", "cl\u00e0ssics", "en", "el", "cas", "del", "mite", "de", "teseu", "l'element", "com\u00fa", "\u00e9s", "el", "laberint", "pel", "que", "fa", "al", "mite", "l'heroi", "s'endinsa", "al", "laberint", "per", "derrotar", "el", "minotaure", "la", "b\u00e8stia", "que", "hi", "viu", "amb", "l'ajuda", "d'ariadna", "una", "de", "les", "filles", "del", "rei", "minos", "que", "li", "proporciona", "un", "cabdell", "de", "fil", "amb", "el", "qual", "troba", "la", "sortida", "del", "laberint", "aconsegueix", "derrotar", "el", "minotaure", "pel", "que", "fa", "a", "harry", "potter", "aquest", "s'endinsa", "amb", "els", "seus", "oponents", "en", "un", "laberint", "per", "realitzar", "la", "prova", "final", "en", "el", "laberint", "no", "hi", "troben", "pas", "una", "b\u00e8stia", "com", "el", "minotaure", "per\u00f2", "s\u00ed", "una", "altra", "criatura", "mitol\u00f2gica", "l'esfinx", "i", "un", "final", "tr\u00e0gic", "sobretot", "en", "el", "cas", "d'en", "cedric", "diggory", "la", "il\u00edada", "a", "harry", "potter", "i", "el", "calze", "del", "foc", "el", "darrer", "paral\u00b7lelisme", "mitol\u00f2gic", "que", "trobem", "a", "harry", "potter", "i", "el", "calze", "del", "foc", "es", "troba", "amb", "l'encontre", "del", "protagonista", "amb", "el", "seu", "enemic", "l'acte", "de", "no", "voler", "abandonar", "el", "cos", "d'en", "cedric", "emportantse'l", "des", "del", "t\u00e8tric", "indret", "de", "batalla", "on", "ha", "ressorgit", "voldemort", "i", "restituintlo", "a", "la", "fam\u00edlia", "i", "als", "amics", "que", "el", "ploren", "recorda", "als", "funerals", "de", "p\u00e0trocle", "i", "sobretot", "a", "la", "recuperaci\u00f3", "del", "cad\u00e0ver", "d'h\u00e8ctor", "a", "la", "il\u00edada", "la", "mateixa", "autora", "va", "recon\u00e8ixer", "aquest", "fet", "en", "una", "entrevista", "l'any", "tot", "afirmant", "com", "l'havia", "impactat", "aquest", "passatge", "de", "la", "il\u00edada", "amb", "dinou", "anys", "caront", "a", "harry", "potter", "i", "el", "misteri", "del", "pr\u00edncep", "cap", "a", "la", "darreria", "del", "sis\u00e8", "llibre", "dumbledore", "i", "harry", "han", "de", "v\u00e8ncer", "un", "malefici", "molt", "potent", "imposat", "per", "voldemort", "amb", "la", "fi", "que", "no", "aconsegueixin", "l'horricreu", "que", "hi", "ha", "amagat", "en", "una", "cova", "en", "aquesta", "cova", "hi", "ha", "un", "llac", "ple", "d'\u00ednfers", "cad\u00e0vers", "que", "recorda", "els", "rius", "de", "l'hades", "els", "quals", "igual", "que", "al", "llibre", "nom\u00e9s", "es", "podien", "creuar", "en", "una", "barca", "pagant", "un", "preu", "en", "el", "cas", "mitol\u00f2gic", "la", "barca", "la", "condu\u00efa", "caront", "i", "el", "preu", "era", "una", "moneda", "grega", "per", "aquest", "motiu", "els", "morts", "eren", "enterrats", "amb", "una", "moneda", "sobre", "cada", "ull", "en", "el", "cas", "de", "la", "novel\u00b7la", "aquesta", "barca", "no", "la", "guia", "ning\u00fa", "per\u00f2", "el", "preu", "a", "pagar", "\u00e9s", "la", "sang", "en", "dumbledore", "es", "talla", "com", "a", "s\u00edmbol", "de", "sacrifici", "per", "poder", "agafar", "l'horricreu", "l'odissea", "a", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "al", "llibre", "xi", "de", "l'odissea", "t\u00e9", "lloc", "la", "nekyia", "la", "conversa", "d'odisseu", "amb", "els", "esperits", "d'aquells", "que", "han", "mort", "abans", "que", "ell", "la", "mare", "els", "companys", "aquil\u00b7les", "tir\u00e8sias", "en", "paral\u00b7lel", "amb", "el", "llibre", "vi", "de", "l'eneida", "on", "hi", "ha", "anquises", "i", "tamb\u00e9", "els", "esperits", "d'aquells", "que", "han", "de", "venir", "aquesta", "conversa", "\u00e9s", "decisiva", "per", "al", "futur", "de", "l'heroi", "i", "les", "tries", "successives", "que", "l'acabaran", "portant", "a", "\u00edtaca", "amb", "els", "seus", "al", "darrer", "llibre", "de", "la", "s\u00e8rie", "harry", "\u00e9s", "abatut", "per", "voldemort", "i", "el", "seu", "esperit", "es", "troba", "en", "un", "indret", "desconegut", "on", "apareix", "dumbledore", "mort", "al", "llibre", "sis\u00e8", "la", "conversa", "\u00e9s", "la", "tria", "definitiva", "de", "harry", "quan", "aquest", "est\u00e0", "dispost", "a", "assumir", "el", "dest\u00ed", "hum\u00e0", "la", "mort", "acompleix", "la", "seva", "\u00faltima", "tasca", "com", "a", "heroi", "i", "viu", "per", "derrotar", "voldemort", "l'escena", "\u00e9s", "molt", "cl\u00e0ssica", "tant", "en", "els", "personatges", "on", "dumbledore", "ja", "no", "\u00e9s", "zeus", "sin\u00f3", "que", "\u00e9s", "el", "savi", "endev\u00ed", "tir\u00e8sias", "com", "en", "l'hom\u00e8rica", "decisi\u00f3", "d'anar", "endavant", "d'un", "harry", "que", "per", "un", "moment", "i", "salvant", "dist\u00e0ncies", "s'ha", "transformat", "en", "l'human\u00edssim", "odisseu", "que", "rebutja", "la", "immortalitat", "i", "per", "tant", "la", "\"inhumanitat\"", "de", "calipso", "i", "accepta", "el", "seu", "dest\u00ed", "mortal", "la", "qual", "cosa", "el", "fa", "tornar", "a", "\u00edtaca", "aix\u00ed", "torna", "entre", "els", "vius", "i", "guanya", "cr\u00edtiques", "i", "controv\u00e8rsies", "cr\u00edtiques", "liter\u00e0ries", "en", "els", "seus", "principis", "harry", "potter", "va", "rebre", "cr\u00edtiques", "sobresortints", "que", "ajudaren", "a", "crear", "una", "gran", "base", "de", "lectors", "i", "lectores", "per", "a", "la", "s\u00e8rie", "despr\u00e9s", "de", "la", "publicaci\u00f3", "molts", "dels", "principals", "diaris", "brit\u00e0nics", "lloaren", "la", "pedra", "filosofal", "el", "mail", "on", "sunday", "va", "descriure'l", "com", "\"el", "debut", "m\u00e9s", "imaginatiu", "des", "de", "roald", "dahl\"", "un", "punt", "de", "vista", "secundat", "pel", "sunday", "times", "per", "una", "altra", "banda", "the", "guardian", "l'anomen\u00e0", "\"una", "novel\u00b7la", "ricament", "texturitzada", "despegada", "per", "un", "enginy", "imaginatiu\"", "i", "the", "scotsman", "va", "dir", "que", "t\u00e9", "\"tots", "els", "senyals", "d'un", "cl\u00e0ssic\"arribada", "la", "publicaci\u00f3", "del", "cinqu\u00e8", "volum", "harry", "potter", "i", "l'orde", "del", "f\u00e8nix", "els", "llibres", "comen\u00e7aren", "a", "rebre", "fortes", "cr\u00edtiques", "de", "distints", "experts", "literaris", "el", "cr\u00edtic", "i", "catedr\u00e0tic", "de", "yale", "harold", "bloom", "q\u00fcestion\u00e0", "els", "m\u00e8rits", "literaris", "dels", "llibres", "en", "dir", "\"la", "ment", "de", "rowling", "est\u00e0", "tan", "governada", "per", "clix\u00e9s", "i", "met\u00e0fores", "mortes", "que", "no", "t\u00e9", "un", "altre", "estil", "d'escriptura\"", "en", "un", "article", "del", "new", "york", "times", "a", "s", "byatt", "denomin\u00e0", "l'univers", "de", "rowling", "com", "un", "\"m\u00f3n", "secundari", "compost", "d'una", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "parts", "incongruents", "derivades", "de", "tota", "mena", "de", "literatura", "infantil", "escrit", "per", "a", "persones", "la", "imaginaci\u00f3", "de", "les", "quals", "est\u00e0", "confinada", "a", "dibuixos", "animats", "de", "la", "televisi\u00f3", "les", "telenovel\u00b7les", "telerealitat", "i", "la", "premsa", "del", "cor\"per", "contra", "l'autor", "fay", "weldon", "va", "admetre", "que", "la", "s\u00e8rie", "\"no", "\u00e9s", "el", "que", "esperarien", "els", "poetes\"", "per\u00f2", "\"aix\u00f2", "no", "\u00e9s", "pas", "poesia", "\u00e9s", "prosa", "llegible", "vendible", "\u00fatil", "i", "quotidiana\"", "el", "cr\u00edtic", "literari", "an", "wilson", "va", "lloar", "la", "s\u00e8rie", "en", "el", "the", "times", "\"no", "hi", "ha", "molts", "autors", "amb", "l'habilitat", "dickensiana", "de", "jk", "capa\u00e7", "de", "fernos", "donar", "volta", "les", "p\u00e0gines", "plorar", "obertament", "amb", "ll\u00e0grimes", "saltanthi", "i", "unes", "poques", "p\u00e0gines", "despr\u00e9s", "riure", "amb", "acudits", "bons", "hem", "viscut", "en", "la", "d\u00e8cada", "en", "qu\u00e8", "es", "public\u00e0", "la", "m\u00e9s", "divertida", "esborronadora", "i", "commovedora", "hist\u00f2ria", "infantil", "mai", "escrita\"stephen", "king", "denomin\u00e0", "la", "s\u00e8rie", "com", "\"una", "obra", "de", "la", "qual", "nom\u00e9s", "una", "imaginaci\u00f3", "superior", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "fer\"", "i", "qualific\u00e0", "el", "sentit", "de", "l'humor", "de", "rowling", "d'\"admirable\"", "no", "obstant", "aix\u00f2", "va", "escriure", "que", "si", "b\u00e9", "la", "hist\u00f2ria", "\u00e9s", "\"bona\"", "ell", "est\u00e0", "\"una", "mica", "cansat", "de", "trobarse", "en", "harry", "a", "casa", "amb", "els", "seus", "horribles", "oncles\"", "la", "f\u00f3rmula", "amb", "la", "qual", "comencen", "tots", "els", "llibres", "tamb\u00e9", "va", "predir", "que", "la", "s\u00e8rie", "\"suportaria", "la", "prova", "del", "temps", "i", "acabaria", "en", "el", "prestatge", "on", "nom\u00e9s", "queda", "el", "millor", "i", "harry", "prendr\u00e0", "el", "seu", "lloc", "amb", "al\u00edcia", "huck", "frodo", "i", "dorothy\"", "l'autor", "orson", "scott", "card", "va", "escriure", "una", "cr\u00edtica", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "en", "qu\u00e8", "hi", "diu", "\"jk", "rowling", "ha", "creat", "una", "cosa", "que", "mereix", "romandre", "en", "el", "temps", "convertirse", "en", "un", "cl\u00e0ssic", "permanent", "de", "la", "literatura", "anglesa", "i", "no", "nom\u00e9s", "una", "ficci\u00f3", "infantil\"", "bibliografia", "gemma", "vergara", "marta", "garriga", "la", "magia", "de", "harry", "potter", "sabadell", "quadern", "de", "les", "idees", "les", "arts", "i", "les", "lletres", "n\u00famero", "p\u00e0gina", "maria", "coromines", "santi", "bertol\u00edn", "bogeria", "harry", "potter", "sabadell", "quadern", "de", "les", "idees", "les", "arts", "i", "les", "lletres", "n\u00famero", "p\u00e0gina", "controv\u00e8rsies", "els", "llibres", "foren", "objecte", "de", "nombrosos", "procediments", "legals", "els", "quals", "varien", "des", "de", "queixes", "de", "grups", "religiosos", "nordamericans", "que", "proclamen", "que", "la", "m\u00e0gia", "en", "els", "llibres", "promou", "la", "bruixeria", "entre", "els", "nens", "i", "nenes", "fins", "a", "conflictes", "sobre", "els", "drets", "d'autor", "o", "infraccions", "de", "marques", "registrades", "la", "immensa", "popularitat", "i", "l'alt", "valor", "del", "mercat", "dels", "llibres", "ha", "portat", "rowling", "els", "seus", "editors", "i", "la", "productora", "de", "cinema", "warner", "bros", "a", "prendre", "mesures", "legals", "per", "protegir", "llurs", "drets", "les", "quals", "inclouen", "prohibir", "la", "venda", "d'imitacions", "\"perseguir\"", "amos", "de", "p\u00e0gines", "web", "sobre", "l'\u00fas", "del", "domini", "harry", "potter", "i", "demandar", "l'autora", "nancy", "stouffer", "per", "contrarestar", "les", "seves", "acusacions", "de", "plagi", "sobre", "el", "seu", "treballper", "una", "altra", "banda", "alguns", "grups", "criticaren", "els", "llibres", "per", "promoure", "diferents", "agendes", "pol\u00edtiques", "mentre", "que", "certs", "religiosos", "declararen", "que", "els", "llibres", "promouen", "la", "bruixeria", "i", "per", "tant", "no", "s\u00f3n", "aptes", "per", "a", "nens", "i", "nenes", "el", "el", "futur", "papa", "benet", "xvi", "declar\u00e0", "que", "els", "llibres", "\"sedueixen", "els", "joves", "lectors", "de", "manera", "subliminal", "i", "distorsionen", "la", "cristiandat", "en", "l'\u00e0nima", "abans", "que", "aquesta", "pugui", "desenvoluparse\"", "finalment", "les", "declaracions", "de", "rowling", "que", "senyalen", "dumbledore", "com", "a", "homosexual", "han", "augmentat", "les", "controv\u00e8rsies", "pol\u00edtiques", "que", "envolten", "la", "s\u00e8rie", "producci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "directors", "disseny", "de", "plat\u00f3s", "el", "dissenyador", "de", "producci\u00f3", "per", "a", "les", "vuit", "pel\u00b7l\u00edcules", "\u00e9s", "stuart", "craig", "assistit", "per", "stephenie", "mcmillan", "craig", "va", "crear", "peces", "ic\u00f2niques", "de", "plat\u00f3s", "incloent", "el", "ministeri", "de", "m\u00e0gia", "la", "c\u00e0mbra", "dels", "secrets", "la", "mansi\u00f3", "malfoy", "i", "el", "disseny", "de", "la", "cova", "d'horrocrux", "pel", "fet", "que", "les", "novel\u00b7les", "s'estaven", "publicant", "alhora", "que", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "es", "produ\u00efen", "craig", "va", "haver", "de", "reconstruir", "alguns", "plat\u00f3s", "per", "a", "futures", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "alterar", "el", "disseny", "de", "hogwartsell", "digu\u00e9", "\"al", "principi", "cada", "cop", "que", "es", "veia", "l'exterior", "de", "hogwarts", "era", "una", "miniatura", "f\u00edsica\"", "la", "qual", "va", "ser", "feta", "per", "treballadors", "i", "que", "va", "ocupar", "moltes", "etapes", "de", "so\"vam", "acabar", "amb", "un", "perfil", "de", "com", "era", "hogwarts", "un", "horitz\u00f3", "que", "jo", "no", "havia", "creat", "i", "que", "no", "era", "sempre", "satisfactori", "i", "a", "mesura", "que", "noves", "novel\u00b7les", "eren", "escrites", "i", "noves", "pel\u00b7l\u00edcules", "eren", "filmades", "hi", "havien", "nous", "requisits", "de", "construcci\u00f3", "la", "torre", "d'atronomia", "no", "existia", "originalment", "aix\u00ed", "i", "vam", "poder", "afegir", "aquesta", "pe\u00e7a", "substancial", "en", "l'\u00faltim", "film", "vam", "necessitar", "una", "pista", "per", "a", "la", "batalla", "de", "hogwarts", "el", "gran", "pati", "exterior", "doblava", "la", "grand\u00e0ria", "i", "si", "es", "mira", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "no", "hi", "era", "ens", "vam", "pendre", "molta", "llibertat", "per", "a", "la", "continuaci\u00f3", "de", "hogwarts\"", "en", "l'\u00faltima", "pel\u00b7l\u00edcula", "craig", "va", "utilitzar", "un", "disseny", "digital", "en", "lloc", "d'una", "miniatura", "per", "\"abra\u00e7ar", "les", "noves", "tecnologies\"per", "al", "m\u00e8tode", "de", "crear", "els", "plat\u00f3s", "craig", "va", "dir", "que", "comen\u00e7ava", "fent", "un", "esborrany", "d'idees", "en", "una", "p\u00e0gina", "de", "paper", "en", "blanc", "mcmillan", "digu\u00e9", "tamb\u00e9", "que", "\"cada", "pel\u00b7l\u00edcula", "tenia", "molts", "reptes", "nous\"", "citant", "els", "canvis", "d'estil", "visual", "entre", "directors", "i", "cinemat\u00f2grafs", "com", "a", "exemple", "durant", "el", "desenvolupament", "de", "la", "hist\u00f2ria", "en", "les", "novel\u00b7les", "a", "causa", "de", "les", "descripcions", "de", "jk", "rowling", "de", "diverses", "disposicions", "de", "l'escena", "en", "les", "novel\u00b7les", "craig", "va", "mencionar", "la", "seva", "\"responsabilitat", "de", "col\u00b7locarho\"craig", "va", "comentar", "la", "seva", "experi\u00e8ncia", "treballant", "a", "l'estudi", "\"s\u00f3c", "el", "disseny", "de", "producci\u00f3", "per\u00f2", "en", "una", "gran", "pel\u00b7l\u00edcula", "com", "\u00e9s", "harry", "potter", "puc", "arribar", "a", "ser", "responsable", "de", "a", "persones", "des", "del", "supervisor", "art\u00edstic", "i", "equip", "d'assistens", "i", "directors", "art\u00edstics", "a", "dibuixants", "i", "els", "seus", "ajudants", "i", "de", "fabricants", "de", "models", "escultors", "i", "art\u00edstes", "esc\u00e8nics\"", "ell", "digu\u00e9", "\"deu", "anys", "enrere", "tots", "els", "dibuixos", "de", "harry", "potter", "eren", "fets", "amb", "llapis", "portava", "els", "meus", "esborranys", "i", "plans", "a", "un", "il\u00b7lustrador", "arquitect\u00f2nic", "professional", "que", "crearia", "els", "conceptes", "a", "llapis", "i", "aquareles", "en", "un", "paper", "especial\"", "va", "dir", "que", "el", "proc\u00e9s", "anava", "canviant", "a", "mesura", "que", "passaven", "els", "anys", "a", "causa", "de", "el", "que", "ell", "anomenava", "la", "\"revoluci\u00f3", "tecnol\u00f2gica\"", "de", "realitzar", "pel\u00b7l\u00edculesquan", "la", "filmaci\u00f3", "de", "totes", "les", "produccions", "es", "va", "completar", "alguns", "dels", "plat\u00f3s", "i", "escen\u00e0ris", "de", "craig", "van", "haver", "de", "ser", "traslladats", "per", "ser", "exposats", "al", "studio", "tour", "de", "warnar", "bros", "cinematografia", "sis", "directors", "de", "fotografia", "van", "treballar", "en", "la", "s\u00e8rie", "john", "seale", "en", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "roger", "pratt", "en", "la", "segona", "i", "quarta", "michael", "seresin", "en", "la", "tercera", "sawomir", "idziak", "en", "la", "cinquena", "bruno", "delbonnel", "en", "la", "sisena", "i", "eduardo", "serra", "en", "la", "setena", "i", "vuitena", "delbonnel", "va", "ser", "considerat", "en", "retornar", "per", "fer", "les", "dues", "parts", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "per\u00f2", "ho", "va", "refusar", "afirmant", "que", "estava", "\"espantat", "de", "repetirse\"", "a", "si", "mateix", "la", "cinematografia", "de", "delbonnel", "en", "el", "misteri", "del", "princep", "va", "guanyar", "la", "seva", "\u00fanica", "nominaci\u00f3", "al", "premi", "de", "l'oscar", "a", "la", "millor", "cinematografia", "a", "mesura", "que", "la", "s\u00e8rie", "progressava", "cada", "cinemat\u00f2graf", "s'enfrontava", "al", "repte", "de", "filmar", "i", "il\u00b7luminar", "plat\u00f3s", "antics", "que", "havien", "existit", "des", "de", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "\u00faniques", "i", "diferents", "formes", "chris", "columbus", "va", "dir", "que", "els", "colors", "vius", "durant", "la", "saga", "disminu\u00efen", "a", "mesura", "que", "es", "feia", "cada", "pel\u00b7l\u00edcula", "michael", "seresin", "va", "comentar", "el", "canvi", "d'estil", "visual", "de", "les", "dues", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "al", "presoner", "d'azkaban", "\"la", "il\u00b7luminaci\u00f3", "\u00e9s", "m\u00e9s", "apagada", "amb", "m\u00e9s", "ombres", "i", "encreuaments", "de", "llum\"", "seresin", "i", "alfonso", "cuar\u00f3n", "es", "van", "allunyar", "de", "la", "cinematografia", "fortament", "acolorida", "i", "lluminosa", "de", "les", "dues", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "una", "il\u00b7luminaci\u00f3", "m\u00e9s", "moderada", "i", "una", "paleta", "de", "colors", "m\u00e9s", "silenciosa", "que", "s'utilitza", "tamb\u00e9", "per", "a", "les", "cinc", "pel\u00b7l\u00edcules", "successives", "despr\u00e9s", "de", "comparar", "una", "s\u00e8rie", "de", "c\u00e0meres", "digitals", "amb", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "mm", "bruno", "delbonnel", "va", "decidir", "rodar", "a", "la", "sisena", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "misteri", "del", "princep", "en", "format", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "lloc", "de", "format", "digital", "que", "havia", "esdevingut", "cada", "cop", "m\u00e9s", "popular", "aquesta", "decisi\u00f3", "es", "va", "mantenir", "per", "a", "les", "dues", "parts", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "amb", "eduardo", "serra", "qui", "va", "dir", "que", "preferia", "treballar", "amb", "aquest", "format", "perqu\u00e8", "era", "\"m\u00e9s", "t\u00e8cnicament", "prec\u00eds", "i", "fiable\"pel", "fet", "que", "en", "la", "majoria", "de", "llocs", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "son", "en", "diferents", "entorns", "lluny", "de", "d'hogwarts", "david", "yates", "volia", "\"sacsejar", "les", "coses\"", "mitjan\u00e7ant", "t\u00e8cniques", "fotogr\u00e0fiques", "diferents", "com", "l'\u00fas", "de", "c\u00e0meres", "de", "m\u00e0", "i", "lents", "de", "cambra", "molt", "\u00e0mplies", "eduardo", "serra", "digu\u00e9", "\"de", "vegades", "combinem", "elements", "filmats", "per", "la", "unitat", "principal", "una", "segona", "unitat", "i", "la", "unitat", "d'efectes", "visuals", "cal", "saber", "qu\u00e8", "s'est\u00e0", "captant", "colors", "contrast", "etc\u00e8tera", "amb", "precisi\u00f3", "matem\u00e0tica\"", "va", "assenyalar", "que", "amb", "els", "\"plat\u00f3s", "sorprenents", "i", "la", "hist\u00f2ria\"", "de", "stuart", "craig", "els", "cineastes", "no", "podien", "\"desviarse", "massa", "de", "l'aspecte", "de", "les", "anteriors", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "harry", "potter\"", "edici\u00f3", "juntament", "amb", "els", "canvis", "continus", "en", "els", "directors", "hi", "ha", "hagut", "cinc", "editors", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "treballar", "en", "la", "postproducci\u00f3", "de", "la", "s\u00e8rie", "richard", "francisbruce", "va", "editar", "el", "primer", "lliurament", "peter", "honess", "el", "segon", "steven", "weisberg", "el", "tercer", "mick", "audsley", "el", "quart", "i", "mark", "day", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "la", "cinc", "a", "la", "vuit", "efectes", "visuals", "hi", "ha", "hagut", "diverses", "companyies", "d'efectes", "visuals", "treballant", "en", "la", "saga", "de", "harry", "potter", "algunes", "d'aquestes", "inclouen", "rising", "sun", "pictures", "double", "negative", "cinesite", "framestore", "i", "industrial", "light", "and", "magic", "les", "\u00faltimes", "tres", "han", "treballat", "en", "totes", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "la", "saga", "mentre", "double", "negative", "i", "rising", "sun", "pictures", "es", "van", "comen\u00e7ar", "a", "comprometre", "amb", "el", "presoner", "d'azkaban", "i", "el", "calze", "de", "foc", "respectivament", "framestore", "va", "contribuir", "en", "la", "saga", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "moltes", "criatures", "memorables", "i", "seq\u00fc\u00e8ncies", "cinesite", "va", "estar", "involucrat", "en", "la", "producci\u00f3n", "de", "miniatures", "i", "efectes", "digitals", "per", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "el", "productor", "david", "barron", "va", "dir", "que", "harry", "potter", "cre\u00e0", "la", "ind\u00fastria", "d'efectes", "a", "uk", "com", "es", "coneix", "avui", "dia", "en", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "tots", "els", "efectes", "visuals", "complicats", "es", "van", "realitzar", "a", "la", "costa", "oest", "dels", "eua", "per\u00f2", "en", "la", "segona", "ens", "vam", "armar", "de", "valor", "i", "vam", "oferir", "molt", "del", "que", "normalment", "hagu\u00e9ssim", "ofert", "als", "venedors", "de", "california", "als", "del", "regne", "unit", "van", "sorgir", "tromfs", "tim", "burke", "el", "supervisor", "d'efectes", "visuals", "va", "dir", "que", "molts", "estudies", "estan", "portant", "la", "seva", "feina", "a", "les", "empreses", "d'efectes", "brit\u00e0niques", "totes", "les", "instal\u00b7lacions", "estan", "completament", "reservades", "i", "aquest", "no", "era", "el", "cas", "abans", "de", "harry", "potter", "\u00e9s", "realment", "significatiuchris", "columbus", "va", "decidir", "utilitzar", "animatronics", "animatr\u00f2nica", "en", "catal\u00e0", "\u00e9s", "a", "dir", "formes", "rob\u00f2tiques", "i", "electr\u00f2niques", "representades", "en", "titelles", "per", "a", "ferles", "semblar", "com", "si", "tinguessin", "vida", "pr\u00f2pia", "i", "gr\u00e0fics", "animats", "per", "ordinador", "per", "crear", "les", "criatures", "m\u00e0giques", "que", "apareixerien", "en", "les", "dues", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "nick", "dudman", "va", "rebre", "la", "tasca", "de", "produir", "les", "pr\u00f2tesis", "que", "van", "ser", "necess\u00e0ries", "per", "a", "aquestes", "criatures", "mentre", "que", "l'empresa", "creature", "shop", "de", "jim", "henson", "va", "ser", "l'encarregada", "dels", "efectes", "vinculats", "en", "aquesteshi", "va", "haver", "diverses", "creacions", "digitals", "importants", "i", "destacables", "que", "cal", "esmentar", "ja", "que", "van", "representar", "un", "repte", "per", "a", "cada", "un", "dels", "especialistes", "que", "van", "supervisar", "els", "seus", "dissenys", "per", "concebre", "l'aranya", "gegant", "aragog", "cadascuna", "de", "les", "seves", "potes", "va", "requerir", "ser", "manipulada", "per", "un", "membre", "diferent", "de", "l'equip", "i", "tot", "l'artefacte", "va", "ser", "activat", "amb", "una", "combinaci\u00f3", "de", "martells", "pneum\u00e0tics", "i", "una", "s\u00e8rie", "d'ordinadors", "amb", "monitors", "de", "v\u00eddeo", "un", "altre", "cas", "es", "presenta", "amb", "l'hipogrif", "buckbeak", "les", "escenes", "en", "qu\u00e8", "apareixia", "van", "haver", "de", "ser", "planificades", "cuidadosament", "en", "storyboards", "ja", "que", "el", "cost", "de", "producci\u00f3", "era", "molt", "alt", "les", "expressions", "i", "moviments", "del", "gegant", "grawp", "es", "van", "realitzar", "sobre", "la", "base", "de", "captures", "de", "l'actor", "tony", "maudsley", "un", "t\u00e8cnica", "similar", "a", "la", "utilitzada", "per", "donar", "vida", "a", "g\u00f2l\u00b7lum", "en", "la", "s\u00e8rie", "el", "senyor", "dels", "anells", "l'escena", "de", "l'atac", "dels", "inferi", "en", "la", "sisena", "entrega", "va", "resultar", "ser", "m\u00e9s", "complicada", "del", "que", "l'equip", "d'efectes", "especials", "havia", "calculat", "ra\u00f3", "per", "la", "qual", "van", "necessitar", "diversos", "mesos", "per", "aconseguir", "el", "disseny", "d'individus", "morts", "que", "no", "s'assemblessin", "a", "zombis", "per", "tal", "de", "complir", "les", "ordres", "del", "director", "david", "yates", "les", "q\u00fcestions", "t\u00e8cniques", "del", "drac", "a", "el", "calze", "de", "foc", "es", "constitueixen", "per", "una", "criatura", "de", "metres", "d'altura", "equipada", "amb", "un", "llan\u00e7aflames", "operatiu", "mateix", "que", "va", "influir", "en", "el", "drac", "manifestat", "en", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "part", "el", "qual", "va", "ser", "l'\u00faltim", "disseny", "generat", "\u00edntegrament", "per", "ordinador", "a", "la", "s\u00e8rie", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "malgrat", "que", "industrial", "light", "&", "magic", "va", "participar", "en", "el", "desenvolupament", "de", "totes", "les", "films", "involucrantse", "en", "nombrosos", "processos", "altres", "companyies", "van", "contribuir", "significtivament", "un", "exemple", "\u00e9s", "framestore", "que", "es", "va", "dedicar", "a", "crear", "diverses", "criatures", "per", "ordinador", "i", "altres", "seq\u00fc\u00e8ncies", "animades", "cinesite", "va", "contribuir", "a", "produir", "alguns", "efectes", "digitals", "m\u00ednims", "double", "negative", "vfx", "es", "va", "encarregar", "de", "les", "batalles", "a", "la", "sala", "de", "les", "profecies", "a", "la", "cinquena", "pel\u00b7l\u00edcula", "i", "la", "batalla", "de", "hogwarts", "en", "l'\u00faltima", "producci\u00f3", "sent", "supervisada", "per", "tim", "burke", "qui", "a", "m\u00e9s", "va", "ser", "el", "director", "d'efectes", "visuals", "en", "la", "majoria", "dels", "films", "rising", "sun", "pictures", "va", "modificar", "els", "moviments", "de", "molts", "dels", "personatges", "aix\u00ed", "com", "la", "creaci\u00f3", "i", "alteraci\u00f3", "dels", "dementors", "segons", "tim", "burke", "i", "les", "altres", "empreses", "el", "seu", "treball", "que", "els", "portar", "dues", "nominacions", "als", "premis", "oscar", "per", "el", "presoner", "d'azkaban", "i", "per", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "part", "va", "resultar", "m\u00e9s", "dif\u00edcil", "en", "les", "ocasions", "en", "qu\u00e8", "s'intercanviava", "de", "director", "ja", "que", "aquests", "tenien", "diferents", "visions", "de", "certs", "aspectes", "en", "qu\u00e8", "els", "anteriors", "no", "hi", "concordaven", "david", "yates", "per", "exemple", "va", "canviar", "el", "disseny", "dels", "dementors", "i", "els", "encanteris", "patronus", "que", "alfonso", "cuar\u00f3n", "va", "dissenyar", "en", "un", "bon", "inici", "filmaci\u00f3", "final", "vegeu", "tamb\u00e9", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "el", "de", "juny", "de", "es", "va", "completar", "la", "filmaci\u00f3", "de", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "part", "part", "amb", "l'actor", "warwick", "davis", "afirmant", "al", "seu", "compte", "de", "twitter", "el", "final", "d'una", "era", "avui", "\u00e9s", "oficialment", "l'\u00faltim", "dia", "de", "fotografia", "en", "harry", "potter", "per", "sempre", "em", "sento", "honorat", "de", "ser", "aqu\u00ed", "cridat", "com", "a", "director", "per", "\u00faltima", "vegada", "ad\u00e9u", "si", "au", "harry", "i", "hogwarts", "ha", "estat", "m\u00e0gic!", "no", "obstant", "la", "gravaci\u00f3", "de", "les", "escenes", "de", "l'ep\u00edleg", "van", "ser", "confirmades", "per", "comen\u00e7ar", "l'hivern", "del", "la", "filmaci\u00f3", "va", "ser", "completada", "el", "de", "desembre", "de", "marcant", "el", "tancament", "oficial", "de", "gravaci\u00f3", "de", "la", "franqu\u00edcia", "de", "harry", "potter", "exactament", "quatre", "anys", "abans", "aquell", "dia", "la", "p\u00e0gina", "web", "de", "l'autora", "jk", "rowling", "revelava", "el", "t\u00edtol", "de", "l'\u00faltima", "novela", "de", "la", "saga", "harry", "potter", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "videojocs", "l'empresa", "electronic", "arts", "ha", "tret", "al", "mercat", "fins", "ara", "set", "videojocs", "referents", "als", "llibres", "i", "a", "les", "vuit", "pel\u00b7l\u00edcules", "rodades", "fins", "ara", "la", "pedra", "filosofal", "la", "cambra", "secreta", "el", "pres", "d'azkaban", "el", "calze", "de", "foc", "l'orde", "del", "f\u00e8nix", "el", "misteri", "del", "pr\u00edncep", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "part", "i", "les", "rel\u00edquies", "de", "la", "mort", "part", "ea", "tamb\u00e9", "va", "desenvolupar", "un", "videojoc", "de", "simulaci\u00f3", "de", "quidditch", "harry", "potter", "copa", "del", "m\u00f3n", "de", "quidditch", "posat", "a", "la", "venda", "l'any", "parc", "tem\u00e0tic", "despr\u00e9s", "de", "l'\u00e8xit", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "els", "llibres", "a", "la", "tardor", "de", "universal", "va", "anunciar", "que", "crearia", "\"harry", "potter", "i", "el", "viatge", "prohibit\"", "que", "ser\u00e0", "un", "passeig", "d'alta", "tecnologia", "en", "el", "\"wizarding", "world", "of", "harry", "potter\"", "el", "\"m\u00f3n", "m\u00e0gic", "de", "harry", "potter\"", "\u00e9s", "una", "\u00e0rea", "de", "parc", "tem\u00e0tic", "que", "va", "obrir", "el", "juny", "a", "universal", "orlando", "resort", "a", "florida", "l'entrada", "\u00e9s", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "versi\u00f3", "recreada", "de", "l'estaci\u00f3", "de", "hogsmeade", "que", "condueix", "a", "un", "castell", "de", "hogwarts", "id\u00e8ntic", "al", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "les", "atraccions", "s'hi", "pot", "trobar", "\"challange", "dragon\"", "inspirada", "en", "la", "primera", "prova", "del", "torneig", "dels", "tres", "bruixots", "a", "la", "quarta", "pel\u00b7l\u00edcula", "tamb\u00e9", "s'hi", "pot", "trobar", "una", "muntanya", "russa", "familiar", "anomenada", "\"el", "vol", "de", "l'hipogrif", "'", "cada", "botiga", "i", "restaurant", "\u00e9s", "sobre", "el", "tema", "honeydukes", "ducsdemel", "en", "la", "versi\u00f3", "en", "catal\u00e0", "ven", "granotes", "de", "xocolata", "i", "\"caramels", "de", "tots", "els", "gustos", "bertie", "bott\"", "la", "botiga", "d'ollivander", "ven", "varetes", "la", "botiga", "de", "bromes", "zonko", "ven", "dolentoscopis", "i", "les", "tres", "escombres", "ofereix", "batut", "de", "bescuit", "traduccions", "la", "saga", "de", "llibres", "ha", "estat", "tradu\u00efda", "a", "seixantacinc", "idiomes", "fet", "que", "situa", "rowling", "entre", "els", "autors", "m\u00e9s", "tradu\u00efts", "de", "la", "hist\u00f2ria", "la", "primera", "traducci\u00f3", "que", "se'n", "va", "fer", "va", "ser", "a", "l'angl\u00e8s", "nordameric\u00e0", "perqu\u00e8", "hi", "ha", "moltes", "paraules", "i", "conceptes", "utilitzats", "pels", "personatges", "en", "les", "novel\u00b7les", "que", "s\u00f3n", "pr\u00f2pies", "de", "l'angl\u00e8s", "brit\u00e0nic", "i", "podien", "portar", "a", "interpretacions", "err\u00f2nies", "pels", "lectors", "nordamericans", "subseq\u00fcentment", "els", "llibres", "van", "ser", "tradu\u00efts", "a", "idiomes", "tan", "diversos", "com", "l'ucra\u00efn\u00e8s", "l'hindi", "el", "bengal\u00ed", "el", "gal\u00b7l\u00e8s", "l'afrikaans", "i", "el", "vietnamita", "el", "primer", "volum", "la", "pedra", "filosofal", "va", "ser", "tradu\u00eft", "al", "llat\u00ed", "i", "fins", "i", "tot", "al", "grec", "antic", "cosa", "que", "el", "converteix", "en", "el", "text", "m\u00e9s", "extens", "publicat", "en", "aquests", "idiomes", "des", "de", "les", "novel\u00b7les", "d'heliodor", "d'\u00e8mesa", "al", "segle", "iiila", "gran", "demanda", "d'una", "traducci\u00f3", "local", "decent", "fa", "que", "es", "prengui", "amb", "molta", "cura", "la", "tasca", "de", "traducci\u00f3", "i", "interpretaci\u00f3", "en", "alguns", "pa\u00efsos", "com", "ara", "it\u00e0lia", "es", "va", "publicar", "una", "segona", "edici\u00f3", "actualitzada", "tenint", "en", "compte", "els", "suggeriments", "dels", "lectors", "en", "altres", "pa\u00efsos", "com", "la", "xina", "o", "portugal", "la", "traducci\u00f3", "est\u00e0", "feta", "per", "un", "grup", "d'int\u00e8rprets", "per", "a", "reduir", "el", "temps", "entre", "la", "publicaci\u00f3", "en", "angl\u00e8s", "i", "en", "l'idioma", "local", "l'edici\u00f3", "turca", "des", "del", "segon", "fins", "al", "set\u00e8", "llibre", "va", "ser", "feta", "per", "sevin", "okyay", "que", "\u00e9s", "un", "popular", "cr\u00edtic", "literari", "i", "comentarista", "cultural", "amb", "la", "finalitat", "de", "mantenir", "l'argument", "en", "secret", "les", "traduccions", "autoritzades", "tan", "sols", "podien", "comen\u00e7ar", "despr\u00e9s", "que", "els", "llibres", "en", "angl\u00e8s", "fossin", "publicats", "per", "tant", "la", "publicaci\u00f3", "de", "totes", "les", "traduccions", "van", "portar", "un", "retard", "en", "relaci\u00f3", "als", "originals", "aquest", "fet", "va", "comportar", "que", "moltes", "c\u00f2pies", "de", "les", "edicions", "en", "angl\u00e8s", "es", "venguessin", "a", "lectors", "impacients", "de", "pa\u00efsos", "de", "parla", "no", "anglesa", "l'expectaci\u00f3", "per", "llegir", "el", "cinqu\u00e8", "llibre", "de", "la", "saga", "va", "ser", "tan", "gran", "que", "es", "va", "convertir", "en", "el", "primer", "llibre", "en", "llengua", "anglesa", "en", "arribar", "a", "la", "primera", "posici\u00f3", "en", "la", "llista", "francesa", "de", "supervendes", "refer\u00e8ncies", "enlla\u00e7os", "externs", "harry", "potter", "de", "warner", "bros", "castell\u00e0", "comunitat", "de", "fans", "catalana", "del", "harry", "potter"]