["l'hinduisme", "en", "s\u00e0nscrit", "santana", "dharma", "'la", "llei", "eterna'", "\u00e9s", "un", "terme", "que", "expressa", "un", "conjunt", "de", "creences", "pr\u00e0ctiques", "espirituals", "i", "escriptures", "presents", "a", "l'\u00edndia", "que", "reconeixen", "l'autoritat", "dels", "vedes", "l'origen", "de", "les", "quals", "remunta", "a", "fa", "m\u00e9s", "de", "anys", "si", "se'l", "considera", "una", "religi\u00f3", "en", "seria", "la", "tercera", "a", "escala", "mundial", "amb", "aproximadament", "milions", "de", "practicants", "el", "dels", "quals", "viuen", "al", "subcontinent", "indi", "etimologia", "es", "denomina", "hinduista", "o", "hind\u00fa", "qui", "creu", "en", "alguna", "de", "les", "religions", "de", "l'hinduisme", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "designa", "qui", "forma", "part", "de", "la", "cultura", "hinduista", "origin\u00e0riament", "la", "paraula", "prov\u00e9", "del", "persa", "hindu", "que", "era", "com", "els", "perses", "pronunciaven", "el", "nom", "del", "riu", "sindhu", "en", "catal\u00e0", "indus", "que", "antigament", "era", "la", "frontera", "de", "l'indostan", "a", "causa", "del", "fet", "que", "la", "major", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "de", "l'\u00edndia", "professa", "l'hinduisme", "i", "la", "voluntat", "d'evitar", "l'ambig\u00fcitat", "del", "gentilici", "indi", "usat", "tamb\u00e9", "per", "a", "designar", "els", "abor\u00edgens", "del", "continent", "americ\u00e0", "pr\u00e0cticament", "d'en\u00e7\u00e0", "de", "la", "introducci\u00f3", "al", "catal\u00e0", "durant", "el", "darrer", "ter\u00e7", "del", "segle", "xix", "s'ha", "fet", "servir", "tamb\u00e9", "el", "mot", "hind\u00fa", "per", "a", "designar", "els", "naturals", "de", "l'\u00edndia", "el", "terme", "indi\u00e0", "del", "catal\u00e0", "medieval", "i", "cl\u00e0ssic", "no", "s'ha", "tornat", "a", "posar", "en", "\u00fas", "fins", "ara", "aquest", "\u00fas", "extensiu", "d'hind\u00fa", "\u00e9s", "admissible", "quan", "no", "hi", "hagi", "risc", "de", "confusi\u00f3", "amb", "el", "seu", "sentit", "estrictament", "religi\u00f3s", "hind\u00fa", "religi\u00f3", "i", "indi", "gentilici", "de", "l'\u00edndia", "o", "\"\u00edndies\"", "o", "totes", "dues", "coses", "alhora", "\"descobertes\"", "per", "crist\u00f2fol", "colom", "definici\u00f3", "de", "l'hinduisme", "pel", "tribunal", "suprem", "de", "l'\u00edndia", "el", "la", "cort", "suprema", "de", "l'\u00edndia", "va", "definir", "aix\u00ed", "la", "fe", "hind\u00fa", "l'acceptaci\u00f3", "respectuosa", "dels", "vedes", "com", "la", "m\u00e9s", "alta", "autoritat", "sobre", "els", "assumptes", "religiosos", "i", "filos\u00f2fics", "i", "l'acceptaci\u00f3", "respectuosa", "dels", "vedes", "pels", "pensadors", "i", "fil\u00f2sofs", "hind\u00fas", "com", "a", "base", "\u00fanica", "de", "la", "filosofia", "hind\u00fa", "l'esperit", "de", "toler\u00e0ncia", "i", "de", "bona", "voluntat", "per", "a", "comprendre", "i", "apreciar", "el", "punt", "de", "vista", "de", "l'adversari", "basat", "sobre", "la", "revelaci\u00f3", "que", "la", "veritat", "implica", "diverses", "aparences", "l'acceptaci\u00f3", "dels", "sis", "sistemes", "de", "filosofia", "hind\u00fa", "i", "d'un", "ritme", "del", "m\u00f3n", "que", "coneix", "per\u00edodes", "de", "creaci\u00f3", "de", "conservaci\u00f3", "i", "de", "destrucci\u00f3", "o", "yuga", "succeintse", "sense", "fi", "l'acceptaci\u00f3", "de", "la", "creen\u00e7a", "en", "el", "renaixement", "i", "la", "preexist\u00e8ncia", "dels", "\u00e9ssers", "el", "reconeixement", "del", "fet", "que", "els", "mitjans", "o", "les", "maneres", "d'accedir", "a", "la", "salvaci\u00f3", "mokxa", "s\u00f3n", "m\u00faltiples", "el", "fet", "que", "malgrat", "el", "nombre", "de", "les", "divinitats", "a", "adorar", "es", "pot", "ser", "hind\u00fa", "i", "no", "adorar", "cap", "\u00eddol", "a", "difer\u00e8ncia", "d'unes", "altres", "religions", "o", "creences", "la", "religi\u00f3", "hind\u00fa", "no", "est\u00e0", "vinculada", "a", "cap", "conjunt", "definit", "de", "conceptes", "filos\u00f2fics", "hist\u00f2ria", "de", "l'hinduisme", "a", "l'edat", "del", "bronze", "la", "civilitzaci\u00f3", "de", "la", "vall", "de", "l'indus", "t\u00e9", "els", "primers", "elements", "d'all\u00f2", "que", "avui", "es", "diu", "hinduisme", "com", "els", "banys", "els", "s\u00edmbols", "f\u00e0l\u00b7lics", "comparables", "al", "lingam", "de", "xiva", "i", "l'esv\u00e0stica", "un", "segell", "descobert", "a", "mohenjodaro", "\u00e9s", "considerat", "com", "una", "de", "les", "primeres", "representacions", "de", "xivadurant", "el", "per\u00edode", "v\u00e8dic", "a", "l'edat", "del", "ferro", "entre", "i", "ac", "es", "van", "compondre", "els", "quatre", "vedes", "que", "s\u00f3n", "els", "textos", "fundadors", "de", "l'hinduisme", "algunes", "divinitats", "del", "rig", "veda", "van", "ser", "represes", "i", "revisades", "per", "l'hinduisme", "del", "a", "ac", "s'escriu", "la", "part", "que", "tracta", "dels", "mantres", "i", "el", "bramanisme", "esdev\u00e9", "dominant", "per\u00f2", "texts", "com", "el", "shatapatha", "brahmana", "discuteixen", "el", "ritualisme", "r\u00edgid", "i", "l'elitisme", "d'aquesta", "\u00e8poca", "per", "tal", "d'afavorir", "l'enfocament", "m\u00edstic", "durant", "aquesta", "\u00e8poca", "apareix", "igualment", "el", "buda", "a", "l'edat", "mitjana", "l'hinduisme", "mitjan\u00e7ant", "el", "teisme", "troba", "un", "nou", "desenvolupament", "l'hinduisme", "que", "es", "coneix", "avui", "\u00e9s", "principalment", "procedent", "d'aquest", "nou", "corrent", "que", "ha", "aprofitat", "el", "declivi", "del", "budisme", "dels", "segles", "iv", "i", "v", "al", "segle", "xx", "l'hinduisme", "va", "estendre's", "fora", "de", "l'\u00edndia", "i", "en", "particular", "a", "l'occident", "vivekananda", "en", "va", "fer", "una", "primera", "presentaci\u00f3", "el", "al", "parlament", "de", "les", "religions", "del", "m\u00f3n", "a", "chicago", "per\u00edodes", "i", "escoles", "abans", "del", "ac", "ac", "vedisme", "ac", "bramanisme", "ac", "jainisme", "budisme", "bhagavad", "gita", "manu", "smriti", "ac", "l'augment", "de", "l'ortod\u00f2xia", "de", "les", "darxanes", "dc", "nagarjuna", "i", "el", "sorgiment", "del", "budisme", "mahayana", "dc", "shankaracharya", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "del", "vedanta", "posterior", "al", "dc", "desenvolupament", "d'altres", "escoles", "v\u00e8diques", "visishtadvaita", "dvaita", "etcla", "filosofia", "hind\u00fa", "cl\u00e0ssica", "pot", "agruparse", "en", "dues", "categories", "les", "escoles", "\"ortodoxes\"", "\u00e0stika", "i", "les", "\"heterodoxes\"", "n\u00e0stika", "que", "no", "accepten", "l'autoritat", "dels", "vedes", "doctrines", "cl\u00e0ssiques", "o", "ortodoxes", "de", "l'\u00e8poca", "m\u00e9s", "ortodoxa", "ac", "van", "sorgir", "diverses", "visions", "camins", "o", "escoles", "que", "s'anomenen", "darxanes", "en", "l'hinduisme", "no", "hi", "ha", "una", "difer\u00e8ncia", "tan", "clara", "entre", "filosofia", "i", "religi\u00f3", "com", "a", "occident", "per", "aix\u00f2", "aquestes", "escoles", "no", "es", "poden", "classificar", "com", "a", "religions", "ni", "com", "a", "filosofia", "\u00fanicament", "per", "a", "l'hinduisme", "la", "filosofia", "no", "\u00e9s", "\u00fanicament", "un", "coneixement", "abstracte", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "una", "metaf\u00edsica", "amb", "implicacions", "morals", "en", "el", "dia", "a", "diaentre", "les", "darxanes", "en", "destaquen", "sis", "vedanta", "els", "principals", "exponents", "s\u00f3n", "shankara", "dc", "i", "ramanuja", "dc", "\u00e9s", "la", "via", "m\u00e9s", "majorit\u00e0ria", "i", "practicada", "actualment", "a", "l'\u00edndia", "ioga", "el", "principal", "exponent", "n'\u00e9s", "patanjali", "el", "compilador", "o", "escriptor", "dels", "ioga", "sutra", "considerat", "el", "text", "fundacional", "\u00e9s", "una", "escola", "popular", "a", "occident", "principalment", "en", "els", "aspectes", "m\u00e9s", "f\u00edsic", "de", "les", "postures", "asanes", "samkhya", "\u00e9s", "considerada", "l'escola", "m\u00e9s", "antiga", "principalment", "s'ocupa", "d'enumerar", "i", "descriure", "les", "caracter\u00edstiques", "principals", "de", "l'exist\u00e8ncia", "kapila", "n'\u00e9s", "considerat", "el", "fundador", "el", "text", "fundacional", "\u00e9s", "el", "samkhya", "karika", "escrit", "per", "ishvara", "krishna", "cap", "al", "dc", "purva", "mimamsa", "escola", "que", "considera", "les", "accions", "\u00e8tiques", "com", "la", "for\u00e7a", "que", "determina", "l'aspecte", "del", "m\u00f3n", "el", "text", "fundacional", "n'\u00e9s", "el", "mms", "sutra", "escrit", "per", "jaimini", "entre", "el", "i", "el", "ac", "nyaya", "\u00e9s", "una", "escola", "d'especulaci\u00f3", "filos\u00f2fica", "que", "ha", "esdevingut", "posteriorment", "un", "sistema", "dedicat", "tamb\u00e9", "a", "la", "metaf\u00edsica", "el", "corpus", "principal", "d'aquesta", "escola", "es", "troba", "en", "els", "textos", "anomenats", "niai\u00e1", "sutra", "escrits", "pel", "savi", "g\u00f3tama", "akshapada", "gautama", "cap", "al", "ac", "vaisheshika", "escola", "que", "reflexiona", "al", "voltant", "de", "les", "difer\u00e8ncies", "vishesha", "entre", "les", "coses", "el", "text", "fundacional", "s\u00f3n", "els", "vaisheshika", "sutras", "escrits", "per", "kanada", "probablement", "entre", "el", "ac", "i", "el", "ac", "localitzaci\u00f3", "i", "cronologia", "l'hinduisme", "\u00e9s", "majoritari", "actualment", "en", "nom\u00e9s", "tres", "estats", "del", "m\u00f3n", "l'\u00edndia", "bressol", "de", "l'hinduisme", "i", "la", "seva", "terra", "sagrada", "on", "s\u00f3n", "el", "el", "nepal", "on", "s\u00f3n", "el", "i", "l'illa", "africana", "de", "maurici", "encara", "que", "el", "nepal", "era", "fins", "fa", "poc", "l'\u00fanic", "estat", "del", "m\u00f3n", "que", "reconeixia", "l'hinduisme", "com", "a", "religi\u00f3", "oficial", "tamb\u00e9", "s\u00f3n", "majoria", "a", "l'illa", "indon\u00e8sia", "de", "bali", "despr\u00e9s", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "de", "l'\u00edndia", "i", "la", "divisi\u00f3", "del", "subcontinent", "indi", "en", "territoris", "de", "majoria", "hind\u00fa", "i", "musulmana", "es", "va", "formar", "l'estat", "del", "pakistan", "per", "a", "la", "poblaci\u00f3", "isl\u00e0mica", "per\u00f2", "hi", "van", "quedar", "importants", "minories", "hind\u00fas", "despr\u00e9s", "de", "la", "secessi\u00f3", "del", "pakistan", "oriental", "actual", "bangladesh", "l'antiga", "col\u00f2nia", "brit\u00e0nica", "va", "quedar", "dividida", "en", "tres", "estats", "a", "bangladesh", "la", "minoria", "hind\u00fa", "\u00e9s", "molt", "m\u00e9s", "gran", "que", "al", "pakistan", "i", "hi", "ha", "hagut", "actes", "violents", "contra", "ella", "aix\u00ed", "com", "contra", "budistes", "cristians", "i", "animistes", "pr\u00e0cticament", "des", "de", "la", "independ\u00e8ncia", "del", "pa\u00eds", "fins", "a", "l'extrem", "d'haver", "desaparegut", "gaireb\u00e9", "milions", "de", "bengal\u00eds", "la", "gran", "majoria", "hind\u00fas", "des", "del", "informe", "del", "departament", "d'estat", "dels", "estats", "units", "fet", "pel", "llavors", "senador", "edward", "kennedy", "a", "causa", "del", "que", "ha", "de", "ser", "considerat", "el", "genocidi", "m\u00e9s", "gran", "durant", "moltes", "d\u00e8cades", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "importants", "minories", "hind\u00fas", "a", "l'afganistan", "on", "durant", "el", "r\u00e8gim", "dels", "talibans", "van", "ser", "for\u00e7ats", "a", "dur", "un", "distintiu", "bhutan", "birm\u00e0nia", "cambodja", "indon\u00e8sia", "mal\u00e0isia", "sri", "lanka", "i", "tail\u00e0ndia", "a", "occident", "hi", "ha", "hind\u00fas", "en", "gaireb\u00e9", "tota", "l'europa", "occidental", "principalment", "a", "la", "gran", "bretanya", "i", "tamb\u00e9", "n'hi", "ha", "molts", "als", "estats", "units", "hi", "ha", "minories", "hind\u00fas", "en", "molts", "pa\u00efsos", "llatinoamericans", "especialment", "al", "panam\u00e0", "els", "hind\u00fas", "s\u00f3n", "majoritaris", "a", "\u00edndia", "nepal", "bali", "indon\u00e8sia", "destacades", "comunitats", "hind\u00fas", "a", "afganistan", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'islam", "bangladesh", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'islam", "bhutan", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "del", "budisme", "birm\u00e0nia", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "del", "budisme", "indon\u00e8sia", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'islam", "mal\u00e0isia", "tercera", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'islam", "i", "el", "budisme", "oman", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'islam", "pakistan", "tercera", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "de", "l'islam", "i", "el", "cristianisme", "sri", "lanka", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "del", "budisme", "tail\u00e0ndia", "segona", "religi\u00f3", "despr\u00e9s", "del", "budismetamb\u00e9", "hi", "ha", "importants", "comunitats", "d'immigrants", "hind\u00fas", "als", "estats", "units", "el", "regne", "unit", "la", "pen\u00ednsula", "ar\u00e0biga", "trinitat", "i", "tobago", "i", "sud\u00e0frica", "suma", "de", "cultures", "l'hinduisme", "no", "t\u00e9", "fundador", "no", "\u00e9s", "cap", "religi\u00f3", "ni", "cap", "filosofia", "sin\u00f3", "una", "suma", "d'aquestes", "un", "conjunt", "de", "creences", "metaf\u00edsiques", "religioses", "cultes", "costums", "i", "rituals", "que", "formen", "una", "tradici\u00f3", "sense", "ordes", "sacerdotals", "que", "estableixin", "dogmes", "ni", "cap", "organitzaci\u00f3", "centrales", "tractaria", "m\u00e9s", "aviat", "d'un", "conjunt", "de", "creences", "procedents", "de", "pobles", "de", "diferents", "regions", "barrejades", "amb", "les", "que", "van", "portar", "els", "aris", "que", "es", "van", "establir", "a", "la", "vall", "de", "l'indus", "els", "hinduistes", "li", "diuen", "a", "aquella", "tradici\u00f3", "religiosa", "san\u00e0tana", "dharma", "'religi\u00f3", "eterna'", "perqu\u00e8", "creuen", "que", "no", "t\u00e9", "comen\u00e7ament", "ni", "tindr\u00e0", "final", "segons", "ells", "ha", "existit", "durant", "m\u00e9s", "de", "anys", "diuen", "que", "l'hinduisme", "\u00e9s", "la", "tradici\u00f3", "religiosa", "m\u00e9s", "antiga", "del", "m\u00f3n", "context", "el", "nombre", "d'hinduistes", "a", "tot", "el", "m\u00f3n", "\u00e9s", "de", "m\u00e9s", "de", "milions", "a", "l'\u00edndia", "els", "hinduistes", "s\u00f3n", "el", "del", "total", "de", "la", "poblaci\u00f3", "en", "l'hinduisme", "com", "a", "cultura", "existeix", "el", "teisme", "el", "deisme", "el", "politeisme", "el", "panteisme", "l'agnosticisme", "i", "l'ateisme", "l'hind\u00fa", "se", "sent", "culturalment", "hind\u00fa", "un", "budista", "indi", "es", "diferencia", "d'un", "altre", "budista", "qualsevol", "per", "la", "seva", "cultura", "l'hinduisme", "est\u00e0", "format", "per", "unes", "quantes", "religions", "que", "s\u00f3n", "tan", "diverses", "com", "contr\u00e0ries", "per", "les", "seves", "formes", "tamb\u00e9", "hi", "ha", "un", "conjunt", "de", "filosofies", "que", "hi", "obre", "un", "ventall", "de", "possibilitats", "l'hinduisme", "no", "t\u00e9", "nom\u00e9s", "una", "doctrina", "cada", "religi\u00f3", "segueix", "la", "seva", "pr\u00f2pia", "els", "vixnu\u00eftes", "creuen", "en", "un", "\u00e9sser", "suprem", "etern", "de", "nom", "vixnu", "tanmateix", "els", "vixnu\u00efstes", "gaudiyas", "bengal\u00eds", "nom\u00e9s", "adoren", "krixna", "en", "el", "vedanta", "aquesta", "suprema", "realitat", "es", "diu", "braman", "i", "no", "t\u00e9", "passat", "present", "ni", "futur", "i", "\u00e9s", "infinit", "tots", "els", "altres", "\u00e9ssers", "de", "l'univers", "s\u00f3n", "la", "seva", "expressi\u00f3", "i", "per", "aix\u00f2", "se'l", "considera", "l'origen", "de", "l'univers", "els", "xiva\u00eftes", "del", "caixmir", "creuen", "en", "un", "\u00fanic", "d\u00e9u", "xiva", "i", "neguen", "la", "import\u00e0ncia", "de", "brama", "i", "vixnu", "la", "seva", "visi\u00f3", "monista", "de", "l'univers", "ha", "estat", "escrita", "en", "els", "iva", "sutra", "la", "filosofia", "samkhya", "de", "kapil\u00e0", "\u00e9s", "una", "filosofia", "profundament", "atea", "i", "ortodoxa", "creences", "fonamentals", "l'hinduisme", "es", "basa", "en", "els", "ensenyaments", "v\u00e8dics", "segons", "els", "quals", "hi", "ha", "un", "cicle", "etern", "de", "reencarnacions", "del", "qual", "es", "pot", "sortir", "mitjan\u00e7ant", "les", "bones", "accions", "aquestes", "es", "basen", "en", "la", "pietat", "cap", "al", "pro\u00efsme", "la", "contemplaci\u00f3", "honorar", "les", "divinitats", "i", "els", "ritus", "en", "l'hinduisme", "hi", "ha", "diversitat", "de", "creences", "per\u00f2", "b\u00e0sicament", "els", "hinduistes", "creuen", "que", "darrere", "de", "l'univers", "visible", "maya", "al", "qual", "atribueixen", "cicles", "successius", "de", "creaci\u00f3", "i", "destrucci\u00f3", "hi", "ha", "una", "altra", "exist\u00e8ncia", "eterna", "i", "sense", "canvis", "abandonar", "el", "cicle", "de", "reencarnacions", "samsara", "i", "tornar", "a", "l'univers", "espiritual", "\u00e9s", "l'objectiu", "\u00faltim", "dels", "hinduistes", "en", "el", "corrent", "hinduista", "impersonal", "es", "parla", "del", "braman", "del", "qual", "tots", "els", "altres", "\u00e9ssers", "s\u00f3n", "l'expressi\u00f3", "perqu\u00e8", "se'l", "considera", "l'origen", "de", "l'univers", "la", "complexitat", "de", "l'hinduisme", "\u00e9s", "tan", "gran", "que", "no", "es", "pot", "etiquetar", "ni", "descriure", "una", "de", "les", "seves", "caracter\u00edstiques", "\u00e9s", "la", "multiplicitat", "de", "d\u00e9us", "als", "textos", "occidentals", "es", "va", "fer", "popular", "la", "trinitat", "hind\u00fa", "de", "nom", "trimurti", "'tres", "formes", "de", "d\u00e9u'", "els", "d\u00e9us", "masculins", "brama", "vixnu", "i", "xiva", "per\u00f2", "generalment", "ning\u00fa", "no", "adora", "els", "tres", "d\u00e9us", "molts", "hinduistes", "adoren", "la", "dea", "durga", "coneguda", "com", "a", "kali", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "molts", "m\u00e9s", "d\u00e9us", "fins", "i", "tot", "d\u00e9us", "comarcals", "la", "pres\u00e8ncia", "d'escoles", "diferents", "dins", "de", "l'hinduisme", "no", "ha", "de", "ser", "vista", "com", "a", "cisma", "al", "contrari", "no", "hi", "ha", "animositat", "entre", "les", "escoles", "en", "comptes", "d'aix\u00f2", "hi", "ha", "un", "intercanvi", "d'idees", "i", "un", "debat", "que", "serveix", "per", "millorar", "no", "\u00e9s", "gaire", "com\u00fa", "per\u00f2", "\u00e9s", "perm\u00e8s", "que", "alg\u00fa", "segueixi", "una", "escola", "per\u00f2", "que", "prengui", "la", "perspectiva", "d'una", "altra", "escola", "per", "a", "certes", "q\u00fcestions", "monoteisme", "molts", "hinduistes", "creuen", "en", "un", "\u00fanic", "d\u00e9u", "politeisme", "perqu\u00e8", "com", "diverses", "religions", "de", "l'\u00edndia", "professen", "el", "sincretisme", "advaita", "un", "tipus", "d'hinduistes", "que", "creuen", "en", "un", "d\u00e9u", "abstracte", "o", "en", "una", "energia", "divina", "impersonal", "idolatria", "per", "als", "hinduistes", "d\u00e9u", "pot", "ser", "en", "una", "est\u00e0tua", "murti", "per", "permetre", "la", "seva", "adoraci\u00f3", "bany", "ofrena", "de", "menjar", "etcdins", "del", "monoteisme", "es", "poden", "incloure", "el", "vixnuisme", "el", "xivaisme", "el", "xactisme", "i", "l'smartisme", "oposades", "a", "la", "doctrina", "advaita", "en", "qu\u00e8", "els", "jnyanis", "estudien", "el", "braman", "impersonal", "hi", "ha", "pr\u00e0ctiques", "que", "tothom", "respecta", "com", "reverenciar", "els", "bramans", "sacerdots", "i", "les", "vaques", "no", "menjar", "carn", "i", "casarse", "nom\u00e9s", "amb", "alg\u00fa", "de", "la", "mateixa", "casta", "l'hinduisme", "estableix", "el", "sistema", "social", "de", "castes", "fora", "d'aix\u00f2", "no", "hi", "ha", "preceptes", "rigorosos", "sobre", "quan", "cal", "fer", "les", "preg\u00e0ries", "ni", "quan", "cal", "fer", "els", "rituals", "ni", "tampoc", "cap", "jerarquia", "eclesi\u00e0stica", "temes", "comuns", "la", "filosofia", "\u00e9s", "considerada", "pels", "pensadors", "hind\u00fas", "com", "una", "necessitat", "pr\u00e0ctica", "que", "cal", "que", "sigui", "treballada", "per", "tal", "de", "comprendre", "millor", "com", "s'ha", "de", "viure", "es", "va", "convertir", "en", "un", "costum", "dels", "escriptors", "indis", "per", "a", "explicar", "l'inici", "d'obres", "filos\u00f2fiques", "com", "pururtha", "la", "filosofia", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "un", "ordre", "subjacent", "unitari", "que", "\u00e9s", "omnipresent", "i", "omniscient", "algunes", "escoles", "es", "van", "concentrar", "en", "l'explicaci\u00f3", "d'aquest", "ordre", "tots", "els", "grans", "fen\u00f2mens", "de", "la", "natura", "el", "dest\u00ed", "els", "fets", "etc", "es", "consideren", "els", "resultats", "d'aquest", "ordre", "el", "primer", "esment", "d'aquesta", "figura", "en", "el", "rig", "veda", "que", "parla", "de", "brama", "o", "l'universal", "i", "transcendent", "\"et\u00e8ria\"", "construcci\u00f3", "de", "tot", "el", "m\u00f3n", "es", "descriu", "com", "a", "adimensional", "atemporal", "i", "fora", "de", "l'abast", "de", "les", "fronteres", "conegudes", "de", "la", "felicitat", "i", "el", "coneixement", "la", "idea", "de", "l'acr", "tradu\u00eft", "per", "gavin", "flood", "com", "a", "'just\u00edcia'", "o", "'el", "c\u00f2smic", "i", "l'ordre", "social'", "tamb\u00e9", "hi", "t\u00e9", "un", "paper", "important", "d\u00e9us", "principals", "trimurti", "trimurti", "\u00e9s", "un", "concepte", "de", "l'hinduisme", "en", "el", "qual", "les", "funcions", "c\u00f2smiques", "de", "creaci\u00f3", "manteniment", "i", "destrucci\u00f3", "o", "dissoluci\u00f3", "que", "precedeix", "la", "recreaci\u00f3", "estan", "personificades", "per", "les", "divinitats", "de", "brama", "el", "creador", "vixnu", "el", "preservador", "i", "xiva", "el", "destructor", "o", "transformador", "la", "seva", "representaci\u00f3", "sol", "mostrar", "aquests", "tres", "d\u00e9us", "l'un", "al", "costat", "de", "l'altre", "asseguts", "o", "dempeus", "o", "reunits", "en", "un", "sol", "cos", "que", "t\u00e9", "llavors", "tres", "caps", "sis", "bra\u00e7os", "i", "sis", "cames", "tamb\u00e9", "se'ls", "mostra", "associats", "amb", "les", "seves", "consorts", "que", "simbolitzen", "l'energia", "el", "moviment", "mentre", "que", "ells", "representen", "la", "mat\u00e8ria", "la", "in\u00e8rcia", "aix\u00ed", "lakshmi", "completa", "vixnu", "la", "prosperitat", "lakshmi", "est\u00e0", "condicionada", "per", "la", "preservaci\u00f3", "parella", "que", "es", "troba", "m\u00fatuament", "completada", "per", "la", "de", "shakti", "o", "parvatikalidurga", "i", "xiva", "l'energia", "femenina", "completant", "la", "mat\u00e8ria", "masculina", "i", "finalment", "per", "brama", "i", "sarasvat\u00ed", "el", "coneixement", "sarasvat\u00ed", "que", "\u00e9s", "necessari", "a", "la", "creaci\u00f3", "brama", "o", "brahma", "\u00e9s", "dins", "de", "l'hinduisme", "el", "d\u00e9u", "creador", "de", "tot", "el", "que", "existeix", "personificaci\u00f3", "del", "braman", "suprem", "encara", "que", "els", "atributs", "de", "l'activitat", "creadora", "siguin", "donats", "a", "diversos", "d\u00e9us", "en", "el", "per\u00edode", "v\u00e8dic", "ulterior", "en", "l'etapa", "dels", "brahmana", "categoria", "de", "la", "literatura", "v\u00e8dica", "consagrada", "al", "dogma", "i", "als", "rituals", "per\u00f2", "que", "tamb\u00e9", "cont\u00e9", "llegendes", "i", "especulacions", "abstractes", "el", "d\u00e9u", "pare", "prajapati", "o", "brama", "\u00e9s", "presentat", "com", "el", "creador", "\u00fanicvixnu", "tamb\u00e9", "se'l", "coneix", "amb", "el", "nom", "de", "narayana", "s'encarna", "especialment", "en", "krixna", "i", "rama", "dintre", "de", "l'hinduisme", "hi", "ha", "diverses", "creences", "respecte", "a", "la", "transcend\u00e8ncia", "de", "vixnuxiva", "xankarao", "mahadeva", "d\u00e9u", "del", "sacrifici", "de", "la", "mitologia", "\u00edndia", "en", "l'hinduisme", "cl\u00e0ssic", "constitueix", "amb", "brama", "d\u00e9u", "creador", "i", "vixnu", "d\u00e9u", "preservador", "la", "trimurti", "xiva", "n'\u00e9s", "l'aspecte", "destructor", "per\u00f2", "amb", "un", "terme", "positiu", "destrucci\u00f3", "per", "a", "reconstruir", "i", "assumeix", "molts", "altres", "papers", "com", "el", "de", "senyor", "dels", "ascetes", "mahadeva", "altres", "d\u00e9us", "aditi", "\u00e9s", "dins", "del", "vedisme", "la", "deamare", "devamtri", "mare", "dels", "d\u00e9us", "representa", "el", "concepte", "de", "l'origen", "primordial", "de", "l'expansi\u00f3", "infinita", "creadora", "de", "totes", "les", "coses", "en", "la", "mitologia", "hind\u00fa", "aditi", "don\u00e0", "a", "llum", "els", "aditya", "divinitats", "deva", "que", "personifiquen", "els", "dotze", "mesos", "de", "l'any", "i", "els", "signes", "del", "zod\u00edac", "representa", "l'amplitud", "l'extensi\u00f3", "la", "llibertat", "\u00e9s", "la", "dea", "que", "permet", "el", "floriment", "allibera", "de", "tot", "el", "que", "restringeix", "fa", "desapar\u00e8ixer", "tot", "rastre", "de", "pecat", "d'impuresa", "de", "malaltia", "dona", "la", "bona", "salut", "\u00e9s", "la", "mare", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "i", "les", "dones", "durant", "l'embar\u00e0s", "llueixen", "l'amulet", "\"que", "aditi", "portava", "quan", "desitjava", "un", "fill\"", "per", "aix\u00f2", "\u00e9s", "protectora", "dels", "parts", "se", "la", "representa", "com", "una", "dona", "jove", "que", "es", "retor\u00e7a", "els", "cabells", "amb", "les", "dues", "mans", "dels", "seus", "cabells", "surt", "el", "riu", "font", "de", "totes", "les", "riqueses", "ganeix", "\u00e9s", "el", "d\u00e9u", "de", "la", "saviesa", "\u00e9s", "representat", "amb", "cos", "d'home", "panxut", "cap", "d'elefant", "mancat", "d'un", "ullal", "i", "quatre", "bra\u00e7os", "\u00e9s", "venerat", "com", "a", "portador", "de", "bona", "sort", "i", "per", "la", "seva", "capacitat", "de", "resoldre", "els", "problemes", "\u00e9s", "fill", "de", "xiva", "i", "parvati", "com", "que", "la", "segona", "volia", "tenir", "un", "fill", "li", "ho", "va", "demanar", "al", "primer", "i", "li", "va", "agafar", "la", "roba", "i", "la", "va", "embolicar", "de", "manera", "que", "a", "dins", "en", "va", "apar\u00e8ixer", "un", "parvati", "estava", "molt", "contenta", "per\u00f2", "en", "un", "atac", "d'enveja", "xiva", "va", "enviar", "un", "raig", "mortal", "amb", "el", "seu", "ull", "frontal", "i", "li", "va", "llevar", "el", "cap", "m\u00e9s", "tard", "penedit", "va", "buscar", "de", "pressa", "quin", "cap", "hi", "havia", "disponible", "a", "la", "vora", "i", "li", "va", "posar", "el", "d'un", "elefant", "al", "qual", "li", "faltava", "un", "ullal", "agni", "\u00e9s", "el", "d\u00e9u", "del", "foc", "i", "del", "sacrifici", "el", "qui", "uneix", "la", "terra", "i", "el", "cel", "i", "l'atmosfera", "que", "n'hi", "ha", "enmig", "t\u00e9", "molts", "temples", "dedicats", "al", "sud", "de", "l'\u00edndia", "parvati", "\u00e9s", "una", "dea", "de", "la", "religi\u00f3", "hinduista", "el", "seu", "nom", "significa", "'filla", "del", "tur\u00f3", "prvata'", "p\u00e0rvata", "vol", "dir", "'muntanya'", "\u00e9s", "la", "filla", "d'himavat", "'que", "t\u00e9", "neu'", "les", "muntanyes", "de", "l'him\u00e0laia", "i", "dona", "del", "d\u00e9u", "xiva", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "ganesha", "d\u00e9u", "amb", "el", "cap", "d'elefant", "i", "de", "karttikeya", "skanda", "el", "d\u00e9u", "de", "la", "guerrakali", "\u00e9s", "una", "de", "les", "dees", "principals", "encara", "que", "generalment", "se", "la", "coneix", "com", "un", "\u00e9sser", "violent", "kali", "\u00e9s", "una", "dea", "amb", "una", "hist\u00f2ria", "complexa", "\u00e9s", "considerada", "una", "de", "les", "consorts", "de", "xiva", "el", "seu", "nom", "sembla", "una", "versi\u00f3", "femenina", "de", "la", "paraula", "s\u00e0nscrita", "kla", "que", "significa", "'foscor'", "tamb\u00e9", "significa", "'dona", "negra'rama", "\u00e9s", "el", "set\u00e8", "avatar", "descens", "de", "d\u00e9u", "de", "vixnu", "nascut", "a", "l'\u00edndia", "per", "deslliurarla", "del", "jou", "del", "dimoni", "r\u00e1vana", "en", "l'actualitat", "rama", "\u00e9s", "el", "d\u00e9u", "m\u00e9s", "popular", "de", "l'\u00edndiahanuman", "\u00e9s", "el", "d\u00e9u", "mico", "venerat", "pels", "hind\u00fas", "que", "el", "consideren", "un", "aspecte", "del", "d\u00e9u", "xiva", "\u00e9s", "el", "fidel", "company", "de", "rama", "un", "dels", "deu", "avatars", "de", "vixnu", "en", "el", "garuda", "purana", "de", "vixnu", "i", "una", "de", "les", "de\u00eftats", "m\u00e9s", "importants", "del", "pante\u00f3", "hind\u00fa", "en", "el", "ramaiana", "on", "li", "ajuda", "en", "la", "seva", "expedici\u00f3", "en", "contra", "de", "les", "forces", "del", "mal", "liderades", "pel", "malvat", "rvana", "t\u00e9", "un", "poder", "i", "una", "for\u00e7a", "gaireb\u00e9", "il\u00b7limitada", "fins", "al", "punt", "que", "en", "n\u00e9ixer", "va", "saltar", "fins", "al", "sol", "en", "confondre'l", "amb", "una", "fruita", "el", "seu", "nom", "significa", "'el", "que", "t\u00e9", "mand\u00edbula", "gran'", "hanu", "'mand\u00edbula'", "mat", "'posseeix'durga", "\u00e9s", "un", "dels", "ep\u00edtets", "de", "parvati", "consort", "de", "xiva", "considerada", "com", "la", "shakti", "l'energia", "de", "l'absolut", "impersonal", "i", "adorada", "sola", "signe", "de", "la", "seva", "omnipot\u00e8ncia", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "parvati", "\u00e9s", "una", "de", "les", "divinitats", "principals", "del", "pante\u00f3", "hind\u00faganga", "\u00e9s", "la", "dea", "del", "ganges", "filla", "de", "l'apsara", "menaka", "i", "d'himavant", "el", "rei", "de", "l'himalaya", "\u00e9s", "la", "mare", "de", "karttikeya", "skanda", "amb", "agni", "que", "\u00e9s", "anomenat", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "gangaputra", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "la", "mare", "de", "vuit", "nois", "amb", "el", "rei", "sh\u00e2ntanu", "per\u00f2", "en", "el", "moment", "de", "la", "seva", "separaci\u00f3", "els", "va", "ofegar", "a", "tots", "excepte", "un", "bhishma", "\u00e9s", "l'esposa", "de", "xiva", "que", "la", "porta", "a", "la", "seva", "cabellera", "\u00e9s", "de", "vegades", "anomenada", "bhagirathi", "'descendent", "de", "bhagiratha'", "ja", "que", "\u00e9s", "gr\u00e0cies", "a", "les", "ascesis", "de", "rishi", "que", "va", "baixar", "sobre", "la", "terra", "per", "tal", "de", "purificar", "els", "\u00e9ssers", "dels", "seus", "pecats", "llocs", "sagrats", "ciutats", "varanasi", "pushkar", "rius", "ganges", "textos", "els", "hinduistes", "accepten", "els", "texts", "sagrats", "vedes", "que", "inclouen", "gran", "quantitat", "de", "texts", "antics", "sruti", "hi", "ha", "un", "grup", "de", "texts", "que", "es", "consideren", "revelats", "en", "s\u00e0nscrit", "sruti", "'escoltats'", "i", "que", "no", "poden", "ser", "interpretats", "sin\u00f3", "seguits", "al", "peu", "de", "la", "lletra", "els", "upanixad", "meditacions", "misticofilos\u00f2fiques", "escrites", "cap", "al", "segle", "vii", "ac", "els", "quatre", "vedes", "rigveda", "'saber", "de", "les", "estrofes'", "escrit", "en", "una", "de", "les", "formes", "m\u00e9s", "arcaiques", "del", "s\u00e0nscrit", "probablement", "abans", "del", "segle", "viii", "ac", "yajurveda", "'saber", "de", "les", "f\u00f3rmules", "sacrificials'", "el", "llibre", "dels", "sacrificis", "samaveda", "'saber", "de", "les", "melodies'", "cont\u00e9", "himnes", "atharvaveda", "'saber", "d'atharva'", "nom", "d'una", "fam\u00edlia", "de", "sacerdots", "\u00e9s", "el", "llibre", "dels", "rituals", "smriti", "altres", "texts", "sagrats", "s\u00f3n", "els", "smriti", "'el", "recordat", "la", "tradici\u00f3'", "el", "text", "\u00e8pic", "mahabharata", "que", "inclou", "el", "text", "religi\u00f3s", "bhagavadgita", "el", "ramayana", "la", "hist\u00f2ria", "\u00e8pica", "del", "rei", "d\u00e9u", "rama", "els", "purana", "'hist\u00f2ries'", "principals", "i", "desenes", "de", "petits", "purana", "l'ayurveda", "parla", "dels", "coneixements", "en", "medecinal'hinduisme", "es", "conforma", "com", "el", "coneixem", "en", "l'actualitat", "a", "partir", "del", "segle", "iii", "ac", "combinant", "doctrines", "budistes", "amb", "creences", "brahm\u00e0niques", "de", "castes", "i", "dr\u00e0vides", "dimensi\u00f3", "social", "de", "l'hinduisme", "dansa", "verdader", "art", "ritual", "la", "dansa", "cl\u00e0ssica", "\u00edndia", "neix", "en", "els", "temples", "diversos", "segles", "abans", "de", "l'era", "cristiana", "els", "grans", "santuaris", "utilitzen", "els", "talents", "de", "les", "joves", "dansarines", "artistes", "sagrades", "s\u00f3n", "lligades", "al", "temple", "porten", "el", "nom", "de", "devada\u00e7i", "'esclaus", "de", "d\u00e9u'", "i", "participen", "en", "les", "cerim\u00f2nies", "d'ofrenes", "i", "d'adoraci\u00f3", "quan", "m\u00e9s", "tard", "el", "ball", "sigui", "practicat", "a", "la", "cort", "dels", "pr\u00ednceps", "conservar\u00e0", "aquesta", "inspiraci\u00f3", "religiosa", "l'\u00edndia", "cl\u00e0ssica", "ha", "conegut", "dos", "grans", "tipus", "de", "ball", "el", "bharata", "natyam", "n'\u00e9s", "la", "forma", "m\u00e9s", "antiga", "de", "manera", "estreta", "vinculada", "a", "les", "cerim\u00f2nies", "religioses", "per", "a", "aquest", "art", "sobri", "delicat", "de", "ritme", "generalment", "lent", "el", "ballar\u00ed", "est\u00e0", "sol", "en", "escena", "m\u00e9s", "espectacular", "el", "kathakali", "troba", "els", "seus", "temes", "en", "els", "grans", "episodis", "del", "ramayana", "i", "del", "mahabharata", "cada", "ballar\u00ed", "porta", "un", "vestit", "sumptu\u00f3s", "i", "un", "maquillatge", "esp\u00e8s", "corresponent", "al", "seu", "personatge", "els", "d\u00e9us", "s\u00f3n", "generalment", "pintats", "en", "verd", "i", "els", "dimonis", "en", "vermell", "o", "en", "negre", "entorn", "l'entorn", "en", "l'hinduisme", "t\u00e9", "una", "gran", "import\u00e0ncia", "san\u00e2tanadharma", "torna", "a", "la", "concepci\u00f3", "d'una", "ess\u00e8ncia", "eterna", "del", "cosmos", "la", "qualitat", "que", "lliga", "tots", "els", "\u00e9ssers", "humans", "animals", "i", "vegetals", "a", "l'univers", "al", "voltant", "i", "eventualment", "a", "la", "font", "de", "tota", "exist\u00e8ncia", "aquesta", "perspectiva", "significa", "que", "a", "l'\u00edndia", "al", "nivell", "religi\u00f3s", "i", "filos\u00f2fic", "l'entorn", "no", "pot", "ser", "ignorat", "o", "menyspreat", "els", "bishno\u00efs", "o", "vishno\u00ef", "s\u00f3n", "els", "membres", "d'una", "comunitat", "creada", "pel", "guru", "jambeshwar", "bhagavan", "anomenat", "de", "manera", "comuna", "jambaji", "sobretot", "present", "en", "l'estat", "del", "rajasthan", "majorit\u00e0riament", "a", "les", "regions", "de", "jodhpur", "i", "de", "bikaner", "i", "en", "una", "mesura", "menor", "en", "l'estat", "ve\u00ed", "de", "l'haryana", "a", "l'\u00edndia", "els", "bishno\u00efs", "segueixen", "vintinou", "principis", "promulgats", "pel", "seu", "guru", "i", "es", "caracteritzen", "pel", "seu", "vegetarianisme", "el", "seu", "respecte", "estricte", "de", "tota", "forma", "de", "vida", "no", "violenta", "ahimsa", "la", "seva", "protecci\u00f3", "dels", "animals", "aix\u00ed", "com", "dels", "arbres", "l'adopci\u00f3", "d'una", "vestimenta", "particular", "se'ls", "defineix", "sovint", "com", "posse\u00efdors", "d'una", "forta", "consci\u00e8ncia", "ecol\u00f2gica", "els", "bishno\u00efs", "viuen", "tranquil\u00b7lament", "en", "pobles", "a\u00efllats", "lluny", "dels", "centres", "de", "poblaci\u00f3", "i", "s\u00f3n", "aproximadament", "set", "milions", "a", "l'\u00edndia", "s\u00f3n", "els", "rars", "hind\u00fas", "que", "enterren", "els", "seus", "morts", "per", "no", "tallar", "el", "bosc", "per", "a", "la", "cremaci\u00f3", "les", "festes", "les", "festes", "en", "l'hinduisme", "ocupen", "un", "lloc", "visible", "i", "incontestable", "en", "la", "pr\u00e0ctica", "de", "la", "religi\u00f3", "hind\u00fa", "exceptuant", "les", "festes", "m\u00e9s", "populars", "com", "la", "d'holi", "del", "naixement", "de", "krixna", "o", "de", "diwali", "la", "festa", "de", "les", "llums", "que", "s\u00f3n", "celebrades", "en", "tota", "l'\u00edndia", "la", "majoria", "de", "les", "celebracions", "tenen", "una", "import\u00e0ncia", "sobretot", "localhabitualment", "el", "desenvolupament", "de", "la", "festa", "se", "centra", "al", "voltant", "d'un", "gran", "carro", "ricament", "adornat", "portant", "les", "imatges", "de", "les", "divinitats", "del", "temple", "i", "que", "\u00e9s", "estirat", "a", "trav\u00e9s", "del", "poble", "o", "la", "regi\u00f3", "tota", "sencerauna", "de", "les", "festes", "m\u00e9s", "conegudes", "\u00e9s", "la", "que", "es", "mant\u00e9", "a", "puri", "a", "orissa", "en", "honor", "de", "krixnavixnu", "que", "representa", "en", "aquesta", "ocasi\u00f3", "les", "figures", "de", "jaqannatha", "'senyor", "del", "m\u00f3n'", "del", "seu", "germ\u00e0", "balarama", "i", "de", "la", "seva", "germana", "soubhadraes", "pot", "igualment", "citar", "janm\u00e2shtami", "'vuit\u00e8", "dia", "de", "naixement'", "festa", "de", "la", "nativitat", "de", "krishna", "al", "mes", "d'agost", "una", "nina", "que", "representa", "krishna", "beb\u00e8", "\u00e9s", "col\u00b7locada", "en", "un", "bressol", "al", "voltant", "del", "qual", "la", "fam\u00edlia", "vigila", "una", "gran", "part", "de", "la", "nit", "recitant", "invocacions", "i", "cants", "el", "dejuni", "\u00e9s", "sovint", "observat", "en", "ocasi\u00f3", "d'aquesta", "cerimonia", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "matangapatta", "tulsidas", "enlla\u00e7os", "externs", "filoxarxa", "hist\u00f2ria", "de", "l'hinduisme", "hinduisme", "la", "diversitat", "religiosa", "en", "les", "comunitats", "obertes", "criteris", "de", "discerniment", "pdf", "consell", "assessor", "per", "a", "la", "diversitat", "religiosa", "barcelona", "generalitat", "de", "catalunya", "consulta", "novembre", "arxivat", "de", "mar\u00e7", "a", "wayback", "machine"]