["encara", "que", "no", "sigui", "gaire", "clar", "on", "comen\u00e7\u00e0", "realment", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "la", "primera", "exhibici\u00f3", "d'un", "film", "es", "dugu\u00e9", "a", "terme", "al", "sal\u00f3", "\u00edndia", "del", "grand", "caf\u00e9", "de", "par\u00eds", "el", "de", "desembre", "de", "aquell", "dia", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "van", "presentar", "p\u00fablicament", "el", "cinemat\u00f2graf", "en", "un", "acte", "que", "va", "causar", "commoci\u00f3", "entre", "la", "trentena", "d'espectadors", "que", "van", "assistirhi", "la", "sortida", "dels", "obrers", "de", "la", "f\u00e0brica", "va", "ser", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "projectada", "en", "aquest", "esdeveniment", "per", "la", "qual", "cosa", "es", "va", "convertir", "en", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "es", "va", "presentar", "en", "una", "sessi\u00f3", "de", "pagament", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "d'aquesta", "manera", "va", "n\u00e9ixer", "aquest", "fenomen", "que", "amb", "el", "temps", "ha", "aconseguit", "conquerir", "tot", "el", "m\u00f3n", "i", "ha", "creat", "una", "ind\u00fastria", "milion\u00e0ria", "el", "cinema", "que", "es", "basa", "en", "projeccions", "p\u00fabliques", "d'imatges", "animades", "nasqu\u00e9", "de", "diverses", "innovacions", "que", "van", "des", "del", "domini", "de", "la", "fotografia", "fins", "a", "la", "s\u00edntesi", "del", "moviment", "a", "aquesta", "se", "li", "atribu\u00efx", "la", "causa", "de", "la", "persist\u00e8ncia", "de", "la", "retina", "per\u00f2", "l'efecte", "del", "moviment", "del", "cinema", "no", "pot", "ser", "explicat", "per", "la", "persist\u00e8ncia", "de", "la", "retina", "vist", "que", "s'esdev\u00e9", "en", "un", "nivell", "neutral", "posterior", "a", "la", "fase", "de", "la", "retina", "en", "el", "marc", "del", "proc\u00e9s", "de", "percepci\u00f3", "visual", "hugo", "mustemberg", "psic\u00f2leg", "i", "l'un", "dels", "primers", "te\u00f2rics", "del", "cinema", "negava", "ja", "aleshores", "l'any", "la", "possibilitat", "de", "l'efecte", "de", "moviment", "produ\u00eft", "al", "cinema", "com", "a", "resultat", "de", "fen\u00f2mens", "de", "retina", "mustemberg", "creia", "encertadament", "que", "tot", "passava", "a", "la", "fase", "neutral", "del", "proc\u00e9s", "de", "percepci\u00f3", "visual", "donantli", "el", "nom", "de", "phi", "d'entre", "els", "jocs", "\u00f2ptics", "inventats", "pagaria", "la", "pena", "posar", "rellev\u00e8ncia", "en", "el", "taum\u00e0trop", "john", "ayrton", "par\u00eds", "el", "fenaquistoscopi", "jospehantoine", "ferdinand", "plateau", "el", "zo\u00f2trop", "william", "george", "horner", "el", "praxinoscopi", "i", "l'estroboscopi", "simon", "von", "stampfer", "l'any", "l'\u00e9mile", "reynaud", "millor\u00e0", "la", "seua", "invenci\u00f3", "i", "comen\u00e7\u00e0", "a", "projectar", "imatges", "al", "mus\u00e9e", "gr\u00e9vin", "durant", "prop", "de", "deu", "anys", "\u00e9s", "mitjan\u00e7ant", "una", "experi\u00e8ncia", "de", "l'eadweard", "muybridge", "que", "s'aconsegu\u00ed", "per", "primera", "volta", "una", "preimatge", "en", "moviment", "tot", "mirant", "de", "respondre", "al", "debat", "sorgit", "arrel", "de", "les", "noves", "conclusions", "al", "voltant", "del", "galop", "dels", "cavalls", "en", "muybridge", "col\u00b7loc\u00e0", "i", "despr\u00e9s", "c\u00e0meres", "seguides", "al", "voltant", "d'un", "hip\u00f2drom", "per", "tal", "de", "captar", "el", "moviment", "del", "cavall", "mentre", "corre", "de", "forma", "mil\u00b7lim\u00e8trica", "n'obtingu\u00e9", "la", "descomposici\u00f3", "del", "seu", "moviment", "en", "diverses", "fotografies", "l'any", "l'\u00e9tiennejules", "marey", "millor\u00e0", "l'aparell", "d'en", "muybridge", "i", "el", "en", "louis", "aim\u00e9e", "augustin", "le", "prince", "filma", "ja", "una", "escena", "de", "minuts", "amb", "un", "primer", "v\u00eddeo", "tot", "i", "que", "el", "paper", "utilitzat", "fes", "de", "la", "projecci\u00f3", "inadequada", "el", "cap", "enginyer", "dels", "laboratoris", "edison", "william", "kennedy", "laurie", "dickson", "invent\u00e0", "un", "film", "de", "cel\u00b7luloide", "la", "seq\u00fc\u00e8ncia", "d'imatge", "de", "la", "qual", "esdevindria", "en", "fotografia", "la", "forma", "de", "projectar", "imatges", "en", "moviment", "l'any", "en", "thomas", "edison", "inventa", "finalment", "la", "primera", "m\u00e0quina", "de", "visualitzaci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "for\u00e7a", "limitada", "el", "cinetoscopi", "no", "projectava", "pel\u00b7l\u00edcules", "sin\u00f3", "que", "contenia", "un", "visor", "amb", "qu\u00e8", "de", "forma", "individual", "l'espectador", "podia", "apreciarhi", "els", "primers", "v\u00eddeos", "tot", "basantse", "en", "la", "invenci\u00f3", "de", "l'edison", "n'august", "i", "en", "llu\u00eds", "lumi\u00e8re", "inventaren", "el", "cinemat\u00f2graf", "una", "c\u00e0mera", "i", "projector", "units", "l'any", "organitzaren", "la", "primera", "exhibici\u00f3", "de", "pagament", "de", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "al", "sal\u00f3", "del", "grand", "caf\u00e9", "de", "par\u00eds", "al", "bulevard", "dels", "caputxins", "el", "visionatge", "fou", "un", "\u00e8xit", "eixe", "dia", "data", "de", "la", "primera", "projecci\u00f3", "el", "de", "desembre", "\u00e9s", "comunament", "acceptada", "com", "a", "data", "de", "naixement", "del", "cinema", "per", "b\u00e9", "que", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "mai", "reivindicaren", "aquests", "honors", "en", "el", "dec\u00f3rrer", "del", "segle", "xx", "el", "cinemat\u00f2graf", "s'associa", "a", "cinema", "una", "forma", "d'art", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "d'entreteniment", "de", "masses", "s'introdu\u00efxen", "els", "primers", "documentaris", "els", "primers", "efectes", "especials", "merc\u00e8s", "a", "en", "georges", "m\u00e9lies", "tamb\u00e9", "s'introdu\u00efxen", "els", "primers", "films", "de", "fantasia", "s'allarguen", "els", "minuts", "de", "visionatge", "es", "desenvolupa", "el", "llenguatge", "cinematogr\u00e0fic", "s'incorpora", "narraci\u00f3", "muntatges", "trucatges", "etc", "s'hi", "afegixen", "el", "so", "i", "despr\u00e9s", "el", "color", "els", "estats", "units", "esdevenen", "en", "l'espai", "de", "dues", "d\u00e8cades", "el", "centre", "absolut", "del", "cinema", "mundial", "la", "ind\u00fastria", "s'hi", "desenvolupa", "a", "passos", "agegantats", "hollywood", "produ\u00efx", "les", "primeres", "superproduccions", "que", "s\u00f3n", "alhora", "mat\u00e8ria", "per", "exportar", "l'imperialisme", "estatunidenc", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "fa", "n\u00e9ixer", "l'starsystem", "i", "cr\u00e9ixer", "el", "cinema", "fins", "als", "nostres", "dies", "on", "malgrat", "la", "diversificaci\u00f3", "de", "la", "ind\u00fastria", "el", "pa\u00eds", "seguix", "liderant", "gaireb\u00e9", "sense", "compet\u00e8ncia", "tot", "el", "planeta", "en", "paral\u00b7lel", "a", "nous", "aven\u00e7os", "que", "tornen", "a", "posar", "els", "estats", "units", "al", "centre", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "tres", "dimensions", "dibuixos", "animats", "cl\u00e0ssics", "i", "digitals", "lloguer", "i", "venda", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "k", "dvd", "o", "blueray", "venda", "per", "streaming", "etc", "alhora", "es", "desenvolupa", "igualment", "tot", "un", "seguit", "de", "festivals", "des", "d'on", "es", "premia", "les", "produccions", "anuals", "a", "l'any", "la", "ind\u00fastria", "nordamericana", "aconseguix", "projectar", "prop", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "noves", "una", "majoria", "queda", "en", "l'oblit", "algunes", "s\u00f3n", "recuperades", "pels", "canals", "de", "televisi\u00f3", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "finalment", "una", "minsa", "part", "aconseguix", "lletres", "majors", "merc\u00e8s", "a", "la", "seua", "inscripci\u00f3", "als", "anals", "perioditzaci\u00f3", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "perioditzaci\u00f3", "cl\u00e0ssica", "de", "thompson", "i", "bordwell", "invenci\u00f3", "i", "primers", "anys", "cinema", "d'atraccions", "expansi\u00f3", "del", "cinema", "internacional", "transici\u00f3", "al", "cinema", "narratiu", "per\u00edode", "cl\u00e0ssic", "primitiu", "cinema", "mut", "tard\u00e0", "el", "desenvolupament", "del", "so", "perioditzaci\u00f3", "alternativa", "del", "cinema", "amb", "so", "d'alison", "mcmahan", "william", "k", "dickson", "produeix", "la", "\"pel\u00edcula", "sonora", "experimental", "de", "dickson\"", "a", "la", "edison", "co", "messter", "sincronitza", "la", "m\u00fasica", "amb", "el", "biorama", "tres", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "so", "es", "mostren", "a", "l'exposici\u00f3", "internacional", "de", "par\u00eds", "el", "phonocin\u00e9math\u00e9\u00e2tre", "el", "th\u00e9\u00e2trescope", "i", "el", "phonorama", "gaumont", "patenta", "el", "cron\u00f2fon", "que", "es", "una", "conflu\u00e8ncia", "entre", "el", "kinetoscopi", "d'edison", "i", "el", "treball", "de", "baron", "demostraci\u00f3", "del", "cron\u00f2fon", "presentaci\u00f3", "del", "bi\u00f3fon", "de", "messter", "conflu\u00e8ncia", "del", "cinemat\u00f2graf", "i", "el", "fon\u00f2graf", "construcci\u00f3", "de", "l'estudi", "pel", "cron\u00f2fon", "de", "gaumont", "l\u00e9on", "frely", "inventa", "per", "gaumont", "el", "primer", "micr\u00f2fon", "que", "pot", "gravar", "veu", "humana", "per\u00f2", "no", "es", "patenta", "anys", "de", "gloria", "pel", "projector", "tonbilder", "de", "messter", "a", "alemania", "construcci\u00f3", "de", "l'estudi", "pel", "cron\u00f2fon", "de", "gaumont", "als", "eua", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "del", "cron\u00f2fon", "gaumont", "les", "veuen", "milers", "de", "persones", "les", "ventes", "decauen", "i", "gaumont", "i", "messter", "abandonen", "la", "producci\u00f3", "del", "cron\u00f2fon", "i", "del", "tonbilder", "respectivament", "or\u00edgens", "del", "cinema", "el", "m\u00f3n", "de", "les", "siluetes", "el", "cinema", "neix", "al", "final", "del", "segle", "xix", "com", "una", "extensi\u00f3", "de", "l'evoluci\u00f3", "de", "la", "fotografia", "tanmateix", "s'acostuma", "a", "veure", "en", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "el", "primer", "precedent", "d'animaci\u00f3", "d'imatges", "alhora", "tamb\u00e9", "s'acostuma", "a", "posar", "com", "a", "primer", "precedent", "les", "projeccions", "amb", "cambres", "fosques", "era", "un", "sistema", "de", "projecci\u00f3", "basat", "en", "els", "miralls", "m\u00e0gics", "japonesos", "tot", "amb", "tot", "el", "primer", "dip\u00f2sit", "de", "dret", "intel\u00b7lectual", "sobre", "una", "animaci\u00f3", "d'imatges", "fotogr\u00e0fica", "apar\u00efx", "l'any", "\u00e9s", "llavors", "quan", "es", "podria", "parlar", "de", "cinema", "per", "b\u00e9", "que", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "la", "c\u00e0mera", "argentina", "encara", "no", "era", "sin\u00f2nim", "d'espectacle", "tal", "com", "es", "concep", "actualment", "l'espectacle", "col\u00b7lectiu", "que", "en", "efecte", "en", "podria", "resultar", "haur\u00e0", "d'esperarse", "for\u00e7a", "temps", "m\u00e9s", "alguns", "cr\u00edtics", "i", "especialistes", "en", "cinema", "com", "el", "franc\u00e8s", "vincent", "marabel", "volen", "veure", "a", "les", "pintures", "rupestres", "prehist\u00f2riques", "precedents", "cinematogr\u00e0fics", "efectivament", "s'han", "trobat", "pintures", "en", "grutes", "i", "roques", "que", "mostren", "personatges", "pintats", "amb", "moltes", "cames", "com", "si", "els", "pintors", "haguessen", "volgut", "pintar", "el", "moviment", "d'aquests", "personatges", "caminant", "se'n", "treu", "la", "conclusi\u00f3", "que", "el", "desig", "de", "voler", "representar", "el", "moviment", "en", "projecci\u00f3", "\u00e9s", "inherent", "a", "l'home", "oim\u00e9s", "el", "mateix", "vincent", "marabel", "veu", "a", "la", "descripci\u00f3", "del", "mite", "de", "la", "caverna", "de", "plat\u00f3", "un", "altre", "precedent", "de", "desig", "de", "moviments", "el", "cinema", "\u00e9s", "un", "espectacle", "de", "masses", "que", "cobreix", "la", "necessitat", "de", "lleure", "de", "les", "classes", "populars", "i", "de", "propaganda", "de", "les", "classes", "dirigents", "quelcom", "que", "comen\u00e7\u00e0", "a", "prefigurarse", "al", "segle", "xviii", "on", "l'oci", "de", "la", "plebs", "s'havia", "de", "cobrir", "d'alguna", "manera", "durant", "aquell", "segle", "a", "europa", "prengueren", "forma", "els", "panorames", "i", "els", "diorames", "que", "no", "eren", "m\u00e9s", "que", "grans", "projeccions", "p\u00fabliques", "que", "buscaven", "la", "reproducci\u00f3", "de", "la", "imatge", "en", "moviment", "basada", "en", "les", "ombres", "xineses", "configurantse", "com", "una", "evoluci\u00f3", "de", "la", "pintura", "als", "estats", "units", "existien", "els", "panorames", "giratoris", "d'imatge", "canviant", "considerats", "un", "precedent", "de", "l'animaci\u00f3", "en", "un", "moment", "en", "el", "qual", "la", "fotografia", "no", "havia", "arribat", "encara", "es", "considera", "que", "el", "cinema", "es", "configur\u00e0", "mitjan\u00e7ant", "l'extensi\u00f3", "de", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "el", "projector", "i", "la", "influ\u00e8ncia", "de", "la", "percepci\u00f3", "del", "moviment", "i", "captaci\u00f3", "de", "la", "realitat", "la", "invenci\u00f3", "de", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "s'atribu\u00efx", "a", "robert", "bacon", "per\u00f2", "el", "difusor", "principal", "de", "l'invent", "fou", "el", "jesu\u00efta", "polon\u00e8s", "athanasius", "kircher", "un", "investigador", "policocient\u00edfic", "que", "constru\u00ed", "un", "model", "de", "llanterna", "m\u00e0gica", "i", "el", "don\u00e0", "a", "con\u00e8ixer", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'obra", "ars", "magna", "lucis", "el", "umbr\u00e6", "in", "decem", "libris", "digesta", "roma", "es", "tracta", "d'un", "aparell", "que", "col\u00b7locat", "a", "l'interior", "d'una", "sala", "fosca", "servix", "per", "projectar", "sobre", "una", "superf\u00edcie", "blanca", "imatges", "transparents", "col\u00b7locades", "a", "prop", "del", "focus", "del", "seu", "sistema", "\u00f2ptic", "les", "imatges", "estan", "pintades", "sobre", "plaques", "de", "vidre", "normalment", "rectangulars", "o", "circulars", "i", "acostumen", "reproduir", "gr\u00e0ficament", "una", "hist\u00f2ria", "o", "una", "escena", "breu", "si", "la", "s\u00e8rie", "d'imatges", "\u00e9s", "adequada", "apunta", "el", "professor", "de", "la", "universitat", "oberta", "de", "catalunya", "palmira", "gonz\u00e0lez", "l\u00f3pez", "i", "el", "ritme", "amb", "qu\u00e8", "passen", "davant", "del", "focus", "\u00e9s", "prou", "r\u00e0pid", "s'aconseguix", "la", "projecci\u00f3", "d'imatges", "en", "moviment", "les", "siluetes", "s\u00f3n", "doncs", "el", "precedent", "de", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "nasqueren", "a", "l'\u00e0sia", "al", "voltant", "de", "l'any", "mil", "abans", "de", "crist", "a", "la", "xina", "concretament", "les", "anomenades", "ombres", "xineses", "tingueren", "un", "\u00e8xit", "notable", "fent", "que", "es", "traslladessen", "progressivament", "vers", "indon\u00e8sia", "l'\u00edndia", "i", "d'aquesta", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "conegut", "\u00e9s", "a", "dir", "europa", "el", "terme", "silueta", "prov\u00e9", "del", "nom", "d'\u00e9tienne", "de", "silhouette", "controlador", "general", "de", "les", "finances", "sota", "llu\u00eds", "xv", "el", "mot", "s'utilitz\u00e0", "per", "designar", "aquestes", "ombres", "despr\u00e9s", "que", "l'\u00e9tienne", "propos\u00e9s", "reduir", "la", "fortuna", "de", "les", "classes", "privilegiades", "de", "fran\u00e7a", "aquesta", "en", "un", "primer", "precedent", "l'any", "d'all\u00f2", "que", "s'esdevindria", "a", "la", "revoluci\u00f3", "francesa", "descontenta", "comen\u00e7\u00e0", "a", "criticarlo", "obertament", "dedicantli", "dibuixos", "sat\u00edrics", "anomenats", "llavors", "\"silhouette\"", "\u00e9s", "a", "dir", "silueta", "eren", "dibuixos", "que", "es", "presentaven", "de", "forma", "recurrent", "amb", "personatges", "de", "perfil", "cosa", "que", "hi", "donava", "un", "aspecte", "de", "silueta", "tot", "seguit", "l'expressi\u00f3", "s'estengu\u00e9", "a", "les", "ombres", "projectades", "la", "primera", "projecci\u00f3", "en", "p\u00fablic", "de", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "fascin\u00e0", "de", "tal", "manera", "el", "p\u00fablic", "que", "l'invent", "del", "jesu\u00efta", "polon\u00e8s", "fou", "r\u00e0pidament", "batejat", "\"llanterna", "m\u00e0gica\"", "i", "\u00e9s", "que", "conscients", "de", "l'impacte", "que", "produ\u00efren", "aquestes", "siluetes", "hi", "hagu\u00e9", "llavors", "nombrosos", "xarlatans", "que", "no", "hesitaren", "a", "emprar", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "per", "projectarhi", "imatges", "de", "terror", "amb", "l'objectiu", "de", "refor\u00e7ar", "la", "seua", "capacitat", "de", "convicci\u00f3", "el", "p\u00fablic", "hi", "vei\u00e9", "llavors", "m\u00e0gia", "blanca", "les", "llanternes", "estigueren", "en", "voga", "als", "salons", "francesos", "italians", "alemanys", "i", "escandinaus", "durant", "el", "segle", "xviii", "el", "primer", "teatre", "de", "projecci\u00f3", "d'ombres", "fou", "instal\u00b7lat", "a", "versalles", "l'any", "per", "compte", "de", "s\u00e9raphin", "a", "banda", "el", "f\u00edsic", "val\u00f3", "\u00e9tiennegaspard", "robert", "m\u00e9s", "conegut", "com", "a", "robertson", "invent\u00e0", "el", "primer", "espectacle", "d'ombres", "que", "tenia", "per", "costum", "de", "projectar", "al", "convent", "paris\u00ed", "de", "les", "capucines", "posse\u00efa", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "m\u00e0quina", "de", "projecci\u00f3", "el", "fantascopi", "aix\u00ed", "com", "nom", "per", "a", "la", "seua", "obra", "fantasmag\u00f2riquesall\u00f2", "interessant", "d'observar", "en", "l'\u00fas", "que", "se'n", "fe", "de", "les", "llanternes", "m\u00e0giques", "\u00e9s", "que", "trobem", "ja", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "dues", "grans", "fonts", "d'aplicaci\u00f3", "d'on", "despr\u00e9s", "nasqu\u00e9", "el", "cinema", "fou", "un", "instrument", "al", "servei", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "el", "desenvolupament", "tecnol\u00f2gic", "fou", "servit", "com", "a", "mitj\u00e0", "d'expressi\u00f3", "i", "espectaclehi", "ha", "const\u00e0ncia", "en", "efecte", "que", "alguns", "cient\u00edfics", "utilitzaven", "les", "llanternes", "m\u00e0giques", "com", "a", "instrument", "\u00fatil", "per", "les", "seues", "investigacions", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "johannes", "zhan", "de", "himpler", "o", "de", "pedagogs", "per", "il\u00b7lustrar", "les", "explicacions", "en", "confer\u00e8ncies", "o", "classes", "de", "fet", "\u00e9s", "precisament", "dins", "el", "camp", "cient\u00edfic", "que", "apar\u00efx", "una", "altra", "tend\u00e8ncia", "la", "dels", "dibuixos", "animals", "que", "s\u00f3n", "el", "precedent", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'animaci\u00f3", "actuals", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "phenakistiscope", "del", "belga", "josephantroine", "plateau", "que", "l'any", "present\u00e0", "la", "primera", "projecci\u00f3", "de", "dibuixos", "animats", "merc\u00e8s", "a", "aquest", "aparell", "que", "fa", "passar", "un", "disc", "d'una", "s\u00e8rie", "d'imatges", "sobre", "llum", "que", "despr\u00e9s", "es", "projecten", "sobre", "una", "tela", "en", "blanc", "el", "fet", "que", "el", "suport", "on", "s'hi", "havia", "dibuixat", "les", "animacions", "estiguessen", "perforats", "permetia", "fer", "girar", "f\u00e0cilment", "el", "disc", "i", "amb", "aix\u00f2", "les", "projeccions", "avan\u00e7aren", "notablement", "alhora", "el", "belga", "entengu\u00e9", "el", "proc\u00e9s", "cient\u00edfic", "pel", "qual", "l'ull", "acaba", "interpretant", "una", "s\u00e8rie", "d'imatges", "com", "a", "moviment", "si", "aquestes", "se", "succe\u00efxen", "r\u00e0pidament", "a", "un", "segon", "per", "full", "davant", "els", "nostres", "ulls", "aquest", "fenomen", "fou", "la", "base", "sobre", "la", "qual", "treball\u00e0", "disney", "abans", "d'adquirir", "pixar", "actualment", "aquest", "belga", "\u00e9s", "considerat", "l'avi", "del", "cinemadurant", "el", "segle", "xix", "l'avan\u00e7", "de", "l'\u00f2ptica", "i", "la", "qu\u00edmica", "afavor\u00ed", "noves", "t\u00e8cniques", "de", "captura", "i", "conservaci\u00f3", "d'imatges", "\u00e9s", "d'aquest", "aven\u00e7", "que", "nasqu\u00e9", "la", "fotografia", "la", "qual", "despr\u00e9s", "deriva", "en", "imatges", "en", "moviment", "despr\u00e9s", "en", "v\u00eddeo", "i", "actualment", "cinema", "debat", "al", "voltant", "de", "la", "percepci\u00f3", "del", "moviment", "aparent", "no", "fou", "gens", "clar", "durant", "els", "inicis", "del", "cinema", "que", "es", "poguera", "prendre", "com", "a", "certa", "i", "concreta", "la", "teoria", "segons", "la", "qual", "l'ull", "hum\u00e0", "percep", "el", "moviment", "aparent", "a", "partir", "d'una", "successi\u00f3", "de", "fotografies", "fixades", "i", "allotjades", "dins", "la", "nostra", "retina", "foren", "diverses", "les", "teories", "de", "la", "percepci\u00f3", "descobertes", "durant", "els", "debuts", "de", "l'escola", "de", "gestalt", "i", "altres", "teories", "tamb\u00e9", "relatives", "a", "la", "psicologia", "de", "la", "percepci\u00f3", "que", "contradeien", "les", "primeres", "segons", "en", "max", "wertheimer", "existixen", "efectes", "diversos", "que", "poden", "produir", "davant", "nostre", "aparen\u00e7a", "de", "moviment", "la", "propagaci\u00f3", "de", "la", "teoria", "de", "la", "persist\u00e8ncia", "visual", "com", "a", "\u00fanica", "explicaci\u00f3", "del", "funcionament", "del", "cinema", "\u00e9s", "un", "error", "demostrat", "per", "en", "miquel", "\u00e0ngel", "mart\u00ed", "pasqual", "segons", "que", "explica", "al", "seu", "article", "el", "moviment", "aparent", "no", "s'esdev\u00e9", "directament", "i", "successivament", "dins", "l'ull", "sin\u00f3", "que", "apar\u00efx", "en", "un", "proc\u00e9s", "velo\u00e7", "i", "complex", "produ\u00eft", "entre", "la", "percepci\u00f3", "visual", "directa", "la", "mem\u00f2ria", "i", "la", "capacitat", "d'interpretaci\u00f3", "de", "la", "imatge", "siga", "com", "siga", "\u00e9s", "merc\u00e8s", "als", "treballs", "de", "max", "wertheimer", "aplicats", "per", "hugo", "m\u00fcnsterberg", "el", "que", "es", "demostr\u00e0", "que", "una", "successi\u00f3", "d'imatges", "fixes", "s\u00f3n", "percebudes", "per", "la", "nostra", "retina", "successivament", "i", "amb", "certa", "rapidesa", "provocant", "una", "il\u00b7lusi\u00f3", "\u00f2ptica", "d'uni\u00f3", "amb", "que", "tenim", "la", "sensaci\u00f3", "de", "veure", "una", "imatge", "en", "moviment", "\u00e9s", "a", "dir", "un", "v\u00eddeo", "\u00e9s", "l'anomenat", "fenomen", "phi", "desenvolupament", "de", "la", "fotografia", "la", "imatge", "fixa", "l'impacte", "de", "la", "fotografia", "i", "la", "necessitat", "de", "trobarhi", "una", "guspira", "art\u00edstica", "incentiv\u00e0", "l'aparici\u00f3", "del", "cinema", "com", "a", "tal", "merc\u00e8s", "a", "fox", "talbot", "amb", "el", "calotip", "els", "daguerrotips", "i", "la", "invenci\u00f3", "del", "fasmatrop", "per", "part", "d'henry", "renno", "heyl", "que", "incorpor\u00e0", "imatges", "reals", "animades", "en", "seq\u00fc\u00e8ncia", "tot", "i", "que", "comportaven", "molt", "de", "temps", "\u00e9s", "justament", "del", "perfeccionament", "de", "la", "fotografia", "que", "s'aconsegu\u00ed", "imatges", "en", "moviment", "a", "l'\u00e8poca", "eren", "nombrosos", "els", "estudis", "en", "fotografia", "podem", "destacar", "a", "catalunya", "el", "doctor", "jaume", "ferran", "i", "clua", "qui", "arrib\u00e0", "a", "un", "procediment", "fotogr\u00e0fic", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "mir\u00e0", "d'aplicar", "la", "descoberta", "al", "camp", "de", "la", "medicina", "no", "\u00e9s", "pas", "l'\u00fanic", "en", "aquesta", "mat\u00e8ria", "per\u00f2", "s\u00ed", "que", "\u00e9s", "cert", "que", "\u00e9s", "els", "primers", "a", "proposar", "el", "seu", "sistema", "sense", "el", "qual", "la", "cronofotografia", "posterior", "no", "hauria", "estat", "possible", "element", "que", "permet", "la", "instantane\u00eftat", "en", "fotografia", "sense", "la", "qual", "el", "cel\u00b7luloide", "que", "passa", "r\u00e0pidament", "per", "davant", "de", "l'obturador", "de", "les", "c\u00e0meres", "de", "cinema", "hauria", "quedat", "verge", "la", "fotografia", "com", "el", "cinema", "nasqu\u00e9", "d'un", "llarg", "proc\u00e9s", "d'evoluci\u00f3", "i", "investigacions", "cient\u00edfiques", "moltes", "de", "les", "quals", "s\u00f3n", "presentades", "amb", "orgull", "a", "les", "exposicions", "internacionals", "que", "s'anaren", "celebrant", "una", "mica", "per", "tot", "europa", "apar\u00efx", "de", "la", "necessitat", "de", "mesurar", "i", "enregistrar", "per\u00f2", "el", "repte", "m\u00e9s", "gran", "fou", "el", "de", "reduir", "el", "temps", "d'espera", "de", "captura", "aix\u00ed", "com", "l'aparat\u00f3s", "aparell", "amb", "qu\u00e8", "s'aconseguien", "les", "instant\u00e0nies", "la", "cerca", "d'un", "procediment", "m\u00e9s", "r\u00e0pid", "que", "vingu\u00e9s", "a", "substituir", "la", "t\u00e8cnica", "de", "la", "gelatinobromur", "fou", "essencial", "perqu\u00e8", "permet\u00e9", "reduir", "la", "complexitat", "amb", "qu\u00e8", "es", "capturaven", "anteriorment", "les", "imatges", "aix\u00f2", "don\u00e0", "lloc", "a", "la", "fabricaci\u00f3", "del", "daguerrotip", "que", "don\u00e0", "un", "altre", "aire", "a", "la", "fotografia", "d'en\u00e7\u00e0", "gaireb\u00e9", "operativa", "per", "b\u00e9", "que", "caldr\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "millores", "com", "les", "que", "aport\u00e0", "kodak", "i", "amb", "qu\u00e8", "tenim", "ja", "l'inici", "d'una", "era", "diferent", "que", "passa", "a", "ferli", "la", "compet\u00e8ncia", "a", "la", "pintura", "d'antuvi", "la", "imatge", "m\u00f2bil", "un", "cop", "obtinguda", "la", "imatge", "fixa", "ja", "nom\u00e9s", "caldria", "trobar", "la", "manera", "de", "tornarla", "en", "moviment", "el", "camp", "de", "la", "ci\u00e8ncia", "es", "desenvolup\u00e0", "justament", "en", "dues", "vies", "la", "primera", "an\u00e0", "desenvolupantse", "dins", "la", "imatge", "fixa", "per", "donar", "forma", "a", "la", "fotografia", "i", "la", "seua", "ind\u00fastria", "mentre", "que", "la", "segona", "mira", "d'aconseguir", "v\u00eddeos", "amb", "qu\u00e8", "projectarlos", "per", "donar", "forma", "a", "all\u00f2", "que", "hui", "identifiquem", "com", "a", "cinema", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "se", "succe\u00efxen", "una", "s\u00e8rie", "d'invents", "per", "a", "la", "imatge", "fixa", "i", "m\u00f2bil", "fou", "el", "cas", "del", "taumatrop", "el", "i", "una", "mica", "despr\u00e9s", "plateau", "inventaria", "el", "fenaquistoscopi", "objecte", "de", "projecci\u00f3", "que", "pretenia", "sincronitzar", "b\u00e9", "el", "que", "veiem", "i", "el", "que", "no", "veiem", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "introdu\u00ed", "l'espai", "entre", "les", "ranures", "de", "l'obturador", "les", "intercalacions", "en", "negre", "cosa", "que", "de", "mica", "en", "mica", "es", "perfeccionaria", "amb", "el", "zo\u00f2trop", "i", "el", "praxinoscopi", "de", "reynaud", "el", "el", "qual", "introdu\u00ed", "el", "concepte", "de", "fotograma", "a", "partir", "d'imatges", "reflectides", "a", "un", "tambor", "amb", "una", "roda", "interior", "on", "l'obturador", "aniria", "tallant", "el", "flux", "llumin\u00f3s", "aquest", "invent", "no", "trigaria", "a", "ser", "adaptat", "a", "l'anomenat", "teatre", "\u00f2ptic", "de", "gran", "\u00e8xit", "comercial", "i", "de", "p\u00fablic", "que", "introdu\u00efa", "una", "bobina", "emissora", "i", "receptora", "que", "calia", "ajustar", "amb", "un", "condensador", "i", "un", "mirall", "projectava", "sobre", "la", "pantalla", "de", "fet", "el", "cinemat\u00f2graf", "dels", "lumi\u00e8re", "es", "basaria", "molt", "en", "el", "teatre", "\u00f2ptic", "el", "teatre", "\u00f2ptic", "tingu\u00e9", "molt", "\u00e8xit", "l'any", "per", "exemple", "quan", "nom\u00e9s", "faltarien", "tres", "anys", "perqu\u00e8", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "posassen", "al", "mercat", "el", "cinemat\u00f2graf", "el", "museu", "grevin", "de", "par\u00eds", "acollia", "les", "pantomines", "lluminoses", "d'en", "reynaud", "era", "un", "teatre", "\u00f2ptic", "que", "tenia", "ja", "aparen\u00e7a", "de", "veritables", "dibuixos", "animats", "cada", "cinta", "contenia", "uns", "dibuixos", "i", "la", "seua", "projecci\u00f3", "s'allargava", "\u00fanicament", "als", "deu", "minuts", "la", "imatge", "en", "moviment", "s'aconseguix", "per\u00f2", "d'una", "aposta", "l'eadweard", "mybridge", "fou", "responsable", "d'una", "fita", "que", "aleshores", "tingu\u00e9", "un", "ress\u00f2", "important", "dins", "el", "camp", "de", "la", "biologia", "aquest", "fot\u00f2graf", "i", "investigador", "tingu\u00e9", "la", "sort", "de", "con\u00e8ixer", "l'antic", "governador", "de", "calif\u00f2rnia", "leland", "stanford", "el", "qual", "li", "propos\u00e0", "un", "repte", "d'un", "valor", "de", "d\u00f2lars", "en", "efecte", "en", "aquella", "\u00e8poca", "el", "f\u00edsic", "i", "bi\u00f2leg", "franc\u00e8s", "\u00e9tiennejules", "marey", "havia", "publicat", "un", "estudi", "que", "feia", "debat", "a", "la", "m\u00e0quina", "de", "l'animal", "partia", "de", "la", "tesi", "que", "el", "cavall", "es", "troba", "sempre", "durant", "uns", "segons", "en", "suspensi\u00f3", "mentre", "corre", "les", "seues", "conclusions", "no", "eren", "compartides", "per", "tothom", "i", "el", "ric", "governador", "de", "calif\u00f2rnia", "propos\u00e0", "per", "d\u00f2lars", "a", "en", "mydridge", "de", "provarho", "amb", "instant\u00e0nies", "fotogr\u00e0fiquees", "repte", "acceptat", "el", "fot\u00f2graf", "col\u00b7loca", "a", "san", "francisco", "l'any", "un", "seguit", "d'aparells", "fotogr\u00e0fics", "els", "uns", "rere", "els", "altres", "amb", "l'objectiu", "de", "captarhi", "mil\u00b7lim\u00e8tricament", "el", "galop", "de", "l'animal", "mentre", "corria", "per", "una", "pista", "d'hip\u00f2drom", "el", "repte", "fou", "tan", "espectacular", "que", "a", "m\u00e9s", "de", "confirmar", "la", "tesi", "de", "marey", "permet\u00e9", "obrir", "el", "camp", "cap", "al", "cinema", "mitjan\u00e7ant", "el", "desenvolupament", "d'aparells", "que", "enregistressen", "v\u00eddeos", "el", "mateix", "\u00e9tiennejules", "marey", "mir\u00e0", "de", "reproduir", "aquests", "resultats", "concloents", "amb", "el", "vol", "dels", "ocells", "apassionat", "i", "especialitzat", "en", "ocells", "amb", "unes", "ganes", "immenses", "de", "trobar", "la", "manera", "de", "tenir", "el", "moviment", "en", "la", "imatge", "inventa", "als", "anys", "el", "cronofot\u00f2graf", "o", "fusell", "fotogr\u00e0fic", "un", "aparell", "que", "resumia", "tota", "la", "posada", "en", "escena", "de", "muybridge", "un", "\u00fanica", "aparell", "doncs", "per", "enregistrar", "dotze", "fotografies", "instant\u00e0nies", "amb", "el", "fusell", "fotogr\u00e0fic", "del", "els", "principis", "de", "la", "c\u00e0mera", "fotogr\u00e0fica", "estaven", "a", "punt", "i", "nom\u00e9s", "calia", "unirlos", "als", "de", "la", "projecci\u00f3", "i", "la", "percepci\u00f3", "del", "moviment", "quelcom", "que", "a", "finals", "del", "segle", "xix", "s'aconseguiria", "aix\u00ed", "i", "tot", "el", "suport", "amb", "qu\u00e8", "s'aconseguien", "les", "imatges", "era", "molt", "barroer", "i", "gens", "pr\u00e0ctic", "per", "b\u00e9", "que", "marey", "i", "muybridge", "tingueren", "invencions", "profitoses", "caldria", "encara", "m\u00e9s", "investigaci\u00f3", "en", "el", "camp", "de", "la", "fotografia", "nota", "cal", "emmarcar", "aquestes", "fites", "dins", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "segona", "revoluci\u00f3", "industrial", "\u00e9s", "aix\u00ed", "perqu\u00e8", "aquesta", "introdu\u00ed", "l'electricitat", "i", "aix\u00f2", "acceler\u00e0", "notablement", "les", "invencions", "i", "el", "desenvolupament", "de", "les", "m\u00e0quines", "en", "general", "sobretot", "els", "aparells", "de", "captaci\u00f3", "d'imatge", "\u00e9s", "merc\u00e8s", "a", "kodak", "que", "la", "fotografia", "esdev\u00e9", "m\u00e9s", "pr\u00e0ctica", "i", "r\u00e0pida", "el", "gran", "invent", "de", "kodak", "fou", "precisament", "el", "llan\u00e7ament", "l'any", "de", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "fotogr\u00e0fica", "quelcom", "que", "venia", "a", "substituir", "definitivament", "les", "plaques", "de", "vidres", "i", "els", "intents", "posteriors", "si", "fa", "no", "fa", "aconseguits", "per\u00f2", "molt", "aparatosos", "d'aquesta", "invenci\u00f3", "el", "banquer", "g\u00e9orges", "eastman", "en", "fa", "una", "ind\u00fastria", "desenvolupantne", "el", "film", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "celu\u00b7loide", "c\u00e0meresfotor\u00e0miques", "fotografies", "en", "color", "etc", "l'empenta", "vingu\u00e9", "acompanyada", "de", "la", "iniciativa", "de", "thomas", "edison", "qui", "s'adre\u00e7\u00e0", "efectivament", "al", "banquer", "per", "desenvolupar", "un", "aparell", "menys", "cost\u00f3s", "i", "que", "fos", "molt", "m\u00e9s", "efectiu", "despr\u00e9s", "d'una", "recerca", "intensa", "amb", "el", "seu", "assistent", "dickson", "l'edison", "pos\u00e0", "en", "marxa", "la", "primera", "c\u00e0mera", "d'enregistrament", "i", "filmaci\u00f3", "el", "precedent", "amb", "qu\u00e8", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "constru\u00efxen", "el", "seu", "cinemat\u00f2graf", "amb", "qu\u00e8", "ja", "es", "pot", "parlar", "definitivament", "de", "cinema", "la", "prehist\u00f2ria", "del", "cinema", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "\u00e9s", "un", "costum", "for\u00e7a", "est\u00e8s", "de", "posar", "el", "de", "desembre", "de", "com", "la", "data", "de", "naixement", "del", "cinema", "\u00e9s", "efectivament", "en", "aquesta", "data", "que", "els", "lumi\u00e8re", "presentaren", "el", "seu", "cinemat\u00f2graf", "en", "una", "sessi\u00f3", "p\u00fablica", "i", "de", "pagament", "al", "sal\u00f3", "indien", "del", "grand", "caf\u00e9", "a", "par\u00eds", "al", "bulevard", "dels", "caputxins", "no", "debades", "no", "foren", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "els", "qui", "estrenaren", "el", "cinema", "entre", "el", "i", "el", "sorgiren", "una", "mica", "per", "tot", "europa", "diferents", "inventors", "que", "presentaven", "ja", "una", "filmaci\u00f3", "io", "projecci\u00f3", "equiparable", "a", "l'aparell", "dels", "lumi\u00e8re", "louis", "aim\u00e9", "a", "le", "prince", "\u00e9s", "el", "responsable", "de", "la", "projecci\u00f3", "del", "primer", "film", "de", "la", "hist\u00f2ria", "conegut", "l'any", "en", "present\u00e0", "els", "drets", "de", "concepci\u00f3", "i", "autoriawilliam", "k", "l", "dickson", "assistent", "d'edison", "fou", "qui", "elabor\u00e0", "un", "aparell", "conegut", "com", "a", "cinetoscopi", "l'any", "charles", "d\u00e9meny", "constru\u00ed", "un", "cronofot\u00f2graf", "perfeccionat", "despr\u00e9s", "per", "l\u00e9on", "gaumont", "el", "william", "friessegreen", "ide\u00e0", "diversos", "models", "de", "c\u00e0meres", "i", "tot", "segu\u00ed", "en", "robert", "william", "paul", "en", "millor\u00e0", "un", "i", "aconsegu\u00ed", "treure'n", "un", "profit", "que", "l'anterior", "no", "albir\u00e0", "som", "el", "a", "anglaterrafiloteo", "alberini", "present\u00e0", "el", "model", "anomenat", "cinet\u00f2graf", "el", "maximilian", "i", "emil", "skladanowsky", "s\u00f3n", "els", "responsables", "de", "fer", "apar\u00e8ixer", "a", "alemanya", "el", "bioscopi", "l'any", "contemporani", "de", "l'aparell", "dels", "lumi\u00e8rel'explicaci\u00f3", "per", "la", "qual", "comprendr\u00edem", "l'error", "d'atorgar", "als", "germans", "lumi\u00e8re", "la", "construcci\u00f3", "del", "cinema", "es", "deu", "per", "diversos", "motius", "en", "primer", "lloc", "caldria", "parlar", "del", "suport", "financer", "i", "de", "la", "infraestructura", "industrial", "dels", "germans", "lionesos", "per", "a", "la", "difusi\u00f3", "del", "seu", "aparell", "gaudien", "efectivament", "d'un", "recolzament", "que", "els", "altres", "inventors", "no", "tenien", "a", "m\u00e9s", "cal", "destacar", "el", "fet", "que", "aleshores", "no", "era", "f\u00e0cil", "donarse", "a", "con\u00e8ixer", "per", "un", "esc\u00e0s", "desenvolupament", "dels", "m\u00e8dia", "era", "important", "doncs", "disposar", "de", "diners", "per", "poder", "presentarse", "arreu", "i", "justament", "els", "lumi\u00e8re", "viatjaren", "per", "tota", "fran\u00e7a", "i", "quan", "es", "quedaren", "sense", "tem\u00e0tiques", "decidiren", "exportarse", "a", "l'exterior", "etimologia", "el", "terme", "cinema", "\u00e9s", "en", "realitat", "una", "abreviaci\u00f3", "de", "cinemat\u00f2graf", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "la", "diversitat", "d'aparells", "com", "el", "cinemat\u00f2graf", "adopten", "tots", "mots", "derivats", "de", "\"cine\"", "el", "terme", "\"cine\"", "prov\u00e9", "del", "grec", "i", "en", "aquesta", "llengua", "vol", "dir", "\"en", "moviment\"", "per", "tant", "el", "cinema", "\u00e9s", "clarament", "una", "tecnologia", "que", "tracta", "pr\u00e0cticament", "nom\u00e9s", "de", "moviment", "amb", "el", "decurs", "del", "temps", "tots", "aquests", "termes", "acaben", "derivant", "en", "la", "seua", "versi\u00f3", "abreujada", "\"cinema\"", "i", "en", "algunes", "lleng\u00fces", "fin", "i", "tot", "s'acaba", "escur\u00e7ant", "encara", "m\u00e9s", "per", "donar", "el", "nom", "de", "\"cine\"", "com", "\u00e9s", "el", "cas", "del", "catal\u00e0", "o", "del", "castell\u00e0", "fins", "i", "tot", "el", "franc\u00e8s", "i", "en", "angl\u00e8s", "el", "terme", "s'acaba", "traduint", "directament", "per", "\"moviments\"", "com", "a", "forma", "de", "designaci\u00f3", "del", "film", "o", "pel\u00b7l\u00edcula", "movies", "altres", "lleng\u00fces", "com", "el", "portugu\u00e8s", "es", "limiten", "a", "quedarse", "amb", "cinema", "i", "el", "franc\u00e8s", "per", "b\u00e9", "que", "accepta", "la", "versi\u00f3", "m\u00e9s", "curta", "fa", "\u00fas", "de", "\"cinema\"", "de", "forma", "m\u00e9s", "habitual", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "n'august", "i", "el", "louis", "lumi\u00e8re", "eren", "tots", "dos", "fills", "d'un", "empresari", "amb", "\u00e8xit", "el", "seu", "pare", "antoine", "lumi\u00e8re", "tingu\u00e9", "un", "\u00e8xit", "notable", "dins", "la", "fotografia", "amb", "la", "seua", "empresa", "en", "una", "\u00e8poca", "d'efervesc\u00e8ncia", "del", "desenvolupament", "fotogr\u00e0fic", "l'empresari", "aconsegu\u00ed", "posar", "en", "el", "mercat", "pel\u00b7l\u00edcules", "molt", "m\u00e9s", "\u00fatils", "que", "les", "que", "fabricava", "kodak", "els", "seus", "fills", "per\u00f2", "es", "desdiran", "aviat", "de", "la", "fotografia", "per", "iniciarse", "en", "un", "mercat", "que", "lluny", "estaven", "de", "saber", "que", "els", "aportaria", "la", "fortuna", "\u00e9s", "efectivament", "al", "mes", "de", "juliol", "de", "que", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "es", "despla\u00e7aren", "a", "par\u00eds", "all\u00e0", "on", "entraren", "en", "contacte", "amb", "l'edison", "i", "en", "dickson", "tots", "dos", "els", "presentaren", "el", "seu", "kinetoscopi", "i", "llavors", "s'encengueren", "les", "bombetes", "al", "cap", "dels", "lumi\u00e8rel'aparell", "del", "t\u00e0ndem", "edison", "i", "dickson", "era", "d'all\u00f2", "m\u00e9s", "atractiu", "per\u00f2", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "pensaven", "que", "tenia", "un", "defecte", "que", "podrien", "millorar", "\u00e9s", "un", "aparell", "que", "nom\u00e9s", "servix", "per", "a", "sessions", "personals", "sense", "p\u00fablic", "en", "compraren", "un", "i", "a", "partir", "d'aquest", "model", "conceberen", "l'anomenat", "cinemat\u00f2graf", "amb", "qu\u00e8", "nasqu\u00e9", "definitivament", "el", "cinema", "mitjan\u00e7ant", "sis", "projeccions", "privades", "que", "tingueren", "lloc", "entre", "el", "de", "mars", "i", "el", "de", "novembre", "del", "presentaren", "el", "seu", "aparell", "que", "marca", "d'en\u00e7\u00e0", "un", "precedent", "en", "la", "hist\u00f2riala", "pel\u00b7l\u00edcula", "m\u00e9s", "c\u00e8lebre", "que", "gir\u00e0", "i", "es", "copi\u00e0", "a", "tot", "arreu", "fou", "l'eixida", "dels", "obrers", "de", "la", "f\u00e0brica", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "enregistraren", "efectivament", "els", "obrers", "de", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "f\u00e0brica", "i", "despr\u00e9s", "ho", "projectaren", "a", "les", "sis", "sessions", "amb", "qu\u00e8", "el", "p\u00fablic", "descobr\u00ed", "per", "primera", "volta", "el", "cinema", "per", "aquella", "\u00e8poca", "la", "projecci\u00f3", "es", "visqu\u00e9", "com", "una", "aut\u00e8ntica", "revoluci\u00f3", "perqu\u00e8", "no", "hi", "havia", "cap", "mena", "d'equivalent", "en", "el", "passat", "la", "fotografia", "podia", "veure's", "com", "una", "substituci\u00f3", "de", "la", "pintura", "per\u00f2", "el", "cinema", "en", "canvi", "era", "del", "tot", "nou", "per", "primera", "volta", "la", "representaci\u00f3", "del", "moviment", "havia", "estat", "alliberada", "dels", "impediments", "espacials", "i", "temporaris", "teatre", "ball", "i", "la", "narraci\u00f3", "assumia", "m\u00e9s", "valor", "oferint", "grans", "perspectives", "amb", "el", "moviment", "de", "la", "c\u00e0mera", "les", "il\u00b7lusions", "del", "trucatge", "i", "el", "muntatge", "per", "b\u00e9", "que", "els", "primers", "realitzadors", "no", "expressaren", "cap", "mena", "d'inter\u00e8s", "per", "les", "avantguardes", "el", "cas", "\u00e9s", "que", "el", "cinemat\u00f2graf", "s'estava", "convertint", "en", "una", "avantguarda", "m\u00e9s", "l'\u00e8xit", "dels", "lumi\u00e8re", "estigu\u00e9", "a", "dos", "dits", "d'haverse", "aturat", "en", "sec", "a", "l'\u00e8poca", "les", "projeccions", "acostumaven", "a", "provocar", "incendis", "degut", "als", "materials", "que", "s'utilitzaven", "i", "als", "locals", "on", "s'exposaven", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "l'incendi", "del", "de", "maig", "de", "al", "bazar", "de", "la", "charit\u00e9", "a", "par\u00eds", "provoc\u00e0", "molta", "controv\u00e8rsia", "i", "tac\u00e0", "de", "molt", "mala", "fama", "el", "cinema", "s'arrib\u00e0", "a", "veurehi", "una", "m\u00e0quina", "molt", "perillosa", "per", "la", "seguretat", "p\u00fablica", "el", "diari", "le", "petit", "journal", "hi", "dedic\u00e0", "i", "tot", "un", "petit", "suplement", "per\u00f2", "del", "desastre", "s'aprengu\u00e9", "i", "progressivament", "aparixen", "les", "primeres", "sales", "de", "cinema", "adaptades", "siga", "a", "nivell", "t\u00e8cnic", "siga", "per", "l'espectador", "aquest", "comen\u00e7\u00e0", "a", "gaudir", "de", "butaques", "m\u00e9s", "c\u00f2modes", "i", "confortables", "etc", "l'em\u00edlio", "i", "l'antonio", "fern\u00e1ndez", "s\u00f3n", "els", "napole\u00f3", "i", "si", "en", "fem", "esment", "en", "aquest", "article", "\u00e9s", "que", "simplement", "foren", "els", "mims", "dels", "lumi\u00e8re", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "tots", "dos", "quedaren", "enlluernats", "pel", "cinemat\u00f2graf", "dels", "germans", "francesos", "i", "un", "cop", "aconseguiren", "entrarhi", "en", "contacte", "miraren", "d'introduir", "el", "cinemat\u00f2graf", "a", "catalunya", "als", "estudis", "napole\u00f3", "hi", "projectaren", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "catalanes", "en", "aquella", "\u00e8poca", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "s'importaven", "mitjan\u00e7ant", "els", "trens", "i", "fora", "de", "les", "l\u00ednies", "ferrovi\u00e0ries", "era", "dif\u00edcil", "veure", "algun", "indret", "acomodat", "per", "veurehi", "cinema", "la", "querella", "infantil", "fou", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "dels", "lumi\u00e8re", "que", "m\u00e9s", "agrad\u00e0", "al", "p\u00fablic", "catal\u00e0", "un", "p\u00fablic", "burg\u00e8s", "en", "la", "seua", "majoria", "i", "que", "es", "despla\u00e7ava", "expressament", "a", "barcelona", "per", "veurehi", "les", "meravelles", "dels", "napoleons", "a", "banda", "caldria", "destacar", "igualment", "en", "fractu\u00f3s", "gelabert", "el", "primer", "director", "guionista", "i", "productor", "de", "documentaris", "d'estil", "lumi\u00e8re", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "la", "f\u00e0brica", "lumi\u00e8re", "la", "primera", "projecci\u00f3", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "es", "fe", "als", "soterranis", "d'un", "bar", "davant", "de", "cient\u00edfics", "majorit\u00e0riament", "els", "germans", "pensaven", "que", "la", "seua", "invenci\u00f3", "tindria", "un", "futur", "prometedor", "dins", "l'\u00e0mbit", "cient\u00edfic", "per\u00f2", "despr\u00e9s", "de", "l'estupefacci\u00f3", "provocada", "per", "quelcom", "que", "encara", "ning\u00fa", "havia", "vist", "ning\u00fa", "s'interess\u00e0", "gaire", "m\u00e9s", "pel", "cinemat\u00f2graf", "llevat", "de", "g\u00e9orges", "m\u00e9li\u00e8s", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "enregistraren", "posteriorment", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "caldr\u00e0", "entendre'ls", "com", "una", "mena", "de", "divertiment", "per", "a", "les", "masses", "un", "mitj\u00e0", "nou", "que", "nasqu\u00e9", "per", "entretenir", "el", "p\u00fablic", "mostrantli", "les", "proeses", "de", "la", "nova", "tecnologiai", "malgrat", "l'acolliment", "per", "part", "dels", "cient\u00edfics", "de", "l'\u00e8poca", "el", "cinemat\u00f2graf", "t\u00e9", "un", "\u00e8xit", "mundial", "que", "port\u00e0", "els", "lumi\u00e8re", "a", "projectarse", "a", "brussel\u00b7les", "su\u00e8cia", "el", "caire", "copenhaguen", "belgrad", "berl\u00edn", "roma", "londres", "i", "fins", "i", "tot", "a", "buenos", "aires", "o", "xangai", "\u00e9s", "dir", "poc", "de", "l'evoluci\u00f3", "que", "prengu\u00e9", "el", "cinemat\u00f2graf", "la", "f\u00e0brica", "dels", "lumi\u00e8re", "abandona", "la", "fotografia", "i", "esdev\u00e9", "llavors", "una", "ind\u00fastria", "d'enregistrament", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "s\u00f3n", "exportades", "arreutot", "amb", "tot", "amb", "el", "r\u00f2ssec", "del", "temps", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "enregistraren", "entre", "el", "i", "el", "prop", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "hui", "dia", "es", "consideren", "documentaris", "perqu\u00e8", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "estaven", "mancades", "de", "narraci\u00f3", "plans", "i", "muntatges", "no", "s\u00f3n", "cinema", "pr\u00f2piament", "parlant", "es", "tracta", "d'un", "retrat", "de", "la", "societat", "d'\u00e8poca", "els", "diferents", "temes", "tractats", "pels", "lumi\u00e8re", "ens", "ho", "confirmen", "vida", "a", "la", "ciutat", "vida", "a", "par\u00eds", "la", "inf\u00e0ncia", "la", "fran\u00e7a", "treballadora", "la", "fran\u00e7a", "que", "es", "divertix", "el", "segle", "de", "les", "innovacions", "etc", "tot", "tenia", "com", "a", "objectiu", "mostrar", "la", "meravella", "que", "podia", "oferir", "el", "cinemat\u00f2graf", "en", "un", "retrat", "que", "es", "volia", "fidel", "al", "tarann\u00e0", "de", "l'\u00e8poca", "aix\u00ed", "entre", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "infantils", "dels", "lumi\u00e8re", "s'hi", "aprecia", "una", "nena", "jugant", "amb", "un", "gat", "una", "nena", "fent", "els", "seus", "primers", "passos", "una", "nena", "jugant", "amb", "peixos", "nens", "ballant", "nens", "a", "la", "platja", "nens", "menjant", "nens", "jugant", "al", "pati", "etc", "tot", "partix", "d'un", "\u00fanic", "punt", "de", "vista", "un", "tema", "i", "un", "pla", "aquests", "documentaris", "eren", "d'all\u00f2", "m\u00e9s", "escenificats", "all\u00f2", "que", "caracteritza", "els", "lumi\u00e8re", "\u00e9s", "la", "seua", "manca", "d'espontane\u00eftat", "rere", "una", "aparen\u00e7a", "natural", "i", "espont\u00e0nia", "cada", "documentari", "mostrava", "una", "vertadera", "escenificaci\u00f3", "calculada", "al", "mil\u00b7l\u00edmetre", "quelcom", "que", "ha", "volgut", "certa", "cr\u00edtica", "als", "mateixos", "lumi\u00e8re", "per", "b\u00e9", "que", "posteriorment", "s'acabe", "considerant", "les", "seues", "gravacions", "com", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "aix\u00ed", "i", "tot", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "hagueren", "de", "mostrar", "una", "capacitat", "innovadora", "a", "cada", "instant", "davant", "la", "gran", "compet\u00e8ncia", "que", "sorg\u00ed", "arrel", "de", "les", "primeres", "projeccions", "calgu\u00e9", "sorprendre", "a", "cada", "volta", "amb", "imatges", "noves", "i", "efectes", "diferents", "per", "aix\u00f2", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "dels", "lumi\u00e8re", "s'hi", "aprecia", "una", "certa", "evoluci\u00f3", "de", "l'arribada", "del", "tren", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "la", "ciota", "passaren", "a", "mostrar", "tr\u00e0velings", "amb", "c\u00e0meres", "dins", "d'un", "tren", "despr\u00e9s", "dins", "d'un", "vaixell", "despr\u00e9s", "encara", "en", "plenes", "inundacions", "sobre", "el", "mar", "jugant", "a", "petanca", "i", "amb", "imatges", "molt", "m\u00e9s", "sofisticades", "com", "la", "pla\u00e7a", "del", "pont", "aparixen", "nous", "plans", "malgrat", "que", "es", "conserva", "de", "forma", "general", "l'esquema", "de", "l'arribada", "del", "tren", "tal", "com", "s'aprecia", "amb", "els", "cotxets", "de", "beb\u00e8s", "dins", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "infantil", "dels", "dos", "francesos", "l'arribada", "del", "tren", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "la", "ciota", "fou", "una", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "m\u00e9s", "bona", "acollida", "arreu", "del", "m\u00f3n", "l'efecte", "de", "l'arribada", "d'un", "tren", "que", "sembla", "que", "aixafar\u00e0", "la", "c\u00e0mera", "provoc\u00e0", "una", "retirada", "instant\u00e0nia", "i", "inherent", "del", "p\u00fablic", "durant", "el", "primer", "visonatge", "quelcom", "que", "ens", "explica", "l'efecte", "que", "tingu\u00e9", "l'arribada", "de", "la", "imatge", "en", "moviment", "en", "aqueixa", "\u00e8pocala", "bona", "acollida", "entre", "el", "p\u00fablic", "i", "la", "necessitat", "d'anar", "innovant", "constantment", "degut", "a", "la", "compet\u00e8ncia", "port\u00e0", "els", "lumi\u00e8re", "a", "muntar", "els", "seus", "propis", "tallers", "amb", "qu\u00e8", "formaven", "futurs", "c\u00e0meres", "els", "quals", "despr\u00e9s", "havien", "de", "voltar", "pel", "m\u00f3n", "i", "mostrar", "el", "tarann\u00e0", "de", "pa\u00efsos", "tant", "llunyans", "com", "el", "jap\u00f3", "o", "vietnam", "els", "operaris", "dels", "lumi\u00e8re", "viatjaren", "a", "su\u00efssa", "espanya", "catalunya", "it\u00e0lia", "alemanya", "anglaterra", "irlanda", "turquia", "palestina", "egipte", "tun\u00edsia", "r\u00fassia", "els", "estats", "units", "m\u00e8xic", "o", "l'azerbaidjan", "en", "aquest", "sentit", "per", "necessitat", "d'innovaci\u00f3", "es", "veuran", "acr\u00f2bates", "ballarins", "alpinistes", "i", "fins", "i", "tot", "com\u00e8dia", "\u00e9s", "amb", "l'objectiu", "de", "fer", "front", "a", "les", "filmacions", "de", "g\u00e9orges", "m\u00e9li\u00e8s", "que", "els", "lumi\u00e8re", "s'iniciaren", "en", "la", "com\u00e8dia", "amb", "un", "primer", "precedent", "del", "que", "serien", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "charles", "chaplin", "per", "b\u00e9", "que", "no", "arribaven", "al", "seu", "nivell", "el", "mateix", "m\u00e9li\u00e8s", "fou", "la", "ru\u00efna", "dels", "lumi\u00e8re", "aix\u00ed", "com", "l'\u00e8xit", "mateix", "que", "congregaren", "nota", "entre", "els", "operaris", "dels", "lumi\u00e8re", "destaquen", "dos", "noms", "l'alexandre", "promio", "i", "en", "f\u00e9lix", "mesguich", "alhora", "la", "creaci\u00f3", "d'una", "escola", "d'operaris", "transforma", "el", "cinema", "en", "una", "vertadera", "professi\u00f3", "l'alexandre", "primo", "\u00e9s", "responsable", "del", "primer", "rodatge", "de", "cinema", "a", "catalunya", "de", "tots", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "i", "tamb\u00e9", "de", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "catalunya", "fou", "escenari", "de", "moltes", "de", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "produ\u00efdes", "a", "la", "pen\u00ednsula", "la", "garriga", "vila", "franca", "del", "paned\u00e8s", "granollers", "o", "t\u00e0rrega", "foren", "algunes", "dels", "indrets", "triats", "s'hi", "filmaren", "festes", "majors", "festes", "religioses", "accidents", "desfilades", "pol\u00edtiques", "etc", "hui", "dia", "ja", "nom\u00e9s", "disposem", "del", "d'all\u00f2", "que", "es", "rod\u00e0", "at\u00e8s", "que", "moltes", "pel\u00b7l\u00edcules", "foren", "cremades", "destru\u00efdes", "o", "prohibides", "siga", "perqu\u00e8", "el", "r\u00e8gim", "franquista", "ho", "decid\u00ed", "siga", "perqu\u00e8", "llavors", "hi", "havia", "incendis", "o", "simplement", "no", "se", "sent\u00ed", "la", "necessitat", "de", "conservarles", "en", "no", "trobarhi", "res", "que", "puga", "ser", "historiable", "posteriorment", "cal", "fer", "evident", "que", "malgrat", "l'esfor\u00e7", "dels", "operaris", "dels", "lumi\u00e8re", "el", "recull", "de", "documentaris", "m\u00e9s", "gran", "i", "ampli", "que", "es", "tinga", "prov\u00e9", "de", "la", "col\u00b7lecci\u00f3", "de", "l'albert", "khan", "propietari", "de", "la", "banca", "privada", "goudchaux", "s'ofer\u00ed", "un", "viatge", "per", "tot", "el", "planeta", "la", "qual", "cosa", "el", "port\u00e0", "a", "comprarse", "un", "cinemat\u00f2graf", "amb", "qu\u00e8", "film\u00e0", "cadascun", "dels", "seus", "passos", "arreu", "del", "m\u00f3n", "forn\u00ed", "prop", "de", "quil\u00f2metres", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "els", "primers", "muntatges", "l'entrada", "de", "g\u00e9orges", "m\u00e9li\u00e8s", "al", "cinema", "s'ha", "d'entendre", "dins", "el", "seu", "context", "tenim", "d'una", "banda", "una", "cr\u00edtica", "creixent", "cap", "a", "les", "projeccions", "dels", "lumi\u00e8re", "per", "part", "dels", "intel\u00b7lectuals", "francesos", "que", "hi", "veuen", "una", "forma", "barroera", "i", "poc", "art\u00edstica", "d'ensenyar", "com", "\u00e9s", "la", "societat", "despr\u00e9s", "d'altra", "banda", "tenim", "una", "cerca", "constant", "d'innovacions", "perqu\u00e8", "els", "mateixos", "lumi\u00e8re", "es", "veuen", "ferotgement", "atacats", "per", "la", "compet\u00e8ncia", "d'aquesta", "cerca", "aparixen", "noves", "propostes", "com", "la", "projecci\u00f3", "de", "l'aroseur", "aros\u00e9", "considerada", "la", "primera", "com\u00e8dia", "del", "cinema", "malgrat", "que", "els", "lumi\u00e8re", "mai", "hi", "donaren", "la", "import\u00e0ncia", "necess\u00e0ria", "per", "\u00faltim", "finalment", "tenim", "l'assist\u00e8ncia", "d'en", "m\u00e9li\u00e8s", "a", "les", "projeccions", "dels", "lumi\u00e8re", "fascinat", "per", "all\u00f2", "que", "feien", "propos\u00e0", "fer", "d'aquell", "aparell", "quelcom", "de", "m\u00e9s", "motivant", "i", "imaginatiu", "m\u00e9li\u00e8s", "era", "mag", "i", "es", "guanyava", "la", "vida", "amb", "la", "m\u00e0gia", "quan", "conegu\u00e9", "el", "cinemat\u00f2graf", "dels", "lumi\u00e8re", "vei\u00e9", "en", "aquest", "aparell", "una", "forma", "m\u00e9s", "de", "fer", "m\u00e0gia", "\u00e9s", "doncs", "de", "la", "seua", "m\u00e0", "que", "neixen", "les", "primeres", "iniciatives", "no", "document\u00e0ries", "del", "cinema", "m\u00e9li\u00e8s", "fou", "productor", "guionista", "estilista", "i", "director", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "proposen", "els", "primers", "muntatges", "cinematogr\u00e0fics", "quelcom", "que", "valgu\u00e9", "la", "ru\u00efna", "als", "lumi\u00e8re", "per\u00f2", "que", "obr\u00ed", "una", "nova", "etapa", "dins", "el", "cinema", "els", "trucatges", "del", "m\u00e9li\u00e8s", "sorgiren", "despr\u00e9s", "d'un", "enregistrament", "fallit", "a", "la", "projecci\u00f3", "resulta", "que", "la", "imatge", "inicial", "qued\u00e0", "del", "tot", "alterada", "efectivament", "s'hi", "veia", "com", "uns", "homes", "es", "transformaven", "en", "dones", "aix\u00f2", "li", "don\u00e0", "inspiraci\u00f3", "i", "a", "partir", "d'aquest", "error", "de", "muntatge", "en", "m\u00e9li\u00e8s", "mir\u00e0", "de", "reproduir", "la", "mateixa", "experi\u00e8ncia", "en", "el", "fons", "a", "en", "m\u00e9li\u00e8s", "no", "li", "interessava", "gens", "ni", "mica", "mostrar", "la", "realitat", "sin\u00f3", "que", "preferia", "crearla", "aix\u00f2", "porta", "el", "cinema", "al", "camp", "de", "la", "literatura", "i", "per", "aix\u00f2", "es", "podria", "dir", "que", "el", "cinema", "\u00e9s", "art", "de", "fet", "podr\u00edem", "dir", "que", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "encararen", "el", "cinema", "com", "a", "fot\u00f2grafs", "mentre", "que", "en", "m\u00e9li\u00e8s", "ho", "fe", "amb", "mentalitat", "de", "mag", "el", "cinema", "esdev\u00e9", "doncs", "espectacle", "i", "per", "aix\u00f2", "mateix", "avui", "dir", "hom", "concep", "de", "forma", "general", "el", "cinema", "com", "a", "divertiment", "sense", "aturarse", "a", "pensar", "que", "\u00e9s", "una", "eina", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "art\u00edstica", "m\u00e9li\u00e8s", "volgu\u00e9", "comprar", "l'any", "tot", "l'espectacle", "que", "havien", "muntat", "els", "lumi\u00e8re", "al", "grand", "caf\u00e9", "de", "par\u00eds", "per\u00f2", "aquest", "s'hi", "negaren", "m\u00e9li\u00e8s", "hi", "veia", "clarament", "una", "oportunitat", "per", "engrandir", "encara", "m\u00e9s", "el", "mercat", "per\u00f2", "pensava", "que", "calia", "donarhi", "un", "toc", "molt", "diferent", "a", "all\u00f2", "que", "proposaven", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "i", "el", "propietari", "del", "local", "roberthoudin", "el", "mateix", "atnoine", "lumi\u00e8re", "s'adre\u00e7\u00e0", "a", "m\u00e9li\u00e8s", "amb", "aquests", "termes", "\"jove", "no", "vull", "arru\u00efnarvos", "de", "cap", "manera", "aquest", "aparell", "nom\u00e9s", "t\u00e9", "valor", "cient\u00edfic", "no", "hi", "veig", "cap", "mena", "de", "futur", "en", "l'espectacle\"", "el", "rebuig", "port\u00e0", "en", "m\u00e9li\u00e8s", "a", "aproparse", "dels", "seus", "dos", "amics", "anglesos", "birt", "acres", "i", "robert", "william", "paul", "inversors", "de", "la", "c\u00e0mera", "quin\u00e8tica", "i", "\u00e9s", "que", "a", "anglaterra", "la", "llanterna", "m\u00e0gica", "i", "les", "cambres", "fosques", "tingueren", "una", "repercussi\u00f3", "cabdal", "dins", "l'imaginari", "brit\u00e0nic", "i", "per", "aix\u00f2", "tota", "proposta", "cinematogr\u00e0fica", "tenia", "molt", "bona", "acollida", "tenint", "el", "finan\u00e7ament", "i", "suport", "suficients", "en", "g\u00e9orges", "m\u00e9li\u00e8s", "s'endins\u00e0", "en", "la", "nova", "aventura", "en", "m\u00e9li\u00e8s", "estren\u00e0", "per\u00f2", "el", "primer", "g\u00e8nere", "real", "el", "fant\u00e0stic", "g\u00e8nere", "amb", "qu\u00e8", "es", "fe", "fam\u00f3s", "\u00e9s", "d'aquest", "g\u00e8nere", "que", "tragu\u00e9", "i", "tot", "l'apel\u00b7latiu", "d'el", "mag", "de", "montreuil", "prengu\u00e9", "les", "obres", "de", "jules", "verne", "i", "inici\u00e0", "tot", "d'un", "de", "projeccions", "com", "el", "viatge", "a", "la", "lluna", "el", "o", "vint", "mil", "lleg\u00fces", "de", "viatge", "submar\u00ed", "l'any", "el", "viatge", "a", "la", "lluna", "\u00e9s", "l'una", "de", "les", "obres", "m\u00e9s", "destacades", "del", "cineasta", "at\u00e8s", "que", "s'hi", "pot", "apreciar", "com", "juga", "perfectament", "amb", "efectes", "visuals", "i", "aix\u00f2", "era", "tota", "una", "novetat", "en", "aquella", "\u00e8poca", "a", "la", "projecci\u00f3", "s'hi", "pot", "apreciar", "un", "enlairament", "d'un", "coet", "que", "arriba", "a", "la", "lluna", "tot", "i", "que", "un", "cop", "all\u00e0", "el", "coet", "juga", "amb", "la", "imatge", "en", "un", "to", "humor\u00edstic", "fet", "que", "hi", "dona", "tot", "un", "valor", "la", "producci\u00f3", "d'aquesta", "pel\u00b7l\u00edcules", "\u00e9s", "dif\u00edcil", "d'imaginarse", "en", "aquella", "\u00e8poca", "perqu\u00e8", "a", "banda", "dels", "plans", "dels", "documentaris", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "ning\u00fa", "era", "capa\u00e7", "de", "crear", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "efectes", "especials", "substitucions", "sobreimpressions", "foses", "maquetes", "escenografies", "m\u00f2bilsaltres", "pel\u00b7l\u00edcules", "destacades", "seues", "s\u00f3n", "'el", "somni", "de", "l'artista'", "l'homme", "\u00e0", "la", "t\u00eate", "de", "caoutchouc", "'a", "la", "conquesta", "del", "pol'", "le", "cauchemar", "d'un", "p\u00eacheur", "'la", "condemna", "de", "faust'", "cendrillon", "'la", "ventafocs'", "o", "barba", "bleue", "'barba", "blava'", "i", "moltes", "altres", "un", "altre", "g\u00e8nere", "que", "explot\u00e0", "fou", "el", "de", "les", "reconstruccions", "document\u00e0ries", "com", "ara", "joana", "d'arc", "le", "cuirass\u00e9", "maine", "'el", "cuirassat", "maine'", "l'affaire", "dreyfus", "'el", "cas", "dreyfus'", "o", "le", "sacre", "d'edouard", "vii", "a", "westminster", "un", "altre", "cineasta", "molt", "important", "dins", "l'apartat", "dels", "efectes", "especials", "\u00e9s", "en", "laurie", "dickson", "descobr\u00ed", "per", "compte", "de", "l'equip", "d'edison", "l'any", "el", "ralenti", "o", "c\u00e0mera", "lenta", "que", "\u00e9s", "un", "efecte", "especial", "realitzats", "amb", "preses", "de", "vista", "amb", "un", "diferit", "lleuger", "l'efecte", "s'aconsegu\u00ed", "amb", "el", "kinet\u00f2graf", "perqu\u00e8", "la", "c\u00e0mera", "dels", "lumi\u00e8re", "no", "permetia", "t\u00e8cnicament", "l'efecte", "aix\u00f2", "li", "permet\u00e9", "jugar", "amb", "acr\u00f2bates", "i", "imatges", "que", "els", "mostren", "en", "c\u00e0mera", "lenta", "s'ha", "de", "dit", "per\u00f2", "que", "la", "potencialitat", "de", "les", "c\u00e0meres", "de", "l'\u00e8poca", "ja", "es", "vei\u00e9", "amb", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "mateixes", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "l'un", "dels", "seus", "documentaris", "fou", "projectat", "per", "error", "a", "la", "inversa", "de", "forma", "que", "podr\u00edem", "veurehi", "ja", "en", "aquest", "efecte", "un", "precedent", "per", "b\u00e9", "que", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "mai", "hi", "veieren", "el", "potencial", "que", "m\u00e9li\u00e8s", "hi", "tragu\u00e9", "el", "geni", "dels", "trucatges", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "tamb\u00e9", "hi", "hagu\u00e9", "un", "geni", "dels", "trucatges", "com", "m\u00e9li\u00e8s", "fou", "l'aragon\u00e8s", "segundo", "de", "chom\u00f3n", "que", "despr\u00e9s", "d'haver", "participat", "a", "la", "guerra", "contra", "cuba", "decidix", "instal\u00b7larse", "a", "catalunya", "on", "hi", "acabar\u00e0", "produint", "els", "primers", "passos", "del", "cinema", "a", "catalunya", "i", "despr\u00e9s", "traslladat", "a", "la", "resta", "de", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "com", "ara", "a", "castella", "o", "el", "pa\u00eds", "bascchom\u00f3n", "\u00e9s", "considerat", "un", "dels", "pares", "de", "la", "t\u00e8cnica", "de", "l'stopmotion", "fou", "dels", "primers", "espectadors", "de", "les", "projeccions", "dels", "lumi\u00e8re", "aquestes", "el", "deixaren", "tant", "al\u00b7lucinat", "que", "decid\u00ed", "importar", "el", "cinemat\u00f2graf", "a", "catalunya", "\u00e9s", "de", "fet", "a", "barcelona", "on", "comen\u00e7\u00e0", "el", "periple", "dels", "operaris", "dels", "lumi\u00e8re", "a", "fora", "abans", "d'aix\u00f2", "treballava", "com", "a", "empresari", "en", "una", "empresa", "d'acoloriment", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "ben", "aviat", "produ\u00efx", "pel\u00b7l\u00edcules", "una", "mica", "per", "tot", "catalunya", "despr\u00e9s", "que", "el", "cinemat\u00f2graf", "dels", "lumi\u00e8re", "s'alliber\u00e9s", "i", "vengu\u00e9s", "a", "tot", "arreu", "lliurementdespr\u00e9s", "de", "la", "seua", "aventura", "catalana", "accepta", "un", "contracte", "amb", "path\u00e9", "empresa", "que", "decididament", "entengu\u00e9", "el", "talent", "de", "chom\u00f3n", "amb", "path\u00e9", "esdev\u00e9", "un", "productor", "de", "molt", "\u00e8xit", "merc\u00e8s", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "l'espectacle", "vermell", "apassionat", "dels", "trucatges", "de", "m\u00e9li\u00e8s", "la", "seua", "carrera", "tamb\u00e9", "est\u00e0", "farcida", "de", "c\u00f2pia", "com", "el", "viatge", "a", "la", "lluna", "posteriorment", "a", "la", "seua", "aventura", "francesa", "marxa", "cap", "a", "tur\u00ed", "a", "on", "signa", "amb", "itaca", "film", "que", "li", "permet", "esdevenir", "t\u00e8cnic", "i", "amb", "aquesta", "tasca", "podr\u00e0", "ser", "arrere", "de", "les", "primeres", "superproduccions", "de", "l'\u00e8poca", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "la", "creaci\u00f3", "del", "llenguatge", "cinematogr\u00e0fic", "cap", "a", "principis", "del", "segle", "xix", "la", "f\u00e0brica", "dels", "lumi\u00e8re", "s'acaba", "apagant", "degut", "a", "les", "cr\u00edtiques", "notables", "que", "apar\u00efxen", "entre", "intel\u00b7lectuals", "artistes", "escriptors", "pol\u00edtics", "i", "altre", "tipus", "de", "gent", "lletrada", "decidix", "criticar", "les", "produccions", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "entreteniment", "de", "fira", "barroeres", "i", "poc", "art\u00edstiques", "a", "l'hora", "m\u00e9li\u00e8s", "experiment\u00e0", "amb", "els", "primers", "trucatges", "i", "davant", "les", "cr\u00edtiques", "es", "fe", "necessari", "donar", "un", "canvi", "al", "cinemat\u00f2graf", "canvi", "que", "el", "presenta", "l'escola", "de", "brighton", "amb", "aquest", "cercle", "angl\u00e8s", "el", "cinema", "adquirix", "llenguatge", "propi", "abans", "que", "el", "cercle", "de", "brighton", "don\u00e9s", "a", "con\u00e8ixer", "les", "seues", "creacions", "les", "projeccions", "que", "s'havien", "fet", "eren", "en", "mrp", "o", "model", "de", "representaci\u00f3", "primitiu", "aquest", "llenguatge", "era", "molt", "simple", "i", "s'explica", "per", "la", "manca", "de", "capacitat", "tecnol\u00f2gica", "de", "l'\u00e8poca", "s'hi", "poden", "dibuixar", "perfectament", "els", "seus", "patrons", "llum", "plana", "car\u00e0cter", "centr\u00edfug", "de", "la", "imatge", "fons", "pintat", "plans", "generals", "fixos", "i", "en", "autarquia", "acompanyament", "musical", "real", "amb", "pianistaaix\u00ed", "doncs", "amb", "l'escola", "de", "brighton", "apar\u00efx", "el", "mode", "de", "representaci\u00f3", "del", "cinema", "cl\u00e0ssic", "o", "mrc", "que", "\u00e9s", "una", "de", "les", "convencions", "actuals", "del", "cinema", "a", "brighton", "un", "grup", "de", "fot\u00f2grafs", "volgueren", "explotar", "totes", "les", "possibilitats", "dels", "cinemat\u00f2grafs", "i", "per", "aix\u00f2", "marcaren", "una", "dist\u00e0ncia", "amb", "els", "creadors", "del", "cinema", "aix\u00f2", "els", "permet\u00e9", "innovar", "i", "fer", "entrar", "el", "cinemat\u00f2graf", "en", "l'art", "les", "demandes", "dels", "intel\u00b7lectuals", "es", "veieren", "pr\u00e0cticament", "satisfetes", "per", "b\u00e9", "que", "tot", "aix\u00f2", "fou", "justament", "un", "pretext", "perqu\u00e8", "durant", "l'entreguerres", "es", "form\u00e9s", "una", "ind\u00fastria", "de", "l'entreteniment", "molt", "copiosa", "dintre", "de", "l'escola", "de", "brighton", "hi", "destaquen", "en", "robert", "william", "paul", "en", "george", "albert", "smith", "en", "james", "williamson", "l'alfred", "collins", "i", "en", "frank", "mottershaw", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "grandma's", "reading", "glass", "\u00e9s", "d'eixes", "obres", "que", "provoquen", "un", "daltabaix", "d'uns", "vint", "minuts", "nom\u00e9s", "tot", "i", "que", "aix\u00f2", "ja", "\u00e9s", "for\u00e7a", "per", "aquella", "\u00e8poca", "l'albert", "smith", "hi", "alterna", "dos", "preses", "mentre", "veiem", "com", "un", "nen", "mira", "a", "trav\u00e9s", "d'una", "lupa", "un", "enquadrament", "principal", "i", "llarg", "ens", "mostra", "el", "jove", "en", "companyia", "de", "la", "seua", "\u00e0via", "mentre", "dirigix", "la", "lupa", "cap", "al", "seu", "rellotge", "que", "tot", "seguit", "podem", "veure", "amb", "un", "enquadrament", "en", "gros", "aquest", "joc", "de", "c\u00e0meres", "\u00e9s", "tota", "una", "novetat", "i", "aporta", "l'ess\u00e8ncia", "mateixa", "de", "l'mrc", "quelcom", "que", "fa", "avan\u00e7ar", "el", "cinema", "en", "la", "seua", "t\u00e8cnica", "i", "composici\u00f3", "el", "llenguatge", "cinematogr\u00e0fic", "tot", "just", "neixen", "david", "wark", "griffith", "\u00e9s", "qui", "acaba", "perfilant", "del", "tot", "l'mrc", "\u00e9s", "contractat", "per", "edwin", "stanton", "porter", "per", "filmar", "una", "pel\u00b7l\u00edcua", "en", "qu\u00e8", "les", "accions", "s'esdevenen", "les", "unes", "amb", "les", "altres", "totes", "alhora", "el", "repte", "d'aquest", "antic", "cineasta", "era", "aconseguir", "que", "la", "c\u00e0mera", "estigu\u00e9s", "a", "tot", "arreu", "sense", "serhi", "realment", "\u00e9s", "amb", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "life", "of", "an", "american", "fireman", "que", "s'aconseguix", "l'efecte", "una", "proesa", "que", "fa", "de", "l'escola", "de", "brighton", "alguna", "cosa", "m\u00e9s", "que", "un", "simple", "nucli", "contestatarii", "\u00e9s", "que", "a", "fran\u00e7a", "dins", "el", "context", "cr\u00edtic", "d'intel\u00b7lectuals", "existia", "molts", "artistes", "que", "pensaven", "que", "s'havia", "de", "dignificar", "el", "cinema", "fou", "l'objectiu", "dels", "germans", "laffitte", "amb", "la", "fundaci\u00f3", "de", "la", "productora", "film", "d'art", "volia", "donar", "literatura", "al", "cinema", "i", "per", "aix\u00f2", "mateix", "agafaren", "els", "cl\u00e0ssics", "de", "la", "literatura", "francesa", "per", "escenificarlos", "aix\u00ed", "a", "les", "seues", "produccions", "hi", "veiem", "literatura", "de", "dumas", "zola", "daudet", "o", "v\u00edctor", "hugo", "alhora", "agafaren", "actors", "de", "la", "com\u00e9die", "fran\u00e7aise", "com", "l'albert", "lambert", "o", "la", "sarah", "bernhardt", "quant", "a", "la", "posada", "en", "escena", "foren", "a", "buscar", "directors", "com", "l'albert", "capellani", "o", "en", "charles", "le", "bargy", "el", "resultat", "m\u00e9s", "destacat", "fou", "l'assassinat", "del", "duc", "de", "guisa", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "reb\u00e9", "bones", "cr\u00edtiques", "i", "que", "s'ambientava", "en", "les", "guerres", "religioses", "de", "l'\u00e8poca", "moderna", "aix\u00f2", "no", "obstant", "el", "cinema", "de", "film", "art", "es", "mostr\u00e0", "massa", "burg\u00e8s", "i", "probablement", "poc", "innovador", "i", "fins", "i", "tot", "molt", "teatral", "contr\u00e0riament", "al", "cercle", "de", "brighton", "neix", "el", "set\u00e8", "art", "la", "classificaci\u00f3", "de", "set\u00e8", "art", "apar\u00efx", "merc\u00e8s", "a", "l'itali\u00e0", "ricciotto", "canudo", "l'any", "public\u00e0", "efectivament", "trionfo", "del", "cinematografo", "amb", "el", "qual", "posteriorment", "i", "en", "conjuminaci\u00f3", "amb", "una", "altra", "publicaci\u00f3", "pos\u00e0", "a", "debat", "l'artisticitat", "del", "cinema", "pensava", "que", "el", "cinema", "\u00e9s", "art", "pl\u00e0stic", "en", "moviment", "per", "aix\u00f2", "proposava", "considerarlo", "ja", "com", "el", "set\u00e8", "de", "la", "llista", "de", "les", "arts", "el", "debat", "repr\u00e8n", "amb", "for\u00e7a", "despr\u00e9s", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "merc\u00e8s", "a", "les", "avantguardes", "que", "miren", "de", "fer", "\u00fas", "del", "v\u00eddeo", "per", "produir", "art", "despr\u00e9s", "de", "debats", "intensos", "al", "voltant", "diversos", "cr\u00edtics", "i", "altres", "manifests", "han", "donat", "com", "a", "concloent", "la", "proposta", "d'en", "ricciotto", "canudo", "el", "cinema", "constitu\u00efx", "en\u00e7\u00e0", "un", "tipus", "d'art", "en", "reunir", "totes", "les", "arts", "en", "una", "\u00fanica", "art", "se", "l'anomena", "ben", "sovint", "\"art", "major\"", "o", "\"art", "de", "les", "arts\"", "i", "fins", "i", "tot", "\"art", "amb", "paraules", "o", "mots", "majors\"", "termes", "que", "miren", "de", "fer", "palesa", "a", "la", "interdisciplinarietat", "existent", "al", "cinema", "el", "fet", "que", "introdu\u00efsca", "narraci\u00f3", "i", "teatre", "sense", "ser", "realment", "teatre", "el", "fet", "de", "jugar", "amb", "la", "fotografia", "i", "la", "imatge", "el", "fet", "d'involucrar", "la", "poesia", "i", "la", "interpretaci\u00f3", "el", "fet", "de", "posar", "art", "pl\u00e0stic", "i", "m\u00fasica", "fa", "que", "hom", "acabe", "considerantlo", "com", "quelcom", "m\u00e9s", "que", "una", "experi\u00e8ncia", "proposada", "per", "un", "nou", "mitj\u00e0", "tecnol\u00f2gic", "la", "idea", "d'art", "total", "expressada", "per", "canudo", "\u00e9s", "una", "idea", "de", "finals", "del", "segle", "xviii", "i", "xix", "\u00e9s", "essencialment", "rom\u00e0ntica", "i", "perdura", "en", "gran", "manera", "fins", "a", "mitjan", "segle", "xx", "merc\u00e8s", "en", "gran", "part", "a", "la", "intel\u00b7lectualitat", "en", "alguns", "casos", "es", "veur\u00e0", "fins", "i", "tot", "influ\u00eft", "pel", "socialisme", "ut\u00f2pic", "i", "el", "positivisme", "el", "fet", "de", "considerar", "el", "cinema", "com", "a", "art", "\u00e9s", "el", "que", "proporciona", "el", "tall", "necessari", "entre", "les", "projeccions", "dels", "lumi\u00e8re", "i", "les", "primeres", "produccions", "cinematogr\u00e0fiques", "com", "el", "el", "cuirassat", "potemkin", "a", "banda", "el", "cinema", "tamb\u00e9", "s'ent\u00e9n", "progressivament", "com", "un", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "en", "parlar", "directament", "a", "l'espectador", "i", "vehicular", "amb", "aquest", "tot", "un", "seguit", "d'ideologies", "i", "patrons", "en", "aquest", "sentit", "el", "cinema", "\u00e9s", "vist", "com", "un", "mitj\u00e0", "social", "at\u00e8s", "que", "reflectix", "la", "societat", "mateixa", "l'impacte", "social", "del", "cinema", "la", "invenci\u00f3", "del", "cinema", "l'any", "gr\u00e0cies", "als", "germans", "lumi\u00e8re", "ha", "estat", "considerada", "una", "de", "les", "innovacions", "m\u00e9s", "importants", "del", "segle", "vint", "no", "obstant", "aix\u00f2", "aquest", "invent", "va", "haver", "de", "ser", "acceptat", "en", "una", "societat", "tradicionalista", "en", "un", "principi", "es", "considerava", "que", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "tenien", "poca", "significaci\u00f3", "real", "sols", "mostraven", "els", "prototips", "de", "certes", "classes", "socials", "el", "cinema", "va", "arribar", "com", "una", "realitat", "comuna", "per", "a", "tota", "la", "societat", "malgrat", "que", "aquests", "visques", "quotidianament", "per", "aix\u00f2", "ha", "tingut", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "sobre", "la", "manera", "de", "veure", "el", "m\u00f3n", "les", "aspiracions", "de", "la", "gent", "l'evoluci\u00f3", "del", "pensament", "d'aquesta", "forma", "els", "mateixos", "sentiments", "es", "veien", "reflexes", "en", "les", "persones", "que", "veien", "la", "mateixa", "pel\u00b7l\u00edculala", "instituci\u00f3", "social", "d'anar", "al", "cinema", "es", "troba", "instaurada", "en", "la", "nostra", "societat", "el", "cinema", "ha", "jugat", "un", "important", "paper", "en", "la", "s\u00e8rie", "de", "canvis", "que", "s'han", "produ\u00eft", "els", "\u00faltims", "anys", "en", "la", "forma", "en", "la", "qual", "vivim", "i", "en", "la", "manera", "en", "qu\u00e8", "rebem", "el", "m\u00f3n", "que", "ens", "envolta", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "ens", "han", "aportat", "no", "sols", "entreteniment", "sin\u00f3", "que", "tamb\u00e9", "idees", "seria", "dif\u00edcil", "percebre", "la", "nostra", "societat", "sense", "el", "cinemael", "cinema", "ha", "tingut", "un", "gran", "impacte", "en", "la", "societat", "ja", "que", "en", "la", "majoria", "dels", "casos", "\u00e9s", "una", "representaci\u00f3", "de", "la", "vida", "real", "dels", "fets", "del", "passat", "present", "o", "futur", "amb", "el", "cinema", "es", "poden", "recrear", "imatges", "de", "la", "hist\u00f2ria", "o", "recrear", "com", "podria", "ser", "el", "futur", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "tamb\u00e9", "podem", "aprendre", "sobre", "altres", "societats", "cultures", "con\u00e8ixer", "altres", "pa\u00efsos", "sense", "necessitats", "d'anarhi", "no", "obstant", "aix\u00f2", "remarcar", "que", "dep\u00e8n", "de", "la", "veracitat", "de", "la", "producci\u00f3", "i", "semblan\u00e7a", "a", "la", "realitatcal", "destacar", "la", "import\u00e0ncia", "del", "cinema", "com", "a", "instituci\u00f3", "social", "es", "pot", "entendre", "l'experi\u00e8ncia", "cinematogr\u00e0fica", "com", "un", "proc\u00e9s", "comunicatiu", "que", "succeeix", "dins", "d'un", "gran", "context", "sociocultural", "determinat", "i", "que", "a", "ra\u00f3", "de", "la", "seva", "apel\u00b7laci\u00f3", "emotiva", "exerceix", "una", "gran", "influ\u00e8ncia", "a", "l'hora", "de", "configurar", "actituds", "socials", "i", "individuals", "remarcar", "que", "amb", "el", "cinema", "no", "es", "pot", "manipular", "a", "les", "persones", "ja", "que", "s\u00f3n", "transmissorsreceptors", "que", "es", "desenvolupen", "i", "s'adapten", "a", "trav\u00e9s", "de", "la", "seva", "tecnologia", "els", "mitjans", "de", "comunicaci\u00f3", "no", "corrompen", "l'home", "sin\u00f3", "que", "el", "transformenel", "cinema", "t\u00e9", "un", "fort", "impacte", "en", "la", "societat", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "el", "primer", "element", "hist\u00f2ric", "de", "comunicaci\u00f3", "massiva", "electr\u00f2nica", "que", "s'ha", "convertit", "en", "una", "forma", "d'enlla\u00e7ar", "el", "m\u00f3n", "tamb\u00e9", "perqu\u00e8", "un", "film", "cinematogr\u00e0fic", "permet", "la", "transmissi\u00f3", "de", "missatges", "en", "una", "sola", "emissi\u00f3", "a", "milers", "d'espectadors", "de", "totes", "les", "edats", "i", "formes", "de", "pensament", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "\u00e9s", "mundialment", "un", "dels", "principals", "entreteniments", "i", "el", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "causa", "m\u00e9s", "impacte", "emocional", "en", "nens", "i", "joves", "com", "a", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "ens", "pot", "informar", "formar", "avorrir", "distreure", "interessar", "desagradar", "etc", "emocions", "\u00edntimament", "lligades", "a", "la", "nostra", "activitat", "social", "i", "en", "la", "nostra", "percepci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "\u00e0dhuc", "\u00e9s", "un", "mitj\u00e0", "a", "partir", "del", "qual", "es", "poden", "transmetre", "una", "s\u00e8rie", "de", "valors", "i", "creences", "que", "influeixen", "de", "forma", "determinant", "sobre", "l'espectadorel", "cinema", "\u00e9s", "un", "element", "molt", "important", "per", "la", "difusi\u00f3", "actual", "de", "la", "cultura", "la", "creaci\u00f3", "d'actituds", "p\u00fabliques", "i", "d'idees", "sobre", "la", "ci\u00e8ncia", "i", "la", "societat", "en", "general", "permet", "observar", "la", "vida", "com", "un", "tot", "mobilitza", "l'intel\u00b7lecte", "els", "sentiments", "i", "diversos", "sentits", "a", "la", "vegada", "i", "a", "trav\u00e9s", "de", "l'empatia", "que", "es", "construeix", "entre", "l'espectador", "i", "les", "viv\u00e8ncies", "dels", "actors", "\u00e9s", "capa\u00e7", "de", "facilitar", "una", "major", "comprensi\u00f3", "de", "l'\u00e9sser", "hum\u00e0el", "cinema", "ha", "pogut", "transcendir", "l'esfera", "de", "l'entreteniment", "i", "la", "ficci\u00f3", "arribant", "a", "convertirse", "en", "alguns", "casos", "en", "un", "mitj\u00e0", "d'expressi\u00f3", "pol\u00edtica", "en", "el", "m\u00f3n", "contemporani", "ha", "servit", "no", "sols", "per", "analitzar", "les", "relacions", "de", "poder", "que", "passen", "en", "un", "determinat", "context", "sin\u00f3", "tamb\u00e9", "per", "evidenciar", "certs", "fets", "que", "passen", "en", "algunes", "societats", "el", "cinema", "pot", "arribar", "a", "ser", "una", "arma", "de", "den\u00fancia", "social", "que", "aconsegueix", "comunicar", "a", "l'espectador", "la", "realitat", "que", "es", "viu", "en", "un", "pa\u00edsno", "obstant", "aix\u00f2", "per", "treure'n", "profit", "al", "m\u00e0xim", "cal", "adquirir", "una", "bona", "formaci\u00f3", "per", "aprendre", "a", "veure", "i", "distingir", "el", "real", "dels", "accessoris", "i", "descodificar", "el", "significat", "tenen", "les", "imatges", "l'esfor\u00e7", "per", "la", "cerca", "de", "la", "veritat", "i", "la", "universalitat", "no", "claudica", "amb", "l'arribada", "del", "cinema", "sin\u00f3", "que", "al", "contrari", "s'esfor\u00e7a", "a", "trav\u00e9s", "d'aquest", "altres", "llenguatges", "i", "manifestacions", "de", "l'expressi\u00f3", "humana", "el", "cinema", "ens", "permet", "con\u00e8ixer", "millor", "el", "m\u00f3ndes", "dels", "or\u00edgens", "el", "cinema", "ha", "actuat", "sempre", "com", "a", "model", "conformador", "de", "les", "actituds", "i", "estils", "de", "vida", "actualment", "el", "cinema", "ha", "legitimitat", "conductes", "i", "percepcions", "de", "la", "realitat", "que", "abans", "provocaven", "rebuig", "o", "discrep\u00e0ncia", "de", "la", "majoria", "de", "la", "poblaci\u00f3", "davant", "de", "la", "crisi", "en", "l'educaci\u00f3", "i", "en", "els", "valors", "el", "cinema", "ha", "adquirit", "m\u00e9s", "protagonisme", "com", "a", "inst\u00e0ncia", "educativa", "dels", "joves", "el", "cinema", "pot", "tenir", "els", "seus", "perills", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "pot", "inspirar", "aportar", "valors", "i", "provocar", "en", "una", "direcci\u00f3", "positiva", "i", "enriquidora", "la", "ind\u00fastria", "del", "m\u00f3n", "cinematogr\u00e0fic", "es", "pot", "trobar", "en", "la", "persona", "d'en", "g\u00e9orges", "m\u00e9li\u00e8s", "el", "primer", "productor", "de", "cinema", "perqu\u00e8", "vei\u00e9", "l'inter\u00e8s", "en", "primera", "persona", "i", "per", "primera", "cop", "d'explotar", "el", "cinemat\u00f2graf", "com", "a", "negoci", "munt\u00e0", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "marca", "star", "film", "i", "despr\u00e9s", "patent\u00e0", "la", "seua", "idea", "per", "evitar", "la", "pirateria", "que", "sobretot", "als", "estats", "units", "s'estava", "escampant", "arreu", "berl\u00edn", "nova", "york", "londres", "o", "barcelona", "eren", "llocs", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "distribu\u00efa", "les", "c\u00f2pies", "produ\u00efdes", "per", "l'star", "film", "a", "partir", "del", "hagu\u00e9", "d'abandonar", "el", "negoci", "perqu\u00e8", "els", "trusts", "nordamericans", "ja", "en", "creixement", "feren", "que", "es", "generalitz\u00e9s", "el", "sistema", "de", "lloguer", "de", "manera", "que", "el", "negoci", "deix\u00e0", "de", "ser", "tan", "rendible", "com", "abans", "charles", "i", "\u00e9miles", "path\u00e9", "foren", "per\u00f2", "els", "qui", "saberen", "treure", "m\u00e9s", "profit", "del", "cinema", "en", "tant", "que", "negoci", "aconseguiren", "involucrar", "en", "els", "seus", "negocis", "el", "grup", "finances", "neyret", "per", "garantirse", "aix\u00ed", "inversi\u00f3", "i", "una", "certa", "estabilitat", "financera", "a", "partir", "de", "llavors", "crearen", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "companyia", "de", "distribuci\u00f3", "els", "germans", "path\u00e9", "entre", "el", "i", "el", "el", "fam\u00f3s", "gall", "distintiu", "dels", "path\u00e9", "es", "difongu\u00e9", "per", "tot", "el", "m\u00f3n", "fins", "que", "l'\u00e8xit", "els", "port\u00e0", "a", "iniciarse", "igualment", "en", "la", "producci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "vers", "el", "la", "companyia", "path\u00e9", "era", "comprada", "i", "deixava", "de", "vendre", "pel\u00b7l\u00edcules", "per", "cedir", "l'explotaci\u00f3", "a", "cinc", "grans", "monopolis", "els", "quals", "controlaven", "les", "xarxes", "d'exhibici\u00f3", "i", "de", "lloguer", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'arreu", "fet", "que", "supos\u00e0", "una", "revoluci\u00f3", "en", "el", "negoci", "del", "cinema", "at\u00e8s", "que", "desapareixia", "d'aquesta", "manera", "la", "venda", "donant", "lloc", "al", "lloguer", "el", "qual", "feia", "disminuir", "aix\u00ed", "l'exhibici\u00f3", "ambulant", "mentre", "s'incrementava", "el", "sector", "de", "la", "distrubici\u00f3", "i", "de", "les", "sucursals", "l'empresa", "encarreg\u00e0", "de", "fet", "a", "ferdinand", "zecca", "tot", "all\u00f2", "relacionat", "amb", "la", "producci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "als", "estudis", "de", "vincennes", "en", "zecca", "prove\u00ed", "el", "m\u00f3n", "de", "varietats", "sota", "els", "path\u00e9", "destacaren", "andr\u00e9", "deed", "rebatejat", "al", "regne", "hisp\u00e0nic", "de", "toribio", "i", "s\u00e1nchez", "en", "max", "linder", "a", "m\u00e9s", "de", "l'emblem\u00e0tic", "charles", "chaplin", "a", "banda", "caldria", "dir", "que", "l\u00e9on", "gaumont", "fou", "l'un", "dels", "rivals", "principals", "a", "europa", "de", "path\u00e9", "l'empresa", "gaumont", "que", "exhibia", "una", "margarida", "com", "a", "logotip", "tingu\u00e9", "a", "georges", "d\u00e9meny", "o", "l'alice", "guy", "com", "a", "grans", "destacat", "l'alice", "guy", "fou", "secret\u00e0ria", "de", "l\u00e9on", "gaumont", "i", "directora", "d'unes", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "realitz\u00e0", "entre", "el", "i", "el", "a", "m\u00e9s", "de", "corealitzadora", "per", "victorin", "jasset", "fam\u00f3s", "director", "per", "la", "s\u00e8rie", "d'episodis", "nick", "carte", "el", "el", "codi", "gaumont", "es", "coneixen", "amb", "aquest", "nom", "les", "pr\u00e0ctiques", "de", "la", "companyia", "gaumont", "per", "tal", "d'aconseguir", "l'\u00e8xit", "es", "tracta", "de", "censurar", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "tem\u00e0tiques", "que", "puguen", "ser", "objecte", "de", "controv\u00e8rsia", "perqu\u00e8", "l\u00e9on", "gaumont", "consider\u00e0", "que", "un", "negoci", "no", "pot", "mantenirse", "viu", "si", "dona", "peu", "a", "cr\u00edtiques", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "ac\u00ed", "era", "evitar", "tota", "mena", "de", "cr\u00edtica", "negativa", "que", "vinguera", "pertorbar", "el", "bon", "desenvolupament", "de", "la", "seua", "empresa", "es", "tracta", "doncs", "de", "la", "primera", "censura", "de", "la", "hist\u00f2ria", "altres", "cineastres", "notables", "foren", "n'\u00e9mile", "cohl", "qui", "es", "destac\u00e0", "en", "la", "creaci\u00f3", "de", "trucatges", "a", "m\u00e9s", "d'\u00e9sser", "l'un", "dels", "fundadors", "del", "cinema", "d'animaci\u00f3", "o", "dibuixos", "animats", "tal", "com", "s'han", "vingut", "fent", "fins", "que", "arribassen", "els", "ordinadors", "louis", "feuillade", "per", "la", "seua", "banda", "fou", "qui", "don\u00e0", "a", "con\u00e8ixer", "amb", "m\u00e9s", "\u00e8xit", "a", "gaumont", "\u00e9s", "fam\u00f3s", "pels", "seus", "serials", "d'aventures", "com", "el", "fantomas", "o", "les", "vampires", "la", "guerra", "de", "les", "patents", "qui", "parla", "de", "produccions", "ha", "de", "parlar", "igualment", "de", "drets", "d'autors", "fou", "el", "de", "juny", "de", "que", "es", "present\u00e0", "el", "primer", "dip\u00f2sit", "de", "protecci\u00f3", "d'una", "producci\u00f3", "la", "presenta", "l'edison", "despr\u00e9s", "de", "veure", "com", "la", "seua", "investigaci\u00f3", "ha", "sigut", "represa", "en", "contra", "seu", "tot", "partix", "d'en", "f\u00e9lix", "mesguix", "a", "nova", "york", "l'operador", "dels", "lumi\u00e8re", "s'havia", "despla\u00e7at", "a", "nova", "york", "per", "presentar", "el", "cinemat\u00f2graf", "de", "la", "companya", "al", "madison", "square", "m\u00e9s", "concretament", "al", "keith's", "musichall", "li", "cauen", "de", "cop", "i", "volta", "tot", "un", "seguit", "d'aplaudiments", "i", "proposicions", "empresarials", "per", "ferse", "diners", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "de", "la", "projecci\u00f3", "al", "madison", "spaquare", "el", "mateix", "p\u00fablic", "s'al\u00e7\u00e0", "per", "aplaudirlo", "a", "ritme", "de", "la", "marsellesa", "una", "imatge", "que", "\u00e9s", "prou", "evocadora", "de", "l'impacte", "que", "degu\u00e9", "ocasion\u00e0", "en", "la", "persona", "d'edison", "quan", "s'adon\u00e0", "que", "despr\u00e9s", "d'haver", "presentat", "el", "primer", "cinemat\u00f2graf", "un", "seguit", "de", "dip\u00f2sits", "d'aparells", "nous", "sorgien", "del", "no", "res", "per", "tant", "el", "mateix", "edison", "faran", "compte", "de", "treure's", "la", "compet\u00e8ncia", "de", "sobre", "a", "cop", "de", "llei", "tot", "aprofitant", "l'arribada", "d'un", "president", "xen\u00f2fob", "com", "en", "william", "mckinley", "als", "estats", "units", "edison", "fa", "mans", "i", "m\u00e0nigues", "perqu\u00e8", "el", "president", "de", "l'\"america", "for", "americans\"", "aprove", "l'any", "una", "llei", "proteccionista", "que", "exclou", "tota", "producci\u00f3", "estrangera", "en", "territori", "estatunidenc", "es", "considera", "la", "primera", "guerra", "de", "les", "patents", "una", "guerra", "que", "exclogu\u00e9", "completament", "els", "germans", "lumi\u00e8re", "de", "fer", "fortuna", "als", "pa\u00eds", "de", "les", "suposades", "llibertats", "i", "de", "la", "naci\u00f3", "liberal", "que", "tot", "i", "aix\u00ed", "tot", "just", "finalitza", "el", "genocidi", "contra", "indis", "i", "altres", "\u00e8tnies", "locals", "d'en\u00e7\u00e0", "es", "multiplicaren", "les", "patents", "i", "el", "dret", "intel\u00b7lectual", "l'era", "del", "cinema", "mut", "el", "primer", "cinema", "\u00e9s", "sense", "so", "els", "personatges", "no", "parlen", "nom\u00e9s", "s'enregistren", "actors", "que", "per", "b\u00e9", "que", "interactuen", "entre", "ells", "hom", "no", "pot", "sentir", "all\u00f2", "que", "diuen", "si", "\u00e9s", "que", "diuen", "res", "at\u00e8s", "que", "inicialment", "el", "cinema", "era", "molt", "gestual", "podia", "haverhi", "acompanyament", "de", "m\u00fasica", "per\u00f2", "aquesta", "no", "s'havia", "enregistrat", "i", "se", "sentia", "per", "un", "piano", "extern", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "tocava", "mentre", "la", "projecci\u00f3", "es", "desenvolupava", "davant", "els", "ulls", "dels", "espectadors", "\u00e9s", "l'era", "del", "cinema", "mut", "que", "ateny\u00e0", "el", "seu", "apogeu", "entre", "el", "i", "el", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "acostumaven", "a", "ser", "relativament", "curtes", "de", "temps", "malgrat", "que", "de", "mica", "en", "mica", "l'extensi\u00f3", "s'allarga", "fins", "a", "at\u00e8nyer", "les", "dues", "hores", "inicialment", "tenim", "pel\u00b7l\u00edcules", "sense", "cap", "mena", "de", "paraules", "sobreimpreses", "fins", "que", "finalment", "s'opta", "pels", "intert\u00edtols", "elaborats", "moltes", "voltes", "a", "mode", "d'interval", "aix\u00ed", "com", "anunciadors", "d'una", "nova", "escena", "teatral", "es", "recurreix", "for\u00e7a", "a", "la", "tem\u00e0tica", "liter\u00e0ria", "i", "a", "temes", "hist\u00f2rics", "malgrat", "que", "el", "cinema", "mut", "ateny", "el", "seu", "m\u00e0xim", "merc\u00e8s", "a", "la", "com\u00e8dia", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "\u00e9s", "incipient", "a", "pesar", "que", "globalment", "ja", "s'ha", "muntat", "la", "rellev\u00e0ncia", "\u00e9s", "a", "europa", "que", "amb", "els", "bojos", "anys", "vint", "acaba", "perdent", "protagonisme", "a", "favor", "dels", "estats", "units", "des", "d'on", "el", "cinema", "esdev\u00e9", "refer\u00e8ncia", "ind\u00fastria", "i", "element", "de", "promoci\u00f3", "del", "softpower", "estatunidenc", "el", "mag", "i", "propietari", "d'un", "teatre", "parisenc", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "comen\u00e7\u00e0", "i", "exhib\u00ed", "pel\u00b7l\u00edcules", "el", "va", "salvar", "el", "cinema", "d'acabar", "com", "un", "invent", "m\u00e9s", "entre", "tants", "d'aquella", "\u00e8poca", "fe", "realitat", "els", "somnis", "de", "les", "persones", "\u00e9s", "el", "primer", "inventor", "de", "ficcions", "els", "seus", "films", "aprofitaven", "els", "trucs", "de", "m\u00e0gia", "i", "l'il\u00b7lusionisme", "i", "juntament", "amb", "alguns", "trucs", "cinematogr\u00e0fics", "i", "efectes", "especials", "descoberts", "pel", "mateix", "m\u00e9li\u00e8s", "com", "l'stop", "motion", "o", "la", "sobreimpressi\u00f3", "d'una", "imatge", "sobre", "una", "altra", "cre\u00e0", "tota", "una", "s\u00e8rie", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "fant\u00e0stiques", "i", "precursores", "de", "la", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "com", "le", "voyage", "dans", "la", "lune", "de", "l'anomenada", "escola", "de", "brighton", "formada", "pels", "fot\u00f2grafs", "smith", "williamson", "i", "collins", "introdu\u00efren", "el", "llenguatge", "cinematogr\u00e0fic", "amb", "temes", "de", "persecucions", "i", "b\u00e8l\u00b7lics", "on", "tamb\u00e9", "hi", "abocaven", "nous", "recursos", "t\u00e8cnics", "fonamentals", "per", "a", "la", "gram\u00e0tica", "cinematogr\u00e0fica", "descobriren", "la", "fragmentaci\u00f3", "del", "relat", "i", "m\u00e9s", "tard", "la", "fragmentaci\u00f3", "de", "l'escena", "cinematogr\u00e0fica", "que", "\u00e9s", "el", "que", "es", "denomina", "\"principi", "de", "muntatge\"", "a", "fran\u00e7a", "charles", "path\u00e9", "que", "tenia", "com", "a", "referent", "el", "cinemat\u00f2graf", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "i", "el", "kinetoscopi", "d'edison", "fabric\u00e0", "una", "c\u00e0mera", "amb", "la", "qual", "inici\u00e0", "les", "seues", "produccions", "el", "seu", "objectiu", "era", "aconseguir", "una", "barreja", "entre", "el", "fon\u00f2graf", "amb", "el", "cinemat\u00f2graf", "per\u00f2", "no", "tingu\u00e9", "\u00e8xit", "degut", "a", "la", "mala", "qualitat", "m\u00e9s", "tard", "path\u00e9", "vincul\u00e0", "al", "camp", "empresarial", "del", "cinema", "i", "es", "desvincul\u00e0", "dels", "aspectes", "art\u00edstics", "i", "creatius", "de", "manera", "que", "es", "qued\u00e0", "com", "a", "encarregat", "assalariat", "amb", "en", "ferdinard", "zecca", "el", "seu", "competent", "directe", "le\u00f3n", "gaumont", "s'interess\u00e0", "pels", "aspectes", "t\u00e8cnics", "i", "mec\u00e0nics", "del", "cinema", "primerament", "fou", "fabricant", "i", "venedor", "d'aparells", "cinematogr\u00e0fics", "i", "m\u00e9s", "tard", "s'orient\u00e0", "cap", "a", "la", "producci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "la", "seua", "secretaria", "alice", "guy", "inic\u00e0", "aquesta", "producci\u00f3", "en", "malgrat", "que", "despr\u00e9s", "gaumont", "contract\u00e0", "a", "en", "louis", "feuillade", "l'alice", "guy", "debut\u00e0", "com", "a", "secret\u00e0ria", "de", "le\u00f3n", "gaumont", "per\u00f2", "posteriorment", "comen\u00e7\u00e0", "a", "escriure", "guions", "i", "dirigir", "pel\u00b7l\u00edcules", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "en", "aquest", "camp", "a", "la", "segona", "d\u00e8cada", "del", "segle", "xx", "s'assistix", "a", "un", "creixement", "en", "al\u00e7a", "del", "cinema", "itali\u00e0", "una", "for\u00e7a", "que", "li", "permet\u00e9", "competir", "amb", "el", "cinema", "franc\u00e8s", "i", "n\u00f2rdic", "les", "fonts", "principals", "del", "seu", "\u00e8xit", "van", "ser", "dues", "el", "superespectacle", "i", "el", "melodrama", "gli", "ultimi", "giorni", "di", "pompei", "'els", "\u00faltims", "dies", "de", "pompeia'", "ens", "dona", "ja", "una", "imatge", "d'all\u00f2", "que", "es", "feia", "a", "it\u00e0lia", "eren", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "recorrien", "normalment", "a", "l'antiguitat", "cl\u00e0ssica", "amb", "escenaris", "majestuosos", "i", "gaireb\u00e9", "espectaculars", "influenciats", "per", "griffith", "entre", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "m\u00e9s", "destacades", "comptem", "amb", "quo", "vadis", "d'enrico", "guazzoni", "per", "a", "la", "casa", "cines", "i", "cabiria", "de", "giovan", "ni", "pastrone", "per", "a", "itala", "films", "aquesta", "darrera", "marca", "una", "fita", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "la", "seva", "influ\u00e8ncia", "en", "altres", "conreadors", "del", "g\u00e8nere", "fou", "decisiva", "una", "de", "les", "aportacions", "del", "superespectacle", "itali\u00e0", "en", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "fou", "la", "generalitzaci\u00f3", "del", "llargmetratge", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "m\u00e9s", "de", "metres", "fins", "aleshores", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "no", "acostumaven", "a", "ultrapassar", "els", "metres", "aix\u00f2", "comport\u00e0", "un", "canvi", "als", "h\u00e0bits", "de", "l'espectador", "europeu", "el", "melodrama", "itali\u00e0", "per", "la", "seua", "banda", "preferia", "l'\u00f2pera", "i", "el", "teatre", "en", "forma", "d'art", "pl\u00e0stic", "en", "moviment", "es", "tractava", "d'obres", "desenvolupades", "normalment", "en", "ambients", "socials", "de", "luxe", "que", "despertaven", "alhora", "l'enveja", "i", "la", "compassi\u00f3", "del", "p\u00fablic", "i", "comptaven", "amb", "grans", "dives", "que", "passejaven", "les", "passions", "menyspreu", "odi", "amor", "avar\u00edcia", "dolor", "i", "els", "seus", "vestits", "de", "seda", "per", "luxosos", "salons", "i", "escali", "nates", "de", "marbre", "sobresurten", "noms", "com", "la", "francesca", "bertini", "i", "la", "pina", "menichelli", "als", "pa\u00efsos", "escandinaus", "el", "cinema", "guanya", "m\u00e9s", "llenguatge", "era", "un", "tipus", "de", "cinema", "amb", "tem\u00e0tica", "exist\u00e8ncial", "molt", "nost\u00e0lgic", "\u00e9s", "a", "dir", "amb", "tradicions", "populars", "llegendes", "o", "nissagues", "a", "m\u00e9s", "d'un", "decorat", "virat", "cap", "als", "paisatges", "de", "natura", "i", "les", "seues", "forces", "poderoses", "neus", "i", "nits", "llargues", "etc", "tamb\u00e9", "fou", "un", "cinema", "en", "termes", "fotogr\u00e0fics", "molt", "realista", "destaquen", "el", "dan\u00e8s", "viggo", "larsen", "i", "ole", "olsen", "qui", "fund\u00e0", "la", "casa", "nordisk", "l'any", "amb", "un", "os", "polar", "sobre", "un", "globus", "com", "a", "marca", "de", "les", "estrelles", "a", "destacar", "hi", "tenim", "l'asta", "nielsen", "que", "assol\u00ed", "fama", "mundial", "entre", "altres", "directors", "danesos", "podem", "destacar", "l'urban", "gad", "l'august", "blom", "en", "benjamin", "christensen", "i", "el", "carl", "theodor", "dreyer", "a", "su\u00e8cia", "hi", "trobem", "altres", "dos", "grans", "directors", "en", "mauritz", "stiller", "i", "el", "v\u00edctor", "sj\u00f6str\u00f6m", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "durant", "els", "anomenats", "bojos", "anys", "vint", "o", "golden", "twenties", "el", "centre", "de", "producci\u00f3", "de", "celebritats", "f\u00edlmiques", "es", "despla\u00e7a", "cap", "als", "estats", "units", "all\u00e0", "les", "primeres", "produccions", "amb", "\u00e8xit", "foren", "les", "d'edison", "i", "les", "companyies", "biograph", "i", "vitagraph", "en", "aquesta", "primera", "etapa", "hi", "veiem", "una", "reproducci\u00f3", "d'all\u00f2", "que", "ja", "havien", "fet", "els", "lumi\u00e8re", "ara", "b\u00e9", "amb", "el", "canvi", "de", "tend\u00e8ncies", "els", "estats", "units", "s'estrenen", "amb", "els", "westerns", "un", "g\u00e8nere", "que", "recoll\u00ed", "un", "\u00e8xit", "notable", "arreu", "del", "m\u00f3n", "i", "que", "endem\u00e9s", "\u00e9s", "una", "cara", "visible", "de", "l'am\u00e8rica", "d'aqueixa", "\u00e8poca", "un", "pa\u00eds", "immens", "amb", "terres", "per", "explotar", "per\u00f2", "que", "encara", "viu", "d'un", "racisme", "que", "a", "banda", "d'excloure", "les", "persones", "de", "color", "negre", "encara", "voldria", "veure", "en", "el", "genocidi", "aborigen", "l'inici", "d'una", "era", "civilitzadora", "entesa", "com", "a", "progr\u00e9s", "una", "geografia", "igualment", "que", "els", "fa", "pensar", "que", "s\u00f3n", "amb", "el", "seu", "sistema", "de", "democr\u00e0cia", "liberal", "i", "fonaments", "en", "el", "dret", "a", "autodeterminaci\u00f3", "un", "focus", "de", "llibertat", "on", "l'horitz\u00f3", "pareix", "no", "tenir", "final", "\u00e9s", "en", "aquesta", "am\u00e8rica", "que", "s'hi", "desenvolupa", "el", "documentari", "i", "el", "reportatge", "concebut", "tal", "com", "l'entenem", "actualment", "l'edwin", "stratton", "porter", "i", "en", "david", "wark", "griffith", "s\u00f3n", "figures", "incontestables", "del", "cinema", "estatunidenc", "dues", "pel\u00b7l\u00edcules", "molt", "inspiradores", "foren", "estrenades", "the", "birth", "of", "a", "nation", "i", "intolerance", "dues", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "fan", "un", "retrat", "gens", "menyspreable", "dels", "estats", "units", "de", "la", "guerra", "de", "secessi\u00f3", "aquestes", "pel\u00b7l\u00edcules", "han", "passat", "a", "ser", "peces", "clau", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "mundial", "i", "a", "m\u00e9s", "d'haver", "servit", "de", "font", "d'inspiraci\u00f3", "i", "estudi", "per", "a", "realitzadors", "de", "tots", "els", "temps", "van", "deixar", "una", "emprenta", "molt", "particular", "en", "els", "immediatament", "posteriors", "com", "mark", "sennet", "erich", "von", "stroheim", "o", "sergei", "m", "eisenstein", "els", "nickelodeons", "la", "combinaci\u00f3", "d'ind\u00fastria", "butaques", "i", "\u00e8xit", "del", "cinemat\u00f2graf", "porta", "l'empresari", "john", "harris", "a", "obrir", "els", "anomenats", "nickelodeons", "a", "tots", "els", "estats", "units", "era", "el", "primer", "tipus", "d'espai", "d'exposici\u00f3", "interior", "dedicat", "a", "projectar", "pel\u00b7l\u00edcules", "aquests", "prosperaren", "al", "voltant", "del", "al", "de", "manera", "general", "aquests", "cines", "xiquets", "es", "creaven", "a", "antics", "aparadors", "i", "calia", "pagar", "cinc", "centaus", "per", "entrarhi", "\"nickelodeon\"", "ve", "de", "l'angl\u00e8s", "nickel", "el", "nom", "de", "la", "moneda", "de", "cinc", "centaus", "dels", "eua", "juntament", "amb", "la", "paraula", "grega", "\"odeion\"", "un", "teatre", "amb", "sostre", "el", "nom", "es", "fe", "servir", "per", "primera", "volta", "l'any", "fou", "austin", "nickelodeon", "a", "boston", "massachusetts", "qui", "l'empr\u00e0", "no", "debades", "el", "terme", "es", "popularitz\u00e0", "merc\u00e8s", "a", "en", "harry", "davis", "i", "john", "p", "harris", "els", "dos", "obriren", "el", "seu", "petit", "teatrecine", "el", "de", "juny", "del", "que", "anomenaren", "justament", "nickelodeon", "tot", "i", "no", "ser", "els", "primers", "un", "article", "d'un", "peri\u00f2dic", "de", "l'\u00e8poca", "assegurava", "que", "s\u00ed", "i", "\u00e9s", "a", "partir", "d'aquest", "moment", "en", "qu\u00e8", "es", "popularitzen", "les", "sales", "anomenades", "\"nickelodeon\"", "ancestres", "certament", "de", "les", "sales", "de", "cinema", "actuals", "els", "primers", "dibuixos", "animats", "\u00e9s", "a", "partir", "del", "visionatge", "de", "l'hotel", "encantat", "l'any", "per", "part", "de", "l\u00e9on", "gaumont", "i", "els", "seus", "col\u00b7laboradors", "que", "neixen", "els", "dibuixos", "animats", "james", "stuart", "blackton", "havia", "presentat", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "qu\u00e8", "els", "mobles", "es", "bellugaven", "tot", "sols", "un", "efecte", "especial", "que", "ning\u00fa", "sabia", "realitzar", "en", "eixa", "\u00e8poca", "sorpresos", "i", "fascinats", "la", "casa", "gaumont", "es", "posa", "mans", "a", "la", "feina", "per", "mirar", "de", "trobar", "la", "resposta", "a", "la", "pregunta", "que", "tothom", "es", "feia", "com", "s'ho", "va", "fer", "\u00e9s", "finalment", "l'\u00e9mile", "courtet", "\u00e0lies", "\u00e9mile", "chol", "qui", "la", "trob\u00e0", "es", "tracta", "d'un", "caricaturista", "que", "fou", "contractat", "per", "gaumont", "amb", "l'objectiu", "d'acallar", "les", "seues", "cr\u00edtiques", "sobre", "una", "caricatura", "seua", "i", "com", "a", "tal", "descobr\u00ed", "aviat", "que", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "realitat", "no", "era", "realitat", "sin\u00f3", "dibuixos", "animats", "ben", "b\u00e9", "era", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "s'havia", "rodat", "vista", "per", "vista", "i", "filmat", "amb", "una", "c\u00e0mera", "especial", "que", "permetia", "prendre", "vistes", "d'imatge", "per", "imatge", "llavors", "l'\u00e9mile", "tingu\u00e9", "la", "idea", "de", "reprendre'n", "el", "truc", "i", "traslladarho", "a", "dibuixos", "\u00e9s", "finalment", "l'\u00e9mile", "cohl", "qui", "treu", "a", "la", "llum", "el", "primer", "dibuix", "animat", "per", "b\u00e9", "que", "es", "considera", "una", "altra", "pel\u00b7l\u00edcula", "com", "la", "primera", "mostra", "de", "cinema", "animat", "amb", "les", "experi\u00e8ncies", "del", "franc\u00e8s", "\u00e9mile", "cohl", "el", "rus", "ladislas", "starewitch", "feu", "evolucionar", "tota", "la", "t\u00e8cnica", "amb", "qu\u00e8", "s'aconseguixen", "els", "dibuixos", "animats", "fou", "l'inventor", "del", "morphing", "del", "primer", "dibuix", "animat", "en", "color", "del", "primer", "dibuix", "animat", "pedag\u00f2gic", "en", "pixil\u00b7laci\u00f3", "o", "d'escenes", "rotoscopades", "\u00e9s", "merc\u00e8s", "a", "aquest", "rus", "que", "posteriorment", "walt", "disney", "podr\u00e0", "fer", "la", "seua", "fortuna", "amb", "una", "empresa", "que", "fins", "hui", "dia", "ha", "batut", "r\u00e8cords", "rere", "r\u00e8cords", "tot", "i", "el", "per\u00edode", "convuls", "en", "qu\u00e8", "steve", "jobs", "estigu\u00e9", "liderant", "pixar", "per\u00edode", "que", "se", "super\u00e0", "precisament", "comprant", "pixar", "i", "col\u00b7locant", "un", "altre", "precedent", "l'estrena", "de", "l'era", "de", "l'animaci\u00f3", "digital", "l'era", "del", "cinema", "cl\u00e0ssic", "f\u00e0brica", "de", "diners", "f\u00e0brica", "d'estrelles", "hollywood", "i", "l'starsystem", "a", "l'entreguerres", "els", "estats", "units", "visqueren", "un", "\u00e8xit", "aclaparador", "de", "la", "seua", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "diversos", "motius", "ens", "porten", "a", "comprendreho", "tenim", "d'arribada", "una", "europa", "del", "tot", "destru\u00efda", "per", "la", "gran", "guerra", "i", "amb", "una", "inflaci\u00f3", "galopant", "a", "molts", "pa\u00efsos", "fet", "que", "no", "permet", "el", "desenvolupament", "d'una", "ind\u00fastria", "pr\u00f2pia", "els", "estats", "units", "per", "contra", "es", "troben", "en", "exc\u00e9s", "merc\u00e8s", "a", "la", "seua", "implicaci\u00f3", "en", "el", "conflicte", "com", "a", "actor", "extern", "el", "cinema", "estatunidenc", "est\u00e0", "es", "troba", "protegit", "per", "les", "lleis", "proteccionistes", "que", "no", "permeten", "un", "desenvolupament", "del", "cinema", "estranger", "el", "pa\u00eds", "est\u00e0", "ple", "d'immigrants", "europeus", "que", "tot", "i", "aix\u00ed", "voldrien", "experimentar", "all\u00f2", "que", "no", "han", "pogut", "degut", "a", "la", "guerra", "tenim", "doncs", "una", "fuita", "de", "talent", "cap", "als", "estats", "units", "provinent", "d'europa", "el", "pa\u00eds", "viu", "igualment", "un", "creixement", "econ\u00f2mic", "en", "bombolla", "fet", "que", "incentiva", "la", "compra", "i", "el", "consum", "entre", "la", "poblaci\u00f3", "que", "viu", "cada", "volta", "m\u00e9s", "del", "cr\u00e8dit", "per", "tot", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "del", "cinema", "estatunidenc", "esdev\u00e9", "preponderant", "a", "tot", "el", "planeta", "un", "\u00e8xit", "que", "no", "podria", "explicarse", "sense", "el", "mite", "del", "cinema", "hollywood", "es", "tracta", "de", "l'\u00e0rea", "metropolitana", "de", "los", "angeles", "lloc", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "instauraren", "els", "estudis", "de", "producci\u00f3", "i", "rodatge", "de", "les", "principals", "companyies", "productores", "del", "cinema", "estatunidenc", "es", "parla", "de", "mite", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "all\u00e0", "on", "durant", "tot", "el", "segle", "xx", "els", "estats", "units", "produ\u00efxen", "el", "cinema", "venut", "a", "tot", "el", "planeta", "s'hi", "estrenen", "obres", "mestres", "obres", "massives", "i", "tot", "l'imaginari", "estatunidenc", "una", "ind\u00fastria", "de", "fer", "diners", "que", "ent\u00e9n", "ben", "aviat", "l'inter\u00e8s", "del", "cinema", "com", "a", "m\u00e8tode", "propagand\u00edstic", "com", "a", "m\u00e8tode", "de", "creaci\u00f3", "de", "cal\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "a", "m\u00e8tode", "de", "creaci\u00f3", "art\u00edstica", "la", "condensaci\u00f3", "del", "cinema", "mundial", "es", "trob\u00e0", "ben", "sovint", "a", "hollywood", "i", "aix\u00f2", "no", "obstant", "hollywood", "neix", "d'una", "segona", "guerra", "de", "patents", "l'\u00e8xit", "dels", "nickelodeons", "port\u00e0", "molts", "grans", "trusts", "a", "iniciar", "una", "batalla", "contra", "seua", "pels", "drets", "d'autors", "un", "batalla", "que", "porta", "en", "thomas", "edison", "a", "pactar", "un", "acord", "secret", "mitjan\u00e7ant", "el", "qual", "en", "george", "eastman", "fabricant", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "l\u00edder", "de", "la", "companyia", "kodak", "nom\u00e9s", "vendria", "el", "seu", "film", "a", "les", "sales", "que", "paguessen", "els", "drets", "a", "edison", "l'acord", "oblig\u00e0", "a", "totes", "les", "empreses", "de", "distribuci\u00f3", "i", "exhibici\u00f3", "a", "atendre's", "a", "un", "sistema", "particular", "de", "pagament", "de", "drets", "d'autor", "fet", "que", "don\u00e0", "for\u00e7a", "a", "la", "motion", "pictures", "patents", "company", "una", "empresa", "que", "en", "un", "espai", "de", "temps", "redu\u00eft", "i", "merc\u00e8s", "a", "aquests", "acords", "es", "transforma", "en", "un", "trust", "de", "grans", "diners", "que", "t\u00e9", "sota", "la", "seua", "tutela", "pr\u00e0cticament", "tota", "la", "xarxa", "cinematogr\u00e0fica", "del", "pa\u00eds", "una", "situaci\u00f3", "que", "du\u00e9", "els", "productors", "adoph", "zukor", "i", "carle", "laemmle", "a", "liderar", "un", "judici", "contra", "aquests", "acords", "proteccionistes", "i", "de", "vici", "intel\u00b7lectual", "una", "batalla", "perduda", "vist", "que", "la", "motion", "pictures", "patents", "company", "contraatac\u00e0", "amb", "m\u00e9s", "processos", "judicials", "de", "forma", "que", "el", "mateix", "laemmle", "es", "trob\u00e0", "de", "cop", "i", "volta", "amb", "prop", "de", "processos", "oberts", "en", "contra", "seua", "una", "imatge", "que", "diu", "for\u00e7a", "sobre", "els", "beneficis", "que", "produ\u00efx", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "aix\u00ed", "com", "la", "dura", "guerra", "que", "envolta", "aquest", "mercat", "que", "des", "d'un", "bon", "comen\u00e7", "es", "mostra", "monopolitzada", "i", "\u00e9s", "que", "davant", "el", "creixement", "de", "l'mppc", "en", "william", "fox", "fundador", "de", "la", "fox", "company", "resol", "imposar", "preus", "prohibitius", "per", "evitarse", "cap", "mena", "de", "fusi\u00f3", "amb", "l'mppc", "de", "manera", "que", "aconseguia", "conservar", "la", "seua", "independ\u00e8ncia", "de", "cara", "al", "megatrust", "la", "mateixa", "mpcc", "enviava", "mercenaris", "a", "cremar", "els", "estudis", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "el", "mateix", "laemmle", "es", "vei\u00e9", "en", "l'obligaci\u00f3", "d'anarse'n", "a", "cuba", "per", "rodarhi", "en", "aquesta", "guerra", "neix", "hollywood", "en", "carl", "laemmle", "i", "el", "zukor", "es", "traslladen", "llavors", "a", "calif\u00f2rnia", "a", "la", "metr\u00f2poli", "de", "los", "angeles", "per", "tal", "d'escapar", "d'alguna", "manera", "de", "la", "guerra", "de", "patents", "ben", "b\u00e9", "no", "ho", "decidiren", "sin\u00f3", "que", "foren", "pr\u00e0cticament", "expulsats", "per\u00f2", "justament", "feren", "d'aix\u00f2", "una", "decisi\u00f3", "volunt\u00e0ria", "amb", "meg\u00e0fons", "propagand\u00edstics", "hi", "compren", "un", "domini", "immens", "amb", "qu\u00e8", "hi", "constru\u00efxen", "els", "estudis", "universal", "indret", "a\u00efllat", "i", "desconegut", "la", "vall", "de", "hollywood", "es", "trob\u00e0", "aleshores", "a", "punt", "d'experimentar", "l'\u00e8xit", "empresarial", "m\u00e9s", "important", "de", "la", "hist\u00f2ria", "el", "terreny", "\u00e9s", "for\u00e7a", "espai\u00f3s", "i", "lliure", "de", "manera", "que", "s'hi", "podia", "instaurar", "grans", "estudis", "despr\u00e9s", "hi", "tenim", "el", "benefici", "d'un", "grau", "de", "projecci\u00f3", "solar", "excepcional", "a", "m\u00e9s", "d'un", "entorn", "amb", "paisatges", "variats", "fet", "que", "dona", "ales", "a", "la", "imaginaci\u00f3", "i", "als", "escenaris", "m\u00e9s", "bojos", "hollywood", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "proper", "a", "la", "frontera", "mexicana", "i", "per", "tant", "constitu\u00efx", "una", "soluci\u00f3", "en", "qu\u00e8", "d'atacs", "d'mppc", "la", "resist\u00e8ncia", "antitrusts", "procedix", "a", "la", "mateixa", "estrat\u00e8gia", "i", "marxa", "per", "instal\u00b7lars'hi", "hollywood", "esdev\u00e9", "llavors", "la", "concentraci\u00f3", "en", "un", "\u00fanic", "indret", "de", "tota", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "estatunidenca", "i", "ben", "aviat", "del", "m\u00f3n", "sencer", "un", "\"el", "dorado\"", "que", "es", "vestix", "de", "celebritats", "festivals", "luxe", "i", "glamorositat", "una", "estrat\u00e8gia", "de", "m\u00e0rqueting", "que", "eixir\u00e0", "molt", "rendible", "vet", "ac\u00ed", "algunes", "claus", "f\u00e0brica", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "s\u00e8rie", "el", "mateix", "david", "griffith", "arrib\u00e0", "a", "rodar", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'una", "hora", "per", "mes", "el", "g\u00e8nere", "dels", "westerns", "arrib\u00e0", "a", "produir", "prop", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "l'any", "etc", "creaci\u00f3", "d'equips", "taylorians", "departaments", "especialitzats", "en", "cada", "aspecte", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "construcci\u00f3", "de", "minipobles", "cinematogr\u00e0fics", "en", "qu\u00e8", "cada", "estudi", "hi", "t\u00e9", "els", "seus", "bombers", "botigues", "etc", "propaganda", "de", "massa", "a", "l'entorn", "dels", "actors", "creaci\u00f3", "d'imaginaris", "a", "l'entorn", "d'una", "figura", "idolatraci\u00f3", "dels", "actors", "actors", "cultes", "carism\u00e0tics", "comercials", "i", "molt", "venedors", "estrategs", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "del", "tracte", "i", "de", "la", "comunicaci\u00f3", "social", "que", "porten", "un", "culte", "al", "cos", "i", "a", "la", "moda", "per", "aix\u00ed", "influenciar", "i", "agrada", "alhora", "al", "p\u00fablic", "creaci\u00f3", "de", "premis", "i", "festivals", "etc", "en", "definitiu", "publicitats", "ambulantsl'star", "system", "o", "sistema", "d'estrelles", "constru\u00efx", "tot", "un", "sistema", "per", "la", "qual", "passa", "hui", "dia", "tota", "pel\u00b7l\u00edcula", "estrenes", "amb", "catifes", "roges", "tr\u00e0ilers", "productes", "derivats", "sobreexposici\u00f3", "dels", "actors", "a", "la", "premsa", "un", "control", "estricte", "de", "la", "producci\u00f3", "distribuci\u00f3", "i", "venda", "del", "producte", "i", "tot", "amb", "tot", "hom", "podria", "preguntarse", "com", "es", "constru\u00efx", "l'efecte", "boomerang", "a", "l'entorn", "d'un", "actor", "de", "cinema", "res", "m\u00e9s", "que", "donar", "un", "nom", "a", "un", "actor", "l'estrat\u00e8gia", "es", "present\u00e0", "a", "l'entreguerres", "en", "carl", "laemmle", "contract\u00e0", "una", "actiu", "l'any", "florence", "lawrence", "per", "programarne", "la", "seua", "mort", "una", "mort", "tot", "s'ha", "de", "dir", "falsa", "i", "\u00e9s", "que", "fe", "creure", "al", "p\u00fablic", "que", "l'actriu", "havia", "mort", "despr\u00e9s", "de", "l'estrena", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "ferla", "apar\u00e8ixer", "tot", "seguit", "en", "una", "altra", "estrena", "de", "manera", "que", "la", "falsa", "mort", "de", "l'actiu", "provoc\u00e0", "tota", "una", "onada", "de", "mediatitzaci\u00f3", "que", "hi", "don\u00e0", "nom", "i", "la", "tragu\u00e9", "de", "l'anonimat", "nasqu\u00e9", "l'starstystem", "actualment", "i", "tot", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "el", "sistema", "d'estrelles", "s'exporta", "a", "tot", "el", "planeta", "i", "a", "totes", "les", "\u00e0rees", "art\u00edstiques", "la", "televisi\u00f3", "en", "fa", "un", "\u00fas", "recurrent", "per", "promoure", "els", "seus", "propis", "actors", "presentadors", "o", "periodistes", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "m\u00fasica", "adopta", "igualment", "el", "mateix", "concepte", "i", "crea", "\u00e8xits", "de", "massa", "merc\u00e8s", "a", "grups", "de", "nois", "o", "noies", "esterotipats", "per\u00f2", "molt", "ben", "acollits", "el", "m\u00f3n", "de", "la", "moda", "aprofita", "l'ocasi\u00f3", "i", "fa", "un", "\u00fas", "conscient", "de", "les", "estrelles", "de", "cinema", "m\u00fasica", "o", "televisi\u00f3", "per", "vendre", "els", "seus", "productes", "arreu", "per", "aix\u00f2", "es", "podria", "dia", "amb", "tota", "certesa", "que", "el", "cinema", "esdev\u00e9", "un", "mitj\u00e0", "de", "comunicaci\u00f3", "i", "d'influ\u00e8ncia", "social", "vet", "ac\u00ed", "algunes", "estrelles", "gilbert", "max", "anderson", "cowboy", "brau", "i", "temerari", "lilian", "gish", "jove", "ing\u00e8nua", "innocent", "i", "fr\u00e0gil", "bellesa", "absoluta", "james", "k", "hackett", "heroi", "noble", "primera", "vedette", "masculina", "william", "hart", "\u00e0lies", "rio", "jim", "cowboy", "solitari", "i", "viril\u00e9s", "d'all\u00f2", "m\u00e9s", "important", "notar", "aquests", "noms", "perqu\u00e8", "rere", "les", "estrelles", "hi", "ha", "un", "producte", "tots", "aquests", "actors", "es", "mouen", "dins", "un", "rol", "que", "els", "trusts", "els", "assignaren", "a", "l'\u00e8poca", "la", "dona", "havia", "de", "ser", "bonica", "i", "callarse", "l'home", "masclista", "viril", "i", "fort", "aquesta", "imatge", "\u00e9s", "la", "que", "preval", "durant", "bona", "part", "del", "segle", "xx", "i", "contribu\u00efx", "a", "dibuixar", "una", "societat", "patriarcal", "arreu", "del", "m\u00f3n", "actualment", "per\u00f2", "multinacionals", "com", "dinsey", "miren", "de", "canviar", "superficialment", "aquesta", "imatge", "i", "adaptarla", "a", "la", "societat", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "toy", "story", "o", "frozen", "s\u00f3n", "l'exemple", "m\u00e9s", "dif\u00f3s", "de", "la", "nova", "pol\u00edtica", "hollywoodenca", "alliberament", "sexual", "abolici\u00f3", "dels", "patrons", "masclistes", "i", "racistes", "lloc", "per", "a", "les", "minories", "i", "tot", "i", "aix\u00ed", "s'hi", "segueix", "exaltant", "monarques", "bons", "cristians", "etc", "a", "part", "caldria", "dir", "igualment", "que", "l'estrat\u00e8gia", "contra", "l'mpc", "tingu\u00e9", "de", "certa", "manera", "el", "seu", "fruit", "at\u00e8s", "que", "a", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "vuit", "companyies", "es", "disputaven", "el", "mercat", "estatunidenc", "contr\u00e0riament", "a", "all\u00f2", "que", "hauria", "preferit", "l'mpc", "tenim", "uns", "cinc", "gegants", "que", "han", "de", "conviure", "amb", "tres", "altres", "petites", "companyies", "en", "plena", "expansi\u00f3", "gaireb\u00e9", "del", "del", "mercat", "estatunidenc", "era", "a", "les", "seues", "mans", "i", "prop", "de", "la", "meitat", "de", "l'europeu", "i", "el", "japon\u00e8s", "tamb\u00e9", "paramount", "\u00e9s", "la", "productora", "que", "tingu\u00e9", "m\u00e9s", "beneficis", "desfilaren", "directors", "i", "actors", "com", "ernest", "lubitsch", "rouben", "marmoulian", "joseph", "von", "sternberg", "leon", "maccareu", "king", "vidor", "o", "mariene", "dietrich", "metro", "goldwyn", "mayer", "foren", "els", "m\u00e9s", "famosos", "i", "aconseguiren", "bastirse", "com", "a", "emblema", "del", "cinema", "destquen", "marcus", "loewnicholas", "schenck", "joan", "crwofrod", "norma", "shearer", "marie", "dressier", "o", "greta", "garbo", "warner", "bross", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "empresa", "familiar", "del", "lot", "de", "grans", "estudis", "cinematogr\u00e0fics", "estigu\u00e9", "en", "mans", "dels", "germans", "harry", "albert", "jacvk", "i", "sam", "warner", "se", "la", "consider\u00e0", "una", "productora", "rebel", "at\u00e8s", "que", "als", "seus", "films", "hi", "havia", "tocs", "de", "realisme", "i", "den\u00fancia", "social", "fet", "que", "comportava", "fugir", "de", "la", "censura", "i", "fins", "i", "tot", "aproparse", "a", "l'ambient", "avantguardista", "d'europa", "fou", "l'una", "de", "les", "principals", "promotores", "del", "g\u00e8nere", "de", "g\u00e0ngster", "fet", "que", "parla", "de", "la", "societat", "estatunidenca", "de", "l'entreguerres", "amb", "les", "lleis", "antiacohol", "i", "la", "ca\u00e7a", "de", "bruixes", "generalitzada", "als", "m\u00e8dia", "twentieth", "century", "fox", "sorg\u00ed", "de", "la", "fusi\u00f3", "de", "fox", "amb", "twentieth", "century", "pictures", "naqu\u00e9", "de", "la", "crisi", "patida", "durant", "la", "gran", "depressi\u00f3", "que", "enfons\u00e0", "alguns", "trusts", "fet", "que", "comport\u00e0", "un", "seguit", "de", "fusions", "a", "tot", "arreu", "la", "fox", "esdevingu\u00e9", "la", "primera", "productora", "i", "distribu\u00efdora", "de", "noticiaris", "a", "m\u00e9s", "de", "recollir", "for\u00e7a", "\u00e8xit", "amb", "curtmetratges", "semidocumentaris", "destacaren", "will", "rogers", "whirley", "temple", "sonja", "henie", "alice", "faye", "betty", "grable", "i", "l'inestimable", "marilyn", "monroe", "la", "marilyn", "\u00e9s", "probablement", "el", "mite", "cinematogr\u00e0fic", "m\u00e9s", "ben", "aconseguit", "de", "tota", "la", "hist\u00f2ria", "alhora", "que", "el", "m\u00e9s", "c\u00e8lebre", "i", "canonitzat", "rko", "o", "radio", "keith", "orpheum", "tamb\u00e9", "sorgida", "d'una", "fusi\u00f3", "\u00e9s", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "de", "la", "crisi", "que", "provoc\u00e0", "l'arribada", "del", "cinema", "sonor", "als", "estats", "units", "descaquen", "en", "david", "o", "selznick", "amb", "la", "pel\u00b7k\u00edcula", "king", "kong", "un", "cl\u00e0ssic", "inestimable", "de", "l'entreteniment", "cinematogr\u00e0fic", "estatunidenc", "repr\u00e8s", "recurrentment", "tot", "al", "llarg", "del", "segle", "xx", "universal", "fundada", "pel", "carl", "laemmie", "es", "fe", "c\u00e8lebre", "merc\u00e8s", "a", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "terror", "destaquen", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "dr\u00e0cula", "doctor", "frankeinstein", "the", "btide", "of", "frankeinstein", "the", "invisible", "man", "o", "the", "mummy", "visqu\u00e9", "durant", "la", "gran", "depressi\u00f3", "un", "per\u00edode", "de", "crisi", "degut", "al", "fet", "que", "no", "disposava", "d'una", "xarxa", "de", "sales", "com", "les", "altres", "grans", "productores", "columbia", "\u00e9s", "considerada", "una", "productora", "menor", "tot", "i", "que", "merc\u00e8s", "a", "en", "frank", "capra", "aconsegu\u00ed", "algunes", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "actors", "de", "cap", "d'ala", "com", "ara", "gary", "cooper", "o", "james", "steart", "la", "productora", "estigu\u00e9", "al", "capdavant", "de", "bona", "com\u00e8dies", "i", "catapult\u00e0", "la", "primera", "sex", "symbol", "a", "l'\u00e8xit", "rita", "hawyworth", "coneguda", "arreu", "del", "m\u00f3n", "per", "la", "seua", "actuaci\u00f3", "com", "a", "gilda", "united", "artists", "fou", "fundada", "per", "chaplin", "mary", "pickford", "i", "doublas", "fairbanks", "tot", "i", "ser", "una", "productora", "minsa", "tingu\u00e9", "al", "seu", "capdavant", "noms", "importants", "com", "en", "chaplin", "les", "superproduccions", "l'\u00e8poca", "del", "cinema", "cl\u00e0ssica", "est\u00e0", "marcada", "per", "l'\u00e8xit", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "c\u00f2miques", "es", "poden", "esmentar", "diverses", "estrelles", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "c\u00e8lebres", "per\u00f2", "sens", "dubte", "la", "figura", "que", "m\u00e9s", "destac\u00e0", "i", "de", "la", "qual", "s'extrau", "encara", "hui", "molt", "suc", "\u00e9s", "en", "charles", "chaplin", "nasqu\u00e9", "en", "un", "suburbi", "de", "londres", "i", "era", "fill", "de", "c\u00f2mics", "fou", "format", "en", "teatre", "per", "l'empresari", "brit\u00e0nic", "fred", "karno", "la", "gira", "que", "realitz\u00e0", "entre", "el", "i", "el", "li", "permeten", "de", "posar", "en", "relleu", "la", "seua", "faceta", "de", "mim", "amb", "qu\u00e8", "es", "revela", "excepcional", "despr\u00e9s", "d'aquesta", "etapa", "s'inicia", "al", "cinema", "on", "ben", "aviat", "es", "transforma", "en", "productor", "guionista", "director", "int\u00e8rpret", "etc", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00f3n", "un", "retrat", "humor\u00edstic", "de", "la", "societat", "de", "l'\u00e8poca", "i", "alhora", "una", "crida", "a", "la", "moralitat", "l'actor", "era", "contrari", "al", "feixisme", "i", "se'l", "coneix", "per", "la", "seua", "obra", "mestra", "el", "gran", "dictador", "un", "film", "en", "qu\u00e8", "caricatura", "amb", "proesa", "hitler", "dins", "la", "com\u00e8dia", "tamb\u00e9", "caldria", "destacar", "en", "mack", "sennett", "a", "qui", "es", "considera", "el", "pare", "de", "la", "com\u00e8dia", "burlesca", "estatunidenca", "en", "buster", "keaton", "per", "la", "seua", "banda", "aconsegu\u00ed", "ser", "una", "bona", "compet\u00e8ncia", "contra", "charles", "chaplin", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "s'adre\u00e7aven", "a", "l'intel\u00b7lecte", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "als", "sentiments", "realitz\u00e0", "importants", "llargmentratges", "com", "the", "navigator", "seven", "chances", "o", "el", "maquinista", "de", "la", "general", "a", "m\u00e9s", "de", "l'heroi", "del", "riu", "en", "paral\u00b7lel", "es", "poden", "llistar", "altres", "actors", "com", "en", "harold", "lloyd", "en", "harry", "langdon", "en", "stan", "laurel", "i", "l'oliver", "hardy", "a", "m\u00e9s", "dels", "germans", "marx", "de", "tot", "plegat", "no", "es", "donaria", "una", "imatge", "completa", "del", "cinema", "cl\u00e0ssic", "estatunidenc", "sense", "l'edwin", "stratton", "porter", "o", "en", "david", "wark", "griffith", "en", "david", "\u00e9s", "el", "gran", "creador", "del", "cinema", "dels", "estats", "units", "una", "figura", "de", "cap", "d'ala", "que", "fe", "progressar", "considerablement", "juntament", "amb", "en", "porter", "el", "cinema", "i", "el", "seu", "llenguarge", "sota", "la", "seua", "ploma", "mec\u00e0nica", "destaquen", "actrius", "com", "mary", "pickford", "qui", "esdevingu\u00e9", "el", "prototip", "d'actriu", "de", "cinema", "estatunidenc", "a", "la", "seua", "etapa", "de", "maduresa", "present\u00e0", "obres", "com", "intoler\u00e0ncia", "o", "el", "naixement", "d'una", "naci\u00f3", "retrats", "d'una", "\u00e8poca", "i", "una", "societat", "a", "banda", "els", "westerns", "assoliren", "un", "auge", "extraordinari", "merc\u00e8s", "a", "figures", "com", "en", "william", "s", "hart", "frak", "borzage", "o", "fred", "niblo", "en", "john", "ford", "i", "en", "james", "cruze", "produ\u00efren", "dues", "pel\u00b7l\u00edcules", "considerades", "d'envergadura", "el", "cavall", "de", "ferro", "i", "la", "caravana", "d'oregon", "a", "m\u00e9s", "es", "veieren", "apar\u00e8ixer", "nous", "g\u00e8neres", "com", "el", "cinema", "d'aventura", "amb", "en", "douglas", "fairbanks", "raoul", "walsh", "albert", "parker", "o", "rodolfo", "valentino", "de", "fet", "aquesta", "fou", "una", "\u00e8poca", "de", "supreproduccions", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "esdevenen", "gegants", "del", "punt", "de", "vista", "de", "la", "seua", "realitzaci\u00f3", "i", "del", "seu", "finan\u00e7ament", "despunten", "en", "cecil", "b", "de", "mille", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "el", "naixment", "d'una", "naci\u00f3", "aix\u00f2", "en", "quant", "al", "cinema", "dominant", "que", "era", "essencialment", "estatunidenc", "a", "europa", "en", "canvi", "s'hi", "visqu\u00e9", "un", "per\u00edode", "de", "retroc\u00e9s", "malgrat", "que", "fran\u00e7a", "i", "it\u00e0lia", "foren", "els", "\u00fanics", "pa\u00efsos", "que", "aconseguiren", "mantenirse", "dempeus", "no", "sense", "ajuda", "el", "continent", "estigu\u00e9", "immers", "en", "les", "primeres", "avantguardes", "i", "de", "fran\u00e7a", "o", "it\u00e0lia", "es", "propos\u00e0", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "futuristes", "surrealistes", "o", "dadaistes", "es", "podria", "dir", "doncs", "que", "a", "europa", "s'aconsegu\u00ed", "proposar", "un", "cinema", "innovador", "davant", "l'onada", "estatunidenca", "podem", "posar", "relleu", "en", "l'abel", "gance", "en", "marcel", "l'herbier", "germaine", "dulac", "l'alberto", "calvacanti", "o", "man", "ray", "a", "alemanya", "el", "cinema", "s'unifica", "i", "potencia", "la", "producci\u00f3", "pr\u00f2pia", "el", "cinema", "alemany", "per\u00f2", "estigu\u00e9", "molt", "influenciat", "pel", "surrealisme", "tot", "vinculat", "a", "les", "llegendes", "i", "creences", "populars", "del", "passat", "literari", "rom\u00e0ntic", "hi", "hagu\u00e9", "incorporaci\u00f3", "d'actors", "i", "t\u00e8cnics", "del", "cinema", "escandinau", "i", "molta", "influ\u00e8ncia", "per", "les", "aportacions", "de", "max", "reinhardt", "i", "el", "teatre", "de", "c\u00e0mera", "o", "kammerspiel", "en", "max", "form\u00e0", "actors", "que", "despr\u00e9s", "interpretarien", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "o", "les", "dirigirien", "destaquen", "figures", "com", "ernst", "lubitsch", "paul", "wegener", "i", "f", "w", "murnau", "su\u00e8cia", "i", "alemanya", "aportaren", "dins", "les", "avantguardes", "cinematogr\u00e0fiques", "l'abstracci\u00f3", "amb", "viking", "eggeling", "hans", "richter", "o", "walter", "ruttman", "la", "s\u00e8rie", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "opus", "de", "walter", "ruttman", "s\u00f3n", "considerades", "les", "m\u00e9s", "innovadores", "dins", "d'aquest", "corrent", "a", "banda", "per\u00f2", "cal", "destacar", "igualment", "el", "gabinet", "del", "doctor", "caligari", "de", "robert", "wienne", "estrenada", "del", "obra", "represa", "de", "diverses", "formes", "tot", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "i", "una", "refer\u00e8ncia", "en", "el", "c\u00e0non", "cinematogr\u00e0fic", "es", "tracta", "d'una", "obra", "expressionista", "que", "mira", "de", "recollir", "al", "seu", "gui\u00f3", "les", "experi\u00e8ncies", "personals", "dels", "seus", "autors", "s'hi", "poden", "veure", "igualment", "uns", "decorats", "considerats", "magn\u00edfics", "a", "m\u00e9s", "d'uns", "jocs", "de", "llum", "i", "obra", "que", "caracteritza", "for\u00e7a", "el", "cinema", "expressionista", "la", "vessant", "realista", "l'aport\u00e0", "friedrich", "wilhelm", "murnau", "amb", "nosferatu", "eine", "symphonie", "des", "grauens", "per", "la", "seua", "banda", "fritz", "lang", "present\u00e0", "amb", "metropolis", "el", "costat", "sincr\u00e8tic", "de", "les", "avanitguardes", "cinematogr\u00e0fiques", "passant", "a", "banda", "per", "pabst", "i", "l'adaptaci\u00f3", "de", "l'\u00f2pera", "dels", "tres", "rals", "de", "bertolt", "brecht", "una", "obra", "influenciada", "pel", "cinema", "sovi\u00e8tic", "i", "que", "es", "voldria", "una", "nova", "objectivitat", "i", "\u00e9s", "que", "a", "europa", "tamb\u00e9", "hi", "hagu\u00e9", "lloc", "per", "la", "propaganda", "no", "capitalista", "\u00e9s", "a", "dir", "la", "comunista", "sempre", "dins", "les", "avantguardes", "el", "cinema", "sovi\u00e8tic", "aconsegu\u00ed", "ferse", "lletres", "amb", "l'escola", "de", "cinematografia", "de", "l'estat", "dirigida", "per", "vladimir", "gardin", "all\u00e0", "s'hi", "formaren", "joves", "intel\u00b7lectuals", "que", "significaren", "segons", "que", "poden", "apuntar", "les", "biografies", "sobre", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "una", "primavera", "del", "cinema", "de", "qualitat", "molts", "occidentals", "hi", "expressaren", "for\u00e7a", "admiraci\u00f3", "el", "cinema", "sovi\u00e8tic", "es", "volia", "obert", "i", "sincr\u00e8tic", "tot", "i", "que", "no", "deixa", "de", "tenir", "un", "rerefons", "comunista", "i", "per", "tant", "ideol\u00f2gic", "a", "europa", "tamb\u00e9", "s'hi", "realitzaren", "els", "primers", "documentaris", "pr\u00f2piament", "parlant", "merc\u00e8s", "a", "dziga", "vertov", "aquest", "cineasta", "a", "m\u00e9s", "de", "lev", "kulesov", "o", "vsevol", "pudovkin", "serguei", "eisenstein", "i", "alexander", "dovzenko", "s\u00f3n", "alguns", "dels", "noms", "m\u00e9s", "rellevants", "del", "cinema", "sovi\u00e8tic", "al", "cinema", "sovi\u00e8tic", "no", "tots", "eren", "russos", "sin\u00f3", "que", "tenim", "tamb\u00e9", "pres\u00e8ncia", "d'ucra\u00efnesos", "aix\u00ed", "com", "d'altres", "nacionalitats", "dins", "de", "l'urss", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "\u00e9s", "dins", "el", "cinema", "europeu", "d'aquesta", "\u00e8poca", "una", "mostra", "evident", "de", "la", "decad\u00e8ncia", "generalitzada", "castella", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "el", "pa\u00eds", "basc", "a", "excepci\u00f3", "de", "portugal", "mostren", "una", "cara", "en", "ru\u00efnes", "les", "productores", "es", "mantenen", "en", "un", "estil", "lumi\u00e8re", "ning\u00fa", "aprofita", "les", "innovacions", "estatunidenques", "ni", "les", "corrents", "avantguardistes", "llevat", "de", "portugal", "que", "mira", "de", "projectar", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "car\u00e0cter", "rom\u00e0ntic", "amb", "represes", "de", "la", "literatura", "que", "tot", "i", "aix\u00f2", "s'apropen", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9li\u00e8s", "que", "a", "griffith", "la", "burgesia", "catalana", "per", "exemple", "menspreava", "les", "grans", "produccions", "com", "benhur", "el", "lladre", "de", "bagdad", "el", "xeic", "o", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "chaplin", "totes", "es", "projectaven", "a", "catalunya", "que", "tenia", "una", "capital", "amb", "prop", "de", "cinemes", "aquestes", "eren", "un", "\u00e8xit", "i", "aix\u00f2", "no", "obstant", "la", "burgesia", "no", "hi", "veia", "cap", "inter\u00e8s", "una", "actitud", "que", "trobem", "a", "la", "resta", "del", "regne", "hisp\u00e0nic", "i", "de", "resultes", "les", "productores", "mancaven", "de", "pressupost", "d'inversi\u00f3", "privada", "d'originalitat", "de", "fitxatges", "internacionals", "i", "d'exportacions", "paradoxalment", "la", "mancomunitat", "catalana", "potenci\u00e0", "l'obertura", "l'educaci\u00f3", "la", "transformaci\u00f3", "de", "catalunya", "es", "volia", "construir", "una", "rep\u00fablica", "catalana", "moderna", "i", "maci\u00e0", "fou", "qui", "potenci\u00e0", "el", "cinema", "merc\u00e8s", "al", "qual", "s'introdu\u00eds", "el", "cinema", "sonor", "en", "aquest", "context", "hi", "hagu\u00e9", "gent", "innovadora", "com", "el", "catal\u00e0", "adri\u00e0", "gual", "qui", "propos\u00e0", "m\u00e9s", "que", "cinema", "teatre", "filmat", "es", "tractava", "per\u00f2", "d'un", "pas", "endavant", "perqu\u00e8", "l'allunyava", "molt", "m\u00e9s", "dels", "lumi\u00e8re", "i", "tot", "i", "que", "no", "es", "pot", "associar", "del", "tot", "a", "l'escola", "londinenca", "\u00e9s", "una", "mostra", "clara", "i", "decidida", "de", "caminarhi", "at\u00e8s", "que", "el", "mateix", "adri\u00e0", "gual", "estudiava", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "storiesboard", "una", "empenta", "del", "tot", "estroncada", "degut", "a", "la", "dictadura", "de", "primo", "de", "rivera", "i", "l'ambient", "feixista", "que", "s'an\u00e0", "dibuixant", "al", "pancastellanisme", "cosa", "que", "port\u00e0", "moltes", "productores", "com", "la", "barcin\u00f3grafo", "a", "vendre", "espanyolades", "l'era", "del", "cinema", "sonor", "la", "t\u00e8cnica", "del", "so", "es", "diu", "que", "el", "cinema", "\u00e9s", "sonor", "des", "del", "seu", "naixement", "\u00e9s", "un", "dir", "que", "no", "s'ajusta", "realment", "a", "all\u00f2", "que", "es", "concep", "actualment", "com", "a", "cinema", "sonor", "per\u00f2", "quan", "hom", "parla", "en", "aquests", "termes", "fa", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "necessitat", "inicial", "de", "tenir", "so", "efectivament", "el", "cinema", "mut", "venia", "acompanyat", "moltes", "voltes", "d'un", "personatge", "de", "sala", "qui", "comentava", "les", "escenes", "o", "all\u00f2", "que", "es", "projectaria", "instruments", "de", "m\u00fasica", "col\u00b7locats", "a", "poca", "dist\u00e0ncia", "de", "la", "pantalla", "com", "ara", "pianos", "o", "tambors", "s'arribava", "a", "contractar", "i", "tot", "persones", "encarregades", "d'emetre", "sorolls", "eixos", "que", "suposadament", "haurien", "de", "ser", "amb", "tota", "naturalitat", "si", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "fos", "sonora", "com", "ara", "caigudes", "el", "so", "d'una", "pluja", "o", "del", "vent", "per", "aquest", "darrer", "efecte", "s'acostumava", "a", "contractar", "sovint", "un", "wurlizer", "que", "\u00e9s", "un", "orgue", "capa\u00e7", "d'emetre", "una", "multitud", "de", "sons", "de", "tot", "plegat", "nasqu\u00e9", "la", "necessitat", "de", "tenir", "un", "cinema", "vertaderament", "sonor", "i", "aix\u00f2", "fou", "possible", "a", "l'entreguerres", "malgrat", "que", "la", "plenitud", "del", "nou", "cinema", "caldr\u00e0", "esperarse", "al", "final", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "existixen", "diversos", "processos", "en", "funcionament", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "l'estatunidenc", "lee", "de", "forest", "amb", "el", "seu", "phonofilm", "aplicat", "en", "gaireb\u00e9", "un", "miler", "de", "cintes", "de", "l'entreguerres", "per\u00f2", "tenim", "igualment", "el", "cron\u00f2fon", "de", "la", "casa", "gaumont", "aix\u00ed", "com", "el", "triergon", "un", "sistema", "alemany", "que", "volia", "donar", "veu", "i", "so", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "vers", "la", "d\u00e8cada", "dels", "el", "cinema", "sonor", "es", "troba", "pr\u00e0cticament", "inventat", "per\u00f2", "en", "canvi", "hi", "ha", "desajustaments", "d'al\u00e7ada", "que", "no", "permeten", "una", "bona", "sincronitzaci\u00f3", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "sonores", "encara", "no", "s\u00f3n", "un", "fet", "quotidi\u00e0", "per\u00f2", "moltes", "grans", "productores", "rivalitzen", "ja", "per", "ferhi", "diners", "als", "estats", "units", "el", "cinema", "sonor", "per\u00f2", "no", "fou", "nom\u00e9s", "\u00e8xit", "moltes", "productores", "caigueren", "en", "crisi", "perqu\u00e8", "per", "poder", "competir", "amb", "les", "projeccions", "sonores", "calia", "uns", "mitjans", "econ\u00f2mics", "que", "no", "tothom", "es", "podia", "permetre", "l'evoluci\u00f3", "tecnol\u00f2gica", "permet", "amb", "el", "r\u00f2ssec", "del", "temps", "millorar", "el", "problema", "per\u00f2", "durant", "molt", "de", "temps", "rest\u00e0", "avantatge", "a", "moltes", "companyies", "cal", "afegirhi", "endem\u00e9s", "la", "problem\u00e0tica", "del", "fons", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "encara", "no", "estrenades", "mudes", "moltes", "pel\u00b7l\u00edcules", "ja", "realitzades", "es", "trobaren", "amb", "la", "impossibilitat", "d'eixir", "en", "pantalla", "perqu\u00e8", "la", "demanda", "en", "sonoritat", "les", "despla\u00e7\u00e0", "al", "jap\u00f3", "els", "benshi", "que", "s'encarregaven", "de", "produir", "sons", "en", "directe", "amb", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "mudes", "quedaren", "d'un", "dia", "per", "l'altre", "sense", "feina", "i", "molts", "directors", "d'\u00e8poca", "muda", "es", "veieren", "resignats", "a", "l'oblit", "els", "mateixos", "benshi", "iniciaren", "vagues", "molt", "sonades", "al", "seu", "pa\u00eds", "el", "sonor", "nom\u00e9s", "es", "generalitza", "merc\u00e8s", "al", "muntatge", "sonor", "que", "aparegu\u00e9", "l'any", "aix\u00f2", "permet\u00e9", "alliberar", "la", "imatge", "i", "don\u00e0", "molta", "m\u00e9s", "perfecci\u00f3", "a", "la", "sincronitzaci\u00f3", "l'experi\u00e8ncia", "amb", "aquesta", "nova", "t\u00e8cnica", "port\u00e0", "aquell", "any", "a", "comen\u00e7ar", "a", "utilitzar", "fins", "a", "quatre", "canals", "de", "so", "en", "una", "mateixa", "seq\u00fc\u00e8ncia", "per", "donar", "profunditat", "de", "camp", "sonor", "nota", "el", "sorgiment", "del", "cinema", "sonor", "posa", "en", "marxa", "la", "creaci\u00f3", "de", "les", "primeres", "cinemateques", "a", "l'\u00e8poca", "vist", "l'\u00e8xit", "del", "sonor", "molta", "gent", "es", "pregunta", "qu\u00e8", "s'hauria", "de", "fer", "amb", "les", "velles", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "cinema", "mut", "dins", "el", "corrent", "de", "pensadors", "i", "cr\u00edtics", "del", "cinema", "recentment", "estrenats", "es", "procedix", "a", "crear", "cinemateques", "perqu\u00e8", "es", "comen\u00e7\u00e0", "a", "considerar", "el", "cinema", "com", "un", "art", "i", "se", "sent\u00ed", "la", "necessitat", "de", "conservar", "l'est\u00e8tica", "d'una", "\u00e8poca", "el", "doblatge", "hui", "dia", "el", "doblatge", "pareix", "per", "a", "alguns", "pa\u00efsos", "quelcom", "de", "banal", "per\u00f2", "en", "eixa", "\u00e8poca", "t\u00e8cnicament", "no", "s'havia", "encara", "desenvolupat", "i", "tota", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "es", "volia", "projectar", "a", "l'exterior", "havia", "de", "ser", "enregistrada", "per", "doble", "una", "versi\u00f3", "en", "llengua", "origin\u00e0ria", "i", "una", "altra", "en", "llengua", "estrangera", "aix\u00f2", "portava", "un", "treball", "afegit", "com", "tenir", "actors", "que", "parlessen", "m\u00e9s", "d'una", "llengua", "tot", "tenint", "present", "que", "no", "s'aconseguiria", "arribar", "arreu", "perqu\u00e8", "no", "tothom", "al", "planeta", "sap", "parlar", "castell\u00e0", "franc\u00e8s", "o", "alemany", "lleng\u00fces", "triades", "habitualment", "per", "al", "doblatge", "de", "l'\u00e8poca", "actrius", "com", "la", "lilian", "harvey", "tingueren", "carreres", "brillants", "merc\u00e8s", "al", "seu", "bagatge", "ling\u00fc\u00edstic", "la", "lilian", "parlava", "angl\u00e8s", "per", "part", "materna", "alemany", "per", "part", "paterna", "i", "tamb\u00e9", "parlava", "el", "franc\u00e8s", "fet", "que", "li", "permet\u00e9", "accedir", "als", "platons", "de", "l'ufa", "nota", "hui", "dia", "molts", "pa\u00efsos", "desestimen", "completament", "l'\u00fas", "del", "doblatge", "i", "preferixen", "la", "subtitulaci\u00f3", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "portugal", "o", "d'alguns", "pa\u00efsos", "b\u00e0ltics", "fins", "i", "tot", "escandinaus", "la", "subtitulaci\u00f3", "\u00e9s", "una", "t\u00e8cnica", "de", "traducci\u00f3", "que", "no", "agrada", "a", "molts", "pa\u00efsos", "ben", "sovint", "\u00e9s", "criticada", "per", "un", "p\u00fablic", "poc", "habituat", "i", "per", "cr\u00edtics", "xen\u00f2fobs", "que", "no", "volen", "veure", "pel\u00b7l\u00edcules", "on", "s'hi", "parle", "una", "altra", "llengua", "que", "no", "siga", "la", "seua", "a", "pa\u00efsos", "com", "portugal", "per", "contra", "el", "p\u00fablic", "habitual", "a", "la", "subtitulaci\u00f3", "critica", "abastament", "els", "doblatges", "i", "l'estat", "mateix", "nom\u00e9s", "els", "imposa", "per", "als", "dibuixos", "animats", "la", "prefer\u00e8ncia", "d'una", "o", "altra", "t\u00e8cnica", "\u00e9s", "al", "capdavall", "una", "q\u00fcesti\u00f3", "d'h\u00e0bits", "m\u00e9s", "que", "un", "problema", "d'experi\u00e8ncia", "de", "visionatge", "a", "portugal", "per", "exemple", "els", "subt\u00edtols", "tenen", "fins", "i", "tot", "funci\u00f3", "social", "en", "permetre", "al", "p\u00fablic", "aprendre", "una", "segona", "llengua", "i", "alhora", "ajuden", "a", "l'aprenentatge", "de", "la", "lectura", "\u00e9s", "a", "l'estiu", "walt", "disney", "repr\u00e8n", "la", "postsincronitzaci\u00f3", "de", "max", "fliesher", "amb", "qu\u00e8", "aconseguix", "tenir", "dibuixos", "animats", "parlants", "i", "aconseguix", "dotar", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'altres", "lleng\u00fces", "disney", "posa", "doncs", "la", "base", "perqu\u00e8", "es", "desenvolupe", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "doblades", "una", "bona", "nova", "que", "fou", "molt", "ben", "acollida", "vist", "el", "treball", "de", "gegant", "que", "suposava", "rodar", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "en", "v\u00e0ries", "lleng\u00fces", "alhora", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "hi", "hagu\u00e9", "iniciatives", "com", "el", "comit\u00e8", "procatalanitzaci\u00f3", "que", "mir\u00e0", "d'iniciar", "els", "primers", "doblatges", "com", "el", "que", "veur\u00edem", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "bric\u00e0brac", "et", "compagnie", "de", "l'andr\u00e9", "chotin", "estrenada", "el", "i", "tradu\u00efda", "per", "draps", "i", "ferro", "vell", "l'hereu", "xerionola", "els", "primers", "doblatges", "al", "catal\u00e0", "foren", "criticats", "com", "de", "fet", "tamb\u00e9", "ho", "foren", "els", "castellans", "disney", "doblava", "inicialment", "amb", "accent", "llatinoameric\u00e0", "i", "aix\u00f2", "no", "sempre", "agrad\u00e0", "al", "p\u00fablic", "castell\u00e0", "a", "castella", "durant", "la", "dictadura", "el", "catal\u00e0", "el", "basc", "l'occit\u00e0", "i", "el", "gallec", "foren", "prohibits", "de", "projectarse", "a", "escala", "m\u00e9s", "global", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "sempre", "ha", "estat", "molt", "reticent", "a", "projectar", "en", "diverses", "lleng\u00fces", "generalment", "tradu\u00efx", "volunt\u00e0riament", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "a", "les", "lleng\u00fces", "d'antics", "imperis", "europeus", "itali\u00e0", "alemany", "franc\u00e8s", "castell\u00e0", "o", "rus", "per\u00f2", "tamb\u00e9", "volunt\u00e0riament", "no", "tradu\u00efxen", "en", "altres", "lleng\u00fces", "igual", "d'importants", "basc", "macedoni", "eslovac", "litu\u00e0", "etc", "ensorrar", "el", "mur", "de", "la", "mudesa", "s'estima", "que", "la", "primera", "vertadera", "pel\u00b7l\u00edcula", "sonora", "\u00e9s", "don", "joan", "d'alan", "crosland", "estrenada", "l'any", "es", "tracta", "d'una", "producci\u00f3", "de", "warner", "qui", "deix\u00e0", "milionades", "en", "la", "compra", "de", "noves", "t\u00e8cniques", "sonores", "i", "malgrat", "l'estrena", "ning\u00fa", "hi", "creu", "majorit\u00e0riament", "hi", "ha", "escepticisme", "sobre", "el", "cinema", "sonor", "s\u00f3n", "poquets", "els", "qui", "hi", "creuen", "tothom", "pensa", "que", "el", "so", "no", "aportar\u00e0", "res", "de", "nou", "per\u00f2", "el", "d'octubre", "de", "succe\u00efx", "un", "fet", "revolucionari", "per", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "\"el", "cantor", "de", "jazz\"", "d'alan", "crossland", "deixava", "escoltar", "cantant", "l'actor", "al", "jhonson", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "enceta", "una", "nova", "era", "per", "a", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "els", "estudis", "fan", "taula", "rasa", "molts", "actors", "desapareixen", "s'acomiada", "en", "massa", "i", "es", "contracten", "t\u00e8cnics", "de", "so", "hi", "hagu\u00e9", "molts", "actors", "sense", "feia", "i", "que", "hagueren", "de", "fer", "importants", "inversions", "per", "reconvertirse", "al", "cinema", "sonor", "llistem", "tot", "seguit", "alguns", "dels", "directors", "m\u00e9s", "importants", "lubitsch", "capra", "hawks", "john", "ford", "o", "josef", "von", "sternberg", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "els", "primers", "estudis", "sonors", "els", "orphea", "s'inauguren", "a", "barcelona", "l'any", "s\u00f3n", "un", "projecte", "que", "nasqu\u00e9", "de", "la", "m\u00e0", "del", "primer", "president", "catal\u00e0", "francesc", "maci\u00e0", "qui", "volia", "modernitzar", "catalunya", "cre\u00e0", "un", "comit\u00e8", "de", "cinema", "per", "tal", "d'emp\u00e8nyer", "la", "producci\u00f3", "de", "documentaris", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "qualitat", "els", "orphea", "film", "esdevenen", "una", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "francisco", "el\u00edas", "camille", "lemoi", "i", "en", "josep", "maria", "de", "guill\u00e9n", "garc\u00eda", "responsables", "de", "la", "seua", "fundaci\u00f3", "introdu\u00efxen", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "sonora", "l'any", "el", "misteri", "de", "la", "porta", "del", "sol", "a", "l'\u00e8poca", "tot", "seguint", "la", "tradici\u00f3", "de", "la", "hispano", "films", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "eren", "ben", "sovint", "espanyolades", "at\u00e8s", "que", "aquestes", "tenien", "molt", "bona", "recepci\u00f3", "a", "castella", "el", "cinema", "catal\u00e0", "nasqu\u00e9", "des", "d'un", "primer", "comen\u00e7", "coix", "en", "quant", "a", "termes", "ling\u00fc\u00edstics", "en", "mans", "d'espanyolistes", "el", "cinema", "que", "es", "produ\u00efa", "era", "en", "llengua", "castellana", "l'\u00fanica", "pel\u00b7l\u00edcula", "estrenada", "i", "produ\u00efda", "en", "llengua", "catalana", "fou", "el", "caf\u00e8", "de", "la", "marina", "obra", "de", "josep", "maria", "segarra", "i", "dom\u00e8nec", "pruna", "tot", "aix\u00f2", "contradeia", "els", "desigs", "de", "la", "generalitat", "i", "per", "aix\u00f2", "es", "podria", "dir", "que", "el", "projecte", "del", "comit\u00e8", "de", "cinema", "fou", "un", "frac\u00e0s", "la", "implantaci\u00f3", "del", "sonor", "coincidix", "amb", "el", "crac", "econ\u00f2mic", "del", "que", "ocasion\u00e0", "una", "gran", "depressi\u00f3", "als", "eua", "i", "de", "retruc", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "milers", "de", "ciutadans", "cerquen", "en", "el", "cinema", "un", "moment", "d'evasi\u00f3", "dels", "problemes", "quotidians", "i", "hollywood", "comen\u00e7a", "a", "produir", "productes", "escapistes", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "dels", "g\u00e8neres", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "l'evoluci\u00f3", "de", "les", "t\u00e8cniques", "permet", "el", "sorgiment", "de", "nous", "g\u00e8neres", "terror", "g\u00e0ngster", "western", "com\u00e8dia", "musical", "i", "animaci\u00f3", "els", "musicals", "i", "l'animaci\u00f3", "visqueren", "una", "certa", "\u00e0uria", "walt", "disney", "es", "torna", "meanstream", "i", "els", "musicals", "una", "prefer\u00e8ncia", "del", "p\u00fablic", "els", "musicals", "feren", "que", "molts", "actors", "de", "cinema", "mut", "haguessen", "d'aprendre", "a", "cantar", "si", "no", "volien", "perdre", "la", "feina", "hi", "ha", "reconversions", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "que", "no", "sempre", "donaren", "\u00e8xit", "en", "aquest", "per\u00edode", "aparixen", "noves", "estrelles", "com", "la", "marl\u00e8ne", "dietrich", "en", "clark", "gable", "l'errol", "flynn", "gary", "cooper", "o", "john", "wayne", "s\u00f3n", "noms", "de", "la", "nova", "ind\u00fastria", "sonora", "dins", "els", "musicals", "destaquen", "obres", "com", "halleluja", "chantage", "o", "parade", "d'amour", "de", "les", "reconversions", "destacades", "caldria", "parlar", "de", "charles", "chaplin", "que", "torn\u00e0", "despr\u00e9s", "de", "tretze", "anys", "de", "silenci", "amb", "un", "fill", "\u00fanic", "pel\u00b7l\u00edcula", "del", "japon\u00e8s", "yasujiro", "ozu", "estrenada", "el", "per", "fer", "front", "a", "la", "crisi", "els", "estudis", "estatunidencs", "proposen", "al", "seu", "p\u00fablic", "una", "entrada", "per", "veure", "dues", "pel\u00b7l\u00edcules", "l'objectiu", "\u00e9s", "doblar", "l'assist\u00e8ncia", "que", "degut", "a", "la", "crisi", "ha", "caigut", "i", "dividit", "els", "guanys", "l'entrada", "permet", "doncs", "la", "visualitzaci\u00f3", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "bona", "qualitat", "dita", "de", "s\u00e8rie", "a", "i", "una", "altra", "de", "qualitat", "m\u00e9s", "baixa", "dita", "de", "s\u00e8rie", "b", "tot", "plegat", "s'acompanya", "de", "crispetes", "i", "de", "canvis", "a", "la", "programaci\u00f3", "a", "cada", "setmana", "per", "tal", "d'incentivar", "el", "p\u00fablic", "a", "venir", "m\u00e9s", "sovint", "aix\u00f2", "mentre", "els", "estudis", "es", "reorganitzen", "per", "tornarse", "ells", "mateixos", "una", "f\u00e0brica", "de", "produccions", "cada", "estudi", "s'especialitza", "i", "empra", "les", "t\u00e8cniques", "del", "taylorisme", "per", "tal", "d'aconseguir", "treure", "al", "mercat", "prop", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "l'any", "per", "estudi", "a", "banda", "el", "cinema", "sonor", "dona", "aires", "als", "documentaris", "que", "per", "primera", "volta", "introdueixen", "un", "comentarista", "rere", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "quelcom", "innovador", "i", "que", "esdev\u00e9", "la", "base", "actual", "de", "qualsevol", "documentari", "l'impacte", "del", "documentari", "drifters", "l'any", "de", "l'escoc\u00e8s", "john", "grierson", "estrena", "una", "segona", "vida", "a", "aquest", "g\u00e8nere", "hi", "destacaren", "l'alberto", "cavalcatni", "basil", "wirght", "robert", "flaherty", "o", "paul\u00e9mile", "victor", "i", "fred", "matter", "llistem", "tot", "seguit", "els", "mites", "del", "cinema", "cl\u00e0ssic", "sonor", "marlene", "dietrich", "greta", "garbo", "claudette", "colbert", "gary", "cooper", "jean", "gabin", "humphrey", "bogart", "etc", "per", "altra", "banda", "a", "europa", "el", "continent", "seguix", "explorant", "les", "avantguardes", "tot", "introduinthi", "la", "sonoritat", "i", "un", "comprom\u00eds", "est\u00e8tic", "amb", "els", "menys", "afavorits", "tenim", "una", "\u00e8poca", "de", "cinema", "m\u00e9s", "social", "poc", "escapista", "a", "fran\u00e7a", "jean", "renoir", "mostrava", "la", "vida", "quotidiana", "i", "laboral", "dels", "treballadors", "com", "a", "\"la", "regla", "del", "joc\"", "aix\u00f2", "mentre", "el", "continent", "beu", "majorit\u00e0riament", "del", "cinema", "estatunidenc", "la", "crisi", "de", "la", "ind\u00fastria", "europea", "fer", "que", "per", "primera", "volta", "fran\u00e7a", "volgu\u00e9", "finan\u00e7ar", "el", "cinema", "propi", "atenentlo", "com", "a", "m\u00e8tode", "de", "propaganda", "exterior", "del", "seu", "softpower", "quelcom", "que", "encara", "dura", "en", "l'actualitat", "i", "que", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "atribu\u00efble", "al", "cinema", "brit\u00e0nic", "el", "regne", "unit", "es", "veu", "enva\u00eft", "per", "les", "produccions", "estatunidenques", "fins", "al", "punt", "que", "el", "seu", "propi", "cinema", "ja", "nom\u00e9s", "representa", "en", "aquella", "\u00e8poca", "al", "voltant", "del", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "estrenades", "en", "aquest", "context", "l'alexander", "kroda", "aconsegu\u00efx", "un", "rol", "central", "dins", "la", "ind\u00fastria", "brit\u00e0nica", "merc\u00e8s", "a", "la", "london", "films", "productions", "tot", "i", "aix\u00ed", "la", "seua", "compet\u00e8ncia", "directa", "l'arthur", "rank", "tamb\u00e9", "es", "deix\u00e0", "sentir", "merc\u00e8s", "als", "estudis", "pinewood", "\u00e9s", "d'aquests", "dos", "emprenedors", "que", "sortiren", "pel\u00b7l\u00edcules", "geni", "com", "les", "d'alfred", "hitchcok", "el", "qual", "s'acaba", "guanyant", "maj\u00fascules", "dins", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "mentre", "hitchcock", "porta", "el", "cinema", "europeu", "a", "referse", "de", "la", "invasi\u00f3", "estatunidenc", "a", "l'\u00edndia", "colonial", "brit\u00e0nica", "els", "musicals", "hi", "tenen", "molt", "bona", "acollida", "fins", "i", "tot", "dintre", "les", "produccions", "pr\u00f2pies", "el", "pa\u00eds", "que", "aleshores", "encara", "no", "era", "independent", "posse\u00efa", "un", "enorme", "potencial", "explotat", "merc\u00e8s", "als", "musicals", "que", "volien", "reprendre", "la", "tradici\u00f3", "popular", "del", "teatre", "s\u00e0nscrit", "i", "del", "drama", "popular", "cantat", "pa\u00eds", "en", "qu\u00e8", "la", "producci\u00f3", "s'hi", "fragment\u00e0", "considerablement", "amb", "l'arribada", "del", "so", "en", "efecte", "la", "producci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "s'an\u00e0", "especialitzant", "en", "zones", "segons", "els", "costums", "ling\u00fc\u00edstics", "el", "repte", "de", "tenir", "un", "pa\u00eds", "amb", "prop", "de", "lleng\u00fces", "port\u00e0", "els", "doblatges", "a", "millorarse", "progressivament", "aix\u00f2", "mentre", "a", "europa", "la", "ind\u00fastria", "estatunidenca", "estrenava", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "nom\u00e9s", "en", "lleng\u00fces", "colonials", "bombay", "calcuta", "i", "madras", "s\u00f3n", "els", "centres", "principals", "de", "la", "distribuci\u00f3", "i", "projecci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "hind\u00fas", "que", "veu", "n\u00e9ixer", "tot", "una", "batalla", "per", "la", "pres\u00e8ncia", "de", "l'hind\u00fa", "i", "altres", "lleng\u00fces", "la", "societat", "mateixa", "passa", "a", "queixarse", "de", "no", "disposar", "sempre", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "llengua", "pr\u00f2pia", "hindi", "t\u00e0mul", "bengal\u00ed", "o", "gujarati", "s\u00f3n", "algunes", "de", "les", "lleng\u00fces", "m\u00e9s", "projectades", "en", "detriment", "d'altres", "a", "fran\u00e7a", "per\u00f2", "la", "hist\u00f2ria", "\u00e9s", "una", "altra", "immersa", "en", "una", "crisi", "de", "producci\u00f3", "pr\u00f2pia", "com", "a", "la", "resta", "d'europa", "decideix", "explotar", "el", "g\u00e8nere", "del", "realisme", "cinematogr\u00e0fic", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "donen", "un", "aspecte", "tr\u00e0gic", "populista", "i", "po\u00e8tic", "a", "l'hora", "hi", "destaquen", "directors", "com", "en", "marcel", "carn\u00e9", "jean", "renoir", "vigo", "o", "actors", "com", "en", "harry", "baur", "tot", "plegat", "mentre", "l'esgl\u00e9sia", "cat\u00f2lica", "decidix", "regirar", "les", "seues", "cr\u00edtiques", "contra", "el", "cinema", "per", "tornarlo", "un", "mitj\u00e0", "de", "propaganda", "m\u00e9s", "despr\u00e9s", "d'haverne", "acusat", "els", "seus", "efectes", "suposats", "mal\u00e8fics", "sobre", "la", "poblaci\u00f3", "ra\u00f3", "per", "la", "quals", "s'havia", "de", "prohibir", "segons", "que", "proposava", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "l'esgl\u00e9sia", "preferix", "agafar", "el", "cinema", "per", "les", "banyes", "i", "transformarlos", "en", "un", "mecanisme", "per", "potenciar", "el", "softpower", "vatic\u00e0", "la", "inversi\u00f3", "de", "l'esgl\u00e9sia", "aconseguir\u00e0", "tapar", "les", "mancances", "de", "les", "produccions", "europees", "vista", "la", "gran", "depressi\u00f3", "i", "la", "invasi\u00f3", "conseq\u00fcent", "de", "les", "produccions", "estatunidenques", "per\u00f2", "aix\u00ed", "i", "tot", "les", "produccions", "europees", "es", "veuen", "estroncades", "pels", "r\u00e8gims", "totalitaris", "de", "pa\u00efsos", "com", "espanya", "portugal", "alemanya", "o", "it\u00e0lia", "mussolini", "i", "goebils", "decidixen", "recompensar", "documentaris", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "del", "r\u00e8gim", "tot", "excloent", "aquelles", "que", "vertaderament", "fan", "cinema", "i", "no", "pas", "propaganda", "com", "les", "de", "renoir", "\u00e9s", "en", "reacci\u00f3", "a", "tot", "aix\u00f2", "que", "en", "philippe", "erlanger", "director", "de", "l'associaci\u00f3", "francesa", "d'acci\u00f3", "art\u00edstica", "crea", "el", "festival", "de", "canes", "el", "qual", "aconseguix", "amb", "el", "temps", "esdevenir", "la", "refer\u00e8ncia", "de", "la", "recompensa", "cinematogr\u00e0fica", "europea", "al", "mateix", "nivell", "que", "es", "volgu\u00e9", "fer", "dels", "\u00f2scars", "estatunidencs", "la", "recompensa", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "de", "les", "produccions", "nordamericanes", "durant", "la", "guerra", "les", "produccions", "europees", "i", "estatunidenques", "entren", "en", "una", "fase", "de", "poca", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "per", "les", "pol\u00edtiques", "ideol\u00f2giques", "dels", "r\u00e8gims", "establerts", "els", "uns", "fan", "apologia", "del", "feixisme", "els", "altres", "del", "comunisme", "i", "uns", "altres", "encara", "del", "capitalisme", "i", "els", "estats", "liberals", "despr\u00e9s", "de", "la", "guerra", "la", "ind\u00fastria", "nordamericana", "triplica", "la", "seua", "exposici\u00f3", "a", "fran\u00e7a", "i", "la", "resta", "de", "pa\u00efsos", "del", "cercle", "dels", "aliats", "merc\u00e8s", "al", "seu", "paper", "\"alliberador\"", "a", "la", "guerra", "les", "produccions", "franceses", "es", "giren", "de", "cop", "i", "volta", "i", "preferixen", "estrenar", "documentaris", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "qu\u00e8", "s'exalta", "la", "resist\u00e8ncia", "deixant", "de", "banda", "l'\u00e8poca", "en", "qu\u00e8", "molts", "francesos", "col\u00b7laboraren", "amb", "el", "feixisme", "alemany", "i", "aix\u00f2", "no", "obstant", "a", "fran\u00e7a", "com", "a", "altres", "pa\u00efsos", "l'estat", "repr\u00e8n", "les", "pol\u00edtiques", "imperialistes", "per", "potenciar", "la", "producci\u00f3", "pr\u00f2pia", "amb", "vista", "d'exportarla", "a", "la", "resta", "del", "planeta", "i", "aix\u00ed", "exportar", "igualment", "el", "softpower", "franc\u00e8s", "quelcom", "que", "encara", "dura", "en", "l'actualitat", "destaquen", "l'andr\u00e9", "cayatte", "christianjaque", "henri", "jeanson", "o", "micheline", "presle", "tot", "just", "acabar", "la", "guerra", "la", "producci\u00f3", "francesa", "continua", "amb", "el", "realisme", "all\u00e0", "on", "el", "feixisme", "el", "prohib\u00ed", "i", "paral\u00b7lelament", "s'obr\u00ed", "la", "via", "a", "les", "adaptacions", "cinematogr\u00e0fiques", "aix\u00f2", "mentre", "el", "vatic\u00e0", "continua", "expandint", "en", "territori", "franc\u00e8s", "la", "seua", "pol\u00edtica", "propagand\u00edstica", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "la", "route", "inconnue", "diversos", "cineastes", "francesos", "miren", "doncs", "de", "compaginar", "i", "fins", "i", "tot", "conciliar", "fe", "amb", "cinema", "per\u00f2", "tanmateix", "el", "pa\u00eds", "europeu", "qui", "acab\u00e0", "brillant", "realment", "despr\u00e9s", "de", "la", "caiguda", "del", "feixisme", "fou", "it\u00e0lia", "amb", "el", "neorealisme", "itali\u00e0", "destaquen", "umberto", "barbaro", "roberto", "rosselini", "sergio", "amidei", "federico", "fllini", "etc", "la", "missi\u00f3", "del", "neorealisme", "itali\u00e0", "era", "portar", "altre", "cop", "el", "cinema", "i", "la", "seua", "ind\u00fastria", "a", "la", "realitat", "i", "rellan\u00e7ar", "per", "aquesta", "vida", "la", "ind\u00fastria", "nacional", "for\u00e7a", "malmesa", "per", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "la", "guerra", "una", "volta", "acomplit", "l'objectiu", "el", "neorealisme", "itali\u00e0", "s'estanca", "tot", "plegat", "mentre", "als", "estats", "units", "l'orson", "welles", "fa", "les", "del\u00edcies", "de", "la", "ind\u00fastria", "estatunidenca", "amb", "citizen", "kane", "el", "cinema", "de", "guerra", "abans", "i", "tot", "que", "comen\u00e7\u00e9s", "la", "guerra", "el", "cinema", "a", "europa", "es", "pos\u00e0", "al", "servei", "de", "la", "propaganda", "estatal", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "s'an\u00e0", "intensificant", "fins", "que", "esclat\u00e0", "la", "segona", "guerra", "mundial", "moment", "en", "qu\u00e8", "el", "cinema", "es", "posa", "directament", "al", "servei", "dels", "r\u00e8gims", "feixistes", "d'una", "banda", "comunistes", "de", "l'altra", "o", "capitalistes", "encara", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "a", "alemanya", "tot", "just", "arribar", "al", "poder", "hitler", "deman\u00e0", "al", "cervell", "del", "ministeri", "de", "propaganda", "de", "posar", "tot", "el", "cinema", "sota", "control", "segons", "que", "deia", "goebbels", "\"l'art", "\u00e9s", "lliure", "per\u00f2", "el", "cinema", "ha", "d'admetre", "les", "idees", "fonamentals", "del", "govern", "nacional", "socialista\"", "aix\u00ed", "el", "cinema", "alemany", "esdev\u00e9", "un", "bra\u00e7", "m\u00e9s", "de", "la", "propaganda", "nazi", "oim\u00e9s", "es", "perseguix", "l'art", "m\u00e9s", "convencional", "com", "tot", "tipus", "de", "pintures", "escultura", "o", "altres", "expressions", "avantguardistes", "en", "aquest", "context", "prop", "de", "professionals", "fugiren", "cap", "als", "estats", "units", "fou", "el", "cas", "de", "peter", "lorre", "conrad", "viedt", "paul", "henreid", "o", "curt", "bois", "el", "mateix", "fritze", "lang", "billy", "wilder", "fred", "zinnemann", "otto", "preminger", "o", "robert", "siodmark", "hagueren", "de", "marxar", "del", "seu", "pa\u00eds", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "es", "produ\u00efren", "d'en\u00e7\u00e0", "a", "alemanya", "i", "\u00e0ustria", "eren", "propaganda", "feixista", "s\u00f3n", "exemples", "el", "jove", "hitleri\u00e0", "quex", "o", "samann", "brand", "joseph", "goebbels", "promogu\u00e9", "a", "actora", "preferida", "de", "l'estat", "a", "marl\u00e8ne", "diertrich", "un", "escenari", "que", "s'an\u00e0", "repetint", "igualment", "per", "a", "altres", "professionals", "que", "foren", "usats", "pel", "r\u00e8gim", "\u00e9s", "el", "cas", "per", "exemple", "de", "leni", "riefenstahi", "qui", "s'encarreg\u00e0", "d'escenificar", "els", "agrupaments", "massius", "de", "partidaris", "de", "hitler", "als", "seus", "discursos", "en", "aquest", "sentit", "caldria", "destacar", "els", "documentaris", "realitzats", "durant", "els", "jocs", "ol\u00edmpics", "i", "que", "serviren", "aleshores", "per", "exaltar", "l'alemanya", "feixista", "mentrestant", "a", "fran\u00e7a", "el", "r\u00e8gim", "de", "vichy", "resol", "prohibir", "l'exhibici\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "estatunidenques", "o", "angleses", "a", "la", "fran\u00e7a", "no", "ocupada", "el", "cinema", "tamb\u00e9", "s'ha", "de", "posar", "al", "servei", "de", "la", "propaganda", "i", "aconseguix", "fins", "i", "tot", "resorgir", "merc\u00e8s", "a", "les", "pol\u00edtiques", "proteccionistes", "de", "vichy", "la", "fran\u00e7a", "ocupada", "en", "canvi", "ha", "de", "sucumbir", "a", "les", "produccions", "alemanyes", "i", "austr\u00edaques", "el", "r\u00e8gim", "nazi", "prohibix", "les", "exhibicions", "franceses", "i", "promociona", "intencionadament", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "alemanyes", "el", "p\u00fablic", "o", "una", "part", "d'aquest", "s'hi", "nega", "i", "mira", "d'escapar", "a", "les", "pol\u00edtiques", "censores", "amb", "produccions", "pr\u00f2pies", "vingudes", "de", "la", "fran\u00e7a", "no", "ocupada", "un", "ambient", "que", "obliga", "molts", "cineastes", "francesos", "a", "fugir", "de", "casa", "seua", "i", "implantarse", "als", "estats", "units", "molts", "treballaren", "per", "la", "century", "fox", "les", "produccions", "franceses", "es", "traslladen", "d'alguna", "manera", "a", "aquest", "pa\u00eds", "que", "seguix", "engrandit", "la", "producci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "alguns", "francesos", "es", "posaran", "expressament", "i", "conscientment", "al", "servei", "del", "cinema", "nazi", "per", "aconseguir", "d'aquesta", "manera", "produir", "pel\u00b7l\u00edcules", "\u00e9s", "el", "cas", "d'alfred", "greven", "aix\u00f2", "mentre", "el", "r\u00e8gim", "nazi", "volgu\u00e9", "llistar", "totes", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "franceses", "existents", "a", "les", "cinematiques", "per", "tal", "de", "cremarne", "les", "jueves", "o", "contr\u00e0ries", "al", "r\u00e8gim", "a", "it\u00e0lia", "del", "seu", "costat", "els", "documentaris", "en", "gl\u00f2ria", "de", "mussolini", "s'anaren", "multiplicant", "vers", "el", "conven\u00e7ut", "que", "el", "cinema", "el", "banyaria", "de", "gl\u00f2ria", "el", "dictador", "itali\u00e0", "obr\u00ed", "durant", "l'\u00e8poca", "de", "guerra", "una", "escola", "de", "cinema", "el", "centro", "sperimentale", "di", "cinematografia", "a", "m\u00e9s", "d'un", "centre", "d'estudi", "de", "rodatge", "el", "cinecitt\u00e0", "amb", "qu\u00e8", "la", "propaganda", "volgu\u00e9", "prendre", "les", "dimensions", "de", "hollywood", "aix\u00f2", "s\u00ed", "en", "una", "\u00f2ptica", "ideol\u00f2gica", "lluny", "de", "hollywood", "i", "el", "cinema", "i", "\u00e9s", "que", "aquests", "dos", "aparells", "foren", "usats", "per", "promocionar", "a", "par\u00e8", "seu", "la", "grandesa", "de", "la", "civilitzaci\u00f3", "romana", "arreu", "del", "m\u00f3n", "quelcom", "que", "hitler", "tamb\u00e9", "cercava", "amb", "els", "seus", "documentaris", "als", "jocs", "ol\u00edmpics", "davant", "d'aquest", "escenari", "alguns", "joves", "atrevits", "com", "ara", "luigi", "chiarini", "mario", "soldati", "renato", "castellani", "o", "alberto", "lattuada", "decidiren", "rodar", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "la", "belle", "\u00e9poque", "\u00e9s", "a", "dir", "cl\u00e0ssics", "de", "la", "literatura", "italiana", "fet", "que", "allunyava", "for\u00e7a", "aquest", "cinema", "de", "la", "propaganda", "feixista", "en", "acabar", "la", "guerra", "en", "una", "it\u00e0lia", "destrossada", "i", "decadent", "apar\u00efx", "un", "nou", "corrent", "cinematogr\u00e0fic", "anomenat", "cinema", "\"neorealista\"", "un", "cinema", "testimonial", "sobre", "la", "realitat", "del", "moment", "fet", "amb", "pocs", "mitjans", "materials", "per\u00f2", "amb", "molta", "humanitat", "preocupat", "pels", "problemes", "de", "l'individu", "del", "carrer", "films", "com", "\"roma", "ciutat", "oberta\"", "de", "rossellini", "\"lladre", "de", "bicicletes\"", "de", "vittorio", "de", "sica", "o", "\"la", "terra", "trema\"", "de", "visconti", "suposen", "una", "mirada", "sobre", "els", "problemes", "de", "subsist\u00e8ncia", "dels", "m\u00e9s", "humils", "als", "estats", "units", "els", "estudis", "es", "proposaren", "de", "traslladar", "la", "realitat", "europea", "de", "la", "guerra", "despr\u00e9s", "que", "el", "govern", "resolgu\u00e9s", "unirse", "al", "b\u00e0ndol", "dels", "aliats", "d'aquesta", "manera", "el", "cinema", "produ\u00eft", "als", "estats", "units", "en", "aquest", "per\u00edode", "esdevingu\u00e9", "un", "mitj\u00e0", "de", "propaganda", "estatal", "massiva", "amb", "qu\u00e8", "es", "pretenia", "exaltar", "el", "nacionalisme", "estatunidenc", "amb", "la", "fi", "d'encoratjar", "la", "poblaci\u00f3", "a", "fer", "un", "esfor\u00e7", "per", "la", "guerra", "els", "estats", "units", "es", "presenten", "com", "a", "salvadors", "i", "s'exalten", "el", "puritanisme", "o", "l'am\u00e8rica", "alliberadora", "el", "cinema", "havia", "de", "posarse", "al", "servei", "de", "l'estat", "perqu\u00e8", "despr\u00e9s", "de", "la", "gran", "guerra", "el", "pa\u00eds", "tragu\u00e9", "la", "conclusi\u00f3", "que", "seria", "millor", "no", "interferir", "en", "afers", "europeus", "i", "en\u00e7\u00e0", "que", "els", "seus", "governs", "havien", "predicat", "l'a\u00efllament", "en", "quant", "a", "pol\u00edtica", "exterior", "el", "fet", "d'anarse'n", "a", "fer", "la", "guerra", "contra", "el", "feixisme", "alemany", "contradeia", "aquesta", "doctrina", "i", "per", "aix\u00f2", "calia", "uns", "m\u00e8dia", "al", "servei", "de", "la", "guerra", "ben", "aviat", "doncs", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "del", "pa\u00eds", "comen\u00e7aren", "a", "projectar", "propaganda", "d'altra", "banda", "cal", "posar", "rellev\u00e0ncia", "en", "el", "fet", "que", "a", "mesura", "que", "la", "guerra", "esdevenia", "una", "realitat", "a", "europa", "les", "produccions", "estatunidenques", "troben", "fronteres", "per", "les", "pol\u00edtiques", "proteccionistes", "i", "ideol\u00f2giques", "dels", "r\u00e8gims", "establerts", "als", "estats", "units", "tampoc", "els", "convenia", "gaire", "que", "les", "seues", "produccions", "base", "del", "seu", "softpower", "fossen", "censurades", "en", "territori", "europeu", "mercat", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "dels", "estats", "units", "es", "coneix", "com", "a", "\"codi", "hays\"", "la", "censura", "promoguda", "als", "estats", "units", "per", "part", "de", "les", "productores", "per", "tal", "de", "fer", "front", "a", "les", "pol\u00edtiques", "censures", "del", "govern", "del", "propi", "pa\u00eds", "els", "estats", "units", "de", "l'entreguerres", "es", "troben", "en", "un", "gran", "creixement", "econ\u00f2mic", "en", "forma", "de", "bombolla", "especulativa", "que", "a", "pesar", "d'aix\u00f2", "mostra", "un", "escenari", "social", "for\u00e7a", "conservador", "de", "resultes", "el", "mateix", "govern", "promou", "lleis", "censores", "com", "ara", "la", "llei", "seca", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "per", "la", "pressi\u00f3", "de", "les", "lligues", "cat\u00f2liques", "resol", "autocensurarse", "i", "treure", "de", "la", "pantalla", "tota", "mena", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "susceptibles", "d'enfonsarne", "el", "negoci", "per", "possible", "pol\u00e8miques", "derivades", "de", "la", "llibertat", "d'expressi\u00f3", "de", "directors", "guionistes", "actors", "etc", "\u00e9s", "el", "codi", "de", "producci\u00f3", "pca", "o", "codi", "hays", "a", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "espanya", "entra", "en", "guerra", "i", "s'implanta", "la", "dictadura", "mentre", "a", "portugal", "tamb\u00e9", "hi", "puja", "al", "poder", "un", "r\u00e8gim", "feixista", "els", "estudis", "orpheo", "films", "s\u00f3n", "ocupats", "durant", "la", "guerra", "per", "republicans", "els", "quals", "estrenen", "pel\u00b7l\u00edcules", "anarquites", "nogensmenys", "tot", "just", "comen\u00e7ar", "la", "dictadura", "feixista", "pancastellana", "l'empresa", "\u00e9s", "substitu\u00efda", "per", "un", "estudi", "on", "nom\u00e9s", "s'hi", "podia", "projectar", "pel\u00b7l\u00edcules", "afins", "al", "r\u00e8gim", "feixista", "pancastell\u00e0", "el", "cinema", "franquista", "demanava", "d'una", "banda", "pel\u00b7l\u00edcules", "espanyolistes", "amb", "qu\u00e8", "exaltar", "els", "valors", "pannacionals", "de", "castella", "aix\u00ed", "com", "la", "figura", "mateixa", "del", "dictador", "i", "el", "r\u00e8gim", "feixista", "d'altra", "banda", "demana", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "no", "fessen", "pensar", "gaire", "com\u00e8dies", "espanyolistes", "d'estil", "cine", "de", "barrio", "que", "tenien", "notes", "d'humor", "i", "m\u00fasica", "ambientades", "en", "una", "societat", "feixista", "i", "d'ideals", "pannacionalistes", "hisp\u00e0nics", "una", "de", "les", "actrius", "preuades", "pel", "r\u00e8gim", "fou", "sara", "montiel", "el", "cinema", "en", "color", "fou", "justament", "projectat", "per", "primera", "volta", "a", "catalunya", "tot", "i", "que", "vingu\u00e9", "anys", "m\u00e9s", "tard", "que", "als", "estats", "units", "andorra", "fou", "el", "pa\u00eds", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "podien", "veure", "pel\u00b7l\u00edcules", "censurades", "pel", "r\u00e8gim", "franquista", "fet", "que", "portava", "molts", "catalans", "a", "despla\u00e7arse", "expressament", "a", "la", "capital", "andorrana", "a", "portugal", "el", "r\u00e8gim", "feixista", "portugu\u00e8s", "promogu\u00e9", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "un", "caire", "marcadament", "colonialista", "a", "portugal", "es", "parla", "del", "mite", "del", "sebastianisme", "i", "del", "\"hagu\u00e9ssem", "sigut\"", "per", "catalogar", "aquest", "tipus", "de", "cinema", "es", "tractava", "d'emfatitzar", "en", "\"all\u00f2", "que", "hagu\u00e9ssem", "pogut", "ser\"", "si", "castella", "no", "s'haguera", "annexat", "portugal", "al", "segle", "xvii", "despr\u00e9s", "de", "la", "desaparici\u00f3", "del", "rei", "sebasti\u00e0", "un", "\"hagu\u00e9ssem\"", "que", "en", "realitat", "reinterpreta", "el", "per\u00edode", "d'exploracions", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "per", "donarhi", "un", "caire", "de", "civilitzadors", "contra", "salvatges", "\u00e9s", "a", "dir", "d'herois", "coratjosos", "que", "agafaren", "les", "\u00e0ncores", "dels", "vaixells", "per", "\"conquistar\"", "el", "m\u00f3n", "salvatge", "i", "civilitzarlo", "ferne", "un", "baluard", "de", "la", "naci\u00f3", "portuguesa", "amb", "maj\u00fascules", "envejat", "arreu", "del", "m\u00f3n", "aquest", "tipus", "de", "cinema", "\u00e9s", "pura", "propaganda", "perqu\u00e8", "el", "pa\u00eds", "era", "essencialment", "rural", "i", "no", "podia", "de", "cap", "manera", "fer", "mostra", "de", "cap", "\"progr\u00e9s\"", "i", "per", "aix\u00f2", "reprenia", "el", "romanticisme", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "projectades", "durant", "al", "primera", "rep\u00fablica", "portuguesa", "amb", "la", "f\u00ed", "d'encaminarho", "tot", "cap", "a", "l'exaltaci\u00f3", "de", "l'orgull", "nacional", "un", "orgull", "que", "ha", "de", "mostrarse", "sempre", "bel\u00b7ligerant", "contra", "castella", "i", "les", "seues", "voluntat", "annexionistes", "de", "ferse", "amb", "tota", "la", "pen\u00ednsula", "ib\u00e8rica", "despr\u00e9s", "de", "la", "dictadura", "el", "cinema", "portugu\u00e8s", "s'obr\u00ed", "finalment", "al", "m\u00f3n", "contemporani", "i", "els", "cineastes", "comen\u00e7aren", "a", "produir", "pel\u00b7l\u00edcules", "avantguardistes", "com", "les", "de", "manel", "guimar\u00e3es", "conegudes", "com", "a", "novo", "cinemaal", "final", "de", "la", "guerra", "als", "estats", "units", "la", "propera", "guerra", "es", "prepara", "entre", "c\u00e0meres", "i", "rere", "c\u00e0meres", "el", "pa\u00eds", "passa", "d'una", "\u00e8poca", "de", "propaganda", "de", "guerra", "contra", "el", "feixisme", "alemany", "a", "puna", "nova", "\u00e8poca", "de", "propaganda", "contra", "el", "comunisme", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "aquesta", "ha", "fet", "les", "del\u00edcies", "del", "cinema", "en", "\u00e8poca", "de", "cinema", "mut", "i", "l'escenari", "posterior", "a", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'onu", "porta", "els", "governs", "estatunidencs", "a", "una", "vertadera", "ca\u00e7a", "de", "bruixes", "contra", "tot", "cineasta", "o", "actors", "que", "pense", "encara", "que", "siga", "una", "mica", "a", "l'esquerra", "el", "mateix", "charles", "chaplin", "es", "veur\u00e0", "enutjat", "pels", "governs", "dels", "estats", "units", "en", "mostrarse", "favorable", "al", "socialisme", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "estatunidenques", "passen", "llavors", "a", "fer", "gala", "d'un", "combat", "aferrissat", "contra", "el", "comunisme", "i", "a", "favor", "del", "capitalisme", "la", "catifa", "vermella", "l'arribada", "del", "cinema", "sonor", "du\u00e9", "moltes", "i", "diverses", "pr\u00e0ctiques", "per", "tal", "de", "donar", "so", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "aix\u00f2", "feia", "que", "algunes", "sales", "tinguessen", "un", "so", "massa", "alt", "d'altres", "massa", "fluix", "altres", "pel\u00b7l\u00edcules", "es", "presentaven", "amb", "decalatges", "entre", "imatges", "i", "sons", "m\u00e9s", "o", "menys", "pronunciades", "en", "relaci\u00f3", "a", "altres", "etc", "davant", "de", "tot", "aix\u00f2", "adolph", "zukor", "carl", "laemmle", "i", "louis", "b", "mayer", "principals", "caps", "de", "les", "productores", "m\u00e9s", "grosses", "dels", "estats", "units", "resolen", "fundar", "l'academy", "of", "motion", "pictures", "arts", "and", "sciences", "un", "\u00f2rgan", "que", "pretenia", "normativitzar", "totes", "les", "projeccions", "per", "donar", "una", "experi\u00e8ncia", "estandarditzada", "al", "p\u00fablic", "a", "banda", "aix\u00f2", "port\u00e0", "igualment", "a", "la", "creaci\u00f3", "de", "l'academy", "awards", "ja", "que", "malgrat", "que", "el", "cinema", "sonor", "fos", "sin\u00f2nim", "de", "crisi", "tamb\u00e9", "don\u00e0", "treball", "a", "molta", "altra", "part", "de", "la", "poblaci\u00f3", "que", "fins", "aleshores", "mai", "s'hi", "havia", "vist", "involucrada", "oim\u00e9s", "naixeren", "nous", "oficis", "els", "primers", "academy", "awards", "foren", "justament", "un", "intent", "de", "recompensar", "tot", "el", "nou", "equip", "que", "s'an\u00e0", "formant", "al", "voltant", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "sonores", "d'aquesta", "pr\u00e0ctica", "naix\u00e9", "la", "gala", "dels", "\u00f2scar", "i", "la", "seua", "m\u00edtica", "catifa", "roja", "l'\u00e8xit", "de", "la", "cerim\u00f2nia", "port\u00e0", "altres", "pa\u00efsos", "com", "fran\u00e7a", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "castella", "el", "pa\u00eds", "basca", "it\u00e0lia", "alemanya", "o", "r\u00fassia", "a", "formar", "les", "seues", "pr\u00f2pies", "acad\u00e8mies", "i", "cerim\u00f2nies", "de", "recompensa", "a", "europa", "s'ha", "volgut", "fins", "i", "tot", "crear", "festivals", "de", "premis", "menys", "massius", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "lloc", "per", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "art\u00edstiques", "i", "poc", "massives", "o", "pensades", "per", "ser", "venudes", "en", "massa", "les", "primeres", "passes", "del", "ratol\u00ed", "mickey", "walt", "disney", "\u00e9s", "una", "multinacional", "que", "nasqu\u00e9", "l'any", "de", "la", "m\u00e0", "de", "walter", "elias", "disney", "i", "la", "seua", "creaci\u00f3", "m\u00e9s", "c\u00e8lebre", "d'un", "diminutiu", "mickey", "sorg\u00ed", "efectivament", "d'una", "proposta", "familiar", "la", "seua", "dona", "li", "sugger\u00ed", "que", "parl\u00e9s", "de", "mickey", "i", "no", "pas", "de", "mortimer", "perqu\u00e8", "hi", "veia", "un", "nom", "massa", "esnob", "preferia", "un", "diminutiu", "pensava", "que", "de", "la", "mateixa", "manera", "que", "en", "walter", "es", "feia", "dir", "walt", "tamb\u00e9", "podia", "procedir", "a", "posar", "diminutius", "com", "ara", "mick", "\u00e9s", "a", "dir", "mickey", "en", "angl\u00e8s", "i", "fou", "efectivament", "aix\u00ed", "que", "nasqu\u00e9", "mickey", "mouse", "al", "taller", "familiar", "de", "l'empresa", "walt", "disney", "s'hi", "cre\u00e0", "el", "primer", "dibuix", "animat", "que", "pos\u00e0", "les", "bases", "per", "a", "un", "imperi", "probablement", "el", "m\u00e9s", "ben", "aconseguit", "de", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "el", "personatge", "central", "d'aquest", "\u00e8xit", "fou", "dibuixat", "a", "prop\u00f2sit", "perqu\u00e8", "facilit\u00e9s", "la", "seua", "animaci\u00f3", "orelles", "rodones", "un", "cos", "rod\u00f3", "i", "uns", "peus", "tamb\u00e9", "rodons", "facilitaven", "molt", "m\u00e9s", "l'animaci\u00f3", "i", "quelcom", "que", "probablement", "encara", "no", "sabien", "eren", "formes", "ideals", "per", "als", "petits", "de", "la", "casa", "qui", "despr\u00e9s", "d'estudis", "contemporanis", "s'ha", "acabat", "demostrant", "que", "es", "veuen", "f\u00e0cilment", "atrets", "per", "formes", "geom\u00e8triques", "s\u00f3n", "en", "efecte", "f\u00e0cils", "d'assimilar", "per", "a", "l'ull", "d'un", "espectador", "de", "menys", "de", "anys", "la", "primera", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "omplir", "de", "joia", "el", "p\u00fablic", "infantil", "fou", "l'stemboat", "willie", "estrenada", "el", "un", "ninot", "que", "es", "present\u00e0", "cantant", "ballant", "i", "amb", "una", "veu", "aguda", "que", "el", "caracteritza", "a", "partir", "del", "mickey", "aparix", "a", "prop", "de", "films", "tot", "un", "\u00e8xit", "com", "ara", "a", "fantasia", "se'n", "derivaren", "els", "primers", "productes", "derivats", "que", "progressivament", "trobaren", "de", "totes", "menes", "peluixos", "dvd", "cd", "p\u00f2sters", "joguines", "samarretes", "mitjons", "guants", "gots", "per", "beure", "plats", "de", "cuina", "mobles", "de", "casa", "etc", "la", "revista", "mickey", "de", "l'\u00e8poca", "comptava", "ja", "amb", "milions", "de", "lectors", "per", "setmana", "nom\u00e9s", "a", "fran\u00e7a", "i", "tot", "innovant", "disney", "tamb\u00e9", "fou", "la", "primera", "empresa", "responsable", "de", "posar", "color", "als", "dibuixos", "animats", "amb", "el", "technicolor", "n\u00ba", "trichrome", "quelcom", "que", "li", "valgu\u00e9", "els", "seus", "primers", "\u00f2scars", "els", "quals", "se", "succe\u00efxen", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "m\u00edtiques", "com", "ara", "els", "tres", "porquets", "o", "the", "band", "concert", "aquesta", "darrera", "represa", "com", "a", "model", "d'animaci\u00f3", "cl\u00e0ssic", "l'any", "el", "seu", "equip", "elabora", "amb", "el", "vell", "mol\u00ed", "el", "primer", "procediment", "de", "multiplans", "una", "t\u00e8cnica", "que", "permetia", "donar", "profunditat", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "servix", "per", "posar", "el", "punt", "al", "primer", "llargmetratge", "de", "disney", "la", "blancaneus", "i", "els", "set", "nans", "un", "\u00edtem", "doncs", "imprescindible", "vist", "l'\u00e8xit", "de", "la", "blancaneus", "aquesta", "pel\u00b7l\u00edcula", "esdev\u00e9", "una", "refer\u00e8ncia", "de", "disney", "un", "\u00e8xit", "mundial", "sense", "precedents", "els", "dibuixos", "animats", "probablement", "m\u00e9s", "visionats", "de", "la", "hist\u00f2ria", "els", "qui", "aconseguiren", "bastir", "l'imperi", "disney", "i", "donar", "tot", "un", "imaginari", "a", "futures", "generacions", "un", "entreteniment", "en", "tota", "regla", "una", "proesa", "t\u00e8cnica", "i", "una", "mostra", "cabdal", "d'art", "en", "dibuix", "animat", "disney", "tamb\u00e9", "fou", "la", "primera", "empresa", "que", "apost\u00e0", "pel", "cinema", "televisiu", "abans", "que", "ning\u00fa", "altre", "entengu\u00e9", "r\u00e0pidament", "la", "necessitat", "de", "poderse", "projectar", "a", "les", "televisions", "d'arreu", "del", "seu", "pa\u00eds", "perqu\u00e8", "aix\u00f2", "li", "permetia", "una", "publicitat", "que", "cap", "altre", "mitj\u00e0", "li", "proporcionava", "hui", "dia", "la", "companyia", "disposa", "del", "seu", "propi", "canal", "de", "televisi\u00f3", "que", "trobem", "adaptat", "si", "fa", "no", "fa", "a", "molts", "pa\u00efsos", "del", "m\u00f3n", "malgrat", "que", "hi", "ha", "una", "clara", "pol\u00edtica", "ideol\u00f2gica", "al", "seu", "darrera", "que", "no", "permet", "versions", "catalanes", "o", "b\u00e0ltiques", "del", "seu", "canal", "i", "com", "que", "l'empresa", "an\u00e0", "creixent", "l'any", "inaugur\u00e0", "el", "seu", "primer", "parc", "d'atraccions", "un", "element", "essencial", "dins", "la", "seua", "pol\u00edtica", "de", "marquetatge", "disneyland", "obr\u00e9", "m\u00e9s", "avant", "parcs", "germans", "com", "el", "disneyland", "par\u00eds", "aix\u00f2", "obr\u00ed", "la", "porta", "a", "tota", "una", "rivalitat", "de", "la", "qual", "sorgixen", "parcs", "d'atraccions", "per", "tot", "el", "planeta", "dins", "la", "compet\u00e8ncia", "destacar\u00edem", "el", "parc", "ast\u00e8rix", "de", "fran\u00e7a", "el", "futuroscope", "de", "fran\u00e7a", "portaventura", "als", "pa\u00efsos", "catalans", "hollywood", "studios", "als", "estats", "units", "universal", "park", "als", "estats", "units", "etc", "tot", "plegat", "s'acompany\u00e0", "d'una", "estrena", "anual", "als", "voltants", "del", "nadal", "quelcom", "que", "increment\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "la", "seua", "pot\u00e8ncia", "arreu", "del", "planeta", "la", "f\u00e0brica", "de", "diners", "disney", "fou", "tamb\u00e9", "la", "primera", "en", "incloure", "\u00e8xits", "musicals", "a", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "l'objectiu", "de", "fer", "cr\u00e9ixer", "encara", "m\u00e9s", "el", "seu", "p\u00fablic", "no", "hauria", "de", "ser", "doncs", "estrany", "que", "les", "bandes", "sonores", "de", "frozen", "el", "rei", "lle\u00f3", "o", "robots", "siguen", "al", "top", "dels", "discs", "m\u00e9s", "venuts", "del", "m\u00f3n", "nota", "aix\u00ed", "i", "tot", "caldria", "dir", "que", "tot", "just", "uns", "anys", "abans", "de", "walt", "disney", "a", "l'argentina", "en", "quirino", "cristiani", "llan\u00e7ava", "el", "seu", "primer", "curtmetrage", "el", "ap\u00f3stol", "una", "obra", "que", "qued\u00e0", "desapercebuda", "majorment", "arreu", "del", "planeta", "per", "l'\u00e8xit", "aclaparador", "de", "walt", "disney", "tot", "amb", "tot", "caldria", "dir", "igualment", "que", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "disney", "estan", "vestides", "d'un", "rerefons", "moral", "pronunciat", "walt", "mirava", "que", "cada", "pel\u00b7l\u00edcula", "tingu\u00e9s", "un", "missatge", "moralitzador", "avui", "encara", "podem", "trobar", "els", "mateixos", "patrons", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "frozen", "per", "b\u00e9", "que", "empodera", "la", "dona", "no", "deixa", "d'explicar", "la", "hist\u00f2ria", "d'una", "monarca", "amb", "la", "seva", "germana", "etc", "el", "cinema", "amateur", "es", "coneix", "com", "a", "cinema", "amateur", "la", "realitzaci\u00f3", "d'imatges", "en", "moviment", "filmades", "per", "a", "no", "professionals", "amb", "un", "pressupost", "familiar", "amb", "qu\u00e8", "es", "mira", "de", "fer", "cinema", "de", "forma", "aficionada", "a", "la", "majoria", "de", "casos", "s\u00f3n", "curtmetatges", "at\u00e8s", "que", "l'enregistrament", "en", "condicions", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "d'estudi", "requerix", "un", "pressupost", "que", "no", "\u00e9s", "a", "l'abast", "de", "cap", "aficionat", "\u00e9s", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "anys", "del", "segle", "xx", "que", "neix", "aquest", "tipus", "de", "cinema", "a", "europa", "hui", "dia", "el", "cinema", "amateur", "t\u00e9", "fins", "i", "tot", "tret", "a", "entrega", "de", "premis", "per\u00f2", "en", "aquella", "\u00e8poca", "sorg\u00ed", "una", "pr\u00e0ctica", "nova", "merc\u00e8s", "a", "la", "venda", "del", "path\u00e9baby", "que", "amb", "el", "r\u00f2ssec", "cel", "temps", "s'acaba", "identificant", "clarament", "amb", "cinema", "aquesta", "c\u00e0mera", "de", "v\u00eddeo", "fou", "tota", "una", "revoluci\u00f3", "at\u00e8s", "que", "abaratia", "o", "en", "qualsevol", "cas", "donava", "acc\u00e9s", "al", "p\u00fablic", "de", "massa", "la", "capacitat", "de", "poder", "filmar", "com", "si", "d'un", "gran", "estudi", "de", "cinema", "es", "tract\u00e9s\u00e9s", "arrel", "de", "l'eixida", "del", "path\u00e9baby", "que", "sorgix", "una", "nova", "categoria", "dins", "el", "cinema", "que", "inicialment", "es", "concebia", "com", "a", "g\u00e8nere", "de", "documentari", "a", "l'estil", "lumi\u00e8res", "si", "m\u00e9s", "no", "aquesta", "fou", "l'actitud", "dels", "primers", "cineastes", "amateurs", "el", "divertiment", "que", "aportava", "aquest", "nou", "aparell", "compacte", "en", "fe", "un", "\u00e8xit", "destaquen", "noms", "com", "la", "madronita", "andreu", "la", "primera", "dona", "cineasta", "amateur", "de", "nacionalitat", "catalana", "i", "que", "envoltada", "d'un", "context", "masclista", "prengu\u00e9", "la", "c\u00e0mera", "i", "film\u00e0", "amb", "tot", "atreviment", "aix\u00ed", "com", "l'alice", "guy", "s'havia", "atrevit", "anteriormentl'abaratiment", "de", "les", "c\u00e0meres", "permet\u00e9", "fe", "evolucionar", "aquestes", "primeres", "filmacions", "i", "ja", "l'any", "trobem", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "a", "tal", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "memmortigo", "del", "catal\u00e0", "delmiro", "de", "caralt", "produ\u00efda", "l'any", "es", "tracta", "d'una", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "mira", "de", "seguir", "les", "tend\u00e8ncia", "avantguardistes", "europees", "amb", "un", "film", "que", "combina", "plans", "gui\u00f3", "trucatges", "i", "muntatges", "etc", "el", "t\u00edtol", "caldria", "traduirlo", "de", "l'esperanto", "al", "catal\u00e0", "i", "voldria", "dir", "em", "su\u00efcide", "s'hi", "exposa", "en", "efecte", "moltes", "maneres", "de", "su\u00efcidarse", "aix\u00f2", "s\u00ed", "amb", "un", "final", "que", "es", "vol", "optimista", "nomenar", "el", "t\u00edtol", "en", "llengua", "esperanta", "ja", "\u00e9s", "una", "mostra", "evident", "de", "repunt", "contemporani", "i", "modern", "una", "mostra", "clara", "de", "postmodernitat", "i", "per", "tant", "un", "ingr\u00e9s", "gaireb\u00e9", "autom\u00e0tic", "a", "les", "avantguardesaltres", "cineastes", "catalans", "amateurs", "rellevants", "foren", "feliip", "seguers", "o", "lloren\u00e7", "llobetgr\u00e0cia", "el", "primer", "\u00e9s", "responsable", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "imitando", "al", "f\u00e1quir", "el", "segon", "de", "preg\u00e0ria", "a", "la", "verge", "dels", "colls", "el", "segon", "per\u00f2", "\u00e9s", "l'\u00fanic", "qui", "aconsegu\u00efx", "saltar", "i", "esdevenir", "un", "cineasta", "professional", "merc\u00e8s", "a", "una", "de", "les", "grans", "produccions", "m\u00e9s", "excepcionals", "i", "ambicioses", "del", "cinema", "catal\u00e0", "vida", "en", "sombras", "estrenada", "l'any", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "t\u00e9", "tocs", "evidents", "d'homenatge", "a", "hitchcok", "i", "\u00e9s", "l'obra", "m\u00e9s", "ben", "valorada", "procedent", "d'un", "cineasta", "que", "comen\u00e7\u00e0", "com", "a", "amateur", "l'era", "del", "cinema", "en", "color", "televisi\u00f3", "i", "colors", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "patix", "una", "segona", "crisi", "degut", "a", "la", "implantaci\u00f3", "de", "la", "televisi\u00f3", "aquest", "nou", "mitj\u00e0", "proporciona", "entreteniment", "sense", "eixir", "de", "casa", "als", "estats", "units", "l'embranzida", "de", "la", "implantaci\u00f3", "de", "la", "televisi\u00f3", "\u00e9s", "espectacular", "prop", "de", "cinemes", "han", "de", "tancar", "les", "portes", "mentre", "el", "pa\u00eds", "gaudix", "d'arribada", "de", "prop", "de", "quatre", "canals", "de", "televisi\u00f3", "quan", "a", "europa", "els", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "afortunats", "en", "aquest", "\u00e0mbit", "com", "ara", "fran\u00e7a", "el", "regne", "unit", "o", "b\u00e8lgica", "nom\u00e9s", "gaudixen", "d'un", "canal", "de", "televisi\u00f3", "l'emissi\u00f3", "del", "coronament", "de", "la", "reina", "elisabet", "ii", "del", "regne", "unit", "l'any", "potenci\u00e0", "encara", "m\u00e9s", "les", "vendes", "en", "territori", "ali\u00e8", "com", "ara", "fran\u00e7a", "i", "marc\u00e0", "d'altra", "banda", "un", "precedent", "tecnol\u00f2gic", "amb", "qu\u00e8", "els", "pa\u00efsos", "dits", "\"perif\u00e8rics\"", "com", "ara", "andorra", "luxemburg", "monaco", "o", "b\u00e8lgica", "apostaren", "definitivament", "per", "nous", "mitjans", "com", "la", "r\u00e0dio", "o", "la", "televisi\u00f3", "per", "bastir", "un", "imperi", "que", "acaba", "marcant", "les", "mentalitats", "del", "segle", "xx", "de", "retruc", "la", "crisi", "cinematogr\u00e0fica", "\u00e9s", "profunda", "la", "mateixa", "warner", "brothers", "haur\u00e0", "de", "tancar", "cinc", "mesos", "per", "evitar", "la", "bancarrota", "m\u00e9s", "i", "tot", "els", "canals", "de", "televisi\u00f3", "obren", "ells", "mateixos", "els", "seus", "estudis", "d'enregistrament", "des", "d'on", "neixen", "les", "primeres", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "les", "novel\u00b7les", "i", "ben", "aviat", "s'hi", "projectaran", "igualment", "pel\u00b7l\u00edcules", "la", "legislaci\u00f3", "estatunidenca", "tampoc", "\u00e9s", "gaire", "m\u00e9s", "encoratjant", "el", "pa\u00eds", "compta", "amb", "una", "alta", "gama", "de", "lleis", "proteccionistes", "que", "tot", "amb", "tot", "impedixen", "un", "bon", "desenvolupament", "correcte", "de", "la", "ind\u00fastria", "els", "g\u00e8neres", "inventats", "pel", "cinema", "com", "ara", "el", "western", "s\u00f3n", "represos", "\u00e0mpliament", "per", "les", "televisions", "que", "nom\u00e9s", "l'any", "estrenaven", "s\u00e8ries", "tot", "al", "llarg", "de", "l'any", "si", "anteriorment", "els", "estudis", "de", "cinema", "estrenaven", "prop", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "l'any", "ara", "la", "xifra", "es", "redu\u00efa", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "una", "mostra", "evident", "de", "la", "decad\u00e8ncia", "cinematogr\u00e0fica", "front", "a", "tot", "plegat", "els", "estudis", "de", "cinema", "estatunidencs", "innoven", "per", "aconseguir", "eixir", "del", "lot", "i", "emp\u00e8nyer", "el", "p\u00fablic", "a", "consumir", "cinema", "la", "innovaci\u00f3", "passa", "per", "revolucionar", "la", "imatge", "i", "si", "fins", "ara", "el", "cinema", "era", "en", "blanc", "i", "negre", "ara", "es", "far\u00e0", "en", "color", "oim\u00e9s", "les", "pantalles", "de", "cinema", "guanyen", "en", "mida", "\u00e9s", "a", "dir", "si", "la", "televisi\u00f3", "no", "pot", "fer", "altra", "cosa", "que", "oferir", "imatges", "en", "mida", "xiqueta", "el", "cinema", "les", "proposar\u00e0", "en", "grans", "dimensions", "i", "per", "tant", "si", "les", "emissions", "de", "televisi\u00f3", "s\u00f3n", "curtes", "el", "cinema", "proposa", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "prop", "de", "dues", "hores", "i", "malgrat", "el", "ventall", "de", "t\u00e8cniques", "per", "afegir", "color", "a", "les", "imatges", "el", "l\u00edder", "indiscutible", "de", "la", "fotografia", "kodak", "\u00e9s", "la", "tria", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "la", "seua", "t\u00e8cnica", "del", "technicolor", "n\u00ba", "enva\u00efx", "les", "pantalles", "de", "cinema", "pandora", "and", "the", "flying", "dutchman", "d'albert", "lewin", "o", "el", "gat", "amunt", "d'un", "teulat", "calent", "d'en", "richard", "brooks", "s\u00f3n", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "color", "aix\u00ed", "i", "tot", "cal", "destacar", "la", "l\u00ednia", "innovadora", "d'antics", "cl\u00e0ssics", "com", "el", "m\u00e0gic", "d'oz", "alhora", "se", "succe\u00efxen", "els", "procediments", "per", "donar", "grand\u00e0ria", "a", "les", "imatges", "projectades", "reallife", "vitascop", "natural", "vision", "cinerama", "o", "magnafilm", "\u00e9s", "finalment", "el", "cinemascope", "de", "la", "th", "century", "fox", "que", "s'implanta", "es", "tracta", "d'un", "procediment", "molt", "m\u00e9s", "simple", "i", "f\u00e0cil", "en", "comparaci\u00f3", "al", "seu", "anterior", "cinerama", "the", "robe", "de", "henry", "koster", "vint", "mil", "lleg\u00fces", "de", "viatge", "submar\u00ed", "d'en", "richard", "fleischer", "o", "la", "dama", "i", "el", "rodam\u00f3n", "de", "s\u00f3n", "les", "primeres", "projeccions", "en", "grand\u00e0ria", "els", "alts", "c\u00e0rrecs", "de", "la", "fox", "no", "es", "conformaren", "amb", "una", "gran", "imatge", "el", "so", "era", "un", "element", "primordial", "que", "havia", "d'aconseguir", "el", "mateix", "nivell", "de", "qualitat", "per", "acompanyar", "la", "imatge", "aix\u00f2", "va", "comportar", "la", "necessitat", "d'incloure", "un", "veritable", "so", "estereof\u00f2nic", "el", "qual", "tot", "i", "que", "inicialment", "es", "volia", "utilitzar", "l'est\u00e8reo", "de", "tres", "canals", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "magn\u00e8tica", "funcionava", "amb", "un", "sistema", "de", "so", "magn\u00e8tic", "de", "quatre", "pistes", "es", "pot", "destacar", "que", "aquest", "sistema", "de", "so", "tamb\u00e9", "va", "ser", "utilitzat", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "no", "s\u00f3n", "cinemascope", "cadascuna", "d'aquestes", "noves", "t\u00e8cniques", "es", "promocionen", "amb", "campanyes", "agressives", "de", "m\u00e0rqueting", "que", "inclouen", "publicitats", "i", "entrevistes", "a", "les", "mateixes", "televisions", "nacionals", "hollywood", "mir\u00e0", "fins", "i", "tot", "de", "promocionar", "la", "primera", "experi\u00e8ncia", "de", "cinema", "en", "d", "al", "xou", "televisiu", "d'en", "bob", "hope", "bwana", "devil", "d'arch", "oboler", "petoneja'm", "estimada", "de", "george", "sidney", "o", "els", "crims", "del", "museu", "de", "cera", "d'en", "vincent", "price", "s\u00f3n", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "d", "i", "a", "pesar", "de", "tot", "algunes", "de", "les", "campanyes", "s\u00f3n", "un", "frac\u00e0s", "com", "les", "projeccions", "en", "d", "el", "p\u00fablic", "es", "queixa", "de", "mareigs", "i", "n\u00e0usees", "a", "les", "sessions", "si", "el", "cinema", "en", "color", "i", "grand\u00e0ria", "s\u00f3n", "un", "\u00e8xit", "absolut", "que", "treu", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "crisi", "en", "canvi", "el", "cinema", "en", "tres", "dimensions", "inaugura", "un", "frac\u00e0s", "estrepit\u00f3s", "que", "tot", "i", "aix\u00ed", "continua", "desenvolupantse", "paral\u00b7lelament", "en", "parcs", "tem\u00e0tics", "d'atraccions", "fins", "a", "reincorporar", "les", "pantalles", "de", "cinema", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "aleshores", "el", "p\u00fablic", "torna", "a", "criticar", "les", "projeccions", "en", "tres", "dimensions", "perqu\u00e8", "contr\u00e0riament", "a", "les", "projeccions", "dels", "parcs", "tem\u00e0tics", "les", "del", "cinema", "en", "tres", "dimensions", "proposen", "\u00fanicament", "un", "efecte", "de", "profunditat", "i", "el", "p\u00fablic", "ja", "ha", "experimentat", "la", "vertadera", "sensaci\u00f3", "de", "trobarse", "amb", "el", "personatge", "barba", "a", "barba", "nota", "dins", "aquesta", "din\u00e0mica", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "que", "es", "proposa", "per", "primera", "vegada", "traslladar", "la", "pluja", "el", "so", "o", "el", "fred", "i", "la", "calor", "a", "les", "sales", "de", "cinema", "fou", "a", "l'estrena", "de", "the", "tignler", "esgarrifan\u00e7a", "d'en", "william", "castle", "que", "el", "p\u00fablic", "experiment\u00e0", "per", "primera", "volta", "desc\u00e0rregues", "el\u00e8ctriques", "quan", "aquestes", "apareixien", "en", "pantalla", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "ac\u00ed", "era", "de", "fer", "del", "cinema", "una", "vertadera", "experi\u00e8ncia", "realista", "per\u00f2", "com", "el", "cinema", "en", "tres", "dimensions", "torn\u00e0", "a", "ser", "un", "frac\u00e0s", "els", "tr\u00e0ilers", "i", "la", "promoci\u00f3", "per", "b\u00e9", "que", "els", "tr\u00e0ilers", "\u00e9s", "una", "eina", "que", "neix", "tot", "comen\u00e7ar", "el", "segle", "xx", "el", "seu", "\u00fas", "sistem\u00e0tic", "nom\u00e9s", "tindr\u00e0", "lloc", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "els", "estats", "units", "comencen", "a", "ferne", "un", "\u00fas", "m\u00e9s", "que", "recurrent", "per", "incentivar", "el", "p\u00fablic", "a", "atansarse", "a", "les", "sales", "de", "cinema", "la", "ind\u00fastria", "necessita", "eixir", "dels", "n\u00fameros", "roigs", "i", "per", "aix\u00f2", "troba", "l'ocasi\u00f3", "de", "la", "introducci\u00f3", "del", "cinema", "en", "color", "com", "a", "ideal", "per", "ferse", "promoci\u00f3", "arreu", "a", "trav\u00e9s", "dels", "tr\u00e0ilers", "aquests", "s\u00f3n", "projectats", "abans", "que", "comence", "qualsevol", "pel\u00b7l\u00edcula", "a", "banda", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "els", "tr\u00e0ilers", "s\u00f3n", "acompanyats", "dels", "seus", "primers", "cartells", "tal", "com", "els", "concebem", "hui", "dia", "aleshores", "els", "cartells", "no", "s'imprimien", "i", "tampoc", "es", "fabricaven", "rere", "les", "pantalles", "dels", "ordinadors", "tal", "com", "es", "fa", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "els", "cartells", "publicitaris", "s\u00f3n", "pintats", "in", "situ", "a", "cada", "cinema", "una", "multitud", "de", "pintors", "\u00e9s", "contractada", "per", "tal", "de", "guarnir", "les", "entrades", "de", "tots", "els", "cinemes", "del", "m\u00f3n", "els", "cartells", "fan", "prova", "d'una", "gran", "varietat", "de", "propostes", "les", "unes", "m\u00e9s", "originals", "que", "les", "altres", "per\u00f2", "en", "tot", "cas", "tenim", "un", "element", "m\u00e9s", "indispensable", "dins", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "nota", "per", "tal", "de", "garantir", "una", "qualitat", "els", "estudis", "imposaven", "uns", "manuals", "d'estil", "i", "de", "guia", "per", "a", "cada", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "pintor", "havia", "de", "pintar", "tal", "com", "el", "manual", "demanava", "la", "inventiva", "dels", "cartells", "port\u00e0", "alguns", "atrevits", "a", "exposar", "directament", "vitrines", "amb", "tratges", "i", "altres", "vestimentes", "maniquins", "i", "tota", "mena", "de", "reproducci\u00f3", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "es", "volia", "donar", "una", "imatge", "molt", "atractiva", "per", "al", "p\u00fablic", "els", "anys", "era", "de", "transici\u00f3", "representen", "per", "als", "nordamericans", "una", "nova", "\u00e8poca", "de", "benestar", "social", "apareix", "\"l'american", "way", "of", "life\"", "la", "majoria", "de", "cases", "disposen", "de", "televisors", "aix\u00f2", "causa", "que", "el", "nombre", "d'espectadors", "del", "cinema", "disminu\u00efsca", "i", "s'aprope", "el", "cinema", "d'espectacularitat", "hollywood", "torna", "a", "apostar", "pels", "grans", "g\u00e8neres", "i", "les", "grans", "produccions", "ara", "b\u00e9", "aquesta", "volta", "tindrem", "un", "escenari", "for\u00e7a", "diferent", "en", "quant", "a", "la", "t\u00e8cnica", "i", "l'entreteniment", "les", "innovacions", "i", "la", "necessitat", "de", "destacarse", "incorporen", "sales", "amb", "pantalles", "de", "grand\u00e0ria", "xxl", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "color", "crispetes", "a", "les", "butaques", "etc", "de", "fet", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "que", "s'inventa", "el", "cinema", "drivein", "\u00e9s", "a", "dir", "cinema", "projectat", "en", "p\u00e0rquings", "d'estacionament", "d'autom\u00f2bils", "l'\u00e8xit", "\u00e9s", "fulgurant", "i", "treu", "la", "ind\u00fastria", "estatunidenca", "de", "la", "crisi", "que", "havia", "imposat", "la", "televisi\u00f3", "nota", "el", "cinema", "en", "color", "arriba", "el", "amb", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "\"la", "fira", "de", "les", "vanitats\"", "de", "rouben", "mamoulian", "encara", "que", "art\u00edsticament", "la", "seua", "plenitud", "s'aconseguix", "al", "film", "de", "victor", "fleming", "\"all\u00f2", "que", "el", "vent", "s'endugu\u00e9\"", "fan", "aparici\u00f3", "nous", "mites", "de", "la", "pantalla", "que", "trenquen", "els", "esquemes", "de", "comportament", "social", "convencionals", "com", "ara", "marlon", "brando", "james", "dean", "marilyn", "monroeenfront", "de", "directors", "amb", "plantejaments", "principalment", "comercials", "fan", "aparici\u00f3", "d'altres", "amb", "nous", "neguits", "est\u00e8tics", "erich", "von", "stroheim", "hitchcock", "orson", "wellestamb\u00e9", "\u00e9s", "l'\u00e8poca", "dels", "grans", "melodrames", "i", "de", "la", "consolidaci\u00f3", "dels", "g\u00e8neres", "com", "en", "el", "cas", "del", "thriller", "un", "bon", "exemple", "d'aquest", "\u00faltim", "el", "tenim", "als", "films", "de", "hitchcock", "\"vertigen\"", "o", "\"la", "finestra", "indiscreta\"", "s'imposen", "els", "musicals", "com", "ara", "\"cantant", "sota", "la", "pluja\"", "el", "cinema", "d'animaci\u00f3", "es", "va", "implantant", "entre", "els", "gustos", "del", "p\u00fablic", "especialment", "els", "m\u00e9s", "menuts", "walt", "disney", "\u00e9s", "el", "creador", "estatunidenc", "predilecte", "fins", "i", "tot", "enll\u00e0", "del", "mateix", "pa\u00eds", "a", "europa", "el", "cinema", "pren", "dues", "vies", "la", "primera", "\u00e9s", "la", "continuaci\u00f3", "del", "cinema", "avantguardista", "fet", "per", "autors", "dit", "de", "qualitat", "la", "segona", "\u00e9s", "un", "maritatge", "amb", "el", "cinema", "asi\u00e0tic", "i", "l'asi\u00e0tic", "amb", "l'europeu", "aquesta", "segona", "via", "troba", "un", "\u00e8xit", "aclaparador", "que", "contribu\u00efx", "per", "primera", "volta", "a", "enfonsar", "el", "cinema", "estatunidenc", "venut", "a", "europa", "despr\u00e9s", "d'un", "domini", "gaireb\u00e9", "imparable", "dels", "estats", "units", "la", "producci\u00f3", "europea", "repr\u00e8n", "les", "regnes", "i", "lidera", "les", "sales", "de", "cinema", "tot", "amb", "tot", "podem", "mirar", "ara", "amb", "m\u00e9s", "per", "menuts", "l'etapa", "dels", "cinquanta", "dins", "l'esfera", "global", "nota", "cal", "notar", "per\u00f2", "que", "a", "txecoslov\u00e0quia", "hi", "hagu\u00e9", "una", "gran", "compet\u00e8ncia", "al", "cinema", "estatunidenc", "d'animaci\u00f3", "que", "representava", "walt", "disney", "all\u00e0", "el", "cim", "el", "presenten", "jiri", "trnka", "o", "karel", "zeman", "volgueren", "presentarse", "com", "l'equivalent", "sovi\u00e8tic", "a", "l'animaci\u00f3", "de", "disney", "o", "si", "m\u00e9s", "no", "aix\u00ed", "mateix", "s'acaba", "escrivint", "als", "manuals", "d'hist\u00f2ria", "del", "cinema", "ls", "segona", "edat", "d'or", "dels", "musicals", "estatunidencs", "deu", "el", "seu", "\u00e8xit", "a", "l'actors", "studio", "es", "tracta", "d'un", "taller", "d'art", "dram\u00e0tic", "fundat", "el", "a", "nova", "york", "i", "que", "es", "fe", "nom", "merc\u00e8s", "a", "la", "incorporaci\u00f3", "d'un", "bon", "nombre", "dels", "seus", "aprenents", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "estatunidenques", "fins", "a", "arribar", "a", "l'\u00e8xit", "d'estrelles", "i", "mites", "la", "regla", "d'or", "del", "musical", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "passa", "per", "reclutar", "actors", "d'aquest", "taller", "per", "tant", "podem", "esbossar", "l'estrat\u00e8gia", "per", "un", "tan", "bon", "\u00e8xit", "un", "entrenament", "intensiu", "fonamentat", "en", "la", "cerca", "de", "la", "motivaci\u00f3", "de", "l'acte", "per", "expressar", "aix\u00ed", "l'emoci\u00f3", "uns", "capacitat", "a", "endurir", "la", "sol\u00b7litud", "p\u00fablica", "i", "a", "declamar", "els", "mots", "sota", "totes", "les", "tonalitats", "un", "recurs", "a", "la", "mem\u00f2ria", "sensorial", "o", "afectiva", "per", "trobar", "i", "fer", "emergir", "sentiments", "fugitsarrel", "d'aix\u00f2", "els", "estats", "units", "posen", "de", "moda", "els", "melodrames", "amb", "qu\u00e8", "el", "p\u00fablic", "femen\u00ed", "de", "l'\u00e8poca", "hi", "trob\u00e0", "un", "mercat", "per", "consumir", "molt", "suc\u00f3s", "si", "m\u00e9s", "no", "aquesta", "era", "la", "intenci\u00f3", "de", "hollywood", "paral\u00b7lelament", "els", "estudis", "reprenen", "els", "westerns", "i", "en", "fan", "sudsterns", "amb", "un", "\u00e8xit", "aclaparador", "per\u00f2", "aix\u00ed", "i", "tot", "el", "nou", "g\u00e8nere", "que", "ix", "dels", "estudis", "estatunidencs", "la", "ci\u00e8nciaficci\u00f3", "\u00e9s", "la", "que", "marca", "clarament", "la", "d\u00e8cada", "en", "plena", "psicosi", "per", "l'arribada", "del", "comunisme", "o", "en", "tot", "cas", "en", "plena", "propaganda", "estatal", "en", "contra", "el", "comunisme", "el", "cinema", "estatunidenc", "s'endins", "en", "un", "nou", "g\u00e8nere", "per", "tal", "de", "transmetre", "por", "a", "la", "poblaci\u00f3", "en", "vista", "a", "obligarla", "a", "renunciar", "a", "tota", "l\u00ednia", "roja", "la", "primera", "guerra", "freda", "mana", "i", "els", "estudis", "proposen", "mons", "apocal\u00edptics", "en", "qu\u00e8", "hi", "ha", "un", "clar", "dramatisme", "que", "apunta", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "com", "a", "element", "maligne", "que", "vol", "destruir", "el", "planeta", "sota", "la", "ret\u00f2rica", "del", "nosaltres", "bons", "i", "ells", "els", "dolents", "el", "cinema", "s'omple", "de", "bombes", "at\u00f2miques", "d'invasors", "i", "monstres", "gegantins", "\u00e9s", "d'aquesta", "saga", "que", "neix", "el", "c\u00e8lebre", "king", "kong", "a", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "s'hi", "visqu\u00e9", "per", "contra", "una", "\u00e8poca", "inicial", "de", "decad\u00e8ncia", "de", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "degut", "a", "stalin", "el", "pa\u00eds", "no", "aconseguir", "produir", "m\u00e9s", "de", "llargmetratges", "l'any", "\u00e9s", "arrel", "del", "xx", "congr\u00e9s", "del", "partit", "comunista", "de", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "i", "de", "la", "contraestrat\u00e8gia", "al", "pla", "marshall", "del", "bloc", "capitalista", "que", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "invertix", "en", "el", "cinema", "i", "aix\u00f2", "produ\u00ed", "efectes", "de", "tenir", "una", "d\u00e8cada", "com", "la", "dels", "amb", "escasses", "pel\u00b7l\u00edcules", "el", "pa\u00eds", "en", "produ\u00efa", "ja", "unes", "l'any", "a", "la", "d\u00e8cada", "seg\u00fcent", "en", "aquesta", "segona", "etapa", "el", "sovietisme", "rus", "retorna", "al", "seu", "gran", "cl\u00e0ssic", "ivan", "el", "terrible", "amb", "una", "segona", "part", "mentre", "alhora", "adapta", "obres", "liter\u00e0ries", "com", "don", "quixot", "hamlet", "o", "el", "rei", "lear", "algunes", "produccions", "passen", "la", "frontera", "i", "arriben", "a", "l'europa", "capitalista", "merc\u00e8s", "als", "seus", "festivals", "que", "en", "premien", "la", "novetat", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "samson", "samsonov", "grigori", "chujrai", "o", "mijail", "kalatozov", "de", "tots", "\u00e9s", "n'andrei", "tarkovsky", "qui", "aconseguix", "la", "plenitud", "com", "a", "cineasta", "es", "dona", "a", "con\u00e8ixer", "amb", "la", "inf\u00e0ncia", "d'ivan", "l'any", "i", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "es", "nodrix", "d'estrelles", "aix\u00ed", "com", "l'andrei", "mikhalkov", "kontchalovski", "germ\u00e0", "de", "nikita", "mikhalkov", "o", "altres", "directors", "com", "sergej", "paradjanov", "o", "otar", "iosseliani", "entre", "els", "sat\u00e8l\u00b7lits", "sovi\u00e8tics", "destaca", "particularment", "pol\u00f2nia", "amb", "un", "tipus", "de", "cinema", "que", "reflectix", "el", "centralisme", "estatal", "film", "polski", "\u00e9s", "l'estudi", "que", "produ\u00efa", "obres", "que", "dintre", "del", "model", "sovi\u00e8tic", "aconseguien", "destacar", "es", "tractava", "d'un", "estudi", "estatal", "at\u00e8s", "que", "pol\u00f2nia", "com", "la", "resta", "de", "pa\u00efsos", "sota", "l'\u00f2rbita", "russa", "sovi\u00e8tica", "era", "comunista", "entre", "els", "directors", "m\u00e9s", "coneguts", "destaca", "en", "jerzy", "kawalerowicz", "que", "obtingu\u00e9", "premis", "al", "festival", "de", "cannes", "o", "l'andrzeij", "wajda", "de", "l'escola", "de", "cinema", "de", "lodz", "aquesta", "escola", "\u00e9s", "la", "responsable", "de", "formar", "les", "estrelles", "del", "cinema", "polon\u00e8s", "sovi\u00e8tic", "a", "txecoslov\u00e0quia", "per", "la", "seua", "banda", "la", "repressi\u00f3", "port\u00e0", "a", "cineastes", "de", "gran", "talent", "com", "vera", "chytilova", "a", "fugir", "del", "seu", "pa\u00eds", "i", "instaurarse", "a", "europa", "a", "l'europa", "capitalista", "el", "cinema", "s'impregna", "de", "japonisme", "amb", "l'estrena", "de", "rashomon", "l'any", "el", "m\u00f3n", "del", "cinema", "europeu", "decidix", "apostar", "obertament", "i", "sense", "complexos", "pel", "cinema", "asi\u00e0tic", "el", "film", "aconsegu\u00ed", "el", "lle\u00f3", "d'or", "a", "ven\u00e8cia", "i", "un", "\u00f2scar", "als", "estats", "units", "per", "millor", "pel\u00b7l\u00edcula", "estrangera", "l'\u00e8xit", "porta", "molts", "directors", "a", "experimentar", "amb", "la", "tem\u00e0tica", "oriental", "i", "d'ac\u00ed", "sorgix", "un", "per\u00edode", "for\u00e7a", "nou", "a", "europa", "i", "que", "s'allunya", "de", "l'avantguardisme", "omnipresent", "\u00e9s", "el", "costat", "m\u00e9s", "original", "europeu", "per\u00f2", "al", "mateix", "temps", "una", "escapat\u00f2ria", "al", "cinema", "estatunidenc", "l'aposta", "per", "aquest", "cinema", "\u00e9s", "un", "\u00e8xit", "tant", "gran", "que", "aconseguix", "destronar", "els", "estats", "units", "a", "europa", "a", "am\u00e8rica", "hi", "haur\u00e0", "qui", "s'inspire", "i", "tot", "del", "jap\u00f3", "medieval", "per", "produir", "westerns", "destaquen", "directors", "japonesos", "com", "kurosawa", "kenji", "mizoguchi", "yasujiro", "ozu", "mikio", "naruse", "kon", "itxikawa", "xohei", "imamura", "o", "russomongols", "com", "ara", "yul", "brynner", "tamb\u00e9", "hi", "haur\u00e0", "lloc", "per", "a", "actors", "d'\u00e8xit", "estrangers", "com", "ara", "toshiro", "mifune", "a", "l'\u00edndia", "tenim", "un", "efecte", "gaireb\u00e9", "un", "efecte", "similar", "a", "l'europeu", "si", "a", "europa", "els", "realitzadors", "s'enamoren", "del", "jap\u00f3", "i", "d'\u00e0sia", "a", "l'\u00edndia", "i", "arrel", "de", "les", "produccions", "de", "l'satyjit", "ray", "els", "realitzadors", "s'enamoren", "de", "l'europa", "occidental", "capitalista", "\u00e9s", "sota", "el", "cinema", "amateur", "que", "aquest", "hindi", "s'inici\u00e0", "al", "cinema", "merc\u00e8s", "al", "seu", "encontre", "amb", "en", "renoir", "premiat", "a", "canes", "aquest", "realitzador", "\u00e9s", "el", "vincle", "d'uni\u00f3", "entre", "el", "m\u00f3n", "oriental", "i", "l'europeu", "l'\u00edndia", "veu", "n\u00e9ixer", "doncs", "producci\u00f3", "pr\u00f2pia", "de", "la", "m\u00e0", "del", "neorealisme", "europeu", "i", "de", "les", "avantguardes", "europees", "orientalisme", "a", "banda", "les", "avantguardes", "europees", "pitgen", "encara", "m\u00e9s", "sobre", "el", "bot\u00f3", "al", "regne", "unit", "i", "a", "fran\u00e7a", "el", "cinema", "esdev\u00e9", "de", "\"qualit\u00e9\"", "el", "neorealisme", "itali\u00e0", "posa", "les", "bases", "per", "la", "d\u00e8cada", "seg\u00fcent", "una", "nova", "onada", "de", "cineastes", "francesos", "se", "n'inspiren", "i", "proposen", "un", "cinema", "d'all\u00f2", "m\u00e9s", "diferent", "que", "fa", "entrar", "la", "ind\u00fastria", "a", "l'era", "de", "la", "modernitat", "el", "softpower", "franc\u00e8s", "se'n", "veu", "beneficiat", "la", "nouvelle", "vague", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "cinema", "que", "es", "vol", "anticomercial", "per", "aix\u00f2", "els", "decorats", "de", "cartr\u00f3", "i", "fusta", "s\u00f3n", "destru\u00efts", "les", "hist\u00f2ries", "ja", "no", "s\u00f3n", "lineals", "i", "la", "tem\u00e0tica", "mira", "de", "parlar", "amb", "la", "gent", "normal", "\u00e9s", "un", "cinema", "de", "gent", "normal", "per", "a", "gent", "normal", "el", "fundador", "de", "la", "revista", "cahier", "du", "cin\u00e9ma", "apareguda", "al", "final", "d\u00e8cada", "dels", "andr\u00e9", "bazin", "\u00e9s", "juntament", "amb", "henri", "langlois", "el", "\"padr\u00ed\"", "d'aquesta", "nova", "generaci\u00f3", "l'\u00e8xit", "inclou", "directors", "com", "ara", "alain", "resnais", "claude", "chabrol", "fran\u00e7iis", "truffaut", "jeanluc", "godard", "eric", "rohmer", "jacques", "rivette", "louis", "malle", "jacques", "rozier", "etc", "tots", "aquests", "directors", "apostaren", "per", "un", "cinema", "allunyat", "dels", "estudis", "per", "aix\u00f2", "es", "parla", "de", "cinema", "d'autor", "at\u00e8s", "que", "el", "director", "deixa", "de", "ser", "un", "t\u00e8cnic", "i", "assumix", "el", "seu", "paper", "com", "a", "tal", "nota", "si", "m\u00e9s", "no", "influenciats", "pels", "estats", "capitalistes", "i", "pel", "cinema", "de", "la", "nouvelle", "vague", "a", "la", "hongria", "sovi\u00e8tica", "es", "volgu\u00e9", "presentar", "la", "vessant", "sovi\u00e8tica", "del", "neorealisme", "merc\u00e8s", "a", "zoltan", "fabri", "janos", "herk\u00f3", "andr\u00e1s", "kov\u00e1cs", "istvan", "szab\u00f3", "o", "mikl\u00f3s", "jancs\u00f3", "aleshores", "els", "hongaresos", "parlaren", "de", "\"nova", "onada\"", "cinematogr\u00e0fica", "en", "clara", "refer\u00e8ncia", "a", "la", "francesa", "al", "regne", "unit", "l'espai", "que", "ocupa", "la", "nouvelle", "vague", "a", "fran\u00e7a", "\u00e9s", "ocupat", "pel", "free", "cinema", "la", "nouvelle", "vague", "a", "fran\u00e7a", "i", "el", "free", "cinema", "s'alimentaren", "m\u00fatuament", "tots", "dos", "buscaven", "continuar", "en", "la", "l\u00ednia", "del", "cinema", "de", "qualitat", "i", "que", "es", "prest\u00e9s", "com", "a", "rival", "indubtable", "a", "la", "ind\u00fastria", "estatunidenca", "\u00e9s", "amb", "la", "revista", "sequence", "de", "la", "universitat", "d'\u00f2xford", "que", "es", "pot", "donar", "per", "nascut", "el", "free", "cinema", "all\u00e0", "lindsay", "anderson", "i", "karel", "resiz", "cr\u00edtics", "de", "cinema", "posaren", "la", "base", "per", "un", "nou", "cinema", "el", "grup", "volgu\u00e9", "vincularse", "al", "moviment", "literari", "the", "angry", "young", "men", "i", "ser", "alhora", "hereu", "del", "documentalisme", "brit\u00e0nic", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "cinema", "que", "dona", "molta", "import\u00e0ncia", "a", "l'expressi\u00f3", "de", "la", "vida", "ordin\u00e0ria", "al", "retrat", "de", "la", "societat", "sense", "perdre", "la", "perspectiva", "dels", "individus", "destaquen", "jack", "clayton", "tony", "richardson", "lindsay", "anderson", "fielding", "etc", "a", "espanya", "per", "la", "seua", "banda", "dos", "directors", "excepcionals", "ixen", "de", "la", "din\u00e0mica", "franquista", "i", "proposen", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "s'acaben", "exportant", "com", "a", "avantguarda", "si", "m\u00e9s", "no", "fou", "el", "cas", "de", "luis", "bu\u00f1uel", "que", "comen\u00e7\u00e0", "la", "seua", "carrera", "amb", "dal\u00ed", "per\u00f2", "que", "ben", "aviat", "se", "n'alluny\u00e0", "en", "no", "trobar", "m\u00e9s", "recursos", "per", "al", "geni", "de", "l'art", "pl\u00e0stic", "bardem", "del", "seu", "costat", "es", "fa", "renom", "amb", "mort", "d'un", "ciclista", "i", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "la", "seua", "carrera", "es", "projecta", "als", "estats", "units", "el", "cinema", "a", "la", "televisi\u00f3", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "neix", "als", "estats", "units", "en", "forma", "de", "monopoli", "la", "distribuci\u00f3", "producci\u00f3", "i", "venda", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "sempre", "han", "fet", "objecte", "de", "sent\u00e8ncies", "judicials", "perqu\u00e8", "uns", "i", "altres", "volgueren", "des", "d'un", "vell", "inici", "controlar", "tot", "el", "mercat", "per", "tant", "no", "seria", "gens", "estrany", "explicar", "que", "la", "introducci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "a", "les", "televisions", "tamb\u00e9", "fe", "objecte", "de", "processos", "judicials", "en", "contra", "del", "monopolitisme", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "els", "estudis", "de", "cinema", "miren", "de", "ferse", "amb", "totes", "les", "televisions", "existents", "als", "estats", "units", "amb", "l'objectiu", "d'absorbir", "el", "rival", "es", "tractava", "de", "tenir", "el", "control", "dels", "canals", "de", "televisi\u00f3", "amb", "qu\u00e8", "els", "estudis", "poden", "despr\u00e9s", "abocarhi", "contingut", "propi", "i", "fet", "exclusivament", "per", "la", "televisi\u00f3", "sense", "que", "aix\u00f2", "supos\u00e9s", "cap", "p\u00e8rdua", "per", "les", "sales", "de", "cinema", "tamb\u00e9", "controlades", "pels", "productors", "a", "causa", "de", "la", "gran", "recessi\u00f3", "el", "govern", "estatunidenc", "decid\u00ed", "alliberar", "el", "mercat", "del", "cinema", "i", "ben", "aviat", "tamb\u00e9", "s'hagu\u00e9", "d'alliberar", "el", "televisiu", "el", "govern", "dintre", "del", "seu", "pla", "estrat\u00e8gic", "de", "reactivaci\u00f3", "de", "l'economia", "a", "base", "d'injecci\u00f3", "de", "diners", "volgu\u00e9", "donar", "oportunitat", "a", "les", "empreses", "xicotetes", "i", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "pos\u00e0", "els", "estudis", "de", "cinema", "als", "tribunals", "l'objectiu", "era", "for\u00e7arlos", "a", "alliberar", "el", "mercat", "cosa", "dita", "cosa", "feta", "deu", "anys", "de", "querelles", "que", "donaren", "ra\u00f3", "al", "govern", "i", "d'aquesta", "manera", "s'introdu\u00ed", "per", "primera", "volta", "pel\u00b7l\u00edcules", "a", "les", "televisions", "les", "grans", "productores", "hagueren", "de", "deixar", "espai", "per", "a", "les", "petites", "i", "aquestes", "autom\u00e0ticament", "volgueren", "projectarse", "a", "les", "pantalles", "xicotetes", "perqu\u00e8", "aix\u00ed", "s'aconseguia", "una", "promoci\u00f3", "que", "cap", "altre", "mitj\u00e0", "els", "atorgava", "aquesta", "pr\u00e0ctica", "sorgeix", "als", "anys", "i", "es", "consolida", "definitivament", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "la", "modernitat", "cinematogr\u00e0fica", "es", "considera", "que", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "el", "cinema", "abandona", "l'era", "cl\u00e0ssica", "i", "s'estableix", "la", "moderna", "per", "descriure", "el", "cinema", "modern", "cal", "abans", "de", "m\u00e9s", "comprendre", "que", "\u00e9s", "un", "tipus", "d'art", "molt", "associat", "a", "la", "societat", "evoluciona", "amb", "aquesta", "\u00e9s", "el", "reflex", "de", "la", "societat", "en", "tant", "que", "ens", "mostra", "les", "preocupacions", "d'aquesta", "les", "seves", "cosmovisions", "i", "les", "seves", "condicions", "econ\u00f2miques", "m\u00e9s", "que", "descriure", "l'etimologia", "del", "terme", "modern", "\u00e9s", "fonamental", "comprendre", "el", "context", "que", "envolta", "el", "cinema", "modern", "perqu\u00e8", "l'etimologia", "ens", "porta", "a", "contradiccions", "all\u00f2", "que", "\u00e9s", "modern", "per", "nosaltres", "\u00e9s", "cl\u00e0ssic", "per", "a", "les", "futures", "generacions", "el", "canvi", "fonamental", "entre", "cinema", "cl\u00e0ssic", "i", "cinema", "modern", "es", "troba", "m\u00e9s", "aviat", "a", "la", "teoria", "\u00e9s", "a", "dir", "al", "discurs", "m\u00e9s", "que", "no", "pas", "en", "la", "t\u00e8cnica", "la", "modernitat", "comen\u00e7a", "amb", "la", "fi", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "existeixen", "dos", "focus", "de", "creaci\u00f3", "cinematogr\u00e0fica", "nova", "i", "que", "marquen", "la", "trencadissa", "entre", "el", "cinema", "cl\u00e0ssic", "i", "el", "cinema", "modern", "s\u00f3n", "it\u00e0lia", "i", "fran\u00e7a", "it\u00e0lia", "\u00e9s", "el", "primer", "lloc", "en", "qu\u00e8", "hi", "trobem", "la", "trencadissa", "el", "pa\u00eds", "surt", "de", "la", "guerra", "i", "la", "seva", "poblaci\u00f3", "no", "viu", "precisament", "de", "l'abund\u00e0ncia", "els", "cineastes", "prefereixen", "trencar", "amb", "la", "l\u00ednia", "estatunidenca", "massa", "fantasista", "classista", "luxosa", "i", "al", "capdavall", "allunyada", "de", "la", "realitat", "els", "directors", "volen", "fer", "realisme", "i", "ho", "fan", "amb", "els", "mitjans", "escassos", "que", "tenen", "per", "aquest", "motiu", "defugen", "dels", "decorats", "prefabricats", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "cl\u00e0ssiques", "la", "c\u00e0mera", "surt", "per", "primera", "vegada", "al", "carrer", "els", "films", "s'allunyen", "de", "l'alta", "burgesia", "i", "mostren", "la", "realitat", "quotidiana", "la", "gent", "veu", "en", "pantalla", "temes", "normals", "allunyats", "dels", "grans", "fets", "hist\u00f2rics", "que", "foren", "durant", "l'\u00e8poca", "cl\u00e0ssica", "cobejats", "per", "una", "suposada", "necessitat", "de", "ferho", "tot", "art\u00edstic", "el", "neorealisme", "itali\u00e0", "ent\u00e9n", "que", "l'artisticitat", "no", "\u00e9s", "als", "fets", "hist\u00f2rics", "per\u00f2", "en", "detalls", "que", "s\u00f3n", "molt", "m\u00e9s", "importants", "el", "cinema", "es", "vol", "objectiu", "a", "fran\u00e7a", "tenim", "la", "segona", "trencadissa", "all\u00e0", "el", "corrent", "de", "la", "nouvelle", "vague", "mira", "de", "desferse", "de", "la", "tradici\u00f3", "i", "trencar", "amb", "l'autoritat", "i", "la", "normativitat", "can\u00f2nica", "tenim", "un", "pa\u00eds", "en", "efervesc\u00e8ncia", "la", "joventut", "que", "\u00e9s", "for\u00e7a", "majorit\u00e0ria", "per", "l'efecte", "baby", "boom", "s'afarta", "r\u00e0pidament", "de", "l'autoritat", "de", "les", "velles", "elits", "pol\u00edtiques", "el", "maig", "del", "surten", "al", "carrer", "joves", "decidits", "a", "desferse", "de", "l'antic", "r\u00e8gim", "un", "r\u00e8gim", "que", "\u00e9s", "percebut", "com", "l'her\u00e8ncia", "militarista", "de", "la", "guerra", "i", "la", "poblaci\u00f3", "precisament", "t\u00e9", "el", "pot", "ple", "de", "la", "guerra", "surten", "maneres", "molt", "diverses", "de", "veure", "la", "societat", "els", "grups", "minoritaris", "es", "deixen", "veure", "tenim", "una", "diversitat", "que", "surt", "de", "l'ombra", "aix\u00f2", "s'acaba", "reproduint", "al", "cinema", "aix\u00ed", "els", "directors", "de", "cinema", "volen", "ser", "arreu", "del", "proc\u00e9s", "de", "producci\u00f3", "i", "desferse", "del", "sistema", "d'estudis", "percebut", "com", "d'antic", "r\u00e8gim", "\u00e9s", "l'anomenat", "cinema", "d'autor", "la", "societat", "francesa", "bull", "i", "per", "aix\u00f2", "el", "cinema", "tot", "permetentse", "l'avinentesa", "que", "li", "proporciona", "el", "cinema", "dautor", "mira", "d'expressar", "aix\u00f2", "mateix", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "bande", "\u00e0", "part", "per", "exemple", "s'hi", "evidencia", "clarament", "un", "film", "amb", "una", "tem\u00e0tica", "banal", "el", "gansterisme", "tractat", "de", "forma", "poc", "tradicional", "la", "nouvelle", "vague", "vol", "doncs", "pel\u00b7l\u00edcules", "no", "lineals", "amb", "qu\u00e8", "hom", "haur\u00e0", "de", "reconstruir", "la", "hist\u00f2ria", "sense", "que", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "li", "n'exposi", "t\u00e8cnicament", "parlant", "el", "cinema", "t\u00e9", "pel\u00b7l\u00edcules", "fragmentades", "amb", "nous", "processos", "com", "l'mrm", "el", "cinema", "\u00e9s", "ideol\u00f2gic", "perqu\u00e8", "es", "vol", "anticapitalista", "tot", "amb", "tot", "trobem", "paral\u00b7lelismes", "abundants", "a", "les", "arts", "pl\u00e0stiques", "en", "aquestes", "s'hi", "discuteix", "igualment", "l'etimologia", "del", "terme", "modern", "amb", "l'objectiu", "de", "definir", "el", "per\u00edode", "posterior", "tamb\u00e9", "hi", "veiem", "un", "trencament", "important", "amb", "les", "t\u00e8cniques", "anteriors", "per", "inaugurarne", "unes", "de", "noves", "el", "cinema", "aprofita", "les", "c\u00e0meres", "lleugeres", "la", "presa", "de", "so", "directe", "els", "colors", "etc", "per", "trencar", "amb", "l'era", "anterior", "l'art", "\u00e9s", "vol", "popular", "realista", "amb", "pocs", "mitjans", "i", "fora", "d'estudis", "un", "cinema", "d'autor", "per", "aix\u00f2", "l'arquitectura", "proposa", "edificis", "no", "ornamentals", "que", "s'allunyin", "de", "l'est\u00e8tica", "rebuscada", "que", "gaireb\u00e9", "s'havia", "anat", "reproduint", "des", "del", "modernisme", "el", "cinema", "abandona", "doncs", "els", "decorats", "de", "paper", "i", "cartr\u00f3", "els", "guions", "lineals", "i", "les", "tem\u00e0tiques", "academicistes", "l'art", "\u00e9s", "vol", "una", "eina", "per", "reflexionar", "i", "el", "cinema", "esdev\u00e9", "una", "eina", "de", "reflexi\u00f3", "aix\u00f2", "no", "obstant", "els", "aven\u00e7os", "tecnol\u00f2gics", "permeten", "definir", "el", "cinema", "el", "cinema", "no", "podr\u00e0", "concebres", "d'en\u00e7\u00e0", "sense", "pantalles", "de", "grand\u00e0ria", "a", "mida", "el", "so", "ha", "vingut", "per", "quedarse", "les", "sales", "de", "cinema", "s'ha", "acomodat", "el", "mercat", "s'ha", "alliberat", "els", "anys", "era", "del", "cine", "d'autor", "la", "d\u00e8cada", "dels", "del", "segle", "xx", "est\u00e0", "marcada", "per", "l'auge", "de", "la", "nouvelle", "vague", "francesa", "una", "nova", "generaci\u00f3", "de", "realitzadors", "aporten", "oxigen", "a", "un", "cinema", "estancat", "i", "amb", "la", "nouvelle", "vague", "empenyen", "el", "cinema", "a", "la", "modernitat", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "cinema", "molt", "innovador", "i", "trencador", "amb", "el", "llenguatge", "cinematogr\u00e0fic", "habitual", "per", "aix\u00f2", "troba", "r\u00e8pliques", "a", "altres", "pa\u00efsos", "a", "hongria", "per", "exemple", "la", "nouvelle", "vague", "porta", "els", "realitzadors", "com", "istv\u00e1n", "sza", "b\u00f3", "o", "mikl\u00f3s", "jancs\u00f3", "a", "experimentar", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "foren", "premiades", "a", "europa", "tots", "proposen", "una", "mirada", "m\u00e9s", "lleugera", "del", "comunisme", "gaireb\u00e9", "contestantlo", "sense", "arribar", "a", "aquesta", "punt", "amb", "innovacions", "for\u00e7a", "importants", "i", "en", "la", "l\u00ednia", "de", "la", "nova", "onada", "francesa", "la", "uni\u00f3", "sov\u00e8tica", "viu", "aleshores", "les", "turbul\u00e8ncies", "de", "la", "primavera", "de", "praga", "a", "on", "el", "cinema", "com", "el", "franc\u00e8s", "amb", "el", "maig", "s'impregna", "de", "les", "noves", "tend\u00e8ncies", "i", "proposa", "innovacions", "en", "la", "mateixa", "l\u00ednia", "que", "el", "neorealisme", "i", "la", "nova", "onada", "francesa", "moltes", "pel\u00b7l\u00edcules", "txeques", "eslovaques", "i", "sovi\u00e8tiques", "s\u00f3n", "aleshores", "premiades", "a", "cannes", "i", "als", "festivals", "europeus", "all\u00e0", "el", "cinema", "dels", "pa\u00efsos", "de", "l'est", "s'emporten", "unes", "vict\u00f2ries", "sonants", "podem", "destacar", "a", "txecoslov\u00e0quia", "l'evald", "schorm", "vera", "chytilova", "jiri", "menszel", "milos", "forman", "o", "ivan", "passer", "els", "sat\u00e8l\u00b7lits", "sovi\u00e8tics", "es", "troben", "en", "el", "seu", "auge", "cinematogr\u00e0fic", "influenciats", "per", "la", "nouvelle", "vague", "i", "el", "neorealisme", "itali\u00e0", "els", "realitzadors", "de", "l'alemanya", "de", "l'oest", "tamb\u00e9", "rejoveneixen", "el", "seu", "cinema", "hostils", "al", "cinema", "heimat", "que", "\u00e9s", "percebut", "com", "a", "nacionalista", "i", "l'hereu", "de", "l'alemanya", "de", "la", "segona", "guerra", "mundial", "escriuen", "un", "manifest", "a", "ren\u00e0ndia", "del", "nord", "amb", "qu\u00e8", "simplement", "inauguren", "una", "nova", "etapa", "i", "donen", "l'anterior", "per", "morta", "\u00e9s", "el", "manifest", "d'oberhausen", "peter", "fleischmann", "wilhelm", "wenders", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "escenes", "de", "ca\u00e7a", "a", "baviera", "s\u00f3n", "algunes", "dels", "exemples", "m\u00e9s", "il\u00b7lustratius", "d'aquesta", "nova", "tend\u00e8ncia", "a", "l'est", "no", "obstant", "el", "cinema", "alemany", "prefereix", "abordar", "tem\u00e0tiques", "dures", "sempre", "dins", "la", "l\u00ednia", "de", "la", "nova", "onada", "francesa", "en", "destaquen", "principalment", "en", "volker", "schl\u00f6dorff", "fet", "i", "fet", "els", "llargsmetratges", "de", "rainer", "werner", "fassbinder", "a", "l'oest", "creen", "tend\u00e8ncia", "amb", "tota", "una", "nova", "ind\u00fastria", "que", "s'envolta", "de", "nous", "actors", "televiors", "i", "melodrames", "aix\u00f2", "mentre", "el", "regne", "unit", "i", "su\u00e8cia", "s'acomoden", "al", "nou", "cinema", "europeu", "que", "es", "vol", "m\u00e9s", "realista", "menys", "elitista", "adaptat", "a", "les", "condicions", "econ\u00f2miques", "de", "la", "postguerra", "i", "sobretot", "m\u00e9s", "d'autor", "i", "gens", "d'estudi", "el", "regne", "unit", "dona", "de", "fet", "innovacions", "t\u00e8cniques", "i", "est\u00e8tiques", "com", "la", "c\u00e0mera", "en", "m\u00e0", "merc\u00e8s", "al", "moviment", "del", "free", "cinema", "el", "cinema", "hi", "\u00e9s", "contestari", "cr\u00edtic", "envers", "la", "seua", "societat", "puritania", "i", "classista", "els", "cineastes", "m\u00e9s", "representatius", "s\u00f3n", "lindsay", "anderson", "toney", "richardson", "o", "karel", "reisz", "su\u00e8cia", "per", "contra", "destaca", "per", "la", "figura", "de", "l'ingmar", "bergman", "que", "assolix", "un", "cinema", "m\u00e9s", "introspectiu", "de", "car\u00e0cter", "molt", "existencialista", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "persona", "a", "it\u00e0lia", "antonioni", "passolini", "bertolucci", "visconti", "i", "fellini", "opten", "per", "un", "tipus", "de", "cinema", "po\u00e8tic", "nota", "mentre", "el", "m\u00f3n", "es", "deixa", "seduir", "per", "la", "nouvelle", "vague", "als", "estats", "totalitaris", "amb", "el", "suport", "dels", "pa\u00efsos", "capitalistes", "com", "espanya", "la", "censura", "s'imposa", "sobre", "qualsevol", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "no", "divulgue", "el", "feixisme", "i", "el", "pancastellanisme", "les", "produccions", "cinematogr\u00e0fiques", "continuen", "estancades", "i", "totes", "han", "de", "fer", "propaganda", "del", "r\u00e8gim", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "raza", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "gui\u00f3", "de", "la", "qual", "fou", "escrit", "pel", "mateix", "francisco", "franco", "dictador", "de", "la", "castella", "pancastellana", "de", "les", "d\u00e8cades", "de", "postguerra", "el", "r\u00e8gim", "munt\u00e0", "una", "comissi\u00f3", "per", "revisar", "els", "guions", "de", "cadascuna", "de", "les", "produccions", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "havien", "de", "passar", "per", "un", "tall", "estricte", "el", "director", "josep", "maria", "forn", "fou", "dels", "directors", "qui", "hagu\u00e9", "d'atendre's", "a", "les", "normes", "del", "r\u00e8gim", "si", "hom", "no", "volia", "ser", "empresonat", "per", "exemple", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "la", "respuesta", "el", "r\u00e8gim", "hi", "censur\u00e0", "les", "can\u00e7ons", "de", "la", "banda", "sonora", "perqu\u00e8", "eren", "de", "la", "nova", "can\u00e7\u00f3", "\u00e9s", "a", "dir", "el", "moviment", "de", "resist\u00e8ncia", "al", "r\u00e8gim", "de", "l'\u00e0mbit", "musical", "que", "consistia", "a", "cantar", "en", "catal\u00e0", "i", "contra", "el", "r\u00e8gim", "fent", "crida", "a", "la", "llibertat", "merc\u00e8s", "a", "la", "nouvelle", "vague", "gr\u00e8cia", "i", "el", "jap\u00f3", "es", "desperten", "el", "grec", "michael", "cacayannis", "obt\u00e9", "el", "festival", "de", "cannes", "per", "a", "millor", "transposici\u00f3", "amb", "electra", "l'any", "per\u00f2", "\u00e9s", "merc\u00e8s", "a", "zorba", "l'any", "que", "aconseguix", "l'\u00e8xit", "mundial", "al", "jap\u00f3", "hi", "tenim", "tamb\u00e9", "una", "nova", "generaci\u00f3", "com", "la", "francesa", "de", "joves", "cineastes", "que", "han", "gaudit", "del", "cinema", "anterior", "i", "proposen", "quelcom", "de", "nou", "com", "la", "nova", "onada", "francesa", "podr\u00edem", "parlar", "per", "exemple", "de", "nagisa", "oshima", "yoshishige", "yoshida", "conegut", "com", "a", "kiju", "i", "xoxei", "immamura", "l'onada", "francesa", "tamb\u00e9", "tindr\u00e0", "repercussi\u00f3", "al", "cinema", "brasiler", "que", "es", "regenera", "amb", "el", "cinema", "novo", "i", "figures", "com", "nelson", "pereira", "dos", "santos", "i", "d'un", "pa\u00eds", "l'onada", "es", "trasllad\u00e0", "a", "un", "altre", "l'argentina", "i", "el", "cinema", "nuevo", "all\u00e0", "destaca", "en", "leopoldo", "torre", "nilson", "que", "amb", "el", "seu", "quart", "llargmetratge", "travessa", "la", "fama", "internacional", "i", "marcant", "la", "tend\u00e8ncia", "del", "nuevo", "cine", "i", "de", "fet", "de", "continent", "a", "continent", "la", "nouvelle", "vague", "tamb\u00e9", "inspir\u00e0", "els", "realitzadors", "hindis", "els", "quals", "reberen", "l'ajuda", "de", "la", "film", "finance", "corporation", "en", "aquest", "pa\u00edscontinent", "hi", "trobem", "directors", "com", "ara", "mrinal", "sen", "provocador", "i", "ple", "d'humor", "mani", "haul", "el", "bress\u00f3", "indi", "o", "basu", "chatterjee", "finalment", "sempre", "dins", "la", "vague", "francesa", "el", "continent", "afric\u00e0", "don\u00e0", "els", "seus", "primers", "realitzadors", "de", "cinema", "a", "l'\u00e0frica", "el", "cinema", "sembla", "que", "hi", "haguera", "estat", "silenciat", "certament", "per", "les", "conseq\u00fc\u00e8ncies", "de", "la", "colonitzaci\u00f3", "\u00e9s", "arrel", "de", "l'alliberament", "dels", "pobles", "africans", "que", "neixen", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "pr\u00f2pies", "s\u00f3n", "possibles", "merc\u00e8s", "a", "ousmane", "samb\u00e8ne", "de", "nacionalitat", "senegalesa", "qui", "inspirat", "per", "l'onada", "francesa", "propos\u00e0", "una", "via", "oberta", "al", "continent", "sencer", "ara", "b\u00e9", "tamb\u00e9", "haur\u00edem", "de", "destacar", "malien", "souleymane", "ciss\u00e9", "aix\u00ed", "com", "l'etiop", "haile", "gerima", "\u00e9s", "destacable", "fer", "menci\u00f3", "dels", "cineclubs", "\u00e9s", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "d'auge", "de", "la", "nouvelle", "vague", "on", "aparixen", "els", "primers", "cineclubs", "en", "mans", "de", "cineastes", "i", "amateurs", "del", "cinema", "les", "xerrades", "al", "voltant", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "del", "nou", "llenguatge", "cinemat\u00f2graf", "apassionen", "primerament", "el", "p\u00fablic", "franc\u00e8s", "fins", "a", "exportarse", "arreu", "del", "planeta", "fins", "a", "esdevenir", "un", "vertader", "mecanisme", "per", "con\u00e8ixer", "tot", "all\u00f2", "que", "envolta", "el", "cinema", "\u00e9s", "d'aquesta", "pr\u00e0ctica", "que", "neixen", "termes", "com", "cin\u00e8fil", "als", "estats", "units", "a", "banda", "el", "cinema", "hi", "viu", "una", "etapa", "de", "decad\u00e8ncia", "del", "seu", "softpower", "el", "contagi", "del", "neorealisme", "itali\u00e0", "i", "de", "la", "nouvelle", "vague", "francesa", "porta", "els", "realitzadors", "i", "la", "ind\u00fastria", "a", "reinventarse", "europa", "es", "troba", "en", "el", "seu", "auge", "despr\u00e9s", "que", "s'hi", "invent\u00e9s", "el", "cinema", "amb", "els", "lumi\u00e8re", "hi", "haur\u00e0", "de", "fet", "lloc", "per", "a", "un", "nou", "tipus", "de", "cinema", "el", "popular", "altres", "cop", "el", "centre", "gravitacional", "\u00e9s", "fran\u00e7a", "amb", "les", "com\u00e8dies", "de", "demylegrand", "verneuil", "yves", "robert", "g\u00e9rard", "oury", "etc", "a", "it\u00e0lia", "la", "com\u00e8dia", "hi", "entra", "en", "conseq\u00fc\u00e8ncia", "amb", "lletres", "majors", "les", "quals", "influencien", "abastament", "el", "cinema", "hisp\u00e0nic", "castell\u00e0", "aix\u00ed", "i", "tot", "a", "fran\u00e7a", "en", "r\u00e9ric", "rohmer", "donar\u00e0", "espai", "per", "a", "un", "tipus", "de", "cinema", "m\u00e9s", "literari", "dins", "per\u00f2", "del", "cinema", "popular", "cal", "destacar", "l'empenta", "brit\u00e0nica", "amb", "harry", "saltman", "o", "albert", "cubby", "brocoli", "tots", "dos", "posen", "de", "moda", "un", "nou", "g\u00e8nere", "el", "d'espionatge", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "barreja", "acci\u00f3", "i", "sexe", "en", "surten", "sagues", "so", "british", "per\u00f2", "mundialment", "apreciades", "com", "l'agent", "i", "el", "seu", "c\u00e8lebre", "\"'im", "bond", "james", "bond\"", "la", "saga", "dels", "espionatges", "embarca", "als", "estats", "units", "espanya", "o", "it\u00e0lia", "els", "estudis", "estatunidencs", "miren", "de", "remuntar", "la", "mala", "ratxa", "amb", "espionatges", "mentre", "a", "europa", "s'hi", "exporta", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "western", "it\u00e0lia", "o", "alemanya", "readapten", "el", "g\u00e8nere", "i", "produ\u00efxen", "els", "primers", "westerns", "europeus", "alhora", "que", "comencen", "a", "ser", "molt", "criticats", "al", "seu", "pa\u00eds", "d'origen", "perqu\u00e8", "s\u00f3n", "clarament", "propaganda", "racista", "i", "que", "voldria", "justificar", "l'extermini", "ind\u00edgena", "produ\u00eft", "als", "estats", "units", "despr\u00e9s", "que", "les", "tretze", "col\u00f2nies", "s'independitzassen", "al", "segle", "xviii", "arrel", "de", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "televisi\u00f3", "molts", "actors", "d'aquesta", "era", "de", "la", "nouvelle", "vague", "acaben", "formantse", "a", "la", "televisi\u00f3", "mateixa", "els", "canals", "de", "televisi\u00f3", "necessiten", "actors", "per", "produir", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "i", "d'aquestes", "sorgixen", "els", "posteriors", "actors", "i", "actrius", "aquest", "fet", "\u00e9s", "rellevant", "de", "destacar", "perqu\u00e8", "la", "televisi\u00f3", "s'acomoda", "al", "cinema", "aix\u00ed", "com", "el", "cinema", "s'acomoda", "a", "aquesta", "despr\u00e9s", "de", "la", "crisi", "que", "gener\u00e0", "l'aparici\u00f3", "de", "la", "capsa", "\"tonta\"", "a", "anglaterra", "a", "banda", "tot", "inspirantse", "de", "la", "nouvelle", "vague", "sense", "rebutjar", "la", "tradici\u00f3", "documentalista", "brit\u00e0nica", "hi", "neix", "un", "nou", "tipus", "de", "cinema", "el", "cineveritat", "que", "es", "promociona", "com", "la", "vertadera", "novetat", "de", "la", "d\u00e8cada", "ix", "de", "l'angl\u00e8s", "richard", "leackock", "antic", "operador", "de", "robert", "flaherty", "ell", "en", "deia", "cinema", "directe", "o", "primari", "perqu\u00e8", "\u00e9s", "un", "tipus", "de", "cinema", "que", "procura", "explorar", "la", "tend\u00e8ncia", "objectivista", "de", "la", "nouvelle", "vague", "i", "del", "neorealisme", "itali\u00e0", "m\u00e9s", "tard", "el", "cinemaveritat", "\u00e9s", "rebatejat", "com", "a", "cinema", "de", "paraula", "i", "finalment", "cinema", "realitat", "o", "real", "aquest", "nou", "cinema", "es", "trasllada", "a", "indoxina", "amb", "pierre", "schoendoeffer", "i", "als", "estats", "units", "amb", "william", "klein", "aquest", "segons", "pa\u00eds", "hi", "t\u00e9", "tot", "l'inter\u00e8s", "vista", "la", "crisi", "nascuda", "arrel", "de", "la", "nouvelle", "vague", "hollywood", "esdev\u00e9", "una", "ciutat", "fantasma", "el", "cinema", "europeu", "\u00e9s", "cap\u00e7alera", "arreu", "del", "m\u00f3n", "mentre", "els", "estudis", "nordamericans", "sucumbeixen", "m\u00e9s", "que", "mai", "a", "la", "decad\u00e8ncia", "iniciada", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "aix\u00ed", "i", "tot", "figures", "com", "robert", "aldrich", "donen", "un", "aire", "cansat", "del", "sistema", "d'estudis", "i", "aprofitant", "l'alliberament", "del", "mercat", "proposa", "un", "tipus", "de", "cinema", "que", "defugir", "del", "codi", "hays", "i", "de", "resultes", "proposa", "la", "versi\u00f3", "estatunidenca", "de", "la", "nouvelle", "vague", "de", "fet", "les", "petites", "productores", "aconseguixen", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "produir", "un", "tipus", "de", "cinema", "molt", "m\u00e9s", "independent", "en", "detriment", "dels", "antics", "magaestudis", "i", "\u00e9s", "que", "europa", "fins", "i", "tot", "iugosl\u00e0via", "regna", "en", "el", "m\u00f3n", "del", "cinema", "molts", "actors", "estatunidencs", "han", "d'acomiadarse", "o", "b\u00e9", "es", "queden", "a", "la", "porta", "pels", "acomiadaments", "massius", "tot", "amb", "tot", "el", "cinema", "estatunidenc", "beu", "de", "les", "s\u00e8ries", "b", "que", "inventen", "una", "nova", "tem\u00e0tica", "la", "de", "les", "platges", "de", "calif\u00f2rnia", "i", "els", "seus", "socorristes", "el", "beach", "movies", "\u00e9s", "l'\u00fanica", "cara", "m\u00e9s", "existosa", "que", "pogu\u00e9", "oferir", "els", "estats", "units", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "els", "anys", "el", "cinema", "comprom\u00e8s", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "l'\u00e8xit", "de", "bonnie", "&", "clyde", "d'arthur", "penn", "i", "d'easy", "rider", "de", "dennis", "hopper", "desvetlla", "l'exist\u00e8ncia", "d'un", "p\u00fablic", "jove", "exigent", "polititzat", "per", "la", "guerra", "del", "vietnam", "i", "ben", "sovint", "activista", "en", "moviments", "contestataris", "\u00e9s", "l'hora", "per", "una", "nova", "generaci\u00f3", "de", "prendre", "en", "assalt", "la", "ciutadella", "hollywoodenca", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "debuta", "un", "moment", "de", "gl\u00f2ria", "per", "al", "cinema", "estatunidenc", "una", "nova", "edat", "d'or", "batejada", "\"new", "hollywood\"", "durant", "gaireb\u00e9", "deu", "anys", "euf\u00f2rics", "els", "joves", "cineastes", "actors", "i", "productors", "realitzen", "pel\u00b7l\u00edcules", "audacioses", "portadores", "d'una", "visi\u00f3", "del", "m\u00f3n", "radicalment", "nova", "com", "ara", "a", "little", "big", "man", "l'horda", "salvatge", "una", "dona", "sota", "influ\u00e8ncia", "viatge", "cap", "a", "l'infern", "macadam", "cowboy", "taxi", "driver", "apocalypse", "now", "phantom", "of", "the", "paradise", "etc", "el", "cinema", "estatunidenc", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "del", "segle", "xx", "constitu\u00efx", "una", "guia", "preciosa", "sobre", "un", "per\u00edode", "prol\u00edfic", "pol\u00edtic", "i", "proteiformea", "el", "graduat", "estrenada", "el", "mike", "nichols", "hi", "denuncia", "obertament", "l'obsessi\u00f3", "i", "la", "frustraci\u00f3", "sexual", "que", "s'empassa", "els", "adults", "estatunidencs", "posant", "els", "actors", "mateixos", "del", "film", "com", "a", "exmples", "d'un", "p\u00fablic", "que", "mira", "de", "fugir", "d'un", "dest\u00ed", "gaireb\u00e9", "marcat", "blanc", "sobre", "negre", "el", "jovent", "s'allibera", "dels", "models", "patriarcals", "i", "el", "cinema", "contribu\u00efx", "a", "marcar", "una", "nova", "etapa", "ben", "vist", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "q\u00fcestiona", "clarament", "l'american", "life", "success", "hollywood", "s'acaba", "de", "renovar", "definitivament", "i", "els", "assumptes", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "d'activisme", "cinematogr\u00e0fic", "no", "s'exhaureixen", "cr\u00edtica", "a", "l'exterminaci\u00f3", "ind\u00edgena", "amb", "little", "big", "man", "la", "realitat", "de", "la", "droga", "amb", "el", "pacino", "barris", "presos", "pel", "foc", "i", "la", "delinq\u00fc\u00e8ncia", "com", "ara", "amb", "taxi", "driver", "i", "l'scorsese", "les", "velles", "ombres", "de", "les", "zones", "negres", "de", "les", "propietat", "somptuoses", "de", "calif\u00f2rnia", "amb", "chinatown", "guerra", "de", "vietnam", "amb", "el", "retorn", "d'hal", "ashby", "o", "apocalypse", "now", "de", "francis", "ford", "coppola", "el", "racisme", "societari", "amb", "street", "sweetback's", "baadasss", "song", "etc", "nota", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "sweetback's", "feu", "la", "cr\u00edtica", "virulent", "dels", "peri\u00f2dics", "estatunidencs", "de", "l'\u00e8poca", "perqu\u00e8", "era", "encara", "controvertit", "contestar", "les", "pol\u00edtiques", "racials", "dels", "governs", "estatunidencs", "el", "film", "no", "obstant", "tot", "i", "ser", "prohibit", "als", "menors", "d'edat", "i", "tota", "la", "controv\u00e8rsia", "al", "seu", "voltant", "aconsegu\u00ed", "que", "les", "persones", "de", "color", "negre", "eixissen", "per", "primera", "volta", "a", "la", "pantalla", "per\u00f2", "si", "la", "d\u00e8cada", "estigu\u00e9", "marcada", "per", "unes", "pel\u00b7l\u00edcules", "activistes", "i", "compromeses", "socialment", "econ\u00f2mica", "i", "sobretot", "pol\u00edticament", "tenim", "la", "seua", "cara", "doble", "en", "efecte", "sorgiren", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "\"l'ordre\"", "\u00e9s", "a", "dir", "que", "promovien", "un", "retorn", "a", "l'am\u00e8rica", "puritana", "conservadora", "i", "dels", "ordres", "bon", "modals", "i", "dels", "valors", "cl\u00e0ssics", "aquestes", "pel\u00b7l\u00edcules", "conviuen", "amb", "les", "anteriors", "en", "una", "d\u00e8cada", "dibuixada", "pels", "estats", "units", "dins", "el", "lot", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "l'ordre", "podem", "destacar", "els", "gassos", "de", "palla", "french", "connection", "harry's", "inspector", "popeye", "o", "dirty", "s\u00f3n", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "sam", "peckinpah", "don", "siegel", "dustin", "hoffman", "gene", "hackman", "clint", "eastwood", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "les", "de", "magnum", "els", "lladres", "drogadictes", "violadors", "entre", "altres", "tenen", "all\u00f2", "que", "es", "mereixen", "\u00e9s", "a", "dir", "hi", "veiem", "clarament", "pel\u00b7l\u00edcules", "moralistes", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "deixa", "const\u00e0ncia", "d'una", "certa", "venjan\u00e7a", "com", "a", "\u00fas", "leg\u00edtim", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "pel\u00b7l\u00edques", "com", "les", "de", "tarantino", "si", "la", "nouvelle", "vague", "marc\u00e0", "la", "tend\u00e8ncia", "a", "la", "d\u00e8cada", "anterior", "ara", "\u00e9s", "aquest", "cinema", "estatunidenc", "i", "pol\u00edticament", "comprom\u00e8s", "que", "marca", "les", "tend\u00e8ncia", "de", "la", "nova", "d\u00e8cada", "aix\u00ed", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "jorge", "sanjin\u00e9s", "miguel", "littin", "umberto", "solas", "o", "lino", "brocka", "enfilen", "la", "capa", "i", "espasa", "per", "denunciar", "els", "abusos", "les", "manipulacions", "i", "conxorxes", "que", "es", "produ\u00efxen", "als", "seus", "pa\u00efsos", "cuba", "bol\u00edvia", "i", "fins", "i", "tot", "a", "l'\u00e0sia", "com", "ara", "les", "filipines", "a", "europa", "de", "fet", "tenim", "una", "it\u00e0lia", "del", "tot", "nova", "amb", "francesco", "rosi", "elio", "petri", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "lucky", "luciano", "a", "fran\u00e7a", "la", "cr\u00edtica", "la", "porta", "yves", "boisset", "qui", "explota", "la", "guerra", "d'alg\u00e8ria", "l'afer", "ben", "barka", "i", "el", "servei", "d'acci\u00f3", "civil", "amb", "qu\u00e8", "el", "govern", "pretenia", "callar", "tota", "mena", "de", "protesta", "reb\u00e9", "el", "suport", "d'altres", "cineastes", "com", "jacques", "perrin", "o", "konstantinos", "gravas", "d'origen", "grec", "aquest", "cinema", "tingu\u00e9", "influ\u00e8ncia", "a", "txecoslov\u00e0quia", "de", "la", "m\u00e0", "de", "costagabras", "a", "espanya", "s'hi", "denuncia", "el", "franquisme", "amb", "carlos", "saure", "mentre", "ken", "loach", "i", "andrzej", "wajda", "denuncien", "els", "sistemes", "del", "regne", "unit", "i", "la", "uni\u00f3", "sovi\u00e8tica", "la", "fugida", "del", "txec", "milos", "forman", "tindrem", "obres", "mestres", "que", "mostren", "a", "la", "pantalla", "gegant", "les", "derives", "del", "totalitarisme", "aix\u00f2", "mentre", "marco", "ferreri", "mira", "d'assotar", "el", "p\u00fablic", "amb", "la", "grande", "abbuffata", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "hi", "haur\u00e0", "lloc", "per", "la", "reflexi\u00f3", "dins", "el", "g\u00e8nere", "de", "la", "com\u00e8dia", "claude", "zidi", "o", "bertrand", "blier", "exploten", "aquest", "g\u00e8nere", "amb", "uns", "tocs", "declaradament", "anarquistes", "tamb\u00e9", "podem", "destacar", "en", "claude", "berri", "claude", "sautet", "michel", "drach", "o", "claude", "miller", "aquests", "darrers", "mereixen", "el", "reconeixement", "d'haver", "fet", "cinema", "d'autor", "els", "estats", "units", "per", "la", "seua", "banda", "anuncien", "una", "nova", "tend\u00e8ncia", "que", "ning\u00fa", "hauria", "imaginat", "abans", "\u00e9s", "arrel", "d'aquest", "context", "que", "diversos", "cin\u00e8fils", "projecten", "pel\u00b7l\u00edcules", "independents", "que", "guanyen", "de", "mica", "en", "mica", "el", "p\u00fablic", "sense", "fins", "a", "ferse", "massives", "all\u00e0", "hi", "ha", "lloc", "per", "a", "den\u00fancies", "de", "tota", "mena", "\u00e9s", "el", "cas", "d'el", "topo", "de", "ben", "barenholtz", "de", "pink", "flamingos", "de", "john", "waters", "o", "del", "jama\u00efc\u00e0", "the", "harder", "they", "come", "el", "cinema", "s'endinsa", "i", "tot", "als", "happenings", "amb", "the", "rocky", "horror", "picture", "show", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "\u00e9s", "una", "par\u00f2dia", "que", "porta", "el", "p\u00fablic", "a", "un", "viratge", "de", "graus", "sobre", "els", "models", "patriarcals", "l'alliberament", "sexuals", "s'hi", "ensuma", "a", "ritme", "de", "transsexualitat", "transvestisme", "i", "drag", "queens", "a", "banda", "de", "tot", "aquest", "ambient", "contestatari", "en", "qu\u00e8", "es", "projecte", "fetge", "i", "sang", "els", "estats", "units", "tamb\u00e9", "tingueren", "temps", "per", "tornar", "a", "explorar", "l'orient", "els", "films", "kungfu", "feren", "les", "del\u00edcies", "de", "l'\u00e8poca", "merc\u00e8s", "a", "les", "arts", "marcials", "de", "la", "cultura", "dels", "monjos", "de", "shaolin", "king", "hu", "i", "li", "zhefan", "foren", "els", "realitzadors", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "d'aquest", "g\u00e8nere", "l'un", "core\u00e0", "l'altre", "fill", "de", "cantonesos", "el", "segon", "funda", "una", "escola", "de", "gongfu", "als", "estats", "units", "i", "despr\u00e9s", "de", "presentarse", "en", "algunes", "s\u00e8ries", "de", "televisi\u00f3", "estatunidenques", "s'inataura", "als", "platons", "de", "cinema", "de", "hong", "kong", "i", "hollywood", "per", "ferse", "fam\u00f3s", "abandona", "el", "seu", "nom", "i", "n'adopta", "un", "altre", "bruce", "lee", "tors", "tot", "nu", "i", "abdominals", "inflats", "el", "ninja", "de", "les", "arts", "marcials", "enlluerna", "el", "p\u00fablic", "amb", "coreografies", "guerreres", "que", "el", "tornen", "el", "mestre", "del", "karat\u00e9", "l'home", "invencible", "la", "icona", "que", "tothom", "voldria", "imitar", "jackie", "chan", "anys", "m\u00e9s", "tard", "en", "parodiar\u00e0", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "per", "ferse", "igual", "de", "fam\u00f3s", "que", "el", "seu", "hom\u00f2leg", "una", "altra", "tend\u00e8ncia", "a", "banda", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "contestat\u00e0ries", "foren", "els", "films", "de", "terror", "el", "pa\u00eds", "de", "tot", "\u00e9s", "gran", "fins", "al", "tot", "big", "mac", "repr\u00e8n", "el", "g\u00e8nere", "per", "mostrar", "monstres", "sang", "criatures", "diables", "etc", "tot", "una", "s\u00e8rie", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "cultivaren", "l'imaginari", "col\u00b7lectiu", "occidental", "per\u00f2", "que", "no", "juguen", "precisament", "sobre", "la", "psicologia", "tal", "com", "es", "far\u00e0", "a", "la", "d\u00e8cada", "seg\u00fcent", "sin\u00f3", "m\u00e9s", "aviat", "en", "les", "noves", "t\u00e8cniques", "per", "aconseguirne", "un", "cinema", "de", "malson", "el", "cinema", "s'omple", "de", "serial", "killers", "imatges", "deiades", "per", "l'exorcista", "suspiria", "rosemary's", "baby", "alien", "el", "\u00e8", "passatger", "la", "nit", "de", "les", "m\u00e0scares", "divendres", "etc", "l'\u00e8xit", "d'aquestes", "produccions", "porten", "alguns", "realitzadors", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "amb", "el", "g\u00e8nere", "gore", "com", "ara", "herschell", "gordon", "lewis", "i", "la", "seua", "pel\u00b7l\u00edcula", "blood", "feast", "i", "tot", "seguint", "el", "fil", "l'stanley", "kubrick", "iniciar\u00e0", "la", "tend\u00e8ncia", "psicol\u00f2gica", "per\u00f2", "banyada", "de", "viol\u00e8ncia", "amb", "la", "taronja", "mec\u00e0nica", "estrenada", "l'any", "o", "the", "shining", "l'any", "com", "que", "ben", "sovint", "una", "cosa", "porta", "a", "l'altra", "caldria", "entendre", "doncs", "el", "sorgiment", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "cat\u00e0strofe", "en", "l'onada", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "terror", "hollywood", "estrena", "durant", "els", "tot", "un", "seguit", "de", "films", "que", "juguen", "amb", "el", "catastrofisme", "anuncianthi", "accidents", "naturals", "que", "exterminen", "la", "humanitat", "aquestes", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00f3n", "pr\u00f2piament", "de", "la", "seua", "\u00e8poca", "en", "haverhi", "un", "context", "pol\u00edtic", "clarament", "procliu", "a", "aix\u00f2", "la", "poblaci\u00f3", "occidental", "es", "veu", "atemorida", "per", "la", "propaganda", "estatal", "que", "veu", "una", "guerra", "nuclear", "a", "la", "vista", "si", "ning\u00fa", "combat", "el", "comunisme", "malgrat", "aix\u00f2", "aquestes", "pel\u00b7l\u00edcules", "foren", "un", "mitj\u00e0", "per", "explotar", "les", "noves", "tecnologies", "i", "oferir", "efectes", "que", "fins", "aleshores", "ning\u00fa", "havia", "vist", "mai", "es", "pot", "mencionar", "les", "c\u00e0meres", "de", "camp", "o", "el", "sensurround", "s\u00f3n", "rellevants", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "avalanxa", "de", "coney", "allen", "meteorit", "de", "ronald", "neame", "el", "dia", "de", "la", "fi", "del", "m\u00f3n", "de", "james", "goldstone", "airport", "de", "george", "seaton", "o", "la", "torre", "infernal", "de", "john", "guillermin", "pornografia", "un", "negoci", "ben", "rodat", "\u00e9s", "d'all\u00f2", "m\u00e9s", "sorprenent", "parlar", "de", "pornografia", "dins", "la", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "per\u00f2", "efectivament", "la", "pornografia", "sorgix", "del", "cinema", "mateix", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "setanta", "molts", "realitzadors", "decidixen", "creuar", "les", "fronteres", "i", "obrir", "un", "nou", "g\u00e8nere", "el", "de", "la", "pornografia", "aquesta", "ja", "s'havia", "practicat", "feia", "temps", "l'any", "el", "cat\u00e8leg", "dels", "path\u00e9", "ja", "proposava", "escenes", "pornogr\u00e0fiques", "per\u00f2", "censurades", "ara", "b\u00e9", "amb", "l'evoluci\u00f3", "espectacular", "que", "havia", "experimentat", "la", "cinematografia", "hom", "no", "volgu\u00e9", "perdre", "l'oportunitat", "d'aplicar", "totes", "aquestes", "evolucions", "a", "la", "pornografia", "a", "la", "d\u00e8cada", "de", "l'alliberament", "sexual", "aquesta", "fa", "les", "del\u00edcies", "de", "la", "ind\u00fastria", "la", "televisi\u00f3", "per", "la", "seua", "banda", "tot", "veient", "l'\u00e8xit", "aprofita", "l'ocasi\u00f3", "i", "estrena", "tamb\u00e9", "en", "horari", "de", "mitj\u00e0", "nit", "enll\u00e0", "pel\u00b7l\u00edcules", "pornogr\u00e0fiques", "i", "en", "aquest", "negoci", "hi", "haur\u00e0", "com", "a", "la", "nouvelle", "vague", "tend\u00e8ncia", "l'eixida", "comen\u00e7a", "als", "estats", "units", "per\u00f2", "conquerix", "r\u00e0pidament", "tot", "el", "globus", "pol\u00f2nia", "fran\u00e7a", "el", "regne", "unit", "etc", "su\u00e8cia", "investix", "i", "tot", "amb", "un", "cinema", "er\u00f2tic", "que", "\u00e9s", "for\u00e7a", "preuat", "a", "tot", "europa", "fet", "i", "fet", "naixen", "estrelles", "del", "porno", "com", "en", "lucien", "hustaix", "tenim", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "una", "pornografia", "que", "des", "de", "l'inici", "es", "mostra", "patriarcal", "la", "dona", "hi", "\u00e9s", "sobreexposada", "inicialment", "per", "donar", "lloc", "a", "un", "tipus", "de", "pornografia", "clarament", "dominant", "en", "qu\u00e8", "el", "mascle", "es", "permet", "tractar", "la", "dona", "com", "a", "objecte", "en", "aquest", "context", "es", "desenvolupa", "de", "mica", "en", "mica", "el", "fetitxisme", "alhora", "que", "a", "molts", "pa\u00efsos", "com", "ara", "fran\u00e7a", "els", "governs", "miren", "de", "limitarne", "el", "seu", "abast", "tot", "amb", "tot", "la", "pornografia", "dona", "ales", "als", "realitzadors", "de", "cinema", "no", "pornogr\u00e0fic", "i", "d'aquesta", "manera", "s'inaugura", "un", "g\u00e8nere", "nou", "en", "qu\u00e8", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "juguen", "amb", "l'amor", "el", "sexe", "i", "l'erotisme", "el", "cinema", "viu", "del", "seu", "propi", "destape", "fet", "que", "contribu\u00efx", "encara", "m\u00e9s", "a", "donar", "rellev\u00e0ncia", "al", "context", "de", "l'\u00e8poca", "\u00e9s", "a", "dir", "als", "setanta", "hi", "tenim", "un", "cinema", "activista", "i", "alliberador", "que", "critica", "la", "societat", "de", "dalt", "a", "baix", "per", "tant", "en", "conson\u00e0ncia", "aquestes", "noves", "pel\u00b7l\u00edcules", "aporten", "m\u00e9s", "elements", "per", "criticar", "la", "societat", "i", "trencar", "amb", "els", "tab\u00fa", "imposats", "pel", "puritanisme", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "l'itali\u00e0", "pasolini", "com", "ara", "decameron", "els", "contes", "de", "canterburry", "les", "mils", "i", "una", "nits", "etc", "tamb\u00e9", "fou", "el", "cas", "de", "l'alemany", "barbet", "schroeder", "o", "de", "l'itali\u00e0", "marco", "ferreri", "fins", "i", "tot", "del", "japon\u00e8s", "nagisa", "oshima", "cinema", "per", "endur", "el", "debut", "de", "l'era", "a", "la", "carta", "cap", "al", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "del", "segle", "xx", "el", "cinema", "ja", "es", "pot", "endur", "cap", "a", "casa", "fet", "revolucionari", "per", "aquella", "\u00e8poca", "el", "mercat", "s'omple", "de", "cassets", "de", "m\u00fasica", "i", "cinema", "amb", "qu\u00e8", "el", "p\u00fablic", "pot", "escoltar", "m\u00fasica", "i", "veure", "pel\u00b7l\u00edcules", "individualment", "a", "casa", "sense", "la", "necessitat", "d'anarse'n", "a", "un", "concert", "o", "b\u00e9", "al", "cinema", "les", "cassets", "vhs", "permeten", "al", "p\u00fablic", "de", "tornarse", "a", "veure", "quantes", "vegades", "li", "plagui", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "s'haja", "comprat", "la", "novetat", "enva\u00efx", "literalment", "la", "d\u00e8cada", "seg\u00fcent", "els", "foren", "la", "d\u00e8cada", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "del", "consumisme", "cinematogr\u00e0fic", "i", "per", "tant", "les", "xifres", "de", "vendes", "de", "cassets", "i", "reproductors", "per", "aquestes", "s'alcen", "les", "vendes", "d'aquesta", "nova", "tecnologia", "que", "permetia", "emportarse", "el", "cinema", "anaren", "acompanyades", "de", "les", "bandes", "sonores", "originals", "despr\u00e9s", "que", "ho", "entengu\u00e9s", "disney", "la", "resta", "de", "productors", "s'adonaren", "que", "tamb\u00e9", "es", "podia", "fer", "diners", "amb", "les", "m\u00fasiques", "que", "sortien", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "aix\u00ed", "durant", "els", "i", "sobretot", "a", "la", "d\u00e8cada", "seg\u00fcent", "les", "bandes", "sonores", "guanyen", "les", "cases", "de", "disc", "i", "els", "tops", "de", "les", "radiof\u00f3rmules", "la", "ind\u00fastria", "de", "la", "m\u00fasica", "i", "del", "cinema", "estan", "canviant", "els", "productors", "exigixen", "als", "seus", "directors", "o", "cantants", "de", "cenyirse", "a", "un", "gui\u00f3", "o", "un", "paper", "concret", "el", "frick", "\u00e9s", "chick", "i", "per", "tant", "res", "pot", "pertorbar", "la", "f\u00e0brica", "de", "diners", "mtv", "ix", "als", "carrers", "i", "les", "televisions", "desenvolupen", "canals", "per", "cablat", "per", "tot", "aix\u00f2", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "i", "de", "la", "m\u00fasica", "s'arrangen", "per", "llen\u00e7ar", "\u00e8xits", "a", "les", "estacions", "de", "r\u00e0dio", "d'ac\u00ed", "es", "desenvolupen", "noves", "t\u00e8cniques", "amb", "qu\u00e8", "enregistrar", "la", "m\u00fasica", "o", "els", "v\u00eddeos", "de", "mica", "en", "mica", "els", "cassets", "s\u00f3n", "substitu\u00efts", "pels", "cd", "i", "aquests", "per", "la", "m\u00fasica", "digital", "tot", "seguit", "substitu\u00efda", "per", "l'streaming", "hui", "en", "dia", "les", "productores", "de", "cinema", "s'ha", "vist", "obligades", "a", "vendre", "mitjan\u00e7ant", "les", "plataformes", "d'streaming", "com", "ara", "netflix", "filmin", "o", "amazonfilm", "per", "sobreviure", "els", "suports", "seguiren", "canviant", "durant", "tot", "aquest", "per\u00edode", "s'apost\u00e0", "pels", "minidiscs", "fins", "als", "bluray", "tot", "passant", "pels", "dvd", "i", "dvd", "de", "doble", "cara", "la", "venda", "d'aquests", "es", "fa", "cada", "volta", "m\u00e9s", "sofisticada", "les", "car\u00e0tules", "passen", "d'un", "format", "en", "pl\u00e0stic", "a", "formats", "en", "paper", "i", "cartr\u00f3", "per", "donarhi", "m\u00e9s", "aspecte", "lux\u00f3s", "el", "contingut", "passa", "de", "la", "simple", "pel\u00b7l\u00edcula", "als", "make", "offs", "els", "subt\u00edtols", "i", "la", "seua", "proposta", "en", "diversos", "idiomes", "l'era", "del", "cinema", "digital", "hui", "els", "anys", "el", "cinema", "consumista", "despr\u00e9s", "d'uns", "anys", "de", "cinema", "basat", "en", "el", "catastrofisme", "i", "de", "l'experi\u00e8ncia", "de", "la", "nouvelle", "vague", "es", "recupera", "les", "superproduccions", "aquesta", "vegada", "amb", "voluntat", "de", "produir", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "qualitat", "i", "rendibles", "el", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "ja", "anuncia", "aquest", "nou", "panorama", "en", "george", "lucas", "estrena", "el", "primer", "episodi", "de", "la", "saga", "d'star", "wars", "\u00e9s", "com", "a", "productor", "independent", "que", "surt", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "m\u00e9s", "coneguda", "i", "que", "m\u00e9s", "continu\u00eftat", "ha", "tingut", "al", "llarg", "de", "la", "hist\u00f2ria", "els", "efectes", "especials", "s\u00f3n", "majestuosos", "per", "a", "l'\u00e8poca", "la", "recreaci\u00f3", "d'una", "organitzaci\u00f3", "de", "les", "nacions", "unides", "intergal\u00e0xica", "i", "el", "trencament", "amb", "el", "sexe", "la", "viol\u00e8ncia", "o", "el", "pessimisme", "amb", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "familiar", "de", "car\u00e0cter", "espectacularista", "triomfa", "i", "el", "porta", "a", "la", "llegenda", "el", "mite", "i", "probablement", "fora", "enll\u00e0", "dels", "\u00f2scars", "a", "l'homenatge", "constant", "en", "george", "lucas", "\u00e9s", "per\u00f2", "la", "punta", "del", "que", "oloraran", "els", "anys", "de", "fet", "l'steve", "spielberg", "tamb\u00e9", "entraria", "dins", "aquest", "\u00e0mbit", "les", "seves", "pel\u00b7l\u00edcules", "dels", "encara", "s\u00f3n", "lluny", "de", "mostrar", "la", "majestuositat", "que", "pot", "produir", "la", "uni\u00f3", "entre", "estudi", "director", "espectacle", "superproducci\u00f3", "i", "comer\u00e7", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'aquesta", "d\u00e8cada", "es", "caracteritzen", "per", "una", "cosa", "totes", "s'uneixen", "per", "la", "seva", "capacitat", "de", "produir", "un", "imaginari", "col\u00b7lectiu", "mitjan\u00e7ant", "el", "seu", "merxandatge", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "tenen", "un", "impacte", "tant", "gran", "a", "la", "societat", "que", "poden", "dedicarse", "a", "crear", "figures", "ic\u00f2niques", "i", "tend\u00e8ncies", "que", "marquen", "l'imaginari", "de", "l'\u00e8poca", "aix\u00ed", "quan", "disney", "treu", "el", "seu", "c\u00e8lebre", "flubber", "les", "botigues", "s'omplen", "de", "gelatines", "que", "imiten", "el", "personatge", "de", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "star", "wars", "sempre", "en", "la", "mateixa", "l\u00ednia", "treu", "m\u00e0scares", "pistoles", "i", "naus", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "envaeix", "fins", "i", "tot", "el", "m\u00f3n", "de", "les", "juguines", "lego", "amb", "et", "de", "l'steven", "spielberg", "els", "supermercats", "s'omplen", "d'extraterrestres", "amb", "robocop", "les", "botigues", "de", "joguines", "s'omplen", "de", "robots", "mig", "humans", "defensors", "de", "la", "just\u00edcia", "i", "la", "policia", "amb", "flahsdance", "es", "posa", "de", "moda", "l'esport", "el", "ball", "i", "les", "escalfadores", "amb", "retorn", "al", "futur", "es", "posen", "de", "moda", "els", "skates", "a", "m\u00e9s", "de", "les", "joguines", "m\u00e9s", "boges", "que", "retraten", "un", "suposat", "futur", "fet", "de", "cotxes", "voladors", "sabates", "voladores", "i", "televisions", "intel\u00b7ligents", "el", "sistema", "d'estudis", "torna", "i", "ho", "fa", "amb", "el", "seny", "al", "cap", "abans", "de", "deixarse", "els", "diners", "es", "repensa", "tota", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "minimitza", "els", "costs", "i", "si", "cal", "replanteja", "totes", "les", "estrat\u00e8gies", "m\u00e0rquetings", "perqu\u00e8", "tingui", "\u00e8xit", "hollywood", "torna", "com", "mai", "i", "durablement", "destaquen", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "flahs", "dance", "uss", "alabama", "rock", "flubber", "retorn", "al", "futur", "et", "terminator", "robocop", "grease", "blade", "runner", "indiana", "jones", "scarface", "star", "wars", "els", "ca\u00e7afantasmes", "gremlins", "batman", "predator", "conan", "el", "b\u00e0rbar", "excalibur", "poltergeist", "dirty", "dancing", "risky", "bussiness", "setze", "veles", "els", "goonies", "el", "club", "de", "les", "cinc", "top", "gun", "beetlejuice", "qui", "ha", "enredat", "en", "roger", "rabbit", "o", "big", "i", "quan", "en", "harry", "va", "trobar", "la", "sally", "altres", "directors", "aposten", "per", "un", "cinema", "igualment", "comercial", "per\u00f2", "amb", "un", "estil", "m\u00e9s", "personal", "i", "creatiu", "com", "ford", "coppola", "scorsesse", "brian", "de", "palma", "burton", "lynch", "els", "anys", "l'aparici\u00f3", "i", "introducci\u00f3", "del", "v\u00eddeo", "i", "l'augment", "dels", "canals", "televisius", "per", "vies", "diferents", "fan", "que", "el", "p\u00fablic", "vegi", "m\u00e9s", "cinema", "que", "mai", "es", "fa", "avinent", "la", "necessitat", "de", "mostrar", "espectacularitat", "pel\u00b7l\u00edcules", "amb", "molts", "efectes", "especials", "actorsestrelles", "elements", "per", "al", "merxandatge", "acci\u00f3", "fantasia", "humor", "m\u00fasica", "i", "terror", "making", "off", "k", "vhs", "o", "moda", "en", "resum", "un", "cinema", "consumista", "enfront", "d'aquest", "cinema", "apareixen", "autors", "m\u00e9s", "preocupats", "per", "temes", "pol\u00edtics", "i", "sobretot", "per", "la", "inger\u00e8ncia", "dels", "eua", "en", "altres", "zones", "tamb\u00e9", "\u00e9s", "un", "temps", "de", "recuperaci\u00f3", "de", "la", "com\u00e8dia", "i", "de", "grans", "melodrames", "woody", "allen", "hi", "destaca", "les", "vendes", "s'enfilen", "i", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "estatunidenca", "torna", "a", "envair", "tot", "el", "planeta", "el", "desenvolupament", "del", "m\u00e0rqueting", "que", "hi", "acompanya", "amb", "el", "desenvolupament", "de", "les", "noves", "tecnologies", "porten", "les", "sales", "de", "cinema", "a", "estrenar", "edificis", "sencers", "amb", "p\u00e0rquing", "i", "restaurant", "incl\u00f2s", "de", "sales", "de", "cinema", "en", "multiplex", "al", "costat", "d'aquest", "cinema", "fant\u00e0stic", "espectacular", "i", "comercial", "hi", "haur\u00e0", "igualment", "lloc", "per", "a", "produccions", "independents", "aquestes", "miren", "de", "reflectir", "la", "marginalitat", "dels", "carrers", "de", "les", "megal\u00f2polis", "estatunidenques", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "stranger", "than", "paradise", "i", "down", "by", "law", "es", "tracta", "d'un", "cinema", "contestatari", "que", "condemna", "el", "cinema", "meanstream", "de", "hollywood", "hi", "destaquen", "a", "la", "recerca", "desesperada", "de", "la", "susan", "protagonitzada", "per", "madonna", "do", "the", "right", "thing", "d'en", "spike", "lee", "my", "beautiful", "laundrette", "working", "girls", "de", "lizzie", "borden", "etc", "i", "\u00e9s", "que", "cal", "fer", "evident", "que", "la", "d\u00e8cada", "dels", "fou", "l'era", "de", "la", "lux\u00faria", "per", "excel\u00b7l\u00e8ncia", "els", "diners", "l'\u00e8xit", "empresarial", "i", "capitalista", "apareixen", "sense", "vergonya", "amb", "tota", "decad\u00e8ncia", "i", "arrog\u00e0ncia", "a", "les", "televisions", "revistes", "i", "r\u00e0dios", "la", "febre", "dels", "diners", "es", "combina", "amb", "una", "cultura", "popular", "que", "es", "vol", "artificial", "al", "servei", "del", "m\u00e0rqueting", "i", "de", "les", "grans", "empreses", "el", "producte", "\u00e9s", "estrella", "la", "mateixa", "madonna", "trobar\u00e0", "manera", "de", "fer", "\u00e8xit", "amb", "aquest", "ambient", "vuitant\u00e8", "amb", "el", "seu", "hit", "material", "girl", "en", "aquesta", "era", "disney", "estrena", "les", "primeres", "pel\u00b7l\u00edcules", "no", "animades", "l'\u00e8xit", "\u00e9s", "com", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "animades", "fulgurant", "mentre", "la", "t\u00e8cnica", "de", "l'animaci\u00f3", "evoluciona", "i", "presenta", "obres", "mestres", "com", "els", "d\u00e0lmates", "disney", "proposa", "pel\u00b7l\u00edcules", "infantils", "o", "per", "adolescents", "amb", "l'objectiu", "de", "mantenir", "el", "p\u00fablic", "com", "a", "client", "aquestes", "pel\u00b7l\u00edcules", "presenten", "l'avantatge", "que", "s\u00f3n", "familiar", "i", "poden", "ser", "vistes", "per", "tota", "la", "fam\u00edlia", "aix\u00f2", "fa", "que", "el", "petit", "de", "la", "casa", "quan", "creix", "i", "es", "fa", "adolescent", "pugui", "acompanyarse", "dels", "pares", "de", "forma", "que", "es", "refor\u00e7a", "el", "sentiment", "de", "pertinen\u00e7a", "a", "disney", "a", "totes", "les", "edats", "ja", "vers", "la", "d\u00e8cada", "dels", "disney", "aposta", "pels", "remakes", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "animades", "transformades", "en", "pel\u00b7l\u00edcula", "no", "animada", "amb", "l'objectiu", "de", "continuar", "fidelitzant", "el", "p\u00fablic", "anteriorment", "adolescent", "esdevingut", "adult", "i", "que", "tot", "tenint", "dins", "el", "cap", "la", "bona", "experi\u00e8ncia", "experimentada", "quan", "eren", "joves", "introdueixen", "els", "seus", "fills", "de", "forma", "a", "tancar", "i", "tornar", "a", "obrir", "el", "cicle", "a", "europa", "per\u00f2", "el", "cinema", "torna", "a", "submergirse", "en", "l'anonimat", "per", "b\u00e9", "que", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00f3n", "estrenades", "als", "seus", "propis", "pa\u00efsos", "d'origen", "un", "cop", "all\u00e0", "no", "surten", "de", "la", "frontera", "i", "no", "aconsegueixen", "ampliar", "el", "mercat", "poques", "excepcions", "confirmen", "la", "regla", "com", "ara", "en", "pedro", "almodovar", "a", "espanya", "el", "cinema", "europeu", "recula", "davant", "l'onada", "estatunidenca", "bollywood", "l'starsystem", "hind\u00fa", "l'\u00fanic", "pa\u00eds", "a", "banda", "dels", "comunistes", "que", "aconsegu\u00ed", "resistir", "a", "l'onada", "estatunidenca", "fou", "l'\u00edndia", "immersa", "en", "batalles", "geopol\u00edtiques", "amb", "el", "bengladesh", "i", "el", "pakistan", "el", "nacionalisme", "hind\u00fa", "permet", "la", "creaci\u00f3", "del", "model", "hollywood", "a", "l'estil", "indi", "el", "seu", "nom", "bollywood", "\u00e9s", "tema", "recurrent", "a", "les", "revistes", "premsa", "televisions", "i", "r\u00e0dios", "occidentals", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00ed", "el", "cinema", "indi", "no", "passa", "la", "frontera", "el", "terme", "bollywood", "\u00e9s", "la", "uni\u00f3", "dels", "mots", "bombai", "i", "hollywwod", "i", "com", "a", "tal", "es", "presenta", "amb", "una", "capital", "bombai", "on", "anualment", "s'hi", "produeixen", "fins", "pel\u00b7l\u00edcules", "comercials", "aix\u00ed", "com", "a", "hollywood", "amb", "la", "gran", "difer\u00e8ncia", "que", "s\u00f3n", "\u00edndies", "parlades", "en", "hindi", "i", "pensades", "per", "a", "un", "p\u00fablic", "indi", "all\u00e0", "\u00e9s", "on", "es", "vertebra", "el", "softpower", "indi", "que", "es", "tradueix", "a", "m\u00faltiples", "idiomes", "la", "majoria", "dels", "quals", "s\u00f3n", "del", "mateix", "pa\u00eds", "com", "ara", "el", "t\u00e0mil", "bengal\u00ed", "o", "telugu", "com", "el", "cinema", "estatunidenc", "bollywood", "presenta", "el", "seu", "propi", "sistema", "d'estrelles", "i", "d'estudis", "les", "seves", "m\u00fasiques", "el", "seu", "marxandatge", "les", "seves", "productores", "i", "distribu\u00efdores", "el", "seu", "codi", "de", "llenguatge", "i", "tamb\u00e9", "tot", "un", "historial", "rere", "seu", "que", "remunta", "cap", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "\u00e9s", "en", "aquesta", "que", "nasqu\u00e9", "efectivament", "la", "nova", "hollywood", "de", "l'\u00edndia", "i", "com", "el", "seu", "hom\u00f2leg", "estatunidenc", "an\u00e0", "creixent", "presentant", "la", "seva", "era", "muda", "cl\u00e0ssica", "moderna", "postmoderna", "etc", "per", "al", "m\u00f3n", "occidental", "bollywood", "es", "presenta", "m\u00e9s", "com", "un", "g\u00e8nere", "cinematogr\u00e0fic", "que", "com", "una", "ind\u00fastria", "en", "si", "i", "de", "fet", "com", "el", "cinema", "europeu", "malgrat", "que", "mira", "d'expandirse", "no", "arriba", "molt", "lluny", "llevat", "de", "la", "gran", "\u00edndia", "aix\u00ed", "com", "el", "cinema", "europeu", "no", "arriba", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "de", "la", "pr\u00f2pia", "europa", "els", "anys", "fills", "de", "la", "televisi\u00f3", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "el", "cinema", "aprofundix", "en", "l'estrat\u00e8gia", "comercial", "en", "plena", "conson\u00e0ncia", "amb", "la", "introducci\u00f3", "de", "la", "globalitzaci\u00f3", "i", "el", "neoliberalisme", "ara", "ja", "de", "forma", "formal", "els", "estudis", "de", "cinema", "estatunidencs", "es", "fusionen", "amb", "el", "r\u00f2ssec", "del", "temps", "el", "conglomerat", "\u00e9s", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "gran", "disney", "mateix", "assumix", "l'estrat\u00e8gia", "d'absorci\u00f3", "quan", "la", "compet\u00e8ncia", "contra", "pixar", "tot", "just", "acabar", "el", "segle", "rivalitza", "durament", "amb", "les", "produccions", "del", "ratol\u00ed", "aix\u00ed", "des", "del", "en\u00e7\u00e0", "que", "disney", "s'ha", "fet", "amb", "pixar", "marvel", "lucasfilm", "la", "th", "century", "fox", "i", "blue", "sky", "studios", "a", "l", "mateixa", "l\u00ednia", "dreamworks", "\u00e9s", "absorbida", "per", "la", "paramount", "la", "q\u00fcesti\u00f3", "\u00e9s", "desferse", "de", "la", "compet\u00e8ncia", "amb", "l'objectiu", "de", "fer", "m\u00e9s", "diners", "per", "aquesta", "din\u00e0mica", "hi", "passaren", "empresarials", "com", "en", "murdoch", "i", "tamb\u00e9", "l'empresa", "vivendi", "i", "malgrat", "la", "comercialitzaci\u00f3", "constant", "del", "cinema", "que", "es", "viu", "en", "aquesta", "d\u00e8cada", "el", "cinema", "estatunidenc", "que", "seguix", "regnant", "com", "mai", "abans", "haur\u00e0", "de", "dependre", "del", "cinema", "independent", "si", "m\u00e9s", "no", "dels", "seus", "directors", "aquests", "s\u00f3n", "els", "qui", "aporten", "les", "idees", "i", "els", "estudis", "els", "diners", "per", "ferles", "reals", "un", "maritatge", "de", "conveni\u00e8ncia", "que", "aix\u00ed", "i", "tot", "cal", "matisar", "at\u00e8s", "que", "els", "estudis", "imposen", "cada", "vegada", "m\u00e9s", "i", "amb", "m\u00e9s", "for\u00e7a", "les", "seues", "voluntats", "el", "director", "accepta", "o", "rebutja", "per\u00f2", "en", "tot", "cas", "l'estudi", "no", "pot", "acabar", "perdent", "i", "per", "aix\u00f2", "malgrat", "que", "un", "director", "decidisca", "rebutjar", "l'estudi", "se'n", "procura", "un", "altre", "el", "maritatge", "de", "fet", "presenta", "tamb\u00e9", "altres", "cares", "en", "plena", "din\u00e0mica", "de", "fusions", "molts", "grans", "trusts", "resolen", "absorbir", "els", "m\u00e9s", "petits", "per", "aix\u00ed", "treure'n", "el", "m\u00e0xim", "profit", "i", "evitarse", "compet\u00e8ncia", "a", "la", "llarga", "\u00e9s", "l'era", "del", "cinema", "dit", "indiwood", "\u00e9s", "a", "dir", "independ\u00e8ncia", "a", "la", "hollywwodenca", "tot", "un", "cl\u00e0ssic", "als", "manuals", "d'economia", "i", "empresarials", "per", "aquesta", "din\u00e0mica", "hi", "passen", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "pulp", "fiction", "will", "hunting", "gus", "van", "sant", "els", "altres", "solaris", "senyor", "schmidt", "adaptation", "gramesm", "etc", "molts", "realitzadors", "independents", "plens", "de", "talent", "passen", "a", "l'\u00e8xit", "merc\u00e8s", "a", "comandes", "dels", "estudis", "despr\u00e9s", "d'haver", "tret", "un", "o", "dos", "films", "vertaderament", "independents", "bryan", "singer", "es", "don\u00e0", "a", "con\u00e8ixer", "amb", "usual", "suspects", "per\u00f2", "es", "fe", "fam\u00f3s", "amb", "xmen", "i", "de", "fet", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "seguix", "i", "amb", "escreix", "la", "tend\u00e8ncia", "mercantilista", "amb", "productes", "derivats", "de", "tota", "mena", "hollywood", "no", "mira", "arrere", "i", "aposta", "decididament", "per", "superproduccions", "que", "barregen", "tots", "els", "elements", "necessaris", "per", "esdevenir", "un", "\u00e8xit", "de", "vendes", "a", "tots", "els", "\u00e0mbits", "dvd", "entrades", "a", "les", "sales", "de", "cinema", "compres", "a", "la", "televisi\u00f3", "per", "difondre", "pel\u00b7l\u00edcules", "joguines", "moda", "etc", "hi", "destaquen", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "m\u00e0trix", "requiem", "for", "a", "dream", "go", "la", "mem\u00f2ria", "a", "la", "pell", "momento", "batman", "la", "m\u00f2mia", "tot", "sol", "a", "casa", "un", "dels", "nostres", "pretty", "woman", "el", "silenci", "dels", "anyells", "terminator", "la", "bella", "i", "la", "b\u00e8stia", "instint", "b\u00e0sic", "parc", "jur\u00e0ssic", "forrest", "gump", "el", "rei", "lle\u00f3", "cadena", "perp\u00e8tua", "toy", "story", "scream", "trainspotting", "tit\u00e0nic", "salveu", "el", "soldat", "ryan", "shakespeare", "in", "love", "el", "xou", "d'en", "truman", "o", "the", "sixth", "sense", "\u00e9s", "tamb\u00e9", "als", "quan", "s'aposta", "decididament", "per", "un", "g\u00e8nere", "nou", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "per", "adolescents", "una", "enquesta", "privada", "i", "no", "p\u00fablica", "de", "l'mppa", "desvetll\u00e0", "aleshores", "que", "el", "del", "p\u00fablic", "cinematogr\u00e0fic", "eren", "joves", "adolescents", "i", "per", "tant", "la", "ind\u00fastria", "del", "cinema", "estatunidenc", "es", "posa", "m\u00e0", "a", "l'obra", "per", "produir", "pel\u00b7l\u00edcules", "destinades", "\u00fanicament", "a", "aquest", "p\u00fablic", "l'objectiu", "era", "ferne", "diners", "perqu\u00e8", "si", "el", "client", "\u00e9s", "rei", "els", "diners", "han", "de", "l'emperador", "tenim", "doncs", "una", "\u00e8poca", "marcada", "per", "teenmovies", "de", "tota", "mena", "en", "aquesta", "cursa", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "no", "donaren", "molt", "a", "pensar", "al", "jovent", "perqu\u00e8", "els", "estudis", "se", "n'adonaren", "r\u00e0pidament", "que", "quan", "menys", "elaborada", "fos", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "m\u00e9s", "guanys", "tindria", "i", "m\u00e9s", "recompenses", "donaria", "\u00e9s", "aix\u00ed", "com", "se", "succe\u00efxen", "american", "beauty", "the", "hours", "el", "pianista", "departures", "tot", "sol", "a", "casa", "etc", "una", "f\u00f3rmula", "de", "fer", "diners", "sense", "c\u00f3rrer", "gaire", "riscs", "fou", "el", "salt", "a", "la", "pantalla", "de", "les", "sagues", "d'herois", "de", "c\u00f2mics", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "marvel", "i", "tota", "la", "seva", "saga", "apareixen", "de", "cop", "i", "volta", "a", "la", "pantalla", "amb", "la", "intenci\u00f3", "de", "captar", "el", "p\u00fablic", "jove", "tarzan", "el", "capit\u00e0", "am\u00e8rica", "superman", "batman", "wonderwoman", "hulk", "entre", "altres", "contribu\u00efxen", "en", "ultra", "a", "expandir", "el", "softpower", "estatunidenc", "aix\u00ed", "i", "tot", "hi", "haur\u00e0", "lloc", "per", "anous", "herois", "com", "els", "men", "in", "black", "un", "parell", "que", "tingu\u00e9", "\u00e8xit", "a", "les", "botigues", "de", "tota", "mena", "propulsant", "will", "smith", "al", "m\u00f3n", "de", "la", "m\u00fasica", "moltes", "d'aquestes", "pel\u00b7l\u00edcules", "tot", "i", "el", "seu", "format", "comercial", "parlen", "for\u00e7a", "de", "la", "societat", "de", "l'\u00e8poca", "tenim", "una", "societat", "for\u00e7a", "preocupada", "per", "l'esdevenir", "de", "les", "noves", "tecnologies", "com", "ara", "a", "terminator", "mancada", "d'idees", "i", "for\u00e7a", "pensant", "en", "quant", "als", "nous", "models", "els", "models", "anteriors", "i", "el", "sistema", "estatal", "en", "si", "com", "ara", "a", "m\u00e0trix", "una", "societat", "mancada", "d'herois", "com", "les", "diverses", "sagues", "que", "presenten", "batman", "i", "els", "seus", "derivats", "una", "societat", "encaminada", "cap", "a", "un", "model", "televisiu", "posteriorment", "titllat", "de", "teleporqueria", "com", "ara", "el", "xou", "de", "truman", "etc", "a", "tot", "aix\u00f2", "s'hi", "afig", "pel\u00b7l\u00edcules", "capdavanteres", "dels", "del", "punt", "de", "vista", "t\u00e8cnic", "com", "ara", "jur\u00e0ssic", "park", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "\u00e9s", "de", "les", "m\u00e9s", "exitoses", "de", "la", "seua", "d\u00e8cada", "spielberg", "hi", "recrea", "un", "m\u00f3n", "de", "dinosaures", "for\u00e7a", "realista", "la", "t\u00e8cnica", "\u00e9s", "dif\u00edcilment", "superable", "a", "l'\u00e8poca", "sobretot", "si", "ens", "fixem", "en", "precedents", "com", "ara", "robocop", "o", "en", "pel\u00b7l\u00edcules", "recents", "com", "la", "readaptaci\u00f3", "de", "jur\u00e0ssic", "world", "el", "realisme", "aconseguit", "en", "aquesta", "pel\u00b7l\u00edcula", "\u00e9s", "gaireb\u00e9", "equiparable", "a", "la", "nova", "saga", "de", "jur\u00e0ssic", "world", "des", "d'un", "punt", "de", "vista", "m\u00e9s", "comercial", "destaquen", "el", "rei", "lle\u00f3", "i", "tit\u00e0nic", "que", "impulsaren", "les", "carreres", "professionals", "de", "c\u00e9line", "dion", "o", "dicaprio", "aix\u00f2", "sense", "parlar", "de", "l'\u00e8xit", "de", "vendes", "de", "les", "can\u00e7ons", "i", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'el", "rei", "lle\u00f3", "apareix", "un", "nou", "grup", "d'actors", "joves", "coneguts", "com", "a", "la", "\"generaci\u00f3", "x\"", "composta", "per", "leonardo", "di", "caprio", "i", "brad", "pitt", "entre", "d'altres", "disney", "aleshores", "absorbeix", "miramax", "per", "garantirse", "el", "control", "de", "la", "distribuci\u00f3", "de", "les", "seues", "pel\u00b7l\u00edcules", "i", "productes", "\u00e9s", "de", "fet", "en", "aquesta", "\u00e8poca", "que", "el", "gegant", "de", "l'animaci\u00f3", "obre", "el", "seus", "parcs", "tem\u00e0tics", "a", "europa", "per\u00f2", "dins", "la", "comercialitzaci\u00f3", "hi", "haur\u00e0", "lloc", "per", "a", "la", "innovaci\u00f3", "com", "ara", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "scream", "que", "fan", "com\u00e8dia", "del", "terror", "un", "g\u00e8nere", "que", "tothom", "havia", "concebut", "fins", "aleshores", "en", "termes", "diametralment", "oposats", "a", "all\u00f2", "que", "presenta", "aquesta", "pel\u00b7l\u00edcula", "el", "maritatge", "entre", "independents", "i", "grans", "estudis", "don\u00e0", "a", "pesar", "de", "tot", "bons", "fruits", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "del", "segle", "xx", "hi", "haur\u00e0", "lloc", "per", "diverses", "estrat\u00e8gies", "per", "fer", "diners", "represes", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "ja", "havien", "fet", "\u00e8xit", "sempre", "en", "una", "din\u00e0mica", "econ\u00f2mica", "els", "estudis", "proposen", "represes", "d'altres", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "ja", "tingueren", "\u00e8xit", "les", "represes", "eren", "parcialment", "modificades", "per", "donarhi", "el", "justificatiu", "que", "s\u00f3n", "noves", "per\u00f2", "rere", "l'argument", "es", "volia", "sobretot", "fer", "cal\u00e9s", "es", "presenten", "doncs", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "dr\u00e0cula", "treure", "diverses", "seq\u00fceles", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "funcionen", "aix\u00ed", "veurem", "jur\u00e0ssic", "park", "i", "jur\u00e0ssic", "park", "ii", "jur\u00e0ssic", "park", "iii", "i", "avui", "dia", "ja", "es", "proposa", "m\u00f3n", "jur\u00e0ssic", "i", "m\u00f3n", "jur\u00e0ssic", "ii", "i", "m\u00f3n", "jur\u00e0ssic", "iii", "tindrem", "doncs", "tot", "just", "comen\u00e7ar", "el", "nou", "segle", "els", "fant\u00e0stics", "i", "i", "els", "fant\u00e0stics", "ii", "als", "noranta", "hi", "hagu\u00e9", "lloc", "per", "als", "d\u00e0lmates", "i", "ii", "i", "per", "a", "el", "rei", "lle\u00f3", "i", "ii", "i", "despr\u00e9s", "dels", "dos", "\u00e8xits", "precedents", "vingu\u00e9", "la", "iiia", "de", "fet", "disney", "traur\u00e0", "s\u00e8ries", "infantils", "per", "a", "la", "televisi\u00f3", "com", "ara", "la", "s\u00e8rie", "de", "tim\u00f3", "i", "pumba", "amb", "aix\u00f2", "despr\u00e9s", "es", "garantia", "poder", "vendre", "les", "joguines", "les", "revistes", "oficials", "i", "tota", "mena", "de", "producte", "derivat", "si", "la", "represa", "\u00e9s", "una", "estrat\u00e8gia", "el", "remake", "n'\u00e9s", "una", "altra", "es", "tracta", "de", "tornar", "a", "rodar", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "per", "adaptarla", "a", "les", "noves", "tecnologies", "aquesta", "estrat\u00e8gia", "acostuma", "ser", "molt", "ben", "rebuda", "perqu\u00e8", "el", "p\u00fablic", "ja", "ha", "gaudit", "de", "la", "primera", "i", "voldria", "veure", "com", "queda", "la", "segona", "hi", "veiem", "efectivament", "millores", "notables", "a", "nivell", "t\u00e8cnica", "per\u00f2", "sobretot", "hi", "veiem", "una", "clara", "estrat\u00e8gia", "per", "fer", "diners", "tot", "amb", "tot", "el", "final", "de", "la", "d\u00e8cada", "anuncia", "ja", "la", "tend\u00e8ncia", "de", "les", "properes", "el", "cinema", "digital", "les", "proeses", "que", "fa", "la", "inform\u00e0tica", "deixen", "el", "p\u00fablic", "amb", "un", "pam", "de", "nas", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "jur\u00e0ssic", "park", "que", "conquisten", "el", "p\u00fablic", "merc\u00e8s", "a", "uns", "efectes", "que", "tan", "sols", "mostren", "una", "minsa", "part", "d'all\u00f2", "que", "esdevindr\u00e0", "el", "cinema", "a", "les", "properes", "d\u00e8cades", "en", "aquest", "\u00e0mbit", "caldr\u00e0", "destacar", "el", "salt", "de", "gegant", "de", "pixar", "l'empresa", "nasqu\u00e9", "amb", "voluntat", "de", "proposar", "curtmetratges", "d'animacions", "en", "d", "els", "curts", "anaven", "dirigits", "al", "p\u00fablic", "adult", "i", "aix\u00f2", "no", "obstant", "el", "p\u00fablic", "no", "hi", "veu", "precisament", "una", "tem\u00e0tica", "infantil", "tot", "i", "tenirhi", "personatges", "infantils", "i", "\u00e9s", "que", "la", "televisi\u00f3", "mateixa", "estrena", "s\u00e8ries", "de", "dibuixos", "animats", "gens", "adequades", "per", "a", "un", "p\u00fablic", "infantil", "els", "simpson", "o", "south", "park", "anuncie", "ja", "una", "tend\u00e8ncia", "totalment", "nova", "li", "seguiran", "posteriorment", "pare", "de", "fam\u00edlia", "american", "dad", "o", "futurama", "per\u00f2", "totes", "aquestes", "s\u00e8rie", "s\u00f3n", "dibuixos", "animats", "cl\u00e0ssics", "pixar", "propos\u00e0", "dibuixos", "animats", "en", "d", "steve", "jobs", "inventor", "del", "personal", "computer", "\u00e9s", "el", "cap", "pensant", "d'un", "\u00e8xit", "que", "estigu\u00e9", "apunt", "d'enfonsarne", "un", "altre", "disney", "les", "noves", "tecnologies", "s'anunciaren", "doncs", "com", "una", "nova", "etapa", "dins", "el", "cinema", "i", "disney", "altre", "cop", "per", "evitarse", "problemes", "majors", "absorbeix", "pixar", "i", "propos\u00e0", "d'en\u00e7\u00e0", "nom\u00e9s", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "d", "que", "han", "enva\u00eft", "tot", "el", "panorama", "del", "cinema", "d'animaci\u00f3", "foren", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "feren", "servir", "la", "inform\u00e0tica", "terminator", "ii", "forrest", "gump", "la", "m\u00e0scara", "hook", "zelig", "toy", "story", "jur\u00e0ssic", "park", "salveu", "el", "soldat", "rayan", "wallace", "i", "gromit", "etc", "imax", "el", "salt", "cap", "a", "la", "tecnologia", "avui", "no", "sembla", "res", "per\u00f2", "llavors", "el", "cinema", "imax", "es", "vengu\u00e9", "com", "la", "revoluci\u00f3", "del", "segle", "\u00e9s", "un", "format", "de", "projecci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "desenvolupada", "per", "l'empresa", "imax", "corporation", "el", "terme", "\u00e9s", "una", "abreviaci\u00f3", "de", "l'angl\u00e8s", "d'image", "maxium", "\u00e9s", "a", "dir", "m\u00e0xima", "imatge", "per", "tant", "la", "tecnologia", "proposa", "imatges", "de", "grand\u00e0ria", "encara", "m\u00e9s", "gran", "i", "a", "m\u00e9s", "amb", "una", "qualitat", "de", "resoluci\u00f3", "quatre", "vegades", "superior", "a", "tot", "all\u00f2", "que", "s'havia", "fet", "abans", "a", "les", "sales", "de", "cinema", "aquesta", "tend\u00e8ncia", "que", "s'inaugura", "als", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "segle", "xx", "es", "projecta", "a", "la", "d\u00e8cada", "del", "xxi", "\u00e9s", "a", "partir", "dels", "que", "apareixen", "els", "primers", "televisors", "de", "pantalla", "plasma", "i", "aix\u00f2", "revolucion\u00e0", "la", "manera", "en", "com", "hom", "veia", "la", "televisi\u00f3", "els", "nous", "televisors", "es", "presten", "a", "tenir", "una", "imatge", "panor\u00e0mica", "per", "tant", "m\u00e9s", "adaptada", "a", "l'ull", "posteriorment", "els", "televisors", "incorporen", "m\u00e9s", "qualitat", "a", "la", "imatge", "i", "aix\u00f2", "volgu\u00e9", "significar", "igualment", "que", "el", "m\u00f3n", "del", "cinema", "s'hi", "havia", "d'adaptar", "les", "televisions", "del", "m\u00f3n", "sencer", "passaren", "a", "emetre", "en", "en", "alta", "definici\u00f3", "i", "amb", "interactivitat", "per", "tant", "el", "cinema", "propos\u00e0", "pantalles", "de", "molta", "m\u00e9s", "qualitat", "amb", "el", "retorn", "del", "d", "cinemes", "equipats", "amb", "dobles", "dispositius", "de", "so", "per", "tal", "que", "el", "p\u00fablic", "senti", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "com", "si", "fos", "a", "dintre", "mateix", "cinemes", "equipats", "amb", "efectes", "sensitius", "per", "tal", "que", "el", "p\u00fablic", "senti", "fred", "que", "veu", "que", "a", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "fa", "fred", "i", "calor", "quan", "s'hi", "projecta", "un", "paisatge", "de", "calor", "etc", "els", "televisors", "per", "la", "seua", "banda", "continuaren", "proposant", "noves", "i", "m\u00e9s", "noves", "tecnologies", "d", "led", "lhd", "etc", "el", "cinema", "digital", "per", "al", "seua", "banda", "obre", "el", "consum", "del", "cinema", "a", "moltes", "m\u00e9s", "experi\u00e8ncies", "i", "llenguatges", "que", "fins", "llavors", "eren", "impossibles", "aix\u00ed", "com", "pass\u00e0", "amb", "l'arquitectura", "llavors", "per\u00f2", "l'imax", "fou", "tota", "una", "novetat", "que", "es", "promocionava", "arreu", "el", "s'estima", "que", "l'imax", "era", "el", "sistema", "m\u00e9s", "utilitzat", "al", "m\u00f3n", "per", "projectar", "pel\u00b7l\u00edcules", "l'any", "seg\u00fcent", "prop", "de", "pa\u00efsos", "la", "feien", "servir", "aix\u00f2", "mentre", "a", "la", "d\u00e8cada", "dels", "ja", "es", "proposava", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "k", "els", "l'era", "digital", "a", "les", "primeres", "d\u00e8cades", "del", "segle", "xxi", "el", "cinema", "s'anunci\u00e0", "amb", "una", "crisi", "de", "formats", "per\u00f2", "ple", "d'enormes", "oportunitats", "la", "introducci\u00f3", "del", "m\u00f3n", "digital", "canvi\u00e0", "els", "costums", "de", "la", "poblaci\u00f3", "i", "per", "aix\u00f2", "el", "cinema", "hagu\u00e9", "de", "reinventarse", "novament", "per\u00f2", "al", "mateix", "temps", "l'era", "digital", "fornia", "una", "quantitat", "totalment", "nova", "de", "nous", "procediments", "t\u00e8cniques", "i", "m\u00e8todes", "de", "comunicaci\u00f3", "que", "ben", "aprofitats", "podien", "tornar", "a", "donar", "un", "canvi", "radical", "al", "cinema", "fentlo", "desenvoluparse", "altrament", "i", "precisament", "el", "primer", "canvi", "als", "costums", "el", "tenim", "en", "el", "final", "dels", "monopolis", "com", "a", "m\u00ednim", "el", "cinema", "estatunidenc", "ja", "no", "podia", "pensarse", "de", "tenir", "tot", "el", "mercat", "controlat", "internet", "youtube", "dailymotion", "facebook", "vk", "twitter", "o", "altres", "xarxes", "socials", "presenten", "tot", "el", "planeta", "a", "l'abast", "d'un", "sol", "clic", "el", "p\u00fablic", "parla", "de", "tu", "a", "tu", "amb", "les", "seves", "estrelles", "descobreix", "novetats", "de", "pa\u00efsos", "remots", "i", "publica", "les", "seves", "pr\u00f2pies", "produccions", "sense", "necessitar", "passar", "per", "cap", "estudi", "o", "multinacional", "la", "jerarquia", "r\u00edgida", "de", "l'analogia", "queda", "trencada", "amb", "l'era", "digital", "i", "per", "aix\u00f2", "el", "cinema", "no", "estatunidenc", "pren", "una", "volada", "important", "a", "partir", "de", "la", "d\u00e8cada", "dels", "per", "b\u00e9", "que", "als", "cinemes", "europeus", "per", "exemple", "s'hi", "seguisca", "oferint", "pel\u00b7l\u00edcules", "majorit\u00e0riament", "estatunidenques", "d'en\u00e7\u00e0", "que", "la", "cartellera", "tamb\u00e9", "t\u00e9", "lloc", "per", "a", "produccions", "no", "hollywwodenques", "s\u00f3n", "probablement", "o", "pel\u00b7l\u00edcules", "per", "estatunidenques", "per\u00f2", "tot", "i", "aix\u00f2", "el", "canvi", "ja", "\u00e9s", "gran", "i", "el", "p\u00fablic", "ho", "nota", "en", "efecte", "l'era", "digital", "dona", "peu", "a", "l'exhibici\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "\u00e9s", "l'anomenada", "era", "del", "world", "cinema", "a", "l'am\u00e8rica", "llatina", "el", "brasil", "inicia", "el", "nou", "panorama", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "com", "ara", "central", "do", "brasil", "de", "walter", "salles", "o", "la", "ciutat", "de", "d\u00e9u", "de", "fernando", "meirelles", "m\u00e8xic", "li", "seguix", "el", "pas", "amb", "el", "laberint", "de", "pan", "d'en", "guillermo", "del", "toro", "continuat", "per", "llums", "silenciosos", "d'en", "carlos", "reygadas", "a", "m\u00e9s", "de", "babel", "de", "l'alejandro", "gonz\u00e1lez", "i\u00f1\u00e1rritu", "el", "pa\u00eds", "de", "fet", "tindr\u00e0", "tres", "grans", "directors", "els", "anomenats", "\"tres", "mosqueters\"", "l'alejandro", "gonz\u00e1lez", "alfonso", "cuar\u00f3n", "i", "en", "guillermo", "del", "toro", "a", "taiwan", "el", "mateix", "efecte", "s'hi", "reprodu\u00efx", "edward", "yang", "i", "hou", "hsiaohsien", "mostren", "produccions", "com", "ara", "in", "our", "time", "i", "l'home", "sandvitx", "l'estrella", "la", "continua", "en", "yi", "yi", "a", "xangai", "i", "tsai", "mingliang", "amb", "els", "rebels", "del", "d\u00e9u", "ne\u00f3", "a", "hong", "kong", "i", "\u00e9s", "que", "al", "vietnam", "en", "tran", "anh", "hung", "aconsegu\u00ed", "ferse", "amb", "la", "c\u00e0mera", "d'or", "del", "festival", "de", "cannes", "quelcom", "que", "diu", "m\u00f3n", "sobre", "la", "nova", "era", "cinematogr\u00e0fica", "si", "anteriorment", "el", "cinema", "asi\u00e0tic", "es", "resumia", "al", "jap\u00f3", "ara", "les", "propostes", "venen", "d'arreu", "fins", "i", "tot", "de", "la", "xina", "merc\u00e8s", "a", "l'acad\u00e8mia", "del", "cinema", "de", "pequ\u00edn", "un", "instrument", "per", "divulgar", "el", "softpower", "xin\u00e8s", "hi", "destaquen", "tian", "zhuangzhuang", "que", "roda", "a", "mong\u00f2lia", "i", "el", "tibet", "amb", "l'ajuda", "aix\u00f2", "no", "obstant", "del", "finan\u00e7ament", "hongkongu\u00e8s", "l'estrella", "\u00e9s", "seguida", "per", "zhang", "yimou", "i", "jiang", "wen", "hong", "kong", "es", "perfila", "com", "la", "pot\u00e8ncia", "m\u00e9s", "gran", "del", "cinema", "asi\u00e0tic", "merc\u00e8s", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "gordon", "chan", "yuen", "wooping", "jet", "li", "tsui", "jark", "john", "woo", "wang", "jiawei", "maggie", "cheung", "o", "tony", "leung", "gong", "li", "zhang", "ziyi", "i", "faye", "wong", "a", "l'\u00e0sia", "fins", "i", "tot", "alguns", "pa\u00efsos", "decidixen", "fer", "front", "al", "cinema", "estatunidenc", "amb", "les", "seues", "mateixes", "t\u00e8cniques", "proteccionisme", "aix\u00ed", "a", "corea", "del", "sud", "el", "cinema", "estatunidenc", "es", "veu", "subjecte", "a", "l\u00edmits", "de", "quota", "de", "pantalla", "de", "manera", "que", "el", "resultat", "dona", "una", "poblaci\u00f3", "que", "consumix", "entre", "el", "a", "pel\u00b7l\u00edcules", "pr\u00f2pies", "els", "estats", "units", "s'omplen", "de", "directors", "d'arreu", "del", "m\u00f3n", "per", "tal", "de", "cultivar", "el", "seu", "meltingpot", "\u00e9s", "el", "cas", "de", "l'alexandre", "aja", "louis", "leterrier", "antoine", "fuqua", "jeanpierre", "jeunet", "jeanjacques", "annaud", "pitof", "jeanfran\u00e7ois", "richer", "christophe", "gnas", "florent", "emilio", "siri", "mathieu", "kassovitz", "etc", "l'experi\u00e8ncia", "bollywood", "es", "nodreix", "de", "noves", "propostes", "kollywwod", "i", "madrywood", "el", "cinema", "mundial", "tamb\u00e9", "passa", "per", "produccions", "renovades", "al", "hollywood", "indi", "all\u00e0", "com", "a", "corea", "del", "nord", "s'hi", "cultiva", "la", "cinematografia", "pr\u00f2pia", "i", "durant", "la", "d\u00e8cada", "dels", "les", "seues", "produccions", "tingueren", "ress\u00f2", "a", "europa", "el", "seu", "cinema", "en", "ultra", "servix", "al", "pa\u00eds", "per", "nodrir", "el", "seu", "p\u00fablic", "immigrat", "per\u00f2", "contr\u00e0riament", "al", "model", "estandarditzat", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "hind\u00fas", "proposen", "tres", "hores", "d'entreteniment", "plens", "d'intrigues", "amoroses", "pr\u00f2pies", "de", "les", "telenovel\u00b7les", "sudamericanesl'era", "dels", "anuncia", "doncs", "un", "cinema", "menys", "racista", "i", "tamb\u00e9", "menys", "masclista", "disney", "es", "veu", "condicionada", "a", "proposar", "pel\u00b7l\u00edcules", "menys", "heteronormatives", "de", "l'am\u00e8rica", "puritana", "amb", "l'adquisici\u00f3", "de", "pixar", "la", "dona", "surt", "empoderada", "de", "retruc", "el", "cinema", "tamb\u00e9", "ha", "de", "deixar", "espai", "a", "directores", "nadine", "labaki", "anna", "boden", "niki", "caro", "lone", "sherfig", "maren", "ade", "julia", "ducournau", "sofia", "coppola", "lynne", "ramsay", "o", "kelly", "reichardt", "de", "fet", "els", "sous", "de", "les", "actrius", "tamb\u00e9", "canvien", "abans", "ning\u00fa", "pagaria", "una", "actriu", "m\u00e9s", "que", "un", "actor", "i", "l'any", "la", "mateixa", "j\u00falia", "roberts", "\u00e9s", "la", "primera", "a", "rebre", "milions", "de", "d\u00f2lars", "per", "erin", "brockovih", "el", "mateix", "any", "la", "kathryn", "bigelow", "\u00e9s", "la", "primera", "dona", "a", "rebre", "l'\u00f2scar", "a", "la", "millor", "interpretaci\u00f3", "els", "mateixos", "estats", "units", "inauguren", "una", "era", "en", "qu\u00e8", "la", "discriminaci\u00f3", "tampoc", "pot", "tenir", "lloc", "entre", "els", "col\u00b7lectius", "minoritaris", "com", "ara", "els", "homosexuals", "aix\u00ed", "els", "\u00f2scars", "han", "d'empassarse", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "de", "brokebakc", "mountain", "pel\u00b7l\u00edcula", "que", "no", "reb\u00e9", "cap", "premi", "perqu\u00e8", "hollywood", "l'acad\u00e8mia", "dels", "\u00f2scars", "no", "pogu\u00e9", "tolerar", "que", "hi", "haguera", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "parlant", "de", "dos", "homes", "que", "s'estimen", "per\u00f2", "malgrat", "aix\u00f2", "res", "impedix", "la", "multiplicaci\u00f3", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "sobre", "tothom", "fins", "i", "tot", "gent", "en", "cadira", "de", "rodes", "tal", "com", "propos\u00e0", "el", "cinema", "franc\u00e8s", "amb", "intocable", "dins", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "gayfirendly", "trobar\u00edem", "a", "another", "country", "ad\u00e8le", "gus", "van", "sant", "barcelona", "nit", "d'estiu", "shortbus", "crazy", "us", "declaro", "marit", "i", "marit", "o", "boys", "don't", "cry", "nota", "els", "canvis", "s\u00f3n", "espectaculars", "perqu\u00e8", "a", "l'ar\u00e0bia", "saudita", "dictadura", "teocr\u00e0tica", "de", "car\u00e0cter", "islamista", "la", "jove", "haifaa", "almansor", "arriba", "a", "produir", "una", "pel\u00b7l\u00edcula", "wadjda", "tot", "i", "ser", "dona", "tenint", "en", "compte", "els", "drets", "de", "les", "dones", "als", "pa\u00efsos", "\u00e0rabs", "aquesta", "valenta", "fe", "realment", "hist\u00f2ria", "a", "mode", "de", "detall", "podr\u00edem", "mencionar", "el", "fet", "que", "a", "l'iran", "el", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00f3n", "produ\u00efdes", "per", "l'estat", "i", "la", "dona", "hi", "\u00e9s", "rebutjada", "no", "pot", "dirigir", "i", "tampoc", "se", "li", "reserva", "cap", "paper", "molt", "destacat", "excloses", "per", "la", "llei", "isl\u00e0mica", "l'era", "digital", "s'anuncia", "alliberadora", "a", "banda", "el", "cinema", "estatunidenc", "que", "seguix", "dominant", "el", "planeta", "propos\u00e0", "durant", "aquesta", "d\u00e8cada", "seq\u00fceles", "i", "m\u00e9s", "seq\u00fceles", "harry", "potter", "el", "m\u00f3n", "de", "n\u00e0rnia", "eragon", "el", "secret", "de", "terabithia", "nanny", "mcphee", "la", "mat\u00e8ria", "fosca", "l'illa", "de", "nim", "l'illa", "de", "les", "bruixes", "el", "m\u00f3n", "fant\u00e0stic", "d'o", "el", "secret", "de", "moonacre", "les", "cr\u00f2niques", "de", "spiderwick", "etc", "la", "represa", "de", "cl\u00e0ssics", "amb", "noves", "seq\u00fceles", "terminator", "iii", "rambo", "iv", "indiana", "jones", "james", "bond", "red", "expensables", "i", "ii", "i", "iii", "instinct", "ii", "etctenim", "doncs", "un", "cinema", "que", "per", "al", "p\u00fablic", "amb", "m\u00e9s", "edat", "com", "per", "al", "m\u00e9s", "jove", "proposa", "seq\u00fceles", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "m\u00e9s", "exitoses", "dels", "per\u00f2", "a", "banda", "el", "cinema", "estatunidenc", "tamb\u00e9", "haur\u00e0", "de", "fer", "compet\u00e8ncia", "amb", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "de", "terror", "pancastellanes", "aquestes", "sacsegen", "les", "cartelleres", "i", "de", "resultes", "hollywood", "proposa", "la", "saga", "saw", "probablement", "la", "m\u00e9s", "gore", "i", "desagradable", "de", "la", "hist\u00f2ria", "tortura", "en", "una", "joc", "que", "no", "t\u00e9", "final", "llevat", "de", "la", "mort", "d'una", "innocents", "que", "es", "troben", "de", "cop", "i", "volta", "empresonats", "dins", "una", "garjola", "la", "qual", "no", "t\u00e9", "ni", "finestres", "i", "tampoc", "reixes", "tot", "\u00e9s", "formig\u00f3", "i", "dins", "amb", "el", "cap", "tapat", "i", "lligats", "de", "cap", "a", "peus", "pateixen", "la", "m\u00e9s", "miserable", "tortura", "fins", "a", "morir", "tot", "plegat", "mentre", "un", "ninot", "els", "martiritza", "amb", "all\u00f2", "que", "suposadament", "han", "de", "fer", "per", "alliberarse", "alhora", "el", "cinema", "estatunidenc", "proposar\u00e0", "pel\u00b7l\u00edcules", "c\u00f2miques", "dins", "un", "registra", "molt", "m\u00e9s", "diferent", "d'all\u00f2", "que", "el", "p\u00fablic", "s'havia", "acostumat", "les", "antigues", "com\u00e8dies", "a", "l'italiana", "o", "el", "c\u00e8lebre", "cinema", "de", "papa", "franc\u00e8s", "deixen", "lloc", "al", "divertiment", "sobre", "terror", "sobre", "animaci\u00f3", "sobre", "la", "societat", "i", "sobretot", "amb", "un", "retrat", "de", "festes", "alcoh\u00f2liques", "nodrides", "de", "refer\u00e8ncies", "molt", "kitch", "a", "banda", "en", "michael", "moore", "inaugura", "igualment", "una", "nova", "etapa", "dins", "el", "g\u00e8nere", "documentari", "d'en\u00e7\u00e0", "el", "que", "els", "documentaris", "es", "procuren", "din\u00e0mics", "\u00e9s", "a", "dir", "fora", "el", "documentari", "feixuc", "de", "veu", "en", "off", "el", "documentari", "es", "vol", "viu", "i", "per", "tant", "es", "proposa", "reportatges", "en", "forma", "de", "documentaris", "el", "reporter", "viatja", "arreu", "a", "la", "cerca", "de", "pistes", "proves", "i", "entendre", "les", "coses", "amb", "testimoniatges", "fets", "i", "proves", "el", "g\u00e8nere", "capta", "el", "p\u00fablic", "i", "de", "fet", "fa", "canviar", "algunes", "pr\u00e0ctiques", "poc", "morals", "d'algunes", "multinacionals", "com", "mcdonald", "la", "pel\u00b7l\u00edcula", "documentari", "super", "size", "me", "tradu\u00efda", "al", "catal\u00e0", "presenta", "una", "experi\u00e8ncia", "d'un", "reporter", "intr\u00e8pid", "en", "morgan", "spurlook", "qui", "menja", "d'una", "prop", "d'un", "mes", "\u00fanicament", "menj\u00e0", "de", "mcdonald's", "sota", "l'atenta", "vigil\u00e0ncia", "de", "tres", "metges", "i", "d'una", "nutricionista", "el", "resultat", "\u00e9s", "esfere\u00efdor", "i", "l'impacte", "m\u00e9s", "per", "a", "mcdonald's", "mateix", "que", "hagu\u00e9", "de", "proposar", "per", "primera", "vegada", "men\u00fas", "amb", "ensalades", "per", "fer", "callar", "les", "cr\u00edtiques", "el", "descens", "dels", "seus", "beneficis", "donaren", "lloc", "a", "una", "renovaci\u00f3", "de", "la", "imatge", "que", "passa", "d'un", "color", "vermell", "a", "verd", "per", "al", "seu", "logotip", "\u00e9s", "doncs", "dins", "d'aquesta", "tend\u00e8ncia", "que", "naixen", "en", "paral\u00b7lel", "pel\u00b7l\u00edcules", "compromeses", "pel\u00b7l\u00edcules", "biogr\u00e0fiques", "que", "retraten", "la", "vida", "i", "l'\u00e8xit", "o", "desfortuna", "d'empresaris", "actors", "m\u00fasica", "i", "altres", "personalitats", "amb", "l'objectiu", "de", "donar", "una", "imatge", "ben", "documentada", "de", "la", "persona", "en", "q\u00fcesti\u00f3", "podem", "destacar", "la", "xarxa", "steve", "jobs", "bohemian", "rapsody", "etc", "pel\u00b7l\u00edcules", "antimilitaristes", "en", "qu\u00e8", "no", "s'hi", "amaga", "res", "ans", "al", "contrari", "tot", "s'hi", "revela", "els", "mateixos", "negocis", "poc", "clars", "dels", "estats", "trafic", "bloody", "sunday", "el", "malson", "de", "darwin", "s\u00edria", "diamants", "de", "sang", "liberty", "bound", "uncovered", "the", "war", "on", "iraq", "outfoxed", "rupert", "murdoch's", "war", "on", "journalism", "battle", "for", "haditha", "redacted", "lleons", "i", "xaisetc", "el", "cinema", "contra", "militarista", "proposa", "fins", "i", "tot", "escenaris", "en", "qu\u00e8", "el", "terrorisme", "islamista", "es", "conjuga", "amb", "softpower", "estatunidenc", "per", "tal", "de", "refor\u00e7ar", "la", "imatge", "d'un", "estat", "suposadament", "bo", "pel\u00b7l\u00edcules", "catastofistes", "en", "qu\u00e8", "s'hi", "anuncia", "la", "fi", "del", "m\u00f3n", "si", "hom", "no", "fa", "res", "per", "aturar", "l'escalfament", "global", "la", "d\u00e8ria", "verda", "del", "cinema", "estatunidenc", "es", "conjuga", "de", "documentaris", "que", "denuncien", "uns", "governs", "inactius", "on", "els", "diners", "manem", "m\u00e9s", "que", "la", "salut", "col\u00b7lectiva", "i", "el", "benestar", "del", "planeta", "film", "de", "m\u00e9s", "ress\u00f2", "una", "veritat", "inc\u00f2moda", "\u00e9s", "probablement", "el", "debut", "de", "la", "saga", "ecol\u00f2gicael", "cinema", "d'animaci\u00f3", "per", "la", "seua", "banda", "es", "democratitza", "el", "gegant", "walt", "disney", "ha", "de", "conviure", "amb", "produccions", "que", "venen", "d'altres", "pa\u00efsos", "i", "que", "enganxen", "igual", "o", "m\u00e9s", "que", "les", "seves", "per", "b\u00e9", "que", "seguix", "sent", "el", "l\u00edder", "mundial", "als", "pa\u00efsos", "europeus", "s'hi", "aposta", "decididament", "pel", "p\u00fablic", "infantil", "i", "a", "difer\u00e8ncia", "de", "les", "produccions", "de", "disney", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "s\u00f3n", "reflexives", "igual", "de", "divertides", "per\u00f2", "sobretot", "molt", "ir\u00f2niques", "dos", "gegants", "de", "la", "joguina", "lego", "i", "playmobil", "es", "disputaren", "de", "fet", "el", "mercat", "amb", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "donen", "dues", "cares", "les", "de", "lego", "amb", "una", "den\u00fancia", "de", "la", "societat", "tot", "i", "una", "inventiva", "molt", "original", "i", "un", "resultat", "molt", "ir\u00f2nic", "que", "trenca", "amb", "els", "patrons", "de", "disney", "i", "playm\u00f2bil", "amb", "unes", "pel\u00b7l\u00edcules", "fantasioses", "plenes", "d'idees", "per", "incentivar", "el", "jovent", "a", "jugar", "a", "casa", "seva", "a", "l'era", "de", "les", "consoles", "cal", "notar", "doncs", "que", "fet", "i", "fet", "el", "cinema", "a", "partir", "del", "es", "mostra", "postmodern", "\u00e9s", "a", "dir", "tenim", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "denuncien", "les", "defici\u00e8ncies", "del", "sistema", "unes", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "es", "mostren", "declarament", "no", "racistes", "feministes", "i", "tolerants", "amb", "texts", "narratius", "que", "deixen", "de", "ser", "lineals", "i", "proposen", "girs", "als", "g\u00e8neres", "als", "guions", "i", "als", "personatges", "el", "cinema", "modern", "es", "desconstrueix", "la", "venda", "de", "valors", "segurs", "per", "fer", "diners", "desapareix", "de", "mica", "en", "mica", "a", "favor", "d'un", "cinema", "m\u00e9s", "democr\u00e0tic", "les", "produccions", "volen", "deixar", "de", "ser", "una", "fira", "de", "mercat", "i", "portarse", "art\u00edsticament", "a", "fer", "cinema", "europa", "a", "l'hora", "del", "world", "cinema", "mentre", "el", "cinema", "estatunidenc", "an\u00e0", "guanyant", "mercat", "i", "lloc", "arreu", "del", "m\u00f3n", "l'europeu", "s'an\u00e0", "esvaint", "tot", "just", "comen\u00e7ar", "la", "d\u00e8cada", "dels", "sembla", "que", "el", "continent", "sencer", "en", "pren", "consci\u00e8ncia", "degut", "a", "un", "context", "procliu", "els", "estats", "units", "s\u00f3n", "contestats", "a", "totes", "bandes", "per", "la", "seua", "actuaci\u00f3", "a", "la", "guerra", "d'iraq", "la", "crisi", "econ\u00f2mica", "exalta", "el", "feixisme", "europeu", "i", "estatunidenc", "l'est", "europeu", "viu", "un", "cert", "replegament", "l'oest", "tamb\u00e9", "es", "replega", "i", "a", "m\u00e9s", "fran\u00e7a", "promociona", "intencionadament", "una", "estrat\u00e8gia", "de", "difamaci\u00f3", "contra", "els", "estats", "units", "per", "destronarne", "el", "seu", "softpower", "amb", "l'objectiu", "d'imposar", "el", "softpower", "franc\u00e8s", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "al", "mateix", "nivell", "que", "l'estatunidenc", "l'impos\u00e0", "d\u00e8cades", "abans", "en", "aquesta", "cursa", "de", "galls", "s'hi", "afig", "la", "xina", "i", "amb", "tot", "tenim", "una", "certa", "decad\u00e8ncia", "del", "m\u00f3n", "anglosax\u00f3", "europa", "decidix", "doncs", "apostar", "pel", "cinema", "propi", "i", "de", "resultes", "repr\u00e8n", "l'estrat\u00e8gia", "comercial", "estatunidenca", "per", "proposar", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "es", "puguen", "vendre", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "el", "cinema", "pancastell\u00e0", "per", "exemple", "fa", "un", "salt", "espectacular", "deixant", "de", "banda", "les", "espanyolades", "d'antuvi", "s\u00f3n", "proves", "d'aix\u00f2", "el", "seu", "cinema", "d'animaci\u00f3", "com", "ara", "tadeu", "jones", "planet", "the", "living", "forest", "o", "nocturna", "les", "noves", "pel\u00b7l\u00edcules", "tenen", "molts", "cops", "ajuda", "a", "la", "producci\u00f3", "de", "catalans", "i", "per", "aix\u00f2", "es", "tradu\u00efxen", "a", "les", "lleng\u00fces", "oficials", "del", "pa\u00eds", "o", "b\u00e9", "proposen", "t\u00edtols", "directament", "en", "altres", "lleng\u00fces", "com", "ara", "donkey", "xote", "que", "combina", "l'angl\u00e8s", "i", "el", "gallec", "alhora", "destaca", "notablement", "el", "canvi", "de", "rumb", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "per", "adult", "com", "ara", "els", "altres", "l'orfenat", "mar", "endins", "volver", "pagafantas", "o", "rec", "s'hi", "nota", "perfectament", "una", "clara", "represa", "del", "llenguatge", "desenvolupat", "pels", "estats", "units", "per\u00f2", "justament", "la", "intenci\u00f3", "\u00e9s", "fer", "cinema", "propi", "que", "siga", "consumible", "i", "en", "aquesta", "cursa", "tamb\u00e9", "s'hi", "veuran", "altres", "pa\u00efsos", "com", "ara", "portugal", "amb", "viriato", "els", "pa\u00efsos", "catalans", "amb", "l'esperit", "del", "bosc", "cher", "ami", "pa", "negre", "herois", "o", "floquet", "de", "neu", "dinamarca", "amb", "domino", "la", "salvaci\u00f3", "o", "el", "culpable", "alemanya", "amb", "la", "vida", "dels", "altres", "els", "falsificadors", "o", "good", "bye", "lening", "finl\u00e0ndia", "amb", "big", "game", "rate", "exports", "a", "chistmas", "day", "o", "angry", "birds", "a", "tota", "l'\u00e8poca", "de", "decad\u00e8ncia", "del", "cinema", "europeu", "que", "es", "visqu\u00e9", "a", "partir", "dels", "nom\u00e9s", "fran\u00e7a", "aconseguia", "exportar", "algunes", "de", "les", "seues", "produccions", "juntament", "amb", "el", "regne", "unit", "aix\u00ed", "i", "tot", "a", "l'estat", "franc\u00e8s", "tamb\u00e9", "s'hi", "elabora", "un", "cinema", "amb", "un", "llenguatge", "for\u00e7a", "estatunidenc", "com", "ara", "a", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "taxi", "ast\u00e8rix", "cleopatra", "the", "rules", "of", "game", "tot", "i", "que", "tamb\u00e9", "se", "n'aprecia", "un", "cinema", "no", "heteronormatiu", "com", "ara", "ad\u00e8le", "etc", "l'\u00e8xit", "relatiu", "del", "cinema", "europeu", "perqu\u00e8", "si", "b\u00e9", "\u00e9s", "cert", "que", "hi", "ha", "m\u00e9s", "producci\u00f3", "aquesta", "no", "\u00e9s", "sin\u00f2nima", "de", "destronament", "de", "l'imperi", "estatunidenc", "i", "tampoc", "d'exportaci\u00f3", "autom\u00e0tica", "a", "l'exterior", "amb", "el", "mateix", "\u00e8xit", "que", "les", "produccions", "estatunidenques", "es", "troba", "en", "diverses", "iniciatives", "les", "televisions", "privades", "i", "estatals", "invertixen", "en", "cinema", "com", "a", "estudis", "de", "cinema", "els", "estats", "augmenten", "les", "seues", "ajudes", "a", "la", "ind\u00fastria", "cinematogr\u00e0fica", "pr\u00f2pia", "una", "din\u00e0mica", "d'absorci\u00f3", "de", "tots", "els", "grups", "medi\u00e0tics", "per", "tal", "de", "tenir", "un", "conglomerat", "equiparable", "a", "l'estatunidenc", "censura", "autom\u00e0tica", "de", "vici", "intel\u00b7lectual", "a", "les", "produccions", "europees", "no", "pr\u00f2pies", "fet", "que", "dona", "m\u00e9s", "publicitat", "a", "les", "produccions", "pr\u00f2pies", "del", "pa\u00eds", "tot", "deixant", "espai", "a", "les", "estatunidenques", "i", "com", "a", "molt", "a", "les", "franc\u00f2fones", "estrena", "de", "canals", "de", "televisi\u00f3", "d'ideologia", "panexpansionista", "dw", "euronews", "etc", "de", "forma", "a", "donar", "publicitat", "amb", "material", "propi", "als", "pa\u00efsos", "aliensaix\u00ed", "per", "exemple", "el", "grup", "atresmedia", "que", "voldria", "ferse", "ress\u00f2", "del", "cinema", "pancastell\u00e0", "fronteres", "en", "fora", "deia", "promocionar", "el", "\"cinema", "europeu\"", "quan", "de", "fet", "nom\u00e9s", "promociona", "el", "seu", "per\u00f2", "fa", "passarlo", "per", "cinema", "europeu", "aix\u00ed", "com", "moltes", "multinacionals", "fan", "passar", "les", "seues", "empreses", "per", "ecol\u00f2giques", "sense", "serho", "l'etiqueta", "ven", "i", "en", "aix\u00f2", "precisament", "jug\u00e0", "el", "softpower", "franc\u00e8s", "quan", "volgu\u00e9", "rivalitzar", "amb", "l'estatunidenc", "de", "resultes", "els", "seus", "hom\u00f2legs", "com", "en", "el", "cas", "pancastell\u00e0", "feren", "el", "mateix", "els", "punts", "anteriors", "tampoc", "s\u00f3n", "l'explicaci\u00f3", "de", "tot", "el", "cinema", "estatunidenc", "an\u00e0", "guanyant", "terreny", "merc\u00e8s", "a", "una", "ind\u00fastria", "europea", "poc", "organitzada", "i", "molt", "fragmentada", "a", "m\u00e9s", "a", "m\u00e9s", "els", "estats", "units", "\u00e9s", "un", "pa\u00eds", "molt", "proteccionista", "en", "quant", "a", "mat\u00e8ria", "cultural", "no", "accepta", "que", "al", "seu", "s\u00f2l", "s'hi", "puguen", "veure", "pel\u00b7l\u00edcules", "que", "no", "s\u00f3n", "pr\u00f2pies", "contr\u00e0riament", "a", "la", "resta", "del", "m\u00f3n", "ara", "b\u00e9", "quan", "s'exporta", "tampoc", "accepta", "unes", "lleis", "proteccionistes", "semblants", "i", "per", "aix\u00f2", "fa", "\u00fas", "de", "mecanismes", "com", "el", "gatt", "o", "l'omc", "per", "for\u00e7a", "la", "resta", "de", "pa\u00efsos", "a", "acceptar", "les", "seues", "produccions", "un", "cop", "penetren", "territori", "europeu", "aprofiten", "la", "diversitat", "de", "lleis", "i", "ling\u00fc\u00edstica", "per", "\u00e9sser", "arreu", "\u00e9s", "a", "dir", "fa", "un", "\u00fas", "conscient", "dels", "drets", "dels", "europeus", "com", "ara", "parlar", "la", "seua", "pr\u00f2pia", "llengua", "per", "expandirse", "arreu", "endem\u00e9s", "el", "cinema", "estatunidenc", "\u00e9s", "monopol\u00edstic", "des", "de", "la", "producci\u00f3", "fins", "a", "la", "distribuci\u00f3", "un", "gegant", "que", "controla", "la", "producci\u00f3", "exhibici\u00f3", "i", "venda", "com", "l'estatunidenc", "rivalitza", "amb", "molta", "m\u00e9s", "facilitat", "que", "una", "ind\u00fastria", "europea", "que", "no", "t\u00e9", "gegants", "no", "est\u00e0", "monopolitzada", "es", "troba", "desorganitzada", "sense", "gaires", "estudis", "i", "amb", "lleis", "liberals", "que", "permeten", "l'entrada", "i", "eixida", "de", "rivals", "que", "no", "permeten", "l'entrada", "als", "seus", "propis", "pa\u00efsos", "m\u00e9s", "i", "tot", "els", "estudis", "estatunidencs", "aprofiten", "les", "ajudes", "del", "govern", "catal\u00e0", "per", "doblar", "cinema", "en", "catal\u00e0", "per", "embutxacarse", "diners", "i", "traduir", "poca", "producci\u00f3", "de", "forma", "que", "el", "mercat", "de", "cinema", "doblat", "al", "catal\u00e0", "nom\u00e9s", "representa", "el", "fet", "que", "retrobem", "amb", "altres", "lleng\u00fces", "que", "no", "s\u00f3n", "les", "pr\u00f2pies", "dels", "imperis", "europeus", "com", "ara", "el", "maced\u00f2nic", "el", "basc", "el", "let\u00f3", "o", "el", "romanx", "vegeu", "tamb\u00e9", "tecnologia", "cinematogr\u00e0fica", "m\u00e0quines", "d'imatge", "del", "segle", "xix", "taum\u00e0trop", "el", "taum\u00e0trop", "\u00e9s", "el", "primer", "aparell", "de", "cinema", "creat", "per", "john", "ayton", "paris", "en", "en", "anglaterraconsisteix", "en", "un", "disc", "de", "cartr\u00f3", "que", "porta", "un", "dibuix", "per", "ambd\u00f3s", "costats", "a", "les", "vores", "t\u00e9", "un", "llist\u00f3", "que", "quan", "gira", "dona", "la", "il\u00b7lusi\u00f3", "de", "superposar", "les", "imatgesfenaquistoscopi", "el", "fenaquitoscopi", "fou", "inventat", "per", "joseph", "antoine", "ferdinand", "plateau", "en", "establint", "els", "principis", "de", "reproducci\u00f3", "i", "enregistrament", "cinematogr\u00e0fic", "aquest", "aparell", "de", "cinema", "consisteix", "a", "fer", "girar", "la", "placa", "dels", "dibuixos", "de", "manera", "que", "s'obtinga", "una", "sensaci\u00f3", "de", "moviment", "de", "les", "imatges", "permet", "una", "gran", "varietat", "de", "dibuixos", "en", "moviment", "ja", "que", "les", "plaques", "poden", "ser", "canviades", "per", "unes", "altreszo\u00f2trop", "el", "zo\u00f2trop", "va", "ser", "inventat", "en", "pel", "cient\u00edfic", "angl\u00e8s", "william", "george", "horner", "tant", "el", "zo\u00f2trop", "com", "altres", "invents", "foren", "importants", "per", "a", "la", "invenci\u00f3", "del", "cinema", "aquests", "aparells", "s\u00f3n", "la", "base", "per", "crear", "dibuixos", "animats", "actuals", "el", "zo\u00f3trop", "consisteix", "en", "un", "cilindre", "de", "metall", "amb", "ranures", "verticals", "a", "trav\u00e9s", "d'aquestes", "es", "miraven", "els", "dibuixos", "que", "es", "formaven", "dins", "del", "cilindre", "els", "dibuixos", "eren", "d'un", "mateix", "cos", "en", "fer", "girar", "el", "cilindre", "es", "donava", "la", "sensaci\u00f3", "d'estar", "en", "moviment", "el", "zo\u00f2trop", "va", "sofrir", "algunes", "modificacions", "per", "perfeccionar", "el", "seu", "funcionament", "d'aquestes", "modificacions", "sorgiren", "aparells", "com", "el", "fenaquitoscopi", "de", "plateau", "o", "el", "praxinoscopi", "d'emile", "reynauddiorames", "el", "fil\u00f2sof", "franc\u00e8s", "louisjacques", "mand\u00e9", "daguerre", "va", "ser", "el", "pioner", "de", "la", "fotografia", "i", "l'inventor", "del", "diorama", "el", "diorama", "consistia", "en", "un", "escenari", "on", "s'aconseguia", "que", "l'espectador", "tinguera", "la", "il\u00b7lusi\u00f3", "de", "trobarse", "en", "altre", "lloc", "a", "trav\u00e9s", "d'imatges", "molt", "grans", "que", "es", "movien", "i", "es", "combinaven", "amb", "un", "joc", "de", "llum", "i", "so", "tot", "aix\u00f2", "formava", "un", "espectacle", "que", "feia", "que", "l'espectador", "visqu\u00e9s", "diverses", "situacions", "a", "daguerre", "li", "interessava", "l'aplicaci\u00f3", "de", "la", "c\u00e0mera", "fosca", "al", "dioramaexperi\u00e8ncies", "de", "eadweard", "muybridge", "en", "palo", "alto", "muybridge", "va", "ser", "el", "pioner", "en", "registrar", "el", "moviment", "d'\u00e9ssers", "vius", "el", "muybridge", "va", "ser", "contractat", "per", "leland", "stanford", "per", "a", "demostrar", "que", "el", "cavall", "quan", "galopa", "aixeca", "les", "quatre", "potes", "de", "terra", "per", "demostrarho", "muybridge", "va", "ubicar", "c\u00e0meres", "en", "la", "pista", "de", "la", "carrera", "a", "l'obturador", "de", "cadascuna", "d'elles", "va", "enganxar", "una", "corda", "que", "creuava", "la", "pista", "que", "seria", "tallada", "pel", "cavall", "obtenint", "aix\u00ed", "fotografies", "en", "seq\u00fc\u00e8ncia", "de", "diferents", "moments", "del", "galop", "les", "seves", "experi\u00e8ncies", "van", "suposar", "un", "pont", "entre", "l'est\u00e0tica", "de", "la", "fotografia", "i", "la", "din\u00e0micapraxinoscopi", "instrument", "inventat", "per", "\u00e9mile", "reynaud", "en", "el", "seu", "mecanisme", "estava", "basat", "en", "la", "idea", "de", "descomposici\u00f3", "del", "moviment", "sumada", "a", "la", "idea", "de", "projecci\u00f3", "es", "tracta", "d'un", "tambor", "en", "l'interior", "del", "qual", "hi", "ha", "una", "roda", "i", "diversos", "miralls", "que", "reflecteixen", "una", "imatge", "dibuixada", "en", "una", "tira", "de", "paperzoogyroscopi", "invent", "creat", "per", "muybridge", "en", "la", "seva", "projecci\u00f3", "de", "proves", "fotogr\u00e0fiques", "mitjan\u00e7ant", "el", "zoogyroscopi", "fou", "la", "primera", "projecci\u00f3", "p\u00fablica", "d'imatges", "animades", "reproduint", "l'exacte", "moviment", "de", "les", "coses", "muybridge", "va", "rebre", "els", "diners", "per", "aquests", "avan\u00e7os", "d'uns", "americansfusell", "fotogr\u00e0fic", "\u00e9s", "l'avantpassat", "de", "l'actual", "c\u00e0mera", "fotogr\u00e0fica", "va", "ser", "inventat", "per", "\u00e9tiennejules", "marey", "en", "i", "es", "tracta", "d'un", "cronofot\u00f2graf", "de", "placa", "fixa", "que", "registra", "imatges", "per", "segon", "estava", "destinat", "a", "capturar", "instant\u00e0nies", "sobre", "el", "vol", "d'ausquinetoscopi", "el", "cinetoscopi", "fou", "inventat", "per", "thomas", "alva", "edison", "en", "encara", "que", "cal", "dir", "que", "edison", "\u00e9s", "l'autor", "de", "la", "patent", "per\u00f2", "no", "l'inventor", "es", "basava", "en", "la", "descomposici\u00f3", "i", "s\u00edntesi", "del", "moviment", "l'invent", "tenia", "uns", "metres", "de", "pel\u00b7l\u00edcula", "enrotllada", "i", "s'activava", "amb", "una", "moneda", "de", "centaus", "no", "es", "tractava", "d'un", "espectacle", "p\u00fablic", "perqu\u00e8", "solament", "era", "visible", "per", "una", "personacinemat\u00f2graf", "aquest", "invent", "dels", "germans", "lumi\u00e8re", "solventava", "el", "dubte", "d'edison", "ja", "no", "\u00e9s", "una", "sola", "persona", "sin\u00f3", "un", "grup", "qui", "gaudeix", "de", "la", "projecci\u00f3", "la", "seva", "presentaci\u00f3", "en", "p\u00fablic", "es", "va", "dur", "a", "terme", "el", "de", "desembre", "de", "en", "el", "grand", "cafe", "era", "c\u00e0mera", "copiadora", "i", "projector", "a", "l'horavitascopi", "primer", "es", "va", "anomenar", "fantascopi", "\u00e9s", "un", "invent", "de", "thomas", "alva", "edison", "que", "va", "ser", "presentat", "el", "d'abril", "de", "i", "es", "basava", "en", "la", "identificaci\u00f3", "de", "la", "captaci\u00f3", "del", "moviment", "com", "si", "es", "tractara", "de", "la", "captaci\u00f3", "mateixa", "de", "la", "vida", "llistat", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "o", "c\u00e0non", "els", "pioners", "germans", "lumi\u00e8re", "sortida", "dels", "obrers", "de", "la", "f\u00e0brica", "lumi\u00e8re", "germans", "lumi\u00e8re", "el", "regador", "regat", "germans", "lumi\u00e8re", "arribada", "d'un", "tren", "a", "l'estaci\u00f3", "de", "la", "ciutat", "georges", "m\u00e9li\u00e8s", "el", "viatge", "a", "la", "lluna", "edwin", "s", "porter", "el", "robatori", "del", "gran", "r\u00e0pid", "edwin", "s", "porter", "vida", "d'un", "bomber", "americ\u00e0", "paul", "delaroche", "l'assassinat", "del", "duc", "de", "guisa", "robert", "g", "vignola", "el", "vampir", "alice", "guy", "la", "fada", "de", "les", "cols", "albert", "smith", "grandma's", "reading", "glass", "ladislas", "starewitch", "el", "gos", "torxa", "\u00e9mile", "cohl", "le", "cauchemar", "de", "fantoche", "giovanni", "pastrone", "cab\u00edria", "cinema", "cl\u00e0ssic", "david", "w", "griffith", "el", "naixement", "d'una", "naci\u00f3", "david", "w", "griffith", "intoler\u00e0ncia", "robert", "wiene", "el", "cabinet", "del", "dr", "caligari", "fritz", "lang", "die", "spinne", "paul", "wegener", "&", "carl", "boese", "el", "g\u00f2l\u00b7lem", "fritz", "lang", "els", "tres", "llums", "benjamin", "christensen", "h\u00e4xan", "erich", "von", "stroheim", "avar\u00edcia", "buster", "keaton", "&", "jack", "blystone", "la", "nostra", "hospitalitat", "fritz", "lang", "els", "nibelungs", "friederich", "w", "murnau", "der", "letzte", "mann", "raoul", "walsh", "el", "lladre", "de", "bagdad", "herbert", "brenon", "peter", "pan", "fred", "niblo", "&", "charles", "b", "bravin", "benhur", "georg", "wilhelm", "pabst", "el", "carrer", "de", "la", "tristesa", "robert", "j", "flaherty", "moana", "sergei", "m", "eisenstein", "el", "cuirassat", "potemkin", "buster", "keaton", "&", "clyder", "bruckman", "el", "maquinista", "de", "la", "general", "friederich", "wilhelm", "murnau", "faust", "clarence", "brown", "flesh", "and", "the", "devil", "vsevolod", "pudvkin", "la", "mare", "fritz", "lang", "metr\u00f2poli", "alexander", "volkoff", "casanova", "carl", "theodor", "dreyer", "la", "passi\u00f3", "de", "joana", "d'arc", "abel", "gance", "napole\u00f3", "friederich", "w", "murnau", "sunrise", "sergei", "m", "eisenstein", "oktjabr", "v\u00edctor", "sj\u00f6str\u00f6m", "the", "wind", "william", "a", "wellman", "wings", "king", "vidor", "the", "crowd", "lewis", "milstone", "res", "de", "nou", "a", "l'oest", "cinema", "de", "l'entreguerra", "josef", "von", "stemberg", "der", "blaue", "engel", "lu\u00eds", "bu\u00f1uel", "l'age", "d'or", "charles", "chaplin", "city", "lights", "rouben", "mamoulian", "el", "dr", "jekyll", "i", "el", "sr", "hyde", "james", "whale", "frankenstein", "fritz", "lang", "m", "un", "assass\u00ed", "entre", "nosaltres", "norman", "z", "harpo", "pistolers", "d'aigua", "dol\u00e7a", "lewis", "milestone", "primera", "plana", "howard", "hawks", "scarface", "robert", "j", "flaherty", "tabu", "william", "a", "wellman", "the", "public", "enemy", "ren\u00e9", "clair", "visca", "la", "llibertat!", "tod", "browning", "freaks", "rouben", "mamoulian", "love", "me", "tonight", "woody", "s", "van", "dyke", "tarzan", "l'home", "simi", "gregory", "la", "cava", "veritat", "a", "mitges", "leo", "maccarney", "duck", "soup", "lloyd", "bacon", "el", "carrer", "merian", "c", "cooper", "i", "ernet", "schoedsack", "king", "kong", "frank", "tuttle", "roman", "scandals", "w", "s", "van", "dyke", "el", "sopar", "dels", "acusats", "john", "m", "stahi", "imitation", "of", "life", "frank", "capra", "it", "happened", "one", "night", "jean", "vigo", "l'atalante", "mark", "sandrich", "barret", "de", "copa", "gustav", "ucicky", "das", "m\u00e4dchen", "johanna", "jacques", "feyder", "la", "kermesse", "heroica", "alfred", "hitchcock", "els", "trentanous", "graons", "benito", "perojo", "la", "verbena", "de", "la", "paloma", "sam", "wood", "una", "nit", "a", "l'\u00f2pera", "fritz", "lang", "fury", "julien", "duvivier", "la", "bandera", "william", "cameron", "menzies", "la", "vida", "futura", "leni", "reifenstahi", "olympisch", "spiele", "charles", "chaplin", "temps", "moderns", "rouben", "mamoulian", "the", "gay", "desperado", "john", "ford", "the", "plough", "and", "the", "stars", "jean", "renoir", "une", "partie", "de", "campagne", "victor", "fleming", "captains", "courageous", "alfred", "hitchcock", "alarma", "a", "l'expr\u00e9s", "gregory", "la", "cava", "dames", "de", "teatre", "fritz", "lang", "non\u00e9s", "es", "viu", "una", "vegada", "henry", "king", "alexander's", "ragtime", "band", "george", "cukor", "holiday", "jean", "renoir", "la", "b\u00e8stia", "humana", "howard", "hawks", "quina", "fera", "de", "nena!", "michael", "curtiz", "&", "william", "keighley", "les", "aventures", "de", "robin", "hood", "victor", "fleming", "all\u00f2", "que", "el", "vent", "s'endugu\u00e9", "george", "marshall", "arizona", "frank", "capra", "cavaller", "sense", "espasa", "victor", "fleming", "el", "m\u00e0gic", "d'oz", "raoul", "walsh", "els", "turbulents", "anys", "vint", "jean", "renoir", "la", "r\u00e8gle", "du", "jeu", "zoltan", "korda", "les", "quatres", "plomes", "howard", "hawks", "nom\u00e9s", "els", "\u00e0ngles", "tenen", "ales", "john", "ford", "stagecoach", "george", "cukor", "the", "women", "cinema", "de", "la", "guerra", "orson", "welles", "ciutad\u00e0", "kane", "charles", "chaplin", "el", "gran", "dictador", "john", "ford", "el", "ra\u00efm", "de", "la", "ira", "james", "algar", "samuel", "armstrong", "i", "altres", "fantasia", "alfred", "hitchcock", "enviat", "especial", "william", "wyler", "la", "carta", "alfred", "hitchcock", "rebecca", "ben", "sharpsteen", "dumbo", "john", "huston", "el", "falc\u00f3", "malt\u00e8s", "john", "ford", "que", "verda", "era", "la", "meva", "vall", "michael", "curtiz", "casablanca", "luchino", "visconti", "obsessi\u00f3", "ernst", "lubitsch", "\u00e9sser", "o", "no", "\u00e9sser", "jossef", "vo", "b\u00e0ky", "les", "aventures", "del", "bar\u00f3", "muchausen", "preston", "sturges", "the", "plam", "beach", "story", "jean", "renoir", "aquesta", "terra", "\u00e9s", "meua", "ernst", "lubitsch", "heaven", "can", "wait", "em\u00edlio", "fern\u00e0ndez", "maria", "candelaria", "jacques", "tourneur", "passejant", "amb", "un", "zombie", "andrew", "stone", "stormy", "weather", "carl", "theodor", "dreyer", "vredens", "dag", "laurence", "olivier", "enric", "v", "edward", "dymtryk", "hist\u00f2ria", "d'un", "detectiu", "otto", "preminger", "laura", "howard", "hawks", "tenirne", "o", "no", "roberto", "rossellini", "roma", "ciutat", "oberta", "marcel", "carn\u00e9", "els", "infants", "del", "parad\u00eds", "robert", "siodmak", "the", "spiral", "staircase", "cinema", "de", "postguerra", "howard", "hawks", "la", "son", "eterna", "king", "vidor", "duel", "in", "the", "sun", "david", "lean", "grans", "esperances", "jean", "cocteau", "la", "bella", "i", "la", "b\u00e8stia", "roberto", "rossellini", "pais\u00e0", "frank", "capra", "qu\u00e8", "bonic", "que", "\u00e9s", "viure", "roberto", "rossellini", "alemanya", "any", "zero", "jacques", "tourneur", "retorn", "al", "passat", "gluseppe", "de", "santis", "arr\u00f2s", "amarg", "max", "ophuls", "carta", "d'una", "desconeguda", "yves", "allegret", "d\u00e9d\u00e9e", "d'anvers", "jacques", "tati", "dia", "de", "festa", "vittorio", "de", "sica", "el", "lladre", "de", "bicicletes", "david", "lean", "oliver", "twist", "charles", "frend", "scott", "of", "the", "antarctic", "john", "ford", "three", "godfathers", "raoul", "walsh", "al", "roig", "viu", "mitchell", "leisen", "no", "man", "of", "her", "own", "robert", "wise", "combat", "trucat", "joseph", "h", "lewis", "el", "dimoni", "de", "les", "armes", "roberto", "rossellini", "stromboli", "robert", "siodmak", "the", "file", "of", "thelma", "jordon", "ted", "tetziaff", "the", "window", "nicholas", "ray", "in", "a", "lonely", "place", "john", "huston", "la", "jungla", "de", "l'asfalt", "max", "oph\u00fcls", "la", "ronda", "luis", "bu\u00f1uel", "los", "olvidados", "cecil", "b", "de", "mile", "samson", "and", "delilah", "billy", "wilder", "sunset", "boulevard", "henry", "king", "the", "gunfighter", "jean", "renoir", "the", "river", "robert", "wise", "three", "secrets", "john", "huston", "la", "reina", "de", "l'\u00e0frica", "joseph", "manklewice", "tot", "sobre", "l'eva", "william", "a", "wellman", "m\u00e9s", "enll\u00e0", "del", "missouri", "billy", "wilder", "the", "big", "carnival", "robert", "wise", "the", "day", "the", "eart", "stood", "still", "john", "huston", "the", "red", "badge", "of", "courage", "stanley", "donen", "cantant", "sota", "la", "pluja", "jacques", "becker", "casque", "d'or", "ingmar", "bergman", "l'estiu", "amb", "monika", "joseph", "manklewicz", "five", "fingers", "ren\u00e9", "cl\u00e9ment", "jocs", "prohibits", "henrigeorges", "clouzot", "le", "salaire", "de", "la", "peur", "orson", "welles", "othello", "john", "ford", "l'home", "tranquil", "king", "vidor", "ruby", "gentry", "fred", "zinnermann", "tot", "sol", "davant", "el", "perill", "charles", "crichton", "the", "titfield", "thunderbolt", "georges", "stevens", "arrels", "profundes", "raoul", "walsh", "the", "world", "in", "his", "arms", "ettore", "glannini", "carrousel", "napolit\u00e0", "teinisuke", "kinugasa", "jicokumon", "frederico", "felini", "els", "in\u00fatils", "cinema", "d'autor", "cinema", "comprom\u00e8s", "cinema", "vuitant\u00e8", "refer\u00e8ncies", "vegeu", "tamb\u00e9", "animaci\u00f3", "cinema", "asi\u00e0tic", "cinema", "cl\u00e0ssic", "de", "hollywood", "cinema", "de", "fran\u00e7a", "cinema", "del", "jap\u00f3", "cinema", "del", "regne", "unit", "cinema", "dels", "estats", "units", "cinema", "espanyol", "cronologia", "del", "cinema", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "catal\u00e0", "bibliografia", "aumont", "jacquescosta", "antoniocarmona", "ram\u00f3nhistoria", "general", "del", "cine", "ior\u00edgenes", "del", "cine", "espa\u00f1a", "catedra", "cultura", "audiovisual", "institut", "obert", "de", "catalunya", "enlla\u00e7os", "externs", "hist\u00f2ria", "del", "cinema", "v\u00eddeo", "cent", "anys", "projectant", "cinema", "estrenes", "de", "pel\u00b7l\u00edcules", "en", "llengua", "catalana", "base", "de", "dades", "de", "les", "pel\u00b7l\u00edcules", "doblades", "al", "catal\u00e0"]